["le", "br\u00e9sil", "en", "portugais", "brasil", "baziw", "la", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rative", "du", "br\u00e9sil", "rep\u00fablica", "federativa", "do", "brasil", "est", "le", "plus", "grand", "\u00e9tat", "dam\u00e9rique", "latine", "le", "br\u00e9sil", "d\u00e9sign\u00e9", "comme", "payscontinent", "est", "le", "cinqui\u00e8me", "plus", "grand", "pays", "de", "la", "plan\u00e8te", "derri\u00e8re", "la", "russie", "le", "canada", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "la", "chine", "avec", "une", "superficie", "de", "km", "le", "pays", "occupe", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "superficie", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "sud", "partageant", "des", "fronti\u00e8res", "avec", "l'uruguay", "et", "l'argentine", "au", "sud", "le", "paraguay", "au", "sudsudouest", "la", "bolivie", "\u00e0", "l'ouestsudouest", "le", "p\u00e9rou", "\u00e0", "l'ouest", "la", "colombie", "\u00e0", "l'ouestnordouest", "le", "venezuela", "au", "nordouest", "le", "guyana", "au", "nordnordouest", "le", "suriname", "et", "la", "france", "au", "nord", "par", "la", "guyane", "soit", "la", "plupart", "des", "pays", "du", "continent", "sauf", "le", "chili", "et", "l'\u00e9quateur", "le", "pays", "compte", "une", "population", "de", "millions", "d'habitants", "ancienne", "colonie", "portugaise", "le", "br\u00e9sil", "a", "pour", "langue", "officielle", "le", "portugais", "alors", "que", "la", "plupart", "des", "pays", "d'am\u00e9rique", "latine", "ont", "pour", "langue", "officielle", "l'espagnol", "en", "selon", "le", "fmi", "le", "pib", "du", "br\u00e9sil", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "milliards", "de", "dollars", "am\u00e9ricains", "ce", "qui", "en", "fait", "la", "huiti\u00e8me", "puissance", "\u00e9conomique", "mondiale", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "une", "grande", "puissance", "\u00e9mergente", "le", "pays", "est", "notamment", "membre", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "du", "mercosul", "du", "g", "et", "des", "brics", "sur", "le", "plan", "militaire", "les", "forces", "arm\u00e9es", "br\u00e9siliennes", "sont", "class\u00e9es", "parmi", "les", "vingt", "premi\u00e8res", "puissances", "militaires", "et", "demeurent", "les", "plus", "importantes", "du", "continent", "am\u00e9ricain", "derri\u00e8re", "celle", "des", "\u00e9tatsunis", "en", "d\u00e9pit", "de", "la", "taille", "de", "son", "\u00e9conomie", "le", "br\u00e9sil", "reste", "l'un", "des", "pays", "o\u00f9", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "sociales", "et", "\u00e9conomiques", "sont", "parmi", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9es", "du", "monde", "en", "le", "br\u00e9sil", "est", "le", "troisi\u00e8me", "pays", "d'am\u00e9rique", "latine", "pour", "l'in\u00e9galit\u00e9", "sociale", "apr\u00e8s", "le", "honduras", "et", "la", "colombie", "avec", "la", "chine", "l'inde", "ou", "la", "russie", "le", "br\u00e9sil", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "des", "rares", "pays", "\u00e0", "pr\u00e9senter", "le", "potentiel", "pour", "devenir", "un", "jour", "une", "superpuissance", "mondiale", "la", "population", "br\u00e9silienne", "se", "caract\u00e9rise", "par", "une", "importante", "diversit\u00e9", "ethnique", "et", "culturelle", "selon", "l'institut", "br\u00e9silien", "de", "g\u00e9ographie", "et", "de", "statistiques", "ibge", "il", "y", "a", "au", "br\u00e9sil", "de", "blancs", "de", "m\u00e9tis", "de", "noirs", "et", "environ", "d'asiatiques", "et", "d'am\u00e9rindiens", "un", "grand", "nombre", "de", "br\u00e9siliens", "ont", "des", "anc\u00eatres", "issus", "de", "pays", "europ\u00e9ens", "principalement", "du", "portugal", "puis", "d'italie", "d'allemagne", "ou", "d'espagne", "la", "majorit\u00e9", "des", "br\u00e9siliens", "noirs", "quant", "\u00e0", "eux", "sont", "originaires", "d'afrique", "subsaharienne", "principalement", "d'angola", "\u00e0", "l'instar", "de", "ses", "voisins", "le", "br\u00e9sil", "est", "un", "pays", "\u00e0", "majorit\u00e9", "chr\u00e9tienne", "avec", "millions", "de", "fid\u00e8les", "il", "s'agit", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "nation", "chr\u00e9tienne", "du", "monde", "derri\u00e8re", "les", "\u00e9tatsunis", "dont", "la", "majorit\u00e9", "de", "la", "population", "est", "protestante", "et", "de", "la", "premi\u00e8re", "nation", "catholique", "riche", "en", "ressources", "naturelles", "le", "br\u00e9sil", "a", "\u00e9t\u00e9", "identifi\u00e9", "comme", "\u00e9tant", "une", "nouvelle", "puissance", "p\u00e9troli\u00e8re", "d'immenses", "gisements", "p\u00e9troliers", "pr\u00e9salif\u00e8res", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9couverts", "dans", "les", "bassins", "de", "santos", "et", "de", "campos", "au", "large", "de", "rio", "de", "janeiro", "les", "r\u00e9serves", "r\u00e9cup\u00e9rables", "n'ont", "cess\u00e9", "d'\u00eatre", "r\u00e9estim\u00e9es", "\u00e0", "la", "hausse", "en", "elles", "sont", "\u00e9valu\u00e9es", "\u00e0", "milliards", "de", "barils", "selon", "l'aie", "soit", "plus", "de", "r\u00e9serves", "d\u00e9couvertes", "au", "br\u00e9sil", "que", "dans", "n'importe", "quel", "autre", "pays", "souligne", "l'aie", "\u00e9tymologie", "les", "racines", "\u00e9tymologiques", "du", "terme", "br\u00e9sil", "remontent", "au", "moyen", "\u00e2ge", "le", "br\u00e9sil", "est", "au", "xiie", "si\u00e8cle", "le", "nom", "d'un", "colorant", "rouge", "extrait", "d'un", "arbre", "indien", "et", "souvent", "utilis\u00e9", "dans", "la", "peinture", "europ\u00e9enne", "pour", "r\u00e9aliser", "des", "glacis", "roses", "et", "rouges", "en", "le", "navigateur", "portugais", "pedro", "\u00e1lvares", "cabral", "d\u00e9couvre", "le", "br\u00e9sil", "et", "pensant", "avoir", "d\u00e9couvert", "une", "\u00eele", "le", "nomme", "ilha", "de", "vera", "cruz", "cette", "terre", "se", "r\u00e9v\u00e9lant", "faire", "partie", "d'un", "continent", "l'am\u00e9rique", "du", "sud", "elle", "est", "plus", "tard", "baptis\u00e9e", "terra", "de", "santa", "cruz", "qui", "signifie", "terre", "de", "la", "sainte", "croix", "la", "th\u00e9orie", "la", "plus", "commun\u00e9ment", "admise", "est", "que", "le", "mot", "br\u00e9sil", "tire", "son", "origine", "du", "bois", "de", "br\u00e9sil", "ou", "pernambouc", "tr\u00e8s", "appr\u00e9ci\u00e9", "d\u00e8s", "le", "moyen", "\u00e2ge", "pour", "ses", "propri\u00e9t\u00e9s", "tinctoriales", "dont", "les", "portugais", "reconnurent", "la", "pr\u00e9sence", "en", "quantit\u00e9", "lors", "de", "leur", "premi\u00e8re", "exploration", "du", "pays", "avant", "d'arriver", "\u00e0", "la", "d\u00e9signation", "actuelle", "le", "br\u00e9sil", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9sign\u00e9", "sous", "plusieurs", "formes", "monte", "pascoal", "l'\u00eele", "de", "vera", "cruz", "terra", "de", "santa", "cruz", "nova", "lusit\u00e2nia", "cabralia", "empire", "du", "br\u00e9sil", "\u00e9tatsunis", "du", "br\u00e9sil", "et", "enfin", "la", "d\u00e9nomination", "actuelle", "officielle", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rative", "du", "br\u00e9sil", "les", "habitants", "du", "br\u00e9sil", "sont", "appel\u00e9s", "br\u00e9siliens", "depuis", "\u00e0", "l'origine", "le", "terme", "d\u00e9signait", "uniquement", "les", "nobles", "qui", "commer\u00e7aient", "le", "paubrasil", "histoire", "le", "blason", "de", "la", "r\u00e9publique", "portait", "\u00e0", "l'origine", "le", "nom", "adopt\u00e9", "par", "le", "pays", "apr\u00e8s", "l'abolition", "de", "la", "monarchie", "estados", "unidos", "do", "brasil", "soit", "\u00e9tatsunis", "du", "br\u00e9sil", "la", "version", "actuelle", "\u00e9tablie", "par", "la", "loi", "no", "du", "er", "septembre", "refl\u00e8te", "son", "changement", "en", "rep\u00fablica", "federativa", "do", "brasil", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rative", "du", "br\u00e9sil", "le", "drapeau", "br\u00e9silien", "pr\u00e9sente", "un", "losange", "jaune", "sur", "fond", "vert", "ce", "qui", "symbolise", "l'union", "imp\u00e9riale", "\u00e0", "la", "naissance", "de", "la", "maison", "royale", "br\u00e9silienne", "le", "vert", "de", "la", "maison", "royale", "de", "bragance", "\u00e0", "laquelle", "appartenait", "pierre", "ier", "pedro", "i", "premier", "empereur", "br\u00e9silien", "le", "jaune", "de", "la", "maison", "royale", "autrichienne", "de", "habsbourg", "lign\u00e9e", "de", "mariel\u00e9opoldine", "d'autriche", "son", "\u00e9pouse", "au", "centre", "du", "losange", "o\u00f9", "tr\u00f4nait", "le", "blason", "de", "l'empire", "du", "br\u00e9sil", "un", "disque", "bleu", "repr\u00e9sente", "le", "ciel", "de", "rio", "de", "janeiro", "le", "novembre", "\u00e0", "h", "date", "du", "coup", "d'\u00e9tat", "qui", "installa", "la", "r\u00e9publique", "les", "vingtsept", "\u00e9toiles", "plac\u00e9es", "sur", "ce", "fond", "repr\u00e9sentent", "les", "vingtsix", "\u00e9tats", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9s", "et", "la", "capitale", "on", "retrouve", "au", "centre", "la", "banni\u00e8re", "portant", "la", "devise", "nationale", "ordem", "e", "progresso", "ordre", "et", "progr\u00e8s", "venue", "dauguste", "comte", "p\u00e9riode", "pr\u00e9coloniale", "certains", "des", "premiers", "restes", "humains", "trouv\u00e9s", "dans", "les", "am\u00e9riques", "comme", "luzia", "ont", "\u00e9t\u00e9", "trouv\u00e9s", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "pedro", "leopoldo", "minas", "gerais", "et", "fournissent", "des", "preuves", "d'habitation", "humaine", "remontant", "\u00e0", "au", "moins", "ans", "la", "plus", "ancienne", "poterie", "jamais", "d\u00e9couverte", "dans", "l'h\u00e9misph\u00e8re", "occidental", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9couverte", "dans", "le", "bassin", "amazonien", "du", "br\u00e9sil", "et", "est", "dat\u00e9e", "au", "radiocarbone", "d'il", "y", "a", "ans", "av", "jc", "la", "poterie", "a", "\u00e9t\u00e9", "trouv\u00e9e", "pr\u00e8s", "de", "santar\u00e9m", "et", "prouve", "que", "la", "r\u00e9gion", "a", "soutenu", "une", "culture", "pr\u00e9historique", "complexe", "les", "premi\u00e8res", "preuves", "d'\u00e9tablissement", "humain", "sur", "la", "c\u00f4te", "atlantique", "commencent", "entre", "~", "et", "ans", "ap", "la", "culture", "marajoara", "s'est", "\u00e9panouie", "\u00e0", "maraj\u00f3", "dans", "le", "delta", "de", "l'amazone", "de", "\u00e0", "apr\u00e8s", "jc", "d\u00e9veloppant", "une", "poterie", "sophistiqu\u00e9e", "une", "stratification", "sociale", "de", "grandes", "populations", "la", "construction", "de", "monticules", "et", "des", "formations", "sociales", "complexes", "telles", "que", "les", "chefferies", "avant", "sa", "d\u00e9couverte", "par", "les", "portugais", "en", "on", "estime", "que", "le", "territoire", "actuel", "du", "br\u00e9sil", "la", "c\u00f4te", "orientale", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "sud", "a", "\u00e9t\u00e9", "habit\u00e9", "par", "environ", "deux", "millions", "d'am\u00e9rindiens", "r\u00e9partis", "au", "nord", "et", "au", "sud", "la", "population", "am\u00e9rindienne", "a", "\u00e9t\u00e9", "divis\u00e9e", "en", "grandes", "nations", "autochtones", "compos\u00e9es", "de", "diff\u00e9rents", "groupes", "ethniques", "parmi", "lesquels", "se", "distinguent", "les", "principales", "familles", "linguistiques", "tupiguarani", "macroj\u00ea", "et", "arawak", "les", "am\u00e9rindiens", "\u00e9taient", "r\u00e9partis", "dans", "d'innombrables", "tribus", "dont", "les", "tupiniquims", "les", "guaranis", "et", "les", "tupinambas", "la", "tribu", "des", "tupis", "fut", "la", "premi\u00e8re", "en", "contact", "avec", "les", "portugais", "et", "celle", "dont", "l'h\u00e9ritage", "culturel", "est", "le", "plus", "important", "en", "effet", "en", "raison", "de", "l'assimilation", "des", "tupis", "aux", "colons", "des", "traces", "de", "l'ancienne", "culture", "am\u00e9rindienne", "subsistent", "encore", "de", "nos", "jours", "que", "ce", "soit", "dans", "la", "culture", "la", "grammaire", "ou", "le", "vocabulaire", "divis\u00e9s", "en", "sept", "clans", "les", "tupis", "s'\u00e9tendaient", "du", "rio", "grande", "do", "sul", "au", "rio", "grande", "do", "norte", "les", "clans", "am\u00e9rindiens", "\u00e9tablissaient", "leurs", "fronti\u00e8res", "respectives", "en", "faisant", "la", "guerre", "aux", "autres", "clans", "soit", "pour", "prot\u00e9ger", "leur", "territoire", "ou", "pour", "en", "conqu\u00e9rir", "de", "nouveaux", "certaines", "de", "ces", "tribus", "\u00e9taient", "particuli\u00e8rement", "bien", "organis\u00e9es", "m\u00eame", "si", "aucune", "d'elles", "ne", "l'\u00e9tait", "autant", "que", "d'autres", "populations", "am\u00e9rindiennes", "des", "pays", "voisins", "comme", "les", "mayas", "ou", "les", "azt\u00e8ques", "qui", "eux", "avaient", "fa\u00e7onn\u00e9", "de", "grands", "empires", "et", "b\u00e2ti", "des", "civilisations", "tr\u00e8s", "avanc\u00e9es", "les", "guerres", "entre", "am\u00e9rindiens", "s'inscrivaient", "dans", "des", "campagnes", "militaires", "de", "grandes", "envergures", "\u00e0", "la", "fois", "sur", "terre", "et", "sur", "mer", "et", "il", "arrivait", "qu'au", "cours", "de", "ces", "guerres", "certaines", "tribus", "s'adonnent", "\u00e0", "des", "rituels", "cannibales", "sur", "les", "prisonniers", "de", "guerre", "colonisation", "portugaise", "en", "pedro", "\u00e1lvares", "cabral", "d\u00e9couvre", "les", "c\u00f4tes", "br\u00e9siliennes", "et", "revenant", "au", "portugal", "annon\u00e7a", "avoir", "d\u00e9couvert", "de", "nouveaux", "territoires", "on", "estime", "qu'avant", "la", "c\u00f4te", "orientale", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "sud", "\u00e9tait", "habit\u00e9e", "par", "environ", "millions", "d'am\u00e9rindiens", "selon", "le", "trait\u00e9", "de", "tordesillas", "sign\u00e9", "en", "sous", "l'\u00e9gide", "du", "pape", "alexandre", "vi", "toutes", "les", "terres", "nouvellement", "d\u00e9couvertes", "situ\u00e9es", "\u00e0", "plus", "de", "lieues", "\u00e0", "l'ouest", "du", "cap", "vert", "allaient", "\u00e0", "l'espagne", "les", "autres", "\u00e9taient", "attribu\u00e9es", "au", "portugal", "la", "pointe", "orientale", "du", "continent", "sudam\u00e9ricain", "le", "br\u00e9sil", "revenait", "ainsi", "au", "portugal", "des", "navigateurs", "retourn\u00e8rent", "plus", "tard", "au", "br\u00e9sil", "et", "en", "rapport\u00e8rent", "le", "bois", "de", "br\u00e9sil", "bois", "de", "couleur", "braise", "qu'ils", "achetaient", "aux", "indiens", "et", "auquel", "le", "br\u00e9sil", "doit", "son", "nom", "actuel", "toutefois", "l'entreprise", "de", "colonisation", "ne", "d\u00e9buta", "r\u00e9ellement", "que", "dans", "les", "ann\u00e9es", "lorsque", "jean", "iii", "divisa", "le", "territoire", "en", "douze", "capitaineries", "h\u00e9r\u00e9ditaires", "cependant", "\u00e0", "la", "suite", "de", "nombreux", "probl\u00e8mes", "li\u00e9s", "\u00e0", "ce", "syst\u00e8me", "le", "roi", "de", "portugal", "jean", "iii", "d\u00e9cida", "de", "nommer", "le", "janvier", "un", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "tom\u00e9", "de", "sousa", "charg\u00e9", "d'administrer", "la", "colonie", "enti\u00e8re", "vers", "le", "milieu", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "le", "sucre", "est", "devenu", "la", "principale", "richesse", "commerciale", "du", "br\u00e9sil", "ce", "qui", "amena", "les", "portugais", "\u00e0", "d\u00e9velopper", "la", "traite", "des", "esclaves", "africains", "afin", "d'augmenter", "la", "production", "et", "r\u00e9pondre", "\u00e0", "la", "demande", "internationale", "croissante", "\u00e0", "la", "suite", "d'exp\u00e9ditions", "secr\u00e8tes", "men\u00e9es", "par", "le", "fran\u00e7ais", "nicolas", "durand", "de", "villegagnon", "la", "france", "parvint", "\u00e0", "r\u00e9colter", "suffisamment", "d'informations", "en", "vue", "d'\u00e9tablir", "une", "colonie", "dans", "la", "baie", "de", "guanabara", "ce", "fut", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "france", "antarctique", "nom", "donn\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re", "colonie", "fran\u00e7aise", "qui", "occupa", "la", "baie", "de", "rio", "de", "janeiro", "de", "\u00e0", "et", "fut", "finalement", "\u00e9limin\u00e9e", "par", "l'arriv\u00e9e", "de", "renforts", "portugais", "les", "portugais", "parvinrent", "ainsi", "\u00e0", "l'issue", "du", "conflit", "avec", "les", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "\u00e9largir", "leur", "territoire", "au", "sudest", "prise", "de", "rio", "en", "et", "au", "nordouest", "prise", "de", "s\u00e3o", "lu\u00eds", "en", "le", "br\u00e9sil", "commen\u00e7a", "\u00e0", "se", "d\u00e9velopper", "\u00e9conomiquement", "et", "l'exploitation", "de", "la", "population", "indienne", "locale", "n'\u00e9tant", "plus", "suffisante", "pour", "la", "production", "sucri\u00e8re", "les", "premiers", "esclaves", "furent", "import\u00e9s", "d'afrique", "en", "la", "traite", "n\u00e9gri\u00e8re", "dura", "jusqu'au", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "le", "br\u00e9sil", "est", "le", "pays", "d'am\u00e9rique", "du", "sud", "qui", "a", "re\u00e7u", "le", "plus", "d'esclaves", "noirs", "avec", "environ", "millions", "d'africains", "majoritairement", "de", "l'afrique", "de", "l'ouest", "d\u00e9port\u00e9s", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "aux", "ann\u00e9es", "soit", "du", "total", "les", "esclaves", "furent", "principalement", "import\u00e9s", "par", "des", "trafiquants", "britanniques", "et", "fran\u00e7ais", "notamment", "bordelais", "et", "nantais", "les", "esclaves", "arrivaient", "sur", "le", "continent", "am\u00e9ricain", "au", "moyen", "d'\u00e9changes", "intercontinentaux", "bas\u00e9s", "sur", "le", "syst\u00e8me", "du", "commerce", "triangulaire", "en", "les", "n\u00e9erlandais", "de", "la", "compagnie", "n\u00e9erlandaise", "des", "indes", "occidentales", "enl\u00e8vent", "aux", "portugais", "les", "villes", "de", "recife", "natal", "et", "salvador", "afin", "de", "sassurer", "une", "partie", "de", "la", "production", "sucri\u00e8re", "recife", "devient", "la", "capitale", "de", "la", "colonie", "sous", "le", "nom", "de", "mauritsstaad", "les", "populations", "locales", "se", "r\u00e9voltent", "insurrei\u00e7\u00e3o", "pernambucana", "ou", "insurrection", "de", "pernambouc", "contre", "leur", "pr\u00e9sence", "\u00e0", "la", "faveur", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "anglon\u00e9erlandaise", "et", "\u00e0", "lissue", "de", "celleci", "le", "portugal", "r\u00e9cup\u00e8re", "ces", "territoires", "en", "ao\u00fbt", "avec", "la", "signature", "du", "trait\u00e9", "de", "la", "haye", "les", "derniers", "territoires", "de", "nouvellehollande", "sont", "officiellement", "c\u00e9d\u00e9s", "aux", "portugais", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "les", "exportations", "de", "sucre", "commenc\u00e8rent", "\u00e0", "baisser", "mais", "en", "la", "d\u00e9couverte", "de", "gisements", "d'or", "dans", "la", "r\u00e9gion", "qui", "allait", "devenir", "le", "minas", "gerais", "sauva", "la", "colonie", "de", "leffondrement", "\u00e9conomique", "imminent", "cette", "d\u00e9couverte", "a", "\u00e9galement", "permis", "l'essor", "de", "l'activit\u00e9", "mini\u00e8re", "dans", "la", "r\u00e9gion", "viceroyaume", "du", "portugal", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'ann\u00e9e", "apr\u00e8s", "l'invasion", "du", "portugal", "par", "les", "arm\u00e9es", "fran\u00e7aises", "de", "napol\u00e9on", "le", "prince", "r\u00e9gent", "jean", "vi", "de", "portugal", "est", "contraint", "pour", "\u00e9chapper", "\u00e0", "la", "menace", "des", "arm\u00e9es", "napol\u00e9oniennes", "de", "transf\u00e9rer", "la", "cour", "royale", "de", "lisbonne", "vers", "le", "br\u00e9sil", "la", "famille", "royale", "entreprend", "alors", "de", "d\u00e9velopper", "les", "institutions", "br\u00e9siliennes", "cette", "p\u00e9riode", "co\u00efncide", "avec", "l'\u00e9mergence", "des", "premi\u00e8res", "places", "financi\u00e8res", "locales", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "banque", "nationale", "la", "fin", "du", "monopole", "commercial", "que", "le", "portugal", "avait", "sur", "le", "br\u00e9sil", "et", "l'ouverture", "du", "commerce", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "internationale", "en", "en", "guise", "de", "repr\u00e9sailles", "contre", "la", "france", "qui", "l'a", "forc\u00e9", "\u00e0", "l'autoexil", "le", "prince", "r\u00e9gent", "ordonne", "l'invasion", "de", "la", "guyane", "fran\u00e7aise", "par", "l'arm\u00e9e", "portugaise", "avec", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "espagnole", "en", "les", "tribunaux", "europ\u00e9ens", "exigent", "le", "retour", "du", "prince", "r\u00e9gent", "et", "de", "sa", "m\u00e8re", "la", "reine", "marie", "car", "ils", "jugent", "inappropri\u00e9", "que", "les", "repr\u00e9sentants", "d'une", "monarchie", "europ\u00e9enne", "r\u00e9sident", "dans", "une", "colonie", "en", "d\u00e9sireux", "de", "retourner", "au", "br\u00e9sil", "o\u00f9", "la", "cour", "royale", "avait", "prosp\u00e9r\u00e9", "au", "cours", "des", "six", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "le", "portugal", "\u00e9l\u00e8ve", "le", "br\u00e9sil", "au", "rang", "de", "viceroyaume", "et", "en", "fait", "la", "capitale", "de", "son", "empire", "ainsi", "la", "famille", "royale", "pouvait", "s\u00e9journer", "au", "br\u00e9sil", "sans", "avoir", "\u00e0", "fournir", "de", "justifications", "le", "br\u00e9sil", "devient", "alors", "une", "viceroyaut\u00e9", "sous", "le", "nom", "de", "royaumeuni", "de", "portugal", "du", "br\u00e9sil", "et", "des", "algarves", "toutefois", "cela", "ne", "suffit", "pas", "\u00e0", "calmer", "les", "exigences", "des", "instances", "europ\u00e9ennes", "qui", "r\u00e9clament", "toujours", "le", "retour", "de", "la", "famille", "royale", "\u00e0", "lisbonne", "en", "les", "pressions", "deviennent", "de", "plus", "en", "plus", "fortes", "et", "jean", "vi", "n'a", "pas", "d'autre", "choix", "que", "de", "retourner", "\u00e0", "lisbonne", "o\u00f9", "il", "est", "contraint", "de", "pr\u00eater", "serment", "\u00e0", "la", "nouvelle", "constitution", "laissant", "son", "fils", "le", "jeune", "prince", "pedro", "de", "alc\u00e2ntara", "au", "br\u00e9sil", "en", "tant", "que", "r\u00e9gent", "du", "viceroyaume", "celuici", "deviendra", "plus", "tard", "le", "premier", "empereur", "du", "br\u00e9sil", "sous", "le", "nom", "de", "pierre", "ier", "ind\u00e9pendance", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "du", "portugal", "et", "empire", "en", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9part", "de", "son", "p\u00e8re", "le", "roi", "jean", "vi", "pour", "le", "portugal", "dom", "pedro", "devient", "donc", "le", "nouveau", "prince", "r\u00e9gent", "du", "br\u00e9sil", "mais", "les", "cortes", "portugaises", "d\u00e9sirent", "mettre", "un", "terme", "\u00e0", "lautonomie", "du", "br\u00e9sil", "et", "veulent", "ramener", "le", "pays", "au", "rang", "de", "simple", "colonie", "les", "cortes", "d\u00e9cident", "de", "dissoudre", "le", "gouvernement", "central", "\u00e9tabli", "\u00e0", "rio", "de", "janeiro", "et", "ordonnent", "au", "prince", "r\u00e9gent", "de", "rentrer", "\u00e0", "lisbonne", "les", "proches", "des", "cortes", "n'h\u00e9sitent", "pas", "\u00e0", "provoquer", "le", "prince", "en", "se", "moquant", "ouvertement", "de", "lui", "ou", "en", "lui", "manquant", "publiquement", "de", "respect", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "la", "lutte", "entre", "le", "prince", "et", "les", "cortes", "continue", "de", "s'intensifier", "la", "population", "br\u00e9silienne", "soutient", "vivement", "dom", "pedro", "si", "bien", "que", "le", "janvier", "celuici", "re\u00e7oit", "une", "p\u00e9tition", "contenant", "pas", "moins", "de", "signatures", "le", "priant", "de", "ne", "pas", "repartir", "au", "portugal", "devant", "le", "soutien", "de", "la", "population", "pierre", "refuse", "les", "ordres", "des", "cortes", "et", "d\u00e9clare", "le", "m\u00eame", "jour", "si", "c'est", "pour", "le", "bien", "de", "tous", "et", "le", "bonheur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "nation", "je", "suis", "pr\u00eat", "!", "dites", "au", "peuple", "que", "je", "reste", "\u00e0", "partir", "de", "l\u00e0", "pierre", "entre", "en", "conflit", "direct", "avec", "les", "portugais", "soldats", "portugais", "conduits", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "jorge", "avilez", "se", "soul\u00e8vent", "alors", "pour", "punir", "le", "prince", "davoir", "d\u00e9fi\u00e9", "les", "cortes", "ils", "se", "rendent", "sur", "le", "mont", "castelo", "mais", "sont", "bient\u00f4t", "entour\u00e9s", "par", "br\u00e9siliens", "arm\u00e9s", "venus", "pr\u00eater", "mainforte", "\u00e0", "leur", "souverain", "commence", "ainsi", "en", "une", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "qui", "voit", "la", "toute", "nouvelle", "arm\u00e9e", "br\u00e9silienne", "s'opposer", "aux", "troupes", "coloniales", "portugaises", "encore", "pr\u00e9sentes", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "du", "pays", "le", "ao\u00fbt", "pierre", "se", "tourne", "vers", "ses", "compagnons", "jette", "son", "brassard", "aux", "couleurs", "du", "portugal", "et", "d\u00e9clare", "mes", "amis", "les", "cortes", "veulent", "nous", "rendre", "en", "esclavage", "et", "nous", "poursuivre", "plus", "aucun", "lien", "ne", "nous", "unit", "d\u00e9sormais", "retirez", "vos", "brassards", "soldats", "saluez", "lind\u00e9pendance", "la", "libert\u00e9", "et", "la", "s\u00e9cession", "du", "br\u00e9sil", "!", "il", "d\u00e9gaine", "ensuite", "son", "\u00e9p\u00e9e", "et", "lance", "par", "mon", "sang", "par", "mon", "honneur", "et", "par", "dieu", "je", "jure", "de", "donner", "sa", "libert\u00e9", "au", "br\u00e9sil", "et", "crie", "lind\u00e9pendance", "ou", "la", "mort", "!", "le", "conflit", "durera", "trois", "ans", "et", "se", "terminera", "en", "avec", "la", "victoire", "des", "troupes", "br\u00e9siliennes", "et", "la", "signature", "du", "trait\u00e9", "de", "rio", "de", "janeiro", "en", "la", "premi\u00e8re", "constitution", "br\u00e9silienne", "a", "\u00e9t\u00e9", "promulgu\u00e9e", "le", "mars", "le", "octobre", "l'empire", "du", "br\u00e9sil", "est", "officiellement", "proclam\u00e9", "dom", "pedro", "est", "proclam\u00e9", "empereur", "sous", "le", "nom", "de", "pierre", "ier", "le", "avril", "\u00e9puis\u00e9", "par", "les", "ann\u00e9es", "d'exercice", "du", "pouvoir", "imp\u00e9rial", "p\u00e9riode", "au", "cours", "de", "laquelle", "il", "doit", "faire", "face", "\u00e0", "une", "tentative", "r\u00e9publicaine", "de", "s\u00e9cession", "m\u00e9content", "de", "lintransigeance", "de", "ses", "adversaires", "politiques", "et", "devant", "l'usurpation", "par", "miguel", "du", "tr\u00f4ne", "portugais", "pierre", "ier", "abdique", "finalement", "et", "retourne", "en", "europe", "pour", "restaurer", "marie", "ii", "sa", "fille", "et", "reine", "l\u00e9gitime", "sur", "le", "tr\u00f4ne", "de", "retour", "au", "portugal", "pierre", "envahit", "le", "portugal", "depuis", "les", "a\u00e7ores", "avec", "une", "arm\u00e9e", "de", "partisans", "et", "d\u00e9clare", "la", "guerre", "aux", "troupes", "de", "miguel", "le", "juillet", "pierre", "et", "ses", "arm\u00e9es", "entrent", "dans", "lisbonne", "et", "chassent", "miguel", "du", "tr\u00f4ne", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9part", "de", "son", "p\u00e8re", "pierre", "ii", "devient", "\u00e0", "cinq", "ans", "seulement", "le", "nouvel", "empereur", "du", "br\u00e9sil", "bien", "qu'il", "ne", "puisse", "prendre", "officiellement", "ses", "fonctions", "qu'\u00e0", "sa", "majorit\u00e9", "avant", "de", "quitter", "le", "br\u00e9sil", "pierre", "ier", "avait", "laiss\u00e9", "\u00e0", "son", "messager", "une", "lettre", "dans", "laquelle", "il", "\u00e9crivait", "vous", "avez", "ici", "mon", "acte", "dabdication", "je", "retourne", "en", "europe", "et", "je", "laisse", "un", "pays", "que", "jai", "beaucoup", "aim\u00e9", "et", "que", "jaime", "toujours", "r\u00e9gence", "\u00e0", "la", "suite", "du", "d\u00e9part", "puis", "de", "la", "mort", "de", "son", "p\u00e8re", "pierre", "ii", "h\u00e9rite", "d'un", "empire", "au", "bord", "de", "la", "d\u00e9sint\u00e9gration", "tandis", "que", "les", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "du", "r\u00e8gne", "de", "pierre", "ier", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "tr\u00e8s", "critiqu\u00e9es", "lempereur", "avait", "notamment", "\u00e9t\u00e9", "accus\u00e9", "par", "les", "m\u00e9dias", "et", "l'opposition", "de", "ne", "pas", "simpliquer", "assez", "dans", "le", "gouvernement", "du", "br\u00e9sil", "en", "plus", "de", "devoir", "faire", "face", "\u00e0", "un", "scandale", "conjugal", "et", "d\u00eatre", "r\u00e9guli\u00e8rement", "accus\u00e9", "par", "les", "journaux", "de", "vouloir", "r\u00e9tablir", "l'ancien", "royaume", "lusoportugais", "la", "situation", "de", "crise", "prend", "de", "l'ampleur", "durant", "les", "douze", "ann\u00e9es", "suivantes", "en", "effet", "lempire", "est", "confront\u00e9", "\u00e0", "l'absence", "de", "v\u00e9ritable", "ex\u00e9cutif", "car", "en", "vertu", "de", "la", "constitution", "pierre", "ii", "ne", "peut", "pas", "gouverner", "avant", "sa", "majorit\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "dans", "l'attente", "de", "cette", "date", "le", "pouvoir", "est", "confi\u00e9", "\u00e0", "une", "r\u00e9gence", "\u00e9lue", "mais", "celleci", "se", "r\u00e9v\u00e8le", "incapable", "de", "redresser", "la", "situation", "allant", "m\u00eame", "jusqu\u00e0", "l'empirer", "dans", "l'apr\u00e8smidi", "du", "juillet", "pierre", "ii", "est", "finalement", "acclam\u00e9", "couronn\u00e9", "et", "sacr\u00e9", "empereur", "\u00e0", "ans", "deux", "ans", "avant", "sa", "majorit\u00e9", "ce", "sacre", "avant", "l'heure", "s'explique", "par", "la", "volont\u00e9", "des", "politiques", "d'aider", "le", "jeune", "souverain", "\u00e0", "prendre", "ses", "fonctions", "au", "plus", "vite", "dans", "l'espoir", "qu'il", "puisse", "rem\u00e9dier", "\u00e0", "lextr\u00eame", "situation", "de", "crise", "qui", "s\u00e9vit", "alors", "au", "br\u00e9sil", "l'historien", "roderick", "j", "barman", "d\u00e9clare", "qu'", "ils", "avaient", "perdu", "toute", "confiance", "en", "leur", "capacit\u00e9", "\u00e0", "gouverner", "euxm\u00eames", "le", "pays", "ils", "ont", "accept\u00e9", "pierre", "ii", "comme", "une", "figure", "d'autorit\u00e9", "dont", "la", "pr\u00e9sence", "\u00e9tait", "indispensable", "\u00e0", "la", "survie", "du", "pays", "\u00e2ge", "d'or", "sous", "pierre", "ii", "d'abord", "influen\u00e7able", "en", "raison", "de", "son", "jeune", "\u00e2ge", "pierre", "ii", "parvient", "\u00e0", "consolider", "le", "pouvoir", "et", "assoit", "petit", "\u00e0", "petit", "son", "autorit\u00e9", "sur", "le", "gouvernement", "pierre", "doit", "faire", "face", "\u00e0", "plusieurs", "crises", "mineures", "ou", "majeures", "entre", "et", "une", "r\u00e9volte", "\u00e9clate", "dans", "la", "province", "du", "pernambouc", "le", "novembre", "mais", "l'empereur", "parvient", "\u00e0", "la", "r\u00e9primer", "plus", "tard", "un", "conflit", "\u00e9clate", "avec", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "argentine", "pierre", "ii", "conclut", "alors", "une", "alliance", "avec", "l'uruguay", "et", "les", "opposants", "argentins", "au", "r\u00e9gime", "ce", "qui", "conduit", "\u00e0", "la", "guerre", "de", "qui", "se", "termine", "avec", "la", "chute", "du", "r\u00e9gime", "argentin", "en", "f\u00e9vrier", "sous", "pierre", "ii", "le", "br\u00e9sil", "jouira", "d'une", "stabilit\u00e9", "int\u00e9rieure", "et", "d'une", "grande", "prosp\u00e9rit\u00e9", "\u00e9conomique", "le", "commerce", "international", "du", "br\u00e9sil", "atteint", "les", "$", "entre", "et", "soit", "un", "taux", "de", "croissance", "annuel", "de", "depuis", "en", "les", "exportations", "placent", "le", "br\u00e9sil", "en", "t\u00eate", "de", "l'am\u00e9rique", "latine", "et", "repr\u00e9sentent", "le", "triple", "de", "celles", "r\u00e9alis\u00e9es", "par", "sa", "rivale", "l'argentine", "en", "le", "br\u00e9sil", "devient", "la", "huiti\u00e8me", "puissance", "\u00e9conomique", "mondiale", "sa", "croissance", "est", "alors", "comparable", "\u00e0", "celle", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "des", "puissances", "europ\u00e9ennes", "le", "br\u00e9sil", "conna\u00eet", "\u00e9galement", "un", "d\u00e9veloppement", "massif", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "pierre", "ii", "en", "le", "pays", "ne", "poss\u00e8de", "qu'une", "cinquantaine", "d'usines", "dont", "la", "valeur", "cumul\u00e9e", "est", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "sept", "milliards", "de", "reis", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'empire", "le", "br\u00e9sil", "comporte", "usines", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "une", "croissance", "annuelle", "de", "depuis", "dont", "la", "valeur", "est", "estim\u00e9e", "\u00e0", "plus", "de", "quatre", "cents", "milliards", "de", "reis", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "une", "croissance", "annuelle", "de", "entre", "et", "des", "constructions", "ferroviaires", "des", "installations", "t\u00e9l\u00e9phoniques", "et", "des", "syst\u00e8mes", "de", "traitement", "des", "eaux", "us\u00e9es", "sont", "install\u00e9s", "dans", "tout", "le", "pays", "en", "termes", "de", "constructions", "ferroviaires", "seuls", "huit", "pays", "au", "monde", "ont", "cr\u00e9\u00e9", "plus", "de", "voies", "que", "le", "br\u00e9sil", "au", "cours", "de", "la", "d\u00e9cennie", "la", "premi\u00e8re", "ligne", "de", "chemin", "de", "fer", "est", "inaugur\u00e9e", "\u00e0", "une", "\u00e9poque", "o\u00f9", "de", "nombreux", "pays", "europ\u00e9ens", "n'ont", "encore", "aucun", "service", "ferroviaire", "le", "br\u00e9sil", "entre", "dans", "l'\u00e8re", "moderne", "et", "devient", "un", "des", "pionniers", "dans", "l'installation", "du", "t\u00e9l\u00e9phone", "en", "plus", "d'\u00eatre", "le", "cinqui\u00e8me", "pays", "au", "monde", "\u00e0", "installer", "des", "\u00e9gouts", "et", "le", "troisi\u00e8me", "\u00e0", "avoir", "un", "traitement", "des", "eaux", "us\u00e9es", "de", "m\u00eame", "l'arm\u00e9e", "du", "br\u00e9sil", "et", "notamment", "la", "marine", "est", "une", "des", "plus", "importantes", "et", "puissantes", "du", "monde", "en", "le", "pays", "poss\u00e8de", "la", "sixi\u00e8me", "plus", "grande", "marine", "de", "guerre", "de", "la", "plan\u00e8te", "ainsi", "que", "les", "navires", "les", "plus", "puissants", "de", "l'h\u00e9misph\u00e8re", "ouest", "pendant", "plusieurs", "d\u00e9cennies", "les", "riches", "latifundiaires", "sopposent", "avec", "succ\u00e8s", "\u00e0", "linterdiction", "de", "la", "traite", "desclaves", "le", "royaumeuni", "\u00e9met", "certaines", "pressions", "pour", "son", "abolition", "le", "commerce", "illicite", "trouble", "les", "\u00e9changes", "commerciaux", "anglobr\u00e9siliens", "et", "g\u00eane", "la", "p\u00e9n\u00e9tration", "\u00e9conomique", "et", "politique", "de", "leurope", "en", "afrique", "par", "la", "suite", "les", "milieux", "financiers", "britanniques", "soutiennent", "les", "porteparole", "des", "planteurs", "lorsque", "ceuxci", "affirment", "que", "la", "lib\u00e9ration", "des", "esclaves", "ruinerait", "l\u00e9conomie", "br\u00e9silienne", "et", "rendrait", "insolvable", "l\u00e9tat", "auquel", "des", "pr\u00eats", "consid\u00e9rables", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "consentis", "le", "commerce", "europ\u00e9en", "limitait", "son", "contr\u00f4le", "aux", "magasins", "de", "caf\u00e9", "des", "ports", "br\u00e9siliens", "sans", "se", "pr\u00e9occuper", "des", "conditions", "de", "travail", "dans", "les", "plantations", "ann\u00e9es", "de", "guerres", "pendant", "les", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "de", "la", "d\u00e9cennie", "le", "br\u00e9sil", "doit", "faire", "face", "\u00e0", "deux", "conflits", "d'envergure", "le", "premier", "est", "militaire", "et", "commence", "avec", "une", "guerre", "civile", "qui", "\u00e9clate", "en", "uruguay", "alors", "une", "province", "du", "br\u00e9sil", "ce", "conflit", "interne", "s'accompagne", "de", "l'assassinat", "de", "plusieurs", "br\u00e9siliens", "par", "les", "rebelles", "et", "du", "pillage", "de", "leurs", "biens", "dans", "tout", "le", "pays", "cependant", "l'arm\u00e9e", "br\u00e9silienne", "est", "envoy\u00e9e", "en", "uruguay", "ou", "elle", "r\u00e9prime", "rapidement", "la", "r\u00e9bellion", "r\u00e9tablit", "le", "calme", "et", "pacifie", "la", "r\u00e9gion", "la", "campagne", "militaire", "se", "termine", "par", "une", "victoire", "du", "br\u00e9sil", "en", "toutefois", "le", "vrai", "danger", "survient", "quand", "l'arm\u00e9e", "paraguayenne", "profitant", "de", "la", "situation", "en", "uruguay", "envahit", "la", "province", "br\u00e9silienne", "du", "mato", "grosso", "et", "quatre", "mois", "plus", "tard", "envahit", "l'argentine", "avant", "d'attaquer", "\u00e0", "nouveau", "le", "br\u00e9sil", "signant", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "guerre", "du", "paraguay", "ce", "qui", "sannonce", "comme", "une", "guerre", "br\u00e8ve", "conduit", "en", "fait", "\u00e0", "un", "conflit", "\u00e0", "grande", "\u00e9chelle", "qui", "embrase", "tout", "le", "sud", "de", "l'am\u00e9rique", "latine", "et", "mobilise", "plusieurs", "puissances", "militaires", "de", "la", "r\u00e9gion", "l'argentine", "et", "le", "br\u00e9sil", "alli\u00e9s", "avec", "l'uruguay", "contre", "les", "troupes", "paraguayennes", "devant", "l'incapacit\u00e9", "de", "ses", "g\u00e9n\u00e9raux", "\u00e0", "repousser", "l'arm\u00e9e", "paraguayenne", "pierre", "ii", "d\u00e9cide", "de", "monter", "au", "front", "en", "personne", "accompagn\u00e9", "par", "un", "petit", "groupe", "de", "br\u00e9siliens", "volontaires", "groupe", "qui", "est", "connu", "au", "br\u00e9sil", "comme", "les", "volontaires", "patriotes", "la", "guerre", "se", "terminera", "finalement", "par", "une", "victoire", "totale", "du", "br\u00e9sil", "et", "de", "ses", "alli\u00e9s", "lopez", "un", "des", "principaux", "commandants", "paraguayens", "est", "tu\u00e9", "au", "combat", "le", "er", "mars", "la", "seconde", "crise", "a", "lieu", "entre", "l'empire", "du", "br\u00e9sil", "et", "l'empire", "britannique", "william", "christie", "dougal", "le", "consul", "britannique", "\u00e0", "rio", "de", "janeiro", "envoie", "au", "br\u00e9sil", "un", "ultimatum", "abusif", "apr\u00e8s", "deux", "incidents", "mineurs", "en", "et", "en", "le", "gouvernement", "br\u00e9silien", "refuse", "de", "c\u00e9der", "christie", "ordonne", "alors", "aux", "navires", "britanniques", "de", "capturer", "des", "navires", "marchands", "br\u00e9siliens", "l\u00e0", "encore", "pierre", "ii", "refuse", "de", "se", "plier", "\u00e0", "la", "volont\u00e9", "des", "britanniques", "et", "au", "lieu", "de", "se", "soumettre", "comme", "l'esp\u00e8re", "christie", "il", "ordonne", "\u00e0", "la", "marine", "de", "guerre", "br\u00e9silienne", "de", "se", "d\u00e9ployer", "pour", "faire", "barrage", "aux", "britanniques", "surpris", "par", "cette", "r\u00e9ponse", "christie", "change", "de", "comportement", "et", "pr\u00e9f\u00e8re", "opter", "pour", "un", "r\u00e8glement", "pacifique", "entre", "les", "deux", "nations", "plus", "tard", "pierre", "ii", "re\u00e7oit", "l'ambassadeur", "britannique", "edward", "thornton", "qui", "lui", "pr\u00e9sente", "publiquement", "des", "excuses", "au", "nom", "de", "la", "reine", "victoria", "et", "du", "gouvernement", "britannique", "l'empereur", "vient", "alors", "de", "remporter", "une", "victoire", "diplomatique", "sur", "la", "nation", "la", "plus", "puissante", "du", "monde", "\u00e0", "son", "retour", "\u00e0", "rio", "de", "janeiro", "fort", "de", "ses", "deux", "victoires", "face", "au", "paraguay", "et", "au", "royaumeuni", "pierre", "ii", "est", "re\u00e7u", "en", "h\u00e9ros", "pierre", "ii", "est", "aussi", "un", "abolitionniste", "il", "d\u00e9clare", "ainsi", "que", "l'esclavage", "est", "une", "honte", "nationale", "pierre", "est", "d'ailleurs", "un", "des", "rares", "nobles", "\u00e0", "ne", "poss\u00e9der", "aucun", "esclave", "apr\u00e8s", "avoir", "conduit", "le", "br\u00e9sil", "\u00e0", "son", "apog\u00e9e", "son", "r\u00e8gne", "prend", "fin", "le", "novembre", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "coup", "d'\u00e9tat", "premi\u00e8res", "r\u00e9publiques", "oligarchiques", "et", "p\u00e9riode", "nationaliste", "en", "l'arm\u00e9e", "renverse", "l'empereur", "et", "la", "r\u00e9publique", "est", "proclam\u00e9e", "le", "pays", "ne", "devient", "pas", "une", "d\u00e9mocratie", "il", "est", "dirig\u00e9", "par", "une", "oligarchie", "de", "riches", "propri\u00e9taires", "et", "d'\u00e9lus", "locaux", "les", "coronels", "jusqu'\u00e0", "la", "crise", "de", "les", "hommes", "d'affaires", "barons", "du", "caf\u00e9", "magnats", "de", "la", "finance", "et", "du", "commerce", "oligarchie", "industrielle", "urbaine", "etc", "prennent", "en", "grande", "partie", "possession", "de", "l\u00e9tat", "pour", "emp\u00eacher", "l'effondrement", "des", "prix", "du", "caf\u00e9", "en", "raison", "de", "la", "constante", "augmentation", "de", "la", "production", "l\u00e9tat", "ach\u00e8te", "le", "surplus", "et", "le", "met", "en", "stock", "il", "recourt", "pour", "ce", "faire", "\u00e0", "l'emprunt", "millions", "de", "livres", "sterling", "sont", "emprunt\u00e9s", "entre", "et", "pour", "cette", "politique", "de", "valorisation", "du", "caf\u00e9", "les", "garanties", "et", "conditions", "de", "ces", "emprunts", "sont", "souvent", "draconiennes", "l'emprunt", "rothschild", "de", "millions", "de", "livres", "sterling", "est", "assorti", "du", "contr\u00f4le", "des", "douanes", "comme", "gage", "et", "de", "la", "promesse", "qu'aucun", "nouvel", "emprunt", "ne", "serait", "sollicit\u00e9", "par", "le", "br\u00e9sil", "sans", "l'assentiment", "de", "la", "banque", "rothschild", "au", "niveau", "local", "les", "coroneis", "contr\u00f4lent", "les", "\u00e9lections", "afin", "de", "maintenir", "une", "l\u00e9gislation", "favorable", "aux", "int\u00e9r\u00eats", "des", "hommes", "d'affaires", "au", "contraire", "la", "classe", "ouvri\u00e8re", "ne", "b\u00e9n\u00e9ficie", "que", "tr\u00e8s", "peu", "des", "affaires", "r\u00e9alis\u00e9es", "par", "les", "entreprisesen", "de", "jeunes", "officiers", "issus", "des", "classes", "moyennes", "r\u00e9agissent", "c'est", "le", "mouvement", "tenentismo", "du", "mot", "teniente", "qui", "signifie", "lieutenant", "le", "premier", "soul\u00e8vement", "a", "lieu", "le", "juillet", "\u00e0", "la", "forteresse", "d'igrejinha", "bien", "que", "r\u00e9prim\u00e9", "apr\u00e8s", "une", "solide", "r\u00e9sistance", "le", "mouvement", "du", "juillet", "est", "d'une", "grande", "importance", "politique", "il", "marque", "le", "d\u00e9but", "de", "l'assaut", "contre", "la", "vieille", "r\u00e9publique", "oligarchique", "et", "de", "son", "affaiblissement", "jusqu'\u00e0", "sa", "disparition", "en", "deux", "ans", "plus", "tard", "en", "juillet", "une", "r\u00e9volte", "de", "militaires", "\u00e9clate", "\u00e0", "s\u00e3o", "paulo", "les", "insurg\u00e9s", "parviennent", "m\u00eame", "\u00e0", "occuper", "la", "ville", "pendant", "trois", "semaines", "une", "troisi\u00e8me", "r\u00e9volte", "a", "lieu", "dans", "l\u00e9tat", "de", "rio", "grande", "do", "sul", "en", "et", "une", "derni\u00e8re", "se", "produit", "en", "les", "objectifs", "des", "militaires", "rebelles", "sont", "essentiellement", "ceux", "des", "classes", "moyennes", "insatisfaites", "par", "la", "situation", "\u00e9conomique", "et", "politique", "du", "br\u00e9sil", "aucun", "changement", "d\u00e9mocratique", "n'\u00e9tant", "envisageable", "du", "fait", "d'un", "syst\u00e8me", "politique", "bouch\u00e9", "par", "le", "r\u00e8gne", "des", "gouverneurs", "selon", "un", "syst\u00e8me", "en", "vertu", "duquel", "les", "gros", "propri\u00e9taires", "et", "la", "grande", "bourgeoisie", "dictent", "les", "conditions", "dans", "les", "\u00e9tats", "les", "revendications", "formul\u00e9es", "par", "le", "mouvement", "concernent", "notamment", "le", "vote", "secret", "la", "libert\u00e9", "de", "presse", "et", "d'association", "le", "respect", "des", "r\u00e9sultats", "\u00e9lectoraux", "l'alphab\u00e9tisation", "et", "la", "nationalisation", "de", "certains", "int\u00e9r\u00eats", "\u00e9conomiques", "\u00e9trangers", "c'est", "aussi", "dans", "ce", "contexte", "que", "se", "produit", "la", "marche", "de", "la", "colonne", "prestes", "lu\u00eds", "carlos", "prestes", "est", "un", "ing\u00e9nieur", "militaire", "futur", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "parti", "communiste", "du", "br\u00e9sil", "et", "commandant", "de", "l'\u00e9tatmajor", "du", "chef", "de", "la", "r\u00e9volte", "de", "s\u00e3o", "paulo", "miguel", "costa", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "d'une", "colonne", "de", "quelques", "centaines", "de", "soldats", "il", "entreprend", "de", "diffuser", "les", "id\u00e9es", "r\u00e9volutionnaires", "\u00e0", "travers", "tout", "le", "pays", "apr\u00e8s", "une", "marche", "d'avril", "\u00e0", "f\u00e9vrier", "constamment", "poursuivie", "par", "l'arm\u00e9e", "f\u00e9d\u00e9rale", "sans", "jamais", "\u00eatre", "vaincue", "la", "colonne", "demande", "l'asile", "\u00e0", "la", "bolivie", "le", "octobre", "get\u00falio", "vargas", "devient", "pr\u00e9sident", "apr\u00e8s", "un", "coup", "d'\u00e9tat", "en", "\u00e0", "la", "suite", "d'attaques", "par", "des", "sousmarins", "allemands", "le", "pays", "s'engage", "dans", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "alli\u00e9s", "cf", "la", "d\u00e9claration", "des", "nations", "unies", "au", "lendemain", "de", "la", "guerre", "en", "vargas", "doit", "d\u00e9missionner", "le", "br\u00e9sil", "conna\u00eet", "alors", "une", "vingtaine", "d'ann\u00e9es", "de", "relative", "d\u00e9mocratie", "pendant", "sa", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9publique", "et", "le", "pays", "ne", "d\u00e9colle", "pas", "encore", "\u00e9conomiquement", "cependant", "la", "nouvelle", "capitale", "du", "pays", "brasilia", "est", "construite", "en", "moins", "de", "trois", "ans", "et", "les", "institutions", "f\u00e9d\u00e9rales", "qui", "ne", "parvenaient", "pas", "\u00e0", "se", "d\u00e9cider", "entre", "les", "deux", "grandes", "m\u00e9tropoles", "de", "rio", "de", "janeiro", "et", "s\u00e3o", "paulo", "s'y", "installent", "en", "c'est", "le", "d\u00e9but", "de", "l'\u00e8re", "de", "conqu\u00eate", "du", "territoire", "par", "les", "grands", "chantiers", "mais", "il", "s'enfonce", "progressivement", "dans", "les", "probl\u00e8mes", "politiques", "int\u00e9rieurs", "et", "de", "conflits", "d'int\u00e9r\u00eats", "entre", "les", "r\u00e9gions", "les", "grands", "propri\u00e9taires", "et", "surtout", "avec", "les", "forces", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "int\u00e9rieure", "et", "l'arm\u00e9e", "pas", "encore", "fid\u00e9lis\u00e9es", "au", "r\u00e9gime", "r\u00e9publicain", "dans", "un", "pays", "o\u00f9", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "sociales", "sont", "encore", "exacerb\u00e9es", "le", "contexte", "politique", "et", "s\u00e9curitaire", "\u00e9galement", "troubl\u00e9", "dans", "les", "pays", "voisins", "et", "la", "corruption", "int\u00e9rieure", "finiront", "par", "mettre", "en", "p\u00e9ril", "la", "stabilit\u00e9", "des", "institutions", "dictature", "militaire", "\u00e0", "partir", "de", "le", "br\u00e9sil", "connut", "comme", "d'autres", "pays", "d'am\u00e9rique", "latine", "une", "dictature", "militaire", "de", "droite", "la", "junte", "militaire", "qui", "prit", "le", "pouvoir", "lors", "d'un", "coup", "d'\u00e9tat", "en", "et", "qui", "s'y", "maintint", "de", "mani\u00e8re", "parfois", "autoritaire", "voire", "brutale", "pendant", "deux", "d\u00e9cennies", "for\u00e7a", "le", "pays", "\u00e0", "adopter", "un", "nouveau", "type", "d'\u00e9conomie", "le", "r\u00e9gime", "renoua", "les", "relations", "du", "br\u00e9sil", "avec", "les", "institutions", "financi\u00e8res", "internationales", "qui", "\u00e9taient", "gel\u00e9es", "depuis", "la", "d\u00e9cision", "du", "pr\u00e9sident", "juscelino", "kubitschek", "en", "de", "refuser", "les", "conditions", "impos\u00e9es", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "le", "fonds", "mon\u00e9taire", "international", "fmi", "pour", "l'obtention", "d'un", "pr\u00eat", "de", "millions", "de", "dollars", "les", "mesures", "\u00e9conomiques", "critiqu\u00e9es", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "le", "fmi", "sont", "supprim\u00e9es", "les", "gr\u00e8ves", "sont", "interdites", "les", "syndicats", "r\u00e9prim\u00e9s", "et", "les", "salaires", "r\u00e9els", "chutent", "le", "pib", "baissant", "de", "en", "au", "cours", "de", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "le", "br\u00e9sil", "signe", "un", "standby", "arrangement", "avec", "le", "fmi", "re\u00e7oit", "de", "nouveaux", "cr\u00e9dits", "et", "voit", "sa", "dette", "ext\u00e9rieure", "restructur\u00e9e", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "plusieurs", "pays", "cr\u00e9anciers", "deurope", "et", "le", "japon", "les", "pr\u00eats", "annuels", "passent", "\u00e0", "partir", "du", "coup", "d\u00e9tat", "de", "z\u00e9ro", "\u00e0", "une", "moyenne", "de", "millions", "de", "dollars", "pour", "le", "reste", "des", "ann\u00e9es", "puis", "\u00e0", "pr\u00e8s", "de", "millions", "de", "dollars", "par", "an", "au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "la", "politique", "\u00e9conomique", "du", "r\u00e9gime", "militaire", "est", "salu\u00e9e", "par", "les", "institutions", "financi\u00e8res", "internationalessource", "insuffisante", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "gouvernement", "br\u00e9silien", "participa", "\u00e0", "l'op\u00e9ration", "condor", "vaste", "plan", "de", "coordination", "entre", "les", "dictatures", "militaires", "latinoam\u00e9ricaines", "pilot\u00e9", "par", "la", "cia", "avec", "comme", "but", "de", "lutter", "dans", "tout", "le", "continent", "contre", "les", "opposants", "aux", "r\u00e9gimes", "on", "compte", "un", "grand", "nombre", "de", "groupes", "r\u00e9volutionnaires", "qui", "d\u00e8s", "ont", "organis\u00e9", "la", "r\u00e9sistance", "contre", "le", "pouvoir", "militaire", "la", "plupart", "d'entre", "eux", "ont", "pris", "forme", "dans", "les", "milieux", "d'\u00e9tudiants", "dont", "le", "mr", "plut\u00f4t", "bas\u00e9", "\u00e0", "rio", "de", "janeiro", "ou", "l'aln", "action", "de", "lib\u00e9ration", "nationale", "bas\u00e9e", "\u00e0", "s\u00e3o", "paulo", "c'est", "finalement", "la", "crise", "financi\u00e8re", "qui", "mine", "la", "plupart", "des", "pays", "d'am\u00e9rique", "du", "sud", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "pauvret\u00e9", "et", "de", "l'ins\u00e9curit\u00e9", "dans", "les", "immenses", "favelas", "ainsi", "que", "la", "ruineuse", "corruption", "des", "militaires", "et", "les", "mouvements", "syndicaux", "qui", "feront", "perdre", "les", "derniers", "soutiens", "\u00e9conomiques", "du", "r\u00e9gime", "militaire", "restauration", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "en", "tancredo", "neves", "fut", "\u00e9lu", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "mais", "d\u00e9c\u00e9da", "avant", "son", "entr\u00e9e", "en", "fonction", "c'est", "alors", "le", "vicepr\u00e9sident", "jos\u00e9", "sarney", "qui", "devint", "pr\u00e9sident", "la", "d\u00e9mocratie", "s'installa", "dans", "un", "contexte", "\u00e9conomique", "et", "financier", "difficile", "le", "congr\u00e8s", "national", "\u00e9tablit", "une", "nouvelle", "constitution", "adopt\u00e9e", "le", "octobre", "le", "octobre", "l'ancien", "syndicaliste", "luiz", "in\u00e1cio", "lula", "da", "silva", "remporta", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "il", "fut", "r\u00e9\u00e9lu", "le", "octobre", "il", "est", "le", "premier", "pr\u00e9sident", "du", "br\u00e9sil", "issu", "du", "parti", "des", "travailleurs", "le", "pays", "sort", "du", "marasme", "\u00e9conomique", "acc\u00e8de", "au", "statut", "de", "puissant", "pays", "\u00e9mergent", "gr\u00e2ce", "au", "d\u00e9veloppement", "accord\u00e9", "\u00e0", "la", "classe", "moyenne", "qui", "soutient", "massivement", "les", "r\u00e9formes", "d\u00e9mocratiques", "du", "pr\u00e9sident", "et", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "grand", "march\u00e9", "int\u00e9rieur", "qui", "attire", "les", "capitaux", "\u00e9trangers", "et", "les", "industries", "d'exportation", "\u00e0", "la", "suite", "du", "retour", "de", "la", "confiance", "des", "banques", "et", "la", "stabilisation", "de", "la", "monnaie", "du", "pays", "en", "r\u00e9ussissant", "en", "septembre", "la", "plus", "grande", "augmentation", "de", "capital", "de", "l'histoire", "le", "g\u00e9ant", "p\u00e9trolier", "petrobras", "devient", "le", "symbole", "de", "cette", "forte", "croissance", "de", "\u00e0", "pr\u00e8s", "de", "millions", "de", "br\u00e9siliens", "sur", "une", "population", "de", "millions", "sont", "sortis", "de", "la", "pauvret\u00e9", "la", "malnutrition", "infantile", "a", "r\u00e9gress\u00e9", "de", "dilma", "rousseff", "elle", "aussi", "membre", "du", "parti", "des", "travailleurs", "est", "\u00e9lue", "le", "octobre", "pour", "succ\u00e9der", "\u00e0", "luiz", "in\u00e1cio", "lula", "da", "silva", "et", "lui", "succ\u00e8de", "le", "er", "janvier", "devenant", "la", "premi\u00e8re", "femme", "pr\u00e9sidente", "du", "br\u00e9sil", "elle", "est", "r\u00e9\u00e9lue", "en", "le", "br\u00e9sil", "organise", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "la", "e", "\u00e9dition", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "gagn\u00e9e", "par", "l'allemagne", "rio", "de", "janeiro", "accueille", "ensuite", "la", "e", "\u00e9dition", "des", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "en", "en", "mars", "d\u00e9bute", "l'op\u00e9ration", "lava", "jato", "une", "enqu\u00eate", "judiciaire", "anticorruption", "de", "grande", "ampleur", "visant", "de", "nombreuses", "personnalit\u00e9s", "politiques", "de", "droite", "comme", "de", "gauche", "li\u00e9es", "\u00e0", "l'entreprise", "petrobras", "puis", "\u00e0", "l'entreprise", "odebrecht", "le", "discr\u00e9dit", "de", "la", "classe", "politique", "et", "la", "crise", "\u00e9conomique", "que", "subit", "le", "br\u00e9sil", "de", "\u00e0", "provoquent", "des", "contestations", "populaires", "dilma", "rousseff", "est", "vis\u00e9e", "par", "un", "impeachment", "pour", "avoir", "dissimul\u00e9", "l'ampleur", "du", "d\u00e9ficit", "public", "br\u00e9silien", "et", "elle", "est", "destitu\u00e9e", "par", "un", "vote", "du", "s\u00e9nat", "le", "ao\u00fbt", "son", "vicepr\u00e9sident", "michel", "temer", "membre", "du", "parti", "du", "mouvement", "d\u00e9mocratique", "br\u00e9silien", "lui", "succ\u00e8de", "et", "adopte", "une", "politique", "lib\u00e9rale", "impopulaire", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "de", "sa", "pr\u00e9sidence", "il", "est", "accus\u00e9", "de", "corruption", "dans", "le", "cadre", "de", "lava", "jato", "en", "de", "m\u00eame", "que", "luiz", "in\u00e1cio", "lula", "da", "silva", "qui", "est", "condamn\u00e9", "\u00e0", "neuf", "ans", "de", "prison", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "oppose", "le", "d\u00e9put\u00e9", "d'extr\u00eamedroite", "jair", "bolsonaro", "au", "candidat", "du", "parti", "des", "travailleurs", "fernando", "haddad", "luiz", "in\u00e1cio", "lula", "da", "silva", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "emp\u00each\u00e9", "de", "se", "pr\u00e9senter", "par", "la", "justice", "jair", "bolsonaro", "est", "\u00e9lu", "le", "octobre", "et", "devient", "pr\u00e9sident", "le", "er", "janvier", "l'ann\u00e9e", "est", "marqu\u00e9e", "par", "une", "vague", "d'incendies", "en", "amazonie", "et", "l'ann\u00e9e", "par", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "lors", "de", "laquelle", "le", "br\u00e9sil", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "pays", "le", "plus", "touch\u00e9", "au", "monde", "apr\u00e8s", "les", "\u00e9tatsunis", "gouvernement", "et", "politique", "syst\u00e8me", "politique", "le", "br\u00e9sil", "est", "une", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rative", "pr\u00e9sidentielle", "sans", "premier", "ministre", "compos\u00e9e", "de", "vingtsix", "\u00e9tats", "et", "d'un", "district", "f\u00e9d\u00e9ral", "sa", "constitution", "a", "\u00e9t\u00e9", "adopt\u00e9e", "le", "octobre", "le", "pr\u00e9sident", "est", "\u00e9lu", "pour", "un", "mandat", "de", "quatre", "ans", "et", "peut", "\u00eatre", "r\u00e9\u00e9lu", "une", "fois", "le", "pr\u00e9sident", "actuel", "est", "luiz", "in\u00e1cio", "lula", "da", "silva", "n\u00e9", "le", "octobre", "officiellement", "investi", "le", "er", "janvier", "il", "a", "succ\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "jair", "bolsonaro", "le", "vote", "est", "obligatoire", "pour", "les", "citoyens", "alphab\u00e9tis\u00e9s", "\u00e2g\u00e9s", "de", "\u00e0", "ans", "il", "est", "facultatif", "pour", "les", "analphab\u00e8tes", "et", "ceux", "\u00e2g\u00e9s", "de", "\u00e0", "ans", "ainsi", "que", "pour", "les", "plus", "de", "ans", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "est", "exerc\u00e9", "par", "la", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "compos\u00e9e", "de", "si\u00e8ges", "et", "le", "s\u00e9nat", "qui", "compte", "membres", "les", "\u00e9glises", "exercent", "une", "forte", "influence", "dans", "la", "politique", "br\u00e9silienne", "elles", "interviennent", "dans", "les", "d\u00e9bats", "des", "campagnes", "\u00e9lectorales", "plusieurs", "partis", "politiques", "ont", "un", "nom", "qui", "\u00e9voque", "une", "religion", "parti", "socialchr\u00e9tien", "parti", "sociald\u00e9mocrate", "chr\u00e9tien", "ou", "encore", "parti", "travailliste", "chr\u00e9tien", "au", "parlement", "br\u00e9silien", "le", "groupe", "\u00e9vang\u00e9lique", "pt", "bancada", "evang\u00e9lica", "officiellement", "frente", "parlamentar", "evang\u00e9lica", "front", "parlementaire", "\u00e9vang\u00e9lique", "comprend", "d\u00e9put\u00e9s", "en", "soit", "des", "si\u00e8ges", "deux", "autres", "groupes", "sont", "tr\u00e8s", "puissants", "au", "parlement", "le", "groupe", "ruraliste", "pt", "bancada", "ruralista", "officiellement", "frente", "parlamentar", "da", "agropecu\u00e1ria", "front", "parlementaire", "agricole", "et", "le", "lobby", "des", "armes", "\u00e0", "feu", "bancada", "da", "bala", "groupe", "de", "la", "balle", "qui", "comprennent", "une", "centaine", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "chacun", "les", "trois", "groupes", "appel\u00e9s", "ensemble", "les", "bbb", "bible", "balle", "buf", "ont", "en", "commun", "de", "soutenir", "le", "pr\u00e9sident", "jair", "bolsonaro", "au", "br\u00e9sil", "il", "existe", "\u00e9galement", "le", "groupe", "des", "partis", "communistes", "qui", "sont", "membres", "du", "forum", "de", "s\u00e3o", "paulo", "psb", "psol", "pt", "pdt", "pc", "do", "b", "pcb", "cidadania", "et", "ppl", "les", "campagnes", "\u00e9lectorales", "r\u00e9clament", "g\u00e9n\u00e9ralement", "deux", "millions", "d'euros", "pour", "\u00eatre", "\u00e9lu", "d\u00e9put\u00e9", "en", "cons\u00e9quence", "environ", "des", "membres", "du", "congr\u00e8s", "sont", "des", "hommes", "d'affaires", "et", "repr\u00e9sentent", "en", "particulier", "les", "int\u00e9r\u00eats", "des", "entreprises", "dixneuf", "grandes", "entreprises", "ont", "fourni", "la", "moiti\u00e9", "des", "sommes", "d\u00e9pens\u00e9es", "pour", "les", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "de", "ces", "investissements", "peuvent", "leur", "permettre", "d'obtenir", "des", "contrats", "publics", "linstitut", "kellogg", "brasil", "a", "calcul\u00e9", "que", "chaque", "r\u00e9al", "investi", "en", "rapportait", "environ", "en", "contrats", "publics", "au", "contraire", "des", "entreprises", "les", "syndicats", "ne", "sont", "pas", "autoris\u00e9s", "\u00e0", "financer", "les", "campagnes", "\u00e9lectorales", "le", "pays", "compte", "plus", "de", "partis", "politiques", "actifs", "sept", "partis", "se", "consid\u00e8rent", "de", "gauche", "le", "psol", "le", "pco", "le", "pstu", "le", "pcb", "le", "pc", "do", "b", "le", "pt", "et", "l'up", "et", "cinq", "de", "centregauche", "le", "psb", "le", "pv", "le", "pdt", "le", "pmn", "et", "cidadania", "solidariedade", "se", "d\u00e9clare", "humaniste", "et", "rede", "pt", "progressiste", "dix", "partis", "se", "consid\u00e8rent", "centristes", "le", "mdb", "le", "pl", "le", "psd", "le", "ptc", "la", "dc", "le", "pros", "avante", "patriota", "podemos", "et", "le", "pmb", "pt", "et", "cinq", "se", "positionnent", "au", "centredroit", "le", "ptb", "progressistas", "le", "psc", "le", "prtb", "et", "les", "r\u00e9publicains", "le", "psdb", "les", "d\u00e9mocrates", "et", "novo", "se", "d\u00e9clarent", "lib\u00e9raux", "le", "psl", "de", "jair", "bolsonaro", "est", "le", "seul", "parti", "\u00e0", "se", "r\u00e9clamer", "de", "droite", "organisation", "des", "pouvoirs", "la", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rative", "du", "br\u00e9sil", "est", "form\u00e9e", "par", "l'union", "indissoluble", "de", "trois", "entit\u00e9s", "politiques", "distinctes", "les", "\u00e9tats", "les", "municipalit\u00e9s", "et", "le", "district", "f\u00e9d\u00e9ral", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "est", "r\u00e9gie", "par", "cinq", "principes", "fondamentaux", "souverainet\u00e9", "citoyennet\u00e9", "libre", "entreprise", "pluralisme", "valeurs", "sociales", "du", "travail", "et", "dignit\u00e9", "de", "la", "personne", "les", "\u00e9tats", "f\u00e9d\u00e9raux", "sont", "autonomes", "pour", "\u00e9laborer", "leurs", "propres", "constitutions", "d\u00e9tats", "et", "leurs", "propres", "lois", "mais", "leur", "comp\u00e9tence", "l\u00e9gislative", "est", "limit\u00e9e", "par", "les", "principes", "de", "la", "constitution", "f\u00e9d\u00e9rale", "les", "pouvoirs", "\u00e9tablis", "par", "la", "constitution", "sont", "les", "suivants", "ex\u00e9cutif", "l\u00e9gislatif", "et", "judiciaire", "le", "chef", "de", "l'ex\u00e9cutif", "est", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "\u00e9lu", "par", "suffrage", "universel", "cumulant", "tant", "les", "attributions", "de", "chef", "de", "l\u00e9tat", "que", "celles", "de", "chef", "du", "gouvernement", "le", "pr\u00e9sident", "est", "\u00e9galement", "charg\u00e9", "de", "nommer", "les", "ministres", "qui", "si\u00e9geront", "au", "gouvernement", "l'ex\u00e9cutif", "et", "le", "l\u00e9gislatif", "sont", "organis\u00e9s", "ind\u00e9pendamment", "dans", "les", "trois", "sph\u00e8res", "de", "gouvernement", "tandis", "que", "le", "pouvoir", "judiciaire", "fonctionne", "aux", "\u00e9chelons", "f\u00e9d\u00e9ral", "et", "\u00e9tatique", "le", "congr\u00e8s", "national", "est", "compos\u00e9", "de", "la", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "et", "du", "s\u00e9nat", "f\u00e9d\u00e9ral", "tous", "deux", "compos\u00e9s", "de", "repr\u00e9sentants", "\u00e9lus", "par", "vote", "populaire", "les", "juges", "et", "autres", "fonctionnaires", "de", "justice", "sont", "nomm\u00e9s", "apr\u00e8s", "avoir", "pass\u00e9", "un", "examen", "d'entr\u00e9e", "la", "composition", "du", "pouvoir", "judiciaire", "f\u00e9d\u00e9ral", "est", "la", "suivante", "le", "tribunal", "supr\u00eame", "f\u00e9d\u00e9ral", "stf", "la", "cour", "sup\u00e9rieure", "de", "justice", "stj", "les", "tribunaux", "r\u00e9gionaux", "f\u00e9d\u00e9raux", "trf", "et", "la", "justice", "f\u00e9d\u00e9rale", "il", "compte", "en", "outre", "des", "tribunaux", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "qui", "s'occupent", "des", "questions", "du", "travail", "\u00e9lectorales", "et", "militaires", "vingtquatre", "partis", "politiques", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "au", "congr\u00e8s", "national", "dans", "la", "mesure", "o\u00f9", "il", "arrive", "fr\u00e9quemment", "qu'une", "personnalit\u00e9", "politique", "change", "de", "parti", "la", "proportion", "de", "si\u00e8ges", "parlementaires", "occup\u00e9s", "par", "un", "parti", "change", "r\u00e9guli\u00e8rement", "en", "les", "principaux", "partis", "politiques", "en", "nombre", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "sont", "le", "pt", "le", "psl", "parti", "de", "jair", "bolsonaro", "le", "pl", "les", "progressistes", "le", "mdb", "le", "psd", "les", "r\u00e9publicains", "le", "psdb", "le", "psb", "les", "d\u00e9mocrates", "et", "le", "pdt", "avec", "chacun", "entre", "et", "si\u00e8ges", "\u00e0", "la", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "relations", "internationales", "sur", "le", "continent", "latinoam\u00e9ricain", "le", "br\u00e9sil", "est", "une", "puissance", "voire", "une", "superpuissance", "r\u00e9gionale", "il", "exerce", "un", "leadership", "dans", "presque", "tous", "les", "domaines", "\u00e9conomique", "militaire", "diplomatique", "scientifique", "culturel", "d\u00e9mographique", "etc", "le", "br\u00e9sil", "est", "\u00e0", "la", "fois", "le", "pays", "le", "plus", "riche", "le", "plus", "grand", "et", "le", "mieux", "arm\u00e9", "du", "continent", "sudam\u00e9ricain", "au", "niveau", "international", "il", "s'agit", "de", "la", "e", "puissance", "\u00e9conomique", "mondiale", "et", "son", "arm\u00e9e", "est", "la", "e", "plus", "importante", "de", "la", "plan\u00e8te", "sur", "le", "plan", "\u00e9conomique", "le", "br\u00e9sil", "est", "toutefois", "talonn\u00e9", "par", "le", "mexique", "en", "effet", "le", "mexique", "est", "\u00e9galement", "une", "grande", "puissance", "\u00e9conomique", "la", "e", "plus", "grande", "du", "monde", "en", "plus", "d\u00eatre", "un", "pays", "\u00e0", "forte", "croissance", "d'apr\u00e8s", "une", "\u00e9tude", "r\u00e9alis\u00e9e", "par", "la", "pricewaterhousecoopers", "le", "br\u00e9sil", "deviendra", "en", "le", "e", "pays", "le", "plus", "riche", "du", "monde", "sur", "la", "base", "du", "pib", "\u00e0", "parit\u00e9", "de", "pouvoir", "d'achat", "\u00e0", "cette", "date", "le", "mexique", "aura", "atteint", "la", "e", "place", "le", "rapport", "de", "force", "entre", "les", "deux", "g\u00e9ants", "latinoam\u00e9ricains", "sera", "alors", "moins", "d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9", "les", "deux", "rivaux", "majeurs", "du", "br\u00e9sil", "l'argentine", "et", "le", "mexique", "se", "sont", "d\u00e9clar\u00e9s", "oppos\u00e9s", "\u00e0", "l'id\u00e9e", "que", "le", "br\u00e9sil", "obtienne", "une", "place", "permanente", "au", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "nations", "unies", "en", "tant", "que", "repr\u00e9sentant", "de", "la", "r\u00e9gion", "la", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "br\u00e9silienne", "actuelle", "est", "bas\u00e9e", "sur", "la", "position", "dominante", "du", "br\u00e9sil", "en", "am\u00e9rique", "latine", "sa", "position", "en", "tant", "que", "meneur", "des", "pays", "\u00e9mergents", "et", "son", "statut", "de", "grande", "puissance", "\u00e9mergente", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "mondiale", "le", "br\u00e9sil", "adopte", "une", "politique", "de", "r\u00e9solution", "pacifique", "des", "conflits", "et", "de", "nonintervention", "dans", "les", "affaires", "d'autres", "pays", "le", "br\u00e9sil", "n'est", "en", "conflit", "militaire", "ou", "frontalier", "avec", "aucun", "pays", "voisin", "c'est", "une", "puissance", "diplomatique", "repr\u00e9sent\u00e9e", "\u00e0", "travers", "tous", "les", "continents", "en", "effet", "le", "br\u00e9sil", "poss\u00e8de", "une", "ambassade", "ou", "un", "consulat", "dans", "pays", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "\u00e0", "travers", "son", "appartenance", "au", "brics", "le", "br\u00e9sil", "entretient", "\u00e9galement", "des", "relations", "\u00e9troites", "avec", "la", "russie", "l'inde", "et", "la", "chine", "trois", "pays", "qui", "comme", "lui", "sont", "appel\u00e9s", "\u00e0", "devenir", "ou", "sont", "d\u00e9j\u00e0", "pour", "certains", "des", "puissances", "de", "premier", "plan", "dans", "les", "d\u00e9cennies", "\u00e0", "venir", "l'aide", "\u00e9trang\u00e8re", "est", "devenue", "un", "outil", "de", "plus", "en", "plus", "important", "pour", "la", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "du", "br\u00e9sil", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "l'aide", "br\u00e9silienne", "est", "fournie", "en", "afrique", "alors", "que", "l'am\u00e9rique", "latine", "re\u00e7oit", "environ", "de", "l'aide", "br\u00e9silienne", "la", "part", "de", "l'aide", "allou\u00e9e", "au", "continent", "asiatique", "est", "faible", "en", "afrique", "plus", "de", "de", "l'aide", "br\u00e9silienne", "est", "re\u00e7ue", "par", "les", "pays", "de", "langue", "portugaise", "le", "br\u00e9sil", "concentre", "son", "aide", "pour", "les", "pays", "de", "langue", "portugaise", "dans", "le", "secteur", "de", "l'\u00e9ducation", "sp\u00e9cialement", "dans", "l'enseignement", "secondaire", "et", "postsecondaire", "mais", "il", "est", "plus", "engag\u00e9", "dans", "le", "d\u00e9veloppement", "agricole", "dans", "d'autres", "pays", "l'aide", "tend", "\u00e0", "consister", "en", "une", "aide", "technique", "et", "une", "expertise", "parall\u00e8lement", "\u00e0", "une", "diplomatie", "pacifique", "et", "non", "conflictuelle", "avec", "les", "r\u00e9sultats", "du", "d\u00e9veloppement", "certaines", "\u00e9tudes", "ont", "sugg\u00e9r\u00e9", "que", "en", "aidant", "le", "br\u00e9sil", "pourrait", "essayer", "d'avoir", "acc\u00e8s", "aux", "ressources", "min\u00e9rales", "et", "\u00e9nerg\u00e9tiques", "g\u00e9ographie", "le", "br\u00e9sil", "a", "une", "superficie", "totale", "de", "km", "il", "s'\u00e9tend", "de", "l'\u00e9quateur", "au", "tropique", "du", "capricorne", "le", "pays", "occupe", "une", "vaste", "zone", "le", "long", "de", "la", "c\u00f4te", "orientale", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "sud", "et", "comprend", "une", "grande", "partie", "de", "l'int\u00e9rieur", "du", "continent", "le", "pays", "est", "de", "loin", "le", "plus", "grand", "d'am\u00e9rique", "latine", "couvrant", "pr\u00e8s", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "surface", "du", "continent", "sudam\u00e9ricain", "il", "partage", "des", "fronti\u00e8res", "terrestres", "avec", "l'uruguay", "et", "l'argentine", "au", "sud", "le", "paraguay", "au", "sudsudouest", "la", "bolivie", "\u00e0", "l'ouestsudouest", "le", "p\u00e9rou", "\u00e0", "l'ouest", "la", "colombie", "\u00e0", "l'ouestnordouest", "le", "venezuela", "au", "nordouest", "le", "guyana", "au", "nordnordouest", "enfin", "le", "suriname", "et", "la", "guyane", "au", "nord", "par", "sa", "taille", "le", "br\u00e9sil", "partage", "une", "fronti\u00e8re", "commune", "avec", "tous", "les", "pays", "d'am\u00e9rique", "du", "sud", "\u00e0", "l'exception", "de", "l'\u00e9quateur", "et", "du", "chili", "le", "territoire", "br\u00e9silien", "comprend", "\u00e9galement", "un", "certain", "nombre", "d'\u00eeles", "ou", "d\u00eelots", "comme", "fernando", "de", "noronha", "atoll", "das", "rocas", "les", "\u00eeles", "de", "saint", "pierre", "et", "saint", "paul", "ainsi", "que", "l'archipel", "de", "trindade", "et", "martin", "vaz", "sa", "taille", "son", "relief", "son", "climat", "et", "ses", "ressources", "naturelles", "font", "du", "br\u00e9sil", "un", "pays", "g\u00e9ographiquement", "diversifi\u00e9", "le", "br\u00e9sil", "est", "le", "cinqui\u00e8me", "pays", "du", "monde", "en", "superficie", "apr\u00e8s", "la", "russie", "le", "canada", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "la", "chine", "ainsi", "que", "le", "troisi\u00e8me", "d'am\u00e9rique", "derri\u00e8re", "le", "canada", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "sa", "superficie", "totale", "s'\u00e9tend", "sur", "km", "dont", "km", "d'eau", "grandes", "r\u00e9gions", "on", "distingue", "cinq", "grandes", "r\u00e9gions", "sud", "\u00e9tats", "paran\u00e1", "santa", "catarina", "et", "rio", "grande", "do", "sul", "bien", "qu'il", "s'agisse", "de", "la", "plus", "petite", "des", "cinq", "r\u00e9gions", "du", "br\u00e9sil", "sa", "superficie", "s'\u00e9tend", "sur", "km", "du", "territoire", "br\u00e9silien", "ce", "qui", "correspond", "\u00e0", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "surface", "de", "la", "bolivie", "et", "presque", "\u00e0", "l'ensemble", "de", "la", "surface", "de", "l'uruguay", "et", "du", "paraguay", "r\u00e9unis", "sa", "population", "est", "de", "habitants", "la", "r\u00e9gion", "sud", "poss\u00e8de", "de", "bons", "indicateurs", "sociaux", "elle", "est", "la", "premi\u00e8re", "r\u00e9gion", "du", "br\u00e9sil", "en", "termes", "d'idh", "celle", "qui", "dispose", "du", "deuxi\u00e8me", "plus", "important", "pib", "par", "habitant", "derri\u00e8re", "la", "r\u00e9gion", "sudest", "et", "celle", "qui", "poss\u00e8de", "le", "plus", "haut", "taux", "d'alphab\u00e9tisation", "du", "br\u00e9sil", "en", "outre", "le", "sud", "jouit", "du", "plus", "faible", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "infantile", "et", "du", "meilleur", "taux", "de", "long\u00e9vit\u00e9", "la", "r\u00e9gion", "du", "sud", "est", "celle", "qui", "est", "la", "plus", "marqu\u00e9e", "par", "la", "pr\u00e9sence", "culturelle", "europ\u00e9enne", "en", "effet", "c'est", "dans", "le", "sud", "que", "la", "plupart", "des", "migrants", "europ\u00e9ens", "ont", "d\u00e9cid\u00e9", "de", "s'installer", "et", "ce", "d\u00e8s", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "on", "estime", "que", "les", "principales", "origines", "ethniques", "de", "la", "population", "dans", "le", "sud", "du", "br\u00e9sil", "sont", "italienne", "portugaise", "allemande", "et", "polonaise", "\u00e0", "partir", "de", "et", "jusque", "dans", "les", "ann\u00e9es", "plus", "de", "allemands", "sont", "venus", "sinstaller", "dans", "cette", "partie", "du", "br\u00e9sil", "en", "personnes", "d'origine", "italienne", "s'install\u00e8rent", "dans", "le", "rio", "grande", "do", "sul", "\u00e0", "santa", "catarina", "et", "\u00e0", "paran\u00e1", "d'un", "point", "de", "vue", "climatique", "la", "r\u00e9gion", "sud", "est", "la", "seule", "du", "br\u00e9sil", "\u00e0", "ne", "pas", "\u00eatre", "chaude", "toute", "l'ann\u00e9e", "climat", "subtropical", "humide", "aux", "hivers", "doux", "et", "aux", "\u00e9t\u00e9s", "moites", "en", "il", "a", "neig\u00e9", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "depuis", "ans", "\u00e0", "florian\u00f3polis", "capitale", "de", "l'\u00e9tat", "de", "santa", "catarina", "le", "sud", "est", "la", "r\u00e9gion", "o\u00f9", "la", "neige", "est", "la", "plus", "fr\u00e9quente", "il", "neige", "chaque", "ann\u00e9e", "dans", "les", "hautes", "r\u00e9gions", "montagneuses", "de", "santa", "catarina", "aux", "villes", "comme", "s\u00e3o", "joaquim", "sudest", "\u00e9tats", "esp\u00edrito", "santo", "minas", "gerais", "rio", "de", "janeiro", "et", "s\u00e3o", "paulo", "cest", "la", "r\u00e9gion", "la", "plus", "urbanis\u00e9e", "et", "la", "plus", "industrialis\u00e9e", "avec", "trois", "villes", "tr\u00e8s", "importantes", "rio", "de", "janeiro", "belo", "horizonte", "et", "s\u00e3o", "paulo", "rio", "de", "janeiro", "est", "lancienne", "capitale", "f\u00e9d\u00e9rale", "et", "la", "capitale", "de", "l'\u00e9tat", "de", "rio", "de", "janeiro", "elle", "est", "situ\u00e9e", "dans", "une", "des", "plus", "belles", "baies", "du", "monde", "domin\u00e9e", "par", "le", "pain", "de", "sucre", "et", "la", "statue", "du", "cristo", "redentor", "corcovado", "perch\u00e9e", "\u00e0", "une", "altitude", "de", "sept", "cents", "m\u00e8tres", "son", "carnaval", "et", "ses", "\u00e9coles", "de", "samba", "lont", "rendue", "c\u00e9l\u00e8bre", "ainsi", "que", "ses", "plages", "comme", "copacabana", "ipanema", "leblon", "et", "barra", "da", "tijuca", "capitale", "culturelle", "du", "pays", "elle", "est", "la", "ville", "la", "plus", "importante", "sur", "le", "plan", "artistique", "avec", "l'academia", "brasileira", "de", "letras", "la", "plus", "grande", "biblioth\u00e8que", "du", "pays", "le", "museu", "nacional", "le", "museu", "de", "arte", "moderna", "et", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "municipal", "b\u00e2timent", "inspir\u00e9", "de", "l'op\u00e9ra", "de", "paris", "le", "maracan\u00e3", "le", "troisi\u00e8me", "stade", "du", "monde", "par", "les", "dimensions", "est", "aussi", "\u00e0", "rio", "il", "y", "a", "aussi", "de", "magnifiques", "plages", "autour", "de", "rio", "angra", "dos", "reis", "cabo", "frio", "et", "b\u00fazios", "dans", "le", "sud", "de", "l'\u00e9tat", "se", "trouve", "la", "petite", "ville", "de", "paraty", "qui", "offre", "de", "splendides", "fa\u00e7ades", "baroques", "de", "couleur", "bleue", "ocre", "ou", "vert", "qui", "se", "refl\u00e8tent", "dans", "les", "eaux", "calmes", "de", "sa", "rade", "dans", "la", "serra", "do", "mar", "se", "trouve", "la", "ville", "de", "petr\u00f3polis", "fond\u00e9e", "par", "l'empereur", "pierre", "ii", "et", "l'on", "peut", "encore", "y", "voir", "son", "palace", "d'\u00e9t\u00e9", "une", "tr\u00e8s", "grande", "attraction", "touristique", "situ\u00e9e", "au", "carrefour", "des", "routes", "de", "l'\u00e9tat", "du", "minas", "gerais", "mines", "g\u00e9n\u00e9rales", "en", "fran\u00e7ais", "o\u00f9", "eut", "lieu", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "l'une", "des", "plus", "grandes", "ru\u00e9es", "vers", "l'or", "belo", "horizonte", "s\u00e9tend", "sur", "plus", "de", "vingt", "kilom\u00e8tres", "s\u00e3o", "paulo", "fond\u00e9e", "par", "les", "j\u00e9suites", "en", "est", "en", "la", "ville", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "du", "br\u00e9sil", "on", "y", "croise", "une", "population", "d'origine", "europ\u00e9enne", "ou", "japonaise", "qui", "a", "fait", "de", "cette", "ville", "la", "capitale", "mondiale", "du", "caf\u00e9", "culture", "dont", "l'histoire", "a", "\u00e9t\u00e9", "domin\u00e9e", "par", "le", "br\u00e9sil", "un", "des", "plus", "grands", "centres", "d'affaires", "de", "la", "plan\u00e8te", "et", "la", "premi\u00e8re", "ville", "\u00e9conomique", "du", "br\u00e9sil", "s\u00e3o", "paulo", "est", "aussi", "la", "ville", "la", "plus", "riche", "du", "pays", "nordest", "\u00e9tats", "alagoas", "bahia", "cear\u00e1", "maranh\u00e3o", "para\u00edba", "pernambouc", "piau\u00ed", "rio", "grande", "do", "norte", "et", "sergipe", "englobant", "neuf", "\u00e9tats", "le", "nordest", "ou", "nordeste", "a", "connu", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "son", "heure", "de", "gloire", "avec", "la", "culture", "de", "la", "canne", "\u00e0", "sucre", "par", "leur", "pr\u00e9cieux", "h\u00e9ritage", "darchitecture", "coloniale", "et", "la", "beaut\u00e9", "de", "leurs", "fa\u00e7ades", "d\u00e9cor\u00e9es", "dazulejos", "fa\u00efences", "bleues", "les", "villes", "de", "salvador", "la", "plus", "africaine", "s\u00e3o", "lu\u00eds", "do", "maranh\u00e3o", "fond\u00e9e", "par", "des", "fran\u00e7ais", "en", "sous", "le", "nom", "de", "saintlouis", "de", "maragnan", "recife", "la", "venise", "du", "nordeste", "ou", "olinda", "la", "hollandaise", "t\u00e9moignent", "de", "ce", "pass\u00e9", "fastueux", "en", "la", "r\u00e9gion", "comptait", "millions", "d'habitants", "elle", "conna\u00eet", "d'importantes", "difficult\u00e9s", "socio\u00e9conomiques", "dues", "\u00e0", "l'immobilisme", "des", "structures", "\u00e9conomiques", "et", "sociales", "la", "r\u00e9gion", "est", "la", "plus", "pauvre", "du", "br\u00e9sil", "les", "s\u00e9cheresses", "qui", "frappent", "le", "sert\u00e3o", "zone", "soumise", "\u00e0", "des", "pr\u00e9cipitations", "irr\u00e9guli\u00e8res", "de", "l'int\u00e9rieur", "du", "nordeste", "participent", "\u00e0", "l'\u00e9migration", "de", "la", "population", "du", "nordest", "vers", "les", "villes", "du", "littoral", "centreouest", "\u00e9tats", "mato", "grosso", "mato", "grosso", "do", "sul", "goi\u00e1s", "et", "brasilia", "cette", "r\u00e9gion", "reste", "peu", "peupl\u00e9e", "et", "comprend", "\u00e0", "l'extr\u00eame", "est", "brasilia", "la", "capitale", "du", "pays", "depuis", "et", "\u00e0", "l'ouest", "l'\u00e9tat", "du", "mato", "grosso", "couvrant", "la", "majorit\u00e9", "de", "sa", "superficie", "l'activit\u00e9", "agricole", "y", "est", "en", "expansion", "et", "cause", "une", "importante", "d\u00e9forestation", "c'est", "dans", "cette", "r\u00e9gion", "que", "se", "trouve", "la", "partie", "br\u00e9silienne", "du", "pantanal", "la", "plus", "grande", "terre", "inond\u00e9e", "de", "la", "plan\u00e8te", "et", "l'une", "des", "r\u00e9gions", "du", "monde", "pr\u00e9sentant", "la", "plus", "grande", "biodiversit\u00e9", "nord", "\u00e9tats", "acre", "amap\u00e1", "amazonas", "par\u00e1", "rond\u00f4nia", "roraima", "et", "tocantins", "le", "nord", "est", "en", "grande", "partie", "couvert", "par", "la", "for\u00eat", "amazonienne", "la", "densit\u00e9", "humaine", "y", "est", "tr\u00e8s", "faible", "un", "peu", "plus", "de", "habkm", "dans", "l'\u00e9tat", "du", "par\u00e1", "dans", "l'ouest", "et", "deux", "fois", "plus", "dans", "celui", "d'amazonas", "les", "deux", "principales", "villes", "de", "la", "r\u00e9gion", "nord", "manaus", "dans", "l'amazonas", "et", "bel\u00e9m", "dans", "le", "par\u00e1", "se", "sont", "d\u00e9velopp\u00e9es", "sur", "des", "affluents", "du", "fleuve", "le", "long", "du", "rio", "negro", "pour", "manaus", "et", "sur", "les", "rives", "de", "la", "baie", "du", "guajara", "pt", "pour", "bel\u00e9m", "l'amazonie", "qui", "constitue", "la", "plus", "grande", "r\u00e9serve", "biologique", "compte", "environ", "un", "dixi\u00e8me", "des", "esp\u00e8ces", "vivantes", "mondiales", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "les", "diff\u00e9rents", "projets", "de", "d\u00e9veloppement", "et", "les", "migrations", "int\u00e9rieures", "ont", "entra\u00een\u00e9", "un", "d\u00e9boisement", "pr\u00e9occupant", "et", "des", "conflits", "entre", "les", "posseiros", "propri\u00e9taires", "des", "terres", "souvent", "ill\u00e9gitimement", "et", "les", "am\u00e9rindiens", "actuellement", "la", "protection", "de", "la", "for\u00eat", "ainsi", "que", "le", "respect", "des", "terres", "am\u00e9rindiennes", "sont", "n\u00e9glig\u00e9es", "par", "le", "gouvernement", "br\u00e9silien", "comme", "le", "prouve", "la", "construction", "du", "barrage", "de", "belo", "monte", "le", "poids", "de", "la", "richesse", "de", "l'amazonie", "dans", "la", "biodiversit\u00e9", "mondiale", "est", "variable", "suivant", "les", "groupes", "zoologiques", "des", "arachnides", "mondiaux", "se", "trouvent", "en", "am\u00e9rique", "des", "myriapodes", "des", "ricinules", "des", "schizomides", "et", "des", "scolopendromorphes", "des", "pauropodes", "ces", "chiffres", "peuvent", "\u00eatre", "d\u00e9licats", "\u00e0", "interpr\u00e9ter", "car", "les", "inventaires", "sont", "encore", "tr\u00e8s", "incomplets", "une", "autre", "fa\u00e7on", "de", "comprendre", "la", "richesse", "de", "cette", "zone", "similaire", "\u00e0", "lensemble", "des", "for\u00eats", "tropicales", "humides", "est", "de", "signaler", "que", "des", "inventaires", "ont", "d\u00e9couvert", "esp\u00e8ces", "de", "fourmis", "diff\u00e9rentes", "sur", "un", "seul", "arbre", "alors", "que", "esp\u00e8ces", "vivent", "dans", "lensemble", "de", "l'allemagne", "d\u00e9coupage", "administratif", "capitale", "le", "br\u00e9sil", "a", "connu", "trois", "capitales", "salvador", "de", "\u00e0", "rio", "de", "janeiro", "de", "\u00e0", "puis", "brasilia", "depuis", "fronti\u00e8res", "terrestres", "les", "fronti\u00e8res", "terrestres", "du", "br\u00e9sil", "s'\u00e9tendent", "sur", "un", "total", "de", "km", "km", "avec", "la", "bolivie", "km", "avec", "le", "venezuela", "km", "avec", "la", "colombie", "km", "avec", "le", "p\u00e9rou", "km", "avec", "le", "paraguay", "km", "avec", "l'argentine", "km", "avec", "le", "guyana", "km", "avec", "l'uruguay", "km", "avec", "la", "france", "guyane", "fran\u00e7aise", "km", "avec", "le", "surinameseuls", "deux", "pays", "d'am\u00e9rique", "du", "sud", "n'ont", "pas", "de", "fronti\u00e8re", "avec", "le", "br\u00e9sil", "le", "chili", "et", "l'\u00e9quateur", "les", "fronti\u00e8res", "du", "br\u00e9sil", "sont", "le", "r\u00e9sultat", "d'une", "active", "conqu\u00eate", "de", "l'ouest", "entam\u00e9e", "d\u00e8s", "le", "xviie", "si\u00e8cle", "par", "les", "bandeirantes", "mais", "non", "termin\u00e9e", "la", "fronti\u00e8re", "francobr\u00e9silienne", "entre", "la", "guyane", "fran\u00e7aise", "et", "l'\u00e9tat", "de", "l'amap\u00e1", "est", "la", "plus", "grande", "fronti\u00e8re", "terrestre", "fran\u00e7aise", "g\u00e9ologie", "la", "g\u00e9ologie", "du", "br\u00e9sil", "en", "s'inscrit", "dans", "la", "plaque", "tectonique", "sudam\u00e9ricaine", "qui", "comprend", "deux", "grands", "domaines", "continentaux", "la", "r\u00e9gion", "andine", "et", "la", "plateforme", "sudam\u00e9ricaine", "le", "br\u00e9sil", "est", "une", "partie", "de", "cette", "plateforme", "dont", "le", "socle", "m\u00e9tamorphique", "et", "granitique", "se", "compose", "de", "boucliers", "arch\u00e9ens", "soud\u00e9s", "craton", "amazonien", "form\u00e9", "du", "bouclier", "guyanais", "du", "craton", "du", "guapor\u00e9", "du", "craton", "de", "s\u00e3o", "lu\u00eds", "et", "du", "craton", "de", "r\u00edo", "apa", "bouclier", "atlantique", "en", "form\u00e9", "du", "craton", "de", "rio", "de", "la", "plata", "du", "craton", "de", "s\u00e3o", "francisco", "et", "du", "craton", "de", "luis", "alves", "s\u00e9par\u00e9s", "par", "des", "bassins", "s\u00e9dimentaires", "bassin", "amazonien", "bassin", "du", "para\u00edba", "et", "bassin", "du", "paran\u00e1", "paysages", "et", "environnement", "climat", "le", "climat", "du", "br\u00e9sil", "comprend", "un", "large", "\u00e9ventail", "de", "conditions", "m\u00e9t\u00e9orologiques", "diverses", "pouvant", "varier", "radicalement", "d'un", "\u00e9tat", "\u00e0", "un", "autre", "n\u00e9anmoins", "la", "plupart", "du", "pays", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "tropical", "selon", "la", "classification", "de", "k\u00f6ppen", "le", "br\u00e9sil", "poss\u00e8de", "cinq", "principales", "cat\u00e9gories", "de", "climat", "tropical", "\u00e9quatorial", "semiaride", "temp\u00e9r\u00e9", "et", "subtropical", "la", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "des", "conditions", "climatiques", "produit", "des", "environnements", "sensiblement", "diff\u00e9rents", "en", "fonction", "des", "r\u00e9gions", "ces", "environnements", "vont", "des", "for\u00eats", "\u00e9quatoriales", "situ\u00e9es", "dans", "le", "nord", "aux", "d\u00e9serts", "semiarides", "du", "nordest", "en", "passant", "par", "les", "savanes", "tropicales", "au", "centre", "et", "les", "for\u00eats", "\u00e0", "climat", "temp\u00e9r\u00e9", "au", "sud", "au", "nord", "du", "br\u00e9sil", "o\u00f9", "se", "trouve", "l'amazonie", "le", "climat", "est", "de", "type", "\u00e9quatorial", "dans", "ces", "r\u00e9gions", "et", "notamment", "dans", "la", "jungle", "amazonienne", "la", "plus", "vaste", "for\u00eat", "du", "monde", "les", "saisons", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "pluvieuses", "les", "temp\u00e9ratures", "oscillent", "entre", "\u00b0c", "et", "\u00b0c", "quand", "arrive", "la", "saison", "des", "grandes", "pluies", "p\u00e9riode", "de", "l'ann\u00e9e", "allant", "de", "novembre", "\u00e0", "mars", "les", "pluies", "tombent", "de", "mani\u00e8re", "torrentielle", "sur", "la", "for\u00eat", "presque", "sans", "interruption", "\u00e0", "la", "saison", "s\u00e8che", "qui", "dure", "de", "juillet", "\u00e0", "septembrenovembre", "les", "temp\u00e9ratures", "s'\u00e9chelonnent", "plut\u00f4t", "entre", "et", "\u00b0c", "les", "averses", "subsistent", "mais", "durent", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "moins", "longtemps", "le", "centre", "et", "l'est", "du", "br\u00e9sil", "b\u00e9n\u00e9ficient", "d'un", "climat", "tropical", "de", "savane", "cette", "r\u00e9gion", "est", "aussi", "vaste", "que", "le", "bassin", "amazonien", "mais", "poss\u00e8de", "un", "climat", "tr\u00e8s", "diff\u00e9rent", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "qu'elle", "se", "situe", "plus", "au", "sud", "et", "\u00e0", "une", "altitude", "plus", "\u00e9lev\u00e9e", "les", "temp\u00e9ratures", "subissent", "peu", "de", "variations", "au", "cours", "des", "saisons", "ainsi", "les", "temp\u00e9ratures", "se", "situent", "entre", "\u00b0c", "en", "septembre", "et", "\u00b0c", "en", "juillet", "dans", "la", "r\u00e9gion", "du", "pantanal", "situ\u00e9e", "entre", "le", "mato", "grosso", "et", "le", "mato", "grosso", "do", "sul", "la", "diversit\u00e9", "g\u00e9ographique", "et", "son", "\u00e9tendue", "font", "que", "le", "climat", "varie", "consid\u00e9rablement", "au", "nord", "\u00e0", "cuiab\u00e1", "o\u00f9", "le", "climat", "est", "chaud", "et", "humide", "toute", "l'ann\u00e9e", "la", "ville", "est", "connue", "pour", "\u00eatre", "une", "des", "plus", "chaudes", "du", "br\u00e9sil", "dans", "le", "mato", "grosso", "do", "sul", "de", "brusques", "chutes", "de", "temp\u00e9rature", "peuvent", "survenir", "en", "hiver", "de", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "mai", "l'ensemble", "du", "pantanal", "conna\u00eet", "une", "forte", "saison", "des", "pluies", "pendant", "cette", "p\u00e9riode", "les", "rivi\u00e8res", "d\u00e9bordent", "et", "inondent", "les", "grandes", "plaines", "du", "pantanal", "avec", "dans", "certains", "cas", "jusqu'\u00e0", "pr\u00e8s", "de", "m\u00e8tres", "d'eau", "les", "animaux", "se", "r\u00e9fugient", "alors", "dans", "les", "\u00eelots", "de", "terre", "s\u00e8che", "cordilheiras", "au", "mois", "de", "mars", "les", "jaguars", "sortent", "et", "se", "regroupent", "pour", "chercher", "de", "nouveaux", "territoires", "non", "inond\u00e9s", "dans", "le", "nordest", "du", "br\u00e9sil", "le", "climat", "varie", "de", "\u00e0", "\u00b0c", "sur", "l'ann\u00e9e", "le", "climat", "est", "semiaride", "chaud", "et", "sec", "\u00e0", "tendance", "continentale", "ou", "oc\u00e9anique", "avec", "de", "courtes", "saisons", "pluvieuses", "plus", "on", "descend", "vers", "le", "sud", "plus", "le", "climat", "se", "fait", "temp\u00e9r\u00e9", "au", "sud", "du", "tropique", "du", "capricorne", "les", "quatre", "saisons", "sont", "plus", "marqu\u00e9es", "et", "alors", "que", "la", "c\u00f4te", "a", "un", "climat", "de", "type", "subtropical", "avec", "des", "hivers", "doux", "et", "des", "\u00e9t\u00e9s", "chauds", "l'extr\u00eame", "sud", "se", "distingue", "par", "des", "hivers", "froids", "avec", "des", "temp\u00e9ratures", "parfois", "inf\u00e9rieures", "\u00e0", "\u00b0c", "au", "cur", "de", "l'hiver", "en", "juilletao\u00fbt", "les", "temp\u00e9ratures", "varient", "entre", "et", "\u00b0c", "dans", "les", "\u00e9tats", "du", "rio", "grande", "do", "sul", "de", "santa", "catarina", "du", "paran\u00e1", "et", "de", "s\u00e3o", "paulo", "dans", "certaines", "villes", "il", "peut", "m\u00eame", "y", "avoir", "des", "chutes", "de", "neige", "cependant", "cellesci", "sont", "rares", "\u00e0", "s\u00e3o", "joaquim", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "la", "ville", "la", "plus", "froide", "du", "br\u00e9sil", "cinq", "\u00e0", "sept", "jours", "de", "neige", "sont", "courants", "chaque", "ann\u00e9e", "notamment", "aux", "mois", "de", "juillet", "et", "ao\u00fbt", "le", "long", "du", "littoral", "l'\u00e9t\u00e9", "est", "tr\u00e8s", "chaud", "faune", "et", "flore", "recouvert", "en", "partie", "par", "l'amazonie", "le", "plus", "grand", "bassin", "forestier", "de", "la", "plan\u00e8te", "le", "br\u00e9sil", "fait", "partie", "des", "dixsept", "pays", "les", "plus", "riches", "du", "monde", "par", "sa", "biodiversit\u00e9", "le", "vaste", "territoire", "du", "br\u00e9sil", "comprend", "diff\u00e9rents", "\u00e9cosyst\u00e8mes", "tel", "que", "la", "for\u00eat", "amazonienne", "r\u00e9put\u00e9e", "pour", "\u00eatre", "la", "plus", "grande", "for\u00eat", "tropicale", "de", "la", "plan\u00e8te", "et", "celle", "qui", "renferme", "le", "plus", "grand", "r\u00e9servoir", "de", "biodiversit\u00e9", "en", "plus", "de", "la", "for\u00eat", "amazonienne", "le", "br\u00e9sil", "poss\u00e8de", "\u00e9galement", "d'autres", "importants", "\u00e9cosyst\u00e8mes", "comme", "la", "for\u00eat", "atlantique", "la", "savane", "du", "cerrado", "et", "la", "for\u00eat", "de", "la", "caatinga", "deux", "de", "ces", "for\u00eats", "s'\u00e9tendent", "sur", "une", "superficie", "au", "moins", "\u00e9gale", "voire", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "celle", "de", "la", "france", "ainsi", "la", "caatinga", "avec", "une", "superficie", "de", "pr\u00e8s", "de", "km", "est", "plus", "grande", "que", "la", "france", "km", "il", "en", "est", "de", "m\u00eame", "pour", "la", "savane", "du", "cerrado", "approximativement", "km", "mais", "la", "for\u00eat", "atlantique", "\u00e0", "cause", "de", "l'importante", "d\u00e9forestation", "qu'elle", "a", "d\u00fb", "subir", "s'est", "grandement", "r\u00e9duite", "atteignant", "aujourdhuiquand", "une", "superficie", "de", "km", "contre", "pr\u00e8s", "de", "km", "avant", "l'arriv\u00e9e", "de", "l'activit\u00e9", "humaine", "soit", "seulement", "un", "dixi\u00e8me", "de", "sa", "superficie", "encore", "intacte", "la", "riche", "faune", "du", "br\u00e9sil", "refl\u00e8te", "la", "vari\u00e9t\u00e9", "des", "habitats", "naturels", "for\u00eats", "tropicales", "de", "plaines", "de", "montagnes", "et", "subtropicales", "savanes", "pampas", "marais", "c\u00f4tes", "etc", "les", "scientifiques", "estiment", "que", "le", "nombre", "total", "d'esp\u00e8ces", "v\u00e9g\u00e9tales", "et", "animales", "au", "br\u00e9sil", "est", "d'environ", "quatre", "millions", "plus", "de", "six", "cents", "esp\u00e8ces", "de", "mammif\u00e8res", "sont", "pr\u00e9sentes", "au", "br\u00e9sil", "dont", "plusieurs", "de", "la", "famille", "des", "f\u00e9lins", "comme", "le", "jaguar", "le", "puma", "et", "l'ocelot", "parmi", "les", "autres", "mammif\u00e8res", "on", "trouve", "des", "paresseux", "des", "antas", "tapirus", "terrestris", "des", "tatous", "des", "dauphins", "marins", "des", "renards", "des", "capybaras", "grands", "rongeurs", "aquatiques", "dont", "certains", "peuvent", "peser", "jusqu'\u00e0", "kg", "et", "environ", "trente", "esp\u00e8ces", "de", "singes", "le", "br\u00e9sil", "avec", "ses", "esp\u00e8ces", "connues", "poss\u00e8de", "la", "plus", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "d'oiseaux", "au", "monde", "apr\u00e8s", "la", "colombie", "et", "le", "p\u00e9rou", "dont", "deux", "cent", "trente", "end\u00e9miques", "parmi", "lesquels", "nandous", "hoccos", "rapaces", "perroquets", "toucans", "pics", "coqderoche", "cotingas", "tyrans", "etc", "voir", "liste", "il", "y", "a", "au", "moins", "quarante", "esp\u00e8ces", "de", "tortues", "au", "br\u00e9sil", "cent", "vingt", "esp\u00e8ces", "de", "l\u00e9zards", "deux", "cent", "trente", "esp\u00e8ces", "de", "serpents", "cinq", "esp\u00e8ces", "d'alligators", "trois", "cent", "trente", "esp\u00e8ces", "d'amphibiens", "et", "esp\u00e8ces", "de", "poissons", "d'eau", "douce", "les", "naturalistes", "ont", "r\u00e9pertori\u00e9", "plus", "de", "invert\u00e9br\u00e9s", "dont", "plus", "de", "insectes", "la", "for\u00eat", "amazonienne", "renferme", "la", "plus", "grande", "concentration", "d'organismes", "biologiques", "et", "bien", "que", "personne", "n'en", "connaisse", "le", "nombre", "exact", "les", "scientifiques", "estiment", "qu'elles", "constituent", "entre", "et", "de", "l'ensemble", "des", "esp\u00e8ces", "connues", "dans", "le", "monde", "un", "tiers", "des", "esp\u00e8ces", "d'insectes", "recens\u00e9es", "au", "br\u00e9sil", "est", "en", "risque", "dextinction", "d\u00e9forestation", "et", "menace", "sur", "la", "biodiversit\u00e9", "mais", "le", "patrimoine", "naturel", "du", "br\u00e9sil", "est", "gravement", "menac\u00e9", "par", "l'activit\u00e9", "humaine", "\u00e9levage", "et", "agriculture", "ill\u00e9gaux", "d\u00e9forestation", "exploitation", "mini\u00e8re", "anthropisation", "des", "milieux", "naturels", "extraction", "de", "p\u00e9trole", "et", "de", "gaz", "p\u00eache", "excessive", "braconnage", "commerce", "ill\u00e9gal", "d'esp\u00e8ces", "prot\u00e9g\u00e9es", "construction", "d'infrastructures", "polluantes", "ou", "inadapt\u00e9es", "\u00e0", "l'environnement", "contamination", "de", "l'eau", "feux", "de", "for\u00eats", "etc", "dans", "de", "nombreuses", "r\u00e9gions", "du", "pays", "l'environnement", "naturel", "et", "certaines", "ethnies", "sont", "menac\u00e9s", "par", "le", "d\u00e9veloppement", "urbain", "la", "construction", "de", "nouvelles", "routes", "au", "cur", "de", "la", "v\u00e9g\u00e9tation", "comme", "la", "br", "ou", "la", "br", "a", "ouvert", "des", "zones", "pr\u00e9c\u00e9demment", "isol\u00e9es", "et", "donc", "partiellement", "prot\u00e9g\u00e9es", "\u00e0", "l'agriculture", "massive", "et", "au", "commerce", "excessif", "de", "plus", "les", "barrages", "ont", "inond\u00e9", "les", "vall\u00e9es", "et", "les", "habitats", "sauvages", "tandis", "que", "les", "mines", "construites", "ont", "pollu\u00e9", "le", "paysage", "certaines", "tribus", "isol\u00e9es", "sont", "menac\u00e9es", "si", "leurs", "terres", "ne", "sont", "pas", "reconnues", "et", "prot\u00e9g\u00e9es", "par", "les", "autorit\u00e9s", "br\u00e9siliennes", "le", "br\u00e9sil", "contient", "une", "partie", "du", "plus", "grand", "biome", "de", "for\u00eat", "tropicale", "humide", "au", "monde", "lamazonie", "cette", "r\u00e9gion", "abrite", "plus", "de", "millions", "dhabitants", "et", "contient", "des", "r\u00e9serves", "deau", "douce", "du", "monde", "avec", "le", "fleuve", "amazone", "c'est", "aussi", "son", "importante", "biodiversit\u00e9", "qui", "lui", "donne", "sa", "valeur", "on", "y", "retrouve", "une", "multitude", "d'esp\u00e8ces", "de", "flore", "et", "de", "faune", "et", "nombreuses", "sont", "celles", "encore", "\u00e0", "d\u00e9couvrir", "cependant", "la", "for\u00eat", "amazonienne", "conna\u00eet", "un", "taux", "de", "d\u00e9forestation", "extr\u00eamement", "rapide", "qui", "menace", "cet", "\u00e9cosyst\u00e8me", "les", "principales", "causes", "en", "sont", "l\u00e9levage", "bovin", "de", "la", "surface", "d\u00e9bois\u00e9e", "la", "coupe", "de", "bois", "destin\u00e9", "\u00e0", "la", "construction", "et", "lagriculture", "dont", "la", "culture", "de", "caf\u00e9", "de", "canne", "\u00e0", "sucre", "et", "de", "soja", "d\u00e9j\u00e0", "de", "la", "for\u00eat", "a", "\u00e9t\u00e9", "ras\u00e9e", "\u00e0", "ces", "fins", "et", "la", "destruction", "continue", "\u00e0", "une", "vitesse", "alarmante", "la", "d\u00e9forestation", "cause", "la", "fragmentation", "ou", "la", "disparition", "compl\u00e8te", "d'habitats", "et", "beaucoup", "d'esp\u00e8ces", "y", "sont", "sensibles", "de", "plus", "la", "for\u00eat", "tropicale", "entrepose", "une", "quantit\u00e9", "importante", "de", "carbone", "la", "destruction", "rapide", "de", "ces", "for\u00eats", "contribue", "significativement", "aux", "changements", "climatiques", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "qu'une", "grande", "partie", "du", "dioxyde", "de", "carbone", "est", "\u00e9vacu\u00e9e", "lorsque", "la", "biomasse", "de", "ces", "for\u00eats", "est", "br\u00fbl\u00e9e", "pour", "la", "fertilisation", "des", "sols", "en", "effet", "ceci", "favorise", "lagriculture", "ou", "la", "croissance", "d'herbac\u00e9es", "pour", "les", "bovins", "mais", "pour", "une", "courte", "dur\u00e9e", "ce", "type", "dutilisation", "des", "terres", "entra\u00eene", "in\u00e9vitablement", "la", "d\u00e9sertification", "\u00e0", "terme", "rendant", "la", "terre", "peu", "productive", "et", "inutilisable", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "la", "sensibilit\u00e9", "dun", "grand", "nombre", "desp\u00e8ces", "\u00e0", "la", "d\u00e9forestation", "de", "grands", "corridors", "et", "des", "zones", "prot\u00e9g\u00e9es", "doivent", "\u00eatre", "am\u00e9nag\u00e9s", "pour", "permettre", "les", "d\u00e9placements", "de", "la", "faune", "la", "dispersion", "des", "graines", "des", "v\u00e9g\u00e9taux", "et", "la", "diversit\u00e9", "g\u00e9n\u00e9tique", "des", "esp\u00e8ces", "de", "la", "for\u00eat", "tropicale", "de", "lamazonie", "en", "un", "moratoire", "visant", "\u00e0", "prot\u00e9ger", "l'amazonie", "br\u00e9silienne", "exclu", "tous", "les", "fournisseurs", "d\u00e9boisant", "des", "parcelles", "pour", "la", "culture", "du", "soja", "le", "code", "forestier", "br\u00e9silien", "de", "oblige", "toute", "propri\u00e9t\u00e9", "agricole", "amazonienne", "\u00e0", "conserver", "de", "sa", "v\u00e9g\u00e9tation", "initiale", "cette", "r\u00e9serve", "l\u00e9gale", "descend", "toutefois", "\u00e0", "pour", "la", "r\u00e9gion", "du", "cerrado", "la", "d\u00e9forestation", "conna\u00eet", "une", "r\u00e9gression", "\u00e0", "partir", "de", "mais", "repart", "\u00e0", "la", "hausse", "apr\u00e8s", "la", "destitution", "de", "la", "pr\u00e9sidente", "rousseff", "en", "un", "bloc", "ruraliste", "tr\u00e8s", "influent", "d\u00e9di\u00e9", "\u00e0", "la", "d\u00e9fense", "des", "int\u00e9r\u00eats", "dagrobusiness", "rassemble", "des", "personnalit\u00e9s", "politiques", "issues", "de", "diff\u00e9rents", "partis", "politiques", "et", "contr\u00f4le", "en", "des", "si\u00e8ges", "au", "parlement", "il", "dispose", "\u00e9galement", "de", "plusieurs", "minist\u00e8res", "dans", "le", "gouvernement", "de", "michel", "temer", "dont", "ceux", "de", "l'agriculture", "et", "de", "la", "justice", "son", "influence", "aurait", "notamment", "conduit", "le", "gouvernement", "\u00e0", "prendre", "des", "d\u00e9cisions", "tr\u00e8s", "d\u00e9favorables", "\u00e0", "lenvironnement", "selon", "l'institut", "national", "de", "recherche", "en", "amazonie", "avec", "la", "r\u00e9cession", "les", "forces", "politiques", "conservatrices", "salignent", "pour", "d\u00e9manteler", "des", "protections", "environnementales", "et", "sociales", "vitales", "qui", "pourraient", "exposer", "le", "pays", "et", "une", "grande", "partie", "de", "lamazonie", "\u00e0", "de", "graves", "dangers", "quatre", "millions", "dhectares", "de", "for\u00eat", "amazonienne", "perdent", "en", "ao\u00fbt", "leur", "statut", "de", "r\u00e9serve", "naturelle", "et", "sont", "propos\u00e9s", "\u00e0", "des", "entreprises", "priv\u00e9es", "pour", "leur", "exploitation", "la", "d\u00e9forestation", "sacc\u00e9l\u00e8re", "encore", "avec", "l'arriv\u00e9e", "au", "pouvoir", "du", "pr\u00e9sident", "d'extr\u00eame", "droite", "jair", "bolsonaro", "climatosceptique", "affirm\u00e9", "en", "juillet", "six", "mois", "apr\u00e8s", "sa", "prise", "de", "fonctions", "la", "surface", "de", "for\u00eat", "disparue", "a", "tripl\u00e9", "par", "rapport", "\u00e0", "l'ann\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9dente", "son", "gouvernement", "d\u00e9cide", "dacc\u00e9l\u00e9rer", "la", "mise", "en", "vente", "de", "nouveaux", "pesticides", "afin", "de", "r\u00e9pondre", "aux", "demandes", "de", "l'agrobusiness", "alors", "que", "le", "pays", "en", "est", "d\u00e9j\u00e0", "le", "premier", "consommateur", "au", "monde", "avec", "de", "la", "consommation", "mondiale", "au", "cours", "de", "ses", "trois", "premiers", "mois", "d'exercice", "il", "approuve", "la", "mise", "sur", "le", "march\u00e9", "de", "nouveaux", "pesticides", "chiffre", "qui", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "en", "juillet", "depuis", "le", "mois", "d'ao\u00fbt", "l'amazonie", "est", "en", "proie", "\u00e0", "de", "gigantesques", "incendies", "incontr\u00f4lables", "provoqu\u00e9s", "selon", "les", "organisations", "caritatives", "par", "l'augmentation", "significative", "de", "la", "d\u00e9forestation", "et", "de", "la", "s\u00e9cheresse", "le", "ao\u00fbt", "l'inpe", "a", "signal\u00e9", "la", "d\u00e9tection", "de", "incendies", "dans", "la", "plus", "grande", "for\u00eat", "tropicale", "du", "monde", "depuis", "janvier", "soit", "de", "plus", "que", "sur", "la", "m\u00eame", "p\u00e9riode", "l'an", "dernier", "malgr\u00e9", "les", "innombrables", "menaces", "qui", "p\u00e8sent", "sur", "la", "for\u00eat", "amazonienne", "et", "ses", "habitants", "le", "pr\u00e9sident", "luiz", "in\u00e1cio", "lula", "da", "silva", "fut", "\u00e9lu", "en", "janvier", "et", "consid\u00e8re", "la", "protection", "de", "l'amazonie", "et", "de", "ses", "peuples", "comme", "sa", "priorit\u00e9", "il", "entreprend", "une", "s\u00e9rie", "de", "mesures", "prometteuses", "comme", "le", "rejet", "de", "la", "loi", "\"marco", "temporal\"", "qui", "aurait", "entra\u00een\u00e9", "l'expulsion", "de", "nombreuses", "populations", "indig\u00e8nes", "et", "l'ouverture", "de", "l'amazonie", "\u00e0", "davantage", "d'exploitation", "de", "d\u00e9forestation", "notamment", "\u00e0", "travers", "l'agrobusiness", "ou", "encore", "l'exploitation", "mini\u00e8re", "l\u00e9gale", "ou", "ill\u00e9gale", "le", "pr\u00e9sident", "a", "ainsi", "rendu", "de", "grandes", "terres", "aux", "peuples", "indig\u00e8nes", "en", "leur", "redonnant", "leurs", "droits", "et", "leurs", "territoires", "et", "continue", "\u00e0", "uvrer", "en", "ce", "sens", "de", "plus", "lula", "uvre", "pour", "la", "baisse", "drastique", "de", "la", "d\u00e9forestation", "entre", "autres", "par", "le", "moyen", "de", "la", "protection", "et", "le", "respect", "des", "peuples", "indig\u00e8nes", "le", "jour", "du", "d\u00e9passement", "date", "de", "lann\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "laquelle", "lhumanit\u00e9", "est", "suppos\u00e9e", "avoir", "consomm\u00e9", "lensemble", "des", "ressources", "que", "la", "plan\u00e8te", "est", "capable", "de", "r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer", "en", "un", "an", "du", "br\u00e9sil", "est", "le", "juillet", "infrastructures", "\u00e9ducation", "le", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "au", "br\u00e9sil", "est", "r\u00e9gi", "par", "la", "loi", "des", "directives", "et", "des", "bases", "de", "l'\u00e9ducation", "nationale", "ldb", "elle", "stipule", "que", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "les", "\u00e9tats", "les", "municipalit\u00e9s", "et", "le", "district", "f\u00e9d\u00e9ral", "du", "pays", "doivent", "g\u00e9rer", "et", "organiser", "leurs", "syst\u00e8mes", "\u00e9ducatifs", "respectifs", "la", "constitution", "r\u00e9serve", "du", "budget", "de", "l'\u00e9tat", "et", "des", "imp\u00f4ts", "f\u00e9d\u00e9raux", "\u00e0", "l'\u00e9ducation", "selon", "les", "donn\u00e9es", "de", "la", "pesquisa", "nacional", "por", "amostra", "de", "domic\u00edlios", "enqu\u00eate", "nationale", "par", "sondage", "aupr\u00e8s", "des", "m\u00e9nages", "conserv\u00e9es", "par", "l'ibge", "institut", "br\u00e9silien", "de", "g\u00e9ographie", "et", "statistiques", "l'analphab\u00e9tisme", "touchait", "encore", "de", "la", "population", "en", "soit", "millions", "de", "personnes", "cependant", "ce", "taux", "est", "en", "baisse", "puisqu'en", "le", "br\u00e9sil", "comptait", "d'analphab\u00e8tes", "aujourdhuiquand", "des", "br\u00e9siliens", "sont", "class\u00e9s", "comme", "des", "analphab\u00e8tes", "fonctionnels", "moins", "de", "quatre", "ans", "de", "scolarisation", "contre", "en", "d'apr\u00e8s", "les", "donn\u00e9es", "de", "linstitut", "mont\u00e9n\u00e9gro", "paulo", "une", "branche", "de", "l'ibope", "instituto", "brasileiro", "de", "opini\u00e3o", "p\u00fablica", "e", "estat\u00edstica", "ces", "taux", "varient", "grandement", "entre", "les", "diff\u00e9rents", "\u00e9tats", "ainsi", "le", "taux", "d'analphab\u00e9tisme", "est", "bien", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "dans", "les", "\u00e9tats", "du", "nord", "que", "dans", "ceux", "du", "sud", "dans", "le", "programme", "pisa", "program", "for", "international", "student", "assessment", "en", "anglais", "et", "programme", "international", "pour", "le", "suivi", "des", "acquis", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "en", "fran\u00e7ais", "le", "pays", "a", "\u00e9t\u00e9", "class\u00e9", "en", "e", "position", "en", "lecture", "e", "en", "math\u00e9matiques", "et", "e", "en", "sciences", "parmi", "les", "pays", "\u00e9valu\u00e9s", "par", "l'enqu\u00eate", "dans", "les", "derni\u00e8res", "d\u00e9cennies", "la", "situation", "\u00e9ducationnelle", "br\u00e9silienne", "s'est", "am\u00e9lior\u00e9e", "significativement", "en", "des", "enfants", "et", "adolescents", "de", "\u00e0", "ans", "b\u00e9n\u00e9ficient", "de", "l'acc\u00e8s", "universel", "\u00e0", "l'enseignement", "primaire", "et", "il", "y", "a", "eu", "une", "diminution", "du", "taux", "danalphab\u00e9tisme", "de", "\u00e0", "en", "la", "dur\u00e9e", "moyenne", "de", "la", "scolarit\u00e9", "des", "personnes", "\u00e2g\u00e9es", "de", "plus", "de", "ans", "\u00e9tait", "de", "ann\u00e9es", "actuellement", "le", "br\u00e9sil", "se", "fixe", "comme", "objectif", "d'am\u00e9liorer", "la", "qualit\u00e9", "de", "l'\u00e9ducation", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "nationale", "les", "pressions", "exerc\u00e9es", "par", "toutes", "les", "parties", "sur", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'\u00e9ducation", "et", "son", "ministre", "fernando", "haddad", "commencent", "selon", "les", "derni\u00e8re", "statistiques", "\u00e0", "porter", "leurs", "fruits", "enseignement", "sup\u00e9rieur", "dans", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "il", "y", "a", "actuellement", "environ", "facult\u00e9s", "et", "universit\u00e9s", "au", "br\u00e9sil", "selon", "les", "donn\u00e9es", "du", "minist\u00e8re", "ce", "nombre", "est", "en", "progression", "la", "formation", "universitaire", "se", "divise", "en", "gradua\u00e7\u00e3o", "licenciatura", "et", "bacharelado", "et", "p\u00f3sgradua\u00e7\u00e3o", "master", "doctorat", "cours", "de", "sp\u00e9cialisation", "de", "perfectionnement", "et", "dextens\u00e3o", "universit\u00e1ria", "les", "cours", "de", "gradua\u00e7\u00e3o", "sont", "ouverts", "aux", "\u00e9tudiants", "ayant", "conclu", "l'enseignement", "secondaire", "ensino", "m\u00e9dio", "et", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "admis", "au", "concours", "d'entr\u00e9e", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "vestibular", "les", "cours", "de", "p\u00f3sgradua\u00e7\u00e3o", "sont", "ouverts", "aux", "\u00e9tudiants", "poss\u00e9dant", "une", "licence", "ou", "un", "baccalaur\u00e9at", "bacharelado", "l'ann\u00e9e", "universitaire", "comprend", "au", "moins", "deux", "cents", "jours", "de", "travail", "effectif", "en", "dehors", "de", "la", "p\u00e9riode", "r\u00e9serv\u00e9e", "aux", "examens", "les", "institutions", "publiques", "sont", "tenues", "d'offrir", "des", "cours", "de", "gradua\u00e7\u00e3o", "le", "soir", "dans", "les", "m\u00eames", "conditions", "de", "qualit\u00e9", "et", "dexigences", "que", "ceux", "dispens\u00e9s", "pendant", "la", "journ\u00e9e", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "rel\u00e8ve", "de", "l'autorit\u00e9", "du", "pouvoir", "f\u00e9d\u00e9ral", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "offre", "des", "options", "de", "sp\u00e9cialisations", "dans", "les", "diff\u00e9rentes", "carri\u00e8res", "acad\u00e9miques", "selon", "l'\u00e9cole", "les", "\u00e9tudiants", "peuvent", "am\u00e9liorer", "leur", "formation", "universitaire", "avec", "des", "cours", "de", "troisi\u00e8me", "cycle", "pour", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "dipl\u00f4m\u00e9s", "du", "baccalaur\u00e9at", "stricto", "sensu", "ou", "lato", "sensu", "toute", "personne", "le", "d\u00e9sirant", "peut", "fr\u00e9quenter", "un", "\u00e9tablissement", "d'enseignement", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "condition", "d'avoir", "le", "niveau", "requis", "l'\u00e9tudiant", "doit", "\u00e9galement", "montrer", "qu'il", "ne", "souffre", "d'aucun", "handicap", "qu'il", "soit", "mental", "physique", "visuel", "ou", "auditif", "pour", "pouvoir", "refuser", "l'entr\u00e9e", "d'un", "\u00e9tudiant", "le", "handicap", "doit", "\u00eatre", "lourd", "suffisamment", "pour", "l'emp\u00eacher", "d'\u00e9tudier", "en", "alt\u00e9rant", "ses", "capacit\u00e9s", "intellectuelles", "m\u00e9morisation", "compr\u00e9hension", "etc", "moteurs", "chroniques", "sensorielles", "ou", "auditives", "l'\u00e9tudiant", "voulant", "acc\u00e9der", "\u00e0", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "doit", "\u00e9galement", "avoir", "r\u00e9alis\u00e9", "une", "bonne", "performance", "lors", "de", "l'examen", "de", "lenem", "exame", "nacional", "do", "ensino", "m\u00e9dio", "un", "des", "plus", "importants", "de", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "au", "br\u00e9sil", "ce", "test", "est", "effectu\u00e9", "par", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'\u00e9ducation", "et", "permet", "\u00e0", "la", "fois", "de", "mesurer", "le", "niveau", "des", "\u00e9tudiants", "tout", "en", "faisant", "office", "d'examen", "d'admission", "pour", "l'inscription", "aux", "universit\u00e9s", "l'enem", "est", "le", "plus", "grand", "examen", "du", "pays", "et", "le", "deuxi\u00e8me", "plus", "grand", "du", "monde", "juste", "derri\u00e8re", "le", "gaokao", "concours", "national", "d'entr\u00e9e", "d'\u00e9ducation", "sup\u00e9rieur", "en", "chine", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9cole", "d'ing\u00e9nieurs", "cr\u00e9\u00e9e", "au", "br\u00e9sil", "fut", "la", "real", "academia", "de", "artilharia", "fortifica\u00e7\u00e3o", "e", "desenho", "acad\u00e9mie", "royale", "dartillerie", "de", "fortification", "et", "de", "conception", "en", "en", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "transform\u00e9e", "en", "academia", "real", "militar", "acad\u00e9mie", "militaire", "royale", "suivie", "par", "la", "cr\u00e9ation", "de", "l'escola", "militar", "l'escola", "central", "devenue", "escola", "polit\u00e9cnica", "do", "rio", "de", "janeiro", "en", "puis", "par", "l'escola", "de", "minas", "de", "ouro", "preto", "chacune", "de", "ces", "institutions", "avait", "sa", "propre", "organisation", "les", "trois", "premi\u00e8res", "s'int\u00e9ressant", "essentiellement", "aux", "techniques", "militaires", "et", "\u00e0", "la", "strat\u00e9gie", "les", "suivantes", "consacrant", "leurs", "cours", "aux", "sciences", "appliqu\u00e9es", "\u00e0", "l'am\u00e9nagement", "du", "territoire", "\u00e0", "l'administration", "de", "l'\u00e9tat", "et", "\u00e0", "lindustrie", "naissante", "lescola", "polit\u00e9cnica", "do", "rio", "de", "janeiro", "a", "\u00e9t\u00e9", "l'\u00e9cole", "d'ing\u00e9nieurs", "la", "plus", "prestigieuse", "du", "br\u00e9sil", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "la", "real", "academia", "de", "artilharia", "fortifica\u00e7\u00e3o", "e", "desenho", "est", "l'anc\u00eatre", "de", "l'universit\u00e9", "f\u00e9d\u00e9rale", "de", "rio", "de", "janeiro", "finalement", "la", "premi\u00e8re", "universit\u00e9", "cr\u00e9\u00e9e", "au", "br\u00e9sil", "fut", "l'universit\u00e9", "f\u00e9d\u00e9rale", "du", "paran\u00e1", "sant\u00e9", "le", "syst\u00e8me", "br\u00e9silien", "de", "sant\u00e9", "publique", "le", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "unifi\u00e9", "sus", "est", "administr\u00e9", "par", "tous", "les", "niveaux", "du", "gouvernement", "et", "il", "s'agit", "du", "plus", "grand", "syst\u00e8me", "de", "ce", "type", "au", "monde", "les", "syst\u00e8mes", "de", "sant\u00e9", "priv\u00e9s", "eux", "jouent", "un", "r\u00f4le", "compl\u00e9mentaire", "au", "sein", "du", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "br\u00e9silien", "les", "services", "de", "sant\u00e9", "publique", "sont", "universels", "et", "accessibles", "gratuitement", "\u00e0", "tous", "les", "citoyens", "du", "pays", "la", "construction", "et", "l'entretien", "des", "centres", "de", "sant\u00e9", "et", "des", "h\u00f4pitaux", "sont", "financ\u00e9s", "par", "les", "imp\u00f4ts", "et", "le", "budget", "allou\u00e9", "aux", "d\u00e9penses", "de", "la", "sant\u00e9", "repr\u00e9sente", "du", "pib", "en", "le", "br\u00e9sil", "poss\u00e9dait", "m\u00e9decins", "et", "lits", "d'h\u00f4pital", "pour", "habitants", "malgr\u00e9", "les", "nombreux", "progr\u00e8s", "r\u00e9alis\u00e9s", "depuis", "la", "mise", "en", "place", "du", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "universel", "en", "il", "y", "a", "encore", "plusieurs", "probl\u00e8mes", "de", "sant\u00e9", "publique", "au", "br\u00e9sil", "en", "les", "principaux", "points", "\u00e0", "r\u00e9soudre", "sont", "les", "taux", "\u00e9lev\u00e9s", "de", "mortalit\u00e9", "infantile", "de", "mortalit\u00e9", "maternelle", "et", "de", "mortalit\u00e9", "provoqu\u00e9e", "par", "des", "causes", "externesaccidents", "de", "voitures", "violence", "suicide", "etc", "en", "le", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "br\u00e9silien", "a", "\u00e9t\u00e9", "class\u00e9", "e", "parmi", "les", "pays", "\u00e9valu\u00e9s", "par", "l'organisation", "mondiale", "de", "la", "sant\u00e9", "oms", "la", "hospital", "das", "cl\u00ednicas", "da", "faculdade", "de", "medicina", "da", "universidade", "de", "s\u00e3o", "paulo", "le", "plus", "important", "centre", "m\u00e9dical", "du", "br\u00e9sil", "a", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9", "le", "avril", "occupant", "une", "superficie", "totale", "de", "m\u00e8tres", "carr\u00e9s", "et", "un", "total", "de", "lits", "le", "tout", "r\u00e9parti", "entre", "ses", "six", "instituts", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "il", "s'agit", "du", "plus", "grand", "complexe", "hospitalier", "d'am\u00e9rique", "latine", "selon", "l'enqu\u00eate", "nationale", "sur", "la", "sant\u00e9", "de", "quatre", "br\u00e9siliens", "sur", "dix", "perdent", "toutes", "leurs", "dents", "apr\u00e8s", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "les", "br\u00e9siliens", "les", "plus", "pauvres", "sont", "particuli\u00e8rement", "expos\u00e9s", "et", "beaucoup", "commencent", "\u00e0", "perdre", "leurs", "dents", "d\u00e8s", "ladolescence", "bien", "que", "l'acc\u00e8s", "aux", "soins", "dentaires", "se", "soit", "nettement", "am\u00e9lior\u00e9", "dans", "les", "ann\u00e9es", "en", "raison", "notamment", "de", "la", "cr\u00e9ation", "du", "programme", "social", "br\u00e9sil", "souriant", "par", "le", "gouvernement", "de", "luiz", "in\u00e1cio", "lula", "da", "silva", "des", "millions", "de", "personnes", "pratiquent", "encore", "des", "m\u00e9thodes", "jug\u00e9es", "moyen\u00e2geuses", "pour", "g\u00e9rer", "la", "douleur", "en", "millions", "de", "br\u00e9siliens", "nont", "pas", "acc\u00e8s", "\u00e0", "leau", "potable", "et", "de", "la", "population", "ne", "dispose", "pas", "de", "collecte", "des", "eaux", "us\u00e9es", "selon", "le", "syst\u00e8me", "national", "dinformation", "sur", "lassainissement", "le", "mauvais", "\u00e9tat", "du", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "suscite", "des", "inqui\u00e9tudes", "face", "\u00e0", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "le", "pr\u00e9sident", "michel", "temer", "et", "ses", "alli\u00e9s", "ont", "adopt\u00e9", "un", "amendement", "constitutionnel", "qui", "a", "gel\u00e9", "les", "d\u00e9penses", "de", "sant\u00e9", "publique", "pendant", "ans", "ensuite", "jair", "bolsonaro", "a", "chass\u00e9", "m\u00e9decins", "cubains", "du", "pays", "pour", "des", "raisons", "id\u00e9ologiques", "laissant", "les", "zones", "rurales", "et", "les", "bidonvilles", "du", "pays", "sans", "m\u00e9decins", "bolsonaro", "a", "\u00e9galement", "r\u00e9duit", "le", "budget", "de", "la", "sant\u00e9", "de", "millions", "de", "dollars", "en", "cons\u00e9quence", "le", "br\u00e9sil", "est", "terriblement", "mal", "pr\u00e9par\u00e9", "pour", "faire", "face", "\u00e0", "cette", "crise", "estime", "le", "r\u00e9dacteur", "en", "chef", "du", "site", "web", "brasil", "wire", "science", "et", "technologie", "le", "br\u00e9sil", "a", "donn\u00e9", "au", "monde", "un", "grand", "nombre", "de", "personnalit\u00e9s", "scientifiques", "notables", "parmi", "les", "inventeurs", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "du", "br\u00e9sil", "on", "peut", "citer", "notamment", "le", "pr\u00eatre", "bartolomeu", "louren\u00e7o", "de", "gusm\u00e3o", "roberto", "landell", "de", "moura", "francisco", "azevedo", "alberto", "santosdumont", "evaristo", "engelberg", "manuel", "dias", "andreas", "pavelr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "ou", "encore", "n\u00e9lio", "jos\u00e9", "nicolai", "la", "science", "br\u00e9silienne", "est", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "des", "noms", "comme", "c\u00e9sar", "lattes", "physicien", "nucl\u00e9aire", "fondateur", "du", "centre", "br\u00e9silien", "des", "recherches", "physiques", "connu", "pour", "ses", "recherches", "sur", "la", "particule", "pion", "m\u00e1rio", "schenberg", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "plus", "grand", "physicien", "du", "br\u00e9sil", "jos\u00e9", "leite", "lopes", "physicien", "titulaire", "du", "prix", "scientifique", "unesco", "artur", "\u00e1vila", "premier", "latinoam\u00e9ricain", "laur\u00e9at", "de", "la", "m\u00e9daille", "fields", "la", "plus", "prestigieuse", "r\u00e9compense", "en", "math\u00e9matiques", "et", "fritz", "m\u00fcller", "un", "biologiste", "germanobr\u00e9silien", "qui", "prouva", "en", "que", "la", "th\u00e9orie", "de", "l'\u00e9volution", "de", "charles", "darwin", "\u00e9tait", "juste", "plusieurs", "chercheurs", "et", "scientifiques", "br\u00e9siliens", "se", "sont", "illustr\u00e9s", "dans", "le", "domaine", "de", "la", "m\u00e9decine", "comme", "ivo", "pitanguy", "mayana", "zatz", "adib", "jatene", "adolpho", "lutz", "em\u00edlio", "ribas", "vital", "brazil", "carlos", "chagas", "oswaldo", "cruz", "henrique", "da", "rocha", "lima", "mauricio", "rocha", "silva", "et", "euryclides", "zerbini", "la", "recherche", "scientifique", "br\u00e9silienne", "a", "commenc\u00e9", "dans", "les", "premi\u00e8res", "d\u00e9cennies", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "lorsque", "la", "famille", "royale", "et", "la", "noblesse", "portugaise", "dirig\u00e9es", "par", "le", "prince", "r\u00e9gent", "dom", "jo\u00e3o", "de", "la", "maison", "bragance", "qui", "plus", "tard", "est", "devenu", "roi", "sous", "le", "nom", "de", "dom", "jo\u00e3o", "vi", "sont", "arriv\u00e9es", "\u00e0", "rio", "de", "janeiro", "pour", "\u00e9chapper", "\u00e0", "l'invasion", "arm\u00e9e", "du", "portugal", "par", "les", "troupes", "de", "napol\u00e9on", "bonaparte", "en", "avant", "cette", "date", "le", "br\u00e9sil", "\u00e9tait", "encore", "une", "colonie", "portugaise", "peu", "d\u00e9velopp\u00e9e", "dans", "le", "domaine", "contrairement", "aux", "anciennes", "colonies", "voisines", "de", "l'empire", "espagnol", "qui", "elles", "jouissaient", "d\u00e9j\u00e0", "d'un", "nombre", "consid\u00e9rable", "d'universit\u00e9s", "scientifiques", "depuis", "le", "xvie", "si\u00e8cle", "aujourd'huiquand", "la", "situation", "s'est", "invers\u00e9e", "puisque", "le", "br\u00e9sil", "a", "d\u00e9velopp\u00e9", "le", "programme", "spatial", "le", "plus", "avanc\u00e9", "de", "toute", "l'am\u00e9rique", "latine", "alors", "qu'elle", "\u00e9tait", "jusqu'\u00e0", "la", "d\u00e9cennie", "encore", "sous\u00e9quip\u00e9e", "dans", "le", "domaine", "l'am\u00e9rique", "latine", "est", "devenue", "un", "des", "nouveaux", "terrains", "de", "jeu", "commerciaux", "pour", "tous", "les", "constructeurs", "de", "satellites", "d'observation", "du", "monde", "entier", "bien", "que", "ce", "soit", "le", "chili", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "le", "pr\u00e9curseur", "dans", "le", "domaine", "en", "lan\u00e7ant", "le", "programme", "ssot", "un", "programme", "de", "nouvelle", "g\u00e9n\u00e9ration", "beaucoup", "plus", "performant", "que", "ceux", "qui", "existaient", "auparavant", "dans", "la", "r\u00e9gion", "le", "br\u00e9sil", "et", "le", "mexique", "les", "deux", "g\u00e9ants", "du", "continent", "n'ont", "pas", "tard\u00e9", "\u00e0", "suivre", "la", "dynamique", "le", "br\u00e9sil", "a", "ainsi", "d\u00e9clar\u00e9", "vouloir", "faire", "l'acquisition", "de", "deux", "satellites", "optiques", "programme", "carponis", "et", "un", "satellite", "radar", "lessonia", "le", "programme", "spatial", "br\u00e9silien", "poss\u00e8de", "d'importantes", "capacit\u00e9s", "dans", "le", "lancement", "et", "la", "production", "de", "satellites", "le", "octobre", "l'agence", "spatiale", "br\u00e9silienne", "a", "sign\u00e9", "un", "accord", "avec", "la", "nasa", "pour", "la", "livraison", "d'une", "importante", "quantit\u00e9", "de", "pi\u00e8ces", "depuis", "la", "station", "spatiale", "internationale", "le", "mars", "le", "colonel", "marcos", "pontes", "a", "\u00e9t\u00e9", "s\u00e9lectionn\u00e9", "pour", "\u00eatre", "le", "premier", "astronaute", "br\u00e9silien", "\u00e0", "bord", "du", "soyouz", "il", "est", "ainsi", "devenu", "le", "premier", "br\u00e9silien", "le", "premier", "lusophone", "et", "le", "troisi\u00e8me", "latinoam\u00e9ricain", "en", "orbite", "autour", "de", "notre", "plan\u00e8te", "les", "centaines", "de", "tonnes", "d'uranium", "enrichi", "contenues", "dans", "la", "nuclear", "fuel", "factory", "fcn", "situ\u00e9e", "a", "rio", "de", "janeiro", "r\u00e9pondent", "aux", "besoins", "\u00e9nerg\u00e9tiques", "du", "gigantesque", "pays", "en", "outre", "le", "br\u00e9sil", "fait", "partie", "des", "trois", "seuls", "pays", "d'am\u00e9rique", "latine", "\u00e0", "poss\u00e9der", "un", "ou", "plusieurs", "acc\u00e9l\u00e9rateurs", "de", "particules", "ainsi", "qu'un", "outil", "de", "recherche", "pour", "la", "physique", "la", "chimie", "la", "science", "des", "mat\u00e9riaux", "et", "la", "biologie", "selon", "une", "\u00e9tude", "effectu\u00e9e", "en", "par", "le", "forum", "\u00e9conomique", "mondial", "le", "br\u00e9sil", "compte", "\u00e9galement", "parmi", "les", "cent", "plus", "grands", "e", "place", "d\u00e9veloppeurs", "mondiaux", "dans", "les", "technologies", "de", "l'information", "transport", "avec", "un", "r\u00e9seau", "routier", "s'\u00e9tendant", "sur", "million", "de", "kilom\u00e8tres", "dont", "km", "de", "routes", "rev\u00eatues", "les", "routes", "sont", "les", "principales", "voies", "de", "transport", "de", "passagers", "et", "de", "cargaison", "le", "pays", "compte", "environ", "km", "d'autoroutes", "dont", "km", "dans", "le", "seul", "\u00e9tat", "de", "s\u00e3o", "paulo", "il", "est", "actuellement", "possible", "de", "voyager", "de", "rio", "grande", "\u00e0", "l'extr\u00eame", "sud", "du", "pays", "\u00e0", "brasilia", "km", "ou", "casimiro", "de", "abreu", "dans", "l'\u00e9tat", "de", "rio", "de", "janeiro", "km", "uniquement", "sur", "des", "autoroutes", "divis\u00e9es", "les", "premiers", "investissements", "dans", "l'infrastructure", "routi\u00e8re", "ont", "eu", "lieu", "dans", "les", "ann\u00e9es", "sous", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "washington", "lu\u00eds", "et", "se", "sont", "poursuivis", "sous", "get\u00falio", "vargas", "et", "gaspar", "dutra", "le", "pr\u00e9sident", "juscelino", "kubitschek", "qui", "est", "\u00e0", "l'origine", "de", "la", "fondation", "de", "brasilia", "la", "capitale", "est", "responsable", "de", "linstallation", "de", "grands", "constructeurs", "automobiles", "dans", "le", "pays", "volkswagen", "ford", "et", "general", "motors", "se", "sont", "implant\u00e9s", "au", "br\u00e9sil", "au", "cours", "de", "son", "mandat", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "le", "pays", "a", "re\u00e7u", "d'importants", "investissements", "\u00e9trangers", "sur", "son", "territoire", "pour", "permettre", "l'installation", "d'autres", "grands", "constructeurs", "tels", "que", "fiat", "iveco", "renault", "peugeot", "citro\u00ebn", "honda", "mitsubishi", "mercedesbenz", "bmw", "hyundai", "toyota", "etc", "le", "br\u00e9sil", "d\u00e9tient", "\u00e0", "pr\u00e9sent", "la", "septi\u00e8me", "plus", "importante", "industrie", "automobile", "du", "monde", "en", "termes", "de", "production", "il", "y", "a", "environ", "a\u00e9roports", "et", "a\u00e9rodromes", "de", "toutes", "tailles", "au", "br\u00e9sil", "parmi", "ce", "chiffre", "on", "compte", "a\u00e9roports", "comprenant", "pistes", "d'atterrissage", "au", "total", "ce", "qui", "fait", "du", "br\u00e9sil", "le", "deuxi\u00e8me", "pays", "au", "monde", "avec", "le", "plus", "d'a\u00e9roports", "derri\u00e8re", "les", "\u00e9tatsunis", "l'a\u00e9roport", "international", "de", "s\u00e3o", "pauloguarulhos", "situ\u00e9", "dans", "la", "r\u00e9gion", "m\u00e9tropolitaine", "de", "s\u00e3o", "paulo", "est", "le", "plus", "grand", "le", "plus", "important", "et", "le", "plus", "fr\u00e9quent\u00e9", "du", "br\u00e9sil", "avec", "pr\u00e8s", "de", "millions", "de", "passagers", "annuels", "l'importante", "fr\u00e9quentation", "de", "l'a\u00e9roport", "s\u00e3o", "pauloguarulhos", "s'explique", "par", "sa", "position", "g\u00e9ographique", "avantageuse", "ainsi", "que", "par", "le", "fait", "qu'il", "s'agit", "du", "lieu", "ou", "transite", "la", "majorit\u00e9", "du", "trafic", "commercial", "national", "en", "effet", "le", "s\u00e3o", "pauloguarulhos", "permet", "de", "relier", "s\u00e3o", "paulo", "\u00e0", "pratiquement", "toutes", "les", "grandes", "villes", "du", "monde", "outre", "le", "s\u00e3o", "pauloguarulhos", "le", "br\u00e9sil", "dispose", "de", "a\u00e9roports", "internationaux", "et", "a\u00e9roports", "r\u00e9gionaux", "le", "pays", "poss\u00e8de", "\u00e9galement", "un", "vaste", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "de", "km", "de", "voies", "ferr\u00e9es", "le", "dixi\u00e8me", "plus", "grand", "de", "la", "plan\u00e8te", "le", "gouvernement", "br\u00e9silien", "cherche", "\u00e0", "encourager", "ce", "mode", "de", "transport", "d'o\u00f9", "le", "projet", "de", "construction", "d'un", "nouveau", "train", "\u00e0", "grande", "vitesse", "le", "tav", "rios\u00e3o", "paulo", "trem", "de", "alta", "velocidade", "rios\u00e3o", "paulo", "en", "portugais", "train", "\u00e0", "grande", "vitesse", "rios\u00e3o", "paulo", "en", "fran\u00e7ais", "qui", "reliera", "les", "deux", "plus", "importantes", "m\u00e9tropoles", "du", "pays", "ce", "projet", "une", "fois", "termin\u00e9", "marquera", "l'entr\u00e9e", "du", "br\u00e9sil", "dans", "le", "cercle", "restreint", "des", "pays", "ayant", "ce", "type", "de", "transport", "le", "br\u00e9sil", "compte", "un", "grand", "nombre", "de", "ports", "parmi", "les", "principaux", "le", "plus", "important", "est", "celui", "de", "santos", "le", "pays", "dispose", "\u00e9galement", "de", "km", "de", "voies", "navigables", "m\u00e9dias", "et", "communication", "quotidiens", "de", "presse", "\u00e9crite", "les", "plus", "vendus", "sont", "folha", "de", "spaulo", "o", "globo", "jornal", "do", "brasil", "et", "o", "estado", "de", "s", "paulo", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "publiques", "cha\u00eenes", "priv\u00e9es", "radio", "publique", "radios", "ind\u00e9pendantesla", "presse", "br\u00e9silienne", "a", "vu", "le", "jour", "en", "avec", "l'arriv\u00e9e", "de", "la", "famille", "royale", "portugaise", "au", "br\u00e9sil", "le", "premier", "organe", "de", "presse", "est", "n\u00e9", "\u00e0", "rio", "de", "janeiro", "le", "mai", "avec", "la", "cr\u00e9ation", "de", "l'imprimerie", "royale", "sous", "la", "r\u00e9gence", "du", "prince", "dom", "jo\u00e3o", "la", "gazette", "de", "rio", "de", "janeiro", "le", "premier", "journal", "publi\u00e9", "sur", "le", "territoire", "national", "est", "diffus\u00e9", "dans", "le", "pays", "\u00e0", "partir", "du", "septembre", "la", "presse", "\u00e9crite", "s'est", "impos\u00e9e", "comme", "un", "des", "plus", "importants", "moyens", "de", "communication", "au", "br\u00e9sil", "elle", "a", "produit", "plusieurs", "journaux", "dont", "certains", "figurent", "maintenant", "parmi", "les", "plus", "importants", "du", "monde", "comme", "la", "folha", "de", "spaulo", "o", "globo", "ou", "encore", "o", "estado", "de", "s", "paulo", "les", "premiers", "m\u00e9dias", "radiovisuels", "sont", "apparus", "le", "septembre", "lors", "de", "la", "diffusion", "d'un", "discours", "de", "epit\u00e1cio", "pessoa", "le", "pr\u00e9sident", "de", "l'\u00e9poque", "cependant", "l'installation", "de", "la", "radio", "n'a", "officiellement", "eu", "lieu", "que", "le", "avril", "avec", "le", "lancement", "de", "la", "r\u00e1dio", "sociedade", "do", "rio", "de", "janeiro", "dans", "les", "ann\u00e9es", "la", "radio", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9e", "et", "est", "\u00e9galement", "devenu", "un", "outil", "commercial", "d'envergure", "pour", "la", "promotion", "des", "artistes", "br\u00e9siliens", "mais", "le", "v\u00e9ritable", "\u00e2ge", "d'or", "de", "la", "radio", "br\u00e9silienne", "a", "eu", "lieu", "dans", "les", "ann\u00e9es", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "la", "radio", "avait", "une", "influence", "et", "un", "rayonnement", "sur", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "semblable", "\u00e0", "celui", "qu'a", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "lorsque", "vient", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "la", "radio", "passe", "par", "toute", "une", "s\u00e9rie", "de", "transformations", "et", "se", "diversifie", "en", "programmant", "de", "nouvelles", "\u00e9missions", "bas\u00e9es", "sur", "la", "critique", "l'analyse", "et", "le", "d\u00e9bat", "ainsi", "avec", "les", "ann\u00e9es", "elle", "est", "de", "moins", "en", "moins", "ax\u00e9e", "sur", "l'information", "pure", "et", "s'ouvre", "\u00e0", "de", "nouvelles", "perspectives", "l'av\u00e8nement", "de", "la", "radio", "fm", "survient", "dans", "les", "ann\u00e9es", "date", "o\u00f9", "la", "diffusion", "de", "la", "musique", "prend", "une", "importance", "capitale", "au", "sein", "de", "l'audimat", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "au", "br\u00e9sil", "commence", "officiellement", "le", "septembre", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "assis", "chateaubriand", "lequel", "fonde", "la", "premi\u00e8re", "cha\u00eene", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "du", "pays", "la", "tupi", "tv", "d\u00e8s", "lors", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "n'a", "eu", "de", "cesse", "de", "gagner", "en", "importance", "dans", "le", "pays", "avec", "la", "cr\u00e9ation", "de", "grands", "r\u00e9seaux", "tels", "que", "rede", "record", "sbt", "bandeirantes", "et", "surtout", "globo", "v\u00e9ritable", "empire", "m\u00e9diatique", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "tient", "une", "grande", "place", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "br\u00e9silienne", "moderne", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "num\u00e9rique", "terrestre", "tnt", "a", "\u00e9t\u00e9", "lanc\u00e9e", "le", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "h", "aujourdhuiquand", "l'ensemble", "des", "capitales", "d'\u00e9tat", "du", "br\u00e9sil", "sont", "couvertes", "par", "la", "tnt", "soit", "une", "population", "estim\u00e9e", "\u00e0", "millions", "d'habitants", "empire", "globo", "le", "r\u00e9seau", "globo", "est", "de", "loin", "le", "premier", "du", "pays", "c'est", "l'un", "des", "groupes", "m\u00e9diatiques", "les", "plus", "puissants", "au", "monde", "repr\u00e9sentant", "de", "ce", "qui", "est", "lu", "vu", "ou", "\u00e9cout\u00e9", "au", "br\u00e9sil", "l'influence", "autant", "que", "les", "profits", "du", "groupe", "sont", "immenses", "pour", "l'ann\u00e9e", "les", "profits", "d\u00e9clar\u00e9s", "s'\u00e9levaient", "\u00e0", "milliards", "de", "r\u00e9aux", "milliards", "d'euros", "\u00e0", "titre", "de", "comparaison", "au", "septembre", "le", "chiffre", "d'affaires", "consolid\u00e9", "du", "groupe", "tf", "le", "plus", "important", "en", "france", "\u00e9tait", "de", "milliards", "d'euros", "g\u00e9r\u00e9", "par", "la", "famille", "marinho", "le", "r\u00e9seau", "globo", "la", "rede", "globo", "en", "portugais", "est", "\u00e9galement", "un", "g\u00e9ant", "de", "production", "ses", "studios", "le", "projac", "install\u00e9s", "\u00e0", "rio", "de", "janeiro", "dans", "le", "quartier", "de", "jacarepagu\u00e1", "s'\u00e9tendent", "sur", "pr\u00e8s", "de", "million", "de", "m\u00e8tres", "carr\u00e9s", "et", "produisent", "des", "films", "et", "lensemble", "des", "telenovelas", "les", "feuilletons", "tant", "pris\u00e9s", "par", "les", "br\u00e9siliens", "d\u00e9tenant", "cinq", "stations", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "\u00e0", "rio", "de", "janeiro", "s\u00e3o", "paulo", "belo", "horizonte", "bras\u00edlia", "et", "olinda", "et", "plus", "de", "cent", "stations", "affili\u00e9es", "le", "r\u00e9seau", "couvre", "l'ensemble", "des", "\u00e9tats", "du", "br\u00e9sil", "globo", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "plus", "important", "r\u00e9seau", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "commerciale", "du", "monde", "derri\u00e8re", "la", "cha\u00eene", "am\u00e9ricaine", "abc", "television", "network", "il", "s'agit", "\u00e9galement", "du", "plus", "gros", "producteur", "mondial", "de", "telenovelas", "globo", "est", "l'une", "des", "plus", "grandes", "entreprises", "m\u00e9diatiques", "de", "la", "plan\u00e8te", "produisant", "environ", "heures", "de", "divertissement", "et", "heures", "de", "journalisme", "par", "an", "au", "br\u00e9sil", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "son", "vaste", "r\u00e9seau", "le", "diffuseur", "couvre", "du", "territoire", "br\u00e9silien", "atteignant", "de", "la", "population", "les", "op\u00e9rations", "internationales", "de", "globo", "comprennent", "\u00e9galement", "une", "division", "de", "production", "et", "de", "distribution", "internationale", "qui", "distribue", "les", "sports", "br\u00e9siliens", "et", "du", "contenu", "de", "divertissement", "\u00e0", "plus", "de", "pays", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "globo", "est", "\u00e9galement", "pr\u00e9sent", "sur", "internet", "depuis", "peu", "le", "domaine", "globocom", "a", "attir\u00e9", "pr\u00e8s", "de", "million", "de", "visiteurs", "par", "an", "depuis", "d'apr\u00e8s", "une", "\u00e9tude", "de", "la", "competecom", "et", "se", "classe", "e", "site", "le", "plus", "consult\u00e9", "dans", "le", "monde", "selon", "alexa", "forces", "arm\u00e9es", "br\u00e9siliennes", "l'arm\u00e9e", "br\u00e9silienne", "fait", "partie", "des", "dix", "arm\u00e9es", "les", "plus", "puissantes", "au", "monde", "e", "rang", "en", "et", "est", "la", "premi\u00e8re", "force", "militaire", "en", "am\u00e9rique", "latine", "en", "am\u00e9rique", "nord", "et", "sud", "confondus", "il", "s'agit", "de", "la", "seconde", "arm\u00e9e", "du", "continent", "derri\u00e8re", "les", "\u00e9tatsunis", "les", "forces", "arm\u00e9es", "br\u00e9siliennes", "se", "composent", "de", "l'arm\u00e9e", "de", "terre", "ex\u00e9rcito", "la", "marine", "br\u00e9silienne", "marinha", "dont", "l'infanterie", "et", "l'aviation", "ainsi", "que", "la", "force", "a\u00e9rienne", "br\u00e9silienne", "for\u00e7a", "a\u00e9rea", "brasileira", "fab", "les", "forces", "arm\u00e9es", "se", "composent", "de", "soldats", "actifs", "l'arm\u00e9e", "de", "terre", "br\u00e9silienne", "forte", "de", "hommes", "et", "femmes", "peut", "mettre", "en", "uvre", "chars", "d'assaut", "v\u00e9hicules", "blind\u00e9s", "v\u00e9hicules", "blind\u00e9s", "lourds", "v\u00e9hicules", "blind\u00e9s", "l\u00e9gers", "v\u00e9hicules", "et", "blind\u00e9s", "\u00e0", "roues", "v\u00e9hicules", "non", "blind\u00e9s", "et", "environ", "pi\u00e8ces", "d'artillerie", "en", "termes", "d'effectif", "l'arm\u00e9e", "br\u00e9silienne", "avec", "un", "total", "de", "soldats", "actifs", "et", "une", "r\u00e9serve", "de", "plus", "de", "soldats", "se", "classe", "\u00e0", "la", "e", "place", "des", "arm\u00e9es", "les", "plus", "vastes", "du", "monde", "en", "prenant", "en", "compte", "le", "nombre", "de", "militaires", "permanents", "elle", "se", "situe", "juste", "apr\u00e8s", "la", "france", "mais", "devant", "des", "pays", "comme", "la", "syrie", "l'italie", "l'allemagne", "ou", "encore", "le", "japon", "\u00e0", "titre", "de", "comparaison", "la", "france", "elle", "poss\u00e8de", "un", "total", "de", "soldats", "actifs", "pour", "r\u00e9servistes", "\u00e0", "l'inverse", "la", "chine", "premi\u00e8re", "arm\u00e9e", "du", "monde", "par", "le", "nombre", "de", "soldats", "dispose", "de", "soldats", "actifs", "ainsi", "que", "r\u00e9servistes", "en", "revanche", "en", "regroupant", "l'ensemble", "des", "soldats", "que", "ce", "soit", "les", "permanents", "les", "r\u00e9servistes", "ou", "ceux", "des", "autres", "corps", "militaires", "les", "forces", "arm\u00e9es", "du", "br\u00e9sil", "totalisent", "plus", "de", "soldats", "ce", "qui", "les", "placent", "loin", "devant", "n'importe", "quelle", "nation", "europ\u00e9enne", "ainsi", "au", "nombre", "total", "de", "militaires", "engag\u00e9s", "l'arm\u00e9e", "du", "pays", "sudam\u00e9ricain", "fait", "partie", "des", "dix", "plus", "grandes", "de", "la", "plan\u00e8te", "avec", "la", "chine", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "le", "pakistan", "l'iran", "le", "vi\u00eat", "nam", "la", "russie", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "avec", "milliards", "de", "dollars", "d\u00e9pens\u00e9s", "en", "le", "br\u00e9sil", "se", "classe", "\u00e0", "la", "e", "place", "de", "la", "liste", "des", "pays", "par", "d\u00e9penses", "militaires", "le", "g\u00e9ant", "d'am\u00e9rique", "latine", "est", "devanc\u00e9", "par", "la", "france", "qui", "occupe", "la", "e", "place", "le", "royaumeuni", "e", "place", "et", "la", "russie", "e", "place", "a", "contrario", "il", "est", "devant", "l'espagne", "e", "isra\u00ebl", "e", "l'iran", "e", "et", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "e", "que", "ce", "soit", "en", "termes", "d'effectif", "ou", "de", "d\u00e9penses", "militaires", "le", "br\u00e9sil", "demeure", "la", "premi\u00e8re", "puissance", "militaire", "sur", "le", "continent", "latinoam\u00e9ricain", "devant", "la", "colombie", "e", "arm\u00e9e", "en", "nombre", "de", "soldats", "et", "le", "mexique", "e", "la", "course", "aux", "armements", "qui", "a", "lieu", "depuis", "quelques", "ann\u00e9es", "dans", "la", "r\u00e9gion", "les", "investissements", "militaires", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "sud", "ont", "augment\u00e9", "de", "en", "une", "d\u00e9cennie", "a", "quelque", "peu", "chang\u00e9", "la", "donne", "la", "colombie", "a", "conclu", "un", "accord", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "qui", "autorise", "l'arm\u00e9e", "am\u00e9ricaine", "\u00e0", "utiliser", "sept", "bases", "colombiennes", "le", "venezuela", "a", "achet\u00e9", "\u00e0", "la", "russie", "un", "nombre", "important", "de", "nouveaux", "engins", "de", "combat", "dont", "chasseurs", "sumkv", "des", "syst\u00e8mes", "antia\u00e9riens", "sa", "torm", "h\u00e9licopt\u00e8res", "mi", "et", "kalachnikov", "ak", "et", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "d\u00e9fense", "de", "l'argentine", "a", "annonc\u00e9", "une", "augmentation", "du", "budget", "de", "la", "d\u00e9fense", "\u00e0", "milliards", "en", "le", "chili", "lui", "dispose", "des", "puissants", "avions", "de", "mod\u00e8le", "f", "l'avion", "de", "chasse", "le", "plus", "utilis\u00e9", "dans", "le", "monde", "en", "toutefois", "cela", "n'a", "pas", "remis", "en", "question", "la", "supr\u00e9matie", "militaire", "du", "br\u00e9sil", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "que", "le", "pays", "a", "lui", "aussi", "engag\u00e9", "un", "programme", "de", "r\u00e9armement", "et", "de", "modernisation", "de", "son", "arm\u00e9e", "en", "d\u00e8s", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "il", "existe", "pour", "les", "hommes", "une", "obligation", "d'effectuer", "le", "service", "militaire", "de", "base", "qui", "dure", "de", "\u00e0", "mois", "le", "budget", "de", "la", "d\u00e9fense", "en", "s'\u00e9levait", "\u00e0", "milliards", "de", "dollars", "am\u00e9ricains", "soit", "environ", "du", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "une", "valeur", "plut\u00f4t", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "la", "moyenne", "mondiale", "celui", "de", "l'allemagne", "est", "d'environ", "r\u00e9armement", "et", "renforcement", "des", "arm\u00e9es", "depuis", "quelques", "ann\u00e9es", "au", "vu", "de", "l'importance", "grandissante", "de", "son", "r\u00f4le", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "internationale", "le", "br\u00e9sil", "est", "devenu", "en", "la", "e", "puissance", "\u00e9conomique", "mondiale", "devant", "le", "royaumeuni", "le", "pays", "s'est", "lanc\u00e9", "dans", "une", "nouvelle", "strat\u00e9gie", "nationale", "de", "d\u00e9fense", "avec", "pour", "objectif", "de", "devenir", "une", "puissance", "militaire", "\u00e0", "la", "hauteur", "de", "son", "r\u00f4le", "mondial", "c'est", "dans", "ce", "contexte", "que", "le", "br\u00e9sil", "a", "sign\u00e9", "en", "un", "important", "partenariat", "militaire", "de", "plus", "de", "milliards", "d'euros", "avec", "la", "france", "la", "marine", "br\u00e9silienne", "s'est", "ainsi", "lanc\u00e9e", "dans", "la", "construction", "d'un", "sousmarin", "d'attaque", "\u00e0", "propulsion", "nucl\u00e9aire", "l'un", "des", "premiers", "du", "genre", "en", "am\u00e9rique", "latine", "et", "de", "quatre", "autres", "sousmarins", "de", "nouvelle", "g\u00e9n\u00e9ration", "\u00e0", "propulsion", "classique", "diesel", "de", "type", "scorp\u00e8ne", "le", "br\u00e9sil", "s'est", "\u00e9galement", "dot\u00e9", "d'un", "autre", "scorp\u00e8ne", "\u00e0", "propulsion", "conventionnelle", "fabriqu\u00e9", "par", "le", "groupe", "dcnsthales", "la", "technologie", "de", "ce", "dernier", "permettra", "au", "g\u00e9ant", "sudam\u00e9ricain", "de", "construire", "le", "prototype", "d'un", "sousmarin", "nucl\u00e9aire", "dans", "le", "cadre", "de", "l'alliance", "militaire", "entre", "les", "deux", "pays", "la", "france", "aidera", "le", "br\u00e9sil", "\u00e0", "fabriquer", "super", "cougar", "\u00e0", "itajuba", "dans", "l'\u00e9tat", "de", "minas", "gerais", "o\u00f9", "le", "constructeur", "br\u00e9silien", "helibras", "est", "install\u00e9", "depuis", "trente", "ans", "ces", "appareils", "sont", "destin\u00e9s", "\u00e0", "\u00e9quiper", "les", "arm\u00e9es", "de", "terre", "de", "l'air", "et", "de", "la", "marine", "le", "pays", "sudam\u00e9ricain", "a", "aussi", "achet\u00e9", "h\u00e9licopt\u00e8res", "de", "transport", "ec", "fran\u00e7ais", "qui", "seront", "assembl\u00e9s", "au", "br\u00e9sil", "et", "h\u00e9licopt\u00e8res", "de", "combat", "mim", "russes", "toutefois", "la", "france", "n'est", "pas", "le", "seul", "pays", "\u00e0", "avoir", "sign\u00e9", "un", "contrat", "militaire", "avec", "le", "br\u00e9sil", "puisqu'en", "juin", "ce", "dernier", "a", "sign\u00e9", "avec", "l'italie", "un", "accord", "portant", "sur", "vingt", "ans", "pour", "fabriquer", "sur", "le", "sol", "br\u00e9silien", "plus", "de", "transports", "de", "troupes", "blind\u00e9s", "en", "plus", "de", "cela", "les", "forces", "a\u00e9riennes", "disposent", "de", "plus", "de", "avions", "dont", "des", "mirage", "les", "fameux", "embraer", "emb", "et", "embraer", "emb", "les", "lockheed", "c", "hercules", "et", "les", "amx", "international", "amx", "le", "transport", "du", "pr\u00e9sident", "du", "br\u00e9sil", "est", "aussi", "assur\u00e9", "par", "les", "forces", "a\u00e9riennes", "en", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "d\u00e9fense", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "a", "vendu", "son", "porteavion", "foch", "aux", "br\u00e9siliens", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "rebaptis\u00e9", "s\u00e3o", "paulo", "lors", "de", "la", "transaction", "n\u00e9anmoins", "\u00e0", "cause", "d'une", "partie", "de", "la", "flotte", "a\u00e9rienne", "jug\u00e9e", "obsol\u00e8te", "le", "br\u00e9sil", "s'est", "vu", "dans", "l'obligation", "de", "renouveler", "d'ici", "\u00e0", "ses", "\u00e9quipements", "dans", "ce", "domaine", "ce", "processus", "de", "modernisation", "est", "symbolis\u00e9", "par", "la", "volont\u00e9", "du", "br\u00e9sil", "d'acheter", "avions", "de", "chasse", "de", "derni\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9ration", "pour", "venir", "compl\u00e9ter", "les", "que", "le", "pays", "poss\u00e8de", "d\u00e9j\u00e0", "l\u00e0", "encore", "la", "france", "fait", "partie", "des", "partenaires", "strat\u00e9giques", "du", "gouvernement", "br\u00e9silien", "en", "effet", "le", "er", "octobre", "l'arm\u00e9e", "de", "l'air", "qui", "\u00e9tait", "alors", "en", "n\u00e9gociation", "avec", "plusieurs", "pays", "pour", "l'acquisition", "de", "nouveaux", "engins", "a\u00e9riens", "a", "annonc\u00e9", "que", "son", "choix", "se", "portait", "sur", "trois", "avions", "de", "toute", "derni\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9ration", "le", "f", "super", "hornet", "de", "boeing", "le", "gripen", "de", "saab", "ou", "le", "rafale", "fran\u00e7ais", "de", "dassault", "le", "contrat", "pour", "appareils", "jas", "e", "est", "sign\u00e9", "le", "octobre", "pour", "un", "montant", "de", "milliards", "de", "couronnes", "su\u00e9doises", "environ", "milliards", "de", "dollarsde", "son", "c\u00f4t\u00e9", "l'avionneur", "br\u00e9silien", "embraer", "a", "d\u00e9velopp\u00e9", "l'avion", "de", "transport", "embraer", "kc", "destin\u00e9", "\u00e0", "remplacer", "l'hercule", "c", "am\u00e9ricain", "le", "troisi\u00e8me", "constructeur", "a\u00e9ronautique", "mondial", "pr\u00e9voit", "de", "vendre", "appareils", "de", "ce", "type", "dont", "une", "centaine", "en", "am\u00e9rique", "du", "sud", "et", "au", "br\u00e9sil", "arm\u00e9e", "de", "terre", "en", "l'arm\u00e9e", "de", "terre", "dispose", "d'un", "effectif", "de", "militaires", "d'un", "budget", "de", "milliards", "de", "r\u00e9aux", "br\u00e9siliens", "d'un", "total", "de", "v\u00e9hicules", "blind\u00e9s", "v\u00e9hicules", "non", "blind\u00e9s", "et", "de", "pi\u00e8ces", "d'artillerie", "force", "a\u00e9rienne", "avec", "militaires", "et", "plus", "de", "a\u00e9ronefs", "dont", "une", "centaine", "d'avions", "de", "combat", "la", "for\u00e7a", "a\u00e9ra", "brasileira", "force", "a\u00e9rienne", "br\u00e9silienne", "est", "la", "plus", "importante", "force", "a\u00e9rienne", "d'am\u00e9rique", "latine", "dans", "un", "processus", "de", "modernisation", "et", "de", "renforcement", "de", "ses", "forces", "a\u00e9riennes", "le", "br\u00e9sil", "a", "d\u00e9cid\u00e9", "de", "lancer", "un", "plan", "de", "renouvellement", "de", "l'arm\u00e9e", "d'ici", "avions", "de", "chasse", "jas", "gripen", "e", "devraient", "donc", "venir", "compl\u00e9ter", "\u00e0", "partir", "de", "les", "avions", "de", "combat", "d\u00e9j\u00e0", "en", "service", "conform\u00e9ment", "\u00e0", "cette", "nouvelle", "strat\u00e9gie", "de", "d\u00e9fense", "adopt\u00e9e", "par", "le", "gouvernement", "et", "pour", "remplacer", "ses", "engins", "obsol\u00e8tes", "ou", "d\u00e9fectueux", "le", "pays", "sudam\u00e9ricain", "a", "d\u00e9j\u00e0", "achet\u00e9", "pr\u00e8s", "de", "h\u00e9licopt\u00e8res", "de", "transport", "fran\u00e7ais", "et", "des", "h\u00e9licopt\u00e8res", "de", "combat", "de", "type", "mim", "russes", "les", "forces", "a\u00e9riennes", "br\u00e9siliennes", "poss\u00e8dent", "aussi", "plus", "de", "avions", "dont", "des", "mirage", "en", "service", "entre", "et", "les", "fameux", "embraer", "emb", "et", "embraer", "emb", "les", "lockheed", "c", "hercules", "et", "les", "amx", "international", "le", "contr\u00f4le", "a\u00e9rien", "civil", "est", "sous", "la", "responsabilit\u00e9", "des", "forces", "a\u00e9ronautiques", "ainsi", "que", "l'infraero", "organisme", "qui", "g\u00e8re", "les", "a\u00e9roports", "et", "le", "centre", "de", "lancement", "d'alc\u00e2ntara", "marine", "nationale", "la", "marine", "br\u00e9silienne", "en", "portugais", "marinha", "do", "brasil", "est", "la", "branche", "navale", "des", "forces", "arm\u00e9es", "br\u00e9siliennes", "avec", "hommes", "et", "femmes", "dont", "appel\u00e9s", "elle", "met", "en", "uvre", "en", "environ", "bateaux", "la", "marine", "br\u00e9silienne", "dispose", "d'une", "force", "a\u00e9ronavale", "qui", "est", "constitu\u00e9e", "de", "personnes", "organis\u00e9e", "alors", "autour", "du", "nae", "s\u00e3o", "paulo", "en", "service", "de", "\u00e0", "et", "utilisant", "des", "douglas", "a", "skyhawk", "elle", "dispose", "\u00e9galement", "d'un", "corps", "de", "marine", "d'environ", "combattants", "en", "le", "gouvernement", "br\u00e9silien", "a", "rachet\u00e9", "le", "porteavions", "foch", "qui", "appartenait", "anciennement", "au", "minist\u00e8re", "de", "la", "d\u00e9fense", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "en", "cette", "force", "a", "un", "effectif", "maximum", "autoris\u00e9", "selon", "la", "loi", "de", "militaires", "en", "tenant", "compte", "des", "marins", "en", "formation", "et", "des", "appel\u00e9s", "le", "nombre", "maximum", "des", "officiers", "est", "de", "dont", "amiraux", "d'escadre", "viceamiraux", "contreamiraux", "officiers", "sup\u00e9rieurs", "officiers", "interm\u00e9diaires", "et", "officiers", "subalternes", "sans", "tenir", "compte", "des", "effectifs", "des", "aspirants", "de", "l'\u00e9cole", "navale", "et", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "du", "coll\u00e8ge", "naval", "qui", "atteignent", "en", "octobre", "le", "parlement", "br\u00e9silien", "\u00e9tudie", "le", "projet", "de", "loi", "propos\u00e9", "par", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "qui", "autorise", "la", "marine", "br\u00e9silienne", "\u00e0", "augmenter", "ses", "effectifs", "sur", "une", "p\u00e9riode", "de", "vingt", "ans", "de", "soit", "\u00e0", "et", "ne", "tient", "plus", "compte", "des", "marins", "en", "formation", "et", "des", "appel\u00e9s", "dans", "le", "calcul", "des", "effectifs", "selon", "le", "projet", "qui", "restructure", "\u00e9galement", "les", "grades", "les", "marins", "de", "plus", "haut", "grade", "les", "amiraux", "d'escadre", "seraient", "d\u00e9sormais", "appel\u00e9s", "g\u00e9n\u00e9raux", "le", "nombre", "d'officiers", "passe", "\u00e0", "dont", "officiers", "g\u00e9n\u00e9raux", "et", "officiers", "sup\u00e9rieurs", "interm\u00e9diaires", "et", "subalternes", "r\u00f4le", "des", "militaires", "les", "militaires", "sont", "aussi", "utilis\u00e9s", "en", "temps", "de", "paix", "\u00e0", "la", "protection", "contre", "les", "catastrophes", "et", "au", "service", "de", "sauvetages", "ainsi", "que", "pour", "des", "services", "scientifiques", "sur", "la", "base", "antarctique", "comandante", "ferraz", "le", "er", "juin", "la", "minustah", "mission", "des", "nations", "unies", "pour", "la", "stabilisation", "en", "ha\u00efti", "une", "mission", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "en", "ha\u00efti", "est", "form\u00e9e", "par", "le", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "l'onu", "pour", "faciliter", "le", "retour", "rapide", "des", "autorit\u00e9s", "ha\u00eftiennes", "l\u00e9gitimes", "maintenir", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "la", "stabilit\u00e9", "dans", "le", "pays", "et", "promouvoir", "l'\u00e9tat", "de", "droit", "le", "br\u00e9sil", "joue", "un", "r\u00f4le", "majeur", "dans", "cette", "mission", "puisque", "c'est", "l'arm\u00e9e", "de", "terre", "br\u00e9silienne", "qui", "est", "charg\u00e9e", "d'en", "assurer", "le", "commandement", "enfin", "l'arm\u00e9e", "br\u00e9silienne", "n'est", "pas", "\u00e0", "confondre", "avec", "la", "police", "militaire", "pol\u00edcia", "militar", "une", "force", "paramilitaire", "de", "la", "police", "br\u00e9silienne", "charg\u00e9e", "du", "maintien", "de", "l'ordre", "public", "au", "sein", "des", "\u00e9tats", "et", "du", "district", "f\u00e9d\u00e9ral", "contrairement", "aux", "troupes", "de", "l'arm\u00e9e", "les", "polices", "militaires", "font", "partie", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "publique", "et", "sociale", "br\u00e9silienne", "et", "interviennent", "directement", "sur", "le", "territoire", "l'arm\u00e9e", "est", "capable", "d'influencer", "le", "fonctionnement", "de", "l'administration", "et", "de", "l'\u00e9conomie", "l\u00e9cole", "sup\u00e9rieure", "de", "guerre", "constitue", "son", "principal", "outil", "d'influence", "le", "centre", "a", "form\u00e9", "personnes", "entre", "et", "dont", "une", "moiti\u00e9", "de", "civils", "parmi", "ces", "derniers", "quatre", "pr\u00e9sidents", "de", "la", "r\u00e9publique", "des", "ministres", "d\u00e9tat", "et", "de", "nombreuses", "personnalit\u00e9s", "importantes", "du", "champ", "politique", "jair", "bolsonaro", "investi", "pr\u00e9sident", "en", "janvier", "nomme", "des", "militaires", "\u00e0", "certains", "des", "postes", "les", "plus", "importants", "de", "son", "gouvernement", "\u00e0", "la", "vicepr\u00e9sidence", "\u00e0", "la", "d\u00e9fense", "aux", "sciences", "\u00e0", "la", "technologie", "et", "aux", "t\u00e9l\u00e9communications", "aux", "mines", "et", "\u00e0", "l\u00e9nergie", "et", "au", "secr\u00e9tariat", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "\u00e9conomie", "le", "br\u00e9sil", "est", "la", "plus", "grande", "\u00e9conomie", "d'am\u00e9rique", "latine", "et", "la", "deuxi\u00e8me", "d'am\u00e9rique", "apr\u00e8s", "les", "\u00e9tatsunis", "la", "sixi\u00e8me", "\u00e9conomie", "au", "taux", "de", "change", "du", "march\u00e9", "et", "la", "septi\u00e8me", "en", "parit\u00e9", "de", "pouvoir", "dachat", "ppa", "selon", "le", "fonds", "mon\u00e9taire", "international", "et", "la", "banque", "mondiale", "en", "le", "br\u00e9sil", "est", "class\u00e9", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "son", "pib", "ppa", "par", "habitant", "est", "de", "us", "$", "e", "position", "selon", "les", "donn\u00e9es", "de", "la", "banque", "mondiale", "les", "principaux", "produits", "d'exportation", "comprennent", "l'a\u00e9ronaval", "l'\u00e9quipement", "\u00e9lectrique", "l'automobile", "l'\u00e9thanol", "le", "textile", "la", "chaussure", "le", "minerai", "de", "fer", "l'acier", "le", "caf\u00e9", "le", "jus", "d'orange", "le", "soja", "et", "la", "viande", "le", "pays", "fabrique", "des", "avions", "des", "sousmarins", "en", "plus", "d'\u00eatre", "impliqu\u00e9", "dans", "la", "recherche", "spatiale", "ayant", "un", "centre", "de", "lancement", "pour", "les", "v\u00e9hicules", "l\u00e9gers", "et", "d'\u00eatre", "le", "seul", "pays", "de", "l'h\u00e9misph\u00e8re", "sud", "\u00e0", "int\u00e9grer", "l'\u00e9quipe", "de", "construction", "de", "la", "station", "spatiale", "internationale", "iss", "c'est", "un", "pionnier", "dans", "la", "recherche", "de", "p\u00e9trole", "en", "eaux", "profondes", "qui", "repr\u00e9sentent", "de", "ses", "r\u00e9serves", "et", "est", "le", "premier", "pays", "capitaliste", "\u00e0", "rassembler", "sur", "son", "territoire", "les", "dix", "plus", "grands", "constructeurs", "automobiles", "le", "pays", "est", "membre", "du", "g", "g+", "brics", "mercosur", "dans", "le", "secteur", "minier", "le", "br\u00e9sil", "se", "d\u00e9marque", "dans", "l'extraction", "du", "minerai", "de", "fer", "o\u00f9", "il", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "exportateur", "mondial", "cuivre", "or", "bauxite", "l'un", "des", "plus", "gros", "producteurs", "mondiaux", "mangan\u00e8se", "l'un", "des", "plus", "grands", "producteurs", "mondiaux", "\u00e9tain", "l'un", "des", "plus", "grands", "producteurs", "mondiaux", "niobium", "concentre", "des", "r\u00e9serves", "de", "niobium", "connues", "dans", "le", "monde", "et", "le", "nickel", "\u00e0", "propos", "des", "pierres", "pr\u00e9cieuses", "le", "br\u00e9sil", "est", "le", "plus", "grand", "producteur", "mondial", "d'am\u00e9thyste", "de", "topaze", "d'agate", "et", "un", "grand", "producteur", "de", "tourmaline", "d'\u00e9meraude", "d'aiguemarine", "et", "de", "grenat", "le", "secteur", "industriel", "a", "longtemps", "\u00e9t\u00e9", "faible", "au", "br\u00e9sil", "les", "politiques", "volontaristes", "de", "substitution", "aux", "importations", "avec", "ladoption", "de", "mesures", "protectionnistes", "sous", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "g\u00e9tulio", "vargas", "puis", "bien", "plus", "tard", "de", "dilma", "rousseff", "ont", "favoris\u00e9", "l'essor", "et", "la", "diversification", "de", "lindustrie", "le", "br\u00e9sil", "est", "le", "leader", "industriel", "en", "am\u00e9rique", "latine", "dans", "l'industrie", "agroalimentaire", "en", "le", "br\u00e9sil", "\u00e9tait", "le", "deuxi\u00e8me", "exportateur", "d'aliments", "transform\u00e9s", "au", "monde", "en", "le", "pays", "\u00e9tait", "le", "e", "producteur", "de", "cellulose", "au", "monde", "et", "le", "e", "producteur", "de", "papier", "dans", "l'industrie", "de", "la", "chaussure", "en", "le", "br\u00e9sil", "occupait", "la", "e", "position", "parmi", "les", "producteurs", "mondiaux", "en", "le", "pays", "\u00e9tait", "le", "e", "producteur", "de", "v\u00e9hicules", "et", "le", "e", "producteur", "d'acier", "au", "monde", "en", "l'industrie", "chimique", "br\u00e9silienne", "\u00e9tait", "la", "e", "au", "monde", "dans", "l'industrie", "textile", "le", "br\u00e9sil", "bien", "qu'il", "soit", "parmi", "les", "plus", "grands", "producteurs", "mondiaux", "en", "est", "tr\u00e8s", "peu", "int\u00e9gr\u00e9", "dans", "le", "commerce", "mondial", "la", "repr\u00e9sentativit\u00e9", "du", "secteur", "tertiaire", "commerce", "et", "services", "\u00e9tait", "de", "du", "pib", "du", "pays", "en", "selon", "l'ibge", "le", "secteur", "des", "services", "\u00e9tait", "responsable", "de", "du", "pib", "et", "le", "commerce", "de", "il", "couvre", "un", "large", "\u00e9ventail", "d'activit\u00e9s", "commerce", "h\u00e9bergement", "et", "restauration", "transports", "communications", "services", "financiers", "activit\u00e9s", "immobili\u00e8res", "et", "services", "fournis", "aux", "entreprises", "administration", "publique", "nettoyage", "urbain", "assainissement", "etc", "et", "autres", "services", "tels", "que", "l'\u00e9ducation", "les", "services", "sociaux", "et", "de", "sant\u00e9", "recherche", "et", "d\u00e9veloppement", "activit\u00e9s", "sportives", "etc", "car", "il", "se", "compose", "d'activit\u00e9s", "compl\u00e9mentaires", "\u00e0", "d'autres", "secteurs", "les", "micro", "et", "petites", "entreprises", "repr\u00e9sentent", "du", "pib", "du", "pays", "dans", "le", "secteur", "commercial", "elles", "repr\u00e9sentent", "du", "pib", "au", "sein", "des", "activit\u00e9s", "du", "secteur", "en", "le", "nombre", "de", "personnes", "employ\u00e9es", "dans", "les", "activit\u00e9s", "commerciales", "au", "br\u00e9sil", "\u00e9tait", "de", "millions", "dans", "le", "commerce", "de", "d\u00e9tail", "dans", "le", "commerce", "de", "gros", "et", "dans", "le", "commerce", "de", "v\u00e9hicules", "pi\u00e8ces", "et", "motos", "le", "nombre", "d'entreprises", "commerciales", "\u00e9tait", "de", "million", "et", "le", "nombre", "de", "magasins", "de", "million", "l'activit\u00e9", "commerciale", "dans", "le", "pays", "a", "g\u00e9n\u00e9r\u00e9", "billions", "de", "r\u00e9aux", "de", "revenu", "d'exploitation", "net", "revenu", "brut", "moins", "les", "d\u00e9ductions", "telles", "que", "les", "annulations", "remises", "et", "taxes", "et", "milliards", "de", "r\u00e9aux", "en", "valeur", "ajout\u00e9e", "brute", "la", "marge", "commerciale", "d\u00e9finie", "par", "la", "diff\u00e9rence", "entre", "le", "r\u00e9sultat", "net", "de", "la", "revente", "et", "le", "co\u00fbt", "des", "biens", "vendus", "a", "atteint", "milliards", "de", "r\u00e9aux", "en", "sur", "ce", "total", "le", "commerce", "de", "d\u00e9tail", "\u00e9tait", "responsable", "de", "le", "commerce", "de", "gros", "de", "et", "le", "commerce", "de", "v\u00e9hicules", "pi\u00e8ces", "d\u00e9tach\u00e9es", "et", "motos", "de", "dans", "le", "r\u00e9sultat", "op\u00e9rationnel", "net", "de", "le", "commerce", "de", "d\u00e9tail", "repr\u00e9sentait", "le", "commerce", "de", "gros", "et", "le", "secteur", "automobile", "parmi", "les", "groupes", "d'activit\u00e9s", "commerciales", "les", "hypermarch\u00e9s", "et", "supermarch\u00e9s", "ont", "le", "commerce", "de", "gros", "de", "carburants", "et", "lubrifiants", "repr\u00e9sentait", "le", "commerce", "de", "d\u00e9tail", "et", "de", "gros", "de", "produits", "alimentaires", "de", "boissons", "et", "de", "tabac", "repr\u00e9sentait", "respectivement", "et", "le", "commerce", "de", "v\u00e9hicules", "automobiles", "le", "commerce", "de", "gros", "de", "machines", "appareils", "et", "\u00e9quipements", "y", "compris", "les", "technologies", "de", "l'information", "et", "de", "la", "communication", "agriculture", "le", "syst\u00e8me", "agraire", "br\u00e9silien", "est", "fond\u00e9", "sur", "la", "concentration", "de", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "et", "est", "tourn\u00e9", "vers", "les", "exportations", "en", "des", "propri\u00e9taires", "terriens", "environ", "d\u00e9tiennent", "de", "la", "surface", "cultivable", "tandis", "que", "dentre", "eux", "environ", "sen", "partageaient", "les", "conflits", "li\u00e9s", "\u00e0", "la", "possession", "de", "la", "terre", "peuvent", "\u00eatre", "violents", "entre", "et", "militants", "du", "mouvement", "des", "sansterre", "ou", "autres", "organisations", "sociales", "ont", "\u00e9t\u00e9", "assassin\u00e9s", "sous", "les", "gouvernements", "issus", "du", "parti", "des", "travailleurs", "il", "y", "a", "eu", "beaucoup", "de", "conflits", "mais", "\u00e9galement", "des", "compromis", "pour", "limiter", "lavanc\u00e9e", "du", "lobby", "agroalimentaire", "sans", "le", "remettre", "en", "question", "l'agriculture", "ne", "repr\u00e9sente", "qu'environ", "du", "pib", "le", "secteur", "agroalimentaire", "repr\u00e9sente", "du", "pib", "en", "le", "br\u00e9sil", "\u00e9tait", "le", "premier", "producteur", "mondial", "de", "canne", "\u00e0", "sucre", "de", "soja", "de", "caf\u00e9", "et", "d'orange", "le", "e", "producteur", "de", "papaye", "le", "e", "producteur", "de", "ma\u00efs", "tabac", "et", "ananas", "le", "e", "producteur", "de", "coton", "et", "manioc", "le", "e", "producteur", "de", "coco", "et", "citron", "le", "e", "producteur", "de", "cacao", "et", "avocat", "le", "e", "producteur", "de", "riz", "le", "e", "producteur", "de", "tomate", "et", "le", "e", "producteur", "de", "raisin", "et", "de", "pomme", "le", "pays", "est", "aussi", "un", "tr\u00e8s", "grand", "producteur", "de", "bananes", "mais", "presque", "toute", "la", "production", "est", "destin\u00e9e", "\u00e0", "la", "consommation", "nationale", "en", "raison", "de", "plusieurs", "facteurs", "faibles", "exigences", "du", "march\u00e9", "local", "co\u00fbts", "de", "production", "\u00e9lev\u00e9s", "prix", "\u00e9lev\u00e9s", "sur", "le", "march\u00e9", "int\u00e9rieur", "le", "br\u00e9sil", "produit", "\u00e9galement", "de", "grandes", "quantit\u00e9s", "de", "haricot", "arachide", "pomme", "de", "terre", "carotte", "noix", "de", "cajou", "mandarine", "kaki", "fraise", "guarana", "goyave", "a\u00e7a\u00ed", "noix", "du", "br\u00e9sil", "yerba", "mate", "entre", "autres", "le", "br\u00e9sil", "est", "aussi", "l'un", "des", "plus", "grands", "producteurs", "de", "viande", "en", "le", "pays", "\u00e9tait", "le", "premier", "exportateur", "mondial", "de", "viande", "de", "poulet", "c'\u00e9tait", "\u00e9galement", "le", "deuxi\u00e8me", "producteur", "de", "buf", "le", "troisi\u00e8me", "producteur", "mondial", "de", "lait", "le", "quatri\u00e8me", "producteur", "de", "porc", "au", "monde", "et", "le", "septi\u00e8me", "producteur", "d'ufs", "dans", "le", "monde", "le", "br\u00e9sil", "est", "le", "premier", "consommateur", "de", "pesticides", "au", "monde", "avec", "plus", "de", "tonnes", "par", "an", "en", "le", "pays", "repr\u00e9sentait", "du", "march\u00e9", "mondial", "des", "pesticides", "un", "br\u00e9silien", "meurt", "presque", "tous", "les", "deux", "jours", "intoxiqu\u00e9", "par", "les", "pesticides", "principalement", "des", "ouvriers", "agricoles", "\u00e9nergie", "le", "secteur", "\u00e9nerg\u00e9tique", "du", "br\u00e9sil", "est", "domin\u00e9", "par", "le", "p\u00e9trole", "de", "la", "production", "d'\u00e9nergie", "primaire", "et", "de", "la", "consommation", "d'\u00e9nergie", "primaire", "du", "pays", "en", "et", "la", "biomasse", "de", "la", "production", "et", "de", "la", "consommation", "originalit\u00e9", "du", "br\u00e9sil", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "pionnier", "dans", "les", "agrocarburants", "en", "particulier", "\u00e0", "base", "de", "canne", "\u00e0", "sucre", "l'hydro\u00e9lectricit\u00e9", "couvre", "de", "la", "consommation", "le", "br\u00e9sil", "\u00e9tait", "le", "e", "producteur", "mondial", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "en", "dont", "il", "\u00e9tait", "\u00e9galement", "le", "e", "importateur", "mondial", "et", "le", "e", "producteur", "mondial", "d'hydro\u00e9lectricit\u00e9", "en", "les", "centrales", "hydro\u00e9lectriques", "produisaient", "de", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "du", "pays", "en", "e", "rang", "parmi", "les", "principaux", "producteurs", "mondiaux", "il", "\u00e9tait", "\u00e9galement", "en", "le", "e", "producteur", "et", "e", "exportateur", "mondial", "de", "produits", "p\u00e9troliers", "la", "consommation", "d'\u00e9nergie", "primaire", "du", "br\u00e9sil", "tephabitant", "en", "est", "nettement", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "la", "moyenne", "mondiale", "tephab", "mais", "l\u00e9g\u00e8rement", "audessus", "de", "celle", "de", "l'am\u00e9rique", "latine", "tephab", "ses", "\u00e9missions", "de", "co", "li\u00e9es", "\u00e0", "l'\u00e9nergie", "tonnes", "de", "co", "par", "habitant", "en", "sont", "largement", "inf\u00e9rieures", "\u00e0", "la", "moyenne", "mondiale", "t", "cohab", "et", "un", "peu", "audessous", "de", "celle", "de", "l'am\u00e9rique", "latine", "t", "cohab", "le", "gouvernement", "br\u00e9silien", "a", "entrepris", "un", "programme", "ambitieux", "pour", "r\u00e9duire", "la", "d\u00e9pendance", "vis\u00e0vis", "du", "p\u00e9trole", "import\u00e9", "au", "fil", "des", "d\u00e9cennies", "les", "importations", "repr\u00e9sentaient", "auparavant", "plus", "de", "des", "besoins", "p\u00e9troliers", "du", "pays", "mais", "le", "br\u00e9sil", "est", "devenu", "autosuffisant", "en", "p\u00e9trole", "en", "le", "br\u00e9sil", "\u00e9tait", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "p\u00e9trole", "en", "avec", "millions", "de", "barilsjour", "la", "production", "parvient", "\u00e0", "r\u00e9pondre", "\u00e0", "la", "demande", "du", "pays", "d\u00e9but", "dans", "la", "production", "de", "p\u00e9trole", "et", "de", "gaz", "naturel", "le", "pays", "d\u00e9passait", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "millions", "de", "barils", "\u00e9quivalent", "p\u00e9trole", "par", "jour", "en", "janvier", "de", "cette", "ann\u00e9e", "millions", "de", "barils", "de", "p\u00e9trole", "ont", "\u00e9t\u00e9", "extraits", "par", "jour", "et", "millions", "de", "m\u00e8tres", "cubes", "de", "gaz", "naturel", "en", "rio", "de", "janeiro", "\u00e9tait", "le", "premier", "producteur", "de", "p\u00e9trole", "et", "de", "gaz", "naturel", "du", "br\u00e9sil", "avec", "du", "volume", "total", "produit", "s\u00e3o", "paulo", "se", "classe", "deuxi\u00e8me", "avec", "une", "part", "de", "dans", "la", "production", "totale", "le", "br\u00e9sil", "est", "l'un", "des", "principaux", "producteurs", "mondiaux", "d'hydro\u00e9lectricit\u00e9", "en", "le", "br\u00e9sil", "comptait", "centrales", "hydro\u00e9lectriques", "en", "exploitation", "d'une", "capacit\u00e9", "install\u00e9e", "de", "mw", "soit", "de", "la", "production", "d'\u00e9nergie", "du", "pays", "dans", "la", "production", "totale", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "en", "le", "br\u00e9sil", "a", "atteint", "m\u00e9gawatts", "de", "capacit\u00e9", "install\u00e9e", "plus", "de", "\u00e0", "partir", "de", "sources", "renouvelables", "la", "majorit\u00e9", "hydro\u00e9lectrique", "le", "br\u00e9sil", "est", "l'un", "des", "plus", "grands", "producteurs", "d'\u00e9nergie", "hydro\u00e9lectrique", "au", "monde", "deuxi\u00e8me", "place", "en", "en", "la", "r\u00e9gion", "sudest", "a", "utilis\u00e9", "environ", "de", "la", "charge", "du", "syst\u00e8me", "national", "int\u00e9gr\u00e9", "sin", "\u00e9tant", "la", "principale", "r\u00e9gion", "consommatrice", "d'\u00e9nergie", "du", "pays", "la", "capacit\u00e9", "de", "production", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "install\u00e9e", "de", "la", "r\u00e9gion", "s'\u00e9levait", "\u00e0", "pr\u00e8s", "de", "mw", "ce", "qui", "repr\u00e9sentait", "environ", "un", "tiers", "de", "la", "capacit\u00e9", "de", "production", "du", "br\u00e9sil", "la", "production", "hydro\u00e9lectrique", "repr\u00e9sentait", "de", "la", "capacit\u00e9", "install\u00e9e", "de", "la", "r\u00e9gion", "les", "restants", "correspondant", "essentiellement", "\u00e0", "la", "production", "thermo\u00e9lectrique", "s\u00e3o", "paulo", "repr\u00e9sentait", "de", "cette", "capacit\u00e9", "minas", "gerais", "environ", "rio", "de", "janeiro", "et", "esp\u00edrito", "santo", "repr\u00e9sentait", "le", "reste", "la", "r\u00e9gion", "sud", "est", "propri\u00e9taire", "du", "barrage", "d'itaipu", "qui", "\u00e9tait", "la", "plus", "grande", "centrale", "hydro\u00e9lectrique", "du", "monde", "pendant", "plusieurs", "ann\u00e9es", "jusqu'\u00e0", "l'inauguration", "du", "barrage", "des", "troisgorges", "en", "chine", "elle", "reste", "la", "deuxi\u00e8me", "plus", "grande", "centrale", "hydro\u00e9lectrique", "en", "activit\u00e9", "au", "monde", "le", "br\u00e9sil", "est", "copropri\u00e9taire", "de", "l'usine", "d'itaip\u00fa", "avec", "le", "paraguay", "le", "barrage", "est", "situ\u00e9", "sur", "le", "rio", "paran\u00e1", "situ\u00e9", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "entre", "les", "pays", "il", "dispose", "d'une", "capacit\u00e9", "de", "production", "install\u00e9e", "de", "gw", "pour", "unit\u00e9s", "de", "production", "de", "mw", "chacune", "la", "r\u00e9gion", "nord", "poss\u00e8de", "de", "grandes", "centrales", "hydro\u00e9lectriques", "telles", "que", "le", "barrage", "de", "belo", "monte", "et", "le", "barrage", "de", "tucuru\u00ed", "qui", "produisent", "une", "grande", "partie", "de", "l'\u00e9nergie", "nationale", "le", "potentiel", "hydro\u00e9lectrique", "du", "br\u00e9sil", "n'a", "pas", "encore", "\u00e9t\u00e9", "pleinement", "exploit\u00e9", "de", "sorte", "que", "le", "pays", "a", "toujours", "la", "capacit\u00e9", "de", "construire", "plusieurs", "centrales", "d'\u00e9nergie", "renouvelable", "sur", "son", "territoire", "le", "potentiel", "\u00e9olien", "du", "br\u00e9sil", "est", "\u00e9valu\u00e9", "en", "\u00e0", "gw", "ceci", "uniquement", "\u00e0", "terre", "suffisamment", "d'\u00e9nergie", "pour", "r\u00e9pondre", "\u00e0", "trois", "fois", "la", "demande", "actuelle", "du", "pays", "il", "est", "surtout", "localis\u00e9", "dans", "le", "nordest", "et", "le", "sud", "en", "juillet", "selon", "l'ons", "la", "capacit\u00e9", "totale", "install\u00e9e", "\u00e9tait", "de", "gw", "avec", "un", "facteur", "de", "capacit\u00e9", "moyen", "de", "alors", "que", "le", "facteur", "de", "capacit\u00e9", "de", "production", "\u00e9olienne", "moyenne", "mondiale", "est", "de", "il", "existe", "des", "zones", "dans", "le", "nord", "du", "br\u00e9sil", "en", "particulier", "dans", "l'\u00e9tat", "de", "bahia", "o\u00f9", "certains", "parcs", "\u00e9oliens", "enregistrent", "des", "facteurs", "de", "capacit\u00e9", "moyens", "sup\u00e9rieurs", "\u00e0", "le", "facteur", "de", "capacit\u00e9", "moyen", "dans", "la", "r\u00e9gion", "du", "nordest", "est", "de", "sur", "la", "c\u00f4te", "et", "de", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "en", "l'\u00e9nergie", "\u00e9olienne", "repr\u00e9sentait", "de", "l'\u00e9nergie", "produite", "dans", "le", "pays", "le", "br\u00e9sil", "est", "l'un", "des", "plus", "grands", "producteurs", "d'\u00e9nergie", "\u00e9olienne", "au", "monde", "huiti\u00e8me", "en", "avec", "de", "la", "production", "mondiale", "le", "pays", "d\u00e9veloppe", "aussi", "une", "fili\u00e8re", "compl\u00e8te", "dans", "le", "domaine", "de", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "nucl\u00e9aire", "qui", "fournit", "actuellement", "de", "l'\u00e9nergie", "produite", "dans", "le", "pays", "il", "dispose", "pour", "cela", "d'importantes", "r\u00e9serves", "d'uranium", "et", "a", "mis", "au", "point", "une", "technique", "d'enrichissement", "de", "l'uranium", "qui", "serait", "tr\u00e8s", "comp\u00e9titive", "en", "ao\u00fbt", "selon", "l'ons", "la", "capacit\u00e9", "totale", "install\u00e9e", "du", "solaire", "photovolta\u00efque", "\u00e9tait", "de", "gw", "avec", "un", "facteur", "de", "capacit\u00e9", "moyen", "de", "certains", "des", "\u00e9tats", "br\u00e9siliens", "les", "plus", "irradi\u00e9s", "sont", "minas", "gerais", "bahia", "et", "goi\u00e1s", "qui", "ont", "en", "effet", "des", "records", "mondiaux", "d'irradiation", "en", "l'\u00e9nergie", "solaire", "repr\u00e9sentait", "de", "l'\u00e9nergie", "produite", "dans", "le", "pays", "dette", "en", "les", "familles", "les", "plus", "riches", "du", "br\u00e9sil", "d\u00e9tenaient", "de", "la", "dette", "publique", "du", "pays", "au", "remboursement", "de", "laquelle", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "consacrait", "de", "son", "budget", "coop\u00e9ration", "r\u00e9gionale", "depuis", "le", "br\u00e9sil", "fait", "partie", "du", "mercosur", "en", "portugais", "mercosul", "march\u00e9", "commun", "du", "c\u00f4ne", "sud", "de", "l'am\u00e9rique", "latine", "incluant", "l'argentine", "le", "paraguay", "l'uruguay", "et", "depuis", "le", "venezuela", "c'est", "un", "march\u00e9", "commun", "tout", "comme", "l'union", "europ\u00e9enne", "ou", "l'alena", "le", "br\u00e9sil", "par", "son", "poids", "\u00e9conomique", "y", "occupe", "de", "facto", "une", "position", "dominante", "le", "er", "f\u00e9vrier", "l'argentine", "et", "le", "br\u00e9sil", "signent", "apr\u00e8s", "pr\u00e8s", "de", "trois", "ans", "de", "n\u00e9gociations", "un", "accord", "qui", "doit", "permettre", "de", "prot\u00e9ger", "les", "secteurs", "de", "production", "qui", "pourraient", "\u00eatre", "trop", "durement", "affect\u00e9s", "par", "la", "comp\u00e9tition", "du", "pays", "voisin", "le", "m\u00e9canisme", "d'adaptation", "comp\u00e9titive", "mac", "permet", "de", "fixer", "des", "droits", "de", "douane", "sur", "les", "produits", "trop", "comp\u00e9titifs", "du", "pays", "voisin", "pour", "une", "p\u00e9riode", "de", "trois", "ans", "renouvelable", "pauvret\u00e9", "la", "crise", "\u00e9conomique", "l'absence", "de", "politiques", "publiques", "et", "la", "corruption", "g\u00e9n\u00e8rent", "en", "une", "augmentation", "de", "la", "pauvret\u00e9", "de", "nombreux", "fonctionnaires", "retrait\u00e9s", "ne", "re\u00e7oivent", "plus", "leurs", "retraites", "dans", "les", "temps", "et", "certains", "deviennent", "sansabris", "faute", "de", "pouvoir", "payer", "leurs", "loyers", "d'apr\u00e8s", "les", "donn\u00e9es", "de", "l'institut", "br\u00e9silien", "de", "g\u00e9ographie", "et", "de", "statistiques", "lextr\u00eame", "pauvret\u00e9", "s'est", "accrue", "de", "au", "cours", "de", "l'ann\u00e9e", "la", "r\u00e9duction", "du", "nombre", "de", "b\u00e9n\u00e9ficiaires", "de", "la", "bolsa", "fam\u00edlia", "d\u00e9cid\u00e9e", "par", "le", "gouvernement", "en", "est", "la", "cause", "principale", "selon", "l'\u00e9tude", "la", "pauvret\u00e9", "progresse", "\u00e0", "nouveau", "en", "passant", "de", "\u00e0", "et", "l'extr\u00eame", "pauvret\u00e9", "de", "\u00e0", "selon", "les", "donn\u00e9es", "officielles", "in\u00e9galit\u00e9s", "en", "le", "br\u00e9sil", "est", "le", "troisi\u00e8me", "pays", "le", "plus", "in\u00e9galitaire", "d'am\u00e9rique", "latine", "apr\u00e8s", "le", "honduras", "et", "la", "colombie", "les", "de", "br\u00e9siliens", "les", "plus", "riches", "d\u00e9tiennent", "autant", "de", "richesses", "que", "les", "restant", "six", "milliardaires", "sont", "\u00e0", "eux", "seuls", "plus", "riches", "que", "les", "cent", "millions", "de", "br\u00e9siliens", "les", "plus", "pauvres", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "s'accentuent", "entre", "et", "l'indice", "de", "gini", "passant", "de", "\u00e0", "ces", "in\u00e9galit\u00e9s", "sont", "notamment", "engendr\u00e9es", "par", "un", "syst\u00e8me", "fiscal", "r\u00e9gressif", "qui", "exon\u00e8re", "les", "revenus", "du", "capital", "notamment", "les", "dividendes", "et", "taxe", "faiblement", "lh\u00e9ritage", "et", "par", "un", "march\u00e9", "du", "cr\u00e9dit", "\u00e0", "la", "consommation", "pratiquant", "des", "taux", "dint\u00e9r\u00eat", "usuriers", "captant", "en", "moyenne", "du", "revenu", "des", "m\u00e9nages", "s\u00e9curit\u00e9", "int\u00e9rieure", "et", "forces", "de", "police", "police", "militaire", "le", "br\u00e9sil", "dispose", "de", "deux", "types", "de", "police", "militaire", "la", "police", "militaire", "d'\u00e9tat", "et", "la", "police", "militaire", "de", "l'arm\u00e9e", "la", "premi\u00e8re", "fait", "\u00e0", "la", "fois", "partie", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "publique", "et", "sociale", "br\u00e9silienne", "et", "du", "syst\u00e8me", "national", "de", "d\u00e9fense", "ou", "ses", "effectifs", "sont", "engag\u00e9s", "comme", "troupes", "de", "r\u00e9serve", "de", "l'arm\u00e9e", "de", "terre", "la", "seconde", "appartient", "a", "l'arm\u00e9e", "br\u00e9silienne", "dont", "chacune", "des", "trois", "composantes", "arm\u00e9e", "de", "terre", "marine", "et", "force", "a\u00e9rienne", "poss\u00e8de", "sa", "propre", "police", "militaire", "police", "militaire", "d'\u00e9tat", "pol\u00edcia", "militar", "chaque", "\u00e9tat", "du", "pays", "dispose", "de", "sa", "police", "militaire", "les", "polices", "militaires", "se", "pr\u00e9sentent", "sous", "la", "forme", "de", "forces", "de", "gendarmerie", "qui", "ont", "pour", "but", "le", "maintien", "de", "l'ordre", "public", "au", "sein", "des", "\u00e9tats", "elles", "sont", "organis\u00e9es", "en", "plusieurs", "bataillons", "structures", "unit\u00e9s", "compagnies", "et", "pelotons", "certaines", "unit\u00e9s", "d'\u00e9lite", "dont", "les", "missions", "pr\u00e9sentent", "des", "risques", "disposent", "d'\u00e9quipements", "plus", "puissants", "que", "ceux", "de", "la", "police", "classique", "c'est", "le", "cas", "du", "bope", "le", "groupe", "d'intervention", "d'\u00e9lite", "de", "la", "police", "militaire", "les", "missions", "du", "bope", "sont", "principalement", "ax\u00e9es", "sur", "la", "r\u00e9pression", "des", "gangs", "de", "narcotrafiquants", "en", "milieu", "urbaincette", "unit\u00e9", "d'\u00e9lite", "poss\u00e8de", "\u00e9galement", "des", "v\u00e9hicules", "blind\u00e9s", "lourdement", "arm\u00e9s", "les", "pacificador", "ou", "caveir\u00e3o", "ils", "sont", "\u00e9quip\u00e9s", "de", "fusils", "d'assaut", "imbel", "md", "de", "fusils", "fal", "en", "version", "br\u00e9silienne", "d'hk", "g", "et", "de", "mitrailleuses", "de", "calibre", "les", "unit\u00e9s", "civiles", "peuvent", "aussi", "compter", "sur", "une", "importante", "flotte", "d'automobiles", "berlines", "et", "utilitaires", "la", "police", "militaire", "effectue", "certaines", "missions", "avec", "des", "blind\u00e9s", "l\u00e9gers", "ou", "des", "h\u00e9licopt\u00e8res", "lorsque", "la", "situation", "le", "n\u00e9cessite", "la", "police", "militaire", "de", "l'arm\u00e9e", "chacune", "des", "composantes", "des", "forces", "arm\u00e9es", "br\u00e9siliennes", "poss\u00e8de", "une", "police", "militaire", "pol\u00edcia", "do", "ex\u00e9rcito", "pe", "pour", "l'arm\u00e9e", "de", "terre", "pol\u00edcia", "da", "marinha", "sp", "pour", "la", "marine", "pol\u00edcia", "da", "aerona\u00fatica", "pa", "pour", "la", "force", "a\u00e9rienne", "criminalit\u00e9", "en", "s\u00e3o", "paulo", "comptait", "plus", "de", "homicides", "pour", "habitants", "en", "le", "taux", "d'homicide", "\u00e9tait", "de", "et", "m\u00eame", "si", "l'on", "consid\u00e8re", "l'\u00e9tat", "de", "s\u00e3o", "paulo", "et", "non", "plus", "la", "ville", "il", "s'approcherait", "en", "pour", "l'ensemble", "du", "pays", "de", "alors", "qu'il", "\u00e9tait", "de", "en", "pour", "l'office", "des", "nations", "unies", "contre", "les", "drogues", "et", "le", "crime", "unodc", "celuici", "serait", "en", "et", "pour", "l'ensemble", "du", "pays", "de", "pour", "habitants", "en", "avec", "homicides", "recens\u00e9s", "ce", "taux", "remonte", "\u00e0", "pour", "\u00e0", "titre", "de", "comparaison", "le", "taux", "d'homicide", "de", "la", "france", "est", "de", "et", "il", "est", "de", "pour", "les", "\u00e9tatsunis", "\u00e0", "l'inverse", "il", "avoisine", "les", "au", "honduras", "et", "atteint", "les", "en", "c\u00f4te", "d'ivoire", "entre", "et", "c'est", "environ", "br\u00e9siliens", "qui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "tu\u00e9s", "par", "homicides", "un", "chiffre", "plut\u00f4t", "\u00e9lev\u00e9", "m\u00eame", "s'il", "faut", "prendre", "en", "compte", "le", "fait", "que", "la", "population", "br\u00e9silienne", "est", "l'une", "des", "plus", "importantes", "du", "monde", "pr\u00e8s", "de", "millions", "d'habitants", "des", "milices", "parapolici\u00e8res", "op\u00e8rent", "dans", "certains", "quartiers", "des", "grandes", "villes", "h\u00e9riti\u00e8res", "des", "escadrons", "de", "la", "mort", "qui", "ont", "exist\u00e9", "sous", "la", "dictature", "militaire", "ces", "milices", "se", "pr\u00e9sentent", "comme", "des", "groupes", "dautod\u00e9fense", "communautaires", "mais", "se", "sont", "mu\u00e9es", "en", "organisations", "paramilitaires", "de", "type", "mafieux", "pratiquant", "de", "nombreuses", "dactivit\u00e9s", "criminelles", "extorsion", "lev\u00e9e", "de", "limp\u00f4t", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "sur", "le", "mod\u00e8le", "de", "la", "mafia", "sicilienne", "accaparement", "des", "terres", "accaparement", "ill\u00e9gal", "de", "terrains", "publics", "trafic", "de", "d\u00e9chets", "et", "de", "biens", "de", "premi\u00e8re", "n\u00e9cessit\u00e9", "gaz", "et", "\u00e9lectricit\u00e9", "contr\u00f4le", "des", "transports", "en", "p\u00e9riph\u00e9rie", "ex\u00e9cutions", "extrajudiciaires", "voire", "location", "de", "tueurs", "\u00e0", "gages", "ces", "milices", "sont", "li\u00e9es", "\u00e0", "de", "nombreuses", "personnalit\u00e9s", "politiques", "qui", "usent", "de", "leur", "influence", "pour", "couvrir", "leurs", "activit\u00e9s", "elles", "manipulent", "parfois", "les", "votes", "en", "p\u00e9riode", "\u00e9lectorale", "d'apr\u00e8s", "le", "monde", "du", "mars", "homicides", "en", "moyenne", "dont", "par", "arme", "\u00e0", "feu", "sont", "commis", "au", "br\u00e9sil", "chaque", "ann\u00e9e", "ce", "qui", "le", "place", "au", "troisi\u00e8me", "rang", "mondial", "derri\u00e8re", "la", "colombie", "et", "la", "russie", "millions", "d'armes", "\u00e0", "feu", "circulent", "dans", "le", "pays", "le", "dimanche", "octobre", "un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "proposa", "aux", "br\u00e9siliens", "d'interdire", "la", "vente", "d'armes", "mais", "il", "fut", "rejet\u00e9", "par", "les", "citoyens", "\u00e0", "une", "grande", "majorit\u00e9", "les", "zones", "les", "plus", "touch\u00e9es", "par", "la", "d\u00e9linquance", "sont", "aussi", "les", "plus", "pauvres", "et", "bien", "souvent", "celles", "o\u00f9", "les", "trafics", "en", "tout", "genre", "sont", "les", "plus", "courants", "les", "r\u00e8glements", "de", "compte", "semblent", "bien", "\u00eatre", "la", "principale", "cause", "d'assassinat", "puisque", "les", "statistiques", "montrent", "que", "plus", "de", "des", "victimes", "d'homicide", "ont", "d\u00e9j\u00e0", "fait", "de", "la", "prison", "ce", "qui", "explique", "en", "partie", "le", "fait", "que", "la", "violence", "soit", "concentr\u00e9e", "dans", "certains", "quartiers", "selon", "vasco", "furtado", "chercheur", "de", "l'universit\u00e9", "de", "fortaleza", "ces", "donn\u00e9es", "pourraient", "\u00eatre", "en", "partie", "erron\u00e9es", "car", "d'apr\u00e8s", "lui", "des", "crimes", "ne", "font", "jamais", "l'objet", "d'une", "plainte", "en", "on", "comptait", "environ", "homicides", "dans", "le", "pays", "entre", "janvier", "et", "septembre", "la", "police", "a", "tu\u00e9", "personnes", "rien", "que", "dans", "l'\u00e9tat", "de", "rio", "soit", "une", "augmentation", "de", "chaque", "jour", "trois", "jeunes", "de", "\u00e0", "ans", "sont", "assassin\u00e9s", "une", "automobile", "est", "vol\u00e9e", "\u00e0", "rio", "de", "janeiro", "toutes", "les", "douze", "minutes", "le", "magazine", "veja", "de", "s\u00e3o", "paulo", "a", "publi\u00e9", "en", "un", "classement", "des", "quartiers", "en", "fonction", "du", "nombre", "d'homicides", "ces", "statistiques", "montrent", "que", "la", "violence", "au", "br\u00e9sil", "est", "disparate", "et", "que", "le", "risque", "n'est", "pas", "le", "m\u00eame", "dans", "tout", "le", "pays", "ainsi", "il", "en", "ressort", "qu'\u00e0", "eux", "seuls", "les", "cinq", "quartiers", "les", "plus", "violents", "ont", "comptabilis\u00e9", "homicides", "\u00e0", "l'inverse", "cinq", "des", "plus", "s\u00fbrs", "ont", "d\u00e9nombr\u00e9", "moins", "de", "homicides", "sur", "l'ann\u00e9e", "ces", "quartiers", "incluant", "entre", "autres", "la", "vila", "mariana", "jardins", "et", "mooca", "affichent", "un", "taux", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "encore", "meilleur", "que", "celui", "de", "la", "france", "la", "violence", "est", "ainsi", "tr\u00e8s", "localis\u00e9e", "en", "fonction", "des", "r\u00e9gions", "des", "villes", "et", "des", "quartiers", "la", "capitale", "f\u00e9d\u00e9rale", "la", "plus", "touch\u00e9e", "est", "brasilia", "avec", "un", "taux", "d'homicide", "plus", "important", "que", "dans", "la", "plupart", "des", "autres", "villes", "du", "pays", "cependant", "l'am\u00e9lioration", "de", "la", "situation", "du", "br\u00e9sil", "est", "ind\u00e9niable", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "et", "elle", "est", "m\u00eame", "spectaculaire", "\u00e0", "s\u00e3o", "paulo", "o\u00f9", "le", "nombre", "d'homicides", "a", "baiss\u00e9", "de", "en", "ans", "rio", "de", "janeiro", "vit", "la", "m\u00eame", "situation", "alors", "qu'en", "la", "ville", "affichait", "homicides", "en", "ce", "chiffre", "\u00e9tait", "pass\u00e9", "\u00e0", "moins", "de", "sur", "plus", "de", "millions", "d'habitants", "soit", "une", "diminution", "de", "en", "le", "taux", "d'homicide", "\u00e0", "rio", "un", "chiffre", "globalement", "en", "baisse", "depuis", "dix", "ans", "tend", "\u00e0", "passer", "sous", "la", "barre", "de", "la", "moyenne", "nationale", "\u00e0", "rio", "de", "janeiro", "durant", "les", "mois", "de", "janvier", "et", "f\u00e9vrier", "homicides", "dus", "\u00e0", "lintervention", "dun", "agent", "de", "l\u00e9tat", "policier", "ou", "militaire", "sont", "recens\u00e9s", "par", "linstitut", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "publique", "isp", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "une", "augmentation", "de", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "p\u00e9riode", "l'ann\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9dente", "les", "policiers", "et", "militaires", "sont", "responsables", "d'un", "quart", "des", "homicides", "perp\u00e9tr\u00e9s", "dans", "la", "ville", "depuis", "les", "militaires", "n'ont", "pas", "\u00e0", "rendre", "des", "comptes", "devant", "la", "justice", "civile", "n\u00e9anmoins", "comme", "dans", "toutes", "les", "grandes", "villes", "du", "monde", "les", "risques", "restent", "r\u00e9els", "et", "ne", "doivent", "pas", "\u00eatre", "\u00e9cart\u00e9s", "\u00e0", "l'approche", "des", "grands", "\u00e9v\u00e8nements", "sportifs", "mondiaux", "pr\u00e9vus", "pour", "coupe", "du", "monde", "et", "jeux", "olympiques", "le", "gouvernement", "br\u00e9silien", "a", "mis", "en", "place", "une", "nouvelle", "politique", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "int\u00e9rieure", "bas\u00e9e", "sur", "la", "pacification", "des", "r\u00e9gions", "\u00e0", "risques", "du", "pays", "la", "criminalit\u00e9", "touche", "s\u00e9v\u00e8rement", "les", "adolescents", "ainsi", "en", "homicides", "de", "mineurs", "ont", "\u00e9t\u00e9", "enregistr\u00e9s", "ces", "homicides", "touchent", "davantage", "la", "population", "noire", "avec", "un", "taux", "pr\u00e8s", "de", "quatre", "fois", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "celui", "de", "la", "population", "blanche", "contre", "tu\u00e9s", "pour", "habitants", "en", "au", "moins", "personnes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "assassin\u00e9es", "au", "br\u00e9sil", "en", "d\u00e9fendant", "lenvironnement", "contre", "des", "entreprises", "ou", "des", "propri\u00e9taires", "terriens", "en", "ce", "nombre", "est", "port\u00e9", "\u00e0", "faisant", "du", "br\u00e9sil", "le", "pays", "le", "plus", "dangereux", "au", "monde", "pour", "les", "militants", "\u00e9cologistes", "dans", "les", "r\u00e9gions", "rurales", "des", "groupes", "paramilitaires", "souvent", "constitu\u00e9s", "d'anciens", "policiers", "sont", "utilis\u00e9s", "par", "des", "hommes", "d'affaires", "pour", "accaparer", "des", "terres", "les", "enqu\u00eates", "montrent", "que", "les", "diff\u00e9rentes", "factions", "criminelles", "agissent", "de", "mani\u00e8re", "similaire", "des", "hommes", "d'affaires", "financent", "des", "projets", "ill\u00e9gaux", "en", "particulier", "l'accaparement", "de", "terres", "s'allient", "\u00e0", "la", "police", "qui", "est", "responsable", "de", "menaces", "d'extorsions", "et", "m\u00eame", "de", "meurtres", "des", "fonctionnaires", "et", "des", "notaires", "sont", "soudoy\u00e9s", "pour", "r\u00e9gulariser", "les", "expropriations", "organis\u00e9es", "par", "les", "miliciens", "avec", "l'utilisation", "de", "faux", "documents", "politique", "de", "pacification", "en", "\u00e0", "l'approche", "des", "grands", "\u00e9v\u00e8nements", "sportifs", "qui", "s'annon\u00e7aient", "la", "coupe", "du", "monde", "en", "puis", "les", "jeux", "olympiques", "en", "le", "br\u00e9sil", "s'est", "lanc\u00e9", "dans", "un", "vaste", "programme", "de", "pacification", "visant", "\u00e0", "s\u00e9curiser", "les", "zones", "\u00e0", "risques", "du", "pays", "le", "gouvernement", "br\u00e9silien", "a", "ainsi", "d\u00e9ploy\u00e9", "d'importants", "moyens", "militaires", "dans", "le", "but", "de", "lutter", "contre", "le", "crime", "dans", "les", "favelas", "moyens", "dont", "l'objectif", "\u00e0", "terme", "est", "la", "reconqu\u00eate", "d'un", "nombre", "maximum", "de", "favelas", "c'est", "dans", "cette", "optique", "que", "le", "gouvernement", "a", "mis", "sur", "pied", "les", "upp", "unidade", "de", "polic\u00eda", "pacificadora", "de", "nouvelles", "unit\u00e9s", "de", "polices", "sp\u00e9cialement", "investies", "pour", "lutter", "contre", "les", "narcotrafiquants", "la", "premi\u00e8re", "favela", "a", "b\u00e9n\u00e9ficier", "de", "l'op\u00e9ration", "de", "pacification", "est", "dona", "marta", "ou", "le", "nombre", "de", "vols", "de", "voiture", "a", "baiss\u00e9", "de", "les", "upp", "ont", "ensuite", "poursuivi", "leur", "reconqu\u00eate", "en", "prenant", "notamment", "la", "cidade", "de", "deus", "une", "des", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "favelas", "de", "rio", "ou", "les", "r\u00e9sultats", "se", "sont", "la", "aussi", "av\u00e9r\u00e9s", "concluants", "apr\u00e8s", "le", "passage", "des", "upp", "la", "cidade", "a", "enregistr\u00e9", "une", "baisse", "de", "de", "son", "nombre", "d'homicides", "en", "favelas", "ont", "\u00e9t\u00e9", "pacifi\u00e9es", "\u00e0", "rio", "de", "janeiro", "ce", "qui", "correspond", "\u00e0", "un", "d\u00e9ploiement", "de", "upp", "un", "chiffre", "proche", "des", "objectifs", "du", "gouvernement", "br\u00e9silien", "qui", "pr\u00e9voyait", "l'installation", "de", "upp", "avant", "le", "novembre", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "importante", "op\u00e9ration", "combinant", "moyens", "policiers", "et", "militaires", "les", "forces", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "envahissent", "la", "favela", "de", "rocinha", "la", "plus", "grande", "du", "br\u00e9sil", "et", "en", "expulsent", "les", "trafiquants", "cette", "op\u00e9ration", "a", "marqu\u00e9", "le", "retour", "de", "l'\u00e9tat", "dans", "un", "lieu", "auparavant", "totalement", "abandonn\u00e9", "des", "services", "publics", "les", "moyens", "mis", "en", "uvre", "pour", "chasser", "les", "trafiquants", "sont", "des", "brigades", "d'intervention", "rapide", "organis\u00e9es", "et", "form\u00e9es", "\u00e0", "ce", "genre", "d'op\u00e9ration", "des", "unit\u00e9s", "d'\u00e9lites", "surentra\u00een\u00e9es", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "dans", "le", "combat", "urbain", "parmi", "elles", "l'une", "des", "plus", "r\u00e9put\u00e9es", "est", "sans", "doute", "le", "bope", "un", "groupe", "d'intervention", "militaire", "tr\u00e8s", "c\u00e9l\u00e8bre", "au", "br\u00e9sil", "la", "plupart", "des", "op\u00e9rations", "fonctionnent", "selon", "le", "m\u00eame", "sch\u00e9ma", "\u00e0", "la", "mani\u00e8re", "d'une", "d\u00e9monstration", "de", "force", "un", "nombre", "important", "de", "militaires", "envahissent", "les", "favelas", "apr\u00e8s", "en", "avoir", "pr\u00e9venu", "les", "habitants", "et", "donc", "\u00e9galement", "les", "narcotrafiquants", "ce", "qui", "permet", "\u00e0", "ces", "derniers", "de", "fuir", "avant", "l'arriv\u00e9e", "en", "masse", "des", "policiers", "de", "cette", "fa\u00e7on", "les", "militaires", "\u00e9vitent", "l'affrontement", "direct", "et", "le", "risque", "que", "cela", "pourrait", "repr\u00e9senter", "sur", "les", "populations", "civiles", "les", "criminels", "se", "retranchent", "ensuite", "dans", "la", "banlieue", "de", "la", "ville", "dans", "d'autres", "favelas", "avant", "que", "cellesci", "ne", "fassent", "\u00e0", "leur", "tour", "l'objet", "d'op\u00e9rations", "polici\u00e8res", "de", "cette", "fa\u00e7on", "en", "choisissant", "de", "s\u00e9curiser", "une", "palette", "de", "favelas", "soigneusement", "d\u00e9sign\u00e9es", "au", "pr\u00e9alable", "les", "militaires", "repoussent", "petit", "\u00e0", "petit", "les", "narcotrafiquants", "et", "les", "\u00e9loignent", "des", "zones", "touristiques", "une", "fois", "les", "favelas", "pacifi\u00e9es", "il", "ne", "reste", "plus", "qu'aux", "upp", "\u00e0", "s'implanter", "durablement", "dans", "la", "zone", "\u00e0", "la", "mani\u00e8re", "d'un", "commissariat", "local", "afin", "demp\u00eacher", "le", "retour", "des", "trafiquants", "r\u00e9sultats", "les", "statistiques", "ont", "montr\u00e9", "une", "chute", "spectaculaire", "du", "nombre", "de", "crimes", "violents", "dans", "la", "majorit\u00e9", "des", "favelas", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9sign\u00e9es", "par", "les", "op\u00e9rations", "de", "pacification", "la", "disparition", "des", "narcotrafiquants", "s'est", "accompagn\u00e9e", "d'une", "baisse", "des", "chiffres", "de", "la", "criminalit\u00e9", "d'une", "hausse", "du", "prix", "des", "loyers", "et", "du", "retour", "des", "investisseurs", "immobiliers", "selon", "une", "\u00e9tude", "publi\u00e9e", "en", "par", "le", "laboratoire", "d'analyse", "de", "la", "violence", "les", "morts", "violentes", "auraient", "baiss\u00e9", "de", "dans", "les", "quartiers", "ayant", "d\u00e9j\u00e0", "fait", "l'objet", "de", "ces", "op\u00e9rations", "un", "ensemble", "de", "mesures", "sociales", "de", "structures", "publiques", "et", "de", "services", "sociaux", "a", "\u00e9t\u00e9", "mis", "en", "uvre", "dans", "certains", "quartiers", "permettant", "le", "d\u00e9veloppement", "des", "politiques", "publiques", "aide", "\u00e0", "la", "scolarit\u00e9", "d\u00e9veloppement", "de", "microcr\u00e8ches", "structures", "de", "microcr\u00e9dit", "pour", "d\u00e9velopper", "des", "activit\u00e9s", "etc", "mais", "la", "politique", "de", "pacification", "a", "aussi", "montr\u00e9", "certaines", "limites", "s'il", "est", "effectivement", "clair", "qu'elle", "a", "permis", "une", "baisse", "drastique", "des", "chiffres", "de", "la", "criminalit\u00e9", "dans", "les", "zones", "d\u00e9sormais", "tenues", "par", "les", "unit\u00e9s", "de", "polices", "pacificatrices", "cela", "a", "\u00e9galement", "co\u00efncid\u00e9", "avec", "la", "migration", "des", "criminels", "vers", "d'autres", "zones", "sans", "upp", "des", "critiques", "quant", "\u00e0", "l'attitude", "des", "policiers", "vis\u00e0vis", "des", "populations", "des", "favelas", "se", "sont", "\u00e9galement", "faites", "entendre", "ainsi", "certains", "ont", "reproch\u00e9", "un", "simple", "changement", "de", "patron", "les", "trafiquants", "ayant", "c\u00e9d\u00e9", "la", "place", "\u00e0", "la", "police", "et", "les", "armes", "et", "le", "pouvoir", "ayant", "simplement", "chang\u00e9", "de", "mains", "un", "rapport", "publi\u00e9", "en", "par", "ignacio", "cano", "du", "laboratoire", "danalyse", "de", "la", "violence", "montre", "que", "bien", "quincomplet", "et", "imparfait", "le", "dispositif", "offre", "des", "r\u00e9sultats", "incontestables", "en", "mati\u00e8re", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "dans", "les", "treize", "premi\u00e8res", "favelas", "pacifi\u00e9es", "de", "rio", "le", "nombre", "de", "morts", "violentes", "a", "baiss\u00e9", "de", "et", "celui", "des", "d\u00e9c\u00e8s", "dus", "\u00e0", "des", "interventions", "polici\u00e8res", "est", "d\u00e9sormais", "proche", "de", "z\u00e9ro", "le", "rapport", "fait", "aussi", "\u00e9tat", "de", "bavures", "polici\u00e8res", "ainsi", "que", "de", "choix", "strat\u00e9giques", "douteux", "il", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "bien", "plus", "judicieux", "de", "pacifier", "dabord", "les", "favelas", "les", "plus", "violentes", "mais", "le", "choix", "sest", "fait", "en", "fonction", "des", "grands", "\u00e9v\u00e9nements", "sportifs", "pas", "de", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "de", "la", "criminalit\u00e9", "en", "le", "retour", "en", "force", "des", "trafiquants", "dans", "certaines", "favelas", "pacifi\u00e9es", "a", "conduit", "les", "autorit\u00e9s", "\u00e0", "annoncer", "un", "renforcement", "des", "effectifs", "policiers", "le", "major", "marcelo", "cobrage", "chef", "de", "l'upp", "a", "ainsi", "annonc\u00e9", "un", "effectif", "minimum", "de", "policiers", "par", "upp", "et", "jusqu'\u00e0", "plus", "de", "selon", "les", "besoins", "d\u00e9mographie", "lors", "du", "recensement", "de", "la", "population", "du", "br\u00e9sil", "\u00e9tait", "de", "plus", "de", "millions", "de", "personnes", "en", "elle", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "habitants", "ce", "qui", "place", "le", "br\u00e9sil", "au", "rang", "du", "septi\u00e8me", "pays", "le", "plus", "peupl\u00e9", "du", "monde", "la", "densit\u00e9", "de", "population", "est", "faible", "habkm", "un", "chiffre", "comparable", "aux", "autres", "pays", "d'am\u00e9rique", "du", "sud", "pour", "un", "taux", "d'urbanisation", "de", "de", "la", "populationen", "le", "taux", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "\u00e9tait", "estim\u00e9", "\u00e0", "enfant", "par", "femme", "ce", "qui", "est", "inf\u00e9rieur", "au", "seuil", "de", "renouvellement", "des", "g\u00e9n\u00e9rations", "la", "population", "du", "br\u00e9sil", "a", "augment\u00e9", "de", "mani\u00e8re", "significative", "entre", "et", "en", "raison", "d'une", "baisse", "du", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "tandis", "que", "le", "taux", "de", "natalit\u00e9", "a", "\u00e9galement", "montr\u00e9", "une", "l\u00e9g\u00e8re", "baisse", "sur", "la", "m\u00eame", "p\u00e9riode", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "taux", "de", "croissance", "de", "la", "population", "\u00e9tait", "de", "par", "an", "passant", "\u00e0", "en", "avant", "de", "se", "stabiliser", "\u00e0", "en", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "l'esp\u00e9rance", "de", "vie", "est", "pass\u00e9e", "de", "\u00e0", "ans", "et", "jusqu'\u00e0", "ans", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "taux", "de", "croissance", "de", "la", "population", "a", "tendance", "\u00e0", "diminuer", "depuis", "passant", "de", "en", "\u00e0", "en", "en", "on", "estime", "que", "le", "taux", "sera", "\u00e0", "une", "valeur", "de", "compl\u00e9tant", "ainsi", "la", "transition", "d\u00e9mographique", "la", "chute", "spectaculaire", "du", "taux", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "proc\u00e8de", "des", "choix", "faits", "par", "les", "femmes", "et", "non", "d'une", "politique", "gouvernementale", "pas", "de", "politique", "de", "l'enfant", "unique", "comme", "en", "chine", "aujourdhui", "abolie", "pas", "de", "campagne", "de", "st\u00e9rilisation", "forc\u00e9e", "des", "populations", "comme", "en", "inde", "le", "br\u00e9sil", "poss\u00e8de", "l'une", "des", "populations", "les", "plus", "diversifi\u00e9es", "au", "monde", "sur", "le", "plan", "ethnique", "groupes", "ethniques", "la", "population", "br\u00e9silienne", "se", "r\u00e9partit", "de", "la", "fa\u00e7on", "suivante", "blancs", "millions", "m\u00e9tis", "millions", "noirs", "millions", "asiatiques", "millions", "am\u00e9rindiens", "millionl'arriv\u00e9e", "des", "fondateurs", "portugais", "a", "donn\u00e9", "lieu", "\u00e0", "un", "important", "m\u00e9tissage", "avec", "les", "populations", "am\u00e9rindiennes", "autochtones", "m\u00e9tissage", "qui", "s'est", "poursuivi", "avec", "l'arriv\u00e9e", "plus", "tard", "d'un", "grand", "nombre", "d'europ\u00e9ens", "autres", "que", "des", "portugais", "et", "celle", "des", "esclaves", "import\u00e9s", "depuis", "le", "continent", "africain", "la", "grande", "majorit\u00e9", "des", "\u00e9tudes", "g\u00e9n\u00e9tiques", "men\u00e9es", "sur", "la", "population", "br\u00e9silienne", "r\u00e9v\u00e8le", "que", "le", "patrimoine", "g\u00e9n\u00e9tique", "des", "br\u00e9siliens", "est", "compos\u00e9", "principalement", "par", "l'apport", "de", "trois", "groupes", "principaux", "europ\u00e9en", "am\u00e9rindien", "et", "africain", "avec", "toutefois", "une", "nette", "domination", "de", "l'ascendance", "europ\u00e9enne", "majoritaire", "de", "\u00e0", "et", "ce", "quelles", "que", "soient", "les", "r\u00e9gions", "du", "pays", "les", "immigr\u00e9s", "japonais", "sont", "arriv\u00e9s", "en", "masse", "dans", "les", "ann\u00e9es", "pour", "travailler", "dans", "les", "champs", "de", "caf\u00e9", "de", "s\u00e3o", "paulo", "ils", "ont", "subi", "des", "ann\u00e9es", "durant", "insultes", "moqueries", "et", "discriminations", "d\u00e9tat", "les", "br\u00e9siliens", "d'origine", "japonaise", "sont", "au", "moins", "million", "de", "nos", "jours", "une", "\u00e9tude", "effectu\u00e9e", "en", "sur", "la", "base", "de", "plus", "de", "\u00e9chantillons", "provenant", "de", "toutes", "les", "r\u00e9gions", "du", "br\u00e9sil", "a", "d\u00e9montr\u00e9", "que", "les", "m\u00e9tissages", "entre", "am\u00e9rindiens", "europ\u00e9ens", "et", "africains", "ne", "pr\u00e9sentent", "pas", "tous", "le", "m\u00eame", "degr\u00e9", "et", "la", "m\u00eame", "importance", "en", "fonction", "des", "r\u00e9gions", "concern\u00e9es", "selon", "cette", "\u00e9tude", "l'ascendance", "europ\u00e9enne", "est", "la", "plus", "r\u00e9pandue", "allant", "jusqu'\u00e0", "dans", "toutes", "les", "populations", "urbaines", "les", "populations", "du", "nord", "pr\u00e9sentent", "un", "h\u00e9ritage", "g\u00e9n\u00e9tique", "\u00e0", "contribution", "am\u00e9rindienne", "deux", "fois", "plus", "importante", "que", "la", "contribution", "africaine", "en", "revanche", "dans", "le", "nordest", "centreouest", "et", "sudest", "l'ascendance", "africaine", "est", "la", "deuxi\u00e8me", "plus", "r\u00e9pandue", "derri\u00e8re", "l'ascendance", "europ\u00e9enne", "de", "m\u00eame", "une", "autre", "\u00e9tude", "bas\u00e9e", "sur", "\u00e9chantillons", "venant", "de", "tout", "le", "pays", "a", "confirm\u00e9", "une", "ascendance", "europ\u00e9enne", "majoritaire", "suivie", "par", "une", "contribution", "am\u00e9rindienne", "et", "africaine", "plus", "ou", "moins", "importante", "l'\u00e9tude", "mentionne", "que", "dans", "toutes", "les", "r\u00e9gions", "\u00e9tudi\u00e9es", "l'ascendance", "europ\u00e9enne", "\u00e9tait", "pr\u00e9dominante", "avec", "des", "proportions", "allant", "de", "dans", "le", "nord", "\u00e0", "dans", "le", "sud", "une", "autre", "\u00e9tude", "men\u00e9e", "avec", "des", "\u00e9chantillons", "provenant", "des", "cinq", "r\u00e9gions", "du", "pays", "a", "indiqu\u00e9", "que", "en", "moyenne", "les", "anc\u00eatres", "europ\u00e9ens", "sont", "contributeurs", "\u00e0", "du", "patrimoine", "g\u00e9n\u00e9tique", "de", "la", "population", "l'ascendance", "europ\u00e9enne", "est", "majoritaire", "dans", "toutes", "les", "r\u00e9gions", "entre", "et", "et", "pr\u00e9sente", "peu", "de", "variabilit\u00e9", "\u00e0", "l'exception", "du", "sud", "o\u00f9", "elle", "peut", "atteindre", "jusqu'\u00e0", "selon", "une", "autre", "\u00e9tude", "r\u00e9alis\u00e9e", "en", "par", "l'universit\u00e9", "de", "brasilia", "l'ascendance", "europ\u00e9enne", "domine", "dans", "l'ensemble", "du", "br\u00e9sil", "dans", "toutes", "les", "r\u00e9gions", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "du", "patrimoine", "de", "la", "population", "suivie", "par", "la", "contribution", "africaine", "et", "la", "contribution", "am\u00e9rindienne", "dans", "l'\u00e9tat", "de", "s\u00e3o", "paulo", "l'ascendance", "am\u00e9rindienne", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "le", "g\u00e8ne", "europ\u00e9en", "lui", "repr\u00e9sente", "du", "patrimoine", "de", "la", "population", "de", "s\u00e3o", "paulo", "les", "peuples", "indig\u00e8nes", "du", "br\u00e9sil", "am\u00e9rindiens", "comprennent", "un", "grand", "nombre", "de", "groupes", "ethniques", "qui", "habitaient", "la", "r\u00e9gion", "avant", "l'arriv\u00e9e", "des", "europ\u00e9ens", "ils", "repr\u00e9sentent", "environ", "de", "la", "population", "et", "certaines", "tribus", "isol\u00e9es", "comme", "les", "kawahiva", "sont", "souvent", "menac\u00e9es", "par", "des", "envahisseurs", "qui", "spolient", "leurs", "terres", "et", "leurs", "ressources", "ou", "par", "des", "maladies", "telles", "que", "la", "grippe", "ou", "la", "rougeole", "contre", "lesquelles", "ils", "nont", "aucune", "immunit\u00e9", "afrobr\u00e9siliens", "de", "\u00e0", "le", "br\u00e9sil", "a", "absorb\u00e9", "pr\u00e8s", "de", "de", "la", "traite", "atlantique", "les", "premiers", "colons", "portugais", "mettent", "les", "am\u00e9rindiens", "en", "esclavage", "pour", "exploiter", "la", "canne", "\u00e0", "sucre", "ou", "le", "bois", "pr\u00e9cieux", "mais", "les", "am\u00e9rindiens", "d\u00e9j\u00e0", "peu", "nombreux", "fuient", "\u00e0", "lint\u00e9rieur", "des", "terres", "ou", "pr\u00e9f\u00e8rent", "se", "suicider", "plut\u00f4t", "que", "d\u00eatre", "esclaves", "cest", "alors", "que", "les", "portugais", "ont", "recours", "\u00e0", "des", "esclaves", "noirs", "dafrique", "les", "premiers", "esclaves", "africains", "sont", "d\u00e9port\u00e9s", "au", "br\u00e9sil", "en", "environ", "des", "africains", "d\u00e9port\u00e9s", "arrivaient", "d'angola", "du", "mozambique", "et", "de", "l'afrique", "de", "l'ouest", "jusqu'en", "ann\u00e9e", "de", "l'abolition", "de", "l'esclavage", "au", "br\u00e9sil", "le", "pays", "aura", "import\u00e9", "plus", "de", "huit", "g\u00e9n\u00e9rations", "desclaves", "africains", "le", "br\u00e9sil", "est", "le", "premier", "pays", "d'am\u00e9rique", "\u00e0", "avoir", "re\u00e7u", "le", "plus", "d'esclaves", "noirs", "avec", "environ", "millions", "d'africains", "d\u00e9port\u00e9s", "de", "\u00e0", "des", "millions", "de", "br\u00e9siliens", "poss\u00e8dent", "\u00e0", "des", "degr\u00e9s", "divers", "des", "origines", "d'afrique", "les", "africains", "au", "br\u00e9sil", "ont", "r\u00e9ussi", "\u00e0", "pr\u00e9server", "un", "patrimoine", "culturel", "maigre", "cependant", "malgr\u00e9", "sa", "petite", "taille", "ce", "patrimoine", "africain", "a", "l\u00e9gu\u00e9", "au", "br\u00e9sil", "un", "profil", "culturel", "unique", "parmi", "les", "influences", "africaines", "on", "peut", "citer", "les", "arts", "la", "samba", "la", "capoeira", "la", "nourriture", "l'acaraj\u00e9", "le", "vatap\u00e1", "etc", "ou", "la", "langue", "ellem\u00eame", "le", "portugais", "parl\u00e9", "au", "br\u00e9sil", "aurait", "ainsi", "\u00e9t\u00e9", "influenc\u00e9", "par", "des", "langues", "africaines", "comme", "le", "kimbundu", "angolais", "immigration", "europ\u00e9enne", "les", "premiers", "europ\u00e9ens", "\u00e0", "arriver", "au", "br\u00e9sil", "\u00e9taient", "les", "portugais", "en", "entre", "et", "environ", "portugais", "ont", "\u00e9migr\u00e9", "au", "br\u00e9sil", "la", "plupart", "d'entre", "eux", "\u00e9taient", "des", "hommes", "et", "beaucoup", "se", "sont", "mari\u00e9s", "avec", "les", "femmes", "autochtones", "et", "africaines", "conduisant", "\u00e0", "une", "population", "extr\u00eamement", "h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne", "de", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "au", "milieu", "du", "xxe", "le", "br\u00e9sil", "a", "accueilli", "des", "immigrants", "du", "monde", "entier", "principalement", "d'europe", "les", "premiers", "europ\u00e9ens", "\u00e0", "immigrer", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "sont", "des", "suisses", "et", "des", "allemands", "les", "allemands", "s'installent", "principalement", "dans", "les", "trois", "grands", "\u00e9tats", "du", "rio", "grande", "do", "sul", "de", "santa", "catarina", "et", "du", "paran\u00e1", "l'influence", "culturelle", "allemande", "a", "eu", "un", "grand", "impact", "sur", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "br\u00e9silienne", "ce", "qui", "se", "d\u00e9montre", "\u00e0", "travers", "des", "villes", "comme", "novo", "hamburgo", "dans", "le", "rio", "grande", "do", "sul", "ou", "blumenau", "dans", "l'\u00e9tat", "de", "santa", "catarina", "qui", "conservent", "une", "forte", "personnalit\u00e9", "culturelle", "allemande", "cependant", "c'est", "dans", "les", "ann\u00e9es", "qu'a", "lieu", "l'explosion", "du", "nombre", "d'immigrants", "europ\u00e9ens", "\u00e0", "destination", "du", "br\u00e9sil", "cette", "p\u00e9riode", "est", "appel\u00e9e", "la", "grande", "immigration", "avant", "on", "comptait", "environ", "arriv\u00e9es", "d'europ\u00e9ens", "par", "an", "au", "br\u00e9sil", "chiffre", "qui", "passe", "\u00e0", "pr\u00e8s", "de", "par", "an", "dans", "les", "ann\u00e9es", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "les", "quatre", "principaux", "groupes", "d'immigrants", "sont", "les", "portugais", "les", "italiens", "les", "allemands", "et", "les", "espagnols", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "c'est", "l'immigration", "italienne", "qui", "pr\u00e9domine", "en", "particulier", "dans", "l'\u00e9tat", "de", "s\u00e3o", "paulo", "de", "plus", "les", "italiens", "d\u00e9passent", "les", "portugais", "et", "deviennent", "avec", "une", "\u00e9crasante", "majorit\u00e9", "de", "tous", "les", "arrivants", "le", "premier", "groupe", "de", "nationalit\u00e9", "\u00e0", "s'installer", "au", "br\u00e9sil", "les", "donn\u00e9es", "du", "minist\u00e8re", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "stipulent", "que", "plus", "de", "million", "d'italiens", "ont", "accost\u00e9", "au", "br\u00e9sil", "entre", "et", "contre", "million", "de", "portugais", "espagnols", "et", "plus", "de", "allemands", "outre", "les", "italiens", "portugais", "espagnols", "et", "allemands", "d'autres", "nationalit\u00e9s", "sont", "\u00e9galement", "arriv\u00e9es", "des", "polonais", "des", "hongrois", "des", "ukrainiens", "des", "scandinaves", "des", "slaves", "des", "grecs", "il", "y", "a", "\u00e9galement", "un", "nombre", "non", "n\u00e9gligeable", "de", "russes", "en", "effet", "pas", "moins", "de", "russes", "se", "sont", "install\u00e9s", "au", "br\u00e9sil", "ce", "qui", "fait", "des", "russes", "l'un", "des", "principaux", "groupes", "de", "nationalit\u00e9", "\u00e0", "d\u00e9barquer", "sur", "le", "sol", "br\u00e9silien", "cette", "arriv\u00e9e", "massive", "d'europ\u00e9ens", "a", "eu", "une", "r\u00e9percussion", "significative", "sur", "la", "composition", "ethnique", "du", "pays", "le", "nombre", "d'europ\u00e9ens", "n'a", "cess\u00e9", "d'augmenter", "pendant", "plus", "d'un", "si\u00e8cle", "de", "entre", "et", "pr\u00e8s", "de", "entre", "et", "puis", "a", "d\u00e9pass\u00e9", "le", "million", "en", "l'apport", "de", "l'immigration", "europ\u00e9enne", "au", "patrimoine", "ethnique", "br\u00e9silien", "se", "v\u00e9rifie", "dans", "le", "nombre", "de", "br\u00e9siliens", "blancs", "qui", "passe", "de", "en", "a", "en", "aujourdhuiquand", "on", "compte", "millions", "de", "br\u00e9siliens", "caucasiens", "de", "la", "population", "totale", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "le", "premier", "groupe", "ethnique", "du", "pays", "devant", "les", "m\u00e9tis", "millions", "et", "les", "afrobr\u00e9siliens", "millions", "les", "allemands", "et", "les", "italiens", "notamment", "ont", "consid\u00e9rablement", "influenc\u00e9", "le", "paysage", "ethnique", "du", "br\u00e9sil", "on", "estime", "aujourdhuiquand", "que", "pr\u00e8s", "de", "millions", "de", "br\u00e9siliens", "descendent", "des", "italiens", "et", "que", "millions", "de", "br\u00e9siliens", "ont", "des", "origines", "allemandes", "le", "br\u00e9sil", "accueille", "de", "grandes", "diasporas", "italie", "environ", "millions", "de", "descendants", "d'immigr\u00e9s", "italiens", "vivent", "au", "br\u00e9sil", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "de", "la", "population", "la", "moiti\u00e9", "d'entre", "eux", "\u00e0", "s\u00e3o", "paulo", "cette", "population", "fait", "du", "br\u00e9sil", "le", "second", "pays", "au", "monde", "avec", "le", "plus", "d'italiens", "derri\u00e8re", "l'italie", "luiz", "felipe", "scolari", "l'ancien", "entra\u00eeneur", "de", "l'\u00e9quipe", "de", "football", "du", "br\u00e9sil", "est", "d'origine", "italienne", "liban", "et", "syrie", "selon", "l'enqu\u00eate", "de", "ibge", "des", "br\u00e9siliens", "avaient", "des", "origines", "proches", "ou", "\u00e9loign\u00e9es", "du", "moyenorient", "soit", "environ", "millions", "de", "personnes", "la", "plupart", "d'entre", "eux", "sont", "des", "descendants", "de", "chr\u00e9tiens", "libanais", "et", "syriens", "qui", "ont", "immigr\u00e9", "au", "br\u00e9sil", "dans", "le", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "et", "vivent", "principalement", "\u00e0", "s\u00e3o", "paulo", "minas", "gerais", "et", "rio", "de", "janeiro", "parmi", "les", "notables", "br\u00e9siliens", "d'origine", "libanaise", "on", "peut", "citer", "le", "nom", "de", "geraldo", "alckmin", "actuel", "gouverneur", "de", "s\u00e3o", "paulo", "ou", "michel", "temer", "ancien", "pr\u00e9sident", "du", "br\u00e9sil", "allemagne", "en", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "estim\u00e9", "qu'au", "moins", "de", "br\u00e9siliens", "avaient", "au", "moins", "un", "anc\u00eatre", "allemand", "c'est", "dans", "le", "sud", "particuli\u00e8rement", "que", "l'on", "trouve", "des", "lieux", "d'immigration", "de", "populations", "germanophones", "ainsi", "la", "ville", "de", "blumenau", "r\u00e9put\u00e9e", "pour", "sa", "forte", "personnalit\u00e9", "culturelle", "allemande", "que", "ce", "soit", "dans", "le", "folklore", "l'architecture", "ou", "le", "paysage", "compte", "une", "population", "d'origine", "allemande", "de", "le", "br\u00e9sil", "abrite", "la", "troisi\u00e8me", "plus", "grande", "communaut\u00e9", "d'origine", "allemande", "au", "monde", "derri\u00e8re", "l'allemagne", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "parmi", "les", "br\u00e9siliens", "d'origine", "allemande", "c\u00e9l\u00e8bres", "on", "peut", "nommer", "gisele", "b\u00fcndchen", "une", "des", "mannequins", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "du", "monde", "oscar", "niemeyer", "le", "fondateur", "de", "la", "ville", "de", "brasilia", "eike", "batista", "e", "personne", "la", "plus", "riche", "du", "monde", "en", "ou", "dunga", "l'ancien", "entra\u00eeneur", "de", "l'\u00e9quipe", "de", "football", "du", "br\u00e9sil", "juifs", "pr\u00e8s", "de", "personnes", "sont", "de", "confession", "juive", "faisant", "ainsi", "du", "br\u00e9sil", "le", "huiti\u00e8me", "foyer", "diasporique", "juif", "apr\u00e8s", "les", "\u00e9tatsunis", "isra\u00ebl", "la", "france", "la", "russie", "l'ukraine", "le", "canada", "le", "royaumeuni", "et", "l'argentine", "eduardo", "saverin", "cofondateur", "avec", "mark", "zuckerberg", "du", "c\u00e9l\u00e8bre", "r\u00e9seau", "social", "facebook", "est", "un", "br\u00e9silien", "d'origine", "juive", "japon", "la", "plus", "grande", "communaut\u00e9", "d'origine", "japonaise", "du", "monde", "hors", "japon", "est", "aussi", "pr\u00e9sente", "\u00e0", "s\u00e3o", "paulo", "avec", "million", "de", "personnes", "on", "les", "appelle", "les", "nippobr\u00e9siliens", "sabrina", "sato", "une", "actrice", "et", "mannequin", "particuli\u00e8rement", "connue", "au", "br\u00e9sil", "est", "d'origine", "japonaise", "et", "europ\u00e9enne", "suisse", "quoique", "dans", "une", "moindre", "mesure", "il", "existe", "\u00e9galement", "un", "nombre", "non", "n\u00e9gligeable", "de", "descendants", "de", "fran\u00e7ais", "au", "br\u00e9sil", "entre", "et", "pr\u00e8s", "de", "fran\u00e7ais", "ont", "immigr\u00e9", "au", "br\u00e9sil", "c'est", "le", "pays", "qui", "a", "re\u00e7u", "le", "deuxi\u00e8me", "plus", "grand", "nombre", "d'immigrants", "fran\u00e7ais", "en", "am\u00e9rique", "du", "sud", "apr\u00e8s", "l'argentine", "on", "estime", "\u00e0", "environ", "le", "nombre", "de", "br\u00e9siliens", "ayant", "des", "ascendants", "fran\u00e7ais", "hercule", "florence", "un", "francobr\u00e9silien", "a", "\u00e9t\u00e9", "un", "des", "pionniers", "de", "la", "photographie", "au", "br\u00e9sil", "religions", "d'apr\u00e8s", "le", "recensement", "de", "l'ann\u00e9e", "par", "l'institut", "br\u00e9silien", "de", "g\u00e9ographie", "et", "de", "statistiques", "la", "r\u00e9partition", "religieuse", "de", "la", "population", "est", "la", "suivante", "le", "br\u00e9sil", "est", "un", "pays", "la\u00efc", "l'\u00e9glise", "est", "officiellement", "s\u00e9par\u00e9e", "de", "l'\u00e9tat", "et", "la", "constitution", "pr\u00e9voit", "la", "libert\u00e9", "religieuse", "malgr\u00e9", "la", "baisse", "du", "nombre", "de", "catholiques", "de", "en", "\u00e0", "en", "la", "religion", "catholique", "demeure", "la", "plus", "importante", "du", "pays", "si", "le", "catholicisme", "est", "en", "baisse", "la", "religion", "chr\u00e9tienne", "dans", "son", "ensemble", "demeure", "stable", "puisque", "la", "baisse", "du", "nombre", "de", "catholiques", "est", "nuanc\u00e9e", "par", "la", "hausse", "croissante", "du", "nombre", "de", "protestants", "\u00e9vang\u00e9liques", "le", "recensement", "de", "stipule", "que", "la", "plus", "forte", "proportion", "de", "catholiques", "se", "trouve", "dans", "l'\u00e9tat", "de", "piau\u00ed", "et", "la", "plus", "faible", "dans", "l'\u00e9tat", "de", "rio", "de", "janeiro", "\u00e0", "l'inverse", "l'\u00e9tat", "qui", "compte", "le", "plus", "grand", "nombre", "de", "protestants", "\u00e9vang\u00e9liques", "est", "rond\u00f4nia", "et", "celui", "qui", "en", "compte", "le", "moins", "est", "piau\u00ed", "d'apr\u00e8s", "le", "dernier", "recensement", "de", "de", "la", "population", "est", "catholique", "est", "protestante", "est", "d'une", "autre", "confession", "chr\u00e9tienne", "est", "spirite", "et", "est", "d'une", "confession", "nonchr\u00e9tienne", "incluant", "l'islam", "le", "juda\u00efsme", "le", "bouddhisme", "les", "religions", "am\u00e9rindiennes", "ou", "encore", "les", "religions", "afrobr\u00e9siliennes", "etc", "enfin", "se", "d\u00e9clare", "sans", "religion", "apr\u00e8s", "les", "\u00e9tatsunis", "le", "br\u00e9sil", "est", "le", "pays", "avec", "la", "plus", "grande", "population", "de", "chr\u00e9tiens", "du", "monde", "c'est", "\u00e9galement", "le", "pays", "catholique", "le", "plus", "peupl\u00e9", "les", "habitants", "des", "\u00e9tatsunis", "\u00e9tant", "majoritairement", "protestants", "la", "convention", "baptiste", "br\u00e9silienne", "a", "\u00e9t\u00e9", "officiellement", "fond\u00e9e", "en", "en", "elle", "comptait", "\u00e9glises", "et", "membres", "la", "convention", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "assembl\u00e9es", "de", "dieu", "au", "br\u00e9sil", "a", "\u00e9t\u00e9", "officiellement", "fond\u00e9e", "en", "en", "elle", "comptait", "\u00e9glises", "et", "millions", "de", "membres", "culture", "le", "noyau", "de", "la", "culture", "du", "br\u00e9sil", "est", "le", "r\u00e9sultat", "du", "m\u00e9lange", "entre", "les", "traditions", "et", "les", "coutumes", "des", "trois", "groupes", "qui", "ont", "contribu\u00e9", "\u00e0", "fa\u00e7onner", "l'identit\u00e9", "nationale", "du", "pays", "les", "fondateurs", "portugais", "les", "am\u00e9rindiens", "et", "les", "immigrants", "qui", "sont", "venus", "au", "br\u00e9sil", "au", "cours", "des", "si\u00e8cles", "europ\u00e9ens", "africains", "orientaux", "slaves", "scandinaves", "etc", "l'influence", "de", "la", "culture", "europ\u00e9enne", "sur", "le", "br\u00e9sil", "se", "retrouve", "dans", "la", "langue", "portugais", "la", "religion", "catholicisme", "et", "l'architecture", "la", "culture", "br\u00e9silienne", "tient", "\u00e9galement", "des", "cultures", "africaines", "am\u00e9rindiennes", "et", "des", "pays", "europ\u00e9ens", "autres", "que", "le", "portugal", "plusieurs", "aspects", "de", "la", "culture", "br\u00e9silienne", "ont", "\u00e9t\u00e9", "fortement", "influenc\u00e9s", "par", "l'arriv\u00e9e", "des", "immigrants", "italiens", "allemands", "et", "espagnols", "trois", "des", "principaux", "groupes", "en", "provenance", "d'europe", "qui", "se", "sont", "install\u00e9s", "en", "grand", "nombre", "dans", "les", "r\u00e9gions", "du", "sud", "et", "du", "sudest", "du", "br\u00e9sil", "les", "am\u00e9rindiens", "eux", "ont", "influenc\u00e9", "la", "langue", "plusieurs", "mots", "du", "portugais", "br\u00e9silien", "sont", "d\u00e9riv\u00e9s", "des", "anciennes", "langues", "indig\u00e8nes", "tandis", "que", "les", "africains", "ont", "laiss\u00e9", "leur", "empreinte", "sur", "la", "musique", "la", "cuisine", "et", "la", "danse", "notamment", "en", "donnant", "naissance", "\u00e0", "la", "capoeira", "un", "art", "martial", "invent\u00e9", "par", "les", "esclaves", "venus", "d'afrique", "l'art", "br\u00e9silien", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9velopp\u00e9", "depuis", "le", "xvie", "si\u00e8cle", "dans", "des", "styles", "diff\u00e9rents", "qui", "vont", "du", "style", "baroque", "le", "style", "dominant", "au", "br\u00e9sil", "jusqu'au", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "\u00e0", "l'art", "abstrait", "en", "passant", "par", "le", "romantisme", "le", "modernisme", "l'expressionnisme", "le", "cubisme", "le", "surr\u00e9alisme", "le", "cin\u00e9ma", "br\u00e9silien", "remonte", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "a", "gagn\u00e9", "au", "cours", "des", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "une", "nouvelle", "reconnaissance", "internationale", "avec", "l'av\u00e8nement", "de", "films", "connus", "audel\u00e0", "des", "fronti\u00e8res", "nationales", "comme", "la", "cit\u00e9", "de", "dieu", "qui", "a", "re\u00e7u", "de", "nombreux", "prix", "internationaux", "quatre", "nominations", "aux", "oscars", "et", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9lu", "parmi", "les", "meilleurs", "films", "de", "tous", "les", "temps", "par", "le", "time", "magazine", "soci\u00e9t\u00e9", "le", "br\u00e9sil", "fait", "partie", "des", "pays", "\u00e9mergents", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "\u00e9conomiques", "sont", "parmi", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9es", "au", "monde", "les", "s\u00e9gr\u00e9gations", "sociale", "et", "raciale", "existent", "de", "facto", "entre", "les", "pauvres", "des", "bidonvilles", "et", "les", "familles", "les", "plus", "riches", "qui", "se", "retranchent", "dans", "des", "quasibunkers", "pour", "se", "prot\u00e9ger", "de", "la", "d\u00e9linquance", "notamment", "des", "rapts", "\u00e0", "rio", "de", "janeiro", "et", "s\u00e3o", "paulo", "en", "les", "de", "br\u00e9siliens", "les", "plus", "riches", "d\u00e9tiennent", "autant", "de", "richesses", "que", "les", "restant", "six", "milliardaires", "sont", "\u00e0", "eux", "seuls", "plus", "riches", "que", "les", "cent", "millions", "de", "br\u00e9siliens", "les", "plus", "pauvres", "les", "\u00e9tats", "du", "sud", "du", "br\u00e9sil", "malgr\u00e9", "un", "taux", "de", "d\u00e9veloppement", "humain", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "ont", "\u00e9galement", "un", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "dans", "le", "pays", "m\u00eame", "si", "l'antiracisme", "et", "le", "m\u00e9tissage", "font", "partie", "du", "nationalisme", "br\u00e9silien", "de", "nombreux", "pr\u00e9jug\u00e9s", "raciaux", "subsistent", "le", "br\u00e9sil", "compte", "la", "deuxi\u00e8me", "plus", "grande", "population", "noire", "ou", "m\u00e9tisse", "au", "monde", "apr\u00e8s", "le", "nigeria", "de", "la", "population", "se", "dit", "noire", "ou", "m\u00e9tisse", "selon", "des", "sondages", "ibge", "de", "m\u00e9tis", "et", "noirs", "\u00e9lu", "en", "sur", "un", "programme", "de", "r\u00e9duction", "des", "in\u00e9galit\u00e9s", "sociales", "le", "pr\u00e9sident", "lula", "a", "lanc\u00e9", "le", "janvier", "le", "programme", "faim", "z\u00e9ro", "afin", "d'\u00e9liminer", "la", "faim", "au", "br\u00e9sil", "dans", "ce", "programme", "s'inscrit", "la", "bolsa", "fam\u00edlia", "qui", "lie", "le", "versement", "d'une", "somme", "d'argent", "aux", "familles", "pauvres", "\u00e0", "la", "scolarisation", "de", "leurs", "enfants", "ce", "programme", "est", "entr\u00e9", "progressivement", "en", "vigueur", "et", "touche", "en", "pr\u00e8s", "de", "de", "la", "population", "il", "aurait", "contribu\u00e9", "de", "mani\u00e8re", "significative", "\u00e0", "une", "baisse", "r\u00e9cente", "de", "la", "pauvret\u00e9", "au", "br\u00e9sil", "d'apr\u00e8s", "un", "rapport", "de", "la", "banque", "mondiale", "le", "mariage", "entre", "personnes", "de", "m\u00eame", "sexe", "est", "autoris\u00e9", "depuis", "une", "d\u00e9cision", "du", "conseil", "national", "de", "justice", "du", "mai", "selon", "une", "\u00e9tude", "r\u00e9alis\u00e9e", "en", "par", "une", "agence", "gouvernementale", "pr\u00e8s", "du", "quart", "des", "jeunes", "br\u00e9siliens", "\u00e2g\u00e9s", "de", "\u00e0", "ans", "nont", "pas", "de", "travail", "et", "ne", "sont", "pas", "non", "plus", "scolaris\u00e9s", "langue", "le", "portugais", "est", "la", "langue", "officielle", "du", "br\u00e9sil", "depuis", "la", "constitution", "de", "article", "cette", "langue", "est", "parl\u00e9e", "par", "une", "tr\u00e8s", "grande", "majorit\u00e9", "de", "la", "population", "et", "est", "celle", "qui", "est", "utilis\u00e9e", "dans", "les", "documents", "administratifs", "et", "dans", "les", "m\u00e9dias", "journaux", "radios", "t\u00e9l\u00e9visions", "etc", "la", "plupart", "des", "municipalit\u00e9s", "officient", "en", "portugais", "mais", "il", "existe", "n\u00e9anmoins", "quelques", "exceptions", "d\u00e9taill\u00e9es", "plus", "bas", "le", "nheengatu", "le", "tucano", "et", "le", "baniwa", "de", "l'i\u00e7ana", "des", "langues", "am\u00e9rindiennes", "ont", "obtenu", "le", "statut", "coofficiel", "avec", "le", "portugais", "\u00e0", "s\u00e3o", "gabriel", "da", "cachoeira", "le", "portugais", "br\u00e9silien", "diff\u00e8re", "quelque", "peu", "du", "portugais", "europ\u00e9en", "ce", "qui", "s'explique", "par", "la", "rencontre", "entre", "les", "colons", "portugais", "et", "les", "peuples", "am\u00e9rindiens", "l'influence", "que", "les", "langues", "autochtones", "ont", "eu", "sur", "le", "portugais", "originel", "tel", "qu'il", "a", "\u00e9t\u00e9", "apport\u00e9", "par", "les", "colons", "a", "en", "effet", "\u00e9t\u00e9", "relativement", "significatif", "william", "schurz", "un", "diplomate", "a", "\u00e9crit", "en", "que", "pr\u00e8s", "de", "mots", "des", "langues", "am\u00e9rindiennes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "absorb\u00e9s", "par", "le", "portugais", "dont", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "tabac", "manioc", "jaguar", "tapioca", "hamac", "etc", "appartiennent", "\u00e9galement", "au", "vocabulaire", "fran\u00e7ais", "et", "anglais", "l'espagnol", "l'allemand", "et", "l'italien", "sont", "\u00e9galement", "tr\u00e8s", "r\u00e9pandus", "au", "br\u00e9sil", "les", "migrants", "italiens", "et", "allemands", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "nombreux", "au", "br\u00e9sil", "beaucoup", "de", "r\u00e9gions", "particuli\u00e8rement", "au", "sud", "ont", "l'allemand", "ou", "l'italien", "comme", "langue", "coofficielle", "en", "ce", "qui", "concerne", "l'espagnol", "il", "s'agit", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "langue", "la", "plus", "parl\u00e9e", "dans", "le", "pays", "portugais", "br\u00e9silien", "et", "portugais", "europ\u00e9en", "le", "portugais", "a", "\u00e9t\u00e9", "apport\u00e9", "au", "br\u00e9sil", "par", "les", "fondateurs", "portugais", "en", "le", "portugais", "br\u00e9silien", "s'est", "ensuite", "d\u00e9velopp\u00e9", "sous", "l'influence", "des", "peuples", "autochtones", "am\u00e9rindiens", "puis", "plus", "tard", "avec", "l'arriv\u00e9e", "de", "nombreuses", "populations", "depuis", "le", "monde", "entier", "ainsi", "les", "populations", "europ\u00e9ennes", "autres", "que", "portugaises", "ont", "\u00e9galement", "contribu\u00e9", "\u00e0", "influencer", "le", "paysage", "linguistique", "du", "br\u00e9sil", "ce", "qui", "se", "d\u00e9montre", "par", "la", "pr\u00e9sence", "dans", "le", "pays", "d'un", "grand", "nombre", "de", "dialectes", "d\u00e9riv\u00e9s", "des", "langues", "europ\u00e9ennes", "principalement", "italienne", "et", "allemande", "les", "africains", "venus", "pendant", "la", "p\u00e9riode", "de", "l'esclavage", "ont", "aussi", "apport\u00e9", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "de", "leurs", "langues", "maternelles", "par", "cons\u00e9quent", "le", "portugais", "br\u00e9silien", "est", "quelque", "peu", "diff\u00e9rent", "en", "particulier", "dans", "la", "phonologie", "du", "portugais", "europ\u00e9en", "n\u00e9anmoins", "le", "portugais", "tel", "qu'il", "est", "parl\u00e9", "demeure", "relativement", "proche", "du", "portugais", "utilis\u00e9", "au", "portugal", "on", "estime", "en", "effet", "que", "les", "diff\u00e9rences", "entre", "les", "deux", "langues", "sont", "de", "nature", "comparable", "\u00e0", "celles", "qui", "existent", "entre", "l'anglais", "am\u00e9ricain", "et", "l'anglais", "britannique", "que", "ce", "soit", "dans", "la", "partie", "nord", "ou", "dans", "la", "partie", "sud", "le", "br\u00e9sil", "est", "le", "seul", "pays", "de", "langue", "portugaise", "du", "continent", "am\u00e9ricain", "ce", "qui", "fait", "de", "la", "langue", "une", "part", "importante", "de", "l'identit\u00e9", "nationale", "br\u00e9silienne", "et", "contribue", "\u00e0", "lui", "forger", "une", "culture", "nationale", "distincte", "de", "celle", "de", "ses", "voisins", "hispanophones", "le", "poids", "du", "br\u00e9sil", "en", "am\u00e9rique", "du", "sud", "de", "par", "sa", "taille", "il", "recouvre", "\u00e0", "lui", "seul", "pr\u00e8s", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "r\u00e9gion", "fait", "que", "le", "portugais", "poss\u00e8de", "cependant", "une", "influence", "non", "n\u00e9gligeable", "sur", "les", "autres", "pays", "du", "continent", "ainsi", "le", "portugais", "a", "un", "statut", "quasi", "obligatoire", "dans", "les", "\u00e9coles", "des", "pays", "voisins", "comme", "en", "uruguay", "par", "exemple", "ou", "la", "pratique", "du", "portugais", "est", "enseign\u00e9e", "comme", "une", "mati\u00e8re", "obligatoire", "d\u00e8s", "la", "e", "allemand", "et", "italien", "plusieurs", "municipalit\u00e9s", "en", "raison", "de", "l'importante", "pr\u00e9sence", "culturelle", "allemande", "et", "italienne", "poss\u00e8dent", "l'italien", "ou", "l'allemand", "comme", "langue", "coofficielle", "avec", "le", "portugais", "par", "exemple", "santa", "maria", "de", "jetib\u00e1", "esp\u00edrito", "santo", "et", "pomerode", "santa", "catarina", "officient", "en", "allemand", "et", "en", "talien", "un", "dialecte", "du", "v\u00e9nitien", "proche", "de", "l'italien", "les", "\u00e9tats", "de", "santa", "catarina", "et", "rio", "grande", "do", "sul", "ont", "le", "talien", "dans", "leur", "patrimoine", "linguistique", "officiel", "tandis", "que", "l'\u00e9tat", "d'esp\u00edrito", "santo", "depuis", "ao\u00fbt", "inclut", "dans", "sa", "constitution", "le", "pom\u00e9ranien", "oriental", "et", "l'allemand", "comme", "patrimoine", "culturel", "il", "y", "a", "\u00e9galement", "d'importantes", "communaut\u00e9s", "de", "locuteurs", "de", "ce", "qu'on", "appelle", "le", "hunsr\u00fcckisch", "un", "dialecte", "d\u00e9riv\u00e9", "de", "l'allemand", "dans", "le", "sud", "du", "pays", "l'italien", "et", "l'allemand", "dont", "sont", "d\u00e9riv\u00e9s", "le", "hunsr\u00fcckisch", "et", "le", "talien", "ont", "\u00e9t\u00e9", "apport\u00e9s", "au", "br\u00e9sil", "par", "les", "migrants", "germaniques", "et", "italiens", "qui", "arriv\u00e8rent", "vers", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "fran\u00e7ais", "l'\u00e9tat", "br\u00e9silien", "de", "l'amap\u00e1", "a", "rendu", "en", "obligatoire", "l'enseignement", "du", "fran\u00e7ais", "dans", "les", "\u00e9coles", "publiques", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "loi", "f\u00e9d\u00e9rale", "de", "obligeant", "les", "\u00e9coles", "publiques", "du", "pays", "\u00e0", "enseigner", "au", "moins", "une", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "le", "choix", "de", "l'amap\u00e1", "pour", "le", "fran\u00e7ais", "s'explique", "par", "une", "volont\u00e9", "de", "rapprochement", "avec", "la", "guyane", "fran\u00e7aise", "limitrophe", "voire", "d'une", "volont\u00e9", "de", "d\u00e9senclavement", "vu", "l'isolement", "pour", "des", "raisons", "g\u00e9ographiques", "de", "cet", "\u00e9tat", "par", "rapport", "au", "reste", "du", "br\u00e9sil", "un", "cr\u00e9ole", "\u00e0", "grande", "base", "lexicale", "fran\u00e7aise", "est", "parl\u00e9", "en", "amap\u00e1", "le", "karipuna", "ou", "lou\u00e7ofranc\u00e9s", "ou", "lusofran\u00e7ais", "car", "ce", "cr\u00e9ole", "comporte", "du", "vocabulaire", "lusophone", "la", "ville", "d'ouro", "preto", "est", "membre", "de", "l'association", "internationale", "des", "maires", "francophones", "on", "estime", "que", "plusieurs", "centaines", "de", "milliers", "de", "br\u00e9siliens", "parlent", "fran\u00e7ais", "en", "incluant", "ceux", "qui", "l'\u00e9tudient", "sp\u00e9cifiquement", "et", "les", "autres", "francophones", "l'alliance", "fran\u00e7aise", "poss\u00e8de", "au", "br\u00e9sil", "son", "plus", "vaste", "r\u00e9seau", "dans", "le", "monde", "avec", "\u00e9tablissements", "et", "quelque", "\u00e9l\u00e8ves", "gastronomie", "sport", "le", "sport", "le", "plus", "populaire", "au", "br\u00e9sil", "est", "le", "football", "au", "classement", "mondial", "de", "la", "fifa", "l'\u00e9quipe", "nationale", "connue", "aussi", "comme", "la", "sele\u00e7\u00e3o", "a", "\u00e9t\u00e9", "tout", "au", "long", "de", "son", "histoire", "class\u00e9e", "parmi", "les", "meilleures", "\u00e9quipes", "au", "monde", "le", "football", "br\u00e9silien", "est", "r\u00e9put\u00e9", "dans", "le", "monde", "entier", "la", "sele\u00e7\u00e3o", "a", "remport\u00e9", "\u00e0", "cinq", "reprises", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "et", "soit", "plus", "que", "n'importe", "quel", "autre", "pays", "le", "br\u00e9sil", "est", "aussi", "connu", "pour", "\u00eatre", "la", "seule", "s\u00e9lection", "\u00e0", "n'avoir", "jamais", "manqu\u00e9", "aucune", "phase", "finale", "de", "coupe", "du", "monde", "des", "br\u00e9siliens", "se", "sont", "illustr\u00e9s", "dans", "d'autres", "sports", "au", "niveau", "international", "c\u00e9sar", "cielo", "ricardo", "prado", "gustavo", "borges", "ana", "marcela", "cunha", "\u00e0", "la", "natation", "maria", "bueno", "gustavo", "kuerten", "surnomm\u00e9", "guga", "beatriz", "haddad", "maia", "marcelo", "melo", "et", "bruno", "soares", "au", "tennis", "ayrton", "senna", "emerson", "fittipaldi", "rubens", "barrichello", "nelson", "piquet", "et", "felipe", "massa", "en", "formule", "oscar", "schmidt", "et", "hort\u00eancia", "marcari", "en", "basketball", "torben", "grael", "robert", "scheidt", "martine", "grael", "et", "kahena", "kunze", "pour", "la", "voile", "arthur", "zanetti", "et", "rebeca", "andrade", "en", "gymnastique", "artistique", "\u00e9der", "jofre", "et", "acelino", "freitas", "en", "boxe", "adhemar", "da", "silva", "joaquim", "cruz", "maurren", "maggi", "thiago", "braz", "et", "alison", "dos", "santos", "en", "athl\u00e9tisme", "rodrigo", "pessoa", "en", "\u00e9quitation", "aur\u00e9lio", "miguel", "sarah", "menezes", "et", "rog\u00e9rio", "sampaio", "en", "judo", "isaquias", "queiroz", "en", "c\u00e9iste", "bob", "burnquist", "sandro", "dias", "et", "rayssa", "leal", "en", "skateboard", "falc\u00e3o", "en", "futsal", "gabriel", "medina", "et", "\u00edtalo", "ferreira", "en", "surf", "sandra", "pires", "jackie", "silva", "emanuel", "rego", "ricardo", "santos", "bruno", "oscar", "schmidt", "alison", "cerutti", "en", "beachvolley", "anderson", "silva", "jos\u00e9", "aldo", "rodrigo", "minotauro", "vitor", "belfort", "lyoto", "machida", "royce", "gracie", "amanda", "nunes", "en", "mma", "le", "br\u00e9sil", "a", "organis\u00e9", "plusieurs", "grands", "\u00e9v\u00e9nements", "sportifs", "la", "nation", "a", "organis\u00e9", "et", "accueilli", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "suivants", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "de", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "jeux", "panam\u00e9ricains", "de", "jeux", "panam\u00e9ricains", "de", "championnats", "du", "monde", "de", "natation", "en", "petit", "bassin", "championnat", "du", "monde", "masculin", "de", "basketball", "championnat", "du", "monde", "masculin", "de", "basketball", "championnat", "du", "monde", "masculin", "de", "volleyball", "championnat", "du", "monde", "masculin", "de", "volleyball", "championnat", "du", "monde", "f\u00e9minin", "de", "volleyball", "championnats", "du", "monde", "de", "judo", "championnats", "du", "monde", "de", "judo", "championnats", "du", "monde", "de", "judo", "championnats", "du", "monde", "de", "beachvolley", "championnat", "du", "monde", "f\u00e9minin", "de", "handball", "championnats", "du", "monde", "d'escrime", "championnats", "du", "monde", "de", "karat\u00e9", "coupe", "du", "monde", "de", "futsal", "de", "coupe", "du", "monde", "de", "beach", "soccer", "coupe", "du", "monde", "de", "beach", "soccer", "coupe", "du", "monde", "de", "beach", "soccer", "championnats", "du", "monde", "de", "slalom", "cano\u00ebkayak", "championnats", "du", "monde", "de", "slalom", "cano\u00ebkayak", "championnats", "du", "monde", "de", "slalom", "cano\u00ebkayak", "de", "plus", "le", "pays", "accueille", "chaque", "ann\u00e9e", "le", "grand", "prix", "automobile", "du", "br\u00e9sil", "\u00e0", "l'autodromo", "jos\u00e9", "carlos", "pace", "situ\u00e9", "\u00e0", "s\u00e3o", "paulo", "un", "tournoi", "de", "tennis", "atp", "le", "rio", "open", "la", "corrida", "de", "la", "saintsylvestre", "le", "grande", "pr\u00eamio", "brasil", "d'\u00e9quitation", "\u00e0", "hippodrome", "de", "g\u00e1vea", "et", "d'autres", "tournois", "le", "br\u00e9sil", "compte", "une", "multitude", "de", "footballeurs", "mondialement", "reconnus", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "comme", "pel\u00e9", "seul", "joueur", "de", "l'histoire", "\u00e0", "avoir", "gagn\u00e9", "la", "coupe", "du", "monde", "trois", "fois", "entre", "et", "et", "g\u00e9n\u00e9ralement", "consid\u00e9r\u00e9", "de", "l'avis", "unanime", "comme", "le", "ou", "l'un", "des", "plus", "grands", "joueurs", "de", "tous", "les", "temps", "de", "grands", "noms", "du", "football", "br\u00e9silien", "se", "sont", "illustr\u00e9s", "\u00e0", "travers", "les", "\u00e9poques", "on", "peut", "citer", "parmi", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "ronaldo", "ronaldinho", "roberto", "carlos", "rivaldo", "rom\u00e1rio", "garrincha", "zico", "cl\u00e1udio", "taffarel", "cafu", "et", "paulo", "roberto", "falc\u00e3o", "un", "grand", "nombre", "de", "joueurs", "br\u00e9siliens", "continuent", "\u00e0", "\u00e9voluer", "au", "plus", "haut", "niveau", "et", "dans", "les", "plus", "grands", "clubs", "du", "monde", "ainsi", "parmi", "les", "joueurs", "br\u00e9siliens", "actuels", "les", "plus", "r\u00e9put\u00e9s", "sont", "notamment", "oscar", "\u00e9voluant", "dans", "le", "club", "de", "shanghai", "sipg", "apr\u00e8s", "avoir", "jou\u00e9", "quatre", "ans", "\u00e0", "chelsea", "marcelo", "du", "real", "madrid", "daniel", "alves", "au", "s\u00e3o", "paulo", "futebol", "clube", "david", "luiz", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "des", "meilleurs", "d\u00e9fenseurs", "du", "monde", "thiago", "silva", "qui", "fait", "partie", "des", "meilleurs", "d\u00e9fenseurs", "de", "la", "plan\u00e8te", "et", "surtout", "neymar", "qui", "\u00e9volue", "au", "alhilal", "football", "club", "et", "fait", "partie", "\u00e0", "ans", "des", "joueurs", "les", "plus", "r\u00e9put\u00e9s", "de", "sa", "g\u00e9n\u00e9ration", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "c\u00e9l\u00e8bres", "cristiano", "ronaldo", "et", "lionel", "messi", "par", "ailleurs", "diego", "costa", "l'international", "espagnol", "de", "l'atl\u00e9tico", "madrid", "est", "n\u00e9", "au", "br\u00e9sil", "et", "poss\u00e8de", "\u00e9galement", "la", "nationalit\u00e9", "br\u00e9silienne", "le", "volleyball", "le", "basketball", "la", "formule", "et", "les", "arts", "martiaux", "attirent", "\u00e9galement", "un", "large", "public", "\u00e0", "titre", "d'exemple", "l'\u00e9quipe", "nationale", "du", "br\u00e9sil", "de", "volleyball", "masculine", "est", "avec", "la", "russie", "l'\u00e9quipe", "la", "plus", "titr\u00e9e", "de", "la", "ligue", "mondiale", "de", "volleyball", "tandis", "que", "l'\u00e9quipe", "f\u00e9minine", "d\u00e9tient", "le", "titre", "de", "championne", "de", "la", "world", "grand", "champions", "cup", "de", "plus", "l'\u00e9quipe", "nationale", "de", "volleyball", "a", "d\u00e9tenu", "successivement", "de", "\u00e0", "le", "titre", "de", "champion", "du", "monde", "trois", "fois", "de", "suite", "la", "pratique", "des", "arts", "martiaux", "en", "particulier", "le", "jiujitsu", "br\u00e9silien", "ou", "gracie", "jiujitsu", "est", "actuellement", "tr\u00e8s", "d\u00e9velopp\u00e9e", "au", "br\u00e9sil", "en", "plus", "du", "jiujitsu", "br\u00e9silien", "les", "br\u00e9siliens", "ont", "d\u00e9velopp\u00e9", "la", "c\u00e9l\u00e8bre", "capoeira", "et", "le", "vale", "tudo", "en", "ce", "qui", "concerne", "le", "domaine", "de", "la", "course", "automobile", "le", "br\u00e9sil", "est", "l\u00e0", "aussi", "particuli\u00e8rement", "bien", "repr\u00e9sent\u00e9", "en", "effet", "trois", "pilotes", "br\u00e9siliens", "ont", "remport\u00e9", "le", "championnat", "du", "monde", "de", "formule", "\u00e0", "huit", "reprises", "en", "outre", "ayrton", "senna", "v\u00e9ritable", "idole", "au", "br\u00e9sil", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "l'un", "des", "plus", "grands", "pilotes", "de", "l'histoire", "de", "la", "formule", "football", "le", "football", "est", "le", "sport", "le", "plus", "populaire", "au", "br\u00e9sil", "la", "sele\u00e7\u00e3o", "l'\u00e9quipe", "nationale", "de", "football", "du", "br\u00e9sil", "fait", "partie", "des", "huit", "nations", "\u00e0", "avoir", "remport\u00e9", "la", "coupe", "du", "monde", "et", "est", "celle", "qui", "a", "gagn\u00e9", "le", "plus", "de", "fois", "le", "troph\u00e9e", "mondial", "en", "et", "seul", "pays", "\u00e0", "avoir", "disput\u00e9", "toutes", "les", "phases", "finales", "de", "la", "comp\u00e9tition", "le", "br\u00e9sil", "est", "par", "ailleurs", "l'unique", "d\u00e9tenteur", "du", "troph\u00e9e", "jules", "rimet", "mis", "en", "jeu", "\u00e0", "partir", "de", "et", "qu'il", "a", "d\u00e9finitivement", "conserv\u00e9", "\u00e0", "l'issue", "de", "sa", "e", "victoire", "le", "br\u00e9sil", "a", "donn\u00e9", "au", "monde", "une", "multitude", "de", "joueurs", "mondialement", "reconnus", "dont", "un", "grand", "nombre", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "faisant", "partie", "des", "l\u00e9gendes", "de", "l'histoire", "du", "football", "le", "plus", "connu", "d'entre", "tous", "est", "tr\u00e8s", "certainement", "pel\u00e9", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "une", "figure", "majeure", "du", "football", "et", "fr\u00e9quemment", "nomm\u00e9", "comme", "le", "meilleur", "joueur", "de", "tous", "les", "temps", "pel\u00e9", "est", "le", "seul", "footballeur", "\u00e0", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "champion", "du", "monde", "\u00e0", "trois", "reprises", "en", "et", "il", "poss\u00e8de", "un", "palmar\u00e8s", "exceptionnel", "dont", "la", "coupe", "intercontinentale", "la", "copa", "libertadores", "le", "championnat", "des", "\u00e9tatsunis", "le", "championnat", "de", "s\u00e3o", "paulo", "\u00e0", "onze", "reprises", "ainsi", "que", "plusieurs", "r\u00e9compenses", "individuelles", "comme", "le", "prix", "d'athl\u00e8te", "du", "si\u00e8cle", "par", "le", "cio", "le", "prix", "du", "joueur", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "d\u00e9cern\u00e9", "par", "la", "fifa", "ou", "encore", "le", "ballon", "d'or", "d'honneur", "qu'il", "a", "re\u00e7u", "le", "janvier", "il", "fait", "partie", "de", "l'\u00e9quipe", "mondiale", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "br\u00e9sil", "a", "accueilli", "la", "coupe", "du", "monde", "deux", "fois", "en", "et", "en", "devenant", "ainsi", "le", "seul", "pays", "d'am\u00e9rique", "du", "sud", "\u00e0", "avoir", "accueilli", "deux", "coupes", "du", "monde", "que", "ce", "soit", "en", "ou", "en", "le", "br\u00e9sil", "a", "\u00e9t\u00e9", "consid\u00e9r\u00e9", "avant", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "comp\u00e9tition", "comme", "\u00e9tant", "le", "favori", "pour", "d\u00e9crocher", "le", "titre", "mondial", "cependant", "malgr\u00e9", "cela", "il", "a", "connu", "deux", "d\u00e9sillusions", "en", "en", "s'inclinant", "en", "finale", "contre", "l'uruguay", "et", "en", "apr\u00e8s", "avoir", "subi", "une", "d\u00e9faite", "historique", "contre", "l'allemagne", "en", "demifinale", "ces", "deux", "d\u00e9faites", "ont", "\u00e9t\u00e9", "v\u00e9cues", "comme", "des", "drames", "nationaux", "tous", "les", "grands", "noms", "du", "football", "br\u00e9silien", "ont", "jou\u00e9", "un", "r\u00f4le", "actif", "dans", "l'histoire", "du", "football", "beaucoup", "des", "joueurs", "de", "la", "sele\u00e7\u00e3o", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9lev\u00e9s", "au", "rang", "de", "superstars", "atteignant", "le", "statut", "de", "c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s", "plan\u00e9taires", "dont", "la", "notori\u00e9t\u00e9", "d\u00e9passe", "largement", "les", "fronti\u00e8res", "nationales", "ainsi", "des", "noms", "comme", "pel\u00e9", "garrincha", "cafu", "ronaldo", "roberto", "carlos", "rom\u00e1rio", "ronaldinho", "kak\u00e1", "zico", "rivaldo", "gilberto", "silva", "lu\u00eds", "fabiano", "etc", "sont", "pour", "la", "plupart", "connus", "bien", "audel\u00e0", "du", "monde", "du", "football", "en", "la", "s\u00e9lection", "olympique", "remporte", "le", "titre", "aux", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "de", "\u00e0", "rio", "de", "janeiro", "emmen\u00e9", "par", "leur", "capitaine", "neymar", "devant", "leur", "public", "en", "le", "br\u00e9sil", "\u00e9choue", "aux", "quarts", "de", "finale", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "en", "russie", "contre", "la", "belgique", "capoeira", "la", "capoeira", "est", "un", "art", "martial", "afrobr\u00e9silien", "d\u00e9velopp\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "coloniale", "par", "les", "esclaves", "africains", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "les", "colons", "portugais", "ont", "s\u00e9par\u00e9", "et", "m\u00e9lang\u00e9", "diff\u00e9rentes", "tribus", "africaines", "pour", "diminuer", "les", "risques", "de", "r\u00e9voltes", "ce", "qui", "a", "fait", "que", "plusieurs", "populations", "se", "sont", "retrouv\u00e9es", "en", "contact", "de", "ce", "regroupement", "h\u00e9t\u00e9roclite", "serait", "alors", "n\u00e9e", "la", "premi\u00e8re", "forme", "de", "capoeira", "art", "m\u00e9langeant", "habilement", "la", "danse", "et", "les", "techniques", "de", "combat", "les", "premiers", "capoeiristes", "s'entra\u00eenaient", "\u00e0", "lutter", "en", "cachant", "leur", "art", "martial", "sous", "l'apparence", "d'un", "jeu", "ainsi", "quand", "les", "ma\u00eetres", "approchaient", "le", "caract\u00e8re", "martial", "\u00e9tait", "d\u00e9guis\u00e9", "par", "la", "musique", "et", "les", "chants", "le", "combat", "se", "transformant", "promptement", "en", "une", "sorte", "de", "danse", "en", "forme", "de", "jeu", "agile", "qui", "trompait", "leur", "m\u00e9fiance", "et", "les", "emp\u00eachaient", "de", "voir", "le", "caract\u00e8re", "belliqueux", "de", "la", "capoeira", "les", "esclaves", "pouvaient", "ainsi", "s'entra\u00eener", "au", "combat", "sans", "\u00e9veiller", "les", "soup\u00e7ons", "des", "colons", "lesquels", "pensaient", "qu'il", "ne", "s'agissait", "que", "d'une", "autre", "brincadeira", "d'esclave", "jeu", "ou", "divertissement", "en", "portugais", "la", "capoeira", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "aussi", "con\u00e7ue", "et", "pratiqu\u00e9e", "dans", "les", "quilombos", "refuges", "secrets", "d'esclaves", "en", "fuite", "cr\u00e9\u00e9s", "dans", "des", "endroits", "peu", "accessibles", "dans", "le", "but", "d'\u00e9chapper", "et", "r\u00e9sister", "\u00e0", "leurs", "tortionnaires", "le", "plus", "connu", "o", "quilombo", "dos", "palmares", "a", "tenu", "plus", "d'un", "si\u00e8cle", "et", "a", "fait", "l'objet", "de", "nombreux", "chants", "et", "son", "repr\u00e9sentant", "le", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "zumbi", "dos", "palmares", "est", "une", "des", "figures", "de", "la", "r\u00e9sistance", "des", "esclaves", "africains", "ce", "sport", "est", "reconnu", "comme", "d'une", "grande", "importance", "culturelle", "et", "est", "pratiqu\u00e9", "dans", "le", "monde", "entier", "volantin", "la", "pratique", "du", "cerfvolant", "de", "type", "volantin", "est", "un", "jeu", "tr\u00e8s", "populaire", "au", "br\u00e9sil", "en", "particulier", "dans", "les", "quartiers", "d\u00e9favoris\u00e9s", "car", "il", "ne", "n\u00e9cessite", "pas", "de", "gros", "moyens", "et", "procure", "beaucoup", "d'amusement", "du", "fait", "du", "peu", "de", "place", "dans", "les", "favelas", "il", "remplace", "parfois", "le", "football", "qui", "est", "pourtant", "le", "jeu", "national", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "rio", "environ", "millions", "de", "ces", "cerfsvolants", "sont", "vendus", "chaque", "ann\u00e9e", "volleyball", "l'\u00e9quipe", "nationale", "de", "volleyball", "du", "br\u00e9sil", "est", "l'une", "des", "meilleures", "au", "monde", "que", "ce", "soit", "avec", "l'\u00e9quipe", "masculine", "ou", "f\u00e9minine", "le", "br\u00e9sil", "est", "actuellement", "la", "nation", "dominante", "dans", "ce", "sport", "l'\u00e9quipe", "nationale", "de", "volleyball", "masculine", "du", "br\u00e9sil", "se", "classe", "num\u00e9ro", "un", "dans", "le", "classement", "mondial", "de", "la", "fivb", "voici", "une", "liste", "des", "titres", "et", "troph\u00e9es", "d\u00e9tenus", "par", "la", "s\u00e9lection", "nationale", "masculine", "de", "volleyball", "m\u00e9dailles", "d'or", "olympiques", "et", "et", "trois", "m\u00e9dailles", "d'argent", "et", "m\u00e9dailles", "d'or", "aux", "championnats", "du", "monde", "et", "m\u00e9dailles", "d'or", "en", "coupe", "du", "monde", "et", "fois", "champions", "de", "la", "ligue", "mondiale", "de", "volleyball", "et", "l'\u00e9quipe", "nationale", "de", "volleyball", "f\u00e9minine", "est", "class\u00e9e", "num\u00e9ro", "deux", "dans", "le", "classement", "mondial", "voici", "une", "liste", "des", "titres", "et", "troph\u00e9es", "d\u00e9tenus", "par", "la", "s\u00e9lection", "nationale", "f\u00e9minine", "de", "volleyball", "m\u00e9dailles", "d'or", "olympiques", "et", "et", "deux", "m\u00e9dailles", "de", "bronze", "et", "m\u00e9dailles", "d'argent", "aux", "championnats", "du", "monde", "et", "fois", "championne", "du", "grand", "prix", "mondial", "de", "volleyball", "et", "fois", "championne", "de", "la", "world", "grand", "champions", "cup", "f\u00e9minine", "et", "de", "plus", "les", "\u00e9quipes", "juniors", "d\u00e9tiennent", "le", "m\u00eame", "taux", "de", "succ\u00e8s", "que", "les", "\u00e9quipes", "seniors", "le", "mars", "le", "classement", "mondial", "de", "la", "fivb", "classe", "l'\u00e9quipe", "junior", "f\u00e9minine", "du", "br\u00e9sil", "au", "premier", "rang", "mondial", "du", "championnat", "du", "monde", "u", "femmes", "et", "l'\u00e9quipe", "junior", "masculine", "au", "premier", "rang", "mondial", "du", "championnat", "du", "monde", "u", "hommes", "le", "beachvolley", "est", "\u00e9galement", "un", "sport", "tr\u00e8s", "populaire", "au", "br\u00e9sil", "formule", "dans", "le", "domaine", "de", "la", "course", "automobile", "le", "br\u00e9sil", "compte", "trois", "champions", "du", "monde", "de", "formule", "emerson", "fittipaldi", "et", "nelson", "piquet", "et", "et", "le", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "ayrton", "senna", "et", "au", "total", "le", "br\u00e9sil", "compte", "\u00e0", "son", "palmar\u00e8s", "pas", "moins", "de", "courses", "de", "formule", "remport\u00e9es", "dont", "le", "grand", "prix", "d'italie", "en", "r\u00e9parties", "entre", "pour", "senna", "pour", "piquet", "pour", "fittipaldi", "pour", "felipe", "massa", "pour", "rubens", "barrichello", "et", "pour", "jos\u00e9", "carlos", "pace", "en", "le", "br\u00e9sil", "a", "annonc\u00e9", "trois", "jours", "de", "deuil", "national", "apr\u00e8s", "la", "mort", "du", "triple", "champion", "du", "monde", "ayrton", "senna", "mort", "pendant", "le", "grand", "prix", "de", "saintmarin", "ayrton", "senna", "est", "reconnu", "dans", "le", "monde", "entier", "comme", "l'une", "des", "l\u00e9gendes", "de", "l'histoire", "de", "la", "formule", "et", "un", "h\u00e9ros", "national", "le", "grand", "prix", "du", "br\u00e9sil", "est", "inscrit", "depuis", "dans", "le", "calendrier", "de", "la", "formule", "les", "deux", "circuits", "h\u00f4tes", "de", "la", "course", "sont", "le", "circuit", "de", "jacarepagu\u00e1", "et", "celui", "d'interlagos", "le", "premier", "situ\u00e9", "\u00e0", "rio", "de", "janeiro", "a", "accueilli", "la", "course", "\u00e0", "dix", "reprises", "mais", "n'existe", "plus", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "baptis\u00e9", "en", "l'honneur", "du", "pilote", "br\u00e9silien", "nelson", "piquet", "triple", "champion", "du", "monde", "le", "second", "connu", "\u00e9galement", "comme", "l'autodromo", "jos\u00e9", "carlos", "pace", "tient", "son", "nom", "de", "l'ancien", "pilote", "de", "f", "jos\u00e9", "carlos", "pace", "mort", "en", "depuis", "le", "grand", "prix", "du", "br\u00e9sil", "se", "d\u00e9roule", "sur", "le", "circuit", "d'interlagos", "\u00e0", "s\u00e3o", "paulo", "le", "br\u00e9sil", "poss\u00e8de", "\u00e9galement", "une", "\u00e9curie", "de", "formule", "fond\u00e9e", "en", "la", "fittipaldi", "automotive", "les", "br\u00e9siliens", "ont", "remport\u00e9", "six", "fois", "les", "miles", "d'indianapolis", "en", "et", "en", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "emerson", "fittipaldi", "en", "et", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "h\u00e9lio", "castroneves", "et", "en", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "gil", "de", "ferran", "en", "ce", "qui", "concerne", "les", "courses", "de", "voitures", "de", "sport", "le", "pilote", "br\u00e9silien", "raul", "boesel", "a", "remport\u00e9", "en", "le", "championnat", "du", "monde", "et", "a", "termin\u00e9", "deuxi\u00e8me", "en", "aux", "heures", "du", "mans", "ricardo", "zonta", "un", "autre", "pilote", "br\u00e9silien", "a", "remport\u00e9", "en", "le", "championnat", "fia", "gt", "depuis", "la", "cr\u00e9ation", "en", "du", "championnat", "d'am\u00e9rique", "du", "sud", "de", "formule", "la", "tr\u00e8s", "grande", "majorit\u00e9", "des", "vainqueurs", "ont", "\u00e9t\u00e9", "br\u00e9siliens", "dans", "le", "domaine", "des", "courses", "de", "moto", "le", "coureur", "br\u00e9silien", "le", "plus", "important", "est", "alex", "barros", "qui", "est", "\u00e9galement", "le", "coureur", "le", "plus", "exp\u00e9riment\u00e9", "de", "tous", "les", "temps", "dans", "la", "cat\u00e9gorie", "motogp", "avec", "d\u00e9parts", "de", "course", "et", "sept", "victoires", "\u00e0", "son", "actif", "natation", "la", "natation", "est", "un", "sport", "populaire", "au", "br\u00e9sil", "\u00e9tant", "un", "sport", "g\u00e9n\u00e9ralement", "recommand\u00e9", "pour", "les", "enfants", "et", "adapt\u00e9", "\u00e0", "un", "pays", "au", "climat", "tropical", "comme", "le", "br\u00e9sil", "la", "natation", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9e", "et", "a", "commenc\u00e9", "\u00e0", "produire", "des", "ic\u00f4nes", "sportives", "importantes", "bien", "que", "le", "pays", "ait", "eu", "un", "certain", "succ\u00e8s", "avec", "des", "nageurs", "comme", "piedade", "coutinho", "tetsuo", "okamoto", "manuel", "dos", "santos", "et", "jos\u00e9", "fiolo", "le", "sport", "a", "commenc\u00e9", "\u00e0", "devenir", "plus", "populaire", "avec", "djan", "madruga", "r\u00f4mulo", "arantes", "et", "ricardo", "prado", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "en", "passant", "par", "gustavo", "borges", "et", "fernando", "scherer", "dans", "les", "ann\u00e9es", "la", "natation", "br\u00e9silienne", "fabrique", "aujourd'hui", "successivement", "de", "grands", "talents", "aujourd'hui", "le", "br\u00e9sil", "a", "l'un", "des", "meilleurs", "nageurs", "du", "monde", "c\u00e9sar", "cielo", "qui", "est", "champion", "olympique", "champion", "du", "monde", "et", "d\u00e9tenteur", "du", "record", "du", "monde", "et", "des", "nageurs", "comme", "thiago", "pereira", "felipe", "fran\u00e7a", "et", "kaio", "de", "almeida", "qui", "ont", "r\u00e9ussi", "\u00e0", "battre", "des", "records", "du", "monde", "dans", "leurs", "\u00e9preuves", "ainsi", "que", "des", "m\u00e9daill\u00e9s", "aux", "championnats", "du", "monde", "comme", "bruno", "fratus", "nicholas", "santos", "jo\u00e3o", "gomes", "j\u00fanior", "et", "felipe", "lima", "m\u00eame", "la", "natation", "f\u00e9minine", "a", "d\u00e9velopp\u00e9", "et", "cr\u00e9\u00e9", "des", "athl\u00e8tes", "comme", "etiene", "medeiros", "et", "ana", "marcela", "cunha", "avec", "la", "multiplication", "de", "l'\u00e9mergence", "des", "talents", "la", "natation", "se", "d\u00e9marque", "et", "conquiert", "son", "espace", "athl\u00e9tisme", "l'athl\u00e9tisme", "est", "un", "sport", "traditionnel", "au", "br\u00e9sil", "remportant", "des", "m\u00e9dailles", "olympiques", "pour", "le", "pays", "en", "athl\u00e9tisme", "les", "athl\u00e8tes", "les", "plus", "connus", "sont", "adhemar", "da", "silva", "jo\u00e3o", "carlos", "de", "oliveira", "joaquim", "cruz", "robson", "da", "silva", "maurren", "maggi", "et", "fabiana", "murer", "d'autres", "athl\u00e8tes", "importants", "dans", "l'histoire", "du", "br\u00e9sil", "sont", "thiago", "braz", "da", "silva", "alison", "dos", "santos", "nelson", "prud\u00eancio", "jadel", "greg\u00f3rio", "jos\u00e9", "lu\u00edz", "barbosa", "sanderlei", "parrela", "claudinei", "da", "silva", "vicente", "len\u00edlson", "de", "lima", "andr\u00e9", "domingos", "\u00e9dson", "ribeiro", "vanderlei", "de", "lima", "caio", "bonfim", "ros\u00e2ngela", "santos", "et", "darlan", "romani", "au", "br\u00e9sil", "l'athl\u00e9tisme", "a", "tendance", "\u00e0", "perdre", "de", "nombreux", "pratiquants", "au", "profit", "du", "football", "qui", "accorde", "de", "meilleurs", "salaires", "aux", "athl\u00e8tes", "c'est", "l'une", "des", "raisons", "pour", "lesquelles", "le", "pays", "a", "moins", "d'importance", "mondiale", "dans", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "tels", "que", "le", "m\u00e8tres", "le", "sport", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "concentr\u00e9", "dans", "certains", "clubs", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "dans", "l'athl\u00e9tisme", "et", "b\u00e9n\u00e9ficie", "\u00e9galement", "de", "l'attention", "et", "du", "soutien", "des", "forces", "arm\u00e9es", "du", "pays", "le", "br\u00e9sil", "a", "une", "tradition", "dans", "les", "\u00e9preuves", "telles", "que", "le", "triple", "saut", "et", "accueille", "d'importantes", "\u00e9preuves", "de", "course", "longue", "distance", "telles", "que", "la", "corrida", "de", "la", "saintsylvestre", "judo", "le", "judo", "est", "un", "autre", "sport", "g\u00e9n\u00e9ralement", "recommand\u00e9", "pour", "les", "enfants", "au", "br\u00e9sil", "et", "est", "donc", "largement", "pratiqu\u00e9", "le", "pays", "a", "une", "tradition", "internationale", "croissante", "dans", "le", "sport", "remportant", "constamment", "des", "m\u00e9dailles", "et", "des", "titres", "le", "sport", "a", "\u00e9t\u00e9", "introduit", "et", "d\u00e9velopp\u00e9", "par", "sa", "grande", "communaut\u00e9", "japonaise", "les", "plus", "grands", "repr\u00e9sentants", "du", "sport", "jusqu'\u00e0", "aujourd'hui", "\u00e9taient", "aur\u00e9lio", "miguel", "sarah", "menezes", "et", "rog\u00e9rio", "sampaio", "champions", "olympiques", "le", "br\u00e9sil", "comptait", "\u00e9galement", "plusieurs", "autres", "athl\u00e8tes", "de", "judo", "importants", "tels", "que", "les", "finalistes", "olympiques", "douglas", "vieira", "tiago", "camilo", "carlos", "honorato", "et", "les", "m\u00e9daill\u00e9s", "olympiques", "de", "bronze", "chiaki", "ishii", "luiz", "onmura", "walter", "carmona", "henrique", "guimar\u00e3es", "leandro", "guilheiro", "fl\u00e1vio", "canto", "ketleyn", "quadros", "felipe", "kitadai", "mayra", "aguiar", "et", "rafael", "silva", "handball", "le", "handball", "est", "un", "sport", "import\u00e9", "par", "les", "immigrants", "allemands", "tr\u00e8s", "populaire", "dans", "les", "\u00e9coles", "du", "monde", "entier", "c'est", "le", "deuxi\u00e8me", "sport", "le", "plus", "pratiqu\u00e9", "dans", "les", "\u00e9coles", "au", "br\u00e9sil", "juste", "derri\u00e8re", "le", "football", "futsal", "l'\u00e9quipe", "nationale", "masculine", "de", "handball", "du", "br\u00e9sil", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "la", "meilleure", "d'am\u00e9rique", "du", "sud", "et", "le", "sport", "gagne", "en", "couverture", "m\u00e9diatique", "l'\u00e9quipe", "nationale", "f\u00e9minine", "de", "handball", "du", "br\u00e9sil", "a", "\u00e9t\u00e9", "couronn\u00e9e", "championne", "du", "monde", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "au", "championnat", "du", "monde", "de", "handball", "f\u00e9minin", "boxe", "la", "boxe", "est", "un", "autre", "sport", "populaire", "en", "particulier", "dans", "le", "nordest", "du", "br\u00e9sil", "c'est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "sport", "de", "la", "classe", "ouvri\u00e8re", "\u00e9der", "jofre", "et", "acelino", "freitas", "sont", "d'anciens", "champions", "du", "monde", "aux", "jeux", "olympiques", "le", "br\u00e9sil", "a", "remport\u00e9", "la", "m\u00e9daille", "d'or", "dans", "la", "cat\u00e9gorie", "jusqu'\u00e0", "kg", "avec", "le", "combattant", "robson", "concei\u00e7\u00e3o", "la", "premi\u00e8re", "m\u00e9daille", "d'or", "olympique", "en", "boxe", "br\u00e9silienne", "les", "autres", "m\u00e9daill\u00e9s", "olympiques", "au", "br\u00e9sil", "\u00e9taient", "serv\u00edlio", "de", "oliveira", "yamaguchi", "falc\u00e3o", "esquiva", "falc\u00e3o", "et", "adriana", "ara\u00fajo", "un", "autre", "boxeur", "c\u00e9l\u00e8bre", "au", "br\u00e9sil", "\u00e9tait", "maguila", "un", "poids", "lourd", "qui", "a", "affront\u00e9", "evander", "holyfield", "et", "george", "foreman", "le", "br\u00e9sil", "aux", "jeux", "olympiques", "jusqu'aux", "jeux", "olympiques", "de", "le", "br\u00e9sil", "a", "remport\u00e9", "m\u00e9dailles", "dans", "l'histoire", "des", "jeux", "olympiques", "toutes", "lors", "des", "\u00e9ditions", "d'\u00e9t\u00e9", "il", "y", "a", "m\u00e9dailles", "d'or", "d'argent", "et", "de", "bronze", "ce", "qui", "en", "fait", "le", "pays", "d'am\u00e9rique", "du", "sud", "avec", "le", "meilleur", "bilan", "de", "l'histoire", "des", "jeux", "olympiques", "de", "l'\u00e8re", "moderne", "et", "le", "e", "plus", "grand", "gagnant", "des", "am\u00e9riques", "derri\u00e8re", "seulement", "les", "\u00e9tatsunis", "le", "canada", "et", "cuba", "respectivement", "c'est", "aussi", "l'un", "des", "rares", "pays", "\u00e0", "avoir", "un", "athl\u00e8te", "qui", "a", "re\u00e7u", "la", "m\u00e9daille", "pierre", "de", "coubertin", "vanderlei", "de", "lima", "il", "a", "d\u00e9j\u00e0", "remport\u00e9", "des", "m\u00e9dailles", "d'or", "olympiques", "dans", "sports", "diff\u00e9rents", "voile", "athl\u00e9tisme", "volleyball", "judo", "beachvolley", "football", "natation", "tir", "gymnastique", "boxe", "et", "\u00e9quitation", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "ouvrages", "autres", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "ouvrages", "utilis\u00e9s", "pour", "la", "r\u00e9daction", "de", "l'article", "en", "javier", "abell\u00e1n", "et", "jos\u00e9", "antonio", "alonso", "the", "role", "of", "brazil", "as", "a", "new", "donor", "of", "development", "aid", "in", "africa", "bologne", "universit\u00e9", "de", "bologna", "lire", "en", "ligne", "pt", "charles", "r", "boxer", "o", "imp\u00e9rio", "mar\u00edtimo", "portugu\u00eas", "sao", "paulo", "companhia", "das", "letras", "p", "isbn", "pt", "thomas", "e", "skidmore", "uma", "hist\u00f3ria", "do", "brasil", "sao", "paulo", "paz", "e", "terra", "e", "\u00e9d", "p", "isbn", "pt", "eduardo", "bueno", "brasil", "uma", "hist\u00f3ria", "sao", "paulo", "\u00e1tica", "p", "isbn", "pt", "ot\u00e1vio", "tarqu\u00ednio", "de", "sousa", "a", "vida", "de", "d", "pedro", "i", "vol", "rio", "de", "janeiro", "jos\u00e9", "olympio", "pt", "ot\u00e1vio", "tarqu\u00ednio", "de", "sousa", "a", "vida", "de", "d", "pedro", "i", "vol", "rio", "de", "janeiro", "jos\u00e9", "olympio", "pt", "ot\u00e1vio", "tarqu\u00ednio", "de", "sousa", "a", "vida", "de", "d", "pedro", "i", "vol", "rio", "de", "janeiro", "jos\u00e9", "olympio", "en", "roderick", "j", "barman", "brazil", "the", "forging", "of", "a", "nation", "stanford", "californie", "stanford", "university", "press", "p", "isbn", "en", "roderick", "j", "barman", "citizen", "emperor", "pedro", "ii", "and", "the", "making", "of", "brazil", "stanford", "stanford", "university", "press", "p", "isbn", "pt", "isabel", "lustosa", "d", "pedro", "i", "um", "her\u00f3i", "sem", "nenhum", "car\u00e1ter", "sao", "paulo", "companhia", "das", "letras", "p", "isbn", "en", "neill", "macaulay", "dom", "pedro", "the", "struggle", "for", "liberty", "in", "brazil", "and", "portugal", "durham", "carolinedunord", "duke", "university", "press", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pt", "heitor", "lyra", "hist\u00f3ria", "de", "dom", "pedro", "ii", "ascen\u00e7\u00e3o", "vol", "belo", "horizonte", "itatiaia", "pt", "heitor", "lyra", "hist\u00f3ria", "de", "dom", "pedro", "ii", "fast\u00edgio", "vol", "belo", "horizonte", "itatiaia", "pt", "heitor", "lyra", "hist\u00f3ria", "de", "dom", "pedro", "ii", "decl\u00ednio", "vol", "belo", "horizonte", "itatiaia", "pt", "pedro", "calmon", "o", "rei", "cavaleiro", "sao", "paulo", "edi\u00e7\u00e3o", "saraiva", "pt", "pedro", "calmon", "hist\u00f3ria", "de", "d", "pedro", "ii", "vol", "rio", "de", "janeiro", "j", "olympio", "pt", "pedro", "calmon", "hist\u00f3ria", "da", "civiliza\u00e7\u00e3o", "brasileira", "bras\u00edlia", "senado", "federal", "oclc", "pt", "lilia", "moritz", "schwarcz", "as", "barbas", "do", "imperador", "d", "pedro", "ii", "um", "monarca", "nos", "tr\u00f3picos", "sao", "paulo", "companhia", "das", "letras", "e", "\u00e9d", "p", "isbn", "pt", "jos\u00e9", "murilo", "de", "carvalho", "d", "pedro", "ii", "ser", "ou", "n\u00e3o", "ser", "sao", "paulo", "companhia", "das", "letras", "p", "isbn", "en", "robert", "m", "levine", "the", "history", "of", "brazil", "westport", "greenwood", "press", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pt", "nelson", "werneck", "sodr\u00e9", "panorama", "do", "segundo", "imp\u00e9rio", "rio", "de", "janeiro", "graphia", "e", "\u00e9d", "p", "isbn", "pt", "boris", "fausto", "et", "fernando", "j", "devoto", "trad", "de", "l'espagnol", "brasil", "e", "argentina", "um", "ensaio", "de", "hist\u00f3ria", "comparada", "sao", "paulo", "editoria", "e", "\u00e9d", "p", "isbn", "pt", "carlos", "fausto", "os", "\u00edndios", "antes", "do", "brasil", "jorge", "zahar", "ed", "p", "isbn", "x", "pt", "pedro", "karp", "vasquez", "nos", "trilhos", "do", "progresso", "a", "ferrovia", "no", "brasil", "imperial", "vista", "pela", "fotografia", "sao", "paulo", "metalivros", "p", "isbn", "pt", "h\u00e9lio", "vianna", "hist\u00f3ria", "do", "brasil", "per\u00edodo", "colonial", "monarquia", "e", "rep\u00fablica", "sao", "paulo", "melhoramentos", "e", "\u00e9d", "p", "isbn", "pt", "roger", "parkinson", "the", "late", "victorian", "navy", "the", "predreadnought", "era", "and", "the", "origins", "of", "the", "first", "world", "war", "woodbridge", "suffolk", "the", "boydell", "press", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pt", "l\u00eddia", "besouchet", "pedro", "ii", "e", "o", "s\u00e9culo", "xix", "rio", "de", "janeiro", "nova", "fronteira", "e", "\u00e9d", "p", "isbn", "pt", "antonio", "carlos", "olivieri", "dom", "pedro", "ii", "imperador", "do", "brasil", "sao", "paulo", "callis", "p", "isbn", "alain", "rouqui\u00e9", "le", "br\u00e9sil", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "naissance", "d'un", "nouveau", "grand", "paris", "fayard", "p", "isbn", "pour", "aller", "plus", "loin", "pt", "arthur", "ramos", "a", "mesti\u00e7agem", "no", "brasil", "macei\u00f3", "edufal", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "pt", "h\u00e9lio", "vianna", "vultos", "do", "imp\u00e9rio", "sao", "paulo", "companhia", "editora", "nacional", "adolphe", "d'assier", "le", "br\u00e9sil", "contemporain", "races", "murs", "institutions", "paysage", "paris", "durand", "et", "lauriel", "lire", "en", "ligne", "pt", "ronaldo", "vainfas", "dicion\u00e1rio", "do", "brasil", "imperial", "rio", "de", "janeiro", "objetiva", "p", "isbn", "bartolom\u00e9", "bennassar", "et", "marin", "richard", "histoire", "du", "br\u00e9sil", "paris", "fayard", "p", "jeanlouis", "blanc", "les", "grands", "fleuves", "du", "monde", "aux", "sources", "de", "la", "vie", "paris", "jacques", "gl\u00e9nat", "p", "michel", "braudeau", "le", "r\u00eave", "amazonien", "paris", "gallimard", "p", "ivan", "frias", "soigner", "et", "penser", "au", "br\u00e9sil", "paris", "l'harmattan", "coll", "questions", "contemporaines", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "myl\u00e8ne", "gaulard", "l'\u00e9conomie", "du", "br\u00e9sil", "\u00e9ditions", "br\u00e9al", "p", "herv\u00e9", "th\u00e9ry", "le", "br\u00e9sil", "paris", "armand", "colin", "coll", "g\u00e9ographie", "e", "\u00e9d", "p", "paul", "van", "de", "weyer", "le", "br\u00e9sil", "rel\u00e8ve", "le", "d\u00e9fi", "de", "l'an", "bruxelles", "\u00e9cho", "de", "la", "bourse", "novembre", "de", "manfred", "w\u00f6hlcke", "brasilien", "anatomie", "eines", "riesen", "olivier", "compagnon", "et", "martine", "droulers", "dir", "le", "br\u00e9sil", "et", "la", "france", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "cahiers", "des", "am\u00e9riques", "latines", "paris", "vol", "nos", "p", "articles", "connexes", "br\u00e9sil", "philat\u00e9lie", "mouvement", "des", "sansterre", "tropicalisme", "relations", "entre", "le", "br\u00e9sil", "et", "l'union", "europ\u00e9enne", "brasilia", "ast\u00e9ro\u00efde", "liens", "externes", "pt", "+", "es", "+", "en", "portail", "du", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "br\u00e9silien", "site", "officiel", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "nominations", "au", "journal", "officiel", "ressource", "relative", "au", "vivant", "invasive", "species", "compendium", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "pierre", "verluise", "ueemergents", "br\u00e9sil", "quels", "\u00e9changes", "\u00e9conomiques", "sur", "diplowebcom", "pr\u00e9sentation", "du", "br\u00e9sil", "sur", "diplomatiegouv", "le", "br\u00e9sil", "comme", "puissance", "port\u00e9e", "et", "paradoxes", "sur", "diplowebcom", "herve", "thery", "francebr\u00e9sil", "un", "pont", "g\u00e9opolitique", "sur", "loyapock", "sur", "diplowebcom", "pt", "partitions", "de", "musique", "br\u00e9silienne", "et", "biographies", "sur", "le", "portail", "musica", "brasilis", "portail", "du", "br\u00e9sil", "portail", "de", "la", "lusophonie", "portail", "de", "lam\u00e9rique", "du", "sud"]