["le", "burkina", "faso", "prononciation", "bukina", "faso", "ou", "bykina", "faso", "litt\u00e9ralement", "patrie", "des", "personnes", "int\u00e8gres", "ou", "patrie", "de", "l'int\u00e9grit\u00e9", "anciennement", "r\u00e9publique", "de", "hautevolta", "et", "couramment", "appel\u00e9", "burkina", "est", "un", "pays", "d'afrique", "de", "l'ouest", "sans", "acc\u00e8s", "\u00e0", "la", "mer", "il", "est", "entour\u00e9", "de", "six", "pays", "le", "mali", "au", "nordouest", "le", "niger", "au", "nordest", "le", "b\u00e9nin", "et", "le", "togo", "au", "sudest", "le", "ghana", "au", "sud", "et", "la", "c\u00f4te", "d'ivoire", "au", "sudouest", "sa", "capitale", "ouagadougou", "est", "situ\u00e9e", "au", "centre", "du", "pays", "le", "pays", "fait", "partie", "de", "la", "communaut\u00e9", "\u00e9conomique", "des", "\u00e9tats", "de", "l'afrique", "de", "l'ouest", "cedeao", "du", "conseil", "de", "l'entente", "et", "de", "l'union", "africaine", "en", "le", "royaume", "mossi", "de", "ouagadougou", "devient", "un", "protectorat", "fran\u00e7ais", "avant", "de", "devenir", "la", "colonie", "de", "hautevolta", "en", "puis", "\u00e0", "nouveau", "en", "ind\u00e9pendant", "de", "la", "france", "depuis", "le", "ao\u00fbt", "la", "r\u00e9publique", "de", "hautevolta", "est", "renomm\u00e9e", "burkina", "faso", "en", "sous", "le", "r\u00e9gime", "de", "thomas", "sankara", "ce", "dernier", "est", "renvers\u00e9", "par", "blaise", "compaor\u00e9", "et", "assassin\u00e9", "en", "le", "pays", "ne", "conna\u00eet", "pas", "de", "r\u00e9gime", "d\u00e9mocratique", "avant", "le", "novembre", "et", "l'accession", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "roch", "marc", "christian", "kabor\u00e9", "cette", "premi\u00e8re", "p\u00e9riode", "d\u00e9mocratique", "s'ach\u00e8ve", "en", "lors", "des", "coups", "d'\u00e9tat", "de", "janvier", "et", "de", "septembre", "qui", "aboutissent", "\u00e0", "l'instauration", "d'un", "r\u00e9gime", "militaire", "sur", "fond", "de", "multiplication", "des", "attentats", "terroristes", "le", "pays", "est", "en", "effet", "depuis", "le", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "victime", "de", "l'extension", "des", "actions", "des", "groupes", "arm\u00e9s", "djihadistes", "\u00e0", "l'ensemble", "du", "sahel", "sa", "population", "est", "estim\u00e9e", "\u00e0", "habitants", "le", "burkina", "faso", "a", "une", "superficie", "de", "km", "il", "est", "class\u00e9", "e", "sur", "avec", "un", "indice", "de", "d\u00e9veloppement", "humain", "de", "en", "il", "est", "membre", "de", "nombreuses", "organisations", "comme", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "onu", "la", "banque", "africaine", "de", "d\u00e9veloppement", "bad", "l'organisation", "de", "la", "coop\u00e9ration", "islamique", "oci", "ou", "encore", "l'organisation", "pour", "l'harmonisation", "en", "afrique", "du", "droit", "des", "affaires", "ohada", "mais", "il", "a", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "suspendu", "de", "plusieurs", "autres", "organisations", "oif", "ua", "cedeao", "en", "raison", "des", "coups", "d'\u00e9tat", "de", "janvier", "et", "de", "septembre", "dans", "le", "pays", "g\u00e9ographie", "topographie", "le", "pays", "est", "plut\u00f4t", "plat", "avec", "quelques", "accidents", "de", "terrain", "localis\u00e9s", "son", "altitude", "moyenne", "est", "de", "m", "et", "le", "diff\u00e9rentiel", "entre", "les", "deux", "points", "extr\u00eames", "ne", "d\u00e9passe", "pas", "m", "le", "point", "culminant", "du", "pays", "est", "le", "mont", "tenakourou", "situ\u00e9", "\u00e0", "m", "d'altitude", "reliefs", "deux", "grands", "types", "de", "paysages", "existent", "au", "burkina", "la", "plus", "grande", "partie", "du", "pays", "est", "couverte", "par", "une", "p\u00e9n\u00e9plaine", "elle", "forme", "un", "relief", "tr\u00e8s", "l\u00e9g\u00e8rement", "vallonn\u00e9", "avec", "par", "endroits", "quelques", "collines", "isol\u00e9es", "ultimes", "vestiges", "d'un", "massif", "du", "pr\u00e9cambrien", "c'est", "un", "paysage", "assez", "uniforme", "avec", "un", "sol", "le", "plus", "souvent", "color\u00e9", "en", "ocre", "par", "la", "lat\u00e9rite", "il", "a", "un", "relief", "plat", "qui", "ne", "retient", "pas", "de", "grandes", "quantit\u00e9s", "d'eau", "d'o\u00f9", "l'insuffisance", "hydrique", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "la", "partie", "sudouest", "du", "pays", "forme", "un", "massif", "gr\u00e9seux", "le", "point", "culminant", "du", "pays", "s'y", "trouve", "le", "tenakourou", "m", "le", "massif", "est", "limit\u00e9", "par", "des", "falaises", "tr\u00e8s", "escarp\u00e9es", "atteignant", "m", "de", "haut", "falaise", "de", "banfora", "pics", "de", "sindou", "cavernes", "de", "douna", "etc", "hydrographie", "quoique", "peu", "\u00e9lev\u00e9", "et", "assez", "peu", "arros\u00e9", "le", "burkina", "dispose", "d'un", "r\u00e9seau", "hydrographique", "relativement", "dense", "surtout", "dans", "sa", "partie", "m\u00e9ridionale", "les", "cours", "d'eau", "se", "rattachent", "\u00e0", "trois", "bassins", "principaux", "les", "bassins", "de", "la", "volta", "de", "la", "como\u00e9", "et", "du", "niger", "le", "pays", "devait", "son", "ancien", "nom", "de", "hautevolta", "aux", "trois", "cours", "d'eau", "qui", "le", "traversent", "le", "mouhoun", "anciennement", "volta", "noire", "le", "nakamb\u00e9", "volta", "blanche", "et", "le", "nazinon", "volta", "rouge", "le", "mouhoun", "est", "le", "seul", "cours", "d'eau", "permanent", "du", "pays", "avec", "la", "como\u00e9", "qui", "coule", "au", "sudouest", "syst\u00e8me", "hydrologique", "le", "syst\u00e8me", "hydrographique", "burkinab\u00e9", "se", "compose", "dans", "l'ensemble", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "suivants", "le", "bassin", "de", "la", "volta", "le", "plus", "important", "s'\u00e9tend", "au", "centre", "et", "\u00e0", "l'ouest", "du", "pays", "sur", "une", "superficie", "de", "km", "il", "est", "constitu\u00e9", "par", "trois", "sousbassins", "majeurs", "ceux", "du", "mouhoun", "du", "nakamb\u00e9", "et", "du", "nazinon", "les", "eaux", "de", "ces", "bassins", "se", "rejoignent", "au", "centre", "du", "ghana", "o\u00f9", "elles", "forment", "le", "lac", "voltale", "mouhoun", "volta", "noire", "seul", "cours", "d'eau", "permanent", "avec", "un", "bassin", "versant", "de", "km", "parcourt", "le", "pays", "sur", "une", "distance", "d'environ", "km", "prend", "sa", "source", "sur", "le", "versant", "nord", "du", "massif", "gr\u00e9seux", "de", "la", "falaise", "de", "banfora", "dans", "une", "r\u00e9gion", "o\u00f9", "les", "pr\u00e9cipitations", "d\u00e9passent", "mm", "par", "an", "il", "coule", "d'abord", "vers", "le", "nordest", "puis", "s'infl\u00e9chit", "brusquement", "vers", "le", "sud", "au", "confluent", "du", "sourou", "le", "bassin", "versant", "du", "mouhoun", "et", "ses", "principaux", "affluents", "plandi", "kou", "voun", "hou", "fournissent", "un", "d\u00e9bit", "moyen", "de", "ms", "ce", "d\u00e9bit", "est", "cependant", "tr\u00e8s", "irr\u00e9gulier", "le", "nakamb\u00e9", "volta", "blanche", "prend", "sa", "source", "\u00e0", "l'est", "de", "ouahigouya", "dans", "une", "r\u00e9gion", "qui", "re\u00e7oit", "\u00e0", "mm", "d'eau", "par", "an", "il", "draine", "un", "bassin", "versant", "de", "km", "il", "draine", "toute", "la", "partie", "centrale", "et", "le", "nord", "du", "plateau", "central", "et", "ne", "coule", "que", "pendant", "la", "saison", "des", "pluiesle", "nazinon", "volta", "rouge", "et", "son", "principal", "affluent", "la", "sissili", "drainent", "la", "partie", "sudouest", "du", "plateau", "central", "avec", "un", "bassin", "versant", "de", "km", "leur", "r\u00e9gime", "hydrologique", "est", "tr\u00e8s", "voisin", "de", "celui", "du", "nakamb\u00e9", "le", "pendjari", "quant\u00e0lui", "forme", "la", "fronti\u00e8re", "sudest", "du", "burkina", "avec", "le", "b\u00e9nin", "et", "re\u00e7oit", "en", "rive", "droite", "trois", "affluents", "le", "doudodo", "le", "singou", "et", "la", "konpienga", "dont", "les", "bassins", "versants", "totalisent", "km", "ces", "affluents", "apportent", "moins", "de", "du", "d\u00e9bit", "moyen", "de", "la", "pendjari", "qui", "ellem\u00eame", "tarit", "compl\u00e8tement", "une", "ann\u00e9e", "sur", "deux", "en", "avril", "\u00e0", "porga", "au", "b\u00e9ninla", "como\u00e9", "draine", "l'extr\u00e9mit\u00e9", "sudouest", "du", "pays", "sur", "un", "bassin", "versant", "de", "km", "comprenant", "de", "nombreux", "affluents", "prend", "sa", "source", "dans", "les", "falaises", "autour", "de", "banfora", "notamment", "dans", "le", "village", "de", "takal\u00e9dougoukoko", "son", "cours", "coup\u00e9", "par", "des", "rapides", "et", "des", "chutes", "communique", "avec", "des", "mares", "permanentes", "situ\u00e9es", "au", "pied", "de", "la", "falaise", "de", "banfora", "comme", "le", "lac", "de", "tengr\u00e9la", "les", "\u00e9coulements", "sont", "permanents", "le", "bassin", "du", "niger", "draine", "le", "nordest", "et", "l'est", "du", "pays", "son", "bassin", "versant", "a", "une", "superficie", "de", "km", "les", "affluents", "burkinab\u00e9s", "du", "niger", "les", "plus", "septentrionaux", "sont", "en", "grande", "partie", "endor\u00e9iques", "le", "b\u00e9li", "le", "gorouol", "le", "goud\u00e9bo", "et", "le", "dargol", "et", "sont", "\u00e0", "l'origine", "de", "crues", "importantes", "par", "contre", "les", "affluents", "soudanosah\u00e9liens", "la", "faga", "la", "sirba", "la", "bonsoaga", "le", "diamangou", "et", "la", "tapoa", "ont", "des", "r\u00e9gimes", "un", "peu", "moins", "irr\u00e9guliers", "et", "contribuent", "\u00e0", "la", "crise", "dite", "soudanienne", "du", "niger", "qui", "se", "produit", "en", "septembre", "ces", "cours", "d'eau", "de", "faible", "d\u00e9bit", "ne", "forment", "souvent", "qu'un", "chapelet", "de", "mares", "toutes", "les", "rivi\u00e8res", "du", "burkina", "except\u00e9s", "le", "mouhoun", "et", "celles", "du", "sudouest", "bassin", "de", "la", "como\u00e9", "sont", "temporaires", "elles", "ne", "couleent", "que", "de", "juillet", "\u00e0", "octobre", "en", "dehors", "du", "r\u00e9seau", "hydrographique", "il", "existe", "des", "bassins", "ferm\u00e9s", "qui", "alimentent", "de", "nombreuses", "grandes", "mares", "ou", "lacs", "naturels", "sans", "\u00e9coulement", "permanent", "ou", "temporaire", "qui", "occupent", "les", "basfonds", "ou", "les", "espaces", "interdunaires", "les", "lac", "de", "tingrela", "de", "bam", "et", "de", "dem", "les", "mares", "d'oursi", "de", "b\u00e9li", "de", "yomboli", "et", "de", "markoye", "les", "observations", "effectu\u00e9es", "sur", "la", "mare", "d'oursi", "et", "le", "lac", "de", "bam", "laissent", "penser", "que", "le", "fond", "de", "ces", "lacs", "se", "colmate", "par", "des", "d\u00e9p\u00f4ts", "argileux", "le", "manque", "d'eau", "est", "souvent", "probl\u00e9matique", "surtout", "dans", "le", "nord", "du", "pays", "climat", "le", "burkina", "faso", "poss\u00e8de", "un", "climat", "tropical", "de", "type", "soudanosah\u00e9lien", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "des", "variations", "pluviom\u00e9triques", "consid\u00e9rables", "allant", "d'une", "moyenne", "de", "mm", "au", "nord", "\u00e0", "plus", "de", "mm", "au", "sudouest", "avec", "deux", "saisons", "tr\u00e8s", "contrast\u00e9es", "la", "saison", "des", "pluies", "avec", "des", "pr\u00e9cipitations", "comprises", "entre", "mm", "et", "mm", "et", "la", "saison", "s\u00e8che", "durant", "laquelle", "souffle", "l'harmattan", "un", "vent", "chaud", "et", "sec", "originaire", "du", "sahara", "la", "saison", "des", "pluies", "dure", "environ", "mois", "entre", "maijuin", "et", "septembre", "sa", "dur\u00e9e", "\u00e9tant", "plus", "courte", "dans", "le", "nord", "du", "payson", "peut", "donc", "distinguer", "trois", "grandes", "zones", "climatiques", "zone", "sah\u00e9lienne", "au", "nord", "du", "pays", "moins", "de", "mm", "de", "pluviom\u00e9trie", "par", "an", "et", "amplitudes", "thermiques", "\u00e9lev\u00e9es", "\u00e0", "\u00b0c", "zone", "soudanosah\u00e9lienne", "entre", "\u00b0", "'", "et", "\u00b0", "'", "de", "latitude", "nord", "c'est", "une", "zone", "interm\u00e9diaire", "pour", "les", "temp\u00e9ratures", "et", "les", "pr\u00e9cipitations", "zone", "soudanoguin\u00e9enne", "au", "sud", "du", "pays", "plus", "de", "mm", "de", "pluie", "par", "an", "et", "des", "temp\u00e9ratures", "moyennes", "relativement", "basseson", "distingue", "deux", "saisons", "de", "dur\u00e9es", "in\u00e9gales", "une", "saison", "d'hivernage", "tr\u00e8s", "courte", "de", "\u00e0", "mois", "juin", "\u00e0", "septembre", "une", "saison", "s\u00e8che", "de", "\u00e0", "mois", "octobre", "\u00e0", "juinla", "raret\u00e9", "et", "la", "mauvaise", "r\u00e9partition", "des", "pluies", "provoquent", "des", "migrations", "de", "plus", "en", "plus", "fortes", "des", "populations", "principalement", "du", "nord", "et", "du", "centre", "vers", "les", "villes", "le", "sudouest", "du", "burkina", "faso", "et", "les", "pays", "de", "la", "c\u00f4te", "la", "temp\u00e9rature", "varie", "de", "\u00e0", "\u00b0c", "l'\u00e9vaporation", "moyenne", "annuelle", "est", "estim\u00e9e", "\u00e0", "mm", "et", "la", "recharge", "annuelle", "de", "la", "nappe", "souterraine", "\u00e0", "mm", "environnement", "la", "savane", "soudanienne", "occidentale", "couvre", "la", "grande", "majorit\u00e9", "du", "pays", "\u00e0", "l'exception", "de", "la", "pointe", "nord", "dans", "les", "ann\u00e9es", "alors", "que", "la", "conscience", "\u00e9cologique", "est", "encore", "tr\u00e8s", "peu", "d\u00e9velopp\u00e9e", "le", "pr\u00e9sident", "du", "burkina", "faso", "thomas", "sankara", "est", "l'un", "des", "rares", "dirigeants", "africains", "\u00e0", "consid\u00e9rer", "la", "protection", "de", "lenvironnement", "comme", "une", "priorit\u00e9", "il", "sengage", "dans", "trois", "combats", "majeurs", "contre", "les", "feux", "de", "brousse", "qui", "seront", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "des", "crimes", "et", "seront", "punis", "comme", "tel", "contre", "la", "divagation", "du", "b\u00e9tail", "qui", "porte", "atteinte", "au", "droit", "des", "peuples", "car", "les", "animaux", "non", "surveill\u00e9s", "d\u00e9truisent", "la", "nature", "et", "contre", "la", "coupe", "anarchique", "du", "bois", "de", "chauffe", "dont", "il", "va", "falloir", "organiser", "et", "r\u00e8glementer", "la", "profession", "dans", "le", "cadre", "dun", "programme", "de", "d\u00e9veloppement", "associant", "une", "grande", "partie", "de", "la", "population", "dix", "millions", "darbres", "en", "quinze", "mois", "ont", "\u00e9t\u00e9", "plant\u00e9s", "au", "burkina", "faso", "pendant", "la", "r\u00e9volution", "pour", "faire", "face", "\u00e0", "lavanc\u00e9e", "du", "d\u00e9sert", "et", "aux", "s\u00e8cheresses", "r\u00e9currentes", "thomas", "sankara", "propose", "\u00e9galement", "la", "plantation", "de", "bandes", "bois\u00e9es", "dune", "cinquantaine", "de", "kilom\u00e8tres", "traversant", "le", "pays", "dest", "en", "ouest", "il", "songe", "ensuite", "\u00e0", "\u00e9tendre", "cette", "ceinture", "v\u00e9g\u00e9tale", "\u00e0", "dautres", "pays", "la", "production", "de", "c\u00e9r\u00e9ales", "proche", "de", "milliard", "de", "tonnes", "avant", "va", "grimper", "\u00e0", "milliard", "de", "tonnes", "en", "jean", "ziegler", "ancien", "rapporteur", "sp\u00e9cial", "pour", "le", "droit", "\u00e0", "lalimentation", "de", "lonu", "souligne", "alors", "que", "le", "pays", "est", "devenu", "alimentairement", "autosuffisant", "r\u00e9partition", "de", "la", "population", "\u00e9tymologie", "ancienne", "colonie", "fran\u00e7aise", "la", "hautevolta", "obtient", "l'ind\u00e9pendance", "le", "ao\u00fbt", "le", "nom", "actuel", "du", "pays", "burkina", "faso", "date", "du", "ao\u00fbt", "sous", "la", "pr\u00e9sidence", "du", "r\u00e9volutionnaire", "thomas", "sankara", "combinaison", "de", "deux", "mots", "dans", "deux", "langues", "principales", "du", "pays", "il", "signifie", "la", "patrie", "des", "hommes", "int\u00e8gres", "burkina", "se", "traduisant", "par", "int\u00e9grit\u00e9", "honneur", "en", "mor\u00e9", "et", "faso", "se", "traduisant", "par", "territoire", "terre", "ou", "patrie", "en", "dioula", "les", "habitants", "du", "burkina", "sont", "des", "burkinab\u00e8", "un", "mot", "tir\u00e9", "de", "la", "langue", "fulfuld\u00e9", "la", "constitution", "nationale", "nomme", "les", "habitants", "du", "burkina", "faso", "les", "burkinab\u00e8", "mot", "invariable", "en", "genre", "et", "en", "nombre", "o\u00f9", "le", "suffixe", "b\u00e8", "se", "traduit", "par", "habitant", "homme", "ou", "femme", "en", "peul", "le", "choix", "de", "ce", "m\u00e9lange", "de", "langues", "fond\u00e9", "sur", "trois", "idiomes", "ayant", "le", "statut", "de", "langues", "nationales", "moor\u00e9", "dioula", "malink\u00e9", "et", "le", "peul", "avec", "le", "fran\u00e7ais", "dans", "la", "d\u00e9nomination", "du", "pays", "et", "de", "ses", "habitants", "traduit", "la", "volont\u00e9", "d'unification", "d'une", "soci\u00e9t\u00e9", "multiethnique", "plus", "de", "soixante", "ethnies", "dans", "la", "francophonie", "les", "habitants", "du", "burkina", "peuvent", "\u00eatre", "d\u00e9sign\u00e9s", "comme", "burkinab\u00e9s", "on", "utilise", "les", "termes", "burkina", "faso", "ou", "burkina", "faso", "dans", "les", "usages", "courants", "et", "burkina", "faso", "dans", "les", "usages", "officiels", "d'apr\u00e8s", "la", "constitution", "du", "burkina", "faso", "le", "faso", "est", "la", "forme", "r\u00e9publicaine", "de", "l'\u00e9tat", "le", "terme", "faso", "remplace", "donc", "le", "terme", "r\u00e9publique", "r\u00e9publique", "du", "burkina", "faso", "ou", "r\u00e9publique", "du", "burkina", "ne", "sont", "pas", "employ\u00e9s", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "du", "pays", "de", "m\u00eame", "on", "utilise", "officiellement", "pr\u00e9sident", "du", "faso", "au", "lieu", "de", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "histoire", "p\u00e9riode", "pr\u00e9historique", "comme", "pour", "tout", "l'ouest", "de", "l'afrique", "le", "burkina", "faso", "a", "connu", "un", "peuplement", "tr\u00e8s", "pr\u00e9coce", "avec", "notamment", "des", "chasseurscueilleurs", "dans", "la", "partie", "nordouest", "du", "pays", "\u00e0", "ans", "avant", "l'\u00e8re", "chr\u00e9tienne", "et", "dont", "des", "outils", "grattoirs", "burins", "et", "pointes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9couverts", "en", "la", "s\u00e9dentarisation", "est", "apparue", "entre", "et", "avant", "l'\u00e8re", "chr\u00e9tienne", "avec", "des", "agriculteurs", "dont", "les", "traces", "des", "constructions", "laissent", "envisager", "une", "installation", "relativement", "p\u00e9renne", "l'emploi", "du", "fer", "de", "la", "c\u00e9ramique", "et", "de", "la", "pierre", "polie", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9", "entre", "et", "avant", "l'\u00e8re", "chr\u00e9tienne", "ainsi", "que", "l'apparition", "de", "pr\u00e9occupations", "spirituelles", "comme", "en", "t\u00e9moignent", "les", "restes", "d'inhumation", "d\u00e9couverts", "des", "vestiges", "attribu\u00e9s", "aux", "dogons", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9couverts", "dans", "la", "r\u00e9gion", "du", "centrenord", "du", "nord", "et", "du", "nordouest", "or", "ceuxci", "ont", "quitt\u00e9", "le", "secteur", "entre", "le", "xve", "et", "le", "xvie", "si\u00e8cle", "pour", "s'installer", "dans", "la", "falaise", "de", "bandiagara", "par", "ailleurs", "des", "restes", "de", "murailles", "sont", "localis\u00e9s", "dans", "le", "sudouest", "du", "burkina", "faso", "ainsi", "qu'en", "c\u00f4te", "d'ivoire", "mais", "leurs", "constructeurs", "n'ont", "\u00e0", "ce", "jour", "pas", "pu", "\u00eatre", "identifi\u00e9s", "avec", "certitude", "les", "ruines", "de", "lorop\u00e9ni", "situ\u00e9es", "pr\u00e8s", "des", "fronti\u00e8res", "de", "la", "c\u00f4te", "d'ivoire", "et", "du", "ghana", "sont", "aujourd'hui", "reconnues", "comme", "site", "du", "patrimoine", "mondial", "p\u00e9riode", "pr\u00e9coloniale", "avant", "la", "colonisation", "le", "territoire", "du", "burkina", "faso", "\u00e9tait", "partag\u00e9", "entre", "diff\u00e9rents", "royaumes", "ou", "chefferies", "le", "gourma", "pays", "des", "gourmantch\u00e9s", "et", "des", "bembas", "le", "mossi", "pays", "des", "mossis", "le", "gwiriko", "pays", "des", "bobodioulaso", "le", "bissa", "pays", "des", "bisa", "le", "liptako", "pays", "des", "peuls", "et", "des", "bellason", "trouve", "peu", "de", "t\u00e9moignages", "sur", "cette", "\u00e9poque", "au", "burkina", "faso", "toutefois", "une", "chronologie", "des", "royaumes", "mossis", "existe", "les", "europ\u00e9ens", "ont", "eu", "peu", "de", "contacts", "avec", "le", "mossi", "ainsi", "que", "l'on", "d\u00e9signait", "ce", "territoire", "et", "ils", "se", "sont", "produits", "peu", "avant", "la", "colonisation", "le", "compte", "rendu", "du", "niger", "au", "golfe", "de", "guin\u00e9e", "du", "voyage", "de", "louisgustave", "binger", "relate", "son", "s\u00e9jour", "en", "juin", "chez", "boukary", "le", "fr\u00e8re", "du", "mogho", "naaba", "sanem", "de", "ouagadougou", "lequel", "boukary", "devait", "devenir", "le", "moro", "naaba", "wobgho", "qui", "r\u00e9sista", "aux", "fran\u00e7ais", "avec", "des", "moyens", "bien", "limit\u00e9s", "devant", "leurs", "armes", "modernes", "binger", "d\u00e9crit", "un", "royaume", "organis\u00e9", "suivant", "un", "syst\u00e8me", "f\u00e9odal", "p\u00e9riode", "coloniale", "en", "le", "royaume", "mossi", "de", "ouagadougou", "devient", "un", "protectorat", "fran\u00e7ais", "en", "la", "majeure", "partie", "de", "la", "r\u00e9gion", "correspondant", "\u00e0", "l'actuel", "burkina", "faso", "est", "conquise", "en", "ces", "territoires", "sont", "int\u00e9gr\u00e9s", "\u00e0", "l'afriqueoccidentale", "fran\u00e7aise", "au", "sein", "de", "la", "colonie", "du", "hauts\u00e9n\u00e9gal", "et", "niger", "de", "nombreux", "habitants", "particip\u00e8rent", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "au", "sein", "des", "bataillons", "de", "tirailleurs", "s\u00e9n\u00e9galais", "en", "et", "a", "lieu", "la", "guerre", "du", "banivolta", "pour", "protester", "contre", "les", "recrutements", "forc\u00e9s", "pr\u00e8s", "de", "trente", "mille", "personnes", "furent", "tu\u00e9es", "par", "les", "troupes", "de", "l'afriqueoccidentale", "fran\u00e7aise", "le", "er", "mars", "\u00e9douard", "hesling", "devient", "le", "premier", "gouverneur", "de", "la", "nouvelle", "colonie", "de", "hautevolta", "celleci", "est", "d\u00e9membr\u00e9e", "le", "septembre", "et", "le", "territoire", "est", "partag\u00e9", "entre", "la", "c\u00f4te", "d'ivoire", "le", "mali", "et", "le", "niger", "la", "population", "indig\u00e8ne", "est", "fortement", "discrimin\u00e9e", "par", "exemple", "les", "enfants", "africains", "n'ont", "pas", "le", "droit", "d'utiliser", "une", "bicyclette", "ou", "de", "cueillir", "des", "fruits", "aux", "arbres", "privil\u00e8ges", "r\u00e9serv\u00e9s", "aux", "enfants", "des", "colons", "contrevenir", "\u00e0", "ces", "r\u00e8glements", "pouvait", "mener", "les", "parents", "en", "prison", "le", "septembre", "la", "hautevolta", "est", "reconstitu\u00e9e", "dans", "ses", "limites", "de", "le", "d\u00e9cembre", "elle", "devient", "la", "r\u00e9publique", "de", "hautevolta", "une", "r\u00e9publique", "membre", "de", "la", "communaut\u00e9", "fran\u00e7aise", "et", "elle", "acc\u00e8de", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "le", "ao\u00fbt", "le", "nom", "burkina", "faso", "est", "adopt\u00e9", "le", "ao\u00fbt", "apr\u00e8s", "l'ind\u00e9pendance", "le", "premier", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "de", "hautevolta", "est", "maurice", "yam\u00e9ogo", "le", "janvier", "le", "lieutenantcolonel", "sangoul\u00e9", "lamizana", "le", "remplace", "au", "pouvoir", "apr\u00e8s", "un", "soul\u00e8vement", "populaire", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "la", "hautevolta", "est", "l'un", "des", "pays", "les", "plus", "pauvres", "du", "monde", "un", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "infantile", "estim\u00e9", "\u00e0", "pour", "une", "esp\u00e9rance", "de", "vie", "se", "limitant", "\u00e0", "ans", "un", "taux", "danalphab\u00e9tisme", "allant", "jusqu\u00e0", "et", "un", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "par", "personne", "de", "francs", "cfa", "soit", "euros", "r\u00e9gime", "de", "thomas", "sankara", "le", "novembre", "un", "coup", "d'\u00e9tat", "militaire", "porte", "le", "colonel", "saye", "zerbo", "au", "pouvoir", "celuici", "est", "renvers\u00e9", "en", "par", "un", "autre", "coup", "d'\u00e9tat", "militaire", "qui", "place", "le", "m\u00e9decin", "commandant", "jeanbaptiste", "ou\u00e9draogo", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "l'\u00e9tat", "et", "le", "capitaine", "thomas", "sankara", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "gouvernement", "ce", "premier", "entre", "en", "conflit", "avec", "sankara", "et", "le", "limoge", "de", "son", "poste", "de", "premier", "ministre", "en", "mai", "trois", "mois", "plus", "tard", "le", "ao\u00fbt", "thomas", "sankara", "effectue", "un", "nouveau", "putsch", "et", "instaure", "le", "conseil", "national", "de", "la", "r\u00e9volution", "cnr", "d'orientation", "marxiste", "le", "ao\u00fbt", "le", "pr\u00e9sident", "sankara", "rebaptise", "son", "pays", "burkina", "faso", "le", "d\u00e9cret", "pr\u00e9sidentiel", "est", "confirm\u00e9", "le", "ao\u00fbt", "par", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "son", "gouvernement", "d\u00e9fend", "la", "transformation", "de", "ladministration", "la", "redistribution", "des", "richesses", "la", "lib\u00e9ration", "de", "la", "femme", "la", "mobilisation", "de", "la", "jeunesse", "et", "des", "paysans", "dans", "les", "luttes", "politiques", "la", "lutte", "contre", "la", "corruption", "etcthomas", "sankara", "retire", "aux", "chefs", "traditionnels", "les", "pouvoirs", "f\u00e9odaux", "qu'ils", "continuaient", "d'exercer", "il", "cr\u00e9e", "les", "cdr", "comit\u00e9s", "de", "d\u00e9fense", "de", "la", "r\u00e9volution", "qui", "sont", "charg\u00e9s", "localement", "d'exercer", "le", "pouvoir", "g\u00e9rant", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "la", "formation", "politique", "l'assainissement", "des", "quartiers", "la", "production", "et", "la", "consommation", "de", "produits", "locaux", "ou", "encore", "le", "contr\u00f4le", "budg\u00e9taire", "des", "minist\u00e8res", "cette", "politique", "visait", "\u00e0", "r\u00e9duire", "la", "malnutrition", "la", "soif", "avec", "la", "construction", "massive", "par", "les", "cdr", "de", "puits", "et", "retenues", "d'eau", "la", "diffusion", "des", "maladies", "gr\u00e2ce", "aux", "politiques", "de", "vaccinations", "commandos", "notamment", "des", "enfants", "burkinab\u00e9s", "ou", "non", "et", "l'analphab\u00e9tisme", "gr\u00e2ce", "aux", "op\u00e9rations", "alpha", "l'analphab\u00e9tisme", "est", "pass\u00e9", "pour", "les", "hommes", "de", "\u00e0", "mais", "seulement", "de", "\u00e0", "pour", "les", "femmes", "des", "projets", "de", "d\u00e9veloppement", "sont", "\u00e9galement", "port\u00e9s", "par", "les", "cdr", "comme", "l'am\u00e9nagement", "de", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "sourou", "destin\u00e9", "\u00e0", "irriguer", "hectares", "les", "d\u00e9penses", "de", "fonctionnement", "diminuent", "pour", "renforcer", "l'investissement", "les", "salaires", "sont", "ponctionn\u00e9s", "de", "\u00e0", "mais", "les", "loyers", "sont", "d\u00e9clar\u00e9s", "gratuits", "pendant", "un", "an", "en", "le", "burkina", "faso", "atteint", "son", "objectif", "de", "deux", "repas", "et", "de", "dix", "litres", "d'eau", "par", "jour", "et", "par", "personne", "soucieux", "d'environnement", "sankara", "d\u00e9nonce", "des", "responsabilit\u00e9s", "humaines", "dans", "l'avanc\u00e9e", "du", "d\u00e9sert", "en", "avril", "le", "cnr", "lance", "ainsi", "les", "trois", "luttes", "fin", "des", "coupes", "de", "bois", "abusives", "et", "campagne", "de", "sensibilisation", "concernant", "l'utilisation", "du", "gaz", "fin", "des", "feux", "de", "brousse", "et", "fin", "de", "la", "divagation", "des", "animaux", "le", "gouvernement", "m\u00e8ne", "des", "projets", "de", "barrages", "alors", "que", "des", "paysans", "construisent", "parfois", "euxm\u00eames", "des", "retenues", "d'eau", "thomas", "sankara", "critique", "\u00e9galement", "le", "manque", "d'aide", "de", "la", "france", "dont", "les", "entreprises", "b\u00e9n\u00e9ficient", "pourtant", "en", "majorit\u00e9", "des", "march\u00e9s", "li\u00e9s", "aux", "grands", "travaux", "symboliquement", "une", "journ\u00e9e", "du", "march\u00e9", "au", "masculin", "est", "instaur\u00e9e", "pour", "sensibiliser", "au", "partage", "des", "taches", "m\u00e9nag\u00e8res", "sankara", "avance", "aussi", "l'id\u00e9e", "d'un", "salaire", "vital", "pr\u00e9lev\u00e9", "\u00e0", "la", "source", "d'une", "partie", "du", "salaire", "de", "l'\u00e9poux", "pour", "le", "reverser", "\u00e0", "l\u00e9pouse", "en", "d\u00e9cembre", "une", "courte", "guerre", "frontali\u00e8re", "la", "guerre", "de", "la", "bande", "d'agacher", "oppose", "le", "burkina", "faso", "au", "mali", "elle", "s'ach\u00e8ve", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "m\u00e9diation", "du", "nigeria", "et", "de", "la", "libye", "la", "bande", "de", "territoire", "contest\u00e9e", "est", "partag\u00e9e", "entre", "les", "deux", "\u00e9tats", "en", "d\u00e9cembre", "par", "un", "jugement", "de", "la", "cour", "internationale", "de", "justice", "r\u00e9gime", "de", "blaise", "compaor\u00e9", "le", "capitaine", "blaise", "compaor\u00e9", "prend", "le", "pouvoir", "lors", "d'un", "putsch", "le", "octobre", "au", "cours", "de", "ces", "\u00e9v\u00e8nements", "il", "aurait", "fait", "assassiner", "son", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "thomas", "sankara", "la", "mort", "de", "ce", "dernier", "est", "sujette", "\u00e0", "controverses", "la", "p\u00e9riode", "suivant", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "est", "baptis\u00e9e", "rectification", "par", "blaise", "compaor\u00e9", "une", "nouvelle", "constitution", "est", "adopt\u00e9e", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "et", "le", "er", "d\u00e9cembre", "blaise", "compaor\u00e9", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "taux", "d'abstention", "il", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "en", "et", "en", "les", "violences", "polici\u00e8res", "et", "les", "meurtres", "d'opposants", "au", "pr\u00e9sident", "blaise", "compaor\u00e9", "scandent", "les", "d\u00e9cennies", "et", "dabo", "boukary", "en", "deux", "\u00e9tudiants", "en", "flavien", "n\u00e9bi\u00e9", "ans", "en", "tous", "\u00e9taient", "militants", "ou", "manifestants", "le", "burkina", "faso", "conna\u00eet", "aussi", "des", "mouvements", "d'\u00e9meutes", "en", "apr\u00e8s", "l'assassinat", "du", "journaliste", "norbert", "zongo", "en", "avec", "l'arrestation", "de", "certains", "\u00e9tudiants", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "conf\u00e9rence", "de", "presse", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "de", "ouagadougou", "en", "contre", "le", "co\u00fbt", "\u00e9lev\u00e9", "de", "la", "vie", "en", "juin", "l'universit\u00e9", "de", "ouagadougou", "conna\u00eet", "une", "gr\u00e8ve", "massive", "qui", "se", "solde", "par", "une", "reprise", "en", "main", "brutale", "de", "l'universit\u00e9", "par", "le", "pouvoir", "suppression", "de", "toutes", "les", "prestations", "sociales", "\u00e9tudiantes", "bourses", "restauration", "r\u00e9sidences", "universitaires", "vid\u00e9es", "en", "deux", "jours", "apr\u00e8s", "tirs", "\u00e0", "balles", "r\u00e9elles", "sur", "les", "\u00e9tudiants", "la", "r\u00e9volte", "de", "secoue", "le", "pays", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "le", "printemps", "arabe", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "loi", "ivoirienne", "de", "sur", "le", "domaine", "foncier", "rural", "un", "conflit", "foncier", "a", "lieu", "\u00e0", "tabou", "en", "c\u00f4te", "d'ivoire", "entre", "burkinab\u00e9s", "et", "ivoiriens", "d'entre", "eux", "fuient", "au", "burkina", "faso", "en", "septembre", "de", "nouveau", "un", "conflit", "foncier", "\u00e0", "sanp\u00e9dro", "cette", "fois", "provoque", "l'\u00e9vacuation", "d'un", "millier", "de", "burkinab\u00e9s", "enfin", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'\u00e9lection", "de", "laurent", "gbagbo", "des", "\u00e9meutes", "se", "multiplient", "burkinab\u00e9s", "rentrent", "au", "burkina", "faso", "le", "octobre", "blaise", "compaor\u00e9", "fait", "face", "\u00e0", "un", "soul\u00e8vement", "populaire", "contre", "son", "projet", "de", "modification", "de", "l'article", "de", "la", "loi", "fondamentale", "limitant", "le", "nombre", "de", "mandats", "pr\u00e9sidentiels", "afin", "de", "se", "repr\u00e9senter", "en", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9meutes", "blaise", "compaor\u00e9", "quitte", "le", "pouvoir", "premi\u00e8re", "transition", "et", "\u00e9lection", "du", "pr\u00e9sident", "kabor\u00e9", "le", "chef", "d'\u00e9tatmajor", "des", "arm\u00e9es", "honor\u00e9", "traor\u00e9", "annonce", "le", "octobre", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "organe", "de", "transition", "charg\u00e9", "des", "pouvoirs", "ex\u00e9cutif", "et", "l\u00e9gislatif", "dont", "l'objectif", "est", "un", "retour", "\u00e0", "l'ordre", "constitutionnel", "dans", "un", "d\u00e9lai", "de", "douze", "mois", "le", "er", "novembre", "l'arm\u00e9e", "publie", "un", "communiqu\u00e9", "qui", "affirme", "son", "soutien", "\u00e0", "isaac", "zida", "comme", "pr\u00e9sident", "de", "transition", "honor\u00e9", "traor\u00e9", "en", "est", "un", "des", "signataires", "ce", "qui", "implique", "son", "renoncement", "au", "pouvoir", "le", "novembre", "le", "diplomate", "michel", "kafando", "est", "nomm\u00e9", "pr\u00e9sident", "de", "transition", "il", "nomme", "isaac", "zida", "premier", "ministre", "le", "septembre", "des", "militaires", "du", "r\u00e9giment", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "pr\u00e9sidentielle", "rsp", "retiennent", "en", "otage", "le", "pr\u00e9sident", "et", "le", "premier", "ministre", "et", "annoncent", "la", "dissolution", "du", "gouvernement", "transitoire", "gilbert", "diend\u00e9r\u00e9", "ancien", "chef", "d'\u00e9tatmajor", "particulier", "de", "l'ancien", "pr\u00e9sident", "blaise", "compaor\u00e9", "se", "proclame", "chef", "d'\u00e9tat", "dans", "un", "climat", "de", "tensions", "importantes", "au", "sein", "du", "pays", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "entra\u00eene", "la", "suspension", "du", "burkina", "faso", "parmi", "les", "membres", "de", "l'union", "africaine", "le", "septembre", "l'arm\u00e9e", "entre", "\u00e0", "ouagadougou", "pour", "exiger", "la", "reddition", "des", "putschistes", "le", "jour", "m\u00eame", "le", "chef", "des", "putschistes", "annonce", "que", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "transition", "sera", "remis", "en", "selle", "apr\u00e8s", "que", "la", "communaut\u00e9", "\u00e9conomique", "des", "\u00e9tats", "de", "l'afrique", "de", "l'ouest", "a", "demand\u00e9", "\u00e0", "son", "r\u00e9giment", "de", "d\u00e9poser", "les", "armes", "le", "septembre", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "transition", "\u00e0", "travers", "une", "allocution", "\u00e0", "la", "nation", "annonce", "la", "fin", "du", "coup", "d'\u00e9tat", "et", "reprend", "son", "poste", "le", "burkina", "faso", "est", "r\u00e9int\u00e9gr\u00e9", "comme", "membre", "de", "l'union", "africaine", "fin", "septembre", "le", "novembre", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9lections", "pr\u00e9sidentielle", "et", "l\u00e9gislatives", "roch", "marc", "christian", "kabor\u00e9", "mpp", "est", "\u00e9lu", "au", "premier", "tour", "pr\u00e9sident", "du", "burkina", "faso", "avec", "des", "voix", "devant", "z\u00e9phirin", "diabr\u00e9", "upc", "qui", "r\u00e9colte", "des", "voix", "les", "autres", "candidats", "se", "partageant", "le", "reste", "il", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "pr\u00e9sident", "civil", "depuis", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "du", "burkina", "faso", "apr\u00e8s", "maurice", "yam\u00e9ogo", "le", "nouveau", "pr\u00e9sident", "doit", "rapidement", "faire", "face", "\u00e0", "des", "attaques", "djihadistes", "dans", "le", "nord", "du", "pays", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "avec", "le", "mali", "et", "la", "politique", "int\u00e9rieure", "est", "marqu\u00e9e", "par", "un", "marasme", "et", "une", "contestation", "montante", "du", "pr\u00e9sident", "\u00e9lu", "en", "d\u00e9but", "de", "la", "guerre", "du", "sahel", "au", "burkina", "faso", "le", "pays", "enregistre", "sa", "premi\u00e8re", "grande", "attaque", "terroriste", "dans", "la", "nuit", "du", "au", "janvier", "signe", "que", "l'extension", "de", "la", "guerre", "du", "sahel", "touche", "d\u00e9sormais", "profond\u00e9ment", "le", "pays", "bilan", "une", "trentaine", "de", "morts", "et", "une", "centaine", "de", "bless\u00e9s", "dans", "la", "nuit", "du", "au", "f\u00e9vrier", "un", "groupe", "terroriste", "attaque", "la", "ville", "de", "ka\u00efn", "dans", "le", "d\u00e9partement", "du", "m\u00eame", "nom", "au", "nord", "de", "la", "province", "du", "yatenga", "le", "bilan", "est", "de", "morts", "civils", "l'arm\u00e9e", "r\u00e9agit", "rapidement", "avec", "des", "actions", "contre", "les", "groupes", "terroristes", "dans", "le", "nordouest", "du", "pays", "d\u00e9clarant", "avoir", "alors", "neutralis\u00e9", "terroristes", "\u00e0", "la", "veille", "du", "d\u00e9but", "de", "l'ann\u00e9e", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "par", "le", "pays", "du", "g", "sahel", "l'attaque", "terroriste", "porte", "\u00e0", "pr\u00e8s", "de", "le", "nombre", "d'habitants", "assassin\u00e9s", "par", "ces", "groupes", "depuis", "le", "jour", "inaugural", "du", "g", "sahel", "mardi", "f\u00e9vrier", "un", "d\u00e9tachement", "de", "la", "gendarmerie", "est", "attaqu\u00e9", "\u00e0", "oursi", "cinq", "militaires", "meurent", "contre", "selon", "l'arm\u00e9e", "assaillants", "tu\u00e9s", "lors", "de", "l'attaque", "l'ins\u00e9curit\u00e9", "croissante", "a", "entrain\u00e9", "la", "multiplication", "des", "milices", "en", "le", "pays", "compterait", "pr\u00e8s", "de", "groupes", "de", "koglweogo", "mobilisant", "entre", "et", "membres", "pour", "faire", "face", "au", "crime", "organis\u00e9", "attaques", "\u00e0", "main", "arm\u00e9e", "dans", "les", "lieux", "de", "travail", "et", "habitations", "vols", "d'animaux", "et", "autres", "formes", "de", "violences", "ciblant", "notamment", "les", "populations", "rurales", "et", "p\u00e9riurbaines", "des", "groupes", "d'autod\u00e9fense", "se", "sont", "constitu\u00e9s", "au", "sein", "de", "certaines", "communaut\u00e9s", "d\u00e9nomm\u00e9s", "koglw\u00e9ogo", "ils", "sont", "ind\u00e9pendants", "de", "l'\u00e9tat", "ne", "rendent", "comptes", "\u00e0", "personne", "et", "agissent", "hors", "de", "tout", "cadre", "l\u00e9gal", "ils", "ont", "localement", "fait", "reculer", "la", "d\u00e9linquance", "mais", "des", "exactions", "commises", "par", "certains", "de", "leurs", "membres", "cr\u00e9ent", "une", "nouvelle", "source", "d'ins\u00e9curit\u00e9", "et", "de", "p\u00e9ril", "pour", "les", "droits", "humains", "et", "affaiblissent", "encore", "le", "syst\u00e8me", "judiciaire", "d\u00e9j\u00e0", "critiqu\u00e9", "pour", "son", "inefficacit\u00e9", "par", "la", "population", "et", "les", "m\u00e9dias", "au", "sein", "des", "koglw\u00e9ogo", "qui", "sous", "pr\u00e9texte", "d'une", "r\u00e9ponse", "citoyenne", "\u00e0", "la", "crise", "s\u00e9curitaire", "s'arrogent", "le", "droit", "d'arr\u00eater", "de", "juger", "et", "de", "sanctionner", "par", "des", "amendes", "s\u00e9vices", "corporels", "et", "humiliations", "au", "terme", "de", "tribunaux", "populaires", "exp\u00e9ditifs", "de", "graves", "violences", "torture", "notamment", "sont", "observ\u00e9es", "de", "pr\u00e9sum\u00e9s", "voleurs", "sont", "ligot\u00e9s", "au", "pied", "d'un", "arbre", "fouett\u00e9s", "avec", "des", "branches", "enflamm\u00e9es", "de", "tamarinier", "le", "tout", "en", "public", "et", "ce", "jusqu'\u00e0", "ce", "qu'ils", "avouent", "leur", "crime", "bafouant", "les", "droits", "humains", "via", "une", "justice", "exp\u00e9ditive", "selon", "amnesty", "international", "les", "koglw\u00e9ogo", "ont", "commis", "des", "exactions", "telles", "que", "des", "passages", "\u00e0", "tabac", "et", "des", "enl\u00e8vements", "poussant", "ainsi", "des", "organisations", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "civile", "\u00e0", "reprocher", "\u00e0", "l\u00e9tat", "de", "ne", "pas", "agir", "suffisamment", "pour", "emp\u00eacher", "ces", "violences", "et", "y", "rem\u00e9dier", "une", "lev\u00e9e", "de", "boucliers", "qui", "avait", "amen\u00e9", "l'\u00e9tat", "\u00e0", "condamner", "en", "septembre", "koglw\u00e9ogo", "\u00e0", "mois", "d'emprisonnement", "et", "autres", "\u00e0", "des", "peines", "allant", "de", "\u00e0", "mois", "de", "prison", "avec", "sursis", "les", "et", "mai", "plusieurs", "attaques", "djihadistes", "ont", "fait", "une", "cinquantaine", "de", "morts", "\u00e0", "kompienga", "dans", "la", "nuit", "du", "au", "juin", "une", "nouvelle", "attaque", "djihadiste", "tue", "plus", "de", "personnes", "dont", "une", "vingtaine", "d'enfants", "\u00e0", "solhan", "un", "village", "situ\u00e9", "au", "nordest", "du", "pays", "c'est", "l'attaque", "la", "plus", "meurtri\u00e8re", "enregistr\u00e9e", "au", "burkina", "faso", "depuis", "le", "d\u00e9but", "des", "assauts", "djihadistes", "en", "en", "six", "ans", "les", "violences", "ont", "d\u00e9j\u00e0", "fait", "plusieurs", "milliers", "de", "morts", "plus", "particuli\u00e8rement", "dans", "les", "zones", "proches", "des", "fronti\u00e8res", "avec", "le", "mali", "et", "le", "niger", "coups", "d'\u00e9tat", "de", "le", "janvier", "un", "coup", "d'\u00e9tat", "renverse", "le", "pr\u00e9sident", "kabor\u00e9", "les", "putschistes", "rassembl\u00e9s", "sous", "la", "banni\u00e8re", "du", "mouvement", "patriotique", "pour", "la", "sauvegarde", "et", "la", "restauration", "et", "men\u00e9s", "par", "le", "lieutenantcolonel", "paulhenri", "sandaogo", "damiba", "annoncent", "la", "dissolution", "du", "gouvernement", "et", "de", "lassembl\u00e9e", "nationale", "ainsi", "que", "la", "suspension", "de", "la", "constitution", "le", "janvier", "certains", "m\u00e9dias", "locaux", "et", "internationaux", "relaient", "une", "information", "selon", "laquelle", "le", "pr\u00e9sident", "de", "faso", "serait", "d\u00e9tenu", "par", "des", "soldats", "mutins", "d'autres", "m\u00e9dias", "assurent", "que", "c'est", "une", "information", "erron\u00e9e", "le", "er", "mars", "paulhenri", "sandaogo", "damiba", "le", "chef", "de", "la", "junte", "au", "pouvoir", "au", "burkina", "faso", "signe", "un", "plan", "pour", "entamer", "une", "transition", "de", "trois", "ans", "vers", "la", "d\u00e9mocratie", "en", "juin", "mahamadou", "issoufou", "m\u00e9diateur", "de", "la", "c\u00e9d\u00e9ao", "pour", "le", "burkina", "faso", "estime", "que", "du", "territoire", "du", "burkina", "sont", "hors", "du", "contr\u00f4le", "de", "l'\u00e9tat", "le", "septembre", "un", "groupe", "de", "militaires", "men\u00e9s", "par", "le", "capitaine", "ibrahim", "traor\u00e9", "chef", "de", "l'unit\u00e9", "des", "forces", "sp\u00e9ciales", "antijihadistes", "cobra", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "kaya", "nord", "annonce", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "nationale", "la", "mise", "\u00e0", "l'\u00e9cart", "du", "chef", "de", "la", "junte", "paulhenri", "damiba", "celuici", "est", "accus\u00e9", "d'avoir", "trahi", "l'id\u00e9al", "commun", "de", "d\u00e9part", "de", "lib\u00e9rer", "les", "territoires", "occup\u00e9s", "des", "zones", "jadis", "paisibles", "\u00e9tant", "pass\u00e9es", "sous", "contr\u00f4le", "terroriste", "depuis", "le", "premier", "coup", "d'\u00e9tat", "de", "janvier", "la", "situation", "s\u00e9curitaire", "au", "burkina", "faso", "s'est", "consid\u00e9rablement", "d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "marqu\u00e9e", "par", "une", "multiplication", "d'attaques", "meurtri\u00e8res", "perp\u00e9tr\u00e9es", "par", "des", "groupes", "arm\u00e9s", "islamistes", "alli\u00e9s", "\u00e0", "alqa\u00efda", "et", "\u00e0", "l\u00e9tat", "islamique", "au", "grand", "sahara", "eigs", "\u00e0", "lencontre", "de", "civils", "l'arm\u00e9e", "burkinab\u00e9", "est", "\u00e9galement", "mise", "en", "cause", "notamment", "dans", "le", "massacre", "de", "pr\u00e8s", "de", "civils", "\u00e0", "karma", "selon", "amnesty", "international", "les", "forces", "sp\u00e9ciales", "de", "l'arm\u00e9e", "seraient", "responsables", "de", "ce", "massacre", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "civile", "burkinab\u00e9", "demande", "des", "comptes", "apr\u00e8s", "cette", "tuerie", "une", "premi\u00e8re", "tentative", "de", "d\u00e9stabilisation", "du", "r\u00e9gime", "a", "lieu", "en", "d\u00e9cembre", "et", "est", "suivie", "d'une", "deuxi\u00e8me", "tentative", "de", "putsch", "contre", "le", "gouvernement", "de", "transition", "par", "diff\u00e9rents", "officiers", "perp\u00e9tr\u00e9e", "le", "septembre", "d\u00e9mographie", "chiffres", "voici", "quelques", "statistiques", "d\u00e9mographiques", "pour", "ce", "qui", "concerne", "le", "burkina", "faso", "population", "habitants", "en", "distribution", "des", "classes", "d'\u00e2ge", "ans", "ans", "+", "ans", "densit\u00e9", "habkm", "taux", "de", "natalit\u00e9", "en", "taux", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "enfantsfemme", "en", "taux", "de", "croissance", "de", "la", "pop", "en", "taux", "de", "migration", "en", "groupes", "ethniques", "les", "mossi", "sont", "l'ethnie", "majoritaire", "du", "burkina", "faso", "constituant", "plus", "de", "de", "la", "population", "soit", "\u00e0", "millions", "de", "personnes", "et", "se", "situent", "principalement", "au", "centre", "du", "burkina", "faso", "dans", "les", "villages", "des", "bassins", "des", "rivi\u00e8res", "nazinon", "et", "nakamb\u00e9", "les", "mossis", "parlent", "le", "mor\u00e9", "les", "peuls", "au", "burkina", "faso", "ont", "pour", "principale", "zone", "d'implantation", "le", "nord", "\u00e0", "savoir", "les", "provinces", "du", "soum", "du", "seno", "du", "yagha", "et", "partiellement", "celle", "de", "l'oudalan", "les", "touaregs", "un", "peuple", "amazigh", "dafrique", "du", "nord", "est", "aussi", "pr\u00e9sent", "au", "burkina", "faso", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "seno", "et", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "dans", "la", "r\u00e9gion", "du", "sahel", "situ\u00e9e", "dans", "la", "zone", "sah\u00e9lienne", "de", "lafrique", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "avec", "le", "mali", "et", "le", "niger", "les", "gourounsis", "les", "s\u00e9noufos", "les", "lobis", "les", "bobos", "et", "les", "samos", "sont", "aussi", "des", "ethnies", "du", "burkina", "faso", "diaspora", "le", "burkina", "faso", "compte", "une", "tr\u00e8s", "forte", "diaspora", "ainsi", "trois", "millions", "de", "burkinab\u00e9s", "vivent", "au", "ghana", "trois", "millions", "\u00e9galement", "vivent", "en", "c\u00f4te", "d'ivoire", "et", "million", "au", "soudan", "depuis", "les", "expulsions", "du", "ghana", "en", "le", "nombre", "de", "ces", "migrants", "provoque", "\u00e9galement", "des", "tensions", "avec", "les", "pays", "d'accueil", "la", "derni\u00e8re", "crise", "remonte", "aux", "\u00e9v\u00e8nements", "de", "en", "c\u00f4te", "d'ivoire", "qui", "ont", "entra\u00een\u00e9", "le", "retour", "temporaire", "de", "migrants", "donn\u00e9es", "sur", "la", "sant\u00e9", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "en", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "infantile", "en", "esp\u00e9rance", "de", "vie", "des", "hommes", "ans", "en", "esp\u00e9rance", "de", "vie", "des", "femmes", "ans", "en", "situation", "des", "femmes", "les", "mutilations", "g\u00e9nitales", "f\u00e9minines", "sont", "interdites", "depuis", "mais", "pratiqu\u00e9es", "fr\u00e9quemment", "il", "y", "a", "une", "sousrepr\u00e9sentation", "des", "femmes", "dans", "l'enseignement", "secondaire", "et", "sup\u00e9rieur", "mais", "elles", "sont", "de", "plus", "en", "plus", "pr\u00e9sentes", "le", "burkina", "faso", "a", "ratifi\u00e9", "la", "convention", "sur", "l'\u00e9limination", "de", "toutes", "les", "formes", "de", "discrimination", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "des", "femmes", "en", "en", "une", "loi", "fait", "entrer", "l'interdiction", "de", "l'excision", "dans", "le", "code", "p\u00e9nal", "bien", "qu'elle", "continue", "malgr\u00e9", "tout", "\u00e0", "\u00eatre", "pratiqu\u00e9e", "en", "particulier", "dans", "les", "zones", "rurales", "en", "des", "burkinab\u00e9s", "entre", "et", "ans", "ont", "\u00e9t\u00e9", "excis\u00e9es", "un", "chiffre", "qui", "tombe", "\u00e0", "en", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "comit\u00e9s", "provinciaux", "de", "lutte", "contre", "la", "pratique", "de", "l'excision", "cplpe", "sont", "charg\u00e9s", "de", "parcourir", "le", "pays", "afin", "de", "convaincre", "les", "familles", "et", "les", "chefs", "coutumiers", "de", "ne", "pas", "faire", "exciser", "les", "jeunes", "filles", "il", "y", "a", "une", "soumission", "des", "femmes", "\u00e0", "l'autorit\u00e9", "masculine", "p\u00e8re", "mari", "fr\u00e8re", "le", "niveau", "d'analphab\u00e9tisme", "des", "femmes", "est", "\u00e9lev\u00e9", "la", "polygamie", "est", "encore", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sente", "les", "mariages", "pr\u00e9coces", "sont", "fr\u00e9quents", "le", "mariage", "forc\u00e9", "est", "ill\u00e9gal", "dans", "le", "pays", "mais", "la", "loi", "s'applique", "seulement", "aux", "mariages", "enregistr\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "le", "burkina", "faso", "a", "l'un", "des", "taux", "de", "mariage", "forc\u00e9", "dans", "le", "monde", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "les", "filles", "qui", "accouchent", "peuvent", "souffrir", "de", "probl\u00e8mes", "tels", "que", "la", "fistule", "obst\u00e9tricale", "un", "num\u00e9ro", "vert", "pour", "d\u00e9noncer", "les", "violences", "faites", "aux", "femmes", "est", "mis", "en", "place", "en", "c\u00e9cile", "thiombiano", "juriste", "et", "activiste", "pour", "les", "droits", "des", "femmes", "lutte", "avec", "m\u00e9decins", "du", "monde", "pour", "aider", "les", "femmes", "de", "son", "pays", "contre", "les", "grossesses", "non", "d\u00e9sir\u00e9es", "elle", "soutient", "les", "victimes", "d'abus", "sexuels", "et", "lutte", "globalement", "contre", "les", "violences", "faites", "aux", "femmes", "et", "contre", "le", "mariage", "d'enfants", "au", "burkina", "faso", "langues", "le", "fran\u00e7ais", "est", "la", "principale", "langue", "des", "institutions", "des", "instances", "administratives", "politiques", "et", "juridiques", "des", "services", "publics", "des", "textes", "et", "des", "communiqu\u00e9s", "de", "l'\u00e9tat", "de", "la", "presse", "\u00e9crite", "et", "des", "\u00e9crivains", "il", "s'agit", "de", "la", "seule", "langue", "\u00e0", "l'\u00e9crit", "des", "lois", "de", "l'administration", "et", "des", "tribunaux", "de", "plus", "le", "burkina", "faso", "est", "membre", "de", "l'organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "de", "m\u00eame", "que", "de", "l'assembl\u00e9e", "parlementaire", "de", "la", "francophonie", "selon", "une", "estimation", "de", "la", "cia", "de", "seule", "de", "la", "population", "de", "ans", "et", "plus", "sait", "lire", "et", "\u00e9crire", "dont", "des", "hommes", "et", "des", "femmes", "de", "plus", "le", "taux", "net", "c'est\u00e0dire", "sur", "une", "classe", "d'\u00e2ge", "donn\u00e9e", "de", "scolarisation", "malgr\u00e9", "une", "hausse", "constante", "depuis", "plusieurs", "ann\u00e9es", "n'est", "que", "de", "pour", "l'ann\u00e9e", "scolaire", "d'o\u00f9", "le", "fait", "que", "le", "fran\u00e7ais", "ne", "soit", "compris", "que", "par", "environ", "de", "la", "population", "dont", "seulement", "de", "francophones", "r\u00e9els", "selon", "la", "d\u00e9l\u00e9gation", "g\u00e9n\u00e9rale", "\u00e0", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "et", "aux", "langues", "de", "france", "malgr\u00e9", "la", "sup\u00e9riorit\u00e9", "num\u00e9rique", "des", "langues", "nationales", "le", "statut", "de", "langue", "officielle", "et", "celui", "de", "langue", "internationale", "font", "en", "sorte", "que", "le", "fran\u00e7ais", "p\u00e8se", "progressivement", "de", "plus", "en", "plus", "dans", "la", "vie", "sociale", "et", "\u00e9conomique", "du", "pays", "le", "fran\u00e7ais", "jouit", "sur", "le", "plan", "social", "d'un", "statut", "de", "prestige", "associ\u00e9", "\u00e0", "une", "participation", "au", "monde", "moderne", "il", "s'agit", "de", "la", "langue", "de", "la", "promotion", "sociale", "selon", "le", "dernier", "rapport", "de", "l'oif", "le", "fran\u00e7ais", "devient", "de", "plus", "en", "plus", "la", "langue", "premi\u00e8re", "des", "burkinab\u00e9s", "ainsi", "seules", "personnes", "d\u00e9claraient", "le", "fran\u00e7ais", "comme", "premi\u00e8re", "langue", "couramment", "parl\u00e9e", "en", "soit", "de", "la", "population", "du", "pays", "en", "puis", "en", "dont", "\u00e0", "ouagadougou", "soit", "des", "ouagalais", "selon", "andr\u00e9", "magord", "et", "rodrigue", "landry", "depuis", "quelques", "ann\u00e9es", "dans", "les", "villes", "principales", "telles", "que", "ouagadougou", "bobo", "et", "banfora", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "s'\u00e9tend", "\u00e0", "d'autres", "situations", "de", "communication", "que", "celles", "juste", "d\u00e9crites", "devant", "la", "dimension", "de", "plus", "en", "plus", "multilingue", "de", "ces", "villes", "le", "fran\u00e7ais", "s'impose", "de", "fa\u00e7on", "croissante", "comme", "lingua", "franca", "chez", "les", "commer\u00e7ants", "et", "lors", "des", "\u00e9changes", "li\u00e9s", "\u00e0", "tous", "les", "petits", "m\u00e9tiers", "qui", "se", "multiplient", "dans", "ces", "grandes", "villes", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "parl\u00e9e", "n'est", "plus", "alors", "le", "fran\u00e7ais", "standard", "mais", "un", "fran\u00e7ais", "qui", "sans", "la", "base", "de", "l'\u00e9crit", "se", "transforme", "se", "r\u00e9invente", "pour", "une", "part", "cette", "expansion", "du", "fran\u00e7ais", "est", "relay\u00e9e", "par", "l'affichage", "publicitaire", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sent", "dans", "les", "villes", "et", "qui", "propose", "des", "slogans", "en", "fran\u00e7ais", "ces", "slogans", "deviennent", "vite", "populaires", "dans", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "burkinab\u00e9e", "\u00e0", "forte", "tradition", "orale", "cette", "vari\u00e9t\u00e9", "de", "fran\u00e7ais", "endog\u00e8ne", "qui", "r\u00e9sulte", "d'une", "hybridation", "linguistique", "est", "un", "pidgin", "en", "voie", "de", "cr\u00e9olisation", "ainsi", "comme", "dans", "le", "pays", "voisin", "la", "c\u00f4te", "d'ivoire", "est", "apparu", "un", "fran\u00e7ais", "populaire", "au", "burkina", "faso", "dans", "ce", "fran\u00e7ais", "appel\u00e9", "parfois", "fran\u00e7ais", "de", "ouaga", "et", "qui", "reste", "essentiellement", "une", "langue", "orale", "s'est", "cr\u00e9\u00e9", "un", "certain", "nombre", "d'interf\u00e9rences", "entre", "le", "fran\u00e7ais", "standard", "et", "le", "fran\u00e7ais", "populaire", "du", "burkina", "du", "fait", "de", "l'influence", "des", "langues", "africaines", "dans", "la", "pratique", "locale", "du", "fran\u00e7ais", "on", "assiste", "de", "plus", "en", "plus", "\u00e0", "des", "mariages", "mixtes", "constituant", "des", "familles", "dont", "la", "langue", "premi\u00e8re", "est", "le", "fran\u00e7ais", "enfin", "l'association", "des", "municipalit\u00e9s", "du", "burkina", "fasoambf", "de", "m\u00eame", "que", "les", "villes", "de", "bobodioulasso", "koudougou", "ouagadougou", "tenkodogo", "banfora", "d\u00e9dougou", "manga", "ouahigouya", "et", "yako", "sont", "membres", "de", "l'association", "internationale", "des", "maires", "francophones", "il", "existe", "plus", "de", "langues", "dont", "les", "principales", "sont", "le", "mor\u00e9", "langue", "parl\u00e9e", "par", "les", "mossis", "le", "san", "parl\u00e9", "par", "les", "samos", "le", "peul", "parl\u00e9", "par", "les", "peuls", "le", "gourmantch\u00e9", "parl\u00e9", "par", "les", "gourmantch\u00e9s", "dans", "l'est", "du", "burkina", "faso", "le", "dagara", "parl\u00e9", "par", "les", "dagaras", "le", "dioula", "qui", "est", "une", "langue", "commune", "\u00e0", "plusieurs", "pays", "d'afrique", "de", "l'ouest", "la", "c\u00f4te", "d'ivoire", "le", "mali", "la", "guin\u00e9e", "parl\u00e9", "par", "les", "dioulas", "le", "lobiri", "parl\u00e9e", "par", "les", "lobis", "le", "marka", "ou", "sonink\u00e9", "parl\u00e9", "par", "les", "markas", "sonink\u00e9s", "commun\u00e9ment", "appel\u00e9s", "dafing", "le", "bobo", "le", "bwamu", "parl\u00e9", "par", "les", "bwabas", "le", "touareg", "qui", "est", "un", "dialecte", "berb\u00e8re", "parl\u00e9", "par", "les", "touaregs", "dans", "le", "sahel", "au", "nord", "du", "pays", "le", "s\u00e9noufo", "parl\u00e9", "par", "les", "s\u00e9noufos", "le", "toussian", "parl\u00e9", "par", "les", "toussians", "le", "kassena", "et", "le", "ly\u00e9l\u00e9", "parl\u00e9es", "par", "les", "gourounsis", "et", "le", "bissa", "parl\u00e9", "par", "les", "bissas", "religion", "selon", "les", "estimations", "de", "l'encyclop\u00e6dia", "britannica", "le", "burkina", "faso", "compte", "de", "musulmans", "de", "catholiques", "d'animistes", "et", "de", "croyances", "traditionnelles", "de", "protestants", "ainsi", "qu'", "d'autres", "confessions", "ou", "de", "sans", "religion", "le", "quatri\u00e8me", "recensement", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "population", "et", "de", "l'habitation", "du", "burkina", "faso", "r\u00e9alis\u00e9", "au", "mois", "de", "d\u00e9cembre", "donne", "un", "chiffre", "concordant", "pour", "la", "proportion", "de", "musulmans", "mais", "significativement", "plus", "basse", "pour", "les", "chr\u00e9tiens", "de", "chr\u00e9tiens", "dont", "de", "catholiques", "et", "de", "protestants", "au", "profit", "des", "animistes", "d'animistes", "d'autres", "religions", "et", "de", "sans", "religion", "les", "mariages", "entre", "personnes", "de", "religions", "diff\u00e9rentes", "sont", "nombreux", "au", "burkina", "faso", "il", "est", "fr\u00e9quent", "qu'une", "personne", "change", "de", "religion", "sans", "que", "cela", "ne", "scandalise", "son", "entourage", "le", "burkina", "faso", "est", "un", "\u00e9tat", "membre", "de", "l'organisation", "de", "la", "coop\u00e9ration", "islamique", "politique", "et", "administration", "institutions", "la", "langue", "officielle", "est", "le", "fran\u00e7ais", "de", "nombreuses", "langues", "nationales", "sont", "parl\u00e9es", "dont", "les", "plus", "courantes", "sont", "le", "mor\u00e9", "le", "dioula", "le", "gourmantch\u00e9", "et", "le", "foulfould\u00e9", "peul", "voir", "la", "section", "langues", "depuis", "son", "ind\u00e9pendance", "en", "ao\u00fbt", "le", "burkina", "faso", "a", "connu", "plusieurs", "r\u00e9gimes", "politiques", "\u00e9tat", "de", "droit", "et", "\u00e9tat", "d'exception", "\u00e0", "partir", "de", "le", "pays", "a", "officiellement", "opt\u00e9", "pour", "un", "syst\u00e8me", "politique", "d\u00e9mocratique", "en", "adoptant", "une", "constitution", "par", "voie", "r\u00e9f\u00e9rendaire", "et", "en", "organisant", "des", "\u00e9lections", "pr\u00e9sidentielles", "et", "l\u00e9gislatives", "aujourd'hui", "des", "institutions", "r\u00e9publicaines", "sont", "mises", "en", "place", "les", "\u00e9lections", "du", "premier", "et", "du", "deuxi\u00e8me", "pr\u00e9sident", "de", "la", "ive", "r\u00e9publique", "respectivement", "en", "et", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "en", "et", "la", "mise", "en", "place", "de", "l'appareil", "judiciaire", "il", "s'agit", "donc", "d'un", "\u00e9tat", "d\u00e9mocratique", "\u00e0", "trois", "pouvoirs", "qui", "sont", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "assur\u00e9", "par", "le", "gouvernement", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "constitu\u00e9", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "le", "pouvoir", "judiciaireen", "outre", "d'autres", "institutions", "viennent", "consolider", "l'\u00e9tat", "de", "droit", "ce", "sont", "notamment", "le", "conseil", "constitutionnel", "le", "m\u00e9diateur", "du", "faso", "le", "conseil", "\u00e9conomique", "et", "social", "ces", "le", "conseil", "sup\u00e9rieur", "de", "la", "communication", "csc", "l'autorit\u00e9", "de", "r\u00e9gulation", "des", "communications", "\u00e9lectroniques", "et", "des", "postes", "arcep", "la", "commission", "nationale", "de", "la", "d\u00e9centralisation", "cnd", "la", "commission", "nationale", "des", "droits", "humains", "cndh", "le", "haut", "conseil", "pour", "la", "r\u00e9conciliation", "et", "l'unit\u00e9", "nationale", "hcrun", "politique", "la", "constitution", "du", "juin", "approuv\u00e9e", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "a", "instaur\u00e9", "un", "r\u00e9gime", "semipr\u00e9sidentiel", "\u00e0", "deux", "chambres", "ouvert", "au", "multipartisme", "le", "pr\u00e9sident", "du", "faso", "faso", "remplace", "le", "mot", "r\u00e9publique", "\u00e9lu", "par", "le", "peuple", "pour", "cinq", "ans", "lors", "d'un", "scrutin", "\u00e0", "deux", "tours", "il", "ne", "peut", "\u00eatre", "r\u00e9\u00e9lu", "qu'une", "seule", "fois", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "est", "la", "seule", "instance", "l\u00e9gislative", "du", "pays", "elle", "peut", "\u00eatre", "dissoute", "par", "le", "pr\u00e9sident", "du", "faso", "apr\u00e8s", "consultation", "du", "premier", "ministre", "et", "du", "pr\u00e9sident", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "la", "chambre", "des", "repr\u00e9sentants", "qui", "avait", "un", "r\u00f4le", "consultatif", "se", "renouvelait", "tous", "les", "trois", "ans", "et", "a", "\u00e9t\u00e9", "dissoute", "le", "janvier", "mais", "la", "r\u00e9vision", "constitutionnelle", "du", "juin", "a", "r\u00e9introduit", "une", "seconde", "chambre", "le", "s\u00e9nat", "qui", "n'a", "pas", "pu", "fonctionner", "le", "s\u00e9nat", "a", "\u00e9t\u00e9", "supprim\u00e9", "le", "novembre", "par", "le", "conseil", "national", "de", "la", "transition", "assembl\u00e9e", "nationale", "issue", "de", "l'insurrection", "populaire", "des", "octobre", "depuis", "son", "adoption", "le", "juin", "la", "constitution", "du", "burkina", "faso", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9vis\u00e9e", "\u00e0", "trois", "reprises", "respectivement", "en", "janvier", "pour", "lever", "le", "verrou", "de", "la", "limitation", "du", "mandat", "pr\u00e9sidentiel", "avril", "pour", "non", "seulement", "ramener", "la", "dur\u00e9e", "du", "mandat", "pr\u00e9sidentiel", "de", "\u00e0", "ans", "et", "aussi", "pour", "introduire", "\u00e0", "nouveau", "sa", "limitation", "\u00e0", "renouvelable", "une", "fois", "janvier", "il", "existe", "\u00e9galement", "un", "conseil", "constitutionnel", "compos\u00e9", "de", "dix", "membres", "et", "un", "conseil", "\u00e9conomique", "et", "social", "dont", "le", "r\u00f4le", "est", "purement", "consultatif", "subdivisions", "et", "administrations", "r\u00e9gionales", "et", "locales", "le", "territoire", "du", "burkina", "faso", "est", "divis\u00e9", "en", "r\u00e9gions", "et", "subdivis\u00e9", "en", "provinces", "d\u00e9partements", "communes", "de", "plein", "exercice", "dirig\u00e9es", "par", "des", "maires", "\u00e9lus", "et", "villages", "environ", "le", "burkina", "faso", "est", "divis\u00e9", "r\u00e9gions", "administratives", "regroupant", "provinces", "qui", "\u00e9taient", "les", "anciennes", "subdivisions", "principales", "du", "pays", "mais", "ne", "sont", "plus", "des", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "depuis", "le", "juillet", "les", "r\u00e9gions", "sont", "dirig\u00e9es", "administrativement", "par", "un", "gouverneur", "repr\u00e9sentant", "l'\u00e9tat", "aupr\u00e8s", "du", "conseil", "r\u00e9gional", "et", "qui", "est", "luim\u00eame", "repr\u00e9sent\u00e9", "dans", "les", "provinces", "par", "des", "hautscommissaires", "les", "conseils", "r\u00e9gionaux", "r\u00e9unissent", "les", "repr\u00e9sentants", "des", "d\u00e9partements", "qui", "autrefois", "se", "r\u00e9unissaient", "dans", "les", "conseils", "de", "province", "il", "n'y", "a", "plus", "depuis", "d'assembl\u00e9e", "consultative", "dans", "les", "provinces", "qui", "sont", "de", "simples", "interm\u00e9diaires", "administratifs", "entre", "les", "r\u00e9gions", "et", "les", "d\u00e9partements", "les", "anciens", "conseils", "de", "province", "o\u00f9", "\u00e9taient", "repr\u00e9sent\u00e9s", "les", "communes", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "regroup\u00e9s", "dans", "les", "conseils", "r\u00e9gionaux", "de", "plus", "les", "d\u00e9partements", "ont", "pour", "la", "plupart", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9rig\u00e9s", "en", "municipalit\u00e9s", "de", "plein", "droit", "et", "donc", "des", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "avec", "\u00e0", "leur", "t\u00eate", "un", "maire", "devant", "un", "conseil", "municipal", "selon", "le", "cas", "les", "d\u00e9partements", "ont", "soit", "le", "statut", "de", "commune", "urbaine", "soit", "celui", "de", "commune", "rurale", "parmi", "les", "communes", "urbaines", "les", "plus", "peupl\u00e9es", "ont", "aussi", "le", "statut", "de", "ville", "toutefois", "l\u00e9galement", "ces", "diff\u00e9rents", "statuts", "sont", "tous", "des", "d\u00e9partements", "le", "d\u00e9partement", "est", "la", "circonscription", "\u00e9lectorale", "de", "base", "pour", "toutes", "les", "institutions", "nationales", "et", "celles", "des", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "enfin", "de", "nombreuses", "fusions", "de", "communes", "ont", "eu", "lieu", "avant", "ou", "apr\u00e8s", "la", "cr\u00e9ation", "des", "d\u00e9partements", "qui", "aujourd'hui", "presque", "partout", "ne", "comptent", "plus", "qu'une", "seule", "municipalit\u00e9", "toutefois", "les", "communes", "urbaines", "les", "plus", "peupl\u00e9es", "sont", "divis\u00e9es", "en", "arrondissements", "municipaux", "\u00e0", "ouagadougou", "et", "bobodioulasso", "euxm\u00eames", "divis\u00e9s", "en", "secteurs", "administratifs", "les", "autres", "communes", "urbaines", "de", "plus", "de", "habitants", "peuvent", "\u00eatre", "aussi", "divis\u00e9es", "en", "secteurs", "toutes", "les", "autres", "communes", "urbaines", "ou", "rurales", "sont", "ensuite", "divis\u00e9es", "en", "villages", "ni", "les", "arrondissements", "ni", "les", "secteurs", "urbains", "ni", "les", "villages", "ne", "sont", "des", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "ils", "servent", "essentiellement", "comme", "outils", "de", "planification", "et", "de", "d\u00e9veloppement", "et", "d'unit\u00e9s", "territoriales", "statistiques", "cellesci", "\u00e9tant", "bas\u00e9es", "sur", "des", "sousensembles", "de", "population", "d'environ", "habitants", "selon", "l'institut", "national", "de", "la", "statistique", "et", "de", "la", "d\u00e9mographie", "qui", "\u00e9tablit", "la", "nomenclature", "officielle", "de", "toutes", "les", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "des", "provinces", "et", "des", "autres", "plus", "petites", "unit\u00e9s", "territoriales", "statistiques", "ainsi", "les", "villages", "concernent", "des", "territoires", "essentiellement", "ruraux", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "communes", "et", "qui", "peuvent", "rassembler", "de", "nombreux", "hameaux", "autour", "d'une", "petite", "agglom\u00e9ration", "rurale", "le", "burkina", "faso", "compte", "ainsi", "plusieurs", "milliers", "de", "villages", "ou", "secteurs", "urbains", "dans", "lesquels", "peuvent", "subsister", "d'encore", "plus", "nombreux", "hameaux", "\u00e0", "la", "population", "tr\u00e8s", "changeante", "du", "fait", "des", "fortes", "migrations", "vers", "de", "plus", "grandes", "villes", "ou", "de", "la", "croissance", "de", "la", "p\u00e9riph\u00e9rie", "de", "ces", "villes", "sur", "d'anciens", "territoires", "ruraux", "lesquelles", "absorbent", "alors", "leurs", "anciens", "hameaux", "voire", "des", "villages", "entiers", "les", "arrondissements", "secteurs", "ou", "villages", "peuvent", "aussi", "avoir", "localement", "des", "conseils", "consultatifs", "conseils", "de", "quartier", "conseils", "de", "villages", "traditionnels", "etc", "qui", "ne", "sont", "pas", "des", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "mais", "des", "associations", "de", "droit", "priv\u00e9", "ou", "paritaire", "qui", "peuvent", "parfois", "recevoir", "des", "subventions", "et", "d'autres", "moyens", "de", "la", "part", "des", "d\u00e9partements", "ou", "des", "r\u00e9gions", "pour", "certaines", "missions", "d\u00e9velopp\u00e9es", "en", "partenariat", "ou", "des", "financements", "priv\u00e9s", "de", "la", "part", "de", "leurs", "membres", "certaines", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "adh\u00e8rent", "\u00e0", "ces", "structures", "de", "coop\u00e9ration", "locale", "ces", "associations", "peuvent", "aussi", "avoir", "comp\u00e9tence", "couvrant", "d'autres", "territoires", "voisins", "y", "compris", "faisant", "partie", "d'autres", "arrondissements", "ou", "d\u00e9partements", "en", "la", "fronti\u00e8re", "avec", "le", "niger", "va", "\u00eatre", "modifi\u00e9e", "le", "burkina", "faso", "va", "gagner", "villages", "autorit\u00e9s", "traditionnelles", "le", "burkina", "faso", "compte", "sept", "rois", "sup\u00e9rieurs", "le", "moro", "naaba", "empereur", "des", "mossi", "le", "naaba", "kiba", "roi", "du", "yatenga", "le", "naaba", "sonr\u00e9", "roi", "de", "boussouma", "l'\u00e9mir", "du", "liptako", "le", "roi", "de", "tenkodogo", "le", "kupiendi\u00e9li", "roi", "du", "gulmu", "le", "chef", "supr\u00eame", "des", "bobo", "mandar\u00e8", "\u00e9conomie", "donn\u00e9es", "\u00e9conomiques", "pib", "milliards", "$", "en", "pib", "par", "habitant", "$", "en", "pib", "en", "parit\u00e9", "de", "pouvoir", "d'achat", "ppa", "$", "qu\u00e9bec", "institut", "de", "la", "statistique", "taux", "de", "croissance", "r\u00e9elle", "en", "taux", "d'inflation", "indice", "des", "prix", "\u00e0", "la", "consommation", "exportations", "milliard", "de", "dollars", "en", "importations", "milliards", "de", "dollars", "en", "le", "tiers", "de", "la", "population", "du", "pays", "vit", "en", "dessous", "du", "seuil", "de", "pauvret\u00e9", "en", "le", "burkina", "est", "class\u00e9", "e", "par", "le", "programme", "doing", "business", "en", "ce", "qui", "concerne", "les", "affaires", "et", "est", "le", "e", "pays", "o\u00f9", "il", "fait", "le", "plus", "bon", "vivre", "en", "le", "burkina", "faso", "est", "class\u00e9", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "agriculture", "le", "burkina", "faso", "est", "un", "pays", "en", "voie", "de", "d\u00e9veloppement", "o\u00f9", "l'agriculture", "repr\u00e9sente", "du", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "et", "occupe", "de", "la", "population", "active", "il", "s'agit", "principalement", "d'\u00e9levage", "mais", "\u00e9galement", "surtout", "dans", "le", "sud", "et", "le", "sudouest", "de", "cultures", "de", "sorgo", "de", "mil", "de", "ma\u00efs", "d'arachides", "de", "riz", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "le", "deuxi\u00e8me", "producteur", "africain", "de", "coton", "derri\u00e8re", "l'\u00e9gypte", "malgr\u00e9", "l'aridit\u00e9", "des", "sols", "la", "fili\u00e8re", "coton", "dans", "beaucoup", "de", "pays", "producteurs", "a", "pris", "de", "la", "vigueur", "avec", "d'excellentes", "r\u00e9coltes", "m\u00eame", "si", "sur", "le", "march\u00e9", "mondial", "le", "cours", "de", "la", "livre", "de", "fibre", "\u00e9tait", "en", "autour", "de", "dollar", "relativement", "bas", "compar\u00e9", "au", "pic", "des", "dollars", "la", "livre", "quil", "avait", "atteint", "en", "le", "pays", "\u00e9tait", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "place", "du", "palmar\u00e8s", "des", "sept", "premiers", "producteurs", "africains", "de", "coton", "au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "en", "pr\u00e8s", "de", "paysans", "pratiquaient", "lagriculture", "biologique", "industrie", "mini\u00e8re", "les", "productions", "mini\u00e8res", "sont", "les", "suivantes", "cuivre", "fer", "zinc", "et", "surtout", "or", "le", "pays", "vientquand", "d'ouvrir", "sa", "cinqui\u00e8me", "mine", "la", "production", "d'or", "du", "pays", "est", "officiellement", "de", "tonnes", "en", "et", "tonnes", "en", "auquel", "s'ajoutent", "de", "dix", "\u00e0", "trente", "tonnes", "d'or", "produite", "par", "des", "mines", "artisanales", "non", "d\u00e9clar\u00e9s", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "les", "compagnies", "juniors", "canadiennes", "multiplient", "les", "contrats", "avec", "des", "pays", "africains", "au", "burkina", "elles", "ont", "pour", "nom", "axmin", "orezone", "resources", "goldcrest", "resources", "ou", "etruscan", "resources", "et", "sont", "souvent", "pr\u00e9sentes", "dans", "des", "pays", "voisins", "car", "le", "burkina", "est", "un", "prolongement", "g\u00e9ologique", "de", "la", "riche", "zone", "aurif\u00e8re", "du", "ghana", "a", "l'issue", "de", "la", "transaction", "avec", "semafo", "d'endeavour", "mining", "en", "ce", "dernier", "devient", "le", "plus", "grand", "producteur", "d'or", "au", "burkina", "faso", "mais", "aussi", "le", "premier", "employeur", "priv\u00e9", "du", "pays", "en", "d\u00e9cembre", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "russe", "nordgold", "obtient", "l'attribution", "d'une", "nouvelle", "exploitation", "de", "mine", "d'or", "sur", "le", "territoire", "sur", "le", "site", "de", "yimiougou", "d'une", "superficie", "de", "km", "la", "dur\u00e9e", "de", "l'exploitation", "est", "de", "quatre", "ans", "et", "permettra", "une", "production", "totale", "estim\u00e9e", "\u00e0", "tonnes", "dor", "transferts", "financiers", "de", "la", "diaspora", "le", "burkina", "faso", "compte", "une", "tr\u00e8s", "forte", "diaspora", "par", "exemple", "trois", "millions", "de", "burkinab\u00e9s", "vivent", "au", "ghana", "trois", "millions", "\u00e9galement", "vivent", "en", "c\u00f4te", "d'ivoire", "et", "million", "au", "soudan", "selon", "la", "banque", "centrale", "des", "\u00e9tats", "de", "l'afrique", "de", "l'ouest", "ces", "migrants", "envoient", "chaque", "ann\u00e9e", "des", "dizaines", "de", "milliards", "de", "francs", "cfa", "au", "burkina", "faso", "depuis", "les", "expulsions", "du", "ghana", "en", "le", "nombre", "de", "ces", "migrants", "provoque", "\u00e9galement", "des", "tensions", "avec", "les", "pays", "d'accueil", "la", "derni\u00e8re", "crise", "remonte", "aux", "\u00e9v\u00e8nements", "de", "en", "c\u00f4te", "d'ivoire", "qui", "ont", "entra\u00een\u00e9", "le", "retour", "temporaire", "de", "migrants", "le", "burkina", "faso", "est", "membre", "de", "l'union", "\u00e9conomique", "et", "mon\u00e9taire", "ouestafricaine", "et", "de", "l'autorit\u00e9", "de", "liptakogourma", "qui", "est", "charg\u00e9e", "de", "pr\u00e9venir", "les", "crises", "alimentaires", "et", "les", "s\u00e8cheresses", "par", "la", "coop\u00e9ration", "de", "chaque", "pays", "membre", "\u00e9ducation", "l'analphab\u00e9tisme", "est", "majoritaire", "au", "burkina", "faso", "il", "touche", "plus", "les", "femmes", "que", "les", "hommes", "la", "majorit\u00e9", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "sont", "des", "gar\u00e7ons", "selon", "la", "loi", "d'orientation", "de", "l'\u00e9ducation", "de", "loi", "an", "le", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "burkinab\u00e9", "est", "structur\u00e9", "comme", "suit", "\u00e9ducation", "de", "base", "elle", "comprend", "l'\u00e9ducation", "de", "base", "formelle", "et", "l'\u00e9ducation", "de", "base", "non", "formelle", "elle", "est", "obligatoire", "pour", "tous", "les", "enfants", "de", "\u00e0", "ans", "l'\u00e9ducation", "de", "base", "formelle", "comporte", "trois", "niveaux", "le", "premier", "niveau", "est", "l'\u00e9ducation", "pr\u00e9scolaire", "de", "\u00e0", "ans", "ce", "niveau", "comprend", "trois", "sections", "la", "petite", "section", "pour", "les", "enfants", "de", "trois", "\u00e0", "quatre", "ans", "la", "moyenne", "section", "pour", "ceux", "de", "quatre", "\u00e0", "cinq", "ans", "et", "la", "grande", "section", "pour", "ceux", "de", "\u00e0", "ans", "le", "deuxi\u00e8me", "niveau", "est", "l'enseignement", "primaire", "de", "\u00e0", "ans", "il", "est", "sanctionn\u00e9", "par", "le", "certificat", "d'\u00e9tudes", "primaires", "cep", "le", "taux", "de", "scolarisation", "au", "niveau", "primaire", "pour", "la", "p\u00e9riode", "de", "\u00e0", "\u00e9tait", "de", "selon", "les", "donn\u00e9es", "statistique", "de", "l'unicef", "le", "taux", "brut", "de", "scolarisation", "est", "pass\u00e9", "\u00e0", "en", "puis", "\u00e0", "en", "malgr\u00e9", "ces", "progr\u00e8s", "un", "important", "nombre", "d'enfants", "n'ont", "pas", "toujours", "acc\u00e8s", "\u00e0", "l'\u00e9ducation", "en", "enfants", "de", "\u00e0", "ans", "sont", "hors", "du", "syst\u00e8me", "scolaire", "le", "troisi\u00e8me", "niveau", "est", "l'enseignement", "postprimaire", "de", "\u00e0", "ans", "et", "est", "sanctionn\u00e9", "par", "le", "brevet", "d'\u00e9tudes", "du", "premier", "cycle", "bepcquant", "\u00e0", "l'\u00e9ducation", "de", "base", "non", "formelle", "elle", "comprend", "l'alphab\u00e9tisation", "et", "la", "formation", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "pour", "les", "personnes", "de", "plus", "de", "ans", "qui", "apprennent", "\u00e0", "lire", "et", "\u00e0", "compter", "dans", "une", "des", "principales", "langues", "nationales", "l'\u00e9ducation", "de", "base", "non", "formelle", "des", "jeunes", "et", "adolescents", "et", "les", "formules", "alternatives", "d'\u00e9ducation", "de", "base", "non", "formelle", "elle", "prend", "en", "charge", "des", "enfants", "de", "\u00e0", "ans", "d\u00e9scolaris\u00e9s", "ou", "non", "scolaris\u00e9s", "en", "leur", "donnant", "acc\u00e8s", "\u00e0", "un", "cycle", "complet", "d'\u00e9ducation", "de", "base", "\u00e0", "dominante", "pratique", "et", "professionnelle", "en", "langues", "nationales", "articul\u00e9es", "avec", "l'apprentissage", "du", "fran\u00e7ais", "d'une", "dur\u00e9e", "qui", "peut", "atteindre", "ans", "enseignement", "secondaire", "l'enseignement", "secondaire", "est", "sanctionn\u00e9", "par", "le", "baccalaur\u00e9at", "et", "comprend", "trois", "voies", "la", "voie", "g\u00e9n\u00e9rale", "elle", "constitue", "un", "cycle", "unique", "de", "trois", "ans", "et", "permet", "d'obtenir", "le", "dipl\u00f4me", "de", "baccalaur\u00e9at", "de", "l'une", "des", "s\u00e9ries", "a", "c", "d", "e", "et", "f", "la", "voie", "technologique", "elle", "est", "\u00e9galement", "un", "cycle", "unique", "de", "trois", "ans", "et", "d\u00e9bouche", "sur", "le", "dipl\u00f4me", "de", "baccalaur\u00e9at", "des", "s\u00e9ries", "e", "f", "g", "h", "la", "voie", "professionnelle", "encore", "appel\u00e9", "enseignement", "secondaire", "technique", "et", "professionnel", "estp", "elle", "constitue", "le", "volet", "de", "formation", "professionnelle", "du", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "au", "secondaire", "et", "comporte", "trois", "cycles", "\u00e0", "finalit\u00e9", "d'insertion", "professionnelle", "elle", "comprend", "le", "cycle", "cap", "cep", "+", "ans", "le", "cycle", "bep", "bepc", "ou", "cap", "+", "ans", "et", "le", "cycle", "baccalaur\u00e9at", "professionnel", "bep", "+", "ans", "enseignement", "sup\u00e9rieur", "il", "comprend", "les", "universit\u00e9s", "les", "instituts", "et", "les", "grandes", "\u00e9coles", "le", "burkina", "faso", "compte", "quatre", "universit\u00e9s", "publiques", "l'universit\u00e9", "de", "ouagadougou", "la", "doyenne", "des", "universit\u00e9s", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "l'universit\u00e9", "nazi", "boni", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "l'universit\u00e9", "norbertzongo", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "rebaptis\u00e9", "universit\u00e9", "norbert", "zongo", "le", "novembre", "par", "le", "repr\u00e9sentant", "du", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "ch\u00e9riff", "sy", "l'universit\u00e9", "thomas", "sankara", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "trois", "centres", "universitaires", "cr\u00e9\u00e9s", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "du", "pays", "viennent", "en", "appui", "des", "quatre", "universit\u00e9s", "il", "s'agit", "de", "celui", "de", "fada", "n'gourma", "qui", "forme", "dans", "le", "domaine", "des", "mines", "de", "celui", "de", "ouahigouya", "qui", "forme", "dans", "le", "domaine", "du", "tertiaire", "et", "de", "la", "sant\u00e9", "et", "de", "celui", "de", "d\u00e9dougou", "qui", "forme", "dans", "le", "domaine", "de", "l'agriculture", "culture", "f\u00eates", "et", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "festivals", "le", "festival", "panafricain", "du", "cin\u00e9ma", "et", "de", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "de", "ouagadougou", "fespaco", "le", "plus", "grand", "festival", "de", "cin\u00e9ma", "africain", "sur", "le", "continent", "a", "lieu", "tous", "les", "deux", "ans", "\u00e0", "ouagadougou", "f\u00e9vrier", "ann\u00e9es", "impaires", "les", "r\u00e9cr\u00e9atrales", "manifestation", "bisannuelle", "constituent", "depuis", "un", "\u00e9v\u00e8nement", "th\u00e9\u00e2tral", "culturel", "majeur", "du", "burkina", "faso", "avec", "le", "festival", "international", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "de", "d\u00e9veloppement", "fitd", "\u00e9tienne", "minoungou", "en", "est", "l'initiateur", "le", "salon", "international", "de", "l'artisanat", "de", "ouagadougou", "siao", "a", "lieu", "lui", "aussi", "tous", "les", "deux", "ans", "principalement", "les", "ann\u00e9es", "paires", "fin", "octobre", "d\u00e9but", "novembre", "c'est", "le", "plus", "grand", "salon", "de", "promotion", "de", "l'artisanat", "africain", "la", "semaine", "nationale", "de", "la", "culture", "snc", "a", "lieu", "\u00e9galement", "tous", "les", "deux", "ans", "\u00e0", "bobodioulasso", "durant", "une", "semaine", "elle", "constitue", "tremplin", "de", "la", "culture", "nationale", "ou", "r\u00e9gionale", "et", "de", "celle", "de", "la", "diaspora", "le", "festival", "cin\u00e9", "droits", "libres", "pour", "les", "droits", "de", "l'homme", "et", "la", "libert\u00e9", "de", "la", "presse", "la", "foire", "internationale", "du", "livre", "de", "ouagadougoule", "festival", "international", "des", "cultures", "urbaines", "waga", "hip", "hop", "qui", "se", "d\u00e9roulent", "chaque", "ann\u00e9e", "depuis", "le", "festival", "international", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "de", "marionnettes", "fitmo", "du", "professeur", "jean", "pierre", "guingan\u00e9", "le", "festival", "jazz", "\u00e0", "ouaga", "les", "nuits", "atypiques", "de", "koudougou", "nak", "le", "festival", "international", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "fitd", "le", "festival", "dilembu", "au", "gulmu", "fesdig", "etc", "le", "soko", "festival", "lanc\u00e9", "en", "au", "burkina", "faso", "par", "l'association", "dambe", "est", "un", "festival", "de", "musique", "et", "d'initiation", "artistique", "qui", "a", "lieu", "chaque", "ann\u00e9e", "au", "mois", "de", "janvier", "portant", "le", "sens", "bambara", "de", "\"retour", "\u00e0", "la", "source\"", "il", "ambitionne", "de", "r\u00e9unir", "divers", "styles", "musicaux", "et", "g\u00e9n\u00e9rations", "autour", "de", "la", "d\u00e9fense", "et", "la", "valorisation", "de", "la", "culture", "africaine", "l'\u00e9v\u00e8nement", "se", "d\u00e9finit", "\u00e9galement", "comme", "un", "march\u00e9", "des", "arts", "du", "spectacle", "\u00e0", "travers", "une", "plateforme", "de", "rencontre", "d\u00e9nomm\u00e9", "\"yaar", "music\"", "yaar", "signifie", "march\u00e9", "en", "langue", "moor\u00e9", "litt\u00e9rature", "les", "d\u00e9buts", "de", "la", "litt\u00e9rature", "burkinab\u00e8", "sont", "dat\u00e9s", "de", "avec", "cr\u00e9puscule", "des", "temps", "anciens", "de", "nazi", "boni", "la", "production", "ult\u00e9rieure", "se", "r\u00e9partit", "\u00e0", "parts", "\u00e9gales", "entre", "romans", "et", "po\u00e9sie", "compl\u00e9t\u00e9s", "de", "nouvelles", "contes", "et", "pi\u00e8ces", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "cin\u00e9ma", "le", "cin\u00e9ma", "num\u00e9rique", "ambulant", "est", "pr\u00e9sent", "au", "burkina", "faso", "depuis", "le", "cin\u00e9ma", "num\u00e9rique", "ambulant", "a", "r\u00e9alis\u00e9", "en", "afrique", "plus", "de", "projections", "pour", "des", "millions", "de", "spectateurs", "par", "ailleurs", "le", "burkina", "faso", "poss\u00e8de", "plusieurs", "r\u00e9alisateurs", "de", "talent", "voir", "la", "page", "cinema", "burkinab\u00e9", "presse", "culturelle", "la", "presse", "culturelle", "tient", "une", "place", "de", "choix", "on", "peut", "citer", "l'observateur", "dimanche", "sidwaya", "mag", "plus", "africa", "star", "et", "\u00e9vasion", "depuis", "deux", "ans", "une", "association", "de", "jeunes", "journalistes", "culturels", "du", "nom", "de", "plan\u00e8te", "culture", "couvre", "les", "principaux", "festivals", "du", "pays", "mus\u00e9es", "le", "secteur", "mus\u00e9al", "est", "en", "pleine", "\u00e9volution", "on", "peut", "signaler", "principalement", "les", "mus\u00e9es", "suivants", "\u00e0", "ouagadougou", "le", "mus\u00e9e", "de", "la", "musique", "qui", "expose", "des", "instruments", "traditionnels", "de", "musique", "le", "mus\u00e9e", "national", "le", "mus\u00e9e", "de", "la", "femme", "de", "kolgondi\u00e9ss\u00e9", "le", "mus\u00e9e", "des", "forces", "arm\u00e9es", "le", "mus\u00e9e", "de", "l'eau", "dans", "les", "environs", "de", "la", "ville", "le", "mus\u00e9e", "de", "man\u00e9ga", "\u00e0", "km", "de", "ouagadougou", "\u00e0", "bobodioulasso", "le", "mus\u00e9e", "s\u00f4g\u00f4ssira", "sanou", "le", "mus\u00e9e", "de", "la", "musique", "d'hier", "et", "d'aujourd'hui", "le", "centre", "culturel", "s\u00e9noufo", "\u00e0", "gaoua", "le", "mus\u00e9e", "des", "civilisations", "du", "sudouest", "\u00e0", "kaya", "le", "mus\u00e9e", "de", "kaya", "sport", "au", "burkina", "faso", "la", "vie", "sportive", "est", "domin\u00e9e", "par", "le", "football", "qui", "est", "pratiqu\u00e9", "par", "la", "majorit\u00e9", "des", "jeunes", "le", "championnat", "national", "le", "fasofoot", "est", "organis\u00e9", "chaque", "ann\u00e9e", "et", "regroupe", "\u00e9quipes", "il", "y", "a", "aussi", "la", "coupe", "du", "faso", "et", "la", "supercoupe", "du", "faso", "qui", "rythment", "la", "vie", "footballistique", "du", "pays", "l'\u00e9quipe", "nationale", "les", "\u00e9talons", "est", "sacr\u00e9e", "vicechampionne", "d'afrique", "lors", "de", "la", "e", "\u00e9dition", "de", "la", "coupe", "d'afrique", "des", "nations", "de", "football", "en", "nouvelles", "technologies", "des", "structures", "technologiques", "sont", "pr\u00e9sentes", "pour", "promouvoir", "ou", "r\u00e9guler", "les", "technologies", "de", "l'information", "et", "de", "la", "communication", "tic", "au", "burkina", "faso", "l'anptic", "agence", "nationale", "de", "promotion", "des", "tic", "au", "burkina", "faso", "a", "pour", "but", "d'\u00eatre", "un", "incubateur", "d'entreprises", "technologiques", "de", "pointe", "et", "d'aider", "\u00e0", "la", "valorisation", "et", "\u00e0", "la", "diffusion", "des", "syst\u00e8mes", "et", "produits", "con\u00e7us", "et", "r\u00e9alis\u00e9s", "localement", "tout", "en", "mettant", "des", "sp\u00e9cialistes", "\u00e0", "disposition", "des", "\u00e9tablissements", "publics", "et", "priv\u00e9s", "de", "formation", "en", "informatique", "afin", "de", "promouvoir", "des", "formations", "d'excellence", "l'arcep", "autorit\u00e9", "de", "r\u00e9gulation", "des", "communications", "\u00e9lectroniques", "et", "des", "postes", "a", "pour", "but", "de", "mettre", "en", "place", "un", "syst\u00e8me", "de", "formalisation", "et", "de", "r\u00e9gulation", "dans", "le", "domaine", "des", "nouvelles", "technologies", "la", "bclcc", "brigade", "centrale", "de", "lutte", "contre", "la", "cybercriminalit\u00e9", "vise", "\u00e0", "r\u00e9primer", "les", "infractions", "en", "mati\u00e8re", "informatique", "et", "toutes", "celles", "faites", "\u00e0", "travers", "les", "technologies", "de", "l'information", "et", "de", "la", "communicationdes", "incubateurs", "technologiques", "tels", "que", "beogolab", "ouagalab", "devenu", "wakatlab", "jokolabs", "siralab", "des", "entreprises", "technologies", "comme", "softnet", "burkina", "cfao", "technologie", "ont", "\u00e9t\u00e9", "mis", "en", "place", "pour", "d\u00e9velopper", "les", "tic", "infrastructures", "et", "transports", "r\u00e9seau", "routier", "le", "r\u00e9seau", "routier", "inventori\u00e9", "du", "burkina", "faso", "a", "une", "longueur", "totale", "de", "km", "dont", "km", "sont", "class\u00e9s", "le", "r\u00e9seau", "class\u00e9", "a", "fait", "l'objet", "d'une", "classification", "administrative", "et", "d'une", "classification", "technique", "cependant", "la", "majeure", "partie", "n'est", "pas", "bitum\u00e9e", "mais", "en", "terre", "souvent", "en", "lat\u00e9rite", "qui", "soul\u00e8ve", "beaucoup", "de", "poussi\u00e8re", "rouge", "au", "passage", "des", "v\u00e9hicules", "le", "r\u00e9seau", "non", "class\u00e9", "est", "constitu\u00e9", "de", "pistes", "rurales", "voies", "ferr\u00e9es", "le", "burkina", "faso", "dispose", "d'un", "seul", "corridor", "ferroviaire", "qui", "le", "relie", "au", "port", "d'abidjan", "en", "c\u00f4te", "d'ivoire", "c'est", "la", "liaison", "kaya", "abidjan", "longue", "de", "km", "et", "r\u00e9partie", "quasiment", "\u00e0", "longueur", "\u00e9gale", "dans", "les", "deux", "pays", "pour", "la", "partie", "au", "burkina", "faso", "la", "ligne", "kaya", "niangoloko", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "de", "la", "c\u00f4te", "d'ivoire", "km", "est", "ellem\u00eame", "divis\u00e9e", "en", "deux", "sections", "ouagadougou", "bobodioulasso", "toussiana", "banfora", "niangoloko", "km", "ouagadougou", "kaya", "kmcette", "ligne", "ferroviaire", "est", "\u00e0", "\u00e9cartement", "m\u00e9trique", "et", "en", "voie", "unique", "sur", "la", "presque", "totalit\u00e9", "de", "sa", "longueur", "la", "charge", "maximum", "\u00e0", "l'essieu", "est", "de", "tonnes", "et", "la", "vitesse", "d'exploitation", "est", "de", "kmh", "pour", "les", "trains", "de", "passagers", "et", "de", "kmh", "pour", "les", "trains", "de", "transport", "de", "marchandises", "a\u00e9roports", "le", "pays", "compte", "a\u00e9roports", "et", "des", "a\u00e9rodromes", "dont", "seulement", "un", "a\u00e9roport", "international", "l'a\u00e9roport", "international", "de", "ouagadougou", "qui", "est", "un", "des", "deux", "seuls", "avec", "l'a\u00e9roport", "de", "bobodioulasso", "depuis", "\u00e0", "poss\u00e9der", "des", "pistes", "goudronn\u00e9es", "le", "futur", "a\u00e9roport", "international", "donsin", "en", "construction", "depuis", "d\u00e9but", "est", "situ\u00e9", "\u00e0", "kilom\u00e8tres", "de", "ouagadougou", "il", "aura", "une", "capacit\u00e9", "d'accueil", "de", "pr\u00e8s", "d'un", "million", "de", "passagers", "l'a\u00e9rogare", "sera", "op\u00e9rationnelle", "d'ici", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "benoit", "beucher", "manger", "le", "pouvoir", "au", "burkina", "faso", "la", "noblesse", "mossi", "\u00e0", "l'\u00e9preuve", "de", "l'histoire", "karthala", "isbn", "et", "oclc", "jean", "billeter", "les", "anciens", "dieux", "blancs", "de", "la", "brousse", "fayard", "isbn", "et", "oclc", "populations", "richard", "kuba", "carola", "lentz", "et", "claude", "nurukyor", "somda", "histoire", "du", "peuplement", "et", "relations", "interethniques", "au", "burkina", "faso", "paris", "karthala", "p", "isbn", "christian", "santoir", "et", "germain", "guir\u00e9", "bibliographie", "des", "peuls", "du", "burkina", "faso", "ird", "septembre", "lire", "en", "ligne", "histoire", "roger", "bila", "kabor\u00e9", "histoire", "politique", "du", "burkina", "faso", "paris", "l'harmattan", "p", "isbn", "jeannemarie", "kambouferrand", "peuples", "volta\u00efques", "et", "conqu\u00eate", "coloniale", "le", "burkina", "faso", "paris", "l'harmattan", "p", "isbn", "jeanbaptiste", "ki\u00e9th\u00e9ga", "l'or", "de", "la", "volta", "noire", "arch\u00e9ologie", "et", "histoire", "de", "l'exploitation", "traditionnelle", "r\u00e9gion", "de", "poura", "hautevolta", "paris", "karthala", "p", "isbn", "bruno", "jaffr\u00e9", "burkina", "faso", "les", "ann\u00e9es", "sankara", "de", "la", "r\u00e9volution", "\u00e0", "la", "rrectification", "paris", "l'harmattan", "p", "isbn", "bruno", "jaffr\u00e9", "l'insurrection", "inachev\u00e9e", "burkina", "faso", "paris", "syllepse", "p", "isbn", "y\u00e9nouyaba", "georges", "madi\u00e9ga", "et", "oumarou", "nao", "burkina", "faso", "cent", "ans", "d'histoire", "paris", "karthala", "p", "isbn", "jeanyves", "marchal", "chronique", "d'un", "cercle", "de", "l'aof", "recueil", "d'archives", "du", "poste", "de", "ouahigouya", "hautevolta", "paris", "orstom", "p", "isbn", "annie", "merlet", "et", "chanoine", "lieutenant", "textes", "anciens", "sur", "le", "burkina", "s\u00e9pia", "isbn", "et", "oclc", "antoine", "kalo", "millogo", "lassina", "kot\u00e9", "et", "robert", "vernet", "\u00e9l\u00e9ments", "d'arch\u00e9ologie", "ouestafricaine", "burkina", "faso", "s\u00e9pia", "p", "isbn", "g", "nassa", "et", "y", "g", "madi\u00e9ga", "la", "hautevolta", "coloniale", "t\u00e9moignages", "recherches", "regards", "paris", "khartala", "p", "isbn", "jean", "audouin", "l'islam", "en", "hautevolta", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "coloniale", "l'harmattan", "p", "isbn", "g\u00e9ographie", "carte", "routi\u00e8re", "du", "burkina", "faso", "institut", "g\u00e9ographique", "national", "asin", "bqp", "articles", "connexes", "histoire", "du", "burkina", "faso", "politique", "au", "burkina", "faso", "culture", "du", "burkina", "faso", "forces", "arm\u00e9es", "du", "burkina", "faso", "alfred", "kizerbo", "droits", "lgbt", "au", "burkina", "faso", "liens", "externes", "ressources", "relatives", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "kunstindeks", "danmark", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "mindatorg", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "portail", "officiel", "du", "gouvernement", "du", "burkina", "sur", "gouvernementgovbf", "cartes", "du", "burkina", "faso", "sur", "libutexasedu", "university", "of", "texas", "libraries", "portail", "du", "burkina", "faso", "portail", "de", "lafrique", "langue", "fran\u00e7aise", "et", "francophonie"]