["le", "cameroun", "kamun", "ou", "kamun", "en", "forme", "longue", "la", "r\u00e9publique", "du", "cameroun", "en", "anglais", "cameroon", "et", "republic", "of", "cameroon", "est", "un", "\u00e9tat", "d'afrique", "centrale", "et", "occidentale", "situ\u00e9", "entre", "le", "nigeria", "au", "nordnordouest", "le", "tchad", "au", "nordnordest", "la", "r\u00e9publique", "centrafricaine", "\u00e0", "l'est", "la", "r\u00e9publique", "du", "congo", "au", "sudest", "le", "gabon", "au", "sud", "la", "guin\u00e9e", "\u00e9quatoriale", "au", "sudouest", "et", "le", "golfe", "de", "guin\u00e9e", "au", "sudouest", "les", "langues", "officielles", "sont", "le", "fran\u00e7ais", "et", "l'anglais", "pour", "un", "pays", "qui", "compte", "une", "multitude", "de", "langues", "locales", "avant", "la", "p\u00e9riode", "coloniale", "les", "habitants", "ne", "forment", "pas", "un", "seul", "groupe", "homog\u00e8ne", "et", "pr\u00e9sentent", "plusieurs", "formes", "d'organisations", "sociales", "allant", "de", "royaumes", "structur\u00e9s", "\u00e0", "des", "ethnies", "nomades", "aux", "anciens", "royaumes", "bamoun", "bonjongo", "adamaoua", "garoua", "succ\u00e8de", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "la", "colonisation", "allemande", "qui", "place", "le", "cameroun", "sous", "protectorat", "\u00e0", "l'issue", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "le", "cameroun", "est", "plac\u00e9", "sous", "mandat", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "nations", "et", "confi\u00e9", "\u00e0", "l'administration", "de", "la", "france", "pour", "sa", "partie", "orientale", "et", "du", "royaumeuni", "pour", "sa", "partie", "occidentale", "au", "lendemain", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "il", "est", "plac\u00e9", "sous", "tutelle", "de", "l'onu", "qui", "r\u00e9attribue", "son", "administration", "aux", "deux", "pays", "l'ancienne", "tutelle", "de", "l'onu", "sous", "administration", "fran\u00e7aise", "acc\u00e8de", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "sous", "l'appellation", "de", "r\u00e9publique", "du", "cameroun", "le", "er", "janvier", "avec", "comme", "pr\u00e9sident", "ahmadou", "ahidjo", "elle", "est", "rejointe", "par", "le", "cameroun", "m\u00e9ridional", "partie", "du", "territoire", "sous", "administration", "britannique", "le", "er", "octobre", "pour", "former", "la", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rale", "du", "cameroun", "qui", "le", "mai", "est", "renomm\u00e9e", "en", "r\u00e9publique", "unie", "du", "cameroun", "puis", "r\u00e9publique", "du", "cameroun", "en", "depuis", "la", "d\u00e9mission", "d'ahidjo", "en", "paul", "biya", "sert", "comme", "pr\u00e9sident", "du", "pays", "comme", "pour", "la", "plupart", "des", "\u00e9tats", "d'afrique", "les", "fronti\u00e8res", "actuelles", "du", "pays", "r\u00e9sultent", "de", "la", "colonisation", "europ\u00e9enne", "qui", "a", "s\u00e9par\u00e9", "des", "m\u00eames", "ethnies", "telles", "que", "les", "fangbeti", "qui", "se", "trouvent", "au", "cameroun", "et", "au", "gabon", "le", "cameroun", "est", "aujourd'hui", "membre", "de", "droit", "de", "l'organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "du", "commonwealth", "ainsi", "que", "de", "l'organisation", "de", "la", "coop\u00e9ration", "islamique", "le", "cameroun", "est", "surnomm\u00e9", "l'afrique", "en", "miniature", "en", "raison", "de", "sa", "diversit\u00e9", "climatologique", "mini\u00e8re", "g\u00e9ographique", "humaine", "linguistique", "et", "culturelle", "le", "pays", "s'\u00e9tire", "vers", "le", "nord", "jusqu'au", "lac", "tchad", "reliant", "l'afrique", "\u00e9quatoriale", "\u00e0", "l'afrique", "occidentale", "et", "constituant", "un", "pont", "entre", "l'afrique", "de", "l'ouest", "et", "l'afrique", "centrale", "le", "sudouest", "du", "pays", "pr\u00e9sente", "une", "importante", "cha\u00eene", "volcanique", "domin\u00e9e", "par", "le", "mont", "cameroun", "qui", "est", "le", "point", "culminant", "d'afrique", "centrale", "avec", "m", "d'altitude", "histoire", "pr\u00e9histoire", "les", "premiers", "habitants", "du", "territoire", "de", "l'actuel", "cameroun", "sont", "probablement", "les", "chasseurscueilleurs", "baka", "des", "nomades", "pygm\u00e9es", "mais", "d\u00e8s", "le", "ier", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "se", "d\u00e9veloppent", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "s\u00e9dentaires", "d'agriculteurs\u00e9leveurs", "peut\u00eatre", "venus", "du", "sahara", "alors", "en", "voie", "de", "d\u00e9sertification", "et", "les", "baka", "sont", "repouss\u00e9s", "dans", "les", "for\u00eats", "des", "provinces", "du", "sud", "et", "de", "l'est", "o\u00f9", "on", "les", "trouve", "encore", "parmi", "les", "s\u00e9dentaires", "ceux", "du", "sudouest", "de", "l'actuel", "cameroun", "et", "du", "sudest", "de", "l'actuel", "nigeria", "sont", "les", "plus", "anciennement", "attest\u00e9s", "comme", "utilisant", "des", "langues", "bantoues", "ces", "langues", "se", "sont", "ensuite", "r\u00e9pandues", "\u00e0", "travers", "la", "majeure", "partie", "de", "l'afrique", "subsaharienne", "occidentale", "jusqu'en", "afrique", "du", "sud", "probablement", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "l'agriculture", "la", "premi\u00e8re", "mention", "historique", "des", "c\u00f4tes", "camerounaises", "pourrait", "se", "trouver", "dans", "le", "r\u00e9cit", "dit", "p\u00e9riple", "d'hannon", "dans", "un", "texte", "grec", "tr\u00e8s", "discut\u00e9", "au", "ve", "si\u00e8cle", "av", "jc", "ce", "carthaginois", "atteint", "le", "mont", "cameroun", "qu'il", "baptise", "le", "char", "des", "dieux", "mais", "ce", "texte", "est", "controvers\u00e9", "pour", "sa", "traduction", "approximative", "depuis", "le", "ph\u00e9nicien", "et", "surtout", "parce", "qu'il", "n'y", "a", "pas", "de", "preuve", "arch\u00e9ologique", "que", "les", "carthaginois", "soient", "all\u00e9s", "plus", "loin", "qu'au", "sud", "d'essaouira", "premiers", "contacts", "avec", "les", "europ\u00e9ens", "en", "revanche", "on", "a", "la", "certitude", "que", "en", "les", "marins", "portugais", "du", "navigateur", "fernando", "p\u00f3", "sont", "entr\u00e9s", "dans", "l'estuaire", "du", "wouri", "s'extasiant", "de", "l'abondance", "des", "crevettes", "dans", "le", "cours", "d'eau", "qu'ils", "appellent", "aussit\u00f4t", "rio", "dos", "camar\u00f5es", "rivi\u00e8re", "des", "crevettes", "les", "marins", "anglais", "adoptent", "ce", "nom", "en", "l'anglicisant", "cameroons", "d'o\u00f9", "le", "nom", "actuel", "de", "\"cameroun\"", "apr\u00e8s", "les", "portugais", "viennent", "les", "n\u00e9erlandais", "puis", "les", "allemands", "par", "les", "contacts", "avec", "les", "europ\u00e9ens", "et", "les", "sah\u00e9liens", "royaume", "du", "kanembornou", "d\u00e9butent", "des", "\u00e9changes", "commerciaux", "r\u00e9guliers", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "traite", "n\u00e9gri\u00e8re", "soit", "occidentale", "soit", "orientale", "la", "diffusion", "du", "christianisme", "par", "le", "sud", "et", "de", "l'islam", "par", "le", "nord", "changent", "profond\u00e9ment", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "du", "cameroun", "favorisant", "les", "groupes", "structur\u00e9s", "ayant", "adopt\u00e9", "une", "religion", "monoth\u00e9iste", "et", "capables", "de", "se", "procurer", "des", "armes", "\u00e0", "feu", "au", "d\u00e9triment", "de", "l'organisation", "politique", "ant\u00e9rieure", "comme", "le", "royaume", "bamoun", "colonisation", "allemande", "dans", "l'optique", "de", "prot\u00e9ger", "leurs", "int\u00e9r\u00eats", "commerciaux", "les", "allemands", "\u00e9tablissent", "le", "juillet", "leur", "protectorat", "du", "nom", "de", "kamerun", "l'allemagne", "est", "en", "particulier", "int\u00e9ress\u00e9e", "par", "le", "potentiel", "agricole", "du", "cameroun", "et", "confie", "\u00e0", "de", "grandes", "firmes", "le", "soin", "de", "l'exploiter", "et", "de", "l'exporter", "le", "chancelier", "otto", "von", "bismarck", "d\u00e9finit", "l'ordre", "des", "priorit\u00e9s", "comme", "suit", "le", "marchand", "d'abord", "le", "soldat", "ensuite", "c'est", "en", "effet", "sous", "l'influence", "de", "l'homme", "d'affaires", "adolph", "woermann", "dont", "la", "compagnie", "implante", "une", "maison", "de", "commerce", "\u00e0", "douala", "que", "bismarck", "d'abord", "sceptique", "sur", "l'int\u00e9r\u00eat", "du", "projet", "colonial", "se", "laisse", "convaincre", "de", "grandes", "compagnies", "commerciales", "allemandes", "et", "compagnies", "concessionnaires", "s'implantent", "massivement", "dans", "la", "colonie", "laissant", "les", "grandes", "compagnies", "imposer", "leur", "ordre", "l'administration", "se", "contente", "de", "les", "\u00e9pauler", "de", "les", "prot\u00e9ger", "et", "d'\u00e9liminer", "les", "r\u00e9bellions", "indig\u00e8nes", "afin", "d'assurer", "l'essor", "\u00e9conomique", "du", "protectorat", "les", "allemands", "se", "lancent", "dans", "des", "travaux", "importants", "construction", "de", "routes", "et", "de", "la", "premi\u00e8re", "ligne", "de", "chemin", "de", "fer", "d\u00e9marrage", "des", "travaux", "du", "port", "de", "douala", "\u00e9dification", "d'\u00e9coles", "et", "d'h\u00f4pitaux", "cr\u00e9ation", "de", "grandes", "plantations", "cacaoyers", "bananiers", "caf\u00e9iers", "h\u00e9v\u00e9as", "palmiers", "\u00e0", "huile", "mais", "les", "populations", "locales", "sont", "pour", "la", "plupart", "soumises", "au", "travail", "forc\u00e9", "et", "aux", "ch\u00e2timents", "corporels", "quant", "aux", "baka", "ils", "sont", "pi\u00e9g\u00e9s", "et", "\u00e9tudi\u00e9s", "comme", "des", "animaux", "certains", "sont", "emmen\u00e9s", "en", "allemagne", "pour", "\u00eatre", "montr\u00e9s", "en", "cage", "dans", "les", "expositions", "coloniales", "mandats", "fran\u00e7ais", "et", "britanniques", "en", "les", "allemands", "perdent", "leur", "protectorat", "en", "raison", "de", "leur", "d\u00e9faite", "lors", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "nations", "confie", "alors", "la", "majeure", "partie", "du", "protectorat", "\u00e0", "la", "france", "et", "deux", "poches", "occidentales", "limitrophes", "du", "nigeria", "colonie", "britannique", "au", "royaumeuni", "pendant", "les", "vingt", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "la", "france", "s'emploie", "notamment", "\u00e0", "liquider", "les", "r\u00e9bellions", "de", "populations", "kirdis", "dans", "le", "nord", "du", "cameroun", "si", "la", "pacification", "de", "cette", "r\u00e9gion", "s'accompagne", "de", "massacres", "et", "de", "pillages", "r\u00e9currents", "la", "france", "\u00e0", "la", "diff\u00e9rence", "de", "l'allemagne", "pratique", "aussi", "une", "politique", "d'assimilation", "\u00e0", "l'instar", "de", "ce", "qui", "se", "passe", "dans", "ses", "autres", "colonies", "le", "royaumeuni", "applique", "le", "r\u00e9gime", "de", "l'indirect", "rule", "ind\u00e9pendance", "r\u00e9unification", "et", "guerre", "civile", "au", "lendemain", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "le", "mouvement", "de", "l'upc", "union", "des", "populations", "du", "cameroun", "dirig\u00e9", "par", "ruben", "um", "nyobe", "revendique", "l'ind\u00e9pendance", "et", "la", "r\u00e9unification", "avant", "d'\u00eatre", "interdit", "puis", "r\u00e9prim\u00e9", "par", "les", "fran\u00e7ais", "en", "pays", "bassa", "et", "en", "pays", "bamil\u00e9k\u00e9", "guerre", "bamil\u00e9k\u00e9", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "zone", "fran\u00e7aise", "est", "proclam\u00e9e", "le", "er", "janvier", "le", "cameroun", "devenant", "la", "premi\u00e8re", "des", "dixhuit", "colonies", "africaines", "\u00e0", "acc\u00e9der", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "en", "la", "r\u00e9unification", "a", "lieu", "l'ann\u00e9e", "suivante", "avec", "la", "partie", "sud", "de", "la", "zone", "britannique", "cameroun", "m\u00e9ridional", "la", "partie", "nord", "cameroun", "septentrional", "ayant", "opt\u00e9", "pour", "l'union", "avec", "le", "nigeria", "cette", "ind\u00e9pendance", "reste", "pourtant", "largement", "th\u00e9orique", "puisque", "des", "conseillers", "fran\u00e7ais", "sont", "charg\u00e9s", "d'assister", "chaque", "ministre", "et", "disposent", "de", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "du", "pouvoir", "le", "gouvernement", "gaulliste", "pr\u00e9serve", "son", "ascendant", "sur", "le", "pays", "\u00e0", "travers", "la", "signature", "d'accords", "de", "coop\u00e9ration", "touchant", "\u00e0", "tous", "les", "secteurs", "de", "la", "souverainet\u00e9", "du", "cameroun", "ainsi", "dans", "le", "domaine", "mon\u00e9taire", "le", "cameroun", "conserve", "le", "franc", "cfa", "et", "confie", "sa", "politique", "mon\u00e9taire", "\u00e0", "son", "ancienne", "puissance", "tutrice", "toutes", "les", "ressources", "strat\u00e9giques", "sont", "exploit\u00e9es", "par", "la", "france", "et", "des", "troupes", "sont", "maintenues", "dans", "le", "pays", "il", "s'ensuit", "une", "p\u00e9riode", "de", "violente", "r\u00e9pression", "contre", "le", "mouvement", "de", "l'upc", "et", "l'alnk", "son", "arm\u00e9e", "de", "lib\u00e9ration", "nationale", "du", "kamerun", "par", "le", "nouveau", "gouvernement", "avec", "l'assistance", "de", "la", "france", "qui", "dure", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "d'apr\u00e8s", "l'ouvrage", "kamerun", "!", "une", "guerre", "cach\u00e9e", "aux", "origines", "de", "la", "fran\u00e7afrique", "ce", "sont", "des", "officiers", "fran\u00e7ais", "qui", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "dirigent", "clandestinement", "les", "op\u00e9rations", "de", "r\u00e9pression", "men\u00e9es", "par", "l'arm\u00e9e", "camerounaise", "contre", "les", "derniers", "bastions", "de", "l'insurrection", "up\u00e9ciste", "essentiellement", "dans", "l'ouest", "du", "pays", "tortures", "regroupement", "et", "d\u00e9placement", "de", "force", "des", "populations", "ex\u00e9cutions", "extrajudiciaires", "guerre", "psychologique", "villages", "ras\u00e9s", "ou", "bombard\u00e9s", "au", "napalm", "les", "m\u00e9thodes", "employ\u00e9es", "sont", "peu", "\u00e0", "peu", "transmises", "par", "les", "militaires", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "leurs", "homologues", "camerounais", "notamment", "au", "sein", "de", "l'\u00e9cole", "militaire", "interarmes", "du", "cameroun", "emia", "dirig\u00e9e", "au", "cours", "de", "cette", "p\u00e9riode", "par", "des", "officiers", "fran\u00e7ais", "form\u00e9s", "\u00e0", "la", "doctrine", "de", "la", "guerre", "r\u00e9volutionnaire", "dgr", "le", "mai", "un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "conduit", "\u00e0", "un", "\u00e9tat", "unitaire", "et", "met", "fin", "au", "f\u00e9d\u00e9ralisme", "pr\u00e9sidence", "de", "paul", "biya", "le", "premier", "ministre", "paul", "biya", "devient", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "le", "novembre", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9mission", "du", "pr\u00e9sident", "ahidjo", "le", "avril", "il", "\u00e9chappe", "\u00e0", "une", "tentative", "de", "coup", "d'\u00e9tat", "perp\u00e9tr\u00e9e", "par", "des", "membres", "de", "la", "garde", "pr\u00e9sidentielle", "plusieurs", "des", "putschistes", "sont", "arr\u00eat\u00e9s", "et", "quelquesuns", "ex\u00e9cut\u00e9s", "de", "nombreuses", "autres", "personnalit\u00e9s", "sont", "\u00e9galement", "interpell\u00e9es", "et", "emprisonn\u00e9es", "\u00e0", "cet", "effet", "associ\u00e9", "au", "coup", "d'\u00e9tat", "manqu\u00e9", "l'ancien", "pr\u00e9sident", "ahidjo", "sera", "condamn\u00e9", "\u00e0", "mort", "par", "contumace", "puis", "graci\u00e9", "plus", "tard", "par", "le", "pr\u00e9sident", "biya", "la", "r\u00e9pression", "vise", "particuli\u00e8rement", "les", "r\u00e9gions", "du", "nord", "o\u00f9", "des", "centaines", "de", "personnes", "sont", "tu\u00e9es", "paul", "biya", "reprend", "d\u00e8s", "lors", "en", "main", "le", "parti", "unique", "qu'il", "rebaptise", "rassemblement", "d\u00e9mocratique", "du", "peuple", "camerounais", "seul", "candidat", "il", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "en", "et", "il", "adopte", "un", "plan", "d'ajustement", "structurel", "qui", "lui", "est", "pr\u00e9sent\u00e9", "par", "le", "fonds", "mon\u00e9taire", "international", "fmi", "et", "la", "banque", "mondiale", "privatisation", "ouverture", "\u00e0", "la", "concurrence", "r\u00e9duction", "des", "d\u00e9penses", "sociales", "etc", "les", "salaires", "des", "fonctionnaires", "sont", "r\u00e9duits", "de", "le", "secteur", "informel", "augmente", "tr\u00e8s", "significativement", "mais", "les", "classes", "dirigeantes", "ne", "sont", "pas", "affect\u00e9es", "par", "ce", "programme", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "\u00e0", "la", "suite", "d'op\u00e9rations", "de", "d\u00e9sob\u00e9issance", "civile", "baptis\u00e9es", "villes", "mortes", "et", "d'\u00e9meutes", "il", "acc\u00e9l\u00e8re", "la", "mise", "en", "uvre", "du", "multipartisme", "il", "supprime", "la", "l\u00e9gislation", "contresubversive", "instaur\u00e9e", "par", "son", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "restaurant", "ainsi", "la", "libert\u00e9", "d'association", "et", "permet", "\u00e0", "une", "presse", "ind\u00e9pendante", "de", "commencer", "\u00e0", "para\u00eetre", "cette", "d\u00e9mocratisation", "a", "ses", "limites", "le", "gouvernement", "continue", "d'avoir", "recours", "aux", "fraudes", "\u00e9lectorales", "et", "instrumentalise", "les", "appareils", "judiciaire", "et", "policier", "contre", "l'opposition", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "les", "compagnies", "juniors", "canadiennes", "investies", "dans", "plus", "de", "propri\u00e9t\u00e9s", "mini\u00e8res", "dans", "plus", "de", "pays", "pour", "la", "plupart", "encore", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "de", "projet", "multiplient", "les", "contrats", "avec", "des", "pays", "africains", "parmi", "lesquels", "le", "cameroun", "o\u00f9", "mega", "uranium", "a", "des", "concessions", "sur", "km", "l'ambassadeur", "am\u00e9ricain", "au", "cameroun", "niels", "marquardt", "organise", "le", "voyage", "du", "premier", "ministre", "ephra\u00efm", "inoni", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "aux", "\u00e9tatsunis", "au", "cours", "duquel", "la", "d\u00e9l\u00e9gation", "camerounaise", "est", "orient\u00e9e", "vers", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "mini\u00e8res", "canadiennes", "am\u00e9ricaines", "anglaises", "et", "australiennes", "le", "r\u00e9gime", "de", "paul", "biya", "est", "proche", "du", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "qui", "lui", "livre", "des", "armes", "et", "forme", "ses", "forces", "de", "r\u00e9pression", "la", "france", "est", "le", "premier", "investisseur", "\u00e9tranger", "devant", "les", "\u00e9tatsunis", "cent", "cinq", "filiales", "fran\u00e7aises", "sont", "implant\u00e9es", "dans", "tous", "les", "secteurs", "cl\u00e9s", "p\u00e9trole", "bois", "b\u00e2timent", "t\u00e9l\u00e9phonie", "mobile", "transport", "banque", "assurance", "etc", "en", "f\u00e9vrier", "des", "\u00e9meutes", "\u00e9clatent", "r\u00e9clamant", "la", "baisse", "des", "prix", "et", "le", "d\u00e9part", "de", "paul", "biya", "les", "manifestants", "sont", "s\u00e9v\u00e8rement", "r\u00e9prim\u00e9s", "une", "centaine", "de", "morts", "des", "milliers", "d'arrestations", "en", "novembre", "des", "manifestants", "des", "deux", "r\u00e9gions", "anglophones", "du", "cameroun", "le", "nordouest", "et", "le", "sudouest", "font", "pression", "pour", "le", "maintien", "de", "l'usage", "de", "la", "langue", "anglaise", "dans", "les", "\u00e9coles", "et", "les", "tribunaux", "de", "ces", "r\u00e9gions", "des", "personnes", "sont", "tu\u00e9es", "et", "des", "centaines", "emprisonn\u00e9es", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ces", "protestations", "en", "le", "gouvernement", "camerounais", "bloque", "l'acc\u00e8s", "de", "ces", "r\u00e9gions", "\u00e0", "internet", "pendant", "trois", "mois", "en", "septembre", "des", "s\u00e9paratistes", "lancent", "une", "gu\u00e9rilla", "pour", "l'ind\u00e9pendance", "des", "r\u00e9gions", "anglophones", "du", "pays", "sous", "le", "nom", "de", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rale", "d'ambazonie", "federal", "republic", "of", "ambazonia", "le", "gouvernement", "r\u00e9pond", "par", "une", "offensive", "militaire", "et", "l'insurrection", "s\u00e9paratiste", "s'\u00e9tend", "aux", "r\u00e9gions", "du", "nordouest", "et", "du", "sudouest", "du", "cameroun", "en", "les", "combats", "entre", "les", "gu\u00e9rillas", "s\u00e9paratistes", "et", "l'arm\u00e9e", "r\u00e9guli\u00e8re", "se", "poursuivent", "au", "cours", "de", "l'ann\u00e9e", "de", "nombreuses", "attaques", "terroristes", "dont", "beaucoup", "sont", "men\u00e9es", "sans", "revendication", "et", "les", "repr\u00e9sailles", "du", "gouvernement", "ensanglantent", "le", "pays", "depuis", "plus", "de", "personnes", "ont", "fui", "leurs", "foyers", "le", "conflit", "a", "indirectement", "conduit", "\u00e0", "une", "recrudescence", "des", "attaques", "de", "boko", "haram", "l'arm\u00e9e", "camerounaise", "s'\u00e9tant", "largement", "retir\u00e9e", "de", "la", "r\u00e9gion", "du", "nord", "du", "pays", "pour", "se", "concentrer", "sur", "la", "lutte", "contre", "les", "s\u00e9paratistes", "des", "r\u00e9gions", "anglophones", "paul", "biya", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "pour", "un", "septi\u00e8me", "mandat", "en", "dans", "un", "scrutin", "dont", "la", "r\u00e9gularit\u00e9", "est", "contest\u00e9e", "par", "l'opposition", "il", "lance", "un", "grand", "dialogue", "national", "mais", "aucune", "avanc\u00e9e", "d\u00e9cisive", "n'en", "ressort", "sur", "le", "conflit", "dans", "les", "r\u00e9gions", "anglophones", "paul", "biya", "fait", "lib\u00e9rer", "des", "d\u00e9tenus", "mais", "les", "leaders", "du", "mouvement", "sont", "toujours", "incarc\u00e9r\u00e9s", "politique", "le", "cameroun", "est", "une", "r\u00e9publique", "de", "type", "pr\u00e9sidentiel", "le", "pouvoir", "est", "concentr\u00e9", "entre", "les", "mains", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "reconnu", "par", "la", "constitution", "comme", "celui", "qui", "d\u00e9finit", "la", "politique", "de", "la", "nation", "titre", "ii", "chapitre", "article", "alin\u00e9a", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "est", "exerc\u00e9", "par", "le", "parlement", "il", "est", "compos\u00e9", "de", "deux", "chambres", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "o\u00f9", "on", "compte", "d\u00e9put\u00e9s", "et", "le", "s\u00e9nat", "compos\u00e9", "de", "s\u00e9nateurs", "le", "s\u00e9nat", "est", "mis", "en", "place", "depuis", "le", "mai", "on", "d\u00e9signe", "souvent", "le", "r\u00e9gime", "comme", "\u00e9tant", "une", "d\u00e9mocrature", "dans", "la", "mesure", "o\u00f9", "le", "syst\u00e8me", "politique", "du", "cameroun", "s'apparente", "plus", "\u00e0", "une", "d\u00e9mocratie", "proc\u00e9durale", "derri\u00e8re", "les", "institutions", "au", "fonctionnement", "a", "priori", "d\u00e9mocratique", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "de", "l'exercice", "du", "pouvoir", "est", "celle", "d'une", "dictature", "qui", "r\u00e9prime", "avec", "force", "toute", "vell\u00e9it\u00e9", "de", "contestation", "politique", "ou", "sociale", "les", "incarc\u00e9rations", "de", "journalistes", "\u00e9crivains", "syndicalistes", "et", "activistes", "sont", "fr\u00e9quentes", "le", "avril", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "adopte", "le", "projet", "de", "loi", "sur", "la", "r\u00e9vision", "constitutionnelle", "avec", "voix", "pour", "contre", "et", "non", "votants", "ce", "projet", "adopt\u00e9", "est", "tr\u00e8s", "critiqu\u00e9", "par", "les", "partis", "politiques", "de", "l'opposition", "puisqu'il", "permet", "\u00e0", "paul", "biya", "de", "pr\u00e9tendre", "\u00e0", "un", "quatri\u00e8me", "mandat", "\u00e0", "la", "fin", "de", "son", "mandat", "en", "le", "octobre", "paul", "biya", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "\u00e0", "travers", "des", "\u00e9lections", "pr\u00e9sidentielles", "au", "premier", "tour", "de", "scrutin", "et", "avec", "des", "voix", "le", "d\u00e9cembre", "il", "y", "a", "un", "nouveau", "gouvernement", "avec", "\u00e0", "sa", "t\u00eate", "le", "premier", "ministre", "phil\u00e9mon", "yang", "qui", "se", "succ\u00e8de", "\u00e0", "luim\u00eame", "le", "janvier", "joseph", "dion", "ngute", "est", "nomm\u00e9", "premier", "ministre", "sur", "tout", "le", "territoire", "les", "chefs", "traditionnels", "conservent", "un", "r\u00e9el", "pouvoir", "et", "sont", "consult\u00e9s", "par", "les", "autorit\u00e9s", "centrales", "outre", "les", "codes", "juridiques", "modernes", "\u00e9manant", "des", "l\u00e9gislations", "internationales", "la", "r\u00e9glementation", "juridique", "s'appuie", "sur", "le", "droit", "coutumier", "qui", "permet", "aux", "camerounais", "de", "maintenir", "leurs", "cultures", "originelles", "il", "n'est", "pas", "rare", "que", "les", "fils", "des", "dynasties", "royales", "des", "lamib\u00e9", "ou", "des", "sultans", "exercent", "des", "responsabilit\u00e9s", "minist\u00e9rielles", "\u00e0", "yaound\u00e9r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "le", "cameroun", "est", "\u00e9galement", "membre", "de", "l'assembl\u00e9e", "parlementaire", "de", "la", "francophonie", "l'extrait", "du", "projet", "de", "loi", "no", "ppjlan", "adopt\u00e9", "par", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "punissant", "de", "peine", "de", "mort", "qui", "ose", "s'opposer", "au", "r\u00e9gime", "par", "manifestation", "de", "quelque", "type", "que", "ce", "soit", "classe", "le", "cameroun", "parmi", "les", "gouvernements", "de", "type", "dictatorial", "droits", "humains", "subdivisions", "administratives", "le", "cameroun", "est", "peupl\u00e9", "par", "ethnies", "dont", "quelques", "grands", "ensembles", "s\u00e9mites", "hamites", "bantous", "semibantous", "et", "soudanais", "et", "de", "nombreux", "m\u00e9tissages", "sur", "le", "plan", "administratif", "le", "cameroun", "compte", "aujourd'hui", "dix", "r\u00e9gions", "ellesm\u00eames", "divis\u00e9es", "en", "d\u00e9partements", "les", "d\u00e9partements", "sont", "divis\u00e9s", "en", "arrondissements", "les", "r\u00e9gions", "sont", "cr\u00e9\u00e9es", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "d\u00e9cret", "pr\u00e9sidentiel", "le", "novembre", "jusquel\u00e0", "on", "avait", "affaire", "aux", "provinces", "ou", "districts", "g\u00e9ographie", "le", "cameroun", "est", "un", "pays", "du", "golfe", "de", "guin\u00e9e", "sur", "la", "fa\u00e7ade", "occidentale", "de", "l'afrique", "il", "poss\u00e8de", "km", "de", "c\u00f4tes", "tr\u00e8s", "d\u00e9coup\u00e9es", "le", "long", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "tr\u00e8s", "\u00e9tendu", "en", "latitude", "km", "du", "nord", "au", "sud", "le", "pays", "a", "sch\u00e9matiquement", "la", "forme", "d'un", "triangle", "dont", "la", "base", "longe", "le", "e", "degr\u00e9", "de", "latitude", "nord", "tandis", "que", "le", "sommet", "riverain", "du", "lac", "tchad", "atteint", "le", "e", "parall\u00e8le", "le", "cameroun", "est", "entour\u00e9", "des", "pays", "et", "\u00e9tendues", "d'eau", "suivants", "le", "nigeria", "et", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "\u00e0", "l'ouest", "la", "guin\u00e9e", "\u00e9quatoriale", "le", "gabon", "et", "la", "r\u00e9publique", "du", "congo", "au", "sud", "la", "r\u00e9publique", "centrafricaine", "et", "le", "tchad", "\u00e0", "l'est", "le", "lac", "tchad", "au", "nordpar", "sa", "superficie", "de", "km", "km", "de", "surface", "terrestre", "et", "sa", "population", "d'environ", "habitants", "en", "le", "cameroun", "est", "un", "pays", "de", "taille", "moyenne", "en", "afrique", "le", "pays", "se", "situe", "entre", "la", "bordure", "m\u00e9ridionale", "du", "sahara", "et", "la", "limite", "septentrionale", "de", "la", "for\u00eat", "\u00e9quatoriale", "du", "bassin", "du", "congo", "au", "sud", "l'ouest", "du", "pays", "est", "domin\u00e9", "par", "les", "hautsplateaux", "et", "comprend", "le", "massif", "le", "plus", "haut", "de", "toute", "l'afrique", "de", "l'ouest", "le", "mont", "cameroun", "qui", "culmine", "\u00e0", "m\u00e8tres", "c'est", "le", "neuvi\u00e8me", "sommet", "du", "continent", "africain", "l'est", "du", "pays", "est", "recouvert", "dans", "sa", "tr\u00e8s", "grande", "majorit\u00e9", "d'une", "for\u00eat", "\u00e9quatoriale", "encore", "bien", "conserv\u00e9e", "le", "long", "de", "ses", "km", "de", "c\u00f4tes", "on", "compte", "quelques", "cit\u00e9s", "baln\u00e9aires", "kribi", "et", "limb\u00e9", "pr\u00e8s", "du", "mont", "cameroun", "fronti\u00e8res", "terrestres", "le", "cameroun", "partage", "ses", "fronti\u00e8res", "avec", "six", "pays", "dont", "km", "avec", "le", "nigeria", "km", "avec", "le", "tchad", "km", "avec", "la", "r\u00e9publique", "centrafricaine", "km", "avec", "la", "r\u00e9publique", "du", "congo", "km", "avec", "le", "gabon", "et", "km", "avec", "la", "guin\u00e9e", "\u00e9quatoriale", "relief", "le", "relief", "est", "extr\u00eamement", "vari\u00e9", "et", "les", "\u00e9tudes", "g\u00e9ologiques", "et", "g\u00e9omorphologiques", "rendent", "compte", "que", "la", "barri\u00e8re", "orographique", "de", "l'adamaoua", "s\u00e9pare", "le", "cameroun", "humide", "du", "cameroun", "sec", "basses", "terres", "les", "basses", "terres", "sont", "compos\u00e9es", "de", "la", "cuvette", "de", "mamf\u00e9", "sudouest", "de", "la", "cuvette", "de", "la", "b\u00e9nou\u00e9", "et", "de", "la", "plaine", "du", "nord", "plateaux", "les", "plateaux", "camerounais", "comptent", "le", "sud", "camerounais", "avec", "une", "altitude", "moyenne", "de", "m", "et", "l'adamaoua", "le", "ch\u00e2teau", "d'eau", "du", "cameroun", "dont", "l'altitude", "moyenne", "est", "de", "m", "mais", "qui", "s'\u00e9l\u00e8ve", "jusqu'\u00e0", "m", "hautes", "terres", "de", "l'ouest", "les", "hautes", "terres", "de", "l'ouest", "sont", "un", "bloc", "du", "socle", "soulev\u00e9", "et", "recouvert", "d'\u00e9panchements", "basaltiques", "dispos\u00e9", "en", "un", "arc", "de", "cercle", "appel\u00e9", "la", "dorsale", "camerounaise", "les", "sommets", "vont", "de", "\u00e0", "m", "les", "massifs", "les", "plus", "connus", "sont", "les", "monts", "mandara", "extr\u00eamenord", "alantika", "nord", "et", "les", "volcans", "encore", "en", "activit\u00e9", "d'oku", "nordouest", "et", "du", "mont", "cameroun", "sudouest", "qui", "est", "\u00e0", "m", "d'altitude", "le", "point", "culminant", "de", "l'ouest", "de", "l'afrique", "climat", "domaine", "\u00e9quatorial", "le", "domaine", "\u00e9quatorial", "se", "caract\u00e9rise", "par", "des", "pr\u00e9cipitations", "abondantes", "des", "temp\u00e9ratures", "\u00e9lev\u00e9es", "et", "stables", "et", "une", "v\u00e9g\u00e9tation", "se", "d\u00e9gradant", "au", "fur", "et", "\u00e0", "mesure", "qu'on", "s'\u00e9loigne", "de", "l'\u00e9quateur", "on", "distingue", "les", "plateaux", "du", "centre", "et", "du", "sud", "avec", "quatre", "saisons", "bien", "tranch\u00e9es", "petite", "saison", "de", "pluie", "de", "mars", "\u00e0", "juin", "petite", "saison", "s\u00e8che", "juillet", "et", "ao\u00fbt", "saison", "de", "pluie", "de", "septembre", "\u00e0", "novembre", "grande", "saison", "s\u00e8che", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "f\u00e9vrier", "et", "la", "zone", "occidentale", "littoral", "montagnes", "du", "sudouest", "et", "hauts", "plateaux", "de", "l'ouest", "avec", "ses", "pluies", "surabondantes", "qui", "tombent", "pendant", "neuf", "mois", "d'affil\u00e9e", "de", "mars", "\u00e0", "novembre", "domaine", "tropical", "le", "domaine", "tropical", "se", "distingue", "par", "des", "temp\u00e9ratures", "\u00e9lev\u00e9es", "et", "des", "pluies", "peu", "abondantes", "de", "type", "soit", "soudanien", "une", "saison", "pluvieuse", "de", "mai", "\u00e0", "octobre", "une", "saison", "s\u00e8che", "de", "novembre", "\u00e0", "avril", "soit", "sah\u00e9lien", "marqu\u00e9", "par", "des", "pluies", "tr\u00e8s", "irr\u00e9guli\u00e8res", "mais", "absentes", "de", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "mars", "les", "temp\u00e9ratures", "les", "plus", "basses", "sont", "de", "\u00e0", "\u00b0c", "et", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9es", "de", "\u00e0", "\u00b0c", "environnement", "v\u00e9g\u00e9tation", "la", "v\u00e9g\u00e9tation", "camerounaise", "est", "diversifi\u00e9e", "et", "peut", "\u00eatre", "divis\u00e9e", "en", "deux", "grandes", "zones", "la", "zone", "tropicale", "et", "la", "zone", "\u00e9quatoriale", "elle", "souffre", "d'une", "importante", "d\u00e9forestation", "ayant", "conduit", "\u00e0", "un", "appauvrissement", "de", "la", "biodiversit\u00e9", "et", "\u00e0", "d'importantes", "\u00e9missions", "de", "gaz", "\u00e0", "effet", "de", "serre", "zone", "tropicale", "la", "zone", "tropicale", "est", "en", "grande", "partie", "couverte", "de", "savane", "on", "y", "trouve", "la", "savane", "bois\u00e9e", "de", "l'adamaoua", "riche", "en", "arbustes", "la", "savane", "herbeuse", "du", "nord", "la", "steppe", "de", "l'extr\u00eamenord", "pauvre", "en", "arbres", "et", "en", "herbe", "les", "arbres", "qu'on", "rencontre", "dans", "la", "steppe", "sont", "\u00e0", "\u00e9pines", "et", "\u00e0", "feuilles", "caduques", "pour", "mieux", "r\u00e9sister", "\u00e0", "la", "s\u00e9cheresse", "zone", "\u00e9quatoriale", "la", "v\u00e9g\u00e9tation", "de", "la", "zone", "\u00e9quatoriale", "camerounaise", "est", "d'un", "vert", "luxuriant", "et", "compos\u00e9e", "de", "la", "for\u00eat", "dense", "humide", "du", "sud", "et", "de", "l'est", "form\u00e9e", "de", "tr\u00e8s", "grands", "arbres", "les", "for\u00eats", "galeries", "de", "l'ouest", "et", "du", "nordouest", "le", "long", "des", "cours", "d'eau", "et", "dans", "les", "basfonds", "la", "mangrove", "sur", "les", "c\u00f4tes", "du", "littoral", "et", "du", "sudouest", "faune", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "des", "esp\u00e8ces", "de", "mammif\u00e8res", "sont", "amput\u00e9es", "d'au", "moins", "de", "leurs", "effectifs", "notamment", "\u00e0", "cause", "de", "la", "chasse", "g\u00e9ologie", "la", "g\u00e9ologie", "du", "cameroun", "pr\u00e9sente", "de", "forts", "contrastes", "p\u00e9trographiques", "et", "structurels", "r\u00e9partis", "sur", "quatre", "grands", "ensembles", "g\u00e9ologiques", "majeurs", "un", "craton", "ancien", "arch\u00e9en", "et", "pal\u00e9oprot\u00e9rozo\u00efque", "et", "sa", "couverture", "prot\u00e9rozo\u00efque", "\u00e0", "l'extr\u00eame", "sud", "des", "d\u00e9p\u00f4ts", "s\u00e9dimentaires", "et", "des", "granito\u00efdes", "n\u00e9oprot\u00e9rozo\u00efques", "d\u00e9form\u00e9s", "et", "m\u00e9tamorphis\u00e9s", "durant", "l'orogen\u00e8se", "panafricaine", "occupant", "la", "majeure", "partie", "du", "pays", "travers\u00e9", "par", "deux", "cisaillements", "majeurs", "des", "d\u00e9p\u00f4ts", "s\u00e9dimentaires", "d'extension", "tr\u00e8s", "localis\u00e9e", "d'\u00e2ges", "pal\u00e9ozo\u00efques", "cr\u00e9tac\u00e9s", "\u00e0", "quaternaires", "la", "ligne", "du", "cameroun", "est", "une", "structure", "majeure", "orient\u00e9e", "n", "\u00b0", "e", "soulign\u00e9e", "par", "un", "volcanisme", "actif", "depuis", "ma", "formant", "une", "ligne", "d'\u00e9difice", "volcanique", "allant", "du", "golfe", "de", "guin\u00e9e", "jusqu'au", "lac", "tchad", "\u00e9conomie", "g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9", "de", "\u00e0", "le", "cameroun", "conna\u00eet", "une", "croissance", "soutenue", "plus", "de", "par", "an", "en", "moyenne", "port\u00e9e", "par", "les", "prix", "des", "mati\u00e8res", "premi\u00e8res", "et", "est", "longtemps", "parmi", "les", "pays", "les", "plus", "prosp\u00e8res", "du", "continent", "africain", "la", "situation", "\u00e9conomique", "s'est", "ensuite", "fortement", "d\u00e9grad\u00e9e", "jusqu'\u00e0", "la", "d\u00e9valuation", "en", "janvier", "du", "franc", "cfa", "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e", "par", "une", "diminution", "drastique", "des", "salaires", "de", "l'ordre", "de", "apr\u00e8s", "une", "d\u00e9cennie", "de", "r\u00e9cession", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "une", "forte", "baisse", "du", "pib", "entre", "et", "et", "une", "chute", "de", "de", "la", "consommation", "par", "habitant", "le", "cameroun", "renoue", "avec", "la", "croissance", "\u00e9conomique", "depuis", "son", "pib", "environ", "milliards", "de", "dollars", "am\u00e9ricains", "en", "soit", "dollars", "am\u00e9ricains", "par", "habitant", "en", "ppa", "repr\u00e9sente", "aujourd'hui", "la", "moiti\u00e9", "de", "celui", "de", "la", "communaut\u00e9", "\u00e9conomique", "et", "mon\u00e9taire", "de", "l'afrique", "centrale", "cemac", "ce", "qui", "lui", "conf\u00e8re", "une", "place", "importante", "au", "niveau", "r\u00e9gional", "pour", "ce", "qui", "est", "des", "importations", "les", "principaux", "partenaires", "\u00e9conomiques", "du", "cameroun", "sont", "la", "france", "la", "chine", "le", "nigeria", "pour", "les", "exportations", "ce", "sont", "l'espagne", "les", "paysbas", "la", "chine", "l'italie", "la", "france", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "en", "la", "dette", "publique", "constitue", "du", "pib", "tandis", "que", "la", "dette", "ext\u00e9rieure", "est", "d'environ", "milliards", "de", "dollars", "am\u00e9ricains", "estimation", "en", "le", "cameroun", "est", "class\u00e9", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "le", "cameroun", "devient", "un", "pays", "producteur", "de", "p\u00e9trole", "en", "pr\u00e9tendant", "vouloir", "faire", "des", "r\u00e9serves", "pour", "les", "temps", "difficiles", "les", "autorit\u00e9s", "g\u00e8rent", "les", "recettes", "p\u00e9troli\u00e8res", "hors", "budget", "dans", "la", "plus", "totale", "opacit\u00e9", "les", "fonds", "sont", "plac\u00e9s", "sur", "des", "comptes", "parisiens", "suisses", "et", "newyorkais", "plusieurs", "milliards", "de", "dollars", "sont", "ainsi", "d\u00e9tourn\u00e9s", "au", "b\u00e9n\u00e9fice", "de", "compagnies", "p\u00e9troli\u00e8res", "et", "de", "responsables", "du", "r\u00e9gime", "l'influence", "de", "la", "france", "et", "de", "ses", "ressortissants", "au", "cameroun", "reste", "consid\u00e9rable", "la", "revue", "african", "affairs", "note", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "qu'ils", "continuent", "\u00e0", "dominer", "presque", "tous", "les", "secteurs", "cl\u00e9s", "de", "l'\u00e9conomie", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "comme", "ils", "le", "faisaient", "avant", "l'ind\u00e9pendance", "les", "ressortissants", "fran\u00e7ais", "contr\u00f4lent", "du", "secteur", "moderne", "de", "l'\u00e9conomie", "camerounaise", "et", "leur", "contr\u00f4le", "sur", "le", "syst\u00e8me", "bancaire", "est", "total", "secteurs", "d'activit\u00e9s", "le", "pays", "dispose", "de", "ressources", "naturelles", "agricoles", "bananes", "cacao", "caf\u00e9", "coton", "miel", "foresti\u00e8res", "mini\u00e8res", "bauxite", "fer", "cobalt", "nickel", "mangan\u00e8se", "diamant", "marbre", "et", "p\u00e9troli\u00e8res", "les", "compagnies", "mini\u00e8res", "junior", "de", "vancouver", "ou", "de", "toronto", "jugent", "qu'il", "sera", "un", "pays", "minier", "de", "grande", "ampleur", "dans", "les", "ann\u00e9es", "\u00e0", "venir", "source", "insuffisante", "la", "population", "active", "se", "r\u00e9partit", "en", "entre", "secteurs", "primaire", "industriel", "et", "tertiaire", "la", "fili\u00e8re", "coton", "a", "pris", "de", "l'ampleur", "la", "valeur", "de", "cette", "production", "reste", "toutefois", "tributaire", "des", "cours", "mondiaux", "qui", "varient", "fortement", "usdlb", "en", "usdlb", "en", "le", "pays", "est", "\u00e0", "la", "cinqui\u00e8me", "place", "du", "palmar\u00e8s", "des", "sept", "premiers", "producteurs", "africains", "de", "coton", "au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "\u00e9conomie", "informelle", "de", "la", "maind'uvre", "urbaine", "travaille", "dans", "le", "secteur", "informel", "et", "six", "m\u00e9nages", "sur", "dix", "tirent", "au", "moins", "une", "partie", "de", "leurs", "revenus", "de", "ce", "secteur", "informel", "cette", "importance", "du", "secteur", "informel", "a", "tendance", "\u00e0", "cro\u00eetre", "de", "plus", "en", "plus", "depuis", "la", "crise", "\u00e9conomique", "il", "permet", "de", "rem\u00e9dier", "partiellement", "au", "probl\u00e8me", "du", "ch\u00f4mage", "de", "la", "population", "en", "en", "en", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "a", "d\u00e9gringol\u00e9", "et", "est", "estim\u00e9", "\u00e0", "infrastructures", "de", "communication", "routes", "et", "voies", "ferr\u00e9es", "le", "cameroun", "poss\u00e8de", "km", "de", "routes", "dont", "bitum\u00e9es", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "le", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "totalise", "km", "de", "voies", "ferr\u00e9es", "avec", "la", "ligne", "du", "transcamerounais", "g\u00e9r\u00e9e", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "camrail", "camrail", "est", "une", "filiale", "de", "bollor\u00e9", "africa", "logistics", "en", "janvier", "il", "est", "annonc\u00e9", "que", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "m\u00e8re", "de", "camrail", "bollor\u00e9", "africa", "logistics", "va", "\u00eatre", "rachet\u00e9e", "par", "l'armateur", "msc", "on", "peut", "se", "demander", "si", "la", "compagnie", "de", "porteconteneurs", "msc", "poursuivra", "le", "transport", "de", "passagers", "sur", "les", "rails", "du", "cameroun", "en", "effet", "les", "trains", "de", "passagers", "vont", "g\u00eaner", "l'activit\u00e9", "principale", "de", "msc", "\u00e0", "savoir", "le", "transport", "de", "conteneurs", "par", "voie", "ferroviaire", "cette", "situation", "contraste", "avec", "celle", "du", "nigeria", "tout", "proche", "o\u00f9", "la", "compagnie", "ferroviaire", "locale", "nrc", "r\u00e9alise", "justement", "des", "b\u00e9n\u00e9fices", "avec", "le", "transport", "de", "passagers", "ports", "trois", "grands", "ports", "sont", "actifs", "\u00e0", "commencer", "par", "le", "port", "autonome", "de", "douala", "les", "ports", "de", "limb\u00e9", "et", "kribi", "sont", "en", "grande", "partie", "financ\u00e9s", "par", "la", "banque", "d'investissement", "chinoise", "et", "ont", "vocation", "\u00e0", "devenir", "des", "ports", "en", "eau", "profonde", "pour", "abriter", "les", "navires", "avec", "de", "plus", "grands", "tirants", "d'eau", "que", "ceux", "acc\u00e9dant", "aujourd'hui", "\u00e0", "douala", "le", "cameroun", "compte", "plusieurs", "ports", "dont", "les", "plus", "importants", "sont", "ceux", "de", "douala", "et", "de", "limb\u00e9", "il", "poss\u00e8de", "aussi", "un", "port", "fluvial", "saisonnier", "\u00e0", "garoua", "sur", "la", "rivi\u00e8re", "b\u00e9nou\u00e9", "le", "port", "en", "eaux", "profondes", "\u00e0", "kribi", "est", "en", "fonction", "depuis", "transport", "a\u00e9rien", "le", "cameroun", "dispose", "de", "quatre", "a\u00e9roports", "internationaux", "douala", "yaound\u00e9nsimalen", "garoua", "et", "maroua", "salak", "et", "une", "dizaine", "d'a\u00e9roports", "secondaires", "en", "la", "compagnie", "nationale", "a\u00e9rienne", "cameroon", "airlines", "fait", "faillite", "son", "successeur", "camairco", "effectue", "son", "premier", "vol", "le", "mars", "il", "existe", "quelques", "compagnies", "priv\u00e9es", "de", "taille", "modeste", "dont", "la", "flotte", "se", "limite", "\u00e0", "un", "ou", "deux", "porteurs", "de", "moins", "de", "places", "desservant", "essentiellement", "l'int\u00e9rieur", "du", "pays", "lutte", "contre", "la", "corruption", "on", "retrouve", "la", "pratique", "de", "la", "corruption", "dans", "les", "plus", "hauts", "niveaux", "de", "l'\u00e9tat", "jusqu'au", "fonctionnaire", "au", "bas", "de", "l'\u00e9chelle", "la", "corruption", "quotidienne", "est", "qualifi\u00e9e", "de", "nombreux", "noms", "tchoko", "bi\u00e8re", "taxi", "carburant", "motivation", "et", "d'autres", "malgr\u00e9", "son", "potentiel", "naturel", "min\u00e9ral", "et", "humain", "\u00e9norme", "le", "cameroun", "souffre", "encore", "aujourd'hui", "de", "plusieurs", "maux", "qui", "emp\u00eachent", "un", "v\u00e9ritable", "d\u00e9collage", "\u00e9conomique", "la", "corruption", "une", "production", "\u00e9nerg\u00e9tique", "d\u00e9ficitaire", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "demande", "des", "finances", "publiques", "insuffisamment", "\u00e9pur\u00e9es", "une", "attractivit\u00e9", "pour", "des", "investissements", "de", "capitaux", "priv\u00e9s", "et", "\u00e9trangers", "en", "retrait", "par", "rapport", "\u00e0", "d'autres", "pays", "une", "lourdeur", "administrative", "souvent", "handicapante", "\u00e0", "cela", "s'ajoute", "une", "inad\u00e9quation", "entre", "la", "formation", "des", "jeunes", "et", "les", "besoins", "du", "march\u00e9", "de", "l'emploi", "qui", "aggrave", "le", "ch\u00f4mage", "et", "l'ampleur", "du", "secteur", "informel", "population", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "d\u00e9mographie", "la", "population", "du", "cameroun", "est", "estim\u00e9e", "en", "\u00e0", "d'habitants", "lors", "de", "l'ind\u00e9pendance", "du", "pays", "en", "le", "cameroun", "comptait", "un", "peu", "plus", "de", "d'habitants", "en", "villes", "d\u00e9passent", "le", "seuil", "des", "habitants", "douala", "la", "capitale", "\u00e9conomique", "million", "d'habitants", "yaound\u00e9", "la", "capitale", "politique", "et", "si\u00e8ge", "des", "institutions", "environ", "million", "d'habitants", "garoua", "environ", "habitants", "bamenda", "environ", "habitants", "maroua", "environ", "habitants", "et", "bafoussam", "environ", "habitants", "cependant", "les", "estimations", "d\u00e9mographiques", "varient", "selon", "les", "sources", "selon", "le", "quotidien", "gouvernemental", "cameroon", "tribune", "en", "se", "basant", "sur", "les", "dossiers", "sp\u00e9ciaux", "hebdomadaires", "dans", "une", "ville", "du", "pays", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "et", "les", "dix", "agglom\u00e9rations", "les", "plus", "peupl\u00e9es", "sont", "douala", "millions", "d'habitants", "yaound\u00e9", "million", "garoua", "bafoussam", "nkongsamba", "bamenda", "\u00e9d\u00e9a", "kribi", "maroua", "et", "ngaound\u00e9r\u00e9", "le", "cameroun", "compte", "au", "total", "une", "vingtaine", "de", "villes", "ayant", "au", "moins", "habitants", "selon", "les", "r\u00e9sultats", "du", "dernier", "recensement", "le", "cameroun", "compte", "toujours", "un", "peu", "plus", "de", "femmes", "que", "d'hommes", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "population", "a", "moins", "de", "ans", "et", "le", "poids", "d\u00e9mographique", "des", "moins", "de", "ans", "se", "situe", "\u00e0", "les", "personnes", "\u00e2g\u00e9es", "de", "plus", "de", "ans", "ne", "repr\u00e9sentent", "que", "de", "la", "population", "totale", "malgr\u00e9", "une", "d\u00e9mographie", "urbaine", "en", "constante", "croissance", "une", "majorit\u00e9", "de", "\u00e0", "selon", "les", "estimations", "de", "la", "population", "demeure", "en", "zone", "rurale", "les", "provinces", "les", "plus", "dens\u00e9ment", "peupl\u00e9es", "plus", "de", "habkm", "sont", "les", "provinces", "de", "l'ouest", "du", "littoral", "de", "l'extr\u00eamenord", "et", "du", "nordouest", "par", "contre", "les", "provinces", "de", "l'adamaoua", "de", "l'est", "et", "du", "sud", "sont", "tr\u00e8s", "faiblement", "peupl\u00e9es", "moins", "de", "habkm", "en", "fonction", "de", "l'importance", "num\u00e9rique", "de", "l'effectif", "de", "leur", "population", "les", "r\u00e9gions", "du", "cameroun", "peuvent", "\u00eatre", "class\u00e9es", "en", "cat\u00e9gories", "premi\u00e8re", "cat\u00e9gorie", "les", "r\u00e9gions", "les", "plus", "peupl\u00e9es", "avec", "plus", "de", "deux", "millions", "d'habitants", "ce", "sont", "les", "r\u00e9gions", "du", "centre", "habitants", "de", "l'extr\u00eamenord", "habitants", "du", "littoral", "habitants", "et", "du", "nord", "habitants", "deuxi\u00e8me", "cat\u00e9gorie", "les", "r\u00e9gions", "dont", "l'effectif", "de", "la", "population", "se", "situe", "entre", "et", "millions", "d'habitants", "ce", "sont", "les", "r\u00e9gions", "du", "nordouest", "habitants", "de", "l'ouest", "habitants", "du", "sudouest", "habitants", "et", "de", "l'adamaoua", "habitants", "troisi\u00e8me", "cat\u00e9gorie", "les", "r\u00e9gions", "ayant", "moins", "d'un", "million", "d'habitants", "ce", "sont", "les", "r\u00e9gions", "de", "l'est", "habitants", "et", "du", "sud", "habitants", "niveau", "de", "vie", "et", "idh", "le", "pnud", "classe", "le", "cameroun", "au", "e", "rang", "au", "niveau", "mondial", "sur", "pays", "en", "son", "indice", "de", "d\u00e9veloppement", "humain", "idh", "s'est", "am\u00e9lior\u00e9", "entre", "et", "passant", "de", "\u00e0", "avant", "de", "redescendre", "\u00e0", "en", "ce", "dernier", "classement", "est", "\u00e9tabli", "sur", "les", "donn\u00e9es", "socio\u00e9conomiques", "telles", "que", "l'\u00e9ducation", "la", "sant\u00e9", "ou", "encore", "le", "revenu", "par", "habitant", "il", "donne", "une", "estimation", "du", "niveau", "de", "vie", "g\u00e9n\u00e9ral", "d'un", "pays", "indice", "de", "d\u00e9veloppement", "humain", "indicateur", "de", "pauvret\u00e9", "humaine", "iph", "e", "sur", "pays", "en", "d\u00e9veloppement", "iph", "de", "selon", "le", "programme", "des", "nations", "unies", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "pnud", "l'indicateur", "de", "pauvret\u00e9", "humaine", "au", "cameroun", "en", "est", "de", "de", "la", "population", "totale", "la", "pauvret\u00e9", "est", "beaucoup", "plus", "pr\u00e9sente", "dans", "les", "campagnes", "tandis", "que", "la", "pauvret\u00e9", "urbaine", "touche", "pr\u00e8s", "de", "millions", "de", "personnes", "essentiellement", "\u00e0", "yaound\u00e9", "et", "\u00e0", "douala", "la", "moiti\u00e9", "des", "m\u00e9nages", "n'est", "pas", "raccord\u00e9e", "au", "r\u00e9seau", "\u00e9lectrique", "et", "le", "tiers", "n'a", "pas", "acc\u00e8s", "\u00e0", "l'eau", "potable", "l'assainissement", "des", "villes", "assur\u00e9", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "hysacam", "hygi\u00e8ne", "et", "salubrit\u00e9", "du", "cameroun", "n'est", "pas", "encore", "suffisant", "pour", "\u00e9radiquer", "des", "maladies", "telles", "que", "le", "paludisme", "le", "chol\u00e9ra", "et", "autres", "ceci", "est", "d\u00fb", "aux", "ressources", "financi\u00e8res", "qui", "s'av\u00e8rent", "limit\u00e9es", "mais", "aussi", "et", "surtout", "aux", "mentalit\u00e9s", "r\u00e9trogrades", "des", "populations", "qui", "peinent", "\u00e0", "coop\u00e9rer", "avec", "les", "autorit\u00e9s", "pour", "l'\u00e9volution", "de", "la", "salubrit\u00e9", "dans", "les", "quartiers", "toutefois", "on", "observe", "une", "am\u00e9lioration", "du", "syst\u00e8me", "collectif", "d'assainissement", "et", "des", "conditions", "d'hygi\u00e8ne", "des", "familles", "en", "outre", "on", "assiste", "au", "d\u00e9veloppement", "de", "l'ins\u00e9curit\u00e9", "et", "de", "la", "d\u00e9linquance", "des", "enfants", "de", "la", "rue", "le", "taux", "de", "sousemplois", "quant", "\u00e0", "lui", "d\u00e9passe", "le", "seuil", "des", "dans", "les", "grandes", "villes", "ce", "qui", "pousse", "plusieurs", "personnes", "\u00e0", "se", "rabattre", "sur", "des", "petits", "boulots", "sant\u00e9", "le", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "camerounais", "se", "situe", "encore", "\u00e0", "un", "niveau", "bas", "d'apr\u00e8s", "l'oms", "il", "y", "a", "un", "m\u00e9decin", "pour", "habitants", "on", "remarque", "aussi", "une", "r\u00e9partition", "in\u00e9gale", "des", "services", "m\u00e9dicaux", "dans", "le", "pays", "et", "ce", "sont", "les", "zones", "enclav\u00e9es", "du", "grand", "nord", "et", "de", "l'est", "du", "pays", "qui", "en", "p\u00e2tissent", "le", "plus", "en", "on", "estime", "\u00e0", "cas", "d\u00e9clar\u00e9s", "de", "vih", "et", "de", "sida", "on", "constate", "environ", "d\u00e9c\u00e8s", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ces", "maladiessource", "insuffisante", "\u00e9ducation", "le", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "comporte", "trois", "types", "d'enseignements", "enseignement", "de", "base", "enseignement", "secondaire", "et", "enseignement", "sup\u00e9rieur", "la", "particularit\u00e9", "du", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "est", "le", "bilinguisme", "en", "effet", "on", "peut", "\u00e9tudier", "en", "fran\u00e7ais", "et", "en", "anglais", "et", "obtenir", "des", "dipl\u00f4mes", "\u00e9quivalents", "l'\u00e9ducation", "est", "encadr\u00e9e", "par", "deux", "principaux", "types", "d'enseignement", "l'enseignement", "public", "qui", "rel\u00e8ve", "du", "domaine", "de", "l'\u00e9tat", "l'enseignement", "priv\u00e9", "constitu\u00e9", "du", "priv\u00e9", "la\u00efc", "et", "confessionnelon", "d\u00e9nombre", "des", "centaines", "d'\u00e9tablissements", "d'enseignement", "maternel", "primaire", "secondaire", "dans", "les", "grands", "centres", "urbains", "l'alphab\u00e9tisation", "est", "presque", "universelle", "alors", "que", "certaines", "r\u00e9gions", "du", "cameroun", "notamment", "la", "zone", "septentrionale", "souffrent", "encore", "d'une", "sousalphab\u00e9tisation", "ce", "qui", "n'emp\u00eache", "pas", "le", "pays", "d'afficher", "un", "taux", "d'alphab\u00e9tisation", "d'environ", "selon", "l'unicef", "un", "des", "taux", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "du", "continent", "africain", "ou", "de", "selon", "cia", "world", "factbook", "cependant", "le", "pays", "doit", "faire", "face", "\u00e0", "une", "p\u00e9nurie", "d'enseignants", "pas", "souvent", "bien", "form\u00e9s", "ou", "alors", "d\u00e9motiv\u00e9s", "par", "une", "tr\u00e8s", "modeste", "r\u00e9mun\u00e9ration", "l'entr\u00e9e", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "maternelle", "se", "fait", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "trois", "ans", "le", "cycle", "maternel", "et", "primaire", "dure", "ans", "aboutissant", "\u00e0", "l'obtention", "d'un", "cep", "certificat", "d'\u00e9tudes", "primaires", "l'acc\u00e8s", "au", "cycle", "secondaire", "se", "fait", "g\u00e9n\u00e9ralement", "par", "le", "biais", "d'un", "concours", "dit", "d'entr\u00e9e", "en", "classe", "de", "e", "il", "est", "\u00e0", "noter", "qu'au", "cameroun", "le", "terme", "lyc\u00e9e", "d\u00e9signe", "un", "\u00e9tablissement", "public", "tandis", "que", "le", "qualificatif", "coll\u00e8ge", "est", "attribu\u00e9", "\u00e0", "un", "\u00e9tablissement", "priv\u00e9", "le", "cycle", "secondaire", "dure", "ans", "et", "il", "est", "sanctionn\u00e9", "dans", "son", "cours", "par", "trois", "dipl\u00f4mes", "le", "bepc", "brevet", "d'\u00e9tudes", "du", "premier", "cycle", "d\u00e9livr\u00e9", "apr\u00e8s", "avoir", "accompli", "les", "quatre", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "le", "probatoire", "niveau", "premi\u00e8re", "et", "le", "baccalaur\u00e9at", "niveau", "terminale", "ouvrant", "l'acc\u00e8s", "aux", "\u00e9tudes", "universitaires", "en", "moyenne", "dans", "les", "\u00e9coles", "primaires", "et", "secondaires", "les", "heures", "de", "cours", "vont", "du", "lundi", "au", "vendredi", "de", "h", "\u00e0", "h", "avec", "une", "pause", "d'une", "heure", "\u00e0", "midi", "\u00e0", "l'exception", "du", "mercredi", "o\u00f9", "les", "cours", "s'arr\u00eatent", "\u00e0", "h", "dans", "plusieurs", "\u00e9tablissements", "des", "cours", "sont", "aussi", "dispens\u00e9s", "le", "samedi", "matin", "selon", "le", "niveau", "d'\u00e9tudes", "g\u00e9n\u00e9ralement", "les", "classes", "d'examen", "la", "rentr\u00e9e", "scolaire", "a", "lieu", "traditionnellement", "le", "premier", "lundi", "de", "septembre", "sauf", "si", "celuici", "est", "le", "er", "septembre", "l'ann\u00e9e", "scolaire", "\u00e0", "cheval", "sur", "deux", "ann\u00e9es", "civiles", "est", "divis\u00e9e", "en", "trois", "trimestres", "d'in\u00e9gale", "longueur", "le", "er", "allant", "de", "septembre", "\u00e0", "d\u00e9cembre", "le", "e", "de", "janvier", "\u00e0", "mars", "et", "le", "e", "d'avril", "\u00e0", "mai", "les", "\u00e9preuves", "des", "examens", "officiels", "cep", "bepc", "probatoire", "baccalaur\u00e9at", "se", "d\u00e9roulent", "au", "mois", "de", "juin", "en", "une", "seule", "session", "il", "n'y", "a", "pas", "de", "session", "de", "rattrapage", "et", "l'oral", "au", "baccalaur\u00e9at", "a", "\u00e9t\u00e9", "annul\u00e9", "en", "\u00e0", "l'exception", "des", "\u00e9preuves", "sportives", "qui", "se", "tiennent", "souvent", "en", "mai", "le", "cameroun", "compte", "huit", "universit\u00e9s", "d'\u00e9tat", "yaound\u00e9", "i", "ngoa", "ek\u00e9l\u00e9", "yaound\u00e9", "ii", "soa", "douala", "bu\u00e9a", "dschang", "ngaound\u00e9r\u00e9", "bamenda", "maroua", "une", "dizaine", "d'universit\u00e9s", "priv\u00e9es", "dont", "l'universit\u00e9", "catholique", "d'afrique", "centrale", "situ\u00e9e", "\u00e0", "yaound\u00e9", "l'universit\u00e9", "des", "montagnes", "\u00e0", "bangangt\u00e9", "l'universit\u00e9", "adventiste", "de", "nangaeboko", "et", "une", "cinquantaine", "d'instituts", "universitaires", "parapublics", "et", "priv\u00e9s", "r\u00e9partis", "sur", "l'ensemble", "du", "territoire", "en", "on", "d\u00e9nombre", "plus", "de", "\u00e9tudiants", "la", "rentr\u00e9e", "universitaire", "a", "lieu", "traditionnellement", "en", "octobre", "m\u00e9dias", "presse", "le", "cameroun", "compte", "une", "douzaine", "de", "journaux", "quotidiens", "les", "plus", "connus", "sont", "le", "cameroon", "tribune", "quotidien", "gouvernemental", "bilingue", "la", "nouvelle", "expression", "mutations", "le", "jour", "le", "messager", "le", "quotidien", "de", "l'\u00e9conomie", "on", "d\u00e9nombre", "aussi", "des", "hebdomadaires", "comme", "motbinama", "press", "rep\u00e8res", "diapason", "int\u00e9gration", "\u00e7a", "presse", "nyanga", "situation", "le", "popoli", "journal", "humoristique", "la", "m\u00e9t\u00e9o", "la", "nouvelle", "kalara", "ou", "encore", "le", "bihebdomadaire", "\u00e9conomique", "ecomatin", "selon", "les", "donn\u00e9es", "de", "le", "cameroun", "compte", "pr\u00e8s", "de", "journaux", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "le", "paysage", "audiovisuel", "s'est", "consid\u00e9rablement", "diversifi\u00e9", "depuis", "l'ouverture", "aux", "m\u00e9dias", "priv\u00e9s", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "la", "principale", "cha\u00eene", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "publique", "la", "cameroon", "radio", "television", "crtv", "voit", "le", "jour", "en", "et", "est", "bas\u00e9e", "\u00e0", "yaound\u00e9", "avec", "une", "station", "dans", "chacune", "des", "dix", "r\u00e9gions", "du", "pays", "les", "principales", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "priv\u00e9es", "stv", "et", "canal", "international", "equinoxe", "tv", "samba", "tv", "vision", "ariane", "tv", "afrique", "media", "ltm", "international", "new", "tv", "sont", "bas\u00e9es", "\u00e0", "douala", "et", "yaound\u00e9", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "les", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "implant\u00e9es", "au", "cameroun", "initient", "des", "d\u00e9bats", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s", "les", "plus", "en", "vue", "\u00e9tant", "les", "d\u00e9bats", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s", "du", "dimanche", "au", "cours", "desquels", "des", "acteurs", "sociopolitiques", "journalistes", "universitaires", "membres", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "civile", "sont", "r\u00e9guli\u00e8rement", "invit\u00e9s", "pour", "discuter", "des", "sujets", "d'actualit\u00e9", "de", "la", "semaine", "de", "tels", "dispositifs", "malgr\u00e9", "de", "nombreux", "manquements", "au", "niveau", "de", "l'organisation", "contribuent", "ind\u00e9niablement", "\u00e0", "l'\u00e9mergence", "d'un", "espace", "public", "au", "cameroun", "radio", "de", "nombreuses", "radios", "locales", "rts", "sweet", "fmlaquelle", "radio", "v\u00e9ritas", "fm", "youth", "radio", "radio", "balafon", "kalak", "fm", "radio", "lumiere", "fm", "poala", "fm", "mount", "cameroon", "fm", "radio", "campus", "radio", "bonne", "nouvelle", "satellite", "fm", "radio", "v\u00e9nus", "sky", "radiolaquelle", "radio", "environnement", "radio", "reine", "afrik", "il", "est", "\u00e9crit", "\u00e9mettent", "sur", "l'ensemble", "du", "territoire", "quelques", "grands", "r\u00e9seaux", "radiophoniques", "internationaux", "sont", "capt\u00e9s", "comme", "rfi", "bbc", "africa", "radio", "medi", "radio", "ou", "radio", "vatican", "il", "y", "a", "quelque", "tempsquand", "une", "v\u00e9ritable", "r\u00e9volution", "s'est", "produite", "dans", "le", "paysage", "avec", "la", "mise", "en", "place", "de", "la", "premi\u00e8re", "radio", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "dans", "le", "sport", "rsi", "radio", "sport", "info", "dont", "le", "promoteur", "martin", "camus", "mimb", "est", "un", "journaliste", "r\u00e9put\u00e9", "dans", "le", "domaine", "ce", "qui", "nous", "offre", "un", "paysage", "diversifi\u00e9", "et", "tr\u00e8s", "denser\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "sports", "parmi", "la", "diversit\u00e9", "des", "disciplines", "sportives", "pratiqu\u00e9es", "sur", "le", "territoire", "le", "football", "est", "certainement", "la", "plus", "populaire", "le", "cameroun", "est", "connu", "\u00e0", "l'international", "notamment", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "son", "\u00e9quipe", "nationale", "les", "lions", "indomptables", "et", "ses", "joueurs", "internationaux", "\u00e9voluant", "dans", "des", "grands", "clubs", "europ\u00e9ens", "le", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "samuel", "eto'o", "a", "remport\u00e9", "le", "titre", "de", "joueur", "africain", "de", "l'ann\u00e9e", "\u00e0", "reprises", "entre", "et", "depuis", "il", "est", "pr\u00e9sident", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "camerounaise", "de", "football", "le", "palmar\u00e8s", "du", "cameroun", "aux", "jeux", "olympiques", "est", "constitu\u00e9", "de", "deux", "m\u00e9dailles", "d'or", "en", "athl\u00e9tisme", "deux", "m\u00e9dailles", "en", "boxe", "et", "une", "en", "football", "les", "sports", "collectifs", "tels", "que", "le", "basketball", "le", "volleyball", "et", "le", "handball", "voient", "leurs", "qualifications", "aux", "comp\u00e9titions", "continentales", "et", "internationales", "\u00eatre", "de", "plus", "en", "plus", "fr\u00e9quentes", "le", "cameroun", "organise", "des", "comp\u00e9titions", "nationales", "telles", "que", "le", "tour", "cycliste", "du", "cameroun", "et", "la", "course", "de", "l'espoir", "ascension", "du", "mont", "cameroun", "ainsi", "que", "des", "comp\u00e9titions", "continentales", "afrobasket", "f\u00e9minin", "can", "f\u00e9minine", "coupe", "d'afrique", "des", "nations", "totalenergie", "culture", "la", "culture", "camerounaise", "est", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "une", "tr\u00e8s", "grande", "diversit\u00e9", "ethnique", "linguistique", "religieuse", "et", "culinaire", "li\u00e9e", "\u00e0", "son", "histoire", "et", "sa", "g\u00e9ographie", "cette", "diversit\u00e9", "permet", "le", "d\u00e9veloppement", "d'une", "cr\u00e9ativit\u00e9", "d'une", "grande", "richesse", "dans", "tous", "les", "domaines", "artistiques", "diversit\u00e9", "culturelle", "ethnies", "diff\u00e9rents", "groupes", "socioculturels", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "au", "sein", "de", "la", "population", "camerounaise", "\u00e0", "l'image", "de", "ses", "milieux", "naturels", "contrast\u00e9s", "le", "cameroun", "est", "d'une", "grande", "diversit\u00e9", "humaine", "trois", "grands", "ensembles", "peuvent", "\u00eatre", "identifi\u00e9s", "au", "grand", "nord", "on", "distingue", "principalement", "deux", "grands", "groupes", "les", "peuls", "ou", "foulb\u00e9s", "et", "les", "kirdis", "parmi", "ces", "kirdis", "les", "montagnes", "du", "cameroun", "depuis", "la", "r\u00e9gion", "de", "garoua", "jusqu'\u00e0", "mora", "abritent", "une", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "d'ethnies", "nonmusulmanes", "on", "y", "trouve", "g\u00e9n\u00e9ralement", "les", "ethnies", "mofu", "mafa", "toupouri", "moundang", "guiziga", "massa", "etc", "aussi", "les", "peuls", "des", "savanes", "du", "nord", "se", "sont", "souvent", "organis\u00e9s", "en", "lamidats", "dirig\u00e9s", "par", "un", "lamido", "l'\u00e9quivalent", "d'un", "chef", "de", "village", "leurs", "constructions", "sont", "encore", "visibles", "\u00e0", "ce", "jour", "et", "leurs", "coutumes", "perdurent", "les", "populations", "du", "centre", "et", "du", "sud", "poss\u00e8dent", "\u00e9galement", "leurs", "coutumes", "caract\u00e9ris\u00e9es", "par", "une", "tr\u00e8s", "grande", "diversit\u00e9", "linguistique", "les", "habitations", "des", "anciens", "chefs", "traditionnels", "ont", "presque", "disparu", "au", "profit", "de", "constructions", "modernes", "la", "zone", "\u00e9tant", "la", "plus", "d\u00e9velopp\u00e9e", "du", "pays", "mais", "plusieurs", "monuments", "comm\u00e9moratifs", "y", "sont", "\u00e9rig\u00e9s", "au", "grand", "ouest", "sont", "pr\u00e9sents", "les", "bamil\u00e9k\u00e9s", "groupe", "dynamique", "dans", "le", "commerce", "o\u00f9", "ils", "excellent", "le", "plus", "grand", "groupe", "ethnique", "du", "pays", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "tikar", "descendants", "de", "populations", "du", "nord", "ainsi", "que", "des", "bamouns", "renomm\u00e9s", "pour", "leur", "histoire", "surtout", "politique", "et", "militaire", "et", "leurs", "cr\u00e9ations", "artistiques", "ces", "groupes", "ont", "d\u00e9velopp\u00e9", "une", "civilisation", "originale", "bas\u00e9e", "sur", "des", "chefferies", "qui", "sont", "autant", "de", "petits", "royaumes", "au", "grand", "sud", "les", "principaux", "groupes", "sont", "les", "beti", "groupe", "principal", "de", "la", "zone", "foresti\u00e8re", "du", "centre", "sud", "et", "est", "les", "eton", "les", "manguissa", "les", "ewondo", "les", "boulou", "qui", "se", "rattachent", "au", "monde", "bantou", "les", "b\u00e9tisboulou", "ethnie", "\u00e0", "laquelle", "le", "pr\u00e9sident", "paul", "biya", "appartient", "d\u00e9tiennent", "de", "facto", "le", "pouvoir", "depuis", "les", "bassa", "les", "yabassi", "les", "dibom", "au", "centreouest", "et", "le", "littoral", "g\u00e9ographique", "du", "pays", "et", "les", "sawa", "et", "apparent\u00e9s", "peuplant", "la", "zone", "c\u00f4ti\u00e8re", "sont", "les", "autres", "principaux", "peuples", "les", "bassa", "sont", "majoritairement", "install\u00e9s", "dans", "plusieurs", "villes", "en", "commen\u00e7ant", "par", "\u00e9s\u00e9ka", "en", "passant", "par", "\u00e9d\u00e9a", "jusqu'\u00e0", "yabassi", "et", "un", "peu", "dans", "le", "moungo", "et", "le", "wouri", "les", "bassa", "sont", "structur\u00e9s", "en", "plusieurs", "petits", "groupes", "les", "gbaya", "occupants", "majoritaires", "de", "plus", "de", "six", "unit\u00e9s", "administratives", "des", "r\u00e9gions", "de", "l'est", "et", "de", "l'adamaoua", "les", "gbaya", "faiblement", "repr\u00e9sent\u00e9s", "dans", "la", "classe", "politique", "sont", "locuteurs", "de", "plusieurs", "dialectes", "laii", "b\u00e9tar\u00e9oya", "do'oka", "garouaboula\u00ef", "yayou\u00e9", "meiganga", "bodomo", "les", "pygm\u00e9es", "du", "sud", "vivent", "principalement", "dans", "la", "for\u00eat", "langues", "on", "recense", "au", "cameroun", "langues", "dont", "le", "ngumba", "le", "gbaya", "regroupant", "plusieurs", "dialectes", "laii", "b\u00e9tar\u00e9oya", "do'oka", "garouaboula\u00ef", "yayou\u00e9", "meiganga", "ngaoundal", "dir", "tibati", "bbodomo", "le", "bamoun", "le", "tikar", "le", "bankon", "le", "tunen", "l'eton", "l'ewondo", "le", "douala", "le", "bassa", "le", "yabassi", "le", "dibom", "le", "mbang", "le", "ntumu", "vall\u00e9eduntem", "le", "bakweri", "le", "boulou", "le", "peul", "ou", "foufould\u00e9", "le", "mofugudur", "le", "mofu", "du", "nord", "le", "haoussa", "le", "psikye", "le", "guidar", "le", "moundang", "le", "mousgoum", "le", "toupouri", "le", "massa", "le", "guiziga", "guiziga", "du", "nord", "et", "guiziga", "du", "sud", "les", "langues", "bamil\u00e9k\u00e9es", "compos\u00e9es", "de", "plusieurs", "sousensembles", "comme", "le", "nufi", "\u00e0", "bafang", "le", "ghomala", "\u00e0", "bafoussam", "baham", "bahouan", "bamendjou", "p\u00e8tebandjoun", "bati\u00e9", "bansoa", "bandenkop", "batoufam", "le", "nuguru", "le", "bafia", "le", "medumba", "\u00e0", "bangangt\u00e9", "le", "yemba", "\u00e0", "dschang", "le", "ngomba", "\u00e0", "bamesso", "le", "ngiemboon", "\u00e0", "mbouda", "et", "bien", "d'autres", "contrairement", "\u00e0", "la", "majorit\u00e9", "des", "pays", "africains", "le", "cameroun", "n'a", "donc", "pas", "de", "langue", "r\u00e9gionale", "dominante", "ou", "commune", "cette", "vari\u00e9t\u00e9", "fait", "\u00e9galement", "du", "cameroun", "l'un", "des", "pays", "au", "monde", "poss\u00e9dant", "une", "m\u00e9gadiversit\u00e9", "linguistique", "avec", "la", "e", "place", "mondiale", "mais", "la", "e", "en", "afrique", "apr\u00e8s", "le", "nigeria", "en", "plus", "de", "ces", "langues", "plusieurs", "langues", "cr\u00e9oles", "se", "sont", "d\u00e9velopp\u00e9es", "depuis", "le", "commencement", "des", "explorations", "europ\u00e9ennes", "modernes", "et", "de", "la", "colonisation", "cela", "a", "entra\u00een\u00e9", "un", "brassage", "de", "populations", "et", "ce", "particuli\u00e8rement", "depuis", "le", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "aujourd'hui", "encore", "la", "jeunesse", "urbaine", "a", "cr\u00e9\u00e9", "une", "forme", "d'argot", "complexe", "dit", "camfranglais", "m\u00e9lange", "de", "fran\u00e7ais", "d'anglais", "de", "locutions", "dialectales", "camerounaises", "et", "de", "verlan", "qui", "varie", "selon", "les", "villes", "par", "ailleurs", "le", "pidgin", "english", "proche", "de", "sa", "version", "nig\u00e9riane", "sert", "parfois", "de", "lingua", "franca", "aux", "commer\u00e7ants", "\u00e0", "travers", "tout", "le", "pays", "en", "particulier", "dans", "sa", "moiti\u00e9", "sud", "il", "tend", "\u00e0", "se", "r\u00e9pandre", "dans", "la", "population", "au", "travers", "des", "productions", "audiovisuelles", "nig\u00e9rianes", "et", "\u00e0", "la", "faveur", "des", "relations", "entre", "francophones", "et", "anglophones", "du", "pays", "en", "une", "cha\u00eene", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "priv\u00e9e", "utilise", "le", "pidgin", "pour", "ses", "\u00e9missions", "d'informations", "langues", "officielles", "les", "langues", "officielles", "sont", "le", "fran\u00e7ais", "environ", "de", "la", "population", "est", "francophone", "et", "vit", "dans", "des", "subdivisions", "francophones", "et", "l'anglais", "lequel", "est", "parl\u00e9", "dans", "deux", "subdivisions", "administratives", "limitrophes", "du", "nigeria", "celle", "du", "nordouest", "et", "celle", "du", "sudouest", "ce", "sont", "les", "deux", "langues", "de", "l'administration", "de", "l'enseignement", "et", "des", "m\u00e9dias", "ce", "bilinguisme", "au", "cameroun", "est", "un", "h\u00e9ritage", "de", "la", "colonisation", "et", "permet", "au", "cameroun", "de", "faire", "\u00e0", "la", "fois", "partie", "du", "monde", "francophone", "et", "anglophone", "le", "cameroun", "constitue", "ainsi", "le", "seul", "pays", "bilingue", "fran\u00e7ais", "anglais", "d'afrique", "jusqu'\u00e0", "ce", "que", "le", "rwanda", "ajoute", "en", "l'anglais", "au", "fran\u00e7ais", "comme", "langue", "officielle", "et", "est", "un", "des", "rares", "pays", "ayant", "un", "tel", "bilinguisme", "au", "monde", "avec", "le", "canada", "les", "seychelles", "le", "vanuatu", "et", "maurice", "malgr\u00e9", "tout", "le", "fran\u00e7ais", "est", "largement", "avantag\u00e9", "dans", "l'administration", "et", "les", "m\u00e9dias", "par", "le", "fait", "de", "la", "pr\u00e9pond\u00e9rance", "d\u00e9mographique", "territoriale", "des", "francophones", "certains", "anglophones", "se", "plaignent", "d'ailleurs", "de", "discrimination", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "de", "leur", "langue", "cependant", "le", "bilinguisme", "est", "officiellement", "encourag\u00e9", "par", "le", "gouvernement", "et", "la", "plupart", "des", "documents", "officiels", "lus", "ou", "\u00e9crits", "le", "sont", "dans", "les", "deux", "langues", "l'administration", "les", "repr\u00e9sentants", "des", "autorit\u00e9s", "sont", "tous", "cens\u00e9s", "\u00eatre", "bilingues", "et", "il", "est", "en", "principe", "attendu", "des", "citoyens", "camerounais", "qu'ils", "puissent", "communiquer", "dans", "les", "deux", "langues", "la", "cha\u00eene", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "publique", "crtv", "\u00e9met", "notamment", "ses", "informations", "dans", "les", "deux", "langues", "par", "alternance", "par", "ailleurs", "six", "des", "huit", "universit\u00e9s", "publiques", "sont", "bilingues", "dont", "deux", "sous", "r\u00e9gime", "linguistique", "anglophone", "l'universit\u00e9", "de", "bu\u00e9a", "et", "l'universit\u00e9", "de", "bamenda", "et", "de", "nombreux", "lyc\u00e9es", "et", "\u00e9coles", "primaires", "bilingues", "existent", "sur", "l'ensemble", "du", "territoire", "religions", "le", "cameroun", "est", "un", "\u00e9tat", "la\u00efc", "mais", "est", "cependant", "membre", "de", "l'organisation", "de", "la", "coop\u00e9ration", "islamique", "sa", "population", "est", "compos\u00e9e", "de", "de", "chr\u00e9tiens", "les", "catholiques", "sont", "r\u00e9partis", "en", "dioc\u00e8ses", "leur", "plus", "haut", "dignitaire", "est", "samuel", "kleda", "archev\u00eaque", "de", "douala", "qui", "succ\u00e8de", "au", "cardinal", "christian", "wiyghan", "tumi", "archev\u00eaque", "\u00e9m\u00e9rite", "de", "douala", "les", "protestants", "sont", "r\u00e9partis", "principalement", "sur", "le", "littoral", "et", "les", "provinces", "anglophones", "du", "nordouest", "et", "du", "sudouest", "et", "en", "grande", "partie", "au", "sudcameroun", "les", "orthodoxes", "sont", "r\u00e9partis", "principalement", "sur", "le", "littoral", "le", "centre", "et", "l'est", "autres", "chr\u00e9tiens", "de", "musulmans", "concentr\u00e9s", "dans", "l'adamaoua", "le", "nord", "l'extr\u00eame", "nord", "et", "\u00e0", "l'ouest", "peuple", "bamoun", "d'animistes", "les", "adeptes", "des", "religions", "traditionnelles", "sont", "principalement", "pr\u00e9sents", "\u00e0", "l'ouest", "au", "sud", "et", "\u00e0", "l'est", "d'autres", "religions", "d'ath\u00e9es", "gastronomie", "le", "cameroun", "\u00e0", "l'image", "de", "sa", "diversit\u00e9", "ethnique", "pr\u00e9sente", "une", "vaste", "diversit\u00e9", "culinaire", "plats", "le", "galow", "gambo", "avec", "du", "couscous", "appellation", "de", "la", "polenta", "le", "foll\u00e9r\u00e9", "avec", "du", "couscous", "appellation", "de", "la", "polenta", "le", "bokko", "avec", "du", "couscous", "appellation", "de", "la", "polenta", "le", "ngni\u00e9b\u00e9", "poisson", "fum\u00e9", "avec", "couscous", "appellation", "de", "la", "polenta", "le", "ngnieb\u00e9", "viande", "fum\u00e9e", "avec", "couscous", "appellation", "de", "la", "polenta", "le", "ndol\u00e9le", "bongo'o", "poisson", "aux", "\u00e9pices", "le", "poulet", "dg", "poulet", "frit", "avec", "du", "plantain", "frit", "et", "des", "l\u00e9gumes", "le", "kuem", "sans", "sel", "le", "eruero", "plat", "\u00e0", "base", "de", "l\u00e9gumes", "eru", "et", "waterleaf", "originaire", "des", "zones", "anglophones", "et", "du", "nigeria", "le", "taro", "taro", "\u00e0", "la", "sauce", "jaune", "accompagnements", "le", "bobolo", "b\u00e2tonnets", "de", "manioc", "tremp\u00e9", "le", "pen", "couscous", "de", "ma\u00efs", "le", "ndjapche", "couscous", "de", "manioc", "\u00e0", "base", "de", "l\u00e9gume", "ndjapche", "l\u00e9gume", "connu", "aussi", "sous", "le", "nom", "de", "ndjamandjama", "le", "miondo", "b\u00e2ton", "fin", "de", "manioc", "le", "dangwaak\u00e9", "farine", "de", "manioc", "ou", "bl\u00e9", "transform\u00e9", "en", "des", "petits", "morceaux", "qui", "s'accompagne", "d'une", "sauce", "ou", "des", "ufs", "cuits", "le", "mets", "de", "pistache", "le", "nkui", "pr\u00e9paration", "\u00e0", "base", "de", "fruits", "\u00e9corces", "racines", "et", "aubergines", "le", "kondr\u00e9", "pr\u00e9paration", "\u00e0", "base", "de", "bananes", "plantains", "l\u00e9gumes", "et", "condiments", "desserts", "le", "wa\u00efna", "r\u00f4ogo", "petits", "beignets", "\u00e0", "partir", "de", "manioc", "cru", "r\u00e2p\u00e9", "les", "m\u00e2\u00e2ss\u00e9", "beignets", "faits", "\u00e0", "partir", "de", "la", "farine", "de", "riz", "bien", "sucr\u00e9", "le", "koki", "g\u00e2teau", "de", "petits", "haricots", "blancs", "le", "mintoumba", "le", "ntas", "condiments", "la", "sauce", "d'arachide", "le", "achu", "sauce", "jaune", "l'okok", "diversit\u00e9", "artistique", "art", "l'art", "camerounais", "est", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "une", "tr\u00e8s", "grande", "diversit\u00e9", "de", "style", "li\u00e9e", "\u00e0", "son", "histoire", "et", "sa", "g\u00e9ographie", "diversit\u00e9", "des", "ethnies", "des", "langues", "des", "religions", "cette", "diversit\u00e9", "culturelle", "permet", "le", "d\u00e9veloppement", "d'une", "grande", "cr\u00e9ativit\u00e9", "sur", "tous", "les", "supports", "de", "l'art", "contemporain", "art", "plastique", "peinture", "sculpture", "photographie", "et", "inspir\u00e9", "par", "son", "art", "traditionnel", "masques", "statuettes", "architecture", "les", "uvres", "publiques", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "artistiques", "les", "lieux", "d'expositions", "et", "les", "galeries", "d'art", "se", "d\u00e9veloppent", "petit", "\u00e0", "petit", "au", "cameroun", "litt\u00e9rature", "musique", "depuis", "les", "temps", "anciens", "la", "musique", "traditionnelle", "est", "le", "moyen", "de", "comm\u00e9morer", "les", "faits", "et", "\u00e9v\u00e9nements", "ayant", "marqu\u00e9", "une", "famille", "une", "ethnie", "un", "peuple", "durant", "son", "v\u00e9cu", "elle", "est", "riche", "en", "sons", "et", "couleurs", "et", "on", "peut", "y", "remarquer", "l'usage", "d'instruments", "tels", "le", "mvett", "le", "tamtam", "le", "tambour", "le", "balafon", "et", "diverses", "formes", "de", "percussions", "de", "nos", "jours", "l'ouverture", "du", "pays", "et", "les", "nouvelles", "technologies", "de", "l'information", "et", "de", "la", "communication", "ont", "fortement", "transform\u00e9", "l'univers", "musical", "camerounais", "\u00e0", "tel", "point", "que", "cette", "musique", "devenue", "traditionmoderne", "est", "fortement", "et", "fi\u00e8rement", "repr\u00e9sent\u00e9e", "et", "vendue", "dans", "le", "monde", "entier", "notamment", "l'uvre", "d'artistes", "parmi", "lesquels", "notamment", "ekambi", "brillant", "elvis", "kemayo", "andr\u00e9marie", "tala", "ben", "decca", "grace", "decca", "charlotte", "dipanda", "kareyce", "fotso", "manu", "dibango", "claude", "moundi", "dit", "petitpays", "richard", "bona", "simon", "ngaka", "josco", "l'inqui\u00e9teur", "sam", "fan", "thomas", "ou", "encore", "yannick", "noah", "cin\u00e9ma", "le", "cin\u00e9ma", "camerounais", "a", "vu", "le", "jour", "en", "avec", "le", "film", "point", "de", "vue", "du", "r\u00e9alisateur", "urbain", "dia", "mokouri", "qui", "a", "\u00e9tudi\u00e9", "en", "france", "au", "conservatoire", "libre", "du", "cin\u00e9ma", "fran\u00e7ais", "en", "effet", "les", "premi\u00e8res", "exp\u00e9riences", "cin\u00e9matographiques", "camerounaises", "ont", "des", "origines", "europ\u00e9ennes", "notamment", "en", "france", "en", "le", "gouvernement", "camerounais", "a", "cr\u00e9\u00e9", "un", "fonds", "de", "d\u00e9veloppement", "de", "l'industrie", "cin\u00e9matographique", "jeanpierre", "dikongu\u00e9", "pipa", "qui", "a", "\u00e9tudi\u00e9", "au", "conservatoire", "du", "cin\u00e9ma", "fran\u00e7ais", "a", "tourn\u00e9", "le", "film", "muna", "moto", "en", "d\u00e9crivant", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "de", "son", "pays", "dans", "les", "ann\u00e9es", "afin", "de", "concurrencer", "le", "cin\u00e9ma", "occidental", "et", "am\u00e9ricain", "des", "films", "commerciaux", "sont", "produits", "dans", "lesquels", "se", "distinguent", "les", "r\u00e9alisateurs", "daniel", "kamwa", "avec", "boubou", "cravate", "et", "poussepousse", "et", "alphonse", "beni", "avec", "danse", "mon", "amour", "en", "au", "festival", "de", "cannes", "bassek", "ba", "kobhio", "a", "pr\u00e9sent\u00e9", "le", "film", "sango", "malo", "et", "le", "r\u00e9alisateur", "jeanmarie", "teno", "le", "film", "clando", "les", "films", "des", "r\u00e9alisateurs", "camerounais", "abordent", "les", "th\u00e8mes", "du", "r\u00e9alisme", "local", "tourisme", "progression", "du", "tourisme", "le", "tourisme", "est", "peu", "d\u00e9velopp\u00e9", "en", "le", "tourisme", "repr\u00e9sentait", "du", "pib", "en", "il", "n'en", "repr\u00e9sente", "que", "soit", "dollars", "am\u00e9ricains", "par", "habitant", "le", "gouvernement", "affirme", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "sa", "volont\u00e9", "de", "d\u00e9velopper", "ce", "secteur", "mais", "des", "tarifs", "a\u00e9riens", "\u00e9lev\u00e9s", "compar\u00e9s", "aux", "destinations", "asiatiques", "et", "un", "prix", "\u00e9lev\u00e9", "du", "visa", "ont", "un", "effet", "dissuasif", "r\u00e9cemment", "pour", "pallier", "la", "faiblesse", "du", "tourisme", "le", "gouvernement", "a", "lanc\u00e9", "un", "plan", "d'am\u00e9nagement", "\u00e0", "long", "terme", "susceptible", "de", "porter", "la", "masse", "de", "visiteurs", "actuelsquand", "\u00e0", "d'ici", "la", "fin", "pour", "cela", "le", "gouvernement", "noue", "des", "liens", "de", "coop\u00e9ration", "en", "ouvrant", "des", "bureaux", "touristiques", "dans", "les", "grandes", "villes", "europ\u00e9ennes", "telles", "que", "paris", "londres", "et", "madrid", "ces", "derniers", "ont", "pour", "but", "de", "vanter", "le", "cameroun", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "afin", "d'inciter", "des", "voyageurs", "\u00e0", "y", "faire", "un", "tour", "ces", "programmes", "passent", "\u00e9galement", "par", "la", "recherche", "de", "nouveaux", "investisseurs", "c'est", "notamment", "le", "cas", "avec", "la", "chine", "qui", "signe", "un", "contrat", "sp\u00e9cial", "avec", "le", "gouvernement", "camerounais", "afin", "d'envoyer", "et", "ce", "d\u00e8s", "l'ann\u00e9e", "quelque", "chinois", "par", "an", "au", "cameroun", "la", "recherche", "de", "nouveaux", "partenaires", "vise", "aussi", "les", "\u00e9tatsunis", "via", "un", "partenariat", "culturel", "et", "des", "\u00e9changes", "entre", "les", "deux", "pays", "en", "le", "cameroun", "accueille", "touristes", "quelques", "sites", "touristiques", "le", "cameroun", "poss\u00e8de", "trois", "sites", "naturels", "class\u00e9s", "au", "patrimoine", "mondial", "par", "l'unesco", "la", "r\u00e9serve", "de", "faune", "du", "dja", "le", "parc", "national", "de", "waza", "le", "parc", "national", "de", "lob\u00e9k\u00e9", "qui", "fait", "partie", "du", "trinational", "de", "la", "sanghaofficiellement", "le", "minist\u00e8re", "du", "tourisme", "recense", "sites", "\u00e0", "potentiel", "touristique", "dont", "une", "soixantaine", "en", "mesure", "d'accueillir", "des", "touristes", "divers", "f\u00eates", "et", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "articles", "connexes", "cameroun", "fran\u00e7ais", "cameroun", "britannique", "kamerun", "droits", "lgbt", "au", "cameroun", "bibliographie", "thomas", "deltombe", "manuel", "domergue", "et", "jacob", "tatsitsa", "kamerun", "!", "une", "guerre", "cach\u00e9e", "aux", "origines", "de", "la", "fran\u00e7afrique", "paris", "la", "d\u00e9couverte", "p", "isbn", "ephra\u00efm", "jouy", "cameroun", "les", "arts", "rituels", "d'un", "peuple", "catalogue", "d'exposition", "manteslajolie", "mus\u00e9e", "de", "l'h\u00f4teldieu", "isbn", "atlas", "de", "la", "r\u00e9publique", "unie", "du", "cameroun", "p", "\u00e9ditions", "jeune", "afrique", "isbn", "union", "internationale", "pour", "la", "conservation", "de", "la", "nature", "jeffrey", "a", "sayer", "caroline", "s", "harcourt", "n", "mark", "collins", "et", "jean", "larivi\u00e8re", "l'atlas", "pour", "la", "conservation", "des", "for\u00eats", "tropicales", "d'afrique", "the", "conservation", "atlas", "of", "tropical", "forests", "africa", "\u00e9d", "jeanpierre", "de", "monza", "re", "\u00e9d", "isbn", "et", "unesco", "comit\u00e9", "scientifique", "international", "pour", "la", "r\u00e9daction", "d'une", "histoire", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "l'afrique", "histoire", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "l'afrique", "paris", "\u00e9d", "unesco", "re", "\u00e9d", "vol", "danielle", "ben", "yahmed", "cameroun", "paris", "les", "\u00e9ditions", "jeune", "afrique", "coll", "atlas", "de", "l'afrique", "max", "f", "dippold", "pr\u00e9f", "samuelmartin", "eno", "belinga", "une", "bibliographie", "du", "cameroun", "les", "\u00e9crits", "en", "langue", "allemande", "burgau", "imprimerie", "boeck", "p", "engelbert", "mveng", "histoire", "du", "cameroun", "paris", "pr\u00e9sence", "africaine", "p", "daniel", "barreteau", "et", "robert", "hedinger", "description", "de", "langues", "camerounaises", "paris", "orstom", "acct", "coll", "delan", "p", "jean", "ngandjeu", "le", "cameroun", "et", "la", "crise", "paris", "l'harmattan", "adalbert", "owona", "naissance", "du", "cameroun", "paris", "l'harmatan", "coll", "racines", "du", "pr\u00e9sent", "p", "isbn", "x", "lire", "en", "ligne", "didier", "reuss", "et", "jessica", "reussnliba", "cameroun", "n\u00eemes", "\u00e9ditions", "grandir", "p", "isbn", "ouvrage", "documentaire", "destin\u00e9", "aux", "ans", "les", "cultures", "du", "cameroun", "paix", "et", "diversit\u00e9", "collection", "rencontres", "et", "terre", "d'afrique", "imprim\u00e9", "par", "delta", "papiers", "paris", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "kunstindeks", "danmark", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "le", "cameroun", "dans", "les", "classements", "internationaux", "in", "investir", "au", "cameroun", "mars", "no", "p", "portail", "du", "cameroun", "portail", "de", "lafrique", "langue", "fran\u00e7aise", "et", "francophonie", "portail", "du", "commonwealth"]