["le", "canada", "prononc\u00e9", "en", "fran\u00e7ais", "standard", "kanada", "en", "anglais", "k\u00e6nd", "est", "un", "pays", "d'am\u00e9rique", "septentrionale", "constitu\u00e9", "de", "dix", "provinces", "et", "trois", "territoires", "il", "s'\u00e9tend", "dans", "les", "oc\u00e9ans", "atlantique", "\u00e0", "l'est", "arctique", "au", "nord", "et", "pacifique", "\u00e0", "l'ouest", "cette", "fa\u00e7ade", "maritime", "lui", "offre", "la", "huiti\u00e8me", "plus", "vaste", "zone", "\u00e9conomique", "exclusive", "du", "monde", "avec", "comme", "particularit\u00e9", "qu'elle", "soit", "moins", "vaste", "que", "ses", "eaux", "territoriales", "le", "pays", "a", "des", "fronti\u00e8res", "terrestres", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "d'am\u00e9rique", "et", "le", "danemark", "groenland", "couvrant", "une", "superficie", "de", "millions", "de", "kilom\u00e8tres", "carr\u00e9s", "il", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "plus", "grand", "pays", "du", "monde", "en", "superficie", "derri\u00e8re", "la", "russie", "sa", "fronti\u00e8re", "sud", "et", "ouest", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "qui", "s'\u00e9tend", "sur", "km", "est", "la", "plus", "longue", "fronti\u00e8re", "terrestre", "binationale", "du", "monde", "tandis", "que", "sa", "fronti\u00e8re", "avec", "le", "danemark", "qui", "s'\u00e9tend", "sur", "environ", "un", "kilom\u00e8tre", "est", "la", "deuxi\u00e8me", "plus", "petite", "au", "monde", "apr\u00e8s", "celle", "entre", "le", "botswana", "et", "la", "zambie", "sa", "capitale", "est", "ottawa", "et", "ses", "trois", "plus", "grandes", "r\u00e9gions", "m\u00e9tropolitaines", "sont", "toronto", "montr\u00e9al", "et", "vancouver", "les", "langues", "officielles", "du", "pays", "sont", "l'anglais", "et", "le", "fran\u00e7ais", "ce", "qui", "constitue", "aujourd'hui", "le", "territoire", "canadien", "est", "habit\u00e9", "par", "les", "autochtones", "du", "canada", "depuis", "plusieurs", "milliers", "d'ann\u00e9es", "\u00e0", "partir", "de", "la", "fin", "du", "xve", "si\u00e8cle", "des", "exp\u00e9ditions", "britanniques", "et", "fran\u00e7aises", "explorent", "puis", "colonisent", "la", "c\u00f4te", "atlantique", "apr\u00e8s", "plusieurs", "guerres", "intercoloniales", "la", "france", "c\u00e8de", "la", "quasitotalit\u00e9", "de", "ses", "colonies", "d'am\u00e9rique", "septentrionale", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "des", "\u00e9tatsunis", "en", "de", "nombreux", "loyalistes", "am\u00e9ricains", "sont", "expuls\u00e9s", "et", "migrent", "vers", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "britannique", "correspondant", "\u00e0", "l'actuel", "canada", "les", "colonies", "parviennent", "\u00e0", "repousser", "une", "tentative", "d'invasion", "am\u00e9ricaine", "en", "au", "cours", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "les", "britanniques", "\u00e9largissent", "l'espace", "colonial", "en", "explorant", "puis", "en", "\u00e9tablissant", "des", "colonies", "sur", "la", "c\u00f4te", "pacifique", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "britannique", "commence", "\u00e0", "s'unifier", "le", "er", "juillet", "par", "le", "biais", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "avec", "l'union", "de", "trois", "colonies", "donnant", "naissance", "au", "dominion", "du", "canada", "au", "fil", "du", "temps", "le", "dominion", "s'\u00e9tend", "et", "obtient", "de", "plus", "en", "plus", "de", "souverainet\u00e9", "vis\u00e0vis", "du", "royaumeuni", "gr\u00e2ce", "notamment", "au", "statut", "de", "westminster", "de", "puis", "\u00e0", "la", "loi", "de", "sur", "le", "canada", "qui", "rompt", "les", "derniers", "liens", "de", "d\u00e9pendance", "juridique", "du", "canada", "vis\u00e0vis", "du", "parlement", "du", "royaumeuni", "\u00e0", "noter", "que", "contrairement", "aux", "autres", "provinces", "le", "qu\u00e9bec", "n'a", "pas", "sign\u00e9", "la", "loi", "de", "la", "relation", "du", "canada", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "comme", "voisin", "a", "eu", "un", "impact", "significatif", "sur", "son", "histoire", "son", "\u00e9conomie", "et", "sa", "culture", "le", "canada", "est", "une", "monarchie", "constitutionnelle", "et", "une", "d\u00e9mocratie", "parlementaire", "s'inscrivant", "dans", "la", "tradition", "de", "westminster", "le", "chef", "du", "gouvernement", "est", "le", "premier", "ministre", "et", "il", "est", "nomm\u00e9", "par", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "repr\u00e9sentant", "le", "monarque", "qui", "est", "le", "chef", "d'\u00e9tat", "le", "pays", "est", "un", "royaume", "du", "commonwealth", "il", "figure", "en", "haut", "des", "classements", "internationaux", "en", "termes", "de", "transparence", "gouvernementale", "de", "libert\u00e9s", "civiles", "de", "qualit\u00e9", "de", "vie", "de", "libert\u00e9", "\u00e9conomique", "d\u00e9galit\u00e9", "des", "sexes", "et", "d'\u00e9ducation", "en", "la", "population", "canadienne", "est", "de", "pr\u00e8s", "de", "millions", "d'habitants", "la", "majorit\u00e9", "de", "la", "population", "est", "blanche", "mais", "elle", "comporte", "\u00e9galement", "plusieurs", "minorit\u00e9s", "raciales", "en", "raison", "d'une", "diversification", "de", "l'immigration", "depuis", "l'introduction", "du", "multiculturalisme", "en", "en", "tant", "que", "pays", "d\u00e9velopp\u00e9", "le", "canada", "poss\u00e8de", "le", "e", "pib", "nominal", "par", "habitant", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "au", "monde", "et", "occupe", "le", "quinzi\u00e8me", "rang", "en", "termes", "d'indice", "de", "d\u00e9veloppement", "humain", "son", "\u00e9conomie", "est", "dixi\u00e8me", "au", "niveau", "mondial", "et", "est", "principalement", "bas\u00e9e", "sur", "d'abondantes", "ressources", "naturelles", "ainsi", "que", "sur", "des", "r\u00e9seaux", "commerciaux", "internationaux", "d\u00e9velopp\u00e9s", "le", "canada", "est", "membre", "de", "plusieurs", "grandes", "organisations", "internationales", "dont", "l'onu", "l'otan", "le", "g", "le", "g", "le", "g", "l'ocde", "l'omc", "le", "commonwealth", "le", "conseil", "de", "l'arctique", "l'oif", "l'apec", "et", "l'oea", "nom", "du", "canada", "\u00e9tymologie", "le", "nom", "du", "canada", "provient", "du", "mot", "iroquois", "kanata", "le", "k", "se", "pronon\u00e7ant", "comme", "un", "g", "et", "le", "t", "comme", "un", "d", "soit", "ganada", "ce", "qui", "signifie", "village", "\u00e9tablissement", "ou", "terre", "en", "les", "habitants", "indig\u00e8nes", "de", "l'actuelle", "ville", "et", "r\u00e9gion", "de", "qu\u00e9bec", "utilis\u00e8rent", "ce", "mot", "pour", "guider", "le", "navigateur", "breton", "jacques", "cartier", "jusqu'au", "village", "de", "stadacon\u00e9", "cartier", "utilisa", "par", "la", "suite", "le", "mot", "canada", "non", "seulement", "pour", "d\u00e9signer", "ce", "village", "mais", "\u00e9galement", "pour", "l'ensemble", "des", "terres", "de", "donnacona", "chef", "de", "stadacon\u00e9", "le", "comte", "de", "castelnau", "donne", "une", "autre", "\u00e9tymologie", "du", "nom", "canada", "dans", "le", "r\u00e9cit", "de", "son", "voyage", "dans", "l'am\u00e9rique", "septentrionale", "effectu\u00e9", "de", "\u00e0", "en", "pr\u00e9cisant", "bien", "qu'il", "est", "presque", "impossible", "d'en", "retrouver", "l'origine", "les", "espagnols", "ont", "fait", "la", "premi\u00e8re", "d\u00e9couverte", "du", "canada", "ayant", "mis", "pied", "\u00e0", "terre", "ils", "n'y", "trouv\u00e8rent", "rien", "de", "consid\u00e9rable", "cette", "raison", "les", "obligea", "d'abandonner", "ce", "pays", "qu'ils", "appel\u00e8rent", "il", "capo", "di", "nada", "c'est\u00e0dire", "cap", "de", "rien", "d'o\u00f9", "est", "venu", "par", "corruption", "ce", "nom", "de", "canada", "la", "france", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "adopta", "donc", "le", "mot", "canada", "pour", "d\u00e9signer", "ce", "qui", "correspondait", "alors", "\u00e0", "la", "vall\u00e9e", "du", "fleuve", "saintlaurent", "ceci", "se", "refl\u00e9tant", "dans", "les", "\u00e9crits", "et", "sur", "les", "cartes", "produites", "certaines", "r\u00e9f\u00e9rences", "permettent", "de", "d\u00e9crire", "davantage", "le", "contexte", "dans", "lequel", "ceci", "se", "mat\u00e9rialisa", "en", "juillet", "au", "terme", "de", "son", "premier", "voyage", "jacques", "cartier", "convainquit", "deux", "jeunes", "am\u00e9rindiens", "dans", "la", "vingtaine", "domagaya", "et", "taignoagny", "fils", "du", "chef", "donnacona", "de", "laccompagner", "en", "france", "il", "sagissait", "dune", "d\u00e9cision", "strat\u00e9gique", "cartier", "savait", "que", "ceuxci", "apprendraient", "le", "fran\u00e7ais", "et", "deviendraient", "des", "guides", "tr\u00e8s", "utiles", "lors", "du", "prochain", "voyage", "quil", "planifiait", "d\u00e9j\u00e0", "les", "deux", "fr\u00e8res", "furent", "ainsi", "en", "contact", "avec", "des", "fran\u00e7ais", "pendant", "un", "an", "et", "acquirent", "une", "certaine", "connaissance", "de", "la", "langue", "mai", "deuxi\u00e8me", "d\u00e9part", "de", "cartier", "accompagn\u00e9", "de", "ses", "deux", "guides", "iroquoiens", "en", "arrivant", "sur", "la", "c\u00f4te", "nordam\u00e9ricaine", "cartier", "navigua", "les", "premiers", "jours", "dans", "des", "secteurs", "quil", "avait", "d\u00e9j\u00e0", "vus", "lann\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9dente", "puis", "arrive", "l\u00e9tape", "capitale", "de", "ce", "deuxi\u00e8me", "voyage", "et", "m\u00eame", "un", "jalon", "important", "de", "lexploration", "de", "lam\u00e9rique", "du", "nord", "la", "flottille", "atteint", "la", "pointe", "ouest", "de", "l\u00eele", "danticosti", "que", "cartier", "prend", "comme", "tous", "les", "autres", "explorateurs", "europ\u00e9ens", "avant", "lui", "pour", "une", "p\u00e9ninsule", "domagaya", "et", "taignoagny", "qui", "avaient", "lexp\u00e9rience", "de", "faire", "de", "la", "p\u00eache", "dans", "ce", "secteur", "reconnaissent", "des", "lieux", "qui", "leur", "sont", "familiers", "et", "ne", "veulent", "pas", "que", "cartier", "fasse", "demitour", "pour", "continuer", "vers", "le", "nord", "le", "ao\u00fbt", "cartier", "apprend", "de", "la", "bouche", "de", "ses", "guides", "que", "cette", "terre", "est", "en", "fait", "une", "\u00eele", "et", "que", "sil", "continue", "de", "naviguer", "au", "sudouest", "de", "celleci", "il", "fera", "alors", "face", "au", "chemyn", "de", "canada", "expression", "quils", "ont", "utilis\u00e9e", "et", "qui", "signifiait", "le", "fleuve", "qui", "m\u00e8ne", "au", "lieu", "appel\u00e9", "canada", "donc", "en", "cette", "journ\u00e9e", "deux", "faits", "majeurs", "le", "mot", "canada", "\u00e9tait", "entendu", "pour", "la", "toute", "premi\u00e8re", "fois", "par", "un", "europ\u00e9en", "et", "cartier", "venait", "d'\u00eatre", "mis", "au", "courant", "de", "l'existence", "de", "cette", "immense", "voie", "d'entr\u00e9e", "dans", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "les", "deux", "images", "affichent", "l'\u00e9criture", "de", "cartier", "du", "mot", "canada", "premi\u00e8re", "image", "chemyn", "de", "canada", "deuxi\u00e8me", "image", "extrait", "de", "la", "page", "du", "journal", "de", "cartier", "le", "mot", "canada", "appara\u00eet", "sur", "les", "e", "et", "e", "lignes", "il", "a", "exactement", "la", "m\u00eame", "\u00e9pellation", "qu'aujourd'hui", "la", "flottille", "commence", "\u00e0", "sex\u00e9cuter", "elle", "va", "en", "zigzaguant", "cartier", "semble", "h\u00e9siter", "mais", "ses", "deux", "guides", "insistent", "selon", "eux", "il", "s'agit", "bien", "du", "chemyn", "qui", "m\u00e8ne", "vers", "canada", "et", "hochelaga", "le", "cours", "deau", "ira", "en", "se", "r\u00e9tr\u00e9cissant", "et", "personne", "nen", "naurait", "encore", "vu", "lextr\u00e9mit\u00e9", "ces", "paroles", "font", "grandir", "lint\u00e9r\u00eat", "du", "navigateur", "breton", "jacques", "cartier", "\u00e9crira", "le", "mot", "canada", "\u00e0", "reprises", "dans", "son", "journal", "de", "voyage", "totalisant", "pages", "seconde", "navigation", "faicte", "par", "le", "commandemen", "et", "vouloir", "du", "tres", "chrestien", "roy", "francoys", "premier", "de", "ce", "nom", "parfois", "il", "lutilise", "pour", "d\u00e9signer", "le", "fleuve", "sous", "le", "nom", "rivi\u00e8re", "de", "canada", "il", "ne", "sagissait", "donc", "pas", "dune", "occurrence", "unique", "ou", "accidentelle", "mais", "dun", "mot", "significatif", "domagaya", "et", "taignoagny", "se", "sont", "r\u00e9f\u00e9r\u00e9s", "\u00e0", "ce", "terme", "\u00e0", "plus", "dune", "reprise", "cartier", "et", "ses", "guides", "se", "c\u00f4toient", "depuis", "maintenant", "un", "an", "ils", "s\u00e9journent", "sur", "le", "m\u00eame", "navire", "depuis", "mois", "ces", "derniers", "parlent", "un", "certain", "niveau", "de", "fran\u00e7ais", "et", "cartier", "connait", "des", "mots", "iroquoiens", "on", "peut", "soup\u00e7onner", "que", "cartier", "et", "ses", "guides", "avaient", "d\u00e9velopp\u00e9", "entre", "eux", "une", "capacit\u00e9", "de", "communiquer", "\u00e0", "un", "niveau", "intelligible", "apr\u00e8s", "avoir", "navigu\u00e9", "une", "semaine", "sur", "le", "fleuve", "le", "septembre", "la", "flottille", "atteint", "l\u00eele", "dorl\u00e9ans", "cartier", "d\u00e9clare", "dans", "ses", "\u00e9crits", "que", "cest", "le", "commencement", "de", "la", "terre", "et", "prouvynce", "de", "canada", "cartier", "n\u00e9tant", "jamais", "venu", "\u00e0", "cet", "endroit", "pr\u00e9cis", "auparavant", "il", "naurait", "vraisemblablement", "pu", "faire", "une", "telle", "assertion", "sans", "lentendre", "de", "la", "part", "de", "ses", "guides", "cest", "ainsi", "que", "dans", "les", "\u00e9crits", "et", "sur", "la", "carte", "de", "cartier", "le", "mot", "canada", "prit", "une", "place", "pr\u00e9pond\u00e9rante", "qui", "finit", "par", "d\u00e9signer", "la", "terre", "de", "lensemble", "de", "la", "vall\u00e9e", "du", "saintlaurent", "cartier", "nen", "est", "pas", "moins", "conscient", "du", "sens", "premier", "du", "mot", "il", "cr\u00e9e", "en", "effet", "un", "lexique", "de", "mots", "iroquoiens", "\u00e0", "la", "fin", "de", "son", "journal", "ainsi", "il", "\u00e9crit", "ilz", "appellent", "une", "ville", "canada", "le", "canada", "de", "l\u00e9poque", "correspondait", "\u00e0", "l\u00e9tablissement", "autour", "de", "stadacon\u00e9", "cest\u00e0dire", "le", "site", "actuel", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "et", "dont", "le", "chef", "\u00e9tait", "donnaconna", "celuici", "\u00e9tant", "identifi\u00e9", "comme", "sieur", "de", "canada", "dans", "les", "\u00e9crits", "de", "cartier", "apr\u00e8s", "son", "retour", "en", "france", "les", "\u00e9crits", "de", "cartier", "devinrent", "la", "r\u00e9f\u00e9rence", "dans", "le", "milieu", "de", "la", "cour", "le", "roi", "fran\u00e7ois", "ier", "luim\u00eame", "\u00e9tait", "enthousiaste", "du", "projet", "du", "nouveau", "monde", "ainsi", "en", "un", "m\u00e9moire", "de", "planification", "\u00e9labor\u00e9", "lui", "fut", "pr\u00e9sent\u00e9", "en", "vue", "de", "la", "pr\u00e9paration", "dune", "exp\u00e9dition", "beaucoup", "plus", "ambitieuse", "m\u00e9moire", "des", "hommes", "et", "provisions", "n\u00e9cessaires", "pour", "les", "vaisseaux", "que", "le", "roy", "voulait", "envoyer", "au", "canada", "jusquici", "la", "nomenclature", "de", "cartier", "demeurait", "dune", "diffusion", "limit\u00e9e", "\u00e0", "la", "cour", "de", "france", "le", "toponyme", "canada", "en", "tant", "que", "pays", "de", "la", "vall\u00e9e", "du", "saint", "laurent", "et", "sa", "diffusion", "\u00e0", "travers", "leurope", "sinon", "de", "par", "le", "monde", "prit", "son", "envol", "sous", "limpulsion", "de", "la", "r\u00e9put\u00e9e", "\u00e9cole", "de", "cartographie", "de", "dieppe", "qui", "produisit", "successivement", "\u00e0", "partir", "de", "une", "s\u00e9rie", "de", "cartes", "et", "de", "mappemondes", "illustrant", "de", "fa\u00e7on", "explicite", "le", "nom", "et", "la", "position", "du", "canada", "en", "nicolas", "desliens", "en", "dite", "harl\u00e9enne", "en", "anonyme", "en", "nicolas", "vallard", "en", "pierre", "desceliers", "et", "dautres", "par", "la", "suite", "mais", "simultan\u00e9ment", "les", "cartographes", "espagnols", "furent", "bien", "renseign\u00e9s", "sur", "les", "observations", "de", "cartier", "ainsi", "la", "real", "academia", "de", "la", "historia", "de", "madrid", "poss\u00e8de", "une", "carte", "anonyme", "datant", "de", "elle", "repr\u00e9sente", "le", "fleuve", "saintlaurent", "et", "ses", "rives", "avec", "lidentification", "de", "canada", "\u00e0", "lendroit", "approximatif", "de", "l\u00e9tablissement", "iroquoien", "de", "stadacon\u00e9", "un", "peu", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "l\u00eele", "dorl\u00e9ans", "qui", "fut", "elle", "aussi", "nomm\u00e9e", "par", "cartier", "cette", "carte", "rapporte", "m\u00eame", "les", "nombreux", "fran\u00e7ais", "de", "l\u00e9quipage", "de", "cartier", "y", "\u00e9tant", "morts", "\u00e0", "lhiver", "ces", "cartes", "sappuyaient", "sur", "les", "\u00e9crits", "et", "sur", "la", "carte", "de", "cartier", "produits", "lors", "de", "son", "deuxi\u00e8me", "voyage", "en", "am\u00e9rique", "ces", "cartes", "servirent", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "pour", "les", "d\u00e9cennies", "\u00e0", "venir", "\u00e0", "dautres", "cartographes", "europ\u00e9ens", "de", "calibre", "sous", "limpulsion", "de", "la", "france", "lexistence", "dune", "terre", "dite", "canada", "fut", "ainsi", "consacr\u00e9e", "pour", "les", "si\u00e8cles", "\u00e0", "venir", "cijoint", "un", "extrait", "de", "la", "mappemonde", "dite", "harl\u00e9enne", "vers", "qui", "affiche", "trois", "fois", "le", "nom", "canada", "comme", "pour", "indiquer", "\u00e0", "la", "fois", "son", "sens", "territorial", "global", "et", "sa", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "l'\u00e9tablissement", "de", "stadacon\u00e9", "usage", "et", "\u00e9volution", "en", "des", "documents", "et", "des", "cartes", "espagnoles", "commencent", "\u00e0", "d\u00e9signer", "cette", "r\u00e9gion", "par", "le", "mot", "canada", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "circulation", "des", "cartes", "lusage", "du", "terme", "canada", "est", "ainsi", "devenu", "courant", "aupr\u00e8s", "de", "ceux", "qui", "faisaient", "commerce", "avec", "le", "nouveau", "continent", "notaires", "marchands", "marins", "puis", "avec", "les", "habitants", "des", "r\u00e9gions", "c\u00f4ti\u00e8res", "de", "la", "france", "un", "t\u00e9moignage", "pertinent", "vient", "du", "j\u00e9suite", "fran\u00e7ois", "du", "creux", "qui", "a", "publi\u00e9", "en", "historiae", "canadensis", "il", "a", "relat\u00e9", "que", "il", "est", "clair", "cependant", "que", "cest", "un", "mot", "ancien", "canada", "car", "il", "\u00e9tait", "employ\u00e9", "de", "fa\u00e7on", "usuelle", "quand", "j\u00e9tais", "un", "jeune", "gar\u00e7on", "il", "y", "a", "ans", "au", "xviie", "et", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "le", "mot", "canada", "d\u00e9signe", "l'une", "des", "colonies", "formant", "la", "nouvellefrance", "qui", "se", "situait", "le", "long", "du", "fleuve", "saintlaurent", "et", "de", "la", "rive", "nord", "des", "grands", "lacs", "c'\u00e9tait", "n\u00e9anmoins", "celle", "qui", "abritait", "et", "de", "loin", "le", "plus", "de", "colons", "fran\u00e7ais", "mais", "presque", "qu'exclusivement", "le", "long", "des", "rives", "du", "fleuve", "pour", "l'administration", "royale", "fran\u00e7aise", "elle", "porte", "le", "nom", "de", "province", "de", "canada", "comme", "on", "peut", "le", "voir", "sur", "un", "document", "qu'elle", "a", "\u00e9mis", "le", "mai", "arrest", "du", "conseil", "d'estat", "du", "roy", "aux", "deux", "derni\u00e8res", "lignes", "du", "bas", "de", "la", "premi\u00e8re", "page", "on", "peut", "lire", "province", "de", "canada", "cependant", "lusage", "du", "mot", "canada", "par", "les", "cartographes", "fran\u00e7ais", "illustre", "une", "r\u00e9alit\u00e9", "un", "peu", "diff\u00e9rente", "la", "consultation", "dune", "quarantaine", "de", "cartes", "datant", "du", "r\u00e9gime", "fran\u00e7ais", "indique", "une", "variabilit\u00e9", "dans", "les", "titres", "retenus", "parfois", "nouvellefrance", "seulement", "parfois", "canada", "seulement", "mais", "le", "plus", "fr\u00e9quemment", "canada", "ou", "nouvellefrance", "ou", "nouvellefrance", "ou", "canada", "ou", "encore", "nouvellefrance", "dite", "canada", "une", "carte", "qui", "repr\u00e9sente", "\u00e0", "merveille", "cet", "\u00e9tat", "de", "chose", "est", "celle", "datant", "de", "de", "nicolas", "sanson", "dabbeville", "g\u00e9ographe", "ordinaire", "du", "roi", "\u00e0", "paris", "et", "ayant", "pour", "titre", "canada", "ou", "nouvellefrance", "donc", "pour", "les", "cartographes", "les", "termes", "canada", "et", "nouvellefrance", "sont", "devenus", "interchangeables", "sinon", "des", "quasisynonymes", "ceci", "se", "confirme", "dailleurs", "dans", "lencyclop\u00e9die", "ou", "dictionnaire", "raisonn\u00e9", "des", "sciences", "des", "arts", "et", "des", "m\u00e9tiers", "de", "denis", "diderot", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "on", "y", "trouve", "en", "effet", "sous", "la", "rubrique", "canada", "canada", "ou", "nouvelle", "france", "g\u00e9og", "pays", "fort", "vaste", "de", "l'am\u00e9rique", "septentrionale", "born\u00e9", "\u00e0", "l'est", "par", "l'oc\u00e9an", "\u00e0", "l'ouest", "par", "le", "mississipi", "au", "sud", "par", "les", "colonies", "angloises", "&", "au", "nord", "par", "des", "pays", "deserts", "&", "inconnus", "donc", "le", "canada", "de", "l'\u00e9poque", "de", "jacques", "cartier", "a", "gagn\u00e9", "beaucoup", "de", "superficie", "en", "ans", "mais", "pour", "les", "colons", "fran\u00e7ais", "habitant", "les", "rives", "du", "fleuve", "canada", "devient", "beaucoup", "plus", "qu'une", "r\u00e9f\u00e9rence", "g\u00e9ographique", "ou", "administrative", "observant", "leurs", "particularit\u00e9s", "par", "rapport", "\u00e0", "leurs", "cousins", "rest\u00e9s", "en", "france", "ils", "commencent", "\u00e0", "se", "nommer", "canadiens", "ou", "canadois", "vers", "les", "environs", "de", "et", "canada", "prend", "ainsi", "le", "sens", "de", "patrie", "comme", "les", "habitants", "de", "la", "colonie", "voisine", "de", "l'acadie", "se", "sont", "identifi\u00e9s", "acadiens", "ceux", "de", "canada", "s'identifi\u00e8rent", "canadiens", "la", "premi\u00e8re", "mention", "en", "fran\u00e7ais", "et", "non", "en", "latin", "faisant", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "une", "identit\u00e9", "canadiennepropre", "est", "bien", "connue", "elle", "provient", "d'une", "lettre", "de", "m\u00e8re", "marie", "de", "l'incarnation", "dat\u00e9e", "du", "octobre", "elle", "y", "mentionne", "nos", "jeunes", "fran\u00e7oiscanadois", "une", "autre", "formule", "distinctive", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "est", "habitant", "du", "canada", "un", "personnage", "qui", "contribua", "\u00e0", "la", "diffusion", "du", "nom", "canada", "fut", "nul", "autre", "que", "voltaire", "celuici", "\u00e9tait", "en", "effet", "tr\u00e8s", "critique", "de", "la", "colonisation", "du", "canada", "par", "la", "france", "et", "il", "\u00e9crivit", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "sur", "le", "sujet", "sa", "r\u00e9partie", "la", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "demeure", "celle", "du", "philosophe", "martin", "\u00e9nonc\u00e9e", "dans", "son", "conte", "philosophique", "candide", "d\u00e9but", "au", "chapitre", "xxiii", "relativement", "\u00e0", "la", "france", "et", "langleterre", "vous", "savez", "que", "ces", "deux", "nations", "sont", "en", "guerre", "pour", "quelques", "arpents", "de", "neige", "vers", "le", "canada", "et", "quelles", "d\u00e9pensent", "pour", "cette", "belle", "guerre", "beaucoup", "plus", "que", "tout", "le", "canada", "ne", "vaut", "une", "production", "litt\u00e9raire", "et", "po\u00e9tique", "vit", "le", "jour", "en", "nouvellefrance", "et", "au", "canada", "durant", "le", "r\u00e9gime", "fran\u00e7ais", "ceci", "\u00e9tant", "relativement", "peu", "connu", "la", "consultation", "de", "diverses", "uvres", "produites", "au", "lendemain", "de", "la", "conqu\u00eate", "et", "du", "trait\u00e9", "de", "paris", "jette", "une", "lumi\u00e8re", "quant", "\u00e0", "la", "perception", "identitaire", "de", "ces", "nouveaux", "conquis", "citons", "ici", "de", "tr\u00e8s", "courts", "extraits", "de", "quelquesuns", "de", "ces", "\u00e9crits", "quand", "georges", "trois", "prit", "lcanada", "anonyme", "courage", "mes", "fr\u00e8res", "canadiens", "prenons", "notre", "sort", "en", "chr\u00e9tiens", "sire", "louis", "quinze", "du", "nom", "anonyme", "cher", "canadien", "parle", "hardimentcomment", "les", "anglais", "ontils", "pris", "qu\u00e9bec", "comment", "fran\u00e7ais", "canadiens", "et", "sauvages", "ontils", "manqu\u00e9", "dhardiesse", "et", "de", "courage", "chanson", "nouvelle", "mr", "divertissant", "le", "pa\u00efs", "du", "canada", "a", "beaucoup", "fait", "de", "fracas", "en", "canada", "est", "arriv\u00e9", "anonyme", "en", "canada", "est", "arriv\u00e9", "une", "chose", "\u00e0", "remarquer", "les", "canadiens", "vivaient", "tranquilles", "les", "bastonnais", "ont", "d\u00e9cid\u00e9", "de", "les", "soumettre", "\u00e0", "leur", "contr\u00e9e", "puis", "vint", "l\u00e9tape", "historique", "et", "d\u00e9terminante", "de", "la", "signature", "du", "trait\u00e9", "de", "paris", "f\u00e9vrier", "qui", "fit", "un", "usage", "bien", "pr\u00e9cis", "du", "terme", "canada", "\u00e0", "sept", "reprises", "ce", "document", "fut", "de", "nature", "tr\u00e8s", "officielle", "puisque", "sign\u00e9", "par", "les", "pl\u00e9nipotentiaires", "des", "rois", "des", "trois", "plus", "grandes", "puissances", "occidentales", "de", "l\u00e9poque", "la", "france", "la", "grandebretagne", "et", "lespagne", "un", "trait\u00e9", "qui", "confirme", "officiellement", "par", "son", "contenu", "lexistence", "dun", "pays", "fran\u00e7ais", "appel\u00e9", "le", "canada", "et", "traite", "aussi", "du", "sort", "spirituel", "de", "ses", "habitants", "catholiques", "donc", "sousentendu", "fran\u00e7ais", "paradoxalement", "ce", "m\u00eame", "document", "confirme", "aussi", "sa", "disparition", "en", "tant", "que", "territoire", "fran\u00e7ais", "larticle", "porte", "principalement", "sur", "lam\u00e9rique", "du", "nord", "ainsi", "il", "est", "dit", "sa", "majest\u00e9", "tr\u00e9s", "chretienne", "cede", "&", "garantit", "\u00e0", "sa", "dite", "majest\u00e9", "britannique", "en", "toute", "propriet\u00e9", "le", "canada", "avec", "toutes", "ses", "dependances", "un", "peu", "plus", "loin", "il", "est", "mentionn\u00e9", "de", "son", "cot\u00e9", "sa", "majest\u00e9", "britannique", "convient", "d'accorder", "aux", "habitans", "du", "canada", "la", "libert\u00e9", "de", "la", "religion", "catholique", "cette", "derni\u00e8re", "concession", "eut", "un", "impact", "important", "quant", "\u00e0", "la", "survivance", "du", "fran\u00e7ais", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "les", "autres", "articles", "traitent", "de", "territoires", "aux", "antilles", "en", "floride", "en", "am\u00e9rique", "du", "sud", "en", "europe", "et", "aux", "indes", "orientales", "de", "fa\u00e7on", "surprenante", "le", "terme", "nouvellefrance", "nest", "jamais", "mentionn\u00e9", "on", "a", "vu", "un", "peu", "plus", "haut", "que", "le", "mot", "canada", "\u00e9tait", "d\u00e9j\u00e0", "devenu", "plus", "ou", "moins", "son", "synonyme", "depuis", "des", "ann\u00e9es", "le", "mot", "d\u00e9signa", "par", "la", "suite", "deux", "colonies", "britanniques", "le", "hautcanada", "et", "le", "bascanada", "qui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9unifi\u00e9es", "en", "en", "la", "province", "du", "canada", "ou", "plus", "commun\u00e9ment", "appel\u00e9e", "le", "canadauni", "en", "le", "projet", "de", "f\u00e9d\u00e9rer", "plusieurs", "colonies", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "britannique", "pour", "former", "un", "pays", "d\u00e9marre", "lors", "de", "la", "conf\u00e9rence", "de", "londres", "plusieurs", "noms", "sont", "propos\u00e9s", "pour", "d\u00e9signer", "le", "nouveau", "pays", "qui", "allait", "na\u00eetre", "par", "exemple", "tuponia", "et", "parmi", "ces", "diverses", "propositions", "le", "nom", "canada", "est", "sugg\u00e9r\u00e9", "en", "f\u00e9vrier", "approuv\u00e9", "et", "adopt\u00e9", "par", "l'ensemble", "des", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s", "le", "er", "juillet", "trois", "colonies", "de", "l'empire", "britannique", "se", "f\u00e9d\u00e9r\u00e8rent", "et", "le", "nouveau", "pays", "devient", "officiellement", "le", "canada", "la", "d\u00e9signation", "en", "forme", "longue", "est", "dominion", "du", "canada", "en", "anglais", "dominion", "of", "canada", "toutefois", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "utilise", "la", "plupart", "du", "temps", "la", "simple", "d\u00e9signation", "en", "forme", "courte", "canada", "sur", "les", "divers", "trait\u00e9s", "et", "documents", "d'\u00e9tat", "ainsi", "le", "mot", "dominion", "n'appara\u00eet", "pas", "dans", "la", "loi", "constitutionnelle", "de", "bien", "que", "n'\u00e9tant", "pas", "officiellement", "supprim\u00e9", "par", "la", "m\u00eame", "occasion", "le", "nom", "de", "la", "f\u00eate", "nationale", "la", "f\u00eate", "du", "dominion", "en", "anglais", "dominion", "day", "litt\u00e9ralement", "le", "jour", "du", "dominion", "est", "chang\u00e9", "en", "f\u00eate", "du", "canada", "en", "anglais", "canada", "day", "le", "jour", "du", "canada", "histoire", "p\u00e9riode", "pr\u00e9colombienne", "avant", "histoire", "g\u00e9ologique", "alors", "que", "la", "pang\u00e9e", "n'est", "encore", "qu'un", "immense", "territoire", "\u00e0", "l'\u00e8re", "pal\u00e9ozo\u00efque", "la", "formation", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "cha\u00eene", "de", "montagnes", "des", "appalaches", "d\u00e9bute", "d\u00e8s", "la", "p\u00e9riode", "d\u00e9vonienne", "il", "y", "a", "millions", "d'ann\u00e9es", "apr\u00e8s", "la", "division", "de", "la", "pang\u00e9e", "au", "d\u00e9but", "de", "l'\u00e8re", "m\u00e9sozo\u00efque", "la", "partie", "septentrionale", "de", "celleci", "la", "laurasie", "laurentien", "+", "eurasie", "se", "divisa", "en", "deux", "lors", "de", "la", "p\u00e9riode", "jurassique", "la", "partie", "occidentale", "forma", "ce", "qui", "devint", "plus", "tard", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "et", "d\u00e9riva", "pendant", "plusieurs", "millions", "d'ann\u00e9es", "jusqu'\u00e0", "son", "emplacement", "actuel", "puis", "la", "formation", "des", "montagnes", "rocheuses", "commen\u00e7a", "il", "y", "a", "millions", "d'ann\u00e9es", "lors", "de", "la", "p\u00e9riode", "cr\u00e9tac\u00e9", "c'est", "\u00e0", "la", "fin", "de", "cette", "m\u00eame", "p\u00e9riode", "que", "la", "terre", "assista", "\u00e0", "l'extinction", "massive", "des", "animaux", "dont", "les", "dinosaures", "les", "r\u00e9serves", "de", "p\u00e9trole", "commenc\u00e8rent", "\u00e0", "se", "former", "par", "la", "suite", "surtout", "en", "alberta", "pour", "devenir", "plus", "tard", "l'une", "des", "principales", "ressources", "\u00e9conomiques", "du", "canada", "puis", "il", "faut", "attendre", "la", "fin", "de", "la", "p\u00e9riode", "tertiaire", "de", "l'\u00e8re", "c\u00e9nozo\u00efque", "il", "y", "a", "millions", "d'ann\u00e9es", "pour", "que", "commence", "la", "formation", "de", "la", "calotte", "polaire", "recouvrant", "le", "nord", "du", "canada", "vers", "la", "fin", "de", "cette", "p\u00e9riode", "le", "climat", "commen\u00e7a", "\u00e0", "se", "refroidir", "ouvrant", "ainsi", "la", "porte", "\u00e0", "une", "\u00e8re", "glaciaire", "et", "\u00e0", "une", "migration", "des", "mammif\u00e8res", "entre", "continents", "c'est", "pendant", "la", "p\u00e9riode", "quaternaire", "il", "y", "a", "million", "d'ann\u00e9es", "que", "le", "climat", "devint", "excessivement", "froid", "et", "que", "les", "variations", "du", "niveau", "de", "la", "mer", "provoqu\u00e8rent", "l'apparition", "des", "grands", "lacs", "du", "lac", "champlain", "du", "fleuve", "saintlaurent", "d'autres", "grands", "lacs", "et", "ce", "en", "plus", "du", "plateau", "laurentien", "le", "d\u00e9veloppement", "et", "la", "migration", "de", "l'humain", "moderne", "commenc\u00e8rent", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "holoc\u00e8ne", "il", "y", "a", "ans", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "le", "climat", "se", "r\u00e9chauffa", "et", "devint", "plus", "sec", "favorisant", "ainsi", "la", "fonte", "des", "glaces", "de", "la", "pr\u00e9histoire", "aux", "premi\u00e8res", "explorations", "europ\u00e9ennes", "av", "jc", "apr", "jc", "alors", "que", "peu", "de", "documents", "attestent", "de", "leur", "pr\u00e9sence", "des", "fouilles", "arch\u00e9ologiques", "font", "remonter", "la", "pr\u00e9sence", "des", "peuples", "autochtones", "sur", "le", "territoire", "du", "canada", "\u00e0", "plus", "de", "ans", "dans", "le", "nord", "du", "yukon", "et", "\u00e0", "ans", "dans", "le", "sud", "de", "l'ontario", "ainsi", "certaines", "r\u00e9gions", "du", "territoire", "actuel", "du", "canada", "sont", "habit\u00e9es", "par", "les", "peuples", "am\u00e9rindiens", "et", "inuits", "depuis", "des", "temps", "imm\u00e9moriaux", "ces", "peuples", "autochtones", "seraient", "arriv\u00e9s", "en", "am\u00e9rique", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "leur", "migration", "par", "l'isthme", "de", "la", "b\u00e9ringie", "entre", "l'alaska", "et", "la", "sib\u00e9rie", "orientale", "tant", "les", "premi\u00e8res", "nations", "que", "les", "inuits", "vivaient", "essentiellement", "de", "la", "chasse", "de", "la", "p\u00eache", "et", "du", "pi\u00e9geage", "chaque", "peuple", "\u00e9tait", "organis\u00e9", "dans", "des", "r\u00e9gions", "sp\u00e9cifiques", "et", "poss\u00e9dait", "ses", "propres", "caract\u00e9ristiques", "culturelles", "toutes", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "nature", "l'animisme", "\u00e9tait", "cependant", "la", "religion", "principale", "de", "l'ensemble", "des", "peuples", "autochtones", "alors", "bas\u00e9s", "sur", "l'\u00eele", "de", "terreneuve", "les", "b\u00e9othuks", "sont", "la", "premi\u00e8re", "nation", "autochtone", "\u00e0", "entrer", "en", "contact", "avec", "les", "europ\u00e9ens", "venus", "fouler", "le", "sol", "de", "l'am\u00e9rique", "ils", "sont", "\u00e0", "l'origine", "de", "l'expression", "peaux", "rouges", "laquelle", "sera", "par", "la", "suite", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e", "aux", "autres", "nations", "am\u00e9rindiennes", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "de", "par", "leur", "isolement", "des", "autres", "peuples", "autochtones", "les", "inuits", "ne", "seront", "quant", "\u00e0", "eux", "davantage", "connus", "qu'\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "lorsque", "des", "explorateurs", "canadiensfran\u00e7ais", "iront", "\u00e0", "leur", "rencontre", "dans", "le", "grand", "nord", "ils", "seront", "alors", "connus", "sous", "le", "nom", "d'eskimos", "attention", "ces", "donn\u00e9es", "ont", "\u00e9t\u00e9", "revues", "depuis", "que", "les", "\u00e9tudes", "sur", "l'adn", "mitochondrial", "ont", "d\u00e9montr\u00e9", "une", "parent\u00e9", "\u00e9troite", "entre", "certaines", "populations", "du", "canada", "et", "celles", "de", "l'europe", "du", "nord", "facteur", "x", "qui", "est", "d'ailleurs", "absent", "des", "autres", "continents", "pour", "plus", "de", "d\u00e9tails", "sur", "le", "sujet", "voir", "l'article", "portant", "sur", "les", "migrations", "humaines", "d'erikson", "\u00e0", "colomb", "les", "premi\u00e8res", "explorations", "europ\u00e9ennes", "commencent", "quant", "\u00e0", "elles", "sur", "les", "c\u00f4tes", "du", "labrador", "et", "de", "l'\u00eele", "de", "terreneuve", "lesquelles", "sont", "visit\u00e9es", "par", "les", "vikings", "les", "normands", "et", "probablement", "les", "basques", "depuis", "le", "er", "mill\u00e9naire", "l'explorateur", "islandais", "leif", "erikson", "serait", "en", "fait", "le", "premier", "europ\u00e9en", "\u00e0", "visiter", "l'est", "du", "territoire", "actuel", "du", "canada", "\u00eele", "de", "terreneuve", "aux", "alentours", "de", "l'ann\u00e9e", "apr\u00e8s", "que", "le", "navigateur", "islandais", "bjarni", "herj\u00f3lfsson", "l'a", "aper\u00e7u", "quelques", "ann\u00e9es", "auparavant", "selon", "la", "saga", "d'erik", "le", "rouge", "les", "vestiges", "du", "village", "qu'il", "\u00e9rige", "peuvent", "\u00eatre", "retrouv\u00e9s", "\u00e0", "l'anse", "aux", "meadows", "sur", "l'\u00eele", "de", "terreneuve", "alors", "qu'il", "nomme", "trois", "contr\u00e9es", "s'\u00e9tendant", "de", "l'\u00eele", "de", "baffin", "\u00e0", "l'\u00eele", "de", "terreneuve", "en", "passant", "par", "le", "labrador", "helluland", "markland", "et", "vinland", "les", "contacts", "entre", "les", "vikings", "et", "les", "am\u00e9rindiens", "qu'ils", "appellent", "skr\u00e6lings", "sont", "tout", "d'abord", "cordiaux", "avant", "de", "devenir", "hostiles", "les", "historiens", "avancent", "l'hypoth\u00e8se", "que", "ces", "skraelings", "\u00e9taient", "peut\u00eatre", "les", "b\u00e9othuks", "au", "cours", "du", "moyen", "\u00e2ge", "apparaissent", "sur", "les", "cartes", "marines", "bien", "avant", "le", "voyage", "de", "christophe", "colomb", "les", "noms", "de", "deux", "lieux", "situ\u00e9s", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "estotiland", "localis\u00e9", "selon", "les", "cartes", "sur", "l'actuel", "labrador", "et", "qu\u00e9bec", "et", "drogeo", "situ\u00e9", "plus", "au", "sud", "sur", "l'actuelle", "nouvelle\u00e9cosse", "nouveaubrunswick", "et", "nouvelleangleterre", "drogeo", "attire", "l'attention", "en", "raison", "de", "son", "\u00e9tymologie", "qui", "s'apparente", "\u00e0", "celle", "de", "la", "terminologie", "micmac", "geo", "que", "l'on", "retrouve", "dans", "les", "diff\u00e9rents", "territoires", "micmacs", "dans", "la", "mythologie", "irlandaise", "des", "navigateurs", "et", "des", "moines", "irlandais", "auraient", "abord\u00e9", "le", "continent", "am\u00e9ricain", "au", "cours", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "suivant", "en", "cela", "le", "voyage", "de", "saint", "brendan", "effectu\u00e9", "au", "vie", "si\u00e8cle", "ces", "voyages", "deviennent", "un", "mythe", "dans", "l'exploration", "de", "l'am\u00e9rique", "jean", "cabot", "et", "jacques", "cartier", "chercheront", "en", "vain", "le", "territoire", "de", "norembergue", "lieu", "suppos\u00e9", "des", "hommes", "du", "nord", "europ\u00e9ens", "venus", "coloniser", "l'am\u00e9rique", "au", "cours", "de", "la", "p\u00e9riode", "m\u00e9di\u00e9vale", "par", "la", "suite", "il", "semble", "que", "les", "basques", "viendront", "p\u00eacher", "sur", "les", "grands", "bancs", "de", "morue", "au", "large", "de", "l'\u00eele", "de", "terreneuve", "pendant", "pr\u00e8s", "d'un", "demisi\u00e8cle", "ces", "derniers", "fondent", "entre", "autres", "apr\u00e8s", "la", "red\u00e9couverte", "par", "christophe", "colomb", "la", "colonie", "de", "plaisance", "qui", "s'\u00e9tendra", "sur", "les", "\u00eeles", "saintpierreetmiquelon", "et", "laquelle", "deviendra", "plus", "tard", "un", "refuge", "pour", "les", "p\u00eacheurs", "fran\u00e7ais", "en", "plus", "d'une", "colonie", "satellite", "pour", "l'acadie", "et", "le", "canada", "p\u00e9riode", "coloniale", "les", "explorateurs", "v\u00e9nitiens", "jean", "cabot", "et", "son", "fils", "s\u00e9bastien", "d\u00e9barquent", "\u00e0", "bonavista", "terreneuve", "en", "pour", "le", "compte", "du", "roi", "henri", "vii", "d'angleterre", "probablement", "suivant", "les", "traces", "des", "fr\u00e8res", "zeno", "qui", "y", "auraient", "d\u00e9barqu\u00e9", "au", "xive", "si\u00e8cle", "l'explorateur", "portugais", "jo\u00e3o", "fernandes", "lavrador", "longe", "quant", "\u00e0", "lui", "le", "littoral", "du", "labrador", "actuel", "nomm\u00e9", "en", "son", "honneur", "et", "le", "cartographie", "vers", "en", "compagnie", "de", "l'explorateur", "p\u00earo", "de", "barcelos", "mais", "sans", "prise", "de", "possession", "des", "terres", "dans", "les", "faits", "la", "carte", "dessin\u00e9e", "est", "\u00e0", "l'origine", "du", "conflit", "frontalier", "du", "labrador", "lequel", "oppose", "encore", "aujourd'hui", "le", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "terreneuveetlabrador", "quant", "au", "droit", "de", "propri\u00e9t\u00e9", "du", "territoire", "actuel", "du", "labrador", "alors", "que", "le", "qu\u00e9bec", "soutient", "que", "le", "territoire", "du", "labrador", "ne", "repose", "que", "sur", "une", "bande", "d'une", "largeur", "d'un", "mille", "sur", "le", "littoral", "de", "la", "mer", "du", "labrador", "la", "province", "de", "terreneuveetlabrador", "consid\u00e8re", "qu'il", "s'\u00e9tend", "jusqu'\u00e0", "la", "ligne", "de", "partage", "des", "eaux", "fronti\u00e8re", "actuelle", "d\u00e9limit\u00e9e", "par", "le", "comit\u00e9", "judiciaire", "du", "conseil", "priv\u00e9", "de", "londres", "en", "\u00e0", "la", "recherche", "du", "passage", "du", "nordouest", "l'explorateur", "portugais", "gaspar", "cortereal", "visite", "quant", "\u00e0", "lui", "l'\u00eele", "de", "terreneuve", "en", "mais", "retourne", "au", "portugal", "apr\u00e8s", "avoir", "captur\u00e9", "des", "esclaves", "am\u00e9rindiens", "ces", "territoires", "ne", "seront", "cependant", "int\u00e9gr\u00e9s", "au", "canada", "qu'en", "pour", "former", "la", "province", "actuelle", "de", "terreneuveetlabrador", "alors", "que", "le", "territoire", "du", "labrador", "est", "lui", "devenu", "possession", "fran\u00e7aise", "et", "partie", "int\u00e9grante", "du", "canada", "d\u00e8s", "le", "xviiie", "si\u00e8cle", "nouvellefrance", "exploration", "de", "saintmalo", "sur", "les", "c\u00f4tes", "armoricaines", "\u00e0", "bord", "de", "deux", "navires", "jacques", "cartier", "et", "son", "\u00e9quipage", "de", "hommes", "se", "dirigent", "vers", "le", "nouveau", "monde", "o\u00f9", "ils", "visitent", "terreneuve", "le", "golfe", "du", "saintlaurent", "les", "\u00eelesdelamadeleine", "ainsi", "que", "l'\u00eeleduprince\u00e9douard", "puis", "finalement", "cartier", "d\u00e9barque", "en", "\u00e0", "gasp\u00e9", "surnomm\u00e9", "le", "berceau", "du", "canada", "fran\u00e7ais", "y", "plante", "une", "croix", "et", "prend", "possession", "de", "la", "terre", "au", "nom", "du", "roi", "de", "france", "fran\u00e7ois", "ier", "ainsi", "jacques", "cartier", "devient", "le", "deuxi\u00e8me", "mandataire", "du", "roi", "de", "france", "\u00e0", "venir", "en", "am\u00e9rique", "\u00e0", "la", "suite", "du", "voyage", "de", "giovanni", "da", "verrazano", "en", "lequel", "longe", "le", "littoral", "s'\u00e9tendant", "de", "la", "floride", "\u00e0", "la", "nouvelle\u00e9cosse", "et", "qui", "devient", "le", "premier", "\u00e0", "utiliser", "la", "d\u00e9nomination", "nouvellefrance", "lors", "de", "son", "second", "voyage", "en", "\u00e0", "bord", "de", "la", "grande", "hermine", "la", "petite", "hermine", "et", "l'\u00e9m\u00e9rillon", "compl\u00e8tent", "ses", "vaisseaux", "cartier", "remonte", "le", "fleuve", "d'abord", "jusqu'\u00e0", "stadacon\u00e9", "qu\u00e9bec", "o\u00f9", "il", "revoit", "donnacona", "chef", "des", "iroquoiens", "du", "saintlaurent", "peuple", "aujourd'hui", "disparu", "ou", "assimil\u00e9", "que", "l'on", "confond", "souvent", "\u00e0", "tort", "avec", "les", "iroquois", "et", "les", "hurons", "qu'il", "avait", "d\u00e9j\u00e0", "rencontr\u00e9", "\u00e0", "gasp\u00e9", "lors", "de", "son", "premier", "voyage", "il", "d\u00e9signe", "le", "territoire", "autour", "de", "stadacon\u00e9", "sous", "le", "nom", "de", "pays", "de", "canada", "en", "gros", "qu\u00e9bec", "et", "sa", "r\u00e9gion", "d\u00e9nomination", "qui", "sera", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e", "par", "la", "suite", "\u00e0", "toute", "la", "vall\u00e9e", "du", "saintlaurent", "puis", "finalement", "\u00e0", "l'une", "des", "colonies", "de", "la", "nouvellefrance", "puis", "il", "remonte", "le", "fleuve", "jusqu'\u00e0", "hochelaga", "aujourd'hui", "montr\u00e9al", "arr\u00eat\u00e9", "par", "les", "rapides", "de", "lachine", "lors", "de", "son", "troisi\u00e8me", "et", "dernier", "voyage", "en", "jacques", "cartier", "explore", "les", "terres", "du", "canada", "en", "plus", "de", "ses", "r\u00e9gions", "avoisinantes", "et", "y", "fonde", "charlesbourgroyal", "\u00e0", "l'embouchure", "de", "la", "rivi\u00e8re", "caprouge", "\u00e0", "l'extr\u00e9mit\u00e9", "ouest", "du", "cap", "aux", "diamants", "le", "village", "iroquoien", "de", "qu\u00e9bec", "\u00e9tant", "\u00e0", "l'extr\u00e9mit\u00e9", "est", "de", "ce", "cap", "bien", "qu'il", "ne", "soit", "pas", "encore", "prouv\u00e9", "que", "giovanni", "caboto", "ait", "d\u00e9barqu\u00e9", "au", "canada", "et", "\u00e0", "terra", "nova", "terreneuve", "plusieurs", "explorateurs", "fran\u00e7ais", "reviennent", "explorer", "le", "nouveau", "monde", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9part", "de", "jacques", "cartier", "dont", "jeanfran\u00e7ois", "de", "la", "rocque", "de", "roberval", "qui", "en", "explore", "le", "royaume", "de", "saguenay", "et", "qui", "fonde", "franceroy", "en", "l'emplacement", "de", "charlesbourgroyal", "laiss\u00e9", "vacant", "en", "nicolas", "durand", "de", "villegagnon", "tente", "d'\u00e9tablir", "une", "colonie", "en", "france", "antarctique", "dans", "la", "baie", "de", "rio", "de", "janeiro", "mais", "est", "rapidement", "d\u00e9log\u00e9", "par", "les", "portugais", "puis", "de", "\u00e0", "les", "fran\u00e7ais", "huguenots", "jean", "ribault", "et", "ren\u00e9", "de", "goulaine", "de", "laudonni\u00e8re", "tentent", "de", "coloniser", "ce", "qui", "est", "aujourd'hui", "la", "caroline", "du", "sud", "et", "la", "floride", "mais", "sont", "massacr\u00e9s", "par", "les", "espagnols", "\u00e0", "la", "recherche", "du", "passage", "du", "nordouest", "martin", "frobisher", "d\u00e9couvre", "quant", "\u00e0", "lui", "la", "r\u00e9gion", "arctique", "de", "l'\u00eele", "de", "baffin", "notamment", "la", "baie", "de", "frobisher", "iqaluit", "en", "au", "nom", "de", "l'angleterre", "qui", "devient", "plus", "tard", "un", "territoire", "du", "canada", "dans", "le", "m\u00eame", "dessein", "l'espagne", "emploie", "l'explorateur", "grec", "ioannis", "phokas", "en", "lequel", "navigue", "vers", "le", "nord", "\u00e0", "partir", "du", "mexique", "actuel", "et", "atteint", "les", "eaux", "du", "d\u00e9troit", "de", "juan", "de", "fuca", "nomm\u00e9", "en", "son", "honneur", "en", "selon", "sa", "d\u00e9nomination", "espagnole", "situ\u00e9", "entre", "le", "sud", "de", "l'\u00eele", "de", "vancouver", "et", "le", "nordouest", "de", "l'\u00e9tat", "actuel", "de", "washington", "il", "arr\u00eate", "cependant", "son", "voyage", "avant", "d'atteindre", "le", "passage", "int\u00e9rieur", "dans", "les", "archipels", "et", "les", "fjords", "situ\u00e9s", "\u00e0", "l'ouest", "de", "la", "colombiebritannique", "actuelle", "colonisation", "le", "canada", "proprement", "dit", "se", "r\u00e9f\u00e8re", "quant", "\u00e0", "lui", "\u00e0", "l'origine", "\u00e0", "un", "peuplement", "fran\u00e7ais", "situ\u00e9", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "ville", "actuelle", "de", "qu\u00e9bec", "et", "en", "tant", "que", "colonie", "fran\u00e7aise", "constitue", "une", "des", "provinces", "de", "la", "nouvellefrance", "la", "colonie", "est", "fond\u00e9e", "le", "long", "des", "berges", "du", "fleuve", "saintlaurent", "en", "lors", "de", "la", "d\u00e9couverte", "du", "qu\u00e9bec", "par", "jacques", "cartier", "et", "du", "d\u00e9veloppement", "de", "relations", "diplomatiques", "avec", "les", "am\u00e9rindiens", "de", "la", "r\u00e9gion", "il", "faut", "attendre", "tadoussac", "en", "pour", "le", "premier", "\u00e9tablissement", "d'un", "fort", "fran\u00e7ais", "permanent", "origine", "du", "village", "actuel", "du", "m\u00eame", "nom", "\u00e0", "l'embouchure", "de", "la", "rivi\u00e8re", "saguenay", "les", "colons", "fran\u00e7ais", "qui", "peuplent", "le", "canada", "proviennent", "principalement", "des", "anciennes", "provinces", "de", "france", "de", "normandie", "du", "poitou", "et", "de", "la", "saintonge", "alors", "que", "les", "filles", "du", "roy", "et", "quelques", "dignitaires", "arrivent", "de", "l'\u00eeledefrance", "et", "de", "l'orl\u00e9anais", "entre", "et", "henri", "iv", "charge", "troilus", "de", "la", "roche", "de", "mesgouez", "\u00e0", "titre", "de", "lieutenant", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "pays", "de", "canada", "terreneuve", "labrador", "et", "noremb\u00e8gue", "d'\u00e9tablir", "un", "nouveau", "poste", "de", "colonisation", "avec", "quelques", "dizaines", "d'hommes", "et", "de", "femmes", "en", "nouvellefrance", "cette", "deuxi\u00e8me", "tentative", "de", "colonisation", "s'effectue", "sur", "l'\u00eele", "de", "sable", "situ\u00e9e", "au", "large", "de", "la", "nouvelle\u00e9cosse", "actuelle", "apr\u00e8s", "de", "nombreuses", "tentatives", "rat\u00e9es", "dont", "la", "nouvelleangoul\u00eame", "\u00e0", "long", "island", "et", "saintaugustine", "en", "floride", "les", "fran\u00e7ais", "\u00e9tablissent", "finalement", "leur", "premier", "comptoir", "commercial", "estival", "\u00e0", "tadoussac", "qu\u00e9bec", "en", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "monopole", "accord\u00e9", "par", "le", "roi", "\u00e0", "pierre", "chauvin", "sieur", "de", "tonnetuit", "en", "henri", "iv", "nomme", "pierre", "dugua", "de", "mons", "lieutenant", "g\u00e9n\u00e9ral", "en", "am\u00e9rique", "septentrionale", "et", "lui", "accorde", "le", "monopole", "de", "la", "traite", "des", "fourrures", "pour", "compenser", "les", "frais", "d'\u00e9tablissement", "d'une", "colonie", "\u00e0", "cet", "endroit", "en", "dugua", "organise", "une", "exp\u00e9dition", "qu'il", "conduit", "en", "personne", "au", "sudest", "du", "canada", "o\u00f9", "il", "est", "accompagn\u00e9", "de", "samuel", "champlain", "qui", "y", "participe", "en", "tant", "que", "g\u00e9ographe", "et", "cartographe", "et", "de", "jean", "de", "poutrincourt", "pierre", "dugua", "de", "mons", "installe", "en", "une", "premi\u00e8re", "colonie", "en", "acadie", "sur", "l'\u00eele", "saintecroix", "dans", "le", "fond", "de", "la", "baie", "fran\u00e7aise", "mais", "l'hiver", "terrible", "endur\u00e9", "par", "ces", "premiers", "colons", "le", "conduit", "au", "mois", "d'ao\u00fbt", "\u00e0", "la", "fondation", "de", "port", "royal", "un", "lieu", "prot\u00e9g\u00e9", "des", "vents", "du", "nordouest", "et", "situ\u00e9", "sur", "un", "lagon", "\u00e0", "l'est", "de", "la", "baie", "fran\u00e7aise", "aujourd'hui", "dans", "la", "vall\u00e9e", "dite", "d'annapolis", "royal", "en", "nouvelle\u00e9cosse", "pr\u00e8s", "de", "digby", "premi\u00e8re", "capitale", "de", "l'acadie", "marc", "lescarbot", "avocat", "au", "parlement", "de", "paris", "fait", "un", "s\u00e9jour", "en", "acadie", "entre", "et", "et", "r\u00e9dige", "la", "premi\u00e8re", "histoire", "de", "la", "nouvellefrance", "parue", "en", "o\u00f9", "il", "d\u00e9couvre", "des", "sauvages", "am\u00e9rindiens", "micmacs", "sous", "le", "prisme", "de", "l'humanisme", "et", "de", "la", "tol\u00e9rance", "samuel", "champlain", "fonde", "qu\u00e9bec", "en", "mandat\u00e9", "par", "pierre", "dugua", "de", "mons", "l\u00e0", "o\u00f9", "le", "fleuve", "se", "r\u00e9tr\u00e9cit", "selon", "l'appellation", "algonquienne", "et", "il", "en", "fait", "la", "capitale", "de", "la", "nouvellefrance", "aussi", "dite", "le", "canada", "qu\u00e9bec", "est", "le", "premier", "lieu", "habit\u00e9", "\u00e0", "l'ann\u00e9e", "de", "fa\u00e7on", "continue", "par", "des", "fran\u00e7ais", "et", "leurs", "descendants", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "champlain", "remonte", "aussi", "le", "fleuve", "en", "jusqu'audel\u00e0", "du", "sault", "saintlouis", "rapides", "de", "lachine", "\u00e0", "la", "baie", "georgienne", "partie", "orientale", "du", "lac", "huron", "et", "navigue", "sur", "les", "eaux", "de", "la", "rivi\u00e8re", "richelieu", "jusqu'au", "site", "de", "l'actuel", "lac", "champlain", "tout", "au", "long", "de", "son", "p\u00e9riple", "en", "nouvellefrance", "il", "\u00e9tablit", "notamment", "avec", "les", "innusmontagnais", "les", "algonquins", "et", "les", "huronswendats", "d'excellentes", "relations", "diplomatiques", "et", "commerciales", "et", "agit", "de", "facto", "non", "en", "titre", "comme", "premier", "gouverneur", "de", "la", "nouvellefrance", "cependant", "les", "colons", "europ\u00e9ens", "apportent", "de", "nombreuses", "maladies", "qui", "par", "les", "routes", "commerciales", "se", "propagent", "rapidement", "au", "sein", "des", "populations", "autochtones", "faisant", "des", "ravages", "parmi", "cellesci", "les", "colons", "fran\u00e7ais", "arrivant", "souvent", "tr\u00e8s", "malades", "dans", "des", "bateaux", "qui", "ne", "sont", "pas", "tr\u00e8s", "sains", "sont", "sauv\u00e9s", "par", "les", "rem\u00e8des", "am\u00e9rindiens", "ainsi", "pour", "soigner", "le", "scorbut", "les", "iroquoiens", "du", "saintlaurent", "proposent", "\u00e0", "cartier", "des", "d\u00e9coctions", "d'\u00e9corce", "de", "c\u00e8dre", "blanc", "appel\u00e9", "annedda", "apr\u00e8s", "son", "retour", "de", "france", "en", "samuel", "de", "champlain", "reviendra", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "avec", "l'apothicaire", "et", "laboureur", "louis", "h\u00e9bert", "celuici", "sera", "accompagn\u00e9", "de", "sa", "femme", "de", "son", "fils", "de", "ses", "deux", "filles", "et", "de", "son", "beaufr\u00e8re", "l'arriv\u00e9e", "de", "cette", "famille", "jettera", "les", "bases", "de", "la", "colonie", "fran\u00e7aise", "en", "nouvellefrance", "les", "r\u00e9collets", "premiers", "missionnaires", "catholiques", "en", "nouvellefrance", "arrivent", "en", "et", "se", "voient", "offrir", "une", "terre", "aux", "abords", "de", "la", "rivi\u00e8re", "saintcharles", "en", "pour", "y", "fonder", "un", "couvent", "bien", "que", "l'emplacement", "soit", "laiss\u00e9", "vacant", "pendant", "quelques", "ann\u00e9es", "les", "r\u00e9collets", "reviennent", "en", "et", "se", "voient", "r\u00e9troc\u00e9der", "le", "site", "qu'ils", "d\u00e9nommeront", "notredamedesanges", "en", "jeanbaptiste", "de", "la", "croix", "de", "chevri\u00e8res", "monseigneur", "de", "saintvallier", "alors", "\u00e9v\u00eaque", "de", "qu\u00e9bec", "depuis", "fait", "l'acquisition", "du", "site", "et", "y", "fonde", "l'h\u00f4pital", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "qu\u00e9bec", "l'ann\u00e9e", "suivante", "aujourd'hui", "l'h\u00f4pital", "forme", "une", "municipalit\u00e9", "enclav\u00e9e", "et", "s\u00e9par\u00e9e", "de", "qu\u00e9bec", "sous", "le", "nom", "de", "notredamedesanges", "dans", "un", "but", "d'\u00e9vang\u00e9lisation", "et", "d'\u00e9ducation", "des", "am\u00e9rindiens", "les", "j\u00e9suites", "arrivent", "en", "nouvellefrance", "en", "ils", "fondent", "le", "coll\u00e8ge", "de", "qu\u00e9bec", "en", "pour", "y", "instruire", "les", "gar\u00e7ons", "fran\u00e7ais", "et", "les", "hurons", "devenus", "chr\u00e9tiens", "bien", "que", "leur", "principal", "but", "soit", "la", "conversion", "religieuse", "des", "tribus", "am\u00e9rindiennes", "le", "r\u00f4le", "des", "missionnaires", "est", "aussi", "de", "d\u00e9couvrir", "le", "territoire", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "leurs", "relations", "avec", "les", "hurons", "cependant", "en", "les", "iroquois", "soutenus", "par", "les", "anglais", "attaquent", "les", "missions", "de", "saintjoseph", "et", "de", "saintmichel", "en", "huronnie", "et", "y", "massacrent", "les", "p\u00e8res", "catholiques", "dont", "jean", "de", "br\u00e9beuf", "connus", "aujourd'hui", "sous", "la", "d\u00e9nomination", "des", "saintsmartyrscanadiens", "d\u00e9veloppement", "afin", "de", "diriger", "la", "colonie", "le", "roi", "louis", "xiii", "place", "le", "gouverneur", "de", "la", "nouvellefrance", "directement", "sous", "l'autorit\u00e9", "du", "cardinal", "de", "richelieu", "d\u00e8s", "son", "entr\u00e9e", "en", "fonction", "en", "tant", "que", "principal", "ministre", "d'\u00e9tat", "en", "et", "jusqu'\u00e0", "sa", "mort", "en", "par", "la", "suite", "la", "r\u00e9gente", "anne", "d'autriche", "nommera", "le", "cardinal", "mazarin", "en", "pour", "lui", "succ\u00e9der", "jusqu'en", "c'est", "en", "qu'est", "cr\u00e9\u00e9", "le", "r\u00e9gime", "seigneurial", "principal", "mode", "d'administration", "des", "terres", "de", "la", "nouvellefrance", "ce", "syst\u00e8me", "est", "inspir\u00e9", "du", "r\u00e9gime", "f\u00e9odal", "de", "la", "france", "sous", "lequel", "le", "censitaire", "ou", "habitant", "est", "d\u00e9pendant", "du", "seigneur", "fond\u00e9e", "par", "armand", "jean", "du", "plessis", "cardinal", "de", "richelieu", "la", "compagnie", "des", "centassoci\u00e9s", "dont", "fait", "partie", "samuel", "de", "champlain", "se", "voit", "octroyer", "les", "droits", "l\u00e9gaux", "et", "seigneuriaux", "et", "ce", "en", "plus", "du", "droit", "de", "distribution", "des", "terres", "elle", "remplace", "la", "compagnie", "de", "montmorency", "fond\u00e9e", "en", "laquelle", "reprenait", "le", "r\u00f4le", "de", "la", "premi\u00e8re", "compagnie", "de", "marchands", "de", "fourrure", "la", "compagnie", "des", "marchands", "de", "rouen", "fond\u00e9e", "en", "par", "samuel", "de", "champlain", "et", "qui", "ont", "toutes", "deux", "manqu\u00e9", "\u00e0", "leurs", "obligations", "de", "colonisation", "c'est", "ainsi", "que", "le", "territoire", "de", "la", "nouvellefrance", "est", "divis\u00e9", "en", "seigneuries", "chacune", "faisant", "face", "\u00e0", "un", "cours", "d'eau", "remises", "aux", "colons", "les", "plus", "offrants", "afin", "d'en", "exploiter", "les", "richesses", "lesquelles", "deviendront", "des", "entit\u00e9s", "\u00e9conomiques", "essentielles", "\u00e0", "leur", "survie", "de", "plus", "la", "compagnie", "des", "centassoci\u00e9s", "obtiendra", "le", "monopole", "du", "commerce", "de", "la", "fourrure", "dans", "les", "colonies", "fran\u00e7aises", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "en", "ce", "monopole", "de", "la", "traite", "sera", "transf\u00e9r\u00e9", "\u00e0", "la", "compagnie", "des", "habitants", "\u00e0", "l'exception", "de", "l'acadie", "autre", "changement", "important", "pendant", "l'ann\u00e9e", "la", "compagnie", "des", "centassoci\u00e9s", "introduit", "la", "coutume", "de", "paris", "qui", "en", "devient", "obligatoire", "en", "vertu", "de", "l'\u00e9dit", "royal", "cr\u00e9ant", "la", "compagnie", "des", "indes", "occidentales", "cet", "unique", "code", "de", "loi", "vient", "ainsi", "uniformiser", "les", "rapports", "entre", "les", "citoyens", "\u00e0", "la", "grandeur", "de", "la", "colonie", "notamment", "dans", "les", "affaires", "commerciales", "et", "civiles", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "conqu\u00eate", "de", "la", "nouvellefrance", "passe", "sous", "domination", "britannique", "lorsque", "le", "marchand", "sir", "david", "kirke", "en", "compagnie", "de", "ses", "fr\u00e8res", "prend", "possession", "du", "fort", "et", "ch\u00e2teau", "saintlouis", "apr\u00e8s", "l'assaut", "sur", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "o\u00f9", "il", "somme", "samuel", "de", "champlain", "\u00e0", "la", "capitulation", "ce", "dernier", "est", "emmen\u00e9", "de", "force", "en", "grandebretagne", "pour", "n\u00e9gocier", "les", "termes", "de", "la", "cession", "des", "territoires", "fran\u00e7ais", "en", "am\u00e9rique", "cependant", "apr\u00e8s", "une", "p\u00e9riode", "de", "tergiversation", "de", "trois", "ans", "celuici", "est", "lib\u00e9r\u00e9", "et", "l'angleterre", "restitue", "la", "nouvellefrance", "\u00e0", "la", "france", "en", "lors", "de", "la", "signature", "du", "trait\u00e9", "de", "saintgermainenlaye", "\u00e0", "son", "retour", "en", "samuel", "de", "champlain", "fait", "construire", "l'\u00e9glise", "notredamederecouvrance", "sur", "le", "site", "de", "placeroyale", "dans", "la", "basseville", "de", "qu\u00e9bec", "et", "la", "nomme", "ainsi", "pour", "souligner", "le", "fait", "que", "la", "france", "vient", "de", "recouvrer", "sa", "colonie", "en", "la", "ville", "de", "troisrivi\u00e8res", "est", "fond\u00e9e", "par", "un", "certain", "laviolette", "dont", "nous", "ne", "savons", "rien", "d'autre", "sinon", "qu'il", "est", "un", "\u00e9missaire", "de", "samuel", "champlain", "sur", "la", "rive", "nord", "du", "fleuve", "au", "confluent", "des", "trois", "chenaux", "dessin\u00e9s", "par", "la", "rivi\u00e8re", "saintmaurice", "\u00e0", "michemin", "entre", "qu\u00e9bec", "et", "le", "futur", "site", "de", "montr\u00e9al", "ce", "site", "\u00e9tait", "depuis", "le", "d\u00e9but", "du", "si\u00e8cle", "un", "endroit", "strat\u00e9gique", "pour", "la", "traite", "des", "fourrures", "avec", "d\u00e9veloppement", "vers", "le", "nordouest", "et", "c'est", "en", "que", "les", "premi\u00e8res", "religieuses", "de", "la", "congr\u00e9gation", "des", "ursulines", "s'\u00e9tablissent", "en", "nouvellefrance", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "qu\u00e9bec", "pour", "y", "fonder", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9cole", "pour", "filles", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "en", "elles", "s'\u00e9tabliront", "\u00e0", "troisrivi\u00e8res", "et", "avec", "l'aide", "de", "l'\u00e9v\u00eaque", "de", "qu\u00e9bec", "ach\u00e8teront", "du", "gouverneur", "de", "troisrivi\u00e8res", "claude", "de", "ramezay", "une", "maison", "dans", "laquelle", "elles", "auront", "pour", "mission", "d'ouvrir", "une", "\u00e9cole", "et", "un", "h\u00f4pital", "lors", "de", "l'\u00e9largissement", "des", "fronti\u00e8res", "en", "terrains", "vacants", "et", "du", "d\u00e9veloppement", "de", "relations", "diplomatiques", "avec", "les", "algonquiens", "les", "fran\u00e7ais", "sont", "aux", "prises", "avec", "la", "menace", "des", "offensives", "britanniques", "et", "iroquoises", "c'est", "donc", "dans", "le", "but", "de", "prot\u00e9ger", "les", "colons", "que", "villemarie", "montr\u00e9al", "fond\u00e9e", "en", "par", "paul", "de", "chomedey", "de", "maisonneuve", "est", "\u00e9rig\u00e9e", "sur", "une", "\u00eele", "au", "pied", "du", "mont", "royal", "et", "c'est", "en", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "que", "jeanne", "mance", "fonde", "l'h\u00f4pital", "de", "villemarie", "premier", "h\u00f4teldieu", "bien", "que", "relevant", "de", "l'\u00e9tat", "la\u00efc", "jeanne", "mance", "est", "toujours", "second\u00e9e", "\u00e0", "compter", "de", "jusqu'\u00e0", "sa", "mort", "en", "par", "les", "religieuses", "hospitali\u00e8res", "de", "saintjoseph", "en", "sieur", "de", "maisonneuve", "invite", "marguerite", "bourgeoys", "\u00e0", "s'installer", "\u00e0", "villemarie", "pour", "y", "devenir", "institutrice", "elle", "fait", "construire", "en", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "la", "chapelle", "notredamedebonsecours", "dans", "le", "vieuxmontr\u00e9al", "actuel", "et", "fondera", "la", "congr\u00e9gation", "notredame", "en", "apr\u00e8s", "les", "massacres", "des", "j\u00e9suites", "charles", "le", "moyne", "de", "longueuil", "et", "pierre", "picot\u00e9", "de", "belestre", "entreprennent", "\u00e0", "partir", "de", "une", "s\u00e9rie", "d'exp\u00e9ditions", "diplomatiques", "en", "pays", "iroquois", "lesquelles", "m\u00e8neront", "\u00e0", "l'exp\u00e9dition", "men\u00e9e", "par", "le", "gouverneur", "daniel", "de", "r\u00e9my", "de", "courcelles", "en", "et", "qui", "met", "d\u00e9finitivement", "fin", "\u00e0", "la", "menace", "iroquoise", "cependant", "alors", "que", "les", "attaques", "iroquoises", "et", "anglaises", "s'intensifient", "et", "deviennent", "de", "plus", "en", "plus", "imminentes", "au", "cours", "de", "ces", "ann\u00e9es", "plusieurs", "fran\u00e7ais", "se", "d\u00e9vouent", "\u00e0", "la", "d\u00e9fense", "de", "la", "colonie", "et", "s'\u00e9l\u00e8vent", "au", "rang", "des", "h\u00e9ros", "de", "la", "nouvellefrance", "le", "plus", "connu", "sera", "sans", "doute", "adam", "dollard", "des", "ormeaux", "sieur", "des", "ormeaux", "et", "commandant", "de", "la", "garnison", "du", "fort", "de", "villemarie", "qui", "se", "rend", "en", "lors", "de", "la", "bataille", "de", "long", "sault", "avec", "une", "\u00e9quipe", "de", "jeunes", "soldats", "au", "fort", "du", "sault", "de", "la", "chaudi\u00e8re", "sur", "la", "rivi\u00e8re", "des", "outaouais", "afin", "de", "d\u00e9fendre", "la", "nouvellefrance", "contre", "l'invasion", "iroquoise", "bien", "qu'il", "mourra", "au", "combat", "il", "sera", "n\u00e9anmoins", "reconnu", "pour", "avoir", "repouss\u00e9", "l'invasion", "son", "nom", "est", "encore", "aujourd'hui", "bien", "ancr\u00e9", "dans", "l'imaginaire", "des", "francophones", "du", "qu\u00e9bec", "et", "de", "l'ontario", "qui", "le", "c\u00e9l\u00e9braient", "nagu\u00e8re", "chaque", "ann\u00e9e", "au", "lieu", "de", "la", "f\u00eate", "de", "la", "reine", "au", "mois", "de", "mai", "cependant", "la", "f\u00eate", "de", "dollard", "fut", "renomm\u00e9e", "la", "journ\u00e9e", "nationale", "des", "patriotes", "en", "\u00e0", "cause", "de", "documents", "historiques", "qui", "selon", "les", "historiens", "r\u00e9duirait", "dollard", "des", "ormeaux", "au", "titre", "de", "pirate", "qui", "serait", "mort", "en", "tentant", "de", "voler", "des", "fourrures", "et", "marchandises", "ces", "fourrures", "et", "marchandise", "auraient", "\u00e9t\u00e9", "attendues", "en", "france", "pendant", "pr\u00e8s", "de", "deux", "ans", "mais", "leur", "envoi", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "retard\u00e9", "\u00e0", "cause", "de", "la", "guerre", "avec", "les", "iroquois", "dollard", "des", "ormeaux", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "mystifi\u00e9", "par", "les", "autorit\u00e9s", "religieuses", "de", "la", "colonie", "qui", "\u00e9taient", "avides", "de", "h\u00e9ros", "et", "de", "martyrs", "propres", "\u00e0", "stimuler", "le", "sentiment", "patriotique", "et", "religieux", "puis", "une", "jeune", "femme", "de", "ans", "du", "nom", "de", "mariemadeleine", "jarret", "de", "verch\u00e8res", "d\u00e9fend", "en", "pendant", "huit", "jours", "le", "fort", "de", "verch\u00e8res", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "mouvement", "de", "vaetvient", "et", "des", "habits", "de", "soldats", "tout", "en", "faisant", "croire", "aux", "assaillants", "que", "le", "fort", "est", "rempli", "d'hommes", "alors", "qu'un", "seul", "soldat", "y", "veille", "entre", "et", "le", "coureur", "des", "bois", "m\u00e9dard", "chouart", "des", "groseilliers", "\u00e9largit", "les", "limites", "de", "la", "nouvellefrance", "en", "explorant", "les", "territoires", "de", "ce", "qui", "est", "aujourd'hui", "le", "nord", "de", "l'ontario", "en", "plus", "de", "ceux", "du", "pourtour", "de", "la", "baie", "d'hudson", "et", "devient", "un", "des", "premiers", "europ\u00e9ens", "\u00e0", "atteindre", "le", "lac", "sup\u00e9rieur", "il", "y", "retourne", "en", "avec", "pierreesprit", "radisson", "afin", "d'y", "exploiter", "le", "commerce", "de", "la", "fourrure", "cependant", "\u00e0", "leur", "retour", "en", "ils", "sont", "r\u00e9primand\u00e9s", "par", "le", "gouverneur", "pierre", "de", "voyer", "d'argenson", "vicomte", "de", "mouzay", "pour", "commerce", "ill\u00e9gal", "comme", "la", "tr\u00e8s", "grande", "majorit\u00e9", "des", "familles", "pionni\u00e8res", "du", "canada", "lesquelles", "s'\u00e9tablissent", "notamment", "\u00e0", "l'\u00eele", "d'orl\u00e9ans", "charles", "aubert", "de", "la", "chesnaye", "arrive", "en", "nouvellefrance", "au", "courant", "des", "ann\u00e9es", "\u00e0", "partir", "de", "ce", "moment", "il", "d\u00e9veloppera", "l'activit\u00e9", "\u00e9conomique", "de", "la", "colonie", "notamment", "en", "devenant", "le", "premier", "homme", "d'affaires", "du", "canada", "et", "ce", "en", "cr\u00e9ant", "plusieurs", "commerces", "et", "en", "acqu\u00e9rant", "les", "droits", "de", "propri\u00e9t\u00e9", "de", "compagnies", "de", "traite", "de", "fourrures", "mais", "aussi", "en", "devenant", "l'un", "des", "plus", "grands", "seigneurs", "et", "propri\u00e9taires", "terriens", "du", "canada", "en", "il", "cr\u00e9era", "la", "compagnie", "de", "la", "baie", "du", "nord", "laquelle", "obtiendra", "le", "monopole", "du", "commerce", "de", "la", "fourrure", "dans", "la", "colonie", "de", "la", "baie", "du", "nord", "baie", "d'hudson", "jusqu'en", "ann\u00e9e", "\u00e0", "laquelle", "elle", "sera", "dissoute", "et", "remplac\u00e9e", "par", "la", "compagnie", "de", "la", "colonie", "nomm\u00e9", "vicaire", "apostolique", "de", "la", "nouvellefrance", "et", "sacr\u00e9", "\u00e9v\u00eaque", "en", "monseigneur", "fran\u00e7ois", "de", "montmorencylaval", "devient", "le", "premier", "\u00e9v\u00eaque", "de", "qu\u00e9bec", "o\u00f9", "il", "arrive", "le", "juin", "il", "fonde", "le", "s\u00e9minaire", "de", "qu\u00e9bec", "en", "\u00e0", "l'origine", "de", "la", "premi\u00e8re", "universit\u00e9", "du", "canada", "et", "la", "plus", "ancienne", "universit\u00e9", "francophone", "en", "am\u00e9rique", "l'universit\u00e9", "laval", "il", "assume", "la", "fonction", "de", "gouverneur", "int\u00e9rimaire", "de", "la", "nouvellefrance", "\u00e0", "deux", "occasions", "soit", "en", "et", "en", "on", "\u00e9rige", "sur", "la", "c\u00f4tedebeaupr\u00e9", "en", "aval", "de", "qu\u00e9bec", "une", "chapelle", "d\u00e9di\u00e9e", "\u00e0", "sainteanne", "elle", "fut", "reconstruite", "en", "en", "un", "site", "o\u00f9", "se", "situe", "aujourd'hui", "la", "basilique", "sainteannedebeaupr\u00e9", "un", "des", "cinq", "sanctuaires", "nationaux", "du", "canada", "l'ann\u00e9e", "verra", "les", "d\u00e9buts", "de", "la", "construction", "de", "la", "basilique", "notredame", "de", "montr\u00e9al", "gr\u00e2ce", "aux", "pr\u00eatres", "de", "saintsulpice", "bien", "que", "le", "dioc\u00e8se", "de", "qu\u00e9bec", "ne", "soit", "cr\u00e9\u00e9", "qu'en", "le", "vicariat", "apostolique", "de", "la", "nouvellefrance", "est", "cr\u00e9\u00e9", "en", "afin", "d'\u00e9tudier", "le", "terrain", "pour", "l'instauration", "officielle", "d'une", "administration", "catholique", "au", "canada", "l'\u00e9glise", "catholique", "jouera", "un", "r\u00f4le", "politique", "important", "o\u00f9", "l'\u00e9v\u00eaque", "de", "qu\u00e9bec", "sera", "responsable", "au", "sein", "du", "gouvernement", "des", "domaines", "touchant", "\u00e0", "la", "foi", "religieuse", "\u00e0", "l'\u00e9ducation", "et", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "jusqu'\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "tranquille", "du", "qu\u00e9bec", "dans", "les", "ann\u00e9es", "au", "fil", "des", "si\u00e8cles", "le", "dioc\u00e8se", "prendra", "de", "plus", "en", "plus", "d'importance", "au", "point", "tel", "o\u00f9", "il", "couvrira", "la", "totalit\u00e9", "du", "territoire", "de", "la", "nouvellefrance", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "bien", "qu'il", "sera", "par", "la", "suite", "divis\u00e9", "en", "d'autres", "dioc\u00e8ses", "il", "conservera", "son", "importance", "politique", "parmi", "tous", "les", "autres", "en", "effet", "il", "acquerra", "le", "titre", "d'archidioc\u00e8se", "de", "province", "eccl\u00e9siastique", "et", "finalement", "de", "primatie", "de", "l'\u00e9glise", "catholique", "du", "canada", "en", "jean", "talon", "surnomm\u00e9", "le", "b\u00e2tisseur", "est", "nomm\u00e9", "premier", "intendant", "de", "la", "nouvellefrance", "par", "jeanbaptiste", "colbert", "sous", "commission", "du", "roi", "louis", "xiv", "lors", "de", "son", "arriv\u00e9e", "le", "roi", "fait", "aussi", "venir", "des", "troupes", "militaires", "afin", "de", "d\u00e9fendre", "la", "colonie", "contre", "les", "menaces", "iroquoises", "c'est", "ainsi", "que", "le", "lieutenantg\u00e9n\u00e9ral", "alexandre", "de", "prouville", "marquis", "de", "tracy", "fait", "construire", "trois", "forts", "le", "long", "de", "la", "rivi\u00e8re", "richelieu", "le", "fort", "richelieu", "\u00e0", "l'emplacement", "actuel", "de", "la", "ville", "de", "soreltracy", "le", "fort", "sainteth\u00e9r\u00e8se", "pr\u00e8s", "de", "carignan", "et", "le", "fort", "saintjean", "pr\u00e8s", "de", "la", "ville", "actuelle", "de", "saintjeansurrichelieu", "toujours", "dans", "l'esprit", "de", "sa", "mission", "de", "b\u00e2tir", "la", "colonie", "jean", "talon", "propose", "en", "outre", "d'instaurer", "le", "conseil", "souverain", "au", "sein", "d'un", "gouvernement", "royal", "et", "de", "cr\u00e9er", "des", "cours", "de", "justice", "dans", "les", "villes", "de", "montr\u00e9al", "de", "qu\u00e9bec", "et", "de", "troisrivi\u00e8res", "en", "jean", "talon", "effectue", "le", "premier", "recensement", "de", "la", "nouvellefrance", "et", "\u00e0", "la", "suite", "des", "conclusions", "qui", "en", "sont", "tir\u00e9es", "il", "met", "en", "place", "une", "s\u00e9rie", "de", "mesures", "de", "compensation", "et", "d'imposition", "afin", "d'encourager", "la", "nuptialit\u00e9", "et", "la", "natalit\u00e9", "il", "fait", "entre", "autres", "venir", "de", "france", "femmes", "commun\u00e9ment", "appel\u00e9es", "les", "filles", "du", "roy", "parce", "que", "dot\u00e9es", "par", "le", "roi", "lesquelles", "sont", "accueillies", "par", "marguerite", "bourgeoys", "tout", "au", "long", "de", "son", "intendance", "il", "encourage", "la", "colonisation", "de", "la", "vall\u00e9e", "du", "saintlaurent", "en", "y", "cr\u00e9ant", "et", "en", "attribuant", "la", "grande", "partie", "des", "seigneuries", "de", "la", "nouvellefrance", "tout", "comme", "les", "gouverneurs", "qui", "suivront", "c'est", "ainsi", "qu'\u00e0", "partir", "de", "la", "fin", "de", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "et", "tout", "au", "long", "de", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "l'on", "assistera", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "formation", "des", "r\u00e9gions", "actuelles", "du", "qu\u00e9bec", "avec", "l'arriv\u00e9e", "des", "colons", "fran\u00e7ais", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "du", "commerce", "de", "la", "fourrure", "ainsi", "avec", "la", "s\u00e9dentarisation", "des", "nouveaux", "colons", "canadiens", "et", "la", "traite", "de", "la", "fourrure", "le", "site", "de", "plusieurs", "centres", "r\u00e9gionaux", "historiques", "actuels", "sera", "fix\u00e9", "de", "ce", "fait", "la", "nouvellefrance", "assistera", "\u00e0", "la", "naissance", "des", "villes", "telles", "que", "baiesaintpaul", "blainville", "boisbriand", "boucherville", "ch\u00e2teauguay", "lachute", "laval", "lavaltrie", "l\u00e9vis", "longueuil", "matane", "montmagny", "repentigny", "rimouski", "rivi\u00e8reduloup", "sept\u00eeles", "terrebonne", "varennes", "et", "vaudreuildorion", "ainsi", "que", "la", "tuque", "plus", "au", "nord", "belil", "sur", "la", "rivi\u00e8re", "richelieu", "et", "saguenay", "dans", "le", "fjord", "du", "saguenay", "bien", "que", "le", "r\u00e9gime", "seigneurial", "soit", "l'unique", "mode", "de", "division", "des", "terres", "jean", "talon", "projette", "la", "cr\u00e9ation", "de", "trois", "villages", "en", "adoptant", "le", "plan", "de", "lotissement", "radial", "des", "j\u00e9suites", "sur", "la", "seigneurie", "notredamedesanges", "en", "selon", "les", "directives", "du", "roi", "louis", "xiv", "cette", "division", "des", "terres", "unique", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "permet", "le", "regroupement", "des", "colons", "afin", "d'assurer", "leur", "protection", "mutuelle", "contre", "les", "attaques", "iroquoises", "des", "trois", "villages", "projet\u00e9s", "de", "bourgroyal", "bourgtalon", "et", "bourglareine", "seul", "le", "village", "de", "bourgroyal", "voit", "le", "jour", "les", "terres", "en", "forme", "de", "triangle", "tronqu\u00e9", "se", "d\u00e9ploient", "tout", "autour", "d'un", "quadrilat\u00e8re", "central", "situ\u00e9", "\u00e0", "l'emplacement", "de", "l'arrondissement", "historique", "du", "traitcarr\u00e9", "de", "charlesbourg", "dans", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "en", "le", "roi", "louis", "xiv", "cr\u00e9e", "un", "nouveau", "poste", "au", "sein", "de", "l'ancien", "r\u00e9gime", "fran\u00e7ais", "afin", "de", "diriger", "la", "nouvellefrance", "celui", "de", "secr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "de", "la", "marine", "ainsi", "le", "conseil", "souverain", "sera", "plac\u00e9", "directement", "sous", "son", "autorit\u00e9", "et", "recevra", "les", "ordonnances", "du", "roi", "par", "son", "interm\u00e9diaire", "cependant", "plus", "tard", "deux", "autres", "principaux", "ministres", "de", "l'\u00e9tat", "auront", "une", "autorit\u00e9", "sur", "la", "colonie", "et", "par", "le", "fait", "m\u00eame", "agiront", "de", "concert", "avec", "les", "secr\u00e9taires", "d'\u00e9tat", "de", "la", "marine", "de", "l'\u00e9poque", "il", "en", "est", "ainsi", "du", "cardinal", "dubois", "qui", "assumera", "ce", "r\u00f4le", "sous", "la", "r\u00e9gence", "du", "duc", "philippe", "d'orl\u00e9ans", "de", "\u00e0", "ainsi", "que", "d'andr\u00e9", "hercule", "de", "fleury", "qui", "effectuera", "les", "m\u00eames", "t\u00e2ches", "de", "\u00e0", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "louis", "xv", "avec", "cette", "nouvelle", "organisation", "jean", "talon", "r\u00e9ussira", "\u00e0", "diversifier", "l'\u00e9conomie", "gr\u00e2ce", "au", "syst\u00e8me", "mercantile", "\u00e9tabli", "entre", "la", "nouvellefrance", "la", "m\u00e9tropole", "et", "les", "antilles", "fran\u00e7aises", "il", "agrandit", "en", "outre", "les", "limites", "de", "la", "nouvellefrance", "en", "chargeant", "des", "explorateurs", "d'\u00e9tudier", "de", "nouveaux", "territoires", "c'est", "ainsi", "que", "le", "coureur", "des", "bois", "louis", "jolliet", "et", "le", "p\u00e8re", "jacques", "marquette", "sont", "envoy\u00e9s", "en", "exploration", "le", "long", "de", "la", "vall\u00e9e", "du", "mississippi", "en", "revenant", "de", "leur", "exp\u00e9dition", "ils", "s'arr\u00eatent", "sur", "le", "site", "de", "la", "ville", "actuelle", "de", "chicago", "point", "de", "passage", "entre", "les", "grands", "lacs", "du", "canada", "et", "le", "bassin", "du", "mississippi", "et", "y", "cr\u00e9ent", "un", "poste", "permanent", "de", "traite", "de", "fourrure", "cependant", "c'est", "en", "que", "ren\u00e9", "robert", "cavelier", "de", "la", "salle", "prend", "possession", "des", "lieux", "et", "nommera", "le", "territoire", "s'\u00e9tendant", "des", "grands", "lacs", "au", "golfe", "du", "mexique", "du", "nom", "de", "louisiane", "en", "l'honneur", "du", "roi", "de", "france", "de", "plus", "jean", "talon", "envoie", "deux", "\u00e9quipes", "\u00e0", "l'est", "afin", "de", "trouver", "une", "solution", "pour", "relier", "l'acadie", "et", "le", "canada", "par", "route", "terrestre", "dans", "la", "m\u00eame", "lign\u00e9e", "d'exploration", "charles", "albanel", "paul", "denys", "de", "saintsimon", "et", "s\u00e9bastien", "provencher", "sont", "recrut\u00e9s", "pour", "explorer", "les", "terres", "de", "la", "baie", "du", "nord", "baie", "d'hudson", "et", "pour", "appuyer", "la", "souverainet\u00e9", "de", "la", "france", "sur", "cette", "r\u00e9gion", "au", "moment", "o\u00f9", "la", "compagnie", "de", "la", "baie", "d'hudson", "y", "commence", "ses", "activit\u00e9s", "simon", "fran\u00e7ois", "daumont", "de", "saintlusson", "a", "pour", "sa", "part", "la", "mission", "d'explorer", "la", "r\u00e9gion", "de", "l'outaouais", "et", "du", "bassin", "des", "grands", "lacs", "constituant", "en", "grande", "partie", "l'ensemble", "de", "la", "r\u00e9gion", "canadienne", "des", "paysd'enhaut", "parall\u00e8lement", "le", "peuplement", "reste", "une", "pr\u00e9occupation", "m\u00eame", "si", "la", "colonie", "peut", "compter", "sur", "une", "immigration", "de", "la", "m\u00e9tropole", "dont", "certaines", "sont", "dues", "au", "bannissement", "par", "exemple", "entre", "et", "fauxsauniers", "sont", "envoy\u00e9s", "en", "nouvellefrance", "plut\u00f4t", "qu'aux", "gal\u00e8res", "dirig\u00e9", "par", "pierre", "de", "troyes", "l'explorateur", "canadien", "pierre", "le", "moyne", "d'iberville", "est", "envoy\u00e9", "en", "exp\u00e9dition", "\u00e0", "la", "baie", "james", "et", "se", "rend", "donc", "en", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "la", "baie", "d'hudson", "avec", "pour", "mission", "d'y", "d\u00e9loger", "les", "anglais", "qui", "y", "avaient", "\u00e9tabli", "la", "compagnie", "de", "la", "baie", "d'hudson", "en", "ces", "derniers", "avaient", "ind\u00fbment", "pris", "possession", "des", "territoires", "entourant", "le", "plan", "d'eau", "apr\u00e8s", "la", "trahison", "de", "m\u00e9dard", "chouart", "des", "groseilliers", "et", "de", "pierreesprit", "radisson", "\u00e0", "l'endroit", "de", "la", "france", "ces", "deux", "explorateurs", "fran\u00e7ais", "avaient", "suscit\u00e9", "l'int\u00e9r\u00eat", "de", "l'angleterre", "afin", "de", "prendre", "le", "contr\u00f4le", "du", "commerce", "de", "la", "fourrure", "dans", "la", "r\u00e9gion", "en", "apr\u00e8s", "le", "refus", "de", "louis", "xiv", "de", "leur", "accorder", "les", "permis", "d'exploitation", "le", "seul", "voyage", "de", "l'angleterre", "dans", "la", "r\u00e9gion", "se", "fit", "en", "lorsque", "henry", "hudson", "navigua", "sur", "les", "eaux", "de", "la", "baie", "d'hudson", "ce", "dernier", "n'avait", "cependant", "\u00e9tabli", "qu'un", "campement", "hivernal", "sur", "la", "rive", "de", "la", "baie", "puisque", "pris", "par", "les", "glaces", "sans", "exploration", "des", "territoires", "puis", "fut", "laiss\u00e9", "pour", "mort", "au", "printemps", "lors", "de", "la", "mutinerie", "de", "son", "\u00e9quipage", "qui", "retourna", "en", "angleterre", "guerres", "vers", "la", "comp\u00e9tition", "pour", "les", "territoires", "les", "bases", "navales", "la", "fourrure", "et", "la", "p\u00eache", "devenant", "de", "plus", "en", "plus", "f\u00e9roce", "maintes", "guerres", "\u00e9clatent", "impliquant", "les", "fran\u00e7ais", "les", "hollandais", "les", "britanniques", "et", "les", "tribus", "am\u00e9rindiennes", "comme", "alli\u00e9es", "ainsi", "le", "xviiie", "si\u00e8cle", "sera", "caract\u00e9ris\u00e9", "en", "grande", "partie", "par", "les", "guerres", "intercoloniales", "nomm\u00e9es", "french", "and", "indian", "wars", "en", "nouvelleangleterre", "qui", "apparaissent", "entre", "les", "fran\u00e7ais", "avec", "pour", "alli\u00e9s", "les", "hurons", "et", "les", "algonquins", "et", "les", "hollandais", "au", "d\u00e9but", "ainsi", "que", "les", "britanniques", "par", "la", "suite", "lesquels", "ont", "pour", "alli\u00e9e", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "iroquoise", "afin", "de", "d\u00e9finir", "le", "contr\u00f4le", "du", "commerce", "de", "la", "fourrure", "notamment", "dans", "la", "vall\u00e9e", "de", "l'ohio", "ces", "guerres", "intercoloniales", "se", "perp\u00e9treront", "environ", "au", "m\u00eame", "moment", "que", "les", "quatre", "guerres", "francobritanniques", "en", "europe", "entre", "et", "dans", "le", "but", "de", "prot\u00e9ger", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "contre", "la", "nouvelleangleterre", "le", "gouverneur", "louis", "de", "buade", "de", "frontenac", "fait", "construire", "la", "premi\u00e8re", "enceinte", "de", "la", "citadelle", "de", "qu\u00e9bec", "en", "au", "mois", "d'octobre", "de", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "le", "gouverneur", "frontenac", "rejette", "l'offre", "de", "reddition", "de", "la", "ville", "et", "r\u00e9ussit", "\u00e0", "repousser", "les", "britanniques", "de", "william", "phips", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "qu\u00e9bec", "de", "plus", "en", "\u00e0", "l'emplacement", "actuel", "de", "kingston", "en", "ontario", "celuici", "reprend", "la", "construction", "du", "fort", "frontenac", "qui", "avait", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9truit", "en", "par", "les", "iroquois", "alors", "que", "l'ancien", "fort", "avait", "\u00e9t\u00e9", "construit", "apr\u00e8s", "n\u00e9gociations", "entre", "le", "gouverneur", "frontenac", "et", "une", "d\u00e9l\u00e9gation", "iroquoise", "en", "afin", "d'\u00e9tendre", "le", "commerce", "de", "la", "fourrure", "dans", "les", "pays", "d'en", "haut", "et", "de", "prot\u00e9ger", "villemarie", "contre", "les", "anglais", "les", "nations", "autochtones", "s'\u00e9tant", "fait", "la", "guerre", "entre", "elles", "tout", "au", "long", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "pour", "obtenir", "le", "privil\u00e8ge", "du", "commerce", "de", "la", "fourrure", "aupr\u00e8s", "des", "puissances", "europ\u00e9ennes", "la", "nouvellefrance", "signe", "finalement", "la", "paix", "des", "braves", "en", "entre", "ses", "alli\u00e9s", "et", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "iroquoise", "connue", "aussi", "sous", "le", "nom", "de", "grande", "paix", "de", "montr\u00e9al", "gr\u00e2ce", "au", "gouverneur", "louishector", "de", "calli\u00e8re", "celleci", "regroupe", "pr\u00e8s", "d'une", "quarantaine", "de", "nations", "autochtones", "et", "plusieurs", "milliers", "de", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s", "fran\u00e7ais", "et", "autochtones", "bien", "que", "des", "trait\u00e9s", "de", "paix", "furent", "avanc\u00e9s", "auparavant", "par", "les", "diff\u00e9rents", "gouverneurs", "aupr\u00e8s", "des", "iroquois", "ce", "trait\u00e9", "mettra", "d\u00e9finitivement", "fin", "aux", "guerres", "francoiroquoises", "et", "de", "ce", "fait", "aux", "guerres", "entre", "les", "peuples", "autochtones", "m\u00eames", "qui", "avaient", "d\u00e9but\u00e9", "avant", "m\u00eame", "l'arriv\u00e9e", "des", "europ\u00e9ens", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "il", "marquera", "un", "tournant", "dans", "l'histoire", "dans", "les", "relations", "entre", "fran\u00e7ais", "et", "am\u00e9rindiens", "alliant", "ainsi", "les", "fran\u00e7ais", "aux", "iroquois", "en", "protection", "contre", "les", "offensives", "britanniques", "par", "suite", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "francobritannique", "guerre", "de", "la", "ligue", "d'augsbourg", "le", "trait\u00e9", "de", "ryswick", "de", "\u00e9largit", "les", "fronti\u00e8res", "de", "la", "nouvellefrance", "notamment", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "reconnaissance", "par", "l'espagne", "de", "la", "partie", "ouest", "de", "saintdomingue", "ha\u00efti", "comme", "\u00e9tant", "possession", "fran\u00e7aise", "de", "plus", "ils", "mettent", "provisoirement", "fin", "\u00e0", "la", "guerre", "en", "restituant", "\u00e0", "la", "france", "les", "\u00e9tablissements", "de", "la", "baie", "d'hudson", "et", "une", "partie", "de", "l'acadie", "puis", "en", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "pierre", "le", "moyne", "d'iberville", "est", "choisi", "par", "la", "france", "pour", "retourner", "d\u00e9couvrir", "l'embouchure", "du", "fleuve", "mississippi", "et", "coloniser", "la", "louisiane", "laquelle", "est", "convoit\u00e9e", "par", "les", "britanniques", "il", "y", "fonde", "le", "premier", "peuplement", "pr\u00e8s", "de", "la", "baie", "de", "biloxi", "en", "compagnie", "de", "son", "fr\u00e8re", "jeanbaptiste", "le", "moyne", "de", "bienville", "ce", "dernier", "fondera", "la", "nouvelleorl\u00e9ans", "en", "dans", "la", "m\u00eame", "p\u00e9riode", "d'exploration", "qui", "s'\u00e9tend", "vers", "le", "pays", "des", "illinois", "en", "louisiane", "et", "au", "moment", "o\u00f9", "les", "fran\u00e7ais", "tentent", "de", "coloniser", "davantage", "les", "territoires", "du", "sud", "pour", "faire", "face", "\u00e0", "la", "menace", "britannique", "dans", "la", "vall\u00e9e", "de", "l'ohio", "antoine", "laumet", "de", "la", "mothe", "sieur", "de", "cadillac", "fonde", "en", "la", "ville", "de", "d\u00e9troit", "avec", "la", "construction", "du", "fort", "pontchartrain", "la", "ville", "de", "windsor", "sur", "l'autre", "rive", "de", "la", "rivi\u00e8re", "d\u00e9troit", "sera", "peupl\u00e9e", "en", "\u00e0", "m\u00eame", "ce", "fort", "alors", "que", "le", "fort", "rouill\u00e9", "sera", "\u00e9rig\u00e9", "en", "\u00e0", "l'emplacement", "actuel", "de", "la", "ville", "de", "toronto", "sous", "l'ordonnance", "du", "gouverneur", "jacquespierre", "de", "taffanel", "de", "la", "jonqui\u00e8re", "marquis", "de", "la", "jonqui\u00e8re", "trait\u00e9", "et", "paix", "d'utrecht", "apr\u00e8s", "la", "victoire", "de", "la", "grandebretagne", "\u00e0", "la", "guerre", "de", "succession", "d'espagne", "les", "britanniques", "s'emparent", "lors", "du", "trait\u00e9", "d'utrecht", "en", "de", "la", "partie", "fran\u00e7aise", "de", "terreneuve", "de", "la", "baie", "d'hudson", "et", "d'une", "partie", "de", "l'acadie", "puis", "m\u00e8nent", "\u00e0", "la", "destruction", "compl\u00e8te", "de", "la", "capitale", "de", "cette", "derni\u00e8re", "portroyal", "annapolis", "royal", "les", "territoires", "acadiens", "\u00e0", "l'est", "de", "la", "baie", "fran\u00e7aise", "baie", "de", "fundy", "formeront", "une", "nouvelle", "colonie", "britannique", "qui", "prendra", "le", "nom", "de", "nouvelle\u00e9cosse", "cependant", "par", "faute", "d'une", "\u00e9valuation", "exacte", "de", "la", "superficie", "du", "territoire", "par", "les", "anglais", "les", "fran\u00e7ais", "conservent", "une", "partie", "de", "l'acadie", "continentale", "soit", "le", "nouveaubrunswick", "actuel", "bien", "que", "la", "souverainet\u00e9", "de", "cette", "r\u00e9gion", "sera", "disput\u00e9e", "les", "\u00eeles", "de", "la", "madeleine", "l'\u00eele", "saintjean", "\u00eeleduprince\u00e9douard", "et", "l'\u00eele", "royale", "\u00eele", "du", "capbreton", "demeurent", "aussi", "au", "sein", "de", "la", "nouvellefrance", "et", "seront", "unies", "en", "colonie", "de", "l'\u00eeleroyale", "sur", "l'\u00eele", "royale", "les", "fran\u00e7ais", "entreprennent", "la", "construction", "de", "la", "forteresse", "de", "louisbourg", "ville", "qui", "deviendra", "capitale", "en", "lors", "de", "la", "guerre", "de", "succession", "d'autriche", "les", "britanniques", "venus", "de", "nouvelleangleterre", "captureront", "la", "forteresse", "en", "mais", "cette", "derni\u00e8re", "sera", "restitu\u00e9e", "\u00e0", "la", "france", "lors", "de", "la", "signature", "du", "trait\u00e9", "d'aixlachapelle", "en", "l'ann\u00e9e", "suivante", "les", "soldats", "britanniques", "fonderont", "la", "ville", "d'halifax", "en", "y", "cr\u00e9ant", "un", "avantposte", "militaire", "afin", "de", "peupler", "la", "nouvelle\u00e9cosse", "de", "colons", "britanniques", "pendant", "la", "p\u00e9riode", "de", "paix", "qui", "suit", "le", "trait\u00e9", "d'utrecht", "en", "plus", "de", "la", "construction", "de", "la", "forteresse", "de", "louisbourg", "et", "de", "la", "fondation", "de", "portlajoie", "aujourd'hui", "charlottetown", "par", "les", "acadiens", "les", "colons", "de", "la", "nouvellefrance", "construisent", "le", "chemin", "du", "roy", "en", "afin", "de", "relier", "qu\u00e9bec", "troisrivi\u00e8res", "et", "montr\u00e9al", "sur", "la", "rive", "nord", "du", "fleuve", "saintlaurent", "ce", "chemin", "devient", "la", "premi\u00e8re", "route", "carrossable", "au", "canada", "et", "est", "nomm\u00e9", "ainsi", "dans", "l'espoir", "que", "le", "roi", "l'empruntera", "un", "jour", "\u00e0", "partir", "de", "les", "fortifications", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "sont", "par", "ailleurs", "\u00e9rig\u00e9es", "de", "plus", "la", "colonisation", "fran\u00e7aise", "commence", "\u00e0", "s'\u00e9tendre", "le", "long", "de", "la", "rivi\u00e8re", "chaudi\u00e8re", "laquelle", "m\u00e8ne", "directement", "aux", "colonies", "de", "la", "nouvelleangleterre", "\u00e0", "partir", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "et", "par", "cons\u00e9quent", "d\u00e9veloppe", "la", "r\u00e9gion", "de", "la", "beauce", "allant", "m\u00eame", "jusqu'au", "site", "actuel", "de", "lacm\u00e9gantic", "puis", "en", "la", "nouvellefrance", "agrandit", "son", "territoire", "de", "plus", "belle", "avec", "l'exploration", "de", "l'ouest", "canadien", "la", "r\u00e9gion", "est", "explor\u00e9e", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "pierre", "gaultier", "seigneur", "de", "varennes", "et", "de", "la", "v\u00e9rendrye", "lequel", "fait", "construire", "le", "fort", "rouge", "\u00e0", "l'emplacement", "actuel", "de", "la", "ville", "de", "winnipeg", "en", "son", "fils", "fran\u00e7ois", "atteint", "les", "montagnes", "rocheuses", "et", "explore", "les", "r\u00e9gions", "actuelles", "du", "montana", "et", "du", "wyoming", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "de", "succession", "d'autriche", "en", "pierre", "de", "rigaud", "de", "vaudreuil", "alors", "gouverneur", "de", "montr\u00e9al", "re\u00e7oit", "une", "seigneurie", "du", "roi", "louis", "xv", "sur", "les", "terres", "de", "la", "ville", "actuelle", "de", "sainthyacinthe", "guerre", "de", "la", "conqu\u00eate", "la", "nouvellefrance", "s'\u00e9tend", "dor\u00e9navant", "du", "golfe", "du", "saintlaurent", "aux", "montagnes", "rocheuses", "cependant", "afin", "de", "prendre", "le", "contr\u00f4le", "du", "commerce", "de", "la", "fourrure", "et", "d'emp\u00eacher", "l'expansion", "du", "catholicisme", "en", "am\u00e9rique", "les", "britanniques", "tentent", "de", "plus", "belle", "de", "s'emparer", "des", "territoires", "de", "la", "nouvellefrance", "notamment", "en", "essayant", "de", "se", "rendre", "dans", "la", "vall\u00e9e", "de", "l'ohio", "lorsque", "la", "guerre", "de", "sept", "ans", "\u00e9clatera", "en", "entre", "la", "france", "et", "la", "grandebretagne", "en", "europe", "le", "conflit", "fait", "d\u00e9j\u00e0", "rage", "en", "am\u00e9rique", "ainsi", "la", "guerre", "de", "la", "conqu\u00eate", "d\u00e9bute", "au", "mois", "de", "mai", "lorsque", "coulon", "de", "jumonville", "est", "envoy\u00e9", "en", "mission", "de", "reconnaissance", "afin", "de", "savoir", "si", "le", "territoire", "fran\u00e7ais", "dans", "l'actuel", "\u00e9tat", "de", "pennsylvanie", "est", "en", "effet", "envahi", "par", "les", "anglais", "et", "le", "cas", "\u00e9ch\u00e9ant", "pour", "d\u00e9livrer", "\u00e0", "ces", "derniers", "une", "sommation", "de", "retrait", "au", "nom", "du", "roi", "louis", "xv", "dans", "cette", "altercation", "qui", "sera", "connue", "comme", "\u00e9tant", "l'affaire", "jumonville", "est", "la", "cause", "directe", "du", "d\u00e9clenchement", "de", "la", "guerre", "george", "washington", "est", "accus\u00e9", "par", "les", "fran\u00e7ais", "d'avoir", "ouvert", "le", "feu", "sur", "cet", "\u00e9missaire", "du", "roi", "de", "france", "ce", "conflit", "a", "pour", "cons\u00e9quence", "la", "bataille", "de", "fort", "necessity", "en", "juillet", "de", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "au", "cours", "de", "cette", "derni\u00e8re", "le", "commandant", "du", "fort", "duquesne", "actuel", "pittsburgh", "claudepierre", "p\u00e9caudy", "de", "contrecur", "d\u00e9cr\u00e8te", "l'ordonnance", "d'arrestation", "de", "george", "washington", "par", "un", "contingent", "de", "soldats", "command\u00e9", "par", "louis", "coulon", "de", "villiers", "se", "soldant", "ainsi", "par", "la", "premi\u00e8re", "victoire", "fran\u00e7aise", "puis", "en", "les", "soldats", "britanniques", "dirig\u00e9s", "par", "robert", "monckton", "ouvrent", "une", "offensive", "et", "conduisent", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "fort", "beaus\u00e9jour", "dans", "la", "r\u00e9gion", "du", "beaubassin", "pr\u00e8s", "du", "village", "le", "coude", "en", "acadie", "site", "de", "la", "ville", "actuelle", "de", "moncton", "cette", "derni\u00e8re", "m\u00e8nera", "\u00e0", "la", "d\u00e9portation", "des", "acadiens", "surnomm\u00e9", "le", "grand", "d\u00e9rangement", "par", "les", "anglais", "en", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "\u00e0", "partir", "du", "village", "de", "grandpr\u00e9", "dans", "le", "bassin", "des", "mines", "alors", "que", "la", "r\u00e9sistance", "m\u00e8nera", "des", "acadiens", "\u00e0", "se", "r\u00e9fugier", "au", "canada", "d'autres", "conflits", "continueront", "la", "d\u00e9portation", "dont", "la", "prise", "du", "fort", "gaspareaux", "et", "la", "bataille", "de", "petitcoudiac", "en", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "ainsi", "que", "la", "bataille", "du", "cran", "en", "juillet", "cependant", "le", "si\u00e8ge", "de", "louisbourg", "commen\u00e7a", "un", "mois", "avant", "cette", "derni\u00e8re", "et", "m\u00e8ne", "la", "grandebretagne", "\u00e0", "contraindre", "\u00e0", "la", "reddition", "les", "fran\u00e7ais", "de", "la", "forteresse", "de", "louisbourg", "en", "juillet", "laquelle", "deviendra", "un", "point", "strat\u00e9gique", "pour", "la", "prise", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "une", "s\u00e9rie", "d'exp\u00e9ditions", "et", "de", "batailles", "se", "succ\u00e9deront", "pour", "la", "prise", "de", "la", "vall\u00e9e", "de", "l'ohio", "au", "cours", "desquelles", "tant", "les", "britanniques", "que", "les", "fran\u00e7ais", "conna\u00eetront", "victoires", "et", "d\u00e9faites", "parmi", "les", "batailles", "les", "plus", "d\u00e9cisives", "de", "la", "guerre", "de", "la", "conqu\u00eate", "sur", "ce", "territoire", "l'on", "peut", "nommer", "entre", "autres", "la", "bataille", "de", "la", "monongahela", "la", "bataille", "du", "lac", "george", "la", "bataille", "de", "fort", "bull", "la", "bataille", "de", "fort", "oswego", "l'exp\u00e9dition", "kittanning", "la", "bataille", "de", "fort", "william", "henry", "la", "bataille", "de", "fort", "carillon", "la", "bataille", "de", "fort", "frontenac", "la", "bataille", "de", "fort", "duquesne", "la", "bataille", "de", "fort", "ligonier", "et", "la", "bataille", "de", "fort", "niagara", "derni\u00e8re", "bataille", "majeure", "pour", "la", "possession", "de", "la", "vall\u00e9e", "de", "l'ohio", "le", "juin", "le", "si\u00e8ge", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "d\u00e9bute", "lorsque", "les", "britanniques", "posent", "pied", "\u00e0", "l'\u00eele", "d'orl\u00e9ans", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "tentative", "de", "d\u00e9barquement", "pour", "la", "prise", "de", "qu\u00e9bec", "les", "anglais", "connaissent", "cependant", "une", "d\u00e9faite", "lors", "de", "la", "bataille", "de", "beauport", "au", "mois", "de", "juillet", "au", "mois", "de", "septembre", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "les", "troupes", "britanniques", "d\u00e9barquent", "\u00e0", "l'anse", "au", "foulon", "et", "des", "soldats", "escaladent", "la", "falaise", "du", "cap", "diamant", "la", "bataille", "des", "plaines", "d'abraham", "devient", "l'une", "des", "batailles", "les", "plus", "d\u00e9terminantes", "de", "la", "guerre", "de", "la", "conqu\u00eate", "et", "m\u00e8ne", "\u00e0", "la", "prise", "d\u00e9finitive", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "james", "wolfe", "sur", "louisjoseph", "de", "montcalm", "marquis", "de", "montcalm", "lors", "de", "la", "bataille", "de", "saintefoy", "le", "gouverneur", "de", "la", "nouvellefrance", "et", "fran\u00e7ois", "gaston", "de", "l\u00e9vis", "chevalier", "de", "l\u00e9vis", "r\u00e9ussissent", "\u00e0", "repousser", "les", "britanniques", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "james", "murray", "cependant", "les", "renforts", "britanniques", "arriveront", "avant", "ceux", "de", "la", "france", "et", "m\u00e8neront", "successivement", "\u00e0", "la", "capitulation", "de", "troisrivi\u00e8res", "et", "\u00e0", "celle", "de", "montr\u00e9al", "en", "septembre", "par", "le", "gouverneur", "pierre", "de", "rigaud", "de", "vaudreuil", "de", "cavagnial", "marquis", "de", "vaudreuil", "sous", "les", "conditions", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "jeffery", "amherst", "quelque", "temps", "apr\u00e8s", "la", "bataille", "des", "mille\u00eeles", "un", "dernier", "espoir", "est", "toutefois", "donn\u00e9", "par", "la", "france", "aux", "colons", "de", "la", "nouvellefrance", "au", "mois", "de", "juillet", "une", "petite", "flotte", "arm\u00e9e", "est", "envoy\u00e9e", "dans", "la", "baie", "des", "chaleurs", "mais", "confront\u00e9e", "\u00e0", "une", "bataille", "vaine", "la", "bataille", "de", "la", "ristigouche", "pendant", "trois", "ans", "la", "nouvellefrance", "est", "domin\u00e9e", "par", "un", "r\u00e9gime", "militaire", "anglais", "puis", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "victoire", "britannique", "\u00e0", "la", "guerre", "de", "sept", "ans", "la", "grandebretagne", "s'approprie", "d\u00e9finitivement", "les", "colonies", "de", "l'acadie", "de", "l'\u00eeleroyale", "et", "du", "canada", "et", "la", "partie", "orientale", "de", "la", "louisiane", "entre", "le", "mississippi", "et", "les", "appalaches", "au", "trait\u00e9", "de", "paris", "en", "ainsi", "la", "nouvellefrance", "prend", "fin", "et", "bien", "que", "plusieurs", "vestiges", "de", "cette", "p\u00e9riode", "pass\u00e9e", "demeurent", "encore", "aujourd'hui", "apr\u00e8s", "la", "vente", "aux", "am\u00e9ricains", "du", "restant", "de", "la", "louisiane", "en", "par", "napol\u00e9on", "bonaparte", "le", "territoire", "des", "\u00eeles", "saintpierreetmiquelon", "reste", "la", "seule", "possession", "fran\u00e7aise", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "\u00e0", "partir", "de", "les", "colons", "fran\u00e7ais", "acadiens", "et", "canadiens", "sont", "coup\u00e9s", "de", "tous", "liens", "avec", "la", "m\u00e9tropole", "par", "l'arm\u00e9e", "britannique", "du", "moins", "jusque", "dans", "les", "ann\u00e9es", "cette", "situation", "m\u00e8nera", "ainsi", "la", "population", "acadienne", "et", "canadiennefran\u00e7aise", "\u00e0", "un", "manque", "d'approvisionnement", "\u00e0", "une", "soumission", "inconditionnelle", "de", "survie", "puisque", "coup\u00e9e", "de", "toute", "d\u00e9fense", "militaire", "et", "autre", "et", "\u00e0", "un", "appauvrissement", "face", "aux", "anglais", "qui", "prennent", "possession", "des", "terres", "des", "fran\u00e7ais", "et", "ce", "tout", "en", "\u00e9tant", "continuellement", "approvisionn\u00e9s", "par", "la", "m\u00e9tropole", "britannique", "r\u00e9gime", "militaire", "britannique", "provisoire", "alors", "que", "la", "france", "et", "la", "grandebretagne", "sont", "toujours", "en", "guerre", "en", "europe", "la", "nouvellefrance", "et", "la", "nouvelleangleterre", "sortent", "d'une", "guerre", "qui", "a", "dur\u00e9", "pr\u00e8s", "de", "sept", "ans", "comme", "les", "d\u00e9cisions", "administratives", "et", "politiques", "concernant", "les", "colonies", "sont", "prises", "par", "les", "m\u00e9tropoles", "respectives", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "jeffery", "amherst", "\u00e0", "titre", "de", "commandant", "en", "chef", "de", "l'arm\u00e9e", "britannique", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "\u00e9tablit", "un", "r\u00e9gime", "militaire", "provisoire", "en", "nouvellefrance", "ce", "dernier", "ne", "comporte", "aucune", "r\u00e9forme", "afin", "de", "ne", "pas", "provoquer", "le", "soul\u00e8vement", "des", "canadiens", "pendant", "cette", "p\u00e9riode", "la", "bataille", "de", "signal", "hill", "met", "d\u00e9finitivement", "fin", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sence", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "saintjean", "de", "terreneuve", "en", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "la", "france", "c\u00e8de", "secr\u00e8tement", "la", "louisiane", "de", "l'ouest", "du", "fleuve", "mississippi", "incluant", "la", "nouvelleorl\u00e9ans", "\u00e0", "l'espagne", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "fontainebleau", "cette", "cession", "est", "effectu\u00e9e", "afin", "d'\u00e9viter", "que", "le", "territoire", "ne", "tombe", "aux", "mains", "de", "la", "grandebretagne", "mais", "le", "territoire", "sera", "r\u00e9troc\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "la", "france", "en", "trois", "ans", "avant", "sa", "vente", "aux", "am\u00e9ricains", "apr\u00e8s", "le", "trait\u00e9", "de", "paris", "de", "certains", "acadiens", "iront", "s'\u00e9tablir", "dans", "la", "r\u00e9gion", "qu'ils", "nommeront", "acadiane", "mais", "ils", "d\u00e9couvriront", "vite", "que", "le", "territoire", "sera", "maintenant", "possession", "espagnole", "d'autres", "reviendront", "sur", "les", "terres", "acadiennes", "rejoignant", "ainsi", "ceux", "s'y", "\u00e9tant", "cach\u00e9s", "tout", "au", "long", "du", "nettoyage", "ethnique", "cependant", "ils", "seront", "contraints", "par", "l'arm\u00e9e", "britannique", "de", "se", "disperser", "en", "petits", "groupes", "et", "ils", "coloniseront", "donc", "les", "r\u00e9gions", "acadiennes", "actuelles", "de", "l'\u00eeleduprince\u00e9douard", "de", "la", "nouvelle\u00e9cosse", "du", "nouveaubrunswick", "du", "qu\u00e9bec", "et", "de", "terreneuve", "cette", "p\u00e9riode", "marquera", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "reconstruction", "d'une", "nouvelle", "acadie", "pour", "le", "peuple", "acadien", "et", "m\u00e8nera", "\u00e0", "la", "renaissance", "acadienne", "au", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "avec", "la", "cr\u00e9ation", "d'institutions", "et", "de", "symboles", "nationaux", "cette", "derni\u00e8re", "sera", "motiv\u00e9e", "par", "la", "publication", "du", "po\u00e8me", "\u00e9vang\u00e9line", "un", "conte", "d'acadie", "de", "l'auteur", "am\u00e9ricain", "henry", "wadsworth", "longfellow", "en", "l'un", "des", "premiers", "jalons", "dans", "l'\u00e9veil", "de", "la", "conscience", "collective", "du", "peuple", "acadien", "colonies", "britanniques", "des", "maritimes", "\u00e0", "la", "suite", "du", "trait\u00e9", "de", "paris", "la", "colonie", "de", "la", "nouvelle\u00e9cosse", "s'agrandit", "en", "annexant", "la", "colonie", "de", "l'\u00eeleroyale", "except\u00e9", "les", "\u00eeles", "de", "la", "madeleine", "qui", "rejoignent", "la", "colonie", "de", "terreneuve", "et", "ce", "qu'il", "restait", "de", "l'acadie", "continentale", "fran\u00e7aise", "en", "la", "colonie", "de", "l'\u00eelesaintjean", "rebaptis\u00e9e", "l'\u00eeleduprince\u00e9douard", "en", "est", "s\u00e9par\u00e9e", "de", "la", "nouvelle\u00e9cosse", "en", "terreneuve", "perd", "l'\u00eele", "d'anticosti", "et", "les", "\u00eeles", "de", "la", "madeleine", "qui", "sont", "transf\u00e9r\u00e9es", "\u00e0", "la", "province", "de", "qu\u00e9bec", "le", "territoire", "\u00e0", "l'ouest", "de", "la", "baie", "de", "fundy", "se", "s\u00e9pare", "aussi", "de", "la", "nouvelle\u00e9cosse", "en", "et", "devient", "la", "colonie", "du", "nouveaubrunswick", "et", "ce", "pour", "mieux", "accueillir", "les", "loyalistes", "am\u00e9ricains", "au", "m\u00eame", "moment", "l'\u00eele", "du", "capbreton", "l'ancienne", "\u00eele", "royale", "fran\u00e7aise", "devient", "une", "colonie", "britannique", "ind\u00e9pendante", "mais", "r\u00e9int\u00e8gre", "la", "nouvelle\u00e9cosse", "en", "province", "de", "qu\u00e9bec", "apr\u00e8s", "la", "conqu\u00eate", "anglaise", "en", "am\u00e9rique", "et", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "de", "sept", "ans", "en", "europe", "la", "nouvellefrance", "dispara\u00eet", "compl\u00e8tement", "et", "donne", "place", "\u00e0", "l'empire", "britannique", "par", "la", "proclamation", "royale", "faite", "en", "sous", "commission", "du", "roi", "george", "iii", "le", "canada", "change", "de", "nom", "et", "devient", "la", "province", "of", "quebec", "le", "premier", "gouvernement", "civil", "y", "est", "institu\u00e9", "avec", "un", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "\u00e0", "sa", "t\u00eate", "reprenant", "le", "r\u00f4le", "du", "gouverneur", "et", "de", "l'intendant", "de", "la", "nouvellefrance", "de", "fa\u00e7on", "similaire", "au", "gouvernement", "de", "la", "nouvellefrance", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "est", "plac\u00e9", "sous", "l'autorit\u00e9", "de", "la", "couronne", "britannique", "par", "l'interm\u00e9diaire", "du", "bureau", "colonial", "colonial", "office", "de", "plus", "le", "territoire", "est", "limit\u00e9", "\u00e0", "la", "base", "de", "peuplement", "de", "la", "vall\u00e9e", "du", "fleuve", "saintlaurent", "au", "cours", "de", "la", "p\u00e9riode", "la", "nouvelle\u00e9cosse", "s'\u00e9tendra", "sur", "la", "quasitotalit\u00e9", "du", "territoire", "de", "l'acadie", "jusqu'en", "les", "colonies", "de", "l'\u00eeleduprince\u00e9douard", "et", "de", "l'\u00eele", "du", "capbreton", "seront", "cr\u00e9\u00e9es", "et", "l'on", "verra", "s'agrandir", "les", "fronti\u00e8res", "de", "la", "terre", "de", "rupert", "de", "\u00e0", "les", "am\u00e9rindiens", "outaouais", "se", "soul\u00e8vent", "contre", "les", "britanniques", "ce", "qui", "est", "connu", "aujourd'hui", "comme", "\u00e9tant", "la", "r\u00e9bellion", "de", "pontiac", "au", "cours", "de", "cette", "derni\u00e8re", "les", "soldats", "anglais", "amorcent", "une", "guerre", "biologique", "aupr\u00e8s", "de", "la", "population", "autochtone", "en", "distribuant", "des", "couvertures", "infect\u00e9es", "par", "le", "virus", "de", "la", "variole", "dans", "les", "forts", "am\u00e9rindiens", "dans", "la", "province", "de", "qu\u00e9bec", "les", "droits", "des", "citoyens", "canadiensfran\u00e7ais", "sont", "r\u00e9duits", "malgr\u00e9", "l'entente", "de", "capitulation", "de", "la", "ville", "de", "montr\u00e9al", "les", "institutions", "canadiennes", "sont", "abolies", "alors", "que", "des", "institutions", "et", "des", "cours", "de", "justice", "britanniques", "sont", "implant\u00e9es", "graduellement", "par", "cons\u00e9quent", "les", "canadiens", "fran\u00e7ais", "ne", "peuvent", "exercer", "leur", "religion", "ainsi", "le", "serment", "du", "test", "est", "obligatoire", "pour", "toute", "personne", "voulant", "occuper", "une", "charge", "civile", "et", "l'utilisation", "de", "la", "coutume", "de", "paris", "droit", "coutumier", "originaire", "du", "nord", "de", "la", "france", "est", "remplac\u00e9e", "par", "la", "common", "law", "droit", "coutumier", "britannique", "d\u00e8s", "deux", "grands", "mouvements", "politiques", "font", "surface", "le", "mouvement", "de", "restauration", "o\u00f9", "les", "canadiens", "fran\u00e7ais", "demandent", "la", "protection", "et", "la", "reconnaissance", "de", "leurs", "droits", "civils", "et", "religieux", "et", "le", "mouvement", "de", "r\u00e9forme", "chez", "les", "marchands", "britanniques", "venus", "s'installer", "dans", "la", "colonie", "o\u00f9", "l'on", "demande", "l'implantation", "imm\u00e9diate", "des", "institutions", "britanniques", "telles", "qu'une", "chambre", "d'assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "devant", "les", "menaces", "d'insurrection", "dans", "la", "province", "de", "qu\u00e9bec", "sous", "la", "pression", "de", "l'\u00e9glise", "catholique", "romaine", "et", "pour", "des", "raisons", "pratiques", "londres", "proclame", "finalement", "l'acte", "de", "qu\u00e9bec", "en", "sous", "les", "recommandations", "du", "gouverneur", "guy", "carleton", "ce", "nouvel", "acte", "\u00e9largit", "les", "fronti\u00e8res", "de", "la", "colonie", "en", "incluant", "les", "territoires", "de", "l'ontario", "actuel", "et", "de", "la", "vall\u00e9e", "de", "l'ohio", "de", "plus", "l'acte", "de", "qu\u00e9bec", "redonne", "aux", "canadiens", "fran\u00e7ais", "certains", "privil\u00e8ges", "tels", "que", "la", "conservation", "du", "r\u00e9gime", "seigneurial", "ainsi", "que", "le", "droit", "de", "pratiquer", "la", "religion", "catholique", "et", "d'utiliser", "la", "coutume", "de", "paris", "pour", "r\u00e9gir", "le", "commerce", "et", "les", "rapports", "civils", "le", "serment", "du", "test", "est", "aboli", "mais", "le", "droit", "criminel", "et", "p\u00e9nal", "britannique", "est", "toutefois", "maintenu", "de", "plus", "on", "interdit", "aux", "canadiens", "de", "r\u00e9tablir", "les", "liens", "avec", "la", "m\u00e8re", "patrie", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "qu\u00e9bec", "de", "les", "am\u00e9ricains", "attaquent", "les", "britanniques", "bas\u00e9s", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "et", "tentent", "vainement", "de", "s'emparer", "de", "la", "ville", "afin", "de", "soulever", "les", "canadiens", "fran\u00e7ais", "contre", "la", "grandebretagne", "et", "de", "gagner", "leur", "soutien", "dans", "la", "qu\u00eate", "de", "l'ind\u00e9pendance", "des", "\u00e9tatsunis", "malgr\u00e9", "cette", "d\u00e9faite", "la", "ville", "de", "montr\u00e9al", "et", "les", "forts", "de", "la", "rivi\u00e8re", "richelieu", "sont", "cependant", "contraints", "\u00e0", "la", "reddition", "le", "congr\u00e8s", "continental", "assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "commune", "des", "treize", "colonies", "de", "la", "nouvelleangleterre", "avait", "tent\u00e9", "\u00e0", "deux", "reprises", "de", "recruter", "les", "canadiens", "fran\u00e7ais", "mais", "la", "majorit\u00e9", "de", "ces", "derniers", "d\u00e9cid\u00e8rent", "de", "demeurer", "neutres", "de", "l'avis", "du", "clerg\u00e9", "catholique", "les", "forces", "r\u00e9volutionnaires", "se", "retirent", "ensuite", "seule", "la", "baie", "d'hudson", "est", "attaqu\u00e9e", "en", "par", "le", "fran\u00e7ais", "jeanfran\u00e7ois", "de", "la", "p\u00e9rouse", "bien", "que", "le", "mouvement", "de", "r\u00e9forme", "ait", "fait", "rel\u00e2che", "pendant", "la", "p\u00e9riode", "de", "la", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "des", "\u00e9tatsunis", "il", "revient", "en", "force", "apr\u00e8s", "la", "signature", "du", "trait\u00e9", "de", "paris", "de", "qui", "met", "fin", "\u00e0", "la", "guerre", "ce", "mouvement", "de", "protestation", "est", "d'autant", "plus", "amplifi\u00e9", "lorsque", "pr\u00e8s", "de", "loyalistes", "de", "l'empire", "uni", "immigrent", "dans", "les", "colonies", "de", "la", "province", "de", "qu\u00e9bec", "de", "la", "nouvelle\u00e9cosse", "de", "l'\u00eeleduprince\u00e9douard", "et", "de", "terreneuve", "afin", "de", "rester", "fid\u00e8les", "\u00e0", "la", "couronne", "britannique", "un", "projet", "de", "constitution", "parlementaire", "sera", "\u00e9tabli", "et", "m\u00e8nera", "\u00e0", "l'\u00e9tablissement", "d'une", "assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "en", "d'autre", "part", "les", "territoires", "conserv\u00e9s", "par", "l'empire", "britannique", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "am\u00e9ricaine", "comprenant", "l'ensemble", "des", "loyalistes", "s'y", "r\u00e9fugiant", "seront", "dor\u00e9navant", "connus", "comme", "constituant", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "britannique", "la", "majeure", "partie", "des", "loyalistes", "s'installeront", "dans", "l'ouest", "de", "la", "province", "de", "qu\u00e9bec", "le", "long", "du", "lac", "ontario", "et", "de", "l'archipel", "des", "mille\u00eeles", "fondant", "entre", "autres", "les", "villes", "actuelles", "de", "belleville", "de", "brockville", "et", "de", "cornwall", "tout", "en", "peuplant", "davantage", "le", "site", "de", "la", "ville", "de", "kingston", "cependant", "plus", "\u00e0", "l'est", "comme", "les", "loyalistes", "ne", "sont", "gu\u00e8re", "les", "bienvenus", "en", "nouvelle\u00e9cosse", "la", "partie", "occidentale", "de", "celleci", "se", "d\u00e9tache", "afin", "de", "former", "une", "nouvelle", "colonie", "le", "nouveaubrunswick", "qui", "les", "accueille", "en", "les", "loyalistes", "s'installeront", "notamment", "sur", "les", "sites", "acadiens", "des", "villes", "actuelles", "de", "fredericton", "et", "de", "saintjean", "en", "outre", "avec", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "conqu\u00eate", "de", "l'ouest", "et", "la", "cession", "des", "territoires", "du", "sud", "au", "pays", "nouvellement", "form\u00e9", "des", "\u00e9tatsunis", "par", "le", "royaumeuni", "la", "province", "de", "qu\u00e9bec", "est", "contrainte", "de", "r\u00e9duire", "les", "limites", "de", "son", "territoire", "ainsi", "elle", "perd", "la", "vall\u00e9e", "de", "l'ohio", "et", "les", "nouvelles", "fronti\u00e8res", "du", "sud", "sont", "d\u00e9finies", "par", "les", "barri\u00e8res", "naturelles", "que", "sont", "les", "grands", "lacs", "et", "la", "rivi\u00e8re", "niagara", "hautcanada", "et", "bascanada", "afin", "d'accommoder", "les", "loyalistes", "anglophones", "qui", "se", "sont", "r\u00e9fugi\u00e9s", "dans", "l'ouest", "de", "la", "province", "de", "qu\u00e9bec", "cette", "derni\u00e8re", "est", "divis\u00e9e", "par", "l'acte", "constitutionnel", "de", "en", "deux", "colonies", "distinctes", "le", "hautcanada", "et", "le", "bascanada", "le", "hautcanada", "correspond", "\u00e0", "l'ontario", "actuel", "majoritairement", "compos\u00e9", "des", "loyalistes", "de", "l'empire", "uni", "issus", "de", "la", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "am\u00e9ricaine", "le", "bascanada", "correspond", "au", "qu\u00e9bec", "actuel", "et", "on", "y", "retrouve", "une", "majorit\u00e9", "de", "francophones", "nomm\u00e9s", "les", "canadiens", "fran\u00e7ais", "comme", "toutes", "autres", "colonies", "le", "hautcanada", "a", "son", "lieutenantgouverneur", "nomm\u00e9", "par", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "afin", "de", "prot\u00e9ger", "la", "capitale", "des", "attaques", "am\u00e9ricaines", "les", "\u00e9difices", "l\u00e9gislatifs", "du", "hautcanada", "en", "d\u00e9m\u00e9nageront", "de", "newark", "niagaraonthelake", "\u00e0", "york", "toronto", "lors", "du", "mandat", "de", "john", "graves", "simcoe", "alors", "que", "ce", "dernier", "fondera", "london", "en", "pour", "aussi", "en", "faire", "la", "capitale", "mais", "en", "vain", "le", "bascanada", "est", "quant", "\u00e0", "lui", "dirig\u00e9", "par", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "luim\u00eame", "si\u00e9geant", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "capitale", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "britannique", "bien", "que", "chaque", "colonie", "soit", "th\u00e9oriquement", "une", "d\u00e9mocratie", "ayant", "son", "assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "\u00e9lue", "par", "la", "population", "la", "chambre", "d'assembl\u00e9e", "du", "bascanada", "et", "la", "chambre", "d'assembl\u00e9e", "du", "hautcanada", "en", "cette", "derni\u00e8re", "ne", "poss\u00e8de", "aucun", "pouvoir", "r\u00e9el", "le", "r\u00e9gime", "d'\u00e9tat", "est", "une", "monarchie", "dont", "la", "couronne", "est", "\u00e0", "londres", "et", "dont", "la", "repr\u00e9sentation", "se", "fait", "par", "l'interm\u00e9diaire", "du", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "du", "lieutenantgouverneur", "de", "plus", "contrairement", "au", "hautcanada", "o\u00f9", "tous", "les", "membres", "de", "la", "l\u00e9gislature", "incluant", "le", "conseil", "l\u00e9gislatif", "du", "hautcanada", "en", "sont", "anglais", "l'acte", "constitutionnel", "cr\u00e9e", "le", "conseil", "l\u00e9gislatif", "du", "bascanada", "dont", "les", "membres", "sont", "non", "\u00e9lus", "et", "nomm\u00e9s", "par", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "cette", "disposition", "a", "donc", "pour", "effet", "de", "cr\u00e9er", "un", "syst\u00e8me", "bicam\u00e9ral", "\u00e0", "deux", "chambres", "l\u00e9gislatives", "o\u00f9", "le", "conseil", "l\u00e9gislatif", "a", "pour", "r\u00f4le", "de", "contrebalancer", "et", "de", "contr\u00f4ler", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "donn\u00e9", "\u00e0", "la", "majorit\u00e9", "canadiennefran\u00e7aise", "du", "bascanada", "via", "le", "syst\u00e8me", "d\u00e9mocratique", "et", "ce", "en", "nommant", "des", "pairs", "britanniques", "de", "plus", "le", "gouvernement", "des", "deux", "colonies", "est", "compos\u00e9", "du", "conseil", "ex\u00e9cutif", "du", "bascanada", "et", "du", "conseil", "ex\u00e9cutif", "du", "hautcanada", "en", "dont", "les", "conseillers", "sont", "nomm\u00e9s", "par", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "au", "bascanada", "et", "par", "le", "lieutenantgouverneur", "au", "hautcanada", "cette", "situation", "m\u00e8nera", "donc", "la", "politique", "gouvernementale", "haut", "et", "bascanadienne", "\u00e0", "une", "forme", "de", "ploutocratie", "tout", "au", "long", "de", "l'existence", "des", "deux", "canadas", "de", "plus", "dans", "les", "deux", "colonies", "le", "poste", "de", "secr\u00e9taire", "provincial", "provincial", "secretary", "est", "cr\u00e9\u00e9", "au", "sein", "de", "chacun", "des", "conseils", "ex\u00e9cutifs", "il", "est", "plac\u00e9", "sous", "l'autorit\u00e9", "du", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "du", "lieutenantgouverneur", "le", "secr\u00e9taire", "provincial", "de", "chaque", "colonie", "d\u00e9tiendra", "un", "r\u00f4le", "similaire", "\u00e0", "celui", "de", "premier", "ministre", "avant", "l'\u00e9mergence", "du", "gouvernement", "responsable", "en", "et", "sera", "notamment", "charg\u00e9", "des", "communications", "entre", "les", "gouvernements", "colonial", "et", "imp\u00e9rial", "la", "clique", "du", "ch\u00e2teau", "nom", "donn\u00e9", "au", "gouvernement", "bascanadien", "sera", "compos\u00e9e", "des", "gens", "de", "l'\u00e9lite", "anglophone", "montr\u00e9alaise", "dont", "les", "figures", "les", "plus", "pr\u00e9\u00e9minentes", "seront", "sans", "doute", "john", "molson", "et", "james", "mcgill", "afin", "de", "ne", "servir", "que", "les", "int\u00e9r\u00eats", "commerciaux", "et", "autres", "d'un", "petit", "groupe", "de", "personnes", "de", "la", "haute", "soci\u00e9t\u00e9", "anglaise", "alors", "qu'au", "hautcanada", "le", "family", "compact", "pacte", "de", "famille", "m\u00e8nera", "une", "politique", "monarchiste", "et", "ultraconservatrice", "dont", "le", "but", "sera", "d'\u00e9tablir", "le", "mod\u00e8le", "britannique", "de", "paralyser", "les", "canadiens", "fran\u00e7ais", "et", "d'abolir", "le", "catholicisme", "l'\u00e9v\u00eaque", "anglican", "john", "strachan", "en", "sera", "la", "figure", "la", "plus", "notable", "et", "verra", "son", "influence", "grandir", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "de", "ainsi", "deux", "d\u00e9cennies", "apr\u00e8s", "la", "cr\u00e9ation", "des", "deux", "canadas", "le", "canada", "joue", "un", "r\u00f4le", "significatif", "lors", "de", "la", "guerre", "de", "au", "cours", "de", "laquelle", "le", "royaumeuni", "tente", "vainement", "de", "reconqu\u00e9rir", "le", "territoire", "des", "\u00e9tatsunis", "il", "se", "d\u00e9marque", "entre", "autres", "lors", "de", "la", "bataille", "de", "queenston", "heights", "au", "d\u00e9barquement", "am\u00e9ricain", "sur", "la", "rivi\u00e8re", "niagara", "de", "la", "bataille", "de", "york", "o\u00f9", "la", "ville", "est", "accul\u00e9e", "\u00e0", "la", "capitulation", "de", "la", "bataille", "de", "la", "rivi\u00e8re", "thames", "o\u00f9", "les", "forces", "britanniques", "tentent", "de", "freiner", "l'avance", "des", "am\u00e9ricains", "pass\u00e9s", "par", "windsor", "et", "de", "la", "bataille", "de", "ch\u00e2teauguay", "au", "cours", "de", "laquelle", "les", "canadiens", "fran\u00e7ais", "s\u00e8ment", "des", "emb\u00fbches", "aux", "am\u00e9ricains", "lesquels", "tentent", "sans", "succ\u00e8s", "de", "prendre", "la", "ville", "de", "montr\u00e9al", "afin", "de", "couper", "l'approvisionnement", "du", "hautcanada", "la", "d\u00e9fense", "du", "canada", "lui", "vaut", "d'importants", "avantages", "\u00e0", "long", "terme", "notamment", "quant", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "sentiment", "d'unit\u00e9", "et", "de", "nationalisme", "au", "sein", "de", "la", "population", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "britannique", "une", "immigration", "massive", "de", "la", "grandebretagne", "et", "de", "l'irlande", "vers", "le", "canada", "se", "fait", "sentir", "en", "o\u00f9", "les", "immigrants", "s'installent", "notamment", "sur", "la", "p\u00e9ninsule", "du", "niagara", "et", "dans", "les", "environs", "d'hamilton", "joignant", "ainsi", "les", "loyalistes", "arriv\u00e9s", "en", "en", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "la", "ville", "de", "drummondville", "est", "fond\u00e9e", "\u00e0", "michemin", "entre", "troisrivi\u00e8res", "et", "la", "ville", "de", "sherbrooke", "peupl\u00e9e", "en", "par", "les", "loyalistes", "afin", "d'\u00e9tablir", "un", "poste", "de", "surveillance", "sur", "la", "rivi\u00e8re", "saintfran\u00e7ois", "laquelle", "donne", "un", "acc\u00e8s", "maritime", "direct", "du", "fleuve", "saintlaurent", "aux", "\u00e9tatsunis", "une", "s\u00e9rie", "d'accords", "m\u00e8neront", "ensuite", "\u00e0", "de", "longues", "p\u00e9riodes", "de", "paix", "entre", "le", "canada", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "n'\u00e9tant", "interrompus", "que", "par", "de", "brefs", "raids", "op\u00e9r\u00e9s", "par", "des", "insurg\u00e9s", "politiques", "les", "fenians", "am\u00e9ricains", "d'origine", "irlandaise", "de", "\u00e0", "contre", "les", "autorit\u00e9s", "britanniques", "ces", "derniers", "seront", "notamment", "soutenus", "par", "l'homme", "politique", "canadien", "thomas", "d'arcy", "mcgee", "mais", "celuici", "mod\u00e9rera", "ses", "propos", "avant", "l'invasion", "f\u00e9nienne", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "ridgeway", "sur", "la", "p\u00e9ninsule", "du", "niagara", "en", "aux", "alentours", "du", "site", "de", "la", "ville", "de", "saintboniface", "annex\u00e9e", "plus", "tard", "\u00e0", "la", "ville", "de", "winnipeg", "laquelle", "est", "fond\u00e9e", "en", "et", "peupl\u00e9e", "par", "les", "m\u00e9tis", "aux", "abords", "de", "la", "rivi\u00e8re", "rouge", "le", "canada", "assiste", "en", "\u00e0", "la", "bataille", "des", "sept", "ch\u00eanes", "cette", "derni\u00e8re", "met", "en", "sc\u00e8ne", "deux", "compagnies", "rivales", "de", "traite", "de", "fourrure", "la", "compagnie", "de", "la", "baie", "d'hudson", "et", "la", "compagnie", "du", "nordouest", "dont", "le", "dessein", "qui", "se", "solde", "par", "une", "victoire", "est", "la", "prise", "de", "contr\u00f4le", "des", "provisions", "de", "fourrure", "du", "fort", "douglas", "par", "la", "compagnie", "de", "la", "baie", "d'hudson", "en", "un", "projet", "d'union", "l\u00e9gislative", "des", "deux", "canadas", "est", "soumis", "au", "parlement", "de", "londres", "par", "lord", "henri", "bathurst", "alors", "secr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "pour", "les", "colonies", "britanniques", "secretary", "of", "state", "for", "the", "colonies", "cette", "disposition", "a", "pour", "effet", "de", "cr\u00e9er", "une", "minorit\u00e9", "francophone", "avec", "la", "majorit\u00e9", "canadiennefran\u00e7aise", "du", "bascanada", "des", "repr\u00e9sentants", "bascanadien", "dont", "louisjoseph", "papineau", "se", "rendent", "\u00e0", "londres", "en", "afin", "de", "d\u00e9montrer", "l'opposition", "massive", "du", "bascanada", "le", "projet", "est", "finalement", "abandonn\u00e9", "en", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "les", "repr\u00e9sentants", "du", "parti", "patriote", "fond\u00e9", "par", "les", "canadiens", "fran\u00e7ais", "au", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "avec", "la", "d\u00e9nomination", "parti", "canadien", "d\u00e9posent", "des", "p\u00e9titions", "en", "\u00e0", "la", "chambre", "des", "communes", "de", "londres", "dont", "les", "principaux", "int\u00e9ress\u00e9s", "se", "plaignent", "des", "actes", "arbitraires", "et", "ill\u00e9gaux", "du", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "george", "ramsay", "\u00e0", "l'endroit", "des", "francophones", "ce", "dernier", "est", "d\u00e9mis", "de", "ses", "fonctions", "en", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "les", "tentatives", "avort\u00e9es", "de", "r\u00e9forme", "constitutionnelle", "l'absence", "de", "pouvoir", "r\u00e9ellement", "l\u00e9gif\u00e9r\u00e9", "le", "n\u00e9potisme", "gouvernemental", "les", "difficult\u00e9s", "sociales", "et", "le", "sentiment", "de", "minorisation", "des", "francophones", "m\u00e8nent", "les", "patriotes", "canadiens", "dirig\u00e9s", "par", "louisjoseph", "papineau", "et", "insatisfaits", "de", "leur", "position", "de", "faiblesse", "\u00e0", "envoyer", "r\u00e9solutions", "\u00e0", "londres", "en", "exigeant", "plus", "de", "pouvoirs", "d\u00e9mocratiques", "pour", "le", "parlement", "du", "bascanada", "en", "le", "gouverneur", "lord", "gosford", "met", "sur", "pied", "la", "commission", "royale", "d'enqu\u00eate", "sur", "toutes", "les", "peines", "affectant", "les", "sujets", "de", "sa", "majest\u00e9", "dans", "le", "bascanada", "cette", "commission", "m\u00e8ne", "aux", "r\u00e9solutions", "de", "russell", "en", "lesquelles", "incarnent", "le", "refus", "cat\u00e9gorique", "de", "londres", "et", "le", "rejet", "de", "l'ensemble", "des", "demandes", "et", "permettent", "m\u00eame", "au", "gouvernement", "colonial", "d'outrepasser", "l'autorit\u00e9", "budg\u00e9taire", "de", "la", "chambre", "d'assembl\u00e9e", "du", "bascanada", "le", "parti", "patriote", "change", "de", "strat\u00e9gie", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ce", "refus", "et", "m\u00e8ne", "plusieurs", "assembl\u00e9es", "de", "citoyens", "dont", "les", "assembl\u00e9es", "de", "saintours", "de", "saintlaurent", "de", "saintmarc", "et", "de", "stanbridge", "station", "en", "plus", "de", "l'assembl\u00e9e", "des", "sixcomt\u00e9s", "o\u00f9", "la", "colonne", "de", "la", "libert\u00e9", "est", "\u00e9rig\u00e9e", "au", "cours", "de", "cette", "derni\u00e8re", "assembl\u00e9e", "tout", "comme", "dans", "les", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "les", "citoyens", "soutiennent", "l'id\u00e9e", "des", "droits", "de", "l'homme", "de", "la", "lutte", "constitutionnelle", "du", "boycott", "\u00e9conomique", "et", "commercial", "et", "approuvent", "l'organisation", "paramilitaire", "des", "jeunes", "patriotes", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "fils", "de", "la", "libert\u00e9", "alors", "r\u00e9fugi\u00e9s", "au", "bascanada", "plusieurs", "acadiens", "participent", "aux", "assembl\u00e9es", "de", "citoyens", "et", "soutiennent", "les", "patriotes", "leur", "apport", "sera", "d'ailleurs", "comm\u00e9mor\u00e9", "en", "par", "une", "promenade", "et", "un", "monument", "en", "leur", "hommage", "dans", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "de", "plus", "certains", "am\u00e9ricains", "dont", "les", "fr\u00e8res", "robert", "nelson", "et", "wolfred", "nelson", "et", "certains", "fran\u00e7ais", "recrut\u00e9s", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "dont", "charles", "hindenlang", "se", "rangent", "du", "c\u00f4t\u00e9", "des", "patriotes", "et", "appuient", "l'assembl\u00e9e", "laquelle", "m\u00e8nera", "\u00e0", "la", "guerre", "civile", "du", "bascanada", "en", "commun\u00e9ment", "appel\u00e9e", "la", "r\u00e9bellion", "des", "patriotes", "en", "la", "d\u00e9claration", "d'ind\u00e9pendance", "du", "bascanada", "\u00e9crite", "par", "robert", "nelson", "alors", "retourn\u00e9", "aux", "\u00e9tatsunis", "avec", "ses", "partisans", "promulgue", "la", "s\u00e9paration", "de", "l'\u00e9glise", "et", "de", "l'\u00e9tat", "puis", "m\u00e8ne", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "r\u00e9publique", "du", "bascanada", "cette", "volont\u00e9", "d'autonomie", "et", "cette", "r\u00e9volution", "sont", "toutefois", "violemment", "r\u00e9prim\u00e9es", "par", "l'arm\u00e9e", "britannique", "et", "m\u00e8nent", "\u00e0", "une", "s\u00e9rie", "de", "conflits", "dont", "la", "bataille", "de", "saintdenis", "la", "bataille", "de", "saintcharles", "et", "la", "bataille", "de", "sainteustache", "de", "plus", "au", "cours", "de", "la", "r\u00e9bellion", "les", "iroquois", "des", "r\u00e9gions", "de", "kahnawake", "et", "de", "kanesatake", "d\u00e9clarent", "leur", "neutralit\u00e9", "face", "au", "conflit", "mais", "collaborent", "tout", "de", "m\u00eame", "avec", "les", "autorit\u00e9s", "britanniques", "plusieurs", "villages", "de", "la", "mont\u00e9r\u00e9gie", "sont", "incendi\u00e9s", "et", "pill\u00e9s", "et", "des", "patriotes", "sont", "pendus", "en", "dont", "fran\u00e7oismariethomas", "chevalier", "de", "lorimier", "sur", "le", "futur", "site", "de", "la", "prison", "parthenais", "\u00e0", "montr\u00e9al", "certains", "iront", "en", "appeler", "au", "g\u00e9nocide", "du", "bascanada", "rappelant", "celui", "des", "populations", "autochtones", "de", "\u00e0", "qui", "durera", "jusqu'\u00e0", "ce", "que", "la", "politique", "d'\u00e9radication", "linguistique", "et", "culturelle", "entre", "en", "vigueur", "en", "via", "l'acte", "d'union", "de", "plus", "des", "centaines", "de", "familles", "canadiennesfran\u00e7aises", "actuelles", "sont", "touch\u00e9es", "par", "la", "d\u00e9portation", "de", "plusieurs", "patriotes", "ces", "derniers", "sont", "notamment", "exil\u00e9s", "en", "australie", "colonie", "p\u00e9nitentiaire", "alors", "que", "d'autres", "doivent", "s'enfuir", "aux", "\u00e9tatsunis", "la", "r\u00e9bellion", "du", "hautcanada", "men\u00e9e", "contre", "l'empire", "britannique", "est", "quant", "\u00e0", "elle", "de", "plus", "courte", "dur\u00e9e", "et", "n'a", "pas", "d'incidence", "directe", "comme", "au", "bascanada", "elle", "a", "pour", "but", "de", "r\u00e9former", "le", "syst\u00e8me", "d\u00e9mocratique", "en", "introduisant", "la", "responsabilit\u00e9", "minist\u00e9rielle", "elle", "est", "le", "fruit", "de", "l'insurrection", "des", "\u00e9cossais", "men\u00e9e", "par", "william", "lyon", "mackenzie", "et", "son", "parti", "r\u00e9formiste", "et", "qui", "m\u00e8ne", "aussi", "\u00e0", "une", "d\u00e9claration", "d'ind\u00e9pendance", "celle", "de", "la", "r\u00e9publique", "du", "canada", "les", "r\u00e9volutionnaires", "fuient", "toronto", "et", "vont", "\u00e9tablir", "le", "nouveau", "gouvernement", "de", "la", "r\u00e9publique", "sur", "l'\u00eele", "navy", "sur", "la", "rivi\u00e8re", "niagara", "cependant", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "forc\u00e9s", "de", "quitter", "l'\u00eele", "par", "la", "royal", "navy", "ils", "traversent", "la", "fronti\u00e8re", "l\u00e0", "o\u00f9", "les", "autorit\u00e9s", "am\u00e9ricaines", "les", "capturent", "et", "les", "font", "prisonniers", "pour", "violation", "des", "lois", "de", "neutralit\u00e9", "entre", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "l'empire", "britannique", "en", "le", "canada", "assiste", "en", "plus", "\u00e0", "un", "conflit", "de", "fronti\u00e8re", "lors", "de", "la", "guerre", "aroostook", "qui", "oppose", "les", "britanniques", "aux", "am\u00e9ricains", "dans", "la", "r\u00e9gion", "acadienne", "chevauchant", "le", "nordest", "de", "l'\u00e9tat", "du", "maine", "comt\u00e9", "d'aroostook", "l'est", "du", "bascanada", "mrc", "de", "t\u00e9miscouata", "et", "le", "nordouest", "de", "la", "colonie", "du", "nouveaubrunswick", "comt\u00e9", "de", "madawaska", "dont", "le", "centre", "est", "la", "ville", "actuelle", "d'edmundston", "en", "une", "entente", "entre", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "le", "royaumeuni", "le", "trait\u00e9", "websterashburton", "divise", "la", "r\u00e9gion", "selon", "les", "trois", "fronti\u00e8res", "connues", "aujourd'hui", "cette", "r\u00e9gion", "commun\u00e9ment", "appel\u00e9e", "la", "r\u00e9publique", "du", "madawaska", "est", "compos\u00e9e", "d'une", "population", "majoritairement", "francophone", "de", "descendance", "acadienne", "dont", "les", "habitants", "sont", "connus", "sous", "le", "nom", "de", "brayons", "contrairement", "aux", "acadiens", "des", "autres", "r\u00e9gions", "qui", "ont", "conserv\u00e9", "la", "m\u00eame", "d\u00e9nomination", "province", "du", "canada", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'\u00e9chec", "des", "r\u00e9bellions", "de", "la", "reine", "victoria", "sanctionne", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "conseil", "sp\u00e9cial", "pour", "administrer", "le", "bascanada", "et", "donne", "en", "\u00e0", "john", "lambton", "lord", "durham", "la", "t\u00e2che", "d'\u00e9tudier", "la", "situation", "politique", "des", "deux", "canadas", "le", "rapport", "sur", "les", "affaires", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "britannique", "rapport", "durham", "traduit", "les", "principales", "recommandations", "de", "ce", "dernier", "cellesci", "sont", "la", "r\u00e9unification", "des", "deux", "colonies", "ce", "qui", "permettrait", "de", "r\u00e9duire", "la", "grande", "dette", "du", "hautcanada", "en", "la", "r\u00e9partissant", "sur", "tout", "le", "territoire", "et", "la", "pr\u00e9sence", "plus", "importante", "de", "la", "culture", "britannique", "aupr\u00e8s", "des", "francophones", "afin", "de", "les", "y", "noyer", "et", "de", "les", "assimiler", "car", "ils", "sont", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "sans", "culture", "sans", "histoire", "sans", "patrie", "et", "sans", "litt\u00e9rature", "c'est", "ainsi", "que", "l'acte", "d'union", "de", "fusionne", "les", "deux", "canadas", "en", "une", "seule", "colonie", "quasif\u00e9d\u00e9rale", "la", "province", "du", "canada", "commun\u00e9ment", "appel\u00e9e", "le", "canadauni", "abrogeant", "une", "partie", "des", "droits", "octroy\u00e9s", "aux", "canadiens", "fran\u00e7ais", "par", "l'acte", "de", "qu\u00e9bec", "de", "en", "outre", "l'acte", "d'union", "a", "pour", "cons\u00e9quence", "de", "fusionner", "les", "dettes", "du", "haut", "et", "bascanada", "afin", "de", "former", "une", "seule", "et", "unique", "dette", "publique", "ainsi", "l'assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "de", "la", "province", "du", "canada", "est", "dor\u00e9navant", "l'organe", "qui", "dirige", "th\u00e9oriquement", "la", "colonie", "son", "si\u00e8ge", "sera", "alternativement", "kingston", "montr\u00e9al", "toronto", "et", "qu\u00e9bec", "mais", "s'installe", "d\u00e9finitivement", "\u00e0", "ottawa", "en", "la", "structure", "politique", "de", "la", "province", "du", "canada", "comprend", "deux", "premiers", "ministres", "qui", "agissent", "en", "tant", "que", "conseillers", "aupr\u00e8s", "du", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "pour", "chacune", "des", "deux", "r\u00e9gions", "d\u00e9sign\u00e9es", "en", "tant", "que", "canadaest", "et", "canadaouest", "lesquelles", "reprennent", "les", "m\u00eames", "limites", "que", "le", "bascanada", "et", "le", "hautcanada", "respectivement", "le", "r\u00f4le", "de", "premier", "ministre", "du", "canadauni", "est", "encore", "pr\u00e9sent", "aujourd'hui", "en", "ce", "sens", "qu'il", "est", "l'anc\u00eatre", "du", "r\u00f4le", "de", "lieutenant", "du", "qu\u00e9bec", "o\u00f9", "une", "personnalit\u00e9", "politique", "f\u00e9d\u00e9rale", "agit", "en", "tant", "que", "conseiller", "principal", "aupr\u00e8s", "de", "son", "parti", "sur", "des", "sujets", "sp\u00e9cifiques", "au", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "le", "parti", "tory", "ou", "parti", "conservateur", "anglais", "incarn\u00e9", "au", "sein", "du", "family", "compact", "et", "de", "la", "clique", "du", "ch\u00e2teau", "perdra", "peu", "\u00e0", "peu", "de", "son", "influence", "jusqu'en", "cette", "ann\u00e9el\u00e0", "on", "voit", "appara\u00eetre", "l'instauration", "du", "premier", "gouvernement", "responsable", "du", "canada", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'alliance", "entre", "sir", "louishippolyte", "lafontaine", "et", "robert", "baldwin", "tous", "deux", "premiers", "ministres", "du", "canadaest", "et", "du", "canadaouest", "respectivement", "de", "plus", "en", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "l'institut", "canadien", "de", "qu\u00e9bec", "est", "fond\u00e9", "avec", "pour", "mission", "la", "promotion", "de", "la", "culture", "francophone", "afin", "de", "contrecarrer", "l'influence", "grandissante", "de", "la", "culture", "britannique", "des", "auteurs", "tels", "que", "fran\u00e7oisxavier", "garneau", "\u00e9criront", "plusieurs", "uvres", "qui", "perp\u00e9tueront", "l'histoire", "des", "canadiens", "fran\u00e7ais", "au", "fil", "des", "ans", "depuis", "l'\u00e9chec", "de", "la", "r\u00e9bellion", "des", "patriotes", "les", "hommes", "politiques", "canadiensfran\u00e7ais", "dont", "george\u00e9tienne", "cartier", "tentent", "en", "outre", "de", "continuellement", "n\u00e9gocier", "avec", "le", "gouvernement", "britannique", "afin", "de", "retrouver", "leur", "province", "et", "leurs", "pouvoirs", "l\u00e9gislatifs", "d'autre", "part", "d\u00e8s", "la", "fin", "de", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "la", "r\u00e9volution", "industrielle", "fait", "son", "apparition", "au", "canada", "tout", "comme", "dans", "le", "reste", "de", "l'empire", "britannique", "les", "riches", "familles", "anglaises", "du", "canada", "s'\u00e9tabliront", "notamment", "dans", "la", "ville", "de", "montr\u00e9al", "capitale", "financi\u00e8re", "et", "fonderont", "certaines", "des", "plus", "grandes", "entreprises", "canadiennes", "actuelles", "avec", "des", "canadiens", "anglais", "aux", "postes", "de", "contrema\u00eetres", "et", "des", "canadiens", "fran\u00e7ais", "comme", "ouvriers", "pendant", "plus", "d'un", "si\u00e8cle", "la", "grande", "majorit\u00e9", "des", "canadiens", "fran\u00e7ais", "vivra", "repli\u00e9e", "sur", "ellem\u00eame", "r\u00e9sign\u00e9e", "\u00e0", "son", "sort", "dans", "la", "pauvret\u00e9", "et", "sera", "accul\u00e9e", "aux", "r\u00e9gions", "rurales", "o\u00f9", "l'\u00e9glise", "catholique", "jouera", "un", "r\u00f4le", "politique", "ultramontain", "pr\u00e9pond\u00e9rant", "dans", "le", "maintien", "de", "la", "coh\u00e9sion", "et", "dans", "le", "soutien", "\u00e0", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "canadiennefran\u00e7aise", "ainsi", "face", "\u00e0", "la", "croissance", "de", "l'immigration", "britannique", "au", "canada", "l'\u00e9glise", "catholique", "tente", "notamment", "de", "contrer", "l'effet", "de", "minorisation", "des", "francophones", "en", "encourageant", "la", "natalit\u00e9", "ce", "qui", "est", "connu", "aujourd'hui", "comme", "\u00e9tant", "la", "revanche", "des", "berceaux", "ce", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "perdurera", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "lors", "de", "la", "r\u00e9volution", "tranquille", "et", "de", "la", "la\u00efcisation", "de", "l'\u00e9tat", "au", "cours", "de", "cette", "p\u00e9riode", "l'on", "assistera", "au", "d\u00e9tachement", "de", "l'\u00e9glise", "par", "les", "babyboomers", "ces", "derniers", "se", "soul\u00e8veront", "contre", "ce", "qui", "sera", "per\u00e7u", "comme", "\u00e9tant", "les", "abus", "de", "l'\u00e9glise", "survenus", "lors", "de", "la", "grande", "noirceur", "au", "qu\u00e9bec", "de", "\u00e0", "avec", "l'av\u00e8nement", "du", "gouvernement", "responsable", "on", "assiste", "\u00e0", "la", "fondation", "de", "nombreux", "partis", "politiques", "et", "par", "le", "fait", "m\u00eame", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "sch\u00e9ma", "rudimentaire", "d\u00e9crivant", "les", "rouages", "de", "la", "sc\u00e8ne", "politique", "canadienne", "actuelle", "ainsi", "le", "parti", "rouge", "est", "fond\u00e9", "au", "canadaest", "en", "par", "antoineaim\u00e9", "dorion", "en", "reprenant", "l'id\u00e9ologie", "du", "parti", "patriote", "de", "louisjoseph", "papineau", "\u00e0", "l'origine", "du", "parti", "lib\u00e9ral", "du", "qu\u00e9bec", "\u00e9tiennepaschal", "tach\u00e9", "viendra", "quant", "\u00e0", "lui", "\u00e9quilibrer", "la", "politique", "avec", "la", "cr\u00e9ation", "du", "parti", "bleu", "selon", "les", "id\u00e9es", "plus", "mod\u00e9r\u00e9es", "de", "louishippolyte", "lafontaine", "lequel", "parti", "deviendra", "plus", "tard", "le", "parti", "conservateur", "du", "qu\u00e9bec", "et", "l'union", "nationale", "pour", "finalement", "s'\u00e9teindre", "lors", "de", "la", "mont\u00e9e", "du", "mouvement", "souverainiste", "qu\u00e9b\u00e9cois", "dans", "les", "ann\u00e9es", "au", "canadaouest", "le", "parti", "lib\u00e9ralconservateur", "sera", "fond\u00e9", "en", "par", "john", "alexander", "macdonald", "apr\u00e8s", "la", "coalition", "du", "parti", "r\u00e9formiste", "form\u00e9", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "en", "d\u00e9fenseur", "de", "la", "r\u00e9bellion", "hautcanadienne", "pour", "devenir", "aujourd'hui", "le", "parti", "lib\u00e9ral", "de", "l'ontario", "de", "robert", "baldwin", "et", "william", "lyon", "mackenzie", "et", "du", "parti", "tory", "aujourd'hui", "le", "parti", "progressisteconservateur", "de", "l'ontario", "apr\u00e8s", "une", "gamme", "de", "fusions", "de", "partis", "politiques", "au", "fil", "des", "ans", "ce", "nouveau", "parti", "m\u00e8nera", "au", "parti", "conservateur", "du", "canada", "en", "au", "sein", "duquel", "se", "retrouveront", "les", "red", "tory", "et", "les", "blue", "tory", "respectivement", "les", "partisans", "du", "progressisme", "et", "du", "conservatisme", "socio\u00e9conomique", "george", "brown", "fondera", "quant", "\u00e0", "lui", "les", "clear", "grits", "anc\u00eatre", "du", "parti", "lib\u00e9ral", "du", "canada", "et", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "\u00e9tant", "plus", "progressiste", "\u00e0", "m\u00eame", "les", "membres", "plus", "radicaux", "de", "la", "faction", "r\u00e9formiste", "du", "parti", "r\u00e9formiste", "en", "pr\u00f4nant", "la", "rep", "by", "pop", "principe", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "repr\u00e9sentative", "o\u00f9", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "sont", "\u00e9lus", "au", "prorata", "de", "la", "population", "et", "donc", "la", "minorisation", "des", "canadiens", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "du", "canadauni", "ce", "parti", "sera", "per\u00e7u", "comme", "privil\u00e9giant", "des", "politiques", "antifrancophones", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "le", "principe", "d\u00e9fendu", "de", "la", "repr\u00e9sentation", "selon", "la", "population", "et", "la", "majorit\u00e9", "anglaise", "qui", "existe", "dans", "l'ensemble", "du", "canadauni", "alors", "que", "le", "canada", "uni", "est", "au", "bord", "d'une", "guerre", "civile", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "et", "que", "la", "guerre", "de", "s\u00e9cession", "des", "\u00e9tatsunis", "fait", "rage", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "renvers\u00e9", "par", "les", "partis", "d'opposition", "\u00e0", "la", "suite", "de", "son", "alliance", "avec", "le", "parti", "rouge", "pour", "cause", "de", "s\u00e9cularisme", "anticl\u00e9rical", "les", "clear", "grits", "de", "george", "brown", "s'associent", "en", "avec", "les", "partis", "de", "john", "alexander", "macdonald", "parti", "lib\u00e9ral", "conservateur", "et", "de", "george\u00e9tienne", "cartier", "parti", "bleu", "lesquels", "forment", "la", "coalition", "macdonaldcartier", "les", "clear", "grits", "irlandais", "feront", "cependant", "volteface", "et", "appuieront", "le", "parti", "r\u00e9formiste", "de", "william", "lyon", "mackenzie", "ainsi", "le", "gouvernement", "de", "coalition", "sera", "form\u00e9", "et", "m\u00e8nera", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "en", "et", "ce", "notamment", "dans", "le", "but", "de", "se", "pr\u00e9munir", "des", "contrecoups", "de", "la", "guerre", "civile", "am\u00e9ricaine", "au", "canada", "apr\u00e8s", "que", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "le", "royaumeuni", "se", "furent", "entendus", "en", "pour", "retenir", "le", "e", "parall\u00e8le", "nord", "comme", "fronti\u00e8re", "s\u00e9parant", "les", "\u00e9tatsunis", "de", "l'ouest", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "britannique", "le", "gouvernement", "de", "grandebretagne", "signa", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "un", "accord", "de", "libre\u00e9change", "pour", "le", "canadauni", "en", "le", "trait\u00e9", "de", "r\u00e9ciprocit\u00e9", "canadoam\u00e9ricain", "permit", "un", "regain", "dans", "l'\u00e9conomie", "en", "chute", "libre", "de", "la", "province", "of", "canada", "cet", "accord", "prendra", "cependant", "fin", "en", "et", "l'\u00e9conomie", "du", "canadauni", "retombera", "\u00e0", "la", "d\u00e9rive", "le", "gouvernement", "du", "royaumeuni", "cr\u00e9a", "la", "colonie", "de", "l'\u00eele", "de", "vancouver", "en", "et", "en", "la", "colonie", "de", "la", "colombiebritannique", "lors", "de", "la", "ru\u00e9e", "vers", "l'or", "dans", "le", "canyon", "du", "fraser", "d\u00e8s", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "les", "dirigeants", "canadiens", "entam\u00e8rent", "une", "s\u00e9rie", "d'explorations", "vers", "l'ouest", "men\u00e9es", "entre", "autres", "par", "george", "dawson", "et", "joseph", "burr", "tyrrell", "avec", "l'intention", "de", "prendre", "le", "contr\u00f4le", "de", "la", "terre", "de", "rupert", "ainsi", "que", "de", "la", "r\u00e9gion", "arctique", "le", "territoire", "du", "nordouest", "et", "le", "territoire", "stikine", "virent", "le", "jour", "en", "reprenant", "certains", "emplacements", "de", "la", "terre", "de", "rupert", "la", "population", "canadienne", "cr\u00fbt", "rapidement", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "taux", "de", "natalit\u00e9", "\u00e9lev\u00e9", "l'immigration", "massive", "de", "l'europe", "vint", "contrer", "l'effet", "de", "l'\u00e9migration", "vers", "les", "\u00e9tatsunis", "en", "effet", "d\u00e8s", "les", "ann\u00e9es", "et", "jusqu'\u00e0", "la", "grande", "d\u00e9pression", "de", "plusieurs", "canadiens", "fran\u00e7ais", "migreront", "dans", "les", "\u00e9tats", "de", "la", "nouvelleangleterre", "nordest", "am\u00e9ricain", "afin", "de", "fuir", "l'oppression", "anglaise", "et", "\u00e0", "la", "recherche", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "financi\u00e8re", "cet", "exode", "massif", "sera", "connu", "comme", "\u00e9tant", "la", "grande", "h\u00e9morragie", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "plusieurs", "de", "ces", "francoam\u00e9ricains", "reviendront", "au", "canada", "et", "s'installeront", "dans", "les", "provinces", "de", "l'ouest", "canadien", "de", "plus", "durant", "ces", "ann\u00e9es", "plusieurs", "francophones", "iront", "s'\u00e9tablir", "dans", "le", "canadaouest", "et", "peupleront", "les", "r\u00e9gions", "francophones", "actuelles", "du", "nord", "et", "de", "l'est", "de", "l'ontario", "bien", "que", "la", "colonisation", "fran\u00e7aise", "\u00e9tait", "d\u00e9j\u00e0", "pr\u00e9sente", "au", "temps", "de", "la", "nouvellefrance", "dans", "les", "r\u00e9gions", "du", "sud", "de", "l'ontario", "actuel", "changement", "important", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "p\u00e9riode", "pr\u00e9conf\u00e9d\u00e9ration", "comme", "le", "gouvernement", "est", "maintenant", "imputable", "\u00e0", "la", "population", "l'assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "du", "canadaest", "majoritairement", "francophone", "abolit", "le", "droit", "coutumier", "et", "introduit", "le", "code", "civil", "du", "bascanada", "en", "\u00e0", "l'instar", "du", "code", "napol\u00e9on", "en", "france", "afin", "de", "r\u00e9gir", "les", "affaires", "civiles", "ce", "nouveau", "code", "de", "loi", "conna\u00eetra", "une", "premi\u00e8re", "r\u00e9forme", "en", "pour", "ensuite", "\u00eatre", "r\u00e9form\u00e9", "compl\u00e8tement", "en", "et", "donner", "le", "code", "civil", "du", "qu\u00e9bec", "de", "plus", "au", "cours", "de", "cette", "p\u00e9riode", "la", "province", "du", "canada", "conna\u00eet", "une", "p\u00e9riode", "d'immigration", "massive", "provenant", "du", "sud", "des", "\u00e9tatsunis", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "guerre", "de", "s\u00e9cession", "les", "immigrants", "am\u00e9ricains", "s'\u00e9tablissent", "principalement", "dans", "le", "sud", "du", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "peuplant", "ainsi", "davantage", "la", "r\u00e9gion", "des", "cantonsdel'est", "qui", "fut", "cr\u00e9\u00e9e", "lorsque", "les", "loyalistes", "de", "l'empireuni", "s'y", "r\u00e9fugi\u00e8rent", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "des", "\u00e9tatsunis", "puis", "chevauchant", "la", "fin", "du", "r\u00e9gime", "du", "canadauni", "et", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "on", "assiste", "\u00e0", "une", "recrudescence", "du", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "r\u00e9gion", "des", "laurentides", "lorsque", "l'\u00e9v\u00eaque", "ignace", "bourget", "conc\u00e8de", "la", "paroisse", "de", "saintj\u00e9r\u00f4me", "\u00e0", "fran\u00e7oisxavierantoine", "labelle", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "aux", "guerres", "mondiales", "par", "suite", "de", "la", "coalition", "lors", "de", "la", "conf\u00e9rence", "de", "charlottetown", "et", "de", "la", "conf\u00e9rence", "de", "qu\u00e9bec", "en", "ainsi", "que", "de", "la", "conf\u00e9rence", "de", "londres", "en", "les", "p\u00e8res", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "entreprennent", "d'unifier", "les", "colonies", "du", "canadauni", "de", "la", "nouvelle\u00e9cosse", "et", "du", "nouveaubrunswick", "le", "er", "juillet", "l'acte", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "britannique", "aanb", "cr\u00e9e", "le", "dominion", "du", "canada", "avec", "quatre", "provinces", "distinctes", "l'ontario", "et", "le", "qu\u00e9bec", "issus", "de", "la", "division", "du", "canadauni", "ainsi", "que", "le", "nouveaubrunswick", "et", "la", "nouvelle\u00e9cosse", "le", "canada", "est", "le", "premier", "territoire", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "britannique", "et", "de", "tout", "l'empire", "britannique", "\u00e0", "s'\u00e9lever", "au", "statut", "de", "dominion", "le", "but", "de", "cette", "organisation", "est", "de", "noyer", "le", "qu\u00e9bec", "tr\u00e8s", "populeux", "et", "concentrant", "les", "francophones", "dans", "un", "groupe", "de", "petites", "provinces", "anglophones", "avec", "les", "m\u00eames", "pouvoirs", "ainsi", "que", "de", "se", "prot\u00e9ger", "contre", "les", "id\u00e9es", "expansionnistes", "des", "\u00e9tatsunis", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "civile", "am\u00e9ricaine", "bien", "que", "la", "formation", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "entame", "une", "certaine", "forme", "de", "processus", "d'ind\u00e9pendance", "le", "r\u00e9gime", "d'\u00e9tat", "demeure", "monarchique", "mais", "cette", "monarchie", "devient", "constitutionnelle", "et", "conserve", "un", "gouvernement", "responsable", "\u00e0", "r\u00e9gime", "parlementaire", "\u00e9tant", "l'un", "des", "p\u00e8res", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "george\u00e9tienne", "cartier", "homme", "politique", "de", "forte", "influence", "au", "canadaest", "devient", "le", "principal", "pr\u00e9curseur", "de", "la", "conservation", "du", "fait", "fran\u00e7ais", "dans", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "canadienne", "ainsi", "que", "de", "la", "protection", "du", "r\u00e9gime", "politique", "que", "forme", "l'union", "f\u00e9d\u00e9rale", "lors", "de", "la", "conf\u00e9rence", "de", "londres", "en", "ce", "r\u00e9gime", "fut", "appel\u00e9", "par", "les", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s", "anglais", "\u00e0", "\u00eatre", "remplac\u00e9", "par", "une", "union", "l\u00e9gislative", "centrale", "\u00e0", "majorit\u00e9", "anglaise", "laquelle", "aurait", "supprim\u00e9", "le", "principe", "de", "la", "distribution", "des", "comp\u00e9tences", "l\u00e9gislatives", "connu", "au", "sein", "de", "l'union", "f\u00e9d\u00e9rale", "actuelle", "et", "par", "le", "fait", "m\u00eame", "aurait", "annihil\u00e9", "tous", "pouvoirs", "l\u00e9gislatifs", "r\u00e9els", "chez", "les", "francophones", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "la", "minorit\u00e9", "qui", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "ainsi", "form\u00e9e", "par", "la", "suite", "le", "canada", "entreprend", "de", "s'agrandir", "consid\u00e9rablement", "en", "annexant", "les", "terres", "de", "la", "plaine", "situ\u00e9e", "entre", "la", "province", "de", "l'ontario", "et", "la", "colonie", "de", "la", "colombiebritannique", "ce", "projet", "se", "r\u00e9alise", "en", "lorsque", "le", "pays", "acquiert", "le", "territoire", "du", "nordouest", "et", "la", "terre", "de", "rupert", "qui", "sont", "fusionn\u00e9s", "en", "territoires", "du", "nordouest", "au", "pluriel", "au", "m\u00eame", "moment", "une", "petite", "partie", "de", "l'ancienne", "terre", "de", "rupert", "est", "d\u00e9tach\u00e9e", "pour", "former", "le", "manitoba", "qui", "devient", "la", "e", "province", "du", "pays", "le", "manitoba", "reprend", "grosso", "modo", "le", "territoire", "de", "la", "colonie", "de", "la", "rivi\u00e8rerouge", "majoritairement", "habit\u00e9e", "par", "des", "peuples", "autochtones", "incluant", "les", "m\u00e9tis", "descendants", "d'am\u00e9rindiens", "et", "de", "canadiens", "fran\u00e7ais", "ou", "parfois", "d'\u00e9cossais", "qui", "vivaient", "dans", "une", "structure", "politique", "qui", "leur", "\u00e9tait", "propre", "par", "cons\u00e9quent", "lorsque", "l'arm\u00e9e", "arrive", "pour", "prendre", "possession", "des", "terres", "certaines", "tensions", "d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent", "en", "conflits", "ouverts", "voire", "\u00e0", "la", "guerre", "ainsi", "une", "crise", "politique", "majeure", "la", "r\u00e9bellion", "de", "la", "rivi\u00e8rerouge", "est", "d\u00e9clench\u00e9e", "par", "le", "peuple", "m\u00e9tis", "de", "la", "plaine", "ce", "dernier", "d\u00e9sirant", "conserver", "autorit\u00e9", "et", "autonomie", "sur", "son", "territoire", "le", "gouvernement", "provisoire", "m\u00e9tis", "proc\u00e8de", "\u00e0", "des", "n\u00e9gociations", "avec", "le", "gouvernement", "canadien", "ce", "qui", "aboutit", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "province", "du", "manitoba", "et", "\u00e0", "son", "entr\u00e9e", "au", "sein", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "en", "juillet", "cependant", "les", "soldats", "canadiens", "dont", "plusieurs", "\u00e9taient", "des", "orangistes", "ont", "abus\u00e9", "de", "la", "population", "m\u00e9tisser\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ces", "\u00e9v\u00e9nements", "plusieurs", "m\u00e9tis", "sont", "partis", "plus", "\u00e0", "l'ouest", "louis", "riel", "le", "pr\u00e9sident", "du", "gouvernement", "provisoire", "fut", "aussi", "oblig\u00e9", "de", "s'exiler", "au", "montana", "\u00e0", "cause", "d'une", "prime", "plac\u00e9e", "sur", "sa", "t\u00eate", "par", "le", "gouvernement", "ontarien", "apr\u00e8s", "la", "grande", "expansion", "vers", "l'ouest", "de", "le", "gouvernement", "canadien", "applique", "une", "politique", "parfois", "qualifi\u00e9e", "aujourd'hui", "de", "raciste", "et", "de", "g\u00e9nocidaire", "envers", "les", "am\u00e9rindiens", "des", "plaines", "les", "confinant", "dans", "des", "r\u00e9serves", "proc\u00e9dant", "\u00e0", "l'assimilation", "des", "enfants", "dans", "des", "pensionnats", "sp\u00e9cialement", "construits", "\u00e0", "cet", "effet", "proc\u00e9dant", "\u00e0", "de", "nombreuses", "ex\u00e9cutions", "et", "provoquant", "intentionnellement", "des", "famines", "en", "la", "colonie", "de", "la", "colombiebritannique", "laquelle", "incluait", "celle", "de", "l'\u00eeledevancouver", "depuis", "rejoint", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "pour", "devenir", "la", "e", "province", "du", "pays", "la", "colonie", "de", "l'\u00eeleduprince\u00e9douard", "fait", "de", "m\u00eame", "en", "de", "plus", "dans", "un", "but", "d'unification", "et", "afin", "d'\u00e9tendre", "l'autorit\u00e9", "canadienne", "sur", "l'ouest", "le", "gouvernement", "fait", "construire", "trois", "chemins", "de", "fer", "transcontinentaux", "plus", "particuli\u00e8rement", "le", "chemin", "de", "fer", "du", "canadien", "pacifique", "en", "employant", "entre", "autres", "de", "nombreux", "immigrants", "chinois", "devenus", "aujourd'hui", "les", "sinocanadiens", "cependant", "la", "construction", "du", "chemin", "de", "fer", "m\u00e8ne", "au", "scandale", "du", "pacifique", "en", "au", "cours", "duquel", "le", "premier", "ministre", "john", "alexander", "macdonald", "est", "aux", "prises", "avec", "des", "accusations", "de", "corruption", "le", "gouvernement", "encourage", "les", "immigrants", "europ\u00e9ens", "\u00e0", "venir", "d\u00e9velopper", "les", "prairies", "canadiennes", "et", "\u00e0", "cette", "fin", "il", "adopte", "la", "loi", "des", "terres", "f\u00e9d\u00e9rales", "en", "et", "\u00e9tablit", "l'embl\u00e9matique", "police", "mont\u00e9e", "du", "nordouest", "aujourd'hui", "la", "gendarmerie", "royale", "du", "canada", "grc", "alors", "que", "de", "plus", "en", "plus", "d'immigrants", "se", "rendent", "dans", "la", "plaine", "\u00e0", "bord", "du", "train", "transcontinental", "et", "que", "la", "population", "de", "la", "r\u00e9gion", "s'accro\u00eet", "certaines", "des", "plus", "grandes", "villes", "connues", "aujourd'hui", "sont", "\u00e9tablies", "au", "courant", "de", "la", "d\u00e9cennie", "dont", "regina", "saskatoon", "calgary", "et", "vancouver", "tandis", "que", "les", "villes", "\u00e9tablies", "plus", "t\u00f4t", "comme", "winnipeg", "et", "victoria", "commencent", "\u00e0", "prendre", "de", "l'ampleur", "par", "contre", "la", "croissance", "d\u00e9mographique", "du", "pays", "est", "ralentie", "par", "l'\u00e9migration", "vers", "le", "sud", "en", "effet", "entre", "et", "presque", "un", "quart", "de", "la", "population", "canadienne", "quitte", "le", "pays", "pour", "aller", "s'\u00e9tablir", "aux", "\u00e9tatsunis", "la", "d\u00e9cennie", "est", "t\u00e9moin", "d'une", "nouvelle", "r\u00e9bellion", "dans", "les", "prairies", "la", "r\u00e9bellion", "du", "nordouest", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "r\u00e9bellion", "de", "la", "rivi\u00e8rerouge", "de", "plusieurs", "m\u00e9tis", "s'\u00e9taient", "d\u00e9plac\u00e9s", "vers", "l'ouest", "afin", "de", "conserver", "leur", "ind\u00e9pendance", "ils", "fond\u00e8rent", "la", "colonie", "de", "batoche", "sur", "les", "rives", "de", "la", "rivi\u00e8re", "saskatchewan", "sud", "au", "nord", "du", "site", "de", "l'actuelle", "ville", "de", "saskatoon", "toutefois", "avec", "l'arriv\u00e9e", "des", "immigrants", "britanniques", "qui", "prirent", "possession", "des", "terres", "des", "prairies", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "avec", "l'imposition", "du", "r\u00e9gime", "cadastral", "anglais", "de", "division", "des", "terres", "en", "cantons", "par", "le", "gouvernement", "canadien", "le", "peuple", "m\u00e9tis", "se", "souleva", "une", "seconde", "fois", "et", "mena", "une", "r\u00e9volte", "afin", "d'\u00e9tablir", "un", "\u00e9tat", "ind\u00e9pendant", "louis", "riel", "revenu", "de", "son", "exil", "en", "dirigea", "cette", "tentative", "avort\u00e9e", "au", "cours", "de", "la", "r\u00e9bellion", "on", "assista", "\u00e0", "une", "s\u00e9rie", "de", "conflits", "ouverts", "dont", "la", "bataille", "de", "duck", "lake", "le", "massacre", "de", "frog", "lake", "la", "bataille", "de", "fort", "pitt", "la", "bataille", "de", "fish", "creek", "la", "bataille", "de", "cut", "knife", "la", "bataille", "de", "batoche", "la", "bataille", "de", "frenchman", "butte", "et", "la", "bataille", "de", "loon", "lake", "le", "chef", "m\u00e9tis", "louis", "riel", "fut", "finalement", "captur\u00e9", "et", "pendu", "pour", "trahison", "en", "par", "les", "autorit\u00e9s", "canadiennes", "au", "tournant", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "plusieurs", "r\u00e9gions", "des", "territoires", "du", "nordouest", "s'en", "d\u00e9tachent", "et", "se", "font", "accorder", "un", "nouveau", "statut", "en", "le", "yukon", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "ru\u00e9e", "vers", "l'or", "dans", "la", "r\u00e9gion", "du", "klondike", "devient", "un", "territoire", "\u00e0", "part", "enti\u00e8re", "les", "provinces", "de", "l'alberta", "et", "de", "la", "saskatchewan", "quant", "\u00e0", "elles", "sont", "form\u00e9es", "en", "\u00e0", "partir", "de", "la", "partie", "sudouest", "des", "territoires", "du", "nordouest", "l'immigration", "croissante", "entra\u00eene", "des", "tensions", "dans", "le", "pays", "le", "canada", "a", "une", "longue", "histoire", "de", "violence", "motiv\u00e9e", "par", "la", "haine", "envers", "les", "minorit\u00e9s", "raciales", "ou", "ethniques", "dans", "cette", "motivation", "les", "institutions", "politiques", "la", "presse", "locale", "les", "dirigeants", "reconnus", "et", "les", "particuliers", "canadiensanglais", "perp\u00e9treront", "une", "premi\u00e8re", "\u00e9meute", "antichinois", "en", "\u00e0", "granville", "vancouver", "alors", "qu'une", "deuxi\u00e8me", "\u00e9meute", "de", "la", "m\u00eame", "sorte", "prendra", "place", "en", "et", "sera", "en", "plus", "dirig\u00e9e", "vers", "les", "immigrants", "originaires", "du", "japon", "des", "agressions", "similaires", "se", "produiront", "jusque", "dans", "les", "ann\u00e9es", "notamment", "lors", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "o\u00f9", "des", "membres", "de", "la", "communaut\u00e9", "allemande", "italienne", "et", "japonaise", "seront", "arbitrairement", "intern\u00e9s", "dans", "l'inspiration", "de", "l'antis\u00e9mitisme", "nazir\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "cependant", "en", "juin", "le", "gouvernement", "canadien", "pr\u00e9sente", "des", "excuses", "officielles", "et", "des", "d\u00e9dommagements", "\u00e0", "la", "communaut\u00e9", "sinocanadienne", "pour", "la", "taxe", "d'entr\u00e9e", "impos\u00e9e", "aux", "immigrants", "chinois", "avec", "la", "loi", "de", "l'immigration", "chinoise", "de", "toujours", "au", "point", "de", "vue", "social", "le", "canada", "voit", "appara\u00eetre", "le", "mouvement", "des", "suffragettes", "pour", "le", "droit", "de", "vote", "des", "femmes", "d\u00e8s", "les", "ann\u00e9es", "par", "contre", "ce", "droit", "n'est", "octroy\u00e9", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "qu'en", "par", "les", "provinces", "de", "l'ouest", "l'ann\u00e9e", "suivante", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "fera", "de", "m\u00eame", "et", "les", "provinces", "centrales", "et", "de", "l'atlantique", "ainsi", "que", "les", "territoires", "suivront", "par", "la", "suiteface", "\u00e0", "la", "convoitise", "des", "\u00e9tatsunis", "sur", "les", "\u00eeles", "de", "l'archipel", "arctique", "l'explorateur", "josephelz\u00e9ar", "bernier", "ainsi", "qu'un", "groupe", "de", "marins", "canadiensfran\u00e7ais", "de", "l'isletsurmer", "permet", "au", "canada", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "de", "soutenir", "sa", "souverainet\u00e9", "sur", "une", "s\u00e9rie", "d'\u00eeles", "situ\u00e9es", "audel\u00e0", "de", "l'\u00eele", "de", "baffin", "la", "prise", "de", "possession", "effective", "de", "la", "majeure", "partie", "de", "la", "r\u00e9gion", "arctique", "par", "ce", "groupe", "d'explorateurs", "permettra", "en", "plus", "de", "d\u00e9velopper", "les", "relations", "diplomatiques", "canadiennes", "avec", "le", "peuple", "inuit", "toujours", "au", "point", "de", "vue", "territorial", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "le", "canada", "est", "en", "conflit", "avec", "le", "dominion", "de", "terreneuve", "encore", "ind\u00e9pendant", "concernant", "la", "fronti\u00e8re", "entre", "la", "province", "de", "qu\u00e9bec", "et", "le", "labrador", "un", "jugement", "du", "comit\u00e9", "judiciaire", "du", "conseil", "priv\u00e9", "de", "londres", "tranche", "finalement", "la", "question", "en", "faveur", "de", "la", "fronti\u00e8re", "r\u00e9clam\u00e9e", "par", "terreneuve", "en", "cependant", "le", "qu\u00e9bec", "consid\u00e8re", "toujours", "le", "trac\u00e9", "de", "cette", "fronti\u00e8re", "comme", "n'\u00e9tant", "pas", "d\u00e9finitif", "\u00e0", "partir", "de", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "l'exploitation", "des", "ressources", "naturelles", "permet", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "nouvelles", "parties", "du", "pays", "on", "assiste", "d'abord", "\u00e0", "la", "ru\u00e9e", "vers", "l'or", "du", "klondike", "qui", "m\u00e8ne", "\u00e0", "la", "fondation", "des", "villes", "de", "dawson", "city", "et", "de", "whitehorse", "ainsi", "que", "du", "territoire", "du", "yukon", "dans", "la", "d\u00e9cennie", "donnant", "suite", "au", "commerce", "de", "la", "fourrure", "dans", "la", "r\u00e9gion", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "l'abitibit\u00e9miscamingue", "au", "qu\u00e9bec", "se", "fait", "sentir", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "avec", "sa", "colonisation", "par", "les", "draveurs", "et", "son", "d\u00e9veloppement", "agroforestier", "ainsi", "que", "dans", "la", "p\u00e9riode", "de", "l'entredeuxguerres", "avec", "un", "d\u00e9veloppement", "minier", "en", "effet", "on", "y", "extrait", "des", "m\u00e9taux", "pr\u00e9cieux", "tels", "que", "l'argent", "et", "l'or", "et", "des", "min\u00e9raux", "industriels", "tels", "que", "le", "cuivre", "et", "le", "zinc", "ainsi", "on", "verra", "la", "fondation", "des", "villes", "de", "la", "r\u00e9gion", "telles", "qu'amos", "rouynnoranda", "et", "vald'or", "dans", "la", "m\u00eame", "lign\u00e9e", "la", "ville", "de", "yellowknife", "capitale", "actuelle", "des", "territoires", "du", "nordouest", "sera", "fond\u00e9e", "au", "courant", "des", "ann\u00e9es", "lors", "de", "la", "d\u00e9couverte", "de", "mines", "de", "diamant", "et", "d'or", "dans", "la", "r\u00e9gion", "les", "r\u00e9gions", "les", "plus", "au", "nord", "des", "prairies", "notamment", "celles", "de", "l'alberta", "et", "de", "la", "saskatchewan", "verront", "pour", "leur", "part", "une", "croissance", "de", "leur", "population", "d\u00e8s", "les", "ann\u00e9es", "avec", "la", "d\u00e9couverte", "et", "l'exploitation", "des", "gisements", "de", "p\u00e9trole", "dans", "les", "sables", "bitumineux", "de", "l'athabasca", "le", "nord", "de", "la", "colombiebritannique", "sera", "quant", "\u00e0", "lui", "d\u00e9velopp\u00e9", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "son", "fort", "potentiel", "forestier", "alors", "que", "le", "sud", "de", "la", "province", "le", "sera", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "son", "climat", "propice", "\u00e0", "la", "culture", "fruiti\u00e8re", "et", "mara\u00eech\u00e8re", "notamment", "dans", "la", "vall\u00e9e", "de", "l'okanagan", "pr\u00e8s", "de", "la", "ville", "de", "kelowna", "faisant", "partie", "de", "l'empire", "britannique", "le", "canada", "est", "int\u00e9gr\u00e9", "\u00e0", "la", "seconde", "guerre", "des", "boers", "en", "afrique", "du", "sud", "par", "le", "premier", "premier", "ministre", "canadienfran\u00e7ais", "wilfrid", "laurier", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "dirig\u00e9s", "par", "l'homme", "politique", "henri", "bourassa", "des", "groupes", "de", "canadiens", "fran\u00e7ais", "oppos\u00e9s", "\u00e0", "la", "tutelle", "britannique", "se", "vouent", "\u00e0", "la", "d\u00e9fense", "de", "leurs", "droits", "en", "tant", "que", "peuple", "ils", "s'opposeront", "notamment", "\u00e0", "l'entr\u00e9e", "en", "guerre", "du", "canada", "et", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "forces", "navales", "canadiennes", "sous", "le", "drapeau", "britannique", "d\u00e8s", "le", "canada", "se", "lance", "dans", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "et", "envoie", "sur", "le", "front", "ouest", "en", "belgique", "sur", "la", "somme", "et", "en", "picardie", "des", "divisions", "compos\u00e9es", "principalement", "de", "volontaires", "afin", "de", "se", "battre", "en", "tant", "que", "contingent", "national", "les", "pertes", "humaines", "sont", "si", "grandes", "que", "le", "premier", "ministre", "canadien", "de", "l'\u00e9poque", "sir", "robert", "laird", "borden", "d\u00e9cr\u00e8te", "la", "conscription", "en", "ce", "qui", "entra\u00eene", "la", "crise", "de", "la", "conscription", "au", "qu\u00e9bec", "en", "effet", "cette", "d\u00e9cision", "est", "extr\u00eamement", "impopulaire", "au", "sein", "de", "la", "population", "qu\u00e9b\u00e9coise", "menant", "ainsi", "\u00e0", "une", "perte", "de", "popularit\u00e9", "pour", "le", "parti", "conservateur", "du", "canada", "dans", "la", "province", "et", "\u00e9galement", "\u00e0", "la", "fameuse", "gr\u00e8ve", "de", "qu\u00e9bec", "souvent", "pass\u00e9e", "sous", "silence", "car", "faisant", "\u00e9cho", "\u00e0", "la", "r\u00e9volte", "du", "chemin", "des", "dames", "en", "france", "lors", "de", "l'\u00e9meute", "de", "qu\u00e9bec", "de", "l'arm\u00e9e", "tire", "sur", "la", "foule", "faisant", "plusieurs", "bless\u00e9s", "et", "quelques", "morts", "bien", "que", "les", "membres", "du", "parti", "lib\u00e9ral", "du", "canada", "soient", "profond\u00e9ment", "divis\u00e9s", "sur", "l'enr\u00f4lement", "obligatoire", "ils", "s'unifient", "et", "deviennent", "le", "parti", "dominant", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "politique", "canadienne", "en", "le", "canada", "rejoint", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "nations", "de", "son", "propre", "chef", "et", "en", "le", "statut", "de", "westminster", "confirme", "que", "dor\u00e9navant", "aucune", "loi", "du", "parlement", "britannique", "ne", "s'\u00e9tend", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "fronti\u00e8res", "du", "canada", "sans", "son", "consentement", "dans", "la", "m\u00eame", "p\u00e9riode", "la", "grande", "d\u00e9pression", "r\u00e9sultat", "du", "krach", "boursier", "de", "affecte", "les", "canadiens", "de", "toutes", "les", "classes", "sociales", "la", "popularit\u00e9", "croissante", "du", "parti", "social", "d\u00e9mocratique", "du", "canada", "en", "alberta", "et", "en", "saskatchewan", "d\u00e9bouche", "sur", "un", "\u00e9tatprovidence", "tel", "qu'initi\u00e9", "par", "tommy", "douglas", "ou", "plus", "tard", "par", "jean", "lesage", "dans", "les", "ann\u00e9es", "au", "qu\u00e9bec", "il", "devient", "ainsi", "l'anc\u00eatre", "du", "nouveau", "parti", "d\u00e9mocratique", "actuel", "et", "pr\u00f4ne", "des", "politiques", "plus", "socialistes", "et", "populistes", "dans", "le", "pays", "apr\u00e8s", "avoir", "soutenu", "l'apaisement", "avec", "l'allemagne", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "le", "premier", "ministre", "lib\u00e9ral", "william", "lyon", "mackenzie", "king", "obtient", "l'approbation", "du", "parlement", "pour", "l'entr\u00e9e", "du", "canada", "dans", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "en", "mobilisant", "ainsi", "les", "militaires", "avant", "l'invasion", "de", "la", "pologne", "par", "l'allemagne", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "guerre", "on", "avait", "promis", "au", "qu\u00e9bec", "que", "la", "participation", "\u00e0", "ce", "conflit", "serait", "volontaire", "cependant", "la", "conscription", "est", "tout", "de", "m\u00eame", "d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e", "en", "ce", "qui", "m\u00e8ne", "\u00e0", "une", "nouvelle", "crise", "de", "la", "conscription", "le", "maire", "de", "montr\u00e9al", "camillien", "houde", "est", "mis", "en", "prison", "\u00e0", "la", "suite", "de", "son", "opposition", "officielle", "autre", "sujet", "de", "discorde", "selon", "la", "constitution", "canadienne", "seules", "les", "provinces", "ont", "le", "droit", "de", "taxation", "et", "d'imposition", "or", "pour", "faire", "face", "\u00e0", "l'effort", "de", "guerre", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "capte", "tous", "les", "pouvoirs", "fiscaux", "en", "promettant", "de", "les", "rendre", "\u00e0", "la", "fin", "du", "conflit", "cette", "promesse", "ne", "fut", "jamais", "respect\u00e9e", "mis", "\u00e0", "part", "au", "qu\u00e9bec", "qui", "retrouve", "la", "moiti\u00e9", "de", "son", "droit", "d'imposition", "l'\u00e9conomie", "canadienne", "conna\u00eet", "une", "forte", "effervescence", "pendant", "la", "guerre", "en", "grande", "partie", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'\u00e9norme", "production", "de", "mat\u00e9riel", "militaire", "pour", "le", "compte", "du", "canada", "du", "royaumeuni", "de", "la", "chine", "et", "de", "l'union", "sovi\u00e9tique", "le", "canada", "termine", "la", "guerre", "avec", "l'une", "des", "plus", "grandes", "arm\u00e9es", "du", "monde", "l'\u00e9conomie", "du", "pays", "conna\u00eet", "des", "heures", "de", "gloire", "et", "ne", "cesse", "de", "progresser", "au", "m\u00eame", "moment", "le", "canada", "modernise", "son", "syst\u00e8me", "social", "qui", "devient", "une", "r\u00e9f\u00e9rence", "mondiale", "dans", "plusieurs", "domaines", "dont", "celui", "de", "la", "sant\u00e9", "\u00e9poque", "contemporaine", "en", "le", "dominion", "de", "terreneuve", "anciennement", "ind\u00e9pendant", "rejoint", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "en", "tant", "que", "dixi\u00e8me", "province", "du", "canada", "avec", "l'abolition", "de", "l'empire", "britannique", "tous", "les", "liens", "imp\u00e9riaux", "sont", "rompus", "et", "le", "canada", "obtient", "de", "fait", "son", "ind\u00e9pendance", "bien", "que", "sa", "constitution", "reste", "\u00e0", "londres", "jusqu'au", "centenaire", "du", "canada", "en", "une", "immigration", "massive", "d'apr\u00e8sguerre", "provenant", "des", "divers", "\u00e9tats", "ravag\u00e9s", "en", "europe", "change", "la", "courbe", "de", "la", "d\u00e9mographie", "du", "pays", "en", "outre", "tout", "au", "long", "de", "la", "guerre", "du", "vi\u00eat", "nam", "des", "milliers", "de", "dissidents", "am\u00e9ricains", "s'installent", "aux", "quatre", "coins", "du", "pays", "l'accroissement", "de", "l'immigration", "combin\u00e9", "au", "babyboom", "une", "force", "\u00e9conomique", "\u00e9quivalente", "\u00e0", "celle", "des", "\u00e9tatsunis", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "la", "r\u00e9action", "\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "tranquille", "au", "qu\u00e9bec", "favorise", "l'\u00e9mergence", "d'un", "nouveau", "type", "de", "nationalisme", "canadien", "les", "ann\u00e9es", "sont", "aussi", "l'occasion", "pour", "les", "qu\u00e9b\u00e9cois", "de", "se", "politiser", "du", "fait", "de", "leur", "nonrepr\u00e9sentation", "dans", "les", "postes", "strat\u00e9giques", "et", "\u00e9conomiques", "c'est", "pendant", "cette", "p\u00e9riode", "que", "le", "mouvement", "ind\u00e9pendantiste", "qui", "conduit", "\u00e0", "la", "fondation", "du", "parti", "qu\u00e9b\u00e9cois", "et", "\u00e0", "sa", "prise", "de", "pouvoir", "en", "prend", "son", "essor", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "la", "commission", "laurendeaudunton", "obtient", "le", "mandat", "de", "faire", "enqu\u00eate", "et", "rapport", "sur", "l'\u00e9tat", "du", "bilinguisme", "et", "du", "biculturalisme", "au", "canada", "la", "loi", "sur", "les", "langues", "officielles", "y", "donne", "suite", "lorsqu'elle", "est", "adopt\u00e9e", "en", "par", "le", "parlement", "celleci", "proclame", "l'anglais", "et", "le", "fran\u00e7ais", "comme", "\u00e9tant", "les", "langues", "officielles", "du", "canada", "cellesci", "sont", "\u00e0", "\u00e9galit\u00e9", "devant", "la", "loi", "et", "toute", "personne", "a", "le", "droit", "de", "recevoir", "les", "services", "de", "l'administration", "publique", "f\u00e9d\u00e9rale", "ainsi", "que", "de", "ses", "soci\u00e9t\u00e9s", "d'\u00e9tat", "dans", "l'une", "ou", "l'autre", "langue", "le", "commissariat", "aux", "langues", "officielles", "sera", "l'organe", "responsable", "de", "l'application", "de", "la", "loi", "et", "de", "la", "promotion", "des", "deux", "langues", "entre", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "plus", "de", "enfants", "autochtones", "ont", "\u00e9t\u00e9", "retir\u00e9s", "\u00e0", "leur", "famille", "et", "plac\u00e9s", "dans", "des", "pensionnats", "religieux", "de", "nombreux", "enfants", "y", "sont", "morts", "faute", "de", "soins", "en", "outre", "entre", "les", "ann\u00e9es", "et", "enfants", "autochtones", "ont", "\u00e9t\u00e9", "enlev\u00e9s", "de", "leur", "famille", "et", "plac\u00e9s", "dans", "des", "familles", "non", "autochtones", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "rafle", "dite", "des", "sixties", "scoop", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "d\u00e9cennie", "une", "partie", "du", "mouvement", "ind\u00e9pendantiste", "se", "radicalise", "sous", "la", "forme", "du", "front", "de", "lib\u00e9ration", "du", "qu\u00e9bec", "flq", "des", "actes", "terroristes", "seront", "commis", "amenant", "\u00e0", "la", "crise", "d'octobre", "de", "et", "\u00e0", "l'intervention", "du", "gouvernement", "du", "canada", "une", "d\u00e9cennie", "plus", "tard", "le", "r\u00e9f\u00e9rendum", "sur", "la", "souverainet\u00e9association", "du", "qu\u00e9bec", "a", "lieu", "au", "printemps", "de", "l'ann\u00e9e", "le", "premier", "ministre", "du", "canada", "pierre", "elliott", "trudeau", "promet", "de", "modifier", "la", "constitution", "du", "canada", "lors", "de", "la", "campagne", "r\u00e9f\u00e9rendaire", "\u00e0", "la", "condition", "que", "les", "qu\u00e9b\u00e9cois", "votent", "en", "majorit\u00e9", "contre", "la", "s\u00e9cession", "du", "qu\u00e9bec", "ce", "r\u00e9f\u00e9rendum", "sera", "effectivement", "rejet\u00e9", "par", "une", "majorit\u00e9", "de", "qu\u00e9b\u00e9cois", "\u00e0", "l'occasion", "d'une", "rencontre", "sp\u00e9ciale", "en", "novembre", "les", "premiers", "ministres", "provinciaux", "et", "f\u00e9d\u00e9ral", "demandent", "le", "rapatriement", "de", "la", "constitution", "du", "canada", "pour", "autant", "que", "les", "proc\u00e9dures", "de", "modification", "y", "soient", "d\u00e9sormais", "incluses", "apr\u00e8s", "une", "s\u00e9rie", "de", "n\u00e9gociations", "interprovinciales", "des", "premiers", "ministres", "provinciaux", "se", "rencontrent", "dans", "la", "soir\u00e9e", "du", "novembre", "afin", "de", "parachever", "le", "rapatriement", "de", "la", "constitution", "du", "canada", "la", "province", "du", "qu\u00e9bec", "est", "cependant", "exclue", "des", "n\u00e9gociations", "de", "cette", "soir\u00e9el\u00e0", "mais", "pas", "de", "celles", "de", "la", "matin\u00e9e", "du", "novembre", "malgr\u00e9", "la", "nonratification", "des", "modifications", "par", "la", "province", "du", "qu\u00e9bec", "cette", "derni\u00e8re", "sera", "reconnue", "par", "les", "nations", "unies", "comme", "faisant", "partie", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "le", "statut", "de", "westminster", "de", "avait", "soumis", "le", "droit", "de", "modification", "constitutionnelle", "\u00e0", "l'approbation", "de", "la", "couronne", "et", "du", "parlement", "du", "royaumeuni", "cependant", "les", "ind\u00e9pendantistes", "qu\u00e9b\u00e9cois", "soutiennent", "que", "l'imposition", "de", "la", "nouvelle", "constitution", "au", "qu\u00e9bec", "est", "ill\u00e9gitime", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "le", "principe", "de", "la", "souverainet\u00e9", "des", "\u00e9tats", "membres", "d'une", "f\u00e9d\u00e9ration", "et", "donc", "celui", "de", "l'unanimit\u00e9", "requise", "pour", "la", "modification", "de", "la", "constitution", "du", "canada", "le", "canada", "rapatrie", "tout", "de", "m\u00eame", "sa", "constitution", "le", "avril", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "loi", "de", "sur", "le", "canada", "sous", "proclamation", "de", "la", "reine", "\u00e9lisabeth", "ii", "cette", "loi", "du", "parlement", "britannique", "cr\u00e9e", "un", "\u00e9tat", "enti\u00e8rement", "souverain", "bien", "que", "le", "canada", "partage", "toujours", "aujourd'hui", "le", "m\u00eame", "monarque", "que", "celui", "du", "royaumeuni", "ainsi", "la", "constitution", "du", "canada", "inclut", "dor\u00e9navant", "la", "loi", "de", "sur", "le", "canada", "la", "loi", "constitutionnelle", "de", "la", "loi", "constitutionnelle", "de", "le", "statut", "de", "westminster", "de", "les", "lois", "d'int\u00e9grations", "des", "provinces", "et", "les", "autres", "lois", "constitutionnelles", "et", "d\u00e9crets", "mis", "en", "annexe", "les", "diverses", "modifications", "constitutionnelles", "ainsi", "que", "les", "principes", "constitutionnels", "sousjacents", "reconnus", "par", "la", "jurisprudence", "la", "loi", "constitutionnelle", "de", "comprend", "la", "charte", "canadienne", "des", "droits", "et", "libert\u00e9s", "les", "droits", "des", "peuples", "autochtones", "du", "canada", "ainsi", "que", "le", "principe", "de", "la", "p\u00e9r\u00e9quation", "le", "r\u00e9gime", "politique", "demeure", "une", "monarchie", "constitutionnelle", "\u00e0", "r\u00e9gime", "parlementaire", "selon", "les", "dispositions", "de", "la", "loi", "constitutionnelle", "de", "d\u00e8s", "l'entr\u00e9e", "en", "vigueur", "de", "la", "loi", "constitutionnelle", "de", "la", "forme", "de", "l'\u00e9tat", "am\u00e9liore", "toutefois", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "donnant", "ainsi", "place", "\u00e0", "un", "nouveau", "f\u00e9d\u00e9ralisme", "canadien", "l'expression", "conf\u00e9d\u00e9ration", "canadienne", "continue", "cependant", "\u00e0", "\u00eatre", "utilis\u00e9e", "de", "fa\u00e7on", "abusive", "pour", "d\u00e9signer", "le", "canada", "l'appellation", "de", "dominion", "du", "canada", "ne", "figurant", "pas", "dans", "la", "nouvelle", "loi", "constitutionnelle", "de", "ce", "nom", "tombe", "\u00e9galement", "en", "d\u00e9su\u00e9tude", "et", "la", "f\u00eate", "du", "dominion", "est", "renomm\u00e9e", "f\u00eate", "du", "canada", "apr\u00e8s", "le", "court", "r\u00e8gne", "de", "la", "premi\u00e8re", "femme", "premi\u00e8re", "ministre", "du", "canada", "la", "conservatrice", "kim", "campbell", "qui", "fut", "en", "poste", "du", "juin", "au", "novembre", "le", "lib\u00e9ral", "jean", "chr\u00e9tien", "prend", "le", "pouvoir", "en", "tr\u00e8s", "rapidement", "il", "r\u00e9alisera", "une", "de", "ses", "promesses", "\u00e9lectorales", "en", "mettant", "sur", "pieds", "le", "programme", "national", "des", "travaux", "d'infrastructures", "qui", "fut", "lanc\u00e9", "en", "et", "qui", "fut", "financ\u00e9", "par", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "les", "gouvernements", "provinciaux", "et", "les", "municipalit\u00e9s", "du", "canada", "le", "programme", "canadien", "qui", "avait", "initialement", "un", "budget", "de", "six", "milliards", "de", "dollars", "int\u00e9grait", "dans", "ses", "objectifs", "de", "contrer", "la", "r\u00e9cession", "\u00e9conomique", "qui", "s\u00e9vissait", "au", "pays", "pendant", "cette", "p\u00e9riode", "de", "l'histoire", "canadienne", "par", "suite", "du", "r\u00e9f\u00e9rendum", "de", "sur", "la", "s\u00e9cession", "du", "qu\u00e9bec", "la", "loi", "de", "clarification", "est", "d\u00e9pos\u00e9e", "\u00e0", "la", "chambre", "des", "communes", "par", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "du", "premier", "ministre", "jean", "chr\u00e9tien", "et", "est", "adopt\u00e9e", "par", "le", "parlement", "en", "celleci", "donne", "suite", "au", "renvoi", "relatif", "\u00e0", "la", "s\u00e9cession", "du", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "la", "cour", "supr\u00eame", "du", "canada", "en", "cette", "loi", "a", "principalement", "pour", "but", "de", "d\u00e9finir", "les", "bases", "de", "reconnaissance", "de", "la", "souverainet\u00e9", "d'une", "province", "par", "le", "canada", "advenant", "une", "victoire", "r\u00e9f\u00e9rendaire", "future", "pour", "son", "ind\u00e9pendance", "notamment", "en", "d\u00e9terminant", "si", "la", "question", "permettrait", "\u00e0", "la", "population", "de", "la", "province", "de", "d\u00e9clarer", "clairement", "si", "elle", "veut", "ou", "non", "que", "celleci", "cesse", "de", "faire", "partie", "du", "canada", "et", "devienne", "un", "\u00e9tat", "ind\u00e9pendant", "cette", "loi", "sera", "cependant", "jug\u00e9e", "inad\u00e9quate", "par", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "toutes", "tendances", "politiques", "confondues", "en", "effet", "ceuxci", "cr\u00e9ent", "un", "contrepoids", "en", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "en", "votant", "\u00e0", "l'unanimit\u00e9", "la", "loi", "sur", "l'exercice", "des", "droits", "fondamentaux", "et", "des", "pr\u00e9rogatives", "du", "peuple", "qu\u00e9b\u00e9cois", "et", "de", "l'\u00e9tat", "du", "qu\u00e9bec", "laquelle", "\u00e9dicte", "que", "le", "peuple", "qu\u00e9b\u00e9cois", "d\u00e9termine", "seul", "les", "modalit\u00e9s", "de", "l'exercice", "de", "son", "droit", "de", "choisir", "le", "r\u00e9gime", "politique", "et", "le", "statut", "juridique", "du", "qu\u00e9bec", "selon", "une", "majorit\u00e9", "r\u00e9f\u00e9rendaire", "mouvement", "souverainiste", "qu\u00e9b\u00e9cois", "par", "suite", "des", "profonds", "changements", "sociaux", "et", "\u00e9conomiques", "ainsi", "que", "de", "la", "prise", "de", "conscience", "populaire", "survenus", "au", "qu\u00e9bec", "pendant", "la", "r\u00e9volution", "tranquille", "des", "ann\u00e9es", "plusieurs", "qu\u00e9b\u00e9cois", "commencent", "\u00e0", "revendiquer", "une", "plus", "grande", "autonomie", "provinciale", "sur", "le", "plan", "politique", "et", "m\u00eame", "l'ind\u00e9pendance", "totale", "du", "qu\u00e9bec", "la", "r\u00e9volution", "tranquille", "est", "le", "pr\u00e9curseur", "de", "l'\u00e9tat", "moderne", "que", "forme", "le", "qu\u00e9bec", "et", "am\u00e8ne", "les", "qu\u00e9b\u00e9cois", "\u00e0", "se", "red\u00e9finir", "non", "plus", "en", "tant", "que", "canadiens", "fran\u00e7ais", "expression", "aujourd'hui", "devenue", "obsol\u00e8te", "et", "m\u00eame", "p\u00e9jorative", "pour", "certains", "au", "qu\u00e9bec", "mais", "dor\u00e9navant", "en", "tant", "que", "qu\u00e9b\u00e9cois", "ce", "qui", "m\u00e8ne", "par", "cons\u00e9quent", "\u00e0", "la", "formation", "d'un", "patriotisme", "qu\u00e9b\u00e9cois", "plut\u00f4t", "que", "canadien", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "moderne", "se", "d\u00e9veloppera", "notamment", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'\u00e9tatprovidence", "et", "au", "d\u00e9veloppement", "d'entreprises", "typiquement", "qu\u00e9b\u00e9coises", "et", "ce", "tout", "en", "reprenant", "les", "postes", "strat\u00e9giques", "de", "l'administration", "publique", "tant", "f\u00e9d\u00e9rale", "que", "provinciale", "bien", "que", "jean", "lesage", "soit", "reconnu", "comme", "\u00e9tant", "le", "p\u00e8re", "du", "nationalisme", "qu\u00e9b\u00e9cois", "plusieurs", "\u00e9v\u00e9nements", "historiques", "remontant", "jusqu'au", "temps", "de", "la", "nouvellefrance", "dont", "la", "r\u00e9bellion", "des", "patriotes", "d\u00e9montrent", "que", "le", "nationalisme", "qu\u00e9b\u00e9cois", "est", "en", "fait", "le", "fruit", "du", "nationalisme", "canadienfran\u00e7ais", "dans", "cet", "esprit", "ren\u00e9", "l\u00e9vesque", "fonde", "le", "mouvement", "souverainet\u00e9association", "en", "et", "supportera", "la", "fusion", "du", "mouvement", "l'ann\u00e9e", "suivante", "avec", "le", "ralliement", "national", "pour", "mener", "\u00e0", "la", "formation", "du", "parti", "qu\u00e9b\u00e9cois", "contrairement", "\u00e0", "ce", "parti", "qui", "privil\u00e9gie", "la", "d\u00e9mocratie", "et", "la", "voie", "r\u00e9f\u00e9rendaire", "pour", "atteindre", "l'ind\u00e9pendancer\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "le", "rassemblement", "pour", "l'ind\u00e9pendance", "nationale", "sera", "quant", "\u00e0", "lui", "form\u00e9", "d'une", "faction", "ind\u00e9pendantiste", "qui", "sera", "plus", "tard", "connue", "sous", "le", "nom", "front", "de", "lib\u00e9ration", "du", "qu\u00e9becquoi", "et", "qui", "dispara\u00eetra", "peu", "apr\u00e8s", "la", "crise", "d'octobre", "de", "bien", "que", "plusieurs", "personnalit\u00e9s", "politiques", "dont", "ren\u00e9", "l\u00e9vesque", "aient", "consid\u00e9r\u00e9", "cette", "allocution", "comme", "\u00e9tant", "de", "l'ing\u00e9rence", "politique", "le", "discours", "de", "l'ancien", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "charles", "de", "gaulle", "en", "\u00e0", "montr\u00e9al", "a", "enflamm\u00e9", "les", "foules", "et", "a", "donn\u00e9", "un", "coup", "de", "main", "au", "mouvement", "souverainiste", "en", "pr\u00e9sentant", "le", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "notamment", "avec", "sa", "c\u00e9l\u00e8bre", "phrase", "vive", "le", "qu\u00e9bec", "libre", "!", "dans", "les", "ann\u00e9es", "les", "personnalit\u00e9s", "politiques", "r\u00e9ussissent", "un", "tour", "de", "force", "avec", "l'abolition", "du", "conseil", "l\u00e9gislatif", "du", "qu\u00e9bec", "contrairement", "aux", "autres", "provinces", "canadiennes", "qui", "ont", "aboli", "le", "leur", "dans", "les", "premi\u00e8res", "d\u00e9cennies", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "le", "qu\u00e9bec", "r\u00e9ussit", "en", "\u00e0", "se", "d\u00e9tacher", "de", "cette", "chambre", "haute", "symbole", "du", "contr\u00f4le", "du", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "donn\u00e9", "aux", "canadiens", "fran\u00e7ais", "cette", "chambre", "donnait", "suite", "aux", "conseils", "l\u00e9gislatifs", "du", "bascanada", "et", "de", "la", "province", "unie", "du", "canada", "le", "lieutenantgouverneur", "du", "qu\u00e9bec", "demeure", "toutefois", "encore", "aujourd'hui", "le", "symbole", "de", "la", "monarchie", "britannique", "au", "qu\u00e9bec", "dans", "le", "cadre", "l\u00e9gal", "de", "la", "loi", "constitutionnelle", "de", "cette", "institution", "ne", "peut", "cependant", "\u00eatre", "abolie", "que", "par", "une", "modification", "de", "la", "constitution", "du", "canada", "par", "l'accord", "unanime", "des", "l\u00e9gislatures", "provinciales", "et", "du", "parlement", "f\u00e9d\u00e9ral", "bien", "que", "la", "l\u00e9gitimit\u00e9", "de", "cette", "loi", "au", "qu\u00e9bec", "soit", "sujet", "\u00e0", "d\u00e9bat", "lors", "du", "premier", "gouvernement", "form\u00e9", "par", "le", "parti", "qu\u00e9b\u00e9cois", "en", "le", "premier", "ministre", "ren\u00e9", "l\u00e9vesque", "fait", "la", "promotion", "de", "la", "devise", "nationale", "je", "me", "souviens", "laquelle", "avait", "\u00e9t\u00e9", "grav\u00e9e", "sur", "la", "fa\u00e7ade", "de", "l'h\u00f4tel", "du", "parlement", "du", "qu\u00e9bec", "en", "par", "l'architecte", "eug\u00e8ne\u00e9tienne", "tach\u00e9", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "cette", "devise", "nationale", "jouera", "un", "r\u00f4le", "important", "pour", "plusieurs", "qu\u00e9b\u00e9cois", "dans", "l'\u00e9laboration", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "du", "patriotisme", "qu\u00e9b\u00e9cois", "et", "ce", "en", "rappelant", "l'histoire", "de", "l'am\u00e9rique", "fran\u00e7aise", "en", "outre", "encore", "aujourd'hui", "certaines", "personnes", "ne", "reconnaissent", "pas", "la", "l\u00e9gitimit\u00e9", "du", "parlement", "et", "du", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "dans", "les", "affaires", "canadiennesfran\u00e7aises", "sans", "compter", "que", "le", "qu\u00e9bec", "n'a", "jamais", "sign\u00e9", "la", "loi", "constitutionnelle", "de", "cependant", "bien", "que", "le", "respect", "de", "la", "culture", "canadiennefran\u00e7aise", "soit", "d'int\u00e9r\u00eat", "pour", "plusieurs", "francophones", "le", "mouvement", "souverainiste", "cr\u00e9e", "une", "dichotomie", "dans", "l'id\u00e9ologie", "des", "francophones", "du", "qu\u00e9bec", "et", "de", "ceux", "des", "autres", "provinces", "bien", "que", "certains", "groupes", "dont", "les", "acadiens", "poss\u00e8dent", "leurs", "propres", "institutions", "et", "symboles", "nationaux", "tels", "que", "la", "devise", "l'union", "fait", "la", "force", "bien", "que", "la", "diaspora", "qu\u00e9b\u00e9coise", "soit", "apparue", "d\u00e8s", "les", "ann\u00e9es", "en", "qu\u00eate", "d'une", "s\u00e9curit\u00e9", "d'emploi", "plusieurs", "qu\u00e9b\u00e9cois", "anglophones", "et", "francophones", "quittent", "le", "qu\u00e9bec", "lors", "de", "la", "prise", "de", "pouvoir", "du", "parti", "qu\u00e9b\u00e9cois", "et", "de", "l'entr\u00e9e", "en", "vigueur", "de", "la", "charte", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "ceuxci", "migrent", "notamment", "aux", "\u00e9tatsunis", "ainsi", "que", "dans", "les", "provinces", "de", "l'ontario", "et", "des", "prairies", "cet", "exode", "suit", "le", "d\u00e9m\u00e9nagement", "du", "si\u00e8ge", "social", "de", "plusieurs", "grandes", "entreprises", "canadiennesanglaises", "quittant", "entre", "autres", "le", "centre", "financier", "de", "la", "rue", "saintjacques", "de", "montr\u00e9al", "pour", "celui", "de", "la", "bay", "street", "de", "toronto", "l'ali\u00e9nation", "entre", "les", "deux", "principaux", "groupes", "linguistiques", "sur", "la", "question", "de", "la", "langue", "et", "sur", "les", "divergences", "sociales", "et", "culturelles", "est", "exacerb\u00e9e", "par", "plusieurs", "\u00e9v\u00e9nements", "dont", "la", "crise", "de", "la", "conscription", "de", "\u00e0", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "la", "crise", "d'octobre", "de", "au", "cours", "de", "laquelle", "la", "loi", "martiale", "loi", "sur", "les", "mesures", "de", "guerre", "est", "d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e", "par", "le", "premier", "ministre", "f\u00e9d\u00e9ral", "pierre", "elliott", "trudeau", "au", "qu\u00e9bec", "ainsi", "que", "l'\u00e9chec", "des", "deux", "conf\u00e9rences", "constitutionnelles", "de", "l'ancien", "premier", "ministre", "du", "canada", "brian", "mulroney", "\u00e0", "savoir", "l'accord", "du", "lac", "meech", "de", "et", "l'accord", "de", "charlottetown", "de", "ces", "derni\u00e8res", "avaient", "pour", "but", "d'amener", "le", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "ratifier", "la", "loi", "constitutionnelle", "de", "nonobstant", "le", "caract\u00e8re", "sporadique", "de", "ces", "\u00e9v\u00e9nements", "l'attitude", "possessive", "et", "vindicative", "du", "canada", "anglophone", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "du", "qu\u00e9bec", "ainsi", "que", "le", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "du", "d\u00e9nigrement", "syst\u00e9matique", "du", "qu\u00e9bec", "ou", "quebec", "bashing", "viendront", "quant", "\u00e0", "eux", "ajouter", "leur", "grain", "de", "sel", "\u00e0", "cette", "frustration", "continuelle", "un", "premier", "r\u00e9f\u00e9rendum", "en", "conclut", "que", "des", "\u00e9lecteurs", "rejettent", "la", "proposition", "de", "souverainet\u00e9association", "et", "un", "second", "r\u00e9f\u00e9rendum", "en", "d\u00e9montre", "que", "la", "souverainet\u00e9", "est", "rejet\u00e9e", "\u00e0", "des", "voix", "bien", "qu'elle", "ait", "\u00e9t\u00e9", "soutenue", "par", "des", "\u00e9lecteurs", "francophones", "les", "r\u00e9sultats", "du", "r\u00e9f\u00e9rendum", "de", "sont", "cependant", "contest\u00e9s", "par", "plusieurs", "souverainistes", "et", "f\u00e9d\u00e9ralistes", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "la", "faible", "marge", "s\u00e9parant", "les", "deux", "camps", "d'un", "c\u00f4t\u00e9", "les", "souverainistes", "mentionnent", "que", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "a", "viol\u00e9", "les", "lois", "\u00e9lectorales", "du", "qu\u00e9bec", "par", "l'entremise", "entre", "autres", "d'option", "canada", "de", "l'autre", "c\u00f4t\u00e9", "les", "f\u00e9d\u00e9ralistes", "font", "\u00e9tat", "des", "irr\u00e9gularit\u00e9s", "au", "niveau", "du", "nombre", "\u00e9lev\u00e9", "de", "bulletins", "de", "vote", "rejet\u00e9s", "dans", "certains", "comt\u00e9s", "fortement", "oppos\u00e9s", "\u00e0", "la", "souverainet\u00e9", "sans", "quoi", "les", "r\u00e9sultats", "du", "r\u00e9f\u00e9rendum", "de", "auraient", "\u00e9t\u00e9", "moins", "serr\u00e9s", "depuis", "l'appui", "populaire", "\u00e0", "la", "souverainet\u00e9", "du", "qu\u00e9bec", "a", "recul\u00e9", "pour", "se", "rapprocher", "de", "celui", "exprim\u00e9", "au", "r\u00e9f\u00e9rendum", "de", "d'autre", "part", "le", "mouvement", "souverainiste", "qu\u00e9b\u00e9cois", "d\u00e9fend", "continuellement", "sa", "position", "affirmant", "que", "la", "culture", "canadiennefran\u00e7aise", "n'est", "pas", "consid\u00e9r\u00e9e", "\u00e0", "sa", "juste", "valeur", "en", "politique", "canadienne", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "une", "majorit\u00e9", "nettement", "plus", "grande", "de", "canadiens", "anglais", "et", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "historiques", "dans", "le", "but", "de", "faire", "front", "commun", "et", "de", "d\u00e9fendre", "les", "int\u00e9r\u00eats", "du", "qu\u00e9bec", "sur", "les", "sujets", "tombant", "sous", "la", "comp\u00e9tence", "l\u00e9gislative", "f\u00e9d\u00e9rale", "et", "ce", "en", "travaillant", "de", "concert", "avec", "son", "homologue", "provincial", "le", "parti", "qu\u00e9b\u00e9cois", "le", "bloc", "qu\u00e9b\u00e9cois", "est", "fond\u00e9", "en", "par", "le", "d\u00e9put\u00e9", "lucien", "bouchard", "ult\u00e9rieurement", "premier", "ministre", "du", "qu\u00e9bec", "de", "\u00e0", "ce", "nouveau", "parti", "souverainiste", "fait", "son", "entr\u00e9e", "\u00e0", "la", "chambre", "des", "communes", "en", "en", "tant", "qu'opposition", "officielle", "depuis", "lors", "ce", "dernier", "a", "toujours", "r\u00e9colt\u00e9", "plus", "de", "la", "majorit\u00e9", "des", "si\u00e8ges", "allou\u00e9s", "au", "qu\u00e9bec", "jusqu'\u00e0", "l'\u00e9lection", "du", "octobre", "principalement", "c'est", "un", "parti", "qui", "se", "dit", "sociald\u00e9mocrate", "et", "qui", "pr\u00f4ne", "le", "droit", "\u00e0", "l'autod\u00e9termination", "des", "peuples", "tel", "que", "d\u00e9clar\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9sident", "am\u00e9ricain", "woodrow", "wilson", "apr\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "dans", "le", "respect", "de", "la", "d\u00e9colonisation", "et", "qui", "est", "un", "principe", "reconnu", "dans", "le", "droit", "international", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "de", "plus", "la", "discorde", "entre", "canadiens", "anglophones", "et", "qu\u00e9b\u00e9cois", "francophones", "entra\u00eene", "la", "province", "du", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "ne", "d\u00e9l\u00e9guer", "pratiquement", "aucune", "de", "ses", "comp\u00e9tences", "l\u00e9gislatives", "\u00e0", "des", "organismes", "de", "collaboration", "interprovinciale", "tendant", "ainsi", "\u00e0", "cr\u00e9er", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "totalement", "distincte", "et", "se", "dissociant", "ainsi", "de", "la", "plupart", "des", "accords", "interprovinciaux", "et", "f\u00e9d\u00e9raux", "qui", "pourraient", "compromettre", "le", "droit", "du", "qu\u00e9bec", "de", "faire", "valoir", "la", "culture", "et", "le", "savoirfaire", "canadiensfran\u00e7ais", "au", "sein", "de", "groupes", "politiques", "o\u00f9", "les", "d\u00e9cisions", "sont", "prises", "\u00e0", "la", "majorit\u00e9", "des", "voix", "d'autre", "part", "dans", "un", "but", "de", "promotion", "des", "affaires", "canadiennesfran\u00e7aises", "le", "qu\u00e9bec", "a", "su", "tirer", "profit", "de", "sa", "position", "g\u00e9opolitique", "particuli\u00e8re", "o\u00f9", "il", "est", "le", "seul", "\u00e9tat", "majoritairement", "de", "langue", "fran\u00e7aise", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "contrairement", "aux", "francophones", "des", "autres", "provinces", "et", "des", "\u00e9tatsunis", "qui", "sont", "souvent", "noy\u00e9s", "et", "assimil\u00e9s", "\u00e0", "la", "masse", "d'expression", "anglaise", "et", "pour", "qui", "un", "territoire", "les", "circonscrivant", "est", "souvent", "quasiment", "ind\u00e9finissable", "de", "la", "m\u00eame", "fa\u00e7on", "qu'un", "pays", "ind\u00e9pendant", "il", "n'est", "pas", "rare", "de", "voir", "des", "personnalit\u00e9s", "politiques", "qu\u00e9b\u00e9cois", "se", "porter", "\u00e0", "la", "d\u00e9fense", "des", "minorit\u00e9s", "francophones", "des", "autres", "provinces", "et", "territoires", "le", "gouvernement", "du", "qu\u00e9bec", "s'engage", "m\u00eame", "dans", "des", "accords", "extraterritoriaux", "voire", "internationaux", "en", "se", "donnant", "pour", "mission", "la", "promotion", "et", "l'accroissement", "des", "\u00e9changes", "entre", "personnes", "de", "langue", "fran\u00e7aise", "ainsi", "on", "peut", "assister", "par", "exemple", "\u00e0", "des", "ententes", "conclues", "avec", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "nationale", "de", "l'acadie", "avec", "les", "gouvernements", "des", "provinces", "\u00e0", "l'ouest", "du", "qu\u00e9bec", "en", "mati\u00e8re", "d'affaires", "francophones", "et", "m\u00eame", "avec", "les", "communaut\u00e9s", "francophones", "des", "\u00e9tatsunis", "telles", "que", "celles", "des", "\u00e9tats", "de", "la", "louisiane", "et", "du", "maine", "depuis", "quelques", "ann\u00e9es", "diff\u00e9rentes", "scissions", "sont", "apparues", "au", "sein", "du", "mouvement", "souverainiste", "sur", "la", "question", "nationale", "cependant", "la", "souverainet\u00e9", "demeure", "le", "but", "de", "toutes", "les", "divisions", "non", "seulement", "de", "nouveaux", "partis", "politiques", "ont", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9s", "tels", "que", "qu\u00e9bec", "solidaire", "mais", "des", "organisations", "telles", "que", "le", "conseil", "de", "la", "souverainet\u00e9", "du", "qu\u00e9bec", "les", "jeunes", "patriotes", "du", "qu\u00e9bec", "et", "le", "r\u00e9seau", "de", "r\u00e9sistance", "du", "qu\u00e9b\u00e9cois", "ont", "\u00e9t\u00e9", "form\u00e9es", "afin", "de", "regrouper", "les", "militants", "de", "promouvoir", "l'ind\u00e9pendance", "et", "d'agir", "non", "pas", "contre", "mais", "ind\u00e9pendamment", "de", "l'aile", "parlementaire", "ces", "organisations", "viennent", "donc", "s'ajouter", "aux", "soci\u00e9t\u00e9s", "saintjeanbaptiste", "ainsi", "qu'\u00e0", "leur", "f\u00e9d\u00e9ration", "le", "mouvement", "national", "des", "qu\u00e9b\u00e9coises", "et", "des", "qu\u00e9b\u00e9cois", "fond\u00e9s", "respectivement", "en", "et", "en", "dans", "l'optique", "de", "l'avancement", "continuel", "vers", "la", "souverainet\u00e9", "certains", "acteurs", "du", "mouvement", "ont", "depuis", "peu", "avanc\u00e9", "l'id\u00e9e", "de", "la", "gouvernance", "souverainiste", "pour", "contrer", "les", "inconv\u00e9nients", "des", "r\u00e9f\u00e9rendums", "populaires", "dans", "cette", "strat\u00e9gie", "l'ind\u00e9pendance", "du", "qu\u00e9bec", "est", "per\u00e7ue", "comme", "une", "question", "de", "fait", "alors", "qu'un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "est", "une", "formalit\u00e9", "administrative", "par", "cons\u00e9quent", "un", "gouvernement", "souverainiste", "\u00e9lu", "du", "qu\u00e9bec", "notamment", "du", "parti", "qu\u00e9b\u00e9cois", "sera", "port\u00e9", "\u00e0", "cr\u00e9er", "des", "institutions", "et", "politiques", "constitution", "citoyennet\u00e9", "ind\u00e9pendance", "politique", "r\u00e9gionale", "etc", "r\u00e9pondant", "\u00e0", "cette", "vision", "de", "l'avenir", "du", "qu\u00e9bec", "tout", "en", "conservant", "\u00e0", "l'esprit", "les", "exigences", "constitutionnelles", "canadiennes", "au", "printemps", "le", "nouveau", "gouvernement", "conservateur", "du", "canada", "a", "sign\u00e9", "un", "accord", "avec", "le", "gouvernement", "du", "qu\u00e9bec", "afin", "que", "la", "province", "joigne", "les", "rangs", "de", "l'unesco", "en", "tant", "que", "membre", "associ\u00e9", "ce", "faisant", "le", "f\u00e9d\u00e9ralisme", "asym\u00e9trique", "est", "d\u00e9sormais", "pr\u00e9sent", "en", "politique", "f\u00e9d\u00e9rale", "de", "plus", "le", "novembre", "la", "chambre", "des", "communes", "du", "canada", "a", "vot\u00e9", "presque", "unanimement", "en", "faveur", "d'une", "motion", "qui", "reconna\u00eet", "que", "les", "qu\u00e9b\u00e9cois", "forment", "une", "nation", "au", "sein", "d'un", "canada", "uni", "une", "d\u00e9marche", "surtout", "symbolique", "mais", "qui", "constitue", "un", "grand", "pas", "en", "avant", "pour", "la", "consolidation", "du", "concept", "de", "statut", "particulier", "de", "la", "province", "francophone", "au", "canada", "anglais", "les", "critiques", "ont", "fus\u00e9", "beaucoup", "craignant", "qu'on", "ne", "donne", "de", "nouvelles", "armes", "aux", "ind\u00e9pendantistes", "qu\u00e9b\u00e9cois", "sp\u00e9cificit\u00e9", "canadienne", "depuis", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "les", "am\u00e9rindiens", "poss\u00e8dent", "des", "territoires", "quasiautonomes", "appel\u00e9s", "r\u00e9serves", "octroy\u00e9s", "par", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "les", "peuples", "autochtones", "vivant", "dans", "ces", "zones", "ne", "paient", "ni", "imp\u00f4ts", "ni", "taxes", "provinciales", "souvent", "isol\u00e9es", "ces", "r\u00e9serves", "disposent", "de", "peu", "de", "services", "publics", "en", "cons\u00e9quence", "de", "ce", "manque", "de", "services", "et", "de", "plusieurs", "trait\u00e9s", "souvent", "sign\u00e9s", "sous", "l'influence", "de", "l'arm\u00e9e", "britannique", "divers", "heurts", "surviennent", "encore", "aujourd'hui", "au", "sujet", "de", "revendications", "territoriales", "et", "du", "respect", "de", "la", "place", "des", "peuples", "autochtones", "au", "sein", "du", "canada", "ces", "diff\u00e9rends", "entre", "les", "peuples", "autochtones", "et", "le", "gouvernement", "d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent", "quelquefois", "en", "conflits", "ouverts", "notamment", "lors", "de", "la", "crise", "d'oka", "en", "de", "la", "crise", "d'ipperwash", "en", "de", "la", "crise", "de", "kanesatake", "de", "\u00e0", "et", "de", "la", "crise", "de", "caledonia", "en", "la", "reconnaissance", "des", "droits", "ancestraux", "ou", "issus", "de", "trait\u00e9s", "quant", "aux", "revendications", "territoriales", "a", "\u00e9t\u00e9", "confirm\u00e9e", "dans", "la", "loi", "constitutionnelle", "de", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "le", "canada", "assiste", "\u00e0", "une", "importante", "crise", "de", "la", "contrebande", "de", "tabac", "en", "plus", "d'un", "important", "trafic", "d'armes", "\u00e0", "feu", "et", "de", "stup\u00e9fiants", "transitant", "notamment", "par", "la", "r\u00e9serve", "d'akwesasne", "laquelle", "chevauche", "la", "fronti\u00e8re", "canadoam\u00e9ricaine", "alors", "que", "ces", "sujets", "s'av\u00e8rent", "\u00eatre", "tr\u00e8s", "sensibles", "pour", "les", "personnalit\u00e9s", "politiques", "les", "gouvernements", "ont", "souvent", "\u00e9t\u00e9", "accus\u00e9s", "de", "laxisme", "dans", "les", "m\u00e9dias", "et", "par", "la", "population", "l'int\u00e9gration", "\u00e9conomique", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "se", "renforce", "apr\u00e8s", "l'accord", "de", "libre\u00e9change", "nordam\u00e9ricain", "alena", "de", "est", "un", "moment", "culminant", "dans", "l'\u00e9laboration", "d'une", "int\u00e9gration", "\u00e9conomique", "entre", "les", "deux", "pays", "toutefois", "le", "conflit", "du", "bois", "d'uvre", "demeure", "un", "enjeu", "politique", "et", "commercial", "depuis", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "de", "plus", "l'\u00e9conomie", "canadienne", "est", "en", "croissance", "continue", "gr\u00e2ce", "aux", "secteurs", "de", "l'immobilier", "et", "des", "ressources", "mini\u00e8res", "et", "naturelles", "ainsi", "qu'aux", "r\u00e9serves", "de", "p\u00e9trole", "dans", "les", "sables", "bitumineux", "de", "l'athabasca", "bien", "qu'elle", "f\u00fbt", "affect\u00e9e", "\u00e0", "la", "baisse", "par", "la", "crise", "\u00e9conomique", "asiatique", "de", "par", "les", "attentats", "terroristes", "de", "aux", "\u00e9tatsunis", "et", "par", "la", "perte", "de", "valeurs", "des", "titres", "technologiques", "en", "le", "canada", "a", "\u00e9t\u00e9", "le", "pays", "h\u00f4te", "du", "sommet", "des", "am\u00e9riques", "en", "lequel", "s'est", "tenu", "dans", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "afin", "de", "pourvoir", "aux", "dispositions", "d'une", "\u00e9ventuelle", "zone", "de", "libre\u00e9change", "des", "am\u00e9riques", "zlea", "d'autre", "part", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "les", "canadiens", "se", "pr\u00e9occupent", "de", "leur", "autonomie", "culturelle", "puisque", "les", "compagnies", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "et", "les", "films", "am\u00e9ricains", "sont", "omnipr\u00e9sents", "cependant", "faisant", "contraste", "avec", "le", "reste", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "certaines", "provinces", "du", "canada", "s'alignent", "sur", "un", "syst\u00e8me", "universel", "de", "soins", "de", "sant\u00e9", "de", "plus", "la", "charte", "canadienne", "des", "droits", "et", "libert\u00e9s", "contraint", "les", "tribunaux", "\u00e0", "la", "conservation", "du", "multiculturalisme", "dans", "leurs", "jugements", "le", "canada", "participe", "\u00e0", "la", "guerre", "du", "golfe", "de", "ainsi", "qu'aux", "missions", "de", "paix", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "en", "exyougoslavie", "et", "au", "rwanda", "dans", "les", "ann\u00e9es", "depuis", "le", "canada", "participe", "activement", "\u00e0", "la", "guerre", "d'afghanistan", "au", "sein", "de", "la", "coalition", "occidentale", "form\u00e9e", "\u00e0", "la", "suite", "des", "attentats", "terroristes", "du", "septembre", "perp\u00e9tr\u00e9s", "par", "une", "faction", "islamique", "talibane", "aux", "\u00e9tatsunis", "de", "ce", "fait", "le", "canada", "entre", "officiellement", "dans", "la", "guerre", "contre", "le", "terrorisme", "en", "tant", "qu'alli\u00e9", "des", "\u00e9tatsunis", "mais", "se", "restreindra", "\u00e0", "la", "campagne", "militaire", "men\u00e9e", "en", "afghanistan", "le", "canada", "signe", "le", "protocole", "de", "kyoto", "en", "dans", "le", "respect", "de", "la", "conventioncadre", "des", "nations", "unies", "sur", "les", "changements", "climatiques", "et", "devient", "le", "e", "pays", "\u00e0", "y", "adh\u00e9rer", "en", "le", "gouvernement", "conservateur", "de", "stephen", "harper", "succ\u00e8de", "au", "gouvernement", "lib\u00e9ral", "de", "jean", "chr\u00e9tien", "et", "d\u00e9sire", "retirer", "le", "pays", "du", "protocole", "de", "kyoto", "consid\u00e9rant", "les", "objectifs", "comme", "trop", "id\u00e9alistes", "et", "inatteignables", "le", "gouvernement", "conservateur", "apporte", "son", "appui", "aux", "p\u00e9troli\u00e8res", "de", "l'ouest", "du", "pays", "les", "principaux", "opposants", "au", "protocole", "de", "plus", "le", "gouvernement", "harper", "stoppe", "les", "programmes", "de", "sensibilisation", "et", "de", "recherche", "scientifique", "et", "adopte", "une", "politique", "laxiste", "concernant", "les", "\u00e9missions", "de", "gaz", "\u00e0", "effet", "de", "serre", "ges", "plut\u00f4t", "que", "de", "suivre", "les", "recommandations", "environnementales", "les", "conservateurs", "de", "harper", "s'alignent", "avec", "la", "coop\u00e9ration", "\u00e9conomique", "pour", "l'asiepacifique", "apec", "donnant", "ainsi", "pr\u00e9s\u00e9ance", "au", "partenariat", "asiepacifique", "conclu", "par", "les", "membres", "de", "l'association", "des", "nations", "de", "l'asie", "du", "sudest", "asean", "en", "le", "gouvernement", "conservateur", "devient", "un", "gouvernement", "majoritaire", "et", "annonce", "en", "d\u00e9cembre", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "que", "le", "pays", "se", "retirerait", "du", "protocole", "de", "kyoto", "en", "le", "retrait", "n'a", "pas", "plu", "\u00e0", "certaines", "provinces", "profond\u00e9ment", "impliqu\u00e9es", "dans", "le", "protocole", "comme", "le", "qu\u00e9bec", "qui", "en", "retirait", "des", "avantages", "\u00e9conomiques", "et", "commerciaux", "avec", "l'europe", "ainsi", "le", "canada", "a", "laiss\u00e9", "le", "choix", "\u00e0", "ses", "provinces", "de", "r\u00e9int\u00e9grer", "le", "protocole", "car", "les", "provinces", "ont", "les", "pouvoirs", "n\u00e9cessaires", "pour", "\u00e9mettre", "des", "l\u00e9gislations", "favorables", "\u00e0", "la", "r\u00e9alisation", "des", "demandes", "de", "ce", "protocole", "seules", "les", "provinces", "du", "qu\u00e9bec", "et", "du", "manitoba", "le", "r\u00e9int\u00e8grent", "des", "provinces", "comme", "la", "colombiebritannique", "et", "le", "nouveaubrunswick", "\u00e9taient", "d\u00e9sireuses", "d'en", "savoir", "davantage", "\u00e0", "son", "propos", "avant", "de", "prendre", "leur", "d\u00e9cision", "dans", "un", "autre", "ordre", "d'id\u00e9es", "un", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "populaire", "invite", "plusieurs", "canadiens", "\u00e0", "leur", "migration", "dans", "les", "\u00e9tats", "du", "sud", "des", "\u00e9tatsunis", "tels", "que", "l'arizona", "et", "la", "floride", "dans", "les", "pays", "des", "cara\u00efbes", "et", "de", "l'oc\u00e9anie", "ainsi", "que", "sur", "l'\u00eele", "de", "vancouver", "o\u00f9", "les", "hivers", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "plus", "doux", "ce", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "s'\u00e9tend", "\u00e0", "toute", "cat\u00e9gorie", "d'\u00e2ge", "sans", "restriction", "bien", "qu'il", "soit", "pr\u00e9sent", "notamment", "aupr\u00e8s", "des", "personnes", "retrait\u00e9es", "ces", "gens", "que", "l'on", "nomme", "les", "snowbirds", "y", "passent", "l'hiver", "g\u00e9n\u00e9ralement", "six", "mois", "et", "reviennent", "au", "canada", "en", "\u00e9t\u00e9", "afin", "de", "conserver", "leur", "statut", "l\u00e9gal", "de", "r\u00e9sidence", "la", "pr\u00e9sence", "canadienne", "\u00e9tant", "d'autant", "plus", "remarqu\u00e9e", "avec", "les", "qu\u00e9b\u00e9cois", "en", "floride", "que", "des", "institutions", "financi\u00e8res", "qu\u00e9b\u00e9coises", "s'y", "sont", "install\u00e9es", "en", "plus", "de", "journaux", "du", "qu\u00e9bec", "qui", "sont", "livr\u00e9s", "chaque", "matin", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "qu\u00e9b\u00e9coises", "de", "la", "floride", "comme", "\u00e0", "hallandale", "beach", "pompano", "beach", "lauderhill", "fort", "lauderdale", "fort", "myers", "et", "key", "west", "depuis", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "des", "relations", "\u00e9conomiques", "et", "de", "d\u00e9veloppement", "d'affaires", "se", "sont", "d\u00e9velopp\u00e9es", "et", "sont", "maintenant", "pr\u00e9sentes", "tout", "au", "long", "de", "l'ann\u00e9e", "on", "y", "retrouve", "en", "plus", "plusieurs", "centaines", "de", "milliers", "de", "propri\u00e9t\u00e9s", "qu\u00e9b\u00e9coises", "de", "plus", "une", "forte", "pr\u00e9sence", "de", "qu\u00e9b\u00e9cois", "peut", "\u00eatre", "remarqu\u00e9e", "dans", "le", "maine", "\u00e0", "old", "orchard", "beach", "et", "\u00e0", "ogunquit", "lors", "des", "vacances", "d'\u00e9t\u00e9", "depuis", "le", "octobre", "le", "canada", "est", "le", "second", "pays", "au", "monde", "apr\u00e8s", "l'uruguay", "\u00e0", "l\u00e9galiser", "totalement", "le", "cannabis", "pour", "tous", "usages", "y", "compris", "r\u00e9cr\u00e9atifs", "les", "lois", "encadrant", "le", "cannabis", "diff\u00e8rent", "selon", "chaque", "province", "les", "ans", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "canadienne", "en", "les", "canadiens", "c\u00e9l\u00e8brent", "les", "ans", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "quatre", "journ\u00e9es", "de", "f\u00eates", "canadiennes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "ainsi", "plus", "grandioses", "qu'\u00e0", "la", "normale", "pour", "souligner", "cet", "anniversaire", "la", "journ\u00e9e", "nationale", "des", "peuples", "autochtones", "la", "saintjean", "baptiste", "la", "f\u00eate", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "et", "de", "la", "francophonie", "canadienne", "et", "la", "journ\u00e9e", "canadienne", "du", "multiculturalisme", "ont", "vu", "leurs", "programmations", "souligner", "les", "ans", "du", "pays", "enfin", "le", "point", "culminant", "de", "ces", "c\u00e9l\u00e9brations", "majeures", "a", "\u00e9t\u00e9", "le", "er", "juillet", "lorsque", "les", "canadiens", "au", "pays", "et", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "ont", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9", "la", "f\u00eate", "du", "canada", "plusieurs", "autres", "activit\u00e9s", "ont", "\u00e9t\u00e9", "pr\u00e9vues", "pour", "les", "ans", "du", "canada", "dans", "diff\u00e9rentes", "communaut\u00e9s", "de", "plus", "pour", "souligner", "l\u00e9v\u00e9nement", "les", "diff\u00e9rents", "parcs", "nationaux", "du", "canada", "ont", "\u00e9t\u00e9", "libres", "d'acc\u00e8s", "tout", "au", "long", "de", "cette", "ann\u00e9e", "anniversaire", "parlement", "et", "gouvernement", "le", "canada", "est", "une", "monarchie", "constitutionnelle", "qui", "en", "tant", "que", "royaume", "du", "commonwealth", "reconna\u00eet", "charles", "iii", "comme", "roi", "du", "canada", "depuis", "le", "septembre", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "est", "quant", "\u00e0", "lui", "constitu\u00e9", "du", "conseil", "priv\u00e9", "charg\u00e9", "de", "conseiller", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "dans", "sa", "prise", "de", "d\u00e9cisions", "les", "conseillers", "priv\u00e9s", "sont", "nomm\u00e9s", "par", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "parmi", "eux", "des", "conseillers", "sont", "asserment\u00e9es", "pour", "former", "le", "cabinet", "minist\u00e9riel", "dirig\u00e9", "par", "le", "premier", "ministre", "les", "membres", "du", "cabinet", "sont", "les", "seuls", "conseillers", "priv\u00e9s", "autoris\u00e9s", "\u00e0", "agir", "officiellement", "par", "d\u00e9crets", "au", "nom", "du", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "ont", "la", "responsabilit\u00e9", "d'un", "minist\u00e8re", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "canada", "en", "sa", "qualit\u00e9", "de", "repr\u00e9sentant", "du", "roi", "ou", "de", "la", "reine", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "le", "ou", "la", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "\u00e0", "ce", "titre", "commandant", "en", "chef", "des", "forces", "arm\u00e9es", "canadiennes", "assume", "les", "pr\u00e9rogatives", "royales", "lorsque", "le", "roi", "ou", "la", "reine", "ne", "se", "trouve", "pas", "au", "canada", "le", "ou", "la", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "est", "nomm\u00e9", "par", "le", "roi", "ou", "la", "reine", "sur", "conseil", "du", "premier", "ministre", "rideau", "hall", "est", "sa", "r\u00e9sidence", "principale", "d'ottawa", "alors", "que", "la", "citadelle", "de", "qu\u00e9bec", "est", "sa", "r\u00e9sidence", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "bien", "que", "le", "ou", "la", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "conserve", "certaines", "pr\u00e9rogatives", "royales", "ses", "devoirs", "et", "obligations", "sont", "d\u00e9finies", "par", "la", "constitution", "du", "canada", "laquelle", "consiste", "en", "une", "s\u00e9rie", "de", "lois", "constitutionnelles", "enchev\u00eatr\u00e9es", "cellesci", "\u00e9tant", "compos\u00e9es", "de", "textes", "\u00e9crits", "et", "de", "traditions", "et", "conventions", "non", "\u00e9crites", "dans", "les", "faits", "le", "poste", "de", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "est", "surtout", "symbolique", "et", "ne", "poss\u00e8de", "pas", "de", "pouvoir", "r\u00e9el", "depuis", "quelques", "ann\u00e9es", "un", "d\u00e9bat", "subsiste", "\u00e0", "savoir", "si", "le", "poste", "de", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "celui", "des", "lieutenantgouverneur", "devraient", "\u00eatre", "abolis", "premier", "ministre", "le", "poste", "de", "premier", "ministre", "chef", "du", "gouvernement", "du", "canada", "revient", "de", "facto", "au", "chef", "du", "parti", "politique", "dont", "la", "repr\u00e9sentation", "\u00e0", "la", "chambre", "des", "communes", "est", "la", "plus", "grande", "ce", "qui", "peut", "mener", "\u00e0", "des", "situations", "o\u00f9", "le", "parti", "du", "gouvernement", "peut", "\u00eatre", "majoritaire", "comme", "minoritaire", "le", "premier", "ministre", "choisit", "ensuite", "les", "membres", "du", "conseil", "des", "ministres", "les", "nominations", "minist\u00e9rielles", "sont", "effectu\u00e9es", "par", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "sur", "les", "recommandations", "du", "premier", "ministre", "ces", "derni\u00e8res", "\u00e9tant", "habituellement", "de", "facto", "respect\u00e9es", "bien", "qu'elles", "puissent", "de", "jure", "\u00eatre", "rejet\u00e9es", "les", "membres", "du", "cabinet", "proviennent", "g\u00e9n\u00e9ralement", "du", "parti", "politique", "du", "premier", "ministre", "et", "fort", "majoritairement", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "de", "la", "chambre", "des", "communes", "bien", "que", "certains", "puissent", "aussi", "provenir", "du", "s\u00e9nat", "ou", "m\u00eame", "dans", "de", "rares", "cas", "ne", "faire", "partie", "d'aucune", "chambre", "du", "parlement", "bien", "qu'il", "n'y", "ait", "aucun", "texte", "\u00e9crit", "\u00e0", "cet", "effet", "et", "comme", "la", "tradition", "dicte", "au", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "nommer", "au", "poste", "de", "premier", "ministre", "le", "chef", "de", "la", "majorit\u00e9", "politique", "\u00e9lue", "\u00e0", "la", "chambre", "des", "communes", "et", "aux", "postes", "de", "conseillers", "priv\u00e9s", "et", "de", "ministres", "les", "gens", "dont", "il", "approuve", "la", "nomination", "certains", "juristes", "soutiennent", "que", "de", "nos", "jours", "cette", "disposition", "unit", "constitutionnellement", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "fonctionnement", "du", "gouvernement", "et", "de", "la", "fonction", "publique", "comme", "le", "canada", "est", "une", "monarchie", "parlementaire", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "est", "le", "responsable", "du", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "en", "l'absence", "du", "roi", "cependant", "au", "fil", "des", "ann\u00e9es", "son", "r\u00f4le", "a", "\u00e9volu\u00e9", "et", "s'est", "empreint", "de", "conventions", "non", "\u00e9crites", "qui", "lui", "ont", "fait", "perdre", "le", "pouvoir", "qu'il", "d\u00e9tenait", "autrefois", "bien", "qu'aujourd'hui", "son", "r\u00f4le", "soit", "apolitique", "et", "purement", "symbolique", "et", "protocolaire", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "est", "tout", "de", "m\u00eame", "assist\u00e9", "par", "le", "bureau", "du", "secr\u00e9taire", "du", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "afin", "d'accomplir", "son", "mandat", "et", "de", "s'acquitter", "de", "ses", "responsabilit\u00e9s", "en", "qualit\u00e9", "de", "chef", "d'\u00e9tat", "et", "en", "ce", "qui", "concerne", "la", "constitution", "le", "c\u00e9r\u00e9monial", "et", "les", "autres", "responsabilit\u00e9s", "traditionnelles", "le", "conseil", "priv\u00e9", "du", "roi", "ou", "de", "la", "reine", "pour", "le", "canada", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "par", "la", "loi", "constitutionnelle", "de", "afin", "d'aider", "et", "aviser", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "en", "conseil", "dans", "l'administration", "du", "gouvernement", "il", "est", "le", "principal", "organe", "du", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "apr\u00e8s", "la", "couronne", "le", "ministre", "des", "affaires", "intergouvernementales", "est", "par", "tradition", "le", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "priv\u00e9", "en", "plus", "des", "candidats", "aux", "postes", "de", "ministre", "le", "premier", "ministre", "peut", "recommander", "la", "nomination", "d'autres", "personnes", "au", "titre", "de", "conseillers", "priv\u00e9s", "telles", "que", "des", "personnalit\u00e9s", "de", "marque", "d'anciens", "membres", "du", "gouvernement", "ou", "tout", "simplement", "des", "gens", "\u00e0", "titre", "honorifique", "le", "conseil", "priv\u00e9", "pourrait", "s'il", "\u00e9tait", "actif", "\u00eatre", "un", "organisme", "important", "et", "politiquement", "encombrant", "avec", "des", "membres", "allant", "toujours", "\u00e0", "contrecourant", "des", "autres", "il", "s'est", "sorti", "de", "cette", "malencontreuse", "situation", "d'une", "fa\u00e7on", "simple", "et", "efficace", "en", "ne", "r\u00e9unissant", "que", "tr\u00e8s", "rarement", "tous", "ses", "membres", "ainsi", "la", "derni\u00e8re", "fois", "que", "le", "conseil", "priv\u00e9", "a", "r\u00e9uni", "tous", "ses", "membres", "fut", "en", "afin", "de", "consentir", "officiellement", "au", "mariage", "royal", "du", "prince", "charles", "prince", "de", "galles", "et", "de", "lady", "diana", "spencer", "suivant", "l'annonce", "des", "fian\u00e7ailles", "du", "prince", "\u00e0", "la", "duchesse", "de", "cornouailles", "camilla", "parker", "bowles", "en", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "justice", "du", "canada", "annon\u00e7a", "que", "le", "conseil", "priv\u00e9", "n'avait", "pas", "\u00e0", "se", "r\u00e9unir", "puisque", "le", "mariage", "n'aboutirait", "pas", "\u00e0", "une", "descendance", "et", "donc", "n'affecterait", "pas", "l'ordre", "de", "succession", "pour", "la", "couronne", "du", "canada", "selon", "david", "brown", "dirigeant", "au", "bureau", "du", "conseil", "priv\u00e9", "en", "si", "le", "conseil", "priv\u00e9", "avait", "rejet\u00e9", "le", "mariage", "de", "il", "y", "aurait", "eu", "division", "dans", "la", "lign\u00e9e", "royale", "ainsi", "qu'avec", "les", "autres", "pays", "membres", "du", "commonwealth", "par", "cons\u00e9quent", "aucun", "descendant", "du", "prince", "de", "galles", "n'aurait", "\u00e9t\u00e9", "reconnu", "comme", "l\u00e9gitime", "successeur", "au", "tr\u00f4ne", "cette", "situation", "aurait", "amen\u00e9", "le", "canada", "\u00e0", "cr\u00e9er", "sa", "propre", "monarchie", "ou", "\u00e0", "changer", "son", "r\u00e9gime", "d'\u00e9tat", "pour", "celui", "d'une", "r\u00e9publique", "le", "gouvernement", "est", "compos\u00e9", "du", "cabinet", "minist\u00e9riel", "organe", "ex\u00e9cutif", "du", "conseil", "priv\u00e9", "et", "lequel", "est", "dirig\u00e9", "par", "le", "premier", "ministre", "dans", "ces", "t\u00e2ches", "ce", "dernier", "est", "soutenu", "par", "le", "bureau", "du", "conseil", "priv\u00e9", "\u00e0", "sa", "t\u00eate", "se", "trouve", "le", "greffier", "du", "conseil", "priv\u00e9", "le", "plus", "haut", "fonctionnaire", "apolitique", "du", "gouvernement", "du", "canada", "en", "tant", "que", "secr\u00e9taire", "du", "cabinet", "le", "greffier", "du", "conseil", "priv\u00e9", "joue", "un", "r\u00f4le", "central", "dans", "la", "gestion", "de", "l'\u00e9tat", "et", "a", "pour", "t\u00e2ches", "de", "conseiller", "de", "fa\u00e7on", "impartiale", "et", "seconder", "le", "premier", "ministre", "et", "le", "cabinet", "et", "diriger", "la", "fonction", "publique", "le", "gouvernement", "du", "canada", "est", "en", "plus", "assist\u00e9", "par", "le", "conseil", "du", "tr\u00e9sor", "comit\u00e9", "du", "cabinet", "compos\u00e9", "du", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "du", "tr\u00e9sor", "et", "de", "ministres", "le", "conseil", "du", "tr\u00e9sor", "est", "charg\u00e9", "de", "l'imputabilit\u00e9", "et", "de", "l'\u00e9thique", "de", "la", "gestion", "des", "finances", "du", "personnel", "et", "de", "l'administration", "de", "la", "fonction", "de", "contr\u00f4le", "ainsi", "que", "de", "l'approbation", "des", "r\u00e8glements", "et", "de", "la", "plupart", "des", "d\u00e9crets", "en", "conseil", "ainsi", "tout", "comme", "le", "bureau", "du", "conseil", "priv\u00e9", "le", "conseil", "du", "tr\u00e9sor", "joue", "un", "r\u00f4le", "central", "dans", "la", "gestion", "de", "l'\u00e9tat", "mais", "constitue", "un", "organe", "politique", "dont", "les", "membres", "sont", "\u00e9lus", "contrairement", "\u00e0", "ce", "dernier", "le", "conseil", "du", "tr\u00e9sor", "est", "donc", "directement", "imputable", "au", "parlement", "bien", "que", "chaque", "minist\u00e8re", "soit", "responsable", "de", "son", "portefeuille", "respectif", "trois", "minist\u00e8res", "jouent", "un", "r\u00f4le", "central", "dans", "la", "gestion", "des", "finances", "publiques", "de", "l'\u00e9tat", "et", "supporte", "ainsi", "les", "travaux", "du", "conseil", "du", "tr\u00e9sor", "et", "des", "autres", "minist\u00e8res", "ainsi", "le", "minist\u00e8re", "des", "finances", "est", "responsable", "de", "toutes", "les", "questions", "en", "mati\u00e8re", "de", "finances", "publiques", "qui", "ne", "sont", "pas", "attribu\u00e9es", "de", "droit", "au", "conseil", "du", "tr\u00e9sor", "tel", "l'\u00e9tablissement", "du", "budget", "f\u00e9d\u00e9ral", "et", "de", "la", "politique", "\u00e9conomique", "et", "financi\u00e8re", "du", "pays", "l'agence", "du", "revenu", "du", "canada", "est", "quant", "\u00e0", "elle", "responsable", "du", "contr\u00f4le", "d'application", "de", "la", "l\u00e9gislation", "fiscale", "alors", "que", "le", "minist\u00e8re", "des", "travaux", "publics", "et", "des", "services", "gouvernementaux", "est", "un", "organisme", "de", "services", "communs", "destin\u00e9s", "\u00e0", "aider", "les", "minist\u00e8res", "\u00e0", "r\u00e9aliser", "leurs", "programmes", "le", "ministre", "de", "ce", "dernier", "minist\u00e8re", "est", "par", "tradition", "le", "receveur", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "canada", "et", "donc", "responsable", "de", "l'\u00e9mission", "et", "de", "la", "r\u00e9ception", "de", "tous", "les", "paiements", "faits", "et", "re\u00e7us", "par", "le", "gouvernement", "et", "responsable", "de", "la", "pr\u00e9paration", "et", "de", "la", "publication", "des", "comptes", "publics", "d'autres", "organismes", "existent", "dans", "la", "gestion", "centrale", "et", "le", "contr\u00f4le", "de", "l'\u00e9tat", "mais", "ceuxci", "rel\u00e8vent", "directement", "du", "parlement", "et", "sont", "donc", "ind\u00e9pendants", "du", "gouvernement", "tel", "est", "le", "cas", "du", "bureau", "du", "commissaire", "\u00e0", "l'\u00e9thique", "du", "bureau", "du", "v\u00e9rificateur", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "du", "commissariat", "aux", "langues", "officielles", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "le", "canada", "est", "un", "r\u00e9gime", "parlementaire", "f\u00e9d\u00e9ral", "avec", "une", "tradition", "d\u00e9mocratique", "h\u00e9rit\u00e9e", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "anglaise", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "est", "constitu\u00e9", "du", "parlement", "lequel", "comprend", "le", "roi", "ou", "la", "reine", "en", "son", "absence", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "canada", "le", "s\u00e9nat", "et", "la", "chambre", "des", "communes", "la", "repr\u00e9sentation", "du", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "se", "fait", "par", "la", "colline", "du", "parlement", "l\u00e0", "o\u00f9", "se", "situent", "tous", "les", "\u00e9difices", "parlementaires", "assermentations", "\u00e9lections", "et", "nominations", "avant", "d'entrer", "en", "fonction", "le", "premier", "ministre", "du", "canada", "ainsi", "que", "tous", "les", "membres", "de", "son", "cabinet", "minist\u00e9riel", "sont", "asserment\u00e9s", "par", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "en", "conseil", "d'abord", "en", "tant", "que", "conseillers", "priv\u00e9s", "au", "sein", "du", "conseil", "priv\u00e9", "du", "roi", "pour", "le", "canada", "et", "ensuite", "en", "tant", "que", "membres", "du", "cabinet", "le", "premier", "ministre", "exerce", "des", "pouvoirs", "nombreux", "notamment", "quant", "\u00e0", "la", "nomination", "des", "responsables", "au", "sein", "du", "gouvernement", "et", "de", "l'administration", "publique", "la", "tradition", "veut", "que", "le", "pr\u00e9dicat", "le", "tr\u00e8s", "honorable", "pr\u00e9c\u00e8de", "le", "nom", "du", "premier", "ministre", "justin", "trudeau", "chef", "du", "parti", "lib\u00e9ral", "du", "canada", "est", "premier", "ministre", "depuis", "le", "novembre", "chacun", "des", "ministres", "a", "la", "responsabilit\u00e9", "de", "son", "minist\u00e8re", "respectif", "ainsi", "chaque", "ministre", "est", "charg\u00e9", "de", "la", "nomination", "des", "responsables", "au", "sein", "du", "minist\u00e8re", "dont", "le", "sousministre", "ce", "dernier", "constitue", "la", "plus", "haute", "autorit\u00e9", "administrative", "non", "\u00e9lue", "du", "minist\u00e8re", "son", "r\u00f4le", "est", "de", "conseiller", "le", "ministre", "et", "de", "rendre", "compte", "\u00e0", "celuici", "des", "activit\u00e9s", "du", "minist\u00e8re", "la", "chambre", "des", "communes", "du", "canada", "est", "compos\u00e9e", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "\u00e9lus", "au", "scrutin", "uninominal", "majoritaire", "\u00e0", "un", "tour", "dans", "chacune", "des", "circonscriptions", "\u00e9lectorales", "jadis", "appel\u00e9es", "comt\u00e9s", "des", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "sont", "d\u00e9clench\u00e9es", "par", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "en", "conseil", "apr\u00e8s", "que", "celuici", "a", "dissous", "la", "chambre", "des", "communes", "pour", "l'une", "des", "raisons", "suivantes", "sous", "recommandation", "volontaire", "et", "strat\u00e9gique", "du", "premier", "ministre", "au", "terme", "du", "mandat", "de", "quatre", "ans", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "vote", "de", "confiance", "non", "favorable", "au", "gouvernement", "en", "place", "par", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "f\u00e9d\u00e9rauxles", "membres", "du", "s\u00e9nat", "dont", "les", "si\u00e8ges", "sont", "octroy\u00e9s", "sur", "une", "base", "r\u00e9gionale", "sont", "choisis", "par", "le", "premier", "ministre", "et", "asserment\u00e9s", "\u00e0", "vie", "par", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "en", "conseil", "pour", "servir", "jusqu'\u00e0", "l'\u00e2ge", "maximum", "de", "ans", "fonctionnement", "du", "parlement", "\u00e0", "l'issue", "de", "l'\u00e9lection", "f\u00e9d\u00e9rale", "canadienne", "de", "les", "cinq", "partis", "politiques", "du", "canada", "si\u00e9geant", "actuellement", "au", "parlement", "sont", "en", "ordre", "d\u00e9croissant", "de", "repr\u00e9sentation", "\u00e0", "la", "chambre", "des", "communes", "le", "parti", "lib\u00e9ral", "du", "canada", "le", "parti", "conservateur", "du", "canada", "nouveau", "parti", "d\u00e9mocratique", "du", "canada", "le", "bloc", "qu\u00e9b\u00e9cois", "et", "le", "parti", "vert", "du", "canada", "aucun", "d\u00e9put\u00e9", "ind\u00e9pendant", "n'a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9lu", "le", "octobre", "bien", "que", "plusieurs", "autres", "partis", "ne", "soient", "pas", "repr\u00e9sent\u00e9s", "au", "parlement", "la", "liste", "des", "partis", "historiques", "avec", "repr\u00e9sentation", "est", "substantielle", "voir", "partis", "politiques", "canadiens", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "chambre", "des", "communes", "est", "responsable", "de", "la", "direction", "des", "affaires", "parlementaires", "de", "la", "chambre", "il", "veille", "au", "bon", "d\u00e9roulement", "de", "la", "chambre", "\u00e0", "l'interpr\u00e9tation", "impartiale", "des", "r\u00e8gles", "et", "\u00e0", "la", "d\u00e9fense", "des", "droits", "et", "privil\u00e8ges", "de", "tous", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "si\u00e9geant", "au", "centre", "de", "la", "chambre", "avec", "des", "greffiers", "adjoints", "sousgreffiers", "et", "l\u00e9gistes", "le", "greffier", "de", "la", "chambre", "des", "communes", "rel\u00e8ve", "du", "pr\u00e9sident", "et", "a", "pour", "t\u00e2ches", "de", "conseiller", "de", "fa\u00e7on", "impartiale", "le", "pr\u00e9sident", "et", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "sur", "l'interpr\u00e9tation", "des", "r\u00e8gles", "des", "usages", "et", "de", "la", "jurisprudence", "parlementaires", "il", "est", "aussi", "responsable", "de", "l'enregistrement", "des", "d\u00e9cisions", "et", "des", "d\u00e9bats", "de", "la", "chambre", "dans", "le", "hansard", "et", "de", "faire", "parvenir", "les", "publications", "\u00e0", "la", "gazette", "officielle", "le", "sergent", "d'armes", "assiste", "quant", "\u00e0", "lui", "le", "greffier", "de", "la", "chambre", "des", "communes", "dans", "son", "r\u00f4le", "de", "chef", "de", "la", "cit\u00e9", "parlementaire", "notamment", "dans", "les", "fonctions", "protocolaires", "telles", "que", "le", "c\u00e9r\u00e9monial", "de", "la", "masse", "au", "d\u00e9but", "et", "\u00e0", "la", "fin", "de", "chaque", "s\u00e9ance", "dans", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "l'entretien", "des", "\u00e9difices", "parlementaires", "le", "s\u00e9nat", "fonctionne", "sensiblement", "de", "la", "m\u00eame", "fa\u00e7on", "que", "la", "chambre", "des", "communes", "cependant", "comme", "c'est", "la", "chambre", "haute", "du", "parlement", "la", "repr\u00e9sentation", "de", "l'autorit\u00e9", "est", "plus", "pr\u00e9sente", "\u00e0", "titre", "de", "membre", "du", "service", "interne", "de", "la", "maison", "royale", "l'huissier", "du", "b\u00e2ton", "noir", "agit", "en", "tant", "que", "serviteur", "personnel", "de", "la", "reine", "et", "sert", "de", "messager", "parlementaire", "afin", "de", "convoquer", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "au", "discours", "du", "tr\u00f4ne", "et", "\u00e0", "la", "c\u00e9r\u00e9monie", "de", "la", "sanction", "royale", "il", "est", "responsable", "des", "d\u00e9tails", "protocolaires", "logistiques", "et", "administratifs", "entourant", "tous", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "d'envergure", "nationale", "tels", "que", "l'ouverture", "des", "l\u00e9gislatures", "l'investiture", "du", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "les", "fun\u00e9railles", "nationales", "et", "la", "r\u00e9ception", "des", "dignitaires", "et", "officiels", "\u00e9trangers", "par", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "dans", "l'exercice", "de", "leurs", "t\u00e2ches", "les", "parlementaires", "sont", "assist\u00e9s", "par", "la", "biblioth\u00e8que", "du", "parlement", "laquelle", "offre", "des", "services", "objectifs", "d'information", "juridique", "budg\u00e9taire", "et", "d'estimation", "de", "co\u00fbts", "en", "mati\u00e8re", "de", "responsabilit\u00e9", "minist\u00e9rielle", "les", "membres", "du", "cabinet", "doivent", "rendre", "compte", "des", "activit\u00e9s", "de", "leur", "minist\u00e8re", "lors", "d'une", "p\u00e9riode", "de", "questions", "et", "de", "r\u00e9ponses", "orales", "\u00e0", "chaque", "jour", "de", "travail", "de", "la", "chambre", "des", "communes", "ainsi", "une", "p\u00e9riode", "de", "la", "journ\u00e9e", "est", "allou\u00e9e", "o\u00f9", "tous", "les", "membres", "du", "gouvernement", "dans", "la", "mesure", "du", "possible", "si\u00e8gent", "en", "chambre", "afin", "de", "r\u00e9pondre", "aux", "questions", "de", "l'opposition", "officielle", "et", "des", "autres", "partis", "d'opposition", "une", "p\u00e9riode", "similaire", "existe", "au", "s\u00e9nat", "o\u00f9", "les", "membres", "de", "l'opposition", "interrogent", "le", "leader", "parlementaire", "du", "gouvernement", "au", "s\u00e9nat", "\u00e0", "l'ouverture", "de", "chaque", "session", "parlementaire", "deux", "par", "ann\u00e9e", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "en", "conseil", "prononce", "le", "discours", "du", "tr\u00f4ne", "\u00e0", "m\u00eame", "la", "salle", "du", "tr\u00f4ne", "la", "chambre", "du", "s\u00e9nat", "ce", "discours", "stipule", "les", "grandes", "lignes", "d'intervention", "du", "gouvernement", "tout", "au", "long", "de", "la", "session", "parlementaire", "ce", "discours", "est", "ensuite", "pass\u00e9", "au", "vote", "par", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "et", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "soumis", "\u00e0", "une", "motion", "de", "confiance", "cette", "motion", "a", "pour", "effet", "d'induire", "au", "vote", "la", "qualit\u00e9", "de", "faire", "tomber", "le", "gouvernement", "si", "le", "vote", "s'av\u00e8re", "n\u00e9gatif", "dans", "cette", "situation", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "en", "conseil", "doit", "dissoudre", "la", "chambre", "des", "communes", "et", "d\u00e9clencher", "des", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "si", "le", "vote", "est", "positif", "le", "gouvernement", "peut", "cependant", "mettre", "en", "uvre", "ces", "directives", "en", "plus", "des", "travaux", "l\u00e9gislatifs", "effectu\u00e9s", "en", "chambre", "diff\u00e9rents", "comit\u00e9s", "s\u00e9natoriaux", "et", "comit\u00e9s", "des", "communes", "existent", "afin", "d'approfondir", "les", "\u00e9tudes", "ces", "comit\u00e9s", "permettent", "aux", "d\u00e9put\u00e9s", "et", "aux", "s\u00e9nateurs", "de", "rencontrer", "et", "d'interroger", "dans", "un", "cadre", "formel", "des", "experts", "ou", "groupes", "de", "citoyens", "pouvant", "apporter", "une", "opinion", "sur", "le", "sujet", "d\u00e9battu", "ces", "comit\u00e9s", "d\u00e9posent", "ensuite", "leurs", "rapports", "\u00e0", "la", "chambre", "et", "au", "s\u00e9nat", "pour", "examen", "subs\u00e9quent", "sauf", "exception", "telle", "le", "vote", "du", "budget", "l'approbation", "des", "deux", "chambres", "l\u00e9gislatives", "est", "n\u00e9cessaire", "pour", "que", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "en", "conseil", "sanctionne", "la", "cr\u00e9ation", "la", "modification", "ou", "l'abrogation", "d'une", "loi", "charte", "canadienne", "des", "droits", "et", "libert\u00e9s", "la", "constitution", "inclut", "la", "charte", "canadienne", "des", "droits", "et", "libert\u00e9s", "garantissant", "aux", "canadiens", "les", "droits", "et", "libert\u00e9s", "qui", "y", "sont", "\u00e9nonc\u00e9s", "et", "qui", "ne", "peuvent", "\u00eatre", "enfreints", "par", "aucun", "niveau", "de", "gouvernement", "au", "canada", "ils", "ne", "peuvent", "\u00eatre", "restreints", "que", "par", "une", "r\u00e8gle", "de", "droit", "dans", "des", "limites", "qui", "soient", "raisonnables", "et", "dont", "la", "justification", "puisse", "se", "d\u00e9montrer", "dans", "le", "cadre", "d'une", "soci\u00e9t\u00e9", "libre", "et", "d\u00e9mocratique", "extrait", "du", "premier", "article", "de", "la", "charte", "en", "outre", "une", "disposition", "de", "d\u00e9rogation", "octroie", "au", "parlement", "f\u00e9d\u00e9ral", "ainsi", "qu'aux", "l\u00e9gislatures", "provinciales", "le", "pouvoir", "de", "l\u00e9gif\u00e9rer", "en", "tout", "temps", "et", "dans", "la", "mesure", "convenue", "par", "les", "l\u00e9gislateurs", "en", "outrepassant", "temporairement", "certaines", "dispositions", "de", "la", "charte", "dans", "les", "libert\u00e9s", "fondamentales", "les", "garanties", "juridiques", "ou", "les", "droits", "\u00e0", "l'\u00e9galit\u00e9", "pour", "une", "p\u00e9riode", "de", "cinq", "ans", "renouvelable", "cour", "supr\u00eame", "du", "canada", "la", "cour", "supr\u00eame", "du", "canada", "est", "la", "juridiction", "d'appel", "de", "dernier", "ressort", "du", "pays", "etou", "la", "plus", "haute", "cour", "au", "canada", "elle", "tranche", "des", "questions", "de", "droit", "dimportances", "pour", "le", "public", "elle", "contribue", "aussi", "\u00e0", "l'\u00e9volution", "de", "tous", "les", "domaines", "du", "droit", "au", "canada", "elle", "est", "compos\u00e9e", "de", "juges", "dont", "le", "juge", "en", "chef", "du", "canada", "la", "cour", "supr\u00eame", "du", "canada", "constitue", "une", "institution", "nationale", "majeure", "qui", "se", "trouve", "au", "sommet", "du", "pouvoir", "judiciaire", "de", "l\u00e9tat", "canadien", "fonctionnement", "du", "f\u00e9d\u00e9ralisme", "la", "constitution", "garantit", "un", "partage", "des", "comp\u00e9tences", "l\u00e9gislatives", "entre", "le", "parlement", "et", "les", "l\u00e9gislatures", "provinciales", "chacun", "des", "paliers", "poss\u00e8de", "l'autorit\u00e9", "supr\u00eame", "sur", "leurs", "comp\u00e9tences", "respectives", "bien", "que", "les", "deux", "aient", "une", "comp\u00e9tence", "\u00e9gale", "dans", "les", "mati\u00e8res", "sur", "l'immigration", "et", "l'agriculture", "afin", "de", "faire", "respecter", "ce", "partage", "des", "juridictions", "plusieurs", "d\u00e9bats", "se", "traduisent", "souvent", "en", "cour", "supr\u00eame", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "il", "s'est", "cependant", "av\u00e9r\u00e9", "que", "les", "provinces", "poss\u00e8dent", "significativement", "plus", "de", "pouvoirs", "que", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "au", "point", "o\u00f9", "les", "provinces", "ont", "le", "pouvoir", "d'influencer", "indirectement", "l'impact", "de", "certaines", "comp\u00e9tences", "f\u00e9d\u00e9rales", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "limites", "de", "leur", "territoire", "tel", "est", "le", "cas", "en", "mati\u00e8re", "de", "r\u00e9glementation", "du", "trafic", "et", "du", "commerce", "comp\u00e9tence", "f\u00e9d\u00e9rale", "et", "d'octroi", "de", "permis", "d'exercice", "et", "de", "pratique", "commerciale", "comp\u00e9tence", "provinciale", "ou", "d'\u00e9laboration", "contractuelle", "comp\u00e9tence", "provinciale", "ainsi", "dans", "cet", "exemple", "les", "principes", "du", "libremarch\u00e9", "promus", "par", "les", "gouvernements", "f\u00e9d\u00e9raux", "peuvent", "\u00eatre", "annihil\u00e9s", "par", "des", "politiques", "provinciales", "le", "minist\u00e8re", "des", "affaires", "intergouvernementales", "est", "un", "organisme", "du", "bureau", "du", "conseil", "priv\u00e9", "et", "est", "responsable", "des", "affaires", "parlementaires", "touchant", "les", "relations", "f\u00e9d\u00e9ralesprovincialesterritoriales", "telles", "que", "le", "f\u00e9d\u00e9ralisme", "fiscal", "l'\u00e9volution", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "et", "l'unit\u00e9", "canadienne", "dans", "un", "but", "de", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "les", "provinces", "avec", "la", "participation", "des", "territoires", "ont", "cr\u00e9\u00e9", "le", "conseil", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "en", "bien", "que", "cette", "organisation", "n'ait", "pas", "\u00e9t\u00e9", "institutionnalis\u00e9e", "elle", "permet", "aux", "provinces", "et", "territoires", "de", "consolider", "leurs", "forces", "et", "de", "travailler", "en", "collaboration", "sur", "tous", "sujets", "tombant", "dans", "leur", "juridiction", "l\u00e9gislative", "en", "favorisant", "entre", "autres", "les", "\u00e9changes", "interprovinciaux", "de", "plus", "elle", "permet", "aux", "provinces", "et", "territoires", "de", "faire", "front", "commun", "lorsque", "vient", "le", "temps", "de", "n\u00e9gocier", "avec", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "notamment", "en", "mati\u00e8re", "de", "p\u00e9r\u00e9quation", "et", "de", "d\u00e9veloppement", "de", "projets", "n\u00e9cessitant", "la", "coop\u00e9ration", "du", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "parlements", "provinciaux", "chaque", "province", "est", "un", "\u00e9tat", "\u00e0", "part", "enti\u00e8re", "avec", "un", "r\u00e9gime", "\u00e9galement", "parlementaire", "le", "r\u00e9gime", "est", "constitu\u00e9", "du", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "c'est\u00e0dire", "un", "parlement", "unicam\u00e9ral", "comprenant", "une", "assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "\u00e9lective", "et", "du", "repr\u00e9sentant", "du", "roi", "ou", "de", "la", "reine", "du", "canada", "appel\u00e9", "lieutenantgouverneur", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "c'est\u00e0dire", "le", "gouvernement", "est", "compos\u00e9", "du", "repr\u00e9sentant", "de", "la", "reine", "et", "d'un", "conseil", "des", "ministres", "dirig\u00e9", "par", "le", "premier", "ministre", "provincial", "l'assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "de", "chaque", "province", "est", "compos\u00e9e", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "\u00e9lus", "au", "scrutin", "uninominal", "majoritaire", "\u00e0", "un", "tour", "dans", "chacune", "des", "circonscriptions", "\u00e9lectorales", "provinciales", "diff\u00e9rentes", "des", "circonscriptions", "f\u00e9d\u00e9rales", "\u00e0", "l'exception", "de", "l'ontario", "o\u00f9", "plusieurs", "circonscriptions", "provinciales", "co\u00efncident", "avec", "les", "circonscriptions", "f\u00e9d\u00e9rales", "depuis", "en", "la", "colombiebritannique", "a", "\u00e9t\u00e9", "la", "premi\u00e8re", "province", "canadienne", "\u00e0", "adopter", "le", "principe", "d'\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "\u00e0", "date", "fixe", "depuis", "trois", "autres", "provinces", "soit", "l'ontario", "terreneuveetlabrador", "et", "le", "nouveaubrunswick", "ont", "fait", "de", "m\u00eame", "en", "novembre", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "modifiait", "lui", "aussi", "sa", "loi", "\u00e9lectorale", "afin", "que", "soit", "d\u00e9termin\u00e9e", "d'avance", "la", "date", "des", "futures", "\u00e9lections", "de", "nos", "jours", "seule", "la", "nouvelle\u00e9cosse", "n'a", "pas", "adopt\u00e9", "de", "loi", "pr\u00e9voyant", "des", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "\u00e0", "date", "fixe", "il", "est", "cependant", "\u00e0", "noter", "que", "la", "mise", "en", "place", "d'\u00e9lections", "\u00e0", "date", "fixe", "au", "canada", "n'a", "pas", "pour", "effet", "d'emp\u00eacher", "un", "gouvernement", "de", "perdre", "la", "confiance", "de", "son", "assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "\u00e9lective", "par", "cons\u00e9quent", "si", "un", "gouvernement", "est", "renvers\u00e9", "en", "chambre", "la", "date", "initialement", "pr\u00e9vue", "pour", "la", "tenue", "d'une", "\u00e9lection", "g\u00e9n\u00e9rale", "est", "devanc\u00e9e", "m\u00eame", "si", "le", "principe", "d'\u00e9lections", "\u00e0", "date", "fixe", "a", "\u00e9t\u00e9", "adopt\u00e9", "cette", "caract\u00e9ristique", "de", "ce", "dernier", "dans", "le", "contexte", "canadien", "se", "distingue", "de", "celui", "appliqu\u00e9", "aux", "\u00e9tatsunis", "o\u00f9", "la", "date", "pr\u00e9vue", "par", "exemple", "pour", "la", "tenue", "des", "\u00e9lections", "pr\u00e9sidentielles", "ne", "peut", "\u00eatre", "devanc\u00e9e", "et", "ce", "m\u00eame", "si", "le", "pr\u00e9sident", "am\u00e9ricain", "n'est", "plus", "en", "mesure", "d'exercer", "son", "mandat", "le", "syst\u00e8me", "d\u00e9mocratique", "et", "parlementaire", "d'une", "province", "est", "par", "d\u00e9faut", "celui", "d\u00e9fini", "dans", "la", "loi", "constitutionnelle", "de", "\u00e0", "savoir", "un", "syst\u00e8me", "similaire", "\u00e0", "celui", "du", "parlement", "f\u00e9d\u00e9ral", "cependant", "chaque", "parlement", "provincial", "a", "le", "pouvoir", "de", "modifier", "sa", "propre", "constitution", "provinciale", "syst\u00e8me", "juridique", "et", "droit", "tribunaux", "la", "judicature", "du", "canada", "est", "d\u00e9finie", "dans", "la", "loi", "constitutionnelle", "de", "elle", "joue", "un", "r\u00f4le", "important", "dans", "l'interpr\u00e9tation", "des", "lois", "et", "poss\u00e8de", "le", "pouvoir", "d'invalider", "les", "lois", "qui", "transgressent", "la", "constitution", "tous", "les", "tribunaux", "provinciaux", "et", "f\u00e9d\u00e9raux", "sont", "organis\u00e9s", "en", "une", "seule", "pyramide", "\u00e0", "quatre", "niveaux", "la", "cour", "supr\u00eame", "du", "canada", "constitu\u00e9e", "en", "est", "la", "plus", "haute", "instance", "judiciaire", "du", "pays", "et", "en", "l'occurrence", "la", "cour", "de", "dernier", "ressort", "nationale", "elle", "a", "comp\u00e9tence", "sur", "des", "litiges", "relevant", "de", "tous", "les", "domaines", "du", "droit", "chapeautant", "la", "cour", "d'appel", "f\u00e9d\u00e9rale", "ainsi", "que", "toutes", "les", "cours", "d'appel", "provinciales", "sous", "ces", "juridictions", "viennent", "la", "cour", "f\u00e9d\u00e9rale", "la", "cour", "canadienne", "de", "l'imp\u00f4t", "ainsi", "que", "les", "cours", "sup\u00e9rieures", "de", "comp\u00e9tence", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "provinces", "et", "des", "territoires", "puis", "au", "bas", "de", "la", "pyramide", "viennent", "les", "cours", "typiquement", "d\u00e9crites", "comme", "des", "cours", "provinciales", "bien", "que", "ne", "faisant", "pas", "officiellement", "partie", "du", "syst\u00e8me", "judiciaire", "canadien", "du", "fait", "qu'ils", "ne", "sont", "pas", "officiellement", "des", "cours", "de", "justice", "les", "tribunaux", "administratifs", "sont", "partie", "int\u00e9grante", "du", "syst\u00e8me", "cr\u00e9\u00e9", "au", "canada", "par", "le", "gouvernement", "pour", "r\u00e9soudre", "les", "litiges", "entre", "autres", "en", "mati\u00e8re", "de", "relations", "de", "travail", "d'autre", "part", "le", "mandat", "de", "la", "judicature", "est", "de", "pourvoir", "\u00e0", "la", "primaut\u00e9", "du", "droit", "de", "fa\u00e7on", "impartiale", "et", "accessible", "\u00e0", "tous", "la", "primaut\u00e9", "du", "droit", "\u00e9tant", "assur\u00e9e", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "magistrature", "face", "aux", "institutions", "politiques", "la", "juge", "en", "chef", "du", "canada", "beverley", "mclachlin", "de", "m\u00eame", "que", "les", "huit", "autres", "juges", "pu\u00een\u00e9s", "de", "la", "cour", "supr\u00eame", "sont", "asserment\u00e9s", "par", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "en", "conseil", "apr\u00e8s", "avis", "du", "premier", "ministre", "tous", "les", "juges", "des", "cours", "d'appel", "provinciales", "et", "f\u00e9d\u00e9rale", "et", "des", "cours", "sup\u00e9rieures", "sont", "aussi", "asserment\u00e9s", "de", "la", "m\u00eame", "mani\u00e8re", "apr\u00e8s", "avis", "du", "premier", "ministre", "et", "du", "ministre", "de", "la", "justice", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "consultation", "des", "organismes", "non", "gouvernementaux", "le", "cabinet", "f\u00e9d\u00e9ral", "nomme", "les", "magistrats", "des", "cours", "sup\u00e9rieures", "aux", "niveaux", "provincial", "et", "territorial", "les", "postes", "des", "tribunaux", "du", "bas", "de", "la", "pyramide", "judiciaire", "aux", "niveaux", "provincial", "et", "territorial", "sont", "combl\u00e9s", "par", "les", "gouvernements", "respectifs", "droit", "positif", "droit", "constitutionnel", "le", "fondement", "l\u00e9gal", "du", "canada", "repose", "dans", "la", "constitution", "du", "canada", "celleci", "est", "compos\u00e9e", "de", "textes", "\u00e9crits", "de", "traditions", "et", "de", "conventions", "non", "\u00e9crites", "dont", "les", "origines", "proviennent", "du", "droit", "anglais", "et", "dont", "la", "pertinence", "au", "sein", "du", "droit", "canadien", "est", "de", "nos", "jours", "confirm\u00e9e", "par", "la", "jurisprudence", "gr\u00e2ce", "au", "premier", "paragraphe", "du", "pr\u00e9ambule", "de", "la", "loi", "constitutionnelle", "de", "consid\u00e9rant", "que", "les", "provinces", "du", "canada", "de", "la", "nouvelle\u00e9cosse", "et", "du", "nouveaubrunswick", "ont", "exprim\u00e9", "le", "d\u00e9sir", "de", "contracter", "une", "union", "f\u00e9d\u00e9rale", "pour", "ne", "former", "qu'une", "seule", "et", "m\u00eame", "puissance", "dominion", "sous", "la", "couronne", "du", "royaumeuni", "de", "la", "grandebretagne", "et", "d'irlande", "avec", "une", "constitution", "reposant", "sur", "les", "m\u00eames", "principes", "que", "celle", "du", "royaumeuni", "cependant", "la", "proclamation", "royale", "de", "est", "le", "point", "de", "d\u00e9part", "du", "droit", "canadien", "pour", "tous", "sujets", "en", "litige", "tels", "que", "les", "conflits", "frontaliers", "des", "provinces", "par", "suite", "de", "la", "cession", "du", "territoire", "par", "la", "france", "la", "proclamation", "a", "impos\u00e9", "au", "canada", "toutes", "lois", "en", "vigueur", "en", "au", "royaumeuni", "et", "a", "amen\u00e9", "avec", "elle", "tous", "les", "droits", "d\u00e9tenus", "par", "les", "britanniques", "dans", "l'empire", "encore", "aujourd'hui", "plusieurs", "lois", "ou", "traditions", "britanniques", "en", "vigueur", "en", "font", "partie", "int\u00e9grante", "du", "contexte", "l\u00e9gal", "canadien", "par", "exemple", "plusieurs", "institutions", "politiques", "existantes", "de", "nos", "jours", "telles", "que", "les", "assembl\u00e9es", "l\u00e9gislatives", "trouvent", "leur", "source", "dans", "des", "traditions", "en", "vigueur", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "au", "royaumeuni", "et", "dans", "l'ensemble", "de", "l'empire", "britannique", "ces", "lois", "et", "traditions", "britanniques", "n'ont", "pour", "la", "plupart", "de", "repr\u00e9sentation", "\u00e9crite", "dans", "le", "droit", "canadien", "que", "la", "jurisprudence", "des", "tribunaux", "de", "plus", "la", "magna", "carta", "de", "et", "la", "d\u00e9claration", "des", "droits", "bill", "of", "rights", "de", "octroient", "certains", "droits", "fondamentaux", "aux", "canadiens", "dont", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "la", "libert\u00e9", "de", "presse", "le", "droit", "de", "vote", "et", "le", "principe", "de", "l'habeas", "corpus", "les", "droits", "de", "tout", "homme", "et", "femme", "canadien", "sont", "par", "ailleurs", "repris", "et", "confirm\u00e9s", "par", "\u00e9crit", "dans", "la", "charte", "canadienne", "des", "droits", "et", "libert\u00e9s", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "par", "cons\u00e9quent", "en", "plus", "des", "droits", "\u00e9nonc\u00e9s", "par", "\u00e9crit", "dans", "les", "textes", "constitutionnels", "il", "existe", "une", "th\u00e9orie", "judiciaire", "en", "jurisprudence", "canadienne", "qui", "fait", "intervenir", "des", "droits", "intrins\u00e8ques", "\u00e0", "la", "constitution", "afin", "de", "reconna\u00eetre", "les", "lois", "et", "traditions", "existantes", "lors", "de", "l'entr\u00e9e", "en", "vigueur", "de", "la", "loi", "constitutionnelle", "de", "et", "m\u00eame", "avant", "de", "la", "proclamation", "royale", "en", "cette", "th\u00e9orie", "est", "mieux", "connue", "sous", "le", "nom", "de", "charte", "des", "droits", "implicite", "elle", "a", "pr\u00e9s\u00e9ance", "tant", "et", "aussi", "longtemps", "qu'elle", "n'est", "pas", "contredite", "par", "des", "dispositions", "\u00e9crites", "de", "la", "constitution", "m\u00eame", "par", "une", "loi", "du", "parlement", "ou", "d'une", "l\u00e9gislature", "provinciale", "ou", "par", "des", "conventions", "non", "\u00e9crites", "le", "droit", "positif", "canadien", "est", "ainsi", "compos\u00e9", "de", "quatre", "grandes", "sph\u00e8res", "la", "l\u00e9gislation", "la", "jurisprudence", "la", "doctrine", "et", "la", "tradition", "le", "bijuridisme", "est", "un", "trait", "particulier", "du", "droit", "canadien", "en", "effet", "la", "common", "law", "est", "l'unique", "loi", "civile", "au", "canada", "comme", "dans", "la", "plupart", "des", "pays", "anglophones", "sauf", "dans", "les", "comp\u00e9tences", "l\u00e9gislatives", "du", "qu\u00e9bec", "o\u00f9", "la", "pr\u00e9s\u00e9ance", "est", "donn\u00e9e", "exclusivement", "au", "code", "civil", "du", "qu\u00e9bec", "cependant", "seuls", "les", "principes", "de", "la", "common", "law", "r\u00e9gissent", "la", "constitution", "par", "cons\u00e9quent", "les", "dispositions", "constitutionnelles", "sont", "muables", "et", "constamment", "en", "modification", "jour", "apr\u00e8s", "jour", "autrement", "dit", "les", "\u00e9crits", "constitutionnels", "ne", "forment", "que", "des", "points", "de", "d\u00e9part", "auxquels", "les", "classes", "m\u00e9diatiques", "politiques", "et", "sociales", "se", "rattachent", "pour", "ensuite", "influencer", "les", "comportements", "populaires", "de", "fa\u00e7on", "\u00e0", "conserver", "ou", "modifier", "la", "constitution", "par", "voie", "de", "conventions", "non", "\u00e9crites", "de", "cette", "fa\u00e7on", "ses", "principes", "s'appliquent", "par", "exemple", "aux", "comp\u00e9tences", "l\u00e9gislatives", "provinciales", "pour", "que", "cellesci", "demeurent", "aux", "provinces", "ou", "soient", "transf\u00e9r\u00e9es", "au", "parlement", "f\u00e9d\u00e9ral", "ou", "\u00e0", "l'inverse", "pour", "que", "des", "comp\u00e9tences", "l\u00e9gislatives", "f\u00e9d\u00e9rales", "soient", "conserv\u00e9es", "par", "le", "parlement", "f\u00e9d\u00e9ral", "ou", "transf\u00e9r\u00e9es", "aux", "l\u00e9gislatures", "provinciales", "la", "constitution", "du", "canada", "inclut", "donc", "aujourd'hui", "la", "loi", "de", "sur", "le", "canada", "la", "loi", "constitutionnelle", "de", "la", "loi", "constitutionnelle", "de", "et", "tous", "les", "documents", "figurant", "\u00e0", "son", "annexe", "les", "modifications", "constitutionnelles", "subs\u00e9quentes", "ainsi", "que", "les", "principes", "constitutionnels", "sousjacents", "common", "law", "les", "lois", "civiles", "du", "canada", "sont", "issues", "des", "lois", "civiles", "britanniques", "puis", "ont", "\u00e9t\u00e9", "adapt\u00e9es", "au", "fil", "du", "temps", "au", "contexte", "socioculturel", "et", "g\u00e9opolitique", "du", "canada", "exception", "faite", "des", "comp\u00e9tences", "l\u00e9gislatives", "du", "qu\u00e9bec", "la", "common", "law", "est", "le", "syst\u00e8me", "de", "droit", "civil", "qui", "pr\u00e9vaut", "dans", "les", "comp\u00e9tences", "l\u00e9gislatives", "provinciales", "de", "l'ensemble", "des", "provinces", "et", "territoires", "du", "canada", "la", "common", "law", "s'applique", "toutefois", "\u00e0", "toutes", "les", "provinces", "et", "territoires", "en", "mati\u00e8re", "de", "droit", "constitutionnel", "et", "de", "comp\u00e9tences", "l\u00e9gislatives", "f\u00e9d\u00e9rales", "common", "law", "ne", "se", "traduit", "pas", "en", "fran\u00e7ais", "bien", "que", "certaines", "personnes", "soient", "port\u00e9es", "\u00e0", "parler", "de", "droit", "coutumier", "la", "common", "law", "est", "plus", "qu'un", "syst\u00e8me", "de", "droit", "coutumier", "c'est", "aussi", "un", "syst\u00e8me", "de", "droit", "jurisprudentiel", "de", "droit", "l\u00e9gislatif", "et", "de", "droit", "populaire", "ainsi", "on", "parle", "de", "droit", "jurisprudentiel", "lorsque", "les", "normes", "l\u00e9gales", "sont", "promulgu\u00e9es", "par", "arr\u00eats", "des", "tribunaux", "de", "droit", "l\u00e9gislatif", "lorsque", "les", "lois", "sont", "\u00e9dict\u00e9es", "par", "le", "parlement", "f\u00e9d\u00e9ral", "ou", "les", "l\u00e9gislatures", "provinciales", "et", "de", "droit", "populaire", "lorsque", "les", "normes", "l\u00e9gales", "ont", "pour", "source", "le", "peuple", "les", "citoyens", "dans", "le", "droit", "populaire", "l'on", "parle", "de", "conventions", "non\u00e9crites", "pour", "d\u00e9finir", "les", "normes", "\u00e9manant", "du", "peuple", "dans", "le", "syst\u00e8me", "de", "common", "law", "le", "droit", "coutumier", "sert", "\u00e0", "chacun", "des", "groupes", "cihaut", "mentionn\u00e9", "pour", "acqu\u00e9rir", "de", "l'autorit\u00e9", "sur", "certaines", "mati\u00e8res", "ou", "en", "perdre", "d\u00e9pendamment", "de", "la", "tradition", "ou", "de", "la", "coutume", "\u00e9tablie", "au", "fil", "du", "temps", "cette", "tradition", "ou", "coutume", "se", "d\u00e9finit", "par", "un", "comportement", "ou", "une", "omission", "r\u00e9p\u00e9t\u00e9e", "pendant", "une", "p\u00e9riode", "de", "temps", "par", "exemple", "une", "l\u00e9gislature", "provinciale", "pourrait", "d\u00e9tenir", "l'autorit\u00e9", "sur", "certaines", "dispositions", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "routi\u00e8re", "et", "ainsi", "\u00e9tablir", "une", "loi", "qui", "interdit", "de", "tourner", "\u00e0", "gauche", "sur", "les", "feux", "rouges", "mais", "si", "l'autorit\u00e9", "responsable", "les", "forces", "polici\u00e8res", "ne", "prend", "pas", "les", "mesures", "appropri\u00e9es", "pour", "l'application", "de", "cette", "loi", "et", "que", "son", "omission", "provoque", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "coutume", "o\u00f9", "les", "conducteurs", "tournent", "\u00e0", "gauche", "sur", "les", "feux", "rouges", "malgr\u00e9", "l'interdiction", "l\u00e9gislative", "cette", "coutume", "risque", "de", "prendre", "le", "dessus", "sur", "la", "l\u00e9gislation", "et", "ainsi", "devenir", "une", "convention", "non\u00e9crite", "qui", "rend", "la", "loi", "de", "la", "l\u00e9gislature", "invalide", "le", "droit", "populaire", "s'\u00e9tant", "impos\u00e9", "toutes", "interventions", "futures", "des", "forces", "polici\u00e8res", "pour", "faire", "respecter", "la", "l\u00e9gislation", "deviendraient", "ill\u00e9gales", "l'influence", "m\u00e9diatique", "et", "la", "propagande", "deviendraient", "les", "seules", "fa\u00e7ons", "valides", "pour", "faire", "changer", "cette", "coutume", "afin", "d'obtenir", "l'approbation", "d'une", "quantit\u00e9", "suffisante", "de", "personnes", "le", "cas", "\u00e9ch\u00e9ant", "par", "cons\u00e9quent", "il", "est", "\u00e0", "noter", "que", "la", "coutume", "peut", "\u00eatre", "d'ordre", "national", "provincial", "r\u00e9gional", "local", "et", "m\u00eame", "individuel", "un", "individu", "peut", "cr\u00e9er", "sa", "propre", "loi", "ainsi", "dans", "l'exemple", "cidessus", "tourner", "\u00e0", "gauche", "sur", "les", "feux", "rouges", "est", "d'ordre", "courant", "dans", "la", "grande", "r\u00e9gion", "de", "toronto", "si", "le", "virage", "s'effectue", "lorsque", "le", "trafic", "en", "sens", "inverse", "emp\u00eache", "les", "trois", "premi\u00e8res", "voitures", "de", "tourner", "\u00e0", "gauche", "sur", "un", "feu", "vert", "ou", "jaune", "bien", "que", "la", "l\u00e9gislation", "l'interdise", "parfois", "dans", "les", "situations", "de", "plus", "grande", "port\u00e9e", "les", "gouvernements", "sont", "aux", "prises", "avec", "l'obligation", "d'entretenir", "ou", "de", "sonder", "l'opinion", "publique", "conform\u00e9ment", "\u00e0", "leur", "id\u00e9ologie", "car", "celleci", "sert", "de", "justification", "l\u00e9gale", "\u00e0", "certaines", "de", "leurs", "actions", "ou", "inactions", "tel", "est", "le", "cas", "par", "exemple", "sur", "les", "questions", "de", "reconnaissance", "de", "la", "nation", "qu\u00e9b\u00e9coise", "ou", "sur", "les", "droits", "des", "minorit\u00e9s", "francophones", "horsqu\u00e9bec", "finalement", "dans", "un", "syst\u00e8me", "de", "common", "law", "chaque", "acteur", "tente", "g\u00e9n\u00e9ralement", "de", "conserver", "son", "pouvoir", "en", "plus", "d'acqu\u00e9rir", "ou", "de", "retrouver", "un", "pouvoir", "l\u00e9gal", "voire", "constitutionnel", "par", "voie", "de", "traditions", "et", "de", "conventions", "non", "\u00e9crites", "par", "cons\u00e9quent", "l'influence", "la", "pression", "la", "manipulation", "et", "la", "propagande", "sont", "les", "moyens", "utilis\u00e9s", "au", "sein", "de", "la", "population", "des", "m\u00e9dias", "et", "des", "instances", "politiques", "afin", "de", "parvenir", "\u00e0", "ces", "buts", "ces", "derniers", "peuvent", "notamment", "\u00eatre", "atteints", "en", "tentant", "de", "casser", "les", "conventions", "en", "vigueur", "qui", "sont", "per\u00e7ues", "comme", "\u00e9tant", "contraires", "aux", "int\u00e9r\u00eats", "des", "uns", "emp\u00eacher", "certains", "groupes", "ou", "personnes", "d'imposer", "des", "coutumes", "qui", "pourraient", "\u00eatre", "inappropri\u00e9es", "pour", "les", "propres", "int\u00e9r\u00eats", "de", "ces", "m\u00eames", "personnes", "et", "cr\u00e9er", "sa", "propre", "autorit\u00e9", "ou", "imposer", "sa", "propre", "id\u00e9ologie", "equity", "et", "proc\u00e9dure", "en", "compl\u00e9ment", "de", "la", "common", "law", "existent", "les", "principes", "de", "l'\u00e9quit\u00e9", "alors", "que", "la", "common", "law", "\u00e9labore", "les", "normes", "l\u00e9gales", "l'equity", "est", "un", "ensemble", "de", "principes", "permettant", "aux", "tribunaux", "canadiens", "de", "pourvoir", "\u00e0", "l'application", "des", "normes", "l\u00e9gales", "des", "instruments", "tels", "que", "des", "brefs", "d'\u00e9vocation", "cautions", "d\u00e9crets", "injonctions", "mises", "en", "demeure", "et", "outrages", "au", "tribunal", "sont", "utilis\u00e9s", "par", "les", "tribunaux", "afin", "de", "rendre", "leurs", "jugements", "effectifs", "ainsi", "il", "est", "possible", "pour", "les", "tribunaux", "d'\u00e9tablir", "une", "forme", "de", "justice", "naturelle", "qui", "va", "audel\u00e0", "des", "sanctions", "impos\u00e9es", "par", "la", "l\u00e9gislation", "telles", "les", "dommagesint\u00e9r\u00eats", "ou", "l'emprisonnement", "dans", "un", "souci", "de", "justice", "et", "d'\u00e9quit\u00e9", "les", "tribunaux", "invoquent", "la", "pr\u00e9somption", "d'innocence", "du", "d\u00e9fendeur", "et", "donc", "les", "principes", "par", "lesquels", "chacune", "des", "parties", "adverses", "doit", "\u00eatre", "trait\u00e9e", "\u00e9quitablement", "jusqu'\u00e0", "preuve", "de", "culpabilit\u00e9", "de", "la", "partie", "d\u00e9fenderesse", "par", "exemple", "en", "pr\u00e9sumant", "son", "innocence", "le", "suspect", "d'un", "meurtre", "pourrait", "\u00eatre", "lib\u00e9r\u00e9", "sous", "caution", "en", "attendant", "son", "proc\u00e8s", "tout", "en", "promettant", "de", "compara\u00eetre", "dans", "les", "d\u00e9lais", "pr\u00e9vus", "en", "garantie", "de", "ne", "pas", "quitter", "le", "pays", "ou", "une", "r\u00e9gion", "donn\u00e9e", "un", "tribunal", "pourrait", "aussi", "par", "exemple", "\u00e9mettre", "une", "injonction", "interlocutoire", "provisoire", "emp\u00eachant", "la", "partie", "plaignante", "d'user", "d'un", "droit", "l\u00e9gal", "qui", "si", "le", "jugement", "du", "tribunal", "\u00e9tait", "favorable", "au", "d\u00e9fendeur", "rendrait", "ce", "jugement", "ineffectif", "dans", "un", "m\u00eame", "souci", "de", "justice", "et", "d'\u00e9quit\u00e9", "les", "peines", "impos\u00e9es", "\u00e0", "un", "coupable", "d\u00e9clar\u00e9", "peuvent", "\u00eatre", "r\u00e9duites", "ou", "augment\u00e9es", "par", "un", "tribunal", "apr\u00e8s", "\u00e9valuation", "des", "causes", "affligeantes", "et", "r\u00e9ductrices", "par", "exemple", "le", "coupable", "d\u00e9clar\u00e9", "\u00e0", "une", "infraction", "pourrait", "voir", "sa", "peine", "r\u00e9duite", "de", "fa\u00e7on", "substantielle", "par", "un", "tribunal", "en", "consid\u00e9ration", "du", "traitement", "m\u00e9diatique", "qui", "lui", "a", "\u00e9t\u00e9", "inflig\u00e9", "\u00e0", "l'inverse", "sa", "peine", "pourrait", "\u00eatre", "augment\u00e9e", "significativement", "dans", "la", "situation", "o\u00f9", "le", "coupable", "ne", "d\u00e9montre", "aucun", "signe", "apparent", "de", "remords", "les", "principes", "de", "l'equity", "existent", "dans", "toutes", "les", "provinces", "et", "territoires", "du", "canada", "et", "s'appliquent", "tant", "au", "droit", "constitutionnel", "qu'aux", "comp\u00e9tences", "l\u00e9gislatives", "f\u00e9d\u00e9rales", "et", "provinciales", "cependant", "eu", "\u00e9gard", "au", "droit", "civil", "du", "qu\u00e9bec", "on", "parle", "de", "proc\u00e9dure", "civile", "et", "de", "proc\u00e9dure", "p\u00e9nale", "dans", "les", "champs", "de", "juridictions", "qu\u00e9b\u00e9coises", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "reprend", "toutefois", "les", "m\u00eames", "principes", "de", "l'equity", "mais", "en", "les", "d\u00e9finissant", "et", "en", "les", "balisant", "par", "\u00e9crit", "dans", "le", "code", "de", "proc\u00e9dure", "civile", "et", "le", "code", "de", "proc\u00e9dure", "p\u00e9nale", "du", "qu\u00e9bec", "contrairement", "\u00e0", "l'equity", "qui", "suit", "les", "r\u00e8gles", "de", "modification", "de", "la", "common", "law", "les", "proc\u00e9dures", "ne", "peuvent", "\u00eatre", "modifi\u00e9s", "que", "par", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "droit", "civil", "mixte", "contrairement", "au", "reste", "du", "canada", "le", "qu\u00e9bec", "est", "unique", "en", "ce", "sens", "o\u00f9", "toute", "loi", "civile", "est", "\u00e9crite", "par", "cons\u00e9quent", "seule", "une", "modification", "dans", "le", "respect", "des", "lois", "existantes", "par", "les", "l\u00e9gislateurs", "est", "n\u00e9cessaire", "l'autorit\u00e9", "ultime", "appartient", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "dans", "les", "limites", "de", "ses", "comp\u00e9tences", "l\u00e9gislatives", "cependant", "pour", "les", "lois", "f\u00e9d\u00e9rales", "seuls", "les", "principes", "de", "common", "law", "s'appliquent", "ainsi", "toutes", "les", "lois", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "ont", "pr\u00e9s\u00e9ance", "en", "tout", "temps", "tant", "et", "aussi", "longtemps", "qu'elles", "suivent", "les", "r\u00e8gles", "constitutionnelles", "et", "qu'elles", "ne", "sont", "pas", "modifi\u00e9es", "par", "les", "l\u00e9gislateurs", "cependant", "le", "code", "civil", "du", "qu\u00e9bec", "ainsi", "que", "d'autres", "lois", "provinciales", "d\u00e9l\u00e8guent", "parfois", "aux", "tribunaux", "le", "r\u00f4le", "de", "cr\u00e9er", "un", "droit", "jurisprudentiel", "coutumier", "et", "populaire", "d'abord", "et", "avant", "tout", "encadr\u00e9", "par", "la", "l\u00e9gislation", "ce", "type", "de", "droit", "constitue", "un", "syst\u00e8me", "juridique", "mixte", "quasiunique", "dans", "le", "monde", "au", "c\u00f4t\u00e9", "du", "droit", "\u00e9cossais", "et", "de", "celui", "de", "la", "louisiane", "le", "droit", "jurisprudentiel", "et", "coutumier", "du", "qu\u00e9bec", "est", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sent", "pour", "l\u00e9gif\u00e9rer", "et", "r\u00e9glementer", "certaines", "industries", "membres", "du", "syst\u00e8me", "corporatiste", "en", "particulier", "les", "professions", "lib\u00e9rales", "\u00e0", "savoir", "la", "m\u00e9decine", "le", "droit", "le", "notariat", "la", "comptabilit\u00e9", "et", "la", "planification", "financi\u00e8re", "il", "en", "est", "ainsi", "par", "exemple", "lorsque", "les", "l\u00e9gislateurs", "ins\u00e8rent", "dans", "une", "loi", "des", "dispositions", "qui", "insistent", "sur", "le", "caract\u00e8re", "raisonnable", "ou", "pertinent", "d'une", "action", "sans", "n\u00e9cessairement", "donner", "plus", "de", "d\u00e9tails", "les", "tribunaux", "sont", "ainsi", "appel\u00e9s", "\u00e0", "cr\u00e9er", "des", "lois", "sur", "ces", "points", "en", "litige", "en", "jugeant", "de", "la", "raisonnabilit\u00e9", "ou", "de", "la", "pertinence", "selon", "les", "us", "et", "coutumes", "de", "l'industrie", "respective", "dans", "plusieurs", "contextes", "les", "principes", "de", "droit", "jurisprudentiel", "coutumier", "et", "populaire", "s'appliquent", "aussi", "\u00e0", "tous", "les", "citoyens", "par", "exemple", "les", "tribunaux", "sont", "appel\u00e9s", "\u00e0", "\u00e9tablir", "les", "droits", "de", "la", "personnalit\u00e9", "en", "plus", "de", "ceux", "\u00e9nonc\u00e9s", "au", "code", "civil", "et", "d'\u00e9tablir", "les", "situations", "constituant", "des", "atteintes", "\u00e0", "la", "r\u00e9putation", "ce", "syst\u00e8me", "mixte", "a", "entre", "autres", "pour", "effet", "de", "combler", "certains", "vides", "juridiques", "auxquels", "les", "l\u00e9gislateurs", "n'auraient", "pas", "pens\u00e9", "et", "ce", "en", "plus", "de", "permettre", "au", "droit", "de", "s'adapter", "plus", "rapidement", "\u00e0", "l'\u00e9volution", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "il", "encourage", "en", "plus", "la", "rapidit\u00e9", "d'innovation", "des", "pratiques", "sous", "la", "concertation", "des", "experts", "des", "industries", "concern\u00e9es", "autrement", "dit", "la", "codification", "des", "lois", "qu\u00e9b\u00e9coises", "int\u00e8gre", "les", "principes", "de", "droit", "commun", "en", "permettant", "au", "peuple", "d'\u00e9tablir", "luim\u00eame", "ses", "principes", "fondamentaux", "de", "justice", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "loi", "de", "la", "nation", "law", "of", "the", "land", "principe", "d\u00e9crit", "dans", "la", "magna", "carta", "de", "et", "dans", "la", "coutume", "de", "paris", "de", "la", "nouvellefrance", "par", "exemple", "en", "mati\u00e8re", "de", "responsabilit\u00e9", "civile", "le", "premier", "paragraphe", "de", "l'article", "du", "code", "civil", "indique", "que", "toute", "personne", "a", "le", "devoir", "de", "respecter", "les", "r\u00e8gles", "de", "conduite", "qui", "suivant", "les", "circonstances", "les", "usages", "ou", "la", "loi", "s'imposent", "\u00e0", "elle", "de", "mani\u00e8re", "\u00e0", "ne", "pas", "causer", "de", "pr\u00e9judice", "\u00e0", "autrui", "l'ensemble", "de", "la", "nation", "est", "ainsi", "amen\u00e9", "\u00e0", "\u00e9tablir", "d\u00e9mocratiquement", "au", "sein", "de", "sa", "population", "diverses", "normes", "socioculturelles", "qui", "prennent", "de", "fait", "une", "valeur", "l\u00e9gale", "avec", "le", "temps", "ainsi", "selon", "les", "normes", "socioculturelles", "en", "vigueur", "cette", "seule", "phrase", "du", "code", "civil", "l\u00e9gif\u00e8re", "sur", "des", "sujets", "tels", "que", "l'abus", "de", "confiance", "l'abus", "de", "pouvoir", "le", "harc\u00e8lement", "psychologique", "l'assistance", "\u00e0", "autrui", "la", "divulgation", "de", "renseignements", "la", "modification", "des", "lois", "par", "les", "l\u00e9gislateurs", "etc", "par", "cons\u00e9quent", "contrairement", "aux", "provinces", "de", "pure", "common", "law", "aucun", "syst\u00e8me", "de", "droit", "coutumier", "et", "de", "droit", "populaire", "n'existe", "dans", "les", "comp\u00e9tences", "l\u00e9gislatives", "du", "qu\u00e9bec", "si", "ce", "n'est", "ceux", "\u00e9tablis", "par", "le", "droit", "l\u00e9gislatif", "cependant", "pour", "avoir", "force", "de", "loi", "la", "jurisprudence", "des", "tribunaux", "est", "seule", "comp\u00e9tente", "dans", "les", "limites", "de", "la", "l\u00e9gislation", "pour", "reconna\u00eetre", "la", "loi", "de", "la", "nation", "et", "le", "respect", "des", "dispositions", "l\u00e9gislatives", "droit", "criminel", "et", "autres", "lois", "f\u00e9d\u00e9rales", "les", "lois", "criminelles", "sont", "uniquement", "de", "juridiction", "f\u00e9d\u00e9rale", "et", "sont", "par", "cons\u00e9quent", "uniformes", "dans", "tout", "le", "canada", "cellesci", "sont", "enti\u00e8rement", "codifi\u00e9es", "dans", "le", "code", "criminel", "du", "canada", "seuls", "les", "principes", "de", "la", "common", "law", "s'appliquent", "au", "droit", "criminel", "ainsi", "qu'aux", "autres", "lois", "f\u00e9d\u00e9rales", "partout", "au", "canada", "m\u00eame", "au", "qu\u00e9bec", "ainsi", "l'autorit\u00e9", "populaire", "s'\u00e9tend", "\u00e0", "l'ensemble", "des", "citoyens", "canadiens", "plut\u00f4t", "qu'\u00e0", "une", "seule", "province", "ou", "r\u00e9gion", "dans", "le", "cas", "des", "lois", "criminelles", "seules", "les", "normes", "culturelles", "du", "canada", "d\u00e9finissent", "si", "un", "comportement", "ou", "une", "omission", "est", "criminel", "cette", "d\u00e9signation", "s'effectue", "principalement", "sur", "la", "base", "de", "l'affectation", "du", "bien\u00eatre", "collectif", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "bien", "que", "les", "lois", "criminelles", "soient", "repr\u00e9sent\u00e9es", "dans", "le", "code", "criminel", "du", "canada", "le", "droit", "populaire", "la", "mentalit\u00e9", "des", "citoyens", "d\u00e9tient", "aujourd'hui", "la", "pleine", "autorit\u00e9", "sur", "la", "totalit\u00e9", "des", "mati\u00e8res", "criminelles", "ainsi", "pour", "que", "le", "parlement", "puisse", "effectuer", "une", "modification", "du", "code", "criminel", "du", "canada", "la", "mentalit\u00e9", "des", "citoyens", "doit", "\u00eatre", "conforme", "aux", "modifications", "effectu\u00e9es", "un", "changement", "de", "mentalit\u00e9", "au", "sein", "de", "la", "population", "est", "donc", "imp\u00e9ratif", "pour", "que", "le", "parlement", "puisse", "effectuer", "un", "amendement", "quelconque", "en", "toute", "l\u00e9gitimit\u00e9", "cependant", "la", "mentalit\u00e9", "populaire", "n'a", "force", "de", "loi", "que", "si", "le", "code", "criminel", "a", "pr\u00e9alablement", "\u00e9t\u00e9", "modifi\u00e9", "en", "cons\u00e9quence", "par", "les", "l\u00e9gislateurs", "l'influence", "m\u00e9diatique", "la", "pression", "et", "la", "propagande", "sont", "donc", "des", "moyens", "utilis\u00e9s", "partout", "au", "canada", "au", "sein", "de", "la", "population", "sur", "des", "sujets", "tels", "que", "l'avortement", "l'euthanasie", "la", "prostitution", "et", "la", "peine", "de", "mort", "quant", "\u00e0", "l'application", "des", "lois", "criminelles", "le", "pouvoir", "est", "d\u00e9tenu", "par", "la", "l\u00e9gislation", "les", "forces", "polici\u00e8res", "la", "jurisprudence", "les", "tribunaux", "et", "la", "population", "les", "citoyens", "ainsi", "les", "forces", "polici\u00e8res", "sont", "responsables", "des", "enqu\u00eates", "et", "du", "maintien", "de", "l'ordre", "et", "de", "la", "paix", "alors", "que", "les", "tribunaux", "pourvoient", "\u00e0", "l'\u00e9tablissement", "de", "l'equity", "ou", "de", "la", "proc\u00e9dure", "le", "cas", "\u00e9ch\u00e9ant", "de", "plus", "dans", "les", "limites", "l\u00e9gales", "\u00e9tablies", "par", "la", "common", "law", "tout", "citoyen", "canadien", "a", "le", "pouvoir", "d'arrestation", "de", "d\u00e9nonciation", "et", "de", "d\u00e9tention", "de", "tout", "suspect", "\u00e0", "tout", "acte", "criminel", "par", "exemple", "un", "individu", "commettant", "un", "vol", "qualifi\u00e9", "aupr\u00e8s", "d'un", "employ\u00e9", "de", "d\u00e9panneur", "pourrait", "\u00eatre", "poursuivi", "et", "arr\u00eat\u00e9", "par", "une", "tierce", "personne", "t\u00e9moin", "de", "la", "perp\u00e9tration", "du", "crime", "pour", "ensuite", "\u00eatre", "d\u00e9tenu", "par", "celleci", "jusqu'\u00e0", "l'arriv\u00e9e", "des", "forces", "polici\u00e8res", "syst\u00e8me", "juridique", "l'application", "de", "la", "loi", "au", "canada", "incluant", "les", "cours", "de", "comp\u00e9tences", "criminelles", "est", "de", "juridiction", "provinciale", "mais", "dans", "la", "plupart", "des", "provinces", "cette", "application", "est", "donn\u00e9e", "\u00e0", "contrat", "\u00e0", "la", "police", "f\u00e9d\u00e9rale", "la", "gendarmerie", "royale", "du", "canada", "grc", "seuls", "l'ontario", "le", "qu\u00e9bec", "et", "terreneuveetlabrador", "poss\u00e8dent", "en", "propre", "un", "corps", "policier", "provincial", "respectivement", "la", "police", "provinciale", "de", "l'ontario", "la", "s\u00fbret\u00e9", "du", "qu\u00e9bec", "et", "la", "police", "royal", "newfoundland", "constabulary", "police", "royale", "de", "terreneuve", "la", "grc", "n'applique", "que", "les", "lois", "f\u00e9d\u00e9rales", "sur", "leur", "territoire", "et", "seulement", "les", "lois", "criminelles", "d'une", "\u00e9tendue", "nationale", "voire", "internationale", "telles", "que", "celles", "relatives", "au", "crime", "organis\u00e9", "\u00e0", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "nationale", "et", "frontali\u00e8re", "\u00e0", "la", "jeunesse", "aux", "communaut\u00e9s", "autochtones", "et", "\u00e0", "l'int\u00e9grit\u00e9", "financi\u00e8re", "cependant", "\u00e0", "terreneuveetlabrador", "la", "gendarmerie", "est", "aussi", "responsable", "de", "l'application", "des", "lois", "provinciales", "mais", "seulement", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "des", "centres", "urbains", "de", "la", "province", "certaines", "municipalit\u00e9s", "poss\u00e8dent", "leur", "propre", "corps", "policier", "il", "est", "charg\u00e9", "de", "l'application", "des", "r\u00e8glements", "municipaux", "dans", "son", "district", "judiciaire", "pour", "les", "municipalit\u00e9s", "r\u00e9gions", "comt\u00e9s", "n'ayant", "pas", "de", "corps", "policier", "les", "services", "policiers", "sont", "donn\u00e9s", "\u00e0", "contrat", "soit", "\u00e0", "la", "grc", "ou", "dans", "le", "cas", "de", "l'ontario", "et", "du", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "leurs", "polices", "provinciales", "respectives", "pour", "ce", "qui", "est", "des", "r\u00e9serves", "indiennes", "chacune", "poss\u00e8de", "son", "corps", "policier", "mandat\u00e9", "par", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "et", "ayant", "juridiction", "sur", "tout", "le", "territoire", "de", "la", "r\u00e9serve", "ces", "policiers", "sont", "commun\u00e9ment", "appel\u00e9s", "les", "peacekeepers", "l'unit\u00e9", "de", "police", "militaire", "du", "canada", "est", "quant", "\u00e0", "elle", "le", "corps", "policier", "responsable", "de", "l'ordre", "et", "du", "maintien", "de", "la", "paix", "au", "sein", "des", "forces", "arm\u00e9es", "canadiennes", "le", "service", "national", "des", "enqu\u00eates", "des", "forces", "canadiennes", "est", "lui", "responsable", "des", "enqu\u00eates", "pour", "ce", "qui", "est", "de", "l'arm\u00e9e", "elle", "peut", "\u00eatre", "d\u00e9ploy\u00e9e", "aupr\u00e8s", "de", "la", "population", "lorsque", "des", "\u00e9tats", "de", "crise", "ou", "d'urgence", "sont", "en", "vigueur", "par", "exemple", "lors", "de", "la", "crise", "du", "verglas", "en", "dans", "le", "sud", "du", "qu\u00e9bec", "les", "forces", "canadiennes", "ont", "servi", "\u00e0", "des", "op\u00e9rations", "de", "secours", "et", "de", "support", "aux", "sinistr\u00e9s", "l'agence", "des", "services", "frontaliers", "est", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "l'organisation", "responsable", "d'assurer", "la", "protection", "civile", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "du", "canada", "la", "garde", "c\u00f4ti\u00e8re", "canadienne", "travaille", "en", "collaboration", "avec", "la", "gendarmerie", "royale", "du", "canada", "et", "l'agence", "des", "services", "frontaliers", "afin", "d'assurer", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "publique", "en", "mer", "et", "la", "protection", "civile", "sur", "les", "fronti\u00e8res", "maritimes", "le", "service", "canadien", "du", "renseignement", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "est", "l'agence", "des", "services", "secrets", "responsable", "des", "enqu\u00eates", "approfondies", "d'ordre", "national", "voire", "international", "afin", "d'assurer", "la", "protection", "civile", "du", "canada", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "relations", "commerciales", "le", "canada", "entretient", "une", "relation", "de", "premier", "plan", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "pays", "avec", "lequel", "il", "partage", "la", "plus", "longue", "fronti\u00e8re", "non", "d\u00e9fendue", "du", "monde", "fronti\u00e8re", "o\u00f9", "les", "\u00e9changes", "\u00e9conomiques", "transfrontaliers", "sont", "parmi", "les", "plus", "importants", "du", "globe", "cette", "collaboration", "\u00e9conomique", "\u00e9tablie", "\u00e0", "plusieurs", "niveaux", "entre", "le", "canada", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "permet", "les", "relations", "\u00e9conomiques", "les", "plus", "importantes", "de", "l'accord", "de", "libre\u00e9change", "nordam\u00e9ricain", "le", "canada", "partage", "aussi", "de", "longues", "relations", "avec", "le", "royaumeuni", "et", "nourrit", "depuis", "peu", "surtout", "\u00e0", "travers", "le", "qu\u00e9bec", "des", "rapports", "privil\u00e9gi\u00e9s", "avec", "la", "france", "la", "grandebretagne", "et", "la", "france", "sont", "les", "deux", "puissances", "coloniales", "europ\u00e9ennes", "les", "plus", "significatives", "de", "sa", "fondation", "ces", "relations", "s'\u00e9tendent", "aussi", "avec", "d'autres", "anciens", "membres", "des", "empires", "britanniques", "et", "fran\u00e7ais", "par", "l'entremise", "du", "commonwealth", "et", "de", "la", "francophonie", "parmi", "les", "nombreuses", "et", "fructueuses", "collaborations", "\u00e9conomiques", "notons", "les", "travaux", "communs", "entre", "bombardier", "et", "alstom", "france", "dans", "le", "domaine", "de", "la", "fabrication", "de", "mat\u00e9riel", "de", "transport", "en", "commun", "ayant", "permis", "la", "mise", "en", "place", "du", "premier", "tgv", "en", "sol", "am\u00e9ricain", "dans", "le", "corridor", "washingtonboston", "plus", "r\u00e9cemment", "hydroqu\u00e9bec", "a", "sign\u00e9", "un", "accord", "permettant", "l'application", "de", "ses", "nouvelles", "recherches", "par", "les", "industriels", "heuliez", "et", "dassault", "pour", "la", "fabrication", "d'une", "voiture", "\u00e9lectrique", "tr\u00e8s", "prometteuse", "le", "peuple", "inuit", "du", "canada", "a", "\u00e9galement", "constitu\u00e9", "une", "alliance", "avec", "les", "autres", "peuples", "inuit", "du", "pourtour", "arctique", "coop\u00e9ration", "et", "d\u00e9veloppement", "international", "le", "canada", "s'est", "r\u00e9guli\u00e8rement", "illustr\u00e9", "en", "afrique", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'agence", "canadienne", "de", "d\u00e9veloppement", "international", "acdi", "pendant", "les", "soixante", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "le", "canada", "s'est", "fait", "le", "d\u00e9fenseur", "du", "multilat\u00e9ralisme", "faisant", "des", "efforts", "pour", "r\u00e9soudre", "les", "conflits", "internationaux", "en", "collaboration", "avec", "les", "autres", "nations", "cela", "est", "clairement", "d\u00e9montr\u00e9", "lors", "de", "la", "crise", "de", "suez", "en", "quand", "l'ancien", "premier", "ministre", "lester", "b", "pearson", "alors", "ministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "apaise", "les", "tensions", "en", "proposant", "des", "interventions", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "et", "l'envoi", "de", "la", "force", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "des", "nations", "unies", "dans", "cet", "esprit", "le", "canada", "d\u00e9veloppe", "et", "tente", "de", "maintenir", "un", "r\u00f4le", "de", "chef", "de", "file", "dans", "les", "interventions", "de", "l'onu", "le", "canada", "a", "particip\u00e9", "\u00e0", "missions", "de", "la", "sorte", "participant", "\u00e0", "chaque", "op\u00e9ration", "de", "l'onu", "jusqu'en", "les", "contributions", "du", "canada", "au", "programme", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "de", "l'onu", "diminu\u00e8rent", "pendant", "les", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "par", "ailleurs", "le", "canada", "joue", "un", "r\u00f4le", "significatif", "aupr\u00e8s", "de", "l'organisation", "de", "l'aviation", "civile", "internationale", "dont", "le", "si\u00e8ge", "social", "se", "situe", "\u00e0", "montr\u00e9al", "en", "outre", "le", "canada", "fut", "repr\u00e9sent\u00e9", "depuis", "le", "er", "juillet", "jusqu'au", "juin", "par", "louise", "arbour", "originaire", "du", "qu\u00e9bec", "pour", "assurer", "le", "poste", "de", "hautcommissaire", "des", "nations", "unies", "aux", "droits", "de", "l'homme", "enfin", "le", "canada", "fait", "partie", "du", "commonwealth", "ce", "qui", "l'int\u00e8gre", "\u00e0", "un", "ensemble", "politique", "mondial", "qui", "est", "chapeaut\u00e9", "par", "le", "roi", "charles", "iii", "en", "l'institut", "antarctique", "du", "canada", "est", "mis", "en", "place", "pour", "faire", "pression", "sur", "le", "gouvernement", "canadien", "afin", "d'am\u00e9liorer", "les", "recherches", "sur", "l'antarctique", "conflits", "arm\u00e9s", "missions", "de", "paix", "et", "op\u00e9rations", "de", "secours", "membre", "fondateur", "de", "l'organisation", "du", "trait\u00e9", "de", "l'atlantique", "nord", "otan", "le", "canada", "s'est", "dot\u00e9", "d'une", "arm\u00e9e", "d\u00e9fensive", "sans", "armes", "nucl\u00e9aires", "il", "emploie", "actuellement", "environ", "militaires", "permanents", "au", "sein", "des", "forces", "arm\u00e9es", "canadiennes", "et", "dans", "la", "r\u00e9serve", "militaire", "les", "forces", "canadiennes", "fc", "comprennent", "l'arm\u00e9e", "la", "marine", "et", "la", "force", "a\u00e9rienne", "la", "majeure", "partie", "de", "l'\u00e9quipement", "d\u00e9ploy\u00e9", "des", "forces", "inclut", "v\u00e9hicules", "de", "combat", "blind\u00e9s", "vaisseaux", "de", "combat", "et", "appareils", "d'aviation", "en", "plus", "des", "grandes", "participations", "\u00e0", "la", "seconde", "guerre", "des", "boers", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "\u00e0", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "et", "\u00e0", "la", "guerre", "de", "cor\u00e9e", "le", "canada", "maintient", "des", "participations", "substantielles", "dans", "les", "missions", "internationales", "sous", "le", "commandement", "des", "nations", "unies", "et", "de", "l'otan", "depuis", "incluant", "des", "missions", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "diverses", "missions", "en", "exyougoslavie", "et", "un", "soutien", "aux", "forces", "de", "la", "coalition", "lors", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "du", "golfe", "depuis", "le", "canada", "a", "des", "troupes", "d\u00e9ploy\u00e9es", "en", "afghanistan", "en", "partenariat", "de", "la", "force", "de", "stabilisation", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "de", "la", "force", "internationale", "d'assistance", "\u00e0", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "dirig\u00e9e", "par", "l'otan", "et", "autoris\u00e9e", "par", "l'onu", "l'\u00e9quipe", "d'intervention", "en", "cas", "de", "catastrophe", "dart", "a", "particip\u00e9", "\u00e0", "trois", "importantes", "op\u00e9rations", "de", "secours", "apr\u00e8s", "le", "tsunami", "de", "d\u00e9cembre", "en", "asie", "du", "sudest", "apr\u00e8s", "l'ouragan", "katrina", "en", "septembre", "sur", "les", "c\u00f4tes", "am\u00e9ricaines", "apr\u00e8s", "le", "tremblement", "de", "terre", "du", "cachemire", "en", "octobre", "et", "celui", "d'ha\u00efti", "en", "janvier", "souverainet\u00e9", "et", "fronti\u00e8res", "du", "territoire", "le", "canada", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "sont", "partenaires", "sur", "le", "projet", "de", "commandement", "de", "la", "d\u00e9fense", "a\u00e9rospatiale", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "norad", "qui", "vise", "\u00e0", "la", "d\u00e9fense", "de", "la", "souverainet\u00e9", "a\u00e9rienne", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "depuis", "en", "administrant", "les", "plans", "de", "vols", "commerciaux", "et", "priv\u00e9s", "de", "plus", "le", "canada", "est", "depuis", "quelques", "ann\u00e9es", "approch\u00e9", "par", "le", "gouvernement", "am\u00e9ricain", "afin", "de", "mettre", "en", "uvre", "leur", "projet", "de", "bouclier", "antimissile", "visant", "\u00e0", "la", "d\u00e9fense", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "contre", "les", "attaques", "de", "missiles", "balistiques", "bien", "que", "le", "gouvernement", "du", "canada", "affirme", "constamment", "son", "autorit\u00e9", "sur", "l'ensemble", "du", "territoire", "certains", "endroits", "ne", "sont", "pas", "universellement", "reconnus", "par", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "comme", "\u00e9tant", "sous", "la", "souverainet\u00e9", "du", "canada", "bien", "que", "la", "convention", "des", "nations", "unies", "sur", "le", "droit", "de", "la", "mer", "jette", "les", "bases", "de", "reconnaissance", "des", "droits", "souverains", "des", "pays", "sur", "les", "eaux", "entourant", "leur", "territoire", "l'interpr\u00e9tation", "de", "cette", "convention", "diff\u00e8re", "entre", "le", "canada", "et", "d'autres", "pays", "par", "exemple", "bien", "que", "la", "zone", "\u00e9conomique", "exclusive", "soit", "respect\u00e9e", "certains", "\u00e9tats", "consid\u00e8rent", "les", "eaux", "entourant", "l'archipel", "de", "la", "r\u00e9gion", "arctique", "lesquelles", "constituent", "le", "passage", "du", "nordouest", "comme", "\u00e9tant", "libres", "de", "passage", "pour", "tous", "de", "plus", "les", "\u00e9tatsunis", "affirment", "que", "le", "canada", "agit", "\u00e0", "l'encontre", "de", "la", "convention", "sur", "la", "partie", "de", "la", "mer", "de", "beaufort", "et", "de", "l'oc\u00e9an", "arctique", "qui", "s'\u00e9tend", "jusqu'au", "p\u00f4le", "nord", "g\u00e9ographique", "un", "conflit", "similaire", "a", "exist\u00e9", "jusqu'en", "entre", "le", "canada", "et", "la", "france", "sur", "la", "zone", "\u00e9conomique", "exclusive", "entourant", "l'archipel", "saintpierreetmiquelon", "certaines", "parcelles", "de", "terre", "sont", "en", "outre", "contest\u00e9es", "par", "les", "pays", "limitrophes", "du", "canada", "bien", "que", "la", "fronti\u00e8re", "maritime", "de", "la", "baie", "de", "baffin", "entre", "le", "canada", "et", "le", "groenland", "ait", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9limit\u00e9e", "apr\u00e8s", "entente", "avec", "le", "danemark", "les", "deux", "pays", "se", "disputaient", "toujours", "l'\u00eele", "hans", "dans", "le", "d\u00e9troit", "de", "nares", "reliant", "la", "mer", "de", "baffin", "\u00e0", "la", "mer", "de", "lincoln", "cette", "dispute", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9gl\u00e9e", "en", "par", "la", "division", "l'\u00eele", "entre", "les", "deux", "pays", "la", "commission", "de", "la", "fronti\u00e8re", "internationale", "est", "quant", "\u00e0", "elle", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "le", "canada", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "afin", "d'entretenir", "la", "fronti\u00e8re", "terrestre", "canadoam\u00e9ricaine", "cependant", "les", "deux", "pays", "sont", "en", "d\u00e9saccord", "sur", "le", "droit", "de", "propri\u00e9t\u00e9", "de", "l'\u00eele", "machias", "seal", "dans", "le", "golfe", "du", "maine", "provinces", "et", "territoires", "provinces", "territoires", "s'y", "ajoute", "le", "m\u00e9morial", "de", "vimy", "france", "dont", "le", "terrain", "d'assise", "ainsi", "qu'une", "centaine", "d'hectares", "alentour", "offert", "par", "la", "france", "en", "la", "premi\u00e8re", "diff\u00e9rence", "entre", "une", "province", "et", "un", "territoire", "r\u00e9side", "dans", "leur", "autonomie", "en", "effet", "les", "provinces", "ont", "des", "comp\u00e9tences", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es", "par", "la", "loi", "constitutionnelle", "de", "et", "donc", "qui", "ne", "peuvent", "\u00eatre", "octroy\u00e9es", "au", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "que", "par", "une", "modification", "constitutionnelle", "ainsi", "dans", "la", "limite", "de", "leurs", "comp\u00e9tences", "l\u00e9gislatives", "et", "des", "droits", "et", "privil\u00e8ges", "qui", "leur", "sont", "accord\u00e9s", "par", "la", "constitution", "les", "provinces", "sont", "ind\u00e9pendantes", "du", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "et", "des", "unes", "par", "rapport", "aux", "autres", "en", "d'autres", "mots", "bien", "qu'une", "proc\u00e9dure", "normale", "puisse", "mener", "\u00e0", "la", "modification", "de", "la", "constitution", "selon", "la", "loi", "constitutionnelle", "de", "la", "modification", "est", "sans", "effet", "dans", "les", "limites", "d'une", "province", "ayant", "d\u00e9clar\u00e9", "son", "d\u00e9saccord", "\u00e0", "son", "\u00e9gard", "si", "cette", "modification", "est", "d\u00e9rogatoire", "aux", "droits", "privil\u00e8ges", "et", "comp\u00e9tences", "de", "la", "province", "cette", "disposition", "a", "donc", "pour", "effet", "d'annihiler", "l'emprise", "de", "certaines", "provinces", "ou", "du", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "sur", "d'autres", "provinces", "jouissant", "de", "pouvoirs", "et", "droits", "acquis", "par", "la", "constitution", "de", "plus", "dans", "les", "limites", "d\u00e9finies", "par", "la", "loi", "constitutionnelle", "de", "une", "l\u00e9gislature", "a", "comp\u00e9tence", "exclusive", "pour", "modifier", "sa", "propre", "constitution", "provinciale", "laquelle", "est", "d\u00e9finie", "par", "d\u00e9faut", "par", "la", "loi", "constitutionnelle", "de", "quant", "aux", "territoires", "ceuxci", "sont", "le", "fruit", "d'une", "simple", "loi", "du", "parlement", "f\u00e9d\u00e9ral", "et", "donc", "directement", "sous", "son", "pouvoir", "les", "provinces", "sont", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "de", "leurs", "limites", "responsables", "de", "la", "plupart", "des", "programmes", "sociaux", "du", "canada", "tels", "que", "l'administration", "de", "la", "sant\u00e9", "l'\u00e9ducation", "et", "g\u00e9n\u00e9ralement", "toutes", "les", "mati\u00e8res", "d'une", "nature", "purement", "locale", "ou", "priv\u00e9e", "dans", "la", "province", "au", "total", "les", "provinces", "regroup\u00e9es", "ensemble", "encaissent", "davantage", "de", "revenus", "que", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "une", "structure", "quasiunique", "parmi", "les", "f\u00e9d\u00e9rations", "dans", "le", "monde", "les", "paiements", "de", "p\u00e9r\u00e9quation", "sont", "accord\u00e9s", "par", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "dans", "le", "but", "d'assurer", "que", "des", "standards", "uniformes", "et", "raisonnables", "de", "services", "publics", "et", "d'imposition", "soient", "conserv\u00e9es", "entre", "les", "provinces", "les", "plus", "riches", "et", "celles", "les", "plus", "pauvres", "bien", "qu'une", "province", "puisse", "exclusivement", "faire", "des", "lois", "relatives", "aux", "mati\u00e8res", "tombant", "dans", "ses", "cat\u00e9gories", "de", "sujets", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "peut", "initier", "des", "politiques", "nationales", "dans", "les", "champs", "de", "comp\u00e9tence", "provinciale", "telle", "que", "la", "loi", "canadienne", "sur", "la", "sant\u00e9", "cependant", "chaque", "province", "a", "le", "choix", "de", "se", "retirer", "du", "programme", "ou", "de", "ne", "pas", "y", "adh\u00e9rer", "de", "plus", "tous", "accords", "internationaux", "sign\u00e9s", "par", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "notamment", "en", "mati\u00e8re", "de", "commerce", "sont", "subordonn\u00e9s", "aux", "comp\u00e9tences", "l\u00e9gislatives", "de", "chacun", "des", "paliers", "de", "gouvernement", "du", "canada", "consid\u00e9rant", "que", "les", "relations", "internationales", "constituent", "une", "comp\u00e9tence", "f\u00e9d\u00e9rale", "les", "provinces", "ont", "n\u00e9anmoins", "le", "pouvoir", "de", "signer", "des", "accords", "internationaux", "dans", "la", "limite", "de", "leurs", "pouvoirs", "l\u00e9gislatifs", "le", "qu\u00e9bec", "est", "d'ailleurs", "un", "ardent", "d\u00e9fenseur", "de", "ce", "pouvoir", "au", "travers", "duquel", "il", "entretient", "notamment", "des", "relations", "avec", "la", "france", "et", "les", "\u00e9tats", "du", "nordest", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "gr\u00e2ce", "auquel", "il", "\u00e9tablit", "des", "d\u00e9l\u00e9gations", "g\u00e9n\u00e9rales", "dans", "plusieurs", "villes", "du", "monde", "toutes", "les", "provinces", "ont", "une", "l\u00e9gislature", "\u00e9lue", "et", "monocam\u00e9rale", "qui", "est", "chapeaut\u00e9e", "par", "un", "premier", "ministre", "choisi", "de", "la", "m\u00eame", "fa\u00e7on", "que", "le", "premier", "ministre", "du", "canada", "chaque", "province", "a", "aussi", "son", "lieutenantgouverneur", "repr\u00e9sentant", "de", "la", "couronne", "et", "homologue", "provincial", "du", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "canada", "asserment\u00e9", "sous", "l'avis", "du", "premier", "ministre", "du", "canada", "et", "depuis", "quelques", "ann\u00e9es", "avec", "des", "consultations", "croissantes", "avec", "les", "gouvernements", "provinciaux", "toutes", "les", "provinces", "et", "territoires", "ont", "leurs", "propres", "embl\u00e8mes", "gouvernance", "locale", "la", "gouvernance", "locale", "rel\u00e8ve", "directement", "et", "uniquement", "des", "l\u00e9gislatures", "provinciales", "de", "ce", "fait", "chaque", "province", "ou", "territoire", "a", "son", "propre", "syst\u00e8me", "d'administration", "territoriale", "et", "de", "subdivisions", "de", "son", "territoire", "dans", "certaines", "provinces", "des", "comp\u00e9tences", "l\u00e9gislatives", "provinciales", "sont", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es", "par", "la", "l\u00e9gislature", "aux", "unit\u00e9s", "territoriales", "ainsi", "form\u00e9es", "dans", "la", "d\u00e9signation", "de", "ces", "unit\u00e9s", "l'on", "parlera", "d\u00e9pendamment", "de", "comt\u00e9s", "districts", "districts", "municipaux", "districts", "r\u00e9gionaux", "districts", "d'am\u00e9lioration", "districts", "municipaux", "d'opportunit\u00e9", "municipalit\u00e9s", "r\u00e9gionales", "municipalit\u00e9s", "r\u00e9gionales", "de", "comt\u00e9", "r\u00e9gions", "r\u00e9gions", "administratives", "villes", "villages", "paroisses", "hameaux", "cantons", "agglom\u00e9rations", "arrondissements", "communaut\u00e9s", "m\u00e9tropolitaines", "etc", "de", "plus", "bien", "que", "des", "unit\u00e9s", "territoriales", "puissent", "\u00eatre", "d\u00e9sign\u00e9es", "sous", "un", "m\u00eame", "nom", "g\u00e9n\u00e9rique", "tel", "que", "comt\u00e9", "ces", "unit\u00e9s", "n'ont", "pas", "n\u00e9cessairement", "la", "m\u00eame", "d\u00e9finition", "l\u00e9gale", "ou", "les", "m\u00eames", "comp\u00e9tences", "d'une", "province", "\u00e0", "l'autre", "par", "exemple", "les", "r\u00e9gions", "de", "l'ontario", "d\u00e9sign\u00e9es", "sous", "le", "g\u00e9n\u00e9rique", "comt\u00e9", "n'ont", "pas", "autant", "de", "pouvoir", "que", "les", "gouvernements", "locaux", "des", "comt\u00e9s", "du", "nouveaubrunswick", "bien", "que", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "n'ait", "pas", "de", "comp\u00e9tence", "en", "mati\u00e8re", "d'administration", "territoriale", "celuici", "subdivise", "tout", "de", "m\u00eame", "le", "pays", "afin", "d'accomplir", "ses", "propres", "mandats", "notamment", "de", "statistiques", "nationales", "dans", "ce", "cas", "l'on", "parle", "de", "r\u00e9gions", "m\u00e9tropolitaines", "de", "recensement", "r\u00e9gions", "\u00e9conomiques", "agglom\u00e9rations", "de", "recensement", "divisions", "de", "recensement", "subdivisions", "de", "recensement", "secteurs", "de", "recensement", "et", "aires", "de", "diffusion", "ces", "unit\u00e9s", "g\u00e9ographiques", "respectent", "dans", "la", "plupart", "des", "cas", "les", "unit\u00e9s", "territoriales", "cr\u00e9\u00e9es", "par", "les", "l\u00e9gislatures", "provinciales", "bien", "qu'il", "puisse", "y", "avoir", "plusieurs", "divergences", "par", "exemple", "pour", "ce", "qui", "est", "des", "divisions", "de", "recensement", "dans", "les", "provinces", "de", "la", "colombiebritannique", "de", "l'\u00eeleduprince\u00e9douard", "du", "nouveaubrunswick", "de", "la", "nouvelle\u00e9cosse", "et", "de", "l'ontario", "ces", "divisions", "correspondent", "aux", "unit\u00e9s", "form\u00e9es", "par", "chacune", "des", "provinces", "au", "qu\u00e9bec", "la", "plupart", "des", "divisions", "correspondent", "aux", "municipalit\u00e9s", "r\u00e9gionales", "de", "comt\u00e9", "sauf", "pour", "onze", "d'entre", "elles", "qui", "sont", "regroup\u00e9es", "en", "seulement", "cinq", "divisions", "de", "recensement", "diff\u00e9rentes", "quant", "aux", "provinces", "de", "l'alberta", "du", "manitoba", "de", "la", "saskatchewan", "et", "de", "terreneuveetlabrador", "aucun", "gouvernement", "supra", "local", "ou", "r\u00e9gional", "n'est", "\u00e9tabli", "par", "leur", "l\u00e9gislature", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "a", "cependant", "conclu", "un", "accord", "avec", "ces", "provinces", "afin", "d'y", "cr\u00e9er", "des", "divisions", "de", "recensement", "il", "en", "est", "de", "m\u00eame", "pour", "le", "nunavut", "et", "les", "territoires", "du", "nordouest", "le", "yukon", "forme", "quant", "\u00e0", "lui", "une", "seule", "division", "de", "recensement", "d'autre", "part", "dans", "chacune", "des", "provinces", "les", "commissions", "scolaires", "ont", "aussi", "leur", "propre", "territoire", "qui", "peut", "diff\u00e9rer", "des", "unit\u00e9s", "de", "gouvernance", "locale", "form\u00e9es", "par", "les", "l\u00e9gislatures", "provinciales", "de", "plus", "les", "circonscriptions", "\u00e9lectorales", "f\u00e9d\u00e9rales", "provinciales", "r\u00e9gionales", "municipales", "et", "autres", "diff\u00e8rent", "l'une", "de", "l'autre", "et", "des", "unit\u00e9s", "de", "gouvernance", "locale", "dans", "plusieurs", "cas", "capitale", "nationale", "ottawa", "est", "la", "capitale", "nationale", "du", "canada", "et", "le", "si\u00e8ge", "du", "gouvernent", "f\u00e9d\u00e9ral", "au", "cur", "de", "la", "ville", "la", "colline", "du", "parlement", "est", "le", "centre", "d'int\u00e9r\u00eat", "de", "la", "vie", "politique", "et", "culturelle", "de", "la", "ville", "dottawa", "si\u00e8ge", "de", "la", "majorit\u00e9", "des", "minist\u00e8res", "et", "organismes", "f\u00e9d\u00e9raux", "ottawa", "est", "aussi", "le", "si\u00e8ge", "de", "plusieurs", "institutions", "nationales", "enfin", "la", "ville", "accueille", "aussi", "le", "si\u00e8ge", "de", "plusieurs", "organisations", "internationales", "ottawa", "est", "le", "point", "de", "rencontre", "des", "deux", "cultures", "nationales", "d'importance", "\u00e0", "savoir", "la", "culture", "francophone", "et", "la", "culture", "anglophone", "la", "capitale", "nationale", "est", "un", "lieu", "historique", "\u00e0", "la", "culture", "cosmopolite", "historique", "au", "moment", "de", "l'acte", "d'union", "c'est", "kingston", "qui", "est", "d\u00e9sign\u00e9e", "de", "\u00e0", "comme", "la", "capitale", "du", "nouveau", "pays", "trop", "\u00e0", "l'\u00e9troit", "\u00e0", "kingston", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "d\u00e9m\u00e9nageront", "en", "\u00e0", "montr\u00e9al", "mais", "la", "loi", "d'indemnisation", "des", "citoyens", "du", "bascanada", "viendra", "soulever", "la", "population", "anglaise", "contre", "cette", "mesure", "et", "elle", "incendiera", "le", "si\u00e8ge", "montr\u00e9alais", "du", "gouvernent", "canadien", "par", "mesure", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "la", "capitale", "d\u00e9m\u00e9nagera", "de", "nouveau", "\u00e0", "toronto", "cette", "fois", "en", "c'est", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "que", "se", "d\u00e9place", "la", "capitale", "du", "pays", "en", "c'est", "\u00e0", "nouveau", "\u00e0", "toronto", "en", "la", "reine", "victoria", "d\u00e9signe", "finalement", "bytown", "qui", "allait", "devenir", "ottawa", "comme", "la", "capitale", "officielle", "du", "pays", "ce", "n'est", "qu'en", "que", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "s'y", "installent", "apr\u00e8s", "ans", "de", "nouveau", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "de", "\u00e0", "qui", "prend", "alors", "le", "titre", "de", "capitale", "provisoire", "c'est", "enfin", "en", "qu'ottawa", "devient", "la", "derni\u00e8re", "capitale", "du", "canadauni", "pour", "devenir", "en", "la", "capitale", "du", "canada", "g\u00e9ographie", "et", "climat", "le", "canada", "occupe", "la", "majeure", "partie", "de", "la", "portion", "septentrionale", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "s'\u00e9tendant", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "\u00e0", "l'est", "jusqu'\u00e0", "l'oc\u00e9an", "pacifique", "\u00e0", "l'ouest", "et", "au", "nord", "vers", "l'oc\u00e9an", "arctique", "il", "partage", "une", "fronti\u00e8re", "terrestre", "commune", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "au", "sud", "et", "une", "autre", "avec", "ce", "m\u00eame", "pays", "au", "nordouest", "entre", "l'alaska", "et", "le", "yukon", "d'une", "part", "et", "le", "nord", "de", "la", "colombiebritannique", "d'autre", "part", "depuis", "il", "partage", "aussi", "une", "fronti\u00e8re", "terrestre", "avec", "le", "danemark", "groenland", "gr\u00e2ce", "au", "partage", "entre", "les", "deux", "pays", "de", "l'\u00eele", "hans", "il", "partage", "aussi", "une", "fronti\u00e8re", "maritime", "avec", "la", "france", "saintpierreetmiquelon", "depuis", "le", "canada", "r\u00e9clame", "la", "portion", "de", "l'arctique", "s'\u00e9talant", "entre", "les", "m\u00e9ridiens", "\u00bao", "et", "\u00bao", "cette", "r\u00e9clamation", "n'est", "toutefois", "pas", "universellement", "reconnue", "l'\u00e9tablissement", "le", "plus", "nordique", "du", "canada", "et", "du", "monde", "se", "situe", "\u00e0", "alert", "nunavut", "base", "des", "forces", "arm\u00e9es", "canadiennes", "au", "sommet", "de", "l'\u00eele", "d'ellesmere", "latitude", "\u00ban", "\u00e0", "kilom\u00e8tres", "milles", "marins", "du", "p\u00f4le", "nord", "le", "canada", "est", "le", "plus", "grand", "pays", "du", "monde", "apr\u00e8s", "la", "russie", "la", "densit\u00e9", "de", "la", "population", "environ", "habitants", "par", "kilom\u00e8tre", "carr\u00e9", "est", "l'une", "des", "plus", "faibles", "au", "monde", "la", "r\u00e9gion", "la", "plus", "dens\u00e9ment", "peupl\u00e9e", "du", "pays", "est", "celle", "du", "corridor", "qu\u00e9becwindsor", "le", "long", "des", "bassesterres", "du", "fleuve", "saintlaurent", "et", "des", "grands", "lacs", "au", "sudest", "au", "nord", "de", "cette", "r\u00e9gion", "se", "trouve", "le", "vaste", "bouclier", "canadien", "une", "r\u00e9gion", "de", "roc", "nettoy\u00e9", "par", "la", "derni\u00e8re", "\u00e8re", "glaciaire", "d\u00e9pourvue", "de", "terres", "fertiles", "riche", "en", "min\u00e9raux", "et", "dot\u00e9e", "de", "lacs", "et", "rivi\u00e8res", "on", "y", "retrouve", "la", "for\u00eat", "bor\u00e9ale", "immense", "for\u00eat", "nordique", "compos\u00e9e", "majoritairement", "d'\u00e9pinettes", "et", "de", "sapins", "le", "canada", "poss\u00e8de", "sur", "son", "territoire", "plus", "de", "lacs", "que", "tout", "autre", "pays", "dans", "le", "monde", "et", "poss\u00e8de", "une", "importante", "r\u00e9serve", "d'eau", "douce", "dans", "l'est", "du", "canada", "le", "fleuve", "saintlaurent", "se", "verse", "dans", "le", "golfe", "du", "saintlaurent", "le", "plus", "grand", "estuaire", "du", "monde", "l'\u00eele", "de", "terreneuve", "se", "situe", "en", "son", "embouchure", "alors", "que", "l'\u00eeleduprince\u00e9douard", "se", "situe", "au", "sud", "de", "celuici", "le", "nouveaubrunswick", "et", "la", "nouvelle\u00e9cosse", "sont", "s\u00e9par\u00e9s", "par", "la", "baie", "de", "fundy", "laquelle", "conna\u00eet", "les", "marnages", "les", "plus", "grands", "du", "monde", "ces", "quatre", "provinces", "maritimes", "s'avancent", "\u00e0", "l'est", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "gasp\u00e9sienne", "du", "qu\u00e9bec", "l'ontario", "et", "la", "baie", "d'hudson", "dominent", "le", "centre", "du", "canada", "alors", "qu'\u00e0", "l'ouest", "se", "trouvent", "les", "vastes", "plaines", "des", "prairies", "canadiennes", "passant", "par", "le", "manitoba", "la", "saskatchewan", "et", "l'alberta", "pour", "se", "rendre", "jusqu'aux", "montagnes", "rocheuses", "qui", "les", "s\u00e9parent", "de", "la", "colombiebritannique", "au", "nord", "du", "e", "parall\u00e8le", "se", "trouvent", "les", "trois", "territoires", "canadiens", "nunavut", "territoires", "du", "nordouest", "et", "yukon", "parsem\u00e9s", "de", "plusieurs", "lacs", "dont", "le", "grand", "lac", "de", "l'ours", "et", "le", "grand", "lac", "des", "esclaves", "et", "travers\u00e9s", "par", "le", "plus", "long", "fleuve", "du", "pays", "le", "fleuve", "mackenzie", "de", "plus", "les", "terres", "continentales", "du", "nord", "canadien", "sont", "bord\u00e9es", "au", "nord", "d'un", "grand", "archipel", "l'archipel", "arctique", "comprenant", "certaines", "des", "plus", "grandes", "\u00eeles", "du", "monde", "les", "d\u00e9troits", "se", "trouvant", "entre", "ces", "\u00eeles", "constituent", "le", "passage", "du", "nordouest", "du", "d\u00e9troit", "de", "davis", "\u00e0", "la", "mer", "de", "beaufort", "en", "passant", "par", "la", "baie", "de", "baffin", "en", "outre", "c'est", "dans", "cette", "r\u00e9gion", "que", "l'on", "retrouve", "en", "majorit\u00e9", "au", "large", "et", "entre", "les", "\u00eeles", "de", "la", "reine\u00e9lisabeth", "le", "p\u00f4le", "nord", "magn\u00e9tique", "ainsi", "qu'une", "partie", "de", "la", "glace", "polaire", "la", "v\u00e9g\u00e9tation", "passe", "des", "for\u00eats", "de", "feuillus", "dans", "le", "sud", "de", "l'ontario", "aux", "for\u00eats", "mixtes", "et", "laurentiennes", "et", "diminue", "graduellement", "vers", "le", "nord", "canadien", "passant", "de", "la", "ta\u00efga", "for\u00eats", "bor\u00e9ales", "ou", "ceinture", "de", "conif\u00e8res", "\u00e0", "la", "toundra", "et", "finalement", "aux", "sols", "arides", "du", "grand", "nord", "pour", "ce", "qui", "est", "du", "relief", "le", "pays", "se", "dessine", "principalement", "de", "par", "les", "plaines", "des", "prairies", "et", "des", "plateaux", "du", "bouclier", "canadien", "les", "basses", "terres", "continentales", "de", "la", "colombiebritannique", "ainsi", "que", "la", "cha\u00eene", "des", "rocheuses", "occupent", "la", "r\u00e9gion", "\u00e0", "l'ouest", "des", "prairies", "alors", "que", "les", "montagnes", "des", "appalaches", "s'\u00e9talent", "du", "sud", "du", "qu\u00e9bec", "vers", "les", "provinces", "maritimes", "sept", "principaux", "types", "de", "climat", "se", "retrouvent", "au", "canada", "la", "majeure", "partie", "du", "territoire", "du", "pays", "est", "dot\u00e9e", "d'un", "climat", "subarctique", "qui", "s\u00e9vit", "dans", "la", "partie", "m\u00e9ridionale", "des", "territoires", "du", "nordouest", "et", "du", "nunavut", "de", "m\u00eame", "que", "dans", "le", "nordest", "de", "la", "colombiebritannique", "le", "nord", "des", "prairies", "de", "l'ontario", "et", "du", "qu\u00e9bec", "ainsi", "que", "le", "labrador", "la", "zone", "septentrionale", "du", "yukon", "des", "territoires", "du", "nordouest", "et", "du", "nunavut", "conna\u00eet", "un", "climat", "arctique", "un", "climat", "de", "type", "continental", "sec", "se", "retrouve", "dans", "la", "partie", "sud", "des", "prairies", "tandis", "que", "les", "provinces", "centrales", "ontario", "et", "qu\u00e9bec", "poss\u00e8dent", "dans", "leur", "partie", "sud", "un", "climat", "continental", "humide", "tout", "comme", "dans", "la", "r\u00e9gion", "nordouest", "du", "nouveaubrunswick", "un", "climat", "maritime", "caract\u00e9rise", "la", "zone", "c\u00f4ti\u00e8re", "pacifique", "de", "la", "colombiebritannique", "climat", "maritime", "de", "l'ouest", "doux", "et", "humide", "de", "m\u00eame", "que", "les", "provinces", "atlantiques", "nouveaubrunswick", "dans", "sa", "r\u00e9gion", "sudest", "l'\u00eele", "duprince\u00e9douard", "nouvelle\u00e9cosse", "et", "l'\u00eele", "de", "terreneuve", "climat", "maritime", "de", "l'est", "un", "climat", "de", "montagne", "climat", "alpin", "couvre", "la", "plus", "grande", "partie", "de", "la", "colombiebritannique", "et", "du", "yukon", "et", "le", "sudouest", "de", "l'alberta", "la", "moyenne", "des", "temp\u00e9ratures", "absolues", "hivernales", "et", "estivales", "diff\u00e8rent", "largement", "d'une", "r\u00e9gion", "\u00e0", "l'autre", "l'hiver", "peut", "\u00eatre", "tr\u00e8s", "rude", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "du", "pays", "avec", "des", "temp\u00e9ratures", "moyennes", "mensuelles", "pouvant", "descendre", "\u00e0", "\u00b0c", "dans", "la", "partie", "m\u00e9ridionale", "du", "pays", "bien", "qu'il", "soit", "aussi", "possible", "d'atteindre", "des", "temp\u00e9ratures", "de", "\u00b0c", "avec", "de", "forts", "vents", "glaciaux", "les", "chutes", "de", "neige", "annuelles", "peuvent", "atteindre", "plusieurs", "centaines", "de", "centim\u00e8tres", "en", "moyenne", "par", "exemple", "une", "moyenne", "de", "cm", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "la", "c\u00f4te", "de", "la", "colombiebritannique", "notamment", "l'\u00eele", "de", "vancouver", "constitue", "une", "exception", "et", "jouit", "d'un", "climat", "temp\u00e9r\u00e9", "avec", "des", "hivers", "doux", "et", "pluvieux", "pour", "ce", "qui", "est", "des", "\u00e9t\u00e9s", "les", "temp\u00e9ratures", "peuvent", "grimper", "jusqu'\u00e0", "\u00b0c", "voire", "\u00b0c", "en", "tenant", "compte", "de", "l'indice", "humidex", "la", "temp\u00e9rature", "la", "plus", "froide", "jamais", "observ\u00e9e", "au", "canada", "est", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "snag", "dans", "le", "territoire", "du", "yukon", "en", "des", "scientifiques", "alertent", "sur", "la", "fonte", "des", "glaciers", "du", "yukon", "celleci", "\u00e9tant", "deux", "fois", "plus", "rapide", "que", "pr\u00e9vu", "et", "pouvant", "avoir", "des", "cons\u00e9quences", "dramatiques", "dans", "la", "r\u00e9gion", "cette", "acc\u00e9l\u00e9ration", "a", "d\u00e9j\u00e0", "provoqu\u00e9", "des", "changements", "dans", "la", "r\u00e9gion", "en", "en", "raison", "du", "manque", "d'eau", "la", "rivi\u00e8re", "slims", "qui", "alimente", "le", "lac", "kluane", "a", "\u00e9t\u00e9", "compl\u00e8tement", "ass\u00e9ch\u00e9e", "depuis", "le", "niveau", "du", "lac", "a", "baiss\u00e9", "provoquant", "la", "disparition", "de", "milliers", "de", "poissons", "le", "r\u00e9chauffement", "climatique", "est", "deux", "fois", "plus", "rapide", "au", "canada", "que", "sur", "le", "reste", "de", "la", "plan\u00e8te", "selon", "un", "rapport", "command\u00e9", "par", "le", "gouvernement", "canadien", "d'apr\u00e8s", "les", "experts", "auteurs", "du", "rapport", "le", "r\u00e9chauffement", "climatique", "augmentera", "la", "s\u00e9v\u00e9rit\u00e9", "des", "vagues", "de", "chaleur", "et", "contribuera", "\u00e0", "augmenter", "les", "risques", "de", "s\u00e9cheresses", "et", "de", "feux", "de", "for\u00eat", "m\u00eame", "si", "les", "inondations", "\u00e0", "lint\u00e9rieur", "des", "terres", "r\u00e9sultent", "de", "multiples", "facteurs", "des", "pr\u00e9cipitations", "plus", "intenses", "augmenteront", "le", "risque", "dinondation", "en", "milieu", "urbain", "en", "les", "chercheurs", "constatent", "la", "fonte", "du", "perg\u00e9lisol", "des", "\u00eeles", "arctiques", "du", "canada", "les", "mod\u00e8les", "climatiques", "\u00e9tablis", "par", "le", "groupe", "d'experts", "intergouvernemental", "sur", "l'\u00e9volution", "du", "climat", "giec", "ne", "pr\u00e9voyaient", "pas", "un", "tel", "d\u00e9gel", "avant", "environnement", "en", "le", "gouvernement", "autorise", "l\u00e9levage", "de", "saumons", "transg\u00e9niques", "ces", "saumons", "qui", "produisent", "plus", "d'hormone", "de", "croissance", "grandissent", "deux", "fois", "plus", "rapidement", "qu'un", "saumon", "normal", "en", "juin", "le", "gouvernement", "annonce", "la", "relance", "des", "travaux", "d'agrandissement", "de", "l'ol\u00e9oduc", "trans", "mountain", "vers", "la", "c\u00f4te", "ouest", "canadienne", "la", "d\u00e9cision", "est", "salu\u00e9e", "par", "l'industrie", "p\u00e9troli\u00e8re", "mais", "d\u00e9cri\u00e9e", "par", "les", "\u00e9cologistes", "une", "fois", "achev\u00e9", "le", "projet", "pourrait", "d\u00e9gager", "environ", "millions", "d'euros", "par", "an", "mais", "aussi", "entra\u00eener", "une", "hausse", "additionnelle", "de", "millions", "de", "tonnes", "des", "\u00e9missions", "de", "gaz", "\u00e0", "effet", "de", "serre", "du", "canada", "en", "ao\u00fbt", "la", "catastrophe", "du", "mont", "polley", "endommage", "consid\u00e9rablement", "la", "biodiversit\u00e9", "des", "milliards", "de", "litres", "deaux", "us\u00e9es", "et", "de", "boues", "toxiques", "se", "sont", "d\u00e9vers\u00e9es", "dans", "les", "lacs", "et", "les", "cours", "deau", "environnants", "la", "rupture", "de", "la", "digue", "est", "survenue", "malgr\u00e9", "un", "rapport", "officiel", "de", "alertant", "le", "propri\u00e9taire", "de", "la", "mine", "imperial", "metals", "sur", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "trouver", "une", "solution", "durable", "pour", "\u00e9vacuer", "les", "eaux", "us\u00e9es", "saccumulant", "dans", "le", "bassin", "toronto", "toronto", "est", "la", "plus", "grande", "ville", "du", "canada", "devant", "montr\u00e9al", "et", "la", "capitale", "de", "la", "province", "de", "l'ontario", "la", "ville", "est", "situ\u00e9e", "sur", "la", "rive", "nordouest", "du", "lac", "ontario", "avec", "plus", "de", "millions", "d'habitants", "toronto", "est", "la", "cinqui\u00e8me", "plus", "grande", "ville", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "en", "personnes", "vivaient", "dans", "la", "r\u00e9gion", "du", "grand", "toronto", "ainsi", "que", "millions", "dans", "la", "m\u00e9gapole", "du", "croissant", "d'or", "nomm\u00e9e", "golden", "horseshoe", "en", "anglais", "toronto", "est", "la", "principale", "place", "financi\u00e8re", "et", "\u00e9conomique", "du", "canada", "et", "la", "deuxi\u00e8me", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "la", "capitale", "de", "l'ontario", "poss\u00e8de", "une", "bourse", "qui", "se", "nomme", "le", "toronto", "stock", "exchange", "abr\u00e9g\u00e9", "tsx", "la", "plupart", "des", "compagnies", "mini\u00e8res", "\u00e9mettent", "des", "actions", "dans", "cette", "bourse", "ainsi", "que", "des", "compagnies", "gazi\u00e8res", "et", "p\u00e9troli\u00e8res", "le", "tsx", "est", "le", "meneur", "mondial", "dans", "les", "\u00e9changes", "boursiers", "dans", "ces", "deux", "cat\u00e9gories", "en", "ao\u00fbt", "le", "tsx", "comptait", "plus", "de", "entreprises", "enregistr\u00e9es", "avec", "une", "capitalisation", "totale", "qui", "est", "de", "$can", "dans", "le", "monde", "du", "sport", "il", "y", "a", "le", "toronto", "fc", "en", "mls", "les", "maple", "leafs", "de", "toronto", "dans", "la", "lnh", "les", "blue", "jays", "de", "toronto", "dans", "la", "lmb", "le", "rock", "de", "toronto", "dans", "la", "ligue", "de", "crosse", "les", "raptors", "de", "toronto", "dans", "la", "nba", "et", "les", "argonauts", "de", "toronto", "dans", "la", "lcf", "montr\u00e9al", "montr\u00e9al", "est", "la", "m\u00e9tropole", "du", "qu\u00e9bec", "la", "ville", "est", "situ\u00e9e", "sur", "une", "\u00eele", "dont", "la", "superficie", "atteint", "km", "l'\u00eele", "est", "situ\u00e9e", "entre", "la", "rivi\u00e8re", "des", "prairies", "au", "nordouest", "et", "le", "fleuve", "saintlaurent", "au", "sudest", "elle", "constitue", "un", "centre", "majeur", "du", "commerce", "de", "l'industrie", "de", "la", "culture", "de", "la", "finance", "et", "des", "affaires", "internationales", "montr\u00e9al", "a", "accueilli", "l'exposition", "universelle", "de", "et", "les", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "de", "on", "peut", "y", "voir", "aussi", "le", "festival", "international", "de", "jazz", "de", "montr\u00e9al", "le", "festival", "juste", "pour", "rire", "le", "heavy", "montr\u00e9al", "le", "festival", "international", "nuits", "d'afrique", "le", "festival", "montr\u00e9al", "en", "lumi\u00e8re", "et", "le", "grand", "prix", "de", "formule", "du", "canada", "le", "vieuxmontr\u00e9al", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9clar\u00e9", "arrondissement", "historique", "en", "dans", "le", "milieu", "sportif", "professionnel", "montr\u00e9al", "est", "bien", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "l'\u00e9quipe", "des", "canadiens", "de", "montr\u00e9al", "dans", "la", "lnh", "l'\u00e9quipe", "de", "soccer", "club", "de", "foot", "montr\u00e9al", "dans", "la", "mls", "et", "les", "alouettes", "de", "montr\u00e9al", "dans", "la", "lcf", "la", "ville", "avait", "autrefois", "une", "\u00e9quipe", "de", "lmb", "les", "expos", "de", "montr\u00e9al", "montr\u00e9al", "est", "la", "quatri\u00e8me", "agglom\u00e9ration", "francophone", "de", "langue", "officielle", "dans", "le", "monde", "et", "la", "seule", "m\u00e9tropole", "francophone", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "elle", "est", "aussi", "apr\u00e8s", "toronto", "la", "deuxi\u00e8me", "agglom\u00e9ration", "canadienne", "en", "importance", "ainsi", "qu'une", "des", "villes", "financi\u00e8res", "les", "plus", "importantes", "dans", "le", "monde", "les", "secteurs", "\u00e9conomiques", "les", "plus", "importants", "sont", "la", "finance", "les", "t\u00e9l\u00e9communications", "le", "secteur", "a\u00e9rospatial", "les", "transports", "les", "m\u00e9dias", "les", "arts", "le", "cin\u00e9ma", "la", "production", "de", "s\u00e9ries", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es", "la", "publication", "de", "documents", "l'informatique", "les", "jeux", "vid\u00e9o", "la", "recherche", "m\u00e9dicale", "l'\u00e9ducation", "le", "tourisme", "et", "les", "sports", "vancouver", "vancouver", "est", "une", "ville", "portuaire", "et", "la", "m\u00e9tropole", "de", "l'ouest", "canadien", "elle", "est", "la", "troisi\u00e8me", "agglom\u00e9ration", "canadienne", "en", "importance", "vancouver", "a", "accueilli", "les", "jeux", "olympiques", "d'hiver", "de", "le", "sport", "professionnel", "est", "pr\u00e9sent", "dans", "la", "ville", "de", "par", "l'\u00e9quipe", "des", "whitecaps", "de", "vancouver", "en", "mls", "et", "l'\u00e9quipe", "des", "canucks", "de", "vancouver", "dans", "la", "lnh", "patrimoine", "naturel", "relativement", "peu", "occup\u00e9", "par", "l'activit\u00e9", "humaine", "le", "canada", "jouit", "d'une", "grande", "biodiversit\u00e9", "sa", "superficie", "est", "prot\u00e9g\u00e9e", "par", "quarantedeux", "parcs", "nationaux", "dont", "deux", "aires", "marines", "au", "total", "esp\u00e8ces", "d'oiseaux", "habitent", "son", "territoire", "\u00e0", "l'ann\u00e9e", "ou", "une", "partie", "de", "l'ann\u00e9e", "l'un", "d'eux", "le", "plongeon", "huard", "d\u00e9core", "d'ailleurs", "l'envers", "de", "la", "pi\u00e8ce", "de", "dollar", "canadien", "\u00e9conomie", "le", "canada", "est", "l'une", "des", "nations", "les", "plus", "riches", "du", "monde", "un", "membre", "de", "l'organisation", "de", "coop\u00e9ration", "et", "de", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomiques", "ocde", "et", "du", "groupe", "des", "huit", "g", "en", "le", "canada", "est", "class\u00e9", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "le", "canada", "poss\u00e8de", "une", "\u00e9conomie", "de", "march\u00e9", "qui", "subit", "l\u00e9g\u00e8rement", "plus", "d'interventions", "gouvernementales", "que", "l'\u00e9conomie", "am\u00e9ricaine", "mais", "beaucoup", "moins", "que", "la", "plupart", "des", "pays", "d'europe", "le", "canada", "eut", "historiquement", "un", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "pib", "par", "habitant", "plus", "faible", "que", "celui", "de", "son", "voisin", "du", "sud", "bien", "que", "la", "richesse", "soit", "plus", "\u00e9quitablement", "distribu\u00e9e", "mais", "plus", "\u00e9lev\u00e9e", "que", "dans", "les", "grandes", "\u00e9conomies", "d'europe", "occidentale", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "une", "r\u00e9forme", "de", "l'\u00e9tat", "r\u00e9ussie", "et", "d'une", "gestion", "de", "l'\u00e9tat", "rigoureuse", "voir", "politique", "de", "rigueur", "inspir\u00e9e", "des", "principes", "du", "lib\u00e9ralisme", "\u00e9conomique", "la", "dette", "f\u00e9d\u00e9rale", "passe", "de", "du", "pib", "en", "\u00e0", "en", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "s\u00e9rie", "d'exc\u00e9dents", "budg\u00e9taires", "en", "parall\u00e8le", "\u00e0", "la", "baisse", "du", "d\u00e9ficit", "la", "part", "des", "d\u00e9penses", "publiques", "f\u00e9d\u00e9rales", "dans", "le", "pib", "est", "pass\u00e9e", "de", "\u00e0", "les", "d\u00e9penses", "publiques", "totales", "baissant", "d'environ", "entre", "et", "l'\u00e9conomie", "canadienne", "conna\u00eet", "une", "p\u00e9riode", "d'effervescence", "\u00e9conomique", "avec", "un", "taux", "de", "croissance", "\u00e9lev\u00e9", "et", "un", "faible", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "en", "le", "canada", "ressemble", "fortement", "aux", "\u00e9tatsunis", "quant", "\u00e0", "son", "orientationmarch\u00e9", "dans", "son", "syst\u00e8me", "\u00e9conomique", "\u00e0", "ses", "moyens", "de", "production", "et", "\u00e0", "son", "haut", "niveau", "de", "vie", "alors", "qu'en", "janvier", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "national", "du", "canada", "\u00e9tait", "\u00e0", "son", "plus", "bas", "depuis", "se", "chiffrant", "ainsi", "\u00e0", "les", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "provinciaux", "variaient", "entre", "et", "la", "crise", "frappe", "le", "pays", "au", "cours", "de", "l'ann\u00e9e", "et", "le", "ch\u00f4mage", "touchait", "de", "la", "population", "active", "en", "novembre", "selon", "l'oit", "au", "cours", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "l'impressionnante", "croissance", "des", "secteurs", "manufacturiers", "miniers", "et", "des", "services", "transforme", "la", "nation", "d'une", "\u00e9conomie", "largement", "rurale", "\u00e0", "une", "\u00e9conomie", "principalement", "industrielle", "et", "urbaine", "tout", "comme", "les", "autres", "nations", "modernes", "et", "industrialis\u00e9es", "l'\u00e9conomie", "canadienne", "est", "domin\u00e9e", "par", "l'industrie", "des", "services", "laquelle", "emploie", "environ", "les", "trois", "quarts", "des", "canadiens", "cependant", "le", "canada", "est", "contrairement", "aux", "pays", "industrialis\u00e9s", "exceptionnel", "quant", "\u00e0", "l'importance", "qu'a", "le", "secteur", "primaire", "dans", "son", "\u00e9conomie", "avec", "deux", "de", "ses", "plus", "importantes", "industries", "le", "p\u00e9trole", "et", "le", "bois", "d'uvre", "par", "ailleurs", "le", "pays", "poss\u00e8de", "d'importantes", "r\u00e9serves", "d'eau", "douce", "dont", "l'exportation", "vers", "les", "\u00e9tatsunis", "fait", "l'objet", "d'un", "d\u00e9bat", "r\u00e9current", "\u00e0", "l'inverse", "de", "la", "plupart", "des", "nations", "d\u00e9velopp\u00e9es", "le", "canada", "est", "un", "exportateur", "net", "d'\u00e9nergie", "le", "canada", "a", "de", "vastes", "r\u00e9serves", "de", "gaz", "naturel", "sur", "la", "c\u00f4te", "est", "et", "de", "grandes", "ressources", "de", "gaz", "et", "de", "p\u00e9trole", "principalement", "situ\u00e9es", "en", "alberta", "en", "colombiebritannique", "et", "en", "saskatchewan", "les", "grandes", "\u00e9tendues", "de", "sables", "bitumineux", "dans", "la", "r\u00e9gion", "d'athabasca", "placent", "le", "canada", "au", "huiti\u00e8me", "rang", "des", "pays", "producteurs", "de", "p\u00e9trole", "en", "colombiebritannique", "au", "manitoba", "en", "ontario", "au", "qu\u00e9bec", "et", "\u00e0", "terreneuveetlabrador", "se", "trouve", "une", "source", "d'\u00e9nergie", "renouvelable", "abondante", "et", "\u00e0", "faible", "co\u00fbt", "l'\u00e9nergie", "hydro\u00e9lectrique", "le", "canada", "est", "l'un", "des", "fournisseurs", "les", "plus", "importants", "du", "monde", "en", "produits", "agricoles", "avec", "la", "r\u00e9gion", "des", "prairies", "qui", "est", "l'un", "des", "plus", "grands", "fournisseurs", "de", "bl\u00e9", "et", "c\u00e9r\u00e9ales", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "commission", "canadienne", "du", "bl\u00e9", "le", "pays", "\u00e9tait", "aussi", "sixi\u00e8me", "au", "palmar\u00e8s", "des", "producteurs", "mondiaux", "de", "c\u00e9r\u00e9ales", "au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "toujours", "domin\u00e9", "par", "son", "voisin", "les", "\u00e9tatsunis", "le", "canada", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "producteur", "de", "diamants", "au", "monde", "le", "plus", "grand", "producteur", "de", "zinc", "et", "d'uranium", "et", "un", "chef", "de", "file", "dans", "plusieurs", "autres", "ressources", "naturelles", "telles", "que", "l'or", "le", "nickel", "l'aluminium", "et", "le", "plomb", "plusieurs", "des", "villes", "pour", "ne", "pas", "dire", "toutes", "les", "villes", "de", "la", "r\u00e9gion", "nordique", "du", "pays", "o\u00f9", "l'agriculture", "est", "difficile", "subsistent", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "une", "mine", "tout", "pr\u00e8s", "ou", "\u00e0", "une", "source", "de", "bois", "d'uvre", "le", "canada", "a", "aussi", "un", "imposant", "secteur", "manufacturier", "concentr\u00e9", "principalement", "dans", "le", "sud", "de", "l'ontario", "avec", "un", "important", "tissu", "industriel", "de", "l'automobile", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sence", "des", "constructeurs", "am\u00e9ricains", "et", "japonais", "et", "au", "qu\u00e9bec", "avec", "un", "fort", "r\u00e9seau", "d'industries", "a\u00e9rospatiales", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "une", "industrie", "nationale", "et", "provinciale", "forte", "en", "partie", "le", "r\u00e9sultat", "de", "son", "important", "secteur", "primaire", "le", "canada", "est", "hautement", "d\u00e9pendant", "du", "commerce", "international", "sp\u00e9cialement", "le", "commerce", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "l'accord", "de", "libre\u00e9change", "ale", "de", "avec", "ce", "dernier", "et", "l'accord", "de", "libre\u00e9change", "nordam\u00e9ricain", "alena", "de", "qui", "inclut", "le", "mexique", "d\u00e9clenchent", "une", "impressionnante", "croissance", "de", "l'int\u00e9gration", "commerciale", "et", "\u00e9conomique", "du", "canada", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "mis", "\u00e0", "part", "le", "ralentissement", "\u00e9conomique", "de", "qui", "n'a", "techniquement", "pas", "\u00e9t\u00e9", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "une", "r\u00e9cession", "puisqu'il", "a", "dur\u00e9", "moins", "de", "deux", "trimestres", "cons\u00e9cutifs", "le", "canada", "n'a", "pas", "connu", "de", "r\u00e9cession", "depuis", "et", "maintient", "dans", "l'ensemble", "la", "meilleure", "performance", "\u00e9conomique", "du", "groupe", "des", "huit", "g", "et", "ce", "jusqu'en", "selon", "linstitut", "de", "recherche", "en", "\u00e9conomie", "contemporaine", "ir\u00e9c", "les", "stocks", "dactifs", "canadiens", "dans", "les", "sept", "principaux", "paradis", "fiscaux", "ont", "\u00e9t\u00e9", "multipli\u00e9s", "par", "entre", "et", "entre", "et", "une", "demidouzaine", "de", "projets", "de", "loi", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9pos\u00e9s", "pour", "limiter", "ou", "mettre", "un", "terme", "\u00e0", "l\u00e9vasion", "fiscale", "mais", "tous", "ont", "\u00e9t\u00e9", "rejet\u00e9s", "une", "\u00e9tude", "r\u00e9alis\u00e9e", "en", "par", "un", "groupe", "d\u00e9conomistes", "note", "que", "des", "entreprises", "canadiennes", "ont", "accumul\u00e9", "un", "montant", "total", "de", "milliards", "de", "dollars", "en", "dans", "les", "principaux", "paradis", "fiscaux", "de", "la", "plan\u00e8te", "les", "actifs", "dentreprises", "d\u00e9clar\u00e9s", "dans", "ces", "\u00e9tats", "ont", "augment\u00e9", "de", "entre", "et", "d'apr\u00e8s", "l\u00e9conomiste", "toby", "sanger", "il", "y", "a", "un", "momentum", "pour", "que", "les", "gouvernements", "r\u00e9cup\u00e8rent", "les", "recettes", "fiscales", "qui", "leur", "\u00e9chappent", "mais", "le", "canada", "nest", "pas", "un", "leader", "pas", "du", "tout", "cest", "un", "suiveux", "qui", "fait", "le", "minimum", "de", "ce", "quon", "attend", "de", "lui", "en", "les", "cent", "patrons", "canadiens", "les", "mieux", "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s", "ont", "gagn\u00e9", "en", "moyenne", "millions", "de", "dollars", "canadiens", "soit", "plus", "de", "fois", "le", "revenu", "moyen", "d'un", "travailleur", "canadien", "en", "de", "\u00e0", "la", "r\u00e9mun\u00e9ration", "moyenne", "des", "pdg", "a", "augment\u00e9", "de", "le", "d\u00e9clin", "du", "syndicalisme", "au", "canada", "aurait", "entra\u00een\u00e9", "une", "hausse", "de", "des", "in\u00e9galit\u00e9s", "de", "revenu", "du", "travail", "en", "le", "canada", "poss\u00e8de", "le", "dixi\u00e8me", "revenu", "par", "habitant", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "et", "est", "class\u00e9", "neuvi\u00e8me", "par", "le", "pnud", "en", "termes", "d'indice", "de", "d\u00e9veloppement", "humain", "n\u00e9anmoins", "l'endettement", "des", "m\u00e9nages", "canadiens", "est", "particuli\u00e8rement", "\u00e9lev\u00e9", "le", "ratio", "de", "la", "dette", "contract\u00e9e", "par", "chaque", "m\u00e9nage", "en", "proportion", "de", "ses", "revenus", "disponibles", "atteint", "en", "industrie", "p\u00e9troli\u00e8re", "le", "canada", "poss\u00e8de", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9serve", "de", "p\u00e9trole", "prouv\u00e9e", "au", "monde", "en", "ottawa", "a", "d\u00e9cid\u00e9", "de", "racheter", "le", "pipeline", "transmountain", "qui", "transporte", "le", "p\u00e9trole", "de", "l'alberta", "vers", "le", "pacifique", "afin", "de", "pouvoir", "lancer", "des", "travaux", "d'extension", "bien", "que", "certaines", "nations", "contestent", "le", "processus", "de", "consultation", "en", "cour", "f\u00e9d\u00e9rale", "la", "plupart", "des", "communaut\u00e9s", "autochtones", "potentiellement", "affect\u00e9es", "par", "le", "projet", "ne", "s'opposent", "pas", "\u00e0", "celuici", "industrie", "laiti\u00e8re", "canadienne", "le", "lait", "et", "les", "produits", "laitiers", "canadiens", "sont", "tr\u00e8s", "diversifi\u00e9s", "l'industrie", "laiti\u00e8re", "canadienne", "jouit", "d'une", "excellente", "r\u00e9putation", "internationale", "sans", "doute", "parce", "qu'elle", "est", "li\u00e9e", "\u00e0", "l'application", "de", "normes", "de", "qualit\u00e9", "rigoureuses", "cette", "industrie", "est", "aussi", "li\u00e9e", "\u00e0", "des", "engagements", "sp\u00e9cifiques", "en", "regards", "de", "la", "protection", "des", "animaux", "et", "du", "d\u00e9veloppement", "durable", "fond\u00e9e", "sur", "un", "syst\u00e8me", "de", "gestion", "de", "loffre", "l'industrie", "laiti\u00e8re", "canadienne", "s'oriente", "sur", "la", "planification", "de", "la", "production", "nationale", "des", "prix", "r\u00e9glement\u00e9s", "et", "des", "contr\u00f4les", "\u00e0", "l'importation", "des", "produits", "laitiers", "au", "troisi\u00e8me", "rang", "du", "secteur", "agricole", "canadien", "apr\u00e8s", "les", "secteurs", "des", "c\u00e9r\u00e9ales", "et", "ol\u00e9agineux", "et", "des", "viandes", "rouges", "lindustrie", "laiti\u00e8re", "canadienne", "a", "import\u00e9", "pour", "millions", "de", "dollars", "de", "produits", "laitiers", "en", "pour", "des", "exportations", "totalisant", "millions", "de", "dollars", "banque", "du", "canada", "la", "banque", "du", "canada", "est", "la", "banque", "centrale", "du", "canada", "son", "r\u00f4le", "consiste", "\u00e0", "favoriser", "la", "prosp\u00e9rit\u00e9", "\u00e9conomique", "et", "financi\u00e8re", "du", "pays", "les", "quatre", "grandes", "sph\u00e8res", "de", "responsabilit\u00e9s", "de", "la", "banque", "sont", "les", "suivantes", "politique", "mon\u00e9taire", "la", "banque", "contr\u00f4le", "la", "quantit\u00e9", "de", "monnaie", "en", "circulation", "et", "l'inflation", "syst\u00e8me", "financier", "la", "banque", "fait", "la", "promotion", "des", "syst\u00e8mes", "financier", "au", "canada", "monnaie", "la", "banque", "est", "le", "concepteur", "le", "distributeur", "et", "l'\u00e9metteur", "des", "billets", "canadiens", "gestion", "financi\u00e8re", "la", "banque", "est", "l'agent", "financier", "du", "gouvernement", "canadien", "budget", "annuel", "pour", "le", "budget", "du", "canada", "est", "de", "milliards", "de", "dollars", "avec", "un", "d\u00e9ficit", "pr\u00e9vu", "de", "milliards", "de", "dollars", "dans", "ce", "budget", "milliards", "de", "dollars", "sont", "accord\u00e9s", "aux", "autochtones", "du", "canada", "industrie", "mini\u00e8re", "l'industrie", "mini\u00e8re", "est", "fortement", "soutenue", "par", "le", "gouvernement", "le", "pays", "accueille", "les", "si\u00e8ges", "sociaux", "et", "principales", "filiales", "dune", "majorit\u00e9", "de", "soci\u00e9t\u00e9s", "mini\u00e8res", "dans", "le", "monde", "la", "l\u00e9gislation", "f\u00e9d\u00e9rale", "et", "celles", "des", "provinces", "favorisent", "la", "mise", "en", "valeur", "des", "titres", "boursiers", "en", "permettant", "des", "formes", "de", "publicit\u00e9", "sur", "les", "gisements", "plus", "souples", "quailleurs", "et", "la", "fiscalit\u00e9", "est", "favorable", "aux", "entreprises", "en", "outre", "le", "r\u00e9seau", "diplomatique", "canadien", "soutient", "politiquement", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "toute", "soci\u00e9t\u00e9", "mini\u00e8re", "inscrite", "au", "pays", "le", "premier", "ministre", "stephen", "harper", "en", "fonction", "de", "\u00e0", "a", "d\u00e9clar\u00e9", "vouloir", "faire", "du", "canada", "lun", "des", "plus", "grands", "exportateurs", "de", "ressources", "naturelles", "au", "monde", "il", "lui", "a", "\u00e9t\u00e9", "reproch\u00e9", "daffaiblir", "d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment", "les", "protections", "environnementales", "en", "vigueur", "afin", "de", "favoriser", "lindustrie", "notamment", "mini\u00e8re", "industrie", "spatiale", "le", "canada", "participe", "officiellement", "au", "d\u00e9veloppement", "de", "l'industrie", "spatiale", "depuis", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "l'agence", "spatiale", "canadienne", "l'agence", "est", "essentiellement", "charg\u00e9e", "de", "coordonner", "les", "politiques", "et", "programmes", "spatiaux", "civils", "au", "nom", "du", "gouvernement", "du", "canada", "le", "canada", "est", "\u00e9galement", "connu", "pour", "la", "conception", "du", "bras", "canadien", "canadarm", "d\u00e9mographie", "population", "le", "recensement", "du", "canada", "de", "d\u00e9nombre", "une", "population", "de", "personnes", "ce", "qui", "est", "comparable", "\u00e0", "celle", "de", "la", "pologne", "et", "du", "maroc", "des", "habitants", "sont", "des", "citoyens", "canadiens", "parmi", "eux", "sont", "citoyens", "de", "naissance", "tandis", "que", "le", "sont", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "naturalisation", "la", "croissance", "de", "la", "population", "canadienne", "s'accomplit", "largement", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'immigration", "et", "dans", "une", "moindre", "mesure", "par", "la", "croissance", "naturelle", "environ", "trois", "quarts", "des", "canadiens", "vivent", "\u00e0", "moins", "de", "kilom\u00e8tres", "de", "la", "fronti\u00e8re", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "une", "proportion", "semblable", "vit", "dans", "les", "zones", "urbaines", "concentr\u00e9es", "dans", "le", "corridor", "qu\u00e9becwindsor", "notamment", "les", "r\u00e9gions", "m\u00e9tropolitaines", "de", "recensement", "torontohamilton", "montr\u00e9al", "et", "ottawagatineau", "les", "basses", "terres", "continentales", "de", "la", "colombiebritannique", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "vancouver", "jusqu'au", "bout", "de", "la", "vall\u00e9e", "du", "fleuve", "fraser", "ainsi", "que", "dans", "le", "corridor", "calgaryedmonton", "en", "alberta", "depuis", "la", "population", "historique", "du", "canada", "est", "pass\u00e9e", "de", "millions", "\u00e0", "millions", "la", "densit\u00e9", "de", "population", "reste", "tr\u00e8s", "faible", "elle", "est", "de", "par", "km", "dix", "fois", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "celle", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "trente", "fois", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "celle", "de", "la", "france", "du", "fait", "de", "l'immense", "grand", "nord", "canadien", "tr\u00e8s", "peu", "urbanis\u00e9", "et", "sauvage", "le", "juin", "statistique", "canada", "indique", "que", "la", "population", "canadienne", "vient", "d'atteindre", "les", "millions", "d'habitants", "il", "se", "base", "sur", "leur", "horloge", "d\u00e9mographique", "un", "outil", "visuel", "qui", "mod\u00e9lise", "en", "temps", "r\u00e9el", "les", "changements", "dans", "le", "nombre", "de", "naissances", "de", "d\u00e9c\u00e8s", "et", "d'immigrants", "avec", "r\u00e9partition", "par", "provinces", "et", "territoires", "selon", "le", "recensement", "de", "les", "canadiens", "poss\u00e8dent", "majoritairement", "des", "anc\u00eatres", "du", "m\u00eame", "nom", "la", "grande", "majorit\u00e9", "des", "r\u00e9pondants", "\u00e0", "cette", "cat\u00e9gorie", "sont", "des", "blancs", "anglophones", "ou", "francophones", "de", "l'est", "du", "pays", "leur", "pr\u00e9sence", "est", "trop", "lointaine", "pour", "connaitre", "une", "partie", "ou", "l'ensemble", "de", "leurs", "ascendances", "avec", "exactitude", "en", "cons\u00e9quence", "ils", "choisissent", "l'origine", "canadienne", "\u00e0", "la", "plupart", "du", "temps", "les", "personnes", "cochant", "cette", "cat\u00e9gorie", "descendent", "en", "partie", "ou", "en", "totalit\u00e9", "des", "plus", "anciennes", "lign\u00e9es", "de", "colons", "fran\u00e7ais", "ou", "britanniques", "il", "est", "suivi", "par", "anglais", "\u00e9cossais", "fran\u00e7ais", "irlandais", "allemands", "am\u00e9rindiens", "chinois", "italiens", "indiens", "et", "ukrainiens", "les", "r\u00e9pondants", "doivent", "pr\u00e9ciser", "toutes", "les", "origines", "ethniques", "qui", "s'appliquent", "et", "jusqu'\u00e0", "six", "origines", "ethniques", "par", "personne", "sont", "retenues", "lors", "du", "recensement", "d'apr\u00e8s", "le", "m\u00eame", "recensement", "les", "blancs", "constituent", "le", "groupe", "racial", "majoritaire", "suivis", "des", "asiatiques", "des", "autochtones", "des", "noirs", "des", "latinoam\u00e9ricains", "et", "des", "pacifiens", "de", "la", "population", "appartient", "\u00e0", "une", "minorit\u00e9", "visible", "non", "autochtone", "en", "les", "plus", "grands", "groupes", "de", "minorit\u00e9s", "visibles", "sont", "les", "sudasiatiques", "les", "chinois", "et", "les", "noirs", "entre", "et", "la", "population", "des", "minorit\u00e9s", "visibles", "a", "augment\u00e9", "de", "en", "moins", "de", "de", "la", "population", "canadienne", "environ", "personnes", "\u00e9taient", "membres", "d'un", "groupe", "de", "minorit\u00e9s", "visibles", "les", "peuples", "autochtones", "ne", "sont", "pas", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "une", "minorit\u00e9", "visible", "dans", "les", "calculs", "de", "statistique", "canada", "\u00e0", "la", "fin", "de", "le", "canada", "comptait", "pr\u00e8s", "de", "r\u00e9fugi\u00e9s", "et", "demandeurs", "d'asile", "le", "programme", "de", "r\u00e9installation", "des", "r\u00e9fugi\u00e9s", "du", "canada", "a", "accept\u00e9", "r\u00e9fugi\u00e9s", "en", "dont", "provenaient", "de", "l'afghanistan", "du", "myanmarbirmanie", "et", "de", "la", "colombie", "le", "canada", "pr\u00e9sente", "le", "taux", "d'immigration", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "des", "pays", "du", "g", "avec", "pour", "objectif", "d'accroitre", "la", "main", "duvre", "disponible", "les", "autorit\u00e9s", "pr\u00e9voient", "que", "les", "habitants", "originaires", "d'un", "pays", "\u00e9tranger", "repr\u00e9senteront", "de", "la", "population", "canadienne", "en", "les", "candidats", "\u00e0", "l'immigration", "doivent", "cependant", "prouver", "d\u00e9tenir", "des", "comp\u00e9tences", "professionnelles", "sp\u00e9cifiques", "faisant", "d\u00e9faut", "au", "niveau", "local", "ou", "\u00eatre", "en", "mesure", "de", "cr\u00e9er", "des", "entreprises", "au", "canada", "en", "raison", "de", "cette", "politique", "des", "m\u00e9decins", "des", "ing\u00e9nieurs", "et", "un", "chef", "d'entreprise", "sur", "trois", "au", "canada", "sont", "issus", "de", "l'immigration", "statistiques", "de", "cette", "politique", "migratoire", "pr\u00e9sente", "l'inconv\u00e9nient", "de", "priver", "les", "pays", "pauvres", "de", "leur", "personnel", "qualifi\u00e9", "et", "ainsi", "de", "ralentir", "leur", "d\u00e9veloppementle", "canada", "a", "connu", "jusque", "dans", "les", "ann\u00e9es", "des", "clauses", "restrictives", "en", "mati\u00e8re", "immobili\u00e8re", "qui", "interdisaient", "la", "vente", "de", "propri\u00e9t\u00e9s", "\u00e0", "des", "noirs", "\u00e0", "des", "juifs", "ou", "\u00e0", "des", "immigrants", "chinois", "certaines", "discriminations", "perdurent", "encore", "de", "nos", "jours", "en", "mati\u00e8re", "dacc\u00e8s", "\u00e0", "lemploi", "ou", "\u00e0", "l\u00e9ducation", "pour", "la", "minorit\u00e9", "noire", "du", "pays", "religion", "la", "conqu\u00eate", "par", "les", "britanniques", "de", "l'acadie", "p\u00e9ninsulaire", "en", "trait\u00e9", "d'utrecht", "puis", "du", "reste", "de", "la", "nouvellefrance", "en", "trait\u00e9", "de", "paris", "a", "amen\u00e9", "sur", "le", "territoire", "canadien", "une", "nouvelle", "dualit\u00e9", "religieuse", "la", "dualit\u00e9", "entre", "les", "protestants", "et", "les", "catholiques", "sous", "le", "r\u00e9gime", "britannique", "les", "protestants", "repr\u00e9sentent", "la", "religion", "chr\u00e9tienne", "r\u00e9form\u00e9e", "la", "confession", "anglicane", "qui", "est", "alors", "la", "branche", "du", "protestantisme", "sans", "doute", "la", "plus", "significative", "incarne", "la", "religion", "officielle", "de", "la", "royaut\u00e9", "aujourdhui", "l'\u00e9glise", "anglicane", "du", "canada", "est", "dirig\u00e9e", "par", "la", "primat", "linda", "nicholls", "en", "l'\u00e9glise", "catholique", "au", "canada", "quant", "\u00e0", "elle", "a", "\u00e0", "sa", "t\u00eate", "le", "primat", "g\u00e9rald", "cyprien", "lacroix", "les", "canadiens", "adh\u00e8rent", "\u00e0", "une", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "de", "religions", "selon", "le", "recensement", "de", "des", "canadiens", "s'identifient", "comme", "chr\u00e9tiens", "de", "ceuxci", "les", "catholiques", "constituent", "le", "plus", "grand", "groupe", "avec", "des", "canadiens", "le", "catholicisme", "est", "suivi", "par", "le", "protestantisme", "et", "l'\u00e9glise", "protestante", "la", "plus", "importante", "est", "l'\u00e9glise", "unie", "du", "canada", "environ", "des", "canadiens", "d\u00e9clarent", "n'avoir", "aucune", "affiliation", "religieuse", "les", "religions", "minoritaires", "importantes", "incluent", "l'islam", "de", "la", "population", "l'hindouisme", "le", "sikhisme", "le", "bouddhisme", "et", "le", "juda\u00efsme", "\u00e9ducation", "au", "canada", "les", "provinces", "et", "territoires", "sont", "responsables", "de", "l'\u00e9ducation", "en", "l'occurrence", "le", "canada", "n'a", "pas", "de", "minist\u00e8re", "national", "pour", "l'\u00e9ducation", "chacun", "des", "treize", "syst\u00e8mes", "d'\u00e9ducation", "est", "similaire", "aux", "autres", "et", "ce", "tout", "en", "refl\u00e9tant", "l'histoire", "la", "culture", "et", "la", "g\u00e9ographie", "r\u00e9gionale", "de", "sa", "province", "une", "des", "grandes", "diff\u00e9rences", "existantes", "est", "celle", "du", "qu\u00e9bec", "o\u00f9", "les", "\u00e9tudes", "postsecondaires", "d\u00e9butent", "au", "c\u00e9gep", "coll\u00e8ge", "d'enseignement", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "professionnel", "une", "institution", "scolaire", "pr\u00e9parant", "aux", "\u00e9tudes", "universitaires", "et", "formant", "les", "techniciens", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "l'\u00e2ge", "pour", "l'\u00e9ducation", "obligatoire", "varie", "\u00e0", "travers", "le", "canada", "mais", "se", "situe", "g\u00e9n\u00e9ralement", "aux", "alentours", "de", "ans", "jusqu'\u00e0", "ans", "contribuant", "ainsi", "\u00e0", "un", "taux", "d'alphab\u00e9tisation", "de", "chez", "les", "adultesr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "n\u00e9anmoins", "selon", "abc", "canada", "des", "canadiens", "sont", "limit\u00e9s", "\u00e0", "des", "lectures", "tr\u00e8s", "simples", "le", "pays", "est", "un", "des", "meneurs", "en", "mati\u00e8re", "de", "recherche", "scientifique", "et", "se", "range", "parmi", "les", "plus", "\u00e9duqu\u00e9s", "du", "monde", "en", "\u00e9tant", "class\u00e9", "premier", "par", "le", "nombre", "d'adultes", "poss\u00e9dant", "une", "\u00e9ducation", "postsecondaire", "avec", "d'entre", "eux", "ayant", "au", "moins", "atteint", "un", "dipl\u00f4me", "postsecondaire", "chez", "sa", "population", "\u00e2g\u00e9e", "de", "\u00e0", "ans", "chaque", "province", "est", "responsable", "d'organiser", "la", "gestion", "de", "ses", "\u00e9coles", "cependant", "dans", "le", "cadre", "des", "dispositions", "constitutionnelles", "de", "la", "charte", "canadienne", "des", "droits", "et", "libert\u00e9s", "moyennant", "certaines", "conditions", "et", "restrictions", "les", "citoyens", "canadiens", "membres", "d'une", "minorit\u00e9", "francophone", "ou", "anglophone", "dans", "la", "province", "o\u00f9", "ils", "r\u00e9sident", "ont", "le", "droit", "\u00e0", "l'instruction", "dans", "la", "langue", "de", "la", "minorit\u00e9", "de", "leur", "province", "dans", "toutes", "les", "communaut\u00e9s", "o\u00f9", "le", "nombre", "est", "suffisant", "pour", "justifier", "le", "financement", "des", "\u00e9coles", "\u00e0", "m\u00eame", "les", "fonds", "publics", "toutes", "les", "provinces", "canadiennes", "ont", "mis", "en", "place", "des", "commissions", "scolaires", "des", "conseils", "scolaires", "ou", "des", "centres", "de", "services", "scolaire", "pour", "assurer", "la", "prestation", "des", "services", "en", "mati\u00e8re", "d'\u00e9ducation", "parmi", "les", "provinces", "canadiennes", "c'est", "au", "qu\u00e9bec", "et", "en", "ontario", "qu'il", "y", "a", "le", "plus", "de", "ces", "entit\u00e9s", "pour", "chacune", "de", "ces", "provinces", "l'\u00e9ducation", "postsecondaire", "est", "la", "responsabilit\u00e9", "des", "gouvernements", "provinciaux", "et", "territoriaux", "lesquels", "fournissent", "la", "majeure", "partie", "du", "financement", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "fournit", "du", "financement", "additionnel", "du", "fait", "des", "subventions", "\u00e0", "la", "recherche", "en", "des", "canadiens", "\u00e2g\u00e9s", "entre", "et", "ans", "ont", "d\u00e9j\u00e0", "eu", "acc\u00e8s", "\u00e0", "l'\u00e9ducation", "postsecondaire", "pour", "ceux", "\u00e2g\u00e9s", "entre", "et", "ans", "la", "r\u00e9alisation", "d'\u00e9tudes", "postsecondaires", "atteignait", "langues", "les", "deux", "langues", "officielles", "du", "canada", "l'anglais", "et", "le", "fran\u00e7ais", "sont", "respectivement", "les", "langues", "maternelles", "de", "et", "de", "la", "population", "le", "septembre", "sous", "la", "loi", "sur", "les", "langues", "officielles", "le", "fran\u00e7ais", "obtient", "un", "statut", "\u00e9gal", "\u00e0", "celui", "de", "l'anglais", "dans", "toutes", "les", "instances", "gouvernementales", "f\u00e9d\u00e9rales", "ceci", "d\u00e9clenche", "un", "processus", "qui", "m\u00e8ne", "le", "canada", "\u00e0", "se", "red\u00e9finir", "officiellement", "en", "tant", "que", "nation", "bilingue", "l'anglais", "et", "le", "fran\u00e7ais", "ont", "un", "statut", "\u00e9gal", "dans", "les", "tribunaux", "f\u00e9d\u00e9raux", "le", "parlement", "et", "toutes", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "d'\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9rales", "ainsi", "que", "les", "autres", "institutions", "gouvernementales", "du", "canada", "le", "public", "a", "le", "droit", "de", "recevoir", "l\u00e0", "o\u00f9", "il", "y", "a", "une", "demande", "suffisamment", "importante", "des", "services", "du", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "dans", "l'une", "ou", "l'autre", "langue", "l'utilisation", "de", "la", "signalisation", "routi\u00e8re", "bilingue", "varie", "d'une", "province", "\u00e0", "l'autre", "alors", "que", "le", "multiculturalisme", "est", "une", "politique", "d'immigration", "officielle", "du", "canada", "devenir", "citoyen", "canadien", "n\u00e9cessite", "de", "parler", "ais\u00e9ment", "soit", "le", "fran\u00e7ais", "soit", "l'anglais", "des", "canadiens", "parlent", "au", "moins", "une", "des", "deux", "langues", "anglais", "seulement", "fran\u00e7ais", "seulement", "les", "deux", "selon", "le", "recensement", "de", "l'anglais", "est", "la", "langue", "maternelle", "majoritaire", "dans", "tous", "les", "provinces", "et", "territoires", "du", "canada", "except\u00e9", "au", "qu\u00e9bec", "et", "au", "nunavut", "en", "effet", "la", "langue", "anglaise", "est", "la", "langue", "natale", "de", "seulement", "de", "la", "population", "qu\u00e9b\u00e9coise", "o\u00f9", "c'est", "plut\u00f4t", "le", "fran\u00e7ais", "qui", "pr\u00e9domine", "avec", "de", "locuteurs", "natifs", "cependant", "des", "qu\u00e9b\u00e9cois", "savent", "parler", "anglais", "au", "nunavut", "seuls", "des", "habitants", "ont", "l'anglais", "comme", "langue", "maternelle", "en", "effet", "la", "langue", "anglaise", "est", "d\u00e9pass\u00e9e", "par", "l'inuktitut", "qui", "est", "l'unique", "langue", "natale", "de", "des", "nunavutois", "cependant", "l'anglais", "est", "parl\u00e9", "par", "la", "grande", "majorit\u00e9", "des", "habitants", "du", "nunavut", "soit", "d'entre", "eux", "bien", "que", "le", "fran\u00e7ais", "soit", "principalement", "parl\u00e9", "dans", "la", "province", "du", "qu\u00e9bec", "d'autres", "provinces", "le", "nouveaubrunswick", "qui", "est", "d'ailleurs", "la", "seule", "province", "consid\u00e9r\u00e9e", "officiellement", "bilingue", "l'est", "et", "le", "nord", "de", "l'ontario", "ainsi", "que", "le", "sud", "du", "manitoba", "ont", "une", "part", "substantielle", "de", "personnes", "francophones", "de", "tous", "ceux", "qui", "parlent", "le", "fran\u00e7ais", "comme", "premi\u00e8re", "langue", "vivent", "au", "qu\u00e9bec", "le", "fran\u00e7ais", "est", "l'unique", "langue", "officielle", "de", "la", "province", "du", "qu\u00e9bec", "plusieurs", "langues", "autochtones", "ont", "un", "statut", "officiel", "dans", "les", "territoires", "du", "nordouest", "l'inuktitut", "est", "la", "langue", "de", "la", "majorit\u00e9", "de", "la", "population", "au", "nunavut", "et", "l'une", "des", "trois", "langues", "officielles", "de", "ce", "territoire", "les", "langues", "non", "officielles", "sont", "aussi", "importantes", "au", "canada", "avec", "pr\u00e8s", "de", "personnes", "en", "parlant", "au", "moins", "une", "en", "tant", "que", "premi\u00e8re", "langue", "les", "langues", "non", "officielles", "list\u00e9es", "comme", "\u00e9tant", "des", "langues", "maternelles", "incluent", "le", "mandarin", "locuteurs", "natifs", "l'italien", "locuteurs", "natifs", "l'allemand", "locuteurs", "natifs", "et", "le", "pendjabi", "locuteurs", "natifs", "premi\u00e8res", "nations", "du", "canada", "le", "terme", "premi\u00e8res", "nations", "d\u00e9signe", "les", "peuples", "autochtones", "du", "canada", "qui", "sont", "autres", "que", "m\u00e9tis", "ou", "inuits", "en", "cette", "population", "repr\u00e9sentait", "environ", "million", "d'individus", "les", "migrations", "autochtones", "remontent", "\u00e0", "environ", "ans", "lors", "de", "la", "derni\u00e8re", "glaciation", "qui", "a", "abaiss\u00e9", "le", "niveau", "des", "oc\u00e9ans", "et", "cr\u00e9\u00e9", "un", "pont", "terrestre", "reliant", "l'eurasie", "\u00e0", "l'am\u00e9rique", "permettant", "\u00e0", "ceuxci", "de", "s'installer", "les", "premi\u00e8res", "nations", "du", "canada", "sont", "actuellement", "regroup\u00e9es", "et", "repr\u00e9sent\u00e9es", "par", "l'assembl\u00e9e", "des", "premi\u00e8res", "nations", "fond\u00e9e", "en", "le", "chef", "actuel", "est", "perry", "bellegarde", "en", "octobre", "le", "canada", "est", "\u00e9pingl\u00e9", "par", "l'onu", "pour", "les", "conditions", "de", "logement", "des", "peuples", "autochtones", "la", "commission", "denqu\u00eate", "souligne", "que", "les", "autochtones", "sont", "plus", "susceptibles", "d\u00eatre", "mal", "log\u00e9s", "et", "davoir", "des", "probl\u00e8mes", "de", "sant\u00e9", "qui", "d\u00e9coulent", "de", "cette", "situation", "en", "outre", "le", "pourcentage", "des", "sansabri", "parmi", "eux", "est", "disproportionnellement", "\u00e9lev\u00e9", "et", "ils", "sont", "extr\u00eamement", "vuln\u00e9rables", "aux", "expulsions", "forc\u00e9es", "\u00e0", "laccaparement", "de", "terres", "et", "aux", "effets", "des", "changements", "climatiques", "lorsquils", "d\u00e9fendent", "leurs", "droits", "ils", "sont", "souvent", "la", "cible", "de", "violences", "extr\u00eames", "les", "communaut\u00e9s", "autochtones", "sont", "aussi", "fortement", "victimes", "de", "la", "p\u00e9nurie", "de", "logements", "qui", "touche", "le", "nord", "du", "canada", "communaut\u00e9s", "\u00e0", "dormir", "en", "alternance", "quinze", "personnes", "vivent", "dans", "une", "maison", "de", "la", "taille", "dune", "caravane", "elles", "doivent", "dormir", "\u00e0", "tour", "de", "r\u00f4le", "quand", "il", "ny", "a", "pas", "beaucoup", "de", "place", "francophonie", "le", "canada", "est", "membre", "de", "l'organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "et", "de", "l'assembl\u00e9e", "parlementaire", "de", "la", "francophonie", "de", "plus", "l'association", "francophone", "des", "municipalit\u00e9s", "du", "nouveaubrunswick", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "qu\u00e9b\u00e9coise", "des", "municipalit\u00e9s", "l'union", "des", "municipalit\u00e9s", "du", "qu\u00e9bec", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "canadienne", "des", "municipalit\u00e9s", "de", "m\u00eame", "que", "les", "villes", "de", "l\u00e9vis", "qu\u00e9bec", "sherbrooke", "gatineau", "montr\u00e9al", "saguenay", "et", "troisrivi\u00e8res", "sont", "membres", "de", "l'association", "internationale", "des", "maires", "francophones", "les", "groupes", "francophones", "du", "canada", "incluent", "qu\u00e9bec", "qu\u00e9b\u00e9cois", "ontario", "francoontariens", "manitoba", "francomanitobains", "saskatchewan", "fransaskois", "alberta", "francoalbertains", "colombiebritannique", "francocolombiens", "yukon", "francoyukonnais", "territoires", "du", "nordouest", "francot\u00e9nois", "nunavut", "franconunavois", "terreneuveetlabrador", "francoterreneuviens", "nouveaubrunswick", "\u00eeleduprince\u00e9douard", "nouvelle\u00e9cosse", "acadiens", "nouveaubrunswick", "madawaska", "brayons", "principales", "communaut\u00e9s", "francophones", "hors", "qu\u00e9bec", "on", "retrouve", "dans", "les", "maritimes", "plusieurs", "communaut\u00e9s", "francophones", "dont", "ch\u00e9ticamp", "edmundston", "et", "\u00e9vangeline", "plus", "connues", "font", "partie", "en", "ontario", "on", "retrouve", "une", "communaut\u00e9", "francophone", "significative", "\u00e0", "toronto", "m\u00eame", "de", "m\u00eame", "que", "dans", "les", "villes", "de", "windsor", "ottawa", "et", "saultsaintemarie", "au", "manitoba", "la", "principale", "communaut\u00e9", "francophone", "se", "retrouve", "\u00e0", "saintboniface", "un", "quartier", "fran\u00e7ais", "de", "winnipeg", "au", "nunavut", "la", "communaut\u00e9", "francophone", "est", "surtout", "concentr\u00e9e", "\u00e0", "iqaluit", "enfin", "pour", "l'ouest", "canadien", "c'est", "surtout", "\u00e0", "kamloops", "dans", "le", "nordouest", "de", "l'alberta", "surnomm\u00e9", "le", "petit", "qu\u00e9bec", "ou", "au", "lieu", "historique", "de", "batoche", "que", "se", "concentrent", "les", "francophones", "culture", "la", "culture", "canadienne", "est", "historiquement", "influenc\u00e9e", "par", "les", "cultures", "et", "traditions", "anglaises", "fran\u00e7aises", "irlandaises", "\u00e9cossaises", "et", "autochtones", "ainsi", "que", "par", "la", "culture", "am\u00e9ricaine", "en", "raison", "de", "la", "proximit\u00e9", "et", "des", "\u00e9changes", "de", "capital", "humain", "existant", "entre", "les", "deux", "pays", "plusieurs", "formes", "de", "m\u00e9dias", "et", "de", "divertissements", "am\u00e9ricains", "sont", "populaires", "et", "omnipr\u00e9sents", "au", "canada", "surtout", "la", "partie", "anglophone", "\u00e0", "l'inverse", "plusieurs", "produits", "et", "divertissements", "culturels", "canadiens", "ont", "de", "grands", "succ\u00e8s", "aux", "\u00e9tatsunis", "et", "partout", "dans", "le", "monde", "plusieurs", "produits", "culturels", "sont", "maintenant", "g\u00e9n\u00e9ralement", "commercialis\u00e9s", "vers", "un", "march\u00e9", "nordam\u00e9ricain", "unifi\u00e9", "ou", "un", "march\u00e9", "global", "bien", "que", "certaines", "r\u00e9gions", "conservent", "leur", "sp\u00e9cificit\u00e9", "notamment", "la", "r\u00e9gion", "des", "maritimes", "qui", "conserve", "un", "folklore", "aux", "airs", "de", "la", "culture", "celte", "irlandaise", "et", "\u00e9cossaise", "et", "qui", "par", "le", "fait", "m\u00eame", "s'harmonise", "avec", "le", "principal", "trait", "de", "la", "culture", "de", "l'acadie", "et", "du", "qu\u00e9bec", "dont", "le", "folklore", "est", "empreint", "de", "rythmes", "galloromains", "de", "la", "gaule", "celtique", "par", "ailleurs", "une", "diff\u00e9rence", "flagrante", "domine", "toujours", "pour", "beaucoup", "de", "personnes", "en", "les", "fondements", "fran\u00e7ais", "du", "canada", "ceuxci", "donnent", "une", "sp\u00e9cificit\u00e9", "particuli\u00e8re", "au", "continent", "am\u00e9ricain", "et", "\u00e0", "la", "nature", "m\u00eame", "du", "canada", "ce", "qui", "fait", "sousentendre", "\u00e0", "plusieurs", "personnes", "que", "la", "ville", "de", "montr\u00e9al", "est", "en", "l'occurrence", "la", "plaque", "tournante", "de", "la", "culture", "de", "langue", "fran\u00e7aise", "en", "am\u00e9rique", "ce", "faisant", "plusieurs", "artistes", "francophones", "fusent", "des", "quatre", "coins", "du", "pays", "qu\u00e9bec", "acadie", "ontario", "manitoba", "etc", "des", "\u00e9tatsunis", "notamment", "du", "pays", "des", "cadiens", "en", "louisiane", "ainsi", "que", "des", "cara\u00efbes", "pour", "faire", "carri\u00e8re", "\u00e0", "montr\u00e9al", "tant", "dans", "les", "domaines", "litt\u00e9raire", "musical", "cin\u00e9matographique", "etc", "sans", "compter", "que", "de", "nombreux", "artistes", "provenant", "de", "l'europe", "du", "procheorient", "et", "de", "l'afrique", "viennent", "aussi", "se", "tailler", "une", "place", "afin", "de", "faire", "\u00e9panouir", "encore", "davantage", "la", "culture", "latine", "au", "canada", "la", "cr\u00e9ation", "et", "la", "conservation", "d'une", "culture", "canadienne", "distincte", "est", "partiellement", "influenc\u00e9e", "par", "des", "programmes", "du", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "des", "lois", "et", "des", "institutions", "politiques", "telles", "que", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "radiocanada", "src", "l'office", "national", "du", "film", "du", "canada", "onf", "ainsi", "que", "le", "conseil", "de", "la", "radiodiffusion", "et", "des", "t\u00e9l\u00e9communications", "canadiennes", "crtc", "le", "canada", "poss\u00e8de", "plusieurs", "orchestres", "de", "renomm\u00e9e", "internationale", "tels", "l'orchestre", "symphonique", "de", "qu\u00e9bec", "l'orchestre", "symphonique", "de", "toronto", "et", "surtout", "l'orchestre", "symphonique", "de", "montr\u00e9al", "dirig\u00e9", "par", "kent", "nagano", "le", "canada", "poss\u00e8de", "aussi", "plusieurs", "groupes", "musicaux", "de", "rock", "alternatif", "extr\u00eamement", "importants", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "mondiale", "tel", "arcade", "fire", "crystal", "castles", "simple", "plan", "hot", "hot", "heat", "the", "dears", "malajube", "godspeed", "you!", "black", "emperor", "the", "stills", "ou", "the", "sam", "robert's", "band", "ainsi", "que", "des", "groupes", "\u00e9voluant", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "punk", "alternative", "international", "tels", "que", "billy", "talent", "alexisonfire", "silverstein", "ou", "encore", "cancer", "bats", "la", "culture", "canadienne", "est", "aussi", "partiellement", "influenc\u00e9e", "par", "l'immigration", "r\u00e9cente", "de", "personnes", "provenant", "des", "quatre", "coins", "du", "monde", "de", "nombreux", "canadiens", "prisent", "le", "multiculturalisme", "ce", "qui", "fait", "croire", "aux", "yeux", "de", "certaines", "personnes", "que", "la", "culture", "du", "canada", "est", "proprement", "dite", "multiculturelle", "de", "surcro\u00eet", "le", "patrimoine", "multiculturel", "du", "canada", "est", "prot\u00e9g\u00e9", "par", "l'article", "de", "la", "charte", "canadienne", "des", "droits", "et", "libert\u00e9s", "les", "symboles", "nationaux", "sont", "largement", "le", "fruit", "d'influences", "provenant", "de", "sources", "naturelles", "et", "historiques", "ainsi", "que", "des", "peuples", "autochtones", "plus", "particuli\u00e8rement", "l'utilisation", "de", "la", "feuille", "d'\u00e9rable", "comme", "symbole", "national", "canadien", "remonte", "au", "d\u00e9but", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "et", "est", "illustr\u00e9e", "sur", "les", "anciens", "drapeaux", "du", "canada", "sur", "son", "drapeau", "actuel", "sur", "le", "cent", "prononc\u00e9", "snt", "ou", "commun\u00e9ment", "sn", "ainsi", "que", "sur", "les", "armoiries", "d'autres", "symboles", "importants", "incluent", "le", "castor", "la", "bernache", "du", "canada", "le", "plongeon", "huard", "la", "couronne", "et", "la", "gendarmerie", "royale", "du", "canada", "grc", "gastronomie", "la", "province", "du", "qu\u00e9bec", "produit", "de", "tr\u00e8s", "nombreuses", "vari\u00e9t\u00e9s", "de", "fromages", "le", "canada", "fut", "le", "premier", "\u00e0", "introduire", "des", "l\u00e9gislations", "strictes", "sur", "les", "crit\u00e8res", "de", "propret\u00e9", "et", "d'hygi\u00e8ne", "r\u00e9gissant", "la", "traite", "du", "lait", "et", "l'\u00e9laboration", "des", "fromages", "le", "canada", "est", "\u00e9galement", "un", "grand", "producteur", "de", "vin", "de", "glace", "et", "de", "cidre", "de", "glace", "ainsi", "que", "de", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "rustiques", "\u00e0", "base", "de", "gibier", "de", "calgary", "jusqu'\u00e0", "vancouver", "on", "peut", "aussi", "d\u00e9couvrir", "une", "cuisine", "typique", "du", "canada", "influenc\u00e9e", "par", "les", "tendances", "europ\u00e9ennes", "et", "fran\u00e7aises", "\u00e0", "base", "d'ingr\u00e9dients", "locaux", "et", "nuanc\u00e9s", "par", "les", "communaut\u00e9s", "culturelles", "canadiennes", "en", "marge", "de", "cela", "l'ouest", "canadien", "r\u00e9v\u00e8le", "une", "cuisine", "semblable", "\u00e0", "ce", "que", "l'on", "retrouve", "du", "c\u00f4t\u00e9", "am\u00e9ricain", "le", "canada", "est", "le", "premier", "producteur", "mondial", "de", "sirop", "d'\u00e9rable", "sirop", "produit", "\u00e0", "partir", "de", "s\u00e8ve", "brute", "de", "l'\u00e9rable", "l'eau", "d'\u00e9rable", "la", "province", "du", "qu\u00e9bec", "\u00e9tant", "le", "chef", "de", "file", "de", "cette", "industrie", "dans", "la", "seule", "ann\u00e9e", "cette", "derni\u00e8re", "province", "a", "produit", "pr\u00e8s", "de", "millions", "de", "livres", "de", "sirop", "d'\u00e9rable", "qui", "ont", "principalement", "\u00e9t\u00e9", "export\u00e9s", "aux", "\u00e9tatsunis", "le", "sirop", "d'\u00e9rable", "est", "produit", "pendant", "une", "courte", "p\u00e9riode", "de", "quatre", "\u00e0", "six", "semaines", "s'\u00e9chelonnant", "de", "la", "mimars", "\u00e0", "la", "fin", "avril", "saison", "d\u00e9sign\u00e9e", "au", "qu\u00e9bec", "comme", "le", "temps", "des", "sucres", "l'industrie", "ac\u00e9ricole", "g\u00e9n\u00e8re", "\u00e9galement", "des", "produits", "d\u00e9riv\u00e9s", "tire", "d'\u00e9rable", "beurre", "d'\u00e9rable", "sucre", "d'\u00e9rable", "liqueur", "d'\u00e9rable", "le", "temps", "des", "sucres", "est", "pour", "de", "nombreux", "canadiens", "et", "plus", "particuli\u00e8rement", "au", "qu\u00e9bec", "l'occasion", "de", "rencontres", "autour", "d'un", "joyeux", "festin", "\u00e0", "la", "cabane", "\u00e0", "sucre", "o\u00f9", "la", "gastronomie", "est", "domin\u00e9e", "par", "l'usage", "du", "sirop", "d'\u00e9rable", "dans", "la", "pr\u00e9paration", "des", "diff\u00e9rents", "plats", "le", "sirop", "d'\u00e9rable", "est", "fr\u00e9quemment", "utilis\u00e9", "dans", "la", "confection", "de", "desserts", "on", "le", "voit", "d'ailleurs", "de", "plus", "en", "plus", "dans", "la", "gastronomie", "et", "de", "nombreux", "restaurateurs", "l'incluent", "dans", "leurs", "menus", "principales", "f\u00eates", "no\u00ebl", "d'influence", "chr\u00e9tienne", "fran\u00e7aise", "britannique", "et", "am\u00e9ricaine", "la", "f\u00eate", "de", "no\u00ebl", "au", "canada", "passait", "inaper\u00e7ue", "au", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "prit", "l'importance", "qu'on", "lui", "conna\u00eet", "de", "nos", "jours", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "c'est", "environ", "\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "que", "no\u00ebl", "perdit", "son", "aspect", "religieux", "pour", "devenir", "une", "f\u00eate", "familiale", "et", "communautaire", "la", "reine", "victoria", "fut", "\u00e0", "l'origine", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "p\u00e9riode", "de", "lintroduction", "de", "nombreuses", "caract\u00e9ristiques", "famili\u00e8res", "du", "no\u00ebl", "moderne", "dont", "le", "fameux", "sapin", "de", "no\u00ebl", "et", "la", "dinde", "r\u00f4tie", "l'influence", "am\u00e9ricaine", "est", "surtout", "notable", "au", "niveau", "o\u00f9", "les", "\u00e9tatsunis", "ont", "les", "premiers", "transform\u00e9", "saint", "nicolas", "en", "p\u00e8re", "no\u00ebl", "et", "sont", "principalement", "\u00e0", "l'origine", "la", "commercialisation", "de", "no\u00ebl", "festival", "canadien", "des", "tulipes", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9", "chaque", "ann\u00e9e", "\u00e0", "ottawa", "le", "festival", "est", "le", "plus", "grand", "au", "monde", "d\u00e9di\u00e9", "sp\u00e9cifiquement", "\u00e0", "la", "tulipe", "il", "trouve", "son", "origine", "dans", "un", "don", "de", "tulipes", "au", "canada", "en", "provenance", "des", "paysbas", "pour", "c\u00e9l\u00e9brer", "la", "fin", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "f\u00eate", "de", "la", "reine", "chaque", "lundi", "pr\u00e9c\u00e9dant", "le", "mai", "en", "souvenir", "de", "l'anniversaire", "de", "naissance", "de", "la", "reine", "victoria", "qui", "est", "n\u00e9e", "un", "mai", "le", "canada", "par", "un", "jour", "f\u00e9ri\u00e9", "officiel", "c\u00e9l\u00e8bre", "la", "premi\u00e8re", "reine", "du", "canada", "et", "lors", "de", "son", "r\u00e8gne", "la", "reine", "\u00e9lisabeth", "ii", "f\u00eate", "du", "canada", "depuis", "la", "f\u00eate", "du", "canada", "est", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9e", "chaque", "ann\u00e9e", "le", "premier", "juillet", "de", "nombreuses", "festivit\u00e9s", "ont", "lieu", "ce", "jourl\u00e0", "jour", "du", "souvenir", "le", "novembre", "de", "chaque", "ann\u00e9e", "les", "canadiens", "c\u00e9l\u00e8brent", "la", "m\u00e9moire", "des", "canadiens", "morts", "au", "combat", "lors", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "identit\u00e9", "le", "sociologue", "g\u00e9rard", "bouchard", "rapporte", "que", "selon", "plusieurs", "observateurs", "il", "n'existe", "pas", "et", "il", "n'a", "jamais", "exist\u00e9", "d'identit\u00e9", "canadienne", "le", "canada", "\u00e9tant", "un", "pays", "trop", "diversifi\u00e9", "trop", "divis\u00e9", "les", "premiers", "habitants", "qu'on", "appelle", "aujourd'hui", "autochtones", "ne", "jouent", "qu'un", "r\u00f4le", "marginal", "dans", "la", "politique", "et", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "canadiennes", "les", "premiers", "occupants", "permanents", "d'origine", "europ\u00e9enne", "les", "fran\u00e7ais", "ont", "\u00e9t\u00e9", "conquis", "par", "les", "britanniques", "apr\u00e8s", "ans", "de", "colonisation", "et", "d'occupation", "du", "sol", "pour", "devenir", "d\u00e9mographiquement", "minoritaires", "moins", "de", "cent", "ans", "plus", "tard", "les", "francophones", "repr\u00e9sentent", "cependant", "encore", "environ", "de", "la", "population", "canadienne", "la", "conqu\u00eate", "de", "a", "\u00e9t\u00e9", "suivie", "par", "une", "forte", "immigration", "britannique", "dont", "la", "population", "s'est", "longtemps", "vue", "comme", "des", "sujets", "de", "l'empire", "plut\u00f4t", "que", "comme", "les", "citoyens", "d'un", "nouveau", "pays", "on", "peut", "noter", "par", "exemple", "que", "le", "premier", "premier", "ministre", "canadien", "\u00e0", "utiliser", "le", "mot", "canadien", "dans", "le", "sens", "de", "citoyen", "du", "canada", "est", "sir", "charles", "tupper", "sixi\u00e8me", "premier", "ministre", "du", "pays", "plus", "de", "ans", "apr\u00e8s", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "de", "le", "m\u00e9lange", "entre", "ces", "trois", "nations", "ou", "soci\u00e9t\u00e9s", "d'origine", "ne", "s'est", "pas", "v\u00e9ritablement", "effectu\u00e9", "la", "grande", "majorit\u00e9", "des", "canadiens", "anglais", "ne", "peuvent", "nommer", "des", "acteurs", "chanteurs", "ou", "personnalit\u00e9s", "politiques", "du", "canada", "fran\u00e7ais", "et", "vice", "versa", "l'auteur", "canadien", "anglais", "hugh", "maclennan", "a", "parl\u00e9", "des", "deux", "solitudes", "pour", "parler", "des", "deux", "principales", "communaut\u00e9s", "linguistiques", "du", "canada", "expression", "souvent", "reprise", "depuis", "on", "dit", "souvent", "que", "beaucoup", "de", "qu\u00e9b\u00e9cois", "ont", "du", "sang", "indien", "dans", "les", "veines", "mais", "cette", "th\u00e8se", "ne", "fait", "pas", "l'unanimit\u00e9", "et", "par", "ailleurs", "cette", "mixit\u00e9", "ne", "para\u00eet", "ni", "dans", "les", "traits", "physique", "ni", "dans", "la", "culture", "le", "pays", "est", "immense", "g\u00e9ographiquement", "et", "la", "derni\u00e8re", "province", "\u00e0", "l'int\u00e9grer", "terreneuve", "se", "caract\u00e9rise", "encore", "par", "une", "mentalit\u00e9", "insulaire", "distinctive", "le", "sentiment", "de", "sp\u00e9cificit\u00e9", "existe", "aussi", "ailleurs", "au", "canada", "en", "particulier", "au", "qu\u00e9bec", "et", "dans", "l'ouest", "canadienselon", "g\u00e9rard", "bouchard", "l\u00e0", "o\u00f9", "la", "plupart", "des", "autres", "pays", "ont", "des", "mythes", "fondateurs", "forts", "comme", "la", "r\u00e9volution", "en", "france", "et", "la", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "aux", "\u00e9tatsunis", "le", "canada", "en", "est", "d\u00e9nu\u00e9", "et", "s'est", "b\u00e2ti", "plut\u00f4t", "sur", "des", "microancrages", "l'octroi", "d'une", "chambre", "d'assembl\u00e9e", "l'acte", "d'union", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "la", "participation", "\u00e0", "la", "guerre", "le", "statut", "de", "westminster", "etc", "dont", "aucun", "ne", "pr\u00e9domine", "vraiment", "il", "en", "r\u00e9sulte", "que", "le", "canada", "s'est", "fond\u00e9", "essentiellement", "sur", "trois", "grands", "axes", "dont", "deux", "se", "d\u00e9finissent", "par", "comparaison", "ou", "opposition", "au", "pays", "voisin", "a", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "contrer", "la", "menace", "assimilatrice", "des", "\u00e9tatsunis", "b", "le", "besoin", "de", "surmonter", "le", "sentiment", "d'inf\u00e9riorit\u00e9", "\u00e0", "l'endroit", "de", "ce", "puissant", "voisin", "c", "la", "formulation", "d'un", "grand", "destin", "exprim\u00e9", "dans", "des", "mythes", "qui", "donnent", "\u00e0", "la", "nation", "une", "personnalit\u00e9", "distincte", "au", "regard", "des", "autres", "nations", "du", "monde", "bouchard", "conclut", "il", "en", "r\u00e9sulte", "une", "situation", "un", "peu", "paradoxale", "et", "fascinante", "\u00e0", "savoir", "le", "fait", "d'une", "identit\u00e9", "qui", "semble", "se", "manifester", "davantage", "dans", "l'ardeur", "mise", "\u00e0", "la", "revendiquer", "que", "dans", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "cette", "revendication", "a", "\u00e9t\u00e9", "port\u00e9e", "par", "de", "nombreuses", "personnalit\u00e9s", "politiques", "lester", "b", "pearson", "et", "artistiques", "margaret", "atwood", "northrop", "frye", "groupe", "des", "sept", "canadiennes", "outre", "l'opposition", "aux", "\u00e9tatsunis", "on", "la", "fait", "reposer", "notamment", "sur", "le", "pacifisme", "le", "multiculturalisme", "et", "le", "syst\u00e8me", "universel", "de", "soins", "de", "sant\u00e9", "sport", "les", "sports", "nationaux", "officiels", "du", "canada", "sont", "le", "hockey", "et", "la", "crosse", "le", "hockey", "est", "le", "sport", "le", "plus", "populaire", "au", "pays", "les", "sept", "plus", "grandes", "r\u00e9gions", "m\u00e9tropolitaines", "du", "canada", "toronto", "montr\u00e9al", "vancouver", "ottawa", "calgary", "edmonton", "et", "winnipeg", "sont", "les", "villesmaison", "d'\u00e9quipes", "faisant", "partie", "int\u00e9grante", "de", "la", "ligue", "nationale", "de", "hockey", "lnh", "au", "sein", "de", "toutes", "les", "\u00e9quipes", "de", "la", "ligue", "trentedeux", "\u00e9quipes", "r\u00e9parties", "entre", "le", "canada", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "plus", "de", "de", "tous", "les", "joueurs", "sont", "originaires", "du", "canada", "outre", "le", "hockey", "la", "saison", "froide", "est", "au", "canada", "propice", "aux", "sports", "d'hiver", "tels", "le", "patin", "\u00e0", "glace", "le", "ski", "alpin", "et", "le", "ski", "nordique", "la", "raquette", "la", "randonn\u00e9e", "en", "motoneige", "certains", "centres", "de", "ski", "ont", "acquis", "une", "renomm\u00e9e", "internationale", "whistler", "monttremblant", "mont", "sainteanne", "la", "pratique", "de", "la", "motoneige", "s'est", "initialement", "d\u00e9velopp\u00e9e", "au", "canada", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'invention", "de", "la", "motoneige", "par", "josepharmand", "bombardier", "d'autres", "sports", "canadiens", "populaires", "comprennent", "le", "curling", "le", "football", "canadien", "en", "particulier", "la", "ligue", "canadienne", "de", "football", "ainsi", "que", "le", "v\u00e9lo", "de", "montagne", "le", "canada", "serait", "en", "partie", "le", "lieu", "de", "naissance", "du", "vttr\u00e9f", "souhait\u00e9e", "notamment", "des", "disciplines", "comme", "le", "freeride", "ou", "encore", "le", "northshore", "plus", "commun\u00e9ment", "appel\u00e9", "vtt", "qui", "se", "pratique", "beaucoup", "dans", "la", "ville", "de", "whistler", "le", "basketball", "et", "le", "baseball", "sont", "consid\u00e9rablement", "jou\u00e9s", "\u00e0", "des", "niveaux", "amateurs", "et", "de", "jeunes", "mais", "ne", "connaissent", "pas", "autant", "de", "popularit\u00e9", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "professionnelle", "que", "les", "autres", "sports", "le", "canada", "est", "le", "pays", "h\u00f4te", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "soccer", "des", "moins", "de", "ans", "des", "jeux", "olympiques", "d'hiver", "de", "\u00e0", "vancouver", "en", "colombiebritannique", "et", "de", "ceux", "de", "\u00e0", "calgary", "en", "alberta", "il", "a", "\u00e9galement", "re\u00e7u", "les", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "de", "\u00e0", "montr\u00e9al", "au", "qu\u00e9bec", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "la", "ville", "de", "toronto", "accueille", "une", "franchise", "de", "basketball", "\u00e9voluant", "dans", "le", "championnat", "professionnel", "nordam\u00e9ricain", "la", "nba", "les", "raptors", "de", "toronto", "qui", "ont", "re\u00e7u", "le", "nba", "allstar", "game", "de", "plus", "il", "y", "a", "trois", "franchises", "de", "la", "mls", "au", "canada", "soit", "le", "toronto", "fc", "les", "whitecaps", "de", "vancouver", "et", "l'impact", "de", "montr\u00e9al", "la", "course", "\u00e0", "pied", "est", "un", "sport", "populaire", "en", "\u00e9t\u00e9", "pour", "les", "canadiens", "parmi", "les", "nombreuses", "courses", "organis\u00e9s", "au", "canada", "trois", "sont", "ont", "re\u00e7u", "le", "label", "d'or", "de", "l'iaaf", "soit", "le", "km", "d'ottawa", "le", "marathon", "d'ottawa", "et", "le", "marathon", "de", "toronto", "montr\u00e9al", "accueille", "chaque", "ann\u00e9e", "le", "grand", "prix", "automobile", "du", "canada", "en", "formule", "sur", "le", "circuit", "gillesvilleneuve", "et", "toronto", "le", "grand", "prix", "automobile", "de", "toronto", "en", "indycar", "series", "sant\u00e9", "le", "budget", "consacr\u00e9", "aux", "soins", "de", "longue", "dur\u00e9e", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "parent", "pauvre", "du", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "au", "canada", "o\u00f9", "il", "nexiste", "pas", "de", "financement", "sp\u00e9cifique", "contrairement", "\u00e0", "la", "france", "et", "\u00e0", "d'autres", "pays", "les", "emplois", "sont", "souvent", "mal", "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s", "et", "le", "personnel", "insuffisamment", "nombreux", "le", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "canadien", "est", "d\u00e9centralis\u00e9", "ce", "sont", "les", "provinces", "et", "les", "territoires", "qui", "sont", "responsables", "du", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "met", "en", "place", "des", "normes", "nationales", "et", "assure", "une", "part", "du", "financement", "l'acc\u00e8s", "aux", "soins", "de", "sant\u00e9", "est", "garanti", "par", "des", "r\u00e9gimes", "d'assurance", "maladie", "publics", "depuis", "\u00e0", "la", "suite", "du", "jugement", "chaoulli", "v", "qu\u00e9bec", "certaines", "cliniques", "offrant", "des", "soins", "de", "sant\u00e9", "priv\u00e9e", "sont", "autoris\u00e9es", "dans", "la", "province", "de", "qu\u00e9bec", "un", "sondage", "ipsos", "r\u00e9alis\u00e9", "en", "concluait", "que", "des", "canadiens", "jugent", "le", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "trop", "bureaucratique", "pour", "r\u00e9pondre", "aux", "besoins", "de", "la", "population", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "plusieurs", "voix", "se", "sont", "fait", "entendre", "exigeant", "lautorisation", "de", "lassurance", "m\u00e9dicale", "duplicative", "ainsi", "quune", "plus", "grande", "place", "au", "secteur", "priv\u00e9", "dans", "le", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "symboles", "l'\u00e9rable", "la", "feuille", "d'\u00e9rable", "le", "castor", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9lev\u00e9", "au", "rang", "d'embl\u00e8me", "officiel", "du", "canada", "le", "mars", "lorsqu'une", "loi", "portant", "reconnaissance", "du", "castor", "castor", "canadensis", "comme", "symbole", "de", "la", "souverainet\u00e9", "du", "canada", "re\u00e7ut", "la", "sanction", "royale", "aujourd'hui", "gr\u00e2ce", "aux", "techniques", "de", "pr\u00e9servation", "de", "la", "faune", "le", "castor", "le", "plus", "gros", "rongeur", "du", "canada", "survit", "et", "prosp\u00e8re", "dans", "tout", "le", "pays", "le", "caribou", "la", "gendarmerie", "royale", "du", "canada", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "annexes", "bibliographie", "arsenault", "bona", "histoire", "des", "acadiens", "saintlaurent", "qu\u00e9bec", "fides", "beaudoin", "g\u00e9ralda", "le", "partage", "des", "pouvoirs", "ottawa", "\u00e9d", "de", "l'universit\u00e9", "d'ottawa", "en", "bone", "robert", "m", "the", "regional", "geography", "of", "canada", "don", "mills", "oxford", "university", "press", "g\u00e9rard", "bouchard", "les", "nations", "saventelles", "encore", "r\u00eaver", "les", "mythes", "nationaux", "\u00e0", "l'\u00e8re", "de", "la", "mondialisation", "bor\u00e9al", "isbn", "en", "brooks", "stephen", "canadian", "democracy", "an", "introduction", "oxford", "oxford", "university", "press", "en", "bumsted", "j", "m", "the", "peoples", "of", "canada", "a", "postconfederation", "history", "oxford", "oxford", "university", "press", "chaussade", "jean", "le", "canada", "ou", "les", "risques", "d'eclatement", "d'un", "grand", "pays", "paris", "ellipses", "collectif", "la", "g\u00e9ographie", "du", "canada", "bordeaux", "presses", "universitaires", "de", "bordeaux", "en", "cross", "william", "paul", "political", "parties", "vancouver", "ucb", "press", "collection", "canadian", "democratic", "audit", "de", "kinder", "louis", "la", "nouvelle", "france", "et", "le", "monde", "montr\u00e9al", "qu\u00e9bec", "louis", "de", "kinder", "en", "dickason", "olive", "patricia", "canada's", "first", "nations", "a", "history", "of", "founding", "peoples", "from", "earliest", "times", "norman", "okla", "university", "of", "oklahoma", "press", "dickason", "olive", "patricia", "les", "premi\u00e8res", "nations", "sillery", "qu\u00e9bec", "septentrion", "en", "forcese", "craig", "et", "aaron", "freeman", "the", "laws", "of", "government", "the", "legal", "foundations", "of", "canadian", "democracy", "toronto", "ontario", "irwin", "law", "en", "fowke", "edith", "explorations", "in", "canadian", "folklore", "toronto", "mclelland", "and", "stewart", "en", "granatstein", "jack", "lawrence", "canada's", "army", "waging", "war", "and", "keeping", "the", "peace", "toronto", "university", "of", "toronto", "press", "havard", "gilles", "histoire", "de", "l'am\u00e9rique", "fran\u00e7aise", "paris", "flammarion", "hurley", "james", "ross", "la", "modification", "de", "la", "constitution", "du", "canada", "historique", "processus", "probl\u00e8mes", "et", "perspectives", "d'avenir", "ottawa", "ministre", "des", "approvisionnements", "et", "services", "lacoursi\u00e8re", "jacques", "canadaqu\u00e9bec", "synth\u00e8se", "historique", "sillery", "qu\u00e9bec", "septentrion", "lester", "normand", "le", "livre", "noir", "du", "canada", "anglais", "volume", "no", "no", "et", "no", "montr\u00e9al", "les", "\u00e9ditions", "des", "intouchables", "en", "neill", "robin", "a", "history", "of", "canadian", "economic", "thought", "new", "york", "routledge", "en", "noll", "mark", "a", "a", "history", "of", "christianity", "in", "the", "united", "states", "and", "canada", "grand", "rapids", "wb", "eerdmans", "philpot", "robin", "le", "r\u00e9f\u00e9rendum", "vol\u00e9", "montr\u00e9al", "les", "\u00e9ditions", "des", "intouchables", "les", "fran\u00e7ais", "au", "canada", "deux", "si\u00e8cles", "de", "gloire", "et", "d'aventure", "exposition", "paris", "mus\u00e9e", "national", "de", "la", "marine", "paris", "mus\u00e9e", "de", "la", "marine", "jean", "bruch\u00e9si", "histoire", "du", "canada", "pour", "tous", "\u00e9ditions", "albert", "l\u00e9vesque", "montr\u00e9al", "canada", "population", "worldometers", "sur", "worldometersinfo", "consult\u00e9", "le", "janvier", "articles", "connexes", "liens", "externes", "en", "+", "fr", "site", "officiel", "en", "site", "officiel", "du", "us", "committee", "for", "refugees", "and", "immigrants", "les", "\u00e9tats", "canadiens", "compar\u00e9s", "site", "de", "l'assembl\u00e9e", "des", "premi\u00e8res", "nations", "du", "canada", "site", "du", "premier", "ministre", "du", "canada", "cour", "supr\u00eame", "du", "canada", "banque", "du", "canada", "parlement", "du", "canada", "s\u00e9nat", "du", "canada", "gendarmerie", "royale", "du", "canada", "bases", "de", "donn\u00e9es", "et", "notices", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "mindatorg", "statistique", "canada", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "recherche", "biodiversity", "heritage", "library", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "portail", "du", "canada", "portail", "de", "lam\u00e9rique", "portail", "de", "lam\u00e9rique", "du", "nord", "portail", "du", "commonwealth", "langue", "fran\u00e7aise", "et", "francophonie"]