["le", "catholicisme", "est", "la", "religion", "des", "chr\u00e9tiens", "reconnaissant", "lautorit\u00e9", "du", "pape", "et", "des", "\u00e9v\u00eaques", "en", "communion", "avec", "lui", "notamment", "pour", "l\u00e9tablissement", "de", "leur", "doctrine", "sa", "transmission", "et", "lorganisation", "de", "leur", "culte", "l\u00e9glise", "catholique", "consid\u00e8re", "que", "tout", "baptis\u00e9", "dans", "l\u00e9glise", "catholique", "est", "catholique", "mais", "elle", "ne", "d\u00e9finit", "pas", "de", "crit\u00e8res", "dappartenance", "avec", "milliard", "de", "catholiques", "sur", "terre", "elle", "est", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9glise", "chr\u00e9tienne", "dans", "le", "monde", "le", "christianisme", "\u00e9tant", "\u00e9galement", "la", "religion", "majoritaire", "au", "niveau", "mondial", "l'adjectif", "catholique", "renvoie", "au", "symbole", "de", "nic\u00e9e", "et", "est", "interpr\u00e9t\u00e9", "par", "l'\u00e9glise", "catholique", "comme", "signifiant", "se", "situer", "dans", "la", "continuit\u00e9", "dune", "tradition", "bimill\u00e9naire", "de", "recherche", "d'unit\u00e9", "et", "duniversalit\u00e9", "dans", "le", "catholicisme", "la", "vie", "chr\u00e9tienne", "est", "marqu\u00e9e", "par", "les", "sacrements", "le", "bapt\u00eame", "la", "confirmation", "leucharistie", "la", "r\u00e9conciliation", "le", "mariage", "l'onction", "des", "malades", "et", "pour", "les", "diacres", "les", "pr\u00eatres", "et", "les", "\u00e9v\u00eaques", "l'ordination", "le", "catholicisme", "peut", "\u00eatre", "v\u00e9cu", "selon", "divers", "\u00e9tats", "de", "vie", "et", "dans", "une", "grande", "diversit\u00e9", "de", "courants", "et", "dorganisations", "qui", "font", "tous", "partie", "de", "l\u00e9glise", "catholique", "la", "grande", "majorit\u00e9", "des", "catholiques", "font", "partie", "de", "l\u00e9glise", "latine", "mais", "l\u00e9glise", "catholique", "comprend", "\u00e9galement", "\u00e9glises", "catholiques", "orientales", "qui", "ont", "entre", "autres", "particularit\u00e9s", "le", "droit", "dordonner", "pr\u00eatres", "des", "hommes", "mari\u00e9s", "historiquement", "lusage", "du", "terme", "catholicisme", "remonte", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "pour", "marquer", "la", "diff\u00e9rence", "avec", "les", "confessions", "protestantes", "au", "sein", "de", "loccident", "chr\u00e9tien", "mais", "par", "anachronisme", "lhistoriographie", "catholique", "utilise", "ce", "terme", "pour", "d\u00e9signer", "le", "christianisme", "nic\u00e9en", "du", "premier", "mill\u00e9naire", "organis\u00e9", "en", "pentarchie", "ce", "qui", "conform\u00e9ment", "\u00e0", "la", "doctrine", "de", "la", "foi", "catholique", "fait", "appara\u00eetre", "l\u00e9glise", "de", "rome", "comme", "seule", "continuatrice", "directe", "de", "l\u00e9glise", "primitive", "selon", "lannuaire", "pontifical", "on", "d\u00e9nombrait", "milliard", "de", "baptis\u00e9s", "dans", "l'\u00e9glise", "catholique", "\u00e0", "la", "fin", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "une", "augmentation", "de", "millions", "de", "catholiques", "par", "rapport", "\u00e0", "fin", "en", "effet", "fin", "il", "y", "avait", "milliard", "de", "baptis\u00e9s", "dans", "cette", "\u00e9glise", "entre", "fin", "et", "fin", "le", "nombre", "de", "catholiques", "a", "donc", "augment\u00e9", "de", "la", "croissance", "du", "nombre", "de", "catholiques", "a", "tendance", "\u00e0", "s'acc\u00e9l\u00e9rer", "depuis", "environ", "ans", "entre", "et", "la", "croissance", "des", "catholiques", "a", "\u00e9t\u00e9", "de", "soit", "une", "augmentation", "de", "millions", "ces", "baptis\u00e9s", "ont", "des", "pratiques", "des", "convictions", "et", "des", "engagements", "religieux", "extr\u00eamement", "variables", "un", "d\u00e9calage", "croissant", "appara\u00eet", "dans", "toutes", "les", "enqu\u00eates", "d'opinion", "entre", "les", "croyances", "ou", "les", "prescriptions", "de", "l'\u00e9glise", "et", "celles", "des", "populations", "qui", "se", "disent", "catholiques", "le", "catholicisme", "est", "pr\u00e9sent", "aujourd'hui", "dans", "presque", "tous", "les", "pays", "du", "monde", "principalement", "en", "europe", "en", "am\u00e9rique", "et", "en", "afrique", "subsaharienne", "beaucoup", "moins", "en", "asie", "et", "dans", "le", "monde", "arabomusulman", "il", "enregistre", "un", "d\u00e9clin", "dans", "les", "pays", "occidentaux", "et", "une", "forte", "progression", "en", "afrique", "et", "en", "asie", "la", "croissance", "du", "nombre", "de", "catholiques", "dans", "le", "monde", "est", "l\u00e9g\u00e8rement", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "celle", "de", "la", "population", "mondiale", "en", "le", "monde", "comptait", "environ", "de", "catholiques", "contre", "en", "en", "et", "en", "les", "termes", "catholique", "et", "catholicisme", "\u00e9tymologie", "l'adjectif", "catholique", "vient", "du", "grec", "katholikos", "qui", "signifie", "universel", "d\u00e8s", "les", "premiers", "si\u00e8cles", "de", "notre", "\u00e8re", "ce", "mot", "appara\u00eet", "chez", "diff\u00e9rents", "auteurs", "chr\u00e9tiens", "qui", "l'emploient", "pour", "clarifier", "ce", "qu'est", "une", "communaut\u00e9", "locale", "en", "communion", "avec", "l", "\u00e9glise", "universelle", "face", "\u00e0", "l'\u00e9mergence", "de", "diverses", "sectes", "chr\u00e9tiennes", "aux", "christologies", "sp\u00e9cifiques", "ainsi", "au", "d\u00e9but", "du", "iie", "si\u00e8cle", "ignace", "d'antioche", "d\u00e9nonce", "les", "divisions", "entre", "chr\u00e9tiens", "l\u00e0", "o\u00f9", "para\u00eet", "l'\u00e9v\u00eaque", "que", "l\u00e0", "soit", "la", "communaut\u00e9", "de", "m\u00eame", "que", "l\u00e0", "o\u00f9", "est", "le", "christ", "j\u00e9sus", "l\u00e0", "est", "l\u00e9glise", "universelle", "katholik\u00ea", "ekkl\u00easia", "quelques", "d\u00e9cennies", "plus", "tard", "tertullien", "s'oppose", "aux", "dissidences", "des", "christianismes", "h\u00e9t\u00e9rodoxes", "de", "marcion", "ou", "aux", "gnostiques", "inaugurant", "la", "litt\u00e9rature", "chr\u00e9tienne", "dans", "la", "langue", "latine", "qui", "ne", "dispose", "cependant", "pas", "encore", "du", "vocabulaire", "ajust\u00e9", "pour", "rendre", "l'expression", "grecque", "de", "katholik\u00ea", "ekkl\u00easia", "dans", "la", "litt\u00e9rature", "latine", "le", "grec", "n'est", "pas", "traduit", "par", "son", "\u00e9quivalent", "latin", "universalis", "mais", "se", "trouve", "directement", "translitt\u00e9r\u00e9", "en", "catholicus", "le", "mot", "acquiert", "une", "extr\u00eame", "importance", "d\u00e8s", "qu'il", "est", "int\u00e9gr\u00e9", "dans", "le", "symbole", "de", "nic\u00e9e", "qui", "d\u00e9clare", "je", "crois", "en", "l'\u00e9glise", "une", "sainte", "catholique", "et", "apostolique", "en", "latin", "la", "carri\u00e8re", "s\u00e9mantique", "du", "terme", "catholicus", "reste", "d\u00e9termin\u00e9e", "par", "le", "fait", "qu'il", "est", "cr\u00e9\u00e9", "pour", "qualifier", "sp\u00e9cifiquement", "l'\u00e9glise", "en", "fran\u00e7ais", "le", "terme", "catholique", "appara\u00eet", "sous", "la", "forme", "catoliche", "au", "xiiie", "si\u00e8cle", "puis", "sous", "la", "forme", "catolicque", "au", "d\u00e9but", "du", "xive", "si\u00e8cle", "chez", "des", "auteurs", "comme", "philippe", "de", "m\u00e9zi\u00e8res", "\u00e9volution", "du", "sens", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9forme", "lors", "de", "la", "r\u00e9forme", "protestante", "le", "christianisme", "conna\u00eet", "des", "d\u00e9bats", "doctrinaux", "d'o\u00f9", "\u00e9merge", "une", "pluralit\u00e9", "confessionnelle", "des", "trait\u00e9s", "pol\u00e9miques", "publi\u00e9s", "vers", "notamment", "ceux", "de", "philippe", "de", "marnix", "font", "que", "l'adjectif", "catholique", "identifie", "d\u00e9sormais", "une", "confession", "chr\u00e9tienne", "parmi", "d'autres", "le", "substantif", "catholicisme", "lui", "appara\u00eet", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "dans", "un", "livre", "du", "pol\u00e9miste", "catholique", "pierre", "charron", "publi\u00e9", "en", "le", "dictionnaire", "historique", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "signale", "un", "emploi", "du", "terme", "remontant", "\u00e0", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "naissance", "des", "confessions", "protestantes", "pour", "d\u00e9signer", "la", "religion", "des", "chr\u00e9tiens", "en", "communion", "avec", "le", "pape", "et", "les", "\u00e9v\u00eaques", "c'est", "alors", "un", "synonyme", "rare", "de", "catholicit\u00e9", "au", "sens", "de", "conforme", "\u00e0", "la", "doctrine", "catholique", "ambigu\u00eft\u00e9s", "cependant", "le", "terme", "catholicit\u00e9", "renvoie", "aussi", "\u00e0", "l'universalit\u00e9", "de", "l'\u00e9glise", "et", "de", "la", "foi", "nonobstant", "la", "diversit\u00e9", "des", "confessions", "chr\u00e9tiennes", "en", "ce", "sens", "la", "catholicit\u00e9", "est", "aconfessionnelle", "au", "contraire", "le", "terme", "catholicisme", "renvoie", "\u00e0", "la", "pluralit\u00e9", "confessionnelle", "en", "d\u00e9signant", "une", "de", "ces", "confessions", "le", "paradoxe", "est", "que", "catholique", "signifie", "universel", "tandis", "que", "ce", "terme", "et", "ses", "d\u00e9riv\u00e9s", "commencent", "\u00e0", "\u00eatre", "appliqu\u00e9s", "\u00e0", "cette", "r\u00e9alit\u00e9", "lorsque", "son", "universalit\u00e9", "commence", "\u00e0", "\u00eatre", "contest\u00e9e", "cet", "usage", "ne", "s'impose", "cependant", "pas", "sans", "difficult\u00e9", "parmi", "les", "catholiques", "le", "cardinal", "jacques", "du", "perron", "qui", "r\u00e9pondait", "aux", "arguments", "du", "roi", "jacques", "ier", "d'angleterre", "selon", "lequel", "l'\u00e9glise", "anglicane", "\u00e9tait", "catholique", "tandis", "que", "celle", "de", "rome", "ne", "l'\u00e9tait", "pas", "estimait", "que", "le", "nom", "de", "catholique", "ne", "pouvait", "pas", "\u00eatre", "celui", "d'une", "religion", "particuli\u00e8re", "le", "nom", "de", "catholique", "n'est", "pas", "un", "nom", "de", "simple", "cr\u00e9ance", "mais", "un", "nom", "de", "communion", "selon", "michel", "despland", "le", "rejet", "romain", "de", "la", "th\u00e9orie", "de", "la", "religion", "s'explique", "facilement", "parler", "de", "religion", "c'est", "utiliser", "un", "mot", "qui", "accepte", "l'article", "ind\u00e9fini", "c'est", "commencer", "\u00e0", "voir", "l'\u00e9glise", "catholique", "comme", "une", "religion", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "la", "th\u00e9ologie", "catholique", "officielle", "laisse", "donc", "enti\u00e8rement", "de", "c\u00f4t\u00e9", "la", "probl\u00e9matique", "de", "la", "religion", "devenue", "si", "visible", "au", "cours", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "les", "catholiques", "fran\u00e7ais", "commencent", "\u00e0", "s'y", "int\u00e9resser", "de", "nouveau", "\u00e0", "partir", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "moiti\u00e9", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "le", "mot", "catholicisme", "ne", "devient", "courant", "qu'\u00e0", "la", "suite", "de", "son", "usage", "durant", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "pour", "d\u00e9signer", "l'\u00e9glise", "catholique", "par", "la", "suite", "les", "catholiques", "finiront", "par", "consid\u00e9rer", "assez", "largement", "qu'ils", "ont", "une", "religion", "parmi", "d'autres", "le", "terme", "de", "catholicisme", "est", "donc", "utilis\u00e9", "tant", "par", "les", "catholiques", "qui", "se", "sont", "construit", "une", "identit\u00e9", "confessionnelle", "sous", "ce", "nom", "que", "par", "ceux", "qui", "ont", "besoin", "d'un", "mot", "pour", "les", "d\u00e9signer", "de", "l'ext\u00e9rieur", "le", "catholicisme", "est", "donc", "paradoxalement", "la", "confession", "de", "ceux", "qui", "consid\u00e8rent", "ou", "devraient", "consid\u00e9rer", "qu'\u00eatre", "catholique", "implique", "de", "ne", "pas", "faire", "partie", "de", "la", "pluralit\u00e9", "des", "confessions", "le", "mot", "catholicisme", "peut", "aussi", "d\u00e9signer", "la", "fa\u00e7on", "que", "l'on", "a", "de", "comprendre", "la", "doctrine", "catholique", "ou", "l'expos\u00e9", "syst\u00e9matique", "de", "la", "foi", "catholique", "c'est", "en", "ce", "sens", "que", "le", "terme", "est", "employ\u00e9", "comme", "titre", "d'un", "essai", "d'henri", "de", "lubac", "ou", "bien", "comme", "titre", "du", "dictionnaire", "encyclop\u00e9dique", "catholicisme", "l'\u00e9glise", "catholique", "l'usage", "commun", "est", "de", "consid\u00e9rer", "l'\u00e9glise", "catholique", "ou", "le", "catholicisme", "comme", "une", "confession", "mais", "les", "textes", "de", "l'institution", "concern\u00e9e", "ne", "donnent", "gu\u00e8re", "d'\u00e9l\u00e9ments", "qui", "permettraient", "d'affirmer", "qu'elle", "a", "telle", "ou", "telle", "d\u00e9signation", "officielle", "dans", "les", "textes", "des", "\u00e9v\u00eaques", "ou", "du", "pape", "le", "terme", "le", "plus", "courant", "est", "celui", "d'", "\u00e9glise", "sans", "autre", "pr\u00e9cision", "le", "mot", "\u00e9glise", "n'y", "vise", "pas", "seulement", "une", "institution", "mais", "aussi", "un", "objet", "de", "foi", "dans", "la", "communication", "tous", "publics", "revues", "sites", "internet", "des", "dioc\u00e8ses", "livres", "lorsqu'il", "n'est", "pas", "tout", "simplement", "question", "de", "l'", "\u00e9glise", "c'est", "l'expression", "\u00e9glise", "catholique", "qui", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "employ\u00e9e", "les", "textes", "officiels", "du", "saintsi\u00e8ge", "utilisent", "selon", "le", "contexte", "l'expression", "\u00e9glise", "catholique", "ou", "bien", "parlent", "de", "l'\u00e9glise", "tout", "court", "sur", "le", "rapport", "entre", "\u00e9glise", "et", "\u00e9glise", "catholique", "la", "constitution", "conciliaire", "lumen", "gentium", "indique", "que", "lunique", "\u00e9glise", "du", "christ", "dont", "nous", "professons", "dans", "le", "symbole", "lunit\u00e9", "la", "saintet\u00e9", "la", "catholicit\u00e9", "et", "lapostolicit\u00e9", "cette", "\u00e9glise", "que", "notre", "sauveur", "apr\u00e8s", "sa", "r\u00e9surrection", "remit", "\u00e0", "pierre", "pour", "quil", "en", "soit", "le", "pasteur", "cette", "\u00e9glise", "comme", "soci\u00e9t\u00e9", "constitu\u00e9e", "et", "organis\u00e9e", "en", "ce", "monde", "cest", "dans", "l\u00e9glise", "catholique", "quelle", "subsiste", "gouvern\u00e9e", "par", "le", "successeur", "de", "pierre", "et", "les", "\u00e9v\u00eaques", "qui", "sont", "en", "communion", "avec", "lui", "bien", "que", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "nombreux", "de", "sanctification", "et", "de", "v\u00e9rit\u00e9", "se", "trouvent", "hors", "de", "sa", "sph\u00e8re", "\u00e9l\u00e9ments", "qui", "appartenant", "proprement", "par", "le", "don", "de", "dieu", "\u00e0", "l\u00e9glise", "du", "christ", "portent", "par", "euxm\u00eames", "\u00e0", "lunit\u00e9", "catholique", "l'expression", "\u00e9glise", "catholique", "appara\u00eet", "aussi", "dans", "les", "documents", "li\u00e9s", "au", "dialogue", "interreligieux", "notamment", "dans", "nostra", "\u00e6tate", "la", "d\u00e9claration", "du", "concile", "vatican", "ii", "sur", "les", "rapports", "du", "catholicisme", "avec", "les", "autres", "religions", "ainsi", "que", "dans", "unitatis", "redintegratio", "un", "d\u00e9cret", "de", "paul", "vi", "sur", "l'cum\u00e9nisme", "il", "en", "va", "de", "m\u00eame", "pour", "l'intitul\u00e9", "du", "cat\u00e9chisme", "de", "l'\u00e9glise", "catholique", "dans", "le", "code", "de", "droit", "canonique", "de", "canons", "utilisent", "l'expression", "\u00e9glise", "catholique", "th\u00e9ologie", "et", "doctrine", "l\u00e9glise", "catholique", "professe", "que", "dieu", "se", "r\u00e9v\u00e8le", "par", "le", "t\u00e9moignage", "donn\u00e9", "par", "la", "personne", "de", "j\u00e9suschrist", "je", "suis", "le", "chemin", "la", "v\u00e9rit\u00e9", "et", "la", "vie", "et", "par", "l'inspiration", "du", "saintesprit", "quand", "deux", "ou", "trois", "se", "r\u00e9unissent", "en", "mon", "nom", "je", "suis", "au", "milieu", "d'eux", "la", "double", "source", "de", "la", "foi", "lacc\u00e8s", "\u00e0", "cette", "r\u00e9v\u00e9lation", "d\u00e9pend", "d'une", "double", "source", "les", "\u00e9critures", "et", "la", "tradition", "l'une", "et", "l'autre", "doivent", "\u00eatre", "re\u00e7ues", "et", "v\u00e9n\u00e9r\u00e9es", "avec", "\u00e9gal", "sentiment", "d'amour", "et", "de", "respect", "l'ensemble", "que", "forment", "les", "\u00e9critures", "et", "la", "tradition", "se", "nomme", "le", "d\u00e9p\u00f4t", "de", "la", "foi", "le", "concile", "vatican", "ii", "r\u00e9affirme", "que", "la", "tradition", "explique", "les", "\u00e9critures", "les", "deux", "aspects", "sont", "intimement", "li\u00e9s", "la", "sainte", "tradition", "et", "la", "sainte", "\u00e9criture", "constituent", "un", "unique", "d\u00e9p\u00f4t", "sacr\u00e9", "de", "la", "parole", "de", "dieu", "confi\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "il", "est", "donc", "clair", "que", "la", "sainte", "tradition", "la", "sainte", "\u00e9criture", "et", "le", "magist\u00e8re", "de", "l'\u00e9glise", "par", "une", "tr\u00e8s", "sage", "disposition", "de", "dieu", "sont", "tellement", "reli\u00e9s", "et", "solidaires", "entre", "eux", "qu'aucune", "de", "ces", "r\u00e9alit\u00e9s", "ne", "subsiste", "sans", "les", "autres", "et", "que", "toutes", "ensemble", "chacune", "\u00e0", "sa", "fa\u00e7on", "sous", "l'action", "du", "seul", "esprit", "saint", "contribuent", "efficacement", "au", "salut", "des", "\u00e2mes", "vatican", "ii", "constitution", "dogmatique", "dei", "verbum", "sur", "la", "r\u00e9v\u00e9lation", "divine", "\u00a7", "les", "\u00e9critures", "les", "\u00e9critures", "saintes", "du", "catholicisme", "comprennent", "plusieurs", "textes", "r\u00e9partis", "en", "deux", "parties", "le", "livre", "de", "la", "premi\u00e8re", "alliance", "l'ancien", "testament", "r\u00e9unit", "des", "textes", "religieux", "juifs", "ant\u00e9rieurs", "\u00e0", "j\u00e9sus", "de", "nazareth", "soit", "la", "bible", "h\u00e9bra\u00efque", "pour", "le", "catholicisme", "les", "\u00e9critures", "de", "la", "bible", "en", "tant", "que", "parole", "humaine", "inspir\u00e9e", "divinement", "expriment", "la", "parole", "de", "dieu", "le", "livre", "de", "la", "nouvelle", "alliance", "le", "nouveau", "testament", "r\u00e9unit", "textes", "les", "quatre", "\u00e9vangiles", "les", "\u00e9p\u00eetres", "les", "actes", "des", "ap\u00f4tres", "et", "l'apocalypse", "r\u00e9dig\u00e9s", "post\u00e9rieurement", "\u00e0", "la", "vie", "de", "j\u00e9suschrist", "ces", "deux", "livres", "ou", "testaments", "constituent", "la", "bible", "chr\u00e9tienne", "la", "tradition", "la", "tradition", "selon", "l'\u00e9glise", "catholique", "comprend", "la", "tradition", "proprement", "apostolique", "qui", "remonte", "aux", "ap\u00f4tres", "contemporains", "de", "j\u00e9suschrist", "la", "tradition", "eccl\u00e9siastique", "ou", "interpr\u00e9tative", "qui", "jouit", "quand", "elle", "est", "unanime", "du", "privil\u00e8ge", "de", "l'infaillibilit\u00e9", "les", "enseignements", "des", "p\u00e8res", "et", "docteurs", "de", "l\u00e9glise", "le", "magist\u00e8re", "de", "l'\u00e9glise", "conciles", "cum\u00e9niques", "pontifes", "romains", "qui", "b\u00e9n\u00e9ficie", "lui", "aussi", "du", "charisme", "de", "l'infaillibilit\u00e9", "quand", "il", "se", "prononce", "d'une", "mani\u00e8re", "d\u00e9finitive", "en", "mati\u00e8re", "de", "foi", "ou", "de", "principes", "moraux", "la", "liturgie", "lex", "orandi", "lex", "credendi", "le", "dogme", "ou", "le", "symbole", "de", "la", "foi", "les", "professions", "de", "foi", "ont", "un", "r\u00f4le", "non", "seulement", "doctrinal", "mais", "aussi", "mystique", "et", "liturgique", "par", "elles", "les", "catholiques", "expriment", "leur", "confiance", "foi", "en", "dieu", "et", "r\u00e9affirment", "les", "grands", "myst\u00e8res", "de", "la", "foi", "chr\u00e9tienne", "la", "trinit\u00e9", "un", "dieu", "unique", "en", "trois", "personnes", "distinctes", "lincarnation", "j\u00e9sus", "vrai", "dieu", "et", "vrai", "homme", "n\u00e9", "de", "marie", "la", "r\u00e9demption", "j\u00e9sus", "apporte", "le", "salut", "par", "sa", "mort", "sur", "la", "croix", "et", "sa", "r\u00e9surrectionladh\u00e9sion", "\u00e0", "ces", "textes", "est", "une", "condition", "n\u00e9cessaire", "pour", "faire", "partie", "de", "l\u00e9glise", "catholique", "non", "seulement", "ils", "sont", "\u00e9tudi\u00e9s", "dans", "le", "cat\u00e9chisme", "de", "l'\u00e9glise", "catholique", "mais", "ils", "sont", "aussi", "repris", "par", "les", "catholiques", "lors", "de", "leur", "bapt\u00eame", "et", "de", "leur", "confirmation", "et", "redits", "\u00e0", "chaque", "messe", "vie", "chr\u00e9tienne", "dans", "le", "catholicisme", "la", "vie", "chr\u00e9tienne", "est", "marqu\u00e9e", "par", "les", "sacrements", "euxm\u00eames", "indissociables", "de", "la", "liturgie", "le", "bapt\u00eame", "la", "confirmation", "l'eucharistie", "la", "r\u00e9conciliation", "le", "mariage", "l'onction", "des", "malades", "et", "pour", "les", "diacres", "les", "pr\u00eatres", "et", "les", "\u00e9v\u00eaques", "l'ordination", "le", "catholicisme", "peut", "\u00eatre", "v\u00e9cu", "selon", "divers", "\u00e9tat", "de", "vie", "la\u00efc", "consacr\u00e9", "ordonn\u00e9", "et", "dans", "une", "grande", "diversit\u00e9", "de", "courants", "et", "d'organisations", "pour", "nombre", "de", "catholiques", "le", "principal", "lieu", "de", "vie", "chr\u00e9tienne", "est", "la", "paroisse", "celleci", "\u00e9tant", "une", "portion", "du", "territoire", "d'un", "dioc\u00e8se", "il", "existe", "au", "sein", "des", "paroisses", "de", "nombreuses", "associations", "ou", "mouvements", "\u00e9tablis", "de", "fa\u00e7on", "plus", "ou", "moins", "formelle", "certains", "de", "ces", "mouvements", "sont", "internationaux", "tels", "que", "caritas", "internationalis", "les", "mouvements", "d'action", "catholique", "les", "\u00e9quipes", "saintvincent", "etc", "r\u00e9cemment", "se", "sont", "d\u00e9velopp\u00e9es", "les", "communaut\u00e9s", "nouvelles", "des", "centaines", "d'ordres", "religieux", "jouent", "un", "r\u00f4le", "important", "comptant", "de", "quelques", "dizaines", "de", "membres", "\u00e0", "plusieurs", "milliers", "l'enseignement", "catholique", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "ses", "nombreuses", "\u00e9coles", "et", "universit\u00e9s", "tenues", "par", "des", "la\u00efcs", "ou", "des", "religieux", "fait", "partie", "des", "aspects", "les", "plus", "visibles", "du", "catholicisme", "actuel", "relations", "avec", "les", "autres", "religions", "concernant", "ses", "relations", "avec", "le", "juda\u00efsme", "l'\u00e9glise", "catholique", "est", "revenue", "sur", "certaines", "positions", "celles", "des", "premiers", "si\u00e8cles", "li\u00e9es", "au", "supersessionisme", "ne", "sont", "plus", "de", "mise", "rome", "a", "pens\u00e9", "qu'un", "renouvellement", "th\u00e9ologique", "\u00e9tait", "n\u00e9cessaire", "dans", "ce", "domaine", "celuici", "est", "en", "cours", "depuis", "l'apr\u00e8sguerre", "et", "le", "concile", "vatican", "ii", "notamment", "avec", "la", "d\u00e9claration", "nostra", "\u00e6tate", "de", "sur", "les", "relations", "avec", "les", "autres", "religions", "entam\u00e9e", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "la", "repentance", "de", "l'\u00e9glise", "catholique", "a", "conduit", "\u00e0", "la", "publication", "de", "documents", "officiels", "comme", "cette", "r\u00e9flexion", "sur", "l'antijuda\u00efsme", "voire", "l'antis\u00e9mitisme", "qui", "ont", "marqu\u00e9", "une", "partie", "de", "son", "histoire", "nous", "regrettons", "profond\u00e9ment", "les", "erreurs", "et", "les", "fautes", "de", "ces", "fils", "et", "filles", "de", "l\u00e9glise", "nous", "faisons", "n\u00f4tres", "les", "paroles", "de", "la", "d\u00e9claration", "nostra", "\u00e6tate", "du", "deuxi\u00e8me", "concile", "du", "vatican", "qui", "affirme", "sans", "\u00e9quivoque", "l\u00e9glise", "ne", "pouvant", "oublier", "le", "patrimoine", "quelle", "a", "en", "commun", "avec", "les", "juifs", "et", "pouss\u00e9e", "non", "pas", "par", "des", "motifs", "politiques", "mais", "par", "la", "charit\u00e9", "religieuse", "de", "l\u00e9vangile", "d\u00e9plore", "les", "haines", "les", "pers\u00e9cutions", "et", "toutes", "les", "manifestations", "dantis\u00e9mitisme", "qui", "quels", "que", "soient", "leur", "\u00e9poque", "et", "leurs", "auteurs", "ont", "\u00e9t\u00e9", "dirig\u00e9es", "contre", "les", "juifs", "la", "diversit\u00e9", "du", "catholicisme", "sens", "et", "port\u00e9e", "du", "concile", "vatican", "ii", "au", "lendemain", "du", "concile", "vatican", "ii", "deux", "courants", "de", "contestation", "oppos\u00e9s", "se", "mettent", "en", "place", "d\u00e8s", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "le", "d\u00e9bat", "s'engage", "sur", "la", "notion", "de", "crise", "de", "l'\u00e9glise", "alors", "qu'un", "courant", "traditionaliste", "refuse", "les", "conclusions", "du", "concile", "un", "courant", "r\u00e9formateur", "et", "progressiste", "estime", "au", "contraire", "que", "sa", "mise", "en", "uvre", "reste", "insuffisante", "tension", "entre", "tradition", "et", "modernit\u00e9", "les", "changements", "apport\u00e9s", "\u00e0", "la", "messe", "apr\u00e8s", "vatican", "ii", "ont", "suscit\u00e9", "des", "r\u00e9actions", "vari\u00e9es", "certains", "ont", "cess\u00e9", "toute", "pratique", "religieuse", "accentuant", "une", "tendance", "\u00e0", "la", "d\u00e9christianisation", "constat\u00e9e", "depuis", "plusieurs", "d\u00e9cennies", "par", "les", "observateurs", "tandis", "que", "d'autres", "ont", "essay\u00e9", "de", "maintenir", "l'ancienne", "liturgie", "ceuxci", "ont", "constitu\u00e9", "la", "base", "des", "groupes", "catholiques", "traditionalistes", "d'aujourd'hui", "dont", "la", "fraternit\u00e9", "saintpiex", "qui", "consid\u00e8rent", "que", "les", "r\u00e9formes", "de", "vatican", "ii", "sont", "all\u00e9es", "trop", "loin", "en", "sens", "inverse", "les", "catholiques", "dits", "lib\u00e9raux", "forment", "un", "autre", "groupe", "qui", "estime", "que", "les", "r\u00e9formes", "du", "vatican", "ii", "ne", "sont", "pas", "all\u00e9es", "assez", "loin", "les", "d\u00e9clarations", "de", "th\u00e9ologiens", "tels", "que", "hans", "k\u00fcng", "et", "charles", "curran", "ont", "conduit", "l'\u00e9glise", "\u00e0", "leur", "retirer", "l'autorisation", "d'enseigner", "en", "tant", "que", "catholiques", "toujours", "estil", "que", "la", "grande", "majorit\u00e9", "des", "catholiques", "ont", "accept\u00e9", "les", "r\u00e9formes", "de", "vatican", "ii", "de", "plus", "ou", "moins", "bonne", "gr\u00e2ce", "en", "le", "motu", "proprio", "summorum", "pontificum", "de", "beno\u00eet", "xvi", "a", "r\u00e9tabli", "la", "messe", "tridentine", "en", "tant", "qu'option", "\u00e0", "c\u00e9l\u00e9brer", "\u00e0", "la", "demande", "des", "fid\u00e8les", "initiative", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "abrog\u00e9e", "en", "par", "le", "motu", "proprio", "traditionis", "custodes", "du", "pape", "fran\u00e7ois", "catholicisme", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "catholicisme", "social", "les", "catholiques", "interviennent", "en", "mati\u00e8re", "sociale", "cette", "question", "a", "fait", "l'objet", "d'une", "synth\u00e8se", "syst\u00e9matique", "et", "exhaustive", "en", "sous", "la", "forme", "d'un", "compendium", "de", "la", "doctrine", "sociale", "de", "l'\u00e9glise", "r\u00e9dig\u00e9", "par", "le", "cardinal", "martino", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "pontifical", "justice", "et", "paix", "th\u00e9ologie", "de", "la", "lib\u00e9ration", "dans", "le", "mouvement", "de", "la", "th\u00e9ologie", "de", "la", "lib\u00e9ration", "les", "catholiques", "progressistes", "s'\u00e9loignent", "d'un", "catholicisme", "conservateur", "au", "profit", "d'une", "voie", "dans", "laquelle", "laction", "politique", "appara\u00eet", "comme", "une", "exigence", "de", "l'engagement", "religieux", "dans", "la", "lutte", "contre", "la", "pauvret\u00e9", "th\u00e9oris\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "par", "gustavo", "guti\u00e9rrez", "merino", "ce", "mouvement", "pr\u00f4ne", "la", "lib\u00e9ration", "des", "peuples", "et", "entend", "renouer", "avec", "la", "tradition", "chr\u00e9tienne", "de", "la", "solidarit\u00e9", "ce", "courant", "latinoam\u00e9ricain", "essentiellement", "compos\u00e9", "de", "dominicains", "et", "de", "j\u00e9suites", "est", "accus\u00e9", "par", "ses", "d\u00e9tracteurs", "d'\u00eatre", "d'inspiration", "marxiste", "et", "ses", "th\u00e9ologiens", "sont", "souvent", "en", "d\u00e9licatesse", "avec", "le", "dicast\u00e8re", "pour", "la", "doctrine", "de", "la", "foi", "excongr\u00e9gation", "pour", "la", "doctrine", "de", "la", "foi", "\u00e0", "l'instar", "de", "jon", "sobrino", "mouvements", "charismatiques", "c'est", "en", "qu'appara\u00eet", "aux", "\u00e9tatsunis", "le", "renouveau", "charismatique", "catholique", "inspir\u00e9", "par", "les", "mouvements", "pentec\u00f4tistes", "am\u00e9ricains", "des", "communaut\u00e9s", "sont", "n\u00e9es", "appel\u00e9es", "charismatiques", "parce", "qu'elles", "revendiquent", "le", "don", "accord\u00e9", "par", "dieu", "\u00e0", "une", "ou", "plusieurs", "personnes", "comme", "un", "don", "de", "gu\u00e9rison", "de", "parler", "en", "langues", "des", "familles", "des", "c\u00e9libataires", "pr\u00eatres", "et", "la\u00efcs", "consacr\u00e9s", "en", "font", "partie", "jeanpaul", "ii", "a", "reconnu", "ce", "mouvement", "nouveau", "au", "sein", "de", "l'\u00e9glise", "notamment", "dans", "l'exhortation", "apostolique", "christifideles", "la\u00efci", "nouvelle", "\u00e9vang\u00e9lisation", "la", "nouvelle", "\u00e9vang\u00e9lisation", "est", "l'une", "des", "priorit\u00e9s", "de", "l'\u00e9glise", "depuis", "le", "pontificat", "de", "jeanpaul", "ii", "qui", "a", "instaur\u00e9", "le", "concept", "de", "nouvelle", "\u00e9vang\u00e9lisation", "ou", "r\u00e9\u00e9vang\u00e9lisation", "elle", "se", "diff\u00e9rencie", "de", "l'\u00e9vang\u00e9lisation", "traditionnelle", "du", "fait", "de", "ses", "modalit\u00e9s", "mais", "\u00e9galement", "par", "le", "public", "qu'elle", "veut", "atteindre", "les", "pays", "de", "vieille", "tradition", "chr\u00e9tienne", "c'est\u00e0dire", "principalement", "l'europe", "et", "l'am\u00e9rique", "un", "conseil", "pontifical", "pour", "la", "promotion", "de", "la", "nouvelle", "\u00e9vang\u00e9lisation", "fut", "cr\u00e9\u00e9", "en", "par", "beno\u00eet", "xvi", "diversit\u00e9s", "g\u00e9ographiques", "et", "culturelles", "le", "catholicisme", "dans", "le", "monde", "graphique", "estimations", "par", "continent", "exprim\u00e9es", "en", "millions", "de", "catholiques", "de", "\u00e0", "le", "catholicisme", "comme", "objet", "d'\u00e9tude", "le", "catholicisme", "est", "une", "religion", "ce", "qui", "en", "sociologie", "peut", "\u00eatre", "appr\u00e9hend\u00e9", "comme", "un", "ensemble", "de", "pratiques", "et", "de", "croyances", "cependant", "les", "\u00e9tudes", "sociologiques", "ou", "des", "sciences", "des", "religions", "sur", "le", "catholicisme", "restent", "tr\u00e8s", "rares", "pour", "ainsi", "dire", "inexistantes", "si", "l'on", "compare", "avec", "ce", "qui", "se", "fait", "pour", "d'autres", "religions", "en", "dans", "catholicisme", "en", "tensions", "dani\u00e8le", "hervieul\u00e9ger", "d\u00e9plore", "que", "trop", "peu", "de", "jeunes", "chercheurs", "int\u00e9ress\u00e9s", "pourtant", "\u00e0", "la", "sociologie", "des", "faits", "religieux", "contemporains", "s'engagent", "dans", "cet", "in\u00e9puisable", "champ", "de", "recherche", "elle", "propose", "aussi", "une", "explication", "\u00e0", "ce", "manque", "d'int\u00e9r\u00eat", "le", "sentiment", "de", "bizarrerie", "qu'inspire", "l'objet", "catholicisme", "banal", "vaguement", "familier", "peupl\u00e9", "\u00e9ventuellement", "de", "quelques", "r\u00e9f\u00e9rences", "et", "souvenirs", "lointains", "et", "en", "m\u00eame", "temps", "\u00e9tranger", "exotique", "ou", "plut\u00f4t", "saugrenu", "explique", "sans", "doute", "pour", "une", "part", "cette", "absence", "d'attrait", "par", "contraste", "avec", "la", "sociologie", "il", "existe", "de", "tr\u00e8s", "nombreuses", "\u00e9tudes", "historiques", "litt\u00e9raires", "th\u00e9ologiques", "ou", "philosophiques", "sur", "le", "catholicisme", "ou", "l'\u00e9glise", "catholique", "si", "jusque", "dans", "les", "ann\u00e9es", "il", "ne", "semblait", "gu\u00e8re", "douteux", "que", "l'on", "puisse", "d\u00e9crire", "objectivement", "et", "scientifiquement", "une", "religion", "comme", "un", "objet", "qui", "s'offre", "tel", "quel", "\u00e0", "l'observation", "et", "aux", "mesures", "il", "n'en", "va", "plus", "de", "m\u00eame", "aujourd'hui", "l'impossibilit\u00e9", "qu'ont", "les", "chercheurs", "de", "s'accorder", "sur", "ce", "qu'est", "une", "religion", "comme", "celle", "de", "d\u00e9crire", "de", "fa\u00e7on", "exhaustive", "ce", "que", "serait", "le", "syst\u00e8me", "de", "pens\u00e9e", "d'une", "religion", "ont", "\u00e9t\u00e9", "maintes", "fois", "relev\u00e9es", "ces", "difficult\u00e9s", "th\u00e9oriques", "ont", "entra\u00een\u00e9", "davantage", "de", "circonspection", "quant", "\u00e0", "la", "possibilit\u00e9", "de", "d\u00e9finir", "ce", "que", "serait", "essentiellement", "le", "catholicisme", "des", "\u00e9tudes", "mettent", "ainsi", "davantage", "l'accent", "sur", "la", "diversit\u00e9", "du", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "que", "l'on", "tente", "d'appr\u00e9hender", "sous", "ce", "nom", "tandis", "que", "pour", "ce", "qui", "est", "de", "la", "description", "du", "catholicisme", "comme", "d'une", "doctrine", "ou", "d'un", "syst\u00e8me", "de", "pens\u00e9e", "on", "insiste", "sur", "le", "fait", "que", "l'on", "peut", "sans", "doute", "identifier", "des", "accentuations", "caract\u00e9ristiques", "ou", "\u00e9l\u00e9ments", "constitutifs", "de", "la", "pens\u00e9e", "catholique", "mais", "sans", "d\u00e9crire", "more", "geometrico", "un", "syst\u00e8me", "catholique", "en", "sa", "totalit\u00e9", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "articles", "connexes", "liens", "externes", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "site", "officiel", "du", "vatican", "la", "documenta", "catholica", "omnia", "recueil", "de", "sources", "portail", "du", "catholicisme", "portail", "du", "vatican", "portail", "du", "christianisme"]