["charles", "de", "gaulle", "al", "d", "ol", "commun\u00e9ment", "appel\u00e9", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "ou", "parfois", "simplement", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "n\u00e9", "le", "novembre", "\u00e0", "lille", "nord", "et", "mort", "le", "novembre", "\u00e0", "colombeylesdeux\u00e9glises", "hautemarne", "est", "un", "militaire", "r\u00e9sistant", "homme", "d'\u00e9tat", "et", "\u00e9crivain", "fran\u00e7ais", "il", "est", "notamment", "chef", "de", "la", "france", "libre", "puis", "dirigeant", "du", "comit\u00e9", "fran\u00e7ais", "de", "lib\u00e9ration", "nationale", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "pr\u00e9sident", "du", "gouvernement", "provisoire", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "de", "\u00e0", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "des", "ministres", "de", "\u00e0", "instigateur", "de", "la", "cinqui\u00e8me", "r\u00e9publique", "fond\u00e9e", "en", "et", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "de", "\u00e0", "\u00e9tant", "le", "premier", "\u00e0", "occuper", "la", "magistrature", "supr\u00eame", "sous", "ce", "r\u00e9gime", "\u00e9lev\u00e9", "dans", "une", "culture", "de", "grandeur", "nationale", "charles", "de", "gaulle", "choisit", "une", "carri\u00e8re", "d'officier", "dans", "l'arm\u00e9e", "de", "terre", "au", "cours", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "il", "est", "bless\u00e9", "et", "fait", "prisonnier", "par", "la", "suite", "il", "sert", "et", "publie", "dans", "l'entourage", "de", "philippe", "p\u00e9tain", "pr\u00f4nant", "aupr\u00e8s", "de", "personnalit\u00e9s", "politiques", "l'usage", "des", "divisions", "de", "blind\u00e9s", "dans", "la", "guerre", "contemporaine", "en", "mai", "alors", "colonel", "il", "est", "plac\u00e9", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "d'une", "division", "blind\u00e9e", "et", "m\u00e8ne", "plusieurs", "contreattaques", "pendant", "la", "bataille", "de", "france", "il", "est", "dans", "la", "foul\u00e9e", "promu", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "brigade", "\u00e0", "titre", "temporaire", "pendant", "l'exode", "qui", "suit", "il", "est", "soussecr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "\u00e0", "la", "guerre", "et", "\u00e0", "la", "d\u00e9fense", "nationale", "dans", "le", "gouvernement", "reynaud", "rejetant", "l'armistice", "demand\u00e9", "par", "p\u00e9tain", "\u00e0", "l'allemagne", "nazie", "il", "lance", "de", "londres", "\u00e0", "la", "bbc", "l'", "appel", "du", "juin", "qui", "incite", "le", "peuple", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "r\u00e9sister", "et", "\u00e0", "rejoindre", "les", "forces", "fran\u00e7aises", "libres", "condamn\u00e9", "\u00e0", "mort", "par", "contumace", "et", "d\u00e9clar\u00e9", "d\u00e9chu", "de", "la", "nationalit\u00e9", "fran\u00e7aise", "par", "le", "r\u00e9gime", "de", "vichy", "il", "entend", "incarner", "la", "l\u00e9gitimit\u00e9", "de", "la", "france", "et", "\u00eatre", "reconnu", "en", "tant", "que", "puissance", "par", "les", "alli\u00e9s", "ne", "contr\u00f4lant", "que", "quelques", "colonies", "mais", "reconnu", "par", "la", "r\u00e9sistance", "il", "entretient", "des", "relations", "froides", "avec", "franklin", "roosevelt", "mais", "b\u00e9n\u00e9ficie", "g\u00e9n\u00e9ralement", "de", "l'appui", "de", "winston", "churchill", "en", "il", "fusionne", "la", "france", "libre", "au", "sein", "du", "comit\u00e9", "fran\u00e7ais", "de", "lib\u00e9ration", "nationale", "dont", "il", "finit", "par", "prendre", "la", "direction", "il", "dirige", "le", "pays", "\u00e0", "partir", "de", "la", "lib\u00e9ration", "favorable", "\u00e0", "un", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "fort", "il", "s'oppose", "aux", "projets", "parlementaires", "et", "refusant", "de", "suivre", "la", "majorit\u00e9", "\u00e9lue", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "il", "d\u00e9missionne", "en", "il", "fonde", "l'ann\u00e9e", "suivante", "le", "rassemblement", "du", "peuple", "fran\u00e7ais", "rpf", "mais", "son", "refus", "de", "tout", "compromis", "avec", "ce", "qu'il", "juge", "\u00eatre", "un", "r\u00e9gime", "des", "partis", "l'\u00e9carte", "de", "toute", "responsabilit\u00e9", "nationale", "il", "revient", "au", "pouvoir", "apr\u00e8s", "la", "crise", "de", "mai", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "investi", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "et", "des", "pleins", "pouvoirs", "dans", "le", "contexte", "de", "l'op\u00e9ration", "r\u00e9surrection", "il", "fait", "approuver", "la", "cinqui\u00e8me", "r\u00e9publique", "par", "un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "par", "un", "coll\u00e8ge", "\u00e9largi", "de", "grands", "\u00e9lecteurs", "il", "pr\u00f4ne", "une", "politique", "de", "grandeur", "de", "la", "france", "il", "affermit", "les", "institutions", "la", "monnaie", "nouveau", "franc", "et", "donne", "un", "r\u00f4le", "de", "troisi\u00e8me", "voie", "\u00e9conomique", "\u00e0", "un", "\u00e9tat", "planificateur", "et", "modernisateur", "de", "l'industrie", "il", "renonce", "par", "\u00e9tapes", "\u00e0", "l'alg\u00e9rie", "fran\u00e7aise", "malgr\u00e9", "l'opposition", "des", "piedsnoirs", "et", "des", "militaires", "qui", "avaient", "favoris\u00e9", "son", "retour", "il", "poursuit", "la", "d\u00e9colonisation", "de", "l'afrique", "subsaharienne", "et", "y", "maintient", "l'influence", "fran\u00e7aise", "en", "rupture", "avec", "le", "f\u00e9d\u00e9ralisme", "europ\u00e9en", "et", "le", "partage", "de", "yalta", "de", "gaulle", "d\u00e9fend", "l'", "ind\u00e9pendance", "nationale", "il", "pr\u00e9conise", "une", "europe", "des", "nations", "impliquant", "la", "r\u00e9conciliation", "francoallemande", "et", "qui", "irait", "de", "l'atlantique", "\u00e0", "l'oural", "r\u00e9alise", "la", "force", "de", "dissuasion", "nucl\u00e9aire", "fran\u00e7aise", "retire", "la", "france", "du", "commandement", "militaire", "de", "l'otan", "oppose", "un", "veto", "\u00e0", "l'entr\u00e9e", "du", "royaumeuni", "dans", "la", "communaut\u00e9", "\u00e9conomique", "europ\u00e9enne", "soutient", "le", "qu\u00e9bec", "libre", "condamne", "la", "guerre", "du", "vi\u00eat", "nam", "et", "reconna\u00eet", "la", "chine", "communiste", "sa", "vision", "du", "pouvoir", "\u00e0", "savoir", "un", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "directement", "\u00e9lu", "et", "approuv\u00e9", "par", "la", "nation", "l'oppose", "aux", "partis", "communiste", "socialiste", "et", "centristes", "proeurop\u00e9ens", "ces", "formations", "critiquent", "un", "style", "de", "gouvernance", "trop", "personnel", "voire", "un", "coup", "d'\u00e9tat", "permanent", "selon", "la", "formule", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "contre", "lequel", "de", "gaulle", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "en", "au", "suffrage", "universel", "direct", "un", "mode", "de", "scrutin", "quil", "a", "fait", "adopter", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "lattentat", "du", "petitclamart", "le", "visant", "il", "surmonte", "la", "crise", "de", "mai", "apr\u00e8s", "avoir", "sembl\u00e9", "se", "retirer", "convoquant", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "qui", "envoient", "une", "\u00e9crasante", "majorit\u00e9", "gaulliste", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "mais", "en", "il", "engage", "son", "mandat", "sur", "un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "portant", "sur", "la", "r\u00e9forme", "du", "s\u00e9nat", "et", "la", "r\u00e9gionalisation", "puis", "d\u00e9missionne", "apr\u00e8s", "la", "victoire", "du", "non", "il", "se", "retire", "dans", "sa", "propri\u00e9t\u00e9", "de", "colombeylesdeux\u00e9glises", "o\u00f9", "il", "meurt", "dixhuit", "mois", "plus", "tard", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "l'un", "des", "dirigeants", "fran\u00e7ais", "les", "plus", "influents", "de", "l'histoire", "charles", "de", "gaulle", "est", "aussi", "un", "\u00e9crivain", "de", "renom", "il", "laisse", "notamment", "des", "m\u00e9moires", "de", "guerre", "o\u00f9", "il", "affirme", "s'\u00eatre", "toujours", "fait", "une", "certaine", "id\u00e9e", "de", "la", "france", "jugeant", "que", "la", "france", "ne", "peut", "\u00eatre", "la", "france", "sans", "la", "grandeur", "si", "sa", "pr\u00e9sidence", "ne", "fut", "pas", "exempte", "de", "contestations", "il", "appara\u00eet", "plus", "d'un", "demisi\u00e8cle", "apr\u00e8s", "sa", "mort", "comme", "une", "figure", "morale", "toujours", "omnipr\u00e9sente", "dans", "la", "vie", "politique", "de", "la", "cinqui\u00e8me", "r\u00e9publique", "la", "quasitotalit\u00e9", "de", "la", "classe", "politique", "lui", "rendant", "hommage", "et", "revendiquant", "\u00e0", "divers", "degr\u00e9s", "son", "h\u00e9ritage", "audel\u00e0", "de", "la", "seule", "droite", "gaulliste", "biographie", "origines", "familiales", "charles", "andr\u00e9", "joseph", "marie", "de", "gaulle", "na\u00eet", "le", "novembre", "\u00e0", "heures", "du", "matin", "au", "rue", "princesse", "\u00e0", "lille", "il", "est", "baptis\u00e9", "quelques", "heures", "apr\u00e8s", "sa", "naissance", "en", "l'\u00e9glise", "saintandr\u00e9", "de", "lille", "son", "parrain", "est", "son", "oncle", "gustave", "de", "corbie", "et", "sa", "marraine", "sa", "tante", "lucie", "maillot", "n\u00e9e", "droulers", "charles", "est", "le", "troisi\u00e8me", "enfant", "d'henri", "de", "gaulle", "paris", "sainteadresse", "seineinf\u00e9rieure", "pr\u00e9cepteur", "fonctionnaire", "enseignant", "puis", "fondateur", "d'\u00e9tablissement", "d'enseignement", "priv\u00e9", "et", "de", "son", "\u00e9pouse", "jeanne", "maillot", "lille", "paimpont", "illeetvilaine", "qui", "est", "\u00e9galement", "sa", "cousine", "issue", "de", "germain", "il", "est", "le", "petitfils", "de", "julienphilippe", "de", "gaulle", "paris", "paris", "historien", "et", "de", "jules", "maillot", "lille", "lille", "entrepreneur", "manufacturier", "textile", "dans", "le", "nord", "les", "de", "gaulle", "sont", "une", "famille", "de", "juristes", "parisiens", "originaires", "de", "la", "province", "de", "champagne", "et", "dont", "le", "patronyme", "pourrait", "\u00eatre", "une", "d\u00e9formation", "du", "n\u00e9erlandais", "de", "walle", "dans", "ses", "travaux", "de", "g\u00e9n\u00e9alogie", "le", "grandp\u00e8re", "de", "charles", "de", "gaulle", "faisait", "l'hypoth\u00e8se", "d'une", "lointaine", "ascendance", "noble", "bien", "que", "la", "famille", "ne", "figur\u00e2t", "dans", "aucun", "nobiliaire", "et", "qu'il", "n'exist\u00e2t", "aucune", "preuve", "\u00e0", "l'appui", "de", "ces", "pr\u00e9tentions", "larri\u00e8regrandp\u00e8re", "jeanbaptiste", "de", "gaulle", "est", "avocat", "fils", "d'un", "procureur", "au", "parlement", "de", "paris", "n\u00e9", "en", "champagne", "il", "\u00e9chappe", "de", "peu", "\u00e0", "la", "guillotine", "devant", "le", "tribunal", "r\u00e9volutionnaire", "pendant", "la", "terreur", "et", "devient", "directeur", "des", "postes", "militaires", "de", "la", "grande", "arm\u00e9e", "il", "meurt", "du", "chol\u00e9ra", "en", "son", "fils", "julienphilippe", "enseigne", "alors", "\u00e0", "lille", "o\u00f9", "un", "de", "ses", "oncles", "a", "un", "poste", "\u00e0", "la", "manufacture", "des", "tabacs", "julien", "de", "gaulle", "y", "\u00e9pouse", "la", "fille", "d'un", "administrateur", "de", "la", "manufacture", "jos\u00e9phine", "maillot", "le", "pensionnat", "qu'ils", "cr\u00e9ent", "\u00e0", "valenciennes", "fait", "faillite", "ils", "s'installent", "\u00e0", "paris", "pour", "\u00e9crire", "il", "r\u00e9dige", "deux", "\u00e9tudes", "sur", "un", "peintre", "paysagiste", "et", "sur", "un", "biographe", "de", "saint", "louis", "sa", "vaste", "histoire", "de", "paris", "et", "de", "ses", "environs", "d'inspiration", "monarchiste", "et", "catholique", "est", "pr\u00e9fac\u00e9e", "par", "charles", "nodier", "elle", "prolifique", "collabore", "\u00e0", "des", "revues", "litt\u00e9raires", "et", "\u00e9crit", "plus", "de", "ouvrages", "dont", "certains", "d\u00e9noncent", "la", "pauvret\u00e9", "ouvri\u00e8re", "du", "nord", "ils", "ont", "trois", "fils", "les", "deux", "oncles", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "sont", "des", "chercheurs", "\u00e9rudits", "l'a\u00een\u00e9", "charles", "son", "homonyme", "paralys\u00e9", "par", "la", "poliomy\u00e9lite", "\u00e9tudie", "les", "langues", "celtes", "et", "le", "cadet", "jules", "est", "entomologiste", "henri", "p\u00e8re", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "na\u00eet", "en", "un", "novembre", "comme", "son", "fils", "form\u00e9", "par", "le", "j\u00e9suite", "olivaint", "il", "se", "lie", "aux", "milieux", "monarchistes", "et", "catholiques", "sociaux", "et", "entre", "au", "secr\u00e9tariat", "de", "talhou\u00ebtroy", "dont", "il", "est", "pr\u00e9cepteur", "des", "enfants", "admissible", "\u00e0", "polytechnique", "il", "s'engage", "et", "est", "bless\u00e9", "au", "cours", "de", "la", "guerre", "de", "il", "s'inscrit", "au", "barreau", "et", "dans", "un", "cercle", "j\u00e9suite", "influent", "mais", "pour", "entretenir", "la", "famille", "il", "renonce", "\u00e0", "une", "carri\u00e8re", "militaire", "ou", "politique", "et", "fait", "partie", "de", "l'administration", "du", "minist\u00e8re", "de", "l'int\u00e9rieur", "jusqu'en", "il", "a", "ensuite", "trois", "doctorats", "lettres", "sciences", "et", "droit", "et", "enseigne", "lettres", "histoire", "et", "les", "math\u00e9matiques", "au", "coll\u00e8ge", "de", "l'immacul\u00e9econception", "de", "paris", "tenu", "par", "les", "j\u00e9suites", "\u00e0", "trentesept", "ans", "il", "\u00e9pouse", "jeanne", "maillot", "une", "petitecousine", "de", "sa", "m\u00e8re", "charles", "de", "gaulle", "est", "ainsi", "doublement", "issu", "de", "la", "famille", "maillot", "par", "sa", "m\u00e8re", "et", "sa", "grandm\u00e8re", "paternelle", "originaires", "de", "la", "flandre", "fran\u00e7aise", "ces", "industriels", "catholiques", "descendent", "d'administrateurs", "de", "la", "manufacture", "des", "tabacs", "le", "grandp\u00e8re", "maternel", "de", "charles", "de", "gaulle", "jules\u00e9mile", "maillot", "mort", "l'ann\u00e9e", "de", "sa", "naissance", "est", "un", "entrepreneur", "qui", "a", "rapport\u00e9", "une", "nouvelle", "machine", "\u00e0", "tisser", "le", "tulle", "d'angleterre", "il", "\u00e9tait", "issu", "de", "l'union", "de", "deux", "familles", "des", "manufactures", "du", "tabac", "les", "maillot", "et", "les", "kolb", "louis", "philippe", "kolb", "grandp\u00e8re", "de", "jules\u00e9mile", "maillot", "luth\u00e9rien", "du", "duch\u00e9", "de", "bade", "\u00e9tait", "avant", "sergent", "major", "au", "r\u00e9giment", "de", "rheinach", "mari\u00e9", "\u00e0", "maubeuge", "en", "avec", "une", "certaine", "marie", "nicot", "il", "avait", "r\u00e9organis\u00e9", "des", "manufactures", "de", "tabac", "en", "particulier", "\u00e0", "lille", "ses", "deux", "fils", "y", "r\u00e9ussissent", "l'un", "henri", "est", "urbaniste", "l'autre", "charles", "kolbbernard", "industriel", "sucrier", "devient", "s\u00e9nateur", "chr\u00e9tien", "social", "et", "l\u00e9gitimiste", "la", "grandm\u00e8re", "maternelle", "du", "futur", "homme", "de", "londres", "justine", "maillotdelannoy", "re\u00e7oit", "jusqu'\u00e0", "sa", "mort", "en", "ses", "enfants", "et", "petitsenfants", "elle", "\u00e9tait", "la", "fille", "d'un", "avocat", "et", "d'une", "britannique", "son", "grandp\u00e8re", "maternel", "descendait", "d'un", "membre", "du", "clan", "irlandais", "maccartan", "en", "qui", "jacobite", "s'\u00e9tait", "r\u00e9fugi\u00e9", "en", "france", "apr\u00e8s", "la", "glorieuse", "r\u00e9volution", "sa", "grandm\u00e8re", "maternelle", "quant", "\u00e0", "elle", "\u00e9tait", "issue", "d'une", "famille", "\u00e9cossaise", "et", "protestante", "les", "fleming", "enfance", "et", "\u00e9ducation", "charles", "de", "gaulle", "est", "marqu\u00e9", "par", "les", "valeurs", "familiales", "catholicisme", "l\u00e9gitimiste", "go\u00fbt", "des", "\u00e9tudes", "et", "du", "service", "de", "l'\u00e9tat", "droit", "administration", "des", "tabacs", "ou", "de", "l'arm\u00e9e", "ses", "parents", "forment", "une", "famille", "catholique", "qui", "r\u00e9side", "\u00e0", "paris", "au", "de", "l'avenue", "de", "breteuil", "bien", "que", "la", "famille", "de", "gaulle", "v\u00e9c\u00fbt", "\u00e0", "paris", "la", "m\u00e8re", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "se", "rendit", "dans", "sa", "famille", "\u00e0", "lille", "pour", "donner", "naissance", "\u00e0", "son", "fils", "en", "accord", "avec", "la", "tradition", "familiale", "de", "la", "famille", "maillot", "la", "famille", "se", "rend", "r\u00e9guli\u00e8rement", "\u00e0", "lille", "pour", "voir", "la", "grandm\u00e8re", "julia", "delannoymaillot", "toute", "sa", "vie", "charles", "de", "gaulle", "garde", "une", "relation", "particuli\u00e8re", "avec", "sa", "r\u00e9gion", "d'origine", "charles", "de", "gaulle", "a", "trois", "fr\u00e8res", "et", "une", "sur", "xavier", "de", "gaulle", "ing\u00e9nieur", "prisonnier", "de", "guerre", "puis", "r\u00e9sistant", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "il", "est", "notamment", "le", "p\u00e8re", "de", "genevi\u00e8ve", "de", "gaulleanthonioz", "marieagn\u00e8s", "de", "gaulle", "jacques", "de", "gaulle", "handicap\u00e9", "en", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "enc\u00e9phalite", "p\u00e8re", "de", "quatre", "fils", "fran\u00e7ois", "p\u00e8re", "blanc", "bernard", "ao\u00fbt", "jean", "et", "pierre", "ao\u00fbt", "pierre", "de", "gaulle", "r\u00e9sistant", "homme", "politique", "et", "administrateur", "de", "soci\u00e9t\u00e9s", "tr\u00e8s", "t\u00f4t", "son", "p\u00e8re", "lui", "fait", "d\u00e9couvrir", "les", "uvres", "de", "maurice", "barr\u00e8s", "henri", "bergson", "et", "charles", "p\u00e9guy", "henri", "de", "gaulle", "se", "dit", "monarchiste", "de", "regret", "et", "lit", "l'action", "fran\u00e7aise", "mais", "finit", "par", "douter", "de", "la", "culpabilit\u00e9", "du", "capitaine", "dreyfus", "pour", "autant", "malgr\u00e9", "des", "t\u00e9moignages", "ult\u00e9rieurs", "rien", "n'indique", "qu'il", "se", "soit", "engag\u00e9", "politiquement", "dans", "le", "combat", "dreyfusard", "jeanne", "de", "gaulle", "est", "davantage", "passionn\u00e9e", "de", "politique", "d\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "page", "des", "m\u00e9moires", "de", "guerre", "charles", "de", "gaulle", "rend", "hommage", "\u00e0", "sa", "m\u00e8re", "admir\u00e9e", "qui", "portait", "\u00e0", "la", "patrie", "une", "passion", "intransigeante", "\u00e0", "l'\u00e9gal", "de", "sa", "pi\u00e9t\u00e9", "religieuse", "charles", "de", "gaulle", "fait", "une", "partie", "de", "ses", "\u00e9tudes", "primaires", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "des", "fr\u00e8res", "des", "\u00e9coles", "chr\u00e9tiennes", "de", "la", "paroisse", "saintthomasd'aquin", "il", "a", "son", "p\u00e8re", "comme", "enseignant", "chez", "les", "j\u00e9suites", "au", "coll\u00e8ge", "de", "l'immacul\u00e9econception", "de", "la", "rue", "de", "vaugirard", "\u00e0", "paris", "lors", "de", "la", "crise", "politicoreligieuse", "r\u00e9sultant", "des", "lois", "de", "et", "de", "qui", "interdit", "aux", "congr\u00e9gations", "d'enseigner", "le", "professeur", "de", "gaulle", "fonde", "\u00e0", "paris", "en", "un", "cours", "libre", "secondaire", "l'\u00e9cole", "louis", "de", "fontanes", "et", "inscrit", "son", "fils", "charles", "chez", "les", "j\u00e9suites", "fran\u00e7ais", "en", "belgique", "au", "coll\u00e8ge", "du", "sacr\u00e9cur", "install\u00e9", "au", "ch\u00e2teau", "d'antoing", "le", "jeune", "lyc\u00e9en", "vit", "ainsi", "sa", "premi\u00e8re", "exp\u00e9rience", "d'exil", "le", "jeune", "charles", "a", "quinze", "ans", "quand", "en", "il", "r\u00e9dige", "un", "r\u00e9cit", "dans", "lequel", "il", "se", "d\u00e9crit", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "sauvant", "la", "france", "t\u00e9moignage", "d'une", "ambition", "nationale", "pr\u00e9coce", "plus", "tard", "il", "explique", "\u00e0", "son", "aide", "de", "camp", "claude", "guy", "avoir", "eu", "d\u00e8s", "son", "adolescence", "la", "conviction", "qu'il", "serait", "un", "jour", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "l'\u00e9tat", "entr\u00e9", "e", "sur", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "militaire", "de", "saintcyr", "en", "apr\u00e8s", "avoir", "suivi", "une", "ann\u00e9e", "de", "pr\u00e9paration", "au", "coll\u00e8ge", "stanislas", "il", "en", "sort", "dipl\u00f4m\u00e9", "en", "se", "classant", "\u00e0", "la", "e", "place", "il", "rejoint", "le", "e", "r\u00e9giment", "d'infanterie", "\u00e0", "arras", "et", "se", "retrouve", "sous", "les", "ordres", "du", "colonel", "p\u00e9tain", "puis", "du", "lieutenantcolonel", "stirn", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "les", "quatre", "fr\u00e8res", "de", "gaulle", "sont", "mobilis\u00e9s", "comme", "officiers", "ils", "reviennent", "tous", "vivants", "et", "d\u00e9cor\u00e9s", "charles", "qui", "\u00e9tait", "lieutenant", "depuis", "le", "er", "octobre", "est", "nomm\u00e9", "capitaine", "en", "janvier", "d\u00e8s", "son", "premier", "combat", "\u00e0", "dinant", "le", "ao\u00fbt", "il", "est", "touch\u00e9", "\u00e0", "la", "jambe", "fracture", "du", "p\u00e9ron\u00e9", "par", "balles", "avec", "\u00e9clats", "dans", "l'articulation", "il", "rejoint", "ensuite", "le", "e", "ri", "sur", "le", "front", "de", "champagne", "pour", "commander", "la", "e", "compagnie", "il", "est", "\u00e0", "nouveau", "bless\u00e9", "le", "mars", "\u00e0", "la", "main", "gauche", "au", "mesnill\u00e8shurlus", "en", "champagne", "d\u00e9cid\u00e9", "\u00e0", "en", "d\u00e9coudre", "il", "d\u00e9sob\u00e9it", "\u00e0", "ses", "sup\u00e9rieurs", "en", "ordonnant", "de", "tirer", "sur", "les", "tranch\u00e9es", "ennemies", "cet", "acte", "lui", "vaut", "d'\u00eatre", "relev\u00e9", "huit", "jours", "de", "ses", "fonctions", "officier", "tatillon", "volontiers", "cassant", "son", "intelligence", "et", "son", "courage", "face", "au", "feu", "le", "distinguent", "au", "point", "que", "le", "commandant", "du", "e", "ri", "lui", "offre", "d'\u00eatre", "son", "adjoint", "le", "mars", "son", "r\u00e9giment", "est", "attaqu\u00e9", "et", "d\u00e9cim\u00e9", "an\u00e9anti", "par", "l'ennemi", "en", "d\u00e9fendant", "le", "village", "de", "douaumont", "pr\u00e8s", "de", "verdun", "sa", "compagnie", "est", "mise", "\u00e0", "mal", "au", "cours", "de", "ce", "combat", "et", "les", "survivants", "sont", "encercl\u00e9s", "tentant", "alors", "une", "perc\u00e9e", "il", "est", "oblig\u00e9", "par", "la", "violence", "du", "combat", "\u00e0", "sauter", "dans", "un", "trou", "d'obus", "pour", "se", "prot\u00e9ger", "mais", "des", "allemands", "le", "suivent", "et", "le", "blessent", "d'un", "coup", "de", "ba\u00efonnette", "\u00e0", "la", "cuisse", "gauche", "captur\u00e9", "par", "les", "troupes", "allemandes", "il", "est", "soign\u00e9", "\u00e0", "l'h\u00f4pital", "de", "mayence", "puis", "intern\u00e9", "\u00e0", "osnabr\u00fcck", "en", "westphalie", "tenu", "pour", "mort", "au", "combat", "cette", "disparition", "lui", "vaut", "d'\u00eatre", "cit\u00e9", "\u00e0", "l'ordre", "de", "l'arm\u00e9e", "apr\u00e8s", "une", "tentative", "d'\u00e9vasion", "manqu\u00e9e", "\u00e0", "osnabr\u00fcck", "il", "est", "transf\u00e9r\u00e9", "\u00e0", "neisse", "en", "sil\u00e9sie", "puis", "\u00e0", "sczuszyn", "en", "empire", "russe", "territoire", "moderne", "de", "la", "bi\u00e9lorussie", "et", "enfin", "au", "fort", "d'ingolstadt", "en", "bavi\u00e8re", "un", "camp", "de", "repr\u00e9sailles", "destin\u00e9", "aux", "officiers", "prisonniers", "remuants", "il", "y", "croise", "le", "futur", "g\u00e9n\u00e9ral", "georges", "catroux", "l'aviateur", "roland", "garros", "le", "journaliste", "r\u00e9my", "roure", "le", "colonel", "lucien", "nachin", "et", "le", "futur", "mar\u00e9chal", "sovi\u00e9tique", "mikha\u00efl", "toukhatchevski", "dont", "il", "partage", "la", "cellule", "dans", "une", "lettre", "adress\u00e9e", "\u00e0", "sa", "m\u00e8re", "il", "d\u00e9crit", "sa", "situation", "de", "captif", "comme", "un", "lamentable", "exil", "pour", "tromper", "l'ennui", "de", "gaulle", "organise", "pour", "ses", "compagnons", "de", "captivit\u00e9", "des", "expos\u00e9s", "magistraux", "sur", "l'\u00e9tat", "de", "la", "guerre", "en", "cours", "mais", "surtout", "il", "tente", "de", "s'\u00e9vader", "\u00e0", "cinq", "reprises", "sans", "succ\u00e8s", "au", "cours", "de", "sa", "d\u00e9tention", "de", "trentedeux", "mois", "dans", "une", "dizaine", "de", "camps", "diff\u00e9rents", "osnabruck", "neisse", "sczuczyn", "ingolstadt", "forteresse", "de", "rosenberg", "de", "prison", "militaire", "de", "passau", "camps", "de", "w\u00fclzburg", "de", "ou", "de", "w\u00fcrzburg", "et", "de", "magdebourg", "il", "est", "lib\u00e9r\u00e9", "apr\u00e8s", "l'armistice", "du", "novembre", "et", "retrouve", "les", "siens", "le", "mois", "suivant", "de", "ces", "deux", "ans", "et", "demi", "de", "captivit\u00e9", "il", "garde", "un", "souvenir", "amer", "estimant", "\u00eatre", "un", "revenant", "un", "soldat", "inutile", "qui", "n'a", "servi", "\u00e0", "rien", "toutefois", "il", "re\u00e7oit", "la", "croix", "de", "chevalier", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "le", "juillet", "et", "la", "croix", "de", "guerre", "avec", "\u00e9toile", "d'argent", "entredeuxguerres", "officier", "d'\u00e9tatmajor", "de", "la", "pologne", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "de", "guerre", "officier", "conf\u00e9rencier", "charles", "de", "gaulle", "poursuit", "sa", "carri\u00e8re", "militaire", "sous", "la", "protection", "de", "p\u00e9tain", "dans", "un", "premier", "temps", "le", "janvier", "il", "arrive", "\u00e0", "saintmaixent", "pour", "suivre", "les", "cours", "de", "remise", "\u00e0", "niveau", "destin\u00e9s", "aux", "officiers", "de", "retour", "de", "captivit\u00e9", "d\u00e9sireux", "de", "relancer", "sa", "carri\u00e8re", "militaire", "compromise", "par", "ses", "mois", "de", "d\u00e9tention", "il", "cherche", "\u00e0", "s'engager", "sur", "un", "th\u00e9\u00e2tre", "d'op\u00e9ration", "et", "postule", "simultan\u00e9ment", "pour", "un", "engagement", "dans", "l'arm\u00e9e", "d'orient", "et", "aupr\u00e8s", "de", "l'arm\u00e9e", "de", "pologne", "d\u00e9but", "avril", "il", "obtient", "son", "d\u00e9tachement", "aupr\u00e8s", "de", "l'arm\u00e9e", "polonaise", "autonome", "qui", "commence", "\u00e0", "quitter", "la", "france", "pour", "la", "pologne", "il", "effectue", "dans", "le", "pays", "deux", "s\u00e9jours", "tr\u00e8s", "rapproch\u00e9s", "le", "premier", "d'avril", "\u00e0", "mai", "et", "le", "second", "de", "juin", "\u00e0", "la", "fin", "du", "mois", "de", "janvier", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "mission", "militaire", "fran\u00e7aise", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "henrys", "le", "capitaine", "de", "gaulle", "est", "affect\u00e9", "comme", "instructeur", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "d'infanterie", "de", "rembertow", "il", "y", "exerce", "successivement", "les", "fonctions", "d'instructeur", "de", "directeur", "des", "\u00e9tudes", "en", "novembre", "et", "enfin", "de", "directeur", "du", "cours", "des", "officiers", "sup\u00e9rieurs", "\u00e0", "partir", "de", "d\u00e9cembre", "repoussant", "l'offre", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "henrys", "qui", "lui", "proposait", "de", "poursuivre", "sa", "mission", "aupr\u00e8s", "de", "lui", "de", "gaulle", "qui", "ambitionne", "de", "se", "pr\u00e9senter", "au", "concours", "de", "l\u00e9cole", "sup\u00e9rieure", "de", "guerre", "dans", "les", "meilleures", "conditions", "retourne", "en", "france", "d\u00e9\u00e7u", "par", "le", "poste", "qui", "lui", "\u00e9choit", "au", "cabinet", "des", "d\u00e9corations", "du", "ministre", "et", "alors", "que", "la", "guerre", "sovi\u00e9topolonaise", "fait", "rage", "il", "repart", "en", "pologne", "en", "mai", "d'abord", "t\u00e9moin", "des", "\u00e9preuves", "travers\u00e9es", "par", "la", "population", "polonaise", "il", "prend", "ensuite", "activement", "part", "aux", "op\u00e9rations", "avec", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "bernard", "au", "sein", "du", "e", "bureau", "du", "groupe", "d'arm\u00e9es", "sud", "puis", "centre", "command\u00e9", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "polonais", "rydzmigy", "il", "y", "gagne", "une", "citation", "apr\u00e8s", "la", "victoire", "de", "la", "pologne", "il", "r\u00e9dige", "notamment", "un", "rapport", "g\u00e9n\u00e9ral", "sur", "l'arm\u00e9e", "polonaise", "si", "\u00e0", "l'analyse", "de", "l'action", "de", "l'unique", "r\u00e9giment", "de", "chars", "ft", "il", "a", "pu", "\u00e9crire", "les", "chars", "doivent", "\u00eatre", "mis", "en", "uvre", "rassembl\u00e9s", "et", "non", "dispers\u00e9s", "de", "gaulle", "d\u00e9couvre", "surtout", "en", "pologne", "la", "guerre", "de", "mouvement", "et", "l'emploi", "des", "grandes", "unit\u00e9s", "de", "cavalerie", "comme", "\u00e9l\u00e9ment", "de", "choc", "et", "moyen", "d'obtenir", "une", "d\u00e9cision", "\u00e0", "port\u00e9e", "strat\u00e9gique", "son", "p\u00e8re", "qui", "s'\u00e9tait", "fait", "rappeler", "\u00e0", "ans", "en", "se", "retire", "progressivement", "de", "l'enseignement", "et", "charles", "de", "gaulle", "indique", "\u00e0", "sa", "famille", "qu'il", "souhaite", "se", "marier", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "affect\u00e9", "par", "le", "d\u00e9c\u00e8s", "sous", "les", "bombes", "d'une", "quasi", "fianc\u00e9e", "en", "en", "belgique", "les", "familles", "lui", "pr\u00e9sentent", "une", "jeune", "fille", "issue", "de", "la", "bourgeoisie", "du", "nord", "le", "avril", "charles", "de", "gaulle", "\u00e9pouse", "yvonne", "vendroux", "le", "mariage", "religieux", "est", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9", "le", "lendemain", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "notredame", "de", "calais", "le", "couple", "a", "trois", "enfants", "philippe", "de", "gaulle", "n\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "paris", "amiral", "puis", "s\u00e9nateur", "\u00e9lisabeth", "de", "gaulle", "n\u00e9e", "le", "mai", "\u00e0", "paris", "et", "d\u00e9c\u00e9d\u00e9e", "le", "avril", "anne", "de", "gaulle", "n\u00e9e", "le", "er", "janvier", "\u00e0", "tr\u00e8ves", "et", "d\u00e9c\u00e9d\u00e9e", "le", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "colombeylesdeux\u00e9glises", "n\u00e9e", "trisomique", "\u00e0", "son", "retour", "le", "capitaine", "de", "gaulle", "est", "charg\u00e9", "de", "cours", "d'histoire", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "de", "saintcyr", "avant", "son", "admission", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "sup\u00e9rieure", "de", "guerre", "en", "en", "conflit", "de", "doctrine", "avec", "ses", "sup\u00e9rieurs", "dont", "il", "conteste", "la", "vision", "strat\u00e9gique", "trop", "li\u00e9e", "\u00e0", "la", "planification", "d\u00e9fensive", "et", "compartiment\u00e9e", "du", "terrain", "mais", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "de", "la", "protection", "de", "philippe", "p\u00e9tain", "il", "est", "mal", "not\u00e9", "mais", "continue", "de", "se", "faire", "une", "r\u00e9putation", "prometteuse", "en", "\u00e0", "l'occasion", "d'une", "visite", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "de", "guerre", "p\u00e9tain", "s'\u00e9tonne", "de", "la", "faiblesse", "des", "notes", "attribu\u00e9es", "\u00e0", "de", "gaulle", "ses", "professeurs", "appr\u00e9ciaient", "peu", "l'ind\u00e9pendance", "de", "celuici", "trait", "de", "caract\u00e8re", "qu'il", "partageait", "avec", "p\u00e9tain", "l'intervention", "de", "p\u00e9tain", "a", "probablement", "conduit", "\u00e0", "une", "rectification", "\u00e0", "la", "hausse", "desdites", "notes", "en", "il", "est", "d\u00e9tach\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9tatmajor", "de", "philippe", "p\u00e9tain", "vicepr\u00e9sident", "du", "conseil", "sup\u00e9rieur", "de", "la", "guerre", "celuici", "l'impose", "comme", "conf\u00e9rencier", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "de", "guerre", "et", "lui", "demande", "de", "pr\u00e9parer", "la", "r\u00e9daction", "d'un", "ouvrage", "sur", "l'histoire", "du", "soldat", "en", "en", "pr\u00e9sence", "de", "p\u00e9tain", "il", "pr\u00e9sente", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "de", "guerre", "trois", "conf\u00e9rences", "remarqu\u00e9es", "respectivement", "intitul\u00e9es", "l'action", "de", "guerre", "et", "le", "chef", "du", "caract\u00e8re", "et", "enfin", "du", "prestige", "th\u00e9oricien", "militaire", "les", "chars", "et", "l'arm\u00e9e", "de", "m\u00e9tier", "promu", "chef", "de", "bataillon", "le", "septembre", "il", "part", "le", "mois", "suivant", "pour", "tr\u00e8ves", "prendre", "le", "commandement", "du", "e", "bataillon", "de", "chasseurs", "\u00e0", "pied", "bcp", "il", "y", "conduit", "un", "commandement", "\u00e9nergique", "et", "continue", "ses", "conf\u00e9rences", "comme", "dans", "son", "poste", "suivant", "en", "novembre", "il", "est", "affect\u00e9", "\u00e0", "l\u00e9tatmajor", "des", "troupes", "du", "levant", "\u00e0", "beyrouth", "o\u00f9", "il", "est", "responsable", "des", "e", "et", "e", "bureaux", "renseignement", "militaire", "et", "op\u00e9rations", "accompagn\u00e9", "de", "sa", "famille", "il", "y", "demeure", "jusqu'en", "janvier", "il", "effectue", "plusieurs", "missions", "\u00e0", "alep", "damas", "homs", "palmyre", "en", "juin", "il", "participe", "\u00e0", "une", "exp\u00e9dition", "de", "pacification", "sur", "les", "territoires", "majoritairement", "kurdes", "du", "nordest", "de", "la", "syrie", "dans", "une", "lettre", "de", "juillet", "\u00e0", "son", "p\u00e8re", "il", "exprime", "sa", "fiert\u00e9", "davoir", "atteint", "le", "tigre", "au", "nom", "de", "la", "france", "c\u00e9tait", "je", "pense", "la", "premi\u00e8re", "fois", "dans", "lhistoire", "que", "des", "soldats", "fran\u00e7ais", "y", "allaient", "en", "armes", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'appui", "du", "mar\u00e9chal", "p\u00e9tain", "il", "est", "affect\u00e9", "en", "novembre", "au", "secr\u00e9tariat", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "d\u00e9fense", "nationale", "\u00e0", "paris", "ce", "nouveau", "poste", "est", "capital", "car", "c'est", "l'occasion", "de", "s'initier", "aux", "affaires", "de", "l'\u00e9tat", "puisqu'il", "est", "charg\u00e9", "en", "particulier", "de", "travailler", "au", "projet", "de", "loi", "militaire", "le", "d\u00e9cembre", "il", "est", "promu", "lieutenantcolonel", "c'est", "durant", "ces", "ann\u00e9es", "que", "charles", "de", "gaulle", "d\u00e9veloppe", "ses", "th\u00e9ories", "militaires", "il", "publie", "la", "discorde", "chez", "l'ennemi", "le", "fil", "de", "l'\u00e9p\u00e9e", "vers", "l'arm\u00e9e", "de", "m\u00e9tier", "et", "enfin", "la", "france", "et", "son", "arm\u00e9e", "ce", "dernier", "livre", "est", "pr\u00e9par\u00e9", "depuis", "pour", "philippe", "p\u00e9tain", "de", "gaulle", "s'y", "consacre", "pendant", "deux", "ans", "sous", "le", "titre", "de", "le", "soldat", "et", "p\u00e9tain", "lui", "permet", "m\u00eame", "de", "pr\u00e9senter", "les", "trois", "conf\u00e9rences", "cit\u00e9es", "plus", "haut", "mais", "jugeant", "que", "la", "partie", "sur", "la", "grande", "guerre", "n'est", "pas", "suffisante", "le", "mar\u00e9chal", "veut", "confier", "la", "suite", "du", "travail", "au", "colonel", "audet", "ceci", "blesse", "de", "gaulle", "qui", "pr\u00e9tend", "finir", "seul", "le", "travail", "l'ouvrage", "est", "mis", "au", "placard", "jusqu'en", "en", "de", "gaulle", "d\u00e9dicace", "n\u00e9anmoins", "au", "mar\u00e9chal", "p\u00e9tain", "son", "ouvrage", "le", "fil", "de", "l'\u00e9p\u00e9e", "car", "rien", "ne", "montre", "mieux", "que", "votre", "gloire", "quelle", "vertu", "l'action", "peut", "tirer", "des", "lumi\u00e8res", "de", "la", "pens\u00e9e", "mais", "en", "de", "gaulle", "d\u00e9cide", "de", "publier", "sous", "son", "nom", "le", "texte", "du", "soldat", "et", "en", "avertit", "p\u00e9tain", "qu'il", "cite", "dans", "la", "pr\u00e9face", "comme", "inspirateur", "de", "l'ouvrage", "dont", "il", "a", "retir\u00e9", "toutes", "les", "suggestions", "et", "observations", "faites", "par", "son", "sup\u00e9rieur", "pour", "arranger", "les", "choses", "p\u00e9tain", "le", "re\u00e7ut", "chez", "lui", "et", "lui", "proposa", "de", "r\u00e9diger", "une", "d\u00e9dicace", "que", "de", "gaulle", "estime", "pouvoir", "adapter", "dans", "un", "premier", "temps", "devant", "cette", "r\u00e9\u00e9criture", "p\u00e9tain", "intervient", "directement", "aupr\u00e8s", "de", "l'\u00e9diteur", "pour", "demander", "une", "correction", "que", "de", "gaulle", "lui", "accorde", "bien", "volontiers", "vos", "d\u00e9sirs", "\u00e9tant", "pour", "moi", "des", "ordres", "mais", "p\u00e9tain", "semble", "consid\u00e9rer", "d\u00e9sormais", "que", "le", "colonel", "n'est", "plus", "qu'un", "ambitieux", "d\u00e9pourvu", "d'\u00e9ducation", "et", "le", "lieutenantcolonel", "de", "gaulle", "a", "perdu", "sa", "consid\u00e9ration", "pour", "p\u00e9tain", "depuis", "d\u00e9j\u00e0", "le", "renvoi", "par", "p\u00e9tain", "de", "lyautey", "d'o\u00f9", "une", "brouille", "d\u00e9finitive", "entre", "les", "deux", "hommes", "qui", "ne", "se", "reverront", "bri\u00e8vement", "qu'en", "juin", "source", "insuffisantedans", "son", "premier", "ouvrage", "de", "gaulle", "insiste", "sur", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "l'unit\u00e9", "du", "commandement", "et", "de", "la", "nation", "donnant", "la", "primaut\u00e9", "au", "politique", "sur", "le", "militaire", "c'est", "selon", "lui", "\u00e0", "cause", "de", "ses", "divisions", "que", "l'allemagne", "a", "perdu", "en", "publiant", "la", "reprise", "de", "ses", "conf\u00e9rences", "sur", "le", "r\u00f4le", "du", "commandement", "en", "dans", "le", "fil", "de", "l'\u00e9p\u00e9e", "il", "rappelle", "l'importance", "de", "la", "formation", "des", "chefs", "et", "le", "poids", "des", "circonstances", "si", "de", "gaulle", "\u00e9tudie", "l'importance", "de", "la", "d\u00e9fense", "statique", "au", "point", "d'\u00e9crire", "la", "fortification", "de", "son", "territoire", "est", "pour", "la", "france", "une", "n\u00e9cessit\u00e9", "permanente", "l'encouragement", "de", "l'esprit", "de", "r\u00e9sistance", "d'un", "peuple", "par", "l'existence", "de", "fortifications", "permanentes", "la", "cristallisation", "l'exaltation", "de", "ses", "\u00e9nergies", "par", "la", "d\u00e9fense", "des", "places", "sont", "des", "faits", "que", "les", "politiques", "comme", "les", "militaires", "ont", "le", "devoir", "de", "reconna\u00eetre", "dans", "le", "pass\u00e9", "et", "de", "pr\u00e9parer", "dans", "l'avenir", "il", "n'en", "est", "pas", "moins", "sensible", "aux", "id\u00e9es", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "jeanbaptiste", "eug\u00e8ne", "estienne", "sur", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "d'un", "corps", "de", "blind\u00e9s", "alliant", "le", "feu", "et", "le", "mouvement", "capable", "d'initiatives", "et", "d'offensives", "hardies", "sur", "ce", "point", "il", "entre", "de", "plus", "en", "plus", "en", "opposition", "avec", "les", "doctrines", "officielles", "en", "particulier", "celles", "de", "p\u00e9tain", "dans", "son", "ouvrage", "vers", "l'arm\u00e9e", "de", "m\u00e9tier", "il", "d\u00e9veloppe", "cette", "question", "de", "fond", "qui", "n\u00e9cessite", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "arm\u00e9e", "professionnelle", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "la", "conscription", "il", "devient", "alors", "le", "promoteur", "de", "la", "cr\u00e9ation", "d'unit\u00e9s", "blind\u00e9es", "autonomes", "non", "li\u00e9es", "\u00e0", "l'infanterie", "cependant", "cette", "id\u00e9e", "rencontre", "peu", "d'\u00e9chos", "favorables", "\u00e0", "l'exception", "notable", "de", "paul", "reynaud", "d\u00e9put\u00e9", "de", "centredroit", "ou", "de", "philippe", "serre", "\u00e0", "ce", "sujet", "l'arm\u00e9e", "comptait", "d'ardents", "partisans", "des", "divisions", "cuirass\u00e9es", "les", "g\u00e9n\u00e9raux", "weygand", "billotte", "h\u00e9ring", "doumenc", "delestraint", "et", "en", "particulier", "la", "plupart", "des", "g\u00e9n\u00e9raux", "issus", "de", "la", "cavalerie", "comme", "prioux", "qui", "sera", "en", "vainqueur", "tactique", "d'une", "bataille", "contre", "un", "corps", "d'arm\u00e9e", "de", "panzers", "allemands", "ou", "touzet", "du", "vigier", "qui", "commandera", "l'une", "des", "deux", "divisions", "blind\u00e9es", "de", "sous", "les", "ordres", "de", "de", "lattre", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "en", "revanche", "l'id\u00e9e", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "estienne", "d'employer", "des", "blind\u00e9s", "dans", "une", "perc\u00e9e", "motoris\u00e9e", "reprise", "par", "de", "gaulle", "a", "d\u00e9j\u00e0", "suscit\u00e9", "la", "plus", "grande", "attention", "heinz", "guderian", "liddell", "hart", "vers", "l'arm\u00e9e", "de", "m\u00e9tier", "n'a", "en", "france", "qu'un", "bref", "succ\u00e8s", "de", "curiosit\u00e9", "et", "ne", "fait", "que", "conforter", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "guderian", "dans", "ses", "id\u00e9es", "lui", "qui", "\u00e9tait", "d\u00e9j\u00e0", "en", "train", "de", "cr\u00e9er", "la", "force", "m\u00e9canique", "allemande", "n\u00e9anmoins", "les", "th\u00e9ories", "de", "charles", "de", "gaulle", "sont", "suivies", "avec", "int\u00e9r\u00eat", "par", "adolf", "hitler", "albert", "speer", "rapportant", "que", "le", "f\u00fchrer", "avait", "lu", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "le", "livre", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "et", "qu'il", "affirmait", "avoir", "beaucoup", "appris", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "lui", "en", "revanche", "contrairement", "\u00e0", "son", "influent", "a\u00een\u00e9", "le", "colonel", "\u00e9mile", "mayer", "dont", "il", "est", "intellectuellement", "proche", "se", "consid\u00e9rant", "comme", "son", "\u00e9l\u00e8ve", "de", "gaulle", "ne", "per\u00e7oit", "pas", "l'importance", "de", "l'aviation", "\u00e0", "laquelle", "il", "n'attribue", "qu'un", "r\u00f4le", "secondaire", "les", "troupes", "\u00e0", "terre", "recevront", "de", "l'aviation", "une", "aide", "pr\u00e9cieuse", "quant", "\u00e0", "leur", "camouflage", "les", "fum\u00e9es", "\u00e9pandues", "sur", "le", "sol", "du", "haut", "des", "airs", "cachent", "en", "quelques", "minutes", "de", "vastes", "surfaces", "du", "sol", "tandis", "que", "le", "bruit", "des", "machines", "volantes", "couvre", "celui", "des", "moteurs", "chenill\u00e9s", "il", "faudra", "attendre", "l'\u00e9dition", "de", "o\u00f9", "il", "fera", "ajouter", "une", "phrase", "mais", "surtout", "en", "frappant", "ellem\u00eame", "\u00e0", "vue", "directe", "et", "profond\u00e9ment", "l'aviation", "devient", "par", "excellence", "l'arme", "dont", "les", "effets", "foudroyants", "se", "combinent", "le", "mieux", "avec", "les", "vertus", "de", "rupture", "et", "d'exploitation", "de", "grandes", "unit\u00e9s", "m\u00e9caniques", "\u00e0", "paris", "de", "gaulle", "est", "introduit", "par", "lucien", "nachin", "dans", "le", "salon", "non", "conformiste", "qui", "se", "tient", "autour", "du", "colonel", "mayer", "retrait\u00e9", "tr\u00e8s", "ouvert", "favorable", "\u00e0", "une", "r\u00e9forme", "de", "la", "strat\u00e9gie", "l'\u00e9tatmajor", "ne", "doit", "pas", "se", "contenter", "d'une", "strat\u00e9gie", "d\u00e9fensive", "derri\u00e8re", "la", "ligne", "maginot", "cependant", "ni", "l'un", "ni", "l'autre", "ne", "sont", "\u00e9cout\u00e9s", "partant", "des", "id\u00e9es", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "fuller", "et", "du", "critique", "militaire", "britannique", "liddell", "hart", "charles", "de", "gaulle", "d\u00e9fend", "une", "guerre", "de", "mouvement", "men\u00e9e", "par", "des", "soldats", "de", "m\u00e9tier", "et", "appuy\u00e9e", "par", "des", "blind\u00e9s", "id\u00e9es", "et", "fr\u00e9quentations", "politiques", "avant", "la", "guerre", "charles", "de", "gaulle", "fait", "une", "conf\u00e9rence", "\u00e0", "la", "sorbonne", "au", "printemps", "sous", "l'\u00e9gide", "du", "cercle", "fustel", "de", "coulanges", "une", "vitrine", "de", "laction", "fran\u00e7aise", "influenc\u00e9", "originellement", "par", "la", "tradition", "monarchiste", "charles", "de", "gaulle", "militaire", "soumis", "au", "devoir", "de", "r\u00e9serve", "r\u00e9v\u00e8le", "dans", "sa", "correspondance", "priv\u00e9e", "son", "peu", "de", "consid\u00e9ration", "pour", "le", "parlementarisme", "et", "lui", "pr\u00e9f\u00e8re", "un", "r\u00e9gime", "fort", "tout", "en", "se", "tenant", "publiquement", "\u00e0", "l'\u00e9cart", "de", "lantir\u00e9publicanisme", "d'une", "partie", "de", "l'arm\u00e9e", "cette", "m\u00e9fiance", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "du", "parlementarisme", "explique", "que", "charles", "de", "gaulle", "se", "soit", "senti", "avant", "la", "guerre", "proche", "de", "l'action", "fran\u00e7aise", "avant", "que", "la", "position", "de", "maurras", "relative", "aux", "accords", "de", "munich", "ne", "l'en", "\u00e9loigne", "ainsi", "paul", "reynaud", "qui", "rencontra", "en", "captivit\u00e9", "en", "allemagne", "la", "sur", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "marieagn\u00e8s", "cailliau", "note", "dans", "ses", "carnets", "de", "captivit\u00e9", "parlant", "de", "cette", "derni\u00e8re", "tr\u00e8s", "franche", "intelligente", "et", "bonne", "elle", "nous", "raconte", "que", "charles", "\u00e9tait", "monarchiste", "qu'il", "d\u00e9fendait", "maurras", "contre", "son", "fr\u00e8re", "pierre", "jusqu'\u00e0", "en", "avoir", "les", "larmes", "aux", "yeux", "dans", "une", "discussion", "mais", "au", "moment", "de", "munich", "il", "a", "d\u00e9sapprouv\u00e9", "enti\u00e8rement", "l'attitude", "de", "maurras", "de", "m\u00eame", "christian", "pineau", "dira", "\u00e0", "andr\u00e9", "gillois", "que", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "avait", "reconnu", "devant", "lui", "quil", "avait", "\u00e9t\u00e9", "inscrit", "\u00e0", "laction", "fran\u00e7aise", "et", "quil", "s\u00e9tait", "ralli\u00e9", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "pour", "ne", "pas", "aller", "contre", "le", "sentiment", "des", "fran\u00e7ais", "luim\u00eame", "r\u00e9sistant", "de", "gauche", "claude", "bourdet", "qualifiera", "de", "gaulle", "dhomme", "de", "droite", "longtemps", "proche", "de", "laction", "fran\u00e7aise", "devenu", "r\u00e9publicain", "par", "mim\u00e9tisme", "selon", "edmond", "michelet", "de", "gaulle", "subit", "linfluence", "de", "maurras", "pourtant", "si", "la", "pens\u00e9e", "de", "maurras", "a", "influenc\u00e9", "de", "gaulle", "celuici", "est", "aussi", "un", "disciple", "de", "charles", "p\u00e9guy", "de", "fait", "il", "fr\u00e9quente", "le", "colonel", "\u00e9mile", "mayer", "officier", "isra\u00e9lite", "dreyfusard", "et", "socialisant", "ayant", "avant", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "assist\u00e9", "\u00e0", "lille", "\u00e0", "des", "meetings", "de", "jaur\u00e8s", "il", "a", "aussi", "fr\u00e9quent\u00e9", "le", "socialiste", "club", "du", "faubourg", "et", "les", "mouvements", "nonconformistes", "des", "ann\u00e9es", "esprit", "il", "adh\u00e9ra", "\u00e9galement", "aux", "amis", "de", "temps", "pr\u00e9sent", "groupe", "de", "militants", "qui", "soutenait", "temps", "pr\u00e9sent", "comme", "l'indique", "\u00e9ric", "roussel", "qui", "signale", "cependant", "que", "de", "gaulle", "n'est", "pas", "devenu", "pour", "autant", "d\u00e9mocratechr\u00e9tien", "loin", "s'en", "faut", "cet", "hebdomadaire", "est", "en", "effet", "de", "la", "mouvance", "catholique", "progressiste", "et", "proche", "du", "sillon", "de", "marc", "sangnier", "mouvance", "qui", "fut", "favorable", "au", "front", "populaire", "et", "\u00e0", "l'intervention", "de", "la", "france", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "r\u00e9publicains", "espagnols", "l'hebdomadaire", "temps", "pr\u00e9sent", "saluera", "la", "nomination", "de", "charles", "de", "gaulle", "comme", "soussecr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "\u00e0", "la", "guerre", "dans", "son", "dernier", "num\u00e9ro", "de", "juin", "comme", "le", "signale", "le", "centre", "d'information", "sur", "le", "gaullisme", "signalant", "au", "passage", "que", "de", "gaulle", "fut", "aussi", "l'un", "des", "premiers", "abonn\u00e9s", "\u00e0", "sept", "hebdomadaire", "\u00e0", "direction", "religieuse", "dont", "temps", "pr\u00e9sent", "\u00e9tait", "le", "successeur", "le", "er", "janvier", "charles", "de", "gaulle", "publie", "dans", "la", "revue", "militaire", "une", "\u00e9tude", "sur", "la", "mobilisation", "\u00e9conomique", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "\u00e0", "la", "recherche", "d'exemples", "pour", "la", "france", "il", "cite", "parmi", "d'autres", "l'italie", "mussolinienne", "mais", "\u00e9tudie", "aussi", "favorablement", "l'exemple", "de", "l'am\u00e9rique", "de", "roosevelt", "le", "futur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "fera", "l'apologie", "du", "livre", "la", "r\u00e9forme", "de", "l'\u00e9tat", "publi\u00e9", "par", "andr\u00e9", "tardieu", "en", "et", "dira", "s'en", "\u00eatre", "inspir\u00e9", "pour", "la", "constitution", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique", "de", "fait", "avant", "la", "guerre", "de", "gaulle", "n'est", "pas", "un", "id\u00e9ologue", "mais", "un", "homme", "de", "r\u00e9flexion", "et", "d'action", "et", "d'ambition", "\u00e0", "cette", "fin", "il", "se", "rapproche", "d'hommes", "politiques", "de", "diff\u00e9rentes", "tendances", "pour", "se", "faire", "conna\u00eetre", "et", "faire", "progresser", "ses", "id\u00e9es", "dans", "le", "salon", "de", "mayer", "il", "a", "fait", "la", "connaissance", "de", "l'avocat", "jean", "auburtin", "qui", "affirme", "\u00eatre", "son", "principal", "mentor", "politique", "de", "fait", "auburtin", "peut", "lui", "pr\u00e9senter", "paul", "reynaud", "accompagn\u00e9", "de", "son", "conseiller", "d'alors", "gaston", "palewski", "que", "de", "gaulle", "fr\u00e9quente", "ensuite", "r\u00e9guli\u00e8rement", "il", "lui", "\u00e9crira", "soixante", "fois", "de", "\u00e0", "et", "qui", "portera", "au", "palais", "bourbon", "le", "syst\u00e8me", "du", "colonel", "auburtin", "lui", "pr\u00e9sente", "\u00e9galement", "d'autres", "personnalit\u00e9s", "politiques", "plus", "\u00e0", "gauche", "telles", "que", "l\u00e9o", "lagrange", "pr\u00e9sident", "de", "la", "commission", "de", "l'arm\u00e9e", "\u00e0", "la", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "et", "marcel", "d\u00e9at", "tous", "deux", "int\u00e9ress\u00e9s", "par", "l'arm\u00e9e", "de", "m\u00e9tier", "si", "le", "premier", "ne", "s'engage", "pas", "par", "loyaut\u00e9", "envers", "l\u00e9on", "blum", "le", "second", "qui", "vient", "de", "rompre", "avec", "le", "dirigeant", "de", "la", "sfio", "accepte", "de", "lui", "pr\u00eater", "son", "concours", "apr\u00e8s", "sa", "d\u00e9faite", "aux", "\u00e9lections", "de", "et", "son", "attirance", "pour", "une", "voie", "oppos\u00e9e", "d\u00e9at", "ne", "sera", "plus", "d'un", "r\u00e9el", "soutien", "de", "gaulle", "affirme", "\u00e0", "propos", "de", "d\u00e9at", "en", "novembre", "apr\u00e8s", "avoir", "re\u00e7u", "un", "exemplaire", "de", "le", "front", "populaire", "au", "tournant", "d\u00e9at", "a", "sans", "aucun", "doute", "un", "grand", "talent", "et", "une", "haute", "valeur", "c'est", "de", "quoi", "on", "lui", "en", "veut", "mais", "patience", "je", "crois", "qu'on", "le", "verra", "remonter", "et", "aller", "tr\u00e8s", "haut", "il", "enverra", "\u00e0", "d\u00e9at", "en", "un", "exemplaire", "de", "son", "m\u00e9morandum", "lav\u00e8nement", "de", "la", "force", "m\u00e9canique", "lui", "manifestant", "alors", "encore", "un", "int\u00e9r\u00eat", "certain", "\u00e0", "la", "publication", "de", "l'ouvrage", "l\u00e9on", "blum", "manifeste", "sa", "vive", "hostilit\u00e9", "pour", "les", "id\u00e9es", "de", "l'arm\u00e9e", "de", "m\u00e9tier", "du", "colonel", "de", "gaulle", "dans", "trois", "articles", "publi\u00e9s", "par", "le", "populaire", "car", "il", "craint", "qu'elle", "ne", "soit", "utilis\u00e9e", "contre", "le", "peuple", "notamment", "les", "gr\u00e9vistes", "et", "de", "fait", "comme", "le", "montre", "une", "lettre", "de", "envoy\u00e9e", "\u00e0", "paul", "reynaud", "de", "gaulle", "n'excluait", "nullement", "une", "telle", "possibilit\u00e9", "certains", "passages", "des", "livres", "publi\u00e9s", "par", "le", "colonel", "de", "gaulle", "suscitent", "d'ailleurs", "l'approbation", "de", "l'action", "fran\u00e7aise", "en", "de", "gaulle", "approuve", "le", "pacte", "francosovi\u00e9tique", "sign\u00e9", "par", "laval", "et", "staline", "\u00e9voquant", "l'alliance", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "avec", "les", "musulmans", "contre", "charles", "quint", "pour", "justifier", "une", "alliance", "destin\u00e9e", "\u00e0", "assurer", "la", "survie", "du", "pays", "pour", "justifier", "un", "accord", "avec", "les", "russes", "quelque", "horreur", "que", "nous", "ayons", "pour", "leur", "r\u00e9gime", "de", "gaulle", "d\u00e9cide", "de", "faire", "abstraction", "des", "vices", "et", "des", "crimes", "du", "r\u00e9gime", "sovi\u00e9tique", "en", "ne", "retenant", "que", "la", "th\u00e9orie", "de", "l'ennemi", "nous", "sommes", "tr\u00e8s", "franchement", "avec", "les", "russes", "puisqu'ils", "combattent", "les", "allemands", "comme", "le", "dit", "claude", "bouchinetserreulles", "de", "gaulle", "se", "moque", "pas", "mal", "de", "staline", "ou", "du", "communisme", "il", "ne", "veut", "voir", "que", "l'alli\u00e9", "dans", "la", "lutte", "contre", "l'allemagne", "nazie", "charles", "de", "gaulle", "explique", "dans", "vers", "l'arm\u00e9e", "de", "m\u00e9tier", "quelle", "est", "la", "condition", "pour", "faire", "aboutir", "ses", "id\u00e9es", "qui", "sont", "d'abandonner", "le", "service", "militaire", "universel", "au", "profit", "d'une", "arm\u00e9e", "motoris\u00e9e", "compos\u00e9e", "exclusivement", "de", "professionnels", "il", "faut", "qu'un", "ma\u00eetre", "apparaisse", "ind\u00e9pendant", "dans", "ses", "jugements", "irr\u00e9cusable", "dans", "ses", "ordres", "cr\u00e9dit\u00e9", "par", "l'opinion", "serviteur", "du", "seul", "\u00e9tat", "d\u00e9pouill\u00e9", "de", "pr\u00e9jug\u00e9s", "d\u00e9daigneux", "des", "client\u00e8les", "commis", "enferm\u00e9", "dans", "sa", "t\u00e2che", "p\u00e9n\u00e9tr\u00e9", "de", "longs", "desseins", "au", "fait", "des", "gens", "et", "des", "choses", "du", "ressort", "faisant", "corps", "avec", "l'arm\u00e9e", "d\u00e9vou\u00e9", "\u00e0", "ceux", "qu'il", "commande", "homme", "assez", "fort", "pour", "s'imposer", "assez", "habile", "pour", "s\u00e9duire", "assez", "grand", "pour", "une", "grande", "uvre", "tel", "sera", "le", "ministre", "soldat", "ou", "politique", "\u00e0", "qui", "la", "patrie", "devra", "l'\u00e9conomie", "prochaine", "de", "sa", "force", "il", "affirme", "\u00e9galement", "il", "n'est", "point", "de", "regroupement", "de", "parti", "de", "consul", "qui", "n'invoque", "le", "redressement", "l'ordre", "nouveau", "l'autorit\u00e9", "nul", "doute", "qu'\u00e0", "bref", "d\u00e9lai", "le", "jeu", "des", "institutions", "suivant", "le", "mouvement", "des", "besoins", "n'ouvre", "le", "champ", "aux", "r\u00e9solus", "cet", "appel", "\u00e0", "la", "figure", "du", "grand", "homme", "\u00e9tait", "d\u00e9j\u00e0", "pr\u00e9sent", "dans", "le", "fil", "de", "l'\u00e9p\u00e9e", "o\u00f9", "d\u00e8s", "il", "exalte", "les", "ambitieux", "de", "premier", "rang", "qui", "ne", "voient", "d'autre", "raison", "que", "d'imprimer", "leur", "marque", "aux", "\u00e9v\u00e9nements", "dans", "cet", "ouvrage", "il", "affirme", "\u00e9galement", "on", "ne", "fait", "rien", "de", "grand", "sans", "de", "grands", "hommes", "et", "ceuxci", "le", "sont", "pour", "l'avoir", "voulu", "dans", "le", "fil", "de", "l'\u00e9p\u00e9e", "il", "brosse", "le", "portrait", "de", "l'ambitieux", "de", "haute", "stature", "qui", "n'est", "pas", "forc\u00e9ment", "un", "soldat", "\u00e0", "tout", "le", "moins", "un", "\u00e9mule", "de", "louvois", "carnot", "ou", "au", "moins", "de", "gouvion", "saintcyr", "ou", "thiers", "n\u00e9anmoins", "blum", "se", "laisse", "progressivement", "int\u00e9resser", "par", "la", "th\u00e9matique", "des", "chars", "qu'il", "soutiendra", "tardivement", "au", "moment", "de", "la", "guerre", "en", "juillet", "le", "lieutenantcolonel", "de", "gaulle", "est", "affect\u00e9", "au", "e", "r\u00e9giment", "de", "chars", "de", "combat", "bas\u00e9", "au", "quartier", "liz\u00e9", "\u00e0", "montignyl\u00e8smetz", "c'est", "la", "rencontre", "concr\u00e8te", "avec", "son", "outil", "il", "en", "prend", "le", "commandement", "par", "int\u00e9rim", "le", "septembre", "suivant", "puis", "est", "promu", "colonel", "le", "d\u00e9cembre", "lors", "des", "manuvres", "il", "tente", "d'imposer", "contre", "le", "r\u00e8glement", "sa", "conception", "de", "l'usage", "autonome", "des", "blind\u00e9s", "ce", "qui", "lui", "vaut", "l'hostilit\u00e9", "de", "son", "sup\u00e9rieur", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "henri", "giraud", "seconde", "guerre", "mondiale", "combats", "lorsque", "la", "guerre", "\u00e9clate", "charles", "de", "gaulle", "est", "toujours", "colonel", "et", "commande", "par", "int\u00e9rim", "les", "chars", "de", "la", "e", "arm\u00e9e", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "bourret", "le", "janvier", "il", "envoie", "\u00e0", "quatrevingts", "personnalit\u00e9s", "civiles", "ou", "militaires", "dont", "l\u00e9on", "blum", "et", "paul", "reynaud", "ainsi", "qu'aux", "g\u00e9n\u00e9raux", "maurice", "gamelin", "et", "maxime", "weygand", "un", "m\u00e9morandum", "fond\u00e9", "sur", "les", "op\u00e9rations", "de", "pologne", "intitul\u00e9", "l'av\u00e8nement", "de", "la", "force", "m\u00e9canique", "le", "texte", "insiste", "sur", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "constituer", "de", "grandes", "unit\u00e9s", "autonomes", "blind\u00e9es", "plut\u00f4t", "que", "de", "disperser", "les", "chars", "au", "sein", "d'unit\u00e9s", "tactiques", "plus", "larges", "comme", "le", "pr\u00e9conise", "l'\u00e9tatmajor", "trois", "jours", "avant", "l'offensive", "allemande", "du", "mai", "qui", "conduit", "\u00e0", "une", "perc\u00e9e", "rapide", "du", "front", "fran\u00e7ais", "le", "colonel", "de", "gaulle", "est", "averti", "de", "la", "d\u00e9cision", "du", "commandement", "de", "lui", "confier", "la", "e", "dcr", "blind\u00e9s", "dont", "il", "prend", "effectivement", "le", "commandement", "le", "mai", "de", "gaulle", "est", "conseill\u00e9", "par", "georges", "boris", "le", "mai", "il", "re\u00e7oit", "la", "mission", "de", "retarder", "l'ennemi", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "laon", "afin", "de", "gagner", "des", "d\u00e9lais", "n\u00e9cessaires", "\u00e0", "la", "mise", "en", "place", "de", "la", "e", "arm\u00e9e", "charg\u00e9e", "de", "barrer", "la", "route", "de", "paris", "mais", "sa", "division", "blind\u00e9e", "n'est", "encore", "qu'en", "cours", "de", "constitution", "ses", "unit\u00e9s", "n'ayant", "jamais", "op\u00e9r\u00e9", "ensemble", "il", "dirige", "pourtant", "avec", "cette", "unit\u00e9", "une", "contreattaque", "vers", "montcornet", "au", "nordest", "de", "laon", "c'est", "l'une", "des", "seules", "qui", "parviennent", "\u00e0", "repousser", "momentan\u00e9ment", "les", "troupes", "allemandes", "pr\u00e9voyant", "la", "d\u00e9faite", "rapide", "de", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "sous", "l'offensive", "allemande", "les", "civils", "et", "les", "militaires", "d\u00e9sarm\u00e9s", "sur", "les", "routes", "il", "affirme", "que", "c'est", "durant", "la", "journ\u00e9e", "du", "mai", "que", "ce", "qu'il", "a", "pu", "faire", "par", "la", "suite", "c'est", "ce", "jourl\u00e0", "qu'il", "l'a", "r\u00e9solu", "n'ayant", "re\u00e7u", "qu'une", "partie", "des", "unit\u00e9s", "de", "la", "e", "dcr", "le", "colonel", "de", "gaulle", "lance", "une", "premi\u00e8re", "attaque", "avec", "chars", "pour", "tenter", "de", "couper", "les", "lignes", "de", "communication", "des", "divisions", "blind\u00e9es", "allemandes", "le", "mai", "apr\u00e8s", "avoir", "atteint", "ses", "objectifs", "dont", "la", "ville", "de", "montcornet", "la", "e", "dcr", "n'\u00e9tant", "pas", "appuy\u00e9e", "est", "contrainte", "de", "se", "replier", "face", "\u00e0", "l'intervention", "de", "renforts", "ennemis", "les", "autres", "unit\u00e9s", "de", "la", "e", "dcr", "l'ayant", "rejoint", "une", "nouvelle", "attaque", "peut", "\u00eatre", "lanc\u00e9e", "avec", "chars", "qui", "apr\u00e8s", "avoir", "permis", "d'atteindre", "les", "premiers", "objectifs", "est", "arr\u00eat\u00e9e", "par", "l'intervention", "de", "l'aviation", "d'assaut", "et", "de", "l'artillerie", "allemandes", "le", "mai", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "bataille", "de", "montcornet", "l'\u00e9tatmajor", "envoie", "un", "correspondant", "de", "guerre", "pour", "interroger", "de", "gaulle", "qui", "lance", "\u00e0", "cette", "occasion", "\u00e0", "savignysurardres", "un", "premier", "appel", "radiodiffus\u00e9", "destin\u00e9", "\u00e0", "remonter", "le", "moral", "des", "fran\u00e7ais", "en", "vantant", "les", "m\u00e9rites", "des", "divisions", "blind\u00e9es", "et", "qui", "se", "termine", "par", "la", "phrase", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "cela", "un", "jour", "nous", "vaincrons", "sur", "toute", "la", "ligne", "le", "mai", "il", "est", "nomm\u00e9", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "brigade", "\u00e0", "titre", "temporaire", "cette", "nomination", "dans", "une", "promotion", "de", "six", "colonels", "correspond", "au", "fait", "que", "de", "gaulle", "en", "tant", "que", "commandant", "d'une", "division", "blind\u00e9e", "depuis", "le", "mai", "fait", "d\u00e9j\u00e0", "fonction", "de", "g\u00e9n\u00e9ral", "ses", "trois", "coll\u00e8gues", "commandants", "de", "division", "blind\u00e9e", "dcr", "\u00e9tant", "tous", "d\u00e9j\u00e0", "g\u00e9n\u00e9raux", "elle", "suscite", "la", "satisfaction", "de", "charles", "maurras", "dans", "l'action", "fran\u00e7aise", "trois", "jours", "plus", "tard", "le", "mai", "il", "attaque", "\u00e0", "deux", "reprises", "pour", "d\u00e9truire", "une", "poche", "que", "l'ennemi", "a", "conquise", "au", "sud", "de", "la", "somme", "\u00e0", "hauteur", "d'abbeville", "malgr\u00e9", "un", "d\u00e9placement", "pr\u00e9alable", "de", "km", "qui", "a", "lourdement", "\u00e9prouv\u00e9", "le", "mat\u00e9riel", "de", "la", "e", "dcr", "l'op\u00e9ration", "permet", "de", "r\u00e9sorber", "toute", "la", "poche", "en", "capturant", "soldats", "allemands", "mais", "pas", "de", "prendre", "la", "ville", "d'abbeville", "de", "gaulle", "ne", "parvient", "que", "plus", "tard", "\u00e0", "franchir", "la", "somme", "au", "nord", "d'abbeville", "une", "seconde", "attaque", "ne", "permettant", "pas", "de", "prendre", "la", "ville", "avant", "de", "se", "replier", "avec", "la", "e", "dcr", "ces", "r\u00e9sultats", "limit\u00e9s", "n'emp\u00eachent", "pas", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "weygand", "chef", "des", "arm\u00e9es", "de", "d\u00e9cerner", "le", "mai", "au", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "une", "citation", "tr\u00e8s", "\u00e9logieuse", "en", "tant", "que", "commandant", "d'une", "division", "blind\u00e9e", "pr\u00e8s", "d'abbeville", "chef", "admirable", "de", "cran", "et", "d'\u00e9nergie", "a", "attaqu\u00e9", "avec", "sa", "division", "la", "t\u00eate", "de", "pont", "d'abbeville", "tr\u00e8s", "solidement", "tenue", "par", "l'ennemi", "a", "rompu", "la", "r\u00e9sistance", "allemande", "et", "progress\u00e9", "de", "kilom\u00e8tres", "\u00e0", "travers", "les", "lignes", "ennemies", "faisant", "des", "centaines", "de", "prisonniers", "et", "capturant", "un", "mat\u00e9riel", "consid\u00e9rable", "commentant", "le", "comportement", "militaire", "de", "de", "gaulle", "sur", "le", "terrain", "l'historien", "henri", "de", "wailly", "juge", "que", "celuici", "loin", "d'avoir", "\u00e9t\u00e9", "particuli\u00e8rement", "brillant", "a", "montr\u00e9", "dans", "la", "bataille", "les", "m\u00eames", "faiblesses", "et", "les", "m\u00eames", "incomp\u00e9tences", "que", "les", "autres", "dirigeants", "militaires", "au", "cours", "de", "la", "bataille", "de", "montcornet", "du", "mai", "la", "division", "de", "de", "gaulle", "perd", "une", "quinzaine", "de", "soldats", "tu\u00e9s", "une", "dizaine", "d'autres", "bless\u00e9s", "et", "chars", "contre", "engag\u00e9s", "les", "allemands", "n'ayant", "de", "leur", "c\u00f4t\u00e9", "perdu", "aucun", "char", "mais", "a", "une", "centaine", "de", "tu\u00e9s", "qui", "fut", "plut\u00f4t", "une", "d\u00e9faite", "mais", "reste", "une", "victoire", "symboliquepas", "clair", "elle", "doit", "\u00eatre", "mise", "en", "vis\u00e0vis", "de", "la", "bataille", "de", "hannut", "des", "mai", "celleci", "est", "livr\u00e9e", "en", "belgique", "par", "un", "corps", "d'arm\u00e9e", "blind\u00e9", "dirig\u00e9", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "prioux", "contre", "un", "corps", "allemand", "de", "deux", "panzerdivisions", "command\u00e9", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "hoepner", "elle", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "une", "victoire", "sans", "lendemain", "du", "fait", "de", "l'effondrement", "militaire", "sur", "la", "droite", "et", "la", "gauche", "du", "corps", "prioux", "c\u00f4t\u00e9", "fran\u00e7ais", "sont", "engag\u00e9s", "sans", "soutien", "a\u00e9rien", "chars", "dont", "\u00e0", "d\u00e9truits", "ou", "perdus", "canons", "dont", "antichars", "et", "de", "dca", "c\u00f4t\u00e9", "allemand", "chars", "dont", "\u00e0", "d\u00e9truits", "et", "endommag\u00e9s", "qui", "sont", "engag\u00e9s", "canons", "dont", "antichars", "et", "de", "dca", "ainsi", "qu'un", "soutien", "a\u00e9rien", "tr\u00e8s", "actif", "le", "corps", "de", "panzer", "est", "arr\u00eat\u00e9", "par", "le", "corps", "d'arm\u00e9e", "fran\u00e7ais", "qui", "doit", "reculer", "par", "la", "suite", "pour", "ne", "pas", "\u00eatre", "envelopp\u00e9", "sur", "ses", "ailes", "o\u00f9", "d'autres", "unit\u00e9s", "ont", "\u00e9t\u00e9", "vaincues", "entre", "le", "mai", "et", "le", "juin", "la", "grandebretagne", "d\u00e9cide", "sans", "concertation", "avec", "le", "commandement", "fran\u00e7ais", "de", "replier", "son", "arm\u00e9e", "en", "rembarquant", "par", "dunkerque", "la", "totalit\u00e9", "de", "son", "corps", "exp\u00e9ditionnaire", "de", "hommes", "ainsi", "que", "fran\u00e7ais", "laissant", "le", "reste", "de", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "seule", "face", "aux", "allemands", "qui", "capturent", "tout", "leur", "mat\u00e9riel", "canons", "pr\u00e8s", "de", "v\u00e9hicules", "tonnes", "de", "munitions", "tonnes", "de", "carburant", "tonnes", "d'approvisionnements", "et", "font", "prisonnier", "les", "soldats", "fran\u00e7ais", "restants", "le", "juin", "le", "chef", "du", "gouvernement", "paul", "reynaud", "rel\u00e8ve", "de", "ses", "fonctions", "daladier", "et", "exerce", "luim\u00eame", "les", "fonctions", "de", "ministre", "de", "la", "guerre", "missions", "diplomatiques", "et", "politiques", "le", "juin", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "est", "convoqu\u00e9", "d'urgence", "\u00e0", "paris", "par", "paul", "reynaud", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "et", "ministre", "de", "la", "guerre", "pour", "occuper", "un", "poste", "minist\u00e9riel", "dans", "son", "gouvernement", "celui", "de", "soussecr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "\u00e0", "la", "guerre", "et", "\u00e0", "la", "d\u00e9fense", "nationale", "charles", "de", "gaulle", "sort", "alors", "de", "la", "hi\u00e9rarchie", "militaire", "pour", "commencer", "une", "carri\u00e8re", "politique", "il", "a", "pour", "mission", "de", "coordonner", "l'action", "avec", "le", "royaumeuni", "pour", "la", "poursuite", "du", "combat", "le", "juin", "il", "rencontre", "le", "premier", "ministre", "du", "royaumeuni", "winston", "churchill", "charles", "de", "gaulle", "quitte", "paris", "qui", "est", "d\u00e9clar\u00e9e", "ville", "ouverte", "et", "occup\u00e9e", "par", "les", "allemands", "le", "juin", "il", "rejoint", "alors", "orl\u00e9ans", "briare", "et", "tours", "c'est", "le", "moment", "des", "ultimes", "r\u00e9unions", "du", "conseil", "supr\u00eame", "interalli\u00e9", "o\u00f9", "churchill", "lors", "de", "la", "conf\u00e9rence", "de", "briare", "\u00e0", "laquelle", "de", "gaulle", "participe", "avec", "un", "r\u00f4le", "important", "puisqu'il", "est", "presque", "le", "ministre", "de", "la", "guerre", "tente", "de", "convaincre", "le", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "de", "continuer", "la", "guerre", "malgr\u00e9", "la", "d\u00e9fection", "totale", "de", "l'arm\u00e9e", "anglaise", "rembarqu\u00e9e", "\u00e0", "dunkerque", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "weygand", "demande", "lintervention", "des", "escadrilles", "de", "chasse", "de", "la", "raf", "qui", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "promises", "par", "les", "anglais", "pour", "pousser", "la", "france", "\u00e0", "entrer", "en", "guerre", "mais", "churchill", "refuse", "car", "il", "veut", "les", "r\u00e9server", "pour", "la", "d\u00e9fense", "contre", "une", "attaque", "directe", "du", "territoire", "de", "l'angleterre", "le", "juin", "il", "est", "en", "mission", "\u00e0", "londres", "et", "dicte", "au", "t\u00e9l\u00e9phone", "la", "note", "de", "jean", "monnet", "\u00e0", "paul", "reynaud", "intitul\u00e9e", "anglofrench", "unity", "d'une", "union", "francobritannique", "vot\u00e9e", "le", "jour", "m\u00eame", "par", "la", "chambre", "des", "communes", "consistant", "dans", "la", "fusion", "des", "arm\u00e9es", "notamment", "des", "marines", "des", "territoires", "des", "colonies", "et", "du", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "dans", "l'empire", "britannique", "il", "fait", "valoir", "que", "dans", "le", "cadre", "d'un", "gouvernement", "unique", "francobritannique", "et", "vous", "monsieur", "le", "pr\u00e9sident", "pouvez", "\u00eatre", "pr\u00e9sident", "du", "cabinet", "de", "guerre", "francobritannique", "de", "retour", "\u00e0", "bordeaux", "il", "apprend", "avec", "consternation", "le", "juin", "la", "d\u00e9mission", "du", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "paul", "reynaud", "son", "remplacement", "par", "philippe", "p\u00e9tain", "le", "m\u00eame", "jour", "la", "nomination", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "weygand", "alors", "chef", "d'\u00e9tatmajor", "de", "l'arm\u00e9e", "comme", "ministre", "de", "la", "d\u00e9fense", "nationale", "et", "de", "la", "guerre", "sonne", "le", "glas", "des", "ambitions", "minist\u00e9rielles", "de", "de", "gaulle", "le", "transfert", "des", "pouvoirs", "de", "chef", "de", "gouvernement", "\u00e0", "p\u00e9tain", "n'ayant", "lieu", "que", "le", "lendemain", "de", "gaulle", "est", "encore", "membre", "du", "gouvernement", "reynaud", "et", "se", "dit", "qu'il", "court", "peu", "de", "risques", "en", "quittant", "la", "france", "le", "repr\u00e9sentant", "de", "churchill", "aupr\u00e8s", "du", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "edward", "spears", "est", "venu", "\u00e0", "bordeaux", "pour", "tenter", "de", "convaincre", "paul", "reynaud", "et", "georges", "mandel", "de", "rejoindre", "londres", "comme", "le", "pr\u00e9voit", "le", "projet", "d'union", "francobritannique", "mais", "sans", "succ\u00e8s", "ceuxci", "avaient", "l'intention", "d'embarquer", "pour", "l'afrique", "du", "nord", "\u00e0", "bord", "du", "massilia", "n'ayant", "plus", "de", "r\u00f4le", "\u00e0", "jouer", "dans", "le", "nouveau", "gouvernement", "et", "paul", "reynaud", "lui", "ayant", "fait", "remettre", "par", "son", "exdirecteur", "de", "cabinet", "jean", "laurent", "francs", "pr\u00e9lev\u00e9s", "sur", "les", "fonds", "secrets", "pour", "sa", "logistique", "\u00e0", "londres", "de", "gaulle", "et", "son", "aide", "de", "camp", "geoffroy", "chodron", "de", "courcel", "obtiennent", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "spears", "apr\u00e8s", "maintes", "h\u00e9sitations", "d'embarquer", "avec", "lui", "dans", "le", "de", "havilland", "flamingo", "qui", "repartait", "\u00e0", "londres", "le", "juin", "tout", "en", "faisant", "croire", "\u00e0", "un", "enl\u00e8vement", "appel", "du", "juin", "le", "gouvernement", "britannique", "avait", "tent\u00e9", "vainement", "de", "convaincre", "paul", "reynaud", "de", "transf\u00e9rer", "le", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "au", "royaumeuni", "avec", "georges", "mandel", "ancien", "ministre", "des", "colonies", "devenu", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "qui", "aurait", "lanc\u00e9", "luim\u00eame", "un", "appel", "\u00e0", "poursuivre", "les", "combats", "avec", "toutes", "les", "ressources", "de", "l'empire", "fran\u00e7ais", "r\u00e9fugi\u00e9s", "\u00e0", "bordeaux", "avec", "leurs", "familles", "pour", "fuir", "l'invasion", "allemande", "ceuxci", "avaient", "r\u00e9quisitionn\u00e9", "le", "paquebot", "massilia", "qui", "devait", "appareiller", "le", "juin", "pour", "l'afrique", "du", "nord", "le", "juin", "de", "gaulle", "se", "pr\u00e9pare", "\u00e0", "parler", "aux", "officiers", "et", "aux", "soldats", "fran\u00e7ais", "sur", "radio", "londres", "de", "la", "bbc", "le", "ministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "lord", "halifax", "n'est", "pas", "favorable", "\u00e0", "cet", "appel", "car", "il", "veut", "\u00e9viter", "de", "g\u00eaner", "le", "gouvernement", "p\u00e9tain", "dans", "ses", "n\u00e9gociations", "d'un", "armistice", "le", "plus", "favorable", "possible", "aux", "alli\u00e9s", "tout", "au", "long", "de", "la", "journ\u00e9e", "du", "juin", "le", "conseil", "des", "ministres", "britannique", "discute", "du", "texte", "de", "de", "gaulle", "le", "cabinet", "britannique", "tente", "de", "s'opposer", "\u00e0", "cette", "intervention", "radiophonique", "mais", "il", "semble", "que", "le", "soutien", "de", "winston", "churchill", "l'ait", "permise", "apr\u00e8s", "avoir", "d\u00e9jeun\u00e9", "avec", "duff", "cooper", "ministre", "de", "linformation", "britannique", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "doit", "rendre", "son", "texte", "plus", "neutre", "le", "cabinet", "de", "guerre", "britannique", "veut", "m\u00e9nager", "philippe", "p\u00e9tain", "chef", "du", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "dont", "il", "ne", "conna\u00eet", "pas", "encore", "l'orientation", "p\u00e9tain", "n'est", "pas", "nomm\u00e9", "dans", "le", "discours", "et", "la", "premi\u00e8re", "phrase", "du", "discours", "faisant", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "la", "trahison", "du", "nouveau", "gouvernement", "qui", "s'est", "mis", "en", "rapport", "avec", "l'ennemi", "pour", "cesser", "le", "combat", "est", "\u00e9galement", "supprim\u00e9e", "et", "remplac\u00e9e", "par", "le", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "a", "demand\u00e9", "\u00e0", "lennemi", "\u00e0", "quelles", "conditions", "honorables", "un", "cessezlefeu", "\u00e9tait", "possible", "il", "a", "d\u00e9clar\u00e9", "que", "si", "ces", "conditions", "\u00e9taient", "contraires", "\u00e0", "lhonneur", "la", "dignit\u00e9", "et", "lind\u00e9pendance", "de", "la", "france", "la", "lutte", "devait", "continuer", "cette", "modification", "longtemps", "occult\u00e9e", "dispara\u00eet", "dans", "le", "bulletin", "officiel", "des", "forces", "fran\u00e7aises", "libres", "du", "ao\u00fbt", "dans", "le", "premier", "num\u00e9ro", "du", "journal", "officiel", "de", "la", "france", "libre", "le", "janvier", "puis", "dans", "les", "m\u00e9moires", "de", "guerre", "et", "dans", "l'ensemble", "des", "recueils", "de", "discours", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "qui", "continuent", "\u00e0", "faire", "commencer", "l'appel", "avec", "la", "phrase", "supprim\u00e9e", "qui", "d\u00e9crivait", "parfaitement", "la", "situation", "d'\u00e9viction", "que", "de", "gaulle", "vivait", "\u00e0", "ce", "moment", "les", "chefs", "qui", "depuis", "de", "nombreuses", "ann\u00e9es", "sont", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "des", "arm\u00e9es", "fran\u00e7aises", "ont", "form\u00e9", "un", "gouvernement", "ce", "gouvernement", "all\u00e9guant", "la", "d\u00e9faite", "de", "nos", "arm\u00e9es", "s'est", "mis", "en", "rapport", "avec", "l'ennemi", "pour", "cesser", "le", "combat", "aucun", "enregistrement", "de", "l'appel", "radiophonique", "n'ayant", "\u00e9t\u00e9", "conserv\u00e9", "son", "texte", "est", "souvent", "confondu", "soit", "avec", "celui", "de", "l'appel", "du", "juin", "soit", "avec", "un", "appel", "encore", "diff\u00e9rent", "film\u00e9", "le", "juillet", "pour", "les", "actualit\u00e9s", "cin\u00e9matographiques", "soit", "avec", "celui", "de", "la", "c\u00e9l\u00e8bre", "affiche", "placard\u00e9e", "dans", "des", "rues", "de", "londres", "le", "ao\u00fbt", "en", "janvier", "le", "journal", "le", "monde", "en", "partenariat", "avec", "l'institut", "de", "recherche", "et", "coordination", "accoustique", "musique", "ircam", "avec", "la", "participation", "de", "l'acteur", "fran\u00e7ois", "morel", "a", "reconstitu\u00e9", "une", "version", "du", "discours", "radiodiffus\u00e9", "le", "juin", "avec", "l'aide", "de", "l'intelligence", "artificielle", "le", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "a", "demand\u00e9", "\u00e0", "lennemi", "\u00e0", "quelles", "conditions", "honorables", "un", "cessezlefeu", "\u00e9tait", "possible", "il", "a", "d\u00e9clar\u00e9", "que", "si", "ces", "conditions", "\u00e9taient", "contraires", "\u00e0", "lhonneur", "la", "dignit\u00e9", "et", "lind\u00e9pendance", "de", "la", "france", "la", "lutte", "devait", "continuer", "certes", "nous", "avons", "\u00e9t\u00e9", "nous", "sommes", "submerg\u00e9s", "par", "la", "force", "m\u00e9canique", "terrestre", "et", "a\u00e9rienne", "de", "l'ennemi", "infiniment", "plus", "que", "leur", "nombre", "ce", "sont", "les", "chars", "les", "avions", "la", "tactique", "des", "allemands", "qui", "nous", "font", "reculer", "ce", "sont", "les", "chars", "les", "avions", "la", "tactique", "des", "allemands", "qui", "ont", "surpris", "nos", "chefs", "au", "point", "de", "les", "amener", "l\u00e0", "o\u00f9", "ils", "en", "sont", "aujourd'hui", "la", "france", "n'est", "pas", "seule", "elle", "a", "un", "vaste", "empire", "derri\u00e8re", "elle", "elle", "peut", "faire", "bloc", "avec", "l'empire", "britannique", "qui", "tient", "la", "mer", "et", "continue", "la", "lutte", "elle", "peut", "comme", "l'angleterre", "utiliser", "sans", "limite", "l'industrie", "des", "\u00e9tatsunis", "moi", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "actuellement", "\u00e0", "londres", "j'invite", "les", "officiers", "et", "les", "soldats", "fran\u00e7ais", "qui", "se", "trouvent", "en", "territoire", "britannique", "ou", "qui", "viendraient", "\u00e0", "s'y", "trouver", "avec", "leurs", "armes", "ou", "sans", "leurs", "armes", "\u00e0", "se", "mettre", "en", "rapport", "avec", "moi", "quoi", "qu'il", "arrive", "la", "flamme", "de", "la", "r\u00e9sistance", "fran\u00e7aise", "ne", "doit", "pas", "s'\u00e9teindre", "et", "ne", "s'\u00e9teindra", "pas", "en", "france", "l'appel", "du", "juin", "peut", "\u00eatre", "entendu", "\u00e0", "h", "il", "appelle", "tous", "les", "officiers", "et", "les", "soldats", "qui", "se", "trouvent", "en", "territoire", "britannique", "ou", "qui", "pourraient", "s'y", "trouver", "\u00e0", "le", "rejoindre", "et", "\u00e0", "continuer", "les", "combats", "ce", "texte", "est", "\u00e0", "l'origine", "du", "mythe", "faisant", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "le", "p\u00e8re", "de", "la", "r\u00e9sistance", "alors", "que", "ce", "dernier", "ne", "prendra", "conscience", "de", "l'int\u00e9r\u00eat", "de", "la", "r\u00e9sistance", "int\u00e9rieure", "qu'\u00e0", "partir", "de", "la", "bbc", "a", "communiqu\u00e9", "le", "texte", "du", "ministry", "of", "information", "moi", "\u00e0", "la", "presse", "il", "est", "publi\u00e9", "dans", "the", "times", "du", "juin", "page", "col", "et", "le", "daily", "express", "et", "par", "quelques", "quotidiens", "r\u00e9gionaux", "fran\u00e7ais", "le", "petit", "proven\u00e7al", "\u00e0", "la", "une", "colonnes", "et", "de", "son", "\u00e9dition", "de", "marseille", "du", "mercredi", "juin", "tr\u00e8s", "peu", "de", "personnes", "se", "souviennent", "d'avoir", "entendu", "ce", "discours", "ou", "m\u00eame", "de", "l'avoir", "remarqu\u00e9", "dans", "la", "presser\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "sanctions", "les", "actions", "de", "de", "gaulle", "\u00e0", "londres", "se", "font", "sans", "aucun", "ordre", "de", "mission", "le", "juin", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "weygand", "qui", "est", "ministre", "de", "la", "guerre", "et", "son", "sup\u00e9rieur", "hi\u00e9rarchique", "lui", "donne", "l'ordre", "de", "revenir", "de", "londres", "et", "le", "juin", "il", "annule", "sa", "promotion", "au", "grade", "de", "g\u00e9n\u00e9ral", "\u00e0", "titre", "temporaire", "le", "juin", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "albert", "lebrun", "prend", "un", "d\u00e9cret", "d\u00e9cidant", "de", "mettre", "le", "colonel", "de", "gaulle", "\u00e0", "la", "retraite", "d'office", "par", "mesure", "disciplinaire", "et", "de", "le", "traduire", "devant", "le", "conseil", "de", "guerre", "qui", "le", "condamne", "le", "juillet", "\u00e0", "quatre", "ans", "de", "prison", "et", "\u00e0", "la", "perte", "de", "sa", "nationalit\u00e9", "fran\u00e7aise", "un", "mois", "apr\u00e8s", "l'attaque", "sur", "mers", "elk\u00e9bir", "et", "l'attaque", "du", "richelieu", "par", "les", "fairey", "swordfish", "du", "porteavions", "hms", "hermes", "le", "juillet", "et", "tandis", "que", "de", "gaulle", "pr\u00e9parait", "l'attaque", "de", "dakar", "il", "est", "inculp\u00e9", "de", "trahison", "atteinte", "\u00e0", "la", "s\u00fbret\u00e9", "ext\u00e9rieure", "de", "l'\u00e9tat", "d\u00e9sertion", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "en", "temps", "de", "guerre", "sur", "un", "territoire", "en", "\u00e9tat", "de", "guerre", "et", "de", "si\u00e8ge", "et", "condamn\u00e9", "\u00e0", "clermontferrand", "le", "ao\u00fbt", "\u00e0", "la", "peine", "de", "mort", "d\u00e9gradation", "militaire", "et", "confiscation", "de", "ses", "biens", "meubles", "et", "immeubles", "sa", "d\u00e9ch\u00e9ance", "de", "la", "nationalit\u00e9", "fran\u00e7aise", "est", "confirm\u00e9e", "dans", "un", "d\u00e9cret", "du", "d\u00e9cembre", "france", "libre", "de", "londres", "de", "gaulle", "cr\u00e9e", "puis", "dirige", "les", "forces", "fran\u00e7aises", "libres", "il", "est", "reconnu", "par", "winston", "churchill", "chef", "des", "fran\u00e7ais", "libres", "le", "juin", "mais", "son", "but", "est", "devenu", "beaucoup", "plus", "ambitieux", "que", "de", "mettre", "en", "place", "une", "l\u00e9gion", "de", "volontaires", "qui", "continuerait", "la", "lutte", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "l'empire", "britannique", "il", "s'agit", "pour", "de", "gaulle", "d'ignorer", "le", "trait\u00e9", "d'armistice", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "sign\u00e9", "et", "de", "poursuivre", "le", "projet", "\u00e9tabli", "de", "paul", "reynaud", "de", "garder", "la", "france", "dans", "la", "guerre", "contre", "hitler", "en", "cr\u00e9ant", "une", "arm\u00e9e", "et", "un", "contre\u00e9tat", "dot\u00e9", "de", "tous", "les", "attributs", "de", "souverainet\u00e9", "et", "l\u00e9gitimit\u00e9", "et", "qui", "se", "donne", "une", "base", "territoriale", "en", "ralliant", "les", "territoires", "fran\u00e7ais", "de", "l'empire", "colonial", "future", "plateforme", "de", "la", "reconqu\u00eate", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "presque", "rien", "et", "assist\u00e9", "de", "quelques", "volontaires", "de", "gaulle", "jette", "ainsi", "les", "bases", "d'une", "marine", "fnfl", "d'une", "aviation", "fafl", "de", "forces", "terrestres", "ffl", "d'un", "service", "de", "renseignements", "le", "bcra", "du", "colonel", "passy", "vite", "actif", "en", "m\u00e9tropole", "la", "croix", "de", "lorraine", "propos\u00e9e", "par", "l'amiral", "muselier", "devient", "son", "embl\u00e8me", "les", "statuts", "juridiques", "de", "la", "france", "libre", "et", "ses", "rapports", "avec", "le", "gouvernement", "anglais", "sont", "fix\u00e9s", "par", "le", "juriste", "ren\u00e9", "cassin", "la", "france", "libre", "a", "bient\u00f4t", "sa", "banque", "son", "journal", "officiel", "ses", "d\u00e9corations", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "fonde", "l'ordre", "de", "la", "lib\u00e9ration", "\u00e0", "brazzaville", "d\u00e8s", "octobre", "pour", "honorer", "ses", "compagnons", "des", "comit\u00e9s", "fran\u00e7ais", "libres", "actifs", "dans", "le", "monde", "entier", "se", "constituent", "et", "tentent", "de", "rallier", "\u00e0", "de", "gaulle", "les", "fran\u00e7ais", "de", "l'\u00e9tranger", "les", "opinions", "et", "les", "gouvernements", "il", "y", "organise", "\u00e9galement", "le", "octobre", "le", "conseil", "de", "d\u00e9fense", "de", "l'empire", "\u00e0", "la", "suite", "de", "son", "manifeste", "\u00e0", "brazzaville", "en", "france", "de", "gaulle", "a", "\u00e9t\u00e9", "condamn\u00e9", "deux", "fois", "par", "contumace", "en", "grandebretagne", "il", "trouve", "en", "revanche", "le", "soutien", "de", "winston", "churchill", "mais", "aussi", "celui", "du", "parlement", "de", "la", "presse", "et", "de", "l'opinion", "publique", "reconnaissantes", "au", "gallant", "french", "d'\u00eatre", "rest\u00e9", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "leur", "pays", "au", "pire", "moment", "de", "la", "menace", "allemande", "cet", "appui", "comme", "celui", "de", "l'opinion", "am\u00e9ricaine", "se", "r\u00e9v\u00e8le", "plus", "tard", "un", "atout", "tr\u00e8s", "pr\u00e9cieux", "lors", "des", "tensions", "avec", "londres", "et", "washington", "convaincu", "de", "limportance", "strat\u00e9gique", "de", "lempire", "colonial", "de", "gaulle", "annonce", "d\u00e8s", "le", "juin", "son", "intention", "dinstituer", "un", "conseil", "de", "d\u00e9fense", "de", "l'empire", "et", "adresse", "un", "appel", "\u00e0", "tous", "les", "fonctionnaires", "civils", "et", "militaires", "des", "colonies", "les", "exhortant", "\u00e0", "se", "rallier", "\u00e0", "son", "mouvement", "de", "r\u00e9sistance", "d'abord", "seuls", "les", "territoires", "insulaires", "du", "pacifique", "isol\u00e9s", "dans", "un", "environnement", "g\u00e9opolitique", "australobritannique", "les", "nouvellesh\u00e9brides", "puis", "la", "polyn\u00e9sie", "et", "la", "nouvellecal\u00e9donie", "et", "l'inde", "fran\u00e7aise", "se", "rallient", "le", "ao\u00fbt", "le", "ralliement", "du", "tchad", "\u00e9galement", "frontalier", "de", "territoires", "britanniques", "soudan", "anglo\u00e9gyptien", "et", "nigeria", "est", "accompli", "par", "le", "gouverneur", "f\u00e9lix", "ebou\u00e9", "et", "\u00e0", "la", "suite", "de", "quelques", "coups", "de", "force", "militaires", "de", "gaulle", "se", "rend", "ma\u00eetre", "du", "reste", "de", "l'afrique\u00e9quatoriale", "fran\u00e7aise", "cest", "dans", "la", "foul\u00e9e", "de", "ces", "ralliements", "rapides", "qu'il", "tente", "de", "faire", "basculer", "l'afriqueoccidentale", "fran\u00e7aise", "du", "c\u00f4t\u00e9", "de", "la", "france", "libre", "l'op\u00e9ration", "de", "dakar", "rat\u00e9e", "tourna", "\u00e0", "la", "confrontation", "entre", "les", "flottes", "vichyssoises", "et", "britanniques", "les", "septembre", "\u00e0", "la", "suite", "de", "cet", "\u00e9chec", "c'est", "presque", "tout", "l'empire", "afriqueoccidentale", "fran\u00e7aise", "afrique", "du", "nord", "levant", "madagascar", "djibouti", "indochine", "et", "antillesqui", "se", "ferme", "\u00e0", "de", "gaulle", "parfois", "farouchement", "et", "pendant", "longtemps", "malgr\u00e9", "tout", "le", "petit", "domaine", "colonial", "dont", "il", "dispose", "lui", "offre", "une", "base", "territoriale", "et", "humaine", "qui", "lui", "permet", "d'asseoir", "son", "mouvement", "de", "gaulle", "se", "place", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "comit\u00e9", "national", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "partir", "du", "septembre", "mais", "il", "fait", "surtout", "en", "sorte", "que", "la", "france", "reste", "pr\u00e9sente", "dans", "le", "camp", "alli\u00e9", "par", "ses", "forces", "fran\u00e7aises", "libres", "ffl", "qui", "combattent", "l'arm\u00e9e", "de", "vichy", "sur", "les", "diff\u00e9rents", "fronts", "en", "outre", "\u00e0", "partir", "de", "il", "stimule", "et", "obtient", "le", "ralliement", "de", "la", "r\u00e9sistance", "int\u00e9rieure", "gr\u00e2ce", "au", "colonel", "passy", "\u00e0", "pierre", "brossolette", "et", "\u00e0", "jean", "moulin", "le", "juillet", "le", "comit\u00e9", "national", "fran\u00e7ais", "propose", "au", "gouvernement", "britannique", "qui", "l'accepte", "de", "changer", "l'appellation", "officielle", "du", "mouvement", "france", "libre", "en", "france", "combattante", "afin", "d'int\u00e9grer", "la", "r\u00e9sistance", "int\u00e9rieure", "de", "nombreux", "facteurs", "s'opposaient", "\u00e0", "ce", "rapprochement", "de", "la", "r\u00e9sistance", "int\u00e9rieure", "et", "des", "forces", "fran\u00e7aises", "libres", "dans", "la", "france", "de", "vichy", "robert", "o", "paxton", "remarque", "qu'en", "bien", "des", "r\u00e9sistants", "de", "gauche", "refusent", "de", "voir", "un", "chef", "convenable", "dans", "ce", "militaire", "qu'ils", "croient", "\u00e0", "tort", "proche", "de", "l'action", "fran\u00e7aise", "et", "qui", "en", "est", "entour\u00e9", "par", "des", "fran\u00e7ais", "libres", "favorables", "\u00e0", "un", "changement", "de", "r\u00e9gime", "selon", "jean", "pierrebloch", "christian", "pineau", "henri", "d'orl\u00e9ans", "comte", "de", "paris", "et", "m\u00eame", "le", "gaulliste", "pierre", "lefranc", "le", "ralliement", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "n'aurait", "d'ailleurs", "\u00e9t\u00e9", "que", "tactique", "\u00e0", "l'inverse", "beaucoup", "de", "r\u00e9sistants", "de", "droite", "lui", "reprochent", "sa", "dissidence", "explicite", "avec", "vichy", "\u00e0", "moins", "qu'ils", "ne", "pr\u00e9f\u00e8rent", "comme", "mariemadeleine", "fourcade", "n'avoir", "de", "relations", "qu'avec", "les", "services", "secrets", "britanniques", "le", "r\u00f4le", "de", "la", "radio", "qui", "permet", "\u00e0", "de", "gaulle", "d'\u00eatre", "la", "voix", "de", "la", "france", "et", "son", "acceptation", "politique", "d'un", "retour", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "permettent", "\u00e0", "jean", "moulin", "de", "le", "faire", "reconna\u00eetre", "comme", "chef", "par", "lessentiel", "des", "r\u00e9seaux", "y", "compris", "communistes", "d\u00e8s", "de", "gaulle", "n'a", "de", "cesse", "que", "soient", "prot\u00e9g\u00e9s", "les", "int\u00e9r\u00eats", "de", "la", "france", "dans", "la", "guerre", "et", "apr\u00e8s", "le", "conflit", "le", "ao\u00fbt", "il", "obtient", "ainsi", "de", "churchill", "la", "signature", "de", "l'accord", "de", "chequers", "par", "lequel", "le", "royaumeuni", "s'engage", "\u00e0", "sauvegarder", "l'int\u00e9grit\u00e9", "de", "toutes", "les", "possessions", "fran\u00e7aises", "et", "\u00e0", "la", "restauration", "int\u00e9grale", "de", "l'ind\u00e9pendance", "et", "de", "la", "grandeur", "de", "la", "france", "le", "gouvernement", "britannique", "s'engage", "de", "plus", "\u00e0", "financer", "toutes", "les", "d\u00e9penses", "de", "la", "france", "libre", "mais", "de", "gaulle", "insiste", "pour", "que", "ces", "sommes", "soient", "des", "avances", "remboursables", "et", "pas", "des", "dons", "qui", "jetteraient", "une", "ombre", "aussi", "t\u00e9nue", "soitelle", "sur", "l'ind\u00e9pendance", "de", "son", "organisation", "malgr\u00e9", "les", "relations", "de", "confiance", "scell\u00e9es", "par", "trait\u00e9s", "entre", "churchill", "et", "de", "gaulle", "les", "deux", "hommes", "ont", "des", "relations", "parfois", "tendues", "g\u00ean\u00e9es", "par", "l'anglophobie", "que", "manifestait", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "churchill", "lance", "\u00e0", "de", "gaullequand", "mais", "vous", "n'\u00eates", "pas", "la", "france", "!", "vous", "\u00eates", "la", "france", "combattante", "nous", "avons", "consign\u00e9", "tout", "cela", "par", "\u00e9crit", "de", "gaulle", "r\u00e9plique", "imm\u00e9diatement", "j'agis", "au", "nom", "de", "la", "france", "je", "combats", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "l'angleterre", "mais", "non", "pour", "le", "compte", "de", "l'angleterre", "je", "parle", "au", "nom", "de", "la", "france", "et", "je", "suis", "responsable", "devant", "elle", "churchill", "abdique", "alors", "en", "poussant", "un", "j'avais", "esp\u00e9r\u00e9", "que", "nous", "pourrions", "combattre", "c\u00f4te", "\u00e0", "c\u00f4te", "mais", "mes", "espoirs", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9\u00e7us", "parce", "que", "si", "vous", "\u00eates", "si", "combatif", "que", "non", "content", "de", "lutter", "contre", "l'allemagne", "l'italie", "et", "le", "japon", "vous", "voulez", "aussi", "combattre", "l'angleterre", "et", "l'am\u00e9rique", "de", "gaulle", "recadre", "alors", "le", "d\u00e9bat", "en", "pr\u00e9cisant", "je", "prends", "cela", "comme", "une", "plaisanterie", "mais", "elle", "n'est", "pas", "du", "meilleur", "go\u00fbt", "s'il", "y", "a", "un", "homme", "dont", "les", "anglais", "n'ont", "pas", "\u00e0", "se", "plaindre", "c'est", "bien", "moi", "ils", "sont", "au", "bord", "de", "la", "rupture", "en", "au", "sujet", "de", "la", "syrie", "puis", "en", "au", "sujet", "de", "sa", "convocation", "\u00e0", "alger", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9barquement", "alli\u00e9", "en", "afrique", "du", "nord", "op\u00e9ration", "torch", "les", "relations", "avec", "franklin", "delano", "roosevelt", "sont", "plus", "probl\u00e9matiques", "le", "pr\u00e9sident", "am\u00e9ricain", "personnellement", "francophile", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9\u00e7u", "par", "l'effondrement", "de", "la", "france", "en", "et", "refroidi", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "de", "de", "gaulle", "par", "l'\u00e9chec", "de", "son", "entreprise", "devant", "dakar", "fin", "septembre", "les", "antigaullistes", "fran\u00e7ais", "sont", "nombreux", "\u00e0", "washington", "par", "exemple", "l'ancien", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "quai", "d'orsay", "alexis", "l\u00e9ger", "saintjohn", "perse", "qui", "lui", "d\u00e9crit", "ce", "g\u00e9n\u00e9ral", "comme", "un", "apprenti", "dictateur", "le", "pr\u00e9sident", "est", "aussi", "tr\u00e8s", "mal", "inform\u00e9", "sur", "la", "situation", "en", "france", "par", "l'ambassadeur", "am\u00e9ricain", "\u00e0", "vichy", "jusqu'au", "mois", "de", "mai", "l'amiral", "leahy", "il", "n'a", "donc", "aucune", "confiance", "en", "de", "gaulle", "un", "mot", "de", "de", "gaulle", "\u00e0", "churchill", "explique", "en", "partie", "l'attitude", "fran\u00e7aise", "face", "\u00e0", "l'am\u00e9rique", "je", "suis", "trop", "pauvre", "pour", "me", "courber", "de", "surcro\u00eet", "au", "contraire", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "qui", "mise", "beaucoup", "sur", "l'empire", "fran\u00e7ais", "le", "pr\u00e9sident", "am\u00e9ricain", "est", "profond\u00e9ment", "hostile", "au", "syst\u00e8me", "colonial", "roosevelt", "projetait", "de", "faire", "de", "la", "france", "un", "\u00e9tat", "faible", "et", "le", "projet", "d'allied", "military", "government", "of", "occupied", "territories", "amgot", "allait", "d'ailleurs", "tr\u00e8s", "loin", "dans", "cette", "direction", "en", "traitant", "la", "france", "comme", "un", "vaincu", "plut\u00f4t", "que", "comme", "une", "des", "puissances", "victorieuses", "la", "haine", "de", "roosevelt", "\u00e9tait", "tellement", "flamboyante", "il", "consid\u00e9rait", "de", "gaulle", "au", "pire", "comme", "un", "futur", "tyran", "au", "mieux", "comme", "un", "opportuniste", "que", "m\u00eame", "ses", "adjoints", "finirent", "par", "en", "prendre", "ombrage", "y", "compris", "le", "secr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "cordell", "hull", "qui", "finalement", "se", "rangea", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "la", "france", "libre", "et", "de", "son", "chef", "jusqu'en", "les", "gouvernements", "en", "exil", "en", "angleterre", "s'\u00e9taient", "content\u00e9s", "de", "relations", "de", "bon", "voisinage", "avec", "les", "gaullistes", "c'est", "que", "tous", "ces", "gouvernements", "qui", "\u00e9taient", "l\u00e9gaux", "s'estimaient", "install\u00e9s", "dans", "une", "meilleure", "position", "que", "les", "gaullistes", "qui", "\u00e9taient", "de", "fait", "des", "dissidents", "par", "rapport", "au", "gouvernement", "p\u00e9tain", "que", "les", "fran\u00e7ais", "avaient", "install\u00e9", "dans", "des", "conditions", "reconnues", "l\u00e9gales", "au", "d\u00e9but", "par", "les", "grandes", "puissances", "cette", "situation", "\u00e9volua", "lentement", "mais", "en", "le", "gouvernement", "belge", "en", "exil", "de", "hubert", "pierlot", "et", "paulhenri", "spaak", "pr\u00e9cipita", "le", "mouvement", "et", "fut", "le", "premier", "\u00e0", "reconna\u00eetre", "officiellement", "les", "fran\u00e7ais", "libres", "et", "de", "gaulle", "comme", "seuls", "repr\u00e9sentants", "l\u00e9gitimes", "de", "la", "france", "le", "gouvernement", "anglais", "en", "l'occurrence", "anthony", "eden", "un", "proche", "de", "churchill", "avait", "tent\u00e9", "de", "dissuader", "les", "belges", "craignant", "que", "leur", "initiative", "serve", "de", "mod\u00e8le", "aux", "autres", "gouvernements", "en", "exil", "les", "am\u00e9ricains", "euxm\u00eames", "intervinrent", "croyant", "pouvoir", "utiliser", "les", "relations", "commerciales", "belgoam\u00e9ricaines", "pour", "faire", "pression", "sur", "les", "belges", "notamment", "quant", "\u00e0", "leurs", "commandes", "d'uranium", "du", "congo", "belge", "rien", "n'y", "fit", "malgr\u00e9", "les", "pressions", "britanniques", "et", "am\u00e9ricaines", "spaak", "fit", "savoir", "officiellement", "que", "la", "belgique", "consid\u00e9rait", "d\u00e8s", "lors", "le", "gouvernement", "p\u00e9tain", "comme", "d\u00e9pourvu", "de", "l\u00e9gitimit\u00e9", "et", "le", "comit\u00e9", "des", "fran\u00e7ais", "libres", "plus", "tard", "gouvernement", "provisoire", "de", "la", "france", "comme", "seuls", "habilit\u00e9s", "\u00e0", "repr\u00e9senter", "l\u00e9galement", "la", "france", "lib\u00e9ration", "de", "la", "france", "et", "de", "ses", "colonies", "malgr\u00e9", "son", "exclusion", "par", "roosevelt", "du", "d\u00e9barquement", "am\u00e9ricanobritannique", "en", "afrique", "du", "nord", "op\u00e9ration", "torch", "et", "surtout", "malgr\u00e9", "le", "soutien", "apport\u00e9", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "\u00e0", "l'amiral", "fran\u00e7ois", "darlan", "puis", "au", "g\u00e9n\u00e9ral", "henri", "giraud", "de", "gaulle", "r\u00e9ussit", "\u00e0", "prendre", "pied", "\u00e0", "alger", "en", "mai", "le", "comit\u00e9", "national", "fran\u00e7ais", "fusionne", "avec", "le", "commandement", "en", "chef", "fran\u00e7ais", "civil", "et", "militaire", "dirig\u00e9", "par", "giraud", "pour", "donner", "naissance", "au", "comit\u00e9", "fran\u00e7ais", "de", "lib\u00e9ration", "nationale", "cfln", "dont", "giraud", "et", "de", "gaulle", "sont", "copr\u00e9sidents", "mais", "en", "quelques", "mois", "de", "gaulle", "marginalise", "giraud", "au", "sein", "du", "cfln", "avant", "de", "l'\u00e9vincer", "en", "novembre", "\u00e0", "la", "faveur", "de", "la", "formation", "d'un", "nouveau", "gouvernement", "et", "de", "s'affirmer", "comme", "le", "seul", "chef", "politique", "des", "forces", "fran\u00e7aises", "alli\u00e9es", "les", "forces", "fran\u00e7aises", "libres", "fusionnent", "quant", "\u00e0", "elle", "avec", "l'arm\u00e9e", "d'afrique", "plac\u00e9e", "sous", "le", "commandement", "de", "giraud", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "de", "la", "lib\u00e9ration", "compos\u00e9e", "de", "soldats", "participe", "aux", "combats", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "alli\u00e9s", "le", "juin", "\u00e0", "alger", "le", "cfln", "devient", "le", "gouvernement", "provisoire", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "gprf", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9barquement", "de", "normandie", "le", "juin", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "pose", "le", "pied", "en", "territoire", "fran\u00e7ais", "sur", "la", "plage", "de", "courseullessurmer", "en", "normandie", "le", "juin", "en", "descendant", "du", "torpilleur", "la", "combattante", "il", "se", "rend", "\u00e0", "creully", "pour", "y", "rencontrer", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "montgomery", "qui", "avait", "install\u00e9", "son", "quartier", "g\u00e9n\u00e9ral", "sur", "la", "pelouse", "du", "ch\u00e2teau", "de", "creullet", "ce", "m\u00eame", "jour", "il", "prononce", "le", "premier", "discours", "de", "bayeux", "et", "les", "fran\u00e7ais", "d\u00e9couvrent", "alors", "son", "imposante", "silhouette", "il", "mesure", "m", "la", "fermet\u00e9", "et", "la", "rapidit\u00e9", "avec", "lesquelles", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "r\u00e9tablit", "l'autorit\u00e9", "d'un", "gouvernement", "national", "permettent", "d'\u00e9viter", "la", "mise", "en", "place", "de", "l'amgot", "pr\u00e9vu", "par", "les", "am\u00e9ricains", "qui", "aurait", "fait", "de", "la", "france", "lib\u00e9r\u00e9e", "un", "\u00e9tat", "administr\u00e9", "et", "occup\u00e9", "par", "les", "vainqueurs", "l'itin\u00e9raire", "du", "au", "ao\u00fbt", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "n'est", "pas", "tout", "\u00e0", "fait", "clair", "il", "comporte", "des", "impr\u00e9cisions", "et", "m\u00eame", "des", "incoh\u00e9rences", "selon", "les", "sources", "le", "ao\u00fbt", "il", "est", "\u00e0", "cherbourg", "il", "rencontre", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "eisenhower", "\u00e0", "tourni\u00e8res", "il", "passe", "par", "coutances", "avranches", "foug\u00e8res", "pour", "se", "rendre", "\u00e0", "rennes", "le", "ao\u00fbt", "il", "se", "recueille", "\u00e0", "paimpont", "sur", "la", "tombe", "de", "sa", "m\u00e8re", "le", "ao\u00fbt", "il", "est", "\u00e0", "laval", "o\u00f9", "il", "prononce", "un", "discours", "type", "dans", "la", "suite", "du", "discours", "de", "bayeux", "il", "passe", "ensuite", "\u00e0", "meslaydumaine", "sabl\u00e9", "le", "mans", "puis", "le", "ao\u00fbt", "\u00e0", "la", "fert\u00e9bernard", "nogentlerotrou", "chartres", "et", "arrive", "enfin", "\u00e0", "rambouillet", "\u00e0", "h", "la", "e", "division", "blind\u00e9e", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "leclerc", "lib\u00e8re", "paris", "le", "ao\u00fbt", "et", "celuici", "re\u00e7oit", "la", "reddition", "de", "von", "choltitz", "ce", "m\u00eame", "jour", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "se", "r\u00e9installe", "au", "minist\u00e8re", "de", "la", "guerre", "rue", "saintdominique", "\u00e0", "paris", "dans", "le", "bureau", "qu'il", "occupait", "jusqu'au", "juin", "signifiant", "ainsi", "que", "vichy", "\u00e9tait", "une", "parenth\u00e8se", "et", "que", "la", "r\u00e9publique", "n'avait", "jamais", "cess\u00e9", "d'exister", "il", "se", "rend", "ensuite", "\u00e0", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "o\u00f9", "il", "prononce", "un", "discours", "dans", "lequel", "il", "insiste", "sur", "le", "r\u00f4le", "essentiel", "jou\u00e9", "par", "les", "fran\u00e7ais", "pour", "leur", "propre", "lib\u00e9ration", "le", "lendemain", "ao\u00fbt", "il", "descend", "triomphalement", "les", "champs\u00e9lys\u00e9es", "et", "fleurit", "la", "tombe", "du", "soldat", "inconnu", "le", "peuple", "dans", "ses", "profondeurs", "manifeste", "un", "enthousiasme", "indescriptible", "le", "gprf", "est", "transf\u00e9r\u00e9", "\u00e0", "paris", "le", "septembre", "un", "gouvernement", "d'unit\u00e9", "nationale", "est", "constitu\u00e9", "sous", "la", "pr\u00e9sidence", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "l'assembl\u00e9e", "constituante", "est", "ensuite", "\u00e9lue", "en", "octobre", "six", "mois", "apr\u00e8s", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "gouvernement", "provisoire", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "bien", "apr\u00e8s", "d'autres", "pays", "europ\u00e9ens", "les", "femmes", "fran\u00e7aises", "obtiennent", "le", "droit", "de", "vote", "exerc\u00e9", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "aux", "\u00e9lections", "municipales", "de", "pour", "la", "professeure", "dhistoire", "\u00e0", "luniversit\u00e9", "dangers", "christine", "bard", "dans", "ses", "m\u00e9moires", "le", "droit", "de", "vote", "tient", "en", "trois", "lignes", "il", "avait", "des", "conceptions", "traditionnelles", "sur", "le", "r\u00f4le", "des", "femmes", "m\u00eame", "si", "cela", "ne", "la", "pas", "emp\u00each\u00e9", "daccepter", "lid\u00e9e", "de", "la", "citoyennet\u00e9", "des", "femmes", "plus", "aussi", "subversive", "quau", "xixe", "si\u00e8cle", "d'autres", "r\u00e9formes", "figurant", "dans", "ce", "m\u00eame", "programme", "sont", "entreprises", "\u00e0", "la", "lib\u00e9ration", "nationalisations", "dont", "la", "banque", "de", "france", "mise", "en", "place", "du", "monopole", "de", "l'assurance", "maladie", "obligatoire", "qu'est", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "l'alsace", "et", "la", "moselle", "conserveront", "le", "syst\u00e8me", "d'assurance", "maladie", "instaur\u00e9", "par", "bismarck", "il", "sagit", "notamment", "de", "revendications", "de", "la", "sfio", "du", "parti", "communiste", "fran\u00e7ais", "et", "du", "mouvement", "r\u00e9publicain", "populaire", "mrp", "qui", "\u00e9taient", "les", "forces", "politiques", "les", "plus", "repr\u00e9sent\u00e9es", "dans", "le", "conseil", "national", "de", "la", "r\u00e9sistance", "pr\u00e9sident", "du", "gouvernement", "provisoire", "mais", "en", "d\u00e9saccord", "avec", "l'assembl\u00e9e", "constituante", "sur", "la", "conception", "de", "l'\u00e9tat", "et", "le", "r\u00f4le", "des", "partis", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "remet", "sa", "d\u00e9mission", "sur", "la", "question", "des", "cr\u00e9dits", "militaires", "au", "pr\u00e9sident", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "f\u00e9lix", "gouin", "le", "janvier", "il", "a", "rempli", "la", "mission", "qu'il", "s'\u00e9tait", "donn\u00e9e", "le", "juin", "lib\u00e9rer", "le", "territoire", "restaurer", "la", "r\u00e9publique", "organiser", "des", "\u00e9lections", "libres", "et", "d\u00e9mocratiques", "entreprendre", "la", "modernisation", "\u00e9conomique", "et", "sociale", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "il", "exer\u00e7a", "de", "fait", "une", "fonction", "\u00e9quivalente", "\u00e0", "celle", "de", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "le", "avril", "il", "re\u00e7oit", "une", "lettre", "de", "edmond", "michelet", "lui", "proposant", "de", "fixer", "sa", "situation", "dans", "l'arm\u00e9e", "et", "lui", "indiquant", "que", "f\u00e9lix", "gouin", "souhaite", "l'\u00e9lever", "\u00e0", "la", "dignit\u00e9", "de", "mar\u00e9chal", "de", "france", "charles", "de", "gaulle", "refuse", "disant", "qu'il", "est", "impossible", "de", "r\u00e9gulariser", "une", "situation", "absolument", "sans", "pr\u00e9c\u00e9dent", "parcours", "politique", "pendant", "la", "ive", "r\u00e9publique", "le", "juin", "de", "gaulle", "expose", "sa", "vision", "de", "l'organisation", "politique", "d'un", "\u00e9tat", "d\u00e9mocratique", "fort", "\u00e0", "bayeux", "en", "normandie", "dans", "un", "discours", "rest\u00e9", "c\u00e9l\u00e8bre", "mais", "il", "nest", "pas", "suivi", "il", "inaugure", "alors", "sa", "fameuse", "travers\u00e9e", "du", "d\u00e9sert", "jusqu'en", "date", "de", "son", "retour", "au", "pouvoir", "fondation", "du", "rpf", "en", "il", "fonde", "un", "mouvement", "politique", "le", "rassemblement", "du", "peuple", "fran\u00e7ais", "rpf", "afin", "de", "transformer", "la", "sc\u00e8ne", "politique", "fran\u00e7aise", "de", "lutter", "contre", "le", "r\u00e9gime", "exclusif", "des", "partis", "de", "s'opposer", "\u00e0", "l'avanc\u00e9e", "du", "communisme", "et", "de", "promouvoir", "une", "nouvelle", "r\u00e9forme", "constitutionnelle", "privil\u00e9giant", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "il", "propose", "\u00e9galement", "une", "troisi\u00e8me", "voie", "\u00e9conomique", "l'association", "capitaltravail", "le", "rpf", "reprend", "\u00e9galement", "les", "th\u00e8mes", "de", "la", "droite", "la", "plus", "traditionnelle", "ultraconservatisme", "colonial", "il", "critique", "jusqu'\u00e0", "la", "construction", "de", "lyc\u00e9es", "d'enseignement", "g\u00e9n\u00e9ral", "\u00e0", "madagascar", "anticommunisme", "virulent", "exploitant", "les", "inqui\u00e9tudes", "sur", "l'avanc\u00e9e", "du", "communisme", "dans", "l'union", "fran\u00e7aise", "et", "en", "indochine", "et", "m\u00eame", "au", "moins", "jusqu'en", "la", "cl\u00e9mence", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "de", "philippe", "p\u00e9tain", "toutefois", "les", "d\u00e9clarations", "du", "colonel", "r\u00e9my", "r\u00e9habilitant", "le", "r\u00f4le", "de", "p\u00e9tain", "seront", "imm\u00e9diatement", "d\u00e9savou\u00e9es", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "mais", "pas", "l'initiative", "de", "terrenoire", "demandant", "son", "amnistie", "il", "est", "vrai", "comme", "le", "rappelle", "l'historien", "ren\u00e9", "r\u00e9mond", "dans", "les", "droites", "en", "france", "que", "c'est", "au", "nom", "de", "la", "r\u00e9conciliation", "nationale", "qu'en", "et", "le", "m\u00eame", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "plaidait", "pour", "l'\u00e9largissement", "du", "vieillard", "de", "quatrevingtquinze", "ans", "le", "parti", "rallie", "des", "r\u00e9sistants", "dont", "jacques", "chabandelmas", "mais", "aussi", "des", "notables", "comme", "\u00e9douard", "fr\u00e9d\u00e9ricdupont", "ou", "edmond", "barrachin", "qui", "fut", "dans", "les", "ann\u00e9es", "directeur", "du", "comit\u00e9", "central", "du", "parti", "social", "fran\u00e7ais", "d'anciens", "p\u00e9tainistes", "et", "m\u00eame", "d'anciens", "collaborateurs", "parviennent", "\u00e0", "s'y", "faire", "admettre", "notamment", "dans", "les", "sections", "d'indochine", "et", "d'alg\u00e9rie", "dans", "le", "service", "d'ordre", "dans", "les", "rangs", "des", "syndicats", "ouvriers", "proches", "du", "rpf", "et", "parmi", "les", "maires", "\u00e9lus", "en", "certains", "pol\u00e9mistes", "du", "parti", "notamment", "jean", "nocher", "d\u00e9ploient", "une", "extr\u00eame", "agressivit\u00e9", "verbale", "pour", "ces", "raisons", "l'historien", "henry", "rousso", "dans", "le", "syndrome", "de", "vichy", "discerne", "au", "rpf", "des", "tendances", "prop\u00e9tainistes", "soit", "quelles", "aient", "\u00e9t\u00e9", "envo\u00fbt\u00e9es", "par", "la", "magie", "du", "verbe", "mar\u00e9chaliste", "soit", "quelles", "aient", "\u00e9t\u00e9", "convaincues", "de", "son", "impact", "dans", "lopinion", "ren\u00e9", "r\u00e9mond", "les", "droites", "en", "france", "pr\u00e9f\u00e8re", "rapprocher", "le", "rpf", "de", "la", "lign\u00e9e", "du", "bonapartisme", "et", "du", "boulangisme", "tout", "en", "observant", "que", "le", "rpf", "est", "dans", "l'histoire", "du", "gaullisme", "l'\u00e9pisode", "le", "moins", "\u00e9loign\u00e9", "de", "ce", "qu'en", "france", "on", "a", "l'habitude", "de", "qualifier", "de", "fascisme", "apr\u00e8s", "un", "grand", "succ\u00e8s", "en", "des", "suffrages", "aux", "municipales", "de", "des", "s\u00e9nateurs", "\u00e9lus", "en", "le", "rpf", "d\u00e9cline", "de", "\u00e0", "la", "gestion", "efficace", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "sociaux", "de", "l'automne", "par", "le", "gouvernement", "de", "la", "troisi\u00e8me", "force", "a", "affaibli", "le", "mouvement", "gaulliste", "le", "recours", "\u00e0", "de", "gaulle", "semble", "alors", "moins", "n\u00e9cessaire", "pour", "les", "conservateurs", "les", "mod\u00e9r\u00e9s", "et", "le", "patronat", "dans", "l'opposition", "le", "rpf", "est", "frapp\u00e9", "d'un", "v\u00e9ritable", "ostracisme", "de", "la", "part", "des", "autres", "partis", "politiques", "entretenu", "par", "le", "refus", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "de", "se", "compromettre", "avec", "les", "autres", "partis", "en", "le", "rpf", "obtient", "encore", "plus", "de", "millions", "de", "voix", "des", "suffrages", "et", "des", "inscrits", "et", "d\u00e9put\u00e9s", "le", "rpf", "est", "irr\u00e9m\u00e9diablement", "affaibli", "par", "la", "d\u00e9fection", "de", "vingtsept", "d\u00e9put\u00e9s", "ainsi", "contre", "les", "consignes", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "\u00e9douard", "fr\u00e9d\u00e9ricdupont", "et", "edmond", "barrachin", "votent", "la", "confiance", "au", "gouvernement", "d'antoine", "pinay", "en", "en", "juillet", "quarantecinq", "autres", "font", "d\u00e9fection", "les", "gaullistes", "se", "divisent", "alors", "entre", "les", "loyalistes", "qui", "fondent", "l'union", "des", "r\u00e9publicains", "d'action", "sociale", "uras", "et", "les", "autres", "qui", "rejoignent", "l'action", "r\u00e9publicaine", "et", "sociale", "ars", "mise", "\u00e0", "l'\u00e9cart", "du", "pouvoir", "aux", "\u00e9lections", "locales", "de", "le", "rpf", "perd", "la", "moiti\u00e9", "de", "ses", "suffrages", "il", "entre", "alors", "en", "hibernation", "les", "\u00e9lus", "gaullistes", "participeront", "encore", "avec", "le", "pcf", "\u00e0", "l'\u00e9chec", "de", "la", "communaut\u00e9", "europ\u00e9enne", "de", "d\u00e9fense", "ced", "en", "avant", "la", "mise", "en", "sommeil", "d\u00e9finitive", "du", "rpf", "le", "septembre", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "d\u00e9faite", "\u00e9lectorale", "de", "son", "parti", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "se", "retire", "\u00e0", "colombeylesdeux\u00e9glises", "et", "r\u00e9dige", "ses", "m\u00e9moires", "de", "guerre", "pour", "certains", "observateurs", "ce", "sont", "les", "cinq", "ann\u00e9es", "qui", "suivent", "qui", "constituent", "sa", "travers\u00e9e", "du", "d\u00e9sert", "proprement", "dite", "voir", "cidessus", "retour", "au", "pouvoir", "en", "l'instabilit\u00e9", "minist\u00e9rielle", "l'impuissance", "de", "la", "ive", "r\u00e9publique", "face", "\u00e0", "la", "question", "alg\u00e9rienne", "d\u00e9clench\u00e9e", "par", "une", "insurrection", "le", "er", "novembre", "conduisent", "le", "r\u00e9gime", "\u00e0", "une", "crise", "grave", "des", "responsables", "politiques", "de", "tous", "bords", "en", "viennent", "\u00e0", "souhaiter", "le", "retour", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "les", "m\u00e9moires", "de", "guerre", "sont", "publi\u00e9es", "m\u00eame", "si", "de", "gaulle", "sest", "officiellement", "retir\u00e9", "de", "la", "vie", "politique", "il", "continue", "\u00e0", "recevoir", "et", "\u00e9couter", "bon", "nombre", "de", "sympathisants", "gaullistes", "qui", "ne", "souhaitent", "que", "son", "retour", "au", "pouvoir", "ce", "quon", "appelle", "alors", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "dalg\u00e9rie", "semblent", "pr\u00e9sager", "ce", "retour", "il", "convient", "de", "rappeler", "que", "l'action", "de", "de", "gaulle", "\u00e0", "londres", "a", "\u00e9t\u00e9", "la", "cr\u00e9ation", "dun", "r\u00e9seau", "de", "renseignement", "qui", "donna", "naissance", "aux", "services", "secrets", "fran\u00e7ais", "et", "du", "r\u00e9seau", "fran\u00e7ais", "de", "r\u00e9sistance", "command\u00e9", "par", "jean", "moulin", "ce", "r\u00e9seau", "de", "renseignement", "est", "en", "quelque", "sorte", "un", "r\u00e9seau", "social", "ou", "un", "m\u00e9dia", "communicationnel", "tr\u00e8s", "discret", "mais", "actif", "\u00e0", "linstar", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "ces", "anciens", "compagnons", "de", "la", "r\u00e9sistance", "seront", "ceux", "qui", "le", "m\u00e8neront", "au", "pouvoir", "tous", "continuent", "de", "vouer", "une", "admiration", "\u00e0", "lartisan", "de", "la", "lib\u00e9ration", "le", "mouvement", "gaulliste", "\u00e9tant", "bien", "structur\u00e9", "notamment", "gr\u00e2ce", "au", "concours", "du", "rassemblement", "du", "peuple", "fran\u00e7ais", "rpf", "plusieurs", "acteurs", "du", "mouvement", "sont", "plac\u00e9s", "\u00e0", "des", "postes", "strat\u00e9giques", "jacques", "chabandelmas", "r\u00e9sistant", "ministre", "de", "la", "d\u00e9fense", "nationale", "en", "envoie", "l\u00e9on", "delbecque", "r\u00e9sistant", "\u00e0", "alger", "o\u00f9", "vicepr\u00e9sident", "du", "comit\u00e9", "de", "salut", "public", "csp", "il", "conseille", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "salan", "qui", "appellera", "publiquement", "de", "gaulle", "au", "pouvoir", "le", "csp", "dalger", "prendra", "notamment", "le", "contr\u00f4le", "de", "radio", "alg\u00e9rie", "transformant", "ce", "qui", "\u00e9tait", "alors", "une", "radio", "provinciale", "en", "canal", "majeur", "de", "propagande", "gaulliste", "en", "alg\u00e9rie", "comme", "en", "m\u00e9tropole", "il", "se", "trouve", "que", "le", "responsable", "de", "cette", "cha\u00eene", "est", "le", "r\u00e9sistant", "lucien", "neuwirth", "\u00e9paul\u00e9", "par", "l\u00e9on", "delbecque", "tous", "deux", "envoy\u00e9s", "en", "alg\u00e9rie", "par", "chabandelmas", "le", "mai", "jacques", "soustelle", "\u00e9galement", "r\u00e9sistant", "est", "charg\u00e9", "de", "la", "propagande", "pour", "le", "csp", "dautres", "figures", "de", "la", "r\u00e9sistance", "contribueront", "\u00e0", "r\u00e9pandre", "le", "nom", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "partout", "en", "france", "et", "en", "alg\u00e9rie", "mais", "le", "feront", "de", "leur", "plein", "gr\u00e9", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "\u00e0", "la", "retraite", "ne", "leur", "a", "rien", "demand\u00e9", "seul", "le", "souvenir", "quil", "a", "laiss\u00e9", "\u00e0", "ses", "compagnons", "de", "la", "r\u00e9sistance", "ethos", "a", "suffi", "\u00e0", "les", "motiver", "cest", "parce", "que", "tous", "se", "souvenaient", "de", "ce", "quil", "avait", "promis", "en", "d\u00e9missionnant", "en", "cest\u00e0dire", "quil", "reviendrait", "sil", "\u00e9tait", "appel\u00e9", "au", "pouvoir", "le", "mai", "un", "comit\u00e9", "de", "vigilance", "appelle", "\u00e0", "manifester", "contre", "le", "fln", "\u00e0", "alger", "un", "comit\u00e9", "de", "salut", "public", "est", "cr\u00e9\u00e9", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "duquel", "se", "trouve", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "massu", "et", "dont", "fait", "aussi", "partie", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "salan", "ce", "dernier", "pouss\u00e9", "par", "l\u00e9on", "delbecque", "lance", "le", "mai", "devant", "la", "foule", "son", "appel", "au", "retour", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "vive", "de", "gaulle", "!", "du", "haut", "du", "balcon", "du", "gouvernement", "g\u00e9n\u00e9ral", "l'insurrection", "prend", "de", "l'ampleur", "et", "risque", "de", "d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer", "en", "guerre", "civile", "le", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "se", "dit", "pr\u00eat", "\u00e0", "assumer", "les", "pouvoirs", "de", "la", "r\u00e9publique", "certains", "voient", "dans", "cette", "d\u00e9claration", "un", "soutien", "\u00e0", "l'arm\u00e9e", "et", "s'inqui\u00e8tent", "il", "rassure", "et", "insiste", "sur", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "l'union", "nationale", "s'il", "se", "pr\u00e9sente", "encore", "comme", "le", "recours", "il", "ne", "donne", "officiellement", "aucune", "caution", "ni", "\u00e0", "l'arm\u00e9e", "ni", "\u00e0", "quiconque", "n\u00e9anmoins", "un", "plan", "d'action", "militaire", "baptis\u00e9", "r\u00e9surrection", "a", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e9t\u00e9", "mis", "en", "place", "en", "cas", "d'\u00e9chec", "des", "n\u00e9gociations", "politiques", "de", "gaulle", "entre", "officiellement", "en", "sc\u00e8ne", "avec", "pour", "intention", "dappliquer", "la", "r\u00e9forme", "quil", "avait", "voulue", "lors", "de", "sa", "premi\u00e8re", "pr\u00e9sidence", "et", "\u00e9tay\u00e9e", "\u00e0", "bayeux", "en", "il", "explique", "alors", "au", "pr\u00e9sident", "ren\u00e9", "coty", "que", "son", "retour", "sera", "conditionnel", "\u00e0", "lobtention", "des", "pleins", "pouvoirs", "la", "conf\u00e9rence", "de", "presse", "donn\u00e9e", "le", "mai", "servira", "entre", "autres", "\u00e0", "rassurer", "le", "public", "quant", "\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "sp\u00e9ciale", "quil", "exige", "sa", "r\u00e9ponse", "marquera", "les", "esprits", "estce", "que", "j'ai", "jamais", "attent\u00e9", "aux", "libert\u00e9s", "publiques", "fondamentales", "je", "les", "ai", "r\u00e9tablies", "et", "y", "aije", "une", "seconde", "attent\u00e9", "jamais", "pourquoi", "voulezvous", "qu'\u00e0", "ans", "je", "commence", "une", "carri\u00e8re", "de", "dictateur", "cette", "conf\u00e9rence", "de", "presse", "donne", "le", "ton", "\u00e0", "toutes", "celles", "qui", "suivront", "durant", "sa", "pr\u00e9sidence", "et", "deviendra", "le", "symbole", "de", "la", "communication", "pr\u00e9sidentielle", "pour", "la", "ve", "r\u00e9publique", "le", "mai", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "ren\u00e9", "coty", "fait", "appel", "au", "plus", "illustre", "des", "fran\u00e7ais", "charles", "de", "gaulle", "accepte", "de", "former", "un", "gouvernement", "sous", "pression", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "l'investit", "le", "er", "juin", "par", "voix", "sur", "votants", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "devient", "ainsi", "le", "dernier", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "de", "la", "ive", "r\u00e9publique", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "lui", "accordent", "la", "possibilit\u00e9", "de", "gouverner", "par", "ordonnances", "pour", "une", "dur\u00e9e", "de", "six", "mois", "et", "l'autorisent", "\u00e0", "mener", "\u00e0", "bien", "la", "r\u00e9forme", "constitutionnelle", "du", "pays", "\u00e0", "la", "suite", "du", "soutien", "accord\u00e9", "par", "lassembl\u00e9e", "nationale", "il", "quitte", "paris", "et", "se", "rend", "\u00e0", "alger", "le", "juin", "il", "y", "prononce", "un", "discours", "le", "premier", "de", "sa", "tourn\u00e9e", "alg\u00e9rienne", "o\u00f9", "il", "scande", "je", "vous", "ai", "compris", "!", "cette", "communication", "aux", "fran\u00e7ais", "dalg\u00e9rie", "sans", "rien", "offrir", "de", "concret", "charme", "autant", "les", "partisans", "de", "l'alg\u00e9rie", "fran\u00e7aise", "que", "ceux", "de", "l", "alg\u00e9rie", "alg\u00e9rienne", "qui", "voient", "en", "lui", "la", "possibilit\u00e9", "dune", "paix", "n\u00e9goci\u00e9e", "deux", "jours", "plus", "tard", "\u00e0", "mostaganem", "il", "affirme", "clairement", "soutenir", "lalg\u00e9rie", "fran\u00e7aise", "renfor\u00e7ant", "ainsi", "le", "soutien", "qui", "lui", "serait", "accord\u00e9", "plus", "tard", "au", "moment", "de", "voter", "la", "nouvelle", "constitution", "la", "nouvelle", "constitution", "\u00e9labor\u00e9e", "au", "cours", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "est", "tr\u00e8s", "proche", "des", "propositions", "avanc\u00e9es", "\u00e0", "bayeux", "avec", "un", "ex\u00e9cutif", "fort", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "accepte", "cependant", "que", "le", "parlement", "ait", "plus", "de", "poids", "qu'il", "ne", "le", "souhaitait", "en", "particulier", "de", "gaulle", "doit", "renoncer", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "au", "suffrage", "universel", "un", "\u00e9l\u00e9ment", "central", "de", "son", "dispositif", "constitutionnel", "qu'il", "finira", "par", "imposer", "en", "comme", "le", "rapporte", "jeanmarie", "domenach", "dans", "la", "revue", "politique", "esprits", "le", "r\u00e9f\u00e9rendum", "de", "ne", "porte", "pas", "seulement", "sur", "la", "constitution", "la", "strat\u00e9gie", "communicationnelle", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "pr\u00e9sente", "ce", "r\u00e9f\u00e9rendum", "constitutionnel", "comme", "une", "nouvelle", "forme", "de", "coh\u00e9sion", "nationale", "en", "proposant", "un", "plan", "dadh\u00e9sion", "des", "colonies", "doutremer", "et", "profite", "de", "loccasion", "pour", "pl\u00e9bisciter", "sa", "l\u00e9gitimit\u00e9", "en", "m\u00e9tropole", "les", "\u00e9lecteurs", "sont", "appel\u00e9s", "\u00e0", "voter", "pour", "une", "constitution", "dans", "les", "colonies", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "propose", "l'ind\u00e9pendance", "\u00e0", "celles", "qui", "le", "veulent", "ou", "ladh\u00e9sion", "pour", "celles", "qui", "veulent", "de", "la", "france", "mais", "\u00e0", "travers", "tout", "lempire", "il", "est", "appel\u00e9", "\u00e0", "voter", "pour", "ou", "contre", "un", "des", "grands", "hommes", "de", "la", "patrie", "de", "gaulle", "utilise", "sa", "personne", "comme", "un", "lien", "entre", "ces", "deux", "\u00e9lectorats", "divis\u00e9s", "et", "garantit", "sa", "victoire", "au", "r\u00e9f\u00e9rendum", "car", "comme", "le", "dit", "la", "devise", "du", "panth\u00e9on", "aux", "grands", "hommes", "la", "patrie", "reconnaissante", "la", "constitution", "est", "adopt\u00e9e", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "le", "septembre", "avec", "de", "oui", "l'empire", "l'approuve", "\u00e9galement", "sauf", "la", "guin\u00e9e", "qui", "devient", "ainsi", "la", "premi\u00e8re", "colonie", "fran\u00e7aise", "de", "l'afrique", "subsaharienne", "\u00e0", "obtenir", "son", "ind\u00e9pendance", "charles", "de", "gaulle", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "le", "d\u00e9cembre", "il", "prend", "ses", "fonctions", "le", "janvier", "suivant", "entre", "le", "moment", "de", "son", "entr\u00e9e", "en", "fonctions", "comme", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "et", "son", "\u00e9lection", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "charles", "de", "gaulle", "a", "largement", "amorc\u00e9", "la", "politique", "qui", "marquera", "son", "passage", "au", "pouvoir", "outre", "la", "volont\u00e9", "de", "doter", "la", "france", "d'une", "nouvelle", "constitution", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "se", "soucie", "de", "la", "politique", "europ\u00e9enne", "de", "la", "france", "rencontre", "avec", "le", "chancelier", "adenauer", "le", "septembre", "de", "l'ind\u00e9pendance", "du", "pays", "face", "aux", "\u00e9tatsunis", "m\u00e9morandum", "du", "septembre", "adress\u00e9", "au", "pr\u00e9sident", "eisenhower", "de", "l'assainissement", "des", "finances", "publiques", "mesures", "du", "d\u00e9cembre", "et", "du", "sort", "de", "l'alg\u00e9rie", "il", "refuse", "les", "choix", "des", "comit\u00e9s", "de", "salut", "public", "et", "appelle", "\u00e0", "la", "paix", "des", "braves", "en", "octobre", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9checs", "de", "la", "ive", "r\u00e9publique", "en", "indochine", "et", "en", "alg\u00e9rie", "une", "insurrection", "\u00e9clate", "\u00e0", "alger", "et", "les", "putschistes", "civils", "et", "militaires", "organisent", "un", "comit\u00e9", "de", "salut", "public", "en", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "celui", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "le", "mai", "pour", "maintenir", "l'alg\u00e9rie", "fran\u00e7aise", "ils", "en", "appellent", "au", "retour", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "l'antenne", "d'alger", "mise", "en", "place", "par", "le", "ministre", "de", "la", "d\u00e9fense", "jacques", "chabandelmas", "d\u00e8s", "dirig\u00e9e", "par", "lucien", "neuwirth", "et", "l\u00e9on", "delbecque", "a", "influenc\u00e9", "les", "partisans", "de", "l'alg\u00e9rie", "dans", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "comme", "l'a", "rapport\u00e9", "olivier", "guichard", "dans", "avec", "de", "gaulle", "voir", "bibliographie", "l'antenne", "d'alger", "faisait", "surtout", "de", "la", "transmission", "le", "travail", "d'influence", "\u00e9tait", "supervis\u00e9", "par", "les", "deux", "plus", "proches", "collaborateurs", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "guichard", "luim\u00eame", "et", "pour", "les", "militaires", "jacques", "foccart", "mise", "en", "place", "des", "r\u00e9seaux", "fran\u00e7ais", "en", "afrique", "c'est", "sous", "l'autorit\u00e9", "de", "de", "gaulle", "que", "les", "r\u00e9seaux", "de", "ce", "que", "l'on", "appellera", "plus", "tard", "la", "fran\u00e7afrique", "furent", "mis", "en", "place", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "d'une", "partie", "de", "son", "cabinet", "issue", "de", "l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re", "communaut\u00e9", "fran\u00e7aise", "jacques", "foccart", "maintient", "des", "liens", "\u00e9troits", "non", "seulement", "de", "coop\u00e9ration", "mais", "souvent", "de", "contr\u00f4le", "avec", "les", "nouveaux", "pouvoirs", "des", "\u00e9tats", "africains", "ayant", "acc\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "notamment", "au", "moyen", "d'accords", "de", "coop\u00e9ration", "militaire", "et", "financiers", "mais", "aussi", "par", "l'action", "des", "services", "secrets", "l'expression", "de", "pr\u00e9", "carr\u00e9", "est", "alors", "courante", "et", "ces", "liens", "politiques", "et", "\u00e9conomiques", "assurent", "un", "soutien", "diplomatique", "dans", "la", "strat\u00e9gie", "d'entre", "deux", "blocs", "de", "de", "gaulle", "pr\u00e9sident", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique", "\u00e9lection", "et", "investiture", "en", "novembre", "les", "gaullistes", "remportent", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "et", "obtiennent", "une", "confortable", "majorit\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "suivant", "de", "gaulle", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "et", "de", "la", "communaut\u00e9", "africaine", "et", "malgache", "avec", "des", "voix", "au", "suffrage", "indirect", "par", "un", "coll\u00e8ge", "de", "plus", "de", "grands", "\u00e9lecteurs", "charles", "de", "gaulle", "prend", "ses", "fonctions", "de", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "le", "janvier", "succ\u00e9dant", "ainsi", "\u00e0", "ren\u00e9", "coty", "il", "g\u00e8re", "le", "conflit", "alg\u00e9rien", "met", "en", "place", "une", "nouvelle", "politique", "\u00e9conomique", "et", "engage", "dimportantes", "mesures", "pour", "revitaliser", "le", "pays", "avec", "en", "particulier", "une", "d\u00e9valuation", "de", "et", "l'introduction", "du", "nouveau", "franc", "valant", "anciens", "francs", "qui", "fait", "revenir", "les", "centimes", "disparus", "en", "d\u00e9buts", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "internationale", "refusant", "la", "domination", "des", "\u00e9tatsunis", "comme", "de", "l'urss", "il", "d\u00e9fend", "une", "france", "ind\u00e9pendante", "disposant", "de", "la", "force", "de", "frappe", "nucl\u00e9aire", "il", "met", "en", "place", "\u00e9galement", "les", "d\u00e9buts", "du", "programme", "spatial", "fran\u00e7ais", "en", "tant", "que", "membre", "fondateur", "de", "la", "communaut\u00e9", "\u00e9conomique", "europ\u00e9enne", "cee", "il", "pose", "son", "veto", "\u00e0", "l'entr\u00e9e", "du", "royaumeuni", "le", "f\u00e9vrier", "dans", "le", "stade", "olympique", "de", "grenoble", "il", "devient", "le", "second", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "ouvrir", "une", "c\u00e9r\u00e9monie", "olympique", "\u00e0", "l'occasion", "des", "xe", "jeux", "olympiques", "d'hiver", "en", "charles", "de", "gaulle", "est", "le", "seul", "pr\u00e9sident", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique", "\u00e0", "avoir", "visit\u00e9", "tous", "les", "d\u00e9partements", "fran\u00e7ais", "outremer", "comprise", "il", "se", "rend", "en", "train", "ou", "en", "avion", "dans", "les", "r\u00e9gions", "avant", "de", "visiter", "leurs", "d\u00e9partements", "en", "voiture", "durant", "une", "semaine", "en", "moyenne", "fin", "de", "la", "guerre", "dalg\u00e9rie", "en", "ce", "qui", "concerne", "la", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "de", "gaulle", "suscita", "dabord", "de", "grands", "espoirs", "parmi", "les", "fran\u00e7ais", "dalg\u00e9rie", "auxquels", "il", "d\u00e9clara", "\u00e0", "alger", "le", "juin", "je", "vous", "ai", "compris", "ce", "jourl\u00e0", "il", "se", "garda", "de", "rien", "leur", "promettre", "de", "pr\u00e9cis", "lors", "de", "ce", "discours", "et", "ne", "reprit", "ni", "leur", "mot", "d'ordre", "d'", "int\u00e9gration", "ni", "leur", "slogan", "alg\u00e9rie", "fran\u00e7aise", "il", "proclame", "que", "\u00e0", "partir", "d'aujourd'hui", "la", "france", "consid\u00e8re", "que", "dans", "toute", "l'alg\u00e9rie", "il", "n'y", "a", "qu'une", "seule", "cat\u00e9gorie", "d'habitants", "il", "n'y", "a", "que", "des", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "part", "enti\u00e8re", "ce", "n'est", "qu'\u00e0", "mostaganem", "le", "juin", "qu'il", "pronon\u00e7a", "les", "mots", "vive", "l'alg\u00e9rie", "fran\u00e7aise", "exception", "davantage", "r\u00e9v\u00e9latrice", "d'un", "d\u00e9saccord", "que", "d'une", "adh\u00e9sion", "pour", "ren\u00e9", "r\u00e9mond", "mais", "il", "adopta", "aussi", "quelques", "mesures", "lib\u00e9rales", "en", "direction", "des", "ind\u00e9pendantistes", "alg\u00e9riens", "paix", "des", "braves", "propos\u00e9e", "au", "fln", "en", "octobre", "gr\u00e2ces", "accord\u00e9es", "\u00e0", "plusieurs", "rebelles", "dont", "yacef", "sa\u00e2di", "condamn\u00e9", "\u00e0", "mort", "comme", "ancien", "dirigeant", "du", "fln", "pendant", "la", "bataille", "d'alger", "interdiction", "officielle", "formelle", "des", "actes", "de", "torture", "c'est", "\u00e9galement", "sous", "de", "gaulle", "que", "les", "femmes", "musulmanes", "d'alg\u00e9rie", "obtinrent", "le", "droit", "de", "vote", "que", "l'on", "vit", "les", "musulmans", "pouvoir", "voter", "\u00e0", "\u00e9galit\u00e9", "avec", "les", "europ\u00e9ens", "de", "ce", "fait", "d\u00e8s", "avant", "l'ind\u00e9pendance", "en", "une", "majorit\u00e9", "des", "maires", "d'alg\u00e9rie", "sont", "euxm\u00eames", "des", "musulmans", "ou", "que", "fut", "nomm\u00e9", "le", "premier", "pr\u00e9fet", "musulman", "d'alg\u00e9rie", "mahdi", "belhaddad", "\u00e0", "constantine", "de", "gaulle", "annon\u00e7a", "en", "personne", "la", "mise", "en", "uvre", "du", "plan", "de", "constantine", "dans", "cette", "ville", "en", "septembre", "ce", "plan", "pr\u00e9voyait", "sur", "cinq", "ans", "la", "redistribution", "de", "ha", "de", "terres", "la", "construction", "de", "logements", "et", "la", "cr\u00e9ation", "de", "emplois", "il", "laissa", "son", "premier", "ministre", "michel", "debr\u00e9", "vilipender", "comme", "manuvre", "communiste", "le", "rapport", "accablant", "\u00e9tabli", "par", "le", "jeune", "michel", "rocard", "et", "qui", "d\u00e9non\u00e7ait", "l'entassement", "inhumain", "de", "deux", "millions", "de", "personnes", "civiles", "dans", "des", "camps", "de", "regroupement", "d\u00e8s", "de", "gaulle", "en", "revint", "aussi", "\u00e0", "une", "solution", "classique", "de", "r\u00e9pression", "militaire", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "l'op\u00e9ration", "jumelles", "dite", "plan", "challe", "porta", "au", "fln", "ses", "coups", "les", "plus", "rudes", "\u00e0", "travers", "tout", "le", "pays", "certes", "de", "gaulle", "r\u00e9alisa", "rapidement", "qu'il", "n'\u00e9tait", "pas", "possible", "de", "r\u00e9soudre", "le", "conflit", "par", "une", "simple", "victoire", "militaire", "et", "\u00e0", "l'automne", "il", "commen\u00e7a", "\u00e0", "s'orienter", "vers", "une", "solution", "conduisant", "in\u00e9luctablement", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "de", "l'alg\u00e9rie", "mais", "jusqu'\u00e0", "l'hiver", "il", "choisit", "tout", "de", "m\u00eame", "de", "poursuivre", "la", "guerre", "au", "prix", "de", "nombreuses", "victimes", "et", "selon", "le", "journaliste", "r\u00e9mi", "kauffer", "d'un", "accroissement", "de", "l'usage", "de", "la", "torture", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "lutte", "contre", "le", "fln", "est", "men\u00e9e", "avec", "autant", "de", "vigueur", "et", "m\u00eame", "davantage", "qu'avant", "selon", "constantin", "melnik", "conseiller", "sp\u00e9cial", "de", "michel", "debr\u00e9", "charg\u00e9", "de", "coordonner", "les", "services", "secrets", "il", "y", "eut", "environ", "assassinats", "politiques", "entre", "et", "il", "reste", "difficile", "de", "savoir", "quand", "de", "gaulle", "comprit", "que", "l'ind\u00e9pendance", "\u00e9tait", "la", "seule", "solution", "pour", "sortir", "d'un", "conflit", "co\u00fbteux", "en", "hommes", "en", "argent", "et", "en", "prestige", "international", "d'autant", "plus", "qu'il", "perd", "le", "soutien", "de", "proches", "et", "d'anciens", "combattants", "luttant", "pour", "l'alg\u00e9rie", "fran\u00e7aise", "\u00e9douard", "lebas", "\u00e0", "cet", "effet", "\u00e9crit", "le", "mars", "dans", "combat", "nous", "vivons", "depuis", "mai", "sur", "la", "plus", "grande", "duperie", "de", "l'histoire", "et", "depuis", "octobre", "sur", "la", "plus", "grande", "imposture", "la", "cause", "du", "mal", "c'est", "la", "volont\u00e9", "tenace", "bien", "que", "sup\u00e9rieurement", "camoufl\u00e9e", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "il", "faut", "donc", "d\u00e9noncer", "\u00e0", "la", "masse", "sans", "subterfuges", "et", "sans", "fauxfuyants", "le", "responsable", "du", "mal", "dont", "meurent", "la", "r\u00e9publique", "et", "la", "libert\u00e9", "en", "de", "gaulle", "fit", "encore", "r\u00e9diger", "par", "alain", "peyrefitte", "un", "plan", "de", "partition", "de", "l'alg\u00e9rie", "sans", "doute", "en", "fait", "pour", "faire", "pression", "sur", "le", "fln", "au", "m\u00eame", "alain", "peyrefitte", "il", "expliquait", "d\u00e8s", "que", "l'int\u00e9gration", "de", "l'alg\u00e9rie", "\u00e0", "la", "france", "d\u00e9fendue", "par", "les", "partisans", "de", "l'alg\u00e9rie", "fran\u00e7aise", "\u00e9tait", "une", "utopie", "deux", "pays", "culturellement", "si", "\u00e9loign\u00e9s", "et", "pr\u00e9sentant", "un", "tel", "\u00e9cart", "de", "niveau", "de", "vie", "n'avaient", "pas", "vocation", "\u00e0", "en", "former", "un", "seul", "sans", "compter", "qu'au", "vu", "de", "l'accroissement", "d\u00e9mographique", "des", "musulmans", "ce", "serait", "ouvrir", "la", "porte", "\u00e0", "leur", "immigration", "massive", "en", "m\u00e9tropole", "d\u00e9passant", "de", "fort", "loin", "la", "simple", "venue", "traditionnelle", "de", "populations", "\u00e9trang\u00e8res", "appel\u00e9es", "\u00e0", "se", "fondre", "dans", "le", "creuset", "fran\u00e7ais", "mon", "village", "deviendrait", "colombeylesdeuxmosqu\u00e9es", "!", "d\u00e8s", "le", "septembre", "de", "gaulle", "parle", "de", "l'autod\u00e9termination", "de", "l'alg\u00e9rie", "comme", "pour", "les", "pays", "de", "l'empire", "colonial", "fran\u00e7ais", "qui", "viennent", "dacc\u00e9der", "\u00e0", "lind\u00e9pendance", "le", "chef", "de", "l\u00e9tat", "aurait", "pour", "strat\u00e9gie", "d'installer", "une", "administration", "qui", "d\u00e9fendrait", "les", "int\u00e9r\u00eats", "politiques", "et", "\u00e9conomiques", "de", "la", "france", "en", "janvier", "le", "limogeage", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "jacques", "massu", "qui", "avait", "critiqu\u00e9", "sa", "politique", "provoque", "la", "rupture", "avec", "les", "fran\u00e7ais", "d'alg\u00e9rie", "et", "l'\u00e9rection", "de", "barricades", "au", "centre", "d'alger", "malgr\u00e9", "ce", "climat", "insurrectionnel", "de", "gaulle", "abroge", "d\u00e9finitivement", "par", "une", "ordonnance", "du", "juin", "la", "peine", "de", "d\u00e9portation", "en", "janvier", "un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "valide", "cependant", "massivement", "sa", "politique", "des", "deux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "avec", "l'arm\u00e9e", "de", "conscription", "il", "fait", "\u00e9chec", "au", "putsch", "des", "g\u00e9n\u00e9raux", "\u00e0", "alger", "en", "avril", "quatre", "jours", "suffisent", "\u00e0", "mettre", "en", "d\u00e9route", "le", "quarteron", "de", "g\u00e9n\u00e9raux", "\u00e0", "la", "retraite", "stigmatis\u00e9s", "dans", "un", "de", "ses", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "discours", "cette", "attitude", "provoqua", "de", "fortes", "r\u00e9sistances", "dans", "certains", "groupes", "nationalistes", "et", "de", "gaulle", "fut", "oblig\u00e9", "de", "r\u00e9primer", "des", "soul\u00e8vements", "de", "piedsnoirs", "en", "alg\u00e9rie", "il", "est", "la", "cible", "d'organisations", "terroristes", "telles", "que", "l'organisation", "arm\u00e9e", "secr\u00e8te", "oas", "qui", "le", "surnomme", "la", "grande", "zohra", "la", "m\u00e9tropole", "devient", "alors", "l'objet", "de", "plusieurs", "vagues", "d'attentats", "commis", "par", "l'oas", "l'amiral", "pierre", "lacoste", "ancien", "directeur", "de", "la", "dgse", "d\u00e9clare", "en", "dans", "un", "entretien", "accord\u00e9", "au", "journal", "the", "nation", "que", "certains", "\u00e9l\u00e9ments", "du", "r\u00e9seau", "gladio", "\u00e9taient", "impliqu\u00e9s", "dans", "des", "activit\u00e9s", "terroristes", "contre", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "et", "sa", "politique", "en", "alg\u00e9rie", "dans", "la", "nuit", "du", "au", "octobre", "une", "manifestation", "interdite", "par", "les", "autorit\u00e9s", "fran\u00e7aises", "est", "organis\u00e9e", "par", "le", "fln", "les", "manifestants", "protestent", "contre", "le", "couvrefeu", "impos\u00e9", "en", "m\u00e9tropole", "aux", "ressortissants", "d'afrique", "du", "nord", "cette", "manifestation", "est", "f\u00e9rocement", "r\u00e9prim\u00e9e", "le", "pr\u00e9fet", "de", "police", "maurice", "papon", "couvre", "ses", "policiers", "et", "le", "gouvernement", "l'ensemble", "de", "ses", "fonctionnaires", "selon", "le", "rapport", "de", "l'avocat", "g\u00e9n\u00e9ral", "jean", "geromini", "remis", "le", "mai", "il", "y", "aurait", "eu", "au", "moins", "noy\u00e9s", "pendant", "la", "nuit", "du", "au", "octobre", "sans", "compter", "les", "personnes", "mortes", "des", "suites", "de", "leurs", "blessures", "ou", "de", "leurs", "conditions", "d'internement", "selon", "l'historien", "et", "\u00e9ditorialiste", "alaing\u00e9rard", "slama", "et", "linda", "amiri", "laquelle", "a", "d\u00e9pouill\u00e9", "les", "archives", "de", "la", "pr\u00e9fecture", "de", "police", "le", "chiffre", "total", "est", "de", "l'ordre", "d'une", "centaine", "de", "victimes", "l", "amiri", "compte", "morts", "certains", "et", "disparus", "les", "propos", "tenus", "par", "de", "gaulle", "en", "conseil", "des", "ministres", "quelques", "jours", "apr\u00e8s", "le", "drame", "sont", "connus", "gr\u00e2ce", "aux", "notes", "prises", "par", "son", "ministre", "louis", "terrenoire", "et", "publi\u00e9es", "par", "\u00e9ric", "rossel", "quelques", "mois", "plus", "tard", "lors", "d'une", "manifestation", "interdite", "le", "f\u00e9vrier", "huit", "manifestants", "sont", "tu\u00e9s", "par", "les", "forces", "de", "police", "au", "m\u00e9tro", "charonne", "et", "un", "autre", "meurt", "ensuite", "\u00e0", "l'h\u00f4pital", "selon", "l'historien", "jeanpaul", "brunet", "charles", "de", "gaulle", "est", "tout", "autant", "responsable", "de", "cette", "trag\u00e9die", "que", "le", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "roger", "frey", "le", "pr\u00e9fet", "de", "police", "maurice", "papon", "et", "toute", "la", "hi\u00e9rarchie", "polici\u00e8re", "une", "des", "raisons", "est", "explique", "jp", "brunet", "l'autoritarisme", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "selon", "l'historien", "alain", "dewerpe", "directeur", "d'\u00e9tudes", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "des", "hautes", "\u00e9tudes", "en", "sciences", "sociales", "le", "massacre", "de", "charonne", "n'est", "qu'une", "cons\u00e9quence", "logique", "des", "habitus", "de", "pouvoir", "de", "de", "gaulle", "et", "des", "gaullistes", "dans", "la", "situation", "de", "la", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "quant", "\u00e0", "l'organisation", "terroriste", "oas", "elle", "est", "r\u00e9prim\u00e9e", "par", "des", "moyens", "impitoyables", "ex\u00e9cutions", "sommaires", "tortures", "polices", "parall\u00e8les", "lesquelles", "n'h\u00e9sitent", "pas", "\u00e0", "recruter", "des", "truands", "comme", "georges", "boucheseiche", "et", "jean", "aug\u00e9", "la", "cour", "de", "s\u00fbret\u00e9", "de", "l'\u00e9tat", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "janvier", "pour", "en", "condamner", "les", "chefs", "lesquels", "sont", "amnisti\u00e9s", "quelques", "ann\u00e9es", "plus", "tard", "la", "cour", "continue", "ensuite", "de", "juger", "des", "terroristes", "jusqu'\u00e0", "sa", "suppression", "en", "ao\u00fbt", "en", "\u00e0", "la", "suite", "des", "accords", "d'\u00e9vian", "un", "cessezlefeu", "est", "proclam\u00e9", "en", "alg\u00e9rie", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "fait", "adopter", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "l'ind\u00e9pendance", "de", "l'alg\u00e9rie", "effective", "en", "juillet", "tr\u00e8s", "irrit\u00e9", "par", "le", "ralliement", "massif", "des", "piedsnoirs", "\u00e0", "l'oas", "\u00e0", "l'heure", "o\u00f9", "celleci", "lance", "une", "vague", "de", "terreur", "et", "de", "terre", "br\u00fbl\u00e9e", "en", "alg\u00e9rie", "de", "gaulle", "n'a", "aucun", "mot", "de", "compassion", "ni", "en", "public", "ni", "en", "priv\u00e9", "pour", "le", "sort", "du", "million", "de", "fran\u00e7ais", "rapatri\u00e9s", "d'alg\u00e9rie", "en", "juillet", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "nonapplication", "des", "accords", "d'\u00e9vian", "par", "la", "partie", "alg\u00e9rienne", "le", "lendemain", "de", "la", "signature", "des", "accords", "d'\u00e9vian", "les", "suppl\u00e9tifs", "de", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "les", "harkis", "sont", "d\u00e9sarm\u00e9s", "par", "la", "france", "et", "abandonn\u00e9s", "sur", "place", "le", "gouvernement", "s'oppose", "au", "rapatriement", "de", "la", "majorit\u00e9", "d'entre", "eux", "et", "fait", "interdiction", "aux", "officiers", "de", "l'arm\u00e9e", "de", "les", "aider", "\u00e0", "gagner", "la", "france", "hors", "du", "cadre", "d'un", "plan", "de", "rapatriement", "g\u00e9n\u00e9ral", "le", "juillet", "en", "conseil", "des", "ministres", "alors", "que", "les", "massacres", "de", "piedsnoirs", "et", "harkis", "ont", "commenc\u00e9", "charles", "de", "gaulle", "s'oppose", "au", "repli", "des", "harkis", "en", "france", "par", "la", "suite", "plusieurs", "dizaines", "de", "milliers", "sont", "tortur\u00e9s", "et", "massacr\u00e9s", "en", "avril", "le", "premier", "ministre", "michel", "debr\u00e9", "est", "remplac\u00e9", "par", "georges", "pompidou", "et", "en", "septembre", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "de", "gaulle", "propose", "d'amender", "la", "constitution", "afin", "de", "permettre", "au", "pr\u00e9sident", "d'\u00eatre", "\u00e9lu", "au", "suffrage", "universel", "direct", "dans", "le", "but", "de", "renforcer", "sa", "l\u00e9gitimit\u00e9", "\u00e0", "gouverner", "directement", "la", "r\u00e9forme", "de", "la", "constitution", "malgr\u00e9", "l'opposition", "du", "parlement", "de", "la", "totalit\u00e9", "de", "la", "gauche", "et", "d'une", "bonne", "partie", "de", "la", "droite", "est", "ais\u00e9ment", "accept\u00e9e", "lors", "du", "r\u00e9f\u00e9rendum", "du", "octobre", "avec", "de", "oui", "le", "pr\u00e9sident", "du", "s\u00e9nat", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "gaston", "de", "monnerville", "ira", "m\u00eame", "jusqu'\u00e0", "accuser", "de", "forfaiture", "charles", "de", "gaulle", "puis", "saisira", "le", "conseil", "constitutionnel", "afin", "de", "faire", "annuler", "le", "r\u00e9sultat", "du", "vote", "le", "conseil", "constitutionnel", "par", "voix", "contre", "coty", "et", "auriol", "refuseront", "d'acc\u00e9der", "\u00e0", "sa", "demande", "en", "se", "d\u00e9clarant", "inapte", "\"le", "conseil", "constitutionnel", "n'a", "pas", "comp\u00e9tence", "pour", "se", "prononcer", "sur", "la", "demande", "susvis\u00e9e", "du", "pr\u00e9sident", "du", "s\u00e9nat", "en", "octobre", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "vote", "une", "motion", "de", "censure", "contre", "le", "gouvernement", "pompidou", "mais", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "refuse", "la", "d\u00e9mission", "que", "lui", "pr\u00e9sente", "le", "premier", "ministre", "et", "choisit", "de", "dissoudre", "l'assembl\u00e9e", "les", "nouvelles", "\u00e9lections", "renforcent", "la", "majorit\u00e9", "parlementaire", "gaulliste", "opposition", "arm\u00e9e", "attentat", "du", "petitclamart", "un", "polytechnicien", "ing\u00e9nieur", "de", "l'armement", "nomm\u00e9", "jean", "bastienthiry", "\u00e2g\u00e9", "de", "ans", "consid\u00e8re", "la", "politique", "alg\u00e9rienne", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "comme", "une", "politique", "d'abandon", "et", "de", "trahison", "il", "con\u00e7oit", "donc", "avec", "l'aide", "de", "personnes", "partageant", "son", "point", "de", "vue", "et", "appartenant", "\u00e0", "l'organisation", "arm\u00e9e", "secr\u00e8te", "oas", "d'enlever", "de", "gaulle", "voire", "si", "ce", "rapt", "se", "r\u00e9v\u00e8le", "impossible", "de", "labattre", "un", "attentat", "est", "ainsi", "organis\u00e9", "au", "rondpoint", "du", "petitclamart", "le", "ao\u00fbt", "il", "\u00e9choue", "bien", "que", "la", "ds", "pr\u00e9sidentielle", "montre", "ensuite", "parmi", "les", "impacts", "environ", "balles", "tir\u00e9es", "une", "trace", "de", "balle", "pass\u00e9e", "lat\u00e9ralement", "\u00e0", "quelques", "centim\u00e8tres", "des", "visages", "du", "couple", "pr\u00e9sidentiel", "dans", "la", "d\u00e9claration", "qu'il", "fait", "lors", "de", "l'ouverture", "de", "son", "proc\u00e8s", "en", "janvier", "bastienthiry", "d\u00e9veloppe", "les", "motivations", "du", "complot", "bas\u00e9es", "essentiellement", "sur", "la", "politique", "alg\u00e9rienne", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "il", "est", "condamn\u00e9", "\u00e0", "mort", "le", "mars", "parce", "qu'il", "avait", "fait", "tirer", "sur", "une", "voiture", "occup\u00e9e", "par", "une", "femme", "et", "parce", "que", "contrairement", "aux", "autres", "membres", "du", "commando", "il", "n'avait", "pas", "pris", "de", "risques", "directs", "bastienthiry", "n'est", "pas", "graci\u00e9", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "comme", "l'ont", "\u00e9t\u00e9", "les", "autres", "membres", "du", "commando", "tout", "comme", "d'ailleurs", "les", "autres", "membres", "de", "l'oas", "qui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "pris", "une", "semaine", "apr\u00e8s", "la", "fin", "de", "son", "proc\u00e8s", "bastienthiry", "est", "fusill\u00e9", "au", "fort", "d'ivry", "en", "une", "premi\u00e8re", "amnistie", "permet", "aux", "derniers", "responsables", "de", "l'oas", "aux", "centaines", "de", "partisans", "de", "l'alg\u00e9rie", "fran\u00e7aise", "encore", "d\u00e9tenus", "et", "\u00e0", "d'autres", "exil\u00e9s", "comme", "georges", "bidault", "ou", "jacques", "soustelle", "de", "rentrer", "en", "france", "d'anciens", "activistes", "de", "l'alg\u00e9rie", "fran\u00e7aise", "se", "rallient", "alors", "au", "gaullisme", "en", "adh\u00e9rant", "au", "sac", "ou", "aux", "comit\u00e9s", "de", "d\u00e9fense", "de", "la", "r\u00e9publique", "cdr", "de", "gaulle", "d\u00e9clare", "\u00e0", "jacques", "foccart", "le", "juin", "il", "faut", "que", "nous", "allions", "vers", "une", "certaine", "r\u00e9conciliation", "les", "autres", "condamnations", "p\u00e9nales", "sont", "effac\u00e9es", "par", "les", "lois", "d'amnistie", "de", "et", "autres", "attentats", "l'attentat", "du", "petitclamart", "est", "celui", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "le", "plus", "pr\u00e8s", "de", "r\u00e9ussir", "de", "nombreux", "autres", "attentats", "ont", "\u00e9t\u00e9", "organis\u00e9s", "contre", "la", "personne", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "parmi", "lesquels", "le", "septembre", "une", "bombe", "command\u00e9e", "\u00e0", "distance", "est", "enterr\u00e9e", "sur", "la", "route", "de", "colombey", "\u00e0", "pontsurseine", "mais", "la", "ds", "pr\u00e9sidentielle", "conduite", "par", "le", "gendarme", "francis", "marroux", "n'est", "pas", "endommag\u00e9e", "le", "mai", "de", "gaulle", "doit", "\u00eatre", "abattu", "sur", "le", "perron", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "par", "un", "tireur", "post\u00e9", "pr\u00e8s", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "le", "ao\u00fbt", "de", "gaulle", "est", "en", "visite", "au", "mont", "faron", "pr\u00e8s", "de", "toulon", "une", "jarre", "est", "pi\u00e9g\u00e9e", "de", "huit", "pains", "de", "tnt", "mis", "\u00e0", "feu", "\u00e0", "distance", "mais", "ceuxci", "n'explosent", "pas", "le", "d\u00e9clencheur", "\u00e9tant", "trop", "faible", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "dans", "l'histoire", "joue", "un", "r\u00f4le", "tr\u00e8s", "important", "dans", "une", "campagne", "malgr\u00e9", "son", "refus", "de", "jaspiner", "dans", "les", "\u00e9tranges", "lucarnes", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "se", "plie", "\u00e0", "cette", "nouvelle", "mode", "entre", "les", "deux", "tours", "cette", "campagne", "marque", "aussi", "l'apparition", "des", "sondages", "qui", "mettent", "en", "\u00e9vidence", "la", "baisse", "des", "intentions", "de", "vote", "en", "sa", "faveur", "avant", "le", "premier", "tour", "lors", "du", "premier", "tour", "de", "gaulle", "arrive", "en", "t\u00eate", "avec", "des", "suffrages", "devant", "notamment", "le", "candidat", "de", "la", "gauche", "unie", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "et", "jean", "lecanuet", "lorsque", "le", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "roger", "frey", "propose", "\u00e0", "de", "gaulle", "de", "faire", "publier", "des", "photos", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "philippe", "p\u00e9tain", "pendant", "l'occupation", "il", "se", "voit", "opposer", "un", "refus", "du", "pr\u00e9sident", "sortant", "\u00e0", "utiliser", "de", "telles", "m\u00e9thodes", "val\u00e9ry", "giscard", "d'estaing", "fera", "de", "m\u00eame", "que", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "charles", "de", "gaulle", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "le", "d\u00e9cembre", "avec", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "indique", "ult\u00e9rieurement", "\u00e0", "quelques", "proches", "qu'il", "n'ira", "pas", "au", "bout", "de", "son", "mandat", "devant", "s'achever", "en", "et", "qu'il", "se", "retirera", "\u00e0", "ses", "ans", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "de", "gaulle", "dut", "attendre", "la", "fin", "du", "conflit", "en", "alg\u00e9rie", "pour", "lancer", "r\u00e9ellement", "sa", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "en", "effet", "le", "boulet", "alg\u00e9rien", "r\u00e9duisait", "consid\u00e9rablement", "la", "marge", "de", "manuvre", "fran\u00e7aise", "et", "d'une", "fa\u00e7on", "ou", "d'une", "autre", "il", "fallait", "avant", "toute", "chose", "mettre", "un", "terme", "\u00e0", "ce", "conflit", "la", "politique", "de", "l'ind\u00e9pendance", "nationale", "est", "alors", "pleinement", "mise", "en", "application", "sur", "le", "plan", "international", "de", "gaulle", "continua", "\u00e0", "promouvoir", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "france", "il", "refusa", "\u00e0", "deux", "reprises", "en", "et", "en", "l'entr\u00e9e", "du", "royaumeuni", "dans", "la", "cee", "il", "condamna", "d\u00e8s", "l'aide", "militaire", "apport\u00e9e", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "du", "vi\u00eat", "nam", "dite", "vi\u00eat", "nam", "du", "sud", "contre", "la", "r\u00e9bellion", "communiste", "men\u00e9e", "par", "le", "vi\u00eat", "cong", "gu\u00e9rilla", "soutenue", "par", "le", "nordvi\u00eat", "nam", "ainsi", "que", "la", "riposte", "isra\u00e9lienne", "au", "blocus", "du", "d\u00e9troit", "de", "tiran", "par", "l'\u00e9gypte", "lors", "de", "la", "guerre", "des", "six", "jours", "en", "il", "prit", "l'une", "de", "ses", "d\u00e9cisions", "les", "plus", "spectaculaires", "en", "lorsque", "la", "france", "se", "retira", "du", "commandement", "militaire", "int\u00e9gr\u00e9", "de", "l'otan", "expulsant", "les", "bases", "am\u00e9ricaines", "de", "son", "territoire", "en", "ce", "qui", "concerne", "l'europe", "de", "gaulle", "\u00e9tait", "partisan", "d'une", "europe", "des", "nations", "et", "des", "\u00e9tats", "qui", "peuvent", "seuls", "r\u00e9pondre", "des", "nations", "cellesci", "devant", "conserver", "leur", "pleine", "souverainet\u00e9", "et", "leur", "personnalit\u00e9", "historique", "et", "culturelle", "si", "vous", "voulez", "que", "des", "nations", "s'unissent", "ne", "cherchez", "pas", "\u00e0", "les", "int\u00e9grer", "comme", "on", "int\u00e8gre", "des", "marrons", "dans", "une", "pur\u00e9e", "de", "marrons", "il", "faut", "amener", "leurs", "gouvernants", "l\u00e9gitimes", "\u00e0", "se", "concerter", "et", "un", "jour", "\u00e0", "se", "conf\u00e9d\u00e9rer", "c'est\u00e0dire", "\u00e0", "mettre", "en", "commun", "certaines", "comp\u00e9tences", "tout", "en", "restant", "ind\u00e9pendants", "pour", "tout", "le", "reste", "de", "gaulle", "\u00e9tait", "franchement", "hostile", "\u00e0", "l'id\u00e9e", "d'une", "europe", "supranationale", "c'est\u00e0dire", "celle", "pr\u00f4n\u00e9e", "par", "jean", "monnet", "une", "europe", "avec", "un", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "compos\u00e9", "des", "actuelles", "commissions", "qui", "surplomberait", "des", "gouvernements", "provinciaux", "lesquels", "ne", "s'occuperaient", "plus", "que", "des", "questions", "secondaires", "en", "le", "terme", "volap\u00fck", "qu'il", "employa", "pour", "parler", "de", "la", "coop\u00e9ration", "europ\u00e9enne", "entra\u00eena", "le", "d\u00e9part", "du", "gouvernement", "des", "cinq", "ministres", "mrp", "c'est", "l'europe", "qui", "fixe", "le", "cadre", "de", "son", "ambition", "une", "europe", "qui", "va", "m\u00eame", "de", "l'atlantique", "\u00e0", "l'oural", "gommant", "d'un", "trait", "le", "provisoire", "rideau", "de", "fer", "en", "effet", "le", "pivot", "de", "la", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "fran\u00e7aise", "est", "le", "rapprochement", "avec", "l'autre", "poids", "lourd", "du", "continent", "l'allemagne", "ainsi", "de", "gaulle", "tourne", "le", "dos", "aux", "anglosaxons", "on", "pourrait", "en", "effet", "s'\u00e9tonner", "de", "l'intransigeance", "gaullienne", "vis\u00e0vis", "du", "royaumeuni", "tout", "particuli\u00e8rement", "pour", "de", "gaulle", "comme", "pour", "churchill", "d'ailleurs", "le", "royaumeuni", "n'avait", "fait", "que", "son", "devoir", "en", "et", "il", "n'existait", "pas", "de", "dette", "fran\u00e7aise", "envers", "londres", "li\u00e9e", "\u00e0", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "de", "gaulle", "d\u00e9sapprouvait", "les", "relations", "privil\u00e9gi\u00e9es", "rapprochant", "le", "royaumeuni", "des", "\u00e9tatsunis", "depuis", "la", "guerre", "ainsi", "que", "la", "pr\u00e9f\u00e9rence", "\u00e9conomique", "imp\u00e9riale", "qui", "jouait", "entre", "celleci", "et", "les", "\u00e9tats", "du", "commonwealth", "rendant", "ainsi", "difficile", "son", "admission", "au", "sein", "de", "l'europe", "aussi", "l'entr\u00e9e", "d'un", "tel", "cheval", "de", "troie", "am\u00e9ricain", "au", "sein", "de", "l'europe", "lui", "paraissaitelle", "non", "souhaitable", "les", "britanniques", "attendront", "donc", "avant", "de", "rejoindre", "la", "communaut\u00e9", "\u00e9conomique", "europ\u00e9enne", "cee", "la", "position", "de", "de", "gaulle", "face", "au", "monde", "communiste", "\u00e9tait", "sans", "ambigu\u00eft\u00e9", "il", "\u00e9tait", "totalement", "anticommuniste", "il", "pr\u00f4ne", "la", "normalisation", "des", "relations", "avec", "ces", "r\u00e9gimes", "transitoires", "aux", "yeux", "de", "l'histoire", "de", "fa\u00e7on", "\u00e0", "jouer", "le", "r\u00f4le", "de", "pivot", "entre", "les", "deux", "blocs", "la", "reconnaissance", "de", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "de", "chine", "d\u00e8s", "le", "janvier", "va", "dans", "ce", "sens", "de", "m\u00eame", "sa", "visite", "officielle", "en", "r\u00e9publique", "populaire", "de", "pologne", "septembre", "fut", "un", "geste", "qui", "montrait", "que", "le", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ais", "consid\u00e9rait", "le", "peuple", "polonais", "dans", "son", "ancrage", "historique", "la", "question", "allemande", "et", "donc", "le", "trac\u00e9", "de", "la", "fronti\u00e8re", "occidentale", "de", "la", "pologne", "ont", "jou\u00e9", "un", "grand", "r\u00f4le", "dans", "les", "discussions", "officielles", "malgr\u00e9", "la", "domination", "exerc\u00e9e", "alors", "par", "l'urss", "de", "gaulle", "fut", "accueilli", "spontan\u00e9ment", "par", "des", "foules", "enthousiastes", "il", "misait", "comme", "il", "l'a", "dit", "devant", "la", "di\u00e8te", "assembl\u00e9e", "nationale", "polonaise", "sur", "un", "futur", "o\u00f9", "la", "pologne", "recouvrerait", "sa", "place", "d'\u00e9tat", "ind\u00e9pendant", "il", "s'agissait", "une", "fois", "de", "plus", "de", "son", "projet", "d'europe", "continentale", "\u00e9largie", "durant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "de", "gaulle", "avait", "soutenu", "le", "mouvement", "royaliste", "tchetnik", "de", "draza", "mihailovic", "dont", "il", "\u00e9tait", "un", "admirateur", "tito", "l'un", "des", "dirigeants", "des", "nonalign\u00e9s", "soutiendra", "fortement", "l'ind\u00e9pendance", "alg\u00e9rienne", "avec", "des", "livraisons", "massives", "d'armes", "au", "fln", "via", "la", "tunisie", "les", "relations", "entre", "de", "gaulle", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "sont", "assur\u00e9ment", "les", "plus", "\u00e9pic\u00e9es", "malgr\u00e9", "quelques", "tensions", "vives", "de", "gaulle", "sera", "toujours", "au", "rendezvous", "en", "cas", "de", "vrai", "coup", "dur", "berlin", "ou", "cuba", "notamment", "en", "revanche", "d\u00e8s", "que", "les", "am\u00e9ricains", "entament", "le", "processus", "d'escalade", "de", "gaulle", "prend", "publiquement", "ses", "distances", "notamment", "par", "son", "discours", "du", "er", "septembre", "\u00e0", "phnom", "penh", "vilipendant", "l'attitude", "am\u00e9ricaine", "au", "vi\u00eat", "nam", "th\u00e9\u00e2tre", "d'op\u00e9ration", "que", "la", "france", "connaissait", "fort", "bien", "ses", "communications", "priv\u00e9es", "sont", "espionn\u00e9es", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "mais", "aussi", "par", "le", "royaumeuni", "qui", "le", "surveille", "\u00e0", "son", "domicile", "la", "notion", "gaullienne", "d'", "une", "certaine", "id\u00e9e", "de", "la", "france", "se", "manifeste", "surtout", "en", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "de", "gaulle", "puise", "une", "force", "dans", "sa", "connaissance", "de", "l'histoire", "de", "france", "qu'il", "a", "d'ailleurs", "enseign\u00e9e", "\u00e0", "saintcyr", "selon", "lui", "le", "poids", "de", "cette", "histoire", "donne", "\u00e0", "la", "france", "une", "position", "particuli\u00e8re", "dans", "le", "concert", "des", "nations", "convaincu", "que", "les", "relations", "internationales", "reposent", "avant", "tout", "sur", "les", "r\u00e9alit\u00e9s", "nationales", "et", "les", "rapports", "entre", "\u00e9tats", "il", "surnomme", "l'onu", "le", "machin", "et", "refuse", "que", "la", "france", "participe", "au", "financement", "des", "op\u00e9rations", "men\u00e9es", "par", "les", "casques", "bleus", "contre", "la", "s\u00e9cession", "katangaise", "au", "congo", "exbelge", "passablement", "irrit\u00e9", "par", "l'attitude", "du", "nigeria", "lors", "de", "l'explosion", "de", "gerboise", "bleue", "le", "troisi\u00e8me", "essai", "nucl\u00e9aire", "fran\u00e7ais", "en", "et", "souhaitant", "le", "morcellement", "de", "ce", "pays", "comme", "il", "le", "raconte", "\u00e0", "son", "conseiller", "aux", "affaires", "africaines", "jacques", "foccart", "de", "gaulle", "soutient", "la", "s\u00e9cession", "du", "biafra", "en", "qui", "fait", "un", "\u00e0", "deux", "millions", "de", "morts", "en", "afrique", "francophone", "il", "ne", "prend", "pas", "position", "face", "aux", "coups", "d'\u00e9tat", "qui", "se", "succ\u00e8dent", "mais", "apporte", "son", "soutien", "aux", "r\u00e9gimes", "en", "place", "quand", "il", "le", "juge", "n\u00e9cessaire", "faisant", "intervenir", "les", "troupes", "fran\u00e7aises", "au", "gabon", "et", "au", "tchad", "il", "entreprend", "un", "voyage", "de", "trois", "semaines", "en", "am\u00e9rique", "du", "sud", "en", "au", "cours", "duquel", "il", "n'a", "de", "cesse", "de", "d\u00e9noncer", "les", "h\u00e9g\u00e9monies", "des", "superpuissances", "de", "gaulle", "qui", "visite", "dix", "pays", "est", "acclam\u00e9", "par", "les", "foules", "mais", "la", "tourn\u00e9e", "diplomatique", "aura", "peu", "de", "retomb\u00e9es", "concr\u00e8tes", "et", "ne", "remet", "pas", "en", "cause", "l'emprise", "des", "\u00e9tatsunis", "sur", "ce", "continent", "force", "de", "frappe", "convaincu", "de", "l'importance", "strat\u00e9gique", "de", "l'arme", "nucl\u00e9aire", "de", "gaulle", "poursuivit", "le", "d\u00e9veloppement", "en", "alg\u00e9rie", "puis", "en", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "de", "celleci", "sous", "la", "protestation", "de", "l'opposition", "qui", "n'y", "voyait", "qu'une", "bombinette", "la", "r\u00e9ponse", "de", "de", "gaulle", "sera", "dans", "dix", "ans", "nous", "aurons", "de", "quoi", "tuer", "millions", "de", "russes", "eh", "bien", "je", "crois", "qu'on", "n'attaque", "pas", "volontiers", "des", "gens", "qui", "ont", "de", "quoi", "tuer", "millions", "de", "russes", "m\u00eame", "si", "on", "a", "soim\u00eame", "de", "quoi", "tuer", "millions", "de", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "supposer", "qu'il", "y", "e\u00fbt", "millions", "de", "fran\u00e7ais", "le", "r\u00f4le", "des", "\u00e9tatsunis", "dans", "cette", "affaire", "para\u00eet", "\u00e9trange", "kennedy", "proposa", "\u00e0", "de", "gaulle", "de", "lui", "donner", "des", "missiles", "polaris", "comme", "il", "l'avait", "fait", "avec", "le", "royaumeuni", "accords", "de", "nassau", "mais", "de", "gaulle", "refusa", "d\u00e9clarant", "qu'il", "voulait", "que", "la", "france", "se", "b\u00e2tisse", "ellem\u00eame", "une", "arm\u00e9e", "la", "question", "nucl\u00e9aire", "empoisonna", "les", "relations", "francoam\u00e9ricaines", "durant", "toutes", "les", "ann\u00e9es", "il", "fallut", "attendre", "richard", "nixon", "pour", "trouver", "un", "premier", "pr\u00e9sident", "am\u00e9ricain", "clairement", "gaullien", "nixon", "contourna", "d'abord", "les", "contraignantes", "l\u00e9gislations", "am\u00e9ricaines", "dans", "le", "domaine", "nucl\u00e9aire", "avant", "d'ouvrir", "officiellement", "la", "voie", "de", "la", "collaboration", "nucl\u00e9aire", "francoam\u00e9ricaine", "le", "gros", "du", "travail", "\u00e9tait", "d\u00e9j\u00e0", "fait", "et", "les", "bombinettes", "fran\u00e7aises", "d\u00e9j\u00e0", "fort", "efficaces", "sortie", "de", "l'otan", "apr\u00e8s", "avoir", "retir\u00e9", "du", "commandement", "de", "l'otan", "la", "flotte", "fran\u00e7aise", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "puis", "celle", "de", "l'atlantique", "et", "de", "la", "manche", "de", "gaulle", "\u00e9crit", "le", "mars", "au", "pr\u00e9sident", "am\u00e9ricain", "lyndon", "johnson", "pour", "lui", "notifier", "la", "sortie", "de", "la", "france", "de", "l'otan", "la", "france", "se", "propose", "de", "recouvrer", "sur", "son", "territoire", "l'entier", "exercice", "de", "sa", "souverainet\u00e9", "actuellement", "entam\u00e9", "par", "la", "pr\u00e9sence", "permanente", "d'\u00e9l\u00e9ments", "militaires", "alli\u00e9s", "ou", "par", "l'utilisation", "habituelle", "qui", "est", "faite", "de", "son", "ciel", "de", "cesser", "sa", "participation", "aux", "commandements", "int\u00e9gr\u00e9s", "et", "de", "ne", "plus", "mettre", "de", "forces", "\u00e0", "la", "disposition", "de", "l'otan", "tout", "en", "restant", "partenaire", "de", "l'alliance", "atlantique", "la", "france", "gaullienne", "se", "retire", "donc", "de", "l'organisation", "militaire", "int\u00e9gr\u00e9e", "aux", "ordres", "des", "am\u00e9ricains", "comme", "le", "confie", "de", "gaulle", "\u00e0", "peyrefitte", "les", "troupes", "am\u00e9ricaines", "pr\u00e9sentes", "en", "france", "doivent", "\u00e9vacuer", "leurs", "bases", "et", "le", "quartier", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "l'otan", "quitte", "rocquencourt", "pour", "s'installer", "en", "belgique", "conversion", "des", "dollars", "sur", "la", "recommandation", "de", "l'\u00e9conomiste", "jacques", "rueff", "qui", "voyait", "la", "conqu\u00eate", "de", "l'espace", "et", "le", "conflit", "vietnamien", "d\u00e9s\u00e9quilibrer", "la", "balance", "des", "paiements", "des", "\u00e9tatsunis", "de", "gaulle", "r\u00e9clama", "\u00e0", "ces", "derniers", "la", "contrepartie", "en", "or", "d'une", "forte", "proportion", "des", "dollars", "d\u00e9tenus", "par", "la", "france", "l'op\u00e9ration", "\u00e9tait", "l\u00e9gale", "car", "le", "dollar", "\u00e9tait", "d\u00e9fini", "officiellement", "comme", "correspondant", "\u00e0", "d'once", "d'or", "r\u00e8glements", "internationaux", "obligent", "les", "\u00e9tatsunis", "durent", "obtemp\u00e9rer", "et", "de", "gaulle", "fit", "proc\u00e9der", "par", "la", "marine", "nationale", "au", "rapatriement", "de", "la", "part", "de", "l'or", "de", "la", "banque", "de", "france", "d\u00e9pos\u00e9", "\u00e0", "new", "york", "aupr\u00e8s", "de", "la", "banque", "f\u00e9d\u00e9rale", "de", "r\u00e9serve", "en", "les", "\u00e9tatsunis", "mettront", "fin", "\u00e0", "la", "parit\u00e9", "pour", "faire", "flotter", "le", "dollar", "\u00e0", "la", "suite", "des", "chocs", "p\u00e9troliers", "de", "et", "de", "les", "cours", "de", "l'or", "senvoleront", "le", "conseil", "de", "jacques", "rueff", "\u00e9tait", "judicieux", "\u00e0", "long", "terme", "conscient", "du", "danger", "que", "pr\u00e9sente", "l'h\u00e9g\u00e9monie", "du", "dollar", "pour", "le", "syst\u00e8me", "mon\u00e9taire", "international", "et", "l'\u00e9conomie", "mondiale", "d'une", "mani\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9rale", "h\u00e9g\u00e9monie", "du", "dollar", "qui", "entra\u00eene", "les", "am\u00e9ricains", "\u00e0", "s'endetter", "et", "\u00e0", "s'endetter", "gratuitement", "vis\u00e0vis", "de", "l'\u00e9tranger", "car", "ce", "qu'ils", "lui", "doivent", "ils", "le", "paient", "avec", "des", "dollars", "qu'il", "ne", "tient", "qu'\u00e0", "eux", "d'\u00e9mettre", "de", "gaulle", "est", "partisan", "d'un", "retour", "\u00e0", "l'\u00e9talonor", "le", "qu\u00e9bec", "libre", "lors", "d'une", "visite", "d'\u00e9tat", "au", "canada", "en", "afin", "officiellement", "de", "prendre", "part", "aux", "festivit\u00e9s", "entourant", "l'expo", "comme", "l'y", "avait", "invit\u00e9", "le", "premier", "ministre", "qu\u00e9b\u00e9cois", "daniel", "johnson", "de", "gaulle", "provoqua", "l'indignation", "des", "autorit\u00e9s", "f\u00e9d\u00e9rales", "canadiennes", "lorsqu'\u00e0", "montr\u00e9al", "devant", "une", "foule", "de", "plus", "de", "qu\u00e9b\u00e9cois", "il", "ponctua", "son", "discours", "d'un", "retentissant", "vive", "montr\u00e9al", "vive", "le", "qu\u00e9bec", "vive", "le", "qu\u00e9bec", "libre", "!", "salu\u00e9", "par", "une", "ovation", "g\u00e9n\u00e9rale", "cela", "d\u00e9clencha", "une", "crise", "avec", "le", "gouvernement", "canadien", "\u00e0", "la", "suite", "du", "discours", "de", "de", "gaulle", "qui", "contenait", "un", "certain", "nombre", "de", "clins", "d'il", "le", "premier", "ministre", "canadien", "lester", "b", "pearson", "r\u00e9pliqua", "s\u00e8chement", "\u00e0", "de", "gaulle", "dans", "un", "discours", "livr\u00e9", "le", "lendemain", "d\u00e9clarant", "que", "les", "canadiens", "n'ont", "pas", "besoin", "d'\u00eatre", "lib\u00e9r\u00e9s", "et", "faisant", "savoir", "tr\u00e8s", "clairement", "que", "de", "gaulle", "n'\u00e9tait", "plus", "le", "bienvenu", "au", "canada", "il", "repartit", "s\u00e9ance", "tenante", "pour", "la", "france", "d\u00e9laissant", "le", "croiseur", "qui", "l'avait", "amen\u00e9", "le", "colbert", "le", "but", "de", "de", "gaulle", "n'\u00e9tait", "pas", "de", "provoquer", "un", "scandale", "entre", "le", "qu\u00e9bec", "et", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "canadien", "mais", "plut\u00f4t", "de", "regonfler", "les", "fran\u00e7ais", "du", "canada", "face", "aux", "voisins", "anglosaxonsr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "dans", "la", "perspective", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "cette", "d\u00e9claration", "fut", "ressentie", "comme", "injuste", "par", "les", "canadiens", "anglophones", "qui", "avaient", "soutenu", "la", "france", "libre", "alors", "que", "les", "qu\u00e9b\u00e9cois", "francophones", "soucieux", "de", "l'ind\u00e9pendance", "du", "canada", "vis\u00e0vis", "du", "royaumeuni", "\u00e9taient", "moins", "enthousiastes", "pour", "participer", "\u00e0", "l'effort", "de", "guerre", "des", "envoy\u00e9s", "de", "la", "france", "libre", "\u00e9lisabeth", "de", "miribel", "et", "le", "capitaine", "de", "vaisseau", "georges", "thierry", "d'argenlieu", "dont", "le", "titre", "de", "sup\u00e9rieur", "majeur", "de", "la", "province", "des", "carmes", "de", "paris", "\u00e9tait", "cens\u00e9", "lui", "valoir", "le", "respect", "des", "catholiques", "tent\u00e8rent", "en", "de", "rallier", "les", "canadiens", "\u00e0", "la", "cause", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "les", "r\u00e9actions", "furent", "non", "seulement", "diplomatiques", "mais", "aussi", "populaires", "par", "exemple", "les", "habitants", "du", "boulevard", "de", "gaulle", "\u00e0", "ottawa", "obtinrent", "de", "la", "ville", "en", "d\u00e9cembre", "que", "leur", "rue", "f\u00fbt", "rebaptis\u00e9e", "boulevard", "conf\u00e9d\u00e9ration", "une", "d\u00e9cision", "qui", "ne", "fit", "toutefois", "pas", "l'unanimit\u00e9", "le", "gouvernement", "d'ottawa", "dut", "d\u00e8s", "cette", "\u00e9poque", "traiter", "avec", "une", "attention", "particuli\u00e8re", "les", "revendications", "du", "qu\u00e9bec", "qui", "fort", "de", "cet", "encouragement", "qui", "laissait", "pr\u00e9sager", "un", "soutien", "fort", "de", "la", "france", "si", "besoin", "commen\u00e7a", "\u00e0", "parler", "de", "faire", "s\u00e9cession", "de", "plus", "lors", "de", "la", "conf\u00e9rence", "de", "presse", "du", "novembre", "\u00e0", "l'\u00e9lys\u00e9e", "charles", "de", "gaulle", "justifia", "une", "fois", "de", "plus", "son", "geste", "d'\u00e9clat", "par", "un", "discours", "engag\u00e9", "ponctu\u00e9", "par", "un", "solennel", "allons", "allons", "pour", "eux", "aussi", "pour", "eux", "surtout", "il", "faut", "que", "la", "france", "soit", "la", "france", "!", "cette", "d\u00e9claration", "\u00e9tait", "coh\u00e9rente", "avec", "la", "pens\u00e9e", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "qui", "aurait", "d\u00e9clar\u00e9", "\u00e0", "alain", "peyrefitte", "en", "septembre", "l'avenir", "du", "canada", "fran\u00e7ais", "c'est", "l'ind\u00e9pendance", "il", "y", "aura", "une", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "du", "canada", "selon", "alain", "peyrefitte", "sans", "pr\u00e9juger", "de", "la", "forme", "que", "la", "souverainet\u00e9", "qu\u00e9b\u00e9coise", "devait", "rev\u00eatir", "de", "gaulle", "avec", "ce", "sens", "historique", "qui", "valut", "\u00e0", "la", "france", "son", "salut", "s'en", "vint", "donc", "\u00e0", "montr\u00e9al", "en", "juillet", "exhorter", "les", "canadiens", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "pr\u00e9server", "leur", "identit\u00e9", "fran\u00e7aise", "dont", "sous", "louis", "xv", "l'indiff\u00e9rence", "des", "\u00e9lites", "fran\u00e7aises", "avait", "fait", "si", "l\u00e9g\u00e8rement", "bon", "march\u00e9", "vive", "le", "qu\u00e9bec", "libre", "ne", "fut", "pas", "plus", "improvis\u00e9", "que", "l'appel", "du", "juin", "l'appel", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "lanc\u00e9", "le", "juillet", "n'eut", "rien", "de", "fortuit", "crise", "politique", "de", "outre", "la", "r\u00e9forme", "financi\u00e8re", "de", "la", "france", "b\u00e9n\u00e9ficie", "des", "trente", "glorieuses", "et", "de", "la", "croissance", "amorc\u00e9e", "sous", "la", "ive", "r\u00e9publique", "les", "structures", "\u00e9conomiques", "sont", "modernis\u00e9es", "le", "niveau", "de", "vie", "s'accro\u00eet", "mais", "la", "croissance", "profite", "in\u00e9galement", "\u00e0", "tous", "et", "un", "certain", "d\u00e9senchantement", "appara\u00eet", "face", "au", "blocage", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "de", "mai", "en", "sont", "le", "r\u00e9v\u00e9lateur", "comme", "dans", "de", "nombreux", "pays", "la", "contestation", "des", "\u00e9tudiants", "se", "d\u00e9veloppe", "\u00e0", "partir", "de", "mars", "les", "syndicats", "et", "les", "partis", "politiques", "de", "gauche", "profitent", "des", "manifestations", "\u00e9tudiantes", "pour", "lancer", "une", "gr\u00e8ve", "g\u00e9n\u00e9rale", "qui", "sera", "suivie", "par", "les", "ouvriers", "cette", "gr\u00e8ve", "g\u00e9n\u00e9rale", "paralyse", "le", "pouvoir", "pendant", "le", "mois", "de", "mai", "de", "l'avis", "de", "ses", "propres", "partisans", "de", "gaulle", "a", "\u00e9t\u00e9", "compl\u00e8tement", "surpris", "par", "une", "crise", "qu'il", "ne", "pr\u00e9voit", "pas", "et", "ne", "comprend", "pas", "indiff\u00e9rent", "aux", "revendications", "\u00e9tudiantes", "et", "\u00e0", "la", "crise", "de", "civilisation", "qu'elles", "r\u00e9v\u00e8lent", "il", "ne", "voit", "l\u00e0", "au", "mieux", "qu'un", "gigantesque", "chahut", "de", "jeunes", "qui", "ne", "veulent", "pas", "passer", "leurs", "examens", "au", "pire", "une", "contestation", "de", "l'autorit\u00e9", "de", "l'\u00e9tat", "\u00e0", "faire", "cesser", "surlechamp", "dans", "les", "premiers", "jours", "de", "mai", "ses", "seules", "consignes", "sont", "de", "r\u00e9primer", "brutalement", "les", "manifestations", "\u00e9tudiantes", "contre", "l'avis", "de", "plusieurs", "de", "ses", "ministres", "qui", "conseillent", "l'apaisement", "apr\u00e8s", "la", "nuit", "des", "barricades", "du", "mai", "au", "mai", "de", "gaulle", "sceptique", "laisse", "toutefois", "son", "premier", "ministre", "georges", "pompidou", "rentr\u00e9", "d'un", "voyage", "en", "iran", "et", "en", "afghanistan", "mener", "une", "nouvelle", "politique", "d'apaisement", "pompidou", "qui", "a", "d\u00fb", "mettre", "sa", "d\u00e9mission", "dans", "la", "balance", "veut", "\u00e9viter", "d\u00e9sormais", "les", "heurts", "et", "parie", "sur", "l'essoufflement", "\u00e0", "terme", "du", "mouvement", "du", "au", "mai", "de", "gaulle", "est", "en", "d\u00e9placement", "en", "roumanie", "or", "en", "son", "absence", "la", "gr\u00e8ve", "g\u00e9n\u00e9rale", "se", "d\u00e9veloppe", "et", "des", "millions", "de", "gr\u00e9vistes", "paralysent", "la", "france", "tandis", "que", "la", "sorbonne", "et", "l'od\u00e9on", "sont", "occup\u00e9s", "sans", "r\u00e9action", "de", "la", "police", "seul", "aux", "commandes", "de", "l'\u00e9tat", "et", "de", "la", "majorit\u00e9", "parlementaire", "pompidou", "para\u00eet", "entretemps", "devenu", "le", "vrai", "chef", "du", "pays", "\u00e0", "son", "retour", "anticip\u00e9", "de", "roumanie", "le", "au", "soir", "de", "gaulle", "d\u00e9\u00e7oit", "jusqu'\u00e0", "des", "fid\u00e8les", "inconditionnels", "en", "apparaissant", "d\u00e9pass\u00e9", "et", "flottant", "sans", "cette", "vivacit\u00e9", "et", "cette", "efficacit\u00e9", "de", "r\u00e9action", "qui", "le", "caract\u00e9risent", "d'habitude", "il", "semble", "\u00e9cartel\u00e9", "entre", "la", "prudence", "pompidolienne", "et", "la", "fermet\u00e9", "qu'il", "pr\u00eache", "luim\u00eame", "il", "attend", "le", "au", "soir", "pour", "parler", "en", "public", "et", "pour", "n'annoncer", "que", "des", "mesures", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e9vent\u00e9es", "depuis", "plusieurs", "jours", "qui", "ne", "r\u00e9pondent", "\u00e0", "aucune", "pr\u00e9occupation", "de", "l'heure", "j'ai", "mis", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "confessetil", "aussit\u00f4t", "apr\u00e8s", "avoir", "visionn\u00e9", "son", "allocution", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "expose", "dans", "cette", "allocution", "qu'il", "entend", "que", "l'\u00e9tat", "doit", "r\u00e9tablir", "l'ordre", "maintenir", "la", "r\u00e9publique", "la", "rue", "c'est", "le", "d\u00e9sordre", "la", "menace", "du", "totalitarisme", "la", "chienlit", "le", "soir", "m\u00eame", "de", "violents", "incidents", "\u00e9clatent", "\u00e0", "paris", "on", "rel\u00e8vera", "des", "centaines", "de", "bless\u00e9s", "et", "plusieurs", "barricades", "\u00e9rig\u00e9esr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "le", "mai", "les", "accords", "de", "grenelle", "pass\u00e9s", "entre", "le", "gouvernement", "pompidou", "les", "repr\u00e9sentants", "des", "syndicats", "et", "du", "patronat", "aboutissent", "\u00e0", "un", "train", "de", "mesures", "classiquesquoi", "de", "gaulle", "pr\u00e9side", "le", "conseil", "des", "ministres", "qui", "ratifie", "aussit\u00f4t", "les", "accords", "mais", "\u00e0", "la", "surprise", "de", "pompidou", "et", "des", "chefs", "syndicaux", "la", "base", "rejette", "les", "avanc\u00e9es", "de", "grenelle", "estimant", "que", "c'est", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "enti\u00e8re", "qui", "est", "en", "cause", "les", "gr\u00e8ves", "continuent", "le", "une", "manifestation", "au", "stade", "charl\u00e9ty", "lance", "l'id\u00e9e", "d'un", "gouvernement", "provisoire", "le", "jour", "m\u00eame", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "reprend", "cette", "solution", "et", "annonce", "sa", "candidature", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "la", "crise", "politique", "atteint", "son", "sommet", "la", "disparition", "soudaine", "et", "inexpliqu\u00e9e", "du", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "parti", "avec", "son", "\u00e9pouse", "en", "h\u00e9licopt\u00e8re", "le", "mai", "pour", "une", "destination", "inconnue", "provoque", "la", "stupeur", "et", "ouvre", "la", "voie", "\u00e0", "toutes", "les", "supputations", "il", "passe", "par", "badenbaden", "o\u00f9", "il", "est", "re\u00e7u", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "massu", "d\u00e8s", "son", "retour", "\u00e0", "paris", "le", "lendemain", "son", "allocution", "radiodiffus\u00e9e", "a", "le", "ton", "de", "la", "fermet\u00e9", "il", "y", "annonce", "la", "dissolution", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "elle", "est", "suivie", "d'une", "immense", "manifestation", "organis\u00e9e", "par", "les", "gaullistes", "sur", "les", "champs\u00e9lys\u00e9es", "de", "gaulle", "\u00e9tait", "pr\u00eat", "\u00e0", "accepter", "certaines", "des", "revendications", "des", "manifestants", "il", "voulut", "faire", "approuver", "les", "r\u00e9formes", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "mais", "georges", "pompidou", "en", "mettant", "sa", "d\u00e9mission", "dans", "la", "balance", "le", "persuada", "de", "plut\u00f4t", "dissoudre", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "de", "gaulle", "l'annon\u00e7a", "le", "mai", "dans", "un", "discours", "radiodiffus\u00e9", "comme", "l'appel", "du", "juin", "ou", "l'intervention", "de", "pendant", "les", "barricades", "d'alger", "les", "phrases", "\u00e9taient", "courtes", "chacune", "ou", "presque", "annon\u00e7ait", "une", "d\u00e9cision", "\u00e9tant", "le", "d\u00e9tenteur", "de", "la", "l\u00e9gitimit\u00e9", "nationale", "et", "r\u00e9publicaine", "j'ai", "envisag\u00e9", "depuis", "vingtquatre", "heures", "toutes", "les", "\u00e9ventualit\u00e9s", "sans", "exception", "qui", "me", "permettraient", "de", "la", "maintenir", "j'ai", "pris", "mes", "r\u00e9solutions", "dans", "les", "circonstances", "pr\u00e9sentes", "je", "ne", "me", "retirerai", "pas", "je", "ne", "changerai", "pas", "le", "premier", "ministre", "qui", "m\u00e9rite", "l'hommage", "de", "tous", "je", "dissous", "aujourd'hui", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "je", "charge", "les", "pr\u00e9fets", "devenus", "ou", "redevenus", "commissaires", "de", "la", "r\u00e9publique", "d'emp\u00eacher", "la", "subversion", "\u00e0", "tout", "moment", "et", "en", "tous", "lieux", "quant", "aux", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "elles", "auront", "lieu", "dans", "les", "d\u00e9lais", "pr\u00e9vus", "par", "la", "constitution", "\u00e0", "moins", "qu'on", "entende", "b\u00e2illonner", "le", "peuple", "fran\u00e7ais", "tout", "entier", "en", "l'emp\u00eachant", "de", "s'exprimer", "en", "m\u00eame", "temps", "qu'on", "l'emp\u00eache", "de", "vivre", "par", "les", "m\u00eames", "moyens", "qu'on", "emp\u00eache", "les", "\u00e9tudiants", "d'\u00e9tudier", "les", "enseignants", "d'enseigner", "les", "travailleurs", "de", "travailler", "ces", "moyens", "ce", "sont", "l'intimidation", "l'intoxication", "et", "la", "tyrannie", "exerc\u00e9es", "par", "des", "groupes", "organis\u00e9s", "de", "longue", "date", "en", "cons\u00e9quence", "et", "par", "un", "parti", "qui", "est", "une", "entreprise", "totalitaire", "m\u00eame", "s'il", "a", "d\u00e9j\u00e0", "des", "rivaux", "\u00e0", "cet", "\u00e9gard", "de", "gaulle", "opposait", "ainsi", "le", "parti", "communiste", "fran\u00e7ais", "aux", "groupes", "mao\u00efstes", "alors", "que", "le", "premier", "semblait", "d\u00e9j\u00e0", "bien", "d\u00e9pass\u00e9", "par", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "en", "clouant", "le", "pcf", "au", "pilori", "et", "lui", "pr\u00eatant", "une", "vis\u00e9e", "subversive", "d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e", "de", "gaulle", "rompt", "avec", "la", "strat\u00e9gie", "de", "pompidou", "qui", "n'a", "cess\u00e9", "de", "n\u00e9gocier", "avec", "le", "parti", "au", "long", "du", "moisla", "fin", "du", "discours", "mentionne", "au", "sujet", "d'une", "d\u00e9claration", "ant\u00e9rieure", "et", "sans", "la", "citer", "l'ambition", "et", "la", "haine", "de", "politiciens", "au", "rancart", "et", "affirme", "qu'apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9s", "ces", "personnages", "ne", "p\u00e8seraient", "pas", "plus", "que", "leur", "poids", "qui", "ne", "serait", "pas", "lourd", "mais", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "n\u00e9glige", "les", "des", "voix", "qui", "se", "sont", "port\u00e9es", "en", "sur", "mitterrand", "au", "second", "tour", "de", "la", "pr\u00e9sidentielle", "ou", "encore", "le", "simple", "si\u00e8ge", "de", "sa", "majorit\u00e9", "aux", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "une", "manifestation", "fut", "organis\u00e9e", "et", "fut", "cr\u00e9dit\u00e9e", "d'un", "million", "de", "participants", "selon", "les", "organisateurs", "sept", "cent", "mille", "selon", "la", "pr\u00e9fecture", "de", "police", "les", "\u00e9lections", "de", "juin", "furent", "un", "grand", "succ\u00e8s", "pour", "la", "droite", "qui", "obtient", "des", "si\u00e8ges", "du", "jamais", "vu", "dans", "l'histoire", "du", "parlementarisme", "fran\u00e7ais", "georges", "pompidou", "fut", "remplac\u00e9", "par", "maurice", "couve", "de", "murville", "au", "mois", "de", "juillet", "la", "campagne", "des", "l\u00e9gislatives", "occupa", "les", "forces", "politiques", "tandis", "que", "la", "reprise", "du", "travail", "se", "faisait", "progressivement", "la", "reprise", "en", "main", "se", "fait", "parfois", "sans", "m\u00e9nagement", "des", "comit\u00e9s", "d'action", "civique", "r\u00e9pondant", "\u00e0", "l'appel", "de", "de", "gaulle", "se", "constituent", "pour", "dresser", "des", "listes", "noires", "de", "gr\u00e9vistes", "et", "d'agitateurs", "notoires", "et", "la", "police", "m\u00eame", "renoue", "avec", "la", "brutalit\u00e9", "des", "premiers", "jours", "de", "mai", "quatre", "morts", "\u00e0", "d\u00e9plorer", "en", "juin", "la", "victoire", "des", "gaullistes", "aux", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "bien", "que", "massive", "n'a", "pas", "assez", "redynamis\u00e9", "le", "pouvoir", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "plus", "\u00e0", "droite", "est", "aussi", "plus", "frileuse", "face", "aux", "r\u00e9formes", "pourtant", "voulues", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "participation", "r\u00e9gionalisation", "r\u00e9forme", "de", "l'universit\u00e9", "l'\u00e9viction", "du", "vrai", "vainqueur", "de", "la", "crise", "pompidou", "a", "\u00e9t\u00e9", "mal", "comprise", "et", "ce", "dernier", "fait", "d\u00e9sormais", "figure", "de", "recours", "et", "de", "successeur", "potentiel", "de", "gaulle", "n'est", "plus", "irrempla\u00e7able", "il", "prononce", "son", "dernier", "discours", "public", "le", "f\u00e9vrier", "il", "cite", "alors", "quelques", "vers", "en", "breton", "du", "po\u00e8me", "da", "varzed", "breiz", "aux", "bardes", "de", "bretagnes", "de", "son", "oncle", "charles", "r\u00e9f\u00e9rendum", "de", "et", "d\u00e9mission", "lors", "de", "mai", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "annonce", "l'organisation", "d'un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "sur", "la", "r\u00e9novation", "universitaire", "sociale", "et", "\u00e9conomique", "\u00e0", "la", "demande", "de", "georges", "pompidou", "il", "en", "repousse", "la", "tenue", "au", "profit", "d'\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "anticip\u00e9es", "alors", "qu'il", "entre", "dans", "la", "dixi\u00e8me", "ann\u00e9e", "de", "sa", "pr\u00e9sidence", "de", "gaulle", "continue", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "d'une", "importante", "cote", "de", "popularit\u00e9", "et", "appara\u00eet", "comme", "un", "rempart", "contre", "les", "d\u00e9sordres", "le", "r\u00e9f\u00e9rendum", "annonc\u00e9", "est", "finalement", "fix\u00e9", "au", "avril", "et", "porte", "sur", "la", "r\u00e9gionalisation", "et", "la", "r\u00e9forme", "du", "s\u00e9nat", "il", "pr\u00e9voit", "le", "transfert", "de", "pouvoirs", "aux", "r\u00e9gions", "l'introduction", "de", "repr\u00e9sentants", "des", "organisations", "professionnelles", "et", "syndicales", "au", "sein", "des", "conseils", "r\u00e9gionaux", "et", "point", "particuli\u00e8rement", "fustig\u00e9", "par", "l'opposition", "la", "fusion", "du", "s\u00e9nat", "avec", "le", "conseil", "\u00e9conomique", "et", "social", "de", "gaulle", "annonce", "qu'il", "d\u00e9missionnera", "en", "cas", "de", "victoire", "du", "non", "dans", "un", "premier", "temps", "les", "sondages", "font", "\u00e9tat", "d'une", "nette", "avance", "du", "oui", "la", "r\u00e9forme", "r\u00e9gionale", "suscitant", "en", "particulier", "l'adh\u00e9sion", "des", "\u00e9lecteurs", "au", "contraire", "de", "celle", "du", "s\u00e9nat", "val\u00e9ry", "giscard", "d'estaing", "se", "prononce", "contre", "l'adoption", "du", "r\u00e9f\u00e9rendum", "tandis", "que", "georges", "pompidou", "qui", "a", "\u00e9voqu\u00e9", "la", "possibilit\u00e9", "de", "briguer", "la", "pr\u00e9sidence", "l'ann\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9dente", "appara\u00eet", "\u00e0", "droite", "comme", "le", "moyen", "de", "sauver", "les", "institutions", "si", "de", "gaulle", "venait", "\u00e0", "d\u00e9missionner", "le", "avril", "alors", "que", "le", "oui", "\u00e9tait", "encore", "donn\u00e9", "gagnant", "quelques", "jours", "plus", "t\u00f4t", "le", "non", "l'emporte", "par", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "quelques", "minutes", "apr\u00e8s", "minuit", "le", "avril", "un", "communiqu\u00e9", "laconique", "tombe", "de", "colombeylesdeux\u00e9glises", "je", "cesse", "d'exercer", "mes", "fonctions", "de", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "cette", "d\u00e9cision", "prend", "effet", "aujourd'hui", "\u00e0", "midi", "le", "pr\u00e9sident", "du", "s\u00e9nat", "le", "centriste", "alain", "poher", "assure", "d\u00e8s", "lors", "l'int\u00e9rim", "pr\u00e9sidentiel", "apr\u00e8s", "l\u00e9lys\u00e9e", "ce", "communiqu\u00e9", "est", "le", "dernier", "acte", "public", "de", "l'homme", "du", "juin", "pour", "\u00e9viter", "d'\u00eatre", "impliqu\u00e9", "dans", "sa", "propre", "succession", "il", "passe", "le", "temps", "de", "la", "campagne", "en", "irlande", "o\u00f9", "il", "arrive", "le", "mai", "pour", "un", "s\u00e9jour", "d'un", "mois", "treize", "jours", "\u00e0", "sneem", "puis", "\u00e0", "cashel", "o\u00f9", "il", "vote", "par", "procuration", "ensuite", "il", "s'enferme", "\u00e0", "la", "boisserie", "pour", "y", "\u00e9crire", "ses", "m\u00e9moires", "d'espoir", "qui", "prendront", "la", "suite", "des", "m\u00e9moires", "de", "guerre", "il", "y", "m\u00e8ne", "une", "existence", "retir\u00e9e", "voire", "recluse", "fid\u00e8le", "\u00e0", "ses", "principes", "concernant", "la", "s\u00e9paration", "entre", "sa", "vie", "d'homme", "d'\u00e9tat", "et", "sa", "vie", "personnelle", "il", "refuse", "sa", "retraite", "de", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "dancien", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "sa", "veuve", "se", "contente", "jusqu\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "r\u00e9version", "de", "sa", "retraite", "de", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "brigade", "\u00e0", "titre", "temporaire", "obtenue", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "d\u00e9cret", "pris", "par", "le", "pr\u00e9sident", "pompidou", "en", "juin", "il", "effectue", "un", "voyage", "en", "espagne", "durant", "lequel", "il", "fait", "une", "visite", "de", "courtoisie", "au", "g\u00e9n\u00e9ral", "franco", "d\u00e9clarant", "regretter", "navoir", "pu", "le", "rencontrer", "plus", "t\u00f4t", "du", "fait", "des", "circonstances", "internationales", "m\u00eame", "si", "de", "gaulle", "n'exer\u00e7ait", "plus", "alors", "de", "charge", "publique", "qu'un", "homme", "de", "son", "prestige", "aille", "rencontrer", "le", "dictateur", "espagnol", "suscite", "des", "critiques", "chez", "ses", "d\u00e9tracteurs", "au", "surplus", "de", "retour", "en", "france", "il", "adresse", "\u00e0", "franco", "le", "juin", "une", "lettre", "aux", "termes", "tr\u00e8s", "\u00e9logieux", "avec", "notamment", "cette", "phrase", "avant", "tout", "jai", "\u00e9t\u00e9", "heureux", "de", "faire", "personnellement", "votre", "connaissance", "cest\u00e0dire", "celle", "de", "lhomme", "qui", "assure", "au", "plan", "le", "plus", "illustre", "lavenir", "le", "progr\u00e8s", "la", "grandeur", "de", "lespagne", "mort", "et", "fun\u00e9railles", "le", "novembre", "comme", "\u00e0", "l'accoutum\u00e9e", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "entame", "une", "partie", "de", "patience", "dans", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "la", "boisserie", "il", "dit", "avoir", "mal", "au", "dos", "avant", "de", "s'\u00e9crouler", "\u00e0", "h", "victime", "d'une", "rupture", "d'an\u00e9vrisme", "de", "l'aorte", "abdominale", "et", "meurt", "environ", "vingt", "minutes", "plus", "tard", "avant", "m\u00eame", "l'arriv\u00e9e", "de", "son", "m\u00e9decin", "le", "docteur", "lacheny", "venu", "de", "barsuraube", "et", "du", "cur\u00e9", "de", "colombey", "l'abb\u00e9", "claude", "jaugey", "la", "nouvelle", "n'est", "communiqu\u00e9e", "que", "le", "lendemain", "par", "une", "allocution", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "georges", "pompidou", "qui", "d\u00e9clare", "que", "la", "france", "est", "veuve", "la", "mort", "de", "de", "gaulle", "est", "l'occasion", "de", "prendre", "la", "mesure", "du", "r\u00f4le", "qu'il", "a", "jou\u00e9", "dans", "l'histoire", "de", "france", "ainsi", "que", "dans", "l'histoire", "de", "l'europe", "et", "du", "monde", "ainsi", "le", "lendemain", "du", "d\u00e9c\u00e8s", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "le", "roi", "des", "belges", "baudouin", "vient", "\u00e0", "titre", "priv\u00e9", "pr\u00e9senter", "ses", "condol\u00e9ances", "\u00e0", "madame", "de", "gaulle", "dans", "ses", "m\u00e9moires", "de", "guerre", "de", "gaulle", "s'abstint", "de", "condamner", "le", "roi", "l\u00e9opold", "iii", "de", "belgique", "lors", "de", "la", "reddition", "de", "l'arm\u00e9e", "belge", "en", "et", "le", "gouvernement", "belge", "d'hubert", "pierlot", "et", "paulhenri", "spaak", "en", "exil", "\u00e0", "londres", "fut", "le", "premier", "des", "gouvernements", "alli\u00e9s", "\u00e0", "reconna\u00eetre", "la", "l\u00e9gitimit\u00e9", "du", "gaullisme", "malgr\u00e9", "les", "pressions", "anglaises", "les", "obs\u00e8ques", "religieuses", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "ont", "lieu", "le", "novembre", "\u00e0", "colombeylesdeux\u00e9glises", "en", "pr\u00e9sence", "de", "personnes", "et", "d'une", "d\u00e9l\u00e9gation", "des", "arm\u00e9es", "fran\u00e7aises", "seule", "participation", "officielle", "autoris\u00e9e", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "dans", "son", "testament", "l'hom\u00e9lie", "est", "alors", "prononc\u00e9e", "par", "le", "pr\u00eatre", "et", "r\u00e9sistant", "maurice", "cordier", "\u00e0", "paris", "de", "nombreux", "chefs", "d'\u00e9tat", "\u00e9trangers", "sont", "rassembl\u00e9s", "pour", "honorer", "sa", "m\u00e9moire", "\u00e0", "notredame", "personnes", "suivant", "la", "c\u00e9r\u00e9monie", "depuis", "le", "parvis", "seul", "l'hebdomadaire", "satirique", "harakiri", "osa", "un", "titre", "provocateur", "dans", "son", "no", "dat\u00e9", "du", "novembre", "bal", "tragique", "\u00e0", "colombey", "un", "mort", "l'opinion", "\u00e9tait", "encore", "sous", "le", "choc", "de", "l'incendie", "d'un", "dancing", "qui", "avait", "caus\u00e9", "la", "mort", "de", "personnes", "une", "semaine", "plus", "t\u00f4t", "\u00e0", "saintlaurentdupont", "l'hebdomadaire", "fut", "interdit", "le", "lendemain", "charles", "de", "gaulle", "r\u00e9digea", "son", "testament", "en", "juste", "apr\u00e8s", "les", "obs\u00e8ques", "aux", "invalides", "du", "mar\u00e9chal", "jean", "de", "lattre", "de", "tassigny", "souhaitant", "\u00e9viter", "toute", "tentative", "de", "r\u00e9cup\u00e9ration", "politique", "et", "d'\u00eatre", "trop", "li\u00e9", "\u00e0", "la", "ive", "r\u00e9publique", "il", "r\u00e9affirma", "\u00e0", "ses", "proches", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "les", "dispositions", "\u00e0", "prendre", "ses", "derni\u00e8res", "volont\u00e9s", "qu'il", "avait", "r\u00e9dig\u00e9es", "en", "trois", "exemplaires", "num\u00e9rot\u00e9s", "et", "actualis\u00e9es", "sont", "les", "suivantes", "je", "veux", "que", "mes", "obs\u00e8ques", "aient", "lieu", "\u00e0", "colombeylesdeux\u00e9glises", "si", "je", "meurs", "ailleurs", "il", "faudra", "transporter", "mon", "corps", "chez", "moi", "sans", "la", "moindre", "c\u00e9r\u00e9monie", "publique", "ma", "tombe", "sera", "celle", "o\u00f9", "repose", "d\u00e9j\u00e0", "ma", "fille", "anne", "et", "o\u00f9", "un", "jour", "reposera", "ma", "femme", "inscription", "charles", "de", "gaulle", "rien", "dautre", "la", "c\u00e9r\u00e9monie", "sera", "r\u00e9gl\u00e9e", "par", "mon", "fils", "ma", "fille", "mon", "gendre", "ma", "bellefille", "aid\u00e9s", "par", "mon", "cabinet", "de", "telle", "sorte", "qu'elle", "soit", "extr\u00eamement", "simple", "je", "ne", "veux", "pas", "d'obs\u00e8ques", "nationales", "ni", "pr\u00e9sident", "ni", "ministres", "ni", "bureaux", "d'assembl\u00e9es", "ni", "corps", "constitu\u00e9s", "seules", "les", "arm\u00e9es", "fran\u00e7aises", "pourront", "participer", "officiellement", "en", "tant", "que", "telles", "mais", "leur", "participation", "devra", "\u00eatre", "de", "dimension", "tr\u00e8s", "modeste", "sans", "musiques", "ni", "fanfares", "ni", "sonneries", "aucun", "discours", "ne", "devra", "\u00eatre", "prononc\u00e9", "ni", "\u00e0", "l\u00e9glise", "ni", "ailleurs", "pas", "d'oraison", "fun\u00e8bre", "au", "parlement", "aucun", "emplacement", "r\u00e9serv\u00e9", "pendant", "la", "c\u00e9r\u00e9monie", "sinon", "\u00e0", "ma", "famille", "\u00e0", "mes", "compagnons", "membres", "de", "l'ordre", "de", "la", "lib\u00e9ration", "au", "conseil", "municipal", "de", "colombey", "les", "hommes", "et", "femmes", "de", "france", "et", "d'autres", "pays", "du", "monde", "pourront", "s'ils", "le", "d\u00e9sirent", "faire", "\u00e0", "ma", "m\u00e9moire", "lhonneur", "d'accompagner", "mon", "corps", "jusque", "sa", "derni\u00e8re", "demeure", "mais", "c'est", "dans", "le", "silence", "que", "je", "souhaite", "qu'il", "y", "soit", "conduit", "je", "d\u00e9clare", "refuser", "d'avance", "toute", "distinction", "promotion", "dignit\u00e9", "citation", "d\u00e9coration", "qu'elle", "soit", "fran\u00e7aise", "ou", "\u00e9trang\u00e8re", "si", "l'une", "quelconque", "m'\u00e9tait", "d\u00e9cern\u00e9e", "ce", "serait", "en", "violation", "de", "mes", "derni\u00e8res", "volont\u00e9s", "testament", "de", "charles", "de", "gaulle", "janvier", "le", "mai", "la", "croix", "de", "la", "tombe", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "est", "vandalis\u00e9e", "par", "un", "individu", "mais", "le", "socle", "est", "rest\u00e9", "intact", "synth\u00e8se", "de", "son", "parcours", "carri\u00e8re", "militaire", "\u00e9cole", "militaire", "de", "saintcyr", "promotion", "er", "octobre", "souslieutenant", "er", "octobre", "lieutenant", "er", "janvier", "capitaine", "septembre", "chef", "de", "bataillon", "d\u00e9cembre", "lieutenantcolonel", "d\u00e9cembre", "colonel", "mai", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "brigade", "\u00e0", "titre", "temporaire", "responsabilit\u00e9s", "politiques", "juin", "soussecr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "\u00e0", "la", "guerre", "et", "\u00e0", "la", "d\u00e9fense", "nationale", "juin", "er", "ao\u00fbt", "chef", "de", "la", "france", "libre", "septembre", "juin", "pr\u00e9sident", "du", "comit\u00e9", "national", "fran\u00e7ais", "juin", "juin", "pr\u00e9sident", "du", "comit\u00e9", "fran\u00e7ais", "de", "lib\u00e9ration", "nationale", "juin", "janvier", "pr\u00e9sident", "du", "gouvernement", "provisoire", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "er", "juin", "janvier", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "des", "ministres", "ministre", "de", "la", "d\u00e9fense", "nationale", "janvier", "avril", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "d\u00e9corations", "de", "\u00e0", "une", "\u00e9tude", "conjointe", "est", "men\u00e9e", "par", "les", "\u00e9quipes", "du", "mus\u00e9e", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "et", "mus\u00e9e", "de", "l'ordre", "de", "la", "lib\u00e9ration", "l'ouvrage", "collectif", "qui", "en", "r\u00e9sulte", "est", "principalement", "utilis\u00e9", "cidessous", "post\u00e9rit\u00e9", "hommages", "quelques", "semaines", "apr\u00e8s", "sa", "mort", "le", "d\u00e9cembre", "est", "vot\u00e9e", "une", "loi", "exon\u00e9rant", "de", "droits", "de", "mutation", "sa", "succession", "pour", "services", "exceptionnels", "rendus", "\u00e0", "la", "nation", "la", "loi", "est", "pr\u00e9sent\u00e9e", "au", "parlement", "par", "le", "secr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "\u00e0", "l'\u00e9conomie", "et", "aux", "finances", "jacques", "chirac", "le", "nom", "de", "charles", "de", "gaulle", "a", "\u00e9t\u00e9", "donn\u00e9", "\u00e0", "de", "nombreuses", "art\u00e8res", "des", "ponts", "ou", "des", "b\u00e2timents", "importants", "des", "communes", "fran\u00e7aises", "en", "linstitut", "charlesdegaulle", "d\u00e9nombrait", "plus", "de", "voies", "de", "gaulle", "les", "municipalit\u00e9s", "de", "droite", "ou", "du", "centre", "choisissant", "volontiers", "lappellation", "militaire", "g\u00e9n\u00e9raldegaulle", "tandis", "que", "celles", "de", "gauche", "pr\u00e9f\u00e9raient", "souvent", "la", "forme", "civile", "charlesdegaulle", "rapidement", "apr\u00e8s", "sa", "mort", "plusieurs", "villes", "communistes", "comptent", "d'ailleurs", "parmi", "les", "premi\u00e8res", "\u00e0", "l'honorer", "en", "nommant", "une", "rue", "une", "place", "ou", "un", "boulevard", "en", "son", "honneur", "on", "peut", "citer", "notamment", "la", "place", "charlesdegaulle", "anciennement", "place", "de", "l\u00e9toile", "et", "le", "pont", "charlesdegaulle", "\u00e0", "paris", "l'avenue", "charlesdegaulle", "\u00e0", "saintpriest", "la", "place", "du", "g\u00e9n\u00e9raldegaulle", "\u00e0", "lille", "la\u00e9roport", "roissycharlesdegaulle", "exa\u00e9roport", "de", "roissy", "et", "le", "porteavions", "nucl\u00e9aire", "charles", "de", "gaulle", "en", "septembre", "lieux", "portent", "le", "nom", "de", "l'ancien", "pr\u00e9sident", "une", "vari\u00e9t\u00e9", "de", "rose", "lui", "est", "d\u00e9di\u00e9e", "en", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "des", "avenues", "places", "et", "rues", "lui", "sont", "d\u00e9di\u00e9es", "\u00e0", "beyrouth", "bucarest", "prague", "le", "avril", "lors", "d'une", "\u00e9mission", "de", "france", "diffus\u00e9e", "en", "direct", "du", "s\u00e9nat", "il", "est", "d\u00e9sign\u00e9", "par", "les", "t\u00e9l\u00e9spectateurs", "comme", "le", "plus", "grand", "fran\u00e7ais", "de", "tous", "les", "temps", "devan\u00e7ant", "notamment", "louis", "pasteur", "l'abb\u00e9", "pierre", "marie", "curie", "coluche", "victor", "hugo", "une", "partie", "des", "centristes", "voire", "de", "la", "gauche", "\u00e0", "l'image", "de", "r\u00e9gis", "debray", "d\u00e9clare", "aujourd'hui", "trouver", "en", "lui", "un", "inspirateur", "selon", "un", "sondage", "effectu\u00e9", "en", "dans", "le", "contexte", "du", "dixi\u00e8me", "anniversaire", "de", "la", "disparition", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "ce", "dernier", "alors", "seul", "pr\u00e9sident", "de", "gauche", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "meilleur", "pr\u00e9sident", "par", "des", "sond\u00e9s", "suivi", "par", "charles", "de", "gaulle", "et", "jacques", "chirac", "qui", "se", "r\u00e9clame", "du", "gaullisme", "un", "autre", "sondage", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "bva", "quatre", "ans", "plus", "tard", "indique", "que", "des", "fran\u00e7ais", "jugent", "positivement", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "charles", "de", "gaulle", "le", "classant", "ainsi", "en", "premi\u00e8re", "position", "de", "tous", "les", "pr\u00e9sidents", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique", "un", "sondage", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "le", "m\u00eame", "institut", "en", "va", "dans", "le", "m\u00eame", "sens", "avec", "d'opinions", "positives", "de", "gaulle", "appara\u00eet", "comme", "\u00e9tant", "le", "pr\u00e9sident", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9", "des", "fran\u00e7ais", "tandis", "que", "mitterrand", "n'est", "qu'en", "cinqui\u00e8me", "position", "avec", "en", "novembre", "\u00e0", "l'occasion", "du", "e", "anniversaire", "de", "sa", "disparition", "un", "sondage", "qualifie", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "de", "personnage", "le", "plus", "important", "de", "l'histoire", "de", "france", "pour", "des", "sond\u00e9s", "devant", "napol\u00e9on", "charlemagne", "jean", "jaur\u00e8s", "louis", "xiv", "et", "l\u00e9on", "blum", "une", "enqu\u00eate", "r\u00e9alis\u00e9e", "par", "l'ifop", "en", "avril", "indique", "que", "des", "fran\u00e7ais", "consid\u00e8rent", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "comme", "celui", "ayant", "le", "plus", "chang\u00e9", "la", "france", "devant", "tous", "les", "autres", "pr\u00e9sidents", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "jacques", "chirac", "nicolas", "sarkozy", "val\u00e9ry", "giscard", "d'estaing", "puis", "georges", "pompidou", "des", "statues", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9rig\u00e9es", "en", "sa", "m\u00e9moire", "aussi", "bien", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "ou", "londres", "qu'\u00e0", "varsovie", "ou", "moscou", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "de", "chine", "lui", "garde", "une", "forte", "reconnaissance", "publique", "pour", "l'avoir", "reconnue", "diplomatiquement", "en", "isra\u00ebl", "ressentit", "d'autant", "plus", "durement", "ses", "d\u00e9clarations", "fracassantes", "de", "que", "le", "culte", "populaire", "qui", "\u00e9tait", "vou\u00e9", "\u00e0", "l'homme", "du", "juin", "ne", "pouvait", "se", "comparer", "jusquel\u00e0", "comme", "le", "rappelle", "\u00e9ric", "roussel", "qu'\u00e0", "celui", "du", "p\u00e8re", "de", "la", "nation", "david", "ben", "gourion", "le", "monde", "arabe", "se", "souvient", "de", "ses", "critiques", "contre", "l'occupation", "de", "gaza", "et", "de", "la", "cisjordanie", "ben", "bella", "rendit", "hommage", "\u00e0", "de", "gaulle", "comme", "au", "plus", "valeureux", "adversaire", "du", "fln", "chef", "militaire", "c'est", "lui", "qui", "nous", "a", "port\u00e9", "les", "coups", "les", "plus", "durs", "mais", "qui", "finit", "par", "accepter", "l'ind\u00e9pendance", "alg\u00e9rienne", "en", "effet", "pour", "ben", "bella", "de", "gaulle", "voyait", "plus", "loin", "et", "de", "gaulle", "n'\u00e9tait", "pas", "un", "politicien", "il", "avait", "cette", "dimension", "universelle", "qui", "fait", "trop", "souvent", "d\u00e9faut", "aux", "dirigeants", "actuels", "\u00e0", "ceux", "qui", "lui", "reprochaient", "d'\u00eatre", "rest\u00e9", "un", "client", "de", "la", "france", "gaullienne", "l\u00e9opold", "s\u00e9dar", "senghor", "r\u00e9pliquait", "que", "peu", "de", "chefs", "d'\u00e9tat", "occidentaux", "pouvaient", "se", "vanter", "d'avoir", "risqu\u00e9", "personnellement", "leur", "vie", "pour", "conduire", "une", "colonie", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "il", "n'est", "pas", "jusqu'au", "ma\u00eetre", "de", "cuba", "fidel", "castro", "qui", "d\u00e9clara", "devant", "les", "cam\u00e9ras", "avoir", "trouv\u00e9", "un", "mod\u00e8le", "en", "de", "gaulle", "\u00e0", "la", "lecture", "de", "ses", "m\u00e9moires", "de", "guerre", "l'am\u00e9rique", "latine", "ou", "le", "vi\u00eat", "nam", "appr\u00e9cient", "encore", "le", "pourfendeur", "de", "la", "domination", "am\u00e9ricaine", "le", "qu\u00e9bec", "le", "contempteur", "de", "la", "pr\u00e9dominance", "anglophone", "legs", "historique", "la", "constitution", "de", "dure", "maintenant", "depuis", "plus", "d'un", "demisi\u00e8cle", "avec", "des", "modifications", "l'homme", "de", "londres", "est", "entr\u00e9", "dans", "un", "pass\u00e9", "mythique", "o\u00f9", "pour", "les", "fran\u00e7ais", "il", "incarna", "\u00e0", "lui", "seul", "l'opposition", "au", "r\u00e9gime", "de", "vichy", "les", "ann\u00e9es", "que", "l'\u00e9conomiste", "jean", "fourasti\u00e9", "a", "nomm\u00e9es", "les", "trente", "glorieuses", "ont", "laiss\u00e9", "aux", "fran\u00e7ais", "le", "souvenir", "d'une", "\u00e9poque", "sinon", "heureuse", "deux", "guerres", "coloniales", "au", "moins", "de", "croissance", "et", "de", "prosp\u00e9rit\u00e9", "nous", "ne", "sommes", "pas", "les", "plus", "riches", "nous", "ne", "sommes", "pas", "les", "plus", "puissants", "mais", "je", "vous", "garantis", "que", "nous", "sommes", "parmi", "les", "plus", "heureux", "affirma", "georges", "pompidou", "lors", "de", "vux", "usuels", "de", "nouvel", "an", "aux", "fran\u00e7ais", "or", "la", "fin", "de", "cette", "p\u00e9riode", "heureuse", "se", "trouve", "correspondre", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "\u00e0", "celle", "de", "de", "gaulle", "difficile", "dans", "ces", "conditions", "de", "s\u00e9parer", "objectivement", "ce", "qui", "est", "d\u00fb", "\u00e0", "l'homme", "et", "\u00e0", "son", "dauphin", "d\u00e9sign\u00e9", "de", "ce", "qui", "est", "d\u00fb", "au", "contexte", "\u00e9conomique", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "a", "planifi\u00e9", "et", "modernis\u00e9", "la", "recherche", "et", "l'industrie", "par", "l'impulsion", "de", "l'\u00e9tat", "c'est", "de", "son", "\u00e9poque", "que", "datent", "le", "d\u00e9but", "des", "grands", "programmes", "qui", "ont", "fait", "la", "force", "de", "l'industrie", "fran\u00e7aise", "et", "qui", "trouvent", "leur", "aboutissement", "aujourd'hui", "dans", "de", "grands", "champions", "fran\u00e7ais", "ou", "europ\u00e9ens", "dans", "l'a\u00e9ronautique", "la", "caravelle", "a", "donn\u00e9", "naissance", "\u00e0", "airbus", "industrie", "dans", "l'industrie", "spatiale", "la", "cr\u00e9ation", "du", "centre", "national", "d'\u00e9tudes", "spatiales", "cnes", "en", "le", "programme", "spatial", "fran\u00e7ais", "des", "pierres", "pr\u00e9cieuses", "et", "la", "fus\u00e9e", "diamant", "premier", "lanceur", "construit", "en", "dehors", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "de", "l'urss", "ont", "abouti", "\u00e0", "la", "naissance", "d'arianespace", "et", "de", "l'agence", "spatiale", "europ\u00e9enne", "dans", "l'industrie", "nucl\u00e9aire", "la", "cr\u00e9ation", "du", "commissariat", "\u00e0", "l'\u00e9nergie", "atomique", "cea", "en", "a", "permis", "\u00e0", "la", "france", "de", "contr\u00f4ler", "l'ensemble", "de", "la", "fili\u00e8re", "nucl\u00e9aire", "avec", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "areva", "dans", "l'industrie", "informatique", "les", "objectifs", "du", "plan", "calcul", "ne", "furent", "pas", "atteints", "mais", "notamment", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "l'iria", "devenu", "inria", "en", "la", "france", "est", "le", "seul", "pays", "europ\u00e9en", "qui", "ait", "r\u00e9ussi", "\u00e0", "conserver", "un", "constructeur", "informatique", "purement", "europ\u00e9en", "bull", "qui", "fabrique", "aujourd'hui", "des", "superordinateurs", "et", "rapproch\u00e9", "avec", "atos", "forme", "un", "champion", "europ\u00e9en", "de", "l'informatique", "bien", "des", "traits", "de", "sa", "personnalit\u00e9", "avaient", "entra\u00een\u00e9", "une", "sympathie", "des", "fran\u00e7ais", "envers", "sa", "personne", "d'abord", "son", "vocabulaire", "non", "conventionnel", "pour", "un", "homme", "politique", "de", "l'\u00e9poque", "et", "de", "cet", "\u00e2ge", "culbute", "chienlit", "ses", "boutades", "pourquoi", "voulezvous", "qu'\u00e0", "ans", "je", "commence", "une", "carri\u00e8re", "de", "dictateur", "son", "sens", "de", "la", "repartie", "au", "cours", "d'une", "conf\u00e9rence", "de", "presse", "\u00e0", "un", "journaliste", "lui", "demandant", "comment", "allezvous", "il", "r\u00e9pondit", "je", "ne", "vais", "pas", "mal", "mais", "rassurezvous", "un", "jour", "je", "ne", "manquerai", "pas", "de", "mourir", "\u00e0", "louis", "vallon", "qui", "s'\u00e9tait", "\u00e9cri\u00e9", "mort", "aux", "cons", "!", "au", "cours", "d'une", "r\u00e9union", "au", "temps", "du", "rpf", "de", "gaulle", "r\u00e9pondit", "vaste", "programme", "!", "son", "m\u00e9pris", "affich\u00e9", "des", "partis", "politiques", "enfin", "sa", "d\u00e9fiance", "envers", "une", "droite", "qui", "ne", "l'aimait", "pas", "et", "le", "lui", "fit", "voir", "en", "comme", "envers", "une", "gauche", "qui", "n'avait", "jamais", "vraiment", "soutenu", "le", "projet", "de", "participation", "des", "salari\u00e9s", "aux", "b\u00e9n\u00e9fices", "de", "leur", "entreprise", "qui", "lui", "\u00e9tait", "cher", "conform\u00e9ment", "\u00e0", "sa", "politique", "directement", "inspir\u00e9e", "du", "catholicisme", "social", "de", "gaulle", "c'\u00e9tait", "dans", "un", "esprit", "tr\u00e8s", "ast\u00e9rix", "un", "de", "ces", "petits", "qui", "ne", "se", "laissent", "pas", "avoir", "par", "les", "grands", "on", "ne", "s'\u00e9tonnera", "pas", "de", "sa", "d\u00e9claration", "selon", "laquelle", "son", "livre", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9", "\u00e9tait", "cyrano", "de", "bergerac", "et", "il", "fit", "un", "jour", "cette", "remarque", "ironique", "au", "fond", "vous", "savez", "mon", "seul", "rival", "international", "c'est", "tintin", "!", "dans", "les", "arts", "et", "la", "culture", "populaire", "la", "personnalit\u00e9", "de", "charles", "de", "gaulle", "a", "suscit\u00e9", "\u00e9norm\u00e9ment", "de", "repr\u00e9sentations", "dans", "les", "arts", "et", "la", "culture", "populaire", "publications", "charles", "de", "gaulle", "qui", "commence", "\u00e0", "\u00e9crire", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "quinze", "ans", "publie", "des", "articles", "et", "une", "nouvelle", "dans", "diff\u00e9rentes", "revues", "entre", "et", "en", "utilisant", "le", "pseudonyme", "anagrammatique", "de", "charles", "de", "lugale", "il", "est", "par", "la", "suite", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "\u00e9crivain", "de", "talent", "l'\u00e9crivain", "et", "journaliste", "claude", "roy", "le", "salue", "dans", "lib\u00e9ration", "comme", "un", "des", "grands", "\u00e9crivains", "latins", "de", "langue", "fran\u00e7aise", "dans", "les", "ann\u00e9es", "p\u00e9tain", "qui", "souhaite", "entrer", "\u00e0", "l'acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "fait", "appel", "\u00e0", "lui", "pour", "la", "r\u00e9daction", "d'un", "ouvrage", "histoire", "du", "soldat", "fran\u00e7ais", "qui", "devait", "\u00eatre", "publi\u00e9", "sous", "le", "nom", "du", "mar\u00e9chal", "p\u00e9tain", "n'en", "\u00e9crit", "que", "la", "partie", "sur", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "la", "guerre", "mondiale", "\u00e0", "la", "suite", "de", "dissensions", "entre", "les", "deux", "hommes", "le", "livre", "n'est", "jamais", "publi\u00e9", "et", "de", "gaulle", "reprend", "ses", "\u00e9crits", "pour", "la", "r\u00e9daction", "de", "l'essai", "la", "france", "et", "son", "arm\u00e9e", "sorti", "en", "en", "charles", "de", "gaulle", "fait", "partie", "des", "laur\u00e9ats", "potentiels", "du", "prix", "nobel", "de", "litt\u00e9rature", "et", "ses", "m\u00e9moires", "de", "guerre", "lui", "valent", "d'entrer", "dans", "la", "prestigieuse", "biblioth\u00e8que", "de", "la", "pl\u00e9iade", "en", "le", "troisi\u00e8me", "tome", "de", "ses", "m\u00e9moires", "de", "guerre", "le", "salut", "est", "inscrit", "au", "programme", "du", "baccalaur\u00e9at", "litt\u00e9raire", "en", "et", "en", "ouvrages", "et", "articles", "discours", "enregistr\u00e9s", "discours", "historiques", "disque", "t", "voir", "aussi", "bibliographie", "biographies", "et", "dictionnaire", "claire", "andrieu", "dir", "philippe", "braud", "dir", "et", "guillaume", "piketty", "dir", "coordination", "sophie", "massequief", "dictionnaire", "de", "gaulle", "paris", "robert", "laffont", "coll", "bouquins", "xi", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "julian", "jackson", "trad", "de", "l'anglais", "par", "marieanne", "de", "b\u00e9ru", "de", "gaulle", "une", "certaine", "id\u00e9e", "de", "la", "france", "a", "certain", "idea", "of", "france", "the", "life", "of", "charles", "de", "gaulle", "paris", "seuil", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "jean", "lacouture", "de", "gaulle", "vol", "le", "rebelle", "paris", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "jean", "lacouture", "de", "gaulle", "vol", "le", "politique", "paris", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "jean", "lacouture", "de", "gaulle", "vol", "le", "souverain", "paris", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "\u00e9ric", "roussel", "charles", "de", "gaulle", "paris", "\u00e9ditions", "gallimard", "coll", "nrf", "biographies", "iv", "p", "isbn", "avant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "charles", "de", "gaulle", "la", "jeunesse", "et", "la", "guerre", "colloque", "international", "lille", "novembre", "paris", "plon", "coll", "espoir", "p", "isbn", "charles", "de", "gaulle", "soldat", "amiens", "martelle", "p", "isbn", "fran\u00e7ois", "cochet", "dir", "de", "gaulle", "et", "les", "jeunes", "turcs", "dans", "les", "arm\u00e9es", "occidentales", "une", "g\u00e9n\u00e9ration", "de", "la", "r\u00e9flexion", "\u00e0", "l'action", "paris", "riveneuve", "\u00e9ditions", "coll", "actes", "acad\u00e9miques", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "gilles", "le", "b\u00e9guec", "jeanpaul", "thomas", "et", "jean", "vavasseurdesperriers", "charles", "de", "gaulle", "et", "l'irruption", "hitl\u00e9rienne", "le", "gaullisme", "pr\u00e9curseur", "rennes", "presses", "universitaires", "de", "rennes", "coll", "histoire", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "fr\u00e9d\u00e9rique", "neaudufour", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "de", "charles", "de", "gaulle", "paris", "tallandier", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "michel", "tauriac", "de", "gaulle", "avant", "de", "gaulle", "la", "construction", "d'un", "homme", "paris", "plon", "p", "isbn", "politique", "et", "id\u00e9ologie", "ouvrages", "g\u00e9n\u00e9rauxmaurice", "agulhon", "de", "gaulle", "histoire", "symbole", "mythe", "paris", "plon", "p", "isbn", "oclc", "serge", "berstein", "histoire", "du", "gaullisme", "paris", "perrin", "p", "isbn", "oclc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "francis", "choisel", "comprendre", "le", "gaullisme", "l'harmattan", "p", "isbn", "julian", "jackson", "trad", "de", "l'anglais", "par", "daniel", "b", "roche", "de", "gaulle", "audel\u00e0", "de", "la", "l\u00e9gende", "paris", "alvik", "p", "isbn", "ren\u00e9", "r\u00e9mond", "les", "droites", "en", "france", "paris", "aubier", "montaigne", "coll", "collection", "historique", "e", "\u00e9d", "re", "\u00e9d", "sous", "le", "titre", "la", "droite", "en", "france", "de", "\u00e0", "nos", "jours", "continuit\u00e9", "et", "diversit\u00e9", "d'une", "tradition", "politique", "p", "isbn", "oclc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "henry", "rousso", "le", "syndrome", "de", "vichy", "paris", "seuil", "p", "isbn", "oclc", "jean", "touchard", "le", "gaullisme", "paris", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "coll", "points", "histoire", "no", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "\u00e9tudes", "th\u00e9matiques", "fran\u00e7ois", "audigier", "histoire", "du", "sac", "la", "part", "d'ombre", "du", "gaullisme", "paris", "stock", "p", "isbn", "oclc", "fran\u00e7ois", "audigier", "histoire", "du", "sac", "les", "gaullistes", "de", "choc", "paris", "\u00e9ditions", "perrin", "p", "isbn", "philippe", "bedouret", "l'influence", "du", "monde", "germanique", "sur", "charles", "de", "gaulle", "une", "cl\u00e9", "d\u00e9cisive", "pour", "comprendre", "la", "pens\u00e9e", "l'action", "et", "la", "production", "litt\u00e9raire", "de", "charles", "de", "gaulle", "sarrebruck", "\u00e9ditions", "universitaires", "europ\u00e9ennes", "octobre", "p", "isbn", "serge", "berstein", "dir", "pierre", "birnbaum", "dir", "et", "jeanpierre", "rioux", "dir", "de", "gaulle", "et", "les", "\u00e9lites", "paris", "la", "d\u00e9couverte", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "fran\u00e7ois", "boulet", "you", "are", "a", "man!", "l'\u00e9tonnante", "amiti\u00e9", "entre", "de", "gaulle", "et", "eisenhower", "\u00e9ditions", "ampelos", "fran\u00e7ois", "boulet", "de", "gaulle", "et", "eisenhower", "anthologie", "rambouillet", "shary", "p", "soci\u00e9t\u00e9", "historique", "et", "arch\u00e9ologique", "de", "rambouillet", "et", "de", "l'yvelines", "m\u00e9moires", "et", "documents", "hors", "s\u00e9rie", "fran\u00e7ois", "broche", "une", "histoire", "des", "antigaullismes", "des", "origines", "\u00e0", "nos", "jours", "paris", "bartillat", "p", "isbn", "oclc", "alexandre", "duvalstalla", "pr\u00e9f", "daniel", "rondeau", "andr\u00e9", "malrauxcharles", "de", "gaulle", "une", "histoire", "deux", "l\u00e9gendes", "paris", "gallimard", "coll", "l'infini", "mars", "p", "isbn", "et", "lire", "en", "ligne", "henrichristian", "giraud", "de", "gaulle", "et", "les", "communistes", "paris", "\u00e9ditions", "perrin", "p", "isbn", "vincent", "jauvert", "lam\u00e9rique", "contre", "de", "gaulle", "paris", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "guy", "penaud", "de", "gaullep\u00e9tain", "l'affrontement", "du", "printemps", "paris", "l'harmattan", "coll", "historiques", "p", "isbn", "oclc", "h\u00e9l\u00e8ne", "carr\u00e8re", "d'encausse", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "et", "la", "russie", "fayard", "p", "isbn", "mus\u00e9e", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "et", "mus\u00e9e", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "pr\u00e9f", "emmanuel", "macron", "une", "certaine", "id\u00e9e", "de", "la", "france", "et", "du", "monde", "charles", "de", "gaulle", "\u00e0", "travers", "ses", "d\u00e9corations", "bruxelles", "peter", "lang", "p", "isbn", "doi", "b", "france", "libre", "fondation", "et", "institut", "charles", "de", "gaulle", "avec", "de", "gaulle", "t\u00e9moignages", "t", "la", "guerre", "et", "la", "reconstruction", "paris", "nouveau", "monde", "\u00e9ditions", "p", "isbn", "robert", "belot", "la", "r\u00e9sistance", "sans", "de", "gaulle", "politique", "et", "gaullisme", "de", "guerre", "paris", "fayard", "p", "isbn", "oclc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "fran\u00e7ois", "broche", "dir", "georges", "ca\u00eftucoli", "dir", "et", "jeanfran\u00e7ois", "muracciole", "dir", "postface", "jeanfran\u00e7ois", "sirinelli", "dictionnaire", "de", "la", "france", "libre", "paris", "robert", "laffont", "coll", "bouquins", "xxv", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "mich\u00e8le", "cointet", "de", "gaulle", "et", "giraud", "l'affrontement", "paris", "perrin", "p", "isbn", "x", "jeanlouis", "cr\u00e9mieuxbrilhac", "la", "france", "libre", "de", "l'appel", "du", "juin", "\u00e0", "la", "lib\u00e9ration", "paris", "gallimard", "coll", "la", "suite", "des", "temps", "p", "isbn", "oclc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "yves", "maxime", "danan", "pr\u00e9f", "ca", "colliard", "la", "vie", "politique", "\u00e0", "alger", "de", "\u00e0", "paris", "librairie", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "droit", "et", "de", "jurisprudence", "coll", "biblioth\u00e8que", "de", "droit", "public", "no", "liii", "vi", "p", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "fran\u00e7ois", "kersaudy", "de", "gaulle", "et", "churchill", "paris", "plon", "coll", "espoir", "p", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "fran\u00e7ois", "kersaudy", "de", "gaulle", "et", "churchill", "la", "m\u00e9sentente", "cordiale", "paris", "perrin", "p", "isbn", "et", "oclc", "fran\u00e7ois", "kersaudy", "de", "gaulle", "et", "roosevelt", "le", "duel", "au", "sommet", "paris", "perrin", "p", "isbn", "oclc", "sous", "la", "ive", "r\u00e9publique", "fran\u00e7ois", "audigier", "dir", "et", "fr\u00e9d\u00e9ric", "schwindt", "dir", "pr\u00e9f", "alain", "larcan", "gaullisme", "et", "gaullistes", "dans", "la", "france", "de", "l'est", "sous", "la", "ive", "r\u00e9publique", "rennes", "presses", "universitaires", "de", "rennes", "coll", "histoire", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "fran\u00e7ois", "audigier", "les", "pr\u00e9toriens", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "gaullisme", "et", "violence", "politique", "de", "\u00e0", "rennes", "presses", "universitaires", "de", "rennes", "coll", "histoire", "histoire", "politique", "de", "la", "france", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "fondation", "charles", "de", "gaulle", "et", "centre", "aquitain", "de", "recherches", "en", "histoire", "contemporaine", "de", "gaulle", "et", "le", "rassemblement", "du", "peuple", "fran\u00e7ais", "actes", "du", "colloque", "bordeaux", "novembre", "paris", "a", "colin", "p", "isbn", "oclc", "jean", "charlot", "pr\u00e9f", "georgette", "elgey", "le", "gaullisme", "d'opposition", "histoire", "politique", "du", "gaullisme", "paris", "fayard", "p", "isbn", "oclc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "fr\u00e9d\u00e9ric", "turpin", "de", "gaulle", "les", "gaullistes", "et", "l'indochine", "paris", "les", "indes", "savantes", "p", "isbn", "oclc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "retour", "au", "pouvoir", "en", "collectif", "l'av\u00e8nement", "d'un", "\"pouvoir", "gaulliste\"", "histoire@politique", "no", "centre", "d'histoire", "de", "sciences", "po", "lire", "en", "ligne", "georgette", "elgey", "de", "gaulle", "\u00e0", "matignon", "paris", "fayard", "p", "isbn", "oclc", "dimitri", "kitsikis", "l'attitude", "des", "\u00e9tatsunis", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "de", "la", "france", "de", "\u00e0", "revue", "fran\u00e7aise", "de", "science", "politique", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "vol", "xvi", "no", "ao\u00fbt", "p", "lire", "en", "ligne", "christophe", "nick", "r\u00e9surrection", "naissance", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique", "un", "coup", "d'\u00e9tat", "d\u00e9mocratique", "paris", "fayard", "p", "isbn", "oclc", "ren\u00e9", "r\u00e9mond", "le", "retour", "de", "de", "gaulle", "bruxelles", "complexe", "coll", "la", "m\u00e9moire", "du", "si\u00e8cle", "no", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "jeanpaul", "thomas", "dir", "gilles", "le", "b\u00e9guec", "dir", "et", "bernard", "lachaise", "dir", "mai", "le", "retour", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "actes", "du", "colloque", "tenu", "au", "centre", "d'histoire", "de", "sciences", "po", "mardi", "mai", "rennes", "presses", "universitaires", "de", "rennes", "coll", "histoire", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "michel", "winock", "l'agonie", "de", "la", "ive", "r\u00e9publique", "mai", "paris", "gallimard", "coll", "les", "journ\u00e9es", "qui", "ont", "fait", "la", "france", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "mich\u00e8le", "cointet", "de", "gaulle", "et", "l'alg\u00e9rie", "fran\u00e7aise", "paris", "perrin", "p", "isbn", "benjamin", "stora", "le", "myst\u00e8re", "de", "gaulle", "son", "choix", "pour", "l'alg\u00e9rie", "paris", "robert", "laffont", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "maurice", "va\u00efsse", "dir", "de", "gaulle", "et", "l'alg\u00e9rie", "actes", "du", "colloque", "tenu", "\u00e0", "l'amphith\u00e9\u00e2tre", "austerlitz", "aux", "invalides", "les", "vendredi", "et", "samedi", "mars", "paris", "armand", "colin", "coll", "recherches", "p", "isbn", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "\u00e9lie", "barnavi", "dir", "et", "saul", "friedl\u00e4nder", "dir", "la", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "coll", "publications", "de", "l'institut", "universitaire", "de", "hautes", "\u00e9tudes", "internationales", "gen\u00e8ve", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "serge", "berstein", "nouvelle", "histoire", "de", "la", "france", "contemporaine", "t", "la", "france", "de", "l'expansion", "la", "r\u00e9publique", "gaullienne", "paris", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "coll", "points", "histoire", "no", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "jeanpaul", "bled", "dir", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "et", "le", "monde", "arabe", "beyrouth", "\u00e9ditions", "dar", "annahar", "jean", "charlot", "le", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "gaulliste", "paris", "fayard", "coll", "le", "monde", "sans", "fronti\u00e8res", "p", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "bernard", "krouck", "de", "gaulle", "et", "la", "chine", "la", "politique", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "de", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "de", "chine", "\u00e9ditions", "les", "indes", "savantes", "paris", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "permanent", "plon", "r\u00e9\u00e9d", "julliard", "et", "arnaud", "teyssier", "l'\u00e9nigme", "pompidou", "de", "gaulle", "paris", "\u00e9ditions", "perrin", "p", "isbn", "fr\u00e9d\u00e9ric", "turpin", "de", "gaulle", "pompidou", "et", "l'afrique", "d\u00e9coloniser", "et", "coop\u00e9rer", "paris", "les", "indes", "savantes", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "maurice", "va\u00efsse", "la", "grandeur", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "paris", "fayard", "coll", "pour", "une", "histoire", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pierre", "vianssonpont\u00e9", "histoire", "de", "la", "r\u00e9publique", "gaullienne", "vol", "la", "fin", "d'une", "\u00e9poque", "mai", "juillet", "paris", "fayard", "coll", "les", "grandes", "\u00e9tudes", "contemporaines", "p", "pierre", "vianssonpont\u00e9", "histoire", "de", "la", "r\u00e9publique", "gaullienne", "vol", "le", "temps", "des", "orphelins", "ao\u00fbt", "avril", "paris", "fayard", "coll", "les", "grandes", "\u00e9tudes", "contemporaines", "p", "arnaud", "teyssier", "de", "gaulle", "l'autre", "r\u00e9volution", "perrin", "etienne", "le", "brun", "les", "derni\u00e8res", "r\u00e9formes", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "presses", "universitaires", "rhin", "&", "danube", "pierre", "joannon", "l'hiver", "du", "conn\u00e9table", "charles", "de", "gaulle", "et", "l'irlande", "regain", "de", "lecture", "t\u00e9moignages", "et", "souvenirs", "philippe", "de", "gaulle", "et", "michel", "tauriac", "de", "gaulle", "mon", "p\u00e8re", "\u00e9ditions", "plon", "vol", "tome", "isbn", "tome", "paris", "pocket", "p", "isbn", "x", "philippe", "de", "gaulle", "et", "michel", "tauriac", "mon", "p\u00e8re", "en", "images", "michel", "lafon", "ouvrage", "de", "photos", "in\u00e9dites", "andr\u00e9", "malraux", "les", "ch\u00eanes", "qu'on", "abat", "gallimard", "isbn", "alain", "peyrefitte", "c\u00e9tait", "de", "gaulle", "tomes", "fayard", "fondation", "charles", "de", "gaulle", "avec", "de", "gaulle", "t\u00e9moignages", "tome", "le", "temps", "du", "rassemblement", "paris", "nouveau", "monde", "p", "cm", "isbn", "lucien", "bitterlin", "nous", "\u00e9tions", "tous", "des", "terroristes", "paris", "\u00e9d", "t\u00e9moignage", "chr\u00e9tien", "fran\u00e7ois", "flohic", "de", "gaulle", "intime", "un", "aide", "de", "camp", "raconte", "archipel", "jacques", "foccart", "journal", "de", "l\u00e9lys\u00e9e", "paris", "\u00e9d", "fayardjeune", "afrique", "tomes", "tous", "les", "soirs", "avec", "de", "gaulle", "et", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "en", "mai", "yves", "gu\u00e9na", "de", "gaulle", "gr\u00fcnd", "collection", "histoire", "sur", "le", "vif", "pages", "illustrations", "couleurs", "plus", "de", "facsimil\u00e9s", "isbn", "claude", "guy", "en", "\u00e9coutant", "de", "gaulle", "journal", "paris", "grasset", "constantin", "melnik", "mille", "jours", "\u00e0", "matignon", "raisons", "d\u00e9tat", "sous", "de", "gaulle", "guerre", "dalg\u00e9rie", "grasset", "la", "mort", "\u00e9tait", "leur", "mission", "paris", "plon", "politiquement", "incorrect", "plon", "\u00e9lisabeth", "de", "miribel", "pr\u00e9f", "pierre", "emmanuel", "la", "libert\u00e9", "souffre", "violence", "paris", "plon", "p", "isbn", "oclc", "jules", "moch", "rencontres", "avec", "charles", "de", "gaulle", "plon", "jean", "pierrebloch", "de", "gaulle", "ou", "le", "temps", "des", "m\u00e9prises", "paris", "la", "table", "ronde", "michel", "tauriac", "vivre", "avec", "de", "gaulle", "plon", "alain", "de", "boissieu", "pour", "combattre", "avec", "de", "gaulle", "souvenirs", "omnibus", "isbn", "et", "pour", "servir", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "plon", "isbn", "christian", "fouchet", "au", "service", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "plon", "et", "les", "lauriers", "sont", "coup\u00e9s", "plon", "pierre", "louis", "blanc", "charles", "de", "gaulle", "au", "soir", "de", "sa", "vie", "fayard", "prix", "pierre", "lafue", "pierre", "louis", "blanc", "valise", "diplomatique", "\u00e9ditions", "du", "rocher", "grand", "prix", "de", "l'acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "pierre", "louis", "blanc", "retour", "\u00e0", "colombey", "\u00e9ditions", "pierre", "guillaume", "de", "roux", "jacques", "boissay", "de", "gaulle", "en", "campagne", "textes", "de", "jeanlouis", "lemarchand", "pr\u00e9face", "de", "jean", "mauriac", "le", "cherche", "midi", "\u00e9diteur", "p", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "jean", "marin", "petit", "bois", "pour", "un", "grand", "feu", "fayard", "p", "essais", "beauxlivres", "ouvrages", "de", "vulgarisation", "paulmarie", "co\u00fbteaux", "le", "g\u00e9nie", "de", "la", "france", "tome", "i", "de", "gaulle", "philosophe", "paris", "jeanclaude", "latt\u00e8s", "p", "g\u00e9rard", "dalmaz", "de", "gaulle", "\u00e0", "la", "une", "paris", "ho\u00ebbeke", "p", "isbn", "oclc", "alexandre", "duvalstalla", "andr\u00e9", "malraux", "charles", "de", "gaulle", "une", "histoire", "deux", "l\u00e9gendes", "gallimard", "charleslouis", "foulon", "de", "gaulle", "la", "passion", "de", "la", "france", "ouest", "france", "p", "isbn", "max", "gallo", "avec", "la", "participation", "dyves", "gu\u00e9na", "de", "gaulle", "les", "images", "dun", "destin", "\u00e9ditions", "du", "soleil", "fondation", "charles", "de", "gaulle", "henrichristian", "giraud", "dir", "r\u00e9plique", "\u00e0", "lamiral", "de", "gaulle", "monaco", "\u00e9d", "du", "rocher", "col", "documents", "henri", "guillemin", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "clair", "obscur", "paris", "le", "seuil", "riccardo", "brizzi", "et", "michele", "marchi", "charles", "de", "gaulle", "bologna", "il", "mulino", "alain", "larcan", "de", "gaulle", "le", "soldat", "\u00e9crivain", "paris", "textuel", "coll", "passion", "p", "isbn", "x", "adrien", "le", "bihan", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "son", "double", "de", "gaulle", "\u00e9crivain", "paris", "flammarionpluriel", "novembre", "re", "\u00e9d", "p", "isbn", "adrien", "le", "bihan", "de", "gaulle", "et", "la", "pologne", "pages", "cherchebruit", "isbn", "fran\u00e7ois", "malye", "de", "gaulle", "vu", "par", "les", "anglais", "calmannl\u00e9vy", "pages", "corinne", "maier", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "\u00e0", "la", "lumi\u00e8re", "de", "jacques", "lacan", "lharmattan", "isbn", "x", "charles", "moraz\u00e9", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "et", "la", "r\u00e9publique", "flammarion", "col", "vieux", "fonds", "fic", "isbn", "chantal", "morelle", "de", "gaulle", "la", "passion", "de", "la", "france", "armand", "colin", "coll", "nouvelles", "biographies", "historiques", "p", "isbn", "abdallah", "naaman", "la", "statue", "\u00e9br\u00e9ch\u00e9e", "de", "charles", "de", "gaulle", "orizons", "pages", "jeanfran\u00e7ois", "revel", "le", "style", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "\u00e9d", "complexe", "anne", "et", "pierre", "rouanet", "les", "trois", "derniers", "chagrins", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "paris", "grasset", "odile", "rudelle", "de", "gaulle", "pour", "m\u00e9moire", "\u00e9ditions", "gallimard", "henri", "de", "wailly", "de", "gaulle", "sous", "le", "casque", "abbeville", "librairie", "acad\u00e9mique", "perrin", "bertrand", "le", "gendre", "de", "gaulle", "et", "mauriac", "le", "dialogue", "oubli\u00e9", "\u00e9ditions", "fayard", "isbn", "g\u00e9rard", "bardy", "charles", "le", "catholique", "de", "gaulle", "et", "l'\u00e9glise", "plon", "p", "isbn", "et", "litt\u00e9rature", "en", "pierre", "desproges", "dans", "son", "dictionnaire", "superflu", "\u00e0", "l'usage", "de", "l'\u00e9lite", "et", "des", "bien", "nantis", "consacre", "la", "lettre", "g", "de", "la", "partie", "\"noms", "propres\"", "\u00e0", "charles", "de", "gaulle", "il", "indique", "n\u00e9", "dans", "une", "famille", "pauvre", "mais", "digne", "charles", "de", "gaulle", "fut", "\u00e9lev\u00e9", "dans", "l'amour", "de", "la", "patrie", "le", "respect", "du", "drapeau", "la", "d\u00e9votion", "\u00e0", "jeanne", "d'arc", "et", "la", "foi", "en", "dieu", "sans", "qui", "l'oiseau", "qui", "trille", "le", "ruisseau", "qui", "chante", "et", "le", "cancer", "qui", "ronge", "n'existeraient", "pas", "articles", "connexes", "notices", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "musique", "discogs", "musicbrainz", "muziekweb", "r\u00e9pertoire", "international", "des", "sources", "musicales", "songkick", "ressources", "relatives", "aux", "beauxarts", "agorha", "bridgeman", "art", "library", "national", "portrait", "gallery", "ressources", "relatives", "aux", "militaires", "base", "l\u00e9onore", "m\u00e9moire", "des", "hommes", "tracesofwar", "ressources", "relatives", "\u00e0", "l'audiovisuel", "allocin\u00e9", "filmportal", "imdb", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "litt\u00e9rature", "acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "laur\u00e9ats", "projet", "de", "recherche", "en", "litt\u00e9rature", "de", "langue", "bretonne", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "recherche", "cairn", "pers\u00e9e", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "documents", "diplomatiques", "suisses", "ressource", "relative", "au", "spectacle", "les", "archives", "du", "spectacle", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "ressource", "relative", "au", "sport", "olympedia", "liens", "externes", "fondation", "charlesdegaulle", "cercle", "d'\u00e9tudes", "charles", "de", "gaulle", "les", "papiers", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "sous", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "sont", "conserv\u00e9es", "aux", "archives", "nationales", "sous", "la", "cote", "ag", "les", "reportages", "photographiques", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "sont", "conserv\u00e9s", "aux", "archives", "nationales", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "portail", "de", "la", "politique", "fran\u00e7aise", "portail", "de", "la", "litt\u00e9rature", "fran\u00e7aise", "portail", "de", "larm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "portail", "du", "gaullisme", "portail", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "portail", "de", "la", "r\u00e9sistance", "fran\u00e7aise", "portail", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique"]