["en", "france", "la", "commune", "est", "sur", "le", "plan", "institutionnel", "\u00e0", "la", "fois", "une", "collectivit\u00e9", "territoriale", "\u00e0", "savoir", "une", "autorit\u00e9", "administrative", "d\u00e9centralis\u00e9e", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "de", "la", "personnalit\u00e9", "morale", "et", "disposant", "d'affaires", "propres", "distinctes", "des", "affaires", "de", "l'\u00e9tat", "et", "une", "circonscription", "administrative", "\u00e0", "savoir", "une", "division", "administrative", "d\u00e9pourvue", "de", "personnalit\u00e9", "juridique", "territoire", "d'exercice", "d'un", "service", "d\u00e9concentr\u00e9", "de", "l'administration", "\u00e9tatique", "ou", "d'un", "de", "ses", "repr\u00e9sentants", "chacun", "de", "ces", "organes", "est", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "une", "identit\u00e9", "un", "nom", "un", "territoire", "et", "une", "population", "et", "par", "des", "comp\u00e9tences", "qui", "leur", "sont", "d\u00e9volues", "par", "la", "loi", "sur", "le", "plan", "g\u00e9ographique", "la", "commune", "est", "une", "division", "\u00e9l\u00e9mentaire", "du", "territoire", "national", "qui", "peut", "\u00e9galement", "servir", "de", "division", "de", "gestion", "ou", "de", "connaissance", "du", "territoire", "en", "tant", "que", "collectivit\u00e9", "territoriale", "la", "commune", "est", "compos\u00e9e", "d'une", "assembl\u00e9e", "d\u00e9lib\u00e9rante", "le", "conseil", "municipal", "et", "d'un", "ex\u00e9cutif", "le", "maire", "\u00e9lu", "par", "le", "conseil", "municipal", "\u00e9lu", "au", "suffrage", "universel", "direct", "le", "conseil", "municipal", "dispose", "de", "comp\u00e9tences", "\u00e9tendues", "pour", "administrer", "la", "commune", "les", "modalit\u00e9s", "d'\u00e9lection", "sont", "variables", "selon", "la", "population", "et", "le", "statut", "propre", "de", "la", "commune", "comme", "ceux", "de", "paris", "lyon", "ou", "marseille", "au", "er", "janvier", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "ressortissent", "\u00e0", "la", "cat\u00e9gorie", "des", "communes", "selon", "la", "direction", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "collectivit\u00e9s", "locales", "dgcl", "dont", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "corse", "comprise", "et", "dans", "les", "d\u00e9partements", "et", "r\u00e9gions", "d'outremer", "mayotte", "comprise", "en", "tant", "que", "circonscription", "administrative", "la", "commune", "constitue", "l'organe", "\u00e9l\u00e9mentaire", "d'exercice", "de", "l'\u00e9tat", "sur", "le", "territoire", "national", "le", "maire", "en", "sus", "de", "ses", "fonctions", "d'ex\u00e9cutif", "de", "la", "collectivit\u00e9", "y", "exerce", "en", "effet", "certaines", "pr\u00e9rogatives", "ressortant", "des", "comp\u00e9tences", "de", "l'\u00e9tat", "\u00e0", "ce", "titre", "il", "est", "notamment", "charg\u00e9", "de", "l'\u00e9tat", "civil", "de", "la", "r\u00e9vision", "et", "de", "la", "tenue", "des", "listes", "\u00e9lectorales", "de", "lorganisation", "des", "\u00e9lections", "ainsi", "que", "du", "recensement", "pour", "le", "service", "national", "en", "outre", "il", "dispose", "dattributions", "sp\u00e9cifiques", "en", "mati\u00e8re", "de", "police", "et", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "civile", "au", "er", "janvier", "circonscriptions", "administratives", "ressortent", "de", "la", "cat\u00e9gorie", "des", "communes", "en", "tant", "que", "division", "g\u00e9ographique", "du", "territoire", "la", "commune", "sert", "de", "maille", "\u00e9l\u00e9mentaire", "pour", "de", "nombreuses", "statistiques", "comme", "le", "recensement", "de", "la", "population", "elle", "peut", "\u00e9galement", "\u00eatre", "d\u00e9coup\u00e9e", "en", "divisions", "infracommunales", "fractions", "cantonales", "quartiers", "sections", "etc", "historiquement", "la", "commune", "fran\u00e7aise", "est", "l'h\u00e9riti\u00e8re", "de", "la", "paroisse", "de", "l'ancien", "r\u00e9gime", "ou", "de", "la", "communaut\u00e9", "circonscription", "fiscale", "qui", "portait", "aussi", "le", "nom", "de", "paroisse", "fiscale", "dans", "les", "villes", "\u00e0", "deux", "ou", "plusieurs", "clochers", "ou", "de", "collecte", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "la", "commune", "peut", "correspondre", "\u00e0", "une", "pluralit\u00e9", "d'espaces", "humains", "espace", "rural", "avec", "un", "centre", "bourg", "ou", "village", "ville", "isol\u00e9e", "ou", "partie", "d'agglom\u00e9ration", "multicommunale", "sa", "superficie", "et", "sa", "population", "peuvent", "ainsi", "varier", "consid\u00e9rablement", "en", "paris", "est", "la", "commune", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "avec", "habitants", "tandis", "que", "sept", "communes", "ne", "sont", "pas", "peupl\u00e9es", "et", "que", "la", "commune", "habit\u00e9e", "la", "moins", "peupl\u00e9e", "rochefourchat", "a", "un", "seul", "habitant", "au", "er", "janvier", "communes", "soit", "d'entre", "elles", "poss\u00e8dent", "moins", "de", "habitants", "elles", "repr\u00e9sentent", "des", "habitants", "du", "pays", "histoire", "l'histoire", "des", "communes", "en", "tant", "qu'institution", "commence", "formellement", "avec", "le", "d\u00e9cret", "du", "novembre", "elles", "succ\u00e8dent", "aux", "communaut\u00e9s", "seigneuries", "et", "paroisses", "de", "l'ancien", "r\u00e9gime", "et", "connaissent", "une", "\u00e9volution", "continue", "de", "leur", "droit", "avec", "essentiellement", "deux", "lois", "fondatrices", "l'\u00e9lection", "au", "suffrage", "universel", "et", "d\u00e9centralisation", "elles", "sont", "la", "maille", "\u00e9l\u00e9mentaire", "d'un", "syst\u00e8me", "de", "plus", "en", "plus", "complexe", "et", "l'imbrication", "des", "comp\u00e9tences", "est", "telle", "que", "pour", "ce", "premier", "niveau", "\u00e9l\u00e9mentaire", "on", "parle", "d\u00e9sormais", "de", "bloc", "communal", "associant", "communes", "et", "groupement", "de", "communes", "sous", "l'ancien", "r\u00e9gime", "communaut\u00e9s", "seigneuries", "et", "paroisses", "avant", "la", "r\u00e9volution", "il", "existait", "plusieurs", "circonscriptions", "administratives", "de", "base", "dont", "les", "ressorts", "ne", "correspondaient", "pas", "toujours", "la", "paroisse", "eccl\u00e9siastique", "concernait", "le", "domaine", "religieux", "elle", "servait", "de", "base", "\u00e0", "l'administration", "du", "culte", "et", "\u00e0", "la", "lev\u00e9e", "de", "la", "d\u00eeme", "regroupant", "une", "communaut\u00e9", "de", "fid\u00e8les", "autour", "d'un", "cur\u00e9", "d'une", "\u00e9glise", "et", "d'un", "cimeti\u00e8re", "elle", "\u00e9tait", "investie", "d'une", "forte", "identit\u00e9", "symbolique", "mais", "il", "existait", "deux", "autres", "entit\u00e9s", "territoriales", "de", "base", "d'une", "part", "la", "seigneurie", "circonscription", "judiciaire", "et", "fiscale", "pour", "les", "imp\u00f4ts", "seigneuriaux", "comme", "le", "champart", "d'autre", "part", "la", "communaut\u00e9", "ou", "paroisse", "fiscale", "ou", "collecte", "ou", "taillable", "elle", "avait", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9e", "\u00e0", "la", "fin", "du", "moyen", "\u00e2ge", "pour", "la", "lev\u00e9e", "de", "l'imp\u00f4t", "royal", "la", "taille", "dans", "certaines", "provinces", "ses", "limites", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "calqu\u00e9es", "sur", "celles", "de", "la", "paroisse", "mais", "dans", "d'autres", "c'\u00e9tait", "les", "seigneuries", "qui", "avaient", "servi", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "en", "particulier", "dans", "le", "midi", "o\u00f9", "le", "mouvement", "communal", "amorc\u00e9", "au", "xiie", "si\u00e8cle", "avait", "cr\u00e9\u00e9", "des", "institutions", "municipales", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "seigneurie", "les", "communaut\u00e9s", "\u00e9taient", "souvent", "administr\u00e9es", "par", "des", "repr\u00e9sentants", "de", "la", "population", "\u00e9lus", "ou", "coopt\u00e9s", "annuellement", "consuls", "\u00e9chevins", "jurats", "etc", "et", "parfois", "par", "des", "conseils", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "la", "monarchie", "absolutiste", "avait", "progressivement", "uniformis\u00e9", "les", "institutions", "municipales", "consulat", "tout", "en", "les", "privant", "de", "la", "plupart", "de", "leurs", "pr\u00e9rogatives", "pour", "n'en", "faire", "que", "les", "relais", "de", "la", "perception", "des", "imp\u00f4ts", "royaux", "les", "territoires", "des", "seigneuries", "relevant", "de", "seigneurs", "la\u00efcs", "\u00e9taient", "soumises", "\u00e0", "de", "nombreuses", "mutations", "ventes", "divisions", "d\u00e9membrements", "regroupements", "alors", "que", "les", "communaut\u00e9s", "et", "les", "paroisses", "\u00e9taient", "beaucoup", "plus", "stables", "ainsi", "\u00e0", "la", "veille", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "il", "\u00e9tait", "fr\u00e9quent", "que", "les", "trois", "d\u00e9coupages", "ne", "correspondent", "pas", "plusieurs", "paroisses", "dans", "une", "communaut\u00e9", "plusieurs", "communaut\u00e9s", "dans", "une", "paroisse", "de", "nombreux", "chevauchements", "des", "enclaves", "parfois", "tr\u00e8s", "\u00e9loign\u00e9es", "de", "leur", "cheflieu", "ainsi", "de", "nombreuses", "villes", "ne", "constituaient", "qu'une", "paroisse", "fiscale", "mais", "se", "divisaient", "en", "plusieurs", "paroisses", "eccl\u00e9siastiques", "au", "moment", "o\u00f9", "la", "r\u00e9volution", "\u00e9clata", "selon", "les", "d\u00e9pouillements", "op\u00e9r\u00e9s", "dans", "de", "nombreuses", "archives", "d\u00e9partementales", "par", "antoine", "follain", "le", "nombre", "de", "paroisses", "religieuses", "\u00e9tait", "proche", "du", "nombre", "de", "communes", "pr\u00e8s", "de", "paroisses", "sur", "les", "qui", "peuvent", "y", "pr\u00e9tendre", "obtiennent", "ce", "statut", "tandis", "que", "le", "nombre", "de", "paroisses", "fiscales", "exc\u00e9dait", "largement", "le", "nombre", "de", "clochers", "paroissiaux", "dans", "les", "campagnes", "le", "rouergue", "comptait", "environ", "communaut\u00e9s", "et", "paroisses", "en", "le", "cas", "des", "villes", "sous", "l'ancien", "r\u00e9gime", "et", "depuis", "le", "moyen", "\u00e2ge", "les", "villes", "tenaient", "leurs", "statuts", "dautonomie", "du", "roi", "du", "comte", "ou", "du", "duc", "local", "ainsi", "la", "ville", "de", "toulouse", "tenait", "sa", "charte", "des", "comtes", "de", "toulouse", "les", "villes", "\u00e9taient", "constitu\u00e9es", "de", "plusieurs", "paroisses", "plusieurs", "centaines", "pour", "paris", "et", "\u00e9taient", "g\u00e9n\u00e9ralement", "entour\u00e9es", "de", "remparts", "elles", "ont", "obtenu", "leur", "\u00e9mancipation", "du", "pouvoir", "f\u00e9odal", "vers", "les", "xiie", "et", "xiiie", "si\u00e8cles", "elles", "se", "sont", "alors", "dot\u00e9es", "de", "structures", "municipales", "et", "d'une", "administration", "ce", "qui", "leur", "a", "donn\u00e9", "une", "ressemblance", "avec", "les", "communes", "institu\u00e9es", "par", "la", "r\u00e9volution", "il", "y", "avait", "toutefois", "deux", "diff\u00e9rences", "la", "municipalit\u00e9", "n\u00e9tait", "pas", "\u00e9lue", "d\u00e9mocratiquement", "et", "\u00e9tait", "g\u00e9n\u00e9ralement", "dirig\u00e9e", "de", "mani\u00e8re", "ploutocratique", "par", "de", "riches", "familles", "bourgeoises", "qui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "ensuite", "anoblies", "il", "convient", "donc", "de", "parler", "doligarchie", "plut\u00f4t", "que", "de", "d\u00e9mocratie", "communale", "les", "chartes", "communales", "n'\u00e9taient", "pas", "homog\u00e8nes", "chaque", "ville", "ayant", "la", "sienne", "et", "son", "organisation", "dans", "le", "nord", "de", "la", "france", "les", "villes", "\u00e9taient", "g\u00e9n\u00e9ralement", "administr\u00e9es", "par", "des", "\u00e9chevins", "du", "francique", "skapin", "terme", "germanique", "d\u00e9signant", "un", "juge", "alors", "qu'au", "sud", "elles", "\u00e9taient", "administr\u00e9es", "par", "des", "consuls", "titre", "repris", "de", "lantiquit\u00e9", "romaine", "bordeaux", "\u00e9tait", "gouvern\u00e9e", "par", "des", "jurats", "\u00e9tymologiquement", "des", "jur\u00e9s", "et", "toulouse", "par", "des", "capitouls", "membres", "du", "chapitre", "il", "ny", "avait", "pas", "de", "maire", "au", "sens", "actuel", "tous", "les", "\u00e9chevins", "ou", "tous", "les", "capitouls", "\u00e9taient", "\u00e9gaux", "et", "d\u00e9cidaient", "de", "mani\u00e8re", "coll\u00e9giale", "toutefois", "sur", "certains", "sujets", "un", "\u00e9chevin", "ou", "un", "consul", "prenait", "le", "pas", "et", "devenait", "une", "sorte", "de", "maire", "sans", "avoir", "l'autorit\u00e9", "et", "les", "pouvoirs", "ex\u00e9cutifs", "d'un", "maire", "actuel", "ils", "\u00e9taient", "appel\u00e9s", "pr\u00e9v\u00f4t", "des", "marchands", "\u00e0", "paris", "et", "\u00e0", "lyon", "maire", "\u00e0", "marseille", "bordeaux", "rouen", "orl\u00e9ans", "bayonne", "et", "dans", "beaucoup", "de", "villes", "\u00e0", "lille", "on", "parlait", "du", "mayeur", "du", "premier", "capitoul", "\u00e0", "toulouse", "du", "viguier", "\u00e0", "montpellier", "du", "premier", "consul", "dans", "nombre", "de", "villes", "du", "sud", "d'ammeister", "francis\u00e9", "en", "ammestre", "\u00e0", "strasbourg", "du", "ma\u00eetre", "\u00e9chevin", "\u00e0", "metz", "du", "maire", "royal", "\u00e0", "nancy", "du", "pr\u00e9v\u00f4t", "\u00e0", "valenciennes", "du", "vicomtemayeur", "ou", "ma\u00efeur", "\u00e0", "dijon", "et", "dole", "et", "du", "vierg", "\u00e0", "autun", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "le", "soir", "du", "juillet", "apr\u00e8s", "la", "prise", "de", "la", "bastille", "le", "pr\u00e9v\u00f4t", "des", "marchands", "de", "paris", "jacques", "de", "flesselles", "est", "tu\u00e9", "sur", "les", "marches", "de", "lh\u00f4tel", "de", "ville", "apr\u00e8s", "cet", "\u00e9v\u00e9nement", "une", "commune", "de", "paris", "est", "imm\u00e9diatement", "mise", "en", "place", "pour", "remplacer", "lancienne", "organisation", "de", "paris", "datant", "du", "moyen", "\u00e2ge", "pour", "prot\u00e9ger", "la", "ville", "de", "toute", "manuvre", "contrer\u00e9volutionnaire", "on", "cr\u00e9e", "une", "garde", "municipale", "plusieurs", "autres", "villes", "suivent", "rapidement", "cet", "exemple", "comme", "de", "nombreuses", "communaut\u00e9s", "le", "novembre", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "constituante", "d\u00e9cr\u00e8te", "qu'", "il", "y", "aura", "une", "municipalit\u00e9", "dans", "chaque", "ville", "bourg", "paroisse", "ou", "communaut\u00e9", "de", "campagne", "puis", "elle", "d\u00e9cr\u00e8te", "\u00b0", "que", "chaque", "d\u00e9partement", "sera", "divis\u00e9", "en", "districts", "\u00b0", "que", "chaque", "d\u00e9partement", "ne", "sera", "pas", "n\u00e9cessairement", "divis\u00e9", "en", "neuf", "districts", "conform\u00e9ment", "au", "plan", "du", "comit\u00e9", "\u00b0", "que", "chaque", "d\u00e9partement", "sera", "n\u00e9cessairement", "divis\u00e9", "dans", "un", "nombre", "ternaire", "de", "districts", "\u00b0", "que", "le", "nombre", "des", "districts", "ne", "sera", "pas", "n\u00e9cessairement", "le", "m\u00eame", "pour", "tous", "les", "d\u00e9partements", "et", "que", "le", "nombre", "des", "districts", "pour", "chaque", "d\u00e9partement", "sera", "fix\u00e9", "par", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "constituante", "apr\u00e8s", "avoir", "entendu", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "de", "chaque", "province", "suivant", "la", "convenance", "et", "le", "besoin", "de", "chaque", "d\u00e9partement", "le", "d\u00e9cembre", "la", "constituante", "vote", "une", "loi", "cr\u00e9ant", "les", "municipalit\u00e9s", "ou", "communes", "d\u00e9sign\u00e9es", "comme", "la", "plus", "petite", "division", "administrative", "en", "france", "et", "cest", "ainsi", "qu'\u00e9tait", "officialis\u00e9", "le", "mouvement", "d'autonomie", "communale", "r\u00e9volutionnaire", "la", "d\u00e9cision", "de", "lassembl\u00e9e", "nationale", "est", "r\u00e9volutionnaire", "car", "en", "plus", "de", "transformer", "les", "chartes", "des", "cit\u00e9s", "et", "des", "bourgades", "elle", "\u00e9rige", "en", "communes", "presque", "toutes", "les", "anciennes", "communaut\u00e9s", "ou", "paroisses", "certains", "r\u00e9volutionnaires", "impr\u00e9gn\u00e9s", "did\u00e9es", "cart\u00e9siennes", "et", "de", "la", "philosophie", "des", "lumi\u00e8res", "souhaitent", "rompre", "avec", "le", "pass\u00e9", "et", "b\u00e2tir", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "nouvelle", "o\u00f9", "chacun", "serait", "\u00e9gal", "et", "o\u00f9", "la", "raison", "primerait", "sur", "la", "tradition", "et", "le", "pass\u00e9", "aussi", "pr\u00e9voientils", "des", "divisions", "administratives", "identiques", "dans", "tout", "le", "pays", "le", "territoire", "est", "divis\u00e9", "en", "d\u00e9partements", "districts", "cantons", "et", "communes", "toutes", "ces", "communes", "ont", "le", "m\u00eame", "statut", "avec", "un", "conseil", "municipal", "\u00e9lu", "par", "les", "habitants", "et", "un", "maire", "une", "maison", "commune", "la", "mairie", "doit", "\u00eatre", "construite", "pour", "accueillir", "les", "r\u00e9unions", "du", "conseil", "et", "ladministration", "municipale", "des", "membres", "de", "lassembl\u00e9e", "nationale", "sont", "oppos\u00e9s", "\u00e0", "une", "telle", "fragmentation", "du", "pays", "mais", "la", "proposition", "de", "mirabeau", "lemporte", "une", "commune", "pour", "chaque", "communaut\u00e9", "ou", "paroisse", "localement", "les", "habitants", "peuvent", "choisir", "entre", "les", "deux", "ressorts", "pr\u00e9existant", "dans", "l'ancien", "rouergue", "devenu", "d\u00e9partement", "de", "l'aveyron", "la", "majorit\u00e9", "des", "communes", "sont", "issues", "des", "communaut\u00e9s", "plut\u00f4t", "que", "des", "paroisses", "car", "c'\u00e9tait", "le", "cadre", "administratif", "du", "cadastre", "et", "du", "pr\u00e9l\u00e8vement", "des", "imp\u00f4ts", "dans", "l'ouest", "normand", "dans", "le", "nord", "et", "dans", "plusieurs", "d\u00e9partements", "de", "l'est", "les", "paroisses", "fiscales", "obtinrent", "bien", "souvent", "l'\u00e9rection", "en", "municipalit\u00e9", "r\u00e9sultat", "en", "le", "nombre", "des", "municipalit\u00e9s", "cr\u00e9\u00e9es", "y", "est", "en", "moyenne", "de", "plus", "de", "par", "d\u00e9partement", "jusqu'\u00e0", "dans", "la", "seineinf\u00e9rieure", "ailleurs", "les", "paroisses", "eccl\u00e9siastiques", "servent", "de", "mod\u00e8le", "aux", "nouvelles", "municipalit\u00e9s", "plut\u00f4t", "que", "les", "paroisses", "fiscales", "jug\u00e9es", "trop", "\u00e9miett\u00e9es", "le", "septembre", "le", "registre", "des", "naissances", "des", "mariages", "et", "des", "d\u00e9c\u00e8s", "tenu", "par", "le", "cur\u00e9", "de", "la", "paroisse", "passa", "sous", "la", "responsabilit\u00e9", "d'un", "officier", "public", "\u00e9lu", "un", "mariage", "civil", "\u00e9tait", "institu\u00e9", "et", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9", "dans", "les", "mairies", "la", "c\u00e9r\u00e9monie", "n\u00e9tait", "pas", "tr\u00e8s", "diff\u00e9rente", "de", "celle", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9e", "\u00e0", "l\u00e9glise", "la", "phrase", "au", "nom", "de", "la", "loi", "je", "vous", "d\u00e9clare", "unis", "par", "les", "liens", "du", "mariage", "rempla\u00e7ait", "celle", "du", "pr\u00eatre", "au", "nom", "de", "dieu", "je", "vous", "d\u00e9clare", "unis", "par", "les", "liens", "du", "mariage", "les", "pr\u00eatres", "durent", "remettre", "\u00e0", "la", "mairie", "leurs", "registres", "des", "bapt\u00eames", "des", "mariages", "et", "des", "s\u00e9pultures", "bms", "qui", "furent", "remplac\u00e9s", "par", "des", "registres", "des", "naissances", "mariages", "et", "d\u00e9c\u00e8s", "nmd", "entre", "les", "mains", "des", "pr\u00e9pos\u00e9s", "municipaux", "ce", "recul", "de", "pr\u00e9rogatives", "de", "l\u00e9glise", "n'\u00e9tait", "pas", "bien", "accept\u00e9", "partout", "et", "dans", "louest", "et", "au", "centre", "du", "pays", "des", "pr\u00eatres", "furent", "relativement", "r\u00e9fractaires", "le", "terme", "commune", "au", "sens", "de", "ladministration", "territoriale", "actuelle", "est", "impos\u00e9", "par", "le", "d\u00e9cret", "de", "la", "convention", "nationale", "du", "brumaire", "an", "ii", "octobre", "la", "convention", "nationale", "sur", "la", "proposition", "dun", "membre", "d\u00e9cr\u00e8te", "que", "toutes", "les", "d\u00e9nominations", "de", "ville", "bourg", "ou", "village", "sont", "supprim\u00e9es", "et", "que", "celle", "de", "commune", "leur", "est", "substitu\u00e9e", "sous", "le", "directoire", "il", "existe", "des", "municipalit\u00e9s", "de", "canton", "et", "dans", "les", "grandes", "villes", "trois", "administrations", "municipales", "ou", "plus", "napol\u00e9on", "bonaparte", "stabilise", "les", "structures", "administratives", "notamment", "en", "r\u00e9ussissant", "\u00e0", "faire", "accepter", "la", "loi", "du", "pluvi\u00f4se", "an", "viii", "les", "membres", "du", "conseil", "municipal", "sont", "alors", "\u00e9lus", "au", "suffrage", "censitaire", "le", "maire", "est", "nomm\u00e9", "par", "le", "pouvoir", "central", "pour", "les", "communes", "les", "plus", "peupl\u00e9es", "et", "par", "le", "pr\u00e9fet", "pour", "les", "autres", "xixe", "si\u00e8cle", "lois", "fondatrices", "des", "changements", "importants", "eurent", "lieu", "en", "avec", "un", "retour", "au", "principe", "d\u00e9lection", "du", "conseil", "et", "en", "avec", "la", "reconnaissance", "de", "la", "capacit\u00e9", "l\u00e9gale", "en", "l'administration", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "postes", "prenait", "encore", "en", "compte", "le", "fait", "que", "plusieurs", "localit\u00e9s", "avaient", "deux", "noms", "pour", "celles", "qui", "en", "avaient", "un", "en", "fran\u00e7ais", "et", "un", "autre", "en", "allemand", "standard", "ou", "dialectal", "selon", "les", "cas", "ce", "fait", "concernait", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "les", "d\u00e9partements", "de", "la", "meurthe", "de", "la", "moselle", "du", "basrhin", "et", "du", "hautrhin", "sous", "le", "second", "empire", "la", "loi", "du", "juillet", "\u00e9largit", "les", "attributions", "des", "conseils", "municipaux", "la", "fondamentale", "loi", "municipale", "du", "avril", "pr\u00e9voit", "que", "le", "conseil", "serait", "\u00e9lu", "au", "suffrage", "universel", "direct", "qu'il", "si\u00e8gerait", "\u00e0", "la", "mairie", "et", "serait", "pr\u00e9sid\u00e9", "par", "le", "maire", "d\u00e9sign\u00e9", "en", "son", "sein", "c'\u00e9tait", "la", "fin", "de", "constantes", "modifications", "de", "statut", "op\u00e9r\u00e9es", "par", "les", "diff\u00e9rents", "r\u00e9gimes", "en", "place", "depuis", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "mais", "surtout", "le", "d\u00e9but", "de", "l'autonomie", "promise", "par", "les", "r\u00e9publicains", "sous", "l'empire", "xxe", "si\u00e8cle", "intercommunalit\u00e9", "de", "projet", "construction", "par", "\u00e9tapes", "le", "terme", "intercommunalit\u00e9", "d\u00e9signe", "diff\u00e9rentes", "formes", "de", "coop\u00e9ration", "entre", "les", "communes", "ce", "type", "de", "coop\u00e9ration", "est", "apparu", "d\u00e8s", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "avec", "la", "loi", "du", "mars", "qui", "r\u00e9git", "les", "associations", "intercommunales", "de", "tr\u00e8s", "nombreux", "syndicats", "de", "communes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9s", "pendant", "toute", "la", "dur\u00e9e", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "notamment", "afin", "de", "g\u00e9rer", "des", "activit\u00e9s", "\u00e0", "une", "\u00e9chelle", "plus", "large", "que", "celle", "de", "la", "commune", "c'est", "ainsi", "que", "d\u00e8s", "les", "ann\u00e9es", "la", "banlieue", "parisienne", "s'est", "dot\u00e9e", "de", "grandes", "structures", "telles", "que", "le", "syndicat", "des", "communes", "de", "la", "banlieue", "pour", "l\u00e9lectricit\u00e9", "devenu", "le", "syndicat", "intercommunal", "de", "la", "p\u00e9riph\u00e9rie", "de", "paris", "pour", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "et", "les", "r\u00e9seaux", "de", "communication", "sipperec", "en", "charg\u00e9", "d'assurer", "la", "distribution", "de", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "dans", "ces", "communes", "ou", "le", "syndicat", "des", "eaux", "d'\u00eeledefrance", "en", "qui", "produit", "et", "distribue", "en", "gestion", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e", "l'eau", "potable", "aux", "habitants", "la", "d\u00e9centralisation", "consacr\u00e9e", "la", "loi", "du", "mars", "marque", "un", "v\u00e9ritable", "tournant", "en", "ce", "qu'elle", "d\u00e9finit", "les", "droits", "et", "libert\u00e9s", "des", "trois", "cat\u00e9gories", "de", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "que", "sont", "les", "communes", "les", "d\u00e9partements", "et", "les", "r\u00e9gions", "elle", "consacre", "\u00e9galement", "une", "plus", "grande", "libert\u00e9", "au", "profit", "des", "diff\u00e9rentes", "cat\u00e9gories", "de", "collectivit\u00e9s", "en", "r\u00e9formant", "la", "tutelle", "exerc\u00e9e", "par", "les", "pr\u00e9fets", "pour", "la", "remplacer", "par", "un", "contr\u00f4le", "a", "posteriori", "les", "actes", "de", "la", "commune", "deviennent", "ainsi", "ex\u00e9cutoires", "de", "plein", "droit", "\u00e0", "compter", "de", "leur", "publication", "et", "de", "leur", "transmission", "au", "pr\u00e9fet", "et", "ce", "en", "vertu", "d'une", "autre", "loi", "celle", "du", "juillet", "conditions", "d'exercice", "des", "\u00e9lus", "pr\u00e9cis\u00e9es", "et", "relance", "de", "l'intercommunalit\u00e9", "les", "changements", "issus", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "nont", "pas", "remis", "en", "cause", "la", "d\u00e9centralisation", "mais", "ont", "marqu\u00e9", "une", "pause", "temporaire", "tout", "du", "moins", "jusquen", "puisqu", "une", "loi", "du", "janvier", "dite", "d'am\u00e9lioration", "de", "la", "d\u00e9centralisation", "est", "venue", "encadrer", "davantage", "les", "interventions", "\u00e9conomiques", "des", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "et", "notamment", "des", "communes", "l'objectif", "poursuivi", "\u00e9tait", "de", "pr\u00e9server", "les", "finances", "locales", "face", "\u00e0", "la", "tentation", "de", "venir", "en", "aide", "de", "mani\u00e8re", "inconsid\u00e9r\u00e9e", "parfois", "aux", "entreprises", "en", "difficult\u00e9", "situ\u00e9es", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "collectivit\u00e9", "par", "ailleurs", "dautres", "textes", "sont", "adopt\u00e9s", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "parmi", "lesquels", "on", "peut", "citer", "les", "diff\u00e9rentes", "lois", "cidessous", "concernant", "les", "communes", "la", "loi", "du", "f\u00e9vrier", "vise", "\u00e0", "d\u00e9mocratiser", "l'acc\u00e8s", "et", "exercice", "des", "mandats", "locaux", "la", "loi", "du", "f\u00e9vrier", "dite", "loi", "atr", "renforce", "les", "droits", "des", "\u00e9lus", "de", "la", "minorit\u00e9", "au", "sein", "des", "assembl\u00e9es", "locales", "cr\u00e9e", "la", "possibilit\u00e9", "d'organiser", "des", "consultations", "des", "habitants", "dans", "le", "cadre", "des", "communes", "et", "vise", "\u00e9galement", "\u00e0", "renforcer", "l'intercommunalit\u00e9", "en", "cr\u00e9ant", "les", "communaut\u00e9s", "de", "communes", "et", "communaut\u00e9s", "de", "villes", "la", "loi", "organique", "du", "mai", "d\u00e9termine", "les", "conditions", "permettant", "aux", "ressortissants", "des", "pays", "membres", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "de", "participer", "aux", "\u00e9lections", "municipales", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "l'intercommunalit\u00e9", "est", "relanc\u00e9", "par", "la", "loi", "relative", "au", "renforcement", "et", "\u00e0", "la", "simplification", "de", "la", "coop\u00e9ration", "intercommunale", "du", "juillet", "dite", "loi", "chev\u00e8nement", "d\u00e9sormais", "les", "principales", "structures", "intercommunales", "sont", "les", "communaut\u00e9s", "urbaines", "communaut\u00e9s", "dagglom\u00e9ration", "et", "communaut\u00e9s", "de", "communes", "financ\u00e9es", "par", "une", "fiscalit\u00e9", "propre", "la", "loi", "du", "juin", "instaure", "une", "parit\u00e9", "relativement", "stricte", "pour", "les", "\u00e9lections", "municipales", "dans", "les", "communes", "de", "plus", "de", "habitants", "xxie", "si\u00e8cle", "d\u00e9mocratie", "de", "proximit\u00e9", "enfin", "la", "loi", "du", "f\u00e9vrier", "dite", "de", "d\u00e9mocratie", "de", "proximit\u00e9", "est", "principalement", "consacr\u00e9e", "aux", "communes", "elle", "cr\u00e9e", "des", "conseils", "de", "quartier", "communes", "de", "plus", "de", "habitants", "afin", "de", "renforcer", "la", "participation", "des", "habitants", "\u00e0", "la", "vie", "locale", "elle", "donne", "la", "possibilit\u00e9", "pour", "les", "\u00e9lus", "locaux", "de", "demander", "la", "cr\u00e9ation", "de", "mission", "dinformation", "et", "d\u00e9valuation", "et", "facilite", "lexercice", "simultan\u00e9", "dun", "mandat", "local", "et", "d'une", "activit\u00e9", "professionnelle", "nouveaux", "transferts", "de", "comp\u00e9tences", "la", "loi", "constitutionnelle", "du", "mars", "ajoute", "dans", "son", "article", "er", "que", "lorganisation", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "est", "d\u00e9centralis\u00e9e", "une", "avanc\u00e9e", "majeure", "larticle", "est", "\u00e9galement", "modifi\u00e9", "et", "les", "collectivit\u00e9s", "se", "voient", "reconna\u00eetre", "un", "pouvoir", "r\u00e9glementaire", "dans", "les", "conditions", "d\u00e9finies", "par", "la", "loi", "ou", "qu'elles", "peuvent", "organiser", "les", "modalit\u00e9s", "de", "leur", "action", "commune", "en", "d\u00e9signant", "un", "chef", "de", "file", "lorsqu'une", "comp\u00e9tence", "est", "partag\u00e9e", "entre", "plusieurs", "niveaux", "de", "collectivit\u00e9s", "la", "loi", "ordinaire", "du", "ao\u00fbt", "relative", "aux", "libert\u00e9s", "et", "responsabilit\u00e9s", "locales", "vient", "ensuite", "lister", "les", "diff\u00e9rents", "transferts", "de", "comp\u00e9tence", "vers", "les", "collectivit\u00e9s", "locales", "r\u00e9gions", "d\u00e9partements", "et", "groupements", "de", "communes", "ach\u00e8vement", "de", "la", "carte", "intercommunale", "vis\u00e9", "la", "loi", "du", "d\u00e9cembre", "de", "r\u00e9forme", "des", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "modifie", "entre", "autres", "les", "rapports", "entre", "les", "communes", "et", "les", "intercommunalit\u00e9s", "elle", "facilite", "lach\u00e8vement", "et", "la", "rationalisation", "de", "la", "carte", "intercommunale", "en", "obligeant", "chaque", "commune", "\u00e0", "adh\u00e9rer", "\u00e0", "un", "\u00e9tablissement", "public", "de", "coop\u00e9ration", "intercommunale", "elle", "cr\u00e9e", "de", "nouvelles", "structures", "de", "coop\u00e9ration", "intercommunale", "les", "m\u00e9tropoles", "et", "p\u00f4les", "m\u00e9tropolitains", "l\u00e9lection", "au", "suffrage", "universel", "direct", "\u00e0", "partir", "de", "des", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s", "des", "communes", "au", "sein", "des", "conseils", "des", "diff\u00e9rentes", "communaut\u00e9s", "de", "communes", "dagglom\u00e9ration", "ou", "urbaines", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "les", "conseillers", "municipaux", "affirmation", "des", "m\u00e9tropoles", "avec", "la", "loi", "du", "janvier", "de", "modernisation", "de", "l'action", "publique", "territoriale", "les", "communes", "deviennent", "chefs", "de", "file", "pour", "la", "mobilit\u00e9", "durable", "et", "la", "qualit\u00e9", "de", "l'air", "et", "cr\u00e9e", "un", "nouveau", "statut", "pour", "les", "m\u00e9tropoles", "afin", "de", "permettre", "aux", "agglom\u00e9rations", "de", "plus", "de", "habitants", "d'exercer", "pleinement", "leur", "r\u00f4le", "en", "mati\u00e8re", "de", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "d'innovation", "de", "transition", "\u00e9nerg\u00e9tique", "et", "de", "politique", "de", "la", "ville", "les", "m\u00e9tropoles", "de", "paris", "lyon", "et", "marseille", "sont", "dot\u00e9es", "d'un", "statut", "particulier", "loi", "notre", "toujours", "plus", "de", "complexit\u00e9", "la", "loi", "notre", "du", "ao\u00fbt", "vise", "notamment", "\u00e0", "renforcer", "les", "comp\u00e9tences", "des", "r\u00e9gions", "et", "des", "\u00e9tablissements", "publics", "de", "coop\u00e9ration", "intercommunale", "et", "\u00e0", "cr\u00e9er", "une", "sp\u00e9cialisation", "des", "diff\u00e9rentes", "cat\u00e9gories", "de", "collectivit\u00e9s", "et", "un", "transfert", "par", "blocs", "de", "comp\u00e9tences", "mais", "en", "un", "rapport", "d\u00e9valuation", "de", "la", "loi", "est", "tr\u00e8s", "critique", "et", "fait", "\u00e9tat", "quelle", "a", "donn\u00e9", "naissance", "\u00e0", "une", "organisation", "territoriale", "plus", "complexe", "et", "plus", "\u00e9loign\u00e9e", "des", "citoyens", "la", "question", "des", "territoires", "pris", "en", "tenaille", "entre", "le", "renforcement", "des", "structures", "intercommunales", "et", "la", "baisse", "des", "dotations", "financi\u00e8res", "de", "l\u00e9tat", "les", "communes", "et", "leurs", "\u00e9lus", "sinqui\u00e8tent", "pour", "lavenir", "du", "p\u00e9rim\u00e8tre", "communal", "si", "lintercommunalit\u00e9", "parvient", "\u00e0", "rem\u00e9dier", "\u00e0", "certains", "inconv\u00e9nients", "du", "morcellement", "communal", "elle", "pose", "cependant", "le", "probl\u00e8me", "de", "la", "gouvernance", "et", "de", "la", "l\u00e9gitimit\u00e9", "d\u00e9mocratique", "des", "nouvelles", "instances", "ex\u00e9cutives", "un", "projet", "de", "loi", "constitutionnelle", "pour", "une", "d\u00e9mocratie", "plus", "repr\u00e9sentative", "responsable", "et", "efficace", "est", "d\u00e9pos\u00e9", "par", "le", "gouvernement", "en", "mai", "il", "introduit", "pour", "les", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "une", "double", "possibilit\u00e9", "de", "diff\u00e9renciation", "sous", "langle", "des", "comp\u00e9tences", "et", "des", "normes", "mais", "en", "novembre", "le", "mouvement", "des", "gilets", "jaunes", "met", "en", "lumi\u00e8re", "des", "fractures", "importantes", "entre", "territoires", "pour", "de", "nombreux", "fran\u00e7ais", "il", "existe", "simultan\u00e9ment", "un", "sentiment", "denfermement", "territorial", "ou", "dentrave", "\u00e0", "la", "mobilit\u00e9", "spatiale", "et", "un", "choix", "de", "lieu", "de", "vie", "motiv\u00e9", "par", "des", "raisons", "familiales", "ou", "professionnelles", "il", "appara\u00eet", "donc", "indispensable", "de", "d\u00e9passer", "lid\u00e9e", "dun", "mod\u00e8le", "de", "d\u00e9veloppement", "unique", "sur", "un", "territoire", "comme", "si", "la", "population", "y", "\u00e9tait", "homog\u00e8ne", "lenjeu", "est", "bien", "davantage", "de", "redonner", "le", "pouvoir", "de", "choisir", "leur", "parcours", "de", "vie", "aux", "fran\u00e7ais", "qui", "lont", "perdu", "afin", "que", "chacun", "puisse", "choisir", "de", "partir", "comme", "de", "rester", "pour", "r\u00e9aliser", "son", "projet", "de", "vie", "sur", "le", "territoire", "quil", "souhaite", "dans", "ce", "contexte", "le", "gouvernement", "r\u00e9fl\u00e9chit", "en", "aux", "modalit\u00e9s", "de", "diff\u00e9renciation", "des", "territoires", "parall\u00e8lement", "il", "adopte", "le", "er", "ao\u00fbt", "une", "loi", "visant", "\u00e0", "adapter", "l'organisation", "des", "communes", "nouvelles", "\u00e0", "la", "diversit\u00e9", "des", "territoires", "en", "un", "projet", "de", "loi", "d\u00e9centralisation", "diff\u00e9renciation", "d\u00e9concentration", "et", "d\u00e9complexification", "ds", "se", "pr\u00e9cise", "mais", "la", "crise", "sanitaire", "engendr\u00e9e", "par", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "r\u00e9v\u00e8le", "les", "limites", "et", "capacit\u00e9s", "d'action", "de", "l\u00e9tat", "dans", "les", "territoires", "et", "p\u00e8se", "lourdement", "sur", "le", "projet", "de", "loi", "il", "devient", "en", "le", "projet", "de", "loi", "ds", "diff\u00e9renciation", "d\u00e9centralisation", "d\u00e9concentration", "et", "simplification", "de", "l'action", "publique", "une", "constante", "depuis", "leur", "cr\u00e9ation", "l'attachement", "des", "populations", "\u00e0", "la", "commune", "on", "note", "que", "depuis", "la", "cr\u00e9ation", "des", "communes", "est", "malgr\u00e9", "plusieurs", "lois", "qui", "ont", "cr\u00e9\u00e9", "ou", "renforc\u00e9", "de", "nouvelles", "structures", "comme", "les", "r\u00e9gions", "ou", "les", "intercommunalit\u00e9s", "les", "gens", "demeurent", "dans", "leur", "grande", "majorit\u00e9", "attach\u00e9s", "\u00e0", "leurs", "communes", "collectivit\u00e9", "territoriale", "fondements", "juridiques", "les", "communes", "constituent", "une", "des", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "dont", "l'existence", "est", "garantie", "par", "la", "constitution", "du", "octobre", "instituant", "la", "ve", "r\u00e9publique", "et", "repr\u00e9sentent", "le", "premier", "niveau", "d'administration", "territoriale", "leur", "nom", "est", "fix\u00e9", "par", "l'\u00e9tat", "et", "tout", "changement", "proc\u00e8de", "d'un", "d\u00e9cret", "et", "non", "d'un", "d\u00e9cret", "par", "le", "conseil", "d'\u00e9tat", "depuis", "les", "comp\u00e9tences", "des", "communes", "sont", "essentiellement", "r\u00e9gies", "par", "les", "parties", "l\u00e9gislative", "et", "r\u00e9glementaire", "du", "code", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "cgct", "notamment", "dans", "sa", "deuxi\u00e8me", "partie", "malgr\u00e9", "les", "disparit\u00e9s", "de", "population", "et", "de", "superficie", "entre", "les", "communes", "toutes", "ont", "la", "m\u00eame", "structure", "administrative", "et", "les", "m\u00eames", "comp\u00e9tences", "l\u00e9gales", "\u00e0", "lexception", "de", "paris", "lyon", "et", "marseille", "r\u00e9gies", "par", "la", "loi", "plm", "les", "communes", "d'alsace", "et", "de", "moselle", "ont", "des", "sp\u00e9cificit\u00e9s", "juridiques", "h\u00e9rit\u00e9es", "de", "la", "p\u00e9riode", "lorsque", "lalsacemoselle", "\u00e9tait", "allemande", "les", "communes", "des", "d\u00e9partements", "de", "la", "petite", "couronne", "parisienne", "ont", "\u00e9galement", "des", "r\u00e8gles", "particuli\u00e8res", "notamment", "en", "ce", "qui", "concerne", "la", "police", "administrative", "nom", "le", "nom", "est", "avec", "le", "territoire", "et", "la", "population", "un", "des", "trois", "\u00e9l\u00e9ments", "qui", "caract\u00e9risent", "l'identit\u00e9", "d'une", "collectivit\u00e9", "territoriale", "propri\u00e9t\u00e9", "exclusive", "le", "nom", "de", "la", "commune", "est", "sa", "propri\u00e9t\u00e9", "exclusive", "nul", "ne", "peut", "se", "lapproprier", "et", "nul", "ne", "peut", "le", "modifier", "sans", "autorisation", "sp\u00e9ciale", "les", "m\u00eames", "principes", "en", "la", "mati\u00e8re", "sappliquent", "aux", "communes", "comme", "aux", "individus", "il", "nen", "a", "pas", "toujours", "\u00e9t\u00e9", "ainsi", "puisque", "sous", "l'ancien", "r\u00e9gime", "les", "seigneurs", "avaient", "le", "droit", "dimposer", "aux", "lieux", "qui", "\u00e9taient", "sous", "leur", "d\u00e9pendance", "une", "nouvelle", "d\u00e9nomination", "le", "plus", "souvent", "celle", "de", "leur", "patronyme", "changement", "de", "nom", "jusquen", "il", "nexiste", "aucune", "proc\u00e9dure", "officielle", "pour", "instruire", "une", "demande", "de", "changement", "de", "nom", "en", "r\u00e8gle", "g\u00e9n\u00e9rale", "ladministration", "centrale", "demande", "lavis", "du", "pr\u00e9fet", "celui", "du", "souspr\u00e9fet", "et", "du", "conseil", "municipal", "avec", "la", "loi", "du", "juillet", "la", "proc\u00e9dure", "de", "changement", "de", "nom", "suit", "ce", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "mis", "en", "place", "pour", "les", "modifications", "territoriales", "et", "requiert", "une", "d\u00e9lib\u00e9ration", "du", "conseil", "municipal", "lavis", "du", "conseil", "darrondissement", "et", "lavis", "du", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "avec", "la", "loi", "municipale", "du", "avril", "sont", "d\u00e9sormais", "d\u00e9termin\u00e9es", "les", "comp\u00e9tences", "et", "les", "r\u00e8gles", "de", "proc\u00e9dure", "dans", "son", "article", "cette", "loi", "pr\u00e9voit", "que", "le", "changement", "de", "nom", "dune", "commune", "est", "d\u00e9cid\u00e9", "par", "d\u00e9cret", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "sur", "la", "demande", "du", "conseil", "municipal", "le", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "consult\u00e9", "et", "le", "conseil", "d'\u00e9tat", "entendu", "elle", "marque", "l\u00e0", "une", "\u00e9volution", "notable", "requ\u00e9rant", "un", "acte", "\u00e9manant", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "l\u00e0", "o\u00f9", "la", "pratique", "statuait", "par", "simple", "d\u00e9cret", "sous", "la", "forme", "dun", "r\u00e8glement", "d'administration", "publique", "la", "circulaire", "du", "mai", "pr\u00e9cise", "que", "les", "noms", "officiels", "des", "communes", "sont", "ceux", "qui", "figurent", "aux", "tableaux", "de", "recensement", "de", "la", "population", "de", "l'insee", "elle", "est", "actualis\u00e9e", "avec", "le", "d\u00e9cret", "du", "juin", "qui", "dispose", "que", "l'insee", "a", "pour", "attributions", "de", "coordonner", "les", "m\u00e9thodes", "des", "administrations", "publiques", "et", "de", "r\u00e9aliser", "l'unification", "des", "nomenclatures", "et", "codes", "statistiques", "le", "code", "officiel", "g\u00e9ographique", "devient", "d\u00e8s", "lors", "l'organe", "officiel", "relatif", "\u00e0", "la", "d\u00e9nomination", "des", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "aujourd'hui", "cest", "au", "seul", "conseil", "municipal", "que", "revient", "linitiative", "du", "changement", "de", "nom", "la", "d\u00e9lib\u00e9ration", "quil", "prend", "doit", "\u00eatre", "motiv\u00e9e", "elle", "est", "transmise", "par", "le", "pr\u00e9fet", "au", "minist\u00e8re", "de", "l'int\u00e9rieur", "qui", "consulte", "la", "commission", "de", "r\u00e9vision", "du", "nom", "des", "communes", "crnc", "celleci", "\u00e9met", "un", "avis", "elle", "peut", "aussi", "surseoir", "\u00e0", "la", "demande", "et", "r\u00e9clamer", "un", "compl\u00e9ment", "dinformation", "ou", "faire", "une", "contreproposition", "au", "conseil", "municipal", "le", "gouvernement", "peut", "\u00e9galement", "saisir", "pour", "avis", "la", "commission", "nationale", "de", "toponymie", "cnt", "le", "dossier", "\u00e9tait", "enfin", "transmis", "jusqu'en", "au", "conseil", "d'\u00e9tat", "qui", "veille", "\u00e0", "ce", "que", "le", "changement", "de", "nom", "soit", "d\u00fbment", "motiv\u00e9", "depuis", "le", "d\u00e9cret", "no", "du", "juillet", "portant", "simplification", "de", "certaines", "proc\u00e9dures", "administratives", "les", "demandes", "ne", "sont", "plus", "soumises", "\u00e0", "l'avis", "du", "conseil", "d'\u00e9tat", "la", "nouvelle", "d\u00e9nomination", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "accept\u00e9e", "\u00e0", "condition", "que", "le", "changement", "demand\u00e9", "ne", "cr\u00e9e", "pas", "un", "pr\u00e9c\u00e9dent", "f\u00e2cheux", "quil", "aille", "plut\u00f4t", "dans", "le", "sens", "dune", "simplification", "qu'il", "privil\u00e9gie", "un", "compl\u00e9ment", "de", "nom", "plut\u00f4t", "qu'une", "substitution", "un", "d\u00e9cret", "est", "alors", "pris", "sur", "le", "rapport", "du", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "et", "ent\u00e9rine", "le", "changement", "de", "nom", "qui", "est", "publi\u00e9", "au", "journal", "officiel", "singularit\u00e9s", "les", "communes", "fran\u00e7aises", "poss\u00e9dant", "le", "nom", "le", "plus", "long", "sont", "saintremyenbouzemontsaintgenestetisson", "marne", "signes", "et", "beaujeusaintvallierpierrejuxetquitteur", "hautesa\u00f4ne", "signes", "et", "poss\u00e8dent", "toutes", "les", "deux", "lettres", "si", "l'on", "ne", "prend", "que", "les", "noms", "form\u00e9s", "d'un", "seul", "tenant", "les", "communes", "aux", "noms", "les", "plus", "longs", "sont", "niederschaeffolsheim", "et", "mittelschaeffolsheim", "avec", "lettres", "les", "deux", "sont", "situ\u00e9es", "dans", "le", "basrhin", "la", "commune", "fran\u00e7aise", "avec", "le", "nom", "le", "plus", "court", "est", "y", "somme", "quinze", "communes", "poss\u00e8dent", "un", "nom", "de", "deux", "lettres", "a", "b\u00fb", "by", "eu", "fa", "gy", "o\u00f4", "oz", "py", "ri", "ry", "sy", "ur", "us", "et", "uz", "la", "premi\u00e8re", "commune", "par", "ordre", "alphab\u00e9tique", "est", "aast", "pyr\u00e9n\u00e9esatlantiques", "la", "derni\u00e8re", "commune", "par", "ordre", "alphab\u00e9tique", "est", "zuytpeene", "nord", "au", "er", "janvier", "il", "existe", "communes", "qui", "commencent", "par", "saint", "des", "communes", "fran\u00e7aises", "y", "compris", "le", "saint", "parmi", "ces", "communes", "le", "saint", "le", "plus", "courant", "est", "saintmartin", "communes", "suivi", "de", "saintjean", "communes", "et", "saintpierre", "communes", "autres", "communes", "poss\u00e8dent", "le", "terme", "saint", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "de", "leur", "nom", "seulement", "quatre", "pr\u00e9fectures", "dont", "une", "d'outremer", "commencent", "par", "saint", "saintbrieuc", "saint\u00e9tienne", "saintl\u00f4", "et", "saintdenis", "au", "er", "janvier", "il", "existe", "communes", "qui", "commencent", "par", "sainte", "des", "communes", "fran\u00e7aises", "y", "compris", "saintes", "la", "sainte", "la", "plus", "courante", "est", "saintemarie", "communes", "y", "compris", "saintesmariesdelamer", "suivie", "de", "saintecolombe", "communes", "et", "saintecroix", "communes", "autres", "communes", "poss\u00e8dent", "le", "terme", "sainte", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "de", "leur", "nom", "les", "noms", "des", "communes", "les", "toponymes", "ont", "des", "\u00e9tymologies", "tr\u00e8s", "diverses", "pr\u00e9celtiques", "celtiques", "galloromanes", "germaniques", "scandinaves", "en", "normandie", "ou", "plus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "romanes", "voir", "toponymie", "fran\u00e7aise", "bien", "que", "la", "plupart", "aient", "subi", "un", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "de", "romanisation", "ou", "de", "francisation", "certains", "conservent", "cependant", "l'aspect", "graphique", "voire", "phon\u00e9tique", "de", "leur", "langue", "d'origine", "par", "exemple", "allemand", "mittelhausbergen", "basrhin", "habitants", "basque", "ainhoa", "pyr\u00e9n\u00e9esatlantiques", "hab", "b\u00e9arnais", "ledeuix", "pyr\u00e9n\u00e9esatlantiques", "hab", "breton", "kermoroc'h", "c\u00f4tesd'armor", "hab", "catalan", "banyulsdelsaspres", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "hab", "comorien", "m'tsangamouji", "mayotte", "hab", "n\u00e9erlandais", "steenvoorde", "nord", "hab", "langues", "am\u00e9rindiennes", "kourou", "guyane", "hab", "langues", "austron\u00e9siennes", "kouaoua", "nouvellecal\u00e9donie", "hab", "langues", "polyn\u00e9siennes", "hitiaa", "o", "te", "ra", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "hab", "occitan", "belcastel", "aveyron", "hab", "la", "plupart", "des", "communes", "corses", "portent", "un", "nom", "officiel", "italianis\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "des", "dominations", "g\u00e9noises", "et", "pisanes", "par", "exemple", "sangavinodicarbini", "corsedusud", "en", "corse", "san", "gavinu", "di", "c\u00e0rbini", "portovecchio", "corsedusud", "habitants", "en", "corse", "portivechju", "exceptions", "notoires", "saintflorent", "l'\u00eelerousse", "sart\u00e8ne", "communes", "jumelles", "certaines", "communes", "sont", "voisines", "avec", "leurs", "presque", "homonymes", "s\u00e9par\u00e9es", "par", "les", "vicissitudes", "de", "l'histoire", "territoire", "le", "territoire", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "\u00e9l\u00e9ment", "caract\u00e9risant", "l'identit\u00e9", "d'une", "collectivit\u00e9", "territoriale", "cheflieu", "au", "moment", "de", "la", "formation", "des", "communes", "la", "r\u00e8gle", "anciennement", "\u00e9tablie", "de", "la", "sup\u00e9riorit\u00e9", "par", "possession", "du", "clocher", "sapplique", "pour", "la", "d\u00e9signation", "du", "cheflieu", "larticle", "du", "d\u00e9cret", "du", "janvier", "qui", "place", "le", "si\u00e8ge", "de", "lassembl\u00e9e", "municipale", "o\u00f9", "est", "le", "clocher", "confirme", "cette", "r\u00e8gle", "toutes", "les", "communes", "nayant", "pas", "de", "clocher", "on", "a", "propos\u00e9", "de", "dire", "que", "le", "cheflieu", "des", "communes", "\u00e9tait", "\u00e0", "lendroit", "o\u00f9", "se", "trouvait", "le", "si\u00e8ge", "de", "ladministration", "municipale", "avec", "les", "modifications", "territoriales", "se", "pose", "la", "question", "de", "la", "position", "du", "cheflieu", "la", "loi", "du", "mai", "attribue", "aux", "conseils", "g\u00e9n\u00e9raux", "et", "aux", "conseils", "darrondissement", "un", "pouvoir", "consultatif", "sur", "la", "d\u00e9signation", "des", "chefslieux", "des", "communes", "de", "leur", "ressort", "le", "pr\u00e9fet", "statuant", "d\u00e9finitivement", "la", "loi", "du", "ao\u00fbt", "donne", "au", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "le", "droit", "de", "statuer", "d\u00e9finitivement", "sur", "la", "d\u00e9signation", "du", "cheflieu", "de", "la", "commune", "lorsquil", "y", "a", "accord", "des", "conseils", "municipaux", "\u00e0", "partir", "de", "si", "le", "transfert", "de", "cheflieu", "de", "la", "commune", "est", "accompagn\u00e9", "dune", "demande", "de", "changement", "de", "nom", "la", "comp\u00e9tence", "appartient", "non", "plus", "au", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "mais", "au", "gouvernement", "seul", "habilit\u00e9", "\u00e0", "autoriser", "les", "changements", "de", "nom", "de", "communes", "aujourdhui", "la", "fixation", "ou", "le", "transfert", "de", "cheflieu", "sont", "pris", "par", "arr\u00eat\u00e9", "pr\u00e9fectoral", "sauf", "si", "les", "modifications", "communales", "dont", "ils", "d\u00e9coulent", "entra\u00eenent", "des", "changements", "aux", "limites", "cantonales", "dans", "ce", "cas", "un", "d\u00e9cret", "en", "conseil", "d'\u00e9tat", "est", "n\u00e9cessaire", "d\u00e9limitation", "du", "territoire", "communal", "\u00e0", "la", "diff\u00e9rence", "des", "autres", "circonscriptions", "\u00e9tablies", "par", "l'assembl\u00e9e", "constituante", "la", "commune", "na", "pas", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9finie", "\u00e0", "partir", "dun", "territoire", "mais", "est", "n\u00e9e", "du", "regroupement", "naturel", "et", "spontan\u00e9", "de", "ses", "habitants", "les", "communaut\u00e9s", "dhabitants", "qui", "ont", "donn\u00e9", "naissance", "aux", "communes", "correspondaient", "tant\u00f4t", "\u00e0", "des", "paroisses", "fiscales", "tant\u00f4t", "\u00e0", "des", "paroisses", "eccl\u00e9siastiques", "tant\u00f4t", "\u00e0", "des", "regroupements", "plus", "informels", "les", "limites", "territoriales", "des", "communes", "ont", "commenc\u00e9", "\u00e0", "\u00eatre", "d\u00e9finies", "formellement", "avec", "la", "lev\u00e9e", "du", "cadastre", "de", "mais", "il", "faut", "attendre", "lach\u00e8vement", "du", "cadastre", "napol\u00e9onien", "op\u00e9ration", "longue", "mais", "mieux", "orchestr\u00e9e", "pour", "que", "chaque", "commune", "ou", "presque", "dispose", "dans", "les", "ann\u00e9es", "dun", "acte", "administratif", "de", "reconnaissance", "formelle", "de", "son", "territoire", "modifications", "de", "territoires", "p\u00e9riode", "devant", "limportant", "morcellement", "du", "territoire", "il", "est", "rapidement", "apparu", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "regrouper", "les", "communes", "pour", "en", "diminuer", "le", "nombre", "et", "donc", "parall\u00e8lement", "de", "d\u00e9finir", "un", "cadre", "r\u00e9glementaire", "pour", "ces", "modifications", "territoriales", "plusieurs", "lois", "se", "succ\u00e8dent", "ainsi", "pour", "r\u00e9glementer", "les", "r\u00e9unions", "divisions", "cr\u00e9ations", "de", "communes", "ou", "simplement", "modifications", "territoriales", "la", "l\u00e9gislation", "actuelle", "a", "conserv\u00e9", "les", "dispositions", "de", "la", "loi", "de", "\u00e0", "la", "diff\u00e9rence", "pr\u00e8s", "que", "depuis", "le", "d\u00e9cret", "du", "novembre", "art", "un", "arr\u00eat\u00e9", "pr\u00e9fectoral", "suffit", "lorsquil", "sagit", "de", "r\u00e9unir", "des", "communes", "situ\u00e9es", "dans", "un", "m\u00eame", "canton", "et", "quil", "y", "a", "accord", "des", "conseils", "municipaux", "ou", "des", "commissions", "syndicales", "int\u00e9ress\u00e9es", "fusionassociation", "de", "communes", "p\u00e9riode", "loi", "marcellin", "avec", "la", "loi", "du", "juillet", "dite", "loi", "marcellin", "le", "gouvernement", "renoue", "avec", "la", "volont\u00e9", "de", "regrouper", "les", "petites", "communes", "dans", "un", "souci", "de", "bonne", "administration", "dans", "chaque", "d\u00e9partement", "une", "commission", "d\u00e9lus", "devait", "entre", "autres", "examiner", "et", "proposer", "au", "pr\u00e9fet", "une", "liste", "des", "communes", "susceptibles", "d\u00eatre", "fusionn\u00e9es", "le", "pr\u00e9fet", "\u00e9tait", "ensuite", "charg\u00e9", "de", "dresser", "un", "plan", "des", "fusions", "de", "communes", "\u00e0", "r\u00e9aliser", "et", "des", "autres", "formes", "de", "coop\u00e9ration", "intercommunale", "\u00e0", "promouvoir", "qui", "comportait", "diff\u00e9rentes", "propositions", "la", "cr\u00e9ation", "de", "communaut\u00e9s", "urbaines", "la", "fusion", "dune", "ou", "plusieurs", "communes", "voisines", "des", "regroupements", "en", "districts", "ou", "en", "syndicats", "intercommunaux", "\u00e0", "vocation", "multiple", "sivom", "les", "propositions", "de", "fusion", "de", "communes", "\u00e9taient", "soumises", "par", "le", "pr\u00e9fet", "aux", "conseils", "municipaux", "concern\u00e9s", "et", "sils", "en", "\u00e9taient", "daccord", "la", "fusion", "\u00e9tait", "prononc\u00e9e", "par", "arr\u00eat\u00e9", "pr\u00e9fectoral", "toutefois", "les", "conseils", "municipaux", "pouvaient", "demander", "que", "la", "fusion", "sop\u00e8re", "avec", "dautres", "communes", "que", "celles", "propos\u00e9es", "par", "le", "pr\u00e9fet", "pour", "encourager", "les", "fusions", "la", "loi", "pr\u00e9voyait", "que", "certains", "avantages", "puissent", "\u00eatre", "laiss\u00e9s", "aux", "communes", "en", "particulier", "elles", "pouvaient", "opter", "pour", "le", "statut", "de", "commune", "associ\u00e9e", "qui", "leur", "permettait", "de", "conserver", "leur", "nom", "et", "une", "certaine", "individualit\u00e9", "administrative", "art", "de", "la", "loi", "du", "juillet", "mais", "pas", "leur", "personnalit\u00e9", "juridique", "les", "communes", "associ\u00e9es", "pouvaient", "ensuite", "d\u00e9cider", "de", "fusionner", "d\u00e9finitivement", "mais", "la", "loi", "marcellin", "ne", "rencontra", "pas", "le", "succ\u00e8s", "escompt\u00e9", "face", "\u00e0", "la", "r\u00e9sistance", "de", "nombreux", "\u00e9lus", "locaux", "les", "pr\u00e9fets", "pourtant", "dot\u00e9s", "de", "tous", "les", "pouvoirs", "ne", "r\u00e9alis\u00e8rent", "pas", "les", "plans", "de", "fusions", "pr\u00e9vus", "toutefois", "ce", "bilan", "doit", "\u00eatre", "nuanc\u00e9", "la", "volont\u00e9", "plus", "ou", "moins", "forte", "de", "certains", "pr\u00e9fets", "explique", "les", "disparit\u00e9s", "g\u00e9ographiques", "constat\u00e9es", "sur", "les", "fusions", "pr\u00e9vues", "concernant", "communes", "seules", "int\u00e9ressant", "communes", "ont", "eu", "lieu", "entre", "et", "d\u00e9cembre", "en", "tenant", "compte", "des", "d\u00e9fusions", "ce", "sont", "finalement", "communes", "qui", "sont", "r\u00e9ellement", "supprim\u00e9es", "entre", "et", "cr\u00e9ation", "de", "communes", "nouvelles", "depuis", "la", "politique", "de", "fusion", "de", "communes", "prend", "une", "nouvelle", "tournure", "avec", "les", "lois", "du", "d\u00e9cembre", "du", "mars", "et", "du", "er", "ao\u00fbt", "l'essentiel", "est", "en", "fait", "dans", "la", "loi", "de", "o\u00f9", "s'ajoute", "\u00e0", "la", "fusion", "horizontale", "entre", "communes", "une", "fusion", "verticale", "\u00e0", "partir", "d'un", "epci", "en", "effet", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "commune", "nouvelle", "peut", "se", "trouver", "adoss\u00e9e", "\u00e0", "l'existence", "pr\u00e9alable", "d'un", "\u00e9tablissement", "public", "de", "coop\u00e9ration", "intercommunale", "dont", "la", "fusion", "des", "communes", "membres", "marque", "en", "quelque", "sorte", "la", "derni\u00e8re", "\u00e9tape", "de", "leur", "rapprochement", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "commune", "nouvelle", "se", "ram\u00e8ne", "\u00e0", "trois", "cas", "soit", "\u00e0", "la", "demande", "unanime", "de", "communes", "contigu\u00ebs", "soit", "\u00e0", "la", "demande", "d'un", "epci", "\u00e0", "fiscalit\u00e9", "propre", "\u00e9manant", "de", "la", "majorit\u00e9", "qualifi\u00e9e", "de", "ses", "communes", "membres", "ou", "du", "conseil", "le", "r\u00e9tablissement", "avec", "accord", "de", "la", "majorit\u00e9", "qualifi\u00e9e", "de", "ces", "communes", "soit", "\u00e0", "linitiative", "du", "pr\u00e9fet", "avec", "accord", "de", "la", "majorit\u00e9", "qualifi\u00e9e", "des", "communes", "int\u00e9ress\u00e9es", "novatrice", "par", "ses", "possibilit\u00e9s", "de", "cr\u00e9ation", "la", "commune", "nouvelle", "demeure", "classique", "dans", "ses", "proc\u00e9dures", "de", "cr\u00e9ation", "qui", "laissent", "une", "place", "encore", "essentielle", "\u00e0", "la", "libre", "volont\u00e9", "locale", "et", "\u00e0", "son", "pouvoir", "de", "s'opposer", "elle", "incite", "donc", "au", "scepticisme", "touchant", "l'aptitude", "\u00e0", "apporter", "\u00e0", "la", "cause", "d'une", "r\u00e9duction", "significative", "du", "nombre", "de", "communes", "fran\u00e7aises", "des", "r\u00e9sultats", "consid\u00e9rables", "si", "les", "premiers", "r\u00e9sultats", "sont", "encourageants", "communes", "nouvelles", "fusionnant", "communes", "d\u00e9but", "abaissant", "\u00e0", "le", "nombre", "de", "communes", "fran\u00e7aises", "c'est", "sans", "doute", "parce", "que", "cette", "loi", "est", "regard\u00e9e", "comme", "un", "rem\u00e8de", "financier", "dans", "un", "contexte", "budg\u00e9taire", "o\u00f9", "les", "communes", "ne", "disposent", "plus", "des", "ressources", "quexige", "leur", "\u00e9quipement", "cest", "sans", "doute", "la", "raison", "pour", "laquelle", "le", "processus", "int\u00e9resse", "principalement", "des", "petites", "communes", "au", "er", "janvier", "communes", "nouvelles", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9es", "singularit\u00e9", "changements", "de", "territoires", "interd\u00e9partements", "les", "rattachements", "aux", "d\u00e9partements", "\u00e9voluent", "\u00e9galement", "ainsi", "la", "commune", "de", "pontfarcy", "\u00e9tait", "jusqu'en", "rattach\u00e9e", "au", "d\u00e9partement", "du", "calvados", "elle", "fait", "d\u00e9sormais", "partie", "de", "celui", "de", "la", "manche", "au", "sein", "de", "la", "commune", "nouvelle", "de", "tessybocage", "la", "commune", "de", "handevantpierrepont", "\u00e9tait", "jusqu'en", "rattach\u00e9e", "au", "d\u00e9partement", "de", "la", "meuse", "elle", "fait", "d\u00e9sormais", "partie", "de", "celui", "de", "meurtheetmoselle", "la", "commune", "de", "locunol\u00e9", "\u00e9tait", "jusqu'en", "rattach\u00e9e", "au", "d\u00e9partement", "du", "morbihan", "elle", "fait", "d\u00e9sormais", "partie", "de", "celui", "du", "finist\u00e8re", "singularit\u00e9", "communes", "avec", "enclaves", "une", "enclave", "est", "une", "division", "administrative", "totalement", "entour\u00e9e", "par", "une", "autre", "division", "une", "exclave", "est", "a", "contrario", "un", "territoire", "qui", "n'est", "pas", "connexe", "au", "reste", "du", "territoire", "auquel", "il", "est", "politiquement", "rattach\u00e9", "les", "enclaves", "les", "plus", "remarquables", "sont", "celles", "dont", "les", "territoires", "de", "rattachement", "rel\u00e8vent", "du", "niveau", "r\u00e9gional", "les", "enclaves", "bigourdanes", "constitu\u00e9es", "d'une", "part", "des", "communes", "d'escaunets", "s\u00e9ron", "et", "villenavepr\u00e8sb\u00e9arn", "et", "d'autre", "part", "des", "communes", "de", "gard\u00e8res", "et", "luquet", "deux", "enclaves", "des", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esatlantiques", "et", "donc", "de", "l'occitanie", "en", "nouvelleaquitaine", "l'enclave", "des", "papes", "constitu\u00e9e", "des", "quatre", "communes", "de", "grillon", "richerenches", "valr\u00e9as", "et", "visan", "partie", "du", "vaucluse", "enclav\u00e9e", "dans", "la", "dr\u00f4me", "et", "donc", "une", "enclave", "de", "provencealpesc\u00f4te", "d'azur", "en", "auvergnerh\u00f4nealpes", "arrondissements", "municipaux", "\u00e0", "paris", "lyon", "et", "marseille", "les", "trois", "plus", "importantes", "communes", "paris", "lyon", "et", "marseille", "ont", "un", "statut", "particulier", "vis\u00e9", "par", "la", "loi", "du", "mars", "dite", "loi", "plm", "elles", "ont", "notamment", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9coup\u00e9es", "en", "arrondissements", "dits", "municipaux", "mais", "l'essentiel", "des", "pouvoirs", "a", "\u00e9t\u00e9", "laiss\u00e9", "aux", "municipalit\u00e9s", "centrales", "chaque", "arrondissement", "est", "administr\u00e9", "par", "un", "conseil", "d'arrondissement", "et", "un", "maire", "d'arrondissement", "paris", "est", "d\u00e9coup\u00e9e", "en", "vingt", "arrondissements", "ils", "servent", "de", "cadre", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "des", "conseillers", "de", "paris", "qui", "ont", "\u00e0", "la", "fois", "les", "comp\u00e9tences", "de", "conseillers", "municipaux", "et", "celles", "de", "conseillers", "d\u00e9partementaux", "la", "division", "de", "paris", "en", "arrondissements", "date", "de", "loi", "du", "vend\u00e9miaire", "an", "iv", "avec", "alors", "un", "d\u00e9coupage", "en", "douze", "arrondissements", "les", "arrondissements", "dans", "leur", "\u00e9tat", "actuel", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9limit\u00e9s", "par", "la", "loi", "du", "juin", "qui", "a", "port\u00e9", "leur", "nombre", "de", "douze", "\u00e0", "vingt", "dans", "le", "cadre", "de", "l'annexion", "des", "faubourgs", "situ\u00e9s", "entre", "les", "fortifications", "de", "l'enceinte", "de", "thiers", "et", "le", "mur", "des", "fermiers", "g\u00e9n\u00e9raux", "la", "loi", "du", "f\u00e9vrier", "portant", "sur", "une", "r\u00e9forme", "du", "statut", "de", "la", "ville", "de", "paris", "qui", "entre", "en", "vigueur", "au", "er", "janvier", "a", "introduit", "la", "notion", "de", "secteur", "qui", "compl\u00e8te", "celle", "d'arrondissement", "la", "ville", "de", "paris", "nom", "officiel", "de", "la", "nouvelle", "collectivit\u00e9", "est", "d\u00e9sormais", "d\u00e9coup\u00e9e", "en", "secteurs", "le", "secteur", "regroupant", "les", "quatre", "arrondissements", "centraux", "et", "chacun", "des", "autres", "secteurs", "correspondant", "aux", "anciens", "arrondissements", "lyon", "est", "d\u00e9coup\u00e9e", "en", "neuf", "arrondissements", "le", "d\u00e9cret", "du", "mars", "cr\u00e9e", "\u00e0", "lyon", "cinq", "arrondissements", "trois", "d'entre", "eux", "correspondent", "\u00e0", "l'annexion", "de", "communes", "suburbaines", "la", "guilloti\u00e8re", "et", "monplaisir", "e", "croixrousse", "e", "vaise", "e", "le", "sixi\u00e8me", "arrondissement", "est", "cr\u00e9\u00e9", "le", "juillet", "le", "septi\u00e8me", "le", "mars", "le", "huiti\u00e8me", "le", "f\u00e9vrier", "et", "le", "neuvi\u00e8me", "le", "ao\u00fbt", "marseille", "est", "d\u00e9coup\u00e9e", "en", "seize", "arrondissements", "cr\u00e9\u00e9s", "en", "ces", "arrondissements", "ont", "\u00e9t\u00e9", "regroup\u00e9s", "en", "secteurs", "en", "ces", "secteurs", "sont", "red\u00e9coup\u00e9s", "et", "dot\u00e9s", "de", "conseils", "et", "maires", "\u00e9lus", "en", "puis", "de", "nouveau", "red\u00e9coup\u00e9s", "par", "la", "loi", "du", "juillet", "qui", "fixe", "leur", "nombre", "\u00e0", "huit", "arrondissements", "et", "secteurs", "organe", "d\u00e9lib\u00e9rant", "le", "conseil", "municipal", "une", "commune", "est", "administr\u00e9e", "par", "un", "conseil", "municipal", "dont", "les", "membres", "sont", "\u00e9lus", "au", "suffrage", "universel", "direct", "pour", "six", "ans", "les", "conseillers", "des", "communes", "de", "moins", "de", "habitants", "sont", "\u00e9lus", "au", "scrutin", "plurinominal", "majoritaire", "\u00e0", "deux", "tours", "avec", "possibilit\u00e9", "de", "cr\u00e9er", "une", "liste", "qui", "pourra", "subir", "un", "panachage", "les", "conseillers", "des", "communes", "de", "plus", "de", "habitants", "sont", "\u00e9lus", "via", "un", "scrutin", "de", "liste", "proportionnel", "bloqu\u00e9", "\u00e0", "deux", "tours", "avec", "prime", "majoritaire", "de", "le", "conseil", "\u00e9lit", "en", "son", "sein", "un", "maire", "charg\u00e9", "de", "pr\u00e9parer", "et", "dappliquer", "les", "d\u00e9cisions", "du", "conseil", "et", "qui", "dispose", "de", "comp\u00e9tences", "propres", "le", "maire", "est", "assist\u00e9", "d'un", "ou", "de", "plusieurs", "adjoints", "qui", "peuvent", "recevoir", "des", "d\u00e9l\u00e9gations", "le", "nombre", "de", "conseillers", "municipaux", "est", "fonction", "de", "la", "population", "de", "la", "commune", "le", "minimum", "\u00e9tant", "de", "les", "s\u00e9ances", "du", "conseil", "sont", "publiques", "mais", "seuls", "les", "\u00e9lus", "peuvent", "sexprimer", "le", "conseil", "municipal", "se", "r\u00e9unit", "au", "minimum", "une", "fois", "par", "trimestre", "sur", "convocation", "du", "maire", "il", "peut", "se", "r\u00e9unir", "aussi", "quand", "le", "maire", "le", "juge", "utile", "et", "\u00e9galement", "sous", "certaines", "conditions", "\u00e0", "la", "demande", "dune", "partie", "du", "conseil", "municipal", "ou", "du", "pr\u00e9fet", "il", "y", "a", "en", "france", "environ", "conseillers", "municipaux", "maires", "inclus", "ils", "exercent", "\u00e9galement", "les", "fonctions", "de", "grands", "\u00e9lecteurs", "\u00e9lisant", "les", "s\u00e9nateurs", "organe", "ex\u00e9cutif", "le", "maire", "lorgane", "ex\u00e9cutif", "d'une", "collectivit\u00e9", "territoriale", "a", "pour", "r\u00f4le", "de", "pr\u00e9parer", "et", "dex\u00e9cuter", "les", "d\u00e9lib\u00e9rations", "de", "l'assembl\u00e9e", "d\u00e9lib\u00e9rante", "alors", "que", "le", "cgct", "d\u00e9signe", "formellement", "lex\u00e9cutif", "du", "d\u00e9partement", "et", "de", "la", "r\u00e9gion", "il", "est", "silencieux", "sagissant", "de", "celui", "de", "la", "commune", "se", "contentant", "dindiquer", "il", "y", "a", "dans", "chaque", "commune", "un", "maire", "et", "un", "ou", "plusieurs", "adjoints", "le", "maire", "est", "seul", "charg\u00e9", "de", "ladministration", "de", "la", "commune", "les", "adjoints", "ne", "disposent", "pas", "de", "comp\u00e9tences", "propres", "ils", "ne", "peuvent", "par", "cons\u00e9quent", "intervenir", "\u00e0", "titre", "individuel", "dans", "ladministration", "de", "la", "commune", "que", "sur", "la", "base", "dune", "d\u00e9l\u00e9gation", "d\u00e9livr\u00e9e", "par", "le", "maire", "sous", "sa", "surveillance", "et", "sa", "responsabilit\u00e9", "dans", "une", "acception", "large", "on", "peut", "consid\u00e9rer", "que", "l\u00e9quipe", "constitu\u00e9e", "du", "maire", "et", "des", "adjoints", "parfois", "d\u00e9sign\u00e9e", "sous", "lappellation", "de", "municipalit\u00e9", "forme", "lex\u00e9cutif", "de", "la", "commune", "le", "maire", "est", "ainsi", "charg\u00e9", "dex\u00e9cuter", "les", "d\u00e9cisions", "du", "conseil", "municipal", "par", "exemple", "celles", "concernant", "la", "pr\u00e9paration", "et", "la", "proposition", "du", "budget", "ainsi", "que", "lordonnancement", "des", "d\u00e9penses", "la", "souscription", "des", "march\u00e9s", "la", "gestion", "des", "revenus", "la", "surveillance", "des", "\u00e9tablissements", "communaux", "et", "de", "la", "comptabilit\u00e9", "communale", "ou", "la", "conservation", "et", "ladministration", "des", "propri\u00e9t\u00e9s", "de", "la", "commune", "domaines", "de", "comp\u00e9tences", "les", "communes", "g\u00e8rent", "ladministration", "locale", "gestion", "de", "l'eau", "des", "permis", "de", "construire", "etc", "en", "tant", "que", "repr\u00e9sentant", "de", "l\u00e9tat", "dans", "la", "commune", "le", "maire", "a", "la", "charge", "des", "actes", "d\u00e9tat", "civil", "naissance", "mariage", "divorce", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "plus", "il", "dispose", "dun", "pouvoir", "de", "police", "administrative", "et", "en", "vertu", "de", "son", "statut", "d'officier", "de", "police", "judiciaire", "d'un", "pouvoir", "de", "police", "judiciaire", "exerc\u00e9", "par", "le", "biais", "de", "la", "police", "municipale", "exception", "est", "faite", "de", "paris", "o\u00f9", "la", "comp\u00e9tence", "rel\u00e8ve", "du", "pr\u00e9fet", "de", "police", "sous", "lautorit\u00e9", "du", "gouvernement", "les", "d\u00e9cisions", "des", "conseils", "municipaux", "et", "des", "maires", "peuvent", "\u00eatre", "contest\u00e9es", "devant", "le", "tribunal", "administratif", "les", "trois", "communes", "les", "plus", "peupl\u00e9es", "paris", "marseille", "et", "lyon", "sont", "divis\u00e9es", "en", "arrondissements", "municipaux", "qui", "sont", "distincts", "des", "arrondissements", "d\u00e9partementaux", "une", "autre", "division", "administrative", "fran\u00e7aise", "mais", "ces", "derniers", "pr\u00e9sentent", "des", "comp\u00e9tences", "r\u00e9duites", "et", "ne", "disposent", "pas", "de", "budget", "propre", "par", "exemple", "moyens", "pour", "l'action", "municipale", "moyens", "financiers", "une", "commune", "\u00e9tant", "une", "collectivit\u00e9", "territoriale", "elle", "est", "une", "personne", "morale", "de", "droit", "public", "et", "dispose", "ainsi", "dun", "budget", "propre", "acte", "par", "lequel", "le", "conseil", "municipal", "pr\u00e9voit", "et", "autorise", "les", "recettes", "et", "les", "d\u00e9penses", "de", "lexercice", "budg\u00e9taire", "du", "er", "janvier", "au", "d\u00e9cembre", "pr\u00e9par\u00e9", "par", "le", "maire", "avec", "la", "collaboration", "des", "services", "municipaux", "il", "est", "soumis", "au", "vote", "du", "conseil", "municipal", "les", "recettes", "d'une", "commune", "sont", "de", "quatre", "types", "des", "recettes", "fiscales", "se", "r\u00e9partissant", "en", "imposition", "des", "entreprises", "cotisation", "fonci\u00e8re", "des", "entreprises", "cfe", "cotisation", "sur", "la", "valeur", "ajout\u00e9e", "des", "entreprises", "cvae", "imposition", "forfaitaire", "sur", "les", "entreprises", "de", "r\u00e9seaux", "ifer", "taxe", "sur", "les", "surfaces", "commerciales", "tascom", "imposition", "des", "m\u00e9nages", "taxe", "d'habitation", "et", "taxe", "fonci\u00e8re", "des", "transferts", "financiers", "de", "l\u00e9tat", "sous", "forme", "de", "dotations", "de", "compensations", "fiscales", "ou", "encore", "de", "fiscalit\u00e9", "transf\u00e9r\u00e9e", "des", "recettes", "tarifaires", "et", "patrimoniales", "des", "fonds", "structurels", "europ\u00e9ensl'examen", "des", "comptes", "des", "communes", "de", "\u00e0", "a", "permis", "de", "d\u00e9gager", "cinq", "profils", "budg\u00e9taires", "et", "financiers", "des", "communes", "les", "plus", "forts", "budgets", "par", "habitant", "les", "plus", "faibles", "budgets", "par", "habitant", "les", "communes", "investisseusesemprunteuses", "les", "communes", "avec", "une", "aversion", "au", "risque", "financier", "et", "les", "communes", "en", "difficult\u00e9s", "cette", "derni\u00e8re", "classe", "regroupe", "des", "communes", "qui", "avec", "des", "d\u00e9penses", "de", "fonctionnement", "par", "habitant", "sup\u00e9rieures", "aux", "recettes", "ont", "une", "\u00e9pargne", "brute", "n\u00e9gative", "elles", "ont", "\u00e9galement", "un", "besoin", "de", "financement", "\u00e9lev\u00e9", "h", "alors", "quen", "moyenne", "les", "communes", "d\u00e9gagent", "une", "capacit\u00e9", "de", "financement", "de", "+", "h", "les", "communes", "rurales", "y", "sont", "surrepr\u00e9sent\u00e9es", "et", "elles", "ont", "le", "revenu", "moyen", "par", "habitant", "le", "plus", "faible", "des", "cinq", "classes", "h", "moyens", "humains", "les", "communes", "disposent", "de", "moyens", "humains", "qu'est", "l'ensemble", "des", "agents", "communaux", "recrut\u00e9s", "sous", "le", "statut", "de", "fonctionnaire", "de", "la", "fonction", "publique", "territoriale", "dont", "le", "statut", "d\u00e9pend", "de", "deux", "lois", "loi", "du", "juillet", "dite", "loi", "le", "pors", "pour", "les", "dispositions", "g\u00e9n\u00e9rales", "et", "loi", "du", "janvier", "pour", "les", "dispositions", "propres", "\u00e0", "la", "fonction", "publique", "territoriale", "au", "d\u00e9cembre", "agents", "\u00e9taient", "employ\u00e9s", "dans", "les", "communes", "soit", "de", "la", "fonction", "publique", "territoriale", "agents", "et", "de", "la", "fonction", "publique", "dans", "son", "ensemble", "agents", "qui", "comprend", "la", "fonction", "publique", "d'\u00e9tat", "la", "fonction", "publique", "territoriale", "et", "la", "fonction", "publique", "hospitali\u00e8re", "les", "communes", "comptent", "en", "agents", "agents", "territoriaux", "par", "habitant", "en", "\u00e9quivalent", "temps", "plein", "pour", "habitants", "ce", "taux", "d'administration", "est", "plus", "faible", "dans", "les", "petites", "communes", "et", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "dans", "les", "grandes", "moyens", "juridiques", "les", "moyens", "juridiques", "pour", "la", "mise", "en", "uvre", "de", "l'action", "communale", "sont", "les", "m\u00eames", "que", "pour", "toute", "collectivit\u00e9", "territoriale", "la", "mise", "en", "uvre", "r\u00e9gie", "locale", "\u00e9tablissement", "public", "comme", "les", "ccas", "le", "recours", "aux", "contrats", "publics", "march\u00e9s", "publics", "march\u00e9s", "de", "partenariat", "d\u00e9l\u00e9gations", "de", "service", "public", "conventions", "services", "publics", "locaux", "contrats", "de", "recrutement", "dagents", "publics", "ou", "la", "mise", "en", "uvre", "de", "soci\u00e9t\u00e9s", "commerciales", "sem", "ou", "spl", "moyens", "mat\u00e9riels", "la", "commune", "dispose", "de", "biens", "propres", "et", "en", "particulier", "du", "domaine", "public", "comme", "les", "routes", "communales", "les", "b\u00e2timents", "publics", "etc", "contr\u00f4le", "de", "l'action", "municipale", "comme", "l'ensemble", "des", "autres", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "la", "commune", "est", "soumise", "\u00e0", "trois", "types", "de", "contr\u00f4les", "un", "contr\u00f4le", "a", "posteriori", "exerc\u00e9", "apr\u00e8s", "lentr\u00e9e", "en", "vigueur", "des", "actes", "et", "n\u00e9tant", "pas", "une", "condition", "de", "cette", "derni\u00e8re", "un", "contr\u00f4le", "juridictionnel", "les", "juridictions", "administratives", "sont", "d\u00e9sormais", "seules", "comp\u00e9tentes", "pour", "annuler", "les", "actes", "contraires", "\u00e0", "la", "l\u00e9galit\u00e9", "et", "un", "contr\u00f4le", "de", "l\u00e9galit\u00e9", "exerc\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9fet", "coop\u00e9ration", "intercommunale", "il", "y", "a", "deux", "sortes", "de", "structures", "intercommunales", "structures", "sans", "comp\u00e9tences", "fiscales", "elles", "correspondent", "\u00e0", "la", "forme", "dintercommunalit\u00e9", "la", "moins", "contraignante", "les", "syndicats", "de", "communes", "en", "sont", "la", "forme", "la", "plus", "connue", "les", "communes", "sassocient", "et", "contribuent", "financi\u00e8rement", "au", "syndicat", "mais", "ce", "dernier", "ne", "peut", "lever", "ses", "propres", "taxes", "les", "communes", "peuvent", "le", "quitter", "\u00e0", "nimporte", "quel", "moment", "les", "syndicats", "peuvent", "\u00eatre", "mis", "en", "place", "pour", "un", "sujet", "pr\u00e9cis", "ou", "traiter", "diff\u00e9rents", "probl\u00e8mes", "ces", "structures", "sans", "pouvoir", "fiscal", "nont", "pas", "\u00e9t\u00e9", "touch\u00e9es", "par", "la", "loi", "chev\u00e8nement", "et", "voient", "leur", "int\u00e9r\u00eat", "diminuer", "structures", "avec", "comp\u00e9tence", "fiscale", "ce", "sont", "ces", "structures", "qui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9es", "ou", "modifi\u00e9es", "par", "la", "loi", "chev\u00e8nement", "elles", "sont", "au", "nombre", "de", "quatre", "la", "communaut\u00e9", "de", "communes", "pour", "les", "communes", "rurales", "la", "communaut\u00e9", "d'agglom\u00e9ration", "pour", "les", "ensembles", "de", "plus", "de", "habitants", "la", "communaut\u00e9", "urbaine", "pour", "les", "ensembles", "de", "plus", "habitants", "la", "loi", "du", "d\u00e9cembre", "ayant", "abaiss\u00e9", "le", "seuil", "de", "cr\u00e9ation", "des", "communaut\u00e9s", "urbaines", "des", "habitants", "fix\u00e9s", "par", "la", "loi", "chev\u00e8nement", "\u00e0", "habitants", "et", "la", "m\u00e9tropole", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "la", "loi", "no", "du", "d\u00e9cembre", "de", "r\u00e9forme", "des", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "qui", "constitue", "la", "forme", "la", "plus", "int\u00e9gr\u00e9e", "des", "intercommunalit\u00e9s", "fran\u00e7aises", "r\u00e9serv\u00e9e", "aux", "ensembles", "de", "plus", "de", "habitantsces", "quatre", "structures", "disposent", "de", "diff\u00e9rents", "niveaux", "de", "comp\u00e9tences", "fiscales", "les", "m\u00e9tropoles", "les", "communaut\u00e9s", "urbaines", "et", "les", "communaut\u00e9s", "dagglom\u00e9ration", "ont", "plus", "de", "pouvoir", "en", "mati\u00e8re", "fiscale", "elles", "disposaient", "jusqu'en", "de", "la", "taxe", "professionnelle", "qui", "doit", "\u00eatre", "au", "m\u00eame", "niveau", "dans", "toutes", "les", "communes", "membres", "comme", "un", "syndicat", "intercommunal", "elles", "g\u00e8rent", "le", "traitement", "des", "ordures", "m\u00e9nag\u00e8res", "et", "les", "transports", "mais", "elles", "soccupent", "aussi", "du", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "des", "projets", "durbanisme", "et", "de", "la", "protection", "de", "lenvironnement", "les", "communaut\u00e9s", "de", "communes", "ont", "moins", "de", "comp\u00e9tences", "et", "laissent", "beaucoup", "plus", "dautonomie", "aux", "communes", "la", "loi", "ne", "pr\u00e9voit", "pas", "de", "territoire", "d'une", "communaut\u00e9", "en", "sorte", "qu'il", "existe", "des", "communaut\u00e9s", "de", "deux", "ou", "trois", "communes", "seulement", "pour", "encourager", "la", "cr\u00e9ation", "de", "communaut\u00e9s", "de", "communes", "l\u00e9tat", "leur", "alloue", "des", "subventions", "dont", "le", "montant", "d\u00e9pend", "du", "niveau", "de", "population", "plus", "il", "y", "aura", "de", "communes", "unies", "et", "plus", "les", "subventions", "seront", "importantes", "cet", "encouragement", "est", "d\u00e9terminant", "dans", "le", "choix", "que", "font", "les", "communes", "de", "sunir", "la", "loi", "chev\u00e8nement", "est", "un", "succ\u00e8s", "car", "la", "grande", "majorit\u00e9", "des", "communes", "fran\u00e7aises", "ont", "rejoint", "la", "nouvelle", "structure", "intercommunale", "chaque", "commune", "conservant", "selon", "la", "loi", "sa", "structure", "municipale", "au", "er", "janvier", "on", "comptait", "communaut\u00e9s", "de", "communes", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "y", "compris", "cinq", "syndicats", "dagglom\u00e9rations", "nouvelles", "cela", "repr\u00e9sente", "communes", "du", "total", "m\u00e9tropolitain", "et", "plus", "de", "millions", "dhabitants", "de", "la", "population", "fran\u00e7aise", "m\u00e9tropolitaine", "toutefois", "en", "zone", "rurale", "de", "nombreuses", "communes", "nont", "rejoint", "une", "communaut\u00e9", "que", "dans", "le", "but", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "des", "subventions", "de", "l\u00e9tat", "souvent", "ce", "sont", "de", "simples", "syndicats", "intercommunaux", "qui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "transform\u00e9s", "en", "communaut\u00e9s", "de", "communes", "cellesci", "se", "limitent", "alors", "aux", "deux", "attributions", "minimum", "pr\u00e9vues", "par", "la", "loi", "et", "aux", "activit\u00e9s", "de", "la", "structure", "pr\u00e9c\u00e9dente", "ce", "qui", "bien", "s\u00fbr", "est", "contraire", "\u00e0", "lobjectif", "initial", "dans", "les", "zones", "urbaines", "les", "nouvelles", "structures", "intercommunales", "sont", "beaucoup", "plus", "vivantes", "le", "plus", "souvent", "leurs", "cr\u00e9ateurs", "avaient", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9part", "la", "volont\u00e9", "de", "sunir", "et", "de", "travailler", "ensemble", "malgr\u00e9", "tout", "de", "vieilles", "haines", "ne", "manquent", "pas", "de", "ressurgir", "ici", "ou", "l\u00e0", "il", "nest", "pas", "rare", "de", "voir", "une", "communaut\u00e9", "urbaine", "incompl\u00e8te", "car", "telle", "ou", "telle", "commune", "a", "refus\u00e9", "dy", "adh\u00e9rer", "quitte", "\u00e0", "cr\u00e9er", "une", "communaut\u00e9", "parall\u00e8le", "ainsi", "la", "ville", "de", "marseille", "est", "partag\u00e9e", "en", "quatre", "districts", "intercommunaux", "dans", "plusieurs", "endroits", "les", "communes", "les", "plus", "riches", "se", "sont", "regroup\u00e9es", "entre", "elles", "et", "nont", "pas", "accept\u00e9", "ladh\u00e9sion", "des", "communes", "plus", "pauvres", "pour", "ne", "pas", "avoir", "\u00e0", "les", "financer", "dautre", "part", "il", "faut", "bien", "admettre", "que", "de", "nombreuses", "communaut\u00e9s", "restent", "fragiles", "il", "y", "a", "souvent", "des", "tensions", "entre", "communes", "les", "villes", "centrales", "sont", "souvent", "suspect\u00e9es", "de", "vouloir", "dominer", "ou", "m\u00eame", "absorber", "les", "communes", "limitrophes", "sans", "oublier", "bien", "s\u00fbr", "les", "querelles", "entre", "partis", "politiques", "toulouse", "et", "paris", "sont", "deux", "bons", "exemples", "de", "cette", "situation", "toulouse", "n'a", "longtemps", "form\u00e9", "avec", "ses", "banlieues", "quune", "simple", "communaut\u00e9", "dagglom\u00e9ration", "qui", "ne", "s'est", "transform\u00e9e", "en", "communaut\u00e9", "urbaine", "du", "grand", "toulouse", "qu'en", "janvier", "alors", "que", "cest", "une", "des", "plus", "grandes", "villes", "de", "france", "qui", "aurait", "d\u00fb", "\u00eatre", "dot\u00e9e", "d'une", "communaut\u00e9", "urbaine", "depuis", "longtemps", "celleci", "bien", "quelle", "apporte", "beaucoup", "plus", "de", "subventions", "a", "\u00e9t\u00e9", "refus\u00e9e", "par", "les", "communes", "environnantes", "car", "elles", "avaient", "peur", "de", "perdre", "trop", "de", "pouvoir", "de", "la", "m\u00eame", "fa\u00e7on", "paris", "ne", "fait", "partie", "daucune", "structure", "intercommunale", "\u00e0", "fiscalit\u00e9", "propre", "jusqu'\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "m\u00e9tropole", "du", "grand", "paris", "le", "er", "janvier", "les", "communes", "de", "la", "banlieue", "de", "paris", "craignant", "lav\u00e8nement", "dun", "grand", "paris", "ont", "longtemps", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9", "cr\u00e9er", "plusieurs", "entit\u00e9s", "intercommunales", "excluant", "syst\u00e9matiquement", "la", "capitale", "et", "celleci", "ne", "souhaitait", "pas", "r\u00e9ellement", "s'allier", "structurellement", "avec", "certaines", "communes", "limitrophes", "dans", "le", "cadre", "du", "d\u00e9bat", "complexe", "autour", "du", "grand", "paris", "initi\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9sident", "sarkozy", "le", "syndicat", "mixte", "paris", "m\u00e9tropole", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "en", "f\u00e9vrier", "qui", "regroupe", "en", "janvier", "plus", "de", "collectivit\u00e9s", "franciliennesle", "principal", "d\u00e9faut", "des", "structures", "intercommunales", "est", "quelles", "ne", "sont", "pas", "dirig\u00e9es", "par", "des", "repr\u00e9sentants", "directement", "\u00e9lus", "ce", "sont", "les", "\u00e9lus", "des", "communes", "qui", "si\u00e8gent", "au", "conseil", "intercommunal", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "concilier", "les", "points", "de", "vue", "de", "chacune", "des", "communes", "membres", "prend", "donc", "le", "pas", "sur", "l'efficacit\u00e9", "de", "la", "prise", "de", "d\u00e9cision", "de", "mani\u00e8re", "analogue", "aux", "institutions", "europ\u00e9ennes", "et", "cr\u00e9e", "en", "d\u00e9finitive", "une", "carence", "\u00e0", "la", "fois", "de", "bonne", "administration", "et", "de", "d\u00e9mocratie", "depuis", "plusieurs", "ann\u00e9es", "a", "lieu", "un", "d\u00e9bat", "sur", "l'int\u00e9r\u00eat", "de", "voir", "\u00e9lire", "les", "membres", "des", "conseils", "des", "communaut\u00e9s", "au", "suffrage", "universel", "direct", "lors", "des", "\u00e9lections", "municipales", "ce", "qui", "aboutirait", "toutefois", "n\u00e9cessairement", "\u00e0", "une", "baisse", "du", "poids", "politique", "des", "maires", "et", "des", "communes", "par", "rapport", "\u00e0", "celui", "des", "intercommunalit\u00e9s", "et", "de", "leurs", "pr\u00e9sidents", "la", "loi", "no", "du", "d\u00e9cembre", "de", "r\u00e9forme", "des", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "a", "r\u00e9form\u00e9", "le", "m\u00e9canisme", "et", "\u00e0", "partir", "des", "\u00e9lections", "municipales", "de", "les", "conseillers", "communautaires", "des", "communes", "de", "plus", "de", "habitants", "seront", "\u00e9lus", "au", "suffrage", "universel", "direct", "dans", "le", "cadre", "des", "\u00e9lections", "municipales", "les", "repr\u00e9sentants", "des", "communes", "de", "plus", "petite", "taille", "c'est\u00e0dire", "environ", "de", "l'ensemble", "des", "communes", "resteront", "\u00e9lus", "en", "leur", "sein", "par", "les", "conseils", "municipaux", "coop\u00e9ration", "d\u00e9centralis\u00e9e", "fondements", "juridiques", "la", "coop\u00e9ration", "d\u00e9centralis\u00e9e", "d\u00e9signe", "toutes", "les", "formes", "de", "coop\u00e9ration", "que", "les", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "fran\u00e7aises", "ou", "leurs", "groupements", "peuvent", "d\u00e9velopper", "avec", "des", "autorit\u00e9s", "ou", "des", "collectivit\u00e9s", "locales", "\u00e9trang\u00e8res", "dans", "le", "respect", "des", "engagements", "internationaux", "de", "la", "france", "initialement", "les", "collectivit\u00e9s", "avaient", "d\u00e9velopp\u00e9", "des", "relations", "informelles", "qui", "pouvaient", "prendre", "la", "forme", "de", "jumelage", "puis", "la", "loi", "du", "f\u00e9vrier", "a", "autoris\u00e9", "les", "collectivit\u00e9s", "fran\u00e7aises", "\u00e0", "conclure", "des", "conventions", "avec", "les", "collectivit\u00e9s", "\u00e9trang\u00e8res", "la", "loi", "du", "d\u00e9cembre", "permet", "la", "coop\u00e9ration", "d\u00e9centralis\u00e9e", "sp\u00e9cifique", "ainsi", "que", "les", "aides", "durgence", "ou", "des", "actions", "de", "solidarit\u00e9", "internationale", "dans", "les", "domaines", "de", "la", "distribution", "de", "leau", "potable", "et", "de", "lassainissement", "de", "la", "distribution", "d\u00e9lectricit\u00e9", "ou", "de", "gaz", "enfin", "la", "loi", "mapam", "du", "janvier", "autorise", "une", "collectivit\u00e9", "ou", "un", "groupement", "de", "collectivit\u00e9s", "\u00e0", "conclure", "une", "convention", "avec", "un", "\u00e9tat", "\u00e9tranger", "pour", "la", "cr\u00e9ation", "dun", "groupement", "europ\u00e9en", "de", "coop\u00e9ration", "territoriale", "dun", "groupement", "euror\u00e9gional", "de", "coop\u00e9ration", "ou", "dun", "groupement", "local", "de", "coop\u00e9ration", "transfrontali\u00e8re", "\u00e9tat", "des", "lieux", "en", "la", "commission", "nationale", "de", "la", "coop\u00e9ration", "d\u00e9centralis\u00e9e", "a", "publi\u00e9", "en", "une", "brochure", "mettant", "en", "avant", "les", "contributions", "des", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "fran\u00e7aises", "en", "mati\u00e8re", "de", "coop\u00e9ration", "d\u00e9centralis\u00e9e", "r\u00e9alis\u00e9es", "notamment", "dans", "le", "cadre", "du", "plan", "en", "plus", "de", "collectivit\u00e9s", "fran\u00e7aises", "dont", "un", "grand", "nombre", "de", "communes", "entretiennent", "plus", "de", "partenariats", "de", "coop\u00e9ration", "d\u00e9centralis\u00e9e", "avec", "autorit\u00e9s", "locales", "\u00e9trang\u00e8res", "dans", "pays", "par", "exemple", "deux", "villes", "h\u00e9rouvillesaintclair", "calvados", "et", "tikhvine", "en", "russie", "travaillent", "sur", "la", "mise", "en", "place", "de", "p\u00e9pini\u00e8res", "d'entreprises", "pour", "favoriser", "l'attractivit\u00e9", "de", "tikhvine", "qui", "p\u00e2tit", "de", "la", "proximit\u00e9", "de", "saintp\u00e9tersbourg", "dans", "un", "autre", "domaine", "la", "ville", "de", "montreuil", "a", "particip\u00e9", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "maison", "des", "femmes", "de", "y\u00e9liman\u00e9", "au", "mali", "un", "lieu", "de", "rencontres", "de", "formation", "notamment", "sur", "des", "activit\u00e9s", "\u00e9conomiques", "et", "d'\u00e9changes", "projets", "nouveaux", "ont", "\u00e9t\u00e9", "retenus", "par", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'europe", "et", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "meae", "\u00e0", "la", "suite", "de", "lappel", "\u00e0", "projets", "triennal", "sur", "la", "coop\u00e9ration", "d\u00e9centralis\u00e9e", "le", "burkina", "faso", "est", "le", "premier", "pays", "partenaire", "avec", "sept", "projets", "retenus", "avec", "chamb\u00e9ry", "belfort", "ch\u00e2teauroux", "douai", "saintpierred'aurillac", "et", "les", "r\u00e9gions", "nouvelleaquitaine", "et", "occitanie", "viennent", "ensuite", "madagascar", "ha\u00efti", "le", "b\u00e9nin", "ou", "le", "mali", "communes", "d'outremer", "les", "communes", "situ\u00e9es", "en", "d\u00e9partement", "d'outremer", "ont", "le", "statut", "de", "collectivit\u00e9", "territoriale", "par", "contre", "les", "communes", "situ\u00e9es", "dans", "les", "collectivit\u00e9s", "d'outremer", "ne", "disposant", "pas", "de", "la", "libre", "administration", "ont", "un", "statut", "\u00e0", "part", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "statut", "de", "collectivit\u00e9", "territoriale", "un", "processus", "inabouti", "l'article", "de", "la", "loi", "organique", "du", "f\u00e9vrier", "\u00e9nonce", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "le", "principe", "selon", "lequel", "les", "communes", "de", "la", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "de", "la", "r\u00e9publique", "s'administrent", "librement", "dans", "les", "conditions", "pr\u00e9vues", "par", "la", "constitution", "la", "pr\u00e9sente", "loi", "organique", "et", "les", "dispositions", "l\u00e9gislatives", "qui", "leur", "sont", "applicables", "cet", "article", "marque", "en", "droit", "une", "\u00e9tape", "d\u00e9cisive", "dans", "l'attribution", "d'un", "r\u00e9gime", "identique", "\u00e0", "celui", "de", "m\u00e9tropole", "et", "dans", "le", "renforcement", "du", "r\u00f4le", "des", "communes", "polyn\u00e9siennes", "la", "qualification", "par", "la", "loi", "organique", "de", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "de", "la", "r\u00e9publique", "implique", "que", "les", "communes", "polyn\u00e9siennes", "se", "voient", "pleinement", "appliquer", "l'article", "de", "la", "constitution", "qui", "affirme", "le", "principe", "de", "libre", "administration", "des", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "et", "exclut", "toute", "hi\u00e9rarchisation", "entre", "collectivit\u00e9s", "en", "effet", "l'article", "de", "la", "constitution", "dispose", "qu'", "aucune", "collectivit\u00e9", "territoriale", "ne", "peut", "exercer", "une", "tutelle", "sur", "une", "autre", "toutefois", "les", "communes", "ont", "des", "ressources", "propres", "tr\u00e8s", "faibles", "en", "contradiction", "avec", "le", "principe", "de", "libre", "administration", "les", "recettes", "tant", "de", "fonctionnement", "que", "dinvestissement", "des", "communes", "de", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "proviennent", "essentiellement", "des", "dotations", "ou", "subventions", "de", "l'\u00e9tat", "la", "loi", "organique", "no", "du", "juillet", "modifie", "le", "statut", "d'autonomie", "de", "la", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "et", "consacre", "une", "reconnaissance", "toujours", "plus", "forte", "du", "r\u00f4le", "des", "communes", "dans", "le", "paysage", "institutionnel", "polyn\u00e9sien", "les", "articles", "et", "de", "la", "loi", "de", "sont", "en", "particulier", "modifi\u00e9s", "et", "pr\u00e9voient", "d\u00e9sormais", "de", "faciliter", "lexercice", "concomitant", "par", "les", "communes", "et", "la", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "de", "certaines", "comp\u00e9tences", "et", "t\u00e9moignent", "dune", "prise", "en", "compte", "accrue", "du", "r\u00f4le", "des", "communes", "toutefois", "le", "d\u00e9faut", "de", "libre", "administration", "caract\u00e9risant", "ce", "processus", "inabouti", "conduit", "la", "dgcl", "\u00e0", "ne", "pas", "classer", "ces", "communes", "comme", "des", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "comp\u00e9tences", "l'article", "du", "statut", "d\u00e9fini", "par", "la", "loi", "organique", "du", "f\u00e9vrier", "r\u00e9serve", "des", "comp\u00e9tences", "d'attribution", "aux", "communes", "d\u00e8s", "lors", "que", "la", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "exerce", "une", "comp\u00e9tence", "de", "principe", "dans", "le", "cadre", "des", "r\u00e8gles", "\u00e9dict\u00e9es", "par", "l'\u00e9tat", "et", "par", "la", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "il", "s'agit", "de", "la", "police", "municipale", "de", "la", "voirie", "communale", "des", "cimeti\u00e8res", "des", "transports", "communaux", "de", "la", "construction", "de", "l'entretien", "et", "du", "fonctionnement", "des", "\u00e9coles", "du", "premier", "degr\u00e9", "de", "la", "distribution", "d'eau", "potable", "de", "la", "collecte", "et", "du", "traitement", "des", "ordures", "m\u00e9nag\u00e8res", "de", "la", "collecte", "et", "du", "traitement", "des", "d\u00e9chets", "v\u00e9g\u00e9taux", "ainsi", "que", "de", "la", "collecte", "et", "du", "traitement", "des", "eaux", "us\u00e9esla", "loi", "organique", "du", "juillet", "modifiant", "le", "statut", "d'autonomie", "de", "la", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7ais", "\u00e9largit", "la", "liste", "des", "comp\u00e9tences", "concern\u00e9es", "par", "des", "interventions", "conjointes", "de", "la", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "et", "des", "communes", "le", "texte", "avait", "pr\u00e9vu", "initialement", "que", "le", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "et", "lam\u00e9nagement", "de", "lespace", "ainsi", "que", "la", "jeunesse", "et", "le", "sport", "pourraient", "d\u00e9sormais", "faire", "lobjet", "dactions", "conjointes", "des", "communes", "et", "de", "la", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "dans", "un", "cadre", "juridique", "fix\u00e9", "par", "cette", "derni\u00e8re", "mais", "le", "s\u00e9nat", "a", "souhait\u00e9", "\u00e9largir", "les", "secteurs", "concern\u00e9s", "par", "ces", "possibilit\u00e9s", "dintervention", "des", "communes", "polyn\u00e9siennes", "ces", "derni\u00e8res", "pourront", "ainsi", "dans", "les", "conditions", "pr\u00e9vues", "par", "une", "loi", "du", "pays", "intervenir", "dans", "trois", "autres", "domaines", "la", "protection", "la", "mise", "en", "valeur", "de", "lenvironnement", "et", "le", "soutien", "aux", "actions", "de", "maitrise", "de", "l\u00e9nergie", "la", "politique", "du", "logement", "et", "du", "cadre", "de", "vie", "et", "la", "politique", "de", "la", "ville", "moyens", "les", "communes", "ont", "des", "ressources", "propres", "limit\u00e9es", "et", "demeurent", "structurellement", "d\u00e9pendantes", "des", "subventions", "de", "l\u00e9tat", "et", "du", "pays", "tant", "pour", "le", "financement", "du", "fonctionnement", "que", "de", "leurs", "investissements", "la", "fiscalit\u00e9", "locale", "est", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "des", "impositions", "anciennes", "peu", "nombreuses", "et", "se", "r\u00e9v\u00e8le", "embryonnaire", "car", "la", "comp\u00e9tence", "rel\u00e8ve", "avant", "tout", "du", "pays", "nouvellecal\u00e9donie", "circonscription", "administrative", "d\u00e9nombrement", "au", "er", "janvier", "la", "direction", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "collectivit\u00e9s", "locales", "dgcl", "recense", "circonscriptions", "administratives", "relevant", "de", "la", "cat\u00e9gorie", "des", "communes", "dans", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "dans", "les", "drom", "et", "dans", "les", "com", "et", "la", "nouvellecal\u00e9donie", "les", "communes", "des", "collectivit\u00e9s", "d'outremer", "comprennent", "les", "deux", "communes", "de", "saintpierreetmiquelon", "les", "communes", "de", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "et", "les", "communes", "de", "nouvellecal\u00e9donie", "wallisetfutuna", "est", "d\u00e9coup\u00e9e", "en", "trois", "circonscriptions", "territoriales", "situation", "dans", "les", "collectivit\u00e9s", "d'outremer", "depuis", "l'entr\u00e9e", "en", "vigueur", "de", "la", "loi", "no", "du", "f\u00e9vrier", "portant", "dispositions", "statutaires", "et", "institutionnelles", "relatives", "\u00e0", "l'outremer", "une", "collectivit\u00e9", "territoriale", "unique", "a", "\u00e9t\u00e9", "substitu\u00e9e", "sur", "le", "territoire", "de", "l'\u00eele", "de", "saintbarth\u00e9lemy", "et", "des", "\u00eelots", "qui", "en", "d\u00e9pendent", "\u00e0", "la", "commune", "de", "saintbarth\u00e9lemy", "ainsi", "qu'au", "d\u00e9partement", "et", "\u00e0", "la", "r\u00e9gion", "d'outremer", "de", "la", "guadeloupe", "il", "en", "est", "de", "m\u00eame", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "partie", "fran\u00e7aise", "de", "l'\u00eele", "de", "saintmartin", "et", "des", "\u00eelots", "qui", "en", "d\u00e9pendent", "o\u00f9", "une", "collectivit\u00e9", "territoriale", "unique", "a", "\u00e9t\u00e9", "substitu\u00e9e", "\u00e0", "la", "commune", "de", "saintmartin", "ainsi", "qu'au", "d\u00e9partement", "et", "\u00e0", "la", "r\u00e9gion", "d'outremer", "de", "la", "guadeloupe", "saintbarth\u00e9lemy", "et", "saintmartin", "continuent", "n\u00e9anmoins", "d'\u00eatre", "compt\u00e9s", "dans", "les", "statistiques", "comme", "deux", "communes", "relevant", "des", "circonscriptions", "administratives", "deux", "collectivit\u00e9s", "d'outremer", "ne", "sont", "pas", "divis\u00e9es", "en", "communes", "mais", "ont", "des", "divisions", "qui", "sont", "trait\u00e9es", "statistiquement", "\u00e0", "un", "niveau", "\u00e9quivalent", "wallisetfutuna", "avec", "trois", "circonscriptions", "et", "les", "terres", "australes", "et", "antarctiques", "fran\u00e7aises", "taaf", "avec", "cinq", "districts", "relevant", "du", "domaine", "public", "maritime", "et", "inscrit", "\u00e0", "ce", "titre", "au", "tableau", "des", "propri\u00e9t\u00e9s", "domaniales", "de", "l\u00e9tat", "en", "vertu", "dun", "arr\u00eat\u00e9", "interminist\u00e9riel", "du", "mars", "latoll", "de", "clipperton", "est", "plac\u00e9", "sous", "la", "juridiction", "du", "hautcommissaire", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "repr\u00e9sentant", "de", "l'\u00e9tat", "et", "est", "\u00e0", "ce", "titre", "aussi", "une", "circonscription", "administrative", "de", "l'\u00e9tat", "autorit\u00e9s", "administratives", "comp\u00e9tences", "du", "maire", "france", "et", "dom", "sous", "l'autorit\u00e9", "du", "pr\u00e9fet", "le", "maire", "remplit", "des", "fonctions", "administratives", "o\u00f9", "il", "agit", "par", "pouvoir", "li\u00e9", "notamment", "la", "publication", "des", "lois", "et", "r\u00e8glements", "l'organisation", "des", "\u00e9lections", "la", "l\u00e9galisation", "des", "signatures", "appos\u00e9e", "en", "sa", "pr\u00e9sence", "par", "l'un", "de", "ses", "administr\u00e9s", "connu", "de", "lui", "ou", "accompagn\u00e9", "de", "deux", "t\u00e9moins", "connus", "le", "maire", "est", "charg\u00e9", "sous", "l'autorit\u00e9", "du", "repr\u00e9sentant", "de", "l'\u00e9tat", "dans", "le", "d\u00e9partement", "de", "l'ex\u00e9cution", "des", "mesures", "de", "s\u00fbret\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "et", "des", "fonctions", "sp\u00e9ciales", "qui", "lui", "sont", "attribu\u00e9es", "par", "les", "lois", "par", "exemple", "de", "l'application", "de", "la", "loi", "no", "du", "d\u00e9cembre", "sur", "la", "publicit\u00e9", "les", "enseignesen", "cas", "d'urgence", "ou", "pour", "renforcer", "dans", "un", "but", "d'ordre", "public", "local", "la", "mesure", "prise", "par", "l'autorit\u00e9", "sup\u00e9rieure", "en", "mati\u00e8re", "de", "police", "le", "maire", "peut", "\u00eatre", "appel\u00e9", "\u00e0", "intervenir", "au", "titre", "de", "son", "pouvoir", "de", "police", "administrative", "g\u00e9n\u00e9rale", "en", "compl\u00e9ment", "des", "polices", "sp\u00e9ciales", "\u00e9tatiques", "par", "exemple", "la", "police", "sp\u00e9ciale", "des", "monuments", "historiques", "et", "des", "sites", "naturels", "il", "exerce", "aussi", "des", "fonctions", "dans", "le", "domaine", "judiciaire", "sous", "l'autorit\u00e9", "du", "procureur", "de", "la", "r\u00e9publique", "il", "est", "officier", "d'\u00e9tat", "civil", "et", "c\u00e9l\u00e8bre", "par", "exemple", "les", "mariages", "civils", "et", "officier", "de", "police", "judiciaire", "\u00e0", "ce", "titre", "il", "concourt", "par", "son", "pouvoir", "de", "police", "\u00e0", "l'exercice", "des", "missions", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "publique", "collectivit\u00e9s", "d'outremer", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "les", "autorit\u00e9s", "de", "l'\u00e9tat", "sont", "comp\u00e9tentes", "dans", "un", "nombre", "restreint", "de", "missions", "d\u00e9finies", "par", "l'article", "de", "la", "loi", "organique", "du", "f\u00e9vrier", "portant", "statut", "d'autonomie", "de", "la", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "le", "maire", "tout", "comme", "le", "maire", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "et", "pour", "partie", "les", "adjoints", "exercent", "comme", "agents", "de", "l'\u00e9tat", "des", "fonctions", "propres", "\u00e0", "ce", "titre", "ils", "sont", "officiers", "d'\u00e9tat", "civil", "et", "officiers", "de", "police", "judiciaire", "ils", "peuvent", "assurer", "le", "recensement", "du", "service", "national", "ou", "\u00eatre", "charg\u00e9s", "de", "la", "publication", "et", "de", "l'ex\u00e9cution", "des", "lois", "et", "r\u00e8glements", "les", "mairies", "peuvent", "ainsi", "d\u00e9livrer", "des", "cartes", "nationales", "didentit\u00e9", "ou", "l'organisation", "des", "\u00e9lections", "wallisetfutuna", "le", "chef", "de", "circonscription", "exerce", "diverses", "missions", "r\u00e9galiennes", "d\u00e9livrance", "des", "titres", "d'identit\u00e9s", "tenue", "de", "l'\u00e9tat", "civil", "\u00e9tablissement", "des", "listes", "\u00e9lectorales", "et", "organisation", "des", "scrutins", "il", "exerce", "aussi", "certains", "services", "de", "proximit\u00e9", "comme", "la", "protection", "des", "personnes", "et", "des", "biens", "visites", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "suivi", "des", "\u00e9tablissements", "recevant", "du", "public", "qui", "rejoignent", "les", "exercices", "de", "police", "municipale", "des", "maires", "en", "m\u00e9tropole", "ou", "dans", "les", "dom", "circonscription", "\u00e9lectorale", "la", "circonscription", "\u00e9lectorale", "est", "une", "division", "du", "territoire", "effectu\u00e9e", "dans", "le", "cadre", "d'une", "\u00e9lection", "chaque", "citoyen", "est", "rattach\u00e9", "\u00e0", "une", "circonscription", "et", "\u00e0", "une", "seule", "dans", "le", "cadre", "d'un", "vote", "la", "commune", "est", "circonscription", "\u00e9lectorale", "pour", "les", "\u00e9lections", "municipales", "la", "commune", "\u00e9tant", "\u00e0", "la", "fois", "territoire", "\u00e9lectoral", "et", "collectivit\u00e9", "locale", "est", "le", "seul", "territoire", "o\u00f9", "co\u00efncident", "territoire", "\u00e0", "administrer", "celui", "pour", "lequel", "on", "souhaite", "un", "gouvernement", "\u00e9lu", "et", "territoire", "\u00e9lectoral", "celui", "\u00e0", "l\u00e9chelle", "duquel", "on", "d\u00e9signe", "un", "ou", "plusieurs", "repr\u00e9sentants", "mode", "de", "scrutin", "selon", "la", "taille", "de", "la", "commune", "le", "mode", "de", "scrutin", "utilis\u00e9", "pour", "cette", "consultation", "n'est", "pas", "uniforme", "sur", "l'ensemble", "du", "territoire", "il", "diff\u00e8re", "selon", "la", "population", "des", "communes", "consid\u00e9r\u00e9es", "scrutin", "majoritaire", "plurinominal", "avec", "panachage", "pour", "les", "communes", "de", "moins", "de", "habitants", "scrutin", "proportionnel", "de", "liste", "avec", "prime", "majoritaire", "pour", "les", "communes", "plus", "importantes", "sectionnement", "des", "communes", "de", "plus", "de", "habitants", "les", "communes", "de", "habitants", "et", "plus", "peuvent", "\u00eatre", "divis\u00e9es", "en", "sections", "\u00e9lectorales", "dont", "chacune", "\u00e9lit", "un", "nombre", "de", "conseillers", "proportionn\u00e9", "au", "chiffre", "des", "\u00e9lecteurs", "inscrits", "mais", "seulement", "quand", "elle", "se", "compose", "de", "plusieurs", "agglom\u00e9rations", "d'habitations", "distinctes", "et", "s\u00e9par\u00e9es", "aucune", "section", "ne", "peut", "avoir", "moins", "de", "deux", "conseillers", "\u00e0", "\u00e9lire", "chaque", "section", "doit", "\u00eatre", "compos\u00e9e", "de", "territoires", "contigus", "le", "sectionnement", "\u00e9lectoral", "des", "communes", "est", "fait", "par", "le", "pr\u00e9fet", "\u00e0", "son", "initiative", "sur", "celle", "du", "conseil", "municipal", "ou", "d'\u00e9lecteurs", "de", "la", "commune", "int\u00e9ress\u00e9e", "r\u00e9gimes", "particuliers", "de", "paris", "lyon", "et", "marseille", "les", "r\u00e8gles", "sont", "les", "m\u00eames", "que", "pour", "les", "communes", "de", "habitants", "et", "plus", "mais", "l'\u00e9lection", "se", "fait", "par", "secteur", "\u00e0", "paris", "et", "\u00e0", "lyon", "chaque", "arrondissement", "forme", "un", "secteur", "\u00e0", "marseille", "il", "existe", "secteurs", "de", "arrondissements", "chacun", "les", "si\u00e8ges", "de", "membres", "du", "conseil", "de", "paris", "ou", "du", "conseil", "municipal", "de", "marseille", "ou", "de", "lyon", "sont", "donc", "attribu\u00e9s", "au", "regard", "des", "r\u00e9sultats", "obtenus", "par", "secteur", "et", "selon", "les", "m\u00eames", "r\u00e8gles", "que", "pour", "les", "communes", "de", "habitants", "et", "plus", "des", "conseillers", "d'arrondissement", "sont", "en", "outre", "\u00e9lus", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "les", "membres", "du", "conseil", "de", "paris", "et", "des", "conseils", "municipaux", "de", "marseille", "et", "de", "lyon", "les", "si\u00e8ges", "sont", "r\u00e9partis", "dans", "les", "m\u00eames", "conditions", "entre", "les", "listes", "g\u00e9ographie", "physique", "en", "parall\u00e8le", "\u00e0", "lapproche", "institutionnelle", "la", "commune", "est", "\u00e9galement", "une", "division", "administrative", "base", "\u00e9l\u00e9mentaire", "d'\u00e9tude", "et", "de", "connaissance", "du", "territoire", "national", "de", "multiples", "approches", "th\u00e9matiques", "peuvent", "\u00eatre", "envisag\u00e9es", "trois", "th\u00e8mes", "sont", "abord\u00e9s", "ciapr\u00e8s", "\u00e0", "titres", "d'exemples", "et", "de", "mani\u00e8re", "non", "exhaustive", "g\u00e9ographie", "urbanisme", "et", "environnement", "qui", "donnent", "souvent", "lieu", "\u00e0", "des", "classements", "des", "communes", "selon", "des", "typologies", "sp\u00e9cifiques", "superficies", "il", "existe", "deux", "valeurs", "en", "mati\u00e8re", "de", "superficie", "la", "superficie", "cadastrale", "conventionnelle", "et", "la", "superficie", "g\u00e9ographique", "plus", "proche", "de", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "puisque", "ne", "faisant", "aucune", "exception", "mais", "d\u00e9pendante", "des", "syst\u00e8mes", "de", "projection", "et", "du", "niveau", "de", "pr\u00e9cision", "conventionnellement", "c'est", "la", "surface", "cadastrale", "qui", "est", "retenue", "pour", "caract\u00e9riser", "les", "divisions", "administratives", "fran\u00e7aises", "jusqu'en", "ces", "donn\u00e9es", "figuraient", "dans", "le", "r\u00e9pertoire", "g\u00e9ographique", "des", "communes", "rgc", "produit", "par", "l'ign", "contenant", "en", "particulier", "la", "superficie", "de", "chaque", "commune", "cette", "donn\u00e9e", "fournie", "annuellement", "par", "l'insee", "correspond", "\u00e0", "la", "superficie", "\u00e9valu\u00e9e", "en", "par", "le", "service", "du", "cadastre", "de", "la", "direction", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "imp\u00f4ts", "corrig\u00e9e", "des", "modifications", "communales", "intervenues", "depuis", "elle", "comprend", "toutes", "les", "surfaces", "du", "domaine", "public", "et", "priv\u00e9", "cadastr\u00e9es", "ou", "non", "cadastr\u00e9es", "\u00e0", "l'exception", "des", "lacs", "\u00e9tangs", "et", "glaciers", "de", "plus", "d'un", "kilom\u00e8tre", "carr\u00e9", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "le", "plancher", "de", "non", "comptabilit\u00e9", "\u00e9tait", "de", "km", "ainsi", "que", "des", "estuaires", "la", "taille", "moyenne", "d'une", "commune", "de", "france", "m\u00e9tropolitaine", "est", "de", "km", "la", "taille", "m\u00e9diane", "des", "communes", "de", "france", "m\u00e9tropolitaine", "n'est", "que", "de", "km", "\u00e0", "cause", "du", "nombre", "\u00e9lev\u00e9", "de", "communes", "de", "faible", "superficie", "l\u00e0", "encore", "la", "france", "fait", "figure", "d'exception", "en", "europe", "en", "allemagne", "la", "taille", "m\u00e9diane", "des", "communes", "de", "la", "plupart", "des", "l\u00e4nder", "est", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "km", "en", "italie", "elle", "est", "de", "km", "en", "espagne", "km", "en", "belgique", "km", "dans", "les", "d\u00e9partements", "d'outremer", "les", "communes", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "plus", "grandes", "qu'en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "et", "peuvent", "regrouper", "des", "villages", "relativement", "distants", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "la", "r\u00e9partition", "des", "communes", "est", "la", "suivante", "la", "commune", "la", "plus", "\u00e9tendue", "est", "maripasoula", "guyane", "avec", "km", "sur", "le", "territoire", "m\u00e9tropolitain", "arles", "km", "dans", "les", "bouchesdurh\u00f4ne", "et", "valcenis", "km", "en", "savoie", "sont", "les", "deux", "communes", "les", "plus", "\u00e9tendues", "la", "plus", "petite", "commune", "est", "castelmorond'albret", "gironde", "avec", "km", "vaudherland", "vald'oise", "avec", "km", "est", "la", "deuxi\u00e8me", "plus", "petite", "commune", "de", "france", "extr\u00eames", "g\u00e9ographiques", "altitude", "la", "plus", "haute", "les", "communes", "fran\u00e7aises", "poss\u00e9dant", "laltitude", "maximale", "la", "plus", "haute", "sont", "deux", "communes", "de", "hautesavoie", "chamonixmontblanc", "et", "saintgervaislesbains", "via", "une", "enclave", "entre", "chamonix", "et", "l'italie", "qui", "culminent", "au", "sommet", "du", "mont", "blanc", "\u00e0", "m", "qui", "se", "trouve", "sur", "la", "limite", "des", "deux", "communes", "cela", "est", "dit", "en", "prenant", "en", "compte", "la", "position", "fran\u00e7aise", "sur", "la", "fronti\u00e8re", "francoitalienne", "dans", "la", "r\u00e9gion", "pour", "l'italie", "le", "mont", "blanc", "est", "frontalier", "et", "l'enclave", "de", "saintgervaislesbains", "est", "en", "italie", "la", "commune", "dont", "les", "zones", "habit\u00e9es", "sont", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9es", "est", "saintv\u00e9ran", "hautesalpes", "dont", "le", "territoire", "s\u00e9tend", "entre", "et", "m", "daltitude", "le", "village", "est", "\u00e9tag\u00e9", "de", "m", "\u00e0", "m", "depuis", "l'engloutissement", "du", "village", "dans", "le", "lac", "du", "chevril", "et", "sa", "reconstruction", "plus", "haut", "tignes", "situ\u00e9", "\u00e0", "m", "peut", "aussi", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "la", "plus", "haute", "commune", "de", "francealtitude", "la", "plus", "basse", "la", "commune", "fran\u00e7aise", "la", "plus", "basse", "est", "quimper", "finist\u00e8re", "dont", "une", "partie", "du", "territoire", "est", "situ\u00e9e", "audessous", "du", "niveau", "de", "la", "mer", "jusqu\u00e0", "m", "\u00e0", "vol", "d'oiseau", "la", "commune", "fran\u00e7aise", "la", "plus", "\u00e9loign\u00e9e", "de", "paris", "est", "l\u00eele", "des", "pins", "en", "nouvellecal\u00e9donie", "\u00e0", "km", "de", "la", "capitale", "sur", "le", "territoire", "m\u00e9tropolitain", "il", "sagit", "de", "bonifacio", "situ\u00e9e", "\u00e0", "km", "la", "commune", "la", "plus", "au", "nord", "est", "braydunes", "nord", "les", "communes", "les", "plus", "\u00e0", "louest", "sont", "sur", "le", "territoire", "continental", "plouarzel", "finist\u00e8re", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "ouessant", "finist\u00e8re", "sur", "la", "totalit\u00e9", "du", "territoire", "rimatara", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aiseles", "communes", "les", "plus", "\u00e0", "lest", "sont", "sur", "le", "territoire", "continental", "lauterbourg", "basrhin", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "al\u00e9ria", "hautecorse", "sur", "la", "totalit\u00e9", "du", "territoire", "mar\u00e9", "nouvellecal\u00e9donieles", "communes", "les", "plus", "au", "sud", "sont", "sur", "le", "territoire", "continental", "laman\u00e8re", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "bonifacio", "corsedusud", "sur", "la", "totalit\u00e9", "du", "territoire", "rapa", "archipel", "des", "australes", "en", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "communes", "insulaires", "par", "commune", "insulaire", "il", "convient", "d'entendre", "toute", "commune", "dont", "le", "territoire", "pr\u00e9sente", "pour", "tout", "ou", "partie", "un", "caract\u00e8re", "d'insularit\u00e9", "\u00e0", "savoir", "\u00e9tant", "situ\u00e9", "sur", "une", "\u00eele", "ou", "comprenant", "une", "\u00eele", "dans", "son", "p\u00e9rim\u00e8tre", "ou", "\u00e9tant", "\u00e0", "lui", "seul", "une", "\u00eele", "la", "liste", "non", "exhaustive", "suivante", "peut", "\u00eatre", "dress\u00e9e", "communes", "constitu\u00e9es", "d'une", "seule", "\u00eele", "maritime", "\u00eeled'aix", "\u00eeled'arz", "et", "\u00eeledebatz", "groix", "\u00eeleauxmoines", "hdic", "\u00eeled'houat", "communes", "constitu\u00e9es", "d'une", "seule", "\u00eele", "fluviale", "l'\u00eelesaintdenis", "b\u00e9huard", "communes", "comprenant", "une", "ou", "plusieurs", "\u00eeles", "ouessant", "\u00eeledebr\u00e9hat", "\u00eelemol\u00e8ne", "\u00eeledesein", "l'\u00eeled'yeu", "\u00eeles", "ou", "archipels", "comportant", "plusieurs", "communes", "class\u00e9s", "par", "ordre", "d\u00e9croissant", "du", "nombre", "de", "communes", "les", "composant", "la", "corse", "les", "cinq", "archipels", "de", "la", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "la", "martinique", "l'archipel", "de", "la", "nouvellecal\u00e9donie", "la", "guadeloupe", "la", "r\u00e9union", "mayotte", "l'\u00eele", "de", "r\u00e9", "communes", "l'\u00eele", "d'ol\u00e9ron", "belle\u00eeleenmer", "l'\u00eele", "de", "noirmoutier", "saintpierre", "et", "miquelon", "l'association", "des", "\u00eeles", "du", "ponant", "regroupe", "les", "\u00eeles", "sans", "liaison", "physique", "fixe", "avec", "le", "continent", "par", "contre", "l'archipel", "de", "chausey", "au", "sein", "des", "\u00eeles", "du", "ponant", "est", "situ\u00e9", "dans", "la", "commune", "non", "insulaire", "de", "granville", "et", "l'archipel", "des", "gl\u00e9nan", "au", "sein", "des", "\u00eeles", "du", "ponant", "est", "situ\u00e9", "dans", "la", "commune", "non", "insulaire", "de", "fouesnant", "g\u00e9ographie", "humaine", "population", "la", "population", "est", "le", "troisi\u00e8me", "\u00e9l\u00e9ment", "caract\u00e9risant", "l'identit\u00e9", "d'une", "collectivit\u00e9", "territoriale", "c'est", "en", "particulier", "en", "fonction", "du", "nombre", "d'habitants", "que", "le", "mode", "de", "scrutin", "des", "conseillers", "municipaux", "est", "d\u00e9termin\u00e9", "plus", "d'une", "commune", "m\u00e9tropolitaine", "sur", "deux", "compte", "moins", "de", "habitants", "selon", "les", "chiffres", "officiels", "du", "recensement", "de", "la", "population", "publi\u00e9s", "le", "er", "janvier", "de", "ces", "communes", "comptent", "moins", "de", "habitants", "au", "er", "janvier", "ces", "petites", "communes", "accueillent", "millions", "d'habitants", "soit", "de", "la", "population", "r\u00e9sidant", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "c'est", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "autant", "que", "le", "total", "des", "quatre", "plus", "grandes", "villes", "r\u00e9unies", "paris", "marseille", "lyon", "et", "toulouse", "les", "petites", "communes", "sont", "localis\u00e9es", "essentiellement", "dans", "une", "bande", "traversant", "la", "france", "du", "nordest", "au", "sudouest", "en", "zone", "rurale", "ou", "montagneuse", "en", "sept", "d\u00e9partements", "comptaient", "au", "moins", "de", "communes", "de", "moins", "de", "habitants", "la", "meuse", "la", "hautemarne", "la", "hautesa\u00f4ne", "et", "le", "jura", "au", "nordest", "le", "gers", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "et", "la", "loz\u00e8re", "au", "sudouest", "\u00e0", "l'inverse", "l'ouest", "les", "fa\u00e7ades", "atlantique", "et", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "ainsi", "que", "les", "zones", "frontali\u00e8res", "non", "montagneuses", "qui", "sont", "aussi", "les", "plus", "peupl\u00e9es", "comptent", "relativement", "peu", "de", "petites", "communes", "communes", "les", "plus", "peupl\u00e9es", "en", "la", "commune", "de", "france", "m\u00e9tropolitaine", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "est", "paris", "habitants", "la", "commune", "la", "plus", "dens\u00e9ment", "peupl\u00e9e", "est", "levalloisperret", "hautsdeseine", "habkm", "l'unit\u00e9", "urbaine", "c'est\u00e0dire", "une", "commune", "comportant", "une", "zone", "de", "plus", "de", "habitants", "o\u00f9", "aucune", "habitation", "nest", "s\u00e9par\u00e9e", "de", "la", "plus", "proche", "de", "plus", "de", "m\u00e8tres", "la", "moins", "dens\u00e9ment", "peupl\u00e9e", "est", "saintesmariesdelamer", "bouchesdurh\u00f4ne", "habkm", "communes", "les", "moins", "peupl\u00e9es", "en", "donn\u00e9es", "du", "recensement", "de", "communes", "ont", "habitants", "ou", "moins", "dont", "six", "communes", "totalement", "d\u00e9vast\u00e9es", "apr\u00e8s", "la", "bataille", "de", "verdun", "en", "villages", "fran\u00e7ais", "d\u00e9truits", "durant", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "ils", "ne", "furent", "jamais", "reconstruits", "et", "ne", "comptent", "aucun", "habitant", "chacune", "de", "ces", "communes", "qualifi\u00e9es", "de", "communes", "mortes", "pour", "la", "france", "est", "administr\u00e9e", "par", "un", "conseil", "municipal", "de", "trois", "membres", "nomm\u00e9s", "par", "le", "pr\u00e9fet", "de", "la", "meuse", "habitant", "beaumontenverdunois", "bezonvaux", "cumi\u00e8reslemorthomme", "fleurydevantdouaumont", "haumontpr\u00e8ssamogneux", "louvemontc\u00f4tedupoivre", "habitant", "rochefourchat", "habitants", "la", "b\u00e2tiedesfonds", "habitants", "lem\u00e9nilmitry", "rouvroyripont", "habitants", "caubous", "majastres", "molring", "habitants", "bourgd'oueil", "\u00e9p\u00e9camps", "fontan\u00e8sdesault", "pommerol", "maillage", "communal", "d\u00e9nombrement", "des", "communes", "au", "er", "janvier", "la", "direction", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "collectivit\u00e9s", "locales", "dgcl", "recense", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "relevant", "de", "la", "cat\u00e9gorie", "des", "communes", "dans", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "dans", "les", "drom", "et", "dans", "les", "com", "et", "la", "nouvellecal\u00e9donie", "cette", "situation", "est", "le", "r\u00e9sultat", "d'une", "histoire", "o\u00f9", "le", "pouvoir", "\u00e9tatique", "tente", "par", "diverses", "mesures", "l\u00e9gislatives", "\u00e0", "en", "r\u00e9duire", "le", "nombre", "qui", "prend", "son", "origine", "dans", "les", "pr\u00e8s", "de", "paroisses", "de", "l'ancien", "r\u00e9gime", "\u00e9volution", "quantitative", "en", "la", "france", "compte", "environ", "communes", "et", "paroisses", "eccl\u00e9siastiques", "le", "premier", "empire", "tente", "de", "r\u00e9duire", "leur", "nombre", "mais", "apr\u00e8s", "la", "densit\u00e9", "de", "population", "dans", "les", "campagnes", "croit", "et", "les", "fid\u00e8les", "r\u00e9clament", "de", "nouvelles", "paroisses", "c'est", "au", "d\u00e9but", "du", "second", "empire", "que", "le", "nombre", "des", "paroisses", "eccl\u00e9siastiques", "culmine", "avec", "paroisses", "exceptionnellement", "les", "grands", "travaux", "d'urbanisme", "r\u00e9alis\u00e9s", "par", "le", "second", "empire", "conduisent", "celuici", "\u00e0", "faire", "absorber", "les", "faubourgs", "par", "les", "villes", "connaissant", "une", "forte", "croissance", "d\u00e9mographique", "c'est", "ainsi", "que", "paris", "voit", "ses", "limites", "adapt\u00e9es", "\u00e0", "son", "extension", "par", "absorption", "de", "communes", "ou", "portions", "de", "commune", "en", "ou", "encore", "que", "lyon", "en", "absorbe", "trois", "en", "ou", "encore", "que", "lille", "d\u00e9nonc\u00e9e", "d\u00e8s", "avant", "comme", "un", "mouroir", "de", "la", "nouvelle", "industrie", "quadruple", "sa", "superficie", "en", "absorbant", "quatre", "communes", "en", "d'autres", "moins", "grandes", "connaissent", "le", "m\u00eame", "mouvement", "par", "exemple", "le", "mans", "triple", "sa", "superficie", "en", "absorbant", "cinq", "entre", "et", "au", "total", "dans", "les", "m\u00eames", "limites", "qu'\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "r\u00e9volution", "la", "france", "contient", "en", "environ", "communes", "mais", "d\u00e8s", "les", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "de", "l'empire", "lib\u00e9ral", "les", "r\u00e9publicains", "promettent", "aux", "communes", "leur", "\u00e9mancipation", "\u00e0", "partir", "de", "parce", "que", "le", "pouvoir", "issu", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "de", "se", "sait", "en", "sursis", "celuici", "n'ose", "plus", "op\u00e9rer", "de", "fusion", "mais", "seulement", "des", "cr\u00e9ations", "ainsi", "les", "r\u00e9gions", "c\u00f4ti\u00e8res", "s'enrichissentelles", "d\u00e9sormais", "de", "nouvelles", "communes", "pour", "cause", "de", "peuplement", "et", "c\u00f4t\u00e9", "m\u00e9diterran\u00e9e", "pour", "cause", "de", "retour", "de", "la", "population", "des", "reliefs", "de", "l'arri\u00e8repays", "vers", "le", "littoral", "dont", "elles", "s'\u00e9taient", "\u00e9loign\u00e9es", "\u00e0", "cause", "des", "raids", "barbaresques", "tandis", "que", "le", "reste", "de", "la", "france", "voit", "s'acc\u00e9l\u00e9rer", "l'exode", "rural", "sans", "voir", "s'acc\u00e9l\u00e9rer", "le", "nombre", "d'op\u00e9rations", "de", "fusion", "de", "communes", "globalement", "apr\u00e8s", "avoir", "stagn\u00e9", "entre", "et", "le", "nombre", "de", "communes", "se", "met", "tr\u00e8s", "l\u00e9g\u00e8rement", "\u00e0", "cro\u00eetre", "pour", "atteindre", "le", "maximum", "de", "en", "alors", "que", "la", "r\u00e9volution", "industrielle", "g\u00e9n\u00e9ralise", "l'exode", "rural", "\u00e0", "toutes", "les", "r\u00e9gions", "fran\u00e7aises", "\u00e0", "partir", "de", "et", "que", "la", "grande", "guerre", "acc\u00e9l\u00e8rent", "brutalement", "le", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "dans", "les", "montagnes", "pauvres", "les", "divisions", "administratives", "fran\u00e7aises", "n'\u00e9voluent", "quasiment", "plus", "h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9", "du", "maillage", "communal", "une", "perception", "variable", "dans", "le", "temps", "lh\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9", "interne", "au", "maillage", "communal", "fran\u00e7ais", "\u00e9t\u00e9", "explor\u00e9e", "par", "diff\u00e9rents", "auteurs", "andr\u00e9", "meynier", "fait", "en", "une", "premi\u00e8re", "\u00e9tude", "parue", "dans", "les", "annales", "de", "g\u00e9ographie", "en", "abordant", "les", "communes", "tant", "par", "leur", "dimensions", "que", "par", "leur", "forme", "en", "tentant", "de", "relier", "terre", "\u00e9conomie", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "et", "constate", "quil", "ny", "a", "pas", "forc\u00e9ment", "corr\u00e9lation", "entre", "superficie", "et", "population", "dune", "part", "et", "activit\u00e9", "ou", "relief", "dautre", "part", "au", "recensement", "de", "la", "france", "compte", "communes", "d'une", "superficie", "moyenne", "de", "km", "chacune", "presque", "toutes", "peuvent", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9es", "comme", "rurales", "en", "effet", "dans", "seulement", "d'entre", "elles", "tous", "les", "habitants", "vivent", "en", "agglom\u00e9ration", "de", "caract\u00e8re", "urbain", "sans", "compter", "les", "communes", "de", "la", "seine", "les", "autres", "villes", "comprennent", "toutes", "dans", "ieur", "territoire", "une", "certaine", "population", "rurale", "et", "sont", "donc", "le", "centre", "d'une", "commune", "rurale", "meynier", "d\u00e9coupe", "la", "france", "en", "deux", "secteurs", "homog\u00e8nes", "une", "zone", "de", "petites", "communes", "comprend", "le", "nord", "et", "l'est", "le", "bassin", "de", "la", "seine", "la", "normandie", "le", "jura", "le", "couloir", "s\u00e9quanorhodanien", "jusqu'\u00e0", "vienne", "et", "une", "partie", "de", "l'aquitaine", "et", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "une", "zone", "de", "grandes", "communes", "s'\u00e9tend", "sur", "l'armorique", "l'ensemble", "du", "bassin", "de", "la", "loire", "le", "massif", "central", "sauf", "les", "d\u00e9partements", "de", "loire", "rh\u00f4ne", "sa\u00f4neetloire", "le", "nord", "de", "l'aquitaine", "les", "alpes", "la", "presque", "totalit\u00e9", "des", "pays", "m\u00e9diterran\u00e9ens", "sauf", "h\u00e9rault", "et", "audeentre", "les", "deux", "secteurs", "le", "passage", "est", "souvent", "brutal", "il", "y", "a", "bien", "une", "limite", "nette", "et", "non", "une", "zone", "de", "transition", "o\u00f9", "les", "deux", "types", "de", "communes", "se", "m\u00e9langeraient", "de", "m\u00eame", "il", "montre", "que", "laxiome", "selon", "lequel", "la", "commune", "actuelle", "succ\u00e8de", "exactement", "\u00e0", "la", "paroisse", "d'autrefois", "nest", "souvent", "pas", "confirm\u00e9", "cette", "assertion", "serait", "surtout", "valable", "pour", "la", "zone", "des", "petites", "communes", "o\u00f9", "la", "normandie", "par", "exemple", "compte", "paroisses", "au", "xive", "si\u00e8cle", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "communes", "en", "l'an", "ii", "en", "mais", "ce", "nest", "pas", "le", "cas", "pour", "la", "zone", "des", "grandes", "communes", "dans", "le", "pays", "basque", "on", "constate", "une", "r\u00e9duction", "tr\u00e8s", "sensible", "du", "nombre", "des", "communes", "par", "rapport", "\u00e0", "celui", "des", "anciennes", "paroisses", "dans", "l'ancien", "arrondissement", "de", "rodez", "communes", "correspondent", "aux", "territoires", "de", "paroisses", "de", "l'ancien", "r\u00e9gime", "certaines", "communes", "couvrent", "l'emplacement", "de", "et", "m\u00eame", "anciennes", "paroisses", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "la", "carte", "des", "communes", "est", "principalement", "utilis\u00e9e", "\u00e0", "fin", "de", "preuve", "de", "linadaptation", "de", "la", "trame", "municipale", "fran\u00e7aise", "sa", "pr\u00e9sentation", "doit", "rendre", "tangible", "le", "caract\u00e8re", "du", "maillage", "d\u00e9sormais", "inadapt\u00e9", "\u00e0", "la", "r\u00e9partition", "du", "peuplement", "quantit\u00e9", "dunit\u00e9s", "tr\u00e8s", "faiblement", "peupl\u00e9es", "alors", "que", "les", "agglom\u00e9rations", "urbaines", "continues", "correspondent", "\u00e0", "plusieurs", "territoires", "communaux", "donc", "aux", "nouvelles", "missions", "municipales", "elle", "est", "alors", "sans", "cesse", "compar\u00e9e", "oppos\u00e9e", "au", "dessin", "a\u00e9r\u00e9", "produit", "par", "les", "trames", "\u00e9trang\u00e8res", "ses", "trac\u00e9s", "fins", "et", "complexes", "la", "discr\u00e9ditent", "\u00e0", "partir", "du", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "lusage", "de", "cette", "m\u00eame", "image", "sinverse", "cette", "inversion", "a", "\u00e9t\u00e9", "rendue", "possible", "ou", "au", "moins", "tr\u00e8s", "favoris\u00e9e", "par", "le", "d\u00e9veloppement", "dun", "nouvel", "\u00e9tat", "desprit", "les", "valeurs", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "changent", "cest", "le", "temps", "o\u00f9", "lon", "d\u00e9couvre", "que", "small", "is", "beautiful", "et", "des", "propos", "tenus", "au", "plus", "haut", "niveau", "de", "la", "hi\u00e9rarchie", "consacrent", "ce", "revirement", "cest", "aussi", "une", "p\u00e9riode", "marqu\u00e9e", "par", "l'affirmation", "du", "sentiment", "dappartenance", "locale", "par", "le", "renforcement", "de", "l'attachement", "au", "territoire", "\u00e0", "toutes", "les", "\u00e9chelles", "mais", "prioritairement", "aux", "\u00e9chelles", "locales", "puis", "cest", "avec", "la", "diffusion", "de", "la", "crise", "le", "temps", "du", "repli", "sur", "soi", "d\u00e9sormais", "anciennet\u00e9", "de", "la", "trame", "se", "lit", "patrimoine", "qui", "\u00e0", "son", "tour", "signifie", "solidit\u00e9", "maintien", "r\u00e9sistance", "autonomie", "locale", "finesse", "du", "maillage", "devient", "synonyme", "d\u00e9chelle", "humaine", "le", "nombre", "\u00e9lev\u00e9", "des", "communes", "nest", "plus", "un", "archa\u00efsme", "mais", "une", "richesse", "linstrument", "incomparable", "de", "la", "diffusion", "des", "responsabilit\u00e9s", "locales", "quant", "aux", "effectifs", "restreints", "de", "population", "de", "la", "majeure", "part", "des", "communes", "ils", "sont", "per\u00e7us", "comme", "les", "conditions", "favorables", "voire", "les", "garanties", "dune", "d\u00e9mocratie", "v\u00e9ritable", "des", "agglom\u00e9rations", "multicommunales", "il", "nest", "plus", "question", "cette", "approche", "va", "changer", "dans", "les", "ann\u00e9es", "avec", "l'\u00e9vidente", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "proc\u00e9der", "\u00e0", "des", "regroupements", "intercommunaux", "approche", "par", "g\u00e9osyst\u00e8mes", "en", "simon", "edelblutte", "\u00e9tudiant", "l\u00e9volution", "du", "maillage", "communal", "depuis", "constate", "que", "les", "modifications", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "sont", "assez", "nombreuses", "et", "riches", "denseignements", "il", "y", "voit", "autant", "dadaptations", "dun", "cadre", "administratif", "r\u00e9put\u00e9", "fig\u00e9", "\u00e0", "l\u00e9volution", "permanente", "de", "lorganisation", "spatiale", "et", "surtout", "\u00e0", "la", "naissance", "et", "au", "d\u00e9clin", "de", "g\u00e9osyst\u00e8mes", "successifs", "terme", "fr\u00e9quemment", "utilis\u00e9", "en", "g\u00e9ographie", "physique", "pour", "d\u00e9signer", "des", "syst\u00e8mes", "produits", "par", "laction", "conjugu\u00e9e", "du", "relief", "du", "climat", "et", "des", "sols", "le", "g\u00e9osyst\u00e8me", "est", "un", "espace", "coh\u00e9rent", "aux", "\u00e9l\u00e9ments", "constitutifs", "interd\u00e9pendants", "et", "aux", "liens", "\u00e9troits", "sinscrivant", "dans", "le", "paysage", "cette", "approche", "par", "g\u00e9osyst\u00e8mes", "permet", "de", "mieux", "cerner", "les", "ensembles", "industriels", "n\u00e9s", "autour", "des", "usines", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "ou", "dautres", "ensembles", "plus", "vastes", "construits", "autour", "des", "agglom\u00e9rations", "urbaines", "actuelles", "le", "morcellement", "communal", "estil", "une", "exception", "fran\u00e7aise", "la", "france", "est", "r\u00e9guli\u00e8rement", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "le", "pays", "de", "l\u00e9miettement", "territorial", "par", "excellence", "au", "sein", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "voire", "de", "leurope", "dans", "son", "ensemble", "cette", "exception", "fran\u00e7aise", "est", "reprise", "r\u00e9guli\u00e8rement", "dans", "les", "publications", "mettant", "en", "avant", "par", "pays", "les", "moyennes", "globales", "de", "population", "et", "superficie", "des", "unit\u00e9s", "administratives", "locales", "lau", "mais", "la", "france", "est", "loin", "d\u00eatre", "le", "seul", "pays", "deurope", "\u00e0", "compter", "un", "maillage", "morcel\u00e9", "et", "des", "entit\u00e9s", "tr\u00e8s", "peu", "peupl\u00e9es", "comparaison", "des", "moyennes", "nationales", "le", "tableau", "ciapr\u00e8s", "pr\u00e9sente", "un", "\u00e9tat", "des", "lieux", "en", "des", "unit\u00e9s", "administratives", "de", "base", "dans", "les", "pays", "deurope", "avec", "quelques", "\u00e9l\u00e9ments", "de", "comparaison", "au", "premier", "abord", "et", "au", "regard", "de", "ces", "chiffres", "nationaux", "il", "convient", "donc", "de", "relativiser", "le", "caract\u00e8re", "exceptionnel", "de", "la", "situation", "fran\u00e7aise", "m\u00eame", "sil", "est", "vrai", "que", "seule", "une", "minorit\u00e9", "de", "pays", "se", "situe", "dans", "les", "moyennes", "les", "plus", "faibles", "pour", "les", "deux", "indicateurs", "retenus", "population", "et", "superficie", "un", "succ\u00e8s", "limit\u00e9", "des", "autorit\u00e9s", "fran\u00e7aises", "dans", "la", "r\u00e9duction", "du", "maillage", "il", "est", "par", "contre", "certain", "que", "la", "france", "n'a", "pas", "vraiment", "r\u00e9ussi", "\u00e0", "r\u00e9duire", "ce", "maillage", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "plupart", "des", "pays", "europ\u00e9ens", "qui", "ont", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "r\u00e9duit", "de", "mani\u00e8re", "souvent", "significative", "le", "nombre", "de", "leurs", "communes", "typologies", "communales", "typologies", "g\u00e9ographiques", "communes", "class\u00e9es", "en", "zone", "montagne", "en", "france", "deux", "d\u00e9limitations", "officielles", "et", "administratives", "des", "montagnes", "se", "superposent", "les", "zones", "dites", "de", "montagne", "d'une", "part", "elles", "rel\u00e8vent", "dune", "approche", "sectorielle", "d\u00e9di\u00e9e", "en", "priorit\u00e9", "\u00e0", "lagriculture", "au", "titre", "de", "la", "reconnaissance", "et", "de", "la", "compensation", "des", "handicaps", "naturels", "et", "dautre", "part", "des", "massifs", "construits", "pour", "promouvoir", "lautod\u00e9veloppement", "des", "territoires", "de", "montagne", "la", "zone", "de", "montagne", "se", "caract\u00e9rise", "par", "des", "handicaps", "li\u00e9s", "\u00e0", "laltitude", "\u00e0", "la", "pente", "etou", "au", "climat", "qui", "ont", "pour", "effet", "de", "restreindre", "de", "fa\u00e7on", "cons\u00e9quente", "les", "possibilit\u00e9s", "dutilisation", "des", "terres", "et", "daugmenter", "de", "mani\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9rale", "le", "co\u00fbt", "de", "tous", "les", "travaux", "ce", "classement", "sert", "notamment", "au", "calcul", "de", "la", "dotation", "globale", "de", "fonctionnement", "des", "communes", "par", "la", "dgcl", "communes", "class\u00e9es", "en", "massifs", "le", "massif", "englobe", "non", "seulement", "les", "zones", "de", "montagne", "mais", "aussi", "les", "zones", "qui", "leur", "sont", "imm\u00e9diatement", "contig\u00fces", "pi\u00e9monts", "voire", "plaines", "si", "ces", "derni\u00e8res", "assurent", "la", "continuit\u00e9", "du", "massif", "la", "notion", "de", "massif", "est", "une", "approche", "uniquement", "fran\u00e7aise", "permettant", "d'avoir", "une", "entit\u00e9", "administrative", "comp\u00e9tente", "pour", "mener", "\u00e0", "bien", "la", "politique", "de", "la", "montagne", "mais", "est", "\u00e0", "diff\u00e9rencier", "de", "la", "notion", "de", "montagne", "il", "existe", "six", "massifs", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "trois", "massifs", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9finis", "dans", "les", "dom", "guadeloupe", "martinique", "et", "hauts", "de", "la", "r\u00e9union", "communes", "cat\u00e9goris\u00e9es", "selon", "une", "approche", "socio\u00e9conomique", "des", "massifs", "une", "typologie", "des", "campagnes", "fran\u00e7aises", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9alis\u00e9e", "en", "\u00e0", "la", "demande", "de", "la", "datar", "par", "un", "groupement", "de", "laboratoires", "de", "recherche", "afin", "de", "prendre", "en", "compte", "les", "\u00e9volutions", "socio\u00e9conomiques", "du", "territoire", "l'\u00e9tude", "a", "aussi", "permis", "de", "dresser", "des", "typologies", "pour", "les", "espaces", "\u00e0", "enjeux", "sp\u00e9cifiques", "que", "sont", "la", "montagne", "et", "le", "littoral", "la", "typologie", "de", "la", "montagne", "concerne", "les", "six", "massifs", "de", "france", "m\u00e9tropolitaine", "d\u00e9limit\u00e9s", "par", "la", "loi", "montagne", "les", "alpes", "le", "jura", "le", "massif", "central", "la", "corse", "les", "pyr\u00e9n\u00e9es", "et", "les", "vosges", "quatre", "groupes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "identifi\u00e9s", "communes", "class\u00e9es", "au", "titre", "de", "la", "loi", "littoral", "la", "prise", "de", "conscience", "de", "l'importance", "\u00e9conomique", "du", "littoral", "et", "des", "multiples", "convoitises", "dont", "il", "fait", "l'objet", "a", "rendu", "indispensable", "l'intervention", "d'une", "norme", "de", "valeur", "juridique", "sup\u00e9rieure", "charg\u00e9e", "d'arbitrer", "entre", "les", "multiples", "utilisations", "du", "littoral", "c'est", "l'objet", "de", "la", "loi", "janvier", "dite", "loi", "littoral", "qui", "s'applique", "aux", "c\u00f4tes", "m\u00e9tropolitaines", "et", "d'outremer", "aux", "\u00e9tangs", "sal\u00e9s", "et", "aux", "plans", "d'eau", "int\u00e9rieurs", "de", "plus", "de", "hectares", "elle", "vise", "\u00e0", "pr\u00e9server", "les", "espaces", "rares", "et", "sensibles", "g\u00e9rer", "de", "fa\u00e7on", "\u00e9conome", "la", "consommation", "d'espace", "par", "l'urbanisation", "et", "les", "am\u00e9nagements", "touristiques", "notamment", "ouvrir", "plus", "largement", "le", "rivage", "au", "public", "comme", "les", "plages", "afin", "d'accueillir", "en", "priorit\u00e9", "sur", "le", "littoral", "les", "activit\u00e9s", "dont", "le", "d\u00e9veloppement", "est", "li\u00e9", "\u00e0", "la", "mer", "communes", "dans", "la", "frange", "littorale", "l'\u00e9tude", "de", "dressait", "des", "typologies", "pour", "les", "espaces", "\u00e0", "enjeux", "sp\u00e9cifiques", "que", "sont", "la", "montagne", "mais", "aussi", "le", "littoral", "la", "typologie", "du", "littoral", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9tablie", "en", "prenant", "en", "compte", "les", "communes", "situ\u00e9es", "\u00e0", "moins", "dune", "heure", "de", "voiture", "de", "la", "c\u00f4te", "o\u00f9", "vivent", "millions", "d'habitants", "elle", "fait", "appara\u00eetre", "des", "diff\u00e9rences", "notables", "entre", "la", "fa\u00e7ade", "atlantique", "et", "la", "fa\u00e7ade", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "une", "transposition", "sur", "la", "g\u00e9ographie", "communale", "a", "\u00e9t\u00e9", "faite", "par", "lobservatoire", "des", "territoires", "dans", "le", "cas", "de", "fusion", "de", "communes", "de", "classe", "identique", "la", "nouvelle", "commune", "reprend", "cette", "classe", "dans", "le", "cas", "de", "fusion", "de", "communes", "de", "classes", "diff\u00e9rentes", "la", "nouvelle", "commune", "est", "exclue", "de", "la", "typologie", "quatre", "groupes", "ont", "ainsi", "\u00e9t\u00e9", "identifi\u00e9s", "typologies", "urbanistiques", "plusieurs", "approches", "peuvent", "permettre", "de", "cat\u00e9goriser", "les", "communes", "morphologique", "unit\u00e9s", "urbaines", "ou", "densit\u00e9s", "de", "population", "fonctionnelle", "aires", "urbaines", "ou", "par", "croisement", "des", "deux", "communes", "urbaines", "et", "rurales", "typologie", "morphologique", "selon", "la", "continuit\u00e9", "du", "b\u00e2ti", "la", "notion", "d'unit\u00e9", "urbaine", "repose", "sur", "la", "continuit\u00e9", "du", "b\u00e2ti", "et", "le", "nombre", "d'habitants", "on", "appelle", "unit\u00e9", "urbaine", "une", "commune", "ou", "un", "ensemble", "de", "communes", "pr\u00e9sentant", "une", "zone", "de", "b\u00e2ti", "continu", "pas", "de", "coupure", "de", "plus", "de", "m\u00e8tres", "entre", "deux", "constructions", "qui", "compte", "au", "moins", "habitants", "les", "communes", "rurales", "sont", "dapr\u00e8s", "les", "d\u00e9finitions", "diffus\u00e9es", "sur", "le", "site", "inseefr", "les", "communes", "qui", "nappartiennent", "pas", "\u00e0", "une", "unit\u00e9", "urbaine", "il", "sagit", "donc", "dune", "d\u00e9finition", "par", "d\u00e9faut", "de", "la", "ruralit\u00e9", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "les", "communes", "rurales", "correspondent", "aux", "communes", "sans", "zone", "de", "b\u00e2ti", "continu", "de", "habitants", "ou", "plus", "et", "celles", "dont", "moins", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "population", "municipale", "est", "dans", "une", "zone", "de", "b\u00e2ti", "continu", "selon", "le", "nouveau", "zonage", "de", "l'insee", "a", "d\u00e9limit\u00e9", "unit\u00e9s", "urbaines", "en", "france", "dont", "dans", "les", "d\u00e9partements", "d'outremer", "en", "incluant", "mayotte", "selon", "cette", "d\u00e9finition", "de", "la", "population", "de", "france", "m\u00e9tropolitaine", "habite", "en", "dans", "une", "commune", "rurale", "typologie", "morphologique", "selon", "la", "densit\u00e9", "de", "population", "linsee", "\u00e9value", "la", "densit\u00e9", "de", "population", "des", "communes", "en", "sappuyant", "sur", "la", "distribution", "de", "la", "population", "\u00e0", "lint\u00e9rieur", "de", "la", "commune", "en", "d\u00e9coupant", "le", "territoire", "en", "carreaux", "de", "kilom\u00e8tre", "de", "c\u00f4t\u00e9", "elle", "rep\u00e8re", "ainsi", "des", "zones", "agglom\u00e9r\u00e9es", "cest", "limportance", "de", "ces", "zones", "agglom\u00e9r\u00e9es", "au", "sein", "des", "communes", "qui", "permet", "de", "les", "caract\u00e9riser", "et", "non", "la", "densit\u00e9", "communale", "habituelle", "correspondant", "\u00e0", "la", "simple", "division", "de", "la", "population", "par", "la", "superficie", "quatre", "cat\u00e9gories", "de", "communes", "sont", "ainsi", "d\u00e9finies", "typologie", "fonctionnelle", "selon", "l'influence", "des", "villes", "le", "zonage", "en", "aires", "urbaines", "une", "autre", "approche", "consiste", "\u00e0", "\u00e9valuer", "linfluence", "des", "villes", "audel\u00e0", "de", "leurs", "limites", "physiques", "d\u00e9finies", "par", "la", "continuit\u00e9", "du", "b\u00e2ti", "cest", "ce", "que", "linsee", "fait", "avec", "les", "aires", "urbaines", "qui", "sont", "des", "ensembles", "de", "communes", "chacun", "d'un", "seul", "tenant", "et", "sans", "enclave", "constitu\u00e9", "par", "un", "p\u00f4le", "urbain", "unit\u00e9", "urbaine", "de", "plus", "de", "emplois", "et", "par", "des", "communes", "rurales", "ou", "unit\u00e9s", "urbaines", "dont", "au", "moins", "de", "la", "population", "r\u00e9sidente", "ayant", "un", "emploi", "travaille", "dans", "le", "p\u00f4le", "ou", "dans", "des", "communes", "attir\u00e9es", "par", "celuici", "couronne", "p\u00e9riurbaine", "il", "convient", "toutefois", "de", "noter", "que", "si", "le", "nouveau", "zonage", "de", "a", "affin\u00e9", "la", "notion", "de", "p\u00f4le", "urbain", "en", "distinguant", "les", "p\u00f4les", "grands", "plus", "de", "emplois", "moyens", "entre", "et", "emplois", "et", "petits", "entre", "et", "emplois", "elle", "a", "surtout", "conduit", "\u00e0", "la", "disparition", "compl\u00e8te", "du", "point", "de", "vue", "statistique", "des", "espaces", "\u00e0", "dominante", "rurale", "dans", "un", "rapport", "d'information", "de", "janvier", "le", "s\u00e9nat", "souligne", "que", "l'approche", "par", "bassins", "de", "vie", "et", "par", "la", "grille", "de", "densit\u00e9", "est", "plus", "respectueuse", "de", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "de", "la", "ruralit\u00e9", "typologie", "crois\u00e9e", "morphologique", "et", "fonctionnelle", "pour", "mieux", "d\u00e9crire", "le", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "fran\u00e7ais", "en", "particulier", "les", "conditions", "de", "scolarisation", "mais", "aussi", "les", "parcours", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "le", "minist\u00e8re", "de", "leducation", "a", "\u00e9labor\u00e9", "une", "grille", "croisant", "les", "approches", "morphologiques", "et", "fonctionnelles", "et", "permettant", "de", "distinguer", "plusieurs", "types", "de", "communes", "rurales", "et", "urbaines", "neuf", "cat\u00e9gories", "sont", "ainsi", "d\u00e9finies", "quatre", "caract\u00e9risant", "les", "communes", "rurales", "et", "cinq", "d\u00e9crivant", "les", "communes", "urbaines", "la", "carte", "cicontre", "pr\u00e9sente", "les", "r\u00e9sultats", "typologies", "environnementales", "\u00e9nergie", "et", "communes", "en", "transition", "les", "communes", "\u00e0", "travers", "l'am\u00e9nagement", "du", "territoire", "l'\u00e9clairage", "public", "et", "leurs", "incitations", "\u00e0", "mieux", "construire", "se", "d\u00e9placer", "et", "consommer", "ont", "un", "r\u00f4le", "important", "en", "mati\u00e8re", "de", "gestion", "et", "\u00e9conomie", "de", "l'\u00e9nergie", "en", "france", "dans", "les", "ann\u00e9es", "les", "b\u00e2timents", "que", "les", "communes", "doivent", "entretenir", "chauffer", "\u00e9clairer", "etc", "repr\u00e9sentent", "de", "la", "consommation", "d\u00e9nergie", "des", "communes", "milliards", "de", "kwh", "en", "l\u00e9clairage", "public", "et", "la", "signalisation", "viennent", "juste", "derri\u00e8re", "en", "moyenne", "du", "budget", "de", "fonctionnement", "des", "communes", "sont", "des", "d\u00e9penses", "en", "gaz", "fioul", "et", "\u00e9lectricit\u00e9", "en", "milliard", "deuros", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9pens\u00e9s", "pour", "\u00e9clairer", "\u00e9clairage", "public", "principalement", "chauffer", "et", "alimenter", "les", "mat\u00e9riels", "\u00e9lectriques", "du", "patrimoine", "communal", "c'est", "de", "plus", "qu'en", "alors", "que", "laccroissement", "des", "consommations", "s\u00e9levait", "\u00e0", "l'\u00e9clairage", "public", "et", "les", "v\u00e9hicules", "des", "collectivit\u00e9s", "dont", "intercommunalit\u00e9s", "d\u00e9partements", "et", "r\u00e9gions", "ont", "n\u00e9cessit\u00e9", "environ", "an", "par", "habitant", "en", "le", "parc", "b\u00e2ti", "devant", "\u00eatre", "entretenu", "par", "les", "collectivit\u00e9s", "\u00e9tait", "de", "plus", "de", "millions", "de", "m\u00b2", "avec", "une", "forte", "pr\u00e9pond\u00e9rance", "des", "b\u00e2timents", "scolaires", "au", "sein", "de", "ce", "patrimoine", "ces", "derniers", "comptent", "pour", "millions", "de", "m\u00b2", "du", "parc", "des", "collectivit\u00e9s", "alors", "que", "les", "\u00e9quipements", "de", "sports", "loisirs", "et", "culture", "comptent", "pour", "et", "ceux", "de", "laction", "sociale", "pour", "les", "locaux", "bureaux", "salles", "de", "mairies", "etc", "m\u00eame", "des", "collectivit\u00e9s", "ne", "comptent", "que", "pour", "par", "contre", "pour", "ce", "qui", "est", "de", "la", "consommation", "d'\u00e9nergie", "par", "m\u00e8tre", "carr\u00e9", "ce", "sont", "les", "\u00e9quipements", "sportifs", "culturels", "et", "de", "loisirs", "kwhm", "soit", "et", "les", "maisons", "de", "retraite", "kwhm", "soit", "du", "total", "des", "d\u00e9penses", "\u00e9nerg\u00e9tique", "des", "collectivit\u00e9s", "qui", "consomment", "le", "plus", "devant", "les", "b\u00e2timents", "scolaires", "kwhm", "les", "bureaux", "des", "collectivit\u00e9s", "kwhm", "et", "l'action", "sociale", "kwhm", "les", "communes", "jouent", "en", "outre", "un", "r\u00f4le", "d'exemple", "pour", "les", "habitants", "elles", "doivent", "d\u00e9cliner", "\u00e0", "leur", "\u00e9chelle", "au", "facteur", "r\u00e9duction", "par", "des", "\u00e9missions", "de", "gaz", "\u00e0", "effet", "de", "serre", "avant", "et", "\u00e0", "l'objectif", "interm\u00e9diaire", "de", "la", "loi", "grenelle", "i", "du", "fois", "d'\u00e9missions", "de", "co", "rapport", "\u00e0", "et", "avant", "d\u00e9conomies", "d\u00e9nergie", "d\u00e9nergies", "renouvelables", "territoires", "\u00e0", "\u00e9nergie", "positive", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "andr\u00e9", "payanpasseron", "la", "bataille", "de", "lorraine", "d'ao\u00fbt", "et", "septembre", "analyse", "strat\u00e9gique", "et", "d\u00e9taill\u00e9e", "paris", "\u00e9ditions", "l'harmattan", "d\u00e9cembre", "p", "\u00d7", "cm", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "archive", "\u00e9couter", "en", "ligne", "archive", "christophe", "brun", "comment", "l'usage", "de", "la", "mesure", "de", "la", "superficie", "de", "la", "france", "s'estil", "impos\u00e9", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "quelques", "remarques", "histoire", "&", "mesure", "vol", "nos", "p", "lire", "en", "ligne", "claude", "motte", "isabelle", "s\u00e9guy", "&", "christine", "th\u00e9r\u00e9", "avec", "la", "collaboration", "de", "dominique", "tixierbasse", "communes", "d'hier", "communes", "d'aujourd'hui", "les", "communes", "de", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "dictionnaire", "d'histoire", "administrative", "paris", "institut", "national", "d'\u00e9tudes", "d\u00e9mographiques", "p", "isbn", "maud", "bazoche", "commune", "ou", "ville", "intercommunale", "de", "condorcet", "\u00e0", "nicolas", "sarkozy", "\u00e9ditions", "l'harmattan", "f\u00e9vrier", "maud", "bazoche", "de", "la", "commune", "\u00e0", "l'intercommunalit\u00e9", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "l'\u00e9tat", "des", "lieux", "printemps", "\u00e9ditions", "l'harmattan", "juillet", "achille", "luchaire", "louis", "halphen", "les", "communes", "fran\u00e7aises", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "des", "cap\u00e9tiens", "directs", "librairie", "hachette", "et", "cie", "paris", "lire", "en", "ligne", "val\u00e8re", "staraselski", "une", "histoire", "fran\u00e7aise", "\u00e9ditions", "du", "cherche", "midi", "isbn", "et", "monsieur", "le", "d\u00e9put\u00e9", "\u00e9ditions", "le", "cherche", "midi", "isbn", "jeanpierre", "muret", "et", "pascal", "nicolle", "comprendre", "la", "vie", "municipale", "victoire", "\u00e9ditions", "f\u00e9vrier", "jeanbaptiste", "grison", "les", "tr\u00e8s", "petites", "communes", "en", "france", "h\u00e9ritage", "sans", "avenir", "ou", "mod\u00e8le", "original", "clermontferrand", "presses", "universitaires", "blaisepascal", "mariechristine", "steckelassou\u00e8re", "dir", "regards", "crois\u00e9s", "sur", "les", "mutations", "de", "l'intercommunalit\u00e9", "\u00e9ditions", "l'harmattan", "coll", "grale", "avril", "p", "isbn", "virginie", "donier", "droit", "des", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "paris", "dalloz", "avril", "p", "isbn", "bertrand", "faure", "droit", "des", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "paris", "dalloz", "p", "isbn", "articles", "connexes", "bataille", "de", "lorraine", "le", "ao\u00fbt", "\u00e0", "lagarde", "premi\u00e8re", "d\u00e9faite", "fran\u00e7aise", "en", "lorraine", "nombre", "de", "communes", "en", "france", "section", "de", "commune", "\u00e9lection", "municipale", "fran\u00e7aise", "finances", "locales", "en", "france", "biens", "communaux", "espace", "urbain", "aire", "urbaine", "france", "unit\u00e9", "urbaine", "intercommunalit\u00e9", "ville", "nouvelle", "politique", "des", "villes", "nouvelles", "fran\u00e7aises", "syndicat", "d'agglom\u00e9ration", "nouvelle", "liens", "externes", "le", "code", "officiel", "g\u00e9ographique", "\u00e9dition", "sur", "le", "site", "de", "l'insee", "les", "comptes", "des", "communes", "de", "\u00e0", "sur", "le", "portail", "de", "l\u00e9tat", "au", "service", "des", "collectivit\u00e9s", "loi", "du", "d\u00e9cembre", "relative", "\u00e0", "lorganisation", "des", "communes", "du", "royaume", "de", "france", "portail", "des", "communes", "de", "france"]