["la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "en", "cor\u00e9en", "hanja", "mr", "chosn", "ou", "hanja", "mr", "puk'an", "nom", "usuel", "de", "la", "forme", "officielle", "r\u00e9publique", "populaire", "d\u00e9mocratique", "de", "cor\u00e9e", "rpdc", "en", "chosn'gl", "et", "en", "hanja", "rr", "joseon", "minjujueui", "inmin", "gonghwaguk", "mr", "chosn", "minjujui", "inmin", "konghwaguk", "est", "un", "\u00e9tat", "qui", "couvre", "la", "partie", "nord", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "cor\u00e9enne", "situ\u00e9e", "en", "asie", "de", "l'est", "comptant", "millions", "d'habitants", "en", "soit", "la", "moiti\u00e9", "de", "son", "voisin", "du", "sud", "sa", "capitale", "est", "pyongyang", "le", "pays", "est", "limitrophe", "de", "la", "chine", "km", "de", "fronti\u00e8res", "communes", "au", "nord", "de", "la", "russie", "au", "nordest", "km", "de", "fronti\u00e8res", "et", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "au", "sud", "km", "de", "fronti\u00e8res", "cette", "derni\u00e8re", "fronti\u00e8re", "m\u00e9ridionale", "est", "bord\u00e9e", "de", "part", "et", "d'autre", "sur", "km", "de", "largeur", "par", "la", "zone", "d\u00e9militaris\u00e9e", "dmz", "pour", "demilitarised", "zone", "qui", "est", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "tr\u00e8s", "fortement", "militaris\u00e9e", "car", "surveill\u00e9e", "au", "total", "par", "plus", "d'un", "million", "de", "soldats", "le", "japon", "proche", "voisin", "maritime", "est", "s\u00e9par\u00e9", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "par", "la", "mer", "du", "japon", "que", "les", "nordcor\u00e9ens", "appellent", "mer", "orientale", "de", "cor\u00e9e", "ou", "mer", "de", "lest", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "est", "un", "\u00e9tat", "avec", "un", "front", "uni", "dirig\u00e9", "par", "le", "parti", "du", "travail", "de", "cor\u00e9e", "ptc", "l'id\u00e9ologie", "officielle", "du", "pays", "est", "le", "juche", "doctrine", "fond\u00e9e", "sur", "l'autosuffisance", "d\u00e9velopp\u00e9e", "par", "kim", "ilsung", "fondateur", "du", "r\u00e9gime", "ce", "r\u00e9gime", "socialiste", "fonctionne", "selon", "une", "logique", "totalitaire", "et", "a", "l'un", "des", "plus", "bas", "niveaux", "de", "droits", "de", "l'homme", "au", "monde", "d'apr\u00e8s", "l'ong", "am\u00e9ricaine", "human", "rights", "watch", "en", "la", "cor\u00e9e", "est", "annex\u00e9e", "par", "l'empire", "du", "japon", "lors", "de", "la", "capitulation", "japonaise", "en", "marquant", "un", "terme", "\u00e0", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "la", "p\u00e9ninsule", "se", "trouve", "divis\u00e9e", "en", "deux", "zones", "le", "nord", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "est", "administr\u00e9", "par", "l'union", "sovi\u00e9tique", "et", "le", "sud", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "les", "n\u00e9gociations", "en", "vue", "dune", "unification", "des", "deux", "zones", "\u00e9chouent", "et", "en", "des", "gouvernements", "distincts", "sont", "form\u00e9s", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "d\u00e9mocratique", "de", "cor\u00e9e", "au", "r\u00e9gime", "socialiste", "au", "nord", "et", "la", "r\u00e9publique", "de", "cor\u00e9e", "au", "r\u00e9gime", "capitaliste", "au", "sud", "une", "invasion", "du", "sud", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "par", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "conduit", "\u00e0", "la", "guerre", "de", "cor\u00e9e", "qui", "dure", "de", "\u00e0", "l'accord", "d'armistice", "est", "un", "cessezlefeu", "mais", "aucun", "trait\u00e9", "de", "paix", "n'est", "sign\u00e9", "et", "ne", "lest", "toujours", "pas", "au", "d\u00e9but", "du", "vingtetuni\u00e8me", "si\u00e8cle", "le", "fondateur", "du", "pays", "kim", "ilsung", "mort", "en", "a", "pour", "successeur", "son", "fils", "kim", "jongil", "auquel", "succ\u00e8de", "en", "le", "fils", "cadet", "de", "ce", "dernier", "kim", "jongun", "ce", "qui", "fait", "du", "r\u00e9gime", "nordcor\u00e9en", "la", "seule", "dynastie", "socialiste", "de", "l'histoire", "kim", "ilsung", "proclam\u00e9", "apr\u00e8s", "sa", "mort", "pr\u00e9sident", "\u00e9ternel", "et", "ses", "deux", "successeurs", "font", "l'objet", "d'un", "culte", "de", "la", "personnalit\u00e9", "dans", "le", "pays", "apr\u00e8s", "la", "dislocation", "de", "l'union", "sovi\u00e9tique", "et", "une", "s\u00e9rie", "de", "catastrophes", "naturelles", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "subit", "dans", "les", "ann\u00e9es", "une", "famine", "faisant", "de", "\u00e0", "un", "million", "de", "morts", "kim", "jongil", "adopte", "alors", "la", "politique", "du", "songun", "ce", "qui", "signifie", "l'arm\u00e9e", "d'abord", "afin", "de", "garantir", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "du", "pays", "et", "du", "gouvernement", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "est", "le", "pays", "le", "plus", "militaris\u00e9", "au", "monde", "selon", "le", "crit\u00e8re", "de", "la", "proportion", "de", "la", "population", "sous", "les", "drapeaux", "le", "pays", "d\u00e9veloppe", "un", "programme", "spatial", "et", "est", "\u00e9galement", "accus\u00e9", "de", "pratiquer", "de", "nombreuses", "activit\u00e9s", "illicites", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "internationale", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "dispose", "de", "l'arme", "nucl\u00e9aire", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "et", "effectue", "r\u00e9guli\u00e8rement", "des", "tests", "de", "missiles", "balistiques", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "une", "commission", "d'enqu\u00eate", "de", "l'onu", "en", "estime", "que", "des", "centaines", "de", "milliers", "d'opposants", "politiques", "ont", "p\u00e9ri", "dans", "des", "camps", "pendant", "les", "ann\u00e9es", "ayant", "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9", "ce", "que", "la", "commission", "qualifie", "de", "crime", "contre", "l'humanit\u00e9", "et", "que", "de", "\u00e0", "prisonniers", "politiques", "sont", "d\u00e9tenus", "dans", "les", "camps", "au", "moment", "de", "lenqu\u00eate", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "est", "par", "ailleurs", "confront\u00e9e", "\u00e0", "de", "longues", "p\u00e9riodes", "de", "s\u00e9cheresse", "qui", "menacent", "sa", "s\u00e9curit\u00e9", "alimentaire", "nom", "la", "forme", "courte", "est", "cor\u00e9e", "du", "nord", "puk", "chosn", "en", "hangul", "en", "hanja", "on", "trouve", "aussi", "dans", "les", "m\u00e9dias", "sudcor\u00e9ens", "pukhan", "en", "hangul", "en", "hanja", "la", "forme", "longue", "officielle", "est", "r\u00e9publique", "populaire", "d\u00e9mocratique", "de", "cor\u00e9e", "rpdc", "chosn", "minjujui", "inmin", "konghwaguk", "en", "hangul", "en", "hanja", "le", "nom", "officiel", "de", "chosn", "cor\u00e9e", "ou", "pays", "du", "matin", "frais", "traduit", "improprement", "en", "pays", "du", "matin", "calme", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "correspond", "\u00e0", "celui", "de", "la", "derni\u00e8re", "dynastie", "ind\u00e9pendante", "cor\u00e9enne", "avant", "l'invasion", "japonaise", "la", "dynastie", "des", "yi", "ou", "chosn", "en", "cor\u00e9e", "du", "sud", "le", "nom", "cor\u00e9en", "du", "pays", "est", "hanguk", "lequel", "fait", "r\u00e9f\u00e9rence", "au", "pays", "guk", "des", "han", "nom", "de", "populations", "pr\u00e9historiques", "d'agriculteurs", "du", "sud", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "quant", "au", "nom", "occidental", "de", "cor\u00e9e", "il", "provient", "du", "nom", "du", "royaume", "de", "goryeo", "qui", "a", "administr\u00e9", "la", "plus", "grande", "partie", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "cor\u00e9enne", "de", "\u00e0", "g\u00e9ographie", "g\u00e9ographie", "physique", "le", "pays", "se", "situe", "en", "asie", "orientale", "au", "nord", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "de", "cor\u00e9e", "dont", "il", "occupe", "environ", "des", "terres", "d'une", "superficie", "de", "km", "il", "est", "bord\u00e9", "au", "nord", "par", "la", "chine", "fronti\u00e8re", "de", "km", "au", "nordest", "par", "la", "russie", "fronti\u00e8res", "de", "km", "et", "au", "sud", "par", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "fronti\u00e8res", "de", "km", "ses", "fronti\u00e8res", "maritimes", "sont", "marqu\u00e9es", "\u00e0", "l'est", "par", "la", "mer", "du", "japon", "appel\u00e9e", "mer", "de", "l'est", "par", "les", "cor\u00e9ens", "du", "sud", "et", "mer", "orientale", "de", "cor\u00e9e", "par", "ceux", "du", "nord", "et", "\u00e0", "l'ouest", "par", "la", "mer", "jaune", "mer", "bordi\u00e8re", "de", "la", "mer", "de", "chine", "orientale", "laquelle", "mer", "de", "chine", "fait", "partie", "de", "loc\u00e9an", "pacifique", "la", "ville", "la", "plus", "importante", "est", "pyongyang", "qui", "est", "la", "capitale", "les", "autres", "villes", "principales", "sont", "ch'ngjin", "wonsan", "nampo", "kaesng", "et", "hamhng", "les", "principaux", "fleuves", "sont", "le", "amnok", "nomm\u00e9", "yalu", "en", "chinois", "long", "de", "km", "et", "le", "tumen", "dont", "le", "cours", "atteint", "km", "qui", "est", "le", "seul", "fleuve", "important", "\u00e0", "se", "jeter", "dans", "la", "mer", "du", "japon", "tous", "deux", "servent", "de", "fronti\u00e8re", "avec", "la", "chine", "sur", "la", "plus", "grande", "partie", "de", "leur", "parcours", "en", "raison", "de", "la", "topographie", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "les", "fleuves", "sont", "assez", "courts", "et", "peu", "adapt\u00e9s", "\u00e0", "la", "navigation", "fluviale", "plus", "au", "centre", "du", "pays", "le", "taedong", "km", "arrose", "pyongyang", "et", "l'imjin", "partage", "son", "estuaire", "avec", "le", "fleuve", "han", "aux", "portes", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "sur", "le", "grand", "plateau", "de", "kaema", "au", "nordest", "du", "pays", "s'\u00e9l\u00e8ve", "le", "mont", "paektu", "m", "point", "culminant", "du", "pays", "dans", "le", "paysage", "d\u00e9sol\u00e9", "et", "grandiose", "du", "crat\u00e8re", "de", "cet", "ancien", "volcan", "s'\u00e9tend", "le", "lac", "chon", "par", "ailleurs", "cinquante", "montagnes", "d\u00e9passent", "m", "pour", "la", "plupart", "situ\u00e9es", "dans", "le", "hamgyong", "les", "trois", "quarts", "du", "pays", "sont", "montagneux", "ou", "constitu\u00e9s", "de", "plateaux", "en", "majeure", "partie", "recouverts", "de", "for\u00eats", "conif\u00e8res", "ch\u00eanes", "ch\u00e2taigniers", "etc", "climat", "le", "climat", "est", "de", "type", "temp\u00e9r\u00e9", "continental", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "une", "amplitude", "annuelle", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "pyongyang", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "au", "mois", "de", "janvier", "est", "de", "\u00b0c", "et", "celle", "du", "mois", "de", "juillet", "est", "de", "\u00b0c", "et", "des", "\u00e9t\u00e9s", "chauds", "et", "humides", "les", "pr\u00e9cipitations", "annuelles", "atteignent", "mm", "\u00e0", "pyongyang", "et", "mm", "\u00e0", "wonsan", "sur", "la", "c\u00f4te", "est", "en", "et", "le", "pays", "a", "\u00e9t\u00e9", "soumis", "\u00e0", "de", "tr\u00e8s", "fortes", "inondations", "qui", "ont", "entra\u00een\u00e9", "de", "lourdes", "pertes", "humaines", "et", "mat\u00e9rielles", "le", "climat", "est", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "un", "hiver", "long", "froid", "neigeux", "et", "un", "\u00e9t\u00e9", "humide", "avec", "une", "longue", "p\u00e9riode", "de", "s\u00e9cheresse", "les", "deux", "tiers", "des", "pr\u00e9cipitations", "annuelles", "interviennent", "durant", "l'\u00e9t\u00e9", "de", "juin", "\u00e0", "septembre", "\u00e0", "l'automne", "les", "typhons", "ne", "sont", "pas", "rares", "faune", "et", "flore", "la", "faune", "nordcor\u00e9enne", "fait", "partie", "d'un", "ensemble", "plus", "vaste", "qui", "regroupe", "le", "nordest", "de", "la", "chine", "et", "l'est", "de", "la", "sib\u00e9rie", "elle", "compte", "notamment", "des", "daims", "des", "antilopes", "des", "l\u00e9opards", "des", "panth\u00e8res", "des", "ours", "bruns", "et", "noirs", "des", "tigres", "dont", "le", "tigre", "de", "cor\u00e9e", "appartenant", "\u00e0", "la", "sousesp\u00e8ce", "du", "tigre", "de", "sib\u00e9rie", "des", "zibelines", "des", "cerfs", "et", "des", "sarcelles", "du", "lac", "ba\u00efkal", "parmi", "les", "esp\u00e8ces", "avicoles", "le", "picvert", "noir", "\u00e0", "ventre", "blanc", "est", "propre", "au", "nord", "de", "la", "cor\u00e9e", "pour", "la", "flore", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "abrite", "plusieurs", "parcs", "naturels", "en", "particulier", "dans", "les", "r\u00e9gions", "des", "monts", "chilbo", "paektu", "kuwol", "myohyang", "et", "kumgang", "g\u00e9ographie", "administrative", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "compte", "neuf", "provinces", "deux", "villes", "sous", "statut", "administratif", "propre", "et", "trois", "r\u00e9gions", "administratives", "sp\u00e9ciales", "en", "neuf", "provinces", "kangwn", "au", "sudest", "cheflieu", "de", "province", "wonsan", "autre", "ville", "importante", "kosong", "o\u00f9", "se", "situent", "les", "monts", "kumgang", "ou", "kumgangsan", "san", "signifie", "montagne", "en", "cor\u00e9en", "chagang", "au", "nordouest", "frontali\u00e8re", "avec", "la", "chine", "cheflieu", "de", "province", "kanggye", "ryanggang", "au", "nord", "cheflieu", "de", "province", "hyesan", "le", "mont", "paektu", "point", "culminant", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "sinocor\u00e9enne", "appartient", "au", "ryanggang", "pyongan", "du", "nord", "au", "nordouest", "cheflieu", "de", "province", "siniju", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "chinoise", "pyongan", "du", "sud", "\u00e0", "l'ouest", "cheflieu", "de", "province", "pyongsong", "autre", "ville", "importante", "kangso", "les", "monts", "myohyang", "se", "situent", "\u00e0", "la", "limite", "de", "la", "province", "du", "jagang", "hamgyng", "du", "nord", "cheflieu", "de", "province", "ch'ngjin", "\u00e0", "l'extr\u00eame", "nordest", "hamgyng", "du", "sud", "au", "nordest", "du", "pays", "cheflieu", "de", "province", "hamhng", "autre", "ville", "importante", "le", "port", "de", "sinpo", "dans", "le", "sud", "hamgyong", "hwanghae", "du", "nord", "au", "sud", "du", "pays", "cheflieu", "de", "province", "sariwn", "hwanghae", "du", "sud", "\u00e0", "l'extr\u00eamesudest", "du", "pays", "cheflieu", "de", "province", "haeju", "deux", "villes", "pyongyang", "la", "capitale", "et", "sa", "province", "la", "ville", "de", "rasn", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "avec", "la", "russie", "trois", "r\u00e9gions", "administratives", "sp\u00e9ciales", "la", "r\u00e9gion", "touristique", "des", "monts", "kumgang", "la", "r\u00e9gion", "administrative", "sp\u00e9ciale", "de", "sinuiju", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "avec", "la", "chine", "la", "zone", "industrielle", "de", "kaesong", "pr\u00e8s", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "g\u00e9ographie", "humaine", "les", "premiers", "peuplements", "de", "la", "cor\u00e9e", "datent", "de", "l'\u00e9poque", "pal\u00e9olithique", "il", "y", "a", "plus", "d'un", "million", "d'ann\u00e9es", "les", "premi\u00e8res", "populations", "d'hommes", "modernes", "de", "type", "homo", "sapiens", "sont", "pr\u00e9sentes", "il", "y", "a", "\u00e0", "ans", "dans", "les", "provinces", "du", "nord", "hamgyong", "et", "du", "pyongan", "du", "sud", "situ\u00e9es", "aujourd'hui", "dans", "le", "nord", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "cor\u00e9enne", "comme", "en", "europe", "en", "inde", "et", "au", "procheorient", "les", "hommes", "y", "ont", "\u00e9difi\u00e9", "des", "dolmens", "ceux", "de", "cor\u00e9e", "du", "nord", "datent", "du", "ier", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "l'unit\u00e9", "territoriale", "de", "la", "cor\u00e9e", "et", "l'identit\u00e9", "morphologique", "des", "cor\u00e9ens", "sont", "attest\u00e9es", "il", "y", "a", "ans", "sur", "le", "plan", "linguistique", "le", "cor\u00e9en", "n'a", "toujours", "pas", "pu", "\u00eatre", "reli\u00e9", "avec", "certitude", "\u00e0", "une", "autre", "famille", "de", "langues", "elle", "est", "donc", "encore", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "un", "isolat", "au", "niveau", "de", "la", "g\u00e9n\u00e9tique", "les", "haplogroupes", "o", "en", "et", "o", "en", "pr\u00e9dominent", "histoire", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "sinojaponaise", "la", "cor\u00e9e", "passe", "sous", "la", "domination", "de", "l'empire", "du", "japon", "au", "lendemain", "de", "la", "capitulation", "du", "japon", "le", "septembre", "la", "cor\u00e9e", "est", "d\u00e9j\u00e0", "s\u00e9par\u00e9e", "en", "deux", "sovi\u00e9tiques", "et", "am\u00e9ricains", "se", "font", "face", "sur", "le", "e", "parall\u00e8le", "kim", "ilsung", "qui", "avait", "dirig\u00e9", "l'un", "des", "groupes", "de", "r\u00e9sistance", "\u00e0", "l'occupation", "japonaise", "est", "impos\u00e9", "par", "les", "occupants", "sovi\u00e9tiques", "en", "tant", "que", "chef", "du", "gouvernement", "provisoire", "proclam\u00e9", "au", "nord", "du", "pays", "au", "sud", "l'administration", "militaire", "am\u00e9ricaine", "organise", "des", "\u00e9lections", "le", "mai", "qui", "conduisent", "\u00e0", "la", "proclamation", "de", "la", "r\u00e9publique", "de", "cor\u00e9e", "le", "ao\u00fbt", "suivant", "apr\u00e8s", "la", "tenue", "\u00e0", "pyongyang", "d'une", "conf\u00e9rence", "r\u00e9unissant", "des", "organisations", "du", "nord", "et", "du", "sud", "en", "avril", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "organis\u00e9es", "clandestinement", "au", "sud", "sont", "tenues", "le", "ao\u00fbt", "le", "septembre", "l'assembl\u00e9e", "populaire", "supr\u00eame", "proclame", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "d\u00e9mocratique", "de", "cor\u00e9e", "\u00e0", "pyongyang", "kim", "ilsung", "devient", "en", "le", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "parti", "du", "travail", "de", "cor\u00e9e", "issu", "de", "la", "fusion", "du", "parti", "du", "travail", "de", "cor\u00e9e", "du", "nord", "et", "du", "parti", "du", "travail", "de", "cor\u00e9e", "du", "sud", "la", "guerre", "de", "cor\u00e9e", "est", "d\u00e9clench\u00e9e", "par", "l'attaque", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "par", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "apr\u00e8s", "que", "kim", "ilsung", "a", "persuad\u00e9", "staline", "et", "mao", "de", "le", "soutenir", "dans", "le", "but", "de", "r\u00e9unifier", "de", "force", "tout", "le", "pays", "sous", "son", "\u00e9gide", "cette", "guerre", "qui", "entra\u00eene", "plus", "de", "deux", "millions", "de", "morts", "dont", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "au", "nord", "s'ach\u00e8ve", "par", "un", "armistice", "en", "qui", "laisse", "les", "deux", "cor\u00e9es", "s\u00e9par\u00e9es", "par", "une", "zone", "d\u00e9militaris\u00e9e", "par", "la", "suite", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "s'industrialise", "et", "cherche", "\u00e0", "atteindre", "l'autosuffisance", "politique", "\u00e9conomique", "et", "militaire", "conform\u00e9ment", "aux", "principes", "de", "la", "th\u00e9orie", "du", "juche", "en", "l'absence", "de", "trait\u00e9", "de", "paix", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "de", "cor\u00e9e", "des", "tensions", "internationales", "\u00e9maillent", "la", "politique", "ext\u00e9rieure", "de", "l'\u00e9tat", "nordcor\u00e9en", "entre", "autres", "le", "janvier", "des", "agents", "du", "nord", "attaquent", "le", "palais", "pr\u00e9sidentiel", "sudcor\u00e9en", "\u00e0", "s\u00e9oul", "et", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "un", "navireespion", "am\u00e9ricain", "le", "pueblo", "est", "arraisonn\u00e9", "dans", "les", "eaux", "territoriales", "nordcor\u00e9ennes", "dans", "le", "domaine", "int\u00e9rieur", "kim", "jongil", "fils", "du", "pr\u00e9sident", "kim", "ilsung", "est", "pr\u00e9par\u00e9", "officiellement", "\u00e0", "prendre", "sa", "succession", "d\u00e8s", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "ce", "dernier", "en", "et", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "deuil", "national", "de", "trois", "ans", "conforme", "\u00e0", "la", "tradition", "cor\u00e9enne", "apr\u00e8s", "la", "mort", "du", "p\u00e8re", "il", "acc\u00e8de", "officiellement", "aux", "plus", "hautes", "fonctions", "de", "l'\u00e9tat", "en", "le", "ao\u00fbt", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "a", "proc\u00e9d\u00e9", "au", "lancement", "d'un", "satellite", "artificiel", "le", "kwangmyngsng", "depuis", "un", "missile", "balistique", "taepodong", "malgr\u00e9", "l'annonce", "officielle", "du", "succ\u00e8s", "de", "ce", "vol", "des", "sp\u00e9cialistes", "am\u00e9ricains", "affirment", "n'avoir", "trouv\u00e9", "aucune", "trace", "du", "satellite", "et", "estiment", "que", "l'\u00e9tage", "sup\u00e9rieur", "serait", "tomb\u00e9", "en", "panne", "avant", "la", "mise", "en", "orbite", "kim", "jongil", "encourage", "des", "mesures", "de", "lib\u00e9ralisation", "\u00e9conomique", "depuis", "tout", "en", "renfor\u00e7ant", "la", "capacit\u00e9", "militaire", "du", "pays", "dans", "un", "contexte", "international", "tendu", "en", "application", "de", "la", "politique", "de", "songun", "le", "octobre", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "annonce", "avoir", "effectu\u00e9", "son", "premier", "essai", "nucl\u00e9aire", "augmentant", "ainsi", "les", "tensions", "envers", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "le", "d\u00e9cembre", "kim", "jongil", "d\u00e9c\u00e8de", "sa", "succession", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "pays", "sera", "assur\u00e9e", "par", "son", "fils", "kim", "jongun", "alors", "\u00e2g\u00e9", "de", "ans", "le", "d\u00e9cembre", "pyongyang", "a", "annonc\u00e9", "avoir", "lanc\u00e9", "une", "fus\u00e9e", "\u00e0", "longue", "port\u00e9e", "depuis", "son", "centre", "spatial", "de", "sohae", "dans", "le", "nord", "de", "la", "province", "de", "pyongan", "et", "plac\u00e9", "en", "orbite", "un", "satellite", "qui", "est", "la", "deuxi\u00e8me", "version", "du", "kwangmyongson", "ce", "lancement", "fait", "suite", "\u00e0", "l'\u00e9chec", "d'avril", "qui", "avait", "vu", "la", "fus\u00e9e", "unha", "se", "d\u00e9sint\u00e9grer", "peu", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9collage", "et", "tomber", "dans", "la", "mer", "selon", "l'astronome", "jonathan", "mcdowell", "qui", "suit", "les", "lancements", "de", "fus\u00e9es", "dans", "le", "monde", "le", "satellite", "\u00e9tait", "sur", "une", "orbite", "un", "peu", "plus", "\u00e9lev\u00e9e", "que", "celle", "de", "la", "station", "spatiale", "internationale", "en", "une", "s\u00e9cheresse", "extr\u00eame", "risque", "de", "provoquer", "des", "p\u00e9nuries", "alimentaires", "pour", "des", "millions", "de", "personnes", "les", "chutes", "de", "pluie", "et", "de", "neige", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "sont", "tomb\u00e9es", "\u00e0", "leur", "plus", "bas", "niveau", "depuis", "ans", "selon", "un", "rapport", "de", "l'onu", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "a", "enregistr\u00e9", "en", "ses", "pires", "r\u00e9coltes", "agricoles", "depuis", "ans", "population", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "d\u00e9mographie", "donn\u00e9es", "d\u00e9mographiques", "selon", "des", "donn\u00e9es", "publi\u00e9es", "par", "la", "cia", "la", "population", "nordcor\u00e9enne", "est", "estim\u00e9e", "\u00e0", "environ", "habitants", "en", "soit", "une", "densit\u00e9", "d'un", "peu", "moins", "de", "habkm", "environ", "de", "la", "population", "est", "citadine", "l'\u00e2ge", "m\u00e9dian", "est", "de", "ans", "et", "de", "la", "population", "a", "moins", "de", "ans", "entre", "et", "ans", "et", "plus", "de", "ans", "l'indice", "synth\u00e9tique", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "est", "estim\u00e9", "en", "\u00e0", "enfants", "par", "femme", "pour", "un", "taux", "d'accroissement", "naturel", "estim\u00e9", "\u00e0", "le", "taux", "de", "natalit\u00e9", "est", "estim\u00e9", "\u00e0", "pour", "mille", "et", "celui", "de", "mortalit\u00e9", "\u00e0", "pour", "mille", "en", "le", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "infantile", "est", "estim\u00e9", "\u00e0", "pour", "mille", "en", "une", "valeur", "comparable", "\u00e0", "celles", "observ\u00e9es", "dans", "les", "pays", "du", "maghreb", "l'esp\u00e9rance", "de", "vie", "en", "est", "estim\u00e9e", "\u00e0", "ans", "ce", "qui", "la", "place", "apr\u00e8s", "le", "bangladesh", "et", "juste", "avant", "l'ukraine", "soit", "\u00e0", "la", "e", "position", "sur", "\u00e9tats", "pour", "comparaison", "lesp\u00e9rance", "de", "vie", "en", "cor\u00e9e", "du", "sud", "est", "de", "ans", "qui", "la", "place", "en", "e", "position", "de", "\u00e0", "l\u00e9tat", "alimentaire", "et", "sanitaire", "du", "pays", "s\u00e9tait", "consid\u00e9rablement", "d\u00e9grad\u00e9", "du", "fait", "de", "l'aggravation", "de", "la", "situation", "\u00e9conomique", "faisant", "r\u00e9guli\u00e8rement", "appara\u00eetre", "des", "risques", "de", "famine", "voir", "la", "section", "situation", "alimentaire", "accusations", "d'eug\u00e9nisme", "coercitif", "selon", "le", "rapport", "publi\u00e9", "en", "avril", "par", "l'institut", "cor\u00e9en", "pour", "l'unification", "nationale", "organisme", "\u00e9tatique", "sudcor\u00e9en", "le", "gouvernement", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "aurait", "pratiqu\u00e9", "l'eug\u00e9nisme", "et", "de", "la", "st\u00e9rilisation", "contrainte", "les", "nains", "devaient", "subir", "une", "vasectomie", "et", "\u00eatre", "mis", "en", "quarantaine", "et", "dans", "les", "ann\u00e9es", "des", "op\u00e9rations", "contraceptives", "se", "pratiquaient", "aussi", "sur", "des", "femmes", "de", "moins", "de", "m\u00e8tre", "migrations", "humaines", "les", "nordcor\u00e9ens", "n'ont", "pas", "le", "droit", "de", "quitter", "leur", "territoire", "sans", "autorisation", "mais", "il", "est", "possible", "pour", "le", "voyageur", "\u00e9tranger", "de", "visiter", "dans", "un", "certain", "cadre", "le", "pays", "des", "\u00e9tudiants", "nordcor\u00e9ens", "sont", "autoris\u00e9s", "\u00e0", "faire", "leur", "cursus", "universitaire", "en", "france", "au", "royaumeuni", "en", "suisse", "et", "dans", "d'autres", "pays", "d'europe", "cor\u00e9ens", "du", "japon", "favorables", "\u00e0", "pyongyang", "et", "appartenant", "\u00e0", "l'association", "chongryon", "sont", "venus", "s'installer", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "principalement", "entre", "et", "parfois", "accompagn\u00e9s", "d'un", "conjoint", "japonais", "dans", "des", "conditions", "alors", "critiqu\u00e9es", "par", "l'association", "mindan", "des", "sudcor\u00e9ens", "du", "japon", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "compte", "ainsi", "une", "petite", "communaut\u00e9", "japonaise", "estim\u00e9e", "\u00e0", "personnes", "en", "outre", "une", "minorit\u00e9", "chinoise", "de", "personnes", "est", "pr\u00e9sente", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "ainsi", "qu'une", "communaut\u00e9", "d'origine", "vietnamienne", "mais", "depuis", "plusieurs", "ann\u00e9es", "le", "taux", "d'immigration", "est", "extr\u00eamement", "faible", "et", "l'estimation", "de", "est", "n\u00e9gative", "cela", "fait", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "un", "pays", "tr\u00e8s", "homog\u00e8ne", "sur", "le", "plan", "ethnique", "au", "sein", "de", "l'importante", "diaspora", "cor\u00e9enne", "pr\u00e9sente", "notamment", "en", "chine", "aux", "\u00e9tatsunis", "au", "canada", "au", "kazakhstan", "plus", "d'un", "tiers", "des", "quelque", "cor\u00e9ens", "du", "japon", "sont", "citoyens", "de", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "d\u00e9mocratique", "de", "cor\u00e9e", "ils", "sont", "regroup\u00e9s", "au", "sein", "de", "l'association", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "cor\u00e9ens", "r\u00e9sidant", "au", "japon", "g\u00e9n\u00e9ralement", "d\u00e9sign\u00e9e", "par", "son", "acronyme", "chongryon", "nom", "japonais", "ch\u00f4sen", "soren", "lequel", "peut", "\u00e9galement", "\u00eatre", "orthographi\u00e9", "chongryun", "depuis", "la", "famine", "des", "ann\u00e9es", "un", "grand", "nombre", "de", "nordcor\u00e9ens", "ont", "fui", "en", "chine", "en", "traversant", "le", "fleuve", "tumen", "beaucoup", "se", "cachent", "dans", "la", "zone", "frontali\u00e8re", "selon", "le", "bulletin", "la", "lettre", "de", "cor\u00e9e", "de", "l'association", "d'amiti\u00e9", "cor\u00e9efrance", "favorable", "\u00e0", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "et", "hostile", "\u00e0", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "jusqu'\u00e0", "cor\u00e9ens", "du", "nord", "se", "cacheraient", "en", "chine", "et", "r\u00e9fugi\u00e9s", "nordcor\u00e9ens", "sont", "parvenus", "en", "cor\u00e9e", "du", "sud", "en", "les", "sp\u00e9cialistes", "estiment", "plus", "vraisemblable", "le", "chiffre", "de", "nordcor\u00e9ens", "pr\u00e9sents", "en", "chine", "voire", "moins", "en", "observant", "que", "l'immigration", "ill\u00e9gale", "n'est", "par", "nature", "pas", "enregistr\u00e9e", "officiellement", "et", "qu'", "une", "grande", "partie", "des", "mouvements", "de", "population", "le", "long", "de", "la", "fronti\u00e8re", "sont", "l\u00e9gaux", "avec", "des", "personnes", "allant", "travailler", "ou", "\u00e9tudier", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "pour", "une", "estimation", "du", "nombre", "de", "nordcor\u00e9ens", "pr\u00e9sents", "en", "chine", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "personnes", "tim", "beal", "cite", "notamment", "lee", "youngjong", "et", "ser", "myoja", "pyongyang", "regime", "is", "stable", "says", "top", "aide", "on", "north", "korea", "dans", "joongang", "ilbo", "la", "fuite", "de", "plus", "de", "nordcor\u00e9ens", "arriv\u00e9s", "\u00e0", "s\u00e9oul", "le", "juillet", "a", "\u00e9t\u00e9", "qualifi\u00e9e", "de", "kidnapping", "planifi\u00e9", "et", "un", "crime", "de", "terrorisme", "flagrant", "par", "les", "autorit\u00e9s", "nordcor\u00e9ennes", "des", "nordcor\u00e9ennes", "r\u00e9fugi\u00e9es", "en", "chine", "sont", "forc\u00e9es", "de", "se", "prostituer", "ou", "sont", "mari\u00e9es", "de", "force", "\u00e0", "des", "paysans", "chinois", "une", "nordcor\u00e9enne", "est", "vendue", "entre", "et", "pour", "les", "plus", "jolies", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "plus", "de", "nordcor\u00e9ens", "partent", "chaque", "ann\u00e9e", "pour", "l'extr\u00eameorient", "russe", "dans", "les", "camps", "de", "d\u00e9boisement", "et", "des", "chantiers", "de", "construction", "afin", "de", "payer", "la", "dette", "nordcor\u00e9enne", "\u00e0", "la", "russie", "une", "r\u00e9solution", "adopt\u00e9e", "par", "l'onu", "en", "d\u00e9cembre", "demande", "le", "retour", "des", "travailleurs", "nordcor\u00e9ens", "envoy\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "religions", "les", "religions", "pratiqu\u00e9es", "\u00e9taient", "traditionnellement", "le", "bouddhisme", "et", "le", "chamanisme", "dans", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9e", "sur", "le", "n\u00e9oconfucianisme", "le", "christianisme", "a", "commenc\u00e9", "\u00e0", "se", "r\u00e9pandre", "plus", "ou", "moins", "clandestinement", "\u00e0", "partir", "de", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "depuis", "la", "chine", "suivi", "par", "le", "cheondo\u00efsme", "la", "religion", "de", "la", "voie", "c\u00e9leste", "initi\u00e9e", "en", "par", "choe", "jeu", "cependant", "depuis", "l'installation", "d'un", "r\u00e9gime", "communiste", "et", "la", "fondation", "de", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "d\u00e9mocratique", "de", "cor\u00e9e", "dans", "les", "ann\u00e9es", "l'influence", "des", "religions", "a", "\u00e9t\u00e9", "fortement", "r\u00e9duite", "\u00e9clips\u00e9e", "par", "le", "culte", "de", "la", "personnalit\u00e9", "vou\u00e9", "\u00e0", "kim", "ilsung", "et", "\u00e0", "sa", "famille", "par", "l'id\u00e9ologie", "du", "juche", "qui", "ne", "tol\u00e8rent", "pas", "de", "concurrence", "et", "qui", "sont", "consid\u00e9r\u00e9s", "par", "certains", "comme", "une", "religion", "et", "par", "la", "pers\u00e9cution", "organis\u00e9e", "par", "le", "r\u00e9gime", "communiste", "qui", "d\u00e8s", "sa", "prise", "de", "pouvoir", "mena", "une", "politique", "virulente", "de", "pers\u00e9cution", "religieuse", "bien", "que", "la", "libert\u00e9", "religieuse", "soit", "garantie", "par", "la", "constitution", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "a", "\u00e9t\u00e9", "consid\u00e9r\u00e9e", "pendant", "pr\u00e8s", "de", "ans", "par", "l'association", "portes", "ouvertes", "comme", "le", "pays", "du", "monde", "o\u00f9", "les", "chr\u00e9tiens", "sont", "les", "plus", "pers\u00e9cut\u00e9s", "en", "d'apr\u00e8s", "jacques", "leclerc", "du", "cefan", "de", "l'universit\u00e9", "laval", "qui", "met", "en", "garde", "sur", "les", "donn\u00e9es", "disponibles", "environ", "de", "la", "population", "serait", "sans", "religion", "le", "pourcentage", "restant", "pratique", "essentiellement", "des", "religions", "traditionnelles", "de", "cor\u00e9e", "notamment", "le", "cheondo\u00efsme", "ou", "pour", "le", "catholicisme", "le", "protestantisme", "et", "le", "bouddhisme", "dans", "ce", "contexte", "bien", "que", "la", "libert\u00e9", "religieuse", "soit", "inscrite", "dans", "la", "constitution", "elle", "n'est", "que", "th\u00e9orique", "et", "dans", "la", "pratique", "les", "religions", "nont", "pas", "de", "droit", "de", "cit\u00e9", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "langues", "et", "dialecte", "langue", "officielle", "la", "seule", "langue", "officielle", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "est", "le", "cor\u00e9en", "en", "cor\u00e9en", "chosnmal", "litt", "langage", "ou", "parole", "de", "chosn", "en", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "la", "p\u00e9riode", "chosn", "c'est", "\u00e9galement", "la", "langue", "officielle", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "et", "de", "yanbian", "chine", "bien", "qu'elle", "porte", "une", "appellation", "diff\u00e9rente", "et", "des", "distinctions", "caract\u00e9ristiques", "linguistiques", "du", "cor\u00e9en", "la", "plupart", "des", "linguistes", "consid\u00e8rent", "la", "langue", "cor\u00e9enne", "comme", "un", "isolat", "bien", "que", "quelquesuns", "la", "regroupent", "dans", "la", "famille", "controvers\u00e9e", "des", "langues", "alta\u00efques", "le", "cor\u00e9en", "a", "cependant", "plus", "de", "locuteurs", "que", "tous", "les", "autres", "isolats", "linguistiques", "additionn\u00e9s", "dialectes", "laire", "g\u00e9ographique", "du", "cor\u00e9en", "se", "partage", "en", "zones", "correspondant", "chacune", "\u00e0", "un", "parler", "du", "sud", "de", "la", "province", "du", "kilim", "en", "mandchourie", "chine", "\u00e0", "l\u00eele", "de", "jeju", "dans", "chacune", "des", "deux", "cor\u00e9es", "un", "parler", "a", "\u00e9t\u00e9", "choisi", "comme", "langue", "officielle", "la", "p\u00e9ninsule", "est", "extr\u00eamement", "montagneuse", "et", "le", "territoire", "de", "chaque", "parler", "correspond", "\u00e9troitement", "aux", "fronti\u00e8res", "naturelles", "entre", "les", "diff\u00e9rentes", "r\u00e9gions", "g\u00e9ographiques", "la", "plupart", "des", "noms", "des", "parlers", "correspondent", "par", "cons\u00e9quent", "aux", "r\u00e9gions", "quils", "repr\u00e9sentent", "il", "y", "a", "intercompr\u00e9hension", "plus", "ou", "moins", "grande", "entre", "tous", "ces", "parlers", "en", "fonction", "de", "la", "distance", "\u00e0", "lexception", "de", "celui", "de", "l\u00eele", "de", "jeju", "les", "parlers", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ne", "sont", "donc", "pas", "tous", "des", "dialectes", "le", "parler", "de", "pyongan", "pyongyang", "est", "le", "parler", "officiel", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "et", "est", "parl\u00e9", "\u00e0", "pyongyang", "la", "r\u00e9gion", "de", "pyongyang", "et", "la", "province", "de", "chagang", "il", "existe", "trois", "autres", "parlers", "dans", "le", "pays", "le", "parler", "de", "gangwon", "qui", "est", "employ\u00e9", "dans", "la", "province", "de", "gangwon", "\u00e0", "cheval", "sur", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "et", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "le", "parler", "de", "hamgyong", "qui", "est", "employ\u00e9", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "hamgyeong", "et", "la", "province", "de", "yanggang", "le", "parler", "de", "hwanghae", "qui", "est", "pratiqu\u00e9", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "hwanghae", "diff\u00e9rences", "avec", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "depuis", "la", "s\u00e9paration", "de", "la", "cor\u00e9e", "en", "deux", "des", "diff\u00e9rences", "sont", "apparues", "entre", "le", "cor\u00e9en", "parl\u00e9", "en", "cor\u00e9e", "du", "sud", "et", "celui", "parl\u00e9", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "les", "cor\u00e9ens", "du", "nord", "ne", "communiquent", "pas", "avec", "ceux", "du", "sud", "la", "presse", "sudcor\u00e9enne", "est", "interdite", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "tout", "comme", "les", "antennes", "paraboliques", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "la", "langue", "cor\u00e9enne", "\u00e9volue", "donc", "en", "un", "isolat", "appellation", "le", "cor\u00e9en", "de", "cor\u00e9e", "du", "nord", "s'appelle", "officiellement", "chosnmal", "litt\u00e9ralement", "langage", "ou", "parole", "de", "chosn", "en", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "la", "p\u00e9riode", "joseon", "le", "cor\u00e9en", "de", "cor\u00e9e", "du", "sud", "s'appelle", "officiellement", "han'gug", "litt\u00e9ralement", "langue", "han", "en", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "lethnie", "han", "cor\u00e9enne", "\u00e0", "ne", "pas", "confondre", "avec", "les", "hans", "de", "chine", "le", "chosnmal", "et", "le", "han'gug", "utilisent", "le", "m\u00eame", "alphabet", "appel\u00e9", "chosn'gl", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "et", "hangeul", "en", "cor\u00e9e", "du", "sud", "orthographe", "il", "existe", "deux", "facteurs", "\u00e0", "l'origine", "des", "diff\u00e9rences", "orthographiques", "entre", "le", "chosnmal", "et", "le", "han'gug", "le", "cor\u00e9en", "est", "une", "langue", "agglutinante", "qui", "emploie", "des", "particules", "qui", "viennent", "se", "coller", "aux", "mots", "le", "han'gug", "emploie", "des", "espaces", "entre", "les", "diff\u00e9rents", "termes", "faisant", "partie", "d'un", "groupe", "nominal", "ce", "qui", "n'est", "pas", "le", "cas", "en", "chosnmal", "par", "exemple", "le", "nom", "officiel", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "en", "chosnmal", "s'\u00e9crit", "chos\u00f4nd\u00e9mocratiepopulairer\u00e9publique", "en", "han'gug", "il", "s'\u00e9crit", "chos\u00f4n", "d\u00e9mocratie", "populaire", "r\u00e9publiquesource", "insuffisantecertaines", "lettres", "de", "l'alphabet", "cor\u00e9en", "se", "prononcent", "diff\u00e9remment", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "et", "en", "cor\u00e9e", "du", "sud", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "a", "adapt\u00e9", "l'orthographe", "afin", "que", "cela", "se", "rapproche", "plus", "de", "la", "prononciation", "standardis\u00e9", "sudcor\u00e9enne", "par", "exemple", "le", "nom", "de", "l'expr\u00e9sident", "sudcor\u00e9en", "roh", "moohyun", "s'\u00e9crit", "no", "mu", "hy\u00f4n", "au", "sud", "tandis", "qu'au", "nord", "il", "s'\u00e9crirait", "ro", "mu", "hy\u00f4n", "les", "sudcor\u00e9ens", "trouvant", "la", "prononciation", "du", "r", "en", "d\u00e9but", "de", "mot", "difficile", "ont", "peu", "\u00e0", "peu", "modifi\u00e9", "l'orthographe", "et", "ont", "remplac\u00e9", "les", "r", "par", "des", "l", "vocabulaire", "depuis", "la", "mise", "en", "place", "de", "l'id\u00e9ologie", "de", "juche", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "le", "r\u00e9gime", "maintient", "une", "ligne", "politique", "procor\u00e9enne", "et", "proscrit", "donc", "tout", "ce", "qui", "est", "\u00e9tranger", "et", "met", "en", "avant", "ce", "qui", "est", "cor\u00e9en", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "qui", "est", "rest\u00e9e", "longtemps", "sous", "la", "tutelle", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "qui", "entretient", "encore", "aujourd'hui", "avec", "ce", "pays", "des", "relations", "importantes", "notamment", "au", "niveau", "militaire", "a", "tr\u00e8s", "vite", "int\u00e9gr\u00e9", "des", "mots", "d'anglais", "par", "ailleurs", "comme", "les", "autres", "pays", "voisins", "de", "la", "chine", "elle", "a", "int\u00e9gr\u00e9", "au", "cours", "de", "l'histoire", "beaucoup", "de", "vocabulaire", "dit", "sinocor\u00e9en", "originaire", "des", "caract\u00e8res", "chinois", "utilis\u00e9s", "par", "la", "cor\u00e9e", "avant", "l'invention", "du", "syst\u00e8me", "alphab\u00e9tique", "cor\u00e9en", "par", "sejong", "le", "grand", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "a", "donc", "invent\u00e9", "de", "nouveaux", "mots", "pour", "se", "d\u00e9barrasser", "des", "mots", "sinocor\u00e9ens", "et", "anglais", "exemple", "sophage", "se", "dit", "sikdo", "en", "hangeul", "de", "cor\u00e9e", "du", "sud", "et", "provient", "des", "caract\u00e8res", "hanja", "les", "nordscor\u00e9ens", "ont", "cr\u00e9\u00e9", "le", "mot", "babgil", "qui", "signifie", "litt\u00e9ralement", "le", "trajetla", "route", "de", "la", "nourriture", "et", "qui", "signifie", "par", "la", "m\u00eame", "occasion", "sophage", "certains", "nouveaux", "mot", "ainsi", "cr\u00e9\u00e9s", "eurent", "du", "succ\u00e8s", "d'autres", "ne", "furent", "finalement", "pas", "utilis\u00e9s", "jug\u00e9s", "peu", "\u00e9l\u00e9gants", "francophonie", "la", "pr\u00e9sence", "du", "fran\u00e7ais", "dans", "le", "monde", "de", "l'\u00e9ducation", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "est", "ind\u00e9niable", "comme", "la", "france", "n'entretient", "pas", "de", "relations", "officielles", "avec", "le", "pays", "c'est", "actuellement", "la", "suisse", "qui", "comble", "la", "demande", "de", "celuici", "en", "termes", "de", "ressources", "francophones", "dans", "le", "monde", "de", "l'\u00e9ducation", "de", "plus", "cette", "pr\u00e9sence", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "y", "est", "\u00e9galement", "renforc\u00e9e", "par", "les", "relations", "que", "certains", "pays", "francophones", "d'afrique", "tels", "l'alg\u00e9rie", "ou", "la", "guin\u00e9e", "entretiennent", "avec", "pyongyang", "\u00e0", "cela", "il", "faut", "ajouter", "lexistence", "de", "l'association", "damiti\u00e9", "francocor\u00e9enne", "qui", "vise", "\u00e0", "renforcer", "les", "relations", "entre", "le", "peuple", "fran\u00e7ais", "et", "ceux", "des", "deux", "cor\u00e9es", "enfin", "on", "retrouve", "\u00e9galement", "diff\u00e9rents", "d\u00e9partements", "de", "langue", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "kim", "ilsung", "et", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "d'\u00e9tudes", "\u00e9trang\u00e8res", "de", "pyongyang", "toutes", "deux", "situ\u00e9es", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "droits", "des", "femmes", "en", "la", "loi", "garantissant", "l'\u00e9galit\u00e9", "des", "sexes", "est", "introduite", "elle", "donne", "aux", "femmes", "le", "droit", "de", "voter", "d'\u00e9tudier", "de", "recevoir", "\u00e0", "travail", "\u00e9gal", "les", "m\u00eames", "salaires", "que", "les", "hommes", "et", "b\u00e9n\u00e9ficier", "des", "m\u00eames", "droits", "sur", "l'h\u00e9ritage", "les", "mariages", "forc\u00e9s", "et", "la", "prostitution", "sont", "interdits", "et", "le", "divorce", "est", "l\u00e9galis\u00e9", "n\u00e9anmoins", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "reste", "patriarcale", "et", "les", "femmes", "cumulent", "la", "double", "fonction", "de", "travailleuse", "pour", "la", "patrie", "et", "de", "m\u00e8re", "n\u00e9anmoins", "le", "comit\u00e9", "de", "l'onu", "charg\u00e9", "du", "suivi", "de", "la", "convention", "sur", "l'\u00e9limination", "de", "toutes", "les", "formes", "de", "discrimination", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "des", "femmes", "rapporte", "en", "que", "les", "femmes", "nordcor\u00e9ennes", "sont", "d\u00e9savantag\u00e9es", "en", "mati\u00e8re", "d'\u00e9ducation", "et", "d'emploi", "et", "qu'elles", "font", "souvent", "l'objet", "de", "violences", "domestiques", "et", "d'agressions", "sexuelles", "au", "travail", "s'appuyant", "sur", "une", "centaine", "de", "t\u00e9moignages", "de", "femmes", "et", "d'officiels", "ayant", "fui", "le", "pays", "l'ong", "human", "rights", "watch", "d\u00e9nonce", "en", "les", "violences", "sexuelles", "et", "sexistes", "qui", "seraient", "commises", "sur", "les", "femmes", "nordcor\u00e9ennes", "par", "des", "hommes", "en", "particulier", "ceux", "en", "position", "d'autorit\u00e9", "policiers", "et", "autres", "repr\u00e9sentants", "de", "l'\u00e9tat", "en", "une", "femme", "ayant", "fui", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "interrog\u00e9e", "par", "le", "m\u00e9dia", "sudcor\u00e9en", "nk", "news", "relate", "que", "le", "pays", "est", "patriarcal", "et", "que", "la", "seule", "promotion", "de", "l'\u00e9galit\u00e9", "par", "l'\u00e9tat", "a", "vis\u00e9", "\u00e0", "ce", "que", "les", "femmes", "travaillent", "davantage", "pour", "reconstruire", "l'\u00e9conomie", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "de", "cor\u00e9e", "politique", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "est", "un", "r\u00e9gime", "autoritaire", "l'article", "premier", "de", "la", "constitution", "d\u00e9clare", "que", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "d\u00e9mocratique", "de", "cor\u00e9e", "est", "un", "\u00e9tat", "socialiste", "souverain", "qui", "repr\u00e9sente", "les", "int\u00e9r\u00eats", "de", "tout", "le", "peuple", "cor\u00e9en", "l'article", "trois", "pr\u00e9cise", "que", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "d\u00e9mocratique", "de", "cor\u00e9e", "prend", "pour", "guide", "de", "ses", "activit\u00e9s", "les", "id\u00e9es", "du", "juche", "conception", "du", "monde", "ax\u00e9e", "sur", "l'homme", "et", "id\u00e9ologie", "r\u00e9volutionnaire", "en", "faveur", "de", "l'\u00e9mancipation", "des", "masses", "populaires", "cette", "id\u00e9ologie", "institu\u00e9e", "par", "kim", "ilsung", "qui", "selon", "lui", "s'inscrit", "dans", "le", "prolongement", "des", "principes", "marxistesl\u00e9ninistes", "a", "pour", "cons\u00e9quence", "l'application", "d'une", "politique", "d'ind\u00e9pendance", "tant", "sur", "le", "plan", "politique", "qu\u00e9conomique", "les", "liens", "de", "coop\u00e9ration", "doivent", "se", "fonder", "sur", "le", "principe", "de", "compl\u00e9mentarit\u00e9", "l'article", "de", "la", "constitution", "dispose", "que", "l'\u00e9tat", "est", "gouvern\u00e9", "selon", "le", "principe", "du", "centralisme", "d\u00e9mocratique", "le", "pr\u00e9ambule", "de", "la", "constitution", "rend", "longuement", "hommage", "au", "pr\u00e9sident", "kim", "ilsung", "fondateur", "du", "r\u00e9gime", "en", "lors", "de", "la", "division", "de", "la", "cor\u00e9e", "le", "titre", "de", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "associ\u00e9", "\u00e9ternellement", "\u00e0", "kim", "ilsung", "a", "disparu", "apr\u00e8s", "sa", "mort", "en", "en", "une", "r\u00e9vision", "de", "la", "constitution", "donne", "le", "rang", "de", "dirigeant", "supr\u00eame", "au", "pr\u00e9sident", "du", "comit\u00e9", "de", "la", "d\u00e9fense", "nationale", "poste", "occup\u00e9", "par", "kim", "jongil", "fils", "de", "kim", "ilsung", "de", "jusqu'\u00e0", "son", "propre", "d\u00e9c\u00e8s", "en", "durant", "sa", "p\u00e9riode", "au", "pouvoir", "kim", "jongil", "a", "cumul\u00e9", "les", "postes", "de", "pr\u00e9sident", "du", "comit\u00e9", "de", "la", "d\u00e9fense", "nationale", "charg\u00e9", "des", "affaires", "militaires", "et", "donc", "commandant", "en", "chef", "de", "l'arm\u00e9e", "populaire", "de", "cor\u00e9e", "et", "de", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "parti", "du", "travail", "de", "cor\u00e9e", "lequel", "est", "plac\u00e9", "par", "la", "constitution", "aux", "commandes", "du", "pays", "cette", "concentration", "du", "pouvoir", "et", "la", "succession", "lors", "du", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "kim", "ilsung", "fait", "que", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "une", "dictature", "la", "cia", "qualifie", "ainsi", "le", "r\u00e9gime", "nordcor\u00e9en", "de", "dictature", "personnelle", "en", "raison", "de", "l'important", "culte", "de", "la", "personnalit\u00e9", "vis\u00e0vis", "des", "dirigeants", "supr\u00eames", "les", "membres", "du", "parlement", "et", "de", "toutes", "les", "autres", "institutions", "de", "l'\u00e9tat", "ne", "sont", "pas", "\u00e9lus", "au", "suffrage", "universel", "si", "d'autres", "partis", "existent", "le", "parti", "sociald\u00e9mocrate", "de", "cor\u00e9e", "et", "le", "parti", "chondogyochongu", "ils", "sont", "sous", "le", "contr\u00f4le", "du", "parti", "du", "travail", "de", "cor\u00e9e", "les", "trois", "partis", "sont", "r\u00e9unis", "au", "sein", "d'une", "coalition", "le", "front", "d\u00e9mocratique", "pour", "la", "r\u00e9unification", "de", "la", "patrie", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "pr\u00e9sente", "ainsi", "les", "caract\u00e9ristiques", "essentielles", "d'un", "r\u00e9gime", "dictatorial", "\u00e0", "parti", "unique", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "est", "avec", "un", "score", "de", "consid\u00e9r\u00e9e", "par", "l'indice", "de", "d\u00e9mocratie", "mis", "en", "place", "par", "the", "economist", "comme", "le", "pays", "le", "moins", "d\u00e9mocratique", "au", "monde", "en", "kim", "jongun", "fils", "et", "successeur", "de", "kim", "jongil", "remplace", "le", "comit\u00e9", "de", "la", "d\u00e9fense", "nationale", "par", "une", "commission", "des", "affaires", "de", "l'\u00e9tat", "dont", "il", "assure", "la", "pr\u00e9sidence", "contrairement", "au", "pr\u00e9c\u00e9dent", "organe", "qui", "avait", "officiellement", "autorit\u00e9", "sur", "l'arm\u00e9e", "la", "commission", "chapeaute", "explicitement", "\u00e0", "la", "fois", "l'arm\u00e9e", "le", "parti", "et", "le", "gouvernement", "le", "avril", "kim", "jongun", "d\u00e9signe", "un", "nouveau", "chef", "d'\u00e9tat", "et", "un", "nouveau", "premier", "ministre", "le", "chef", "d'\u00e9tat", "kim", "yongnam", "\u00e2g\u00e9", "de", "ans", "est", "remplac\u00e9", "par", "choe", "ryonghae", "et", "le", "premier", "ministre", "pak", "pongju", "\u00e2g\u00e9", "de", "ans", "par", "kim", "jaeryong", "droits", "humains", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "a", "sign\u00e9", "plusieurs", "trait\u00e9s", "l'engageant", "\u00e0", "respecter", "les", "droits", "de", "l'homme", "et", "plusieurs", "articles", "de", "sa", "constitution", "d\u00e9fendent", "plusieurs", "libert\u00e9s", "fondamentales", "mais", "en", "raison", "du", "manque", "d'informations", "disponibles", "il", "est", "tr\u00e8s", "difficile", "de", "v\u00e9rifier", "leur", "respect", "les", "gouvernements", "tout", "comme", "des", "ong", "\u00e9trang\u00e8res", "telles", "par", "exemple", "amnesty", "international", "accusent", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "de", "ne", "pas", "respecter", "certaines", "libert\u00e9s", "fondamentales", "comme", "celles", "d'expression", "d'association", "de", "religion", "ou", "encore", "de", "circulation", "et", "exhorte", "le", "gouvernement", "de", "cor\u00e9e", "du", "nord", "\u00e0", "prendre", "sans", "plus", "attendre", "des", "mesures", "en", "vue", "d'am\u00e9liorer", "le", "respect", "des", "droits", "humains", "dans", "le", "pays", "il", "est", "strictement", "interdit", "de", "fonder", "une", "association", "ou", "encore", "de", "songer", "\u00e0", "manifester", "kim", "jongil", "poursuivait", "quiconque", "uvrant", "dans", "cette", "voie", "des", "t\u00e9moignages", "recueillis", "par", "m\u00e9decins", "sans", "fronti\u00e8res", "font", "\u00e9tat", "de", "conditions", "sociales", "et", "politiques", "d\u00e9sastreuses", "entra\u00eenant", "des", "troubles", "psychiques", "chez", "les", "r\u00e9fugi\u00e9s", "ayant", "fui", "ce", "pays", "le", "travail", "forc\u00e9", "serait", "tr\u00e8s", "fr\u00e9quent", "au", "sein", "d'un", "grand", "nombre", "de", "camps", "de", "d\u00e9tention", "comme", "ceux", "de", "yodok", "kaechon", "et", "haengyong", "les", "premi\u00e8res", "photos", "satellites", "de", "ces", "camps", "ont", "\u00e9t\u00e9", "rendues", "publiques", "en", "en", "le", "nombre", "de", "travailleurs", "forc\u00e9s", "est", "estim\u00e9", "entre", "et", "en", "des", "associations", "qualifiant", "ces", "camps", "de", "camp", "de", "concentration", "estiment", "le", "nombre", "de", "ces", "travailleurs", "\u00e0", "en", "amnesty", "international", "estime", "\u00e0", "le", "nombre", "de", "personnes", "enferm\u00e9es", "dans", "ces", "camps", "dans", "des", "conditions", "atroces", "camps", "en", "augmentation", "en", "taille", "et", "en", "nombre", "depuis", "dix", "ans", "amnesty", "international", "a", "exprim\u00e9", "ses", "pr\u00e9occupations", "concernant", "la", "pers\u00e9cution", "religieuse", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "selon", "un", "classement", "publi\u00e9", "par", "portes", "ouvertes", "une", "organisation", "internationale", "qui", "soutient", "les", "chr\u00e9tiens", "pers\u00e9cut\u00e9s", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "est", "actuellement", "le", "pays", "o\u00f9", "les", "chr\u00e9tiens", "sont", "le", "plus", "pers\u00e9cut\u00e9s", "dans", "le", "monde", "en", "mars", "l'onu", "compare", "les", "crimes", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "\u00e0", "ceux", "du", "troisi\u00e8me", "reich", "et", "de", "l'afrique", "du", "sud", "du", "temps", "de", "l'apartheid", "diplomatie", "apr\u00e8s", "la", "partition", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "cor\u00e9enne", "les", "\u00e9tats", "occidentaux", "reconnaissaient", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "comme", "repr\u00e9sentant", "seule", "la", "cor\u00e9e", "tandis", "que", "les", "\u00e9tats", "socialistes", "n'\u00e9tablissaient", "de", "relations", "diplomatiques", "qu'avec", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "pendant", "la", "guerre", "froide", "tout", "en", "appartenant", "au", "bloc", "de", "l'est", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "cherchait", "\u00e0", "pr\u00e9server", "son", "ind\u00e9pendance", "vis\u00e0vis", "de", "l'union", "sovi\u00e9tique", "en", "maintenant", "un", "\u00e9quilibre", "dans", "ses", "relations", "avec", "cette", "derni\u00e8re", "et", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "de", "chine", "elle", "n'avait", "ainsi", "pas", "adh\u00e9r\u00e9", "au", "conseil", "d'assistance", "\u00e9conomique", "mutuelle", "et", "aucune", "troupe", "\u00e9trang\u00e8re", "ne", "stationnait", "sur", "son", "territoire", "apr\u00e8s", "la", "disparition", "de", "l'urss", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "et", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "ont", "adh\u00e9r\u00e9", "simultan\u00e9ment", "\u00e0", "l'onu", "le", "septembre", "et", "ont", "diversifi\u00e9", "leurs", "relations", "internationales", "les", "deux", "cor\u00e9es", "sont", "aujourd'hui", "reconnues", "par", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "\u00e9tats", "du", "monde", "avec", "quelques", "exceptions", "notables", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "n'est", "en", "effet", "pas", "reconnue", "par", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "les", "\u00e9tatsunis", "le", "japon", "et", "pour", "l'union", "europ\u00e9enne", "la", "france", "et", "l'estonie", "tentatives", "de", "rapprochement", "intercor\u00e9en", "\u00e0", "l'invitation", "du", "dirigeant", "nordcor\u00e9en", "kim", "jongil", "le", "pr\u00e9sident", "sudcor\u00e9en", "kim", "daejung", "s'est", "rendu", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "en", "juin", "cette", "rencontre", "s'est", "scell\u00e9e", "par", "une", "d\u00e9claration", "conjointe", "le", "juin", "sign\u00e9e", "\u00e0", "pyongyang", "elle", "marque", "le", "d\u00e9but", "du", "rapprochement", "entre", "les", "deux", "\u00e9tats", "en", "vue", "d'une", "r\u00e9unification", "de", "la", "cor\u00e9e", "quelques", "entreprises", "sudcor\u00e9ennes", "se", "sont", "implant\u00e9es", "au", "nord", "notamment", "\u00e0", "kaesng", "et", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "est", "devenue", "le", "second", "partenaire", "commercial", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "les", "monts", "kumgang", "ont", "\u00e9t\u00e9", "visit\u00e9s", "par", "plus", "d'un", "million", "de", "sudcor\u00e9ens", "depuis", "des", "rencontres", "r\u00e9guli\u00e8res", "ont", "lieu", "au", "niveau", "minist\u00e9riel", "la", "politique", "d'ouverture", "au", "nord", "du", "pr\u00e9sident", "kim", "daejung", "a", "\u00e9t\u00e9", "poursuivie", "par", "son", "successeur", "roh", "moohyun", "le", "principal", "parti", "d'opposition", "sudcor\u00e9en", "le", "grand", "parti", "national", "apr\u00e8s", "avoir", "fortement", "critiqu\u00e9", "la", "politique", "du", "rayon", "de", "soleil", "s'est", "ralli\u00e9", "d\u00e9but", "juillet", "au", "principe", "d'un", "rapprochement", "progressif", "entre", "les", "deux", "cor\u00e9es", "fond\u00e9", "sur", "le", "d\u00e9veloppement", "des", "relations", "intercor\u00e9ennes", "toutefois", "la", "loi", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "nationale", "destin\u00e9e", "\u00e0", "lutter", "contre", "la", "subversion", "communiste", "est", "toujours", "en", "vigueur", "en", "cor\u00e9e", "du", "sud", "un", "second", "sommet", "intercor\u00e9en", "entre", "le", "dirigeant", "du", "nord", "kim", "jongil", "et", "le", "pr\u00e9sident", "sudcor\u00e9en", "roh", "moohyun", "initialement", "pr\u00e9vu", "\u00e0", "pyongyang", "du", "au", "ao\u00fbt", "a", "\u00e9t\u00e9", "report\u00e9", "du", "au", "octobre", "apr\u00e8s", "que", "les", "plus", "graves", "inondations", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "depuis", "quarante", "ans", "eurent", "entra\u00een\u00e9", "morts", "et", "disparus", "et", "touch\u00e9", "un", "million", "de", "personnes", "l'accord", "intercor\u00e9en", "sign\u00e9", "le", "octobre", "a", "soulign\u00e9", "l'engagement", "commun", "des", "deux", "\u00e9tats", "pour", "promouvoir", "la", "paix", "et", "la", "prosp\u00e9rit\u00e9", "\u00e9conomique", "dans", "la", "p\u00e9ninsule", "depuis", "les", "relations", "entre", "les", "deux", "cor\u00e9es", "se", "d\u00e9t\u00e9riorent", "\u00e0", "la", "suite", "du", "durcissement", "des", "exigences", "du", "sud", "port\u00e9es", "par", "son", "pr\u00e9sident", "lee", "myungbak", "avec", "des", "menaces", "multiples", "nordcor\u00e9ennes", "envers", "son", "voisin", "et", "la", "suspension", "de", "tous", "les", "accords", "avec", "celleci", "en", "novembre", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "annonce", "qu'elle", "ferme", "ses", "sites", "industriels", "et", "touristiques", "ainsi", "que", "les", "liaisons", "ferroviaires", "avec", "le", "sud", "le", "mai", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "estime", "ne", "plus", "\u00eatre", "li\u00e9e", "par", "l'armistice", "qui", "a", "fait", "cesser", "la", "guerre", "de", "cor\u00e9e", "et", "ce", "apr\u00e8s", "un", "nouvel", "essai", "nucl\u00e9aire", "et", "plusieurs", "tirs", "de", "missiles", "courte", "port\u00e9e", "ce", "qui", "a", "eu", "pour", "effet", "de", "motiver", "son", "voisin", "du", "sud", "\u00e0", "adh\u00e9rer", "\u00e0", "l'initiative", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "en", "mati\u00e8re", "de", "prolif\u00e9ration", "psi", "d\u00e9but", "septembre", "les", "relations", "avec", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "se", "sont", "\u00e0", "nouveau", "tendues", "\u00e0", "la", "suite", "du", "d\u00e9versement", "par", "le", "nord", "de", "quelque", "millions", "de", "tonnes", "deau", "dans", "le", "lit", "de", "la", "rivi\u00e8re", "imjin", "causant", "au", "sud", "des", "inondations", "et", "des", "victimes", "le", "mars", "la", "corvette", "sudcor\u00e9enne", "chenoan", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "coul\u00e9e", "par", "un", "sousmarin", "nordcor\u00e9en", "depuis", "les", "\u00e9changes", "commerciaux", "sont", "interrompus", "le", "pr\u00e9sident", "sudcor\u00e9en", "promet", "des", "mesures", "fortes", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "le", "japon", "condamnent", "fermement", "l'attaque", "les", "\u00e9tatsunis", "promettent", "de", "coordonner", "leur", "effectif", "militaire", "pour", "dissuader", "toute", "agression", "la", "chine", "tente", "de", "ramener", "le", "calme", "pour", "\u00e9viter", "toute", "escalade", "menant", "\u00e0", "une", "guerre", "le", "novembre", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "tire", "des", "obus", "sur", "une", "\u00eele", "sudcor\u00e9enne", "entra\u00eenant", "imm\u00e9diatement", "une", "r\u00e9plique", "de", "la", "part", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "le", "er", "janvier", "kim", "jongun", "a", "formul\u00e9", "le", "vu", "de", "la", "fin", "de", "la", "confrontation", "avec", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "et", "un", "virage", "radical", "permettant", "l'\u00e9mergence", "d'un", "g\u00e9ant", "\u00e9conomique", "tout", "en", "r\u00e9affirmant", "les", "ambitions", "militaires", "du", "r\u00e9gime", "socialiste", "pour", "mettre", "fin", "\u00e0", "la", "division", "du", "pays", "et", "parvenir", "\u00e0", "sa", "r\u00e9unification", "il", "est", "important", "de", "cesser", "la", "confrontation", "entre", "le", "nord", "et", "le", "sud", "a", "annonc\u00e9", "kim", "jongun", "dans", "un", "communiqu\u00e9", "diffus\u00e9", "par", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "d'\u00e9tat", "le", "mars", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "annonce", "\u00eatre", "officiellement", "en", "\u00e9tat", "de", "guerre", "avec", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "le", "er", "avril", "la", "pr\u00e9sidente", "sudcor\u00e9enne", "park", "geunhye", "promet", "une", "violente", "riposte", "en", "cas", "de", "provocation", "de", "la", "part", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "le", "avril", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "bloque", "l'acc\u00e8s", "au", "complexe", "intercor\u00e9en", "de", "kaesong", "alliance", "avec", "la", "chine", "ayant", "soutenu", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "lors", "de", "la", "guerre", "de", "cor\u00e9e", "la", "chine", "est", "devenue", "la", "principale", "alli\u00e9e", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "depuis", "la", "disparition", "de", "l'urss", "ainsi", "que", "son", "premier", "partenaire", "commercial", "et", "le", "premier", "investisseur", "\u00e9tranger", "en", "rpdc", "les", "relations", "bilat\u00e9rales", "se", "fondent", "sur", "le", "trait\u00e9", "d'amiti\u00e9", "de", "coop\u00e9ration", "et", "d'assistance", "mutuelle", "entre", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "d\u00e9mocratique", "de", "cor\u00e9e", "et", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "de", "chine", "sign\u00e9", "en", "voulant", "s'affirmer", "comme", "une", "grande", "puissance", "consciente", "de", "ses", "responsabilit\u00e9s", "internationales", "notamment", "pour", "la", "stabilit\u00e9", "politique", "de", "l'asie", "du", "nordest", "la", "chine", "a", "toutefois", "initi\u00e9", "des", "pourparlers", "multilat\u00e9raux", "en", "vue", "d'une", "d\u00e9nucl\u00e9arisation", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "cor\u00e9enne", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "renoncerait", "\u00e0", "ses", "armes", "nucl\u00e9aires", "en", "contrepartie", "d'un", "acc\u00e8s", "au", "nucl\u00e9aire", "civil", "et", "de", "garanties", "de", "nonagression", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "ces", "n\u00e9gociations", "\u00e0", "six", "entam\u00e9es", "en", "novembre", "sont", "interrompues", "d\u00e8s", "en", "la", "chine", "r\u00e9it\u00e8re", "cette", "position", "commune", "avec", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "renoncement", "au", "nucl\u00e9aire", "militaire", "en", "\u00e9change", "de", "garanties", "am\u00e9ricaines", "\u00e0", "long", "terme", "c'est\u00e0dire", "un", "trait\u00e9", "de", "paix", "et", "une", "reconnaissance", "compl\u00e8te", "en", "alors", "que", "les", "tensions", "entre", "pyongyang", "et", "washington", "sous", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "donald", "trump", "s'accentuent", "le", "r\u00e9gime", "de", "p\u00e9kin", "r\u00e9affirme", "sa", "m\u00e9diation", "pacifique", "contentieux", "latents", "avec", "le", "japon", "les", "relations", "avec", "le", "japon", "qui", "a", "occup\u00e9", "la", "cor\u00e9e", "de", "\u00e0", "restent", "tendues", "mais", "alors", "que", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "demande", "des", "r\u00e9parations", "au", "titre", "des", "dommages", "subis", "pendant", "l'occupation", "japonaise", "marqu\u00e9es", "notamment", "par", "la", "prostitution", "forc\u00e9e", "des", "femmes", "de", "r\u00e9confort", "cor\u00e9ennes", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "le", "japon", "consid\u00e8re", "comme", "prioritaire", "la", "question", "de", "l'enl\u00e8vement", "de", "plusieurs", "de", "ses", "ressortissants", "par", "les", "services", "secrets", "nordcor\u00e9ens", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "par", "ailleurs", "les", "tirs", "de", "missile", "nordcor\u00e9ens", "puis", "l'essai", "nucl\u00e9aire", "nordcor\u00e9en", "du", "octobre", "ont", "\u00e9t\u00e9", "per\u00e7us", "au", "japon", "comme", "des", "menaces", "pour", "l'archipel", "nippon", "le", "gouvernement", "japonais", "a", "adopt\u00e9", "des", "sanctions", "contre", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "apr\u00e8s", "la", "signature", "d'un", "accord", "sur", "les", "armes", "nucl\u00e9aires", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "\u00e0", "p\u00e9kin", "le", "f\u00e9vrier", "le", "japon", "et", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "ont", "engag\u00e9", "des", "n\u00e9gociations", "bilat\u00e9rales", "pour", "normaliser", "leurs", "relations", "diplomatiques", "mais", "le", "blocage", "des", "n\u00e9gociations", "et", "les", "annonces", "de", "nouveaux", "tirs", "de", "fus\u00e9e", "font", "remonter", "la", "tension", "entre", "ces", "deux", "pays", "d\u00e9but", "en", "l'absence", "de", "relations", "diplomatiques", "officielles", "au", "niveau", "gouvernemental", "la", "ligue", "d'amiti\u00e9", "parlementaire", "japoncor\u00e9e", "du", "nord", "traite", "de", "questions", "d'int\u00e9r\u00eat", "commun", "pour", "les", "deux", "pays", "telles", "que", "la", "d\u00e9limitation", "des", "zones", "de", "p\u00eache", "tensions", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "depuis", "l'\u00e9poque", "de", "la", "guerre", "de", "cor\u00e9e", "les", "relations", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "ont", "\u00e9t\u00e9", "marqu\u00e9es", "par", "une", "franche", "hostilit\u00e9", "l'antiam\u00e9ricanisme", "est", "l'une", "des", "constantes", "de", "la", "propagande", "nordcor\u00e9enne", "en", "les", "\u00e9tatsunis", "suspectant", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "de", "chercher", "\u00e0", "fabriquer", "des", "armes", "nucl\u00e9aires", "se", "pr\u00e9parent", "\u00e0", "une", "guerre", "le", "secr\u00e9taire", "de", "la", "d\u00e9fense", "william", "j", "perry", "annonce", "l'envoi", "de", "troupes", "en", "cor\u00e9e", "du", "sud", "et", "se", "dit", "pr\u00eat", "\u00e0", "accepter", "les", "risques", "de", "guerre", "qui", "en", "d\u00e9coulent", "pr\u00e9f\u00e9rant", "celuici", "\u00e0", "un", "risque", "nucl\u00e9aire", "the", "policies", "and", "strategies", "we", "invoke", "today", "will", "have", "a", "certain", "risk", "of", "provoking", "north", "korea", "but", "he", "added", "i'd", "rather", "face", "that", "risk", "than", "face", "the", "risk", "of", "even", "greater", "catastrophe", "two", "or", "three", "years", "from", "now", "des", "plans", "sont", "dress\u00e9s", "pour", "envoyer", "des", "avions", "f", "et", "des", "missiles", "de", "croisi\u00e8re", "sur", "un", "r\u00e9acteur", "nucl\u00e9aire", "\u00e0", "yongbyon", "afin", "d'emp\u00eacher", "les", "cor\u00e9ens", "de", "pouvoir", "en", "extraire", "de", "quoi", "fabriquer", "des", "armes", "finalement", "la", "guerre", "est", "\u00e9vit\u00e9e", "\u00e0", "la", "suite", "de", "n\u00e9gociations", "o\u00f9", "le", "gouvernement", "nordcor\u00e9en", "s'engage", "\u00e0", "ne", "pas", "fabriquer", "de", "telles", "armes", "en", "\u00e9change", "d'un", "programme", "d'aide", "d'un", "milliard", "de", "dollars", "des", "\u00e9tatsunis", "vis\u00e0vis", "des", "\u00e9tatsunis", "dont", "soldats", "sont", "stationn\u00e9s", "en", "cor\u00e9e", "du", "sud", "en", "le", "processus", "de", "normalisation", "en", "cours", "sous", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "bill", "clinton", "a", "pris", "fin", "avec", "l'\u00e9lection", "de", "george", "w", "bush", "qui", "a", "inclus", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "dans", "les", "pays", "de", "l'axe", "du", "mal", "en", "janvier", "tandis", "que", "le", "renforcement", "des", "sanctions", "financi\u00e8res", "contre", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "a", "accru", "les", "effets", "de", "l'embargo", "am\u00e9ricain", "les", "relations", "bilat\u00e9rales", "\u00e9taient", "en", "voie", "de", "normalisation", "apr\u00e8s", "l'accord", "sign\u00e9", "\u00e0", "p\u00e9kin", "le", "f\u00e9vrier", "sur", "la", "fermeture", "de", "la", "centrale", "nucl\u00e9aire", "nordcor\u00e9enne", "de", "yongbyon", "en", "juin", "la", "visite", "du", "secr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "adjoint", "am\u00e9ricain", "charg\u00e9", "du", "dossier", "nordcor\u00e9en", "christopher", "hill", "a", "\u00e9t\u00e9", "la", "premi\u00e8re", "\u00e0", "ce", "niveau", "depuis", "mais", "l'annonce", "de", "la", "r\u00e9activation", "des", "installations", "de", "cette", "centrale", "le", "septembre", "et", "le", "tir", "du", "kwangmyngsng", "le", "avril", "alors", "que", "les", "\u00e9tatsunis", "avaient", "retir\u00e9", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "de", "la", "liste", "des", "\u00e9tats", "soutenant", "le", "terrorisme", "le", "octobre", "ont", "fait", "remonter", "les", "tensions", "cellesci", "ont", "\u00e9t\u00e9", "encore", "raviv\u00e9es", "par", "des", "affaires", "comme", "celle", "de", "l'\u00e9tudiant", "am\u00e9ricain", "otto", "warmbier", "condamn\u00e9", "\u00e0", "ans", "de", "prison", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "pour", "actes", "hostiles", "et", "mort", "en", "juin", "quelques", "jours", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "rapatri\u00e9", "en", "apr\u00e8s", "l'\u00e9lection", "de", "donald", "trump", "aux", "\u00e9tatsunis", "et", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'intensification", "des", "essais", "nucl\u00e9aires", "et", "balistiques", "nordcor\u00e9ens", "les", "relations", "entre", "les", "deux", "pays", "se", "tendent", "un", "peu", "plus", "les", "exercices", "conjoints", "aux", "fronti\u00e8res", "nordcor\u00e9ennes", "qui", "ont", "lieu", "deux", "fois", "par", "an", "entre", "les", "arm\u00e9es", "am\u00e9ricaine", "et", "sudcor\u00e9enne", "sont", "intensifi\u00e9s", "le", "juin", "\u00e0", "singapour", "a", "eu", "lieu", "un", "sommet", "historique", "entre", "le", "leader", "nordcor\u00e9en", "kim", "jongun", "et", "le", "pr\u00e9sident", "am\u00e9ricain", "donald", "trump", "afin", "dengager", "la", "d\u00e9nucl\u00e9arisation", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "ainsi", "que", "la", "lev\u00e9e", "des", "restrictions", "\u00e9conomiques", "contre", "cette", "derni\u00e8re", "le", "juin", "donald", "trump", "devient", "le", "premier", "pr\u00e9sident", "am\u00e9ricain", "en", "exercice", "\u00e0", "poser", "un", "pied", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "accueilli", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "entre", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "et", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "par", "son", "homologue", "kim", "jongun", "relations", "avec", "la", "russie", "en", "ao\u00fbt", "vladimir", "poutine", "se", "dit", "pr\u00eat", "\u00e0", "rencontrer", "le", "leader", "nordcor\u00e9en", "kim", "jongun", "dans", "l'id\u00e9e", "de", "d\u00e9velopper", "une", "coop\u00e9ration", "tripartite", "impliquant", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "programme", "nucl\u00e9aire", "dans", "un", "contexte", "de", "tensions", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "qui", "l'accusaient", "de", "mener", "un", "programme", "clandestin", "d'enrichissement", "de", "l'uranium", "\u00e0", "des", "fins", "militaires", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "a", "pr\u00e9sent\u00e9", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "son", "programme", "nucl\u00e9aire", "\u00e0", "base", "de", "plutonium", "comme", "une", "mesure", "de", "d\u00e9fense", "face", "\u00e0", "l'attitude", "qu'elle", "jugeait", "agressive", "des", "\u00e9tatsunis", "elle", "a", "proc\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "son", "premier", "essai", "le", "octobre", "apr\u00e8s", "s'\u00eatre", "retir\u00e9e", "du", "trait\u00e9", "sur", "la", "nonprolif\u00e9ration", "des", "armes", "nucl\u00e9aires", "tnp", "en", "devenant", "le", "neuvi\u00e8me", "\u00e9tat", "\u00e0", "devenir", "une", "puissance", "nucl\u00e9aire", "militaire", "dans", "le", "monde", "cet", "essai", "a", "\u00e9t\u00e9", "fortement", "critiqu\u00e9", "par", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "y", "compris", "par", "la", "chine", "proche", "de", "pyongyang", "cette", "derni\u00e8re", "a", "en", "repr\u00e9sailles", "stopp\u00e9", "la", "fourniture", "de", "p\u00e9trole", "durant", "trois", "mois", "apr\u00e8s", "l'accord", "conclu", "\u00e0", "p\u00e9kin", "le", "f\u00e9vrier", "sur", "les", "armes", "nucl\u00e9aires", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "mohamed", "elbaradei", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "l'agence", "internationale", "de", "l'\u00e9nergie", "atomique", "aiea", "a", "\u00e9t\u00e9", "invit\u00e9", "\u00e0", "pyongyang", "\u00e0", "l'issue", "de", "sa", "visite", "il", "d\u00e9clare", "le", "mars", "que", "les", "discussions", "ont", "\u00e9t\u00e9", "tout", "\u00e0", "fait", "utiles", "et", "que", "les", "autorit\u00e9s", "nordcor\u00e9ennes", "ont", "r\u00e9it\u00e9r\u00e9", "leur", "engagement", "\u00e0", "la", "d\u00e9nucl\u00e9arisation", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "cor\u00e9enne", "selon", "mohamed", "elbaradei", "sa", "visite", "ouvre", "la", "voie", "\u00e0", "une", "normalisation", "des", "relations", "entre", "l'aiea", "et", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9blocage", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "de", "fonds", "nordcor\u00e9ens", "d\u00e9tenus", "par", "la", "banco", "delta", "asia", "bas\u00e9e", "\u00e0", "macao", "principal", "obstacle", "\u00e0", "la", "mise", "en", "uvre", "de", "l'accord", "du", "f\u00e9vrier", "le", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "l'aiea", "d\u00e9clare", "que", "les", "inspecteurs", "de", "l'agence", "ont", "constat\u00e9", "la", "fermeture", "de", "la", "totalit\u00e9", "des", "cinq", "installations", "du", "site", "de", "yongbyon", "mais", "depuis", "septembre", "l'annonce", "d'un", "processus", "de", "r\u00e9activation", "de", "la", "centrale", "de", "yongbyon", "et", "les", "essais", "balistiques", "cr\u00e9ent", "de", "nouvelles", "tensions", "diplomatiques", "deux", "ans", "et", "demi", "apr\u00e8s", "son", "premier", "essai", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "annonce", "le", "mai", "qu'elle", "a", "r\u00e9alis\u00e9", "un", "second", "essai", "nucl\u00e9aire", "souterrain", "le", "mars", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "nonannulation", "des", "manuvres", "militaires", "unissant", "s\u00e9oul", "et", "washington", "et", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "visant", "\u00e0", "geler", "les", "transactions", "servant", "\u00e0", "financer", "le", "programme", "nucl\u00e9aire", "et", "balistique", "de", "pyongyang", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "a", "confirm\u00e9", "le", "caract\u00e8re", "irr\u00e9versible", "des", "discussions", "en", "annon\u00e7ant", "des", "frappes", "nucl\u00e9aires", "pr\u00e9ventives", "sur", "les", "bastions", "am\u00e9ricains", "le", "r\u00e9gime", "nordcor\u00e9en", "ajoute", "\u00e9galement", "que", "la", "guerre", "ne", "serait", "pas", "confin\u00e9e", "\u00e0", "la", "p\u00e9ninsule", "cor\u00e9enne", "en", "mena\u00e7ant", "notamment", "les", "\u00eeles", "du", "pacifique", "et", "m\u00eame", "le", "territoire", "am\u00e9ricain", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "a", "proc\u00e9d\u00e9", "le", "janvier", "\u00e0", "son", "quatri\u00e8me", "essai", "nucl\u00e9aire", "et", "au", "tir", "d'une", "fus\u00e9e", "en", "violation", "de", "plusieurs", "r\u00e9solutions", "de", "lonu", "quelques", "jours", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9cision", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "nations", "unies", "dimposer", "une", "nouvelle", "s\u00e9rie", "de", "lourdes", "sanctions", "\u00e0", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "le", "r\u00e9gime", "menace", "\u00e0", "nouveau", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "de", "proc\u00e9der", "\u00e0", "des", "attaques", "nucl\u00e9aires", "pr\u00e9ventives", "\u00e0", "laveugle", "au", "nom", "de", "la", "justice", "si", "ces", "pays", "maintenaient", "leurs", "manuvres", "militaires", "communes", "pr\u00e9vues", "d\u00e9claration", "de", "lagence", "officielle", "nordcor\u00e9enne", "kcna", "du", "mars", "le", "mars", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "tire", "deux", "missiles", "balistiques", "de", "moyenne", "port\u00e9e", "apr\u00e8s", "avoir", "annonc\u00e9", "un", "test", "imminent", "sur", "une", "ogive", "nucl\u00e9aire", "relations", "avec", "les", "ong", "les", "relations", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "avec", "les", "organisations", "internationales", "et", "les", "ong", "sont", "\u00e9galement", "tendues", "car", "elle", "limite", "s\u00e9v\u00e8rement", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "son", "territoire", "officiellement", "pour", "des", "raisons", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "comme", "c'est", "le", "cas", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "du", "programme", "alimentaire", "mondial", "pam", "en", "seulement", "six", "ong", "internationales", "dont", "deux", "fran\u00e7aises", "premi\u00e8re", "urgence", "internationale", "et", "triangle", "g\u00e9n\u00e9ration", "humanitaire", "sont", "effectivement", "pr\u00e9sentes", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "sous", "couvert", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "le", "travail", "des", "ong", "humanitaires", "est", "\u00e9galement", "entrav\u00e9", "par", "les", "sanctions", "internationales", "renforc\u00e9es", "en", "et", "les", "pressions", "am\u00e9ricaines", "en", "save", "the", "children", "lune", "des", "derni\u00e8res", "ong", "encore", "pr\u00e9sentes", "dans", "le", "pays", "de", "fa\u00e7on", "permanente", "a", "d\u00fb", "partir", "ne", "pouvant", "plus", "d\u00e9livrer", "d'aide", "humanitaire", "\u00e0", "cause", "des", "sanctions", "trafic", "de", "drogues", "dans", "les", "ann\u00e9es", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "est", "soup\u00e7onn\u00e9e", "entre", "autres", "par", "la", "russie", "et", "le", "japon", "dexporter", "des", "drogues", "produites", "sur", "son", "territoire", "seize", "affaires", "impliquent", "des", "diplomates", "nordcor\u00e9ens", "durant", "cette", "d\u00e9cennie", "des", "diplomates", "nordcor\u00e9ens", "sont", "aussi", "impliqu\u00e9s", "dans", "des", "trafics", "desp\u00e8ces", "prot\u00e9g\u00e9es", "de", "fausses", "antiquit\u00e9s", "de", "cd", "pirat\u00e9s", "de", "cigarettes", "de", "contrebande", "et", "de", "fausse", "monnaie", "pour", "le", "gouvernement", "nordcor\u00e9en", "il", "sagit", "de", "corruption", "et", "non", "d'une", "politique", "d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e", "du", "gouvernement", "la", "cia", "estime", "que", "la", "production", "d'opium", "dans", "le", "pays", "variait", "alors", "entre", "et", "tonnes", "le", "gouvernement", "nordcor\u00e9en", "ne", "nie", "pas", "cultiver", "de", "l'opium", "mais", "affirme", "l'utiliser", "pour", "un", "usage", "pharmaceutique", "depuis", "le", "gouvernement", "nordcor\u00e9en", "aurait", "pris", "des", "mesures", "afin", "de", "mieux", "surveiller", "ses", "diplomates", "accords", "sur", "le", "climat", "le", "er", "ao\u00fbt", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "ratifie", "les", "accords", "de", "paris", "sur", "le", "climat", "sign\u00e9s", "lors", "de", "la", "cop", "forces", "arm\u00e9es", "et", "force", "nucl\u00e9aire", "cr\u00e9\u00e9e", "le", "f\u00e9vrier", "l'arm\u00e9e", "populaire", "de", "cor\u00e9e", "est", "en", "la", "quatri\u00e8me", "plus", "importante", "arm\u00e9e", "du", "monde", "en", "effectifs", "en", "service", "actif", "et", "de", "r\u00e9serve", "et", "la", "premi\u00e8re", "en", "nombre", "de", "militaires", "pour", "habitants", "depuis", "la", "guerre", "de", "cor\u00e9e", "elle", "est", "toujours", "mobilis\u00e9e", "sur", "la", "fronti\u00e8re", "intercor\u00e9enne", "o\u00f9", "des", "accrochages", "meurtriers", "ont", "lieu", "de", "temps", "en", "temps", "des", "pilotes", "nordcor\u00e9ens", "ont", "particip\u00e9", "\u00e0", "la", "guerre", "du", "kippour", "dans", "les", "rangs", "des", "forces", "arabes", "une", "part", "importante", "du", "budget", "de", "l'\u00e9tat", "\u00e0", "hauteur", "de", "milliards", "de", "dollars", "en", "selon", "la", "cia", "est", "consacr\u00e9e", "\u00e0", "l'entretien", "et", "au", "d\u00e9veloppement", "de", "l'arm\u00e9e", "or", "bien", "qu'ils", "aient", "sign\u00e9", "en", "le", "trait\u00e9", "de", "nonprolif\u00e9ration", "nucl\u00e9aire", "d'apr\u00e8s", "l'institut", "de", "brooking", "en", "les", "\u00e9tatsunis", "ont", "install\u00e9", "un", "millier", "d'armes", "nucl\u00e9aires", "en", "cor\u00e9e", "du", "sud", "en", "direction", "du", "nord", "en", "la", "cia", "et", "le", "pentagone", "ont", "accus\u00e9", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "d'engager", "un", "programme", "nucl\u00e9aire", "clandestin", "or", "entre", "mai", "et", "janvier", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "avait", "autoris\u00e9", "six", "inspections", "sur", "le", "terrain", "de", "l'agence", "internationale", "de", "l'\u00e9nergie", "atomique", "dans", "une", "interview", "\u00e0", "cnn", "le", "avril", "kim", "ilsung", "d\u00e9clarait", "ce", "que", "le", "monde", "nous", "demande", "aujourd'hui", "de", "montrer", "des", "armements", "nucl\u00e9aires", "que", "nous", "n'avons", "pas", "nous", "avons", "beaucoup", "construit", "dans", "notre", "pays", "et", "nous", "ne", "voulons", "pas", "d\u00e9truire", "cela", "ceux", "qui", "veulent", "la", "guerre", "sont", "insens\u00e9s", "dans", "une", "autre", "interview", "accord\u00e9e", "\u00e0", "la", "fondation", "carnegie", "pour", "la", "paix", "internationale", "kim", "ajoutait", "quel", "serait", "pour", "nous", "l'int\u00e9r\u00eat", "de", "produire", "une", "ou", "deux", "armes", "nucl\u00e9aires", "lorsque", "vous", "avez", "plus", "de", "dix", "mille", "syst\u00e8mes", "de", "frappes", "que", "nous", "n'avons", "pas", "apr\u00e8s", "l'essai", "nucl\u00e9aire", "nordcor\u00e9en", "du", "octobre", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "d\u00e9mocratique", "de", "cor\u00e9e", "est", "devenue", "le", "neuvi\u00e8me", "\u00e9tat", "\u00e0", "d\u00e9tenir", "l'arme", "nucl\u00e9aire", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "reste", "encore", "aujourd'hui", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "tr\u00e8s", "militaris\u00e9e", "le", "mars", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "se", "d\u00e9clare", "en", "\u00e9tat", "de", "guerre", "avec", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "ceci", "fait", "suite", "\u00e0", "des", "manuvres", "am\u00e9ricaines", "en", "cor\u00e9e", "du", "sud", "gouvernement", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "le", "centre", "du", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "nordcor\u00e9en", "est", "la", "commission", "des", "affaires", "de", "l'\u00e9tat", "le", "dirigeant", "aujourd'hui", "kim", "jongun", "est", "\u00e9lu", "par", "l'assembl\u00e9e", "populaire", "supr\u00eame", "mais", "en", "l'assembl\u00e9e", "populaire", "supr\u00eame", "codifie", "les", "r\u00e8gles", "de", "succession", "au", "pouvoir", "et", "d\u00e9clare", "que", "le", "successeur", "est", "le", "fils", "du", "dirigeant", "le", "dirigeant", "supr\u00eame", "de", "l'\u00e9tat", "est", "\u00e9galement", "chef", "de", "l'arm\u00e9e", "populaire", "de", "cor\u00e9e", "et", "du", "parti", "du", "travail", "de", "cor\u00e9e", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "poss\u00e8de", "\u00e9galement", "un", "premier", "ministre", "qui", "est", "le", "chef", "du", "gouvernement", "et", "responsable", "devant", "l'assembl\u00e9e", "l'actuel", "premier", "ministre", "nordcor\u00e9en", "est", "kim", "tokhun", "depuis", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "nordcor\u00e9en", "est", "constitu\u00e9", "de", "l'assembl\u00e9e", "populaire", "supr\u00eame", "pr\u00e9sent\u00e9e", "par", "la", "constitution", "comme", "l'organe", "supr\u00eame", "du", "pouvoir", "de", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "d\u00e9mocratique", "de", "cor\u00e9e", "elle", "est", "form\u00e9e", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "\u00e9lus", "pour", "ans", "les", "candidats", "aux", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "sont", "choisis", "par", "le", "parti", "au", "pouvoir", "\u00e9conomie", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "a", "une", "\u00e9conomie", "planifi\u00e9e", "suivant", "l'id\u00e9ologie", "de", "juche", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "a", "cherch\u00e9", "pendant", "longtemps", "l'autosuffisance", "et", "a", "de", "ce", "fait", "eu", "une", "politique", "\u00e9conomique", "d'autarcie", "bien", "que", "les", "\u00e9changes", "avec", "l'ext\u00e9rieur", "aient", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9duits", "elle", "a", "re\u00e7u", "une", "importante", "aide", "chinoise", "et", "sovi\u00e9tique", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "de", "cor\u00e9e", "achetant", "\u00e0", "des", "tarifs", "pr\u00e9f\u00e9rentiels", "des", "mati\u00e8res", "premi\u00e8res", "non", "pr\u00e9sentes", "sur", "son", "sol", "comme", "le", "p\u00e9trole", "depuis", "certaines", "r\u00e9formes", "\u00e9conomiques", "ont", "\u00e9t\u00e9", "mises", "en", "place", "comparables", "aux", "mesures", "de", "lib\u00e9ralisation", "mises", "en", "place", "en", "chine", "dans", "les", "ann\u00e9es", "les", "r\u00e9formes", "sont", "toutefois", "pr\u00e9sent\u00e9es", "comme", "temporaires", "et", "certaines", "n'ont", "pas", "\u00e9t\u00e9", "maintenues", "depuis", "octobre", "le", "riz", "n'est", "plus", "vendu", "sur", "les", "march\u00e9s", "priv\u00e9s", "et", "rel\u00e8ve", "\u00e0", "nouveau", "du", "seul", "syst\u00e8me", "public", "de", "distribution", "cette", "mesure", "a", "\u00e9t\u00e9", "justifi\u00e9e", "par", "l'augmentation", "de", "la", "production", "de", "c\u00e9r\u00e9ales", "alors", "que", "le", "d\u00e9veloppement", "des", "march\u00e9s", "priv\u00e9s", "avait", "augment\u00e9", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "dans", "l'acc\u00e8s", "au", "riz", "base", "de", "l'alimentation", "cor\u00e9enne", "la", "lib\u00e9ralisation", "partielle", "de", "l'\u00e9conomie", "permet", "la", "cr\u00e9ation", "de", "march\u00e9s", "o\u00f9", "les", "citoyens", "peuvent", "transiger", "divers", "produits", "une", "nouvelle", "classe", "capitaliste", "se", "forme", "ces", "personnes", "fortun\u00e9s", "relativement", "au", "reste", "de", "la", "population", "nomm\u00e9", "donju", "ont", "un", "pouvoir", "grandissant", "sur", "l'\u00e9conomie", "donn\u00e9es", "globales", "en", "l'absence", "de", "statistiques", "officielles", "les", "donn\u00e9es", "chiffr\u00e9es", "sur", "l'\u00e9conomie", "nordcor\u00e9enne", "proviennent", "des", "institutions", "internationales", "et", "sudcor\u00e9ennes", "ainsi", "que", "des", "chercheurs", "occidentaux", "et", "sudcor\u00e9ens", "elles", "sont", "\u00e9tablies", "notamment", "\u00e0", "partir", "des", "observations", "recueillies", "par", "les", "\u00e9trangers", "et", "les", "sudcor\u00e9ens", "pr\u00e9sents", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "de", "ce", "fait", "les", "estimations", "sont", "incompl\u00e8tes", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "de", "cor\u00e9e", "la", "croissance", "\u00e9conomique", "a", "\u00e9t\u00e9", "aussi", "rapide", "voire", "plus", "qu'en", "cor\u00e9e", "du", "sud", "elle", "atteint", "par", "an", "en", "moyenne", "entre", "et", "et", "d\u00e9passe", "entre", "et", "le", "ralentissement", "\u00e9conomique", "\u00e0", "partir", "de", "co\u00efncide", "toutefois", "avec", "un", "d\u00e9passement", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "par", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "en", "termes", "de", "produit", "national", "brut", "pnb", "par", "habitant", "apr\u00e8s", "la", "disparition", "de", "l'urss", "et", "des", "d\u00e9mocraties", "populaires", "d'europe", "de", "l'est", "la", "croissance", "\u00e9conomique", "a", "\u00e9t\u00e9", "nettement", "n\u00e9gative", "jusqu'en", "selon", "le", "minist\u00e8re", "sudcor\u00e9en", "de", "la", "r\u00e9unification", "d'apr\u00e8s", "la", "m\u00eame", "source", "le", "taux", "de", "croissance", "annuel", "moyen", "d\u00e9passe", "depuis", "mais", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "n'a", "pas", "encore", "retrouv\u00e9", "le", "niveau", "d'autosuffisance", "alimentaire", "selon", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "r\u00e9unification", "sudcor\u00e9en", "le", "pnb", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "est", "pass\u00e9", "de", "milliards", "de", "dollars", "en", "\u00e0", "milliards", "de", "dollars", "en", "soit", "un", "pnb", "moyen", "par", "an", "et", "par", "habitant", "de", "$", "en", "selon", "d'autres", "sources", "il", "s'\u00e9l\u00e8verait", "en", "parit\u00e9", "de", "pouvoir", "d'achat", "\u00e0", "environ", "milliards", "de", "dollars", "en", "soit", "$", "dollars", "par", "an", "et", "par", "habitant", "en", "les", "principaux", "destinataires", "des", "exportations", "nordcor\u00e9ennes", "\u00e9taient", "la", "chine", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "la", "tha\u00eflande", "et", "le", "japon", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "date", "les", "principaux", "fournisseurs", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "\u00e9taient", "la", "chine", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "la", "russie", "et", "la", "tha\u00eflande", "la", "dette", "ext\u00e9rieure", "est", "estim\u00e9e", "en", "\u00e0", "milliards", "de", "dollars", "en", "plusieurs", "associations", "estiment", "\u00e0", "le", "nombre", "d'ouvriers", "en", "majorit\u00e9", "f\u00e9minins", "travaillant", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "et", "reversant", "une", "partie", "de", "leur", "salaire", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "niveau", "de", "d\u00e9veloppement", "le", "niveau", "de", "production", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "est", "un", "indicateur", "de", "l'industrialisation", "du", "pays", "il", "est", "en", "\u00e9valu\u00e9", "\u00e0", "milliards", "de", "kwh", "kwh", "par", "habitant", "voici", "quelques", "indicateurs", "de", "d\u00e9veloppement", "pour", "situer", "les", "conditions", "de", "vie", "des", "nordcor\u00e9ens", "le", "nombre", "de", "lignes", "t\u00e9l\u00e9phoniques", "est", "de", "en", "par", "habitant", "l\u00e9g\u00e8rement", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "celui", "du", "y\u00e9men", "par", "habitant", "le", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "infantile", "est", "estim\u00e9", "\u00e0", "pour", "mille", "en", "e", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "sur", "un", "total", "de", "pays", "le", "taux", "d'alphab\u00e9tisation", "est", "selon", "diverses", "sources", "de", "sant\u00e9", "selon", "les", "estimations", "de", "l'organisation", "mondiale", "de", "la", "sant\u00e9", "et", "de", "l'onusida", "aucun", "des", "cas", "recens\u00e9s", "de", "sida", "n'a", "re\u00e7u", "de", "traitement", "en", "le", "d\u00e9cembre", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "pr\u00e9sente", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "un", "foyer", "du", "virus", "a", "hn", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "sant\u00e9", "nordcor\u00e9en", "fait", "\u00e9tat", "de", "neuf", "cas", "\u00e0", "pyongyang", "et", "\u00e0", "siniju", "malgr\u00e9", "les", "affirmations", "du", "gouvernement", "nordcor\u00e9en", "d'un", "syst\u00e8me", "gratuit", "et", "performant", "d'autres", "rapports", "comme", "celui", "d'amnesty", "international", "de", "affirment", "que", "le", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "nordcor\u00e9en", "serait", "en", "ruines", "et", "aurait", "un", "besoin", "d'aide", "urgent", "en", "des", "prix", "nobel", "de", "m\u00e9decine", "et", "d\u00e9conomie", "salarment", "des", "sanctions", "internationales", "dirig\u00e9es", "contre", "le", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "nordcor\u00e9en", "qui", "auraient", "un", "impact", "majeur", "lembargo", "emp\u00eache", "en", "effet", "limportation", "de", "m\u00e9dicaments", "par", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "en", "particulier", "la", "tuberculose", "et", "le", "paludisme", "posent", "de", "graves", "probl\u00e8mes", "\u00e0", "la", "population", "l'organisation", "mondiale", "de", "la", "sant\u00e9", "estime", "que", "nordcor\u00e9ens", "sont", "morts", "de", "la", "tuberculose", "en", "et", "que", "personnes", "ont", "contract\u00e9", "le", "paludisme", "en", "de", "plus", "selon", "la", "fondation", "eugenebell", "nordcor\u00e9ens", "souffrent", "de", "tuberculose", "multi", "r\u00e9sistante", "en", "le", "fonds", "mondial", "de", "lutte", "contre", "le", "sida", "la", "tuberculose", "et", "le", "paludisme", "cesse", "son", "financement", "du", "traitement", "de", "la", "tuberculose", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "l'aide", "humanitaire", "\u00e9tant", "pourtant", "exclue", "des", "sanctions", "situation", "alimentaire", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "avait", "atteint", "et", "d\u00e9pass\u00e9", "le", "niveau", "d'autosuffisance", "alimentaire", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "alors", "m\u00eame", "que", "la", "majeure", "partie", "des", "terres", "arables", "\u00e9taient", "situ\u00e9es", "au", "sud", "lors", "de", "la", "division", "de", "la", "cor\u00e9e", "toutefois", "la", "situation", "s'est", "gravement", "d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "sous", "l'effet", "conjugu\u00e9", "de", "diff\u00e9rents", "facteurs", "la", "diminution", "des", "\u00e9changes", "avec", "la", "russie", "et", "la", "chine", "et", "en", "particulier", "la", "fin", "des", "livraisons", "de", "p\u00e9trole", "sovi\u00e9tique", "\u00e0", "des", "conditions", "pr\u00e9f\u00e9rentielles", "une", "s\u00e9rie", "de", "catastrophes", "climatiques", "s\u00e9cheresses", "inondations", "la", "s\u00e9cheresse", "du", "printemps", "la", "plus", "forte", "des", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "a", "\u00e9t\u00e9", "suivie", "de", "l'hiver", "le", "plus", "froid", "depuis", "ans", "et", "les", "inondations", "de", "ont", "d\u00e9truit", "plus", "de", "des", "r\u00e9coltes", "du", "pays", "une", "surutilisation", "des", "engrais", "et", "des", "pesticides", "ayant", "\u00e9puis\u00e9", "les", "sols", "la", "d\u00e9forestation", "ayant", "entra\u00een\u00e9", "le", "lessivage", "des", "sols", "lors", "des", "inondations", "les", "m\u00e9thodes", "de", "culture", "sont", "archa\u00efquesselon", "certaines", "ong", "comme", "m\u00e9decins", "sans", "fronti\u00e8res", "le", "fonctionnement", "m\u00eame", "du", "syst\u00e8me", "\u00e9conomique", "centralis\u00e9", "et", "qui", "inciterait", "les", "responsables", "de", "provinces", "\u00e0", "truquer", "\u00e0", "la", "hausse", "les", "r\u00e9sultats", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "un", "des", "facteurs", "de", "la", "famine", "entre", "et", "ayant", "caus\u00e9", "de", "un", "\u00e0", "deux", "millions", "de", "morts", "et", "ayant", "conduit", "le", "pays", "\u00e0", "faire", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "appel", "\u00e0", "l'aide", "internationale", "cette", "explication", "sur", "l'incidence", "du", "mode", "d'organisation", "\u00e9conomique", "n'est", "pas", "retenue", "par", "une", "autre", "analyse", "qui", "rel\u00e8ve", "que", "le", "syst\u00e8me", "\u00e9conomique", "centralis\u00e9", "a", "au", "contraire", "permis", "de", "mobiliser", "les", "ressources", "du", "pays", "sur", "l'objectif", "prioritaire", "de", "retour", "\u00e0", "l'autosuffisance", "alimentaire", "en", "l'orientant", "de", "l'industrie", "vers", "l'agriculture", "toutefois", "des", "cas", "de", "cannibalisme", "sont", "r\u00e9guli\u00e8rement", "rapport\u00e9s", "en", "le", "programme", "alimentaire", "mondial", "pam", "estimait", "que", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "population", "\u00e9tait", "sousaliment\u00e9e", "et", "que", "plus", "du", "tiers", "des", "habitants", "souffraient", "de", "malnutrition", "chronique", "toujours", "selon", "le", "pam", "le", "taux", "de", "malnutrition", "aig\u00fce", "qui", "s'\u00e9tablit", "\u00e0", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "est", "estim\u00e9", "en", "\u00e0", "pr\u00e8s", "de", "des", "enfants", "pr\u00e9sentaient", "des", "retards", "de", "croissance", "biologique", "environ", "de", "la", "population", "n'aurait", "acc\u00e8s", "qu'au", "syst\u00e8me", "public", "de", "distribution", "la", "quantit\u00e9", "des", "rations", "avait", "diminu\u00e9", "de", "grammes", "par", "jour", "et", "par", "personne", "en", "ce", "qui", "\u00e9tait", "d\u00e9j\u00e0", "insuffisant", "\u00e0", "grammes", "en", "mars", "en", "l'onu", "\u00e9value", "\u00e0", "environ", "un", "cinqui\u00e8me", "de", "ses", "besoins", "le", "d\u00e9ficit", "alimentaire", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "et", "parmi", "les", "aides", "\u00e9trang\u00e8res", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "doit", "livrer", "tonnes", "de", "riz", "en", "six", "mois", "la", "situation", "pourrait", "\u00eatre", "aggrav\u00e9e", "par", "les", "inondations", "d'ao\u00fbt", "qui", "ont", "entra\u00een\u00e9", "d'", "\u00e9normes", "d\u00e9g\u00e2ts", "humains", "et", "mat\u00e9riels", "selon", "l'agence", "officielle", "nordcor\u00e9enne", "kcna", "plusieurs", "centaines", "de", "personnes", "seraient", "mortes", "ou", "disparues", "et", "des", "dizaines", "de", "milliers", "de", "familles", "seraient", "sans", "abri", "les", "d\u00e9g\u00e2ts", "\u00e9tant", "\u00e9galement", "tr\u00e8s", "importants", "pour", "les", "r\u00e9seaux", "de", "communication", "et", "de", "transport", "en", "l'administration", "am\u00e9ricaine", "fournit", "\u00e0", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "tonnes", "de", "denr\u00e9es", "alimentaires", "le", "programme", "alimentaire", "mondial", "de", "l'onu", "en", "distribue", "pr\u00e8s", "de", "tonnes", "et", "les", "ong", "am\u00e9ricaines", "pr\u00e8s", "de", "tonnes", "en", "un", "nouveau", "rapport", "d'amnesty", "international", "affirme", "sur", "la", "base", "de", "t\u00e9moignages", "individuels", "que", "des", "milliers", "de", "nordcor\u00e9ens", "sont", "contraints", "de", "manger", "de", "l'herbe", "et", "des", "\u00e9corces", "d'arbre", "pour", "survivre", "d\u00e9but", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "lance", "un", "nouvel", "appel", "\u00e0", "l'aide", "alimentaire", "internationale", "en", "des", "transfuges", "rapportent", "des", "cas", "d'anthropophagie", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "transports", "en", "raison", "de", "la", "p\u00e9nurie", "de", "p\u00e9trole", "qui", "limite", "la", "circulation", "automobile", "et", "le", "transport", "routier", "ceuxci", "ne", "repr\u00e9sentent", "que", "du", "transport", "de", "fret", "en", "on", "estime", "qu'il", "existe", "kilom\u00e8tres", "de", "routes", "dont", "seulement", "kilom\u00e8tres", "sont", "pav\u00e9s", "le", "nombre", "de", "v\u00e9hicules", "est", "estim\u00e9", "\u00e0", "en", "principalement", "utilis\u00e9s", "par", "l'arm\u00e9e", "des", "agents", "de", "circulation", "sont", "pr\u00e9sents", "dans", "la", "capitale", "\u00e0", "certains", "carrefours", "organisant", "une", "circulation", "automobile", "quasi", "inexistante", "le", "chemin", "de", "fer", "compte", "km", "de", "voies", "en", "dont", "la", "majeure", "partie", "km", "est", "\u00e9lectrifi\u00e9e", "il", "repr\u00e9sente", "le", "principal", "mode", "de", "transport", "en", "acheminant", "du", "fret", "et", "des", "personnes", "circulant", "dans", "le", "pays", "le", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "est", "reli\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "avec", "la", "chine", "et", "le", "transsib\u00e9rien", "d'apr\u00e8s", "certains", "analystes", "la", "connexion", "de", "ce", "r\u00e9seau", "avec", "celui", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "pourrait", "entra\u00eener", "de", "grands", "changements", "g\u00e9opolitiques", "il", "existe", "a\u00e9roports", "en", "dont", "un", "seul", "a\u00e9roport", "international", "celui", "de", "pyongyang", "ayant", "pour", "destination", "principale", "p\u00e9kin", "en", "excluant", "l'utilisation", "militaire", "ce", "mode", "de", "transport", "reste", "marginal", "il", "existe", "une", "compagnie", "nationale", "air", "koryo", "interdite", "de", "vol", "dans", "l'union", "europ\u00e9enne", "le", "transport", "fluvial", "a", "un", "r\u00f4le", "limit\u00e9", "dans", "la", "mesure", "o\u00f9", "seuls", "deux", "fleuves", "sont", "praticables", "par", "des", "bateaux", "importants", "le", "yalu", "et", "le", "taedong", "il", "repr\u00e9sente", "du", "transport", "de", "marchandises", "tourisme", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "est", "membre", "de", "l'organisation", "mondiale", "du", "tourisme", "depuis", "tr\u00e8s", "encadr\u00e9", "par", "l'\u00e9tat", "le", "tourisme", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "ne", "se", "fait", "que", "via", "la", "direction", "nationale", "du", "tourisme", "il", "est", "impossible", "de", "visiter", "le", "pays", "individuellement", "le", "tourisme", "s'y", "fait", "en", "groupes", "guid\u00e9s", "par", "des", "membres", "du", "parti", "en", "on", "compte", "h\u00f4tels", "pour", "un", "total", "de", "lits", "exclusivement", "r\u00e9serv\u00e9s", "aux", "touristes", "en", "derni\u00e8re", "ann\u00e9e", "o\u00f9", "des", "chiffres", "sont", "disponibles", "personnes", "avaient", "visit\u00e9", "le", "pays", "au", "niveau", "national", "les", "objets", "et", "les", "b\u00e2timents", "poss\u00e9dant", "une", "valeur", "historique", "et", "artistique", "exceptionnelle", "ont", "\u00e9t\u00e9", "regroup\u00e9s", "dans", "la", "liste", "des", "tr\u00e9sors", "nationaux", "le", "site", "touristique", "le", "plus", "mis", "en", "avant", "par", "le", "gouvernement", "est", "celui", "des", "monts", "kumgang", "au", "nordest", "de", "la", "fronti\u00e8re", "sudcor\u00e9enne", "la", "principale", "compagnie", "a\u00e9rienne", "desservant", "pyongyang", "est", "la", "compagnie", "nationale", "nordcor\u00e9enne", "air", "koryo", "des", "lignes", "r\u00e9guli\u00e8res", "relient", "pyongyang", "\u00e0", "p\u00e9kin", "shenyang", "et", "macao", "en", "chine", "vladivostok", "et", "khabarovsk", "en", "russie", "ainsi", "que", "bangkok", "en", "tha\u00eflande", "beaucoupcombien", "de", "touristes", "visitent", "le", "pays", "en", "entrant", "par", "train", "de", "dandong", "en", "chine", "programme", "spatial", "satellites", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "poss\u00e8de", "son", "propre", "programme", "spatial", "national", "le", "comit\u00e9", "cor\u00e9en", "de", "la", "technologie", "spatiale", "est", "l'agence", "gouvernementale", "qui", "en", "a", "la", "charge", "jusqu'\u00e0", "maintenant", "le", "pays", "a", "r\u00e9ussi", "la", "mise", "en", "orbite", "de", "quatre", "satellites", "kwangmyngsng", "entre", "et", "enfin", "en", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "a", "affich\u00e9", "l'ambition", "d'atteindre", "la", "lune", "d'ici", "missiles", "balistiques", "les", "lanceurs", "de", "satellite", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "sont", "constitu\u00e9s", "comme", "ce", "fut", "le", "cas", "de", "la", "france", "avec", "diamant", "\u00e0", "partir", "d\u00e9tages", "d\u00e9velopp\u00e9s", "pour", "les", "missiles", "balistiques", "lan\u00e7ant", "dans", "lespace", "leurs", "armes", "nucl\u00e9aires", "d\u00e9butant", "par", "le", "nodong", "une", "version", "\u00e0", "peine", "sup\u00e9rieure", "aux", "scuds", "de", "premi\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9ration", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "dispose", "aujourdhui", "du", "hwasong", "de", "port\u00e9e", "strat\u00e9giquement", "significative", "le", "champ", "de", "tir", "utilisable", "par", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "ne", "lui", "permet", "que", "des", "port\u00e9es", "r\u00e9duites", "si", "elle", "en", "reste", "aux", "r\u00e8gles", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "suivies", "par", "l'occident", "culture", "comme", "en", "cor\u00e9e", "du", "sud", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "est", "marqu\u00e9e", "par", "l'h\u00e9ritage", "du", "confucianisme", "lequel", "implique", "le", "respect", "des", "parents", "des", "a\u00een\u00e9s", "et", "des", "professeurs", "mais", "aussi", "par", "une", "culture", "socialiste", "chaleureux", "et", "accueillants", "les", "cor\u00e9ens", "sont", "socialement", "conservateurs", "dans", "le", "domaine", "des", "murs", "\u00e0", "la", "diff\u00e9rence", "des", "pays", "capitalistes", "les", "diff\u00e9rents", "statuts", "sociaux", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "nordcor\u00e9enne", "fortement", "hi\u00e9rarchis\u00e9e", "s'expriment", "moins", "dans", "les", "diff\u00e9rences", "de", "salaires", "que", "dans", "l'attribution", "par", "l'\u00e9tat", "des", "biens", "de", "base", "logement", "nourriture", "v\u00eatements", "biens", "de", "consommation", "la", "lib\u00e9ralisation", "des", "prix", "et", "des", "salaires", "depuis", "tend", "toutefois", "\u00e0", "remettre", "en", "cause", "l'organisation", "sociale", "traditionnelle", "la", "mise", "en", "place", "d'un", "r\u00e9gime", "de", "d\u00e9mocratie", "populaire", "apr\u00e8s", "a", "renvers\u00e9", "les", "rapports", "sociaux", "pla\u00e7ant", "l'ancienne", "aristocratie", "yangban", "et", "les", "collaborateurs", "japonais", "en", "bas", "de", "l'\u00e9chelle", "sociale", "tandis", "que", "les", "ouvriers", "et", "les", "anciens", "r\u00e9sistants", "\u00e9taient", "promus", "dans", "un", "contexte", "o\u00f9", "les", "liens", "familiaux", "et", "professionnels", "constituent", "des", "r\u00e9seaux", "de", "sociabilit\u00e9", "essentiels", "la", "division", "de", "la", "cor\u00e9e", "a", "\u00e9t\u00e9", "douloureusement", "ressentie", "comme", "une", "sanction", "impos\u00e9e", "\u00e0", "un", "pays", "qui", "ne", "faisait", "pas", "partie", "des", "\u00e9tats", "vaincus", "\u00e0", "la", "diff\u00e9rence", "de", "l'allemagne", "la", "guerre", "de", "cor\u00e9e", "a", "aussi", "affect\u00e9", "de", "nombreuses", "familles", "cor\u00e9ennes", "la", "r\u00e9unification", "de", "la", "cor\u00e9e", "constitue", "un", "objectif", "majeur", "pour", "tous", "les", "cor\u00e9ens", "qui", "forment", "un", "peuple", "tr\u00e8s", "homog\u00e8ne", "activit\u00e9s", "culturelles", "toutes", "les", "activit\u00e9s", "culturelles", "sont", "sous", "le", "contr\u00f4le", "de", "l'\u00e9tat", "nombre", "de", "livres", "po\u00e8mes", "chansons", "ou", "encore", "films", "sont", "empreints", "d'un", "tr\u00e8s", "fort", "nationalisme", "d'une", "vision", "vantant", "la", "sup\u00e9riorit\u00e9", "du", "socialisme", "nordcor\u00e9en", "sur", "la", "corruption", "bourgeoise", "et", "imp\u00e9rialiste", "et", "d'un", "important", "culte", "de", "la", "personnalit\u00e9", "des", "chefs", "supr\u00eames", "successifs", "kim", "ilsung", "kim", "jongil", "et", "kim", "jongun", "l'information", "est", "sous", "le", "contr\u00f4le", "de", "l'\u00e9tat", "via", "l'agence", "centrale", "de", "presse", "cor\u00e9enne", "et", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "nationale", "par", "ailleurs", "les", "uvres", "de", "propagande", "produites", "par", "l'atelier", "mansudae", "qui", "est", "la", "seule", "organisation", "officiellement", "autoris\u00e9e", "\u00e0", "repr\u00e9senter", "les", "membres", "de", "la", "lign\u00e9e", "du", "mont", "paektu", "est", "essentielle", "pour", "le", "gouvernement", "nordcor\u00e9en", "\u00e0", "tel", "point", "qu'il", "a", "le", "statut", "de", "minist\u00e8re", "et", "n'est", "pas", "soumis", "\u00e0", "celui", "de", "la", "culture", "cin\u00e9ma", "la", "place", "du", "secteur", "cin\u00e9matographique", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "tr\u00e8s", "importante", "puisque", "la", "production", "est", "plac\u00e9e", "directement", "sous", "l'autorit\u00e9", "de", "kim", "jongil", "\u00e0", "partir", "de", "d'apr\u00e8s", "sa", "biographie", "officielle", "kim", "jongil", "qui", "int\u00e8gre", "le", "comit\u00e9", "central", "du", "parti", "du", "travail", "de", "cor\u00e9e", "en", "s'int\u00e9resse", "d\u00e8s", "les", "premiers", "temps", "de", "son", "activit\u00e9", "\u00e0", "la", "litt\u00e9rature", "et", "aux", "arts", "et", "fait", "d'abord", "concentrer", "les", "forces", "sur", "l'art", "cin\u00e9matographique", "en", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "enl\u00e8ve", "un", "r\u00e9alisateur", "sudcor\u00e9en", "shin", "sangok", "pour", "filmer", "des", "spots", "de", "propagande", "\u00e0", "la", "gloire", "du", "pays", "peu", "\u00e0", "peu", "il", "gagnera", "la", "confiance", "des", "dirigeants", "qui", "le", "laisseront", "voyager", "en", "\u00e0", "vienne", "o\u00f9", "il", "r\u00e9ussira", "finalement", "\u00e0", "gagner", "refuge", "apr\u00e8s", "une", "captivit\u00e9", "forc\u00e9e", "de", "plusieurs", "ann\u00e9es", "selon", "antoine", "coppola", "le", "cin\u00e9ma", "nordcor\u00e9en", "est", "fond\u00e9", "sur", "le", "r\u00e9alisme", "socialiste", "sovi\u00e9tique", "compte", "tenu", "des", "actuelles", "difficult\u00e9s", "\u00e9conomiques", "de", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "d\u00e9mocratique", "de", "cor\u00e9e", "la", "production", "de", "films", "par", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "a", "diminu\u00e9", "d'une", "cinquantaine", "de", "longs", "m\u00e9trages", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "\u00e0", "seulement", "deux", "films", "en", "pyongyang", "nalpharam", "de", "phyo", "kwang", "et", "maeng", "cheolmin", "et", "journal", "d'une", "jeune", "nordcor\u00e9enne", "de", "jang", "inhak", "en", "le", "budget", "pr\u00e9visionnel", "pour", "la", "production", "cin\u00e9matographique", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "millions", "de", "dollars", "correspondant", "\u00e0", "la", "production", "de", "\u00e0", "longs", "m\u00e9trages", "depuis", "le", "festival", "international", "du", "film", "de", "pyongyang", "est", "organis\u00e9", "dans", "la", "capitale", "nordcor\u00e9enne", "litt\u00e9rature", "apr\u00e8s", "la", "litt\u00e9rature", "nordcor\u00e9enne", "est", "d'abord", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "des", "\u00e9crivains", "de", "gauche", "qui", "avaient", "lutt\u00e9", "contre", "l'occupation", "japonaise", "notamment", "au", "sein", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "cor\u00e9enne", "des", "artistes", "prol\u00e9tariens", "ko", "o", "changhwan", "ko", "jeong", "jiyong", "kim", "kirim", "en", "kim", "tonghwan", "ko", "et", "hong", "myonghi", "font", "partie", "des", "\u00e9crivains", "de", "la", "g\u00e9n\u00e9ration", "de", "l'entredeuxguerres", "qui", "ont", "rejoint", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "parmi", "eux", "han", "srya", "a", "pr\u00e9sid\u00e9", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "des", "arts", "et", "de", "la", "litt\u00e9rature", "de", "cor\u00e9e", "du", "nord", "en", "l'arriv\u00e9e", "au", "pouvoir", "de", "kim", "jongil", "en", "conduit", "\u00e0", "mettre", "davantage", "l'accent", "sur", "les", "th\u00e8mes", "de", "la", "vie", "quotidienne", "hong", "myonghi", "grandp\u00e8re", "de", "hong", "sokjung", "devient", "vicepremier", "ministre", "de", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "d\u00e9mocratique", "de", "cor\u00e9e", "apr\u00e8s", "avoir", "embrass\u00e9", "la", "carri\u00e8re", "d'\u00e9crivain", "pour", "protester", "contre", "l'interdiction", "de", "la", "langue", "cor\u00e9enne", "par", "les", "japonais", "pendant", "l'occupation", "de", "la", "cor\u00e9e", "choi", "myungik", "repr\u00e9sentant", "du", "courant", "moderniste", "des", "ann\u00e9es", "est", "\u00e9galement", "publi\u00e9", "en", "cor\u00e9e", "du", "sud", "\u00e9ducation", "le", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "nordcor\u00e9en", "est", "fortement", "centralis\u00e9", "et", "sous", "le", "contr\u00f4le", "de", "l'\u00e9tat", "l'enseignement", "est", "gratuit", "et", "obligatoire", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "pendant", "onze", "ann\u00e9es", "de", "\u00e0", "ans", "et", "est", "sanctionn\u00e9", "par", "l'obtention", "d'un", "dipl\u00f4me", "de", "fin", "d'\u00e9tudes", "secondaires", "selon", "les", "donn\u00e9es", "officielles", "et", "le", "the", "world", "factbook", "de", "la", "cia", "le", "taux", "d'alphab\u00e9tisation", "est", "de", "les", "mati\u00e8res", "de", "base", "de", "l'enseignement", "sont", "le", "cor\u00e9en", "les", "math\u00e9matiques", "le", "sport", "le", "dessin", "la", "musique", "les", "sciences", "ainsi", "que", "l'\u00e9tude", "des", "id\u00e9es", "du", "juche", "la", "pens\u00e9e", "de", "kim", "ilsung", "fortement", "valoris\u00e9e", "\u00e0", "travers", "son", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "le", "gouvernement", "nord", "cor\u00e9en", "est", "accus\u00e9", "par", "l'ong", "pscore", "de", "violations", "des", "droits", "de", "lhomme", "le", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "est", "selon", "cette", "organisation", "fond\u00e9", "sur", "une", "propagande", "haineuse", "et", "discriminatoire", "qui", "valorise", "le", "parti", "et", "pousse", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "\u00e0", "se", "surveiller", "mutuellement", "et", "encourage", "la", "haine", "envers", "les", "\u00e9trangers", "d'apr\u00e8s", "elle", "le", "but", "du", "gouvernement", "est", "de", "les", "\u00e9duquer", "\u00e0", "devenir", "des", "r\u00e9volutionnaires", "qui", "se", "battront", "pour", "leur", "soci\u00e9t\u00e9", "et", "pour", "leurs", "leaders", "sport", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "dispose", "de", "sa", "propre", "\u00e9quipe", "olympique", "depuis", "en", "et", "les", "sportifs", "des", "deux", "cor\u00e9e", "d\u00e9filaient", "ensemble", "ce", "qui", "ne", "fut", "pas", "le", "cas", "en", "\u00e0", "p\u00e9kin", "malgr\u00e9", "les", "efforts", "du", "cio", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "a", "remport\u00e9", "de", "\u00e0", "m\u00e9dailles", "d'or", "d'argent", "et", "en", "bronze", "aux", "diff\u00e9rents", "jeux", "olympiques", "la", "victoire", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "sur", "l'italie", "lors", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "a", "fait", "l'objet", "d'un", "film", "de", "daniel", "gordon", "intitul\u00e9", "le", "match", "de", "leurs", "vies", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "de", "l'histoire", "une", "nation", "asiatique", "se", "qualifiait", "pour", "les", "quarts", "de", "finale", "d'une", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "lors", "de", "ce", "mondial", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "manque", "\u00e9galement", "de", "devenir", "la", "premi\u00e8re", "nation", "asiatique", "\u00e0", "atteindre", "les", "demifinales", "un", "exploit", "qui", "reviendra", "finalement", "\u00e0", "sa", "rivale", "du", "sud", "en", "en", "infligeant", "trois", "buts", "au", "portugal", "en", "moins", "de", "vingtcinq", "minutes", "dont", "un", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "sans", "en", "encaisser", "aucun", "cependant", "les", "portugais", "remonteront", "le", "score", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "eus\u00e9bio", "et", "gagneront", "finalement", "le", "match", "dans", "un", "pays", "o\u00f9", "ce", "sport", "est", "tr\u00e8s", "populaire", "le", "stade", "du", "premiermai", "\u00e0", "pyongyang", "compte", "places", "ce", "qui", "en", "fait", "\u00e0", "l'heure", "actuelle", "un", "des", "cinq", "plus", "grands", "stades", "au", "monde", "le", "taekwondo", "art", "martial", "cor\u00e9en", "est", "pratiqu\u00e9", "tant", "en", "cor\u00e9e", "du", "sud", "qu'en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "o\u00f9", "le", "ma\u00eetre", "yoon", "byungin", "a", "assur\u00e9", "sa", "diffusion", "le", "marathon", "est", "la", "passion", "nationaler\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "le", "juin", "l'\u00e9quipe", "de", "football", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "se", "qualifie", "pour", "la", "phase", "finale", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "en", "afrique", "du", "sud", "et", "cr\u00e9e", "la", "surprise", "en", "tenant", "t\u00eate", "\u00e0", "l'\u00e9quipe", "du", "br\u00e9sil", "trop", "confiante", "en", "r\u00e9duisant", "l'\u00e9cart", "dans", "les", "derni\u00e8res", "minutes", "du", "temps", "r\u00e9glementaire", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "but", "de", "ji", "yunnam", "s'inclinant", "ainsi", "sur", "un", "score", "honorable", "de", "le", "match", "suivant", "contre", "le", "portugal", "est", "une", "\u00e9crasante", "d\u00e9faite", "pour", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "le", "dernier", "match", "contre", "la", "c\u00f4te", "d'ivoire", "qui", "ne", "pouvait", "de", "toute", "fa\u00e7on", "pas", "emp\u00eacher", "l'\u00e9limination", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "se", "solde", "par", "une", "ultime", "d\u00e9faite", "il", "est", "\u00e9galement", "possible", "de", "pratiquer", "le", "ski", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "le", "pays", "dispose", "d'une", "seule", "station", "celle", "du", "mont", "masik", "cependant", "la", "population", "ne", "l'utilise", "que", "tr\u00e8s", "rarement", "faute", "de", "moyens", "suffisants", "gastronomie", "la", "gastronomie", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "a", "ans", "d'histoire", "dans", "ce", "contexte", "la", "gastronomie", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "se", "d\u00e9couvre", "dans", "les", "restaurants", "les", "bistrots", "et", "les", "h\u00f4tels", "par", "contre", "le", "contact", "avec", "les", "populations", "locales", "reste", "limit\u00e9", "et", "surveill\u00e9", "les", "\u00e9pices", "le", "buf", "le", "poulet", "les", "l\u00e9gumes", "et", "le", "riz", "sont", "des", "exemples", "des", "ingr\u00e9dients", "qui", "composent", "les", "plats", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "on", "peut", "compter", "parmi", "les", "plats", "typiques", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "les", "plats", "suivants", "bibimpap", "bulgogi", "galbi", "gui", "samgyetang", "mul", "naengmyeon", "haemul", "tang", "kimchi", "jjigae", "dak", "galbi", "seollongtang", "galbi", "tang", "juk", "sengseon", "gui", "mandu", "pajeon", "kimchi", "buchimgae", "m\u00e9dias", "les", "m\u00e9dias", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "sont", "contr\u00f4l\u00e9s", "par", "le", "gouvernement", "et", "diffusent", "en", "cons\u00e9quence", "la", "propagande", "officielle", "presse", "\u00e9crite", "les", "principaux", "journaux", "de", "cor\u00e9e", "du", "nord", "sont", "rodong", "sinmun", "journal", "du", "travail", "organe", "du", "parti", "du", "travail", "de", "cor\u00e9e", "pages", "web", "en", "anglais", "joson", "inmingun", "quotidien", "de", "l'arm\u00e9e", "populaire", "cor\u00e9enne", "minju", "choson", "cor\u00e9e", "d\u00e9mocratique", "organe", "gouvernemental", "rodong", "sinmun", "journal", "des", "travailleurs", "organe", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "syndicale", "the", "pyongyang", "times", "journal", "publi\u00e9", "dans", "la", "capitale", "t\u00e9l\u00e9vision", "les", "principales", "stations", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "sont", "t\u00e9l\u00e9vision", "centrale", "cor\u00e9enne", "principale", "cha\u00eene", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "d'\u00e9tat", "g\u00e9n\u00e9raliste", "mansudae", "tv", "cha\u00eene", "culturelle", "ryongnamsan", "tv", "cha\u00eene", "culturelle", "kaesong", "television", "avec", "des", "r\u00e9f\u00e9rences", "\u00e0", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "sport", "television", "cha\u00eene", "sportive", "\u00e9mettant", "depuis", "radio", "les", "principales", "stations", "de", "radio", "nordcor\u00e9ennes", "sont", "station", "de", "radiodiffusion", "centrale", "cor\u00e9enne", "principale", "station", "de", "radio", "d'\u00e9tat", "la", "voix", "de", "la", "cor\u00e9e", "service", "international", "de", "la", "radio", "nordcor\u00e9enne", "agence", "de", "presse", "et", "internet", "les", "rares", "sites", "internet", "de", "cor\u00e9e", "du", "nord", "qui", "incluent", "l'agence", "de", "presse", "principale", "de", "cor\u00e9e", "du", "nord", "sont", "l'agence", "de", "presse", "kcna", "le", "journal", "du", "parti", "rodong", "sinmun", "uriminzokkiri", "site", "web", "portant", "des", "nouvelles", "officielles", "voir", "aussi", "bibliographie", "les", "\u00e9ditions", "en", "langues", "\u00e9trang\u00e8res", "de", "pyongyang", "\u00e9ditent", "notamment", "en", "fran\u00e7ais", "des", "ouvrages", "officiels", "sur", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "dont", "panorama", "de", "la", "cor\u00e9e", "\u00e9ditions", "en", "langues", "\u00e9trang\u00e8res", "pyongyang", "le", "lecteur", "peut", "\u00e9galement", "se", "reporter", "notamment", "au", "site", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "r\u00e9unification", "de", "cor\u00e9e", "du", "sud", "en", "anglais", "ainsi", "qu'\u00e0", "un", "guide", "de", "voyage", "exclusivement", "consacr\u00e9", "\u00e0", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "\u00e9galement", "en", "anglais", "willoughby", "r", "north", "korea", "the", "bradt", "travel", "guide", "bradt", "travel", "guides", "ltf", "royaumeuni", "en", "outre", "un", "documentaire", "britannique", "a", "state", "of", "mind", "les", "demoiselles", "de", "pyongyang", "d\u00e9crit", "la", "vie", "quotidienne", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "en", "suivant", "la", "pr\u00e9paration", "de", "deux", "fillettes", "gymnastes", "pour", "un", "spectacle", "de", "gymnastique", "qui", "s'est", "tenu", "\u00e0", "pyongyang", "en", "source", "international", "herald", "tribune", "une", "\u00e9tude", "d'un", "universitaire", "australien", "marxiste", "professeur", "honoraire", "\u00e0", "la", "research", "school", "of", "pacific", "and", "asian", "studies", "de", "l'universit\u00e9", "nationale", "d'australie", "et", "par", "ailleurs", "coordinateur", "de", "japan", "focus", "gavan", "mccormack", "target", "north", "korea", "pushing", "north", "korea", "to", "the", "brink", "of", "nuclear", "catastrophe", "nation", "books", "voir", "par", "ailleurs", "l'article", "du", "m\u00eame", "auteur", "publi\u00e9", "par", "japan", "focus", "la", "journaliste", "au", "los", "angeles", "times", "barbara", "demick", "en", "a", "\u00e9crit", "un", "ouvrage", "s'int\u00e9ressant", "\u00e0", "la", "vie", "quotidienne", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "autour", "de", "t\u00e9moignages", "de", "transfuges", "nordcor\u00e9ens", "vies", "ordinaires", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "albin", "michel", "une", "\u00e9tude", "sudcor\u00e9enne", "sung", "chul", "yang", "the", "north", "and", "south", "korean", "political", "systems", "a", "comparative", "analysis", "elizabeth", "nj", "hollym", "isbn", "l'analyse", "d'un", "professeur", "de", "droit", "international", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "de", "nice", "sophiaantipolis", "robert", "charvin", "comment", "peuton", "\u00eatre", "cor\u00e9en", "du", "nord", "\u00e9ditions", "du", "losange", "isbn", "voir", "une", "pr\u00e9sentation", "de", "l'ouvrage", "\u00e0", "l'adresse", "suivante", "une", "\u00e9tude", "d'un", "fran\u00e7ais", "d'origine", "cor\u00e9enne", "cheong", "seong", "chang", "id\u00e9ologie", "et", "syst\u00e8me", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "de", "kim", "ils\u00f4ng", "\u00e0", "kim", "ch\u00f4ngil", "l'harmattan", "paris", "enfin", "d'autres", "\u00e9tudes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9crites", "par", "des", "auteurs", "militant", "ouvertement", "pour", "un", "changement", "de", "r\u00e9gime", "\u00e0", "pyongyang", "kang", "cholhwan", "avec", "p", "rigoulot", "les", "aquariums", "de", "pyongyang", "robert", "laffont", "isbn", "a", "destexhe", "cor\u00e9e", "du", "nord", "voyage", "en", "dynastie", "totalitaire", "novembre", "l'harmattan", "isbn", "ph", "grangereau", "au", "pays", "du", "grand", "mensonge", "voyage", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "payot", "isbn", "p", "rigoulot", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "\u00e9tat", "voyou", "buchet", "chastel", "pour", "une", "pr\u00e9sentation", "de", "cet", "ouvrage", "voir", "un", "entretien", "avec", "pierre", "rigoulot", "ainsi", "qu'un", "article", "paru", "dans", "la", "lettre", "de", "cor\u00e9e", "dont", "pierre", "rigoulot", "est", "r\u00e9dacteur", "en", "chef", "marine", "buissonni\u00e8re", "et", "sophie", "delaunay", "je", "regrette", "d'\u00eatre", "n\u00e9", "l\u00e0bas", "cor\u00e9e", "du", "nord", "l'enfer", "et", "l'exil", "octobre", "robert", "laffont", "isbn", "m", "breen", "kim", "jongil", "dictateur", "nordcor\u00e9en", "st", "honor\u00e9", "m\u00e9dia", "isbn", "blaine", "harden", "rescap\u00e9", "du", "camp", "avril", "belfond", "isbn", "jeanluc", "coatalem", "nouilles", "froides", "\u00e0", "pyongyang", "janvier", "grasset", "isbn", "kang", "hyok", "et", "p", "grangereau", "ici", "c'est", "le", "paradis", "!", "une", "enfance", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "m", "laffont", "isbn", "p", "rigoulot", "s\u00e9oulpyongyang", "radioscopie", "d'un", "naufrage", "dans", "politique", "internationale", "no", "hiver", "des", "s\u00e9jours", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "ont", "\u00e9t\u00e9", "racont\u00e9s", "en", "bandes", "dessin\u00e9es", "le", "visiteur", "du", "sud", "le", "journal", "de", "monsieur", "oh", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "par", "oh", "yeongjin", "\u00e9ditions", "flblb", "raconte", "le", "s\u00e9jour", "de", "l'auteur", "un", "technicien", "sudcor\u00e9en", "dans", "le", "cadre", "d'un", "accord", "de", "coop\u00e9ration", "pyongyang", "de", "g", "delisle", "\u00e9d", "l'association", "isbn", "est", "le", "r\u00e9cit", "d'un", "s\u00e9jour", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "principalement", "\u00e0", "pyongyang", "par", "un", "r\u00e9alisateur", "de", "dessins", "anim\u00e9s", "qu\u00e9b\u00e9cois", "ayant", "travaill\u00e9", "quelques", "mois", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "en", "tant", "que", "superviseur", "d'animation", "existe", "aussi", "en", "langue", "anglaise", "aux", "\u00e9ditions", "drawn", "and", "quarterlyducruet", "cesar", "et", "roussin", "stanislas", "l'archipel", "nordcor\u00e9en", "transition", "\u00e9conomique", "et", "blocages", "territoriaux", "mappemonde", "vol", "httpmappemondemgmfrnumarticlesarthtml", "est", "une", "analyse", "de", "fond", "des", "changements", "spatiaux", "r\u00e9cents", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "sous", "l'angle", "r\u00e9gional", "nombreuses", "cartes", "th\u00e9matiques", "et", "animations", "cartographiques", "livres", "de", "photographies", "christian", "kracht", "eva", "munz", "lukas", "nikol", "the", "ministry", "of", "truth", "kim", "jong", "il's", "north", "korea", "feral", "house", "isbn", "sur", "l'histoire", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "pascal", "dayezburgeon", "histoire", "de", "la", "cor\u00e9e", "des", "origines", "\u00e0", "nos", "jours", "tallandier", "pascal", "dayezburgeon", "la", "dynastie", "rouge", "perrin", "philippe", "pons", "cor\u00e9e", "du", "nord", "un", "\u00e9tatgu\u00e9rilla", "en", "mutation", "gallimard", "j", "morillot", "d", "malovic", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "en", "questions", "tallandier", "patrick", "maurus", "les", "trois", "cor\u00e9es", "l'asie", "en", "perspective", "concernant", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "nordcor\u00e9enne", "le", "reportage", "de", "la", "chaine", "parlementaire", "lcp", "quelle", "vie", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "r\u00e9alis\u00e9", "en", "montre", "la", "vie", "quotidienne", "des", "habitants", "articles", "connexes", "histoire", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "guerre", "de", "cor\u00e9e", "zone", "cor\u00e9enne", "d\u00e9militaris\u00e9e", "conflit", "maritime", "intercor\u00e9en", "sommet", "intercor\u00e9en", "juch\u00e9", "liens", "externes", "ressource", "relative", "au", "vivant", "invasive", "species", "compendium", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "vid\u00e9o", "cor\u00e9es", "une", "histoire", "commune", "sur", "youtube", "le", "dessous", "des", "cartes", "diff\u00e9rences", "nord", "sud", "et", "probl\u00e8mes", "de", "transcription", "du", "cor\u00e9e", "focus", "culture", "cor\u00e9e", "sites", "gouvernementaux", "site", "officiel", "de", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "d\u00e9mocratique", "de", "cor\u00e9e", "par", "la", "korean", "friendship", "association", "organe", "officiel", "du", "parti", "du", "travail", "de", "cor\u00e9e", "agence", "de", "presse", "de", "cor\u00e9e", "du", "nord", "un", "des", "sites", "officiels", "du", "gouvernement", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "naenara", "sites", "g\u00e9n\u00e9raux", "actualit\u00e9", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "sur", "le", "mondefr", "montrer", "et", "raconter", "pyongyang", "un", "blog", "souvent", "avec", "des", "images", "en", "russe", "un", "article", "au", "sujet", "de", "montrer", "et", "raconter", "pyongyang", "en", "anglais", "sur", "nk*", "news", "le", "site", "du", "committee", "for", "cultural", "relations", "with", "foreign", "countries", "en", "sur", "friendcomkp", "ko", "korea", "education", "fund", "en", "site", "sur", "les", "actualit\u00e9s", "de", "cor\u00e9e", "du", "nord", "publi\u00e9", "par", "le", "gouvernement", "de", "cor\u00e9e", "du", "nord", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "portail", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "portail", "du", "communisme", "portail", "de", "la", "guerre", "froide", "portail", "de", "la", "cor\u00e9e"]