["le", "danemark", "en", "forme", "longue", "le", "royaume", "de", "danemark", "ou", "le", "royaume", "du", "danemark", "en", "danois", "danmark", "t\u00e6nmk", "et", "kongeriget", "danmark", "est", "un", "pays", "deurope", "du", "nord", "et", "de", "scandinavie", "son", "territoire", "m\u00e9tropolitain", "est", "situ\u00e9", "au", "sud", "de", "la", "norv\u00e8ge", "de", "laquelle", "il", "est", "s\u00e9par\u00e9", "par", "le", "skagerrak", "au", "sudsudouest", "de", "la", "su\u00e8de", "le", "catt\u00e9gat", "faisant", "office", "de", "fronti\u00e8re", "naturelle", "avec", "cette", "derni\u00e8re", "et", "au", "nord", "de", "l'allemagne", "seul", "pays", "avec", "lequel", "il", "partage", "une", "fronti\u00e8re", "terrestre", "outre", "le", "canada", "depuis", "la", "r\u00e9solution", "du", "conflit", "portant", "sur", "l'\u00eele", "hans", "sa", "capitale", "et", "sa", "plus", "grande", "ville", "est", "copenhague", "le", "royaume", "de", "danemark", "est", "aussi", "compos\u00e9", "de", "trois", "pays", "constitutifs", "r\u00e9unis", "sous", "l'entit\u00e9", "politique", "de", "l'unit\u00e9", "du", "royaume", "d'une", "part", "le", "danemark", "m\u00e9tropolitain", "constitu\u00e9", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "continentale", "du", "jutland", "ainsi", "que", "autres", "\u00eeles", "dont", "une", "vingtaine", "seulement", "se", "situent", "en", "mer", "baltique", "\u00eeles", "danoises", "les", "plus", "grandes", "\u00eeles", "sont", "seeland", "sur", "laquelle", "est", "situ\u00e9e", "copenhague", "vendsysselthy", "et", "la", "fionie", "d'autre", "part", "les", "\u00eeles", "f\u00e9ro\u00e9", "se", "situent", "dans", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "nord", "tandis", "que", "le", "groenland", "n'est", "s\u00e9par\u00e9", "du", "canada", "que", "par", "la", "baie", "de", "baffin", "et", "le", "d\u00e9troit", "de", "davis", "le", "danemark", "m\u00e9tropolitain", "couvre", "une", "superficie", "de", "km", "ce", "qui", "en", "fait", "le", "plus", "petit", "\u00e9tat", "de", "scandinavie", "mais", "il", "a", "une", "superficie", "totale", "de", "km", "en", "incluant", "les", "\u00eeles", "f\u00e9ro\u00e9", "et", "le", "groenland", "ii", "est", "peupl\u00e9", "en", "de", "millions", "d'habitants", "son", "territoire", "au", "relief", "peu", "accident\u00e9", "est", "compos\u00e9", "essentiellement", "de", "surfaces", "propices", "aux", "activit\u00e9s", "agricoles", "et", "de", "buttes", "issues", "de", "d\u00e9p\u00f4ts", "glaciaires", "monarchie", "constitutionnelle", "depuis", "le", "danemark", "est", "une", "d\u00e9mocratie", "parlementaire", "et", "le", "monarque", "actuellement", "la", "reine", "margrethe", "ii", "n'exerce", "qu'un", "r\u00f4le", "symbolique", "dans", "le", "fonctionnement", "de", "ses", "institutions", "le", "danemark", "existe", "en", "tant", "que", "tel", "depuis", "le", "xe", "si\u00e8cle", "lorsque", "harald", "premier", "roi", "de", "danemark", "a", "r\u00e9alis\u00e9", "l'unit\u00e9", "de", "la", "r\u00e9gion", "son", "histoire", "est", "intrins\u00e8quement", "li\u00e9e", "\u00e0", "celle", "du", "reste", "du", "continent", "europ\u00e9en", "participant", "des", "invasions", "vikings", "jusqu'au", "xie", "si\u00e8cle", "le", "danemark", "a", "connu", "des", "luttes", "d'influence", "incessantes", "en", "vue", "du", "contr\u00f4le", "de", "territoires", "et", "de", "lieux", "strat\u00e9giques", "petit", "belt", "notamment", "en", "premier", "lieu", "avec", "la", "su\u00e8de", "et", "la", "norv\u00e8ge", "avec", "qui", "il", "a", "form\u00e9", "une", "union", "personnelle", "le", "royaume", "de", "danemarknorv\u00e8ge", "jusqu'en", "cette", "m\u00eame", "union", "lui", "a", "permis", "d'acqu\u00e9rir", "les", "\u00eeles", "f\u00e9ro\u00e9", "le", "groenland", "et", "un", "temps", "l'islande", "des", "mouvements", "nationalistes", "\u00e0", "partir", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "agitent", "le", "pouvoir", "absolu", "de", "la", "monarchie", "une", "constitution", "est", "instaur\u00e9e", "en", "parall\u00e8lement", "\u00e0", "un", "\u00e2ge", "d'or", "des", "arts", "et", "des", "sciences", "ainsi", "qu'une", "industrialisation", "pouss\u00e9e", "le", "pays", "s'oppose", "durant", "deux", "guerres", "\u00e0", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "germanique", "et", "est", "d\u00e9fait", "\u00e0", "l'issue", "de", "la", "seconde", "guerre", "du", "schleswig", "de", "au", "terme", "de", "laquelle", "il", "est", "contraint", "de", "c\u00e9der", "son", "territoire", "m\u00e9ridional", "le", "duch\u00e9", "du", "schleswig", "qu'il", "ne", "recouvrera", "qu'en", "partie", "apr\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "bien", "que", "le", "pays", "y", "soit", "demeur\u00e9", "neutre", "le", "danemark", "a", "\u00e9t\u00e9", "envahi", "par", "le", "troisi\u00e8me", "reich", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "il", "a", "connu", "un", "d\u00e9veloppement", "au", "cours", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "de", "son", "\u00e9tatprovidence", "bas\u00e9", "sur", "un", "haut", "syst\u00e8me", "de", "protection", "sociale", "aujourd'hui", "l'un", "des", "plus", "avantageux", "au", "monde", "son", "\u00e9conomie", "est", "de", "nos", "jours", "l'une", "des", "plus", "d\u00e9velopp\u00e9es", "au", "monde", "le", "pib", "nominal", "par", "habitant", "en", "\u00e9tant", "au", "sixi\u00e8me", "rang", "avec", "son", "haut", "niveau", "de", "vie", "le", "danemark", "est", "r\u00e9guli\u00e8rement", "dans", "le", "peloton", "de", "t\u00eate", "des", "classements", "des", "indicateurs", "de", "performance", "sociale", "ex", "idh", "et", "la", "population", "danoise", "est", "souvent", "cit\u00e9e", "comme", "la", "plus", "heureuse", "du", "monde", "membre", "fondateur", "de", "l'otan", "du", "conseil", "nordique", "et", "des", "nations", "unies", "le", "danemark", "est", "membre", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "depuis", "et", "de", "l'espace", "schengen", "n\u00e9anmoins", "il", "n'est", "pas", "membre", "de", "la", "zone", "euro", "et", "continue", "d'utiliser", "sa", "propre", "monnaie", "\u00e0", "savoir", "la", "couronne", "danoise", "toponymie", "danmark", "signifierait", "litt\u00e9ralement", "le", "champ", "des", "danes", "soit", "une", "r\u00e9gion", "peupl\u00e9e", "par", "les", "danes", "un", "peuple", "scandinave", "install\u00e9", "sur", "l'actuelle", "p\u00e9ninsule", "du", "jutland", "ce", "champ", "correspondrait", "\u00e0", "sa", "position", "entre", "la", "germanie", "et", "les", "pays", "nordiques", "cette", "\u00e9tymologie", "est", "encore", "sujette", "\u00e0", "d\u00e9bats", "par", "les", "linguistes", "\"dan\"", "pourrait", "d\u00e9river", "d'une", "racine", "germanique", "signifiant", "\"plaine\"", "\"terre", "plate\"", "\"mark\"", "pourrait", "\u00eatre", "similaire", "au", "fran\u00e7ais", "\"marches\"", "au", "sens", "de", "\"limite\"", "\"fronti\u00e8re\"", "il", "est", "devenu", "danemark", "en", "fran\u00e7ais", "histoire", "le", "danemark", "a", "toujours", "tenu", "un", "r\u00f4le", "majeur", "en", "europe", "du", "nord", "son", "histoire", "est", "intrins\u00e8quement", "li\u00e9e", "\u00e0", "celleci", "aux", "termes", "de", "luttes", "d'influence", "et", "de", "contr\u00f4le", "de", "territoires", "sur", "toute", "la", "r\u00e9gion", "de", "la", "scandinavie", "pr\u00e9histoire", "et", "antiquit\u00e9", "les", "premi\u00e8res", "traces", "humaines", "au", "danemark", "remontent", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "pierre", "le", "jutland", "et", "les", "\u00eeles", "danoises", "sont", "peupl\u00e9s", "depuis", "plusieurs", "milliers", "dann\u00e9es", "la", "culture", "de", "bromme", "des", "tribus", "utilisant", "des", "outils", "en", "pierre", "\u00e0", "la", "fin", "du", "pal\u00e9olithique", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "partir", "de", "av", "jc", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9couverte", "\u00e0", "l'ouest", "du", "seeland", "l'\u00e2ge", "du", "bronze", "danois", "se", "situe", "entre", "et", "les", "sp\u00e9cialistes", "pensent", "que", "les", "chars", "solaires", "illustrent", "un", "important", "fondement", "mythologique", "de", "l'\u00e2ge", "du", "bronze", "c'est", "\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "que", "se", "forment", "des", "communaut\u00e9s", "rurales", "notoires", "pendant", "l'\u00e2ge", "du", "fer", "av", "jc", "av", "jc", "le", "climat", "du", "danemark", "et", "de", "la", "scandinavie", "m\u00e9ridionale", "devient", "plus", "frais", "et", "plus", "humide", "limitant", "l'agriculture", "et", "for\u00e7ant", "les", "groupes", "indig\u00e8nes", "\u00e0", "\u00e9migrer", "vers", "le", "sud", "en", "germanie", "la", "culture", "nordique", "subit", "fortement", "l'influence", "de", "la", "civilisation", "romaine", "notamment", "apport\u00e9e", "par", "les", "provinces", "romaines", "de", "germanie", "proches", "du", "danemark", "avec", "lesquelles", "il", "entretient", "des", "relations", "commerciales", "c'est", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "qu'\u00e9merge", "le", "monde", "germanique", "caract\u00e9ris\u00e9", "notamment", "par", "des", "langues", "communes", "la", "r\u00e9gion", "connait", "une", "grande", "p\u00e9riode", "de", "migration", "\u00e0", "partir", "du", "ve", "si\u00e8cle", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "chute", "de", "l'empire", "romain", "et", "la", "mont\u00e9e", "en", "puissance", "des", "royaumes", "barbares", "une", "tribu", "appel\u00e9e", "daner", "vraisemblablement", "originaire", "de", "la", "scanie", "s'installe", "au", "jutland", "et", "dans", "les", "\u00eeles", "alentour", "ainsi", "que", "d'autres", "tribus", "germaniques", "leur", "instabilit\u00e9", "chronique", "et", "leurs", "divisions", "incessantes", "au", "cours", "du", "vie", "si\u00e8cle", "et", "des", "suivants", "s'expliquent", "par", "les", "luttes", "d'influence", "entre", "les", "peuples", "de", "la", "baltique", "\u00e9poque", "viking", "christianisation", "naissance", "du", "danemark", "la", "population", "danoise", "se", "s\u00e9dentarise", "t\u00f4t", "en", "comparaison", "des", "autres", "populations", "d'europe", "du", "nord", "\u00e0", "partir", "du", "viiie", "si\u00e8cle", "et", "apparaissent", "les", "premi\u00e8res", "villes", "notamment", "ribe", "et", "hedeby", "plusieurs", "tentatives", "d'union", "du", "danemark", "ont", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9alis\u00e9es", "avec", "plus", "ou", "moins", "de", "succ\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "en", "avec", "une", "succession", "de", "rois", "danois", "plus", "ou", "moins", "l\u00e9gendaires", "comme", "harald", "hildetand", "jusquau", "xie", "si\u00e8cle", "les", "danois", "particip\u00e8rent", "aux", "exp\u00e9ditions", "vikings", "colonisant", "commer\u00e7ant", "et", "pillant", "partout", "en", "europe", "grandebretagne", "empire", "carolingien", "mais", "aussi", "espagne", "cette", "activit\u00e9", "essentiellement", "priv\u00e9e", "qui", "n'est", "pas", "uniquement", "destructrice", "op\u00e8re", "une", "colonisation", "et", "une", "installation", "au", "long", "des", "rivages", "de", "l'atlantique", "la", "christianisation", "du", "danemark", "se", "recoupe", "en", "partie", "avec", "l'\u00e9poque", "viking", "en", "l'archev\u00eaque", "d'utrecht", "se", "rend", "au", "danemark", "tentant", "en", "vain", "de", "convertir", "le", "roi", "les", "\u00e9vang\u00e9lisations", "sont", "interrompues", "sous", "charlemagne", "qui", "interdit", "que", "les", "missionnaires", "se", "rendent", "dans", "des", "territoires", "non", "soumis", "\u00e0", "son", "autorit\u00e9", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "louis", "le", "pieux", "elles", "reprennent", "\u00e0", "partir", "de", "notamment", "sous", "l'impulsion", "de", "l'archev\u00each\u00e9", "de", "hambourg", "l'archev\u00eaque", "anschaire", "de", "br\u00eame", "re\u00e7oit", "en", "l'autorisation", "d'\u00e9riger", "une", "\u00e9glise", "au", "schleswig", "le", "roi", "harald", "ier", "fonde", "d\u00e8s", "son", "entr\u00e9e", "au", "pouvoir", "avec", "son", "p\u00e8re", "gorm", "l'ancien", "aux", "environs", "de", "trois", "\u00e9v\u00each\u00e9s", "au", "danemark", "schleswig", "ribe", "et", "aarhus", "le", "nom", "de", "danemark", "appara\u00eet", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "sur", "les", "pierres", "de", "jelling", "les", "inscriptions", "runiques", "comm\u00e9morent", "\u00e0", "la", "fois", "lunit\u00e9", "du", "pays", "et", "sa", "christianisation", "r\u00e9alis\u00e9e", "par", "harald", "\u00e0", "la", "dent", "bleue", "harald", "bl\u00e5tand", "qui", "r\u00e8gne", "sur", "un", "territoire", "s'\u00e9tendant", "du", "jutland", "\u00e0", "la", "scanie", "il", "se", "fait", "baptiser", "vers", "cette", "nouvelle", "religion", "qui", "permet", "au", "pouvoir", "royal", "de", "recevoir", "un", "certain", "soutien", "de", "la", "part", "du", "saintempire", "lui", "permet", "aussi", "d'asseoir", "son", "pouvoir", "en", "organisant", "la", "purge", "d'opposants", "adorant", "les", "divinit\u00e9s", "pa\u00efennes", "peu", "\u00e0", "peu", "la", "religion", "chr\u00e9tienne", "d'abord", "le", "fait", "de", "missionnaires", "venus", "du", "reste", "de", "l'europe", "s'implante", "localement", "et", "l'\u00e9glise", "danoise", "commence", "ellem\u00eame", "\u00e0", "se", "livrer", "\u00e0", "l'action", "missionnaire", "moyen", "\u00e2ge", "luttes", "d'influences", "en", "scandinavie", "l'\u00e9glise", "ne", "cesse", "d'\u00e9tendre", "son", "influence", "s\u00e9culaire", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "agricole", "de", "personnes", "est", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xie", "si\u00e8cle", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "aux", "normes", "apparemment", "f\u00e9odales", "un", "clerg\u00e9", "puissant", "une", "noblesse", "s\u00e9culi\u00e8re", "de", "grands", "propri\u00e9taires", "terriens", "qui", "constitue", "le", "noyau", "de", "la", "d\u00e9fense", "du", "royaume", "une", "bourgeoisie", "qui", "grandit", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "les", "villes", "et", "une", "paysannerie", "tr\u00e8s", "nombreuse", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "knut", "iv", "le", "saint", "la", "monarchie", "s'enrichit", "consid\u00e9rablement", "et", "contribue", "au", "rayonnement", "du", "royaume", "mais", "son", "pouvoir", "est", "contest\u00e9", "par", "son", "fr\u00e8re", "oluf", "ier", "de", "danemark", "qui", "appuie", "des", "r\u00e9voltes", "paysannes", "voyant", "d'un", "mauvais", "il", "cet", "essor", "knut", "iv", "est", "assassin\u00e9", "en", "un", "moment", "fief", "du", "saintempire", "entre", "et", "le", "royaume", "de", "danemark", "redevient", "ind\u00e9pendant", "sous", "valdemar", "le", "grand", "qui", "impose", "une", "monarchie", "h\u00e9r\u00e9ditaire", "sous", "son", "\u00e9gide", "le", "royaume", "entreprend", "au", "d\u00e9but", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "des", "conqu\u00eates", "militaires", "vers", "la", "baltique", "comme", "l'estonie", "et", "l'allemagne", "du", "nord", "devenant", "une", "puissance", "incontournable", "\u00e0", "un", "moment", "ou", "\u00e0", "un", "autre", "le", "royaume", "contr\u00f4la", "langleterre", "la", "su\u00e8de", "la", "norv\u00e8ge", "la", "mer", "baltique", "et", "des", "territoires", "en", "allemagne", "la", "peste", "noire", "d\u00e9cime", "la", "population", "danoise", "\u00e0", "partir", "de", "entra\u00eenant", "par", "l\u00e0m\u00eame", "une", "crise", "\u00e9conomique", "et", "des", "bouleversements", "sociaux", "la", "dynastie", "r\u00e9gnante", "les", "esthrithides", "\u00e9teinte", "entame", "une", "lutte", "de", "succession", "r\u00e9solue", "sous", "l'impulsion", "de", "marguerite", "ire", "de", "danemark", "qui", "\u00e0", "partir", "de", "devient", "reine", "de", "danemark", "de", "norv\u00e8ge", "et", "de", "su\u00e8de", "avant", "de", "c\u00e9der", "sa", "place", "\u00e0", "son", "petitneveu", "\u00e9ric", "de", "pom\u00e9ranie", "couronn\u00e9", "le", "juin", "na\u00eet", "alors", "l'union", "de", "kalmar", "o\u00f9", "les", "trois", "royaumes", "qui", "conservent", "leur", "autonomie", "juridique", "et", "leur", "administration", "s'accordent", "pour", "avoir", "le", "m\u00eame", "roi", "et", "poss\u00e9der", "des", "organes", "administratifs", "communs", "cette", "union", "interrompue", "plusieurs", "fois", "marquera", "un", "rapprochement", "culturel", "ind\u00e9niable", "entre", "ces", "trois", "pays", "de", "la", "scandinavie", "le", "danemark", "prend", "la", "t\u00eate", "\u00e9conomique", "et", "politique", "de", "cet", "ensemble", "face", "\u00e0", "la", "puissance", "des", "villes", "de", "la", "hanse", "la", "su\u00e8de", "recouvre", "son", "ind\u00e9pendance", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "gustave", "vasa", "en", "notamment", "en", "mettant", "\u00e0", "profit", "le", "conflit", "entre", "la", "noblesse", "su\u00e9doise", "et", "le", "roi", "christian", "ii", "et", "force", "les", "danois", "\u00e0", "quitter", "le", "territoire", "su\u00e9dois", "l'union", "de", "kalmar", "prend", "d\u00e9finitivement", "fin", "la", "couronne", "de", "norv\u00e8ge", "en", "revanche", "demeure", "unie", "\u00e0", "celle", "du", "danemark", "pour", "former", "le", "royaume", "de", "danemarknorv\u00e8ge", "p\u00e9riode", "moderne", "une", "puissance", "europ\u00e9enne", "majeure", "la", "r\u00e9forme", "luth\u00e9rienne", "s'impose", "apr\u00e8s", "une", "guerre", "civile", "de", "ann\u00e9es", "d\u00e9clench\u00e9e", "par", "une", "crise", "de", "succession", "l'\u00e9glise", "catholique", "refuse", "en", "de", "reconna\u00eetre", "l'\u00e9lection", "de", "christian", "iii", "converti", "au", "luth\u00e9ranisme", "mais", "c\u00e8de", "finalement", "et", "la", "r\u00e9forme", "devient", "religion", "d'\u00e9tat", "en", "le", "danemark", "s'enrichit", "durant", "le", "xvie", "si\u00e8cle", "en", "grande", "partie", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'accroissement", "du", "trafic", "maritime", "dans", "l'\u00f8resund", "le", "pays", "contr\u00f4lant", "les", "deux", "c\u00f4tes", "du", "d\u00e9troit", "du", "petit", "belt", "il", "profite", "de", "la", "manne", "que", "repr\u00e9sente", "la", "taxation", "des", "commer\u00e7ants", "l'empruntant", "depuis", "la", "mise", "en", "place", "du", "p\u00e9age", "en", "sous", "les", "r\u00e8gnes", "de", "fr\u00e9d\u00e9ric", "ii", "et", "de", "christian", "iv", "le", "pouvoir", "royal", "s'att\u00e8le", "\u00e0", "la", "modernisation", "de", "l'\u00e9conomie", "du", "pays", "notamment", "de", "l'agriculture", "de", "la", "flotte", "marchande", "et", "du", "commerce", "maritime", "la", "marine", "de", "guerre", "pour", "sa", "part", "conna\u00eet", "elle", "aussi", "une", "modernisation", "les", "nouvelles", "conditions", "favorisent", "l'apparition", "d'une", "noblesse", "ais\u00e9e", "qui", "r\u00e9duit", "les", "paysans", "au", "servage", "mais", "ce", "d\u00e9veloppement", "encore", "acc\u00e9l\u00e9r\u00e9", "par", "l'immigration", "massive", "de", "r\u00e9fugi\u00e9s", "hollandais", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "de", "quatrevingts", "ans", "aux", "paysbas", "se", "fait", "parall\u00e8lement", "\u00e0", "une", "rivalit\u00e9", "persistante", "avec", "la", "su\u00e8de", "contre", "laquelle", "le", "danemark", "entre", "en", "guerre", "\u00e0", "six", "reprises", "entre", "et", "la", "partie", "sud", "de", "la", "su\u00e8de", "moderne", "appel\u00e9e", "scanie", "sk\u00e5ne", "sera", "c\u00e9d\u00e9e", "par", "le", "danemark", "\u00e0", "la", "suite", "du", "trait\u00e9", "de", "roskilde", "en", "mais", "ces", "guerres", "incessantes", "causent", "dommages", "et", "destructions", "et", "laissent", "les", "finances", "du", "pays", "exsangues", "que", "le", "roi", "veut", "renflouer", "par", "la", "convocation", "des", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "en", "la", "bourgeoisie", "et", "le", "clerg\u00e9", "las", "des", "faveurs", "accord\u00e9es", "\u00e0", "la", "noblesse", "par", "une", "monarchie", "\u00e9lue", "par", "elle", "provoque", "une", "insurrection", "qui", "conduit", "\u00e0", "l'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9", "de", "la", "succession", "et", "permet", "\u00e0", "fr\u00e9d\u00e9ric", "iii", "d'instaurer", "une", "monarchie", "absolue", "durant", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "le", "danemark", "entame", "un", "nouveau", "mouvement", "d'expansion", "\u00e0", "partir", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "il", "commerce", "avec", "le", "reste", "de", "l'europe", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "sa", "flotte", "marchande", "qui", "\u00e9change", "toutes", "sortes", "de", "produits", "avec", "des", "contr\u00e9es", "de", "plus", "en", "plus", "lointaines", "chine", "comptoirs", "aux", "indes", "antilles", "le", "royaume", "conserve", "le", "groenland", "et", "l'islande", "dans", "l'atlantique", "nord", "colonies", "dont", "la", "couronne", "avait", "h\u00e9rit\u00e9", "des", "norv\u00e9giens", "mais", "il", "s'engage", "aussi", "dans", "la", "course", "aux", "terres", "\u00e0", "coloniser", "dans", "le", "reste", "du", "monde", "il", "s'\u00e9tablit", "notamment", "\u00e0", "tranquebar", "sur", "la", "c\u00f4te", "sud", "de", "l'inde", "en", "ou", "\u00e0", "saintthomas", "dans", "les", "actuelles", "\u00eeles", "vierges", "am\u00e9ricaines", "en", "les", "compagnies", "coloniales", "danoises", "prosp\u00e8rent", "particuli\u00e8rement", "aux", "indes", "et", "dans", "l'afrique", "de", "l'ouest", "notamment", "gr\u00e2ce", "aux", "comptoirs", "\u00e9tablis", "le", "long", "des", "c\u00f4tes", "africaine", "pour", "le", "commerce", "des", "esclaves", "xixe", "si\u00e8cle", "\u00e0", "d\u00e9clin", "relatif", "nationalisme", "et", "d\u00e9mocratie", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "voit", "un", "d\u00e9clin", "relatif", "de", "la", "puissance", "danoise", "alli\u00e9", "forc\u00e9", "de", "napol\u00e9on", "ier", "pendant", "les", "guerres", "napol\u00e9oniennes", "le", "danemark", "est", "bombard\u00e9", "par", "l'angleterre", "en", "et", "encercl\u00e9", "par", "un", "blocus", "portuaire", "par", "la", "flotte", "britannique", "william", "turner", "se", "rendit", "\u00e0", "portsmouth", "en", "pour", "voir", "l'arriv\u00e9e", "de", "deux", "navires", "danois", "captur\u00e9s", "et", "faire", "des", "croquis", "sur", "lesquels", "cette", "peinture", "\u00e9tait", "bas\u00e9e", "le", "titre", "original", "de", "l'uvre", "\u00e9tait", "spithead", "deux", "navires", "danois", "captur\u00e9s", "entrant", "dans", "le", "port", "de", "portsmouth", "au", "moment", "o\u00f9", "le", "tableau", "a", "\u00e9t\u00e9", "expos\u00e9", "\u00e0", "la", "royal", "academy", "en", "le", "toll\u00e9", "politique", "contre", "l'op\u00e9ration", "\u00e9tait", "tel", "qu'il", "jugea", "opportun", "de", "changer", "le", "titre", "en", "l'\u00e9quipage", "du", "bateau", "r\u00e9cup\u00e9rant", "l'ancre", "cette", "huile", "sur", "toile", "est", "conserv\u00e9e", "\u00e0", "la", "tate", "britain", "\u00e0", "londres", "l'\u00e9conomie", "danoise", "souffre", "\u00e9norm\u00e9ment", "du", "blocus", "ce", "qui", "conduit", "\u00e0", "la", "faillite", "de", "l'\u00e9tat", "danois", "en", "la", "su\u00e8de", "de", "charlesjean", "en", "profite", "pour", "attaquer", "le", "danemark", "for\u00e7ant", "fr\u00e9d\u00e9ric", "vi", "\u00e0", "signer", "le", "trait\u00e9", "de", "kiel", "le", "janvier", "transf\u00e9rant", "le", "royaume", "de", "norv\u00e8ge", "\u00e0", "la", "su\u00e8de", "\u00e0", "l'exception", "du", "groenland", "de", "l'islande", "et", "des", "\u00eeles", "f\u00e9ro\u00e9", "qui", "sont", "laiss\u00e9es", "au", "danemark", "exsangue", "de", "ces", "revers", "militaires", "et", "\u00e9conomiques", "en", "le", "pays", "dirig\u00e9", "par", "fr\u00e9d\u00e9ric", "vi", "instaure", "des", "assembl\u00e9es", "d'\u00e9tat", "provinciaux", "mais", "le", "mouvement", "nationaliste", "au", "danemark", "devient", "de", "plus", "en", "plus", "puissant", "tout", "au", "long", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "dans", "le", "sillage", "des", "r\u00e9volutions", "europ\u00e9ennes", "de", "le", "danemark", "devient", "une", "monarchie", "constitutionnelle", "avec", "la", "signature", "d'une", "premi\u00e8re", "constitution", "parlementaire", "le", "juin", "la", "di\u00e8te", "se", "compose", "de", "deux", "assembl\u00e9es", "le", "folketing", "chambre", "du", "peuple", "et", "le", "landsting", "chambre", "des", "grands", "propri\u00e9taires", "le", "r\u00e8glement", "de", "la", "future", "succession", "au", "tr\u00f4ne", "donne", "lieu", "en", "\u00e0", "des", "troubles", "entre", "nationalistes", "danois", "et", "activistes", "allemands", "le", "schleswig", "le", "holstein", "et", "le", "lauenbourg", "ayant", "tent\u00e9", "\u00e0", "cette", "occasion", "de", "se", "s\u00e9parer", "du", "danemark", "avec", "l'appui", "de", "la", "prusse", "\u00e0", "la", "mort", "de", "fr\u00e9d\u00e9ric", "vii", "de", "danemark", "l'allemagne", "r\u00e9unie", "\u00e0", "francfort", "r\u00e9clame", "l'ind\u00e9pendance", "du", "holstein", "et", "du", "schleswig", "ce", "qui", "donne", "lieu", "\u00e0", "deux", "guerres", "des", "duch\u00e9s", "dont", "la", "seconde", "en", "est", "d\u00e9sastreuse", "pour", "le", "danemark", "il", "est", "contraint", "de", "c\u00e9der", "ces", "trois", "duch\u00e9s", "de", "\u00e0", "plus", "de", "trois", "cent", "mille", "danois", "\u00e9migrent", "d\u00e9finitivement", "la", "plupart", "vers", "les", "\u00e9tatsunis", "en", "le", "r\u00e9gime", "parlementaire", "est", "instaur\u00e9", "de", "facto", "durant", "les", "premi\u00e8res", "d\u00e9cennies", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "nouveau", "parti", "radical", "et", "le", "plus", "ancien", "parti", "lib\u00e9ral", "se", "partagent", "le", "pouvoir", "les", "femmes", "obtiennent", "le", "droit", "de", "vote", "en", "et", "quelquesunes", "des", "colonies", "danoises", "sont", "vendues", "aux", "\u00e9tatsunis", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "le", "danemark", "inaugure", "d'importantes", "r\u00e9formes", "sociales", "et", "du", "march\u00e9", "du", "travail", "jetant", "les", "bases", "de", "l'\u00e9tatprovidence", "actuel", "rest\u00e9", "neutre", "pendant", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "le", "pays", "est", "n\u00e9anmoins", "consid\u00e9rablement", "affect\u00e9", "par", "le", "conflit", "mondial", "le", "commerce", "a", "\u00e9t\u00e9", "largement", "interrompu", "suivi", "par", "l'instabilit\u00e9", "financi\u00e8re", "en", "europe", "n\u00e9anmoins", "le", "danemark", "a", "repris", "en", "une", "partie", "du", "schleswigholstein", "le", "nordschleswig", "\u00e0", "l'issue", "de", "deux", "pl\u00e9biscites", "pr\u00e9vus", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "versailles", "bien", "que", "le", "danemark", "se", "soit", "d\u00e9clar\u00e9", "neutre", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "le", "avril", "la", "wehrmacht", "envahit", "son", "territoire", "sans", "rencontrer", "de", "r\u00e9sistance", "le", "roi", "christian", "x", "\u00e9tant", "conscient", "de", "la", "sup\u00e9riorit\u00e9", "militaire", "du", "troisi\u00e8me", "reich", "le", "roi", "propose", "en", "vain", "\u00e0", "adolf", "hitler", "le", "r\u00e9gime", "du", "protectoratr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "le", "pays", "fut", "occup\u00e9", "pendant", "toute", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "dans", "des", "conditions", "toutefois", "beaucoup", "moins", "drastiques", "que", "dans", "les", "autres", "pays", "d'europe", "le", "parlement", "put", "initialement", "maintenir", "ses", "sessions", "et", "la", "police", "resta", "sous", "contr\u00f4le", "danois", "malgr\u00e9", "cela", "la", "population", "devint", "de", "plus", "en", "plus", "hostile", "aux", "allemands", "les", "actes", "violents", "de", "r\u00e9sistance", "et", "l'organisation", "du", "sauvetage", "des", "juifs", "qui", "permit", "de", "faire", "\u00e9vacuer", "et", "de", "prot\u00e9ger", "quelque", "de", "la", "population", "juive", "conduisirent", "l'allemagne", "nazie", "\u00e0", "consid\u00e9rer", "le", "danemark", "comme", "territoire", "ennemi", "d\u00e8s", "et", "\u00e0", "dissoudre", "le", "gouvernement", "danois", "en", "en", "l'islande", "rompt", "l'union", "personnelle", "avec", "le", "danemark", "qui", "reconnait", "la", "s\u00e9paration", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "le", "pays", "fut", "lib\u00e9r\u00e9", "en", "mai", "depuis", "le", "danemark", "contemporain", "en", "les", "\u00eeles", "f\u00e9ro\u00e9", "obtiennent", "un", "statut", "autonome", "en", "d'autres", "r\u00e9formes", "politiques", "sont", "effectu\u00e9es", "avec", "l'adoption", "d'une", "nouvelle", "constitution", "le", "landsting", "la", "chambre", "haute", "du", "parlement", "est", "supprim\u00e9", "le", "statut", "de", "colonie", "du", "groenland", "est", "aboli", "et", "les", "femmes", "obtiennent", "le", "droit", "de", "monter", "sur", "le", "tr\u00f4ne", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "le", "danemark", "renonce", "\u00e0", "sa", "neutralit\u00e9", "sous", "la", "menace", "grandissante", "de", "l'urss", "il", "s'installe", "r\u00e9solument", "dans", "le", "bloc", "de", "l'ouest", "il", "devient", "membre", "fondateur", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "et", "de", "l'otan", "m\u00eame", "s'il", "a", "tout", "d'abord", "essay\u00e9", "de", "former", "une", "union", "de", "d\u00e9fense", "scandinave", "avec", "la", "norv\u00e8ge", "et", "la", "su\u00e8de", "le", "juin", "une", "nouvelle", "constitution", "\u00e0", "r\u00e9gime", "unicam\u00e9ral", "\u00e0", "possibilit\u00e9", "de", "succession", "f\u00e9minine", "au", "tr\u00f4ne", "\u00e0", "r\u00e9gime", "parlementaire", "de", "jure", "est", "sign\u00e9e", "par", "le", "roi", "fr\u00e9d\u00e9ric", "ix", "le", "pays", "participe", "activement", "\u00e0", "la", "construction", "de", "l'europe", "politique", "et", "\u00e9conomique", "en", "le", "danemark", "devient", "membre", "de", "l'association", "europ\u00e9enne", "de", "libre\u00e9change", "aele", "en", "les", "danois", "acceptent", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "de", "rejoindre", "la", "communaut\u00e9", "europ\u00e9enne", "et", "le", "danemark", "en", "devient", "membre", "le", "er", "janvier", "depuis", "lors", "le", "danemark", "est", "un", "membre", "h\u00e9sitant", "de", "l'europe", "rejetant", "de", "nombreuses", "propositions", "et", "refusant", "notamment", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "le", "trait\u00e9", "de", "maastricht", "le", "juin", "de", "votes", "n\u00e9gatifs", "et", "l'euro", "le", "septembre", "de", "votes", "n\u00e9gatifs", "le", "danemark", "refuse", "aussi", "de", "participer", "\u00e0", "la", "politique", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "de", "d\u00e9fense", "commune", "mais", "demeure", "membre", "de", "l'espace", "schengen", "le", "pont", "de", "l'\u00f8resund", "pont", "ferroviaire", "et", "routier", "\u00e0", "la", "fois", "relie", "depuis", "copenhague", "\u00e0", "la", "ville", "de", "malm\u00f6", "en", "su\u00e8de", "symbole", "de", "cet", "ancrage", "du", "pays", "au", "sein", "de", "l'europe", "en", "le", "danemark", "\u00e9lit", "sa", "premi\u00e8re", "femme", "premier", "ministre", "hellethorning", "schmidt", "le", "pays", "n'est", "pas", "\u00e9pargn\u00e9", "par", "la", "menace", "terroriste", "pr\u00e9sente", "en", "europe", "occidentale", "depuis", "la", "d\u00e9cennie", "les", "et", "f\u00e9vrier", "deux", "fusillades", "\u00e9clatent", "attaques", "islamistes", "la", "premi\u00e8re", "lors", "d'une", "conf\u00e9rence", "nomm\u00e9e", "art", "blasph\u00e8me", "et", "libert\u00e9", "d'expression", "danois", "kunst", "blasfemi", "og", "ytringsfrihed", "la", "seconde", "le", "lendemain", "devant", "la", "grande", "synagogue", "de", "copenhague", "faisant", "au", "total", "morts", "plus", "l'assaillant", "et", "bless\u00e9s", "g\u00e9ographie", "bord\u00e9", "par", "la", "mer", "baltique", "le", "kattegat", "le", "skagerrak", "et", "la", "mer", "du", "nord", "le", "danemark", "est", "situ\u00e9", "au", "nord", "de", "lallemagne", "au", "sud", "de", "la", "norv\u00e8ge", "et", "au", "sudsudouest", "de", "la", "su\u00e8de", "le", "danemark", "est", "constitu\u00e9", "dune", "p\u00e9ninsule", "le", "jutland", "jylland", "et", "de", "\u00eeles", "dont", "sont", "habit\u00e9es", "formant", "un", "ensemble", "appel\u00e9", "l'archipel", "danois", "les", "plus", "importantes", "sont", "seeland", "sj\u00e6lland", "vendsysselthy", "et", "l\u00eele", "de", "fionie", "fyn", "l\u00eele", "de", "bornholm", "est", "situ\u00e9e", "\u00e0", "lestsudest", "du", "reste", "du", "pays", "dans", "la", "mer", "baltique", "l'ensemble", "des", "c\u00f4tes", "danoises", "repr\u00e9sentent", "km", "de", "littoral", "le", "point", "le", "plus", "\u00e9loign\u00e9", "du", "littoral", "dans", "le", "pays", "est", "situ\u00e9", "\u00e0", "km", "de", "la", "c\u00f4te", "les", "\u00eeles", "principales", "sont", "reli\u00e9es", "par", "des", "ponts", "et", "le", "pont", "de", "l'\u00f8resund", "relie", "le", "seeland", "avec", "la", "r\u00e9gion", "de", "scanie", "en", "su\u00e8de", "si", "le", "danemark", "est", "peu", "dot\u00e9", "en", "ressources", "naturelles", "il", "dispose", "n\u00e9anmoins", "en", "plus", "de", "sa", "position", "strat\u00e9gique", "de", "carrefour", "maritime", "de", "p\u00e9trole", "de", "gaz", "naturel", "et", "de", "ressources", "halieutiques", "hydrographie", "et", "reliefs", "le", "danemark", "est", "l'un", "des", "pays", "les", "plus", "plats", "du", "monde", "l'altitude", "moyenne", "ne", "d\u00e9passe", "pas", "les", "m\u00e8tres", "audessus", "de", "la", "mer", "le", "pays", "est", "toutefois", "parsem\u00e9s", "d'eskers", "qui", "peuvent", "former", "des", "vall\u00e9es", "et", "massifs", "aux", "pentes", "marqu\u00e9es", "himmelbjerget", "par", "exemple", "les", "glaciers", "ont", "aussi", "laiss\u00e9", "des", "falaises", "crayeuses", "typiques", "\u00eele", "de", "m\u00f8n", "les", "c\u00f4tes", "sont", "essentiellement", "dunaires", "sur", "la", "fa\u00e7ade", "atlantique", "l'\u00eele", "de", "bornholm", "pr\u00e9sente", "un", "relief", "particulier", "par", "rapport", "au", "reste", "du", "pays", "avec", "des", "c\u00f4tes", "rocheuses", "sur", "une", "bonne", "partie", "de", "son", "pourtour", "le", "point", "culminant", "est", "le", "yding", "skovh\u00f8j", "situ\u00e9", "dans", "le", "jutland", "avec", "ses", "m\u00e8tres", "les", "cours", "d'eau", "fleuves", "les", "plus", "longs", "sont", "le", "guden\u00e5", "avec", "km", "la", "stor\u00e5", "avec", "km", "climat", "le", "danemark", "dispose", "d'un", "climat", "temp\u00e9r\u00e9", "compte", "tenu", "de", "sa", "situation", "m\u00e9ridionale", "compar\u00e9", "au", "reste", "de", "la", "scandinavie", "les", "hivers", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "humides", "venteux", "mais", "doux", "et", "les", "\u00e9t\u00e9s", "assez", "frais", "peuvent", "conna\u00eetre", "des", "passages", "pluvieux", "fr\u00e9quents", "selon", "la", "classification", "de", "k\u00f6ppen", "son", "territoire", "est", "partag\u00e9", "entre", "un", "climat", "continental", "humide", "dfb", "plut\u00f4t", "au", "nord", "et", "un", "climat", "oc\u00e9anique", "humide", "temp\u00e9r\u00e9", "au", "sud", "cfb", "pour", "les", "parties", "m\u00e9ridionales", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "continentale", "du", "jutland", "et", "le", "sud", "des", "\u00eeles", "de", "seeland", "et", "de", "falsteril", "tombe", "environ", "mm", "de", "pr\u00e9cipitations", "sur", "toute", "l'ann\u00e9e", "de", "mani\u00e8re", "assez", "stable", "sur", "l'ann\u00e9e", "les", "mois", "les", "plus", "pluvieux", "sont", "entre", "les", "mois", "de", "novembre", "mm", "et", "de", "mai", "mm", "la", "variation", "moyenne", "de", "temp\u00e9rature", "sur", "l'ann\u00e9e", "enregistr\u00e9e", "est", "de", "\u00b0c", "le", "mois", "de", "juillet", "est", "le", "plus", "chaud", "de", "l'ann\u00e9e", "avec", "une", "temp\u00e9rature", "moyenne", "de", "\u00b0c", "et", "janvier", "le", "plus", "froid", "avec", "\u00b0c", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "annuelle", "elle", "est", "fix\u00e9e", "\u00e0", "\u00b0c", "subdivisions", "le", "danemark", "\u00e9tant", "un", "\u00e9tat", "unitaire", "les", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "ne", "sont", "pas", "souveraines", "et", "ne", "disposent", "pas", "d'autonomie", "l\u00e9gislative", "elles", "disposent", "en", "revanche", "d'un", "principe", "de", "libre", "administration", "garanti", "par", "l'article", "de", "la", "constitution", "dans", "sa", "version", "de", "depuis", "le", "er", "janvier", "et", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "d\u00e9cision", "gouvernementale", "de", "juillet", "les", "amter", "ont", "\u00e9t\u00e9", "remplac\u00e9s", "par", "r\u00e9gions", "principalement", "comp\u00e9tentes", "en", "mati\u00e8re", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "de", "culture", "et", "d'\u00e9ducation", "la", "r\u00e9gion", "du", "jutland", "du", "nord", "nordjylland", "abritant", "habitants", "la", "r\u00e9gion", "du", "jutland", "central", "midtjylland", "abritant", "habitants", "la", "r\u00e9gion", "du", "danemark", "du", "sud", "syddanmark", "abritant", "habitants", "la", "r\u00e9gion", "de", "sj\u00e6lland", "sj\u00e6lland", "abritant", "habitants", "et", "la", "r\u00e9gion", "de", "la", "capitale", "hovedstaden", "abritant", "habitantsle", "territoire", "est", "ensuite", "subdivis\u00e9", "entre", "communes", "regroup\u00e9es", "en", "structures", "de", "habitants", "avec", "des", "responsabilit\u00e9s", "proches", "de", "celles", "des", "anciens", "amter", "l'archipel", "ertholmene", "hectares", "km", "et", "peupl\u00e9", "de", "habitants", "situ\u00e9", "au", "nordest", "de", "l'\u00eele", "de", "bornholm", "ne", "fait", "partie", "d'aucune", "r\u00e9gion", "le", "groenland", "et", "les", "\u00eeles", "f\u00e9ro\u00e9", "sont", "deux", "r\u00e9gions", "autonomes", "rattach\u00e9es", "au", "danemark", "le", "royaume", "de", "danemark", "qui", "inclut", "ces", "deux", "territoires", "insulaires", "couvre", "km", "le", "groenland", "gr\u00f8nland", "en", "danois", "terre", "verte", "kalaallit", "nunaat", "en", "groenlandais", "est", "une", "\u00eele", "situ\u00e9e", "dans", "loc\u00e9an", "atlantique", "bien", "que", "faisant", "g\u00e9ographiquement", "partie", "de", "lam\u00e9rique", "du", "nord", "le", "territoire", "est", "juridiquement", "rattach\u00e9", "\u00e0", "leurope", "en", "tant", "que", "territoire", "autonome", "du", "danemark", "le", "groenland", "b\u00e9n\u00e9ficie", "dune", "autonomie", "politique", "depuis", "fortement", "\u00e9tendue", "\u00e0", "la", "suite", "du", "vote", "du", "novembre", "ses", "habitants", "ont", "choisi", "au", "cours", "dun", "r\u00e9f\u00e9rendum", "en", "entr\u00e9", "en", "vigueur", "le", "er", "f\u00e9vrier", "de", "ne", "plus", "faire", "partie", "de", "la", "communaut\u00e9", "europ\u00e9enne", "et", "de", "la", "ceca", "auxquelles", "leur", "territoire", "appartenait", "depuis", "le", "er", "janvier", "\u00e0", "la", "suite", "du", "r\u00e9f\u00e9rendum", "du", "novembre", "le", "groenland", "a", "acc\u00e9d\u00e9", "le", "juin", "\u00e0", "une", "autonomie", "renforc\u00e9e", "le", "danemark", "lui", "c\u00e8de", "domaines", "de", "comp\u00e9tences", "dont", "ceux", "de", "la", "police", "et", "de", "la", "justice", "le", "groenlandais", "en", "est", "la", "langue", "officielle", "la", "capitale", "du", "groenland", "est", "nuuk", "ou", "godth\u00e5b", "en", "danois", "la", "ville", "compte", "habitants", "et", "sa", "population", "est", "essentiellement", "compos\u00e9e", "de", "groenlandais", "et", "de", "danois", "villes", "les", "plus", "grandes", "villes", "sont", "copenhague", "sur", "l\u00eele", "de", "seeland", "aarhus", "dans", "le", "jutland", "et", "odense", "sur", "l\u00eele", "de", "fionie", "paysages", "et", "environnement", "le", "pays", "est", "plat", "il", "est", "surtout", "compos\u00e9", "de", "c\u00f4tes", "sablonneuses", "et", "de", "terres", "agricoles", "il", "ne", "comporte", "que", "tr\u00e8s", "peu", "de", "reliefs", "les", "points", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "sont", "himmelbjerget", "m\u00f8lleh\u00f8j", "yding", "skovh\u00f8j", "et", "ejer", "bavneh\u00f8j", "qui", "sont", "\u00e0", "et", "m\u00e8tres", "daltitude", "les", "deux", "pyl\u00f4nes", "de", "m\u00e8tres", "de", "haut", "du", "pont", "de", "lest", "de", "la", "liaison", "du", "grand", "belt", "s\u00e9l\u00e8vent", "plus", "haut", "que", "le", "point", "culminant", "naturel", "du", "pays", "le", "territoire", "est", "compos\u00e9", "\u00e0", "de", "terres", "arables", "pourcentage", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "du", "monde", "les", "terres", "irrigu\u00e9es", "repr\u00e9sentent", "au", "total", "km", "le", "danemark", "est", "cogestionnaire", "du", "site", "du", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "de", "la", "mer", "des", "wadden", "zone", "c\u00f4ti\u00e8re", "de", "la", "mer", "du", "nord", "avec", "l'allemagne", "et", "les", "paysbas", "en", "raison", "de", "la", "l'importance", "de", "cet", "espace", "pour", "les", "oiseaux", "migrateurs", "un", "accord", "de", "jumelage", "a", "\u00e9t\u00e9", "pass\u00e9", "avec", "le", "site", "du", "banc", "d'arguin", "en", "mauritanie", "site", "lui", "aussi", "relevant", "de", "la", "convention", "sur", "le", "patrimoine", "environnement", "le", "pays", "est", "devenu", "lun", "des", "leaders", "mondiaux", "en", "mati\u00e8re", "d\u00e9nergie", "\u00e9olienne", "et", "a", "d\u00e9velopp\u00e9", "de", "nombreuses", "exp\u00e9riences", "d\u00e9cologie", "urbaine", "\u00e9coquartiers", "architecture", "de", "haute", "qualit\u00e9", "environnementale", "dans", "le", "domaine", "du", "d\u00e9veloppement", "durable", "malgr\u00e9", "ces", "efforts", "les", "\u00e9missions", "de", "co", "par", "habitant", "au", "danemark", "restent", "\u00e9lev\u00e9es", "plus", "de", "tonnes", "de", "co", "par", "habitant", "en", "ce", "mauvais", "r\u00e9sultat", "s'explique", "par", "un", "usage", "massif", "des", "\u00e9nergies", "fossiles", "du", "mix", "\u00e9nerg\u00e9tique", "total", "lagriculture", "biologique", "sest", "fortement", "d\u00e9velopp\u00e9e", "et", "une", "taxe", "significative", "sur", "les", "pesticides", "a", "consid\u00e9rablement", "r\u00e9duit", "lusage", "de", "ces", "produits", "par", "les", "agriculteurs", "conventionnels", "le", "pays", "est", "cependant", "encore", "grev\u00e9", "par", "une", "relative", "artificialisation", "du", "territoire", "et", "par", "la", "forte", "d\u00e9gradation", "\u00e9cologique", "de", "la", "mer", "baltique", "m\u00e9taux", "lourds", "radioactivit\u00e9", "surp\u00eache", "eutrophisation", "et", "zones", "mortes", "dans", "le", "skagerrak", "cette", "mer", "abrite", "aussi", "plusieurs", "d\u00e9charges", "de", "dizaines", "de", "milliers", "de", "tonnes", "de", "munitions", "immerg\u00e9es", "issues", "de", "guerre", "dont", "un", "grand", "nombre", "de", "munitions", "chimiques", "qui", "ont", "r\u00e9cemment", "commenc\u00e9", "\u00e0", "se", "corroder", "et", "\u00e0", "lib\u00e9rer", "leur", "contenu", "toxique", "dans", "lenvironnement", "le", "danemark", "est", "membre", "de", "la", "commission", "helcom", "qui", "se", "penche", "au", "chevet", "de", "la", "baltique", "avec", "les", "autres", "pays", "baltes", "et", "le", "soutien", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "politique", "gouvernance", "depuis", "la", "ratification", "d'une", "premi\u00e8re", "constitution", "du", "juin", "le", "danemark", "est", "une", "monarchie", "constitutionnelle", "dot\u00e9", "d'un", "syst\u00e8me", "parlementaire", "de", "gouvernance", "de", "type", "monocam\u00e9ral", "qui", "porte", "le", "nom", "de", "communaut\u00e9", "du", "royaume", "c'est", "une", "d\u00e9mocratie", "parlementaire", "stable", "le", "monarque", "est", "formellement", "le", "chef", "d\u00e9tat", "et", "le", "d\u00e9tenteur", "de", "jure", "du", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "dans", "les", "faits", "il", "s'astreint", "\u00e0", "une", "position", "essentiellement", "symbolique", "limit\u00e9e", "\u00e0", "la", "repr\u00e9sentation", "officielle", "notamment", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "et", "au", "pouvoir", "de", "nomination", "en", "premier", "lieu", "celui", "du", "premier", "ministre", "et", "des", "ministres", "du", "cabinet", "gouvernemental", "le", "monarque", "n'est", "pas", "politiquement", "responsable", "de", "ses", "actes", "depuis", "le", "janvier", "la", "reine", "de", "danemark", "est", "margrethe", "ii", "de", "danemark", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "est", "d\u00e9volu", "par", "le", "monarque", "au", "cabinet", "qui", "exerce", "le", "r\u00e9el", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "compos\u00e9", "de", "ministres", "il", "est", "dirig\u00e9", "par", "un", "premier", "ministre", "nomm\u00e9", "par", "le", "souverain", "qui", "doit", "avoir", "le", "soutien", "d'une", "majorit\u00e9", "au", "folketing", "et", "qui", "est", "le", "premier", "dentre", "ses", "pairs", "primus", "inter", "pares", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "est", "exerc\u00e9", "par", "le", "parlement", "le", "folketing", "qui", "comprend", "membres", "dont", "repr\u00e9sentent", "le", "danemark", "m\u00e9tropolitain", "deux", "le", "groenland", "et", "deux", "les", "\u00eeles", "f\u00e9ro\u00e9", "les", "parlementaires", "sont", "\u00e9lus", "au", "suffrage", "universel", "direct", "par", "scrutin", "majoritaire", "avec", "une", "importante", "dose", "de", "proportionnelle", "il", "est", "renouvel\u00e9", "int\u00e9gralement", "tous", "les", "quatre", "ans", "la", "majorit\u00e9", "\u00e9lectorale", "est", "fix\u00e9e", "\u00e0", "ans", "et", "les", "danoises", "disposent", "du", "droit", "de", "vote", "depuis", "le", "premier", "ministre", "est", "habilit\u00e9", "par", "la", "constitution", "\u00e0", "convoquer", "des", "\u00e9lections", "parlementaires", "anticip\u00e9es", "lorsqu'il", "le", "juge", "politiquement", "profitable", "il", "a", "l'obligation", "de", "l'organiser", "si", "le", "folketing", "a", "vot\u00e9", "une", "motion", "de", "censure", "dans", "les", "faits", "aucun", "parti", "n'a", "jamais", "eu", "la", "majorit\u00e9", "des", "voix", "depuis", "les", "gouvernements", "successifs", "depuis", "ayant", "toujours", "\u00e9t\u00e9", "minoritaires", "de", "fait", "\u00e0", "chaque", "\u00e9lection", "n\u00e9gociations", "et", "alliances", "se", "font", "et", "d\u00e9font", "entre", "les", "diff\u00e9rents", "partis", "politiques", "selon", "un", "syst\u00e8me", "pluripartite", "un", "parti", "politique", "est", "repr\u00e9sent\u00e9", "au", "folketing", "d\u00e8s", "lors", "qu'il", "a", "obtenu", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "du", "scrutin", "il", "existe", "une", "multitude", "de", "partis", "minoritaires", "non", "repr\u00e9sent\u00e9s", "au", "folketing", "dont", "les", "d\u00e9mocrates", "du", "centre", "minoritetspartiet", "le", "mouvement", "populaire", "contre", "l'union", "europ\u00e9enne", "et", "le", "mouvement", "de", "juin", "une", "scission", "du", "pr\u00e9c\u00e9dent", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "au", "parlement", "europ\u00e9en", "et", "ne", "se", "pr\u00e9sentent", "que", "lors", "des", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "des", "partis", "locaux", "du", "groenland", "et", "des", "\u00eeles", "f\u00e9ro\u00e9", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "au", "folketing", "un", "tiers", "des", "membres", "du", "folketing", "peut", "demander", "la", "soumission", "\u00e0", "un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "populaire", "d'une", "loi", "ordinaire", "qu'il", "a", "adopt\u00e9e", "un", "seul", "r\u00e9f\u00e9rendum", "a", "\u00e9t\u00e9", "organis\u00e9", "selon", "ce", "principe", "en", "au", "sujet", "d'une", "r\u00e9forme", "des", "lois", "agraires", "les", "r\u00e9visions", "constitutionnelles", "ainsi", "que", "les", "modifications", "de", "la", "majorit\u00e9", "\u00e9lectorale", "font", "obligatoirement", "l'objet", "d'un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "de", "m\u00eame", "que", "les", "transferts", "de", "souverainet\u00e9", "nationale", "entre", "et", "le", "pays", "a", "\u00e9t\u00e9", "gouvern\u00e9", "par", "anders", "fogh", "rasmussen", "du", "parti", "venstre", "lib\u00e9ral", "en", "coalition", "avec", "le", "parti", "conservateur", "et", "avec", "lappui", "du", "parti", "populaire", "danois", "sa", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "reposait", "sur", "une", "position", "atlantiste", "larr\u00eat", "de", "la", "hausse", "des", "imp\u00f4ts", "une", "r\u00e9duction", "de", "limmigration", "et", "le", "maintien", "des", "acquis", "sociaux", "de", "l\u00e9tatprovidence", "il", "avait", "\u00e9t\u00e9", "reconduit", "en", "malgr\u00e9", "une", "l\u00e9g\u00e8re", "diminution", "du", "nombre", "de", "voix", "en", "sa", "faveur", "gouvernement", "actuel", "le", "gouvernement", "actuel", "dirig\u00e9", "par", "mette", "frederiksen", "est", "uniquement", "compos\u00e9", "de", "membres", "du", "parti", "sociald\u00e9mocrate", "form\u00e9", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9lections", "de", "c'est", "un", "gouvernement", "minoritaire", "qui", "d\u00e9pend", "du", "soutien", "du", "parti", "populaire", "socialiste", "de", "la", "liste", "de", "lunit\u00e9", "et", "du", "parti", "sociallib\u00e9ral", "danois", "il", "a", "succ\u00e9d\u00e9", "le", "juin", "\u00e0", "un", "autre", "gouvernement", "minoritaire", "celui", "de", "lars", "l\u00f8kke", "rasmussen", "compos\u00e9", "de", "\u00e0", "de", "membres", "du", "parti", "lib\u00e9ral", "venstre", "de", "l'alliance", "lib\u00e9rale", "et", "du", "parti", "populaire", "conservateur", "politique", "ext\u00e9rieure", "autrefois", "synonyme", "de", "puissance", "majeure", "en", "europe", "du", "nord", "la", "politique", "ext\u00e9rieure", "du", "danemark", "a", "depuis", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "essentiellement", "consist\u00e9", "en", "laffirmation", "de", "sa", "neutralit\u00e9", "politique", "ceci", "a", "permis", "aux", "danois", "d\u00e9chapper", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "mais", "linvasion", "du", "pays", "par", "lallemagne", "nazie", "en", "a", "montr\u00e9", "les", "limites", "de", "cette", "neutralit\u00e9", "et", "le", "pays", "a", "depuis", "la", "fin", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "adopt\u00e9", "pour", "sa", "politique", "ext\u00e9rieure", "une", "orientation", "tr\u00e8s", "atlantiste", "le", "danemark", "a", "notamment", "soutenu", "l'intervention", "am\u00e9ricaine", "en", "irak", "de", "en", "d\u00e9ployant", "soldats", "danois", "sur", "le", "sol", "irakien", "le", "pays", "est", "membre", "de", "l'otan", "depuis", "et", "cette", "appartenance", "\u00e0", "l'alliance", "atlantique", "continue", "de", "jouir", "d'un", "fort", "soutien", "populaire", "le", "gouvernement", "et", "le", "parlement", "sont", "en", "parall\u00e8le", "en", "dialogue", "permanent", "avec", "les", "autres", "pays", "scandinaves", "dans", "le", "cadre", "du", "conseil", "nordique", "forum", "de", "coop\u00e9ration", "\u00e9conomique", "et", "politique", "le", "royaume", "participe", "\u00e9galement", "au", "conseil", "de", "l'arctique", "en", "tant", "que", "pays", "riverain", "du", "cercle", "polaire", "via", "le", "groenland", "le", "danemark", "est", "reconnu", "comme", "un", "acteur", "diplomatique", "majeur", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "europ\u00e9enne", "et", "internationale", "avec", "la", "stature", "d'une", "moyenne", "puissance", "il", "participe", "r\u00e9guli\u00e8rement", "aux", "dialogues", "diplomatiques", "internationaux", "le", "plus", "r\u00e9cemment", "\u00e0", "travers", "l'organisation", "de", "la", "conf\u00e9rence", "de", "copenhague", "de", "pour", "une", "action", "mondiale", "sur", "le", "climat", "cette", "conf\u00e9rence", "fut", "cependant", "consid\u00e9r\u00e9e", "par", "certains", "comme", "un", "\u00e9chec", "union", "europ\u00e9enne", "le", "danemark", "est", "membre", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "depuis", "son", "adh\u00e9sion", "\u00e0", "la", "communaut\u00e9", "\u00e9conomique", "europ\u00e9enne", "le", "er", "janvier", "\u00e0", "la", "faveur", "de", "son", "premier", "\u00e9largissement", "au", "m\u00eame", "moment", "que", "l'irlande", "et", "le", "royaumeuni", "il", "avait", "tr\u00e8s", "t\u00f4t", "demand\u00e9", "\u00e0", "adh\u00e9rer", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9cembre", "mais", "le", "processus", "d'adh\u00e9sion", "avait", "\u00e9t\u00e9", "bloqu\u00e9", "par", "la", "france", "eurosceptique", "de", "charles", "de", "gaulle", "qui", "refusait", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "l'adh\u00e9sion", "britannique", "le", "danemark", "ayant", "d\u00e9cid\u00e9", "d'y", "joindre", "la", "sienne", "en", "cette", "adh\u00e9sion", "comprenait", "aussi", "le", "groenland", "mais", "celuici", "l'a", "quitt\u00e9", "en", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "fondamentalement", "ancr\u00e9", "dans", "les", "\u00e9changes", "commerciaux", "au", "sein", "de", "l'europe", "le", "pays", "s'est", "progressivement", "ralli\u00e9", "aux", "d\u00e9veloppements", "successifs", "de", "l'union", "ayant", "notamment", "largement", "soutenu", "l'acte", "unique", "europ\u00e9en", "de", "qui", "a", "approfondi", "les", "libert\u00e9s", "de", "circulation", "\u00e9conomique", "au", "sein", "du", "march\u00e9", "commun", "les", "\u00e9changes", "commerciaux", "au", "sein", "de", "l'union", "repr\u00e9sentent", "du", "commerce", "ext\u00e9rieur", "du", "danemark", "et", "comptent", "pour", "de", "ses", "importations", "le", "pays", "est", "membre", "de", "l'espace", "schengen", "depuis", "il", "n'a", "sign\u00e9", "les", "accords", "qu'en", "soit", "onze", "ans", "apr\u00e8s", "la", "cr\u00e9ation", "de", "l'espace", "de", "libre", "circulation", "des", "personnes", "membre", "depuis", "l'origine", "du", "syst\u00e8me", "mon\u00e9taire", "europ\u00e9en", "il", "n'est", "cependant", "pas", "membre", "de", "la", "zone", "euro", "et", "continue", "d'utiliser", "sa", "propre", "monnaie", "la", "couronne", "danoise", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "une", "option", "de", "retrait", "les", "accords", "d\u00e9dimbourg", "de", "lui", "permettent", "d'\u00eatre", "exempt", "de", "l'obligation", "d'adopter", "la", "monnaie", "unique", "il", "est", "cependant", "membre", "du", "mce", "ii", "qui", "arrime", "sa", "monnaie", "nationale", "\u00e0", "l'euro", "il", "b\u00e9n\u00e9ficie", "par", "ailleurs", "d'autres", "options", "de", "retrait", "l'exemptant", "notamment", "de", "la", "participation", "\u00e0", "la", "pesc", "en", "mati\u00e8re", "de", "justice", "et", "affaires", "int\u00e9rieures", "y", "compris", "d'europol", "et", "jusqu'au", "trait\u00e9", "d'amsterdam", "de", "la", "citoyennet\u00e9", "europ\u00e9enne", "bien", "que", "ces", "options", "de", "retrait", "fassent", "l'objet", "de", "d\u00e9bats", "politiques", "en", "faveur", "de", "leur", "abandon", "un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "pour", "plus", "d'int\u00e9gration", "judiciaire", "et", "politique", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "rejet\u00e9", "en", "le", "pays", "est", "vu", "comme", "traditionnellement", "eurosceptique", "le", "danemark", "a", "pr\u00e9sid\u00e9", "sept", "fois", "l'union", "la", "derni\u00e8re", "fois", "entre", "janvier", "et", "juin", "il", "est", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "d\u00e9put\u00e9s", "au", "parlement", "europ\u00e9en", "d\u00e9fense", "membre", "actif", "de", "l'otan", "depuis", "sa", "cr\u00e9ation", "en", "le", "pays", "a", "depuis", "la", "fin", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "abandonn\u00e9", "sa", "politique", "de", "neutralit\u00e9", "et", "d'isolationnisme", "qui", "n'avait", "pas", "\u00e9vit\u00e9", "au", "pays", "linvasion", "allemande", "du", "avril", "prenant", "conscience", "de", "sa", "place", "de", "petit", "\u00e9tat", "au", "sein", "du", "continent", "europ\u00e9en", "le", "danemark", "a", "donc", "privil\u00e9gi\u00e9", "une", "politique", "d'influence", "au", "nom", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "le", "bien\u00eatre", "sur", "le", "plan", "international", "bas\u00e9s", "sur", "les", "r\u00e8gles", "et", "les", "actions", "des", "organisations", "internationales", "rejetant", "l'unilat\u00e9ralisme", "autoritaire", "par", "exemple", "le", "pays", "fut", "le", "deuxi\u00e8me", "pays", "\u00e0", "reconna\u00eetre", "l'ind\u00e9pendance", "des", "pays", "baltes", "apr\u00e8s", "l'islande", "et", "joua", "un", "r\u00f4le", "important", "dans", "l'\u00e9dification", "de", "leur", "d\u00e9fense", "l'ouverture", "et", "la", "coop\u00e9ration", "militaire", "avec", "les", "pays", "riverains", "de", "la", "mer", "baltique", "anciennement", "membres", "du", "bloc", "sovi\u00e9tique", "constitue", "pour", "le", "pays", "une", "sph\u00e8re", "d'influence", "n\u00e9cessaire", "ainsi", "qu'un", "moyen", "de", "l\u00e9gitimer", "la", "pr\u00e9sence", "de", "l'otan", "dans", "la", "r\u00e9gion", "et", "de", "maintenir", "les", "int\u00e9r\u00eats", "am\u00e9ricains", "dans", "la", "r\u00e9gion", "notamment", "en", "coop\u00e9rant", "secr\u00e8tement", "\u00e0", "des", "op\u00e9rations", "renseignement", "ce", "qui", "est", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "depuis", "le", "mai", "cette", "approche", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9it\u00e9r\u00e9e", "en", "resserrant", "les", "liens", "avec", "la", "pologne", "d\u00e8s", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "l'allemagne", "avec", "notamment", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "coop\u00e9ration", "militaire", "trilat\u00e9rale", "appel\u00e9", "corps", "multinational", "du", "nordest", "le", "danemark", "privil\u00e9giant", "une", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "atlantiste", "est", "volontairement", "rest\u00e9", "\u00e0", "la", "marge", "de", "la", "construction", "europ\u00e9enne", "d'une", "politique", "commune", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "de", "d\u00e9fense", "sous", "l'\u00e9gide", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "dont", "il", "dispose", "d'une", "exclusion", "d\u00e9rogatoire", "choix", "eurosceptique", "r\u00e9guli\u00e8rement", "critiqu\u00e9", "compte", "tenu", "de", "son", "analogie", "en", "mati\u00e8re", "d'orientation", "de", "d\u00e9fense", "commune", "et", "d'activisme", "international", "il", "suit", "n\u00e9anmoins", "la", "doctrine", "de", "la", "d\u00e9fense", "totale", "c'est\u00e0dire", "en", "assurant", "le", "maximum", "d'autonomie", "en", "ce", "qui", "concerne", "la", "mobilisation", "de", "moyens", "humains", "et", "mat\u00e9riels", "n\u00e9cessaires", "\u00e0", "sa", "propre", "s\u00e9curit\u00e9", "le", "pays", "jouant", "par", "ailleurs", "un", "r\u00f4le", "actif", "dans", "la", "diplomatie", "et", "les", "op\u00e9rations", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "dirig\u00e9es", "par", "l'onu", "l'otan", "ou", "la", "coalition", "militaire", "en", "irak", "moyen", "pour", "lui", "de", "promouvoir", "ses", "valeurs", "lib\u00e9rales", "d\u00e9mocratiques", "au", "mars", "l'arm\u00e9e", "danoise", "d\u00e9ploie", "au", "total", "militaires", "dans", "les", "pays", "suivants", "afghanistan", "militaires", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "mission", "resolute", "support", "kosovo", "personnels", "d\u00e9ploy\u00e9s", "au", "sein", "de", "la", "force", "pour", "le", "kosovo", "assurant", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "la", "base", "militaire", "fran\u00e7aise", "mar\u00e9chal", "de", "lattre", "de", "tassigny", "soudan", "du", "sud", "personnes", "d\u00e9ploy\u00e9es", "\u00e0", "djouba", "isra\u00ebl", "personnes", "au", "sein", "de", "l'untso", "cor\u00e9e", "du", "sud", "deux", "personnes", "au", "sein", "de", "l'uncmac", "irak", "personnes", "d\u00e9ploy\u00e9es", "pour", "l'entra\u00eenement", "des", "forces", "militaires", "locales", "et", "huit", "personnes", "affect\u00e9s", "aux", "mission", "de", "radar", "au", "titre", "de", "l'op\u00e9ration", "inherent", "resolve", "\u00e9mirats", "arabes", "unis", "personnes", "d\u00e9ploy\u00e9es", "au", "sein", "de", "l'op\u00e9ration", "inherent", "resolve", "s\u00e9n\u00e9gal", "un", "nombre", "inconnu", "de", "membres", "des", "forces", "sp\u00e9ciales", "danoises", "pour", "l'entra\u00eenement", "des", "forces", "sp\u00e9cialesen", "le", "danemark", "consacrait", "milliards", "de", "couronnes", "danoises", "dkk", "pr\u00e8s", "de", "milliards", "de", "dollars", "am\u00e9ricains", "usd", "\u00e0", "son", "budget", "militaire", "soit", "environ", "de", "son", "pnb", "la", "d\u00e9fense", "est", "assur\u00e9e", "par", "les", "forces", "arm\u00e9es", "danoises", "forsvaret", "compos\u00e9e", "de", "personnes", "militaires", "professionnels", "ainsi", "que", "civils", "r\u00e9servistes", "et", "volontaires", "au", "sein", "de", "la", "garde", "nationale", "elle", "dispose", "\u00e0", "ce", "jour", "d'un", "\u00e9quipement", "et", "de", "mat\u00e9riel", "militaire", "contemporain", "de", "pointe", "des", "chars", "de", "combat", "aux", "a\u00e9ronefs", "avec", "notamment", "lockheed", "f", "fighting", "falcon", "huit", "eurocopter", "as", "fennec", "ou", "encore", "quatre", "fr\u00e9gates", "et", "trois", "corvettes", "au", "sein", "de", "sa", "marine", "royale", "syst\u00e8me", "juridique", "le", "syst\u00e8me", "juridique", "danois", "est", "de", "tradition", "civiliste", "de", "type", "scandinave", "d\u00e9velopp\u00e9", "au", "moyen", "\u00e2ge", "sur", "la", "base", "de", "coutumes", "r\u00e9gionales", "il", "a", "pour", "source", "principale", "la", "jurisprudence", "et", "les", "\u00e9dits", "royaux", "c'est\u00e0dire", "les", "lois", "vot\u00e9es", "par", "le", "parlement", "et", "contresign\u00e9es", "par", "le", "monarque", "en", "particulier", "le", "code", "danois", "danske", "lov", "de", "qui", "a", "compil\u00e9", "le", "droit", "positif", "applicable", "le", "syst\u00e8me", "juridictionnel", "est", "organis\u00e9", "en", "deux", "niveaux", "d'instance", "une", "voie", "de", "premier", "ressort", "dont", "les", "tribunaux", "de", "district", "fogedret", "et", "des", "cours", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "et", "une", "voie", "d'appel", "entendue", "par", "trois", "hautescours", "landsret", "et", "un", "niveau", "de", "juridiction", "supr\u00eame", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "la", "cour", "supr\u00eame", "h\u00f8jesteret", "les", "tribunaux", "du", "danemark", "sont", "ind\u00e9pendants", "des", "pouvoirs", "l\u00e9gislatif", "et", "ex\u00e9cutif", "s\u00e9paration", "des", "pouvoirs", "suivant", "les", "principes", "de", "montesquieu", "ils", "sont", "comp\u00e9tents", "pour", "conna\u00eetre", "des", "litiges", "selon", "leur", "nature", "p\u00e9nale", "ou", "civile", "le", "syst\u00e8me", "juridictionnel", "actuel", "est", "issu", "d'une", "derni\u00e8re", "r\u00e9forme", "importante", "du", "er", "janvier", "qui", "a", "consid\u00e9rablement", "r\u00e9organis\u00e9", "l'organisation", "des", "tribunaux", "ainsi", "que", "les", "recours", "aux", "jurys", "\u00e9conomie", "structure", "de", "l'\u00e9conomie", "le", "danemark", "est", "une", "\u00e9conomie", "mixte", "class\u00e9e", "comme", "un", "pays", "d\u00e9velopp\u00e9", "\u00e0", "hauts", "revenus", "participant", "activement", "dans", "la", "mondialisation", "il", "\u00e9tait", "class\u00e9", "au", "e", "rang", "mondial", "pour", "ce", "qui", "est", "du", "pib", "par", "habitant", "en", "parit\u00e9", "de", "pouvoir", "d'achat", "et", "au", "e", "rang", "mondial", "pour", "le", "pib", "nominal", "par", "habitant", "en", "le", "pays", "se", "classe", "comme", "huiti\u00e8me", "\u00e9conomie", "europ\u00e9enne", "la", "plus", "comp\u00e9titive", "selon", "le", "forum", "\u00e9conomique", "mondial", "dans", "son", "rapport", "sur", "la", "comp\u00e9titivit\u00e9", "globale", "de", "en", "le", "danemark", "est", "class\u00e9", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "plusieurs", "entreprises", "danoises", "sont", "connues", "mondialement", "telles", "que", "carlsberg", "maersk", "danfoss", "vestas", "the", "lego", "group", "velux", "stimorol", "bang", "&", "olufsen", "malgr\u00e9", "son", "faible", "poids", "d\u00e9mographique", "le", "pays", "a", "une", "\u00e9conomie", "solide", "jouissant", "de", "faibles", "taux", "d'int\u00e9r\u00eat", "et", "d'un", "faible", "taux", "d'inflation", "tout", "comme", "le", "reste", "de", "la", "zone", "euro", "le", "sien", "s'\u00e9levait", "\u00e0", "en", "apr\u00e8s", "\u00eatre", "rest\u00e9", "sous", "la", "barre", "des", "d'augmentation", "annuelle", "entre", "et", "cette", "\u00e9conomie", "a", "comme", "le", "reste", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "largement", "souffert", "de", "la", "crise", "\u00e9conomicofinanci\u00e8re", "de", "connaissant", "une", "longue", "p\u00e9riode", "de", "r\u00e9cession", "et", "de", "repli", "de", "la", "consommation", "int\u00e9rieure", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "le", "pire", "ralentissement", "depuis", "quarante", "ans", "bien", "qu'en", "des", "proportions", "l\u00e9g\u00e8rement", "moindres", "une", "situation", "financi\u00e8re", "saine", "a", "permis", "aux", "pouvoirs", "publics", "de", "prendre", "des", "mesures", "de", "stimulation", "budg\u00e9taire", "vigoureuses", "pour", "pallier", "des", "difficult\u00e9s", "comme", "la", "hausse", "du", "ch\u00f4mage", "et", "la", "flamb\u00e9e", "des", "prix", "du", "logement", "entam\u00e9e", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "d\u00e9cennie", "les", "mesures", "furent", "entre", "autres", "la", "flexibilisation", "du", "march\u00e9", "du", "travail", "ainsi", "que", "la", "hausse", "des", "investissements", "publics", "les", "pr\u00e9visions", "de", "croissance", "de", "son", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "pib", "pour", "sont", "de", "pour", "et", "de", "pour", "plus", "faible", "que", "pour", "l'ensemble", "de", "la", "zone", "euro", "\u00e0", "laquelle", "elle", "n'appartient", "pas", "\u00e9valu\u00e9e", "\u00e0", "en", "par", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "croissance", "timide", "mais", "consolid\u00e9e", "par", "la", "bonne", "forme", "du", "march\u00e9", "du", "travail", "elle", "est", "pouss\u00e9e", "surtout", "par", "la", "consommation", "int\u00e9rieure", "l'investissement", "des", "entreprises", "et", "les", "exportations", "demeurant", "\u00e0", "la", "tra\u00eene", "plus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "la", "croissance", "danoise", "a", "nettement", "diminu\u00e9", "depuis", "le", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "par", "rapport", "aux", "d\u00e9cennies", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "en", "le", "pib", "par", "habitant", "n'avait", "toujours", "pas", "retrouv\u00e9", "son", "niveau", "d'avantcrise", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "de", "revenus", "relativement", "faibles", "par", "rapport", "aux", "autres", "pays", "de", "locde", "se", "sont", "accrues", "de", "entre", "et", "le", "danemark", "est", "aussi", "confront\u00e9", "au", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "r\u00e9cent", "des", "travailleurs", "pauvres", "le", "danemark", "pr\u00e9sente", "l'un", "des", "taux", "d'emploi", "dans", "les", "administrations", "publiques", "nombre", "de", "fonctionnaires", "par", "habitant", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "des", "pays", "de", "l'ocde", "celuici", "s\u00e9levant", "en", "\u00e0", "en", "france", "agriculture", "et", "industrie", "agroalimentaire", "si", "les", "secteurs", "d'activit\u00e9s", "sont", "des", "plus", "diversifi\u00e9s", "le", "danemark", "est", "l'une", "des", "\u00e9conomies", "les", "plus", "tertiaris\u00e9es", "du", "monde", "l'agriculture", "ne", "compte", "que", "pour", "du", "pib", "en", "bien", "que", "plus", "de", "de", "sa", "surface", "au", "sol", "soit", "arable", "et", "utilis\u00e9e", "pour", "l'agriculture", "faisant", "du", "pays", "l'un", "des", "plus", "agricoles", "au", "monde", "elle", "participe", "indirectement", "\u00e0", "des", "emplois", "elle", "est", "bas\u00e9e", "principalement", "sur", "un", "mod\u00e8le", "de", "hautsrendements", "fortement", "sp\u00e9cialis\u00e9", "et", "industrialis\u00e9", "avec", "par", "exemple", "un", "rendement", "de", "kg", "de", "c\u00e9r\u00e9ales", "par", "hectare", "en", "la", "moyenne", "mondiale", "\u00e9tant", "de", "kg", "par", "hectare", "fortement", "\u00e9quip\u00e9", "en", "hautes", "technologies", "ce", "secteur", "se", "voit", "dot\u00e9", "par", "les", "pouvoirs", "publics", "d'un", "p\u00f4le", "d'innovation", "agricole", "en", "pour", "regrouper", "les", "pme", "de", "recherche", "et", "d\u00e9veloppement", "en", "solutions", "informatiques", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "pour", "les", "produits", "agricoles", "de", "sorte", "qu'il", "soit", "capable", "de", "nourrir", "millions", "de", "personnes", "chaque", "ann\u00e9e", "soit", "presque", "trois", "fois", "la", "population", "nationale", "il", "perd", "sa", "tradition", "d'agriculture", "familiale", "la", "tendance", "actuelle", "\u00e9tant", "une", "r\u00e9duction", "du", "nombre", "de", "producteurs", "et", "de", "fermes", "et", "\u00e0", "l'augmentation", "de", "la", "taille", "des", "exploitations", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "taux", "d'endettement", "\u00e9lev\u00e9", "dans", "le", "secteur", "agricole", "depuis", "la", "crise", "le", "danemark", "produit", "une", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "de", "produits", "agricoles", "des", "volailles", "de", "la", "viande", "bovine", "et", "porcine", "du", "poisson", "tout", "comme", "des", "c\u00e9r\u00e9ales", "comme", "le", "bl\u00e9", "de", "l'herbe", "pour", "l'alimentation", "des", "animaux", "ou", "encore", "des", "graines", "horticoles", "en", "revanche", "la", "for\u00eat", "ne", "repr\u00e9sentant", "que", "de", "la", "surface", "du", "pays", "dont", "compos\u00e9e", "de", "surfaces", "foresti\u00e8res", "priv\u00e9es", "la", "production", "de", "bois", "danoise", "ne", "couvre", "que", "des", "besoins", "nationaux", "le", "reste", "\u00e9tant", "couvert", "par", "l'importation", "depuis", "les", "pays", "voisins", "ses", "principales", "exportations", "sont", "les", "produits", "agroalimentaires", "milliards", "d'euros", "en", "puis", "la", "p\u00eache", "et", "la", "viande", "porcine", "le", "danemark", "\u00e9tant", "d'ailleurs", "le", "quatri\u00e8me", "producteur", "europ\u00e9en", "de", "porc", "derri\u00e8re", "la", "france", "pour", "million", "de", "tec", "par", "an", "ces", "exportations", "comptaient", "en", "pour", "du", "total", "des", "exportations", "le", "gouvernement", "cherchant", "\u00e0", "d\u00e9velopper", "encore", "le", "secteur", "devant", "l'explosion", "de", "la", "demande", "mondiale", "ses", "principaux", "clients", "sont", "le", "reste", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "en", "premier", "lieu", "l'allemagne", "le", "danemark", "fait", "partie", "des", "pionniers", "en", "mati\u00e8re", "d'agriculture", "biologique", "comptant", "pour", "\u00e0", "du", "nombre", "total", "d'exploitations", "agricoles", "certifi\u00e9es", "son", "agriculture", "a", "d'ailleurs", "largement", "baiss\u00e9", "sa", "consommation", "traditionnellement", "forte", "en", "insecticides", "et", "en", "pesticides", "leur", "taxation", "\u00e9tant", "bien", "plus", "\u00e9lev\u00e9e", "que", "dans", "le", "reste", "de", "l'union", "l'agriculture", "peut", "compter", "en", "outre", "sur", "un", "secteur", "agroalimentaire", "solide", "et", "puissant", "avec", "plusieurs", "entreprises", "multinationales", "comme", "danish", "crown", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "la", "production", "et", "la", "transformation", "de", "viandes", "ou", "arla", "foods", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "les", "produits", "laitiers", "qui", "figurent", "parmi", "les", "plus", "grandes", "soci\u00e9t\u00e9s", "alimentaires", "d'europe", "le", "secteur", "est", "structur\u00e9", "en", "coop\u00e9ratives", "o\u00f9", "sont", "int\u00e9gr\u00e9es", "\u00e0", "la", "fois", "la", "production", "primaire", "et", "l'industrie", "agroalimentaire", "propre", "industries", "et", "services", "comme", "le", "reste", "de", "l'europe", "le", "danemark", "est", "une", "\u00e9conomie", "postindustrielle", "le", "secteur", "industriel", "ne", "participe", "directement", "plus", "qu'\u00e0", "du", "total", "des", "emplois", "en", "contre", "en", "du", "fait", "de", "la", "taille", "r\u00e9duite", "de", "son", "march\u00e9", "int\u00e9rieur", "l\u00e9conomie", "danoise", "d\u00e9pend", "fortement", "du", "commerce", "ext\u00e9rieur", "sa", "production", "est", "ax\u00e9e", "sur", "l'\u00e9cotechnologie", "\u00e9olienne", "panneaux", "photovolta\u00efques", "le", "design", "architecture", "mobilier", "mat\u00e9riaux", "l'industrie", "\u00e9lectronique", "son", "image", "mat\u00e9riel", "m\u00e9dical", "l'exploitation", "des", "ressources", "naturelles", "p\u00e9trole", "et", "gaz", "la", "production", "de", "nourriture", "et", "de", "boissons", "poissons", "porcs", "bi\u00e8re", "la", "production", "de", "machineries", "industrielles", "les", "\u00e9quipements", "militaires", "ainsi", "que", "les", "soins", "de", "sant\u00e9", "et", "la", "production", "pharmaceutiquesource", "insuffisante", "les", "m\u00e9dicaments", "sont", "le", "premier", "poste", "des", "exportations", "totales", "du", "pays", "pour", "soit", "milliards", "d'euros", "en", "le", "danemark", "exporte", "abondamment", "ses", "produits", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "une", "industrie", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "dynamique", "et", "\u00e0", "ses", "transports", "maritimes", "et", "fluviaux", "qui", "sont", "parmi", "les", "plus", "importants", "du", "monde", "plusieurs", "entreprises", "danoises", "ont", "ainsi", "acquis", "une", "notori\u00e9t\u00e9", "mondiale", "sur", "des", "niches", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "en", "forte", "croissance", "nouvelles", "technologies", "selon", "le", "rapport", "de", "l'union", "internationale", "des", "t\u00e9l\u00e9communications", "le", "danemark", "\u00e9tait", "le", "pays", "le", "plus", "connect\u00e9", "du", "monde", "en", "ce", "classement", "r\u00e9alis\u00e9", "sur", "la", "base", "d'un", "indice", "de", "d\u00e9veloppement", "des", "technologies", "de", "l'information", "et", "de", "la", "communication", "tic", "s'appuie", "le", "niveau", "d'acc\u00e8s", "aux", "tic", "l'utilisation", "qui", "en", "est", "faite", "et", "les", "comp\u00e9tences", "d\u00e9velopp\u00e9es", "dans", "ce", "domaine", "\u00e9nergie", "production", "le", "secteur", "de", "l'\u00e9nergie", "repose", "\u00e0", "la", "fois", "sur", "des", "ressources", "naturelles", "fossiles", "importantes", "mais", "finies", "repr\u00e9sentant", "de", "ses", "ressources", "totale", "d'\u00e9nergie", "en", "et", "de", "ressources", "renouvelables", "la", "biomasse", "mais", "surtout", "l'\u00e9olien", "repr\u00e9sentant", "ensemble", "des", "ressources", "membre", "de", "l'agence", "internationale", "de", "l'\u00e9nergie", "aie", "le", "danemark", "dispose", "de", "ressources", "importantes", "de", "p\u00e9trole", "et", "de", "gaz", "naturel", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "sa", "zee", "dans", "le", "mer", "du", "nord", "le", "pays", "\u00e9tant", "class\u00e9", "comme", "le", "e", "exportateur", "de", "p\u00e9trole", "brut", "en", "avec", "une", "production", "de", "tonnes", "de", "barils", "par", "jour", "la", "production", "est", "n\u00e9anmoins", "vou\u00e9e", "\u00e0", "d\u00e9cliner", "dans", "les", "ann\u00e9es", "\u00e0", "venir", "compte", "tenu", "de", "l'\u00e9puisement", "des", "ressources", "le", "p\u00e9trole", "qui", "continuait", "\u00e0", "fournir", "de", "la", "production", "d'\u00e9nergie", "primaire", "en", "\u00e9tait", "tomb\u00e9", "de", "p\u00e9tajoules", "en", "\u00e0", "en", "et", "le", "gaz", "naturel", "la", "production", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "reposait", "en", "pour", "sur", "des", "centrales", "thermiques", "\u00e0", "combustibles", "fossiles", "surtout", "charbon", "et", "gaz", "naturel", "et", "pour", "sur", "les", "\u00e9nergies", "renouvelables", "en", "particulier", "les", "\u00e9oliennes", "et", "la", "biomasse", "la", "part", "du", "solaire", "augmentant", "rapidement", "en", "revanche", "le", "danemark", "appara\u00eet", "comme", "l'un", "des", "\u00e9tats", "les", "plus", "avanc\u00e9s", "en", "mati\u00e8re", "d'\u00e9nergie", "renouvelable", "de", "sa", "production", "primaire", "et", "de", "sa", "production", "nette", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "\u00e9tant", "issue", "de", "ressources", "renouvelables", "en", "cette", "part", "ayant", "doubl\u00e9", "en", "dix", "ans", "signataire", "du", "protocole", "de", "kyoto", "les", "pouvoirs", "publics", "consid\u00e8rent", "la", "transition", "\u00e9nerg\u00e9tique", "vers", "les", "\u00e9nergies", "renouvelables", "comme", "une", "priorit\u00e9", "ainsi", "qu'en", "mati\u00e8re", "de", "r\u00e9duction", "des", "\u00e9missions", "de", "gaz", "\u00e0", "effet", "de", "serre", "l'objectif", "fix\u00e9", "\u00e9tant", "que", "du", "total", "de", "la", "production", "primaire", "d'\u00e9nergie", "soit", "couverte", "par", "les", "\u00e9nergies", "renouvelables", "l'aie", "a", "d'ailleurs", "qualifi\u00e9", "le", "pays", "de", "leader", "mondial", "de", "la", "d\u00e9carbonisation", "la", "production", "\u00e9olienne", "est", "de", "loin", "la", "premi\u00e8re", "source", "d'\u00e9nergie", "renouvelable", "du", "pays", "dont", "la", "production", "a", "plus", "que", "doubl\u00e9", "pour", "passer", "de", "twh", "en", "\u00e0", "twh", "en", "pour", "assurer", "en", "du", "total", "des", "besoins", "en", "\u00e9lectricit\u00e9", "du", "pays", "situant", "le", "pays", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "place", "mondiale", "de", "tr\u00e8s", "loin", "pour", "cette", "proportion", "ayant", "profit\u00e9", "d'une", "politique", "de", "subvention", "g\u00e9n\u00e9reuse", "l'intermittence", "de", "la", "production", "est", "couverte", "par", "les", "capacit\u00e9s", "de", "r\u00e9gulation", "apport\u00e9es", "par", "les", "barrages", "hydro\u00e9lectriques", "de", "la", "norv\u00e8ge", "et", "de", "la", "su\u00e8de", "et", "aux", "nombreux", "c\u00e2bles", "sousmarins", "d'interconnexion", "qui", "relient", "le", "danemark", "\u00e0", "ces", "deux", "pays", "le", "fort", "potentiel", "\u00e9olien", "du", "pays", "est", "d\u00fb", "\u00e0", "son", "front", "littoral", "balay\u00e9", "par", "les", "vents", "maritimes", "notamment", "de", "la", "mer", "du", "nord", "les", "danois", "ont", "d'ailleurs", "\u00e9t\u00e9", "pionniers", "dans", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "fermes", "\u00e9oliennes", "offshores", "et", "ont", "\u00e9tabli", "un", "record", "de", "production", "de", "mw", "d'\u00e9nergie", "par", "\u00e9olienne", "seule", "une", "telle", "sp\u00e9cialisation", "fait", "\u00e9merger", "des", "g\u00e9ants", "nationaux", "de", "l'\u00e9olien", "tels", "que", "l'entreprise", "vestas", "leader", "mondial", "jusqu'en", "le", "pays", "ne", "produit", "pas", "d'\u00e9nergie", "nucl\u00e9aire", "consommation", "la", "consommation", "danoise", "d'\u00e9nergie", "primaire", "par", "habitant", "\u00e9tait", "en", "de", "tep", "nettement", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "celles", "de", "la", "france", "tep", "et", "de", "l'allemagne", "tep", "la", "part", "des", "\u00e9nergies", "renouvelables", "dans", "cette", "consommation", "atteignait", "en", "contre", "de", "p\u00e9trole", "de", "gaz", "naturel", "et", "de", "charbon", "la", "consommation", "finale", "d'\u00e9nergie", "du", "danemark", "se", "caract\u00e9rise", "avant", "tout", "par", "sa", "stabilit\u00e9", "exceptionnelle", "en", "fait", "elle", "avait", "l\u00e9g\u00e8rement", "augment\u00e9", "jusqu'en", "+", "puis", "est", "retomb\u00e9e", "de", "sous", "l'effet", "de", "la", "crise", "le", "p\u00e9trole", "reste", "pr\u00e9dominant", "mais", "d\u00e9cline", "progressivement", "en", "faveur", "du", "gaz", "des", "\u00e9nergies", "renouvelables", "thermiques", "bois", "biogaz", "etc", "et", "du", "chauffage", "urbain", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "a", "progress\u00e9", "de", "entre", "et", "puis", "a", "r\u00e9gress\u00e9", "de", "en", "ans", "le", "gaz", "naturel", "est", "mont\u00e9", "en", "fl\u00e8che", "de", "ses", "d\u00e9buts", "en", "jusqu'\u00e0", "son", "apog\u00e9e", "en", "\u00e0", "puis", "s'est", "stabilis\u00e9", "autour", "de", "monnaie", "la", "couronne", "danoise", "krone", "est", "relativement", "stable", "elle", "fait", "partie", "du", "m\u00e9canisme", "de", "taux", "de", "change", "europ\u00e9en", "dit", "mce", "ii", "car", "li\u00e9e", "\u00e0", "leuro", "vaut", "dkk", "avec", "une", "marge", "de", "fluctuation", "de", "le", "danemark", "ne", "participe", "pas", "\u00e0", "leuro", "car", "les", "danois", "ont", "rejet\u00e9", "cette", "proposition", "par", "un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "en", "septembre", "il", "est", "l'un", "des", "\u00e9tats", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "\u00e0", "avoir", "sign\u00e9", "avec", "les", "autres", "\u00e9tats", "membres", "une", "clause", "dite", "d'opting", "out", "n\u00e9goci\u00e9e", "dans", "laccord", "d\u00e9dimbourg", "en", "qui", "lui", "permet", "de", "rester", "hors", "de", "la", "zone", "euro", "un", "nouveau", "r\u00e9f\u00e9rendum", "sur", "ladh\u00e9sion", "du", "danemark", "\u00e0", "la", "zone", "euro", "aurait", "pu", "se", "tenir", "au", "deuxi\u00e8me", "semestre", "mais", "lid\u00e9e", "a", "\u00e9t\u00e9", "repouss\u00e9e", "depuis", "la", "crise", "des", "dettes", "souveraines", "en", "europe", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "majoritairement", "favorable", "\u00e0", "l'introduction", "de", "l'euro", "jusqu'en", "mai", "une", "grande", "majorit\u00e9", "de", "la", "population", "danoise", "s'y", "est", "ensuite", "oppos\u00e9e", "un", "dernier", "sondage", "en", "ce", "sens", "date", "de", "d\u00e9cembre", "prestations", "sociales", "et", "march\u00e9", "du", "travail", "le", "mod\u00e8le", "social", "danois", "est", "r\u00e9guli\u00e8rement", "vant\u00e9", "comme", "l'un", "des", "meilleursr\u00e9f", "souhait\u00e9e", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "y", "compris", "en", "france", "il", "est", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "une", "politique", "volontariste", "en", "mati\u00e8re", "d'assistance", "sociale", "faisant", "du", "pays", "un", "mod\u00e8le", "d'\u00e9tatprovidence", "les", "pouvoirs", "publics", "consacrant", "du", "pib", "en", "pour", "les", "d\u00e9penses", "des", "administrations", "publiques", "soit", "le", "troisi\u00e8me", "pays", "de", "l'ocde", "en", "pourcentage", "du", "pib", "juste", "derri\u00e8re", "la", "finlande", "et", "la", "france", "la", "population", "b\u00e9n\u00e9ficie", "de", "hauts", "niveaux", "de", "prestations", "sociales", "la", "protection", "sociale", "danoise", "couvre", "les", "salari\u00e9s", "contre", "un", "tr\u00e8s", "grand", "nombre", "de", "risques", "maladie", "maternit\u00e9", "accidents", "du", "travail", "et", "maladies", "professionnelles", "invalidit\u00e9", "vieillesse", "survivants", "et", "ch\u00f4mage", "en", "il", "\u00e9tait", "estim\u00e9", "que", "seule", "de", "la", "population", "vivait", "en", "dessous", "du", "seuil", "de", "pauvret\u00e9", "ajust\u00e9", "des", "taxes", "et", "impositions", "soit", "le", "second", "plus", "faible", "taux", "de", "pauvret\u00e9", "de", "l'ocde", "dont", "la", "moyenne", "\u00e9tait", "fix\u00e9e", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "le", "fonctionnement", "du", "march\u00e9", "du", "travail", "se", "caract\u00e9rise", "par", "un", "syst\u00e8me", "de", "flexis\u00e9curit\u00e9", "qui", "conjugue", "la", "facilit\u00e9", "de", "licenciement", "avec", "dimportantes", "indemnit\u00e9s", "de", "ch\u00f4mage", "la", "banque", "mondiale", "a", "ainsi", "class\u00e9", "le", "danemark", "comme", "ayant", "le", "march\u00e9", "du", "travail", "le", "plus", "lib\u00e9ral", "d'europe", "l'emploi", "temporaire", "n'y", "est", "pas", "synonyme", "de", "pr\u00e9carit\u00e9", "selon", "carole", "tuchszirer", "\u00e9conomiste", "au", "cairn", "ce", "syst\u00e8me", "repose", "\u00e0", "la", "fois", "sur", "un", "march\u00e9", "du", "travail", "fluide", "et", "peu", "r\u00e9glement\u00e9", "un", "r\u00e9gime", "d'assurancech\u00f4mage", "qui", "joue", "pleinement", "son", "r\u00f4le", "de", "revenu", "de", "remplacement", "et", "un", "ensemble", "de", "droits", "et", "obligations", "impos\u00e9s", "aux", "ch\u00f4meurs", "pourtant", "de", "plus", "en", "plus", "d\u00e9cri\u00e9", "les", "ch\u00f4meurs", "devant", "envoyer", "deux", "lettres", "de", "candidature", "par", "semaine", "\u00eatre", "toujours", "disponibles", "pour", "l'agence", "pour", "l'emploi", "toute", "absence", "temporaire", "y", "compris", "pour", "vacances", "\u00e9tant", "soumise", "\u00e0", "autorisation", "pr\u00e9alable", "de", "plus", "le", "faible", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "en", "dessous", "du", "niveau", "structurel", "\u00e9tabli", "\u00e0", "au", "mois", "de", "d\u00e9cembre", "masque", "une", "p\u00e9nurie", "r\u00e9currente", "de", "maind'uvre", "expliquant", "au", "moins", "en", "partie", "le", "recours", "\u00e0", "l'immigration", "pour", "pallier", "ce", "manque", "si", "le", "pays", "\u00e9tait", "globalement", "pr\u00e9sent\u00e9", "comme", "hospitalier", "et", "doux", "\u00e0", "vivre", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "crise", "migratoire", "\u00e0", "partir", "de", "le", "royaume", "n'a", "accord\u00e9", "aux", "migrants", "que", "des", "droits", "d'asile", "temporaires", "n'a", "pas", "facilit\u00e9", "pas", "les", "regroupements", "familiaux", "autoris\u00e9s", "au", "bout", "de", "trois", "ans", "et", "a", "r\u00e9duit", "de", "les", "allocations", "aux", "nouveaux", "arrivants", "allant", "jusqu'\u00e0", "r\u00e9server", "la", "possibilit\u00e9", "pour", "la", "police", "de", "confisquer", "les", "biens", "des", "demandeurs", "dasile", "pour", "financer", "leurs", "aides", "proposition", "vivement", "critiqu\u00e9e", "par", "les", "ong", "et", "organismes", "de", "d\u00e9fense", "des", "droits", "de", "l'homme", "l'\u00e2ge", "de", "la", "retraite", "au", "danemark", "est", "actuellement", "fix\u00e9", "\u00e0", "ans", "il", "est", "pr\u00e9vu", "de", "le", "reculer", "progressivement", "\u00e0", "ans", "transports", "de", "par", "sa", "situation", "de", "passage", "terrestre", "oblig\u00e9", "entre", "la", "p\u00e9ninsule", "scandinave", "et", "l'europe", "continentale", "depuis", "l'inauguration", "du", "pont", "de", "l'\u00f8resund", "mais", "aussi", "par", "le", "d\u00e9troit", "\u00e9ponyme", "point", "de", "passage", "maritime", "pour", "entrer", "dans", "la", "mer", "baltique", "et", "les", "ports", "russes", "le", "danemark", "a", "toujours", "historiquement", "repr\u00e9sent\u00e9", "un", "carrefour", "pour", "les", "\u00e9changes", "commerciaux", "et", "les", "cultures", "des", "investissements", "significatifs", "ont", "n\u00e9anmoins", "\u00e9t\u00e9", "n\u00e9cessaires", "depuis", "une", "vingtaine", "d'ann\u00e9es", "afin", "de", "resserrer", "le", "maillage", "des", "r\u00e9seaux", "de", "transports", "danois", "routes", "le", "r\u00e9seau", "routier", "bien", "d\u00e9velopp\u00e9", "et", "entretenu", "repr\u00e9sente", "un", "total", "de", "km", "dont", "km", "d'autoroutes", "plusieurs", "ponts", "monumentaux", "permettent", "de", "relier", "par", "voie", "routi\u00e8re", "les", "diff\u00e9rentes", "\u00eeles", "danoises", "notamment", "la", "liaison", "du", "grand", "belt", "reliant", "les", "deux", "plus", "grands", "\u00eeles", "seeland", "o\u00f9", "se", "trouve", "copenhague", "\u00e0", "la", "fionie", "depuis", "le", "juillet", "le", "pont", "de", "l'\u00f8resund", "\u00e0", "deux", "niveaux", "autoroutier", "et", "ferroviaire", "relie", "le", "danemark", "et", "malm\u00f6", "sur", "la", "rive", "su\u00e9doise", "voisine", "ce", "qui", "permet", "de", "relier", "le", "reste", "de", "la", "scandinavie", "\u00e0", "l'allemagne", "sans", "ferry", "un", "nouveau", "projet", "de", "tunnel", "sousmarin", "de", "km", "le", "lien", "fixe", "du", "fehmarn", "belt", "traversant", "le", "d\u00e9troit", "du", "m\u00eame", "nom", "est", "actuellement", "en", "construction", "il", "reliera", "l'\u00eele", "allemande", "de", "fehmarn", "\u00e0", "l'\u00eele", "danoise", "de", "lolland", "permettant", "aux", "v\u00e9hicules", "et", "les", "trains", "reliant", "la", "su\u00e8de", "et", "la", "norv\u00e8ge", "d'\u00e9viter", "un", "d\u00e9tour", "par", "la", "p\u00e9ninsule", "du", "jutland", "il", "pourrait", "ainsi", "r\u00e9duire", "le", "temps", "de", "trajet", "ferroviaire", "entre", "hambourg", "et", "copenhague", "de", "cinq", "\u00e0", "deux", "heures", "il", "est", "pr\u00e9vu", "entre", "et", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "le", "r\u00e9seau", "ferr\u00e9", "du", "danemark", "comprend", "km", "de", "lignes", "dont", "\u00e9lectrifi\u00e9es", "\u00e0", "\u00e9cartement", "normal", "et", "dessert", "la", "plupart", "des", "plus", "grandes", "villes", "du", "pays", "il", "est", "exploit\u00e9", "commercialement", "par", "l'op\u00e9rateur", "national", "dsb", "pour", "le", "trafic", "passagers", "et", "db", "cargo", "pour", "le", "trafic", "fret", "le", "trafic", "passagers", "comprend", "des", "lignes", "intercity", "le", "r\u00e9seau", "r\u00e9gional", "de", "copenhague", "appel\u00e9", "stog", "ainsi", "que", "le", "trafic", "international", "desservant", "des", "villes", "\u00e9trang\u00e8res", "comme", "hambourg", "berlin", "malm\u00f6", "ou", "helsingborg", "le", "danemark", "ne", "dispose", "pas", "\u00e0", "ce", "jour", "de", "ligne", "\u00e0", "grande", "vitesse", "la", "capitale", "copenhague", "dispose", "d'un", "syst\u00e8me", "de", "m\u00e9tro", "l\u00e9ger", "automatique", "\u00e0", "courant", "continu", "fourni", "par", "troisi\u00e8me", "rail", "compos\u00e9", "de", "deux", "lignes", "dont", "l'une", "dessert", "l'a\u00e9roport", "de", "la", "ville", "il", "\u00e9tait", "emprunt\u00e9", "par", "millions", "de", "passagers", "en", "deux", "lignes", "nouvelles", "sont", "en", "construction", "dont", "une", "circulaire", "programm\u00e9e", "pour", "juillet", "la", "ville", "d'aarhus", "elle", "dispose", "de", "son", "propre", "syst\u00e8me", "de", "m\u00e9tro", "l\u00e9ger", "depuis", "fin", "compos\u00e9", "de", "deux", "lignes", "odense", "construit", "actuellement", "son", "r\u00e9seau", "de", "tramway", "moderne", "apr\u00e8s", "avoir", "d\u00e9mantel\u00e9", "l'ancien", "en", "attendu", "pour", "transport", "a\u00e9rien", "le", "principal", "a\u00e9roport", "du", "pays", "est", "l'a\u00e9roport", "de", "copenhague", "appel\u00e9", "aussi", "kastrup", "du", "nom", "de", "la", "municipalit\u00e9", "qu'il", "occupe", "qui", "occupe", "le", "sudest", "de", "l'\u00eele", "d'amager", "\u00e0", "km", "du", "centreville", "et", "\u00e0", "km", "de", "malm\u00f6", "code", "aita", "cph", "il", "est", "desservi", "par", "les", "trains", "intercity", "vers", "la", "su\u00e8de", "ainsi", "que", "par", "le", "m\u00e9tro", "kastrup", "est", "le", "hub", "principal", "de", "la", "compagnie", "scandinavian", "airlines", "sas", "ainsi", "que", "de", "la", "cimber", "air", "il", "\u00e9tait", "emprunt\u00e9", "par", "environ", "millions", "de", "passagers", "en", "faisant", "de", "lui", "le", "troisi\u00e8me", "a\u00e9roport", "le", "plus", "fr\u00e9quent\u00e9", "d'europe", "du", "nord", "du", "trafic", "passager", "transitant", "par", "l'a\u00e9roport", "se", "fait", "depuis", "et", "vers", "le", "reste", "de", "l'europe", "le", "danemark", "dispose", "aussi", "de", "trois", "autres", "a\u00e9roports", "a\u00e9roport", "de", "billund", "bll", "dans", "le", "centre", "du", "jutland", "a\u00e9roport", "d'aalborg", "aal", "\u00e0", "km", "d'aalborg", "a\u00e9roport", "d'aarhus", "aar", "\u00e0", "km", "d'aarhus", "transport", "maritime", "pays", "en", "grande", "partie", "insulaire", "le", "danemark", "a", "toujours", "\u00e9t\u00e9", "un", "pays", "maritime", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "viking", "la", "compagnie", "nationale", "maersk", "est", "ainsi", "l'un", "des", "plus", "grands", "armateurs", "mondiaux", "et", "la", "plus", "grande", "entreprise", "du", "pays", "plusieurs", "ports", "de", "passagers", "permettent", "de", "desservir", "le", "pays", "ainsi", "que", "les", "pays", "voisins", "comme", "la", "norv\u00e8ge", "de", "lignes", "de", "ferry", "r\u00e9guli\u00e8res", "dont", "certaines", "sont", "\u00e9lectrifi\u00e9es", "le", "port", "d'elseneur", "le", "plus", "fr\u00e9quent\u00e9", "\u00e9tait", "emprunt\u00e9", "par", "millions", "de", "passagers", "en", "les", "ports", "danois", "\u00e9taient", "emprunt\u00e9s", "au", "total", "par", "millions", "de", "passagers", "et", "voyaient", "passer", "millions", "de", "tonnes", "de", "fret", "par", "an", "en", "v\u00e9lo", "le", "v\u00e9lo", "repr\u00e9sente", "\u00e0", "la", "fois", "une", "activit\u00e9", "de", "loisirs", "et", "un", "moyen", "de", "transport", "majeur", "un", "r\u00e9seau", "national", "de", "pistes", "cyclables", "de", "plus", "de", "km", "en", "couvre", "l'ensemble", "du", "pays", "y", "compris", "onze", "class\u00e9es", "routes", "nationales", "cyclistes", "le", "v\u00e9lo", "repr\u00e9sente", "du", "total", "des", "d\u00e9placements", "jusqu'\u00e0", "\u00e0", "copenhague", "et", "millions", "de", "v\u00e9los", "sont", "comptabilis\u00e9s", "pour", "millions", "d'habitants", "faisant", "du", "pays", "un", "mod\u00e8le", "pour", "les", "cyclistes", "\u00e0", "l'instar", "des", "paysbas", "les", "transports", "en", "commun", "danois", "m\u00e9tro", "trams", "et", "autobus", "sont", "con\u00e7us", "pour", "pouvoir", "transporter", "en", "m\u00eame", "temps", "les", "v\u00e9los", "des", "passagers", "qui", "les", "utilisent", "population", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "nos", "jours", "le", "mode", "de", "vie", "danois", "empreint", "de", "mod\u00e9ration", "et", "de", "respect", "mutuel", "est", "particuli\u00e8rement", "appr\u00e9ci\u00e9", "pour", "la", "ponctualit\u00e9", "la", "modestie", "mais", "surtout", "sa", "constante", "recherche", "de", "l'\u00e9galit\u00e9", "les", "danois", "sont", "particuli\u00e8rement", "connus", "pour", "\u00eatre", "flegmatiques", "et", "tol\u00e9rants", "son", "\u00e9conomie", "forte", "et", "moderne", "l'efficacit\u00e9", "de", "son", "syst\u00e8me", "judiciaire", "vis\u00e0vis", "de", "la", "protection", "des", "droits", "fondamentaux", "inspire", "le", "respect", "du", "reste", "du", "monde", "d\u00e9mographie", "statistiques", "la", "population", "danoise", "\u00e9tait", "estim\u00e9e", "par", "danmarks", "statistik", "organisation", "gouvernementale", "\u00e0", "habitants", "au", "er", "avril", "l'\u00e2ge", "m\u00e9dian", "se", "situe", "\u00e0", "ans", "et", "le", "ratio", "hommesfemmes", "\u00e0", "hommes", "pour", "femmes", "le", "taux", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "est", "rest\u00e9", "stable", "depuis", "le", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "affichant", "un", "taux", "de", "en", "soit", "l\u00e9g\u00e8rement", "en", "dessous", "du", "seuil", "naturel", "de", "renouvellement", "des", "g\u00e9n\u00e9rations", "fix\u00e9", "\u00e0", "le", "taux", "de", "natalit\u00e9", "est", "r\u00e9guli\u00e8rement", "en", "baisse", "tomb\u00e9", "de", "en", "\u00e0", "en", "poussant", "d'ailleurs", "le", "gouvernement", "danois", "inquiet", "\u00e0", "lancer", "une", "campagne", "de", "publicit\u00e9", "sur", "le", "ton", "humoristique", "encourageant", "les", "couples", "\u00e0", "partir", "en", "vacances", "romantiques", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "pour", "augmenter", "la", "natalit\u00e9", "du", "pays", "le", "taux", "d'accroissement", "naturel", "est", "de", "en", "selon", "la", "cia", "ethnicit\u00e9", "et", "immigration", "le", "danemark", "est", "historiquement", "une", "nation", "homog\u00e8ne", "la", "majorit\u00e9", "de", "la", "population", "est", "dorigine", "scandinave", "avec", "des", "individus", "d'origine", "inuite", "et", "f\u00e9ro\u00efenne", "issus", "des", "territoires", "autonomes", "du", "groenland", "et", "des", "\u00eeles", "f\u00e9ro\u00e9", "pr\u00e8s", "de", "la", "fronti\u00e8re", "allemande", "dans", "lancien", "amt", "subdivision", "territoriale", "du", "jutlanddusud", "un", "des", "anciens", "d\u00e9partements", "danois", "correspondant", "pour", "les", "allemands", "au", "schleswig", "septentrional", "et", "aujourdhui", "int\u00e9gr\u00e9", "dans", "la", "r\u00e9gion", "du", "danemark", "du", "sud", "syddanmark", "se", "trouve", "la", "seule", "minorit\u00e9", "officielle", "du", "danemark", "la", "minorit\u00e9", "allemande", "d\u00e9nomm\u00e9e", "groupe", "ethnique", "allemand", "qui", "comprend", "personnes", "environ", "soit", "pr\u00e8s", "de", "de", "la", "population", "de", "lancien", "amt", "les", "immigr\u00e9s", "re", "et", "e", "g\u00e9n\u00e9rations", "confondues", "sont", "au", "er", "avril", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "environ", "de", "la", "population", "la", "communaut\u00e9", "la", "plus", "importante", "est", "form\u00e9e", "par", "les", "turcs", "en", "le", "gouvernement", "conservateur", "nationaliste", "imposait", "la", "r\u00e8gle", "dite", "des", "ans", "les", "danois", "ne", "sont", "autoris\u00e9s", "\u00e0", "se", "marier", "avec", "des", "\u00e9trangers", "que", "si", "les", "deux", "fianc\u00e9s", "ont", "plus", "de", "ans", "et", "remplissent", "un", "ensemble", "de", "conditions", "drastiques", "en", "le", "pays", "adoptait", "une", "loi", "controvers\u00e9e", "de", "confiscation", "qui", "permet", "de", "saisir", "aux", "migrants", "leur", "argent", "liquide", "et", "leurs", "objets", "valant", "plus", "de", "euros", "pour", "financer", "le", "co\u00fbt", "de", "leur", "s\u00e9jour", "pendant", "l'examen", "des", "demandes", "d'asile", "en", "le", "parlement", "autorisait", "la", "transformation", "de", "la", "petite", "\u00eele", "de", "lindholm", "en", "un", "centre", "de", "r\u00e9tention", "\u00e0", "ciel", "ouvert", "pour", "les", "\u00e9trangers", "condamn\u00e9s", "\u00e0", "une", "peine", "de", "prison", "mais", "que", "les", "conventions", "internationales", "emp\u00eachent", "de", "renvoyer", "dans", "leur", "pays", "dorigine", "en", "les", "demandes", "dasile", "sont", "\u00e0", "leur", "plus", "bas", "niveau", "depuis", "langues", "la", "langue", "officielle", "du", "danemark", "est", "le", "danois", "elle", "est", "la", "langue", "maternelle", "de", "de", "la", "population", "elle", "comprend", "plusieurs", "vari\u00e9t\u00e9s", "r\u00e9gionales", "l'allemand", "est", "aussi", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sent", "\u00e9tant", "la", "seconde", "langue", "elle", "est", "ma\u00eetris\u00e9e", "par", "environ", "de", "la", "population", "en", "toujours", "selon", "eurostat", "elle", "b\u00e9n\u00e9ficie", "par", "ailleurs", "du", "statut", "de", "langue", "r\u00e9gionale", "dans", "le", "nordschleswig", "la", "grande", "majorit\u00e9", "de", "la", "population", "soit", "parle", "ou", "comprend", "l'anglais", "selon", "eurostat", "l'anglais", "est", "souvent", "utilis\u00e9", "dans", "l'administration", "par", "une", "grande", "partie", "des", "d'immigrants", "\u00e9trangers", "nig\u00e9rians", "pakistanais", "indiens", "ghan\u00e9ens", "somaliens", "il", "est", "\u00e9tudi\u00e9", "par", "la", "totalit\u00e9", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "dans", "l'enseignement", "secondaire", "inf\u00e9rieursource", "insuffisante", "le", "danemark", "figure", "r\u00e9guli\u00e8rement", "en", "t\u00eate", "des", "classements", "des", "pays", "du", "monde", "ma\u00eetrisant", "le", "mieux", "l'anglais", "il", "est", "ainsi", "souvent", "cit\u00e9", "parmi", "les", "trois", "pays", "europ\u00e9ens", "pr\u00e9sentant", "les", "meilleurs", "indices", "de", "comp\u00e9tence", "en", "anglais", "juste", "derri\u00e8re", "les", "paysbas", "et", "la", "su\u00e8de", "le", "su\u00e9dois", "qui", "est", "issu", "de", "la", "m\u00eame", "racine", "linguistique", "que", "le", "danois", "est", "compr\u00e9hensible", "pour", "un", "locuteur", "danois", "natif", "il", "n'est", "annonc\u00e9", "comme", "\"courant\"", "que", "par", "de", "la", "population", "\u00e9ducation", "et", "enseignement", "sup\u00e9rieur", "le", "danemark", "investit", "\u00e9norm\u00e9ment", "dans", "le", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "consacrant", "jusqu'\u00e0", "de", "son", "pib", "pour", "l'\u00e9ducation", "en", "son", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "privil\u00e9gie", "autant", "l'\u00e9galit\u00e9", "des", "chances", "en", "mati\u00e8re", "d'acquisition", "des", "comp\u00e9tences", "acad\u00e9miques", "s'adaptant", "au", "cas", "par", "cas", "en", "fonction", "des", "avanc\u00e9es", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "que", "la", "transmission", "de", "valeurs", "comme", "la", "capacit\u00e9", "\u00e0", "vivre", "en", "collectivit\u00e9", "le", "dialogue", "ou", "la", "g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9", "l'\u00e9ducation", "est", "une", "comp\u00e9tence", "des", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "le", "conseil", "municipal", "d\u00e9cidant", "en", "mati\u00e8re", "de", "recrutement", "du", "personnel", "de", "budget", "et", "de", "mise", "en", "uvre", "des", "programmes", "dans", "l'enseignement", "primaire", "le", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "danois", "est", "obligatoire", "\u00e0", "partir", "de", "ans", "il", "est", "gratuit", "les", "familles", "peuvent", "choisir", "de", "suivre", "des", "enseignements", "religieux", "ou", "non", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "re\u00e7oivent", "une", "aide", "financi\u00e8re", "mensuelle", "s\u00e9levant", "\u00e0", "couronnes", "dkk", "par", "mois", "soit", "euros", "eur", "les", "\u00e9coles", "de", "petite", "enfance", "b\u00f8rnehave", "accueillent", "les", "jeunes", "enfants", "de", "\u00e0", "ans", "l'\u00e9ducation", "de", "base", "obligatoire", "rel\u00e8ve", "de", "la", "comp\u00e9tence", "des", "communes", "et", "est", "assur\u00e9e", "par", "l'\u00e9cole", "primaire", "folkeskole", "pendant", "ans", "de", "\u00e0", "ans", "o\u00f9", "les", "enfants", "gardent", "quasiment", "le", "m\u00eame", "groupeclasse", "et", "le", "m\u00eame", "enseignant", "charg\u00e9", "\u00e0", "la", "fois", "de", "cr\u00e9er", "un", "esprit", "de", "groupe", "et", "de", "maintenir", "des", "relations", "proches", "avec", "les", "familles", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "suivent", "des", "cours", "classiques", "ainsi", "que", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "des", "cours", "obligatoires", "sp\u00e9cifiques", "o\u00f9", "ils", "sont", "invit\u00e9s", "\u00e0", "partager", "leurs", "\u00e9motions", "notamment", "\u00e0", "travers", "la", "couture", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "la", "musique", "ou", "le", "sport", "les", "enfants", "ne", "sont", "pas", "not\u00e9s", "jusqu'\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "\u00e0", "l'issue", "de", "ces", "neuf", "ann\u00e9es", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "peuvent", "choisir", "de", "poursuivre", "une", "dixi\u00e8me", "ann\u00e9e", "de", "remise", "\u00e0", "niveau", "ce", "que", "font", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "ou", "de", "passer", "directement", "l'examen", "de", "fin", "d\u00e9tudes", "primaires", "afgangeksamen", "le", "passage", "dans", "l'enseignement", "secondaire", "ungdomsuddannelser", "se", "fait", "de", "mani\u00e8re", "concert\u00e9e", "avec", "les", "parents", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "et", "les", "enseignants", "qui", "d\u00e9cident", "ensemble", "le", "choix", "d'une", "orientation", "professionnelle", "ou", "la", "poursuite", "d'\u00e9tudes", "au", "lyc\u00e9e", "gymnasium", "durant", "ans", "jusqu'\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "ce", "cursus", "pr\u00e9pare", "alors", "\u00e0", "l'\u00e9quivalent", "du", "baccalaur\u00e9at", "studentereksamen", "qui", "donne", "acc\u00e8s", "\u00e0", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "l'usage", "d'internet", "est", "autoris\u00e9", "pendant", "les", "\u00e9preuves", "du", "baccalaur\u00e9at", "membre", "de", "l'espace", "europ\u00e9en", "de", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "danois", "suit", "l'organisation", "europ\u00e9enne", "issue", "du", "syst\u00e8me", "lmd", "les", "jeunes", "dipl\u00f4m\u00e9s", "peuvent", "choisir", "de", "suivre", "une", "licence", "de", "trois", "ans", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "publique", "bachelor", "et", "peuvent", "poursuivre", "ensuite", "en", "master", "puis", "en", "doctorat", "ils", "peuvent", "aussi", "choisir", "une", "licence", "professionnelle", "professions", "bachelor", "tandis", "que", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "de", "l'orientation", "professionnelle", "peuvent", "suivre", "la", "m\u00eame", "licence", "professionnelle", "ou", "un", "dipl\u00f4me", "sup\u00e9rieur", "professionnel", "erhversakademigrad", "ou", "ak", "le", "pays", "participe", "activement", "aux", "\u00e9changes", "erasmus", "au", "sein", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "son", "confort", "de", "vie", "la", "qualit\u00e9", "de", "ses", "enseignements", "universitaires", "attirant", "beaucoup", "d'\u00e9tudiants", "\u00e9trangers", "les", "\u00e9tudiants", "danois", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "de", "plusieurs", "aides", "y", "compris", "financi\u00e8res", "de", "nombreux", "enseignements", "au", "sein", "des", "douze", "universit\u00e9s", "danoises", "et", "treize", "institutions", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "de", "niveau", "universitaire", "voire", "des", "programmes", "entiers", "sont", "dispens\u00e9s", "en", "anglais", "les", "universit\u00e9s", "offrent", "un", "large", "\u00e9ventail", "de", "programmes", "d'enseignement", "des", "arts", "\u00e0", "la", "chimie", "en", "passant", "par", "la", "litt\u00e9rature", "souvent", "reconnus", "de", "haut", "niveau", "l'enseignement", "universitaire", "de", "qualit\u00e9", "faisait", "qu'en", "de", "la", "population", "danoise", "\u00e9tait", "dipl\u00f4m\u00e9e", "du", "sup\u00e9rieur", "contre", "pour", "la", "moyenne", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "la", "formation", "professionnelle", "des", "adultes", "grunduddannelse", "for", "voksne", "ou", "gvu", "permet", "\u00e0", "des", "ans", "de", "suivre", "une", "formation", "tout", "au", "long", "de", "leur", "vie", "s'adressant", "aux", "plus", "de", "ans", "environ", "programmes", "sont", "destin\u00e9s", "\u00e0", "approfondir", "des", "connaissances", "dans", "un", "domaine", "sp\u00e9cifique", "ou", "\u00e0", "\u00e9largir", "son", "savoir", "ce", "dispositif", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9", "de", "formation", "continue", "poursuit", "un", "objectif", "de", "flexibilit\u00e9", "et", "d'adaptation", "du", "march\u00e9", "du", "travail", "tant", "en", "ce", "qui", "concerne", "les", "changements", "technologiques", "que", "les", "besoins", "en", "maind'uvre", "ces", "formations", "sont", "dispens\u00e9es", "en", "cours", "du", "soir", "ou", "\u00e0", "temps", "partiel", "trois", "niveaux", "existent", "dans", "la", "formation", "pour", "les", "adultes", "la", "formation", "pr\u00e9paratoire", "pour", "renforcer", "les", "comp\u00e9tences", "de", "base", "la", "formation", "de", "base", "qui", "propose", "des", "enseignements", "similaires", "\u00e0", "ceux", "du", "cycle", "secondaire", "la", "formation", "sup\u00e9rieure", "\u00e9quivalente", "au", "sup\u00e9rieur", "ces", "formations", "sont", "le", "plus", "souvent", "gratuites", "et", "financ\u00e9es", "par", "l\u00e9tat", "enseignement", "mutuel", "dans", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "du", "xixe", "le", "danemark", "est", "un", "des", "pays", "pionniers", "de", "l'enseignement", "mutuel", "sur", "l'initiative", "de", "joseph", "abrahamson", "p\u00e9dagogue", "proche", "du", "roi", "fr\u00e9d\u00e9ric", "iv", "une", "premi\u00e8re", "\u00e9cole", "mutuelle", "est", "ouverte", "en", "puis", "en", "finalement", "cette", "m\u00e9thode", "tombe", "peu", "\u00e0", "peu", "en", "d\u00e9su\u00e9tude", "mais", "conservera", "une", "certaine", "influence", "sur", "l'\u00e9ducation", "danoise", "religion", "millions", "de", "danois", "au", "premier", "trimestre", "soit", "de", "la", "population", "appartenait", "\u00e0", "l\u00e9glise", "populaire", "danoise", "de", "confession", "luth\u00e9rienne", "\u00e0", "laquelle", "appartient", "le", "monarque", "le", "reste", "de", "la", "population", "appartient", "en", "majorit\u00e9", "aux", "autres", "\u00e9glises", "chr\u00e9tiennes", "ou", "\u00e0", "la", "religion", "musulmane", "l\u00e9glise", "catholique", "romaine", "dont", "le", "culte", "n'a", "\u00e9t\u00e9", "l\u00e9galement", "reconnu", "qu'en", "regroupe", "environ", "des", "danois", "soit", "environ", "personnes", "le", "christianisme", "a", "\u00e9t\u00e9", "introduit", "au", "danemark", "il", "y", "a", "plus", "de", "ans", "avant", "lan", "l\u00e9glise", "danoise", "\u00e9tait", "catholique", "et", "romaine", "au", "d\u00e9but", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "des", "protestations", "notamment", "celles", "de", "luther", "s\u00e9lev\u00e8rent", "contre", "les", "pratiques", "catholiques", "en", "l\u00e9glise", "protestante", "fut", "introduite", "au", "danemark", "et", "le", "luth\u00e9ranisme", "est", "maintenant", "la", "religion", "dominante", "au", "danemark", "l'\u00e9glise", "du", "danemark", "est", "divis\u00e9e", "en", "dioc\u00e8ses", "copenhague", "elseneur", "roskilde", "lollandfalster", "fionie", "aalborg", "viborg", "aarhus", "ribe", "haderslev", "et", "celui", "du", "groenland", "dot\u00e9s", "d'une", "cath\u00e9drale", "et", "d'un", "\u00e9v\u00eaque", "ces", "\u00e9v\u00each\u00e9s", "sont", "divis\u00e9s", "en", "paroisses", "dirig\u00e9es", "par", "des", "pasteurs", "dans", "la", "constitution", "il", "est", "\u00e9crit", "que", "l\u00e9glise", "\u00e9vang\u00e9lique", "luth\u00e9rienne", "est", "l\u00e9glise", "du", "peuple", "danois", "et", "quelle", "est", "soutenue", "par", "l\u00e9tat", "avec", "le", "bapt\u00eame", "on", "devient", "automatiquement", "membre", "de", "l\u00e9glise", "danoise", "chacun", "est", "libre", "de", "sen", "retirer", "par", "la", "suite", "mais", "des", "danois", "baptis\u00e9s", "en", "restent", "membres", "l'enfant", "baptis\u00e9", "re\u00e7oit", "un", "certificat", "de", "naissance", "et", "de", "bapt\u00eame", "o\u00f9", "sont", "inscrits", "ses", "lieu", "et", "sa", "date", "de", "naissance", "un", "num\u00e9ro", "personnel", "national", "ainsi", "que", "lidentit\u00e9", "de", "ses", "parents", "l\u00e9glise", "danoise", "joue", "le", "r\u00f4le", "d'\u00e9tat", "civil", "puisque", "dans", "le", "cas", "o\u00f9", "les", "parents", "ne", "souhaitent", "pas", "baptiser", "leur", "enfant", "dans", "cette", "\u00e9glise", "il", "est", "cependant", "obligatoire", "de", "s'adresser", "\u00e0", "elle", "pour", "obtenir", "lattestation", "de", "naissance", "et", "didentit\u00e9", "cette", "attestation", "similaire", "\u00e0", "celle", "des", "enfants", "baptis\u00e9s", "dans", "l'\u00e9glise", "danoise", "comprend", "\u00e9ventuellement", "la", "mention", "du", "bapt\u00eame", "dans", "une", "autre", "\u00e9glise", "dans", "le", "sud", "du", "jutland", "les", "r\u00e8gles", "sont", "diff\u00e9rentes", "on", "doit", "sadresser", "au", "registre", "du", "peuple", "folkregistret", "les", "adolescents", "danois", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "ont", "la", "possibilit\u00e9", "de", "confirmer", "leur", "foi", "en", "dieu", "cette", "confirmation", "a", "lieu", "apr\u00e8s", "un", "an", "d'\u00e9tude", "religieuse", "durant", "laquelle", "ils", "doivent", "se", "rendre", "huit", "fois", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "cette", "c\u00e9r\u00e9monie", "est", "un", "temps", "fort", "\u00e0", "travers", "le", "pays", "et", "a", "lieu", "chaque", "ann\u00e9e", "au", "printemps", "\u00e0", "cette", "occasion", "les", "villes", "rev\u00eatent", "les", "couleurs", "du", "drapeau", "danois", "le", "lundi", "suivant", "la", "confirmation", "les", "confirmants", "b\u00e9n\u00e9ficient", "d'un", "jour", "ch\u00f4m\u00e9", "le", "lundi", "bleu", "le", "ministre", "de", "l\u00e9glise", "est", "responsable", "des", "\u00e9glises", "et", "des", "pasteurs", "mais", "chaque", "\u00e9glise", "dispose", "dune", "gestion", "autonome", "tous", "les", "quatre", "ans", "les", "membres", "de", "l\u00e9glise", "choisissent", "un", "conseil", "de", "congr\u00e9gation", "menighedsr\u00e5d", "pour", "leurs", "\u00e9glises", "locales", "ces", "conseils", "d\u00e9signent", "les", "pasteurs", "mais", "ces", "derniers", "re\u00e7oivent", "leur", "salaire", "de", "l\u00e9tat", "les", "membres", "de", "l\u00e9glise", "danoise", "acquittent", "limp\u00f4t", "de", "l\u00e9glise", "qui", "couvre", "une", "partie", "des", "d\u00e9penses", "de", "l'institution", "cet", "imp\u00f4t", "est", "lev\u00e9", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "limp\u00f4t", "d\u00e9tat", "les", "danois", "qui", "ne", "sont", "pas", "membres", "de", "cette", "\u00e9glise", "doivent", "payer", "l'\u00e9quivalent", "de", "cet", "imp\u00f4t", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "depuis", "les", "danoises", "peuvent", "acc\u00e9der", "au", "pastorat", "la", "plus", "haute", "dignit\u00e9", "dans", "la", "hi\u00e9rarchie", "de", "l\u00e9glise", "est", "l\u00e9piscopat", "plusieurs", "femmes", "y", "ont", "acc\u00e9d\u00e9", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "la", "mission", "des", "pasteurs", "est", "avant", "tout", "d'organiser", "l'office", "les", "sacrements", "et", "autres", "rituels", "comme", "le", "bapt\u00eame", "la", "confirmation", "le", "mariage", "lenterrement", "l'office", "se", "tient", "tous", "les", "dimanches", "matin", "on", "y", "chante", "des", "psaumes", "et", "\u00e9coute", "le", "pr\u00eache", "du", "pasteur", "concernant", "le", "texte", "de", "la", "bible", "choisi", "il", "y", "a", "aussi", "des", "messes", "particuli\u00e8res", "\u00e0", "no\u00ebl", "\u00e0", "p\u00e2ques", "ou", "\u00e0", "la", "pentec\u00f4te", "les", "pasteurs", "ont", "en", "outre", "souvent", "un", "r\u00f4le", "social", "ils", "parlent", "avec", "les", "gens", "qui", "ont", "des", "probl\u00e8mes", "rendent", "visite", "aux", "personnes", "\u00e2g\u00e9es", "ou", "malades", "de", "leur", "paroisse", "criminalit\u00e9", "et", "d\u00e9tention", "r\u00e9guli\u00e8rement", "cit\u00e9", "comme", "l'un", "des", "pays", "les", "plus", "s\u00fbrs", "du", "monde", "le", "pays", "conna\u00eet", "un", "tr\u00e8s", "faible", "taux", "de", "criminalit\u00e9", "affichant", "un", "faible", "taux", "d'homicide", "de", "pour", "personnes", "en", "et", "de", "vols", "pour", "habitants", "ce", "chiffre", "\u00e9tant", "en", "baisse", "de", "entre", "et", "des", "jeunes", "d\u00e9claraient", "ayant", "d\u00e9j\u00e0", "pratiqu\u00e9", "le", "vol", "\u00e0", "l'\u00e9talage", "en", "contre", "des", "jeunes", "en", "les", "forces", "de", "police", "ont", "pour", "priorit\u00e9", "la", "lutte", "contre", "les", "cambriolages", "et", "la", "criminalit\u00e9", "organis\u00e9e", "et", "la", "lutte", "contre", "l'ins\u00e9curit\u00e9", "demeure", "un", "objectif", "permanent", "des", "pouvoirs", "publics", "qui", "p\u00e9nalisent", "la", "mendicit\u00e9", "depuis", "une", "loi", "vot\u00e9e", "par", "le", "parlement", "en", "juin", "le", "danemark", "a", "d\u00e9finitivement", "aboli", "la", "peine", "de", "mort", "en", "apr\u00e8s", "ne", "plus", "l'avoir", "appliqu\u00e9e", "d\u00e8s", "et", "l'avoir", "abolie", "pour", "les", "crimes", "de", "droit", "commun", "d\u00e8s", "son", "r\u00e9gime", "p\u00e9nitentiaire", "repose", "sur", "un", "principe", "de", "normalisation", "du", "condamn\u00e9", "c'est\u00e0dire", "rapprocher", "au", "maximum", "les", "conditions", "carc\u00e9rales", "des", "d\u00e9tenus", "\u00e0", "celles", "de", "l'ext\u00e9rieur", "ainsi", "des", "prisons", "sont", "ouvertes", "sans", "murs", "ni", "miradors", "les", "d\u00e9tenus", "pr\u00e9parent", "euxm\u00eames", "leurs", "repas", "travaillent", "\u00e9tudient", "ou", "suivent", "un", "programme", "de", "prise", "en", "charge", "et", "per\u00e7oivent", "\u00e0", "ce", "titre", "un", "salaire", "et", "une", "allocation", "hebdomadaire", "certains", "\u00e9tablissements", "proposant", "des", "appartements", "o\u00f9", "les", "d\u00e9tenus", "et", "leurs", "familles", "peuvent", "passer", "jusqu'\u00e0", "heures", "ensemble", "\u00e9galit\u00e9", "des", "sexes", "progressiste", "le", "danemark", "appara\u00eet", "souvent", "comme", "un", "mod\u00e8le", "de", "progr\u00e8s", "social", "ayant", "octroy\u00e9", "le", "droit", "de", "vote", "aux", "femmes", "d\u00e8s", "les", "femmes", "sont", "\u00e0", "avoir", "un", "niveau", "d'\u00e9tudes", "\u00e9quivalent", "\u00e0", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "contre", "des", "hommes", "selon", "eurostat", "en", "chiffre", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "la", "moyenne", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "fix\u00e9e", "respectivement", "\u00e0", "et", "les", "femmes", "danoises", "sont", "parmi", "les", "moins", "pauvres", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "avec", "un", "taux", "de", "pauvret\u00e9", "f\u00e9minin", "de", "contre", "dans", "l'ensemble", "de", "l'union", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "danoise", "favorise", "l'activit\u00e9", "professionnelle", "des", "femmes", "car", "les", "soins", "de", "maternit\u00e9", "sont", "gratuits", "les", "droits", "\u00e0", "cong\u00e9s", "de", "maternit\u00e9", "sont", "fix\u00e9s", "\u00e0", "un", "total", "de", "semaines", "que", "les", "deux", "parents", "peuvent", "se", "partager", "les", "allocations", "familiales", "\u00e9taient", "fix\u00e9es", "ainsi", "\u00e0", "euros", "par", "trimestre", "par", "enfant", "de", "\u00e0", "ans", "d\u00e8s", "le", "plus", "jeune", "\u00e2ge", "les", "danois", "peuvent", "suivre", "des", "cours", "de", "bricolage", "couture", "cuisine", "musique", "ou", "sport", "qui", "ne", "sont", "pas", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "des", "t\u00e2ches", "attribu\u00e9s", "\u00e0", "un", "genre", "ou", "un", "autre", "toutes", "les", "comp\u00e9tences", "et", "tous", "les", "talents", "sont", "valoris\u00e9s", "cependant", "si", "l\u00e9galit\u00e9", "entre", "hommes", "et", "femmes", "est", "prise", "en", "compte", "sur", "le", "plan", "juridique", "le", "sexisme", "reste", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sent", "sur", "le", "plan", "\u00e9conomique", "et", "culturel", "ainsi", "en", "ao\u00fbt", "femmes", "des", "m\u00e9dias", "ont", "sign\u00e9", "un", "appel", "de", "soutien", "\u00e0", "lanimatrice", "sofie", "linde", "pour", "en", "finir", "avec", "le", "sexisme", "qui", "a", "occasionn\u00e9", "des", "prises", "de", "paroles", "dans", "d'autres", "nombreux", "milieux", "professionnels", "comme", "le", "syndicalisme", "l'\u00e9dition", "la", "musique", "la", "politique", "et", "l'universit\u00e9", "homosexualit\u00e9", "bisexualit\u00e9", "transidentit\u00e9", "pays", "dit", "gayfriendly", "et", "tout", "particuli\u00e8rement", "sa", "capitale", "copenhague", "le", "danemark", "a", "d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9", "l'homosexualit\u00e9", "d\u00e8s", "il", "est", "le", "premier", "pays", "du", "monde", "\u00e0", "avoir", "accord\u00e9", "un", "partenariat", "enregistr\u00e9", "aux", "couples", "de", "m\u00eame", "sexe", "le", "er", "octobre", "le", "mariage", "homosexuel", "y", "est", "l\u00e9gal", "depuis", "le", "juin", "cette", "loi", "sappliquait", "seulement", "sur", "le", "territoire", "m\u00e9tropolitain", "du", "danemark", "et", "dans", "un", "premier", "temps", "ni", "au", "groenland", "jusqu'en", "ni", "dans", "les", "\u00eeles", "f\u00e9ro\u00e9", "elle", "permet", "\u00e9galement", "le", "mariage", "homosexuel", "religieux", "\u00e0", "l\u00e9glise", "luth\u00e9rienne", "d\u00e9tat", "permettant", "aux", "couples", "de", "m\u00eame", "sexe", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "d'une", "v\u00e9ritable", "c\u00e9r\u00e9monie", "religieuse", "le", "changement", "de", "sexe", "peut", "\u00eatre", "demand\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9tatcivil", "\u00e0", "toute", "personne", "majeure", "capable", "sans", "proc\u00e9dure", "judiciaire", "ou", "m\u00e9dicale", "requise", "la", "pma", "est", "ouverte", "aux", "couples", "mari\u00e9s", "de", "femmes", "depuis", "r\u00e9f", "souhait\u00e9e", "culture", "le", "danemark", "est", "connu", "comme", "une", "des", "terres", "d'origine", "des", "vikings", "petit", "pays", "peupl\u00e9", "de", "millions", "d'habitants", "en", "sa", "culture", "repose", "n\u00e9anmoins", "sur", "un", "h\u00e9ritage", "historique", "multimill\u00e9naire", "issu", "de", "sa", "position", "de", "carrefour", "g\u00e9ographique", "et", "ses", "r\u00eaves", "d'imp\u00e9rialisme", "pass\u00e9", "et", "fa\u00e7onn\u00e9", "par", "ses", "grands", "monarques", "tout", "au", "long", "de", "son", "histoire", "la", "culture", "danoise", "est", "une", "des", "expressions", "de", "la", "culture", "scandinave", "elle", "a", "apport\u00e9", "un", "riche", "h\u00e9ritage", "intellectuel", "et", "artistique", "des", "d\u00e9couvertes", "astronomiques", "de", "tycho", "brah\u00e9", "\u00e0", "la", "physique", "atomique", "avec", "niels", "bohr", "en", "passant", "par", "des", "cin\u00e9astes", "comme", "carl", "theodor", "dreyer", "lars", "von", "trier", "thomas", "vinterberg", "et", "des", "designers", "l\u00e9gendaires", "comme", "arne", "jacobsen", "poul", "henningsen", "nanna", "ditzel", "verner", "panton", "tourisme", "les", "paysages", "sa", "population", "accueillante", "ainsi", "que", "sa", "riche", "histoire", "font", "du", "danemark", "une", "destination", "pris\u00e9e", "du", "tourisme", "avec", "millions", "de", "nuit\u00e9es", "enregistr\u00e9es", "en", "le", "pays", "est", "visit\u00e9", "tout", "autant", "par", "les", "danois", "euxm\u00eames", "que", "par", "les", "touristes", "\u00e9trangers", "accueillant", "millions", "de", "touristes", "internationaux", "en", "ce", "qui", "fait", "de", "ce", "pays", "la", "e", "destination", "touristique", "mondiale", "et", "la", "premi\u00e8re", "de", "scandinavie", "les", "allemands", "\u00e9tant", "le", "premier", "groupe", "de", "touristes", "\u00e9trangers", "le", "tourisme", "participe", "pour", "milliards", "de", "couronnes", "danoises", "dkk", "de", "revenus", "par", "an", "en", "soit", "milliards", "d'euros", "il", "participe", "directement", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "emplois", "et", "contribue", "\u00e0", "de", "pib", "pour", "les", "exportations", "de", "l'\u00e9conomie", "le", "pays", "est", "particuli\u00e8rement", "attractif", "et", "appr\u00e9ci\u00e9", "pour", "ses", "plages", "et", "son", "littoral", "les", "activit\u00e9s", "urbaines", "et", "sa", "population", "jug\u00e9e", "accueillante", "et", "amicale", "c'est", "copenhague", "la", "capitale", "qui", "est", "la", "ville", "la", "plus", "visit\u00e9e", "du", "pays", "avec", "millions", "de", "nuit\u00e9es", "enregistr\u00e9es", "en", "dont", "millions", "pour", "les", "\u00e9trangers", "gastronomie", "la", "cuisine", "danoise", "issue", "des", "produits", "locaux", "de", "la", "population", "paysanne", "a", "\u00e9t\u00e9", "enrichie", "par", "les", "techniques", "de", "cuisson", "mises", "au", "point", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "par", "la", "plus", "grande", "disponibilit\u00e9", "des", "produits", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9volution", "industrielle", "les", "sandwiches", "ouverts", "connus", "sous", "le", "nom", "de", "sm\u00f8rrebr\u00f8d", "qui", "dans", "leur", "forme", "de", "base", "sont", "le", "repas", "habituel", "pour", "le", "d\u00e9jeuner", "sont", "une", "sp\u00e9cialit\u00e9", "nationale", "ils", "sont", "pr\u00e9par\u00e9s", "et", "d\u00e9cor\u00e9s", "avec", "une", "vari\u00e9t\u00e9", "d'ingr\u00e9dients", "fins", "les", "plats", "chauds", "consomm\u00e9s", "pour", "le", "repas", "du", "soir", "sont", "traditionnellement", "pr\u00e9par\u00e9s", "\u00e0", "partir", "de", "viande", "hach\u00e9e", "comme", "les", "frikadeller", "boulettes", "de", "viande", "et", "le", "medisterp\u00f8lse", "\u00e9paisse", "saucisse", "\u00e9pic\u00e9e", "ou", "\u00e0", "partir", "de", "plats", "de", "viande", "et", "de", "poisson", "plus", "substantiels", "comme", "le", "fl\u00e6skesteg", "r\u00f4ti", "de", "porc", "avec", "des", "craquelins", "ou", "le", "kogt", "torsk", "morue", "le", "danemark", "est", "connu", "pour", "ses", "bi\u00e8res", "carlsberg", "et", "tuborg", "et", "pour", "ses", "akvavit", "eau", "de", "vie", "de", "pomme", "de", "terre", "et", "bitters", "liqueur", "danoise", "cependant", "le", "vin", "import\u00e9", "a", "gagn\u00e9", "en", "popularit\u00e9", "aupr\u00e8s", "des", "danois", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "la", "cuisine", "au", "danemark", "a", "toujours", "\u00e9t\u00e9", "inspir\u00e9e", "par", "les", "pratiques", "\u00e9trang\u00e8res", "et", "continentales", "des", "\u00e9pices", "tropicales", "import\u00e9es", "comme", "la", "cannelle", "la", "cardamome", "la", "muscade", "et", "le", "poivre", "noir", "\u00e9taient", "d\u00e9j\u00e0", "utilis\u00e9es", "dans", "la", "cuisine", "danoise", "du", "moyen", "\u00e2ge", "et", "m\u00eame", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "des", "vikings", "au", "cours", "des", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "certains", "chefs", "danois", "ont", "d\u00e9velopp\u00e9", "la", "nouvelle", "cuisine", "danoise", "une", "fa\u00e7on", "innovante", "de", "cuisiner", "\u00e0", "base", "de", "produits", "locaux", "de", "haute", "qualit\u00e9", "cette", "nouvelle", "philosophie", "a", "\u00e9t\u00e9", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9e", "par", "la", "communaut\u00e9", "gastronomique", "internationale", "et", "a", "contribu\u00e9", "au", "nombre", "consid\u00e9rable", "de", "restaurants", "tr\u00e8s", "r\u00e9put\u00e9s", "\u00e0", "copenhague", "certains", "d'entre", "eux", "ayant", "re\u00e7u", "des", "\u00e9toiles", "au", "guide", "michelin", "sciences", "et", "technologies", "litt\u00e9rature", "hans", "christian", "andersen", "est", "un", "\u00e9crivain", "c\u00e9l\u00e8bre", "pour", "ses", "contes", "comme", "la", "petite", "sir\u00e8ne", "la", "reine", "des", "neiges", "et", "le", "vilain", "petit", "canard", "dautres", "danois", "tr\u00e8s", "c\u00e9l\u00e8bres", "sont", "le", "philosophe", "existentialiste", "s\u00f8ren", "kierkegaard", "ou", "les", "\u00e9crivains", "karen", "blixen", "le", "prix", "nobel", "de", "litt\u00e9rature", "henrik", "pontoppidan", "et", "hans", "scherfig", "beauxarts", "dans", "le", "domaine", "des", "beauxarts", "le", "danemark", "occupe", "une", "place", "pr\u00e9pond\u00e9rante", "en", "scandinavie", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "richesse", "de", "certains", "de", "ses", "mus\u00e9es", "mus\u00e9es", "dart", "moderne", "louisiana", "pr\u00e8s", "de", "copenhague", "et", "daalborg", "et", "\u00e0", "plusieurs", "\u00e9coles", "qui", "permirent", "\u00e0", "la", "peinture", "danoise", "de", "rayonner", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "\u00e9cole", "de", "skagen", "mouvement", "cobra", "peinture", "la", "peinture", "danoise", "a", "souvent", "suivi", "les", "courants", "europ\u00e9ens", "tout", "au", "long", "de", "son", "histoire", "et", "reste", "peu", "connue", "ce", "sont", "d'abord", "les", "\u00e9glises", "qui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "les", "plus", "repr\u00e9sent\u00e9es", "compte", "tenu", "de", "la", "tradition", "chr\u00e9tienne", "du", "pays", "puis", "les", "paysages", "ont", "fait", "l'objet", "de", "l'int\u00e9r\u00eat", "des", "peintres", "\u00e0", "partir", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "avec", "l'\u00e2ge", "d'or", "danois", "mouvement", "artistique", "sous", "l'influence", "de", "christoffer", "wilhelm", "eckersberg", "qui", "a", "eu", "notamment", "comme", "disciples", "c\u00e9l\u00e8bres", "constantin", "hansen", "ou", "christen", "k\u00f8bke", "ainsi", "que", "vilhelm", "hammersh\u00f8i", "\u00e9merge", "alors", "l'\u00e9cole", "de", "copenhague", "au", "sein", "de", "l'acad\u00e9mie", "des", "beauxarts", "de", "copenhague", "o\u00f9", "foisonne", "une", "diversit\u00e9", "de", "courants", "et", "de", "productions", "artistiques", "dont", "les", "uvres", "d'eckersberg", "qualifi\u00e9es", "ainsi", "les", "portraits", "cristallins", "de", "la", "bourgeoisie", "danoise", "ses", "\u00e9tudes", "de", "nus", "novatrices", "par", "leur", "caract\u00e8re", "r\u00e9aliste", "ses", "paysages", "peints", "\u00e0", "partir", "d\u00e9tudes", "en", "plein", "air", "ou", "encore", "ses", "marines", "dont", "la", "perspective", "t\u00e9moigne", "dune", "grande", "rigueur", "les", "destructions", "puis", "la", "perte", "du", "schleswig", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "guerre", "des", "duch\u00e9s", "perdue", "contre", "la", "prusse", "en", "entament", "cet", "\u00e2ge", "d'or", "danois", "la", "peinture", "danoise", "d\u00e9laissant", "alors", "les", "exemples", "\u00e9trangers", "pour", "se", "focaliser", "sur", "un", "art", "national", "et", "sur", "son", "propre", "paysage", "c'est", "une", "lumi\u00e8re", "particuli\u00e8re", "une", "apparente", "simplicit\u00e9", "dans", "les", "portraits", "et", "un", "go\u00fbt", "du", "paysage", "port\u00e9", "\u00e0", "son", "comble", "refl\u00e9tant", "le", "climat", "et", "le", "relief", "qui", "sont", "d\u00e9sormais", "d\u00e9crits", "ce", "paysage", "danois", "acquiert", "son", "autonomie", "les", "peintres", "danois", "sont", "plusieurs", "\u00e0", "se", "retirer", "dans", "le", "petit", "village", "de", "p\u00eacheurs", "de", "skagen", "o\u00f9", "ils", "recherchent", "un", "style", "plus", "personnel", "et", "national", "assimilant", "notamment", "limpressionnisme", "dans", "le", "respect", "des", "traditions", "scandinaves", "le", "xxe", "si\u00e8cle", "qui", "rouvre", "progressivement", "le", "pays", "aux", "influences", "artistiques", "europ\u00e9ennes", "comme", "l'impressionnisme", "avec", "paul", "gustav", "fischer", "puis", "le", "symbolisme", "avec", "jens", "ferdinand", "willumsen", "se", "tourne", "plus", "vers", "les", "natures", "mortes", "ainsi", "que", "les", "portraits", "la", "peinture", "danoise", "s'exprime", "aussi", "dans", "le", "surr\u00e9alisme", "avec", "richard", "mortensen", "s'inspirant", "notamment", "de", "vassily", "kandinsky", "d\u00e9veloppant", "un", "style", "abstrait", "il", "fonde", "ainsi", "l'\u00e9cole", "de", "la", "linien", "en", "fran\u00e7ais", "ligne", "\u00e9cole", "de", "peintres", "abstraits", "se", "qualifiant", "ellem\u00eame", "d'association", "de", "labstraction", "et", "du", "surr\u00e9alisme", "ses", "uvres", "refl\u00e8tent", "surtout", "la", "violence", "qu'a", "connue", "l'europe", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "et", "le", "vide", "qui", "en", "a", "suivi", "ses", "uvres", "expressionnistes", "ult\u00e9rieures", "pr\u00e9sentent", "de", "grandes", "surfaces", "aux", "couleurs", "vives", "c'est", "dans", "ce", "contexte", "artistique", "qu'\u00e9merge", "\u00e0", "son", "tour", "richard", "winther", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "l'un", "des", "plus", "grands", "peintres", "danois", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "inspir\u00e9", "de", "l'\u00e9cole", "de", "la", "linien", "et", "de", "l'art", "abstrait", "il", "s'inscrit", "plus", "tard", "dans", "l'art", "concret", "architecture", "et", "urbanisme", "riche", "d'une", "histoire", "mill\u00e9naire", "le", "pays", "regorge", "de", "maisons", "uniques", "trace", "des", "diff\u00e9rentes", "\u00e9poques", "et", "cultures", "qui", "ont", "travers\u00e9", "le", "danemark", "des", "maisons", "longues", "des", "vikings", "aux", "moulins", "au", "moyen", "\u00e2ge", "contrairement", "aux", "autres", "pays", "scandinaves", "o\u00f9", "les", "constructions", "\u00e9taient", "r\u00e9alis\u00e9es", "en", "bois", "la", "pierre", "\u00e9tait", "majoritairement", "employ\u00e9e", "au", "danemark", "aussi", "trouveton", "aujourd'hui", "un", "nombre", "important", "d'\u00e9glises", "romanes", "\u00e0", "travers", "le", "pays", "cependant", "c'est", "l'arriv\u00e9e", "de", "l'art", "gothique", "qui", "d\u00e9veloppa", "l'architecture", "en", "scandinavie", "le", "danemark", "comme", "les", "paysbas", "disposant", "d'un", "sol", "tr\u00e8s", "riche", "en", "argile", "la", "construction", "en", "brique", "prit", "son", "essor", "et", "\u00e0", "la", "renaissance", "ce", "sont", "les", "formes", "hollandaises", "pr\u00e9sentes", "notamment", "par", "l'emploi", "du", "pignon", "\u00e0", "gradins", "puis", "\u00e0", "volutes", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "l'architecture", "danoise", "subit", "une", "nette", "influence", "hollandaise", "que", "l'on", "peut", "observer", "\u00e0", "travers", "les", "ch\u00e2teaux", "de", "rosenborg", "de", "charlotenborg", "mais", "aussi", "\u00e0", "la", "bourse", "de", "copenhague", "peu", "d'architectes", "nationaux", "se", "d\u00e9marquent", "et", "le", "nom", "des", "constructeurs", "reste", "souvent", "inconnu", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "c'est", "l'influence", "fran\u00e7aise", "qui", "pr\u00e9dominera", "mais", "vers", "ce", "sont", "des", "architectes", "locaux", "form\u00e9s", "lors", "de", "leurs", "voyages", "d'\u00e9tude", "qui", "viendront", "remplacer", "leurs", "ma\u00eetres", "\u00e9trangers", "ainsi", "caspar", "frederik", "harsdorff", "se", "d\u00e9marquera", "par", "une", "conception", "de", "l'architecture", "alliant", "la", "noblesse", "\u00e0", "la", "simplicit\u00e9", "des", "formes", "celuici", "\u00e9l\u00e8ve", "de", "l'architecte", "nicolashenri", "jardin", "avait", "en", "effet", "voyag\u00e9", "en", "france", "et", "en", "italie", "de", "\u00e0", "ce", "qui", "lui", "permit", "de", "recevoir", "des", "offres", "int\u00e9ressantes", "\u00e0", "son", "retour", "au", "danemark", "harsdorff", "s'inspirera", "de", "angejacques", "gabriel", "dans", "ses", "r\u00e9alisations", "qui", "comprennent", "notamment", "la", "colonnade", "d'amalienborg", "le", "pavillon", "d'hercule", "du", "parc", "royal", "ou", "encore", "le", "palais", "peschier", "sur", "le", "bord", "du", "holmens", "kanal", "le", "principal", "successeur", "d'harsdorff", "fut", "l'architecte", "peter", "meyn", "qui", "con\u00e7ut", "l'acad\u00e9mie", "de", "chirurgie", "et", "la", "porte", "du", "parc", "royal", "meyn", "se", "montrait", "plus", "souple", "que", "harsdorff", "et", "n'h\u00e9sitait", "pas", "\u00e0", "employer", "la", "ligne", "courbe", "ou", "\u00e0", "faire", "usage", "d'une", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "d'ornements", "tout", "en", "prenant", "le", "parti", "de", "la", "sobri\u00e9t\u00e9", "son", "architecture", "le", "rapproche", "du", "style", "louis", "xvi", "associ\u00e9", "\u00e0", "des", "r\u00e9miniscences", "de", "la", "renaissance", "italiennel'architecture", "danoise", "\u00e9minemment", "europ\u00e9enne", "dans", "son", "influence", "a", "ensuite", "suivi", "le", "courant", "n\u00e9oclassique", "dans", "les", "ann\u00e9es", "qui", "a", "supplant\u00e9", "le", "style", "rococo", "la", "monarchie", "danoise", "a", "favoris\u00e9", "l'\u00e9mergence", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "l'architecture", "d\u00e8s", "le", "xviiie", "si\u00e8cle", "par", "une", "politique", "de", "m\u00e9c\u00e9nat", "et", "de", "grandes", "commandes", "publiques", "gustav", "friedrich", "hetsch", "ou", "encore", "j\u00f8rgen", "hansen", "koch", "en", "sont", "les", "repr\u00e9sentants", "les", "plus", "\u00e9minents", "elle", "cr\u00e9e", "ainsi", "l'acad\u00e9mie", "des", "beauxarts", "de", "copenhague", "le", "mus\u00e9e", "thorvaldsen", "\u00e0", "copenhague", "construit", "entre", "et", "aujourd'huiquand", "consacr\u00e9", "au", "sculpteur", "bertel", "thorvaldsen", "s'inspire", "largement", "de", "l'architecture", "antique", "expression", "du", "n\u00e9oclassicisme", "en", "vogue", "dans", "l'europe", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "le", "pays", "semble", "s'\u00eatre", "cependant", "rest\u00e9", "plus", "longtemps", "impr\u00e9gn\u00e9", "dans", "son", "architecture", "comme", "son", "design", "par", "le", "classicisme", "que", "ses", "pays", "voisins", "comme", "la", "su\u00e8de", "plus", "tard", "les", "architectes", "modernes", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "comme", "j\u00f8rn", "utzon", "et", "arne", "jacobsen", "qui", "ont", "notamment", "construit", "l'op\u00e9ra", "de", "sydney", "affirmaient", "une", "architecture", "danoise", "moderne", "port\u00e9e", "sur", "la", "rationalit\u00e9", "et", "le", "fonctionnalisme", "\u00e0", "l'instar", "de", "le", "corbusier", "en", "france", "ou", "de", "walter", "gropius", "en", "allemagne", "l'architecture", "organique", "\u00e0", "la", "scandinave", "selon", "jacobsen", "doit", "retravailler", "la", "relation", "d'harmonie", "entre", "l'\u00eatre", "humain", "et", "le", "monde", "naturel", "mat\u00e9rialis\u00e9e", "par", "le", "b\u00e2timent", "et", "le", "mobilier", "\u00e9rig\u00e9s", "en", "composition", "unifi\u00e9e", "et", "intriqu\u00e9e", "avec", "leur", "environnement", "elle", "s'est", "par", "la", "suite", "affirm\u00e9e", "de", "nos", "jours", "par", "une", "pr\u00e9occupation", "plus", "grande", "vis\u00e0vis", "du", "respect", "de", "lenvironnement", "soutenue", "par", "les", "subventions", "gouvernementales", "volontaristes", "pour", "trouver", "les", "solutions", "\u00e9cologiques", "et", "r\u00e9aliser", "la", "transition", "\u00e9nerg\u00e9tique", "la", "construction", "de", "maisons", "\u00e9cologiques", "dans", "le", "pays", "et", "export\u00e9es", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "se", "caract\u00e9risent", "notamment", "par", "un", "standard", "de", "faible", "empreinte", "\u00e9cologique", "avec", "des", "mat\u00e9riaux", "naturels", "tels", "que", "le", "bois", "mais", "aussi", "l'herbe", "la", "paille", "ou", "les", "algues", "marines", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "proc\u00e9d\u00e9s", "\u00e9conomisant", "l'\u00e9nergie", "comme", "les", "puits", "de", "lumi\u00e8re", "naturelle", "et", "la", "qualit\u00e9", "de", "l'air", "int\u00e9rieur", "le", "danemark", "se", "situe", "\u00e0", "la", "pointe", "du", "d\u00e9veloppement", "des", "\u00e9coquartiers", "sculpture", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "la", "plupart", "des", "sculpteurs", "danois", "sont", "encore", "subordonn\u00e9s", "\u00e0", "l'architecture", "ils", "ne", "font", "que", "produire", "des", "images", "de", "plus", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "la", "plupart", "des", "artistes", "sont", "\u00e9trangers", "souvent", "hollandais", "allemands", "ou", "fran\u00e7ais", "du", "fait", "de", "la", "r\u00e9vocation", "de", "l'\u00e9dit", "de", "nantes", "et", "ce", "sont", "des", "sculpteurs", "d'origine", "fran\u00e7aise", "les", "fr\u00e8res", "claude", "et", "abrahamc\u00e9sar", "lamoureux", "qui", "seuls", "se", "d\u00e9marqueront", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "il", "r\u00e9alis\u00e8rent", "de", "\u00e0", "la", "statue", "\u00e9questre", "de", "christian", "v", "install\u00e9e", "au", "sein", "du", "kongens", "nytorv", "\u00e0", "copenhague", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "si", "bon", "nombre", "de", "sculpteurs", "restent", "les", "collaborateurs", "des", "architectes", "nationaux", "il", "en", "est", "de", "tr\u00e8s", "talentueux", "tel", "johannes", "wiedewelt", "qui", "fit", "son", "voyage", "d'\u00e9tude", "\u00e0", "paris", "avant", "de", "passer", "quatre", "ans", "\u00e0", "rome", "o\u00f9", "il", "fut", "marqu\u00e9", "par", "le", "n\u00e9oclassicisme", "qui", "caract\u00e9risa", "ensuite", "son", "uvre", "il", "r\u00e9alisa", "pour", "le", "parc", "de", "frederiksborg", "des", "statues", "d\u00e9coratives", "aux", "formes", "stylis\u00e9es", "d'aspect", "un", "peu", "dur", "mais", "dont", "la", "s\u00e9v\u00e9rit\u00e9", "est", "temp\u00e9r\u00e9e", "par", "la", "d\u00e9coration", "d'inspiration", "fran\u00e7aise", "accompagnant", "les", "pi\u00e9destaux", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "le", "danemark", "donna", "naissance", "au", "sculpteur", "le", "plus", "renomm\u00e9", "de", "toute", "la", "scandinavie", "bertel", "thorwalden", "qui", "devint", "le", "chef", "de", "file", "des", "sculpteurs", "n\u00e9oclassiques", "son", "jason", "sculpt\u00e9", "en", "fut", "particuli\u00e8rement", "remarqu\u00e9", "et", "r\u00e9alisa", "par", "la", "suite", "la", "statue", "de", "potocki", "\u00e0", "la", "cath\u00e9drale", "de", "varsovie", "le", "monument", "au", "pape", "pie", "vii", "et", "une", "statue", "du", "christ", "pour", "la", "cath\u00e9drale", "de", "copenhague", "design", "le", "design", "danois", "est", "intiment", "li\u00e9", "\u00e0", "l'architecture", "avec", "laquelle", "il", "s'est", "construit", "r\u00e9ciproquement", "s'il", "est", "aujourd'hui", "r\u00e9put\u00e9", "pour", "ses", "lignes", "\u00e9pur\u00e9es", "et", "son", "\u00e9l\u00e9gance", "mais", "aussi", "pour", "son", "c\u00f4t\u00e9", "fonctionnel", "et", "jouit", "d'une", "forte", "renomm\u00e9e", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "mondiale", "a", "d'abord", "\u00e9meg\u00e9", "dans", "cette", "inspiration", "n\u00e9oclassique", "nicolai", "abildgaard", "dessine", "des", "chaises", "la", "plus", "connue", "\u00e9tant", "la", "chaise", "klismos", "con\u00e7ue", "en", "il", "a", "subi", "l'influence", "du", "bauhaus", "mais", "s'en", "est", "\u00e9cart\u00e9", "pour", "obtenir", "une", "identit\u00e9", "propre", "en", "se", "basant", "\u00e0", "la", "fois", "sur", "un", "artisanat", "de", "haute", "qualit\u00e9", "et", "une", "industrie", "performante", "le", "design", "danois", "se", "manifeste", "d'abord", "des", "objets", "quotidiens", "comme", "le", "mobilier", "ou", "les", "objets", "m\u00e9nagers", "tout", "au", "long", "de", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "pouss\u00e9", "par", "l'essor", "\u00e9conomique", "et", "l'\u00e9mergence", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "consommation", "postseconde", "guerre", "mondiale", "chaises", "bouteilles", "isothermes", "ustensiles", "de", "cuisine", "vases", "bijoux", "ou", "encore", "luminaires", "suivent", "des", "lignes", "\u00e9pur\u00e9es", "et", "courbes", "c'est", "le", "designer", "et", "professeur", "kaare", "klint", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "p\u00e8re", "du", "design", "danois", "moderne", "qui", "amorce", "dans", "les", "ann\u00e9es", "une", "v\u00e9ritable", "transition", "des", "arts", "d\u00e9coratifs", "vers", "le", "design", "moderne", "il", "a", "jet\u00e9", "les", "principes", "du", "design", "\u00e0", "la", "danoise", "recentrant", "l'homme", "dans", "la", "conception", "des", "objets", "du", "quotidien", "et", "une", "optimisation", "de", "l'espace", "de", "rangement", "par", "ces", "derniers", "selon", "lui", "la", "tradition", "danoise", "correspond", "\u00e0", "un", "m\u00e9lange", "de", "classicisme", "de", "romantisme", "national", "et", "surtout", "\u00e0", "une", "tradition", "d\u00e9b\u00e9nisterie", "de", "grande", "qualit\u00e9", "le", "design", "continue", "de", "rayonner", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "n'ayant", "pas", "omis", "de", "suivre", "la", "r\u00e9volution", "num\u00e9rique", "et", "le", "design", "des", "appareils", "\u00e9lectroniques", "comme", "ou", "encore", "plus", "r\u00e9cemment", "les", "casques", "\u00e9lectroniques", "ou", "les", "\u00e9couteurs", "a", "ce", "titre", "on", "peut", "citer", "la", "maison", "bang", "&", "olufsen", "fond\u00e9", "en", "\u00e0", "quistruip", "dans", "le", "jutland", "central", "et", "aujourd'hui", "c\u00e9l\u00e8bre", "pour", "son", "mat\u00e9riel", "hightech", "de", "sonorisation", "cin\u00e9ma", "et", "t\u00e9l\u00e9vision", "le", "danemark", "poss\u00e8de", "une", "longue", "tradition", "de", "s\u00e9ries", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es", "d\u00e8s", "les", "danois", "se", "sont", "passionn\u00e9s", "pour", "une", "s\u00e9rie", "\u00e9rig\u00e9e", "en", "chronique", "sociale", "de", "feuilletons", "seulement", "matador", "moyen", "culturel", "d'exporter", "et", "de", "d\u00e9peindre", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "danoise", "et", "sa", "mani\u00e8re", "de", "vivre", "c'est", "surtout", "l'impulsion", "dans", "les", "ann\u00e9es", "de", "la", "cha\u00eene", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "publique", "dr", "qui", "fait", "\u00e9merger", "des", "s\u00e9ries", "\u00e0", "succ\u00e8s", "export\u00e9es", "internationalement", "comme", "les", "s\u00e9ries", "polici\u00e8res", "the", "killing", "en", "danois", "forbrydelsen", "puis", "la", "s\u00e9rie", "danosu\u00e9doise", "the", "bridge", "en", "danois", "broen", "qui", "marquent", "v\u00e9ritablement", "l'esprit", "danois", "et", "plus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "scandinave", "de", "conter", "une", "s\u00e9rie", "elle", "se", "caract\u00e9risent", "g\u00e9n\u00e9ralement", "par", "une", "atmosph\u00e8re", "noire", "et", "brute", "\u00e0", "la", "fois", "\u00e9voluant", "dans", "un", "environnement", "urbain", "tendu", "et", "froid", "\u00e0", "la", "fois", "la", "s\u00e9rie", "borgen", "une", "femme", "au", "pouvoir", "s\u00e9rie", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "diffus\u00e9e", "en", "en", "trois", "saisons", "conna\u00eet", "un", "grand", "succ\u00e8s", "international", "diffus\u00e9e", "en", "france", "sur", "arte", "d\u00e9but", "elle", "raconte", "l'accession", "au", "pouvoir", "d'une", "femme", "partag\u00e9e", "entre", "sa", "vie", "familiale", "et", "les", "intrigues", "politiques", "mais", "aussi", "compris", "comme", "un", "hommage", "\u00e0", "la", "d\u00e9mocratie", "des", "mots", "de", "son", "cr\u00e9ateur", "adam", "price", "un", "rythme", "tr\u00e9pidant", "une", "sobri\u00e9t\u00e9", "des", "d\u00e9cors", "et", "une", "limpidit\u00e9", "de", "la", "forme", "sont", "not\u00e9s", "par", "une", "critique", "internationale", "tr\u00e8s", "positive", "le", "succ\u00e8s", "ind\u00e9niable", "de", "ces", "s\u00e9ries", "a", "pu", "conduire", "\u00e0", "des", "r\u00e9adaptations", "souvent", "am\u00e9ricaines", "en", "enfin", "la", "plateforme", "de", "vid\u00e9o", "\u00e0", "la", "demande", "netflix", "souhaitant", "produire", "une", "s\u00e9rie", "s'inscrivant", "dans", "cette", "sp\u00e9cificit\u00e9", "de", "noir", "nordique", "produit", "la", "s\u00e9rie", "the", "rain", "suivant", "la", "qu\u00eate", "et", "la", "survie", "d'un", "groupe", "de", "jeunes", "survivants", "dans", "une", "scandinavie", "postapocalyptique", "apr\u00e8s", "qu'une", "pluie", "infect\u00e9e", "et", "meurtri\u00e8re", "a", "d\u00e9cim\u00e9", "quasiment", "toute", "la", "population", "les", "acteurs", "sidse", "babett", "knudsen", "nikolaj", "costerwaldau", "lars", "mikkelsen", "et", "mads", "mikkelsen", "ainsi", "que", "les", "cin\u00e9astes", "carl", "dreyer", "nicolas", "winding", "refn", "et", "lars", "von", "trier", "sont", "danois", "musique", "agnes", "obel", "chanteuse", "folk", "est", "n\u00e9e", "\u00e0", "copenhague", "le", "batteur", "du", "groupe", "metallica", "lars", "ulrich", "est", "originaire", "du", "danemark", "tout", "comme", "king", "diamond", "ancien", "chanteur", "de", "mercyful", "fate", "viggo", "mortensen", "n\u00e9", "aux", "\u00e9tatsunis", "est", "un", "acteur", "am\u00e9ricanodanois", "parlant", "couramment", "le", "danois", "lukas", "graham", "un", "groupe", "de", "musique", "danois", "la", "chanteuse", "emmelie", "de", "forest", "a", "gagn\u00e9", "le", "e", "concours", "de", "l'eurovision", "\u00e0", "malm\u00f6", "en", "su\u00e8de", "avec", "sa", "chanson", "only", "teardrops", "karen", "marie", "aagaard", "\u00f8rsted", "andersen", "dite", "m\u00f8", "auteure", "compositrice", "et", "musicienne", "danoise", "sport", "le", "sport", "est", "populaire", "au", "danemark", "ses", "habitants", "participent", "et", "pratiquent", "une", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "de", "sports", "qui", "leur", "est", "offerte", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "une", "politique", "volontariste", "du", "gouvernement", "et", "les", "\u00e9coles", "incitant", "les", "enfants", "\u00e0", "en", "pratiquer", "en", "plus", "le", "football", "sport", "le", "plus", "pratiqu\u00e9", "avec", "joueurs", "inscrits", "dans", "clubs", "ainsi", "que", "le", "handball", "sont", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "les", "deux", "sports", "nationaux", "ce", "dernier", "est", "d'ailleurs", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "sport", "d'origine", "danoise", "l'\u00e9quipe", "f\u00e9minine", "de", "handball", "est", "la", "premi\u00e8re", "et", "la", "seule", "\u00e9quipe", "\u00e0", "avoir", "remport\u00e9", "les", "jeux", "olympiques", "trois", "fois", "d'affil\u00e9e", "en", "et", "au", "football", "chez", "les", "hommes", "le", "danemark", "a", "notamment", "remport\u00e9", "le", "championnat", "deurope", "en", "et", "a", "\u00e9t\u00e9", "trois", "fois", "finaliste", "aux", "jeux", "olympiques", "en", "et", "l'\u00e9quitation", "ainsi", "que", "la", "chasse", "respectivement", "septi\u00e8me", "et", "neuvi\u00e8me", "sports", "les", "plus", "pratiqu\u00e9s", "en", "tiennent", "une", "place", "pr\u00e9pond\u00e9rante", "de", "la", "culture", "danoise", "ses", "nombreuses", "c\u00f4tes", "littorales", "ses", "plages", "ont", "permis", "le", "d\u00e9veloppement", "d'activit\u00e9s", "nautiques", "et", "aquatiques", "o\u00f9", "la", "p\u00eache", "comme", "le", "cano\u00ebkayak", "sont", "notamment", "populaires", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "son", "r\u00e9seau", "de", "pistes", "cyclables", "et", "sa", "population", "utilisant", "le", "v\u00e9lo", "pour", "de", "leurs", "d\u00e9placements", "le", "cyclisme", "tient", "naturellement", "une", "place", "pr\u00e9pond\u00e9rante", "au", "sein", "des", "sports", "populaires", "au", "danemark", "thorvald", "ellegaard", "a", "ainsi", "gagn\u00e9", "six", "titres", "mondiaux", "professionnels", "de", "cyclisme", "trois", "europ\u00e9ens", "et", "vingtquatre", "nationaux", "bjarne", "riis", "et", "jonas", "vingegaard", "ont", "respectivement", "gagn\u00e9", "les", "tours", "de", "france", "et", "la", "joueuse", "de", "tennis", "danoise", "caroline", "wozniacki", "est", "souvent", "cit\u00e9e", "comme", "la", "meilleure", "du", "pays", "elle", "a", "termin\u00e9", "les", "saisons", "et", "de", "la", "wta", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "place", "mondiale", "f\u00eates", "et", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "alpha", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "jon", "rahbekclemmensen", "denmark", "in", "the", "arctic", "bowing", "to", "three", "masters", "atlantisch", "perspectief", "vol", "no", "p", "lire", "en", "ligne", "articles", "connexes", "histoire", "du", "danemark", "vikings", "g\u00e9ographie", "du", "danemark", "transport", "au", "danemark", "administration", "territoriale", "du", "danemark", "forces", "arm\u00e9es", "danoises", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "au", "danemark", "universit\u00e9", "au", "danemark", "relations", "entre", "le", "danemark", "et", "l'union", "europ\u00e9enne", "culture", "du", "danemark", "cuisine", "danoise", "liens", "externes", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "da", "site", "officiel", "du", "gouvernement", "danois", "site", "de", "l'organisation", "officielle", "du", "tourisme", "au", "danemark", "portail", "du", "danemark", "portail", "du", "groenland", "portail", "des", "\u00eeles", "f\u00e9ro\u00e9", "portail", "de", "lunion", "europ\u00e9enne"]