["le", "processus", "de", "r\u00e9organisation", "nationale", "proceso", "de", "reorganizaci\u00f3n", "nacional", "est", "le", "nom", "que", "s'est", "officiellement", "donn\u00e9", "la", "dictature", "militaire", "argentine", "de", "\u00e0", "qui", "imitait", "ainsi", "le", "proceso", "de", "reconstrucci\u00f3n", "nacional", "de", "la", "dictature", "uruguayenne", "elle", "a", "fait", "pr\u00e8s", "de", "disparus", "desaparecidos", "fusill\u00e9s", "prisonniers", "politiques", "et", "million", "d'exil\u00e9s", "pour", "millions", "d'habitants", "ainsi", "qu'au", "moins", "b\u00e9b\u00e9s", "enlev\u00e9s", "aux", "parents", "desaparecidos", "et", "\u00e9lev\u00e9s", "par", "des", "familles", "proches", "du", "pouvoir", "trois", "ans", "apr\u00e8s", "la", "fin", "de", "la", "dictature", "de", "la", "r\u00e9volution", "argentine", "la", "junte", "militaire", "prit", "le", "pouvoir", "dans", "un", "contexte", "tendu", "d'affrontements", "entre", "les", "p\u00e9ronistes", "de", "gauche", "et", "de", "droite", "qui", "culmina", "dans", "le", "massacre", "d'ezeiza", "le", "jour", "du", "retour", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "juan", "per\u00f3n", "en", "exil", "depuis", "vingt", "ans", "en", "espagne", "franquiste", "apr\u00e8s", "le", "renversement", "le", "mars", "par", "un", "coup", "d'\u00e9tat", "du", "gouvernement", "d'isabel", "per\u00f3n", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "videla", "dirigea", "la", "junte", "form\u00e9e", "d'un", "repr\u00e9sentant", "de", "la", "marine", "d'un", "autre", "de", "l'arm\u00e9e", "de", "terre", "et", "d'un", "de", "l'aviation", "quatre", "juntes", "militaires", "se", "sont", "succ\u00e9d\u00e9", "jusqu'en", "le", "r\u00e9gime", "fut", "responsable", "de", "la", "mort", "ou", "de", "la", "disparition", "de", "personnes", "les", "desaparecidos", "de", "l'exil", "de", "millions", "d'argentins", "et", "de", "la", "guerre", "des", "malouines", "avec", "le", "royaumeuni", "nombre", "de", "militaires", "\u00e9taient", "proches", "du", "nazisme", "certains", "obligeant", "ainsi", "les", "desaparecidos", "incarc\u00e9r\u00e9s", "dans", "les", "centres", "clandestins", "de", "d\u00e9tention", "\u00e0", "\u00e9couter", "des", "discours", "d'hitler", "l'un", "des", "tortionnaires", "jorge", "antonio", "olivera", "devint", "par", "la", "suite", "l'avocat", "de", "l'exss", "erich", "priebke", "le", "volet", "militaire", "du", "programme", "nucl\u00e9aire", "argentin", "d\u00e9velopp\u00e9", "sous", "la", "dictature", "sera", "arr\u00eat\u00e9", "lors", "du", "retour", "\u00e0", "la", "d\u00e9mocratie", "en", "par", "le", "pr\u00e9sident", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "lors", "de", "sa", "pr\u00e9sidence", "pendant", "la", "transition", "d\u00e9mocratique", "un", "proc\u00e8s", "de", "la", "junte", "eut", "lieu", "mais", "les", "g\u00e9n\u00e9raux", "ont", "par", "la", "suite", "\u00e9t\u00e9", "amnisti\u00e9s", "par", "le", "pr\u00e9sident", "carlos", "menem", "quatre", "juntes", "successives", "jorge", "rafael", "videla", "emilio", "eduardo", "massera", "et", "orlando", "ram\u00f3n", "agosti", "roberto", "eduardo", "viola", "armando", "lambruschini", "omar", "domingo", "rubens", "graffigna", "leopoldo", "galtieri", "basilio", "lami", "dozo", "et", "jorge", "isaac", "anaya", "cristino", "nicolaides", "rub\u00e9n", "franco", "augusto", "jorge", "hughes", "l'id\u00e9ologie", "nationalcatholique", "de", "la", "junte", "s'il", "est", "s\u00fbr", "qu'en", "argentine", "il", "y", "e\u00fbt", "une", "disparition", "partielle", "ou", "totale", "de", "certains", "groupes", "politiques", "certains", "ont", "d\u00e9finitivement", "disparu", "l'objectif", "central", "du", "processus", "de", "r\u00e9organisation", "national", "fut", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "de", "transformer", "le", "groupe", "national", "argentin", "de", "transformer", "le", "sens", "dans", "lequel", "se", "comprend", "l'autorit\u00e9", "de", "transformer", "les", "relations", "sociales", "la", "famille", "l'\u00e9ducation", "et", "en", "ce", "sens", "il", "est", "beaucoup", "plus", "juste", "de", "penser", "que", "la", "dictature", "s'est", "propos\u00e9", "la", "transformation", "du", "groupe", "national", "argentin", "\u00e0", "travers", "l'\u00e9limination", "d'une", "de", "ses", "parties", "la", "terreur", "nous", "a", "tous", "travers\u00e9s", "et", "a", "laiss\u00e9", "des", "effets", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "de", "chacun", "de", "nous", "daniel", "feirstein", "la", "dictadura", "se", "propuso", "transformar", "a", "toda", "la", "sociedad", "le", "putsch", "avait", "\u00e9t\u00e9", "soutenu", "par", "l'\u00e9glise", "catholique", "tandis", "que", "la", "junte", "reprenait", "la", "rh\u00e9torique", "nationalcatholique", "de", "la", "r\u00e9volution", "argentine", "entrela\u00e7ant", "les", "th\u00e8mes", "du", "r\u00e9tablissement", "de", "l'ordre", "moral", "chr\u00e9tien", "et", "de", "la", "d\u00e9fense", "de", "la", "civilisation", "occidentale", "chr\u00e9tienne", "avec", "l'anticommunisme", "les", "secteurs", "les", "plus", "extr\u00e9mistes", "de", "l'arm\u00e9e", "se", "reconnaissaient", "dans", "la", "revue", "int\u00e9griste", "et", "antis\u00e9mite", "cabildo", "les", "forces", "arm\u00e9es", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "ont", "\u00e9t\u00e9", "influenc\u00e9es", "par", "le", "catholicisme", "int\u00e9griste", "d\u00e9velopp\u00e9", "par", "des", "groupes", "et", "des", "individus", "tels", "que", "la", "cit\u00e9", "catholique", "jean", "ousset", "carlos", "sacheri", "jord\u00e1n", "bruno", "genta", "l'abb\u00e9", "julio", "meinvielle", "ou", "la", "congr\u00e9gation", "des", "coop\u00e9rateurs", "paroissiaux", "du", "christroi", "ces", "groupes", "ont", "interpr\u00e9t\u00e9", "la", "guerre", "froide", "en", "termes", "de", "choc", "de", "civilisation", "et", "leur", "action", "en", "termes", "de", "d\u00e9fense", "de", "la", "chr\u00e9tient\u00e9", "consid\u00e9rant", "par", "ailleurs", "toute", "attitude", "de", "r\u00e9forme", "ou", "de", "contestation", "comme", "sympt\u00f4me", "du", "mal", "communiste", "des", "penseurs", "de", "l'inquisition", "ont", "m\u00eame", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9s", "par", "les", "th\u00e9ologiens", "n\u00e9othomistes", "afin", "de", "justifier", "l'usage", "de", "la", "torture", "et", "de", "l'extermination", "des", "infid\u00e8les", "sur", "quatrevingtcinq", "\u00e9v\u00eaques", "seuls", "cinq", "se", "sont", "oppos\u00e9s", "\u00e0", "la", "dictature", "dont", "trois", "seront", "assassin\u00e9s", "jusqu'\u00e0", "pr\u00e9sent", "l'\u00e9glise", "s'est", "refus\u00e9e", "\u00e0", "reconna\u00eetre", "son", "r\u00f4le", "dans", "la", "l\u00e9gitimation", "de", "la", "dictature", "et", "des", "crimes", "commis", "par", "celleci", "\u00e0", "l'issue", "de", "la", "condamnation", "en", "octobre", "du", "pr\u00eatre", "christian", "von", "wernich", "accus\u00e9", "d'avoir", "activement", "particip\u00e9", "aux", "interrogatoires", "au", "cours", "desquels", "la", "torture", "\u00e9tait", "employ\u00e9e", "le", "cardinal", "jorge", "bergoglio", "futur", "pape", "fran\u00e7ois", "a", "ainsi", "d\u00e9clar\u00e9", "si", "un", "membre", "quelconque", "de", "l'\u00e9glise", "avait", "cautionn\u00e9", "par", "recommandation", "ou", "par", "complicit\u00e9", "la", "r\u00e9pression", "violente", "il", "aurait", "agi", "sous", "sa", "responsabilit\u00e9", "p\u00e9chant", "ainsi", "gravement", "contre", "dieu", "l'humanit\u00e9", "et", "sa", "conscience", "le", "p\u00e8re", "ruben", "capitanio", "luim\u00eame", "victime", "de", "la", "dictature", "a", "\u00e9t\u00e9", "l'un", "des", "rares", "\u00e0", "avouer", "la", "responsabilit\u00e9", "de", "la", "hi\u00e9rarchie", "eccl\u00e9siastique", "selon", "le", "journaliste", "hern\u00e1n", "brieza", "une", "trentaine", "d'autres", "pr\u00eatres", "certains", "\u00e9tant", "d\u00e9j\u00e0", "morts", "auraient", "pu", "\u00eatre", "inculp\u00e9s", "d'actes", "de", "torture", "malgr\u00e9", "lorientation", "antis\u00e9mite", "de", "la", "junte", "isra\u00ebl", "lui", "fournit", "une", "assistance", "militaire", "contre", "les", "mouvements", "gu\u00e9rilleros", "contexte", "et", "d\u00e9roulement", "du", "coup", "d\u00e9tat", "du", "mars", "le", "coup", "d\u00e9tat", "a", "lieu", "le", "mars", "trois", "ans", "apr\u00e8s", "le", "coup", "d\u00e9tat", "en", "uruguay", "tandis", "que", "le", "chili", "la", "bolivie", "et", "le", "br\u00e9sil", "\u00e9taient", "\u00e9galement", "gouvern\u00e9s", "par", "des", "juntes", "militaires", "largentine", "est", "ainsi", "le", "dernier", "pays", "du", "c\u00f4ne", "sud", "\u00e0", "basculer", "dans", "la", "dictature", "cependant", "elle", "navait", "connu", "que", "trois", "ans", "de", "d\u00e9mocratie", "dans", "un", "contexte", "fragile", "de", "crise", "politique", "huit", "chefs", "d'\u00e9tat", "en", "ans", "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s", "de", "la", "dictature", "catholiquenationaliste", "de", "la", "r\u00e9volution", "argentine", "les", "\u00e9lections", "de", "mars", "marquant", "le", "triomphe", "du", "p\u00e9ronisme", "et", "le", "retour", "au", "pouvoir", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "juan", "per\u00f3n", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "les", "premi\u00e8res", "\u00e9lections", "v\u00e9ritablement", "d\u00e9mocratiques", "sans", "proscription", "des", "secteurs", "majoritaires", "ndlr", "du", "p\u00e9ronisme", "ni", "limitation", "grave", "des", "libert\u00e9s", "civiques", "depuis", "les", "\u00e9lections", "de", "cependant", "d\u00e8s", "juin", "le", "massacre", "d'ezeiza", "signalait", "l'intensit\u00e9", "des", "conflits", "politiques", "qui", "explose", "\u00e0", "la", "mort", "de", "per\u00f3n", "juillet", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "de", "s'inscrit", "donc", "dans", "un", "contexte", "d'une", "crise", "politique", "qui", "durait", "depuis", "trente", "ans", "avec", "tout", "au", "long", "de", "ces", "d\u00e9cennies", "marqu\u00e9es", "par", "une", "crise", "\u00e9conomique", "persistante", "et", "l'incapacit\u00e9", "de", "la", "dictature", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "ongania", "\u00e0", "y", "r\u00e9pondre", "l'influence", "d\u00e9terminante", "de", "l'arm\u00e9e", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "politique", "en", "largentine", "s'enfonce", "dans", "la", "spirale", "de", "la", "violence", "marqu\u00e9e", "par", "l'action", "des", "gu\u00e9rillas", "montoneros", "et", "erp", "de", "l'extr\u00eamedroite", "cnu", "et", "du", "terrorisme", "d'\u00e9tat", "qui", "pr\u00e9existe", "au", "putsch", "de", "mars", "avec", "l'action", "de", "l'escadron", "de", "la", "mort", "de", "la", "triple", "a", "pilot\u00e9e", "par", "le", "ministre", "jos\u00e9", "l\u00f3pez", "rega", "ainsi", "que", "par", "celle", "des", "services", "de", "police", "et", "de", "l'arm\u00e9e", "d\u00e8s", "f\u00e9vrier", "le", "gouvernement", "d'isabel", "per\u00f3n", "ordonne", "ainsi", "l'op\u00e9ration", "ind\u00e9pendance", "es", "contre", "l'erp", "dans", "la", "province", "de", "tucuman", "qui", "s'inspire", "de", "la", "bataille", "d'alger", "et", "signe", "en", "juillet", "les", "d\u00e9crets", "d'annihilation", "de", "la", "subversion", "qui", "\u00e9tendent", "l'\u00e9tat", "d'urgence", "\u00e0", "tout", "le", "pays", "la", "guerre", "sale", "a", "d\u00e9j\u00e0", "commenc\u00e9", "avec", "les", "premi\u00e8res", "disparitions", "forc\u00e9es", "desaparecidos", "avant", "mars", "les", "m\u00e9thodes", "d'extermination", "furent", "toutefois", "syst\u00e9matis\u00e9es", "apr\u00e8s", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "\u00e0", "cette", "date", "les", "gu\u00e9rillas", "sont", "d\u00e9j\u00e0", "pratiquement", "d\u00e9mantel\u00e9es", "le", "dernier", "assaut", "de", "l'erp", "fut", "le", "d\u00e9cembre", "et", "ses", "cadres", "dirigeants", "furent", "envoy\u00e9s", "en", "exil", "trois", "mois", "apr\u00e8s", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "bient\u00f4t", "suivis", "des", "cadres", "montoneros", "peu", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9ussite", "du", "putsch", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "iberico", "saintjean", "d\u00e9clare", "publiquement", "d'abord", "nous", "tuerons", "tous", "les", "subversifs", "ensuite", "leurs", "collaborateurs", "ensuite", "leurs", "sympathisants", "puis", "ceux", "qui", "demeurent", "indiff\u00e9rents", "et", "enfin", "nous", "tuerons", "les", "ind\u00e9cis", "une", "semaine", "avant", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "l'ambassadeur", "des", "\u00e9tatsunis", "robert", "hill", "informe", "william", "d", "rogers", "soussecr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "charg\u00e9", "de", "l'am\u00e9rique", "latine", "que", "l'amiral", "emilio", "massera", "lui", "a", "demand\u00e9", "d'\u00eatre", "mis", "en", "contact", "avec", "des", "firmes", "am\u00e9ricaines", "de", "relations", "publiques", "afin", "de", "soigner", "l'image", "du", "futur", "r\u00e9gime", "militaire", "le", "pr\u00e9sident", "gerald", "ford", "et", "henry", "kissinger", "sont", "donc", "au", "courant", "des", "pr\u00e9paratifs", "du", "coup", "d'\u00e9tat", "et", "ce", "d\u00e8s", "le", "f\u00e9vrier", "cependant", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "en", "particulier", "la", "mauvaise", "image", "de", "la", "dictature", "de", "pinochet", "ils", "pr\u00e9f\u00e8rent", "soutenir", "prudemment", "l'arm\u00e9e", "argentine", "tandis", "que", "celleci", "d\u00e9cide", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "de", "r\u00e9primer", "la", "population", "de", "fa\u00e7on", "secr\u00e8te", "et", "en", "dehors", "du", "cadre", "juridique", "afin", "de", "ne", "pas", "alarmer", "l'opinion", "publique", "deux", "jours", "apr\u00e8s", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "kissinger", "d\u00e9clare", "vouloir", "aider", "les", "militaires", "le", "mars", "le", "fmi", "accorde", "un", "pr\u00eat", "de", "millions", "de", "dollars", "\u00e0", "la", "junte", "le", "mars", "l'ambassadeur", "hill", "d\u00e9peignant", "videla", "nomm\u00e9", "commandant", "en", "chef", "de", "l'arm\u00e9e", "par", "isabel", "per\u00f3n", "et", "leader", "du", "putsch", "comme", "un", "mod\u00e9r\u00e9", "d\u00e9clare", "confidentiellement", "\u00e0", "la", "maison", "blanche", "ceci", "est", "probablement", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "le", "mieux", "ex\u00e9cut\u00e9", "et", "le", "plus", "civilis\u00e9", "de", "tous", "les", "coups", "d'\u00e9tat", "de", "l'histoire", "argentine", "il", "ajoute", "que", "les", "\u00e9tatsunis", "doivent", "se", "montrer", "favorables", "\u00e0", "toute", "demande", "d'assistance", "d\u00e9but", "avril", "le", "congr\u00e8s", "accepte", "la", "demande", "de", "gerald", "ford", "r\u00e9dig\u00e9e", "par", "kissinger", "de", "fournir", "millions", "de", "dollars", "en", "aide", "militaire", "aux", "g\u00e9n\u00e9raux", "le", "juin", "le", "hcr", "lance", "un", "appel", "demandant", "que", "des", "visas", "soient", "accord\u00e9s", "pour", "permettre", "aux", "cibles", "de", "la", "dictature", "de", "quitter", "l'argentine", "la", "junte", "s'opposant", "\u00e0", "leur", "exil", "r\u00e9solution", "no", "la", "premi\u00e8re", "r\u00e9solution", "de", "la", "junte", "priva", "de", "leurs", "droits", "politiques", "personnalit\u00e9s", "du", "parti", "justicialiste", "pj", "dont", "carlos", "menem", "carlos", "ruckauf", "et", "juan", "abal", "medina", "le", "fr\u00e8re", "du", "montonero", "abattu", "en", "et", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "conseil", "du", "pj", "de", "\u00e0", "la", "guerre", "sale", "et", "l'op\u00e9ration", "condor", "la", "junte", "organisa", "alors", "de", "mani\u00e8re", "m\u00e9thodique", "et", "planifi\u00e9e", "la", "r\u00e9pression", "massive", "et", "syst\u00e9matique", "des", "opposants", "en", "dehors", "de", "tout", "cadre", "juridique", "via", "la", "tactique", "des", "disparitions", "forc\u00e9es", "et", "des", "vols", "de", "la", "mort", "la", "planification", "de", "l'extermination", "qualifi\u00e9e", "par", "les", "militaires", "de", "guerre", "sale", "fut", "d\u00e9cid\u00e9e", "avant", "m\u00eame", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "le", "contreamiral", "luis", "mar\u00eda", "mend\u00eda", "expliquant", "par", "exemple", "\u00e0", "des", "marins", "que", "pour", "sauver", "l'", "id\u00e9ologie", "chr\u00e9tienne", "et", "occidentale", "la", "marine", "devrait", "v\u00eatue", "de", "civil", "pratiquer", "la", "torture", "et", "mettre", "en", "place", "de", "m\u00eame", "\u00e0", "la", "fin", "de", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "ib\u00e9rico", "saintjean", "gouverneur", "de", "buenos", "aires", "d\u00e9clarait", "la", "pr\u00e9tendue", "guerre", "sale", "qui", "de", "fait", "s'apparentait", "davantage", "\u00e0", "des", "op\u00e9rations", "de", "police", "politique", "\u00e0", "l'aide", "de", "quadrillages", "du", "territoire", "de", "rafles", "et", "d'enl\u00e8vements", "visait", "ainsi", "toute", "personne", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "subversive", "par", "la", "junte", "ce", "qui", "allait", "des", "jeunes", "adolescents", "mineurs", "compris", "distribuant", "des", "tracts", "ou", "militant", "contre", "la", "hausse", "des", "frais", "d'inscription", "universitaires", "aux", "journalistes", "syndicalistes", "et", "pr\u00eatres", "et", "finalement", "aux", "militants", "des", "montoneros", "et", "de", "l'erp", "les", "deux", "principaux", "mouvements", "arm\u00e9s", "de", "l'\u00e9poque", "qui", "avaient", "toutefois", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e9t\u00e9", "pratiquement", "d\u00e9mantel\u00e9s", "\u00e0", "la", "suite", "des", "diff\u00e9rentes", "op\u00e9rations", "de", "contreinsurrection", "men\u00e9e", "par", "l'arm\u00e9e", "sous", "isabel", "per\u00f3n", "avant", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "cibler", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "civile", "\u00e9tait", "ainsi", "d\u00e9crite", "le", "juillet", "dans", "clar\u00edn", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "guillermo", "su\u00e1rez", "mason", "les", "escadrons", "de", "la", "mort", "grupos", "de", "tareas", "litt\u00e9ralement", "groupes", "de", "travail", "qui", "profitaient", "des", "rafles", "pour", "piller", "leurs", "victimes", "et", "les", "diff\u00e9rentes", "techniques", "de", "cette", "r\u00e9pression", "massive", "ont", "\u00e9t\u00e9", "influenc\u00e9es", "entre", "autres", "par", "l'exp\u00e9rience", "fran\u00e7aise", "lors", "de", "la", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "notamment", "pendant", "la", "dite", "bataille", "d'alger", "l'op\u00e9ration", "condor", "buenos", "aires", "et", "en", "particulier", "la", "side", "coop\u00e9ra", "alors", "avec", "la", "dina", "chilienne", "et", "l'ocoa", "uruguayenne", "ainsi", "que", "les", "autres", "services", "latinoam\u00e9ricains", "dans", "le", "cadre", "de", "l'op\u00e9ration", "condor", "pour", "mettre", "les", "ressources", "polici\u00e8res", "en", "commun", "et", "poursuivre", "et", "assassiner", "chaque", "opposant", "politique", "ainsi", "ceux", "qui", "croyaient", "trouver", "l'asile", "ou", "tout", "au", "moins", "l'indiff\u00e9rence", "dans", "les", "pays", "voisins", "\u00e9taient", "en", "fait", "assassin\u00e9s", "par", "la", "police", "locale", "parmi", "les", "affaires", "connues", "outre", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "chilien", "l\u00e9galiste", "carlos", "prats", "assassin\u00e9", "d\u00e8s", "on", "peut", "citer", "dans", "les", "assassinats", "effectu\u00e9s", "\u00e0", "buenos", "aires", "dans", "le", "cadre", "de", "condor", "les", "parlementaires", "uruguayens", "h\u00e9ctor", "guti\u00e9rrez", "ruiz", "et", "zelmar", "michelini", "tu\u00e9s", "en", "mai", "avec", "les", "tupamaros", "whitelaw", "et", "carmen", "barredo", "l'expr\u00e9sident", "bolivien", "juan", "jos\u00e9", "torres", "juin", "le", "couple", "uruguayen", "zaffaronni", "s\u00e9questr\u00e9", "par", "le", "bataillon", "en", "septembre", "et", "possibles", "tupamaros", "ceux", "qui", "s'\u00e9chapp\u00e8rent", "aux", "\u00e9tatsunis", "ou", "en", "europe", "faisaient", "l'objet", "de", "la", "phase", "de", "l'op\u00e9ration", "condor", "qui", "pr\u00e9voyait", "l'envoi", "de", "commandos", "pour", "assassiner", "les", "figures", "les", "plus", "en", "vue", "assassinat", "le", "septembre", "de", "l'ancien", "ministre", "chilien", "orlando", "letelier", "\u00e0", "washington", "dc", "tentatives", "d'assassinat", "\u00e0", "rome", "paris", "et", "madrid", "d\u00e8s", "washington", "est", "parfaitement", "inform\u00e9", "des", "d\u00e9tails", "de", "l'op\u00e9ration", "condor", "les", "grandes", "affaires", "et", "les", "m\u00e8res", "de", "la", "place", "de", "mai", "cependant", "malgr\u00e9", "la", "strat\u00e9gie", "adopt\u00e9e", "par", "buenos", "aires", "qui", "innove", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "dictature", "uruguayenne", "qui", "emprisonnait", "un", "habitant", "sur", "ou", "\u00e0", "celle", "suivie", "par", "pinochet", "en", "tentant", "de", "dissimuler", "lampleur", "de", "la", "r\u00e9pression", "celleci", "commence", "rapidement", "\u00e0", "alerter", "lopinion", "mondiale", "ainsi", "d\u00e8s", "le", "avril", "deux", "semaines", "apr\u00e8s", "lenl\u00e8vement", "du", "directeur", "de", "la", "opini\u00f3n", "le", "journaliste", "jacobo", "timerman", "les", "m\u00e8res", "de", "la", "place", "de", "mai", "commenc\u00e8rent", "leurs", "marches", "hebdomadaires", "deux", "semaines", "plus", "t\u00f4t", "le", "quotidien", "espagnol", "el", "pa\u00eds", "citait", "le", "rapport", "de", "la", "commission", "argentine", "des", "droits", "de", "lhomme", "cadhu", "\u00e0", "laquelle", "appartenait", "notamment", "lavocat", "rodolfo", "mattarollo", "es", "exil\u00e9", "\u00e0", "paris", "et", "qui", "travaillera", "\u00e0", "lofpra", "qui", "est", "intitul\u00e9", "argentina", "proceso", "al", "genocidio", "ce", "voile", "lev\u00e9", "sur", "le", "processus", "g\u00e9nocidaire", "de", "la", "dictature", "inqui\u00e9ta", "la", "junte", "qui", "fit", "s\u00e9questrer", "et", "assassiner", "trois", "des", "fondatrices", "ainsi", "que", "deux", "nonnes", "fran\u00e7aises", "alice", "domon", "et", "l\u00e9onie", "duquet", "en", "d\u00e9cembre", "les", "enl\u00e8vements", "de", "personnalit\u00e9s", "c\u00e9l\u00e8bres", "etou", "\u00e9trang\u00e8res", "contribu\u00e8rent", "ainsi", "\u00e0", "faire", "conna\u00eetre", "du", "grand", "public", "la", "nature", "du", "r\u00e9gime", "de", "r\u00e9organisation", "nationale", "laffaire", "timerman", "conjointe", "\u00e0", "laffaire", "graiver", "renfor\u00e7ait", "les", "critiques", "dantis\u00e9mitisme", "contre", "la", "junte", "tandis", "que", "lenl\u00e8vement", "de", "nonnes", "fran\u00e7aises", "dune", "jeune", "su\u00e9doise", "dagmar", "hagelin", "etc", "suscitait", "des", "tensions", "importantes", "avec", "les", "consulats", "\u00e9trangers", "apr\u00e8s", "la", "s\u00e9questration", "de", "certaines", "des", "fondatrices", "les", "m\u00e8res", "nabandonn\u00e8rent", "toutefois", "pas", "la", "lutte", "et", "devinrent", "c\u00e9l\u00e8bres", "lors", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "de", "juin", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "hollandaise", "diffusant", "alors", "une", "de", "leurs", "manifestations", "silencieuses", "\u00e0", "la", "mi", "la", "junte", "commen\u00e7a", "\u00e0", "faire", "secr\u00e8tement", "le", "bilan", "de", "la", "r\u00e9pression", "comptant", "d\u00e9j\u00e0", "victimes", "elle", "en", "fera", "finalement", "videla", "de", "plus", "en", "plus", "critiqu\u00e9", "par", "lopinion", "internationale", "et", "embarrass\u00e9", "par", "les", "requ\u00eates", "des", "familles", "des", "desaparecidos", "voulait", "alors", "gagner", "la", "paix", "et", "seffor\u00e7ait", "de", "l\u00e9gitimer", "le", "r\u00e9gime", "en", "faisant", "passer", "les", "ex\u00e9cutions", "massives", "pour", "des", "exc\u00e8s", "des", "forces", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "au", "contraire", "lamiral", "eduardo", "massera", "recommandait", "de", "revendiquer", "ceuxci", "et", "de", "rendre", "publiques", "les", "listes", "de", "desaparecidos", "comptant", "sur", "lappui", "de", "lopinion", "publique", "qui", "avec", "laide", "des", "m\u00e9dias", "dont", "el", "clar\u00edn", "et", "la", "naci\u00f3n", "soutient", "majoritairement", "la", "lutte", "contre", "la", "subversion", "sous", "la", "pression", "de", "washington", "videla", "d\u00e9clare", "alors", "publiquement", "que", "la", "junte", "tient", "\u00e0", "la", "disposition", "de", "l'ex\u00e9cutif", "prisonniers", "lambassadeur", "des", "\u00e9tatsunis", "raul", "hector", "castro", "sait", "alors", "que", "le", "nombre", "de", "desaparecidos", "est", "bien", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "en", "juillet", "il", "cite", "des", "informations", "de", "la", "croixrouge", "qui", "vient", "davoir", "acc\u00e8s", "\u00e0", "certains", "centres", "de", "d\u00e9tention", "argentins", "sous", "la", "pression", "internationale", "selon", "lesquelles", "il", "y", "a", "plus", "de", "d\u00e9tenusdisparus", "il", "recommande", "dans", "un", "c\u00e2ble", "\u00e0", "la", "maison", "blanche", "le", "gouvernement", "de", "val\u00e9ry", "giscard", "destaing", "\u00e9tait", "tr\u00e8s", "probablement", "\u00e9galement", "au", "courant", "des", "agissements", "de", "la", "junte", "puisquil", "intervint", "en", "novembre", "pour", "faire", "rendre", "\u00e0", "leurs", "grandsparents", "deux", "enfants", "ans", "et", "mois", "dune", "fran\u00e7aise", "assassin\u00e9e", "fran\u00e7oise", "dauthier", "ceci", "leur", "\u00e9vita", "le", "sort", "\u00e9chu", "\u00e0", "b\u00e9b\u00e9s", "de", "desaparecidas", "plac\u00e9es", "dans", "des", "familles", "proches", "du", "pouvoir", "ceci", "dans", "un", "objectif", "de", "purification", "id\u00e9ologique", "de", "la", "population", "les", "enfants", "ignorant", "bien", "entendu", "leur", "statut", "denfant", "adopt\u00e9", "et", "\u00e9tant", "\u00e9lev\u00e9s", "par", "des", "personnes", "proches", "de", "lid\u00e9ologie", "dextr\u00eamedroite", "de", "la", "junte", "parmi", "les", "quelques", "dizaines", "de", "b\u00e9b\u00e9s", "vol\u00e9s", "identifi\u00e9s", "depuis", "par", "les", "grandsm\u00e8res", "de", "la", "place", "de", "mai", "on", "peut", "citer", "tatiana", "et", "mara", "laura", "ruarte", "es", "les", "deux", "premi\u00e8res", "\u00e0", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "retrouv\u00e9es", "par", "les", "grandsm\u00e8res", "d\u00e8s", "victoria", "donda", "aujourdhui", "d\u00e9put\u00e9e", "juan", "cabandi\u00e9", "mar\u00eda", "eugenia", "sampallo", "barrag\u00e1n", "qui", "a", "intent\u00e9", "un", "proc\u00e8s", "\u00e0", "ses", "parents", "apr\u00e8s", "que", "ces", "derniers", "eurent", "port\u00e9", "plainte", "pour", "faux", "t\u00e9moignage", "contre", "elle", "ou", "encore", "la", "petiteni\u00e8ce", "du", "po\u00e8te", "juan", "gelman", "donn\u00e9e", "\u00e0", "des", "policiers", "uruguayens", "congr\u00e8s", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "anticommuniste", "latinoam\u00e9ricaine", "et", "op\u00e9ration", "charly", "le", "ive", "congr\u00e8s", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "anticommuniste", "latinoam\u00e9ricaine", "cal", "se", "tient", "\u00e0", "buenos", "aires", "en", "septembre", "sous", "la", "pr\u00e9sidence", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "guillermo", "su\u00e1rez", "mason", "chef", "du", "bataillon", "d'intelligence", "la", "cal", "est", "affili\u00e9e", "\u00e0", "la", "ligue", "anticommuniste", "mondiale", "wacl", "pr\u00e9sid\u00e9e", "par", "le", "cor\u00e9en", "woo", "jaesung", "\u00e9galement", "dirigeant", "de", "la", "secte", "moon", "\u00e0", "part", "woo", "jaesung", "le", "congr\u00e8s", "r\u00e9unit", "le", "terroriste", "international", "stefano", "delle", "chiaie", "le", "major", "roberto", "d'aubuisson", "et", "luis", "\u00e1ngel", "lagos", "fondateurs", "des", "escadrons", "de", "la", "mort", "au", "salvador", "mario", "sandoval", "alarc\u00f3n", "aussi", "chef", "d'un", "escadron", "de", "la", "mort", "au", "guatemala", "et", "des", "membres", "du", "groupe", "terroriste", "anticastriste", "alpha", "les", "am\u00e9ricains", "john", "carbaugh", "assistant", "du", "s\u00e9nateur", "jesse", "helms", "et", "margo", "carlisle", "assistant", "du", "s\u00e9nateur", "james", "mcclure", "y", "particip\u00e8rent", "en", "tant", "qu'observateurs", "influenc\u00e9", "par", "l'int\u00e9grisme", "ce", "congr\u00e8s", "auquel", "videla", "participa", "aussi", "s'oppose", "fortement", "\u00e0", "l'administration", "carter", "accus\u00e9e", "d'\u00eatre", "molle", "face", "\u00e0", "la", "victoire", "des", "sandinistes", "au", "nicaragua", "et", "pr\u00e9pare", "l'op\u00e9ration", "charly", "via", "la", "th\u00e9orisation", "de", "la", "doctrine", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "continentale", "cette", "continentalisation", "de", "la", "guerre", "sale", "avait", "commenc\u00e9", "d\u00e8s", "le", "juillet", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "leopoldo", "galtieri", "appuyant", "le", "cocaine", "coup", "de", "luis", "garc\u00eda", "meza", "tejada", "en", "bolivie", "o\u00f9", "se", "r\u00e9fugia", "klaus", "barbie", "chef", "de", "la", "gestapo", "\u00e0", "lyon", "de", "\u00e0", "assesseurs", "argentins", "participent", "au", "putsch", "dont", "le", "lieutenant", "antonio", "pernia", "bourreau", "de", "l'esma", "et", "le", "lieutenantcolonel", "mohamed", "ali", "seineldin", "ex", "de", "la", "triple", "a", "delle", "chiaie", "et", "le", "boucher", "de", "lyon", "participent", "aux", "op\u00e9rations", "la", "narcodictature", "bolivienne", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "luis", "garc\u00eda", "meza", "tejada", "met", "sur", "pied", "un", "r\u00e9seau", "d'exportation", "de", "coca\u00efne", "vers", "l'am\u00e9rique", "centrale", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "couverture", "sur", "place", "des", "conseillers", "argentins", "en", "\u00e9change", "les", "narcotrafiquants", "boliviens", "financent", "les", "groupes", "paramilitaires", "de", "la", "r\u00e9gion", "en", "particulier", "les", "contras", "\u00e0", "tegucigalpa", "honduras", "on", "envoie", "au", "dictateur", "somoza", "le", "colonel", "riveirorawson", "alias", "balita", "qui", "dirige", "trente", "hommes", "issus", "en", "majorit\u00e9", "de", "l'esma", "ou", "de", "campo", "de", "mayo", "ouet", "de", "l'extr\u00eamedroite", "juan", "martin", "ciga", "correa", "de", "la", "milicia", "qui", "participa", "\u00e0", "l'assassinat", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "chilien", "carlos", "prats", "selon", "le", "t\u00e9moignage", "de", "leandro", "s\u00e1nchez", "reisse", "membre", "du", "bataillon", "des", "services", "secrets", "argentins", "fait", "en", "devant", "le", "congr\u00e8s", "des", "\u00e9tatsunis", "plus", "de", "millions", "de", "dollars", "issus", "en", "partie", "du", "trafic", "de", "stup\u00e9fiants", "et", "du", "trafic", "d'armes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9s", "dans", "ces", "op\u00e9rations", "d'extension", "de", "la", "guerre", "sale", "\u00e0", "l'am\u00e9rique", "centrale", "il", "d\u00e9clara", "aussi", "alors", "qu'une", "personne", "ayant", "particip\u00e9", "\u00e0", "l'enl\u00e8vement", "du", "directeur", "de", "fiat", "france", "auparavant", "argentine", "luchino", "revellibeaumont", "en", "effectu\u00e9", "\u00e0", "paris", "et", "alors", "mis", "sur", "le", "compte", "de", "la", "gu\u00e9rilla", "p\u00e9roniste", "avait", "propos\u00e9", "par", "la", "suite", "\u00e0", "la", "cia", "d'engager", "mercenaires", "afin", "d'organiser", "une", "op\u00e9rationcommando", "visant", "\u00e0", "d\u00e9livrer", "les", "otages", "am\u00e9ricains", "de", "t\u00e9h\u00e9ran", "plan", "abandonn\u00e9", "en", "raison", "du", "refus", "de", "leur", "donner", "des", "assurancesvie", "en", "le", "r\u00e9gime", "sudafricain", "en", "collaboration", "avec", "les", "services", "secrets", "argentins", "pr\u00e9voient", "de", "faire", "d\u00e9barquer", "gu\u00e9rilleros", "anticommunistes", "en", "yougoslavie", "celleci", "soutenait", "alors", "les", "mouvements", "antiapartheid", "en", "afrique", "du", "sud", "l'op\u00e9ration", "vise", "\u00e0", "aboutir", "au", "renversement", "de", "tito", "et", "est", "pr\u00e9vue", "pendant", "la", "p\u00e9riode", "des", "jeux", "olympiques", "afin", "que", "les", "sovi\u00e9tiques", "soient", "trop", "occup\u00e9s", "pour", "r\u00e9agir", "lop\u00e9ration", "est", "finalement", "abandonn\u00e9e", "en", "raison", "de", "la", "mort", "de", "tito", "et", "alors", "que", "les", "forc\u00e9es", "arm\u00e9es", "yougoslaves", "ont", "relev\u00e9", "leur", "niveau", "d'alerte", "conflit", "du", "beagle", "et", "guerre", "des", "malouines", "en", "l'argentine", "mobilisa", "ses", "troupes", "dans", "le", "cadre", "de", "l'operaci\u00f3n", "soberan\u00eda", "risquant", "la", "guerre", "contre", "le", "chili", "alors", "gouvern\u00e9", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "pinochet", "pour", "une", "dispute", "territoriale", "concernant", "les", "\u00eeles", "lennox", "nueva", "et", "picton", "la", "guerre", "fut", "\u00e9vit\u00e9e", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "une", "m\u00e9diation", "du", "pape", "jeanpaul", "ii", "voyant", "sa", "popularit\u00e9", "s'effondrer", "la", "junte", "de", "buenos", "aires", "tenta", "avec", "un", "relatif", "succ\u00e8s", "de", "remobiliser", "le", "pays", "derri\u00e8re", "elle", "en", "d\u00e9clarant", "la", "guerre", "au", "royaumeuni", "au", "sujet", "de", "l'archipel", "des", "malouines", "qui", "abrite", "une", "base", "militaire", "britannique", "surpris", "par", "l'intervention", "imm\u00e9diate", "du", "gouvernement", "thatcher", "l'arm\u00e9e", "argentine", "est", "rapidement", "\u00e9cras\u00e9e", "d\u00e9faite", "militaire", "qui", "entra\u00eene", "\u00e0", "son", "tour", "la", "transition", "d\u00e9mocratique", "politique", "\u00e9conomique", "et", "am\u00e9nagement", "du", "territoire", "la", "junte", "poursuivit", "une", "restructuration", "n\u00e9olib\u00e9rale", "de", "l'\u00e9conomie", "inspir\u00e9e", "par", "le", "mon\u00e9tarisme", "avec", "\u00e0", "sa", "t\u00eate", "le", "ministre", "jos\u00e9", "alfredo", "mart\u00ednez", "de", "hoz", "la", "junte", "pariait", "alors", "sur", "un", "d\u00e9veloppement", "fond\u00e9", "sur", "les", "exportations", "du", "secteur", "agroindustriel", "en", "juillet", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "bignone", "mit", "dagnino", "pastore", "exministre", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "ongan\u00eda", "\u00e0", "l'\u00e9conomie", "et", "domingo", "cavallo", "futur", "ministre", "de", "l'\u00e9conomie", "des", "ann\u00e9es", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "banque", "centrale", "dagnino", "pastore", "admit", "alors", "que", "la", "dette", "ext\u00e9rieure", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "plus", "de", "milliards", "de", "dollars", "reconnaissant", "l'\u00e9tat", "catastrophique", "de", "l'\u00e9conomie", "il", "affirma", "qu'on", "pouvait", "parler", "d'une", "urgence", "nationale", "l'hyperinflation", "avait", "d\u00e9pass\u00e9", "les", "en", "et", "\u00e9tait", "\u00e0", "plus", "de", "en", "en", "sept", "ans", "la", "dette", "ext\u00e9rieure", "est", "multipli\u00e9e", "par", "quatre", "les", "deux", "furent", "toutefois", "contraints", "\u00e0", "la", "d\u00e9mission", "jours", "plus", "tard", "le", "n\u00e9olib\u00e9ral", "jorge", "wehbe", "devenant", "ministre", "d\u00e8s", "juillet", "buenos", "aires", "entama", "des", "n\u00e9gociations", "avec", "le", "fmi", "pour", "ren\u00e9gocier", "la", "dette", "externe", "le", "fmi", "au", "lieu", "de", "conseiller", "la", "traditionnelle", "th\u00e9rapie", "de", "choc", "s'abstint", "craignant", "que", "celleci", "ne", "provoqu\u00e2t", "la", "hausse", "des", "contestations", "sociales", "la", "gestion", "d\u00e9sastreuse", "de", "l'\u00e9conomie", "aucun", "responsable", "argentin", "ne", "pouvait", "dire", "dans", "quelles", "poches", "\u00e9taient", "pass\u00e9es", "des", "milliards", "de", "la", "dette", "externe", "n'arrangeait", "pas", "ces", "n\u00e9gociations", "par", "ailleurs", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "l'\u00e9tat", "obligea", "de", "la", "population", "du", "bourg", "de", "federaci\u00f3n", "dans", "la", "province", "d'entre", "r\u00edos", "\u00e0", "d\u00e9m\u00e9nager", "afin", "de", "proc\u00e9der", "\u00e0", "des", "travaux", "d'am\u00e9nagement", "du", "territoire", "l'\u00e9tat", "plongea", "alors", "la", "ville", "de", "federaci\u00f3n", "sous", "les", "eaux", "la", "faisant", "dispara\u00eetre", "et", "en", "cr\u00e9a", "une", "autre", "inaugur\u00e9e", "le", "mars", "les", "g\u00e9n\u00e9raux", "contraignirent", "\u00e9galement", "la", "famille", "du", "banquier", "david", "graiver", "myst\u00e9rieusement", "d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "dans", "un", "accident", "d'avion", "en", "ao\u00fbt", "\u00e0", "c\u00e9der", "ses", "parts", "dans", "l'entreprise", "de", "papeterie", "papel", "prensa", "aux", "journaux", "clar\u00edn", "la", "naci\u00f3n", "et", "la", "raz\u00f3n", "pour", "un", "prix", "d\u00e9risoire", "seuls", "dollars", "furent", "pay\u00e9s", "peu", "de", "temps", "apr\u00e8s", "le", "r\u00e9gime", "fit", "de", "la", "production", "et", "de", "la", "commercialisation", "du", "papier", "pour", "la", "presse", "un", "service", "d'int\u00e9r\u00eat", "public", "au", "cours", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "la", "banque", "centrale", "met", "en", "place", "un", "ensemble", "de", "mesures", "destin\u00e9es", "\u00e0", "r\u00e9duire", "lendettement", "du", "secteur", "priv\u00e9", "selon", "le", "principe", "de", "privatisation", "des", "profits", "et", "socialisation", "des", "pertes", "l\u00e9tat", "argentin", "reprend", "\u00e0", "son", "compte", "les", "dettes", "des", "entreprises", "et", "privatise", "tous", "les", "b\u00e9n\u00e9fices", "obtenus", "par", "la", "sp\u00e9culation", "financi\u00e8re", "la", "junte", "dispose", "de", "la", "collaboration", "des", "milieux", "\u00e9conomiques", "dans", "la", "traque", "de", "ses", "opposants", "notamment", "syndicalistes", "la", "branche", "argentine", "de", "ford", "remet", "aux", "renseignements", "militaires", "la", "liste", "de", "ses", "travailleurs", "et", "les", "donn\u00e9es", "les", "concernant", "vingtquatre", "sont", "s\u00e9questr\u00e9s", "et", "tortur\u00e9s", "au", "sein", "m\u00eame", "de", "l'entreprise", "de", "nombreuses", "autres", "entreprises", "collaborent", "\u00e9galement", "le", "constructeur", "automobile", "allemandmercedesbenz", "les", "fabriques", "de", "c\u00e9ramique", "lozadur", "et", "cattan\u00e9o", "l'entreprise", "m\u00e9tallurgique", "bopavi", "les", "chantiers", "navals", "astarsa", "et", "mestrina", "l'entreprise", "de", "transports", "la", "veloz", "del", "norte", "la", "compagnie", "mini\u00e8re", "aguilar", "etc", "politique", "universitaire", "consid\u00e9rant", "que", "la", "massification", "de", "l'enseignement", "avait", "\u00e9t\u00e9", "une", "cause", "de", "la", "subversion", "estudiantine", "la", "junte", "s'employa", "\u00e0", "diminuer", "le", "nombre", "d'\u00e9tudiants", "en", "augmentant", "les", "frais", "d'inscription", "et", "en", "diminuant", "le", "nombre", "de", "cursus", "ainsi", "qu'en", "diminuant", "le", "nombre", "de", "facult\u00e9s", "et", "d'universit\u00e9s", "fermeture", "pure", "et", "simple", "de", "l'universidad", "nacional", "de", "luj\u00e1n", "es", "en", "de", "telles", "conceptions", "\u00e9taient", "partag\u00e9es", "par", "l'\u00e9glise", "catholique", "larchev\u00eaque", "de", "la", "plata", "antonio", "jos\u00e9", "plaza", "d\u00e9clarant", "ainsi", "que", "les", "ennemis", "de", "la", "patrie", "d\u00e9ployaient", "leurs", "plans", "sataniques", "et", "leur", "action", "apatride", "dans", "l'universit\u00e9", "foyer", "de", "la", "gu\u00e9rilla", "organis\u00e9e", "ces", "objectifs", "ont", "\u00e9t\u00e9", "officiellement", "proclam\u00e9s", "dans", "la", "loi", "no", "de", "qui", "visait", "\u00e0", "\u00e9radiquer", "totalement", "du", "r\u00e9gime", "universitaire", "la", "subversion", "la", "junte", "a", "aussi", "privil\u00e9gi\u00e9", "l'enseignement", "priv\u00e9", "et", "augment\u00e9", "le", "contr\u00f4le", "politique", "sur", "la", "recherche", "scientifique", "ainsi", "le", "ministre", "de", "l'\u00e9ducation", "ricardo", "pedro", "bruera", "voulait", "faire", "baisser", "le", "taux", "d'\u00e9tudiants", "dans", "le", "sup\u00e9rieur", "de", "par", "habitants", "\u00e0", "pour", "d'environ", "\u00e9tudiants", "en", "on", "passa", "\u00e0", "en", "par", "ailleurs", "de", "\u00e9tudiants", "dans", "l'enseignement", "universitaire", "priv\u00e9", "en", "on", "passa", "\u00e0", "en", "les", "ministres", "de", "l'\u00e9ducation", "n'ont", "pas", "cess\u00e9", "de", "changer", "leur", "politique", "\u00e9tant", "sujette", "aux", "changements", "d'orientation", "des", "diff\u00e9rentes", "juntes", "tous", "les", "ministres", "avaient", "comme", "point", "commun", "de", "provenir", "de", "l'universit\u00e9", "et", "d'\u00eatre", "proches", "des", "cercles", "catholiques", "il", "s'agit", "de", "ricardo", "pedro", "bruera", "mars", "avril", "et", "mai", "albano", "harguindeguy", "l'un", "des", "plus", "grands", "responsables", "des", "disparitions", "forc\u00e9es", "\u00e9galement", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "mai", "juin", "juan", "jos\u00e9", "catal\u00e1n", "juin", "ao\u00fbt", "harguindeguy", "ao\u00fbt", "novembre", "juan", "rafael", "llerena", "amadeo", "novembre", "mars", "carlos", "a", "burundarena", "mars", "d\u00e9cembre", "et", "cayetano", "licciardo", "d\u00e9cembre", "d\u00e9cembre", "d\u00e8s", "le", "mars", "deux", "jours", "apr\u00e8s", "le", "golpe", "les", "recteurs", "furent", "remplac\u00e9s", "par", "des", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s", "de", "l'arm\u00e9e", "qui", "rest\u00e8rent", "en", "place", "jusqu'en", "ao\u00fbtseptembre", "o\u00f9", "ils", "laiss\u00e8rent", "la", "place", "\u00e0", "des", "recteurs", "civils", "d\u00e9sign\u00e9s", "par", "leurs", "soins", "guillermo", "g", "gallo", "\u00e0", "la", "plata", "qui", "avait", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e9t\u00e9", "recteur", "sous", "la", "dictature", "de", "la", "r\u00e9volution", "argentine", "et", "qui", "fut", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "national", "des", "recteurs", "le", "crun", "de", "\u00e0", "alberto", "constantini", "\u00e0", "la", "uba", "qui", "d\u00e9missionna", "rapidement", "s'opposant", "\u00e0", "la", "mainmise", "du", "pouvoir", "militaire", "sur", "l'universit\u00e9", "etc", "la", "nomination", "des", "recteurs", "et", "des", "postes", "d'administration", "universitaire", "par", "l'ex\u00e9cutif", "militaire", "fut", "ent\u00e9rin\u00e9e", "par", "la", "loi", "de", "qui", "les", "d\u00e9clarait", "incompatibles", "avec", "des", "responsabilit\u00e9s", "syndicales", "ou", "politiques", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "le", "d\u00e9partement", "de", "philosophie", "de", "la", "uba", "organisa", "un", "colloque", "octobre", "destin\u00e9", "\u00e0", "l\u00e9gitimer", "videla", "devant", "l'opinion", "internationale", "des", "centaines", "de", "professeurs", "d\u00e9missionn\u00e8rent", "d\u00e8s", "le", "minist\u00e8re", "bruera", "qui", "exigea", "que", "tous", "les", "noms", "et", "cv", "des", "membres", "de", "l'universit\u00e9", "soient", "remis", "aux", "militaires", "de", "nombreux", "autres", "soit", "s'exil\u00e8rent", "soit", "furent", "faits", "desaparecidos", "tandis", "que", "les", "militants", "des", "syndicats", "\u00e9tudiants", "jup", "qui", "faisait", "partie", "de", "la", "jeunesse", "p\u00e9roniste", "etc", "\u00e9taient", "des", "cibles", "privil\u00e9gi\u00e9es", "du", "terrorisme", "d'\u00e9tat", "qui", "consid\u00e9rait", "que", "le", "simple", "fait", "d'avoir", "des", "revendications", "concernant", "le", "prix", "de", "la", "cantine", "\u00e9tait", "un", "signe", "de", "subversion", "le", "recteur", "gallo", "pr\u00e9sident", "du", "crun", "exigea", "que", "tous", "les", "\u00e9tudiants", "voulant", "s'inscrire", "pour", "l'ann\u00e9e", "scolaire", "demandent", "un", "certificat", "de", "moralit\u00e9", "\u00e0", "la", "police", "il", "s'opposait", "par", "ailleurs", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sence", "d'\u00e9tudiants", "et", "de", "professeurs", "\u00e9trangers", "consid\u00e9rant", "qu'ils", "occupaient", "des", "postes", "qui", "devraient", "\u00eatre", "attribu\u00e9s", "aux", "argentins", "syst\u00e8me", "national", "d'informatique", "juridique", "un", "d\u00e9cret", "de", "f\u00e9vrier", "cr\u00e9a", "le", "syst\u00e8me", "national", "d'informatique", "juridique", "sistema", "nacional", "de", "inform\u00e1tica", "jur\u00eddica", "qui", "visait", "\u00e0", "conna\u00eetre", "l'information", "juridique", "globale", "comme", "moyen", "auxiliaire", "pour", "la", "cr\u00e9ation", "l'interpr\u00e9tation", "l'application", "et", "l'ex\u00e9cution", "des", "normes", "en", "vigueur", "depuis", "les", "plus", "g\u00e9n\u00e9rales", "aux", "individuelles", "ainsi", "que", "dans", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "diffuser", "de", "fa\u00e7on", "efficiente", "le", "droit", "positif", "en", "vigueur", "afin", "de", "pr\u00e9server", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "juridique", "sic", "depuis", "la", "condamnation", "en", "d\u00e9cembre", "du", "juge", "f\u00e9d\u00e9ral", "victor", "brusa", "pour", "crimes", "contre", "l'humanit\u00e9", "plusieurs", "magistrats", "ont", "\u00e9t\u00e9", "inculp\u00e9s", "pour", "leur", "complicit\u00e9", "active", "avec", "la", "dictature", "parall\u00e8lement", "\u00e0", "cette", "action", "d'information", "les", "services", "de", "renseignements", "am\u00e9ricains", "conform\u00e9ment", "\u00e0", "la", "promesse", "du", "pr\u00e9sident", "obama", "publient", "le", "d\u00e9cembre", "des", "documents", "d\u00e9classifi\u00e9s", "issus", "des", "archives", "des", "pr\u00e9sidents", "am\u00e9ricains", "sur", "la", "p\u00e9riode", "poursuites", "judiciaires", "et", "comm\u00e9moration", "des", "victimes", "de", "la", "dictature", "peu", "avant", "de", "se", "retirer", "du", "pouvoir", "la", "junte", "s'autoamnistie", "le", "pr\u00e9sident", "\u00e9lu", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "revient", "toutefois", "en", "partie", "sur", "ces", "mesures", "d'amnistie", "tout", "en", "devant", "accorder", "certaines", "concessions", "aux", "militaires", "en", "raison", "du", "risque", "de", "soul\u00e8vement", "en", "un", "proc\u00e8s", "de", "la", "junte", "fut", "organis\u00e9", "et", "quelques", "hauts", "responsables", "de", "la", "dictature", "condamn\u00e9s", "cependant", "l'amnistie", "vint", "vite", "recouvrir", "cette", "premi\u00e8re", "tentative", "d'obtenir", "justice", "la", "loi", "du", "point", "final", "puis", "apr\u00e8s", "un", "soul\u00e8vement", "des", "carapintadas", "militaires", "d'extr\u00eamedroite", "la", "loi", "de", "l'ob\u00e9issance", "due", "interdirent", "les", "poursuites", "au", "p\u00e9nal", "enfin", "le", "pr\u00e9sident", "carlos", "menem", "amnistia", "personnellement", "par", "d\u00e9cret", "des", "centaines", "de", "militaires", "les", "poursuites", "ne", "purent", "\u00eatre", "relanc\u00e9es", "qu'apr\u00e8s", "l'annulation", "de", "ces", "lois", "en", "sous", "la", "pr\u00e9sidence", "du", "p\u00e9roniste", "de", "gauche", "n\u00e9stor", "kirchner", "entre", "et", "une", "soixantaine", "de", "personnes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "condamn\u00e9es", "le", "congr\u00e8s", "argentin", "d\u00e9cr\u00e9ta", "en", "la", "date", "du", "mars", "comme", "jour", "de", "la", "m\u00e9moire", "pour", "la", "v\u00e9rit\u00e9", "et", "la", "justice", "en", "comm\u00e9moration", "des", "victimes", "de", "la", "guerre", "sale", "jour", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9clar\u00e9", "f\u00e9ri\u00e9", "en", "sous", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "la", "cour", "supr\u00eame", "fait", "b\u00e9n\u00e9ficier", "de", "la", "loi", "deux", "pour", "un", "appliqu\u00e9e", "entre", "pour", "pour", "r\u00e9soudre", "le", "probl\u00e8me", "de", "la", "surpopulation", "carc\u00e9rale", "d\u00e9finissant", "que", "chaque", "jour", "pass\u00e9", "en", "d\u00e9tention", "provisoire", "au", "moment", "d'appliquer", "la", "peine", "prononc\u00e9e", "en", "jugement", "compte", "double", "\u00e0", "luis", "muina", "ancien", "agent", "paramilitaire", "condamn\u00e9", "\u00e0", "ans", "de", "prison", "pour", "enl\u00e8vement", "et", "torture", "d'opposants", "politiques", "pendant", "la", "dictature", "des", "centaines", "d'ex", "tortionnaires", "pourraient", "potentiellement", "b\u00e9n\u00e9ficier", "de", "cette", "d\u00e9cision", "dont", "alfredo", "astiz", "alors", "que", "l'argentine", "a", "\u00e9t\u00e9", "mondialement", "salu\u00e9e", "pour", "avoir", "r\u00e9ussi", "\u00e0", "faire", "condamner", "des", "dizaines", "de", "bourreaux", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "cette", "d\u00e9cision", "provoque", "la", "col\u00e8re", "de", "nombreux", "argentins", "une", "manifestation", "de", "personnes", "se", "r\u00e9unissant", "devant", "la", "cour", "supr\u00eame", "pour", "la", "d\u00e9put\u00e9e", "victoria", "donda", "n\u00e9e", "dans", "un", "centre", "clandestin", "et", "qui", "n'a", "pas", "connu", "ses", "parents", "biologiques", "tu\u00e9s", "par", "des", "militaires", "notre", "pr\u00e9sident", "mauricio", "macri", "a", "publiquement", "d\u00e9clar\u00e9", "qu'il", "ne", "connaissait", "pas", "le", "nombre", "de", "disparus", "pendant", "la", "dictature", "il", "a", "r\u00e9cemment", "voulu", "supprimer", "le", "jour", "f\u00e9ri\u00e9", "comm\u00e9morant", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "dictature", "militaire", "la", "p\u00e9riode", "la", "plus", "noires", "qu'ait", "connue", "notre", "pays", "la", "cour", "supr\u00eame", "n'aurait", "jamais", "pris", "cette", "d\u00e9cision", "hors", "de", "ce", "contexte", "politique", "le", "policier", "francoargentin", "mario", "sandoval", "est", "extrad\u00e9", "par", "la", "france", "en", "et", "condamn\u00e9", "en", "\u00e0", "quinze", "ans", "de", "prison", "pour", "lenl\u00e8vement", "et", "la", "torture", "dhernan", "abriata", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "la", "dictature", "dans", "la", "culture", "bibliographie", "liste", "duvres", "litt\u00e9raires", "traitant", "des", "dictatures", "militaires", "dans", "les", "pays", "latinoam\u00e9ricains", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "elsa", "osorio", "luz", "ou", "le", "temps", "sauvage", "publi\u00e9", "en", "fran\u00e7ais", "en", "aux", "\u00e9ditions", "m\u00e9taili\u00e9", "parisl'histoire", "des", "enfants", "vol\u00e9s", "apparait", "\u00e9galement", "dans", "le", "roman", "si", "c'\u00e9tait", "\u00e0", "refaire", "de", "marc", "l\u00e9vy", "vies", "vol\u00e9es", "de", "matz", "et", "mayalen", "goust", "\u00e9dition", "rue", "de", "s\u00e8vres", "par", "ailleurs", "l'auteur", "argentin", "julio", "cort\u00e1zar", "associe", "la", "dictature", "argentine", "\u00e0", "un", "cauchemar", "dans", "sa", "nouvelle", "pesadillas", "\u00e9crite", "en", "filmographie", "garage", "olimpo", "film", "argentin", "de", "marco", "bechis", "sorti", "en", "les", "deux", "papes", "un", "film", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "fernando", "meirelles", "avec", "anthony", "hopkins", "et", "jonathan", "pryce", "sorti", "en", "operaci\u00f3n", "masacre", "de", "jorge", "cedron", "d'apr\u00e8s", "le", "livre", "de", "rodolfo", "walsh", "tourn\u00e9", "durant", "la", "dictature", "de", "alejandro", "agust\u00edn", "lanusse", "en", "chanson", "diego", "libre", "dans", "sa", "t\u00eate", "chanson", "de", "michel", "berger", "enregistr\u00e9e", "successivement", "par", "france", "gall", "et", "michel", "berger", "la", "chanson", "\u00e9voque", "les", "dictatures", "en", "am\u00e9rique", "du", "sud", "de", "mani\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9rale", "comme", "celles", "en", "argentine", "au", "chili", "en", "uruguay", "durant", "les", "ann\u00e9es", "disparue", "chanson", "de", "jeanpierre", "mader", "voir", "aussi", "articles", "connexes", "histoire", "de", "l'argentine", "dictature", "militaire", "argentine", "de", "escuela", "superior", "de", "mec\u00e1nica", "de", "la", "armada", "esma", "et", "autres", "centres", "clandestins", "de", "d\u00e9tention", "argentine", "guerre", "sale", "op\u00e9ration", "charly", "soutien", "de", "la", "dictature", "aux", "contras", "et", "g\u00e9n\u00e9ralisation", "en", "am\u00e9rique", "latine", "des", "m\u00e9thodes", "de", "contreinsurrection", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "de", "qui", "a", "lieu", "en", "argentine", "cat\u00e9goriedesaparecido", "de", "la", "dictature", "argentine", "loi", "n\u00b0", "de", "services", "de", "communication", "audiovisuelle", "argentine", "abroge", "la", "loi", "de", "sur", "les", "m\u00e9dias", "vie", "quotidienne", "sous", "la", "dictature", "du", "proceso", "en", "argentine", "m\u00e8res", "de", "la", "place", "de", "mai", "grandsm\u00e8res", "de", "la", "place", "de", "mai", "secr\u00e9tariat", "de", "l'intelligence", "de", "l'\u00e9tat", "es", "side", "argentine", "portail", "de", "la", "politique", "portail", "des", "ann\u00e9es", "portail", "des", "ann\u00e9es", "portail", "des", "droits", "de", "lhomme", "portail", "de", "largentine"]