["dieudonn\u00e9", "m'bala", "m'bala", "plus", "connu", "sous", "son", "seul", "pr\u00e9nom", "de", "dieudonn\u00e9", "est", "un", "humoriste", "acteur", "et", "militant", "politique", "fran\u00e7ais", "n\u00e9", "le", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "fontenayauxroses", "il", "se", "fait", "d'abord", "conna\u00eetre", "dans", "les", "ann\u00e9es", "en", "formant", "avec", "\u00e9lie", "semoun", "le", "duo", "comique", "\u00e9lie", "et", "dieudonn\u00e9", "il", "se", "produit", "ensuite", "en", "solo", "tout", "en", "menant", "une", "carri\u00e8re", "au", "cin\u00e9ma", "parall\u00e8lement", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "il", "s'engage", "en", "politique", "il", "s'attache", "d\u00e8s", "lors", "\u00e0", "faire", "transpara\u00eetre", "son", "militantisme", "dans", "ses", "onemanshows", "alors", "quil", "est", "initialement", "marqu\u00e9", "\u00e0", "gauche", "plusieurs", "de", "ses", "d\u00e9clarations", "lui", "valent", "ses", "premi\u00e8res", "accusations", "d'antis\u00e9mitisme", "et", "d\u00e9clenchent", "de", "vives", "pol\u00e9miques", "progressivement", "marginalis\u00e9", "au", "sein", "des", "milieux", "du", "spectacle", "il", "se", "rapproche", "du", "nationalsocialiste", "fran\u00e7ais", "alain", "soral", "ainsi", "que", "du", "front", "national", "qu'il", "avait", "auparavant", "combattu", "et", "plus", "largement", "de", "l'extr\u00eame", "droite", "il", "fr\u00e9quente", "m\u00eame", "les", "milieux", "n\u00e9gationnistes", "faisant", "notamment", "monter", "sur", "sc\u00e8ne", "robert", "faurisson", "lors", "de", "l'un", "de", "ses", "spectacles", "entre", "et", "l'un", "de", "ses", "onemanshows", "est", "l'occasion", "d'un", "bras", "de", "fer", "particuli\u00e8rement", "m\u00e9diatis\u00e9", "avec", "le", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "finalement", "une", "ordonnance", "du", "conseil", "d'\u00e9tat", "valide", "l'interdiction", "du", "spectacle", "dans", "les", "ann\u00e9es", "dieudonn\u00e9", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "par", "l'essentiel", "des", "m\u00e9dias", "de", "la", "classe", "politique", "fran\u00e7aise", "et", "des", "politologues", "comme", "un", "militant", "antis\u00e9mite", "divers", "auteurs", "voient", "notamment", "en", "lui", "un", "repr\u00e9sentant", "du", "nouvel", "antis\u00e9mitisme", "luim\u00eame", "se", "pr\u00e9sente", "comme", "antisioniste", "et", "antisyst\u00e8me", "il", "continue", "d'\u00eatre", "soutenu", "par", "un", "public", "\u00e0", "la", "composition", "h\u00e9t\u00e9roclite", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "il", "est", "condamn\u00e9", "par", "les", "justices", "fran\u00e7aise", "suisse", "belge", "et", "canadienne", "notamment", "pour", "provocation", "\u00e0", "la", "discrimination", "\u00e0", "la", "haine", "ou", "\u00e0", "la", "violence", "raciale", "ou", "religieuse", "diffamation", "injure", "raciste", "n\u00e9gationnisme", "et", "apologie", "du", "terrorisme", "biographie", "jeunesse", "dieudonn\u00e9", "na\u00eet", "en", "d'une", "union", "entre", "dieudonn\u00e9", "joseph", "m'bala", "expertcomptable", "camerounais", "originaire", "du", "village", "d'olama", "et", "de", "l'ethnie", "ewondo", "et", "josiane", "gru\u00e9", "sociologue", "fran\u00e7aise", "originaire", "de", "bretagne", "baptis\u00e9", "ayant", "effectu\u00e9", "sa", "communion", "et", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9lev\u00e9", "dans", "une", "\u00e9cole", "religieuse", "de", "confession", "catholique", "il", "grandit", "en", "banlieue", "parisienne", "dans", "les", "hautsdeseine", "puis", "dans", "l'essonne", "il", "habite", "successivement", "\u00e0", "antony", "bagneux", "et", "verri\u00e8reslebuisson", "dans", "un", "milieu", "qu'il", "qualifie", "de", "populaire", "plut\u00f4t", "de", "gauche", "dieudonn\u00e9", "passe", "sa", "jeunesse", "au", "sein", "d'une", "famille", "plut\u00f4t", "sympathisante", "de", "gauche", "qualifiant", "ses", "parents", "d'", "intellectuels", "et", "d'\u00e9ternels", "\u00e9tudiants", "vivant", "au", "milieu", "des", "livres", "ce", "qui", "l'am\u00e8ne", "\u00e0", "penser", "qu'il", "\u00e9tait", "privil\u00e9gi\u00e9", "par", "rapport", "\u00e0", "ses", "copains", "de", "banlieue", "sorti", "du", "lyc\u00e9e", "lakanal", "de", "sceaux", "et", "du", "lyc\u00e9e", "michelet", "de", "vanves", "sans", "dipl\u00f4me", "il", "commence", "\u00e0", "travailler", "comme", "commercial", "polyvalent", "luim\u00eame", "d\u00e9crit", "ses", "d\u00e9buts", "dans", "la", "vie", "active", "en", "ces", "termes", "six", "mois", "dans", "chaque", "bo\u00eete", "pas", "plus", "juste", "ce", "qu'il", "faut", "pour", "toucher", "les", "assedic", "durant", "ses", "p\u00e9riodes", "de", "ch\u00f4mage", "il", "s'essaie", "\u00e0", "l'\u00e9criture", "de", "sketches", "comiques", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "de", "sa", "carri\u00e8re", "d'humoriste", "duo", "avec", "\u00e9lie", "semoun", "dieudonn\u00e9", "fait", "ses", "d\u00e9buts", "sur", "sc\u00e8ne", "dans", "des", "caf\u00e9sth\u00e9\u00e2tres", "o\u00f9", "il", "se", "produit", "avec", "\u00e9lie", "semoun", "un", "ami", "qu'il", "a", "rencontr\u00e9", "en", "terminale", "en", "une", "participation", "\u00e0", "une", "sc\u00e8ne", "ouverte", "au", "caf\u00e9", "de", "la", "gare", "leur", "permet", "de", "se", "faire", "remarquer", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "duo", "\u00e9lie", "et", "dieudonn\u00e9", "acc\u00e8de", "rapidement", "\u00e0", "la", "notori\u00e9t\u00e9", "notamment", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "ses", "passages", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "en", "les", "deux", "partenaires", "l'un", "petit", "et", "juif", "l'autre", "grand", "et", "noir", "jouent", "\u00e0", "la", "fois", "sur", "le", "contraste", "entre", "leurs", "physiques", "et", "sur", "l'autod\u00e9rision", "qu'il", "s'agisse", "de", "plaisanter", "sur", "leurs", "propres", "origines", "ou", "sur", "les", "tensions", "entre", "communaut\u00e9s", "notamment", "dans", "des", "sketchs", "mettant", "en", "sc\u00e8ne", "cohen", "interpr\u00e9t\u00e9", "par", "\u00e9lie", "et", "bokassa", "interpr\u00e9t\u00e9", "par", "dieudonn\u00e9", "\u00e9lie", "et", "dieudonn\u00e9", "apparaissent", "comme", "un", "duo", "comique", "antiraciste", "ayant", "pour", "habitude", "de", "reprendre", "au", "second", "degr\u00e9", "les", "discours", "et", "les", "attitudes", "racistes", "comme", "les", "diverses", "intol\u00e9rances", "pour", "mieux", "les", "parodier", "et", "les", "d\u00e9noncer", "leurs", "spectacles", "\u00e9lie", "et", "dieudonn\u00e9", "mis", "en", "sc\u00e8ne", "par", "pascal", "l\u00e9gitimus", "puis", "\u00e9lie", "et", "dieudonn\u00e9", "en", "garde", "\u00e0", "vue", "rencontrent", "d'importants", "succ\u00e8s", "publics", "dieudonn\u00e9", "cr\u00e9e", "en", "avec", "\u00e9lie", "semoun", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "bonnie", "productions", "l'essentiel", "du", "capital", "en", "est", "cependant", "d\u00e9tenu", "par", "dieudonn\u00e9", "et", "son", "fr\u00e8re", "l'humoriste", "cr\u00e9e", "par", "la", "suite", "plusieurs", "autres", "soci\u00e9t\u00e9s", "de", "production", "et", "d'\u00e9dition", "dieudonn\u00e9", "assure", "la", "g\u00e9rance", "du", "duo", "et", "se", "montre", "de", "plus", "en", "plus", "pointilleux", "sur", "le", "plan", "professionnel", "qu'il", "s'agisse", "des", "aspects", "financiers", "exigeant", "qu'\u00e9lie", "et", "lui", "soient", "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s", "pour", "se", "produire", "dans", "des", "\u00e9missions", "auxquelles", "\u00e0", "leurs", "d\u00e9buts", "ils", "participaient", "gratuitement", "ou", "du", "contenu", "artistique", "il", "refuse", "par", "exemple", "d'interpr\u00e9ter", "une", "caricature", "d'africain", "dans", "l'\u00e9mission", "coucou", "c'est", "nous", "!", "dieudonn\u00e9", "acquiert", "ainsi", "dans", "les", "ann\u00e9es", "dans", "les", "milieux", "du", "spectacle", "une", "r\u00e9putation", "de", "personne", "intransigeante", "voire", "d'", "emmerdeur", "en", "parall\u00e8le", "\u00e0", "son", "duo", "avec", "\u00e9lie", "semoun", "il", "travaille", "avec", "d'autres", "humoristes", "en", "il", "met", "ainsi", "en", "sc\u00e8ne", "le", "second", "seulensc\u00e8ne", "de", "didier", "b\u00e9nureau", "en", "le", "duo", "remporte", "un", "franc", "succ\u00e8s", "en", "interpr\u00e9tant", "sur", "france", "une", "\u00e9mission", "sp\u00e9ciale", "l'avis", "des", "b\u00eates", "une", "certaine", "id\u00e9e", "de", "la", "france", "pour", "laquelle", "la", "cha\u00eene", "leur", "avait", "donn\u00e9", "carte", "blanche", "ils", "y", "interpr\u00e8tent", "divers", "sketches", "et", "partagent", "la", "vedette", "avec", "d'autres", "artistes", "comme", "franck", "dubosc", "dany", "boon", "et", "tom", "novembre", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "dieudonn\u00e9", "appara\u00eet", "dans", "le", "clip", "du", "titre", "\u00e7a", "fait", "partie", "de", "mon", "pass\u00e9", "de", "fabe", "c'est", "\u00e9galement", "en", "qu'il", "s'installe", "en", "eureetloir", "avec", "son", "\u00e9pouse", "et", "ses", "enfants", "\u00e0", "saintlubindelahaye", "dans", "une", "ferme", "qui", "sert", "\u00e9galement", "de", "lieu", "de", "travail", "aux", "permanents", "de", "sa", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "production", "dieudonn\u00e9", "utilise", "la", "ferme", "pour", "loger", "un", "collectif", "artistique", "informel", "installer", "des", "studios", "et", "produire", "du", "spectacle", "vivant", "il", "acquiert", "\u00e9galement", "au", "mesnilsimon", "une", "demeure", "qui", "devient", "ensuite", "son", "domicile", "principal", "et", "le", "si\u00e8ge", "de", "sa", "soci\u00e9t\u00e9", "en", "dieudonn\u00e9", "interpr\u00e8te", "en", "solo", "un", "single", "j'm'en", "cure", "le", "zen", "il", "sort", "l'ann\u00e9e", "suivante", "le", "chant", "du", "muet", "recueil", "de", "po\u00e8mes", "et", "de", "chansons", "humoristiques", "il", "participe", "\u00e9galement", "aux", "activit\u00e9s", "des", "enfoir\u00e9s", "en", "contribuant", "au", "spectacle", "les", "enfoir\u00e9s", "\u00e0", "l'op\u00e9racomique", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "ses", "relations", "avec", "\u00e9lie", "semoun", "se", "d\u00e9t\u00e9riorent", "le", "fait", "que", "dieudonn\u00e9", "assure", "la", "gestion", "financi\u00e8re", "du", "duo", "finit", "par", "entra\u00eener", "une", "brouille", "avec", "son", "partenaire", "en", "peu", "apr\u00e8s", "le", "tournage", "du", "film", "le", "clone", "premier", "et", "dernier", "longm\u00e9trage", "\u00e0", "mettre", "le", "duo", "en", "vedette", "les", "deux", "comp\u00e8res", "se", "s\u00e9parent", "dieudonn\u00e9", "explique", "cette", "rupture", "par", "le", "fait", "qu'", "\u00e9lie", "r\u00eavait", "depuis", "toujours", "de", "faire", "du", "cin\u00e9ma", "lorsque", "la", "situation", "s'est", "pr\u00e9sent\u00e9e", "il", "a", "tout", "naturellement", "consacr\u00e9", "son", "temps", "\u00e0", "cette", "nouvelle", "et", "difficile", "discipline", "j'ai", "pour", "ma", "part", "continu\u00e9", "une", "carri\u00e8re", "sur", "sc\u00e8ne", "\u00e9lie", "semoun", "d\u00e9nonce", "quant", "\u00e0", "lui", "l'attitude", "en", "affaires", "de", "dieudonn\u00e9", "\u00e0", "qui", "il", "reproche", "d'\u00eatre", "un", "vendeur", "de", "bagnoles", "totalement", "obnubil\u00e9", "par", "l'argent", "et", "d'avoir", "r\u00e9parti", "les", "revenus", "du", "duo", "de", "mani\u00e8re", "in\u00e9quitable", "carri\u00e8re", "en", "solo", "en", "peu", "apr\u00e8s", "la", "s\u00e9paration", "du", "duo", "dieudonn\u00e9", "interpr\u00e8te", "son", "premier", "spectacle", "en", "solo", "dieudonn\u00e9", "tout", "seul", "qui", "a", "pour", "th\u00e8me", "un", "fait", "divers", "criminel", "racont\u00e9", "par", "divers", "t\u00e9moins", "chacun", "ayant", "sa", "propre", "version", "de", "l'histoire", "la", "pi\u00e8ce", "b\u00e9n\u00e9ficie", "dans", "la", "presse", "fran\u00e7aise", "d'un", "accueil", "tr\u00e8s", "positif", "parfois", "m\u00eame", "dithyrambique", "certains", "chroniqueurs", "saluant", "en", "dieudonn\u00e9", "un", "comique", "social", "voire", "intello", "luim\u00eame", "qualifie", "son", "spectacle", "de", "tr\u00e8s", "social", "et", "politique", "le", "liant", "\u00e9troitement", "aux", "probl\u00e8mes", "qui", "le", "touchent", "ma", "situation", "financi\u00e8re", "s'est", "am\u00e9lior\u00e9e", "mais", "je", "me", "sens", "toujours", "concern\u00e9", "par", "la", "gal\u00e8re", "des", "ch\u00f4meurs", "des", "jeunes", "de", "banlieue", "\u00e7a", "me", "r\u00e9volte", "je", "me", "sers", "de", "l'humour", "pour", "agir", "d'une", "mani\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9rale", "il", "qualifie", "ses", "onemanshows", "de", "point", "de", "vue", "humoristique", "sur", "le", "monde", "et", "consid\u00e8re", "que", "toute", "d\u00e9marche", "artistique", "provient", "d'un", "engagement", "d'une", "utopie", "qu'il", "r\u00e9sume", "le", "concernant", "dans", "l'espoir", "de", "voir", "un", "jour", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "m\u00e9tiss\u00e9e", "m\u00e9lang\u00e9e", "o\u00f9", "toutes", "les", "religions", "toutes", "les", "cultures", "vont", "vivre", "en", "bonne", "harmonie", "en", "dieudonn\u00e9", "participe", "\u00e0", "la", "chanson", "je", "crois", "que", "\u00e7a", "va", "pas", "\u00eatre", "possible", "pr\u00e9sente", "sur", "l'album", "essence", "ordinaire", "du", "groupe", "zebda", "il", "continue", "\u00e9galement", "d'investir", "dans", "des", "projets", "artistiques", "en", "eureetloir", "en", "il", "ach\u00e8te", "la", "ferme", "de", "la", "moufle", "\u00e0", "vertendrouais", "pour", "la", "transformer", "en", "plateforme", "culturelle", "et", "accueillir", "des", "jeunes", "notamment", "issus", "des", "cit\u00e9s", "populaires", "dans", "un", "endroit", "un", "peu", "roots", "ce", "projet", "suscite", "une", "pol\u00e9mique", "locale", "et", "finalement", "n'aboutit", "pas", "le", "maire", "du", "village", "qui", "avait", "soutenu", "le", "projet", "malgr\u00e9", "l'opposition", "d'une", "partie", "des", "riverains", "accuse", "par", "la", "suite", "l'humoriste", "de", "ne", "pas", "s'\u00eatre", "s\u00e9rieusement", "impliqu\u00e9", "et", "de", "n'avoir", "cherch\u00e9", "qu'\u00e0", "entretenir", "sa", "propre", "publicit\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "dieudonn\u00e9", "loue", "\u00e0", "paris", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "o\u00f9", "il", "se", "produit", "r\u00e9guli\u00e8rement", "luim\u00eame", "tout", "en", "accueillant", "produisant", "et", "mettant", "en", "sc\u00e8ne", "des", "repr\u00e9sentations", "d'autres", "artistes", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "dieudonn\u00e9", "\u00e9crit", "et", "interpr\u00e8te", "\u00e0", "intervalles", "r\u00e9guliers", "des", "spectacles", "en", "solo", "qui", "lui", "valent", "une", "r\u00e9putation", "d'humoriste", "talentueux", "dou\u00e9", "notamment", "pour", "la", "provocation", "et", "capable", "d'aborder", "des", "th\u00e8mes", "ambitieux", "en", "son", "deuxi\u00e8me", "spectacle", "en", "solo", "pardon", "judas", "fait", "r\u00e9appara\u00eetre", "en", "pleines", "f\u00eates", "du", "jubil\u00e9", "l'ap\u00f4tre", "r\u00e9put\u00e9", "pour", "avoir", "facilit\u00e9", "l'arrestation", "du", "christ", "et", "d\u00e9peint", "l'embarras", "de", "l'\u00e9glise", "catholique", "et", "de", "la", "communaut\u00e9", "scientifique", "\u00e0", "la", "suite", "de", "cet", "\u00e9v\u00e9nement", "c'est", "l'occasion", "pour", "lui", "de", "r\u00e9habiliter", "judas", "dont", "il", "se", "sent", "plus", "proche", "que", "de", "l'\u00e9glise", "de", "la", "chr\u00e9tient\u00e9", "et", "plus", "largement", "de", "traiter", "des", "religions", "monoth\u00e9istes", "auxquelles", "il", "r\u00e9serve", "un", "traitement", "particuli\u00e8rement", "critique", "il", "adresse", "notamment", "des", "piques", "f\u00e9roces", "\u00e0", "l'islam", "ainsi", "qu'\u00e0", "l'\u00e9glise", "catholique", "qu'il", "accuse", "d'\u00eatre", "guerri\u00e8re", "totalitaire", "au", "service", "de", "l'aristocratie", "et", "de", "l'arm\u00e9e", "tellement", "loin", "de", "la", "parole", "proph\u00e9tique", "et", "coupable", "d'avoir", "organis\u00e9", "la", "traite", "des", "noirs", "ce", "spectacle", "lui", "vaut", "d'ailleurs", "des", "menaces", "n\u00e9anmoins", "il", "attaque", "bien", "moins", "les", "religions", "ellesm\u00eames", "que", "les", "institutions", "et", "les", "dogmes", "religieux", "ainsi", "que", "les", "institutions", "agissant", "au", "nom", "de", "la", "religion", "estimant", "que", "si", "les", "proph\u00e8tes", "j\u00e9sus", "mahomet", "bouddha", "abraham", "et", "les", "autres", "\u00e9taient", "l\u00e0", "ils", "seraient", "d'accord", "avec", "moi", "pour", "dire", "qu'il", "n'existe", "aucune", "fronti\u00e8re", "religieuse", "entre", "les", "hommes", "il", "juge", "\u00e9galement", "que", "les", "questions", "mystiques", "restent", "d'actualit\u00e9", "il", "faut", "leur", "trouver", "des", "formules", "po\u00e9tiques", "capables", "de", "combler", "certains", "doutes", "ou", "encore", "que", "la", "spiritualit\u00e9", "appartient", "\u00e0", "tous", "\u00e0", "l'infini", "\u00e0", "l'\u00e9ternit\u00e9", "c'est", "\u00e0", "nous", "de", "la", "g\u00e9rer", "ce", "mot", "est", "charg\u00e9", "de", "sens", "et", "de", "signification", "je", "crois", "que", "la", "spiritualit\u00e9", "peut\u00eatre", "beaucoup", "plus", "simple", "elle", "peut", "se", "passer", "de", "mots", "l'\u00e9crit", "a", "enferm\u00e9", "et", "tu\u00e9", "le", "message", "il", "pr\u00e9cise", "cependant", "que", "la", "charte", "des", "droits", "de", "l'homme", "est", "sa", "seule", "religion", "la", "d\u00e9p\u00eache", "du", "midi", "parle", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "du", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "dieudonn\u00e9", "capable", "d'amuser", "comme", "de", "d\u00e9ranger", "et", "qui", "a", "une", "fa\u00e7on", "de", "passer", "les", "bornes", "qui", "rappelle", "le", "charlie", "hebdo", "de", "la", "premi\u00e8re", "heure", "l'int\u00e9ress\u00e9", "reconna\u00eet", "volontiers", "qu'\u00e0", "ses", "yeux", "l'humour", "le", "plus", "efficace", "s'exprime", "souvent", "dans", "les", "situations", "les", "plus", "tragiques", "en", "mars", "il", "re\u00e7oit", "le", "grand", "prix", "de", "l'humour", "noir", "cat\u00e9gorie", "spectacle", "pour", "le", "divorce", "de", "patrick", "dans", "lequel", "il", "met", "en", "sc\u00e8ne", "son", "ami", "patrick", "en", "pleine", "crise", "conjugale", "mais", "\u00e9galement", "la", "r\u00e9union", "de", "briefing", "des", "terroristes", "des", "attentats", "du", "septembre", "\u00e0", "travers", "laquelle", "il", "d\u00e9nonce", "\u00e0", "nouveau", "le", "fanatisme", "religieux", "dieudonn\u00e9", "continue", "en", "parall\u00e8le", "d'appara\u00eetre", "au", "cin\u00e9ma", "principalement", "dans", "des", "com\u00e9dies", "il", "tient", "des", "seconds", "r\u00f4les", "importants", "dans", "le", "derri\u00e8re", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "val\u00e9rie", "lemercier", "puis", "ast\u00e9rix", "et", "ob\u00e9lix", "mission", "cl\u00e9op\u00e2tre", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "alain", "chabat", "et", "joue", "l'un", "des", "r\u00f4les", "principaux", "dans", "hs", "hors", "service", "de", "jeanpaul", "lilienfeld", "il", "multiplie", "par", "ailleurs", "les", "collaborations", "artistiques", "comme", "en", "un", "duo", "avec", "gad", "elmaleh", "dans", "un", "rap", "parodique", "intitul\u00e9", "j'ai", "la", "haine", "ou", "des", "participations", "\u00e0", "des", "albums", "de", "musiciens", "comme", "la", "brigade", "sa\u00efan", "supa", "crew", "tom", "novembre", "oxmo", "puccino", "ou", "disiz", "revenant", "en", "sur", "la", "carri\u00e8re", "de", "dieudonn\u00e9", "le", "figaro", "juge", "que", "ce", "dernier", "avant", "son", "\u00e9volution", "politique", "a", "peut\u00eatre", "\u00e9t\u00e9", "le", "meilleur", "des", "humoristes", "fran\u00e7ais", "le", "journal", "cite", "en", "exemple", "son", "onemanshow", "de", "le", "divorce", "de", "patrick", "un", "spectacle", "culte", "dr\u00f4le", "et", "m\u00e9chant", "dressant", "un", "bilan", "similaire", "l'express", "estime", "\u00e9galement", "que", "dieudonn\u00e9", "\u00e9tait", "un", "des", "meilleurs", "comiques", "de", "sa", "g\u00e9n\u00e9ration", "avant", "de", "basculer", "dans", "une", "autre", "dimension", "d\u00e9buts", "en", "politique", "premiers", "engagements", "dieudonn\u00e9", "qui", "dit", "n'avoir", "jamais", "vraiment", "souffert", "du", "racisme", "dans", "sa", "jeunesse", "d\u00e9clare", "avoir", "commenc\u00e9", "\u00e0", "militer", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "en", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "qui", "bouleversaient", "la", "nouvellecal\u00e9donie", "je", "me", "suis", "senti", "tr\u00e8s", "proche", "de", "la", "population", "kanak", "et", "de", "son", "combat", "pour", "la", "dignit\u00e9", "et", "la", "libert\u00e9", "\u00e0", "mon", "niveau", "j'ai", "donc", "milit\u00e9", "dans", "la", "rue", "en", "bombant", "ici", "et", "l\u00e0", "flnks", "il", "s'int\u00e9resse", "\u00e0", "nouveau", "\u00e0", "la", "politique", "en", "\u00e0", "l'occasion", "de", "l'affaire", "ibrahim", "ali", "sa", "rencontre", "avec", "les", "parents", "de", "ce", "jeune", "d'origine", "comorienne", "tu\u00e9", "par", "un", "militant", "du", "fn", "est", "pour", "lui", "comme", "un", "d\u00e9clic", "qui", "le", "pousse", "\u00e0", "prendre", "position", "contre", "l'extr\u00eame", "droite", "un", "combat", "que", "son", "int\u00e9r\u00eat", "pour", "la", "cause", "kanak", "avait", "d'apr\u00e8s", "lui", "pr\u00e9par\u00e9", "son", "installation", "pr\u00e8s", "de", "dreux", "terre", "d'\u00e9lection", "traditionnelle", "du", "fn", "l'am\u00e8ne", "notamment", "\u00e0", "vouloir", "s'engager", "contre", "ce", "parti", "qu'il", "qualifie", "alors", "de", "cancer", "et", "analyse", "comme", "un", "facteur", "de", "repli", "communautaire", "et", "de", "folie", "fascisante", "dieudonn\u00e9", "lance", "une", "formation", "politique", "le", "parti", "des", "utopistes", "lors", "des", "l\u00e9gislatives", "de", "il", "se", "porte", "candidat", "dans", "la", "deuxi\u00e8me", "circonscription", "d'eureetloir", "dreux", "et", "environs", "pour", "s'opposer", "\u00e0", "mariefrance", "stirbois", "repr\u00e9sentante", "locale", "du", "front", "national", "dieudonn\u00e9", "s'adresse", "presque", "exclusivement", "durant", "sa", "campagne", "aux", "jeunes", "des", "cit\u00e9s", "populaires", "\u00e0", "qui", "il", "promet", "des", "stages", "sportifs", "et", "des", "projets", "culturels", "selon", "divers", "t\u00e9moignages", "dieudonn\u00e9", "m\u00e8ne", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "une", "campagne", "superficielle", "sans", "local", "de", "permanence", "ni", "r\u00e9elle", "pr\u00e9sence", "sur", "le", "terrain", "et", "semble", "essentiellement", "avoir", "voulu", "apporter", "sa", "popularit\u00e9", "en", "se", "basant", "sur", "son", "aura", "aupr\u00e8s", "de", "la", "jeunesse", "locale", "il", "obtient", "des", "suffrages", "voix", "le", "combat", "de", "dieudonn\u00e9", "contre", "mariefrance", "stirbois", "qui", "est", "alors", "une", "personnalit\u00e9", "tr\u00e8s", "en", "vue", "du", "front", "national", "lui", "vaut", "d'\u00eatre", "encens\u00e9", "par", "une", "partie", "de", "la", "gauche", "no\u00ebl", "mam\u00e8re", "le", "rencontre", "et", "fait", "son", "\u00e9loge", "tandis", "que", "l'humoriste", "marc", "jolivet", "proche", "des", "verts", "lui", "pr\u00e9sente", "daniel", "cohnbendit", "parmi", "les", "autres", "humoristes", "guy", "bedos", "fait", "part", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "son", "admiration", "pour", "dieudonn\u00e9", "\u00e9douard", "baer", "qui", "fait", "sa", "connaissance", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "pense", "un", "temps", "monter", "avec", "lui", "un", "projet", "de", "film", "sur", "l'afrique", "ayant", "fait", "l'objet", "d'attaques", "racistes", "dieudonn\u00e9", "sollicite", "alors", "la", "licra", "dieudonn\u00e9", "revendique", "le", "s\u00e9rieux", "de", "ses", "engagements", "ce", "qui", "contraste", "avec", "son", "image", "de", "comique", "et", "surprend", "parfois", "les", "m\u00e9dias", "face", "\u00e0", "cette", "circonspection", "il", "affirme", "que", "l'id\u00e9e", "du", "chacun", "\u00e0", "sa", "place", "ne", "peut", "plus", "\u00eatre", "accept\u00e9e", "par", "les", "diff\u00e9rentes", "minorit\u00e9s", "qui", "composent", "ce", "pays", "le", "noir", "qui", "fait", "rire", "ou", "qui", "joue", "au", "football", "a", "le", "devoir", "d'utiliser", "son", "image", "m\u00e9diatique", "afin", "de", "permettre", "\u00e0", "sa", "minorit\u00e9", "de", "s'exprimer", "sur", "les", "graves", "injustices", "qu'elle", "subit", "depuis", "longtemps", "il", "prend", "notamment", "position", "en", "faveur", "de", "la", "r\u00e9gularisation", "des", "sanspapiers", "et", "du", "droit", "de", "vote", "des", "immigr\u00e9s", "ainsi", "que", "du", "droit", "au", "logement", "en", "soutenant", "le", "dal", "ponctuellement", "mais", "activement", "de", "m\u00eame", "il", "milite", "\u00e0", "l'occasion", "avec", "sos", "racisme", "qu'il", "juge", "n\u00e9anmoins", "trop", "proche", "du", "parti", "socialiste", "d'une", "mani\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9rale", "il", "se", "montre", "m\u00e9fiant", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "des", "dirigeants", "et", "du", "pouvoir", "et", "appelle", "face", "\u00e0", "un", "appareil", "politique", "gripp\u00e9", "\u00e0", "r\u00e9inventer", "le", "rapport", "entre", "le", "pouvoir", "et", "le", "peuple", "en", "il", "est", "candidat", "aux", "\u00e9lections", "r\u00e9gionales", "dans", "le", "centre", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "la", "liste", "divers", "gauche", "les", "utopistes", "il", "d\u00e9clare", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "vouloir", "participer", "\u00e0", "faire", "barrage", "au", "front", "national", "sa", "liste", "obtient", "des", "suffrages", "en", "il", "participe", "avec", "la", "romanci\u00e8re", "calixthe", "beyala", "au", "collectif", "\u00e9galit\u00e9", "qui", "contribue", "\u00e0", "lancer", "en", "france", "le", "d\u00e9bat", "sur", "la", "discrimination", "positive", "les", "quotas", "de", "minorit\u00e9s", "et", "la", "visibilit\u00e9", "des", "personnes", "dites", "de", "couleur", "dans", "les", "m\u00e9dias", "en", "il", "rejoint", "un", "collectif", "d'humoristes", "europ\u00e9ens", "antihaider", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "il", "re\u00e7oit", "de", "l'onu", "le", "titre", "honorifique", "d'", "homme", "de", "bonne", "volont\u00e9", "dans", "sa", "lutte", "contre", "le", "racisme", "lors", "des", "\u00e9lections", "municipales", "de", "il", "envisage", "se", "pr\u00e9senter", "et", "re\u00e7oit", "le", "soutien", "de", "daniel", "cohnbendit", "avant", "de", "renoncer", "et", "de", "soutenir", "d\u00e8s", "le", "premier", "tour", "la", "gauche", "plurielle", "il", "apporte", "par", "ailleurs", "son", "soutien", "\u00e0", "la", "liste", "des", "motiv\u00e9es", "\u00e0", "toulouse", "le", "novembre", "il", "annonce", "son", "intention", "d'\u00eatre", "le", "candidat", "des", "utopistes", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidentielle", "dans", "le", "cadre", "de", "cette", "candidature", "dieudonn\u00e9", "se", "r\u00e9clame", "de", "la", "troisi\u00e8me", "gauche", "verte", "et", "se", "dit", "convaincu", "que", "la", "droite", "c'est", "le", "pass\u00e9", "alors", "que", "la", "gauche", "incarne", "\u00e0", "ses", "yeux", "le", "pr\u00e9sent", "et", "les", "forces", "progressistes", "il", "se", "veut", "par", "ailleurs", "le", "porteparole", "d'une", "partie", "de", "ceux", "qui", "ne", "se", "reconnaissent", "pas", "dans", "le", "discours", "selon", "lui", "d\u00e9pass\u00e9", "de", "la", "politique", "au", "sein", "d'un", "r\u00e9gime", "qu'il", "juge", "non", "d\u00e9mocratique", "il", "se", "veut", "en", "particulier", "porteparole", "des", "descendants", "d'esclaves", "noirs", "pr\u00e9sentant", "l'esclavage", "comme", "la", "trag\u00e9die", "la", "plus", "terrible", "de", "l'histoire", "de", "l'humanit\u00e9", "et", "mettant", "en", "garde", "contre", "un", "deux", "poids", "deux", "mesures", "dans", "l'indemnisation", "des", "descendants", "des", "victimes", "de", "crimes", "historiques", "il", "souligne", "toutefois", "que", "son", "principal", "combat", "c'est", "le", "logement", "et", "la", "justice", "sociale", "il", "propose", "\u00e0", "ce", "titre", "les", "toits", "du", "cur", "sur", "le", "mod\u00e8le", "des", "restos", "du", "cur", "de", "coluche", "le", "f\u00e9vrier", "l'indicateur", "ifop", "pour", "l'express", "le", "cr\u00e9dite", "de", "d'intentions", "de", "vote", "\u00e0", "\u00e9galit\u00e9", "avec", "fran\u00e7ois", "bayrou", "parmi", "les", "autres", "candidats", "seul", "jeanpierre", "chev\u00e8nement", "dit", "souhaiter", "qu'il", "aille", "jusqu'au", "bout", "car", "il", "prend", "des", "suffrages", "\u00e0", "mam\u00e8re", "sa", "d\u00e9marche", "lui", "attire", "n\u00e9anmoins", "la", "sympathie", "de", "st\u00e9phane", "pocrain", "porteparole", "des", "verts", "pour", "qui", "le", "paysage", "politique", "fran\u00e7ais", "a", "besoin", "de", "troublef\u00eate", "dieudo'", "est", "une", "des", "voix", "de", "la", "gauche", "critique", "en", "revanche", "daniel", "cohnbendit", "juge", "qu'il", "est", "inutile", "de", "tenter", "de", "faire", "un", "remake", "de", "coluche", "en", "et", "jeanluc", "benhamias", "directeur", "de", "campagne", "des", "verts", "consid\u00e8re", "que", "dieudonn\u00e9", "devient", "mauvais", "tr\u00e8s", "rancunier", "lorsqu'il", "fait", "de", "la", "politique", "le", "comit\u00e9", "de", "soutien", "de", "l'humoriste", "revendique", "les", "parrainages", "n\u00e9cessaires", "pour", "se", "pr\u00e9senter", "en", "f\u00e9vrier", "peu", "avant", "le", "d\u00e9but", "de", "son", "nouveau", "spectacle", "cocorico", "!", "lequel", "retrace", "le", "parcours", "d'un", "clown", "qui", "se", "pr\u00e9sente", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "cette", "co\u00efncidence", "conduit", "le", "journaliste", "didier", "hassoux", "\u00e0", "le", "qualifier", "de", "spectaclemeeting", "et", "\u00e0", "s'interroger", "la", "pseudocampagne", "\u00e9lectorale", "de", "l'artiste", "ne", "seraitelle", "qu'une", "vulgaire", "op\u00e9ration", "commerciale", "dieudonn\u00e9", "\u00e9choue", "finalement", "\u00e0", "recueillir", "les", "parrainages", "lors", "de", "sa", "campagne", "il", "avait", "regrett\u00e9", "que", "ceuxci", "ne", "soient", "pas", "attribu\u00e9s", "par", "les", "citoyens", "plut\u00f4t", "que", "par", "les", "\u00e9lus", "apr\u00e8s", "sa", "candidature", "pr\u00e9sidentielle", "avort\u00e9e", "il", "se", "pr\u00e9sente", "aux", "l\u00e9gislatives", "dans", "la", "huiti\u00e8me", "circonscription", "du", "vald'oise", "avec", "comme", "suppl\u00e9ante", "la", "chanteuse", "martiniquaise", "joby", "valente", "vicepr\u00e9sidente", "du", "collectif", "des", "filles", "et", "fils", "d'africains", "d\u00e9port\u00e9s", "coffad", "face", "au", "d\u00e9put\u00e9", "ps", "sortant", "dominique", "strausskahn", "il", "vise", "alors", "notamment", "l'\u00e9lectorat", "de", "la", "communaut\u00e9", "afroantillaise", "accus\u00e9", "de", "communautarisme", "il", "r\u00e9plique", "en", "renvoyant", "dominique", "strausskahn", "\u00e0", "son", "propre", "communautarisme", "et", "en", "ajoutant", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "ministre", "des", "finances", "mais", "j'aurais", "aussi", "aim\u00e9", "qu'il", "apporte", "une", "aide", "au", "peuple", "palestinien", "qui", "subit", "des", "humiliations", "terribles", "durant", "sa", "campagne", "il", "d\u00e9clare", "\u00e9galement", "je", "me", "d\u00e9fie", "de", "tout", "communautarisme", "contrairement", "\u00e0", "dsk", "qui", "soutient", "les", "int\u00e9r\u00eats", "d'isra\u00ebl", "dieudonn\u00e9", "revendique", "par", "ailleurs", "\u00e0", "cette", "occasion", "le", "soutien", "que", "lui", "apporte", "le", "parti", "des", "musulmans", "de", "france", "il", "recueille", "finalement", "des", "suffrages", "dans", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "des", "ann\u00e9es", "dieudonn\u00e9", "semble", "essentiellement", "viser", "\u00e0", "f\u00e9d\u00e9rer", "par", "son", "action", "politique", "les", "diff\u00e9rentes", "communaut\u00e9s", "noires", "de", "france", "il", "attire", "autour", "de", "lui", "diff\u00e9rentes", "associations", "et", "personnalit\u00e9s", "notamment", "antillaises", "qui", "voient", "en", "lui", "un", "porteparole", "m\u00e9diatique", "le", "parall\u00e9lisme", "entre", "la", "traite", "n\u00e9gri\u00e8re", "et", "la", "shoah", "l'entreprise", "d'extermination", "contre", "le", "peuple", "juif", "tient", "une", "place", "importante", "dans", "le", "discours", "du", "coffad", "qui", "fait", "alors", "partie", "du", "noyau", "dur", "de", "l'entourage", "de", "dieudonn\u00e9", "et", "qui", "d\u00e9nonce", "cette", "traite", "qu'il", "d\u00e9signe", "par", "le", "n\u00e9ologisme", "de", "yovodah", "terme", "qui", "fait", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "la", "shoah", "de", "\u00e0", "premiers", "propos", "pol\u00e9miques", "en", "dieudonn\u00e9", "projette", "de", "se", "lancer", "dans", "l'\u00e9criture", "et", "la", "r\u00e9alisation", "d'un", "film", "sur", "l'histoire", "de", "la", "traite", "n\u00e9gri\u00e8re", "centr\u00e9", "autour", "du", "code", "noir", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "il", "commence", "\u00e0", "se", "rapprocher", "de", "certains", "mouvements", "noirs", "radicaux", "notamment", "la", "nation", "of", "islam", "am\u00e9ricaine", "qui", "tente", "alors", "de", "s'implanter", "en", "france", "dieudonn\u00e9", "permet", "\u00e0", "l'aile", "fran\u00e7aise", "de", "la", "noi", "d'organiser", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "un", "meeting", "auquel", "assiste", "par", "ailleurs", "k\u00e9mi", "s\u00e9ba", "alors", "\u00e2g\u00e9", "de", "ans", "le", "mars", "dieudonn\u00e9", "accorde", "\u00e0", "francesoir", "un", "entretien", "dans", "lequel", "il", "d\u00e9clare", "les", "noirs", "ne", "sont", "autoris\u00e9s", "que", "dans", "quelques", "plages", "d'expression", "le", "sport", "et", "l'humour", "et", "on", "ne", "pourra", "jamais", "aller", "plus", "loin", "avoir", "des", "responsabilit\u00e9s", "car", "les", "noirs", "ne", "sont", "que", "des", "grands", "enfants", "des", "clowns", "pour", "le", "blanc", "esclavagiste", "le", "capitaliste", "puissant", "il", "n'y", "a", "pas", "beaucoup", "de", "diff\u00e9rence", "entre", "les", "patrons", "de", "tf", "et", "le", "blanc", "qui", "g\u00e9rait", "les", "plantations", "aux", "cara\u00efbes", "ils", "consid\u00e8rent", "les", "africains", "et", "les", "antillais", "comme", "des", "gens", "de", "carnaval", "de", "f\u00eate", "on", "ne", "parle", "que", "pour", "faire", "rire", "jamais", "nous", "ne", "pourrons", "\u00eatre", "des", "hommes", "de", "pouvoir", "le", "b\u00e9k\u00e9", "le", "gros", "blanc", "est", "fini", "la", "survie", "ne", "tient", "que", "dans", "le", "m\u00e9tissage", "et", "moi", "j'observe", "avec", "le", "sourire", "sa", "d\u00e9ch\u00e9ance", "lutter", "contre", "la", "discrimination", "raciale", "c'est", "aussi", "demander", "au", "garant", "de", "cette", "soidisant", "morale", "le", "pape", "jeanpaul", "ii", "de", "d\u00e9missionner", "car", "il", "n'est", "pas", "l'envoy\u00e9", "de", "dieu", "c'est", "un", "homme", "comme", "les", "autres", "l'\u00e9glise", "catholique", "cautionne", "l'argent", "la", "diff\u00e9rence", "et", "le", "racisme", "apr\u00e8s", "avoir", "demand\u00e9", "pardon", "\u00e0", "dieu", "le", "pape", "aurait", "d\u00fb", "dire", "\u00e0", "l'humanit\u00e9", "vous", "\u00eates", "libres", "car", "aujourd'hui", "les", "hommes", "n'ont", "plus", "besoin", "de", "leader", "ces", "propos", "lui", "valent", "un", "proc\u00e8s", "pour", "diffamation", "raciale", "et", "religieuse", "de", "la", "part", "de", "l'agrif", "une", "association", "proche", "du", "front", "national", "qui", "l'accuse", "de", "racisme", "antiblanc", "et", "anticatholique", "condamn\u00e9", "en", "premi\u00e8re", "instance", "dieudonn\u00e9", "est", "finalement", "relax\u00e9", "en", "appel", "en", "mars", "cette", "relaxe", "est", "confirm\u00e9e", "en", "cassation", "en", "mars", "entretemps", "dieudonn\u00e9", "demande", "au", "centre", "national", "de", "la", "cin\u00e9matographie", "cnc", "un", "financement", "pour", "l'\u00e9criture", "du", "film", "qu'il", "projette", "autour", "du", "code", "noir", "cette", "subvention", "lui", "est", "refus\u00e9e", "en", "janvier", "dieudonn\u00e9", "reviendra", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "sur", "ce", "refus", "en", "accusant", "les", "sionistes", "du", "cnc", "de", "pratiquer", "deux", "poids", "deux", "mesures", "d\u00e9non\u00e7ant", "par", "l\u00e0", "le", "mauvais", "sort", "m\u00e9moriel", "fait", "selon", "lui", "\u00e0", "la", "traite", "des", "noirs", "en", "comparaison", "de", "celui", "r\u00e9serv\u00e9", "\u00e0", "la", "shoah", "plusieurs", "associations", "l'union", "des", "\u00e9tudiants", "juifs", "de", "france", "uejf", "la", "ligue", "internationale", "contre", "le", "racisme", "et", "l'antis\u00e9mitisme", "licra", "soutien", "du", "projet", "\u00e0", "l'origine", "la", "ligue", "fran\u00e7aise", "pour", "la", "d\u00e9fense", "des", "droits", "de", "l'homme", "et", "du", "citoyen", "ldh", "d\u00e9noncent", "alors", "le", "caract\u00e8re", "antis\u00e9mite", "de", "ces", "propos", "dieudonn\u00e9", "consid\u00e8rera", "par", "la", "suite", "que", "ce", "refus", "du", "cnc", "a", "eu", "un", "r\u00f4le", "d\u00e9clencheur", "dans", "ses", "prises", "de", "positions", "ult\u00e9rieures", "le", "janvier", "alors", "qu'il", "tente", "de", "se", "porter", "candidat", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "dieudonn\u00e9", "accorde", "un", "entretien", "\u00e0", "lyon", "capitale", "dans", "lequel", "il", "d\u00e9clare", "le", "racisme", "a", "\u00e9t\u00e9", "invent\u00e9", "par", "abraham", "le", "peuple", "\u00e9lu", "c'est", "le", "d\u00e9but", "du", "racisme", "les", "musulmans", "aujourd'hui", "renvoient", "la", "r\u00e9ponse", "du", "berger", "\u00e0", "la", "berg\u00e8re", "juifs", "et", "musulmans", "pour", "moi", "\u00e7a", "n'existe", "pas", "donc", "antis\u00e9mite", "n'existe", "pas", "parce", "que", "juif", "n'existe", "pas", "ce", "sont", "deux", "notions", "aussi", "stupides", "l'une", "que", "l'autre", "personne", "n'est", "juif", "ou", "alors", "tout", "le", "monde", "je", "ne", "comprends", "rien", "\u00e0", "cette", "histoire", "pour", "moi", "les", "juifs", "c'est", "une", "secte", "une", "escroquerie", "c'est", "une", "des", "plus", "graves", "parce", "que", "c'est", "la", "premi\u00e8re", "certains", "musulmans", "prennent", "la", "m\u00eame", "voie", "en", "ranimant", "des", "concepts", "comme", "la", "guerre", "sainte", "des", "associations", "de", "lutte", "contre", "l'antis\u00e9mitisme", "uejf", "licra", "et", "le", "consistoire", "d\u00e9cident", "de", "porter", "plainte", "pour", "injure", "raciale", "\u00e9lie", "semoun", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "l'accuse", "de", "devenir", "une", "sorte", "de", "le", "pen", "de", "gauche", "l'humoriste", "est", "relax\u00e9", "en", "premi\u00e8re", "instance", "relaxe", "confirm\u00e9e", "par", "la", "cour", "d'appel", "de", "paris", "en", "f\u00e9vrier", "mais", "finalement", "un", "pourvoi", "aboutit", "en", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "la", "cassation", "en", "assembl\u00e9e", "pl\u00e9ni\u00e8re", "de", "cette", "relaxe", "la", "cour", "estimant", "que", "l'expression", "les", "juifs", "c'est", "une", "secte", "une", "escroquerie", "c'est", "une", "des", "plus", "graves", "parce", "que", "c'est", "la", "premi\u00e8re", "constitue", "bien", "une", "injure", "antis\u00e9mite", "car", "injure", "visant", "un", "groupe", "de", "personnes", "en", "raison", "de", "son", "origine", "en", "f\u00e9vrier", "dans", "un", "entretien", "pour", "l'\u00e9cho", "des", "savanes", "il", "d\u00e9clare", "ben", "laden", "restera", "dans", "l'histoire", "sa", "notori\u00e9t\u00e9", "est", "internationale", "et", "indiscutable", "pour", "moi", "c'est", "le", "personnage", "le", "plus", "important", "de", "l'histoire", "contemporaine", "il", "a", "r\u00e9ussi", "\u00e0", "changer", "les", "rapports", "de", "force", "il", "est", "seul", "contre", "la", "plus", "grande", "puissance", "du", "monde", "donc", "forc\u00e9ment", "cela", "impose", "le", "respect", "ces", "propos", "provoquent", "une", "nouvelle", "controverse", "il", "se", "d\u00e9fend", "en", "assurant", "ne", "pas", "soutenir", "ben", "laden", "qu'il", "qualifie", "de", "fou", "dont", "il", "ne", "respecte", "ni", "l'action", "ni", "la", "guerre", "sainte", "et", "lui", "valent", "d'\u00eatre", "poursuivi", "par", "le", "parquet", "de", "paris", "pour", "apologie", "du", "terrorisme", "il", "est", "d\u00e9finitivement", "relax\u00e9", "en", "juin", "en", "juin", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "au", "moment", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "le", "point", "rapporte", "la", "phrase", "de", "dieudonn\u00e9", "sur", "dominique", "strausskahn", "qui", "servirait", "les", "int\u00e9r\u00eats", "d'isra\u00ebl", "et", "souligne", "que", "le", "comique", "a", "une", "nouvelle", "fois", "d\u00e9rap\u00e9", "en", "octobre", "dans", "un", "entretien", "accord\u00e9", "au", "site", "internet", "blackmap", "et", "qui", "passe", "inaper\u00e7u", "dans", "un", "premier", "temps", "dieudonn\u00e9", "parle", "des", "juifs", "comme", "d'un", "peuple", "qui", "a", "brad\u00e9", "l'holocauste", "qui", "a", "vendu", "la", "souffrance", "et", "la", "mort", "pour", "monter", "un", "pays", "et", "gagner", "de", "l'argent", "interrog\u00e9", "sur", "l'am\u00e9lioration", "de", "la", "visibilit\u00e9", "des", "noirs", "en", "france", "que", "ce", "soit", "dans", "le", "domaine", "artistique", "ou", "dans", "d'autres", "domaines", "il", "se", "plaint", "ainsi", "de", "la", "situation", "non", "je", "pense", "que", "les", "noirs", "font", "toujours", "peur", "il", "existe", "toujours", "un", "lobby", "tr\u00e8s", "puissant", "qui", "a", "le", "monopole", "de", "la", "souffrance", "humaine", "et", "qui", "ne", "nous", "reconna\u00eet", "absolument", "aucune", "existence", "!", "le", "lobby", "juif", "d\u00e9teste", "les", "noirs", "vraiment", "!", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "que", "le", "noir", "dans", "l'inconscient", "collectif", "porte", "la", "souffrance", "le", "lobby", "juif", "ne", "le", "supporte", "pas", "parce", "que", "c'est", "leur", "business", "!", "maintenant", "il", "suffit", "de", "relever", "sa", "manche", "pour", "montrer", "son", "num\u00e9ro", "et", "avoir", "droit", "\u00e0", "la", "reconnaissance", "basculement", "de", "son", "image", "intervention", "sur", "france", "en", "la", "pol\u00e9mique", "reprend", "lorsque", "le", "er", "d\u00e9cembre", "sur", "le", "plateau", "de", "l'\u00e9mission", "on", "ne", "peut", "pas", "plaire", "\u00e0", "tout", "le", "monde", "anim\u00e9e", "par", "marcolivier", "fogiel", "dieudonn\u00e9", "interpr\u00e8te", "au", "cours", "d'un", "sketch", "un", "colon", "isra\u00e9lien", "extr\u00e9miste", "portant", "un", "chapeau", "de", "juif", "orthodoxe", "des", "papillotes", "une", "cagoule", "et", "un", "treillis", "militaire", "le", "personnage", "jou\u00e9", "par", "dieudonn\u00e9", "qualifie", "d'", "acte", "antis\u00e9mite", "la", "pr\u00e9sence", "de", "jamel", "debbouze", "sur", "le", "plateau", "avant", "de", "lancer", "un", "appel", "aux", "jeunes", "des", "cit\u00e9s", "convertissezvous", "comme", "moi", "rejoignez", "l'axe", "du", "bien", "l'axe", "am\u00e9ricanosioniste", "qui", "vous", "offrira", "beaucoup", "de", "d\u00e9bouch\u00e9s", "puis", "de", "conclure", "son", "discours", "par", "un", "cri", "que", "la", "plupart", "des", "m\u00e9dias", "retranscrivent", "par", "israheil", "!", "et", "par", "une", "parodie", "de", "salut", "nazi", "ce", "sketch", "qui", "avait", "fait", "rire", "jamel", "debbouze", "et", "le", "public", "mais", "mis", "mal", "\u00e0", "l'aise", "fogiel", "entraine", "un", "avertissement", "du", "csa", "\u00e0", "france", "ainsi", "qu'une", "plainte", "de", "la", "licra", "de", "l'uejf", "et", "du", "consistoire", "pour", "diffamation", "raciale", "dieudonn\u00e9", "est", "relax\u00e9", "en", "premi\u00e8re", "instance", "puis", "\u00e9galement", "en", "appel", "en", "septembre", "et", "enfin", "en", "cassation", "le", "avril", "dieudonn\u00e9", "affirmera", "devant", "la", "justice", "avoir", "simplement", "cri\u00e9", "isra\u00ebl", "!", "la", "cour", "estime", "sur", "ce", "point", "pr\u00e9cis", "que", "l'expression", "est", "inaudible", "mais", "n'est", "en", "toute", "hypoth\u00e8se", "pas", "israheil", "selon", "le", "compterendu", "du", "jugement", "et", "que", "le", "geste", "est", "trop", "mal", "ex\u00e9cut\u00e9", "pour", "\u00eatre", "assimil\u00e9", "\u00e0", "un", "vrai", "salut", "nazi", "d\u00e9boutant", "ainsi", "les", "plaignants", "dans", "un", "entretien", "accord\u00e9", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "plainte", "de", "l'uejf", "dieudonn\u00e9", "reprend", "pourtant", "\u00e0", "son", "compte", "l'expression", "israheil", "!", "et", "qualifie", "son", "geste", "de", "salut", "fasciste", "plus", "imp\u00e9rialiste", "dans", "son", "esprit", "que", "fasciste", "cet", "\u00e9pisode", "marque", "le", "d\u00e9but", "d'un", "tournant", "dans", "l'image", "publique", "de", "dieudonn\u00e9", "ses", "opposants", "lui", "reprochent", "d\u00e8s", "lors", "non", "seulement", "de", "pratiquer", "le", "communautarisme", "en", "mettant", "en", "concurrence", "les", "m\u00e9moires", "mais", "\u00e9galement", "de", "m\u00ealer", "son", "discours", "d'antis\u00e9mitisme", "pierreandr\u00e9", "taguieff", "juge", "en", "que", "le", "discours", "de", "l'humoriste", "rel\u00e8ve", "des", "th\u00e8mes", "r\u00e9currents", "qui", "structurent", "l'imaginaire", "antijuif", "moderne", "ses", "partisans", "avancent", "pour", "leur", "part", "l'", "anticommunautarisme", "et", "l'", "antisionisme", "qu'il", "revendique", "dieudonn\u00e9", "se", "d\u00e9fend", "des", "accusations", "d'antis\u00e9mitisme", "et", "porte", "plainte", "contre", "marcolivier", "fogiel", "pour", "la", "diffusion", "durant", "l'\u00e9mission", "d'un", "sms", "\u00e9crit", "par", "un", "assistant", "de", "l'animateur", "et", "qui", "r\u00e9agissait", "au", "sketch", "sur", "le", "colon", "juif", "en", "disant", "dieudo", "\u00e7a", "te", "ferait", "rire", "si", "on", "faisait", "des", "sketches", "sur", "les", "odeurs", "des", "blacks", "l'animateur", "est", "finalement", "condamn\u00e9", "en", "pour", "injure", "\u00e0", "caract\u00e8re", "racial", "nouvelles", "pol\u00e9miques", "et", "radicalisation", "politique", "en", "en", "janvier", "dieudonn\u00e9", "accorde", "au", "magazine", "am\u00e9ricain", "the", "source", "un", "entretien", "dans", "lequel", "il", "s'en", "prend", "\u00e0", "l'animateur", "arthur", "lui", "reprochant", "notamment", "de", "financer", "de", "mani\u00e8re", "tr\u00e8s", "active", "avec", "sa", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "production", "l'arm\u00e9e", "isra\u00e9lienne", "qui", "n'h\u00e9site", "pas", "\u00e0", "tuer", "des", "enfants", "palestiniens", "arthur", "porte", "plainte", "en", "juin", "dieudonn\u00e9", "est", "condamn\u00e9", "pour", "diffamation", "en", "f\u00e9vrier", "dieudonn\u00e9", "joue", "\u00e0", "la", "bourse", "du", "travail", "de", "lyon", "une", "manifestation", "regroupant", "des", "membres", "du", "consistoire", "de", "l'uejf", "et", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "sioniste", "de", "france", "est", "organis\u00e9e", "contre", "l'humoriste", "devant", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "d'abord", "pacifique", "elle", "tourne", "mal", "lorsque", "des", "manifestants", "entrent", "dans", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "perturbent", "la", "repr\u00e9sentation", "quelqu'un", "allume", "une", "m\u00e8che", "dans", "une", "bouteille", "contenant", "de", "l'acide", "ce", "qui", "diffuse", "de", "la", "fum\u00e9e", "dans", "la", "salle", "deux", "personnes", "sont", "l\u00e9g\u00e8rement", "bless\u00e9es", "lors", "des", "\u00e9chauffour\u00e9es", "dans", "le", "public", "le", "lendemain", "l'uejf", "condamne", "ces", "incidents", "quelques", "jours", "plus", "tard", "dieudonn\u00e9", "accorde", "un", "entretien", "au", "journal", "du", "dimanche", "et", "revient", "sur", "la", "manifestation", "et", "l'agression", "lors", "du", "spectacle", "\u00e0", "une", "question", "d'un", "journaliste", "lui", "demandant", "comment", "il", "a", "v\u00e9cu", "la", "manifestation", "avant", "son", "spectacle", "il", "r\u00e9pond", "les", "ligues", "juives", "insultaient", "les", "spectateurs", "ils", "m'insultaient", "moi", "pire", "ils", "ont", "commis", "un", "attentat", "que", "le", "crif", "ne", "condamne", "pas", "et", "excuse", "m\u00eame", "!", "un", "homme", "a", "\u00e9t\u00e9", "arr\u00eat\u00e9", "qui", "fait", "partie", "de", "ces", "mouvements", "d'extr\u00eame", "droite", "sionistes", "racistes", "et", "x\u00e9nophobes", "sale", "n\u00e8gre", "les", "juifs", "auront", "ta", "peau", "voil\u00e0", "le", "genre", "de", "slogans", "que", "j'ai", "entendus", "ce", "sont", "tous", "ces", "n\u00e9griers", "reconvertis", "dans", "la", "banque", "le", "spectacle", "et", "aujourd'hui", "l'action", "terroriste", "qui", "manifestent", "leur", "soutien", "\u00e0", "la", "politique", "d'ariel", "sharon", "ceux", "qui", "m'attaquent", "ont", "fond\u00e9", "des", "empires", "et", "des", "fortunes", "sur", "les", "traites", "n\u00e9gri\u00e8res", "et", "l'esclavage", "ils", "m'accusent", "d'\u00eatre", "antis\u00e9mite", "\u00e7a", "n'a", "aucun", "sens", "personne", "dans", "ma", "famille", "n'a", "servi", "dans", "la", "wehrmacht", "mais", "c'est", "isra\u00ebl", "qui", "a", "financ\u00e9", "l'apartheid", "et", "ses", "projets", "de", "solution", "finale", "ces", "propos", "relancent", "la", "pol\u00e9mique", "et", "valent", "\u00e0", "dieudonn\u00e9", "d'\u00eatre", "condamn\u00e9", "le", "mars", "\u00e0", "d'amende", "pour", "provocation", "\u00e0", "la", "discrimination", "\u00e0", "la", "haine", "ou", "\u00e0", "la", "violence", "raciale", "ou", "religieuse", "apr\u00e8s", "plusieurs", "ann\u00e9es", "de", "controverses", "li\u00e9es", "\u00e0", "ses", "d\u00e9clarations", "sur", "les", "juifs", "l'humoriste", "subit", "sa", "premi\u00e8re", "condamnation", "pour", "propos", "antis\u00e9mites", "elle", "est", "confirm\u00e9e", "en", "appel", "le", "novembre", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'incident", "de", "lyon", "le", "spectacle", "que", "dieudonn\u00e9", "devait", "donner", "\u00e0", "l'olympia", "est", "annul\u00e9", "dans", "le", "courant", "de", "l'humoriste", "est", "en", "butte", "\u00e0", "l'hostilit\u00e9", "de", "divers", "militants", "juifs", "notamment", "ceux", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "sioniste", "de", "france", "qui", "r\u00e9ussit", "\u00e0", "faire", "annuler", "plusieurs", "de", "ses", "repr\u00e9sentations", "en", "menant", "des", "actions", "parfois", "violentes", "dieudonn\u00e9", "pr\u00e9tend", "avoir", "d\u00e8s", "cette", "\u00e9poque", "fait", "l'objet", "d'un", "lynchage", "m\u00e9diatique", "la", "journaliste", "annesophie", "mercier", "qui", "lui", "a", "consacr\u00e9", "un", "livre", "d'enqu\u00eate", "souligne", "au", "contraire", "qu'\u00e0", "l'\u00e9poque", "il", "faisait", "encore", "l'objet", "de", "la", "part", "d'une", "grande", "partie", "des", "m\u00e9dias", "et", "du", "monde", "du", "spectacle", "d'une", "\u00e9tonnante", "mansu\u00e9tude", "en", "effet", "si", "ses", "invitations", "dans", "les", "m\u00e9dias", "se", "rar\u00e9fient", "durant", "quelques", "mois", "du", "d\u00e9but", "de", "laurent", "ruquier", "dit", "avoir", "re\u00e7u", "des", "instructions", "en", "ce", "sens", "elles", "reprennent", "ensuite", "dans", "le", "courant", "de", "l'ann\u00e9e", "thierry", "ardisson", "le", "re\u00e7oit", "\u00e0", "deux", "reprises", "\u00e0", "l'\u00e9misson", "tout", "le", "monde", "en", "parle", "sur", "france", "des", "personnalit\u00e9s", "comme", "\u00e9douard", "baer", "g\u00e9rard", "miller", "ou", "ariel", "wizman", "s'\u00e9loignent", "de", "lui", "d\u00e8s", "cette", "\u00e9poque", "mais", "d'autres", "comme", "laurent", "ruquier", "bruno", "gaccio", "christophe", "al\u00e9v\u00eaque", "ou", "guy", "bedos", "lui", "accordent", "encore", "leur", "soutien", "no\u00ebl", "mam\u00e8re", "l'homme", "politique", "dont", "il", "est", "alors", "le", "plus", "proche", "reconnait", "qu'il", "a", "totalement", "d\u00e9raill\u00e9", "dans", "son", "sketch", "mais", "continue", "de", "lui", "trouver", "des", "circonstances", "att\u00e9nuantes", "les", "attaques", "dont", "dieudonn\u00e9", "fait", "l'objet", "ont", "en", "outre", "pour", "effet", "de", "le", "mettre", "dans", "la", "position", "de", "la", "victime", "et", "lui", "valent", "des", "soutiens", "au", "nom", "de", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "l'union", "juive", "fran\u00e7aise", "pour", "la", "paix", "d\u00e9nonce", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "les", "menaces", "qu'une", "frange", "d'extr\u00e9mistes", "fait", "peser", "sur", "dieudonn\u00e9", "\u00e0", "partir", "d'avril", "dieudonn\u00e9", "interpr\u00e8te", "un", "nouveau", "onemanshow", "ironiquement", "intitul\u00e9", "mes", "excuses", "dieudonn\u00e9", "avait", "initialement", "pr\u00e9vu", "d'intituler", "le", "spectacle", "mes", "excuses", "dans", "ton", "cul", "avant", "de", "le", "renommer", "pour", "calmer", "le", "jeu", "il", "y", "expose", "de", "mani\u00e8re", "r\u00e9currente", "une", "vision", "du", "monde", "o\u00f9", "les", "juifs", "r\u00e8gnent", "sur", "la", "pens\u00e9e", "et", "le", "discours", "des", "comparses", "d\u00e9guis\u00e9s", "en", "militaires", "incarnent", "une", "police", "de", "l'esprit", "qui", "vient", "r\u00e9guli\u00e8rement", "le", "rappeler", "\u00e0", "l'ordre", "durant", "le", "spectacle", "on", "lui", "interdit", "notamment", "de", "prononcer", "le", "mot", "palestinien", "et", "on", "lui", "rappelle", "que", "l\u00e9cher", "le", "cul", "du", "crif", "est", "recommand\u00e9", "dieudonn\u00e9", "pr\u00e9sente", "au", "d\u00e9but", "du", "spectacle", "ses", "excuses", "au", "peuple", "\u00e9lu", "mais", "encha\u00eene", "ensuite", "sur", "un", "bras", "d'honneur", "pierreandr\u00e9", "taguieff", "souligne", "qu'\u00e0", "l'occasion", "de", "ce", "spectacle", "l'humoriste", "ne", "s'en", "prend", "plus", "aux", "seuls", "sionistes", "mais", "bien", "explicitement", "aux", "juifs", "dans", "leur", "ensemble", "toujours", "en", "le", "rabbin", "ha\u00efm", "korsia", "conseiller", "du", "grandrabbin", "de", "france", "joseph", "sitruk", "souhaite", "emmener", "l'humoriste", "\u00e0", "auschwitz", "ce", "projet", "est", "annul\u00e9", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "\u00e0", "la", "suite", "notamment", "de", "r\u00e9actions", "n\u00e9gatives", "du", "grandrabbinat", "et", "de", "la", "commission", "shoah", "du", "consistoire", "dieudonn\u00e9", "se", "rend", "par", "la", "suite", "seul", "\u00e0", "auschwitz", "\u00e0", "titre", "priv\u00e9", "en", "f\u00e9vrier", "l'association", "coordination", "des", "appels", "pour", "une", "paix", "juste", "au", "procheorient", "europalestine", "organisation", "propalestinienne", "mais", "\u00e9galement", "radicalement", "antiisra\u00e9lienne", "apporte", "son", "soutien", "\u00e0", "dieudonn\u00e9", "d\u00e9non\u00e7ant", "le", "fait", "que", "celuici", "soit", "priv\u00e9", "de", "sa", "libert\u00e9", "d'expression", "parce", "qu'il", "ose", "brocarder", "la", "politique", "d'isra\u00ebl", "et", "le", "communautarisme", "juif", "dieudonn\u00e9", "figure", "ensuite", "sur", "la", "liste", "europalestine", "pr\u00e9sent\u00e9e", "par", "l'association", "aux", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "de", "juin", "dans", "la", "circonscription", "\u00eeledefrance", "la", "liste", "n'obtient", "que", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "voix", "apr\u00e8s", "cet", "\u00e9chec", "dieudonn\u00e9", "s'\u00e9loigne", "en", "octobre", "de", "ses", "anciens", "colistiers", "ceuxci", "reprochent", "\u00e0", "dieudonn\u00e9", "de", "suivre", "une", "pente", "tr\u00e8s", "glissante", "en", "fr\u00e9quentant", "des", "personnalit\u00e9s", "comme", "alain", "soral", "ou", "comme", "ginette", "skandrani", "proche", "des", "milieux", "n\u00e9gationnistes", "dieudonn\u00e9", "pour", "sa", "part", "d\u00e9clare", "rompre", "avec", "europalestine", "\u00e0", "cause", "d'un", "d\u00e9saccord", "sur", "la", "transformation", "de", "la", "liste", "en", "mouvement", "politique", "il", "cofonde", "ensuite", "l'association", "les", "ogres", "utopistes", "concrets", "ogres", "\u00e9tant", "l'acronyme", "de", "ouvertures", "g\u00e9ographique", "religieuse", "ethnique", "sociale", "le", "site", "internet", "de", "ce", "groupe", "est", "mentionn\u00e9", "dans", "un", "rapport", "de", "jeanyves", "camus", "sur", "l'antis\u00e9mitisme", "en", "france", "comme", "\u00e9tant", "le", "plus", "virulent", "en", "mati\u00e8re", "de", "contenu", "antijuif", "le", "mrap", "porte", "plainte", "contre", "le", "site", "et", "d\u00e9nonce", "la", "diffusion", "de", "propos", "inf\u00e2mes", "qui", "rappellent", "les", "pires", "heures", "de", "l'occupation", "nazie", "et", "de", "l'antis\u00e9mitisme", "fran\u00e7ais", "annesophie", "mercier", "juge", "en", "que", "ce", "site", "\u00e0", "force", "d'adulation", "pour", "dieudonn\u00e9", "en", "arrive", "\u00e0", "utiliser", "une", "rh\u00e9torique", "plus", "proche", "de", "la", "secte", "que", "du", "parti", "politique", "dieudonn\u00e9", "parraine", "\u00e9galement", "l'association", "la", "banlieue", "s'exprime", "ce", "groupement", "qui", "se", "signale", "surtout", "en", "animant", "un", "site", "internet", "dit", "vouloir", "apporter", "une", "r\u00e9ponse", "aux", "r\u00e9voltes", "de", "mais", "fonctionne", "dans", "les", "faits", "comme", "une", "caisse", "de", "r\u00e9sonance", "des", "positions", "de", "dieudonn\u00e9", "apr\u00e8s", "l'aventure", "de", "la", "liste", "europalestine", "dieudonn\u00e9", "s'efforce", "de", "se", "pr\u00e9senter", "comme", "un", "porteparole", "des", "revendications", "non", "seulement", "des", "noirs", "mais", "\u00e9galement", "des", "arabes", "son", "succ\u00e8s", "aupr\u00e8s", "de", "la", "communaut\u00e9", "arabomusulmane", "semble", "n\u00e9anmoins", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "beaucoup", "plus", "mitig\u00e9", "qu'aupr\u00e8s", "des", "afroantillais", "le", "novembre", "dieudonn\u00e9", "organise", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "une", "rencontre", "avec", "quatre", "rabbins", "de", "neturei", "karta", "groupe", "marginal", "de", "juifs", "ultraorthodoxes", "antisionistes", "venus", "\u00e0", "paris", "prier", "pour", "le", "dirigeant", "palestinien", "yasser", "arafat", "alors", "hospitalis\u00e9", "jeanyves", "camus", "voit", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "dans", "cette", "rencontre", "la", "preuve", "tangible", "de", "la", "radicalisation", "de", "dieudonn\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "dieudonn\u00e9", "donne", "au", "z\u00e9nith", "de", "paris", "la", "derni\u00e8re", "repr\u00e9sentation", "de", "la", "tourn\u00e9e", "de", "mes", "excuses", "en", "pr\u00e9sence", "de", "plusieurs", "de", "ses", "soutiens", "comme", "jamel", "debbouze", "daniel", "pr\u00e9vost", "djamel", "bouras", "guy", "bedos", "et", "no\u00ebl", "mam\u00e8re", "jouant", "devant", "cinq", "mille", "spectateurs", "dieudonn\u00e9", "fait", "huer", "par", "la", "salle", "diverses", "personnalit\u00e9s", "juives", "du", "showbusiness", "et", "des", "m\u00e9dias", "fran\u00e7ais", "annesophie", "mercier", "voit", "dans", "cette", "repr\u00e9sentation", "le", "plus", "grand", "meeting", "antis\u00e9mite", "qu'on", "ait", "vu", "en", "france", "depuis", "soixante", "ans", "anim\u00e9", "par", "un", "homme", "de", "gauche", "longtemps", "proche", "des", "verts", "h\u00e9ros", "de", "l'antiracisme", "les", "m\u00e9dias", "fran\u00e7ais", "r\u00e9agissent", "assez", "peu", "sur", "le", "moment", "ce", "n'est", "que", "le", "f\u00e9vrier", "que", "la", "pol\u00e9mique", "rebondit", "vraiment", "quand", "bernardhenri", "l\u00e9vy", "l'une", "des", "personnalit\u00e9s", "vis\u00e9es", "durant", "le", "spectacle", "signe", "dans", "le", "point", "une", "tribune", "qui", "d\u00e9nonce", "en", "dieudonn\u00e9", "un", "fils", "de", "le", "pen", "jeanfran\u00e7ois", "kahn", "d\u00e9nonce", "\u00e0", "son", "tour", "dans", "marianne", "l'", "immonde", "rh\u00e9torique", "de", "dieudonn\u00e9", "et", "commente", "jamais", "vu", "depuis", "ans", "une", "salle", "de", "personnes", "a", "fait", "une", "standing", "ovation", "\u00e0", "des", "propos", "r\u00e9p\u00e9titivement", "et", "ouvertement", "antis\u00e9mites", "claude", "askolovitch", "dans", "le", "nouvel", "observateur", "r\u00e9sume", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "le", "parcours", "de", "dieudonn\u00e9", "comme", "celui", "d'un", "homme", "pass\u00e9", "de", "la", "cause", "noire", "\u00e0", "la", "haine", "des", "juifs", "dans", "le", "courant", "de", "l'ann\u00e9e", "dieudonn\u00e9", "propose", "\u00e0", "rony", "brauman", "qui", "l'a", "d\u00e9fendu", "au", "conseil", "d'administration", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "au", "sujet", "de", "son", "sketch", "pol\u00e9mique", "sur", "france", "de", "participer", "\u00e0", "un", "livre", "constitu\u00e9", "des", "courriers", "racistes", "qu'il", "re\u00e7oit", "pour", "traiter", "la", "question", "du", "sionisme", "son", "histoire", "ses", "objectifs", "th\u00e9oriques", "sa", "r\u00e9alisation", "pratique", "mais", "le", "projet", "avorte", "rony", "brauman", "reprochant", "\u00e0", "dieudonn\u00e9", "un", "entretien", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9", "au", "cours", "duquel", "celuici", "a", "accus\u00e9", "les", "juifs", "d'avoir", "particip\u00e9", "\u00e0", "la", "traite", "n\u00e9gri\u00e8re", "et", "d'avoir", "b\u00e2ti", "leur", "fortune", "sur", "ce", "commerce", "le", "f\u00e9vrier", "lors", "d'une", "conf\u00e9rence", "de", "presse", "\u00e0", "alger", "dieudonn\u00e9", "qualifie", "la", "comm\u00e9moration", "de", "la", "shoah", "\u00e0", "l'occasion", "du", "soixanti\u00e8me", "anniversaire", "de", "la", "lib\u00e9ration", "des", "camps", "de", "pornographie", "m\u00e9morielle", "ces", "propos", "entra\u00eenent", "une", "nouvelle", "pol\u00e9mique", "et", "un", "proc\u00e8s", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "il", "s'en", "prend", "au", "lobby", "sioniste", "qui", "cultive", "l'unicit\u00e9", "de", "la", "souffrance", "et", "se", "plaint", "de", "ne", "pouvoir", "r\u00e9aliser", "son", "film", "sur", "la", "traite", "des", "noirs", "\u00e0", "cause", "des", "autorit\u00e9s", "sionistes", "qui", "dominent", "selon", "lui", "le", "cnc", "lors", "de", "cette", "m\u00eame", "conf\u00e9rence", "de", "presse", "dieudonn\u00e9", "s'en", "prend", "\u00e9galement", "au", "crif", "et", "au", "premier", "ministre", "d'alors", "jeanpierre", "raffarin", "\u00e0", "qui", "il", "reproche", "d'avoir", "condamn\u00e9", "les", "artistes", "qui", "cherchent", "\u00e0", "faire", "applaudir", "la", "haine", "au", "cours", "d'un", "discours", "prononc\u00e9", "lors", "du", "d\u00eener", "du", "crif", "il", "y", "a", "le", "crif", "cet", "organe", "d'inquisition", "qui", "est", "l\u00e0", "il", "y", "avait", "dixsept", "ministres", "de", "la", "r\u00e9publique", "et", "raffarin", "en", "personne", "qui", "\u00e9taient", "au", "crif", "le", "weekend", "dernier", "qui", "m'accuse", "maintenant", "parce", "que", "\u00e9videmment", "le", "crif", "faut", "toujours", "leur", "l\u00e9cher", "le", "cul", "\u00e0", "cette", "\u00e9quipe", "de", "malfrats", "cette", "mafia", "qui", "est", "en", "train", "d'entra\u00eener", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "dans", "la", "guerre", "civile", "s'ils", "continuent", "\u00e0", "faire", "\u00e7a", "dieudonn\u00e9", "est", "finalement", "condamn\u00e9", "en", "\u00e0", "euros", "d'amende", "pour", "diffamation", "publique", "\u00e0", "caract\u00e8re", "racial", "en", "mars", "peu", "apr\u00e8s", "l'affaire", "de", "ses", "propos", "\u00e0", "alger", "dieudonn\u00e9", "se", "rend", "en", "martinique", "pour", "y", "donner", "une", "repr\u00e9sentation", "de", "mes", "excuses", "imm\u00e9diatement", "apr\u00e8s", "son", "arriv\u00e9e", "il", "est", "agress\u00e9", "et", "frapp\u00e9", "par", "quatre", "juifs", "d'extr\u00eame", "droite", "tous", "proches", "de", "la", "ligue", "de", "d\u00e9fense", "juive", "ceuxci", "expliqueront", "ensuite", "avoir", "reconnu", "fortuitement", "dieudonn\u00e9", "\u00e0", "l'a\u00e9roport", "et", "avoir", "d\u00e9cid\u00e9", "de", "lui", "donner", "une", "le\u00e7on", "l'affaire", "fait", "grand", "bruit", "en", "martinique", "o\u00f9", "dieudonn\u00e9", "re\u00e7oit", "le", "soutien", "de", "plusieurs", "\u00e9lus", "ind\u00e9pendantistes", "comme", "garcin", "malsa", "et", "profite", "notamment", "de", "ses", "contacts", "au", "sein", "de", "l'extr\u00eame", "gauche", "locale", "le", "mars", "alors", "que", "ses", "agresseurs", "sont", "jug\u00e9s", "en", "comparution", "imm\u00e9diate", "une", "manifestation", "de", "soutien", "a", "lieu", "devant", "le", "tribunal", "de", "fortdefrance", "les", "manifestants", "scandent", "dieudonn\u00e9", "est", "mon", "fr\u00e8re", "dieudonn\u00e9", "est", "mon", "sang", "certaines", "personnes", "criant", "mort", "aux", "juifs", "!", "lors", "du", "proc\u00e8s", "dieudonn\u00e9", "assure", "que", "les", "anc\u00eatres", "de", "ses", "agresseurs", "auraient", "achet\u00e9", "des", "esclaves", "noirs", "et", "pr\u00e9sente", "les", "quatre", "hommes", "comme", "un", "commando", "d'\u00e9lite", "de", "l'arm\u00e9e", "isra\u00e9lienne", "les", "quatre", "hommes", "sont", "condamn\u00e9s", "\u00e0", "un", "mois", "de", "prison", "ferme", "le", "lendemain", "du", "proc\u00e8s", "l'\u00e9crivain", "martiniquais", "aim\u00e9", "c\u00e9saire", "re\u00e7oit", "dieudonn\u00e9", "il", "d\u00e9clare", "il", "est", "jeune", "il", "va", "\u00e0", "l'essentiel", "il", "a", "mon", "soutien", "et", "d\u00e9signe", "ensuite", "l'humoriste", "par", "ces", "mots", "la", "jeunesse", "l'avenir", "et", "cela", "me", "r\u00e9conforte", "des", "proches", "d'aim\u00e9", "c\u00e9saire", "d\u00e9noncent", "par", "la", "suite", "l'instrumentalisation", "de", "ce", "dernier", "par", "dieudonn\u00e9", "et", "affirment", "que", "c\u00e9saire", "alors", "\u00e2g\u00e9", "de", "ans", "ignorait", "tout", "de", "l'humoriste", "l'historien", "pap", "ndiaye", "va", "jusqu'\u00e0", "parler", "de", "captation", "d'h\u00e9ritage", "le", "mars", "dieudonn\u00e9", "est", "interrog\u00e9", "\u00e0", "l'antenne", "de", "beur", "fm", "l'essentiel", "de", "ses", "propos", "tourne", "autour", "du", "complot", "sioniste", "pierreandr\u00e9", "taguieff", "analysant", "son", "discours", "juge", "qu'il", "se", "fonde", "sur", "une", "vision", "conspirationniste", "du", "monde", "o\u00f9", "ceux", "qu'il", "appelle", "les", "sionistes", "incarnation", "du", "mal", "tiennent", "le", "r\u00f4le", "principal", "durant", "l'\u00e9mission", "dieudonn\u00e9", "revient", "notamment", "sur", "le", "profit", "qu'auraient", "tir\u00e9", "certains", "juifs", "de", "la", "traite", "n\u00e9gri\u00e8re", "et", "plus", "globalement", "sur", "le", "r\u00f4le", "de", "la", "communaut\u00e9", "juive", "il", "y", "a", "eu", "des", "juifs", "n\u00e9griers", "qui", "s'en", "sont", "foutu", "plein", "les", "fouilles", "avec", "le", "commerce", "des", "noirs", "c'est", "une", "communaut\u00e9", "qui", "a", "particuli\u00e8rement", "bien", "gagn\u00e9", "sa", "vie", "mais", "\u00e7a", "n'est", "pas", "la", "seule", "les", "protestants", "les", "chr\u00e9tiens", "ont", "bien", "gagn\u00e9", "leur", "vie", "la", "communaut\u00e9", "juive", "avait", "aux", "\u00e9tatsunis", "quasiment", "le", "monopole", "sur", "les", "armateurs", "les", "bateaux", "le", "premier", "article", "du", "code", "noir", "c'est", "nous", "interdisons", "le", "commerce", "aux", "juifs", "mais", "pourquoi", "parce", "que", "les", "juifs", "avaient", "ce", "commercel\u00e0", "avaient", "le", "monopole", "de", "ce", "commerce", "depuis", "longtemps", "et", "qu'il", "fallait", "introduire", "une", "dimension", "chr\u00e9tienne", "c'est\u00e0dire", "qu'il", "fallait", "arr\u00eater", "de", "castrer", "les", "m\u00e2les", "il", "fallait", "arr\u00eater", "de", "jeter", "les", "enfants", "\u00e0", "l'eau", "donc", "\u00e0", "un", "moment", "donn\u00e9", "la", "volont\u00e9", "du", "code", "noir", "c'est", "\u00e7a", "il", "d\u00e9clare", "\u00e9galement", "dans", "le", "livre", "de", "classe", "de", "mes", "enfants", "j'ai", "arrach\u00e9", "les", "pages", "sur", "la", "shoah", "je", "le", "ferai", "tant", "que", "notre", "douleur", "ne", "sera", "pas", "reconnue", "les", "propos", "de", "dieudonn\u00e9", "outre", "le", "fait", "d'imputer", "aux", "juifs", "un", "comportement", "g\u00e9nocidaire", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "des", "noirs", "sont", "historiquement", "faux", "les", "juifs", "n'ayant", "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9", "d'aucun", "monopole", "dans", "le", "commerce", "de", "l'esclavage", "interrog\u00e9", "trois", "jours", "plus", "tard", "sur", "m\u00e9diterran\u00e9e", "fm", "il", "d\u00e9clare", "la", "v\u00e9rit\u00e9", "c'est", "qu'effectivement", "ce", "peuple", "juif", "qui", "se", "dit", "pers\u00e9cut\u00e9", "de", "toujours", "a", "aussi", "particip\u00e9", "\u00e0", "des", "pers\u00e9cutions", "ignobles", "il", "faut", "aussi", "qu'il", "assume", "dans", "les", "jours", "qui", "suivent", "son", "intervention", "sur", "beur", "fm", "dieudonn\u00e9", "diffuse", "sur", "internet", "un", "appel", "\u00e0", "la", "lutte", "contre", "le", "racisme", "antigoy", "le", "politologue", "pascal", "boniface", "qui", "avait", "jusquel\u00e0", "d\u00e9fendu", "le", "droit", "de", "dieudonn\u00e9", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "se", "souvient", "avoir", "constat\u00e9", "en", "que", "les", "r\u00e9f\u00e9rences", "aux", "juifs", "devenaient", "syst\u00e9matiques", "dans", "ses", "spectacles", "il", "date", "de", "cette", "p\u00e9riode", "la", "radicalisation", "de", "dieudonn\u00e9", "jugeant", "que", "le", "d\u00e9ferlement", "hostile", "que", "ce", "dernier", "a", "subi", "et", "l'interdiction", "de", "fait", "de", "sa", "pr\u00e9sence", "dans", "les", "m\u00e9dias", "l'ont", "amen\u00e9", "\u00e0", "une", "radicalisation", "extr\u00eame", "notamment", "en", "faisant", "\u00e9voluer", "son", "entourage", "politique", "pour", "pascal", "boniface", "l'humoriste", "a", "fini", "par", "donner", "raison", "a", "posteriori", "\u00e0", "ses", "contradicteurs", "le", "contenu", "politique", "est", "de", "plus", "en", "plus", "pr\u00e9sent", "dans", "les", "sketches", "de", "dieudonn\u00e9", "la", "critique", "d'isra\u00ebl", "du", "sionisme", "de", "l'imp\u00e9rialisme", "am\u00e9ricain", "et", "du", "colonialisme", "ainsi", "que", "le", "th\u00e8me", "repris", "\u00e0", "alain", "soral", "d'un", "syst\u00e8me", "mondial", "soutenu", "par", "des", "complots", "sont", "au", "centre", "de", "nombre", "de", "ses", "sketches", "au", "fil", "du", "temps", "il", "glisse", "dans", "ses", "textes", "de", "nombreuses", "allusions", "aux", "attentats", "du", "septembre", "dans", "une", "optique", "conspirationniste", "pierreandr\u00e9", "taguieff", "voit", "dans", "l'affaire", "dieudonn\u00e9", "l'un", "des", "sympt\u00f4mes", "d'une", "politisation", "dangereuse", "des", "haines", "intercommunautaires", "taguieff", "souligne", "\u00e0", "cet", "\u00e9gard", "la", "tactique", "de", "dieudonn\u00e9", "ouvertement", "reconnue", "par", "l'int\u00e9ress\u00e9", "en", "lors", "d'un", "entretien", "avec", "pierre", "tevanian", "dont", "la", "vid\u00e9o", "est", "diffus\u00e9e", "sur", "le", "site", "les", "ogres", "qui", "consiste", "\u00e0", "employer", "syst\u00e9matiquement", "le", "terme", "sioniste", "pour", "\u00e9viter", "celui", "de", "juif", "le", "politologue", "fait", "cependant", "observer", "que", "si", "cette", "ruse", "lexicale", "a", "prot\u00e9g\u00e9", "dieudonn\u00e9", "de", "sanctions", "judiciaires", "elle", "n'a", "pas", "tromp\u00e9", "ceux", "qui", "connaissent", "les", "tours", "et", "d\u00e9tours", "de", "la", "rh\u00e9torique", "antijuive", "dans", "la", "p\u00e9riode", "postnazie", "taguieff", "voit", "dans", "le", "cas", "de", "l'humoriste", "celui", "d'un", "petit", "farrakhan", "\u00e0", "la", "fran\u00e7aise", "il", "\u00e9crit", "en", "le", "comique", "en", "m\u00eame", "temps", "qu'il", "d\u00e9couvrait", "sa", "n\u00e9gritude", "pour", "aussit\u00f4t", "l'exploiter", "dans", "un", "sens", "victimaire", "a", "organis\u00e9", "une", "vision", "du", "monde", "selon", "laquelle", "les", "responsables", "de", "nos", "malheurs", "ce", "sont", "les", "sionistes", "ou", "les", "nouveaux", "ma\u00eetres", "du", "monde", "depuis", "qu'il", "a", "r\u00e9ussi", "\u00e0", "se", "donner", "le", "double", "statut", "symbolique", "d'un", "ennemi", "d\u00e9clar\u00e9", "des", "sionistes", "et", "d'une", "incarnation", "de", "la", "cause", "noire", "dieudonn\u00e9", "habile", "d\u00e9magogue", "sachant", "jouer", "de", "la", "provocation", "est", "devenu", "un", "leader", "politique", "atypique", "certes", "ou", "si", "l'on", "pr\u00e9f\u00e8re", "d\u00e9cal\u00e9", "mais", "capable", "de", "mobiliser", "une", "partie", "de", "l'opinion", "fran\u00e7aise", "le", "mai", "dieudonn\u00e9", "se", "joint", "\u00e0", "une", "manifestation", "organis\u00e9e", "par", "les", "indig\u00e8nes", "de", "la", "r\u00e9publique", "dont", "l'appel", "contre", "le", "colonialisme", "contemporain", "qui", "s\u00e9virait", "dans", "les", "banlieues", "fran\u00e7aises", "correspond", "\u00e0", "sa", "strat\u00e9gie", "intracommunautaire", "sa", "participation", "au", "d\u00e9fil\u00e9", "ne", "fait", "cependant", "pas", "l'unanimit\u00e9", "francine", "bavay", "et", "gilles", "manceron", "quittent", "la", "manifestation", "en", "d\u00e9couvrant", "la", "pr\u00e9sence", "de", "l'humoriste", "\u00e0", "partir", "de", "diverses", "personnalit\u00e9s", "du", "monde", "du", "spectacle", "qui", "soutenaient", "jusquel\u00e0", "dieudonn\u00e9", "se", "d\u00e9solidarisent", "progressivement", "de", "lui", "jamel", "debbouze", "en", "particulier", "dit", "avoir", "r\u00e9alis\u00e9", "l'\u00e9volution", "de", "dieudonn\u00e9", "en", "le", "voyant", "lors", "de", "son", "spectacle", "au", "z\u00e9nith", "en", "d\u00e9cembre", "s'en", "prendre", "\u00e0", "des", "personnalit\u00e9s", "juives", "et", "alimenter", "le", "fantasme", "d'une", "france", "livr\u00e9e", "aux", "sionistes", "thierry", "ardisson", "d\u00e9cide", "de", "siffler", "la", "fin", "de", "la", "r\u00e9cr\u00e9ation", "et", "de", "cesser", "de", "l'inviter", "commentant", "dieudonn\u00e9", "est", "a", "priori", "plus", "sympathique", "que", "marcel", "d\u00e9at", "mais", "s'il", "parle", "comme", "lui", "il", "n'a", "pas", "sa", "place", "chez", "moi", "dieudonn\u00e9", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "accuse", "ardisson", "de", "s'\u00eatre", "couch\u00e9", "devant", "les", "juifs", "en", "d\u00e9cembre", "diff\u00e9rentes", "personnalit\u00e9s", "parmi", "lesquelles", "des", "historiens", "et", "des", "sociologues", "cosignent", "une", "tribune", "dans", "le", "monde", "pour", "souligner", "que", "lutter", "contre", "les", "s\u00e9quelles", "du", "colonialisme", "n'autorise", "pas", "les", "discours", "antis\u00e9mites", "les", "auteurs", "jugent", "que", "dans", "les", "discours", "inacceptables", "de", "dieudonn\u00e9", "qui", "d\u00e9rivent", "en", "partie", "de", "certaines", "th\u00e9ories", "antis\u00e9mites", "colport\u00e9es", "notamment", "aux", "\u00e9tatsunis", "par", "louis", "farrakhan", "la", "matrice", "antis\u00e9mite", "est", "l\u00e0", "avec", "son", "centre", "parano\u00efaque", "le", "d\u00e9cembre", "dieudonn\u00e9", "annonce", "sa", "candidature", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "continuant", "de", "se", "dire", "anticommunautariste", "il", "se", "pose", "de", "surcro\u00eet", "en", "adversaire", "du", "n\u00e9olib\u00e9ralisme", "et", "du", "n\u00e9oconservatisme", "en", "se", "r\u00e9clamant", "du", "pr\u00e9sident", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien", "hugo", "ch\u00e1vez", "et", "de", "son", "projet", "de", "r\u00e9publique", "sociale", "universelle", "annon\u00e7ant", "que", "dans", "cette", "campagne", "dieudo", "rimera", "avec", "hugo", "il", "dit", "souhaiter", "que", "la", "france", "devienne", "le", "venezuela", "de", "l'europe", "en", "rejoignant", "le", "camp", "des", "nations", "r\u00e9sistantes", "au", "nouvel", "ordre", "mondial", "qu'il", "comprend", "dans", "une", "acception", "conspirationniste", "comme", "la", "domination", "globale", "vers", "laquelle", "tendraient", "l'imp\u00e9rialisme", "am\u00e9ricain", "et", "le", "sionisme", "en", "octobre", "il", "annonce", "renoncer", "faute", "de", "moyens", "\u00e0", "sa", "candidature", "pr\u00e9sidentielle", "une", "personnalit\u00e9", "de", "plus", "en", "plus", "controvers\u00e9e", "\u00e9volution", "de", "son", "entourage", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "l'entourage", "de", "dieudonn\u00e9", "\u00e9volue", "sensiblement", "\u00e0", "mesure", "que", "sa", "personnalit\u00e9", "devient", "plus", "controvers\u00e9e", "pascal", "boniface", "juge", "r\u00e9trospectivement", "que", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "les", "pol\u00e9miques", "croissantes", "autour", "de", "dieudonn\u00e9", "et", "sa", "visibilit\u00e9", "sur", "un", "sujet", "sensible", "n'ont", "pas", "attir\u00e9", "autour", "de", "lui", "que", "des", "d\u00e9fenseurs", "de", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "mais", "\u00e9galement", "des", "gens", "qui", "avaient", "un", "agenda", "politique", "bien", "arr\u00eat\u00e9", "et", "ouvertement", "raciste", "et", "antis\u00e9mite", "rencontre", "avec", "alain", "soral", "dans", "son", "ouvrage", "jusqu'o\u00f9", "vaton", "descendre", "ab\u00e9c\u00e9daire", "de", "la", "b\u00eatise", "ambiante", "paru", "en", "avant", "la", "pol\u00e9mique", "du", "sketch", "de", "france", "alain", "soral", "s'en", "\u00e9tait", "pris", "vivement", "\u00e0", "dieudonn\u00e9", "\u00e0", "qui", "il", "reprochait", "de", "fustiger", "l'esclavagisme", "blanc", "jugeant", "l'humoriste", "inculte", "et", "d\u00e9sormais", "pas", "dr\u00f4le", "soral", "\u00e9crivait", "si", "dieudonn\u00e9", "s'\u00e9nerve", "sur", "le", "populo", "fran\u00e7ais", "celuil\u00e0", "m\u00eame", "qui", "en", "fait", "une", "vedette", "dans", "notre", "beau", "pays", "si", "peu", "raciste", "c'est", "peut\u00eatre", "parce", "qu'il", "lui", "d\u00e9mange", "de", "montrer", "du", "doigt", "la", "communaut\u00e9", "logiquement", "d\u00e9sign\u00e9e", "par", "sa", "revendication", "d'une", "plus", "juste", "repr\u00e9sentation", "des", "minorit\u00e9s", "visibles", "une", "communaut\u00e9", "invisible", "certes", "surrepr\u00e9sent\u00e9e", "dans", "le", "showbiz", "en", "termes", "de", "quotas", "mais", "\u00e0", "laquelle", "il", "doit", "aussi", "son", "doux", "statut", "de", "rigolo", "ayant", "pris", "connaissance", "de", "ces", "\u00e9crits", "dieudonn\u00e9", "souhaite", "rencontrer", "soral", "courant", "les", "deux", "hommes", "font", "connaissance", "ils", "deviennent", "finalement", "amis", "et", "politiquement", "proches", "\u00e9tant", "notamment", "tomb\u00e9s", "d'accord", "selon", "soral", "\u00e0", "propos", "de", "l'antisionisme", "et", "du", "lobby", "juif", "alain", "soral", "participe", "d\u00e8s", "lors", "\u00e0", "des", "meetings", "de", "la", "liste", "europalestine", "au", "cours", "desquels", "il", "fait", "huer", "des", "personnalit\u00e9s", "juives", "ces", "incidents", "contribuent", "\u00e0", "la", "rupture", "entre", "dieudonn\u00e9", "et", "capjpoeuropalestine", "dont", "les", "responsables", "refusent", "\u00e9galement", "que", "les", "rabbins", "de", "neturei", "karta", "prennent", "la", "parole", "lors", "d'une", "de", "leurs", "r\u00e9unions", "soral", "demeure", "par", "la", "suite", "un", "tr\u00e8s", "proche", "alli\u00e9", "de", "dieudonn\u00e9", "il", "fait", "figure", "de", "son", "propre", "aveu", "d'", "\u00e9minence", "grise", "de", "ce", "dernier", "ce", "qui", "permet", "d'observer", "une", "continuit\u00e9", "entre", "les", "spectacles", "de", "l'humoriste", "et", "les", "discours", "de", "l'essayiste", "en", "septembre", "dieudonn\u00e9", "assiste", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "d'\u00e9t\u00e9", "d'\u00e9galit\u00e9", "et", "r\u00e9conciliation", "l'association", "r\u00e9cemment", "cr\u00e9\u00e9e", "et", "dirig\u00e9e", "par", "alain", "soral", "en", "d\u00e9cembre", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "devient", "officiellement", "le", "qg", "d'\u00e9galit\u00e9", "et", "r\u00e9conciliation", "il", "est", "mis", "gracieusement", "\u00e0", "disposition", "de", "l'association", "une", "fois", "par", "mois", "\u00e0", "condition", "que", "les", "membres", "pr\u00e9sents", "consomment", "sur", "place", "autres", "membres", "de", "son", "entourage", "d'autres", "personnalit\u00e9s", "controvers\u00e9es", "rejoignent", "bient\u00f4t", "l'entourage", "de", "dieudonn\u00e9", "parmi", "lesquelles", "ginette", "skandrani", "militante", "politique", "cofondatrice", "des", "verts", "r\u00e9guli\u00e8rement", "accus\u00e9e", "d'antis\u00e9mitisme", "et", "de", "n\u00e9gationnisme", "et", "admiratrice", "de", "kadhafi", "pierre", "panet", "coanimateur", "du", "site", "les", "ogres", "ancien", "syndicaliste", "cfdt", "puis", "sud", "devenu", "un", "partisan", "de", "thierry", "meyssan", "et", "des", "th\u00e9ories", "du", "complot", "concernant", "les", "attentats", "du", "septembre", "il", "interpr\u00e8te", "en", "un", "onemanshow", "produit", "et", "mis", "en", "sc\u00e8ne", "par", "dieudonn\u00e9", "ou", "encore", "isra\u00ebl", "shamir", "\u00e9crivain", "lui", "aussi", "objet", "d'accusations", "d'antis\u00e9mitisme", "dieudonn\u00e9", "noue", "par", "ailleurs", "des", "relations", "avec", "l'essayiste", "christian", "cotten", "r\u00e9guli\u00e8rement", "d\u00e9nonc\u00e9", "comme", "un", "conspirationniste", "et", "un", "activiste", "prosectes", "il", "rencontre", "\u00e9galement", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "en", "le", "gourou", "ra\u00ebl", "trois", "ans", "plus", "tard", "il", "loue", "son", "th\u00e9\u00e2tre", "\u00e0", "l'organisation", "de", "ce", "dernier", "pour", "qu'elle", "y", "organise", "une", "conf\u00e9rence", "sur", "les", "ovni", "les", "et", "novembre", "dieudonn\u00e9", "participe", "\u00e0", "la", "conf\u00e9rence", "axis", "for", "peace", "organis\u00e9e", "\u00e0", "bruxelles", "par", "thierry", "meyssan", "et", "son", "association", "le", "r\u00e9seau", "voltaire", "il", "y", "intervient", "pour", "pr\u00f4ner", "l'usage", "d'internet", "comme", "vecteur", "d'information", "et", "de", "mobilisation", "propalestinien", "afin", "de", "constituer", "une", "alternative", "aux", "m\u00e9dias", "traditionnels", "qu'il", "accuse", "de", "diffuser", "un", "message", "sioniste", "et", "raciste", "il", "signe", "ensuite", "la", "d\u00e9claration", "finale", "de", "la", "conf\u00e9rence", "qui", "d\u00e9nonce", "la", "politique", "n\u00e9oconservatrice", "am\u00e9ricaine", "colonialiste", "dieudonn\u00e9", "b\u00e9n\u00e9ficie", "en", "outre", "de", "r\u00e9seaux", "politiques", "dans", "d'autres", "pays", "francophones", "en", "suisse", "il", "b\u00e9n\u00e9ficie", "des", "relations", "helv\u00e9tiques", "d'alain", "soral", "olivier", "mukuna", "un", "journaliste", "belge", "d'origine", "congolaise", "auteur", "de", "deux", "livres", "et", "d'un", "documentaire", "d\u00e9fendant", "dieudonn\u00e9", "devient", "son", "principal", "propagandiste", "en", "belgique", "o\u00f9", "l'humoriste", "est", "\u00e9galement", "soutenu", "par", "des", "personnalit\u00e9s", "comme", "michel", "collon", "et", "jean", "bricmont", "selon", "jeanyves", "camus", "dieudonn\u00e9", "permet", "\u00e9galement", "\u00e0", "d'autres", "mouvements", "de", "la", "n\u00e9buleuse", "antijuive", "de", "fr\u00e9quenter", "son", "th\u00e9\u00e2tre", "tels", "le", "rassemblement", "\u00e9tudiant", "de", "droite", "red", "renouveau", "du", "gud", "ou", "la", "droite", "socialiste", "droite", "ultra", "dont", "des", "tracts", "et", "imprim\u00e9s", "comme", "une", "affiche", "indiquant", "le", "sionisme", "c'est", "comme", "la", "gangr\u00e8ne", "!", "on", "l'\u00e9limine", "ou", "on", "en", "cr\u00e8ve", "!", "transitent", "par", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "la", "nouvelle", "compagne", "de", "dieudonn\u00e9", "no\u00e9mie", "montagne", "qu'il", "a", "rencontr\u00e9e", "en", "ou", "commence", "\u00e0", "jouer", "un", "r\u00f4le", "d\u00e9terminant", "dans", "l'entourage", "professionnel", "de", "l'humoriste", "dont", "elle", "g\u00e8re", "les", "affaires", "et", "produit", "les", "spectacles", "via", "sa", "soci\u00e9t\u00e9", "les", "productions", "de", "la", "plume", "qui", "succ\u00e8de", "\u00e0", "bonnie", "productions", "finalement", "radi\u00e9e", "en", "cette", "soci\u00e9t\u00e9", "est", "d\u00e9tenue", "\u00e0", "parts", "\u00e9gales", "par", "no\u00e9mie", "montagne", "dieudonn\u00e9", "et", "la", "m\u00e8re", "de", "ce", "dernier", "rapprochement", "avec", "les", "islamistes", "dieudonn\u00e9", "qui", "fustigeait", "tous", "les", "monoth\u00e9ismes", "au", "temps", "de", "ses", "spectacles", "pardon", "judas", "ou", "et", "qui", "se", "dit", "encore", "ath\u00e9e", "au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "c\u00e9l\u00e8bre", "d'ailleurs", "le", "centenaire", "de", "la", "la\u00efcit\u00e9", "en", "france", "se", "rapproche", "d\u00e9sormais", "de", "certaines", "personnalit\u00e9s", "et", "organisations", "associ\u00e9es", "\u00e0", "l'islam", "conservateur", "radical", "en", "mars", "il", "fait", "sur", "son", "site", "internet", "l'\u00e9loge", "de", "tariq", "ramadan", "le", "mois", "suivant", "il", "fait", "une", "apparition", "discr\u00e8te", "au", "meeting", "annuel", "de", "l'union", "des", "organisations", "islamiques", "de", "france", "il", "fait", "huer", "lors", "d'un", "de", "ses", "spectacles", "l'association", "antiislamiste", "ni", "putes", "ni", "soumises", "et", "apporte", "son", "soutien", "\u00e0", "une", "coll\u00e9gienne", "musulmane", "qui", "refusait", "d'enlever", "son", "voile", "en", "cours", "alors", "qu'il", "d\u00e9clarait", "un", "an", "plus", "t\u00f4t", "soutenir", "la", "loi", "sur", "les", "signes", "religieux", "dans", "les", "\u00e9coles", "publiques", "il", "d\u00e9fend", "par", "ailleurs", "almanar", "la", "cha\u00eene", "du", "hezbollah", "lorsque", "celleci", "est", "interdite", "d'\u00e9mettre", "sur", "le", "territoire", "fran\u00e7ais", "il", "continue", "ensuite", "\u00e0", "fr\u00e9quenter", "les", "milieux", "musulmans", "radicaux", "qu'ils", "soient", "sunnites", "ou", "chiites", "lors", "de", "sa", "campagne", "pour", "la", "pr\u00e9sidentielle", "de", "son", "bureau", "de", "campagne", "comprend", "abdelhakim", "sefrioui", "responsable", "du", "collectif", "cheikh", "yassine", "un", "groupuscule", "se", "r\u00e9clamant", "du", "hamas", "dieudonn\u00e9", "est", "\u00e9galement", "en", "relation", "avec", "yahia", "gouasmi", "responsable", "de", "diverses", "associations", "chiites", "li\u00e9es", "\u00e0", "l'iran", "et", "dont", "le", "parti", "antisioniste", "est", "la", "vitrine", "politique", "luim\u00eame", "par", "la", "suite", "se", "dit", "volontiers", "islamochr\u00e9tien", "revenant", "sur", "son", "pass\u00e9", "la\u00efc", "et", "ath\u00e9e", "dans", "l'entretien", "accord\u00e9", "\u00e0", "causeur", "en", "f\u00e9vrier", "il", "pr\u00e9cise", "les", "fronti\u00e8res", "dress\u00e9es", "par", "les", "religions", "me", "paraissaient", "dangereuses", "et", "sectaires", "et", "puis", "je", "me", "suis", "rendu", "compte", "que", "la", "religion", "la\u00efque", "et", "ath\u00e9e", "pouvait", "\u00eatre", "aussi", "intol\u00e9rante", "que", "le", "fanatisme", "religieux", "appelant", "\u00e0", "une", "croyance", "commune", "il", "estime", "que", "les", "proph\u00e8tes", "comme", "mahomet", "ou", "j\u00e9suschrist", "nous", "ont", "montr\u00e9", "la", "voie", "du", "rassemblement", "plusieurs", "personnalit\u00e9s", "qui", "avaient", "jusquel\u00e0", "soutenu", "dieudonn\u00e9", "s'inqui\u00e8tent", "d\u00e8s", "de", "l'\u00e9volution", "de", "son", "entourage", "no\u00ebl", "mam\u00e8re", "croit", "l'humoriste", "victime", "de", "sa", "propre", "volont\u00e9", "d'\u00eatre", "reconnu", "sur", "le", "plan", "politique", "mais", "\u00e9galement", "de", "son", "inculture", "en", "la", "mati\u00e8re", "qui", "lui", "ferait", "m\u00e9conna\u00eetre", "ginette", "hessskandrani", "et", "sousestimer", "la", "dangerosit\u00e9", "de", "l'uoif", "pascal", "boniface", "partage", "cette", "analyse", "et", "souligne", "la", "na\u00efvet\u00e9", "de", "dieudonn\u00e9", "relations", "avec", "les", "communautaristes", "noirs", "calixthe", "beyala", "apr\u00e8s", "avoir", "vivement", "soutenu", "dieudonn\u00e9", "au", "temps", "des", "premi\u00e8res", "pol\u00e9miques", "prend", "ses", "distances", "avec", "lui", "l'humoriste", "c\u00f4toie", "d\u00e9sormais", "des", "personnalit\u00e9s", "noires", "plus", "radicales", "le", "parti", "k\u00e9mite", "un", "groupuscule", "li\u00e9", "\u00e0", "la", "mouvance", "du", "k\u00e9mitisme", "tient", "des", "r\u00e9unions", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "et", "assure", "occasionnellement", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "dieudonn\u00e9", "la", "tribu", "ka", "une", "scission", "du", "parti", "k\u00e9mite", "dirig\u00e9e", "par", "k\u00e9mi", "s\u00e9ba", "et", "dissoute", "en", "par", "le", "gouvernement", "pour", "antis\u00e9mitisme", "soutient", "\u00e9galement", "l'humoriste", "dieudonn\u00e9", "permet", "\u00e0", "la", "tribu", "ka", "d'organiser", "ses", "meetings", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "il", "leur", "retire", "ensuite", "l'hospitalit\u00e9", "au", "motif", "que", "ses", "membres", "interdisent", "l'entr\u00e9e", "aux", "nonnoirs", "puis", "les", "accueille", "\u00e0", "nouveau", "apr\u00e8s", "que", "k\u00e9mi", "s\u00e9ba", "a", "accept\u00e9", "de", "tenir", "des", "r\u00e9unions", "ouvertes", "\u00e0", "tous", "en", "septembre", "dieudonn\u00e9", "accueille", "et", "met", "en", "sc\u00e8ne", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "un", "onemanshow", "de", "k\u00e9mi", "s\u00e9ba", "intitul\u00e9", "sarkophobie", "tout", "en", "tenant", "un", "discours", "\u00e9troitement", "communautariste", "\u00e0", "l'attention", "d'une", "partie", "de", "ses", "alli\u00e9s", "et", "en", "fr\u00e9quentant", "des", "groupes", "radicaux", "voire", "racialistes", "dieudonn\u00e9", "continue", "de", "se", "pr\u00e9senter", "comme", "universaliste", "et", "oppos\u00e9", "au", "communautarisme", "il", "fait", "notamment", "l'apologie", "du", "m\u00e9tissage", "dont", "il", "se", "f\u00e9licite", "d'\u00eatre", "luim\u00eame", "issu", "pierreandr\u00e9", "taguieff", "rel\u00e8ve", "que", "l'un", "des", "paradoxes", "de", "dieudonn\u00e9", "tient", "\u00e0", "sa", "transformation", "en", "agitateur", "communautariste", "tout", "en", "d\u00e9non\u00e7ant", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "le", "communautarisme", "mais", "seulement", "du", "c\u00f4t\u00e9", "juif", "pour", "taguieff", "la", "critique", "du", "communautarisme", "par", "dieudonn\u00e9", "rel\u00e8ve", "de", "la", "pose", "et", "n'est", "qu'une", "mani\u00e8re", "de", "justifier", "sa", "virulente", "critique", "de", "ce", "qu'il", "appelle", "le", "lobby", "sioniste", "la", "d\u00e9nonciation", "du", "communautarisme", "des", "juifs", "est", "\u00e0", "ce", "titre", "un", "aspect", "r\u00e9current", "du", "discours", "antisioniste", "et", "repr\u00e9sente", "aux", "yeux", "du", "politologue", "une", "variante", "du", "vieux", "th\u00e8me", "d'accusation", "de", "solidarit\u00e9", "juive", "taguieff", "analyse", "l'affaire", "dieudonn\u00e9", "comme", "une", "mise", "en", "spectacle", "de", "la", "vague", "antijuive", "des", "ann\u00e9es", "doublement", "articul\u00e9e", "\u00e0", "une", "question", "noire", "en", "cours", "d'\u00e9mergence", "dans", "la", "culture", "politique", "fran\u00e7aise", "et", "\u00e0", "une", "pathologie", "n\u00e9ogauchiste", "centr\u00e9e", "sur", "la", "d\u00e9nonciation", "du", "racisme", "r\u00e9publicain", "rapprochement", "avec", "le", "front", "national", "dieudonn\u00e9", "commence", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "\u00e0", "se", "rapprocher", "du", "front", "national", "qu'il", "avait", "combattu", "durant", "la", "d\u00e9cennie", "pr\u00e9c\u00e9dente", "il", "prend", "ainsi", "la", "d\u00e9fense", "de", "bruno", "gollnisch", "apr\u00e8s", "les", "propos", "controvers\u00e9s", "tenus", "par", "ce", "dernier", "en", "et", "d\u00e9clare", "j'ai", "des", "positions", "politiques", "qui", "sont", "radicalement", "oppos\u00e9es", "\u00e0", "celles", "de", "m", "gollnisch", "mais", "quand", "je", "vois", "ce", "qui", "se", "passe", "aussi", "avec", "m", "gollnisch", "retirer", "son", "travail", "\u00e0", "quelqu'un", "sans", "que", "la", "justice", "ait", "pu", "se", "prononcer", "on", "est", "dans", "un", "\u00e9tat", "de", "droit", "sous", "la", "pression", "d'un", "lobby", "qui", "se", "croit", "tout", "permis", "dans", "ce", "pays", "c'est", "ce", "qu'on", "me", "fait", "\u00e0", "moi", "on", "m'interdit", "de", "jouer", "dans", "des", "salles", "simplement", "parce", "que", "je", "d\u00e9plais", "\u00e0", "un", "petit", "groupe", "d'individus", "en", "avant", "m\u00eame", "que", "le", "rapprochement", "entre", "dieudonn\u00e9", "et", "le", "front", "national", "soit", "officiel", "annesophie", "mercier", "trouve", "saisissante", "la", "convergence", "entre", "le", "discours", "du", "comique", "et", "celui", "de", "jeanmarie", "le", "pen", "notamment", "dans", "l'emploi", "d'", "une", "rh\u00e9torique", "datant", "d'avantguerre", "quand", "il", "s'agit", "d'\u00e9voquer", "la", "puissance", "suppos\u00e9e", "des", "juifs", "en", "avril", "dieudonn\u00e9", "accorde", "un", "entretien", "au", "journal", "d'extr\u00eame", "droite", "le", "choc", "du", "mois", "il", "s'y", "pr\u00e9sente", "comme", "la", "vraie", "gauche", "tandis", "que", "jeanmarie", "le", "pen", "serait", "lui", "le", "champion", "de", "la", "vraie", "droite", "parmi", "les", "proches", "de", "dieudonn\u00e9", "alain", "soral", "officialise", "\u00e0", "la", "fin", "de", "son", "engagement", "au", "front", "national", "rejoignant", "l'\u00e9quipe", "de", "campagne", "de", "jeanmarie", "le", "pen", "marc", "george", "coordinateur", "de", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "avort\u00e9e", "de", "dieudonn\u00e9", "et", "coresponsable", "d'\u00e9galit\u00e9", "et", "r\u00e9conciliation", "est", "luim\u00eame", "un", "ancien", "militant", "du", "fn", "dieudonn\u00e9", "et", "soral", "fr\u00e9quentent", "\u00e9galement", "l'homme", "d'affaires", "fr\u00e9d\u00e9ric", "chatillon", "prestataire", "du", "fn", "ancien", "chef", "du", "gud", "ils", "accompagnent", "ce", "dernier", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "lors", "d'un", "voyage", "au", "liban", "et", "en", "syrie", "o\u00f9", "chatillon", "a", "de", "nombreux", "contacts", "haut", "plac\u00e9s", "le", "novembre", "dieudonn\u00e9", "se", "rend", "\u00e0", "la", "f\u00eate", "des", "bleublancrouge", "du", "fn", "au", "bourget", "o\u00f9", "il", "rencontre", "jeanmarie", "le", "pen", "et", "bruno", "gollnisch", "sa", "visite", "\u00e0", "la", "f\u00eate", "du", "fn", "est", "notamment", "organis\u00e9e", "par", "alain", "soral", "et", "d'autres", "relations", "de", "l'humoriste", "comme", "le", "conseiller", "r\u00e9gional", "fn", "farid", "smahi", "et", "fr\u00e9d\u00e9ric", "chatillon", "le", "canard", "encha\u00een\u00e9", "souligne", "qu'il", "s'agitl\u00e0", "de", "l'aboutissement", "d'un", "long", "processus", "de", "rapprochement", "entre", "dieudonn\u00e9", "et", "une", "partie", "de", "l'\u00e9tatmajor", "du", "fn", "dieudonn\u00e9", "s'exprime", "ensuite", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "sur", "cette", "visite", "il", "dit", "s'inscrire", "dans", "une", "d\u00e9marche", "de", "d\u00e9diabolisation", "et", "\u00eatre", "sensible", "\u00e0", "la", "main", "tendue", "par", "jeanmarie", "le", "pen", "aux", "fran\u00e7ais", "d'origines", "\u00e9trang\u00e8res", "et", "plus", "particuli\u00e8rement", "aux", "fran\u00e7ais", "d'origine", "africaine", "alain", "soral", "et", "marc", "george", "deviennent", "par", "la", "suite", "tous", "deux", "membres", "du", "comit\u00e9", "central", "du", "fn", "ahmed", "moualek", "le", "responsable", "de", "la", "banlieue", "s'exprime", "approuve", "\u00e9galement", "le", "rapprochement", "entre", "dieudonn\u00e9", "et", "jeanmarie", "le", "pen", "et", "publie", "un", "long", "entretien", "avec", "ce", "dernier", "sur", "le", "site", "internet", "de", "l'association", "en", "d\u00e9cembre", "dieudonn\u00e9", "invite", "jeanmarie", "le", "pen", "et", "thierry", "meyssan", "\u00e0", "la", "repr\u00e9sentation", "de", "son", "spectacle", "au", "z\u00e9nith", "de", "paris", "en", "mars", "il", "accompagne", "jany", "le", "pen", "\u00e9pouse", "de", "jeanmarie", "le", "pen", "et", "pr\u00e9sidente", "d'une", "association", "humanitaire", "lors", "d'un", "voyage", "au", "cameroun", "destin\u00e9", "\u00e0", "alerter", "l'opinion", "sur", "le", "sort", "des", "pygm\u00e9es", "menac\u00e9s", "par", "la", "d\u00e9forestation", "la", "d\u00e9couverte", "de", "ce", "peuple", "sera", "d'apr\u00e8s", "dieudonn\u00e9", "le", "d\u00e9clencheur", "de", "l'\u00e9criture", "de", "son", "spectacle", "j'ai", "fait", "l'con", "repr\u00e9sent\u00e9", "l'ann\u00e9e", "suivante", "et", "qui", "d\u00e9bute", "par", "le", "r\u00e9cit", "de", "son", "voyage", "le", "fn", "loue", "par", "ailleurs", "pour", "la", "somme", "de", "euros", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "pour", "les", "besoins", "d'une", "session", "de", "formation", "\u00e0", "la", "recherche", "des", "signatures", "d'\u00e9lus", "pour", "la", "pr\u00e9sidentielle", "lors", "du", "scrutin", "pr\u00e9sidentiel", "dieudonn\u00e9", "appelle", "\u00e0", "voter", "jos\u00e9", "bov\u00e9", "au", "premier", "tour", "et", "s\u00e9gol\u00e8ne", "royal", "au", "second", "jos\u00e9", "bov\u00e9", "annonce", "pour", "sa", "part", "qu'il", "refuse", "le", "soutien", "de", "dieudonn\u00e9", "dieudonn\u00e9", "ajoute", "cependant", "qu'en", "cas", "d'affrontement", "entre", "jeanmarie", "le", "pen", "et", "nicolas", "sarkozy", "au", "second", "tour", "il", "voterait", "pour", "le", "pen", "sans", "probl\u00e8me", "pr\u00e9cisant", "que", "celuici", "n'ayant", "pas", "de", "majorit\u00e9", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "il", "ne", "pourrait", "gouverner", "ce", "qui", "cr\u00e9erait", "une", "situation", "r\u00e9volutionnaire", "le", "er", "mai", "il", "tente", "de", "p\u00e9n\u00e9trer", "au", "stade", "charl\u00e9ty", "o\u00f9", "se", "d\u00e9roule", "avant", "le", "second", "tour", "le", "meeting", "de", "s\u00e9gol\u00e8ne", "royal", "mais", "il", "est", "refoul\u00e9", "au", "moment", "des", "l\u00e9gislatives", "dieudonn\u00e9", "se", "d\u00e9place", "\u00e0", "reims", "pour", "soutenir", "le", "candidat", "local", "du", "fn", "il", "d\u00e9clare", "trouver", "important", "que", "les", "hommes", "de", "bonne", "volont\u00e9", "se", "r\u00e9unissent", "en", "d\u00e9cembre", "l'\u00e9tatmajor", "du", "fn", "assiste", "presque", "au", "grand", "complet", "notamment", "bruno", "gollnisch", "et", "jany", "le", "pen", "\u00e0", "la", "derni\u00e8re", "repr\u00e9sentation", "de", "son", "spectacle", "d\u00e9p\u00f4t", "de", "bilan", "au", "z\u00e9nith", "de", "paris", "fr\u00e9d\u00e9ric", "chatillon", "et", "thierry", "meyssan", "figurent", "\u00e9galement", "parmi", "les", "spectateurs", "en", "juillet", "dieudonn\u00e9", "fait", "baptiser", "sa", "fille", "par", "l'abb\u00e9", "traditionaliste", "philippe", "lagu\u00e9rie", "avec", "pour", "parrain", "jeanmarie", "le", "pen", "apprenant", "cette", "nouvelle", "\u00e9lie", "semoun", "d\u00e9clare", "qu'il", "coupe", "d\u00e9finitivement", "les", "ponts", "avec", "dieudonn\u00e9", "dieudonn\u00e9", "en", "introduction", "de", "son", "spectacle", "j'ai", "fait", "l'con", "pr\u00e9sente", "ce", "parrainage", "comme", "un", "coup", "de", "pub", "et", "assure", "avoir", "voulu", "se", "moquer", "des", "m\u00e9dias", "fran\u00e7ais", "et", "de", "la", "censure", "ou", "boycott", "dont", "il", "se", "dit", "victime", "les", "auteurs", "du", "livre", "la", "galaxie", "dieudonn\u00e9", "voient", "dans", "ce", "rapprochement", "non", "pas", "une", "simple", "plaisanterie", "mais", "une", "op\u00e9ration", "conjointe", "de", "dieudonn\u00e9", "et", "jeanmarie", "le", "pen", "l'un", "cherchant", "\u00e0", "faire", "parler", "de", "lui", "et", "l'autre", "\u00e0", "d\u00e9montrer", "que", "son", "parti", "n'est", "pas", "raciste", "le", "politologue", "jeanyves", "camus", "y", "voit", "\u00e9galement", "la", "traduction", "d'une", "volont\u00e9", "commune", "de", "dynamiter", "le", "syst\u00e8me", "ce", "que", "semblent", "illustrer", "les", "propos", "de", "dieudonn\u00e9", "luim\u00eame", "il", "y", "a", "quelques", "ann\u00e9es", "nous", "nous", "sommes", "beaucoup", "battus", "avec", "jeanmarie", "le", "pen", "on", "ne", "peut", "faire", "la", "paix", "qu'avec", "ses", "adversaires", "je", "pense", "qu'un", "jour", "la", "p\u00e9riph\u00e9rie", "et", "les", "extr\u00eames", "se", "rejoindront", "contre", "le", "centre", "les", "gens", "de", "l'extr\u00eame", "sont", "tr\u00e8s", "attach\u00e9s", "\u00e0", "la", "justice", "ma", "rencontre", "avec", "le", "pen", "est", "un", "d\u00e9bat", "sur", "le", "colonialisme", "l'ind\u00e9pendance", "des", "pays", "africains", "le", "nationalisme", "je", "pr\u00e9f\u00e8re", "que", "les", "gens", "d\u00e9battent", "et", "ne", "soient", "pas", "d'accord", "commentant", "ses", "rapports", "avec", "jeanmarie", "le", "pen", "dieudonn\u00e9", "d\u00e9clare", "par", "la", "suite", "moi", "je", "ne", "suis", "pas", "du", "front", "national", "j'en", "ai", "rien", "\u00e0", "foutre", "de", "\u00e7a", "bon", "le", "mec", "est", "sympa", "on", "s'est", "bien", "amus\u00e9s", "en", "jeanmarie", "le", "pen", "pr\u00e9cise", "ne", "pas", "\u00eatre", "un", "familier", "de", "dieudonn\u00e9", "qu'il", "ne", "voit", "que", "de", "loin", "en", "loin", "mais", "soutenir", "l'humoriste", "bec", "et", "ongles", "au", "nom", "de", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "marine", "le", "pen", "pour", "sa", "part", "se", "montre", "distante", "\u00e0", "son", "\u00e9gard", "elle", "dit", "avoir", "refus\u00e9", "de", "rencontrer", "dieudonn\u00e9", "avec", "qui", "son", "ami", "fr\u00e9d\u00e9ric", "chatillon", "tentait", "de", "la", "mettre", "en", "relation", "et", "s'est", "dite", "choqu\u00e9e", "par", "des", "propos", "de", "dieudonn\u00e9", "en", "janvier", "tout", "en", "condamnant", "la", "censure", "dont", "il", "serait", "victime", "et", "l'hyst\u00e9risation", "du", "d\u00e9bat", "organis\u00e9e", "par", "manuel", "valls", "renvoyant", "au", "bras", "de", "fer", "men\u00e9", "par", "ce", "dernier", "contre", "l'humoriste", "elle", "d\u00e9clare", "\u00e9galement", "il", "a", "dit", "beaucoup", "de", "mal", "de", "moi", "\u00e0", "de", "multiples", "reprises", "du", "jour", "o\u00f9", "il", "a", "fait", "sa", "liste", "antisioniste", "j'ai", "compris", "qu'il", "avait", "des", "ambitions", "politiques", "et", "son", "discours", "communautariste", "est", "radicalement", "\u00e0", "l'oppos\u00e9", "de", "celui", "du", "front", "pour", "louis", "aliot", "vicepr\u00e9sident", "du", "fn", "ceux", "qui", "fr\u00e9quentent", "les", "spectacles", "de", "dieudonn\u00e9", "ne", "correspondent", "pas", "au", "canon", "de", "l'\u00e9lecteur", "moyen", "du", "fn", "l'historien", "nicolas", "lebourg", "estime", "quant", "\u00e0", "lui", "que", "l'antisionisme", "de", "dieudonn\u00e9", "est", "loin", "des", "conceptions", "de", "marine", "le", "pen", "en", "revanche", "jo\u00ebl", "gombin", "doctorant", "sp\u00e9cialiste", "du", "fn", "avance", "qu'il", "reste", "au", "sein", "du", "parti", "un", "certain", "nombre", "de", "proximit\u00e9s", "avec", "dieudonn\u00e9", "mais", "aussi", "avec", "toute", "la", "galaxie", "qui", "l'entoure", "dans", "l'entretien", "accord\u00e9", "\u00e0", "causeur", "en", "f\u00e9vrier", "l'humoriste", "indique", "je", "n'ai", "pas", "de", "contact", "avec", "marine", "mais", "je", "garde", "toute", "mon", "estime", "\u00e0", "jeanmarie", "le", "pen", "c'est", "pratiquement", "le", "seul", "homme", "politique", "qui", "m'a", "soutenu", "alors", "que", "j'\u00e9tais", "lynch\u00e9", "en", "place", "publique", "les", "chercheurs", "natacha", "chetcutiosorovitz", "et", "fabrice", "teicher", "estiment", "que", "c'est", "l'homophobie", "qui", "a", "permis", "de", "rapprocher", "la", "vieille", "garde", "du", "front", "national", "et", "la", "mouvance", "de", "dieudonn\u00e9", "analyses", "de", "l'\u00e9volution", "politique", "de", "dieudonn\u00e9", "bien", "que", "moins", "pr\u00e9sent", "dans", "les", "m\u00e9dias", "fran\u00e7ais", "dieudonn\u00e9", "continue", "encore", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "de", "certaines", "invitations", "notamment", "dans", "l'\u00e9mission", "ce", "soir", "ou", "jamais", "!", "pr\u00e9sent\u00e9e", "par", "fr\u00e9d\u00e9ric", "tadde\u00ef", "o\u00f9", "il", "intervient", "\u00e0", "trois", "reprises", "notamment", "le", "octobre", "sur", "le", "th\u00e8me", "humour", "et", "politique", "\u00e0", "l'animateur", "qui", "lui", "demande", "alors", "si", "le", "bapt\u00eame", "de", "sa", "fille", "avec", "le", "pen", "pour", "parrain", "est", "de", "l'humour", "ou", "de", "la", "politique", "dieudonn\u00e9", "met", "l'accent", "sur", "sa", "volont\u00e9", "de", "provocation", "en", "d\u00e9clarant", "moi", "rejoindre", "le", "pen", "au", "hit", "parade", "des", "encul\u00e9s", "vous", "imaginez", "pour", "un", "humoriste", "annesophie", "mercier", "met", "pour", "sa", "part", "nettement", "en", "doute", "le", "fait", "que", "la", "d\u00e9marche", "de", "dieudonn\u00e9", "ait", "un", "quelconque", "caract\u00e8re", "humoristique", "en", "analysant", "l'\u00e9volution", "politique", "de", "ce", "dernier", "elle", "souligne", "le", "caract\u00e8re", "dangereux", "d'un", "comique", "qui", "lib\u00e8re", "la", "parole", "antis\u00e9mite", "pardon", "antisioniste", "l'anthropologue", "jeanloup", "amselle", "juge", "que", "l'un", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "qui", "rendent", "dieudonn\u00e9", "repr\u00e9sentatif", "du", "nouvel", "antis\u00e9mitisme", "tient", "\u00e0", "la", "fusion", "qu'il", "r\u00e9alise", "entre", "l'antis\u00e9mitisme", "traditionnel", "avec", "les", "ritournelles", "sur", "les", "juifs", "ploutocrates", "et", "un", "antis\u00e9mitisme", "postcolonial", "o\u00f9", "arabes", "et", "noirs", "seraient", "unis", "contre", "les", "juifs", "au", "nom", "d'une", "solidarit\u00e9", "antiimp\u00e9rialiste", "ce", "qui", "unit", "paradoxalement", "des", "id\u00e9ologues", "comme", "dieudonn\u00e9", "et", "k\u00e9mi", "s\u00e9ba", "\u00e0", "des", "essayistes", "comme", "alain", "soral", "ou", "\u00e0", "des", "leaders", "politiques", "comme", "florian", "philippot", "du", "front", "national", "c'est", "une", "m\u00eame", "haine", "du", "mondialisme", "et", "la", "d\u00e9fense", "d'une", "sorte", "de", "d\u00e9veloppement", "s\u00e9par\u00e9", "visant", "\u00e0", "\u00e9riger", "des", "fronti\u00e8res", "entre", "les", "peuples", "noir", "arabe", "et", "blanc", "l'essayiste", "jeanpaul", "gautier", "consid\u00e8re", "que", "dieudonn\u00e9", "se", "situe", "\u00e0", "la", "crois\u00e9e", "de", "deux", "courants", "de", "l'antis\u00e9mitisme", "l'un", "\u00e0", "gauche", "apparu", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "avec", "charles", "fourier", "pierrejoseph", "proudhon", "alphonse", "toussenel", "auguste", "chirac", "pour", "qui", "le", "juif", "repr\u00e9sente", "l'exploiteur", "le", "riche", "le", "poss\u00e9dant", "l'autre", "d'extr\u00eame", "droite", "avec", "\u00e9douard", "drumont", "auteur", "de", "la", "france", "juive", "ou", "de", "charles", "maurras", "dirigeant", "de", "l'action", "fran\u00e7aise", "il", "s'inspire", "\u00e9galement", "de", "revues", "de", "groupuscules", "d'extr\u00eame", "droite", "apparus", "en", "france", "sous", "la", "ive", "et", "la", "ve", "r\u00e9publique", "d\u00e9fense", "de", "l'occident", "avec", "maurice", "bard\u00e8che", "et", "fran\u00e7ois", "duprat", "l'hebdomadaire", "rivarol", "pierre", "sidos", "et", "l'uvre", "fran\u00e7aise", "fr\u00e9d\u00e9ric", "chatillon", "exgud", "christian", "bouchet", "nationaliste", "r\u00e9volutionnaire", "serge", "ayoub", "exjnr", "ou", "alain", "soral", "l'historien", "tal", "bruttmann", "voit", "en", "dieudonn\u00e9", "le", "r\u00e9v\u00e9lateur", "d'un", "mouvement", "qui", "d\u00e9bute", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "et", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "et", "que", "l'on", "ne", "pouvait", "plus", "nier", "quand", "l'affaire", "merah", "a", "\u00e9clat\u00e9", "reposant", "\u00e0", "la", "fois", "sur", "la", "vieille", "extr\u00eame", "droite", "des", "serge", "ayoub", "et", "fr\u00e9d\u00e9ric", "chatillon", "l'extr\u00eame", "gauche", "et", "les", "altermondialistes", "et", "d'autres", "plus", "nouveaux", "certaines", "minorit\u00e9s", "maghr\u00e9bines", "qui", "se", "reconnaissent", "dans", "l'importation", "du", "conflit", "isra\u00e9lopalestinien", "il", "observe", "ainsi", "la", "jonction", "entre", "l'antis\u00e9mitisme", "datant", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "selon", "lequel", "les", "juifs", "contr\u00f4lent", "les", "banques", "les", "m\u00e9dias", "et", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "mani\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9rale", "et", "un", "antis\u00e9mitisme", "li\u00e9", "\u00e0", "la", "seconde", "intifada", "et", "\u00e0", "la", "situation", "du", "procheorient", "pour", "mich\u00e8le", "tribalat", "pascal", "bruckner", "richard", "prasquier", "et", "jacques", "tarnero", "cosignataires", "d'une", "tribune", "publi\u00e9e", "dans", "le", "huffington", "post", "dieudonn\u00e9", "ne", "se", "proclame", "antisioniste", "que", "parce", "qu'", "il", "conna\u00eet", "les", "limites", "de", "ce", "que", "peuvent", "entendre", "des", "oreilles", "europ\u00e9ennes", "accabler", "isra\u00ebl", "de", "tous", "les", "maux", "du", "monde", "permet", "de", "recycler", "la", "haine", "des", "juifs", "en", "haine", "d'isra\u00ebl", "tout", "en", "la", "parant", "du", "vernis", "progressiste", "et", "\u00e9mancipateur", "des", "peuples", "opprim\u00e9s", "aux", "yeux", "des", "auteurs", "son", "antisionisme", "empreint", "de", "th\u00e9orie", "du", "complot", "qui", "s\u00e9duit", "une", "extr\u00eame", "droite", "antis\u00e9mite", "lui", "permet", "\u00e9galement", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "de", "l'aura", "dont", "jouit", "la", "cause", "palestinienne", "en", "france", "depuis", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "face", "\u00e0", "la", "disqualification", "du", "sionisme", "charles", "rojzman", "estime", "qu'", "alain", "soral", "et", "dieudonn\u00e9", "repr\u00e9sentent", "bien", "ce", "nouvel", "antis\u00e9mitisme", "qui", "cherche", "\u00e0", "rassembler", "les", "opprim\u00e9s", "et", "les", "victimes", "du", "nouvel", "ordre", "mondial", "qui", "proclame", "qu'il", "n'est", "pas", "antis\u00e9mite", "et", "qu'il", "ne", "veut", "ni", "pers\u00e9cuter", "ni", "ha\u00efr", "il", "est", "tout", "simplement", "la", "victime", "de", "la", "haine", "et", "de", "la", "fourberie", "des", "juifs", "qui", "eux", "pers\u00e9cutent", "vraiment", "le", "genre", "humain", "isra\u00ebl", "la", "finance", "fabien", "jobard", "directeur", "de", "recherches", "au", "cnrs", "consid\u00e8re", "pour", "sa", "part", "que", "l'antis\u00e9mitisme", "de", "dieudonn\u00e9", "n'est", "qu'un", "\u00e9l\u00e9ment", "parmi", "d'autres", "d'un", "ensemble", "plus", "vaste", "que", "le", "public", "de", "l'humoriste", "r\u00e9sume", "par", "pens\u00e9e", "antisyst\u00e8me", "dans", "une", "tribune", "au", "figaro", "dominique", "reyni\u00e9", "simone", "rodanbenzaquen", "et", "gilles", "finchelstein", "s'inqui\u00e8tent", "\u00e0", "leur", "tour", "de", "l'apparition", "d'un", "nouvel", "antis\u00e9mitisme", "sous", "couvert", "de", "la", "critique", "d'isra\u00ebl", "et", "\u00e0", "la", "faveur", "d'internet", "\u00e0", "travers", "le", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "dieudonn\u00e9soral", "l'historien", "emmanuel", "kreis", "souligne", "la", "singularit\u00e9", "de", "dieudonn\u00e9", "historiquement", "je", "n'ai", "jamais", "entendu", "parler", "d'humoristes", "ayant", "un", "positionnement", "exclusivement", "antijuif", "y", "compris", "dans", "l'allemagne", "nazie", "cet", "effet", "est", "exacerb\u00e9", "par", "le", "fait", "que", "l'expression", "antis\u00e9mite", "de", "dieudonn\u00e9", "se", "concentre", "dans", "un", "seul", "lieu", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "qui", "sert", "tout", "\u00e0", "la", "fois", "de", "lieu", "de", "r\u00e9union", "de", "manifestation", "et", "de", "repr\u00e9sentation", "de", "spectacle", "vivant", "relations", "avec", "les", "milieux", "n\u00e9gationnistes", "dans", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "des", "ann\u00e9es", "dieudonn\u00e9", "se", "rapproche", "de", "la", "mouvance", "n\u00e9gationniste", "d'abord", "de", "mani\u00e8re", "allusive", "ginette", "skandrani", "fait", "partie", "de", "son", "entourage", "politique", "d\u00e8s", "en", "mai", "le", "journal", "l'arche", "rel\u00e8ve", "sur", "le", "site", "de", "campagne", "de", "dieudonn\u00e9", "un", "article", "sign\u00e9", "serge", "noith", "et", "qui", "sugg\u00e8re", "que", "l'assassinat", "d'ilan", "halimi", "rel\u00e8verait", "d'une", "manipulation", "de", "la", "droite", "hypersioniste", "l'arche", "reconna\u00eet", "en", "serge", "noith", "serge", "thion", "militant", "n\u00e9gationniste", "connu", "le", "d\u00e9cembre", "dieudonn\u00e9", "se", "produit", "au", "z\u00e9nith", "de", "paris", "dans", "son", "nouveau", "spectacle", "d\u00e9p\u00f4t", "de", "bilan", "dans", "un", "des", "sketches", "dieudonn\u00e9", "imagine", "un", "dialogue", "avec", "le", "n\u00e9gationniste", "robert", "faurisson", "auquel", "il", "d\u00e9clare", "ne", "revenez", "jamais", "!", "j'essaye", "de", "remonter", "dans", "le", "showbiz", "vous", "dites", "des", "choses", "insens\u00e9es", "vous", "\u00eates", "en", "isra", "vous", "\u00eates", "en", "france", "!", "il", "raconte", "ensuite", "une", "blague", "de", "toto", "contestant", "l'existence", "des", "chambres", "\u00e0", "air", "l'essayiste", "paul\u00e9ric", "blanrue", "partisan", "de", "robert", "faurisson", "suscite", "finalement", "une", "rencontre", "entre", "ce", "dernier", "et", "dieudonn\u00e9", "le", "vendredi", "d\u00e9cembre", "lors", "de", "la", "derni\u00e8re", "repr\u00e9sentation", "au", "z\u00e9nith", "de", "paris", "de", "son", "spectacle", "j'ai", "fait", "l'con", "\u00e0", "laquelle", "assistent", "de", "nombreuses", "personnalit\u00e9s", "dont", "k\u00e9mi", "s\u00e9ba", "jeanmarie", "le", "pen", "et", "d'autres", "membres", "du", "front", "national", "dieudonn\u00e9", "organise", "une", "apparition", "surprise", "de", "robert", "faurisson", "sur", "sc\u00e8ne", "apr\u00e8s", "que", "le", "n\u00e9gationniste", "est", "arriv\u00e9", "par", "les", "coulisses", "\u00e0", "l'insu", "de", "la", "direction", "du", "z\u00e9nith", "dieudonn\u00e9", "annonce", "la", "venue", "d'un", "homme", "qui", "est", "un", "scandale", "\u00e0", "lui", "tout", "seul", "invite", "la", "salle", "\u00e0", "saluer", "ce", "dernier", "par", "un", "tonnerre", "d'applaudissements", "et", "lui", "fait", "remettre", "un", "prix", "de", "l'infr\u00e9quentabilit\u00e9", "et", "de", "l'insolence", "le", "com\u00e9dien", "jacky", "sigaux", "r\u00e9gisseur", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "et", "fairevaloir", "fr\u00e9quent", "de", "dieudonn\u00e9", "sur", "sc\u00e8ne", "v\u00eatu", "d'un", "costume", "pastichant", "la", "tenue", "des", "d\u00e9port\u00e9s", "juifs", "pyjama", "\u00e0", "carreaux", "et", "non", "ray\u00e9", "et", "\u00e9toile", "jaune", "apporte", "\u00e0", "faurisson", "le", "troph\u00e9e", "en", "forme", "de", "chandelier", "sur", "lequel", "sont", "plant\u00e9es", "des", "pommes", "faurisson", "lui", "s'abstient", "de", "faire", "allusion", "\u00e0", "ses", "propres", "th\u00e8ses", "mais", "pr\u00e9dit", "\u00e0", "dieudonn\u00e9", "qu'il", "risque", "d'encourir", "des", "poursuites", "l'humoriste", "r\u00e9pond", "votre", "pr\u00e9sence", "ici", "et", "notre", "poign\u00e9e", "de", "main", "sont", "d\u00e9j\u00e0", "un", "scandale", "en", "soi", "c'est", "m\u00eame", "la", "plus", "grosse", "connerie", "que", "j'ai", "faite", "mais", "la", "vie", "est", "trop", "courte", "d\u00e9connons", "et", "d\u00e9sob\u00e9issons", "le", "plus", "vite", "possible", "!", "une", "partie", "de", "la", "salle", "crie", "vive", "la", "palestine", "!", "la", "vid\u00e9o", "de", "la", "br\u00e8ve", "rencontre", "entre", "dieudonn\u00e9", "et", "faurisson", "qui", "ne", "reste", "sur", "sc\u00e8ne", "que", "quelques", "minutes", "circule", "bient\u00f4t", "sur", "internet", "notamment", "mise", "en", "ligne", "par", "la", "banlieue", "s'exprime", "dieudonn\u00e9", "d\u00e9clare", "par", "la", "suite", "je", "ne", "suis", "pas", "d'accord", "avec", "toutes", "les", "th\u00e8ses", "de", "faurisson", "il", "nie", "par", "exemple", "la", "traite", "des", "esclaves", "organis\u00e9e", "depuis", "l'\u00eele", "de", "gor\u00e9e", "au", "large", "de", "dakar", "mais", "pour", "moi", "c'est", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "qui", "compte", "il", "pr\u00e9sente", "l'apparition", "de", "faurisson", "dans", "son", "spectacle", "comme", "une", "provocation", "d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e", "soit", "selon", "ses", "propres", "termes", "une", "bombe", "m\u00e9diatique", "artisanale", "fallait", "que", "je", "trouve", "plus", "fort", "que", "le", "pen", "tu", "peux", "pas", "faire", "deux", "fois", "un", "coup", "avec", "le", "m\u00eame", "personnage", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "faurisson", "le", "pen", "c'est", "casimir", "dans", "l'\u00eele", "aux", "enfants", "c'est", "lorie", "dans", "le", "m\u00e9tier", "si", "tu", "serres", "la", "main", "\u00e0", "ce", "mec", "l\u00e0", "t'es", "grill\u00e9", "t'es", "calcin\u00e9", "vaut", "mieux", "avoir", "le", "sida", "la", "sp\u00e9cialit\u00e9", "de", "faurisson", "c'est", "la", "contestation", "il", "conteste", "tr\u00e8s", "tr\u00e8s", "fort", "je", "me", "suis", "dit", "avec", "un", "mec", "comme", "\u00e7a", "on", "va", "faire", "p\u00e9ter", "le", "compteur", "c'est", "nucl\u00e9aire", "ce", "qui", "vient", "de", "se", "passer", "j'ai", "fait", "mieux", "que", "fourniret", "dutroux", "tous", "les", "p\u00e9dophiles", "pourquoi", "tu", "vas", "te", "faire", "chier", "\u00e0", "violer", "un", "enfant", "t'invites", "robert", "chez", "toi", "t'es", "peinard", "cette", "affaire", "provoque", "un", "toll\u00e9", "m\u00e9diatique", "et", "politique", "de", "nombreux", "partis", "du", "parti", "communiste", "\u00e0", "l'ump", "condamnent", "l'initiative", "de", "dieudonn\u00e9", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "le", "maire", "de", "paris", "bertrand", "delano\u00eb", "suivant", "les", "d\u00e9cisions", "d'annulation", "de", "spectacles", "de", "dieudonn\u00e9", "que", "ce", "soit", "\u00e0", "montpellier", "besan\u00e7on", "ou", "belfort", "fait", "savoir", "lors", "de", "ses", "vux", "\u00e0", "la", "presse", "qu'il", "interdirait", "aux", "th\u00e9\u00e2tres", "publics", "de", "la", "capitale", "d'accueillir", "le", "spectacle", "de", "l'humoriste", "\u00e9lie", "semoun", "commente", "en", "f\u00e9vrier", "dieudonn\u00e9", "est", "ailleurs", "dans", "le", "monde", "de", "la", "haine", "l'ancien", "partenaire", "de", "dieudonn\u00e9", "dit", "vivre", "un", "traumatisme", "comme", "s'il", "avait", "v\u00e9cu", "aupr\u00e8s", "d'un", "psychopathe", "ou", "d'un", "p\u00e9dophile", "sans", "s'en", "apercevoir", "au", "sein", "du", "fn", "marine", "le", "pen", "alors", "vicepr\u00e9sidente", "du", "parti", "aurait", "alors", "fait", "part", "de", "son", "m\u00e9contentement", "devant", "cette", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "affligeante", "jeanmarie", "le", "pen", "luim\u00eame", "d\u00e9clare", "que", "dieudonn\u00e9", "a", "un", "peu", "exag\u00e9r\u00e9", "dieudonn\u00e9", "interpr\u00e8te", "ensuite", "un", "sketch", "avec", "robert", "faurisson", "ce", "dernier", "joue", "pour", "l'occasion", "un", "personnage", "parodiant", "serge", "klarsfeld", "pour", "les", "besoins", "d'une", "vid\u00e9o", "figurant", "dans", "les", "bonus", "du", "dvd", "de", "j'ai", "fait", "l'con", "avoir", "fait", "applaudir", "par", "le", "public", "le", "principal", "n\u00e9gationniste", "fran\u00e7ais", "et", "lui", "avoir", "fait", "remettre", "une", "r\u00e9compense", "par", "un", "comparse", "d\u00e9guis\u00e9", "en", "d\u00e9port\u00e9", "juif", "vaut", "\u00e0", "dieudonn\u00e9", "d'\u00eatre", "poursuivi", "pour", "injure", "raciale", "alors", "que", "robert", "faurisson", "\u00e9galement", "poursuivi", "est", "relax\u00e9", "dieudonn\u00e9", "est", "condamn\u00e9", "le", "octobre", "\u00e0", "euros", "d'amende", "le", "tribunal", "qualifie", "les", "propos", "tenus", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "du", "z\u00e9nith", "lors", "de", "la", "remise", "du", "prix", "de", "l'infr\u00e9quentabilit\u00e9", "\u00e0", "faurisson", "d'", "injures", "commises", "\u00e0", "l'encontre", "d'un", "groupe", "de", "personnes", "en", "raison", "de", "leur", "origine", "ou", "de", "leur", "appartenance", "ou", "de", "leur", "nonappartenance", "\u00e0", "une", "ethnie", "une", "nation", "une", "race", "ou", "une", "religion", "d\u00e9termin\u00e9e", "en", "l'esp\u00e8ce", "des", "injures", "antis\u00e9mites", "le", "journal", "reflexes", "rel\u00e8ve", "que", "de", "nombreuses", "personnalit\u00e9s", "n\u00e9gationnistes", "etou", "d'extr\u00eame", "droite", "sont", "venues", "lors", "du", "proc\u00e8s", "marquer", "leur", "soutien", "\u00e0", "dieudonn\u00e9", "et", "faurisson", "la", "condamnation", "est", "confirm\u00e9e", "par", "la", "cour", "d'appel", "de", "paris", "le", "mars", "et", "le", "pourvoi", "en", "cassation", "introduit", "par", "dieudonn\u00e9", "est", "rejet\u00e9", "en", "octobre", "peu", "apr\u00e8s", "sa", "condamnation", "en", "premi\u00e8re", "instance", "dieudonn\u00e9", "diffuse", "sur", "internet", "une", "vid\u00e9o", "dans", "laquelle", "il", "qualifie", "l'apparition", "de", "faurisson", "de", "performance", "artistique", "historique", "et", "lance", "un", "appel", "aux", "dons", "il", "interpr\u00e8te", "ensuite", "accompagn\u00e9", "de", "jacky", "sigaux", "qui", "porte", "son", "costume", "de", "d\u00e9port\u00e9", "la", "chanson", "shoananas", "sur", "l'air", "de", "cho", "ka", "ka", "o", "d'annie", "cordy", "val\u00e9rie", "igounet", "analysant", "la", "position", "politique", "de", "robert", "faurisson", "juge", "que", "ce", "dernier", "un", "temps", "marginalis\u00e9", "se", "trouve", "d\u00e9sormais", "au", "centre", "d'une", "n\u00e9buleuse", "dont", "les", "figures", "principales", "sont", "dieudonn\u00e9", "et", "paul\u00e9ric", "blanrue", "et", "dont", "le", "point", "de", "ralliement", "est", "un", "antisionisme", "radical", "paravent", "d'un", "antis\u00e9mitisme", "d\u00e9guis\u00e9", "qui", "trouve", "aujourd'hui", "son", "aboutissement", "discursif", "dans", "le", "n\u00e9gationnisme", "l'historienne", "ajoute", "que", "la", "d\u00e9nonciation", "du", "complot", "am\u00e9ricanosioniste", "l'axe", "du", "mal", "figure", "au", "centre", "de", "cette", "rh\u00e9torique", "dieudonn\u00e9", "et", "blanrue", "apparaissent", "d\u00e9sormais", "comme", "les", "principaux", "diffuseurs", "des", "id\u00e9es", "de", "faurisson", "interrog\u00e9", "sur", "sa", "proximit\u00e9", "avec", "des", "n\u00e9gationnistes", "dieudonn\u00e9", "se", "d\u00e9clare", "en", "pas", "tr\u00e8s", "au", "fait", "du", "n\u00e9gationnisme", "il", "assure", "ne", "pas", "comprendre", "que", "l'on", "puisse", "contester", "l'existence", "de", "la", "shoah", "mais", "dit", "pr\u00e9f\u00e9rer", "le", "d\u00e9bat", "avec", "les", "n\u00e9gationnistes", "plut\u00f4t", "que", "leur", "criminalisation", "les", "auteurs", "du", "livre", "la", "galaxie", "dieudonn\u00e9", "jugent", "au", "contraire", "que", "dieudonn\u00e9", "patauge", "all\u00e8grement", "dans", "la", "fange", "n\u00e9gationniste", "outre", "paul\u00e9ric", "blanrue", "ginette", "skandrani", "et", "serge", "thion", "il", "dit", "par", "ailleurs", "ignorer", "les", "opinions", "n\u00e9gationnistes", "de", "ce", "dernier", "dieudonn\u00e9", "compte", "\u00e9galement", "dans", "son", "entourage", "l'universitaire", "mar\u00eda", "poumier", "proche", "de", "roger", "garaudy", "traductrice", "d'isra\u00ebl", "shamir", "et", "auteure", "en", "d'un", "livre", "sur", "robert", "faurisson", "pr\u00e9sentant", "ce", "dernier", "comme", "un", "historien", "pionnier", "pierre", "panet", "signe", "quant", "\u00e0", "lui", "un", "texte", "intitul\u00e9", "faurisson", "un", "humaniste", "en", "juin", "dieudonn\u00e9", "assiste", "avec", "ginette", "skandrani", "aux", "obs\u00e8ques", "de", "roger", "garaudy", "en", "octobre", "lors", "du", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "robert", "faurisson", "il", "rend", "hommage", "\u00e0", "ce", "dernier", "en", "\u00e9crivant", "je", "perds", "un", "ami", "un", "homme", "exceptionnel", "qui", "ma", "beaucoup", "inspir\u00e9", "je", "sais", "que", "la", "soif", "de", "v\u00e9rit\u00e9", "\u00e0", "laquelle", "il", "\u00e9tait", "encha\u00een\u00e9", "est", "\u00e0", "pr\u00e9sent", "apais\u00e9e", "elle", "aura", "fait", "de", "sa", "vie", "une", "uvre", "incomparable", "dans", "un", "monde", "normal", "ta", "place", "serait", "au", "panth\u00e9on", "nous", "ne", "toublierons", "pas", "robert", "tu", "es", "le", "seul", "pour", "qui", "je", "vais", "mimposer", "un", "devoir", "de", "m\u00e9moire", "l'uejf", "annonce", "qu'elle", "va", "d\u00e9poser", "une", "plainte", "contre", "dieudonn\u00e9", "pour", "apologie", "du", "n\u00e9gationnisme", "liste", "antisioniste", "aux", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "de", "la", "liste", "antisioniste", "pour", "les", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "de", "est", "mont\u00e9e", "du", "fait", "d'une", "conjonction", "d'int\u00e9r\u00eats", "entre", "les", "diff\u00e9rents", "membres", "de", "l'entourage", "de", "dieudonn\u00e9", "alain", "soral", "ayant", "quitt\u00e9", "le", "fn", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9chou\u00e9", "\u00e0", "obtenir", "la", "t\u00eate", "de", "liste", "en", "\u00eeledefrance", "\u00e9galit\u00e9", "et", "r\u00e9conciliation", "doit", "trouver", "une", "autre", "strat\u00e9gie", "\u00e9lectorale", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "yahia", "gouasmi", "responsable", "du", "centre", "zahra", "proiranien", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "des", "chiites", "de", "france", "et", "du", "parti", "antisioniste", "approche", "dieudonn\u00e9", "pour", "monter", "un", "projet", "politique", "commun", "le", "mars", "dieudonn\u00e9", "annonce", "lors", "d'une", "conf\u00e9rence", "de", "presse", "organis\u00e9e", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "qu'il", "entend", "conduire", "pour", "les", "\u00e9lections", "du", "juin", "une", "liste", "de", "noms", "dans", "la", "circonscription", "\u00eeledefrance", "il", "met", "l'accent", "sur", "le", "caract\u00e8re", "anticommunautariste", "mais", "surtout", "antisioniste", "de", "sa", "candidature", "faisant", "allusion", "\u00e0", "la", "gr\u00e8ve", "g\u00e9n\u00e9rale", "antillaise", "qui", "se", "d\u00e9roule", "au", "m\u00eame", "moment", "il", "d\u00e9clare", "il", "faut", "se", "battre", "contre", "le", "syst\u00e8me", "b\u00e9k\u00e9", "on", "l'appelle", "comme", "\u00e7a", "en", "guadeloupe", "en", "france", "c'est", "le", "syst\u00e8me", "sioniste", "c'est", "exactement", "la", "m\u00eame", "chose", "ce", "sont", "les", "esclavagistes", "et", "on", "est", "des", "esclaves", "il", "faut", "qu'on", "se", "lib\u00e8re", "!", "alain", "soral", "annonce", "rapidement", "qu'il", "accepte", "la", "proposition", "de", "dieudonn\u00e9", "ce", "dernier", "tente", "\u00e9galement", "de", "m\u00ealer", "\u00e0", "sa", "campagne", "les", "causes", "africaine", "et", "antillaise", "en", "proposant", "de", "participer", "\u00e0", "sa", "liste", "\u00e0", "deux", "personnalit\u00e9s", "fort", "dissemblables", "k\u00e9mi", "s\u00e9ba", "et", "le", "syndicaliste", "guadeloup\u00e9en", "\u00e9lie", "domota", "leader", "de", "la", "gr\u00e8ve", "g\u00e9n\u00e9rale", "alors", "en", "cours", "aux", "antilles", "k\u00e9mi", "s\u00e9ba", "en", "mauvais", "termes", "avec", "alain", "soral", "d\u00e9cline", "l'invitation", "tout", "en", "souhaitant", "un", "gros", "score", "\u00e0", "la", "liste", "de", "dieudonn\u00e9", "domota", "lui", "refuse", "s\u00e8chement", "la", "liste", "antisioniste", "que", "dieudonn\u00e9", "a", "d\u00e9finie", "lors", "de", "sa", "conf\u00e9rence", "de", "presse", "comme", "un", "rassemblement", "de", "tous", "les", "insoumis", "de", "ce", "syst\u00e8me", "tous", "les", "infr\u00e9quentables", "prend", "des", "allures", "d'objet", "politique", "h\u00e9t\u00e9roclite", "dieudonn\u00e9", "t\u00eate", "de", "liste", "y", "c\u00f4toie", "alain", "soral", "yahia", "gouasmi", "ainsi", "que", "d'autres", "membres", "de", "son", "entourage", "comme", "ginette", "skandrani", "mar\u00eda", "poumier", "pierre", "panet", "ahmed", "moualek", "ou", "christian", "cotten", "la", "compagne", "de", "dieudonn\u00e9", "no\u00e9mie", "montagne", "figure", "\u00e0", "la", "quatri\u00e8me", "place", "figurent", "\u00e9galement", "sur", "la", "liste", "des", "anciens", "cadres", "du", "front", "national", "comme", "charlesalban", "schepens", "michael", "gu\u00e9rin", "ou", "cyrille", "reycoquais", "thierry", "meyssan", "un", "temps", "annonc\u00e9", "sur", "la", "liste", "n'y", "figure", "pas", "sa", "domiciliation", "au", "liban", "le", "rendant", "in\u00e9ligible", "au", "parlement", "europ\u00e9en", "dieudonn\u00e9", "figure", "sur", "les", "affiches", "\u00e9lectorales", "en", "compagnie", "d'alain", "soral", "de", "yahia", "gouasmi", "et", "d'un", "autre", "colistier", "habill\u00e9", "en", "rabbin", "il", "s'agit", "de", "shmiel", "mordche", "borreman", "un", "belge", "tr\u00e8s", "proche", "de", "gouasmi", "converti", "sans", "\u00eatre", "membre", "de", "neturei", "karta", "\u00e0", "une", "forme", "h\u00e9t\u00e9rodoxe", "de", "juda\u00efsme", "et", "\u00e0", "l'antisionisme", "radical", "en", "r\u00e9action", "le", "mouvement", "contre", "le", "racisme", "et", "pour", "l'amiti\u00e9", "entre", "les", "peuples", "accuse", "dieudonn\u00e9", "de", "recycler", "les", "pires", "th\u00e8mes", "de", "l'extr\u00eamedroite", "en", "d\u00e9veloppant", "des", "th\u00e9ories", "qui", "rappellent", "celles", "des", "conspirationnistes", "et", "des", "antis\u00e9mites", "de", "toujours", "houria", "bouteldja", "du", "mouvement", "des", "indig\u00e8nes", "de", "la", "r\u00e9publique", "accuse", "dieudonn\u00e9", "de", "s'allier", "avec", "l'extr\u00eame", "droite", "et", "de", "faire", "ainsi", "le", "jeu", "du", "sionisme", "qu'il", "pr\u00e9tend", "combattre", "l'union", "des", "\u00e9tudiants", "juifs", "de", "france", "proteste", "vivement", "en", "se", "disant", "choqu\u00e9e", "par", "cette", "candidature", "visant", "\u00e0", "r\u00e9unir", "sur", "une", "m\u00eame", "liste", "le", "maximum", "de", "personnes", "condamn\u00e9es", "pour", "incitation", "\u00e0", "la", "haine", "raciale", "et", "port\u00e9e", "par", "un", "vaste", "programme", "politique", "haineux", "le", "terroriste", "carlos", "en", "d\u00e9tention", "\u00e0", "la", "maison", "centrale", "de", "poissy", "adresse", "\u00e0", "la", "liste", "de", "dieudonn\u00e9", "un", "courrier", "l'assurant", "de", "son", "soutien", "et", "de", "son", "vote", "symbolique", "la", "liste", "se", "targue", "\u00e9galement", "du", "soutien", "du", "hamas", "et", "du", "hezbollah", "le", "juin", "la", "liste", "antisioniste", "obtient", "des", "suffrages", "en", "\u00eeledefrance", "avec", "une", "pointe", "\u00e0", "en", "seinesaintdenis", "son", "meilleur", "score", "est", "atteint", "\u00e0", "gennevilliers", "o\u00f9", "elle", "obtient", "des", "voix", "la", "liste", "conna\u00eet", "des", "pointes", "\u00e0", "deux", "chiffres", "dans", "certains", "bureaux", "de", "vote", "de", "quartiers", "populaires", "notamment", "au", "bureau", "de", "gennevilliers", "jeanyves", "camus", "constate", "que", "la", "liste", "antisioniste", "a", "\u00e9chou\u00e9", "\u00e0", "mordre", "sur", "l'\u00e9lectoral", "traditionnel", "du", "front", "national", "peu", "sensible", "\u00e0", "son", "aspect", "blackblancbeur", "les", "politologues", "restent", "prudents", "quant", "\u00e0", "la", "structuration", "en", "france", "d'un", "vote", "ethnique", "dont", "aurait", "pu", "b\u00e9n\u00e9ficier", "la", "liste", "par", "la", "suite", "une", "controverse", "\u00e9clate", "au", "sujet", "du", "financement", "de", "la", "liste", "que", "l'on", "dit", "provenir", "du", "gouvernement", "iranien", "elle", "est", "notamment", "aliment\u00e9e", "par", "ahmed", "moualek", "qui", "d\u00e9sormais", "brouill\u00e9", "avec", "alain", "soral", "publie", "en", "sur", "internet", "une", "vid\u00e9o", "dans", "laquelle", "l'\u00e9crivain", "\u00e9voque", "un", "financement", "iranien", "soral", "luim\u00eame", "pr\u00e9cise", "que", "l'argent", "n'est", "pas", "venu", "d'iran", "mais", "de", "la", "communaut\u00e9", "chiite", "fran\u00e7aise", "et", "de", "son", "leader", "yahia", "gouasmi", "prises", "de", "position", "internationales", "s'agissant", "des", "questions", "internationales", "dieudonn\u00e9", "se", "veut", "en", "premier", "lieu", "antisioniste", "et", "d\u00e9nonce", "la", "politique", "d'occupation", "et", "de", "colonisation", "de", "la", "palestine", "par", "isra\u00ebl", "dans", "un", "sketch", "de", "son", "spectacle", "j'ai", "fait", "l'con", "il", "met", "en", "sc\u00e8ne", "sur", "un", "mode", "dramatique", "le", "destin", "d'un", "jeune", "palestinien", "qui", "meurt", "en", "commettant", "un", "attentatsuicide", "sa", "solidarit\u00e9", "demeure", "n\u00e9anmoins", "\u00e0", "un", "niveau", "verbal", "et", "il", "n'entretient", "aucun", "contact", "avec", "des", "organisations", "palestiniennes", "lors", "des", "europ\u00e9ennes", "sa", "pr\u00e9sence", "sur", "la", "liste", "europalestine", "et", "sa", "d\u00e9nonciation", "de", "l'axe", "glouton", "am\u00e9ricanosioniste", "ne", "sont", "pas", "du", "go\u00fbt", "de", "le\u00efla", "shahid", "alors", "repr\u00e9sentante", "en", "france", "de", "l'autorit\u00e9", "palestinienne", "qui", "se", "d\u00e9solidarise", "de", "la", "liste", "la", "majorit\u00e9", "des", "associations", "propalestiniennes", "pr\u00e9f\u00e8rent", "\u00e9galement", "garder", "leurs", "distances", "vis\u00e0vis", "de", "lui", "en", "janvier", "il", "adresse", "ses", "f\u00e9licitations", "au", "hamas", "lors", "de", "sa", "victoire", "\u00e9lectorale", "dans", "les", "territoires", "palestiniens", "du", "au", "ao\u00fbt", "peu", "apr\u00e8s", "le", "conflit", "isra\u00e9lolibanais", "il", "participe", "\u00e0", "l'initiative", "de", "thierry", "meyssan", "\u00e0", "un", "voyage", "au", "liban", "et", "en", "syrie", "outre", "meyssan", "et", "dieudonn\u00e9", "le", "groupe", "comprend", "alain", "soral", "ahmed", "moualek", "marc", "george", "et", "fr\u00e9d\u00e9ric", "chatillon", "ils", "rencontrent", "le", "pr\u00e9sident", "libanais", "\u00e9mile", "lahoud", "des", "repr\u00e9sentants", "du", "hezbollah", "et", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "michel", "aoun", "opposant", "chr\u00e9tien", "libanais", "alli\u00e9", "au", "hezbollah", "lors", "de", "son", "passage", "\u00e0", "damas", "le", "groupe", "rencontre", "le", "pr\u00e9sident", "du", "venezuela", "hugo", "ch\u00e1vez", "\u00e0", "cette", "occasion", "dieudonn\u00e9", "salue", "en", "ce", "dernier", "le", "chef", "de", "la", "r\u00e9sistance", "mondiale", "\u00e0", "l'imp\u00e9rialisme", "am\u00e9ricain", "dans", "la", "deuxi\u00e8me", "moiti\u00e9", "des", "ann\u00e9es", "dieudonn\u00e9", "noue", "des", "liens", "avec", "le", "r\u00e9gime", "islamique", "iranien", "il", "se", "rend", "en", "iran", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'invitation", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "culture", "du", "au", "avril", "\u00e0", "l'occasion", "d'une", "conf\u00e9rence", "d'\u00e9tat", "sur", "la", "palestine", "puis", "en", "f\u00e9vrier", "o\u00f9", "il", "rencontre", "mohammad", "honardoost", "alors", "vicepr\u00e9sident", "de", "l'islamic", "republic", "of", "iran", "broadcasting", "le", "novembre", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "yahia", "gouasmi", "dieudonn\u00e9", "est", "re\u00e7u", "par", "le", "pr\u00e9sident", "iranien", "mahmoud", "ahmadinejad", "lors", "d'une", "conf\u00e9rence", "de", "presse", "dieudonn\u00e9", "d\u00e9clare", "avoir", "re\u00e7u", "des", "fonds", "en", "iran", "pour", "son", "combat", "culturel", "contre", "le", "sionisme", "nous", "avons", "re\u00e7u", "un", "budget", "important", "qui", "nous", "permet", "de", "faire", "des", "films", "\u00e0", "la", "hauteur", "de", "ceux", "d'hollywood", "qui", "est", "le", "bras", "arm\u00e9", "de", "la", "culture", "sioniste", "dieudonn\u00e9", "et", "gouasmi", "d\u00e9clarent", "\u00e9galement", "avoir", "voulu", "intervenir", "pour", "la", "lib\u00e9ration", "de", "l'\u00e9tudiante", "fran\u00e7aise", "clotilde", "reiss", "alors", "d\u00e9tenue", "en", "iran", "ils", "assurent", "que", "l'ambassade", "de", "france", "en", "iran", "les", "a", "emp\u00each\u00e9s", "de", "la", "rencontrer", "mais", "dieudonn\u00e9", "ajoute", "si", "son", "projet", "est", "de", "servir", "le", "sionisme", "dans", "ce", "cas", "elle", "a", "sa", "place", "en", "prison", "en", "iran", "le", "septembre", "dieudonn\u00e9", "se", "rend", "\u00e0", "nouveau", "\u00e0", "t\u00e9h\u00e9ran", "pour", "demander", "au", "gouvernement", "iranien", "pr\u00e9tendtil", "la", "cl\u00e9mence", "envers", "sakineh", "mohammadi", "ashtiani", "condamn\u00e9e", "\u00e0", "mort", "pour", "adult\u00e8re", "et", "complicit\u00e9", "de", "meurtre", "contre", "son", "mari", "cependant", "\u00e0", "son", "retour", "en", "france", "et", "apr\u00e8s", "avoir", "rencontr\u00e9", "le", "ministre", "iranien", "de", "la", "justice", "il", "estime", "que", "le", "dossier", "contient", "des", "preuves", "irr\u00e9futables", "des", "preuves", "mat\u00e9rielles", "de", "la", "culpabilit\u00e9", "de", "l'accus\u00e9e", "bien", "que", "rappelant", "son", "opposition", "au", "principe", "de", "la", "peine", "de", "mort", "il", "dit", "regretter", "que", "ce", "dossier", "ait", "\u00e9t\u00e9", "instrumentalis\u00e9", "en", "france", "dieudonn\u00e9", "fait", "allusion", "\u00e0", "sa", "rencontre", "avec", "ahmadinejad", "en", "intitulant", "l'un", "de", "ses", "spectacles", "mahmoud", "et", "en", "y", "incluant", "un", "sketch", "o\u00f9", "il", "\u00e9voque", "son", "amiti\u00e9", "avec", "le", "dirigeant", "iranien", "il", "s'exprime", "\u00e9galement", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "dans", "des", "m\u00e9dias", "iraniens", "dans", "un", "entretien", "pour", "le", "quotidien", "progouvernemental", "en", "langue", "anglaise", "tehran", "times", "il", "se", "plaint", "de", "l'impossibilit\u00e9", "d'aborder", "le", "th\u00e8me", "de", "l'holocauste", "en", "france", "et", "de", "l'annulation", "de", "de", "ses", "spectacles", "\u00e0", "cause", "du", "lobby", "sioniste", "en", "interrog\u00e9", "sur", "la", "cha\u00eene", "iranienne", "sahar", "tv", "il", "d\u00e9clare", "que", "le", "sionisme", "a", "tu\u00e9", "le", "christ", "et", "fait", "l'\u00e9loge", "de", "la", "r\u00e9volution", "islamique", "iranienne", "et", "plus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "des", "valeurs", "de", "l'islam", "d\u00e9clarant", "notamment", "les", "chr\u00e9tiens", "fran\u00e7ais", "doivent", "comprendre", "que", "j\u00e9sus", "\u00e9tait", "proph\u00e8te", "de", "l'islam", "il", "a", "annonc\u00e9", "la", "venue", "du", "messager", "mohammed", "il", "l'a", "anticip\u00e9e", "il", "est", "tr\u00e8s", "important", "que", "les", "chr\u00e9tiens", "arrivent", "naturellement", "dans", "l'islam", "c'est", "le", "chemin", "naturel", "de", "la", "r\u00e9volution", "qui", "est", "en", "train", "de", "s'organiser", "les", "valeurs", "de", "l'islam", "c'est", "les", "valeurs", "du", "christ", "!", "en", "mars", "dans", "le", "contexte", "de", "la", "guerre", "civile", "libyenne", "dieudonn\u00e9", "se", "rend", "\u00e0", "tripoli", "accompagn\u00e9", "de", "mar\u00eda", "poumier", "et", "ginette", "hessskandrani", "pour", "rencontrer", "le", "colonel", "kadhafi", "et", "protester", "contre", "l'agression", "occidentale", "contre", "la", "libye", "il", "d\u00e9clare", "\u00e0", "cette", "occasion", "que", "kadhafi", "est", "bien", "plus", "honn\u00eate", "que", "nicolas", "sarkozy", "affirmant", "que", "ce", "dernier", "agit", "sous", "l'influence", "de", "bernardhenri", "l\u00e9vy", "repr\u00e9sentant", "du", "lobby", "juif", "fran\u00e7ais", "du", "lobby", "sioniste", "du", "lobby", "am\u00e9ricain", "sur", "place", "l'humoriste", "poste", "sur", "son", "blog", "une", "photo", "de", "lui", "posant", "devant", "une", "affiche", "du", "guide", "et", "r\u00e9pond", "\u00e0", "des", "journalistes", "\u00e0", "son", "retour", "il", "d\u00e9clare", "\u00eatre", "all\u00e9", "pour", "d\u00e9noncer", "les", "frappes", "de", "l'imp\u00e9rialisme", "colonisateur", "pas", "pour", "soutenir", "kadhafi", "et", "pr\u00e9cise", "ne", "pas", "avoir", "rencontr\u00e9", "ce", "dernier", "il", "d\u00e9clare", "cependant", "les", "libyens", "il", "faut", "le", "savoir", "aiment", "leur", "pr\u00e9sident", "durant", "la", "guerre", "civile", "syrienne", "dieudonn\u00e9", "proclame", "son", "soutien", "\u00e0", "bachar", "elassad", "actualit\u00e9s", "et", "nouvelles", "pol\u00e9miques", "de", "\u00e0", "controverses", "et", "provocations", "diverses", "dans", "son", "spectacle", "j'ai", "fait", "l'con", "qu'il", "joue", "entre", "et", "il", "tourne", "en", "d\u00e9rision", "de", "nombreuses", "cibles", "les", "pygm\u00e9es", "les", "catholiques", "les", "dirigeants", "africains", "corrompus", "les", "serial", "killers", "mais", "fait", "courir", "des", "allusions", "contre", "les", "juifs", "tout", "le", "long", "du", "spectacle", "en", "exploitant", "des", "poncifs", "antis\u00e9mites", "\u00e9voquant", "par", "exemple", "les", "rats", "d'hollywood", "l'affaire", "julien", "dray", "ou", "encore", "ce", "qu'il", "appelle", "la", "fine", "\u00e9quipe", "dans", "laquelle", "il", "range", "la", "licra", "l'uejf", "et", "les", "associations", "militant", "pour", "le", "respect", "des", "droits", "de", "l'homme", "en", "francesco", "condemi", "membre", "du", "bureau", "de", "campagne", "de", "la", "liste", "antisioniste", "et", "son", "associ\u00e9e", "b\u00e9atrice", "pign\u00e8de", "r\u00e9alisent", "sans", "forme", "de", "politesse", "regard", "sur", "la", "mouvance", "dieudonn\u00e9", "film", "documentaire", "consacr\u00e9", "aux", "projets", "et", "engagements", "de", "dieudonn\u00e9", "et", "de", "plusieurs", "de", "ses", "proches", "pr\u00e9vue", "le", "juin", "la", "projection", "du", "film", "au", "cin\u00e9ma", "parisien", "l'entrep\u00f4t", "est", "finalement", "annul\u00e9e", "un", "jour", "auparavant", "le", "maire", "ps", "de", "paris", "bertrand", "delano\u00eb", "avait", "fait", "conna\u00eetre", "sa", "totale", "d\u00e9sapprobation", "\u00e0", "l'exploitant", "de", "la", "salle", "et", "avait", "fait", "rappeler", "par", "son", "porteparole", "que", "le", "cin\u00e9ma", "recevait", "une", "subvention", "de", "la", "ville", "le", "maire", "du", "xive", "arrondissement", "avait", "\u00e9galement", "demand\u00e9", "au", "responsable", "de", "la", "salle", "d'annuler", "la", "projection", "en", "mars", "la", "justice", "belge", "ouvre", "une", "enqu\u00eate", "sur", "dieudonn\u00e9", "ce", "dernier", "\u00e9tant", "accus\u00e9", "d'avoir", "tenu", "des", "propos", "antis\u00e9mites", "lors", "d'un", "spectacle", "\u00e0", "li\u00e8ge", "les", "charges", "seront", "finalement", "abandonn\u00e9es", "en", "novembre", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "lors", "d'un", "d\u00e9bat", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9", "sur", "la", "tsr", "l'animateur", "suisse", "pascal", "bernheim", "qualifie", "en", "plaisantant", "dieudonn\u00e9", "de", "n\u00e8gre", "dieudonn\u00e9", "porte", "plainte", "mais", "la", "justice", "suisse", "classe", "l'affaire", "l'animateur", "s'\u00e9tant", "excus\u00e9", "de", "ce", "qu'il", "qualifie", "luim\u00eame", "de", "blague", "\u00e0", "deux", "balles", "l'humoriste", "riposte", "alors", "en", "diffusant", "sur", "internet", "une", "vid\u00e9o", "dans", "laquelle", "il", "d\u00e9clare", "le", "puissant", "lobby", "de", "youpins", "sionistes", "que", "repr\u00e9sente", "pascal", "bernheim", "est", "voleur", "raciste", "et", "menteur", "ses", "propos", "\u00e9tant", "assortis", "du", "bandeau", "attention", "ce", "message", "est", "\u00e0", "caract\u00e8re", "strictement", "humoristique", "en", "dieudonn\u00e9", "demande", "l'abrogation", "de", "la", "loi", "gayssot", "en", "compagnie", "de", "personnalit\u00e9s", "d'extr\u00eame", "droite", "ou", "n\u00e9gationnistes", "telles", "que", "fran\u00e7ois", "brigneau", "jeanyves", "le", "gallou", "ou", "robert", "faurisson", "en", "juin", "il", "pr\u00e9sente", "son", "nouveau", "spectacle", "intitul\u00e9", "mahmoud", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "le", "rappeur", "joeystarr", "est", "pr\u00e9sent", "dans", "l'assistance", "ce", "onemanshow", "est", "construit", "autour", "de", "ses", "th\u00e8mes", "de", "pr\u00e9dilection", "la", "shoah", "les", "juifs", "l'esclavagisme", "et", "l'histoire", "dont", "il", "conteste", "la", "version", "officielle", "en", "faisant", "notamment", "allusion", "\u00e0", "robert", "faurisson", "je", "ne", "conteste", "pas", "la", "shoah", "je", "la", "trouve", "mal", "retranscrite", "l'histoire", "c'est", "pour", "les", "cons", "et", "c'est", "un", "nid", "\u00e0", "probl\u00e8mes", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "du", "spectacle", "dieudonn\u00e9", "annonce", "s'\u00eatre", "converti", "au", "juda\u00efsme", "en", "lan\u00e7ant", "j'ai", "rejoint", "la", "religion", "du", "profit", "il", "met", "en", "sc\u00e8ne", "dans", "plusieurs", "sayn\u00e8tes", "des", "juifs", "qui", "dominent", "des", "noirs", "notamment", "une", "sc\u00e8ne", "o\u00f9", "un", "n\u00e9grier", "juif", "parle", "\u00e0", "son", "esclave", "noir", "il", "raconte", "\u00e9galement", "comment", "il", "a", "rencontr\u00e9", "en", "novembre", "le", "pr\u00e9sident", "iranien", "mahmoud", "ahmadinejad", "qui", "donne", "son", "titre", "au", "spectacle", "le", "r\u00e9cit", "n'occupe", "que", "cinq", "minutes", "sur", "pr\u00e8s", "d'une", "heure", "et", "demie", "mais", "\u00e9galement", "khaled", "mechaal", "le", "chef", "en", "exil", "du", "hamas", "qu'il", "compare", "au", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "de", "la", "palestine", "en", "plus", "charismatique", "par", "ailleurs", "il", "attaque", "des", "personnalit\u00e9s", "comme", "bernardhenri", "l\u00e9vy", "quand", "tu", "entends", "bhl", "tu", "te", "dis", "que", "si", "lui", "il", "est", "philosophe", "peut\u00eatre", "que", "les", "chambres", "\u00e0", "gaz", "n'ont", "pas", "exist\u00e9", "ou", "l'animateur", "arthur", "dont", "il", "compare", "les", "plateaux", "d'invit\u00e9s", "\u00e0", "une", "radio", "communautaire", "en", "dieudonn\u00e9", "r\u00e9alise", "le", "longm\u00e9trage", "l'antis\u00e9mite", "dont", "il", "tient", "\u00e9galement", "le", "r\u00f4le", "principal", "co\u00e9crit", "par", "dieudonn\u00e9", "avec", "le", "com\u00e9dien", "et", "humoriste", "olivier", "sauton", "le", "film", "est", "coproduit", "par", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "iranienne", "jacky", "sigaux", "ahmed", "moualek", "mar\u00eda", "poumier", "alain", "soral", "et", "robert", "faurisson", "y", "font", "tous", "des", "apparitions", "dieudonn\u00e9", "pr\u00e9sente", "son", "film", "en", "avantpremi\u00e8re", "en", "janvier", "lors", "d'une", "projection", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "et", "d\u00e9crit", "\u00e0", "cette", "occasion", "son", "uvre", "comme", "une", "farce", "une", "plaisanterie", "comme", "le", "sont", "les", "accusations", "lanc\u00e9es", "contre", "lui", "et", "dit", "vouloir", "mettre", "un", "point", "final", "\u00e0", "la", "pol\u00e9mique", "\u00e0", "propos", "de", "son", "antis\u00e9mitisme", "l'antis\u00e9mite", "dont", "la", "licra", "tente", "en", "vain", "d'obtenir", "l'interdiction", "n'est", "finalement", "pas", "distribu\u00e9", "en", "salles", "mais", "uniquement", "aux", "abonn\u00e9s", "de", "dieudosphere", "le", "site", "commercial", "de", "dieudonn\u00e9", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "production", "iranienne", "tente", "ensuite", "lors", "du", "festival", "de", "cannes", "d'organiser", "au", "march\u00e9", "du", "film", "une", "projection", "de", "l'antis\u00e9mite", "mais", "celleci", "est", "annul\u00e9e", "\u00e0", "la", "demande", "des", "responsables", "du", "march\u00e9", "dans", "premi\u00e8re", "le", "critique", "romain", "thoral", "analyse", "ce", "film", "comme", "un", "nanar", "de", "comique", "t\u00e9l\u00e9'", "qui", "s'inscrit", "dans", "une", "grande", "tradition", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "l'ame", "sur", "de", "bigard", "t'aime", "de", "patrick", "s\u00e9bastien", "ou", "des", "clefs", "de", "bagnole", "de", "baffie", "\u00e0", "ceci", "pr\u00e8s", "que", "l'antis\u00e9mite", "repousse", "encore", "un", "cran", "plus", "loin", "l'amateurisme", "technique", "inh\u00e9rent", "au", "genre", "tout", "en", "se", "doublant", "d'un", "fond", "id\u00e9ologique", "parfaitement", "rance", "et", "en", "se", "r\u00e9fugiant", "derri\u00e8re", "l'excuse", "du", "e", "degr\u00e9", "il", "le", "r\u00e9sume", "comme", "l'uvre", "terminale", "d'un", "type", "compl\u00e8tement", "cram\u00e9", "devenu", "malade", "\u00e0", "force", "de", "tourner", "en", "boucle", "m\u00eame", "plus", "capable", "de", "griffonner", "une", "vanne", "potable", "sur", "minutes", "de", "show", "en", "octobre", "dieudonn\u00e9", "se", "constitue", "partie", "civile", "dans", "le", "proc\u00e8s", "qui", "oppose", "rachida", "dati", "\u00e0", "deux", "d\u00e9tenus", "les", "assassins", "alfredo", "stranieri", "et", "germain", "gaiffe", "qui", "affirment", "chacun", "\u00eatre", "le", "p\u00e8re", "de", "la", "fille", "de", "cette", "derni\u00e8re", "l'humoriste", "ami", "des", "deux", "d\u00e9tenus", "avec", "qui", "il", "avait", "sympathis\u00e9", "en", "animant", "un", "atelier", "d'\u00e9criture", "en", "prison", "pr\u00e9tend", "\u00eatre", "le", "parrain", "de", "la", "fille", "de", "l'ancienne", "garde", "des", "sceaux", "poursuivis", "pour", "outrage", "sur", "personne", "d\u00e9positaire", "de", "l'autorit\u00e9", "publique", "\u00e0", "la", "suite", "de", "leur", "revendication", "les", "deux", "d\u00e9tenus", "sont", "condamn\u00e9s", "\u00e0", "quatre", "mois", "de", "prison", "et", "la", "constitution", "de", "partie", "civile", "de", "dieudonn\u00e9", "est", "d\u00e9clar\u00e9e", "irrecevable", "les", "controverses", "entourant", "dieudonn\u00e9", "le", "suivent", "dans", "d'autres", "pays", "francophones", "en", "janvier", "la", "mairie", "de", "gen\u00e8ve", "lui", "interdit", "de", "se", "produire", "dans", "les", "salles", "municipales", "en", "mai", "\u00e0", "bruxelles", "la", "police", "interrompt", "une", "repr\u00e9sentation", "de", "dieudonn\u00e9", "et", "dresse", "un", "proc\u00e8sverbal", "pour", "propos", "x\u00e9nophobes", "et", "incitation", "\u00e0", "la", "haine", "raciale", "les", "charges", "seront", "finalement", "abandonn\u00e9es", "en", "novembre", "quelques", "jours", "plus", "tard", "il", "doit", "renoncer", "\u00e0", "une", "s\u00e9rie", "de", "repr\u00e9sentations", "\u00e0", "montr\u00e9al", "apr\u00e8s", "qu'une", "association", "juive", "a", "protest\u00e9", "contre", "ses", "id\u00e9es", "haineuses", "dieudonn\u00e9", "gagne", "en", "deux", "proc\u00e9dures", "contre", "des", "mairies", "qui", "l'avaient", "emp\u00each\u00e9", "de", "se", "produire", "il", "fait", "condamner", "la", "ville", "de", "gen\u00e8ve", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'affaire", "de", "et", "remporte", "un", "proc\u00e8s", "contre", "la", "ville", "de", "la", "rochelle", "o\u00f9", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "g\u00e9rante", "du", "palais", "des", "congr\u00e8s", "est", "condamn\u00e9e", "en", "premi\u00e8re", "instance", "\u00e0", "lui", "verser", "au", "titre", "de", "pr\u00e9judices", "d'image", "et", "d'ordre", "financier", "pour", "avoir", "annul\u00e9", "l'une", "de", "ses", "repr\u00e9sentations", "en", "novembre", "dieudonn\u00e9", "est", "condamn\u00e9", "en", "premi\u00e8re", "instance", "\u00e0", "d'amende", "pour", "diffamation", "injure", "et", "provocation", "\u00e0", "la", "haine", "et", "\u00e0", "la", "discrimination", "raciale", "pour", "la", "chanson", "shoananas", "la", "condamnation", "est", "confirm\u00e9e", "en", "appel", "en", "novembre", "mais", "l'amende", "r\u00e9duite", "\u00e0", "la", "justice", "ordonne", "le", "retrait", "de", "youtube", "de", "la", "vid\u00e9o", "de", "la", "chanson", "en", "dieudonn\u00e9", "r\u00e9alise", "une", "tourn\u00e9e", "de", "son", "spectacle", "foxtrot", "dont", "la", "chanson", "shoananas", "constitue", "l'un", "des", "clous", "il", "est", "accompagn\u00e9", "de", "divers", "fairevaloir", "parmi", "lesquels", "jacky", "sigaux", "qui", "reprend", "son", "r\u00f4le", "de", "d\u00e9port\u00e9", "juif", "suppos\u00e9", "\u00eatre", "consacr\u00e9", "au", "r\u00eave", "am\u00e9ricain", "ce", "spectacle", "traite", "des", "tueurs", "en", "s\u00e9rie", "de", "l'intervention", "militaire", "de", "en", "libye", "et", "des", "juifs", "qui", "sont", "notamment", "pr\u00e9sent\u00e9s", "comme", "grands", "favoris", "et", "fois", "champions", "du", "monde", "d'une", "comp\u00e9tition", "victimaire", "mondiale", "dieudonn\u00e9", "revient", "entre", "autres", "sur", "son", "litige", "avec", "patrick", "timsit", "qui", "l'avait", "trait\u00e9", "de", "nazi", "en", "commentant", "dans", "les", "ann\u00e9es", "t'avais", "un", "tas", "de", "timsit", "qui", "cassaient", "les", "couilles", "les", "gens", "en", "ont", "eu", "marre", "pour", "passer", "de", "l'\u00e9nervement", "\u00e0", "la", "d\u00e9portation", "il", "suffit", "d'avoir", "pris", "un", "petit", "caf\u00e9", "serr\u00e9", "le", "matin", "tout", "en", "faisant", "une", "blague", "sur", "les", "juifs", "environ", "toutes", "les", "dix", "minutes", "dieudonn\u00e9", "se", "moque", "\u00e9galement", "des", "chinois", "et", "des", "noirs", "ce", "qu'il", "met", "en", "avant", "pour", "affirmer", "que", "les", "juifs", "ne", "sont", "pas", "sa", "seule", "cible", "le", "mai", "il", "fait", "casser", "par", "le", "tribunal", "administratif", "de", "montpellier", "un", "arr\u00eat\u00e9", "municipal", "de", "la", "ville", "de", "perpignan", "qui", "interdisait", "une", "repr\u00e9sentation", "de", "son", "spectacle", "au", "palais", "des", "expositions", "en", "f\u00e9vrier", "il", "donne", "en", "marge", "de", "sa", "tourn\u00e9e", "un", "entretien", "dans", "lequel", "il", "s'exprime", "sur", "les", "pol\u00e9miques", "alors", "en", "cours", "autour", "du", "mariage", "entre", "personnes", "de", "m\u00eame", "sexe", "qualifiant", "le", "projet", "de", "loi", "alors", "en", "plein", "d\u00e9bats", "parlementaires", "et", "provoquant", "de", "vives", "oppositions", "de", "projet", "sioniste", "qui", "vise", "\u00e0", "diviser", "les", "gens", "en", "juillet", "dieudonn\u00e9", "et", "le", "terroriste", "carlos", "sont", "les", "t\u00e9moins", "du", "mariage", "d'alfredo", "stranieri", "et", "germain", "gaiffe", "\u00e0", "la", "maison", "centrale", "de", "poissy", "lib\u00e9ration", "commente", "\u00e0", "cette", "occasion", "peu", "probable", "que", "cela", "soit", "un", "mariage", "d'amour", "mais", "plut\u00f4t", "une", "nouvelle", "provocation", "de", "l'ancien", "humoriste", "organis\u00e9e", "avec", "quelques", "camarades", "dieudonn\u00e9", "d\u00e9clare", "quant", "\u00e0", "lui", "que", "la", "loi", "sur", "le", "mariage", "pour", "tous", "a", "ouvert", "la", "porte", "au", "grand", "n'importe", "quoi", "et", "que", "les", "deux", "nouveaux", "mari\u00e9s", "envisagent", "d'adopter", "un", "cod\u00e9tenu", "le", "m\u00eame", "mois", "dans", "le", "contexte", "de", "l'affaire", "cl\u00e9ment", "m\u00e9ric", "dieudonn\u00e9", "r\u00e9alise", "et", "diffuse", "sur", "sa", "cha\u00eene", "youtube", "un", "long", "entretien", "avec", "serge", "ayoub", "ce", "dernier", "prend", "la", "d\u00e9fense", "de", "l'assassin", "pr\u00e9sum\u00e9", "tandis", "que", "dieudonn\u00e9", "approuve", "ses", "propos", "en", "belgique", "dieudonn\u00e9", "apporte", "\u00e0", "la", "fin", "de", "son", "soutien", "au", "d\u00e9put\u00e9", "laurent", "louis", "habitu\u00e9", "des", "provocations", "et", "invectives", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "du", "reste", "de", "la", "classe", "politique", "belge", "par", "la", "suite", "laurent", "louis", "ira", "jusqu'\u00e0", "se", "pr\u00e9senter", "comme", "l'ambassadeur", "de", "dieudonn\u00e9", "en", "belgique", "dieudonn\u00e9", "a", "aussi", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9fendu", "par", "deux", "avocats", "belges", "dont", "il", "est", "proche", "henri", "laquay", "et", "s\u00e9bastien", "courtoy", "qui", "d\u00e9fendent", "par", "ailleurs", "mehdi", "nemmouche", "le", "second", "est", "\u00e9galement", "l'avocat", "de", "laurent", "louis", "\u00e9lections", "de", "en", "vue", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "dieudonn\u00e9", "annonce", "son", "soutien", "\u00e0", "la", "ch\u00e8vre", "biquette", "quitte", "\u00e0", "voter", "pour", "une", "ch\u00e8vre", "autant", "voter", "pour", "une", "vraie", "ch\u00e8vre", "et", "moi", "j'ai", "d\u00e9cid\u00e9", "de", "voter", "pour", "une", "ch\u00e8vre", "parce", "qu'il", "me", "reste", "la", "dignit\u00e9", "et", "la", "rigolade", "lors", "des", "l\u00e9gislatives", "il", "se", "porte", "candidat", "avec", "le", "soutien", "du", "parti", "antisioniste", "dans", "la", "deuxi\u00e8me", "circonscription", "d'eureetloir", "o\u00f9", "il", "s'\u00e9tait", "d\u00e9j\u00e0", "pr\u00e9sent\u00e9", "en", "il", "obtient", "des", "suffrages", "voix", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ce", "scrutin", "le", "conseil", "constitutionnel", "le", "condamne", "en", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "trois", "ans", "d'in\u00e9ligibilit\u00e9", "pour", "n'avoir", "pas", "d\u00e9pos\u00e9", "ses", "comptes", "de", "campagne", "avant", "le", "ao\u00fbt", "alors", "qu'il", "\u00e9tait", "tenu", "de", "le", "faire", "en", "raison", "d'un", "score", "sup\u00e9rieur", "au", "seuil", "de", "des", "suffrages", "d\u00e9m\u00eal\u00e9s", "avec", "le", "fisc", "\u00e0", "la", "fin", "de", "le", "fisc", "r\u00e9clame", "\u00e0", "dieudonn\u00e9", "pour", "nonpaiement", "de", "ses", "imp\u00f4ts", "sur", "le", "revenu", "entre", "et", "ses", "contributions", "sociales", "entre", "et", "ainsi", "que", "de", "sa", "taxe", "fonci\u00e8re", "entre", "et", "dieudonn\u00e9", "luim\u00eame", "conteste", "la", "somme", "le", "octobre", "pour", "r\u00e9cup\u00e9rer", "les", "sommes", "r\u00e9clam\u00e9es", "par", "le", "fisc", "le", "tribunal", "ordonne", "la", "vente", "aux", "ench\u00e8res", "pour", "un", "montant", "initial", "de", "de", "son", "ensemble", "immobilier", "de", "saintlubindelahaye", "\u00e0", "la", "fin", "de", "janvier", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "appel", "aux", "dons", "sur", "internet", "il", "d\u00e9clare", "qu'il", "s'agit", "d'un", "pr\u00eat", "qu'il", "remboursera", "apr\u00e8s", "la", "tourn\u00e9e", "foxtrot", "dieudonn\u00e9", "r\u00e9unit", "les", "fonds", "n\u00e9cessaires", "et", "fait", "racheter", "son", "bien", "par", "les", "productions", "de", "la", "plume", "dirig\u00e9es", "par", "sa", "compagne", "pour", "la", "somme", "de", "poursuite", "de", "sa", "carri\u00e8re", "d'humoriste", "dieudonn\u00e9", "\u00e9crit", "et", "interpr\u00e8te", "de", "mani\u00e8re", "r\u00e9guli\u00e8re", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "ou", "lors", "de", "ses", "tourn\u00e9es", "de", "nouveaux", "spectacles", "sandrine", "mahmoud", "rendeznous", "j\u00e9sus", "!", "foxtrot", "ses", "affaires", "sont", "prosp\u00e8res", "malgr\u00e9", "les", "pol\u00e9miques", "qui", "l'entourent", "et", "une", "absence", "de", "publicit\u00e9", "dans", "les", "grands", "m\u00e9dias", "outre", "la", "billetterie", "et", "les", "dvd", "de", "ses", "spectacles", "ses", "prestations", "g\u00e9n\u00e8rent", "\u00e9galement", "des", "produits", "d\u00e9riv\u00e9s", "teeshirts", "mugs", "les", "productions", "de", "la", "plume", "d\u00e9gagent", "en", "un", "b\u00e9n\u00e9fice", "net", "de", "bien", "que", "la", "dimension", "politique", "soit", "d\u00e9sormais", "r\u00e9currente", "voire", "pr\u00e9pond\u00e9rante", "dans", "ses", "spectacles", "dieudonn\u00e9", "continue", "d'aborder", "en", "tant", "qu'humoriste", "des", "th\u00e8mes", "vari\u00e9s", "dans", "sandrine", "onemanshow", "construit", "d'apr\u00e8s", "lui", "sur", "des", "sujets", "de", "merde", "il", "traite", "essentiellement", "des", "relations", "hommesfemmes", "et", "s'en", "prend", "notamment", "au", "discours", "f\u00e9ministe", "en", "d\u00e9non\u00e7ant", "la", "strat\u00e9gie", "de", "la", "pleurniche", "des", "femmes", "son", "film", "m\u00e9tastases", "raconte", "quant", "\u00e0", "lui", "l'histoire", "de", "deux", "hommes", "confront\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e9preuve", "du", "cancer", "et", "adoptant", "des", "strat\u00e9gies", "diff\u00e9rentes", "l'un", "se", "soumettant", "scrupuleusement", "\u00e0", "la", "m\u00e9decine", "officielle", "en", "acceptant", "la", "chimioth\u00e9rapie", "quand", "l'autre", "entra\u00een\u00e9", "par", "son", "ami", "dieudo", "part", "en", "afrique", "pour", "se", "faire", "soigner", "par", "un", "gu\u00e9risseur", "il", "rend", "\u00e9galement", "hommage", "dans", "deux", "de", "ses", "spectacles", "\u00e0", "claude", "nougaro", "qu'il", "pr\u00e9sente", "comme", "un", "ami", "et", "celui", "qui", "l'a", "inspir\u00e9", "dans", "le", "m\u00e9tier", "d'une", "mani\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9rale", "il", "continue", "d'affectionner", "l'humour", "noir", "estimant", "qu'", "il", "faut", "savoir", "rire", "de", "tout", "et", "ouvrir", "des", "r\u00e9flexions", "sur", "des", "sujets", "douloureux", "sensibles", "sur", "le", "mode", "humoristique", "dieudonn\u00e9", "pr\u00e9cise", "\u00e0", "ce", "propos", "l'humour", "qui", "me", "touche", "c'est", "celui", "qui", "fait", "mal", "le", "mien", "je", "vais", "le", "chercher", "au", "plus", "profond", "de", "la", "noirceur", "il", "revendique", "\u00e0", "ce", "titre", "de", "pratiquer", "en", "guise", "de", "style", "humoristique", "une", "distanciation", "\u00e0", "outrance", "servant", "\u00e0", "la", "fois", "\u00e0", "sa", "qu\u00eate", "de", "v\u00e9rit\u00e9", "et", "\u00e0", "dig\u00e9rer", "les", "mensonges", "et", "les", "injustices", "il", "prend", "aussi", "tr\u00e8s", "fr\u00e9quemment", "pour", "cibles", "des", "personnalit\u00e9s", "juives", "tout", "en", "revendiquant", "l'autod\u00e9rision", "en", "mati\u00e8re", "politique", "ce", "qui", "lui", "permet", "de", "s\u00e9duire", "un", "public", "acquis", "\u00e0", "sa", "cause", "il", "affirme", "cependant", "sur", "son", "blog", "le", "s\u00e9rieux", "de", "son", "message", "\u00e9crivant", "que", "sa", "mission", "est", "d'", "\u00e9veiller", "les", "consciences", "apr\u00e8s", "son", "bras", "de", "fer", "avec", "les", "autorit\u00e9s", "fin", "d\u00e9but", "il", "se", "revendique", "dans", "un", "entretien", "accord\u00e9", "\u00e0", "causeur", "comme", "humoriste", "ni", "plus", "ni", "moins", "dans", "mes", "spectacles", "il", "n'est", "pas", "question", "de", "donner", "des", "le\u00e7ons", "de", "morale", "ou", "de", "philosophie", "en", "toute", "simplicit\u00e9", "je", "fais", "rire", "sur", "des", "sujets", "qui", "me", "passionnent", "et", "que", "j'aime", "bien", "\u00e0", "l'inverse", "beaucoup", "de", "comiques", "restent", "dans", "une", "sorte", "d'humour", "un", "peu", "industriel", "sur", "des", "sujets", "faciles", "propos", "qu'il", "illustre", "en", "citant", "son", "ami", "d'enfance", "\u00e9lie", "semoun", "face", "\u00e0", "l'\u00e9volution", "politique", "de", "dieudonn\u00e9", "les", "jugements", "sur", "sa", "personnalit\u00e9", "et", "son", "activit\u00e9", "d'humoriste", "sont", "contrast\u00e9s", "en", "les", "\u00e9ditions", "mordicus", "dirig\u00e9es", "par", "robert", "m\u00e9nard", "publient", "un", "livre", "d'entretiens", "avec", "dieudonn\u00e9", "et", "bruno", "gaccio", "sous", "le", "titre", "peuton", "tout", "dire", "faisant", "\u00e9cho", "au", "livre", "de", "raoul", "vaneigem", "rien", "n'est", "sacr\u00e9", "tout", "peut", "se", "dire", "critiquant", "la", "loi", "gayssot", "d\u00e9fendant", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "des", "n\u00e9gationnistes", "et", "pr\u00e9fac\u00e9", "luim\u00eame", "par", "robert", "m\u00e9nard", "philippe", "bilger", "rapporte", "que", "le", "projet", "initial", "\u00e9tait", "celui", "d'un", "livre", "d'entretiens", "avec", "dieudonn\u00e9", "et", "guy", "bedos", "mais", "que", "ce", "dernier", "s'est", "d\u00e9sist\u00e9", "car", "il", "ne", "voulait", "plus", "voir", "son", "nom", "accol\u00e9", "\u00e0", "celui", "de", "dieudonn\u00e9", "selon", "bruno", "gaccio", "qui", "indique", "avoir", "refus\u00e9", "la", "proposition", "dans", "un", "premier", "temps", "par", "peur", "de", "se", "faire", "massacrer", "de", "nombreux", "autres", "humoristes", "ont", "\u00e9galement", "d\u00e9clin\u00e9", "la", "proposition", "de", "robert", "m\u00e9nard", "dans", "l'ouvrage", "l'ancien", "auteur", "des", "guignols", "de", "l'info", "d\u00e9fend", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "de", "dieudonn\u00e9", "le", "priver", "d'expression", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "publique", "autre", "que", "celle", "qu'il", "s'est", "cr\u00e9\u00e9e", "sur", "internet", "et", "dans", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "c'est", "inopportun", "et", "inop\u00e9rant", "tout", "en", "condamnant", "ses", "prises", "de", "position", "politiques", "dieudonn\u00e9", "est", "un", "gros", "taquin", "et", "il", "a", "d\u00e9conn\u00e9", "plein", "pot", "estimetil", "ajoutant", "qu'", "il", "est", "contamin\u00e9", "c'est", "une", "vraie", "maladie", "par", "ses", "nouveaux", "amis", "des", "gens", "que", "je", "d\u00e9finis", "sans", "bien", "les", "conna\u00eetre", "comme", "profond\u00e9ment", "antis\u00e9mites", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "dieudonn\u00e9", "assure", "dans", "ce", "livre", "qu'", "\u00eatre", "un", "paria", "le", "tracasse", "que", "l'", "urgence", "pour", "lui", "est", "de", "retrouver", "du", "lien", "de", "multiplier", "les", "passerelles", "pour", "faire", "la", "paix", "avec", "des", "gens", "raisonnables", "et", "qu'il", "souhaite", "rassurer", "ceux", "qui", "le", "croient", "antis\u00e9mite", "bertrand", "beyern", "pr\u00e9sident", "du", "jury", "des", "grands", "prix", "de", "l'humour", "noir", "qui", "avait", "couronn\u00e9", "dieudonn\u00e9", "en", "commente", "onze", "ans", "plus", "tard", "il", "y", "a", "un", "membre", "du", "jury", "qui", "nous", "a", "dit", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "c'est", "le", "plus", "grand", "allez", "voir", "\u00e7a", "avec", "l'humour", "noir", "on", "est", "sur", "le", "fil", "toujours", "sur", "un", "fil", "et", "dieudonn\u00e9", "est", "tomb\u00e9", "du", "fil", "erwan", "desplanques", "journaliste", "\u00e0", "t\u00e9l\u00e9rama", "estime", "quant", "\u00e0", "lui", "que", "depuis", "son", "tr\u00e8s", "bon", "spectacle", "cocorico", "!", "il", "a", "consid\u00e9rablement", "r\u00e9duit", "la", "palette", "de", "ses", "personnages", "la", "plupart", "du", "temps", "il", "finit", "par", "ne", "plus", "jouer", "que", "luim\u00eame", "un", "provocateur", "complotiste", "dont", "le", "spectacle", "se", "situerait", "entre", "standup", "anar", "et", "meeting", "antisioniste", "et", "se", "r\u00e9duirait", "except\u00e9", "quelques", "trouvailles", "\u00e0", "une", "parodie", "d'autoproc\u00e8s", "la", "r\u00e9publique", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "partage", "cette", "analyse", "r\u00e9sumant", "son", "spectacle", "asu", "zoa", "\u00e0", "un", "humour", "gras", "vulgaire", "\u00e0", "l'extr\u00eame", "toujours", "fond\u00e9", "sur", "l'insulte", "et", "toujours", "aux", "d\u00e9pens", "de", "ceux", "qui", "sont", "faibles", "et", "diff\u00e9rents", "dieudonn\u00e9", "parle", "de", "dieudonn\u00e9", "son", "interdiction", "sur", "les", "antennes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "le", "grand", "complot", "des", "journalistes", "et", "des", "d\u00e9cideurs", "qui", "se", "liguent", "contre", "lui", "restent", "ses", "sujets", "de", "conversation", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s", "enfin", "le", "philosophe", "olivier", "mongin", "qui", "consid\u00e8re", "dieudonn\u00e9", "\u00e0", "la", "fois", "comme", "une", "b\u00eate", "de", "sc\u00e8ne", "un", "orf\u00e8vre", "de", "la", "sc\u00e8ne", "live", "un", "comique", "qui", "pratique", "un", "rire", "exclusivement", "ethnique", "et", "identitaire", "un", "guerrier", "qui", "n'est", "jamais", "aussi", "\u00e0", "l'aise", "que", "lorsqu'il", "tient", "en", "bon", "gardefronti\u00e8re", "son", "ennemi", "dans", "le", "viseur", "inscrit", "l'int\u00e9ress\u00e9", "dans", "l'\u00e9volution", "de", "la", "sc\u00e8ne", "comique", "fran\u00e7aise", "contemporaine", "il", "y", "a", "belle", "lurette", "en", "d\u00e9pit", "de", "l'interm\u00e8de", "sarkozy", "que", "le", "comique", "visant", "le", "pouvoir", "et", "les", "politiques", "ne", "fait", "plus", "rire", "que", "le", "rire", "bas", "le", "sexe", "version", "bigard", "et", "le", "comique", "identitaire", "ethnique", "se", "sont", "impos\u00e9s", "il", "juge", "\u00e9galement", "que", "dieudonn\u00e9", "n'est", "vraiment", "pas", "dr\u00f4le", "et", "pour", "cause", "il", "n'a", "pas", "compris", "que", "le", "ressort", "du", "comique", "ne", "consiste", "pas", "\u00e0", "donner", "des", "coups", "\u00e0", "cogner", "\u00e0", "casser", "\u00e0", "exclure", "mais", "\u00e0", "s'approcher", "de", "quelque", "chose", "de", "dangereux", "et", "donc", "de", "fragile", "certains", "\u00e0", "commencer", "par", "manuel", "valls", "lors", "du", "bras", "de", "fer", "de", "dieudonn\u00e9", "avec", "le", "gouvernement", "en", "lui", "contesteront", "m\u00eame", "son", "statut", "d'humoriste", "pour", "ne", "plus", "le", "consid\u00e9rer", "que", "comme", "un", "militant", "politique", "dont", "les", "spectacles", "ne", "seraient", "plus", "que", "des", "meetings", "l'universitaire", "fran\u00e7ois", "jost", "justifie", "ainsi", "ce", "positionnement", "l'humour", "est", "un", "\u00e9cart", "par", "rapport", "\u00e0", "une", "norme", "et", "c'est", "sur", "ce", "ressort", "que", "joue", "dieudonn\u00e9", "mais", "ce", "qui", "compte", "ce", "n'est", "pas", "seulement", "ce", "qui", "est", "dit", "c'est", "aussi", "ce", "que", "l'on", "conna\u00eet", "de", "l'\u00e9nonciateur", "et", "du", "contexte", "dans", "lequel", "il", "parle", "or", "dieudonn\u00e9", "a", "prof\u00e9r\u00e9", "plusieurs", "fois", "des", "attaques", "antis\u00e9mites", "dans", "des", "contextes", "tout", "\u00e0", "fait", "s\u00e9rieux", "dieudonn\u00e9", "passe", "constamment", "d'une", "position", "\u00e0", "l'autre", "du", "ludique", "du", "spectacle", "au", "s\u00e9rieux", "de", "la", "r\u00e9union", "cr\u00e9ant", "la", "confusion", "ce", "qui", "autorise", "\u00e0", "penser", "que", "ses", "propos", "sont", "de", "l'ordre", "de", "l'incitation", "\u00e0", "la", "haine", "raciale", "daniel", "schneidermann", "souligne", "ainsi", "que", "l'ambigu\u00eft\u00e9", "autour", "du", "statut", "de", "dieudonn\u00e9", "humoriste", "ou", "pol\u00e9miste", "pose", "probl\u00e8me", "aux", "journalistes", "pour", "le", "qualifier", "car", "la", "qualit\u00e9", "d'humoriste", "lui", "conf\u00e8re", "encore", "une", "sorte", "d'immunit\u00e9", "que", "lui", "\u00f4terait", "imm\u00e9diatement", "le", "basculement", "total", "dans", "l'appellation", "politique", "au", "contraire", "d'autres", "personnalit\u00e9s", "tout", "en", "condamnant", "son", "\u00e9volution", "politique", "et", "le", "fond", "de", "ses", "spectacles", "continuent", "\u00e0", "voir", "en", "lui", "un", "humoriste", "de", "qualit\u00e9", "tels", "gad", "elmaleh", "qui", "juge", "cependant", "que", "son", "talent", "n'excuse", "pas", "ses", "id\u00e9es", "profond\u00e9ment", "antis\u00e9mites", "son", "ancien", "soutien", "joeystarr", "en", "tant", "qu'artiste", "franchement", "il", "est", "dr\u00f4le", "il", "est", "brillant", "l'essayiste", "pascal", "bruckner", "dieudonn\u00e9", "fait", "preuve", "d'un", "r\u00e9el", "talent", "reconnaissonsle", "il", "est", "souvent", "dr\u00f4le", "en", "d\u00e9pit", "du", "d\u00e9go\u00fbt", "que", "peuvent", "inspirer", "ses", "propos", "l'humoriste", "et", "acteur", "fran\u00e7ois", "rollin", "dieudonn\u00e9", "est", "un", "humoriste", "qui", "a", "sombr\u00e9", "il", "y", "a", "chez", "lui", "une", "vraie", "force", "comique", "et", "une", "partie", "compl\u00e8tement", "malade", "l'humoriste", "et", "animateur", "yassine", "belattar", "il", "a", "heureusement", "et", "malheureusement", "un", "talent", "monstre", "ou", "encore", "l'humoriste", "belge", "fran\u00e7ois", "pirette", "au", "risque", "d'en", "choquer", "certains", "il", "faut", "aussi", "prendre", "la", "peine", "d'aller", "voir", "car", "c'est", "sans", "doute", "l'un", "des", "plus", "dou\u00e9s", "de", "notre", "g\u00e9n\u00e9ration", "il", "est", "d'une", "intelligence", "rare", "et", "d'une", "force", "humoristique", "rare", "mais", "je", "ne", "peux", "que", "d\u00e9plorer", "la", "personne", "qu'il", "est", "devenu", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "l'\u00e9crivain", "olivier", "maulin", "salue", "\u00e0", "la", "fois", "le", "talent", "humoristique", "de", "dieudonn\u00e9", "et", "le", "contenu", "de", "ses", "spectacles", "jugeant", "qu'", "il", "ne", "fait", "aucun", "doute", "que", "dieudonn\u00e9", "est", "dans", "le", "second", "degr\u00e9", "audel\u00e0", "du", "second", "degr\u00e9", "m\u00eame", "lorsqu'il", "tient", "sur", "sc\u00e8ne", "des", "propos", "sur", "les", "juifs", "comparables", "selon", "lui", "\u00e0", "ceux", "de", "pierre", "desproges", "on", "peut", "trouver", "ses", "sketchs", "ignobles", "\u00e9pouvantables", "de", "mauvais", "go\u00fbt", "et", "ils", "le", "sont", "et", "c'est", "d'ailleurs", "parce", "qu'ils", "le", "sont", "qu'ils", "sont", "si", "dr\u00f4les", "!", "certains", "fans", "de", "dieudonn\u00e9", "le", "comparent", "\u00e9galement", "\u00e0", "pierre", "desproges", "ou", "encore", "\u00e0", "coluche", "en", "mettant", "en", "cause", "une", "baisse", "du", "seuil", "de", "tol\u00e9rance", "face", "\u00e0", "la", "provocation", "dieudonn\u00e9", "se", "r\u00e9clame", "luim\u00eame", "de", "ce", "dernier", "alain", "jakubowicz", "pr\u00e9sident", "de", "la", "licra", "juge", "que", "l'\u00e9volution", "du", "contexte", "social", "depuis", "l'\u00e9poque", "de", "pierre", "desproges", "a", "rendu", "les", "sketchs", "de", "dieudonn\u00e9", "inadmissibles", "d'autres", "personnalit\u00e9s", "soulignent", "au", "contraire", "la", "diff\u00e9rence", "entre", "coluche", "desproges", "et", "dieudonn\u00e9", "en", "reprochant", "\u00e0", "ce", "dernier", "une", "absence", "de", "second", "degr\u00e9", "et", "de", "profondeur", "sa", "vulgarit\u00e9", "ou", "encore", "son", "rapport", "obsessionnel", "\u00e0", "la", "shoah", "le", "public", "de", "dieudonn\u00e9", "le", "suit", "\u00e9galement", "beaucoup", "via", "internet", "et", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "les", "vid\u00e9os", "qu'il", "poste", "sur", "ses", "comptes", "internet", "et", "qui", "incluent", "aussi", "bien", "des", "sketches", "que", "des", "r\u00e8glements", "de", "compte", "avec", "ses", "diff\u00e9rents", "adversaires", "sont", "tr\u00e8s", "suivies", "certaines", "totalisent", "plusieurs", "millions", "de", "clics", "en", "juin", "dans", "le", "cadre", "d'une", "campagne", "pour", "lutter", "contre", "la", "promotion", "de", "contenus", "haineux", "en", "ligne", "la", "cha\u00eene", "de", "dieudonn\u00e9", "qui", "comptait", "plus", "de", "abonn\u00e9s", "est", "supprim\u00e9e", "par", "youtube", "pour", "violations", "r\u00e9p\u00e9t\u00e9es", "des", "r\u00e8gles", "de", "la", "communaut\u00e9", "le", "ao\u00fbt", "ses", "comptes", "instagram", "et", "facebook", "sont", "ferm\u00e9s", "d\u00e9finitivement", "facebook", "indique", "dans", "une", "d\u00e9claration", "dieudonn\u00e9", "mbala", "mbala", "a", "viol\u00e9", "de", "mani\u00e8re", "r\u00e9p\u00e9t\u00e9e", "nos", "r\u00e8gles", "en", "mati\u00e8re", "de", "discours", "de", "haine", "en", "publiant", "du", "contenu", "se", "moquant", "des", "victimes", "de", "la", "shoah", "ou", "en", "employant", "des", "termes", "d\u00e9shumanisants", "\u00e0", "lencontre", "des", "juifs", "par", "son", "comportement", "il", "na", "\u00e9galement", "pas", "respect\u00e9", "nos", "r\u00e8gles", "sur", "la", "haine", "organis\u00e9e", "en", "cons\u00e9quence", "en", "conformit\u00e9", "avec", "notre", "politique", "sur", "les", "individus", "et", "les", "organismes", "dangereux", "nous", "avons", "banni", "de", "mani\u00e8re", "permanente", "dieudonn\u00e9", "mbala", "mbala", "de", "facebook", "et", "dinstagram", "le", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "dieudonn\u00e9", "public", "et", "soutiens", "de", "dieudonn\u00e9", "dieudonn\u00e9", "fid\u00e9lise", "et", "f\u00e9d\u00e8re", "autour", "de", "lui", "un", "public", "\u00e0", "la", "fois", "nombreux", "et", "tr\u00e8s", "h\u00e9t\u00e9roclite", "l'express", "d\u00e9crit", "en", "le", "public", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "comme", "une", "assistance", "cosmopolite", "m\u00ealant", "habitants", "du", "quartier", "et", "lointains", "banlieusards", "jeunes", "couples", "enlac\u00e9s", "blacksblancsbeurs", "en", "surv\u00eat", "copines", "sur", "leur", "trente", "et", "un", "retrait\u00e9s", "en", "keffieh", "et", "cr\u00e2nes", "ras\u00e9s", "en", "bombers", "rue", "note", "\u00e9galement", "la", "vari\u00e9t\u00e9", "du", "public", "au", "sein", "duquel", "certains", "adh\u00e8rent", "enti\u00e8rement", "au", "discours", "du", "comique", "et", "le", "croient", "victime", "du", "lobby", "juif", "tandis", "que", "d'autres", "viennent", "appr\u00e9cier", "l'artiste", "et", "gardent", "leur", "distance", "vis\u00e0vis", "du", "discours", "politique", "exprimant", "parfois", "leur", "g\u00eane", "sur", "certains", "points", "dans", "un", "autre", "reportage", "le", "m\u00eame", "journal", "note", "que", "l'assistance", "ne", "compte", "pas", "de", "skin", "ou", "de", "look", "cr\u00e2ne", "ras\u00e9", "mais", "des", "hommes", "seulement", "un", "peu", "plus", "bijout\u00e9s", "que", "la", "moyenne", "diamant", "\u00e0", "l'oreille", "et", "grosse", "bague", "au", "doigt", "aussi", "des", "familles", "des", "femmes", "de", "ans", "un", "jeune", "qui", "a", "l'air", "de", "sortir", "de", "la", "piscine", "et", "juge", "que", "le", "public", "de", "dieudonn\u00e9", "r\u00e9unit", "des", "antis\u00e9mites", "certainement", "et", "d'autres", "qui", "pensent", "sinc\u00e8rement", "que", "dieudonn\u00e9", "est", "le", "dernier", "des", "hommes", "libres", "dans", "la", "provocation", "permanente", "\u00e9lisabeth", "l\u00e9vy", "qui", "assiste", "en", "janvier", "\u00e0", "l'une", "des", "premi\u00e8res", "repr\u00e9sentations", "d'asu", "zoa", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "relate", "elle", "aussi", "des", "t\u00e9moignages", "de", "spectateurs", "qui", "insistent", "sur", "le", "fait", "qu'ils", "ne", "sont", "pas", "antis\u00e9mites", "mais", "appr\u00e9cient", "surtout", "la", "provocation", "la", "transgression", "maximale", "le", "mec", "qui", "ne", "c\u00e8de", "pas", "slate", "revient", "en", "sur", "le", "caract\u00e8re", "bigarr\u00e9", "du", "public", "de", "dieudonn\u00e9", "o\u00f9", "se", "c\u00f4toient", "militants", "d'extr\u00eame", "droite", "qui", "ne", "repr\u00e9sentent", "pas", "la", "majorit\u00e9", "jeunes", "musulmans", "mais", "aussi", "tout", "un", "petit", "peuple", "de", "rastas", "blancs", "qu'on", "imaginerait", "plut\u00f4t", "dans", "un", "festival", "reggae", "ou", "une", "free", "party", "et", "une", "frange", "de", "l'extr\u00eame", "gauche", "altermondialiste", "qu'on", "reconna\u00eetra", "facilement", "au", "port", "du", "teeshirt", "\u00e0", "l'effigie", "d'hugo", "ch\u00e1vez", "ou", "au", "total", "look", "joueur", "de", "diabolo", "\u00e0", "rennes", "soit", "dans", "l'ensemble", "une", "jeunesse", "plut\u00f4t", "arriv\u00e9e", "l\u00e0", "par", "le", "biais", "de", "la", "critique", "radicale", "des", "m\u00e9dias", "de", "l'oligarchie", "et", "du", "nouvel", "ordre", "mondial", "que", "par", "le", "prisme", "du", "conflit", "isra\u00e9lopalestinien", "encore", "que", "les", "deux", "logiques", "aient", "tendance", "\u00e0", "s'entrecroiser", "le", "journal", "s'interroge", "\u00e0", "cette", "occasion", "sur", "le", "processus", "de", "dieudonnisation", "des", "esprits", "qui", "serait", "\u00e0", "l'uvre", "via", "la", "diffusion", "des", "id\u00e9es", "et", "th\u00e9matiques", "de", "l'humoriste", "le", "monde", "s'int\u00e9resse", "\u00e9galement", "en", "janvier", "au", "caract\u00e8re", "tr\u00e8s", "composite", "du", "public", "de", "dieudonn\u00e9", "que", "ce", "dernier", "compare", "luim\u00eame", "\u00e0", "une", "bo\u00eete", "\u00e0", "crayons", "de", "couleurs", "il", "est", "peu", "de", "salles", "en", "france", "dans", "lesquelles", "on", "retrouve", "c\u00f4te", "\u00e0", "c\u00f4te", "et", "riant", "des", "m\u00eames", "blagues", "des", "arabes", "des", "noirs", "des", "blancs", "des", "jeunes", "de", "cit\u00e9s", "des", "\u00e9lecteurs", "de", "gauche", "d'extr\u00eame", "gauche", "d'extr\u00eame", "droite", "des", "racistes", "des", "antiracistes", "des", "antis\u00e9mites", "et", "des", "antisionistes", "une", "diversit\u00e9", "dont", "la", "communaut\u00e9", "juive", "est", "la", "grande", "absente", "\u00e0", "de", "rares", "exceptions", "pr\u00e8s", "le", "quotidien", "note", "la", "pr\u00e9sence", "de", "spectateurs", "politiquement", "mod\u00e9r\u00e9s", "oppos\u00e9s", "\u00e0", "l'antis\u00e9mitisme", "et", "qui", "continuent", "d'appr\u00e9cier", "l'humoriste", "tout", "en", "trouvant", "des", "circonstances", "att\u00e9nuantes", "\u00e0", "sa", "radicalisation", "le", "journal", "souligne", "aussi", "l'aura", "de", "dieudonn\u00e9", "aupr\u00e8s", "de", "certains", "jeunes", "musulmans", "fran\u00e7ais", "sensibles", "\u00e0", "son", "antisionisme", "qu'ils", "assimilent", "\u00e0", "un", "engagement", "pour", "la", "cause", "palestinienne", "n\u00e9anmoins", "la", "communaut\u00e9", "musulmane", "dans", "son", "ensemble", "est", "partag\u00e9e", "au", "sujet", "de", "l'humoriste", "qui", "incarne", "en", "son", "sein", "un", "sujet", "r\u00e9gulier", "de", "discorde", "le", "point", "ajoute", "\u00e0", "cette", "mosa\u00efque", "soud\u00e9e", "par", "le", "rejet", "des", "\u00e9lites", "des", "soixantehuitards", "sur", "le", "retour", "et", "m\u00eame", "quelques", "bonnets", "rouges", "the", "independent", "\u00e9tudiant", "en", "f\u00e9vrier", "le", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "dieudonn\u00e9", "en", "france", "fait", "une", "diff\u00e9rence", "entre", "son", "public", "parisien", "domin\u00e9", "par", "des", "bobos", "d'extr\u00eame", "gauche", "acquis", "aux", "th\u00e8ses", "conspirationnistes", "et", "son", "public", "de", "province", "plus", "apolitique", "et", "qui", "tend", "surtout", "\u00e0", "voir", "dans", "sa", "d\u00e9marche", "une", "grande", "blague", "antisyst\u00e8me", "jeanpaul", "gautier", "historien", "et", "coauteur", "du", "livre", "la", "galaxie", "dieudonn\u00e9", "estime", "que", "dieudonn\u00e9", "s'adresse", "notamment", "aux", "jeunes", "de", "banlieue", "souvent", "issus", "de", "l'immigration", "peu", "\u00e9duqu\u00e9s", "et", "peu", "ins\u00e9r\u00e9s", "socialement", "et", "sensibles", "\u00e0", "un", "discours", "d\u00e9signant", "comme", "boucs", "\u00e9missaires", "les", "juifs", "qui", "s'en", "mettent", "plein", "les", "poches", "gautier", "souligne", "que", "si", "la", "majorit\u00e9", "des", "partisans", "de", "dieudonn\u00e9", "sont", "souspolitis\u00e9s", "l'humoriste", "ratisse", "plus", "large", "en", "attirant", "aussi", "des", "conspirationnistes", "des", "n\u00e9gationnistes", "des", "personnes", "ancr\u00e9es", "\u00e0", "l'extr\u00eame", "droite", "depuis", "longtemps", "ainsi", "que", "des", "fondamentalistes", "musulmans", "qui", "se", "sont", "tourn\u00e9s", "vers", "lui", "avec", "le", "conflit", "isra\u00e9lopalestinien", "dieudonn\u00e9", "f\u00e9d\u00e8re", "ainsi", "des", "populations", "dont", "les", "positions", "oppos\u00e9es", "peuvent", "se", "croiser", "jeanyves", "camus", "estime", "que", "dieudonn\u00e9", "situ\u00e9", "\u00e0", "la", "lisi\u00e8re", "entre", "la", "politique", "le", "showbusiness", "et", "tout", "simplement", "le", "mercantilisme", "fait", "figure", "de", "gourou", "d'un", "groupement", "sectaire", "qui", "a", "ses", "codes", "et", "ses", "lieux", "de", "rassemblement", "le", "politologue", "juge", "en", "outre", "que", "le", "com\u00e9dien", "se", "comporte", "comme", "un", "commer\u00e7ant", "de", "l'id\u00e9ologie", "antijuive", "qu'il", "propage", "un", "commer\u00e7ant", "tout", "court", "tr\u00e8s", "habile", "qui", "vend", "sa", "victimisation", "avec", "un", "vrai", "projet", "marketing", "et", "qui", "attire", "un", "public", "r\u00e9fugi\u00e9", "dans", "une", "posture", "pseudocontestataire", "formant", "une", "mouvance", "transversale", "antisyst\u00e8me", "et", "complotiste", "dont", "l'antis\u00e9mitisme", "reste", "la", "colonne", "vert\u00e9brale", "leur", "vision", "du", "monde", "est", "celle", "d'un", "ordre", "mondial", "domin\u00e9", "par", "l'axe", "washingtontelaviv", "derri\u00e8re", "les", "discours", "fustigeant", "l'otan", "et", "la", "finance", "internationale", "tout", "en", "soutenant", "bachar", "elassad", "et", "hugo", "ch\u00e1vez", "il", "y", "a", "la", "conviction", "qu'au", "fond", "ce", "sont", "les", "juifs", "qui", "tirent", "les", "ficelles", "michel", "wieviorka", "souligne", "que", "dieudonn\u00e9", "tout", "en", "\u00e9tant", "avant", "tout", "une", "figure", "du", "nouvel", "antis\u00e9mitisme", "qui", "se", "d\u00e9veloppe", "parmi", "les", "propalestiniens", "et", "les", "musulmans", "en", "voie", "de", "radicalisation", "a", "r\u00e9ussi", "paradoxalement", "\u00e0", "plaire", "\u00e0", "la", "fois", "\u00e0", "l'extr\u00eame", "droite", "nationaliste", "autant", "qu'aux", "populations", "issues", "de", "l'immigration", "r\u00e9cente", "maghr\u00e9bine", "subsaharienne", "sans", "parler", "des", "antillais", "qui", "ne", "constituent", "pas", "sp\u00e9cialement", "le", "fonds", "de", "commerce", "du", "fn", "sa", "sp\u00e9cificit\u00e9", "selon", "wieviorka", "tient", "\u00e0", "sa", "capacit\u00e9", "\u00e0", "rassembler", "trois", "publics", "l'un", "issu", "de", "l'extr\u00eame", "droite", "un", "autre", "de", "l'immigration", "un", "troisi\u00e8me", "compos\u00e9", "de", "jeunes", "rebelles", "au", "syst\u00e8me", "ce", "paradoxe", "se", "r\u00e9sout", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'antis\u00e9mitisme", "qui", "subsume", "les", "diff\u00e9rences", "et", "rapproche", "des", "personnes", "que", "tout", "s\u00e9pare", "par", "ailleurs", "le", "sociologue", "insiste", "sur", "le", "r\u00f4le", "jou\u00e9", "par", "internet", "et", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "ayant", "offert", "\u00e0", "dieudonn\u00e9", "un", "important", "public", "virtuel", "qui", "se", "reconna\u00eet", "dans", "son", "discours", "antisyst\u00e8me", "j\u00e9r\u00e9mie", "mani", "pr\u00e9sident", "de", "netino", "une", "entreprise", "de", "mod\u00e9ration", "de", "commentaires", "sur", "internet", "\u00e9tablit", "cinq", "grandes", "cat\u00e9gories", "parmi", "le", "millier", "de", "profils", "facebook", "publics", "qu'il", "a", "parcourus", "et", "qui", "ont", "exprim\u00e9", "leur", "soutien", "\u00e0", "dieudonn\u00e9", "lors", "de", "son", "bras", "de", "fer", "avec", "les", "autorit\u00e9s", "en", "janvier", "les", "proches", "de", "l'ultragauche", "altermondialiste", "tendance", "anarchiste", "les", "militants", "d'extr\u00eamedroite", "les", "partisans", "de", "bachar", "el", "assad", "et", "mahmoud", "ahmadinejad", "plus", "\u00e2g\u00e9s", "plus", "\u00e9duqu\u00e9s", "sembletil", "un", "certain", "nombre", "d'internautes", "qui", "soutiennent", "\u00e9galement", "dieudonn\u00e9", "par", "principe", "celui", "d'une", "certaine", "conception", "de", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "sans", "cautionner", "pour", "autant", "tous", "les", "propos", "de", "l'humoriste", "et", "enfin", "quelques", "juifs", "d\u00e9clar\u00e9s", "mais", "ils", "sont", "rares", "denis", "turmel", "le", "directeur", "du", "z\u00e9nith", "de", "nantes", "relativise", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "le", "succ\u00e8s", "de", "dieudonn\u00e9", "\u00e0", "la", "lumi\u00e8re", "des", "r\u00e9servations", "faites", "dans", "sa", "salle", "pour", "le", "spectacle", "le", "mur", "peu", "avant", "l'interdiction", "prononc\u00e9e", "par", "le", "conseil", "d'\u00e9tat", "en", "janvier", "places", "\u00e9taient", "vendues", "mardi", "matin", "jours", "avant", "le", "spectacle", "pour", "une", "salle", "qui", "fait", "environ", "le", "spectacle", "aurait", "d\u00fb", "\u00eatre", "complet", "car", "nantes", "est", "de", "mani\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9rale", "une", "date", "tr\u00e8s", "forte", "pour", "les", "tourn\u00e9es", "et", "si", "cette", "fr\u00e9quentation", "n'est", "pas", "n\u00e9gligeable", "elle", "doit", "\u00eatre", "mise", "en", "perspective", "avec", "d'autres", "humoristes", "de", "sa", "g\u00e9n\u00e9ration", "alors", "que", "dieudonn\u00e9", "ne", "devait", "passer", "qu'un", "soir", "franck", "dubosc", "va", "faire", "trois", "dates", "et", "attirer", "spectateurs", "florence", "foresti", "jouera", "trois", "ou", "quatre", "soirs", "muriel", "robin", "deux", "soir\u00e9es", "il", "faut", "vraiment", "relativiser", "au", "regard", "des", "autres", "il", "a", "plut\u00f4t", "une", "fr\u00e9quentation", "moindre", "contournant", "les", "grands", "m\u00e9dias", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "son", "usage", "habile", "de", "l'internet", "dieudonn\u00e9", "r\u00e9ussit", "\u00e0", "constituer", "autour", "de", "lui", "une", "sorte", "de", "contreculture", "il", "fid\u00e9lise", "via", "le", "web", "un", "public", "parfois", "d\u00e9sign\u00e9", "sous", "le", "nom", "de", "dieudosph\u00e8re", "important", "plusieurs", "dizaines", "de", "milliers", "d'abonn\u00e9s", "sur", "son", "compte", "twitter", "plusieurs", "centaines", "de", "milliers", "sur", "son", "compte", "facebook", "et", "tr\u00e8s", "actif", "sur", "les", "forums", "celuici", "contribue", "\u00e0", "diffuser", "de", "mani\u00e8re", "virale", "ses", "vid\u00e9os", "ses", "leitmotivs", "et", "divers", "signes", "de", "reconnaissance", "ou", "messages", "cod\u00e9s", "notamment", "celui", "de", "la", "quenelle", "le", "geste", "de", "la", "quenelle", "et", "autres", "signes", "de", "ralliement", "de", "l'humour", "potache", "au", "slogan", "politique", "le", "geste", "dit", "de", "la", "quenelle", "qui", "consiste", "\u00e0", "tendre", "un", "bras", "vers", "le", "bas", "tout", "en", "posant", "la", "main", "de", "l'autre", "bras", "sur", "l'\u00e9paule", "est", "le", "signe", "de", "ralliement", "le", "plus", "connu", "utilis\u00e9", "par", "dieudonn\u00e9", "et", "ses", "partisans", "il", "est", "compar\u00e9", "alternativement", "\u00e0", "une", "variante", "de", "bras", "d'honneur", "\u00e0", "un", "salut", "fasciste", "invers\u00e9", "ou", "\u00e0", "une", "allusion", "au", "fistfucking", "la", "signification", "du", "geste", "est", "de", "sodomiser", "symboliquement", "quelqu'un", "en", "mimant", "le", "fait", "de", "lui", "enfoncer", "le", "bras", "dans", "l'anus", "dieudonn\u00e9", "utilise", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "ce", "geste", "en", "dans", "un", "sketch", "de", "son", "spectacle", "pour", "accompagner", "la", "phrase", "il", "va", "nous", "la", "foutre", "jusquel\u00e0", "\u00e0", "l'origine", "simple", "effet", "comique", "d\u00e9nu\u00e9", "de", "signification", "politique", "la", "quenelle", "devient", "ensuite", "r\u00e9currente", "dans", "les", "sketches", "de", "l'humoriste", "dieudonn\u00e9", "aurait", "choisi", "le", "nom", "de", "quenelle", "\u00e0", "cause", "de", "la", "forme", "de", "ce", "mets", "qui", "lui", "rappelait", "un", "suppositoire", "progressivement", "l'expression", "fait", "son", "entr\u00e9e", "dans", "le", "discours", "politique", "de", "dieudonn\u00e9", "qui", "dit", "volontiers", "vouloir", "glisser", "une", "quenelle", "\u00e0", "ses", "adversaires", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "la", "liste", "antisioniste", "il", "d\u00e9clare", "l'id\u00e9e", "de", "glisser", "ma", "petite", "quenelle", "dans", "le", "fond", "du", "fion", "du", "sionisme", "est", "un", "projet", "qui", "me", "reste", "tr\u00e8s", "cher", "il", "d\u00e9finit", "le", "geste", "comme", "l'expression", "d'une", "forme", "de", "d\u00e9fi", "c'est", "une", "sorte", "de", "bras", "d'honneur", "au", "syst\u00e8me", "avec", "une", "dimension", "heu", "dans", "le", "cul", "quoi", "carotte", "dans", "le", "cul", "interpr\u00e9tations", "le", "geste", "est", "peu", "connu", "du", "grand", "public", "jusqu'en", "date", "\u00e0", "laquelle", "dieudonn\u00e9", "l'utilise", "sur", "les", "affiches", "de", "la", "liste", "antisioniste", "il", "acquiert", "alors", "une", "port\u00e9e", "politique", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "licra", "le", "qualifie", "en", "de", "salut", "nazi", "invers\u00e9", "signifiant", "la", "sodomisation", "des", "victimes", "de", "la", "shoah", "slate", "juge", "la", "ressemblance", "avec", "une", "esquisse", "de", "salut", "nazi", "\u00e9videmment", "volontaire", "certains", "ont", "rapproch\u00e9", "le", "geste", "de", "celui", "du", "docteur", "folamour", "qui", "dans", "le", "film", "homonyme", "r\u00e9fr\u00e8ne", "un", "salut", "nazi", "en", "retenant", "son", "bras", "droit", "avec", "sa", "main", "gauche", "a", "contrario", "dieudonn\u00e9", "et", "certains", "de", "ses", "partisans", "tentent", "de", "dissocier", "ce", "geste", "de", "sa", "port\u00e9e", "antis\u00e9mite", "en", "essayant", "de", "le", "limiter", "au", "sens", "d'un", "geste", "antisyst\u00e8me", "au", "caract\u00e8re", "potache", "la", "quenelle", "\u00e0", "mesure", "qu'elle", "gagne", "en", "notori\u00e9t\u00e9", "est", "cependant", "associ\u00e9e", "dans", "l'opinion", "aux", "positions", "politiques", "de", "dieudonn\u00e9", "jeanyves", "camus", "souligne", "que", "la", "quenelle", "peut", "\u00eatre", "interpr\u00e9t\u00e9e", "de", "plusieurs", "mani\u00e8res", "salut", "nazi", "invers\u00e9", "mais", "surtout", "geste", "antisyst\u00e8me", "tout", "court", "et", "aussi", "geste", "antisyst\u00e8me", "dirig\u00e9", "contre", "un", "complot", "juif", "ce", "geste", "transgressif", "d'une", "b\u00eatise", "insondable", "est", "donc", "bien", "\u00e0", "ses", "yeux", "un", "geste", "antis\u00e9mite", "qui", "s'il", "n'a", "rien", "\u00e0", "voir", "avec", "le", "n\u00e9onazisme", "risque", "de", "devenir", "un", "signe", "de", "ralliement", "une", "forme", "juridiquement", "acceptable", "de", "certains", "pr\u00e9jug\u00e9s", "il", "commente", "\u00e9galement", "difficile", "de", "dire", "que", "tous", "aient", "conscience", "de", "la", "port\u00e9e", "de", "ce", "geste", "mais", "leur", "vision", "du", "monde", "est", "celle", "d'un", "ordre", "mondial", "domin\u00e9", "par", "l'axe", "washingtontelaviv", "au", "sein", "duquel", "les", "juifs", "tirent", "les", "ficelles", "le", "consultant", "en", "er\u00e9putation", "alb\u00e9ric", "guigou", "observant", "sur", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "que", "le", "mot", "cl\u00e9", "juif", "et", "ses", "d\u00e9clinaisons", "sont", "associ\u00e9s", "trois", "fois", "plus", "au", "mot", "cl\u00e9", "quenelle", "que", "des", "mots", "cl\u00e9s", "pourtant", "plus", "larges", "comme", "syst\u00e8me", "sioniste", "ou", "sionisme", "en", "conclut", "que", "la", "quenelle", "est", "bien", "utilis\u00e9e", "comme", "un", "geste", "antis\u00e9mite", "qui", "permet", "de", "jouer", "avec", "la", "loi", "et", "les", "r\u00e8gles", "du", "vivre", "ensemble", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "le", "chercheur", "haoues", "seniguer", "y", "voit", "un", "geste", "qu'il", "ne", "faut", "ni", "surestimer", "ni", "sousestimer", "qui", "rev\u00eat", "une", "dimension", "polys\u00e9mique", "et", "peut", "comprendre", "une", "gamme", "de", "significations", "allant", "de", "l'obsc\u00e9nit\u00e9", "la", "plus", "crasse", "de", "l'humour", "potache", "\u00e0", "l'insulte", "vis\u00e0vis", "des", "victimes", "de", "l'extermination", "des", "nazis", "c'est\u00e0dire", "les", "juifs", "autrement", "dit", "le", "sens", "d\u00e9pendra", "tr\u00e8s", "exactement", "des", "conditions", "du", "profil", "social", "des", "individus", "et", "pardessus", "tout", "de", "leurs", "motivations", "ultimes", "il", "n'est", "donc", "pas", "permis", "de", "fa\u00e7on", "r\u00e9aliste", "d'en", "conf\u00e9rer", "un", "sens", "a", "priori", "sinon", "en", "prenant", "le", "risque", "pendant", "de", "verser", "\u00e0", "contreemploi", "dans", "le", "proc\u00e8s", "d'intention", "devant", "l'ambigu\u00eft\u00e9", "du", "geste", "le", "juge", "doit", "ainsi", "d\u00e9montrer", "l'intentionnalit\u00e9", "d'un", "pr\u00e9venu", "l'ayant", "ex\u00e9cut\u00e9", "pour", "caract\u00e9riser", "une", "infraction", "sos", "racisme", "d\u00e9cide", "en", "ce", "sens", "de", "poursuivre", "la", "diffusion", "des", "images", "de", "quenelle", "et", "leurs", "auteurs", "d\u00e8s", "lors", "que", "le", "contexte", "ne", "laisse", "pas", "de", "doute", "sur", "le", "message", "et", "l'injure", "\u00e0", "l'encontre", "de", "la", "communaut\u00e9", "juive", "ainsi", "l'\u00e9tude", "du", "contexte", "du", "lieu", "de", "commission", "d'une", "quenelle", "notamment", "devant", "une", "synagogue", "a", "permis", "au", "tribunal", "correctionnel", "de", "bordeaux", "de", "caract\u00e9riser", "une", "provocation", "\u00e0", "la", "discrimination", "en", "revanche", "la", "justice", "n'a", "jamais", "donn\u00e9", "de", "signification", "\u00e0", "la", "quenelle", "une", "diffusion", "virale", "accompagn\u00e9e", "de", "pol\u00e9miques", "la", "reprise", "de", "la", "quenelle", "devient", "un", "jeu", "pratiqu\u00e9", "par", "les", "fans", "de", "dieudonn\u00e9", "qui", "s'emploient", "\u00e0", "la", "reproduire", "dans", "des", "photos", "ou", "des", "vid\u00e9os", "diffus\u00e9es", "sur", "le", "web", "sur", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "voire", "dans", "le", "public", "d'une", "\u00e9mission", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "pour", "le", "politologue", "jeanpaul", "gautier", "les", "supporters", "de", "dieudonn\u00e9", "per\u00e7oivent", "la", "quenelle", "\u00e0", "la", "fois", "comme", "un", "symbole", "de", "r\u00e9bellion", "et", "une", "blague", "de", "la", "m\u00eame", "fa\u00e7on", "que", "dieudonn\u00e9", "parle", "de", "politique", "sur", "le", "ton", "de", "la", "d\u00e9rision", "mais", "de", "fa\u00e7on", "connot\u00e9e", "le", "geste", "dont", "la", "signification", "reste", "jusqu'en", "peu", "connue", "acquiert", "rapidement", "en", "tant", "que", "contenu", "viral", "une", "certaine", "popularit\u00e9", "il", "est", "repris", "par", "des", "sportifs", "ou", "des", "candidats", "d'\u00e9mission", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "qui", "n'en", "connaissent", "pas", "forc\u00e9ment", "le", "lien", "avec", "dieudonn\u00e9", "ou", "la", "dimension", "politique", "ce", "dernier", "organise", "chaque", "ann\u00e9e", "dans", "ses", "studios", "en", "eureetloir", "le", "bal", "des", "quenelles", "une", "manifestation", "\u00e0", "michemin", "entre", "le", "festival", "d'humour", "et", "l'universit\u00e9", "d'\u00e9t\u00e9", "politique", "il", "d\u00e9cerne", "par", "ailleurs", "des", "quenelles", "d'or", "\u00e0", "des", "personnalit\u00e9s", "s'\u00e9tant", "oppos\u00e9es", "\u00e0", "isra\u00ebl", "au", "sionisme", "ou", "bien", "tout", "simplement", "au", "syst\u00e8me", "des", "c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s", "sont", "pi\u00e9g\u00e9es", "par", "des", "personnes", "qui", "se", "font", "photographier", "avec", "elles", "en", "ex\u00e9cutant", "des", "quenelles", "ou", "en", "leur", "demandant", "de", "reproduire", "le", "geste", "dieudonn\u00e9", "luim\u00eame", "se", "fait", "photographier", "avec", "des", "personnalit\u00e9s", "notamment", "des", "sportifs", "comme", "tony", "parker", "ou", "yannick", "noah", "tandis", "qu'ils", "reproduisent", "des", "quenelles", "ou", "d'autres", "signes", "de", "ralliement", "tony", "parker", "est", "ainsi", "contraint", "en", "de", "s'excuser", "expliquant", "qu'il", "avait", "effectu\u00e9", "le", "geste", "quatre", "ans", "plus", "t\u00f4t", "alors", "qu'il", "ignorait", "tout", "de", "sa", "signification", "dieudonn\u00e9", "luim\u00eame", "encourage", "ses", "fans", "\u00e0", "diffuser", "le", "geste", "en", "d\u00e9clarant", "aujourd'hui", "cette", "formule", "magique", "ne", "m'appartient", "plus", "elle", "appartient", "\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "soyez", "subversifs", "glissez", "des", "quenelles", "d\u00e9sob\u00e9issez", "!", "no\u00e9mie", "montagne", "compagne", "et", "productrice", "de", "l'humoriste", "a", "par", "ailleurs", "d\u00e9pos\u00e9", "les", "marques", "quenelle", "et", "quenelle", "+", "\u00e0", "l'inpi", "pour", "en", "tirer", "des", "produits", "d\u00e9riv\u00e9s", "elle", "tente", "en", "outre", "de", "conserver", "l'exclusivit\u00e9", "de", "l'exploitation", "commerciale", "du", "geste", "ce", "qui", "entra\u00eene", "des", "tensions", "avec", "alain", "soral", "en", "septembre", "le", "ministre", "des", "arm\u00e9es", "jeanyves", "le", "drian", "r\u00e9agit", "\u00e0", "l'image", "diffus\u00e9e", "sur", "internet", "de", "deux", "militaires", "fran\u00e7ais", "photographi\u00e9s", "en", "train", "de", "faire", "ce", "geste", "devant", "une", "synagogue", "l'arm\u00e9e", "envisage", "des", "sanctions", "d\u00e9clarant", "ne", "pouvoir", "tol\u00e9rer", "une", "\u00e9ventuelle", "apologie", "de", "doctrine", "interdite", "de", "nombreuses", "autres", "affaires", "li\u00e9es", "\u00e0", "des", "quenelles", "ex\u00e9cut\u00e9es", "par", "des", "anonymes", "ou", "par", "des", "personnalit\u00e9s", "ont", "lieu", "dans", "les", "mois", "qui", "suivent", "certaines", "entra\u00eenant", "des", "d\u00e9p\u00f4ts", "de", "plainte", "ou", "des", "sanctions", "contre", "leurs", "auteurs", "alain", "soral", "se", "fait", "photographier", "effectuant", "une", "quenelle", "devant", "le", "m\u00e9morial", "de", "la", "shoah", "de", "berlin", "en", "belgique", "laurent", "louis", "reprend", "le", "geste", "\u00e0", "son", "compte", "effectuant", "des", "quenelles", "aussi", "bien", "dans", "ses", "meetings", "que", "durant", "des", "sessions", "\u00e0", "la", "chambre", "des", "repr\u00e9sentants", "en", "octobre", "une", "photo", "de", "jeanmarie", "le", "pen", "et", "bruno", "gollnisch", "faisant", "le", "geste", "de", "la", "quenelle", "est", "diffus\u00e9e", "sur", "internet", "\u00e0", "la", "fin", "de", "d\u00e9cembre", "lors", "du", "bras", "de", "fer", "de", "dieudonn\u00e9", "avec", "les", "autorit\u00e9s", "nicolas", "anelka", "effectue", "une", "quenelle", "apr\u00e8s", "un", "but", "durant", "le", "championnat", "anglais", "le", "footballeur", "explique", "ensuite", "avoir", "voulu", "non", "seulement", "c\u00e9l\u00e9brer", "son", "but", "mais", "\u00e9galement", "rendre", "hommage", "\u00e0", "son", "ami", "dieudonn\u00e9", "affirmant", "que", "la", "signification", "du", "geste", "est", "antisyst\u00e8me", "et", "pas", "antis\u00e9mite", "ni", "raciste", "\u00e0", "cette", "occasion", "la", "presse", "britannique", "parle", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "du", "geste", "qu'elle", "qualifie", "de", "nazi", "salute", "ou", "nazi", "gesture", "en", "isra\u00ebl", "la", "commission", "de", "l'immigration", "et", "de", "la", "diaspora", "de", "la", "knesset", "se", "r\u00e9unit", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'incident", "et", "son", "pr\u00e9sident", "yuliyoel", "edelstein", "d\u00e9nonce", "une", "nouvelle", "vague", "antis\u00e9mite", "avant", "que", "le", "ministre", "isra\u00e9lien", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "avigdor", "liberman", "n'analyse", "le", "geste", "comme", "le", "condens\u00e9", "de", "la", "situation", "probl\u00e9matique", "de", "l'europe", "dans", "ses", "relations", "avec", "les", "juifs", "et", "avec", "isra\u00ebl", "meyer", "habib", "d\u00e9put\u00e9", "udi", "de", "la", "huiti\u00e8me", "circonscription", "des", "fran\u00e7ais", "\u00e9tablis", "hors", "de", "france", "qui", "inclut", "isra\u00ebl", "promet", "de", "pr\u00e9parer", "une", "proposition", "de", "loi", "pour", "p\u00e9naliser", "le", "nouveau", "salut", "nazi", "et", "antis\u00e9mite", "de", "dieudonn\u00e9", "qu'est", "la", "quenelle", "nicolas", "anelka", "est", "finalement", "condamn\u00e9", "en", "f\u00e9vrier", "pour", "avoir", "commis", "un", "geste", "abusif", "etou", "ind\u00e9cent", "etou", "insultant", "etou", "incorrect", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "anglaise", "de", "football", "rejetant", "l'accusation", "de", "geste", "en", "relation", "avec", "l'origine", "ethnique", "etou", "la", "race", "etou", "la", "religion", "en", "juin", "anelka", "s'affiche", "publiquement", "avec", "un", "tshirt", "repr\u00e9sentant", "la", "quenelle", "de", "mani\u00e8re", "d\u00e9tourn\u00e9e", "en", "janvier", "joe", "le", "corbeau", "dessinateur", "partisan", "de", "dieudonn\u00e9", "et", "d'alain", "soral", "est", "mis", "en", "examen", "pour", "avoir", "mis", "en", "ligne", "sur", "son", "site", "la", "photo", "d'un", "homme", "faisant", "une", "quenelle", "devant", "l'\u00e9cole", "juive", "ozar", "hatorah", "de", "toulouse", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "derni\u00e8re", "tuerie", "commise", "par", "mohammed", "merah", "le", "m\u00eame", "mois", "rabi\u00ee", "abdi", "d\u00e9put\u00e9", "tunisien", "de", "la", "circonscription", "de", "b\u00e9ja", "et", "issu", "du", "mouvement", "wafa", "de", "tendance", "antiimp\u00e9rialiste", "et", "prosalafiste", "effectue", "le", "geste", "lors", "d'une", "s\u00e9ance", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "tunisienne", "retransmise", "en", "direct", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "en", "disant", "vouloir", "rendre", "hommage", "\u00e0", "un", "com\u00e9dien", "qui", "se", "bat", "contre", "le", "racisme", "plusieurs", "candidats", "et", "militants", "du", "front", "national", "se", "sont", "appropri\u00e9", "le", "geste", "entre", "la", "fin", "de", "et", "le", "d\u00e9but", "de", "tandis", "que", "robert", "spieler", "homme", "politique", "d'extr\u00eame", "droite", "et", "ancien", "membre", "du", "fn", "l'encense", "dans", "rivarol", "du", "janvier", "lors", "des", "municipales", "de", "une", "liste", "d'extr\u00eame", "droite", "pr\u00e9sent\u00e9e", "\u00e0", "v\u00e9nissieux", "par", "des", "exclus", "du", "fn", "utilise", "le", "slogan", "glissez", "une", "quenelle", "dans", "l'urne", "!", "le", "rappeur", "m\u00e9dine", "proche", "de", "dieudonn\u00e9", "est", "coutumier", "du", "geste", "qu'il", "a", "notamment", "r\u00e9alis\u00e9", "devant", "une", "r\u00e9plique", "de", "la", "barri\u00e8re", "de", "s\u00e9paration", "isra\u00e9lienne", "en", "ao\u00fbt", "pascal", "mancini", "est", "convoqu\u00e9", "par", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "d'athl\u00e9tisme", "pour", "avoir", "fait", "une", "quenelle", "ainsi", "qu'un", "autre", "m\u00e8me", "propre", "\u00e0", "dieudonn\u00e9", "lors", "des", "championnats", "de", "suisse", "le", "octobre", "le", "quotidien", "de", "la", "r\u00e9union", "r\u00e9v\u00e8le", "que", "l'organisation", "m\u00e9t\u00e9orologique", "mondiale", "omm", "a", "modifi\u00e9", "au", "dernier", "moment", "la", "liste", "des", "noms", "de", "bapt\u00eame", "des", "cyclones", "pour", "la", "saison", "car", "celleci", "contenait", "\u00e0", "la", "lettre", "q", "le", "nom", "quenelle", "selon", "le", "quotidien", "un", "dessin", "du", "caricaturiste", "souch", "dans", "son", "\u00e9dition", "du", "octobre", "repr\u00e9sentant", "le", "pr\u00e9fet", "de", "la", "r\u00e9union", "qui", "disait", "redouter", "une", "plainte", "du", "crif", "lors", "du", "passage", "du", "cyclone", "aurait", "d\u00e9cid\u00e9", "l'omm", "\u00e0", "revoir", "sa", "liste", "par", "la", "suite", "le", "geste", "continue", "d'\u00eatre", "utilis\u00e9", "en", "signe", "de", "protestation", "ou", "de", "mani\u00e8re", "injurieuse", "pouvant", "donner", "lieu", "\u00e0", "interpellation", "en", "juin", "la", "commission", "d'enqu\u00eate", "sur", "la", "lutte", "contre", "les", "groupuscules", "d'extr\u00eame", "droite", "en", "france", "remet", "un", "rapport", "qui", "propose", "notamment", "d'int\u00e9grer", "la", "quenelle", "\u00e0", "la", "l\u00e9gislation", "prohibant", "le", "port", "duniformes", "brassards", "insignes", "se", "r\u00e9f\u00e9rant", "\u00e0", "des", "organisations", "politiques", "criminelles", "nicolas", "lebourg", "souligne", "que", "cette", "l\u00e9gislation", "a", "\u00e9t\u00e9", "longue", "et", "d\u00e9licate", "\u00e0", "mettre", "en", "place", "et", "consid\u00e8re", "que", "cet", "enrichissement", "sera", "d\u00e9licat", "\u00e0", "formuler", "simplement", "autres", "m\u00e8mes", "lanc\u00e9s", "par", "dieudonn\u00e9", "dieudonn\u00e9", "lance", "d'autres", "m\u00e8mes", "issus", "de", "ses", "divers", "sketches", "et", "qui", "deviennent", "autant", "de", "signes", "de", "ralliement", "pour", "lui", "et", "ses", "partisans", "l'expression", "audessus", "c'est", "le", "soleil", "pouvant", "\u00eatre", "accompagn\u00e9e", "d'un", "doigt", "lev\u00e9", "et", "d'une", "mimique", "caract\u00e9ristique", "cens\u00e9e", "exprimer", "sur", "le", "ton", "de", "la", "d\u00e9rision", "que", "l'on", "parle", "de", "la", "chose", "la", "plus", "haute", "et", "la", "plus", "sacr\u00e9e", "possible", "soit", "selon", "le", "contexte", "les", "chambres", "\u00e0", "gaz", "homicides", "nazies", "la", "shoah", "bernardhenri", "l\u00e9vy", "mahmoud", "ahmadinejad", "ou", "tout", "autre", "sujet", "ou", "encore", "la", "chanson", "shoananas", "voire", "tout", "simplement", "un", "ananas", "qui", "peut", "suffire", "\u00e0", "\u00e9voquer", "la", "chanson", "bras", "de", "fer", "avec", "les", "autorit\u00e9s", "autour", "du", "spectacle", "le", "mur", "vers", "l'interdiction", "des", "spectacles", "d\u00e8s", "le", "palais", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "sous", "fran\u00e7ois", "hollande", "s'inqui\u00e8te", "du", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "soraldieudonn\u00e9", "julien", "dray", "qui", "cherche", "\u00e0", "\u00e9laborer", "une", "r\u00e9ponse", "au", "discours", "de", "dieudonn\u00e9", "avec", "d'autres", "anciens", "de", "sos", "racisme", "et", "jeanlouis", "bianco", "affirme", "avoir", "\u00e9voqu\u00e9", "le", "sujet", "d\u00e8s", "avant", "avec", "le", "futur", "pr\u00e9sident", "socialiste", "\u00e0", "la", "fin", "de", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "d\u00e9cide", "de", "r\u00e9agir", "\u00e0", "la", "fin", "d'octobre", "la", "cellule", "de", "veille", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "adresse", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "hollande", "une", "note", "faisant", "le", "point", "sur", "le", "discours", "antis\u00e9mite", "de", "dieudonn\u00e9", "et", "sur", "son", "audience", "particuli\u00e8rement", "celle", "de", "ses", "vid\u00e9os", "sur", "internet", "en", "d\u00e9cembre", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "recevant", "une", "d\u00e9l\u00e9gation", "du", "crif", "d\u00e9nonce", "sans", "jamais", "citer", "l'int\u00e9ress\u00e9", "le", "sarcasme", "de", "ceux", "qui", "se", "pr\u00e9tendent", "humoristes", "et", "qui", "ne", "sont", "que", "des", "antis\u00e9mites", "patent\u00e9s", "et", "assure", "agir", "avec", "le", "gouvernement", "de", "jeanmarc", "ayrault", "pour", "que", "sur", "internet", "nous", "puissions", "\u00e9viter", "la", "tranquillit\u00e9", "de", "l'anonymat", "qui", "permet", "de", "dire", "des", "choses", "innommables", "sans", "\u00eatre", "retrouv\u00e9", "au", "m\u00eame", "moment", "et", "ce", "depuis", "juin", "dieudonn\u00e9", "se", "produit", "dans", "un", "nouveau", "onemanshow", "intitul\u00e9", "le", "mur", "aucune", "information", "ne", "filtre", "tout", "d'abord", "sur", "le", "contenu", "du", "spectacle", "mais", "le", "d\u00e9cembre", "des", "journalistes", "de", "compl\u00e9ment", "d'enqu\u00eate", "sur", "france", "diffusent", "des", "extraits", "d'une", "repr\u00e9sentation", "film\u00e9e", "en", "cam\u00e9ra", "cach\u00e9e", "les", "images", "de", "la", "repr\u00e9sentation", "dont", "les", "juifs", "sont", "une", "cible", "r\u00e9currente", "montrent", "notamment", "dieudonn\u00e9", "s'en", "prendre", "\u00e0", "patrick", "cohen", "animateur", "de", "france", "inter", "ce", "dernier", "quelque", "temps", "auparavant", "avait", "reproch\u00e9", "\u00e0", "fr\u00e9d\u00e9ric", "tadde\u00ef", "d'inviter", "dans", "son", "\u00e9mission", "ce", "soir", "ou", "jamais", "!", "des", "personnalit\u00e9s", "aux", "cerveaux", "malades", "parmi", "lesquelles", "il", "rangeait", "dieudonn\u00e9", "l'humoriste", "commente", "dans", "son", "spectacle", "tu", "vois", "lui", "si", "le", "vent", "tourne", "je", "ne", "suis", "pas", "s\u00fbr", "qu'il", "ait", "le", "temps", "de", "faire", "ses", "valises", "moi", "tu", "vois", "quand", "je", "l'entends", "parler", "patrick", "cohen", "je", "me", "dis", "tu", "vois", "les", "chambres", "\u00e0", "gaz", "dommage", "!", "radio", "france", "d\u00e9pose", "aussit\u00f4t", "plainte", "le", "monde", "publie", "un", "compterendu", "d'un", "spectacle", "qui", "repousse", "les", "limites", "de", "la", "provocation", "et", "o\u00f9", "abondent", "les", "allusions", "antis\u00e9mites", "moi", "niveau", "pr\u00e9sident", "je", "me", "suis", "arr\u00eat\u00e9", "\u00e0", "p\u00e9tain", "je", "l'aimais", "bien", "au", "moins", "il", "voyait", "o\u00f9", "\u00e7a", "foire", "l'holocauste", "\u00e7a", "nous", "a", "co\u00fbt\u00e9", "un", "bras", "j'ai", "piss\u00e9", "sur", "le", "mur", "des", "lamentations", "et", "les", "attaques", "contre", "des", "personnalit\u00e9s", "juives", "dieudonn\u00e9", "revendique", "luim\u00eame", "son", "affrontement", "avec", "le", "gouvernement", "et", "se", "flatte", "de", "mettre", "le", "syst\u00e8me", "en", "difficult\u00e9", "en", "faisant", "progresser", "la", "r\u00e9sistance", "sur", "sc\u00e8ne", "il", "prend", "directement", "\u00e0", "partie", "fran\u00e7ois", "hollande", "en", "faisant", "entonner", "par", "la", "salle", "sur", "l'air", "du", "chant", "des", "partisans", "fran\u00e7ois", "la", "senstu", "qui", "se", "glisse", "dans", "ton", "cul", "la", "quenelle", "\u00e0", "la", "fin", "de", "d\u00e9cembre", "alors", "que", "dieudonn\u00e9", "doit", "partir", "en", "tourn\u00e9e", "avec", "le", "mur", "et", "au", "lendemain", "d'un", "communiqu\u00e9", "du", "crif", "demandant", "que", "des", "mesures", "efficaces", "soient", "enfin", "prises", "pour", "faire", "cesser", "les", "appels", "\u00e0", "la", "haine", "des", "juifs", "apr\u00e8s", "les", "provocations", "antis\u00e9mites", "r\u00e9p\u00e9t\u00e9es", "de", "m", "dieudonn\u00e9", "le", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "manuel", "valls", "annonce", "son", "intention", "d'\u00e9tudier", "toutes", "les", "voies", "juridiques", "pour", "interdire", "les", "r\u00e9unions", "publiques", "de", "l'humoriste", "dont", "ils", "jugent", "qu'elles", "n'appartiennent", "plus", "\u00e0", "la", "dimension", "cr\u00e9ative", "mais", "contribuent", "\u00e0", "accro\u00eetre", "les", "risques", "de", "troubles", "\u00e0", "l'ordre", "public", "le", "ministre", "commente", "quand", "dieudonn\u00e9", "insulte", "la", "m\u00e9moire", "des", "victimes", "de", "la", "shoah", "c'est", "insoutenable", "\u00e7a", "suffit", "il", "faut", "casser", "cette", "m\u00e9canique", "de", "haine", "le", "premier", "secr\u00e9taire", "du", "ps", "harlem", "d\u00e9sir", "et", "le", "pr\u00e9sident", "de", "l'ump", "jeanfran\u00e7ois", "cop\u00e9", "soutiennent", "la", "position", "de", "manuel", "valls", "le", "fn", "par", "la", "voix", "de", "son", "vicepr\u00e9sident", "florian", "philippot", "estime", "au", "contraire", "que", "l'attitude", "du", "gouvernement", "vis\u00e0vis", "de", "dieudonn\u00e9", "constitue", "une", "d\u00e9rive", "extr\u00eamement", "pr\u00e9occupante", "pour", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "en", "france", "les", "partisans", "de", "l'humoriste", "d\u00e9noncent", "quant", "\u00e0", "eux", "la", "main", "du", "crif", "dans", "l'intervention", "de", "manuel", "valls", "au", "lendemain", "du", "communiqu\u00e9", "de", "cette", "organisation", "le", "janvier", "serge", "et", "beate", "klarsfeld", "et", "leur", "fils", "arno", "appellent", "au", "nom", "de", "l'association", "des", "fils", "et", "filles", "de", "d\u00e9port\u00e9s", "juifs", "de", "france", "\u00e0", "manifester", "contre", "la", "tenue", "du", "spectacle", "pr\u00e9vue", "\u00e0", "nantes", "doutes", "et", "surexposition", "m\u00e9diatique", "le", "janvier", "manuel", "valls", "adresse", "aux", "pr\u00e9fets", "une", "circulaire", "dans", "laquelle", "il", "donne", "des", "instructions", "afin", "que", "les", "spectacles", "de", "dieudonn\u00e9", "soient", "interdits", "l\u00e0", "o\u00f9", "des", "risques", "de", "troubles", "\u00e0", "l'ordre", "public", "auront", "\u00e9t\u00e9", "constat\u00e9s", "sur", "le", "plan", "purement", "juridique", "la", "jurisprudence", "ren\u00e9", "benjamin", "de", "sur", "les", "troubles", "\u00e0", "l'ordre", "public", "porte", "sur", "la", "libert\u00e9", "de", "r\u00e9union", "et", "ne", "permet", "donc", "pas", "stricto", "sensu", "l'interdiction", "pr\u00e9ventive", "d'une", "manifestation", "artistique", "la", "circulaire", "du", "minist\u00e8re", "de", "l'int\u00e9rieur", "s'appuie", "en", "cons\u00e9quence", "sur", "une", "autre", "jurisprudence", "du", "conseil", "d'\u00e9tat", "qui", "avait", "en", "valid\u00e9", "l'interdiction", "d'un", "spectacle", "de", "lancer", "de", "nain", "en", "tant", "que", "repr\u00e9sentation", "attentant", "\u00e0", "la", "dignit\u00e9", "de", "la", "personne", "humaine", "et", "par", "cons\u00e9quent", "\u00e0", "l'ordre", "public", "la", "mairie", "de", "bordeaux", "est", "la", "premi\u00e8re", "\u00e0", "annoncer", "qu'elle", "interdira", "\u00e0", "dieudonn\u00e9", "de", "se", "produire", "durant", "sa", "tourn\u00e9e", "dieudonn\u00e9", "est", "condamn\u00e9", "par", "l'ensemble", "du", "monde", "politique", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "l'exception", "du", "front", "national", "qui", "s'abstient", "cependant", "de", "le", "soutenir", "sur", "le", "fond", "le", "janvier", "alors", "que", "dieudonn\u00e9", "pr\u00e9voit", "de", "se", "produire", "\u00e0", "h", "au", "z\u00e9nith", "de", "nantes", "le", "bras", "de", "fer", "de", "l'humoriste", "avec", "le", "gouvernement", "atteint", "son", "paroxysme", "\u00e0", "h", "le", "tribunal", "administratif", "de", "nantes", "annule", "l'arr\u00eat\u00e9", "pr\u00e9fectoral", "qui", "interdisait", "la", "repr\u00e9sentation", "du", "mur", "jugeant", "que", "le", "spectacle", "ne", "peut", "\u00eatre", "regard\u00e9", "comme", "ayant", "pour", "objet", "essentiel", "de", "porter", "atteinte", "\u00e0", "la", "dignit\u00e9", "humaine", "par", "ailleurs", "le", "risque", "de", "trouble", "public", "caus\u00e9", "par", "cette", "manifestation", "ne", "pouvait", "fonder", "une", "mesure", "aussi", "radicale", "que", "l'interdiction", "de", "ce", "spectacle", "manuel", "valls", "saisit", "imm\u00e9diatement", "le", "juge", "des", "r\u00e9f\u00e9r\u00e9s", "du", "conseil", "d'\u00e9tat", "\u00e0", "h", "alors", "que", "les", "spectateurs", "commencent", "\u00e0", "se", "rassembler", "autour", "du", "z\u00e9nith", "le", "conseil", "d'\u00e9tat", "annule", "la", "d\u00e9cision", "du", "tribunal", "administratif", "estimant", "qu'", "au", "regard", "du", "spectacle", "pr\u00e9vu", "tel", "qu'il", "a", "\u00e9t\u00e9", "annonc\u00e9", "et", "programm\u00e9", "les", "all\u00e9gations", "selon", "lesquelles", "les", "propos", "p\u00e9nalement", "r\u00e9pr\u00e9hensibles", "relev\u00e9s", "lors", "des", "s\u00e9ances", "tenues", "\u00e0", "paris", "ne", "seraient", "pas", "repris", "\u00e0", "nantes", "ne", "suffisent", "pas", "pour", "\u00e9carter", "le", "risque", "s\u00e9rieux", "que", "soient", "de", "nouveau", "port\u00e9es", "de", "graves", "atteintes", "au", "respect", "des", "valeurs", "et", "principes", "notamment", "de", "dignit\u00e9", "de", "la", "personne", "humaine", "consacr\u00e9s", "par", "la", "d\u00e9claration", "des", "droits", "de", "l'homme", "et", "du", "citoyen", "et", "par", "la", "tradition", "r\u00e9publicaine", "dieudonn\u00e9", "doit", "finalement", "renoncer", "in", "extremis", "\u00e0", "se", "produire", "\u00e0", "nantes", "cette", "ordonnance", "donne", "lieu", "\u00e0", "des", "analyses", "favorables", "mais", "\u00e9galement", "\u00e0", "des", "critiques", "qui", "font", "notamment", "remarquer", "qu'elle", "infl\u00e9chit", "la", "jurisprudence", "touchant", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "en", "france", "la", "ligue", "des", "droits", "de", "l'homme", "juge", "cette", "d\u00e9cision", "probl\u00e9matique", "en", "mati\u00e8re", "de", "libert\u00e9", "d'expression", "et", "craint", "qu'elle", "n'engendre", "de", "la", "sympathie", "pour", "dieudonn\u00e9", "plusieurs", "\u00e9ditorialistes", "soulignent", "que", "dieudonn\u00e9", "risque", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "de", "la", "publicit\u00e9", "que", "lui", "apporte", "cette", "affaire", "yves", "thr\u00e9ard", "consid\u00e8re", "ainsi", "dans", "le", "figaro", "que", "le", "comique", "qui", "ne", "m\u00e9ritait", "que", "silence", "et", "m\u00e9pris", "jouit", "d\u00e9sormais", "d'une", "notori\u00e9t\u00e9", "malsaine", "dont", "il", "va", "user", "et", "abuser", "aupr\u00e8s", "de", "partisans", "hyst\u00e9ris\u00e9s", "plusieurs", "humoristes", "jugent", "que", "l'interdiction", "des", "spectacles", "de", "dieudonn\u00e9", "risque", "d'en", "faire", "un", "martyr", "aux", "yeux", "d'une", "partie", "de", "l'opinion", "et", "qu'il", "vaudrait", "mieux", "d\u00e9noncer", "son", "discours", "en", "usant", "de", "p\u00e9dagogie", "tout", "en", "laissant", "la", "justice", "faire", "son", "travail", "a", "posteriori", "pour", "didier", "porte", "les", "gens", "qui", "vont", "voir", "dieudonn\u00e9", "sont", "persuad\u00e9s", "d'aller", "\u00e0", "un", "spectacle", "pas", "\u00e0", "un", "meeting", "politique", "c'est", "eux", "qu'il", "faut", "convaincre", "alors", "qu'on", "fait", "de", "dieudonn\u00e9", "un", "martyr", "une", "rock", "star", "!", "aux", "yeux", "de", "didier", "porte", "la", "bonne", "m\u00e9thode", "serait", "de", "faire", "r\u00e9aliser", "aux", "fans", "de", "dieudonn\u00e9", "la", "toxicit\u00e9", "et", "le", "ridicule", "de", "ce", "dernier", "afin", "de", "d\u00e9monter", "la", "baudruche", "dans", "le", "contexte", "de", "cette", "affaire", "\u00e9lie", "semoun", "choisit", "de", "r\u00e9pondre", "\u00e0", "son", "ancien", "comp\u00e8re", "dans", "l'\u00e9mission", "le", "tube", "par", "le", "biais", "d'un", "sketch", "qu'il", "d\u00e9crit", "comme", "\u00e9tant", "presque", "la", "lettre", "d'un", "ami", "trahi", "et", "tromp\u00e9", "il", "conclut", "quand", "on", "a", "d\u00e9but\u00e9", "avec", "dieudonn\u00e9", "on", "\u00e9tait", "le", "symbole", "m\u00eame", "de", "l'antiracisme", "\u00e0", "tel", "point", "que", "j'avais", "oubli\u00e9", "que", "j'\u00e9tais", "noir", "et", "qu'il", "\u00e9tait", "juif", "!", "on", "s'en", "foutait", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "tout", "\u00e7a", "maintenant", "c'est", "un", "probl\u00e8me", "pour", "tout", "le", "monde", "dommage", "moi", "j'aimais", "bien", "\u00eatre", "noir", "nicolas", "bedos", "r\u00e9alise", "quant", "\u00e0", "lui", "dans", "l'\u00e9mission", "on", "n'est", "pas", "couch\u00e9", "une", "chronique", "tournant", "en", "d\u00e9rision", "l'humour", "de", "dieudonn\u00e9", "et", "durant", "laquelle", "il", "arbore", "\u00e0", "la", "fois", "une", "barbe", "islamique", "et", "la", "moustache", "d'hitler", "en", "ponctuant", "ses", "propos", "par", "un", "salut", "nazi", "\u00e0", "la", "suite", "de", "cette", "chronique", "nicolas", "bedos", "dit", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "menac\u00e9", "de", "mort", "par", "la", "v\u00e9ritable", "secte", "que", "forment", "les", "fans", "de", "dieudonn\u00e9", "le", "dessinateur", "plantu", "est", "alors", "l'une", "des", "rares", "personnalit\u00e9s", "fran\u00e7aises", "\u00e0", "prendre", "la", "d\u00e9fense", "de", "dieudonn\u00e9", "au", "nom", "de", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "et", "en", "affirmant", "que", "celuici", "tape", "sur", "toutes", "les", "religions", "deux", "jours", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9cision", "du", "conseil", "d'\u00e9tat", "et", "alors", "que", "sa", "repr\u00e9sentation", "vient", "d'\u00eatre", "interdite", "\u00e0", "tours", "et", "\u00e0", "orl\u00e9ans", "et", "que", "des", "arr\u00eat\u00e9s", "d'interdiction", "sont", "\u00e9galement", "pris", "par", "la", "pr\u00e9fecture", "de", "paris", "dieudonn\u00e9", "donne", "une", "conf\u00e9rence", "de", "presse", "pour", "annoncer", "qu'il", "interrompt", "d\u00e9finitivement", "sa", "tourn\u00e9e", "et", "renonce", "\u00e0", "son", "spectacle", "tout", "en", "d\u00e9clarant", "vouloir", "continuer", "\u00e0", "d\u00e9ranger", "beaucoup", "de", "monde", "par", "le", "rire", "assurant", "qu'il", "souhaite", "avant", "tout", "calmer", "les", "choses", "en", "se", "conformant", "\u00e0", "la", "l\u00e9galit\u00e9", "dans", "un", "\u00e9tat", "de", "droit", "il", "ajoute", "bien", "\u00e9videmment", "je", "ne", "suis", "pas", "un", "nazi", "je", "ne", "suis", "pas", "un", "antis\u00e9mite", "il", "annonce", "son", "intention", "d'encha\u00eener", "sur", "un", "nouveau", "spectacle", "intitul\u00e9", "asu", "zoa", "celuici", "donn\u00e9", "peu", "apr\u00e8s", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "s'av\u00e8re", "en", "d\u00e9finitive", "avoir", "un", "contenu", "quasiment", "identique", "\u00e0", "celui", "du", "mur", "mais", "expurg\u00e9", "des", "charges", "ouvertement", "antis\u00e9mites", "sans", "limiter", "ses", "attaques", "aux", "juifs", "il", "s'en", "prend", "\u00e0", "nouveau", "au", "mariage", "homosexuel", "dieudonn\u00e9", "leur", "r\u00e9serve", "la", "majorit\u00e9", "de", "ses", "r\u00e9f\u00e9rences", "et", "les", "pr\u00e9sente", "comme", "dominateurs", "il", "se", "f\u00e9licite", "\u00e9galement", "que", "le", "mur", "l'ait", "fait", "entrer", "dans", "l'histoire", "par", "le", "conduit", "des", "chiottes", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "fran\u00e7ois", "hollande", "qualifie", "l'interdiction", "de", "ce", "spectacle", "de", "victoire", "et", "r\u00e9affirme", "son", "soutien", "\u00e0", "la", "ligne", "suivie", "par", "manuel", "valls", "ce", "dernier", "continuera", "d'adresser", "des", "charges", "r\u00e9currentes", "envers", "dieudonn\u00e9", "et", "alain", "soral", "durant", "une", "grande", "partie", "de", "l'ann\u00e9e", "cet", "\u00e9pisode", "est", "accompagn\u00e9", "d'une", "exposition", "m\u00e9diatique", "sans", "pr\u00e9c\u00e9dent", "de", "l'humoriste", "l'affaire", "\u00e9tant", "comment\u00e9e", "par", "la", "presse", "europ\u00e9enne", "mais", "aussi", "am\u00e9ricaine", "voire", "asiatique", "cette", "m\u00e9diatisation", "se", "fait", "en", "particulier", "sentir", "sur", "le", "web", "boris", "beaude", "sp\u00e9cialiste", "d'internet", "fait", "remarquer", "en", "janvier", "en", "pr\u00e9sentant", "\u00e0", "l'appui", "les", "statistiques", "de", "google", "que", "jamais", "depuis", "une", "d\u00e9cennie", "l'int\u00e9r\u00eat", "pour", "dieudonn\u00e9", "ne", "fut", "si", "important", "la", "croissance", "constat\u00e9e", "\u00e9tant", "sans", "aucune", "mesure", "avec", "celle", "qui", "fut", "observ\u00e9e", "lors", "de", "tous", "les", "incidents", "pr\u00e9c\u00e9dents", "de", "nombreux", "auditeurs", "et", "lecteurs", "reprochent", "par", "ailleurs", "aux", "journalistes", "de", "consacrer", "une", "place", "trop", "importante", "\u00e0", "l'affaire", "certains", "y", "voyant", "une", "publicit\u00e9", "d\u00e9mesur\u00e9e", "faite", "\u00e0", "l'humoriste", "controvers\u00e9", "quand", "d'autres", "consid\u00e8rent", "que", "les", "m\u00e9dias", "ont", "complaisamment", "relay\u00e9", "un", "plan", "de", "communication", "du", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "manuel", "valls", "revenant", "sur", "ces", "critiques", "les", "journalistes", "enguerand", "renault", "du", "figaro", "daniel", "psenny", "du", "monde", "et", "didier", "si", "ammour", "de", "strat\u00e9gies", "estiment", "que", "l'affaire", "devait", "\u00eatre", "trait\u00e9e", "\u00e0", "partir", "du", "moment", "o\u00f9", "elle", "est", "devenue", "un", "probl\u00e8me", "politique", "et", "juridique", "didier", "si", "ammour", "et", "daniel", "psenny", "regrettent", "cependant", "l'emballement", "engendr\u00e9", "par", "le", "traitement", "de", "l'information", "en", "continu", "le", "conseiller", "pr\u00e9sidentiel", "vincent", "feltesse", "se", "demande", "\u00e0", "quel", "point", "le", "fait", "de", "taper", "\u00e0", "ce", "pointl\u00e0", "sur", "dieudonn\u00e9", "n'a", "pas", "renforc\u00e9", "sa", "posture", "victimaire", "et", "les", "convictions", "d'un", "public", "qui", "a", "le", "sentiment", "d'\u00eatre", "marginalis\u00e9", "et", "d\u00e9consid\u00e9r\u00e9", "si", "les", "m\u00e9dias", "de", "masse", "sont", "unanimes", "\u00e0", "condamner", "dieudonn\u00e9", "la", "presse", "d'extr\u00eame", "droite", "est", "divis\u00e9e", "alors", "que", "rivarol", "\u00e0", "qui", "dieudonn\u00e9", "avait", "accord\u00e9", "un", "long", "entretien", "en", "le", "soutient", "largement", "minute", "prend", "le", "positionnement", "inverse", "et", "d\u00e9nonce", "m\u00eame", "son", "antis\u00e9mitisme", "tout", "en", "titrant", "en", "une", "quenelle", "sauce", "yiddish", "depuis", "affaires", "judiciaires", "la", "justice", "fran\u00e7aise", "poursuit", "\u00e9galement", "dieudonn\u00e9", "car", "elle", "le", "soup\u00e7onne", "d'avoir", "organis\u00e9", "frauduleusement", "son", "insolvabilit\u00e9", "notamment", "pour", "\u00e9viter", "de", "payer", "ses", "amendes", "qui", "se", "montent", "en", "janvier", "\u00e0", "euros", "dont", "euros", "en", "condamnations", "d\u00e9finitives", "dont", "aucune", "n'a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9gl\u00e9e", "l'humoriste", "en", "effet", "n'est", "ni", "associ\u00e9", "ni", "salari\u00e9", "de", "ses", "soci\u00e9t\u00e9s", "de", "production", "une", "grande", "partie", "de", "ses", "biens", "comme", "ses", "entreprises", "sont", "au", "nom", "de", "no\u00e9mie", "montagne", "ou", "le", "cas", "\u00e9ch\u00e9ant", "d'autres", "membres", "de", "sa", "famille", "le", "janvier", "le", "monde", "r\u00e9v\u00e8le", "que", "dieudonn\u00e9", "qui", "doit", "encore", "euros", "au", "tr\u00e9sor", "public", "aurait", "exp\u00e9di\u00e9", "depuis", "plus", "de", "euros", "au", "cameroun", "o\u00f9", "il", "poss\u00e8de", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "ewondo", "corp", "sarl", "g\u00e9r\u00e9e", "par", "l'un", "de", "ses", "fils", "l'argent", "aurait", "notamment", "transit\u00e9", "par", "un", "compte", "de", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9pouse", "de", "dieudonn\u00e9", "selon", "le", "canard", "encha\u00een\u00e9", "le", "premier", "ministre", "jeanmarc", "ayrault", "aurait", "annonc\u00e9", "\u00e0", "ses", "ministres", "son", "intention", "d'avoir", "dieudonn\u00e9", "au", "portefeuille", "comme", "les", "am\u00e9ricains", "ont", "fait", "tomber", "al", "capone", "une", "enqu\u00eate", "est", "ouverte", "portant", "sur", "des", "soup\u00e7ons", "de", "blanchiment", "d'", "organisation", "d'insolvabilit\u00e9", "et", "de", "fraude", "fiscale", "le", "paparazzi", "jeanclaude", "elfassi", "opposant", "tr\u00e8s", "d\u00e9termin\u00e9", "\u00e0", "dieudonn\u00e9", "r\u00e9v\u00e8le", "en", "outre", "sur", "son", "blog", "que", "les", "propri\u00e9taires", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "juifs", "souhaiteraient", "se", "d\u00e9barrasser", "de", "leur", "locataire", "il", "diffuse", "\u00e9galement", "l'information", "confirm\u00e9e", "ensuite", "par", "la", "drac", "selon", "laquelle", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "les", "productions", "de", "la", "plume", "dirig\u00e9e", "par", "la", "compagne", "de", "l'humoriste", "et", "qui", "g\u00e8re", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "ne", "dispose", "pas", "de", "la", "licence", "de", "cat\u00e9gorie", "obligatoire", "pour", "tout", "exploitant", "d'un", "lieu", "de", "spectacle", "la", "licence", "\u00e9tait", "d\u00e9tenue", "par", "une", "autre", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "dieudonn\u00e9", "bonnie", "productions", "un", "temps", "radi\u00e9e", "du", "registre", "du", "commerce", "et", "la", "situation", "n'a", "pas", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9gularis\u00e9e", "par", "les", "productions", "de", "la", "plume", "apr\u00e8s", "que", "cellesci", "ont", "succ\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "la", "pr\u00e9c\u00e9dente", "entreprise", "s'appuyant", "sur", "ces", "griefs", "ainsi", "que", "sur", "l'absence", "d'assurance", "et", "la", "repr\u00e9sentation", "du", "spectacle", "le", "mur", "les", "propri\u00e9taires", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "intentent", "en", "f\u00e9vrier", "une", "action", "en", "justice", "pour", "tenter", "de", "casser", "le", "bail", "locatif", "le", "septembre", "la", "dixhuiti\u00e8me", "chambre", "civile", "du", "tribunal", "de", "grande", "instance", "de", "paris", "condamne", "dieudonn\u00e9", "\u00e0", "quitter", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "dieudonn\u00e9", "fait", "appel", "le", "novembre", "la", "cour", "d'appel", "confirme", "la", "d\u00e9cision", "d'expulsion", "tout", "en", "condamnant", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "titulaire", "du", "bail", "bonnie", "productions", "\u00e0", "payer", "aux", "propri\u00e9taires", "euros", "d'arri\u00e9r\u00e9s", "locatifs", "ce", "m\u00eame", "jour", "il", "est", "\u00e9galement", "condamn\u00e9", "en", "appel", "\u00e0", "deux", "mois", "de", "prison", "avec", "sursis", "pour", "des", "propos", "jug\u00e9s", "antis\u00e9mites", "tenus", "en", "lors", "d'un", "de", "ses", "spectacles", "\u00e0", "la", "fin", "de", "janvier", "lors", "d'une", "perquisition", "au", "domicile", "de", "dieudonn\u00e9", "environ", "euros", "et", "dollars", "en", "liquide", "sont", "saisis", "la", "justice", "enqu\u00eate", "\u00e9galement", "sur", "l'utilisation", "par", "dieudonn\u00e9", "de", "l'argent", "re\u00e7u", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ses", "appels", "aux", "dons", "en", "f\u00e9vrier", "dieudonn\u00e9", "accorde", "un", "entretien", "\u00e0", "causeur", "dans", "lequel", "faisant", "le", "point", "sur", "les", "pol\u00e9miques", "qui", "l'entourent", "il", "dit", "n'avoir", "absolument", "aucun", "remords", "puisque", "les", "juges", "n'ont", "pas", "encore", "tranch\u00e9", "sur", "le", "fond", "je", "compte", "jouer", "le", "jeu", "de", "la", "justice", "et", "\u00e9puiser", "tous", "les", "recours", "possibles", "la", "cour", "europ\u00e9enne", "des", "droits", "de", "l'homme", "aura", "son", "mot", "\u00e0", "dire", "d'autant", "que", "cette", "instance", "a", "d\u00e9j\u00e0", "condamn\u00e9", "la", "france", "plusieurs", "fois", "il", "ajoute", "je", "ne", "me", "sens", "pas", "du", "tout", "antis\u00e9mite", "je", "n'ai", "absolument", "aucune", "haine", "particuli\u00e8re", "vis\u00e0vis", "du", "peuple", "juif", "mais", "aucune", "attirance", "non", "plus", "interrog\u00e9", "pour", "savoir", "s'il", "croit", "\u00e0", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "du", "g\u00e9nocide", "juif", "il", "d\u00e9clare", "je", "ne", "suis", "pas", "du", "tout", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "ces", "chosesl\u00e0", "que", "les", "juifs", "soient", "morts", "dans", "les", "chambres", "\u00e0", "gaz", "ou", "ailleurs", "c'est", "atroce", "en", "m\u00eame", "temps", "j'aime", "bien", "\u00e9couter", "faurisson", "le", "f\u00e9vrier", "dieudonn\u00e9", "est", "relax\u00e9", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "diffusion", "sur", "internet", "d'une", "vid\u00e9o", "dans", "laquelle", "il", "\u00e9voquait", "la", "puissance", "du", "lobby", "juif", "et", "appelait", "entre", "autres", "\u00e0", "la", "lib\u00e9ration", "de", "youssouf", "fofana", "sans", "se", "prononcer", "sur", "les", "propos", "euxm\u00eames", "la", "cour", "estime", "qu'il", "est", "impossible", "de", "prouver", "que", "l'humoriste", "est", "\u00e0", "l'origine", "de", "la", "mise", "en", "ligne", "de", "cette", "vid\u00e9o", "l'uejf", "annonce", "son", "intention", "de", "faire", "appel", "le", "f\u00e9vrier", "le", "canard", "encha\u00een\u00e9", "r\u00e9v\u00e8le", "l'\u00e9tat", "de", "l'enqu\u00eate", "en", "cours", "sur", "les", "biens", "de", "dieudonn\u00e9", "il", "ressort", "que", "l'humoriste", "r\u00e9guli\u00e8rement", "pr\u00e9sent\u00e9", "comme", "insolvable", "et", "qui", "lance", "de", "fr\u00e9quents", "appels", "aux", "dons", "\u00e0", "l'attention", "de", "ses", "partisans", "est", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "d'un", "patrimoine", "consid\u00e9rable", "contrairement", "\u00e0", "ce", "qui", "avait", "\u00e9t\u00e9", "annonc\u00e9", "dans", "un", "premier", "temps", "une", "partie", "des", "biens", "de", "dieudonn\u00e9", "sont", "\u00e0", "son", "nom", "dont", "sa", "vaste", "propri\u00e9t\u00e9", "du", "mesnilsimon", "qu'il", "poss\u00e8de", "en", "indivision", "avec", "sa", "premi\u00e8re", "\u00e9pouse", "ainsi", "que", "divers", "v\u00e9hicules", "les", "productions", "de", "la", "plume", "sont", "bien", "d\u00e9tenues", "\u00e0", "parts", "\u00e9gales", "par", "la", "compagne", "et", "la", "m\u00e8re", "de", "dieudonn\u00e9", "afin", "de", "mettre", "hors", "d'atteinte", "de", "ses", "cr\u00e9anciers", "le", "produit", "de", "ses", "spectacles", "la", "justice", "enqu\u00eate", "cependant", "sur", "divers", "transits", "de", "fonds", "via", "cette", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "production", "l'article", "conclut", "que", "l'humoriste", "a", "organis\u00e9", "de", "mani\u00e8re", "grossi\u00e8re", "son", "insolvabilit\u00e9", "tout", "en", "faisant", "via", "ses", "appels", "aux", "dons", "payer", "ses", "imp\u00f4ts", "par", "son", "fanclub", "en", "mars", "il", "est", "annonc\u00e9", "que", "dieudonn\u00e9", "a", "commenc\u00e9", "\u00e0", "r\u00e9gler", "les", "amendes", "auxquelles", "il", "avait", "\u00e9t\u00e9", "condamn\u00e9", "et", "dont", "le", "montant", "total", "sur", "plusieurs", "ann\u00e9es", "est", "estim\u00e9", "\u00e0", "euros", "le", "m\u00eame", "mois", "dieudonn\u00e9", "d\u00e9pose", "deux", "plaintes", "devant", "la", "cour", "de", "justice", "de", "la", "r\u00e9publique", "pour", "injures", "et", "diffamation", "contre", "le", "premier", "ministre", "manuel", "valls", "et", "son", "successeur", "au", "minist\u00e8re", "de", "l'int\u00e9rieur", "bernard", "cazeneuve", "elles", "sont", "finalement", "class\u00e9es", "sans", "suite", "\u00e0", "la", "mimai", "la", "plainte", "d\u00e9pos\u00e9e", "par", "dieudonn\u00e9", "contre", "manuel", "valls", "devant", "la", "cjr", "au", "d\u00e9but", "de", "janvier", "pour", "diffamation", "avait", "connu", "le", "m\u00eame", "sort", "\u00e0", "la", "mimars", "en", "septembre", "il", "est", "vis\u00e9", "par", "une", "enqu\u00eate", "pr\u00e9liminaire", "pour", "apologie", "d'actes", "de", "terrorisme", "d\u00e9lit", "passible", "de", "cinq", "ans", "de", "prison", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'une", "des", "vid\u00e9os", "publi\u00e9es", "sur", "sa", "cha\u00eene", "youtube", "dans", "cette", "vid\u00e9o", "intitul\u00e9e", "feu", "folley", "et", "qui", "commence", "par", "les", "images", "de", "la", "d\u00e9capitation", "de", "james", "foley", "par", "l'\u00e9tat", "islamique", "dieudonn\u00e9", "ironise", "sur", "la", "mort", "du", "journaliste", "en", "la", "comparant", "\u00e0", "celles", "de", "saddam", "hussein", "ou", "kadhafi", "qui", "n'ont", "selon", "lui", "pas", "\u00e9mu", "la", "mafia", "des", "rothschild", "et", "met", "en", "parall\u00e8le", "l'ei", "et", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "d\u00e9clarant", "que", "la", "d\u00e9capitation", "symbolise", "le", "progr\u00e8s", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "la", "civilisation", "il", "tourne", "\u00e9galement", "en", "d\u00e9rision", "les", "pleurnicheries", "des", "proches", "de", "la", "victime", "qu'il", "appelle", "\u00e0", "se", "d\u00e9tendre", "\u00e0", "la", "suite", "de", "cette", "publication", "youtube", "supprime", "la", "cha\u00eene", "de", "dieudonn\u00e9", "pour", "cas", "graves", "ou", "r\u00e9p\u00e9t\u00e9s", "de", "nonrespect", "du", "r\u00e8glement", "de", "la", "communaut\u00e9", "etou", "des", "r\u00e9clamations", "pour", "atteinte", "aux", "droits", "d'auteur", "dieudonn\u00e9", "fait", "alors", "h\u00e9berger", "ses", "vid\u00e9os", "sur", "rutube", "l'\u00e9quivalent", "russe", "de", "youtube", "l'affaire", "est", "finalement", "class\u00e9e", "sans", "suite", "en", "f\u00e9vrier", "la", "justice", "estimant", "que", "le", "fait", "de", "minimiser", "des", "actes", "de", "terrorisme", "n'\u00e9quivalait", "pas", "\u00e0", "une", "valorisation", "de", "ceuxci", "dieudonn\u00e9", "rouvrira", "plus", "tard", "une", "nouvelle", "cha\u00eene", "sur", "youtube", "en", "septembre", "les", "avocats", "de", "dieudonn\u00e9", "david", "de", "stefano", "et", "sanjay", "mirabeau", "publient", "un", "livre", "intitul\u00e9", "interdit", "de", "rire", "dans", "lequel", "ils", "reviennent", "sur", "les", "affaires", "concernant", "leur", "client", "et", "affirment", "que", "la", "dette", "fiscale", "de", "ce", "dernier", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9gl\u00e9e", "aupr\u00e8s", "du", "tr\u00e9sor", "public", "le", "octobre", "le", "parquet", "annonce", "que", "dieudonn\u00e9", "est", "mis", "en", "examen", "depuis", "le", "juillet", "pour", "fraude", "fiscale", "blanchiment", "et", "abus", "de", "biens", "sociaux", "la", "proc\u00e9dure", "porte", "sur", "les", "sommes", "transf\u00e9r\u00e9es", "au", "cameroun", "le", "rachat", "d'une", "propri\u00e9t\u00e9", "de", "dieudonn\u00e9", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "production", "de", "sa", "compagne", "ainsi", "que", "l'origine", "des", "sommes", "en", "liquide", "trouv\u00e9es", "au", "domicile", "de", "l'humoriste", "en", "octobre", "dieudonn\u00e9", "porte", "plainte", "pour", "diffamation", "contre", "roger", "cukierman", "pr\u00e9sident", "du", "crif", "qui", "l'avait", "qualifi\u00e9", "de", "professionnel", "de", "l'antis\u00e9mitisme", "celuici", "r\u00e9agit", "en", "se", "disant", "fier", "de", "sa", "mise", "en", "examen", "dieudonn\u00e9", "est", "finalement", "d\u00e9bout\u00e9", "en", "juillet", "en", "janvier", "au", "moment", "des", "attentats", "islamistes", "en", "france", "dieudonn\u00e9", "et", "alain", "soral", "relaient", "chacun", "sur", "leurs", "pages", "facebook", "des", "articles", "commentant", "les", "\u00e9v\u00e8nements", "selon", "une", "logique", "complotiste", "apr\u00e8s", "les", "manifestations", "des", "et", "janvier", "dieudonn\u00e9", "poste", "sur", "facebook", "et", "twitter", "des", "statuts", "commentant", "avec", "ironie", "les", "d\u00e9fil\u00e9s", "auxquels", "il", "indique", "avoir", "particip\u00e9", "et", "concluant", "sachez", "que", "ce", "soir", "en", "ce", "qui", "me", "concerne", "je", "me", "sens", "charlie", "coulibaly", "faisant", "allusion", "\u00e0", "la", "fois", "\u00e0", "l'attentat", "contre", "charlie", "hebdo", "et", "au", "terroriste", "amedy", "coulibaly", "auteur", "de", "l'attentat", "antis\u00e9mite", "de", "la", "porte", "de", "vincennes", "une", "partie", "des", "internautes", "fans", "de", "dieudonn\u00e9", "r\u00e9agit", "assez", "d\u00e9favorablement", "aux", "propos", "de", "ce", "dernier", "le", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "bernard", "cazeneuve", "d\u00e9nonce", "quant", "\u00e0", "lui", "une", "abjection", "et", "demande", "que", "soient", "\u00e9tudi\u00e9es", "les", "suites", "pouvant", "\u00eatre", "donn\u00e9es", "\u00e0", "l'affaire", "le", "parquet", "annonce", "ensuite", "l'ouverture", "d'une", "enqu\u00eate", "pour", "apologie", "du", "terrorisme", "le", "premier", "ministre", "manuel", "valls", "d\u00e9clare", "un", "peu", "plus", "tard", "\u00e0", "la", "sortie", "de", "l'audience", "solennelle", "de", "rentr\u00e9e", "de", "la", "cour", "de", "cassation", "que", "le", "racisme", "l'antis\u00e9mitisme", "et", "l'apologie", "du", "terrorisme", "ne", "sont", "pas", "des", "opinions", "dieudonn\u00e9", "r\u00e9agit", "en", "publiant", "sur", "internet", "une", "lettre", "adress\u00e9e", "\u00e0", "bernard", "cazeneuve", "et", "d\u00e9plorant", "que", "l'on", "cherche", "\u00e0", "l'interdire", "et", "qu'on", "le", "consid\u00e8re", "comme", "un", "amedy", "coulibaly", "alors", "qu'il", "ne", "cherche", "qu'\u00e0", "faire", "rire", "et", "\u00e0", "faire", "rire", "de", "la", "mort", "et", "qu'il", "n'est", "pas", "diff\u00e9rent", "de", "charlie", "le", "janvier", "dieudonn\u00e9", "est", "interpell\u00e9", "dans", "sa", "r\u00e9sidence", "du", "mesnilsimon", "par", "la", "brigade", "de", "r\u00e9pression", "de", "la", "d\u00e9linquance", "contre", "la", "personne", "brdp", "puis", "plac\u00e9", "en", "garde", "\u00e0", "vue", "il", "est", "ensuite", "renvoy\u00e9", "en", "correctionnelle", "cette", "proc\u00e9dure", "contre", "dieudonn\u00e9", "est", "lanc\u00e9e", "dans", "un", "contexte", "o\u00f9", "plusieurs", "dizaines", "de", "personnes", "sont", "poursuivies", "en", "france", "pour", "apologie", "du", "terrorisme", "\u00e0", "la", "suite", "des", "attentats", "de", "janvier", "divers", "commentateurs", "s'interrogent", "alors", "sur", "la", "pratique", "fran\u00e7aise", "en", "mati\u00e8re", "de", "libert\u00e9", "d'expression", "faisant", "un", "parall\u00e8le", "entre", "les", "propos", "de", "dieudonn\u00e9", "et", "la", "ligne", "\u00e9ditoriale", "de", "charlie", "hebdo", "le", "monde", "rappelle", "que", "le", "cas", "dieudonn\u00e9", "pose", "la", "question", "non", "seulement", "des", "limites", "de", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "mais", "de", "celles", "de", "l'humour", "si", "la", "loi", "fran\u00e7aise", "permet", "de", "se", "moquer", "d'une", "religion", "elle", "interdit", "d'appeler", "ouvertement", "\u00e0", "la", "haine", "y", "compris", "sous", "pr\u00e9texte", "d'humour", "ce", "qui", "explique", "que", "dieudonn\u00e9", "qui", "se", "situe", "entre", "l'humour", "et", "le", "militantisme", "est", "plus", "fr\u00e9quemment", "condamn\u00e9", "que", "charlie", "hebdo", "le", "canard", "enchain\u00e9", "souligne", "quant", "\u00e0", "lui", "qu'", "il", "n'y", "a", "pas", "deux", "poids", "deux", "mesures", "entre", "un", "charlie", "hebdo", "qui", "serait", "autoris\u00e9", "\u00e0", "caricaturer", "et", "dieudonn\u00e9", "qui", "serait", "interdit", "de", "rire", "des", "juifs", "et", "rappelle", "au", "passage", "que", "charlie", "hebdo", "a", "\u00e9t\u00e9", "davantage", "poursuivi", "que", "dieudonn\u00e9", "pour", "l'hebdomadaire", "satirique", "il", "y", "a", "une", "sacr\u00e9e", "nuance", "dans", "le", "fait", "que", "charlie", "hebdo", "au", "contraire", "de", "dieudonn\u00e9", "n'a", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "condamn\u00e9", "pour", "une", "quelconque", "sortie", "raciste", "ou", "l'apologie", "d'un", "crime", "et", "l'on", "ne", "saurait", "faire", "l'amalgame", "entre", "libert\u00e9", "d'expression", "et", "expression", "antis\u00e9mite", "aux", "\u00e9tatsunis", "o\u00f9", "le", "er", "amendement", "de", "la", "constitution", "garantit", "une", "libert\u00e9", "d'expression", "absolue", "autorisant", "les", "propos", "racistes", "nazis", "blasph\u00e9matoires", "divers", "commentateurs", "jugent", "que", "les", "poursuites", "contre", "dieudonn\u00e9", "risquent", "de", "s'av\u00e9rer", "contreproductives", "en", "lui", "faisant", "de", "la", "publicit\u00e9", "l'avocat", "emmanuel", "pierrat", "interrog\u00e9", "par", "le", "dauphin\u00e9", "lib\u00e9r\u00e9", "rappelle", "qu'en", "france", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "a", "des", "limites", "quand", "dans", "ses", "d\u00e9lires", "id\u00e9ologiques", "dieudonn\u00e9", "d\u00e9rape", "et", "s'attaque", "\u00e0", "des", "personnes", "ses", "propos", "tombent", "sous", "le", "coup", "de", "la", "loi", "il", "\u00e9met", "cependant", "des", "doutes", "sur", "l'issue", "de", "la", "proc\u00e9dure", "en", "raison", "de", "l'ambigu\u00eft\u00e9", "de", "la", "formule", "utilis\u00e9e", "par", "dieudonn\u00e9", "et", "regrette", "la", "pr\u00e9cipitation", "du", "parquet", "\u00e0", "juger", "ce", "type", "d'affaires", "le", "janvier", "dieudonn\u00e9", "publie", "une", "vid\u00e9o", "dans", "laquelle", "il", "explique", "avoir", "voulu", "se", "livrer", "\u00e0", "une", "saillie", "drolatique", "et", "exprimer", "une", "parole", "de", "paix", "dans", "une", "p\u00e9riode", "de", "guerre", "comme", "s'il", "avait", "dit", "se", "sentir", "am\u00e9ricanovietnamien", "pendant", "la", "guerre", "du", "vi\u00eat", "nam", "le", "janvier", "devant", "la", "dixsepti\u00e8me", "chambre", "du", "tribunal", "correctionnel", "de", "paris", "dieudonn\u00e9", "compara\u00eet", "pour", "des", "propos", "tenus", "dans", "son", "spectacle", "le", "mur", "il", "d\u00e9clare", "que", "la", "shoah", "est", "un", "crime", "contre", "l'humanit\u00e9", "je", "le", "dis", "tr\u00e8s", "clairement", "je", "ne", "suis", "pas", "antis\u00e9mite", "parce", "que", "\u00e7a", "n'est", "pas", "dr\u00f4le", "d'\u00eatre", "antis\u00e9mite", "le", "f\u00e9vrier", "lors", "de", "son", "proc\u00e8s", "en", "correctionnelle", "il", "assume", "sa", "formule", "et", "se", "dit", "incompris", "pr\u00e9cisant", "avoir", "voulu", "d\u00e9passer", "la", "logique", "des", "gentils", "et", "des", "m\u00e9chants", "en", "mars", "dieudonn\u00e9", "est", "condamn\u00e9", "\u00e0", "deux", "reprises", "en", "l'espace", "de", "heures", "tout", "d'abord", "\u00e0", "deux", "mois", "de", "prison", "avec", "sursis", "pour", "son", "commentaire", "sur", "les", "attentats", "de", "janvier", "puis", "\u00e0", "une", "amende", "pour", "les", "propos", "tenus", "dans", "le", "mur", "le", "janvier", "la", "cour", "d'appel", "de", "li\u00e8ge", "confirme", "un", "jugement", "pr\u00e9c\u00e9dent", "rendu", "par", "d\u00e9faut", "et", "le", "condamne", "\u00e0", "deux", "mois", "de", "prison", "ferme", "et", "neuf", "mille", "euros", "d'amende", "pour", "des", "propos", "antis\u00e9mites", "et", "r\u00e9visionnistes", "tenus", "\u00e0", "herstal", "lors", "d'un", "spectacle", "en", "mars", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "mise", "en", "examen", "de", "dieudonn\u00e9", "pour", "fraude", "fiscale", "et", "abus", "de", "biens", "sociaux", "en", "juillet", "par", "le", "juge", "renaud", "van", "ruymbeke", "celuici", "cl\u00f4t", "son", "enqu\u00eate", "le", "juin", "cette", "enqu\u00eate", "r\u00e9v\u00e8le", "que", "dieudonn\u00e9", "et", "sa", "compagne", "no\u00e9mie", "montagne", "g\u00e9rante", "des", "productions", "de", "la", "plume", "sont", "soup\u00e7onn\u00e9s", "d'avoir", "d\u00e9tourn\u00e9s", "\u00e0", "leur", "profit", "une", "partie", "des", "recettes", "non", "comptabilis\u00e9es", "des", "spectacles", "et", "d'avoir", "cherch\u00e9", "\u00e0", "\u00e9chapper", "au", "paiement", "de", "l'imp\u00f4t", "de", "solidarit\u00e9", "sur", "la", "fortune", "isf", "qui", "s'applique", "aux", "patrimoines", "sup\u00e9rieurs", "\u00e0", "million", "d'", "lors", "d'une", "perquisition", "men\u00e9e", "au", "d\u00e9but", "de", "dans", "leur", "propri\u00e9t\u00e9", "les", "policiers", "avaient", "saisi", "des", "piles", "d'enveloppes", "remplies", "de", "billets", "de", "\u00e0", "dans", "des", "coffres", "forts", "pour", "un", "montant", "total", "de", "les", "policiers", "sont", "aussi", "remont\u00e9s", "vers", "un", "compte", "bancaire", "en", "suisse", "qui", "a", "permis", "au", "couple", "de", "s'offrir", "un", "bateau", "de", "plaisance", "en", "partie", "financ\u00e9", "par", "un", "virement", "de", "aliment\u00e9", "par", "les", "recettes", "des", "productions", "plume", "questionn\u00e9", "le", "producteur", "helv\u00e9tique", "de", "dieudonn\u00e9", "titulaire", "du", "compte", "a", "expliqu\u00e9", "aux", "enqu\u00eateurs", "qu'il", "reversait", "de", "\u00e0", "des", "recettes", "\u00e0", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "productions", "de", "la", "plume", "et", "ce", "de", "\u00e0", "depuis", "en", "revanche", "c'est", "\u00e0", "l'un", "des", "fils", "de", "dieudonn\u00e9", "merlin", "qu'il", "devait", "reverser", "l'argent", "sur", "un", "compte", "ouvert", "dans", "une", "banque", "de", "singapour", "les", "enqu\u00eateurs", "ont", "aussi", "d\u00e9couvert", "un", "ancien", "compte", "en", "belgique", "utilis\u00e9", "pour", "financer", "partiellement", "l'achat", "d'une", "maison", "entre", "avril", "et", "le", "janvier", "dieudonn\u00e9", "et", "ses", "proches", "ont", "envoy\u00e9", "dont", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "le", "novembre", "le", "juge", "renaud", "van", "ruymbeke", "annonce", "que", "dieudonn\u00e9", "sera", "renvoy\u00e9", "devant", "le", "tribunal", "correctionnel", "sous", "l'inculpation", "de", "fraude", "fiscale", "et", "blanchiment", "de", "fraude", "fiscale", "ainsi", "que", "pour", "l'organisation", "frauduleuse", "de", "son", "insolvabilit\u00e9", "il", "aurait", "ainsi", "d\u00e9tourn\u00e9", "\u00e0", "titre", "personnel", "de", "fortes", "sommes", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "les", "productions", "de", "la", "plume", "dont", "il", "\u00e9tait", "g\u00e9rant", "de", "fait", "entre", "et", "dissimul\u00e9", "les", "gains", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "minor\u00e9", "les", "d\u00e9clarations", "de", "tva", "et", "surtout", "jamais", "d\u00e9clar\u00e9", "le", "salaire", "personnel", "qu'il", "se", "versait", "en", "outre", "il", "aurait", "tent\u00e9", "de", "blanchir", "via", "des", "transferts", "vers", "des", "comptes", "de", "complaisance", "au", "cameroun", "et", "en", "chine", "enfin", "\u00e0", "l'occasion", "des", "perquisitions", "les", "enqu\u00eateurs", "ont", "d\u00e9couvert", "\u00e0", "son", "domicile", "en", "liquide", "et", "transf\u00e9r\u00e9s", "clandestinement", "sur", "un", "compte", "occulte", "au", "cameroun", "le", "proc\u00e8s", "en", "premi\u00e8re", "instance", "se", "tient", "en", "mars", "et", "avril", "le", "juillet", "le", "tribunal", "correctionnel", "le", "condamne", "\u00e0", "deux", "ans", "de", "prison", "ferme", "\u00e0", "un", "an", "avec", "sursis", "et", "\u00e0", "euros", "damende", "la", "condamnation", "pour", "fraudes", "fiscales", "blanchiment", "et", "abus", "de", "biens", "sociaux", "est", "confirm\u00e9e", "en", "appel", "le", "juin", "il", "est", "pr\u00e9cis\u00e9", "que", "cette", "peine", "sera", "am\u00e9nag\u00e9e", "en", "d\u00e9tention", "\u00e0", "domicile", "avec", "un", "bracelet", "\u00e9lectronique", "en", "placement", "ext\u00e9rieur", "ou", "semilibert\u00e9", "activit\u00e9s", "militantes", "et", "entrepreneuriales", "dieudonn\u00e9", "apporte", "son", "soutien", "au", "collectif", "jour", "de", "col\u00e8re", "qui", "d\u00e9file", "\u00e0", "paris", "le", "janvier", "avec", "quelquesuns", "de", "ses", "partisans", "cr\u00e9\u00e9", "\u00e0", "l'automne", "celuici", "est", "majoritairement", "compos\u00e9", "de", "groupuscules", "d'extr\u00eame", "droite", "dieudonn\u00e9", "ayant", "annonc\u00e9", "qu'il", "se", "rendrait", "au", "royaumeuni", "pour", "soutenir", "nicolas", "anelka", "apr\u00e8s", "l'affaire", "de", "la", "quenelle", "effectu\u00e9e", "par", "ce", "dernier", "le", "home", "office", "fait", "savoir", "le", "f\u00e9vrier", "que", "l'humoriste", "est", "interdit", "d'entr\u00e9e", "sur", "le", "territoire", "britannique", "cette", "d\u00e9cision", "peut", "\u00eatre", "prise", "de", "mani\u00e8re", "discr\u00e9tionnaire", "par", "le", "home", "office", "pour", "des", "raisons", "de", "politique", "publique", "ou", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "publique", "toute", "personne", "qui", "transporterait", "dieudonn\u00e9", "au", "royaumeuni", "est", "passible", "d'une", "amende", "de", "livres", "au", "printemps", "le", "d\u00e9put\u00e9", "belge", "laurent", "louis", "annonce", "qu'un", "congr\u00e8s", "europ\u00e9en", "de", "la", "dissidence", "d\u00e9crit", "dans", "la", "presse", "comme", "un", "congr\u00e8s", "antis\u00e9mite", "se", "tiendra", "le", "mai", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "bruxellescapitale", "avec", "la", "participation", "de", "dieudonn\u00e9", "et", "d'alain", "soral", "mais", "aussi", "de", "personnalit\u00e9s", "comme", "k\u00e9mi", "s\u00e9ba", "et", "l'essayiste", "antis\u00e9mite", "herv\u00e9", "ryssen", "la", "manifestation", "est", "finalement", "interdite", "par", "les", "autorit\u00e9s", "belges", "et", "le", "jour", "de", "la", "r\u00e9union", "les", "quelque", "personnes", "pr\u00e9sentes", "sur", "les", "lieux", "sont", "dispers\u00e9es", "par", "la", "police", "en", "juillet", "dans", "le", "contexte", "de", "la", "guerre", "de", "gaza", "de", "il", "organise", "une", "conf\u00e9rence", "en", "soutien", "de", "la", "cause", "palestinienne", "avec", "marion", "sigaut", "laurent", "louis", "et", "jacob", "cohen", "apr\u00e8s", "un", "contentieux", "lors", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "entre", "alain", "soral", "et", "aymeric", "chauprade", "conseiller", "aux", "questions", "internationales", "de", "marine", "le", "pen", "qui", "tente", "alors", "d'infl\u00e9chir", "la", "ligne", "du", "fn", "sur", "le", "plan", "international", "dans", "un", "sens", "favorable", "\u00e0", "isra\u00ebl", "alain", "soral", "et", "dieudonn\u00e9", "annoncent", "conjointement", "en", "novembre", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "parti", "politique", "appel\u00e9", "r\u00e9conciliation", "nationale", "les", "deux", "hommes", "justifient", "cette", "d\u00e9marche", "par", "le", "fait", "que", "le", "front", "national", "est", "entr\u00e9", "dans", "le", "syst\u00e8me", "apr\u00e8s", "l'\u00e9viction", "de", "jeanmarie", "le", "pen", "et", "par", "l'incroyable", "promotion", "du", "suicide", "fran\u00e7ais", "d'\u00e9ric", "zemmour", "publi\u00e9", "un", "mois", "plus", "t\u00f4t", "marine", "le", "pen", "refuse", "de", "commenter", "s\u00e9rieusement", "cette", "initiative", "qu'elle", "assimile", "\u00e0", "du", "folklore", "et", "de", "la", "pub", "le", "juin", "alain", "soral", "et", "dieudonn\u00e9", "figurent", "parmi", "la", "centaine", "d'invit\u00e9s", "convi\u00e9s", "\u00e0", "l'anniversaire", "de", "jeanmarie", "le", "pen", "alors", "que", "marine", "le", "pen", "et", "marion", "mar\u00e9chal", "ont", "d\u00e9clin\u00e9", "l'invitation", "dans", "le", "contexte", "de", "sa", "mise", "\u00e0", "l'\u00e9cart", "du", "front", "national", "r\u00e9conciliation", "nationale", "na\u00eet", "officiellement", "en", "juillet", "lib\u00e9ration", "observe", "en", "mars", "que", "le", "projet", "reste", "\u00e0", "cette", "heure", "lettre", "morte", "\u00e0", "la", "rentr\u00e9e", "dieudonn\u00e9", "soutient", "les", "campagnes", "de", "farida", "belghoul", "contre", "la", "th\u00e9orie", "du", "genre", "en", "faisant", "la", "promotion", "de", "son", "initiative", "de", "journ\u00e9e", "de", "retrait", "de", "l'\u00e9cole", "par", "ailleurs", "l'ann\u00e9e", "est", "marqu\u00e9e", "par", "la", "d\u00e9solidarisation", "de", "nombreux", "membres", "de", "la", "dissidence", "terme", "d\u00e9signant", "en", "interne", "la", "mouvance", "constitu\u00e9e", "autour", "de", "dieudonn\u00e9", "et", "d'alain", "soral", "les", "pol\u00e9miques", "internes", "\u00e0", "ce", "milieu", "sont", "notamment", "relay\u00e9es", "sur", "internet", "par", "j\u00e9r\u00e9mie", "maradasnado", "alias", "jo", "dalton", "ancien", "leader", "d'un", "groupe", "de", "chasseur", "de", "skinheads", "ce", "dernier", "qui", "avait", "un", "temps", "assur\u00e9", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "l'humoriste", "l'accuse", "d\u00e9sormais", "d'avoir", "trahi", "la", "cause", "noire", "en", "s'alliant", "avec", "les", "fachos", "parall\u00e8lement", "dieudonn\u00e9", "diversifie", "ses", "activit\u00e9s", "sur", "internet", "en", "lan\u00e7ant", "quenel+", "un", "site", "qui", "combine", "des", "aspects", "militants", "et", "commerciaux", "on", "y", "trouve", "en", "effet", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "d'articles", "satiriques", "ou", "politiques", "des", "contenus", "relevant", "du", "clickbait", "quenel+", "est", "anim\u00e9", "par", "le", "dessinateur", "no\u00ebl", "g\u00e9rard", "dit", "joe", "le", "corbeau", "et", "a", "pour", "responsable", "de", "publication", "le", "criminel", "incarc\u00e9r\u00e9", "germain", "gaiffe", "le", "site", "ferme", "en", "janvier", "sans", "explication", "peu", "apr\u00e8s", "l'annonce", "du", "retrait", "de", "no\u00ebl", "g\u00e9rard", "en", "dieudonn\u00e9", "a", "gagn\u00e9", "un", "million", "et", "demi", "d'euros", "soit", "trois", "fois", "plus", "qu'en", "\u00e0", "la", "fin", "de", "f\u00e9vrier", "dieudonn\u00e9", "effectue", "un", "voyage", "\u00e0", "t\u00e9h\u00e9ran", "il", "y", "rencontre", "\u00e0", "nouveau", "l'ancien", "pr\u00e9sident", "iranien", "mahmoud", "ahmadinejad", "\u00e0", "qui", "il", "remet", "une", "quenelle", "d'or", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "dieudonn\u00e9", "est", "promu", "peut\u00eatre", "\u00e0", "son", "insu", "guide", "honoraire", "de", "l'humanit\u00e9", "soit", "nouveau", "porteparole", "du", "mouvement", "sectaire", "des", "ra\u00ebliens", "qu'il", "avait", "pr\u00e9c\u00e9demment", "accueilli", "dans", "son", "th\u00e9\u00e2tre", "en", "pour", "qu'il", "puisse", "s'y", "exprimer", "en", "ao\u00fbt", "il", "annonce", "avoir", "re\u00e7u", "l'autorisation", "des", "autorit\u00e9s", "nordcor\u00e9ennes", "pour", "organiser", "un", "festival", "de", "la", "paix", "dans", "le", "stade", "du", "premiermai", "\u00e0", "pyongyang", "le", "septembre", "il", "apporte", "son", "soutien", "au", "mouvement", "des", "gilets", "jaunes", "et", "participe", "\u00e0", "certaines", "manifestations", "pour", "lacte", "vi", "du", "mouvement", "certains", "manifestants", "entonnent", "sur", "les", "marches", "du", "sacr\u00e9cur", "sa", "chanson", "manu", "la", "senstu", "et", "font", "le", "signe", "de", "la", "quenelle", "le", "octobre", "en", "pleine", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "en", "france", "il", "organise", "un", "spectacle", "clandestin", "\u00e0", "geispolsheim", "sans", "respect", "des", "pr\u00e9cautions", "sanitaires", "o\u00f9", "il", "incite", "les", "spectateurs", "\u00e0", "se", "rendre", "au", "commissariat", "afin", "de", "contaminer", "les", "fonctionnaires", "de", "police", "\u00e0", "la", "suite", "de", "cet", "\u00e9v\u00e9nement", "la", "pr\u00e9f\u00e8te", "du", "basrhin", "porte", "plainter\u00e9f", "souhait\u00e9e", "assurance", "et", "cr\u00e9dit", "dieudonn\u00e9", "lance", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "avec", "l'exd\u00e9put\u00e9", "belge", "laurent", "louis", "un", "projet", "d'assurance", "baptis\u00e9e", "l'", "ananassurance", "par", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "sa", "chanson", "shoananas", "destin\u00e9e", "\u00e0", "devenir", "le", "bras", "financier", "de", "la", "dissidence", "et", "visant", "\u00e0", "concurrencer", "les", "grands", "assureurs", "en", "promettant", "des", "r\u00e9ductions", "pour", "les", "souscripteurs", "miavril", "laurent", "louis", "se", "retire", "cependant", "du", "projet", "en", "accusant", "dieudonn\u00e9", "d'avoir", "fait", "du", "projet", "une", "pompe", "\u00e0", "fric", "lanc\u00e9e", "d\u00e9but", "et", "dirig\u00e9e", "par", "no\u00e9mie", "montagne", "elle", "conna\u00eet", "un", "succ\u00e8s", "notable", "au", "printemps", "dieudonn\u00e9", "et", "son", "\u00e9quipe", "revendiquent", "plus", "de", "clients", "signataires", "et", "prospects", "int\u00e9ress\u00e9s", "pour", "slate", "et", "rue", "l'ananassurance", "n'est", "en", "fait", "pas", "une", "assurance", "mais", "un", "simple", "cabinet", "de", "courtage", "avec", "des", "produits", "iard", "incendie", "accident", "risque", "divers", "classiques", "qui", "propose", "un", "simple", "service", "de", "comparateur", "de", "prix", "l'\u00e9quipe", "de", "l'ananassurance", "qui", "emploierait", "dix", "personnes", "\u00e0", "temps", "plein", "indique", "que", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "passera", "au", "statut", "de", "compagnie", "d'assurance", "apr\u00e8s", "l'atteinte", "de", "la", "taille", "critique", "de", "clients", "dieudonn\u00e9", "annonce", "qu'il", "redistribuera", "une", "partie", "des", "profits", "\u00e0", "des", "organisations", "dont", "l'objet", "est", "de", "favoriser", "la", "paix", "ou", "d'aider", "les", "moins", "privil\u00e9gi\u00e9s", "il", "promet", "notamment", "un", "million", "d'euros", "pour", "la", "bande", "de", "gaza", "mais", "accorde", "finalement", "un", "million", "de", "francs", "cfa", "soit", "euros", "en", "avril", "il", "lance", "\u00e9galement", "l'ananacr\u00e9dit", "un", "service", "d'expertise", "de", "cr\u00e9dit", "immobilier", "qui", "propose", "de", "d\u00e9tecter", "les", "erreurs", "de", "calcul", "dans", "les", "contrats", "de", "pr\u00eat", "immobilier", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "est", "associ\u00e9e", "\u00e0", "humania", "consultants", "l'un", "des", "principaux", "acteurs", "du", "march\u00e9", "et", "conna\u00eetrait", "elle", "aussi", "un", "certain", "succ\u00e8s", "cryptomonnaie", "le", "sestrel", "le", "d\u00e9cembre", "dieudonn\u00e9", "annonce", "lancer", "une", "cryptomonnaie", "nomm\u00e9e", "le", "sestrel", "en", "ao\u00fbt", "le", "magazine", "capitalfr", "explique", "qu'il", "a", "re\u00e7u", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "cette", "op\u00e9ration", "dieudonn\u00e9", "pr\u00e9sente", "le", "sestrel", "comme", "un", "monnaie", "patriotique", "et", "une", "forme", "de", "nouveau", "franc", "plusieurs", "sp\u00e9cialistes", "parlent", "d'arnaque", "candidat", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "au", "cameroun", "en", "d\u00e9cembre", "il", "annonce", "qu'il", "sera", "candidat", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "camerounaise", "de", "non", "pas", "contre", "l'actuel", "pr\u00e9sident", "paul", "biya", "ou", "son", "opposition", "mais", "bel", "et", "bien", "contre", "la", "politique", "fran\u00e7aise", "en", "afrique", "pr\u00e9cisant", "que", "c'est", "la", "candidature", "de", "manuel", "valls", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "fran\u00e7aise", "qui", "le", "motive", "dans", "cette", "d\u00e9marche", "lors", "du", "d\u00e9bat", "d'entredeuxtours", "de", "la", "primaire", "citoyenne", "de", "alain", "soral", "et", "lui", "sont", "mis", "en", "cause", "par", "manuel", "valls", "ils", "appellent", "alors", "\u00e0", "voter", "au", "second", "tour", "pour", "beno\u00eet", "hamon", "ce", "dernier", "r\u00e9agit", "en", "d\u00e9non\u00e7ant", "une", "manipulation", "m\u00e9diocre", "visant", "\u00e0", "diviser", "ceux", "qui", "ont", "pour", "adversaire", "le", "racisme", "et", "l'antis\u00e9mitisme", "candidat", "aux", "l\u00e9gislatives", "dans", "l'essonne", "lors", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "il", "se", "pr\u00e9sente", "comme", "candidatsuppl\u00e9ant", "avec", "nolan", "lapie", "jeune", "militant", "d'extr\u00eame", "droite", "s'\u00e9tant", "fait", "conna\u00eetre", "pour", "avoir", "gifl\u00e9", "en", "public", "manuel", "valls", "dans", "la", "re", "circonscription", "de", "l'essonne", "o\u00f9", "ce", "dernier", "est", "\u00e9galement", "candidat", "sur", "son", "tract", "de", "campagne", "figure", "une", "citation", "attribu\u00e9e", "\u00e0", "un", "journaliste", "de", "radio", "j", "fr\u00e9d\u00e9ric", "haziza", "d\u00e9clarant", "que", "dieudonn\u00e9", "n'est", "pas", "antis\u00e9mite", "haziza", "d\u00e9ment", "et", "porte", "plainte", "pour", "faux", "et", "usage", "de", "faux", "et", "d\u00e9nonce", "une", "entorse", "gravissime", "au", "code", "\u00e9lectoral", "dieudonn\u00e9", "termine", "\u00e0", "la", "huiti\u00e8me", "place", "du", "premier", "tour", "sur", "candidats", "recueillant", "voix", "soit", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "lettre", "\u00e0", "salah", "abdeslam", "dieudonn\u00e9", "tente", "de", "rencontrer", "en", "prison", "salah", "abdeslam", "seul", "auteur", "survivant", "des", "attentats", "du", "novembre", "\u00e0", "paris", "il", "lui", "a", "envoy\u00e9", "un", "courrier", "en", "septembre", "expliquant", "\u00e9crire", "un", "livre", "comment", "arr\u00eater", "les", "attentats", "en", "france", "et", "disant", "ce", "qui", "nous", "int\u00e9resse", "est", "de", "comprendre", "votre", "\u00e9tat", "d'esprit", "et", "les", "raisons", "qui", "vous", "ont", "pouss\u00e9", "\u00e0", "agir", "la", "violence", "est", "un", "mode", "d'expression", "qui", "surgit", "quand", "tous", "les", "autres", "ont", "\u00e9chou\u00e9", "l'attentat", "a", "pour", "but", "d'envoyer", "un", "message", "fort", "qu'on", "ne", "peut", "transmettre", "autrement", "c'est", "en", "tout", "cas", "comme", "\u00e7a", "que", "nous", "le", "comprenons", "en", "discutant", "avec", "vous", "nous", "esp\u00e9rons", "mieux", "comprendre", "la", "profonde", "r\u00e9volte", "qui", "vous", "habite", "et", "\u00e0", "laquelle", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "reste", "sourde", "la", "demande", "de", "rencontre", "est", "rejet\u00e9e", "par", "le", "juge", "d'instruction", "un", "avocat", "de", "victimes", "des", "attentats", "d\u00e9clare", "cette", "lettre", "nous", "pose", "un", "probl\u00e8me", "il", "y", "a", "une", "inversion", "des", "valeurs", "l'humoriste", "pr\u00e9sente", "le", "terroriste", "comme", "une", "victime", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "en", "\u00e9tat", "de", "l\u00e9gitime", "d\u00e9fense", "\u00e0", "partir", "de", "cette", "analyse", "on", "peut", "tout", "l\u00e9gitimer", "activit\u00e9s", "artistiques", "en", "juin", "dieudonn\u00e9", "interpr\u00e8te", "un", "nouveau", "onemanshow", "intitul\u00e9", "la", "b\u00eate", "immonde", "dans", "lequel", "il", "se", "pr\u00e9sente", "d\u00e9guis\u00e9", "en", "d\u00e9tenu", "du", "camp", "de", "guant\u00e1namo", "et", "ironise", "sur", "le", "bras", "de", "fer", "qui", "l'a", "oppos\u00e9", "aux", "autorit\u00e9s", "les", "th\u00e8mes", "abord\u00e9s", "demeurent", "les", "m\u00eames", "que", "dans", "ses", "pr\u00e9c\u00e9dents", "spectacles", "\u00e0", "savoir", "les", "juifs", "auxquels", "il", "est", "fait", "de", "multiples", "r\u00e9f\u00e9rences", "mentionnant", "notamment", "patrick", "cohen", "et", "pascal", "elb\u00e9", "tout", "en", "prenant", "plus", "de", "pr\u00e9cautions", "que", "dans", "les", "pr\u00e9c\u00e9dents", "spectacles", "la", "concurrence", "des", "m\u00e9moires", "le", "commerce", "triangulaire", "est", "qualifi\u00e9", "de", "sp\u00e9cialit\u00e9", "juive", "et", "dieudonn\u00e9", "avance", "que", "l'esclavagiste", "juif", "a", "mieux", "g\u00e9r\u00e9", "l'apr\u00e8sg\u00e9nocide", "que", "le", "nazi", "et", "l'homosexualit\u00e9", "l'humoriste", "se", "moque", "de", "conchita", "wurst", "et", "pr\u00e9voit", "l'extinction", "de", "l'h\u00e9t\u00e9rosexualit\u00e9", "en", "le", "d\u00e9cembre", "il", "entame", "une", "nouvelle", "tourn\u00e9e", "en", "d\u00e9butant", "par", "le", "z\u00e9nith", "de", "nantes", "m\u00e9tropole", "suivi", "de", "plusieurs", "dates", "en", "france", "et", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "la", "tourn\u00e9e", "est", "cependant", "perturb\u00e9e", "par", "la", "pol\u00e9mique", "li\u00e9e", "aux", "d\u00e9clarations", "de", "dieudonn\u00e9", "sur", "les", "attentats", "de", "janvier", "dans", "plusieurs", "villes", "l'humoriste", "doit", "intenter", "des", "actions", "en", "justice", "pour", "emp\u00eacher", "les", "pouvoirs", "publics", "ou", "les", "exploitants", "des", "salles", "d'annuler", "ses", "repr\u00e9sentations", "le", "mars", "le", "tribunal", "de", "grande", "instance", "de", "paris", "saisi", "par", "la", "licra", "interdit", "la", "commercialisation", "du", "dvd", "du", "spectacle", "le", "mur", "et", "prononce", "son", "retrait", "de", "la", "vente", "jugeant", "certains", "passages", "constitutifs", "de", "provocation", "\u00e0", "la", "haine", "et", "\u00e0", "la", "violence", "envers", "les", "juifs", "apologie", "et", "contestation", "de", "crimes", "contre", "l'humanit\u00e9", "\u00e0", "propos", "de", "la", "responsabilit\u00e9", "respective", "des", "juifs", "et", "des", "nazis", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "apologie", "des", "d\u00e9lits", "et", "crimes", "de", "collaboration", "avec", "l'ennemi", "l'avocat", "mathieu", "davy", "souligne", "qu'", "il", "est", "tr\u00e8s", "rare", "qu'une", "juridiction", "prononce", "une", "interdiction", "totale", "de", "diffusion", "d'un", "film", "d'un", "livre", "ou", "d'un", "spectacle", "dieudonn\u00e9", "fait", "appel", "de", "cette", "d\u00e9cision", "en", "septembre", "cherchant", "une", "solution", "de", "repli", "en", "cas", "d'expulsion", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "les", "productions", "de", "la", "plume", "louent", "pour", "deux", "ans", "une", "partie", "du", "site", "des", "anciens", "ateliers", "christofle", "\u00e0", "saintdenis", "en", "vue", "d'y", "organiser", "des", "spectacles", "mais", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "propri\u00e9taire", "annule", "le", "bail", "apr\u00e8s", "avoir", "appris", "que", "dieudonn\u00e9", "devait", "en", "\u00eatre", "le", "b\u00e9n\u00e9ficiaire", "celuici", "assigne", "les", "bailleurs", "en", "r\u00e9f\u00e9r\u00e9", "et", "organise", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "une", "journ\u00e9e", "de", "souvenir", "et", "de", "soutien", "\u00e0", "la", "main", "d'or", "le", "septembre", "une", "dizaine", "de", "jours", "apr\u00e8s", "l'\u00e9chec", "de", "l'emm\u00e9nagement", "\u00e0", "saintdenis", "la", "justice", "ordonne", "l'expulsion", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "de", "dieudonn\u00e9", "qui", "fait", "appel", "le", "octobre", "le", "tribunal", "de", "grande", "instance", "de", "bobigny", "rejette", "le", "r\u00e9f\u00e9r\u00e9", "de", "dieudonn\u00e9", "concernant", "son", "bail", "\u00e0", "saintdenis", "dieudonn\u00e9", "continue", "en", "de", "se", "produire", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "en", "son", "nouveau", "spectacle", "intitul\u00e9", "en", "paix", "correspond", "selon", "dominique", "albertini", "et", "david", "doucet", "\u00e0", "un", "changement", "de", "strat\u00e9gie", "en", "\u00e9vitant", "tous", "les", "sujets", "pol\u00e9miques", "abord\u00e9s", "dans", "les", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "cr\u00e9ations", "la", "paix", "tel", "est", "m\u00eame", "devenu", "le", "nouveau", "mot", "d'ordre", "de", "l'humoriste", "pr\u00e9occup\u00e9", "avant", "tout", "de", "remplir", "les", "salles", "et", "de", "pr\u00e9parer", "assurent", "d'anciens", "proches", "un", "futur", "exil", "camerounais", "en", "janvier", "apr\u00e8s", "avoir", "vu", "son", "spectacle", "annul\u00e9", "en", "tha\u00eflande", "il", "est", "arr\u00eat\u00e9", "par", "les", "autorit\u00e9s", "\u00e0", "l'a\u00e9roport", "de", "hong", "kong", "o\u00f9", "il", "devait", "donner", "deux", "repr\u00e9sentations", "de", "ce", "nouveau", "spectacle", "sur", "place", "plusieurs", "membres", "de", "la", "communaut\u00e9", "juive", "s'\u00e9taient", "mobilis\u00e9s", "pour", "l'en", "emp\u00eacher", "en", "novembre", "en", "marge", "d'un", "spectacle", "au", "z\u00e9nith", "de", "toulouse", "il", "accorde", "un", "entretien", "dans", "lequel", "il", "confie", "son", "vu", "de", "retourner", "\u00e0", "la", "normalit\u00e9", "et", "annonce", "qu'il", "se", "rendra", "plus", "souvent", "au", "cameroun", "\u00e0", "partir", "de", "fin", "le", "novembre", "la", "cour", "d'appel", "confirme", "l'expulsion", "de", "dieudonn\u00e9", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "tout", "en", "condamnant", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "titulaire", "du", "bail", "bonnie", "productions", "\u00e0", "payer", "aux", "propri\u00e9taires", "euros", "d'arri\u00e9r\u00e9s", "locatifs", "le", "m\u00eame", "jour", "il", "est", "\u00e9galement", "condamn\u00e9", "en", "appel", "\u00e0", "deux", "mois", "de", "prison", "avec", "sursis", "pour", "des", "propos", "jug\u00e9s", "antis\u00e9mites", "tenus", "en", "lors", "d'un", "de", "ses", "spectacles", "le", "novembre", "la", "mairie", "de", "montreuil", "ferme", "par", "arr\u00eat\u00e9", "un", "local", "priv\u00e9", "dans", "lequel", "dieudonn\u00e9", "se", "produisait", "clandestinement", "depuis", "la", "mioctobre", "\u00e0", "partir", "de", "juillet", "il", "se", "produit", "dans", "un", "autocar", "transform\u00e9", "en", "salle", "de", "spectacle", "appel\u00e9", "le", "dieudobus", "dans", "ce", "v\u00e9hicule", "stationn\u00e9", "sur", "un", "parking", "lou\u00e9", "\u00e0", "la", "mairie", "de", "paris", "il", "se", "produit", "deux", "fois", "par", "soir", "\u00e0", "raison", "de", "spectateurs", "par", "s\u00e9ance", "en", "septembre", "il", "commence", "avec", "ce", "m\u00eame", "bus", "une", "tourn\u00e9e", "\u00e0", "travers", "toute", "la", "france", "en", "janvier", "dieudonn\u00e9", "fait", "une", "offre", "pour", "racheter", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "parisien", "de", "la", "com\u00e9die", "italienne", "bannissement", "de", "plateformes", "en", "ligne", "en", "le", "juin", "youtube", "supprime", "sa", "page", "invoquant", "des", "infractions", "r\u00e9p\u00e9t\u00e9es", "\u00e0", "son", "r\u00e8glement", "il", "est", "ensuite", "banni", "de", "trois", "nouvelles", "cha\u00eenes", "ouvertes", "\u00e0", "la", "suite", "de", "cette", "premi\u00e8re", "fermeture", "dieudonn\u00e9", "se", "replie", "alors", "vers", "la", "plateforme", "payante", "vimeo", "qui", "ferme", "\u00e9galement", "son", "compte", "le", "ao\u00fbt", "ses", "comptes", "facebook", "et", "instagram", "sont", "\u00e9galement", "d\u00e9finitivement", "suspendus", "en", "raison", "du", "contenu", "se", "moquant", "des", "victimes", "de", "la", "shoah", "et", "des", "termes", "d\u00e9shumanisants", "\u00e0", "l'encontre", "des", "juifs", "le", "ao\u00fbt", "c'est", "au", "tour", "de", "son", "compte", "tiktok", "de", "subir", "le", "m\u00eame", "sort", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "\u00e0", "l'instar", "de", "son", "comparse", "alain", "soral", "exclu", "de", "youtube", "diverses", "mouvances", "dextr\u00eame", "droite", "sont", "chass\u00e9es", "des", "grands", "r\u00e9seaux", "sociaux", "et", "se", "r\u00e9fugient", "sur", "dautres", "r\u00e9seaux", "\u00e0", "la", "politique", "de", "mod\u00e9ration", "plus", "souple", "dieudonn\u00e9", "essayerait", "ainsi", "de", "basculer", "sur", "telegram", "depuis", "quil", "a", "perdu", "sa", "cha\u00eene", "youtube", "les", "effets", "de", "ces", "bannissements", "qui", "font", "suite", "\u00e0", "des", "mobilisations", "croissantes", "contre", "la", "haine", "en", "ligne", "sont", "discut\u00e9s", "notamment", "par", "jack", "dion", "directeur", "adjoint", "de", "la", "r\u00e9daction", "de", "lhebdomadaire", "marianne", "celuici", "estime", "ainsi", "que", "les", "gafam", "jouent", "les", "inquisiteurs", "et", "font", "un", "joli", "cadeau", "\u00e0", "dieudonn\u00e9", "et", "soral", "demande", "de", "pardon", "\u00e0", "ses", "compatriotes", "de", "la", "communaut\u00e9", "juive", "en", "janvier", "le", "janvier", "dieudonn\u00e9", "publie", "une", "lettre", "dans", "isra\u00ebl", "magazine", "il", "d\u00e9clare", "notamment", "dans", "cette", "lettre", "je", "demande", "pardon", "\u00e0", "toutes", "celles", "et", "tous", "ceux", "que", "j'ai", "pu", "heurter", "choquer", "blesser", "au", "travers", "de", "certaines", "de", "mes", "gesticulations", "artistiques", "je", "pense", "notamment", "\u00e0", "mes", "compatriotes", "de", "la", "communaut\u00e9", "juive", "avec", "lesquels", "je", "reconnais", "humblement", "m'\u00eatre", "laiss\u00e9", "aller", "au", "jeu", "de", "la", "surench\u00e8re", "il", "annonce", "\u00e9galement", "prendre", "bient\u00f4t", "sa", "retraite", "au", "cameroun", "le", "pr\u00e9sident", "du", "crif", "yonathan", "arfi", "et", "l'uejf", "doutent", "de", "la", "sinc\u00e9rit\u00e9", "de", "dieudonn\u00e9", "d'apr\u00e8s", "un", "ancien", "proche", "de", "dieudonn\u00e9", "il", "a", "toujours", "\u00e0", "ce", "moment", "un", "portrait", "du", "mar\u00e9chal", "p\u00e9tain", "dans", "son", "salon", "fin", "juillet", "un", "entretien", "dans", "le", "journal", "d'extr\u00eame", "droite", "rivarol", "fait", "douter", "de", "la", "sinc\u00e9rit\u00e9", "de", "ce", "repentir", "il", "s'en", "prend", "de", "nouveau", "\u00e0", "la", "communaut\u00e9", "juive", "et", "\u00e0", "la", "communaut\u00e9", "lgbti", "d\u00e9clarant", "que", "la", "communaut\u00e9", "juive", "ne", "pardonne", "pas", "et", "a", "une", "telle", "ma\u00eetrise", "du", "vice", "et", "de", "la", "corruption", "qui", "fait", "que", "toute", "organisation", "de", "r\u00e9sistance", "sera", "v\u00e9rol\u00e9e", "neutralis\u00e9e", "et", "se", "d\u00e9clarant", "satisfait", "de", "l'interdiction", "de", "l'homosexualit\u00e9", "au", "cameroun", "vie", "priv\u00e9e", "dieudonn\u00e9", "est", "issu", "d'une", "fratrie", "de", "fr\u00e8res", "et", "surs", "lui", "inclus", "il", "rencontre", "sa", "premi\u00e8re", "femme", "marine", "lutinier", "quand", "il", "a", "ans", "ils", "ont", "quatre", "enfants", "le", "couple", "s'est", "s\u00e9par\u00e9", "dans", "les", "ann\u00e9es", "en", "elle", "l'accuse", "de", "d\u00e9gradations", "morales", "constantes", "et", "d'avoir", "d\u00e9scolaris\u00e9", "deux", "de", "leurs", "enfants", "\u00e0", "et", "ans", "en", "faisant", "croire", "aux", "autorit\u00e9s", "fran\u00e7aises", "qu'ils", "\u00e9taient", "scolaris\u00e9s", "au", "cameroun", "elle", "dit", "avoir", "fait", "dix", "ans", "de", "th\u00e9rapie", "\u00e0", "la", "suite", "de", "leur", "divorce", "l'humoriste", "a", "ensuite", "continu\u00e9", "sa", "vie", "avec", "no\u00e9mie", "montagne", "rencontr\u00e9e", "en", "ou", "qui", "est", "\u00e9galement", "sa", "productrice", "avec", "laquelle", "il", "a", "quatre", "enfants", "no\u00e9mie", "montagne", "figure", "en", "e", "position", "sur", "la", "liste", "antisioniste", "pr\u00e9sent\u00e9e", "par", "dieudonn\u00e9", "aux", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "elle", "devient", "g\u00e9rante", "et", "coactionnaire", "\u00e0", "des", "productions", "de", "la", "plume", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "qui", "organise", "les", "spectacles", "de", "dieudonn\u00e9", "l'autre", "associ\u00e9", "est", "pierreyves", "parrinet", "le", "producteur", "historique", "de", "dieudonn\u00e9", "qui", "abandonne", "sa", "fonction", "deux", "ans", "plus", "tard", "arthur", "le", "fils", "a\u00een\u00e9", "de", "no\u00e9mie", "montagne", "anime", "la", "communaut\u00e9", "en", "ligne", "des", "fans", "de", "dieudonn\u00e9", "benjamin", "le", "fr\u00e8re", "de", "no\u00e9mie", "montagne", "g\u00e8re", "quant", "\u00e0", "lui", "la", "logistique", "des", "tourn\u00e9es", "dieudonn\u00e9", "et", "no\u00e9mie", "montagne", "cette", "derni\u00e8re", "ne", "fait", "que", "de", "rares", "apparitions", "publiques", "laissent", "filtrer", "peu", "d'\u00e9l\u00e9ments", "sur", "leur", "vie", "priv\u00e9e", "comme", "sur", "leur", "statut", "conjugal", "mais", "no\u00e9mie", "montagne", "indique", "plus", "tard", "qu'elle", "essayait", "de", "le", "quitter", "depuis", "en", "juillet", "le", "couple", "diffuse", "des", "images", "de", "son", "mariage", "religieux", "sans", "que", "l'on", "sache", "si", "cette", "c\u00e9r\u00e9monie", "est", "authentique", "ou", "non", "en", "octobre", "no\u00e9mie", "montagne", "qui", "a", "quitt\u00e9", "dieudonn\u00e9", "en", "porte", "plainte", "contre", "lui", "pour", "escroquerie", "et", "harc\u00e8lement", "elle", "r\u00e9it\u00e8re", "d\u00e9but", "pour", "notamment", "d\u00e9tournements", "d'actifs", "d'une", "soci\u00e9t\u00e9", "elle", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "en", "condamn\u00e9e", "\u00e0", "mois", "de", "prison", "avec", "sursis", "pour", "des", "d\u00e9lits", "financiers", "et", "fraude", "fiscale", "d\u00e9nonce", "en", "outre", "des", "violences", "psychiques", "une", "emprise", "sur", "elle", "de", "l'humoriste", "et", "une", "organisation", "sectaire", "plac\u00e9e", "autour", "de", "lui", "\u00e0", "la", "mort", "de", "son", "p\u00e8re", "dieudonn\u00e9", "a", "\u00e9t\u00e9", "intronis\u00e9", "chef", "de", "sa", "famille", "camerounaise", "qui", "compte", "plus", "de", "cent", "membres", "il", "fait", "plusieurs", "s\u00e9jours", "par", "an", "au", "cameroun", "o\u00f9", "il", "a", "investi", "une", "partie", "de", "son", "argent", "et", "o\u00f9", "il", "a", "notamment", "cr\u00e9\u00e9", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "ewondo", "corp", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "dans", "l'importation", "de", "lubrifiants", "automobiles", "en", "provenance", "de", "duba\u00ef", "dieudonn\u00e9", "est", "par", "ailleurs", "ceinture", "noire", "de", "judo", "musicien", "il", "pratique", "le", "saxophone", "et", "le", "clavier", "et", "amateur", "d'\u00e9checs", "r\u00e9sultats", "\u00e9lectoraux", "depuis", "dieudonn\u00e9", "s'est", "pr\u00e9sent\u00e9", "sous", "diff\u00e9rentes", "\u00e9tiquettes", "\u00e0", "plusieurs", "scrutins", "\u00e9lectoraux", "sans", "jamais", "obtenir", "de", "mandat", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "\u00e9lections", "r\u00e9gionales", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "proc\u00e8s", "dieudonn\u00e9", "a", "connu", "de", "nombreux", "proc\u00e8s", "dont", "la", "majorit\u00e9", "concernent", "des", "affaires", "de", "diffamation", "ou", "d'injure", "jusqu'en", "date", "de", "sa", "premi\u00e8re", "condamnation", "en", "premi\u00e8re", "instance", "pour", "propos", "\u00e0", "caract\u00e8re", "antis\u00e9mite", "dieudonn\u00e9", "se", "flattait", "d'\u00eatre", "relax\u00e9", "dans", "la", "plupart", "des", "cas", "depuis", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "condamn\u00e9", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "pour", "des", "propos", "racistes", "vis\u00e9s", "par", "la", "loi", "du", "juillet", "proc\u00e8s", "intent\u00e9s", "contre", "dieudonn\u00e9", "condamnations", "en", "il", "est", "condamn\u00e9", "pour", "injure", "envers", "patrick", "s\u00e9bastien", "qu'il", "avait", "trait\u00e9", "de", "con", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "chanson", "casser", "du", "noir", "dans", "laquelle", "l'animateur", "parodiait", "jeanmarie", "le", "pen", "en", "il", "est", "condamn\u00e9", "\u00e0", "d'amende", "de", "dommagesint\u00e9r\u00eats", "et", "au", "titre", "des", "frais", "de", "justice", "pour", "diffamation", "envers", "arthur", "pour", "avoir", "notamment", "d\u00e9clar\u00e9", "que", "ce", "dernier", "finan\u00e7ait", "l'arm\u00e9e", "isra\u00e9lienne", "qui", "n'h\u00e9site", "pas", "\u00e0", "tuer", "des", "enfants", "palestiniens", "en", "f\u00e9vrier", "la", "cour", "de", "cassation", "casse", "et", "annule", "partiellement", "deux", "pr\u00e9c\u00e9dents", "rejets", "de", "l'action", "civile", "de", "la", "licra", "envers", "dieudonn\u00e9", "jugeant", "que", "les", "propos", "de", "ce", "dernier", "pour", "moi", "les", "juifs", "c'est", "une", "secte", "une", "escroquerie", "tenus", "en", "f\u00e9vrier", "dans", "un", "entretien", "pour", "magazine", "lyon", "capitale", "sont", "constitutifs", "d'injure", "raciale", "l'affaire", "est", "renvoy\u00e9e", "devant", "la", "cour", "d'appel", "de", "versailles", "laquelle", "est", "oblig\u00e9e", "de", "se", "conformer", "\u00e0", "la", "d\u00e9cision", "de", "l'assembl\u00e9e", "pl\u00e9ni\u00e8re", "apr\u00e8s", "une", "condamnation", "en", "premi\u00e8re", "instance", "en", "mars", "la", "cour", "d'appel", "confirme", "le", "novembre", "sa", "condamnation", "pour", "provocation", "\u00e0", "la", "discrimination", "\u00e0", "la", "haine", "ou", "\u00e0", "la", "violence", "raciale", "ou", "religieuse", "et", "lui", "inflige", "d'amende", "pour", "avoir", "compar\u00e9", "en", "les", "juifs", "\u00e0", "des", "n\u00e9griers", "et", "\u00e0", "des", "trafiquants", "d'esclaves", "la", "cour", "d'appel", "de", "paris", "confirme", "le", "juin", "sa", "condamnation", "\u00e0", "d'amende", "pour", "avoir", "assimil\u00e9", "en", "la", "comm\u00e9moration", "de", "la", "shoah", "\u00e0", "de", "la", "pornographie", "m\u00e9morielle", "en", "f\u00e9vrier", "il", "est", "condamn\u00e9", "par", "d\u00e9faut", "par", "la", "cour", "sup\u00e9rieure", "du", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "$", "de", "dommagesint\u00e9r\u00eats", "pour", "diffamation", "envers", "patrick", "bruel", "dans", "un", "entretien", "accord\u00e9", "\u00e0", "la", "presse", "il", "avait", "entre", "autres", "trait\u00e9", "le", "chanteur", "de", "militaire", "isra\u00e9lien", "et", "affirm\u00e9", "qu'il", "soutenait", "les", "bombardements", "de", "l'arm\u00e9e", "isra\u00e9lienne", "au", "sudliban", "les", "avocats", "de", "m'bala", "m'bala", "plaidait", "l'absence", "de", "comp\u00e9tence", "des", "tribunaux", "qu\u00e9b\u00e9cois", "il", "est", "condamn\u00e9", "en", "mars", "\u00e0", "verser", "de", "dommagesint\u00e9r\u00eats", "et", "d'amende", "pour", "diffamation", "envers", "la", "journaliste", "\u00e9lisabeth", "schemla", "le", "octobre", "il", "est", "condamn\u00e9", "pour", "injures", "antis\u00e9mites", "\u00e0", "d'amende", "apr\u00e8s", "avoir", "fait", "acclamer", "robert", "faurisson", "par", "la", "salle", "lors", "d'une", "de", "ses", "repr\u00e9sentations", "et", "lui", "avoir", "fait", "remettre", "le", "prix", "de", "l'insolence", "et", "de", "l'infr\u00e9quentabilit\u00e9", "par", "un", "com\u00e9dien", "d\u00e9guis\u00e9", "en", "d\u00e9port\u00e9", "juif", "la", "condamnation", "est", "confirm\u00e9e", "par", "la", "cour", "d'appel", "de", "paris", "le", "mars", "et", "le", "pourvoi", "en", "cassation", "introduit", "par", "dieudonn\u00e9", "est", "rejet\u00e9", "en", "octobre", "en", "novembre", "dieudonn\u00e9", "est", "d\u00e9bout\u00e9", "par", "la", "cour", "europ\u00e9enne", "des", "droits", "de", "l'homme", "cedh", "aupr\u00e8s", "de", "laquelle", "il", "contestait", "sa", "condamnation", "la", "cedh", "juge", "que", "l'humoriste", "ne", "s'est", "pas", "livr\u00e9", "\u00e0", "un", "spectacle", "m\u00eame", "satirique", "ou", "provocateur", "mais", "\u00e0", "une", "d\u00e9monstration", "de", "haine", "et", "d'antis\u00e9mitisme", "ainsi", "qu'\u00e0", "une", "remise", "en", "cause", "de", "l'holocauste", "et", "qu'invoquer", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "dans", "un", "tel", "cas", "rel\u00e8ve", "de", "l'", "abus", "de", "droit", "la", "convention", "europ\u00e9enne", "des", "droits", "de", "l'homme", "ne", "prot\u00e9geant", "pas", "les", "spectacles", "antis\u00e9mites", "et", "n\u00e9gationnistes", "en", "il", "est", "condamn\u00e9", "\u00e0", "d'amende", "plus", "de", "dommagesint\u00e9r\u00eats", "pour", "diffamation", "envers", "la", "licra", "qu'il", "avait", "qualifi\u00e9e", "d'officine", "isra\u00e9lienne", "en", "la", "rangeant", "parmi", "les", "associations", "mafieuses", "qui", "organisent", "la", "censure", "et", "nient", "tous", "les", "concepts", "du", "racisme", "\u00e0", "part", "celui", "qui", "concerne", "les", "juifs", "en", "novembre", "dieudonn\u00e9", "est", "condamn\u00e9", "\u00e0", "d'amende", "pour", "diffamation", "injure", "et", "provocation", "\u00e0", "la", "haine", "raciale", "dans", "deux", "vid\u00e9os", "publi\u00e9es", "sur", "internet", "l'une", "concernant", "la", "chanson", "shoananas", "l'autre", "contenant", "la", "d\u00e9claration", "les", "gros", "escrocs", "de", "la", "plan\u00e8te", "ce", "sont", "des", "juifs", "la", "condamnation", "est", "confirm\u00e9e", "en", "appel", "le", "novembre", "le", "f\u00e9vrier", "la", "justice", "le", "condamne", "\u00e0", "retirer", "deux", "passages", "de", "la", "vid\u00e9o", "sera", "l'ann\u00e9e", "de", "la", "quenelle", "qu'il", "avait", "post\u00e9e", "sur", "youtube", "la", "cour", "jugeant", "que", "les", "passages", "en", "question", "rel\u00e8vent", "de", "la", "contestation", "de", "crimes", "contre", "l'humanit\u00e9", "de", "la", "diffamation", "raciale", "et", "de", "la", "provocation", "\u00e0", "la", "haine", "raciale", "et", "injure", "publique", "dieudonn\u00e9", "est", "\u00e9galement", "condamn\u00e9", "\u00e0", "verser", "\u00e0", "chacune", "des", "quatre", "associations", "plaignantes", "ainsi", "qu'aux", "d\u00e9pens", "le", "septembre", "la", "cour", "d'appel", "de", "poitiers", "annule", "la", "condamnation", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "g\u00e9rant", "le", "palais", "des", "congr\u00e8s", "de", "la", "rochelle", "l'espace", "encan", "\u00e0", "verser", "plus", "de", "\u00e0", "dieudonn\u00e9", "pour", "avoir", "annul\u00e9", "l'une", "de", "ses", "repr\u00e9sentations", "en", "de", "plus", "elle", "condamne", "bonnie", "productions", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "dieudonn\u00e9", "\u00e0", "verser", "euros", "\u00e0", "l'espace", "encan", "pour", "ses", "frais", "de", "justice", "pour", "la", "cour", "c'est", "\u00e0", "bon", "droit", "que", "la", "r\u00e9servation", "d'un", "spectacle", "dont", "une", "partie", "s'av\u00e9rait", "une", "apologie", "publique", "du", "n\u00e9gationnisme", "a", "\u00e9t\u00e9", "annul\u00e9e", "dieudonn\u00e9", "ayant", "diffus\u00e9", "sur", "internet", "une", "chanson", "intitul\u00e9e", "le", "rat", "noir", "qui", "d\u00e9tournait", "l'aigle", "noir", "de", "barbara", "dont", "les", "paroles", "\u00e9taient", "modifi\u00e9es", "et", "entrecoup\u00e9es", "de", "commentaires", "grivois", "est", "attaqu\u00e9", "en", "justice", "par", "le", "neveu", "et", "ayant", "droit", "de", "la", "chanteuse", "ce", "dernier", "consid\u00e8re", "que", "cette", "chanson", "ne", "saurait", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "une", "parodie", "notamment", "en", "raison", "de", "la", "violence", "des", "propos", "tenus", "et", "que", "dieudonn\u00e9", "y", "vise", "notamment", "la", "jud\u00e9it\u00e9", "de", "barbara", "et", "celle", "de", "son", "p\u00e8re", "le", "janvier", "le", "tribunal", "de", "grande", "instance", "de", "paris", "jugeant", "que", "ce", "d\u00e9tournement", "ne", "rel\u00e8ve", "pas", "de", "la", "parodie", "mais", "de", "l'", "intention", "de", "nuire", "condamne", "dieudonn\u00e9", "pour", "atteinte", "au", "droit", "moral", "de", "l'auteur", "\u00e0", "retirer", "la", "chanson", "d'internet", "et", "\u00e0", "verser", "\u00e0", "l'ayant", "droit", "\u00e0", "titre", "de", "dommagesint\u00e9r\u00eats", "auxquels", "s'ajoutent", "euros", "d'amende", "et", "les", "d\u00e9pens", "en", "mai", "il", "est", "condamn\u00e9", "\u00e0", "payer", "suppl\u00e9mentaires", "pour", "n'avoir", "pas", "retir\u00e9", "du", "web", "la", "vid\u00e9o", "de", "la", "chanson", "comme", "le", "tribunal", "le", "lui", "avait", "ordonn\u00e9", "en", "juin", "la", "condamnation", "du", "tgi", "est", "confirm\u00e9e", "par", "la", "cour", "d'appel", "de", "paris", "le", "janvier", "il", "est", "condamn\u00e9", "\u00e0", "d'amende", "par", "le", "tribunal", "correctionnel", "de", "paris", "pour", "avoir", "lanc\u00e9", "\u00e0", "la", "fin", "de", "un", "appel", "aux", "dons", "destin\u00e9", "\u00e0", "l'aider", "\u00e0", "payer", "ses", "diverses", "amendes", "lavocat", "avi", "bitton", "avait", "auparavant", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "dans", "la", "presse", "que", "les", "appels", "aux", "dons", "de", "dieudonn\u00e9", "\u00e9taient", "ill\u00e9gaux", "en", "vertu", "dune", "loi", "ancienne", "de", "le", "mars", "il", "est", "condamn\u00e9", "\u00e0", "deux", "mois", "de", "prison", "avec", "sursis", "pour", "apologie", "d'actes", "de", "terrorisme", "pour", "avoir", "\u00e9crit", "sur", "facebook", "je", "me", "sens", "charlie", "coulibaly", "le", "mai", "la", "cour", "d'appel", "de", "paris", "confirme", "la", "condamnation", "de", "dieudonn\u00e9", "pour", "apologie", "du", "terrorisme", "le", "condamnant", "\u00e0", "deux", "mois", "d'emprisonnement", "avec", "sursis", "et", "d'amende", "le", "mars", "il", "est", "condamn\u00e9", "\u00e0", "d'amende", "pour", "les", "propos", "visant", "patrick", "cohen", "dans", "le", "cadre", "de", "son", "spectacle", "le", "mur", "le", "avril", "la", "cour", "d'appel", "confirme", "en", "tous", "points", "les", "jugements", "et", "les", "condamnations", "rendus", "en", "premi\u00e8re", "instance", "dans", "cette", "affaire", "et", "dans", "une", "affaire", "connexe", "le", "novembre", "il", "est", "condamn\u00e9", "par", "d\u00e9faut", "\u00e0", "deux", "mois", "de", "prison", "ferme", "et", "d'amende", "par", "le", "tribunal", "correctionnel", "de", "li\u00e8ge", "apr\u00e8s", "des", "propos", "jug\u00e9s", "discriminatoires", "antis\u00e9mites", "n\u00e9gationnistes", "et", "r\u00e9visionnistes", "lors", "d'un", "spectacle", "\u00e0", "herstal", "le", "mars", "il", "est", "en", "outre", "condamn\u00e9", "\u00e0", "faire", "publier", "\u00e0", "ses", "frais", "l'int\u00e9gralit\u00e9", "du", "jugement", "de", "trente", "pages", "dans", "les", "journaux", "le", "soir", "et", "la", "libre", "belgique", "il", "annonce", "vouloir", "faire", "opposition", "au", "jugement", "le", "janvier", "la", "cour", "d'appel", "de", "li\u00e8ge", "confirme", "la", "condamnation", "de", "dieudonn\u00e9", "\u00e0", "deux", "mois", "de", "prison", "ferme", "et", "euros", "d'amende", "le", "juin", "la", "cour", "de", "cassation", "valide", "sa", "condamnation", "apr\u00e8s", "un", "pourvoi", "en", "cassation", "introduit", "en", "f\u00e9vrier", "le", "d\u00e9cembre", "la", "cour", "d'appel", "de", "paris", "condamne", "dieudonn\u00e9", "\u00e0", "d'amende", "pour", "injure", "publique", "\u00e0", "l'encontre", "de", "manuel", "valls", "le", "mai", "il", "est", "condamn\u00e9", "par", "le", "tribunal", "correctionnel", "de", "paris", "\u00e0", "deux", "mois", "de", "prison", "avec", "sursis", "et", "d'amende", "pour", "un", "passage", "de", "son", "spectacle", "la", "b\u00eate", "immonde", "dans", "lequel", "il", "qualifiait", "les", "juifs", "de", "gens", "qui", "ont", "en", "tant", "qu'esclavagistes", "une", "certaine", "comp\u00e9tence", "dans", "le", "dressage", "de", "n\u00e8gres", "ce", "qui", "tranche", "avec", "l'image", "qu'on", "nous", "a", "inculqu\u00e9e", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "\u00e0", "la", "maternelle", "\u00e0", "la", "cr\u00e8che", "du", "juif", "\u00e9ternelle", "victime", "en", "pyjama", "\u00e0", "qui", "on", "a", "chour\u00e9", "un", "picasso", "le", "jugement", "est", "confirm\u00e9", "en", "appel", "le", "novembre", "jour", "m\u00eame", "de", "la", "confirmation", "de", "son", "expulsion", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "le", "d\u00e9cembre", "dieudonn\u00e9", "est", "condamn\u00e9", "par", "le", "tribunal", "correctionnel", "de", "chartres", "\u00e0", "huit", "mois", "de", "prison", "avec", "sursis", "et", "d'amende", "pour", "avoir", "tir\u00e9", "au", "flashball", "sur", "un", "huissier", "de", "justice", "qui", "s'\u00e9tait", "pr\u00e9sent\u00e9", "le", "janvier", "\u00e0", "son", "domicile", "du", "mesnilsimon", "pour", "lui", "remettre", "des", "commandements", "de", "payer", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ses", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "condamnations", "le", "novembre", "il", "est", "condamn\u00e9", "\u00e0", "damende", "pouvant", "se", "transformer", "en", "emprisonnement", "en", "cas", "de", "nonpaiement", "pour", "complicit\u00e9", "dinjure", "\u00e0", "caract\u00e8re", "antis\u00e9mite", "apr\u00e8s", "la", "publication", "dune", "vid\u00e9o", "et", "dune", "chanson", "intitul\u00e9es", "cest", "mon", "choaaa", "la", "cour", "d'appel", "confirme", "ce", "jugement", "le", "f\u00e9vrier", "et", "lui", "impose", "\u00e9galement", "de", "verser", "plusieurs", "milliers", "d'euros", "de", "dommages", "et", "int\u00e9r\u00eats", "ou", "frais", "de", "justice", "\u00e0", "sept", "associations", "antiracistes", "parties", "civiles", "le", "septembre", "le", "pol\u00e9miste", "est", "condamn\u00e9", "\u00e0", "d'amende", "par", "le", "tribunal", "de", "chartres", "pour", "les", "propos", "injurieux", "\u00e0", "l\u00e9gard", "des", "juifs", "victimes", "de", "lholocauste", "tenus", "en", "juin", "dans", "le", "cadre", "de", "son", "spectacle", "le", "bal", "des", "quenelles", "le", "tribunal", "l'a", "\u00e9galement", "condamn\u00e9", "\u00e0", "verser", "euros", "\u00e0", "chacune", "des", "deux", "associations", "qui", "s\u00e9taient", "constitu\u00e9es", "partie", "civile", "le", "juin", "il", "est", "condamn\u00e9", "\u00e0", "deux", "ans", "ferme", "pour", "fraude", "fiscale", "et", "abus", "de", "biens", "sociaux", "en", "appel", "ainsi", "qu\u00e0", "euros", "damende", "pour", "avoir", "d\u00e9tourn\u00e9", "plus", "dun", "million", "deuros", "de", "recettes", "non", "comptabilis\u00e9es", "de", "ses", "spectacles", "le", "juillet", "il", "est", "condamn\u00e9", "\u00e0", "euros", "damende", "euros", "de", "dommages", "et", "int\u00e9r\u00eats", "et", "euros", "de", "frais", "de", "justice", "pour", "injure", "publique", "envers", "christian", "estrosi", "dans", "une", "autre", "affaire", "il", "est", "\u00e9galement", "condamn\u00e9", "le", "m\u00eame", "jour", "pour", "injure", "publique", "envers", "un", "fonctionnaire", "\u00e0", "euros", "damende", "et", "dans", "une", "autre", "affaire", "encore", "il", "est", "condamn\u00e9", "pour", "injure", "publique", "\u00e0", "caract\u00e8re", "antis\u00e9mite", "et", "contestation", "de", "crime", "contre", "lhumanit\u00e9", "\u00e0", "quatre", "mois", "de", "prison", "pour", "des", "vid\u00e9os", "publi\u00e9es", "le", "juillet", "il", "est", "condamn\u00e9", "en", "suisse", "\u00e0", "joursamende", "\u00e0", "francs", "le", "jour", "soit", "francs", "euros", "pour", "des", "propos", "n\u00e9gationnistes", "tenus", "par", "lun", "de", "ses", "personnages", "lors", "dun", "spectacle", "et", "\u00e9galement", "pour", "injure", "envers", "lassociation", "coordination", "intercommunautaire", "suisse", "contre", "lantis\u00e9mitisme", "et", "la", "diffamation", "cicad", "le", "mai", "la", "cour", "d'appel", "confirme", "le", "jugement", "tout", "comme", "le", "fait", "en", "derni\u00e8re", "instance", "le", "tribunal", "f\u00e9d\u00e9ral", "le", "mars", "relaxes", "en", "mars", "poursuivi", "par", "l'agrif", "pour", "avoir", "d\u00e9clar\u00e9", "dans", "francesoir", "les", "noirs", "sont", "consid\u00e9r\u00e9s", "en", "france", "comme", "de", "grands", "enfants", "des", "clowns", "pour", "le", "blanc", "esclavagiste", "le", "b\u00e9k\u00e9", "est", "fini", "la", "survie", "ne", "tient", "que", "dans", "le", "m\u00e9tissage", "et", "moi", "j'observe", "avec", "le", "sourire", "sa", "d\u00e9ch\u00e9ance", "dieudonn\u00e9", "est", "relax\u00e9", "en", "appel", "apr\u00e8s", "une", "condamnation", "en", "premi\u00e8re", "instance", "en", "juin", "poursuivi", "pour", "apologie", "du", "terrorisme", "pour", "avoir", "d\u00e9clar\u00e9", "dans", "l'\u00e9cho", "des", "savanes", "ben", "laden", "restera", "dans", "l'histoire", "sa", "notori\u00e9t\u00e9", "est", "internationale", "et", "indiscutable", "pour", "moi", "c'est", "le", "personnage", "le", "plus", "important", "de", "l'histoire", "contemporaine", "il", "est", "seul", "contre", "la", "plus", "grande", "puissance", "du", "monde", "il", "est", "relax\u00e9", "en", "appel", "poursuivi", "par", "la", "licra", "l'uejf", "et", "le", "consistoire", "pour", "avoir", "interpr\u00e9t\u00e9", "dans", "on", "ne", "peut", "pas", "plaire", "\u00e0", "tout", "le", "monde", "un", "colon", "juif", "criant", "israheil", "!", "il", "est", "relax\u00e9", "en", "premi\u00e8re", "instance", "le", "mai", "puis", "en", "appel", "le", "septembre", "et", "enfin", "en", "cassation", "le", "avril", "le", "avril", "la", "licra", "est", "d\u00e9bout\u00e9e", "de", "sa", "proc\u00e9dure", "visant", "\u00e0", "faire", "interdire", "le", "film", "l'antis\u00e9mite", "la", "cour", "\u00e0", "laquelle", "le", "film", "n'a", "pas", "\u00e9t\u00e9", "communiqu\u00e9", "et", "qui", "n'a", "pu", "statuer", "que", "sur", "la", "bandeannonce", "juge", "que", "si", "la", "plupart", "des", "images", "et", "propos", "peuvent", "\u00eatre", "ressentis", "comme", "particuli\u00e8rement", "choquants", "et", "provocateurs", "il", "n'est", "pas", "\u00e9tabli", "que", "le", "film", "exprime", "un", "n\u00e9gationnisme", "ou", "une", "provocation", "\u00e0", "la", "haine", "contre", "les", "juifs", "l'uvre", "se", "pr\u00e9sentant", "en", "outre", "comme", "humoristique", "et", "non", "comme", "une", "th\u00e8se", "scientifique", "ou", "s\u00e9rieuse", "la", "licra", "se", "dit", "n\u00e9anmoins", "satisfaite", "le", "site", "de", "dieudonn\u00e9", "ne", "proposant", "plus", "le", "dvd", "\u00e0", "la", "vente", "et", "se", "contentant", "de", "r\u00e9server", "le", "film", "\u00e0", "ses", "abonn\u00e9s", "le", "f\u00e9vrier", "poursuivi", "par", "l'uejf", "apr\u00e8s", "la", "diffusion", "sur", "internet", "d'une", "vid\u00e9o", "dans", "laquelle", "il", "tenait", "des", "propos", "jug\u00e9s", "antis\u00e9mites", "il", "est", "relax\u00e9", "en", "premi\u00e8re", "instance", "la", "cour", "sans", "statuer", "sur", "le", "fond", "des", "propos", "estime", "impossible", "de", "d\u00e9terminer", "si", "la", "diffusion", "de", "la", "vid\u00e9o", "peut", "\u00eatre", "imput\u00e9e", "\u00e0", "dieudonn\u00e9", "luim\u00eame", "le", "juin", "le", "tribunal", "de", "grande", "instance", "de", "paris", "rejette", "la", "demande", "de", "l'uejf", "de", "retrait", "d'une", "vid\u00e9o", "de", "dieudonn\u00e9", "vue", "plus", "de", "deux", "millions", "de", "fois", "sur", "youtube", "et", "dans", "laquelle", "en", "partant", "de", "propos", "tenus", "par", "manuel", "valls", "il", "appelle", "les", "nonjuifs", "\u00e0", "se", "r\u00e9volter", "et", "\u00e0", "se", "mobiliser", "contre", "l'occupation", "et", "la", "servitude", "qui", "seraient", "impos\u00e9es", "par", "les", "juifs", "de", "france", "le", "parquet", "s'\u00e9tait", "associ\u00e9", "\u00e0", "cette", "demande", "l'uejf", "et", "l'association", "j'accuse", "demandaient", "par", "ailleurs", "\u00e0", "obtenir", "le", "texte", "du", "prochain", "spectacle", "de", "dieudonn\u00e9", "dont", "il", "annon\u00e7ait", "dans", "la", "vid\u00e9o", "incrimin\u00e9e", "le", "titre", "incitation", "\u00e0", "la", "haine", "les", "associations", "d\u00e9cident", "de", "faire", "appel", "autres", "proc\u00e9dures", "en", "cours", "dieudonn\u00e9", "est", "mis", "en", "examen", "pour", "fraude", "fiscale", "blanchiment", "et", "abus", "de", "biens", "sociaux", "entre", "et", "lui", "et", "ses", "proches", "ont", "transf\u00e9r\u00e9", "euros", "desp\u00e8ces", "en", "france", "au", "cameroun", "en", "chine", "\u00e0", "hong", "kong", "aux", "\u00e9mirats", "arabes", "unis", "en", "suisse", "et", "en", "belgique", "une", "perquisition", "\u00e0", "son", "domicile", "a", "lieu", "en", "o\u00f9", "euros", "et", "dollars", "en", "liquide", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9couverts", "et", "saisis", "ces", "sommes", "ne", "correspondent", "pas", "aux", "recettes", "d\u00e9clar\u00e9es", "de", "ses", "spectacles", "par", "ailleurs", "il", "est", "not\u00e9", "qu'aucune", "caisse", "enregistreuse", "ne", "fonctionnait", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "ou", "\u00e0", "l'entr\u00e9e", "de", "ses", "spectacles", "en", "province", "les", "spectateurs", "ne", "pouvaient", "payer", "par", "carte", "bancaire", "et", "la", "billetterie", "ne", "permettait", "aucune", "tra\u00e7abilit\u00e9", "des", "sommes", "engrang\u00e9es", "en", "outre", "bonnie", "m'bala", "la", "fille", "de", "dieudonn\u00e9", "qui", "tenait", "la", "caisse", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "main", "d'or", "ne", "tenait", "pas", "de", "livre", "de", "recettes", "christel", "camus", "une", "ancienne", "productrice", "des", "spectacles", "\u00e9voque", "\u00e0", "ce", "sujet", "une", "billetterie", "non", "officielle", "qui", "avait", "permis", "par", "exemple", "de", "r\u00e9colter", "euros", "lors", "dune", "tourn\u00e9e", "en", "province", "plusieurs", "mouvements", "suspects", "entre", "des", "comptes", "en", "belgique", "et", "au", "luxembourg", "appartenant", "au", "pol\u00e9miste", "ont", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9s", "dieudonn\u00e9", "est", "\u00e9galement", "vis\u00e9", "par", "la", "plainte", "d'un", "ancien", "employ\u00e9", "des", "productions", "de", "la", "plume", "qui", "l'accuse", "de", "violences", "et", "menaces", "son", "avocate", "annonce", "faire", "appel", "le", "janvier", "dieudonn\u00e9", "et", "son", "excompagne", "no\u00e9mie", "montagne", "sont", "convoqu\u00e9s", "devant", "le", "tribunal", "accus\u00e9s", "d'escroquerie", "il", "leur", "est", "reproch\u00e9", "d'avoir", "lou\u00e9", "des", "salles", "sans", "d\u00e9clarer", "qu'elles", "allaient", "servir", "\u00e0", "accueillir", "des", "spectacles", "ils", "ne", "se", "pr\u00e9sentent", "pas", "au", "proc\u00e8s", "pr\u00e9tendant", "ne", "pas", "avoir", "re\u00e7u", "l'information", "le", "janvier", "dieudonn\u00e9", "est", "mis", "en", "examen", "pour", "des", "propos", "jug\u00e9s", "calomnieux", "apr\u00e8s", "avoir", "accus\u00e9", "en", "manuel", "valls", "d'agression", "sexuelle", "\u00e0", "l'encontre", "d'une", "de", "ses", "\u00e9l\u00e8ves", "le", "septembre", "dieudonn\u00e9", "est", "condamn\u00e9", "en", "premi\u00e8re", "instance", "\u00e0", "euros", "d'amende", "et", "euros", "de", "dommages", "et", "int\u00e9r\u00eats", "pour", "une", "injure", "\u00e0", "caract\u00e8re", "raciste", "qu'il", "avait", "adress\u00e9e", "\u00e0", "l'\u00e9crivaine", "et", "actrice", "rachel", "khan", "dans", "une", "vid\u00e9o", "d'octobre", "il", "fait", "appel", "de", "son", "jugement", "le", "octobre", "no\u00e9mie", "montagne", "son", "ancienne", "compagne", "porte", "plainte", "contre", "lui", "pour", "escroquerie", "et", "harc\u00e8lement", "le", "juillet", "la", "licra", "et", "luejf", "annoncent", "porter", "plainte", "contre", "dieudonn\u00e9", "suite", "\u00e0", "des", "propos", "jug\u00e9s", "antis\u00e9mites", "tenus", "dans", "le", "journal", "rivarol", "proc\u00e8s", "intent\u00e9s", "par", "dieudonn\u00e9", "proc\u00e8s", "gagn\u00e9s", "le", "septembre", "il", "fait", "condamner", "marcolivier", "fogiel", "pour", "injure", "raciale", "apr\u00e8s", "la", "diffusion", "dans", "on", "ne", "peut", "pas", "plaire", "\u00e0", "tout", "le", "monde", "d'un", "sms", "le", "visant", "r\u00e9dig\u00e9", "par", "un", "assistant", "de", "l'animateur", "en", "juillet", "il", "fait", "condamner", "arthur", "pour", "injure", "publique", "apr\u00e8s", "que", "ce", "dernier", "a", "d\u00e9clar\u00e9", "sur", "europe", "m\u00eame", "les", "mecs", "du", "front", "national", "ont", "honte", "que", "dieudonn\u00e9", "soit", "venu", "les", "voir", "c'est\u00e0dire", "que", "m\u00eame", "le", "front", "national", "n'en", "veut", "pas", "c'est", "bien", "la", "preuve", "que", "c'est", "la", "derni\u00e8re", "des", "pourritures", "en", "d\u00e9cembre", "il", "fait", "condamner", "la", "ville", "de", "gen\u00e8ve", "apr\u00e8s", "que", "celleci", "lui", "a", "refus\u00e9", "une", "salle", "pour", "antis\u00e9mitisme", "le", "tribunal", "statue", "qu'il", "s'agit", "l\u00e0", "d'une", "violation", "de", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "le", "ao\u00fbt", "il", "fait", "condamner", "la", "municipalit\u00e9", "de", "la", "rochelle", "pour", "l'annulation", "en", "de", "la", "repr\u00e9sentation", "de", "son", "spectacle", "j'ai", "fait", "l'con", "au", "palais", "des", "congr\u00e8s", "de", "la", "ville", "en", "juillet", "il", "fait", "condamner", "pour", "injure", "publique", "l'avocat", "richard", "malka", "qui", "avait", "d\u00e9clar\u00e9", "sur", "it\u00e9l\u00e9", "que", "la", "place", "de", "l'humoriste", "\u00e9tait", "dans", "un", "asile", "richard", "malka", "est", "cependant", "dispens\u00e9", "de", "peine", "il", "est", "condamn\u00e9", "en", "m\u00eame", "temps", "qu'it\u00e9l\u00e9", "\u00e0", "verser", "un", "euro", "symbolique", "\u00e0", "dieudonn\u00e9", "proc\u00e8s", "perdus", "en", "octobre", "il", "est", "d\u00e9bout\u00e9", "de", "sa", "plainte", "en", "diffamation", "contre", "la", "journaliste", "annesophie", "mercier", "auteur", "du", "livre", "la", "v\u00e9rit\u00e9", "sur", "dieudonn\u00e9", "en", "juin", "il", "est", "d\u00e9bout\u00e9", "de", "sa", "plainte", "en", "diffamation", "contre", "julien", "dray", "alors", "porteparole", "du", "parti", "socialiste", "celuici", "avait", "reproch\u00e9", "\u00e0", "dieudonn\u00e9", "d'avoir", "contribu\u00e9", "\u00e0", "cr\u00e9er", "dans", "l'opinion", "un", "climat", "d'antis\u00e9mitisme", "propice", "au", "meurtre", "d'ilan", "halimi", "la", "cour", "estime", "qu'il", "s'agit", "d'une", "opinion", "et", "d'un", "jugement", "de", "valeur", "subjectif", "en", "f\u00e9vrier", "dieudonn\u00e9", "qui", "r\u00e9clamait", "des", "d\u00e9dommagements", "aux", "municipalit\u00e9s", "d'orl\u00e9ans", "et", "de", "tours", "en", "raison", "de", "l'annulation", "des", "repr\u00e9sentations", "de", "son", "spectacle", "le", "mur", "en", "janvier", "est", "d\u00e9bout\u00e9", "par", "le", "tribunal", "administratif", "d'orl\u00e9ans", "en", "avril", "dieudonn\u00e9", "est", "condamn\u00e9", "\u00e0", "verser", "au", "total", "euros", "de", "dommagesint\u00e9r\u00eats", "au", "bien", "public", "et", "\u00e0", "l'agence", "francepresse", "pour", "deux", "proc\u00e9dures", "en", "diffamation", "relatives", "au", "geste", "de", "la", "quenelle", "jug\u00e9es", "abusives", "le", "mai", "il", "est", "d\u00e9bout\u00e9", "de", "sa", "plainte", "en", "diffamation", "contre", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "licra", "alain", "jakubowicz", "qui", "avait", "d\u00e9crit", "le", "geste", "de", "la", "quenelle", "comme", "un", "salut", "nazi", "invers\u00e9", "signifiant", "la", "sodomisation", "des", "victimes", "de", "la", "shoah", "le", "juillet", "il", "est", "d\u00e9bout\u00e9", "de", "sa", "plainte", "en", "diffamation", "contre", "le", "pr\u00e9sident", "du", "crif", "roger", "cukierman", "qui", "l'avait", "qualifi\u00e9", "de", "professionnel", "de", "l'antis\u00e9mitisme", "spectacles", "dieudonn\u00e9", "a", "plusieurs", "soci\u00e9t\u00e9s", "de", "productions", "film", "livre", "spectacle", "musique", "etc", "dont", "\"les", "productions", "de", "la", "plume\"", "\"kamdo", "production\"", "et", "bien", "d'autres", "avec", "\u00e9lie", "semoun", "\u00e9lie", "et", "dieudonn\u00e9", "\u00e9lie", "et", "dieudonn\u00e9", "en", "garde", "\u00e0", "vue", "en", "solo", "auteur", "et", "metteur", "en", "sc\u00e8ne", "uniquement", "\u00e9meutes", "en", "banlieue", "mariage", "pour", "tous", "filmographie", "cin\u00e9ma", "acteur", "acteur", "r\u00e9alisateur", "et", "sc\u00e9nariste", "l'antis\u00e9mite", "m\u00e9tastases", "t\u00e9l\u00e9vision", "court", "m\u00e9trage", "le", "passager", "de", "dominic", "bachy", "man", "doublage", "la", "m\u00e9thode", "bourchnikov", "de", "gr\u00e9goire", "sivan", "roman", "go\u00fcbrick", "webs\u00e9rie", "les", "douaniers", "acteur", "et", "r\u00e9alisateur", "vingtquatre", "\u00e9pisodes", "de", "cinq", "minutes", "environ", "discographie", "j'm'en", "cure", "le", "zen", "single", "sous", "le", "pseudonyme", "de", "kent", "master", "king", "avec", "alain", "granat", "chez", "emi", "group", "le", "chant", "du", "muet", "chez", "emi", "group", "petit", "poney", "single", "chez", "bonnie", "productions", "un", "vent", "nouveau", "single", "chez", "equenelle", "publications", "lettres", "d'insulte", "illustrations", "de", "tignous", "le", "cherche", "midi", "f\u00e9vrier", "pages", "isbn", "peuton", "tout", "dire", "entretiens", "avec", "dieudonn\u00e9", "et", "bruno", "gaccio", "recueillis", "par", "philippe", "gavi", "et", "robert", "m\u00e9nard", "\u00e9ditions", "mordicus", "mars", "pages", "isbn", "yacht", "people", "bande", "dessin\u00e9e", "sc\u00e9nario", "de", "dieudonn\u00e9", "et", "alain", "soral", "dessins", "de", "z\u00e9on", "tome", "quenelle", "en", "haute", "mer", "kontre", "kulture", "pages", "septembre", "isbn", "tome", "audessus", "c'est", "le", "soleil", "kontre", "kulture", "pages", "avril", "isbn", "r\u00e9ponse", "\u00e0", "\u00e9ric", "zemmour", "pr\u00e9face", "de", "st\u00e9phane", "blet", "afnil", "octobre", "pages", "isbn", "bigard", "et", "dieudo", "carnet", "de", "bord", "d'un", "spectacle", "interdit", "inclus", "texte", "int\u00e9gral", "du", "spectable", "foutu", "pour", "foutu", "afnil", "novembre", "pages", "isbn", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "annexes", "bibliographie", "sur", "dieudonn\u00e9", "document", "utilis\u00e9", "comme", "source", "pour", "la", "r\u00e9daction", "de", "cet", "article", "ouvrages", "annesophie", "mercier", "la", "v\u00e9rit\u00e9", "sur", "dieudonn\u00e9", "plon", "novembre", "p", "isbn", "annesophie", "mercier", "dieudonn\u00e9", "d\u00e9masqu\u00e9", "paris", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "juin", "p", "isbn", "r\u00e9\u00e9dition", "augment\u00e9e", "du", "pr\u00e9c\u00e9dent", "ouvrage", "pierreandr\u00e9", "taguieff", "la", "jud\u00e9ophobie", "des", "modernes", "des", "lumi\u00e8res", "au", "jihad", "mondial", "paris", "\u00e9ditions", "odile", "jacob", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "michel", "briganti", "andr\u00e9", "d\u00e9chot", "et", "jeanpaul", "gautier", "la", "galaxie", "dieudonn\u00e9", "pour", "en", "finir", "avec", "les", "impostures", "paris", "\u00e9ditions", "syllepse", "er", "avril", "p", "isbn", "val\u00e9rie", "igounet", "robert", "faurisson", "portrait", "d'un", "n\u00e9gationniste", "paris", "deno\u00ebl", "mars", "p", "isbn", "collectif", "dieudonn\u00e9", "histoire", "d'une", "d\u00e9rive", "ebook", "horss\u00e9rie", "lib\u00e9ration", "f\u00e9vrier", "p", "asin", "biek", "fr\u00e9d\u00e9ric", "haziza", "vol", "audessus", "d'un", "nid", "de", "fachos", "dieudonn\u00e9", "soral", "ayoub", "et", "les", "autres", "paris", "fayard", "janvier", "p", "isbn", "david", "de", "stefano", "et", "sanjay", "mirabeau", "pr\u00e9f", "dieudonn\u00e9", "interdit", "de", "rire", "l'affaire", "dieudonn\u00e9", "par", "ses", "avocats", "sion", "suisse", "\u00e9ditions", "xenia", "p", "isbn", "david", "doucet", "et", "dominique", "albertini", "la", "fachosph\u00e8re", "comment", "l'extr\u00eame", "droite", "a", "remport\u00e9", "la", "bataille", "du", "net", "paris", "flammarion", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "articles", "sara", "amadori", "la", "quenelle", "valeurs", "symboliques", "et", "rh\u00e9toriques", "d'une", "insulte", "gestuelle", "mots", "les", "langages", "du", "politique", "en", "ligne", "no", "p", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "janvier", "thomas", "hochmann", "la", "quenelle", "d'anelka", "raisons", "politiques", "no", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "janvier", "via", "cairninfo", "articles", "connexes", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "\u00e0", "l'audiovisuel", "africultures", "allmovie", "allocin\u00e9", "cin\u00e9ressources", "filmportal", "imdb", "unifrance", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "musique", "allmusic", "discogs", "lastfm", "musicbrainz", "rate", "your", "music", "songkick", "ressource", "relative", "au", "spectacle", "les", "archives", "du", "spectacle", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "bd", "gest'", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "rkdartists", "d\u00e9bat", "peuton", "rire", "de", "la", "shoah", "faut", "pas", "croire", "radio", "t\u00e9l\u00e9vision", "suisse", "er", "f\u00e9vrier", "lire", "en", "ligne", "vid\u00e9o", "portail", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "portail", "de", "lhumour", "portail", "du", "cin\u00e9ma", "fran\u00e7ais", "portail", "de", "la", "politique", "fran\u00e7aise", "portail", "de", "la", "libert\u00e9", "dexpression"]