["dominique", "galouzeau", "de", "villepin", "dit", "dominique", "de", "villepin", "n\u00e9", "le", "novembre", "\u00e0", "kh\u00e9misset", "maroc", "est", "un", "diplomate", "\u00e9crivain", "avocat", "et", "homme", "d'\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "diplomate", "de", "formation", "et", "proche", "collaborateur", "de", "jacques", "chirac", "il", "est", "successivement", "ministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "entre", "et", "puis", "de", "l'int\u00e9rieur", "de", "\u00e0", "dans", "les", "gouvernements", "de", "jeanpierre", "raffarin", "jacques", "chirac", "le", "nomme", "premier", "ministre", "\u00e0", "partir", "du", "mai", "durant", "sa", "fonction", "de", "premier", "ministre", "la", "france", "conna\u00eet", "une", "forte", "croissance", "une", "baisse", "du", "ch\u00f4mage", "et", "de", "la", "charge", "de", "la", "dette", "publique", "ainsi", "que", "la", "mise", "en", "place", "de", "l'\u00e9tat", "d'urgence", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9meutes", "de", "il", "quitte", "la", "t\u00eate", "du", "gouvernement", "le", "mai", "lors", "du", "d\u00e9but", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "nicolas", "sarkozy", "pressenti", "comme", "candidat", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "il", "se", "retire", "faute", "d'un", "nombre", "suffisant", "de", "parrainages", "apr\u00e8s", "georges", "pompidou", "et", "raymond", "barre", "il", "est", "la", "troisi\u00e8me", "personnalit\u00e9", "sous", "la", "ve", "r\u00e9publique", "\u00e0", "devenir", "chef", "de", "gouvernement", "sans", "jamais", "avoir", "brigu\u00e9", "un", "mandat", "\u00e9lectif", "au", "suffrage", "universel", "avant", "son", "entr\u00e9e", "en", "fonction", "et", "le", "seul", "\u00e0", "ne", "s'\u00eatre", "jamais", "pr\u00e9sent\u00e9", "\u00e0", "une", "\u00e9lection", "au", "suffrage", "universel", "par", "la", "suite", "apr\u00e8s", "avoir", "quitt\u00e9", "la", "vie", "politique", "il", "travaille", "comme", "avocat", "et", "consultant", "notamment", "pour", "des", "multinationales", "et", "certaines", "grandes", "familles", "du", "golfe", "biographie", "les", "ann\u00e9es", "de", "formation", "origines", "et", "enfance", "dominique", "galouzeau", "de", "villepin", "est", "fils", "d'un", "industriel", "devenu", "s\u00e9nateur", "des", "fran\u00e7ais", "de", "l'\u00e9tranger", "xavier", "galouzeau", "de", "villepin", "et", "d'une", "magistrate", "yvonne", "h\u00e9tier", "premi\u00e8re", "conseill\u00e8re", "de", "tribunal", "administratif", "la", "famille", "galouzeau", "de", "villepin", "est", "une", "famille", "d'ancienne", "bourgeoisie", "depuis", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "les", "galouzeau", "de", "villepin", "recensent", "dixhuit", "d\u00e9cor\u00e9s", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "les", "a\u00efeux", "de", "dominique", "de", "villepin", "\u00e9taient", "officiers", "militaires", "parlementaire", "diplomate", "chef", "d'entreprises", "et", "tous", "dipl\u00f4m\u00e9s", "de", "grandes", "\u00e9coles", "fran\u00e7aises", "notamment", "saintcyr", "polytechnique", "hec", "et", "ena", "dominique", "de", "villepin", "passe", "la", "majeure", "partie", "de", "son", "enfance", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "en", "afrique", "aux", "\u00e9tatsunis", "o\u00f9", "il", "\u00e9tudie", "au", "lyc\u00e9e", "fran\u00e7ais", "de", "new", "york", "en", "am\u00e9rique", "latine", "en", "particulier", "au", "venezuela", "o\u00f9", "il", "est", "le", "seul", "\u00e9l\u00e8ve", "de", "son", "lyc\u00e9e", "\u00e0", "caracas", "\u00e0", "se", "mobiliser", "pour", "le", "mouvement", "de", "mai", "rentr\u00e9", "en", "france", "il", "poursuit", "ses", "\u00e9tudes", "\u00e0", "toulouse", "au", "lyc\u00e9e", "priv\u00e9", "j\u00e9suite", "le", "caousou", "o\u00f9", "il", "obtient", "le", "baccalaur\u00e9at", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "il", "commence", "ses", "\u00e9tudes", "sup\u00e9rieures", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "paris", "xnanterre", "il", "obtient", "une", "licence", "de", "droit", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "paris", "ii", "assas", "il", "est", "dipl\u00f4m\u00e9", "de", "l'institut", "d'\u00e9tudes", "politiques", "de", "paris", "en", "section", "service", "public", "gaulliste", "sensible", "aux", "id\u00e9es", "progressistes", "de", "la", "nouvelle", "soci\u00e9t\u00e9", "propos\u00e9e", "par", "le", "premier", "ministre", "jacques", "chabandelmas", "et", "ses", "conseillers", "simon", "nora", "et", "jacques", "delors", "il", "adh\u00e8re", "en", "au", "rassemblement", "pour", "la", "r\u00e9publique", "rpr", "en", "janvier", "il", "int\u00e8gre", "l'\u00e9cole", "nationale", "d'administration", "dont", "il", "sort", "dans", "la", "promotion", "voltaire", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "d'henri", "de", "castries", "michel", "sapin", "michel", "delpuech", "renaud", "donnedieu", "de", "vabres", "jeanpierre", "jouyet", "fran\u00e7ois", "hollande", "et", "s\u00e9gol\u00e8ne", "royal", "il", "se", "classe", "e", "de", "la", "promotion", "\u00e0", "sa", "sortie", "de", "l'ena", "il", "effectue", "son", "service", "militaire", "dans", "la", "marine", "comme", "officier", "du", "porteavions", "clemenceau", "avant", "d'occuper", "son", "premier", "poste", "au", "minist\u00e8re", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "mae", "diplomatie", "et", "g\u00e9ostrat\u00e9gie", "en", "il", "int\u00e8gre", "la", "direction", "des", "affaires", "africaines", "et", "malgache", "administr\u00e9e", "par", "guy", "georgy", "il", "est", "secr\u00e9taire", "charg\u00e9", "de", "la", "corne", "de", "l'afrique", "en", "parall\u00e8le", "\u00e0", "partir", "de", "il", "est", "membre", "du", "centre", "d'analyse", "de", "pr\u00e9vision", "et", "de", "strat\u00e9gie", "du", "minist\u00e8re", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "en", "nomm\u00e9", "\u00e0", "washington", "dc", "premier", "secr\u00e9taire", "\u00e0", "l'ambassade", "de", "france", "il", "se", "voit", "confier", "le", "service", "de", "presse", "et", "d'information", "de", "l'ambassade", "en", "il", "est", "d\u00e9tach\u00e9", "\u00e0", "new", "delhi", "o\u00f9", "il", "sert", "comme", "conseiller", "\u00e0", "l'ambassade", "de", "france", "rentr\u00e9", "\u00e0", "paris", "en", "il", "est", "promu", "directeuradjoint", "aux", "affaires", "africaines", "et", "malgaches", "\u00e0", "paris", "il", "\u00e9pouse", "le", "ao\u00fbt", "la", "sculptrice", "marielaure", "le", "guay", "ils", "ont", "trois", "enfants", "marie", "n\u00e9e", "en", "mannequin", "et", "actrice", "arthur", "n\u00e9", "en", "pr\u00e9sident", "de", "soci\u00e9t\u00e9", "victoire", "n\u00e9e", "en", "grand", "admirateur", "d'arthur", "rimbaud", "il", "a", "nomm\u00e9", "son", "deuxi\u00e8me", "enfant", "arthur", "ils", "divorcent", "en", "en", "le", "rpr", "sort", "vainqueur", "des", "l\u00e9gislatives", "\u00e9douard", "balladur", "est", "nomm\u00e9", "premier", "ministre", "alain", "jupp\u00e9", "devenu", "ministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "choisit", "dominique", "de", "villepin", "comme", "directeur", "de", "cabinet", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "avec", "jacques", "chirac", "dominique", "de", "villepin", "est", "un", "collaborateur", "de", "jacques", "chirac", "depuis", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "chirac", "le", "nomme", "en", "mai", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "avec", "l'avocat", "francis", "szpiner", "il", "aurait", "anim\u00e9", "au", "palais", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "une", "cellule", "juridique", "surnomm\u00e9e", "le", "cabinet", "noir", "en", "r\u00e9f\u00e9rence", "au", "cabinet", "noir", "du", "temps", "de", "la", "monarchie", "charg\u00e9e", "de", "suivre", "les", "affaires", "politicofinanci\u00e8res", "en", "cours", "li\u00e9es", "au", "rpr", "en", "afin", "de", "mettre", "fin", "aux", "luttes", "intestines", "de", "la", "droite", "il", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "l'un", "des", "principaux", "instigateurs", "de", "la", "dissolution", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "par", "le", "pr\u00e9sident", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "aboutissent", "\u00e0", "une", "d\u00e9faite", "du", "rpr", "et", "\u00e0", "une", "phase", "de", "cohabitation", "le", "rpr", "tient", "l'\u00e9lys\u00e9e", "les", "socialistes", "gouvernent", "\u00e0", "matignon", "les", "militants", "du", "rpr", "lui", "en", "tiennent", "rigueur", "ainsi", "que", "bernadette", "chirac", "qui", "aura", "toujours", "exprim\u00e9", "de", "la", "rancur", "envers", "lui", "le", "surnommant", "n\u00e9ron", "l'empereur", "incendiaire", "l'usure", "du", "gouvernement", "socialiste", "de", "lionel", "jospin", "de", "\u00e0", "facilite", "cependant", "la", "r\u00e9\u00e9lection", "de", "jacques", "chirac", "lors", "de", "la", "pr\u00e9sidentielle", "de", "carri\u00e8re", "politique", "realpolitik", "ministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "refus", "de", "la", "guerre", "en", "irak", "en", "jacques", "chirac", "r\u00e9\u00e9lu", "le", "nomme", "ministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "le", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ais", "prend", "la", "d\u00e9cision", "de", "s'opposer", "\u00e0", "la", "guerre", "d'irak", "voulue", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "le", "f\u00e9vrier", "dominique", "de", "villepin", "prononce", "alors", "au", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "nations", "unies", "un", "discours", "l'option", "de", "la", "guerre", "peut", "appara\u00eetre", "a", "priori", "la", "plus", "rapide", "mais", "n'oublions", "pas", "qu'apr\u00e8s", "avoir", "gagn\u00e9", "la", "guerre", "il", "faut", "construire", "la", "paix", "et", "ne", "nous", "voilons", "pas", "la", "face", "cela", "sera", "long", "et", "difficile", "car", "il", "faudra", "pr\u00e9server", "l'unit\u00e9", "de", "l'irak", "r\u00e9tablir", "de", "mani\u00e8re", "durable", "la", "stabilit\u00e9", "dans", "un", "pays", "et", "une", "r\u00e9gion", "durement", "affect\u00e9s", "par", "l'intrusion", "de", "la", "force", "et", "c'est", "un", "vieux", "pays", "la", "france", "d'un", "vieux", "continent", "comme", "le", "mien", "l'europe", "qui", "vous", "le", "dit", "aujourd'hui", "qui", "a", "connu", "les", "guerres", "l'occupation", "la", "barbarie", "ce", "discours", "aux", "accents", "gaulliens", "qui", "d\u00e9fie", "l'h\u00e9g\u00e9monisme", "am\u00e9ricain", "lui", "vaut", "d'\u00eatre", "applaudi", "chose", "rare", "en", "cette", "enceinte", "dominique", "de", "villepin", "consid\u00e8re", "la", "guerre", "contre", "le", "terrorisme", "du", "pr\u00e9sident", "am\u00e9ricain", "george", "w", "bush", "maladroite", "et", "contreproductive", "selon", "dominique", "de", "villepin", "l'appel", "\u00e0", "la", "guerre", "contre", "le", "terrorisme", "est", "risqu\u00e9", "parce", "qu'il", "donne", "aux", "diff\u00e9rents", "groupes", "terroristes", "une", "l\u00e9gitimit\u00e9", "et", "une", "audience", "auxquelles", "ils", "aspirent", "il", "valorise", "le", "combat", "qu'ils", "conduisent", "avec", "les", "armes", "de", "l'aveuglement", "et", "du", "fanatisme", "il", "leur", "accorde", "le", "statut", "d'opprim\u00e9", "dont", "ils", "ont", "besoin", "pour", "r\u00e9pandre", "le", "plus", "largement", "possible", "leurs", "th\u00e8ses", "extr\u00e9mistes", "le", "probl\u00e8me", "du", "terrorisme", "doit", "donc", "\u00eatre", "r\u00e9solu", "avec", "intelligence", "et", "non", "avec", "brutalit\u00e9", "au", "m\u00eame", "moment", "jacques", "chirac", "met", "en", "place", "alliance", "base", "\u00e0", "paris", "qui", "rassemble", "la", "dgse", "la", "cia", "et", "d'autres", "agences", "de", "renseignement", "dans", "des", "op\u00e9rations", "de", "contreterrorisme", "diplomatie", "active", "op\u00e9rations", "ext\u00e9rieures", "courtes", "dominique", "de", "villepin", "proche", "des", "surs", "betancourt", "depuis", "sa", "p\u00e9riode", "\u00e9tudiante", "organise", "d\u00e9but", "juillet", "une", "op\u00e9ration", "secr\u00e8te", "de", "lib\u00e9ration", "d'\u00edngrid", "betancourt", "l'op\u00e9ration", "juillet", "l'op\u00e9ration", "n'atteint", "pas", "son", "objectif", "la", "france", "pr\u00e9sente", "ses", "excuses", "fin", "la", "c\u00f4te", "d'ivoire", "un", "des", "principaux", "partenaires", "de", "la", "france", "en", "afrique", "subsaharienne", "entre", "en", "guerre", "civile", "afin", "de", "trouver", "une", "solution", "pacifique", "dominique", "de", "villepin", "force", "les", "deux", "factions", "en", "c\u00f4te", "d'ivoire", "celle", "du", "pr\u00e9sident", "l\u00e9galement", "\u00e9lu", "laurent", "gbagbo", "et", "celle", "des", "putschistes", "\u00e0", "discuter", "en", "janvier", "en", "france", "\u00e0", "linasmarcoussis", "ce", "processus", "de", "r\u00e9conciliation", "aboutit", "aux", "accords", "kl\u00e9ber", "en", "la", "juge", "dinstruction", "fran\u00e7aise", "sabine", "kheris", "demande", "le", "renvoi", "devant", "la", "cour", "de", "justice", "de", "la", "r\u00e9publique", "de", "dominique", "de", "villepin", "michel", "barnier", "et", "mich\u00e8le", "alliotmarie", "ces", "anciens", "ministres", "sont", "suspect\u00e9s", "d'avoir", "permis", "l'exfiltration", "des", "mercenaires", "responsables", "de", "l'attaque", "contre", "le", "camp", "de", "bouak\u00e9", "en", "faisant", "neuf", "morts", "parmi", "les", "soldats", "fran\u00e7ais", "l'op\u00e9ration", "aurait", "vis\u00e9", "\u00e0", "justifier", "une", "op\u00e9ration", "de", "riposte", "contre", "le", "gouvernement", "de", "laurent", "gbagbo", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "crise", "en", "c\u00f4te", "divoire", "de", "le", "mars", "la", "commission", "des", "requ\u00eates", "de", "la", "cour", "de", "justice", "de", "la", "r\u00e9publique", "rend", "son", "avis", "indiquant", "labandon", "des", "poursuites", "rien", "ne", "montrant", "apr\u00e8s", "enqu\u00eate", "limplication", "des", "anciens", "ministres", "place", "beauvau", "les", "nouveaux", "chantiers", "prioritaires", "lorsque", "nicolas", "sarkozy", "quitte", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'int\u00e9rieur", "en", "pour", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'\u00e9conomie", "et", "des", "finances", "jacques", "chirac", "nomme", "dominique", "de", "villepin", "au", "minist\u00e8re", "de", "l'int\u00e9rieur", "il", "occupe", "ces", "fonctions", "du", "mars", "au", "mai", "pour", "dominique", "de", "villepin", "afin", "de", "maintenir", "l'ordre", "et", "la", "paix", "sociale", "des", "d\u00e9fis", "r\u00e9publicains", "sont", "\u00e0", "relever", "outre", "la", "d\u00e9linquance", "le", "contr\u00f4le", "de", "l'immigration", "l'organisation", "de", "l'islam", "de", "france", "six", "nouveaux", "chantiers", "prioritaires", "doivent", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9ssource", "insuffisante", "la", "modernisation", "des", "instruments", "de", "lutte", "contre", "le", "terrorisme", "le", "d\u00e9mant\u00e8lement", "des", "r\u00e9seaux", "de", "trafic", "de", "drogue", "la", "lutte", "contre", "la", "cybercriminalit\u00e9", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "mineurs", "la", "lutte", "contre", "les", "actes", "racistes", "et", "antis\u00e9mites", "et", "la", "promotion", "de", "l'\u00e9galit\u00e9", "des", "chancesr\u00e9f", "n\u00e9cessairedominique", "de", "villepin", "occupe", "l'h\u00f4tel", "de", "beauvau", "un", "peu", "plus", "d'un", "an", "jusqu'au", "r\u00e9f\u00e9rendum", "portant", "sur", "la", "constitution", "europ\u00e9enne", "premier", "ministre", "le", "avril", "quelques", "semaines", "avant", "le", "r\u00e9f\u00e9rendum", "portant", "sur", "le", "projet", "de", "la", "constitution", "europ\u00e9enne", "dominique", "de", "villepin", "lors", "d'un", "entretien", "accord\u00e9", "\u00e0", "la", "radio", "europe", "affirme", "que", "quel", "que", "soit", "le", "r\u00e9sultat", "de", "ce", "r\u00e9f\u00e9rendum", "que", "les", "fran\u00e7ais", "votent", "oui", "ou", "qu'ils", "votent", "non", "il", "faudra", "une", "politique", "encore", "plus", "volontaire", "encore", "plus", "audacieuse", "encore", "plus", "solidaire", "n'h\u00e9sitant", "pas", "\u00e0", "ajouter", "que", "ceci", "lui", "para\u00eet", "d'une", "v\u00e9ritable", "\u00e9vidence", "\u00e0", "la", "suite", "du", "rejet", "par", "les", "\u00e9lecteurs", "du", "r\u00e9f\u00e9rendum", "sur", "la", "constitution", "europ\u00e9enne", "dominique", "de", "villepin", "est", "nomm\u00e9", "premier", "ministre", "en", "remplacement", "de", "jeanpierre", "raffarin", "le", "mai", "\u00e0", "propos", "des", "circonstances", "de", "sa", "nomination", "il", "\u00e9tait", "en", "comp\u00e9tition", "avec", "mich\u00e8le", "alliotmarie", "qui", "avait", "la", "pr\u00e9f\u00e9rence", "du", "pr\u00e9sident", "jacques", "chirac", "il", "explique", "sa", "nomination", "ainsi", "je", "me", "suis", "impos\u00e9", "premier", "ministre", "chirac", "n'a", "pas", "eu", "le", "choix", "c'est", "moi", "qui", "ai", "d\u00e9cid\u00e9", "!", "bataille", "de", "l'emploi", "volontarisme", "et", "flexibilit\u00e9", "dans", "son", "discours", "de", "politique", "g\u00e9n\u00e9rale", "qu'il", "prononce", "le", "juin", "devant", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "il", "affirme", "son", "intention", "de", "remettre", "la", "france", "en", "marche", "il", "se", "donne", "cent", "jours", "pour", "redonner", "confiance", "aux", "fran\u00e7ais", "et", "pr\u00e9sente", "pour", "cela", "un", "plan", "de", "relance", "d'urgence", "pour", "la", "p\u00e9riode", "estim\u00e9", "\u00e0", "milliards", "d'euros", "les", "mesures", "sont", "adopt\u00e9es", "par", "ordonnance", "une", "enveloppe", "d'un", "milliard", "d'euros", "est", "vers\u00e9e", "sous", "la", "forme", "de", "prime", "pour", "l'emploi", "ppe", "aux", "personnes", "\u00e0", "bas", "revenus", "qui", "retrouvent", "un", "travail", "une", "baisse", "de", "milliards", "de", "l'imp\u00f4t", "sur", "le", "revenu", "doit", "permettre", "d'augmenter", "le", "pouvoir", "d'achat", "des", "classes", "moyennesselon", "dominique", "de", "villepin", "l'urgence", "absolue", "est", "le", "ch\u00f4mage", "notamment", "celui", "des", "jeunes", "les", "entreprises", "doivent", "\u00eatre", "incit\u00e9es", "\u00e0", "recruter", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "une", "plus", "grande", "flexibilit\u00e9", "du", "march\u00e9", "du", "travail", "il", "est", "ainsi", "adopt\u00e9", "le", "contrat", "nouvelles", "embauches", "cne", "qui", "permet", "\u00e0", "l'employeur", "de", "licencier", "sans", "motif", "son", "salari\u00e9", "dans", "les", "deux", "ans", "apr\u00e8s", "l'embauche", "le", "cne", "n'a", "pas", "suscit\u00e9", "de", "mouvement", "d'opposition", "massif", "dominique", "de", "villepin", "d\u00e9cide", "de", "lancer", "un", "contrat", "presque", "\u00e9quivalent", "pour", "les", "jeunes", "le", "contrat", "premi\u00e8re", "embauche", "cpe", "pr\u00e9sent\u00e9", "par", "les", "syndicalistes", "comme", "\u00e9tant", "une", "menace", "contre", "le", "code", "du", "travail", "et", "le", "cdi", "ce", "projet", "rencontre", "l'opposition", "franche", "de", "la", "gauche", "et", "suscite", "d'importantes", "manifestations", "et", "gr\u00e8ves", "d'\u00e9tudiants", "l'opposition", "lance", "alors", "une", "bataille", "d'amendements", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'adoption", "de", "l'article", "de", "loi", "concernant", "la", "mise", "en", "place", "du", "cpe", "le", "premier", "ministre", "d\u00e9cide", "d'utiliser", "l'article", "alin\u00e9a", "de", "la", "constitution", "sur", "le", "vote", "des", "derniers", "articles", "du", "projet", "de", "loi", "permettant", "une", "adoption", "rapide", "du", "texte", "apr\u00e8s", "des", "semaines", "de", "manifestations", "et", "de", "blocages", "d'universit\u00e9s", "par", "les", "syndicats", "jacques", "chirac", "est", "forc\u00e9", "d'intervenir", "et", "de", "r\u00e9clamer", "la", "nonapplication", "du", "texte", "de", "loi", "le", "avril", "apr\u00e8s", "de", "multiples", "tentatives", "pour", "calmer", "la", "protestation", "dont", "la", "nonpromulgation", "par", "le", "pr\u00e9sident", "chirac", "de", "la", "loi", "pourtant", "valid\u00e9e", "par", "le", "conseil", "constitutionnel", "dominique", "de", "villepin", "annonce", "le", "remplacement", "rapide", "du", "cpe", "par", "une", "autre", "mesure", "ce", "qui", "revient", "\u00e0", "son", "abrogation", "durant", "son", "mandat", "en", "tant", "que", "premier", "ministre", "le", "ch\u00f4mage", "conna\u00eet", "une", "baisse", "continue", "passant", "de", "en", "\u00e0", "en", "le", "cne", "aurait", "permis", "la", "cr\u00e9ation", "entre", "et", "de", "emplois", "\u00e0", "la", "suite", "notamment", "de", "failles", "juridiques", "le", "cne", "est", "jug\u00e9", "non", "conforme", "\u00e0", "la", "convention", "de", "l'organisation", "internationale", "du", "travail", "il", "est", "abrog\u00e9", "en", "nouvelle", "politique", "industrielle", "la", "r&d", "publique", "mettant", "en", "uvre", "la", "nouvelle", "politique", "industrielle", "pr\u00e9conis\u00e9e", "par", "jeanlouis", "beffa", "et", "voulue", "par", "le", "pr\u00e9sident", "jacques", "chirac", "dominique", "de", "villepin", "est", "charg\u00e9", "de", "trouver", "les", "financements", "pour", "les", "programmes", "publics", "de", "d\u00e9veloppement", "et", "recherche", "l'agence", "pour", "l'innovation", "industrielle", "aii", "l'agence", "de", "financement", "des", "infrastructures", "de", "transport", "de", "france", "afitf", "l'agence", "nationale", "pour", "la", "recherche", "anrce", "programme", "public", "de", "r&d", "doit", "alors", "contribuer", "\u00e0", "l'innovation", "\u00e0", "inverser", "le", "processus", "de", "d\u00e9localisation", "et", "\u00e0", "permettre", "la", "conqu\u00eate", "de", "nouveaux", "march\u00e9s", "ext\u00e9rieurs", "la", "croissance", "de", "la", "france", "est", "alors", "en", "hausse", "en", "et", "contre", "en", "privatisation", "et", "d\u00e9sendettement", "de", "l'\u00e9tat", "dominique", "de", "villepin", "poursuit", "la", "politique", "de", "privatisation", "men\u00e9e", "par", "les", "gouvernements", "pr\u00e9c\u00e9dents", "il", "c\u00e8de", "ainsi", "des", "parts", "de", "gaz", "de", "france", "en", "juillet", "en", "concession", "pour", "une", "dur\u00e9e", "de", "ans", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "d'autoroutes", "sanef", "aprr", "et", "asf", "en", "f\u00e9vrier", "et", "mars", "des", "parts", "dans", "alstom", "les", "a\u00e9roports", "de", "paris", "et", "sofr\u00e9avial'\u00e9tat", "affecte", "symboliquement", "les", "recettes", "des", "privatisations", "au", "d\u00e9sendettement", "de", "l'\u00e9tat", "et", "de", "ses", "\u00e9tablissements", "publics", "l'int\u00e9r\u00eat", "est", "alors", "double", "dominique", "de", "villepin", "souhaite", "respecter", "les", "engagements", "pris", "dans", "le", "cadre", "du", "pacte", "de", "stabilit\u00e9", "et", "de", "croissance", "et", "ramener", "la", "dette", "publique", "fran\u00e7aise", "au", "seuil", "de", "du", "pib", "en", "la", "charge", "de", "la", "dette", "publique", "repr\u00e9sente", "du", "pib", "tandis", "que", "fin", "elle", "a", "atteint", "du", "pib", "ces", "privatisations", "permettent", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "de", "maintenir", "un", "climat", "de", "confiance", "avec", "les", "march\u00e9s", "et", "d'obtenir", "ainsi", "de", "nombreuses", "lignes", "de", "cr\u00e9dit", "favorables", "au", "financement", "de", "son", "\u00e9conomie", "pour", "des", "op\u00e9rations", "publiques", "ou", "priv\u00e9es", "le", "transfert", "de", "base", "c'est\u00e0dire", "le", "suppl\u00e9ment", "dendettement", "accord\u00e9", "aux", "administrations", "publiques", "fran\u00e7aises", "par", "les", "march\u00e9s", "a", "\u00e9t\u00e9", "entre", "et", "de", "milliards", "d'euros", "rivalit\u00e9", "avec", "nicolas", "sarkozy", "pr\u00e9sent\u00e9", "par", "les", "commentateurs", "comme", "son", "rival", "tant", "par", "le", "caract\u00e8re", "que", "par", "le", "positionnement", "politique", "le", "pr\u00e9sident", "de", "l'ump", "nicolas", "sarkozy", "devient", "toutefois", "son", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "lorsque", "dominique", "de", "villepin", "pr\u00e9side", "le", "conseil", "des", "ministres", "le", "septembre", "en", "remplacement", "de", "jacques", "chirac", "admis", "au", "valdegr\u00e2ce", "\u00e0", "cause", "d'un", "accident", "vasculaire", "c\u00e9r\u00e9bral", "la", "rivalit\u00e9", "entre", "les", "deux", "membres", "du", "gouvernement", "s'accentue", "il", "remplace", "toujours", "jacques", "chirac", "lors", "de", "la", "e", "session", "de", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "nations", "unies", "\u00e0", "new", "york", "c'est", "\u00e0", "ce", "moment", "que", "les", "commentateurs", "forgent", "le", "n\u00e9ologisme", "villepinisme", "pour", "d\u00e9signer", "le", "discours", "la", "pratique", "politique", "et", "l'influence", "au", "sein", "de", "l'ump", "du", "nouveau", "premier", "ministre", "en", "octobre", "des", "\u00e9meutes", "ont", "lieu", "dans", "les", "banlieues", "fran\u00e7aises", "voitures", "sont", "br\u00fbl\u00e9es", "en", "moins", "de", "deux", "semaines", "dominique", "de", "villepin", "d\u00e9cr\u00e8te", "l'\u00e9tat", "d'urgence", "prolong\u00e9", "de", "trois", "mois", "quelques", "jours", "plus", "tard", "par", "un", "vote", "au", "parlement", "afin", "de", "permettre", "aux", "pr\u00e9fets", "de", "d\u00e9cr\u00e9ter", "le", "couvrefeu", "dans", "ce", "climat", "de", "rivalit\u00e9", "intragouvernementale", "dominique", "de", "villepin", "surench\u00e9rit", "en", "recourant", "avec", "exc\u00e8s", "aux", "rapports", "de", "force", "sa", "strat\u00e9gie", "de", "passage", "en", "force", "du", "contrat", "premi\u00e8re", "embauche", "est", "condamn\u00e9e", "par", "la", "presse", "en", "particulier", "lib\u00e9ration", "et", "l'ensemble", "de", "la", "gauche", "l'udf", "et", "une", "partie", "de", "l'ump", "se", "montrent", "critiques", "sur", "la", "m\u00e9thode", "il", "lui", "est", "reproch\u00e9", "une", "absence", "de", "concertation", "avec", "les", "diff\u00e9rents", "acteurs", "durant", "la", "pr\u00e9paration", "de", "la", "mesure", "en", "mai", "alors", "que", "dominique", "de", "villepin", "est", "mis", "en", "cause", "dans", "l'affaire", "clearstream", "jacques", "chirac", "n'envisage", "pas", "de", "remanier", "le", "gouvernement", "et", "r\u00e9it\u00e8re", "sa", "confiance", "pleine", "et", "enti\u00e8re", "au", "premier", "ministre", "de", "nombreux", "d\u00e9put\u00e9s", "de", "l'ump", "commencent", "alors", "\u00e0", "critiquer", "ouvertement", "le", "premier", "ministre", "le", "chef", "de", "l'opposition", "fran\u00e7ois", "hollande", "d\u00e9clare", "alors", "vouloir", "le", "d\u00e9part", "de", "dominique", "de", "villepin", "bien", "qu'il", "n'en", "ait", "pas", "manifest\u00e9", "officiellement", "l'intention", "dominique", "de", "villepin", "fut", "vu", "par", "plusieurs", "analystes", "comme", "un", "potentiel", "candidat", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "d'o\u00f9", "la", "rivalit\u00e9", "avec", "nicolas", "sarkozy", "alors", "que", "matignon", "lui", "donne", "une", "position", "favorable", "le", "cpe", "et", "l'affaire", "clearstream", "au", "printemps", "le", "firent", "renoncer", "il", "d\u00e9missionne", "le", "mai", "\u00e0", "la", "veille", "de", "la", "passation", "de", "pouvoir", "entre", "jacques", "chirac", "et", "nicolas", "sarkozy", "alors", "qu'il", "est", "r\u00e9guli\u00e8rement", "pr\u00e9sent\u00e9", "comme", "gaulliste", "ou", "gaulliste", "social", "laurent", "de", "boissieu", "estime", "qu'il", "appara\u00eet", "certes", "comme", "davantage", "gaulliste", "que", "nicolas", "sarkozy", "notamment", "en", "ce", "qui", "concerne", "la", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "et", "les", "institutions", "mais", "davantage", "gaulliste", "que", "nicolas", "sarkozy", "ne", "signifie", "pas", "forc\u00e9ment", "gaulliste", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "gaulliste", "social", "en", "particulier", "si", "les", "mots", "ont", "encore", "un", "sens", "or", "l'action", "de", "dominique", "de", "villepin", "en", "tant", "que", "premier", "ministre", "ne", "semble", "pas", "convaincante", "\u00e0", "cette", "aune", "affaire", "clearstream", "en", "avril", "et", "mai", "dominique", "de", "villepin", "est", "mis", "en", "cause", "dans", "l'affaire", "clearstream", "inform\u00e9", "par", "son", "ami", "jeanlouis", "gergorin", "vicepr\u00e9sident", "d'eads", "d'un", "complot", "suppos\u00e9", "visant", "le", "groupe", "industriel", "il", "a", "confi\u00e9", "une", "mission", "de", "renseignement", "au", "g\u00e9n\u00e9ral", "philippe", "rondot", "en", "janvier", "puis", "au", "directeur", "de", "la", "dst", "pierre", "de", "bousquet", "de", "florian", "dans", "ces", "circonstances", "un", "document", "qui", "se", "r\u00e9v\u00e9lera", "truqu\u00e9", "remis", "au", "g\u00e9n\u00e9ral", "rondot", "par", "jeanlouis", "gergorin", "inclut", "nicolas", "sarkozy", "parmi", "beaucoup", "d'autres", "noms", "dans", "une", "liste", "compromettante", "de", "personnalit\u00e9s", "deux", "juges", "et", "des", "policiers", "perquisitionnent", "le", "juillet", "au", "domicile", "parisien", "de", "dominique", "de", "villepin", "dans", "l'enqu\u00eate", "sur", "un", "suppos\u00e9", "complot", "men\u00e9", "en", "contre", "nicolas", "sarkozy", "la", "perquisition", "est", "poursuivie", "le", "lendemain", "\u00e0", "son", "bureau", "avenue", "kl\u00e9ber", "mis", "\u00e0", "sa", "disposition", "par", "le", "minist\u00e8re", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "le", "juillet", "il", "annonce", "luim\u00eame", "sa", "prochaine", "mise", "en", "examen", "dans", "ce", "dossier", "le", "juillet", "\u00e0", "la", "suite", "de", "sa", "convocation", "devant", "les", "magistrats", "charg\u00e9s", "de", "l'instruction", "il", "est", "effectivement", "mis", "en", "examen", "pour", "complicit\u00e9", "de", "d\u00e9nonciation", "calomnieuse", "recel", "de", "vol", "recel", "d'abus", "de", "confiance", "et", "complicit\u00e9", "d'usage", "de", "faux", "il", "lui", "est", "d\u00e8s", "lors", "intim\u00e9", "l'interdiction", "de", "prendre", "contact", "avec", "les", "autres", "protagonistes", "cit\u00e9s", "dans", "le", "dossier", "au", "premier", "rang", "desquels", "l'ancien", "pr\u00e9sident", "jacques", "chirac", "concernant", "l'affaire", "clearstream", "l'ancien", "premier", "ministre", "consid\u00e8re", "qu'en", "tant", "que", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "nicolas", "sarkozy", "peut", "difficilement", "\u00eatre", "partie", "civile", "dans", "une", "affaire", "judiciaire", "minovembre", "dominique", "de", "villepin", "est", "renvoy\u00e9", "en", "correctionnelle", "dans", "le", "cadre", "de", "l'affaire", "clearstream", "notamment", "pour", "complicit\u00e9", "de", "d\u00e9nonciation", "calomnieuse", "le", "novembre", "il", "met", "en", "avant", "l'implication", "qu'il", "juge", "excessive", "du", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "dans", "le", "traitement", "de", "l'affaire", "dans", "un", "m\u00e9moire", "au", "conseil", "d'\u00e9tat", "il", "l'accuse", "de", "d\u00e9tournement", "de", "pouvoir", "et", "du", "nonrespect", "du", "principe", "de", "l'\u00e9galit\u00e9", "des", "armes", "concr\u00e8tement", "il", "reproche", "au", "pr\u00e9sident", "nicolas", "sarkozy", "d'avoir", "par", "d\u00e9cret", "prolong\u00e9", "l'implication", "d'un", "juge", "dans", "le", "dossier", "renfor\u00e7ant", "ainsi", "les", "tenants", "de", "l'inculpation", "de", "dominique", "de", "villepin", "selon", "le", "procureur", "de", "la", "r\u00e9publique", "de", "paris", "jeanclaude", "marin", "dominique", "de", "villepin", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "l'", "un", "des", "b\u00e9n\u00e9ficiaires", "collat\u00e9raux", "mais", "parfaitement", "conscient", "de", "l'affaire", "clearstream", "jeanclaude", "marin", "qui", "soutient", "l'accusation", "publique", "lors", "du", "proc\u00e8s", "d\u00e9butant", "le", "septembre", "souligne", "le", "ao\u00fbt", "je", "pense", "qu'il", "y", "a", "par", "del\u00e0", "un", "effet", "d'aubaine", "dans", "un", "combat", "politique", "que", "l'on", "conna\u00eet", "une", "utilisation", "frauduleuse", "d'une", "information", "que", "l'on", "savait", "fausse", "par", "un", "corbeau", "que", "l'on", "connaissait", "le", "proc\u00e8s", "s'ouvre", "le", "septembre", "\u00e0", "son", "arriv\u00e9e", "au", "tribunal", "dominique", "de", "villepin", "d\u00e9clare", "pour", "sa", "part", "que", "sa", "pr\u00e9sence", "sur", "le", "banc", "des", "accus\u00e9s", "ne", "serait", "due", "qu'\u00e0", "la", "volont\u00e9", "d'un", "homme", "par", "l'acharnement", "d'un", "homme", "nicolas", "sarkozy", "qui", "est", "aussi", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "et", "qu'il", "en", "sortira", "libre", "et", "blanchi", "au", "nom", "du", "peuple", "fran\u00e7ais", "le", "septembre", "dominique", "de", "villepin", "interrog\u00e9", "par", "le", "procureur", "jeanclaude", "marin", "d\u00e9clare", "n'avoir", "jamais", "eu", "connaissance", "de", "ces", "listings", "et", "ne", "les", "avoir", "jamais", "eus", "entre", "les", "mains", "gilbert", "flam", "ancien", "membre", "de", "la", "direction", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "ext\u00e9rieure", "dgse", "l'une", "des", "parties", "civiles", "lors", "de", "ce", "proc\u00e8s", "contredit", "le", "m\u00eame", "jour", "ce", "d\u00e9menti", "en", "affirmant", "que", "dominique", "de", "villepin", "aurait", "choisi", "de", "ne", "pas", "d\u00e9noncer", "la", "falsification", "des", "listings", "alors", "qu'il", "en", "avait", "connaissance", "le", "procureur", "de", "la", "r\u00e9publique", "requiert", "\u00e0", "son", "encontre", "mois", "de", "prison", "avec", "sursis", "et", "d'amende", "le", "janvier", "il", "est", "relax\u00e9", "par", "le", "tribunal", "correctionnel", "de", "paris", "de", "tous", "les", "chefs", "d'accusation", "le", "procureur", "jeanclaude", "marin", "repr\u00e9sentant", "du", "parquet", "d\u00e9cide", "d'interjeter", "appel", "de", "la", "d\u00e9cision", "interrog\u00e9", "le", "janvier", "sur", "rmc", "dominique", "de", "villepin", "d\u00e9clare", "jeanclaude", "marin", "ne", "souhaitait", "pas", "que", "le", "premier", "proc\u00e8s", "ait", "lieu", "parce", "que", "je", "l'ai", "entendu", "de", "sa", "bouche", "il", "savait", "qu'il", "n'y", "avait", "rien", "dans", "ce", "dossier", "\u00e0", "me", "reprocher", "ce", "qu'elle", "montre", "cette", "d\u00e9cision", "c'est", "qu'un", "homme", "nicolas", "sarkozy", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "pr\u00e9f\u00e8re", "pers\u00e9v\u00e9rer", "dans", "son", "acharnement", "dans", "sa", "haine", "plut\u00f4t", "que", "d'assumer", "la", "responsabilit\u00e9", "de", "sa", "fonction", "c'est\u00e0dire", "de", "d\u00e9fendre", "des", "institutions", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "nicolas", "sarkozy", "prend", "acte", "de", "cette", "d\u00e9cision", "et", "fait", "savoir", "qu'il", "ne", "serait", "pas", "repr\u00e9sent\u00e9", "lors", "du", "proc\u00e8s", "en", "appel", "ce", "proc\u00e8s", "se", "tient", "devant", "la", "cour", "d'appel", "de", "paris", "du", "au", "mai", "\u00e0", "l'issue", "des", "d\u00e9bats", "le", "parquet", "requiert", "mois", "de", "prison", "contre", "dominique", "de", "villepin", "il", "est", "relax\u00e9", "le", "septembre", "avocat", "et", "analyste", "le", "janvier", "il", "pr\u00eate", "serment", "et", "devient", "avocat", "au", "barreau", "de", "paris", "sur", "dossier", "licenci\u00e9", "en", "droit", "dipl\u00f4m\u00e9", "de", "l'iep", "de", "paris", "\u00e9narque", "haut", "fonctionnaire", "public", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "une", "recommandation", "de", "deux", "membres", "du", "barreau", "et", "\u00e0", "sa", "carri\u00e8re", "juridique", "dans", "l'administration", "dominique", "de", "villepin", "ouvre", "son", "propre", "cabinet", "et", "s'occupe", "d'affaires", "\u00e0", "caract\u00e8re", "international", "en", "il", "devient", "pr\u00e9sident", "du", "comit\u00e9", "de", "conseil", "international", "de", "l'agence", "de", "notation", "financi\u00e8re", "universal", "credit", "rating", "group", "en", "ami", "de", "la", "famille", "althani", "dominique", "de", "villepin", "maintient", "des", "liens", "privil\u00e9gi\u00e9s", "avec", "le", "qatar", "certains", "avancent", "que", "le", "cabinet", "d'avocats", "qu'il", "dirige", "aurait", "l'\u00e9mirat", "pour", "client", "et", "qu'il", "serait", "responsable", "d'un", "de", "ses", "fonds", "souverains", "qatar", "luxury", "group", "fonds", "d'investissement", "personnel", "de", "cheikha", "mozah", "l'\u00e9pouse", "de", "l'\u00e9mir", "dominique", "de", "villepin", "n'ayant", "jamais", "eu", "dans", "le", "cadre", "de", "ses", "activit\u00e9s", "professionnelles", "le", "qatar", "comme", "client", "et", "n'y", "ayant", "jamais", "donn\u00e9", "de", "conf\u00e9rence", "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e", "r\u00e9fute", "ces", "all\u00e9gations", "cependant", "dominique", "de", "villepin", "sest", "vu", "remettre", "en", "avril", "lun", "des", "prix", "doha", "capitale", "culturelle", "arabe", "accompagn\u00e9", "dun", "ch\u00e8que", "de", "euros", "par", "lambassadeur", "du", "qatar", "en", "france", "mohamed", "al", "kuwari", "le", "er", "juillet", "il", "se", "retire", "du", "barreau", "de", "paris", "\u00e9largissant", "le", "m\u00eame", "jour", "le", "p\u00e9rim\u00e8tre", "de", "son", "entreprise", "villepin", "international", "qui", "passe", "du", "simple", "exercice", "de", "la", "profession", "d'avocat", "\u00e0", "celle", "d'une", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "nature", "commerciale", "aux", "activit\u00e9s", "multiples", "notamment", "le", "lobbying", "international", "conseil", "en", "management", "et", "en", "strat\u00e9gie", "analyse", "des", "risques", "politiques", "et", "des", "enjeux", "\u00e9conomiques", "r\u00e9alisation", "d\u00e9tudes", "daudits", "et", "de", "pr\u00e9conisations", "tenue", "de", "conf\u00e9rences", "et", "de", "forums", "interm\u00e9diation", "en", "vue", "de", "rapprochements", "pr\u00e9sentation", "et", "publication", "dexpos\u00e9s", "ou", "danalyses", "son", "r\u00e9seau", "en", "chine", "en", "iran", "au", "venezuela", "ou", "encore", "au", "qatar", "lui", "permet", "dintervenir", "dans", "le", "flux", "daffaires", "entre", "pays", "\u00e9mergents", "cr\u00e9ation", "du", "mouvement", "r\u00e9publique", "solidaire", "et", "candidature", "pr\u00e9sidentielle", "de", "avort\u00e9e", "durant", "le", "quinquennat", "de", "nicolas", "sarkozy", "il", "se", "montre", "critique", "envers", "l'action", "du", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "au", "point", "d'envisager", "un", "risque", "r\u00e9volutionnaire", "en", "france", "il", "indique", "en", "son", "souhait", "fort", "de", "se", "pr\u00e9senter", "\u00e0", "la", "prochaine", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "o\u00f9", "il", "se", "verrait", "bien", "affronter", "nicolas", "sarkozy", "le", "mars", "il", "annonce", "le", "lancement", "d'un", "mouvement", "politique", "ce", "mouvement", "est", "cr\u00e9\u00e9", "le", "juin", "sous", "le", "nom", "de", "r\u00e9publique", "solidaire", "dominique", "de", "villepin", "renouvelle", "n\u00e9anmoins", "sa", "cotisation", "\u00e0", "l'ump", "en", "juillet", "suivant", "tout", "en", "qualifiant", "nicolas", "sarkozy", "de", "probl\u00e8me", "pour", "la", "france", "le", "f\u00e9vrier", "il", "annonce", "qu'il", "ne", "renouvelle", "pas", "son", "adh\u00e9sion", "\u00e0", "l'ump", "dominique", "de", "villepin", "quitte", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "r\u00e9publique", "solidaire", "quelques", "mois", "plus", "tard", "pour", "se", "lancer", "dans", "la", "campagne", "jeanpierre", "grand", "lui", "succ\u00e8de", "dans", "la", "foul\u00e9e", "le", "d\u00e9cembre", "il", "annonce", "lors", "du", "journal", "de", "heures", "de", "tf", "sa", "candidature", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "la", "mesure", "la", "plus", "comment\u00e9e", "de", "son", "programme", "est", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "revenu", "citoyen", "qui", "serait", "vers\u00e9", "\u00e0", "chaque", "fran\u00e7ais", "selon", "un", "principe", "proche", "de", "celui", "de", "l'allocation", "universelle", "pendant", "la", "campagne", "il", "est", "cr\u00e9dit\u00e9", "de", "\u00e0", "d'intentions", "de", "vote", "le", "mars", "il", "annonce", "qu'il", "n'a", "pas", "obtenu", "les", "signatures", "n\u00e9cessaires", "pour", "se", "pr\u00e9senter", "et", "n'apporte", "son", "soutien", "\u00e0", "aucun", "candidat", "opposant", "\u00e0", "l'intervention", "militaire", "en", "syrie", "selon", "dominique", "de", "villepin", "les", "puissances", "occidentales", "sont", "dans", "le", "cercle", "vicieux", "de", "la", "guerre", "contre", "le", "terrorisme", "les", "guerres", "successives", "men\u00e9es", "par", "l'otan", "en", "afghanistan", "en", "irak", "en", "libye", "en", "syrie", "alimentent", "un", "processus", "de", "haine", "et", "de", "destruction", "le", "chaos", "cr\u00e9\u00e9", "par", "les", "bombardements", "occidentaux", "facilite", "lexpansion", "dun", "mouvement", "sectaire", "et", "blasph\u00e9matoire", "de", "l'islam", "qui", "instrumentalise", "des", "identit\u00e9s", "bless\u00e9es", "l'\u00e9tat", "islamique", "agit", "comme", "un", "aimant", "pour", "une", "population", "d\u00e9boussol\u00e9e", "selon", "dominique", "de", "villepin", "dans", "la", "mesure", "o\u00f9", "la", "haine", "entra\u00eene", "la", "haine", "que", "la", "guerre", "nourrit", "la", "guerre", "le", "risque", "que", "la", "guerre", "se", "perp\u00e9tue", "est", "r\u00e9el", "certes", "nous", "pouvons", "marquer", "des", "points", "ici", "ou", "l\u00e0", "temporairement", "mais", "en", "courant", "toujours", "le", "risque", "d'\u00e9tendre", "le", "mal", "virus", "opportuniste", "qui", "se", "diss\u00e9mine", "en", "se", "dissimulant", "selon", "dominique", "de", "villepin", "la", "france", "est", "entra\u00een\u00e9e", "\u00e0", "contreemploi", "dans", "une", "logique", "sans", "issue", "au", "lieu", "de", "r\u00e9agir", "par", "la", "surench\u00e8re", "militaire", "il", "est", "selon", "lui", "pr\u00e9f\u00e9rable", "d'adopter", "une", "vision", "politique", "de", "mettre", "en", "place", "une", "strat\u00e9gie", "politique", "une", "capacit\u00e9", "\u00e0", "penser", "laction", "audel\u00e0", "des", "bombes", "et", "de", "laction", "militaire", "stricto", "sensu", "la", "guerre", "pr\u00e9tend", "tout", "r\u00e9soudre", "soudainement", "quand", "la", "paix", "demande", "\u00e0", "\u00eatre", "p\u00e9trie", "dans", "un", "processus", "interactif", "et", "progressif", "\u00e0", "maturation", "lente", "pas", "dadh\u00e9sion", "au", "mouvement", "d'emmanuel", "macron", "en", "d\u00e9cembre", "au", "lendemain", "de", "l'\u00e9lection", "de", "nicolas", "sarkozy", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "l'ump", "il", "se", "dit", "pr\u00eat", "\u00e0", "apporter", "sa", "contribution", "aux", "orientations", "de", "l'ump", "tout", "en", "\u00e9cartant", "l'id\u00e9e", "de", "se", "pr\u00e9senter", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "primaire", "que", "le", "parti", "doit", "organiser", "en", "pour", "d\u00e9signer", "son", "candidat", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "dominique", "de", "villepin", "qui", "n'avait", "apport\u00e9", "son", "soutien", "\u00e0", "aucun", "des", "candidats", "lors", "de", "la", "primaire", "de", "la", "droite", "m\u00eame", "si", "le", "parisien", "affirme", "qu'il", "y", "soutient", "nicolas", "sarkozy", "annonce", "voter", "au", "second", "tour", "sans", "pour", "autant", "le", "soutenir", "emmanuel", "macron", "face", "\u00e0", "son", "adversaire", "marine", "le", "pen", "activit\u00e9s", "en", "chine", "comme", "son", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "jeanpierre", "raffarin", "dominique", "de", "villepin", "a", "trouv\u00e9", "dans", "les", "relations", "francochinoises", "une", "nouvelle", "vie", "apr\u00e8s", "la", "fin", "de", "sa", "carri\u00e8re", "politique", "nationale", "et", "il", "a", "multipli\u00e9", "les", "missions", "en", "faveur", "de", "la", "chine", "dans", "son", "livre", "ces", "fran\u00e7ais", "au", "service", "de", "l'\u00e9tranger", "le", "journaliste", "cl\u00e9ment", "fayol", "s'est", "notamment", "pench\u00e9", "sur", "les", "nombreuses", "et", "lucratives", "activit\u00e9s", "de", "dominique", "de", "villepin", "en", "chine", "m\u00eame", "si", "l'ancien", "premier", "ministre", "cultive", "l'opacit\u00e9", "sur", "ses", "activit\u00e9s", "en", "effet", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "qu'il", "a", "cr\u00e9\u00e9e", "villepin", "international", "ne", "d\u00e9pose", "plus", "ses", "comptes", "depuis", "ann\u00e9e", "o\u00f9", "il", "a", "\u00e9galement", "cr\u00e9\u00e9", "deux", "soci\u00e9t\u00e9s", "\u00e0", "hong", "kong", "paradis", "fiscal", "et", "porte", "incontournable", "des", "transferts", "financiers", "avec", "la", "chine", "une", "troisi\u00e8me", "villepin", "group", "limited", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9e", "dans", "la", "m\u00eame", "ville", "quelques", "ann\u00e9es", "plus", "tard", "et", "voit", "passer", "des", "sommes", "colossales", "qui", "interrogent", "sur", "les", "revenus", "de", "l'ancien", "chef", "de", "gouvernement", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "tr\u00e8s", "proche", "du", "pr\u00e9sident", "chinois", "xi", "jinping", "il", "si\u00e8ge", "\u00e9galement", "au", "conseil", "du", "fonds", "dinvestissement", "d\u00e9tat", "china", "minsheng", "et", "\u00e0", "l'agence", "de", "notation", "chinoise", "dagong", "selon", "le", "journaliste", "il", "y", "aiderait", "des", "entreprises", "chinoises", "\u00e0", "se", "d\u00e9velopper", "en", "afrique", "et", "en", "europe", "dans", "la\u00e9ronautique", "les", "infrastructures", "les", "assurances", "parfois", "en", "concurrence", "avec", "des", "entreprises", "fran\u00e7aises", "il", "a", "aussi", "cr\u00e9\u00e9", "une", "galerie", "d'art", "\u00e0", "hong", "kong", "o\u00f9", "il", "vend", "principalement", "des", "uvres", "de", "l'artiste", "sinofran\u00e7ais", "zao", "wouki", "dont", "il", "est", "un", "intime", "de", "la", "veuve", "fran\u00e7oise", "marquet", "lois", "m\u00e9morielles", "en", "villepin", "se", "positionne", "en", "d\u00e9faveur", "de", "la", "proposition", "de", "loi", "fran\u00e7aise", "r\u00e9primant", "la", "n\u00e9gation", "des", "g\u00e9nocides", "dont", "celui", "des", "arm\u00e9niens", "on", "ne", "l\u00e9gif\u00e8re", "pas", "sur", "la", "m\u00e9moire", "ditil", "revenus", "et", "patrimoine", "d'apr\u00e8s", "l'express", "son", "patrimoine", "est", "\u00e9valu\u00e9", "en", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "millions", "d'euros", "d\u00e9tail", "des", "mandats", "et", "fonctions", "fonctions", "politiques", "adh\u00e9rent", "du", "rpr", "adh\u00e9rent", "de", "l'ump", "pr\u00e9sident", "de", "r\u00e9publique", "solidaire", "fonctions", "gouvernementales", "mai", "mai", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publiquegouvernements", "jeanpierre", "raffarin", "i", "ii", "et", "iii", "mai", "juin", "ministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "de", "la", "coop\u00e9ration", "et", "de", "la", "francophonie", "juin", "mars", "ministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "mars", "mai", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "int\u00e9rieure", "et", "des", "libert\u00e9s", "localesgouvernement", "dominique", "de", "villepin", "mai", "mai", "premier", "ministre", "d\u00e9corations", "fran\u00e7aise", "grandcroix", "de", "l'ordre", "national", "du", "m\u00e9rite", "ex", "officio", "en", "en", "tant", "que", "premier", "ministre", "ayant", "exerc\u00e9", "ses", "fonctions", "pendant", "plus", "de", "six", "mois", "commandeur", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "en", "comme", "tout", "premier", "ministre", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "en", "fonction", "moins", "de", "deux", "ans", "dominique", "de", "villepin", "n'a", "pas", "\u00e9t\u00e9", "grandofficier", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "de", "droit", "il", "est", "d\u00e9cor\u00e9", "de", "la", "cravate", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "seize", "ans", "apr\u00e8s", "avoir", "quitt\u00e9", "matignon", "\u00e9trang\u00e8res", "grand", "officier", "de", "l'ordre", "du", "m\u00e9rite", "de", "la", "r\u00e9publique", "italienne", "italie", "grandcroix", "de", "l'ordre", "des", "trois", "\u00e9toiles", "lettonie", "grand", "commandeur", "de", "l'ordre", "du", "grandduc", "gediminas", "lituanie", "grand", "commandeur", "de", "l'ordre", "du", "m\u00e9rite", "lituanie", "grand", "officier", "de", "l'ordre", "de", "saintcharles", "monaco", "grandcroix", "de", "l'ordre", "royal", "norv\u00e9gien", "du", "m\u00e9rite", "norv\u00e8ge", "grandcroix", "de", "l'ordre", "du", "m\u00e9rite", "pologne", "grand", "officier", "de", "l'ordre", "de", "l'\u00e9toile", "de", "roumanie", "roumanie", "grandcroix", "de", "l'ordre", "de", "l'infant", "dom", "henri", "portugal", "f\u00e9vrier", "m\u00e9daille", "de", "la", "r\u00e9publique", "orientale", "de", "l'uruguay", "en", "uruguay", "biblioth\u00e8que", "grand", "amateur", "de", "livres", "anciens", "le", "contenu", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "dominique", "de", "villepin", "a", "fait", "l'objet", "d'une", "vente", "aux", "ench\u00e8res", "\u00e0", "drouot", "en", "novembre", "totalisant", "millions", "d'euros", "frais", "compris", "publications", "passionn\u00e9", "de", "sport", "d'histoire", "et", "de", "litt\u00e9rature", "il", "a", "publi\u00e9", "un", "ouvrage", "sur", "l'\u00e9pop\u00e9e", "napol\u00e9onienne", "plusieurs", "essais", "et", "deux", "recueils", "de", "po\u00e8mes", "en", "et", "ces", "publications", "lui", "popularis\u00e8rent", "le", "surnom", "de", "po\u00e8te", "dans", "ceuxci", "il", "d\u00e9crit", "au", "fil", "des", "pages", "en", "l'honneur", "des", "grands", "po\u00e8tes", "son", "enfance", "hors", "de", "france", "les", "centjours", "ou", "l'esprit", "de", "sacrifice", "perrin", "le", "grand", "livre", "du", "mois", "perrin", "\u00e9ditions", "france", "loisirs", "une", "fresque", "lyrique", "sur", "la", "fin", "de", "napol\u00e9on", "pour", "laquelle", "il", "a", "re\u00e7u", "le", "grand", "prix", "de", "la", "fondation", "napol\u00e9on", "et", "le", "prix", "des", "ambassadeurs", "le", "cri", "de", "la", "gargouille", "albin", "michel", "librairie", "g\u00e9n\u00e9rale", "fran\u00e7aise", "essai", "\u00e9loge", "des", "voleurs", "de", "feu", "nrfgallimard", "essai", "un", "autre", "monde", "l'herne", "recueil", "de", "discours", "pr\u00e9face", "de", "stanley", "hoffmann", "tr", "anglais", "toward", "a", "new", "world", "speeches", "essays", "and", "interviews", "on", "the", "war", "in", "iraq", "the", "un", "and", "the", "changing", "face", "of", "europe", "hoboken", "nj", "melville", "house", "c", "naissance", "et", "mort", "des", "empires", "\u00e9ditions", "perrin", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "en", "co\u00e9criture", "avec", "e", "le", "roy", "ladurie", "jacques", "marseille", "claude", "nicolet", "pierre", "chuvin", "jeanpierre", "rioux", "jeanpierre", "az\u00e9ma", "st\u00e9phane", "audouinrouzeau", "jeanjacques", "becker", "marieclaire", "berg\u00e8re", "serge", "gruzinski", "laurent", "theiss", "aldo", "schiavone", "et", "justin", "va\u00efsse", "le", "requin", "et", "la", "mouette", "plonalbin", "michel", "essai", "histoire", "de", "la", "diplomatie", "fran\u00e7aise", "avec", "jeanclaude", "allain", "fran\u00e7oise", "autrand", "lucien", "b\u00e9ly", "perrin", "l'homme", "europ\u00e9en", "avec", "jorge", "sempr\u00fan", "plon", "essai", "isbn", "urgences", "de", "la", "po\u00e9sie", "casablanca", "\u00e9ds", "de", "la", "maison", "de", "la", "po\u00e9sie", "du", "maroc", "juillet", "tr", "arabe", "par", "mohamed", "bennis", "illustr\u00e9", "par", "mehdi", "qotbi", "trois", "po\u00e8mes", "de", "m", "villepin", "m\u00eame", "\u00e9l\u00e9gies", "barbares", "le", "droit", "da\u00eenesse", "et", "s\u00e9cession", "zao", "wouki", "carnets", "de", "voyage", "albin", "michel", "septembre", "pr\u00e9face", "le", "soleil", "noir", "de", "la", "puissance", "librairie", "acad\u00e9mique", "perrin", "h\u00f4tel", "de", "l'insomnie", "plon", "essai", "isbn", "la", "chute", "ou", "l'empire", "de", "la", "solitude", "librairie", "acad\u00e9mique", "perrin", "laur\u00e9at", "du", "e", "prix", "de", "la", "fondation", "pierrelafue", "en", "la", "cit\u00e9", "des", "hommes", "plon", "essai", "isbn", "le", "dernier", "t\u00e9moin", "plon", "roman", "isbn", "de", "l'esprit", "de", "cour", "perrin", "essai", "notre", "vieux", "pays", "plon", "isbn", "seul", "le", "devoir", "nous", "rendra", "libres", "le", "cherche", "midi", "f\u00e9vrier", "m\u00e9moires", "de", "paix", "pour", "temps", "de", "guerre", "grasset", "ni", "plaidoyer", "pro", "domo", "ignorant", "du", "mal", "qui", "enchaine", "le", "monde", "ni", "vue", "utopique", "ou", "na\u00efve", "\u00e9loign\u00e9e", "des", "r\u00e9alit\u00e9s", "d'aujourd'hui", "de", "cette", "barbarie", "qui", "monte", "la", "paix", "dont", "je", "veux", "parler", "n'est", "pas", "cette", "m\u00eame", "l\u00e2chet\u00e9", "toujours", "\u00e0", "luvre", "depuis", "munich", "ce", "m\u00eame", "parti", "pris", "du", "renoncement", "des", "formules", "creuses", "des", "incantations", "ou", "de", "la", "bonne", "conscience", "fauteur", "de", "catastrophes", "plus", "grandes", "encore", "bibliographie", "ouvrages", "gustave", "chaix", "d'estange", "dictionnaire", "des", "familles", "fran\u00e7aises", "anciennes", "ou", "notables", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "vol", "\u00e9vreux", "c", "h\u00e9rissey", "thierry", "desjardins", "villepin", "le", "cauchemar", "de", "sarkozy", "paris", "fayard", "p", "guy", "birenbaum", "le", "cabinet", "noir", "au", "cur", "du", "syst\u00e8me", "yves", "bertrand", "paris", "\u00e9ditions", "les", "ar\u00e8nes", "p", "patrick", "de", "villepin", "encore", "et", "toujours", "fran\u00e7ois", "xavier", "galouzeau", "de", "villepin", "un", "lorrain", "\u00e9migr\u00e9", "\u00e0", "paris", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "rue", "surcouf", "paris", "p", "de", "villepin", "patrick", "de", "villepin", "maintenir", "histoire", "de", "la", "famille", "galouzeau", "de", "villepin", "rue", "surcouf", "paris", "p", "de", "villepin", "serge", "raffy", "la", "guerre", "des", "trois", "chirac", "villepin", "sarkozy", "paris", "fayard", "p", "isbn", "franzolivier", "giesbert", "la", "trag\u00e9die", "du", "pr\u00e9sident", "sc\u00e8nes", "de", "la", "vie", "politique", "paris", "flammarion", "p", "isbn", "bruno", "le", "maire", "le", "ministre", "paris", "grasset", "p", "isbn", "yves", "derai", "et", "aymeric", "mantoux", "l'homme", "qui", "s'aimait", "trop", "paris", "l'archipel", "p", "isbn", "bruno", "le", "maire", "des", "hommes", "d'\u00e9tat", "paris", "grasset", "p", "isbn", "patrick", "de", "saintexup\u00e9ry", "complices", "de", "l'inavouable", "la", "france", "au", "rwanda", "paris", "les", "ar\u00e8nes", "p", "isbn", "jeanclaude", "maurice", "si", "vous", "le", "r\u00e9p\u00e9tez", "je", "d\u00e9mentirai", "chirac", "sarkozy", "villepin", "paris", "plon", "p", "isbn", "anna", "cabana", "villepin", "la", "verticale", "du", "fou", "paris", "flammarion", "p", "isbn", "laurent", "valdigui\u00e9", "le", "proc\u00e8s", "villepin", "paris", "stock", "isbn", "christophe", "blain", "abel", "lanzac", "quai", "d'orsay", "dargaud", "isbn", "bande", "dessin\u00e9e", "sc\u00e9naris\u00e9e", "par", "un", "collaborateur", "direct", "de", "dominique", "de", "villepin", "qui", "prend", "ici", "le", "nom", "alexandre", "taillard", "de", "vorms", "dominique", "de", "villepin", "m\u00e9moires", "de", "paix", "pour", "temps", "de", "guerre", "paris", "grasset", "p", "h\u00e9l\u00e8ne", "richardfavre", "\u00e9clipse", "dun", "po\u00e8te", "solidaire", "paris", "sigest", "p", "articles", "encyclop\u00e6dia", "universalis", "josseline", "abonneau", "dominique", "de", "villepin", "encyclop\u00e6dia", "universalis", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "novembre", "le", "figaro", "afp", "villepin", "mai", "\u00e0", "caracas", "le", "figaro", "er", "avril", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "novembre", "c", "j", "dominique", "de", "villepin", "entame", "une", "nouvelle", "carri\u00e8re", "le", "figaro", "janvier", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "bastien", "hugues", "villepin", "esp\u00e8re", "\u00eatre", "candidat", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidentielle", "en", "le", "figaro", "avril", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "judith", "waintraub", "villepin", "renouvelle", "son", "adh\u00e9sion", "\u00e0", "l'ump", "le", "figaro", "ao\u00fbt", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "pour", "villepin", "sarkozy", "est", "un", "des", "probl\u00e8mes", "de", "la", "france", "le", "figaro", "novembre", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "flore", "galaud", "dominique", "de", "villepin", "relax\u00e9", "dans", "l'affaire", "clearstream", "le", "figaro", "janvier", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "clearstream", "le", "parquet", "fait", "appel", "le", "figaro", "janvier", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "clearstream", "la", "relaxe", "de", "dominique", "de", "villepin", "confirm\u00e9e", "le", "figaro", "septembre", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "le", "monde", "m", "de", "villepin", "place", "la", "croissance", "sociale", "au", "cur", "de", "son", "action", "le", "monde", "er", "septembre", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "novembre", "dominique", "de", "villepin", "endosse", "le", "costume", "de", "pr\u00e9sident", "\u00e0", "l'onu", "le", "monde", "septembre", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "rapha\u00eblle", "bacqu\u00e9", "cpe", "quelle", "sortie", "de", "crise", "pour", "villepin", "le", "monde", "mars", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "sarkozy", "\u00e0", "matignon", "l'hypoth\u00e8se", "est", "de", "l'intox", "pour", "m", "estrosi", "le", "monde", "mai", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "un", "incident", "entre", "dominique", "de", "villepin", "et", "fran\u00e7ois", "hollande", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "provoque", "une", "suspension", "de", "s\u00e9ance", "le", "monde", "juin", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "mm", "chirac", "et", "de", "villepin", "retirent", "le", "cpe", "les", "opposants", "se", "d\u00e9clarent", "satisfaits", "le", "monde", "avril", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "novembre", "g\u00e9rard", "davet", "et", "herv\u00e9", "gattegno", "affaire", "clearstream", "le", "t\u00e9moignage", "qui", "contredit", "dominique", "de", "villepin", "le", "monde", "avril", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "selon", "m", "de", "villepin", "nicolas", "sarkozy", "a", "viol\u00e9", "le", "droit", "au", "proc\u00e8s", "\u00e9quitable", "dans", "l'affaire", "clearstream", "le", "monde", "novembre", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "dominique", "de", "villepin", "est", "d\u00e9sormais", "avocat", "au", "barreau", "de", "paris", "le", "monde", "janvier", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "la", "croix", "mathieu", "castagnet", "l\u00e9ph\u00e9m\u00e8re", "contrat", "nouvelles", "embauches", "la", "croix", "novembre", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "novembre", "l'express", "la", "biographie", "de", "dominique", "de", "villepin", "l'express", "mai", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "novembre", "nicolas", "pinault", "quand", "hollande", "le", "d\u00e9passait", "l'express", "f\u00e9vrier", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "novembre", "l'obs", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "prorogent", "l'\u00e9tat", "d'urgence", "l'obs", "novembre", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "dominique", "de", "villepin", "nie", "avoir", "eu", "les", "faux", "listings", "l'obs", "septembre", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "villepin", "sarkozy", "est", "un", "des", "probl\u00e8mes", "de", "la", "france", "l'obs", "novembre", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "le", "point", "pauline", "de", "saint", "remy", "il", "manque", "\u00e0", "dominique", "de", "villepin", "l'exp\u00e9rience", "du", "parti", "le", "point", "avril", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "christophe", "labb\u00e9", "et", "m\u00e9lanie", "delattre", "nos", "chers", "amis", "les", "qataris", "le", "point", "juin", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "le", "jdd", "ga\u00ebl", "vaillant", "villepin", "du", "solidaire", "au", "rassembleur", "le", "jdd", "septembre", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "la", "nouvelle", "vie", "de", "villepin", "comme", "conseiller", "\u00e9conomique", "le", "jdd", "octobre", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "g", "v", "villepin", "ne", "participera", "pas", "\u00e0", "la", "primaire", "ump", "le", "jdd", "d\u00e9cembre", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "le", "parisien", "les", "excuses", "de", "villepin", "le", "parisien", "er", "ao\u00fbt", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "novembre", "clearstream", "le", "duel", "villepinsarkozy", "a", "d\u00e9j\u00e0", "commenc\u00e9", "le", "parisien", "septembre", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "pourquoi", "dominique", "de", "villepin", "quitte", "l'ump", "le", "parisien", "f\u00e9vrier", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "ump", "villepin", "est", "pr\u00eat", "\u00e0", "contribuer", "mais", "n'aspire", "\u00e0", "aucun", "poste", "le", "parisien", "d\u00e9cembre", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "lib\u00e9ration", "affaire", "clearstream", "villepin", "renvoy\u00e9", "en", "correctionnelle", "lib\u00e9ration", "novembre", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "laure", "equy", "villepin", "lance", "son", "mouvement", "politique", "et", "\u00e9reinte", "sarkozy", "lib\u00e9ration", "mars", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "rep\u00e8res", "qatar", "et", "banlieue", "lib\u00e9ration", "septembre", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "autres", "marwane", "ben", "yahmed", "accords", "de", "linasmarcoussis", "la", "vraie", "histoire", "du", "oui", "de", "gbagbo", "\u00e0", "chirac", "jeune", "afrique", "mars", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "novembre", "aude", "leroy", "villepin", "pr\u00e9side", "le", "conseil", "des", "ministres", "rfi", "septembre", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "camille", "vayssettes", "dominique", "de", "villepin", "veut", "remettre", "la", "france", "en", "marche", "lepetitjournalcom", "juin", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "novembre", "pascal", "junghans", "affaire", "clearstream", "le", "procureur", "accuse", "villepin", "se", "d\u00e9fend", "la", "tribune", "ao\u00fbt", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "jeanpierre", "b\u00e9d\u00e9\u00ef", "tensions", "et", "d\u00e9bordements", "la", "d\u00e9p\u00eache", "avril", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "clearstream", "le", "parquet", "soup\u00e7onn\u00e9", "d'avoir", "c\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "la", "pression", "politique", "france", "info", "novembre", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "dominique", "de", "villepin", "fix\u00e9", "sur", "son", "sort", "le", "septembre", "france", "mai", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "fran\u00e7ois", "labrouill\u00e8re", "villepin", "l\u00e2che", "le", "barreau", "pour", "le", "business", "paris", "match", "ao\u00fbt", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "\u00e9ric", "vial", "villepin", "observateur", "et", "commentateur", "de", "fouch\u00e9", "p", "in", "dictionnaire", "fouch\u00e9", "\u00e9ditions", "sutton", "vid\u00e9os", "publi\u00e9es", "quand", "dominique", "de", "villepin", "s'opposait", "\u00e0", "la", "guerre", "contre", "l'\u00e9tat", "islamique", "ce", "soir", "ou", "jamais", "!", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "filmographie", "dans", "les", "fauves", "sarkozy", "villepin", "ans", "d'affrontements", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "patrick", "rotman", "dans", "la", "conqu\u00eate", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "xavier", "durringer", "est", "jou\u00e9", "par", "samuel", "labarthe", "dans", "quai", "d'orsay", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "bertrand", "tavernier", "adapt\u00e9", "de", "la", "bandedessin\u00e9e", "de", "m\u00eame", "nom", "alexandre", "taillard", "de", "vorms", "inspir\u00e9", "de", "dominique", "de", "villepin", "est", "jou\u00e9", "par", "thierry", "lhermitte", "dans", "bernadette", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "l\u00e9a", "domenach", "est", "jou\u00e9", "par", "fran\u00e7ois", "vincentelli", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "voir", "aussi", "articles", "connexes", "jacques", "chirac", "famille", "galouzeau", "de", "villepin", "discours", "de", "dominique", "de", "villepin", "aux", "nations", "unies", "liens", "externes", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "litt\u00e9rature", "acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "laur\u00e9ats", "noosfere", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "cspan", "vie", "publique", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "recherche", "cairn", "ressource", "relative", "\u00e0", "l'audiovisuel", "imdb", "portail", "du", "droit", "fran\u00e7ais", "portail", "de", "la", "politique", "fran\u00e7aise", "portail", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique"]