["la", "d\u00e9mographie", "de", "la", "france", "est", "l\u00e9tude", "quantitative", "et", "qualitative", "des", "caract\u00e9ristiques", "de", "la", "population", "fran\u00e7aise", "et", "de", "ses", "dynamiques", "\u00e0", "partir", "de", "th\u00e8mes", "tels", "que", "la", "natalit\u00e9", "la", "f\u00e9condit\u00e9", "la", "mortalit\u00e9", "la", "nuptialit\u00e9", "ou", "conjugalit\u00e9", "et", "la", "migration", "deux", "organismes", "contribuent", "\u00e0", "une", "bonne", "connaissance", "de", "la", "d\u00e9mographie", "de", "la", "france", "l'institut", "national", "de", "la", "statistique", "et", "des", "\u00e9tudes", "\u00e9conomiques", "insee", "charg\u00e9", "de", "la", "production", "de", "l'analyse", "et", "de", "la", "publication", "des", "statistiques", "officielles", "en", "france", "dont", "celles", "relatives", "\u00e0", "la", "population", "recueillies", "au", "travers", "des", "divers", "recensements", "p\u00e9riodiques", "et", "d'en", "traduire", "diff\u00e9rentes", "analyses", "tant", "nationales", "que", "locales", "et", "l'institut", "national", "d'\u00e9tudes", "d\u00e9mographiques", "ined", "un", "\u00e9tablissement", "public", "\u00e0", "caract\u00e8re", "scientifique", "et", "technologique", "qui", "a", "pour", "mission", "de", "produire", "de", "la", "recherche", "de", "former", "\u00e0", "la", "recherche", "et", "dinformer", "sur", "le", "r\u00e9sultat", "des", "recherches", "aussi", "bien", "la", "communaut\u00e9", "scientifique", "que", "les", "pouvoirs", "publics", "ou", "le", "grand", "public", "dans", "le", "domaine", "de", "la", "d\u00e9mographie", "au", "er", "janvier", "la", "france", "hors", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "d'outremer", "compte", "millions", "dhabitants", "dont", "millions", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "et", "millions", "dans", "les", "cinq", "d\u00e9partements", "et", "r\u00e9gions", "d'outremer", "drom", "les", "collectivit\u00e9s", "d'outremer", "com", "comptent", "habitants", "population", "l\u00e9gale", "cest", "en", "ao\u00fbt", "que", "la", "population", "de", "la", "france", "d\u00e9passe", "officiellement", "millions", "dhabitants", "les", "millions", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9pass\u00e9s", "en", "janvier", "et", "les", "millions", "en", "mai", "pendant", "les", "ann\u00e9es", "la", "population", "fran\u00e7aise", "hors", "com", "est", "pass\u00e9e", "de", "millions", "\u00e0", "millions", "soit", "une", "augmentation", "d'environ", "million", "de", "personnes", "sur", "une", "p\u00e9riode", "de", "dix", "ans", "faisant", "de", "la", "france", "lun", "des", "pays", "europ\u00e9ens", "les", "plus", "dynamiques", "la", "population", "de", "la", "france", "augmente", "denviron", "par", "an", "depuis", "cette", "augmentation", "est", "moins", "rapide", "que", "par", "le", "pass\u00e9", "elle", "\u00e9tait", "de", "par", "an", "entre", "et", "et", "de", "+", "par", "an", "entre", "et", "ces", "trois", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "de", "\u00e0", "le", "solde", "migratoire", "annuel", "est", "en", "moyenne", "de", "deux", "\u00e0", "trois", "fois", "sup\u00e9rieur", "au", "solde", "naturel", "le", "solde", "migratoire", "est", "d'environ", "+", "par", "an", "selon", "la", "d\u00e9finition", "de", "l'insee", "personne", "n\u00e9e", "\u00e9trang\u00e8re", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "et", "r\u00e9sidant", "en", "france", "en", "les", "immigr\u00e9s", "sont", "au", "nombre", "de", "millions", "soit", "de", "la", "population", "totale", "millions", "dont", "millions", "n\u00e9s", "hors", "d'europe", "d'autre", "part", "pr\u00e8s", "de", "millions", "de", "personnes", "n\u00e9es", "en", "france", "vivraient", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "lindicateur", "conjoncturel", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "est", "de", "en", "contre", "en", "et", "en", "quoique", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "la", "moyenne", "europ\u00e9enne", "le", "taux", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "est", "insuffisant", "pour", "assurer", "le", "renouvellement", "des", "g\u00e9n\u00e9rations", "la", "population", "continue", "toutefois", "daugmenter", "en", "raison", "de", "limmigration", "de", "la", "forme", "de", "la", "pyramide", "des", "\u00e2ges", "et", "de", "laugmentation", "de", "lesp\u00e9rance", "de", "vie", "qui", "s'\u00e9l\u00e8ve", "en", "\u00e0", "ans", "pour", "les", "femmes", "et", "ans", "pour", "les", "hommes", "soit", "une", "hausse", "dune", "dizaine", "dann\u00e9es", "en", "cinquante", "ans", "population", "au", "er", "janvier", "notion", "de", "population", "la", "population", "d'un", "pays", "comprend", "lensemble", "des", "ressortissants", "du", "pays", "consid\u00e9r\u00e9", "pr\u00e9sents", "ou", "temporairement", "absents", "ainsi", "que", "les", "\u00e9trangers", "r\u00e9sidant", "de", "mani\u00e8re", "permanente", "dans", "ce", "pays", "la", "population", "totale", "inclut", "les", "forces", "arm\u00e9es", "nationales", "stationn\u00e9es", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "les", "marins", "marchands", "en", "mer", "le", "personnel", "diplomatique", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "les", "\u00e9trangers", "civils", "r\u00e9sidant", "dans", "le", "pays", "et", "les", "personnes", "d\u00e9plac\u00e9es", "r\u00e9sidant", "dans", "le", "pays", "elle", "exclut", "les", "forces", "arm\u00e9es", "\u00e9trang\u00e8res", "stationn\u00e9es", "dans", "le", "pays", "le", "personnel", "diplomatique", "\u00e9tranger", "les", "civils", "\u00e9trangers", "r\u00e9sidant", "temporairement", "dans", "le", "pays", "en", "france", "on", "distingue", "la", "population", "totale", "et", "la", "population", "municipale", "notions", "d\u00e9finies", "par", "le", "d\u00e9cret", "no", "publi\u00e9", "au", "journal", "officiel", "du", "juin", "relatif", "au", "recensement", "de", "la", "population", "la", "population", "municipale", "comprend", "les", "personnes", "ayant", "leur", "r\u00e9sidence", "habituelle", "au", "sens", "du", "d\u00e9cret", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "commune", "dans", "un", "logement", "ou", "une", "communaut\u00e9", "les", "personnes", "d\u00e9tenues", "dans", "les", "\u00e9tablissements", "p\u00e9nitentiaires", "de", "la", "commune", "les", "personnes", "sansabri", "recens\u00e9es", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "commune", "et", "les", "personnes", "r\u00e9sidant", "habituellement", "dans", "une", "habitation", "mobile", "recens\u00e9e", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "commune", "la", "population", "l\u00e9gale", "dune", "commune", "comporte", "quant", "\u00e0", "elle", "trois", "indicateurs", "sa", "population", "municipale", "sa", "population", "compt\u00e9e", "\u00e0", "part", "et", "sa", "population", "totale", "qui", "est", "la", "somme", "des", "deux", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "le", "concept", "de", "population", "municipale", "est", "la", "notion", "de", "population", "utilis\u00e9e", "usuellement", "en", "statistique", "car", "elle", "ne", "comporte", "pas", "de", "doubles", "comptes", "chaque", "personne", "vivant", "en", "france", "est", "compt\u00e9e", "une", "fois", "et", "une", "seule", "ainsi", "la", "population", "de", "la", "france", "est", "la", "somme", "des", "populations", "municipales", "des", "communes", "la", "composant", "population", "de", "la", "france", "hors", "collectivit\u00e9s", "doutremer", "au", "er", "janvier", "la", "france", "hors", "collectivit\u00e9s", "doutremer", "compte", "millions", "dhabitants", "en", "augmentation", "de", "soit", "personnes", "par", "rapport", "au", "er", "janvier", "cette", "progression", "est", "due", "principalement", "au", "solde", "migratoire", "+", "personnes", "en", "le", "solde", "naturel", "diff\u00e9rence", "entre", "les", "nombres", "de", "naissances", "et", "de", "d\u00e9c\u00e8s", "est", "quant", "\u00e0", "lui", "de", "+", "personnes", "population", "des", "collectivit\u00e9s", "doutremer", "concernant", "les", "collectivit\u00e9s", "doutremer", "seules", "saintpierreetmiquelon", "saintbarth\u00e9lemy", "saintmartin", "entrent", "dans", "le", "cadre", "du", "dispositif", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "recensement", "des", "divisions", "m\u00e9tropolitaines", "et", "doutremer", "la", "nouvellecal\u00e9donie", "la", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "et", "wallisetfutuna", "proc\u00e8dent", "par", "d\u00e9rogation", "article", "\u00e0", "des", "recensements", "g\u00e9n\u00e9raux", "de", "la", "population", "tous", "les", "cinq", "ans", "le", "dernier", "recensement", "en", "nouvellecal\u00e9donie", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9alis\u00e9", "en", "celui", "de", "la", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "en", "et", "celui", "\u00e0", "wallisetfutuna", "en", "\u00e9volution", "du", "nombre", "dhabitants", "recensements", "et", "populations", "l\u00e9gales", "les", "populations", "l\u00e9gales", "des", "diff\u00e9rentes", "divisions", "administratives", "fran\u00e7aises", "sont", "d\u00e9finies", "par", "le", "d\u00e9cret", "no", "publi\u00e9", "au", "journal", "officiel", "du", "juin", "relatif", "au", "recensement", "de", "la", "population", "jusquen", "les", "populations", "l\u00e9gales", "\u00e9taient", "d\u00e9termin\u00e9es", "\u00e0", "loccasion", "de", "chaque", "recensement", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "population", "entre", "deux", "recensements", "elles", "pouvaient", "\u00eatre", "modifi\u00e9es", "par", "un", "recensement", "compl\u00e9mentaire", "\u00e0", "partir", "de", "la", "nouvelle", "m\u00e9thode", "de", "recensement", "bas\u00e9e", "sur", "des", "enqu\u00eates", "de", "recensement", "annuelles", "permet", "de", "calculer", "chaque", "ann\u00e9e", "des", "populations", "l\u00e9gales", "actualis\u00e9es", "linsee", "a", "modifi\u00e9", "son", "questionnaire", "de", "recensement", "en", "pour", "tenir", "compte", "des", "doubles", "r\u00e9sidences", "pour", "les", "enfants", "en", "garde", "partag\u00e9e", "ce", "qui", "se", "traduit", "par", "un", "chiffre", "r\u00e9vis\u00e9", "\u00e0", "la", "baisse", "pour", "de", "personnes", "contre", "millions", "annonc\u00e9s", "initialement", "en", "janvier", "\u00e9volution", "d\u00e9mographique", "statistiques", "officielles", "depuis", "les", "statistiques", "suivantes", "incluent", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "mais", "nincluent", "pas", "les", "drom", "ni", "les", "collectivit\u00e9s", "d'outremer", "les", "donn\u00e9es", "cidessus", "correspondent", "\u00e0", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "uniquement", "naissances", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "selon", "le", "lieu", "de", "naissance", "des", "parents", "l'insee", "d\u00e9nombre", "les", "individus", "n\u00e9s", "vivants", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "selon", "le", "lieu", "de", "naissance", "d\u00e9taill\u00e9", "des", "parents", "note", "en", "pays", "\u00e9tranger", "non", "d\u00e9clar\u00e9", "p\u00e8re", "m\u00e8re", "\u00e9volution", "linsee", "produit", "chaque", "ann\u00e9e", "depuis", "une", "estimation", "de", "la", "population", "au", "er", "janvier", "de", "lann\u00e9e", "de", "\u00e0", "les", "estimations", "de", "population", "sont", "disponibles", "uniquement", "pour", "la", "m\u00e9tropole", "de", "\u00e0", "le", "champ", "couvre", "lensemble", "des", "d\u00e9partements", "de", "france", "mayotte", "devenue", "un", "d\u00e9partement", "doutremer", "\u00e0", "la", "suite", "du", "r\u00e9f\u00e9rendum", "mahorais", "de", "est", "int\u00e9gr\u00e9e", "au", "champ", "france", "\u00e0", "partir", "de", "l'ann\u00e9e", "les", "donn\u00e9es", "de", "la", "guadeloupe", "n'incluent", "pas", "saintmartin", "les", "estimations", "de", "la", "population", "fran\u00e7aise", "ant\u00e9rieures", "\u00e0", "sont", "compos\u00e9es", "de", "la", "somme", "des", "populations", "l\u00e9gales", "des", "diff\u00e9rentes", "divisions", "administratives", "fran\u00e7aises", "hors", "mayotte", "et", "des", "estimations", "de", "populations", "de", "mayotte", "de", "\u00e0", "les", "estimations", "pour", "les", "ann\u00e9es", "et", "sont", "quant", "\u00e0", "elles", "provisoires", "elles", "seront", "r\u00e9vis\u00e9es", "d\u00e9but", "lorsque", "seront", "disponibles", "les", "r\u00e9sultats", "d\u00e9finitifs", "du", "nouveau", "recensement", "dat\u00e9", "du", "er", "janvier", "les", "estimations", "de", "populations", "hors", "com", "au", "er", "janvier", "des", "ann\u00e9es", "\u00e0", "sont", "les", "suivantes", "\u00e9volution", "ant\u00e9rieure", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "projections", "d\u00e9mographiques", "en", "les", "projections", "de", "population", "de", "linsee", "sur", "cinquante", "ans", "revoient", "\u00e0", "la", "baisse", "les", "gains", "d'esp\u00e9rance", "de", "vie", "ainsi", "que", "le", "taux", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "il", "en", "r\u00e9sulte", "des", "pr\u00e9visions", "de", "population", "de", "millions", "dhabitants", "en", "au", "lieu", "des", "millions", "pr\u00e9vus", "en", "contre", "millions", "en", "apr\u00e8s", "un", "pic", "\u00e0", "millions", "en", "les", "d\u00e9c\u00e8s", "deviendraient", "plus", "nombreux", "que", "les", "naissances", "\u00e0", "partir", "de", "et", "l'apport", "migratoire", "estim\u00e9", "sur", "l'ensemble", "de", "la", "p\u00e9riode", "\u00e0", "par", "an", "ne", "compenserait", "plus", "le", "d\u00e9ficit", "naturel", "\u00e0", "partir", "de", "en", "linsee", "publie", "ses", "projections", "par", "r\u00e9gion", "cinq", "r\u00e9gions", "ont", "atteint", "leur", "pic", "d\u00e9mographique", "d\u00e8s", "et", "voient", "leur", "population", "diminuer", "la", "bourgognefranchecomt\u00e9", "le", "centreval", "de", "loire", "le", "grand", "est", "la", "normandie", "et", "les", "hautsdefrance", "la", "population", "des", "r\u00e9gions", "du", "sud", "et", "de", "l'ouest", "continuerait", "\u00e0", "progresser", "alors", "que", "celle", "de", "la", "diagonale", "des", "faibles", "densit\u00e9s", "de", "population", "de", "la", "moselle", "au", "lot", "diminuerait", "seuls", "d\u00e9partements", "verraient", "la", "hausse", "de", "leur", "population", "se", "poursuivre", "jusqu'en", "l'ari\u00e8ge", "la", "hautegaronne", "la", "gironde", "l'h\u00e9rault", "l'illeetvilaine", "la", "loireatlantique", "le", "tarn", "le", "tarnetgaronne", "la", "guyane", "et", "mayotte", "natalit\u00e9", "indice", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "et", "taux", "de", "natalit\u00e9", "les", "chiffres", "suivants", "concernent", "la", "france", "y", "compris", "les", "drom", "mayotte", "depuis", "en", "personnes", "sont", "n\u00e9es", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "ou", "dans", "les", "d\u00e9partements", "doutremer", "lindicateur", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "se", "situe", "\u00e0", "enfant", "par", "femme", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "ce", "chiffre", "est", "nettement", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "la", "moyenne", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "en", "et", "a", "augment\u00e9", "depuis", "le", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "p\u00e9riode", "o\u00f9", "il", "avait", "atteint", "son", "minimum", "de", "toutefois", "lindice", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "reste", "nettement", "inf\u00e9rieur", "\u00e0", "ce", "qu'il", "\u00e9tait", "de", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "et", "a", "baiss\u00e9", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "il", "\u00e9tait", "proche", "de", "en", "il", "est", "aussi", "l\u00e9g\u00e8rement", "insuffisant", "pour", "assurer", "le", "renouvellement", "des", "g\u00e9n\u00e9rations", "les", "femmes", "n\u00e9es", "hors", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "pr\u00e9sentaient", "en", "un", "indice", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "de", "tr\u00e8s", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "celui", "des", "femmes", "n\u00e9es", "en", "france", "interruptions", "volontaires", "de", "grossesse", "les", "chiffres", "suivants", "concernent", "la", "france", "y", "compris", "les", "drom", "mayotte", "depuis", "ces", "chiffres", "globalement", "stables", "depuis", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "ont", "atteint", "leur", "plus", "haut", "niveau", "depuis", "ans", "en", "avec", "une", "augmentation", "principalement", "chez", "les", "femmes", "de", "\u00e0", "ans", "des", "femmes", "sexuellement", "actives", "avaient", "recours", "\u00e0", "l'ivg", "au", "cours", "de", "leur", "vie", "en", "incidence", "des", "migrations", "sur", "la", "natalit\u00e9", "en", "des", "nouveaun\u00e9s", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "ont", "au", "moins", "un", "parent", "n\u00e9", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "en", "quelle", "que", "soit", "sa", "nationalit\u00e9", "dont", "un", "parent", "n\u00e9", "hors", "de", "l'europe", "des", "vingthuit", "en", "et", "ont", "au", "moins", "un", "parent", "n\u00e9", "dans", "un", "domcom", "mortalit\u00e9", "en", "le", "nombre", "total", "de", "d\u00e9c\u00e8s", "s'est", "\u00e9lev\u00e9", "\u00e0", "avec", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "plus", "qu'attendus", "selon", "les", "projections", "statistiques", "en", "le", "nombre", "de", "personnes", "d\u00e9c\u00e9d\u00e9es", "sest", "\u00e9lev\u00e9", "\u00e0", "nombre", "en", "progression", "r\u00e9guli\u00e8re", "depuis", "et", "en", "forte", "hausse", "apr\u00e8s", "en", "en", "raison", "de", "l'impact", "de", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "avec", "d\u00e9c\u00e8s", "en", "le", "taux", "brut", "de", "mortalit\u00e9", "\u00e9tait", "en", "de", "en", "augmentation", "par", "rapport", "aux", "ann\u00e9es", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "il", "est", "pass\u00e9", "\u00e0", "en", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "ayant", "provoqu\u00e9", "en", "france", "un", "exc\u00e8s", "de", "mortalit\u00e9", "de", "le", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "infantile", "cest\u00e0dire", "le", "taux", "d'enfants", "d\u00e9c\u00e9d\u00e9s", "avant", "un", "an", "\u00e9tait", "de", "en", "pour", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "en", "en", "france", "les", "maladies", "infectieuses", "sont", "la", "troisi\u00e8me", "cause", "de", "mortalit\u00e9", "derri\u00e8re", "le", "cancer", "et", "les", "maladies", "cardiovasculaires", "avant", "lapparition", "du", "virus", "sarscov", "causant", "la", "covid", "le", "nombre", "de", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "maladies", "infectieuses", "\u00e9tait", "le", "suivantr\u00e9f", "souhait\u00e9e", "solde", "naturel", "le", "solde", "naturel", "d\u00e9mographique", "de", "la", "france", "c'est\u00e0dire", "l'\u00e9cart", "entre", "le", "nombre", "de", "naissances", "et", "le", "nombre", "de", "d\u00e9c\u00e8s", "a", "chut\u00e9", "en", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "forte", "hausse", "du", "nombre", "de", "d\u00e9c\u00e8s", "li\u00e9e", "\u00e0", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "il", "a", "ensuite", "l\u00e9g\u00e8rement", "augment\u00e9", "en", "rebond", "des", "naissances", "et", "diminution", "baisse", "du", "nombre", "de", "d\u00e9c\u00e8s", "puis", "en", "il", "a", "\u00e0", "nouveau", "chut\u00e9", "en", "raison", "d'une", "moindre", "natalit\u00e9", "et", "d'une", "hausse", "de", "la", "mortalit\u00e9", "notamment", "caus\u00e9", "par", "la", "covid", "et", "les", "canicules", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "\u00e0", "ce", "stade", "il", "\u00e9quivaut", "au", "niveau", "de", "\u00e0", "la", "sortie", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "+", "personnes", "cette", "diminution", "est", "compens\u00e9", "par", "le", "solde", "migratoire", "environ", "personnes", "qui", "contribue", "donc", "\u00e0", "pr\u00e8s", "des", "trois", "quarts", "\u00e0", "la", "hausse", "de", "la", "population", "du", "pays", "esp\u00e9rance", "de", "vie", "en", "lesp\u00e9rance", "de", "vie", "\u00e0", "la", "naissance", "est", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "ans", "avec", "une", "diff\u00e9rence", "relativement", "importante", "entre", "les", "sexes", "ans", "pour", "les", "femmes", "contre", "ans", "pour", "les", "hommes", "celleci", "a", "chut\u00e9", "en", "du", "fait", "de", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "s\u00e9tablissant", "\u00e0", "ans", "pour", "les", "femmes", "et", "ans", "pour", "les", "hommes", "entre", "et", "lesp\u00e9rance", "de", "vie", "\u00e0", "la", "naissance", "d'une", "personne", "de", "sexe", "masculin", "n\u00e9e", "et", "vivant", "en", "france", "a", "gagn\u00e9", "un", "peu", "plus", "de", "six", "ans", "tandis", "que", "celle", "d'une", "personne", "de", "sexe", "f\u00e9minin", "n\u00e9e", "et", "vivant", "en", "france", "a", "gagn\u00e9", "quatre", "ans", "l\u00e9cart", "entre", "les", "esp\u00e9rances", "de", "vie", "\u00e0", "la", "naissance", "des", "deux", "sexes", "qui", "avait", "tendu", "\u00e0", "s'accro\u00eetre", "de", "ann\u00e9es", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "ans", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "tend", "donc", "\u00e0", "se", "r\u00e9duire", "il", "\u00e9tait", "de", "ans", "en", "et", "de", "ans", "en", "en", "la", "france", "est", "le", "pays", "europ\u00e9en", "qui", "compte", "le", "plus", "de", "centenaires", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "le", "nombre", "de", "personnes", "\u00e2g\u00e9es", "de", "ans", "ou", "plus", "a", "\u00e9t\u00e9", "multipli\u00e9", "par", "pr\u00e8s", "de", "il", "existe", "des", "diff\u00e9rences", "significatives", "entre", "les", "r\u00e9gions", "de", "france", "m\u00e9tropolitaine", "en", "lesp\u00e9rance", "de", "vie", "s'\u00e9levait", "\u00e0", "pr\u00e8s", "de", "ans", "en", "\u00eeledefrance", "contre", "ans", "dans", "le", "nordpasdecalais", "en", "la", "r\u00e9gion", "avec", "la", "plus", "faible", "esp\u00e9rance", "de", "vie", "est", "mayotte", "pour", "les", "deux", "sexes", "et", "celles", "o\u00f9", "elle", "est", "la", "plus", "\u00e9lev\u00e9e", "sont", "les", "pays", "de", "la", "loire", "pour", "les", "femmes", "avec", "ans", "et", "la", "corse", "pour", "les", "hommes", "avec", "ans", "il", "existe", "\u00e9galement", "des", "diff\u00e9rences", "significatives", "entre", "les", "classes", "sociales", "un", "ouvrier", "vit", "\u00e0", "ans", "de", "moins", "quun", "cadre", "sup\u00e9rieur", "immigration", "selon", "cris", "beauchemin", "chercheur", "\u00e0", "lined", "on", "peut", "estimer", "en", "que", "deux", "personnes", "sur", "cinq", "soit", "de", "la", "population", "vivant", "en", "france", "sont", "issues", "de", "limmigration", "sur", "trois", "g\u00e9n\u00e9rations", "selon", "la", "d\u00e9finition", "du", "haut", "conseil", "\u00e0", "lint\u00e9gration", "hci", "de", "est", "immigr\u00e9e", "toute", "personne", "n\u00e9e", "\u00e9trang\u00e8re", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "cette", "d\u00e9finition", "est", "sp\u00e9cifique", "\u00e0", "la", "france", "car", "la", "plupart", "des", "autres", "pays", "ainsi", "que", "des", "organisations", "internationales", "ocde", "commission", "europ\u00e9enne", "consid\u00e8rent", "comme", "immigr\u00e9e", "toute", "personne", "n\u00e9e", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "quelle", "que", "soit", "sa", "nationalit\u00e9", "de", "naissance", "dans", "cette", "d\u00e9finition", "internationale", "les", "fran\u00e7ais", "de", "naissance", "n\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "rapatri\u00e9s", "d'alg\u00e9rie", "harkis", "etc", "qui", "repr\u00e9sentent", "une", "part", "importante", "des", "personnes", "n\u00e9es", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "sont", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "immigr\u00e9s", "dans", "la", "d\u00e9finition", "fran\u00e7aise", "la", "population", "nonimmigr\u00e9e", "est", "compos\u00e9e", "d'une", "part", "des", "fran\u00e7ais", "de", "naissance", "quel", "que", "soit", "leur", "lieu", "de", "naissance", "dautre", "part", "des", "\u00e9trangers", "de", "naissance", "n\u00e9s", "en", "france", "par", "sa", "situation", "g\u00e9ographique", "qui", "en", "fait", "un", "lieu", "de", "croisement", "des", "commerces", "et", "des", "populations", "puis", "par", "son", "histoire", "d'ancienne", "puissance", "coloniale", "la", "france", "est", "un", "pays", "de", "migration", "de", "longue", "date", "\u00e0", "partir", "du", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "la", "part", "des", "\u00e9trangers", "dans", "la", "population", "saccro\u00eet", "passant", "de", "en", "\u00e0", "en", "puis", "se", "stabilisant", "jusqu'\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "en", "le", "mouvement", "sacc\u00e9l\u00e8re", "apr\u00e8s", "en", "raison", "des", "besoins", "en", "mainduvre", "cons\u00e9cutifs", "au", "traumatisme", "d\u00e9mographique", "de", "la", "guerre", "qui", "a", "d\u00e9cim\u00e9", "les", "jeunes", "adultes", "alors", "quarrivent", "sur", "le", "march\u00e9", "du", "travail", "les", "classes", "d'\u00e2ge", "peu", "nombreuses", "n\u00e9es", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "d'\u00e9trangers", "en", "en", "se", "tasse", "des", "ann\u00e9es", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "puis", "reprend", "\u00e0", "partir", "de", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "selon", "lined", "pr\u00e8s", "de", "millions", "de", "personnes", "vivaient", "en", "france", "en", "en", "\u00e9tant", "immigr\u00e9", "ou", "en", "ayant", "un", "parent", "ou", "grandparent", "immigr\u00e9", "soit", "de", "la", "population", "g\u00e9rard", "noiriel", "estimait", "en", "cette", "proportion", "\u00e0", "environ", "un", "tiers", "si", "lon", "remonte", "jusquaux", "arri\u00e8regrands", "parents", "en", "selon", "pascal", "blanchard", "entre", "et", "millions", "de", "fran\u00e7ais", "soit", "entre", "et", "de", "la", "population", "totale", "ont", "au", "moins", "un", "de", "leurs", "grandsparents", "n\u00e9", "dans", "un", "territoire", "non", "europ\u00e9en", "en", "la", "france", "accueille", "selon", "la", "d\u00e9finition", "internationale", "des", "nations", "unies", "personne", "n\u00e9e", "dans", "un", "autre", "pays", "que", "celui", "o\u00f9", "elle", "r\u00e9side", "millions", "dimmigr\u00e9s", "soit", "de", "la", "population", "dont", "millions", "n\u00e9s", "hors", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "elle", "se", "classe", "au", "sixi\u00e8me", "rang", "mondial", "derri\u00e8re", "les", "\u00e9tatsunis", "millions", "la", "russie", "lallemagne", "larabie", "saoudite", "et", "le", "canada", "mais", "elle", "devance", "en", "revanche", "le", "royaumeuni", "lespagne", "et", "litalie", "en", "proportion", "de", "sa", "population", "totale", "la", "france", "se", "situe", "au", "e", "rang", "de", "lue", "derri\u00e8re", "le", "luxembourg", "chypre", "lestonie", "la", "lettonie", "lautriche", "la", "su\u00e8de", "lespagne", "lirlande", "la", "slov\u00e9nie", "lallemagne", "le", "royaumeuni", "et", "\u00e0", "\u00e9galit\u00e9", "avec", "la", "gr\u00e8ce", "et", "les", "paysbas", "la", "france", "en", "raison", "de", "l'histoire", "plus", "que", "s\u00e9culaire", "de", "limmigration", "vers", "son", "territoire", "est", "\u00e9galement", "lun", "des", "pays", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "qui", "comptent", "proportionnellement", "le", "plus", "de", "personnes", "issues", "de", "limmigration", "re", "et", "e", "g\u00e9n\u00e9rations", "parmi", "les", "personnes", "\u00e2g\u00e9es", "de", "\u00e0", "ans", "avec", "dimmigr\u00e9s", "et", "denfants", "de", "couple", "mixte", "et", "de", "deux", "parents", "immigr\u00e9s", "soit", "un", "total", "de", "devant", "notamment", "le", "royaumeuni", "les", "paysbas", "la", "belgique", "lallemagne", "et", "lespagne", "mais", "moins", "que", "le", "luxembourg", "lestonie", "et", "la", "lettonie", "selon", "la", "d\u00e9finition", "fran\u00e7aise", "personne", "n\u00e9e", "\u00e9trang\u00e8re", "dans", "un", "pays", "\u00e9tranger", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "comptait", "en", "millions", "dimmigr\u00e9s", "soit", "de", "plus", "quen", "et", "de", "la", "population", "totale", "dentre", "eux", "avaient", "la", "nationalit\u00e9", "fran\u00e7aise", "quils", "ont", "pu", "acqu\u00e9rir", "par", "naturalisation", "ou", "par", "mariage", "dautre", "part", "million", "de", "personnes", "n\u00e9es", "fran\u00e7aises", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "dont", "les", "rapatri\u00e9s", "des", "anciennes", "colonies", "ne", "sont", "pas", "incluses", "dans", "ce", "total", "do\u00f9", "la", "diff\u00e9rence", "avec", "le", "chiffre", "de", "millions", "donn\u00e9", "par", "eurostat", "qui", "inclut", "\u00e9galement", "ces", "personnes", "au", "d\u00e9but", "de", "l'ann\u00e9e", "les", "immigr\u00e9s", "vivants", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "venaient", "principalement", "d'afrique", "dont", "du", "maghreb", "de", "leurope", "dont", "de", "l'ue", "et", "enfin", "de", "du", "reste", "du", "monde", "sur", "lann\u00e9e", "immigr\u00e9s", "sont", "arriv\u00e9s", "en", "france", "ils", "venaient", "deurope", "dafrique", "dasie", "et", "enfin", "dam\u00e9rique", "et", "doc\u00e9anie", "les", "enfants", "dimmigr\u00e9s", "descendants", "directs", "dun", "ou", "de", "deux", "immigr\u00e9s", "repr\u00e9sentaient", "en", "millions", "de", "personnes", "soit", "de", "la", "population", "trois", "millions", "dentre", "eux", "avaient", "leurs", "deux", "parents", "immigr\u00e9s", "au", "total", "immigr\u00e9s", "et", "enfants", "d'immigr\u00e9s", "seconde", "g\u00e9n\u00e9ration", "sont", "donc", "pr\u00e8s", "de", "millions", "en", "soit", "de", "la", "population", "sur", "trois", "g\u00e9n\u00e9rations", "pr\u00e8s", "de", "des", "nouveaun\u00e9s", "entre", "et", "ont", "au", "moins", "un", "grandparent", "immigr\u00e9", "dont", "un", "grandparent", "immigr\u00e9", "originaire", "du", "maghreb", "la", "moiti\u00e9", "sont", "n\u00e9s", "de", "couples", "mixtes", "une", "\u00e9tude", "conjointe", "de", "linsee", "et", "de", "lined", "pr\u00e9cise", "le", "parcours", "familial", "des", "populations", "qui", "ont", "une", "histoire", "avec", "les", "migrations", "la", "d\u00e9finition", "de", "celleci", "est", "encore", "diff\u00e9rente", "de", "la", "d\u00e9finition", "des", "immigr\u00e9s", "car", "elle", "int\u00e8gre", "en", "plus", "les", "fran\u00e7ais", "n\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "dans", "les", "drom", "les", "rapatri\u00e9s", "ainsi", "que", "tous", "leurs", "descendants", "cette", "\u00e9tude", "r\u00e9v\u00e8le", "que", "de", "la", "population", "m\u00e9tropolitaine", "\u00e2g\u00e9e", "de", "\u00e0", "ans", "a", "un", "lien", "avec", "la", "migration", "sur", "deux", "g\u00e9n\u00e9rations", "des", "ans", "sont", "n\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "ou", "dans", "un", "drom", "et", "sont", "des", "descendants", "directs", "on", "peut", "aussi", "y", "voir", "que", "seuls", "de", "cette", "population", "n'ont", "pas", "dascendance", "fran\u00e7aise", "r\u00e9partition", "par", "origine", "g\u00e9ographique", "le", "tableau", "suivant", "montre", "la", "r\u00e9partition", "par", "origine", "des", "immigr\u00e9s", "et", "leurs", "enfants", "en", "selon", "l'insee", "r\u00e9partition", "par", "classe", "d\u00e2ge", "le", "tableau", "suivant", "montre", "la", "r\u00e9partition", "par", "classe", "d\u00e2ge", "des", "immigr\u00e9s", "et", "de", "leurs", "enfants", "en", "selon", "linsee", "origines", "non", "d\u00e9taill\u00e9es", "en", "dessous", "de", "ans", "le", "chiffre", "pr\u00e9sent\u00e9", "correspond", "aux", "enfants", "vivant", "dans", "une", "famille", "immigr\u00e9e", "chiffres", "arrondis", "entre", "et", "ans", "personnes", "de", "nationalit\u00e9", "fran\u00e7aise", "r\u00e9sidant", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "le", "nombre", "de", "personnes", "de", "nationalit\u00e9", "fran\u00e7aise", "r\u00e9sidant", "hors", "de", "france", "est", "mal", "connu", "nombre", "dentre", "eux", "sont", "enregistr\u00e9s", "aupr\u00e8s", "dun", "consulat", "mais", "beaucoup", "ne", "le", "sont", "pas", "inversement", "les", "personnes", "enregistr\u00e9es", "aupr\u00e8s", "dun", "consulat", "peuvent", "avoir", "quitt\u00e9", "le", "pays", "ou", "\u00eatre", "d\u00e9c\u00e9d\u00e9es", "sans", "que", "les", "autorit\u00e9s", "fran\u00e7aises", "en", "aient", "\u00e9t\u00e9", "inform\u00e9es", "selon", "le", "minist\u00e8re", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "entre", "et", "millions", "de", "fran\u00e7ais", "seraient", "\u00e9tablis", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "environ", "fran\u00e7ais", "\u00e9taient", "enregistr\u00e9s", "aupr\u00e8s", "d'un", "consulat", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "au", "d\u00e9cembre", "dont", "pr\u00e8s", "de", "la", "moiti\u00e9", "dans", "un", "autre", "pays", "deurope", "notamment", "en", "suisse", "au", "royaumeuni", "en", "belgique", "en", "allemagne", "et", "en", "espagne", "r\u00e9sidaient", "en", "am\u00e9rique", "en", "particulier", "aux", "\u00e9tatsunis", "et", "au", "canada", "en", "afrique", "au", "proche", "et", "moyenorient", "dont", "en", "isra\u00ebl", "et", "dans", "les", "territoires", "palestiniens", "et", "en", "asieoc\u00e9anie", "r\u00e9partition", "de", "la", "population", "r\u00e9partition", "g\u00e9ographique", "de", "la", "population", "la", "france", "m\u00e9tropole", "et", "d\u00e9partements", "et", "r\u00e9gions", "d'outremer", "drom", "est", "peupl\u00e9e", "de", "millions", "d'habitants", "en", "la", "densit\u00e9", "de", "population", "en", "m\u00e9tropole", "est", "de", "habitants", "au", "km", "ce", "qui", "est", "l\u00e9g\u00e8rement", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "la", "moyenne", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "mais", "assez", "faible", "compar\u00e9", "aux", "pays", "limitrophes", "espagne", "except\u00e9e", "les", "espaces", "\u00e0", "tr\u00e8s", "faible", "densit\u00e9", "ont", "moins", "de", "habitants", "au", "km", "la", "population", "fran\u00e7aise", "est", "in\u00e9galement", "r\u00e9partie", "les", "r\u00e9gions", "de", "montagne", "alpes", "du", "sud", "corse", "pyr\u00e9n\u00e9es", "et", "massif", "central", "en", "particulier", "mais", "aussi", "les", "plaines", "et", "les", "plateaux", "du", "nordest", "ardenne", "plateaux", "champenois", "et", "lorrains", "et", "du", "centre", "de", "la", "france", "ainsi", "que", "les", "r\u00e9gions", "rurales", "du", "sudouest", "qui", "forment", "la", "diagonale", "du", "vide", "ont", "des", "densit\u00e9s", "inf\u00e9rieures", "\u00e0", "habkm", "les", "grandes", "vall\u00e9es", "fluviales", "de", "la", "seine", "du", "rh\u00f4ne", "de", "la", "garonne", "les", "franges", "de", "la", "m\u00e9galopole", "europ\u00e9enne", "r\u00e9gions", "frontali\u00e8res", "du", "nord", "et", "de", "l'est", "et", "les", "littoraux", "concentrent", "les", "populations", "les", "d\u00e9partements", "insulaires", "d'outremer", "ont", "\u00e9galement", "de", "fortes", "densit\u00e9s", "pr\u00e8s", "de", "habkm", "en", "guadeloupe", "plus", "de", "en", "martinique", "\u00e0", "mayotte", "et", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "de", "plus", "dans", "chacun", "de", "ces", "espaces", "les", "fran\u00e7ais", "vivent", "majoritairement", "dans", "les", "villes", "g\u00e9n\u00e9ralement", "les", "zones", "les", "plus", "denses", "sont", "aussi", "les", "plus", "petites", "en", "superficie", "ainsi", "levalloisperret", "superficie", "de", "km", "dans", "les", "hautsdeseine", "est", "la", "commune", "la", "plus", "dens\u00e9ment", "peupl\u00e9e", "de", "france", "habkm", "la", "majorit\u00e9", "des", "communes", "les", "plus", "dens\u00e9ment", "peupl\u00e9es", "se", "trouvant", "\u00e9galement", "en", "\u00eeledefrance", "et", "paris", "le", "d\u00e9partement", "o\u00f9", "la", "population", "est", "la", "plus", "concentr\u00e9e", "habkm", "suivi", "respectivement", "par", "les", "hautsdeseine", "la", "seinesaintdenis", "et", "le", "valdemarne", "certains", "arrondissements", "de", "paris", "sont", "tr\u00e8s", "dens\u00e9ment", "peupl\u00e9s", "le", "e", "arrondissement", "a", "une", "densit\u00e9", "de", "habkm", "les", "e", "e", "et", "e", "arrondissements", "ont", "tous", "les", "trois", "une", "densit\u00e9", "de", "population", "d\u00e9passant", "les", "habkm", "la", "population", "aussi", "est", "de", "plus", "en", "plus", "mobile", "en", "effet", "on", "constate", "que", "les", "migrations", "entre", "les", "r\u00e9gions", "s'intensifient", "l'\u00eeledefrance", "a", "un", "taux", "de", "migration", "n\u00e9gatif", "les", "vieilles", "r\u00e9gions", "industrielles", "du", "nord", "et", "de", "l'est", "ont", "\u00e9galement", "un", "solde", "migratoire", "n\u00e9gatif", "les", "r\u00e9gions", "du", "sud", "notamment", "autour", "de", "toulouse", "montpellier", "lyon", "de", "l'ouest", "notamment", "autour", "de", "rennes", "nantes", "bordeaux", "et", "alpines", "ont", "un", "solde", "migratoire", "positif", "cette", "r\u00e9partition", "de", "la", "population", "s'explique", "par", "une", "concentration", "des", "activit\u00e9s", "\u00e9conomiques", "et", "des", "richesses", "dans", "les", "aires", "urbaines", "et", "sur", "les", "littoraux", "l'urbanisation", "de", "la", "population", "fran\u00e7aise", "date", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "la", "littoralisation", "est", "plus", "r\u00e9cente", "la", "littoralisation", "est", "la", "concentration", "des", "activit\u00e9s", "et", "des", "populations", "sur", "le", "littoral", "le", "climat", "plus", "ensoleill\u00e9", "l'attrait", "de", "la", "mer", "et", "l'image", "positive", "des", "littoraux", "atlantiques", "et", "m\u00e9diterran\u00e9ens", "et", "des", "r\u00e9gions", "alpines", "expliquent", "en", "partie", "ces", "dynamiques", "la", "m\u00e9tropolisation", "et", "la", "littoralisation", "sont", "donc", "aujourd'hui", "des", "caract\u00e9ristiques", "principales", "de", "la", "r\u00e9partition", "de", "la", "population", "fran\u00e7aise", "des", "fran\u00e7ais", "vivent", "dans", "une", "aire", "urbaine", "avec", "plus", "de", "millions", "d'habitants", "en", "l'aire", "urbaine", "de", "paris", "domine", "largement", "les", "autres", "aires", "urbaines", "suivent", "les", "aires", "de", "lyon", "marseille", "toulouse", "bordeaux", "lille", "et", "nice", "dont", "la", "population", "est", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "un", "million", "d'habitants", "l'urbanisation", "du", "territoire", "s'accompagne", "d'un", "\u00e9talement", "urbain", "en", "effet", "la", "majorit\u00e9", "des", "urbains", "vivent", "d\u00e9sormais", "dans", "les", "banlieues", "ou", "les", "couronnes", "p\u00e9riurbaines", "la", "p\u00e9riurbanisation", "a", "entra\u00een\u00e9", "un", "essor", "important", "des", "mobilit\u00e9s", "les", "migrations", "pendulaires", "correspondent", "au", "d\u00e9placement", "de", "population", "matin", "et", "soir", "pour", "se", "rendre", "et", "revenir", "de", "leur", "lieu", "de", "travail", "souvent", "situ\u00e9", "dans", "le", "centreville", "il", "a", "donc", "fallu", "am\u00e9nager", "un", "r\u00e9seau", "de", "transport", "pour", "r\u00e9pondre", "aux", "besoins", "des", "populations", "ces", "am\u00e9nagements", "ne", "sont", "plus", "enti\u00e8rement", "financ\u00e9s", "par", "les", "pouvoirs", "publics", "les", "entreprises", "priv\u00e9es", "participent", "de", "plus", "en", "plus", "\u00e0", "leur", "r\u00e9alisation", "les", "transports", "en", "commun", "sont", "moins", "polluants", "et", "permettent", "d'assurer", "un", "d\u00e9veloppement", "plus", "durable", "l'\u00e9talement", "urbain", "a", "aussi", "un", "impact", "sur", "les", "espaces", "ruraux", "les", "campagnes", "proches", "des", "villes", "sont", "devenues", "des", "espaces", "d'habitation", "et", "de", "loisirs", "pour", "les", "urbains", "par", "contre", "les", "espaces", "ruraux", "\u00e9loign\u00e9s", "des", "villes", "peu", "desservis", "par", "le", "r\u00e9seau", "autoroutier", "ou", "ferroviaire", "voient", "leur", "population", "diminuer", "et", "ont", "des", "difficult\u00e9s", "\u00e0", "d\u00e9velopper", "des", "activit\u00e9s", "\u00e9conomiques", "pour", "assurer", "leurs", "revenus", "r\u00e9partition", "par", "sexe", "et", "par", "\u00e2ge", "en", "la", "france", "comptait", "environ", "millions", "de", "femmes", "et", "millions", "dhommes", "soit", "de", "femmes", "pour", "dhommes", "r\u00e9partition", "par", "lieu", "de", "naissance", "le", "tableau", "cidessous", "indique", "le", "lieu", "de", "naissance", "des", "personnes", "r\u00e9sidant", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "en", "avec", "\u00e9galement", "leur", "nationalit\u00e9", "\u00e0", "la", "naissance", "fran\u00e7aise", "ou", "\u00e9trang\u00e8re", "*", "nombre", "d'immigr\u00e9s", "selon", "la", "d\u00e9finition", "de", "l'insee", "n\u00e9", "\u00e9tranger", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "note", "ce", "tableau", "inclut", "aussi", "bien", "des", "fran\u00e7ais", "de", "naissance", "n\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "par", "exemple", "les", "piedsnoirs", "n\u00e9s", "en", "alg\u00e9rie", "fran\u00e7aise", "ou", "dans", "un", "dom", "colonne", "n\u00e9", "fran\u00e7ais", "que", "des", "immigr\u00e9s", "n\u00e9s", "\u00e9tranger", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "selon", "la", "d\u00e9finition", "de", "l'insee", "colonne", "n\u00e9", "avec", "une", "autre", "nationalit\u00e9", "il", "est", "donc", "diff\u00e9rent", "des", "tableaux", "li\u00e9s", "\u00e0", "l'immigration", "qui", "n'incluent", "que", "les", "immigr\u00e9s", "n\u00e9s", "\u00e9tranger", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "lecture", "des", "personnes", "r\u00e9sidant", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "en", "sont", "n\u00e9es", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "parmi", "ces", "personnes", "sont", "n\u00e9es", "fran\u00e7aises", "et", "sont", "n\u00e9es", "avec", "une", "autre", "nationalit\u00e9", "ce", "dernier", "chiffre", "qui", "repr\u00e9sente", "de", "personnes", "correspond", "au", "nombre", "dimmigr\u00e9s", "selon", "la", "d\u00e9finition", "de", "linsee", "n\u00e9", "\u00e9tranger", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "des", "personnes", "r\u00e9sidant", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "en", "sont", "n\u00e9es", "hors", "deurope", "ou", "dans", "un", "dom", "parmi", "ces", "personnes", "sont", "n\u00e9es", "fran\u00e7aises", "et", "sont", "n\u00e9es", "avec", "une", "autre", "nationalit\u00e9", "nuptialit\u00e9", "les", "chiffres", "suivants", "concernent", "la", "france", "y", "compris", "les", "drom", "mayotte", "depuis", "hormis", "pour", "le", "taux", "de", "nuptialit\u00e9", "qui", "concerne", "uniquement", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "en", "mariages", "ont", "\u00e9t\u00e9", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9s", "dont", "entre", "personnes", "de", "sexe", "diff\u00e9rent", "et", "entre", "personnes", "de", "m\u00eame", "sexe", "le", "nombre", "de", "mariages", "qui", "baissait", "de", "mani\u00e8re", "quasi", "continue", "depuis", "le", "pic", "de", "lan", "malgr\u00e9", "quelques", "ann\u00e9es", "de", "pause", "ou", "est", "relativement", "stable", "depuis", "en", "pacs", "ont", "\u00e9t\u00e9", "conclus", "soit", "de", "plus", "quen", "apr\u00e8s", "avoir", "atteint", "un", "niveau", "record", "en", "le", "nombre", "de", "pacs", "avait", "baiss\u00e9", "en", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "depuis", "sa", "cr\u00e9ation", "fin", "de", "fa\u00e7on", "concomitante", "avec", "lam\u00e9nagement", "de", "la", "fiscalit\u00e9", "depuis", "le", "nombre", "de", "pacs", "conclus", "augmente", "contin\u00fbment", "en", "quatre", "pacs", "ont", "\u00e9t\u00e9", "conclus", "pour", "cinq", "mariages", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9s", "contre", "un", "pacs", "pour", "cinq", "mariages", "dix", "ans", "plus", "t\u00f4t", "en", "divorces", "ont", "\u00e9t\u00e9", "prononc\u00e9s", "en", "baisse", "de", "plus", "de", "par", "rapport", "\u00e0", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "lont", "\u00e9t\u00e9", "par", "consentement", "mutuel", "entre", "et", "le", "nombre", "de", "divorces", "\u00e9tait", "relativement", "stable", "et", "s\u00e9tablissait", "\u00e0", "par", "an", "en", "moyenne", "durant", "les", "quinze", "ans", "qui", "ont", "suivi", "de", "plus", "en", "plus", "de", "couples", "mari\u00e9s", "ont", "divorc\u00e9", "la", "nouvelle", "l\u00e9gislation", "de", "sur", "le", "divorce", "qui", "introduit", "notamment", "le", "divorce", "par", "consentement", "mutuel", "a", "acc\u00e9l\u00e9r\u00e9", "le", "mouvement", "d\u00e9j\u00e0", "en", "cours", "en", "divorces", "ont", "\u00e9t\u00e9", "prononc\u00e9s", "sen", "est", "ensuivi", "une", "p\u00e9riode", "de", "relative", "stabilit\u00e9", "jusquau", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "une", "nouvelle", "augmentation", "du", "nombre", "de", "divorces", "sest", "amorc\u00e9e", "en", "avec", "un", "pic", "en", "divorces", "est", "en", "effet", "lann\u00e9e", "qui", "suit", "ladoption", "de", "la", "loi", "visant", "\u00e0", "simplifier", "les", "proc\u00e9dures", "de", "divorce", "le", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "est", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "stabilis\u00e9", "en", "ann\u00e9e", "o\u00f9", "lon", "enregistre", "autant", "de", "divorces", "quen", "par", "la", "suite", "le", "nombre", "annuel", "de", "divorces", "tend", "\u00e0", "diminuer", "l\u00e9g\u00e8rement", "de", "divorces", "en", "\u00e0", "en", "en", "la", "baisse", "du", "nombre", "de", "divorces", "sinterrompt", "religion", "d'apr\u00e8s", "les", "deux", "\u00e9tudes", "les", "plus", "r\u00e9centes", "r\u00e9alis\u00e9es", "par", "les", "instituts", "ifop", "en", "et", "csa", "en", "selon", "le", "csa", "et", "selon", "lifop", "des", "fran\u00e7ais", "se", "d\u00e9clarent", "chr\u00e9tiens", "dont", "une", "tr\u00e8s", "large", "majorit\u00e9", "de", "catholiques", "et", "\u00e0", "de", "protestants", "selon", "le", "csa", "et", "selon", "lifop", "se", "d\u00e9clarent", "sans", "religion", "\u00e0", "se", "d\u00e9clarent", "musulmans", "se", "d\u00e9clare", "juif", "\u00e0", "se", "d\u00e9clarent", "dautres", "appartenances", "ou", "ne", "se", "prononcent", "pas", "recensement", "le", "recensement", "de", "la", "population", "en", "france", "permet", "d'\u00e9tablir", "le", "nombre", "d'habitants", "l\u00e9gal", "de", "chaque", "commune", "fran\u00e7aise", "ce", "nombre", "est", "indispensable", "\u00e0", "l'application", "de", "articles", "l\u00e9gislatifs", "de", "codes", "diff\u00e9rents", "en", "particulier", "il", "permet", "le", "calcul", "de", "la", "dotation", "globale", "de", "fonctionnement", "dgf", "d'une", "commune", "\u00e9l\u00e9ment", "essentiel", "de", "ses", "ressources", "financi\u00e8res", "du", "nombre", "de", "conseillers", "municipaux", "des", "indemnit\u00e9s", "vers\u00e9es", "aux", "maires", "et", "adjoints", "au", "mairece", "nombre", "est", "\u00e9galement", "n\u00e9cessaire", "\u00e0", "la", "gestion", "des", "communes", "pour", "la", "d\u00e9termination", "du", "mode", "de", "scrutin", "les", "implantations", "d'officines", "de", "pharmacie", "et", "des", "d\u00e9bits", "de", "tabac", "les", "bar\u00e8mes", "de", "certaines", "taxes", "la", "publicit\u00e9", "les", "jeux", "les", "spectacles", "les", "d\u00e9bits", "de", "boissons", "la", "r\u00e9glementation", "de", "l'affichage", "urbain", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "cet", "article", "est", "partiellement", "ou", "en", "totalit\u00e9", "issu", "de", "l'article", "intitul\u00e9", "densit\u00e9", "de", "population", "voir", "la", "liste", "des", "auteurs", "voir", "aussi", "articles", "connexes", "g\u00e9n\u00e9raux", "chiffres", "de", "population", "de", "la", "france", "r\u00e9partition", "g\u00e9ographique", "de", "la", "population", "en", "france", "histoire", "d\u00e9mographique", "de", "la", "france", "fran\u00e7ais", "peuple", "migrations", "immigration", "familiale", "en", "france", "immigration", "en", "france", "mariages", "mixtes", "en", "france", "liens", "externes", "institut", "national", "d'\u00e9tudes", "d\u00e9mographiques", "ined", "th\u00e8me", "population", "sur", "le", "site", "de", "l'insee", "la", "bibliographie", "de", "g\u00e9oconfluences", "sur", "le", "th\u00e8me", "populations", "peuplement", "et", "territoires", "en", "france", "juillet", "vid\u00e9o", "d\u00e9mographie", "de", "la", "france", "le", "dessous", "des", "cartes", "sur", "youtube", "bilan", "d\u00e9mographique", "insee", "premi\u00e8re", "sur", "wwwinseefr", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "portail", "de", "la", "d\u00e9mographie", "portail", "de", "la", "france"]