["emmanuel", "le", "roy", "ladurie", "n\u00e9", "le", "juillet", "aux", "moutiersencinglais", "calvados", "et", "mort", "le", "novembre", "\u00e0", "paris", "est", "un", "universitaire", "et", "historien", "fran\u00e7ais", "titulaire", "de", "la", "chaire", "d'histoire", "de", "la", "civilisation", "moderne", "au", "coll\u00e8ge", "de", "france", "directeur", "d'\u00e9tudes", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "des", "hautes", "\u00e9tudes", "en", "sciences", "sociales", "et", "disciple", "de", "fernand", "braudel", "il", "est", "l'un", "des", "animateurs", "majeurs", "de", "l'\u00e9cole", "des", "annales", "et", "devient", "dans", "les", "ann\u00e9es", "une", "figure", "embl\u00e9matique", "de", "la", "nouvelle", "histoire", "certaines", "de", "ses", "uvres", "qui", "s'inscrivent", "dans", "le", "courant", "de", "l'anthropologie", "historique", "connurent", "un", "grand", "succ\u00e8s", "aupr\u00e8s", "d'un", "large", "public", "ses", "apports", "majeurs", "dans", "le", "champ", "de", "la", "connaissance", "historique", "concernent", "l'histoire", "\u00e9conomique", "et", "sociale", "du", "monde", "rural", "et", "l'histoire", "de", "l'environnement", "notamment", "\u00e0", "travers", "ses", "travaux", "pr\u00e9curseurs", "sur", "l'histoire", "du", "climat", "ils", "lui", "ont", "conf\u00e9r\u00e9", "un", "grand", "prestige", "international", "biographie", "famille", "la", "famille", "le", "roy", "ladurie", "est", "une", "vieille", "famille", "normande", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "domfront", "install\u00e9e", "peu", "avant", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "verneuil", "il", "est", "aussi", "apparent\u00e9", "\u00e0", "la", "famille", "delauney", "son", "grandp\u00e8re", "le", "commandant", "barth\u00e9lemyemmanuel", "le", "roy", "ladurie", "est", "un", "officier", "de", "carri\u00e8re", "destitu\u00e9", "\u00e0", "ans", "lors", "d'un", "conseil", "de", "guerre", "\u00e0", "nantes", "le", "septembre", "pour", "avoir", "refus\u00e9", "de", "participer", "le", "ao\u00fbt", "\u00e0", "la", "fermeture", "des", "\u00e9coles", "des", "congr\u00e9gations", "catholiques", "ouvertes", "avant", "\u00e0", "douarnenez", "sous", "le", "gouvernement", "d'\u00e9mile", "combes", "il", "fut", "r\u00e9int\u00e9gr\u00e9", "avec", "son", "grade", "sans", "avancement", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "barth\u00e9lemyemmanuel", "et", "jeanne", "le", "roy", "ladurie", "issus", "d'une", "famille", "normande", "ont", "eu", "sept", "enfants", "dont", "gabriel", "directeur", "de", "la", "banque", "worms", "sous", "vichy", "marie", "m\u00e8re", "marie", "de", "l'assomption", "fondatrice", "du", "cercle", "saint", "jeanbaptiste", "et", "jacques", "p\u00e8re", "d'emmanuel", "catholique", "social", "jacques", "a", "\u00e9t\u00e9", "un", "des", "fondateurs", "du", "syndicalisme", "agricole", "ministre", "du", "ravitaillement", "sous", "le", "r\u00e9gime", "de", "vichy", "en", "ainsi", "que", "r\u00e9sistant", "et", "maquisard", "emmanuel", "le", "roy", "ladurie", "se", "marie", "en", "juillet", "avec", "madeleine", "pupponi", "n\u00e9e", "en", "m\u00e9decin", "fille", "du", "professeur", "de", "math\u00e9matiques", "et", "militant", "communiste", "d'origine", "corse", "henri", "pupponi", "elle", "le", "soutient", "tout", "au", "long", "de", "sa", "carri\u00e8re", "en", "l'accompagnant", "entre", "autres", "dans", "ses", "recherches", "sur", "l'avanc\u00e9e", "ou", "le", "recul", "des", "glaciers", "marqueurs", "de", "l'histoire", "du", "climat", "ils", "ont", "eu", "deux", "enfants", "dont", "l'un", "fran\u00e7ois", "devenu", "m\u00e9decin", "s'est", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "les", "transplantations", "pulmonaires", "\u00e9tudes", "emmanuel", "le", "roy", "ladurie", "\u00e9tudie", "au", "coll\u00e8ge", "saintjoseph", "de", "caen", "au", "lyc\u00e9e", "henriiv", "\u00e0", "paris", "et", "au", "lyc\u00e9e", "lakanal", "\u00e0", "sceaux", "\u00e9l\u00e8ve", "de", "l'\u00e9cole", "normale", "sup\u00e9rieure", "de", "la", "rue", "d'ulm", "promotion", "lettres", "agr\u00e9g\u00e9", "d'histoire", "en", "re\u00e7u", "e", "sur", "il", "est", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "au", "sein", "de", "l'union", "nationale", "des", "\u00e9tudiants", "de", "france", "du", "cartel", "des", "ens", "o\u00f9", "il", "s'oppose", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "de", "mani\u00e8re", "tr\u00e8s", "vive", "\u00e0", "jeanmarie", "le", "pen", "repr\u00e9sentant", "de", "la", "corpo", "de", "droit", "de", "paris", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "fran\u00e7ois", "furet", "il", "collabore", "\u00e0", "clart\u00e9", "journal", "des", "\u00e9tudiants", "communistes", "qui", "mobilise", "les", "intellectuels", "contre", "le", "colonialisme", "et", "la", "guerre", "de", "cor\u00e9e", "carri\u00e8re", "universitaire", "emmanuel", "le", "roy", "ladurie", "est", "d'abord", "nomm\u00e9", "professeur", "au", "lyc\u00e9e", "de", "gar\u00e7ons", "de", "montpellier", "lyc\u00e9e", "joffre", "de", "\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "est", "cruciale", "pour", "le", "reste", "de", "sa", "carri\u00e8re", "car", "c'est", "alors", "qu'il", "se", "lance", "dans", "la", "recherche", "de", "\u00e0", "il", "est", "attach\u00e9", "de", "recherche", "au", "centre", "national", "de", "la", "recherche", "scientifique", "de", "\u00e0", "il", "est", "assistant", "\u00e0", "la", "facult\u00e9", "de", "lettres", "de", "montpellier", "puis", "ma\u00eetreassistant", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "pratique", "des", "hautes", "\u00e9tudes", "de", "\u00e0", "puis", "\u00e0", "l\u00e9cole", "des", "hautes", "\u00e9tudes", "en", "sciences", "sociales", "ehess", "enfin", "de", "\u00e0", "il", "occupe", "la", "chaire", "d'histoire", "de", "la", "civilisation", "moderne", "au", "coll\u00e8ge", "de", "france", "en", "il", "soutient", "son", "doctorat", "\u00e8s", "lettres", "les", "paysans", "de", "languedoc", "dont", "il", "tire", "en", "son", "succ\u00e8s", "mondial", "montaillou", "village", "occitan", "il", "est", "administrateur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "bnf", "de", "\u00e0", "pr\u00e9parant", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "nouvelle", "entit\u00e9", "avec", "dominique", "jamet", "pr\u00e9sident", "de", "l'\u00e9tablissement", "public", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "france", "et", "qui", "donna", "en", "fusionnant", "la", "bnf", "il", "est", "un", "lecteur", "assidu", "\u00e0", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "la", "fondation", "maison", "des", "sciences", "de", "l'homme", "et", "\u00e0", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "m\u00e9t\u00e9ofrance", "\u00e0", "laquelle", "il", "l\u00e8gue", "le", "fonds", "climat", "de", "sa", "biblioth\u00e8que", "personnelle", "mort", "emmanuel", "le", "roy", "ladurie", "meurt", "le", "novembre", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "dans", "le", "e", "arrondissement", "de", "paris", "travaux", "scientifiques", "anthropologie", "historique", "sans", "doute", "l'un", "des", "historiens", "contemporains", "les", "plus", "f\u00e9conds", "emmanuel", "le", "roy", "ladurie", "doit", "beaucoup", "\u00e0", "son", "mentor", "fernand", "braudel", "grand", "historien", "de", "l'\u00e9cole", "des", "annales", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "le", "roy", "ladurie", "participe", "\u00e0", "la", "nouvelle", "histoire", "il", "est", "un", "pionnier", "de", "l'analyse", "microhistorique", "son", "uvre", "la", "plus", "connue", "montaillou", "village", "occitan", "se", "fonde", "sur", "les", "notes", "de", "l'inquisiteur", "jacques", "fournier", "\u00e9v\u00eaque", "de", "pamiers", "traduites", "en", "fran\u00e7ais", "par", "jean", "duvernoy", "pour", "reconstituer", "la", "vie", "d'un", "petit", "village", "du", "languedoc", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "du", "catharisme", "il", "devient", "ainsi", "un", "sp\u00e9cialiste", "de", "lanthropologie", "historique", "qui", "permet", "de", "saisir", "les", "hommes", "du", "pass\u00e9", "dans", "leur", "environnement", "l'ouvrage", "b\u00e9n\u00e9ficie", "alors", "d'un", "succ\u00e8s", "totalement", "inattendu", "il", "sera", "vendu", "\u00e0", "plus", "de", "deux", "millions", "d'exemplaires", "faisant", "conna\u00eetre", "son", "auteur", "aupr\u00e8s", "du", "grand", "public", "cultiv\u00e9", "\u00e9tude", "historique", "du", "climat", "chercheur", "\u00e9clectique", "emmanuel", "le", "roy", "ladurie", "s'int\u00e9resse", "\u00e0", "l'histoire", "des", "r\u00e9gions", "histoire", "de", "france", "des", "r\u00e9gions", "seuil", "et", "a", "jou\u00e9", "un", "r\u00f4le", "pionnier", "dans", "l'histoire", "du", "climat", "par", "ses", "\u00e9tudes", "de", "ph\u00e9nologie", "lors", "de", "ses", "recherches", "personnelles", "\u00e0", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "france", "il", "d\u00e9couvre", "l'", "arbre", "de", "justice", "premier", "organigramme", "de", "l\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "charles", "de", "figon", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "dont", "il", "fit", "l'analyse", "et", "la", "transcription", "en", "concepts", "modernes", "toujours", "tr\u00e8s", "actif", "\u00e0", "la", "retraite", "il", "continue", "\u00e0", "donner", "des", "interviews", "des", "conf\u00e9rences", "et", "\u00e0", "publier", "des", "articles", "notamment", "dans", "le", "domaine", "de", "l'histoire", "du", "climat", "et", "de", "ses", "cons\u00e9quences", "pour", "l'homme", "engagements", "engagement", "\u00e0", "gauche", "emmanuel", "le", "roy", "ladurie", "adh\u00e8re", "au", "parti", "communiste", "fran\u00e7ais", "en", "au", "sein", "duquel", "il", "milite", "avec", "ardeur", "il", "rompt", "en", "comme", "sa", "consur", "annie", "kriegel", "et", "ses", "coll\u00e8gues", "fran\u00e7ois", "furet", "et", "alain", "besan\u00e7on", "apr\u00e8s", "l'invasion", "de", "la", "hongrie", "par", "l'union", "sovi\u00e9tique", "il", "rejoint", "par", "la", "suite", "le", "parti", "socialiste", "unifi\u00e9", "il", "subit", "un", "attentat", "de", "l'oas", "m\u00e9tro", "\u00e0", "son", "domicile", "en", "raison", "de", "ses", "prises", "de", "position", "en", "faveur", "de", "l'ind\u00e9pendance", "de", "l'alg\u00e9rie", "il", "a", "depuis", "analys\u00e9", "et", "reni\u00e9", "son", "engagement", "au", "sein", "du", "mouvement", "communiste", "dans", "les", "grands", "proc\u00e8s", "politiques", "ou", "la", "p\u00e9dagogie", "infernale", "et", "ouverture", "soci\u00e9t\u00e9", "pouvoir", "de", "l\u00e9dit", "de", "nantes", "\u00e0", "la", "chute", "du", "communisme", "en", "collaboration", "avec", "guillaume", "bourgeois", "\u00e9volution", "vers", "la", "droite", "lib\u00e9rale", "emmanuel", "le", "roy", "ladurie", "se", "tient", "\u00e0", "distance", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "de", "mai", "qui", "provoquent", "chez", "lui", "un", "d\u00e9go\u00fbt", "profond", "il", "se", "tourne", "vers", "la", "droite", "lib\u00e9rale", "et", "anticommuniste", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "en", "f\u00e9vrier", "il", "fait", "partie", "des", "membres", "fondateurs", "du", "comit\u00e9", "des", "intellectuels", "pour", "l'europe", "des", "libert\u00e9s", "en", "il", "soutient", "nicolas", "sarkozy", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "rejet", "du", "n\u00e9gationnisme", "en", "f\u00e9vrier", "emmanuel", "le", "roy", "ladurie", "fait", "partie", "des", "signataires", "de", "la", "d\u00e9claration", "r\u00e9dig\u00e9e", "par", "l\u00e9on", "poliakov", "et", "pierre", "vidalnaquet", "pour", "d\u00e9monter", "la", "rh\u00e9torique", "n\u00e9gationniste", "de", "robert", "faurisson", "opposition", "au", "pacs", "et", "propos", "homophobes", "en", "et", "en", "emmanuel", "le", "roy", "ladurie", "s'oppose", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "du", "pacte", "civil", "de", "solidarit\u00e9", "pacs", "et", "relie", "homosexualit\u00e9", "masculine", "et", "p\u00e9dophilie", "dans", "une", "tribune", "du", "figaro", "les", "pros\u00e9lytes", "de", "l'homosexualisme", "proposent", "un", "mod\u00e8le", "d'intol\u00e9rance", "v\u00e9cu", "comme", "une", "insulte", "par", "des", "couples", "h\u00e9t\u00e9ros", "normaux", "pour", "lesquels", "le", "mariage", "correspond", "avant", "tout", "\u00e0", "une", "certaine", "mani\u00e8re", "d'\u00e9lever", "les", "enfants", "et", "de", "les", "garantir", "contre", "ces", "fl\u00e9aux", "modernes", "que", "sont", "le", "sida", "ou", "la", "p\u00e9dophilie", "le", "fait", "de", "confier", "des", "enfants", "\u00e0", "des", "couples", "d'homosexuels", "masculins", "comme", "cela", "se", "produira", "un", "jour", "ou", "l'autre", "par", "\u00e9volution", "logique", "si", "le", "pacs", "est", "adopt\u00e9", "ce", "faitl\u00e0", "ne", "manquera", "donc", "pas", "d'accro\u00eetre", "encore", "les", "risques", "p\u00e9dophiliques", "qui", "sont", "d\u00e9j\u00e0", "en", "plein", "essor", "soutien", "au", "giec", "emmanuel", "le", "roy", "ladurie", "prend", "position", "sur", "la", "question", "du", "changement", "climatique", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "du", "giec", "autre", "emmanuel", "le", "roy", "ladurie", "est", "membre", "du", "conseil", "d'administration", "du", "centre", "royaumont", "pour", "une", "science", "de", "lhomme", "ouvrages", "honneurs", "re\u00e7us", "d\u00e9corations", "grand", "officier", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "avril", "commandeur", "en", "chevalier", "en", "grandcroix", "de", "l'ordre", "national", "du", "m\u00e9rite", "mai", "commandeur", "de", "l'ordre", "des", "arts", "et", "des", "lettres", "distinctions", "docteur", "honoris", "causa", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "philippe", "cailleux", "et", "bertrand", "renouvin", "avec", "emmanuel", "le", "roy", "ladurie", "la", "nature", "du", "pouvoir", "royal", "revue", "cit\u00e9", "no", "lire", "en", "ligne", "en", "jeffrey", "a", "bowman", "emmanuel", "le", "roy", "ladurie", "dans", "philip", "daileader", "et", "philip", "whalen", "dir", "french", "historians", "new", "historical", "writing", "in", "twentiethcentury", "france", "chichester", "malden", "massachusetts", "wileyblackwell", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "p", "olivier", "dumoulin", "le", "roy", "ladurie", "emmanuel", "dans", "jacques", "julliard", "et", "michel", "winock", "dir", "dictionnaire", "des", "intellectuels", "fran\u00e7ais", "les", "personnes", "les", "lieux", "les", "moments", "paris", "le", "seuil", "isbn", "p", "stefan", "lemny", "emmanuel", "le", "roy", "ladurie", "une", "vie", "face", "\u00e0", "l'histoire", "paris", "hermann", "p", "isbn", "liens", "externes", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "recherche", "acad\u00e9mie", "des", "sciences", "morales", "et", "politiques", "cairn", "canalu", "coll\u00e8ge", "de", "france", "diffusion", "des", "savoirs", "de", "l'\u00e9cole", "normale", "sup\u00e9rieure", "isidore", "pers\u00e9e", "ressources", "relatives", "\u00e0", "l'audiovisuel", "allocin\u00e9", "imdb", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "litt\u00e9rature", "london", "review", "of", "books", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "maitron", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "agorha", "portail", "de", "la", "france", "du", "grand", "si\u00e8cle", "portail", "des", "universit\u00e9s", "portail", "de", "lhistoriographie", "portail", "de", "la", "politique", "fran\u00e7aise", "portail", "du", "climat", "portail", "des", "sciences", "humaines", "et", "sociales", "portail", "de", "la", "france", "portail", "du", "calvados"]