["emmanuel", "macron", "manl", "mak", "n\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "amiens", "somme", "est", "un", "haut", "fonctionnaire", "et", "homme", "d'\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "il", "est", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "depuis", "le", "mai", "sorti", "de", "l'\u00e9cole", "nationale", "d'administration", "en", "il", "devient", "inspecteur", "des", "finances", "en", "il", "est", "nomm\u00e9", "rapporteur", "adjoint", "de", "la", "commission", "pour", "la", "lib\u00e9ration", "de", "la", "croissance", "fran\u00e7aise", "commission", "attali", "l'ann\u00e9e", "suivante", "il", "rejoint", "la", "banque", "d'affaires", "rothschild", "&", "cie", "dont", "il", "devient", "associ\u00e9g\u00e9rant", "en", "proche", "du", "mouvement", "des", "citoyens", "mdc", "puis", "membre", "du", "parti", "socialiste", "ps", "de", "\u00e0", "il", "participe", "\u00e0", "la", "campagne", "\u00e9lectorale", "de", "fran\u00e7ois", "hollande", "pour", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "qui", "le", "nomme", "apr\u00e8s", "sa", "victoire", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "adjoint", "de", "son", "cabinet", "en", "alors", "encore", "inconnu", "du", "grand", "public", "mais", "r\u00e9put\u00e9", "pour", "sa", "ligne", "socialelib\u00e9rale", "emmanuel", "macron", "est", "nomm\u00e9", "ministre", "de", "l'\u00e9conomie", "de", "l'industrie", "et", "du", "num\u00e9rique", "en", "il", "fait", "adopter", "une", "loi", "pour", "la", "croissance", "l'activit\u00e9", "et", "l'\u00e9galit\u00e9", "des", "chances", "\u00e9conomiques", "dite", "loi", "macron", "sa", "notori\u00e9t\u00e9", "s'accro\u00eet", "alors", "qu'il", "prend", "progressivement", "ses", "distances", "avec", "fran\u00e7ois", "hollande", "en", "il", "fonde", "et", "prend", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "son", "propre", "mouvement", "politique", "baptis\u00e9", "en", "marche", "em", "et", "d\u00e9missionne", "du", "second", "gouvernement", "manuel", "valls", "il", "adopte", "un", "positionnement", "quil", "pr\u00e9sente", "en", "dehors", "du", "clivage", "gauchedroite", "et", "se", "pr\u00e9sente", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "il", "l'emporte", "au", "second", "tour", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "d'un", "front", "r\u00e9publicain", "face", "\u00e0", "la", "candidate", "du", "front", "national", "fn", "marine", "le", "pen", "avec", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "\u00e0", "ans", "il", "devient", "le", "plus", "jeune", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ais", "et", "le", "plus", "jeune", "dirigeant", "du", "g", "du", "moment", "son", "premier", "mandat", "est", "marqu\u00e9", "par", "une", "r\u00e9forme", "du", "code", "du", "travail", "une", "loi", "de", "r\u00e9forme", "de", "la", "sncf", "l'affaire", "benalla", "le", "mouvement", "des", "gilets", "jaunes", "et", "le", "grand", "d\u00e9bat", "national", "qui", "s'ensuit", "ainsi", "que", "par", "un", "premier", "projet", "contest\u00e9", "de", "r\u00e9forme", "des", "retraites", "la", "mise", "en", "place", "d'une", "convention", "citoyenne", "pour", "le", "climat", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "puis", "la", "crise", "provoqu\u00e9e", "par", "l'invasion", "de", "l'ukraine", "par", "la", "russie", "alors", "que", "la", "france", "vient", "de", "prendre", "la", "pr\u00e9sidence", "tournante", "du", "conseil", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "candidat", "\u00e0", "sa", "r\u00e9\u00e9lection", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "il", "affronte", "une", "nouvelle", "fois", "au", "second", "tour", "marine", "le", "pen", "candidate", "du", "rassemblement", "national", "rn", "face", "\u00e0", "qui", "il", "l'emporte", "avec", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "son", "second", "mandat", "commence", "par", "l'obtention", "d'une", "majorit\u00e9", "relative", "aux", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "une", "crise", "\u00e9nerg\u00e9tique", "mondiale", "li\u00e9e", "au", "conflit", "en", "ukraine", "une", "r\u00e9forme", "des", "retraites", "reculant", "notamment", "l'\u00e2ge", "du", "d\u00e9part", "\u00e0", "ans", "adopt\u00e9e", "sans", "vote", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "et", "tr\u00e8s", "fortement", "contest\u00e9e", "et", "des", "\u00e9meutes", "urbaines", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "situation", "personnelle", "origines", "emmanuel", "jeanmichel", "fr\u00e9d\u00e9ric", "macron", "est", "le", "fils", "de", "jeanmichel", "macron", "n\u00e9", "en", "m\u00e9decin", "professeur", "de", "neurologie", "au", "chu", "d'amiens", "et", "responsable", "d'enseignement", "\u00e0", "la", "facult\u00e9", "de", "m\u00e9decine", "de", "cette", "m\u00eame", "ville", "et", "de", "fran\u00e7oise", "nogu\u00e8s", "m\u00e9decinconseil", "\u00e0", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "leur", "premier", "enfant", "meurt", "\u00e0", "la", "naissance", "ils", "ont", "ensuite", "trois", "enfants", "emmanuel", "laurent", "n\u00e9", "en", "radiologue", "mari\u00e9", "\u00e0", "sabine", "aimot", "gyn\u00e9cologueobst\u00e9tricienne", "et", "estelle", "n\u00e9e", "en", "n\u00e9phrologue", "mari\u00e9e", "\u00e0", "carl", "franjou", "ing\u00e9nieur", "apr\u00e8s", "avoir", "divorc\u00e9", "en", "jeanmichel", "macron", "\u00e9pouse", "h\u00e9l\u00e8ne", "joly", "psychiatre", "au", "chs", "pineldury", "la", "famille", "macron", "est", "originaire", "du", "village", "d'authie", "dans", "la", "somme", "jeanlouis", "beaucarnot", "\u00e9crit", "que", "cette", "famille", "a", "des", "origines", "modestes", "et", "rurales", "avec", "des", "artisans", "il", "remonte", "la", "g\u00e9n\u00e9alogie", "\u00e0", "philippe", "macron", "fils", "de", "fran\u00e7ois", "macron", "et", "de", "catherine", "authy", "n\u00e9", "en", "et", "qui", "exerce", "la", "profession", "de", "laboureur", "son", "arri\u00e8regrandp\u00e8re", "henri", "macron", "ing\u00e9nieur", "voyer", "fut", "maire", "de", "la", "commune", "de", "\u00e0", "ses", "grandsparents", "paternels", "sont", "andr\u00e9", "macron", "qui", "\u00e9tait", "cadre", "chef", "de", "district", "\u00e0", "la", "sncf", "et", "jacqueline", "robertson", "fille", "de", "suzanne", "leblond", "native", "d'amiens", "et", "du", "britannique", "george", "robertson", "venu", "de", "bristol", "pour", "combattre", "durant", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "et", "h\u00e9ros", "de", "la", "bataille", "de", "la", "somme", "george", "robertson", "divorce", "en", "puis", "rentre", "\u00e0", "londres", "o\u00f9", "il", "se", "remarie", "en", "ses", "grandsparents", "maternels", "jean", "nogu\u00e8s", "et", "germaine", "arribet", "sont", "originaires", "de", "bagn\u00e8resdebigorre", "emmanuel", "macron", "explique", "sa", "passion", "pour", "les", "lettres", "et", "son", "engagement", "\u00e0", "gauche", "par", "l'influence", "de", "sa", "grandm\u00e8re", "maternelle", "germaine", "nogu\u00e8s", "qu'il", "surnomme", "affectueusement", "manette", "\u00e0", "l\u00e2ge", "de", "ans", "il", "demande", "\u00e0", "\u00eatre", "baptis\u00e9", "contre", "lavis", "de", "son", "p\u00e8re", "en", "d\u00e9clarant", "je", "suis", "all\u00e9", "tout", "seul", "\u00e0", "l\u00e9glise", "ce", "fut", "le", "d\u00e9but", "dune", "p\u00e9riode", "mystique", "qui", "a", "dur\u00e9", "plusieurs", "ann\u00e9es", "apr\u00e8s", "quoi", "je", "me", "suis", "\u00e9loign\u00e9", "de", "la", "religion", "par", "la", "suite", "il", "est", "scolaris\u00e9", "au", "lyc\u00e9e", "j\u00e9suite", "de", "la", "providence", "\u00e0", "amiens", "\u00e0", "l\u00e2ge", "adulte", "il", "se", "d\u00e9finit", "comme", "agnostique", "tout", "en", "d\u00e9clarant", "aujourd'hui", "j'ai", "une", "r\u00e9flexion", "permanente", "sur", "la", "nature", "de", "ma", "propre", "foi", "mon", "rapport", "\u00e0", "la", "spiritualit\u00e9", "continue", "de", "nourrir", "ma", "pens\u00e9e", "mais", "je", "n'en", "fais", "pas", "un", "\u00e9l\u00e9ment", "de", "revendication", "formation", "de", "la", "sixi\u00e8me", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "emmanuel", "macron", "est", "scolaris\u00e9", "au", "lyc\u00e9e", "la", "providence", "un", "\u00e9tablissement", "priv\u00e9", "catholique", "d'amiens", "fond\u00e9", "par", "la", "congr\u00e9gation", "des", "j\u00e9suites", "il", "obtient", "une", "mention", "r\u00e9gionale", "au", "concours", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "fran\u00e7ais", "en", "alors", "qu'il", "est", "\u00e9l\u00e8ve", "en", "classe", "de", "premi\u00e8re", "il", "termine", "ses", "\u00e9tudes", "secondaires", "au", "lyc\u00e9e", "henriiv", "\u00e0", "paris", "o\u00f9", "ses", "parents", "l'envoient", "pour", "l'\u00e9loigner", "de", "brigitte", "trogneux", "sa", "professeur", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "avec", "laquelle", "il", "a", "une", "relation", "il", "r\u00e9\u00e9crit", "avec", "elle", "la", "pi\u00e8ce", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "l'auteur", "italien", "eduardo", "de", "filippo", "l'art", "de", "la", "com\u00e9die", "il", "obtient", "le", "baccalaur\u00e9at", "scientifique", "avec", "la", "mention", "tr\u00e8s", "bien", "en", "admis", "en", "hypokh\u00e2gne", "et", "kh\u00e2gne", "bl", "au", "lyc\u00e9e", "henriiv", "il", "\u00e9choue", "\u00e0", "deux", "reprises", "\u00e0", "l'\u00e9crit", "du", "concours", "d'entr\u00e9e", "de", "l'\u00e9cole", "normale", "sup\u00e9rieure", "ens", "il", "int\u00e8gre", "l'institut", "d'\u00e9tudes", "politiques", "de", "paris", "en", "d'abord", "\u00e9tudiant", "au", "sein", "de", "la", "section", "internationale", "il", "se", "r\u00e9oriente", "en", "troisi\u00e8me", "ann\u00e9e", "au", "sein", "de", "la", "section", "service", "public", "il", "sort", "dipl\u00f4m\u00e9", "de", "sciences", "po", "en", "il", "suit", "en", "parall\u00e8le", "un", "cursus", "en", "philosophie", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "parisnanterre", "et", "y", "obtient", "successivement", "une", "ma\u00eetrise", "en", "et", "un", "dea", "en", "ses", "m\u00e9moires", "d'\u00e9tudes", "sont", "d\u00e9di\u00e9s", "\u00e0", "des", "penseurs", "politiques", "machiavel", "et", "hegel", "de", "\u00e0", "il", "est", "assistant", "\u00e9ditorial", "pour", "le", "livre", "la", "m\u00e9moire", "l'histoire", "l'oubli", "du", "philosophe", "paul", "ricur", "qui", "recherchait", "un", "archiviste", "il", "devient", "membre", "du", "comit\u00e9", "de", "r\u00e9daction", "de", "la", "revue", "esprit", "certains", "observateurs", "mettront", "en", "avant", "l'influence", "de", "paul", "ricur", "dans", "les", "modes", "de", "raisonnement", "d'emmanuel", "macron", "emmanuel", "macron", "n'effectue", "pas", "son", "service", "national", "en", "raison", "de", "la", "poursuite", "de", "ses", "\u00e9tudes", "sup\u00e9rieures", "qui", "reportent", "sa", "date", "d'incorporation", "n\u00e9", "en", "d\u00e9cembre", "il", "appartenait", "aux", "derni\u00e8res", "classes", "d'\u00e2ge", "encore", "soumises", "\u00e0", "l'obligation", "de", "la", "conscription", "celleci", "a", "en", "effet", "\u00e9t\u00e9", "suspendue", "en", "pour", "tous", "les", "fran\u00e7ais", "n\u00e9s", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9cembre", "les", "derniers", "appel\u00e9s", "environ", "ont", "quitt\u00e9", "leur", "caserne", "en", "novembre", "il", "poursuit", "ses", "\u00e9tudes", "\u00e0", "l'ena", "\u00e0", "strasbourg", "dans", "la", "promotion", "l\u00e9opolds\u00e9darsenghor", "de", "laquelle", "il", "sort", "class\u00e9", "e", "mais", "comme", "l'un", "des", "sujets", "de", "l'examen", "final", "avait", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e9t\u00e9", "abord\u00e9", "par", "certains", "\u00e9l\u00e8ves", "le", "conseil", "d'\u00e9tat", "annule", "le", "classement", "final", "de", "cette", "promotion", "un", "recours", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9pos\u00e9", "par", "\u00e9l\u00e8ves", "dont", "emmanuel", "macron", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "depuis", "la", "cr\u00e9ation", "de", "l'ena", "une", "promotion", "sort", "donc", "sans", "classement", "final", "mais", "cette", "d\u00e9cision", "n'aura", "d'influence", "ni", "sur", "l'affectation", "d'emmanuel", "macron", "\u00e0", "l'inspection", "des", "finances", "ni", "sur", "les", "autres", "\u00e9l\u00e8ves", "de", "la", "promotion", "il", "fait", "partie", "des", "\u00e9tudiants", "militant", "pour", "le", "choix", "de", "senghor", "comme", "nom", "de", "promotion", "\u00e0", "l'ena", "il", "effectue", "un", "stage", "de", "six", "mois", "\u00e0", "l'ambassade", "de", "france", "\u00e0", "abuja", "au", "nigeria", "puis", "un", "autre", "\u00e0", "la", "pr\u00e9fecture", "de", "l'oise", "en", "il", "b\u00e9n\u00e9ficie", "du", "german", "marshall", "fund", "qui", "lui", "permet", "de", "d\u00e9couvrir", "les", "\u00e9tatsunis", "pays", "o\u00f9", "il", "effectuera", "par", "la", "suite", "un", "stage", "pour", "la", "banque", "rothschild", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "de", "sa", "biographie", "publi\u00e9s", "dans", "les", "m\u00e9dias", "font", "l'objet", "d'incertitudes", "et", "de", "contradictions", "ainsi", "emmanuel", "macron", "semble", "avoir", "entretenu", "pendant", "un", "certain", "temps", "l'ambigu\u00eft\u00e9", "sur", "son", "pr\u00e9tendu", "passage", "par", "l'\u00e9cole", "normale", "sup\u00e9rieure", "par", "ailleurs", "il", "indique", "avoir", "r\u00e9alis\u00e9", "un", "m\u00e9moire", "sur", "l'int\u00e9r\u00eat", "g\u00e9n\u00e9ral", "en", "rapport", "avec", "la", "philosophie", "du", "droit", "de", "hegel", "sous", "la", "direction", "d'\u00e9tienne", "balibar", "mais", "ce", "dernier", "d\u00e9clare", "ne", "pas", "avoir", "de", "souvenir", "ni", "de", "trace", "de", "cet", "\u00e9pisode", "pr\u00e9cisant", "peut\u00eatre", "s'agitil", "d'une", "censure", "inconsciente", "je", "ne", "sais", "pas", "selon", "l'historien", "fran\u00e7ois", "dosse", "dans", "la", "mesure", "o\u00f9", "balibar", "ne", "semble", "pas", "v\u00e9ritablement", "atteint", "par", "quelque", "pathologie", "m\u00e9morielle", "un", "tel", "d\u00e9ni", "du", "r\u00e9el", "rel\u00e8ve", "bien", "chez", "lui", "d'une", "d\u00e9marche", "volontaire", "de", "ne", "pas", "se", "retrouver", "li\u00e9", "au", "nom", "d'emmanuel", "macron", "vie", "priv\u00e9e", "le", "octobre", "au", "touquet", "o\u00f9", "il", "r\u00e9side", "emmanuel", "macron", "\u00e9pouse", "brigitte", "trogneux", "avec", "pour", "t\u00e9moins", "le", "professeur", "d'\u00e9conomie", "marc", "ferracci", "et", "l'homme", "d'affaires", "henry", "hermand", "brigitte", "trogneux", "est", "une", "professeur", "de", "lettres", "classiques", "de", "vingtquatre", "ans", "son", "a\u00een\u00e9e", "qui", "a", "eu", "trois", "enfants", "d'une", "union", "pr\u00e9c\u00e9dente", "avec", "andr\u00e9louis", "auzi\u00e8re", "dont", "elle", "est", "s\u00e9par\u00e9e", "depuis", "et", "divorc\u00e9e", "depuis", "emmanuel", "macron", "l'a", "rencontr\u00e9e", "en", "au", "cours", "d'un", "atelier", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "qu'elle", "animait", "dans", "son", "lyc\u00e9e", "alors", "qu'il", "\u00e9tait", "\u00e2g\u00e9", "de", "quatorze", "\u00e0", "quinze", "ans", "et", "en", "classe", "de", "seconde", "il", "pratique", "le", "piano", "qu'il", "a", "\u00e9tudi\u00e9", "pendant", "dix", "ans", "au", "conservatoire", "d'amiens", "et", "dont", "il", "a", "obtenu", "un", "troisi\u00e8me", "prix", "le", "ski", "et", "le", "tennis", "il", "a", "pratiqu\u00e9", "la", "boxe", "fran\u00e7aise", "et", "le", "football", "il", "appr\u00e9cie", "l'olympique", "de", "marseille", "et", "suit", "le", "tour", "de", "france", "cycliste", "en", "ce", "qui", "concerne", "ses", "go\u00fbts", "culturels", "il", "appr\u00e9cie", "beaucoup", "le", "film", "les", "tontons", "flingueurs", "ainsi", "que", "les", "\u00e9crivains", "andr\u00e9", "gide", "dont", "l'ouvrage", "les", "nourritures", "terrestres", "est", "pr\u00e9sent", "dans", "son", "portrait", "officiel", "stendhal", "albert", "camus", "arthur", "rimbaud", "ren\u00e9", "char", "ses", "chanteurs", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s", "sont", "l\u00e9o", "ferr\u00e9", "johnny", "hallyday", "et", "charles", "aznavour", "selon", "le", "sociologue", "philippe", "coulangeon", "il", "y", "a", "chez", "emmanuel", "macron", "un", "hyperconformisme", "m\u00e2tin\u00e9", "dun", "peu", "de", "transgression", "et", "dune", "certaine", "bienveillance", "\u00e0", "l\u00e9gard", "de", "la", "culture", "de", "masse", "carri\u00e8re", "professionnelle", "inspecteur", "des", "finances", "en", "\u00e0", "l'issue", "de", "ses", "\u00e9tudes", "\u00e0", "l'ena", "il", "int\u00e8gre", "le", "corps", "de", "l'inspection", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "finances", "igf", "emmanuel", "macron", "devient", "l'un", "des", "prot\u00e9g\u00e9s", "de", "jeanpierre", "jouyet", "qui", "dirige", "alors", "l'igf", "il", "participe", "notamment", "\u00e0", "des", "missions", "sur", "la", "valorisation", "de", "la", "recherche", "la", "fraude", "aux", "pr\u00e9l\u00e8vements", "obligatoires", "et", "son", "contr\u00f4le", "et", "la", "r\u00e9partition", "des", "pr\u00e9l\u00e8vements", "obligatoires", "entre", "g\u00e9n\u00e9rations", "et", "la", "question", "de", "l'\u00e9quit\u00e9", "interg\u00e9n\u00e9rationnelle", "alors", "qu'il", "est", "inspecteur", "des", "finances", "macron", "enseigne", "l'\u00e9t\u00e9", "\u00e0", "la", "prep'ena", "du", "groupe", "priv\u00e9", "ipesup", "laurence", "parisot", "lui", "propose", "en", "le", "poste", "de", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "mouvement", "des", "entreprises", "de", "france", "medef", "qu'elle", "pr\u00e9side", "mais", "emmanuel", "macron", "d\u00e9cline", "l'offre", "tout", "en", "restant", "en", "\u00e9troit", "contact", "avec", "celleci", "en", "ao\u00fbt", "il", "est", "nomm\u00e9", "rapporteur", "adjoint", "de", "la", "commission", "pour", "la", "lib\u00e9ration", "de", "la", "croissance", "fran\u00e7aise", "commission", "attali", "en", "mars", "il", "est", "nomm\u00e9", "par", "d\u00e9cret", "membre", "de", "cette", "commission", "il", "y", "rencontre", "notamment", "peter", "brabeck", "alors", "pdg", "de", "nestl\u00e9", "contact", "qui", "lui", "a", "permis", "chez", "rothschild", "&", "cie", "de", "conseiller", "le", "rachat", "par", "nestl\u00e9", "de", "la", "filiale", "de", "lait", "infantile", "de", "pfizer", "en", "emmanuel", "macron", "est", "corapporteur", "de", "la", "commission", "sur", "les", "professions", "du", "droit", "en", "il", "d\u00e9missionne", "de", "l'inspection", "des", "finances", "en", "en", "tant", "qu'\u00e9narque", "il", "devait", "dix", "ans", "de", "services", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "n'en", "ayant", "effectu\u00e9", "que", "six", "ses", "deux", "ans", "comme", "ministre", "n'\u00e9tant", "pas", "compt\u00e9s", "il", "doit", "s'acquitter", "de", "la", "somme", "de", "euros", "banquier", "d'affaires", "en", "septembre", "il", "se", "met", "en", "disponibilit\u00e9", "de", "la", "fonction", "publique", "et", "devient", "banquier", "d'affaires", "chez", "rothschild", "&", "cie", "recrut\u00e9", "par", "fran\u00e7ois", "henrot", "sur", "recommandation", "de", "jacques", "attali", "serge", "weinberg", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "d'administration", "d'accor", "et", "xavier", "fontanet", "pdg", "d'essilor", "international", "il", "indique", "que", "l'\u00e9chec", "de", "son", "militantisme", "local", "dans", "le", "pasdecalais", "o\u00f9", "il", "n'a", "pu", "obtenir", "une", "investiture", "socialiste", "et", "l'\u00e9lection", "de", "nicolas", "sarkozy", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "l'a", "pouss\u00e9", "vers", "cette", "activit\u00e9", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "il", "a", "d\u00e9j\u00e0", "pour", "ambition", "de", "devenir", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "mais", "en", "s'engageant", "dans", "le", "priv\u00e9", "il", "suit", "les", "conseils", "d'alain", "minc", "qui", "estime", "qu'il", "est", "pr\u00e9f\u00e9rable", "d'\u00eatre", "fortun\u00e9", "pour", "faire", "de", "la", "politique", "l'un", "de", "ses", "premiers", "dossiers", "est", "le", "rachat", "de", "cofidis", "sp\u00e9cialiste", "du", "cr\u00e9dit", "\u00e0", "la", "consommation", "par", "le", "cr\u00e9dit", "mutuel", "en", "sous", "le", "mandat", "du", "pr\u00e9sident", "nicolas", "sarkozy", "emmanuel", "macron", "offre", "son", "aide", "b\u00e9n\u00e9vole", "\u00e0", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "r\u00e9dacteurs", "du", "monde", "srm", "dans", "le", "contexte", "de", "la", "revente", "du", "journal", "le", "monde", "mais", "il", "est", "aussi", "en", "relation", "secr\u00e8te", "avec", "alain", "minc", "alors", "que", "celuici", "soutient", "une", "offre", "perdrielprisaorange", "et", "alors", "que", "cette", "offre", "paraissait", "\u00e0", "la", "srm", "particuli\u00e8rement", "dangereuse", "d\u00e9couvert", "de", "mani\u00e8re", "rocambolesque", "par", "adrien", "de", "tricornot", "il", "doit", "renoncer", "\u00e0", "ce", "double", "jeu", "r\u00e9v\u00e9lateur", "de", "sa", "strat\u00e9gie", "m\u00e9diatique", "selon", "les", "analyses", "de", "laurent", "mauduit", "et", "julia", "cag\u00e9", "fin", "sur", "offinvestigation", "il", "est", "promu", "fin", "associ\u00e9", "au", "sein", "de", "la", "banque", "apr\u00e8s", "avoir", "travaill\u00e9", "sur", "la", "recapitalisation", "du", "journal", "le", "monde", "et", "sur", "le", "rachat", "par", "atos", "de", "siemens", "it", "solutions", "and", "services", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "seulement", "emmanuel", "macron", "bat", "ainsi", "le", "record", "de", "jeunesse", "d'\u00e2ge", "de", "gr\u00e9goire", "chertok", "cette", "ascension", "rapide", "appara\u00eet", "\u00e9tonnante", "\u00e0", "certains", "commentateurs", "en", "f\u00e9vrier", "il", "conseille", "philippe", "tillousborde", "le", "pdg", "de", "sofiprot\u00e9ol", "qui", "prend", "du", "capital", "de", "lesieur", "cristal", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "il", "est", "nomm\u00e9", "g\u00e9rant", "et", "dirige", "l'une", "des", "plus", "grosses", "n\u00e9gociations", "de", "l'ann\u00e9e", "le", "rachat", "par", "nestl\u00e9", "de", "la", "filiale", "laits", "pour", "b\u00e9b\u00e9", "de", "pfizer", "cette", "transaction", "\u00e9valu\u00e9e", "\u00e0", "plus", "de", "neuf", "milliards", "d'euros", "lui", "permet", "de", "devenir", "millionnaire", "fran\u00e7ois", "henrot", "dira", "de", "lui", "qu'", "il", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "s'il", "\u00e9tait", "rest\u00e9", "dans", "le", "m\u00e9tier", "un", "des", "meilleurs", "en", "france", "sans", "doute", "m\u00eame", "en", "europe", "l'expression", "mozart", "de", "la", "finance", "parfois", "utilis\u00e9e", "est", "cependant", "critiqu\u00e9e", "par", "certains", "observateurs", "la", "journaliste", "martine", "orange", "auteur", "de", "rothschild", "une", "banque", "au", "pouvoir", "indique", "qu'emmanuel", "macron", "avait", "\u00e9t\u00e9", "recrut\u00e9", "pour", "son", "carnet", "d'adresses", "entre", "d\u00e9cembre", "date", "de", "sa", "nomination", "comme", "associ\u00e9g\u00e9rant", "et", "mai", "celle", "de", "son", "arriv\u00e9e", "\u00e0", "l'\u00e9lys\u00e9e", "comme", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "adjoint", "emmanuel", "macron", "indique", "avoir", "gagn\u00e9", "millions", "d'euros", "brut", "selon", "ses", "d\u00e9clarations", "de", "revenus", "et", "de", "patrimoine", "faites", "\u00e0", "la", "haute", "autorit\u00e9", "pour", "la", "transparence", "de", "la", "vie", "publique", "il", "a", "gagn\u00e9", "plus", "de", "millions", "d'euros", "bruts", "entre", "et", "parcours", "politique", "d\u00e9buts", "militantisme", "au", "mdc", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "pendant", "pr\u00e8s", "de", "deux", "ans", "il", "milite", "au", "mouvement", "des", "citoyens", "mdc", "de", "jeanpierre", "chev\u00e8nement", "sans", "pour", "autant", "que", "son", "adh\u00e9sion", "\u00e0", "ce", "parti", "soit", "\u00e9tablie", "alors", "\u00e0", "sciences", "po", "il", "effectue", "un", "stage", "au", "cabinet", "de", "georges", "sarre", "maire", "du", "e", "arrondissement", "de", "paris", "et", "proche", "de", "chev\u00e8nement", "il", "participe", "\u00e0", "la", "campagne", "de", "celuici", "pour", "les", "\u00e9lections", "municipales", "de", "\u00e0", "paris", "et", "vote", "pour", "jeanpierre", "chev\u00e8nement", "au", "premier", "tour", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "il", "explique", "autant", "la", "deuxi\u00e8me", "gauche", "m'a", "inspir\u00e9", "sur", "le", "social", "autant", "je", "consid\u00e8re", "que", "son", "rapport", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "reste", "tr\u00e8s", "complex\u00e9", "je", "me", "suis", "toujours", "interrog\u00e9", "sur", "le", "r\u00f4le", "de", "l'\u00e9tat", "et", "c'est", "pour", "cette", "raison", "que", "je", "me", "tourne", "plus", "jeune", "vers", "jeanpierre", "chev\u00e8nement", "\u00e0", "la", "suite", "du", "avril", "il", "consid\u00e8re", "que", "l'\u00e9chec", "de", "lionel", "jospin", "et", "du", "parti", "socialiste", "ps", "s'explique", "notamment", "par", "l'incapacit\u00e9", "de", "la", "gauche", "\u00e0", "tenir", "un", "discours", "de", "fermet\u00e9", "sur", "les", "questions", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "engagement", "au", "sein", "du", "parti", "socialiste", "membre", "du", "ps", "\u00e0", "partir", "de", "il", "est", "\u00e0", "jour", "de", "cotisation", "jusqu'en", "il", "collabore", "\u00e9galement", "\u00e0", "partir", "de", "avec", "la", "fondation", "jeanjaur\u00e8s", "qui", "en", "est", "proche", "par", "l'interm\u00e9diaire", "de", "jeanpierre", "jouyet", "il", "rencontre", "en", "fran\u00e7ois", "hollande", "aupr\u00e8s", "duquel", "il", "s'engage", "\u00e0", "partir", "de", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "il", "fait", "partie", "du", "groupe", "les", "gracques", "compos\u00e9", "d'anciens", "patrons", "et", "de", "hauts", "fonctionnaires", "qui", "appelle", "\u00e0", "une", "alliance", "entre", "s\u00e9gol\u00e8ne", "royal", "et", "fran\u00e7ois", "bayrou", "d'apr\u00e8s", "anne", "fulda", "il", "dit", "en", "ne", "pas", "se", "souvenir", "pour", "qui", "il", "a", "vot\u00e9", "au", "premier", "tour", "mais", "a", "d\u00e9pos\u00e9", "un", "bulletin", "s\u00e9gol\u00e8ne", "royal", "dans", "l'urne", "au", "second", "en", "vue", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "il", "essaie", "d'obtenir", "du", "ps", "une", "investiture", "en", "picardie", "mais", "les", "adh\u00e9rents", "socialistes", "de", "picardie", "s'opposent", "\u00e0", "sa", "candidature", "cet", "\u00e9chec", "associ\u00e9", "\u00e0", "la", "victoire", "de", "nicolas", "sarkozy", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "l'encourage", "\u00e0", "donner", "un", "nouveau", "tournant", "\u00e0", "sa", "carri\u00e8re", "alors", "qu'il", "est", "soutenu", "par", "une", "association", "locale", "et", "par", "l'opposition", "municipale", "de", "droite", "du", "touquetparisplage", "il", "renonce", "\u00e0", "se", "pr\u00e9senter", "aux", "\u00e9lections", "municipales", "de", "il", "indique", "avoir", "d\u00e9clin\u00e9", "une", "offre", "au", "cabinet", "woerth", "en", "car", "cela", "n'\u00e9tait", "pas", "conforme", "\u00e0", "ses", "opinions", "en", "il", "d\u00e9cline", "la", "proposition", "port\u00e9e", "par", "antoine", "gossetgrainville", "et", "valid\u00e9e", "par", "le", "palais", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "de", "devenir", "le", "directeur", "de", "cabinet", "adjoint", "du", "premier", "ministre", "fran\u00e7ois", "fillon", "il", "soutient", "fran\u00e7ois", "hollande", "lors", "de", "la", "primaire", "pr\u00e9sidentielle", "socialiste", "de", "avant", "l'affaire", "du", "sofitel", "alors", "que", "dominique", "strausskahn", "est", "en", "t\u00eate", "des", "sondages", "de", "juillet", "\u00e0", "d\u00e9cembre", "il", "anime", "un", "c\u00e9nacle", "d'experts", "et", "d'\u00e9conomistes", "le", "groupe", "de", "la", "rotonde", "compos\u00e9", "des", "\u00e9conomistes", "philippe", "aghion", "gilbert", "cette", "et", "\u00e9lie", "cohen", "qui", "fait", "un", "rapport", "tous", "les", "quinze", "jours", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "hollande", "qui", "gagne", "la", "primaire", "pr\u00e9sidentielle", "ce", "groupe", "pr\u00f4ne", "un", "v\u00e9ritable", "choc", "de", "comp\u00e9titivit\u00e9", "id\u00e9e", "que", "michel", "sapin", "charg\u00e9", "du", "projet", "pr\u00e9sidentiel", "ne", "retient", "pas", "premi\u00e8res", "responsabilit\u00e9s", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "adjoint", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "\u00e9lection", "de", "fran\u00e7ois", "hollande", "et", "nomination", "fran\u00e7ois", "hollande", "remporte", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "le", "mai", "apr\u00e8s", "avoir", "r\u00e9int\u00e9gr\u00e9", "la", "fonction", "publique", "emmanuel", "macron", "devient", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "adjoint", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "en", "tandem", "avec", "nicolas", "revel", "il", "seconde", "le", "nouveau", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "pierreren\u00e9", "lemas", "sa", "nomination", "\u00e0", "ce", "poste", "est", "sugg\u00e9r\u00e9e", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "hollande", "par", "fran\u00e7ois", "rebsamen", "qui", "rapporte", "une", "requ\u00eate", "formul\u00e9e", "par", "plusieurs", "patrons", "dont", "bernard", "attali", "g\u00e9rard", "mestrallet", "jeanpierre", "clamadieu", "jeanpierre", "rodier", "et", "serge", "weinberg", "nicolas", "prissette", "indique", "d\u00e8s", "les", "premi\u00e8res", "semaines", "du", "quinquennat", "le", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "adjoint", "de", "ans", "retient", "l'attention", "du", "microcosme", "jeune", "s\u00e9millant", "atypique", "pas", "tr\u00e8s", "\u00e0", "gauche", "les", "journaux", "lui", "consacrent", "des", "articles", "on", "s'int\u00e9resse", "davantage", "\u00e0", "ce", "personnage", "qu'au", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "pierreren\u00e9", "lemas", "qui", "occupe", "pourtant", "le", "poste", "cl\u00e9", "parmi", "tous", "les", "autres", "au", "cur", "du", "pouvoir", "l'\u00e9t\u00e9", "l'ancienne", "cellule", "\u00e9conomique", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "dont", "macron", "est", "devenu", "le", "plus", "haut", "grad\u00e9", "\u00e9tudie", "un", "passage", "temporaire", "aux", "heures", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "avec", "un", "bilan", "pr\u00e9vu", "pour", "voir", "si", "les", "fran\u00e7ais", "peuvent", "repasser", "aux", "heures", "\u00e9tudie", "une", "concentration", "des", "hausses", "d'imp\u00f4ts", "sur", "les", "plus", "hauts", "revenus", "ainsi", "que", "le", "maintien", "de", "la", "d\u00e9fiscalisation", "des", "heures", "suppl\u00e9mentaires", "ces", "propositions", "sont", "d\u00e9clin\u00e9es", "par", "fran\u00e7ois", "hollande", "emmanuel", "macron", "est", "notamment", "l'un", "des", "artisans", "voire", "\u00e0", "l'origine", "du", "cr\u00e9dit", "d'imp\u00f4t", "pour", "la", "comp\u00e9titivit\u00e9", "et", "l'emploi", "et", "du", "pacte", "de", "responsabilit\u00e9", "et", "de", "solidarit\u00e9", "concernant", "ce", "dernier", "il", "s'oppose", "\u00e0", "nicolas", "revel", "charg\u00e9", "des", "questions", "sociales", "sur", "l'opportunit\u00e9", "d'inscrire", "le", "projet", "dans", "le", "collectif", "budg\u00e9taire", "vot\u00e9", "avant", "l'\u00e9t\u00e9", "la", "presse", "fait", "\u00e9galement", "\u00e9tat", "de", "dissensions", "avec", "philippe", "l\u00e9glisecosta", "conseiller", "de", "fran\u00e7ois", "hollande", "charg\u00e9", "des", "questions", "europ\u00e9ennes", "ce", "que", "ce", "dernier", "d\u00e9ment", "r\u00e9guli\u00e8rement", "la", "revue", "contexte", "indique", "notamment", "qu'en", "il", "perd", "un", "conflit", "avec", "celuici", "alors", "qu'il", "plaide", "pour", "une", "strat\u00e9gie", "coupdepoing", "face", "\u00e0", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "qui", "r\u00e9clame", "\u00e0", "cor", "et", "\u00e0", "cri", "le", "respect", "des", "il", "contribue", "par", "ailleurs", "au", "choix", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "de", "ne", "pas", "l\u00e9gif\u00e9rer", "sur", "les", "salaires", "des", "patrons", "et", "de", "privil\u00e9gier", "un", "code", "de", "bonne", "conduite", "il", "confie", "avoir", "song\u00e9", "\u00e0", "quitter", "son", "poste", "\u00e0", "l'automne", "estimant", "que", "la", "r\u00e9forme", "des", "retraites", "pr\u00e9sent\u00e9e", "par", "l'ex\u00e9cutif", "n'\u00e9tait", "pas", "\u00e0", "la", "hauteur", "il", "appara\u00eet", "dans", "la", "liste", "des", "invit\u00e9s", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "du", "groupe", "bilderberg", "de", "en", "sa", "qualit\u00e9", "de", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "adjoint", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "une", "candidature", "lui", "est", "propos\u00e9e", "dans", "sa", "ville", "natale", "d'amiens", "lors", "des", "\u00e9lections", "municipales", "de", "mais", "il", "refuse", "l'offre", "alors", "que", "manuel", "valls", "propose", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "hollande", "\u00e0", "l'issue", "de", "ces", "\u00e9lections", "de", "lui", "confier", "le", "minist\u00e8re", "du", "budget", "dans", "son", "premier", "gouvernement", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "\u00e9carte", "cette", "id\u00e9e", "en", "raison", "de", "son", "absence", "de", "mandat", "\u00e9lectoral", "d\u00e9mission", "et", "projets", "professionnels", "le", "juin", "l'\u00e9lys\u00e9e", "annonce", "qu'il", "quitte", "le", "cabinet", "de", "fran\u00e7ois", "hollande", "et", "que", "laurence", "boone", "reprend", "les", "dossiers", "\u00e9conomiques", "et", "financiers", "son", "titre", "et", "rang", "protocolaire", "de", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "adjoint", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "ne", "sont", "en", "revanche", "pas", "conf\u00e9r\u00e9s", "\u00e0", "celleci", "qui", "ne", "reprend", "que", "le", "titre", "de", "chef", "du", "p\u00f4le", "\u00e9conomie", "et", "finance", "les", "observateurs", "expliquent", "son", "d\u00e9part", "par", "ses", "d\u00e9ceptions", "de", "ne", "pas", "entrer", "dans", "le", "premier", "gouvernement", "de", "manuel", "valls", "et", "de", "ne", "pas", "obtenir", "gain", "de", "cause", "sur", "l'approfondissement", "des", "r\u00e9formes", "engag\u00e9es", "par", "le", "gouvernement", "ou", "encore", "par", "l'arriv\u00e9e", "comme", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "jeanpierre", "jouyet", "plus", "au", "fait", "des", "questions", "\u00e9conomiques", "financi\u00e8res", "et", "europ\u00e9ennes", "que", "son", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "pierreren\u00e9", "lemas", "alors", "qu'il", "esp\u00e9rait", "r\u00e9cup\u00e9rer", "le", "poste", "de", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "il", "est", "\u00e9galement", "d\u00e9\u00e7u", "de", "la", "d\u00e9cision", "de", "fran\u00e7ois", "hollande", "de", "nommer", "ce", "dernier", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "la", "caisse", "des", "d\u00e9p\u00f4ts", "et", "consignations", "jouyet", "indique", "qu'emmanuel", "macron", "quitte", "le", "cabinet", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "pour", "mener", "des", "projets", "personnels", "dans", "les", "domaines", "de", "l'enseignement", "et", "de", "la", "recherche", "il", "cherche", "selon", "les", "sources", "soit", "\u00e0", "cr\u00e9er", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "conseil", "financier", "soit", "un", "syst\u00e8me", "multidisciplinaire", "pour", "\u00e9valuer", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "soit", "un", "fonds", "d'investissement", "pour", "des", "projets", "innovants", "dans", "le", "domaine", "de", "l'\u00e9ducation", "soit", "aller", "dans", "la", "silicon", "valley", "monter", "une", "entreprise", "d'enseignement", "sur", "internet", "il", "obtient", "un", "poste", "universitaire", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "de", "berlin", "au", "d\u00e9but", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "et", "avec", "l'aide", "d'alain", "minc", "le", "titre", "de", "senior", "research", "fellow", "en", "\u00e9conomie", "politique", "\u00e0", "la", "london", "school", "of", "economics", "pour", "y", "devenir", "ma\u00eetre", "de", "conf\u00e9rences", "en", "policymix", "europ\u00e9en", "il", "se", "rend", "une", "fois", "par", "semaine", "\u00e0", "londres", "et", "berlin", "donner", "des", "cours", "il", "cherche", "\u00e9galement", "par", "l'interm\u00e9diaire", "de", "philippe", "aghion", "\u00e0", "obtenir", "un", "poste", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "harvard", "apr\u00e8s", "avoir", "visit\u00e9", "des", "startup", "en", "californie", "avec", "xavier", "niel", "il", "s'installe", "quelques", "semaines", "dans", "les", "locaux", "de", "bdgs", "le", "cabinet", "d'antoine", "gossetgrainville", "dont", "il", "est", "proche", "et", "qui", "affirmera", "plus", "tard", "\u00e0", "l\u00e9poque", "il", "essayait", "de", "monter", "une", "startup", "dans", "le", "conseil", "strat\u00e9gique", "il", "nous", "a", "demand\u00e9", "de", "laccompagner", "sur", "les", "aspects", "juridiques", "ministre", "de", "l'\u00e9conomie", "de", "l'industrie", "et", "du", "num\u00e9rique", "le", "ao\u00fbt", "il", "est", "nomm\u00e9", "ministre", "de", "l'\u00e9conomie", "de", "l'industrie", "et", "du", "num\u00e9rique", "dans", "le", "gouvernement", "valls", "ii", "en", "remplacement", "d'arnaud", "montebourg", "dont", "il", "conserve", "la", "moiti\u00e9", "du", "cabinet", "plusieurs", "personnalit\u00e9s", "ont", "\u00e9t\u00e9", "envisag\u00e9es", "avant", "lui", "bertrand", "delano\u00eb", "louis", "gallois", "g\u00e9rard", "collomb", "ou", "encore", "pascal", "lamy", "il", "est", "sugg\u00e9r\u00e9", "par", "jeanpierre", "jouyet", "alors", "inconnu", "du", "grand", "public", "il", "devient", "le", "plus", "jeune", "ministre", "de", "l'\u00e9conomie", "depuis", "val\u00e9ry", "giscard", "d'estaing", "dans", "le", "premier", "gouvernement", "de", "georges", "pompidou", "en", "il", "est", "qualifi\u00e9", "par", "certains", "m\u00e9dias", "et", "acteurs", "politiques", "d'", "antimontebourg", "et", "de", "symbole", "d'un", "virage", "sociallib\u00e9ral", "de", "l'ex\u00e9cutif", "la", "passation", "de", "pouvoir", "entre", "les", "ministres", "a", "lieu", "le", "ao\u00fbt", "au", "minist\u00e8re", "de", "bercy", "il", "a", "pour", "directeur", "de", "cabinet", "alexis", "kohler", "qui", "fut", "directeur", "de", "cabinet", "adjoint", "de", "pierre", "moscovici", "de", "juin", "\u00e0", "mars", "quand", "celuici", "\u00e9tait", "ministre", "de", "l'\u00e9conomie", "et", "des", "finances", "plusieurs", "de", "ses", "lieutenants", "sont", "issus", "des", "r\u00e9seaux", "de", "dominique", "strausskahn", "dont", "c\u00e9dric", "o", "benjamin", "griveaux", "et", "stanislas", "guerini", "loi", "macron", "prenant", "la", "suite", "du", "projet", "de", "loi", "sur", "la", "croissance", "et", "le", "pouvoir", "d'achat", "port\u00e9", "par", "arnaud", "montebourg", "qui", "se", "donnait", "pour", "objectif", "de", "restituer", "six", "milliards", "d'euros", "de", "pouvoir", "d'achat", "aux", "fran\u00e7ais", "il", "pr\u00e9sente", "au", "mois", "de", "d\u00e9cembre", "au", "conseil", "des", "ministres", "le", "projet", "de", "loi", "pour", "la", "croissance", "l'activit\u00e9", "et", "l'\u00e9galit\u00e9", "des", "chances", "\u00e9conomiques", "aussi", "appel\u00e9", "loi", "macron", "qui", "a", "pour", "objectif", "de", "d\u00e9verrouiller", "l'\u00e9conomie", "fran\u00e7aise", "en", "modifiant", "notamment", "la", "r\u00e9glementation", "concernant", "le", "travail", "le", "dimanche", "les", "professions", "r\u00e9glement\u00e9es", "les", "transports", "et", "le", "permis", "de", "conduire", "l'ouverture", "du", "march\u00e9", "autocar", "et", "la", "vie", "des", "entreprises", "et", "des", "salari\u00e9s", "par", "peur", "de", "ne", "pas", "trouver", "de", "majorit\u00e9", "sur", "ce", "texte", "le", "gouvernement", "valls", "ii", "d\u00e9cide", "de", "ne", "pas", "faire", "voter", "cette", "r\u00e9forme", "aupr\u00e8s", "des", "parlementaires", "et", "d'utiliser", "l'article", "alin\u00e9a", "de", "la", "constitution", "pour", "la", "faire", "adopter", "apr\u00e8s", "son", "adoption", "le", "juillet", "et", "une", "saisine", "du", "conseil", "constitutionnel", "par", "l'opposition", "la", "loi", "est", "promulgu\u00e9e", "le", "ao\u00fbt", "pour", "son", "biographe", "marc", "endeweld", "c'est", "bien", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "\u00e0", "l'occasion", "de", "l'examen", "du", "projet", "de", "loi", "que", "le", "banquier", "de", "chez", "rothschild", "s'est", "mu\u00e9", "en", "v\u00e9ritable", "homme", "politique", "essayant", "de", "convaincre", "jusqu'\u00e0", "ses", "d\u00e9tracteurs", "l'ocde", "estime", "que", "les", "mesures", "d'emmanuel", "macron", "g\u00e9n\u00e9reront", "une", "hausse", "du", "pib", "de", "\u00e0", "un", "horizon", "de", "cinq", "ans", "et", "de", "\u00e0", "un", "horizon", "de", "ans", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "ludovic", "subran", "chef", "\u00e9conomiste", "de", "l'assureur", "euler", "hermes", "estime", "\u00e0", "seulement", "un", "demidixi\u00e8me", "de", "point", "soit", "l'apport", "de", "la", "loi", "macron", "\u00e0", "la", "croissance", "de", "la", "france", "elle", "a", "pour", "mesure", "phare", "la", "lib\u00e9ralisation", "du", "march\u00e9", "des", "autocars", "longue", "distance", "dits", "autocars", "macron", "emmanuel", "macron", "d\u00e9fend", "\u00e9galement", "certains", "articles", "du", "projet", "de", "loi", "relative", "\u00e0", "la", "transparence", "\u00e0", "la", "lutte", "contre", "la", "corruption", "et", "\u00e0", "la", "modernisation", "de", "la", "vie", "\u00e9conomique", "dite", "sapin", "notamment", "sur", "le", "statut", "des", "autoentrepreneurs", "ou", "le", "seuil", "de", "qualification", "pour", "acc\u00e9der", "\u00e0", "certains", "m\u00e9tiers", "face", "\u00e0", "l'opposition", "qui", "se", "manifeste", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "il", "doit", "accepter", "de", "nombreuses", "concessions", "et", "mobiliser", "ses", "partisans", "dossiers", "industriels", "en", "avril", "emmanuel", "macron", "fait", "passer", "la", "part", "de", "l'\u00e9tat", "dans", "le", "capital", "de", "renault", "de", "\u00e0", "pr\u00e8s", "de", "sans", "en", "avertir", "le", "pdg", "carlos", "ghosn", "il", "impose", "ensuite", "l'application", "de", "la", "nouvelle", "loi", "florange", "qui", "permet", "de", "donner", "un", "droit", "de", "vote", "double", "aux", "actionnaires", "historiques", "ce", "qui", "conf\u00e8re", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "la", "minorit\u00e9", "de", "blocage", "devant", "les", "remontrances", "de", "nissan", "qui", "s'inqui\u00e8te", "de", "cette", "progression", "au", "capital", "l'\u00e9tat", "s'accorde", "\u00e0", "limiter", "sa", "puissance", "au", "sein", "de", "renault", "et", "s'interdit", "d'agir", "chez", "nissan", "en", "mai", "emmanuel", "macron", "appelle", "carlos", "ghosn", "\u00e0", "revoir", "sa", "r\u00e9mun\u00e9ration", "de", "\u00e0", "la", "baisse", "en", "mena\u00e7ant", "de", "l\u00e9gif\u00e9rer", "cet", "\u00e9pisode", "d\u00e9gradera", "durablement", "le", "climat", "de", "confiance", "au", "sein", "de", "l'alliance", "renaultnissan", "en", "emmanuel", "macron", "autorise", "la", "privatisation", "partielle", "de", "du", "capital", "de", "l'a\u00e9roport", "de", "toulouseblagnac", "\u00e0", "des", "acqu\u00e9reurs", "priv\u00e9s", "\u00e9trangers", "le", "bilan", "de", "cette", "cession", "est", "s\u00e9v\u00e8rement", "critiqu\u00e9", "par", "la", "cour", "des", "comptes", "dans", "un", "rapport", "publi\u00e9", "en", "novembre", "en", "avril", "la", "cour", "administrative", "d'appel", "estime", "que", "la", "proc\u00e9dure", "de", "cession", "a", "\u00e9t\u00e9", "irr\u00e9guli\u00e8re", "les", "salari\u00e9s", "licenci\u00e9s", "de", "l'usine", "ecopla", "en", "is\u00e8re", "c\u00e9d\u00e9e", "\u00e0", "un", "groupe", "italien", "lui", "reprochent", "son", "inaction", "tandis", "que", "le", "d\u00e9put\u00e9", "pierre", "ribeaud", "d\u00e9plore", "une", "absence", "de", "prise", "de", "conscience", "de", "sa", "part", "interrog\u00e9", "sur", "ce", "sujet", "emmanuel", "macron", "reconna\u00eet", "des", "\u00e9checs", "et", "des", "limites", "\u00e0", "l'action", "publique", "le", "r\u00f4le", "des", "responsables", "politiques", "ce", "n'est", "pas", "de", "d\u00e9montrer", "en", "toutes", "circonstances", "des", "capacit\u00e9s", "des", "protections", "que", "parfois", "ils", "n'ont", "plus", "selon", "l'enqu\u00eate", "uber", "files", "men\u00e9e", "par", "un", "consortium", "de", "m\u00e9dias", "les", "communications", "internes", "de", "la", "startup", "uber", "montrent", "qu'elle", "a", "d\u00e9ploy\u00e9", "entre", "et", "une", "activit\u00e9", "intense", "et", "en", "grande", "partie", "secr\u00e8te", "de", "lobbying", "pour", "faire", "\u00e9voluer", "favorablement", "la", "r\u00e9glementation", "et", "la", "l\u00e9gislation", "en", "sa", "faveur", "emmanuel", "macron", "est", "en", "relation", "directe", "avec", "le", "pdg", "travis", "kalanick", "et", "les", "lobbyistes", "de", "uber", "qu'il", "rencontre", "\u00e0", "de", "nombreuses", "reprises", "et", "en", "secret", "et", "intervient", "\u00e0", "la", "grande", "satisfaction", "de", "la", "startup", "en", "courtcircuitant", "les", "d\u00e9cisions", "de", "ses", "coll\u00e8gues", "du", "gouvernement", "et", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "socialistes", "en", "le", "lobbyiste", "qui", "avait", "quitt\u00e9", "l'entreprise", "\u00e9tait", "devenu", "conseiller", "senior", "de", "son", "conseil", "dadministration", "quand", "il", "prend", "part", "\u00e0", "la", "campagne", "d'emmanuel", "macron", "et", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "lrem", "avec", "d'autres", "personnes", "impliqu\u00e9es", "dans", "les", "discussions", "avec", "uber", "astrid", "panosyanbouvet", "cofondatrice", "de", "lrem", "julie", "bonamy", "ancienne", "sp\u00e9cialiste", "du", "num\u00e9rique", "de", "lrem", "ou", "fabrice", "comptour", "consid\u00e9r\u00e9", "par", "uber", "comme", "l'un", "de", "ses", "meilleurs", "soutiens", "au", "sein", "de", "l'ex\u00e9cutif", "europ\u00e9en", "selon", "une", "enqu\u00eate", "de", "m\u00e9diapart", "un", "lobbyiste", "d'amazon", "a", "particip\u00e9", "\u00e0", "des", "groupes", "de", "travail", "pour", "pr\u00e9parer", "la", "campagne", "d'emmanuel", "macron", "en", "novembre", "emmanuel", "macron", "autorise", "l'achat", "de", "la", "branche", "\u00e9nergie", "d'alstom", "par", "l'entreprise", "am\u00e9ricaine", "general", "electric", "ge", "plus", "t\u00f4t", "l'entreprise", "avait", "promis", "au", "gouvernement", "de", "cr\u00e9er", "environ", "un", "millier", "d'emplois", "en", "france", "d'ici", "fin", "d\u00e8s", "janvier", "le", "groupe", "annonce", "pourtant", "la", "suppression", "de", "emplois", "en", "france", "au", "si\u00e8ge", "de", "levallois", "et", "dans", "les", "activit\u00e9s", "r\u00e9seaux", "\u00e9lectriques", "lorsque", "fin", "ao\u00fbt", "ge", "annonce", "la", "fermeture", "du", "site", "d'alstom", "\u00e0", "belfort", "emmanuel", "macron", "commence", "\u00e0", "s'attirer", "des", "critiques", "y", "compris", "de", "la", "part", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "de", "son", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "arnaud", "montebourg", "et", "de", "michel", "sapin", "son", "successeur", "et", "ancien", "coll\u00e8gue", "\u00e0", "bercy", "qui", "d\u00e9clare", "qu'il", "avait", "lev\u00e9", "le", "pied", "depuis", "un", "an", "emmanuel", "macron", "quant", "\u00e0", "lui", "condamne", "la", "d\u00e9cision", "d'alstom", "de", "fermer", "le", "site", "affirmant", "que", "la", "question", "d'une", "fermeture", "\u00e0", "belfort", "n'avait", "jamais", "fait", "partie", "des", "discussions", "de", "entre", "alstom", "et", "le", "gouvernement", "et", "qu'il", "a", "agi", "sur", "le", "dossier", "en", "pour", "\u00e9viter", "un", "plan", "social", "et", "des", "licenciements", "mediapart", "souligne", "qu'\u00e0", "bercy", "emmanuel", "macron", "s'est", "priv\u00e9", "de", "plusieurs", "moyens", "d'influencer", "les", "d\u00e9cisions", "strat\u00e9giques", "du", "groupe", "alstom", "surtout", "lors", "du", "rachat", "par", "le", "groupe", "am\u00e9ricain", "general", "electric", "de", "ses", "activit\u00e9s", "\u00e9nergie", "il", "a", "notamment", "refus\u00e9", "de", "se", "servir", "d'un", "d\u00e9cret", "adopt\u00e9", "en", "mai", "permettant", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "de", "s'opposer", "\u00e0", "une", "prise", "de", "contr\u00f4le", "d'une", "entreprise", "fran\u00e7aise", "par", "un", "groupe", "\u00e9tranger", "il", "a", "\u00e9galement", "donn\u00e9", "\u00e0", "general", "electric", "un", "avantage", "d\u00e9cisif", "dans", "les", "coentreprises", "d\u00e9tenues", "par", "les", "deux", "groupes", "en", "emmanuel", "macron", "met", "en", "cause", "une", "surcapacit\u00e9", "du", "secteur", "ferroviaire", "fran\u00e7ais", "et", "affirme", "que", "l'id\u00e9e", "de", "sauver", "alstom", "uniquement", "par", "la", "commande", "publique", "c'est", "une", "fausse", "piste", "sur", "le", "moyen", "et", "long", "terme", "general", "electric", "annonce", "en", "octobre", "la", "suppression", "de", "postes", "\u00e0", "grenoble", "en", "juin", "un", "renoncement", "d\u00e9finitif", "\u00e0", "sa", "promesse", "de", "cr\u00e9ation", "de", "postes", "et", "en", "mai", "la", "suppression", "de", "emplois", "en", "france", "la", "gestion", "du", "dossier", "par", "emmanuel", "macron", "est", "alors", "r\u00e9guli\u00e8rement", "l'objet", "de", "critiques", "reliant", "notamment", "l'affaire", "alstom", "avec", "la", "d\u00e9sindustrialisation", "de", "la", "france", "et", "un", "d\u00e9ficit", "de", "strat\u00e9gie", "\u00e0", "long", "terme", "emmanuel", "macron", "est", "accus\u00e9", "par", "le", "d\u00e9put\u00e9", "pierre", "lellouche", "d'avoir", "pr\u00e9sid\u00e9", "la", "destruction", "d'un", "fleuron", "de", "l'industrie", "fran\u00e7aise", "en", "tant", "que", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "adjoint", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "puis", "ministre", "de", "l'\u00e9conomie", "emmanuel", "macron", "affirme", "cependant", "n'avoir", "appris", "le", "projet", "de", "vente", "\u00e0", "general", "electric", "qu'en", "avril", "lors", "d'une", "fuite", "dans", "la", "presse", "et", "il", "d\u00e9clare", "le", "mars", "lors", "d'une", "audition", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "le", "gouvernement", "a", "\u00e9t\u00e9", "mis", "devant", "le", "fait", "accompli", "les", "entreprises", "discutaient", "depuis", "plusieurs", "mois", "dans", "le", "plus", "grand", "secret", "le", "gouvernement", "s'est", "trouv\u00e9", "face", "\u00e0", "un", "projet", "totalement", "ficel\u00e9", "en", "alain", "marleix", "d\u00e9put\u00e9", "lr", "et", "ancien", "pr\u00e9sident", "de", "la", "commission", "d'enqu\u00eate", "parlementaire", "sur", "les", "d\u00e9cisions", "de", "politique", "industrielle", "de", "l'\u00e9tat", "saisit", "le", "parquet", "de", "paris", "en", "mettant", "en", "cause", "emmanuel", "macron", "en", "emmanuel", "macron", "soutient", "le", "rachat", "par", "edf", "\u00e0", "general", "electric", "des", "anciennes", "activit\u00e9s", "nucl\u00e9aires", "d'alstom", "dont", "la", "turbine", "arabelle", "composant", "essentiel", "des", "centrales", "nucl\u00e9aires", "et", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "un", "joyau", "technologique", "fran\u00e7ais", "visibilit\u00e9", "m\u00e9diatique", "j\u00e9r\u00f4me", "fourquet", "directeur", "du", "d\u00e9partement", "opinion", "de", "l'ifop", "rel\u00e8ve", "qu'", "en", "quelques", "mois", "\u00e0", "peine", "d'octobre", "\u00e0", "f\u00e9vrier", "la", "proportion", "de", "fran\u00e7ais", "qui", "ne", "le", "connaissent", "pas", "passe", "de", "\u00e0", "gagner", "trente", "points", "de", "notori\u00e9t\u00e9", "en", "quelques", "mois", "c'est", "tout", "\u00e0", "fait", "exceptionnel", "il", "organise", "son", "premier", "meeting", "en", "mars", "dans", "le", "valdemarne", "tout", "en", "donnant", "l'apparence", "de", "la", "loyaut\u00e9", "envers", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "il", "prend", "r\u00e9guli\u00e8rement", "ses", "distances", "avec", "celuici", "\u00e0", "partir", "de", "son", "entretien", "\u00e0", "l'hebdomadaire", "le", "du", "juillet", "en", "avril", "le", "monde", "estime", "qu'\u00e0", "travers", "ses", "prises", "de", "parole", "emmanuel", "macron", "assume", "d\u00e9sormais", "son", "sociallib\u00e9ralisme", "en", "pleine", "lumi\u00e8re", "m\u00eame", "si", "son", "cabinet", "r\u00e9fute", "tout", "changement", "d'attitude", "ou", "de", "discours", "fin", "il", "h\u00e9site", "\u00e0", "quitter", "le", "gouvernement", "en", "raison", "du", "projet", "de", "r\u00e9forme", "sur", "la", "d\u00e9ch\u00e9ance", "de", "la", "nationalit\u00e9", "avec", "lequel", "il", "exprime", "son", "d\u00e9saccord", "il", "y", "renonce", "car", "celuici", "ne", "fait", "pas", "partie", "de", "son", "p\u00e9rim\u00e8tre", "minist\u00e9riel", "en", "janvier", "il", "d\u00e9pose", "\u00e0", "l'\u00e9lys\u00e9e", "et", "\u00e0", "matignon", "un", "projet", "de", "loi", "dit", "macron", "ou", "nouvelles", "opportunit\u00e9s", "\u00e9conomiques", "no\u00e9", "qui", "est", "annul\u00e9", "par", "un", "arbitrage", "de", "l'ex\u00e9cutif", "manuel", "valls", "s'oppose", "tout", "particuli\u00e8rement", "\u00e0", "ce", "qu'il", "pr\u00e9sente", "ce", "nouveau", "projet", "de", "loi", "dont", "le", "contenu", "est", "confi\u00e9", "\u00e0", "d'autres", "minist\u00e8res", "en", "f\u00e9vrier", "dans", "le", "cadre", "d'une", "r\u00e9union", "au", "palais", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "visant", "\u00e0", "arbitrer", "le", "contenu", "du", "projet", "de", "loi", "el", "khomri", "il", "accepte", "de", "s'effacer", "au", "profit", "de", "la", "ministre", "du", "travail", "\u00e0", "condition", "que", "le", "projet", "de", "loi", "comprenne", "deux", "dispositions", "qu'il", "avait", "pr\u00e9vu", "d'inclure", "dans", "le", "sien", "la", "r\u00e9\u00e9criture", "du", "licenciement", "\u00e9conomique", "et", "le", "plafonnement", "des", "indemnit\u00e9s", "prud'homales", "si", "myriam", "el", "khomri", "proteste", "et", "obtient", "alors", "gain", "de", "cause", "selon", "plusieurs", "t\u00e9moignages", "ces", "mesures", "sont", "finalement", "int\u00e9gr\u00e9es", "peu", "apr\u00e8s", "dans", "le", "texte", "selon", "son", "conseiller", "en", "communication", "gaspard", "gantzer", "qui", "lui", "fait", "cette", "proposition", "fran\u00e7ois", "hollande", "envisage", "de", "le", "nommer", "premier", "ministre", "en", "f\u00e9vrier", "dans", "les", "le\u00e7ons", "du", "pouvoir", "fran\u00e7ois", "hollande", "indique", "\u00e0", "ce", "sujet", "j\u00e9carte", "dembl\u00e9e", "ce", "sc\u00e9nario", "non", "par", "d\u00e9fiance", "envers", "lui", "mais", "parce", "que", "jestime", "que", "manuel", "valls", "remplit", "loyalement", "son", "r\u00f4le", "et", "que", "je", "ne", "dois", "pas", "bouleverser", "l\u00e9quipe", "qui", "avait", "tenu", "le", "choc", "du", "terrorisme", "au", "contraire", "il", "est", "r\u00e9trograd\u00e9", "dans", "l'ordre", "protocolaire", "du", "gouvernement", "\u00e0", "l'occasion", "du", "remaniement", "r\u00e9duit", "de", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "l'initiative", "de", "manuel", "valls", "alors", "que", "manuel", "valls", "entre", "en", "situation", "de", "concurrence", "directe", "avec", "lui", "d\u00e8s", "la", "fin", "de", "l'ann\u00e9e", "les", "deux", "hommes", "occupant", "un", "espace", "politique", "similaire", "un", "sondage", "odoxa", "teste", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "les", "intentions", "de", "vote", "en", "sa", "faveur", "pour", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "en", "janvier", "le", "avril", "\u00e0", "amiens", "il", "fonde", "le", "parti", "en", "marche", "qui", "reprend", "ses", "propres", "initiales", "em", "qu'il", "veut", "transpartisan", "et", "qu'il", "d\u00e9finit", "comme", "\u00e9tant", "\u00e0", "la", "fois", "de", "droite", "et", "de", "gauche", "avec", "cette", "initiative", "il", "assume", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "son", "ambition", "de", "se", "pr\u00e9senter", "\u00e0", "une", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "plusieurs", "d\u00e9put\u00e9s", "lui", "apportent", "alors", "leur", "soutien", "il", "est", "alors", "entour\u00e9", "d'anciens", "collaborateurs", "et", "soutiens", "de", "dominique", "strausskahn", "qui", "trouvent", "en", "lui", "un", "honorable", "produit", "de", "substitution", "et", "le", "suivront", "sous", "sa", "pr\u00e9sidence", "ce", "lancement", "s'accompagne", "de", "tensions", "avec", "fran\u00e7ois", "hollande", "sur", "la", "question", "de", "la", "loyaut\u00e9", "d'emmanuel", "macron", "\u00e0", "son", "\u00e9gard", "et", "d'une", "d\u00e9gradation", "de", "ses", "relations", "avec", "le", "premier", "ministre", "manuel", "valls", "emmanuel", "macron", "entretient", "\u00e9galement", "de", "mauvais", "rapports", "avec", "michel", "sapin", "ministre", "des", "finances", "et", "des", "comptes", "publics", "mais", "aussi", "avec", "les", "secr\u00e9taires", "d'\u00e9tat", "axelle", "lemaire", "num\u00e9rique", "dont", "il", "a", "la", "tutelle", "et", "christian", "eckert", "budget", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "alors", "d'une", "tr\u00e8s", "bonne", "image", "dans", "l'opinion", "il", "voit", "celleci", "se", "d\u00e9grader", "en", "juin", "apr\u00e8s", "une", "altercation", "film\u00e9e", "avec", "des", "syndicalistes", "et", "une", "pol\u00e9mique", "autour", "de", "son", "paiement", "de", "l'imp\u00f4t", "sur", "la", "fortune", "isf", "plusieurs", "journaux", "l'express", "les", "\u00e9chos", "le", "l'opinion", "soutiennent", "plus", "ou", "moins", "ouvertement", "son", "action", "le", "mai", "il", "est", "invit\u00e9", "par", "le", "maire", "d'orl\u00e9ans", "olivier", "carr\u00e9", "\u00e0", "pr\u00e9sider", "les", "f\u00eates", "johanniques", "organis\u00e9es", "chaque", "ann\u00e9e", "pour", "c\u00e9l\u00e9brer", "la", "lib\u00e9ration", "de", "la", "ville", "par", "jeanne", "d'arc", "dans", "son", "discours", "il", "\u00e9tablit", "un", "parall\u00e8le", "implicite", "entre", "la", "vie", "de", "jeanne", "d'arc", "et", "sa", "propre", "trajectoire", "en", "ao\u00fbt", "il", "devient", "le", "premier", "ministre", "d'un", "gouvernement", "socialiste", "\u00e0", "se", "rendre", "au", "puy", "du", "fou", "o\u00f9", "il", "d\u00e9clare", "qu'il", "n'est", "pas", "socialiste", "d\u00e9mission", "son", "d\u00e9part", "du", "gouvernement", "de", "manuel", "valls", "est", "\u00e9voqu\u00e9", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "par", "la", "presse", "\u00e0", "partir", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "il", "aurait", "envisag\u00e9", "de", "d\u00e9missionner", "en", "janvier", "apr\u00e8s", "l'annulation", "de", "son", "nouveau", "projet", "de", "loi", "puis", "apr\u00e8s", "le", "meeting", "qu'il", "organise", "le", "juillet", "au", "lendemain", "duquel", "manuel", "valls", "demande", "son", "renvoi", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "hollande", "lors", "de", "son", "entretien", "du", "juillet", "fran\u00e7ois", "hollande", "d\u00e9clare", "qu'emmanuel", "macron", "est", "tenu", "\u00e0", "la", "solidarit\u00e9", "gouvernementale", "et", "\u00e0", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "servir", "jusqu'au", "bout", "sans", "d\u00e9marche", "personnelle", "et", "encore", "moins", "pr\u00e9sidentielle", "le", "ao\u00fbt", "il", "d\u00e9missionne", "de", "ses", "fonctions", "de", "ministre", "pour", "se", "consacrer", "\u00e0", "en", "marche", "il", "est", "remplac\u00e9", "par", "michel", "sapin", "fran\u00e7ois", "hollande", "confie", "alors", "qu'emmanuel", "macron", "l'a", "trahi", "avec", "m\u00e9thode", "quelques", "jours", "plus", "tard", "emmanuel", "macron", "d\u00e9plore", "le", "fait", "que", "le", "gouvernement", "ait", "fait", "beaucoup", "de", "choses", "\u00e0", "moiti\u00e9", "contrairement", "\u00e0", "ce", "qu'il", "pr\u00e9conisait", "d'apr\u00e8s", "un", "sondage", "de", "l'ifop", "des", "fran\u00e7ais", "approuvent", "alors", "le", "choix", "d'emmanuel", "macron", "de", "quitter", "ses", "fonctions", "minist\u00e9rielles", "selon", "les", "d\u00e9codeurs", "du", "monde", "le", "r\u00e9sultat", "des", "r\u00e9formes", "lanc\u00e9es", "par", "emmanuel", "macron", "pour", "lib\u00e9rer", "la", "croissance", "est", "difficilement", "perceptible", "le", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "pib", "a", "ainsi", "connu", "des", "variations", "irr\u00e9guli\u00e8res", "avec", "du", "mieux", "de", "croissance", "au", "premier", "trimestre", "et", "de", "croissance", "au", "premier", "trimestre", "et", "du", "moins", "bon", "de", "croissance", "aux", "deuxi\u00e8mes", "trimestres", "des", "ann\u00e9es", "et", "par", "ailleurs", "le", "nombre", "de", "demandeurs", "d'emploi", "de", "cat\u00e9gorie", "a", "est", "pass\u00e9", "de", "millions", "lors", "de", "sa", "prise", "de", "fonction", "\u00e0", "millions", "lors", "de", "son", "d\u00e9part", "du", "gouvernement", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "annonce", "de", "candidature", "et", "dynamique", "en", "avril", "apr\u00e8s", "avoir", "pr\u00e9sent\u00e9", "le", "mois", "pr\u00e9c\u00e9dent", "fran\u00e7ois", "hollande", "comme", "le", "candidat", "l\u00e9gitime", "de", "son", "camp", "il", "fait", "part", "de", "sa", "volont\u00e9", "de", "se", "pr\u00e9senter", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "il", "refuse", "de", "participer", "\u00e0", "la", "primaire", "de", "la", "gauche", "et", "annonce", "sa", "candidature", "le", "novembre", "le", "monde", "souligne", "que", "jamais", "aventure", "personnelle", "comme", "la", "sienne", "n'a", "\u00e9t\u00e9", "couronn\u00e9e", "de", "succ\u00e8s", "sous", "la", "ve", "r\u00e9publique", "certains", "comparent", "sa", "dynamique", "et", "son", "positionnement", "\u00e0", "la", "candidature", "de", "fran\u00e7ois", "bayrou", "en", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "d'une", "importante", "couverture", "m\u00e9diatique", "il", "est", "parfois", "pr\u00e9sent\u00e9", "comme", "le", "candidat", "des", "m\u00e9dias", "son", "premier", "ouvrage", "r\u00e9volution", "figure", "parmi", "les", "meilleures", "ventes", "de", "livres", "en", "france", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'ann\u00e9e", "finalement", "le", "er", "d\u00e9cembre", "fran\u00e7ois", "hollande", "renonce", "\u00e0", "se", "repr\u00e9senter", "financement", "et", "programme", "pour", "financer", "sa", "campagne", "emmanuel", "macron", "organise", "d'importantes", "collectes", "de", "fonds", "des", "opposants", "et", "journalistes", "l'accusent", "d'avoir", "utilis\u00e9", "de", "l'argent", "public", "pour", "favoriser", "sa", "candidature", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9v\u00e9lation", "qu'il", "a", "utilis\u00e9", "en", "huit", "mois", "plus", "de", "de", "son", "minist\u00e8re", "pour", "organiser", "des", "d\u00eeners", "selon", "les", "journalistes", "fr\u00e9d\u00e9ric", "says", "et", "marion", "l'hour", "il", "a", "utilis\u00e9", "ses", "frais", "de", "repr\u00e9sentation", "du", "minist\u00e8re", "de", "l'\u00e9conomie", "pour", "faire", "son", "r\u00e9seau", "avec", "les", "personnalit\u00e9s", "qui", "comptent", "et", "pas", "seulement", "dans", "le", "domaine", "de", "l\u00e9conomie", "afin", "de", "lancer", "en", "marche", "puis", "sa", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "finalement", "avec", "millions", "d'euros", "de", "d\u00e9penses", "la", "campagne", "d'emmanuel", "macron", "sera", "la", "plus", "co\u00fbteuse", "de", "tous", "les", "candidats", "un", "an", "apr\u00e8s", "l'\u00e9lection", "il", "est", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "qu'emmanuel", "macron", "a", "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9", "de", "rabais", "significatifs", "de", "la", "part", "d'entreprises", "prestataires", "lors", "de", "sa", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "toutefois", "les", "comptes", "du", "candidat", "sont", "valid\u00e9s", "par", "la", "cnccfp", "\u00e0", "partir", "de", "novembre", "le", "financement", "d'en", "marche", "fait", "l'objet", "d'une", "enqu\u00eate", "en", "raison", "de", "l'origine", "non", "identifi\u00e9e", "de", "euros", "de", "dons", "en", "juillet", "le", "pr\u00e9sident", "de", "l'association", "de", "financement", "du", "parti", "christian", "dargnat", "et", "le", "tr\u00e9sorier", "de", "l'association", "emmanuel", "miquel", "sont", "rappel\u00e9s", "\u00e0", "la", "loi", "concernant", "la", "noncommunication", "\u00e0", "la", "cnccfp", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "d\u00e9taill\u00e9s", "des", "dons", "et", "le", "parquet", "de", "paris", "classe", "l'affaire", "sans", "suite", "d\u00e9clarant", "n'avoir", "pas", "pu", "d\u00e9montrer", "dinfraction", "aux", "r\u00e8gles", "et", "attestant", "que", "ces", "dons", "\u00e9taient", "bien", "des", "dons", "de", "personnes", "physiques", "et", "nont", "pas", "d\u00e9pass\u00e9", "le", "plafond", "les", "principales", "critiques", "\u00e0", "son", "encontre", "portent", "sur", "le", "suppos\u00e9", "flou", "entourant", "son", "programme", "la", "droite", "le", "pr\u00e9sente", "\u00e9galement", "comme", "le", "dauphin", "de", "fran\u00e7ois", "hollande", "en", "raison", "de", "ses", "anciennes", "fonctions", "minist\u00e9rielles", "et", "du", "fait", "qu'il", "rallie", "\u00e0", "sa", "candidature", "un", "certain", "nombre", "de", "personnalit\u00e9s", "de", "gauche", "notamment", "manuel", "valls", "jeanchristophe", "cambad\u00e9lis", "menace", "cependant", "les", "membres", "du", "parti", "socialiste", "qui", "soutiendraient", "emmanuel", "macron", "de", "sanctions", "voire", "d'exclusions", "le", "mars", "le", "canard", "encha\u00een\u00e9", "indique", "que", "le", "parti", "d'emmanuel", "macron", "travaille", "\u00e0", "une", "alliance", "\u00e9lectorale", "avec", "le", "parti", "socialiste", "afin", "de", "disposer", "d'une", "majorit\u00e9", "en", "cas", "de", "victoire", "mais", "emmanuel", "macron", "exclut", "toute", "alliance", "avec", "le", "ps", "apr\u00e8s", "l'avoir", "critiqu\u00e9", "fran\u00e7ois", "bayrou", "annonce", "qu'il", "n'entend", "pas", "se", "pr\u00e9senter", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "et", "propose", "une", "alliance", "\u00e0", "emmanuel", "macron", "qui", "l'accepte", "qualification", "au", "second", "tour", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "r\u00e9v\u00e9lation", "de", "plusieurs", "affaires", "concernant", "le", "candidat", "de", "la", "droite", "fran\u00e7ois", "fillon", "qui", "\u00e9tait", "donn\u00e9", "largement", "favori", "emmanuel", "macron", "progresse", "dans", "les", "intentions", "de", "vote", "au", "premier", "tour", "le", "avril", "il", "arrive", "en", "t\u00eate", "du", "premier", "tour", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "avec", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "il", "se", "qualifie", "ainsi", "pour", "le", "second", "tour", "face", "\u00e0", "marine", "le", "pen", "durant", "l'entredeuxtours", "dans", "son", "discours", "suivant", "le", "premier", "tour", "emmanuel", "macron", "remercie", "fran\u00e7ois", "fillon", "et", "beno\u00eet", "hamon", "qui", "lui", "ont", "apport\u00e9", "leur", "soutien", "en", "vue", "du", "second", "tour", "et", "appelle", "\u00e0", "un", "large", "rassemblement", "derri\u00e8re", "lui", "il", "re\u00e7oit", "le", "soutien", "de", "plusieurs", "personnalit\u00e9s", "dont", "celui", "de", "fran\u00e7ois", "hollande", "et", "celui", "de", "l'ancien", "pr\u00e9sident", "des", "\u00e9tatsunis", "barack", "obama", "le", "d\u00e9but", "de", "l'entredeuxtours", "est", "marqu\u00e9", "par", "le", "duel", "\u00e0", "distance", "entre", "les", "deux", "candidats", "sur", "le", "parking", "de", "l'usine", "whirlpool", "d'amiens", "menac\u00e9e", "de", "d\u00e9localisation", "o\u00f9", "marine", "le", "pen", "se", "rend", "par", "surprise", "peu", "avant", "l'arriv\u00e9e", "pr\u00e9vue", "de", "son", "concurrent", "qui", "a", "pr\u00e9vu", "d'\u00e9changer", "avec", "les", "salari\u00e9s", "le", "d\u00e9bat", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9", "qui", "oppose", "emmanuel", "macron", "\u00e0", "marine", "le", "pen", "le", "mai", "est", "d'une", "violence", "inhabituelle", "si", "le", "candidat", "d'en", "marche", "est", "plut\u00f4t", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "vainqueur", "de", "la", "confrontation", "c'est", "surtout", "la", "faiblesse", "de", "marine", "le", "pen", "qui", "est", "soulign\u00e9e", "d'apr\u00e8s", "g\u00e9rard", "courtois", "\u00e9ditorialiste", "au", "monde", "ce", "d\u00e9bat", "est", "le", "premier", "\u00e0", "avoir", "sensiblement", "modifi\u00e9", "le", "rapport", "de", "force", "entre", "les", "deux", "candidats", "finalistes", "d'une", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "au", "regard", "de", "l'agrandissement", "de", "l'\u00e9cart", "observ\u00e9", "entre", "emmanuel", "macron", "et", "marine", "le", "pen", "apr\u00e8s", "des", "tentatives", "d'hame\u00e7onnage", "en", "mars", "affaire", "des", "macronleaks", "des", "milliers", "de", "documents", "internes", "\u00e0", "l'\u00e9quipe", "de", "campagne", "d'emmanuel", "macron", "sont", "pirat\u00e9s", "et", "diffus\u00e9s", "sur", "internet", "le", "mai", "la", "commission", "nationale", "de", "contr\u00f4le", "de", "la", "campagne", "\u00e9lectorale", "demande", "aux", "organes", "de", "presse", "de", "ne", "pas", "rendre", "compte", "du", "contenu", "de", "ces", "donn\u00e9es", "accus\u00e9e", "la", "russie", "nie", "toute", "implication", "en", "juin", "apr\u00e8s", "l\u00e9lection", "et", "enqu\u00eate", "le", "directeur", "de", "l'anssi", "guillaume", "poupard", "indiquera", "que", "l'attaque", "\u00e9tait", "si", "g\u00e9n\u00e9rique", "et", "simple", "qu'elle", "pourrait", "\u00eatre", "quasiment", "l'uvre", "de", "nimporte", "qui", "et", "quil", "ny", "a", "aucune", "trace", "d'implication", "de", "la", "russie", "victoire", "face", "\u00e0", "marine", "le", "pen", "le", "mai", "il", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "avec", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "contre", "pour", "marine", "le", "pen", "ce", "second", "tour", "est", "marqu\u00e9", "par", "un", "nombre", "record", "d'abstentions", "et", "de", "bulletins", "blancs", "ou", "nuls", "d'abstentions", "de", "votes", "blancs", "et", "de", "votes", "nuls", "emmanuel", "macron", "a", "ainsi", "recueilli", "le", "vote", "de", "des", "\u00e9lecteurs", "inscrits", "sur", "les", "listes", "\u00e9lectorales", "ce", "qui", "est", "comparable", "aux", "r\u00e9sultats", "des", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "\u00e9lections", "pr\u00e9sidentielles", "au", "lendemain", "de", "son", "\u00e9lection", "\u00e0", "l'\u00e9lys\u00e9e", "il", "d\u00e9missionne", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "d'en", "marche", "dont", "catherine", "barbaroux", "assure", "l'int\u00e9rim", "en", "vue", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "emmanuel", "macron", "est", "per\u00e7u", "comme", "un", "r\u00e9ceptacle", "de", "la", "demande", "de", "renouvellement", "du", "personnel", "politique", "sa", "trajectoire", "a", "pu", "\u00eatre", "compar\u00e9e", "\u00e0", "celle", "de", "charles", "de", "gaulle", "en", "pour", "sa", "capacit\u00e9", "\u00e0", "s'imposer", "dans", "un", "paysage", "politique", "\u00e0", "bout", "de", "souffle", "et", "\u00e0", "le", "recomposer", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "depuis", "premier", "mandat", "investiture", "et", "d\u00e9buts", "le", "mai", "emmanuel", "macron", "est", "investi", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "il", "est", "le", "e", "pr\u00e9sident", "de", "la", "cinqui\u00e8me", "r\u00e9publique", "et", "le", "e", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "lors", "de", "son", "entr\u00e9e", "en", "fonction", "il", "est", "\u00e0", "ans", "le", "plus", "jeune", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ais", "de", "l'histoire", "le", "plus", "jeune", "dirigeant", "du", "g", "et", "le", "plus", "jeune", "chef", "d'\u00e9tat", "\u00e9lu", "d\u00e9mocratiquement", "exception", "faite", "du", "micro\u00e9tat", "de", "saintmarin", "il", "confie", "la", "fonction", "de", "premier", "ministre", "\u00e0", "\u00e9douard", "philippe", "maire", "du", "havre", "et", "membre", "des", "r\u00e9publicains", "lr", "celuici", "forme", "un", "gouvernement", "comprenant", "des", "personnalit\u00e9s", "de", "gauche", "de", "droite", "du", "modem", "et", "des", "ind\u00e9pendants", "pr\u00e9sent\u00e9s", "comme", "des", "membres", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "civile", "emmanuel", "macron", "ayant", "d\u00e9clar\u00e9", "en", "octobre", "que", "la", "france", "a", "besoin", "d'un", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "jupit\u00e9rien", "sur", "le", "mod\u00e8le", "de", "charles", "de", "gaulle", "et", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "par", "opposition", "au", "pr\u00e9sident", "normal", "que", "fran\u00e7ois", "hollande", "entendait", "incarner", "les", "m\u00e9dias", "reprennent", "largement", "cette", "m\u00e9taphore", "en", "le", "qualifiant", "de", "pr\u00e9sident", "jupit\u00e9rien", "voire", "en", "le", "surnommant", "jupiter", "pour", "\u00e9voquer", "le", "d\u00e9but", "de", "sa", "pr\u00e9sidence", "et", "les", "symboles", "auxquels", "il", "recourt", "marche", "vers", "la", "pyramide", "du", "louvre", "le", "soir", "de", "son", "\u00e9lection", "remont\u00e9e", "des", "champs\u00e9lys\u00e9es", "en", "v\u00e9hicule", "militaire", "tentative", "de", "s\u00e9lectionner", "la", "presse", "accr\u00e9dit\u00e9e", "pour", "les", "voyages", "officiels", "invitation", "de", "vladimir", "poutine", "\u00e0", "versailles", "le", "chercheur", "alexandre", "eyries", "estime", "qu'emmanuel", "macron", "affiche", "un", "retour", "aux", "sources", "de", "la", "ve", "avec", "un", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "absolu", "le", "d\u00e9but", "du", "quinquennat", "d'emmanuel", "macron", "est", "marqu\u00e9", "par", "l'affaire", "richard", "ferrand", "du", "nom", "du", "ministre", "de", "la", "coh\u00e9sion", "des", "territoires", "accus\u00e9", "de", "conflits", "d'int\u00e9r\u00eats", "et", "par", "des", "accusations", "d'emplois", "fictifs", "visant", "le", "modem", "parti", "de", "fran\u00e7ois", "bayrou", "tout", "juste", "nomm\u00e9", "ministre", "de", "la", "justice", "ces", "r\u00e9v\u00e9lations", "interviennent", "en", "pleine", "pr\u00e9paration", "d'une", "loi", "sur", "la", "moralisation", "de", "la", "vie", "politique", "port\u00e9e", "par", "fran\u00e7ois", "bayrou", "sous", "le", "feu", "des", "critiques", "celuici", "sylvie", "goulard", "et", "marielle", "de", "sarnez", "ne", "sont", "pas", "reconduits", "lors", "de", "la", "formation", "du", "second", "gouvernement", "philippe", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "mesures", "\u00e9conomiques", "au", "d\u00e9but", "de", "sa", "pr\u00e9sidence", "il", "fait", "principalement", "voter", "des", "r\u00e9formes", "en", "mati\u00e8re", "fiscale", "et", "en", "droit", "du", "travail", "le", "quotidien", "le", "monde", "indique", "que", "si", "emmanuel", "macron", "souhaitait", "\u00e0", "la", "fois", "lib\u00e9rer", "l'\u00e9conomie", "et", "prot\u00e9ger", "les", "fran\u00e7ais", "le", "premier", "objectif", "a", "pris", "le", "pas", "sur", "le", "second", "il", "fait", "\u00e9galement", "sortir", "les", "valeurs", "mobili\u00e8res", "et", "les", "placements", "actions", "assurancevie", "de", "l'imp\u00f4t", "de", "solidarit\u00e9", "sur", "la", "fortune", "isf", "qu'il", "remplace", "par", "l'imp\u00f4t", "sur", "la", "fortune", "immobili\u00e8re", "ifi", "au", "p\u00e9rim\u00e8tre", "plus", "limit\u00e9", "cette", "mesure", "qui", "co\u00fbte", "milliards", "d'euros", "au", "budget", "fran\u00e7ais", "alors", "qu'elle", "profite", "\u00e0", "seulement", "personnes", "contribue", "\u00e0", "sa", "perception", "dans", "l'opinion", "comme", "le", "pr\u00e9sident", "des", "riches", "il", "annonce", "\u00e9galement", "la", "suppression", "de", "la", "taxe", "visant", "les", "fran\u00e7ais", "transf\u00e9rant", "leur", "domicile", "fiscal", "hors", "de", "france", "exit", "tax", "d'apr\u00e8s", "une", "\u00e9tude", "r\u00e9alis\u00e9e", "en", "par", "l'ofce", "les", "mesures", "\u00e9conomiques", "d'emmanuel", "macron", "auront", "un", "effet", "quasinul", "sur", "le", "pouvoir", "d'achat", "des", "classes", "moyennes", "et", "les", "m\u00e9nages", "les", "plus", "pauvres", "verront", "leur", "niveau", "de", "vie", "se", "r\u00e9duire", "alors", "que", "les", "des", "fran\u00e7ais", "les", "plus", "ais\u00e9s", "gagneront", "de", "l'augmentation", "attendue", "par", "l'ex\u00e9cutif", "dans", "son", "rapport", "publi\u00e9", "en", "d\u00e9cembre", "le", "comit\u00e9", "d\u00e9valuation", "des", "r\u00e9formes", "de", "la", "fiscalit\u00e9", "du", "s\u00e9nat", "indique", "que", "les", "r\u00e9formes", "du", "d\u00e9but", "du", "quinquennat", "sur", "la", "fiscalit\u00e9", "du", "capital", "ont", "eu", "comme", "corollaire", "un", "enrichissement", "tr\u00e8s", "marqu\u00e9", "des", "les", "plus", "fortun\u00e9s", "les", "dividendes", "ont", "augment\u00e9", "de", "en", "et", "cette", "tendance", "\u00e0", "la", "hausse", "se", "poursuit", "en", "la", "fortune", "des", "de", "fran\u00e7ais", "les", "plus", "riches", "s'est", "ainsi", "accrue", "de", "entre", "et", "la", "cour", "des", "comptes", "fait", "part", "de", "son", "scepticisme", "sur", "la", "politique", "budg\u00e9taire", "men\u00e9e", "par", "l'ex\u00e9cutif", "qui", "suscite", "en", "outre", "l'hostilit\u00e9", "d'une", "majorit\u00e9", "de", "la", "population", "en", "le", "fonds", "mon\u00e9taire", "international", "fmi", "exprime", "son", "inqui\u00e9tude", "sur", "le", "m\u00e9contentement", "social", "et", "sur", "le", "niveau", "d'endettement", "de", "la", "france", "du", "pib", "indiquant", "que", "la", "dette", "fran\u00e7aise", "a", "augment\u00e9", "au", "cours", "des", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "et", "que", "le", "pays", "dispose", "de", "peu", "de", "marge", "de", "manuvre", "en", "cas", "de", "crise", "cependant", "le", "d\u00e9ficit", "de", "\u00e0", "se", "maintient", "sous", "les", "du", "pib", "avant", "une", "brusque", "d\u00e9gradation", "avec", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "en", "tout", "durant", "son", "premier", "mandat", "le", "poids", "de", "la", "dette", "publique", "saccroit", "de", "milliards", "deuros", "en", "cinq", "ans", "pour", "atteindre", "milliards", "soit", "euros", "par", "fran\u00e7ais", "lendettement", "de", "l\u00e9tat", "franchit", "la", "barre", "symbolique", "des", "du", "pib", "selon", "les", "chiffres", "officiels", "le", "ch\u00f4mage", "au", "sens", "du", "bit", "a", "baiss\u00e9", "jusqu\u00e0", "de", "la", "population", "active", "hors", "mayotte", "au", "premier", "trimestre", "soit", "son", "niveau", "le", "plus", "bas", "depuis", "la", "crise", "\u00e9conomique", "de", "emmanuel", "macron", "voit", "dans", "cette", "baisse", "lefficacit\u00e9", "des", "politiques", "conduites", "notamment", "pour", "r\u00e9duire", "la", "peur", "d'embaucher", "flexis\u00e9curit\u00e9", "r\u00e9forme", "de", "l'assurancech\u00f4mage", "investissement", "dans", "les", "comp\u00e9tences", "ou", "d\u00e9veloppement", "de", "lapprentissage", "et", "lalternance", "cependant", "des", "commentateurs", "avancent", "un", "simple", "reflet", "de", "conjoncture", "mondiale", "ou", "leffet", "des", "mesures", "prises", "par", "son", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "fran\u00e7ois", "hollande", "enfin", "certaines", "th\u00e9ories", "parfois", "soutenues", "par", "des", "opposants", "politiques", "pr\u00e9tendent", "que", "cette", "baisse", "est", "due", "\u00e0", "des", "chiffres", "manipul\u00e9s", "ou", "\u00e0", "une", "hausse", "des", "radiations", "ce", "que", "d\u00e9ment", "linsee", "pendant", "la", "crise", "du", "covid", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "remonte", "l\u00e9g\u00e8rement", "en", "d\u00e9pit", "dune", "baisse", "moins", "marqu\u00e9e", "que", "sur", "la", "p\u00e9riode", "pr\u00e9c\u00e9dente", "le", "d\u00e9clin", "industriel", "de", "la", "france", "se", "poursuit", "avec", "la", "perte", "de", "emplois", "salari\u00e9s", "entre", "d\u00e9but", "et", "fin", "septembre", "pour", "le", "quotidien", "conservateur", "the", "daily", "telegraph", "gonfl\u00e9", "par", "ses", "politiques", "fiscales", "confiscatoires", "et", "malgr\u00e9", "ses", "politiques", "commerciales", "protectionnistes", "l'\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "n'a", "pas", "r\u00e9ussi", "\u00e0", "emp\u00eacher", "la", "descente", "de", "ses", "r\u00e9gions", "industrielles", "vers", "un", "d\u00e9clin", "terminal", "r\u00e9formes", "de", "l'\u00e9ducation", "nationale", "en", "mati\u00e8re", "d'\u00e9ducation", "emmanuel", "macron", "met", "en", "place", "un", "programme", "pr\u00e9voyant", "des", "classes", "de", "cp", "\u00e0", "douze", "\u00e9l\u00e8ves", "dans", "les", "\u00e9coles", "d\u00e9favoris\u00e9es", "fait", "voter", "l'interdiction", "des", "t\u00e9l\u00e9phones", "portables", "dans", "les", "\u00e9coles", "et", "les", "coll\u00e8ges", "ainsi", "qu'une", "nouvelle", "formule", "du", "baccalaur\u00e9at", "qui", "doit", "comprendre", "une", "part", "de", "contr\u00f4le", "continu", "\u00e0", "partir", "de", "malgr\u00e9", "l'opposition", "du", "conseil", "sup\u00e9rieur", "de", "l'\u00e9ducation", "du", "mars", "apr\u00e8s", "le", "grand", "d\u00e9bat", "national", "il", "annonce", "qu'aucune", "nouvelle", "fermeture", "d'\u00e9cole", "n'aura", "lieu", "pendant", "son", "quinquennat", "sans", "l'accord", "des", "maires", "politique", "d'administration", "de", "la", "justice", "sa", "pr\u00e9sidence", "est", "marqu\u00e9e", "par", "plusieurs", "pol\u00e9miques", "sur", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "justice", "il", "propose", "dans", "un", "discours", "prononc\u00e9", "devant", "le", "conseil", "constitutionnel", "le", "octobre", "une", "r\u00e9forme", "de", "la", "justice", "en", "novembre", "des", "magistrats", "d\u00e9noncent", "une", "reprise", "en", "main", "politique", "du", "minist\u00e8re", "public", "avec", "son", "choix", "de", "nommer", "r\u00e9my", "heitz", "comme", "procureur", "de", "paris", "contre", "les", "candidats", "retenus", "par", "la", "ministre", "de", "la", "justice", "nicole", "belloubet", "sa", "d\u00e9cision", "de", "suspendre", "le", "volet", "sur", "l'ind\u00e9pendance", "du", "parquet", "de", "la", "r\u00e9vision", "constitutionnelle", "ainsi", "que", "les", "perquisitions", "m\u00e9diatis\u00e9es", "au", "si\u00e8ge", "de", "la", "france", "insoumise", "interrogent", "l'opposition", "en", "octobre", "il", "est", "interpell\u00e9", "apr\u00e8s", "la", "diffusion", "d'une", "note", "confidentielle", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "justice", "envisageant", "de", "maintenir", "ou", "supprimer", "des", "postes", "de", "juges", "d'instruction", "en", "fonction", "des", "r\u00e9sultats", "allant", "\u00eatre", "obtenus", "par", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "aux", "\u00e9lections", "municipales", "de", "en", "juin", "il", "lance", "des", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "de", "la", "justice", "ceuxci", "sont", "secou\u00e9s", "par", "l'affaire", "\u00e9ric", "dupondmoretti", "du", "nom", "du", "ministre", "de", "la", "justice", "mis", "en", "examen", "en", "juillet", "pour", "prise", "ill\u00e9gale", "dint\u00e9r\u00eats", "par", "la", "cour", "de", "justice", "de", "la", "r\u00e9publique", "une", "situation", "in\u00e9dite", "dans", "lhistoire", "de", "france", "pour", "un", "garde", "des", "sceaux", "en", "fonction", "\u00e9lections", "interm\u00e9diaires", "les", "\u00e9lections", "s\u00e9natoriales", "de", "constituent", "la", "premi\u00e8re", "d\u00e9faite", "\u00e9lectorale", "d'emmanuel", "macron", "initialement", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "esp\u00e9rait", "doubler", "son", "nombre", "de", "s\u00e9nateurs", "mais", "ses", "esp\u00e9rances", "sont", "progressivement", "revues", "\u00e0", "la", "baisse", "notamment", "en", "raison", "de", "l'annonce", "par", "le", "gouvernement", "de", "coupes", "budg\u00e9taires", "aux", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "le", "scrutin", "auquel", "participent", "essentiellement", "des", "grands", "\u00e9lecteurs", "\u00e9lus", "lors", "des", "municipales", "de", "est", "un", "s\u00e9v\u00e8re", "\u00e9chec", "pour", "le", "parti", "pr\u00e9sidentiel", "qui", "ne", "parvient", "pas", "\u00e0", "remporter", "de", "si\u00e8ges", "suppl\u00e9mentaires", "ce", "r\u00e9sultat", "complique", "le", "projet", "de", "r\u00e9forme", "constitutionnelle", "d'emmanuel", "macron", "car", "pour", "r\u00e9viser", "la", "constitution", "il", "faut", "que", "les", "deux", "chambres", "approuvent", "le", "m\u00eame", "texte", "et", "que", "le", "projet", "soit", "appuy\u00e9", "par", "une", "majorit\u00e9", "de", "trois", "cinqui\u00e8mes", "des", "parlementaires", "d\u00e9put\u00e9s", "et", "s\u00e9nateurs", "aux", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "de", "dans", "la", "campagne", "desquelles", "emmanuel", "macron", "s'implique", "fortement", "la", "liste", "de", "la", "majorit\u00e9", "pr\u00e9sidentielle", "arrive", "en", "deuxi\u00e8me", "position", "avec", "des", "voix", "un", "point", "derri\u00e8re", "celle", "du", "rassemblement", "national", "mais", "parvient", "\u00e0", "rallier", "une", "part", "significative", "de", "l\u00e9lectorat", "les", "r\u00e9publicains", "lors", "des", "\u00e9lections", "municipales", "de", "la", "majorit\u00e9", "ne", "remporte", "aucune", "m\u00e9tropole", "\u00e0", "paris", "pourtant", "longtemps", "jug\u00e9e", "gagnable", "agn\u00e8s", "buzyn", "narrive", "quen", "troisi\u00e8me", "position", "tandis", "que", "dans", "dautres", "grandes", "communes", "les", "candidats", "lrem", "perdent", "en", "d\u00e9pit", "de", "nombreuses", "alliances", "avec", "la", "droite", "notamment", "face", "\u00e0", "europe", "\u00e9cologie", "les", "verts", "cet", "\u00e9chec", "de", "limplantation", "territoriale", "du", "parti", "pr\u00e9sidentiel", "se", "poursuit", "\u00e0", "loccasion", "des", "\u00e9lections", "r\u00e9gionales", "et", "d\u00e9partementales", "de", "lrem", "et", "ses", "alli\u00e9s", "nobtenant", "aucune", "r\u00e9gion", "et", "ne", "jouant", "pas", "de", "r\u00f4le", "d\u00e9cisif", "au", "second", "tour", "crise", "sociale", "des", "gilets", "jaunes", "\u00e0", "partir", "de", "novembre", "il", "est", "au", "centre", "de", "la", "contestation", "des", "gilets", "jaunes", "qui", "commence", "de", "fa\u00e7on", "spontan\u00e9e", "apr\u00e8s", "l'annonce", "par", "l'ex\u00e9cutif", "d'une", "augmentation", "des", "taxes", "sur", "le", "prix", "des", "carburants", "au", "er", "janvier", "alors", "que", "le", "mouvement", "fait", "de", "nombreux", "bless\u00e9s", "emmanuel", "macron", "revient", "sur", "la", "hausse", "des", "taxes", "et", "annonce", "notamment", "l'augmentation", "du", "smic", "de", "euros", "par", "mois", "en", "il", "lance", "en", "d\u00e9cembre", "un", "grand", "d\u00e9bat", "national", "et", "publie", "le", "mois", "suivant", "une", "lettre", "aux", "fran\u00e7ais", "le", "avril", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ce", "d\u00e9bat", "critiqu\u00e9", "par", "lopposition", "pour", "son", "manque", "de", "repr\u00e9sentativit\u00e9", "suppos\u00e9", "sa", "longueur", "et", "sa", "proximit\u00e9", "avec", "les", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "il", "annonce", "son", "intention", "de", "r\u00e9former", "le", "r\u00e9f\u00e9rendum", "d'initiative", "partag\u00e9e", "d'int\u00e9grer", "des", "citoyens", "tir\u00e9s", "au", "sort", "au", "conseil", "\u00e9conomique", "social", "et", "environnemental", "de", "r\u00e9organiser", "l'administration", "publique", "de", "cr\u00e9er", "un", "conseil", "de", "d\u00e9fense", "\u00e9cologique", "d'augmenter", "la", "dur\u00e9e", "du", "travail", "et", "de", "r\u00e9duire", "l'imp\u00f4t", "sur", "le", "revenu", "environ", "trois", "millions", "de", "fran\u00e7ais", "auraient", "pris", "part", "\u00e0", "au", "moins", "une", "manifestation", "du", "mouvement", "des", "gilets", "jaunes", "projet", "contest\u00e9", "de", "r\u00e9forme", "des", "retraites", "lors", "de", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "de", "la", "r\u00e9forme", "des", "retraites", "est", "lun", "des", "sujets", "du", "programme", "demmanuel", "macron", "qui", "souhaite", "r\u00e9former", "le", "syst\u00e8me", "par", "r\u00e9partition", "en", "place", "lanc\u00e9", "\u00e0", "la", "fin", "de", "lann\u00e9e", "le", "projet", "de", "r\u00e9forme", "fait", "face", "\u00e0", "un", "important", "mouvement", "social", "et", "se", "voit", "repouss\u00e9", "sine", "die", "en", "mars", "du", "fait", "de", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "en", "juillet", "emmanuel", "macron", "annonce", "qu'il", "souhaite", "que", "la", "r\u00e9forme", "puisse", "garantir", "un", "minimum", "de", "euros", "par", "mois", "tout", "en", "prenant", "en", "compte", "la", "difficult\u00e9", "des", "m\u00e9tiers", "mais", "aussi", "quil", "faut", "allonger", "le", "temps", "de", "travail", "parce", "que", "nous", "vivons", "plus", "longtemps", "et", "mettre", "fin", "aux", "r\u00e9gimes", "diff\u00e9rents", "facteur", "selon", "lui", "d'in\u00e9galit\u00e9s", "majeures", "\u00e9volution", "de", "sa", "cote", "de", "popularit\u00e9", "emmanuel", "macron", "voit", "sa", "cote", "de", "popularit\u00e9", "de", "d\u00e9but", "de", "mandat", "s'\u00e9tablir", "\u00e0", "un", "niveau", "compris", "entre", "selon", "elabe", "et", "selon", "l'ifop", "de", "satisfaction", "sa", "popularit\u00e9", "est", "ainsi", "sensiblement", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "celles", "de", "ses", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "au", "d\u00e9but", "de", "leur", "mandat", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "les", "instituts", "de", "sondage", "font", "\u00e9tat", "d'une", "baisse", "de", "sa", "popularit\u00e9", "dans", "une", "proportion", "jamais", "vue", "depuis", "jacques", "chirac", "en", "selon", "l'ifop", "sa", "cote", "de", "satisfaction", "conna\u00eet", "une", "baisse", "de", "points", "de", "pourcentage", "en", "trois", "mois", "plusieurs", "\u00e9l\u00e9ments", "sont", "avanc\u00e9s", "par", "les", "sondeurs", "pour", "expliquer", "ce", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "quasi", "in\u00e9dit", "sous", "la", "ve", "r\u00e9publique", "mise", "en", "place", "par", "l'ex\u00e9cutif", "d'une", "politique", "de", "rigueur", "difficult\u00e9", "\u00e0", "satisfaire", "sur", "la", "dur\u00e9e", "son", "\u00e9lectorat", "compos\u00e9", "\u00e0", "la", "fois", "de", "sympathisants", "de", "droite", "et", "de", "gauche", "d\u00e9clarations", "jug\u00e9es", "humiliantes", "envers", "le", "chef", "d'\u00e9tatmajor", "des", "arm\u00e9es", "pierre", "de", "villiers", "dans", "une", "tribune", "publi\u00e9e", "par", "le", "new", "york", "times", "chris", "bickerton", "ma\u00eetre", "de", "conf\u00e9rences", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "de", "cambridge", "d\u00e9signe", "son", "attitude", "arrogante", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "du", "pouvoir", "et", "le", "vide", "de", "son", "projet", "politique", "comme", "raisons", "de", "sa", "perte", "de", "popularit\u00e9", "sa", "chute", "de", "popularit\u00e9", "est", "particuli\u00e8rement", "marqu\u00e9e", "chez", "les", "cat\u00e9gories", "populaires", "ouvriers", "et", "employ\u00e9s", "alors", "qu'il", "avait", "d\u00e9j\u00e0", "r\u00e9alis\u00e9", "ses", "moins", "bons", "r\u00e9sultats", "chez", "cellesci", "au", "premier", "tour", "de", "la", "pr\u00e9sidentielle", "j\u00e9r\u00f4me", "fourquet", "de", "l'ifop", "et", "chlo\u00e9", "morin", "de", "la", "fondation", "jeanjaur\u00e8s", "consid\u00e8rent", "que", "pour", "lessentiel", "cest", "lins\u00e9curit\u00e9", "\u00e9conomique", "que", "la", "politique", "men\u00e9e", "est", "per\u00e7ue", "comme", "aggravant", "davantage", "ainsi", "que", "le", "sentiment", "dinjustice", "sociale", "nourri", "par", "un", "certain", "nombre", "dannonces", "fiscales", "r\u00e9centes", "qui", "sont", "\u00e0", "lorigine", "de", "la", "fracture", "qui", "se", "dessine", "entre", "le", "repr\u00e9sentant", "dune", "france", "en", "marche", "et", "celle", "qui", "se", "sent", "de", "moins", "en", "moins", "prise", "en", "compte", "voire", "aux", "dires", "de", "certains", "m\u00e9pris\u00e9e", "de", "novembre", "\u00e0", "janvier", "les", "sondages", "indiquent", "une", "hausse", "continue", "de", "sa", "popularit\u00e9", "selon", "brice", "teinturier", "ce", "regain", "donne", "une", "grande", "originalit\u00e9", "\u00e0", "la", "courbe", "de", "popularit\u00e9", "d'emmanuel", "macron", "au", "regard", "de", "celles", "de", "ses", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "il", "l'explique", "par", "les", "r\u00e9formes", "qu'il", "m\u00e8ne", "le", "respect", "de", "la", "plupart", "de", "ses", "promesses", "de", "campagne", "et", "la", "faible", "structuration", "de", "l'opposition", "\u00e0", "son", "\u00e9gard", "un", "sondage", "odoxa", "de", "d\u00e9cembre", "indique", "que", "la", "proportion", "d'opinions", "favorables", "\u00e0", "son", "\u00e9gard", "s'\u00e9tablit", "\u00e0", "mais", "qu'il", "reste", "consid\u00e9r\u00e9", "\u00e0", "comme", "le", "pr\u00e9sident", "des", "riches", "le", "m\u00eame", "institut", "indique", "en", "f\u00e9vrier", "que", "des", "fran\u00e7ais", "le", "consid\u00e8rent", "comme", "\u00e9loign\u00e9", "des", "int\u00e9r\u00eats", "de", "la", "france", "rurale", "cependant", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9automne", "il", "atteint", "ses", "plus", "faibles", "cotes", "de", "popularit\u00e9", "\u00e9tant", "cr\u00e9dit\u00e9", "de", "\u00e0", "d'opinions", "favorables", "soit", "un", "niveau", "plus", "faible", "que", "celui", "du", "premier", "ministre", "\u00e9douard", "philippe", "et", "souvent", "inf\u00e9rieur", "\u00e0", "celui", "de", "ses", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "au", "m\u00eame", "moment", "de", "leur", "pr\u00e9sidence", "selon", "fr\u00e9d\u00e9ric", "dabi", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "adjoint", "de", "l'ifop", "l'affaire", "benalla", "a", "\u00e9t\u00e9", "un", "d\u00e9clic", "pour", "d\u00e9clencher", "une", "vague", "de", "jugements", "n\u00e9gatifs", "mais", "c'est", "la", "politique", "\u00e9conomique", "d'emmanuel", "macron", "qui", "serait", "la", "principale", "source", "de", "m\u00e9contentement", "d'apr\u00e8s", "lui", "macron", "n'est", "plus", "seulement", "d\u00e9nonc\u00e9", "comme", "le", "pr\u00e9sident", "des", "riches", "mais", "comme", "celui", "qui", "s'attaquerait", "aux", "pauvres", "celui", "dont", "la", "politique", "nuirait", "aux", "classes", "moyennes", "il", "souffre", "\u00e9galement", "de", "l'usage", "d'expressions", "qui", "passent", "pour", "arrogantes", "ou", "traduisant", "un", "m\u00e9pris", "de", "classe", "et", "de", "ses", "critiques", "envers", "les", "fran\u00e7ais", "lors", "de", "d\u00e9placements", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "en", "mai", "l'universitaire", "bruno", "cautr\u00e8s", "sur", "la", "base", "d'un", "sondage", "bva", "identifie", "quatre", "groupes", "de", "fran\u00e7ais", "dont", "les", "attitudes", "diff\u00e8rent", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "d'emmanuel", "macron", "un", "premier", "qui", "partage", "une", "forte", "adh\u00e9sion", "\u00e0", "sa", "personne", "en", "valorisant", "principalement", "sa", "stature", "pr\u00e9sidentielle", "mais", "qui", "ne", "p\u00e8se", "que", "des", "\u00e9lecteurs", "r\u00e9unissant", "davantage", "des", "hommes", "que", "de", "femmes", "des", "\u00e9lecteurs", "jeunes", "ans", "ou", "des", "seniors", "plus", "de", "ans", "des", "retrait\u00e9s", "des", "cadres", "sup\u00e9rieurs", "ou", "des", "travailleurs", "ind\u00e9pendants", "un", "deuxi\u00e8me", "qui", "est", "celui", "dun", "soutien", "positif", "mais", "plus", "mod\u00e9r\u00e9", "\u00e0", "emmanuel", "macron", "repr\u00e9sente", "des", "fran\u00e7ais", "interrog\u00e9s", "par", "bva", "et", "partage", "plusieurs", "traits", "avec", "le", "groupe", "des", "macronistes", "convaincus", "en", "\u00e9tant", "plus", "diversifi\u00e9", "un", "troisi\u00e8me", "pr\u00e9sent\u00e9", "comme", "celui", "des", "opposants", "mod\u00e9r\u00e9s", "se", "situant", "plut\u00f4t", "\u00e0", "gauche", "regroupant", "des", "personnes", "interrog\u00e9es", "soit", "le", "groupe", "le", "plus", "nombreux", "avant", "tout", "compos\u00e9", "de", "cat\u00e9gories", "sociales", "interm\u00e9diaires", "ou", "populaires", "ouvriers", "de", "ch\u00f4meurs", "plut\u00f4t", "des", "femmes", "que", "des", "hommes", "des", "ans", "ou", "des", "\u00e9tudiants", "un", "quatri\u00e8me", "pr\u00e9sent\u00e9", "comme", "celui", "des", "opposants", "convaincus", "plut\u00f4t", "proches", "du", "rn", "de", "lfi", "plus", "rarement", "d'autres", "partis", "de", "gauche", "repr\u00e9sentant", "des", "personnes", "interrog\u00e9es", "compos\u00e9", "de", "classes", "moyennes", "plut\u00f4t", "basses", "de", "cat\u00e9gories", "populaires", "ouvriers", "employ\u00e9s", "ou", "de", "petits", "ind\u00e9pendants", "g\u00e9n\u00e9ralement", "\u00e2g\u00e9s", "ou", "retrait\u00e9s", "et", "peu", "favorables", "\u00e0", "l'int\u00e9gration", "europ\u00e9ennela", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "et", "le", "confinement", "qui", "sensuit", "lui", "permettent", "dans", "un", "premier", "temps", "de", "conna\u00eetre", "une", "hausse", "de", "popularit\u00e9", "in\u00e9dite", "sous", "sa", "pr\u00e9sidence", "m\u00eame", "sil", "reste", "en", "de\u00e7\u00e0", "du", "niveau", "d'opinions", "favorables", "de", "ses", "d\u00e9buts", "cependant", "peu", "avant", "le", "d\u00e9confinement", "en", "mai", "sa", "cote", "s\u00e9rode", "\u00e0", "nouveau", "alors", "que", "celle", "d\u00e9douard", "philippe", "continue", "de", "cro\u00eetre", "d\u00e9passant", "celle", "du", "chef", "de", "l\u00e9tat", "de", "fa\u00e7on", "encore", "plus", "nette", "quauparavant", "pascal", "perrineau", "directeur", "du", "cevipof", "explique", "cette", "situation", "par", "son", "hyperpr\u00e9sidence", "et", "une", "dimension", "personnelle", "alors", "que", "le", "pr\u00e9sident", "est", "avant", "tout", "per\u00e7u", "comme", "arrogant", "autoritaire", "et", "changeant", "le", "chef", "du", "gouvernement", "est", "vu", "davantage", "comme", "rassurant", "tenace", "et", "authentique", "en", "avril", "une", "nette", "majorit\u00e9", "de", "fran\u00e7ais", "se", "dit", "insatisfaite", "du", "bilan", "d'emmanuel", "macron", "selon", "un", "sondage", "yougov", "gestion", "de", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "le", "janvier", "trois", "premiers", "cas", "de", "maladie", "\u00e0", "coronavirus", "covid", "un", "virus", "d\u00e9couvert", "le", "mois", "pr\u00e9c\u00e9dent", "dans", "la", "ville", "de", "wuhan", "chine", "sont", "recens\u00e9s", "en", "france", "alors", "que", "le", "nombre", "de", "malades", "se", "multiplie", "emmanuel", "macron", "en", "concertation", "avec", "lopposition", "d\u00e9cide", "de", "maintenir", "le", "premier", "tour", "des", "\u00e9lections", "municipales", "au", "mars", "au", "lendemain", "d'un", "vote", "marqu\u00e9", "par", "un", "taux", "dabstention", "record", "emmanuel", "macron", "annonce", "afin", "de", "stopper", "la", "diffusion", "exponentielle", "du", "virus", "que", "la", "population", "sera", "confin\u00e9e", "\u00e0", "domicile", "\u00e0", "partir", "du", "lendemain", "et", "que", "tous", "les", "lieux", "recevant", "du", "public", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "non", "indispensables", "\u00e0", "la", "vie", "seront", "ferm\u00e9s", "il", "d\u00e9clare", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "que", "le", "pays", "est", "en", "guerre", "et", "fait", "savoir", "que", "le", "second", "tour", "des", "municipales", "est", "repouss\u00e9", "sine", "die", "le", "d\u00e9cembre", "l'\u00e9lys\u00e9e", "annonce", "qu'emmanuel", "macron", "a", "\u00e9t\u00e9", "test\u00e9", "positif", "\u00e0", "la", "covid", "un", "d\u00eener", "ayant", "eu", "lieu", "la", "veille", "du", "diagnostic", "fait", "pol\u00e9mique", "pour", "avoir", "r\u00e9uni", "plus", "de", "six", "convives", "seuil", "maximal", "recommand\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9sident", "luim\u00eame", "bien", "que", "les", "r\u00e8gles", "de", "distanciation", "physique", "aient", "\u00e9t\u00e9", "respect\u00e9es", "selon", "l'\u00e9lys\u00e9e", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "s'isole", "alors", "\u00e0", "la", "lanterne", "\u00e0", "versailles", "o\u00f9", "il", "continue", "de", "travailler", "apr\u00e8s", "sept", "jours", "d'isolement", "la", "pr\u00e9sidence", "annonce", "quil", "ne", "pr\u00e9sente", "plus", "de", "sympt\u00f4mes", "ce", "qui", "lui", "permet", "de", "regagner", "le", "palais", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "en", "novembre", "face", "\u00e0", "une", "nouvelle", "augmentation", "du", "nombre", "de", "cas", "un", "second", "confinement", "national", "est", "d\u00e9cr\u00e9t\u00e9", "par", "emmanuel", "macron", "une", "campagne", "de", "vaccination", "se", "met", "en", "place", "mais", "lunion", "europ\u00e9enne", "souffre", "de", "lenteurs", "administratives", "importantes", "le", "mars", "en", "raison", "deffets", "secondaires", "aigus", "sur", "plusieurs", "personnes", "dans", "le", "monde", "et", "\u00e0", "la", "suite", "dune", "d\u00e9cision", "similaire", "de", "l'allemagne", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "annonce", "que", "la", "france", "suspend", "la", "vaccination", "par", "le", "vaccin", "astrazeneca", "en", "attendant", "la", "recommandation", "officielle", "de", "l'agence", "europ\u00e9enne", "des", "m\u00e9dicaments", "aem", "qui", "\u00e9met", "finalement", "une", "recommandation", "en", "faveur", "du", "vaccin", "le", "mars", "alors", "quil", "avait", "refus\u00e9", "un", "troisi\u00e8me", "confinement", "national", "\u00e0", "la", "fin", "du", "mois", "de", "janvier", "pr\u00e9c\u00e9dent", "contre", "notamment", "lavis", "du", "conseil", "scientifique", "covid", "emmanuel", "macron", "annonce", "l'extension", "des", "mesures", "de", "confinement", "d\u00e9j\u00e0", "en", "vigueur", "dans", "seize", "d\u00e9partements", "\u00e0", "tout", "le", "territoire", "m\u00e9tropolitain", "ainsi", "que", "la", "fermeture", "des", "cr\u00e8ches", "\u00e9coles", "coll\u00e8ges", "et", "lyc\u00e9es", "il", "fait", "lever", "progressivement", "les", "restrictions", "sanitaires", "\u00e0", "compter", "du", "mai", "suivant", "selon", "le", "monde", "son", "choix", "de", "reporter", "les", "mesures", "r\u00e9clam\u00e9es", "d\u00e8s", "janvier", "par", "des", "scientifiques", "a", "g\u00e9n\u00e9r\u00e9", "plus", "de", "d\u00e9c\u00e8s", "et", "hospitalisations", "suppl\u00e9mentaires", "les", "mesures", "d\u00e9cid\u00e9es", "par", "lex\u00e9cutif", "similaires", "\u00e0", "celles", "prises", "dans", "de", "nombreux", "pays", "ont", "des", "cons\u00e9quences", "\u00e9conomiques", "sociales", "et", "environnementales", "importantes", "et", "font", "peser", "des", "incertitudes", "sur", "les", "droits", "fondamentaux", "de", "la", "population", "en", "contrepartie", "emmanuel", "macron", "multiplie", "les", "aides", "publiques", "aux", "entreprises", "et", "aux", "particuliers", "sa", "formule", "du", "quoi", "qu'il", "en", "co\u00fbte", "qui", "sabsout", "du", "principe", "d\u00e9quilibre", "des", "finances", "publiques", "devenant", "le", "leitmotiv", "du", "gouvernement", "elle", "se", "traduit", "notamment", "par", "des", "d\u00e9ficits", "et", "une", "d\u00e9gradation", "des", "finances", "publiques", "le", "juillet", "souhaitant", "rendre", "maximale", "l'incitation", "de", "la", "vaccination", "contre", "la", "covid", "emmanuel", "macron", "annonce", "lextension", "de", "lobligation", "de", "pr\u00e9sentation", "dun", "passe", "sanitaire", "\u00e0", "de", "nombreux", "lieux", "de", "la", "vie", "quotidienne", "bars", "restaurants", "h\u00f4pitaux", "trains", "et", "bus", "pour", "les", "trajets", "de", "longue", "distance", "etc", "ces", "annonces", "consid\u00e9r\u00e9es", "comme", "un", "moyen", "de", "rendre", "la", "vaccination", "obligatoire", "de", "fait", "et", "r\u00e9duisant", "la", "libert\u00e9", "de", "chacun", "entra\u00eenent", "de", "nombreuses", "manifestations", "dans", "le", "pays", "la", "d\u00e9fenseure", "des", "droits", "claire", "h\u00e9don", "\u00e9met", "des", "r\u00e9serves", "concernant", "le", "projet", "de", "loi", "et", "pointe", "de", "nombreux", "points", "allant", "\u00e0", "l'encontre", "des", "libert\u00e9s", "publiques", "le", "projet", "suscite", "de", "nouveau", "de", "vives", "r\u00e9actions", "et", "nombreuses", "manifestations", "dopposition", "le", "ao\u00fbt", "apr\u00e8s", "adoption", "par", "le", "parlement", "le", "conseil", "constitutionnel", "ne", "juge", "pas", "inconstitutionnelles", "l'extension", "du", "passe", "sanitaire", "et", "la", "vaccination", "obligatoire", "pour", "le", "personnel", "soignant", "mais", "censure", "l'isolement", "obligatoire", "des", "malades", "de", "m\u00eame", "que", "la", "rupture", "anticip\u00e9e", "d'un", "cdd", "ou", "d'un", "contrat", "d'int\u00e9rim", "en", "cas", "de", "nonpr\u00e9sentation", "du", "passe", "relations", "avec", "l'union", "europ\u00e9enne", "emmanuel", "macron", "suscite", "une", "crise", "diplomatique", "avec", "la", "pologne", "en", "ao\u00fbt", "alors", "qu'il", "souhaite", "modifier", "le", "statut", "des", "travailleurs", "d\u00e9tach\u00e9s", "contre", "la", "volont\u00e9", "du", "gouvernement", "polonais", "il", "d\u00e9clare", "que", "la", "pologne", "n'est", "en", "rien", "ce", "qui", "d\u00e9finit", "le", "cap", "de", "l'europe", "et", "que", "le", "peuple", "polonais", "m\u00e9rite", "mieux", "que", "la", "position", "adopt\u00e9e", "par", "sa", "pr\u00e9sidente", "du", "conseil", "des", "ministres", "beata", "szydo", "en", "retour", "celleci", "d\u00e9nonce", "l'", "arrogance", "du", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ais", "ajoutant", "qu'il", "devrait", "essayer", "d'", "avoir", "les", "m\u00eames", "r\u00e9sultats", "\u00e9conomiques", "et", "le", "m\u00eame", "niveau", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "ses", "citoyens", "que", "ceux", "garantis", "par", "la", "pologne", "en", "avril", "angela", "merkel", "pr\u00e9sent\u00e9e", "comme", "sa", "principale", "alli\u00e9e", "s'oppose", "publiquement", "\u00e0", "son", "souhait", "de", "doter", "la", "zone", "euro", "d'une", "capacit\u00e9", "budg\u00e9taire", "la", "chanceli\u00e8re", "allemande", "voit", "dans", "ce", "projet", "le", "risque", "que", "les", "pays", "du", "sud", "de", "la", "zone", "rel\u00e2chent", "leur", "effort", "budg\u00e9taire", "sur", "la", "crise", "migratoire", "emmanuel", "macron", "fait", "face", "\u00e0", "l'opposition", "de", "plusieurs", "pays", "europ\u00e9ens", "hostiles", "\u00e0", "l'accueil", "de", "migrants", "dont", "la", "hongrie", "la", "pologne", "la", "r\u00e9publique", "tch\u00e8que", "et", "l'autriche", "fin", "il", "qualifie", "les", "dirigeants", "hongrois", "et", "polonais", "d'", "esprits", "fous", "qui", "mentent", "\u00e0", "leur", "peuple", "l'opposition", "entre", "emmanuel", "macron", "et", "viktor", "orb\u00e1n", "est", "soulign\u00e9e", "par", "les", "m\u00e9dias", "qui", "indiquent", "qu'ils", "essaient", "de", "reconfigurer", "la", "vie", "politique", "europ\u00e9enne", "autour", "de", "leurs", "figures", "respectives", "en", "vue", "des", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "de", "il", "fait", "publier", "une", "tribune", "dans", "les", "pays", "de", "l'ue", "mais", "celleci", "re\u00e7oit", "un", "accueil", "mitig\u00e9", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "rappelle", "que", "plusieurs", "des", "propositions", "du", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ais", "sont", "d\u00e9j\u00e0", "en", "place", "tandis", "que", "plusieurs", "\u00e9tats", "jugent", "ses", "mesures", "confuses", "ou", "irr\u00e9alistes", "en", "le", "figaro", "rel\u00e8ve", "que", "le", "budget", "de", "la", "zone", "euro", "reste", "tr\u00e8s", "mince", "qu'aucun", "m\u00e9canisme", "de", "stabilisation", "en", "cas", "de", "crise", "\u00e9conomique", "n'a", "\u00e9t\u00e9", "mis", "en", "place", "que", "le", "projet", "fran\u00e7ais", "de", "taxe", "sur", "les", "g\u00e9ants", "du", "num\u00e9rique", "n'a", "pas", "abouti", "et", "que", "la", "france", "est", "isol\u00e9e", "sur", "la", "question", "du", "brexit", "en", "effet", "emmanuel", "macron", "se", "montre", "parmi", "les", "plus", "intransigeants", "sur", "la", "question", "du", "retrait", "du", "royaumeuni", "ce", "qui", "l'isole", "au", "sein", "des", "dirigeants", "europ\u00e9ens", "et", "fait", "dire", "\u00e0", "la", "presse", "britannique", "qu'il", "est", "le", "principal", "responsable", "de", "l'enlisement", "des", "n\u00e9gociations", "entre", "le", "royaumeuni", "et", "l'ue", "il", "\u00e9choue", "\u00e0", "\u00e9tablir", "des", "listes", "transnationales", "aux", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "de", "en", "juin", "et", "juillet", "alors", "que", "l'influence", "fran\u00e7aise", "se", "trouve", "r\u00e9duite", "au", "sein", "de", "la", "neuvi\u00e8me", "l\u00e9gislature", "du", "parlement", "europ\u00e9en", "il", "fait", "en", "sorte", "d'\u00e9carter", "de", "la", "course", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "la", "candidature", "de", "manfred", "weber", "pourtant", "d\u00e9sign\u00e9", "spitzenkandidat", "par", "le", "ppe", "arriv\u00e9", "en", "t\u00eate", "du", "scrutin", "cette", "attitude", "lui", "vaut", "des", "critiquesqui", "sur", "sa", "conception", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "europ\u00e9enne", "et", "les", "reproches", "de", "plusieurs", "de", "ses", "partenaires", "europ\u00e9ens", "notamment", "de", "l'allemagne", "et", "de", "la", "belgique", "sur", "une", "gestion", "jug\u00e9e", "peu", "diplomatique", "et", "solitaire", "il", "sugg\u00e8re", "\u00e0", "angela", "merkel", "le", "nom", "d'ursula", "von", "der", "leyen", "finalement", "d\u00e9sign\u00e9e", "en", "octobre", "fait", "in\u00e9dit", "pour", "la", "france", "le", "parlement", "europ\u00e9en", "rejette", "la", "candidature", "de", "sylvie", "goulard", "car", "elle", "faisait", "l'objet", "de", "deux", "enqu\u00eates", "pour", "des", "soup\u00e7ons", "d'emplois", "fictifs", "emmanuel", "macron", "l'avait", "propos\u00e9e", "pour", "devenir", "commissaire", "europ\u00e9enne", "dans", "la", "commission", "von", "der", "leyen", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "et", "diplomatie", "le", "er", "juin", "il", "s'\u00e9l\u00e8ve", "contre", "la", "d\u00e9cision", "de", "donald", "trump", "de", "retirer", "les", "\u00e9tatsunis", "de", "l'accord", "de", "paris", "sur", "le", "climat", "lors", "d'une", "allocution", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "qu'il", "prononce", "en", "fran\u00e7ais", "puis", "en", "anglais", "il", "conclut", "son", "intervention", "en", "paraphrasant", "le", "slogan", "de", "campagne", "du", "pr\u00e9sident", "am\u00e9ricain", "make", "america", "great", "again", "par", "make", "our", "planet", "great", "again", "une", "formule", "qui", "fait", "le", "tour", "du", "monde", "et", "bat", "le", "record", "de", "partages", "sur", "twitter", "pour", "un", "compte", "fran\u00e7ais", "en", "novembre", "emmanuel", "macron", "\u00e9voque", "l'id\u00e9e", "d'une", "arm\u00e9e", "europ\u00e9enne", "ce", "qui", "lui", "attire", "les", "critiques", "du", "pr\u00e9sident", "am\u00e9ricain", "alors", "que", "l'entente", "entre", "les", "deux", "hommes", "\u00e9tait", "jusqu'ici", "soulign\u00e9e", "en", "novembre", "il", "s'investit", "dans", "la", "crise", "au", "liban", "o\u00f9", "le", "premier", "ministre", "saad", "hariri", "avait", "d\u00e9missionn\u00e9", "sous", "la", "pression", "de", "l'arabie", "saoudite", "selon", "certains", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "guerre", "civile", "syrienne", "emmanuel", "macron", "reste", "sur", "une", "ligne", "proche", "de", "celle", "de", "fran\u00e7ois", "hollande", "il", "r\u00e9affirme", "son", "soutien", "\u00e0", "l'opposition", "syrienne", "mais", "change", "cependant", "de", "rh\u00e9torique", "en", "affirmant", "ouvertement", "ne", "pas", "vouloir", "faire", "de", "la", "destitution", "de", "bachar", "elassad", "une", "condition", "pr\u00e9alable", "\u00e0", "des", "discussions", "daech", "est", "notre", "ennemi", "bachar", "est", "l'ennemi", "du", "peuple", "syrien", "\u00e9lu", "peu", "apr\u00e8s", "l'attaque", "chimique", "de", "khan", "cheikhoun", "emmanuel", "macron", "d\u00e9clare", "le", "mai", "qu'une", "nouvelle", "utilisation", "d'armes", "chimiques", "en", "syrie", "serait", "une", "ligne", "rouge", "qui", "si", "elle", "\u00e9tait", "franchie", "ferait", "l'objet", "d'une", "riposte", "imm\u00e9diate", "une", "semaine", "apr\u00e8s", "l'attaque", "chimique", "de", "douma", "du", "avril", "la", "france", "participe", "\u00e0", "des", "bombardements", "contre", "des", "sites", "li\u00e9s", "au", "programme", "d'armement", "chimique", "syrien", "emmanuel", "macron", "affirme", "alors", "que", "la", "france", "d\u00e9tient", "des", "preuves", "de", "l'usage", "d'armes", "chimiques", "contre", "des", "civils", "par", "le", "r\u00e9gime", "de", "bachar", "elassad", "cette", "riposte", "est", "soutenue", "par", "le", "parti", "socialiste", "mais", "condamn\u00e9e", "par", "le", "front", "national", "et", "la", "france", "insoumise", "tandis", "que", "les", "r\u00e9publicains", "sont", "divis\u00e9s", "parmi", "eux", "plusieurs", "personnalit\u00e9s", "appellent", "\u00e0", "la", "divulgation", "des", "preuves", "\u00e9voqu\u00e9es", "par", "emmanuel", "macron", "et", "d\u00e9noncent", "une", "intervention", "sans", "mandat", "de", "l'onu", "ni", "vote", "du", "parlement", "plusieurs", "analystes", "notent", "la", "perte", "d'influence", "de", "la", "france", "sur", "le", "continent", "africain", "en", "comp\u00e9tition", "notamment", "avec", "la", "diplomatie", "russe", "ou", "chinoise", "confront\u00e9e", "\u00e0", "des", "pays", "comme", "la", "chine", "linde", "ou", "lallemagne", "la", "france", "voit", "son", "influence", "s\u00e9roder", "en", "particulier", "sur", "les", "plans", "\u00e9conomique", "et", "commercial", "au", "mali", "confront\u00e9", "\u00e0", "lhostilit\u00e9", "de", "la", "junte", "au", "pouvoir", "emmanuel", "macron", "est", "contraint", "dannoncer", "en", "le", "retrait", "des", "troupes", "fran\u00e7aises", "du", "pays", "cette", "d\u00e9cision", "sonne", "la", "fin", "de", "lop\u00e9ration", "barkhane", "et", "selon", "r\u00e9mi", "carayol", "illustre", "l\u00e9chec", "de", "la", "france", "\u00e0", "sortir", "de", "cette", "guerre", "par", "le", "haut", "renaud", "girard", "consid\u00e8re", "\u00e9galement", "qu'au", "bout", "de", "huit", "ans", "l'op\u00e9ration", "barkhane", "n'a", "pas", "obtenu", "de", "r\u00e9sultat", "patent", "lors", "de", "son", "premier", "discours", "\u00e0", "l'onu", "le", "septembre", "emmanuel", "macron", "d\u00e9fend", "une", "vision", "multilat\u00e9raliste", "des", "relations", "internationales", "en", "mars", "michelle", "bachelet", "hautcommissaire", "des", "nations", "unies", "aux", "droits", "de", "l'homme", "demande", "une", "enqu\u00eate", "sur", "les", "cas", "rapport\u00e9s", "d'", "usage", "excessif", "de", "la", "force", "et", "violences", "polici\u00e8res", "face", "au", "mouvement", "des", "gilets", "jaunes", "le", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "s'\u00e9tonne", "de", "trouver", "la", "france", "sur", "une", "liste", "qui", "comporte", "des", "r\u00e9gimes", "autoritaires", "comme", "le", "soudan", "le", "zimbabwe", "et", "le", "venezuela", "qui", "torturent", "ou", "tuent", "des", "manifestants", "affirmant", "qu'en", "france", "aucun", "mort", "n'est", "\u00e0", "d\u00e9plorer", "michelle", "bachelet", "invite", "le", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "dialoguer", "avec", "les", "manifestants", "et", "rappelle", "que", "m\u00eame", "dans", "des", "\u00e9tats", "prosp\u00e8res", "des", "gens", "se", "sentent", "exclus", "des", "b\u00e9n\u00e9fices", "du", "d\u00e9veloppement", "et", "priv\u00e9s", "de", "droits", "\u00e9conomiques", "et", "sociaux", "le", "pr\u00e9sident", "macron", "a", "plusieurs", "contacts", "avec", "le", "pape", "fran\u00e7ois", "une", "premi\u00e8re", "fois", "lors", "d'une", "audience", "le", "juin", "au", "vatican", "une", "deuxi\u00e8me", "fois", "par", "t\u00e9l\u00e9phone", "le", "avril", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'incendie", "de", "notredame", "de", "paris", "une", "troisi\u00e8me", "fois", "par", "t\u00e9l\u00e9phone", "le", "avril", "dans", "le", "contexte", "de", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "coprince", "fran\u00e7ais", "d'andorre", "en", "tant", "que", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "emmanuel", "macron", "est", "coprince", "d'andorre", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "l'\u00e9v\u00eaque", "d'urgell", "au", "moment", "de", "son", "\u00e9lection", "il", "re\u00e7oit", "la", "citoyennet\u00e9", "ainsi", "qu'un", "passeport", "andorrans", "en", "juillet", "il", "rencontre", "\u00e0", "paris", "le", "chef", "du", "gouvernement", "antoni", "mart\u00ed", "et", "le", "pr\u00e9sident", "du", "parlement", "vicen\u00e7", "mateu", "les", "trois", "hommes", "discutent", "des", "r\u00e9formes", "\u00e9conomiques", "et", "sociales", "de", "la", "principaut\u00e9", "dont", "l'introduction", "r\u00e9cente", "d'une", "nouvelle", "l\u00e9gislation", "fiscale", "emmanuel", "macron", "promet", "de", "soutenir", "l'andorre", "dans", "ses", "n\u00e9gociations", "pour", "l'obtention", "d'un", "statut", "d'association", "avec", "l'union", "europ\u00e9enne", "en", "septembre", "il", "effectue", "une", "visite", "officielle", "dans", "les", "sept", "paroisses", "de", "la", "principaut\u00e9", "suivant", "la", "r\u00e8gle", "non", "\u00e9crite", "qui", "veut", "que", "les", "pr\u00e9sidents", "fran\u00e7ais", "se", "rendent", "toujours", "une", "fois", "en", "andorre", "au", "cours", "de", "leur", "mandat", "il", "est", "le", "premier", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "avoir", "un", "portrait", "officiel", "sp\u00e9cifique", "\u00e0", "sa", "fonction", "de", "coprince", "pendant", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "le", "gouvernement", "andorran", "sollicite", "aupr\u00e8s", "de", "lui", "une", "aide", "\u00e9conomique", "mais", "emmanuel", "macron", "oppose", "une", "fin", "de", "nonrecevoir", "\u00e0", "cette", "demande", "estimant", "que", "la", "france", "est", "plong\u00e9e", "elle", "aussi", "dans", "une", "situation", "\u00e9conomique", "fort", "d\u00e9licate", "et", "que", "par", "ailleurs", "la", "banque", "de", "france", "ne", "saurait", "octroyer", "un", "cr\u00e9dit", "\u00e0", "un", "pays", "tiers", "sans", "laval", "de", "la", "banque", "centrale", "europ\u00e9enne", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "durant", "sa", "pr\u00e9sidence", "les", "sondages", "le", "donnent", "quasisyst\u00e9matiquement", "en", "t\u00eate", "du", "premier", "tour", "et", "r\u00e9\u00e9lu", "au", "second", "mais", "avec", "une", "avance", "plus", "faible", "quen", "selon", "les", "m\u00e9dias", "il", "pr\u00e9pare", "sa", "candidature", "\u00e0", "un", "second", "mandat", "\u00e0", "partir", "du", "d\u00e9but", "de", "l'ann\u00e9e", "alors", "quil", "d\u00e9fend", "son", "bilan", "dans", "des", "allocutions", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es", "consacr\u00e9es", "\u00e0", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "et", "formule", "des", "promesses", "de", "r\u00e9formes", "lopposition", "demande", "le", "d\u00e9compte", "de", "son", "temps", "de", "parole", "en", "vue", "de", "l\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "\u00e0", "venir", "le", "contexte", "\u00e9lectoral", "est", "marqu\u00e9", "par", "un", "d\u00e9bat", "grandissant", "sur", "la", "concentration", "des", "m\u00e9dias", "qui", "lui", "serait", "favorable", "en", "outre", "la", "campagne", "intervient", "en", "pleine", "pr\u00e9sidence", "fran\u00e7aise", "du", "conseil", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "dans", "un", "entretien", "au", "parisien", "en", "janvier", "il", "dit", "avoir", "envie", "d'\u00eatre", "candidat", "son", "entourage", "fait", "savoir", "qu'il", "ne", "participera", "pas", "aux", "d\u00e9bats", "organis\u00e9s", "entre", "les", "candidats", "au", "premier", "tour", "de", "l\u00e9lection", "le", "mars", "emmanuel", "macron", "annonce", "dans", "une", "lettre", "aux", "fran\u00e7ais", "sa", "candidature", "\u00e0", "un", "second", "mandat", "de", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "\u00e0", "la", "veille", "de", "la", "cl\u00f4ture", "des", "candidatures", "par", "le", "conseil", "constitutionnel", "o\u00f9", "il", "rassemble", "parrainages", "d'\u00e9lus", "le", "slogan", "de", "sa", "campagne", "est", "avec", "vous", "selon", "le", "site", "pr\u00e9figurant", "sa", "candidature", "lanc\u00e9", "discr\u00e8tement", "le", "janvier", "la", "commission", "nationale", "de", "contr\u00f4le", "de", "la", "campagne", "\u00e9lectorale", "en", "vue", "de", "l\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "cnccep", "lui", "reproche", "dutiliser", "son", "compte", "officiel", "de", "chef", "de", "l\u00e9tat", "sur", "twitter", "pour", "faire", "campagne", "au", "soir", "du", "avril", "il", "arrive", "en", "t\u00eate", "du", "premier", "tour", "avec", "soit", "une", "progression", "de", "par", "rapport", "\u00e0", "il", "devance", "une", "nouvelle", "fois", "la", "candidate", "du", "rn", "marine", "le", "pen", "il", "b\u00e9n\u00e9ficie", "d'un", "appel", "au", "report", "de", "voix", "d'une", "partie", "des", "candidats", "de", "gauche", "yannick", "jadot", "fabien", "roussel", "et", "anne", "hidalgo", "face", "\u00e0", "sa", "concurrente", "soutenue", "par", "la", "droite", "souverainiste", "\u00e9ric", "zemmour", "nicolas", "dupontaignan", "le", "d\u00e9bat", "d'entredeuxtours", "opposant", "emmanuel", "macron", "et", "marine", "le", "pen", "a", "lieu", "le", "mercredi", "avril", "sur", "tf", "france", "bfm", "tv", "france", "info", "lci", "et", "cnews", "dans", "des", "conditions", "tr\u00e8s", "proches", "de", "celles", "du", "d\u00e9bat", "d'entredeuxtours", "de", "auparavant", "le", "pr\u00e9sident", "par", "int\u00e9rim", "du", "rassemblement", "national", "jordan", "bardella", "avait", "d\u00e9j\u00e0", "d\u00e9battu", "des", "principaux", "sujets", "de", "l'entredeuxtours", "avec", "le", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "g\u00e9rald", "darmanin", "sur", "bfm", "tv", "le", "avril", "et", "avec", "le", "ministre", "de", "la", "sant\u00e9", "olivier", "v\u00e9ran", "sur", "lci", "le", "avrille", "avril", "au", "soir", "du", "second", "tour", "de", "l\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "emmanuel", "macron", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "face", "\u00e0", "marine", "le", "pen", "avec", "un", "score", "annonc\u00e9", "de", "des", "voix", "il", "re\u00e7oit", "les", "f\u00e9licitations", "de", "chefs", "de", "gouvernement", "\u00e9trangers", "tels", "que", "boris", "johnson", "olaf", "scholz", "et", "de", "la", "pr\u00e9sidente", "de", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "ursula", "von", "der", "leyen", "le", "conseil", "constitutionnel", "proclame", "un", "r\u00e9sultat", "de", "soit", "voix", "contre", "et", "voix", "pour", "marine", "le", "pen", "emmanuel", "macron", "est", "ainsi", "le", "premier", "pr\u00e9sident", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique", "\u00e0", "\u00eatre", "r\u00e9\u00e9lu", "depuis", "l'instauration", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "au", "suffrage", "universel", "hors", "p\u00e9riode", "de", "cohabitation", "second", "mandat", "depuis", "c\u00e9r\u00e9monie", "dinvestiture", "la", "deuxi\u00e8me", "c\u00e9r\u00e9monie", "dinvestiture", "demmanuel", "macron", "a", "lieu", "le", "samedi", "mai", "au", "palais", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "en", "pr\u00e9sence", "du", "gouvernement", "et", "de", "nombreux", "invit\u00e9s", "son", "second", "mandat", "d\u00e9bute", "officiellement", "le", "mai", "suivant", "\u00e0", "heure", "il", "re\u00e7oit", "la", "d\u00e9mission", "du", "premier", "ministre", "jean", "castex", "et", "nomme", "\u00e9lisabeth", "borne", "comme", "nouveau", "chef", "du", "gouvernement", "qui", "devient", "la", "deuxi\u00e8me", "femme", "\u00e0", "occuper", "ce", "poste", "apr\u00e8s", "\u00e9dith", "cresson", "\u00e9chec", "\u00e0", "reconduire", "une", "majorit\u00e9", "absolue", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "qui", "suivent", "son", "\u00e9lection", "voient", "l'opposition", "de", "gauche", "s'unir", "au", "sein", "de", "la", "nouvelle", "union", "populaire", "\u00e9cologique", "et", "sociale", "avec", "l'objectif", "de", "pousser", "emmanuel", "macron", "\u00e0", "une", "cohabitation", "avec", "jeanluc", "m\u00e9lenchon", "lors", "du", "premier", "tour", "du", "scrutin", "la", "nupes", "fait", "jeu", "\u00e9gal", "avec", "la", "majorit\u00e9", "du", "pr\u00e9sident", "regroup\u00e9e", "dans", "la", "coalition", "ensemble", "avec", "un", "score", "d'environ", "le", "rassemblement", "national", "obtient", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "son", "meilleur", "score", "\u00e0", "un", "scrutin", "l\u00e9gislatif", "avec", "des", "suffrages", "les", "projections", "en", "si\u00e8ges", "des", "sondages", "de", "l'entredeux", "tours", "laissent", "entrevoir", "la", "possibilit\u00e9", "qu'emmanuel", "macron", "puisse", "perdre", "sa", "majorit\u00e9", "le", "pr\u00e9sident", "et", "les", "membres", "de", "sa", "coalition", "concentrent", "d\u00e8s", "lors", "toutes", "leurs", "attaques", "sur", "la", "nupes", "et", "son", "programme", "de", "gouvernement", "emmanuel", "macron", "rompt", "finalement", "avec", "le", "front", "r\u00e9publicain", "lors", "d'une", "prise", "de", "parole", "improvis\u00e9e", "sur", "le", "tarmac", "d'orly", "au", "cours", "de", "laquelle", "il", "refuse", "de", "donner", "une", "consigne", "de", "vote", "dans", "les", "circonscriptions", "o\u00f9", "le", "second", "tour", "oppose", "un", "candidat", "de", "la", "nupes", "\u00e0", "un", "candidat", "rn", "r\u00e9clamant", "plut\u00f4t", "une", "majorit\u00e9", "solide", "au", "nom", "de", "l'int\u00e9r\u00eat", "sup\u00e9rieur", "de", "la", "nation", "cette", "d\u00e9claration", "est", "vivement", "critiqu\u00e9e", "par", "les", "membres", "de", "la", "nupes", "qui", "appellent", "\u00e0", "faire", "barrage", "en", "sa", "faveur", "lors", "du", "scrutin", "pr\u00e9sidentiel", "deux", "mois", "auparavant", "aucune", "des", "deux", "coalitions", "ne", "parvient", "\u00e0", "obtenir", "la", "majorit\u00e9", "absolue", "mais", "emmanuel", "macron", "dispose", "d'une", "majorit\u00e9", "relative", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "une", "situation", "similaire", "\u00e0", "celle", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "lors", "de", "sa", "propre", "r\u00e9\u00e9lection", "toutefois", "l'\u00e9lection", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "du", "rassemblement", "national", "dans", "un", "mode", "de", "scrutin", "historiquement", "d\u00e9favorable", "\u00e0", "l'extr\u00eame", "droite", "questionne", "certains", "observateurs", "sur", "sa", "responsabilit\u00e9", "dans", "ce", "score", "historique", "en", "refusant", "clairement", "d'appeler", "\u00e0", "voter", "pour", "les", "candidats", "de", "la", "gauche", "face", "aux", "candidats", "nationalistes", "alors", "qu'il", "affirmait", "que", "son", "premier", "mandat", "ne", "donnerait", "plus", "aucune", "raison", "de", "voter", "pour", "les", "extr\u00eames", "difficult\u00e9s", "de", "gouvernance", "apr\u00e8s", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "\u00e9lisabeth", "borne", "pr\u00e9sente", "la", "d\u00e9mission", "de", "son", "gouvernement", "\u00e0", "emmanuel", "macron", "d\u00e9mission", "traditionnelle", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "scrutin", "l\u00e9gislatif", "mais", "celuici", "la", "refuse", "afin", "que", "le", "gouvernement", "puisse", "demeurer", "\u00e0", "la", "t\u00e2che", "une", "premi\u00e8re", "dans", "l'histoire", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique", "apr\u00e8s", "avoir", "re\u00e7u", "les", "diff\u00e9rents", "pr\u00e9sidents", "de", "groupe", "de", "la", "nouvelle", "assembl\u00e9e", "le", "pr\u00e9sident", "se", "dit", "pr\u00eat", "\u00e0", "ouvrir", "le", "gouvernement", "aux", "partis", "d'oppositions", "\u00e0", "l'exception", "du", "rassemblement", "national", "mais", "aussi", "de", "la", "france", "insoumise", "qu'il", "consid\u00e8re", "tous", "deux", "comme", "ne", "sinscrivant", "pas", "comme", "des", "partis", "de", "gouvernement", "cette", "proposition", "est", "rejet\u00e9e", "par", "les", "diff\u00e9rents", "partis", "les", "d\u00e9buts", "de", "la", "nouvelle", "l\u00e9gislature", "sont", "houleux", "la", "premi\u00e8re", "ministre", "refusant", "de", "solliciter", "la", "confiance", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "l'absence", "de", "majorit\u00e9", "absolue", "du", "camp", "pr\u00e9sidentiel", "combin\u00e9e", "\u00e0", "l'absence", "de", "consensus", "avec", "les", "oppositions", "voit", "le", "gouvernement", "utiliser", "une", "dizaine", "de", "fois", "le", "controvers\u00e9", "article", "de", "la", "constitution", "en", "quelques", "semaines", "pour", "valider", "le", "budget", "de", "l\u00e9tat", "sans", "vote", "au", "parlement", "bien", "que", "des", "motions", "de", "censure", "soient", "\u00e0", "chaque", "fois", "d\u00e9pos\u00e9es", "par", "la", "nupes", "d'une", "part", "et", "le", "rassemblement", "national", "d'autre", "part", "le", "refus", "des", "r\u00e9publicains", "de", "voter", "une", "quelconque", "motion", "permet", "au", "gouvernement", "de", "se", "maintenir", "crise", "sociale", "et", "politique", "du", "d\u00e9but", "de", "la", "presse", "et", "les", "observateurs", "\u00e9voquent", "d\u00e8s", "la", "mimars", "une", "crise", "sociale", "et", "politique", "li\u00e9e", "\u00e0", "la", "longueur", "et", "la", "duret\u00e9", "du", "mouvement", "social", "contestant", "la", "r\u00e9forme", "des", "retraites", "et", "la", "d\u00e9cision", "de", "d\u00e9clencher", "pour", "la", "onzi\u00e8me", "fois", "en", "moins", "d'un", "an", "l'article", "pour", "la", "faire", "adopter", "sans", "vote", "ce", "qui", "est", "sans", "pr\u00e9c\u00e9dent", "pour", "une", "r\u00e9forme", "des", "retraites", "emmanuel", "macron", "refuse", "notamment", "de", "rencontrer", "les", "syndicats", "qui", "demandent", "\u00e0", "\u00eatre", "re\u00e7us", "par", "le", "pr\u00e9sident", "pour", "tenter", "de", "reprendre", "la", "main", "il", "laisse", "sa", "premi\u00e8re", "ministre", "les", "recevoir", "d\u00e9but", "avril", "mais", "ceuxci", "ne", "restent", "qu'une", "petite", "heure", "avec", "elle", "laurent", "berger", "le", "num\u00e9ro", "un", "de", "la", "cfdt", "affirme", "alors", "que", "cette", "crise", "sociale", "est", "en", "train", "de", "se", "transformer", "en", "crise", "d\u00e9mocratique", "l'entourage", "du", "pr\u00e9sident", "a", "imm\u00e9diatement", "contest\u00e9", "cette", "vision", "des", "choses", "et", "mis", "en", "avant", "le", "fait", "que", "ce", "projet", "de", "r\u00e9forme", "des", "retraites", "avait", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "\u00e9t\u00e9", "port\u00e9", "expliqu\u00e9", "et", "assum\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ais", "les", "tensions", "sont", "telles", "que", "par", "mesure", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "pour", "\u00e9viter", "les", "provocations", "la", "visite", "en", "france", "du", "roi", "du", "royaumeuni", "charles", "iii", "pr\u00e9vue", "fin", "mars", "est", "report\u00e9e", "en", "concertation", "avec", "les", "autorit\u00e9s", "anglaises", "le", "avril", "le", "conseil", "constitutionnel", "d\u00e9clare", "la", "r\u00e9forme", "conforme", "\u00e0", "la", "constitution", "dans", "les", "heures", "qui", "suivent", "emmanuel", "macron", "promulgue", "la", "loi", "qui", "est", "aussit\u00f4t", "inscrite", "au", "journal", "officiel", "et", "annonce", "sa", "seconde", "allocution", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "en", "un", "mois", "pendant", "laquelle", "des", "concerts", "de", "casseroles", "ont", "lieu", "dans", "de", "nombreuses", "villes", "de", "france", "puis", "au", "cours", "de", "ses", "deux", "voyages", "officiels", "de", "la", "m\u00eame", "semaine", "en", "alsace", "et", "dans", "l'h\u00e9rault", "\u00e9meutes", "et", "violences", "polici\u00e8res", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "le", "juin", "nahel", "merzouk", "un", "jeune", "francoalg\u00e9rien", "de", "ans", "est", "abattu", "\u00e0", "bout", "portant", "par", "un", "policier", "\u00e0", "nanterre", "la", "version", "polici\u00e8re", "pr\u00e9sentant", "cette", "mort", "comme", "cons\u00e9cutive", "\u00e0", "un", "refus", "d'obtemp\u00e9rer", "avant", "de", "foncer", "sur", "un", "policier", "qui", "a", "alors", "fait", "usage", "de", "son", "arme", "dans", "un", "cas", "de", "l\u00e9gitime", "d\u00e9fense", "et", "contredite", "dans", "les", "heures", "qui", "suivent", "par", "la", "diffusion", "de", "vid\u00e9os", "sur", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "et", "le", "t\u00e9moignage", "des", "deux", "passagers", "l'\u00e9v\u00e9nement", "provoque", "de", "violentes", "\u00e9meutes", "dans", "les", "jours", "qui", "suivent", "consid\u00e9r\u00e9es", "comme", "d\u00e9passant", "en", "intensit\u00e9", "celles", "de", "jugeant", "la", "mort", "de", "nahel", "inexplicable", "et", "inexcusable", "emmanuel", "macron", "\u00e9voque", "aupr\u00e8s", "des", "policiers", "mobilis\u00e9s", "dans", "les", "\u00e9meutes", "l'id\u00e9e", "de", "sanctionner", "financi\u00e8rement", "les", "familles", "de", "d\u00e9linquants", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "connerie", "et", "de", "couper", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "lors", "des", "\u00e9pisodes", "de", "violences", "urbaines", "voire", "de", "les", "obliger", "\u00e0", "supprimer", "tout", "contenu", "appelant", "\u00e0", "la", "r\u00e9volte", "proposition", "vivement", "critiqu\u00e9e", "par", "l'opposition", "au", "cours", "des", "\u00e9meutes", "de", "multiples", "signalements", "de", "violences", "polici\u00e8res", "ont", "lieu", "pour", "lesquels", "la", "france", "est", "\u00e9pingl\u00e9e", "dans", "les", "jours", "qui", "suivent", "par", "l'onu", "le", "conseil", "de", "l'europe", "et", "amnesty", "international", "l'un", "d'entre", "eux", "prend", "de", "l'ampleur", "au", "cours", "du", "mois", "de", "juillet", "celui", "d'un", "jeune", "homme", "de", "ans", "du", "nom", "de", "hedi", "\u00e0", "marseille", "pass\u00e9", "\u00e0", "tabac", "par", "des", "policiers", "et", "fr\u00f4lant", "la", "mort", "la", "mise", "en", "d\u00e9tention", "provisoire", "des", "policiers", "suspects", "provoque", "une", "fronde", "de", "certains", "de", "leurs", "coll\u00e8gues", "qui", "se", "mettent", "en", "arr\u00eat", "maladie", "indus", "r\u00e9clamant", "un", "statut", "sp\u00e9cial", "en", "cas", "d'accusations", "pour", "des", "faits", "effectu\u00e9s", "dans", "le", "cadre", "de", "leurs", "missions", "le", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "police", "nationale", "fr\u00e9d\u00e9ric", "veaux", "et", "le", "pr\u00e9fet", "de", "paris", "laurent", "nu\u00f1ez", "apportent", "leur", "soutien", "aux", "policiers", "suspect\u00e9s", "une", "position", "jug\u00e9e", "comme", "violant", "le", "devoir", "de", "r\u00e9serve", "et", "que", "le", "monde", "judiciaire", "et", "l'opposition", "de", "gauche", "jugent", "gravissime", "voire", "d'atteinte", "\u00e0", "la", "s\u00e9paration", "des", "pouvoirs", "lors", "d'une", "interview", "donn\u00e9e", "\u00e0", "tf", "et", "france", "le", "juillet", "le", "pr\u00e9sident", "dit", "vouloir", "entendre", "l'\u00e9motion", "des", "policiers", "et", "sans", "condamner", "les", "propos", "de", "fr\u00e9d\u00e9ric", "veaux", "rappelle", "que", "nul", "en", "r\u00e9publique", "n'est", "audessus", "de", "la", "loi", "plusieurs", "m\u00e9dias", "rappellent", "la", "r\u00e9ponse", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "lors", "de", "la", "fronde", "des", "policiers", "contre", "robert", "badinter", "en", "juin", "avec", "le", "limogeage", "des", "responsables", "de", "la", "police", "de", "l'\u00e9poque", "paul", "cousseran", "et", "jean", "p\u00e9rier", "les", "oppositions", "manifestent", "leur", "col\u00e8re", "les", "responsables", "lfi", "accusent", "le", "pr\u00e9sident", "d'encourager", "les", "abus", "de", "la", "police", "au", "contraire", "les", "responsables", "lr", "et", "rn", "lui", "reprochent", "de", "ne", "pas", "soutenir", "les", "policiers", "guerre", "entre", "isra\u00ebl", "et", "le", "hamas", "les", "attaques", "terroristes", "du", "hamas", "du", "octobre", "relancent", "les", "hostilit\u00e9s", "du", "conflit", "isra\u00e9lopalestinien", "emmanuel", "macron", "d\u00e9clare", "le", "lendemain", "condamner", "fermement", "les", "attaques", "des", "terroristes", "du", "hamas", "qui", "frappent", "actuellement", "isra\u00ebl", "et", "exprimer", "sa", "pleine", "solidarit\u00e9", "avec", "les", "victimes", "leurs", "familles", "et", "leurs", "proches", "il", "confirme", "la", "position", "fran\u00e7aise", "d'une", "solution", "\u00e0", "deux", "\u00e9tats", "avec", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "pour", "isra\u00ebl", "et", "un", "\u00e9tat", "pour", "les", "palestiniens", "il", "exhorte", "isra\u00ebl", "\u00e0", "cesser", "les", "bombardements", "dans", "la", "bande", "de", "gaza", "et", "ne", "participe", "pas", "\u00e0", "la", "marche", "civique", "contre", "l'antis\u00e9mitisme", "qui", "se", "tient", "le", "novembre", "\u00e0", "paris", "ligne", "politique", "positionnement", "lors", "de", "son", "\u00e9mergence", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "politique", "fran\u00e7aise", "emmanuel", "macron", "est", "alternativement", "qualifi\u00e9", "de", "sociallib\u00e9ral", "ou", "de", "sociald\u00e9mocrate", "il", "est", "alors", "soutenu", "par", "l'aile", "droite", "du", "parti", "socialiste", "et", "par", "une", "partie", "de", "la", "droite", "alors", "qu'il", "l'assume", "en", "il", "renie", "\u00e0", "partir", "de", "la", "qualification", "de", "socialiste", "tout", "comme", "celle", "de", "centriste", "dans", "son", "ouvrage", "r\u00e9volution", "de", "il", "se", "pr\u00e9sente", "\u00e0", "la", "fois", "comme", "un", "homme", "de", "gauche", "et", "un", "lib\u00e9ral", "si", "par", "lib\u00e9ralisme", "on", "entend", "confiance", "en", "l'homme", "avec", "en", "marche", "il", "affirme", "souhaiter", "d\u00e9passer", "le", "clivage", "existant", "entre", "la", "gauche", "et", "la", "droite", "au", "profit", "de", "celui", "entre", "progressistes", "et", "conservateurs", "lors", "de", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "de", "ses", "propositions", "m\u00ealent", "des", "mesures", "consid\u00e9r\u00e9es", "comme", "\u00e9tant", "de", "gauche", "et", "d'autres", "de", "droite", "pour", "en", "faire", "part", "dans", "une", "m\u00eame", "phrase", "il", "a", "r\u00e9guli\u00e8rement", "recours", "\u00e0", "l'expression", "en", "m\u00eame", "temps", "avec", "le", "lancement", "d'en", "marche", "et", "le", "recours", "\u00e0", "une", "rh\u00e9torique", "antisyst\u00e8me", "il", "est", "parfois", "qualifi\u00e9", "de", "populiste", "terme", "qu'il", "rejette", "et", "revendique", "alternativement", "en", "fonction", "du", "sens", "qui", "lui", "est", "donn\u00e9", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "il", "est", "d\u00e9crit", "comme", "un", "repr\u00e9sentant", "des", "\u00e9lites", "et", "accus\u00e9", "de", "servir", "leurs", "int\u00e9r\u00eats", "proche", "de", "michel", "rocard", "il", "revendique", "une", "filiation", "politique", "avec", "pierre", "mend\u00e8s", "france", "et", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "mediapart", "rel\u00e8ve", "au", "cours", "de", "sa", "campagne", "de", "qu'il", "mobilise", "dans", "ses", "discours", "et", "entretiens", "un", "panth\u00e9on", "h\u00e9t\u00e9roclite", "de", "figures", "politiques", "et", "intellectuelles", "plus", "de", "auteurs", "et", "intellectuels", "philosophes", "artistes", "et", "\u00e9crivains", "souvent", "des", "classiques", "avec", "charles", "de", "gaulle", "comme", "r\u00e9f\u00e9rence", "favorite", "le", "avril", "sur", "france", "culture", "entre", "l'entredeux", "tours", "des", "\u00e9lections", "pr\u00e9sidentielles", "de", "il", "qualifie", "son", "projet", "politique", "d'extr\u00eame", "centre", "en", "comparaison", "de", "ceux", "de", "jeanluc", "m\u00e9lenchon", "et", "marine", "le", "pen", "\u00e9conomie", "et", "social", "questions", "\u00e9conomiques", "et", "fiscales", "durant", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "de", "il", "s'oppose", "\u00e0", "la", "suppression", "de", "niches", "fiscales", "lorsqu'arnaud", "montebourg", "tente", "de", "sauver", "les", "emplois", "menac\u00e9s", "du", "site", "arcelormittal", "de", "florange", "il", "affirme", "que", "la", "gauche", "romantique", "doit", "ouvrir", "les", "yeux", "en", "f\u00e9vrier", "il", "annonce", "vouloir", "supprimer", "postes", "de", "fonctionnaires", "en", "ne", "renouvelant", "pas", "certains", "postes", "\u00e0", "quelques", "mois", "de", "distance", "il", "tient", "des", "propos", "contradictoires", "ou", "oppos\u00e9s", "c'est", "le", "cas", "notamment", "pour", "les", "heures", "le", "droit", "du", "travail", "l'indemnisation", "d\u00e9gressive", "du", "ch\u00f4mage", "le", "diesel", "le", "cannabis", "la", "colonisation", "ou", "le", "mariage", "pour", "les", "couples", "de", "m\u00eame", "sexe", "en", "vue", "de", "la", "pr\u00e9sidentielle", "de", "il", "d\u00e9clare", "vouloir", "exon\u00e9rer", "des", "fran\u00e7ais", "de", "la", "taxe", "d'habitation", "l'\u00e9tat", "prenant", "en", "charge", "le", "d\u00e9ficit", "de", "ressources", "pour", "les", "communes", "en", "septembre", "jeanbernard", "l\u00e9vy", "pdg", "du", "groupe", "\u00e9lectricit\u00e9", "de", "france", "met", "en", "cause", "la", "strat\u00e9gie", "du", "gouvernement", "et", "pointe", "du", "doigt", "les", "erreurs", "en", "mati\u00e8re", "de", "nucl\u00e9aire", "indiquant", "que", "sa", "strat\u00e9gie", "avait", "\u00e9t\u00e9", "bas\u00e9e", "sur", "la", "loi", "r\u00e9duisant", "la", "part", "du", "nucl\u00e9aire", "dans", "le", "mix", "\u00e9lectrique", "\u00e0", "il", "explique", "ainsi", "avoir", "recrut\u00e9", "des", "employ\u00e9s", "pour", "fermer", "douze", "centrales", "et", "non", "pour", "en", "cr\u00e9er", "ces", "propos", "sont", "tenus", "alors", "que", "r\u00e9acteurs", "sont", "\u00e0", "l'arr\u00eat", "et", "qu'edf", "affiche", "une", "disponibilit\u00e9", "de", "son", "parc", "historiquement", "faible", "alourdissant", "la", "crise", "\u00e9nerg\u00e9tique", "qui", "touche", "le", "pays", "peu", "apr\u00e8s", "emmanuel", "macron", "condamne", "fermement", "les", "propos", "de", "jeanbernard", "l\u00e9vy", "d\u00e9fendant", "la", "politique", "nucl\u00e9aire", "de", "son", "gouvernement", "notamment", "la", "fermeture", "de", "la", "centrale", "de", "fessenheim", "social", "selon", "alternatives", "\u00e9conomiques", "emmanuel", "macron", "pratique", "un", "jacobinisme", "social", "allant", "\u00e0", "rebours", "de", "la", "politique", "visant", "\u00e0", "sociald\u00e9mocratiser", "la", "france", "\u00e0", "travers", "la", "refondation", "sociale", "telle", "qu'elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "suivie", "en", "france", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "notamment", "\u00e0", "travers", "la", "loi", "larcher", "de", "le", "magazine", "cite", "ainsi", "la", "loi", "macron", "la", "loi", "travail", "de", "et", "la", "r\u00e9forme", "des", "retraites", "en", "france", "en", "l'article", "rel\u00e8ve", "d'un", "autre", "c\u00f4t\u00e9", "que", "la", "refondation", "sociale", "n'a", "pas", "atteint", "ses", "objectifs", "les", "syndicats", "loin", "de", "se", "regrouper", "se", "sont", "divis\u00e9s", "et", "le", "patronat", "a", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9", "exercer", "des", "pressions", "sur", "les", "gouvernements", "successifs", "plut\u00f4t", "que", "de", "n\u00e9gocierincompr\u00e9hensible", "sant\u00e9", "en", "mati\u00e8re", "de", "sant\u00e9", "il", "ne", "remet", "pas", "en", "cause", "le", "dispositif", "du", "tiers", "payant", "mais", "estime", "qu'il", "faut", "revenir", "sur", "le", "paiement", "des", "m\u00e9decins", "\u00e0", "l'acte", "pour", "faire", "face", "\u00e0", "la", "surcharge", "de", "travail", "ainsi", "qu'\u00e0", "une", "nouvelle", "sociologie", "de", "m\u00e9decins", "qui", "veulent", "travailler", "autrement", "mais", "aussi", "pour", "un", "probl\u00e8me", "d'efficacit\u00e9", "il", "propose", "de", "prendre", "en", "charge", "\u00e0", "l'optique", "l'audition", "et", "le", "dentaire", "une", "mesure", "qui", "selon", "le", "quotidien", "les", "\u00e9chos", "co\u00fbterait", "milliards", "sans", "que", "le", "candidat", "pr\u00e9cise", "si", "ce", "surco\u00fbt", "sera", "pay\u00e9", "par", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "ou", "par", "les", "mutuelles", "\u00e9ducation", "pour", "l'obs", "les", "propositions", "d'emmanuel", "macron", "s'inscrivent", "dans", "l'esprit", "de", "la", "loi", "de", "refondation", "de", "l'\u00e9cole", "de", "l'exministre", "de", "l'\u00e9ducation", "vincent", "peillon", "priorit\u00e9", "au", "primaire", "avec", "un", "soup\u00e7on", "de", "lib\u00e9ralisme", "de", "droite", "plus", "d'autonomie", "aux", "\u00e9coles", "et", "un", "message", "rassurant", "envoy\u00e9", "aux", "\u00e9lites", "sociales", "maintien", "des", "classes", "pr\u00e9pas", "et", "des", "grandes", "\u00e9coles", "puisque", "le", "syst\u00e8me", "marche", "il", "propose", "que", "les", "r\u00e9seaux", "d'\u00e9ducation", "prioritaire", "exzep", "enr\u00f4lent", "des", "professeurs", "exp\u00e9riment\u00e9s", "mieux", "pay\u00e9s", "et", "disposant", "d'une", "plus", "grande", "libert\u00e9", "p\u00e9dagogique", "il", "propose", "d'enrichir", "l'offre", "scolaire", "dans", "les", "coll\u00e8ges", "de", "quartiers", "populaires", "pour", "qu'ils", "attirent", "les", "bons", "\u00e9l\u00e8ves", "du", "secteur", "voire", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "venus", "d'ailleurs", "par", "d\u00e9rogation", "ces", "mesures", "font", "l'objet", "d'une", "exp\u00e9rimentation", "du", "gouvernement", "\u00e0", "la", "rentr\u00e9e", "il", "conforte", "le", "besoin", "d'un", "coll\u00e8ge", "unique", "et", "propose", "une", "r\u00e9forme", "de", "la", "carte", "scolaire", "selon", "lui", "l'enseignement", "professionnel", "doit", "devenir", "une", "priorit\u00e9", "de", "l'\u00e9ducation", "nationale", "mais", "il", "\u00e9voque", "une", "r\u00e9forme", "organisationnelle", "proche", "de", "celle", "mise", "en", "place", "en", "allemagne", "avec", "la", "proposition", "d'une", "d\u00e9centralisation", "il", "d\u00e9clare", "l'\u00e9tat", "doit", "d\u00e9finir", "les", "programmes", "et", "le", "cadre", "de", "l'enseignement", "professionnel", "et", "la", "gestion", "de", "ces", "fili\u00e8res", "doit", "\u00eatre", "transf\u00e9r\u00e9e", "aux", "r\u00e9gions", "logement", "en", "emmanuel", "macron", "propose", "de", "relancer", "de", "mani\u00e8re", "brutale", "la", "production", "de", "logements", "par", "une", "politique", "de", "l'offre", "quitte", "\u00e0", "r\u00e9duire", "des", "normes", "certains", "droits", "et", "certaines", "capacit\u00e9s", "de", "recours", "pour", "acc\u00e9l\u00e9rer", "les", "op\u00e9rations", "immobili\u00e8res", "il", "r\u00e9it\u00e8re", "ces", "propositions", "en", "mai", "mais", "son", "action", "politique", "dans", "le", "domaine", "lors", "de", "son", "premier", "quinquennat", "est", "critiqu\u00e9", "notamment", "par", "la", "fondation", "abb\u00e9", "pierre", "et", "les", "acteurs", "du", "logement", "institutions", "en", "dans", "la", "revue", "esprit", "emmanuel", "macron", "\u00e9crit", "que", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "napportera", "pas", "plus", "quauparavant", "le", "d\u00e9miurge", "et", "appelle", "\u00e0", "retrouver", "le", "temps", "long", "de", "la", "d\u00e9lib\u00e9ration", "permanente", "cette", "double", "vertu", "du", "parlementarisme", "et", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "sociale", "que", "notre", "r\u00e9publique", "a", "encore", "trop", "souvent", "tendance", "\u00e0", "n\u00e9gliger", "il", "regrette", "en", "l'absence", "de", "la", "figure", "symbolique", "du", "roi", "qui", "cr\u00e9e", "selon", "lui", "un", "vide", "dans", "la", "vie", "politique", "fran\u00e7aise", "et", "affirme", "qu'il", "ne", "croit", "pas", "au", "pr\u00e9sident", "normal", "image", "sur", "laquelle", "fran\u00e7ois", "hollande", "avait", "fait", "campagne", "pendant", "sa", "campagne", "de", "il", "propose", "d'introduire", "le", "scrutin", "proportionnel", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "et", "de", "fa\u00e7on", "massive", "au", "s\u00e9nat", "de", "limiter", "le", "cumul", "des", "mandats", "de", "mettre", "en", "place", "des", "incitations", "financi\u00e8res", "pour", "l'introduction", "des", "personnes", "non", "encart\u00e9es", "sur", "les", "listes", "\u00e9lectorales", "d'instaurer", "des", "formations", "pour", "aider", "les", "citoyens", "\u00e0", "acc\u00e9der", "aux", "fonctions", "d'\u00e9lus", "et", "pour", "aider", "les", "responsables", "politiques", "\u00e0", "revenir", "\u00e0", "la", "vie", "normale", "d'obliger", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "\u00e0", "rendre", "des", "comptes", "chaque", "ann\u00e9e", "de", "son", "mandat", "devant", "une", "commission", "de", "citoyens", "tir\u00e9s", "au", "sort", "et", "de", "subordonner", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "la", "vie", "\u00e9lective", "\u00e0", "un", "casier", "judiciaire", "vierge", "enjeux", "soci\u00e9taux", "immigration", "en", "emmanuel", "macron", "se", "dit", "confiant", "sur", "la", "capacit\u00e9", "de", "la", "france", "\u00e0", "accueillir", "davantage", "d'immigr\u00e9s", "en", "janvier", "contrairement", "\u00e0", "plusieurs", "socialistes", "il", "apporte", "son", "soutien", "\u00e0", "la", "politique", "d'accueil", "des", "migrants", "conduite", "par", "angela", "merkel", "en", "allemagne", "lors", "de", "la", "comm\u00e9moration", "internationale", "de", "l'armistice", "de", "il", "d\u00e9clare", "que", "le", "nationalisme", "est", "l'exact", "contraire", "du", "patriotisme", "et", "que", "donner", "la", "priorit\u00e9", "aux", "int\u00e9r\u00eats", "nationaux", "sans", "tenir", "compte", "des", "autres", "revient", "\u00e0", "sacrifier", "ce", "que", "la", "nation", "a", "de", "plus", "pr\u00e9cieux", "\u00e0", "savoir", "selon", "lui", "ses", "valeurs", "morales", "il", "se", "prononce", "pour", "le", "pacte", "mondial", "sur", "les", "migrations", "dit", "pacte", "de", "marrakech", "si", "la", "politique", "migratoire", "d'emmanuel", "macron", "est", "jug\u00e9e", "ferme", "par", "quelques", "m\u00e9dias", "et", "par", "amnesty", "international", "la", "loi", "asile", "et", "immigration", "de", "septembre", "est", "qualifi\u00e9e", "de", "laxiste", "par", "la", "droite", "et", "l'extr\u00eame", "droite", "une", "enqu\u00eate", "elabe", "r\u00e9alis\u00e9e", "en", "juin", "indique", "\u00e9galement", "que", "des", "fran\u00e7ais", "jugent", "sa", "politique", "migratoire", "trop", "laxiste", "selon", "la", "cimade", "cette", "loi", "a", "eu", "tr\u00e8s", "peu", "d'effet", "en", "termes", "d'expulsions", "alors", "que", "des", "associations", "craignaient", "leur", "augmentation", "la\u00efcit\u00e9", "et", "religions", "en", "juillet", "il", "annonce", "\u00eatre", "contre", "l'interdiction", "du", "voile", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "r\u00e9agissant", "\u00e0", "des", "propos", "tenus", "par", "manuel", "valls", "et", "jeanpierre", "chev\u00e8nement", "sur", "la", "pratique", "de", "l'islam", "il", "d\u00e9nonce", "les", "consid\u00e9rations", "qui", "demandent", "\u00e0", "des", "citoyens", "d'\u00eatre", "discrets", "parce", "que", "les", "pr\u00e9c\u00e9dents", "historiques", "o\u00f9", "l'on", "a", "demand\u00e9", "la", "discr\u00e9tion", "en", "mati\u00e8re", "de", "religion", "ne", "sont", "pas", "\u00e0", "l'honneur", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "avril", "il", "d\u00e9clare", "devant", "la", "conf\u00e9rence", "des", "\u00e9v\u00eaques", "de", "france", "au", "coll\u00e8ge", "des", "bernardins", "nous", "partageons", "confus\u00e9ment", "le", "sentiment", "que", "le", "lien", "entre", "l\u00e9glise", "et", "l\u00e9tat", "sest", "ab\u00eem\u00e9", "et", "quil", "nous", "importe", "\u00e0", "vous", "comme", "\u00e0", "moi", "de", "le", "r\u00e9parer", "en", "octobre", "il", "d\u00e9clare", "que", "le", "port", "du", "voile", "islamique", "dans", "lespace", "public", "nest", "pas", "son", "affaire", "environnement", "dans", "la", "perspective", "de", "la", "conf\u00e9rence", "de", "paris", "de", "sur", "le", "climat", "il", "appelle", "\u00e0", "acc\u00e9l\u00e9rer", "la", "transition", "\u00e9cologique", "et", "pr\u00f4ne", "un", "\u00e9quilibre", "entre", "imp\u00e9ratif", "\u00e9cologique", "et", "exigence", "\u00e9conomique", "durant", "l'\u00e9t\u00e9", "il", "prend", "la", "d\u00e9fense", "du", "diesel", "auquel", "il", "estime", "qu'il", "ne", "faut", "pas", "faire", "la", "chasse", "car", "il", "reste", "au", "cur", "de", "la", "politique", "industrielle", "fran\u00e7aise", "cette", "prise", "de", "position", "pour", "ce", "carburant", "polluant", "s'inscrit", "dans", "les", "suites", "de", "l'affaire", "volkswagen", "et", "lui", "vaut", "les", "foudres", "de", "son", "camp", "politique", "macron", "s'exprime", "\u00e9galement", "en", "faveur", "de", "la", "fili\u00e8re", "nucl\u00e9aire", "qui", "est", "selon", "lui", "un", "choix", "fran\u00e7ais", "et", "un", "choix", "d'avenir", "concernant", "le", "projet", "d'a\u00e9roport", "de", "notredamedeslandes", "il", "estime", "d'abord", "qu'il", "rel\u00e8ve", "d'un", "mod\u00e8le", "qui", "n'a", "plus", "cours", "aujourd'hui", "mais", "qu'il", "faut", "lancer", "la", "construction", "parce", "que", "la", "consultation", "a", "eu", "lieu", "il", "indique", "ensuite", "qu'il", "se", "donnerait", "six", "mois", "s'il", "\u00e9tait", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "pour", "statuer", "sur", "ce", "projet", "apr\u00e8s", "un", "examen", "comparatif", "avec", "l'alternative", "d'un", "am\u00e9nagement", "de", "l'a\u00e9roport", "de", "nantesatlantique", "sous", "l'autorit\u00e9", "d'un", "m\u00e9diateur", "ind\u00e9pendant", "il", "dit", "\u00e9galement", "refuser", "toute", "\u00e9vacuation", "de", "la", "zad", "par", "la", "violence", "d\u00e9but", "il", "renonce", "\u00e0", "sa", "promesse", "d'interdire", "le", "glyphosate", "en", "au", "cours", "de", "l'ann\u00e9e", "les", "d\u00e9codeurs", "du", "monde", "jugent", "le", "bilan", "de", "la", "politique", "\u00e9cologique", "et", "environnementale", "de", "sa", "pr\u00e9sidence", "comme", "peu", "positif", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "consid\u00e8re", "que", "la", "france", "n'atteindra", "pas", "ses", "objectifs", "en", "mati\u00e8re", "d'\u00e9nergies", "renouvelables", "et", "qu'il", "n'y", "a", "pas", "d'acc\u00e9l\u00e9ration", "de", "la", "r\u00e9novation", "des", "logements", "anciens", "des", "subventions", "\u00e9lev\u00e9es", "aux", "\u00e9nergies", "fossiles", "subsistent", "il", "y", "a", "encore", "trop", "de", "d\u00e9rogations", "pour", "l'utilisation", "de", "pesticides", "d\u00e9favorables", "aux", "pollinisateurs", "et", "des", "avantages", "aux", "agrocarburants", "sont", "maintenus", "malgr\u00e9", "leur", "impact", "sur", "la", "d\u00e9forestation", "en", "parall\u00e8le", "de", "nombreuses", "mesures", "favorables", "aux", "chasseurs", "ont", "\u00e9t\u00e9", "prises", "l'\u00e9tat", "investit", "peu", "dans", "les", "transports", "en", "commun", "ou", "la", "mobilit\u00e9", "v\u00e9lo", "n\u00e9anmoins", "emmanuel", "macron", "est", "per\u00e7u", "\u00e0", "l'international", "comme", "un", "h\u00e9raut", "de", "la", "lutte", "pour", "le", "climat", "pour", "avoir", "organis\u00e9", "le", "one", "planet", "summit", "en", "d\u00e9cembre", "et", "avoir", "remport\u00e9", "le", "prix", "champion", "of", "the", "earth", "de", "l'onu", "en", "septembre", "il", "\u00e9choue", "cependant", "\u00e0", "convaincre", "les", "\u00e9tatsunis", "\u00e0", "respecter", "les", "accords", "de", "paris", "sur", "le", "climat", "cons\u00e9cutivement", "au", "one", "planet", "summit", "il", "participe", "au", "lancement", "du", "fashion", "pact", "en", "r\u00e9f", "souhait\u00e9e", "en", "un", "an", "et", "un", "mois", "apr\u00e8s", "l'arr\u00eat", "du", "second", "r\u00e9acteur", "de", "la", "centrale", "nucl\u00e9aire", "de", "fessenheim", "il", "renouvelle", "son", "soutien", "\u00e0", "l'\u00e9nergie", "nucl\u00e9aire", "contre", "le", "r\u00e9chauffement", "climatique", "la", "france", "a", "une", "chance", "quand", "on", "parle", "d'\u00e9mission", "de", "gaz", "\u00e0", "effet", "de", "serre", "c'est", "le", "nucl\u00e9aire", "il", "souhaite", "\u00e9galement", "d\u00e9velopper", "le", "renouvelable", "et", "souhaite", "un", "cas", "par", "cas", "pour", "les", "projets", "\u00e9oliens", "proche", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "nationale", "des", "chasseurs", "fnc", "et", "de", "son", "dirigeant", "willy", "schraen", "il", "acc\u00e8de", "durant", "son", "quinquennat", "\u00e0", "la", "plupart", "de", "leurs", "revendications", "division", "par", "deux", "du", "prix", "du", "permis", "de", "chasse", "pas", "d'interdiction", "de", "la", "chasse", "\u00e0", "courre", "d\u00e9rogations", "pour", "la", "chasse", "de", "certaines", "esp\u00e8ces", "prot\u00e9g\u00e9es", "possibilit\u00e9", "pour", "les", "pr\u00e9fets", "d'organiser", "des", "chasses", "entre", "collaborateurs", "des", "forces", "de", "l'ordre", "autorisation", "donn\u00e9e", "aux", "chasseurs", "d'employer", "des", "dispositifs", "silencieux", "sur", "leurs", "armes", "\u00e0", "feu", "restriction", "de", "la", "possibilit\u00e9", "pour", "les", "ong", "de", "d\u00e9poser", "des", "recours", "etc", "il", "choisit", "\u00e9galement", "de", "prendre", "part", "\u00e0", "des", "chasses", "pr\u00e9sidentielles", "au", "cours", "de", "son", "quinquennat", "les", "subventions", "annuelles", "allou\u00e9es", "\u00e0", "la", "fnc", "sont", "pass\u00e9es", "de", "\u00e0", "millions", "d'euros", "sujets", "r\u00e9galiens", "s\u00e9curit\u00e9", "emmanuel", "macron", "estime", "que", "le", "projet", "de", "r\u00e9forme", "avort\u00e9", "sur", "la", "d\u00e9ch\u00e9ance", "de", "la", "nationalit\u00e9", "n'\u00e9tait", "pas", "une", "solution", "concr\u00e8te", "et", "juge", "que", "la", "prolongation", "sans", "fin", "de", "l'\u00e9tat", "d'urgence", "pose", "des", "questions", "et", "des", "questions", "l\u00e9gitimes", "il", "pr\u00f4ne", "des", "moyens", "accrus", "pour", "les", "services", "de", "renseignement", "il", "appelle", "de", "ses", "vux", "un", "r\u00e9tablissement", "de", "la", "police", "de", "proximit\u00e9", "et", "consid\u00e8re", "que", "sur", "la", "gestion", "de", "certains", "grands", "risques", "il", "faut", "d\u00e9l\u00e9guer", "aux", "associations", "voire", "au", "secteur", "priv\u00e9", "lors", "de", "sa", "campagne", "pour", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "il", "propose", "la", "privation", "des", "droits", "civiques", "pour", "les", "personnes", "s'en", "prenant", "aux", "d\u00e9positaires", "de", "l'autorit\u00e9", "publique", "d\u00e9fense", "en", "il", "se", "prononce", "pour", "un", "service", "national", "universel", "et", "obligatoire", "d'un", "mois", "il", "reproche", "au", "chef", "d'\u00e9tatmajor", "des", "arm\u00e9es", "pierre", "de", "villiers", "d'avoir", "fait", "part", "de", "son", "inqui\u00e9tude", "quant", "aux", "millions", "d'euros", "de", "coupes", "budg\u00e9taires", "annonc\u00e9es", "dans", "le", "budget", "de", "la", "d\u00e9fense", "apr\u00e8s", "avoir", "d\u00e9clar\u00e9", "\u00eatre", "le", "chef", "il", "contraint", "pierre", "de", "villiers", "\u00e0", "la", "d\u00e9mission", "le", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ais", "se", "voit", "alors", "reprocher", "une", "attitude", "autoritaire", "et", "humiliante", "en", "d\u00e9placement", "au", "procheorient", "d\u00e9but", "il", "se", "d\u00e9finit", "dans", "une", "position", "m\u00e9diane", "\u00e0", "michemin", "de", "la", "politique", "d'ostracisation", "du", "r\u00e9gime", "assad", "et", "de", "soutien", "exclusif", "\u00e0", "la", "r\u00e9bellion", "suivie", "par", "la", "france", "depuis", "toutefois", "en", "avril", "emmanuel", "macron", "a", "propos\u00e9", "une", "intervention", "militaire", "contre", "le", "r\u00e9gime", "d'assad", "politique", "internationale", "emmanuel", "macron", "est", "pr\u00e9sent\u00e9", "comme", "europhile", "et", "f\u00e9d\u00e9raliste", "il", "se", "r\u00e9clame", "de", "jacques", "delors", "et", "se", "prononce", "pour", "l'accord", "\u00e9conomique", "et", "commercial", "global", "ceta", "il", "est", "l'un", "des", "rares", "candidats", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "\u00e0", "ne", "pas", "remettre", "en", "cause", "l'engagement", "pris", "par", "la", "france", "de", "respecter", "le", "crit\u00e8re", "de", "convergence", "d'un", "d\u00e9ficit", "public", "inf\u00e9rieur", "\u00e0", "de", "son", "pib", "il", "pr\u00f4ne", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "poste", "de", "commissaire", "responsable", "de", "la", "zone", "euro", "ainsi", "qu'un", "parlement", "de", "la", "zone", "euro", "et", "un", "budget", "commun", "pour", "celleci", "oppos\u00e9", "au", "mouvement", "boycott", "d\u00e9sinvestissement", "et", "sanctions", "bds", "il", "refuse", "de", "se", "prononcer", "sur", "la", "reconnaissance", "de", "l'\u00e9tat", "de", "palestine", "strat\u00e9gies", "de", "communication", "luniversitaire", "arnaud", "benedetti", "\u00e9crit", "emmanuel", "macron", "est", "de", "loin", "le", "pr\u00e9sident", "qui", "ma\u00eetrise", "le", "mieux", "sa", "strat\u00e9gie", "dintervention", "m\u00e9diatique", "contrairement", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "hollande", "qui", "laissait", "les", "m\u00e9dias", "faire", "lopinion", "ou", "\u00e0", "nicolas", "sarkozy", "qui", "saturait", "lespace", "m\u00e9diatique", "il", "a", "une", "vision", "tr\u00e8s", "manag\u00e9riale", "il", "fonctionne", "comme", "un", "chef", "dentreprise", "il", "veut", "tout", "contr\u00f4ler", "il", "joue", "de", "la", "raret\u00e9", "de", "sa", "parole", "mais", "il", "suit", "de", "tr\u00e8s", "pr\u00e8s", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "sur", "lesquels", "il", "intervient", "tr\u00e8s", "fr\u00e9quemment", "ainsi", "le", "pr\u00e9sident", "macron", "intervient", "avec", "des", "youtubeurs", "et", "tr\u00e8s", "r\u00e9guli\u00e8rement", "sur", "twitter", "o\u00f9", "il", "compte", "quelque", "sept", "millions", "dabonn\u00e9s", "en", "instagram", "ou", "tiktok", "notamment", "pour", "rallier", "les", "jeunes", "ou", "dautres", "cibles", "identifi\u00e9es", "\u00e0", "ses", "projets", "politiques", "il", "met", "en", "place", "une", "communication", "publicitaire", "en", "cr\u00e9ant", "la", "lettre", "d'information", "cocorico", "pour", "mettre", "en", "avant", "les", "initiatives", "de", "fran\u00e7ais", "il", "ouvre", "\u00e9galement", "le", "palais", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "\u00e0", "une", "exposition", "le", "fabriqu\u00e9", "en", "france", "dont", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9dition", "se", "tient", "en", "juillet", "affaires", "et", "controverses", "pol\u00e9miques", "le", "parcours", "politique", "d'emmanuel", "macron", "est", "jalonn\u00e9", "de", "d\u00e9clarations", "qui", "d\u00e9clenchent", "des", "pol\u00e9miques", "et", "se", "voient", "parfois", "baptis\u00e9es", "du", "nom", "g\u00e9n\u00e9rique", "de", "macronade", "dans", "les", "m\u00e9dias", "ceuxci", "se", "demandent", "dans", "quelle", "mesure", "ces", "propos", "peuvent", "\u00eatre", "spontan\u00e9s", "ou", "au", "contraire", "participer", "d'une", "strat\u00e9gie", "de", "communication", "le", "terme", "plus", "p\u00e9joratif", "de", "macronerie", "est", "\u00e9galement", "utilis\u00e9", "en", "tant", "que", "ministre", "de", "l'\u00e9conomie", "emmanuel", "macron", "cr\u00e9e", "la", "pol\u00e9mique", "le", "septembre", "en", "d\u00e9clarant", "au", "sujet", "des", "employ\u00e9es", "de", "gad", "qu'elles", "sont", "pour", "beaucoup", "illettr\u00e9es", "avant", "de", "regretter", "ses", "propos", "alors", "ministre", "de", "l'\u00e9conomie", "il", "se", "rend", "\u00e0", "lunel", "et", "s'emporte", "face", "\u00e0", "des", "gr\u00e9vistes", "en", "lan\u00e7ant", "vous", "n'allez", "pas", "me", "faire", "peur", "avec", "votre", "teeshirt", "la", "meilleure", "fa\u00e7on", "de", "se", "payer", "un", "costard", "c'est", "de", "travailler", "la", "d\u00e9put\u00e9e", "socialiste", "des", "hautesalpes", "karine", "berger", "soutien", "de", "beno\u00eet", "hamon", "rapporte", "que", "lors", "du", "d\u00e9bat", "sur", "la", "loi", "de", "s\u00e9paration", "des", "banques", "de", "d\u00e9p\u00f4t", "et", "d'investissement", "emmanuel", "macron", "alors", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "adjoint", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "l'a", "appel\u00e9e", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "pour", "lui", "demander", "de", "retirer", "deux", "amendements", "non", "favorables", "\u00e0", "ses", "amis", "banquiers", "p\u00e9riode", "\u00e9lectorale", "de", "le", "janvier", "en", "d\u00e9placement", "\u00e0", "nuxlesmines", "pasdecalais", "l'ancien", "ministre", "de", "l'\u00e9conomie", "est", "accus\u00e9", "par", "certains", "\u00e9lus", "de", "tout", "bord", "politique", "de", "m\u00e9priser", "les", "habitants", "du", "bassin", "pour", "avoir", "affirm\u00e9", "que", "l'alcoolisme", "et", "le", "tabagisme", "se", "sont", "peu", "\u00e0", "peu", "install\u00e9s", "dans", "le", "bassin", "minier", "il", "d\u00e9clare", "le", "f\u00e9vrier", "il", "n'y", "a", "pas", "de", "culture", "fran\u00e7aise", "il", "y", "a", "une", "culture", "en", "france", "elle", "est", "diverse", "le", "f\u00e9vrier", "suivant", "\u00e0", "londres", "il", "r\u00e9it\u00e8re", "ces", "propos", "en", "affirmant", "qu'", "il", "n'y", "a", "pas", "de", "culture", "fran\u00e7aise", "et", "qu'il", "n'a", "jamais", "vu", "l'", "art", "fran\u00e7ais", "ces", "d\u00e9clarations", "lui", "attirent", "des", "critiques", "du", "monde", "politique", "et", "culturel", "fran\u00e7ais", "le", "f\u00e9vrier", "il", "d\u00e9clare", "regretter", "l'humiliation", "qu'auraient", "subie", "les", "opposants", "au", "mariage", "entre", "personnes", "de", "m\u00eame", "sexe", "suscitant", "de", "nombreuses", "r\u00e9actions", "notamment", "de", "la", "part", "d'organisations", "lgbt", "et", "de", "christiane", "taubira", "lors", "de", "l'", "affaire", "mohamed", "saou", "macron", "apporte", "son", "soutien", "\u00e0", "ce", "dernier", "sur", "beur", "fm", "alors", "qu'il", "se", "pense", "hors", "antenne", "il", "a", "fait", "un", "ou", "deux", "trucs", "un", "peu", "plus", "radicaux", "c'est", "\u00e7a", "qui", "est", "compliqu\u00e9", "mais", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "\u00e7a", "c'est", "un", "type", "qui", "est", "tr\u00e8s", "bien", "mohamed", "en", "plus", "il", "est", "alors", "accus\u00e9", "de", "complaisance", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "de", "l'islamisme", "d\u00e9p\u00e9nalisation", "du", "cannabis", "dans", "son", "livre", "r\u00e9volution", "publi\u00e9", "en", "novembre", "il", "plaide", "pour", "une", "d\u00e9p\u00e9nalisation", "de", "la", "d\u00e9tention", "en", "petite", "quantit\u00e9", "du", "cannabis", "afin", "de", "d\u00e9sengorger", "les", "tribunaux", "toutefois", "dans", "un", "entretien", "accord\u00e9", "au", "figaro", "en", "f\u00e9vrier", "il", "r\u00e9fute", "totalement", "l'id\u00e9e", "en", "d\u00e9clarant", "qu'il", "ne", "croit", "pas", "\u00e0", "la", "d\u00e9p\u00e9nalisation", "des", "petites", "doses", "ni", "aux", "peines", "symboliques", "cela", "ne", "r\u00e8gle", "rien", "la", "semaine", "suivante", "son", "soutien", "g\u00e9rard", "collomb", "explique", "que", "macron", "pr\u00e9f\u00e8re", "sanctionner", "par", "une", "amende", "directe", "de", "euros", "un", "d\u00e9lit", "li\u00e9", "au", "cannabis", "au", "lieu", "de", "convocations", "au", "tribunal", "pour", "des", "rappels", "\u00e0", "la", "loi", "et", "des", "peines", "symboliques", "il", "pr\u00e9cise", "donc", "tenir", "une", "position", "de", "d\u00e9p\u00e9nalisation", "mais", "pas", "de", "l\u00e9galisation", "condamnation", "de", "la", "colonisation", "de", "l'alg\u00e9rie", "par", "la", "france", "il", "est", "critiqu\u00e9", "pour", "\u00e9voquer", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "de", "civilisation", "dans", "la", "colonisation", "de", "l'alg\u00e9rie", "oui", "en", "alg\u00e9rie", "il", "y", "a", "eu", "la", "torture", "mais", "aussi", "l'\u00e9mergence", "d'un", "\u00e9tat", "de", "richesses", "de", "classes", "moyennes", "c'est", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "de", "la", "colonisation", "il", "y", "a", "eu", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "de", "civilisation", "et", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "de", "barbarie", "en", "f\u00e9vrier", "pr\u00e9cise", "\u00e0", "la", "cha\u00eene", "alg\u00e9rienne", "echorouk", "news", "qu'", "il", "est", "inadmissible", "de", "faire", "la", "glorification", "de", "la", "colonisation", "et", "qu'il", "l'a", "toujours", "condamn\u00e9e", "il", "ajoute", "\u00e9galement", "la", "colonisation", "fait", "partie", "de", "l'histoire", "fran\u00e7aise", "c'est", "un", "crime", "contre", "l'humanit\u00e9", "cette", "sortie", "est", "abondamment", "comment\u00e9e", "dans", "la", "presse", "pour", "l'historienne", "sylvie", "th\u00e9nault", "le", "contexte", "sugg\u00e8re", "que", "ses", "d\u00e9clarations", "visent", "\u00e0", "chercher", "des", "voix", "dans", "un", "\u00e9lectorat", "qui", "serait", "sensible", "\u00e0", "une", "condamnation", "de", "la", "colonisation", "en", "tant", "que", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "emmanuel", "macron", "est", "critiqu\u00e9", "apr\u00e8s", "une", "plaisanterie", "lanc\u00e9e", "le", "er", "juin", "en", "marge", "d'un", "d\u00e9placement", "en", "bretagne", "le", "kwassakwassa", "p\u00eache", "peu", "il", "am\u00e8ne", "du", "comorien", "c'est", "diff\u00e9rent", "celleci", "suscite", "de", "vives", "r\u00e9actions", "dans", "le", "monde", "politique", "et", "au", "sein", "de", "la", "communaut\u00e9", "comorienne", "quelques", "jours", "plus", "tard", "emmanuel", "macron", "s'entretient", "avec", "le", "pr\u00e9sident", "comorien", "azali", "assoumani", "avec", "lequel", "il", "affirme", "vouloir", "travailler", "dans", "un", "esprit", "d'apaisement", "et", "de", "confiance", "mutuelle", "le", "juillet", "il", "suscite", "une", "pol\u00e9mique", "en", "affirmant", "\u00e0", "l'occasion", "de", "l'inauguration", "de", "la", "station", "f", "qu'", "une", "gare", "c'est", "un", "lieu", "o\u00f9", "on", "croise", "des", "gens", "qui", "r\u00e9ussissent", "et", "des", "gens", "qui", "ne", "sont", "rien", "ces", "propos", "sont", "condamn\u00e9s", "par", "de", "nombreuses", "personnalit\u00e9s", "politiques", "et", "par", "une", "partie", "de", "l'opinion", "publique", "le", "juillet", "en", "marge", "du", "sommet", "du", "g", "il", "suscite", "une", "autre", "pol\u00e9mique", "aupr\u00e8s", "de", "journalistes", "de", "l'humanit\u00e9", "et", "lib\u00e9ration", "en", "affirmant", "le", "d\u00e9fi", "de", "l'afrique", "il", "est", "civilisationnel", "quand", "des", "pays", "ont", "encore", "aujourd'hui", "sept", "\u00e0", "huit", "enfants", "par", "femme", "vous", "pouvez", "d\u00e9cider", "d'y", "d\u00e9penser", "des", "milliards", "d'euros", "vous", "ne", "stabiliserez", "rien", "le", "octobre", "lors", "d'une", "visite", "en", "corr\u00e8ze", "pour", "l'inauguration", "d'un", "campus", "\u00e0", "\u00e9gletons", "il", "prononce", "en", "apart\u00e9", "au", "sujet", "des", "salari\u00e9s", "de", "l'usine", "gm&s", "venus", "s'inviter", "pour", "manifester", "leur", "m\u00e9contentement", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "suppression", "de", "emplois", "il", "y", "en", "a", "certains", "au", "lieu", "de", "foutre", "le", "bordel", "ils", "feraient", "mieux", "daller", "regarder", "sils", "ne", "peuvent", "pas", "avoir", "des", "postes", "l\u00e0bas", "parce", "quil", "y", "en", "a", "qui", "ont", "les", "qualifications", "pour", "le", "faire", "ce", "qui", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "une", "forme", "d'arrogance", "par", "ses", "opposants", "plusieurs", "personnes", "dont", "ugo", "bernalicis", "d\u00e9put\u00e9", "de", "la", "france", "insoumise", "retournent", "m\u00eame", "les", "propos", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "contre", "lui", "en", "disant", "que", "l'expression", "pourrait", "tr\u00e8s", "bien", "\u00eatre", "r\u00e9utilis\u00e9e", "contre", "son", "auteur", "en", "r\u00e9action", "\u00e0", "la", "pol\u00e9mique", "emmanuel", "macron", "d\u00e9clare", "aux", "journalistes", "c'est", "vous", "qui", "le", "mettez", "le", "bordel", "le", "juin", "la", "conseill\u00e8re", "de", "presse", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "publie", "une", "vid\u00e9o", "sur", "son", "compte", "twitter", "montrant", "emmanuel", "macron", "en", "train", "de", "critiquer", "le", "pognon", "de", "dingue", "d\u00e9pens\u00e9", "dans", "les", "aides", "sociales", "sans", "efficacit\u00e9", "la", "vid\u00e9o", "est", "critiqu\u00e9e", "par", "des", "personnalit\u00e9s", "politiques", "de", "gauche", "comme", "jeanluc", "m\u00e9lenchon", "ce", "qui", "co\u00fbte", "un", "pognon", "de", "dingue", "c'est", "vous", "et", "vos", "cadeaux", "aux", "ultrariches", "et", "de", "droite", "comme", "bruno", "retailleau", "on", "est", "dans", "la", "continuit\u00e9", "du", "sansdents", "de", "fran\u00e7ois", "hollande", "avec", "la", "th\u00e9\u00e2tralisation", "en", "plus", "vaccination", "le", "janvier", "dans", "un", "entretien", "accord\u00e9", "au", "parisien", "dans", "le", "cadre", "du", "d\u00e9bat", "sur", "le", "passe", "vaccinal", "il", "fait", "part", "dune", "strat\u00e9gie", "de", "communication", "par", "laquelle", "il", "assume", "vouloir", "emmerder", "les", "nonvaccin\u00e9s", "et", "d\u00e9clare", "\u00e0", "ce", "propos", "qu", "un", "irresponsable", "n'est", "plus", "un", "citoyen", "ce", "qui", "d\u00e9clenche", "une", "vive", "pol\u00e9mique", "conflit", "d'int\u00e9r\u00eats", "lors", "du", "rachat", "du", "journal", "le", "monde", "en", "en", "butte", "\u00e0", "des", "difficult\u00e9s", "financi\u00e8res", "le", "journal", "le", "monde", "cherche", "de", "nouveaux", "investisseurs", "emmanuel", "macron", "alors", "banquier", "chez", "rothschild", "se", "propose", "de", "conseiller", "\u00e0", "titre", "gracieux", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "r\u00e9dacteurs", "du", "monde", "actionnaire", "majoritaire", "du", "journal", "avec", "les", "autres", "salari\u00e9s", "du", "groupe", "et", "les", "lecteurs", "le", "septembre", "alors", "que", "les", "journalistes", "du", "monde", "rencontrent", "les", "conseillers", "de", "pierre", "berg\u00e9", "l'un", "des", "futurs", "repreneurs", "de", "l'entreprise", "adrien", "de", "tricornot", "sp\u00e9cialiste", "pour", "le", "monde", "des", "questions", "\u00e9conomiques", "et", "financi\u00e8res", "et", "vicepr\u00e9sident", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "r\u00e9dacteurs", "du", "monde", "rencontre", "emmanuel", "macron", "dans", "le", "sillage", "d'alain", "minc", "ce", "dernier", "a", "ses", "bureaux", "dans", "le", "m\u00eame", "immeuble", "et", "conseille", "le", "groupe", "prisa", "qui", "fait", "une", "offre", "de", "rachat", "du", "monde", "concurrente", "\u00e0", "celle", "de", "pierre", "berg\u00e9", "en", "adrien", "de", "tricornot", "obtient", "une", "autre", "preuve", "du", "double", "jeu", "d'emmanuel", "macron", "lors", "de", "la", "publication", "du", "livre", "l'ambigu", "monsieur", "macron", "un", "courrier", "propos\u00e9", "par", "emmanuel", "macron", "et", "r\u00e9dig\u00e9", "\u00e0", "l'origine", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "d'alain", "minc", "all\u00e9gations", "de", "sousestimation", "de", "patrimoine", "dans", "son", "\u00e9dition", "du", "mai", "le", "canard", "encha\u00een\u00e9", "affirme", "qu'emmanuel", "macron", "sous\u00e9value", "son", "patrimoine", "de", "par", "rapport", "\u00e0", "l'\u00e9valuation", "faite", "par", "l'administration", "fiscale", "qui", "v\u00e9rifie", "les", "d\u00e9clarations", "r\u00e9alis\u00e9es", "aupr\u00e8s", "de", "la", "haute", "autorit\u00e9", "pour", "la", "transparence", "de", "la", "vie", "publique", "hatvp", "cette", "sous\u00e9valuation", "concerne", "la", "valeur", "de", "sa", "maison", "du", "touquet", "que", "l'int\u00e9ress\u00e9", "affirme", "avoir", "fait", "estimer", "en", "par", "un", "expert", "aupr\u00e8s", "de", "la", "cour", "de", "cassation", "qui", "l'aurait", "\u00e9valu\u00e9", "alors", "que", "l'administration", "fiscale", "consid\u00e8re", "qu'elle", "vaut", "cette", "r\u00e9\u00e9valuation", "par", "l'administration", "fiscale", "fait", "passer", "le", "patrimoine", "des", "\u00e9poux", "macron", "m\u00e9caniquement", "audessus", "du", "seuil", "d'imposition", "\u00e0", "l'imp\u00f4t", "de", "solidarit\u00e9", "sur", "la", "fortune", "isf", "entra\u00eenant", "un", "retard", "d'imp\u00f4t", "de", "pour", "et", "de", "pour", "emmanuel", "macron", "\u00e9chappe", "\u00e0", "un", "redressement", "fiscal", "au", "moyen", "d'une", "d\u00e9claration", "rectificative", "conforme", "\u00e0", "l'\u00e9valuation", "que", "le", "fisc", "a", "retenue", "apr\u00e8s", "un", "an", "et", "demi", "de", "discussions", "invoquant", "son", "\u00e9tat", "de", "ministre", "il", "nie", "toutefois", "publiquement", "que", "cette", "\u00e9valuation", "refl\u00e8te", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "d\u00e9clarant", "le", "juin", "si", "j'avais", "\u00e9t\u00e9", "un", "citoyen", "normal", "j'aurais", "discut\u00e9", "mais", "il", "n'\u00e9tait", "pas", "sain", "que", "ministre", "\u00e0", "bercy", "je", "m'engage", "dans", "une", "discussion", "m\u00eame", "si", "je", "n'ai", "pas", "l'administration", "fiscale", "sous", "mon", "autorit\u00e9", "par", "ailleurs", "le", "canard", "encha\u00een\u00e9", "r\u00e9v\u00e8le", "\u00e9galement", "que", "macron", "n'a", "r\u00e9\u00e9valu\u00e9", "son", "appartement", "du", "e", "arrondissement", "de", "paris", "que", "de", "entre", "et", "alors", "que", "l'indice", "des", "prix", "dans", "cet", "arrondissement", "a", "augment\u00e9", "de", "sur", "la", "m\u00eame", "p\u00e9riode", "l'int\u00e9ress\u00e9", "d\u00e9clare", "\u00e0", "ce", "sujet", "j'ai", "achet\u00e9", "cher", "le", "f\u00e9vrier", "paul", "mumbach", "candidat", "des", "maires", "en", "col\u00e8re", "jeanphilippe", "allenbach", "pr\u00e9sident", "du", "mouvement", "franchecomt\u00e9", "et", "serge", "grass", "pr\u00e9sident", "de", "l'union", "civique", "des", "contribuables", "citoyens", "uc", "demandent", "\u00e0", "la", "hatvp", "de", "diligenter", "une", "enqu\u00eate", "concernant", "les", "d\u00e9clarations", "financi\u00e8res", "et", "patrimoniales", "d'emmanuel", "macron", "s'\u00e9tonnant", "que", "ses", "revenus", "n'aient", "pas", "\u00e9t\u00e9", "enti\u00e8rement", "d\u00e9clar\u00e9s", "ils", "d\u00e9clarent", "notamment", "qu'", "il", "leur", "para\u00eet", "surprenant", "que", "m", "macron", "ayant", "per\u00e7u", "plus", "de", "de", "revenu", "entre", "et", "sa", "fortune", "nette", "d\u00e9clar\u00e9e", "le", "octobre", "lors", "de", "son", "arriv\u00e9e", "au", "gouvernement", "n'ait", "\u00e9t\u00e9", "que", "de", "pour", "ensuite", "n'\u00eatre", "plus", "que", "de", "quand", "il", "en", "est", "parti", "cf", "sa", "d\u00e9claration", "du", "sans", "r\u00e9ponse", "ils", "saisissent", "le", "parquet", "national", "financier", "le", "mars", "ind\u00e9pendamment", "de", "ce", "premier", "\u00e9pisode", "le", "journal", "la", "croix", "publie", "le", "mars", "un", "entretien", "avec", "emmanuel", "macron", "durant", "lequel", "il", "est", "questionn\u00e9", "sur", "le", "d\u00e9calage", "apparent", "entre", "ses", "tr\u00e8s", "hauts", "revenus", "chez", "rothschild", "et", "une", "d\u00e9claration", "de", "patrimoine", "financier", "limit\u00e9", "\u00e0", "euros", "au", "vu", "des", "r\u00e9ponses", "donn\u00e9es", "l'association", "anticor", "engag\u00e9e", "depuis", "dans", "la", "d\u00e9fense", "de", "l'\u00e9thique", "en", "politique", "saisit", "le", "mars", "la", "haute", "autorit\u00e9", "pour", "la", "transparence", "de", "la", "vie", "publique", "lui", "demandant", "de", "v\u00e9rifier", "le", "caract\u00e8re", "exhaustif", "exact", "et", "sinc\u00e8re", "de", "la", "d\u00e9claration", "du", "candidat", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidentielle", "elle", "s'interroge", "en", "effet", "sur", "un", "manque", "de", "coh\u00e9rence", "entre", "les", "revenus", "et", "le", "patrimoine", "d\u00e9clar\u00e9s", "d'emmanuel", "macron", "les", "donn\u00e9es", "reprises", "largement", "dans", "la", "presse", "sont", "qu'emmanuel", "macron", "a", "d\u00e9clar\u00e9", "millions", "d'euros", "de", "revenus", "entre", "et", "dont", "millions", "d'euros", "per\u00e7us", "entre", "et", "comme", "banquier", "d'affaires", "\u00e0", "la", "banque", "rothschild", "et", "un", "patrimoine", "net", "patrimoine", "brut", "r\u00e9duit", "des", "dettes", "de", "seulement", "euros", "dans", "sa", "d\u00e9claration", "officielle", "de", "patrimoine", "en", "novembre", "sa", "d\u00e9claration", "de", "situation", "patrimoniale", "au", "mars", "ne", "fait", "appara\u00eetre", "aucun", "bien", "immobilier", "que", "ce", "soient", "des", "biens", "propres", "des", "biens", "de", "la", "communaut\u00e9", "son", "r\u00e9gime", "matrimonial", "\u00e9tant", "la", "communaut\u00e9", "l\u00e9gale", "ou", "des", "biens", "indivis", "ne", "poss\u00e9dant", "aucun", "bien", "immobilier", "depuis", "qu'il", "a", "revendu", "son", "appartement", "parisien", "emmanuel", "macron", "d\u00e9clare", "avoir", "encore", "\u00e0", "rembourser", "pr\u00e8s", "de", "au", "titre", "d'un", "emprunt", "pour", "financer", "des", "travaux", "dans", "la", "r\u00e9sidence", "secondaire", "de", "son", "\u00e9pouse", "brigitte", "au", "touquet", "le", "mars", "la", "haute", "autorit\u00e9", "pour", "la", "transparence", "de", "la", "vie", "publique", "r\u00e9pond", "\u00e0", "anticor", "apr\u00e8s", "investigations", "que", "cette", "d\u00e9claration", "de", "patrimoine", "para\u00eet", "exhaustive", "et", "sinc\u00e8re", "anticor", "n'envisage", "alors", "pas", "de", "recoursr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "en", "la", "question", "du", "d\u00e9calage", "entre", "les", "revenus", "suppos\u00e9s", "d'emmanuel", "macron", "chez", "rothschild", "li\u00e9s", "notamment", "au", "rachat", "par", "nestl\u00e9", "de", "la", "filiale", "de", "lait", "infantile", "de", "pfizer", "et", "sa", "d\u00e9claration", "d'int\u00e9r\u00eats", "\u00e0", "la", "haute", "autorit\u00e9", "pour", "la", "transparence", "de", "la", "vie", "publique", "est", "\u00e0", "nouveau", "\u00e9voqu\u00e9e", "par", "la", "presse", "enqu\u00eate", "sur", "les", "soup\u00e7ons", "de", "favoritisme", "de", "business", "france", "le", "mars", "le", "parquet", "de", "paris", "ouvre", "une", "enqu\u00eate", "pr\u00e9liminaire", "sur", "des", "soup\u00e7ons", "de", "favoritisme", "complicit\u00e9", "et", "recel", "de", "favoritisme", "\u00e0", "l'encontre", "de", "business", "france", "organisme", "de", "promotion", "d\u00e9pendant", "du", "minist\u00e8re", "de", "l'\u00e9conomie", "cette", "enqu\u00eate", "confi\u00e9e", "\u00e0", "l'office", "central", "de", "lutte", "contre", "la", "corruption", "et", "les", "infractions", "financi\u00e8res", "et", "fiscales", "oclciff", "fait", "suite", "\u00e0", "un", "rapport", "de", "l'inspection", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "finances", "qui", "soup\u00e7onne", "des", "irr\u00e9gularit\u00e9s", "lors", "d'un", "d\u00e9placement", "d'emmanuel", "macron", "alors", "ministre", "de", "l'\u00e9conomie", "au", "consumer", "electronics", "show", "ces", "de", "las", "vegas", "en", "janvier", "l'organisation", "du", "d\u00e9placement", "d\u00e9cid\u00e9", "en", "urgence", "par", "emmanuel", "macron", "est", "confi\u00e9e", "sans", "appel", "d'offres", "\u00e0", "havas", "par", "business", "france", "selon", "le", "canard", "encha\u00een\u00e9", "qui", "r\u00e9v\u00e8le", "l'affaire", "le", "co\u00fbt", "de", "la", "soir\u00e9e", "atteint", "euros", "emmanuel", "macron", "y", "est", "ovationn\u00e9", "par", "plus", "de", "personnalit\u00e9s", "et", "dirigeants", "de", "startup", "fran\u00e7aises", "cependant", "pour", "le", "ministre", "de", "l'\u00e9conomie", "et", "des", "finances", "michel", "sapin", "emmanuel", "macron", "son", "cabinet", "et", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'\u00e9conomie", "sont", "totalement", "hors", "de", "cause", "c'est", "un", "dysfonctionnement", "de", "business", "france", "il", "lui", "appartenait", "si", "elle", "consid\u00e9rait", "que", "les", "d\u00e9lais", "\u00e9taient", "trop", "courts", "de", "dire", "qu'elle", "ne", "pouvait", "pas", "organiser", "l'\u00e9v\u00e9nement", "selon", "les", "r\u00e8gles", "ce", "qui", "n'a", "pas", "\u00e9t\u00e9", "fait", "ajoutetil", "pr\u00e9cisant", "avoir", "naturellement", "missionn\u00e9", "l'igf", "lorsqu'il", "est", "inform\u00e9", "de", "ces", "dysfonctionnements", "si", "l'inspection", "concluait", "\u00e0", "l'existence", "d'un", "nonrespect", "des", "r\u00e8gles", "elle", "devrait", "saisir", "la", "justice", "mais", "cette", "saisine", "ne", "concerne", "en", "aucun", "cas", "emmanuel", "macron", "son", "cabinet", "ou", "le", "minist\u00e8re", "insistetil", "en", "juin", "muriel", "p\u00e9nicaud", "administratrice", "de", "business", "france", "au", "moment", "des", "faits", "et", "ministre", "du", "travail", "sous", "la", "pr\u00e9sidence", "macron", "admet", "une", "erreur", "de", "proc\u00e9dure", "affaire", "benalla", "en", "juillet", "alexandre", "benalla", "coordinateur", "de", "diff\u00e9rents", "services", "lors", "des", "d\u00e9placements", "d'emmanuel", "macron", "est", "accus\u00e9", "d'avoir", "usurp\u00e9", "la", "fonction", "de", "policier", "et", "d'avoir", "interpell\u00e9", "et", "violent\u00e9", "des", "manifestants", "le", "er", "mai", "l'opposition", "et", "les", "m\u00e9dias", "mettent", "en", "doute", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "des", "sanctions", "inflig\u00e9es", "par", "l'\u00e9lys\u00e9e", "\u00e0", "benalla", "et", "soulignent", "la", "communication", "controvers\u00e9e", "de", "l'ex\u00e9cutif", "l'affaire", "met", "en", "lumi\u00e8re", "plusieurs", "dysfonctionnements", "au", "sein", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "une", "enqu\u00eate", "pr\u00e9liminaire", "est", "ouverte", "par", "la", "justice", "tandis", "que", "le", "parlement", "constitue", "une", "commission", "d'enqu\u00eate", "en", "novembre", "alexandre", "benalla", "est", "condamn\u00e9", "\u00e0", "trois", "ans", "de", "prison", "dont", "un", "ferme", "et", "fait", "appel", "les", "r\u00e9percussions", "m\u00e9diatiques", "de", "l'affaire", "ont", "pendant", "longtemps", "pos\u00e9", "probl\u00e8me", "\u00e0", "emmanuel", "macron", "affaire", "kohler", "d\u00e9but", "mai", "le", "site", "mediapart", "affirme", "que", "le", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "alexis", "kohler", "bras", "droit", "d'emmanuel", "macron", "selon", "l'express", "et", "num\u00e9ro", "de", "sa", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "de", "a", "des", "liens", "familiaux", "avec", "l'armateur", "italosuisse", "msc", "d'apr\u00e8s", "les", "documents", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9s", "par", "mediapart", "alexis", "kohler", "est", "intervenu", "entre", "et", "sur", "des", "contrats", "entre", "une", "filiale", "de", "msc", "et", "le", "grand", "port", "maritime", "du", "havre", "gpmh", "alors", "qu'il", "\u00e9tait", "sousdirecteur", "de", "l'agence", "des", "participations", "de", "l'\u00e9tat", "ape", "et", "si\u00e9geait", "au", "conseil", "de", "surveillance", "de", "gpmh", "l'association", "anticor", "d\u00e9pose", "une", "plainte", "fin", "mai", "aupr\u00e8s", "du", "parquet", "national", "financier", "pour", "prise", "ill\u00e9gale", "d'int\u00e9r\u00eats", "trafic", "d'influence", "et", "corruption", "passive", "selon", "l'\u00e9lys\u00e9e", "cette", "plainte", "repose", "sur", "des", "soup\u00e7ons", "totalement", "infond\u00e9s", "jet\u00e9s", "sur", "lui", "\u00e0", "l'\u00e9vidence", "en", "raison", "de", "ses", "fonctions", "alexis", "kohler", "n'a", "aucune", "fonction", "chez", "msc", "et", "selon", "l'\u00e9lys\u00e9e", "alexis", "kohler", "a", "toujours", "d\u00e9clar\u00e9", "ses", "liens", "familiaux", "avec", "msc", "\u00e9vitant", "de", "participer", "aux", "d\u00e9cisions", "concernant", "cette", "soci\u00e9t\u00e9", "et", "sa", "hi\u00e9rarchie", "a", "veill\u00e9", "\u00e0", "un", "\u00e9ventuel", "conflit", "d'int\u00e9r\u00eats", "dans", "toutes", "les", "fonctions", "qu'il", "a", "occup\u00e9es", "\u00e0", "l'agence", "des", "participations", "de", "l'\u00e9tat", "\u00e0", "bercy", "et", "\u00e0", "l'\u00e9lys\u00e9e", "liens", "avec", "le", "cabinet", "de", "conseil", "mckinsey", "en", "macron", "rencontre", "dans", "la", "commission", "attali", "le", "pr\u00e9sident", "de", "mckinsey", "france", "\u00e9ric", "labaye", "et", "karim", "tadjeddine", "alors", "chef", "des", "consultants", "de", "mckinsey", "en", "emmanuel", "macron", "entre", "avec", "karim", "tadjeddine", "dans", "le", "think", "tank", "en", "temps", "r\u00e9el", "les", "deux", "hommes", "y", "font", "la", "connaissance", "de", "thomas", "cazenave", "avec", "lequel", "ils", "travailleront", "sur", "son", "livre", "l'\u00e9tat", "en", "mode", "startup", "publi\u00e9", "en", "en", "emmanuel", "macron", "devenu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "place", "thomas", "cazenave", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "la", "direction", "interminist\u00e9rielle", "de", "la", "transformation", "publique", "qui", "supervise", "notamment", "toutes", "les", "missions", "attribu\u00e9es", "par", "l\u00e9tat", "aux", "cabinets", "de", "conseil", "priv\u00e9s", "comme", "mckinsey", "par", "ailleurs", "les", "macronleaks", "montrent", "qu'une", "dizaine", "de", "membres", "de", "mckinsey", "a", "travaill\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9laboration", "du", "programme", "politique", "d'emmanuel", "macron", "pour", "sa", "campagne", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "le", "parti", "politique", "d'emmanuel", "macron", "lrem", "affirme", "ne", "faire", "appel", "\u00e0", "aucun", "cabinet", "de", "conseil", "et", "le", "journal", "le", "monde", "a", "v\u00e9rifi\u00e9", "qu'aucune", "facture", "de", "la", "campagne", "pour", "la", "pr\u00e9sidentielle", "ne", "concerne", "mckinsey", "interrog\u00e9", "par", "le", "monde", "d\u00e9but", "mckinsey", "pr\u00e9f\u00e8re", "ne", "pas", "pr\u00e9ciser", "si", "ses", "membres", "se", "sont", "engag\u00e9s", "dans", "cette", "campagne", "\u00e0", "titre", "personnel", "b\u00e9n\u00e9volement", "et", "sur", "leur", "temps", "libre", "en", "les", "d\u00e9codeurs", "affirment", "que", "les", "consultants", "de", "mckinsey", "se", "sont", "investis", "sur", "leur", "temps", "libre", "le", "journal", "du", "dimanche", "signale", "que", "karim", "tadjeddine", "appara\u00eet", "dans", "les", "macronleaks", "avec", "son", "adresse", "mail", "de", "mckinsey", "et", "que", "interrog\u00e9", "par", "le", "s\u00e9nat", "\u00e0", "ce", "sujet", "il", "a", "plaid\u00e9", "une", "erreur", "apr\u00e8s", "l'accession", "d'emmanuel", "macron", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "certains", "des", "consultants", "ayant", "particip\u00e9", "\u00e0", "la", "campagne", "rejoignent", "des", "postes", "d'influence", "au", "sein", "de", "la", "macronie", "notamment", "au", "parti", "lrem", "en", "emmanuel", "macron", "nomme", "\u00e9ric", "labaye", "pr\u00e9sident", "de", "polytechnique", "en", "octobre", "le", "parquet", "national", "financier", "ouvre", "deux", "nouvelles", "enqu\u00eates", "sur", "les", "conditions", "d'intervention", "de", "mckinsey", "dans", "les", "campagnes", "de", "et", "d'emmanuel", "macron", "la", "premi\u00e8re", "sur", "les", "chefs", "de", "tenue", "non", "conforme", "de", "comptes", "de", "campagne", "et", "minoration", "d'\u00e9l\u00e9ments", "comptables", "dans", "un", "compte", "de", "campagne", "et", "la", "seconde", "sur", "des", "chefs", "de", "favoritisme", "et", "recel", "de", "favoritisme", "le", "si\u00e8ge", "fran\u00e7ais", "de", "mckinsey", "est", "perquisitionn\u00e9", "le", "mai", "dans", "le", "cadre", "de", "cette", "enqu\u00eate", "en", "d\u00e9cembre", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "des", "perquisitions", "sont", "men\u00e9es", "par", "les", "gendarmes", "au", "si\u00e8ge", "du", "parti", "renaissance", "et", "dans", "les", "locaux", "parisiens", "du", "cabinet", "de", "conseil", "dans", "le", "cadre", "des", "enqu\u00eates", "judiciaires", "visant", "le", "recours", "au", "cabinet", "de", "conseil", "pendant", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "d'emmanuel", "macron", "en", "autres", "engagements", "il", "est", "membre", "de", "la", "promotion", "des", "young", "leaders", "de", "la", "frenchamerican", "foundation", "il", "est", "membre", "de", "la", "promotion", "des", "young", "leaders", "de", "la", "france", "china", "foundation", "il", "est", "\u00e9galement", "administrateur", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "ville", "paris", "et", "tr\u00e9sorier", "de", "biblioth\u00e8ques", "sans", "fronti\u00e8res", "de", "\u00e0", "en", "il", "est", "nomm\u00e9", "young", "global", "leader", "par", "le", "forum", "\u00e9conomique", "mondial", "jusqu'en", "il", "est", "administrateur", "du", "think", "tank", "en", "temps", "r\u00e9el", "o\u00f9", "il", "a", "nou\u00e9", "de", "solides", "amiti\u00e9s", "et", "recrut\u00e9", "de", "puissants", "soutiens", "comme", "le", "financier", "st\u00e9phane", "boujnah", "le", "responsable", "de", "son", "programme", "jean", "pisaniferry", "son", "conseiller", "en", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "fran\u00e7ois", "heisbourg", "le", "patron", "de", "la", "bpi", "nicolas", "dufourcq", "l'assureur", "et", "chef", "de", "file", "des", "gracques", "bernard", "spitz", "le", "patron", "de", "mckinsey", "france", "karim", "tadjeddine", "ou", "l'ancienne", "syndicaliste", "cfdt", "nicole", "notat", "dans", "la", "culture", "populaire", "dans", "les", "guignols", "de", "l'info", "emmanuel", "macron", "est", "pr\u00e9sent\u00e9", "peu", "apr\u00e8s", "sa", "nomination", "en", "tant", "que", "ministre", "de", "l'\u00e9conomie", "en", "ao\u00fbt", "sous", "les", "traits", "d'un", "b\u00e9b\u00e9", "capricieux", "en", "costume", "cravate", "oppos\u00e9", "au", "programme", "politique", "de", "fran\u00e7ois", "hollande", "et", "proche", "de", "pierre", "gattaz", "une", "marionnette", "d'adolescent", "est", "utilis\u00e9e", "par", "la", "suite", "avant", "de", "faire", "place", "\u00e0", "un", "double", "en", "latex", "plus", "ressemblant", "l'imitateur", "marcantoine", "le", "bret", "lui", "pr\u00eate", "sa", "voix", "dans", "groland", "il", "est", "surnomm\u00e9", "emmanuel", "micron", "et", "est", "interpr\u00e9t\u00e9", "par", "rapha\u00ebl", "jimenez", "dans", "les", "chroniques", "des", "humoristes", "nicolas", "canteloup", "et", "laurent", "gerra", "macron", "est", "respectivement", "caricatur\u00e9", "en", "jeune", "homme", "hupp\u00e9", "et", "en", "prot\u00e9g\u00e9", "de", "sa", "femme", "qui", "lui", "pr\u00e9pare", "son", "agenda", "emmanuel", "macron", "est", "aussi", "couramment", "caricatur\u00e9", "sous", "la", "forme", "d'un", "roi", "ou", "d'un", "empereur", "napol\u00e9onien", "la", "s\u00e9rie", "de", "bande", "dessin\u00e9e", "la", "pr\u00e9sidente", "de", "fran\u00e7ois", "durpaire", "et", "farid", "boudjellal", "s'ach\u00e8ve", "au", "tome", "paru", "en", "mars", "par", "la", "victoire", "d'emmanuel", "macron", "soutenu", "par", "christiane", "taubira", "contre", "marion", "mar\u00e9chal", "lors", "d'une", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "organis\u00e9e", "en", "emmanuel", "macron", "est", "le", "protagoniste", "du", "roman", "de", "marc", "welinski", "dossier", "wasselot", "paru", "en", "avril", "il", "y", "appara\u00eet", "sous", "les", "aspects", "d'un", "pr\u00e9sidentphilosophe", "citant", "du", "marcel", "proust", "et", "du", "marc", "aur\u00e8le", "les", "vid\u00e9os", "de", "l'humoriste", "annesophie", "bajon", "dite", "la", "bajon", "critique", "d'emmanuel", "macron", "totalisent", "plusieurs", "millions", "de", "vues", "sur", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "notamment", "durant", "le", "mouvement", "des", "gilets", "jaunes", "en", "damien", "saez", "sort", "\u00e0", "l'occasion", "de", "l'anniversaire", "du", "d\u00e9but", "du", "mouvement", "des", "gilets", "jaunes", "la", "chanson", "manu", "dans", "l'cul", "o\u00f9", "il", "incarne", "un", "gilet", "jaune", "s'adressant", "au", "pr\u00e9sident", "et", "fait", "r\u00e9f\u00e9rence", "au", "tag", "macron", "on", "veut", "ton", "cul", "inscrit", "sur", "l'arc", "de", "triomphe", "de", "l'\u00e9toile", "le", "er", "d\u00e9cembre", "le", "personnage", "d'emmanuel", "macron", "alors", "ministre", "de", "l'\u00e9conomie", "appara\u00eet", "bri\u00e8vement", "dans", "le", "film", "adults", "in", "the", "room", "de", "costagavras", "sorti", "en", "l'intrigue", "se", "d\u00e9roule", "en", "lors", "de", "la", "crise", "de", "la", "dette", "grecque", "lors", "d'une", "sc\u00e8ne", "il", "s'entretient", "avec", "son", "homologue", "grec", "y\u00e1nis", "varouf\u00e1kis", "venu", "\u00e0", "bercy", "pour", "obtenir", "le", "soutien", "de", "la", "france", "dans", "ses", "n\u00e9gociations", "avec", "l'eurogroupe", "le", "groupe", "punk", "les", "sales", "majest\u00e9s", "a", "une", "chanson", "intitul\u00e9e", "macron", "dans", "son", "album", "overdose", "hk", "fait", "allusion", "\u00e0", "emmanuel", "macron", "dans", "sa", "chanson", "danser", "encore", "sortie", "en", "lorsqu'il", "\u00e9voque", "monsieur", "le", "bon", "roi", "de", "nombreux", "internautes", "trouvent", "une", "ressemblance", "physique", "troublante", "d'emmanuel", "macron", "avec", "l'artiste", "et", "\u00e9crivain", "fran\u00e7ais", "boris", "vian", "il", "est", "laur\u00e9at", "de", "l'acad\u00e9mie", "de", "la", "carpette", "anglaise", "et", "d\u00e9roge", "\u00e0", "la", "r\u00e8gle", "selon", "laquelle", "le", "jury", "ne", "d\u00e9cerne", "jamais", "son", "prix", "\u00e0", "un", "pr\u00e9sident", "en", "exercice", "selon", "philippe", "de", "saint", "robert", "emmanuel", "macron", "a", "tellement", "fait", "\u00e9talage", "de", "son", "anglophilie", "que", "nous", "navons", "pas", "eu", "le", "choix", "\u00e0", "l'occasion", "de", "la", "guerre", "russoukrainienne", "les", "ukrainiens", "inventent", "le", "verbe", "macroner", "forme", "fran\u00e7aise", "de", "makronyty", "un", "n\u00e9ologisme", "par", "antonomase", "pour", "d\u00e9signer", "le", "fait", "de", "se", "montrer", "tr\u00e8s", "inquiet", "d'une", "situation", "de", "le", "dire", "haut", "et", "fort", "mais", "de", "ne", "pas", "agir", "pour", "autant", "il", "est", "initialement", "utilis\u00e9", "par", "les", "soldats", "au", "front", "entre", "combattants", "on", "lutilise", "\u00e0", "chaque", "fois", "que", "quelquun", "parle", "pour", "ne", "rien", "dire", "puis", "il", "apparait", "sur", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "en", "ukraine", "et", "y", "devient", "tr\u00e8s", "populaire", "rapidement", "il", "prend", "un", "caract\u00e8re", "plus", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "l'expression", "arr\u00eate", "de", "macroner", "!", "sert", "en", "ukraine", "\u00e0", "reprocher", "\u00e0", "quelqu'un", "qu'il", "fait", "semblant", "d'agir", "quel", "que", "soit", "le", "contexte", "r\u00e9sultats", "aux", "\u00e9lections", "pr\u00e9sidentielles", "distinctions", "titres", "ex", "officio", "en", "tant", "que", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "grand", "ma\u00eetre", "de", "l'ordre", "national", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "grand", "ma\u00eetre", "de", "l'ordre", "national", "du", "m\u00e9rite", "chanoine", "d'honneur", "de", "la", "basilique", "saintjeandelatran", "prend", "possession", "de", "sa", "stalle", "en", "des", "cath\u00e9drales", "saintjeandemaurienne", "saintjulien", "du", "mans", "et", "saint\u00e9tienne", "de", "ch\u00e2lons", "des", "\u00e9glises", "de", "sainthilaire", "de", "poitiers", "de", "saintmartin", "de", "tours", "et", "saintmartin", "d'angers", "protochanoine", "de", "la", "cath\u00e9drale", "notredame", "d'embrun", "et", "de", "notredame", "de", "cl\u00e9ry", "d\u00e9corations", "fran\u00e7aises", "grandcroix", "de", "l'ordre", "national", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "de", "droit", "en", "qualit\u00e9", "de", "grand", "ma\u00eetre", "de", "l'ordre", "grandcroix", "de", "l'ordre", "national", "du", "m\u00e9rite", "de", "droit", "en", "qualit\u00e9", "de", "grand", "ma\u00eetre", "de", "l'ordre", "d\u00e9corations", "\u00e9trang\u00e8res", "grand", "cordon", "de", "l'ordre", "de", "l\u00e9opold", "belgique", "le", "novembre", "grand", "officier", "de", "l'ordre", "national", "de", "la", "croix", "du", "sud", "br\u00e9sil", "le", "d\u00e9cembre", "en", "tant", "que", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "adjoint", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "grand", "ordre", "de", "mugunghwa", "cor\u00e9e", "du", "sud", "le", "octobre", "grandcroix", "de", "l'ordre", "national", "de", "la", "r\u00e9publique", "de", "c\u00f4te", "d'ivoire", "c\u00f4te", "d'ivoire", "le", "d\u00e9cembre", "chevalier", "de", "l'ordre", "de", "l'\u00e9l\u00e9phant", "danemark", "le", "ao\u00fbt", "collier", "de", "l'ordre", "du", "nil", "\u00e9gypte", "le", "d\u00e9cembre", "ordre", "de", "zayed", "\u00e9mirats", "arabes", "unis", "le", "juillet", "commandeur", "en", "chef", "de", "la", "legion", "of", "merit", "\u00e9tatsunis", "le", "d\u00e9cembre", "grandcroix", "avec", "collier", "de", "l'ordre", "de", "la", "rose", "blanche", "finlande", "en", "ao\u00fbt", "grandcroix", "de", "l'ordre", "du", "sauveur", "gr\u00e8ce", "le", "septembre", "chevalier", "grandcroix", "avec", "collier", "de", "l'ordre", "du", "m\u00e9rite", "de", "la", "r\u00e9publique", "italienne", "italie", "le", "novembre", "grandcroix", "de", "l'ordre", "du", "m\u00e9rite", "libanais", "liban", "le", "septembre", "chevalier", "de", "l'ordre", "du", "lion", "d'or", "de", "la", "maison", "de", "nassau", "luxembourg", "le", "mars", "grandcroix", "de", "l'ordre", "de", "l'aigle", "azt\u00e8que", "mexique", "le", "septembre", "grandcroix", "de", "l'ordre", "du", "lion", "n\u00e9erlandais", "paysbas", "le", "avril", "grandcroix", "honoraire", "de", "l'ordre", "du", "bain", "royaumeuni", "le", "septembre", "commandeur", "de", "l'ordre", "de", "l'empire", "britannique", "royaumeuni", "en", "en", "tant", "que", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "adjoint", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "grandcroix", "de", "l'ordre", "national", "du", "lion", "du", "s\u00e9n\u00e9gal", "s\u00e9n\u00e9gal", "le", "janvier", "grand", "cordon", "de", "l'ordre", "de", "la", "r\u00e9publique", "tunisie", "le", "janvier", "prix", "internationaux", "nomm\u00e9", "global", "thinker", "par", "le", "magazine", "foreign", "policy", "en", "prix", "international", "charlemagne", "d'aixlachapelle", "de", "l'ann\u00e9e", "d\u00e9cern\u00e9", "pour", "son", "engagement", "proeurop\u00e9en", "prix", "champion", "de", "la", "terre", "champion", "of", "the", "earth", "de", "l'ann\u00e9e", "d\u00e9cern\u00e9", "pour", "son", "leadership", "international", "sur", "la", "question", "du", "changement", "climatique", "en", "france", "la", "remise", "de", "ce", "prix", "est", "contest\u00e9e", "par", "certains", "experts", "qui", "affirment", "que", "la", "france", "est", "en", "retard", "sur", "ses", "objectifs", "malgr\u00e9", "un", "positionnement", "reconnu", "d'emmanuel", "macron", "\u00e0", "l'international", "prix", "de", "la", "presse", "fran\u00e7aise", "prix", "le", "trombinoscope", "de", "la", "r\u00e9v\u00e9lation", "politique", "de", "l'ann\u00e9e", "prix", "le", "trombinoscope", "de", "la", "r\u00e9v\u00e9lation", "politique", "de", "l'ann\u00e9e", "personnalit\u00e9", "de", "lann\u00e9e", "par", "la", "revue", "du", "vin", "de", "france", "publications", "ouvrages", "emmanuel", "macron", "r\u00e9volution", "paris", "xo", "p", "isbn", "revolution", "wir", "k\u00e4mpfen", "f\u00fcr", "frankreich", "\u00e9d", "morstadt", "traduction", "en", "allemand", "rivoluzione", "\u00e9d", "la", "nave", "di", "teseo", "traduction", "en", "italien", "revolutie!", "\u00e9d", "xander", "uitgevers", "traduction", "en", "n\u00e9erlandais", "revolution", "\u00e9d", "scribe", "publications", "traduction", "en", "anglais", "macron", "par", "macron", "\u00e9ditions", "de", "l'aube", "alain", "chardonnens", "emmanuel", "macron", "discours", "de", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "paris", "l'harmattan", "articles", "emmanuel", "macron", "la", "lumi\u00e8re", "blanche", "du", "pass\u00e9", "lecture", "de", "la", "m\u00e9moire", "l'histoire", "l'oubli", "de", "paul", "ricur", "esprit", "vol", "nos", "p", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "octobre", "emmanuel", "macron", "christian", "delacroix", "fran\u00e7ois", "dosse", "patrick", "garcia", "les", "courants", "historiques", "en", "france", "xixexxe", "si\u00e8cles", "esprit", "vol", "nos", "p", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "avril", "emmanuel", "macron", "fran\u00e7ois", "dosse", "l'histoire", "esprit", "vol", "nos", "p", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "avril", "yves", "lichtenberger", "emmanuel", "macron", "et", "marcolivier", "padis", "la", "r\u00e9habilitation", "inattendue", "de", "l'universit\u00e9", "au", "sein", "de", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "esprit", "vol", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "octobre", "henri", "guillaume", "et", "emmanuel", "macron", "enseignement", "sup\u00e9rieur", "recherche", "innovation", "quels", "acteurs", "esprit", "vol", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "octobre", "emmanuel", "macron", "les", "labyrinthes", "du", "politique", "que", "peuton", "attendre", "pour", "et", "apr\u00e8s", "esprit", "marsavril", "p", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "mai", "emmanuel", "macron", "la", "france", "a", "toutes", "ses", "chances", "pour", "peu", "qu'elle", "reprenne", "confiance", "les", "echos", "octobre", "lire", "en", "ligne", "emmanuel", "macron", "croire", "aux", "chances", "de", "la", "france", "les", "echos", "octobre", "lire", "en", "ligne", "emmanuel", "macron", "construire", "une", "alliance", "de", "paris", "pour", "le", "climat", "annales", "des", "mines", "responsabilit\u00e9", "et", "environnement", "vol", "no", "p", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "octobre", "emmanuel", "macron", "avantpropos", "annales", "des", "mines", "responsabilit\u00e9", "et", "environnement", "vol", "no", "p", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "octobre", "emmanuel", "macron", "la", "france", "doit", "\u00eatre", "en", "premi\u00e8re", "ligne", "inventer", "demain", "projets", "pour", "un", "avenir", "meilleur", "p", "emmanuel", "macron", "la", "r\u00e9forme", "c'est", "une", "m\u00e9thode", "de", "la", "clart\u00e9", "pas", "une", "saign\u00e9e", "les", "\u00e9chos", "avril", "lire", "en", "ligne", "emmanuel", "macron", "pour", "une", "renaissance", "europ\u00e9enne", "tribune", "publi\u00e9e", "le", "mars", "par", "plusieurs", "m\u00e9dias", "fran\u00e7ais", "et", "europ\u00e9ens", "en", "emmanuel", "macron", "france", "is", "against", "islamist", "separatism", "never", "islam", "financial", "times", "novembre", "lire", "en", "ligne", "emmanuel", "macron", "r\u00e9enchanter", "le", "monde", "l'express", "d\u00e9cembre", "lire", "en", "ligne", "pr\u00e9faces", "fran\u00e7oisdenis", "poitrinal", "et", "guillaume", "grundeler", "pr\u00e9f", "michel", "chabanel", "propos", "lim", "emmanuel", "macron", "avpropos", "pierreolivier", "sur", "le", "capitalinvestissement", "guide", "juridique", "et", "fiscal", "paris", "association", "fran\u00e7aise", "des", "investisseurs", "pour", "la", "croissance", "aficrb", "p", "isbn", "bnf", "yann", "algan", "et", "thomas", "cazenave", "dir", "pr\u00e9f", "emmanuel", "macron", "l'\u00e9tat", "en", "mode", "startup", "paris", "eyrolles", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "design", "d'aujourd'hui", "cr\u00e9ations", "qui", "font", "avancer", "le", "design", "l'observeur", "du", "design", "pr\u00e9f", "emmanuel", "macron", "avpropos", "annemarie", "boutin", "paris", "dunod", "p", "isbn", "sudoc", "x", "mus\u00e9e", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "mus\u00e9e", "de", "l'ordre", "de", "la", "lib\u00e9ration", "pr\u00e9f", "emmanuel", "macron", "une", "certaine", "id\u00e9e", "de", "la", "france", "et", "du", "monde", "charles", "de", "gaulle", "\u00e0", "travers", "ses", "d\u00e9corations", "bruxelles", "peter", "lang", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "nathalie", "de", "kaniv", "et", "patrick", "bellouard", "dir", "pr\u00e9f", "emmanuel", "macron", "postface", "joseph", "borrell", "souverainet\u00e9", "et", "solidarit\u00e9", "un", "d\u00e9fi", "europ\u00e9en", "paris", "\u00e9ditions", "du", "cerf", "p", "isbn", "isabelle", "averty", "et", "dominique", "protin", "pr\u00e9f", "emmanuel", "macron", "un", "soir", "en", "afrique", "parissaintdenis", "\u00e9ditions", "konfident", "p", "isbn", "voir", "aussi", "bibliographie", "articles", "connexes", "pr\u00e9sidence", "d'emmanuel", "macron", "positions", "politiques", "d'emmanuel", "macron", "liste", "des", "dirigeants", "actuels", "des", "\u00e9tats", "macronleaks", "macronade", "macroner", "en", "m\u00eame", "temps", "macronisation", "marques", "des", "pr\u00e9sidents", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "\u00e0", "l'audiovisuel", "allocin\u00e9", "cin\u00e9ressources", "imdb", "unifrance", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "cspan", "vie", "publique", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "recherche", "cairn", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "portail", "de", "la", "politique", "fran\u00e7aise", "portail", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique", "portail", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "portail", "d'amiens", "portail", "du", "socialisme", "portail", "du", "lib\u00e9ralisme"]