["l'espagne", "en", "forme", "longue", "le", "royaume", "d'espagne", "respectivement", "en", "espagnol", "espa\u00f1a", "et", "reino", "de", "espa\u00f1a", "est", "un", "\u00e9tat", "souverain", "transcontinental", "d'europe", "du", "sud", "et", "d'europe", "de", "l'ouest", "qui", "occupe", "la", "plus", "grande", "partie", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "le", "pays", "a", "une", "superficie", "de", "km", "et", "une", "population", "de", "millions", "d'habitants", "l'espagne", "est", "bord\u00e9e", "au", "nordest", "par", "les", "pyr\u00e9n\u00e9es", "qui", "constituent", "une", "fronti\u00e8re", "naturelle", "avec", "la", "france", "et", "l'andorre", "\u00e0", "l'est", "et", "au", "sudest", "par", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "au", "sudsudouest", "par", "le", "territoire", "britannique", "de", "gibraltar", "et", "le", "d\u00e9troit", "du", "m\u00eame", "nom", "ce", "dernier", "s\u00e9parant", "le", "continent", "europ\u00e9en", "de", "l'afrique", "le", "portugal", "est", "limitrophe", "de", "l'espagne", "\u00e0", "l'ouest", "tandis", "que", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "borde", "le", "pays", "\u00e0", "l'ouestnordouest", "enfin", "le", "golfe", "de", "gascogne", "baigne", "le", "littoral", "nord", "le", "territoire", "espagnol", "inclut", "\u00e9galement", "les", "\u00eeles", "bal\u00e9ares", "en", "m\u00e9diterran\u00e9e", "les", "\u00eeles", "canaries", "dans", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "au", "large", "de", "la", "c\u00f4te", "africaine", "et", "deux", "villes", "autonomes", "en", "afrique", "du", "nord", "ceuta", "et", "melilla", "limitrophes", "du", "maroc", "l'espagne", "en", "tant", "que", "pays", "est", "n\u00e9e", "de", "l'union", "dynastique", "au", "xve", "si\u00e8cle", "de", "deux", "\u00e9tats", "souverains", "les", "couronnes", "de", "castille", "et", "d'aragon", "ellesm\u00eames", "construites", "tout", "au", "long", "du", "moyen", "\u00e2ge", "par", "l'union", "ou", "la", "conqu\u00eate", "d'entit\u00e9s", "politiques", "culturelles", "et", "linguistiques", "initialement", "distinctes", "qui", "se", "retrouvent", "dans", "les", "multiples", "nationalit\u00e9s", "historiques", "reconnues", "par", "la", "constitution", "actuelle", "de", "l'\u00e9tat", "espagnol", "et", "de", "l'absorption", "en", "du", "royaume", "de", "grenade", "et", "en", "de", "la", "partie", "ib\u00e9rique", "du", "royaume", "de", "navarre", "cet", "ensemble", "devient", "un", "\u00e9tat", "unitaire", "en", "par", "la", "dissolution", "des", "deux", "couronnes", "en", "application", "des", "d\u00e9crets", "de", "nueva", "planta", "la", "monarchie", "catholique", "espagnole", "qui", "poss\u00e8de", "alors", "un", "immense", "empire", "colonial", "est", "du", "xve", "si\u00e8cle", "au", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "une", "grande", "puissance", "politique", "et", "\u00e9conomique", "elle", "conna\u00eet", "notamment", "un", "important", "rayonnement", "culturel", "dans", "toute", "l'europe", "durant", "le", "si\u00e8cle", "d'or", "espagnol", "xvie", "si\u00e8clexviie", "si\u00e8cle", "l'influence", "espagnole", "a", "d\u00e9clin\u00e9", "tout", "au", "long", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "avec", "la", "perte", "de", "ses", "colonies", "la", "mont\u00e9e", "des", "nationalismes", "et", "la", "multiplication", "des", "crises", "politiques", "\u00e9conomiques", "et", "sociales", "qui", "culminent", "avec", "la", "guerre", "civile", "de", "\u00e0", "suivie", "d'une", "longue", "p\u00e9riode", "de", "dictature", "franquiste", "conservatrice", "militariste", "et", "nationale", "catholique", "de", "\u00e0", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "transition", "d\u00e9mocratique", "ouverte", "\u00e0", "la", "mort", "de", "francisco", "franco", "en", "et", "au", "mouvement", "culturel", "qui", "l'a", "accompagn\u00e9e", "la", "movida", "l'espagne", "est", "devenue", "une", "monarchie", "constitutionnelle", "au", "r\u00e9gime", "d\u00e9mocratique", "parlementaire", "c'est", "un", "pays", "d\u00e9velopp\u00e9", "dot\u00e9", "de", "la", "quatorzi\u00e8me", "plus", "forte", "\u00e9conomie", "mondiale", "par", "pib", "nominal", "et", "d'un", "niveau", "de", "vie", "tr\u00e8s", "\u00e9lev\u00e9", "c'est", "un", "membre", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "de", "l'union", "latine", "de", "l'otan", "de", "l'ocde", "et", "de", "l'omc", "histoire", "ib\u00e8res", "et", "celtib\u00e8res", "au", "contact", "des", "civilisations", "m\u00e9diterran\u00e9ennes", "avant", "av", "jc", "les", "populations", "autochtones", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "s'appelaient", "les", "ib\u00e8res", "d'apr\u00e8s", "les", "\u00e9l\u00e9ments", "livr\u00e9s", "par", "l'arch\u00e9ologie", "et", "les", "recherches", "les", "plus", "r\u00e9centes", "il", "semble", "falloir", "abandonner", "l'id\u00e9e", "que", "les", "ib\u00e8res", "soient", "un", "peuple", "migrateur", "venu", "d'afrique", "les", "ib\u00e8res", "connaissent", "un", "d\u00e9veloppement", "qui", "prend", "sa", "source", "au", "d\u00e9but", "du", "ier", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "et", "se", "termine", "avec", "la", "conqu\u00eate", "romaine", "dans", "le", "courant", "du", "iie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "leur", "territoire", "qui", "a", "pu", "selon", "les", "\u00e9poques", "repr\u00e9senter", "l'essentiel", "des", "c\u00f4tes", "du", "levant", "espagnol", "ainsi", "que", "la", "partie", "occidentale", "du", "littoral", "m\u00e9diterran\u00e9en", "de", "la", "gaule", "a", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "connu", "des", "peuplements", "diversifi\u00e9s", "la", "g\u00e9ographie", "et", "le", "climat", "ainsi", "que", "certaines", "interactions", "avec", "d'autres", "peuples", "peuvent", "expliquer", "cela", "les", "premi\u00e8res", "populations", "ib\u00e9riques", "\u00e0", "s'affirmer", "sont", "identifi\u00e9es", "au", "sud", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "cellesci", "semblent", "avoir", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "du", "ier", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "su", "exploiter", "les", "richesses", "mini\u00e8res", "de", "leurs", "sols", "afin", "d'en", "faire", "commerce", "avec", "d'autres", "populations", "m\u00e9diterran\u00e9ennes", "et", "en", "particulier", "les", "ph\u00e9niciens", "puis", "les", "carthaginois", "c'est", "dans", "cette", "r\u00e9gion", "qui", "comprend", "l'essentiel", "de", "l'andalousie", "actuelle", "et", "qui", "s'articule", "autour", "du", "bassin", "du", "guadalquivir", "que", "va", "se", "d\u00e9velopper", "la", "culture", "tartessienne", "qui", "utilise", "une", "langue", "une", "\u00e9criture", "une", "culture", "et", "une", "organisation", "sociale", "et", "politique", "distincte", "de", "celle", "des", "peuples", "voisins", "avec", "une", "forte", "influence", "ph\u00e9nicienne", "les", "troubles", "g\u00e9opolitiques", "qui", "affecteront", "le", "procheorient", "durant", "le", "vie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "ralentiront", "ces", "\u00e9changes", "et", "\u00e0", "partir", "de", "cette", "\u00e9poque", "environ", "augmentera", "la", "visibilit\u00e9", "des", "r\u00e9gions", "du", "nord", "de", "l'ib\u00e9rie", "la", "r\u00e9gion", "de", "l'\u00e8bre", "cette", "r\u00e9gion", "d'un", "caract\u00e8re", "plut\u00f4t", "agricole", "en", "regard", "des", "territoires", "du", "sud", "miniers", "conna\u00eetra", "un", "d\u00e9veloppement", "singulier", "et", "des", "relations", "avec", "les", "peuples", "du", "nord", "de", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "gaulois", "grecs", "et", "plus", "tard", "romains", "les", "peuples", "ib\u00e8res", "d\u00e9veloppent", "diff\u00e9rents", "syst\u00e8mes", "d'\u00e9criture", "dont", "l'\u00e9criture", "ib\u00e9rique", "sudorientale", "et", "l'\u00e9criture", "ib\u00e9rique", "nordorientale", "\u00e0", "ce", "peuplement", "ib\u00e9rique", "vont", "s'agr\u00e9ger", "au", "nord", "et", "\u00e0", "l'ouest", "des", "populations", "celtes", "qu'on", "appelle", "les", "celtib\u00e8res", "\u00e0", "partir", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "ils", "adaptent", "l'\u00e9criture", "ib\u00e9rique", "nordorientale", "\u00e0", "leur", "langue", "donnant", "ainsi", "naissance", "\u00e0", "l'\u00e9criture", "celtib\u00e8re", "\u00e0", "partir", "du", "ixe", "si\u00e8cle", "av", "jc", "des", "comptoirs", "sont", "fond\u00e9s", "sur", "les", "rivages", "m\u00e9diterran\u00e9ens", "par", "les", "ph\u00e9niciens", "essentiellement", "sur", "le", "littoral", "sud", "gad\u00e8s", "actuelle", "cadix", "malakka", "malaga", "onoba", "huelva", "sexi", "almu\u00f1\u00e9car", "ibossim", "ibiza", "ou", "encore", "en", "afrique", "du", "nord", "russadir", "melilla", "par", "exemple", "les", "grecs", "surtout", "sur", "la", "c\u00f4te", "orientale", "emp\u00faries", "pr\u00e8s", "de", "g\u00e9rone", "par", "les", "phoc\u00e9ens", "hmeroskopeion", "d\u00e9nia", "par", "des", "massaliotes", "par", "exemple", "et", "les", "carthaginois", "avec", "qart", "hadasht", "carthag\u00e8ne", "abyla", "actuelle", "ceuta", "de", "l'autre", "c\u00f4t\u00e9", "du", "d\u00e9troit", "de", "gibraltar", "ou", "encore", "akra", "leuka", "alicante", "mahon", "sur", "minorque", "hispanie", "romaine", "av", "jc", "les", "romains", "conquirent", "la", "p\u00e9ninsule", "au", "iie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "cons\u00e9quemment", "\u00e0", "leur", "victoire", "sur", "carthage", "lors", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "guerre", "punique", "en", "av", "jc", "ceuxci", "divisent", "les", "territoires", "ib\u00e9riques", "qu'ils", "viennent", "de", "conqu\u00e9rir", "en", "deux", "provinces", "l'hispanie", "cit\u00e9rieure", "au", "nord", "avec", "l'ancienne", "cit\u00e9", "\u00e9g\u00e9enne", "puis", "ib\u00e8re", "de", "tarraco", "tarragone", "devenue", "un", "campement", "et", "une", "colonie", "romaine", "comme", "capitale", "et", "l'hispanie", "ult\u00e9rieure", "au", "sud", "avec", "corduba", "cordoue", "un", "ancien", "site", "de", "peuplement", "ib\u00e8re", "devenu", "une", "place", "forte", "punique", "pour", "capitale", "ils", "romanisent", "les", "plus", "importants", "centres", "urbains", "pr\u00e9existants", "de", "la", "c\u00f4te", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "qu'ils", "ont", "conquis", "et", "fondent", "des", "colonies", "romaines", "ex", "nihilo", "par", "exemple", "italica", "d\u00e8s", "av", "jc", "pour", "des", "v\u00e9t\u00e9rans", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "guerre", "punique", "la", "celtib\u00e9rie", "est", "conquise", "\u00e0", "partir", "de", "av", "jc", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'appui", "d'un", "peuple", "rival", "install\u00e9", "plus", "au", "nord", "dans", "les", "r\u00e9gions", "pyr\u00e9n\u00e9ennes", "les", "vascons", "mais", "l'avanc\u00e9e", "des", "romains", "et", "de", "leur", "culture", "s'y", "r\u00e9v\u00e8lera", "plus", "lente", "en", "raison", "de", "la", "r\u00e9sistance", "et", "des", "r\u00e9voltes", "fr\u00e9quentes", "des", "celtib\u00e8res", "comme", "en", "t\u00e9moigne", "la", "guerre", "contre", "numance", "de", "\u00e0", "av", "jc", "ne", "se", "terminant", "qu'en", "av", "jc", "avec", "auguste", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "est", "\u00e9galement", "l'un", "des", "terrains", "de", "bataille", "des", "guerres", "civiles", "de", "la", "fin", "de", "la", "r\u00e9publique", "romaine", "notamment", "lors", "de", "la", "guerre", "sertorienne", "opposant", "les", "partisans", "de", "caius", "marius", "alli\u00e9s", "aux", "ib\u00e8res", "sous", "le", "commandement", "de", "quintus", "sertorius", "\u00e0", "rome", "d\u00e9sormais", "contr\u00f4l\u00e9e", "par", "sylla", "de", "\u00e0", "av", "jc", "c'est", "\u00e9galement", "en", "hispanie", "que", "se", "joue", "en", "partie", "la", "guerre", "civile", "entre", "c\u00e9sar", "et", "pomp\u00e9e", "les", "deux", "provinces", "\u00e9tant", "initialement", "fid\u00e8les", "\u00e0", "ce", "dernier", "et", "o\u00f9", "jules", "c\u00e9sar", "m\u00e8ne", "deux", "campagnes", "victorieuses", "la", "premi\u00e8re", "en", "av", "jc", "et", "la", "seconde", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "pomp\u00e9e", "contre", "les", "derniers", "chefs", "des", "r\u00e9publicains", "le", "fils", "de", "pomp\u00e9e", "pomp\u00e9e", "le", "jeune", "et", "un", "ancien", "lieutenant", "de", "c\u00e9sar", "titus", "labienus", "de", "\u00e0", "av", "jc", "lors", "de", "la", "r\u00e9organisation", "de", "la", "gestion", "de", "l'empire", "par", "auguste", "en", "av", "jc", "celuici", "s'attribue", "les", "trois", "nouvelles", "provinces", "qu'il", "vient", "de", "cr\u00e9er", "en", "hispanie", "qui", "deviennent", "ainsi", "des", "provinces", "imp\u00e9riales", "afin", "de", "parachever", "la", "conqu\u00eate", "puis", "la", "pacification", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ce", "qui", "est", "fait", "en", "av", "jc", "apr\u00e8s", "une", "campagne", "contre", "les", "peuples", "celtib\u00e8res", "des", "cantabres", "et", "des", "astures", "au", "nord", "l'hispanie", "cit\u00e9rieure", "ou", "tarraconaise", "du", "nom", "de", "sa", "capitale", "tarraco", "la", "plus", "\u00e9tendue", "au", "nord", "et", "\u00e0", "l'est", "est", "celle", "o\u00f9", "se", "concentre", "l'effort", "de", "conqu\u00eate", "puis", "de", "pacification", "des", "celtib\u00e8res", "elle", "est", "dirig\u00e9e", "par", "un", "l\u00e9gat", "d'auguste", "propr\u00e9teur", "de", "rang", "consulaire", "et", "six", "l\u00e9gions", "y", "sont", "initialement", "implant\u00e9es", "pour", "la", "conqu\u00eate", "la", "legio", "ii", "augusta", "jusqu'en", "av", "jc", "la", "legio", "i", "germanica", "jusqu'en", "av", "jc", "la", "legio", "iii", "macedonica", "jusqu'en", "la", "legio", "vi", "victrix", "jusqu'en", "la", "legio", "ix", "hispana", "jusqu'en", "av", "jc", "la", "legio", "x", "gemina", "jusqu'en", "apr\u00e8s", "la", "victoire", "d'auguste", "en", "av", "jc", "et", "la", "fin", "des", "campagnes", "trois", "l\u00e9gions", "y", "sont", "laiss\u00e9es", "en", "garnison", "la", "legio", "iii", "macedonica", "peut\u00eatre", "\u00e0", "pisorica", "herrera", "de", "pisuerga", "la", "legio", "vi", "victrix", "\u00e0", "legio", "le\u00f3n", "la", "legio", "x", "gemina", "\u00e0", "petavonium", "rosinos", "de", "vidriales", "apr\u00e8s", "et", "jusqu'\u00e0", "la", "chute", "de", "l'empire", "romain", "il", "n'en", "reste", "plus", "qu'une", "en", "garnison", "\u00e0", "legio", "la", "legio", "vi", "victrix", "vite", "remplac\u00e9e", "par", "la", "legio", "vii", "gemina", "fond\u00e9e", "en", "auguste", "a", "\u00e9galement", "fond\u00e9", "dans", "la", "province", "plusieurs", "colonies", "romaines", "pour", "v\u00e9t\u00e9rans", "par", "exemple", "caesaraugusta", "saragosse", "qui", "se", "m\u00eale", "ainsi", "\u00e0", "la", "population", "ib\u00e8re", "d\u00e9j\u00e0", "install\u00e9e", "dans", "la", "cit\u00e9", "pr\u00e9existante", "de", "salduie", "l'essor", "\u00e9conomique", "de", "cette", "province", "est", "assur\u00e9", "par", "l'exploitation", "de", "l'\u00e9tain", "dans", "les", "asturies", "et", "par", "la", "production", "de", "bl\u00e9", "de", "vin", "et", "d'huile", "d'olive", "denr\u00e9es", "export\u00e9es", "vers", "ostie", "depuis", "les", "ports", "de", "la", "c\u00f4te", "orientale", "dont", "surtout", "tarraco", "et", "carthago", "nova", "carthag\u00e8ne", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "r\u00e9organisation", "de", "l'empire", "men\u00e9e", "par", "diocl\u00e9tien", "entre", "les", "ann\u00e9es", "et", "cette", "province", "d'hispanie", "cit\u00e9rieure", "est", "la", "seule", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "\u00e0", "conna\u00eetre", "des", "modifications", "territoriales", "en", "\u00e9tant", "divis\u00e9e", "en", "trois", "la", "tarraconaise", "avec", "tarraco", "au", "nordest", "correspondant", "plus", "ou", "moins", "aux", "communaut\u00e9s", "actuelles", "de", "catalogne", "d'aragon", "de", "navarre", "et", "du", "pays", "basque", "conservant", "tarraco", "comme", "capitale", "la", "gallaecia", "ou", "gall\u00e9cie", "au", "nordouest", "avec", "les", "communaut\u00e9s", "autonomes", "actuelles", "de", "galice", "des", "asturies", "et", "les", "provinces", "espagnoles", "actuelles", "de", "le\u00f3n", "et", "de", "zamora", "ainsi", "que", "le", "nord", "du", "portugal", "avec", "bracara", "augusta", "braga", "comme", "capitale", "et", "qui", "conserve", "l'unique", "l\u00e9gion", "d'hispanie", "la", "carthaginoise", "au", "centre", "et", "\u00e0", "l'est", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "sur", "les", "territoires", "actuels", "de", "la", "communaut\u00e9", "valencienne", "de", "l'est", "de", "l'andalousie", "de", "la", "murcie", "et", "d'une", "grande", "partie", "de", "la", "castille", "avec", "carthago", "nova", "carthag\u00e8ne", "comme", "capitale", "la", "b\u00e9tique", "qui", "tire", "son", "nom", "du", "fleuve", "betis", "aujourd'hui", "le", "guadalquivir", "correspondant", "plus", "ou", "moins", "\u00e0", "l'actuelle", "andalousie", "au", "sud", "avec", "corduba", "pour", "capitale", "pacifi\u00e9e", "et", "d\u00e9j\u00e0", "largement", "romanis\u00e9e", "avec", "un", "r\u00e9seau", "dense", "de", "cit\u00e9s", "dont", "neuf", "colonies", "du", "temps", "de", "pline", "l'ancien", "elle", "est", "r\u00e9troc\u00e9d\u00e9e", "par", "auguste", "au", "peuple", "romain", "vers", "ou", "av", "jc", "devenant", "ainsi", "une", "province", "s\u00e9natoriale", "gouvern\u00e9e", "par", "un", "propr\u00e9teur", "aucune", "l\u00e9gion", "n'y", "est", "jamais", "implant\u00e9e", "et", "cette", "province", "n'a", "connu", "que", "peu", "de", "troubles", "jusqu'au", "ve", "si\u00e8cle", "\u00e0", "l'exception", "d'une", "exp\u00e9dition", "de", "maures", "r\u00e9volt\u00e9s", "venus", "d'afrique", "du", "nord", "vers", "elle", "est", "\u00e9galement", "riche", "sur", "le", "plan", "\u00e9conomique", "avec", "l'essentiel", "des", "ports", "int\u00e9gr\u00e9s", "au", "commerce", "imp\u00e9rial", "et", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'exploitation", "mini\u00e8re", "ou", "encore", "la", "production", "et", "l'exportation", "du", "garum", "par", "exemple", "\u00e0", "baelo", "claudia", "la", "lusitanie", "\u00e0", "l'ouest", "correspondant", "en", "grande", "partie", "\u00e0", "l'actuel", "portugal", "et", "\u00e0", "certaines", "r\u00e9gions", "du", "le\u00f3n", "et", "de", "l'estr\u00e9madure", "espagnol", "elle", "est", "dirig\u00e9e", "par", "un", "l\u00e9gat", "d'auguste", "propr\u00e9teur", "de", "rang", "pr\u00e9torien", "charg\u00e9", "\u00e0", "l'origine", "de", "pacifier", "et", "de", "contr\u00f4ler", "les", "lusitaniens", "mais", "sans", "disposer", "d'aucune", "l\u00e9gion", "la", "province", "reste", "pour", "autant", "paisible", "jusqu'\u00e0", "la", "chute", "de", "l'empire", "romain", "d'occident", "et", "conna\u00eet", "comme", "la", "b\u00e9tique", "voisine", "une", "certaine", "prosp\u00e9rit\u00e9", "\u00e9conomique", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'exploitation", "mini\u00e8re", "notamment", "du", "cuivre", "et", "de", "l'argent", "par", "exemple", "avec", "la", "mine", "de", "vipasca", "\u00e0", "aljustrel", "ou", "\u00e0", "la", "production", "et", "\u00e0", "l'exportation", "du", "garum", "la", "colonie", "de", "v\u00e9t\u00e9rans", "d'emerita", "augusta", "m\u00e9rida", "en", "devient", "la", "capitale", "l'hispanie", "est", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "r\u00e9publique", "romaine", "et", "au", "d\u00e9but", "du", "principat", "l'une", "des", "r\u00e9gions", "de", "l'empire", "les", "plus", "romanis\u00e9es", "ainsi", "lorsque", "les", "romains", "occupent", "les", "\u00eeles", "bal\u00e9ares", "en", "av", "jc", "hispaniques", "parlant", "latin", "s'y", "installent", "le", "culte", "imp\u00e9rial", "s'y", "diffuse", "de", "mani\u00e8re", "d'autant", "plus", "pr\u00e9coce", "les", "plus", "anciens", "autels", "d\u00e9di\u00e9s", "\u00e0", "un", "culte", "d'auguste", "en", "occident", "les", "trois", "arae", "sestianae", "ou", "arae", "augusti", "sont", "attest\u00e9s", "dans", "le", "nordouest", "de", "la", "tarraconaise", "de", "son", "vivant", "vers", "av", "jc", "et", "d'autant", "plus", "rapidement", "que", "comme", "l'a", "d\u00e9montr\u00e9", "robert", "\u00e9tienne", "les", "peuples", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "tout", "particuli\u00e8rement", "les", "celtib\u00e8res", "et", "les", "lusitaniens", "pratiquaient", "d\u00e9j\u00e0", "un", "culte", "au", "chef", "ce", "dernier", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "dot\u00e9", "d'une", "aura", "surhumaine", "pouvant", "exiger", "au", "combat", "de", "ses", "hommes", "une", "d\u00e9votion", "allant", "jusqu'au", "don", "de", "leurs", "vies", "l'hispanie", "est", "\u00e9galement", "l'un", "des", "maillons", "importants", "du", "commerce", "imp\u00e9rial", "ce", "qui", "favorise", "les", "\u00e9changes", "avec", "les", "autres", "r\u00e9gions", "d'europe", "et", "la", "richesse", "\u00e9conomique", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "qui", "exporte", "des", "produits", "miniers", "argent", "plomb", "or", "des", "c\u00e9r\u00e9ales", "de", "l'huile", "du", "vin", "et", "du", "garum", "vespasien", "a", "octroy\u00e9", "le", "droit", "latin", "\u00e0", "l'ensemble", "des", "cit\u00e9s", "d'hispanie", "g\u00e9n\u00e9ralisant", "ainsi", "le", "mod\u00e8le", "institutionnel", "et", "juridictionnel", "du", "municipe", "latin", "dans", "la", "p\u00e9ninsule", "et", "permettant", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "la", "citoyennet\u00e9", "romaine", "des", "anciens", "magistrats", "de", "ces", "cit\u00e9s", "des", "familles", "de", "l'\u00e9lite", "hispanique", "s'int\u00e8grent", "progressivement", "\u00e0", "l'\u00e9lite", "imp\u00e9riale", "romaine", "le", "philosophe", "et", "conseiller", "imp\u00e9rial", "s\u00e9n\u00e8que", "ainsi", "que", "son", "neveu", "le", "po\u00e8te", "lucain", "sont", "issus", "d'une", "famille", "de", "corduba", "ayant", "acc\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "l'ordre", "\u00e9questre", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "ces", "derniers", "le", "po\u00e8te", "martial", "originaire", "d'une", "petite", "ville", "de", "tarraconaise", "conna\u00eet", "une", "ascension", "sociale", "et", "devient", "chevalier", "sous", "domitien", "l'empereur", "trajan", "est", "un", "descendant", "de", "colons", "italiens", "d'italica", "son", "fils", "adoptif", "et", "successeur", "hadrien", "est", "issu", "par", "son", "p\u00e8re", "de", "la", "m\u00eame", "gens", "d'italica", "et", "par", "sa", "m\u00e8re", "d'anciens", "colons", "puniques", "romanis\u00e9s", "de", "gad\u00e8s", "th\u00e9odose", "ier", "na\u00eet", "dans", "une", "famille", "de", "l'aristocratie", "imp\u00e9riale", "install\u00e9e", "\u00e0", "cauca", "coca", "pr\u00e8s", "de", "s\u00e9govie", "et", "l'un", "de", "ses", "coempereurs", "maxime", "est", "\u00e9galement", "originaire", "de", "tarraconaise", "le", "latin", "est", "la", "base", "linguistique", "d'o\u00f9", "seront", "issues", "la", "plupart", "des", "langues", "parl\u00e9es", "aujourd'hui", "dans", "la", "p\u00e9ninsule", "castillan", "catalan", "galicien", "aragonais", "portugais", "le", "droit", "romain", "continue", "\u00e9galement", "contrairement", "\u00e0", "d'autres", "r\u00e9gions", "de", "l'europe", "occidentale", "\u00e0", "\u00eatre", "appliqu\u00e9", "apr\u00e8s", "la", "chute", "de", "l'empire", "et", "va", "fortement", "influencer", "les", "coutumes", "et", "normes", "juridiques", "du", "droit", "wisigothique", "puis", "du", "droit", "f\u00e9odal", "dans", "les", "royaumes", "chr\u00e9tiens", "espagnols", "la", "christianisation", "s'est", "faite", "relativement", "rapidement", "\u00e0", "partir", "du", "iie", "si\u00e8cle", "du", "littoral", "vers", "l'int\u00e9rieur", "des", "terres", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sence", "romaine", "et", "est", "termin\u00e9e", "au", "ive", "si\u00e8cle", "invasions", "barbares", "et", "royaume", "wisigoth", "lors", "de", "la", "chute", "de", "l'empire", "romain", "au", "ve", "si\u00e8cle", "des", "barbares", "germaniques", "les", "su\u00e8ves", "les", "vandales", "et", "les", "wisigoths", "envahirent", "l'espagne", "les", "vandales", "install\u00e9s", "momentan\u00e9ment", "au", "sud", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "pass\u00e8rent", "rapidement", "en", "afrique", "du", "nord", "actuelle", "tunisie", "et", "les", "wisigoths", "impos\u00e8rent", "leur", "loi", "jusqu'\u00e0", "la", "conqu\u00eate", "musulmane", "ils", "conqui\u00e8rent", "d\u00e9finitivement", "ce", "qui", "reste", "du", "royaume", "su\u00e8ve", "au", "nordouest", "en", "puis", "la", "province", "byzantine", "de", "spania", "actuelles", "r\u00e9gions", "d'andalousie", "et", "du", "levant", "en", "seules", "une", "bande", "littorale", "et", "montagnarde", "au", "nord", "peupl\u00e9es", "par", "les", "cantabres", "les", "astures", "et", "les", "vascons", "romanis\u00e9s", "et", "christianis\u00e9s", "vont", "\u00e9chapper", "\u00e0", "leur", "contr\u00f4le", "les", "traditions", "romaines", "et", "m\u00e9diterran\u00e9ennes", "sont", "conserv\u00e9es", "\u00e0", "partir", "du", "viie", "si\u00e8cle", "si", "les", "habitants", "sont", "tous", "qualifi\u00e9s", "de", "goths", "gothi", "c'est", "pour", "les", "distinguer", "des", "romains", "romani", "ou", "byzantins", "jusqu'au", "viie", "si\u00e8cle", "on", "distingue", "principalement", "dans", "le", "royaume", "les", "gothi", "c'est\u00e0dire", "les", "wisigoths", "des", "indig\u00e8nes", "hispanoromains", "hispani", "avec", "la", "conversion", "officielle", "des", "wisigoths", "au", "catholicisme", "la", "multiplication", "des", "mariages", "mixtes", "et", "l'abolition", "de", "la", "personnalisation", "des", "lois", "par", "la", "promulgation", "d'un", "corpus", "l\u00e9gislatif", "commun", "le", "liber", "iudiciorum", "en", "ces", "diff\u00e9rences", "s'att\u00e9nuent", "le", "terme", "de", "gothi", "finit", "par", "perdre", "son", "sens", "ethnique", "pour", "s'appliquer", "\u00e0", "la", "classe", "dirigeante", "du", "royaume", "peut\u00eatre", "domin\u00e9e", "par", "des", "goths", "toutes", "origines", "confondues", "le", "roi", "chinthila", "est", "\u00e0", "l'origine", "d'un", "\u00e9dit", "stipulant", "que", "seul", "un", "goth", "peut", "monter", "sur", "le", "tr\u00f4ne", "wisigothique", "christianis\u00e9s", "avant", "l'invasion", "les", "wisigoths", "sont", "initialement", "des", "adeptes", "de", "l'arianisme", "jusqu'au", "iiie", "concile", "de", "tol\u00e8de", "en", "lors", "duquel", "le", "roi", "wisigoth", "d'hispanie", "r\u00e9car\u00e8de", "fait", "adopter", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "ib\u00e9rique", "l'orthodoxie", "nic\u00e9enne", "l'espagne", "wisigothique", "avec", "des", "centres", "importants", "tels", "tol\u00e8de", "la", "capitale", "\u00e0", "partir", "de", "s\u00e9ville", "barcelone", "m\u00e9rida", "cordoue", "ou", "saragosse", "devient", "un", "conservatoire", "de", "la", "culture", "antique", "et", "le", "cadre", "d'une", "importante", "activit\u00e9", "intellectuelle", "et", "religieuse", "tout", "particuli\u00e8rement", "incarn\u00e9e", "par", "l'uvre", "de", "l'\u00e9v\u00eaque", "isidore", "de", "s\u00e9ville", "le", "ive", "concile", "de", "tol\u00e8de", "de", "pr\u00e9sid\u00e9", "par", "ce", "dernier", "unifie", "la", "liturgie", "dans", "l'ensemble", "du", "royaume", "et", "le", "syst\u00e8me", "politicoreligieux", "alors", "\u00e9tabli", "fond\u00e9", "sur", "une", "association", "\u00e9troite", "entre", "roi", "et", "\u00e9v\u00eaques", "pla\u00e7ant", "les", "seconds", "sous", "l'autorit\u00e9", "du", "premier", "tout", "en", "mettant", "celuici", "\u00e0", "la", "disposition", "et", "sous", "le", "contr\u00f4le", "des", "\u00e9v\u00eaques", "sera", "repris", "par", "l'\u00e9glise", "carolingienne", "le", "pays", "se", "sp\u00e9cialise", "dans", "les", "compilations", "et", "les", "floril\u00e8ges", "tout", "en", "produisant", "des", "uvres", "originales", "en", "histoire", "en", "droit", "et", "en", "th\u00e9ologie", "les", "\u00e9coles", "fond\u00e9es", "par", "les", "\u00e9v\u00eaques", "qui", "transmettent", "la", "culture", "classique", "forment", "aussi", "bien", "des", "clercs", "et", "des", "la\u00efcs", "et", "de", "nombreux", "actes", "de", "vente", "conserv\u00e9s", "sur", "ardoise", "t\u00e9moignent", "de", "la", "diffusion", "de", "l'\u00e9criture", "dans", "les", "communaut\u00e9s", "rurales", "les", "hispaniques", "du", "viie", "si\u00e8cle", "continuent", "\u00e0", "vivre", "dans", "des", "villas", "de", "type", "romain", "d\u00e9cor\u00e9es", "de", "fresques", "au", "centre", "de", "vastes", "domaines", "agricoles", "ou", "artisanaux", "ils", "construisent", "des", "\u00e9glises", "de", "plan", "basilical", "ou", "cruciforme", "dont", "seuls", "nous", "sont", "parvenus", "quelques", "modestes", "exemples", "ruraux", "les", "architectes", "utilisent", "l'arc", "outrepass\u00e9", "tandis", "que", "les", "sculpteurs", "abandonnent", "la", "repr\u00e9sentation", "de", "la", "figure", "humaine", "au", "profit", "de", "motifs", "g\u00e9om\u00e9triques", "v\u00e9g\u00e9taux", "et", "animaux", "o\u00f9", "se", "m\u00ealent", "les", "influences", "romaine", "byzantine", "et", "orientale", "l'orf\u00e8vrerie", "conna\u00eet", "un", "grand", "essor", "notamment", "dans", "l'atelier", "royal", "d'o\u00f9", "sortent", "croix", "et", "couronnes", "votives", "qui", "comme", "\u00e0", "byzance", "sont", "suspendues", "audessus", "des", "autels", "espagne", "m\u00e9di\u00e9vale", "alandalus", "et", "royaumes", "chr\u00e9tiens", "de", "la", "reconquista", "les", "araboberb\u00e8res", "men\u00e9s", "par", "tariq", "ibn", "ziyad", "conquirent", "le", "pays", "en", "en", "l'espagne", "musulmane", "alandalus", "prit", "son", "ind\u00e9pendance", "sous", "le", "r\u00e8gne", "des", "omeyyades", "de", "cordoue", "en", "le", "pays", "se", "transforme", "en", "califat", "au", "xie", "si\u00e8cle", "le", "califat", "s'effondre", "et", "se", "fragmente", "en", "micro\u00e9tats", "les", "ta\u00effas", "on", "en", "comptera", "jusqu'\u00e0", "une", "certaine", "unit\u00e9", "est", "retrouv\u00e9e", "avec", "la", "conqu\u00eate", "d'alandalus", "par", "la", "dynastie", "berb\u00e8re", "des", "almoravides", "de", "\u00e0", "puis", "avec", "celle", "des", "almohades", "de", "\u00e0", "alandalus", "se", "morcelle", "alors", "\u00e0", "nouveau", "en", "plusieurs", "ta\u00effas", "quoi", "qu'il", "en", "soit", "malgr\u00e9", "ces", "divisions", "politiques", "alandalus", "est", "l'un", "des", "p\u00f4les", "de", "l'\u00e2ge", "d'or", "de", "l'islam", "entre", "le", "milieu", "du", "viiie", "si\u00e8cle", "et", "le", "milieu", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "avec", "des", "centres", "au", "rayonnement", "culturel", "important", "tels", "que", "cordoue", "grenade", "ou", "s\u00e9ville", "une", "convivencia", "ou", "coexistence", "s'installe", "entre", "communaut\u00e9s", "musulmanes", "chr\u00e9tiennes", "et", "juives", "favorisant", "des", "\u00e9changes", "culturels", "et", "une", "relative", "tol\u00e9rance", "religieuse", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "des", "dhimmi", "les", "chr\u00e9tiens", "arabis\u00e9s", "ou", "mozarabes", "nombreux", "dans", "les", "villes", "de", "tol\u00e8de", "cordoue", "s\u00e9ville", "et", "m\u00e9rida", "d\u00e9veloppent", "une", "liturgie", "une", "production", "artistique", "et", "une", "culture", "m\u00e9langeant", "maintien", "des", "traditions", "et", "des", "rites", "ib\u00e8res", "ou", "wisigoths", "et", "influence", "arabomusulmane", "ils", "conservent", "comme", "les", "muladi", "anciens", "chr\u00e9tiens", "convertis", "\u00e0", "l'islam", "et", "leurs", "descendants", "ou", "m\u00e9tis", "d'origines", "araboberb\u00e8res", "et", "ib\u00e9rowisigothiques", "au", "moins", "jusqu'au", "xe", "si\u00e8cle", "\u00e9poque", "o\u00f9", "s'intensifie", "le", "processus", "d'acculturation", "et", "de", "substitution", "linguistique", "au", "profit", "de", "l'arabe", "ainsi", "que", "de", "conversion", "\u00e0", "l'islam", "leurs", "dialectes", "romans", "transcrits", "en", "graphie", "arabe", "aljamiado", "et", "qui", "sont", "\u00e9galement", "pratiqu\u00e9s", "par", "les", "colons", "araboberb\u00e8res", "la", "plupart", "de", "ces", "sp\u00e9cificit\u00e9s", "de", "la", "communaut\u00e9", "mozarabe", "vont", "perdurer", "ou", "influencer", "et", "\u00eatre", "influenc\u00e9es", "en", "retour", "la", "culture", "et", "la", "liturgie", "gr\u00e9gorienne", "et", "clunisienne", "des", "chr\u00e9tiens", "du", "nord", "apr\u00e8s", "la", "reconquista", "il", "se", "met", "\u00e9galement", "en", "place", "un", "\u00e2ge", "d'or", "de", "la", "culture", "juive", "en", "espagne", "avec", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "culture", "s\u00e9farade", "la", "transformation", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "en", "p\u00f4le", "majeur", "du", "juda\u00efsme", "europ\u00e9en", "au", "moyen", "\u00e2ge", "et", "la", "participation", "active", "de", "savants", "juifs", "au", "rayonnement", "scientifique", "artistique", "et", "intellectuel", "d'alandalus", "et", "aux", "transferts", "culturels", "entre", "civilisations", "antiques", "arabomusulmanes", "h\u00e9bra\u00efques", "et", "chr\u00e9tiennes", "certains", "repr\u00e9sentants", "de", "ces", "minorit\u00e9s", "religieuses", "de", "mani\u00e8re", "n\u00e9anmoins", "tr\u00e8s", "exceptionnelle", "sont", "int\u00e9gr\u00e9s", "au", "pouvoir", "politique", "hasda\u00ef", "ibn", "shaprut", "au", "xe", "si\u00e8cle", "m\u00e9decin", "juif", "du", "calife", "abd", "alrahman", "iii", "exerce", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "aupr\u00e8s", "de", "lui", "et", "de", "mani\u00e8re", "officieuse", "une", "fonction", "de", "vizir", "samuel", "ibn", "nagrela", "au", "si\u00e8cle", "suivant", "grammairien", "po\u00e8te", "et", "talmudiste", "juif", "est", "vizir", "et", "chef", "des", "arm\u00e9es", "du", "royaume", "de", "grenade", "toutefois", "cette", "coexistence", "est", "entrecoup\u00e9e", "de", "p\u00e9riodes", "de", "durcissements", "des", "autorit\u00e9s", "musulmanes", "vis\u00e0vis", "des", "dhimmi", "une", "r\u00e9volte", "chr\u00e9tienne", "entre", "et", "entra\u00eene", "une", "r\u00e9pression", "brutale", "notamment", "\u00e0", "cordoue", "burgos", "urbiena", "et", "zamora", "le", "d\u00e9cembre", "un", "important", "massacre", "de", "la", "population", "juive", "a", "lieu", "\u00e0", "grenade", "\u00e0", "partir", "de", "la", "fin", "du", "xie", "si\u00e8cle", "les", "almoravides", "puis", "les", "almohades", "pratiquent", "une", "politique", "de", "propagation", "d'un", "islam", "strict", "et", "sont", "donc", "moins", "tol\u00e9rants", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "des", "minorit\u00e9s", "religieuses", "les", "chr\u00e9tiens", "r\u00e9fugi\u00e9s", "dans", "le", "nord", "au", "sein", "du", "royaume", "des", "asturies", "ou", "dans", "la", "marche", "d'espagne", "de", "l'empire", "carolingien", "profit\u00e8rent", "de", "l'affaiblissement", "musulman", "li\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9clatement", "politique", "d'alandalus", "et", "entam\u00e8rent", "la", "reconquista", "reconqu\u00eate", "en", "espagnol", "qui", "prit", "fin", "en", "avec", "l'\u00e9limination", "du", "dernier", "bastion", "musulman", "le", "royaume", "de", "grenade", "sous", "le", "r\u00e8gne", "des", "rois", "catholiques", "les", "campagnes", "des", "empereurs", "de", "toute", "l'hispanie", "imperatores", "totius", "hispaniae", "sanche", "iii", "de", "navarre", "ferdinand", "ier", "le", "grand", "et", "alphonse", "vi", "le", "brave", "de", "le\u00f3n", "et", "de", "castille", "alphonse", "ier", "le", "batailleur", "d'aragon", "puis", "alphonse", "vii", "l'empereur", "de", "castille", "de", "\u00e0", "du", "cid", "campeador", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "les", "prises", "de", "tol\u00e8de", "en", "ou", "de", "saragosse", "en", "la", "bataille", "de", "las", "navas", "de", "tolosa", "en", "l'expansion", "aragonocatalane", "men\u00e9e", "par", "jacques", "ier", "le", "conqu\u00e9rant", "\u00e0", "majorque", "en", "et", "\u00e0", "valence", "en", "les", "conqu\u00eates", "castillanes", "de", "cordoue", "en", "de", "murcie", "en", "de", "ja\u00e9n", "en", "et", "de", "s\u00e9ville", "en", "et", "finalement", "l'entr\u00e9e", "des", "rois", "catholiques", "\u00e0", "grenade", "en", "marquent", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "militaires", "les", "plus", "importants", "de", "cette", "reconquista", "celleci", "s'accompagne", "d'une", "politique", "de", "repeuplement", "ou", "colonisation", "des", "terres", "de", "l'ancien", "alandalus", "ainsi", "reconquises", "par", "l'installation", "de", "populations", "chr\u00e9tiennes", "venues", "des", "r\u00e9gions", "septentrionales", "notamment", "pyr\u00e9n\u00e9ennes", "pauvres", "et", "surpeupl\u00e9es", "issues", "des", "communaut\u00e9s", "mozarabes", "s'\u00e9tant", "r\u00e9fugi\u00e9es", "au", "nord", "pour", "fuir", "les", "pers\u00e9cutions", "ou", "originaires", "du", "nord", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "les", "francos", "toutefois", "dans", "de", "nombreuses", "r\u00e9gions", "surtout", "en", "murcie", "dans", "le", "royaume", "de", "valence", "aux", "bal\u00e9ares", "ou", "dans", "la", "vall\u00e9e", "de", "l'\u00e8bre", "d'importantes", "communaut\u00e9s", "musulmanes", "se", "maintiennent", "ces", "mud\u00e9jares", "essentiellement", "des", "paysans", "pratiquant", "une", "culture", "d'irrigation", "mais", "aussi", "des", "artisans", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "dans", "la", "ma\u00e7onnerie", "ou", "l'industrie", "textile", "de", "la", "soie", "peuvent", "continuer", "\u00e0", "pratiquer", "leur", "religion", "leurs", "langues", "et", "leurs", "coutumes", "avec", "plus", "ou", "moins", "d'autonomie", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "du", "xve", "si\u00e8cle", "il", "en", "est", "de", "m\u00eame", "pour", "les", "communaut\u00e9s", "juives", "s\u00e9farades", "des", "soul\u00e8vements", "de", "mud\u00e9jares", "notamment", "\u00e0", "valence", "en", "puis", "ou", "en", "andalousie", "en", "entra\u00eenent", "des", "expulsions", "ou", "conversions", "forc\u00e9es", "et", "donc", "le", "d\u00e9peuplement", "de", "certaines", "zones", "telles", "que", "la", "vall\u00e9e", "du", "guadalquivir", "en", "andalousie", "ou", "au", "sud", "du", "royaume", "de", "valence", "dans", "la", "r\u00e9gion", "d'alicante", "les", "conqu\u00e9rants", "construisent", "ou", "transforment", "palais", "palacio", "de", "galiana", "\u00e0", "tol\u00e8de", "alcazar", "de", "s\u00e9ville", "palais", "de", "l'aljaferia", "\u00e0", "saragosse", "palais", "royal", "de", "l'almudaina", "\u00e0", "majorque", "lieux", "de", "culte", "cath\u00e9drale", "santa", "maria", "de", "tol\u00e8de", "mosqu\u00e9ecath\u00e9drale", "de", "cordoue", "cath\u00e9drale", "santa", "maria", "de", "valence", "cath\u00e9drale", "de", "palma", "de", "majorque", "cath\u00e9drale", "de", "santa", "mar\u00eda", "de", "la", "sede", "de", "s\u00e9ville", "et", "b\u00e2timents", "en", "d\u00e9veloppant", "un", "syncr\u00e9tisme", "architectural", "et", "artistique", "l'art", "mud\u00e9jar", "tol\u00e8de", "devient", "\u00e0", "partir", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "un", "important", "centre", "de", "traduction", "d'ouvrages", "scientifiques", "en", "math\u00e9matiques", "m\u00e9decine", "astronomie", "par", "exemple", "litt\u00e9raires", "ou", "philosophiques", "du", "grec", "de", "l'arabe", "ou", "de", "l'h\u00e9breu", "au", "latin", "barcelone", "ou", "murcie", "sont", "d'autres", "importants", "centres", "de", "traduction", "et", "de", "circulation", "de", "savoirs", "scientifiques", "et", "techniques", "les", "royaumes", "chr\u00e9tiens", "connaissent", "\u00e9galement", "une", "certaine", "prosp\u00e9rit\u00e9", "\u00e9conomique", "dans", "le", "contexte", "de", "la", "renaissance", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "qui", "touche", "alors", "l'occident", "aux", "exportations", "traditionnelles", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "durant", "l'antiquit\u00e9", "vin", "de", "ribadavia", "en", "galice", "par", "exemple", "ou", "huile", "s'ajoutent", "celles", "de", "productions", "nouvelles", "h\u00e9rit\u00e9es", "d'alandalus", "ou", "de", "l'\u00e9volution", "des", "techniques", "artisanales", "de", "la", "m\u00e9tallurgie", "armes", "de", "tol\u00e8de", "ou", "de", "l'habillement", "de", "la", "tannerie", "et", "du", "textile", "le", "cuir", "de", "cordoue", "la", "soie", "de", "grenade", "tol\u00e8de", "s\u00e9ville", "ou", "valence", "laines", "de", "castille", "et", "de", "le\u00f3n", "draps", "du", "nord", "de", "la", "catalogne", "notamment", "de", "barcelone", "de", "perpignan", "ou", "de", "villefranchedeconflent", "l'afflux", "de", "p\u00e8lerins", "venus", "de", "toute", "la", "chr\u00e9tient\u00e9", "occidentale", "vers", "saintjacquesdecompostelle", "assure", "\u00e9galement", "l'essor", "de", "cette", "ville", "et", "de", "la", "galice", "barcelone", "surtout", "mais", "aussi", "valence", "sont", "des", "p\u00f4les", "importants", "du", "commerce", "m\u00e9diterran\u00e9en", "la", "couronne", "d'aragon", "ayant", "\u00e9tabli", "entre", "le", "xiiie", "si\u00e8cle", "et", "le", "xve", "si\u00e8cle", "une", "v\u00e9ritable", "thalassocratie", "en", "m\u00e9diterran\u00e9e", "occidentale", "capable", "de", "rivaliser", "avec", "les", "r\u00e9publiques", "maritimes", "italiennes", "la", "galice", "pour", "sa", "part", "entretien", "des", "liens", "commerciaux", "\u00e9troits", "avec", "d'autres", "r\u00e9gions", "du", "littoral", "atlantique", "notamment", "l'aquitaine", "la", "normandie", "et", "l'angleterre", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "par", "unions", "dynastiques", "et", "conqu\u00eates", "quatre", "\u00e9tats", "souverains", "chr\u00e9tiens", "se", "sont", "lentement", "constitu\u00e9s", "en", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "entre", "le", "ixe", "si\u00e8cle", "et", "le", "xiiie", "si\u00e8cle", "le", "royaume", "de", "navarre", "d\u00e8s", "la", "couronne", "d'aragon", "n\u00e9e", "en", "de", "l'union", "dynastique", "du", "royaume", "d'aragon", "et", "du", "comt\u00e9", "de", "barcelone", "puis", "par", "conqu\u00eate", "essentiellement", "durant", "le", "r\u00e8gne", "de", "jacques", "ier", "de", "l'ensemble", "des", "autres", "comt\u00e9s", "catalans", "ainsi", "que", "des", "royaumes", "arabomauresques", "de", "majorque", "et", "de", "valence", "le", "royaume", "de", "portugal", "form\u00e9", "en", "la", "couronne", "de", "castille", "fond\u00e9e", "essentiellement", "durant", "le", "r\u00e8gne", "de", "ferdinand", "iii", "avec", "l'union", "dynastique", "en", "des", "royaumes", "de", "castille", "et", "de", "le\u00f3n", "puis", "la", "reconquista", "des", "royaumes", "de", "cordoue", "de", "murcie", "de", "ja\u00e9n", "de", "s\u00e9ville", "et", "de", "niebla", "c'est", "\u00e9galement", "lors", "des", "quatre", "derniers", "si\u00e8cles", "du", "moyen", "\u00e2ge", "que", "les", "langues", "ib\u00e9riques", "modernes", "se", "fixent", "et", "se", "diff\u00e9rencient", "des", "langues", "pr\u00e9romanes", "et", "les", "unes", "par", "rapport", "aux", "autres", "trois", "d'entre", "elles", "le", "castillan", "le", "catalan", "et", "le", "portugais", "port\u00e9es", "par", "les", "cours", "aristocratiques", "les", "milieux", "savants", "et", "intellectuels", "notamment", "des", "ordres", "mendiants", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "ces", "\u00e9tats", "deviennent", "des", "langues", "litt\u00e9raires", "avec", "la", "diffusion", "du", "cantar", "de", "mio", "cid", "mis", "par", "\u00e9crit", "en", "les", "activit\u00e9s", "de", "la", "cour", "d'alphonse", "x", "ou", "le", "d\u00e9veloppement", "\u00e0", "partir", "du", "xive", "si\u00e8cle", "des", "romanceros", "pour", "le", "castillan", "et", "avec", "les", "uvres", "tant", "philosophiques", "scientifiques", "que", "romanesques", "\u00e9crites", "en", "prose", "par", "ramon", "llull", "v", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "les", "jocs", "florals", "instaur\u00e9s", "\u00e0", "barcelone", "en", "et", "les", "productions", "litt\u00e9raires", "du", "si\u00e8cle", "d'or", "valencien", "au", "xve", "si\u00e8cle", "tirant", "le", "blanc", "espill", "pour", "le", "catalan", "administratives", "et", "juridiques", "enfin", "le", "moyen", "\u00e2ge", "a", "vu", "s'installer", "la", "structure", "\u00e9conomique", "sociale", "et", "territoriale", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "qui", "perdurera", "sous", "de", "nombreux", "aspects", "jusqu'au", "xixe", "si\u00e8cle", "les", "r\u00e9gions", "septentrionales", "d'o\u00f9", "est", "partie", "la", "christianisation", "sont", "vieilles", "chr\u00e9tiennes", "tr\u00e8s", "denses", "et", "majoritairement", "rurales", "malgr\u00e9", "une", "urbanisation", "plus", "forte", "en", "catalogne", "la", "population", "est", "essentiellement", "constitu\u00e9e", "de", "petits", "propri\u00e9taires", "terriens", "regroup\u00e9s", "en", "communaut\u00e9s", "attach\u00e9es", "\u00e0", "leurs", "privil\u00e8ges", "fueros", "ou", "fors", "bourgs", "castraux", "villages", "ou", "hameaux", "ces", "propri\u00e9taires", "sont", "des", "alleutiers", "catalans", "basques", "ou", "navarrais", "des", "petits", "chevaliers", "les", "hidalgos", "ou", "infanz\u00f3nes", "de", "vieillecastille", "d'aragon", "de", "galice", "des", "asturies", "ou", "de", "cantabrie", "par", "cons\u00e9quent", "la", "population", "nobiliaire", "y", "est", "num\u00e9riquement", "importante", "parfois", "majoritaire", "et", "se", "diff\u00e9rencie", "peu", "des", "gens", "du", "commun", "dans", "les", "asturies", "les", "hidalgos", "vont", "repr\u00e9senter", "pratiquement", "de", "la", "population", "et", "atteignent", "en", "cantabrie", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "puis", "plus", "de", "en", "une", "bourgeoisie", "avec", "des", "statuts", "privil\u00e8ges", "et", "droits", "politiques", "particuliers", "ciutadans", "honrats", "se", "d\u00e9veloppe", "notamment", "dans", "les", "villes", "les", "plus", "importantes", "de", "la", "couronne", "d'aragon", "barcelone", "valence", "qui", "sont", "\u00e9galement", "les", "plus", "peupl\u00e9es", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "en", "revanche", "au", "centre", "et", "au", "sud", "dans", "les", "territoires", "issus", "de", "la", "reconquista", "la", "population", "est", "plus", "m\u00e9lang\u00e9e", "avec", "le", "maintien", "de", "communaut\u00e9s", "juives", "ou", "musulmanes", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "l'importance", "des", "nouveaux", "chr\u00e9tiens", "des", "mozarabes", "et", "des", "colons", "venus", "du", "nord", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ou", "du", "reste", "de", "l'europe", "chr\u00e9tienne", "francos", "la", "densit\u00e9", "de", "population", "y", "est", "plus", "faible", "certaines", "r\u00e9gions", "du", "centre", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "sont", "pratiquement", "d\u00e9sert\u00e9es", "constitu\u00e9e", "de", "paysans", "d\u00e9pendants", "et", "salari\u00e9s", "travaillant", "dans", "de", "grandes", "propri\u00e9t\u00e9s", "extensives", "d\u00e9tenues", "par", "des", "nobles", "ne", "r\u00e9sidant", "pas", "sur", "place", "mais", "int\u00e9gr\u00e9s", "de", "plus", "en", "plus", "aux", "cours", "royales", "ou", "princi\u00e8res", "installant", "ainsi", "durablement", "un", "syst\u00e8me", "latifundiaire", "c'est", "\u00e0", "partir", "de", "ce", "groupe", "de", "ricohombres", "que", "sera", "cr\u00e9\u00e9", "le", "statut", "de", "grand", "d'espagne", "grandeza", "de", "espa\u00f1a", "en", "l'unification", "politique", "de", "l'espagne", "actuelle", "se", "dessine", "\u00e0", "partir", "de", "l'union", "dynastique", "des", "couronnes", "de", "castille", "et", "d'aragon", "par", "le", "mariage", "en", "des", "h\u00e9ritiers", "de", "ces", "deux", "\u00e9tats", "la", "future", "isabelle", "ire", "de", "castille", "et", "le", "futur", "ferdinand", "ii", "d'aragon", "surnomm\u00e9s", "les", "rois", "catholiques", "pour", "avoir", "men\u00e9", "en", "la", "conqu\u00eate", "du", "royaume", "de", "grenade", "\u00e0", "la", "fin", "de", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "christophe", "colomb", "atteint", "l'am\u00e9rique", "pour", "le", "compte", "de", "ces", "derniers", "ces", "deux", "entit\u00e9s", "politiques", "conserv\u00e8rent", "toutefois", "jusqu'en", "leurs", "organisations", "politiques", "et", "institutionnelles", "distinctes", "incarn\u00e9es", "par", "les", "assembl\u00e9es", "repr\u00e9sentatives", "les", "cortes", "ou", "corts", "de", "m\u00eame", "que", "les", "syst\u00e8mes", "de", "coutumes", "de", "privil\u00e8ges", "de", "droits", "et", "de", "juridictions", "sp\u00e9cifiques", "les", "fueros", "ou", "fors", "en", "s'y", "ajoute", "la", "partie", "ib\u00e9rique", "du", "royaume", "de", "navarre", "hautenavarre", "\u00e0", "cette", "m\u00eame", "\u00e9poque", "les", "conquistadors", "s'empar\u00e8rent", "pour", "les", "rois", "espagnols", "de", "vastes", "territoires", "pour", "former", "un", "immense", "empire", "colonial", "grande", "puissance", "europ\u00e9enne", "et", "mondiale", "xvie", "si\u00e8cled\u00e9but", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "discriminations", "des", "juifs", "et", "des", "musulmans", "pris", "dans", "l'exaltation", "religieuse", "de", "la", "reconquista", "les", "souverains", "espagnols", "d\u00e9cid\u00e8rent", "par", "le", "d\u00e9cret", "de", "l'alhambra", "de", "contraindre", "les", "juifs", "d'espagne", "\u00e0", "choisir", "entre", "la", "conversion", "et", "l'exil", "la", "plupart", "d'entre", "eux", "ont", "trouv\u00e9", "refuge", "dans", "l'empire", "ottoman", "les", "musulmans", "rest\u00e9s", "en", "espagne", "ou", "morisques", "seront", "convertis", "de", "force", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "l'inquisition", "espagnole", "instaur\u00e9e", "en", "pour", "maintenir", "l'orthodoxie", "catholique", "en", "lien", "avec", "le", "pouvoir", "royal", "s'attache", "surtout", "\u00e0", "lutter", "contre", "les", "nouveaux", "chr\u00e9tiens", "conversos", "anciens", "juifs", "convertis", "de", "force", "p\u00e9jorativement", "appel\u00e9s", "marranes", "et", "morisques", "soup\u00e7onn\u00e9s", "de", "continuer", "\u00e0", "pratiquer", "leurs", "religions", "d'origine", "dans", "la", "clandestinit\u00e9", "les", "autorit\u00e9s", "temporelles", "et", "spirituelles", "commencent", "\u00e9galement", "\u00e0", "relayer", "la", "violence", "et", "les", "pratiques", "d'exclusions", "qui", "se", "sont", "d\u00e9j\u00e0", "multipli\u00e9es", "dans", "la", "population", "depuis", "la", "fin", "du", "xive", "si\u00e8cle", "un", "statut", "de", "limpieza", "de", "sangre", "puret\u00e9", "du", "sang", "s'impose", "ainsi", "dans", "l'ensemble", "des", "royaumes", "espagnols", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "entrainant", "une", "discrimination", "de", "fait", "entre", "vieux", "chr\u00e9tiens", "et", "nouveaux", "chr\u00e9tiens", "emp\u00eachant", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "ces", "derniers", "de", "nombreux", "offices", "ou", "charges", "publiques", "universitaires", "ou", "eccl\u00e9siastiques", "m\u00eame", "apr\u00e8s", "leur", "quasig\u00e9n\u00e9ralisation", "\u00e0", "partir", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "moiti\u00e9", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "les", "statuts", "de", "puret\u00e9", "de", "sang", "continu\u00e8rent", "\u00e0", "susciter", "de", "fortes", "r\u00e9serves", "en", "particulier", "dans", "la", "compagnie", "de", "j\u00e9sus", "les", "d\u00e9rives", "qu'engendraient", "ces", "statuts", "contraignirent", "philippe", "ii", "\u00e0", "convoquer", "en", "une", "junte", "pr\u00e9sid\u00e9e", "par", "l'inquisiteur", "g\u00e9n\u00e9ral", "portocarrero", "et", "charg\u00e9e", "de", "d\u00e9finir", "un", "cadre", "\u00e0", "ces", "statuts", "on", "envisagea", "ainsi", "que", "les", "enqu\u00eates", "ne", "puissent", "remonter", "audel\u00e0", "de", "cent", "ans", "dans", "le", "lignage", "mais", "la", "mort", "du", "souverain", "espagnol", "entra\u00eena", "d\u00e8s", "l'abandon", "du", "projet", "le", "ministre", "olivares", "soucieux", "d'attirer", "les", "capitaux", "marranes", "portugais", "tenta", "lui", "aussi", "de", "limiter", "la", "port\u00e9e", "des", "statuts", "en", "r\u00e9digeant", "le", "f\u00e9vrier", "un", "d\u00e9cret", "qui", "invalidait", "toute", "d\u00e9nonciation", "anonyme", "p\u00e9nalisait", "lourdement", "la", "circulation", "des", "fameux", "livres", "verdes", "ou", "de", "becerro", "contenant", "des", "listes", "infamantes", "de", "famille", "impures", "et", "instituait", "le", "principe", "des", "trois", "actes", "positifs", "qui", "sanctionnait", "d\u00e9finitivement", "comme", "pure", "toute", "g\u00e9n\u00e9alogie", "ayant", "par", "trois", "\u00e9t\u00e9", "prouv\u00e9e", "mais", "les", "r\u00e9ticences", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "espagnole", "le", "soul\u00e8vement", "du", "portugal", "en", "et", "la", "disgr\u00e2ce", "d'olivares", "en", "firent", "que", "ce", "d\u00e9cret", "ne", "fut", "pas", "r\u00e9ellement", "appliqu\u00e9", "comme", "on", "peut", "le", "voir", "avec", "ces", "deux", "tentatives", "de", "l\u00e9gislation", "sur", "les", "statuts", "de", "puret\u00e9", "de", "sang", "l'\u00e9tat", "espagnol", "fut", "loin", "de", "favoriser", "syst\u00e9matiquement", "leur", "d\u00e9veloppement", "a", "fortiori", "il", "ne", "donna", "jamais", "aux", "statuts", "de", "puret\u00e9", "de", "sang", "la", "dimension", "d'une", "loi", "g\u00e9n\u00e9rale", "s'imposant", "\u00e0", "tous", "jamais", "la", "limpieza", "de", "sangre", "ne", "fit", "partie", "des", "lois", "du", "royaume", "elle", "resta", "toujours", "du", "domaine", "du", "priv\u00e9", "et", "toutes", "les", "institutions", "espagnoles", "ne", "l'adopt\u00e8rent", "pas", "quoi", "qu'il", "en", "soit", "les", "pers\u00e9cutions", "et", "les", "discriminations", "entra\u00eenent", "des", "r\u00e9voltes", "notamment", "des", "morisques", "comme", "la", "r\u00e9volte", "des", "alpujarras", "entre", "et", "les", "morisques", "seront", "finalement", "expuls\u00e9s", "entre", "et", "cela", "entra\u00eene", "des", "cons\u00e9quences", "d\u00e9mographiques", "et", "\u00e9conomiques", "dramatiques", "pour", "la", "couronne", "d'aragon", "et", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "pour", "le", "royaume", "de", "valence", "o\u00f9", "cette", "communaut\u00e9", "\u00e9tait", "la", "plus", "repr\u00e9sent\u00e9e", "restait", "une", "composante", "importante", "de", "la", "population", "et", "constituait", "une", "grande", "partie", "de", "la", "mainduvre", "avant", "l'expulsion", "il", "y", "aurait", "eu", "entre", "et", "morisques", "en", "espagne", "sur", "un", "total", "d'approximativement", "millions", "d'habitants", "ils", "se", "trouvent", "concentr\u00e9s", "dans", "les", "royaumes", "de", "la", "couronne", "d'aragon", "o\u00f9", "ils", "repr\u00e9sentent", "pr\u00e8s", "de", "de", "la", "population", "ce", "chiffre", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "pr\u00e8s", "de", "dans", "le", "pays", "valencien", "de", "fa\u00e7on", "g\u00e9n\u00e9rale", "les", "terres", "riches", "souvent", "proches", "du", "littoral", "et", "les", "centres", "urbains", "de", "ces", "royaumes", "sont", "majoritairement", "chr\u00e9tiens", "tandis", "que", "les", "morisques", "occupent", "une", "grande", "partie", "des", "terres", "int\u00e9rieures", "pauvres", "et", "montagneuses", "et", "se", "concentrent", "dans", "les", "faubourgs", "urbains", "on", "les", "trouve", "\u00e9galement", "en", "nombre", "important", "dans", "les", "zones", "de", "cultures", "irrigu\u00e9es", "autour", "de", "gandia", "et", "x\u00e0tiva", "\u00e0", "tout", "cela", "s'ajoute", "un", "taux", "de", "croissance", "d\u00e9mographique", "nettement", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "celui", "des", "chr\u00e9tiens", "les", "morisques", "\u00e9taient", "des", "travailleurs", "leur", "d\u00e9part", "occasionne", "d'importantes", "pertes", "dans", "la", "perception", "des", "imp\u00f4ts", "et", "a", "dans", "les", "zones", "les", "plus", "affect\u00e9es", "des", "effets", "d\u00e9vastateurs", "sur", "l'artisanat", "la", "production", "de", "toiles", "le", "commerce", "et", "les", "travaux", "des", "champs", "certaines", "comarques", "du", "nord", "de", "la", "r\u00e9gion", "d'alicante", "perdent", "presque", "l'int\u00e9gralit\u00e9", "de", "leur", "population", "si", "tout", "au", "long", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "valence", "avait", "\u00e9t\u00e9", "le", "centre", "le", "plus", "actif", "de", "la", "couronne", "d'aragon", "l'ordre", "d'expulsion", "massive", "des", "morisques", "signifie", "sa", "ruine", "en", "d\u00e9truisant", "les", "fondements", "m\u00eame", "de", "son", "\u00e9conomie", "on", "dit", "que", "douze", "mille", "hommes", "\u00e9taient", "morts", "que", "soixantedix", "lieux", "furent", "br\u00fbl\u00e9s", "que", "les", "dommages", "pouvaient", "\u00eatre", "estim\u00e9s", "\u00e0", "ducats", "les", "terres", "abandonn\u00e9es", "pass\u00e8rent", "aux", "mains", "de", "la", "noblesse", "qui", "pr\u00e9tendit", "ensuite", "les", "louer", "aux", "paysans", "dans", "des", "conditions", "souvent", "abusives", "pour", "compenser", "\u00e0", "court", "terme", "ses", "pertes", "suppos\u00e9es", "si", "bien", "qu'au", "final", "les", "nobles", "se", "trouv\u00e8rent", "les", "plus", "favoris\u00e9s", "grande", "puissance", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "l'empire", "des", "habsbourg", "dont", "la", "monarchie", "espagnole", "est", "avec", "le", "saintempire", "romain", "germanique", "l'\u00e9l\u00e9ment", "essentiel", "devient", "la", "premi\u00e8re", "puissance", "europ\u00e9enne", "ainsi", "qu'un", "des", "premiers", "empires", "coloniaux", "et", "de", "port\u00e9e", "mondiale", "qui", "va", "durer", "de", "\u00e0", "en", "europe", "outre", "les", "couronnes", "espagnoles", "lors", "du", "partage", "de", "l'empire", "de", "charles", "quint", "en", "philippe", "ii", "h\u00e9rite", "des", "territoires", "aragonais", "en", "m\u00e9diterran\u00e9e", "la", "sardaigne", "les", "royaumes", "de", "sicile", "et", "de", "naples", "du", "duch\u00e9", "de", "milan", "des", "paysbas", "espagnols", "jusqu'en", "o\u00f9", "la", "partie", "septentrionale", "veut", "son", "ind\u00e9pendance", "sous", "le", "nom", "de", "provincesunies", "actuels", "paysbas", "jusqu'en", "pour", "les", "paysbas", "m\u00e9ridionaux", "qui", "deviennent", "paysbas", "autrichiens", "et", "qui", "correspondent", "\u00e0", "l'actuelle", "belgique", "du", "comt\u00e9", "de", "bourgogne", "franchecomt\u00e9", "jusqu'en", "date", "de", "son", "rattachement", "\u00e0", "la", "france", "du", "charolais", "c\u00e9d\u00e9", "pour", "paiement", "d'une", "dette", "en", "au", "grand", "cond\u00e9", "et", "de", "l'artois", "jusqu'\u00e0", "son", "rattachement", "\u00e0", "la", "france", "en", "s'y", "ajoute", "le", "portugal", "par", "union", "dynastique", "entre", "et", "et", "donc", "\u00e9galement", "l'empire", "colonial", "portugais", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "et", "le", "titre", "imp\u00e9rial", "du", "saintempire", "romain", "germanique", "pour", "charles", "quint", "la", "monarchie", "espagnole", "\u00e9tablie", "\u00e9galement", "une", "v\u00e9ritable", "thalassocratie", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "son", "armada", "sur", "l'atlantique", "et", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "incarn\u00e9e", "par", "la", "victoire", "de", "l\u00e9pante", "par", "une", "flotte", "coalis\u00e9e", "emmen\u00e9e", "par", "les", "espagnols", "sur", "les", "ottomans", "en", "l'empire", "colonial", "n\u00e9", "essentiellement", "de", "l'exploration", "du", "nouveau", "monde", "\u00e0", "partir", "de", "de", "la", "chute", "de", "l'empire", "azt\u00e8que", "sous", "les", "coups", "des", "conquistadors", "d'hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "entre", "et", "puis", "du", "lancement", "de", "la", "conqu\u00eate", "de", "l'empire", "inca", "par", "francisco", "pizarro", "et", "diego", "de", "almagro", "en", "s'\u00e9tend", "sur", "la", "partie", "occidentale", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "sud", "avec", "les", "viceroyaut\u00e9s", "de", "nouvellegrenade", "du", "p\u00e9rou", "et", "m\u00eame", "la", "totalit\u00e9", "de", "ce", "souscontinent", "durant", "l'union", "avec", "le", "portugal", "qui", "apporte", "dans", "l'empire", "le", "br\u00e9sil", "mais", "aussi", "l'am\u00e9rique", "centrale", "et", "la", "moiti\u00e9", "sud", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "actuelles", "la", "nouvelleespagne", "de", "m\u00eame", "que", "les", "philippines", "l'espagne", "acquit", "en", "partie", "sa", "puissance", "politique", "\u00e9conomique", "et", "militaire", "par", "un", "afflux", "consid\u00e9rable", "de", "m\u00e9taux", "pr\u00e9cieux", "ou", "de", "denr\u00e9es", "rares", "en", "provenance", "des", "am\u00e9riques", "et", "par", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "un", "stock", "de", "monnaie", "une", "partie", "de", "celuici", "transite", "via", "anvers", "premi\u00e8re", "place", "financi\u00e8re", "mondiale", "le", "port", "de", "s\u00e9ville", "puis", "\u00e0", "partir", "de", "celui", "de", "cadix", "o\u00f9", "arrivent", "les", "navires", "du", "nouveau", "monde", "sont", "parmi", "les", "plus", "riches", "d'europe", "pour", "la", "mise", "en", "valeur", "des", "colonies", "l'utilisation", "d'esclaves", "africains", "commence", "en", "l'espagne", "pr\u00e9sente", "alors", "la", "particularit\u00e9", "de", "ne", "pas", "participer", "directement", "\u00e0", "la", "traite", "confiant", "\u00e0", "partir", "de", "le", "monopole", "de", "l'importation", "d'esclaves", "africains", "vers", "les", "colonies", "espagnoles", "d'am\u00e9rique", "\u00e0", "des", "puissances", "\u00e9trang\u00e8res", "ce", "monopole", "l'asiento", "est", "conc\u00e9d\u00e9", "en", "\u00e9change", "du", "paiement", "d'une", "redevance", "et", "c'est", "d'abord", "le", "portugal", "qui", "l'obtient", "puis", "la", "hollande", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "ce", "n'est", "qu'\u00e0", "partir", "de", "que", "la", "demande", "espagnole", "pour", "l'am\u00e9rique", "d\u00e9colla", "les", "esclaves", "\u00e9taient", "alors", "p\u00eacheurs", "de", "perles", "\u00e0", "la", "nouvellegrenade", "d\u00e9bardeurs", "\u00e0", "veracruz", "dans", "les", "mines", "d'argent", "de", "zacatecas", "dans", "les", "mines", "d'or", "du", "honduras", "du", "venezuela", "et", "du", "p\u00e9rou", "vachers", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "la", "plata", "d'autres", "\u00e9taient", "forgerons", "tailleurs", "charpentiers", "et", "domestiques", "les", "esclaves", "femmes", "servaient", "de", "femme", "de", "chambre", "de", "ma\u00eetresse", "de", "nourrice", "ou", "de", "prostitu\u00e9e", "on", "prenait", "l'habitude", "de", "leur", "confier", "les", "t\u00e2ches", "les", "plus", "ingrates", "dans", "le", "premier", "quart", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "le", "nombre", "total", "d'esclaves", "d\u00e9port\u00e9s", "d'afrique", "devait", "approcher", "les", "dont", "all\u00e8rent", "au", "br\u00e9sil", "plus", "de", "en", "am\u00e9rique", "espagnole", "\u00e0", "s\u00e3o", "tom\u00e9", "autre", "colonie", "portugaise", "et", "quelques", "centaines", "en", "europe", "plus", "encore", "les", "royaumes", "espagnols", "\u00e0", "partir", "de", "charles", "quint", "puis", "surtout", "de", "son", "fils", "et", "successeur", "philippe", "ii", "se", "posent", "en", "champions", "de", "la", "contrer\u00e9forme", "tridentine", "et", "de", "la", "lutte", "contre", "les", "r\u00e9formes", "protestantes", "en", "europe", "c'est", "un", "groupe", "d'\u00e9tudiants", "essentiellement", "espagnols", "de", "l'universit\u00e9", "de", "paris", "qui", "fondent", "en", "ce", "qui", "va", "devenir", "la", "compagnie", "de", "j\u00e9sus", "avec", "\u00e0", "leur", "t\u00eate", "le", "basque", "espagnol", "ignace", "de", "loyola", "c'est", "\u00e9galement", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "que", "la", "domination", "politique", "\u00e9conomique", "et", "culturelle", "de", "la", "castille", "commence", "\u00e0", "s'installer", "sur", "le", "reste", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "charles", "quint", "n\u00e9", "et", "\u00e9lev\u00e9", "en", "flandre", "des", "paysbas", "bourguignons", "tient", "sa", "cour", "\u00e0", "gand", "malines", "grand", "conseil", "des", "paysbas", "cour", "supr\u00eame", "bruxelles", "salle", "aula", "magna", "de", "son", "palais", "du", "coudenberg", "o\u00f9", "ont", "lieu", "les", "grands", "\u00e9v\u00e9nements", "et", "son", "abdication", "en", "et", "une", "cour", "itin\u00e9rante", "un", "quart", "de", "son", "r\u00e8gne", "mais", "philippe", "ii", "n\u00e9", "et", "\u00e9lev\u00e9", "en", "espagne", "fixe", "la", "cour", "royale", "\u00e0", "partir", "de", "\u00e0", "madrid", "rayonnement", "culturel", "le", "m\u00e9c\u00e9nat", "des", "habsbourg", "contribue", "alors", "au", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "litt\u00e9rature", "et", "des", "arts", "\u00e0", "partir", "de", "la", "fin", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "faisant", "rayonner", "la", "culture", "espagnole", "d\u00e9sormais", "assimil\u00e9e", "\u00e0", "la", "culture", "castillane", "dans", "l'ensemble", "de", "l'europe", "marquant", "le", "d\u00e9but", "du", "si\u00e8cle", "d'or", "espagnol", "l'escurial", "le", "grand", "monast\u00e8re", "royal", "construit", "par", "juan", "de", "herrera", "sous", "les", "ordres", "de", "philippe", "ii", "attire", "certains", "des", "plus", "grands", "architectes", "et", "peintres", "europ\u00e9ens", "aux", "id\u00e9es", "de", "l'humanisme", "et", "de", "la", "renaissance", "italienne", "qui", "ont", "p\u00e9n\u00e9tr\u00e9", "dans", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "depuis", "la", "fin", "du", "xve", "si\u00e8cle", "et", "l'\u00e9poque", "du", "si\u00e8cle", "d'or", "valencien", "s'ajoute", "l'esprit", "de", "la", "contrer\u00e9forme", "tridentine", "qui", "contribue", "\u00e0", "l'essor", "en", "espagne", "du", "baroque", "diego", "v\u00e9lasquez", "un", "artiste", "immens\u00e9ment", "respect\u00e9", "de", "son", "temps", "et", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "l'un", "des", "peintres", "majeurs", "de", "l'histoire", "de", "l'art", "cultive", "des", "liens", "avec", "philippe", "iv", "et", "son", "premier", "ministre", "gaspar", "de", "guzm\u00e1n", "comte", "d'olivares", "et", "laisse", "plusieurs", "portraits", "montrant", "l'originalit\u00e9", "de", "son", "style", "et", "l'\u00e9tendue", "de", "son", "talent", "le", "greco", "autre", "grand", "peintre", "espagnol", "de", "la", "p\u00e9riode", "incorpore", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "venant", "de", "la", "renaissance", "italienne", "dans", "l'art", "espagnol", "et", "participe", "\u00e0", "la", "naissance", "d'un", "style", "espagnol", "original", "certaines", "des", "plus", "grandes", "compositions", "musicales", "espagnoles", "sont", "\u00e9crites", "pendant", "le", "si\u00e8cle", "d'or", "des", "compositeurs", "comme", "tom\u00e1s", "luis", "de", "victoria", "luis", "de", "mil\u00e1n", "ou", "alonso", "lobo", "participent", "au", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "musique", "de", "la", "renaissance", "et", "de", "styles", "comme", "le", "contrepoint", "ou", "la", "polyphonie", "gardant", "une", "grande", "influence", "tout", "au", "long", "de", "la", "p\u00e9riode", "baroque", "la", "litt\u00e9rature", "espagnole", "est", "\u00e9galement", "florissante", "avec", "notamment", "l'uvre", "monumentale", "de", "miguel", "de", "cervantes", "l'auteur", "du", "quichotte", "lope", "de", "vega", "l'auteur", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "le", "plus", "prolifique", "d'espagne", "\u00e9crit", "sans", "doute", "plus", "de", "mille", "pi\u00e8ces", "dont", "quatre", "cents", "sont", "parvenues", "jusqu'\u00e0", "nous", "d\u00e9clin", "xviie", "si\u00e8cle", "la", "puissance", "de", "l'espagne", "d\u00e9clina", "progressivement", "non", "seulement", "en", "raison", "des", "guerres", "co\u00fbteuses", "qu'elle", "mena", "et", "des", "r\u00e9voltes", "qui", "\u00e9clat\u00e8rent", "mais", "\u00e9galement", "du", "fait", "d'une", "\u00e9conomie", "artificiellement", "prosp\u00e8re", "due", "aux", "richesses", "tir\u00e9es", "du", "nouveau", "monde", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "mort", "sans", "h\u00e9ritier", "m\u00e2le", "du", "dernier", "souverain", "habsbourg", "le", "petitfils", "de", "louis", "xiv", "dont", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9pouse", "\u00e9tait", "une", "infante", "espagnole", "devint", "apr\u00e8s", "une", "longue", "guerre", "meurtri\u00e8re", "roi", "d'espagne", "sous", "le", "nom", "de", "felipe", "v", "philippe", "v", "et", "fonda", "la", "dynastie", "des", "bourbons", "d'espagne", "li\u00e9e", "par", "un", "pacte", "de", "famille", "aux", "rois", "bourbons", "de", "france", "et", "supprima", "dans", "le", "sang", "les", "autonomies", "politiques", "judiciaires", "administratives", "et", "linguistiques", "de", "la", "navarre", "de", "l'aragon", "de", "la", "catalogne", "des", "\u00eeles", "bal\u00e9ares", "du", "royaume", "de", "valence", "etc", "par", "les", "d\u00e9crets", "de", "la", "nueva", "planta", "en", "c'est", "le", "tremblement", "de", "terre", "de", "lisbonne", "les", "ports", "de", "cadix", "s\u00e9ville", "et", "la", "corogne", "sont", "presque", "enti\u00e8rement", "d\u00e9truits", "l'espagne", "perd", "sa", "flotte", "militaire", "et", "marchande", "et", "surtout", "son", "aura", "de", "pays", "indestructible", "conqu\u00e9rant", "et", "gendarme", "du", "monde", "la", "cons\u00e9quence", "\u00e9conomique", "sera", "dramatique", "le", "commerce", "avec", "les", "am\u00e9riques", "se", "d\u00e9routant", "vers", "les", "ports", "anglais", "allemands", "hollandais", "ou", "flamands", "ce", "qui", "impliquera", "aussi", "une", "ing\u00e9rence", "de", "ces", "m\u00eames", "pays", "dans", "les", "affaires", "latinoam\u00e9ricaines", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "des", "luttes", "entre", "les", "pr\u00e9tendants", "au", "tr\u00f4ne", "affaiblirent", "la", "couronne", "en", "napol\u00e9on", "ier", "envahit", "l'espagne", "et", "y", "place", "sur", "le", "tr\u00f4ne", "son", "fr\u00e8re", "joseph", "bonaparte", "rapidement", "la", "r\u00e9sistance", "des", "civils", "sous", "forme", "de", "nombreuses", "r\u00e9voltes", "et", "de", "gu\u00e9rilla", "prend", "de", "l'ampleur", "celleci", "l'intervention", "militaire", "britannique", "ainsi", "que", "plusieurs", "autres", "facteurs", "comme", "le", "red\u00e9ploiement", "de", "soldats", "fran\u00e7ais", "de", "l'espagne", "vers", "l'europe", "de", "l'est", "pour", "renforcer", "la", "grande", "arm\u00e9e", "qui", "se", "pr\u00e9pare", "pour", "la", "campagne", "de", "russie", "m\u00e8nent", "au", "retrait", "de", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "d'espagne", "en", "ce", "conflit", "est", "particuli\u00e8rement", "sanglant", "et", "entra\u00eene", "d'importantes", "pertes", "pour", "l'espagne", "qui", "ne", "put", "\u00eatre", "pacifi\u00e9e", "durablement", "encha\u00eenant", "avec", "une", "s\u00e9rie", "de", "guerres", "civiles", "sur", "fond", "de", "querelles", "dynastiques", "au", "sein", "de", "la", "famille", "r\u00e9gnante", "des", "bourbon", "et", "du", "d\u00e9veloppement", "dans", "certains", "couches", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "espagnole", "d'une", "aspiration", "\u00e0", "la", "d\u00e9mocratie", "s'oppose", "ainsi", "durant", "tout", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "un", "courant", "traditionaliste", "catholique", "absolutiste", "et", "l\u00e9gitimiste", "le", "carlismo", "ou", "carlisme", "ainsi", "nomm\u00e9", "en", "r\u00e9f\u00e9rence", "au", "pr\u00e9tendant", "carlos", "ou", "charles", "de", "bourbon", "fr\u00e8re", "du", "roi", "ferdinand", "vii", "et", "un", "autre", "plus", "lib\u00e9ral", "parlementariste", "et", "s\u00e9culariste", "le", "parti", "royal", "qui", "soutient", "les", "souverains", "officiels", "d'abord", "la", "reine", "isabelle", "ii", "de", "\u00e0", "puis", "am\u00e9d\u00e9e", "ier", "de", "savoie", "de", "\u00e0", "et", "enfin", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "restauration", "bourbonienne", "de", "alphonse", "xii", "suivi", "de", "son", "fils", "alphonse", "xiii", "cela", "aboutit", "aux", "trois", "guerres", "carlistes", "de", "puis", "s'y", "ajoutent", "des", "coups", "d'\u00e9tat", "militaires", "fr\u00e9quents", "appel\u00e9s", "pronunciamiento", "l'arm\u00e9e", "ellem\u00eame", "divis\u00e9e", "id\u00e9ologiquement", "intervenant", "ainsi", "r\u00e9guli\u00e8rement", "contre", "le", "gouvernement", "en", "place", "pour", "trancher", "les", "d\u00e9bats", "politiques", "entre", "absolutistes", "et", "parlementaristes", "conservateurs", "et", "progressistes", "puis", "finalement", "monarchistes", "et", "r\u00e9publicains", "la", "r\u00e9volution", "de", "renverse", "pendant", "six", "ans", "la", "dynastie", "des", "bourbon", "et", "offre", "\u00e0", "l'espagne", "ses", "premi\u00e8res", "exp\u00e9riences", "d\u00e9mocratiques", "c'est", "le", "sexennat", "d\u00e9mocratique", "sexenio", "democr\u00e1tico", "qui", "voit", "se", "succ\u00e9der", "une", "monarchie", "constitutionnelle", "confi\u00e9e", "d'abord", "\u00e0", "la", "r\u00e9gence", "d'un", "gouvernement", "provisoire", "puis", "au", "fils", "cadet", "du", "roi", "d'italie", "\u00e9lu", "roi", "sous", "le", "nom", "d'am\u00e9d\u00e9e", "ier", "de", "\u00e0", "puis", "l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re", "premi\u00e8re", "r\u00e9publique", "d'abord", "f\u00e9d\u00e9rale", "avant", "de", "devenir", "unitaire", "et", "pr\u00e9sidentielle", "de", "\u00e0", "un", "nouveau", "pronunciamiento", "men\u00e9", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "arsenio", "mart\u00ednez", "campos", "en", "d\u00e9cembre", "entra\u00eene", "finalement", "la", "restauration", "des", "bourbons", "au", "profit", "du", "fils", "d'isabelle", "ii", "alphonse", "xii", "du", "fait", "de", "ces", "affaiblissements", "et", "de", "cette", "instabilit\u00e9", "l'espagne", "perdit", "la", "plupart", "de", "ses", "colonies", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "surtout", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "les", "derni\u00e8res", "colonies", "cuba", "les", "philippines", "porto", "rico", "guam", "se", "s\u00e9par\u00e8rent", "de", "la", "couronne", "en", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "hispanoam\u00e9ricaine", "quelque", "peu", "isol\u00e9e", "du", "reste", "de", "l'europe", "l'espagne", "conna\u00eet", "une", "p\u00e9riode", "de", "stagnation", "\u00e9conomique", "et", "politique", "toutefois", "ce", "d\u00e9clin", "doit", "\u00eatre", "relativis\u00e9", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "que", "l'espagne", "a", "elle", "aussi", "eu", "droit", "\u00e0", "sa", "part", "du", "g\u00e2teau", "afrique", "elle", "a", "ainsi", "pris", "possession", "du", "sud", "marocain", "en", "du", "nord", "en", "sans", "oublier", "bien", "s\u00fbr", "la", "guin\u00e9e", "\u00e9quatoriale", "de", "plus", "la", "r\u00e9volution", "industrielle", "bien", "que", "relativement", "tardive", "et", "limit\u00e9e", "permet", "\u00e0", "certaines", "m\u00e9tropoles", "madrid", "barcelone", "bilbao", "de", "gagner", "en", "population", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "important", "exode", "rural", "provenant", "des", "r\u00e9gions", "paup\u00e9ris\u00e9es", "du", "sud", "et", "donc", "de", "s'\u00e9tendre", "un", "mouvement", "de", "planification", "urbaine", "aboutit", "\u00e0", "l'am\u00e9nagement", "de", "nouveaux", "quartiers", "appel\u00e9s", "ensanche", "extension", "en", "castillan", "ou", "eixample", "en", "catalan", "l'\u00e9verg\u00e9tisme", "men\u00e9", "par", "la", "bourgeoisie", "d'affaire", "contribue", "\u00e9galement", "dans", "chacune", "de", "ces", "villes", "\u00e0", "un", "renouvellement", "culturel", "fortement", "influenc\u00e9", "par", "les", "grands", "courants", "artistiques", "et", "litt\u00e9raires", "europ\u00e9ens", "du", "tournant", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "art", "nouveau", "puis", "art", "d\u00e9co", "et", "associ\u00e9", "\u00e0", "la", "mont\u00e9e", "de", "revendications", "nationalistes", "catalanes", "basques", "ou", "galiciennes", "qui", "font", "revivre", "ces", "langues", "face", "\u00e0", "la", "domination", "du", "castillan", "le", "modernisme", "catalan", "tout", "particuli\u00e8rement", "symbolis\u00e9", "par", "l'uvre", "architecturale", "d'antoni", "gaud\u00ed", "est", "ainsi", "repr\u00e9sentatif", "de", "ce", "renouveau", "la", "seconde", "r\u00e9publique", "chassa", "la", "monarchie", "des", "bourbons", "en", "mais", "apr\u00e8s", "la", "victoire", "du", "front", "populaire", "en", "les", "extr\u00eames", "droites", "carlistes", "et", "phalangistes", "organisent", "un", "soul\u00e8vement", "soumettant", "l'espagne", "apr\u00e8s", "une", "tragique", "guerre", "civile", "de", "\u00e0", "\u00e0", "la", "dictature", "nationalecatholique", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "franco", "celuici", "bien", "qu'originellement", "monarchiste", "d\u00e9cida", "de", "conserver", "le", "pouvoir", "la", "monarchie", "quoique", "restaur\u00e9e", "en", "ne", "fut", "vraiment", "effective", "qu'apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "francisco", "franco", "en", "restauration", "monarchique", "depuis", "\u00e0", "la", "mort", "de", "franco", "en", "la", "monarchie", "est", "restaur\u00e9e", "et", "juan", "carlos", "ier", "le", "nouveau", "roi", "r\u00e9tablit", "rapidement", "la", "d\u00e9mocratie", "repr\u00e9sentative", "l'adh\u00e9sion", "aux", "communaut\u00e9s", "europ\u00e9ennes", "qui", "\u00e9tait", "gel\u00e9e", "sous", "la", "p\u00e9riode", "de", "dictature", "reprend", "et", "le", "pays", "int\u00e8gre", "la", "communaut\u00e9", "\u00e9conomique", "europ\u00e9enne", "avec", "son", "voisin", "le", "portugal", "le", "er", "janvier", "la", "nouvelle", "constitution", "tr\u00e8s", "lib\u00e9rale", "rompt", "avec", "le", "centralisme", "tr\u00e8s", "pouss\u00e9", "de", "l'\u00e9poque", "franquiste", "et", "met", "en", "place", "une", "tr\u00e8s", "large", "d\u00e9centralisation", "de", "nombreux", "partis", "nationalistes", "locaux", "sont", "\u00e0", "nouveau", "l\u00e9galis\u00e9s", "en", "particulier", "dans", "les", "provinces", "p\u00e9riph\u00e9riques", "o\u00f9", "subsistent", "des", "langues", "r\u00e9gionales", "diff\u00e9rentes", "du", "castillan", "galice", "pays", "basque", "catalogne", "certains", "revendiquent", "plus", "d'autonomie", "d'autres", "parlent", "d'ind\u00e9pendance", "en", "particulier", "au", "pays", "basque", "et", "en", "catalogne", "le", "parti", "communiste", "est", "aussi", "l\u00e9galis\u00e9", "l'ind\u00e9pendantisme", "le", "plus", "radical", "et", "le", "plus", "violent", "est", "celui", "de", "l'eta", "basque", "organisation", "terroriste", "pr\u00f4nant", "et", "pratiquant", "la", "lutte", "arm\u00e9e", "l'assassinat", "et", "le", "racket", "cette", "transition", "politique", "s'accompagne", "d'un", "important", "mouvement", "de", "lib\u00e9ration", "des", "murs", "et", "de", "renouvellement", "culturel", "et", "artistique", "la", "movida", "contribuant", "alors", "\u00e0", "la", "modernisation", "et", "\u00e0", "l'int\u00e9gration", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "espagnole", "dans", "l'europe", "d\u00e9mocratique", "la", "r\u00e9ussite", "\u00e9conomique", "de", "l'espagne", "entre", "et", "fait", "na\u00eetre", "l'id\u00e9e", "d'un", "miracle", "\u00e9conomique", "espagnol", "alt\u00e9r\u00e9", "toutefois", "par", "un", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "tr\u00e8s", "\u00e9lev\u00e9", "par", "rapport", "au", "reste", "de", "l'europe", "le", "pays", "exprime", "son", "dynamisme", "par", "l'organisation", "de", "grandes", "manifestations", "internationales", "culminant", "en", "avec", "les", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "de", "barcelone", "et", "l'exposition", "universelle", "de", "s\u00e9ville", "au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "les", "r\u00e9formes", "s'acc\u00e9l\u00e8rent", "avec", "le", "pacte", "de", "tol\u00e8de", "consensus", "de", "tous", "les", "partis", "politiques", "repr\u00e9sent\u00e9s", "au", "parlement", "pour", "garantir", "la", "viabilit\u00e9", "\u00e9conomique", "du", "syst\u00e8me", "de", "retraite", "en", "espagne", "mais", "le", "pays", "conna\u00eet", "de", "graves", "difficult\u00e9s", "\u00e9conomiques", "depuis", "lorsqu'il", "appara\u00eet", "que", "ce", "miracle", "a", "repos\u00e9", "en", "grande", "partie", "sur", "le", "dynamisme", "du", "secteur", "de", "la", "construction", "luim\u00eame", "facilit\u00e9", "par", "la", "sp\u00e9culation", "immobili\u00e8re", "qui", "a", "multipli\u00e9", "par", "trois", "la", "valeur", "des", "bureaux", "et", "des", "logements", "en", "moins", "de", "dix", "ans", "le", "mod\u00e8le", "touristique", "espagnol", "autre", "pilier", "de", "l'\u00e9conomie", "du", "pays", "depuis", "la", "transition", "d\u00e9mocratique", "commence", "luiaussi", "\u00e0", "\u00eatre", "remis", "en", "question", "dans", "les", "r\u00e9gions", "les", "plus", "touch\u00e9es", "par", "le", "tourisme", "de", "masse", "en", "raison", "d'effets", "sociaux", "\u00e9conomiques", "et", "environnementaux", "de", "plus", "en", "plus", "per\u00e7us", "n\u00e9gativement", "par", "certains", "habitants", "en", "le", "psoe", "revient", "au", "pouvoir", "apr\u00e8s", "avoir", "enregistr\u00e9", "son", "meilleur", "score", "depuis", "avec", "des", "voix", "et", "en", "il", "remporte", "\u00e0", "nouveau", "les", "\u00e9lections", "avec", "des", "voix", "augmentant", "encore", "son", "emprise", "sur", "la", "vie", "politique", "espagnole", "plusieurs", "r\u00e9formes", "soci\u00e9tales", "sont", "alors", "men\u00e9es", "l\u00e9galisation", "du", "mariage", "homosexuel", "en", "lib\u00e9ralisation", "renforc\u00e9e", "de", "l'avortement", "en", "le", "contraste", "entre", "les", "r\u00e9gions", "les", "plus", "industrialis\u00e9es", "et", "celles", "qui", "sont", "en", "retard", "s'est", "creus\u00e9", "apr\u00e8s", "que", "l'union", "europ\u00e9enne", "eut", "diminu\u00e9", "ses", "fonds", "structurels", "europ\u00e9ens", "compte", "tenu", "de", "son", "extension", "\u00e0", "douze", "nouveaux", "pays", "l'espagne", "devenant", "un", "contributeur", "net", "de", "fonds", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "longtemps", "un", "b\u00e9n\u00e9ficiaire", "net", "la", "crise", "\u00e9conomique", "\u00e0", "partir", "de", "renforce", "ces", "d\u00e9s\u00e9quilibres", "voit", "le", "ch\u00f4mage", "augmenter", "fortement", "et", "s'accompagne", "de", "mesures", "d'aust\u00e9rit\u00e9", "surtout", "apr\u00e8s", "le", "retour", "au", "pouvoir", "du", "parti", "populaire", "en", "les", "importantes", "coupes", "budg\u00e9taires", "dans", "de", "nombreux", "domaines", "conjugu\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e9clatement", "m\u00e9diatique", "de", "plusieurs", "affaires", "politicojudiciaires", "entra\u00eenent", "des", "mouvements", "de", "contestation", "sociales", "et", "politiques", "les", "plus", "importants", "restant", "ceux", "des", "indign\u00e9s", "indignados", "et", "des", "ind\u00e9pendantistes", "catalans", "dans", "ce", "contexte", "le", "bipartisme", "est", "de", "plus", "en", "plus", "remis", "en", "question", "par", "l'\u00e9mergence", "de", "nouveaux", "mouvements", "politiques", "critiquant", "les", "partis", "traditionnels", "podemos", "pour", "la", "gauche", "radicale", "ciudadanos", "au", "centredroit", "vox", "\u00e0", "l'extr\u00eamedroite", "cr\u00e9ant", "une", "certaine", "instabilit\u00e9", "politique", "et", "rendant", "difficile", "la", "formation", "de", "majorit\u00e9s", "parlementaires", "surtout", "\u00e0", "partir", "des", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "de", "politique", "depuis", "l'organisation", "politique", "de", "l'espagne", "est", "r\u00e9gie", "par", "la", "constitution", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "qui", "\u00e9tablit", "un", "r\u00e9gime", "de", "monarchie", "constitutionnelle", "et", "un", "\u00e9tat", "social", "et", "d\u00e9mocratique", "de", "droit", "et", "la", "pluralit\u00e9", "des", "partis", "politiques", "le", "monarque", "dispose", "de", "pouvoirs", "politiques", "et", "symboliques", "d\u00e9finis", "par", "l'article", "de", "la", "constitution", "il", "est", "le", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "et", "des", "arm\u00e9es", "ratifie", "les", "lois", "nomme", "le", "pr\u00e9sident", "du", "gouvernement", "peut", "dissoudre", "le", "parlement", "sur", "proposition", "de", "ce", "dernier", "par", "ailleurs", "art", "il", "est", "le", "repr\u00e9sentant", "de", "l'\u00e9tat", "espagnol", "dans", "les", "relations", "internationales", "notamment", "vis\u00e0vis", "des", "liens", "avec", "le", "monde", "hispanique", "l'actuel", "souverain", "est", "felipe", "vi", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "est", "n\u00e9anmoins", "d\u00e9tenu", "par", "le", "pr\u00e9sident", "du", "gouvernement", "le", "pr\u00e9sident", "du", "gouvernement", "presidente", "del", "gobierno", "r\u00f4le", "comparable", "\u00e0", "celui", "d'un", "premier", "ministre", "est", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "l'ex\u00e9cutif", "pour", "une", "dur\u00e9e", "de", "quatre", "ans", "renouvelable", "le", "pr\u00e9sident", "du", "gouvernement", "est", "nomm\u00e9", "par", "le", "roi", "apr\u00e8s", "l'acceptation", "de", "sa", "candidature", "par", "le", "congreso", "de", "los", "diputados", "il", "pr\u00e9side", "le", "conseil", "des", "ministres", "pedro", "s\u00e1nchez", "occupe", "cette", "fonction", "depuis", "le", "juin", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "est", "d\u00e9volu", "aux", "cortes", "generales", "qui", "constitue", "l'organe", "supr\u00eame", "de", "repr\u00e9sentation", "du", "peuple", "espagnol", "il", "est", "compos\u00e9", "d'une", "chambre", "basse", "le", "congr\u00e8s", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "congreso", "de", "los", "diputados", "et", "d'une", "chambre", "haute", "le", "s\u00e9nat", "senado", "le", "congr\u00e8s", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "compte", "membres", "\u00e9lus", "pour", "quatre", "ans", "au", "suffrage", "universel", "direct", "actuellement", "le", "s\u00e9nat", "est", "constitu\u00e9", "de", "membres", "dont", "directement", "\u00e9lus", "et", "d\u00e9sign\u00e9s", "par", "les", "r\u00e9gions", "le", "pouvoir", "judiciaire", "se", "compose", "du", "conseil", "du", "pouvoir", "judiciaire", "organe", "d'administration", "et", "de", "supervision", "des", "juges", "et", "magistrats", "ainsi", "que", "du", "personnel", "exer\u00e7ant", "une", "autorit\u00e9", "juridique", "en", "espagne", "le", "tribunal", "supr\u00eame", "qui", "chapeaute", "l'ordre", "juridique", "espagnol", "et", "juge", "en", "dernier", "appel", "pour", "les", "crimes", "et", "d\u00e9lits", "ainsi", "qu'en", "premi\u00e8re", "instance", "pour", "certains", "crimes", "ou", "d\u00e9lits", "d'importance", "les", "tribunaux", "sup\u00e9rieurs", "de", "justice", "qui", "composent", "les", "hautes", "juridictions", "autonomes", "font", "\u00e9galement", "partie", "de", "l'ordre", "judiciaire", "espagnol", "et", "sont", "pour", "la", "communaut\u00e9", "autonome", "de", "rattachement", "l'\u00e9quivalent", "du", "tribunal", "supr\u00eame", "ils", "demeurent", "toutefois", "soumis", "\u00e0", "ce", "dernier", "et", "leur", "rendus", "de", "jugements", "peuvent", "\u00eatre", "pourvus", "en", "appel", "pr\u00e8s", "du", "tribunal", "supr\u00eame", "une", "sp\u00e9cificit\u00e9", "espagnole", "r\u00e9side", "dans", "l'existence", "de", "l'audience", "nationale", "sorte", "de", "tribunal", "international", "ne", "jugeant", "que", "les", "\u00e9trangers", "pour", "des", "crimes", "et", "d\u00e9lits", "\u00e0", "caract\u00e8re", "international", "ou", "bien", "de", "th\u00e8mes", "particulier", "pouvant", "impliquer", "soit", "des", "\u00e9tats", "tierces", "soit", "plusieurs", "communaut\u00e9s", "mais", "\u00e9galement", "des", "domaines", "d'actualit\u00e9", "comme", "les", "actes", "terroristes", "atteintes", "au", "bien", "de", "l'\u00e9tat", "et", "communaut\u00e9s", "ou", "de", "ces", "repr\u00e9sentants", "le", "tribunal", "constitutionnel", "n'entre", "pas", "dans", "l'ordre", "judiciaire", "et", "n'a", "que", "pour", "r\u00f4le", "la", "d\u00e9fense", "de", "l'ordre", "constitutionnel", "et", "l'application", "de", "la", "constitution", "et", "de", "v\u00e9rification", "validation", "ou", "suspension", "de", "toutes", "normes", "de", "l'\u00e9tat", "ou", "des", "communaut\u00e9s", "contraires", "\u00e0", "cette", "derni\u00e8re", "il", "est", "aussi", "juge", "du", "bon", "d\u00e9roulement", "des", "\u00e9lections", "et", "des", "r\u00e9sultats", "les", "\u00e9lections", "se", "d\u00e9roulent", "normalement", "tous", "les", "quatre", "ans", "les", "derni\u00e8res", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "eurent", "lieu", "en", "juin", "depuis", "la", "transition", "d\u00e9mocratique", "un", "bipartisme", "s'est", "mis", "en", "place", "entre", "le", "parti", "socialiste", "ouvrier", "espagnol", "partido", "socialista", "obrero", "espa\u00f1ol", "ou", "psoe", "centre", "gauche", "sociald\u00e9mocrate", "au", "pouvoir", "de", "\u00e0", "avec", "felipe", "gonz\u00e1lez", "de", "\u00e0", "avec", "jos\u00e9", "luis", "rodr\u00edguez", "zapatero", "et", "depuis", "avec", "pedro", "s\u00e1nchez", "le", "parti", "populaire", "partido", "popular", "ou", "pp", "centre", "droit", "conservateur", "et", "lib\u00e9ral", "sur", "le", "plan", "\u00e9conomique", "au", "pouvoir", "de", "\u00e0", "avec", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "aznar", "et", "de", "\u00e0", "avec", "mariano", "rajoy", "une", "coalition", "de", "gauche", "gauche", "unie", "izquierda", "unida", "ou", "iu", "gauche", "communiste", "anticapitaliste", "et", "\u00e9cosocialiste", "s'est", "\u00e9galement", "r\u00e9guli\u00e8rement", "impos\u00e9e", "comme", "la", "troisi\u00e8me", "force", "du", "pays", "depuis", "sa", "fondation", "en", "plusieurs", "partis", "ou", "coalitions", "autonomistes", "nationalistes", "ou", "ind\u00e9pendantistes", "ont", "pu", "influer", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "politique", "espagnole", "en", "raison", "de", "leur", "poids", "r\u00e9gional", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "convergence", "et", "union", "converg\u00e8ncia", "i", "uni\u00f3", "en", "catalan", "ou", "ciu", "centre", "et", "centre", "droit", "catalaniste", "progressiste", "lib\u00e9ral", "et", "d\u00e9mocrate", "chr\u00e9tien", "au", "pouvoir", "en", "catalogne", "de", "\u00e0", "avec", "jordi", "pujol", "et", "depuis", "avec", "artur", "mas", "la", "gauche", "r\u00e9publicaine", "de", "catalogne", "esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "ou", "erc", "gauche", "ind\u00e9pendantiste", "catalaniste", "socialed\u00e9mocrate", "et", "r\u00e9publicaine", "la", "deuxi\u00e8me", "force", "politique", "de", "catalogne", "depuis", "l'initiative", "pour", "la", "catalogne", "verts", "iniciativa", "per", "catalunya", "verds", "en", "catalan", "ou", "icv", "gauche", "catalaniste", "f\u00e9d\u00e9raliste", "n\u00e9ocommuniste", "\u00e9cosocialiste", "anticapitaliste", "et", "r\u00e9publicaine", "ponctuellement", "associ\u00e9", "au", "niveau", "national", "\u00e0", "la", "gauche", "unie", "ou", "plus", "r\u00e9cemment", "\u00e0", "podemos", "le", "parti", "nationaliste", "basque", "euzko", "alderdi", "jeltzalea", "en", "basque", "partido", "nacionalista", "vasco", "en", "espagnol", "ou", "eajpnv", "centre", "abertzale", "f\u00e9d\u00e9raliste", "et", "d\u00e9mocrate", "au", "pouvoir", "au", "pays", "basque", "de", "\u00e0", "avec", "carlos", "garaikoetxea", "jos\u00e9", "antonio", "ardanza", "puis", "juan", "jos\u00e9", "ibarretxe", "et", "depuis", "avec", "i\u00f1igo", "urkullu", "la", "coalition", "amaiur", "gauche", "abertzale", "fond\u00e9e", "en", "le", "bloc", "nationaliste", "galicien", "bloque", "nacionalista", "galego", "en", "galicien", "ou", "bng", "gauche", "gall\u00e9guiste", "nationaliste", "socialiste", "d\u00e9mocratique", "et", "sociald\u00e9mocrate", "qui", "a", "particip\u00e9", "au", "gouvernement", "de", "la", "galice", "en", "alliance", "avec", "le", "parti", "des", "socialistes", "de", "galicepsoe", "de", "\u00e0", "et", "de", "\u00e0", "la", "coalition", "canarienne", "coalici\u00f3n", "canaria", "en", "espagnol", "ou", "cc", "centre", "et", "centre", "droit", "nationaliste", "et", "lib\u00e9ral", "au", "pouvoir", "aux", "\u00eeles", "canaries", "depuis", "avec", "manuel", "hermoso", "rom\u00e1n", "rodr\u00edguez", "rodr\u00edguez", "ad\u00e1n", "mart\u00edn", "puis", "paulino", "rivero", "alli\u00e9", "avec", "le", "pp", "de", "\u00e0", "et", "de", "\u00e0", "puis", "avec", "le", "psoe", "depuis", "la", "coalition", "comprom\u00eds", "coalici\u00f3", "comprom\u00eds", "en", "catalan", "valencien", "ou", "tout", "simplement", "comprom\u00eds", "coalition", "de", "gauche", "valencianiste", "progressiste", "et", "\u00e9cologiste", "qui", "participe", "au", "gouvernement", "de", "la", "communaut\u00e9", "valencienne", "en", "alliance", "avec", "le", "psoe", "depuis", "le", "forum", "des", "asturies", "foro", "asturias", "en", "espagnol", "et", "foru", "asturies", "en", "asturien", "centre", "et", "centre", "droit", "autonomiste", "progressiste", "et", "r\u00e9formiste", "au", "pouvoir", "dans", "la", "principaut\u00e9", "des", "asturies", "de", "\u00e0", "avec", "francisco", "\u00e1lvarezcascos", "le", "parti", "aragonais", "partido", "aragon\u00e9s", "en", "espagnol", "et", "partito", "aragon\u00e9s", "en", "aragonais", "ou", "par", "centre", "droit", "nationaliste", "f\u00e9d\u00e9raliste", "et", "r\u00e9gionaliste", "au", "pouvoir", "en", "aragon", "de", "\u00e0", "avec", "hip\u00f3lito", "g\u00f3mez", "de", "las", "roces", "puis", "emilio", "eiroa", "et", "en", "coalition", "avec", "l'alliance", "populaire", "devenue", "en", "le", "pp", "puis", "participe", "au", "gouvernement", "de", "l'aragon", "en", "\u00e9tant", "alli\u00e9", "au", "pp", "de", "\u00e0", "puis", "avec", "le", "psoe", "de", "\u00e0", "l'union", "aragonaisiste", "chunta", "aragonesista", "en", "aragonais", "ou", "cha", "gauche", "nationaliste", "f\u00e9d\u00e9raliste", "\u00e9cosocialiste", "et", "socialed\u00e9mocrate", "ponctuellement", "alli\u00e9e", "au", "plan", "national", "avec", "la", "gauche", "unie", "l'union", "du", "peuple", "navarrais", "uni\u00f3n", "del", "pueblo", "navarro", "en", "espagnol", "ou", "upn", "centre", "droit", "r\u00e9gionaliste", "f\u00e9d\u00e9raliste", "navarriste", "conservateur", "d\u00e9mocrate", "chr\u00e9tien", "et", "lib\u00e9ral", "qui", "\u00e9tait", "affili\u00e9", "nationalement", "au", "pp", "jusqu'en", "au", "pouvoir", "dans", "la", "communaut\u00e9", "forale", "de", "navarre", "de", "\u00e0", "puis", "en", "avec", "jaime", "ignacio", "del", "burgo", "de", "\u00e0", "avec", "juan", "cruz", "alli", "puis", "depuis", "avec", "miguel", "sanz", "puis", "yolanda", "barcina", "en", "coalition", "avec", "le", "psoe", "depuis", "le", "prc", "parti", "r\u00e9gionaliste", "de", "cantabrie", "autonomiste", "de", "centregauche", "et", "majoritaire", "au", "ca", "de", "cantabrie", "gouvernant", "en", "coalition", "avec", "le", "parti", "socialiste", "de", "cantabriepsc", "avec", "le", "pr\u00e9sident", "miguel", "\u00e1ngel", "revilla", "qui", "gouverne", "depuis", "depuis", "le", "d\u00e9clenchement", "de", "la", "crise", "\u00e9conomique", "et", "sociale", "en", "des", "mouvements", "citoyens", "ont", "remis", "en", "question", "l'\u00e9quilibre", "du", "bipartisme", "tout", "particuli\u00e8rement", "deux", "nouveaux", "mouvements", "politiques", "ont", "connu", "une", "ascension", "\u00e9lectorale", "rapide", "dans", "les", "ann\u00e9es", "sur", "la", "base", "d'un", "discours", "critique", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "des", "partis", "traditionnels", "et", "en", "appelant", "\u00e0", "renouveler", "la", "fa\u00e7on", "de", "faire", "de", "la", "politique", "en", "s'appuyant", "sur", "une", "d\u00e9mocratie", "dite", "citoyenne", "participative", "ou", "directe", "les", "ciudadanos", "ou", "c's", "centre", "droit", "constitutionnaliste", "antinationaliste", "progressiste", "et", "sociallib\u00e9ral", "le", "collectif", "podemos", "n\u00e9", "du", "mouvement", "des", "indign\u00e9s", "gauche", "radicale", "populiste", "eurosceptique", "anticapitaliste", "et", "non", "violent", "qui", "a", "obtenu", "ou", "soutenu", "en", "association", "avec", "la", "gauche", "unie", "et", "d'autres", "associations", "militantes", "l'\u00e9lection", "de", "manuela", "carmena", "et", "d'ada", "colau", "aux", "mairies", "respectivement", "de", "madrid", "et", "de", "barcelone", "en", "l'espagne", "est", "membre", "de", "l'otan", "et", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "g\u00e9ographie", "g\u00e9ographie", "physique", "localisation", "et", "topographie", "situ\u00e9e", "en", "europe", "du", "sud", "l'espagne", "occupe", "la", "plus", "grande", "partie", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "qu'elle", "partage", "avec", "le", "portugal", "en", "dehors", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "le", "royaume", "comprend", "aussi", "deux", "archipels", "celui", "des", "\u00eeles", "canaries", "dans", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "et", "celui", "des", "\u00eeles", "bal\u00e9ares", "dans", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "deux", "villes", "ceuta", "et", "melilla", "et", "quelques", "\u00eeles", "et", "\u00eelots", "au", "nord", "du", "maroc", "comme", "les", "\u00eeles", "zaffarines", "pe\u00f1\u00f3n", "de", "alhucemas", "pe\u00f1\u00f3n", "de", "v\u00e9lez", "de", "la", "gomera", "ou", "l'\u00eelot", "persil", "par", "ailleurs", "l'espagne", "revendique", "la", "souverainet\u00e9", "sur", "le", "rocher", "de", "gibraltar", "l'\u00eelot", "d'albor\u00e1n", "dans", "la", "mer", "du", "m\u00eame", "nom", "appartient", "\u00e9galement", "\u00e0", "l'espagne", "l'espagne", "est", "le", "quatri\u00e8me", "plus", "grand", "pays", "d'europe", "apr\u00e8s", "la", "russie", "l'ukraine", "et", "la", "france", "et", "le", "deuxi\u00e8me", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "les", "limites", "physiques", "de", "l'espagne", "sont", "les", "suivantes", "au", "nordest", "les", "pyr\u00e9n\u00e9es", "qui", "constituent", "une", "fronti\u00e8re", "naturelle", "avec", "la", "france", "et", "andorre", "\u00e0", "l'estnordest", "la", "mer", "des", "bal\u00e9ares", "au", "sudest", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "au", "sud", "la", "mer", "d'alboran", "au", "sudsudouest", "le", "d\u00e9troit", "de", "gibraltar", "qui", "la", "s\u00e9pare", "de", "l'afrique", "maroc", "\u00e0", "l'ouest", "le", "portugal", "et", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "enfin", "le", "golfe", "de", "gascogne", "au", "nordnordouest", "les", "principaux", "syst\u00e8mes", "montagneux", "sont", "les", "pyr\u00e9n\u00e9es", "le", "syst\u00e8me", "ib\u00e9rique", "la", "cordill\u00e8re", "cantabrique", "le", "syst\u00e8me", "central", "et", "les", "cordill\u00e8res", "b\u00e9tiques", "plusieurs", "fleuves", "traversent", "l'espagne", "dont", "le", "duero", "l'\u00e8bre", "le", "tage", "le", "guadalquivir", "le", "guadiana", "le", "j\u00facar", "et", "le", "segura", "son", "relief", "en", "nombreux", "plateaux", "lui", "donne", "beaucoup", "de", "fleuves", "c\u00f4tiers", "dont", "la", "bidassoa", "climat", "il", "existe", "trois", "grandes", "zones", "climatiques", "le", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "un", "\u00e9t\u00e9", "sec", "et", "chaud", "selon", "la", "classification", "de", "k\u00f6ppen", "il", "est", "dominant", "dans", "la", "p\u00e9ninsule", "avec", "deux", "grandes", "nuances", "le", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "type", "climat", "csa", "pr\u00e9sent", "dans", "la", "partie", "sud", "et", "dans", "le", "nordouest", "du", "pays", "avec", "des", "\u00e9t\u00e9s", "moins", "caniculaires", "du", "fait", "de", "la", "proximit\u00e9", "de", "l'oc\u00e9an", "ou", "de", "l'altitude", "climat", "csb", "le", "climat", "semiaride", "bsk", "il", "est", "localis\u00e9", "dans", "un", "quart", "sudest", "du", "pays", "notamment", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "murcie", "mais", "aussi", "autour", "de", "valladolid", "contrairement", "au", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "la", "saison", "s\u00e8che", "s'\u00e9tend", "audel\u00e0", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "le", "climat", "oc\u00e9anique", "temp\u00e9ratures", "d'hiver", "et", "d'\u00e9t\u00e9", "pond\u00e9r\u00e9es", "par", "l'oc\u00e9an", "et", "\u00e9pisodes", "de", "s\u00e9cheresse", "moins", "accentu\u00e9s", "et", "moins", "r\u00e9guliers", "que", "dans", "le", "reste", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "\u00e9pisodes", "pluvieux", "en", "automne", "et", "en", "hiver", "le", "climat", "oc\u00e9aniquetype", "est", "quasi", "absent", "d'espagne", "dans", "certains", "secteurs", "d'altitude", "en", "galice", "et", "sur", "les", "c\u00f4tes", "asturiennes", "et", "basques", "on", "a", "essentiellement", "la", "nuance", "aquitaine", "qui", "diff\u00e8re", "du", "climat", "oc\u00e9anique", "type", "par", "les", "chaleurs", "d'\u00e9t\u00e9", "plus", "importantes", "et", "plus", "orageuses", "que", "dans", "le", "nordouest", "de", "l'europe", "temp\u00e9rature", "moyenne", "de", "juillet", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "santander", "contre", "\u00b0c", "\u00e0", "brest", "ou", "\u00e0", "liverpoolmis", "\u00e0", "part", "certains", "secteurs", "humides", "de", "montagne", "les", "pr\u00e9cipitations", "sont", "faibles", "et", "le", "manque", "d'eau", "est", "un", "probl\u00e8me", "dans", "une", "grande", "partie", "de", "l'espagne", "les", "incendies", "de", "for\u00eats", "sont", "un", "probl\u00e8me", "pour", "toutes", "les", "for\u00eats", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "le", "janvier", "l'aemet", "annonce", "que", "fut", "l'ann\u00e9e", "la", "plus", "chaude", "enregistr\u00e9e", "dans", "le", "pays", "depuis", "avec", "une", "moyenne", "annuelle", "de", "\u00b0", "c", "depuis", "la", "moyenne", "annuelle", "de", "\u00b0", "c", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9pass\u00e9e", "cinq", "fois", "en", "plus", "de", "les", "deux", "autres", "ann\u00e9es", "les", "plus", "chaudes", "enregistr\u00e9es", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "sont", "et", "environnement", "un", "rapport", "de", "greenpeace", "paru", "en", "d\u00e9plore", "le", "fait", "que", "les", "affaires", "de", "corruption", "se", "comptent", "par", "centaines", "et", "laissent", "derri\u00e8re", "elles", "des", "espaces", "naturels", "couverts", "de", "ciment", "en", "raison", "des", "constructions", "des", "sols", "contamin\u00e9s", "par", "les", "d\u00e9chets", "dangereux", "qui", "y", "sont", "entrepos\u00e9s", "ajoutant", "que", "les", "responsables", "politiques", "gouvernent", "au", "profit", "des", "entreprises", "le", "jour", "du", "d\u00e9passement", "date", "de", "l'ann\u00e9e", "calcul\u00e9e", "par", "l'ong", "global", "footprint", "network", "\u00e0", "partir", "de", "laquelle", "l'humanit\u00e9", "est", "suppos\u00e9e", "avoir", "consomm\u00e9", "l'ensemble", "des", "ressources", "que", "la", "plan\u00e8te", "est", "capable", "de", "r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer", "en", "un", "an", "de", "l'espagne", "est", "le", "mai", "les", "familles", "espagnoles", "ais\u00e9es", "\u00e9mettent", "en", "moyenne", "plus", "de", "deux", "fois", "plus", "de", "dioxyde", "de", "carbone", "que", "les", "familles", "modestes", "une", "grande", "partie", "du", "pays", "est", "menac\u00e9e", "par", "la", "d\u00e9sertification", "en", "raison", "de", "certaines", "pratiques", "de", "l'agriculture", "intensive", "et", "du", "r\u00e9chauffement", "climatique", "environ", "des", "sols", "d'espagne", "sont", "d\u00e9j\u00e0", "d\u00e9grad\u00e9s", "h\u00e9ritage", "des", "si\u00e8cles", "pass\u00e9s", "dont", "principalement", "la", "d\u00e9forestation", "en", "d\u00e9cembre", "le", "conseiller", "sp\u00e9cial", "pour", "l'action", "climatique", "du", "haut", "commissariat", "des", "nations", "unies", "andrew", "harper", "a", "averti", "que", "la", "d\u00e9sertification", "rendrait", "non", "viables", "des", "localit\u00e9s", "espagnoles", "enti\u00e8res", "for\u00e7ant", "leur", "r\u00e9sidents", "\u00e0", "chercher", "un", "nouveau", "lieu", "o\u00f9", "vivre", "g\u00e9ographie", "humaine", "d\u00e9mographie", "l'espagne", "comptait", "habitants", "au", "er", "janvier", "et", "habitants", "au", "er", "janvier", "en", "personnes", "peuplent", "l'espagne", "la", "densit\u00e9", "de", "population", "de", "habkm", "est", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "celle", "de", "la", "majorit\u00e9", "des", "autres", "pays", "de", "l'europe", "de", "l'ouest", "et", "sa", "distribution", "\u00e0", "travers", "le", "territoire", "national", "est", "tr\u00e8s", "irr\u00e9guli\u00e8re", "les", "aires", "plus", "dens\u00e9ment", "peupl\u00e9es", "se", "concentrent", "sur", "la", "c\u00f4te", "et", "aux", "alentours", "de", "madrid", "tandis", "que", "le", "reste", "de", "l'int\u00e9rieur", "se", "trouve", "tr\u00e8s", "faiblement", "occup\u00e9", "la", "population", "espagnole", "a", "augment\u00e9", "fortement", "depuis", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'arriv\u00e9e", "de", "plus", "de", "trois", "millions", "d'immigrants", "entre", "et", "l'espagne", "a", "connu", "le", "plus", "grand", "taux", "d'immigration", "du", "monde", "en", "provenance", "principalement", "d'am\u00e9rique", "latine", "d'europe", "de", "l'est", "et", "du", "maroc", "entre", "et", "le", "pays", "a", "accueilli", "une", "moyenne", "de", "personnes", "par", "an", "en", "cinq", "millions", "de", "personnes", "soit", "de", "la", "population", "espagnole", "\u00e9taient", "de", "nationalit\u00e9", "\u00e9trang\u00e8re", "langues", "l'espagnol", "ou", "castillan", "est", "langue", "officielle", "dans", "toute", "l'espagne", "les", "autres", "langues", "du", "pays", "sont", "officielles", "mais", "seulement", "dans", "leurs", "r\u00e9gions", "respectives", "c'est", "le", "cas", "du", "basque", "au", "pays", "basque", "et", "en", "navarre", "du", "catalan", "en", "catalogne", "aux", "\u00eeles", "bal\u00e9ares", "et", "dans", "la", "communaut\u00e9", "valencienne", "du", "galicien", "en", "galice", "et", "de", "l'occitan", "aranais", "en", "catalogne", "la", "constitution", "espagnole", "\u00e9voque", "de", "mani\u00e8re", "globale", "la", "question", "des", "langues", "\u00e0", "l'article", "mais", "les", "modalit\u00e9s", "exactes", "varient", "entre", "chaque", "r\u00e9gion", "selon", "son", "statut", "d'autonomie", "administration", "territoriale", "de", "l'espagne", "l'espagne", "comporte", "un", "\u00e9tat", "central", "et", "trois", "niveaux", "d'administration", "locale", "communaut\u00e9s", "autonomes", "comunidad", "aut\u00f3noma", "provinces", "provincia", "municipalit\u00e9s", "municipio", "principales", "agglom\u00e9rations", "en", "les", "agglom\u00e9rations", "les", "plus", "peupl\u00e9es", "sont", "madrid", "habitants", "barcelone", "valence", "s\u00e9ville", "malaga", "bilbao", "asturies", "gij\u00f3n", "oviedo", "avil\u00e9s", "mieres", "et", "langreo", "alicanteelche", "alicante", "elche", "baie", "de", "cadix", "cadix", "jerez", "saragosse", "las", "palmas", "de", "grande", "canarie", "murcie", "\u00e9conomie", "rest\u00e9e", "longtemps", "un", "pays", "agricole", "l'espagne", "a", "connu", "d'importantes", "mutations", "socio\u00e9conomiques", "dans", "le", "dernier", "quart", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "elle", "poss\u00e8de", "aujourd'hui", "une", "\u00e9conomie", "diversifi\u00e9e", "gr\u00e2ce", "notamment", "\u00e0", "la", "croissance", "rapide", "de", "l'industrie", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "et", "\u00e0", "l'essor", "du", "tourisme", "entre", "et", "les", "emplois", "industriels", "ont", "augment\u00e9", "de", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "en", "l'espagne", "est", "class\u00e9e", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "\u00e0", "partir", "de", "une", "s\u00e9rie", "de", "plans", "de", "d\u00e9veloppement\u00e9vasif", "ont", "contribu\u00e9", "\u00e0", "l'expansion", "\u00e9conomique", "du", "pays", "les", "d\u00e9veloppements", "des", "industries", "m\u00e9tallurgiques", "automobiles", "et", "textiles", "de", "la", "construction", "navale", "et", "de", "l'extraction", "mini\u00e8re", "ont", "\u00e9t\u00e9", "privil\u00e9gi\u00e9s", "l'espagne", "est", "devenue", "en", "moins", "de", "vingt", "ans", "une", "grande", "puissance", "industrielle", "immobili\u00e8re", "et", "agricole", "le", "tourisme", "est", "aussi", "tr\u00e8s", "important", "repr\u00e9sentant", "du", "produit", "int\u00e9rieur", "brutquand", "le", "pays", "reste", "toutefois", "d\u00e9pendant", "du", "btp", "et", "de", "la", "construction", "de", "logements", "dont", "la", "production", "repr\u00e9sente", "plus", "de", "du", "pibquand", "l'\u00e9tatprovidence", "est", "peu", "d\u00e9velopp\u00e9", "en", "espagne", "le", "pays", "poss\u00e8de", "un", "taux", "de", "pr\u00e9l\u00e8vements", "obligatoires", "tr\u00e8s", "bas", "du", "pib", "et", "les", "d\u00e9penses", "sociales", "parmi", "les", "plus", "faibles", "de", "la", "zone", "euro", "du", "pib", "en", "l'espagne", "compte", "deux", "fois", "plus", "de", "supers", "riches", "qu'avant", "la", "crise", "de", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "la", "concentration", "des", "richesses", "y", "est", "donc", "plus", "forte", "qu'en", "france", "ou", "en", "europe", "du", "nord", "l'espagne", "a", "connu", "une", "grave", "crise", "en", "en", "lien", "avec", "la", "crise", "\u00e9conomique", "mondiale", "celleci", "a", "d'abord", "commenc\u00e9", "avec", "une", "crise", "de", "la", "construction", "due", "\u00e0", "l'effondrement", "des", "prix", "puis", "la", "crise", "\u00e9conomique", "mondiale", "de", "a", "encore", "aggrav\u00e9", "la", "situation", "cette", "crise", "s'est", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "une", "tr\u00e8s", "forte", "mont\u00e9e", "du", "ch\u00f4mage", "qui", "touchait", "plus", "de", "de", "la", "population", "active", "au", "deuxi\u00e8me", "trimestre", "contre", "environ", "un", "an", "auparavantr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "en", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "espagnol", "est", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "apr\u00e8s", "celui", "de", "la", "gr\u00e8ce", "bien", "qu'il", "ait", "baiss\u00e9", "les", "jeunes", "ans", "sont", "les", "plus", "affect\u00e9s", "avec", "un", "pic", "de", "en", "ao\u00fbt", "et", "une", "moyenne", "de", "de", "ch\u00f4mage", "en", "la", "pr\u00e9carisation", "de", "l'emploi", "contrats", "temporaires", "facilit\u00e9s", "de", "licenciement", "en", "est", "une", "autre", "caract\u00e9ristique", "cette", "crise", "cr\u00e9e", "une", "fracture", "sociale", "en", "espagne", "qui", "s'est", "propag\u00e9e", "dans", "le", "reste", "du", "monde", "avec", "entre", "autres", "le", "mouvement", "des", "indign\u00e9s", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "connaissent", "une", "forte", "augmentation", "selon", "le", "rapporteur", "sp\u00e9cial", "de", "l'onu", "sur", "l'extr\u00eame", "pauvret\u00e9", "il", "y", "a", "deux", "espagnes", "tr\u00e8s", "diff\u00e9rentes", "de", "\u00e0", "les", "revenus", "des", "les", "plus", "riches", "ont", "augment\u00e9", "de", "tandis", "que", "ceux", "de", "des", "espagnols", "ont", "cr\u00fb", "de", "moins", "de", "pauvret\u00e9", "selon", "l'unicef", "l'espagne", "est", "l'un", "des", "pays", "d\u00e9velopp\u00e9s", "o\u00f9", "la", "pauvret\u00e9", "infantile", "est", "la", "plus", "\u00e9lev\u00e9er\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "en", "plus", "de", "enfants", "vivent", "dans", "un", "\u00e9tat", "de", "grande", "pauvret\u00e9", "en", "l'institut", "national", "des", "statistiques", "ine", "indique", "que", "de", "la", "population", "espagnole", "vit", "dans", "la", "pauvret\u00e9", "les", "r\u00e9gions", "les", "plus", "affect\u00e9es", "par", "la", "pauvret\u00e9", "sont", "l'estr\u00e9madure", "l'andalousie", "et", "les", "\u00eeles", "canaries", "toujours", "d'apr\u00e8s", "cette", "\u00e9tude", "les", "m\u00e9nages", "pauvres", "sont", "contraints", "de", "consacrer", "pr\u00e8s", "de", "de", "leur", "revenu", "au", "logement", "la", "commission", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "sur", "la", "pauvret\u00e9", "et", "les", "droits", "de", "l'homme", "indique", "dans", "son", "rapport", "consacr\u00e9", "\u00e0", "l'espagne", "que", "de", "la", "population", "et", "m\u00eame", "pour", "les", "enfants", "vivent", "dans", "la", "pauvret\u00e9", "en", "le", "rapport", "rel\u00e8ve", "\u00e9galement", "la", "quasi", "inexistence", "de", "logements", "sociaux", "\u00e0", "bas", "prix", "le", "manque", "de", "services", "publics", "pour", "les", "personnes", "vivant", "dans", "la", "pauvret\u00e9", "en", "milieu", "rural", "et", "la", "pr\u00e9carit\u00e9", "dans", "laquelle", "vivent", "des", "centaines", "de", "milliers", "de", "personnes", "disposant", "pourtant", "d'un", "emploi", "philip", "alston", "le", "rapporteur", "sp\u00e9cial", "de", "la", "commission", "a", "d\u00e9clar\u00e9", "avoir", "vu", "des", "zones", "que", "de", "nombreux", "espagnols", "ne", "reconna\u00eetraient", "pas", "comme", "faisant", "partie", "de", "leur", "pays", "tels", "qu'un", "bidonville", "aux", "conditions", "bien", "pires", "qu'un", "camp", "de", "r\u00e9fugi\u00e9s", "des", "quartiers", "pauvres", "o\u00f9", "les", "familles", "\u00e9l\u00e8vent", "leurs", "enfants", "avec", "un", "manque", "de", "services", "publics", "de", "cliniques", "de", "centres", "d'emploi", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "routes", "goudronn\u00e9es", "et", "m\u00eame", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "selon", "lui", "la", "reprise", "\u00e9conomique", "du", "pays", "a", "profit\u00e9", "essentiellement", "aux", "plus", "riches", "et", "la", "persistance", "d'un", "tel", "niveau", "de", "pauvret\u00e9", "dans", "un", "pays", "d\u00e9velopp\u00e9", "semble", "\u00eatre", "le", "r\u00e9sultat", "d'un", "choix", "politique", "agriculture", "les", "vestiges", "de", "l'absolutisme", "sont", "persistants", "dans", "l'agriculture", "le", "roi", "l'\u00e9glise", "et", "les", "d\u00e9tenteurs", "de", "titres", "de", "noblesse", "demeurent", "les", "principaux", "propri\u00e9taires", "terriens", "du", "pays", "et", "\u00e0", "ce", "titre", "b\u00e9n\u00e9ficient", "des", "aides", "europ\u00e9ennes", "au", "d\u00e9veloppement", "des", "r\u00e9gions", "million", "d'euros", "de", "subvention", "en", "pour", "la", "duchesse", "d'albe", "les", "conditions", "de", "travail", "des", "travailleurs", "immigr\u00e9s", "sont", "souvent", "d\u00e9plorables", "r\u00e9mun\u00e9ration", "inf\u00e9rieure", "au", "salaire", "minimum", "et", "heures", "suppl\u00e9mentaires", "pas", "toujours", "pay\u00e9es", "manque", "de", "protections", "sanitaires", "logements", "surpeupl\u00e9s", "etc", "tourisme", "la", "situation", "g\u00e9ographique", "de", "l'espagne", "son", "littoral", "ses", "paysages", "diversifi\u00e9s", "son", "h\u00e9ritage", "historique", "sa", "culture", "vibrante", "et", "ses", "excellentes", "infrastructures", "ont", "fait", "de", "l'industrie", "touristique", "internationale", "du", "pays", "l'un", "des", "plus", "importants", "au", "monde", "au", "cours", "des", "cinq", "derni\u00e8res", "d\u00e9cennies", "le", "tourisme", "international", "en", "espagne", "est", "devenu", "le", "deuxi\u00e8me", "march\u00e9", "mondial", "en", "termes", "de", "d\u00e9penses", "repr\u00e9sentant", "environ", "milliards", "d'euros", "soit", "environ", "du", "pib", "en", "le", "si\u00e8ge", "de", "l'organisation", "mondiale", "du", "tourisme", "est", "situ\u00e9", "\u00e0", "madrid", "en", "l'espagne", "\u00e9tait", "le", "deuxi\u00e8me", "pays", "le", "plus", "visit\u00e9", "au", "monde", "avec", "millions", "de", "touristes", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "une", "cinqui\u00e8me", "ann\u00e9e", "cons\u00e9cutive", "de", "chiffres", "record", "apr\u00e8s", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "l'espagne", "retrouve", "une", "haute", "fr\u00e9quentation", "touristique", "avec", "un", "pib", "touristique", "de", "milliards", "d'euros", "en", "qui", "p\u00e8se", "alors", "du", "pib", "espagnol", "castilleetle\u00f3n", "est", "le", "leader", "espagnol", "du", "tourisme", "rural", "li\u00e9", "\u00e0", "son", "patrimoine", "environnemental", "et", "architecturalr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "culture", "environ", "des", "espagnols", "se", "disent", "catholiques", "et", "sans", "religionr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "cependant", "seules", "des", "personnes", "se", "d\u00e9clarant", "catholiques", "se", "reconnaissent", "comme", "pratiquants", "r\u00e9guliers", "tandis", "que", "le", "nombre", "de", "mariages", "religieux", "et", "de", "bapt\u00eames", "baisse", "d'ann\u00e9e", "en", "ann\u00e9er\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "l\u00e9glise", "espagnole", "d\u00e9tient", "plus", "de", "biens", "immobiliers", "et", "est", "exempt\u00e9e", "de", "limp\u00f4t", "foncier", "ce", "qui", "repr\u00e9senterait", "une", "perte", "annuelle", "de", "milliards", "deuros", "pour", "l\u00e9tat", "ce", "privil\u00e8ge", "est", "contest\u00e9", "par", "de", "la", "population", "selon", "un", "sondage", "publi\u00e9", "en", "dans", "le", "quotidien", "el", "pais", "l\u00e9glise", "exerce", "une", "influence", "politique", "qui", "parait", "d'apr\u00e8s", "ses", "opposants", "d\u00e9mesur\u00e9e", "par", "rapport", "\u00e0", "son", "poids", "culturel", "et", "sociologique", "actuel", "en", "au", "moins", "quatre", "ministres", "affaires", "ext\u00e9rieures", "d\u00e9fense", "int\u00e9rieur", "sant\u00e9", "appartiennent", "ou", "sont", "proches", "de", "lopus", "dei", "ou", "de", "la", "l\u00e9gion", "du", "christ", "le", "parti", "populaire", "pp", "s'est", "constamment", "oppos\u00e9", "\u00e0", "l'abolition", "ou", "\u00e0", "la", "r\u00e9vision", "des", "privil\u00e8ges", "\u00e9conomiques", "dont", "l\u00e9glise", "b\u00e9n\u00e9ficie", "et", "entend", "conforter", "la", "place", "de", "l\u00e9glise", "au", "sein", "des", "institutions", "publiques", "le", "ministre", "de", "l\u00e9ducation", "jos\u00e9", "ignacio", "wert", "d\u00e9fend", "notamment", "en", "une", "proposition", "de", "loi", "qui", "redonnerait", "aux", "cours", "de", "religion", "un", "caract\u00e8re", "obligatoire", "quils", "avaient", "perdu", "sous", "le", "mandat", "de", "jos\u00e9", "luis", "rodr\u00edguez", "zapatero", "psoe", "il", "propose", "\u00e9galement", "daccorder", "des", "subventions", "suppl\u00e9mentaires", "aux", "\u00e9coles", "priv\u00e9es", "pr\u00f4nant", "la", "nonmixit\u00e9", "le", "concordat", "pass\u00e9", "en", "entre", "l\u00e9tat", "espagnol", "et", "le", "vatican", "reconnait", "\u00e0", "l\u00e9glise", "espagnole", "le", "droit", "de", "nommer", "les", "professeurs", "de", "religion", "qui", "sont", "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s", "par", "l\u00e9tat", "parmi", "les", "\u00e9l\u00e9ments", "les", "plus", "connus", "de", "la", "culture", "populaire", "espagnole", "on", "peut", "citer", "notamment", "le", "flamenco", "danse", "traditionnelle", "typique", "du", "sud", "du", "pays", "et", "plus", "particuli\u00e8rement", "de", "l'andalousie", "et", "une", "pratique", "parfois", "controvers\u00e9e", "la", "tauromachie", "le", "fran\u00e7ais", "fut", "pendant", "une", "longue", "p\u00e9riode", "la", "premi\u00e8re", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "parl\u00e9e", "en", "espagne", "d'apr\u00e8s", "une", "\u00e9tude", "d'eurostat", "de", "l'anglais", "est", "la", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "la", "plus", "ma\u00eetris\u00e9e", "par", "les", "espagnols", "le", "fran\u00e7ais", "\u00e9tant", "en", "deuxi\u00e8me", "position", "la", "langue", "officielle", "de", "l'espagne", "est", "le", "castillan", "cependant", "cette", "langue", "n'est", "pas", "la", "seule", "qui", "soit", "usit\u00e9e", "certaines", "communaut\u00e9s", "autonomes", "ont", "leur", "propre", "langue", "officielle", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "l'espagnol", "en", "voici", "la", "liste", "catalogne", "catalan", "et", "occitan", "dans", "sa", "variante", "aranaise", "valence", "valencien", "appellation", "locale", "du", "catalan", "\u00eeles", "bal\u00e9ares", "catalan", "galice", "galicien", "pays", "basque", "et", "une", "partie", "de", "la", "navarre", "basque", "\u00e9ducation", "le", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "espagnol", "se", "caract\u00e9rise", "par", "deux", "sp\u00e9cificit\u00e9s", "majeures", "sa", "forte", "d\u00e9centralisation", "due", "\u00e0", "l'organisation", "administrative", "du", "pays", "et", "la", "part", "importante", "de", "l'enseignement", "priv\u00e9", "confessionnel", "pr\u00e8s", "de", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "espagnols", "redoublent", "une", "classe", "au", "cours", "de", "leur", "scolarit\u00e9", "l'un", "des", "taux", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "parmi", "les", "pays", "de", "l'ocde", "une", "\u00e9tude", "de", "l'ong", "save", "the", "children", "rel\u00e8ve", "que", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "issus", "d'un", "milieu", "social", "d\u00e9favoris\u00e9", "sont", "quatre", "fois", "plus", "expos\u00e9s", "au", "redoublement", "que", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "issus", "d'un", "milieu", "privil\u00e9gi\u00e9", "sant\u00e9", "la", "sant\u00e9", "publique", "est", "une", "comp\u00e9tence", "des", "gouvernements", "r\u00e9gionaux", "le", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "publique", "espagnol", "traverse", "une", "crise", "profonde", "depuis", "plusieurs", "ann\u00e9es", "\u00e9tant", "durement", "atteint", "par", "les", "coupes", "budg\u00e9taires", "au", "profit", "dune", "sant\u00e9", "priv\u00e9e", "qui", "tend", "\u00e0", "se", "d\u00e9velopper", "pour", "les", "classes", "moyennes", "\u00e9lev\u00e9es", "le", "manque", "de", "personnel", "est", "de", "plus", "en", "plus", "criant", "on", "d\u00e9nombre", "en", "une", "infirmi\u00e8re", "pour", "habitants", "contre", "une", "pour", "dans", "le", "reste", "de", "leurope", "depuis", "le", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "le", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "publique", "est", "progressivement", "privatis\u00e9", "sport", "le", "sport", "en", "espagne", "a", "\u00e9t\u00e9", "domin\u00e9", "par", "le", "football", "dans", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "les", "autres", "activit\u00e9s", "sportives", "populaires", "sont", "la", "pelote", "basque", "le", "basketball", "le", "tennis", "le", "padel", "un", "d\u00e9riv\u00e9", "du", "tennis", "le", "cyclisme", "le", "handball", "la", "course", "de", "motos", "la", "formule", "la", "natation", "le", "golf", "et", "le", "ski", "l'espagne", "a", "aussi", "organis\u00e9", "de", "nombreux", "\u00e9v\u00e9nements", "internationaux", "comme", "les", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "de", "\u00e0", "barcelone", "et", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "note", "alpha", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "guy", "hermet", "l'espagne", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "presses", "universitaires", "de", "france", "puf", "isbn", "en", "markus", "kottek", "j\u00fcrgen", "grieser", "christoph", "beck", "bruno", "rudolph", "et", "franz", "rubel", "world", "map", "of", "the", "k\u00f6ppengeiger", "climate", "classification", "updated", "meteorologische", "zeitschrift", "berlin", "gebr\u00fcder", "borntraeger", "vol", "no", "juin", "p", "issn", "doi", "lire", "en", "ligne", "emmanuel", "buchot", "carte", "climatique", "d'europe", "europe", "faune", "v\u00e9g\u00e9tation", "et", "climat", "sur", "carnet", "photographique", "ao\u00fbt", "bulletin", "hispanique", "datant", "de", "l'apparition", "des", "annales", "de", "la", "facult\u00e9", "de", "bordeaux", "en", "puis", "de", "celle", "en", "de", "la", "revue", "des", "universit\u00e9s", "du", "midi", "et", "en", "des", "annales", "de", "la", "facult\u00e9", "des", "lettres", "de", "bordeaux", "et", "des", "universit\u00e9s", "du", "midi", "num\u00e9ros", "en", "ligne", "en", "sur", "pers\u00e9e", "soit", "contributions", "couvrant", "les", "ann\u00e9es", "la", "revue", "fond\u00e9e", "en", "est", "pluridisciplinaire", "d\u00e8s", "sa", "fondation", "portant", "sur", "la", "langue", "la", "litt\u00e9rature", "la", "civilisation", "et", "histoire", "de", "l'espagne", "et", "de", "l'am\u00e9rique", "hispanophone", "ca", "joan", "fuster", "nosaltres", "els", "valencians", "barcelone", "edicions", "e", "\u00e9d", "re", "\u00e9d", "p", "isbn", "articles", "connexes", "liste", "de", "journaux", "en", "espagne", "liste", "des", "stations", "de", "radio", "en", "espagne", "liste", "de", "titres", "de", "noblesse", "espagnols", "liste", "des", "\u00eeles", "en", "espagne", "ch\u00f4mage", "dans", "l'union", "europ\u00e9enne", "liens", "externes", "site", "officiel", "es", "gouvernement", "espagnol", "es", "portail", "de", "l'administration", "espagnole", "site", "officiel", "de", "tourisme", "espagnenotices", "et", "ressources", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "nci", "thesaurus", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "mindatorg", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "recherche", "biodiversity", "heritage", "library", "ressource", "relative", "au", "vivant", "invasive", "species", "compendium", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "portail", "de", "lespagne", "portail", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "portail", "de", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "portail", "de", "loc\u00e9an", "atlantique", "portail", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es"]