["lespagnol", "en", "espagnol", "espa\u00f1ol", "ou", "le", "castillan", "en", "espagnol", "castellano", "est", "une", "langue", "romane", "parl\u00e9e", "en", "espagne", "et", "dans", "de", "nombreux", "pays", "d'am\u00e9rique", "et", "d'autres", "territoires", "dans", "le", "monde", "associ\u00e9s", "\u00e0", "un", "moment", "de", "leur", "histoire", "\u00e0", "l'empire", "espagnol", "la", "langue", "espagnole", "est", "issue", "du", "latin", "vulgaire", "parl\u00e9", "dans", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "son", "d\u00e9veloppement", "s'est", "appuy\u00e9", "sur", "la", "reconqu\u00eate", "politique", "du", "pays", "par", "le", "royaume", "des", "asturies", "en", "r\u00e9gion", "cantabrique", "au", "nord", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "en", "suivant", "lextension", "du", "royaume", "de", "castille", "et", "continua", "en", "afrique", "aux", "am\u00e9riques", "et", "en", "asie", "pacifique", "avec", "l'expansion", "de", "l'empire", "espagnol", "entre", "les", "xve", "et", "xixe", "si\u00e8cles", "circonstances", "historiques", "qui", "en", "font", "la", "langue", "romane", "la", "plus", "parl\u00e9e", "dans", "le", "monde", "actuellement", "lespagnol", "est", "maintenant", "la", "langue", "maternelle", "d'environ", "millions", "de", "personnes", "et", "est", "utilis\u00e9", "par", "pr\u00e8s", "de", "millions", "de", "personnes", "ce", "qui", "la", "hisse", "au", "quatri\u00e8me", "rang", "mondial", "pour", "le", "nombre", "de", "locuteurs", "derri\u00e8re", "le", "chinois", "mandarin", "l'anglais", "et", "le", "hindi", "et", "au", "deuxi\u00e8me", "rang", "pour", "le", "nombre", "de", "locuteurs", "de", "naissance", "l'espagnol", "est", "l'une", "des", "principales", "langues", "de", "communication", "internationale", "avec", "l'anglais", "et", "le", "fran\u00e7ais", "histoire", "caract\u00e9ristiques", "lespagnol", "est", "de", "fa\u00e7on", "g\u00e9n\u00e9rale", "rest\u00e9", "nettement", "archa\u00efsant", "et", "demeure", "ainsi", "relativement", "proche", "du", "latin", "classique", "et", "de", "l'italien", "moderne", "avec", "lequel", "il", "maintient", "un", "certain", "degr\u00e9", "d'intercompr\u00e9hension", "appartenant", "\u00e0", "la", "sousbranche", "ib\u00e9roromane", "comme", "le", "portugais", "lespagnol", "permet", "\u00e9galement", "une", "certaine", "intercompr\u00e9hension", "\u00e9crite", "et", "dans", "une", "moindre", "mesure", "orale", "avec", "celuici", "lespagnol", "est", "morphologiquement", "proche", "du", "fran\u00e7ais", "du", "fait", "de", "leur", "origine", "latine", "commune", "mais", "l'intercompr\u00e9hension", "reste", "toutefois", "tr\u00e8s", "limit\u00e9e", "bien", "que", "facilit\u00e9e", "\u00e0", "l'\u00e9crit", "par", "le", "caract\u00e8re", "archa\u00efsant", "de", "l'orthographe", "fran\u00e7aise", "d'autre", "part", "lespagnol", "\u00e9tant", "originaire", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "cantabrie", "dans", "le", "nord", "de", "l'espagne", "il", "a", "re\u00e7u", "une", "forte", "influence", "du", "substrat", "form\u00e9", "par", "l'anc\u00eatre", "du", "basque", "en", "particulier", "au", "niveau", "morphologique", "ainsi", "que", "dans", "une", "moindre", "mesure", "lexical", "morphosyntaxe", "lespagnol", "partage", "avec", "les", "autres", "langues", "romanes", "la", "plupart", "des", "\u00e9volutions", "phonologiques", "et", "grammaticales", "caract\u00e9ristiques", "du", "latin", "vulgaire", "telles", "que", "l'abandon", "de", "la", "quantit\u00e9", "vocalique", "la", "perte", "des", "d\u00e9clinaisons", "et", "la", "disparition", "des", "verbes", "d\u00e9ponents", "les", "principales", "\u00e9volutions", "qui", "caract\u00e9risent", "lespagnol", "sont", "diphtongaison", "spontan\u00e9e", "des", "e", ">ie", "et", "o", ">ue", "brefs", "toniques", "tempum>tiempo", "portam>puerta", "etc", "palatalisation", "des", "groupes", "ll", "et", "nn", "latins", "en", "et", "annum>a\u00f1o", "etc", "b\u00eatacisme", "c'est\u00e0dire", "disparition", "de", "l'opposition", "entre", "les", "phon\u00e8mes", "v", "et", "b", "sauf", "dans", "certains", "contextes", "d'hypercorrection", "sonorisation", "des", "consonnes", "occlusives", "sourdes", "intervocaliques", "vita>vida", "lacum>lago", "etc", "trait", "commun", "aux", "langues", "romanes", "occidentales", "aspiration", "puis", "disparition", "du", "f", "initial", "latin", "conserv\u00e9", "sous", "la", "forme", "d'un", "h", "muet", "dans", "la", "graphie", "usuelle", "filium>hijo", "facere>hacer", "fabulare>hablar", "folia>hoja", "ce", "trait", "que", "l'on", "retrouve", "\u00e9galement", "en", "gascon", "est", "sans", "doute", "une", "cons\u00e9quence", "de", "l'influence", "du", "substrat", "basco\u00efde", "le", "syst\u00e8me", "phonologique", "basque", "ne", "conna\u00eet", "pas", "de", "f", "\u00e0", "l'initiale", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "le", "h", "initial", "est", "encore", "prononc\u00e9", "aspir\u00e9", "adoption", "d'un", "syst\u00e8me", "vocalique", "simplifi\u00e9", "\u00e0", "voyelles", "a", "e", "i", "o", "u", "lui", "aussi", "peut\u00eatre", "influenc\u00e9", "par", "le", "basque", "d\u00e9voisement", "puis", "\u00e9volution", "singuli\u00e8re", "des", "fricatives", "de", "l'espagnol", "m\u00e9di\u00e9val", "dans", "le", "sens", "d'une", "simplification", "d\u00e9bouchant", "sur", "la", "mise", "en", "place", "de", "deux", "phon\u00e8mes", "particulier", "la", "fricative", "v\u00e9laire", "sourde", "x", "et", "dans", "diff\u00e9rents", "dialectes", "p\u00e9ninsulaires", "incluant", "notamment", "les", "parlers", "prestigieux", "de", "tol\u00e8de", "madrid", "etc", "l'interdentale", "proche", "du", "th", "anglaislequel", "adoption", "d'une", "accentuation", "tonique", "bas\u00e9e", "sur", "l'intensit\u00e9", "et", "non", "comme", "en", "italien", "par", "exemple", "sur", "la", "quantit\u00e9en", "comparaison", "aux", "autres", "langues", "romanes", "lespagnol", "poss\u00e8de", "une", "typologie", "syntaxique", "particuli\u00e8rement", "libre", "et", "avec", "des", "restrictions", "bien", "moindres", "concernant", "l'ordre", "des", "mots", "dans", "les", "phrases", "typiquement", "sujetverbecompl\u00e9ment", "un", "des", "traits", "syntaxiques", "caract\u00e9ristiques", "de", "l'espagnol", "est", "l'ajout", "d'une", "pr\u00e9position", "a", "devant", "les", "compl\u00e9ments", "d'objet", "renvoyant", "\u00e0", "une", "personne", "ou", "un", "\u00eatre", "anim\u00e9", "il", "peut", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "une", "cons\u00e9quence", "de", "la", "libert\u00e9", "syntaxique", "pr\u00e9c\u00e9demment", "\u00e9voqu\u00e9e", "le", "fait", "de", "pouvoir", "intervertir", "facilement", "les", "groupes", "syntaxiques", "dans", "une", "phrase", "entra\u00eenant", "possiblement", "une", "confusion", "entre", "sujet", "et", "objet", "\u00e9vit\u00e9e", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "lemploi", "de", "la", "pr\u00e9position", "ce", "trait", "concourt", "\u00e0", "une", "confusion", "que", "l'on", "rencontre", "dans", "l'usage", "des", "pronoms", "compl\u00e9ments", "directs", "et", "indirects", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "qualifi\u00e9s", "de", "le\u00edsmo", "la\u00edsmo", "et", "lo\u00edsmo", "le", "premier", "\u00e9tant", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "correct", "dans", "certains", "cas", "d'un", "point", "de", "vue", "acad\u00e9mique", "lespagnol", "fait", "fr\u00e9quemment", "usage", "d'un", "pronom", "compl\u00e9ment", "indirect", "redondant", "en", "cas", "de", "pr\u00e9sence", "du", "groupe", "nominal", "r\u00e9f\u00e9rent", "le", "digo", "a", "carmen", "je", "dis", "\u00e0", "carmen", "litt\u00e9ralement", "je", "lui", "dis", "\u00e0", "carmen", "et", "m\u00eame", "se", "lo", "digo", "a", "carmen", "je", "le", "lui", "dis", "\u00e0", "carmen", "comme", "en", "latin", "et", "dans", "la", "plupart", "des", "autres", "langues", "romanes", "et", "\u00e0", "la", "diff\u00e9rence", "du", "fran\u00e7ais", "l'usage", "des", "pronoms", "sujets", "est", "facultatif", "il", "n'est", "utilis\u00e9", "que", "pour", "lever", "une", "confusion", "dans", "certains", "cas", "de", "conjugaisons", "ou", "pour", "insister", "sur", "le", "sujet", "yo", "sab\u00eda", "la", "lecci\u00f3n", "je", "savais", "la", "le\u00e7on", "face", "\u00e0", "ella", "sab\u00eda", "la", "lecci\u00f3n", "elle", "savait", "la", "le\u00e7on", "ou", "bien", "trabajo", "muy", "bien", "je", "travaille", "tr\u00e8s", "bien", "oppos\u00e9", "\u00e0", "yo", "trabajo", "muy", "bien", "t\u00fa", "no", "moi", "je", "travaille", "tr\u00e8s", "bien", "pas", "toi", "syst\u00e8me", "verbal", "de", "fa\u00e7on", "g\u00e9n\u00e9rale", "le", "syst\u00e8me", "de", "conjugaison", "de", "lespagnol", "est", "rest\u00e9", "morphologiquement", "tr\u00e8s", "proche", "du", "latin", "les", "quatre", "conjugaisons", "latines", "sont", "r\u00e9duites", "\u00e0", "trois", "en", "espagnol", "les", "infinitifs", "latins", "en", "re", "re", "et", "re", "deviennent", "respectivement", "en", "espagnol", "ar", "er", "et", "ir", "la", "troisi\u00e8me", "conjugaison", "latine", "en", "re", "est", "redistribu\u00e9e", "entre", "les", "deuxi\u00e8me", "et", "troisi\u00e8me", "conjugaisons", "de", "lespagnol", "er", "et", "ir", "ex", "facre", ">", "hacer", "dicre", ">", "decir", "lespagnol", "conserve", "avec", "une", "grande", "vitalit\u00e9", "son", "pass\u00e9", "simple", "issu", "du", "parfait", "latin", "qui", "tend", "\u00e0", "\u00eatre", "remplac\u00e9", "par", "des", "formes", "analytiques", "dans", "d'autres", "langues", "romanes", "comme", "dans", "dautres", "langues", "romanes", "on", "observe", "en", "espagnol", "une", "auxiliarisation", "du", "verbe", "haber", "avoir", "poss\u00e9der", "celuici", "permet", "de", "construire", "les", "temps", "compos\u00e9s", "suivis", "du", "participepass\u00e9", "des", "verbes", "conjugu\u00e9s", "qui", "reste", "toujours", "invariable", "en", "espagnol", "mais", "aussi", "les", "nouveaux", "paradigmes", "du", "futur", "de", "l'indicatif", "infinitif", "+", "haber", "pour", "remplacer", "le", "paradigme", "latin", "cantabo", "tomb\u00e9", "en", "d\u00e9su\u00e9tude", "le", "conditionnel", "est", "construit", "par", "analogie", "en", "utilisant", "l'auxiliaire", "simplifi\u00e9", "\u00e0", "l'imparfait", "haber", "a", "fini", "par", "perdre", "son", "sens", "original", "de", "avoir", "poss\u00e9der", "au", "profit", "de", "tener", "pour", "n\u00eatre", "plus", "quun", "verbe", "auxiliaire", "il", "conserve", "encore", "sa", "valeur", "s\u00e9mantique", "dorigine", "dans", "certaines", "expressions", "lexicalis\u00e9es", "en", "particulier", "haber", "de", "+", "infinitif", "pour", "signifier", "une", "obligation", "et", "la", "forme", "hay", "<", "ha", "all\u00ed", "il", "y", "a", "ainsi", "que", "ses", "variantes", "dans", "les", "diff\u00e9rents", "temps", "et", "modes", "hab\u00eda", "habr\u00e1", "hubo", "etc", "et", "m\u00eame", "ha", "habido", "au", "pass\u00e9compos\u00e9", "lespagnol", "dispose", "actuellement", "de", "deux", "paradigmes", "de", "conjugaison", "pour", "le", "subjonctif", "imparfait", "issus", "du", "plusqueparfait", "latin", "indicatif", "pour", "les", "formes", "en", "ra", "amaveram>amara", "et", "subjonctif", "pour", "les", "formes", "en", "se", "amavissem>amase", "bien", "que", "tous", "deux", "soient", "\u00e9galement", "admis", "sur", "un", "plan", "acad\u00e9mique", "le", "premier", "tend", "\u00e0", "se", "substituer", "au", "second", "surtout", "dans", "le", "langage", "oral", "de", "plus", "il", "conserve", "encore", "dans", "certains", "usages", "en", "particulier", "litt\u00e9raires", "sa", "valeur", "originelle", "d'indicatif", "plusqueparfait", "et", "est", "utilis\u00e9", "comme", "deuxi\u00e8me", "variante", "libre", "du", "conditionnel", "pr\u00e9sent", "pour", "quelques", "verbes", "querer", ">", "quisiera", "~", "querr\u00eda", "deber", ">", "debiera", "~", "deber\u00eda", "haber", ">", "hubiera", "~", "habr\u00eda", "poder>", "pudiera", "~", "podr\u00eda", "de", "m\u00eame", "le", "subjonctif", "plusqueparfait", "peut", "remplacer", "le", "conditionnel", "pass\u00e9", "pour", "exprimer", "l'irr\u00e9el", "du", "pass\u00e9", "les", "pronoms", "personnels", "compl\u00e9ments", "sont", "plac\u00e9s", "en", "enclise", "cest\u00e0dire", "coll\u00e9s", "imm\u00e9diatement", "apr\u00e8s", "le", "verbe", "lorsque", "le", "verbe", "est", "\u00e0", "linfinitif", "llamarse", "sappeler", "dejarme", "me", "laisser", "etc", "au", "g\u00e9rondif", "mir\u00e1ndome", "en", "me", "regardant", "ou", "limp\u00e9ratif", "comme", "en", "fran\u00e7ais", "m\u00edrame", "regardemoi", "et", "comme", "en", "fran\u00e7ais", "le", "pronom", "redevient", "proclitique", "si", "limp\u00e9ratif", "est", "n\u00e9gatif", "no", "me", "mires", "ne", "me", "regarde", "pas", "les", "pronoms", "sont", "susceptibles", "de", "se", "combiner", "le", "pronom", "indirect", "se", "place", "alors", "en", "premier", "d\u00e9jamelo", "laisselemoi", "dans", "une", "combinaison", "le", "pronom", "indirect", "de", "troisi\u00e8me", "personne", "devient", "se", "habituellement", "pronom", "r\u00e9fl\u00e9chi", "et", "non", "le", "d\u00edselo", "dislelui", "lorsque", "la", "forme", "verbale", "portant", "le", "pronom", "est", "associ\u00e9e", "\u00e0", "un", "semiauxiliaire", "on", "a", "la", "possibilit\u00e9", "de", "rattacher", "le", "ou", "les", "pronoms", "\u00e0", "celuici", "en", "position", "proclitique", "est\u00e1", "levant\u00e1ndose", "~", "se", "est\u00e1", "levantando", "il", "est", "en", "train", "de", "se", "lever", "\u00bfquieres", "callarte~\u00bfte", "quieres", "callar", "veuxtu", "te", "taire", "suele", "decirme", "la", "verdad", "~", "me", "suele", "decir", "la", "verdad", "il", "me", "dit", "habituellement", "la", "v\u00e9rit\u00e9", "la", "construction", "enclitique", "est", "per\u00e7ue", "comme", "l\u00e9g\u00e8rement", "plus", "soutenue", "les", "cas", "denclises", "de", "pronoms", "\u00e9taient", "beaucoup", "plus", "nombreux", "en", "ancien", "espagnol", "direvos", "je", "vous", "dirai", "os", "dir\u00e9", "en", "espagnol", "moderne", "etc", "certains", "sont", "pr\u00e9serv\u00e9s", "dans", "des", "locutions", "fig\u00e9es", "on", "trouve", "un", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "analogue", "en", "portugais", "en", "catalan", "en", "occitan", "aranais", "ainsi", "que", "partiellement", "en", "italien", "jusqu'au", "xviie", "si\u00e8cle", "l'espagnol", "a", "maintenu", "un", "subjonctif", "futur", "en", "re", "\u00e0", "valeur", "fortement", "hypoth\u00e9tique", "issu", "d'une", "fusion", "des", "paradigmes", "du", "subjonctif", "parfait", "et", "du", "futur", "ant\u00e9rieur", "remplac\u00e9", "par", "la", "forme", "compos\u00e9e", "en", "utilisant", "haber", "au", "futur", "cette", "forme", "a", "pratiquement", "disparu", "de", "lespagnol", "actuel", "et", "ne", "persiste", "que", "dans", "des", "expressions", "lexicalis\u00e9es", "des", "proverbes", "et", "certaines", "formules", "juridiques", "lexique", "en", "raison", "de", "ses", "contacts", "prolong\u00e9s", "avec", "d'autres", "langues", "le", "lexique", "de", "lespagnol", "comporte", "bon", "nombre", "de", "mots", "issus", "d'emprunts", "notamment", "aux", "langues", "pal\u00e9ohispaniques", "ib\u00e8re", "hispanoceltique", "au", "basque", "\u00e0", "l'arabe", "et", "\u00e0", "diff\u00e9rentes", "langues", "am\u00e9rindiennes", "fonds", "pal\u00e9ohispanique", "mots", "d'origine", "ib\u00e8re", "l'ib\u00e8re", "se", "parlait", "tout", "au", "long", "de", "la", "c\u00f4te", "orientale", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "le", "fonds", "ib\u00e8re", "consiste", "principalement", "en", "\u00e9l\u00e9ments", "g\u00e9ographiques", "et", "zoologiques", "comprenant", "pour", "l'essentiel", "ardilla", "\u00e9cureuil", "arroyo", "ruisseau", "balsa", "\u00e9tang", "calabaza", "potiron", "cf", "catalan", "carabassa", "cama", "lit", "conejo", "lapin", "du", "latin", "cuniculus", "cu\u00e9rrago", "lit", "de", "fleuve", "gal\u00e1pago", "tortue", "de", "mer", "cf", "cat", "calap\u00e8t", "crapaud", "garma", "\u00e9boulis", "gazapo", "lapereau", "cf", "portugais", "ca\u00e7apo", "cat", "catxap", "gusano", "~", "gusarapo", "ver", "manteca", "saindoux", "mara\u00f1a", "fourr\u00e9", "marueco", "~", "morueco", "b\u00e9lier", "cf", "cat", "marr\u00e0", "mard\u00e0", "parra", "pied", "de", "vigne", "perro", "chien", "autrefois", "corniaud", "rebeco", "chamois", "isard", "du", "latin", "ibex", "emprunt\u00e9", "\u00e0", "l'ib\u00e8re", "sima", "gouffre", "ab\u00eeme", "tamo", "menue", "paille", "mots", "d'origine", "hispanoceltique", "l'hispanoceltique", "regroupe", "plusieurs", "vari\u00e9t\u00e9s", "dont", "le", "galla\u00efque", "au", "nordouest", "le", "celtib\u00e8re", "et", "le", "gaulois", "tardif", "au", "nordest", "le", "fonds", "celtique", "concerne", "notamment", "la", "botanique", "la", "faune", "le", "labourage", "et", "d'une", "moindre", "mesure", "l'artisanat", "au", "celtique", "remontent", "\u00e1lamo", "peuplier", "blanc", "ambuesta", "poign\u00e9e", "amelga", "champ", "d\u00e9frich\u00e9", "bele\u00f1o", "jusquiame", "berro", "cresson", "cf", "fran\u00e7ais", "berle", "bezo", "babine", "bodollo", "faucille", "cf", "fr", "vouge", "breca", "pandore", "mollusque", "cf", "poitevin", "br\u00e8che", "vache", "bigarr\u00e9e", "brezo", "bruy\u00e8re", "bruja", "sorci\u00e8re", "camba", "chambige", "combleza", "ma\u00eetresse", "d'un", "homme", "mari\u00e9", "corro", "cercle", "cresa", "asticot", "cueto", "butte", "petite", "colline", "duerna", "p\u00e9trin", "galga", "galet", "gancho", "crochet", "garza", "h\u00e9ron", "gre\u00f1a", "enchev\u00eatrement", "mocho", "bouc", "ou", "b\u00e9lier", "ch\u00e2tr\u00e9", "cf", "fr", "mouton", "rodaballo", "turbot", "s\u00e1balo", "alose", "sel", "p\u00e2turage", "commun", "serna", "champ", "labour\u00e9", "taladro", "tari\u00e8re", "terco", "t\u00eatu", "varga", "chaumi\u00e8re", "yezgo", "hi\u00e8ble", "mots", "d'origine", "basque", "le", "basque", "adstrat", "du", "castillan", "l'a", "aussi", "influenc\u00e9", "et", "ce", "d\u00e8s", "sa", "naissance", "certains", "mots", "comme", "izquierda", "la", "gauche", "du", "basque", "ezkerra", "cf", "cat", "esquerre", "port", "esquerda", "madro\u00f1o", "arbousier", "cf", "arag", "martuel", "cat", "maduixa", "correspondant", "au", "basque", "martotx", "ronce", "et", "martuts", "m\u00fbre", "et", "zarza", "ronce", "cf", "port", "sar\u00e7a", "qui", "provient", "du", "basque", "anc", "\u00e7arzi", "auj", "sasi", "ont", "eu", "du", "succ\u00e8s", "en", "\u00e9vin\u00e7ant", "le", "vieil", "espagnol", "siniestro", "gauche", "aujourd'hui", "sinistre", "albor\u00e7o", "fraisier", "et", "rubo", "ronce", "certains", "d'entre", "eux", "ne", "semblent", "pas", "avoir", "connu", "de", "concurrent", "comme", "vega", "plaine", "fertile", "riveraine", "vesp", "vayca", "vajka", "qui", "r\u00e9pond", "au", "basque", "ibai", "fleuve", "d'autres", "qui", "rivalisent", "toujours", "comme", "sapo", "crapaud", "du", "basque", "zapo", "face", "\u00e0", "son", "\u00e9quivalent", "latin", "escuerzo", "encore", "d'autres", "comme", "mu\u00e9rdago", "gui", "du", "basque", "mihura", "et", "cachorro", "chiot", "du", "txakur", "chien", "ont", "fait", "glisser", "de", "sens", "leurs", "anciens", "synonymes", "visco", "glu", "\u00e0", "base", "de", "gui", "cadillo", "caucalis", "d'autres", "encore", "sont", "de", "date", "r\u00e9cente", "comme", "zorra", "renard", "emprunt\u00e9", "au", "portugais", "et", "substantivis\u00e9", "\u00e0", "partir", "d'un", "zorro", "oisif", "luim\u00eame", "tir\u00e9", "du", "basque", "zuur", "~", "zur", "~", "zuhur", "prudent", "ce", "mot", "est", "toujours", "concurrenc\u00e9", "par", "le", "sobriquet", "raposa", "la", "touffue", "plus", "ancien", "synonymie", "recherch\u00e9e", "parce", "que", "le", "renard", "fait", "l'objet", "d'un", "tabou", "lexical", "quelques", "noms", "de", "v\u00eatements", "sont", "pass\u00e9s", "du", "basque", "\u00e0", "l'espagnol", "comme", "chapela", "b\u00e9ret", "basque", "<", "txapel", "face", "\u00e0", "boina", "b\u00e9ret", "chamarra", "veste", "<", "zamar", "ou", "txamar", "zamarra", "ou", "txamarra", "avec", "l'article", "d\u00e9fini", "singulier", "des", "activit\u00e9s", "comme", "pelotari", "joueur", "de", "pelote", "basque", "chistu", "fl\u00fbte", "basque", "<", "txistu", "chalaparta", "<", "txalaparta", "instrument", "de", "percussion", "aquelarre", "sabbat", "de", "akelarre", "luim\u00eame", "form\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "aker", "bouc", "+", "larre", "pr\u00e9", "car", "ces", "rites", "soidisant", "pr\u00e9sid\u00e9s", "par", "satan", "luim\u00eame", "sous", "la", "forme", "d'un", "bouc", "avaient", "lieu", "dans", "des", "pr\u00e9s", "et", "le", "nom", "de", "la", "langue", "basque", "euskera", "eusquera", "ou", "euskara", "<", "euskara", "face", "\u00e0", "vasco", "ou", "le", "plut\u00f4t", "vieilli", "vascuence", "plus", "r\u00e9cemment", "des", "emprunts", "ayant", "rapport", "au", "contexte", "politique", "comme", "zulo", "cache", "d'armes", "du", "mot", "zulo", "trou", "kale", "borroka", "guerrilla", "urbaine", "de", "kale", "rue", "et", "borroka", "combat", "ikurri\u00f1a", "de", "ikurrina", "drapeau", "basque", "gudari", "de", "gudari", "soldat", "surtout", "pendant", "la", "guerre", "civile", "espagnole", "ou", "abertzale", "nationaliste", "basque", "sont", "devenus", "courants", "dans", "les", "m\u00e9dias", "espagnols", "l'espagnol", "r\u00e9gional", "du", "pays", "basque", "poss\u00e8de", "\u00e9videmment", "davantage", "d'emprunts", "tels", "que", "sirimiri", "bruine", "crachin", "face", "\u00e0", "llovizna", "chirristra", "toboggan", "du", "basque", "txirrista", "face", "\u00e0", "tobog\u00e1n", "ou", "bien", "aita", "p\u00e8re", "et", "ama", "m\u00e8re", "face", "\u00e0", "pap\u00e1", "et", "mam\u00e1", "la", "gastronomie", "a", "\u00e9galement", "fourni", "des", "mots", "tels", "que", "marmitaco", "ou", "marmitako", "plat", "pr\u00e9par\u00e9", "par", "les", "p\u00eacheurs", "avec", "du", "thon", "et", "des", "pommes", "de", "terre", "du", "basque", "marmitako", "cocochas", "de", "kokotsa", "avec", "l'article", "d\u00e9fini", "singulier", "barbillon", "menton", "chacol\u00ed", "du", "substantif", "txakolin", "sorte", "de", "vin", "blanc", "ou", "chistorra", "de", "zistorra", "et", "txistorra", "saucisson", "fin", "\u00e0", "noter", "\u00e9galement", "le", "nom", "\u00f3rdago", "de", "la", "phrase", "basque", "hor", "dago", "il", "est", "l\u00e0", "renvi", "\u00e0", "l'origine", "utilis\u00e9e", "dans", "un", "jeu", "de", "cartes", "et", "qui", "veut", "dire", "aussi", "\u00e9patant", "dans", "l'expression", "de", "\u00f3rdago", "mots", "d'origine", "germanique", "environ", "mots", "espagnols", "d\u00e9rivent", "du", "gotique", "une", "langue", "germanique", "orientale", "qui", "fut", "parl\u00e9e", "par", "les", "wisigoths", "un", "peuple", "qui", "domina", "une", "grande", "partie", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "du", "ve", "au", "viiie", "si\u00e8cle", "quelques", "mots", "d'origine", "francique", "ont", "\u00e9galement", "p\u00e9n\u00e9tr\u00e9", "l'espagnol", "par", "le", "biais", "du", "fran\u00e7ais", "mots", "et", "verbes", "d'origine", "germanique", "noms", "propres", "d'origine", "germanique", "ada\u00falfe", "gl", "de", "l'anthroponyme", "germanique", "athaulf", "armariz", "gl", "bertamir\u00e1ns", "gl", "burgos", "incertain", "peut\u00eatre", "du", "gotique", "*baurgs", "ville", "fortifi\u00e9e", "gondomar", "gondulfe", "gl", "de", "l'anthroponyme", "germanique", "gundulf", "randulfe", "gl", "de", "l'anthroponyme", "germanique", "randulf", "villaf\u00e1fila", "du", "latin", "villa", "fafila", "c'est\u00e0dire", "la", "villa", "de", "fafila", "nom", "de", "personne", "d'origine", "gotique", "wamba", "mots", "d'origine", "arabe", "h\u00e9ritage", "du", "contact", "linguistique", "lors", "de", "l'\u00e8re", "musulmane", "en", "espagne", "l'arabe", "apporta", "un", "grand", "nombre", "de", "mots", "\u00e0", "lespagnol", "plus", "de", "les", "langues", "issues", "du", "roman", "pr\u00e9sentes", "au", "nord", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "n'\u00e9tant", "parl\u00e9es", "quen", "minorit\u00e9", "cest", "la", "langue", "coranique", "qui", "simposa", "comme", "langue", "administrative", "et", "culturelle", "pendant", "les", "si\u00e8cles", "du", "r\u00e8gne", "du", "califat", "de", "cordoue", "apr\u00e8s", "le", "latin", "larabe", "est", "le", "flux", "lexical", "le", "plus", "important", "de", "lespagnol", "les", "toponymes", "constituant", "pr\u00e8s", "du", "quart", "les", "sciences", "lagriculture", "le", "commerce", "et", "la", "guerre", "sont", "les", "domaines", "qui", "influenc\u00e8rent", "le", "plus", "le", "corpus", "du", "castillan", "le", "passage", "des", "arabes", "en", "espagne", "contribua", "aussi", "\u00e0", "int\u00e9grer", "\u00e0", "la", "langue", "des", "mots", "provenant", "du", "grec", "ancien", "du", "persan", "et", "du", "sanskrit", "les", "arabismes", "se", "fig\u00e8rent", "dans", "la", "langue", "avec", "la", "publication", "de", "la", "premi\u00e8re", "grammaire", "en", "langue", "castillane", "en", "ann\u00e9e", "marquant", "la", "fin", "de", "la", "reconqu\u00eate", "du", "territoire", "instigu\u00e9e", "par", "les", "rois", "catholiques", "noms", "communs", "d'origine", "arabe", "noms", "propres", "d'origine", "arabe", "albacete", "de", "l'arabe", "albasit", "la", "plaine", "alc\u00e1zar", "de", "l'arabe", "alqar", "al", "kasr", "ch\u00e2teauforteresse", "terme", "utilis\u00e9", "pour", "d\u00e9signer", "cette", "architecture", "d\u00e9fensive", "en", "andalousie", "alhambra", "de", "l'arabe", "alamr'", "litt\u00e9ralement", "la", "rouge", "la", "forme", "compl\u00e8te", "est", "calat", "alhambra", "alqalat", "alamr", "la", "forteresse", "rouge", "almer\u00eda", "de", "l'arabe", "almiraya", "tour", "de", "vigie", "donjon", "mirador", "almodovar", "de", "l'arabe", "almudawwar", "la", "ronde", "grenade", "de", "l'arabe", "garanat", "colline", "des", "p\u00e8lerins", "gibraltar", "de", "l'arabe", "djebel", "tarik", "montagne", "de", "tarik", "guadalquivir", "de", "l'arabe", "w\u00e2dalk\u00e9bir", "la", "grande", "rivi\u00e8re", "ou", "la", "grande", "vall\u00e9e", "w\u00e2d", "oued", "signifiant", "plus", "la", "notion", "de", "vall\u00e9e", "que", "rivi\u00e8re", "qui", "se", "dit", "nahr", "andalousie", "de", "l'arabe", "alandalus", "voir", "l'\u00e9tymologie", "d'alandalus", "et", "de", "l'andalousie", "nom", "propre", "d'origine", "europ\u00e9enne", "et", "arabis\u00e9", "alicante", "de", "l'arabe", "allaqant", "via", "le", "catalan", "alacant", "de", "la", "cit\u00e9", "romaine", "leucante", "lucentum", "mots", "d'origine", "gitane", "le", "cal\u00f3", "langue", "mixte", "issue", "de", "l'espagnol", "et", "du", "roman\u00ed", "langue", "des", "roms", "proche", "des", "langues", "indiennes", "comme", "l'hindi", "dont", "de", "nombreux", "mots", "sont", "similaires", "pani", "eau", "etc", "a", "apport\u00e9", "un", "grand", "nombre", "de", "termes", "dargot", "comme", "gach\u00f3", "mec", "bato", "p\u00e8re", "biruji", "vent", "tr\u00e8s", "froid", "camelar", "aimer", "chavala", "jeune", "currar", "bosser", "fet\u00e9n", "excellent", "parn\u00e9", "fric", "sobar", "pioncer", "pinrel", "panard", "pureta", "vieux", "ancien", "chorar", "chaparder", "cf", "fr", "chourer", "terne", "fort", "robuste", "di\u00f1ar", "donner", "mangue", "moi", "pa\u00f1\u00ed", "eau", "chingar", "piquer", "voler", "lacha", "honte", "pirarse", "s'en", "aller", "canguelo", "peur", "chachi", "super", "chanelar", "comprendre", "piger", "chungoa", "difficile", "ji\u00f1ar", "caguer", "mangar", "piquer", "voler", "clisos", "yeux", "jalar", "bouffer", "\u00e9criture", "comme", "les", "autres", "langues", "romanes", "lespagnol", "a", "adopt\u00e9", "l'alphabet", "latin", "et", "recourt", "\u00e0", "des", "diacritiques", "et", "des", "digrammes", "pour", "le", "compl\u00e9ter", "les", "accents", "\u00e9crits", "utilis\u00e9s", "en", "espagnol", "moderne", "pour", "marquer", "la", "voyelle", "tonique", "dans", "certains", "cas", "ou", "pour", "distinguer", "certains", "homonymes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9s", "de", "fa\u00e7on", "spontan\u00e9e", "jusqu'\u00e0", "la", "standardisation", "de", "leur", "usage", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "l'acad\u00e9mie", "royale", "espagnole", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "de", "plus", "le", "u", "porte", "un", "tr\u00e9ma", "dans", "de", "rares", "occasions", "\u00e0", "savoir", "dans", "les", "suites", "g\u00fce", "et", "g\u00fci", "pour", "indiquer", "que", "le", "u", "se", "prononce", "par", "exemple", "biling\u00fce", "bilingue", "le", "tilde", "est", "peut\u00eatre", "le", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "des", "diacritiques", "espagnols", "il", "donne", "naissance", "\u00e0", "un", "caract\u00e8re", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "une", "lettre", "\u00e0", "part", "enti\u00e8re", "\u00f1", "il", "s'agit", "\u00e0", "l'origine", "d'un", "digramme", "nn", "le", "second", "n", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "abr\u00e9g\u00e9", "par", "suspension", "au", "moyen", "d'un", "trait", "devenu", "ondul\u00e9", "~", "ce", "sont", "les", "scribes", "espagnols", "qui", "ont", "invent\u00e9", "la", "c\u00e9dille", "zedilla", "petit", "z", "qui", "n'est", "cependant", "plus", "utilis\u00e9e", "depuis", "le", "xviiie", "si\u00e8cle", "le", "\u00e7", "qui", "se", "notait", "ts", "est", "devenu", "un", "interdental", "not\u00e9", "z", "lan\u00e7a", "est", "devenu", "lanza", "lance", "ou", "c", "devant", "e", "et", "i", "ciego", "aveugle", "les", "points", "d'exclamation", "et", "d'interrogation", "sont", "accompagn\u00e9s", "par", "des", "signes", "du", "m\u00eame", "type", "invers\u00e9s", "\u00a1", "et", "\u00bf", "plac\u00e9s", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "proposition", "concern\u00e9e", "et", "non", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "phrase", "\u00bfqu\u00e9", "tal", "est\u00e1s", "comment", "vastu", "\u00a1qu\u00e9", "raro!", "comme", "c'est", "\u00e9trange", "!", "mais", "si", "vas", "a", "sevilla", "\u00bfme", "comprar\u00e1s", "un", "abanico", "si", "tu", "vas", "\u00e0", "s\u00e9ville", "tu", "m'ach\u00e8teras", "un", "\u00e9ventail", "de", "fa\u00e7on", "g\u00e9n\u00e9rale", "lespagnol", "\u00e0", "l'\u00e9crit", "est", "une", "transcription", "proche", "de", "l'oral", "toutes", "les", "lettres", "doivent", "\u00eatre", "prononc\u00e9es", "\u00e0", "de", "rares", "exceptions", "pr\u00e8s", "la", "plupart", "des", "h", "et", "le", "u", "des", "syllabes", "gue", "gui", "que", "et", "qui", "l'apprentissage", "de", "la", "langue", "s'en", "trouve", "ainsi", "dans", "une", "certaine", "mesure", "facilit\u00e9", "autant", "pour", "les", "hispanophones", "de", "naissance", "comme", "pour", "ceux", "d\u00e9sireux", "d'apprendre", "la", "langue", "comme", "seconde", "langue", "les", "combinaisons", "de", "lettres", "ph", "rh", "et", "th", "ainsi", "que", "ch", "provenant", "du", "kh", "grec", "ne", "sont", "pas", "utilis\u00e9es", "et", "seules", "les", "consonnes", "c", "r", "l", "et", "n", "peuvent", "\u00eatre", "doubl\u00e9es", "le", "rr", "comme", "r", "en", "d\u00e9but", "de", "mot", "transcrit", "une", "consonne", "roul\u00e9e", "alv\u00e9olaire", "vois\u00e9e", "tandis", "que", "ll", "transcrit", "une", "consonne", "centrale", "liquide", "la", "combinaison", "qu", "rend", "le", "son", "k", "devant", "e", "et", "i", "comme", "habituellement", "en", "fran\u00e7ais", "traditionnellement", "ch", "et", "ll", "ont", "\u00e9t\u00e9", "consid\u00e9r\u00e9es", "comme", "lettres", "\u00e0", "part", "enti\u00e8re", "et", "pour", "cette", "raison", "dans", "le", "dictionnaire", "elles", "se", "trouvaient", "class\u00e9es", "en", "cons\u00e9quence", "par", "exemple", "camisa", "claro", "charla", "ou", "liar", "luna", "llama", "les", "dictionnaires", "ont", "cependant", "peu", "\u00e0", "peu", "abandonn\u00e9", "cette", "pratique", "et", "recourent", "\u00e0", "un", "classement", "alphab\u00e9tique", "classique", "comme", "en", "fran\u00e7ais", "cette", "situation", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9gularis\u00e9e", "par", "l'acad\u00e9mie", "royale", "espagnole", "dans", "une", "r\u00e9forme", "orthographique", "publi\u00e9e", "en", "qui", "stipule", "que", "ch", "et", "ll", "ne", "doivent", "plus", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9es", "comme", "des", "graph\u00e8mes", "ind\u00e9pendants", "mais", "seulement", "comme", "une", "combinaison", "de", "deux", "graph\u00e8mes", "variations", "et", "dialectes", "dialectes", "d'espagne", "parmi", "les", "modalit\u00e9s", "les", "plus", "remarquables", "du", "castillan", "parl\u00e9", "en", "espagne", "on", "peut", "citer", "l'andalou", "notamment", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "la", "pr\u00e9sence", "de", "seseo", "ou", "de", "ceceo", "selon", "les", "zones", "le", "murcien", "le", "cast\u00fao", "et", "le", "canarien", "variations", "en", "am\u00e9rique", "hispanique", "on", "distingue", "cinq", "aires", "de", "variation", "topolectale", "de", "lespagnol", "en", "am\u00e9rique", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "et", "lam\u00e9rique", "centrale", "o\u00f9", "est", "en", "usage", "l'espagnol", "mexicain", "les", "cara\u00efbes", "les", "andes", "le", "chili", "o\u00f9", "est", "en", "usage", "le", "topolecte", "de", "santiago", "le", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "et", "le", "gran", "chacoparmi", "les", "plus", "remarquables", "on", "peut", "citer", "l'utilisation", "d'un", "autre", "syst\u00e8me", "de", "pronoms", "personnels", "le", "pronom", "de", "la", "troisi\u00e8me", "personne", "du", "pluriel", "ustedes", "qui", "sert", "en", "espagne", "uniquement", "\u00e0", "s'adresser", "\u00e0", "un", "ensemble", "de", "personnes", "que", "l'on", "vouvoie", "remplace", "en", "am\u00e9rique", "hispanique", "le", "vosotros", "ce", "pronom", "vosotros", "e", "personne", "du", "pluriel", "\u00e9quivaut", "en", "espagne", "au", "vous", "fran\u00e7ais", "lorsque", "l'on", "s'adresse", "\u00e0", "un", "ensemble", "de", "personnes", "que", "l'on", "tutoie", "la", "prononciation", "ib\u00e9rique", "de", "la", "consonne", "c", "devant", "les", "lettres", "e", "et", "i", "ou", "z", "devant", "a", "o", "et", "u", "est", "une", "spirante", "interdentale", "proche", "du", "th", "anglais", "dans", "le", "verbe", "think", "pas", "dans", "l'article", "the", "en", "am\u00e9rique", "latine", "le", "phon\u00e8me", "se", "prononce", "presque", "toujours", "s", "phon\u00e9tiquement", "proche", "du", "s", "fran\u00e7ais", "le", "s", "p\u00e9ninsulaire", "\u00e9tant", "plus", "palatal", "un", "important", "trait", "commun", "avec", "le", "canarien", "et", "une", "grande", "partie", "de", "l'andalou", "cette", "prononciation", "appel\u00e9e", "en", "espagnol", "seseo", "est", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e", "en", "am\u00e9rique", "hispanique", "les", "traits", "communs", "avec", "le", "dialectes", "andalou", "et", "canarien", "s'expliquent", "par", "le", "fait", "que", "la", "colonisation", "de", "l'am\u00e9rique", "hispanique", "et", "tous", "les", "\u00e9changes", "commerciaux", "avec", "celleci", "ont", "pendant", "longtemps", "\u00e9t\u00e9", "centralis\u00e9s", "\u00e0", "s\u00e9ville", "les", "\u00eeles", "canaries", "servant", "alors", "d'interm\u00e9diaire", "avec", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "ce", "qui", "permettait", "un", "meilleur", "contr\u00f4le", "des", "flux", "par", "la", "monarchie", "ceci", "explique", "que", "le", "dialecte", "andalou", "ait", "\u00e9t\u00e9", "dominant", "chez", "les", "migrants", "qui", "y", "passaient", "souvent", "de", "longs", "mois", "avant", "de", "pouvoir", "embarquer", "pour", "le", "nouveau", "monde", "les", "nombreux", "esclaves", "africains", "d\u00e9port\u00e9s", "dans", "l'empire", "espagnol", "ont", "\u00e9galement", "influenc\u00e9", "certaines", "diff\u00e9renciations", "des", "parlers", "d'am\u00e9rique", "et", "d\u00e9velopp\u00e9", "une", "forme", "d'espagnol", "particuli\u00e8re", "au", "contact", "des", "colons", "tout", "en", "apportant", "leur", "accent", "africain", "de", "grandes", "disparit\u00e9s", "peuvent", "exister", "au", "niveau", "du", "lexique", "par", "exemple", "certains", "mots", "courant", "dans", "lespagnol", "p\u00e9ninsulaire", "sont", "obsc\u00e8nes", "en", "argentine", "au", "p\u00e9rou", "ou", "au", "mexique", "tels", "que", "coger", "prendre", "en", "espagnol", "europ\u00e9en", "mais", "avoir", "des", "relations", "sexuelles", "dans", "beaucoup", "de", "pays", "dam\u00e9rique", "du", "sud", "l'expression", "de", "l'heure", "peut", "diff\u00e9rer", "en", "espagne", "et", "en", "am\u00e9rique", "pour", "ce", "qui", "est", "de", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "du", "cadran", "\u00e0", "l'usage", "est", "le", "m\u00eame", "pour", "la", "deuxi\u00e8me", "moiti\u00e9", "\u00e0", "il", "y", "a", "des", "variations", "par", "exemple", "en", "espagne", "il", "est", "h", "se", "dira", "son", "las", "diez", "menos", "veinte", "tandis", "qu'en", "am\u00e9rique", "latine", "on", "pr\u00e9f\u00e9rera", "g\u00e9n\u00e9ralement", "faltan", "veinte", "minutos", "para", "las", "diez", "bien", "que", "le", "paradigme", "p\u00e9ninsulaire", "existe", "et", "soit", "quelquefois", "employ\u00e9", "il", "est", "h", "et", "il", "est", "h", "se", "disent", "de", "la", "m\u00eame", "fa\u00e7on", "es", "la", "una", "de", "la", "tarde", "le", "spanglish", "une", "cons\u00e9quence", "du", "contact", "de", "la", "langue", "espagnole", "avec", "l'anglais", "est", "l'apparition", "d'un", "parler", "appel\u00e9", "spanglish", "qui", "est", "employ\u00e9", "notamment", "par", "des", "locuteurs", "aux", "\u00e9tatsunis", "cette", "variante", "de", "lespagnol", "est", "\u00e9tudi\u00e9e", "dans", "certaines", "universit\u00e9s", "comme", "l'universit\u00e9", "amherst", "du", "massachusetts", "extension", "et", "usage", "en", "europe", "lespagnol", "est", "langue", "officielle", "de", "l'espagne", "coofficielle", "suivant", "les", "r\u00e9gions", "autonomes", "o\u00f9", "elle", "est", "parl\u00e9e", "par", "environ", "millions", "de", "locuteurs", "dans", "le", "reste", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "on", "recense", "pr\u00e8s", "de", "millions", "d'hispanophones", "en", "tr\u00e8s", "grande", "majorit\u00e9", "partiels", "\u00e0", "gibraltar", "il", "est", "parl\u00e9", "par", "de", "la", "population", "comme", "langue", "maternelle", "en", "andorre", "il", "est", "la", "langue", "utilis\u00e9", "par", "presque", "de", "la", "population", "en", "am\u00e9rique", "lespagnol", "est", "la", "langue", "officielle", "de", "des", "pays", "du", "continent", "argentine", "bolivie", "chili", "colombie", "costa", "rica", "cuba", "r\u00e9publique", "dominicaine", "\u00e9quateur", "guatemala", "honduras", "nicaragua", "panama", "paraguay", "p\u00e9rou", "porto", "rico", "salvador", "uruguay", "et", "venezuela", "les", "populations", "hispanophones", "les", "plus", "nombreuses", "se", "trouvent", "au", "mexique", "millions", "aux", "\u00e9tatsunis", "millions", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "une", "proportion", "d'environ", "de", "la", "population", "avec", "une", "densit\u00e9", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "dans", "les", "\u00e9tats", "frontaliers", "du", "mexique", "en", "colombie", "millions", "en", "argentine", "millions", "au", "p\u00e9rou", "millions", "et", "au", "venezuela", "millions", "en", "am\u00e9rique", "il", "y", "a", "\u00e9galement", "plus", "d'un", "demimillion", "d'hispanophones", "au", "canada", "et", "au", "br\u00e9sil", "o\u00f9", "l'apprentissage", "de", "la", "langue", "est", "obligatoire", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "primaire", "depuis", "il", "est", "aussi", "la", "langue", "maternelle", "de", "de", "la", "population", "au", "belize", "en", "afrique", "lespagnol", "est", "la", "langue", "officielle", "de", "la", "guin\u00e9e", "\u00e9quatoriale", "il", "est", "\u00e9galement", "parl\u00e9", "dans", "les", "r\u00e9gions", "nord", "du", "maroc", "et", "au", "sahara", "occidental", "sans", "oublier", "les", "territoires", "espagnols", "de", "ceuta", "melilla", "et", "les", "\u00eeles", "canaries", "en", "asie", "plus", "de", "millions", "de", "locuteurs", "existaient", "aux", "philippines", "mais", "aujourd'hui", "il", "y", "en", "a", "quelques", "milliers", "de", "moins", "que", "le", "demimillion", "de", "locuteurs", "hispanophones", "recens\u00e9s", "en", "australie", "on", "recense", "environ", "hispanophones", "en", "isra\u00ebl", "en", "oc\u00e9anie", "il", "est", "parl\u00e9e", "dans", "le", "territoire", "chilien", "de", "l'\u00eele", "de", "p\u00e2ques", "enfin", "une", "langue", "deriv\u00e9e", "du", "vieux", "castillan", "appel\u00e9e", "selon", "les", "auteurs", "ladino", "judesmo", "ispanyol", "ou", "jud\u00e9oespagnol", "est", "parl\u00e9e", "par", "la", "communaut\u00e9", "juive", "s\u00e9farade", "originaire", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "en", "isra\u00ebl", "turquie", "ou", "encore", "gibraltar", "r\u00e9partition", "des", "hispanophones", "dans", "le", "monde", "les", "donn\u00e9es", "publi\u00e9es", "dans", "le", "tableau", "cidessous", "sont", "extraites", "du", "rapport", "de", "l'institut", "cervantes", "litt\u00e9rature", "les", "prix", "nobel", "de", "litt\u00e9rature", "en", "langue", "espagnole", "distinction", "entre", "espagnol", "et", "castillan", "le", "terme", "espagnol", "est", "recommand\u00e9", "par", "l'acad\u00e9mie", "royale", "espagnole", "real", "academia", "espa\u00f1ola", "rae", "et", "l'association", "des", "acad\u00e9mies", "de", "la", "langue", "espagnole", "en", "tant", "que", "d\u00e9nomination", "internationale", "de", "la", "langue", "toutefois", "cette", "appellation", "est", "peu", "employ\u00e9e", "voire", "rejet\u00e9e", "dans", "des", "pays", "o\u00f9", "l'espagnol", "est", "langue", "officielle", "et", "o\u00f9", "le", "terme", "de", "castillan", "est", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9", "en", "espagne", "le", "terme", "castillan", "est", "tr\u00e8s", "couramment", "utilis\u00e9", "surtout", "dans", "des", "r\u00e9gions", "bilingues", "cependant", "le", "nom", "le", "plus", "r\u00e9pandu", "est", "espagnol", "d'autre", "part", "l'adjectif", "espagnol", "faisant", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "l'ensemble", "du", "territoire", "et", "d'autres", "langues", "\u00e9tant", "traditionnellement", "parl\u00e9es", "dans", "une", "part", "importante", "du", "territoire", "dont", "le", "catalan", "le", "basque", "et", "le", "galicien", "qui", "b\u00e9n\u00e9ficient", "d'un", "statut", "officiel", "depuis", "la", "transition", "d\u00e9mocratique", "l'appellation", "de", "castillan", "est", "plus", "proche", "de", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "s'agissant", "d'une", "langue", "d'espagne", "parmi", "d'autres", "originaire", "de", "la", "castille", "en", "am\u00e9rique", "hispanique", "pour", "des", "raisons", "historiques", "li\u00e9es", "au", "processus", "d'ind\u00e9pendance", "de", "chaque", "pays", "et", "de", "son", "rapport", "\u00e0", "l'espagne", "la", "d\u00e9nomination", "espagnol", "est", "plus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "accept\u00e9e", "du", "mexique", "\u00e0", "la", "colombie", "et", "la", "d\u00e9nomination", "castillan", "est", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e", "en", "r\u00e9publique", "dominicaine", "\u00e0", "cuba", "porto", "rico", "et", "dans", "certains", "autres", "pays", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "sud", "de", "langue", "espagnolepar", "ailleurs", "la", "d\u00e9nomination", "castillan", "peut", "d\u00e9signer", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "l'espagnol", "envisag\u00e9", "comme", "langue", "officielle", "de", "lespagne", "le", "dialecte", "roman", "originaire", "de", "cantabrie", "et", "employ\u00e9", "au", "royaume", "de", "castille", "durant", "le", "moyen", "\u00e2ge", "voir", "castillan", "ancien", "le", "dialecte", "moderne", "parl\u00e9", "actuellement", "dans", "les", "r\u00e9gions", "centrales", "espagnoles", "de", "castilleetle\u00f3n", "castillela", "manche", "et", "madrid", "en", "opposition", "aux", "autres", "dialectes", "de", "la", "langue", "p\u00e9ninsulaires", "ou", "non", "comme", "l'andalou", "le", "canarien", "ou", "le", "murcien", "\u00e9tymologie", "le", "substantif", "masculin", "espagnol", "prononc\u00e9", "prononc\u00e9", "en", "fran\u00e7ais", "spal", "est", "un", "probable", "emprunt", "\u00e0", "l'ancien", "languedocien", "espanol", "ou", "espainol", "issu", "par", "l'interm\u00e9diaire", "du", "latin", "vulgaire", "*hispaniolus", "du", "latin", "classique", "hispanus", "de", "m\u00eame", "sens", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "es", "real", "academia", "espa\u00f1ola", "diccionario", "de", "la", "lengua", "espa\u00f1ola", "\u00e9ditions", "es", "julio", "casares", "diccionario", "ideol\u00f3gico", "de", "la", "lengua", "espa\u00f1ola", "es", "joan", "coromines", "diccionario", "cr\u00edtico", "etimol\u00f3gico", "castellano", "e", "hisp\u00e1nico", "bernard", "darbord", "et", "bernard", "pottier", "la", "langue", "espagnole", "\u00e9l\u00e9ments", "de", "grammaire", "historique", "paris", "nathan", "coll", "fac", "\u00e9tudes", "linguistiques", "et", "litt\u00e9raires", "e", "\u00e9d", "p", "isbn", "es", "mar\u00eda", "moliner", "diccionario", "de", "uso", "del", "espa\u00f1ol", "e", "\u00e9dition", "articles", "connexes", "linguistique", "liste", "de", "langues", "langues", "par", "famille", "langues", "indoeurop\u00e9ennes", "langues", "romanes", "langues", "ib\u00e9roromanes", "liste", "swadesh", "du", "castillan", "dialectologie", "de", "la", "langue", "espagnole", "dialectes", "du", "castillan", "en", "espagne", "histoire", "de", "la", "langue", "espagnole", "grammaire", "de", "la", "langue", "espagnole", "diff\u00e9rences", "entre", "l'espagnol", "et", "le", "portugais", "prononciation", "de", "la", "langue", "espagnole", "liens", "externes", "wikisource", "wikisource", "en", "espagnol", "es", "site", "officiel", "de", "lacad\u00e9mie", "royale", "espagnole", "es", "site", "officiel", "de", "l'association", "des", "acad\u00e9mies", "de", "la", "langue", "espagnole", "portail", "des", "langues", "portail", "de", "lespagne", "portail", "de", "lam\u00e9rique"]