["leurope", "est", "un", "territoire", "consid\u00e9r\u00e9", "conventionnellement", "comme", "un", "continent", "d\u00e9limit\u00e9", "\u00e0", "louest", "par", "loc\u00e9an", "atlantique", "et", "le", "d\u00e9troit", "de", "danemark", "au", "nord", "par", "loc\u00e9an", "arctique", "sa", "limite", "m\u00e9ridionale", "est", "marqu\u00e9e", "par", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "et", "le", "d\u00e9troit", "de", "gibraltar", "qui", "la", "s\u00e9pare", "de", "l'afrique", "tandis", "que", "les", "d\u00e9troits", "du", "bosphore", "et", "des", "dardanelles", "marquent", "sa", "fronti\u00e8re", "avec", "l'asie", "de", "l'ouest", "sa", "limite", "\u00e0", "l'est", "fix\u00e9e", "par", "pierre", "le", "grand", "aux", "monts", "oural", "au", "fleuve", "oural", "et", "au", "caucase", "est", "la", "limite", "traditionnellement", "retenue", "mais", "reste", "faute", "de", "s\u00e9paration", "claire", "et", "pr\u00e9cise", "l'objet", "de", "controverses", "selon", "lesquelles", "un", "certain", "nombre", "de", "pays", "sont", "ou", "ne", "sont", "pas", "\u00e0", "inclure", "dans", "le", "continent", "europ\u00e9en", "g\u00e9ographiquement", "ce", "peut", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9", "aussi", "comme", "une", "partie", "des", "supercontinents", "de", "l'eurasie", "et", "de", "l'afroeurasie", "dans", "son", "acception", "la", "plus", "commune", "le", "continent", "europ\u00e9en", "couvre", "une", "superficie", "denviron", "km", "et", "a", "une", "population", "denviron", "millions", "dhabitants", "les", "europ\u00e9ens", "il", "s'agit", "du", "deuxi\u00e8me", "plus", "petit", "continent", "couvrant", "un", "peu", "moins", "de", "des", "terres", "\u00e9merg\u00e9es", "on", "peut", "distinguer", "cinq", "grandes", "r\u00e9gions", "g\u00e9ographiques", "l'europe", "de", "l'ouest", "l'europe", "centrale", "l'europe", "du", "sud", "l'europe", "de", "l'est", "et", "l'europe", "du", "nord", "l'europe", "comprend", "une", "diversit\u00e9", "de", "climats", "un", "climat", "temp\u00e9r\u00e9", "sur", "la", "majorit\u00e9", "de", "sa", "surface", "du", "fait", "de", "l'influence", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "nordest", "et", "de", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "et", "un", "climat", "de", "type", "continental", "\u00e0", "l'est", "de", "la", "pologne", "orientale", "elle", "conna\u00eet", "aussi", "un", "climat", "oc\u00e9anique", "froid", "voire", "polaire", "dans", "ses", "r\u00e9gions", "les", "plus", "septentrionales", "et", "un", "climat", "subtropical", "humide", "dans", "les", "balkans", "autour", "de", "la", "mer", "noire", "arros\u00e9", "par", "de", "nombreux", "fleuves", "et", "rivi\u00e8res", "le", "continent", "n'est", "pas", "en", "stress", "hydrique", "l'europe", "recouvre", "une", "grande", "biodiversit\u00e9", "et", "a", "\u00e9t\u00e9", "pionni\u00e8re", "dans", "les", "questions", "environnementales", "le", "peuplement", "s'est", "effectu\u00e9", "de", "mani\u00e8re", "continue", "depuis", "ou", "millions", "d'ann\u00e9es", "des", "cycles", "glaciaires", "et", "interglaciaires", "cr\u00e9ant", "des", "p\u00e9riodes", "d'isolement", "g\u00e9ographique", "\u00e0", "l'origine", "d'une", "diff\u00e9renciation", "des", "formes", "anciennes", "du", "genre", "homo", "sur", "le", "continent", "\u00e0", "partir", "d'une", "esp\u00e8ce", "commune", "apparue", "en", "afrique", "arrive", "ensuite", "sapiens", "\u00e9galement", "n\u00e9", "en", "afrique", "qui", "remplace", "l'esp\u00e8ce", "d'origine", "europ\u00e9enne", "qu'est", "n\u00e9andertal", "et", "toutes", "les", "autres", "humanit\u00e9s", "\u00e0", "partir", "de", "ans", "avant", "l'\u00e8re", "commune", "la", "population", "europ\u00e9enne", "se", "s\u00e9dentarise", "entre", "et", "ans", "avant", "jc", "par", "l'effet", "de", "diffusion", "de", "populations", "et", "de", "techniques", "apparues", "sur", "le", "plateau", "d'anatolie", "vers", "ans", "avant", "jc", "et", "pratique", "l'agriculture", "\u00e0", "partir", "de", "ans", "avant", "jc", "des", "hypoth\u00e8ses", "linguistiques", "et", "arch\u00e9ologiques", "ainsi", "que", "des", "\u00e9tudes", "g\u00e9n\u00e9tiques", "r\u00e9centes", "accr\u00e9ditent", "la", "th\u00e8se", "d'un", "peuplement", "de", "l'ensemble", "du", "continent", "par", "des", "populations", "de", "l'est", "de", "l'europe", "qui", "seraient", "les", "locuteurs", "du", "protoindoeurop\u00e9en", "languem\u00e8re", "de", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "langues", "europ\u00e9ennes", "les", "peuples", "germains", "apparaissent", "ans", "avant", "jc", "au", "nord", "de", "l'europe", "les", "peuples", "celtes", "s'\u00e9tendant", "quant", "\u00e0", "eux", "\u00e0", "partir", "de", "ans", "avant", "jc", "sur", "la", "majeure", "partie", "du", "territoire", "du", "bassin", "des", "carpates", "\u00e0", "lest", "de", "la", "france", "c'est", "la", "gr\u00e8ce", "avec", "sa", "brillante", "civilisation", "de", "l'\u00e9poque", "classique", "ve", "ive", "si\u00e8cle", "av", "jc", "qui", "doit", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "le", "berceau", "culturel", "de", "l'europe", "apr\u00e8s", "l'\u00e9poque", "hell\u00e9nistique", "l'europe", "voit", "rome", "commencer", "son", "expansion", "au", "ive", "si\u00e8cle", "av", "jc", "et", "atteindre", "son", "apog\u00e9e", "au", "iie", "si\u00e8cle", "le", "continent", "est", "alors", "divis\u00e9", "entre", "le", "monde", "romain", "et", "celui", "des", "barbares", "celtes", "germains", "et", "slaves", "l'influence", "romaine", "s'inscrit", "dans", "la", "culture", "via", "la", "langue", "latine", "ainsi", "que", "dans", "l'usage", "de", "l'espace", "via", "les", "voies", "romaines", "et", "l'urbanisation", "sur", "un", "vaste", "territoire", "born\u00e9", "au", "nord", "par", "le", "mur", "d'hadrien", "et", "\u00e0", "l'est", "par", "le", "rhin", "et", "le", "danube", "et", "qui", "s'\u00e9tend", "par", "ailleurs", "en", "afrique", "et", "en", "asie", "l'europe", "est", "ainsi", "le", "berceau", "de", "la", "civilisation", "gr\u00e9coromaine", "qui", "a", "donn\u00e9", "le", "jour", "\u00e0", "la", "civilisation", "occidentale", "le", "christianisme", "s'y", "diffuse", "\u00e0", "partir", "du", "ier", "si\u00e8cle", "en", "apr", "jc", "l'empire", "romain", "est", "d\u00e9finitivement", "scind\u00e9", "en", "deux", "l'empire", "romain", "d'orient", "seul", "perdurant", "jusqu'au", "milieu", "du", "xve", "si\u00e8cle", "tandis", "que", "l'empire", "romain", "d'occident", "se", "d\u00e9lite", "d\u00e8s", "le", "ve", "si\u00e8cle", "sous", "l'effet", "des", "attaques", "des", "peuples", "germains", "appel\u00e9es", "les", "invasions", "barbares", "plusieurs", "tentatives", "furent", "faites", "pour", "reconstituer", "l'empire", "romain", "d'occident", "celles", "de", "charlemagne", "des", "souverains", "du", "saintempire", "romain", "germanique", "dotton", "ier", "en", "\u00e0", "charles", "quint", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "voire", "de", "napol\u00e9on", "ier", "le", "morcellement", "f\u00e9odal", "pr\u00e9valut", "au", "moyen", "\u00e2ge", "avec", "toutefois", "l'\u00e9laboration", "d'une", "civilisation", "commune", "aux", "europ\u00e9ens", "autour", "de", "la", "foi", "chr\u00e9tienne", "des", "\u00e9tatsnations", "se", "constitu\u00e8rent", "ensuite", "progressivement", "et", "leurs", "rivalit\u00e9s", "entra\u00een\u00e8rent", "des", "guerres", "importantes", "au", "fil", "des", "si\u00e8cles", "de", "la", "guerre", "de", "cent", "ans", "aux", "guerres", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "l'unit\u00e9", "religieuse", "fut", "\u00e9galement", "perdue", "un", "premier", "schisme", "s\u00e9parant", "en", "les", "chr\u00e9tiens", "d'occident", "catholiques", "des", "chr\u00e9tiens", "de", "l'est", "de", "l'europe", "orthodoxes", "la", "r\u00e9forme", "protestante", "entra\u00eena", "un", "deuxi\u00e8me", "schisme", "\u00e0", "partir", "du", "xve", "si\u00e8cle", "et", "de", "nombreuses", "guerres", "de", "religion", "notamment", "en", "france", "entre", "catholiques", "et", "protestants", "l'europe", "est", "toutefois", "\u00e0", "partir", "de", "la", "renaissance", "\u00e0", "l'origine", "de", "plusieurs", "bouleversements", "historiques", "majeurs", "la", "p\u00e9riode", "moderne", "voit", "l'invention", "de", "l'imprimerie", "la", "premi\u00e8re", "alphab\u00e9tisation", "de", "masse", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "r\u00e9forme", "protestante", "et", "la", "d\u00e9couverte", "de", "nouveaux", "continents", "lors", "des", "grandes", "d\u00e9couvertes", "elle", "voit", "\u00e9clore", "le", "si\u00e8cle", "des", "lumi\u00e8res", "et", "est", "\u00e0", "l'origine", "de", "la", "diffusion", "du", "capitalisme", "marchand", "puis", "de", "la", "r\u00e9volution", "industrielle", "elle", "invente", "des", "formes", "politiques", "nouvelles", "n\u00e9es", "des", "r\u00e9volutions", "anglaise", "et", "fran\u00e7aise", "du", "xvie", "au", "xxe", "si\u00e8cles", "elle", "colonise", "par", "peuplement", "l'ensemble", "du", "continent", "am\u00e9ricain", "elle", "\u00e9tablit", "par", "ailleurs", "au", "travers", "de", "plusieurs", "de", "ses", "nations", "des", "empires", "coloniaux", "dans", "la", "quasitotalit\u00e9", "de", "l'afrique", "l'oc\u00e9anie", "et", "de", "grandes", "parties", "de", "l'asie", "jusque", "dans", "les", "ann\u00e9es", "c'est", "en", "europe", "\u00e9galement", "que", "prennent", "naissance", "les", "deux", "guerres", "mondiales", "et", "que", "se", "produit", "la", "shoah", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "qui", "l'a", "laiss\u00e9e", "exsangue", "fait", "perdre", "\u00e0", "l'europe", "son", "h\u00e9g\u00e9monie", "mondiale", "et", "enclenche", "un", "mouvement", "de", "d\u00e9colonisation", "pendant", "la", "guerre", "froide", "le", "continent", "est", "divis\u00e9", "en", "deux", "blocs", "s\u00e9par\u00e9s", "par", "un", "rideau", "de", "fer", "celui", "de", "l'ouest", "et", "celui", "de", "l'est", "id\u00e9ologiquement", "oppos\u00e9s", "le", "bloc", "occidental", "zone", "d'influence", "am\u00e9ricaine", "conna\u00eet", "un", "essor", "\u00e9conomique", "rapide", "et", "met", "en", "place", "les", "premi\u00e8res", "\u00e9tapes", "d'une", "union", "europ\u00e9enne", "\u00e9conomique", "puis", "politique", "qui", "va", "croissant", "dans", "le", "nombre", "des", "\u00e9tats", "membres", "en", "int\u00e9grant", "en", "particulier", "un", "certain", "nombre", "d'expays", "de", "l'est", "apr\u00e8s", "l'effondrement", "du", "bloc", "sovi\u00e9tique", "\u00e9tymologie", "deux", "origines", "concurrentes", "du", "mot", "europe", "ont", "\u00e9t\u00e9", "propos\u00e9es", "la", "premi\u00e8re", "fait", "provenir", "ce", "nom", "de", "l'usage", "par", "les", "marins", "ph\u00e9niciens", "des", "deux", "mots", "ereb", "le", "couchant", "et", "assou", "le", "levant", "pour", "d\u00e9signer", "les", "deux", "rives", "oppos\u00e9es", "de", "la", "mer", "\u00e9g\u00e9e", "d'une", "part", "la", "gr\u00e8ce", "actuelle", "et", "d'autre", "part", "l'anatolie", "signifie", "pareillement", "en", "grec", "le", "levant", "la", "premi\u00e8re", "mention", "connue", "de", "ces", "mots", "s\u00e9mitiques", "se", "trouve", "sur", "une", "st\u00e8le", "assyrienne", "qui", "distingue", "ereb", "la", "nuit", "le", "pays", "du", "soleil", "couchant", "et", "assou", "le", "pays", "du", "soleil", "levant", "selon", "michael", "barry", "les", "deux", "mots", "sont", "probablement", "\u00e0", "l'origine", "des", "deux", "noms", "grecs", "eur\u00f4p\u00e8", "et", "asia", "dans", "leur", "acception", "g\u00e9ographique", "antique", "en", "grec", "dans", "un", "hymne", "\u00e0", "apollon", "datant", "denviron", "avant", "notre", "\u00e8re", "eur\u00f4p\u00e8", "repr\u00e9sente", "encore", "comme", "ereb", "le", "simple", "littoral", "occidental", "de", "l\u00e9g\u00e9e", "c'est", "\u00e9galement", "le", "nom", "de", "la", "princesse", "de", "tyr", "enlev\u00e9e", "par", "zeus", "n\u00e9anmoins", "cette", "\u00e9tymologie", "s\u00e9mitique", "est", "critiqu\u00e9e", "la", "proposition", "\u00e9tant", "consid\u00e9r\u00e9e", "par", "d'autres", "comme", "improbable", "ou", "ind\u00e9fendable", "la", "seconde", "est", "grecque", "dans", "la", "mythologie", "grecque", "plusieurs", "europe", "sont", "connues", "europe", "fille", "du", "g\u00e9ant", "tityos", "la", "m\u00e8re", "de", "niob\u00e9", "la", "fille", "de", "nil", "une", "\u00e9pouse", "de", "dana\u00e9", "selon", "h\u00e9siode", "europe", "l'oc\u00e9anide", "est", "l'une", "des", "trois", "mille", "nymphes", "d'oc\u00e9an", "et", "de", "t\u00e9thys", "dans", "liliade", "europe", "est", "la", "fille", "de", "phnix", "ascendant", "du", "peuple", "ph\u00e9nicien", "europ\u00e8", "provient", "de", "deux", "mots", "grecs", "eur\u00fds", "et", "ps", "le", "premier", "signifie", "soit", "large", "qui", "s'\u00e9tend", "en", "largeur", "soit", "vaste", "qui", "s'\u00e9tend", "au", "loin", "le", "second", "en", "grec", "ancien", "signifie", "soit", "regarder", "en", "face", "regard", "soit", "il", "le", "terme", "signifie", "celle", "qui", "a", "de", "grands", "yeux", "et", "devient", "un", "pr\u00e9nom", "f\u00e9minin", "donn\u00e9", "\u00e0", "plusieurs", "personnages", "mythologiques", "grecs", "et", "notamment", "\u00e0", "la", "fameuse", "princesse", "europe", "enlev\u00e9e", "par", "zeus", "d\u00e9guis\u00e9", "en", "taureau", "h\u00e9rodote", "fait", "remarquer", "que", "la", "jeune", "princesse", "ne", "pose", "jamais", "le", "pied", "sur", "le", "continent", "du", "c\u00f4t\u00e9", "grec", "d\u00e9sign\u00e9", "par", "le", "terme", "g\u00e9ographique", "eur\u00f4p\u00e8", "puisque", "zeus", "la", "d\u00e9pose", "en", "cr\u00e8te", "de", "nos", "jours", "les", "institutions", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "retiennent", "et", "propagent", "l'affirmation", "selon", "laquelle", "le", "nom", "du", "continent", "viendrait", "de", "la", "mythique", "europe", "enlev\u00e9e", "par", "zeus", "g\u00e9ographie", "limites", "g\u00e9opolitiques", "selon", "jean", "haudry", "europ", "est", "initialement", "une", "d\u00e9signation", "de", "la", "gr\u00e8ce", "continentale", "par", "opposition", "au", "p\u00e9loponn\u00e8se", "aux", "\u00eeles", "et", "\u00e0", "la", "thrace", "ce", "serait", "seulement", "\u00e0", "partir", "des", "guerres", "m\u00e9diques", "que", "le", "terme", "s'oppose", "\u00e0", "l'asie", "qui", "ne", "d\u00e9signe", "que", "l'asie", "mineure", "et", "\u00e0", "la", "libye", "l'afrique", "pour", "s'appliquer", "au", "continent", "europ\u00e9en", "dont", "les", "limites", "demeurent", "inconnues", "l'usage", "fait", "de", "l'europe", "un", "continent", "mais", "il", "s'agit", "si", "l'on", "consid\u00e8re", "la", "plaque", "eurasiatique", "de", "la", "partie", "occidentale", "une", "p\u00e9ninsule", "d'un", "supercontinent", "cela", "entra\u00eene", "que", "les", "limites", "terrestres", "de", "l'europe", "ont", "donc", "toujours", "\u00e9t\u00e9", "impr\u00e9cises", "\u00e0", "l'est", "car", "il", "n'existe", "pas", "de", "relief", "ou", "de", "mer", "venant", "clairement", "scinder", "l'eurasie", "les", "fronti\u00e8res", "g\u00e9ographiques", "de", "l'europe", "sont", "donc", "plus", "politiques", "que", "physiques", "pour", "les", "grecs", "l'europe", "ne", "s'\u00e9tendait", "pas", "audel\u00e0", "du", "bosphore", "et", "des", "rives", "occidentales", "de", "la", "mer", "noire", "jusqu'au", "r\u00e8gne", "du", "tsar", "pierre", "le", "grand", "la", "limite", "orientale", "de", "l'europe", "est", "fix\u00e9e", "au", "fleuve", "tana\u00efs", "actuel", "don", "pierre", "le", "grand", "m\u00e8ne", "une", "politique", "de", "r\u00e9orientation", "de", "l'empire", "russe", "vers", "l'europe", "en", "fondant", "saintp\u00e9tersbourg", "capitale", "ouverte", "sur", "la", "mer", "baltique", "et", "en", "chargeant", "vassili", "tatichtchev", "de", "d\u00e9placer", "vers", "l'est", "la", "fronti\u00e8re", "de", "l'europe", "ce", "dernier", "choisit", "le", "massif", "de", "l'oural", "et", "le", "fleuve", "oural", "au", "sudest", "la", "mer", "caspienne", "le", "massif", "du", "caucase", "la", "mer", "noire", "et", "le", "d\u00e9troit", "du", "bosphore", "s\u00e9parent", "l'europe", "du", "procheorient", "au", "sud", "et", "au", "sudouest", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "et", "le", "d\u00e9troit", "de", "gibraltar", "s\u00e9parent", "l'europe", "de", "l'afrique", "le", "continent", "est", "bord\u00e9", "\u00e0", "l'ouest", "par", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "et", "au", "nord", "par", "l'arctique", "sont", "consid\u00e9r\u00e9es", "comme", "europ\u00e9ennes", "l'islande", "situ\u00e9e", "g\u00e9ologiquement", "sur", "la", "s\u00e9paration", "eurasieam\u00e9rique", "et", "les", "principales", "\u00eeles", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "le", "cas", "de", "chypre", "est", "toutefois", "particuli\u00e8rement", "sujet", "\u00e0", "d\u00e9bat", "\u00e0", "la", "fois", "sur", "les", "plans", "g\u00e9ographique", "culturel", "politique", "et", "historique", "les", "cas", "de", "la", "russie", "de", "la", "g\u00e9orgie", "et", "de", "la", "turquie", "sont", "embl\u00e9matiques", "du", "hiatus", "politicog\u00e9ographique", "ces", "nations", "ayant", "la", "plus", "grande", "partie", "de", "leur", "territoire", "en", "asie", "le", "plan", "politique", "ne", "recoupe", "pas", "le", "plan", "g\u00e9ographique", "premier", "ainsi", "si", "la", "russie", "est", "europ\u00e9enne", "par", "sa", "culture", "son", "histoire", "et", "une", "part", "de", "son", "territoire", "son", "centre", "de", "gravit\u00e9", "fait", "d'elle", "un", "quasicontinent", "s'\u00e9tendant", "du", "pacifique", "jusque", "dans", "l'europe", "ensuite", "la", "g\u00e9orgie", "conserve", "un", "territoire", "de", "part", "et", "d'autre", "du", "caucase", "qui", "atteint", "la", "mer", "noire", "le", "cas", "est", "plus", "complexe", "pour", "la", "turquie", "celleci", "poss\u00e9dant", "la", "majeure", "partie", "de", "son", "territoire", "en", "asie", "et", "poss\u00e9dant", "par", "l'histoire", "une", "culture", "mixte", "entre", "la", "culture", "europ\u00e9enne", "et", "moyenorientale", "le", "groenland", "qui", "appartient", "au", "danemark", "est", "politiquement", "et", "culturellement", "rattach\u00e9", "\u00e0", "l'europe", "bien", "que", "g\u00e9ographiquement", "situ\u00e9", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "certains", "territoires", "les", "r\u00e9gions", "ultrap\u00e9riph\u00e9riques", "font", "partie", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "quoique", "\u00e9tant", "situ\u00e9s", "en", "dehors", "du", "continent", "la", "communaut\u00e9", "autonome", "espagnole", "des", "\u00eeles", "canaries", "les", "cinq", "d\u00e9partements", "et", "r\u00e9gions", "d'outremer", "fran\u00e7ais", "la", "collectivit\u00e9", "d'outremer", "fran\u00e7aise", "de", "saintmartin", "et", "les", "deux", "r\u00e9gions", "autonomes", "portugaises", "de", "mad\u00e8re", "et", "des", "a\u00e7ores", "l'europe", "a", "une", "superficie", "d'un", "peu", "plus", "de", "millions", "de", "kilom\u00e8tres", "carr\u00e9s", "km", "cela", "repr\u00e9sente", "un", "tiers", "de", "l'afrique", "un", "quart", "de", "l'asie", "et", "de", "l'am\u00e9rique", "il", "s'agit", "du", "plus", "petit", "continent", "couvrant", "un", "peu", "moins", "de", "des", "terres", "emerg\u00e9es", "on", "peut", "distinguer", "cinq", "grandes", "r\u00e9gions", "g\u00e9ographiques", "l'europe", "de", "l'ouest", "l'europe", "centrale", "l'europe", "du", "sud", "l'europe", "de", "l'est", "et", "l'europe", "du", "nord", "l'organisation", "de", "l'espace", "montre", "un", "cur", "\u00e9conomique", "la", "banane", "bleue", "ou", "m\u00e9galopole", "europ\u00e9enne", "qui", "comprend", "notamment", "l'europe", "rh\u00e9nane", "ainsi", "que", "les", "p\u00e9riph\u00e9ries", "europ\u00e9ennes", "les", "fronti\u00e8res", "orientales", "de", "l'europe", "sont", "avant", "tout", "politiques", "la", "limite", "de", "l'oural", "est", "due", "aux", "cartographes", "du", "tsar", "pierre", "ier", "le", "grand", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "de", "m\u00eame", "la", "fronti\u00e8re", "fut", "d\u00e9plac\u00e9e", "des", "hautes", "cr\u00eates", "du", "caucase", "vers", "la", "mer", "caspienne", "au", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "pour", "justifier", "l'annexion", "de", "la", "g\u00e9orgie", "et", "de", "l'arm\u00e9nie", "dans", "l'empire", "russe", "d'un", "point", "de", "vue", "g\u00e9ologique", "si", "l'on", "se", "r\u00e9f\u00e8re", "\u00e0", "la", "tectonique", "des", "plaques", "l'europe", "et", "la", "partie", "continentale", "de", "l'asie", "ne", "sont", "qu'un", "seul", "et", "m\u00eame", "continent", "d\u00e9nomm\u00e9", "eurasie", "aussi", "quelques", "g\u00e9ographes", "\u00e9minents", "tels", "qu'alexander", "von", "humboldt", "consid\u00e9raientils", "l'europe", "comme", "une", "simple", "p\u00e9ninsule", "de", "l'asie", "climat", "le", "climat", "europ\u00e9en", "est", "conditionn\u00e9", "notamment", "par", "son", "\u00e9talement", "en", "latitude", "du", "e", "au", "e", "parall\u00e8le", "nord", "soit", "plus", "de", "kilom\u00e8tres", "entre", "les", "espaces", "scandinave", "et", "m\u00e9diterran\u00e9en", "de", "ce", "fait", "le", "contraste", "de", "temp\u00e9rature", "est", "consid\u00e9rable", "entre", "l'extr\u00eame", "nord", "moyenne", "annuelle", "\u00b0c", "environ", "comme", "dans", "l'archipel", "de", "nouvellezemble", "et", "l'extr\u00eame", "sud", "moyenne", "annuelle", "\u00b0c", "environ", "pour", "la", "cr\u00e8te", "l'europe", "dispose", "d'une", "vaste", "zone", "c\u00f4ti\u00e8re", "et", "l'influence", "oc\u00e9anique", "atlantique", "et", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "contribuent", "\u00e0", "mod\u00e9rer", "les", "temp\u00e9ratures", "sur", "une", "bonne", "partie", "de", "l'europe", "elle", "est", "situ\u00e9e", "\u00e0", "l'est", "et", "au", "sud", "de", "l'atlantique", "nordest", "dont", "la", "temp\u00e9rature", "est", "notablement", "atti\u00e9die", "par", "la", "d\u00e9rive", "nordatlantique", "du", "fait", "de", "sa", "latitude", "la", "majeure", "partie", "du", "continent", "est", "soumise", "au", "flux", "d'ouest", "dont", "la", "temp\u00e9rature", "a", "\u00e9t\u00e9", "auparavant", "adoucie", "par", "son", "passage", "sur", "cette", "partie", "de", "l'oc\u00e9an", "ce", "flux", "d'ouest", "n'est", "pas", "contrari\u00e9", "dans", "sa", "progression", "vers", "l'est", "en", "raison", "des", "grandes", "plaines", "largement", "ouvertes", "vers", "l'ouest", "dans", "la", "partie", "moyenne", "de", "l'europe", "en", "toutes", "saisons", "ce", "flux", "est", "temp\u00e9r\u00e9", "et", "porteur", "de", "perturbations", "assurant", "des", "pluies", "r\u00e9guli\u00e8res", "au", "fur", "et", "\u00e0", "mesure", "de", "sa", "progression", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "terres", "ce", "flux", "subit", "les", "influences", "continentales", "il", "devient", "moins", "temp\u00e9r\u00e9", "et", "s'ass\u00e8che", "progressivement", "les", "pr\u00e9cipitations", "devenant", "moins", "r\u00e9guli\u00e8res", "vers", "l'est", "les", "hautes", "pressions", "hivernales", "prennent", "de", "l'importance", "font", "barrage", "au", "flux", "oc\u00e9anique", "et", "sont", "la", "source", "d'\u00e9pisodes", "tr\u00e8s", "froids", "et", "secs", "au", "nord", "les", "montagnes", "scandinaves", "font", "obstacle", "aux", "vents", "d'ouest", "et", "entra\u00eenent", "un", "climat", "continental", "froid", "sur", "la", "partie", "orientale", "de", "la", "scandinavie", "le", "flux", "oc\u00e9anique", "voit", "\u00e9galement", "son", "importance", "climatique", "diminuer", "au", "sud", "de", "l'europe", "\u00e0", "cause", "de", "la", "latitude", "des", "hautes", "pressions", "estivales", "et", "des", "barri\u00e8res", "montagneuses", "cons\u00e9quentes", "qui", "s'interposent", "la", "plupart", "du", "temps", "en", "direction", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "tous", "ces", "facteurs", "expliquent", "la", "r\u00e9partition", "des", "climats", "europ\u00e9ens", "climat", "polaire", "la", "bordure", "de", "l'oc\u00e9an", "arctique", "conna\u00eet", "un", "climat", "polaire", "sans", "v\u00e9ritable", "\u00e9t\u00e9", "temp\u00e9rature", "de", "juillet", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "\u00b0c", "et", "dans", "la", "classification", "de", "k\u00f6ppen", "avec", "des", "pr\u00e9cipitations", "faibles", "l'hiver", "est", "froid", "ou", "tr\u00e8s", "froid", "avec", "une", "temp\u00e9rature", "moyenne", "de", "janvier", "qui", "s'abaisse", "\u00e0", "\u00b0c", "vers", "l'est", "il", "est", "assez", "perturb\u00e9", "du", "fait", "du", "voisinage", "de", "la", "mer", "climat", "oc\u00e9anique", "froid", "les", "littoraux", "du", "nordouest", "la", "bordure", "c\u00f4ti\u00e8re", "de", "la", "norv\u00e8ge", "les", "\u00eeles", "au", "nord", "de", "l'archipel", "britannique", "l'islande", "connaissent", "un", "climat", "oc\u00e9anique", "frais", "avec", "une", "temp\u00e9rature", "moyenne", "d\u00e9passant", "\u00b0c", "pendant", "moins", "de", "quatre", "mois", "cfc", "dans", "la", "classification", "de", "k\u00f6ppenpr\u00e9cision", "n\u00e9cessaire", "les", "pr\u00e9cipitations", "sont", "abondantes", "g\u00e9n\u00e9ralement", "plus", "de", "mm", "par", "an", "et", "souvent", "beaucoup", "plus", "d\u00e8s", "qu'il", "y", "a", "des", "reliefs", "un", "peu", "importants", "les", "pluies", "sont", "r\u00e9parties", "en", "toutes", "saisons", "avec", "un", "maximum", "d'automne", "ou", "d'hiver", "les", "temp\u00eates", "d'automne", "et", "d'hiver", "sont", "tr\u00e8s", "fr\u00e9quentes", "bien", "qu'agit\u00e9", "l'hiver", "reste", "temp\u00e9r\u00e9", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "latitude", "entre", "\u00b0c", "et", "\u00b0c", "pour", "le", "mois", "le", "plus", "froid", "l'\u00e9t\u00e9", "est", "frais", "et", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "de", "juillet", "est", "comprise", "entre", "\u00b0c", "et", "\u00b0c", "climat", "oc\u00e9anique", "temp\u00e9r\u00e9", "sur", "le", "domaine", "littoral", "plus", "bas", "en", "latitude", "depuis", "les", "\u00eeles", "britanniques", "jusqu'au", "nordouest", "de", "l'espagne", "en", "passant", "par", "la", "bordure", "c\u00f4ti\u00e8re", "des", "paysbas", "de", "la", "belgique", "de", "la", "france", "s'\u00e9tend", "un", "climat", "oc\u00e9anique", "bien", "caract\u00e9ris\u00e9", "avec", "une", "faible", "amplitude", "entre", "l'hiver", "et", "l'\u00e9t\u00e9", "et", "une", "temp\u00e9rature", "moyenne", "qui", "augmente", "du", "nord", "vers", "le", "sud", "mais", "assez", "homog\u00e8ne", "par", "rapport", "\u00e0", "l'\u00e9talement", "en", "latitude", "dans", "cette", "zone", "le", "flux", "oc\u00e9anique", "mod\u00e8re", "les", "temp\u00e9ratures", "les", "pluies", "sont", "fr\u00e9quentes", "et", "r\u00e9guli\u00e8res", "en", "toutes", "saisons", "avec", "cependant", "un", "maximum", "d'automne", "au", "nord", "et", "d'hiver", "au", "sud", "le", "total", "des", "pr\u00e9cipitations", "annuelles", "plus", "mod\u00e9r\u00e9", "que", "dans", "le", "type", "pr\u00e9c\u00e9dent", "est", "compris", "entre", "mm", "et", "mm", "sauf", "sur", "les", "massifs", "c\u00f4tiers", "\u00e9cosse", "pays", "de", "galles", "cordill\u00e8re", "cantabrique", "o\u00f9", "ce", "total", "peut", "largement", "d\u00e9passer", "mm", "les", "temp\u00eates", "automnales", "et", "hivernales", "sont", "fr\u00e9quentes", "mais", "un", "peu", "moins", "que", "dans", "la", "zone", "pr\u00e9c\u00e9dente", "en", "hiver", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "latitude", "le", "gel", "et", "la", "neige", "sont", "relativement", "rares", "ainsi", "que", "les", "fortes", "chaleurs", "en", "\u00e9t\u00e9", "les", "\u00e9t\u00e9s", "sont", "temp\u00e9r\u00e9s", "avec", "une", "temp\u00e9rature", "moyenne", "qui", "d\u00e9passe", "\u00b0c", "pendant", "plus", "de", "quatre", "mois", "pour", "le", "mois", "le", "plus", "chaud", "la", "temp\u00e9rature", "est", "comprise", "entre", "\u00b0c", "et", "\u00b0c", "du", "nord", "au", "sud", "celle", "du", "mois", "le", "plus", "froid", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "\u00b0c", "du", "nordest", "au", "sudouestr\u00e9f", "non", "conforme", "climat", "oc\u00e9anique", "\u00e0", "continental", "\u00e0", "l'est", "de", "cette", "zone", "le", "climat", "encore", "mod\u00e9r\u00e9", "par", "l'influence", "de", "l'oc\u00e9an", "conna\u00eet", "une", "alt\u00e9ration", "de", "ses", "caract\u00e9ristiques", "quand", "on", "s'\u00e9loigne", "du", "littoral", "la", "limite", "avec", "le", "domaine", "pr\u00e9c\u00e9dent", "est", "assez", "floue", "cependant", "on", "peut", "consid\u00e9rer", "qu'\u00e0", "partir", "de", "quelques", "dizaines", "de", "kilom\u00e8tres", "du", "littoral", "dans", "la", "vaste", "zone", "de", "plaines", "ou", "de", "moyennes", "montagnes", "qui", "va", "du", "bassin", "parisien", "au", "sud", "de", "la", "scandinavie", "\u00e0", "l'ouest", "de", "la", "pologne", "et", "limit\u00e9e", "par", "les", "contreforts", "des", "alpes", "suisses", "et", "autrichiennes", "au", "sud", "le", "climat", "est", "assez", "homog\u00e8ne", "sur", "une", "grande", "\u00e9tendue", "il", "se", "continentalise", "peu", "\u00e0", "peu", "tout", "en", "conservant", "des", "caract\u00e9ristiques", "mod\u00e9r\u00e9es", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "latitude", "comme", "pr\u00e9c\u00e9demment", "cfb", "selon", "k\u00f6ppen", "les", "pluies", "deviennent", "un", "peu", "moins", "r\u00e9guli\u00e8res", "leur", "volume", "diminue", "progressivement", "entre", "et", "mm", "en", "plaine", "\u00e0", "mm", "sur", "les", "reliefs", "les", "pluies", "sont", "r\u00e9parties", "tr\u00e8s", "uniform\u00e9ment", "tout", "au", "long", "de", "l'ann\u00e9e", "avec", "un", "maximum", "pluviom\u00e9trique", "qui", "tend", "\u00e0", "devenir", "plut\u00f4t", "estival", "les", "temp\u00eates", "automnales", "et", "hivernales", "voient", "leur", "importance", "diminuer", "au", "fur", "et", "\u00e0", "mesure", "que", "l'on", "s'\u00e9loigne", "de", "l'oc\u00e9an", "mais", "ne", "sont", "pas", "exclues", "l'amplitude", "entre", "l'hiver", "et", "l'\u00e9t\u00e9", "ainsi", "que", "la", "fr\u00e9quence", "des", "\u00e9pisodes", "de", "temp\u00e9rature", "extr\u00eames", "augmentent", "progressivement", "mais", "les", "moyennes", "restent", "mod\u00e9r\u00e9es", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "latitude", "la", "temp\u00e9rature", "du", "mois", "le", "plus", "chaud", "est", "comprise", "entre", "\u00b0c", "et", "\u00b0c", "du", "nord", "au", "sud", "celle", "du", "mois", "le", "plus", "froid", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "\u00b0c", "de", "l'ouest", "vers", "l'est", "en", "france", "cette", "zone", "correspond", "aux", "appellations", "traditionnelles", "de", "climat", "parisien", "semioc\u00e9anique", "d'abri", "un", "peu", "plus", "au", "sud", "du", "bassin", "aquitain", "jusqu'\u00e0", "une", "partie", "des", "balkans", "hormis", "la", "plaine", "du", "p\u00f4", "le", "climat", "est", "encore", "oc\u00e9anique", "ou", "semioc\u00e9anique", "cfb", "dans", "la", "classification", "de", "k\u00f6ppen", "mais", "se", "distingue", "par", "ses", "temp\u00e9ratures", "d'\u00e9t\u00e9", "plus", "\u00e9lev\u00e9es", "moyenne", "de", "juillet", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "\u00b0c", "et", "par", "une", "multiplication", "des", "climats", "locaux", "du", "fait", "du", "relief", "beaucoup", "plus", "compartiment\u00e9", "les", "pr\u00e9cipitations", "peuvent", "\u00eatre", "importantes", "\u00e0", "proximit\u00e9", "des", "reliefs", "expos\u00e9s", "aux", "flux", "humides", "ou", "bien", "r\u00e9duites", "dans", "les", "bassins", "abrit\u00e9s", "les", "\u00e9t\u00e9s", "sont", "plus", "orageux", "que", "dans", "le", "type", "pr\u00e9c\u00e9dent", "avec", "des", "pr\u00e9cipitations", "plus", "irr\u00e9guli\u00e8res", "mais", "la", "chaleur", "moyenne", "de", "juillet", "reste", "en", "dessous", "de", "\u00b0c", "et", "l'\u00e9t\u00e9", "conna\u00eet", "encore", "des", "p\u00e9riodes", "de", "rafra\u00eechissement", "\u00e9pisodiques", "ce", "qui", "est", "un", "trait", "des", "climats", "oc\u00e9aniques", "les", "hivers", "restent", "doux", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "l'oc\u00e9an", "mais", "nettement", "plus", "froids", "vers", "l'europe", "centrale", "la", "temp\u00e9rature", "du", "mois", "le", "plus", "froid", "janvier", "le", "plus", "souvent", "est", "comprise", "entre", "\u00b0c", "et", "\u00b0c", "de", "l'ouest", "vers", "l'est", "en", "france", "cette", "zone", "correspond", "aux", "appellations", "traditionnelles", "de", "climat", "aquitain", "semioc\u00e9anique", "d'abri", "climat", "continental", "\u00e0", "l'est", "des", "deux", "domaines", "pr\u00e9c\u00e9dents", "\u00e0", "partir", "de", "la", "pologne", "orientale", "la", "fa\u00e7ade", "orientale", "de", "la", "cha\u00eene", "scandinave", "et", "les", "confins", "de", "l'oc\u00e9an", "arctique", "au", "nord", "jusqu'\u00e0", "l'oural", "vers", "l'est", "jusqu'\u00e0", "la", "mer", "noire", "le", "caucase", "et", "la", "caspienne", "au", "sud", "appara\u00eet", "le", "climat", "continental", "l'hiver", "est", "froid", "avec", "blocage", "fr\u00e9quent", "du", "flux", "oc\u00e9anique", "par", "l'anticyclone", "continental", "g\u00e9n\u00e9rateur", "d'\u00e9pisodes", "tr\u00e8s", "froids", "et", "secs", "la", "moyenne", "de", "janvier", "va", "de", "\u00b0c", "de", "l'ouest", "\u00e0", "\u00b0c", "vers", "le", "nordest", "l'\u00e9t\u00e9", "l'anticyclone", "continental", "dispara\u00eet", "et", "le", "flux", "atlantique", "p\u00e9n\u00e8tre", "plus", "librement", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "du", "continent", "l'\u00e9t\u00e9", "est", "encore", "frais", "au", "nord", "mais", "il", "est", "de", "plus", "en", "plus", "chaud", "vers", "le", "sud", "\u00b0c", "en", "juillet", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "du", "domaine", "polaire", "jusqu'\u00e0", "\u00b0c", "pr\u00e8s", "de", "la", "mer", "caspienne", "au", "nord", "o\u00f9", "les", "\u00e9t\u00e9s", "sont", "frais", "nous", "sommes", "dans", "le", "domaine", "dfc", "de", "k\u00f6ppen", "dfb", "plus", "au", "sud", "l\u00e0", "o\u00f9", "la", "moyenne", "d\u00e9passe", "\u00b0c", "durant", "au", "moins", "quatre", "mois", "les", "saisons", "interm\u00e9diaires", "sont", "courtes", "les", "pluies", "sont", "plus", "irr\u00e9guli\u00e8res", "avec", "un", "maximum", "de", "printemps", "ou", "d'\u00e9t\u00e9", "au", "nord", "du", "domaine", "les", "\u00e9t\u00e9s", "sont", "assez", "pluvieux", "et", "restent", "frais", "avec", "une", "\u00e9vaporation", "mod\u00e9r\u00e9e", "la", "s\u00e9cheresse", "d'\u00e9t\u00e9", "est", "mod\u00e9r\u00e9e", "vers", "le", "sud", "la", "chaleur", "augmente", "ainsi", "que", "l'irr\u00e9gularit\u00e9", "des", "pluies", "la", "s\u00e9cheresse", "relative", "d'\u00e9t\u00e9", "s'intensifie", "et", "les", "abords", "de", "la", "caspienne", "connaissent", "un", "climat", "steppique", "bsk", "selon", "k\u00f6ppen", "climat", "montagnard", "les", "montagnes", "alpes", "pyr\u00e9n\u00e9es", "carpates", "cha\u00eenes", "balkaniques", "caucase", "alpes", "scandinaves", "connaissent", "le", "climat", "montagnard", "qui", "correspondent", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "\u00e0", "celui", "des", "plaines", "environnantes", "mais", "modifi\u00e9s", "par", "l'altitude", "celleci", "provoque", "un", "abaissement", "de", "la", "temp\u00e9rature", "en", "toutes", "saisons", "mais", "davantage", "en", "\u00e9t\u00e9", "qu'en", "hiver", "et", "une", "augmentation", "des", "pluies", "pour", "les", "versants", "expos\u00e9s", "aux", "vents", "pluvieux", "les", "reliefs", "multiplient", "les", "climats", "locaux", "du", "fait", "des", "diff\u00e9rences", "d'expositions", "au", "soleil", "et", "du", "fait", "de", "la", "modification", "du", "r\u00e9gime", "des", "vents", "qu'ils", "induisent", "climat", "subtropical", "humide", "dans", "la", "plaine", "du", "p\u00f4", "et", "dans", "les", "balkans", "bordant", "la", "mer", "noire", "les", "cha\u00eenes", "de", "montagnes", "font", "barrage", "au", "flux", "oc\u00e9anique", "la", "chaleur", "estivale", "s'accentue", "avec", "une", "temp\u00e9rature", "moyenne", "de", "juillet", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "\u00b0c", "les", "pr\u00e9cipitations", "deviennent", "plus", "importantes", "en", "\u00e9t\u00e9", "selon", "la", "classification", "de", "k\u00f6ppen", "ce", "climat", "est", "appel\u00e9", "temp\u00e9r\u00e9", "\u00e0", "\u00e9t\u00e9s", "chauds", "cfa", "les", "hivers", "sont", "assez", "variables", "de", "assez", "doux", "comme", "sur", "les", "c\u00f4tes", "occidentales", "de", "l'adriatique", "\u00e0", "assez", "froid", "bulgarie", "roumanie", "mais", "toujours", "avec", "une", "temp\u00e9rature", "moyenne", "de", "janvier", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "\u00b0c", "la", "temp\u00e9rature", "du", "mois", "le", "plus", "froid", "est", "comprise", "entre", "\u00b0c", "et", "\u00b0c", "de", "l'ouest", "vers", "l'est", "les", "influences", "oc\u00e9aniques", "concernent", "peu", "cette", "zone", "le", "cumul", "annuel", "des", "pr\u00e9cipitations", "s'ass\u00e8che", "progressivement", "vers", "l'est", "les", "pluies", "encore", "r\u00e9parties", "sur", "toute", "l'ann\u00e9e", "prennent", "cependant", "une", "importance", "estivale", "marqu\u00e9e", "notamment", "sous", "forme", "d'orages", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "les", "r\u00e9gions", "bordant", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "majeure", "partie", "de", "l'espagne", "sudest", "de", "la", "france", "italie", "except\u00e9", "les", "alpes", "et", "la", "plaine", "du", "p\u00f4", "la", "croatie", "la", "slov\u00e9nie", "l'albanie", "la", "gr\u00e8ce", "et", "les", "\u00eeles", "m\u00e9diterran\u00e9ennes", "connaissent", "un", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "csa", "et", "csb", "d'apr\u00e8s", "k\u00f6ppen", "\u00e0", "l'\u00e9cart", "du", "flux", "oc\u00e9anique", "humide", "du", "fait", "des", "montagnes", "et", "de", "la", "latitude", "ce", "climat", "est", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "une", "s\u00e9cheresse", "estivale", "et", "un", "ensoleillement", "nettement", "plus", "important", "que", "dans", "les", "domaines", "pr\u00e9c\u00e9dents", "les", "pluies", "ne", "sont", "pas", "souvent", "apport\u00e9es", "par", "le", "flux", "atlantique", "mais", "la", "plupart", "du", "temps", "par", "des", "perturbations", "qui", "se", "d\u00e9veloppent", "sur", "place", "aliment\u00e9es", "par", "l'air", "m\u00e9diterran\u00e9en", "ces", "perturbations", "sont", "moins", "nombreuses", "que", "les", "perturbations", "oc\u00e9aniques", "mais", "les", "pluies", "qu'elles", "apportent", "sont", "copieuses", "et", "parfois", "excessives", "le", "total", "pluviom\u00e9trique", "annuel", "des", "r\u00e9gions", "m\u00e9diterran\u00e9ennes", "est", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "le", "m\u00eame", "que", "pour", "les", "domaines", "pr\u00e9c\u00e9dents", "mais", "la", "r\u00e9partition", "des", "pr\u00e9cipitations", "est", "beaucoup", "plus", "irr\u00e9guli\u00e8re", "l'\u00e9t\u00e9", "est", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "sec", "surtout", "pr\u00e8s", "des", "c\u00f4tes", "et", "dans", "le", "sud", "les", "pluies", "de", "printemps", "et", "d'automne", "sont", "pr\u00e9dominantes", "au", "nord", "du", "domaine", "m\u00e9diterran\u00e9en", "et", "celles", "d'hiver", "au", "sud", "suivant", "les", "effets", "d'abris", "ou", "au", "contraire", "suivant", "les", "effets", "de", "couloir", "induits", "par", "les", "reliefs", "environnants", "ce", "domaine", "est", "calme", "ou", "au", "contraire", "tr\u00e8s", "vent\u00e9", "mistral", "tramontane", "bora", "etc", "les", "temp\u00e9ratures", "hivernales", "sont", "douces", "sauf", "en", "moyenne", "montagne", "\u00e0", "\u00b0c", "en", "janvier", "de", "l'int\u00e9rieur", "vers", "la", "c\u00f4te", "et", "du", "nord", "vers", "le", "sud", "l'\u00e9t\u00e9", "est", "chaud", "\u00b0c", "\u00e0", "\u00b0c", "en", "juillet", "du", "nord", "vers", "le", "sud", "ce", "type", "de", "climat", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "limit\u00e9", "par", "les", "versants", "sud", "ou", "est", "des", "massifs", "montagneux", "cha\u00eene", "cantabrique", "pyr\u00e9n\u00e9es", "alpes", "et", "balkans", "sur", "le", "littoral", "atlantique", "la", "limite", "se", "trouve", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "au", "nord", "du", "portugal", "c'est", "\u00e0", "partir", "de", "cette", "zone", "que", "l'on", "observe", "des", "caract\u00e9ristiques", "m\u00e9diterran\u00e9ennes", "marqu\u00e9es", "chaleur", "et", "s\u00e9cheresse", "d'\u00e9t\u00e9", "entra\u00eenant", "des", "feux", "de", "for\u00eat", "r\u00e9guliers", "un", "ensoleillement", "\u00e9lev\u00e9", "compar\u00e9", "aux", "r\u00e9gions", "oc\u00e9aniques", "etc", "fleuves", "et", "rivi\u00e8res", "l'europe", "est", "assez", "bien", "arros\u00e9e", "par", "des", "fleuves", "et", "rivi\u00e8res", "et", "pratiquement", "aucune", "zone", "n'est", "en", "stress", "hydrique", "trois", "fleuves", "d'europe", "le", "rhin", "le", "rh\u00f4ne", "et", "le", "p\u00f4", "prennent", "leur", "source", "dans", "les", "alpes", "quelquefois", "appel\u00e9es", "pour", "cette", "raison", "le", "ch\u00e2teau", "d'eau", "de", "l'europe", "au", "moins", "de", "sa", "partie", "occidentale", "le", "rhin", "se", "jette", "dans", "la", "mer", "du", "nord", "le", "rh\u00f4ne", "dans", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "et", "le", "p\u00f4", "dans", "la", "mer", "adriatique", "le", "danube", "prend", "sa", "source", "dans", "la", "for\u00eatnoire", "et", "se", "jette", "dans", "la", "mer", "noire", "l'elbe", "se", "jette", "dans", "la", "mer", "du", "nord", "la", "vistule", "et", "l'oder", "se", "jettent", "dans", "la", "mer", "baltique", "le", "dniepr", "fleuve", "de", "plaine", "se", "jette", "dans", "la", "mer", "noire", "la", "volga", "et", "l'oural", "se", "jettent", "dans", "la", "mer", "caspienne", "biodiversit\u00e9", "la", "faune", "et", "la", "flore", "de", "l'europe", "ne", "pr\u00e9sentent", "pas", "de", "caract\u00e9ristiques", "propres", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "du", "continent", "diverses", "esp\u00e8ces", "ou", "sousesp\u00e8ces", "rencontr\u00e9es", "en", "europe", "ont", "cependant", "re\u00e7u", "l'\u00e9pith\u00e8te", "sp\u00e9cifique", "ou", "le", "nom", "subsp\u00e9cifique", "europaeus", "europaea", "ou", "europaeum", "europ\u00e9en", "europ\u00e9enne", "l'europe", "regroupe", "plusieurs", "zones", "biog\u00e9ographiques", "et", "une", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "d'\u00e9cosyst\u00e8mes", "terrestres", "et", "marins", "qui", "ont", "souvent", "\u00e9t\u00e9", "intensivement", "exploit\u00e9s", "fragment\u00e9s", "et", "pollu\u00e9s", "l\u00e9cosyst\u00e8me", "europ\u00e9en", "fait", "face", "\u00e0", "de", "nombreux", "probl\u00e8mes", "de", "d\u00e9t\u00e9rioration", "de", "lenvironnement", "engendr\u00e9s", "par", "certaines", "actions", "de", "l\u00eatre", "humain", "comme", "lagriculture", "intensive", "lurbanisation", "coupl\u00e9", "aux", "activit\u00e9s", "touristiques", "et", "de", "loisirs", "l'europe", "a", "\u00e9t\u00e9", "motrice", "pour", "de", "nombreux", "\u00e9tatsmembres", "en", "mati\u00e8re", "de", "droit", "de", "l'environnement", "avec", "notamment", "les", "directives", "habitats", "et", "oiseaux", "bien", "que", "certains", "\u00e9tats", "membres", "dont", "la", "france", "les", "aient", "tardivement", "et", "incompl\u00e8tement", "appliqu\u00e9es", "une", "directivecadre", "sur", "l'eau", "est", "en", "cours", "d'application", "des", "directives", "sur", "le", "sol", "et", "la", "mer", "sont", "en", "projet", "et", "le", "er", "janvier", "est", "entr\u00e9e", "en", "vigueur", "la", "nouvelle", "norme", "europ\u00e9enne", "pour", "limiter", "la", "pollution", "atmosph\u00e9rique", "les", "agglom\u00e9rations", "de", "plus", "de", "habitants", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "ne", "doivent", "pas", "d\u00e9passer", "certaines", "valeurs", "limites", "microgrammes", "mg", "de", "particules", "par", "m\u00e8tre", "cube", "d'air", "ambiant", "doit", "\u00eatre", "le", "seuil", "maximum", "pour", "jours", "par", "an", "et", "la", "valeur", "moyenne", "annuelle", "ne", "doit", "pas", "aller", "audel\u00e0", "de", "microgrammes", "cependant", "les", "normes", "antipollution", "d\u00e9j\u00e0", "en", "vigueur", "n'\u00e9taient", "d\u00e9j\u00e0", "pas", "respect\u00e9es", "en", "pays", "sur", "ont", "d\u00e9pass\u00e9", "la", "marge", "autoris\u00e9e", "depuis", "le", "conseil", "de", "l'europe", "invite", "les", "\u00e9tats", "\u00e0", "construire", "ensemble", "un", "r\u00e9seau", "\u00e9cologique", "paneurop\u00e9en", "et", "ils", "doivent", "appliquer", "comme", "toutes", "les", "collectivit\u00e9s", "la", "directive", "concernant", "l'acc\u00e8s", "du", "public", "\u00e0", "l'information", "en", "mati\u00e8re", "d'environnement", "la", "directive", "inspire", "infrastructure", "dinformation", "spatiale", "en", "europe", "un", "futur", "r\u00e9seau", "europ\u00e9en", "de", "donn\u00e9es", "d'observation", "et", "de", "surveillance", "emodnet", "european", "monitoring", "observation", "data", "network", "est", "en", "construction", "pour", "mesurer", "l'\u00e9tat", "de", "l'environnement", "les", "pressions", "et", "les", "r\u00e9ponses", "l'ue", "s'est", "dot\u00e9e", "d'une", "agence", "europ\u00e9enne", "pour", "lenvironnement", "aee", "qui", "applique", "maintenant", "la", "m\u00e9thodologie", "leac", "land", "and", "ecosystem", "accounting", "comptabilit\u00e9", "des", "\u00e9cosyst\u00e8mes", "et", "du", "territoire", "le", "syst\u00e8me", "corine", "landcover", "et", "d'autres", "permettent", "d'harmoniser", "les", "cartes", "europ\u00e9ennes", "de", "donn\u00e9es", "environnementales", "bilan", "malgr\u00e9", "des", "efforts", "importants", "comme", "dans", "la", "plupart", "des", "autres", "r\u00e9gions", "du", "monde", "la", "biodiversit\u00e9", "qui", "y", "fait", "l'objet", "d'\u00e9valuations", "p\u00e9riodiques", "est", "globalement", "en", "recul", "sauf", "pour", "certaines", "les", "esp\u00e8ces", "plut\u00f4t", "g\u00e9n\u00e9ralistes", "et", "banales", "les", "esp\u00e8ces", "invasives", "continuent", "\u00e0", "gagner", "du", "terrain", "\u00e0", "ce", "titre", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "a", "publi\u00e9", "le", "juillet", "une", "liste", "des", "trentesept", "esp\u00e8ces", "\u00e0", "combattre", "pour", "\u00e9viter", "qu'elles", "ne", "portent", "pr\u00e9judice", "aux", "esp\u00e8ces", "indig\u00e8nes", "cette", "liste", "pr\u00e9voit", "dinterdire", "limportation", "la", "vente", "la", "reproduction", "la", "culture", "ou", "l\u00e9levage", "de", "ces", "animaux", "et", "v\u00e9g\u00e9taux", "qui", "menacent", "la", "biodiversit\u00e9", "les", "objectifs", "europ\u00e9ens", "en", "mati\u00e8re", "de", "lutte", "contre", "le", "changement", "climatique", "et", "limitation", "des", "\u00e9missions", "de", "gaz", "\u00e0", "effet", "de", "serre", "dont", "celui", "de", "pour", "semble", "difficile", "\u00e0", "tenir", "pour", "les", "transports", "et", "l'agriculture", "notamment", "la", "pologne", "s'y", "opposant", "m\u00eame", "avant", "que", "le", "juin", "les", "ministres", "de", "l'environnement", "europ\u00e9ens", "en", "conseil", "environnement", "examinent", "un", "nouveau", "projet", "de", "feuille", "de", "route", "pour", "\u00e9conomie", "europ\u00e9enne", "bas", "carbone", "pr\u00e9sent\u00e9e", "par", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "le", "mars", "confirmant", "l'objectif", "du", "conseil", "d'octobre", "de", "r\u00e9duire", "les", "\u00e9missions", "de", "gaz", "\u00e0", "effet", "de", "serre", "de", "\u00e0", "en", "par", "rapport", "\u00e0", "avec", "un", "calendrier", "de", "par", "rapport", "\u00e0", "en", "en", "et", "en", "un", "pays", "s'est", "encore", "oppos\u00e9", "\u00e0", "ces", "objectifs", "en", "on", "compte", "d'oiseaux", "en", "moins", "en", "europe", "qu'en", "plus", "de", "des", "esp\u00e8ces", "darbres", "pr\u00e9sents", "en", "europe", "sont", "menac\u00e9es", "dextinction", "selon", "un", "rapport", "de", "lunion", "internationale", "pour", "la", "conservation", "de", "la", "nature", "l'organisation", "appelle", "lunion", "europ\u00e9enne", "\u00e0", "agir", "indiquant", "que", "les", "arbres", "sont", "essentiels", "\u00e0", "la", "vie", "sur", "terre", "et", "les", "arbres", "europ\u00e9ens", "dans", "toute", "leur", "diversit\u00e9", "sont", "une", "source", "de", "nourriture", "et", "dabri", "pour", "dinnombrables", "esp\u00e8ces", "animales", "telles", "que", "les", "oiseaux", "et", "les", "\u00e9cureuils", "en", "outre", "la", "moiti\u00e9", "des", "esp\u00e8ces", "darbustes", "pr\u00e9sents", "en", "europe", "sont", "menac\u00e9es", "de", "disparition", "ainsi", "quun", "cinqui\u00e8me", "des", "esp\u00e8ces", "de", "mollusques", "terrestres", "tels", "que", "les", "escargots", "et", "certaines", "esp\u00e8ces", "de", "bryophytes", "plantes", "non", "vascularis\u00e9es", "comme", "des", "mousses", "histoire", "pr\u00e9histoire", "et", "protohistoire", "contexte", "le", "peuplement", "de", "l'europe", "est", "conditionn\u00e9", "par", "les", "cycles", "glaciaires", "et", "interglaciaires", "qui", "se", "succ\u00e8dent", "notamment", "au", "pl\u00e9istoc\u00e8ne", "moyen", "\u00e0", "ma", "et", "qui", "affectent", "la", "d\u00e9mographie", "des", "populations", "cr\u00e9ant", "notamment", "des", "p\u00e9riodes", "d'isolement", "g\u00e9ographique", "qui", "sont", "une", "des", "raisons", "de", "la", "diff\u00e9renciation", "des", "formes", "anciennes", "du", "genre", "homo", "sur", "le", "continent", "homo", "na\u00eet", "et", "\u00e9volue", "en", "afrique", "o\u00f9", "il", "s'affranchit", "d'abord", "du", "milieu", "forestier", "puis", "conna\u00eet", "une", "expansion", "constante", "vers", "les", "latitudes", "moyennes", "d'eurasie", "puis", "les", "hautes", "latitudes", "cela", "est", "rendu", "possible", "par", "sa", "capacit\u00e9", "\u00e0", "s'adapter", "aux", "changements", "d'environnement", "et", "par", "ses", "caract\u00e9ristiques", "de", "pr\u00e9dateur", "lesquelles", "culminent", "chez", "n\u00e9andertal", "l'europ\u00e9en", "devenu", "principalement", "un", "chasseur", "carnivore", "occupant", "le", "haut", "de", "la", "cha\u00eene", "alimentaire", "un", "superpr\u00e9dateur", "chasseur", "de", "gros", "gibier", "arrive", "ensuite", "sapiens", "venu", "d'afrique", "qui", "remplace", "l'esp\u00e8ce", "d'origine", "europ\u00e9enne", "qu'est", "n\u00e9andertal", "et", "toutes", "les", "autres", "humanit\u00e9s", "peuplement", "humain", "le", "genre", "homo", "appara\u00eet", "en", "afrique", "probablement", "vers", "millions", "d'ann\u00e9es", "ma", "dans", "la", "basse", "vall\u00e9e", "de", "lomo", "en", "\u00e9thiopie", "et", "il", "est", "attest\u00e9", "de", "mani\u00e8re", "certaine", "vers", "\u00e0", "ma", "les", "premiers", "homo", "erectus", "quittent", "l'afrique", "et", "atteignent", "l'eurasie", "il", "y", "a", "sans", "doute", "ou", "millions", "d'ann\u00e9es", "mais", "les", "dates", "et", "les", "chemins", "emprunt\u00e9s", "ainsi", "que", "certaines", "diff\u00e9renciations", "en", "esp\u00e8ces", "h", "erectus", "h", "ergaster", "h", "antecessor", "h", "heidelbergensis", "sont", "encore", "discut\u00e9es", "homo", "georgicus", "parfois", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "homo", "ergaster", "europ\u00e9en", "dont", "les", "restes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9couverts", "en", "\u00e0", "dmanissi", "en", "g\u00e9orgie", "caucase", "est", "le", "premier", "repr\u00e9sentant", "du", "genre", "homo", "attest\u00e9", "en", "europe", "et", "aussi", "l'un", "des", "plus", "anciens", "hors", "d'afrique", "il", "est", "dat\u00e9", "d'environ", "ma", "d'autres", "lui", "succ\u00e8dent", "on", "a", "trouv\u00e9", "\u00e0", "kozarnika", "bulgarie", "une", "industrie", "lithique", "datant", "de", "ma", "et", "en", "actuelle", "espagne", "des", "restes", "humains", "\u00e0", "sima", "del", "elefante", "appartenant", "au", "site", "d'atapuerca", "datant", "de", "ma", "et", "\u00e0", "orce", "les", "restes", "de", "l'homme", "d'orce", "et", "de", "l'enfant", "d'orce", "datant", "de", "ma", "le", "site", "d'atapuerca", "a", "livr\u00e9", "aussi", "des", "restes", "d'industrie", "lithique", "d'environ", "ma", "et", "des", "restes", "humains", "ayant", "abouti", "\u00e0", "la", "description", "d'homo", "antecessor", "dat\u00e9", "d'env", "bp", "possible", "anc\u00eatre", "de", "h", "neanderthalensis", "attestant", "d'un", "peuplement", "continu", "de", "l'europe", "occidentale", "depuis", "ma", "ainsi", "que", "de", "l'existence", "possible", "d'une", "migration", "\u00e0", "partir", "de", "l'europe", "centrale", "depuis", "dmanissi", "o\u00f9", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9couvert", "h", "georgicus", "et", "non", "pas", "via", "le", "d\u00e9troit", "de", "gibraltar", "jusqu'\u00e0", "h", "antecessor", "l'industrie", "lithique", "associ\u00e9e", "\u00e0", "ces", "peuplements", "est", "l'oldowayen", "technique", "des", "galets", "am\u00e9nag\u00e9s", "vient", "ensuite", "homo", "heidelbergensis", "l'homo", "erectus", "europ\u00e9en", "bp", "esp\u00e8ce", "\u00e0", "laquelle", "appartient", "par", "exemple", "l'homme", "de", "tautavel", "d\u00e9crit", "\u00e0", "partir", "de", "plusieurs", "fossiles", "retrouv\u00e9s", "en", "allemagne", "actuelle", "\u00e0", "heidelberg", "d'o\u00f9", "provient", "son", "holotype", "et", "en", "espagne", "sur", "le", "site", "d'atapuerca", "h", "heidelbergensis", "pourrait", "\u00eatre", "l'anc\u00eatre", "d'h", "neanderthalensis", "l'industrie", "lithique", "associ\u00e9e", "aux", "heidelbergiens", "est", "l'acheul\u00e9en", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "la", "technique", "des", "bifaces", "attest\u00e9", "il", "y", "a", "ans", "en", "europe", "mais", "n\u00e9", "en", "afrique", "il", "y", "a", "ma", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "vers", "\u00e0", "ans", "bp", "les", "europ\u00e9ens", "commencent", "\u00e0", "ma\u00eetriser", "le", "feu", "\u00e9tape", "importante", "de", "l'\u00e9volution", "qui", "permet", "la", "cuisson", "des", "aliments", "et", "donc", "facilite", "l'assimilation", "des", "nutriments", "et", "qui", "permet", "aussi", "de", "se", "chauffer", "dans", "un", "environnement", "climatique", "globalement", "plus", "froid", "qu'actuellement", "ce", "qui", "concourt", "\u00e0", "un", "processus", "de", "socialisation", "homo", "neanderthalensis", "l'", "homme", "de", "n\u00e9andertal", "na\u00eet", "il", "y", "a", "environ", "ans", "en", "europe", "occidentale", "issu", "sans", "doute", "d'une", "forme", "de", "sp\u00e9ciation", "sp\u00e9ciation", "par", "distance", "d'h", "erectusheidelbergensis", "ou", "d'une", "d\u00e9rive", "g\u00e9n\u00e9tique", "mod\u00e8le", "d'accr\u00e9tion", "dans", "un", "contexte", "o\u00f9", "l'europe", "est", "isol\u00e9e", "par", "les", "glaces", "du", "reste", "de", "l'ancien", "monde", "neandertal", "est", "tr\u00e8s", "adaptable", "il", "s'accommode", "des", "p\u00e9riodes", "glaciaires", "et", "interglaciaires", "et", "des", "environnements", "correspondants", "et", "s'\u00e9tend", "massivement", "en", "europe", "et", "audel\u00e0", "vers", "l'asie", "centrale", "et", "le", "procheorient", "entre", "et", "ans", "bp", "physiquement", "robuste", "et", "adapt\u00e9", "au", "froid", "n\u00e9andertal", "poss\u00e8de", "des", "capacit\u00e9s", "cognitives", "proches", "de", "celles", "de", "l'", "homme", "moderne", "homo", "sapiens", "il", "pratique", "des", "rituels", "il", "enterre", "ses", "morts", "le", "premier", "en", "europe", "\u00e0", "le", "faire", "et", "il", "pratique", "une", "forme", "d'art", "il", "est", "associ\u00e9", "au", "moust\u00e9rien", "le", "nombre", "de", "n\u00e9andertaliens", "m\u00e9tapopulation", "est", "compris", "dans", "une", "fourchette", "allant", "de", "quelques", "milliers", "\u00e0", "individus", "donnant", "en", "tout", "\u00e9tat", "de", "cause", "une", "tr\u00e8s", "faible", "densit\u00e9", "de", "population", "homo", "sapiens", "quant", "\u00e0", "lui", "na\u00eet", "en", "afrique", "il", "y", "a", "environ", "ans", "sa", "pr\u00e9sence", "hors", "d'afrique", "sous", "une", "forme", "archa\u00efque", "est", "attest\u00e9e", "par", "des", "fossiles", "\u00e2g\u00e9s", "de", "ans", "environ", "en", "isra\u00ebl", "grotte", "de", "misliya", "l'expansion", "de", "sapiens", "se", "fait", "en", "plusieurs", "vagues", "lesquelles", "empruntent", "probablement", "un", "chemin", "passant", "par", "babelmandeb", "d\u00e9troit", "entre", "la", "p\u00e9ninsule", "arabique", "et", "l'afrique", "outre", "celui", "par", "le", "nil", "et", "le", "procheorient", "mais", "les", "premi\u00e8res", "n'atteignent", "pas", "l'europe", "les", "vagues", "de", "sapiens", "\u00e9volu\u00e9s", "qui", "atteignent", "l'europe", "partent", "d'afrique", "vers", "ans", "et", "leurs", "plus", "anciennes", "traces", "en", "europe", "datent", "de", "ans", "grotta", "del", "cavallo", "\u00e0", "partir", "de", "ans", "h", "sapiens", "commence", "sa", "colonisation", "de", "l'europe", "dans", "un", "mouvement", "d'est", "en", "ouest", "\u00e0", "ce", "moment", "il", "a", "d\u00e9j\u00e0", "eu", "l'occasion", "de", "se", "m\u00e9tisser", "avec", "n\u00e9andertal", "leurs", "chemins", "s'\u00e9tant", "crois\u00e9s", "au", "procheorient", "et", "\u00e0", "l'est", "de", "l'eurasie", "ce", "m\u00e9tissage", "entre", "n\u00e9andertal", "et", "sapiens", "est", "sans", "doute", "favorable", "\u00e0", "ce", "dernier", "venu", "beaucoup", "plus", "r\u00e9cemment", "d'afrique", "il", "est", "plus", "adapt\u00e9", "aux", "basses", "latitudes", "et", "il", "acquiert", "par", "ce", "m\u00e9tissage", "des", "avantages", "\u00e9volutifs", "notamment", "de", "r\u00e9sistance", "au", "froid", "sapiens", "progresse", "en", "europe", "et", "concomitamment", "les", "n\u00e9andertaliens", "r\u00e9gressent", "se", "retrouvant", "confin\u00e9s", "dans", "des", "zones", "refuges", "avant", "de", "dispara\u00eetre", "vers", "ans", "bp", "avec", "des", "populations", "relictuelles", "perdurant", "jusqu'\u00e0", "ans", "bp", "non", "sans", "laisser", "leurs", "traces", "g\u00e9n\u00e9tiques", "dans", "l'actuelle", "population", "humaine", "les", "causes", "de", "la", "r\u00e9gression", "puis", "de", "la", "disparition", "de", "n\u00e9andertal", "sont", "plurifactorielles", "et", "toujours", "discut\u00e9es", "la", "peau", "de", "ces", "homo", "sapiens", "\u00e9tait", "sombre", "adapt\u00e9e", "\u00e0", "leur", "origine", "africaine", "et", "aux", "r\u00e9gions", "tr\u00e8s", "ensoleill\u00e9es", "ce", "n'est", "que", "r\u00e9cemment", "il", "y", "a", "ans", "que", "les", "chasseurscueilleurs", "europ\u00e9ens", "ont", "dispos\u00e9", "des", "g\u00e8nes", "responsables", "de", "la", "peau", "p\u00e2le", "les", "premiers", "hommes", "modernes", "europ\u00e9ens", "d\u00e9veloppent", "des", "industries", "diverses", "uluzzien", "bohunicien", "ch\u00e2telperronien", "attribu\u00e9", "\u00e0", "n\u00e9andertal", "lincombienranisienjerzmanowicien", "etc", "deux", "d'entre", "elles", "l'aurignacien", "env", "ka", "bp", "puis", "le", "gravettien", "env", "ka", "bp", "se", "r\u00e9pandent", "largement", "en", "europe", "ces", "expansions", "sont", "concomitantes", "\u00e0", "des", "mouvements", "de", "populations", "retrac\u00e9s", "par", "la", "g\u00e9n\u00e9tique", "euxm\u00eames", "corr\u00e9l\u00e9s", "aux", "fluctuations", "climatiques", "de", "l'\u00e9poque", "l'aurignacien", "est", "caract\u00e9ris\u00e9", "notamment", "par", "le", "d\u00e9veloppement", "du", "travail", "des", "mati\u00e8res", "osseuses", "bois", "de", "rennes", "et", "os", "de", "mammouths", "rare", "jusqu'alors", "\u00e0", "des", "techniques", "de", "d\u00e9bitage", "de", "lamelles", "ainsi", "qu'\u00e0", "des", "objets", "de", "parure", "et", "au", "d\u00e9veloppement", "de", "l'art", "la", "grotte", "chauvet", "occup\u00e9e", "\u00e0", "l'aurignacien", "ka", "bp", "et", "au", "gravettien", "ka", "bp", "en", "est", "un", "exemple", "d\u00e8s", "ka", "bp", "\u00e0", "une", "p\u00e9riode", "particuli\u00e8rement", "froide", "on", "trouve", "des", "traces", "de", "s\u00e9dentarisation", "partielle", "dans", "l'est", "de", "l'europe", "sous", "la", "forme", "de", "campements", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "d'infrastructures", "d'habitation", "\u00e0", "la", "diff\u00e9rence", "des", "abris", "de", "pleinair", "autour", "desquels", "ont", "\u00e9t\u00e9", "retrouv\u00e9s", "des", "s\u00e9pultures", "et", "des", "statuettes", "d'argile", "mais", "sapiens", "reste", "n\u00e9anmoins", "fondamentalement", "un", "chasseurcueilleur", "mobile", "nomadisant", "sur", "des", "distances", "de", "quelques", "centaines", "de", "kilom\u00e8tres", "entre", "et", "ans", "se", "produit", "un", "intense", "refroidissement", "le", "maximum", "glaciaire", "qui", "donne", "\u00e0", "l'europe", "une", "configuration", "nettement", "diff\u00e9rente", "de", "l'actuelle", "les", "\u00e9tudes", "g\u00e9n\u00e9tiques", "montrent", "que", "certains", "groupes", "d'abord", "repr\u00e9sent\u00e9s", "en", "europe", "du", "nordouest", "sont", "repouss\u00e9s", "dans", "le", "sud", "de", "l'europe", "c'est", "le", "moment", "o\u00f9", "appara\u00eet", "l'industrie", "lithique", "solutr\u00e9enne", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "des", "pointes", "en", "pierre", "tr\u00e8s", "fines", "et", "ac\u00e9r\u00e9es", "appel\u00e9es", "feuilles", "de", "laurier", "servant", "sans", "doute", "de", "couteaux", "et", "armant", "l'extr\u00e9mit\u00e9", "des", "fl\u00e8ches", "et", "des", "sagaies", "\u00e9mergent", "l'usage", "du", "propulseur", "et", "probablement", "de", "l'arc", "pour", "la", "chasse", "mais", "ces", "deux", "outils", "cependant", "ne", "se", "g\u00e9n\u00e9raliseront", "qu'au", "magdal\u00e9nien", "qui", "lui", "succ\u00e8de", "on", "a", "longtemps", "pens\u00e9", "que", "le", "solutr\u00e9en", "\u00e9tait", "aussi", "l'\u00e9poque", "de", "l'invention", "de", "l'aiguille", "\u00e0", "chas", "jusqu'\u00e0", "la", "d\u00e9couverte", "en", "en", "sib\u00e9rie", "d'un", "tel", "artefact", "dat\u00e9", "de", "ka", "bp", "attribu\u00e9", "\u00e0", "l'homme", "de", "denisova", "le", "magdal\u00e9nien", "est", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "un", "art", "pari\u00e9tal", "particuli\u00e8rement", "riche", "comme", "en", "t\u00e9moignent", "les", "grottes", "de", "lascaux", "et", "d'altamira", "et", "par", "le", "travail", "des", "mati\u00e8res", "osseuses", "la", "derni\u00e8re", "p\u00e9riode", "glaciaire", "s'ach\u00e8ve", "de", "mani\u00e8re", "brutale", "un", "premier", "r\u00e9chauffement", "rapide", "se", "produit", "vers", "bp", "la", "temp\u00e9rature", "du", "groenland", "augmente", "de", "plus", "de", "\u00b0c", "c'est", "ce", "qu'on", "nomme", "le", "b\u00f6lling", "qui", "lib\u00e8re", "des", "glaces", "une", "grande", "partie", "de", "l'europe", "du", "nord", "et", "de", "la", "scandinavie", "permettant", "leur", "peuplement", "depuis", "le", "sud", "avec", "ce", "retrait", "des", "glaces", "de", "nouveaux", "apports", "de", "populations", "\u00e0", "partir", "du", "procheorient", "font", "sentir", "leurs", "effets", "plus", "tard", "vers", "bp", "un", "retour", "\u00e0", "des", "conditions", "glaciaires", "se", "traduit", "par", "des", "temp\u00e9ratures", "extr\u00eamement", "froides", "avant", "un", "r\u00e9chauffement", "final", "vers", "bp", "qui", "marque", "la", "fin", "de", "la", "derni\u00e8re", "glaciation", "et", "l'entr\u00e9e", "dans", "l'holoc\u00e8ne", "avec", "l'instauration", "du", "climat", "actuel", "cela", "co\u00efncide", "avec", "les", "d\u00e9buts", "de", "l'extinction", "de", "la", "m\u00e9gafaune", "europ\u00e9enne", "mammouth", "laineux", "rhinoc\u00e9ros", "laineux", "cerf", "g\u00e9ant", "ours", "des", "cavernes", "etc", "sans", "doute", "pour", "des", "raisons", "climatiques", "probablement", "aggrav\u00e9es", "par", "la", "pr\u00e9dation", "humaine", "le", "paysage", "et", "sa", "faune", "se", "recomposent", "la", "for\u00eat", "temp\u00e9r\u00e9e", "progresse", "en", "europe", "\u00e0", "partir", "de", "bp", "la", "chasse", "\u00e0", "l'arc", "se", "g\u00e9n\u00e9ralise", "et", "l'alimentation", "des", "hommes", "du", "m\u00e9solithique", "devient", "extr\u00eamement", "diversifi\u00e9e", "les", "escargots", "par", "exemple", "sont", "consomm\u00e9s", "en", "tr\u00e8s", "grande", "quantit\u00e9", "dans", "certaines", "niches", "\u00e9cologiques", "industries", "et", "cultures", "en", "europe", "industries", "du", "pal\u00e9olithique", "n\u00e9olithisation", "la", "n\u00e9olithisation", "de", "l'europe", "commence", "vers", "ou", "ka", "bp", "milliers", "d'ann\u00e9es", "avant", "le", "pr\u00e9sent", "par", "diffusion", "de", "populations", "et", "de", "techniques", "apparues", "vers", "ka", "bp", "dans", "le", "croissant", "fertile", "elle", "s'accompagne", "d'une", "forte", "croissance", "d\u00e9mographique", "elle", "est", "probablement", "autant", "due", "\u00e0", "un", "changement", "culturel", "qu'aux", "conditions", "climatiques", "les", "indicateurs", "de", "la", "n\u00e9olithisation", "sont", "la", "domestication", "des", "plantes", "et", "des", "animaux", "celle", "du", "chien", "\u00e9tant", "cependant", "largement", "ant\u00e9rieure", "la", "tendance", "\u00e0", "la", "s\u00e9dentarisation", "la", "s\u00e9dentarisation", "pr\u00e9c\u00e8de", "cependant", "l'agriculture", "avec", "le", "regroupement", "en", "villages", "et", "l'\u00e9mergence", "de", "la", "poterie", "pour", "des", "contenants", "destin\u00e9s", "au", "stockage", "de", "produits", "agricoles", "ce", "sont", "les", "d\u00e9buts", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "agropastorales", "et", "la", "naissance", "du", "m\u00e9galithisme", "cette", "n\u00e9olithisation", "venue", "du", "croissant", "fertile", "via", "l'anatolie", "emprunte", "deux", "chemins", "d'abord", "un", "courant", "m\u00e9diterran\u00e9en", "par", "lequel", "se", "diffuse", "la", "culture", "de", "la", "c\u00e9ramique", "imprim\u00e9e", "suivie", "de", "la", "culture", "de", "la", "c\u00e9ramique", "cardiale", "ka", "bp", "ensuite", "un", "courant", "danubien", "par", "lequel", "se", "diffuse", "la", "culture", "ruban\u00e9e", "vers", "ka", "bp", "les", "\u00e9tudes", "g\u00e9n\u00e9tiques", "montrent", "que", "outre", "une", "diffusion", "culturelle", "l'europe", "conna\u00eet", "l'arriv\u00e9e", "de", "populations", "d'agriculteurs", "venues", "d'un", "foyer", "anatolien", "qui", "ont", "suivi", "ces", "chemins", "danubien", "et", "m\u00e9diterran\u00e9en", "les", "\u00eeles", "britanniques", "en", "configuration", "insulaire", "depuis", "ka", "bp", "connaissent", "ce", "processus", "plus", "tardivement", "pr\u00e8s", "d'un", "mill\u00e9naire", "apr\u00e8s", "celui", "de", "l'europe", "continentale", "la", "n\u00e9olithisation", "est", "largement", "effective", "en", "europe", "vers", "ka", "bp", "des", "hypoth\u00e8ses", "linguistiques", "et", "arch\u00e9ologiques", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "moiti\u00e9", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "l'hypoth\u00e8se", "kourgane", "\u00e9tant", "la", "plus", "largement", "reconnue", "et", "des", "\u00e9tudes", "g\u00e9n\u00e9tiques", "du", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "accr\u00e9ditent", "la", "th\u00e8se", "que", "des", "populations", "ayant", "domestiqu\u00e9", "le", "cheval", "et", "ma\u00eetrisant", "l'\u00e9quitation", "ainsi", "que", "le", "transport", "en", "chariot", "seraient", "venues", "de", "l'est", "de", "l'europe", "la", "steppe", "pontique", "et", "se", "seraient", "r\u00e9pandues", "sur", "le", "continent", "\u00e0", "partir", "de", "bp", "le", "dominant", "largement", "elles", "contribuent", "pour", "\u00e0", "l'adn", "des", "peuples", "de", "la", "c\u00e9ramique", "cord\u00e9e", "h\u00e9riti\u00e8re", "de", "la", "culture", "de", "la", "c\u00e9ramique", "ruban\u00e9e", "largement", "pr\u00e9sente", "en", "europe", "\u00e0", "ce", "moment", "leur", "foyer", "d'origine", "est", "la", "culture", "yamna", "elle", "se", "caract\u00e9rise", "par", "sa", "pratique", "de", "l'inhumation", "dans", "des", "tumuli", "nomm\u00e9s", "kourganes", "ils", "seraient", "aussi", "les", "locuteurs", "du", "protoindoeurop\u00e9en", "languem\u00e8re", "de", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "langues", "europ\u00e9ennes", "georges", "dum\u00e9zil", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "postule", "que", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "d'origine", "indoeurop\u00e9enne", "partagent", "jusqu'\u00e0", "nos", "jours", "un", "mode", "de", "pens\u00e9e", "l'id\u00e9ologie", "tripartite", "l'agriculture", "europ\u00e9enne", "commence", "sur", "les", "bords", "de", "la", "mer", "\u00e9g\u00e9e", "aux", "environs", "de", "av", "jc", "elle", "s'installe", "progressivement", "sur", "le", "continent", "dans", "la", "zone", "danubienne", "et", "l'actuelle", "hongrie", "av", "jc", "sur", "les", "c\u00f4tes", "m\u00e9diterran\u00e9ennes", "et", "le", "territoire", "de", "la", "france", "actuelle", "vers", "av", "jc", "en", "germanie", "et", "sur", "le", "territoire", "des", "actuels", "paysbas", "vers", "av", "jc", "elle", "atteint", "les", "\u00eeles", "britanniques", "vers", "av", "jcvers", "av", "jc", "appara\u00eet", "le", "travail", "du", "cuivre", "qui", "conjugu\u00e9", "\u00e0", "celui", "de", "la", "pierre", "caract\u00e9rise", "le", "chalcolithique", "des", "outils", "agricoles", "m\u00e9talliques", "plus", "efficaces", "apparaissent", "l'araire", "se", "d\u00e9veloppe", "\u00e0", "la", "place", "de", "la", "houe", "la", "civilisation", "minoenne", "inspiratrice", "de", "la", "culture", "grecque", "appara\u00eet", "vers", "av", "jc", "avec", "sa", "langue", "\u00e9crite", "en", "lin\u00e9aire", "a", "une", "des", "plus", "anciennes", "formes", "d'\u00e9criture", "en", "europe", "avec", "les", "hi\u00e9roglyphes", "cr\u00e9tois", "\u00e0", "son", "apog\u00e9e", "elle", "sera", "la", "premi\u00e8re", "civilisation", "avanc\u00e9e", "de", "l'\u00e2ge", "du", "bronze", "l'\u00e2ge", "du", "bronze", "date", "de", "la", "fin", "de", "la", "culture", "campaniforme", "laquelle", "entre", "av", "jc", "et", "av", "jc", "couvre", "une", "notable", "partie", "de", "l'europe", "de", "l'ouest", "germains", "le", "commencement", "des", "germains", "se", "situe", "vers", "le", "iie", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "en", "su\u00e8de", "m\u00e9ridionale", "au", "danemark", "et", "en", "allemagne", "du", "nord", "entre", "la", "weser", "et", "loder", "ils", "s'\u00e9tablissent", "dans", "la", "grande", "plaine", "europ\u00e9enne", "du", "rhin", "\u00e0", "la", "vistule", "et", "de", "la", "baltique", "au", "danube", "entre", "le", "ve", "si\u00e8cle", "av", "jc", "et", "le", "d\u00e9but", "de", "l'\u00e8re", "chr\u00e9tienne", "leur", "expansion", "vers", "le", "sud", "est", "arr\u00eat\u00e9e", "par", "l'", "\u00e9cran", "du", "peuplement", "celtique", "iiie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "puis", "par", "les", "romains", "iie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "on", "distingue", "trois", "groupes", "linguistiques", "le", "nordique", "celui", "des", "scandinaves", "lostique", "ou", "germains", "orientaux", "celui", "des", "goths", "des", "vandales", "des", "burgondes", "etc", "enfin", "les", "westiques", "germains", "occidentaux", "en", "allemagne", "au", "jutland", "et", "aux", "paysbas", "celtes", "les", "celtes", "s'installent", "entre", "l\u00e2ge", "du", "bronze", "moyen", "env", "av", "jc", "et", "le", "d\u00e9but", "de", "l\u00e2ge", "du", "fer", "env", "av", "jc", "dans", "une", "grande", "partie", "de", "leurope", "du", "bassin", "des", "carpates", "\u00e0", "lest", "de", "la", "france", "leur", "origine", "est", "le", "centre", "de", "l'europe", "o\u00f9", "\u00e9taient", "apparues", "les", "cultures", "caract\u00e9ris\u00e9es", "par", "leurs", "coutumes", "fun\u00e9raires", "de", "l'enterrement", "sous", "tumulus", "xvie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "xiie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "puis", "par", "la", "technique", "consistant", "\u00e0", "incin\u00e9rer", "les", "cadavres", "et", "\u00e0", "conserver", "leurs", "cendres", "dans", "des", "urnes", "civilisation", "des", "champs", "d'urnes", "xive", "si\u00e8cle", "av", "jc", "ixe", "si\u00e8cle", "av", "jc", "le", "noyau", "celte", "se", "situe", "\u00e0", "hallstatt", "en", "actuelle", "autriche", "aux", "d\u00e9buts", "de", "l'\u00e2ge", "du", "fer", "leur", "soci\u00e9t\u00e9", "relativement", "\u00e9galitaire", "se", "stratifie", "avec", "\u00e0", "son", "sommet", "des", "chefs", "militaires", "cela", "est", "probablement", "en", "lien", "avec", "la", "m\u00e9tallurgie", "du", "fer", "et", "notamment", "la", "conception", "d'armes", "telles", "les", "\u00e9p\u00e9es", "droites", "caract\u00e9ristiques", "et", "la", "confection", "de", "pi\u00e8ces", "de", "harnachement", "plus", "efficaces", "qui", "donnent", "de", "l'importance", "aux", "cavaliers", "arm\u00e9s", "les", "celtes", "excellent", "en", "effet", "dans", "le", "travail", "du", "fer", "fabriquant", "outre", "des", "armes", "des", "outils", "tels", "que", "haches", "et", "ciseaux", "ils", "confectionnent", "aussi", "des", "poteries", "ils", "inventent", "la", "tonnellerie", "et", "ils", "exploitent", "le", "sel", "gemme", "dont", "le", "commerce", "est", "source", "de", "richesse", "on", "leur", "doit", "aussi", "avec", "un", "apog\u00e9e", "aux", "iie", "et", "ier", "si\u00e8cles", "av", "jc", "les", "habitats", "structur\u00e9s", "autour", "d'un", "oppidum", "centre", "fortifi\u00e9", "\u00e0", "vocation", "militaire", "\u00e9conomique", "et", "cultuelle", "la", "p\u00e9riode", "lat\u00e9nienne", "ou", "deuxi\u00e8me", "\u00e2ge", "du", "fer", "commen\u00e7ant", "au", "ve", "si\u00e8cle", "av", "jc", "est", "celle", "o\u00f9", "les", "celtes", "passent", "de", "la", "protohistoire", "\u00e0", "l'histoire", "lorsqu'ils", "apparaissent", "dans", "les", "textes", "des", "auteurs", "grecs", "antiquit\u00e9", "l'europe", "antique", "est", "pour", "notable", "partie", "une", "europe", "celtique", "celle", "des", "peuples", "h\u00e9ritiers", "de", "la", "culture", "des", "tumulus", "et", "en", "partie", "germanique", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "la", "gr\u00e8ce", "antique", "et", "de", "sa", "brillante", "civilisation", "de", "l'\u00e9poque", "classique", "ve", "ive", "si\u00e8cles", "av", "jc", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "le", "berceau", "culturel", "de", "la", "civilisation", "occidentale", "pour", "ce", "qui", "concerne", "le", "terme", "et", "le", "concept", "le", "mot", "europe", "d\u00e9signe", "d'abord", "dans", "son", "acception", "g\u00e9ographique", "la", "gr\u00e8ce", "continentale", "le", "terme", "est", "mentionn\u00e9", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "vers", "av", "jc", "par", "h\u00e9siode", "dans", "sa", "th\u00e9ogonie", "anaximandre", "et", "h\u00e9cat\u00e9e", "de", "milet", "produisent", "entre", "et", "av", "jc", "des", "cartes", "repr\u00e9sentant", "un", "territoire", "appel\u00e9", "europe", "le", "mot", "prend", "aussi", "un", "sens", "politique", "lorsque", "les", "grecs", "sont", "confront\u00e9s", "aux", "invasions", "venant", "d'asie", "principalement", "lors", "des", "guerres", "avec", "l'empire", "perse", "selon", "jacqueline", "de", "romilly", "la", "victoire", "de", "salamine", "en", "av", "jc", "a", "bel", "et", "bien", "emp\u00each\u00e9", "la", "gr\u00e8ce", "de", "basculer", "sous", "la", "coupe", "de", "l'asie", "les", "grecs", "ont", "eu", "alors", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "le", "sentiment", "de", "d\u00e9fendre", "une", "civilisation", "contre", "une", "autre", "l'europe", "en", "tant", "qu'entit\u00e9", "g\u00e9ographique", "se", "retrouve", "chez", "\u00e9ratosth\u00e8ne", "au", "iiie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "lequel", "pr\u00e9sente", "une", "tripartition", "du", "monde", "connu", "par", "une", "carte", "o\u00f9", "elle", "figure", "mais", "la", "distinction", "fondamentale", "durant", "l'antiquit\u00e9", "est", "celle", "entre", "les", "barbares", "qui", "habitent", "ce", "qu'en", "latin", "on", "nomme", "barbaricum", "pays", "des", "barbares", "et", "ceux", "qui", "appartiennent", "\u00e0", "l'aire", "culturelle", "grecque", "puis", "gr\u00e9coromaine", "le", "royaume", "de", "mac\u00e9doine", "d\u00e9signe", "l'europe", "comme", "une", "entit\u00e9", "politique", "lorsque", "philippe", "ii", "part", "en", "orient", "en", "av", "jc", "il", "laisse", "en", "mac\u00e9doine", "un", "r\u00e9gent", "antipatros", "qui", "porte", "le", "titre", "de", "strat\u00e8ge", "d'europe", "apr\u00e8s", "l'\u00e9poque", "hell\u00e9nistique", "l'europe", "voit", "rome", "commencer", "son", "expansion", "au", "ive", "si\u00e8cle", "av", "jc", "et", "atteindre", "son", "apog\u00e9e", "au", "iie", "si\u00e8cle", "l'europe", "est", "reconfigur\u00e9e", "son", "histoire", "devient", "celle", "de", "l'empire", "romain", "pour", "la", "zone", "concern\u00e9e", "la", "gr\u00e8ce", "et", "le", "royaume", "de", "mac\u00e9doine", "sont", "supplant\u00e9s", "au", "iie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "les", "celtes", "qui", "se", "sont", "largement", "r\u00e9pandus", "en", "europe", "allant", "jusqu'\u00e0", "menacer", "rome", "en", "av", "jc", "pris", "en", "tenaille", "par", "les", "attaques", "des", "tribus", "germaniques", "venues", "du", "nord", "sont", "repouss\u00e9s", "ou", "assimil\u00e9s", "\u00e0", "l'aube", "de", "l'\u00e8re", "chr\u00e9tienne", "les", "romains", "lorsque", "leur", "zone", "d'expansion", "d\u00e9passe", "la", "ceinture", "celtique", "se", "retrouvent", "entour\u00e9s", "par", "les", "germains", "qui", "deviennent", "les", "nouveaux", "peuples", "voisins", "du", "monde", "romain", "en", "europe", "centrale", "et", "occidentale", "les", "fronti\u00e8res", "orientales", "de", "l'imperium", "limites", "avec", "les", "peuples", "germaniques", "sont", "le", "rhin", "et", "le", "danube", "tandis", "que", "sa", "fronti\u00e8re", "septentrionale", "est", "le", "mur", "d'hadrien", "qui", "le", "s\u00e9pare", "des", "pictes", "celtes", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "entre", "av", "jc", "et", "apr", "jc", "strabon", "r\u00e9dige", "une", "g\u00e9ographie", "qui", "mentionne", "l'europe", "et", "d\u00e9j\u00e0", "des", "descriptions", "non", "seulement", "g\u00e9ographiques", "mais", "aussi", "\u00e9conomiques", "et", "culturelles", "des", "territoires", "qu'il", "\u00e9tudie", "au", "ier", "si\u00e8cle", "varron", "\u00e9voque", "une", "bipartition", "du", "monde", "au", "niveau", "du", "bosphore", "les", "parties", "situ\u00e9es", "au", "nordouest", "du", "d\u00e9troit", "constituant", "leurope", "celles", "situ\u00e9es", "au", "sudest", "lasie", "toujours", "au", "ier", "si\u00e8cle", "pline", "l'ancien", "divise", "le", "monde", "en", "trois", "parties", "l'europe", "l'asie", "et", "l'afrique", "les", "celtes", "pr\u00e9sentent", "une", "certaine", "unit\u00e9", "linguistique", "et", "culturelle", "mais", "pas", "d'int\u00e9gration", "politique", "ils", "b\u00e9n\u00e9ficient", "d'une", "organisation", "tribale", "au", "plus", "en", "ligues", "de", "tribus", "\u00e0", "l'instar", "des", "germains", "c'est", "donc", "l'empire", "romain", "qui", "contribue", "\u00e0", "cr\u00e9er", "les", "pr\u00e9mices", "d'une", "unit\u00e9", "europ\u00e9enne", "si", "la", "gr\u00e8ce", "est", "le", "berceau", "culturel", "de", "l'europe", "rome", "peut", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "le", "berceau", "de", "sa", "civilisation", "l'influence", "romaine", "s'inscrit", "dans", "la", "culture", "formant", "ce", "qu'on", "nomme", "la", "culture", "gr\u00e9coromaine", "via", "la", "langue", "latine", "ainsi", "que", "dans", "les", "territoires", "et", "dans", "l'usage", "de", "l'espace", "via", "les", "voies", "romaines", "et", "l'urbanisation", "et", "esquisse", "m\u00eame", "une", "europe", "religieuse", "en", "diffusant", "le", "christianisme", "\u00e0", "partir", "du", "ier", "si\u00e8cle", "les", "ier", "et", "iie", "si\u00e8cles", "sont", "ceux", "de", "la", "pax", "romana", "p\u00e9riode", "de", "calme", "relatif", "notamment", "politique", "malgr\u00e9", "des", "batailles", "toujours", "existantes", "sur", "les", "marches", "de", "l'empire", "notamment", "avec", "les", "peuples", "germaniques", "pour", "ce", "qui", "concerne", "la", "zone", "europ\u00e9enne", "l'empire", "est", "l'entit\u00e9", "politique", "unificatrice", "d\u00e9finissant", "le", "mode", "de", "gestion", "politique", "ainsi", "que", "les", "limites", "et", "les", "fronti\u00e8res", "qui", "sont", "une", "forme", "particuli\u00e8re", "de", "limites", "qui", "s\u00e9parent", "le", "monde", "romain", "de", "celui", "des", "barbares", "le", "iiie", "si\u00e8cle", "est", "une", "p\u00e9riode", "de", "crise", "interne", "pour", "l'empire", "romain", "qui", "subit", "aussi", "une", "pression", "croissante", "des", "peuples", "germaniques", "invasions", "difficilement", "repouss\u00e9es", "l'empire", "int\u00e8gre", "nombre", "de", "ces", "envahisseurs", "par", "des", "trait\u00e9s", "faisant", "d'eux", "des", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9s", "qui", "fournissent", "des", "troupes", "\u00e0", "l'arm\u00e9e", "une", "t\u00e9trarchie", "est", "mise", "en", "place", "en", "apr", "jc", "pour", "lutter", "contre", "les", "barbares", "et", "au", "ive", "si\u00e8cle", "europe", "d\u00e9signe", "lune", "des", "six", "provinces", "du", "dioc\u00e8se", "de", "thrace", "dont", "le", "territoire", "correspond", "\u00e0", "la", "partie", "europ\u00e9enne", "de", "la", "turquie", "actuelle", "le", "christianisme", "dont", "les", "adeptes", "sont", "par", "p\u00e9riodes", "pers\u00e9cut\u00e9s", "notamment", "au", "iiie", "si\u00e8cle", "par", "diocl\u00e9tien", "s'\u00e9tait", "r\u00e9pandu", "dans", "l'empire", "comme", "en", "t\u00e9moigne", "l'\u00e9pisode", "symbolique", "de", "la", "conversion", "de", "l'empereur", "constantin", "et", "l'\u00e9dit", "de", "tol\u00e9rance", "religieuse", "de", "milan", "en", "apr", "jc", "en", "apr", "jc", "il", "est", "d\u00e9clar\u00e9", "religion", "officielle", "de", "l'empire", "par", "th\u00e9odose", "et", "les", "autres", "cultes", "sont", "interdits", "m\u00eame", "si", "\u00e0", "ce", "moment", "les", "chr\u00e9tiens", "sont", "nettement", "minoritaires", "dans", "la", "population", "cette", "christianisation", "officialis\u00e9e", "aura", "une", "importance", "donnant", "au", "moment", "des", "royaumes", "barbares", "une", "l\u00e9gitimit\u00e9", "religieuse", "\u00e0", "un", "pouvoir", "royal", "qui", "en", "\u00e9tait", "\u00e0", "l'origine", "d\u00e9pourvu", "en", "apr", "jc", "l'empire", "est", "d\u00e9finitivement", "scind\u00e9", "en", "deux", "l'empire", "romain", "d'orient", "et", "l'empire", "romain", "d'occident", "le", "premier", "perdure", "l'empire", "d'orient", "\u00e0", "bien", "des", "\u00e9gards", "h\u00e9ritier", "de", "l'empire", "romain", "devait", "durer", "jusqu'au", "milieu", "du", "xve", "si\u00e8cle", "inversement", "d\u00e8s", "le", "ve", "si\u00e8cle", "l'empire", "d'occident", "se", "d\u00e9lite", "sous", "l'effet", "des", "attaques", "des", "peuples", "germains", "appel\u00e9es", "les", "invasions", "barbares", "la", "fin", "de", "l'empire", "d'occident", "est", "amen\u00e9e", "par", "les", "invasions", "barbares", "des", "germains", "qui", "entrent", "dans", "l'empire", "par", "vagues", "pouss\u00e9s", "sur", "leurs", "arri\u00e8res", "par", "les", "huns", "et", "attir\u00e9s", "\u00e0", "la", "fois", "par", "le", "d\u00e9sir", "de", "pillage", "et", "l'espoir", "d'y", "trouver", "des", "conditions", "de", "vie", "meilleures", "en", "europe", "occidentale", "la", "d\u00e9position", "du", "dernier", "empereur", "romain", "d'occident", "en", "apr", "jc", "marque", "conventionnellement", "le", "passage", "de", "l'antiquit\u00e9", "au", "moyen", "\u00e2ge", "moyen", "\u00e2ge", "en", "europe", "occidentale", "la", "lente", "d\u00e9liquescence", "de", "lempire", "romain", "d'occident", "qui", "aboutit", "\u00e0", "la", "d\u00e9sunion", "et", "\u00e0", "l\u00e9mergence", "de", "nations", "parfois", "\u00e9ph\u00e9m\u00e8res", "au", "gr\u00e9", "des", "invasions", "et", "conqu\u00eates", "ne", "fera", "jamais", "oublier", "lh\u00e9ritage", "romain", "qui", "reste", "un", "mod\u00e8le", "dunit\u00e9", "et", "de", "droit", "pour", "leurope", "de", "lempire", "carolingien", "jusqu\u00e0", "lempire", "napol\u00e9onien", "en", "passant", "par", "le", "saintempire", "romain", "germanique", "les", "liens", "entre", "places", "commerciales", "europ\u00e9ennes", "\u00e9mergent", "poursuivant", "la", "politique", "de", "conqu\u00eate", "de", "ses", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "francs", "charlemagne", "\u00e9tend", "son", "royaume", "sa", "politique", "dexpansion", "rejoint", "le", "d\u00e9sir", "de", "la", "papaut\u00e9", "romaine", "d'asseoir", "la", "pr\u00e9pond\u00e9rance", "de", "l\u00e9v\u00eaque", "de", "rome", "par", "rapport", "aux", "patriarches", "orthodoxes", "et", "coptes", "le", "jour", "de", "no\u00ebl", "de", "l'an", "charlemagne", "est", "couronn\u00e9", "empereur", "des", "romains", "par", "le", "pape", "l\u00e9on", "iii", "\u00e0", "rome", "en", "la", "basilique", "saintpierre", "cette", "union", "entre", "pouvoir", "temporel", "et", "religieux", "vise", "\u00e0", "r\u00e9unir", "leurope", "en", "un", "empire", "chr\u00e9tien", "doccident", "de", "son", "vivant", "charlemagne", "se", "fait", "appeler", "pater", "europae", "p\u00e8re", "de", "l'europe", "et", "parfois", "europa", "vel", "regnum", "caroli", "leurope", "ou", "le", "royaume", "de", "charles", "leurope", "occidentale", "de", "charlemagne", "est", "francogermanique", "et", "chr\u00e9tienne", "de", "rite", "latin", "alors", "que", "leurope", "orientale", "sous", "linfluence", "de", "constantinople", "est", "\u00e0", "dominante", "slave", "et", "de", "rite", "grec", "mais", "les", "deux", "tendent", "\u00e0", "christianiser", "leurope", "du", "nord", "britannique", "scandinave", "et", "russe", "alors", "qu\u00e0", "constantinople", "se", "concentrent", "les", "deux", "pouvoirs", "religieux", "et", "politique", "en", "occident", "le", "r\u00f4le", "de", "rome", "y", "est", "essentiellement", "religieux", "la", "capitale", "de", "charlemagne", "se", "trouvant", "\u00e0", "aixlachapelle", "charlemagne", "tente", "une", "r\u00e9unification", "avec", "lempire", "romain", "d'orient", "vers", "lan", "mais", "il", "\u00e9choue", "et", "son", "empire", "se", "d\u00e9sagr\u00e8ge", "rapidement", "apr\u00e8s", "sa", "mort", "en", "otton", "ier", "cr\u00e9e", "le", "saintempire", "romain", "germanique", "mais", "celuici", "ne", "peut", "s\u00e9tendre", "contrecarr\u00e9", "par", "la", "permanence", "de", "royaumes", "anciennement", "constitu\u00e9s", "la", "france", "et", "langleterre", "surtout", "par", "ses", "luttes", "avec", "la", "papaut\u00e9", "puis", "par", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "lempire", "ottoman", "lors", "de", "l\u00e9poque", "moderne", "lempire", "romain", "d'orient", "dit", "depuis", "le", "xvie", "si\u00e8cle", "byzantin", "est", "chr\u00e9tien", "et", "de", "culture", "essentiellement", "grecque", "il", "conna\u00eet", "dimportantes", "fluctuations", "de", "sa", "force", "et", "par", "cons\u00e9quent", "de", "son", "territoire", "qui", "s\u00e9tend", "\u00e0", "son", "apog\u00e9e", "sur", "une", "grande", "partie", "du", "rivage", "m\u00e9diterran\u00e9en", "dabord", "sous", "justinien", "puis", "sous", "les", "empereurs", "mac\u00e9doniens", "du", "ixe", "au", "xie", "si\u00e8cle", "au", "cours", "des", "si\u00e8cles", "ses", "relations", "avec", "loccident", "se", "distendent", "puis", "se", "d\u00e9t\u00e9riorent", "alors", "que", "les", "musulmans", "montent", "en", "puissance", "\u00e0", "lest", "et", "semparent", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "lanatolie", "au", "xie", "si\u00e8cle", "le", "schisme", "religieux", "de", "et", "lagression", "militaire", "venue", "de", "louest", "en", "affaiblissent", "lempire", "dorient", "qui", "finit", "d\u00e9pec\u00e9", "morceau", "par", "morceau", "par", "lempire", "ottoman", "avant", "de", "dispara\u00eetre", "lors", "de", "la", "chute", "de", "constantinople", "en", "durant", "plusieurs", "si\u00e8cles", "cest", "le", "terme", "de", "chr\u00e9tient\u00e9", "qui", "unit", "culturellement", "les", "monarchies", "et", "les", "populations", "europ\u00e9ennes", "tandis", "que", "le", "mot", "europe", "dispara\u00eet", "des", "propos", "et", "des", "espritsr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "temps", "modernes", "l'axe", "europ\u00e9en", "brugesvenise", "est", "d\u00e9plac\u00e9", "\u00e0", "la", "fin", "du", "moyen", "\u00e2ge", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "o\u00f9", "l'empire", "d'orient", "s'effondre", "la", "reconquista", "espagnole", "touche", "\u00e0", "sa", "fin", "l'ann\u00e9e", "est", "celle", "de", "l'espagne", "avec", "la", "reconqu\u00eate", "du", "dernier", "royaume", "maure", "grenade", "en", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "et", "le", "premier", "voyage", "de", "christophe", "colomb", "sous", "l'\u00e9gide", "des", "rois", "catholiques", "qui", "va", "ouvrir", "la", "voie", "\u00e0", "l'\u00e9tablissement", "des", "h\u00e9g\u00e9monies", "europ\u00e9ennes", "le", "r\u00eave", "d'un", "grand", "empire", "europ\u00e9en", "rena\u00eet", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "lors", "de", "l'affrontement", "entre", "fran\u00e7ois", "ier", "et", "charles", "quint", "qui", "tous", "deux", "se", "disputent", "le", "tr\u00f4ne", "du", "saintempire", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'appui", "des", "banquiers", "fugger", "charles", "quint", "l'emporte", "se", "retrouvant", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "d'un", "domaine", "tr\u00e8s", "vaste", "mais", "aussi", "tr\u00e8s", "morcel\u00e9", "les", "diverses", "guerres", "men\u00e9es", "contre", "la", "france", "ne", "donnent", "aucun", "r\u00e9sultat", "durant", "deux", "si\u00e8cles", "le", "d\u00e9coupage", "de", "l'europe", "va", "\u00e9voluer", "au", "gr\u00e9", "des", "alliances", "matrimoniales", "et", "des", "guerres", "entre", "\u00e9tats", "c'est", "face", "\u00e0", "la", "mont\u00e9e", "en", "puissance", "de", "l'empire", "ottoman", "qu'une", "union", "des", "\u00e9tats", "chr\u00e9tiens", "d'europe", "appara\u00eet", "nous", "tenons", "de", "gad\u00e8s", "\u00e0", "lisler", "une", "zone", "qui", "s\u00e9tend", "entre", "les", "deux", "mers", "et", "qui", "est", "la", "tr\u00e8s", "courageuse", "et", "la", "tr\u00e8s", "puissante", "europe", "l\u00e0", "si", "nous", "nous", "unissions", "nous", "ne", "serions", "pas", "seulement", "\u00e9gaux", "\u00e0", "la", "turquie", "mais", "sup\u00e9rieurs", "\u00e0", "toute", "lasie", "jean", "louis", "viv\u00e8s", "mais", "ce", "ciment", "du", "christianisme", "catholique", "qui", "donnait", "un", "semblant", "d'union", "\u00e0", "cette", "europe", "occidentale", "\u00e9clate", "en", "morceaux", "avec", "la", "r\u00e9forme", "ou", "plut\u00f4t", "les", "r\u00e9formes", "dont", "l'impact", "politique", "est", "consid\u00e9rable", "permettant", "n\u00e9anmoins", "la", "formation", "des", "provincesunies", "et", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "les", "guerres", "de", "religion", "la", "guerre", "de", "trente", "ans", "les", "guerres", "de", "louis", "xiv", "rythment", "les", "xvie", "et", "xviie", "si\u00e8cles", "les", "trait\u00e9s", "de", "westphalie", "et", "celui", "du", "trait\u00e9", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "en", "redessinent", "durablement", "la", "carte", "politique", "de", "l'europe", "et", "l'\u00e9quilibre", "des", "forces", "en", "pr\u00e9sence", "l'\u00e9poque", "moderne", "est", "marqu\u00e9e", "par", "un", "renforcement", "des", "nationalismes", "en", "tous", "genres", "c'est", "aussi", "l'\u00e9poque", "o\u00f9", "l'europe", "s'\u00e9tend", "tr\u00e8s", "loin", "de", "ses", "fronti\u00e8res", "par", "la", "constitution", "des", "premiers", "empires", "coloniaux", "sur", "le", "continent", "am\u00e9ricain", "puis", "en", "inde", "\u00e9poque", "contemporaine", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "inaugure", "un", "bouleversement", "politique", "tr\u00e8s", "important", "les", "id\u00e9es", "d\u00e9mocratiques", "apparaissent", "sur", "le", "devant", "de", "la", "sc\u00e8ne", "et", "les", "campagnes", "de", "napol\u00e9on", "ier", "puis", "le", "congr\u00e8s", "de", "vienne", "vont", "remodeler", "profond\u00e9ment", "la", "carte", "de", "l'europe", "et", "les", "mentalit\u00e9s", "honor\u00e9", "de", "balzac", "a", "cette", "d\u00e9claration", "optimiste", "dans", "le", "bal", "de", "sceaux", "le", "seizi\u00e8me", "si\u00e8cle", "n'a", "donn\u00e9", "que", "la", "libert\u00e9", "religieuse", "\u00e0", "l'europe", "et", "le", "dixneuvi\u00e8me", "lui", "donnera", "la", "libert\u00e9", "politique", "\u00e0", "la", "fin", "d'un", "long", "processus", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "voit", "se", "r\u00e9aliser", "l'unit\u00e9", "de", "l'italie", "de", "\u00e0", "et", "de", "l'allemagne", "en", "ainsi", "que", "la", "constitution", "de", "plusieurs", "nouveaux", "pays", "dans", "les", "balkans", "issus", "du", "d\u00e9membrement", "de", "l'empire", "ottoman", "appel\u00e9", "alors", "l'homme", "malade", "de", "l'europe", "c'est", "aussi", "l'apparition", "de", "nouveaux", "mouvements", "politiques", "pr\u00f4nant", "plus", "d'\u00e9galit\u00e9", "socialismes", "voire", "le", "d\u00e9mant\u00e8lement", "du", "pouvoir", "des", "\u00e9tats", "anarchismes", "ces", "id\u00e9es", "se", "diffuseront", "par", "la", "suite", "et", "avec", "plus", "ou", "moins", "de", "retard", "largement", "hors", "des", "fronti\u00e8res", "de", "l'europe", "la", "domination", "politique", "et", "\u00e9conomique", "de", "l'europe", "sur", "le", "reste", "du", "monde", "s'est", "affirm\u00e9e", "apr\u00e8s", "qu'elle", "a", "boulevers\u00e9", "son", "\u00e9conomie", "lors", "des", "r\u00e9volutions", "industrielles", "d\u00e9veloppant", "sa", "productivit\u00e9", "et", "amor\u00e7ant", "une", "forte", "explosion", "d\u00e9mographique", "leur", "avance", "technologique", "et", "notamment", "militaire", "permit", "aux", "pays", "europ\u00e9ens", "en", "concurrence", "les", "uns", "contre", "les", "autres", "d'\u00e9tendre", "leur", "emprise", "sur", "les", "autres", "continents", "cette", "colonisation", "connut", "son", "apog\u00e9e", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "cet", "apog\u00e9e", "s'ach\u00e8ve", "en", "avant", "que", "les", "deux", "guerres", "mondiales", "ne", "bouleversent", "l'ordre", "\u00e9tabli", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "et", "ses", "cons\u00e9quences", "favorisent", "l'\u00e9mergence", "de", "plusieurs", "r\u00e9gimes", "totalitaires", "dont", "ceux", "g\u00e9nocidaires", "d'adolf", "hitler", "et", "de", "joseph", "staline", "l'instabilit\u00e9", "politique", "et", "\u00e9conomique", "d\u00e9bouche", "sur", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "et", "la", "domination", "nazie", "qui", "laissent", "l'europe", "exsangue", "alors", "que", "la", "supr\u00e9matie", "des", "pays", "europ\u00e9ens", "occidentaux", "dispara\u00eet", "au", "profit", "de", "deux", "nouvelles", "superpuissances", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "l'union", "sovi\u00e9tique", "des", "mouvements", "de", "lib\u00e9ration", "se", "d\u00e9veloppent", "dans", "les", "colonies", "aboutissant", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "de", "nombreux", "pays", "notamment", "au", "cours", "du", "troisi\u00e8me", "quart", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "au", "cours", "de", "la", "guerre", "froide", "l'europe", "est", "scind\u00e9e", "en", "deux", "blocs", "id\u00e9ologiquement", "oppos\u00e9s", "et", "s\u00e9par\u00e9es", "par", "un", "rideau", "de", "fer", "le", "bloc", "de", "l'ouest", "zone", "d'influence", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "le", "bloc", "de", "l'est", "o\u00f9", "se", "mettent", "en", "place", "des", "dictatures", "communistes", "patronn\u00e9es", "par", "l'urss", "la", "s\u00e9paration", "perdurera", "jusqu'\u00e0", "l'effondrement", "du", "bloc", "communiste", "en", "parall\u00e8lement", "alors", "que", "l'exc\u00e9dent", "d\u00e9mographique", "de", "l'europe", "\u00e9tait", "tel", "qu'elle", "constituait", "un", "r\u00e9servoir", "d'\u00e9migration", "massive", "tout", "au", "long", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "les", "pays", "du", "continent", "furent", "confront\u00e9s", "\u00e0", "une", "stabilisation", "\u00e0", "partir", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "et", "parfois", "\u00e0", "une", "r\u00e9gression", "d\u00e9mographique", "ensuite", "les", "guerres", "g\u00e9nocides", "et", "famines", "y", "contribuant", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "l'europe", "occidentale", "conna\u00eet", "un", "babyboom", "et", "un", "d\u00e9veloppement", "continu", "de", "l'\u00e9conomie", "dont", "principalement", "l'industrie", "de", "production", "et", "de", "transformation", "qui", "provoqua", "un", "appel", "de", "main", "d'uvre", "transformant", "cette", "moiti\u00e9", "de", "l'europe", "en", "une", "terre", "d'immigration", "notamment", "au", "cours", "des", "trente", "glorieuses", "au", "m\u00eame", "moment", "la", "construction", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "cr\u00e9e", "un", "march\u00e9", "commun", "entre", "\u00e9tats", "europ\u00e9ens", "d\u00e9mographie", "population", "historique", "de", "l'europe", "et", "de", "l'exurss", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "fronti\u00e8res", "des", "\u00e9tats", "modernes", "ann\u00e9es", "source", "maddison", "et", "al", "universit\u00e9", "de", "groningen", "note", "ces", "chiffres", "n'incluent", "pas", "la", "population", "des", "colonies", "dans", "les", "pays", "europ\u00e9ens", "seule", "la", "population", "de", "l'europe", "est", "prise", "en", "compte", "population", "leurope", "est", "au", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "quand", "on", "consid\u00e8re", "sa", "densit\u00e9", "de", "population", "le", "troisi\u00e8me", "foyer", "de", "peuplement", "derri\u00e8re", "la", "chine", "et", "l'inde", "avec", "des", "densit\u00e9s", "de", "populations", "parmi", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9es", "au", "monde", "dans", "certaines", "zones", "des", "paysbas", "de", "la", "belgique", "du", "royaumeuni", "de", "lallemagne", "ou", "de", "l'italie", "dautant", "que", "lexode", "rural", "sest", "renforc\u00e9", "ainsi", "que", "lattractivit\u00e9", "des", "littoraux", "avec", "des", "populations", "de", "plus", "en", "plus", "urbaines", "en", "termes", "absolus", "l'europe", "et", "a", "fortiori", "l'union", "europ\u00e9enne", "est", "cependant", "un", "nain", "d\u00e9mographique", "le", "continent", "env", "millions", "d'habitants", "ue", "env", "millions", "d'habitants", "se", "situe", "derri\u00e8re", "l'asie", "env", "milliards", "d'habitants", "dont", "env", "milliard", "d'habitants", "pour", "la", "chine", "et", "env", "milliard", "d'habitants", "pour", "l'inde", "l'afrique", "env", "milliard", "d'habitants", "et", "l'am\u00e9rique", "env", "milliard", "d'habitants", "l'eurasie", "quant", "\u00e0", "elle", "concentre", "environ", "milliards", "d'habitants", "l'europe", "du", "sud", "et", "l'europe", "de", "l'ouest", "sont", "les", "r\u00e9gions", "o\u00f9", "le", "nombre", "moyen", "de", "personnes", "\u00e2g\u00e9es", "est", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "au", "monde", "elles", "repr\u00e9sentent", "aujourd'hui", "de", "la", "population", "\u00e2g\u00e9e", "de", "plus", "de", "ans", "les", "projections", "sugg\u00e8rent", "que", "d'ici", "l'europe", "atteindra", "cette", "situation", "est", "due", "au", "fait", "que", "la", "population", "a", "des", "enfants", "en", "dessous", "du", "seuil", "de", "remplacement", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "les", "nations", "unies", "pr\u00e9voient", "que", "la", "population", "de", "l'europe", "diminuera", "de", "entre", "et", "sans", "que", "les", "mouvements", "d'immigration", "ne", "changent", "en", "le", "conseil", "de", "l'europe", "soulignait", "que", "depuis", "quelques", "d\u00e9cennies", "lue", "devait", "sa", "croissance", "d\u00e9mographique", "\u00e0", "l'immigration", "qui", "dans", "les", "ann\u00e9es", "est", "devenue", "le", "premier", "puis", "le", "seul", "facteur", "daugmentation", "de", "la", "population", "totale", "de", "lue", "ainsi", "deux", "millions", "de", "personnes", "sont", "venues", "s'installer", "en", "europe", "en", "alors", "que", "l'accroissement", "naturel", "\u00e9tait", "n\u00e9gatif", "de", "personnes", "l'allemagne", "est", "le", "pays", "le", "plus", "peupl\u00e9", "de", "l'ue", "en", "millions", "de", "personnes", "soit", "de", "la", "population", "de", "l'ue", "r\u00e9sidaient", "dans", "des", "communes", "c\u00f4ti\u00e8res", "histoire", "d\u00e9mographique", "r\u00e9cente", "malgr\u00e9", "les", "dizaines", "de", "millions", "de", "morts", "des", "deux", "guerres", "mondiales", "leurope", "a", "connu", "une", "p\u00e9riode", "dexplosion", "d\u00e9mographique", "aux", "xixe", "et", "xxe", "si\u00e8cles", "qui", "sest", "accompagn\u00e9e", "dune", "forte", "pression", "sur", "lenvironnement", "et", "les", "ressources", "non", "renouvelables", "cf", "empreinte", "\u00e9cologique", "empreinte", "\u00e9nerg\u00e9tique", "pression", "urbanistique", "pollutions", "etc", "depuis", "quelques", "d\u00e9cennies", "la", "population", "europ\u00e9enne", "tend", "\u00e0", "se", "stabiliser", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "forte", "diminution", "de", "la", "natalit\u00e9", "qui", "reste", "toutefois", "encore", "largement", "compens\u00e9e", "par", "la", "natalit\u00e9", "de", "certains", "pays", "par", "le", "recul", "de", "l\u00e2ge", "auquel", "les", "femmes", "font", "leurs", "premiers", "enfants", "et", "surtout", "par", "une", "immigration", "r\u00e9guli\u00e8re", "l'immigration", "est", "le", "premier", "moteur", "de", "la", "croissance", "dans", "une", "union", "europ\u00e9enne", "\u00e0", "la", "population", "vieillissante", "le", "boom", "\u00e9conomique", "des", "ann\u00e9es", "avait", "pouss\u00e9", "l'europe", "\u00e0", "faire", "appel", "\u00e0", "une", "immigration", "massive", "souvent", "issue", "de", "ses", "excolonies", "les", "chinois", "indiens", "et", "africains", "constituent", "l'un", "des", "principaux", "flux", "d'immigrants", "non", "originaires", "de", "l'ue", "apr\u00e8s", "les", "turcs", "les", "marocains", "forment", "le", "plus", "gros", "contingent", "les", "\u00e9tudes", "prospectives", "pour", "varient", "dune", "population", "diminuant", "de", "dans", "l'hypoth\u00e8se", "d'un", "isf", "remontant", "\u00e0", "\u00e0", "voire", "les", "experts", "parlent", "alors", "de", "retournement", "d\u00e9mographique", "ou", "d'hiver", "d\u00e9mographique", "que", "la", "diminution", "soit", "due", "\u00e0", "la", "natalit\u00e9", "est", "un", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "in\u00e9dit", "jusqu'\u00e0", "nos", "jours", "dans", "le", "monde", "ces", "chiffres", "cidessus", "doivent", "tous", "\u00eatre", "utilis\u00e9s", "avec", "prudence", "la", "prospective", "d\u00e9mographique", "ayant", "toujours", "\u00e9t\u00e9", "prise", "en", "d\u00e9faut", "et", "pouvant", "ellem\u00eame", "influer", "en", "retour", "sur", "les", "comportements", "individuels", "et", "collectifs", "et", "sur", "les", "politiques", "de", "soutien", "\u00e0", "la", "natalit\u00e9", "ou", "\u00e0", "limmigration", "pour", "d'autres", "la", "population", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "ue", "serait", "de", "millions", "de", "personnes", "en", "selon", "l'organisation", "de", "coop\u00e9ration", "et", "de", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomiques", "ocde", "et", "millions", "en", "selon", "eurostat", "la", "population", "de", "l'ue", "d\u00e9passerait", "ainsi", "celle", "des", "\u00e9tatsunis", "millions", "de", "personnes", "en", "selon", "le", "centre", "am\u00e9ricain", "d'\u00e9tudes", "sur", "l'immigration", "disparit\u00e9s", "g\u00e9ographiques", "toutefois", "la", "situation", "d\u00e9mographique", "diff\u00e8re", "pour", "chaque", "pays", "europ\u00e9en", "les", "pays", "de", "l'europe", "de", "l'est", "se", "sont", "inqui\u00e9t\u00e9s", "des", "\u00e9volutions", "d\u00e9mographiques", "d\u00e8s", "les", "ann\u00e9es", "et", "ont", "mis", "en", "place", "des", "politiques", "d'encouragement", "\u00e0", "la", "natalit\u00e9", "cependant", "les", "moyens", "utilis\u00e9s", "comme", "l'interdiction", "de", "l'avortement", "n'auraient", "pu", "\u00eatre", "accept\u00e9s", "au", "m\u00eame", "moment", "en", "europe", "de", "l'ouest", "ces", "mesures", "n'ont", "d'ailleurs", "g\u00e9n\u00e9ralement", "pas", "produit", "deffet", "satisfaisant", "et", "si", "la", "pologne", "a", "maintenu", "sa", "population", "au", "cours", "de", "la", "p\u00e9riode", "communiste", "l'influence", "de", "l'\u00e9glise", "catholique", "qui", "impr\u00e8gne", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "polonaise", "a", "sans", "doute", "\u00e9t\u00e9", "plus", "efficace", "que", "la", "politique", "nataliste", "pour", "les", "pays", "d'europe", "de", "l'ouest", "personne", "ne", "se", "risque", "entre", "autres", "en", "allemagne", "\u00e0", "mettre", "sur", "la", "place", "publique", "l'\u00e9volution", "de", "la", "population", "sur", "la", "longue", "dur\u00e9e", "pour", "les", "responsables", "tout", "passe", "par", "la", "politique", "d'immigration", "ils", "ne", "veulent", "pas", "toucher", "au", "tabou", "de", "la", "politique", "familiale", "en", "faveur", "de", "la", "f\u00e9condit\u00e9", "compte", "tenu", "du", "poids", "de", "la", "mauvaise", "conscience", "des", "ann\u00e9es", "hitl\u00e9riennes", "la", "situation", "d\u00e9mographique", "empire", "en", "europe", "pourtant", "un", "rapport", "annuel", "sur", "la", "situation", "d\u00e9mographique", "des", "pays", "membres", "demand\u00e9", "autrefois", "par", "les", "autorit\u00e9s", "communautaires", "a", "\u00e9t\u00e9", "abandonn\u00e9", "depuis", "d\u00e9sormais", "remplac\u00e9", "par", "un", "rapport", "social", "o\u00f9", "l'on", "communique", "\u00e0", "propos", "de", "ch\u00f4mage", "et", "de", "pauvret\u00e9", "sans", "jamais", "plus", "effleurer", "la", "dimension", "d\u00e9mographique", "autrement", "dit", "l'ue", "s'interdit", "de", "voir", "la", "situation", "d\u00e9mographique", "de", "ses", "pays", "membres", "la", "croissance", "d\u00e9mographique", "sest", "globalement", "poursuivie", "pour", "les", "\u00e9tats", "membres", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "mais", "la", "population", "d\u00e9cro\u00eet", "dans", "certains", "pays", "notamment", "en", "europe", "de", "l'est", "ce", "d\u00e9clin", "d\u00e9mographique", "semble", "plus", "important", "et", "plus", "rapide", "dans", "les", "expays", "de", "lest", "dans", "quelques", "pays", "o\u00f9", "la", "pauvret\u00e9", "et", "le", "renforcement", "des", "in\u00e9galit\u00e9s", "ont", "suivi", "leffondrement", "du", "communisme", "et", "aussi", "dans", "les", "r\u00e9gions", "touch\u00e9es", "par", "la", "catastrophe", "nucl\u00e9aire", "de", "tchernobyl", "la", "bi\u00e9lorussie", "qui", "a", "re\u00e7u", "environ", "des", "retomb\u00e9es", "d'iode", "et", "de", "c\u00e9sium", "radioactifs", "et", "conna\u00eet", "depuis", "ans", "le", "plus", "fort", "taux", "davortement", "et", "le", "taux", "dabandon", "denfants", "y", "est", "\u00e9lev\u00e9", "langues", "avec", "plus", "de", "millions", "d'habitants", "et", "sur", "une", "surface", "r\u00e9duite", "pour", "une", "moyenne", "d'une", "langue", "pour", "millions", "d'habitants", "l'europe", "b\u00e9n\u00e9ficie", "dune", "grande", "richesse", "ethnoculturelle", "et", "une", "pluralit\u00e9", "de", "langues", "les", "cultures", "germaniques", "slaves", "latines", "et", "finnoougrienne", "sont", "traduites", "par", "la", "diversit\u00e9", "des", "langues", "parl\u00e9es", "langues", "et", "dialectes", "ont", "des", "racines", "indoeurop\u00e9ennes", "latines", "et", "grecques", "au", "sud", "germaniques", "au", "nord", "et", "au", "nordouest", "slaves", "\u00e0", "l'est", "et", "en", "europe", "centrale", "seul", "le", "groupe", "des", "langues", "finnoougriennes", "regroupant", "le", "finnois", "estonien", "et", "le", "hongrois", "et", "la", "langue", "basque", "ne", "font", "pas", "partie", "des", "langues", "indoeurop\u00e9ennes", "administrativement", "lallemand", "langlais", "le", "russe", "le", "fran\u00e7ais", "l'espagnol", "et", "litalien", "dominent", "mais", "leurope", "est", "linguistiquement", "beaucoup", "plus", "riche", "puisque", "les", "\u00e9tats", "europ\u00e9ens", "tous", "souverains", "hormis", "gibraltar", "de", "la", "grande", "europe", "g\u00e9ographique", "regroupent", "langues", "officielles", "enrichies", "de", "langues", "secondaires", "non", "officielles", "\u00e0", "tel", "point", "qu'umberto", "eco", "dit", "la", "langue", "de", "l'europe", "c'est", "la", "traduction", "andreas", "kaplan", "d\u00e9crit", "l'europe", "comme", "offrant", "un", "maximum", "de", "diversit\u00e9", "culturelle", "en", "un", "minimum", "de", "distance", "g\u00e9ographique", "ces", "pr\u00e9c\u00e9dents", "chiffres", "peuvent", "para\u00eetre", "\u00e9lev\u00e9s", "mais", "ils", "ne", "repr\u00e9sentent", "que", "du", "total", "des", "langues", "vivantes", "encore", "parl\u00e9es", "sur", "la", "plan\u00e8te", "en", "europe", "de", "louest", "france", "espagne", "royaumeuni", "italie", "etc", "les", "langues", "vernaculaires", "sont", "souvent", "r\u00e9gionales", "et", "minoritaires", "parfois", "au", "bord", "de", "lextinction", "mais", "certaines", "breton", "alsacien", "basque", "corse", "catalan", "occitan", "flamand", "le", "dernier", "\u00e9tant", "un", "dialecte", "du", "n\u00e9erlandais", "sont", "plus", "reconnuesc'est\u00e0dire", "et", "enseign\u00e9es", "en", "france", "plut\u00f4t", "\u00e0", "luniversit\u00e9", "mais", "parfois", "d\u00e8s", "lenfance", "\u00e9cole", "diwan", "en", "bretagne", "en", "espagne", "cest", "le", "cas", "du", "basque", "du", "catalan", "et", "du", "galicien", "pour", "le", "royaumeuni", "cest", "le", "gallois", "le", "ga\u00e9lique", "\u00e9cossais", "le", "scots", "et", "lirlandais", "le", "fran\u00e7ais", "est", "reconnu", "en", "italie", "dans", "le", "val", "daoste", "ainsi", "que", "le", "sarde", "en", "sardaigne", "le", "frioulan", "l'allemand", "et", "le", "slov\u00e8ne", "dans", "le", "frioulv\u00e9n\u00e9tie", "julienne", "le", "ladin", "et", "l'allemand", "dans", "le", "trentinhautadige", "comme", "le", "sont", "le", "f\u00e9ro\u00efen", "aux", "\u00eeles", "f\u00e9ro\u00e9", "ou", "le", "frison", "occidental", "aux", "paysbas", "etc", "une", "langue", "unique", "nest", "officiellement", "parl\u00e9e", "que", "dans", "quatre", "petits", "\u00e9tatsr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "lislande", "o\u00f9", "lon", "parle", "islandais", "malte", "o\u00f9", "la", "seule", "langue", "officielle", "est", "le", "maltais", "le", "liechtenstein", "o\u00f9", "l'on", "parle", "allemand", "et", "la", "r\u00e9publique", "de", "saintmarin", "o\u00f9", "l'on", "parle", "italien", "l'\u00e9tat", "de", "la", "cit\u00e9", "du", "vatican", "plus", "petit", "\u00e9tat", "europ\u00e9en", "est", "un", "cas", "\u00e0", "part", "litalien", "y", "est", "la", "langue", "v\u00e9hiculaire", "le", "latin", "r\u00e9put\u00e9", "langue", "morte", "y", "est", "la", "langue", "juridique", "le", "fran\u00e7ais", "y", "est", "la", "langue", "diplomatique", "le", "vatican", "se", "fait", "enregistrer", "comme", "\u00e9tat", "francophone", "aupr\u00e8s", "des", "organisations", "internationales", "et", "l'allemand", "est", "la", "langue", "en", "usage", "dans", "l'arm\u00e9e", "la", "garde", "suisse", "les", "autres", "\u00e9tats", "comptent", "tous", "plusieurs", "langues", "vernaculaires", "tant", "dialectes", "que", "langues", "\u00e0", "part", "plus", "ou", "moins", "reconnues", "et", "souvent", "non", "enseign\u00e9es", "et", "jusqu\u00e0", "plus", "de", "pour", "l'allemagne", "langues", "l'azerba\u00efdjan", "la", "bulgarie", "l'espagne", "la", "france", "l'italie", "la", "roumanie", "le", "royaumeuni", "la", "vaste", "russie", "regroupe", "\u00e0", "elle", "seule", "langues", "\u00e0", "statut", "officiel", "sur", "son", "territoire", "la", "suisse", "poss\u00e8de", "quatre", "langues", "officielles", "l'allemand", "le", "fran\u00e7ais", "l'italien", "et", "le", "romanche", "cousine", "du", "ladin", "et", "du", "frioulan", "certaines", "langues", "r\u00e9gionales", "sans", "statut", "officiel", "quoique", "doublant", "parfois", "les", "noms", "de", "communes", "ou", "de", "rues", "persistent", "et", "sont", "parfois", "prot\u00e9g\u00e9es", "et", "enseign\u00e9es", "souvent", "avec", "le", "soutien", "de", "collectivit\u00e9s", "locales", "ou", "r\u00e9gionales", "breton", "corse", "occitan", "en", "france", "sarde", "ladin", "frioulan", "en", "italie", "lapon", "en", "scandinavie", "les", "syst\u00e8mes", "d'\u00e9criture", "en", "europe", "reposent", "sur", "l'alphabet", "latin", "sous", "diverses", "variantes", "l'alphabet", "grec", "l'alphabet", "cyrillique", "sous", "diverses", "variantes", "aux", "langues", "originaires", "des", "pays", "daccueil", "sajoutent", "les", "langues", "maternelles", "des", "populations", "circulantes", "roms", "migrantes", "ou", "r\u00e9fugi\u00e9es", "et", "tout", "particuli\u00e8rement", "l'arabe", "le", "berb\u00e8re", "le", "turc", "l'hindi", "etc", "l'europe", "a", "\u00e9t\u00e9", "confront\u00e9e", "au", "cours", "de", "son", "histoire", "aux", "besoins", "de", "langues", "v\u00e9hiculaires", "ainsi", "la", "lingua", "franca", "langue", "composite", "m\u00e9lange", "d'arabe", "de", "fran\u00e7ais", "portugais", "espagnol", "italien", "ou", "occitan", "le", "tout", "variant", "dans", "le", "temps", "et", "l'espace", "a", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9e", "du", "moyen", "\u00e2ge", "jusqu'au", "xixe", "si\u00e8cle", "par", "les", "marins", "et", "dans", "les", "ports", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "de", "nombreux", "projets", "de", "langues", "construites", "sont", "apparus", "en", "europe", "avec", "notamment", "la", "cr\u00e9ation", "de", "l'esp\u00e9ranto", "en", "seule", "langue", "construite", "devenue", "langue", "vivante", "religions", "sur", "une", "population", "totale", "d'environ", "millions", "d'habitants", "en", "l'europe", "compte", "environ", "millions", "de", "catholiques", "millions", "d'orthodoxes", "millions", "de", "protestants", "et", "millions", "de", "musulmans", "les", "personnes", "n'ayant", "pas", "de", "religion", "ou", "pratiquant", "une", "autre", "religion", "sont", "environ", "millions", "selon", "l'historien", "geert", "mak", "il", "existe", "au", "moins", "quatre", "communaut\u00e9s", "de", "culture", "et", "de", "traditions", "en", "europe", "la", "protestante", "du", "nord", "la", "catholique", "latine", "la", "grecque", "orthodoxe", "et", "l'ottomane", "musulmane", "cependant", "les", "religions", "reculent", "en", "europe", "comme", "en", "occident", "au", "profit", "de", "l'ath\u00e9isme", "ou", "de", "l'agnosticisme", "le", "christianisme", "est", "la", "religion", "dominante", "en", "europe", "et", "y", "est", "divis\u00e9e", "en", "trois", "grandes", "confessions", "protestantisme", "orthodoxie", "et", "catholicisme", "r\u00e9parties", "g\u00e9ographiquement", "de", "la", "fa\u00e7on", "suivante", "l'europe", "du", "nord", "\u00e0", "tendance", "protestante", "royaumeuni", "scandinavie", "paysbas", "allemagne", "pays", "baltes", "etc", "l'europe", "de", "l'est", "\u00e0", "tendance", "orthodoxe", "gr\u00e8ce", "mac\u00e9doine", "du", "nord", "russie", "ukraine", "roumanie", "serbie", "bulgarie", "etc", "l'europe", "du", "sud", "de", "l'ouest", "et", "du", "centre", "ainsi", "que", "la", "pologne", "et", "la", "lituanie", "\u00e0", "tendance", "catholique", "portugal", "espagne", "suisse", "italie", "france", "belgique", "allemagne", "du", "sud", "irlande", "pologne", "autriche", "croatie", "slov\u00e9nie", "ouest", "de", "l'ukraine", "etcles", "catholiques", "sont", "majoritaires", "dans", "vingttrois", "pays", "les", "orthodoxes", "dans", "treize", "les", "protestants", "dans", "neuf", "les", "sunnites", "dans", "quatre", "albanie", "bosnieherz\u00e9govine", "kosovo", "et", "turquie", "les", "chiites", "dans", "un", "azerba\u00efdjan", "et", "les", "sans", "religion", "dans", "deux", "tch\u00e9quie", "et", "paysbas", "il", "existe", "des", "minorit\u00e9s", "religieuses", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "de", "ces", "grands", "ensembles", "dont", "la", "plus", "importante", "est", "l'islam", "avec", "millions", "de", "musulmans", "soit", "pr\u00e8s", "de", "de", "la", "population", "europ\u00e9enne", "totale", "les", "musulmans", "sont", "fortement", "pr\u00e9sents", "dans", "les", "balkans", "autrefois", "sous", "l'ancien", "empire", "ottoman", "albanie", "bosnieherz\u00e9govine", "kosovo", "mac\u00e9doine", "du", "nord", "mont\u00e9n\u00e9gro", "et", "turquie", "ainsi", "que", "dans", "le", "caucase", "azerba\u00efdjan", "en", "russie", "et", "des", "suites", "de", "l'immigration", "en", "france", "royaumeuni", "allemagne", "espagne", "paysbas", "belgique", "etc", "selon", "le", "zentralinstitut", "islamarchivdeutschland", "le", "nombre", "de", "musulmans", "en", "europe", "en", "\u00e9tait", "d'environ", "millions", "dont", "millions", "dans", "l'union", "europ\u00e9enne", "millions", "en", "russie", "millions", "dans", "la", "partie", "europ\u00e9enne", "de", "la", "turquie", "les", "juifs", "sont", "pr\u00e9sents", "en", "europe", "depuis", "l'empire", "romain", "ils", "ont", "\u00e9t\u00e9", "pers\u00e9cut\u00e9s", "depuis", "le", "moyen", "\u00e2ge", "et", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "lors", "de", "la", "shoah", "et", "ils", "ont", "\u00e9t\u00e9", "expuls\u00e9s", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "et", "du", "sud", "de", "l'italie", "en", "\u00e0", "la", "suite", "du", "d\u00e9cret", "de", "l'alhambra", "les", "religions", "extr\u00eameorientales", "connaissant", "un", "succ\u00e8s", "grandissant", "par", "go\u00fbt", "de", "l'exotisme", "ou", "attrait", "sinc\u00e8re", "ou", "du", "fait", "des", "communaut\u00e9s", "asiatiques", "immigr\u00e9es", "en", "europe", "les", "kalmouks", "de", "la", "r\u00e9publique", "de", "kalmoukie", "division", "administrative", "de", "russie", "pr\u00e8s", "d'astrakhan", "sont", "le", "seul", "peuple", "autochtone", "europ\u00e9en", "qui", "pratique", "traditionnellement", "le", "bouddhisme", "il", "existe", "aussi", "des", "minorit\u00e9s", "pa\u00efennes", "dans", "diff\u00e9rentes", "r\u00e9publiques", "europ\u00e9ennes", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "de", "russie", "comme", "en", "oss\u00e9tie", "du", "nordalanie", "etseg", "din", "en", "karatcha\u00ef\u00e9votcherkessie", "rodnovery", "en", "r\u00e9publique", "des", "maris", "marla", "en", "oudmourtie", "udmurt", "vos", "et", "en", "tchouvachie", "vatissen", "yaly", "syst\u00e8mes", "familiaux", "selon", "emmanuel", "todd", "les", "syst\u00e8mes", "familiaux", "en", "europe", "sont", "d'une", "grande", "diversit\u00e9", "politique", "les", "pays", "qui", "ont", "tout", "ou", "partie", "de", "leur", "territoire", "sur", "le", "continent", "europ\u00e9en", "ou", "sont", "culturellement", "rattach\u00e9s", "\u00e0", "l'europe", "selon", "les", "limites", "g\u00e9ographiques", "d\u00e9finies", "plus", "haut", "sont", "au", "nombre", "de", "pays", "ont", "tout", "leur", "territoire", "en", "europe", "albanie", "allemagne", "andorre", "autriche", "belgique", "bi\u00e9lorussie", "bosnieherz\u00e9govine", "bulgarie", "croatie", "danemark", "espagne", "estonie", "finlande", "france", "gr\u00e8ce", "hongrie", "irlande", "islande", "italie", "kosovo", "lettonie", "liechtenstein", "lituanie", "luxembourg", "mac\u00e9doine", "du", "nord", "malte", "moldavie", "monaco", "mont\u00e9n\u00e9gro", "norv\u00e8ge", "paysbas", "pologne", "portugal", "tch\u00e9quie", "roumanie", "royaumeuni", "saintmarin", "serbie", "slovaquie", "slov\u00e9nie", "su\u00e8de", "suisse", "ukraine", "et", "vatican", "pays", "sont", "en", "partie", "en", "europe", "en", "partie", "en", "asie", "azerba\u00efdjan", "g\u00e9orgie", "kazakhstan", "russie", "et", "turquie", "pays", "sont", "culturellement", "rattach\u00e9s", "\u00e0", "l'europe", "quoique", "situ\u00e9s", "en", "asie", "arm\u00e9nie", "et", "chypre", "\u00e9volution", "du", "nombre", "d'\u00e9tats", "le", "nombre", "d'\u00e9tats", "souverains", "en", "europe", "qui", "s'\u00e9levait", "\u00e0", "plus", "de", "trois", "cents", "en", "\u00e9tait", "encore", "d'une", "soixantaine", "en", "au", "lendemain", "du", "congr\u00e8s", "de", "vienne", "apr\u00e8s", "l'unification", "de", "litalie", "et", "de", "lallemagne", "ce", "nombre", "\u00e9tait", "tomb\u00e9", "\u00e0", "en", "avec", "la", "turquie", "qui", "contr\u00f4lait", "encore", "la", "majeure", "partie", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "des", "balkans", "il", "passa", "\u00e0", "en", "lorsque", "le", "congr\u00e8s", "de", "berlin", "reconnut", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "roumanie", "de", "la", "serbie", "et", "du", "mont\u00e9n\u00e9gro", "s'y", "ajout\u00e8rent", "ensuite", "la", "norv\u00e8ge", "la", "bulgarie", "et", "lalbanie", "en", "l'europe", "comptait", "donc", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9ralement", "reconnus", "comme", "ind\u00e9pendants", "non", "compris", "le", "saintsi\u00e8ge", "l'ordre", "souverain", "de", "malte", "et", "le", "territoire", "neutre", "de", "moresnet", "albanie", "allemagne", "andorre", "autrichehongrie", "belgique", "bulgarie", "danemark", "espagne", "france", "gr\u00e8ce", "italie", "liechtenstein", "luxembourg", "monaco", "mont\u00e9n\u00e9gro", "norv\u00e8ge", "paysbas", "portugal", "roumanie", "royaumeuni", "russie", "saintmarin", "serbie", "su\u00e8de", "suisse", "la", "forme", "de", "gouvernement", "la", "plus", "r\u00e9pandue", "\u00e9tait", "la", "monarchie", "puisqu'on", "ne", "d\u00e9nombrait", "alors", "que", "quatre", "r\u00e9publiques", "la", "france", "le", "portugal", "la", "suisse", "et", "saintmarin", "huit", "en", "tenant", "compte", "des", "villes", "libres", "de", "br\u00eame", "hambourg", "et", "l\u00fcbeck", "inf\u00e9od\u00e9es", "\u00e0", "l'empire", "allemand", "et", "de", "la", "r\u00e9publique", "monastique", "du", "mont", "athos", "plac\u00e9e", "sous", "le", "protectorat", "politique", "de", "la", "gr\u00e8ce", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'ann\u00e9e", "le", "nombre", "d'\u00e9tats", "\u00e9tait", "pass\u00e9", "\u00e0", "albanie", "allemagne", "andorre", "autriche", "belgique", "bulgarie", "danemark", "irlande", "espagne", "finlande", "france", "gr\u00e8ce", "hongrie", "islande", "italie", "liechtenstein", "luxembourg", "monaco", "norv\u00e8ge", "paysbas", "pologne", "portugal", "roumanie", "royaumeuni", "saintmarin", "su\u00e8de", "suisse", "tch\u00e9coslovaquie", "urss", "vatican", "yougoslavie", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "d'entre", "eux", "sur", "\u00e9taient", "encore", "des", "monarchies", "y", "compris", "l'albanie", "la", "bulgarie", "l'espagne", "la", "gr\u00e8ce", "la", "hongrie", "l'irlande", "l'italie", "et", "la", "roumanie", "qui", "vivaient", "alors", "sous", "un", "r\u00e9gime", "transitoire", "depuis", "le", "nombre", "de", "monarchies", "s'est", "maintenu", "\u00e0", "douze", "\u00e0", "savoir", "sept", "royaumes", "un", "grandduch\u00e9", "trois", "principaut\u00e9s", "et", "un", "\u00e9tat", "pontifical", "parmi", "les", "nombreux", "\u00e9tats", "qui", "connurent", "une", "existence", "\u00e9ph\u00e9m\u00e8re", "au", "lendemain", "des", "deux", "guerres", "mondiales", "on", "peut", "citer", "les", "r\u00e9publiques", "autonomes", "de", "rh\u00e9nanie", "et", "du", "palatinat", "les", "villes", "libres", "de", "dantzig", "de", "fiume", "de", "memel", "et", "de", "trieste", "ainsi", "que", "le", "territoire", "de", "la", "sarre", "qui", "disposa", "d'un", "statut", "particulier", "de", "\u00e0", "et", "de", "\u00e0", "le", "nombre", "d'\u00e9tats", "europ\u00e9ens", "parut", "se", "stabiliser", "\u00e0", "avec", "l'accession", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "de", "chypre", "et", "de", "malte", "il", "devait", "se", "maintenir", "\u00e0", "ce", "niveau", "jusqu'\u00e0", "la", "chute", "du", "mur", "de", "berlin", "en", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9unification", "de", "l'allemagne", "et", "l'\u00e9clatement", "des", "anciennes", "f\u00e9d\u00e9rations", "communistes", "urss", "yougoslavie", "tch\u00e9coslovaquie", "puis", "avec", "la", "s\u00e9paration", "de", "la", "serbie", "et", "du", "mont\u00e9n\u00e9gro", "le", "nombre", "d'\u00e9tats", "europ\u00e9ens", "officiellement", "reconnus", "comme", "ind\u00e9pendants", "s'\u00e9levait", "\u00e0", "en", "avec", "l'arm\u00e9nie", "l'azerba\u00efdjan", "la", "g\u00e9orgie", "et", "tout", "ou", "partie", "de", "la", "turquie", "et", "du", "kazakhstan", "encore", "ce", "chiffre", "ne", "prendil", "pas", "en", "compte", "les", "nombreux", "pays", "ou", "territoires", "dont", "le", "statut", "est", "contest\u00e9", "abkhazie", "chypre", "du", "nord", "hautkarabagh", "kosovo", "oss\u00e9tie", "du", "sudalanie", "principaut\u00e9", "de", "sealand", "tch\u00e9tch\u00e9nie", "transnistrie", "etc", "par", "ailleurs", "isra\u00ebl", "fait", "partie", "de", "nombreuses", "associations", "europ\u00e9ennes", "culturelles", "ou", "sportives", "uefa", "par", "exemple", "l'alg\u00e9rie", "l'\u00e9gypte", "isra\u00ebl", "le", "liban", "la", "libye", "le", "maroc", "la", "syrie", "et", "la", "tunisie", "font", "partie", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "de", "radiot\u00e9l\u00e9vision", "le", "maroc", "a", "particip\u00e9", "au", "concours", "eurovision", "de", "la", "chanson", "en", "et", "isra\u00ebl", "y", "participe", "depuis", "ainsi", "pour", "pierre", "beckouche", "leurope", "est", "dores", "et", "d\u00e9j\u00e0", "partie", "prenante", "dun", "vaste", "ensemble", "macror\u00e9gional", "appel\u00e9", "eurom\u00e9diterran\u00e9e", "qui", "va", "de", "la", "russie", "au", "maroc", "en", "passant", "par", "le", "moyenorient", "et", "qui", "est", "travers\u00e9", "de", "flux", "\u00e9conomiques", "culturels", "et", "migratoires", "plus", "intenses", "qu'imagin\u00e9s", "unit\u00e9", "europ\u00e9enne", "de", "nombreuses", "visions", "d'une", "europe", "unie", "se", "sont", "affront\u00e9es", "au", "cours", "de", "l'histoire", "du", "continent", "jusqu'\u00e0", "l'union", "europ\u00e9enne", "actuelle", "l'europe", "n'a", "jamais", "connu", "d'unit\u00e9", "politique", "parfaite", "certaines", "p\u00e9riodes", "d'une", "dur\u00e9e", "variable", "ont", "certes", "\u00e9t\u00e9", "marqu\u00e9es", "par", "la", "domination", "d'une", "vaste", "partie", "du", "continent", "par", "un", "pouvoir", "unique", "qui", "s'est", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "impos\u00e9", "par", "la", "force", "ce", "fut", "ainsi", "le", "cas", "de", "l'empire", "romain", "de", "l'empire", "carolingien", "de", "l'empire", "napol\u00e9onien", "et", "du", "iiie", "reich", "certaines", "familles", "royales", "ont", "\u00e9galement", "par", "le", "biais", "de", "relations", "dynastiques", "gouvern\u00e9", "un", "grand", "nombre", "de", "pays", "europ\u00e9ens", "au", "premier", "rang", "desquelles", "la", "famille", "des", "habsbourg", "mais", "on", "voit", "tant", "h\u00e9t\u00e9roclite", "est", "cette", "liste", "de", "candidats", "\u00e0", "l'h\u00e9g\u00e9monie", "que", "des", "projets", "d'unification", "europ\u00e9enne", "concurrents", "et", "divergents", "se", "sont", "affront\u00e9s", "sans", "qu'aucun", "ne", "parvienne", "vraiment", "\u00e0", "s'imposer", "l'empire", "romain", "est", "longtemps", "demeur\u00e9", "dans", "la", "m\u00e9moire", "des", "europ\u00e9ens", "comme", "symbole", "d'une", "unit\u00e9", "perdue", "apr\u00e8s", "sa", "chute", "en", "occident", "en", "th\u00e9odoric", "justinien", "charlemagne", "poursuivirent", "le", "r\u00eave", "de", "la", "r\u00e9surrection", "de", "l'empire", "au", "moyen", "\u00e2ge", "la", "papaut\u00e9", "parvint", "enfin", "\u00e0", "s'imposer", "aux", "yeux", "d'une", "majorit\u00e9", "de", "l'europe", "comme", "l'h\u00e9riti\u00e8re", "l\u00e9gitime", "de", "rome", "et", "\u00e0", "imposer", "au", "continent", "une", "forme", "d'unit\u00e9", "sous", "la", "forme", "de", "la", "chr\u00e9tient\u00e9", "m\u00e9di\u00e9vale", "certes", "les", "papes", "ne", "poss\u00e9daient", "qu'un", "pouvoir", "temporel", "limit\u00e9", "sur", "les", "princes", "et", "les", "rois", "mais", "jouissaient", "d'une", "autorit\u00e9", "morale", "religieuse", "et", "m\u00eame", "juridique", "puissante", "surtout", "la", "chr\u00e9tient\u00e9", "se", "con\u00e7oit", "ellem\u00eame", "comme", "une", "communaut\u00e9", "mat\u00e9rialis\u00e9e", "positivement", "par", "l'union", "dans", "les", "croisades", "et", "n\u00e9gativement", "par", "la", "proc\u00e9dure", "de", "lexcommunication", "avec", "des", "droits", "et", "des", "devoirs", "partag\u00e9s", "par", "exemple", "le", "respect", "des", "tr\u00eaves", "et", "jours", "saints", "et", "\u00e9tendue", "au", "gros", "du", "continent", "\u00e0", "l'exception", "des", "terres", "orthodoxes", "la", "crise", "de", "la", "chr\u00e9tient\u00e9", "l'affirmation", "des", "\u00e9tats", "protonationaux", "l'affaiblissement", "de", "la", "papaut\u00e9", "et", "surtout", "la", "r\u00e9forme", "qui", "brise", "l'unit\u00e9", "de", "la", "chr\u00e9tient\u00e9", "font", "na\u00eetre", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "repenser", "ce", "qui", "fait", "l'unit\u00e9", "de", "l'europe", "c'est", "donc", "de", "la", "renaissance", "que", "l'on", "peut", "dater", "la", "naissance", "de", "l'id\u00e9e", "europ\u00e9enne", "moderne", "au", "xve", "si\u00e8cle", "d\u00e9j\u00e0", "des", "projets", "sont", "agit\u00e9s", "pour", "offrir", "paix", "et", "unit\u00e9", "\u00e0", "l'europe", "ravag\u00e9e", "par", "des", "guerres", "intestines", "guerre", "de", "cent", "ans", "guerre", "hussite", "guerre", "de", "succession", "de", "castille", "d\u00e9peupl\u00e9e", "par", "la", "grande", "peste", "d\u00e9sunie", "spirituellement", "par", "le", "grand", "schisme", "d'occident", "et", "les", "h\u00e9r\u00e9sies", "wyclifisme", "hussisme", "pour", "ne", "nommer", "que", "les", "principales", "menac\u00e9e", "par", "l'expansion", "de", "l'empire", "du", "grand", "turc", "avec", "la", "prise", "de", "constantinople", "c'est", "le", "cas", "par", "exemple", "du", "projet", "d'union", "chr\u00e9tienne", "de", "george", "de", "podiebrad", "les", "humanistes", "multiplieront", "les", "initiatives", "aux", "xve", "et", "xvie", "si\u00e8cles", "pour", "cr\u00e9er", "une", "europe", "pacifi\u00e9e", "et", "harmonieuse", "tandis", "que", "les", "\u00e9vang\u00e9liques", "r\u00eavent", "d'une", "chr\u00e9tient\u00e9", "r\u00e9nov\u00e9e", "affranchie", "de", "la", "tutelle", "de", "rome", "des", "ir\u00e9nistes", "cherchent", "\u00e0", "r\u00e9aliser", "la", "concorde", "entre", "les", "princes", "sous", "l'\u00e9gide", "d'une", "raison", "m\u00e9diatrice", "et", "partag\u00e9e", "stefan", "zweig", "loue", "en", "\u00e9rasme", "l'\u00e9blouissante", "incarnation", "de", "l'id\u00e9al", "europ\u00e9en", "des", "humanistes", "lui", "qui", "institua", "un", "latin", "r\u00e9nov\u00e9", "comme", "langue", "de", "culture", "paneurop\u00e9enne", "correspondant", "dans", "cette", "langue", "avec", "des", "intellectuels", "de", "tout", "le", "continent", "et", "r\u00eava", "d'une", "europe", "r\u00e9alisant", "par", "le", "pouvoir", "d'attraction", "de", "sa", "culture", "la", "concorde", "de", "l'humanit\u00e9", "surtout", "pour", "zweig", "\u00e9rasme", "fut", "celui", "qui", "proph\u00e9tisa", "que", "l'union", "de", "l'europe", "ne", "se", "ferait", "pas", "par", "la", "guerre", "mais", "par", "des", "moyens", "pacifiques", "on", "peut", "citer", "parmi", "d'autres", "illustres", "pr\u00e9curseurs", "andr\u00e9s", "laguna", "de", "segovia", "qui", "en", "se", "lamentait", "sur", "la", "pauvre", "europe", "d\u00e9chir\u00e9e", "et", "exsangue", "c'est", "peu", "de", "dire", "toutefois", "que", "le", "r\u00eave", "humaniste", "ne", "devait", "pas", "imm\u00e9diatement", "se", "r\u00e9aliser", "certes", "il", "exer\u00e7a", "une", "influence", "certaine", "m\u00eame", "sur", "les", "\u00e9lites", "politiques", "devenant", "un", "id\u00e9al", "volontiers", "invoqu\u00e9", "par", "les", "princes", "ainsi", "lors", "de", "la", "signature", "en", "du", "trait\u00e9", "de", "londres", "instaurant", "une", "paix", "perp\u00e9tuelle", "mais", "la", "paix", "de", "fut", "rompue", "d\u00e8s", "l'ann\u00e9e", "suivante", "et", "dans", "le", "sillage", "de", "la", "r\u00e9forme", "l'europe", "s'enfon\u00e7a", "dans", "la", "spirale", "sanglante", "des", "guerres", "de", "religion", "en", "france", "et", "surtout", "en", "allemagne", "culminant", "dans", "le", "paroxysme", "de", "la", "guerre", "de", "trente", "ans", "qui", "embrasa", "le", "continent", "la", "paix", "de", "westphalie", "qui", "mit", "fin", "\u00e0", "cette", "guerre", "ne", "fonda", "pas", "une", "union", "de", "l'europe", "mais", "au", "contraire", "officialisa", "une", "organisation", "de", "celleci", "fond\u00e9e", "sur", "l'\u00e9quilibre", "de", "puissances", "souveraines", "et", "r\u00e9guli\u00e8rement", "en", "guerre", "ce", "syst\u00e8me", "qui", "r\u00e9gulait", "mais", "approfondissait", "la", "division", "europ\u00e9enne", "devait", "persister", "perfectionn\u00e9", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "par", "l'instauration", "de", "congr\u00e8s", "r\u00e9guliers", "et", "renouvel\u00e9", "en", "jusqu'\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "toutefois", "cela", "n'emp\u00eacha", "pas", "que", "fleurissent", "port\u00e9s", "par", "des", "visionnaires", "des", "projets", "d'union", "de", "l'europe", "pour", "ne", "citer", "que", "des", "personnalit\u00e9s", "fran\u00e7aises", "ou", "de", "langue", "fran\u00e7aise", "sully", "et", "rousseau", "y", "ont", "r\u00eav\u00e9", "en", "l'abb\u00e9", "castel", "de", "saintpierre", "rend", "public", "son", "projet", "pour", "rendre", "la", "paix", "perp\u00e9tuelle", "en", "europe", "et", "re\u00e7oit", "le", "soutien", "du", "philosophe", "leibniz", "le", "r\u00eave", "europ\u00e9en", "reprend", "de", "la", "vigueur", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "apr\u00e8s", "la", "boucherie", "des", "guerres", "de", "la", "r\u00e9volution", "et", "de", "l'empire", "dans", "une", "europe", "domin\u00e9e", "par", "la", "saintealliance", "o\u00f9", "triomphe", "tout", "ce", "que", "le", "vieux", "continent", "compte", "de", "r\u00e9actionnaires", "il", "est", "dot\u00e9", "d'un", "nouveau", "contenu", "social", "et", "humanitaire", "avant", "le", "printemps", "des", "peuples", "en", "les", "r\u00e9publicains", "d\u00e9mocrates", "et", "socialistes", "de", "toute", "l'europe", "esp\u00e8rent", "qu'une", "r\u00e9volution", "ouvrirait", "la", "voie", "conjointement", "\u00e0", "une", "union", "pacifique", "du", "continent", "et", "\u00e0", "une", "r\u00e9forme", "de", "ses", "soci\u00e9t\u00e9s", "dans", "un", "sens", "d\u00e9mocratique", "et", "\u00e9galitaire", "victor", "hugo", "a", "r\u00eav\u00e9", "qu'un", "jour", "existeraient", "les", "\u00e9tatsunis", "d'europe", "pendants", "des", "\u00e9tatsunis", "d'am\u00e9rique", "utopie", "humanitaire", "et", "pr\u00e9lude", "\u00e0", "l'unit\u00e9", "de", "toute", "l'humanit\u00e9", "son", "discours", "prononc\u00e9", "le", "ao\u00fbt", "\u00e0", "l'occasion", "de", "l'ouverture", "du", "congr\u00e8s", "de", "la", "paix", "\u00e0", "paris", "est", "rest\u00e9", "c\u00e9l\u00e8bre", "il", "y", "\u00e9voque", "une", "europe", "enfin", "pacifi\u00e9e", "unie", "sous", "un", "m\u00eame", "gouvernement", "la", "suite", "de", "l'histoire", "prouva", "qu'il", "s'agissait", "d'une", "vision", "proph\u00e9tique", "en", "avance", "sur", "son", "temps", "avec", "la", "guerre", "de", "et", "les", "deux", "guerres", "mondiales", "mais", "surtout", "la", "mystique", "europ\u00e9enne", "fut", "vivement", "r\u00e9activ\u00e9e", "apr\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "qui", "se", "chargea", "de", "d\u00e9montrer", "si", "besoin", "\u00e9tait", "\u00e0", "un", "grand", "nombre", "d'intellectuels", "\u00e0", "quel", "point", "la", "guerre", "\u00e9tait", "absurde", "seule", "une", "europe", "unie", "pouvait", "\u00e9viter", "le", "retour", "de", "l'horreur", "conscients", "du", "d\u00e9clin", "de", "celleci", "face", "\u00e0", "l'am\u00e9rique", "albert", "demangeon", "ils", "cherchent", "la", "voie", "la", "plus", "s\u00fbre", "pour", "unifier", "le", "continent", "l'h\u00e9ritage", "culturel", "grec", "le", "droit", "romain", "et", "l'unit\u00e9", "chr\u00e9tienne", "sont", "con\u00e7ues", "par", "paul", "val\u00e9ry", "comme", "les", "trois", "piliers", "de", "l'europe", "lors", "d'une", "conf\u00e9rence", "donn\u00e9e", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "de", "zurich", "le", "novembre", "en", "le", "comte", "richard", "coudenhovekalergi", "publie", "paneuropa", "ouvrage", "dans", "lequel", "il", "d\u00e9veloppe", "sa", "vision", "d'une", "europe", "forte", "de", "millions", "d'individus", "dont", "il", "exclut", "la", "russie", "et", "la", "grandebretagne", "l'une", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "asiatique", "et", "l'autre", "plus", "pr\u00e9occup\u00e9e", "de", "toute", "mani\u00e8re", "par", "son", "empire", "plan\u00e9taire", "vision", "partag\u00e9e", "alors", "par", "les", "britanniques", "euxm\u00eames", "c'est", "une", "vision", "qui", "s'appuie", "sur", "une", "analyse", "g\u00e9opolitique", "d'un", "monde", "divis\u00e9", "en", "grands", "blocs", "antagonistes", "il", "rencontre", "un", "tel", "\u00e9cho", "dans", "le", "monde", "intellectuel", "qu'il", "peut", "r\u00e9unir", "\u00e0", "vienne", "en", "un", "congr\u00e8s", "avec", "plus", "de", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s", "venus", "de", "nations", "diff\u00e9rentes", "l'un", "des", "premiers", "adh\u00e9rents", "\u00e0", "son", "mouvement", "est", "le", "jeune", "maire", "de", "cologne", "konrad", "adenauer", "il", "trouve", "aussi", "le", "soutien", "de", "louis", "loucheur", "et", "aristide", "briand", "qui", "sera", "d'ailleurs", "nomm\u00e9", "pr\u00e9sident", "d'honneur", "du", "mouvement", "mais", "dans", "l'ensemble", "les", "politiques", "ne", "le", "suivent", "pas", "et", "on", "le", "soup\u00e7onne", "parfois", "de", "travailler", "pour", "l'allemagne", "quoi", "qu'il", "en", "soit", "le", "mouvement", "paneurope", "est", "fond\u00e9", "et", "survit", "jusqu'\u00e0", "nos", "jours", "le", "m\u00eame", "aristide", "briand", "alors", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "pourra", "s'appuyer", "sur", "ce", "mouvement", "pour", "appeler", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "sorte", "de", "lien", "f\u00e9d\u00e9ral", "devant", "l'assembl\u00e9e", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "nations", "sdn", "en", "le", "er", "mai", "en", "accord", "avec", "les", "instances", "dirigeantes", "de", "la", "sdn", "il", "remet", "aux", "autres", "gouvernements", "europ\u00e9ens", "un", "m\u00e9morandum", "sur", "l'organisation", "d'un", "r\u00e9gime", "d'union", "f\u00e9d\u00e9rale", "europ\u00e9enne", "il", "essuie", "un", "refus", "poli", "c'est", "un", "\u00e9chec", "la", "crise", "et", "la", "mont\u00e9e", "en", "puissance", "des", "totalitarismes", "\u00e9touffent", "progressivement", "tout", "espoir", "de", "construction", "europ\u00e9enne", "l'allemagne", "nazie", "con\u00e7oit", "l'europe", "selon", "une", "vision", "pangermaniste", "raciste", "et", "centr\u00e9e", "autour", "d'une", "grande", "allemagne", "l'europe", "n'est", "plus", "qu'un", "r\u00e9servoir", "de", "mati\u00e8res", "premi\u00e8res", "et", "de", "maind'uvre", "destin\u00e9e", "\u00e0", "nourrir", "la", "machine", "de", "guerre", "nazie", "mais", "la", "r\u00e9sistance", "pense", "aussi", "l'europe", "et", "tandis", "qu'elle", "m\u00e8ne", "le", "combat", "int\u00e9rieur", "partout", "en", "europe", "contre", "le", "fascisme", "et", "le", "nazisme", "ses", "membres", "les", "plus", "\u00e9minents", "se", "r\u00e9unissent", "afin", "de", "dessiner", "les", "contours", "d'une", "europe", "postseconde", "guerre", "mondiale", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "churchill", "appelle", "\u00e0", "son", "tour", "de", "ses", "vux", "\u00e0", "l'unit\u00e9", "europ\u00e9enne", "et", "cr\u00e9e", "un", "mouvement", "qui", "fusionne", "tr\u00e8s", "peu", "de", "temps", "apr\u00e8s", "avec", "celui", "de", "richard", "coudenhovekalergi", "devant", "ce", "qui", "est", "per\u00e7u", "comme", "le", "danger", "sovi\u00e9tique", "les", "\u00e9tatsunis", "lancent", "un", "vaste", "programme", "de", "reconstruction", "de", "l'europe", "avec", "le", "plan", "marshall", "celuici", "conditionne", "la", "formation", "d'une", "europe", "financi\u00e8re", "appuy\u00e9e", "sur", "des", "politiques", "mon\u00e9taires", "concert\u00e9es", "cr\u00e9ation", "de", "l'oece", "organisation", "europ\u00e9enne", "de", "coop\u00e9ration", "\u00e9conomique", "il", "faut", "d\u00e9sormais", "attendre", "la", "d\u00e9claration", "schuman", "du", "mai", "pour", "assister", "\u00e0", "la", "relance", "du", "vieux", "projet", "d'union", "europ\u00e9enne", "cette", "fois", "lanc\u00e9e", "par", "\u00e9tape", "en", "commen\u00e7ant", "par", "l'un", "des", "secteurs", "\u00e9conomiques", "phares", "pour", "les", "fran\u00e7ais", "comme", "pour", "les", "allemands", "l'industrie", "de", "la", "houille", "et", "de", "la", "sid\u00e9rurgie", "en", "pla\u00e7ant", "ces", "productions", "sous", "la", "houlette", "d'une", "haute", "autorit\u00e9", "c'est", "le", "consentement", "prudent", "mais", "d\u00e9finitif", "d'un", "abandon", "de", "souverainet\u00e9", "qui", "transpara\u00eet", "la", "ceca", "communaut\u00e9", "europ\u00e9enne", "du", "charbon", "et", "de", "l'acier", "n\u00e9e", "le", "er", "avril", "par", "la", "signature", "du", "trait\u00e9", "de", "paris", "elle", "r\u00e9unit", "six", "\u00e9tats", "europ\u00e9ens", "le", "luxembourg", "la", "belgique", "les", "paysbas", "l'italie", "la", "rfa", "et", "la", "france", "l'europe", "est", "en", "marche", "ainsi", "depuis", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "un", "mouvement", "d'union", "politique", "est", "en", "construction", "avec", "pour", "particularit\u00e9", "une", "mise", "en", "place", "pacifique", "et", "d\u00e9mocratique", "m\u00eame", "si", "on", "l'accuse", "souvent", "de", "s'\u00eatre", "faite", "\u00e0", "l'insu", "des", "peuples", "la", "forme", "actuelle", "de", "ce", "nouveau", "pouvoir", "qu'est", "l'union", "europ\u00e9enne", "n'est", "cependant", "pas", "encore", "enti\u00e8rement", "arr\u00eat\u00e9e", "il", "est", "encore", "laiss\u00e9", "une", "grande", "libert\u00e9", "politique", "aux", "pays", "membres", "de", "plus", "en", "plus", "nombreux", "l'union", "europ\u00e9enne", "comprend", "maintenant", "\u00e9tats", "membres", "dont", "vingt", "faisant", "partie", "de", "la", "zone", "euro", "zone", "de", "souverainet\u00e9", "mon\u00e9taire", "commune", "organisations", "supranationales", "ue", "union", "europ\u00e9enne", "membres", "pays", "membres", "de", "la", "zone", "euro", "membres", "pays", "nonmembres", "de", "la", "zone", "euro", "membres", "pays", "nonmembres", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "mais", "ayant", "sign\u00e9", "des", "accords", "sp\u00e9cifiques", "avec", "celleci", "au", "sein", "de", "l'union", "douani\u00e8re", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "aele", "association", "europ\u00e9enne", "de", "libre\u00e9change", "membres", "conseil", "de", "l'europe", "et", "cour", "europ\u00e9enne", "des", "droits", "de", "l'homme", "membresen", "our", "member", "states", "sur", "council", "of", "europe", "consult\u00e9", "le", "juin", "tous", "ceux", "list\u00e9s", "cidessus", "ainsi", "que", "les", "pays", "suivants", "v", "groupe", "de", "visegr\u00e1d", "membres", "conseil", "nordique", "membres", "euromed", "membres", "assembl\u00e9e", "balte", "membres", "benelux", "membres", "la", "bi\u00e9lorussie", "la", "russie", "et", "le", "vatican", "sont", "les", "trois", "seuls", "\u00e9tats", "europ\u00e9ens", "souverains", "et", "ind\u00e9pendants", "\u00e0", "n'\u00eatre", "membres", "d'aucune", "organisation", "supranationale", "europ\u00e9enne", "cependant", "le", "vatican", "dispose", "d'un", "statut", "d'observateur", "au", "comit\u00e9", "des", "ministres", "du", "conseil", "de", "l'europe", "et", "fait", "\u00e9galement", "partie", "de", "la", "zone", "euro", "tandis", "que", "la", "bi\u00e9lorussie", "est", "candidate", "\u00e0", "l'adh\u00e9sion", "au", "conseil", "de", "l'europe", "depuis", "la", "russie", "est", "membre", "du", "conseil", "de", "l'europe", "de", "jusqu'\u00e0", "son", "exclusion", "en", "alece", "accord", "de", "libre\u00e9change", "centreeurop\u00e9en", "ccrecemr", "conseil", "des", "communes", "et", "r\u00e9gions", "d'europe", "ceca", "communaut\u00e9", "europ\u00e9enne", "du", "charbon", "et", "de", "l'acier", "ce", "communaut\u00e9", "europ\u00e9enne", "oece", "organisation", "europ\u00e9enne", "de", "coop\u00e9ration", "\u00e9conomique", "eee", "espace", "\u00e9conomique", "europ\u00e9en", "\u00e9conomie", "l'europe", "ou", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "l'union", "europ\u00e9enne", "est", "l'un", "des", "p\u00f4les", "de", "la", "triade", "\u00e9tatsunis", "union", "europ\u00e9enne", "et", "japon", "ces", "p\u00f4les", "centralisent", "de", "la", "richesse", "pour", "de", "la", "populationquand", "si", "leurope", "est", "la", "r\u00e9gion", "la", "plus", "riche", "et", "d\u00e9velopp\u00e9e", "du", "monde", "elle", "n'est", "pas", "un", "espace", "\u00e9conomiquement", "homog\u00e8ne", "tous", "les", "pays", "europ\u00e9ens", "ne", "sont", "pas", "des", "pays", "d\u00e9velopp\u00e9s", "l'ukraine", "et", "la", "moldavie", "font", "exception", "et", "sont", "class\u00e9s", "comme", "pays", "\u00e0", "d\u00e9veloppement", "moyen", "avec", "un", "idh", "inf\u00e9rieur", "\u00e0", "leurope", "de", "l'ouest", "et", "l'europe", "du", "nord", "tr\u00e8s", "prosp\u00e8res", "contrastent", "avec", "certaines", "r\u00e9gions", "moins", "riches", "d'europe", "centrale", "d'europe", "de", "l'est", "moldavie", "ukraine", "certaines", "r\u00e9gions", "de", "roumanie", "russie", "et", "d'europe", "du", "sud", "albanie", "serbie", "mac\u00e9doine", "du", "nord", "certaines", "r\u00e9gions", "de", "bulgarie", "italie", "du", "sud", "certaines", "r\u00e9gions", "d'espagne", "de", "gr\u00e8ce", "et", "du", "portugal", "la", "m\u00e9galopole", "europ\u00e9enne", "constitue", "le", "cur", "\u00e9conomique", "de", "l'europe", "on", "peut", "ainsi", "distinguer", "principalement", "les", "pays", "de", "l'ancien", "bloc", "de", "l'ouest", "d\u00e9velopp\u00e9s", "et", "avec", "une", "croissance", "faible", "et", "les", "pays", "de", "l'ancien", "bloc", "de", "l'est", "moins", "d\u00e9velopp\u00e9s", "mais", "\u00e0", "plus", "forte", "croissance", "lunion", "europ\u00e9enne", "principal", "ensemble", "de", "la", "r\u00e9gion", "est", "en", "la", "deuxi\u00e8me", "puissance", "\u00e9conomique", "du", "monde", "tous", "ses", "pays", "membres", "commercent", "entre", "eux", "librement", "gr\u00e2ce", "au", "march\u00e9", "commun", "et", "dixhuit", "de", "ses", "pays", "ont", "accentu\u00e9", "leur", "collaboration", "au", "sein", "de", "la", "zone", "euro", "des", "accords", "de", "libre\u00e9change", "ont", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "pass\u00e9s", "avec", "des", "pays", "partenaires", "comme", "la", "suisse", "l'europe", "est", "un", "producteur", "important", "de", "c\u00e9r\u00e9ales", "de", "fruits", "et", "l\u00e9gumes", "et", "de", "sucre", "gr\u00e2ce", "aux", "cultures", "de", "betteraves", "tr\u00e8s", "d\u00e9velopp\u00e9es", "en", "ukraine", "et", "dans", "le", "nord", "de", "la", "france", "sur", "les", "six", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "de", "la", "d\u00e9cennie", "le", "continent", "a", "confirm\u00e9", "sa", "troisi\u00e8me", "place", "au", "palmar\u00e8s", "des", "grands", "producteurs", "mondiaux", "de", "sucre", "malgr\u00e9", "un", "l\u00e9ger", "d\u00e9clin", "derri\u00e8re", "les", "deux", "g\u00e9ants", "le", "br\u00e9sil", "et", "l'inde", "parmi", "les", "points", "forts", "de", "son", "agriculture", "l'europe", "\u00e9tait", "aussi", "troisi\u00e8me", "au", "palmar\u00e8s", "des", "producteurs", "mondiaux", "de", "c\u00e9r\u00e9ales", "au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "domin\u00e9", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "culture", "parler", "de", "culture", "de", "l'europe", "est", "difficile", "car", "de", "nombreuses", "cultures", "s'y", "sont", "succ\u00e9d\u00e9", "et", "ont", "souvent", "assimil\u00e9", "des", "apports", "extraeurop\u00e9ens", "depuis", "plusieurs", "mill\u00e9naires", "une", "d\u00e9finition", "de", "la", "culture", "de", "l'europe", "doit", "n\u00e9cessairement", "aussi", "tenir", "compte", "des", "limites", "g\u00e9ographiques", "du", "continent", "le", "tourisme", "culturel", "tient", "un", "r\u00f4le", "important", "en", "europe", "elle", "permet", "d'assurer", "une", "puissante", "force", "d'attraction", "pour", "l'europe", "elle", "touche", "essentiellement", "l'audience", "des", "mus\u00e9es", "des", "monuments", "et", "des", "\u00e9v\u00e8nements", "culturels", "et", "donne", "lieu", "\u00e0", "des", "d\u00e9placements", "vacanciers", "par", "cons\u00e9quent", "elle", "est", "une", "mine", "de", "recette", "consid\u00e9rable", "pour", "les", "pays", "europ\u00e9ens", "l'activit\u00e9", "touristique", "s'est", "notablement", "enrichie", "depuis", "une", "vingtaine", "d'ann\u00e9es", "et", "les", "modes", "de", "visite", "des", "touristes", "ont", "beaucoup", "\u00e9volu\u00e9", "le", "tourisme", "\u00e9tranger", "en", "france", "en", "est", "une", "bonne", "illustration", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "en", "fran\u00e7ais", "ouvrages", "par", "ordre", "alphab\u00e9tique", "r\u00e9mi", "brague", "europe", "la", "voie", "romaine", "gallimard", "coll", "folio", "essais", "no", "re", "\u00e9d", "pierre", "lamaison", "dir", "et", "pierre", "vidalnaquet", "conseiller", "historique", "atlas", "de", "la", "civilisation", "occidentale", "g\u00e9n\u00e9alogie", "de", "l'europe", "france", "loisirs", "p", "isbn", "s", "j", "de", "laet", "a", "h", "dani", "j", "l", "lorenzo", "et", "r", "b", "nunoo", "dir", "histoire", "de", "l'humanit\u00e9", "vol", "de", "la", "pr\u00e9histoire", "aux", "d\u00e9buts", "de", "la", "civilisation", "unesco", "jacques", "le", "goff", "l'europe", "estelle", "n\u00e9e", "au", "moyen", "\u00e2ge", "seuil", "coll", "points", "j", "herrmann", "et", "erik", "z\u00fcrcher", "dir", "histoire", "de", "l'humanit\u00e9", "vol", "du", "viie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "au", "viie", "si\u00e8cle", "de", "l'\u00e8re", "chr\u00e9tienne", "unesco", "magali", "coumert", "et", "bruno", "dum\u00e9zil", "les", "royaumes", "barbares", "en", "occident", "puf", "coll", "que", "saisje", "epub", "yves", "coppens", "le", "pr\u00e9sent", "du", "pass\u00e9", "au", "carr\u00e9", "la", "fabrication", "de", "la", "pr\u00e9histoire", "odile", "jacob", "th\u00e9ophraste", "trad", "du", "grec", "ancien", "par", "suzanne", "amigues", "recherches", "sur", "les", "plantes", "\u00e0", "lorigine", "de", "la", "botanique", "paris", "belin", "p", "isbn", "boris", "valentin", "le", "pal\u00e9olithique", "puf", "coll", "que", "saisje", "no", "epub", "michel", "barbaza", "les", "civilisations", "postglaciaires", "la", "vie", "dans", "la", "grande", "for\u00eat", "temp\u00e9r\u00e9e", "la", "maison", "des", "roches", "fenixx", "re", "\u00e9d", "epub", "venceslas", "kruta", "les", "celtes", "puf", "coll", "que", "saisje", "epub", "vincent", "adoumi\u00e9", "christian", "daudel", "jeanmichel", "escarras", "et", "emmanuelle", "delahaye", "g\u00e9ographie", "de", "l'europe", "hachette", "coll", "hu", "g\u00e9ographie", "p", "maurice", "tournier", "propos", "d\u00e9tymologie", "sociale", "t", "des", "sources", "du", "sens", "ens", "\u00e9dition", "lire", "en", "ligne", "p", "olivier", "buchsenschutz", "dir", "l'europe", "celtique", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "du", "fer", "viiie", "ier", "si\u00e8cles", "av", "jc", "presses", "universitaires", "de", "france", "coll", "nouvelle", "clio", "epub", "silvana", "condemi", "et", "fran\u00e7ois", "savatier", "n\u00e9andertal", "mon", "fr\u00e8re", "flammarion", "p", "epub", "isbn", "lire", "en", "ligne", "jeanjacques", "hublin", "deux", "millions", "d'ann\u00e9es", "de", "migrations", "le", "peuplement", "moderne", "de", "l'europe", "dans", "patrick", "boucheron", "migrations", "r\u00e9fugi\u00e9s", "exil", "colloque", "de", "rentr\u00e9e", "du", "coll\u00e8ge", "de", "france", "odile", "jacob", "epub", "michel", "fauquier", "une", "histoire", "de", "l'europe", "paris", "rocher", "christophe", "charle", "dir", "daniel", "roche", "dir", "paul", "boulland", "christophe", "duhamelle", "bruno", "dum\u00e9zil", "et", "al", "l'europe", "encyclop\u00e9die", "historique", "arles", "actes", "sud", "octobre", "p", "isbn", "lien", "web", "emmanuel", "buchot", "carte", "climatique", "d'europe", "europe", "faune", "v\u00e9g\u00e9tation", "et", "climat", "sur", "carnet", "photographique", "ao\u00fbt", "articles", "paulmarie", "duval", "l'europe", "celtique", "publications", "de", "l'\u00e9cole", "fran\u00e7aise", "de", "rome", "no", "p", "lire", "en", "ligne", "jerzy", "kolendo", "les", "invasions", "des", "barbares", "sur", "l'empire", "romain", "dans", "la", "perspective", "de", "l'europe", "centrale", "et", "orientale", "cahiers", "du", "centre", "gustave", "glotz", "no", "p", "lire", "en", "ligne", "st\u00e9phane", "ratti", "leurope", "estelle", "n\u00e9e", "dans", "lantiquit\u00e9", "anabases", "no", "p", "doi", "anabases", "lire", "en", "ligne", "pierreyves", "demars", "l'occupation", "de", "l'europe", "par", "les", "chasseurs", "du", "pal\u00e9olithique", "sup\u00e9rieur", "une", "question", "de", "climat", "m@ppemonde", "no", "lire", "en", "ligneen", "anglaisouvrages", "en", "john", "hale", "civilization", "of", "europe", "in", "the", "renaissance", "simon", "and", "schuster", "traduction", "fran\u00e7aise", "john", "hale", "trad", "de", "l'anglais", "par", "ren\u00e9", "guyonnet", "la", "civilisation", "de", "l'europe", "\u00e0", "la", "renaissance", "perrin", "coll", "tempus", "p", "isbn", "en", "john", "d", "grainger", "seleukos", "nikator", "constructing", "a", "hellenistic", "kingdom", "routledge", "coll", "routledge", "revivals", "p", "isbn", "lire", "en", "lignearticle", "en", "markus", "kottek", "j\u00fcrgen", "grieser", "christoph", "beck", "bruno", "rudolph", "et", "franz", "rubel", "world", "map", "of", "the", "k\u00f6ppengeiger", "climate", "classification", "updated", "meteorologische", "zeitschrift", "berlin", "gebr\u00fcder", "borntraeger", "vol", "no", "juin", "p", "issn", "doi", "lire", "en", "ligne", "pdf", "articles", "connexes", "limites", "de", "l'europe", "union", "europ\u00e9enne", "conseil", "des", "communes", "et", "r\u00e9gions", "d'europe", "d\u00e9mographie", "de", "l'europe", "liste", "des", "pays", "d'europe", "par", "superficie", "liste", "des", "agglom\u00e9rations", "d'europe", "g\u00e9opolitique", "de", "l'europe", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "liens", "externes", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "peakbaggercom", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "populationdatanet", "europe", "r\u00e9seau", "d'information", "europe", "directhistoire", "le", "continent", "des", "t\u00e9n\u00e8bres", "r\u00e9sum\u00e9", "du", "livre", "de", "mark", "mazower", "le", "continent", "des", "t\u00e9n\u00e8bres", "retra\u00e7ant", "les", "grandes", "lignes", "de", "l'histoire", "politique", "du", "continent", "au", "xxe", "si\u00e8clecartes", "cartes", "de", "l'europe", "politique", "et", "atlas", "physique", "de", "l'europe", "de", "l'an", "\u00e0", "l'an", "cartes", "sur", "le", "site", "de", "l'ue", "portail", "de", "leurope", "portail", "de", "la", "g\u00e9ographie"]