["la", "finlande", "en", "finnois", "suomi", "en", "su\u00e9dois", "finland", "en", "forme", "longue", "la", "r\u00e9publique", "de", "finlande", "en", "finnois", "suomen", "tasavalta", "en", "su\u00e9dois", "republiken", "finland", "est", "un", "\u00e9tat", "souverain", "d'europe", "du", "nord", "dont", "le", "territoire", "s'\u00e9tend", "sur", "le", "flanc", "est", "et", "sur", "\u00eeles", "de", "la", "mer", "baltique", "la", "partie", "continentale", "poss\u00e8de", "pr\u00e8s", "de", "lacs", "et", "partage", "ses", "fronti\u00e8res", "terrestres", "avec", "la", "russie", "\u00e0", "l'est", "ainsi", "que", "la", "su\u00e8de", "et", "la", "norv\u00e8ge", "au", "nord", "tandis", "que", "les", "archipel", "de", "turku", "et", "d'\u00e5land", "constituent", "l'essentiel", "de", "la", "partie", "insulaire", "du", "pays", "la", "finlande", "est", "une", "r\u00e9publique", "ayant", "un", "r\u00e9gime", "parlementaire", "elle", "a", "pour", "capitale", "helsinki", "et", "pour", "langues", "nationales", "le", "finnois", "mais", "aussi", "le", "su\u00e9dois", "au", "er", "janvier", "la", "population", "de", "la", "finlande", "est", "d'environ", "millions", "d'habitants", "habit\u00e9", "par", "des", "populations", "fenniques", "apparent\u00e9es", "aux", "actuels", "estoniens", "depuis", "le", "ive", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "et", "par", "les", "samis", "depuis", "le", "xiie", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "le", "territoire", "de", "la", "finlande", "est", "colonis\u00e9", "et", "christianis\u00e9", "par", "la", "su\u00e8de", "lors", "des", "croisades", "baltes", "durant", "le", "moyen", "\u00e2ge", "les", "su\u00e9dois", "cohabitent", "avec", "les", "populations", "indig\u00e8nes", "et", "contribuent", "au", "commerce", "sur", "la", "mer", "baltique", "tout", "au", "long", "de", "l'histoire", "le", "pays", "est", "compl\u00e8tement", "int\u00e9gr\u00e9", "\u00e0", "la", "su\u00e8de", "mais", "convoit\u00e9", "par", "la", "russie", "qui", "en", "prend", "le", "contr\u00f4le", "au", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "l'influence", "tardive", "du", "lib\u00e9ralisme", "et", "du", "nationalisme", "romantique", "dans", "cette", "r\u00e9gion", "d'europe", "pousse", "les", "indig\u00e8nes", "finnois", "\u00e0", "s'\u00e9manciper", "des", "tutelles", "su\u00e9doises", "et", "russes", "puis", "\u00e0", "d\u00e9velopper", "un", "sentiment", "national", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "p\u00e9riode", "profitant", "de", "l'instabilit\u00e9", "cons\u00e9cutive", "\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "russe", "la", "finlande", "d\u00e9clare", "son", "ind\u00e9pendance", "en", "mais", "est", "n\u00e9anmoins", "d\u00e9chir\u00e9e", "par", "une", "guerre", "civile", "l'ann\u00e9e", "suivante", "devenue", "un", "\u00e9tat", "stable", "en", "la", "r\u00e9publique", "de", "finlande", "repousse", "de", "multiples", "tentatives", "d'invasion", "guerre", "d'hiver", "et", "guerre", "de", "continuation", "de", "l'union", "sovi\u00e9tique", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "mais", "doit", "en", "\u00e9change", "se", "soumettre", "\u00e0", "l'influence", "de", "cette", "derni\u00e8re", "et", "montrer", "une", "certaine", "neutralit\u00e9", "entre", "les", "blocs", "de", "l'ouest", "et", "de", "l'est", "lors", "de", "la", "guerre", "froide", "la", "finlande", "r\u00e9int\u00e8gre", "ensuite", "peu", "\u00e0", "peu", "la", "sph\u00e8re", "d'influence", "europ\u00e9enne", "apr\u00e8s", "la", "fin", "de", "l'urss", "elle", "rejoint", "le", "conseil", "de", "l'europe", "le", "conseil", "des", "\u00e9tats", "de", "la", "mer", "baltique", "l'union", "europ\u00e9enne", "l'espace", "schengen", "et", "la", "zone", "euro", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "egalement", "membre", "de", "l'ocde", "et", "de", "l'omc", "elle", "finit", "par", "rejoindre", "l'otan", "en", "pays", "de", "culture", "autochtone", "nordique", "fennique", "poss\u00e9dant", "un", "folklore", "une", "origine", "et", "langue", "semblables", "\u00e0", "celles", "de", "l'estonie", "toutes", "deux", "berceaux", "du", "sauna", "la", "finlande", "est", "n\u00e9anmoins", "politiquement", "rattach\u00e9e", "\u00e0", "ses", "voisins", "occidentaux", "scandinaves", "avec", "lesquelles", "elle", "forme", "le", "conseil", "nordique", "ayant", "connu", "un", "fort", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "la", "finlande", "a", "adopt\u00e9", "le", "mod\u00e8le", "scandinave", "bas\u00e9", "sur", "une", "politique", "socialed\u00e9mocrate", "pr\u00e9curseur", "dans", "le", "domaine", "des", "libert\u00e9s", "politiques", "telles", "que", "le", "droit", "de", "vote", "des", "femmes", "la", "finlande", "figure", "\u00e9galement", "parmi", "les", "chefs", "de", "file", "mondiaux", "dans", "des", "domaines", "tels", "que", "le", "d\u00e9veloppement", "humain", "la", "qualit\u00e9", "de", "vie", "le", "bonheur", "et", "le", "niveau", "d'\u00e9ducation", "g\u00e9ographie", "g\u00e9ographie", "physique", "g\u00e9ologie", "et", "relief", "le", "paysage", "finlandais", "est", "plat", "dans", "la", "partie", "sudouest", "et", "dans", "les", "vastes", "plaines", "c\u00f4ti\u00e8res", "d'ostrobothnie", "mais", "vallonn\u00e9", "de", "collines", "dans", "le", "centre", "et", "l'est", "la", "laponie", "est", "par", "endroits", "montagneuse", "mais", "g\u00e9n\u00e9ralement", "form\u00e9e", "de", "vastes", "\u00e9tendues", "assez", "planes", "le", "point", "culminant", "est", "le", "mont", "ridnitsohkka", "m", "d'altitude", "qui", "se", "trouve", "dans", "la", "pointe", "nordouest", "de", "la", "laponie", "pr\u00e8s", "des", "fronti\u00e8res", "norv\u00e9gienne", "et", "su\u00e9doise", "la", "finlande", "est", "un", "pays", "aux", "milliers", "de", "lacs", "dont", "la", "plupart", "communiquent", "entre", "eux", "et", "d'\u00eeles", "lacs", "et", "\u00eeles", "un", "de", "ces", "lacs", "le", "saimaa", "est", "le", "cinqui\u00e8me", "plus", "grand", "d'europe", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "des", "nombreux", "lacs", "le", "paysage", "est", "domin\u00e9", "par", "la", "for\u00eat", "bor\u00e9ale", "environ", "du", "pays", "et", "assez", "peu", "de", "terres", "arables", "la", "plupart", "des", "\u00eeles", "sont", "dans", "le", "sudouest", "dans", "l'archipel", "d\u00e5land", "et", "le", "long", "de", "la", "c\u00f4te", "m\u00e9ridionale", "du", "golfe", "de", "finlande", "le", "socle", "rocheux", "de", "la", "finlande", "est", "form\u00e9", "principalement", "de", "roches", "pr\u00e9cambriennes", "du", "bouclier", "scandinave", "gneiss", "granite", "et", "schistes", "le", "relief", "de", "la", "finlande", "s'est", "form\u00e9", "il", "y", "a", "environ", "un", "milliard", "d'ann\u00e9es", "si", "bien", "qu'il", "est", "aujourdhui", "tr\u00e8s", "\u00e9rod\u00e9", "et", "peu", "marqu\u00e9", "seuls", "quelques", "d\u00f4mes", "de", "quartzite", "ont", "relativement", "bien", "r\u00e9sist\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9rosion", "et", "ils", "forment", "les", "rares", "collines", "du", "pays", "le", "paysage", "actuel", "est", "essentiellement", "marqu\u00e9", "par", "les", "glaciations", "il", "y", "a", "ans", "les", "glaciers", "recouvraient", "la", "totalit\u00e9", "de", "la", "finlande", "ils", "ont", "charri\u00e9", "des", "rochers", "puis", "ont", "laiss\u00e9", "en", "se", "retirant", "de", "vastes", "moraines", "\u00e9rod\u00e9es", "\u00e0", "leur", "tour", "par", "leau", "de", "fonte", "les", "paysages", "pr\u00e9sentent", "des", "formes", "typiques", "de", "paysage", "glaciaire", "roches", "moutonn\u00e9es", "drumlins", "et", "eskers", "autour", "des", "moraines", "comme", "\u00e0", "suomenselk\u00e4", "dans", "louest", "ou", "\u00e0", "salpausselk\u00e4", "au", "sud", "l\u00e9paisseur", "des", "d\u00e9p\u00f4ts", "de", "s\u00e9diments", "glaciaires", "peut", "d\u00e9passer", "par", "endroits", "m", "leau", "de", "fonte", "des", "glaciers", "a", "donn\u00e9", "naissance", "au", "lac", "ancylus", "anc\u00eatre", "de", "lactuelle", "mer", "baltique", "et", "recouvert", "une", "grande", "partie", "du", "pays", "le", "lac", "sest", "ouvert", "il", "y", "a", "ans", "sur", "la", "mer", "du", "nord", "labaissement", "du", "niveau", "de", "leau", "conjugu\u00e9", "\u00e0", "la", "surrection", "isostatique", "a", "donn\u00e9", "au", "fil", "des", "si\u00e8cles", "suivants", "le", "relief", "actuel", "du", "pays", "dans", "lint\u00e9rieur", "des", "terres", "leau", "de", "fonte", "des", "glaciers", "a", "noy\u00e9", "les", "d\u00e9pressions", "du", "relief", "et", "rempli", "danciennes", "failles", "donnant", "naissance", "\u00e0", "la", "multitude", "de", "lacs", "de", "la", "finlande", "le", "processus", "de", "surrection", "du", "relief", "se", "poursuit", "aujourdhui", "ainsi", "la", "c\u00f4te", "de", "pohjanmaa", "s\u00e9l\u00e8ve", "de", "mman", "audessus", "de", "la", "mer", "baltique", "il", "sensuit", "presque", "\u00e0", "chaque", "printemps", "des", "inondations", "car", "les", "rivi\u00e8res", "nont", "pas", "de", "chenal", "d\u00e9coulement", "naturel", "form\u00e9", "vers", "les", "c\u00f4tes", "et", "les", "eaux", "de", "fontes", "peuvent", "librement", "s\u00e9pancher", "\u00e0", "travers", "le", "pays", "au", "cours", "des", "derniers", "si\u00e8cles", "certaines", "villes", "comme", "pori", "et", "vaasa", "ont", "\u00e9t\u00e9", "reb\u00e2ties", "plus", "\u00e0", "louest", "de", "plusieurs", "kilom\u00e8tres", "car", "leurs", "ports", "\u00e9taient", "ass\u00e9ch\u00e9s", "le", "type", "de", "s\u00e9diment", "le", "plus", "commun", "dans", "les", "sols", "est", "la", "tillite", "qui", "est", "un", "h\u00e9ritage", "des", "glaciations", "comme", "on", "ne", "trouve", "de", "craie", "ou", "de", "marbre", "que", "dans", "des", "sites", "isol\u00e9s", "en", "finlande", "les", "d\u00e9p\u00f4ts", "glaciaires", "sont", "souvent", "pauvres", "en", "calcaire", "et", "cest", "pourquoi", "ils", "donnent", "des", "sols", "sujets", "\u00e0", "lacidification", "dans", "les", "d\u00e9pressions", "du", "relief", "form\u00e9es", "lors", "de", "la", "phase", "du", "lac", "d'ancylus", "et", "de", "la", "formation", "de", "la", "baltique", "les", "s\u00e9diments", "glaciaires", "sont", "souvent", "recouverts", "par", "des", "s\u00e9diments", "marins", "enrichis", "en", "carbonates", "ces", "sols", "limoneux", "combin\u00e9s", "\u00e0", "la", "douceur", "du", "climat", "concentrent", "la", "culture", "des", "c\u00e9r\u00e9ales", "sur", "les", "c\u00f4tes", "ouest", "et", "sud", "de", "la", "finlande", "car", "dans", "lint\u00e9rieur", "du", "pays", "les", "sols", "sont", "peu", "favorables", "\u00e0", "lagriculture", "du", "fait", "de", "leur", "acidification", "et", "de", "la", "fossilisation", "il", "faut", "les", "chauler", "les", "principales", "ressources", "en", "chaux", "\u00e9tant", "fournies", "par", "les", "carri\u00e8res", "de", "pargas", "de", "lohja", "et", "de", "lappeenranta", "si", "les", "mines", "de", "fer", "de", "finlande", "sont", "aujourdhui", "pratiquement", "\u00e9puis\u00e9es", "il", "subsiste", "dimportants", "gisements", "de", "cuivre", "de", "nickel", "de", "zinc", "et", "de", "chrome", "dans", "les", "ann\u00e9es", "la", "d\u00e9couverte", "de", "quartz", "aurif\u00e8res", "dans", "la", "vall\u00e9e", "du", "kemijoki", "d\u00e9clencha", "une", "v\u00e9ritable", "ru\u00e9e", "vers", "lor", "en", "laponie", "les", "rivi\u00e8res", "de", "laponie", "sont", "toujours", "en", "exploitation", "soit", "par", "orpaillage", "soit", "par", "lixiviation", "industrielle", "un", "filon", "important", "se", "trouve", "\u00e0", "pahtavaara", "pr\u00e8s", "de", "sodankyl\u00e4", "les", "autres", "placers", "se", "r\u00e9partissent", "un", "peu", "partout", "\u00e0", "lint\u00e9rieur", "du", "pays", "derni\u00e8rement", "en", "on", "a", "d\u00e9couvert", "pr\u00e8s", "de", "kittil\u00e4", "un", "filon", "estim\u00e9", "\u00e0", "tonnes", "d'or", "la", "finlande", "est", "aussi", "le", "plus", "gros", "exportateur", "de", "talc", "deurope", "cette", "roche", "tr\u00e8s", "utilis\u00e9e", "dans", "lindustrie", "de", "la", "p\u00e2te", "\u00e0", "papier", "est", "extraite", "en", "grandes", "quantit\u00e9s", "\u00e0", "sotkamo", "et", "polvij\u00e4rvi", "parmi", "les", "autres", "min\u00e9raux", "dint\u00e9r\u00eat", "industriel", "extraits", "en", "finlande", "on", "trouve", "la", "wollastonite", "dolomite", "apatite", "quartz", "et", "feldspath", "climat", "le", "climat", "de", "la", "finlande", "m\u00e9ridionale", "est", "continental", "en", "finlande", "du", "nord", "particuli\u00e8rement", "en", "laponie", "le", "climat", "subarctique", "domine", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "des", "hivers", "parfois", "tr\u00e8s", "froids", "pouvant", "descendre", "jusqu'\u00e0", "\u00b0c", "dans", "le", "sud", "et", "le", "sudouest", "les", "hivers", "peuvent", "\u00eatre", "rudes", "selon", "les", "ann\u00e9es", "l'enneigement", "en", "tout", "cas", "est", "plus", "irr\u00e9gulier", "que", "dans", "le", "nord", "finlandais", "l'\u00e9t\u00e9", "le", "thermom\u00e8tre", "peut", "parfois", "monter", "jusqu'\u00e0", "\u00b0c", "la", "finlande", "est", "d'ailleurs", "un", "pays", "\u00e0", "faible", "pluviom\u00e9trie", "mm", "de", "pluie", "en", "laponie", "et", "dans", "l'est", "car\u00e9lien", "\u00e0", "mm", "dans", "le", "sudouest", "nature", "on", "d\u00e9nombre", "esp\u00e8ces", "diff\u00e9rentes", "d'animaux", "et", "de", "v\u00e9g\u00e9taux", "en", "finlande", "dont", "esp\u00e8ces", "de", "mammif\u00e8res", "si", "la", "biodiversit\u00e9", "y", "est", "moindre", "qu'en", "europe", "centrale", "les", "zones", "vierges", "procurent", "un", "habitat", "\u00e0", "de", "nombreuses", "esp\u00e8ces", "devenues", "rares", "sur", "le", "reste", "du", "continent", "en", "finlande", "la", "tradition", "du", "droit", "d'acc\u00e8s", "\u00e0", "la", "nature", "jokamiehenoikeus", "en", "finnois", "allemansr\u00e4tten", "en", "su\u00e9dois", "permet", "\u00e0", "tout", "particulier", "sous", "certaines", "conditions", "de", "fr\u00e9quenter", "en", "toute", "libert\u00e9", "les", "zones", "naturelles", "il", "est", "notamment", "permis", "de", "r\u00e9colter", "des", "baies", "des", "champignons", "ou", "de", "p\u00eacher", "\u00e0", "la", "ligne", "la", "chasse", "et", "la", "p\u00eache", "sont", "du", "reste", "des", "activit\u00e9s", "tr\u00e8s", "communes", "puisque", "des", "finlandais", "poss\u00e8dent", "un", "permis", "de", "chasse", "flore", "et", "v\u00e9g\u00e9tation", "la", "finlande", "est", "le", "pays", "le", "plus", "bois\u00e9", "d'europe", "de", "la", "superficie", "du", "pays", "est", "couverte", "de", "for\u00eats", "mais", "la", "v\u00e9g\u00e9tation", "sordonne", "du", "nord", "au", "sud", "en", "trois", "zones", "de", "v\u00e9g\u00e9tation", "bien", "contrast\u00e9es", "la", "plus", "grande", "partie", "du", "pays", "est", "recouverte", "par", "la", "for\u00eat", "bor\u00e9ale", "qui", "se", "caract\u00e9rise", "par", "une", "dominance", "des", "conif\u00e8res", "une", "p\u00e9riode", "v\u00e9g\u00e9tative", "br\u00e8ve", "et", "des", "sols", "pauvres", "sur", "lesquels", "la", "croissance", "des", "arbres", "est", "lente", "et", "la", "vari\u00e9t\u00e9", "florale", "est", "faible", "les", "essences", "dominantes", "sont", "le", "pin", "et", "l'\u00e9pic\u00e9a", "le", "feuillu", "le", "plus", "repr\u00e9sent\u00e9", "est", "le", "bouleau", "le", "sol", "est", "couvert", "dairelles", "et", "de", "mousse", "qui", "plus", "au", "nord", "c\u00e8dent", "la", "place", "aux", "lichens", "on", "ne", "retrouve", "de", "for\u00eat", "mixte", "que", "le", "long", "de", "la", "c\u00f4te", "sudouest", "ainsi", "que", "sur", "les", "quelques", "r\u00e9cifs", "diss\u00e9min\u00e9s", "au", "large", "il", "s'y", "trouve", "certaines", "essences", "uniques", "pour", "la", "finlande", "comme", "le", "ch\u00eane", "la", "laponie", "septentrionale", "est", "essentiellement", "d\u00e9nud\u00e9e", "seuls", "quelques", "bouleaux", "fam\u00e9liques", "trouvent", "\u00e0", "se", "d\u00e9velopper", "les", "collines", "sont", "couvertes", "de", "toundra", "un", "tiers", "de", "la", "finlande", "\u00e9tait", "\u00e0", "l'origine", "couvert", "de", "tourbi\u00e8res", "au", "fil", "des", "si\u00e8cles", "pass\u00e9s", "la", "moiti\u00e9", "a", "\u00e9t\u00e9", "ass\u00e9ch\u00e9e", "pour", "l'agriculture", "il", "ne", "subsiste", "au", "sud", "que", "quelques", "tourbi\u00e8res", "ombrotrophes", "plus", "au", "nord", "ce", "sont", "des", "tourbi\u00e8res", "daapa", "la", "plus", "grande", "partie", "de", "ces", "tourbi\u00e8res", "sont", "des", "ripisylves", "faune", "malgr\u00e9", "une", "chasse", "intense", "les", "rennes", "sont", "encore", "nombreux", "en", "finlande", "et", "bien", "qu'un", "tiers", "du", "cheptel", "soit", "abattu", "chaque", "ann\u00e9e", "la", "population", "se", "maintient", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "au", "niveau", "de", "individus", "ces", "animaux", "pr\u00e9sentent", "un", "v\u00e9ritable", "danger", "pour", "les", "automobilistes", "car", "les", "chocs", "sont", "souvent", "mortels", "dans", "le", "nord", "du", "pays", "l'animal", "est", "omnipr\u00e9sent", "quelque", "rennes", "sont", "semidomestiqu\u00e9s", "et", "s'\u00e9battent", "toute", "l'ann\u00e9e", "en", "libert\u00e9", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'automne", "les", "\u00e9leveurs", "rassemblent", "le", "troupeau", "et", "s\u00e9lectionnent", "les", "individus", "pour", "l'abattage", "le", "renne", "des", "for\u00eats", "est", "beaucoup", "plus", "rare", "nagu\u00e8re", "commun", "dans", "toute", "la", "finlande", "il", "avait", "disparu", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "dans", "les", "ann\u00e9es", "une", "petite", "population", "a", "migr\u00e9", "de", "russie", "\u00e0", "cajanie", "et", "en", "car\u00e9lie", "du", "nord", "les", "cerfs", "de", "virginie", "import\u00e9s", "en", "grande", "quantit\u00e9", "d'am\u00e9rique", "se", "sont", "acclimat\u00e9s", "dans", "le", "sud", "et", "l'ouest", "du", "pays", "la", "prosp\u00e9rit\u00e9", "retrouv\u00e9e", "des", "populations", "de", "pr\u00e9dateurs", "doit", "beaucoup", "aux", "mesures", "prises", "par", "les", "autorit\u00e9s", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "on", "d\u00e9nombre", "aujourdhui", "plus", "de", "ours", "bruns", "et", "lynx", "et", "plus", "de", "loups", "par", "endroits", "on", "a", "d\u00fb", "autoriser", "de", "nouveau", "la", "chasse", "de", "certains", "de", "ces", "animaux", "pour", "une", "dur\u00e9e", "d\u00e9termin\u00e9e", "il", "subsiste", "en", "laponie", "une", "population", "de", "gloutons", "le", "renard", "polaire", "\u00e9tait", "nagu\u00e8re", "r\u00e9pandu", "dans", "tout", "le", "pays", "mais", "l'activit\u00e9", "des", "trappeurs", "l'avait", "pratiquement", "fait", "dispara\u00eetre", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "renard", "roux", "a", "toujours", "\u00e9t\u00e9", "vivace", "mais", "depuis", "quelques", "d\u00e9cennies", "il", "est", "concurrenc\u00e9", "par", "le", "chien", "viverrin", "venu", "de", "russie", "le", "phoque", "marbr\u00e9", "du", "lac", "saimaa", "phoque", "annel\u00e9", "ou", "pusa", "hispida", "saimensis", "est", "confin\u00e9", "aux", "lacs", "de", "saimaa", "cette", "vari\u00e9t\u00e9", "rare", "de", "phoque", "d'eau", "douce", "n'a", "pu", "\u00eatre", "sauv\u00e9e", "que", "par", "l'adoption", "de", "mesures", "\u00e9nergiques", "et", "symbolise", "la", "protection", "de", "la", "nature", "en", "finlande", "le", "polatouche", "de", "sib\u00e9rie", "qui", "pour", "l'union", "europ\u00e9enne", "ne", "se", "trouve", "qu'en", "finlande", "et", "en", "estonie", "b\u00e9n\u00e9ficie", "\u00e9galement", "de", "mesures", "sp\u00e9cifiques", "lavifaune", "de", "finlande", "comporte", "esp\u00e8ces", "dont", "laigle", "royal", "le", "pygargue", "des", "gallinac\u00e9es", "comme", "le", "grand", "t\u00e9tras", "le", "coq", "de", "bruy\u00e8re", "la", "g\u00e9linotte", "et", "le", "lagop\u00e8de", "et", "enfin", "une", "multitude", "de", "palmip\u00e8des", "le", "cygne", "chanteur", "par", "la", "place", "qu'il", "occupe", "dans", "la", "mythologie", "nordique", "est", "l'animalembl\u00e8me", "finlandais", "cette", "esp\u00e8ce", "elle", "aussi", "n'a", "pu", "\u00eatre", "sauv\u00e9e", "de", "la", "disparition", "que", "par", "l'adoption", "de", "lois", "s\u00e9v\u00e8res", "des", "couples", "recens\u00e9s", "dans", "les", "ann\u00e9es", "sont", "n\u00e9s", "les", "couples", "actuels", "r\u00e9seau", "europ\u00e9en", "natura", "le", "r\u00e9seau", "natura", "rassemble", "des", "sites", "naturels", "ou", "seminaturels", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "ayant", "une", "grande", "valeur", "patrimoniale", "par", "la", "faune", "et", "la", "flore", "exceptionnelles", "qu'ils", "contiennent", "en", "d\u00e9cembre", "la", "finlande", "comptait", "sites", "dont", "zones", "de", "protection", "sp\u00e9ciale", "zps", "pour", "les", "oiseaux", "sur", "une", "superficie", "de", "km", "zones", "sp\u00e9ciales", "de", "conservation", "zsc", "dont", "les", "psic", "sic", "pour", "les", "habitats", "et", "les", "esp\u00e8ces", "sur", "une", "superficie", "de", "kmla", "superficie", "totale", "est", "de", "km", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "de", "la", "surface", "terrestre", "et", "marine", "du", "territoire", "de", "la", "finlande", "cartographie", "des", "sites", "natura", "de", "la", "finlande", "image", "carte", "des", "sites", "natura", "sic", "zsc", "+", "zps", "de", "la", "finlande", "d\u00e9cembre", "haute", "d\u00e9finition", "source", "g\u00e9ographie", "humaine", "d\u00e9coupage", "administratif", "la", "finlande", "est", "subdivis\u00e9e", "en", "r\u00e9gions", "sousr\u00e9gions", "et", "communes", "villes", "\u00e9conomie", "la", "finlande", "est", "la", "patrie", "de", "nokia", "ancien", "num\u00e9ro", "un", "mondial", "de", "la", "t\u00e9l\u00e9phonie", "mobile", "ainsi", "que", "de", "nombreuses", "autres", "grandes", "entreprises", "par", "exemple", "kone", "outokumpu", "rautaruukki", "amer", "sports", "fiskars", "upmkymmene", "stora", "enso", "patria", "fsecure", "tietoevry", "nautor's", "swan", "sv", "marimekko", "vryhtym\u00e4", "oy", "la", "population", "active", "finlandaise", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "millions", "celleci", "se", "r\u00e9partit", "dans", "les", "cat\u00e9gories", "suivantes", "service", "public", "industrie", "commerce", "finance", "et", "services", "agriculture", "et", "for\u00eat", "transport", "et", "communication", "construction", "en", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "\u00e9tait", "de", "il", "est", "pass\u00e9", "\u00e0", "en", "avant", "d'atteindre", "en", "avril", "par", "la", "suite", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "remonte", "\u00e0", "en", "novembre", "puis", "revient", "\u00e0", "en", "novembre", "la", "finlande", "est", "l'un", "des", "pays", "\u00e0", "avoir", "adopt\u00e9", "l'euro", "le", "er", "janvier", "l'onu", "\u00e0", "travers", "le", "calcul", "de", "l'idh", "mesure", "synth\u00e9tique", "du", "niveau", "de", "d\u00e9veloppement", "des", "pays", "place", "la", "finlande", "en", "neuvi\u00e8me", "position", "mondiale", "en", "la", "dette", "publique", "de", "la", "finlande", "a", "doubl\u00e9", "entre", "et", "passant", "de", "\u00e0", "du", "pib", "en", "l\u00e9cart", "desp\u00e9rance", "de", "vie", "entre", "les", "personnes", "dipl\u00f4m\u00e9es", "et", "les", "personnes", "non", "dipl\u00f4m\u00e9es", "est", "de", "cinq", "ans", "en", "finlande", "en", "le", "gouvernement", "modifie", "le", "code", "du", "travail", "dans", "l'objectif", "d'accroitre", "la", "comp\u00e9titivit\u00e9", "des", "entreprises", "les", "salaires", "des", "fonctionnaires", "sont", "r\u00e9duits", "pendant", "les", "jours", "de", "cong\u00e9s", "les", "heures", "suppl\u00e9mentaires", "et", "le", "travail", "dominical", "seront", "moins", "pay\u00e9s", "et", "les", "cotisations", "sociales", "des", "salari\u00e9s", "sont", "augment\u00e9es", "en", "revanche", "les", "cotisations", "patronales", "sont", "r\u00e9duites", "en", "la", "finlande", "est", "class\u00e9e", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "transport", "histoire", "pr\u00e9histoire", "la", "finlande", "et", "le", "nord", "de", "la", "sib\u00e9rie", "fut", "d'abord", "peupl\u00e9e", "par", "des", "chasseurscueilleurs", "ils", "ont", "transmis", "leurs", "g\u00e8nes", "jusqu\u00e0", "l\u00e8re", "moderne", "le", "groupe", "s\u00e9tend", "de", "la", "laponie", "\u00e0", "lest", "jusquau", "groenland", "bien", "que", "g\u00e9n\u00e9tiquement", "vari\u00e9es", "ces", "populations", "ont", "une", "signature", "g\u00e9n\u00e9tique", "qui", "les", "relie", "le", "plus", "souvent", "aux", "peuples", "finnois", "ils", "sont", "descendants", "des", "chasseurscueilleurs", "qui", "ont", "r\u00e9sist\u00e9", "\u00e0", "la", "pouss\u00e9e", "des", "agriculteurs", "ils", "se", "sont", "adapt\u00e9s", "et", "ont", "prosp\u00e9r\u00e9", "dans", "un", "nouvel", "\u00e2ge", "tout", "comme", "lexpansion", "de", "b\u00e9ring", "ce", "groupe", "d\u00e9passe", "les", "divisions", "conventionnelles", "montrant", "des", "connexions", "claires", "\u00e0", "la", "fois", "avec", "lest", "et", "louest", "m\u00eame", "lam\u00e9rique", "est", "connect\u00e9e", "avec", "le", "groupe", "finlande", "et", "nord", "de", "la", "sib\u00e9rie", "par", "sa", "parent\u00e9", "avec", "la", "sib\u00e9rie", "ancienne", "les", "hommes", "ne", "se", "sont", "install\u00e9s", "dans", "le", "grand", "nord", "quil", "y", "a", "ans", "l\u00e0", "o\u00f9", "aucun", "n\u00e9anderthalien", "ne", "s\u00e9tait", "aventur\u00e9", "conservant", "des", "connexions", "sur", "le", "long", "terme", "avec", "les", "populations", "du", "sud", "les", "peuples", "du", "grand", "nord", "ont", "maintenu", "leur", "coh\u00e9rence", "apr\u00e8s", "la", "fin", "de", "la", "glaciation", "le", "groupe", "finlande", "et", "nord", "de", "la", "sib\u00e9rie", "se", "retrouve", "chez", "les", "chasseursp\u00eacheurs", "saami", "avec", "des", "apports", "ouraliens", "russes", "su\u00e9dois", "et", "m\u00eame", "scandinaves", "domination", "su\u00e9doise", "puis", "russe", "la", "finlande", "est", "pendant", "le", "moyen", "\u00e2ge", "et", "jusqu'au", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "une", "partie", "du", "royaume", "de", "su\u00e8de", "pour", "autant", "la", "d\u00e9limitation", "exacte", "de", "ses", "fronti\u00e8res", "notamment", "septentrionales", "fait", "l'objet", "d'une", "\u00e9volution", "lente", "marqu\u00e9e", "par", "les", "rapports", "de", "forces", "entre", "les", "diff\u00e9rentes", "puissances", "voisines", "parfois", "alli\u00e9es", "du", "danemark", "de", "la", "norv\u00e8ge", "de", "la", "russie", "et", "de", "la", "su\u00e8de", "elle", "passe", "sous", "la", "souverainet\u00e9", "de", "la", "russie", "de", "\u00e0", "en", "tant", "que", "grandduch\u00e9", "autonome", "son", "autonomie", "lui", "permettait", "d'entretenir", "une", "petite", "arm\u00e9e", "nationale", "de", "conserver", "sa", "monnaie", "et", "sa", "banque", "nationales", "plusieurs", "guerres", "entre", "la", "su\u00e8de", "et", "la", "russie", "se", "sont", "d\u00e9roul\u00e9es", "en", "finlande", "notamment", "l\u00e0", "o\u00f9", "se", "trouve", "la", "forteresse", "su\u00e9doise", "de", "suomenlinna", "sveaborg", "en", "su\u00e9dois", "\u00e0", "l'entr\u00e9e", "d'helsinki", "cette", "p\u00e9riode", "ouvre", "les", "d\u00e9buts", "de", "la", "construction", "d'une", "identit\u00e9", "nationale", "finlandaise", "en", "t\u00e9moigne", "\u00e9galement", "le", "livre", "d'or", "de", "la", "baltique", "havre", "naturel", "constitu\u00e9", "par", "des", "\u00eelots", "rocheux", "\u00e0", "proximit\u00e9", "imm\u00e9diate", "de", "hanko", "hang\u00f6", "o\u00f9", "de", "nombreux", "marins", "partis", "guerroyer", "contre", "les", "russes", "ont", "laiss\u00e9", "une", "trace", "de", "leur", "passage", "grav\u00e9e", "dans", "le", "roc", "finlande", "ind\u00e9pendante", "le", "d\u00e9cembre", "pendant", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "r\u00e9volutionnaires", "russes", "la", "finlande", "obtient", "son", "ind\u00e9pendance", "\u00e0", "l'instar", "de", "ses", "voisins", "baltes", "en", "une", "guerre", "civile", "d\u00e9chire", "le", "pays", "et", "se", "termine", "par", "la", "d\u00e9faite", "des", "rouges", "soutenus", "par", "la", "russie", "sovi\u00e9tique", "le", "novembre", "l'union", "sovi\u00e9tique", "attaque", "la", "finlande", "lors", "de", "la", "guerre", "d'hiver", "\u00e0", "la", "suite", "de", "d\u00e9saccords", "territoriaux", "concernant", "des", "\u00eeles", "du", "golfe", "de", "finlande", "moscou", "tente", "m\u00eame", "d'y", "installer", "un", "r\u00e9gime", "fantoche", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "finlandaise", "la", "finlande", "parvient", "\u00e0", "tenir", "t\u00eate", "bien", "mieux", "que", "pr\u00e9vu", "\u00e0", "l'arm\u00e9e", "rouge", "le", "conflit", "aboutissant", "\u00e0", "un", "trait\u00e9", "de", "paix", "en", "l'urss", "annexe", "l'isthme", "de", "car\u00e9lie", "mais", "renonce", "\u00e0", "envahir", "le", "reste", "de", "la", "finlande", "l'attaque", "de", "l'urss", "par", "l'allemagne", "nazie", "en", "op\u00e9ration", "barbarossa", "place", "la", "finlande", "dans", "la", "position", "d'une", "alli\u00e9e", "de", "facto", "de", "l'axe", "se", "battant", "contre", "l'urss", "pour", "des", "raisons", "diff\u00e9rentes", "les", "finlandais", "passent", "\u00e0", "l'offensive", "guerre", "de", "continuation", "mais", "si", "les", "d\u00e9buts", "sont", "victorieux", "les", "d\u00e9faites", "successives", "de", "l'allemagne", "et", "une", "vaste", "offensive", "sovi\u00e9tique", "lanc\u00e9e", "en", "car\u00e9lie", "les", "conduisent", "\u00e0", "signer", "une", "paix", "s\u00e9par\u00e9e", "avec", "l'urss", "en", "ce", "qui", "place", "cette", "fois", "l'arm\u00e9e", "finlandaise", "du", "c\u00f4t\u00e9", "des", "alli\u00e9s", "apr\u00e8s", "avoir", "lanc\u00e9", "un", "ultimatum", "\u00e0", "la", "wehrmacht", "pour", "se", "retirer", "du", "territoire", "en", "accord", "avec", "le", "trait\u00e9", "de", "paix", "la", "finlande", "attaque", "les", "allemands", "qui", "lui", "font", "payer", "ce", "coup", "de", "poignard", "dans", "le", "dos", "par", "de", "lourdes", "pertes", "le", "pays", "sort", "ruin\u00e9", "et", "ravag\u00e9", "de", "cette", "guerre", "cet", "engagement", "porte", "ses", "fruits", "car", "bien", "qu'elle", "doive", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "payer", "de", "lourdes", "r\u00e9parations", "\u00e0", "l'urss", "\u00e0", "la", "suite", "du", "trait\u00e9", "de", "paris", "de", "la", "finlande", "contrairement", "\u00e0", "ses", "voisins", "baltes", "sauve", "au", "moins", "son", "ind\u00e9pendance", "elle", "fait", "en", "effet", "valoir", "que", "son", "combat", "\u00e9tait", "motiv\u00e9", "par", "la", "volont\u00e9", "de", "r\u00e9cup\u00e9rer", "les", "territoires", "perdus", "en", "et", "qu'elle", "n'avait", "pas", "aid\u00e9", "l'arm\u00e9e", "allemande", "\u00e0", "encercler", "d\u00e9finitivement", "l\u00e9ningrad", "durant", "l'hiver", "elle", "est", "ensuite", "soumise", "\u00e0", "une", "politique", "de", "neutralit\u00e9", "stricte", "pendant", "la", "guerre", "froide", "interdiction", "d'adh\u00e9rer", "\u00e0", "l'otan", "de", "permettre", "des", "troupes", "occidentales", "ou", "\u00e0", "des", "syst\u00e8mes", "de", "d\u00e9fense", "sur", "son", "sol", "interdiction", "des", "livres", "ou", "films", "antisovi\u00e9tiques", "etc", "marqu\u00e9e", "par", "l'influence", "que", "l'urss", "exerce", "sur", "la", "politique", "ext\u00e9rieure", "finlandaise", "en", "occident", "cette", "neutralit\u00e9", "contrainte", "est", "appel\u00e9e", "finlandisation", "durant", "presque", "toute", "cette", "p\u00e9riode", "le", "pr\u00e9sident", "urho", "kekkonen", "dont", "la", "personnalit\u00e9", "a", "durablement", "marqu\u00e9", "la", "finlande", "r\u00e8gne", "avec", "une", "long\u00e9vit\u00e9", "remarquable", "en", "la", "finlande", "adh\u00e8re", "\u00e0", "l'union", "europ\u00e9enne", "elle", "adopte", "l'euro", "comme", "monnaie", "en", "en", "apr\u00e8s", "l'invasion", "de", "l'ukraine", "par", "la", "russie", "la", "finlande", "d\u00e9pose", "une", "demande", "d'adh\u00e9sion", "\u00e0", "l'otan", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "la", "su\u00e8de", "celleci", "sera", "finalement", "accept\u00e9e", "le", "avril", "la", "finlande", "est", "devenue", "alors", "le", "e", "pays", "membre", "de", "l'otan", "politique", "la", "finlande", "est", "une", "d\u00e9mocratie", "parlementaire", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "\u00e9lu", "au", "suffrage", "universel", "direct", "dispose", "de", "pouvoirs", "non", "n\u00e9gligeables", "mais", "joue", "actuellement", "un", "r\u00f4le", "moins", "marqu\u00e9", "dans", "la", "vie", "politique", "qu'il", "y", "a", "vingt", "ans", "le", "gouvernement", "valtioneuvosto", "en", "finnois", "ou", "statsr\u00e5det", "en", "su\u00e9dois", "est", "dirig\u00e9", "par", "le", "premier", "ministre", "qui", "est", "\u00e9lu", "par", "le", "parlement", "et", "nomm\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "le", "gouvernement", "est", "constitu\u00e9", "du", "premier", "ministre", "des", "diff\u00e9rents", "ministres", "du", "gouvernement", "central", "et", "d'un", "membre", "d'office", "le", "chancelier", "de", "la", "justice", "le", "parlement", "eduskunta", "en", "finnois", "ou", "riksdag", "en", "su\u00e9dois", "unicam\u00e9ral", "est", "constitu\u00e9", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "et", "poss\u00e8de", "constitutionnellement", "l'autorit\u00e9", "l\u00e9gislative", "supr\u00eame", "en", "finlande", "il", "peut", "modifier", "la", "constitution", "r\u00e9voquer", "le", "gouvernement", "et", "contrer", "les", "vetos", "pr\u00e9sidentiels", "ses", "actes", "ne", "peuvent", "\u00eatre", "judiciairement", "contest\u00e9s", "les", "lois", "peuvent", "\u00eatre", "propos\u00e9es", "par", "le", "gouvernement", "ou", "l'un", "des", "membres", "du", "parlement", "qui", "sont", "\u00e9lus", "au", "suffrage", "proportionnel", "pour", "une", "dur\u00e9e", "de", "quatre", "ans", "le", "syst\u00e8me", "judiciaire", "comprend", "les", "tribunaux", "de", "grande", "instance", "qui", "jugent", "des", "affaires", "civiles", "et", "p\u00e9nales", "des", "cours", "d'appel", "et", "une", "cour", "supr\u00eame", "le", "contentieux", "administratif", "est", "du", "ressort", "des", "tribunaux", "administratifs", "des", "cours", "administratives", "d'appel", "et", "de", "la", "cour", "administrative", "supr\u00eame", "certaines", "juridictions", "administratives", "particuli\u00e8res", "sont", "charg\u00e9es", "de", "traiter", "des", "litiges", "par", "exemple", "dans", "le", "domaine", "des", "eaux", "le", "parlement", "depuis", "que", "le", "suffrage", "universel", "a", "\u00e9t\u00e9", "instaur\u00e9", "en", "y", "compris", "pour", "les", "femmes", "a", "\u00e9t\u00e9", "domin\u00e9", "par", "le", "parti", "du", "centre", "anciennement", "nomm\u00e9", "parti", "agrarien", "le", "parti", "sociald\u00e9mocrate", "de", "finlande", "et", "le", "parti", "de", "la", "coalition", "nationale", "on", "peut", "noter", "que", "l'\u00e9ventail", "politique", "a", "\u00e9t\u00e9", "plus", "marqu\u00e9", "par", "l'influence", "des", "courants", "antisocialistes", "au", "sens", "sovi\u00e9tique", "que", "dans", "d'autres", "pays", "similaires", "ayant", "eu", "moins", "de", "contacts", "avec", "l'urssr\u00e9f", "n\u00e9cessairela", "constitution", "et", "sa", "place", "dans", "le", "syst\u00e8me", "judiciaire", "sont", "uniques", "dans", "le", "sens", "o\u00f9", "il", "n'y", "a", "pas", "de", "cour", "constitutionnelle", "et", "o\u00f9", "la", "cour", "supr\u00eame", "ne", "peut", "intervenir", "sur", "une", "loi", "au", "seul", "pr\u00e9texte", "que", "celleci", "soit", "inconstitutionnelle", "la", "valeur", "constitutionnelle", "d'une", "loi", "d\u00e9pend", "d'un", "simple", "vote", "parlementaire", "les", "seuls", "autres", "pays", "europ\u00e9ens", "\u00e0", "ne", "pas", "disposer", "d'organe", "supr\u00eame", "constitutionnel", "sont", "les", "paysbas", "la", "suisse", "et", "le", "royaumeuni", "ce", "dernier", "n'ayant", "d'ailleurs", "pas", "de", "constitution", "\u00e9crite", "celleci", "reposant", "sur", "les", "traditions", "les", "pr\u00e9c\u00e9dents", "la", "jurisprudence", "et", "un", "nombre", "limit\u00e9", "de", "lois", "quasiconstitutionnelles", "la", "finlande", "est", "un", "pays", "neutre", "depuis", "elle", "ne", "fait", "alors", "pas", "partie", "de", "l'otan", "mais", "elle", "d\u00e9veloppe", "un", "programme", "d'interop\u00e9rabilit\u00e9", "de", "ses", "forces", "avec", "celles", "de", "l'otan", "toutefois", "pour", "les", "gouvernements", "de", "finlande", "comme", "de", "su\u00e8de", "les", "deux", "pays", "nordiques", "nonmembres", "de", "l'otan", "les", "menaces", "de", "moscou", "et", "la", "guerre", "russoukrainienne", "r\u00e9veillent", "en", "janvier", "les", "discussions", "sur", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "notamment", "de", "garder", "une", "option", "dadh\u00e9sion", "\u00e0", "lalliance", "nordatlantique", "le", "mai", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'offensive", "russe", "en", "ukraine", "un", "sondage", "r\u00e9alis\u00e9", "pour", "la", "cha\u00eene", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "publique", "yle", "r\u00e9v\u00e8le", "le", "basculement", "de", "lopinion", "publique", "finlandaise", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "une", "\u00e9clatante", "majorit\u00e9", "des", "personnes", "interrog\u00e9es", "ont", "d\u00e9clar\u00e9", "\u00eatre", "favorables", "\u00e0", "ladh\u00e9sion", "du", "pays", "\u00e0", "lalliance", "atlantique", "contre", "mijanvier", "le", "mai", "la", "finlande", "souhaite", "faire", "\u00e9voluer", "ses", "relations", "avec", "l'otan", "et", "officialise", "sa", "demande", "d'adh\u00e9sion", "\u00e0", "l'otan", "la", "loi", "autorisant", "l'entr\u00e9e", "de", "la", "finlande", "dans", "l'otan", "est", "vot\u00e9e", "le", "er", "mars", "\u00e0", "une", "tr\u00e8s", "large", "majorit\u00e9", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "finlandais", "voix", "pour", "contre", "le", "pays", "devient", "le", "e", "membre", "de", "l'otan", "le", "avril", "d\u00e9mographie", "population", "habitants", "fin", "r\u00e9partition", "par", "classes", "d'\u00e2ges", "ans", "ans", "+", "ans", "esp\u00e9rance", "de", "vie", "des", "hommes", "ans", "en", "esp\u00e9rance", "de", "vie", "des", "femmes", "ans", "en", "taux", "de", "croissance", "de", "la", "population", "en", "taux", "de", "natalit\u00e9", "en", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "en", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "infantile", "en", "indice", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "enfantfemme", "en", "taux", "de", "migration", "en", "langues", "les", "langues", "nationales", "du", "pays", "sont", "le", "finnois", "et", "le", "su\u00e9dois", "le", "finnois", "est", "une", "langue", "agglutinante", "appartenant", "\u00e0", "la", "famille", "des", "langues", "finnoougriennes", "qui", "comprend", "aussi", "l'estonien", "les", "langues", "sames", "et", "dans", "une", "moindre", "mesure", "le", "hongrois", "langue", "ouraloalta\u00efque", "ces", "langues", "se", "distinguent", "des", "autres", "langues", "parl\u00e9es", "en", "europe", "car", "de", "m\u00eame", "que", "le", "basque", "elles", "ne", "sont", "pas", "indoeurop\u00e9ennes", "les", "bases", "du", "finnois", "\u00e9crit", "ont", "\u00e9t\u00e9", "codifi\u00e9es", "par", "mikael", "agricola", "archev\u00eaque", "de", "turku", "qui", "\u00e9crivit", "un", "ab\u00e9c\u00e9daire", "en", "les", "mots", "finnois", "et", "finlandais", "sont", "souvent", "employ\u00e9s", "indiff\u00e9remment", "en", "fran\u00e7ais", "courant", "pour", "d\u00e9signer", "la", "langue", "l'usage", "le", "plus", "courant", "en", "fran\u00e7ais", "est", "de", "faire", "la", "distinction", "entre", "les", "deux", "termes", "le", "terme", "finnois", "est", "employ\u00e9", "pour", "d\u00e9signer", "des", "r\u00e9alit\u00e9s", "historicoethnologiques", "et", "peut", "\u00eatre", "utilis\u00e9", "pour", "parler", "du", "peuple", "et", "de", "la", "langue", "on", "peut", "parler", "ainsi", "de", "la", "langue", "finnoise", "on", "peut", "parler", "des", "anciens", "finnois", "qui", "ont", "occup\u00e9", "progressivement", "\u00e0", "partir", "de", "le", "territoire", "de", "l'actuelle", "finlande", "on", "peut", "parler", "finnois", "etc", "en", "revanche", "on", "ne", "peut", "pas", "dire", "aujourdhui", "que", "la", "finlande", "est", "peupl\u00e9e", "de", "finnois", "car", "ce", "terme", "renvoie", "\u00e0", "une", "r\u00e9alit\u00e9", "autre", "que", "d\u00e9mographique", "les", "termes", "finlande", "et", "finlandais", "font", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "un", "\u00e9tat", "n\u00e9", "en", "tant", "que", "tel", "en", "et", "\u00e0", "la", "nationalit\u00e9", "de", "la", "populationon", "trouve", "en", "finlande", "une", "grande", "majorit\u00e9", "de", "finnophones", "environ", "de", "la", "population", "cf", "d\u00e9mographie", "de", "la", "finlande", "mais", "aussi", "une", "minorit\u00e9", "su\u00e9dophone", "environ", "personnes", "mais", "de", "la", "population", "sait", "parler", "le", "su\u00e9dois", "en", "et", "une", "minorit\u00e9", "d'expression", "samie", "lapons", "on", "estime", "le", "nombre", "de", "locuteurs", "de", "langue", "samie", "\u00e0", "actuellement", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "finlande", "\u00e0", "cela", "s'ajoute", "une", "minorit\u00e9", "rom", "relativement", "importante", "pr\u00e8s", "de", "personnes", "il", "y", "a", "donc", "en", "finlande", "des", "finlandais", "d'origine", "finnoise", "finnophones", "et", "su\u00e9dophones", "tous", "les", "su\u00e9dophones", "ne", "sont", "pas", "des", "descendants", "de", "su\u00e9dois", "d'autres", "d'origine", "su\u00e9doise", "su\u00e9dophones", "ou", "finnophones", "des", "anciens", "su\u00e9dois", "ayant", "chang\u00e9", "de", "langue", "des", "samis", "d'expression", "finnoise", "qui", "ont", "perdu", "la", "connaissance", "du", "sami", "le", "nom", "de", "nombreuses", "villes", "de", "la", "bande", "littorale", "est", "exprim\u00e9", "dans", "les", "deux", "langues", "ainsi", "de", "helsinki", "helsingfors", "turku", "\u00e5bo", "ou", "tampere", "tammerfors", "par", "exemple", "la", "signalisation", "routi\u00e8re", "bilingue", "est", "\u00e9galement", "pr\u00e9sente", "dans", "de", "nombreuses", "communes", "langlais", "est", "aussi", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sent", "en", "seconde", "ou", "m\u00eame", "en", "troisi\u00e8me", "langue", "pour", "une", "tr\u00e8s", "grande", "partie", "de", "la", "population", "vu", "le", "haut", "niveau", "d'\u00e9ducation", "de", "la", "population", "surtout", "en", "milieux", "urbains", "et", "chez", "les", "plus", "jeunes", "en", "environ", "des", "finlandais", "avaient", "des", "connaissances", "partielles", "ou", "parlaient", "couramment", "l'anglais", "soit", "environ", "deux", "fois", "plus", "que", "les", "finlandais", "qui", "savent", "parler", "su\u00e9doisr\u00e9f", "n\u00e9cessairela", "finlande", "fut", "une", "province", "russe", "grandduch\u00e9", "entre", "et", "quelque", "finlandais", "parlent", "russe", "le", "russe", "demeure", "une", "langue", "universitairer\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "le", "russe", "reste", "la", "langue", "maternelle", "de", "quelque", "finlandais", "qui", "sont", "surtout", "des", "descendants", "de", "russes", "ou", "slaves", "qui", "s'\u00e9tablirent", "en", "finlande", "entre", "et", "de", "nos", "jours", "ils", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "bilingues", "russefinnois", "ou", "russesu\u00e9dois", "ils", "sont", "localis\u00e9s", "surtout", "\u00e0", "helsinki", "et", "vers", "haminar\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "religion", "avant", "l'arriv\u00e9e", "du", "christianisme", "la", "finlande", "est", "le", "berceau", "de", "croyances", "animistes", "et", "polyth\u00e9istes", "\u00e0", "partir", "de", "l'an", "et", "la", "conversion", "des", "rois", "su\u00e9dois", "le", "christianisme", "commence", "\u00e0", "appara\u00eetre", "il", "se", "d\u00e9veloppe", "sous", "la", "pouss\u00e9e", "de", "\u00e9ric", "ix", "de", "su\u00e8de", "et", "de", "l'\u00e9v\u00eaque", "anglais", "saint", "henri", "au", "xiie", "comme", "les", "pays", "du", "nord", "de", "l'europe", "la", "finlande", "se", "convertit", "aux", "id\u00e9es", "de", "la", "r\u00e9forme", "en", "l'adh\u00e9sion", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "luth\u00e9rienne", "devient", "obligatoire", "par", "la", "loi", "toutefois", "des", "traces", "et", "des", "croyances", "de", "la", "religion", "pa\u00efenne", "subsistent", "jusqu'au", "xixe", "si\u00e8cle", "dans", "les", "campagnes", "l'\u00e9glise", "\u00e9vang\u00e9liqueluth\u00e9rienne", "de", "finlande", "est", "en", "la", "principale", "confession", "du", "pays", "avec", "de", "la", "population", "se", "r\u00e9clamant", "de", "cette", "foi", "\u00e9glise", "d'\u00e9tat", "depuis", "la", "seconde", "\u00e9glise", "d'\u00e9tat", "est", "l'\u00e9glise", "orthodoxe", "de", "finlande", "qui", "regroupe", "environ", "des", "finlandais", "on", "trouve", "aussi", "environ", "catholiques", "finlandais", "l'islam", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9", "avec", "l'immigration", "environ", "musulmans", "en", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "l'\u00e9ducation", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "un", "des", "droits", "fondamentaux", "de", "tous", "les", "citoyens", "finlandais", "il", "s'agit", "du", "droit", "de", "recevoir", "une", "formation", "secondaire", "lyc\u00e9e", "inclus", "gratuitement", "la", "loi", "garantit", "ce", "droit", "pour", "tous", "les", "r\u00e9sidents", "et", "non", "uniquement", "pour", "les", "citoyens", "finlandais", "les", "enfants", "de", "finlande", "qui", "entrent", "\u00e0", "l\u00e9cole", "\u00e0", "sept", "ans", "ont", "pass\u00e9", "leur", "enfance", "\u00e0", "jouer", "\u00e0", "la", "cr\u00e8che", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "ils", "peuvent", "apprendre", "l'alphabet", "un", "an", "avant", "dentrer", "\u00e0", "l\u00e9cole", "mais", "rien", "n'est", "exig\u00e9", "l'enseignement", "fondamental", "est", "un", "enseignement", "de", "culture", "g\u00e9n\u00e9rale", "dispens\u00e9", "\u00e0", "l'ensemble", "des", "classes", "d'\u00e2ge", "il", "est", "destin\u00e9", "\u00e0", "l'enfant", "de", "sa", "septi\u00e8me", "\u00e0", "sa", "seizi\u00e8me", "ann\u00e9e", "l'\u00e9cole", "fondamentale", "dure", "donc", "neuf", "ans", "et", "correspond", "\u00e0", "l'accomplissement", "de", "la", "scolarit\u00e9", "obligatoire", "dans", "l'enseignement", "fondamental", "les", "groupes", "sont", "form\u00e9s", "par", "classes", "d'\u00e2ge", "pendant", "les", "six", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "il", "y", "a", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "un", "enseignant", "principal", "qui", "enseigne", "la", "plupart", "des", "mati\u00e8res", "ou", "toutes", "durant", "les", "trois", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "l'enseignement", "se", "fait", "habituellement", "par", "mati\u00e8res", "si", "bien", "que", "les", "enseignants", "sont", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "selon", "cellesci", "dans", "l'enseignement", "fondamental", "sont", "int\u00e9gr\u00e9s", "aussi", "lorientation", "p\u00e9dagogique", "de", "l'\u00e9l\u00e8ve", "et", "en", "cas", "de", "besoin", "un", "enseignement", "sp\u00e9cifique", "de", "soutien", "le", "programme", "scolaire", "inclut", "au", "moins", "les", "mati\u00e8res", "suivantes", "langue", "maternelle", "et", "litt\u00e9rature", "seconde", "langue", "nationale", "su\u00e9dois", "ou", "finnois", "selon", "le", "cas", "langues", "\u00e9trang\u00e8res", "connaissances", "de", "l'environnement", "instruction", "civique", "religion", "ou", "morale", "histoire", "sciences", "sociales", "math\u00e9matiques", "physique", "chimie", "biologie", "g\u00e9ographie", "\u00e9ducation", "physique", "et", "sportive", "musique", "dessin", "travaux", "manuels", "et", "m\u00e9nagers", "la", "d\u00e9finition", "des", "objectifs", "g\u00e9n\u00e9raux", "au", "niveau", "national", "et", "la", "r\u00e9partition", "horaire", "des", "diff\u00e9rentes", "mati\u00e8res", "ou", "combinaisons", "de", "mati\u00e8res", "dans", "l'enseignement", "et", "l'orientation", "p\u00e9dagogique", "de", "l\u00e9l\u00e8ve", "sont", "du", "ressort", "du", "gouvernement", "la", "direction", "nationale", "de", "l'enseignement", "d\u00e9finit", "les", "objectifs", "particuliers", "et", "les", "principaux", "contenus", "de", "l'enseignement", "en", "arr\u00eatant", "les", "fondements", "des", "programmes", "scolaires", "sur", "ces", "bases", "chaque", "\u00e9tablissement", "d\u00e9termine", "concr\u00e8tement", "au", "niveau", "local", "son", "programme", "d'enseignement", "il", "n'y", "a", "aucun", "examen", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "scolarit\u00e9", "obligatoire", "\u00e0", "ans", "les", "redoublements", "et", "les", "abandons", "sont", "extr\u00eamement", "rares", "le", "baccalaur\u00e9at", "finlandais", "s'appelle", "ylioppilastutkinto", "et", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "une", "v\u00e9ritable", "institution", "et", "un", "pas", "important", "vers", "la", "vie", "adulte", "en", "classe", "de", "terminale", "les", "cours", "s'arr\u00eatent", "fin", "avril", "et", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "se", "consacrent", "alors", "aux", "r\u00e9visions", "non", "sans", "avoir", "gratifi\u00e9", "les", "plus", "jeunes", "de", "bord\u00e9es", "de", "bonbons", "et", "d'autres", "friandises", "lanc\u00e9es", "depuis", "des", "camions", "lors", "de", "la", "vir\u00e9e", "bigarr\u00e9e", "et", "joyeuse", "des", "penkinpainajaiset", "apr\u00e8s", "le", "baccalaur\u00e9at", "les", "heureux", "\u00e9lus", "gagnent", "le", "droit", "de", "porter", "la", "casquette", "blanche", "du", "bachelier", "ou", "ylioppilaslakki", "et", "inondent", "les", "restaurants", "des", "grandes", "villes", "pour", "une", "grande", "f\u00eate", "avant", "d'attaquer", "les", "r\u00e9visions", "pour", "les", "examens", "d'entr\u00e9e", "aux", "\u00e9tudes", "sup\u00e9rieures", "la", "vie", "active", "ou", "une", "ann\u00e9e", "sabbatique", "de", "plus", "l\u00e9cole", "est", "gratuite", "comme", "le", "transport", "scolaire", "et", "le", "repas", "de", "midi", "les", "horaires", "sont", "doux", "la", "journ\u00e9e", "d\u00e9marre", "\u00e0", "heures", "et", "se", "termine", "vers", "heures", "lapr\u00e8smidi", "est", "consacr\u00e9e", "aux", "sports", "aux", "activit\u00e9s", "artistiques", "\u00e0", "la", "d\u00e9couverte", "de", "la", "nature", "et", "il", "ny", "a", "pratiquement", "pas", "de", "devoirs", "\u00e0", "la", "maison", "apr\u00e8s", "l'\u00e9cole", "\u00e9l\u00e9mentaire", "les", "jeunes", "finlandais", "peuvent", "choisir", "entre", "le", "lyc\u00e9e", "et", "le", "lyc\u00e9e", "professionnel", "qui", "durent", "environ", "trois", "ans", "la", "finlande", "est", "depuis", "plusieurs", "ann\u00e9es", "championne", "du", "monde", "pour", "l'efficacit\u00e9", "du", "syst\u00e8me", "scolaire", "selon", "l'enqu\u00eate", "pisa", "sur", "les", "acquis", "des", "jeunes", "de", "ans", "et", "la", "finlande", "arrive", "en", "effet", "en", "t\u00eate", "en", "math\u00e9matiques", "en", "ma\u00eetrise", "de", "la", "lecture", "en", "sciences", "et", "en", "capacit\u00e9", "\u00e0", "r\u00e9soudre", "un", "probl\u00e8me", "finlande", "deuxi\u00e8me", "position", "pourtant", "ce", "pays", "performant", "ne", "consacre", "que", "de", "son", "pib", "\u00e0", "l'\u00e9ducation", "alors", "que", "la", "france", "par", "exemple", "en", "consacre", "si", "on", "en", "croit", "les", "enqu\u00eates", "men\u00e9es", "sur", "cette", "r\u00e9ussite", "les", "relations", "avec", "les", "professeurs", "sont", "tr\u00e8s", "bonnes", "le", "climat", "est", "moins", "\u00e0", "la", "r\u00e9pression", "qu'\u00e0", "l'autodiscipline", "si", "un", "\u00e9l\u00e8ve", "perd", "pied", "pas", "question", "de", "redoubler", "des", "professeurs", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "ou", "par", "\u00e9tablissement", "viennent", "pr\u00eater", "mainforte", "\u00e0", "leur", "coll\u00e8gue", "dans", "la", "classe", "ou", "donnent", "des", "cours", "particuliers", "autant", "quil", "est", "n\u00e9cessaire", "les", "enseignants", "se", "situent", "dans", "une", "optique", "d'accompagnement", "et", "les", "textes", "la", "hi\u00e9rarchie", "les", "ma\u00eetres", "y", "sont", "tr\u00e8s", "respect\u00e9s", "et", "leur", "autorit\u00e9", "reconnue", "le", "syst\u00e8me", "est", "enti\u00e8rement", "d\u00e9centralis\u00e9", "l'\u00e9quipe", "enseignante", "et", "le", "directeur", "ont", "une", "grande", "marge", "de", "manuvre", "dans", "l'organisation", "de", "l'\u00e9tablissement", "l'\u00e9cole", "se", "charge", "ellem\u00eame", "de", "l'embauche", "des", "professeurs", "il", "n'y", "a", "pas", "d'inspecteurs", "mais", "des", "\u00e9valuations", "minist\u00e9rielles", "\u00e0", "usage", "interne", "les", "professeurs", "s'\u00e9valuent", "entre", "eux", "les", "communes", "financent", "les", "\u00e9tablissements", "\u00e0", "hauteur", "de", "du", "budget", "le", "reste", "\u00e9tant", "financ\u00e9", "par", "l'\u00e9tat", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "comprend", "deux", "types", "d'institutions", "les", "universit\u00e9s", "et", "les", "instituts", "universitaires", "professionnalis\u00e9s", "pour", "y", "entrer", "il", "faut", "passer", "des", "concours", "le", "syst\u00e8me", "de", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "est", "tr\u00e8s", "d\u00e9centralis\u00e9", "avec", "une", "cinquantaine", "d'\u00e9tablissements", "culture", "la", "culture", "finlandaise", "est", "propre", "\u00e0", "la", "finlande", "et", "se", "distingue", "notablement", "de", "celles", "des", "pays", "scandinaves", "et", "de", "la", "russie", "le", "seul", "pays", "poss\u00e9dant", "une", "culture", "indig\u00e8ne", "similaire", "avec", "la", "finlande", "est", "l'estonie", "dont", "la", "population", "est", "\u00e9galement", "d'origine", "fennique", "en", "d\u00e9pit", "d'un", "si\u00e8cle", "au", "sein", "de", "la", "russie", "et", "d'une", "fronti\u00e8re", "de", "plus", "de", "mille", "kilom\u00e8tres", "avec", "ce", "pays", "les", "influences", "culturelles", "russes", "sont", "bien", "moins", "fortes", "que", "les", "influences", "su\u00e9doise", "et", "allemande", "le", "sentiment", "didentit\u00e9", "culturelle", "finnoise", "est", "n\u00e9", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "quand", "la", "finlande", "faisait", "partie", "de", "la", "russie", "et", "que", "cette", "derni\u00e8re", "a", "laiss\u00e9", "na\u00eetre", "voire", "encourag\u00e9", "le", "sentiment", "d'identit\u00e9", "nationale", "musique", "un", "grand", "pan", "de", "la", "musique", "finlandaise", "est", "influenc\u00e9", "par", "les", "m\u00e9lodies", "et", "les", "paroles", "de", "la", "musique", "traditionnelle", "car\u00e9lienne", "telle", "qu'elle", "est", "exprim\u00e9e", "par", "le", "kalevala", "la", "culture", "car\u00e9lienne", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "l'expression", "la", "plus", "pure", "des", "mythes", "et", "croyances", "de", "la", "culture", "finlandaise", "et", "la", "moins", "influenc\u00e9e", "par", "la", "culture", "germanique", "la", "musique", "traditionnelle", "finlandaise", "vit", "un", "renouveau", "depuis", "quelques", "d\u00e9cennies", "et", "est", "devenue", "une", "branche", "de", "la", "musique", "populaire", "les", "peuples", "du", "nord", "de", "la", "finlande", "les", "samis", "ont", "leur", "propre", "tradition", "musicale", "en", "un", "grand", "compositeur", "national", "est", "jean", "sibelius", "dont", "l'uvre", "majeure", "finlandia", "symbolise", "le", "mieux", "la", "naissance", "de", "l'identit\u00e9", "nationale", "finlandaise", "la", "musique", "contemporaine", "populaire", "finlandaise", "inclut", "une", "sc\u00e8ne", "renomm\u00e9e", "de", "metal", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "musical", "partag\u00e9", "avec", "les", "autres", "pays", "nordiques", "les", "groupesartistes", "les", "plus", "connus", "hors", "fronti\u00e8res", "sont", "actuellement", "beast", "in", "black", "stratovarius", "amorphis", "nightwish", "tarja", "turunen", "impaled", "nazarene", "children", "of", "bodom", "him", "sonata", "arctica", "battle", "beast", "wintersun", "sentenced", "moonsorrow", "ensiferum", "turisas", "korpiklaani", "finntroll", "von", "hertzen", "brothers", "apocalyptica", "lordi", "reckless", "love", "en", "santa", "cruz", "insomnium", "et", "shiraz", "lane", "fi", "il", "existe", "\u00e9galement", "un", "certain", "nombre", "de", "groupes", "de", "rock", "dont", "the", "rasmus", "connu", "entre", "autres", "pour", "les", "titres", "in", "the", "shadows", "et", "no", "fear", "de", "musiciens", "de", "jazz", "et", "de", "repr\u00e9sentants", "du", "hiphop", "la", "musique", "finlandaise", "est", "aussi", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "un", "grand", "nombre", "d'artistes", "de", "musique", "classique", "le", "groupe", "v\u00e4rttin\u00e4", "est", "aujourdhui", "aux", "avantpostes", "de", "la", "musique", "folk", "finlandaise", "litt\u00e9rature", "la", "litt\u00e9rature", "finlandaise", "fait", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "la", "litt\u00e9rature", "\u00e9crite", "en", "finlande", "au", "d\u00e9but", "du", "moyen", "\u00e2ge", "europ\u00e9en", "le", "texte", "le", "plus", "ancien", "en", "langue", "finnoise", "est", "la", "lettre", "sur", "\u00e9corce", "de", "bouleau", "no", "en", "de", "novgorod", "datant", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "les", "premiers", "textes", "en", "finlande", "sont", "\u00e9crits", "en", "su\u00e9dois", "ou", "en", "latin", "au", "cours", "du", "moyen", "\u00e2ge", "aux", "environs", "de", "\u00e0", "la", "litt\u00e9rature", "finnoise", "se", "d\u00e9veloppe", "lentement", "\u00e0", "partir", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "apr\u00e8s", "que", "l'\u00e9v\u00eaque", "et", "r\u00e9formateur", "luth\u00e9rien", "finlandais", "mikael", "agricola", "eut", "fond\u00e9", "le", "finnois", "\u00e9crit", "il", "traduit", "le", "nouveau", "testament", "dans", "cette", "langue", "en", "au", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "la", "finlande", "passe", "sous", "domination", "russe", "et", "l'essor", "du", "nationalisme", "se", "refl\u00e8te", "et", "est", "favoris\u00e9", "par", "l'activit\u00e9", "litt\u00e9raire", "qui", "se", "concentre", "sur", "le", "folklore", "finlandais", "la", "plupart", "des", "uvres", "importantes", "de", "l'\u00e9poque", "\u00e9crites", "en", "su\u00e9dois", "ou", "de", "plus", "en", "plus", "en", "finnois", "s'articulent", "autour", "de", "l'acquisition", "ou", "du", "maintien", "d'une", "identit\u00e9", "finlandaise", "forte", "comme", "le", "car\u00e9lianisme", "des", "milliers", "de", "po\u00e8mes", "folkloriques", "sont", "rassembl\u00e9s", "dans", "suomen", "kansan", "vanhat", "runot", "en", "en", "fran\u00e7ais", "les", "po\u00e8mes", "anciens", "du", "peuple", "finlandais", "le", "recueil", "de", "po\u00e9sie", "le", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "est", "le", "kalevala", "publi\u00e9", "en", "le", "premier", "roman", "publi\u00e9", "en", "finnois", "est", "les", "sept", "fr\u00e8res", "en", "d'aleksis", "kivi", "le", "livre", "sainte", "mis\u00e8re", "de", "frans", "emil", "sillanp\u00e4\u00e4", "lui", "vaut", "le", "premier", "et", "pour", "le", "moment", "le", "seul", "prix", "nobel", "de", "litt\u00e9rature", "finlandais", "en", "d'autres", "auteurs", "notables", "sont", "v\u00e4in\u00f6", "linna", "eino", "leino", "et", "johannes", "linnankoski", "tove", "jansson", "est", "connue", "pour", "ses", "livres", "illustr\u00e9s", "pour", "enfants", "les", "moumines", "fingerpori", "en", "est", "une", "bande", "dessin\u00e9e", "humoristique", "cr\u00e9e", "par", "l'auteur", "finlandais", "pertti", "jarla", "en", "avec", "comme", "personnage", "central", "heimo", "vesa", "cin\u00e9ma", "les", "r\u00e9alisateurs", "finlandais", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "sont", "aki", "kaurism\u00e4ki", "mika", "kaurism\u00e4ki", "et", "timo", "koivusalo", "le", "r\u00e9alisateur", "et", "producteur", "hollywoodien", "renny", "harlin", "est", "aussi", "finlandais", "et", "est", "n\u00e9", "en", "finlande", "cuisine", "\u00e0", "l'occasion", "du", "e", "anniversaire", "de", "l'ind\u00e9pendance", "du", "pays", "un", "vote", "a", "\u00e9t\u00e9", "tenu", "pour", "d\u00e9terminer", "l'aliment", "national", "de", "la", "finlande", "le", "choix", "des", "citoyens", "s'est", "arr\u00eat\u00e9", "sur", "le", "pain", "de", "seiglela", "cuisine", "traditionnelle", "finlandaise", "a", "\u00e9t\u00e9", "fortement", "influenc\u00e9e", "par", "les", "cuisines", "su\u00e9doise", "allemande", "et", "russe", "il", "y", "a", "cependant", "des", "diff\u00e9rences", "et", "des", "singularit\u00e9s", "par", "exemple", "les", "plats", "finlandais", "ont", "tendance", "\u00e0", "\u00eatre", "moins", "sucr\u00e9s", "que", "les", "plats", "su\u00e9dois", "et", "les", "finlandais", "utilisent", "moins", "de", "cr\u00e8me", "smetana", "que", "les", "voisins", "russes", "dans", "des", "temps", "plus", "recul\u00e9s", "la", "cuisine", "finnoise", "variait", "d'une", "r\u00e9gion", "\u00e0", "l'autre", "et", "diff\u00e9rait", "notablement", "entre", "l'ouest", "et", "l'est", "de", "la", "finlander\u00e9f", "n\u00e9cessairele", "petit", "d\u00e9jeuner", "traditionnel", "tr\u00e8s", "consistant", "est", "un", "vrai", "repas", "le", "d\u00e9jeuner", "qui", "est", "un", "repas", "assez", "l\u00e9ger", "rapide", "et", "peu", "formel", "est", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "consomm\u00e9", "autour", "de", "h", "l\u00e0", "o\u00f9", "on", "est", "soit", "pour", "ceux", "qui", "travaillent", "sur", "le", "lieu", "de", "travail", "ou", "dans", "une", "cantine", "le", "d\u00eener", "est", "pris", "entre", "et", "h", "\u00e0", "la", "maison", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "et", "f\u00eates", "sport", "le", "sport", "est", "un", "passetemps", "national", "en", "finlande", "et", "de", "nombreux", "finlandais", "se", "rendent", "r\u00e9guli\u00e8rement", "aux", "comp\u00e9titions", "sportives", "le", "sport", "national", "est", "le", "pes\u00e4pallo", "proche", "du", "baseball", "mais", "les", "sports", "les", "plus", "populaires", "pour", "l'audience", "et", "la", "couverture", "m\u00e9diatique", "sont", "le", "hockey", "sur", "glace", "et", "la", "formule", "le", "football", "est", "aussi", "tr\u00e8s", "populaire", "en", "finlande", "gr\u00e2ce", "au", "c\u00e9l\u00e8bre", "jari", "litmanen", "surnomm\u00e9", "le", "roi", "en", "finlande", "l'\u00e9quipe", "nationale", "s'est", "qualifi\u00e9e", "pour", "le", "championnat", "d'europe", "de", "football", "premi\u00e8re", "comp\u00e9tition", "majeure", "de", "son", "histoire", "la", "finlande", "est", "le", "berceau", "de", "quatre", "champions", "du", "monde", "de", "formule", "keke", "rosberg", "mika", "h\u00e4kkinen", "et", "kimi", "r\u00e4ikk\u00f6nen", "et", "nico", "rosberg", "et", "de", "deux", "autres", "pilotes", "heikki", "kovalainen", "une", "victoire", "et", "valtteri", "bottas", "dix", "victoires", "qui", "sont", "vainqueurs", "en", "gp", "de", "f", "la", "finlande", "a", "aussi", "donn\u00e9", "naissance", "\u00e0", "de", "grands", "champions", "de", "rallye", "tels", "qu'ari", "vatanen", "hannu", "mikkola", "juha", "kankkunen", "tommi", "m\u00e4kinen", "marcus", "gr\u00f6nholm", "jarimatti", "latvala", "ou", "encore", "kimi", "r\u00e4ikk\u00f6nen", "le", "joueur", "de", "hockey", "saku", "koivu", "ancien", "capitaine", "de", "l'\u00e9quipe", "des", "canadiens", "de", "montr\u00e9al", "et", "ancien", "joueur", "des", "ducks", "d'anaheim", "qui", "est", "maintenant", "retrait\u00e9", "teemu", "sel\u00e4nne", "qui", "a", "remport\u00e9", "la", "coupe", "stanley", "avec", "les", "ducks", "d'anaheim", "en", "tuukka", "rask", "qui", "remporte", "la", "coupe", "stanley", "en", "avec", "les", "bruins", "de", "boston", "jari", "kurri", "a", "\u00e9t\u00e9", "quintuple", "champion", "de", "la", "coupe", "stanley", "il", "a", "jou\u00e9", "saisons", "dans", "la", "nhl", "avec", "cinq", "\u00e9quipes", "diff\u00e9rentes", "\u00e0", "edmonton", "il", "a", "jou\u00e9", "sur", "la", "m\u00eame", "ligne", "que", "wayne", "gretzky", "et", "le", "duo", "est", "devenu", "l'un", "des", "tandems", "de", "pointage", "les", "plus", "prolifiques", "jamais", "jou\u00e9s", "dans", "la", "nhl", "la", "finlande", "a", "\u00e9galement", "de", "tr\u00e8s", "bonnes", "\u00e9quipes", "de", "patinage", "sur", "glace", "synchronis\u00e9", "et", "une", "biathl\u00e8te", "qui", "\u00e9volue", "au", "sommet", "dans", "les", "ann\u00e9es", "kaisa", "m\u00e4k\u00e4r\u00e4inen", "la", "finlande", "est", "\u00e9galement", "le", "pays", "natal", "du", "joueur", "de", "basketball", "lauri", "markkanen", "s\u00e9lectionn\u00e9", "en", "e", "choix", "de", "la", "draft", "nba", "en", "parmi", "les", "plus", "fameux", "athl\u00e8tes", "finlandais", "du", "temps", "pass\u00e9", "il", "y", "a", "hannes", "kolehmainen", "paavo", "nurmi", "et", "ville", "ritola", "qui", "\u00e0", "eux", "trois", "ont", "remport\u00e9", "m\u00e9dailles", "olympiques", "de", "course", "de", "fond", "ils", "sont", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "\u00e9tant", "les", "premiers", "d'une", "g\u00e9n\u00e9ration", "de", "grands", "coureurs", "de", "fond", "finlandais", "surnomm\u00e9s", "les", "finlandais", "volants", "un", "autre", "coureur", "de", "fond", "lasse", "vir\u00e9n", "n\u00e9", "en", "a", "remport\u00e9", "quatre", "m\u00e9dailles", "d'or", "au", "cours", "des", "jeux", "olympiques", "de", "et", "il", "n'est", "pas", "rare", "de", "voir", "un", "finlandais", "skier", "deux", "heures", "apr\u00e8s", "le", "travail", "en", "aviron", "pertti", "karppinen", "est", "triple", "champion", "olympique", "en", "skiff", "en", "et", "il", "est", "l'un", "des", "plus", "grands", "champions", "d'aviron", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "sant\u00e9", "exception", "finlandaise", "si", "la", "finlande", "n'est", "pas", "dans", "les", "premiers", "pays", "pour", "la", "dur\u00e9e", "moyenne", "de", "vie", "le", "japon", "et", "la", "suisse", "sont", "aujourdhui", "en", "t\u00eate", "dans", "ce", "palmar\u00e8s", "elle", "est", "mieux", "plac\u00e9e", "que", "la", "france", "pour", "les", "chances", "d'arriver", "\u00e0", "ans", "en", "bonne", "sant\u00e9", "dans", "le", "domaine", "du", "cancer", "on", "parle", "m\u00eame", "d'", "exception", "finlandaise", "pour", "d\u00e9crire", "le", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "suivant", "les", "canc\u00e9rologues", "et", "urologues", "signalent", "et", "mesurent", "une", "fr\u00e9quence", "accrue", "du", "cancer", "du", "testicule", "partout", "dans", "le", "monde", "en", "tout", "cas", "partout", "o\u00f9", "existent", "des", "registres", "du", "cancer", "et", "surtout", "dans", "les", "pays", "riches", "o\u00f9", "les", "populations", "\u00e0", "peau", "blanche", "dominent", "notamment", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "en", "europe", "or", "pour", "des", "raisons", "encore", "inexpliqu\u00e9es", "la", "finlande", "semble", "\u00eatre", "le", "seul", "pays", "\u00e9pargn\u00e9", "par", "ce", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "alors", "m\u00eame", "que", "le", "proche", "danemark", "semble", "le", "pays", "le", "plus", "touch\u00e9", "au", "monde", "avec", "des", "taux", "de", "cancer", "quatre", "fois", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "qu'en", "finlande", "dont", "il", "n'est", "s\u00e9par\u00e9", "que", "par", "la", "baltique", "la", "finlande", "serait", "le", "pays", "suivi", "le", "moins", "touch\u00e9", "au", "monde", "et", "la", "qualit\u00e9", "du", "sperme", "y", "semble", "\u00e9galement", "la", "meilleure", "de", "nombreux", "indices", "plaident", "pour", "des", "causes", "environnementales", "et", "tout", "particuli\u00e8rement", "pour", "les", "cancers", "de", "l'enfant", "une", "exposition", "\u00e0", "des", "perturbateurs", "endocriniens", "ou", "\u00e0", "des", "produits", "canc\u00e9rig\u00e8nes", "in", "utero", "dans", "ce", "dernier", "cas", "ce", "cancer", "est", "un", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "du", "syndrome", "de", "dysg\u00e9n\u00e9sie", "testiculaire", "qui", "semble", "inexplicablement", "ne", "pas", "exister", "en", "finlande", "le", "terme", "h\u00e9ritage", "finlandais", "s'applique", "\u00e0", "un", "groupe", "de", "maladies", "g\u00e9n\u00e9tiques", "dont", "la", "pr\u00e9valence", "est", "particuli\u00e8rement", "\u00e9lev\u00e9e", "en", "finlande", "symboles", "le", "drapeau", "de", "la", "finlande", "une", "croix", "scandinave", "bleue", "sur", "fond", "blanc", "date", "de", "les", "armoiries", "sont", "plus", "anciennes", "puisquelles", "datent", "de", "le", "pays", "sest", "aussi", "dot\u00e9", "apr\u00e8s", "des", "sondages", "aupr\u00e8s", "de", "sa", "population", "de", "sept", "symboles", "suppl\u00e9mentaires", "un", "animal", "national", "lours", "brun", "un", "oiseau", "national", "le", "cygne", "chanteur", "une", "fleur", "nationale", "le", "muguet", "un", "arbre", "national", "le", "bouleau", "blanc", "un", "poisson", "national", "la", "perche", "une", "roche", "nationale", "le", "granite", "un", "insecte", "national", "la", "coccinella", "septempunctata", "concepts", "culturels", "divers", "les", "personnalit\u00e9s", "finlandaises", "c\u00e9l\u00e8bres", "alexi", "laiho", "jari", "m\u00e4enp\u00e4\u00e4", "linus", "torvalds", "elias", "l\u00f6nnrot", "johan", "vilhelm", "snellman", "johan", "ludvig", "runeberg", "alvar", "aalto", "arto", "paasilinna", "aleksis", "kivi", "eino", "leino", "carl", "gustaf", "emil", "mannerheim", "stratovarius", "indica", "children", "of", "bodom", "aki", "kaurism\u00e4ki", "tove", "jansson", "jean", "sibelius", "oskar", "merikanto", "harri", "wessman", "fi", "mika", "waltari", "mika", "h\u00e4kkinen", "kimi", "r\u00e4ikk\u00f6nenvaltteri", "bottas", "heikki", "kovalainen", "ari", "vatanen", "the", "rasmus", "jari", "litmanen", "apocalyptica", "ville", "valo", "lordi", "gagnant", "de", "l'eurovision", "sonata", "arctica", "nightwish", "tarja", "turunen", "chisu", "finntroll", "jukka", "hild\u00e9n", "jarno", "laasala", "hannupekka", "parviainen", "et", "jarno", "lepp\u00e4l\u00e4", "qui", "font", "partie", "des", "dudesons", "la", "mythologie", "finnoise", "fut", "compil\u00e9e", "et", "mise", "sous", "forme", "\u00e9crite", "par", "elias", "l\u00f6nnrot", "sous", "le", "titre", "le", "kalevala", "les", "arts", "et", "les", "spectacles", "en", "finlande", "kiasma", "maison", "finlandia", "la", "culture", "finlandaise", "c'est", "aussi", "le", "sauna", "sisu", "salmiakki", "le", "m\u00f6lkky", "le", "m\u00f6kki", "fi", "maison", "de", "campagne", "typiquement", "finlandaise", "les", "sports", "en", "finlande", "course", "d'orientation", "floorball", "ski", "de", "fond", "saut", "\u00e0", "ski", "de", "nombreuses", "villes", "de", "lappeenranta", "\u00e0", "v\u00f6r\u00e5", "disposent", "de", "leur", "tremplin", "hockey", "sur", "glace", "patinage", "artistique", "marche", "nordique", "sports", "insolites", "en", "finlande", "la", "finlande", "est", "parfois", "pr\u00e9sent\u00e9e", "comme", "le", "pays", "du", "p\u00e8re", "no\u00ebl", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "elle", "a", "construit", "des", "attractions", "en", "laponie", "en", "particulier", "\u00e0", "rovaniemi", "pour", "entretenir", "cette", "image", "et", "b\u00e9n\u00e9ficier", "de", "retomb\u00e9es", "touristiques", "divers", "lignes", "de", "t\u00e9l\u00e9phone", "millions", "en", "abonnements", "portables", "millions", "en", "postes", "de", "radio", "millions", "en", "postes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "millions", "en", "liaisons", "internet", "million", "en", "nombre", "d'utilisateurs", "internet", "millions", "en", "nombre", "de", "fournisseurs", "d'acc\u00e8s", "internet", "en", "nombre", "de", "saunas", "estim\u00e9", "\u00e0", "millions", "fin", "routes", "km", "dont", "km", "goudronn\u00e9s", "en", "voies", "ferr\u00e9es", "km", "dont", "\u00e9lectrifi\u00e9es", "en", "voies", "navigables", "km", "nombre", "d'a\u00e9roports", "dont", "avec", "des", "pistes", "goudronn\u00e9es", "en", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "en", "cet", "article", "est", "partiellement", "ou", "en", "totalit\u00e9", "issu", "de", "larticle", "de", "wikip\u00e9dia", "en", "anglais", "intitul\u00e9", "finnish", "literature", "voir", "la", "liste", "des", "auteurs", "alpha", "voir", "aussi", "articles", "connexes", "litt\u00e9rature", "finlandaise", "su\u00e9dois", "obligatoire", "en", "finlande", "c\u00e9ramique", "scandinave", "architecture", "de", "la", "finlande", "liens", "externes", "fi", "+", "sv", "+", "en", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "finlande", "fi", "+", "sv", "+", "en", "gouvernement", "finlandais", "parlement", "de", "finlande", "finlande", "sur", "bibliomondecom", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "fr", "vid\u00e9o", "finlande", "au", "bout", "de", "l'europe", "sur", "youtube", "le", "dessous", "des", "cartes", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "nci", "thesaurus", "ressources", "relatives", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "te", "papa", "tongarewa", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "mindatorg", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "litt\u00e9rature", "the", "encyclopedia", "of", "science", "fiction", "ressource", "relative", "au", "vivant", "invasive", "species", "compendium", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "portail", "de", "la", "finlande", "portail", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "portail", "de", "la", "mer", "baltique"]