["florent", "pagny", "est", "un", "chanteur", "et", "acteur", "fran\u00e7ais", "n\u00e9", "le", "novembre", "\u00e0", "chalonsursa\u00f4ne", "en", "sa\u00f4neetloire", "il", "se", "fait", "conna\u00eetre", "en", "avec", "le", "titre", "n'importe", "quoi", "qui", "sera", "suivi", "par", "plusieurs", "succ\u00e8s", "tels", "que", "si", "tu", "veux", "m'essayer", "bienvenue", "chez", "moi", "caruso", "savoir", "aimer", "chanter", "et", "un", "jour", "une", "femme", "ma", "libert\u00e9", "de", "penser", "ou", "encore", "l\u00e0", "o\u00f9", "je", "t'emm\u00e8nerai", "au", "total", "il", "a", "vendu", "plus", "de", "millions", "de", "disques", "il", "est", "\u00e9galement", "une", "personnalit\u00e9", "t\u00e9l\u00e9visuelle", "il", "fait", "partie", "du", "jury", "de", "the", "voice", "la", "plus", "belle", "voix", "en", "france", "de", "\u00e0", "ainsi", "que", "de", "\u00e0", "biographie", "enfance", "et", "jeunesse", "florent", "pagny", "na\u00eet", "le", "novembre", "\u00e0", "chalonsursa\u00f4ne", "fils", "de", "jean", "pagny", "vendeur", "de", "vignettespas", "clair", "et", "d'odile", "secr\u00e9taire", "et", "fan", "de", "luis", "mariano", "tous", "deux", "originaires", "de", "saintlaurentd'andenay", "dans", "un", "quartier", "ouvrier", "en", "bordure", "de", "champ", "appel\u00e9", "la", "cit\u00e9", "des", "quarts", "en", "bourgogne", "il", "a", "grandi", "au", "sein", "d'une", "famille", "de", "quatre", "enfants", "de", "bourgogne", "\u00e0", "ch\u00e2tenoyleroyal", "puis", "\u00e0", "saintr\u00e9my", "o\u00f9", "il", "vit", "de", "six", "ans", "\u00e0", "onze", "ans", "sa", "famille", "d\u00e9m\u00e9nage", "en", "passe", "par", "divonnelesbains", "puis", "s'installe", "\u00e0", "bonneville", "en", "hautesavoie", "ville", "de", "laquelle", "il", "devient", "citoyen", "d'honneur", "en", "\u00e0", "treize", "ans", "il", "commence", "\u00e0", "chanter", "dans", "les", "caf\u00e9s", "sur", "les", "podiums", "de", "sa", "r\u00e9gion", "et", "lors", "de", "radiocrochets", "reprenant", "des", "chansons", "de", "luis", "mariano", "michel", "sardou", "ou", "g\u00e9rard", "lenorman", "\u00e0", "seize", "ans", "en", "accord", "avec", "ses", "parents", "il", "abandonne", "l'\u00e9cole", "et", "monte", "\u00e0", "paris", "o\u00f9", "il", "vit", "de", "petits", "boulots", "babysitter", "courtier", "en", "publicit\u00e9", "barman", "parall\u00e8lement", "il", "prend", "des", "cours", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "puis", "fr\u00e9quente", "le", "conservatoire", "de", "levalloisperret", "durant", "trois", "ans", "il", "y", "apprend", "les", "bases", "du", "chant", "classique", "et", "d\u00e9veloppe", "sa", "voix", "de", "barytonmartin", "mais", "refuse", "d'entrer", "au", "conservatoire", "national", "sup\u00e9rieur", "de", "musique", "de", "paris", "pour", "devenir", "chanteur", "d'op\u00e9ra", "aspirant", "\u00e0", "une", "carri\u00e8re", "pop", "fran\u00e7aise", "ann\u00e9es", "de", "la", "com\u00e9die", "\u00e0", "la", "chanson", "florent", "pagny", "commence", "sa", "carri\u00e8re", "d'artiste", "comme", "acteur", "au", "cin\u00e9ma", "ainsi", "qu'\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "barman", "de", "nuit", "dans", "la", "bo\u00eete", "broad", "du", "quartier", "des", "halles", "il", "est", "rep\u00e9r\u00e9", "par", "dominique", "besnehard", "recal\u00e9", "lors", "de", "l'audition", "pour", "un", "petit", "r\u00f4le", "dans", "le", "film", "diva", "il", "rencontre", "en", "marceline", "lenoir", "qui", "devient", "son", "agent", "elle", "lui", "trouve", "d\u00e8s", "de", "petits", "r\u00f4les", "notamment", "dans", "la", "balance", "l'as", "des", "as", "l'honneur", "d'un", "capitaine", "fort", "saganne", "inspecteur", "la", "bavure", "les", "surdou\u00e9s", "de", "la", "premi\u00e8re", "compagnie", "et", "la", "cha\u00eene", "en", "il", "\u00e9crit", "et", "compose", "sa", "premi\u00e8re", "chanson", "n'importe", "quoi", "qui", "est", "un", "r\u00e9quisitoire", "contre", "la", "drogue", "qu'il", "a", "\u00e9crit", "pour", "un", "ami", "ce", "titre", "produit", "par", "g\u00e9rard", "louvin", "conna\u00eetra", "un", "grand", "succ\u00e8s", "semaines", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "place", "du", "top", "suit", "un", "second", "succ\u00e8s", "laisseznous", "respirer", "en", "et", "une", "reprise", "remarqu\u00e9e", "de", "comme", "d'habitude", "en", "ann\u00e9es", "succ\u00e8s", "et", "difficult\u00e9s", "son", "premier", "album", "merci", "sort", "en", "et", "est", "certifi\u00e9", "disque", "d'or", "florent", "pagny", "vit", "alors", "une", "histoire", "d'amour", "avec", "vanessa", "paradis", "relation", "qui", "fait", "les", "choux", "gras", "de", "la", "presse", "qui", "ne", "se", "prive", "pas", "de", "critiquer", "leur", "diff\u00e9rence", "d'\u00e2ge", "ainsi", "que", "sa", "forte", "personnalit\u00e9", "principal", "auteur", "de", "ses", "chansons", "pagny", "r\u00e9plique", "avec", "le", "titre", "presse", "qui", "roule", "qui", "s'attaque", "directement", "aux", "journalistes", "le", "boycott", "de", "la", "presse", "\u00e9crite", "et", "des", "probl\u00e8mes", "personnels", "causent", "un", "d\u00e9clin", "des", "ventessource", "insuffisante", "son", "deuxi\u00e8me", "album", "r\u00e9aliste", "n'est", "pas", "un", "succ\u00e8s", "de", "\u00e0", "il", "participe", "aux", "spectacles", "des", "enfoir\u00e9s", "l'album", "rester", "vrai", "dont", "il", "a", "\u00e9crit", "cinq", "titres", "marque", "un", "renouveau", "jeanjacques", "goldman", "lui", "compose", "sous", "le", "pseudonyme", "de", "sam", "brewski", "trois", "chansons", "et", "lui", "pr\u00e9sente", "de", "nouveaux", "collaborateurs", "si", "le", "premier", "single", "estce", "que", "tu", "me", "suis", "est", "un", "\u00e9chec", "en", "mai", "semaines", "au", "bas", "du", "top", "si", "tu", "veux", "m'essayer", "\u00e9crit", "\u00e9galement", "par", "goldman", "devient", "un", "succ\u00e8s", "en", "fin", "d'ann\u00e9e", "finalement", "l'album", "franchit", "la", "barre", "des", "exemplaires", "bienvenue", "chez", "moi", "et", "la", "semicompilation", "qui", "suit", "lui", "permettent", "de", "renouer", "vraiment", "avec", "le", "succ\u00e8s", "avec", "pr\u00e8s", "de", "deux", "millions", "d'exemplaires", "\u00e9coul\u00e9s", "florent", "pagny", "y", "reprend", "caruso", "de", "lucio", "dalla", "et", "oh", "happy", "day", "sa", "tourn\u00e9e", "en", "est", "une", "r\u00e9ussite", "avec", "un", "passage", "au", "z\u00e9nith", "de", "paris", "et", "\u00e0", "bercy", "par", "la", "suite", "pagny", "d\u00e9cide", "de", "ne", "plus", "\u00e9crire", "ses", "chansons", "et", "d'\u00eatre", "simple", "interpr\u00e8te", "sa", "strat\u00e9gie", "est", "couronn\u00e9e", "de", "succ\u00e8s", "pour", "son", "nouvel", "album", "en", "savoir", "aimer", "florent", "pagny", "fait", "appel", "aux", "compositeurs", "du", "moment", "jeanjacques", "goldman", "erick", "benzi", "jacques", "veneruso", "ainsi", "qu'\u00e0", "un", "nouveau", "compositeur", "pascal", "obispo", "qui", "lui", "signe", "savoir", "aimer", "avec", "lionel", "florence", "ce", "premier", "single", "a", "un", "succ\u00e8s", "imm\u00e9diat", "tout", "comme", "l'album", "salu\u00e9", "par", "la", "profession", "qui", "lui", "d\u00e9cerne", "une", "victoire", "de", "la", "musique", "de", "l'artiste", "interpr\u00e8te", "masculin", "remise", "le", "f\u00e9vrier", "apr\u00e8s", "un", "doublealbum", "live", "pagny", "sort", "un", "album", "de", "reprises", "en", "r\u00e9cr\u00e9ation", "de", "jolie", "m\u00f4me", "\u00e0", "antisocial", "il", "m\u00e9lange", "les", "genres", "sur", "des", "arrangements", "\u00e9lectroniques", "dans", "la", "veine", "du", "moment", "ann\u00e9es", "des", "ann\u00e9es", "cr\u00e9atives", "les", "ann\u00e9es", "sont", "des", "ann\u00e9es", "tr\u00e8s", "riches", "pour", "florent", "pagny", "qui", "alterne", "les", "albums", "originaux", "et", "de", "reprises", "du", "moins", "en", "partie", "en", "changeant", "r\u00e9guli\u00e8rement", "de", "look", "et", "de", "style", "musical", "ch\u00e2telet", "les", "halles", "en", "dont", "la", "plagetitre", "est", "sign\u00e9e", "par", "calogero", "puis", "un", "album", "de", "duos", "en", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "il", "est", "le", "parrain", "de", "la", "premi\u00e8re", "saison", "de", "la", "star", "academy", "sur", "tf", "il", "pr\u00eate", "sa", "voix", "\u00e0", "deux", "livresdisques", "pour", "enfants", "les", "contes", "de", "la", "baleine", "bleue", "chez", "mfg", "sur", "des", "textes", "de", "j\u00e9r\u00f4me", "eho", "il", "sort", "l'album", "ailleurs", "land", "en", "dont", "le", "premier", "extrait", "sign\u00e9", "obispoflorence", "traite", "de", "ses", "probl\u00e8mes", "avec", "le", "fisc", "ma", "libert\u00e9", "de", "penser", "et", "enfin", "en", "un", "album", "issu", "du", "r\u00e9pertoire", "lyrique", "baryton", "artiste", "appr\u00e9ci\u00e9", "d'un", "large", "public", "pagny", "conna\u00eet", "un", "succ\u00e8s", "r\u00e9gulier", "en", "il", "est", "condamn\u00e9", "\u00e0", "euros", "d'amende", "et", "six", "mois", "de", "prison", "avec", "sursis", "pour", "fraude", "fiscale", "apr\u00e8s", "ne", "pas", "avoir", "pay\u00e9", "de", "tva", "en", "et", "minor\u00e9", "ses", "revenus", "dun", "demimillion", "deuros", "pour", "les", "ann\u00e9es", "et", "'", "en", "son", "album", "abracadabra", "est", "le", "premier", "depuis", "\u00e0", "ne", "comporter", "aucune", "chanson", "\u00e9crite", "par", "pascal", "obispo", "pagny", "se", "tourne", "davantage", "vers", "d'autres", "compositeurs", "comme", "daran", "il", "sort", "en", "un", "album", "de", "reprises", "de", "jacques", "brel", "intitul\u00e9", "pagny", "chante", "brel", "en", "novembre", "il", "sort", "de", "part", "et", "d'autre", "triple", "bestof", "comprenant", "chansons", "dont", "quatre", "in\u00e9dites", "il", "enregistre", "ensuite", "en", "floride", "l'album", "c'est", "comme", "\u00e7a", "qui", "contrairement", "\u00e0", "ce", "que", "son", "titre", "peut", "faire", "croire", "est", "enti\u00e8rement", "en", "espagnol", "ann\u00e9es", "des", "projets", "diversifi\u00e9s", "en", "novembre", "il", "sort", "l'album", "original", "tout", "et", "son", "contraire", "qui", "marque", "ses", "retrouvailles", "avec", "pascal", "obispo", "avec", "qui", "il", "chante", "en", "duo", "en", "florent", "pagny", "se", "lance", "dans", "une", "tourn\u00e9e", "acoustique", "pour", "f\u00eater", "ses", "ans", "il", "sillonne", "la", "france", "du", "au", "novembre", "pour", "cette", "s\u00e9rie", "de", "spectacles", "dont", "les", "billets", "sont", "mis", "en", "vente", "sur", "ventepriveecom", "il", "a", "choisi", "la", "configuration", "dun", "set", "acoustique", "des", "plus", "intimistes", "qui", "fait", "suite", "\u00e0", "ses", "concerts", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "marigny", "en", "juin", "cest", "simplement", "accompagn\u00e9", "dun", "piano", "et", "dune", "contrebasse", "quil", "revisite", "des", "chansons", "de", "son", "r\u00e9pertoire", "et", "celles", "des", "grands", "noms", "de", "la", "chanson", "fran\u00e7aise", "tels", "que", "piaf", "nougaro", "brel", "aznavour", "trenet", "barbara", "b\u00e9caud", "ou", "encore", "ferr\u00e9", "de", "\u00e0", "il", "est", "coach", "de", "l'\u00e9mission", "the", "voice", "la", "plus", "belle", "voix", "st\u00e9phan", "rizon", "qu'il", "a", "coach\u00e9", "a", "remport\u00e9", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9dition", "du", "t\u00e9l\u00e9crochet", "alors", "que", "slimane", "lui", "offre", "une", "seconde", "victoire", "en", "tant", "que", "coach", "dans", "la", "saison", "en", "il", "annonce", "qu'il", "arr\u00eatera", "de", "participer", "\u00e0", "l'\u00e9mission", "apr\u00e8s", "celle", "de", "le", "octobre", "sort", "l'album", "baryton", "gracias", "a", "la", "vida", "qui", "se", "vend", "\u00e0", "exemplaires", "en", "juin", "sort", "le", "single", "les", "murs", "porteurs", "premier", "extrait", "de", "l'album", "vieillir", "avec", "toi", "\u00e9dit\u00e9", "le", "novembre", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "enti\u00e8rement", "compos\u00e9", "par", "calogero", "et", "certifi\u00e9", "disque", "de", "diamant", "en", "novembre", "il", "participe", "\u00e0", "l'album", "a", "musical", "affair", "d'il", "divo", "le", "avril", "sort", "son", "troisi\u00e8me", "album", "en", "espagnol", "habana", "enregistr\u00e9", "\u00e0", "cuba", "l'album", "est", "\u00e9crit", "et", "compos\u00e9", "par", "ra\u00fal", "paz", "et", "port\u00e9", "par", "le", "single", "encore", "un", "nouvel", "album", "le", "pr\u00e9sent", "d'abord", "para\u00eet", "le", "septembre", "le", "premier", "single", "qui", "donne", "le", "titre", "\u00e0", "l'album", "est", "sorti", "en", "mai", "et", "compos\u00e9", "par", "ma\u00eetre", "gims", "un", "album", "de", "reprises", "de", "chansons", "francophones", "intitul\u00e9", "tout", "simplement", "sort", "le", "mars", "le", "juin", "sort", "son", "e", "album", "studio", "aime", "la", "vie", "il", "comprend", "c'est", "ta", "route", "en", "duo", "avec", "anne", "sila", "ann\u00e9es", "de", "nouveau", "coach", "dans", "the", "voice", "florent", "pagny", "est", "coach", "de", "the", "voice", "la", "plus", "belle", "voix", "depuis", "la", "saison", "avec", "participations", "apr\u00e8s", "une", "pause", "en", "et", "il", "retrouve", "son", "r\u00f4le", "de", "coach", "en", "dans", "la", "dixi\u00e8me", "saison", "avec", "\u00e0", "ses", "c\u00f4t\u00e9s", "amel", "bent", "marc", "lavoine", "et", "vianney", "le", "nouveau", "venu", "atteint", "dun", "cancer", "il", "ne", "retrouve", "pas", "son", "fauteuil", "en", "pour", "la", "saison", "vie", "priv\u00e9e", "entre", "et", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "il", "a", "une", "relation", "tumultueuse", "et", "\"toxique\"", "selon", "ses", "propres", "dires", "avec", "l'actrice", "patricia", "millardet", "entre", "et", "il", "est", "le", "compagnon", "de", "la", "chanteuse", "vanessa", "paradis", "les", "m\u00e9dias", "s'\u00e9meuvent", "de", "cette", "relation", "au", "vu", "de", "la", "diff\u00e9rence", "d'\u00e2ge", "des", "deux", "artistes", "elle", "a", "alors", "ans", "et", "lui", "ans", "depuis", "il", "vit", "en", "couple", "avec", "azucena", "caama\u00f1o", "artiste", "peintre", "et", "ancien", "mannequin", "argentin", "avec", "qui", "il", "a", "eu", "deux", "enfants", "inca", "n\u00e9", "en", "et", "a\u00ebl", "n\u00e9e", "en", "ils", "se", "sont", "mari\u00e9s", "en", "\u00e0", "partir", "de", "il", "partage", "sa", "vie", "entre", "la", "france", "et", "la", "patagonie", "camarones", "cet", "exil", "lui", "permet", "ditil", "de", "vivre", "une", "vie", "normale", "et", "\u00e9quilibr\u00e9e", "en", "quittant", "la", "france", "il", "a", "\u00e9galement", "choisi", "l'expatriation", "fiscale", "le", "janvier", "il", "est", "condamn\u00e9", "pour", "fraude", "fiscale", "depuis", "en", "fonction", "de", "ses", "activit\u00e9s", "il", "jongle", "entre", "la", "france", "miami", "\u00e9tatsunis", "et", "la", "patagonie", "argentine", "en", "il", "s'installe", "au", "portugal", "pour", "de", "vraies", "raisons", "fiscales", "il", "\u00e9voque", "ainsi", "les", "trois", "r\u00e8gles", "fiscales", "qui", "lont", "attir\u00e9", "pas", "dimp\u00f4t", "sur", "la", "succession", "pas", "dimp\u00f4t", "sur", "la", "fortune", "pas", "dimp\u00f4t", "sur", "les", "royalties", "pendant", "ans", "il", "rencontre", "en", "le", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ais", "emmanuel", "macron", "afin", "de", "discuter", "de", "ses", "imp\u00f4ts", "il", "revient", "en", "france", "en", "apr\u00e8s", "la", "suppression", "de", "limp\u00f4t", "sur", "la", "fortune", "d\u00e9cid\u00e9e", "par", "le", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ais", "et", "la", "chute", "de", "lindustrie", "du", "disque", "qui", "rendait", "moins", "avantageuse", "labsence", "dimp\u00f4ts", "sur", "les", "royalties", "offertes", "par", "le", "portugal", "en", "il", "prend", "la", "d\u00e9cision", "de", "renoncer", "\u00e0", "consommer", "de", "la", "viande", "pour", "participer", "\u00e0", "son", "\u00e9chelle", "\u00e0", "la", "protection", "de", "l'environnement", "probl\u00e8mes", "de", "sant\u00e9", "le", "janvier", "il", "annonce", "souffrir", "dun", "cancer", "du", "poumon", "et", "annule", "la", "tourn\u00e9e", "de", "ses", "ans", "en", "octobre", "sur", "le", "plateau", "de", "l'\u00e9mission", "taratata", "il", "d\u00e9clare", "aller", "mieux", "apr\u00e8s", "avoir", "d\u00e9j\u00e0", "rassur\u00e9", "sur", "son", "\u00e9tat", "de", "sant\u00e9", "en", "ao\u00fbt", "le", "mars", "dans", "une", "interview", "donn\u00e9e", "pour", "l'\u00e9mission", "de", "tf", "sept", "\u00e0", "huit", "on", "apprend", "que", "sa", "maladie", "aurait", "r\u00e9cidiv\u00e9", "le", "avril", "il", "confirme", "que", "son", "cancer", "est", "de", "retour", "et", "annonce", "qu'il", "va", "entamer", "une", "troisi\u00e8me", "chimioth\u00e9rapie", "le", "juin", "il", "annonce", "sur", "rtl", "qu'il", "va", "d\u00e9sormais", "beaucoup", "mieux", "et", "que", "son", "cancer", "s'est", "d\u00e9sormais", "\u00e9loign\u00e9", "il", "reste", "cependant", "prudent", "et", "continue", "\u00e0", "suivre", "un", "traitement", "fin", "ao\u00fbt", "il", "est", "r\u00e9hospitalis\u00e9", "suite", "\u00e0", "une", "\u00e9volution", "de", "son", "cancer", "\u00e9criture", "en", "avril", "florent", "pagny", "sort", "son", "autobiographie", "pagny", "par", "florent", "fayard", "\u00e9crite", "en", "collaboration", "avec", "emmanuelle", "cossomerad", "uvres", "caritatives", "florent", "pagny", "est", "parrain", "membre", "d'honneur", "de", "l'association", "europ\u00e9enne", "contre", "les", "leucodystrophies", "ela", "le", "er", "septembre", "un", "concert", "solidaire", "tourn\u00e9", "en", "juin", "au", "profit", "de", "lassociation", "est", "diffus\u00e9", "sur", "tf", "dans", "le", "concert", "la", "carri\u00e8re", "du", "chanteur", "est", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9e", "il", "participe", "\u00e0", "sept", "reprises", "aux", "concerts", "des", "enfoir\u00e9s", "au", "profit", "des", "restos", "du", "cur", "et", "dans", "la", "culture", "populaire", "en", "le", "groupe", "d'humoristes", "les", "inconnus", "monte", "l'interview", "parodique", "d'un", "chanteur", "moraliste", "fictif", "florent", "brunel", "suivi", "d'un", "clip", "caricatural", "le", "sketch", "est", "clairement", "inspir\u00e9", "de", "florent", "pagny", "et", "de", "patrick", "bruelle", "rappeur", "kalash", "criminel", "l'\u00e9voque", "dans", "son", "titre", "la", "sacem", "de", "florent", "pagny", "la", "fosse", "aux", "lions", "discographie", "albums", "studios", "compilations", "et", "int\u00e9grale", "albums", "live", "collaborations", "musicales", "chansons", "filmographie", "cin\u00e9ma", "t\u00e9l\u00e9vision", "films", "institutionnels", "tous", "les", "gar\u00e7ons", "s'appellent", "philippe", "de", "claude", "lallemand", "films", "sirpa", "philippe", "\u00e9missions", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "parrain", "de", "la", "star", "academy", "saison", "sur", "tf", "et", "coach", "dans", "l'\u00e9mission", "the", "voice", "la", "plus", "belle", "voix", "sur", "tf", "honneur", "l'ast\u00e9ro\u00efde", "florentpagny", "est", "nomm\u00e9", "en", "son", "honneur", "sources", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "wwwleschartscom", "classement", "des", "singles", "voir", "aussi", "bibliographie", "il", "\u00e9tait", "une", "fois", "florent", "pagny", "ab\u00e9c\u00e9", "\u00e9ditions", "de", "la", "lagune", "florent", "pagny", "libre", "et", "vivant", "annie", "et", "bernard", "reval", "volum", "editions", "florent", "pagny", "lhomme", "qui", "marche", "hors", "collection", "st\u00e9phane", "deschamps", "et", "val\u00e9rie", "alamo", "pagny", "par", "florent", "fayard", "articles", "connexes", "chanson", "fran\u00e7aise", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "musique", "allmusic", "discogs", "munzinger", "pop", "musicbrainz", "muziekweb", "rate", "your", "music", "songkick", "taratata", "ressources", "relatives", "\u00e0", "l'audiovisuel", "allmovie", "allocin\u00e9", "filmportal", "imdb", "unifrance", "portail", "de", "la", "musique", "portail", "du", "cin\u00e9ma", "fran\u00e7ais", "portail", "de", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "fran\u00e7aise", "portail", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "portail", "du", "xxie", "si\u00e8cle"]