["fran\u00e7ois", "mitterrand", "fswa", "mit", "n\u00e9", "le", "octobre", "\u00e0", "jarnac", "charente", "et", "mort", "le", "janvier", "\u00e0", "paris", "est", "un", "homme", "d'\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "du", "mai", "au", "mai", "avocat", "de", "formation", "\u00e9vad\u00e9", "de", "guerre", "agent", "contractuel", "sous", "le", "r\u00e9gime", "de", "vichy", "puis", "r\u00e9sistant", "il", "s'engage", "en", "politique", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "au", "sein", "de", "l'union", "d\u00e9mocratique", "et", "socialiste", "de", "la", "r\u00e9sistance", "d\u00e9put\u00e9", "de", "\u00e0", "puis", "s\u00e9nateur", "de", "\u00e0", "et", "\u00e0", "nouveau", "d\u00e9put\u00e9", "de", "\u00e0", "il", "est", "onze", "fois", "ministre", "sous", "la", "ive", "r\u00e9publique", "notamment", "ministre", "des", "anciens", "combattants", "et", "des", "victimes", "de", "guerre", "ministre", "de", "la", "france", "d'outremer", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "et", "garde", "des", "sceaux", "ministre", "de", "la", "justice", "d\u00e9favorable", "au", "retour", "au", "pouvoir", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "en", "il", "passe", "plus", "de", "vingt", "ans", "dans", "l'opposition", "le", "faux", "attentat", "de", "l'observatoire", "menace", "pour", "un", "temps", "son", "ascension", "politique", "apr\u00e8s", "avoir", "fond\u00e9", "son", "propre", "parti", "la", "convention", "des", "institutions", "r\u00e9publicaines", "il", "est", "candidat", "de", "l'union", "de", "la", "gauche", "en", "vue", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "qu'il", "perd", "au", "second", "tour", "face", "au", "pr\u00e9sident", "sortant", "charles", "de", "gaulle", "devenu", "premier", "secr\u00e9taire", "du", "parti", "socialiste", "en", "il", "est", "\u00e0", "nouveau", "candidat", "de", "l'union", "de", "la", "gauche", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidentielle", "de", "lors", "de", "laquelle", "il", "est", "battu", "au", "second", "tour", "par", "val\u00e9ry", "giscard", "d'estaing", "candidat", "du", "parti", "socialiste", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "il", "est", "\u00e9lu", "au", "second", "tour", "face", "\u00e0", "val\u00e9ry", "giscard", "d'estaing", "premier", "chef", "d'\u00e9tat", "issu", "de", "la", "gauche", "sous", "la", "ve", "r\u00e9publique", "il", "fait", "notamment", "voter", "l'abolition", "de", "la", "peine", "de", "mort", "et", "un", "certain", "nombre", "de", "mesures", "sociales", "inspir\u00e9es", "du", "programme", "commun", "puis", "d\u00e9cide", "du", "tournant", "de", "la", "rigueur", "il", "se", "pr\u00e9sente", "en", "europ\u00e9en", "convaincu", "maintient", "la", "france", "dans", "l'alliance", "atlantique", "ainsi", "que", "la", "fran\u00e7afrique", "avec", "la", "doctrine", "mitterrand", "il", "s'engage", "\u00e0", "ne", "pas", "extrader", "les", "anciens", "terroristes", "d'extr\u00eame", "gauche", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9faite", "de", "la", "gauche", "aux", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "il", "nomme", "jacques", "chirac", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "gouvernement", "inaugurant", "la", "premi\u00e8re", "cohabitation", "en", "il", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "face", "\u00e0", "jacques", "chirac", "son", "second", "mandat", "est", "marqu\u00e9", "par", "l'engagement", "militaire", "de", "la", "france", "dans", "la", "guerre", "du", "golfe", "par", "l'adoption", "du", "trait\u00e9", "de", "maastricht", "par", "la", "deuxi\u00e8me", "cohabitation", "avec", "\u00e9douard", "balladur", "par", "le", "d\u00e9clin", "de", "sa", "popularit\u00e9", "par", "des", "r\u00e9v\u00e9lations", "sur", "son", "pass\u00e9", "et", "son", "\u00e9tat", "de", "sant\u00e9", "d\u00e9clinant", "seul", "pr\u00e9sident", "\u00e0", "avoir", "effectu\u00e9", "deux", "septennats", "complets", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "d\u00e9tient", "le", "record", "de", "long\u00e9vit\u00e9", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "atteint", "d'un", "cancer", "de", "la", "prostate", "diagnostiqu\u00e9", "d\u00e8s", "il", "meurt", "quelques", "mois", "apr\u00e8s", "son", "d\u00e9part", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "situation", "personnelle", "origines", "fran\u00e7ois", "maurice", "adrien", "marie", "mitterrand", "est", "n\u00e9", "le", "octobre", "dans", "la", "ville", "de", "jarnac", "charente", "au", "sein", "d'une", "famille", "bourgeoise", "catholique", "et", "conservatrice", "son", "grandp\u00e8re", "paternel", "\u00e9tait", "chef", "de", "gare", "\u00e0", "jarnac", "fils", "d'un", "\u00e9clusier", "du", "canal", "de", "berry", "\u00e0", "audes", "dans", "le", "d\u00e9partement", "de", "l'allier", "c\u00e9tait", "un", "catholique", "pratiquant", "sa", "grandm\u00e8re", "paternelle", "\u00e9tait", "limousine", "d'une", "famille", "de", "petits", "fonctionnaires", "originaires", "de", "s\u00e9reilhac", "pr\u00e8s", "de", "limoges", "son", "p\u00e8re", "joseph", "n\u00e9", "\u00e0", "limoges", "\u00e9tait", "ing\u00e9nieur", "de", "la", "compagnie", "du", "chemin", "de", "fer", "de", "paris", "\u00e0", "orl\u00e9ans", "puis", "en", "s'installa", "\u00e0", "jarnac", "pour", "reprendre", "la", "direction", "de", "la", "vinaigrerie", "de", "son", "beaup\u00e8re", "devenant", "plus", "tard", "pr\u00e9sident", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "nationale", "des", "syndicats", "de", "fabricants", "de", "vinaigre", "sa", "m\u00e8re", "yvonne", "lorrain", "issue", "d'une", "famille", "de", "tradition", "r\u00e9publicaine", "\u00e9tait", "la", "fille", "de", "jules", "lorrain", "producteur", "vinaigrier", "n\u00e9gociant", "en", "vins", "et", "eaux", "de", "vie", "et", "conseiller", "municipal", "de", "jarnac", "et", "petitneveu", "par", "alliance", "du", "ministre", "l\u00e9on", "faucher", "fran\u00e7ois", "est", "le", "cinqui\u00e8me", "d'une", "fratrie", "de", "huit", "enfants", "il", "a", "trois", "fr\u00e8res", "robert", "polytechnicien", "administrateur", "de", "soci\u00e9t\u00e9s", "jacques", "g\u00e9n\u00e9ral", "d'arm\u00e9e", "a\u00e9rienne", "philippe", "exploitant", "agricole", "et", "ancien", "maire", "de", "saintsimon", "en", "charente", "et", "quatre", "surs", "marieantoinette", "\u00e9pouse", "fernand", "ivaldi", "puis", "pierre", "de", "renoult", "puis", "pierre", "gabriel", "signard", "mariejos\u00e8phe", "\u00e9pouse", "charles", "marquis", "de", "corlieu", "puis", "jean", "wegmann", "colette", "\u00e9pouse", "du", "capitaine", "pierre", "landry", "et", "genevi\u00e8ve", "\u00e9pouse", "d'eug\u00e8ne", "delachenal", "polytechnicien", "et", "banquier", "enfance", "et", "\u00e9tudes", "fran\u00e7ois", "est", "baptis\u00e9", "le", "mai", "en", "l'\u00e9glise", "saintpierre", "de", "jarnac", "il", "grandit", "dans", "une", "famille", "fortun\u00e9e", "disposant", "de", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "d\u00e8s", "il", "fr\u00e9quente", "l'\u00e9cole", "priv\u00e9e", "saintemarie", "de", "jarnac", "avec", "son", "fr\u00e8re", "robert", "jusqu'en", "cette", "ann\u00e9el\u00e0", "fran\u00e7ois", "entre", "comme", "pensionnaire", "au", "coll\u00e8ge", "priv\u00e9", "d'enseignement", "catholique", "saintpaul", "d'angoul\u00eame", "pour", "entamer", "des", "\u00e9tudes", "secondaires", "il", "se", "r\u00e9v\u00e8le", "excellent", "en", "histoire", "en", "g\u00e9ographie", "en", "latin", "et", "en", "philosophie", "et", "prend", "go\u00fbt", "pour", "la", "litt\u00e9rature", "il", "r\u00e9pugne", "aux", "math\u00e9matiques", "\u00e0", "la", "physique", "et", "\u00e0", "l'anglais", "il", "devient", "membre", "de", "la", "jec", "structure", "\u00e9tudiante", "de", "l'action", "catholique", "en", "un", "discours", "lui", "vaut", "de", "remporter", "le", "championnat", "de", "l'\u00e9loquence", "de", "son", "\u00e9cole", "il", "\u00e9choue", "au", "championnat", "r\u00e9gional", "il", "est", "admissible", "au", "premier", "bac", "en", "classe", "de", "premi\u00e8re", "mais", "\u00e9choue", "\u00e0", "l'oral", "il", "redouble", "est", "admis", "et", "obtient", "son", "baccalaur\u00e9at", "litt\u00e9raire", "en", "il", "choisit", "de", "s'inscrire", "aux", "facult\u00e9s", "des", "lettres", "et", "de", "droit", "de", "paris", "\u00e0", "son", "arriv\u00e9e", "dans", "la", "capitale", "il", "s'installe", "au", "rue", "de", "vaugirard", "pension", "o\u00f9", "se", "trouve", "un", "foyer", "mariste", "la", "r\u00e9union", "des", "\u00e9tudiants", "il", "s'y", "forme", "intellectuellement", "aupr\u00e8s", "de", "ses", "premiers", "amis", "claude", "roy", "pierre", "b\u00e9nouville", "et", "andr\u00e9", "bettencourt", "apr\u00e8s", "une", "premi\u00e8re", "ann\u00e9e", "de", "droit", "il", "s'inscrit", "parall\u00e8lement", "en", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "libre", "des", "sciences", "politiques", "de", "laquelle", "il", "sort", "dipl\u00f4m\u00e9", "en", "juin", "class\u00e9", "e", "de", "sa", "promotion", "avec", "la", "mention", "bien", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "il", "obtient", "un", "dipl\u00f4me", "d'\u00e9tudes", "sup\u00e9rieures", "de", "droit", "public", "avec", "mention", "bien", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'obtention", "d'une", "licence", "en", "lettres", "l'ann\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9dente", "\u00e0", "partir", "de", "novembre", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "milite", "pendant", "plus", "d'un", "an", "aux", "volontaires", "nationaux", "mouvement", "de", "jeunesse", "de", "la", "droite", "nationaliste", "des", "croixdefeu", "du", "colonel", "de", "la", "rocque", "port\u00e9", "par", "un", "courant", "tr\u00e8s", "anticommuniste", "il", "adh\u00e8re", "\u00e0", "ce", "mouvement", "jusqu'\u00e0", "la", "dissolution", "des", "ligues", "factieuses", "il", "participe", "aux", "manifestations", "contre", "l'invasion", "m\u00e9t\u00e8que", "en", "f\u00e9vrier", "puis", "\u00e0", "celles", "contre", "le", "professeur", "de", "droit", "gaston", "j\u00e8ze", "apr\u00e8s", "la", "nomination", "de", "ce", "dernier", "comme", "conseiller", "juridique", "de", "l'empereur", "d'\u00e9thiopie", "ha\u00efl\u00e9", "s\u00e9lassi\u00e9", "ier", "en", "janvier", "il", "cultive", "par", "la", "suite", "des", "relations", "d'amiti\u00e9s", "ou", "de", "famille", "avec", "des", "membres", "de", "la", "cagoule", "mais", "ces", "liens", "ne", "traduisent", "pas", "une", "connivence", "id\u00e9ologique", "selon", "henry", "rousso", "et", "pierre", "p\u00e9an", "mitterrand", "un", "temps", "critique", "litt\u00e9raire", "\u00e9crit", "sur", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "contemporaine", "et", "la", "politique", "dans", "la", "revue", "montalembert", "et", "dans", "le", "quotidien", "l'\u00e9cho", "de", "paris", "d'henri", "de", "k\u00e9rillis", "proche", "du", "parti", "social", "fran\u00e7ais", "il", "y", "\u00e9crit", "notamment", "un", "article", "regrettant", "que", "le", "quartier", "latin", "se", "soit", "laiss\u00e9", "envahir", "par", "le", "dehors", "d\u00e9sormais", "le", "quartier", "latin", "est", "ce", "complexe", "de", "couleurs", "et", "de", "sons", "si", "d\u00e9saccord\u00e9s", "qu'on", "a", "l'impression", "de", "retrouver", "cette", "tour", "de", "babel", "\u00e0", "laquelle", "nous", "ne", "voulions", "pas", "croire", "il", "publie", "\u00e9galement", "le", "mars", "un", "compte", "rendu", "de", "la", "conf\u00e9rence", "donn\u00e9e", "par", "marcel", "griaule", "sur", "l'\u00e9thiopie", "concluant", "notamment", "qu'", "il", "est", "toujours", "utile", "de", "conna\u00eetre", "l'histoire", "de", "peuples", "si", "particuliers", "et", "en", "m\u00eame", "temps", "si", "pareils", "aux", "autres", "car", "au", "fond", "ce", "n'est", "pas", "la", "couleur", "de", "la", "peau", "ou", "la", "forme", "des", "cheveux", "qui", "ont", "donn\u00e9", "quelque", "valeur", "aux", "\u00e2mes", "il", "se", "serait", "aussi", "inqui\u00e9t\u00e9", "de", "l'expansionnisme", "nazi", "lors", "de", "l'anschluss", "dans", "l'un", "de", "ses", "articles", "une", "fois", "son", "dipl\u00f4me", "de", "sciences", "po", "obtenu", "il", "s'inscrit", "pour", "le", "service", "militaire", "dans", "l'infanterie", "coloniale", "il", "y", "rencontre", "georges", "dayan", "juif", "et", "socialiste", "apr\u00e8s", "l'avoir", "sauv\u00e9", "d'agressions", "d'antis\u00e9mites", "de", "l'action", "fran\u00e7aise", "et", "devient", "son", "meilleur", "ami", "il", "passe", "le", "concours", "de", "l'\u00e9cole", "nationale", "de", "la", "marine", "marchande", "en", "janvier", "o\u00f9", "il", "se", "classe", "cinqui\u00e8me", "il", "d\u00e9cide", "de", "ne", "pas", "s'y", "inscrire", "il", "r\u00e9ussit", "le", "concours", "du", "r\u00e9dactorat", "de", "la", "pr\u00e9fecture", "de", "la", "seine", "mais", "d\u00e9cline", "\u00e9galement", "il", "pr\u00e9pare", "une", "th\u00e8se", "de", "sociologie", "politique", "sur", "la", "tch\u00e9coslovaquie", "mais", "l'abandonne", "en", "septembre", "il", "est", "incorpor\u00e9", "pour", "son", "service", "militaire", "dans", "le", "e", "r\u00e9giment", "d'infanterie", "coloniale", "en", "septembre", "lors", "de", "l'engagement", "de", "la", "france", "dans", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "et", "terminant", "ses", "\u00e9tudes", "d'avocat", "\u00e0", "paris", "il", "est", "envoy\u00e9", "sur", "la", "ligne", "maginot", "avec", "le", "grade", "de", "sergentchef", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "montm\u00e9dy", "au", "e", "r\u00e9giment", "d'infanterie", "coloniale", "e", "compagnie", "du", "capitaine", "xavier", "louis", "en", "mai", "quelques", "jours", "avant", "l'invasion", "allemande", "il", "se", "fiance", "avec", "marielouise", "terrasse", "future", "catherine", "langeais", "elle", "rompt", "en", "janvier", "pour", "\u00e9pouser", "peu", "apr\u00e8s", "un", "comte", "polonais", "fin", "juin", "dans", "le", "train", "de", "prisonniers", "qui", "le", "conduit", "en", "allemagne", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "m\u00e9dite", "sur", "les", "causes", "du", "d\u00e9sastre", "qu'en", "lecteur", "attentif", "de", "jacques", "bainville", "il", "fait", "remonter", "\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "et", "je", "pensais", "que", "nous", "les", "h\u00e9ritiers", "de", "ann\u00e9es", "d'erreurs", "nous", "n'\u00e9tions", "gu\u00e8re", "responsables", "familles", "et", "liaisons", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "rencontre", "une", "jeune", "r\u00e9sistante", "bourguignonne", "danielle", "gouze", "et", "l'\u00e9pouse", "le", "octobre", "avec", "elle", "pr\u00e9sidente", "de", "\u00e0", "de", "la", "fondation", "france", "libert\u00e9s", "fond\u00e9e", "en", "il", "a", "eu", "trois", "fils", "pascal", "n\u00e9", "le", "juillet", "et", "mort", "\u00e0", "deux", "mois", "et", "vingt", "jours", "le", "septembre", "jeanchristophe", "n\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "conseiller", "aux", "affaires", "africaines", "du", "pr\u00e9sident", "mitterrand", "gilbert", "n\u00e9", "le", "f\u00e9vrier", "maire", "de", "libourne", "gironde", "de", "\u00e0", "et", "d\u00e9put\u00e9", "de", "la", "gironde", "entre", "et", "d'une", "relation", "extraconjugale", "avec", "anne", "pingeot", "conservatrice", "de", "mus\u00e9e", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "a", "eu", "une", "fille", "mazarine", "pingeot", "n\u00e9e", "le", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "avignon", "qu'il", "reconna\u00eet", "le", "janvier", "devant", "notaire", "apr\u00e8s", "avoir", "obtenu", "son", "agr\u00e9gation", "de", "philosophie", "elle", "a", "commenc\u00e9", "une", "carri\u00e8re", "d'enseignante", "puis", "est", "devenue", "\u00e9crivaine", "et", "chroniqueuse", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "par", "ailleurs", "hravn", "forsne", "un", "militant", "politique", "su\u00e9dois", "n\u00e9", "en", "affirme", "dans", "un", "entretien", "publi\u00e9", "dans", "un", "journal", "su\u00e9dois", "le", "ao\u00fbt", "\u00eatre", "le", "fils", "biologique", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "sa", "m\u00e8re", "la", "journaliste", "su\u00e9doise", "christina", "forsne", "avait", "\u00e9voqu\u00e9", "dans", "un", "livre", "paru", "en", "la", "liaison", "qu'elle", "aurait", "eue", "avec", "l'ancien", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "partir", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "entretient", "une", "liaison", "avec", "une", "\u00e9tudiante", "en", "droit", "et", "militante", "socialiste", "qu'il", "re\u00e7oit", "de", "nombreuses", "fois", "\u00e0", "l'\u00e9lys\u00e9e", "relations", "avec", "le", "r\u00e9gime", "de", "vichy", "et", "r\u00e9sistance", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "d\u00e9claration", "de", "guerre", "du", "septembre", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "est", "mobilis\u00e9", "sur", "la", "ligne", "maginot", "le", "juin", "en", "tant", "que", "sergentchef", "il", "est", "bless\u00e9", "\u00e0", "l'omoplate", "droite", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "soign\u00e9", "il", "est", "fait", "prisonnier", "par", "les", "allemands", "le", "juin", "apr\u00e8s", "dixhuit", "mois", "dans", "les", "stalags", "ix", "a", "de", "ziegenhaintrutzhain", "et", "ix", "c", "de", "schaala", "et", "deux", "tentatives", "infructueuses", "il", "s'\u00e9vade", "en", "d\u00e9cembre", "et", "rentre", "en", "france", "en", "janvier", "bien", "que", "recherch\u00e9", "par", "les", "allemands", "en", "tant", "qu'\u00e9vad\u00e9", "apr\u00e8s", "un", "s\u00e9jour", "chez", "les", "sarrazin", "\u00e0", "mantry", "puis", "chez", "les", "levydespas", "\u00e0", "sainttropez", "il", "travaille", "\u00e0", "la", "l\u00e9gion", "fran\u00e7aise", "des", "combattants", "et", "des", "volontaires", "de", "la", "r\u00e9volution", "nationale", "en", "tant", "qu'agent", "contractuel", "du", "gouvernement", "de", "vichy", "puis", "\u00e0", "partir", "de", "juin", "au", "commissariat", "au", "reclassement", "des", "prisonniers", "de", "guerre", "o\u00f9", "il", "est", "charg\u00e9", "des", "relations", "avec", "la", "presse", "et", "o\u00f9", "il", "favorise", "la", "fourniture", "de", "faux", "papiers", "pour", "aider", "les", "\u00e9vasions", "en", "juin", "il", "participe", "\u00e0", "des", "r\u00e9unions", "au", "ch\u00e2teau", "de", "montmaur", "o\u00f9", "sont", "jet\u00e9es", "les", "premi\u00e8res", "bases", "de", "son", "r\u00e9seau", "de", "r\u00e9sistance", "cest", "antoine", "mauduit", "ancien", "prisonnier", "de", "guerre", "arriv\u00e9", "\u00e0", "vichy", "en", "mai", "qui", "est", "\u00e0", "lorigine", "de", "ce", "rassemblement", "de", "montmaur", "baptis\u00e9", "la", "cha\u00eene", "ouvert", "\u00e0", "des", "r\u00e9sistants", "de", "tendances", "et", "origines", "diverses", "le", "octobre", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "est", "re\u00e7u", "par", "le", "mar\u00e9chal", "p\u00e9tain", "avec", "plusieurs", "responsables", "du", "comit\u00e9", "d'entraide", "aux", "prisonniers", "rapatri\u00e9s", "de", "l'allier", "le", "novembre", "en", "repr\u00e9sailles", "\u00e0", "linvasion", "par", "les", "alli\u00e9s", "de", "lafrique", "du", "nord", "trois", "jours", "plus", "t\u00f4t", "les", "allemands", "envahissent", "la", "zone", "libre", "le", "mythe", "de", "p\u00e9tain", "le", "bouclier", "prot\u00e9geant", "la", "france", "vole", "en", "\u00e9clats", "seule", "l'\u00e9p\u00e9e", "la", "r\u00e9sistance", "demeurait", "cet", "\u00e9v\u00e9nement", "va", "inciter", "mitterrand", "\u00e0", "sengager", "plus", "fermement", "dans", "la", "r\u00e9sistance", "aux", "d\u00e9pens", "du", "gouvernement", "de", "vichy", "en", "janvier", "mitterrand", "d\u00e9missionne", "du", "commissariat", "\u00e0", "la", "suite", "du", "remplacement", "du", "vichystor\u00e9sistant", "maurice", "pinot", "par", "andr\u00e9", "masson", "un", "partisan", "de", "la", "collaboration", "il", "conserve", "cependant", "un", "poste", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "des", "centres", "d'entraides", "il", "se", "met", "\u00e9galement", "en", "relation", "avec", "les", "chantiers", "de", "jeunesse", "une", "organisation", "de", "service", "national", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "vichy", "apr\u00e8s", "larmistice", "et", "avec", "les", "compagnons", "de", "france", "une", "association", "essentiellement", "destin\u00e9e", "aux", "adolescents", "au", "cours", "des", "r\u00e9unions", "de", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "montmaur", "avec", "les", "membres", "de", "la", "cha\u00eene", "mitterrand", "fait", "valoir", "ses", "arguments", "donnant", "priorit\u00e9", "aux", "anciens", "prisonniers", "en", "loccurrence", "emp\u00eacher", "leur", "r\u00e9cup\u00e9ration", "par", "pierre", "laval", "sopposant", "ainsi", "\u00e0", "michel", "cailliau", "le", "neveu", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "partisan", "dune", "lutte", "arm\u00e9e", "imm\u00e9diate", "le", "conflit", "entre", "les", "deux", "hommes", "persistera", "en", "f\u00e9vrier", "puis", "plus", "tard", "au", "printemps", "il", "se", "rapproche", "de", "la", "puissante", "organisation", "de", "r\u00e9sistance", "de", "l'arm\u00e9e", "ora", "en", "cours", "de", "formation", "il", "commence", "\u00e0", "prendre", "morland", "comme", "pseudonyme", "nom", "emprunt\u00e9", "\u00e0", "la", "station", "de", "m\u00e9tro", "sullymorland", "technique", "utilis\u00e9e", "par", "les", "cagoulards", "il", "utilisera", "aussi", "les", "noms", "de", "code", "purgon", "monnier", "laroche", "capitaine", "fran\u00e7ois", "arnaud", "et", "albre", "il", "cofonde", "le", "rassemblement", "national", "des", "prisonniers", "de", "guerre", "avec", "maurice", "pinot", "financ\u00e9", "par", "l'ora", "plusieurs", "membres", "du", "r\u00e9seau", "mitterrandpinot", "sont", "en", "pratique", "membres", "de", "l'ora", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "luim\u00eame", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "par", "le", "service", "action", "de", "l'organisation", "comme", "un", "de", "ses", "membres", "plusieurs", "actions", "sont", "d\u00e9cid\u00e9es", "en", "commun", "entre", "des", "dirigeants", "de", "l'ora", "et", "des", "dirigeants", "du", "rnpg", "et", "ex\u00e9cut\u00e9es", "par", "des", "militants", "des", "deux", "mouvements", "en", "mars", "mitterrand", "rencontre", "henri", "frenay", "et", "le", "convainc", "de", "travailler", "avec", "lui", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "frenay", "la", "r\u00e9sistance", "int\u00e9rieure", "soutient", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "contre", "michel", "cailliau", "mitterrand", "se", "retrouve", "ainsi", "au", "cur", "dun", "r\u00e9seau", "dinfluence", "qui", "comprenait", "lora", "maurice", "pinot", "et", "ses", "partisans", "les", "chantiers", "les", "compagnons", "et", "les", "centres", "dentraide", "tandis", "que", "michel", "cailliau", "en", "rupture", "avec", "la", "cha\u00eene", "de", "montmaur", "lance", "son", "propre", "r\u00e9seau", "appel\u00e9", "le", "mouvement", "de", "r\u00e9sistance", "des", "prisonniers", "de", "guerre", "et", "des", "d\u00e9port\u00e9s", "mrpgd", "cependant", "la", "date", "du", "mai", "lors", "de", "sa", "rencontre", "avec", "le", "gaulliste", "philippe", "dechartre", "a", "\u00e9t\u00e9", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "le", "moment", "de", "sa", "rupture", "d\u00e9finitive", "avec", "ses", "anciens", "protecteurs", "de", "vichyr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "selon", "philippe", "dechartre", "la", "rencontre", "du", "mai", "fut", "organis\u00e9e", "car", "il", "y", "avait", "trois", "mouvements", "de", "r\u00e9sistance", "le", "mouvement", "gaulliste", "le", "mouvement", "communiste", "et", "un", "mouvement", "n\u00e9", "des", "centres", "dentraide", "donc", "on", "ma", "confi\u00e9", "\u00e0", "philippe", "dechartre", "la", "mission", "de", "pr\u00e9parer", "ce", "quon", "appellerait", "ensuite", "la", "fusion", "des", "trois", "mouvements", "en", "f\u00e9vrier", "ou", "mars", "parrain\u00e9", "par", "deux", "anciens", "cagoulards", "gabriel", "jeantet", "membre", "du", "cabinet", "du", "mar\u00e9chal", "p\u00e9tain", "et", "simon", "arbellot", "et", "apr\u00e8s", "l'instruction", "de", "son", "dossier", "par", "paul", "racine", "il", "est", "d\u00e9cor\u00e9", "de", "l'ordre", "de", "la", "francisque", "par", "le", "mar\u00e9chal", "p\u00e9tain", "il", "est", "le", "r\u00e9cipiendaire", "no", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "du", "service", "national", "des", "prisonniers", "de", "guerre", "pour", "obtenir", "cette", "d\u00e9coration", "il", "a", "d\u00fb", "en", "faire", "la", "demande", "en", "remplissant", "un", "formulaire", "indiquant", "je", "fais", "don", "de", "ma", "personne", "au", "mar\u00e9chal", "p\u00e9tain", "comme", "il", "a", "fait", "don", "de", "la", "sienne", "\u00e0", "la", "france", "je", "m'engage", "\u00e0", "servir", "ses", "disciples", "et", "\u00e0", "rester", "fid\u00e8le", "\u00e0", "sa", "personne", "et", "\u00e0", "son", "uvre", "selon", "jean", "pierrebloch", "chef", "de", "la", "section", "non", "militaire", "du", "bureau", "central", "de", "renseignements", "et", "d'action", "bcra", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "c'\u00e9tait", "sur", "notre", "ordre", "que", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "\u00e9tait", "rest\u00e9", "dans", "les", "services", "de", "prisonniers", "de", "vichy", "lorsqu'il", "a", "\u00e9t\u00e9", "propos\u00e9", "pour", "la", "francisque", "nous", "avons", "parfaitement", "\u00e9t\u00e9", "tenus", "au", "courant", "nous", "lui", "avions", "conseill\u00e9", "d'accepter", "cette", "distinction", "pour", "ne", "pas", "se", "d\u00e9voiler", "pour", "lui", "comme", "d'autres", "r\u00e9sistants", "qui", "travaillent", "pour", "vichy", "comme", "bernard", "de", "chalvron", "raymond", "marcellin", "ou", "encore", "maurice", "couve", "de", "murville", "accepter", "cette", "distinction", "constitue", "une", "couverture", "id\u00e9ale", "l'activit\u00e9", "du", "rnpg", "se", "d\u00e9place", "au", "cours", "de", "l'ann\u00e9e", "de", "la", "fourniture", "de", "faux", "papiers", "vers", "la", "fourniture", "de", "renseignements", "\u00e0", "la", "france", "libre", "selon", "pierre", "de", "b\u00e9nouville", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "avait", "r\u00e9ussi", "\u00e0", "mettre", "sur", "pied", "un", "v\u00e9ritable", "r\u00e9seau", "de", "renseignement", "dans", "les", "camps", "gr\u00e2ce", "aux", "prisonniers", "de", "guerre", "nous", "avons", "pu", "prendre", "connaissance", "d'informations", "parfois", "d\u00e9cisives", "sur", "ce", "qui", "se", "passait", "derri\u00e8re", "les", "fronti\u00e8res", "philippe", "dechartre", "a", "aussi", "confirm\u00e9", "l'importance", "du", "rnpg", "comme", "r\u00e9seau", "de", "renseignement", "le", "juillet", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "et", "le", "militant", "communiste", "piatzook", "sont", "les", "auteurs", "d'un", "coup", "d'\u00e9clat", "lors", "d'une", "grande", "r\u00e9union", "publique", "\u00e0", "paris", "salle", "wagram", "consacr\u00e9e", "\u00e0", "la", "rel\u00e8ve", "des", "prisonniers", "par", "les", "ouvriers", "au", "moment", "o\u00f9", "andr\u00e9", "masson", "fl\u00e9trit", "la", "trahison", "des", "gaullistes", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "l'interpelle", "de", "la", "salle", "et", "lui", "d\u00e9nie", "le", "droit", "de", "parler", "au", "nom", "des", "prisonniers", "de", "guerre", "qualifiant", "la", "rel\u00e8ve", "d'escroquerie", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "n'est", "pas", "arr\u00eat\u00e9", "sa", "fuite", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "facilit\u00e9e", "par", "piatzook", "c'est", "au", "mois", "de", "novembre", "que", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "passe", "\u00e0", "la", "clandestinit\u00e9", "apr\u00e8s", "que", "son", "appartement", "rue", "nationale", "\u00e0", "vichy", "a", "fait", "l'objet", "d'une", "descente", "de", "la", "gestapo", "qui", "perquisitionne", "son", "domicile", "en", "son", "absence", "et", "y", "interpelle", "deux", "membres", "du", "r\u00e9seau", "mitterrandpinot", "qui", "sont", "envoy\u00e9s", "en", "d\u00e9portation", "dont", "l'un", "le", "logeur", "m", "renaud", "ne", "reviendra", "pas", "un", "peu", "plus", "tard", "dans", "la", "journ\u00e9e", "pr\u00e9venue", "par", "un", "membre", "du", "r\u00e9seau", "qui", "a", "pu", "s'\u00e9chapper", "l'\u00e9pouse", "du", "colonel", "pfister", "dirigeant", "de", "l'organisation", "de", "r\u00e9sistance", "de", "l'arm\u00e9e", "repousse", "mitterrand", "de", "retour", "de", "paris", "dans", "le", "wagon", "dont", "il", "sort", "en", "gare", "de", "vichy", "o\u00f9", "la", "gestapo", "l'attend", "en", "novembre", "il", "se", "rend", "clandestinement", "par", "avion", "le", "\u00e0", "londrespuis", "\u00e0", "alger", "o\u00f9", "il", "rencontre", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "giraud", "et", "pierre", "mend\u00e8s", "france", "la", "rencontre", "fut", "\u00e2pre", "de", "gaulle", "demande", "que", "les", "organisations", "de", "prisonniers", "fusionnent", "sous", "l'\u00e9gide", "de", "mrpgd", "seule", "condition", "pour", "recevoir", "mat\u00e9riel", "et", "argent", "contre", "caillau", "mitterrand", "va", "finir", "par", "l'emporter", "\u00e0", "l'issue", "de", "cette", "r\u00e9union", "de", "montmaur", "au", "neveu", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "qui", "r\u00e9clame", "un", "plan", "global", "de", "r\u00e9sistance", "il", "r\u00e9plique", "que", "ce", "n'est", "pas", "le", "moment", "le", "mars", "henri", "frenay", "\u00e9crit", "\u00e0", "michel", "cailliau", "qu'il", "se", "porte", "personnellement", "garant", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "et", "que", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "partage", "son", "point", "de", "vue", "suivant", "philippe", "dechartre", "c'est", "alors", "qu'il", "est", "toujours", "en", "angleterre", "que", "le", "fonctionnaire", "vichyste", "jeanpaul", "martin", "en", "accord", "avec", "ren\u00e9", "bousquet", "le", "fait", "pr\u00e9venir", "des", "risques", "imminents", "d'arrestation", "qui", "p\u00e8sent", "sur", "lui", "\u00e0", "son", "retour", "la", "gestapo", "l'ayant", "rep\u00e9r\u00e9", "ascension", "politique", "ascension", "et", "glissement", "vers", "la", "gauche", "de", "retour", "en", "france", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "participe", "au", "gouvernement", "des", "secr\u00e9taires", "g\u00e9n\u00e9raux", "voulu", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "avant", "l'installation", "du", "gouvernement", "provisoire", "\u00e0", "paris", "\u00e0", "partir", "de", "f\u00e9vrier", "il", "dirige", "le", "mouvement", "national", "des", "prisonniers", "de", "guerre", "et", "d\u00e9port\u00e9s", "mnpgd", "qui", "unifie", "tous", "les", "r\u00e9seaux", "de", "r\u00e9sistance", "de", "prisonniers", "de", "guerre", "en", "mai", "il", "est", "nomm\u00e9", "au", "sein", "du", "gouvernement", "provisoire", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "aux", "prisonniers", "d\u00e9port\u00e9s", "et", "r\u00e9fugi\u00e9s", "pdr", "correspondant", "du", "ministre", "henri", "frenay", "dans", "l'attente", "de", "son", "retour", "de", "londres", "en", "ao\u00fbt", "mitterrand", "participe", "\u00e0", "la", "lib\u00e9ration", "de", "paris", "o\u00f9", "il", "participe", "\u00e0", "la", "prise", "du", "commissariat", "g\u00e9n\u00e9ral", "aux", "prisonniers", "de", "guerre", "et", "refuse", "le", "poste", "de", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "pdr", "lorsque", "frenay", "prend", "la", "t\u00eate", "du", "minist\u00e8re", "le", "septembre", "il", "est", "alors", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "du", "mrpgd", "et", "le", "octobre", "il", "\u00e9pouse", "danielle", "gouze", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "saints\u00e9verin", "avec", "jean", "munier", "rogerpatrice", "pelat", "henri", "frenay", "et", "christine", "gouze", "comme", "t\u00e9moins", "\u00e0", "son", "poste", "de", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "prisonniers", "et", "des", "victimes", "de", "guerre", "il", "intervient", "en", "faveur", "de", "l'\u00e9crivain", "robert", "gaillard", "qu'il", "a", "connu", "en", "captivit\u00e9", "en", "avril", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "accompagne", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "lewis", "comme", "repr\u00e9sentant", "de", "la", "france", "pour", "la", "lib\u00e9ration", "des", "camps", "de", "kaufering", "et", "de", "dachau", "\u00e0", "la", "demande", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "c'est", "l\u00e0", "en", "compagnie", "de", "pierre", "bugeaud", "qu'il", "d\u00e9couvre", "par", "un", "hasard", "providentiel", "robert", "antelme", "mari", "de", "son", "amie", "marguerite", "duras", "\u00e0", "l'agonie", "atteint", "du", "typhus", "les", "mesures", "sanitaires", "interdisant", "de", "l'\u00e9vacuer", "il", "organise", "l'\u00e9vasion", "de", "cet", "ancien", "membre", "de", "son", "r\u00e9seau", "r\u00e9tabli", "celuici", "sera", "l'auteur", "d'un", "livre", "important", "sur", "la", "d\u00e9portation", "l'esp\u00e8ce", "humaine", "en", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "et", "andr\u00e9", "bettencourt", "apportent", "un", "t\u00e9moignage", "en", "faveur", "du", "fondateur", "du", "groupe", "l'or\u00e9al", "mais", "aussi", "collaborateur", "et", "ancien", "financier", "de", "la", "cagoule", "eug\u00e8ne", "schueller", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "est", "alors", "bri\u00e8vement", "engag\u00e9", "comme", "pr\u00e9sidentdirecteur", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "\u00e9ditions", "du", "rondpoint", "et", "directeur", "du", "magazine", "votre", "beaut\u00e9", "appartenant", "au", "groupe", "fond\u00e9", "par", "schueller", "en", "f\u00e9vrier", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "adh\u00e8re", "\u00e0", "l'union", "d\u00e9mocratique", "et", "socialiste", "de", "la", "r\u00e9sistance", "udsr", "qu'il", "pr\u00e9side", "ensuite", "de", "\u00e0", "et", "qui", "lui", "offre", "un", "premier", "laboratoire", "politique", "candidat", "aux", "\u00e9lections", "de", "la", "seconde", "assembl\u00e9e", "constituante", "le", "juin", "dans", "la", "e", "circonscription", "de", "la", "seine", "il", "ne", "recueille", "que", "des", "voix", "par", "la", "suite", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "h\u00e9site", "entre", "s'implanter", "politiquement", "dans", "la", "vienne", "ou", "dans", "la", "ni\u00e8vre", "eug\u00e8ne", "schueller", "le", "convainc", "alors", "de", "se", "pr\u00e9senter", "dans", "la", "ni\u00e8vre", "sous", "l'\u00e9tiquette", "du", "rassemblement", "des", "gauches", "r\u00e9publicaines", "pour", "sa", "campagne", "il", "b\u00e9n\u00e9ficie", "du", "soutien", "d'edmond", "barrachin", "et", "de", "financements", "du", "marquis", "de", "roualle", "patron", "du", "jambon", "olida", "avec", "l'aide", "du", "clerg\u00e9", "et", "des", "notables", "nivernais", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "est", "\u00e9lu", "le", "novembre", "d\u00e9put\u00e9", "de", "la", "ni\u00e8vre", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "d'une", "liste", "unit\u00e9", "et", "action", "r\u00e9publicaine", "au", "programme", "anticommuniste", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "abandonne", "alors", "ses", "fonctions", "aux", "\u00e9ditions", "du", "rondpoint", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "devient", "en", "l'un", "des", "plus", "jeunes", "ministres", "de", "france", "avec", "le", "portefeuille", "des", "anciens", "combattants", "et", "des", "victimes", "de", "guerre", "dans", "le", "gouvernement", "du", "socialiste", "paul", "ramadier", "dans", "les", "ann\u00e9es", "qui", "suivent", "il", "d\u00e9tient", "plusieurs", "portefeuilles", "minist\u00e9riels", "dont", "ceux", "de", "l'information", "de", "la", "france", "d'outremer", "et", "le", "minist\u00e8re", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "au", "conseil", "de", "l'europe", "en", "mai", "parmi", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s", "dont", "konrad", "adenauer", "l\u00e9on", "blum", "winston", "churchill", "harold", "macmillan", "paulhenri", "spaak", "et", "altiero", "spinelli", "il", "participe", "au", "congr\u00e8s", "de", "la", "haye", "\u00e0", "l'origine", "du", "mouvement", "europ\u00e9en", "auquel", "il", "adh\u00e8re", "\u00e0", "l'issue", "des", "\u00e9lections", "cantonales", "de", "il", "est", "\u00e9lu", "conseiller", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "ni\u00e8vre", "dans", "le", "canton", "de", "montsauchelessettons", "il", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "en", "et", "en", "ren\u00e9", "pleven", "le", "nomme", "ministre", "de", "l'outremer", "il", "est", "partisan", "de", "l'instauration", "d'une", "union", "francoafricaine", "o\u00f9", "les", "territoires", "d'outremer", "jouiraient", "d'une", "autonomie", "n\u00e9goci\u00e9e", "et", "librement", "consentie", "et", "s'efforce", "d'am\u00e9liorer", "le", "sort", "des", "africains", "encore", "soumis", "\u00e0", "un", "r\u00e9gime", "tr\u00e8s", "dur", "il", "est", "alors", "trait\u00e9", "de", "bradeur", "d'empire", "il", "s'attire", "d\u00e8s", "cette", "\u00e9poque", "une", "vive", "hostilit\u00e9", "de", "la", "part", "des", "colons", "et", "du", "rpf", "le", "parti", "gaulliste", "de", "l'\u00e9poque", "qui", "s'exprime", "notamment", "par", "la", "voix", "de", "jacques", "foccart", "\u00e9douard", "fr\u00e9d\u00e9ricdupont", "et", "maurice", "bayrou", "missionn\u00e9", "par", "ren\u00e9", "pl\u00e9ven", "il", "n\u00e9gocie", "avec", "f\u00e9lix", "houphou\u00ebtboigny", "pour", "le", "convaincre", "de", "d\u00e9tacher", "son", "parti", "le", "rassemblement", "d\u00e9mocratique", "africain", "du", "parti", "communiste", "auquel", "il", "est", "apparent\u00e9", "et", "d\u00e9tendre", "ainsi", "les", "rapports", "avec", "l'administration", "fran\u00e7aise", "lors", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "le", "rda", "pr\u00e9sente", "une", "liste", "commune", "avec", "l'udsr", "afin", "de", "consolider", "cette", "politique", "lib\u00e9rale", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "rel\u00e8ve", "le", "gouverneur", "laurent", "p\u00e9choux", "qui", "avait", "\u00e9t\u00e9", "nomm\u00e9", "par", "son", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "paul", "costefloret", "pour", "d\u00e9manteler", "le", "rda", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "s'ali\u00e8ne", "alors", "le", "mrp", "en", "ao\u00fbt", "le", "mouvement", "r\u00e9publicain", "populaire", "obtient", "de", "ren\u00e9", "pleven", "que", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "quitte", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'outremer", "ne", "faisant", "plus", "partie", "du", "gouvernement", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "r\u00e9\u00e9lu", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "le", "juin", "devient", "pr\u00e9sident", "du", "groupe", "parlementaire", "et", "renforce", "son", "influence", "sur", "l'udsr", "et", "obtient", "l'\u00e9lection", "au", "poste", "de", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "d'un", "de", "ses", "partisans", "joseph", "perrin", "pour", "autant", "il", "conserve", "sa", "loyaut\u00e9", "\u00e0", "ren\u00e9", "pleven", "rest\u00e9", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "en", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "devient", "ministre", "d'\u00e9tat", "sous", "le", "gouvernement", "d'edgar", "faure", "il", "prend", "en", "charge", "le", "dossier", "tunisien", "et", "esquisse", "un", "plan", "d'autonomie", "interne", "mais", "le", "gouvernement", "faure", "est", "renvers\u00e9", "six", "semaines", "seulement", "apr\u00e8s", "sa", "formation", "les", "lib\u00e9raux", "en", "mati\u00e8re", "coloniale", "c'est\u00e0dire", "ceux", "qui", "refusent", "la", "r\u00e9pression", "syst\u00e9matique", "et", "pr\u00f4nent", "l'\u00e9galit\u00e9", "des", "droits", "entre", "colons", "et", "colonis\u00e9s", "puis", "l'autonomie", "voire", "l'ind\u00e9pendance", "si", "elle", "est", "r\u00e9clam\u00e9e", "avec", "force", "par", "la", "population", "et", "un", "interlocuteur", "cr\u00e9dible", "sont", "provisoirement", "\u00e9cart\u00e9s", "du", "pouvoir", "apr\u00e8s", "la", "formation", "du", "gouvernement", "d'antoine", "pinay", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "critique", "la", "participation", "syst\u00e9matique", "de", "l'udsr", "aux", "gouvernements", "et", "demande", "un", "recentrage", "\u00e0", "gauche", "il", "d\u00e9nonce", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "la", "politique", "r\u00e9pressive", "du", "gouvernement", "et", "d\u00e9fend", "avec", "vigueur", "le", "droit", "des", "tunisiens", "\u00e0", "l'autonomie", "en", "il", "devient", "ministre", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "au", "conseil", "de", "l'europe", "mais", "d\u00e9missionne", "rapidement", "en", "raison", "de", "son", "hostilit\u00e9", "\u00e0", "la", "r\u00e9pression", "men\u00e9e", "au", "maroc", "et", "en", "tunisie", "il", "pr\u00e9conise", "vis\u00e0vis", "de", "ces", "pays", "ainsi", "que", "pour", "l'indochine", "une", "politique", "plus", "lib\u00e9rale", "il", "signe", "avec", "des", "personnalit\u00e9s", "comme", "albert", "camus", "jeanpaul", "sartre", "alain", "savary", "ou", "louis", "vallon", "le", "manifeste", "francemaghreb", "demandant", "que", "soient", "mis", "en", "uvre", "tous", "les", "moyens", "l\u00e9gaux", "pour", "que", "les", "principes", "des", "droits", "de", "l'homme", "soient", "appliqu\u00e9s", "sans", "distinctions", "en", "afrique", "du", "nord", "le", "novembre", "il", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "l'udsr", "par", "le", "comit\u00e9", "directeur", "il", "soutient", "alors", "une", "ligne", "lib\u00e9rale", "mais", "d\u00e9j\u00e0", "commune", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "pour", "l'outremer", "arr\u00eat", "de", "la", "guerre", "d'indochine", "constitution", "d'un", "ensemble", "francoafricain", "f\u00e9d\u00e9ral", "puis", "conf\u00e9d\u00e9ral", "ce", "qui", "revient", "\u00e0", "accorder", "l'autonomie", "voire", "l'ind\u00e9pendanceassociation", "aux", "territoires", "colonis\u00e9s", "il", "publie", "au", "m\u00eame", "moment", "aux", "fronti\u00e8res", "de", "l'union", "fran\u00e7aise", "indochinetunisie", "pr\u00e9fac\u00e9", "par", "pierre", "mend\u00e8s", "france", "il", "se", "prononce", "pour", "l'ind\u00e9pendance", "de", "l'indochine", "avec", "si", "possible", "une", "association", "et", "pour", "une", "refonte", "des", "liens", "avec", "les", "pays", "africains", "la", "d\u00e9fense", "la", "monnaie", "et", "la", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "doivent", "relever", "de", "l'union", "fran\u00e7aise", "avec", "une", "pleine", "association", "des", "africains", "aux", "d\u00e9cisions", "les", "autres", "domaines", "doivent", "relever", "de", "l'autonomie", "des", "populations", "locales", "plus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "l'\u00e9lection", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "marque", "une", "\u00e9volution", "de", "l'udsr", "vers", "des", "positions", "plus", "\u00e0", "gauche", "cependant", "que", "le", "nouveau", "pr\u00e9sident", "du", "parti", "se", "positionne", "d\u00e8s", "lors", "pour", "atteindre", "l'h\u00f4tel", "matignon", "dans", "la", "tourmente", "de", "la", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "en", "il", "est", "nomm\u00e9", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "dans", "le", "gouvernement", "pierre", "mend\u00e8s", "france", "form\u00e9", "en", "juin", "qui", "met", "fin", "\u00e0", "la", "guerre", "d'indochine", "par", "les", "accords", "de", "gen\u00e8ve", "du", "juillet", "et", "reconna\u00eet", "l'autonomie", "interne", "de", "la", "tunisie", "par", "le", "discours", "de", "carthage", "du", "juillet", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "est", "alors", "oppos\u00e9", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "de", "l'alg\u00e9rie", "ses", "tentatives", "de", "muter", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "l\u00e9onard", "et", "le", "directeur", "de", "la", "mosqu\u00e9e", "de", "paris", "puis", "d'augmenter", "le", "smig", "d'alg\u00e9rie", "rencontrent", "l'hostilit\u00e9", "des", "colons", "et", "de", "l'administration", "en", "septembre", "il", "est", "l'objet", "de", "rumeurs", "malveillantes", "dans", "le", "cadre", "de", "l'affaire", "des", "fuites", "il", "s'av\u00e8re", "que", "mend\u00e8s", "france", "a", "fait", "faire", "depuis", "deux", "mois", "une", "enqu\u00eate", "discr\u00e8te", "par", "son", "directeur", "de", "cabinet", "andr\u00e9", "p\u00e9labon", "sur", "des", "fuites", "ayant", "eu", "lieu", "au", "comit\u00e9", "sup\u00e9rieur", "de", "la", "d\u00e9fense", "nationale", "le", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "n'en", "a", "inform\u00e9", "ni", "son", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "ni", "son", "ministre", "de", "la", "d\u00e9fense", "nationale", "deux", "hauts", "fonctionnaires", "seront", "condamn\u00e9s", "pour", "trahison", "du", "au", "octobre", "il", "se", "rend", "en", "alg\u00e9rie", "o\u00f9", "il", "rencontre", "une", "nette", "hostilit\u00e9", "de", "la", "part", "des", "partisans", "de", "l'alg\u00e9rie", "fran\u00e7aise", "le", "novembre", "\u00e0", "la", "tribune", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "alors", "que", "les", "premiers", "conflits", "de", "la", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "\u00e9clatent", "il", "d\u00e9clare", "la", "r\u00e9bellion", "alg\u00e9rienne", "ne", "peut", "trouver", "qu'une", "forme", "terminale", "la", "guerre", "puis", "l'alg\u00e9rie", "c'est", "la", "france", "en", "novembre", "le", "gouvernement", "annonce", "une", "forte", "augmentation", "des", "investissements", "sociaux", "en", "alg\u00e9rie", "dans", "l'agriculture", "et", "l'\u00e9ducation", "et", "entend", "pr\u00e9parer", "l'\u00e9galit\u00e9", "des", "citoyens", "des", "chances", "\u00e9gales", "\u00e0", "tous", "ceux", "quelle", "que", "soit", "leur", "origine", "qui", "naissent", "sur", "le", "sol", "alg\u00e9rien", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "autorise", "alors", "germaine", "tillion", "\u00e0", "mener", "une", "enqu\u00eate", "dans", "la", "zone", "d'insurrection", "afin", "entre", "autres", "de", "signaler", "les", "\u00e9ventuelles", "exactions", "polici\u00e8res", "en", "accord", "avec", "le", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "il", "fusionne", "la", "police", "d'alger", "avec", "celle", "de", "paris", "les", "d\u00e9crets", "du", "janvier", "qui", "mettent", "fin", "\u00e0", "l'autonomie", "de", "la", "police", "d'alg\u00e9rie", "contribuent", "\u00e0", "permettre", "la", "mutation", "de", "deux", "cents", "agents", "soup\u00e7onn\u00e9s", "d'actes", "de", "torture", "ou", "de", "l'avoir", "encourag\u00e9e", "parmi", "eux", "le", "directeur", "des", "renseignements", "g\u00e9n\u00e9raux", "d'alger", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "conservateurs", "en", "mati\u00e8re", "coloniale", "critiquent", "fermement", "cette", "d\u00e9cision", "d'apr\u00e8s", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "la", "suppression", "de", "ce", "syst\u00e8me", "d\u00e9testable", "est", "\u00e0", "l'origine", "de", "la", "chute", "du", "gouvernement", "mend\u00e8s", "france", "un", "mois", "plus", "tard", "lettre", "\u00e0", "pierre", "mend\u00e8s", "france", "ao\u00fbt", "en", "tout", "\u00e9tat", "de", "cause", "le", "s\u00e9nateur", "henri", "borgeaud", "porteparole", "des", "piedsnoirs", "avait", "ainsi", "menac\u00e9", "si", "vous", "fusionnez", "les", "polices", "nous", "voterons", "contre", "votre", "gouvernement", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "assiste", "pierre", "mend\u00e8s", "france", "dans", "les", "n\u00e9gociations", "qui", "aboutissent", "\u00e0", "l'autonomie", "de", "la", "tunisie", "et", "du", "maroc", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "une", "nouvelle", "fois", "dissoute", "il", "m\u00e8ne", "campagne", "dans", "la", "ni\u00e8vre", "et", "conserve", "son", "si\u00e8ge", "lors", "des", "\u00e9lections", "du", "janvier", "un", "mois", "plus", "tard", "il", "est", "nomm\u00e9", "garde", "des", "sceaux", "dans", "le", "gouvernement", "guy", "mollet", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "participe", "aux", "travaux", "du", "gouvernement", "qui", "accorde", "l'ind\u00e9pendance", "\u00e0", "la", "tunisie", "et", "au", "maroc", "l'autonomie", "\u00e0", "l'afrique", "noire", "sur", "la", "question", "alg\u00e9rienne", "il", "critique", "fermement", "en", "priv\u00e9", "la", "d\u00e9rive", "r\u00e9pressive", "qui", "suit", "l'\u00e9chec", "de", "la", "tentative", "de", "lib\u00e9ralisation", "en", "f\u00e9vrier", "toutefois", "c'est", "lui", "qui", "est", "charg\u00e9", "par", "le", "conseil", "des", "ministres", "de", "d\u00e9fendre", "le", "projet", "de", "loi", "remettant", "les", "pouvoirs", "sp\u00e9ciaux", "\u00e0", "l'arm\u00e9e", "il", "donne", "syst\u00e9matiquement", "son", "aval", "en", "tant", "que", "garde", "des", "sceaux", "aux", "nombreuses", "sentences", "de", "mort", "prononc\u00e9es", "par", "les", "tribunaux", "d'alger", "contre", "des", "militants", "de", "la", "lutte", "pour", "l'ind\u00e9pendance", "notamment", "fernand", "iveton", "membre", "du", "parti", "communiste", "alg\u00e9rien", "pca", "guillotin\u00e9", "\u00e0", "alger", "le", "f\u00e9vrier", "sous", "son", "minist\u00e8re", "quarantecinq", "militants", "alg\u00e9riens", "sont", "condamn\u00e9s", "\u00e0", "mort", "de", "mani\u00e8re", "souvent", "exp\u00e9ditive", "pour", "lesquels", "mitterrand", "ne", "donne", "que", "sept", "avis", "favorables", "\u00e0", "la", "gr\u00e2ce", "refusant", "de", "gracier", "dans", "des", "cas", "connus", "six", "avis", "\u00e9tant", "manquants", "les", "t\u00e9moins", "cit\u00e9s", "par", "son", "biographe", "jean", "lacouture", "d\u00e9crivent", "un", "homme", "profond\u00e9ment", "h\u00e9sitant", "cependant", "au", "risque", "de", "s'exposer", "\u00e0", "l'accusation", "d'avoir", "couvert", "voire", "encourag\u00e9", "des", "pratiques", "renouvel\u00e9es", "de", "celles", "de", "la", "gestapo", "et", "relevant", "pour", "le", "moins", "du", "crime", "de", "guerre", "il", "reste", "au", "gouvernement", "car", "il", "veut", "acc\u00e9der", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "du", "conseil", "o\u00f9", "ses", "pouvoirs", "seraient", "plus", "importants", "d'autre", "part", "comme", "garde", "des", "sceaux", "du", "gouvernement", "guy", "mollet", "de", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "juin", "en", "r\u00e9digeant", "et", "faisant", "adopter", "la", "loi", "de", "mars", "qui", "donnait", "tous", "pouvoirs", "aux", "militaires", "en", "mati\u00e8re", "de", "justice", "sur", "le", "sol", "alg\u00e9rien", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "a", "cr\u00e9\u00e9", "les", "conditions", "l\u00e9gales", "de", "la", "torture", "en", "alg\u00e9rie", "dans", "le", "temps", "o\u00f9", "bourg\u00e8smaunoury", "son", "coll\u00e8gue", "au", "minist\u00e8re", "de", "la", "d\u00e9fense", "nationale", "ferme", "partisan", "d'une", "solution", "militaire", "faisait", "instituer", "les", "techniques", "contreinsurrectionnelles", "inspir\u00e9es", "par", "lacheroy", "et", "hogard", "qui", "permirent", "au", "g\u00e9n\u00e9ral", "massu", "assist\u00e9", "du", "colonel", "trinquier", "de", "gagner", "la", "bataille", "d'alger", "janvier", "\u00e0", "octobre", "dans", "un", "tout", "autre", "domaine", "il", "fait", "adopter", "le", "statut", "de", "l'agence", "francepresse", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9mission", "de", "guy", "mollet", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "refuse", "de", "participer", "\u00e0", "un", "gouvernement", "\u00e0", "moins", "de", "le", "diriger", "il", "n'y", "parvient", "pas", "bien", "que", "le", "pr\u00e9sident", "ren\u00e9", "coty", "ait", "s\u00e9rieusement", "envisag\u00e9", "de", "faire", "appel", "\u00e0", "lui", "le", "er", "juin", "il", "refuse", "de", "voter", "la", "confiance", "\u00e0", "charles", "de", "gaulle", "expliquant", "ainsi", "son", "vote", "lorsque", "le", "septembre", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "s'est", "pr\u00e9sent\u00e9", "devant", "l'assembl\u00e9e", "consultative", "provisoire", "issue", "des", "combats", "de", "l'ext\u00e9rieur", "ou", "de", "la", "r\u00e9sistance", "il", "avait", "pr\u00e8s", "de", "lui", "deux", "compagnons", "qui", "s'appelaient", "l'honneur", "et", "la", "patrie", "ses", "compagnons", "d'aujourd'hui", "qu'il", "n'a", "sans", "doute", "pas", "choisis", "mais", "qui", "l'ont", "suivi", "jusqu'ici", "se", "nomment", "le", "coup", "de", "force", "et", "la", "s\u00e9dition", "en", "droit", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "tiendra", "ce", "soir", "ses", "pouvoirs", "de", "la", "repr\u00e9sentation", "nationale", "en", "fait", "il", "les", "d\u00e9tient", "d\u00e9j\u00e0", "du", "coup", "de", "force", "en", "septembre", "il", "appelle", "\u00e0", "voter", "non", "au", "r\u00e9f\u00e9rendum", "sur", "la", "constitution", "qui", "est", "n\u00e9anmoins", "adopt\u00e9e", "\u00e0", "une", "tr\u00e8s", "large", "majorit\u00e9", "puis", "promulgu\u00e9e", "le", "octobre", "dans", "la", "e", "circonscription", "de", "la", "ni\u00e8vre", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "est", "battu", "aux", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "r\u00e9tablissant", "le", "scrutin", "uninominal", "\u00e0", "deux", "tours", "arriv\u00e9", "troisi\u00e8me", "au", "premier", "tour", "le", "novembre", "il", "se", "maintient", "face", "au", "socialiste", "daniel", "benoist", "conseiller", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "canton", "de", "luzy", "contribuant", "\u00e0", "faire", "\u00e9lire", "le", "novembre", "le", "candidat", "r\u00e9publicain", "ind\u00e9pendant", "jehan", "faulquier", "conseiller", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "canton", "de", "corbigny", "survie", "politique", "et", "premi\u00e8res", "tentatives", "d'union", "de", "la", "gauche", "en", "mars", "il", "est", "\u00e9lu", "maire", "de", "ch\u00e2teauchinon", "il", "le", "reste", "jusqu'\u00e0", "mai", "et", "un", "mois", "plus", "tard", "s\u00e9nateur", "de", "la", "ni\u00e8vre", "il", "s'inscrit", "au", "groupe", "de", "la", "gauche", "d\u00e9mocratique", "en", "octobre", "a", "lieu", "l'attentat", "simul\u00e9", "de", "l'observatoire", "dans", "lequel", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "est", "mis", "en", "cause", "et", "qui", "le", "m\u00e8ne", "apr\u00e8s", "la", "lev\u00e9e", "de", "son", "immunit\u00e9", "parlementaire", "\u00e0", "\u00eatre", "inculp\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "pour", "outrage", "\u00e0", "magistrat", "au", "motif", "d'avoir", "cach\u00e9", "\u00e0", "la", "justice", "ses", "rencontres", "avec", "robert", "pesquet", "et", "apr\u00e8s", "que", "dans", "une", "nouvelle", "version", "qu'il", "donne", "au", "juge", "dinstruction", "il", "r\u00e9v\u00e8le", "que", "pesquet", "devant", "participer", "directement", "\u00e0", "l'attentat", "lui", "aurait", "sugg\u00e9r\u00e9", "un", "attentat", "manqu\u00e9", "la", "loi", "d'amnistie", "de", "met", "fin", "\u00e0", "la", "proc\u00e9dure", "il", "effectue", "en", "un", "voyage", "en", "chine", "o\u00f9", "il", "rencontre", "mao", "zedong", "le", "mai", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "est", "appel\u00e9", "\u00e0", "t\u00e9moigner", "\u00e0", "d\u00e9charge", "au", "proc\u00e8s", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "salan", "par", "jeanlouis", "tixiervignancour", "le", "t\u00e9moignage", "de", "mitterrand", "porta", "sur", "l'", "affaire", "du", "bazooka", "tentative", "d'assassinat", "perp\u00e9tr\u00e9e", "contre", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "salan", "le", "janvier", "et", "qui", "avait", "fait", "un", "mort", "le", "colonel", "rodier", "mitterrand", "appuya", "la", "th\u00e8se", "de", "salan", "\u00e0", "propos", "du", "complot", "gaulliste", "foment\u00e9", "plus", "ou", "moins", "indirectement", "c'est", "selon", "par", "michel", "debr\u00e9", "d'autres", "personnalit\u00e9s", "comme", "roger", "frey", "et", "alain", "griotteray", "furent", "aussi", "cit\u00e9es", "comme", "prenant", "aussi", "plus", "ou", "moins", "part", "au", "complot", "cette", "th\u00e8se", "du", "complot", "gaulliste", "foment\u00e9", "directement", "par", "debr\u00e9", "fut", "reprise", "par", "mitterrand", "dans", "un", "\u00e9ditorial", "du", "courrier", "de", "la", "ni\u00e8vre", "les", "auteurs", "et", "commanditaires", "de", "l'attentat", "philippe", "castille", "michel", "fechoz", "et", "ren\u00e9", "kovacs", "notamment", "avaient", "motiv\u00e9", "leur", "action", "par", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "remplacer", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "salan", "consid\u00e9r\u00e9", "avec", "pierre", "mend\u00e8s", "france", "comme", "le", "liquidateur", "de", "l'indochine", "par", "un", "g\u00e9n\u00e9ral", "authentiquement", "favorable", "\u00e0", "l'alg\u00e9rie", "fran\u00e7aise", "pour", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "raoul", "salan", "garde", "le", "droit", "de", "r\u00e9cuser", "certains", "de", "ses", "accusateurs", "qui", "pour", "corriger", "la", "maladresse", "de", "l'avoir", "manqu\u00e9", "firent", "de", "lui", "plus", "tard", "son", "complice", "dans", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "de", "mai", "qui", "ramen\u00e8rent", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "au", "pouvoir", "une", "partie", "de", "la", "gauche", "s'en", "prit", "alors", "\u00e0", "mitterrand", "lui", "reprochant", "d'\u00eatre", "intervenu", "dans", "un", "r\u00e8glement", "de", "comptes", "au", "sein", "de", "la", "droite", "fran\u00e7aise", "d'avoir", "\u00e9t\u00e9", "jusqu'\u00e0", "saluer", "salan", "dans", "son", "box", "et", "d'avoir", "pris", "place", "au", "milieu", "de", "ses", "partisans", "le", "novembre", "mitterrand", "retrouve", "son", "si\u00e8ge", "de", "d\u00e9put\u00e9", "de", "la", "ni\u00e8vre", "et", "abandonne", "celui", "de", "s\u00e9nateur", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "il", "appartient", "au", "rassemblement", "d\u00e9mocratique", "groupe", "de", "centregauche", "proche", "du", "parti", "radical", "et", "pr\u00e9sid\u00e9", "par", "maurice", "faure", "lors", "du", "r\u00e9f\u00e9rendum", "de", "sur", "l'\u00e9lection", "au", "suffrage", "universel", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "il", "appelle", "\u00e0", "voter", "non", "alors", "que", "le", "oui", "l'emporte", "avec", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "en", "il", "devient", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "ni\u00e8vre", "il", "prend", "la", "t\u00eate", "de", "la", "convention", "des", "institutions", "r\u00e9publicaines", "cir", "et", "publie", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "permanent", "qui", "renforce", "sa", "position", "d'opposant", "de", "gauche", "\u00e0", "charles", "de", "gaulle", "conscient", "des", "divisions", "de", "la", "gauche", "et", "de", "la", "difficult\u00e9", "de", "se", "placer", "en", "chef", "de", "file", "paris", "\u00e9gar\u00e9", "par", "ses", "intellectuels", "de", "gauche", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "d\u00e9cide", "de", "concentrer", "ses", "attaques", "contre", "l'image", "m\u00eame", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "image", "renforc\u00e9e", "en", "particulier", "par", "son", "c\u00e9l\u00e8bre", "appel", "du", "juin", "en", "effet", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "craignait", "que", "l'image", "de", "de", "gaulle", "bien", "ancr\u00e9e", "dans", "l'opinion", "r\u00e9duise", "ses", "chances", "dans", "une", "\u00e9lection", "au", "suffrage", "direct", "m\u00eame", "avec", "une", "gauche", "r\u00e9nov\u00e9e", "en", "outre", "la", "s\u00e9paration", "des", "pouvoirs", "et", "les", "domaines", "r\u00e9serv\u00e9s", "pr\u00e9vus", "par", "la", "constitution", "en", "cas", "de", "cohabitation", "conduisent", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "\u00e0", "radicaliser", "sa", "position", "d'o\u00f9", "l'agressivit\u00e9", "qu'il", "manifeste", "en", "il", "pr\u00e9cise", "qu'il", "importe", "que", "l'opposition", "s'affirme", "sans", "accommodement", "il", "n'y", "a", "d'opposition", "qu'inconditionnelle", "d\u00e8s", "lors", "qu'il", "s'agit", "de", "substituer", "un", "syst\u00e8me", "de", "gouvernement", "\u00e0", "un", "autre", "retoucher", "am\u00e9nager", "corriger", "le", "pouvoir", "absolu", "c'est", "d\u00e9j\u00e0", "composer", "avec", "lui", "c'est", "mimer", "l'opposition", "de", "sa", "majest\u00e9", "qui", "autant", "que", "la", "majorit\u00e9", "participe", "au", "r\u00e9gime", "qui", "le", "soutient", "candidature", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "en", "bien", "que", "repr\u00e9sentant", "d'une", "petite", "formation", "politique", "la", "cir", "il", "est", "le", "candidat", "unique", "de", "la", "gauche", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "il", "axe", "sa", "campagne", "sur", "le", "changement", "comme", "l'indique", "son", "slogan", "de", "campagne", "un", "pr\u00e9sident", "jeune", "pour", "une", "france", "moderne", "son", "r\u00e9sultat", "semble", "inesp\u00e9r\u00e9", "en", "seconde", "position", "avec", "des", "suffrages", "tout", "comme", "celui", "du", "candidat", "centriste", "jean", "lecanuet", "des", "suffrages", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "re\u00e7oit", "alors", "l'appui", "pour", "le", "second", "tour", "de", "toute", "la", "gauche", "mais", "aussi", "du", "conservateur", "mod\u00e9r\u00e9", "paul", "reynaud", "et", "d'une", "partie", "de", "l'extr\u00eame", "droite", "jeanlouis", "tixiervignancour", "et", "des", "partisans", "de", "l'oas", "au", "soir", "du", "second", "tour", "mitterrand", "est", "battu", "avec", "le", "score", "de", "des", "suffrages", "contre", "au", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "pr\u00e9sident", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "de", "gauche", "fort", "de", "ce", "r\u00e9sultat", "peu", "de", "gens", "pensaient", "initialement", "que", "de", "gaulle", "pouvait", "\u00eatre", "mis", "en", "ballottage", "il", "prend", "la", "t\u00eate", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "de", "la", "gauche", "d\u00e9mocrate", "et", "socialiste", "fgds", "qui", "regroupe", "les", "petits", "partis", "de", "la", "gauche", "non", "communiste", "essentiellement", "la", "sfio", "le", "parti", "radical", "la", "cir", "et", "divers", "clubs", "il", "forme", "\u00e9galement", "le", "premier", "contregouvernement", "en", "france", "en", "exp\u00e9rience", "qui", "ne", "dure", "qu'un", "an", "aux", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "mars", "le", "scrutin", "uninominal", "\u00e0", "deux", "tours", "et", "la", "nouvelle", "disposition", "qui", "rel\u00e8ve", "le", "seuil", "et", "\u00e9limine", "du", "second", "tour", "tous", "les", "candidats", "n'ayant", "pas", "obtenu", "au", "premier", "tour", "au", "moins", "des", "inscrits", "favorisent", "la", "majorit\u00e9", "sortante", "face", "\u00e0", "une", "opposition", "h\u00e9t\u00e9roclite", "pc", "ps", "et", "centristes", "de", "jacques", "duhamel", "et", "d\u00e9sunie", "mais", "avec", "si\u00e8ges", "l'ensemble", "des", "partis", "de", "gauche", "fgds", "parti", "communiste", "parvient", "\u00e0", "gagner", "si\u00e8ges", "le", "parti", "communiste", "restant", "la", "principale", "force", "de", "gauche", "avec", "des", "suffrages", "n\u00e9anmoins", "la", "coalition", "gouvernementale", "est", "reconduite", "avec", "une", "majorit\u00e9", "r\u00e9duite", "\u00e0", "un", "seul", "si\u00e8ge", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "si\u00e8ges", "sur", "dont", "si\u00e8ges", "en", "m\u00e9tropole", "en", "m\u00e9tropole", "au", "premier", "tour", "l'ensemble", "de", "la", "gauche", "fgds", "psu", "pcf", "obtient", "m\u00eame", "plus", "de", "voix", "que", "les", "seuls", "partis", "gouvernementaux", "gaullistes", "et", "giscardien", "contre", "alors", "que", "le", "centre", "d\u00e9mocrate", "de", "duhamel", "recule", "de", "trois", "points", "\u00e0", "des", "voix", "mais", "avec", "le", "taux", "exceptionnel", "en", "france", "de", "des", "suffrages", "en", "hausse", "de", "deux", "points", "par", "rapport", "au", "pr\u00e9c\u00e9dent", "scrutin", "l'union", "pour", "la", "ve", "r\u00e9publique", "reste", "le", "premier", "parti", "de", "france", "le", "mai", "il", "d\u00e9clare", "il", "convient", "d\u00e8s", "maintenant", "de", "constater", "la", "vacance", "du", "pouvoir", "et", "d'organiser", "la", "succession", "cette", "d\u00e9claration", "est", "faite", "la", "veille", "du", "d\u00e9part", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "parti", "consulter", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "massu", "en", "allemagne", "il", "propose", "le", "nom", "de", "mend\u00e8s", "france", "pour", "former", "le", "gouvernement", "provisoire", "et", "annonce", "qu'il", "est", "candidat", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "au", "cas", "o\u00f9", "une", "\u00e9lection", "anticip\u00e9e", "aurait", "lieu", "de", "gaulle", "a", "en", "effet", "annonc\u00e9", "qu'il", "organiserait", "un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "et", "qu'il", "d\u00e9missionnerait", "si", "le", "non", "l'emportait", "une", "id\u00e9e", "\u00e0", "laquelle", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "a", "finalement", "renonc\u00e9", "le", "discours", "du", "mai", "de", "de", "gaulle", "r\u00e9plique", "de", "fa\u00e7on", "s\u00e8che", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "anticip\u00e9es", "de", "juin", "se", "soldent", "par", "un", "razdemar\u00e9e", "gaulliste", "si\u00e8ges", "pour", "la", "seule", "unr", "et", "si\u00e8ges", "aux", "r\u00e9publicains", "ind\u00e9pendants", "et", "une", "majorit\u00e9", "\u00e0", "droite", "jamais", "vue", "depuis", "le", "bloc", "national", "de", "alors", "que", "la", "gauche", "s'effondre", "de", "\u00e0", "d\u00e9put\u00e9s", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "parvient", "toutefois", "\u00e0", "sauver", "son", "si\u00e8ge", "de", "d\u00e9put\u00e9", "en", "mitterrand", "ne", "se", "pr\u00e9sente", "pas", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "car", "il", "a", "perdu", "le", "soutien", "de", "guy", "mollet", "qui", "refuse", "de", "lui", "accorder", "le", "soutien", "de", "la", "sfio", "la", "gauche", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "gaston", "defferre", "pour", "les", "socialistes", "jacques", "duclos", "pour", "les", "communistes", "et", "michel", "rocard", "pour", "le", "psu", "est", "\u00e9limin\u00e9e", "du", "second", "tour", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "qui", "voit", "la", "victoire", "de", "georges", "pompidou", "face", "au", "centriste", "alain", "poher", "premier", "secr\u00e9taire", "du", "parti", "socialiste", "lors", "du", "congr\u00e8s", "d'\u00e9pinay", "de", "la", "convention", "des", "institutions", "r\u00e9publicaines", "se", "fond", "dans", "le", "parti", "socialiste", "cr\u00e9\u00e9", "en", "en", "remplacement", "de", "la", "sfio", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "est", "\u00e9lu", "premier", "secr\u00e9taire", "du", "ps", "avec", "l'appui", "de", "l'aile", "gauche", "du", "parti", "le", "ceres", "men\u00e9", "par", "jeanpierre", "chev\u00e8nement", "et", "celui", "de", "deux", "puissantes", "f\u00e9d\u00e9rations", "celles", "du", "nord", "de", "pierre", "mauroy", "et", "des", "bouchesdurh\u00f4ne", "de", "gaston", "defferre", "comme", "l'a", "rapport\u00e9", "pierre", "mauroy", "dans", "ses", "m\u00e9moires", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "n'envisageait", "pas", "initialement", "de", "devenir", "premier", "secr\u00e9taire", "cette", "t\u00e2che", "devait", "revenir", "au", "dirigeant", "du", "nord", "et", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "luim\u00eame", "devait", "exercer", "un", "r\u00f4le", "comparable", "\u00e0", "celui", "de", "l\u00e9on", "blum", "entre", "et", "mais", "augustin", "laurent", "aurait", "r\u00e9clam\u00e9", "que", "pierre", "mauroy", "f\u00fbt", "son", "successeur", "\u00e0", "la", "mairie", "de", "lille", "sans", "exercer", "de", "responsabilit\u00e9s", "nationales", "en", "juin", "il", "signe", "le", "programme", "commun", "de", "gouvernement", "avec", "le", "parti", "communiste", "de", "georges", "marchais", "et", "le", "mouvement", "des", "radicaux", "de", "gauche", "de", "robert", "fabre", "aux", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "le", "parti", "socialiste", "obtient", "presque", "autant", "de", "voix", "que", "le", "parti", "communiste", "au", "premier", "tour", "et", "davantage", "au", "second", "mettant", "fin", "\u00e0", "une", "sup\u00e9riorit\u00e9", "qui", "remontait", "\u00e0", "les", "\u00e9lections", "cantonales", "qui", "ont", "lieu", "en", "septembre", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "confirment", "cette", "\u00e9volution", "par", "ailleurs", "le", "psu", "chute", "de", "\u00e0", "par", "rapport", "\u00e0", "au", "congr\u00e8s", "du", "ps", "tenu", "\u00e0", "grenoble", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "la", "motion", "finale", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "obtient", "des", "voix", "le", "avril", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "georges", "pompidou", "meurt", "des", "suites", "d'une", "longue", "maladie", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "est", "d\u00e9sign\u00e9", "candidat", "du", "parti", "socialiste", "le", "avril", "puis", "devient", "le", "candidat", "unique", "de", "la", "gauche", "le", "mai", "lors", "du", "second", "tour", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "perd", "face", "\u00e0", "val\u00e9ry", "giscard", "d'estaing", "avec", "des", "voix", "au", "second", "tour", "aux", "\u00e9lections", "cantonales", "et", "aux", "\u00e9lections", "municipales", "le", "ps", "devance", "nettement", "le", "pcf", "en", "septembre", "a", "lieu", "la", "rupture", "de", "l'union", "de", "la", "gauche", "alors", "que", "les", "communistes", "se", "sentant", "menac\u00e9s", "posaient", "de", "nouvelles", "conditions", "\u00e0", "l'actualisation", "du", "programme", "commun", "\u00e0", "l'issue", "du", "second", "tour", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "la", "gauche", "majoritaire", "au", "premier", "tour", "est", "battue", "par", "la", "droite", "udfrpr", "qui", "obtient", "si\u00e8ges", "contre", "\u00e0", "la", "gauche", "michel", "rocard", "remet", "alors", "en", "cause", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "et", "la", "direction", "du", "parti", "socialiste", "en", "avril", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "s'allie", "avec", "le", "ceres", "de", "jeanpierre", "chev\u00e8nement", "contre", "michel", "rocard", "la", "deuxi\u00e8me", "gauche", "pour", "remporter", "le", "congr\u00e8s", "de", "metz", "du", "parti", "socialiste", "victoire", "\u00e0", "l\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "au", "cours", "de", "l'ann\u00e9e", "il", "annonce", "sa", "candidature", "\u00e0", "l'occasion", "d'une", "entrevue", "avec", "luce", "perrot", "pour", "la", "promotion", "de", "son", "ici", "et", "maintenant", "lors", "du", "congr\u00e8s", "extraordinaire", "de", "cr\u00e9teil", "qui", "se", "d\u00e9roule", "en", "janvier", "il", "est", "d\u00e9sign\u00e9", "candidat", "du", "ps", "avec", "des", "voix", "il", "adopte", "les", "propositions", "pour", "la", "france", "comme", "programme", "recyclant", "bon", "nombre", "de", "propositions", "du", "programme", "commun", "en", "m\u00eame", "temps", "il", "d\u00e9voile", "son", "slogan", "pour", "cette", "\u00e9lection", "la", "force", "tranquille", "le", "avril", "au", "premier", "tour", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "il", "recueille", "des", "voix", "contre", "pour", "val\u00e9ry", "giscard", "d'estaing", "jacques", "chirac", "obtient", "des", "suffrages", "et", "georges", "marchais", "durant", "l'entredeuxtours", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "b\u00e9n\u00e9ficie", "du", "ralliement", "des", "communistes", "\u00e0", "sa", "candidature", "et", "de", "la", "mauvaise", "campagne", "de", "val\u00e9ry", "giscard", "d'estaing", "son", "\u00e9lection", "est", "\u00e9galement", "facilit\u00e9e", "par", "l'attitude", "de", "jacques", "chirac", "qui", "se", "montre", "r\u00e9ticent", "\u00e0", "soutenir", "le", "pr\u00e9sident", "sortant", "d\u00e9clarant", "son", "intention", "de", "voter", "pour", "val\u00e9ry", "giscard", "d'estaing", "\u00e0", "titre", "personnel", "jacques", "chirac", "refuse", "de", "donner", "une", "consigne", "de", "vote", "tandis", "que", "plusieurs", "permanences", "du", "rpr", "appellent", "leurs", "militants", "\u00e0", "voter", "en", "faveur", "du", "candidat", "socialiste", "en", "fait", "d\u00e8s", "un", "accord", "secret", "avait", "\u00e9t\u00e9", "trouv\u00e9", "au", "domicile", "d'\u00e9dith", "cresson", "entre", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "et", "jacques", "chirac", "ce", "dernier", "promettant", "de", "faire", "en", "sorte", "que", "son", "\u00e9lectorat", "se", "porte", "au", "second", "tour", "sur", "le", "candidat", "du", "ps", "en", "esp\u00e9rant", "profiter", "du", "d\u00e9senchantement", "de", "l'alternance", "alors", "que", "jacques", "chirac", "a", "toujours", "publiquement", "d\u00e9menti", "l'existence", "d'un", "tel", "accord", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "en", "a", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "l'existence", "\u00e0", "val\u00e9ry", "giscard", "d'estaing", "en", "d\u00e9cembre", "estimant", "que", "sans", "cet", "accord", "avec", "voix", "\u00e0", "la", "cl\u00e9", "il", "ne", "pouvait", "\u00eatre", "\u00e9lu", "plusieurs", "personnalit\u00e9s", "politiques", "dont", "\u00e9dith", "cresson", "confirment", "par", "la", "suite", "cet", "accord", "secret", "au", "soir", "du", "mai", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "avec", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "contre", "\u00e0", "val\u00e9ry", "giscard", "d'estaing", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "premier", "septennat", "le", "mai", "le", "septennat", "du", "nouveau", "pr\u00e9sident", "s'ouvre", "par", "une", "c\u00e9r\u00e9monie", "au", "panth\u00e9on", "puis", "il", "nomme", "son", "premier", "gouvernement", "dirig\u00e9", "par", "pierre", "mauroy", "le", "lendemain", "il", "dissout", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "les", "\u00e9lections", "qui", "suivent", "les", "et", "juin", "lui", "donnent", "la", "majorit\u00e9", "absolue", "au", "parlement", "un", "deuxi\u00e8me", "gouvernement", "de", "pierre", "mauroy", "fait", "entrer", "quatre", "ministres", "communistes", "de", "nombreuses", "r\u00e9formes", "sociales", "sont", "alors", "adopt\u00e9es", "sur", "le", "plan", "\u00e9conomique", "le", "septennat", "est", "marqu\u00e9", "dans", "un", "premier", "temps", "par", "une", "vague", "de", "nationalisations", "loi", "du", "f\u00e9vrier", "et", "par", "une", "politique", "de", "ma\u00eetrise", "de", "l'inflation", "infl\u00e9chie", "vers", "l'aust\u00e9rit\u00e9", "\u00e0", "partir", "du", "tournant", "de", "la", "rigueur", "vu", "comme", "un", "passage", "\u00e0", "une", "culture", "de", "gouvernement", "par", "les", "partisans", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "gauche", "le", "septennat", "s'ach\u00e8ve", "en", "sous", "la", "premi\u00e8re", "cohabitation", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique", "gouvernements", "mauroy", "les", "deux", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "des", "gouvernements", "mauroy", "se", "caract\u00e9risent", "par", "une", "s\u00e9rie", "de", "mesures", "\u00e9conomiques", "\u00e0", "rebours", "des", "autres", "pays", "qui", "diminuent", "leurs", "d\u00e9penses", "publiques", "et", "par", "des", "relances", "keyn\u00e9siennes", "qui", "fonctionnent", "mal", "mesure", "phare", "du", "programme", "commun", "de", "gouvernement", "sign\u00e9", "en", "entre", "le", "ps", "et", "le", "pcf", "la", "loi", "du", "f\u00e9vrier", "entra\u00eene", "la", "nationalisation", "de", "banques", "les", "premi\u00e8res", "banques", "de", "d\u00e9p\u00f4t", "ainsi", "que", "paribas", "et", "suez", "et", "de", "grands", "groupes", "industriels", "compagnie", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "eaux", "pechiney", "rh\u00f4nepoulenc", "saintgobain", "technicolor", "le", "gouvernement", "octroie", "une", "augmentation", "du", "smic", "de", "des", "allocations", "familiales", "et", "logement", "de", "handicap\u00e9s", "de", "proc\u00e8de", "\u00e0", "des", "mesures", "symboliques", "telles", "que", "la", "cr\u00e9ation", "de", "l'imp\u00f4t", "sur", "les", "grandes", "fortunes", "supprim\u00e9", "en", "r\u00e9tabli", "en", "sous", "le", "nom", "d'isf", "imp\u00f4t", "de", "solidarit\u00e9", "sur", "la", "fortune", "suit", "une", "s\u00e9rie", "de", "mesures", "touchant", "le", "travail", "telles", "que", "la", "semaine", "de", "heures", "dur\u00e9e", "l\u00e9gale", "du", "travail", "la", "e", "semaine", "de", "cong\u00e9s", "pay\u00e9s", "ainsi", "que", "des", "ordonnances", "sur", "le", "cumul", "emploiretraite", "le", "travail", "\u00e0", "temps", "partiel", "et", "l'insertion", "professionnelle", "des", "jeunes", "de", "\u00e0", "ans", "le", "gouvernement", "accorde", "la", "retraite", "\u00e0", "ans", "les", "lois", "auroux", "sur", "le", "droit", "du", "travail", "transforment", "profond\u00e9ment", "les", "relations", "de", "travail", "en", "france", "enfin", "la", "loi", "quilliot", "modifie", "les", "droits", "et", "les", "devoirs", "des", "bailleurs", "et", "locataires", "toutes", "ces", "mesures", "sont", "accompagn\u00e9es", "par", "un", "premier", "blocage", "des", "prix", "par", "la", "fin", "de", "l'indexation", "des", "salaires", "sur", "les", "prix", "et", "par", "un", "durcissement", "du", "contr\u00f4le", "des", "changes", "la", "relance", "de", "l'\u00e9conomie", "et", "les", "lois", "sociales", "am\u00e8nent", "le", "premier", "ministre", "\u00e0", "d\u00e9cider", "une", "augmentation", "de", "des", "d\u00e9penses", "publiques", "il", "en", "r\u00e9sulte", "au", "cours", "de", "l'ann\u00e9e", "le", "triplement", "du", "d\u00e9ficit", "budg\u00e9taire", "un", "accroissement", "de", "la", "dette", "publique", "de", "milliards", "\u00e0", "milliards", "de", "francs", "un", "d\u00e9ficit", "de", "la", "balance", "ext\u00e9rieure", "de", "mds", "de", "francs", "au", "lieu", "de", "mds", "un", "important", "\u00e9cart", "d'inflation", "avec", "les", "partenaires", "europ\u00e9ens", "la", "dette", "ext\u00e9rieure", "\u00e9tant", "multipli\u00e9e", "par", "quatre", "en", "ans", "il", "apparut", "apr\u00e8s", "la", "chute", "du", "franc", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "trois", "d\u00e9valuations", "octobre", "juin", "et", "mars", "confront\u00e9", "\u00e0", "une", "forte", "hausse", "de", "la", "dette", "et", "\u00e0", "une", "importante", "d\u00e9gradation", "des", "comptes", "publics", "int\u00e9rieurs", "et", "ext\u00e9rieurs", "le", "gouvernement", "doit", "changer", "de", "politique", "cest", "le", "tournant", "de", "la", "rigueur", "la", "france", "doit", "alors", "traiter", "avec", "des", "partenaires", "commerciaux", "\u00e9tatsunis", "royaumeuni", "canada", "qui", "effectuent", "une", "r\u00e9volution", "conservatrice", "en", "adoptant", "une", "vision", "\u00e9conomique", "plus", "lib\u00e9rale", "proche", "de", "l'aust\u00e9rit\u00e9", "les", "gouvernements", "r\u00e9alisent", "d'importantes", "r\u00e9formes", "juridiques", "suppression", "de", "la", "cour", "de", "s\u00fbret\u00e9", "de", "l'\u00e9tat", "abolition", "de", "la", "peine", "de", "mort", "abrogation", "de", "la", "loi", "dite", "anticasseurs", "qui", "\u00e9tablissait", "notamment", "le", "principe", "d'une", "responsabilit\u00e9", "p\u00e9nale", "collective", "ils", "font", "adopter", "une", "loi", "d'amnistie", "qui", "inclut", "les", "d\u00e9lits", "homosexuels", "diff\u00e9rentes", "mesures", "sont", "prises", "concernant", "la", "vie", "culturelle", "et", "les", "m\u00e9dias", "telles", "l'autorisation", "des", "radios", "locales", "priv\u00e9es", "et", "la", "premi\u00e8re", "f\u00eate", "de", "la", "musique", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "jack", "lang", "ministre", "de", "la", "culture", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "la", "haute", "autorit\u00e9", "pour", "la", "communication", "audiovisuelle", "anc\u00eatre", "de", "l'actuelle", "arcom", "plusieurs", "mesures", "soci\u00e9tales", "sont", "ent\u00e9rin\u00e9es", "comme", "la", "d\u00e9p\u00e9nalisation", "officielle", "de", "l'homosexualit\u00e9", "le", "ministre", "de", "lint\u00e9rieur", "gaston", "defferre", "fait", "cesser", "le", "fichage", "des", "homosexuels", "et", "le", "communiste", "jack", "ralite", "ministre", "de", "la", "sant\u00e9", "retire", "l'homosexualit\u00e9", "des", "troubles", "mentaux", "le", "gouvernement", "introduit", "par", "ailleurs", "passage", "de", "la", "majorit\u00e9", "sexuelle", "\u00e0", "ans", "pour", "tous", "abolissant", "la", "distinction", "introduite", "en", "et", "confirm\u00e9e", "en", "dans", "l'\u00e2ge", "de", "consentement", "entre", "rapports", "homosexuels", "et", "h\u00e9t\u00e9rosexuels", "le", "mode", "de", "vie", "homosexuel", "cesse", "d'\u00eatre", "une", "clause", "d'annulation", "du", "bail", "d'habitation", "un", "mois", "apr\u00e8s", "l\u00e9lection", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "des", "gestes", "avaient", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e9t\u00e9", "effectu\u00e9s", "le", "gouvernement", "proc\u00e8de", "enfin", "\u00e0", "une", "r\u00e9gularisation", "des", "\u00e9trangers", "en", "situation", "irr\u00e9guli\u00e8re", "qui", "exercent", "un", "travail", "et", "peuvent", "le", "prouver", "la", "loicadre", "defferre", "sur", "la", "d\u00e9centralisation", "\u00e9l\u00e8ve", "la", "r\u00e9gion", "en", "une", "collectivit\u00e9", "territoriale", "de", "plein", "exercice", "en", "mati\u00e8re", "d'\u00e9ducation", "sont", "cr\u00e9\u00e9es", "les", "zones", "d'\u00e9ducation", "prioritaire", "zep", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "met", "en", "place", "la", "cellule", "antiterroriste", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "dont", "le", "fonctionnement", "sera", "d\u00e9voil\u00e9", "par", "l'affaire", "des", "\u00e9coutes", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "la", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "est", "marqu\u00e9e", "par", "le", "discours", "dit", "de", "canc\u00fan", "prononc\u00e9", "\u00e0", "mexico", "en", "marge", "de", "la", "conf\u00e9rence", "nordsud", "de", "canc\u00fan", "et", "la", "premi\u00e8re", "visite", "d'un", "chef", "d'\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "en", "isra\u00ebl", "le", "pr\u00e9sident", "mitterrand", "prononce", "\u00e0", "la", "knesset", "parlement", "isra\u00e9lien", "un", "discours", "dans", "lequel", "il", "d\u00e9clare", "quil", "existe", "un", "irr\u00e9ductible", "droit", "de", "vivre", "pour", "isra\u00ebl", "tout", "en", "appelant", "au", "respect", "des", "droits", "des", "palestiniens", "de", "gaza", "et", "de", "cisjordanie", "dans", "ses", "premiers", "vux", "pr\u00e9sidentiels", "mitterrand", "appelle", "\u00e0", "la", "gestion", "d'une", "europe", "postyalta", "un", "souhait", "quil", "r\u00e9affirme", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "politique", "int\u00e9rieure", "troisi\u00e8me", "gouvernement", "de", "pierre", "mauroy", "er", "plan", "de", "rigueur", "en", "mars", "tournant", "de", "la", "rigueur", "r\u00e9forme", "de", "la", "loi", "peyrefitte", "dite", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "libert\u00e9", "loi", "roudy", "sur", "l'\u00e9galit\u00e9", "salariale", "entre", "hommes", "et", "femmes", "dans", "les", "entreprises", "loi", "sur", "l'indemnisation", "des", "victimes", "de", "crimes", "et", "d\u00e9lits", "loi", "le", "pors", "portant", "droits", "et", "obligations", "des", "fonctionnaires", "les", "notions", "de", "bonne", "moralit\u00e9", "et", "de", "bonnes", "murs", "sont", "supprim\u00e9es", "du", "statut", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "fonctionnaires", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "crise", "des", "euromissiles", "soutien", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "\u00e0", "l'installation", "de", "missiles", "pershing", "en", "allemagne", "pour", "faire", "contrepoids", "aux", "missiles", "sovi\u00e9tiques", "discours", "du", "bundestag", "sur", "l'\u00e9quilibre", "des", "forces", "le", "janvier", "seul", "l'\u00e9quilibre", "des", "forces", "peut", "conduire", "\u00e0", "de", "bonnes", "relations", "avec", "les", "pays", "de", "l'est", "nos", "voisins", "et", "partenaires", "historiques", "mais", "le", "maintien", "de", "cet", "\u00e9quilibre", "implique", "\u00e0", "mes", "yeux", "que", "des", "r\u00e9gions", "enti\u00e8res", "de", "l'europe", "ne", "soient", "pas", "d\u00e9pourvues", "de", "parade", "face", "\u00e0", "des", "armes", "nucl\u00e9aires", "dirig\u00e9es", "contre", "elles", "en", "octobre", "\u00e0", "bruxelles", "il", "d\u00e9clare", "je", "suis", "moi", "aussi", "contre", "les", "euromissiles", "seulement", "je", "constate", "que", "les", "pacifistes", "sont", "\u00e0", "l'ouest", "et", "les", "euromissiles", "\u00e0", "l'est", "ao\u00fbt", "op\u00e9ration", "manta", "renfor\u00e7ant", "l'intervention", "fran\u00e7aise", "au", "tchad", "attentat", "du", "drakkar", "le", "octobre", "\u00e0", "beyrouth", "soldats", "fran\u00e7ais", "et", "marines", "am\u00e9ricains", "sont", "tu\u00e9s", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "se", "rend", "au", "liban", "d\u00e8s", "le", "lendemainle", "changement", "de", "politique", "\u00e9conomique", "dit", "tournant", "de", "la", "rigueur", "sujet", "\u00e0", "d\u00e9bat", "ne", "fut", "pas", "accept\u00e9", "par", "une", "partie", "de", "l'\u00e9lectorat", "de", "gauche", "en", "octobre", "on", "ne", "compte", "plus", "en", "effet", "que", "de", "satisfaits", "un", "record", "pour", "un", "pr\u00e9sident", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "c'est", "pire", "encore", "pour", "mauroy", "qui", "ne", "recueille", "plus", "que", "politique", "int\u00e9rieure", "crise", "sid\u00e9rurgique", "dans", "le", "nord", "plan", "de", "modernisation", "fermeture", "ou", "reconversion", "des", "anciennes", "mines", "de", "charbon", "acc\u00e9l\u00e9ration", "du", "processus", "commenc\u00e9", "dans", "les", "ann\u00e9es", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "perc\u00e9e", "du", "front", "national", "recul", "du", "ps", "\u00e0", "des", "voix", "seulement", "au", "pc", "la", "liste", "rprudf", "recueille", "le", "monde", "titre", "grave", "\u00e9chec", "de", "la", "gauche", "loi", "sur", "la", "formation", "professionnelle", "abandon", "du", "projet", "de", "loi", "savary", "sur", "l'enseignement", "\u00e0", "la", "suite", "des", "manifestations", "pour", "l'enseignement", "libre", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "et", "europ\u00e9enne", "pr\u00e9sidence", "semestrielle", "par", "la", "france", "de", "la", "communaut\u00e9", "europ\u00e9enne", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "se", "rend", "en", "union", "sovi\u00e9tique", "et", "y", "d\u00e9fend", "publiquement", "les", "droits", "de", "l'homme", "et", "les", "contestataires", "notamment", "andre\u00ef", "sakharov", "gouvernement", "fabius", "juilletd\u00e9cembre", "nouveau", "gouvernement", "de", "laurent", "fabius", "fin", "de", "la", "participation", "des", "communistes", "au", "gouvernement", "septembre", "accord", "francolibyen", "sur", "l'\u00e9vacuation", "totale", "et", "concomitante", "du", "tchad", "qui", "ne", "sera", "pas", "respect\u00e9", "par", "la", "libye", "lib\u00e9ralisation", "de", "l'audiovisuel", "cr\u00e9ation", "des", "premi\u00e8res", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "priv\u00e9es", "dont", "canal+", "nouveau", "statut", "pour", "la", "polyn\u00e9sie", "novembre", "d\u00e9but", "d'affrontements", "sanglants", "en", "nouvellecal\u00e9donie", "d\u00e9cembre", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "d\u00e9clare", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "ne", "pas", "vouloir", "faire", "usage", "de", "la", "force", "injuste", "de", "la", "loi", "en", "nouvellecal\u00e9donie", "vis\u00e0vis", "des", "partisans", "de", "l'ind\u00e9pendance", "comm\u00e9moration", "de", "la", "bataille", "de", "verdun", "o\u00f9", "a", "lieu", "la", "c\u00e9l\u00e8bre", "poign\u00e9e", "de", "main", "entre", "le", "pr\u00e9sident", "mitterrand", "et", "le", "chancelier", "helmut", "kohlen", "d\u00e9cembre", "malgr\u00e9", "la", "bonne", "cote", "de", "laurent", "fabius", "celle", "du", "pr\u00e9sident", "mitterrand", "selon", "l'ifop", "n'est", "plus", "que", "de", "de", "satisfaits", "contre", "de", "m\u00e9contents", "politique", "int\u00e9rieure", "inauguration", "de", "la", "g\u00e9ode", "au", "parc", "de", "la", "villette", "\u00e0", "paris", "loi", "montagne", "instauration", "du", "mode", "de", "scrutin", "proportionnel", "aux", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "pr\u00e9vues", "l'ann\u00e9e", "suivante", "loi", "limitant", "le", "cumul", "des", "mandats", "r\u00e9forme", "du", "code", "p\u00e9nal", "aux", "\u00e9lections", "cantonales", "de", "mars", "la", "gauche", "perd", "d\u00e9partements", "et", "ne", "recueille", "plus", "que", "des", "suffrages", "la", "droite", "contr\u00f4le", "pr\u00e9sidences", "de", "conseil", "g\u00e9n\u00e9raux", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "et", "europ\u00e9enne", "lancement", "d'eur\u00eaka", "l'europe", "de", "la", "technologie", "doctrine", "mitterrand", "engagement", "verbal", "\u00e0", "ne", "pas", "extrader", "les", "anciens", "activistes", "et", "terroristes", "d'extr\u00eame", "gauche", "d'italie", "cette", "doctrine", "se", "fonde", "sur", "l'id\u00e9e", "que", "les", "lois", "sp\u00e9ciales", "incarc\u00e9rations", "sur", "la", "base", "de", "seul", "soup\u00e7on", "interrogatoires", "se", "d\u00e9roulant", "sans", "la", "pr\u00e9sence", "dun", "avocat", "\u00e9galit\u00e9", "de", "peine", "pour", "les", "individus", "appartenant", "au", "m\u00eame", "groupe", "quelle", "que", "soit", "la", "nature", "des", "d\u00e9lits", "commis", "individuellement", "etc", "adopt\u00e9es", "par", "les", "autorit\u00e9s", "italiennes", "pour", "combattre", "les", "terroristes", "allaient", "\u00e0", "lencontre", "de", "la", "conception", "fran\u00e7aise", "du", "droit", "affaire", "du", "rainbow", "warrior", "il", "s'av\u00e8re", "que", "le", "navire", "de", "greenpeace", "coul\u00e9", "en", "nouvellez\u00e9lande", "l'\u00e9tait", "sur", "ordre", "des", "services", "secrets", "fran\u00e7ais", "et", "instructions", "sup\u00e9rieures", "d\u00e9mission", "d'hernu", "on", "saura", "plus", "tard", "qu'il", "y", "avait", "eu", "un", "feu", "vert", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "ratification", "de", "la", "convention", "europ\u00e9enne", "des", "droits", "de", "l'homme", "qui", "interdit", "notamment", "le", "r\u00e9tablissement", "de", "la", "peine", "de", "mort", "janviermars", "signature", "de", "l'acte", "unique", "europ\u00e9en", "inauguration", "de", "la", "cit\u00e9", "des", "sciences", "et", "de", "l'industrie", "\u00e0", "paris", "loi", "littoral", "d\u00e9but", "de", "l'op\u00e9ration", "\u00e9pervier", "au", "tchad", "contre", "le", "gunt", "prolibyen", "cr\u00e9ation", "de", "deux", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "la", "cinq", "et", "tv", "gouvernement", "chirac", "marsd\u00e9cembre", "l'union", "de", "la", "droite", "rprudfdvd", "remporte", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "du", "mars", "avec", "si\u00e8ges", "contre", "au", "ps", "et", "seulement", "au", "pc", "le", "front", "national", "obtient", "d\u00e9put\u00e9s", "le", "pc", "n'obtient", "plus", "que", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "le", "m\u00eame", "jour", "la", "droite", "emporte", "largement", "cette", "fois", "les", "\u00e9lections", "r\u00e9gionales", "en", "emportant", "la", "majorit\u00e9", "dans", "r\u00e9gions", "sur", "le", "nord", "et", "le", "limousin", "jacques", "chirac", "forme", "un", "nouveau", "gouvernement", "lors", "de", "sa", "formation", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "s'oppose", "\u00e0", "la", "nomination", "de", "plusieurs", "personnalit\u00e9s", "jean", "lecanuet", "et", "\u00e9tienne", "dailly", "notamment", "c'est", "la", "premi\u00e8re", "cohabitation", "promulgation", "de", "la", "loi", "supprimant", "l'autorisation", "administrative", "de", "licenciement", "er", "sommet", "de", "la", "francophonie", "inauguration", "du", "mus\u00e9e", "d'orsay", "privatisations", "de", "banques", "et", "d'entreprises", "publiques", "ordonnances", "du", "er", "d\u00e9cembre", "relatives", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "des", "prix", "et", "de", "la", "concurrence", "vague", "d'attentats", "terroristes", "\u00e0", "l'automne", "commis", "par", "le", "r\u00e9seau", "fouad", "ali", "salah", "manifestations", "\u00e9tudiantes", "contre", "le", "projet", "devaquet", "de", "r\u00e9forme", "de", "l'universit\u00e9", "inauguration", "de", "l'institut", "du", "monde", "arabe", "arrestation", "des", "militants", "du", "groupe", "terroriste", "action", "directe", "puis", "arrestations", "des", "membres", "du", "r\u00e9seau", "fouad", "ali", "salah", "privatisation", "de", "tf", "et", "cr\u00e9ation", "de", "m", "rupture", "provisoire", "des", "relations", "diplomatiques", "avec", "l'iran", "en", "juillet", "apr\u00e8s", "le", "refus", "de", "l'ambassade", "iranienne", "de", "remettre", "aux", "autorit\u00e9s", "fran\u00e7aises", "un", "interpr\u00e8te", "de", "l'ambassade", "d'iran", "suspect\u00e9", "d'\u00eatre", "impliqu\u00e9", "dans", "la", "vague", "d'attentats", "terroristes", "septembre", "r\u00e9f\u00e9rendum", "en", "nouvellecal\u00e9donie", "sur", "le", "maintien", "au", "sein", "de", "la", "r\u00e9publique", "boycott\u00e9", "par", "le", "flnks", "contre", "l'ind\u00e9pendance", "d'abstention", "c\u00e9l\u00e9brations", "du", "mill\u00e9naire", "cap\u00e9tien", "dans", "la", "basilique", "de", "saintdenis", "par", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "inauguration", "de", "la", "pyramide", "du", "louvre", "loi", "sur", "le", "financement", "des", "campagnes", "\u00e9lectorales", "pr\u00e9sidentielles", "et", "l\u00e9gislatives", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "proposition", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "avril", "en", "nouvellecal\u00e9donie", "attaque", "de", "la", "gendarmerie", "de", "fayaou\u00e9", "\u00eele", "d'ouv\u00e9a", "par", "un", "commando", "canaque", "tuant", "quatre", "gendarmes", "et", "prenant", "en", "otage", "les", "autres", "le", "mai", "assaut", "de", "la", "grotte", "d'ouv\u00e9a", "par", "la", "gendarmerie", "morts", "deux", "militaires", "et", "dixneuf", "ind\u00e9pendantistes", "cal\u00e9doniens", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "bien", "qu'il", "se", "sache", "atteint", "d'un", "cancer", "de", "la", "prostate", "depuis", "le", "novembre", "il", "annonce", "sa", "candidature", "pour", "un", "second", "septennat", "le", "mars", "au", "journal", "d'antenne", "l'information", "concernant", "ce", "cancer", "ne", "sera", "d\u00e9voil\u00e9e", "que", "lors", "de", "son", "hospitalisation", "au", "valdegr\u00e2ce", "en", "septembre", "le", "avril", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "arrive", "nettement", "en", "t\u00eate", "du", "premier", "tour", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "avec", "des", "suffrages", "face", "\u00e0", "son", "premier", "ministre", "et", "chef", "de", "la", "majorit\u00e9", "jacques", "chirac", "le", "mai", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "avec", "des", "voix", "second", "septennat", "le", "second", "septennat", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "est", "marqu\u00e9", "par", "l'instauration", "du", "rmi", "et", "de", "la", "csg", "les", "c\u00e9l\u00e9brations", "du", "bicentenaire", "de", "la", "r\u00e9volution", "la", "chute", "du", "mur", "de", "berlin", "la", "r\u00e9unification", "allemande", "pour", "laquelle", "il", "\u00e9tait", "r\u00e9ticent", "l'engagement", "dans", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "d'irak", "le", "r\u00e9f\u00e9rendum", "sur", "le", "trait\u00e9", "de", "maastricht", "mais", "aussi", "par", "les", "affaires", "politiques", "la", "maladie", "du", "pr\u00e9sident", "la", "r\u00e9v\u00e9lation", "publique", "de", "l'existence", "de", "sa", "fille", "adult\u00e9rine", "mazarine", "pingeot", "dont", "il", "a", "tent\u00e9", "de", "cacher", "l'existence", "notamment", "en", "l'installant", "\u00e0", "gordes", "et", "les", "pol\u00e9miques", "sur", "ses", "activit\u00e9s", "et", "ses", "amiti\u00e9s", "nou\u00e9es", "dans", "les", "ann\u00e9es", "puis", "sous", "le", "r\u00e9gime", "de", "vichy", "gouvernement", "rocard", "il", "nomme", "premier", "ministre", "michel", "rocard", "qu'il", "d\u00e9teste", "et", "qu'il", "humiliera", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "apr\u00e8s", "la", "dissolution", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "les", "socialistes", "et", "apparent\u00e9s", "remportent", "une", "majorit\u00e9", "relative", "mais", "les", "communistes", "refusent", "une", "alliance", "gouvernementale", "les", "gouvernements", "socialistes", "sont", "ainsi", "contraints", "\u00e0", "un", "jeu", "de", "bascule", "entre", "le", "groupe", "communiste", "et", "les", "\u00e9l\u00e9ments", "mod\u00e9r\u00e9s", "de", "l'opposition", "surtout", "l'union", "du", "centre", "michel", "rocard", "utilise", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "l'article", "alin\u00e9a", "de", "la", "constitution", "pour", "faire", "adopter", "ses", "r\u00e9formes", "accords", "de", "matignon", "mettant", "un", "terme", "au", "conflit", "en", "nouvellecal\u00e9donie", "cr\u00e9ation", "du", "revenu", "minimum", "d'insertion", "rmi", "politique", "du", "nini", "ni", "nationalisation", "ni", "privatisation", "r\u00e9forme", "de", "la", "politique", "agricole", "commune", "pac", "cr\u00e9ation", "de", "la", "d\u00e9l\u00e9gation", "interminist\u00e9rielle", "\u00e0", "la", "ville", "dirig\u00e9e", "par", "yves", "dauge", "affaire", "pechineytriangle", "inauguration", "du", "grand", "louvre", "inauguration", "de", "l'op\u00e9ra", "bastille", "inauguration", "de", "la", "grande", "arche", "de", "la", "d\u00e9fense", "c\u00e9l\u00e9brations", "du", "bicentenaire", "de", "la", "r\u00e9volution", "loi", "jospin", "sur", "l'\u00e9ducation", "nationale", "loi", "joxe", "sur", "l'immigration", "abrogation", "des", "mesures", "de", "la", "loi", "pasqua", "et", "renforcement", "des", "recours", "\u00e0", "disposition", "des", "immigr\u00e9s", "\u00e9largissement", "des", "possibilit\u00e9s", "pour", "entamer", "une", "proc\u00e9dure", "de", "r\u00e9vision", "d'une", "condamnation", "judiciaire", "loi", "d'amnistie", "pour", "la", "nouvellecal\u00e9donie", "soutien", "prudent", "\u00e0", "l'unification", "allemande", "obtenu", "apr\u00e8s", "la", "garantie", "de", "la", "reconnaissance", "de", "la", "fronti\u00e8re", "oderneisse", "par", "le", "chancelier", "helmut", "kohl", "signature", "de", "la", "convention", "de", "schengen", "discours", "de", "la", "baule", "d\u00e9cision", "de", "l'op\u00e9ration", "noro\u00eet", "pour", "le", "rwanda", "d\u00e9but", "octobre", "cr\u00e9ation", "de", "la", "banque", "europ\u00e9enne", "pour", "la", "reconstruction", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "berd", "cr\u00e9ation", "de", "la", "contribution", "sociale", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e", "csg", "suppression", "du", "contr\u00f4le", "des", "changes", "l'administration", "des", "ptt", "est", "transform\u00e9e", "en", "deux", "\u00e9tablissements", "publics", "la", "poste", "et", "france", "t\u00e9l\u00e9com", "plan", "jospin", "pour", "les", "lyc\u00e9es", "loi", "gayssot", "interdisant", "les", "propos", "n\u00e9gationnistes", "et", "renfor\u00e7ant", "la", "l\u00e9gislation", "contre", "le", "racisme", "loi", "arpaillange", "sur", "le", "financement", "des", "partis", "politiques", "cr\u00e9ation", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "ville", "annonc\u00e9e", "dans", "le", "discours", "de", "bron", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "\u00e0", "la", "suite", "de", "troubles", "\u00e0", "vaulxenvelin", "il", "est", "confi\u00e9", "au", "maire", "de", "dunkerque", "michel", "delebarre", "jusquel\u00e0", "ministre", "de", "l'\u00e9quipement", "du", "logement", "des", "transports", "et", "de", "la", "mer", "plan", "quinquennal", "pour", "les", "universit\u00e9s", "dit", "universit\u00e9", "nouveau", "statut", "pour", "la", "corse", "notion", "de", "peuple", "corse", "composante", "du", "peuple", "fran\u00e7ais", "invalid\u00e9e", "par", "le", "conseil", "constitutionnel", "r\u00e9glementation", "des", "\u00e9coutes", "t\u00e9l\u00e9phoniques", "interdiction", "des", "\u00e9coutes", "administratives", "contr\u00f4le", "des", "\u00e9coutes", "judiciaires", "participation", "de", "la", "france", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "du", "golfe", "loi", "d'orientation", "pour", "la", "ville", "lov", "gouvernement", "cresson", "en", "mai", "michel", "rocard", "est", "remplac\u00e9", "par", "\u00e9dith", "cresson", "qui", "alt\u00e8re", "rapidement", "son", "image", "par", "des", "propos", "maladroits", "sur", "les", "anglais", "des", "homosexuels", "et", "les", "japonais", "des", "fourmis", "sa", "remarque", "la", "bourse", "j'en", "ai", "rien", "\u00e0", "cirer", "effrite", "encore", "davantage", "sa", "cr\u00e9dibilit\u00e9", "elle", "c\u00e8de", "la", "place", "dix", "mois", "plus", "tard", "\u00e0", "pierre", "b\u00e9r\u00e9govoy", "pour", "ce", "qui", "est", "de", "la", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "le", "pays", "est", "t\u00e9moin", "de", "l'\u00e9tape", "finale", "de", "la", "dislocation", "de", "l'urss", "dont", "l'\u00e9pisode", "d\u00e9terminant", "est", "le", "putsch", "de", "moscou", "dao\u00fbt", "lors", "duquel", "mikha\u00efl", "gorbatchev", "est", "s\u00e9questr\u00e9", "le", "pr\u00e9sident", "mitterrand", "d\u00e9clare", "alors", "vouloir", "attendre", "les", "intentions", "des", "nouveaux", "dirigeants", "sovi\u00e9tiques", "et", "afin", "de", "m\u00e9nager", "les", "putschistes", "refuse", "de", "rencontrer", "boris", "eltsine", "cette", "attitude", "initiale", "plut\u00f4t", "conciliante", "envers", "les", "putschistes", "fait", "controverse", "politique", "int\u00e9rieure", "\u00e9dith", "cresson", "premi\u00e8re", "femme", "premier", "ministre", "d\u00e9localisation", "d'une", "vingtaine", "d'organismes", "publics", "en", "banlieue", "parisienne", "ou", "en", "province", "dont", "l'\u00e9cole", "nationale", "d'administration", "ena", "\u00e0", "strasbourg", "le", "service", "militaire", "est", "ramen\u00e9", "\u00e0", "mois", "loi", "\u00e9vin", "contre", "le", "tabagisme", "et", "l'alcoolisme", "r\u00e9v\u00e9lation", "de", "l'affaire", "urba", "financement", "occulte", "du", "parti", "socialiste", "loi", "joxe", "sur", "l'am\u00e9nagement", "du", "territoire", "signature", "du", "trait\u00e9", "de", "maastricht", "gouvernement", "b\u00e9r\u00e9govoy", "politique", "int\u00e9rieure", "loi", "joxe", "sur", "l'am\u00e9nagement", "du", "territoire", "refonte", "du", "code", "p\u00e9nal", "achev\u00e9e", "en", "cr\u00e9ation", "du", "code", "de", "la", "consommation", "moratoire", "sur", "les", "essais", "nucl\u00e9aires", "politique", "internationale", "et", "europ\u00e9enne", "juin", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "se", "rend", "de", "fa\u00e7on", "inattendue", "et", "symbolique", "\u00e0", "sarajevo", "alors", "sous", "le", "si\u00e8ge", "de", "l'arm\u00e9e", "serbe", "le", "jour", "comm\u00e9moratif", "de", "l'assassinat", "de", "l'archiduc", "fran\u00e7oisferdinand", "septembre", "le", "trait\u00e9", "de", "maastricht", "sign\u00e9", "en", "f\u00e9vrier", "est", "ratifi\u00e9", "\u00e0", "une", "tr\u00e8s", "courte", "majorit\u00e9", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "loi", "sapin", "sur", "le", "financement", "des", "partis", "politiques", "et", "la", "lutte", "anticorruption", "loi", "neiertz", "instituant", "un", "d\u00e9lit", "d'entrave", "\u00e0", "l'interruption", "volontaire", "de", "grossesse", "ivg", "et", "d\u00e9p\u00e9nalisant", "l'autoavortementle", "er", "mai", "pierre", "b\u00e9r\u00e9govoy", "se", "donne", "la", "mort", "apr\u00e8s", "que", "la", "presse", "a", "largement", "comment\u00e9", "le", "pr\u00eat", "dont", "il", "avait", "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9", "de", "patrice", "pelat", "sans", "remboursement", "\u00e9tabli", "et", "pour", "acheter", "un", "appartement", "le", "mai", "lors", "de", "ses", "obs\u00e8ques", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "d\u00e9clare", "toutes", "les", "explications", "du", "monde", "ne", "justifieront", "pas", "qu'on", "ait", "pu", "livrer", "aux", "chiens", "l'honneur", "d'un", "homme", "et", "finalement", "sa", "vie", "visant", "les", "m\u00e9dias", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "gouvernement", "balladur", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "dont", "la", "cote", "personnelle", "ne", "d\u00e9passe", "pas", "de", "satisfaits", "ifop", "alors", "que", "le", "pib", "baisse", "de", "ne", "peut", "emp\u00eacher", "la", "droite", "de", "remporter", "tr\u00e8s", "largement", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "en", "le", "groupe", "socialiste", "et", "apparent\u00e9s", "ne", "compte", "plus", "que", "d\u00e9put\u00e9s", "sur", "le", "pr\u00e9sident", "nomme", "alors", "\u00e9douard", "balladur", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "gouvernement", "il", "va", "\u00eatre", "son", "dernier", "premier", "ministre", "victoire", "de", "la", "droite", "aux", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "\u00e9douard", "balladur", "qui", "avait", "\u00e9t\u00e9", "ministre", "d'\u00e9tat", "charg\u00e9", "de", "l'\u00e9conomie", "des", "finances", "et", "de", "la", "privatisation", "lors", "de", "la", "premi\u00e8re", "cohabitation", "est", "nomm\u00e9", "premier", "ministre", "fin", "de", "la", "politique", "du", "nini", "retour", "des", "privatisations", "au", "rwanda", "retrait", "des", "forces", "de", "l'op\u00e9ration", "noro\u00eet", "en", "d\u00e9cembre", "assassinat", "de", "ren\u00e9", "bousquet", "ancien", "pr\u00e9fet", "de", "police", "du", "r\u00e9gime", "de", "vichy", "affaire", "vaom", "impliquant", "bernard", "tapie", "ancien", "ministre", "de", "la", "ville", "\u00e0", "qui", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "apporte", "tout", "son", "soutien", "abandon", "de", "la", "r\u00e9vision", "de", "la", "loi", "falloux", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "la", "liste", "socialiste", "men\u00e9e", "par", "michel", "rocard", "s'effondre", "\u00e0", "des", "suffrages", "affaire", "du", "sang", "contamin\u00e9", "impliquant", "les", "anciens", "ministres", "socialistes", "laurent", "fabius", "georgina", "dufoix", "et", "edmond", "herv\u00e9", "pendant", "le", "g\u00e9nocide", "au", "rwanda", "soutien", "au", "gouvernement", "int\u00e9rimaire", "rwandais", "\u00e0", "travers", "l'op\u00e9ration", "amaryllis", "du", "au", "avril", "puis", "l'op\u00e9ration", "turquoise", "du", "juin", "au", "ao\u00fbt", "affaire", "schullermar\u00e9chal", "r\u00e9v\u00e9lation", "au", "grand", "public", "de", "l'existence", "de", "mazarine", "pingeot", "janvier", "inauguration", "de", "la", "cit\u00e9", "de", "la", "musique", "janvier", "inauguration", "du", "pont", "de", "normandie", "mars", "inauguration", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "mai", "jacques", "chirac", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "mai", "passation", "de", "pouvoirs", "entre", "le", "pr\u00e9sident", "sortant", "et", "le", "pr\u00e9sident", "nouvellement", "\u00e9lu", "fin", "du", "second", "mandat", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "fin", "de", "mandat", "et", "retrait", "de", "la", "politique", "durant", "les", "derniers", "mois", "de", "sa", "pr\u00e9sidence", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "diminu\u00e9", "par", "la", "maladie", "est", "contraint", "de", "rester", "la", "plupart", "du", "temps", "allong\u00e9", "ne", "se", "pr\u00e9sentant", "pas", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "il", "pousse", "jack", "lang", "\u00e0", "briguer", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "et", "entretient", "des", "relations", "tendues", "avec", "le", "candidat", "du", "parti", "socialiste", "lionel", "jospin", "qui", "se", "montre", "critique", "envers", "son", "pass\u00e9", "et", "le", "bilan", "de", "sa", "pr\u00e9sidence", "en", "utilisant", "l'expression", "du", "droit", "d'inventaire", "arriv\u00e9", "en", "t\u00eate", "au", "premier", "tour", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "jospin", "est", "battu", "par", "jacques", "chirac", "au", "second", "tour", "le", "mai", "le", "mai", "le", "pr\u00e9sident", "\u00e9lu", "jacques", "chirac", "et", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "encore", "en", "fonction", "c\u00e9l\u00e8brent", "\u00e0", "paris", "la", "victoire", "de", "et", "affichent", "une", "bonne", "entente", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "deux", "pr\u00e9sidents", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "se", "retrouvent", "c\u00f4te", "\u00e0", "c\u00f4te", "dans", "ce", "genre", "de", "c\u00e9r\u00e9monie", "le", "mai", "deux", "heures", "avant", "sa", "passation", "de", "pouvoir", "avec", "jacques", "chirac", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "prend", "le", "petitd\u00e9jeuner", "avec", "l'\u00e9crivain", "et", "acad\u00e9micien", "jean", "d'ormesson", "qui", "est", "ainsi", "la", "derni\u00e8re", "personnalit\u00e9", "re\u00e7ue", "par", "mitterrand", "\u00e0", "l'\u00e9lys\u00e9e", "apr\u00e8s", "un", "entretien", "priv\u00e9", "jacques", "chirac", "est", "officiellement", "investi", "et", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "lui", "transmet", "ses", "pouvoirs", "au", "cours", "d'une", "c\u00e9r\u00e9monie", "officielle", "au", "palais", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "apr\u00e8s", "la", "passation", "de", "pouvoirs", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "se", "rend", "au", "si\u00e8ge", "du", "parti", "socialiste", "rue", "de", "solf\u00e9rino", "o\u00f9", "il", "prononce", "son", "dernier", "discours", "public", "bilan", "de", "ses", "mandats", "pr\u00e9sidentiels", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "reste", "le", "seul", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "avoir", "exerc\u00e9", "deux", "septennats", "complets", "du", "point", "de", "vue", "\u00e9conomique", "sa", "pr\u00e9sidence", "est", "marqu\u00e9e", "par", "la", "valorisation", "des", "minima", "sociaux", "augmentation", "du", "salaire", "minimum", "interprofessionnel", "de", "croissance", "cr\u00e9ation", "du", "revenu", "minimum", "dinsertion", "et", "la", "cr\u00e9ation", "de", "limp\u00f4t", "sur", "les", "grandes", "fortunes", "remplac\u00e9", "depuis", "par", "l'imp\u00f4t", "de", "solidarit\u00e9", "sur", "la", "fortune", "isf", "le", "d\u00e9but", "du", "premier", "septennat", "consacre", "\u00e9galement", "les", "nationalisations", "suivies", "en", "mars", "du", "tournant", "de", "la", "rigueur", "puis", "des", "privatisations", "le", "ch\u00f4mage", "qui", "\u00e9tait", "en", "de", "million", "de", "personnes", "soit", "de", "la", "population", "d\u00e9passe", "en", "mai", "les", "millions", "de", "ch\u00f4meurs", "soit", "de", "la", "population", "la", "dette", "publique", "suit", "cette", "tendance", "haussi\u00e8re", "puisquelle", "est", "multipli\u00e9e", "par", "six", "de", "milliards", "deuros", "en", "\u00e0", "milliards", "en", "sur", "le", "plan", "international", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "parach\u00e8ve", "la", "doctrine", "qui", "sera", "qualifi\u00e9e", "de", "gaullomitterrandisme", "il", "d\u00e9fend", "la", "possession", "par", "la", "france", "de", "la", "bombe", "atomique", "fran\u00e7aise", "que", "les", "am\u00e9ricains", "voulaient", "voir", "incluse", "dans", "les", "accords", "de", "d\u00e9nucl\u00e9arisation", "avec", "l'urss", "il", "souhaite", "faire", "avancer", "l'europe", "de", "la", "d\u00e9fense", "pour", "que", "l'otan", "dirig\u00e9e", "implicitement", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "ne", "soit", "plus", "le", "protecteur", "de", "l'europe", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "s'allie", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "notamment", "dans", "la", "guerre", "du", "golfe", "en", "faisant", "\u00e9tat", "d", "une", "logique", "de", "guerre", "et", "envoyant", "un", "d\u00e9tachement", "de", "soldats", "combattre", "l'irak", "henry", "kissinger", "dit", "de", "lui", "qu'il", "a", "\u00e9t\u00e9", "un", "tr\u00e8s", "bon", "alli\u00e9", "le", "meilleur", "de", "tous", "les", "pr\u00e9sidents", "fran\u00e7ais", "pour", "son", "alignement", "sur", "washington", "peu", "avant", "d'achever", "son", "deuxi\u00e8me", "mandat", "mitterrand", "d\u00e9crit", "les", "relations", "francoam\u00e9ricaines", "comme", "\u00e9tant", "beaucoup", "plus", "belliqueuses", "qu'il", "n'y", "para\u00eet", "la", "france", "ne", "le", "sait", "pas", "mais", "nous", "sommes", "en", "guerre", "avec", "lam\u00e9rique", "oui", "une", "guerre", "permanente", "une", "guerre", "vitale", "une", "guerre", "\u00e9conomique", "une", "guerre", "sans", "mort", "apparemment", "oui", "ils", "sont", "tr\u00e8s", "durs", "les", "am\u00e9ricains", "ils", "sont", "voraces", "ils", "veulent", "un", "pouvoir", "sans", "partage", "sur", "le", "monde", "cest", "une", "guerre", "inconnue", "une", "guerre", "permanente", "et", "pourtant", "une", "guerre", "\u00e0", "mort", "sur", "le", "plan", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "les", "deux", "septennats", "sont", "marqu\u00e9s", "par", "la", "signature", "des", "accords", "de", "schengen", "et", "du", "trait\u00e9", "de", "maastricht", "qui", "ouvre", "la", "voie", "de", "l'adoption", "de", "leuro", "il", "se", "montre", "hostile", "\u00e0", "la", "r\u00e9unification", "de", "lallemagne", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "est", "aussi", "marqu\u00e9e", "avec", "labolition", "de", "la", "peine", "de", "mort", "vot\u00e9e", "sous", "la", "houlette", "de", "robert", "badinter", "l\u00e2ge", "l\u00e9gal", "de", "d\u00e9part", "\u00e0", "la", "retraite", "est", "avanc\u00e9", "\u00e0", "ans", "au", "lieu", "de", "depuis", "et", "la", "cinqui\u00e8me", "semaine", "de", "cong\u00e9s", "pay\u00e9s", "est", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e", "\u00e9dith", "cresson", "est", "la", "premi\u00e8re", "femme", "en", "france", "\u00e0", "acc\u00e9der", "au", "poste", "de", "premier", "ministre", "la", "lib\u00e9ralisation", "des", "murs", "se", "poursuit", "larticle", "alin\u00e9a", "du", "code", "p\u00e9nal", "est", "abrog\u00e9", "mettant", "un", "terme", "\u00e0", "la", "discrimination", "l\u00e9gale", "contre", "les", "homosexuels", "ce", "texte", "h\u00e9rit\u00e9", "du", "mar\u00e9chal", "p\u00e9tain", "permettait", "de", "punir", "dun", "emprisonnement", "de", "six", "mois", "\u00e0", "trois", "ans", "et", "dune", "amende", "de", "francs", "\u00e0", "francs", "toute", "personne", "qui", "aura", "commis", "un", "acte", "impudique", "ou", "contre", "nature", "avec", "un", "individu", "\"mineur\"", "du", "m\u00eame", "sexe", "cette", "disposition", "nexistait", "pas", "pour", "les", "actes", "h\u00e9t\u00e9rosexuels", "sur", "le", "plan", "politique", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "fait", "accepter", "par", "la", "gauche", "les", "institutions", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique", "qu'elle", "critiquait", "jusqualors", "ainsi", "que", "les", "concepts", "de", "sociald\u00e9mocratie", "de", "gauche", "de", "gouvernement", "on", "assiste", "\u00e9galement", "\u00e0", "la", "pratique", "de", "la", "cohabitation", "avec", "un", "gouvernement", "de", "droite", "\u00e0", "deux", "reprises", "sans", "difficult\u00e9", "majeure", "enfin", "la", "corse", "b\u00e9n\u00e9ficie", "dun", "statut", "particulier", "culturellement", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "voit", "comme", "mesure", "phare", "la", "lib\u00e9ralisation", "des", "ondes", "d\u00e9veloppement", "de", "radios", "libres", "il", "met", "en", "uvre", "une", "politique", "de", "grands", "travaux", "tels", "que", "l'\u00e9dification", "de", "certains", "monuments", "comme", "le", "nouveau", "mus\u00e9e", "du", "louvre", "et", "sa", "pyramide", "la", "construction", "de", "l'arche", "de", "la", "d\u00e9fense", "de", "l'op\u00e9ra", "bastille", "et", "l'inauguration", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "ses", "septennats", "sont", "\u00e9galement", "marqu\u00e9s", "par", "un", "grand", "nombre", "d'affaires", "rainbow", "warrior", "sang", "contamin\u00e9", "irlandais", "de", "vincennes", "\u00e9coutes", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "urba", "p\u00e9chiney", "elf", "tapie", "r\u00e9v\u00e9lation", "de", "son", "amiti\u00e9", "avec", "ren\u00e9", "bousquet", "suicides", "suspects", "de", "son", "expremier", "ministre", "pierre", "b\u00e9r\u00e9govoy", "et", "de", "son", "conseiller", "\u00e0", "l\u00e9lys\u00e9e", "fran\u00e7ois", "de", "grossouvre", "celuici", "dans", "les", "locaux", "du", "palais", "etc", "selon", "danielle", "mitterrand", "son", "\u00e9pouse", "il", "aurait", "d\u00e9clar\u00e9", "au", "sujet", "de", "ses", "renoncements", "je", "n'ai", "pas", "le", "pouvoir", "d'affronter", "la", "banque", "mondiale", "le", "capitalisme", "le", "n\u00e9olib\u00e9ralisme", "j'ai", "gagn\u00e9", "un", "gouvernement", "mais", "je", "nai", "pas", "le", "pouvoir", "apr\u00e8s", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "retrait", "de", "la", "vie", "publique", "en", "tant", "qu'ancien", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "il", "devient", "membre", "de", "droit", "du", "conseil", "constitutionnel", "mais", "refuse", "d'y", "si\u00e9ger", "il", "se", "consacre", "d\u00e8s", "lors", "principalement", "\u00e0", "la", "lecture", "\u00e0", "l'\u00e9criture", "et", "effectue", "de", "nombreux", "d\u00e9placements", "familiaux", "politiques", "bien", "qu'\u00e9tant", "tr\u00e8s", "affaibli", "il", "re\u00e7oit", "chez", "lui", "des", "hommes", "politiques", "comme", "henri", "emmanuelli", "michel", "charasse", "michel", "barnier", "\u00e9douard", "balladur", "ou", "l'ancien", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "val\u00e9ry", "giscard", "d'estaing", "\u00e0", "qui", "il", "d\u00e9clare", "que", "sa", "victoire", "de", "face", "\u00e0", "lui", "est", "due", "\u00e0", "la", "trahison", "du", "rpr", "et", "de", "chirac", "devant", "ses", "visiteurs", "il", "d\u00e9sapprouve", "deux", "d\u00e9cisions", "prises", "par", "jacques", "chirac", "au", "d\u00e9but", "de", "son", "mandat", "la", "reprise", "des", "essais", "nucl\u00e9aires", "fran\u00e7ais", "et", "la", "reconnaissance", "de", "la", "responsabilit\u00e9", "de", "la", "france", "dans", "la", "d\u00e9portation", "vers", "l'allemagne", "de", "juifs", "fran\u00e7ais", "sous", "l'occupation", "en", "priv\u00e9", "il", "critique", "\u00e9galement", "la", "mont\u00e9e", "en", "puissance", "de", "lionel", "jospin", "au", "sein", "du", "parti", "socialiste", "chirac", "affirme", "dans", "ses", "m\u00e9moires", "qu'il", "ne", "revit", "pas", "mitterrand", "apr\u00e8s", "son", "d\u00e9part", "de", "l\u00e9lys\u00e9e", "mais", "qu'ils", "se", "t\u00e9l\u00e9phon\u00e8rent", "r\u00e9guli\u00e8rementr\u00e9f", "souhait\u00e9e", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "interpr\u00e8te", "pendant", "quelques", "secondes", "en", "septembre", "son", "propre", "r\u00f4le", "dans", "le", "film", "\u00e0", "sketches", "lumi\u00e8re", "et", "compagnie", "dans", "le", "segment", "de", "r\u00e9gis", "wargnier", "un", "film", "documentaire", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "r\u00e9alisateurs", "le", "mois", "suivant", "il", "participe", "\u00e0", "un", "colloque", "d'anciens", "chefs", "d'\u00e9tat", "et", "de", "gouvernement", "organis\u00e9", "par", "l'ancien", "pr\u00e9sident", "des", "\u00e9tatsunis", "george", "h", "w", "bush", "\u00e0", "colorado", "springs", "d\u00e9gradation", "de", "son", "\u00e9tat", "de", "sant\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "il", "passe", "no\u00ebl", "\u00e0", "assouan", "en", "\u00e9gypte", "ce", "voyage", "lui", "avait", "\u00e9t\u00e9", "fortement", "d\u00e9conseill\u00e9", "en", "raison", "de", "son", "\u00e9tat", "de", "sant\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "il", "passe", "le", "r\u00e9veillon", "en", "famille", "dans", "sa", "propri\u00e9t\u00e9", "\u00e0", "latche", "dans", "les", "landes", "le", "janvier", "il", "rentre", "\u00e0", "paris", "pour", "effectuer", "des", "examens", "m\u00e9dicaux", "importants", "et", "subir", "un", "nouveau", "traitement", "son", "cerveau", "\u00e9tant", "atteint", "par", "des", "m\u00e9tastases", "il", "prend", "la", "d\u00e9cision", "de", "ne", "pratiquement", "plus", "s'alimenter", "pour", "acc\u00e9l\u00e9rer", "la", "fin", "le", "psychanalyste", "g\u00e9rard", "bonnet", "cite", "cette", "phrase", "pr\u00eat\u00e9e", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "dans", "des", "propos", "rapport\u00e9s", "par", "le", "point", "du", "juillet", "si", "jai", "tenu", "si", "longtemps", "face", "\u00e0", "la", "maladie", "si", "jai", "r\u00e9sist\u00e9", "\u00e0", "ladversit\u00e9", "politique", "cest", "qu\u00e0", "travers", "toutes", "ces", "confidences", "aux", "personnes", "de", "rencontre", "je", "faisais", "une", "autoanalyse", "mort", "fun\u00e9railles", "et", "hommages", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "meurt", "le", "janvier", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "des", "suites", "d'un", "cancer", "de", "la", "prostate", "dans", "son", "appartement", "de", "fonction", "du", "avenue", "fr\u00e9d\u00e9ricleplay", "dans", "le", "e", "arrondissement", "de", "paris", "immeuble", "o\u00f9", "r\u00e9side", "\u00e9galement", "anne", "pingeot", "des", "chefs", "d'\u00e9tat", "et", "des", "personnalit\u00e9s", "politiques", "se", "rendent", "tr\u00e8s", "vite", "sur", "les", "lieux", "l'hommage", "de", "la", "classe", "politique", "est", "unanime", "y", "compris", "chez", "ses", "d\u00e9tracteurs", "\u00e0", "l'exception", "notable", "d'arlette", "laguiller", "jacques", "chirac", "fit", "une", "d\u00e9claration", "le", "soir", "m\u00eame", "qui", "surprit", "beaucoup", "par", "sa", "bienveillance", "sa", "mort", "est", "\u00e0", "la", "une", "de", "toute", "la", "presse", "sauf", "pr\u00e9sent", "en", "avril", "deux", "journalistes", "laurent", "l\u00e9ger", "et", "denis", "demonpion", "affirment", "que", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "a", "vu", "un", "lundi", "\u00e0", "sa", "demande", "expresse", "son", "calvaire", "abr\u00e9g\u00e9", "selon", "eux", "une", "injection", "lui", "fut", "administr\u00e9e", "par", "voie", "intraveineuse", "l'historien", "philip", "short", "\u00e9voquant", "l'intervention", "du", "sp\u00e9cialiste", "de", "la", "lutte", "contre", "la", "douleur", "le", "m\u00e9decin", "jeanpierre", "tarot", "toutefois", "les", "auteurs", "ne", "parlent", "pas", "d'euthanasie", "paris", "match", "publie", "le", "janvier", "un", "second", "num\u00e9ro", "hommage", "avec", "une", "photographie", "vol\u00e9e", "de", "l'ancien", "pr\u00e9sident", "sur", "son", "lit", "de", "mort", "accompagn\u00e9", "de", "la", "mention", "dans", "la", "chambre", "nue", "un", "gisant", "pour", "l'histoire", "l'hebdomadaire", "charge", "la", "t\u00e2che", "\u00e0", "pascal", "rostain", "et", "bruno", "mouron", "qui", "avaient", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "la", "fille", "cach\u00e9e", "du", "pr\u00e9sident", "l'hebdomadaire", "est", "condamn\u00e9", "mais", "refuse", "de", "d\u00e9voiler", "l'auteur", "du", "clich\u00e9", "alors", "que", "pr\u00e8s", "de", "personnes", "se", "sont", "recueillies", "devant", "sa", "d\u00e9pouille", "trois", "personnes", "sont", "soup\u00e7onn\u00e9es", "claude", "azoulay", "le", "photographe", "patrick", "amory", "un", "intime", "de", "la", "famille", "et", "ali", "baddou", "le", "compagnon", "de", "mazarine", "pingeot", "les", "accusations", "ont", "\u00e9t\u00e9", "importantes", "contre", "azoulay", "mais", "une", "enqu\u00eate", "du", "journal", "le", "monde", "montre", "que", "ce", "serait", "amory", "qui", "aurait", "pris", "la", "photographie", "le", "janvier", "ses", "proches", "ne", "font", "pas", "preuve", "de", "rancune", "danielle", "mitterrand", "fait", "plusieurs", "reportages", "pour", "le", "magazine", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "tandis", "que", "la", "famille", "est", "satisfaite", "de", "la", "qualit\u00e9", "du", "clich\u00e9", "mitterrand", "luim\u00eame", "ne", "trouvait", "pas", "l'id\u00e9e", "d\u00e9plaisante", "ses", "obs\u00e8ques", "le", "janvier", "donneront", "l'occasion", "d'apercevoir", "c\u00f4te", "\u00e0", "c\u00f4te", "ses", "deux", "familles", "officielle", "et", "officieuse", "une", "messe", "priv\u00e9e", "se", "d\u00e9roule", "en", "l'\u00e9glise", "saintpierre", "de", "jarnac", "charente", "durant", "cette", "c\u00e9r\u00e9monie", "son", "labrador", "nomm\u00e9", "baltique", "reste", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "de", "l'\u00e9glise", "tenu", "en", "laisse", "par", "michel", "charasse", "une", "messe", "officielle", "se", "d\u00e9roule", "au", "m\u00eame", "moment", "en", "la", "cath\u00e9drale", "notredame", "de", "paris", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9e", "par", "le", "cardinal", "lustiger", "en", "pr\u00e9sence", "de", "la", "classe", "politique", "fran\u00e7aise", "et", "de", "personnalit\u00e9s", "\u00e9trang\u00e8res", "dont", "plusieurs", "dizaines", "de", "chefs", "d'\u00e9tat", "et", "de", "gouvernement", "rainier", "iii", "la", "reine", "margrethe", "fidel", "castro", "yasser", "arafat", "le", "prince", "charles", "john", "major", "helmut", "kohl", "\u00e9mu", "al", "gore", "boris", "eltsine", "albert", "ii", "juan", "carlos", "shimon", "peres", "etc", "le", "janvier", "est", "d\u00e9clar\u00e9", "jour", "de", "deuil", "national", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "repose", "au", "cimeti\u00e8re", "de", "jarnac", "en", "charente", "dans", "le", "caveau", "familial", "il", "avait", "initialement", "d\u00e9cid\u00e9", "de", "se", "faire", "inhumer", "au", "sommet", "du", "mont", "beuvray", "mais", "avait", "d\u00fb", "y", "renoncer", "en", "face", "\u00e0", "la", "pol\u00e9mique", "suscit\u00e9e", "par", "cette", "annonce", "d\u00e9tail", "des", "mandats", "et", "fonctions", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "mai", "mai", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "au", "gouvernement", "\u00e0", "lassembl\u00e9e", "nationale", "d\u00e9put\u00e9", "de", "la", "ni\u00e8vre", "udsr", "d\u00e9put\u00e9", "de", "la", "ni\u00e8vre", "udsr", "d\u00e9put\u00e9", "de", "la", "ni\u00e8vre", "udsr", "d\u00e9put\u00e9", "de", "la", "e", "circonscription", "de", "la", "ni\u00e8vre", "rd", "d\u00e9put\u00e9", "de", "la", "e", "circonscription", "de", "la", "ni\u00e8vre", "fgds", "d\u00e9put\u00e9", "de", "la", "e", "circonscription", "de", "la", "ni\u00e8vre", "fgds", "et", "ps", "d\u00e8s", "d\u00e9put\u00e9", "de", "la", "e", "circonscription", "de", "la", "ni\u00e8vre", "ps", "d\u00e9put\u00e9", "de", "la", "e", "circonscription", "de", "la", "ni\u00e8vre", "ps", "au", "s\u00e9nat", "s\u00e9nateur", "de", "la", "ni\u00e8vre", "au", "s\u00e9nat", "de", "la", "communaut\u00e9", "s\u00e9nateur", "de", "la", "communaut\u00e9", "au", "niveau", "local", "conseiller", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "ni\u00e8vre", "\u00e9lu", "dans", "le", "canton", "de", "montsauchelessettons", "maire", "de", "ch\u00e2teauchinon", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "ni\u00e8vre", "au", "sein", "de", "partis", "politiques", "pr\u00e9sident", "national", "de", "l'union", "d\u00e9mocratique", "et", "socialiste", "de", "la", "r\u00e9sistance", "udsr", "pr\u00e9sident", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "de", "la", "gauche", "d\u00e9mocrate", "et", "socialiste", "fgds", "pr\u00e9sident", "du", "pr\u00e6sidium", "de", "la", "convention", "des", "institutions", "r\u00e9publicaines", "cir", "premier", "secr\u00e9taire", "du", "parti", "socialiste", "ps", "vicepr\u00e9sident", "de", "l'internationale", "socialiste", "r\u00e9sultats", "\u00e9lectoraux", "\u00e9lections", "pr\u00e9sidentielles", "principales", "affaires", "et", "controverses", "attentat", "de", "l'observatoire", "l'attentat", "de", "l'observatoire", "est", "un", "attentat", "men\u00e9", "contre", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "en", "dans", "les", "jours", "qui", "pr\u00e9c\u00e8dent", "robert", "pesquet", "approche", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "et", "l'informe", "qu'un", "attentat", "contre", "lui", "est", "en", "pr\u00e9paration", "et", "donne", "conseil", "\u00e0", "celui", "qui", "est", "alors", "s\u00e9nateur", "de", "se", "pr\u00e9munir", "d'une", "attaque", "terroriste", "mitterrand", "revoit", "pesquet", "plusieurs", "fois", "jusqu'au", "jour", "qui", "doit", "\u00eatre", "celui", "de", "l'attentat", "mitterrand", "\u00e9chappe", "de", "peu", "\u00e0", "des", "coups", "de", "mitraillette", "peu", "de", "temps", "plus", "tard", "pesquet", "avoue", "dans", "les", "colonnes", "de", "rivarol", "avoir", "organis\u00e9", "l'attentat", "et", "soutient", "que", "mitterrand", "l'aurait", "machin\u00e9", "avec", "lui", "afin", "de", "gagner", "en", "visibilit\u00e9", "aupr\u00e8s", "de", "l'opinion", "publique", "mitterrand", "est", "traduit", "en", "justice", "une", "fois", "son", "immunit\u00e9", "parlementaire", "lev\u00e9e", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "est", "inculp\u00e9", "pour", "outrage", "\u00e0", "magistrat", "avant", "qu'une", "loi", "d'amnistie", "prise", "par", "le", "gouvernement", "pompidou", "ne", "close", "les", "poursuites", "en", "emp\u00eachant", "un", "jugement", "d'avoir", "lieu", "la", "responsabilit\u00e9", "du", "futur", "pr\u00e9sident", "est", "aujourd'hui", "inconnue", "l'historien", "michel", "winock", "soutient", "qu'il", "s'agissait", "d'un", "coup", "mont\u00e9", "et", "que", "mitterrand", "n'\u00e9tait", "pas", "un", "comploteur", "dans", "l'attentat", "affaire", "des", "\u00e9coutes", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "entre", "et", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "fait", "\u00e9couter", "ill\u00e9galement", "par", "la", "cellule", "antiterroriste", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "plusieurs", "dizaines", "de", "personnalit\u00e9s", "notamment", "certaines", "bien", "inform\u00e9es", "sur", "sa", "vie", "priv\u00e9e", "l'\u00e9crivain", "jeanedern", "hallier", "qui", "mena\u00e7ait", "d'enlever", "sa", "fille", "mazarine", "pingeot", "et", "le", "journaliste", "edwy", "plenel", "qui", "avait", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "l'affaire", "du", "rainbow", "warrior", "sont", "notamment", "plac\u00e9s", "sur", "\u00e9coute", "affaire", "du", "rainbow", "warrior", "l'affaire", "du", "rainbow", "warrior", "est", "une", "affaire", "li\u00e9e", "au", "monde", "du", "renseignement", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "demande", "au", "ministre", "de", "la", "d\u00e9fense", "charles", "hernu", "de", "s'assurer", "que", "le", "rainbow", "warrior", "i", "un", "bateau", "de", "l'association", "greenpeace", "n'emp\u00eache", "des", "essais", "nucl\u00e9aires", "fran\u00e7ais", "dans", "l'oc\u00e9an", "pacifique", "la", "direction", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "ext\u00e9rieure", "fait", "exploser", "le", "navire", "dans", "la", "baie", "d'auckland", "tuant", "un", "photographe", "la", "responsabilit\u00e9", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "est", "aujourd'hui", "floue", "quant", "\u00e0", "savoir", "s'il", "avait", "donn\u00e9", "son", "autorisation", "personnelle", "\u00e0", "l'amiral", "pierre", "lacoste", "pour", "mener", "une", "op\u00e9ration", "de", "neutralisation", "sans", "que", "le", "d\u00e9tail", "ne", "lui", "soit", "donn\u00e9", "cancer", "cach\u00e9", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "apprend", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'ann\u00e9e", "qu'il", "souffre", "d'un", "cancer", "de", "la", "prostate", "si", "la", "maladie", "se", "r\u00e9sorbe", "\u00e0", "partir", "de", "elle", "se", "r\u00e9veille", "\u00e0", "nouveau", "en", "ce", "cancer", "est", "gard\u00e9", "secret", "jusqu'\u00e0", "son", "op\u00e9ration", "chirurgicale", "en", "et", "la", "date", "r\u00e9elle", "\u00e0", "laquelle", "il", "a", "appris", "l'existence", "de", "son", "cancer", "est", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9e", "une", "dizaine", "de", "jours", "apr\u00e8s", "sa", "mort", "en", "dans", "un", "livre", "de", "son", "ancien", "m\u00e9decin", "claude", "gubler", "qui", "indique", "que", "le", "chef", "de", "l\u00e9tat", "lui", "ordonnait", "de", "falsifier", "ses", "bulletins", "de", "sant\u00e9", "affaire", "urba", "et", "financement", "du", "ps", "et", "des", "campagnes", "pr\u00e9sidentielles", "en", "la", "mort", "de", "deux", "ouvriers", "d'un", "chantier", "de", "construction", "r\u00e9v\u00e8le", "un", "syst\u00e8me", "de", "financement", "occulte", "du", "parti", "socialiste", "mis", "en", "place", "en", "le", "syst\u00e8me", "reposait", "sur", "la", "facturation", "de", "prestations", "fictives", "en", "contrepartie", "d'attributions", "de", "march\u00e9s", "publics", "l'argent", "\u00e9tait", "revers\u00e9", "au", "ps", "et", "\u00e0", "des", "personnalit\u00e9s", "politiques", "et", "aurait", "financ\u00e9", "les", "deux", "campagnes", "pr\u00e9sidentielles", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "l'ancien", "tr\u00e9sorier", "du", "parti", "henri", "emmanuelli", "sera", "notamment", "condamn\u00e9", "en", "rapports", "avec", "l'extr\u00eame", "droite", "les", "relations", "entre", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "et", "l'extr\u00eame", "droite", "ont", "d\u00e9fray\u00e9", "la", "chronique", "en", "particulier", "dans", "les", "ann\u00e9es", "notamment", "avec", "la", "parution", "en", "du", "livre", "de", "pierre", "p\u00e9an", "une", "jeunesse", "fran\u00e7aise", "qui", "\u00e9voque", "la", "jeunesse", "du", "futur", "pr\u00e9sident", "durant", "les", "ann\u00e9es", "et", "les", "ann\u00e9es", "en", "revenant", "notamment", "sur", "sa", "relation", "avec", "ren\u00e9", "bousquet", "avant", "lui", "franzolivier", "giesbert", "dans", "son", "livre", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "ou", "la", "tentation", "de", "l'histoire", "avait", "d\u00e9crit", "entre", "autres", "le", "parcours", "de", "mitterrand", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "vichy", "plusieurs", "observateurs", "ont", "analys\u00e9", "que", "mitterrand", "favorisa", "institutionnalisa", "selon", "edwy", "plenel", "le", "front", "national", "dans", "les", "ann\u00e9es", "afin", "de", "contrer", "le", "rpr", "et", "d'emp\u00eacher", "ainsi", "la", "d\u00e9faite", "de", "la", "gauche", "aux", "\u00e9lections", "de", "il", "utilisa", "le", "moyen", "de", "la", "proportionnelle", "int\u00e9grale", "une", "des", "propositions", "de", "son", "programme", "\u00e9lectoral", "appliqu\u00e9e", "d\u00e8s", "au", "lendemain", "des", "\u00e9lections", "cantonales", "rat\u00e9es", "pour", "la", "gauche", "ce", "calcul", "est", "m\u00eame", "assum\u00e9", "y", "compris", "par", "le", "ps", "le", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "ayant", "d\u00e9clar\u00e9", "pr\u00e9f\u00e9rer", "quelques", "d\u00e9put\u00e9s", "fn", "que", "le", "retour", "de", "la", "droite", "action", "lors", "du", "g\u00e9nocide", "au", "rwanda", "le", "r\u00f4le", "du", "pouvoir", "fran\u00e7ais", "et", "notamment", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "dans", "le", "g\u00e9nocide", "de", "a", "\u00e9t\u00e9", "longtemps", "controvers\u00e9", "les", "archives", "li\u00e9es", "\u00e0", "cet", "\u00e9v\u00e9nement", "documents", "\u00e9manant", "de", "conseillers", "de", "l\u00e9lys\u00e9e", "ou", "comptes", "rendus", "de", "r\u00e9union", "ont", "\u00e9t\u00e9", "progressivement", "rendues", "accessibles", "aux", "chercheurs", "notamment", "par", "l'action", "du", "chercheur", "fran\u00e7ois", "graner", "physicien", "et", "directeur", "de", "recherche", "au", "cnrs", "qui", "lance", "une", "bataille", "judiciaire", "pour", "avoir", "acc\u00e8s", "\u00e0", "lint\u00e9gralit\u00e9", "des", "documents", "le", "conseil", "d\u00e9tat", "lui", "accorde", "finalement", "ce", "droit", "d'acc\u00e8s", "en", "juin", "pour", "fran\u00e7ois", "graner", "apr\u00e8s", "analyses", "des", "dirigeants", "fran\u00e7ais", "et", "en", "particulier", "le", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "se", "sont", "rendus", "complices", "du", "g\u00e9nocide", "m\u00eame", "si", "la", "motivation", "qui", "les", "guidait", "n'\u00e9tait", "pas", "une", "intention", "g\u00e9nocidaire", "ils", "ont", "\u00e9t\u00e9", "inform\u00e9s", "de", "la", "situation", "ont", "laiss\u00e9", "faire", "des", "livraisons", "d'armes", "ainsi", "que", "la", "constitution", "d'un", "gouvernement", "int\u00e9rimaire", "domin\u00e9", "par", "des", "extr\u00e9mistes", "hutus", "apr\u00e8s", "la", "mort", "du", "pr\u00e9sident", "rwandais", "juv\u00e9nal", "habyarimana", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "consid\u00e9rait", "ce", "sujet", "comme", "\u00e9tant", "dans", "son", "pr\u00e9", "carr\u00e9", "aid\u00e9", "de", "son", "\u00e9tatmajor", "particulier", "il", "a", "pes\u00e9", "sur", "les", "actions", "de", "la", "france", "des", "ordres", "dont", "la", "trace", "\u00e9crite", "a", "\u00e9t\u00e9", "retrouv\u00e9e", "ont", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "donn\u00e9s", "pour", "faciliter", "la", "fuite", "de", "responsables", "associ\u00e9s", "au", "g\u00e9nocide", "des", "zones", "d'ombre", "subsistent", "telles", "que", "l'implication", "de", "la", "france", "ou", "de", "baroudeurs", "fran\u00e7ais", "dans", "l'assassinat", "du", "pr\u00e9sident", "habyarimana", "la", "commission", "fran\u00e7aise", "dhistoriens", "sur", "le", "r\u00f4le", "de", "la", "france", "au", "rwanda", "ou", "commission", "duclert", "mise", "en", "place", "par", "emmanuel", "macron", "remet", "son", "rapport", "final", "le", "mars", "les", "conclusions", "sont", "similaires", "\u00e0", "celles", "de", "fran\u00e7ois", "graner", "m\u00eame", "si", "cette", "commission", "refuse", "le", "terme", "de", "complicit\u00e9", "de", "g\u00e9nocide", "la", "france", "estelle", "pour", "autant", "complice", "du", "g\u00e9nocide", "des", "tutsi", "si", "lon", "entend", "par", "l\u00e0", "une", "volont\u00e9", "de", "sassocier", "\u00e0", "lentreprise", "g\u00e9nocidaire", "rien", "dans", "les", "archives", "consult\u00e9es", "ne", "vient", "le", "d\u00e9montrer", "la", "france", "sest", "n\u00e9anmoins", "longtemps", "investie", "au", "c\u00f4t\u00e9", "dun", "r\u00e9gime", "qui", "encourageait", "des", "massacres", "racistes", "elle", "est", "demeur\u00e9e", "aveugle", "face", "\u00e0", "la", "pr\u00e9paration", "dun", "g\u00e9nocide", "par", "les", "\u00e9l\u00e9ments", "les", "plus", "radicaux", "de", "ce", "r\u00e9gime", "elle", "a", "adopt\u00e9", "un", "sch\u00e9ma", "binaire", "opposant", "dune", "part", "lami", "hutu", "incarn\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9sident", "habyarimana", "et", "de", "lautre", "lennemi", "qualifi\u00e9", "dougandotutsi", "pour", "d\u00e9signer", "le", "fpr", "au", "moment", "du", "g\u00e9nocide", "elle", "a", "tard\u00e9", "\u00e0", "rompre", "avec", "le", "gouvernement", "int\u00e9rimaire", "qui", "le", "r\u00e9alisait", "et", "a", "continu\u00e9", "\u00e0", "placer", "la", "menace", "du", "fpr", "au", "sommet", "de", "ses", "pr\u00e9occupations", "elle", "a", "r\u00e9agi", "tardivement", "avec", "lop\u00e9ration", "turquoise", "qui", "a", "permis", "de", "sauver", "de", "nombreuses", "vies", "mais", "non", "celles", "de", "la", "tr\u00e8s", "grande", "majorit\u00e9", "des", "tutsi", "du", "rwanda", "extermin\u00e9s", "d\u00e8s", "les", "premi\u00e8res", "semaines", "du", "g\u00e9nocide", "la", "recherche", "\u00e9tablit", "donc", "un", "ensemble", "de", "responsabilit\u00e9s", "lourdes", "et", "accablantes", "affaire", "du", "carrefour", "du", "d\u00e9veloppement", "publications", "ouvrages", "une", "grande", "partie", "de", "l'uvre", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "compl\u00e8te", "est", "r\u00e9\u00e9dit\u00e9e", "en", "volumes", "aux", "\u00e9ditions", "rencontre", "en", "les", "uvres", "les", "plus", "fameuses", "sont", "r\u00e9\u00e9dit\u00e9es", "en", "volumes", "aux", "belles", "lettres", "de", "\u00e0", "pluie", "amie", "premier", "accord", "les", "prisonniers", "de", "guerre", "devant", "la", "politique", "\u00e9d", "du", "rondpoint", "aux", "fronti\u00e8res", "de", "l'union", "fran\u00e7aise", "indochinetunisie", "\u00e9d", "julliard", "pr\u00e9sence", "fran\u00e7aise", "et", "abandon", "\u00e9d", "plon", "la", "chine", "au", "d\u00e9fi", "\u00e9d", "julliard", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "permanent", "les", "d\u00e9bats", "de", "notre", "temps", "plon", "ma", "part", "de", "v\u00e9rit\u00e9", "livre", "d'entretiens", "avec", "alain", "duhamel", "\u00e9d", "fayard", "un", "socialisme", "du", "possible", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "la", "convention", "des", "institutions", "r\u00e9publicaines", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "et", "le", "socialisme", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "p", "textes", "recueillis", "par", "dani\u00e8le", "loschark", "la", "rose", "au", "poing", "\u00e9d", "flammarion", "l'homme", "les", "id\u00e9es", "le", "programme", "\u00e9d", "flammarion", "la", "paille", "et", "le", "grain", "\u00e9d", "flammarion", "politique", "i", "\u00e9d", "fayard", "l'abeille", "et", "l'architecte", "\u00e9d", "flammarion", "ici", "et", "maintenant", "livre", "d'entretiens", "avec", "guy", "claisse", "\u00e9d", "fayard", "politique", "ii", "\u00e9d", "fayard", "r\u00e9flexions", "sur", "la", "politique", "ext\u00e9rieure", "de", "la", "france", "introduction", "\u00e0", "vingtcinq", "discours", "\u00e9d", "fayard", "m\u00e9moire", "\u00e0", "deux", "voix", "avec", "elie", "wiesel", "\u00e9ditions", "odile", "jacob", "de", "l'allemagne", "de", "la", "france", "\u00e9ditions", "odile", "jacob", "m\u00e9moires", "interrompus", "recueil", "d'entretiens", "avec", "georgesmarc", "benamou", "\u00e9ditions", "odile", "jacob", "les", "forces", "de", "l'esprit", "messages", "pour", "demain", "\u00e9d", "fayard", "isbn", "le", "bureau", "de", "poste", "de", "la", "rue", "dupin", "et", "autres", "entretiens", "avec", "marguerite", "duras", "gallimard", "un", "livre", "consacr\u00e9", "\u00e0", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "napol\u00e9on", "iii", "a", "\u00e9t\u00e9", "en", "pr\u00e9paration", "chez", "gallimard", "cf", "fautil", "r\u00e9habiliter", "napol\u00e9on", "iii", "dossier", "de", "la", "revue", "l'histoire", "no", "juin", "mauriac", "par", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "vid\u00e9o", "ina", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "parle", "de", "fran\u00e7ois", "mauriac", "vid\u00e9o", "art", "et", "culture", "litt\u00e9rature", "archives", "vid\u00e9os", "art", "et", "culture", "litt\u00e9rature", "inafr", "la", "france", "et", "sa", "d\u00e9fense", "textes", "\u00e9dit\u00e9s", "sous", "la", "direction", "de", "georges", "saunier", "et", "philippe", "vial", "pr\u00e9face", "de", "jeanyves", "le", "drian", "et", "hubert", "v\u00e9drine", "nouveau", "monde", "\u00e9ditions", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "lettres", "\u00e0", "anne", "gallimard", "pr\u00e9faces", "front", "des", "progressistes", "et", "crise", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "par", "l\u00e9o", "collard", "\u00e9d", "francit\u00e9", "\u00e9ducation", "permanente", "et", "socialisme", "par", "jeanpaul", "bachy", "et", "coll", "collection", "temaaction", "paris", "tema\u00e9ditions", "les", "fianc\u00e9s", "de", "p\u00e9n\u00e9lope", "conversation", "avec", "denis", "bourgeois", "par", "m\u00edkis", "theodor\u00e1kis", "\u00e9d", "grasset", "libert\u00e9", "libert\u00e9s", "r\u00e9flexions", "du", "comit\u00e9", "pour", "une", "charte", "des", "libert\u00e9s", "sous", "la", "direction", "de", "robert", "badinter", "\u00e9d", "gallimard", "histoire", "du", "socialisme", "en", "france", "dessin\u00e9", "par", "paul", "gillon", "\u00e9d", "service", "de", "l'homme", "pr\u00e9ambule", "de", "pierre", "mauroy", "isbn", "demain", "jaur\u00e8s", "de", "michel", "bataille", "\u00e9d", "pygmalion", "philippe", "noiret", "par", "dominique", "maillet", "\u00e9d", "henri", "veyrier", "seconde", "\u00e9dition", "pr\u00e9fac\u00e9", "par", "f", "mitterrand", "henri", "guillemin", "le", "passionn\u00e9", "par", "maurice", "maringue", "\u00e9d", "de", "l'arman\u00e7on", "la", "mort", "intime", "par", "marie", "de", "hennezel", "\u00e9d", "robert", "laffont", "d\u00e9corations", "et", "titres", "honorifiques", "ordre", "de", "la", "francisque", "en", "d\u00e9coration", "d\u00e9funte", "du", "r\u00e9gime", "de", "vichy", "officier", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "\u00e0", "titre", "militaire", "m\u00e9daille", "de", "la", "r\u00e9sistance", "fran\u00e7aise", "avec", "rosette", "d\u00e9cret", "du", "mars", "croix", "de", "guerre", "en", "tant", "que", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "grandcroix", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "et", "grand", "ma\u00eetre", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "grandcroix", "de", "l'ordre", "national", "du", "m\u00e9rite", "et", "grand", "ma\u00eetre", "de", "l'ordre", "du", "m\u00e9rite", "d\u00e9corations", "\u00e9trang\u00e8res", "grandcollier", "de", "l'ordre", "de", "l'aigle", "azt\u00e8que", "octobre", "mexique", "chevalier", "de", "l'ordre", "de", "l'\u00e9l\u00e9phant", "danemark", "collier", "de", "l'ordre", "d'isabelle", "la", "catholique", "espagne", "collier", "de", "l'ordre", "de", "la", "rose", "blanche", "finlande", "grand", "collier", "de", "l'ordre", "du", "chrysanth\u00e8me", "japon", "grandcroix", "de", "lordre", "national", "mai", "niger", "grandcroix", "de", "l'ordre", "national", "du", "lion", "mai", "s\u00e9n\u00e9gal", "grande\u00e9toile", "du", "m\u00e9rit\u00e9", "pour", "services", "rendus", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "juin", "autriche", "grandcroix", "de", "lordre", "du", "m\u00e9rite", "liban", "grandcroix", "de", "l'ordre", "du", "m\u00e9rite", "de", "la", "r\u00e9publique", "juillet", "italie", "grand", "collier", "de", "l'ordre", "de", "mohamed", "maroc", "grand", "cordon", "de", "l'ordre", "de", "l\u00e9opold", "belgique", "grandcroix", "de", "l'ordre", "national", "de", "la", "r\u00e9publique", "burundi", "grandcroix", "de", "l'ordre", "de", "la", "valeur", "cameroun", "grandcroix", "de", "l'ordre", "du", "m\u00e9rite", "camerounais", "cameroun", "grandcroix", "de", "l'ordre", "national", "b\u00e9nin", "grandcroix", "de", "l'ordre", "du", "mono", "togo", "grandcroix", "de", "l'ordre", "de", "l'\u00e9toile", "yougoslavie", "grand", "cordon", "de", "l'ordre", "de", "la", "r\u00e9publique", "tunisie", "grandcroix", "de", "l'ordre", "de", "l'ind\u00e9pendance", "tunisie", "grandcroix", "classe", "sp\u00e9ciale", "de", "l'ordre", "du", "m\u00e9rite", "allemagne", "collier", "de", "l'ordre", "du", "faucon", "avril", "islande", "collier", "de", "l'ordre", "d'ojaswi", "rajanya", "mai", "n\u00e9pal", "collier", "de", "l'ordre", "\u00e9questre", "de", "saintmarin", "saintmarin", "grandcollier", "de", "l'ordre", "de", "l'infant", "dom", "henrique", "septembre", "portugal", "collier", "de", "l'ordre", "de", "l'ind\u00e9pendance", "tunisie", "chevalier", "grandcroix", "honoraire", "de", "l'ordre", "du", "bain", "voir", "liste", "en", "royaumeuni", "grandcroix", "de", "l'ordre", "de", "saintolaf", "norv\u00e8ge", "grandcroix", "de", "l'ordre", "de", "saintcharles", "monaco", "chevalier", "de", "l'ordre", "royal", "du", "s\u00e9raphin", "mai", "su\u00e8de", "ordre", "de", "alhussein", "bin", "ali", "jordanie", "grandcroix", "de", "l'ordre", "des", "milles", "collines", "rwanda", "grandcroix", "de", "l'ordre", "des", "omeyyades", "syrie", "grand", "collier", "de", "l'ordre", "national", "de", "la", "croix", "du", "sud", "maroc", "grandcroix", "de", "l'ordre", "national", "du", "l\u00e9opard", "za\u00efre", "ordre", "national", "du", "m\u00e9rite", "togo", "\u00e9toile", "de", "la", "r\u00e9publique", "dindon\u00e9sie", "indon\u00e9sie", "grandcroix", "de", "l'ordre", "du", "lib\u00e9rateur", "san", "mart\u00edn", "octobre", "argentine", "grandcroix", "avec", "brillants", "de", "l'ordre", "du", "soleil", "octobre", "p\u00e9rou", "grandcollier", "de", "l'ordre", "de", "la", "libert\u00e9", "octobre", "portugal", "dignitaire", "de", "l'ordre", "de", "la", "grande", "\u00e9toile", "de", "djibouti", "djibouti", "membre", "de", "premi\u00e8re", "classe", "de", "l'ordre", "du", "sultanat", "d'oman", "oman", "collier", "de", "l'ordre", "de", "sikatuna", "juillet", "philippines", "collier", "de", "l'ordre", "du", "m\u00e9rite", "hongrois", "hongrie", "ordre", "nishan", "f\u00e9vrier", "pakistan", "grandcroix", "de", "l'ordre", "du", "sauveur", "gr\u00e8ce", "grandcroix", "de", "l'ordre", "du", "lib\u00e9rateur", "venezuela", "grandcroix", "de", "l'ordre", "national", "madagascar", "grandcroix", "de", "l'ordre", "du", "lion", "n\u00e9erlandais", "paysbas", "chevalier", "de", "l'ordre", "du", "lion", "d'or", "de", "la", "maison", "de", "nassau", "luxembourg", "re", "classe", "avec", "cha\u00eene", "de", "l'ordre", "des", "trois", "\u00e9toiles", "mai", "lettonie", "cha\u00eene", "royale", "de", "victoria", "royaumeuni", "grandcroix", "de", "l'ordre", "du", "m\u00e9rite", "de", "la", "r\u00e9publique", "pologne", "commandeur", "de", "l'ordre", "militaire", "de", "virtuti", "militari", "pologne", "grand", "ordre", "de", "mugunghwa", "cor\u00e9e", "du", "sud", "collier", "de", "l'ordre", "de", "la", "r\u00e9publique", "octobre", "y\u00e9men", "grandcroix", "de", "l'ordre", "de", "bonne", "esp\u00e9rance", "afrique", "du", "sud", "ordre", "souverain", "de", "malte", "collier", "de", "l'ordre", "du", "lion", "blanc", "r\u00e9publique", "tch\u00e8que", "prix", "en", "il", "est", "laur\u00e9at", "du", "prix", "international", "charlemagne", "avec", "helmut", "kohl", "honneurs", "il", "obtient", "une", "multitude", "de", "doctorats", "honoris", "causa", "dont", "pendant", "ses", "ans", "de", "mandat", "universit\u00e9", "waseda", "universit\u00e9", "d'york", "universit\u00e9", "de", "boston", "en", "pr\u00e9sence", "de", "george", "h", "w", "bush", "bulgarie", "universit\u00e9", "de", "sofia", "universit\u00e9", "ca'", "foscari", "de", "venise", "universit\u00e9", "de", "li\u00e8ge", "universit\u00e9", "de", "gdask", "en", "pr\u00e9sence", "de", "lech", "wasa", "et", "richard", "von", "weizs\u00e4cker", "universit\u00e9", "de", "nankin", "universit\u00e9", "ben", "gourion", "du", "n\u00e9guev", "hommages", "le", "nom", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "a", "\u00e9t\u00e9", "donn\u00e9", "\u00e0", "de", "nombreux", "\u00e9tablissements", "publics", "biblioth\u00e8ques", "et", "m\u00e9diath\u00e8ques", "centres", "culturels", "\u00e9coles", "amphith\u00e9\u00e2tres", "auditoriums", "centre", "hospitalier", "voies", "de", "circulation", "quais", "rues", "avenues", "mails", "boulevards", "ponts", "places", "et", "esplanades", "ainsi", "que", "d'autres", "lieux", "parcs", "squares", "jardins", "gares", "stations", "etc", "il", "existe", "\u00e9galement", "des", "statues", "et", "bustes", "\u00e0", "son", "effigie", "en", "septembre", "lieux", "sont", "baptis\u00e9s", "du", "nom", "de", "l'ancien", "pr\u00e9sident", "places", "rues", "etc", "en", "la", "poste", "\u00e9dite", "un", "timbre", "\u00e0", "son", "effigiehommages", "musicauxune", "chanson", "de", "barbara", "regarde", "\u00e9crite", "le", "mai", "un", "hommeune", "rose", "\u00e0", "la", "maina", "ouvert", "le", "cheminvers", "un", "autre", "demain", "deux", "chansons", "de", "renaud", "tonton", "portrait", "de", "l'homme", "mitterrand", "\u00e0", "la", "fin", "de", "sa", "vie", "baltique", "qui", "rend", "hommage", "\u00e0", "baltique", "la", "chienne", "du", "pr\u00e9sident", "qui", "fut", "interdite", "d'entr\u00e9e", "lors", "de", "la", "c\u00e9r\u00e9monie", "des", "obs\u00e8ques", "\u00e0", "jarnac", "et", "qui", "resta", "sur", "le", "parvis", "tenue", "par", "michel", "charasse", "informations", "compl\u00e9mentaires", "religion", "le", "pr\u00e9sident", "se", "d\u00e9clara", "agnostique", "dans", "la", "t\u00eate", "mais", "croyant", "dans", "le", "cur", "il", "dit", "n\u00e9anmoins", "pour", "l'organisation", "de", "ses", "obs\u00e8ques", "une", "phrase", "ambigu\u00eb", "une", "messe", "est", "possible", "on", "cite", "aussi", "sa", "grande", "passion", "pour", "les", "cimeti\u00e8res", "le", "pr\u00e9sident", "peut", "se", "d\u00e9finir", "comme", "mystique", "\u00e0", "travers", "la", "fameuse", "phrase", "prononc\u00e9e", "lors", "de", "ses", "ultimes", "vux", "pr\u00e9sidentiels", "je", "crois", "aux", "forces", "de", "l'esprit", "et", "je", "ne", "vous", "quitterai", "pas", "interrog\u00e9", "sur", "sa", "croyance", "en", "l'existence", "de", "dieu", "il", "r\u00e9pond", "qu'il", "admet", "l'id\u00e9e", "d'un", "principe", "ordonnant", "toute", "chose", "sans", "pour", "autant", "croire", "en", "une", "religion", "particuli\u00e8re", "ni", "verser", "dans", "le", "mysticisme", "il", "reste", "longuement", "les", "yeux", "clos", "comme", "en", "pri\u00e8re", "dans", "diff\u00e9rents", "lieux", "sacr\u00e9s", "comme", "la", "synagogue", "de", "la", "rue", "copernic", "en", "et", "dans", "un", "temple", "shinto\u00efste", "de", "kyoto", "selon", "son", "fr\u00e8re", "robert", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "s'est", "d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9", "de", "la", "foi", "catholique", "\u00e0", "partir", "de", "sa", "trentaine", "tout", "en", "conservant", "une", "r\u00e9flexion", "dans", "le", "domaine", "du", "spirituel", "il", "aurait", "d\u00e9clar\u00e9", "\u00e0", "sa", "ma\u00eetresse", "claire", "en", "apr\u00e8s", "la", "mort", "je", "pense", "qu'il", "n'y", "a", "rien", "montaigne", "est", "mon", "ma\u00eetre", "je", "suis", "agnostique", "comme", "lui", "jaimerais", "croire", "en", "dieu", "mais", "je", "n'ai", "pas", "eu", "de", "r\u00e9v\u00e9lation", "rapport", "\u00e0", "la", "culture", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "est", "reconnu", "comme", "un", "homme", "lettr\u00e9", "amoureux", "de", "la", "litt\u00e9rature", "et", "bibliophile", "assidu", "y", "compris", "d'\u00e9ditions", "rares", "avec", "de", "nombreux", "\u00e9crivains", "parmi", "ses", "conseillers", "ou", "amis", "certains", "m\u00eame", "identifi\u00e9s", "\u00e0", "droite", "des", "journalistes", "analysent", "\u00e9galement", "qu'il", "est", "un", "\u00e9crivain", "frustr\u00e9", "qui", "aurait", "pu", "pratiquer", "sa", "passion", "en", "cas", "d'\u00e9chec", "en", "politique", "il", "est", "cin\u00e9phile", "citant", "parmi", "ses", "films", "f\u00e9tiches", "mort", "\u00e0", "venise", "vivement", "dimanche", "!", "reds", "les", "ailes", "du", "d\u00e9sir", "ragtime", "moli\u00e8re", "et", "un", "petit", "carrousel", "de", "f\u00eate", "ses", "performances", "favorites", "sont", "charles", "laughton", "dans", "les", "r\u00e9volt\u00e9s", "du", "bounty", "et", "henry", "fonda", "dans", "guerre", "et", "paix", "pratique", "sportive", "il", "pratiqua", "le", "tennis", "et", "le", "golf", "\u00e0", "partir", "de", "surtout", "\u00e0", "celui", "de", "saintcloud", "mais", "arr\u00eate", "la", "pratique", "de", "ce", "sport", "\u00e0", "partir", "de", "la", "jugeant", "incompatible", "avec", "son", "image", "affich\u00e9e", "de", "candidat", "des", "travailleurs", "il", "reprend", "ce", "sport", "en", "il", "est", "\u00e9galement", "grand", "amateur", "de", "cyclisme", "embl\u00e8me", "pr\u00e9sidentiel", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "fit", "cr\u00e9er", "son", "embl\u00e8me", "personnel", "de", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "il", "repr\u00e9sente", "un", "arbre", "compos\u00e9", "d'un", "ch\u00eane", "et", "d'un", "olivier", "symboles", "de", "force", "et", "de", "paix", "cette", "cr\u00e9ation", "est", "l'uvre", "du", "designer", "fran\u00e7ais", "michel", "disle", "surnoms", "tonton", "surnom", "donn\u00e9", "par", "le", "canard", "encha\u00een\u00e9", "il", "viendrait", "pour", "certains", "d'un", "nom", "de", "code", "que", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "aurait", "eu", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "pour", "d'autres", "de", "l'irruption", "t\u00e9l\u00e9visuelle", "de", "son", "neveu", "fr\u00e9d\u00e9ric", "mitterrand", "que", "roland", "topor", "caricaturera", "dans", "son", "\u00e9mission", "t\u00e9l\u00e9chat", "l'ancien", "conseiller", "en", "communication", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "g\u00e9rard", "col\u00e9", "explique", "dans", "son", "livre", "le", "conseiller", "du", "prince", "que", "tonton", "\u00e9tait", "le", "surnom", "donn\u00e9", "au", "pr\u00e9sident", "par", "les", "agents", "charg\u00e9s", "de", "sa", "s\u00e9curit\u00e9", "personnelle", "ce", "surnom", "a", "ensuite", "\u00e9t\u00e9", "diffus\u00e9", "dans", "le", "but", "de", "remplacer", "le", "surnom", "le", "vieux", "qui", "\u00e9tait", "jusquel\u00e0", "g\u00e9n\u00e9ralement", "utilis\u00e9", "il", "fut", "repris", "ensuite", "par", "des", "sympathisants", "socialistes", "tels", "renaud", "qui", "donna", "ce", "surnom", "pour", "titre", "d'une", "chanson", "consacr\u00e9e", "au", "pr\u00e9sident", "dans", "son", "livre", "la", "parole", "de", "dieu", "le", "publicitaire", "jacques", "s\u00e9gu\u00e9la", "a", "pr\u00e9tendu", "que", "ce", "surnom", "venait", "du", "publicitaire", "luim\u00eame", "qui", "\u00e9tait", "charg\u00e9", "de", "la", "campagne", "publicitaire", "des", "\u00e9lections", "de", "ce", "surnom", "fut", "connu", "de", "l'opinion", "et", "essentiellement", "usit\u00e9", "\u00e0", "partir", "et", "durant", "la", "p\u00e9riode", "de", "la", "premi\u00e8re", "cohabitation", "dieu", "c\u00e9l\u00e8bre", "r\u00e9plique", "du", "b\u00e9b\u00eate", "show", "appelezmoi", "dieu", "!", "par", "kermitterrand", "selon", "georgesmarc", "benamou", "dans", "le", "dernier", "mitterrand", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "avait", "suspendu", "une", "figurine", "de", "la", "marionnette", "kermitterrand", "au", "robinet", "de", "la", "douche", "de", "son", "appartement", "priv\u00e9", "du", "palais", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "florentin", "ou", "le", "prince", "ses", "amis", "lui", "donnent", "le", "surnom", "de", "florentin", "en", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "l'art", "de", "l'esquive", "illustr\u00e9", "sous", "la", "renaissance", "par", "des", "natifs", "de", "florence", "comme", "laurent", "le", "magnifique", "ou", "machiavel", "pour", "ses", "d\u00e9tracteurs", "le", "surnom", "\u00e9voque", "plus", "l'intrigue", "et", "le", "cynisme", "politiques", "l'inventeur", "de", "ce", "surnom", "semble", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "fran\u00e7ois", "mauriac", "son", "ami", "fid\u00e8le", "et", "une", "de", "ses", "r\u00e9f\u00e9rences", "litt\u00e9raires", "le", "sphinx", "les", "raisons", "de", "ce", "surnom", "utilis\u00e9", "d\u00e8s", "son", "appel", "de", "\u00e0", "refuser", "la", "ve", "r\u00e9publique", "sont", "multiples", "il", "peut", "s'agir", "de", "r\u00e9f\u00e9rences", "au", "sphinx", "de", "gizeh", "\u00e0", "l'animal", "mythique", "mitterrand", "serait", "un", "homme", "insaisissable", "dissimulant", "ses", "intentions", "avec", "des", "confidences", "ma\u00eetris\u00e9es", "voire", "des", "r\u00e9pliques", "cassantes", "\u00e0", "ses", "grands", "travaux", "au", "teint", "cireux", "de", "son", "visage", "rastignac", "autre", "surnom", "de", "fran\u00e7ois", "mauriac", "donn\u00e9", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "il", "fait", "bien", "entendu", "r\u00e9f\u00e9rence", "au", "personnage", "rastignac", "de", "balzac", "qui", "simple", "\u00e9tudiant", "de", "province", "monte", "\u00e0", "paris", "dans", "la", "volont\u00e9", "de", "parvenir", "au", "pouvoir", "et", "qui", "finit", "ministre", "mimi", "l'amoroso", "\u00e0", "cause", "de", "sa", "pr\u00e9tendue", "relation", "amoureuse", "avec", "la", "chanteuse", "dalida", "qui", "l'avait", "soutenu", "durant", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "de", "le", "vieux", "surnom", "donn\u00e9", "au", "sein", "du", "ps", "notamment", "par", "jeanluc", "m\u00e9lenchon", "vraisemblablement", "en", "imitation", "de", "l'usage", "des", "trotskistes", "d'appeler", "ainsi", "l\u00e9on", "trotski", "l'artiste", "surnom", "trouv\u00e9", "par", "lib\u00e9ration", "au", "lendemain", "de", "sa", "r\u00e9\u00e9lection", "de", "arsouille", "imposteur", "le", "prince", "des", "politichiens", "surnoms", "peu", "flatteurs", "utilis\u00e9s", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "selon", "alain", "peyrefitte", "r\u00e9sidences", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "appartement", "rue", "guynemer", "jusqu'en", "rue", "de", "bi\u00e8vre", "achet\u00e9", "pour", "francs", "maison", "\u00e0", "hossegor", "rue", "des", "fauvettes", "maison", "de", "gemmeur", "de", "latche", "achet\u00e9e", "en", "pour", "francs", "avenue", "fr\u00e9d\u00e9ricleplay", "paris", "e", "appartement", "de", "m", "lou\u00e9", "par", "l'\u00e9tat", "au", "gan", "soci\u00e9t\u00e9", "publique", "chiens", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "baltique", "labrador", "noir", "nil", "labrador", "noir", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "\u00e9tudes", "sur", "la", "politique", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "avant", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "la", "politique", "int\u00e9rieure", "la", "politique", "ext\u00e9rieure", "essais", "biographiques", "s\u00e9bastien", "le", "fol", "en", "bande", "organis\u00e9e", "mitterrand", "le", "pacte", "secret", "paris", "albin", "michel", "p", "isbn", "m\u00e9moires", "souvenirs", "et", "t\u00e9moignages", "ouvrages", "divers", "archives", "et", "documentation", "l'institut", "fran\u00e7oismitterrand", "conserve", "des", "archives", "priv\u00e9es", "et", "des", "fonds", "de", "documentations", "les", "archives", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "et", "de", "ses", "conseillers", "cabinet", "pr\u00e9sidentiel", "archives", "du", "secr\u00e9tariat", "particulier", "du", "secr\u00e9tariat", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "des", "services", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "comme", "le", "service", "photographique", "et", "le", "service", "du", "protocole", "forment", "une", "documentation", "consid\u00e9rable", "et", "sont", "conserv\u00e9es", "aux", "archives", "nationales", "dans", "la", "souss\u00e9rie", "ag", "elles", "furent", "vers\u00e9es", "suivant", "un", "protocole", "sp\u00e9cial", "propre", "\u00e0", "mitterrand", "et", "\u00e0", "son", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "les", "archives", "ne", "seront", "communicables", "de", "plein", "droit", "qu'en", "soit", "ans", "apr\u00e8s", "leur", "production", "dominique", "bertinotti", "fut", "d\u00e9sign\u00e9e", "comme", "mandataire", "sur", "le", "fonds", "et", "a", "donc", "la", "possibilit\u00e9", "d'accorder", "des", "d\u00e9rogations", "pour", "la", "consultation", "au", "moins", "jusqu'en", "les", "archives", "concernant", "le", "g\u00e9nocide", "du", "rwanda", "furent", "celles", "qui", "suscit\u00e8rent", "le", "plus", "de", "controverse", "pour", "une", "consultation", "anticip\u00e9e", "filmographie", "fictions", "le", "bon", "plaisir", "de", "francis", "girod", "film", "avec", "jeanlouis", "trintignant", "qui", "joue", "le", "pr\u00e9sident", "catherine", "deneuve", "un", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "cherche", "\u00e0", "dissimuler", "un", "enfant", "adult\u00e9rin", "ce", "film", "ne", "parle", "pas", "explicitement", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "d'apr\u00e8s", "un", "roman", "de", "fran\u00e7oise", "giroud", "publi\u00e9", "en", "aux", "\u00e9ditions", "mazarine", "l'op\u00e9ration", "cornedbeef", "de", "jeanmarie", "poir\u00e9", "interpr\u00e9t\u00e9", "vocalement", "par", "l'imitateur", "didier", "gustin", "tontaine", "et", "tonton", "t\u00e9l\u00e9film", "de", "tonie", "marshall", "avec", "emmanuelle", "devos", "qui", "joue", "une", "admiratrice", "inconditionnelle", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "dans", "ce", "t\u00e9l\u00e9film", "on", "voit", "des", "images", "d'archives", "telles", "que", "le", "d\u00e9bat", "mitterrandchirac", "de", "pendant", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "et", "des", "discours", "officiels", "le", "promeneur", "du", "champdemars", "de", "robert", "gu\u00e9diguian", "avec", "michel", "bouquet", "dans", "le", "r\u00f4le", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "dalida", "t\u00e9l\u00e9film", "de", "joyce", "bu\u00f1uel", "avec", "sabrina", "ferilli", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "de", "et", "le", "surnom", "mimi", "l'amoroso", "donn\u00e9", "\u00e0", "mitterrand", "sont", "\u00e9voqu\u00e9s", "on", "voit", "mitterrand", "jou\u00e9", "par", "un", "acteur", "film\u00e9", "seulement", "de", "dos", "dans", "un", "concert", "de", "dalida", "s'approcher", "vers", "la", "sc\u00e8ne", "o\u00f9", "se", "trouve", "dalida", "les", "pr\u00e9dateurs", "t\u00e9l\u00e9film", "de", "lucas", "belvaux", "avec", "philippe", "laudenbach", "dans", "le", "r\u00f4le", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "l'\u00e9cole", "du", "pouvoir", "de", "raoul", "peck", "t\u00e9l\u00e9film", "dont", "l'histoire", "se", "d\u00e9roule", "durant", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "mitterrand", "et", "dans", "lequel", "on", "voit", "de", "nombreuses", "archives", "de", "cette", "\u00e9poque", "l'affaire", "farewell", "de", "christian", "carion", "avec", "philippe", "magnan", "dans", "le", "r\u00f4le", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "changer", "la", "vie", "de", "serge", "moati", "avec", "philippe", "magnan", "dans", "le", "r\u00f4le", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "l'affaire", "gordji", "histoire", "d'une", "cohabitation", "t\u00e9l\u00e9film", "de", "guillaume", "nicloux", "avec", "michel", "duchaussoy", "dans", "le", "r\u00f4le", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "les", "saveurs", "du", "palais", "de", "christian", "vincent", "avec", "catherine", "frot", "et", "jean", "d'ormesson", "dans", "le", "r\u00f4le", "du", "pr\u00e9sident", "le", "pouvoir", "ne", "se", "partage", "pas", "docufiction", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "j\u00e9r\u00f4me", "korkikian", "avec", "laurent", "claret", "dans", "le", "r\u00f4le", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "sanctuaire", "t\u00e9l\u00e9film", "d'olivier", "massetdepasse", "avec", "andr\u00e9", "marcon", "dans", "le", "r\u00f4le", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "le", "chapeau", "de", "mitterrand", "t\u00e9l\u00e9film", "de", "robin", "davis", "d'apr\u00e8s", "le", "roman", "d'antoine", "laurain", "publi\u00e9", "en", "avec", "laurent", "claret", "dans", "le", "r\u00f4le", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "tapie", "s\u00e9rie", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "de", "tristan", "s\u00e9gu\u00e9la", "avec", "samuel", "labarthe", "dans", "le", "r\u00f4le", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "documentaires", "la", "paille", "et", "le", "grain", "chronique", "flammarion", "isbn", "lumi\u00e8re", "et", "compagnie", "segment", "de", "r\u00e9gis", "wargnier", "luim\u00eame", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "ou", "le", "roman", "du", "pouvoir", "de", "patrick", "rotman", "conversations", "avec", "un", "pr\u00e9sident", "t\u00e9l\u00e9film", "documentaire", "regroupant", "une", "s\u00e9rie", "d'entretiens", "entre", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "et", "jeanpierre", "elkabbach", "mitterrand", "un", "mensonge", "d'\u00e9tat", "documentaire", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "william", "karel", "minutes", "devenir", "pr\u00e9sident", "et", "le", "rester", "les", "secrets", "des", "gourous", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "documentaire", "de", "france", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "c\u00e9dric", "tourbe", "et", "laurent", "ducastel", "mitterrand", "contre", "de", "gaulle", "documentaire", "de", "jo\u00ebl", "calmettes", "min", "diffus\u00e9", "sur", "france", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "que", "restetil", "de", "nos", "amours", "documentaire", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "william", "karel", "h", "articles", "connexes", "institut", "fran\u00e7oismitterrand", "la", "fondation", "daniellemitterrand", "une", "fondation", "fond\u00e9e", "par", "l'\u00e9pouse", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "premi\u00e8re", "pr\u00e9sidence", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "seconde", "pr\u00e9sidence", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "grandes", "op\u00e9rations", "d'architecture", "et", "d'urbanisme", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "et", "l'extr\u00eame", "droite", "doctrine", "mitterrand", "notices", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "cspan", "documents", "diplomatiques", "suisses", "s\u00e9nat", "base", "sycomore", "vie", "publique", "ressources", "relatives", "\u00e0", "l'audiovisuel", "allmovie", "allocin\u00e9", "filmportal", "imdb", "unifrance", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "recherche", "cairn", "la", "france", "savante", "isidore", "pers\u00e9e", "ressources", "relatives", "aux", "beauxarts", "agorha", "national", "portrait", "gallery", "union", "list", "of", "artist", "names", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "litt\u00e9rature", "projet", "de", "recherche", "en", "litt\u00e9rature", "de", "langue", "bretonne", "ressource", "relative", "au", "spectacle", "les", "archives", "du", "spectacle", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "discogs", "ressource", "relative", "au", "sport", "olympedia", "liens", "externes", "site", "du", "mus\u00e9e", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "de", "jarnac", "site", "officiel", "de", "l'institut", "fran\u00e7oismitterrand", "portail", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "portail", "de", "la", "r\u00e9sistance", "fran\u00e7aise", "portail", "de", "la", "politique", "fran\u00e7aise", "portail", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique", "portail", "de", "la", "ni\u00e8vre", "portail", "de", "la", "charente", "portail", "de", "l'ordre", "souverain", "de", "malte", "portail", "du", "socialisme", "portail", "de", "la", "guerre", "froide"]