["fran\u00e7ois", "ier", "n\u00e9", "sous", "le", "nom", "de", "fran\u00e7ois", "dangoul\u00eame", "le", "septembre", "\u00e0", "cognac", "et", "mort", "le", "mars", "\u00e0", "rambouillet", "est", "un", "roi", "de", "france", "ayant", "r\u00e9gn\u00e9", "du", "janvier", "jour", "de", "son", "sacre", "\u00e0", "sa", "mort", "en", "fils", "de", "charles", "d'orl\u00e9ans", "et", "de", "louise", "de", "savoie", "il", "appartient", "\u00e0", "la", "branche", "de", "valoisangoul\u00eame", "de", "la", "dynastie", "cap\u00e9tienne", "fran\u00e7ois", "ier", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "roi", "embl\u00e9matique", "de", "la", "p\u00e9riode", "de", "la", "renaissance", "fran\u00e7aise", "son", "r\u00e8gne", "permet", "un", "d\u00e9veloppement", "important", "des", "arts", "et", "des", "lettres", "en", "france", "sur", "le", "plan", "militaire", "et", "politique", "le", "r\u00e8gne", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "est", "ponctu\u00e9", "de", "guerres", "et", "dimportants", "faits", "diplomatiques", "il", "poss\u00e8de", "un", "puissant", "rival", "en", "la", "personne", "de", "l'empereur", "charles", "quint", "et", "doit", "compter", "sur", "les", "int\u00e9r\u00eats", "diplomatiques", "du", "roi", "henri", "viii", "d'angleterre", "toujours", "d\u00e9sireux", "de", "se", "placer", "en", "alli\u00e9", "de", "lun", "ou", "lautre", "camp", "fran\u00e7ois", "ier", "enregistre", "succ\u00e8s", "et", "d\u00e9faites", "mais", "interdit", "\u00e0", "son", "ennemi", "imp\u00e9rial", "de", "concr\u00e9tiser", "ses", "r\u00eaves", "dont", "la", "r\u00e9alisation", "toucherait", "lint\u00e9grit\u00e9", "du", "royaume", "l'antagonisme", "des", "deux", "souverains", "catholiques", "entra\u00eene", "de", "lourdes", "cons\u00e9quences", "pour", "loccident", "chr\u00e9tien", "il", "facilite", "la", "diffusion", "de", "la", "r\u00e9forme", "naissante", "et", "surtout", "permet", "\u00e0", "l'empire", "ottoman", "de", "s'installer", "aux", "portes", "de", "vienne", "en", "s'emparant", "de", "la", "quasitotalit\u00e9", "du", "royaume", "de", "hongrie", "sur", "le", "plan", "int\u00e9rieur", "son", "r\u00e8gne", "co\u00efncide", "avec", "l'acc\u00e9l\u00e9ration", "de", "la", "diffusion", "des", "id\u00e9es", "de", "la", "r\u00e9forme", "la", "constitution", "de", "ce", "qui", "deviendra", "sous", "les", "bourbons", "la", "monarchie", "absolue", "et", "les", "besoins", "financiers", "li\u00e9s", "\u00e0", "la", "guerre", "et", "au", "d\u00e9veloppement", "des", "arts", "induisent", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "contr\u00f4ler", "et", "optimiser", "la", "gestion", "de", "l'\u00e9tat", "et", "du", "territoire", "fran\u00e7ois", "ier", "introduit", "une", "s\u00e9rie", "de", "r\u00e9formes", "touchant", "\u00e0", "l'administration", "du", "pouvoir", "et", "en", "particulier", "\u00e0", "l'am\u00e9lioration", "du", "rendement", "de", "l'imp\u00f4t", "r\u00e9formes", "mises", "en", "uvre", "et", "poursuivies", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "son", "fils", "et", "successeur", "henri", "ii", "enfance", "naissance", "et", "pr\u00e9nom", "fran\u00e7ois", "dangoul\u00eame", "na\u00eet", "le", "septembre", "au", "ch\u00e2teau", "de", "cognac", "en", "angoumois", "il", "est", "le", "fils", "de", "charles", "d'orl\u00e9ans", "comte", "d'angoul\u00eame", "et", "de", "la", "princesse", "louise", "de", "savoie", "le", "petitfils", "de", "jean", "d'orl\u00e9ans", "oncle", "du", "futur", "roi", "louis", "xii", "comte", "d'angoul\u00eame", "et", "de", "marguerite", "de", "rohan", "l'arri\u00e8repetitfils", "du", "duc", "louis", "ier", "d'orl\u00e9ans", "fr\u00e8re", "cadet", "du", "roi", "charles", "vi", "et", "de", "la", "fille", "du", "duc", "de", "milan", "valentine", "visconti", "il", "descend", "directement", "du", "roi", "charles", "v", "par", "la", "branche", "cadette", "de", "valois", "dite", "d'angoul\u00eame", "son", "pr\u00e9nom", "lui", "vient", "du", "nom", "de", "fran\u00e7ois", "de", "paule", "lequel", "aurait", "pr\u00e9dit", "\u00e0", "sa", "m\u00e8re", "la", "mise", "au", "monde", "dun", "enfantroi", "qui", "\u00e0", "sa", "naissance", "prendrait", "le", "pr\u00e9nom", "de", "fran\u00e7ois", "famille", "et", "origines", "fran\u00e7ois", "appartient", "\u00e0", "la", "branche", "cadette", "de", "la", "maison", "royale", "de", "valois", "et", "n'est", "donc", "pas", "destin\u00e9", "\u00e0", "r\u00e9gner", "bien", "quen", "bonne", "position", "dans", "lordre", "de", "succession", "en", "son", "p\u00e8re", "meurt", "et", "fran\u00e7ois", "\u00e2g\u00e9", "de", "ans", "devient", "comte", "d'angoul\u00eame", "sa", "m\u00e8re", "veuve", "\u00e0", "dixneuf", "ans", "se", "consacre", "\u00e0", "l'\u00e9ducation", "de", "ses", "deux", "enfants", "le", "testament", "de", "son", "mari", "lui", "en", "confie", "la", "tutelle", "mais", "le", "futur", "roi", "louis", "xii", "estime", "qu'elle", "n'a", "pas", "la", "majorit\u00e9", "requise", "pour", "l'assumer", "seule", "et", "d\u00e9cide", "de", "partager", "cette", "tutelle", "ordre", "de", "succession", "pour", "son", "sacre", "louis", "xii", "fait", "venir", "\u00e0", "la", "cour", "en", "avril", "son", "cousin", "fran\u00e7ois", "d'angoul\u00eame", "\u00e2g\u00e9", "de", "ans", "accompagn\u00e9", "de", "sa", "sur", "a\u00een\u00e9e", "marguerite", "et", "de", "leur", "m\u00e8re", "louise", "de", "savoie", "fran\u00e7ois", "est", "fait", "duc", "de", "valois", "l'ann\u00e9e", "suivante", "il", "est", "en", "vertu", "de", "la", "loi", "salique", "l'h\u00e9ritier", "pr\u00e9somptif", "de", "la", "couronne", "en", "qualit\u00e9", "d'a\u00een\u00e9", "de", "la", "maison", "de", "valois", "dans", "l'ordre", "de", "primog\u00e9niture", "aucun", "des", "fils", "que", "louis", "xii", "aura", "avec", "son", "\u00e9pouse", "anne", "de", "bretagne", "n'a", "surv\u00e9cu", "plus", "de", "quelques", "jours", "h\u00e9ritier", "du", "tr\u00f4ne", "\u00e9ducation", "fran\u00e7ois", "grandit", "au", "ch\u00e2teau", "d'amboise", "sur", "les", "bords", "de", "la", "loire", "ador\u00e9", "par", "sa", "m\u00e8re", "et", "sa", "sur", "fran\u00e7ois", "grandit", "au", "sein", "de", "ce", "trio", "tr\u00e8s", "soud\u00e9", "comme", "le", "relatent", "le", "journal", "de", "louisesource", "insuffisante", "et", "les", "\u00e9crits", "de", "marguerite", "qui", "parle", "m\u00eame", "de", "trinit\u00e9", "le", "janvier", "fran\u00e7ois", "fait", "une", "chute", "de", "cheval", "et", "se", "retrouve", "dans", "un", "\u00e9tat", "critique", "sa", "m\u00e8re", "en", "tombe", "malade", "et", "ne", "vit", "que", "pour", "la", "gu\u00e9rison", "de", "celui", "quelle", "appelle", "son", "c\u00e9sar", "louise", "doit", "composer", "avec", "le", "mar\u00e9chal", "de", "gi\u00e9", "gouverneur", "du", "jeune", "comte", "d'angoul\u00eame", "et", "commandant", "du", "ch\u00e2teau", "qui", "exerce", "un", "grand", "pouvoir", "sur", "ses", "enfants", "il", "a", "comme", "pr\u00e9cepteurs", "artus", "de", "gouffier", "et", "fran\u00e7ois", "de", "moulins", "de", "rochefort", "que", "fran\u00e7ois", "nommera", "plus", "tard", "grand", "aum\u00f4nier", "du", "roi", "le", "contact", "entre", "les", "cultures", "italienne", "et", "fran\u00e7aise", "pendant", "la", "longue", "p\u00e9riode", "des", "guerres", "d'italie", "men\u00e9es", "par", "ses", "deux", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "charles", "viii", "et", "louis", "xii", "introduit", "les", "nouvelles", "id\u00e9es", "de", "la", "renaissance", "en", "france", "au", "moment", "o\u00f9", "fran\u00e7ois", "re\u00e7oit", "son", "\u00e9ducation", "nombre", "de", "ses", "pr\u00e9cepteurs", "notamment", "fran\u00e7ois", "de", "moulins", "de", "rochefort", "son", "professeur", "de", "latin", "langue", "que", "fran\u00e7ois", "assimilera", "avec", "beaucoup", "de", "peine", "litalien", "giovanni", "francesco", "conti", "et", "christophe", "de", "longueil", "inculquent", "au", "jeune", "fran\u00e7ois", "un", "enseignement", "inspir\u00e9", "de", "la", "pens\u00e9e", "italienne", "vers", "fran\u00e7ois", "de", "moulins", "r\u00e9dige", "pour", "lui", "les", "commentaires", "de", "la", "guerre", "gallique", "une", "adaptation", "des", "commentaires", "sur", "la", "guerre", "des", "gaules", "dans", "lequel", "il", "imagine", "un", "dialogue", "entre", "le", "jeune", "roi", "et", "jules", "c\u00e9sar", "lui", "racontant", "ses", "campagnes", "militaires", "la", "m\u00e8re", "de", "fran\u00e7ois", "sint\u00e9resse", "\u00e9galement", "de", "pr\u00e8s", "\u00e0", "lart", "de", "la", "renaissance", "et", "transmet", "cette", "passion", "\u00e0", "son", "fils", "qui", "durant", "son", "r\u00e8gne", "ma\u00eetrise", "la", "langue", "italienne", "\u00e0", "la", "perfection", "on", "ne", "peut", "affirmer", "que", "fran\u00e7ois", "ait", "re\u00e7u", "une", "\u00e9ducation", "humaniste", "en", "revanche", "plus", "que", "tout", "autre", "de", "ses", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "il", "a", "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9", "d'une", "\u00e9ducation", "qui", "le", "sensibilise", "\u00e0", "ce", "mouvement", "intellectuel", "le", "jeune", "fran\u00e7ois", "sentoure", "de", "compagnons", "qui", "resteront", "influents", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "adulte", "tels", "anne", "de", "montmorency", "marin", "de", "montchenu", "philippe", "de", "brion", "et", "robert", "de", "la", "marck", "\u00e0", "qui", "on", "doit", "une", "description", "de", "leurs", "jeux", "et", "exercices", "physiques", "en", "alternance", "avec", "l'apprentissage", "des", "humanit\u00e9s", "fran\u00e7ois", "gouverne", "le", "comt\u00e9", "d'angoul\u00eame", "lorsqu'il", "devient", "majeur", "en", "avant", "cette", "date", "c'est", "sa", "m\u00e8re", "louise", "de", "savoie", "qui", "le", "g\u00e9rait", "depuis", "la", "mort", "de", "son", "mari", "charles", "d'orl\u00e9ans", "en", "ils", "y", "effectuent", "de", "fr\u00e9quents", "s\u00e9jours", "lorsque", "fran\u00e7ois", "devient", "roi", "en", "louise", "gouverne", "\u00e0", "nouveau", "le", "comt\u00e9", "d'angoul\u00eame", "devenu", "duch\u00e9", "jusqu'\u00e0", "sa", "mort", "en", "en", "janvier", "anne", "de", "bretagne", "tr\u00e8s", "affaiblie", "par", "une", "dizaine", "de", "couches", "en", "une", "vingtaine", "d'ann\u00e9es", "accouche", "\u00e0", "nouveau", "d'un", "fils", "mortn\u00e9", "louis", "xii", "va", "alors", "se", "r\u00e9soudre", "\u00e0", "traiter", "fran\u00e7ois", "en", "prince", "h\u00e9ritier", "le", "fait", "entrer", "au", "conseil", "du", "roi", "et", "le", "nomme", "commandant", "en", "chef", "de", "l'arm\u00e9e", "de", "guyenne", "le", "octobre", "mariage", "louis", "xii", "n'ayant", "pas", "d'h\u00e9ritier", "m\u00e2le", "la", "question", "du", "mariage", "de", "sa", "fille", "a\u00een\u00e9e", "claude", "est", "de", "premi\u00e8re", "importance", "et", "semble", "faire", "h\u00e9siter", "le", "roi", "il", "d\u00e9cr\u00e8te", "d'abord", "en", "trait\u00e9", "de", "lyon", "et", "trait\u00e9", "de", "blois", "vouloir", "la", "marier", "\u00e0", "charles", "de", "habsbourg", "futur", "charles", "quint", "sa", "sant\u00e9", "se", "d\u00e9t\u00e9riorant", "il", "d\u00e9cide", "finalement", "dans", "son", "testament", "du", "mai", "de", "marier", "sa", "fille", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "d'angoul\u00eame", "la", "c\u00e9r\u00e9monie", "de", "fian\u00e7ailles", "a", "lieu", "le", "mai", "dans", "le", "ch\u00e2teau", "de", "plessisl\u00e8ztours", "cl\u00f4turant", "la", "session", "des", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "de", "tours", "d\u00e8s", "lors", "fran\u00e7ois", "s'installe", "au", "ch\u00e2teau", "de", "blois", "le", "mariage", "est", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9", "le", "mai", "dans", "la", "chapelle", "royale", "de", "saintgermainenlaye", "les", "noces", "sont", "fastes", "mais", "marqu\u00e9es", "par", "le", "deuil", "d'anne", "de", "bretagne", "morte", "quatre", "mois", "plus", "t\u00f4t", "roi", "de", "france", "accession", "au", "tr\u00f4ne", "et", "sacre", "\u00e0", "la", "mort", "du", "roi", "louis", "xii", "le", "er", "janvier", "il", "devient", "roi", "de", "france", "sous", "le", "nom", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "vingt", "ans", "il", "est", "sacr\u00e9", "\u00e0", "la", "cath\u00e9drale", "de", "reims", "le", "janvier", "date", "retenue", "\u00e0", "cause", "de", "sa", "gu\u00e9rison", "jug\u00e9e", "miraculeuse", "survenue", "treize", "ans", "plus", "t\u00f4t", "le", "m\u00eame", "jour", "que", "la", "conversion", "de", "paul", "il", "choisit", "de", "reprendre", "pour", "embl\u00e8me", "celui", "de", "ses", "a\u00efeux", "la", "salamandre", "son", "entr\u00e9e", "royale", "dans", "paris", "le", "f\u00e9vrier", "rite", "politique", "majeur", "au", "cours", "duquel", "il", "accorde", "des", "gr\u00e2ces", "donne", "le", "ton", "de", "son", "r\u00e8gne", "v\u00eatu", "dun", "costume", "en", "toile", "dargent", "incrust\u00e9", "de", "joyaux", "il", "fait", "cabrer", "son", "cheval", "et", "jette", "des", "pi\u00e8ces", "de", "monnaie", "\u00e0", "la", "foulesource", "insuffisante", "il", "participe", "avec", "fougue", "et", "\u00e9clat", "\u00e0", "un", "pas", "d'armes", "joute", "\u00e0", "cheval", "avec", "lances", "selon", "un", "sc\u00e9nario", "\u00e9labor\u00e9", "un", "prince", "de", "la", "renaissance", "le", "m\u00e9c\u00e8ne", "et", "les", "artistes", "\u00e0", "l\u00e9poque", "o\u00f9", "fran\u00e7ois", "ier", "acc\u00e8de", "au", "tr\u00f4ne", "les", "id\u00e9es", "de", "la", "renaissance", "italienne", "se", "diffusent", "en", "france", "et", "le", "roi", "contribue", "\u00e0", "cette", "diffusion", "il", "commande", "de", "nombreux", "travaux", "pour", "les", "diff\u00e9rents", "ch\u00e2teaux", "de", "la", "couronne", "\u00e0", "de", "grands", "artistes", "quil", "fait", "venir", "en", "france", "plusieurs", "travaillent", "pour", "lui", "comme", "lorf\u00e8vre", "benvenuto", "cellini", "et", "les", "peintres", "rosso", "fiorentino", "le", "primatice", "andrea", "del", "sarto", "et", "surtout", "l\u00e9onard", "de", "vinci", "fran\u00e7ois", "ier", "manifeste", "une", "v\u00e9ritable", "affection", "pour", "l\u00e9onard", "quil", "appelle", "mon", "p\u00e8re", "et", "quil", "installe", "au", "clos", "luc\u00e9", "\u00e0", "amboise", "\u00e0", "quelques", "centaines", "de", "m\u00e8tres", "du", "ch\u00e2teau", "royal", "le", "vieil", "artiste", "apporte", "dans", "ses", "malles", "ses", "uvres", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "tels", "la", "joconde", "la", "vierge", "l'enfant", "j\u00e9sus", "et", "sainte", "anne", "saint", "jean", "baptiste", "le", "roi", "lui", "confie", "de", "nombreuses", "missions", "comme", "lorganisation", "des", "f\u00eates", "de", "la", "cour", "la", "cr\u00e9ation", "de", "costumes", "ainsi", "que", "l\u00e9tude", "de", "divers", "projets", "l\u00e9onard", "reste", "en", "france", "de", "jusqu\u00e0", "sa", "mort", "en", "dans", "les", "bras", "du", "roi", "selon", "une", "l\u00e9gende", "battue", "en", "br\u00e8che", "par", "certains", "documents", "historiques", "fran\u00e7ois", "ier", "emploie", "de", "nombreux", "agents", "comme", "pierre", "l'ar\u00e9tin", "charg\u00e9s", "damener", "en", "france", "les", "uvres", "de", "ma\u00eetres", "italiens", "comme", "michelange", "titien", "et", "rapha\u00ebl", "cest", "pendant", "le", "r\u00e8gne", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "que", "la", "collection", "duvres", "dart", "des", "rois", "de", "france", "aujourdhui", "expos\u00e9e", "au", "louvre", "commence", "r\u00e9ellement", "en", "il", "cr\u00e9e", "la", "collection", "des", "joyaux", "de", "la", "couronne", "le", "protecteur", "des", "lettres", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "ier", "les", "imprimeries", "fran\u00e7aises", "se", "perfectionnent", "et", "atteignent", "une", "importance", "de", "premier", "ordre", "dans", "lunivers", "intellectuel", "en", "favorisant", "la", "publication", "dun", "nombre", "croissant", "de", "livres", "en", "fran\u00e7ois", "ier", "d\u00e9cide", "la", "cr\u00e9ation", "dun", "grand", "cabinet", "de", "livres", "abrit\u00e9", "\u00e0", "blois", "et", "confi\u00e9", "au", "po\u00e8te", "de", "la", "cour", "mellin", "de", "saintgelais", "en", "une", "interdiction", "est", "faite", "de", "vendre", "ou", "envoyer", "en", "pays", "\u00e9tranger", "aucuns", "livres", "ou", "cahiers", "en", "quelques", "langues", "quils", "soient", "sans", "en", "avoir", "remis", "un", "exemplaire", "\u00e8s", "mains", "des", "gardes", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "royale", "source", "insuffisante", "biblioth\u00e8que", "dont", "il", "nomme", "intendant", "lhumaniste", "guillaume", "bud\u00e9", "avec", "mission", "den", "accro\u00eetre", "la", "collection", "en", "il", "charge", "guillaume", "pellicier", "ambassadeur", "\u00e0", "venise", "dacheter", "et", "de", "faire", "reproduire", "le", "plus", "possible", "de", "manuscrits", "v\u00e9nitiens", "\u00e0", "linstigation", "de", "guillaume", "bud\u00e9", "il", "fonde", "en", "le", "corps", "des", "lecteurs", "royaux", "abrit\u00e9", "dans", "le", "coll\u00e8ge", "royal", "futur", "coll\u00e8ge", "de", "france", "afin", "d'en", "faire", "un", "p\u00f4le", "de", "culture", "moderne", "oppos\u00e9", "\u00e0", "la", "sorbonne", "alors", "conservatrice", "et", "scl\u00e9ros\u00e9esource", "insuffisante", "bien", "que", "d\u00e9cid\u00e9e", "par", "fran\u00e7ois", "ier", "la", "construction", "du", "b\u00e2timent", "ne", "se", "concr\u00e9tise", "pas", "avant", "la", "r\u00e9gence", "de", "marie", "de", "m\u00e9dicis", "pr\u00e8s", "dun", "si\u00e8cle", "plus", "tard", "parmi", "les", "lecteurs", "royaux", "on", "compte", "barth\u00e9lemy", "masson", "qui", "enseigne", "le", "latin", "et", "le", "g\u00e9ographe", "et", "astronome", "oronce", "fine", "charg\u00e9", "des", "math\u00e9matiques", "il", "favorise", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "limprimerie", "en", "france", "et", "fonde", "limprimerie", "royale", "dans", "laquelle", "uvrent", "des", "imprimeurs", "comme", "josse", "bade", "et", "robert", "estienne", "en", "il", "nomme", "geoffroy", "tory", "imprimeur", "du", "roi", "charge", "qui", "passe", "en", "\u00e0", "olivier", "mallard", "puis", "en", "\u00e0", "denis", "janot", "gr\u00e2ce", "au", "graveur", "et", "fondeur", "claude", "garamont", "limprimerie", "royale", "innove", "dans", "une", "\u00e9criture", "\u00e0", "caract\u00e8res", "de", "type", "romain", "plus", "lisible", "de", "nombreuses", "biblioth\u00e8ques", "priv\u00e9es", "voient", "ainsi", "le", "jour", "emard", "nicola\u00ef", "pr\u00e9sident", "de", "la", "chambre", "des", "comptes", "poss\u00e8de", "une", "vingtaine", "douvrages", "volumes", "appartiennent", "au", "pr\u00e9sident", "du", "parlement", "pierre", "lizet", "livres", "constituent", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "son", "confr\u00e8re", "andr\u00e9", "baudry", "chez", "laum\u00f4nier", "du", "roi", "gaston", "olivier", "pour", "lavocat", "leferon", "au", "moins", "chez", "jean", "du", "tillet", "et", "plusieurs", "milliers", "chez", "antoine", "duprat", "fran\u00e7ois", "ier", "subventionne", "des", "po\u00e8tes", "tels", "cl\u00e9ment", "marot", "et", "claude", "chappuys", "et", "compose", "luim\u00eame", "quelques", "po\u00e9sies", "bien", "que", "mellin", "de", "saintg\u00e9lais", "soit", "soup\u00e7onn\u00e9", "d\u00eatre", "lauteur", "de", "certains", "po\u00e8mes", "dont", "fran\u00e7ois", "ier", "sattribue", "la", "paternit\u00e9", "source", "insuffisante", "publi\u00e9es", "ainsi", "que", "quelquesunes", "de", "ses", "lettres", "sa", "sur", "a\u00een\u00e9e", "marguerite", "mari\u00e9e", "au", "roi", "de", "navarre", "se", "montre", "\u00e9galement", "une", "fervente", "admiratrice", "des", "lettres", "et", "prot\u00e8ge", "de", "nombreux", "\u00e9crivains", "comme", "rabelais", "et", "bonaventure", "des", "p\u00e9riers", "elle", "figure", "aussi", "dans", "la", "liste", "des", "lettr\u00e9s", "de", "la", "cour", "\u00e9tant", "lauteur", "de", "nombreux", "po\u00e8mes", "et", "essais", "tels", "la", "navire", "et", "les", "prisons", "elle", "publie", "\u00e9galement", "un", "volumineux", "recueil", "intitul\u00e9", "les", "marguerites", "de", "la", "marguerite", "des", "princesses", "qui", "reprend", "lensemble", "de", "ses", "\u00e9crits", "mais", "son", "uvre", "ma\u00eetresse", "reste", "lheptam\u00e9ron", "un", "recueil", "de", "contes", "inachev\u00e9s", "publi\u00e9s", "apr\u00e8s", "sa", "mort", "le", "b\u00e2tisseur", "fran\u00e7ois", "ier", "se", "montre", "un", "b\u00e2tisseur", "acharn\u00e9", "et", "d\u00e9pense", "sans", "compter", "dans", "la", "construction", "de", "nouveaux", "b\u00e2timents", "chacun", "des", "ambitieux", "projets", "royaux", "b\u00e9n\u00e9ficie", "de", "somptueuses", "d\u00e9corations", "tant", "ext\u00e9rieures", "quint\u00e9rieures", "il", "poursuit", "le", "travail", "de", "ses", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "au", "ch\u00e2teau", "damboise", "mais", "surtout", "au", "ch\u00e2teau", "de", "blois", "par", "des", "travaux", "qui", "durent", "dix", "ans", "il", "fait", "ajouter", "deux", "nouvelles", "ailes", "\u00e0", "ce", "dernier", "dont", "lune", "abrite", "le", "fameux", "escalier", "et", "modernise", "son", "int\u00e9rieur", "avec", "des", "boiseries", "et", "des", "d\u00e9corations", "\u00e0", "base", "d'arabesques", "propres", "\u00e0", "la", "nouvelle", "mode", "italienne", "au", "d\u00e9but", "de", "son", "r\u00e8gne", "il", "entame", "la", "construction", "du", "ch\u00e2teau", "de", "chambord", "sur", "un", "domaine", "de", "chasse", "acquis", "par", "louis", "xii", "bien", "que", "l\u00e9onard", "de", "vinci", "participe", "vraisemblablement", "\u00e0", "ses", "plans", "ainsi", "que", "larchitecte", "italien", "boccador", "chambord", "reste", "un", "ch\u00e2teau", "renaissance", "tr\u00e8s", "ancr\u00e9", "dans", "l'h\u00e9ritage", "de", "l'architecture", "m\u00e9di\u00e9vale", "fran\u00e7aise", "fran\u00e7ois", "ier", "tente", "de", "reconstruire", "le", "ch\u00e2teau", "du", "louvre", "faisant", "d\u00e9truire", "la", "tour", "m\u00e9di\u00e9vale", "de", "la", "forteresse", "de", "philippe", "auguste", "il", "demande", "la", "construction", "dun", "nouvel", "h\u00f4tel", "de", "ville", "pour", "paris", "dans", "le", "but", "dinfluencer", "les", "choix", "architecturaux", "qui", "seront", "dailleurs", "mis", "en", "uvre", "par", "boccador", "et", "pierre", "chambiges", "en", "dans", "le", "bois", "de", "boulogne", "il", "fait", "\u00e9difier", "le", "ch\u00e2teau", "de", "madrid", "sous", "la", "direction", "de", "girolamo", "della", "robbia", "qui", "\u00e9voque", "par", "sa", "structure", "la", "demeure", "que", "fran\u00e7ois", "ier", "a", "occup\u00e9e", "pendant", "son", "emprisonnement", "en", "espagne", "il", "fait", "\u00e9galement", "construire", "sous", "la", "direction", "de", "pierre", "chambiges", "le", "ch\u00e2teau", "de", "saintgermainenlaye", "ainsi", "quun", "ch\u00e2teau", "de", "chasse", "le", "ch\u00e2teau", "de", "la", "muette", "dans", "la", "for\u00eat", "de", "saintgermain", "celui", "que", "l'on", "surnomme", "le", "roi", "des", "veneurs", "peut", "s'y", "adonner", "\u00e0", "sa", "passion", "la", "chasse", "\u00e0", "courre", "il", "fait", "aussi", "ouvrir", "les", "chantiers", "des", "ch\u00e2teaux", "de", "villerscotter\u00eats", "vers", "de", "folembray", "en", "et", "de", "challuau", "en", "en", "tout", "pr\u00e8s", "de", "sept", "ch\u00e2teaux", "sont", "construits", "et", "remani\u00e9s", "en", "quinze", "ans", "le", "plus", "grand", "des", "projets", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "consiste", "en", "la", "reconstruction", "quasiment", "compl\u00e8te", "seul", "le", "donjon", "du", "ch\u00e2teau", "ant\u00e9rieur", "est", "conserv\u00e9", "du", "ch\u00e2teau", "de", "fontainebleau", "qui", "devient", "rapidement", "son", "lieu", "de", "r\u00e9sidence", "favori", "les", "travaux", "s\u00e9tendent", "sur", "une", "quinzaine", "dann\u00e9es", "pour", "constituer", "ce", "que", "fran\u00e7ois", "ier", "veut", "\u00eatre", "l\u00e9crin", "de", "ses", "tr\u00e9sors", "italiens", "tapisseries", "dessin\u00e9es", "par", "rapha\u00ebl", "bronze", "dhercule", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "michelange", "d\u00e9coration", "de", "la", "galerie", "fran\u00e7ois", "ier", "par", "rosso", "fiorentino", "autres", "d\u00e9corations", "par", "le", "primatice", "ces", "ma\u00eetres", "influenceront", "les", "artistes", "de", "la", "p\u00e9riode", "que", "l'on", "nommera", "\u00e9cole", "de", "fontainebleau", "il", "confie", "\u00e9galement", "\u00e0", "l\u00e9onard", "de", "vinci", "l\u00e9laboration", "des", "plans", "du", "nouveau", "ch\u00e2teau", "de", "romorantin", "dans", "lesquels", "lartiste", "reprend", "les", "plans", "de", "sa", "cit\u00e9", "id\u00e9ale", "de", "milan", "le", "projet", "est", "n\u00e9anmoins", "abandonn\u00e9", "en", "les", "ma\u00eetres", "d'uvre", "mettant", "en", "cause", "une", "\u00e9pid\u00e9mie", "de", "paludisme", "alors", "pr\u00e9sente", "dans", "les", "marais", "de", "sologne", "frappant", "les", "ouvriers", "du", "chantier", "et", "la", "mort", "de", "l'artiste", "florentin", "cette", "ann\u00e9el\u00e0", "il", "d\u00e9cide", "en", "de", "la", "fondation", "dun", "nouveau", "port", "un", "temps", "appel\u00e9", "franciscopolis", "mais", "que", "lexistence", "dune", "chapelle", "sur", "le", "site", "choisi", "pour", "sa", "construction", "fera", "renommer", "le", "havre", "de", "gr\u00e2ce", "aujourd'hui", "simplement", "le", "havre", "les", "f\u00eates", "sous", "fran\u00e7ois", "ier", "la", "vie", "\u00e0", "la", "cour", "est", "rythm\u00e9e", "par", "un", "ensemble", "d'\u00e9v\u00e8nements", "festifs", "constitu\u00e9s", "de", "tournois", "de", "danses", "et", "de", "bals", "costum\u00e9s", "les", "bals", "costum\u00e9s", "se", "fondent", "le", "plus", "souvent", "sur", "des", "th\u00e8mes", "mythologiques", "le", "primatice", "\u00e0", "la", "suite", "de", "vinci", "fait", "partie", "des", "artistes", "italiens", "qui", "ont", "contribu\u00e9", "\u00e0", "la", "r\u00e9alisation", "des", "costumes", "politique", "ext\u00e9rieure", "la", "politique", "ext\u00e9rieure", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "sinscrit", "dans", "la", "continuit\u00e9", "des", "guerres", "ditalie", "men\u00e9es", "par", "ses", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "pendant", "toute", "la", "dur\u00e9e", "de", "son", "r\u00e8gne", "le", "roi", "na", "de", "cesse", "de", "revendiquer", "ses", "droits", "sur", "le", "duch\u00e9", "de", "milan", "son", "r\u00e8gne", "est", "\u00e9galement", "domin\u00e9", "par", "sa", "rivalit\u00e9", "avec", "charles", "de", "habsbourg", "devenu", "roi", "d'espagne", "puis", "empereur", "du", "saintempire", "sous", "le", "nom", "de", "charles", "quint", "leur", "rivalit\u00e9", "se", "concr\u00e9tise", "par", "quatre", "guerres", "au", "cours", "desquelles", "fran\u00e7ois", "ier", "enregistre", "succ\u00e8s", "et", "d\u00e9faites", "mais", "interdit", "\u00e0", "son", "ennemi", "imp\u00e9rial", "de", "concr\u00e9tiser", "ses", "r\u00eaves", "de", "recouvrer", "le", "duch\u00e9", "de", "bourgogne", "pour", "lutter", "contre", "l'empire", "des", "habsbourg", "fran\u00e7ois", "ier", "met", "en", "place", "des", "alliances", "avec", "des", "pays", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "des", "ennemis", "h\u00e9r\u00e9ditaires", "de", "la", "france", "ou", "des", "alliances", "jug\u00e9es", "contraires", "aux", "int\u00e9r\u00eats", "chr\u00e9tiens", "dont", "le", "roi", "est", "cens\u00e9", "\u00eatre", "le", "garant", "le", "roi", "d'angleterre", "henri", "viii", "les", "princes", "protestants", "de", "l'empire", "et", "le", "sultan", "ottoman", "soliman", "le", "magnifique", "conqu\u00eate", "du", "milanais", "par", "son", "arri\u00e8regrandm\u00e8re", "valentine", "visconti", "fran\u00e7ois", "ier", "d\u00e9tient", "des", "droits", "dynastiques", "sur", "le", "duch\u00e9", "de", "milan", "d\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "ann\u00e9e", "de", "son", "r\u00e8gne", "il", "d\u00e9cide", "de", "faire", "valoir", "ses", "droits", "et", "monte", "une", "exp\u00e9dition", "pour", "prendre", "possession", "de", "ce", "duch\u00e9", "pour", "lui", "c'est", "aussi", "l'occasion", "de", "venger", "les", "d\u00e9faites", "fran\u00e7aises", "de", "la", "pr\u00e9c\u00e9dente", "guerre", "italienne", "deux", "ans", "avant", "son", "av\u00e8nement", "tous", "les", "territoires", "occup\u00e9s", "par", "ses", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "en", "italie", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "perdus", "la", "conqu\u00eate", "du", "milanais", "par", "fran\u00e7ois", "ier", "s'inscrit", "totalement", "dans", "la", "continuit\u00e9", "des", "guerres", "d'italie", "commenc\u00e9es", "vingt", "ans", "plus", "t\u00f4t", "par", "le", "roi", "charles", "viii", "par", "plusieurs", "trait\u00e9s", "sign\u00e9s", "au", "printemps", "fran\u00e7ois", "ier", "parvient", "\u00e0", "obtenir", "la", "neutralit\u00e9", "de", "ses", "puissants", "voisins", "lopposition", "\u00e0", "ses", "vis\u00e9es", "se", "limite", "au", "duc", "de", "milan", "maximilien", "sforza", "officiellement", "mais", "faiblement", "soutenu", "par", "le", "pape", "l\u00e9on", "x", "et", "son", "alli\u00e9", "le", "cardinal", "matthieu", "schiner", "artisan", "de", "lalliance", "entre", "les", "cantons", "suisses", "et", "le", "pape", "et", "futur", "conseiller", "de", "charles", "quint", "au", "printemps", "fran\u00e7ois", "ier", "ordonne", "la", "concentration", "des", "troupes", "\u00e0", "grenoble", "et", "une", "arm\u00e9e", "de", "hommes", "marche", "sur", "litalie", "cependant", "solidement", "\u00e9tablis", "\u00e0", "suse", "les", "suisses", "tiennent", "la", "route", "habituelle", "du", "montcenis", "avec", "laide", "technique", "de", "lofficier", "et", "ing\u00e9nieur", "militaire", "pedro", "navarro", "larm\u00e9e", "y", "compris", "les", "chevaux", "et", "lartillerie", "soixante", "canons", "de", "bronze", "franchit", "les", "alpes", "par", "une", "route", "secondaire", "plus", "au", "sud", "par", "les", "deux", "cols", "vars", "vall\u00e9e", "de", "l'ubaye", "et", "larche", "puis", "d\u00e9bouche", "dans", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "stura", "c'est", "au", "prix", "d'efforts", "tr\u00e8s", "importants", "qu'ils", "\u00e9largissent", "les", "chemins", "correspondants", "pour", "y", "passer", "l'artillerie", "ces", "efforts", "rapides", "sont", "r\u00e9compens\u00e9s", "car", "ils", "provoquent", "une", "grande", "surprise", "dans", "la", "plaine", "du", "pi\u00e9mont", "une", "partie", "de", "larm\u00e9e", "suisse", "prend", "peur", "et", "propose", "le", "septembre", "\u00e0", "gallarate", "de", "passer", "au", "service", "de", "la", "france", "schiner", "r\u00e9ussit", "\u00e0", "regagner", "les", "dissidents", "\u00e0", "sa", "cause", "et", "savance", "\u00e0", "leur", "t\u00eate", "jusquau", "village", "de", "melegnano", "en", "fran\u00e7ais", "marignan", "\u00e0", "seize", "kilom\u00e8tres", "de", "milan", "la", "bataille", "qui", "sengage", "reste", "longtemps", "ind\u00e9cise", "mais", "lartillerie", "fran\u00e7aise", "efficace", "contre", "les", "fantassins", "suisses", "les", "forces", "dappoint", "v\u00e9nitiennes", "et", "la", "furia", "francese", "finissent", "par", "faire", "pencher", "la", "balance", "du", "c\u00f4t\u00e9", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "qui", "emporte", "cet", "affrontement", "d\u00e9cisif", "en", "plusieurs", "auteurs", "\u00e9voquent", "l'adoubement", "du", "roi", "par", "bayard", "sur", "le", "champ", "de", "bataille", "de", "marignan", "cette", "histoire", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "d\u00e9sormais", "comme", "un", "mythe", "elle", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "mont\u00e9e", "\u00e0", "la", "demande", "royale", "afin", "notamment", "de", "faire", "oublier", "que", "celui", "qui", "a", "adoub\u00e9", "fran\u00e7ois", "ier", "lors", "de", "son", "sacre", "le", "conn\u00e9table", "de", "bourbon", "s'est", "rang\u00e9", "en", "du", "c\u00f4t\u00e9", "de", "charles", "quint", "pire", "le", "conn\u00e9table", "serait", "l'artisan", "de", "la", "future", "d\u00e9faite", "de", "pavie", "et", "donc", "de", "l'emprisonnement", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "la", "l\u00e9gende", "a", "donc", "\u00e9t\u00e9", "invent\u00e9e", "afin", "de", "faire", "oublier", "les", "liens", "filiaux", "qui", "liaient", "le", "roi", "et", "son", "tra\u00eetreux", "sujet", "tandis", "qu'elle", "aurait", "renforc\u00e9", "un", "lien", "inexistant", "au", "d\u00e9part", "entre", "le", "souverain", "et", "le", "symbole", "du", "courage", "et", "de", "la", "vaillance", "mort", "en", "cette", "invention", "pourrait", "\u00e9galement", "\u00eatre", "li\u00e9e", "\u00e0", "la", "volont\u00e9", "du", "roi", "de", "france", "de", "se", "montrer", "le", "parfait", "exemple", "chevaleresque", "entre", "tous", "alors", "qu'il", "\u00e9tait", "prisonnier", "cette", "victoire", "apporte", "renomm\u00e9e", "au", "roi", "de", "france", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "de", "son", "r\u00e8gne", "les", "cons\u00e9quences", "diplomatiques", "sont", "nombreuses", "fran\u00e7ois", "ier", "prend", "rapidement", "le", "contr\u00f4le", "de", "la", "lombardie", "il", "signe", "la", "paix", "perp\u00e9tuelle", "de", "fribourg", "le", "novembre", "avec", "les", "cantons", "suisses", "ce", "trait\u00e9", "va", "rester", "en", "vigueur", "jusquen", "le", "ao\u00fbt", "fran\u00e7ois", "ier", "et", "le", "jeune", "roi", "des", "espagnes", "charles", "ier", "futur", "charles", "quint", "signent", "le", "trait\u00e9", "de", "noyon", "qui", "confirme", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "ier", "la", "possession", "du", "milanais", "restitue", "la", "navarre", "\u00e0", "henri", "dalbret", "et", "promet", "\u00e0", "charles", "la", "main", "de", "la", "fille", "a\u00een\u00e9e", "du", "roi", "de", "france", "louise", "alors", "\u00e2g\u00e9e", "dun", "an", "mais", "qui", "ne", "survit", "pas", "\u00e0", "son", "troisi\u00e8me", "anniversaire", "la", "dot", "de", "la", "future", "mari\u00e9e", "inclut", "les", "droits", "sur", "le", "royaume", "de", "naples", "antoine", "duprat", "signe", "en", "son", "nom", "le", "concordat", "de", "bologne", "le", "ao\u00fbt", "ce", "concordat", "r\u00e9git", "les", "relations", "entre", "le", "royaume", "de", "france", "et", "la", "papaut\u00e9", "jusqu\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "d\u00e9sormais", "le", "roi", "nomme", "les", "\u00e9v\u00eaques", "archev\u00eaques", "et", "cardinaux", "par", "la", "suite", "confirm\u00e9s", "par", "le", "pape", "rivalit\u00e9", "avec", "l'empire", "des", "habsbourg", "charles", "de", "habsbourg", "charles", "de", "habsbourg", "est", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "dun", "v\u00e9ritable", "empire", "par", "son", "p\u00e8re", "philippe", "le", "beau", "il", "poss\u00e8de", "les", "pays", "h\u00e9r\u00e9ditaires", "de", "habsbourg", "et", "les", "\u00e9tats", "bourguignons", "par", "sa", "m\u00e8re", "jeanne", "la", "folle", "fille", "des", "rois", "catholiques", "il", "h\u00e9rite", "des", "espagnes", "union", "dynastique", "de", "la", "couronne", "de", "castille", "et", "de", "la", "couronne", "d'aragon", "ainsi", "que", "de", "leurs", "d\u00e9pendances", "en", "italie", "naples", "sicile", "sardaigne", "et", "aux", "am\u00e9riques", "\u00e0", "la", "mort", "de", "son", "grandp\u00e8re", "maximilien", "ier", "en", "charles", "est", "empereur", "des", "romains", "en", "vertu", "d'une", "convention", "pass\u00e9e", "entre", "maximilien", "et", "vladislas", "jagellon", "il", "reste", "en", "outre", "avec", "son", "fr\u00e8re", "ferdinand", "un", "des", "deux", "seuls", "h\u00e9ritiers", "de", "son", "beaufr\u00e8re", "louis", "ii", "jagellon", "roi", "de", "boh\u00eame", "et", "de", "hongrie", "tant", "que", "celuici", "n'a", "pas", "d'enfants", "une", "fois", "empereur", "charles", "s'anime", "de", "deux", "ambitions", "compl\u00e9mentaires", "une", "ambition", "dynastique", "lui", "tient", "particuli\u00e8rement", "\u00e0", "cur", "depuis", "sa", "jeunesse", "flamande", "la", "r\u00e9cup\u00e9ration", "du", "duch\u00e9", "de", "bourgogne", "possession", "de", "son", "arri\u00e8regrandp\u00e8re", "charles", "le", "t\u00e9m\u00e9raire", "il", "n'en", "obtiendra", "jamais", "satisfaction", "pour", "des", "raisons", "de", "r\u00e9alisme", "politique", "si", "l'annexion", "de", "la", "bourgogne", "par", "le", "roi", "de", "france", "\u00e0", "la", "mort", "du", "t\u00e9m\u00e9raire", "\u00e9tait", "indiscutablement", "un", "coup", "de", "force", "peu", "fond\u00e9", "en", "droit", "cet", "\u00e9tat", "de", "fait", "s'\u00e9tait", "suffisamment", "install\u00e9", "pour", "qu'en", "malgr\u00e9", "la", "promesse", "de", "restitution", "du", "duch\u00e9", "les", "\u00e9tats", "de", "la", "province", "s'opposent", "au", "changement", "de", "suzerainet\u00e9", "une", "ambition", "imp\u00e9riale", "et", "chevaleresque", "de", "paix", "entre", "les", "chr\u00e9tiens", "autour", "de", "l'empereur", "et", "du", "pape", "afin", "de", "mener", "la", "r\u00e9forme", "de", "l\u00e9glise", "romaine", "et", "la", "croisade", "contre", "les", "turcs", "h\u00e9rit\u00e9e", "\u00e0", "la", "fois", "de", "la", "tradition", "imp\u00e9riale", "allemande", "du", "messianisme", "monarchique", "castillan", "et", "du", "r\u00eave", "de", "croisade", "bourguignonces", "deux", "ambitions", "ne", "pouvaient", "que", "se", "heurter", "\u00e0", "lhostilit\u00e9", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "qui", "nourrit", "tr\u00e8s", "exactement", "le", "m\u00eame", "type", "d'aspirations", "r\u00e9formateur", "de", "l\u00e9glise", "dans", "son", "royaume", "avec", "le", "concordat", "de", "bologne", "le", "roi", "de", "france", "doit", "s'allier", "aux", "luth\u00e9riens", "et", "aux", "turcs", "pour", "contrer", "l'empereur", "et", "retarder", "autant", "que", "possible", "la", "tenue", "d'un", "concile", "universel", "le", "roi", "de", "france", "convoite", "en", "outre", "des", "droits", "lointains", "au", "royaume", "de", "naples", "appartenant", "\u00e0", "l'empereur", "comme", "roi", "d'aragon", "et", "au", "duch\u00e9", "de", "milan", "fief", "d'empire", "vital", "\u00e0", "charles", "quint", "pour", "des", "raisons", "g\u00e9opolitiques", "continuant", "la", "politique", "italienne", "de", "charles", "viii", "et", "louis", "xii", "fran\u00e7ois", "ier", "ne", "cesse", "de", "tenter", "de", "garder", "pied", "en", "italie", "au", "prix", "de", "l'occupation", "indue", "des", "\u00e9tats", "de", "son", "propre", "oncle", "le", "duc", "de", "savoie", "par", "ailleurs", "beaufr\u00e8re", "de", "l'empereur", "ce", "qui", "exacerbe", "encore", "leur", "rivalit\u00e9", "la", "comp\u00e9tition", "pour", "la", "couronne", "imp\u00e9riale", "le", "janvier", "la", "mort", "de", "maximilien", "ier", "ouvre", "la", "succession", "\u00e0", "la", "couronne", "imp\u00e9riale", "cette", "couronne", "si", "elle", "najoute", "aucun", "contr\u00f4le", "territorial", "apporte", "en", "revanche", "\u00e0", "son", "titulaire", "un", "surcro\u00eet", "de", "prestige", "et", "un", "poids", "diplomatique", "certain", "charles", "\u00e9lev\u00e9", "dans", "cette", "perspective", "s'av\u00e8re", "le", "candidat", "naturel", "\u00e0", "la", "succession", "de", "son", "grandp\u00e8re", "et", "doit", "affronter", "le", "roi", "henri", "viii", "d'angleterre", "le", "duc", "georges", "de", "saxe", "dit", "le", "barbu", "et", "fran\u00e7ois", "ier", "la", "candidature", "de", "ce", "dernier", "r\u00e9pond", "\u00e0", "une", "double", "ambition", "\u00e9viter", "que", "le", "souverain", "qui", "contr\u00f4le", "d\u00e9j\u00e0", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "leurope", "et", "le", "nouveau", "monde", "ib\u00e9rique", "se", "voie", "aur\u00e9ol\u00e9", "dun", "prestige", "diplomatique", "suppl\u00e9mentaire", "et", "parvienne", "\u00e0", "r\u00e9aliser", "son", "r\u00eave", "avou\u00e9", "de", "constituer", "un", "nouvel", "empire", "de", "charlemagne", "revendiquer", "ce", "surcro\u00eet", "de", "prestige", "pour", "luim\u00eame", "comme", "lont", "tent\u00e9", "avant", "lui", "philippe", "le", "hardi", "et", "charles", "de", "valoisla", "comp\u00e9tition", "se", "r\u00e9sume", "vite", "\u00e0", "un", "duel", "entre", "fran\u00e7ois", "et", "charles", "pour", "convaincre", "les", "sept", "princes\u00e9lecteurs", "allemands", "les", "rivaux", "vont", "user", "tour", "\u00e0", "tour", "de", "la", "propagande", "et", "darguments", "sonnants", "et", "tr\u00e9buchants", "le", "parti", "autrichien", "pr\u00e9sente", "le", "roi", "despagne", "comme", "issu", "du", "v\u00e9ritable", "estoc", "lignage", "mais", "la", "clef", "de", "l\u00e9lection", "r\u00e9side", "essentiellement", "dans", "la", "capacit\u00e9", "des", "candidats", "\u00e0", "acheter", "les", "princes\u00e9lecteurs", "les", "\u00e9cus", "d'or", "fran\u00e7ais", "sopposent", "aux", "florins", "et", "ducats", "allemands", "et", "espagnols", "mais", "charles", "b\u00e9n\u00e9ficie", "de", "lappui", "d\u00e9terminant", "de", "jakob", "fugger", "richissime", "banquier", "daugsbourg", "qui", "\u00e9met", "des", "lettres", "de", "change", "payables", "apr\u00e8s", "l\u00e9lection", "et", "pourvu", "que", "soit", "\u00e9lu", "charles", "despagne", "pour", "tenir", "les", "engagements", "de", "ses", "ambassadeurs", "qui", "promettent", "des", "millions", "d'\u00e9cus", "fran\u00e7ois", "ali\u00e8ne", "une", "partie", "du", "domaine", "royal", "augmente", "la", "taille", "\u00e9met", "des", "emprunts", "accumul\u00e9s", "en", "promettant", "des", "int\u00e9r\u00eats", "toujours", "plus", "forts", "charles", "qui", "a", "mass\u00e9", "ses", "troupes", "pr\u00e8s", "du", "lieu", "de", "l'\u00e9lection", "\u00e0", "francfort", "est", "finalement", "\u00e9lu", "\u00e0", "l'unanimit\u00e9", "\u00e0", "ans", "roi", "des", "romains", "le", "juin", "et", "sacr\u00e9", "empereur", "\u00e0", "aixlachapelle", "le", "octobre", "sa", "devise", "toujours", "plus", "oultre", "correspond", "\u00e0", "son", "ambition", "de", "monarchie", "universelle", "dinspiration", "carolingienne", "alors", "quil", "est", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "dun", "empire", "sur", "lequel", "le", "soleil", "ne", "se", "couche", "jamais", "mais", "n\u00e9anmoins", "pour", "son", "malheur", "tr\u00e8s", "h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne", "camp", "du", "drap", "dor", "bien", "entendu", "l\u00e9lection", "imp\u00e9riale", "n'apaise", "en", "rien", "les", "tensions", "continuelles", "entre", "fran\u00e7ois", "ier", "et", "charles", "quint", "dimportants", "efforts", "diplomatiques", "sont", "d\u00e9ploy\u00e9s", "pour", "constituer", "ou", "consolider", "le", "r\u00e9seau", "dalliances", "de", "chacun", "en", "juin", "fran\u00e7ois", "ier", "organise", "la", "rencontre", "du", "camp", "du", "drap", "d'or", "avec", "henri", "viii", "mais", "\u00e9choue", "vraisemblablement", "par", "exc\u00e8s", "de", "faste", "et", "manque", "de", "subtilit\u00e9", "diplomatique", "\u00e0", "concr\u00e9tiser", "un", "trait\u00e9", "dalliance", "avec", "langleterre", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "charles", "quint", "neveu", "de", "la", "reine", "dangleterre", "avec", "laide", "du", "cardinal", "thomas", "wolsey", "\u00e0", "qui", "il", "fait", "miroiter", "l\u00e9l\u00e9vation", "au", "pontificat", "obtient", "la", "signature", "dun", "accord", "secret", "contre", "la", "france", "au", "trait\u00e9", "de", "bruges", "comme", "aime", "\u00e0", "le", "souligner", "henri", "viii", "qui", "je", "d\u00e9fends", "est", "ma\u00eetre", "premier", "conflit", "avec", "l'empire", "les", "premiers", "affrontements", "\u00e9clatent", "en", "au", "nord", "une", "attaque", "est", "dirig\u00e9e", "par", "robert", "iii", "de", "la", "marck", "sur", "la", "meuse", "simultan\u00e9ment", "une", "arm\u00e9e", "d'henri", "ii", "de", "navarre", "command\u00e9e", "par", "andr\u00e9", "de", "foix", "tente", "de", "r\u00e9cup\u00e9rer", "la", "navarre", "au", "sud", "du", "c\u00f4t\u00e9", "imp\u00e9rial", "franz", "von", "sickingen", "et", "le", "comte", "philippe", "ier", "de", "nassau", "obligent", "bayard", "\u00e0", "senfermer", "dans", "m\u00e9zi\u00e8res", "assi\u00e9g\u00e9e", "quil", "d\u00e9fend", "sans", "capituler", "malgr\u00e9", "les", "canonnades", "et", "les", "assauts", "le", "sort", "des", "armes", "se", "montre", "moins", "favorable", "aux", "fran\u00e7ais", "sur", "le", "front", "italien", "o\u00f9", "les", "troupes", "du", "mar\u00e9chal", "odet", "de", "foix", "sont", "d\u00e9cim\u00e9es", "par", "larm\u00e9e", "command\u00e9e", "par", "fran\u00e7ois", "ii", "sforza", "et", "prospero", "colonna", "lors", "de", "la", "bataille", "de", "la", "bicoque", "toute", "la", "province", "se", "soul\u00e8ve", "alors", "en", "r\u00e9action", "au", "gouvernement", "oppressif", "du", "mar\u00e9chal", "la", "france", "perd", "le", "milanais", "en", "avril", "lann\u00e9e", "est", "\u00e9galement", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "d'une", "affaire", "initialement", "francofran\u00e7aise", "mais", "dont", "les", "cons\u00e9quences", "d\u00e9passent", "les", "fronti\u00e8res", "du", "royaume", "le", "conn\u00e9table", "charles", "de", "bourbon", "en", "butte", "depuis", "son", "veuvage", "aux", "manuvres", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "pour", "satisfaire", "les", "revendications", "de", "louise", "de", "savoie", "sur", "le", "bourbonnais", "et", "la", "vicomt\u00e9", "de", "ch\u00e2tellerault", "et", "s'estimant", "mal", "r\u00e9compens\u00e9", "par", "fran\u00e7ois", "ier", "saccorde", "avec", "charles", "quint", "au", "service", "duquel", "il", "passe", "pour", "devenir", "lieutenant", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "ses", "arm\u00e9es", "cette", "d\u00e9fection", "retarde", "la", "contreoffensive", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "sur", "milan", "en", "guillaume", "gouffier", "de", "bonnivet", "prend", "la", "t\u00eate", "de", "larm\u00e9e", "qui", "doit", "reconqu\u00e9rir", "milan", "mais", "trouve", "charles", "de", "bourbon", "sur", "son", "chemin", "et", "doit", "se", "retirer", "sur", "la", "sesia", "bless\u00e9", "il", "confie", "son", "arri\u00e8regarde", "\u00e0", "bayard", "qui", "succombe", "luim\u00eame", "le", "avril", "la", "voie", "est", "ouverte", "aux", "arm\u00e9es", "imp\u00e9riales", "pour", "une", "invasion", "par", "la", "route", "de", "lyon", "offensive", "pr\u00e9conis\u00e9e", "par", "charles", "de", "bourbon", "charles", "quint", "pr\u00e9f\u00e8re", "attaquer", "par", "la", "provence", "et", "en", "ao\u00fbt", "et", "septembre", "fait", "mettre", "le", "si\u00e8ge", "devant", "marseille", "quil", "\u00e9choue", "\u00e0", "prendre", "fran\u00e7ois", "ier", "en", "profite", "pour", "reprendre", "linitiative", "et", "conduit", "luim\u00eame", "son", "arm\u00e9e", "audel\u00e0", "des", "alpes", "pour", "arriver", "le", "octobre", "sous", "les", "murs", "de", "pavie", "la", "ville", "d\u00e9fendue", "par", "antonio", "de", "leiva", "re\u00e7oit", "les", "renforts", "du", "viceroi", "de", "naples", "charles", "de", "lannoy", "mal", "conseill\u00e9", "par", "bonnivet", "et", "malgr\u00e9", "lavis", "de", "louis", "de", "la", "tr\u00e9moille", "fran\u00e7ois", "ier", "engage", "la", "bataille", "dans", "la", "h\u00e2te", "lartillerie", "mal", "plac\u00e9e", "doit", "cesser", "le", "feu", "sous", "peine", "de", "tirer", "dans", "les", "rangs", "fran\u00e7ais", "larm\u00e9e", "ne", "peut", "r\u00e9sister", "aux", "troupes", "imp\u00e9riales", "bonnivet", "la", "palice", "et", "la", "tr\u00e9moille", "sont", "tu\u00e9s", "la", "d\u00e9faite", "de", "pavie", "le", "f\u00e9vrier", "s'av\u00e8re", "grave", "pour", "fran\u00e7ois", "ier", "qui", "bless\u00e9", "au", "visage", "et", "\u00e0", "la", "jambe", "remet", "son", "\u00e9p\u00e9e", "\u00e0", "charles", "de", "lannoy", "et", "se", "voit", "retenu", "prisonnier", "dans", "la", "forteresse", "de", "pizzighettone", "puis", "transf\u00e9r\u00e9", "\u00e0", "g\u00eanes", "et", "\u00e0", "partir", "de", "juin", "dans", "diff\u00e9rentes", "r\u00e9sidences", "espagnoles", "barcelone", "valence", "et", "enfin", "l'alc\u00e1zar", "de", "madrid", "fran\u00e7ois", "ier", "est", "le", "troisi\u00e8me", "souverain", "fran\u00e7ais", "captur\u00e9", "sur", "un", "champ", "de", "bataille", "d\u00e9faite", "de", "pavie", "et", "capture", "du", "roi", "a", "l'alcazar", "de", "madrid", "fran\u00e7ois", "ier", "est", "retenu", "dans", "une", "grande", "tour", "avec", "une", "vue", "prenante", "sur", "le", "manzanares", "durant", "sa", "d\u00e9tention", "sa", "future", "femme", "\u00e9l\u00e9onore", "de", "habsbourg", "sur", "de", "charles", "quint", "gravit", "souvent", "les", "marches", "de", "l'alcazar", "pour", "admirer", "le", "roi", "de", "france", "dont", "elle", "tombe", "\u00e9perdument", "amoureuse", "elle", "reste", "souvent", "plusieurs", "heures", "\u00e0", "contempler", "fran\u00e7ois", "qui", "tente", "lui", "d'apaiser", "sa", "solitude", "dans", "les", "lettres", "qu'il", "r\u00e9dige", "pour", "sa", "ma\u00eetresse", "la", "comtesse", "de", "chateaubriant", "elle", "\u00e9crit", "m\u00eame", "\u00e0", "la", "m\u00e8re", "du", "roi", "louise", "de", "savoie", "pour", "t\u00e9moigner", "de", "son", "admiration", "envers", "son", "fils", "assurant", "que", "si", "elle", "pouvait", "le", "d\u00e9livrer", "elle", "le", "ferait", "\u00e9l\u00e9onore", "n'est", "cependant", "pas", "la", "seule", "\u00e0", "tomber", "sous", "le", "charme", "du", "souverain", "durant", "ses", "nombreux", "transferts", "fran\u00e7ois", "ier", "suscite", "la", "sympathie", "des", "peuples", "qu'il", "renconte", "source", "insuffisante", "fran\u00e7ois", "ier", "reste", "prisonnier", "jusqu\u00e0", "la", "signature", "le", "janvier", "du", "trait\u00e9", "de", "madrid", "qui", "met", "fin", "\u00e0", "la", "guerre", "le", "roi", "de", "france", "doit", "c\u00e9der", "le", "duch\u00e9", "de", "bourgogne", "et", "le", "charolais", "renoncer", "\u00e0", "toute", "revendication", "sur", "litalie", "les", "flandres", "et", "lartois", "r\u00e9int\u00e9grer", "charles", "de", "bourbon", "au", "sein", "du", "royaume", "de", "france", "restituer", "les", "terres", "de", "celuici", "et", "\u00e9pouser", "\u00e9l\u00e9onore", "de", "habsbourg", "sur", "de", "charles", "quint", "fran\u00e7ois", "est", "lib\u00e9r\u00e9", "en", "\u00e9change", "de", "ses", "deux", "fils", "a\u00een\u00e9s", "le", "dauphin", "fran\u00e7ois", "de", "france", "et", "henri", "de", "france", "futur", "henri", "ii", "fran\u00e7ois", "ier", "lors", "de", "sa", "captivit\u00e9", "\u00e0", "madrid", "avait", "fait", "le", "vu", "dun", "voyage", "de", "d\u00e9votion", "\u00e0", "notredame", "du", "puyenvelay", "et", "\u00e0", "la", "basilique", "saintsernin", "de", "toulouse", "sil", "obtenait", "sa", "d\u00e9livrance", "en", "il", "honore", "sa", "promesse", "et", "se", "voit", "accueilli", "avec", "liesse", "dans", "de", "nombreuses", "villes", "de", "provinces", "deuxi\u00e8me", "conflit", "avec", "l'empire", "charles", "quint", "ne", "tire", "pas", "grand", "profit", "de", "ce", "trait\u00e9", "que", "fran\u00e7ois", "avait", "dailleurs", "jug\u00e9", "bon", "de", "d\u00e9clarer", "inex\u00e9cutable", "la", "veille", "de", "sa", "signature", "le", "juin", "les", "\u00e9tats", "de", "bourgogne", "d\u00e9clarent", "solennellement", "que", "la", "province", "entend", "rester", "fran\u00e7aise", "de", "surcro\u00eet", "louise", "de", "savoie", "n\u00e9tant", "pas", "rest\u00e9e", "inactive", "pendant", "sa", "r\u00e9gence", "une", "ligue", "contre", "lempire", "est", "scell\u00e9e", "\u00e0", "cognac", "\u00e0", "laquelle", "participent", "la", "france", "langleterre", "le", "pape", "et", "les", "principaut\u00e9s", "italiennes", "milan", "venise", "et", "florence", "le", "mai", "charles", "de", "bourbon", "est", "tu\u00e9", "dans", "l'assaut", "qu'il", "donne", "\u00e0", "rome", "ses", "troupes", "vengeront", "sa", "mort", "en", "mettant", "\u00e0", "sac", "la", "cit\u00e9", "de", "rome", "une", "suite", "de", "d\u00e9faites", "et", "de", "victoires", "des", "deux", "camps", "en", "italie", "am\u00e8ne", "charles", "quint", "et", "fran\u00e7ois", "ier", "\u00e0", "laisser", "marguerite", "dautriche", "tante", "de", "lempereur", "et", "louise", "de", "savoie", "m\u00e8re", "du", "roi", "n\u00e9gocier", "un", "trait\u00e9", "qui", "amende", "celui", "de", "madrid", "le", "ao\u00fbt", "\u00e0", "cambrai", "est", "sign\u00e9", "la", "paix", "des", "dames", "ratifi\u00e9e", "ensuite", "par", "les", "deux", "souverains", "fran\u00e7ois", "ier", "\u00e9pouse", "\u00e9l\u00e9onore", "recouvre", "ses", "enfants", "moyennant", "une", "ran\u00e7on", "de", "d'\u00e9cus", "soit", "tonnes", "d'or", "et", "garde", "la", "bourgogne", "en", "revanche", "il", "renonce", "\u00e0", "lartois", "\u00e0", "la", "flandre", "et", "\u00e0", "ses", "vues", "sur", "litalie", "nouvelles", "alliances", "avec", "l'empire", "ottoman", "et", "les", "princes", "protestants", "en", "fait", "fran\u00e7ois", "ier", "nabandonne", "pas", "ses", "pr\u00e9tentions", "et", "souvre", "\u00e0", "de", "nouvelles", "alliances", "quelque", "peu", "surprenantes", "pour", "un", "roi", "tr\u00e8s", "chr\u00e9tien", "en", "il", "fait", "appel", "\u00e0", "soliman", "le", "magnifique", "afin", "de", "restituer", "aux", "chr\u00e9tiens", "de", "j\u00e9rusalem", "une", "\u00e9glise", "que", "les", "turcs", "avaient", "transform\u00e9e", "en", "mosqu\u00e9e", "le", "sultan", "accepte", "cette", "demande", "et", "initie", "une", "succession", "d'accords", "entre", "la", "france", "et", "l'empire", "ottoman", "qu'on", "appellera", "capitulations", "aucun", "trait\u00e9", "dalliance", "proprement", "dit", "nest", "sign\u00e9", "mais", "une", "coop\u00e9ration", "\u00e9troite", "permet", "aux", "deux", "puissances", "de", "combattre", "efficacement", "la", "flotte", "espagnole", "en", "m\u00e9diterran\u00e9e", "au", "grand", "scandale", "de", "leurope", "chr\u00e9tienne", "fran\u00e7ois", "ier", "use", "dun", "interm\u00e9diaire", "pour", "discuter", "avec", "le", "sultan", "il", "sagit", "dun", "des", "premiers", "cas", "connus", "de", "lusage", "d'un", "diplomate", "pour", "n\u00e9gocier", "et", "non", "transmettre", "un", "simple", "message", "celuici", "par", "pr\u00e9caution", "demeure", "quand", "m\u00eame", "emprisonn\u00e9", "pendant", "un", "an", "\u00e0", "constantinople", "en", "la", "france", "devient", "la", "premi\u00e8re", "puissance", "europ\u00e9enne", "\u00e0", "obtenir", "des", "privil\u00e8ges", "commerciaux", "en", "turquie", "ceuxci", "autorisent", "les", "navires", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "naviguer", "librement", "dans", "les", "eaux", "ottomanes", "et", "chaque", "navire", "appartenant", "aux", "autres", "pays", "a", "lobligation", "de", "battre", "pavillon", "fran\u00e7ais", "et", "demander", "la", "protection", "des", "consuls", "fran\u00e7ais", "pour", "commercer", "outre", "cela", "la", "france", "obtint", "le", "droit", "de", "poss\u00e9der", "une", "chapelle", "dambassade", "\u00e0", "constantinople", "dans", "le", "quartier", "galata", "ces", "privil\u00e8ges", "assurent", "\u00e9galement", "une", "certaine", "protection", "de", "la", "france", "sur", "les", "populations", "catholiques", "de", "lempire", "ottoman", "d'autre", "part", "fran\u00e7ois", "ier", "entend", "profiter", "des", "dissensions", "internes", "de", "lempire", "et", "signe", "le", "octobre", "\u00e0", "saalfeld", "un", "trait\u00e9", "dalliance", "avec", "les", "protestants", "de", "la", "ligue", "de", "schmalkalden", "la", "france", "ne", "rejoint", "pas", "la", "ligue", "mais", "promet", "une", "aide", "financi\u00e8re", "les", "deux", "derniers", "conflits", "lempereur", "et", "le", "pape", "finissent", "par", "aplanir", "leur", "diff\u00e9rend", "en", "\u00e0", "bologne", "charles", "quint", "re\u00e7oit", "la", "couronne", "imp\u00e9riale", "des", "mains", "de", "cl\u00e9ment", "vii", "le", "ao\u00fbt", "fran\u00e7ois", "ier", "\u00e9pouse", "la", "sur", "de", "charles", "quint", "\u00e9l\u00e9onore", "de", "habsbourg", "veuve", "du", "roi", "manuel", "ier", "de", "portugal", "en", "\u00e0", "la", "mort", "du", "duc", "de", "milan", "fran\u00e7ois", "ii", "sforza", "fran\u00e7ois", "ier", "revendique", "lh\u00e9ritage", "du", "duch\u00e9", "au", "d\u00e9but", "de", "soldats", "fran\u00e7ais", "envahissent", "le", "duch\u00e9", "de", "savoie", "et", "sarr\u00eatent", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "lombarde", "dans", "lattente", "dune", "\u00e9ventuelle", "solution", "n\u00e9goci\u00e9e", "en", "juin", "charles", "quint", "riposte", "et", "envahit", "la", "provence", "mais", "se", "heurte", "\u00e0", "la", "d\u00e9fense", "du", "conn\u00e9table", "anne", "de", "montmorency", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "lintercession", "du", "pape", "paul", "iii", "\u00e9lu", "en", "et", "partisan", "dune", "r\u00e9conciliation", "entre", "les", "deux", "souverains", "le", "roi", "et", "lempereur", "signent", "le", "juin", "la", "paix", "de", "nice", "et", "se", "r\u00e9concilient", "lors", "de", "l'entrevue", "d'aiguesmortes", "le", "juillet", "promettant", "de", "sunir", "face", "au", "danger", "protestant", "en", "signe", "de", "bonne", "volont\u00e9", "fran\u00e7ois", "ier", "autorise", "m\u00eame", "le", "libre", "passage", "\u00e0", "travers", "la", "france", "afin", "que", "charles", "quint", "puisse", "aller", "mater", "une", "insurrection", "\u00e0", "gand", "charles", "quint", "ayant", "refus\u00e9", "malgr\u00e9", "ses", "engagements", "linvestiture", "du", "duch\u00e9", "de", "milan", "\u00e0", "un", "des", "fils", "du", "roi", "une", "nouvelle", "guerre", "\u00e9clate", "en", "le", "avril", "fran\u00e7ois", "de", "bourboncond\u00e9", "comte", "denghien", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "des", "troupes", "fran\u00e7aises", "d\u00e9fait", "le", "marquis", "alfonso", "de", "avalos", "lieutenant", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "arm\u00e9es", "de", "charles", "quint", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "c\u00e9risoles", "cependant", "les", "troupes", "imp\u00e9riales", "avec", "plus", "de", "hommes", "et", "pi\u00e8ces", "dartillerie", "ont", "travers\u00e9", "la", "lorraine", "les", "trois\u00e9v\u00each\u00e9s", "et", "franchi", "la", "fronti\u00e8re", "mijuillet", "une", "partie", "des", "troupes", "assi\u00e8ge", "la", "place", "forte", "de", "saintdizier", "tandis", "que", "le", "gros", "de", "larm\u00e9e", "poursuit", "sa", "marche", "vers", "paris", "de", "graves", "probl\u00e8mes", "financiers", "emp\u00eachent", "lempereur", "de", "solder", "ses", "troupes", "o\u00f9", "se", "multiplient", "les", "d\u00e9sertions", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "fran\u00e7ois", "ier", "doit", "\u00e9galement", "faire", "face", "au", "manque", "de", "ressources", "financi\u00e8res", "ainsi", "qu\u00e0", "la", "pression", "des", "anglais", "qui", "assi\u00e8gent", "et", "prennent", "boulognesurmer", "les", "deux", "souverains", "s'en", "remettant", "aux", "bons", "office", "du", "jeune", "duc", "fran\u00e7ois", "ier", "de", "lorraine", "filleul", "du", "roi", "de", "france", "et", "neveu", "par", "alliance", "de", "l'empereur", "finissent", "par", "consentir", "\u00e0", "une", "paix", "d\u00e9finitive", "en", "le", "trait\u00e9", "de", "cr\u00e9pyenlaonnois", "reprend", "lessentiel", "de", "la", "tr\u00eave", "sign\u00e9e", "en", "la", "france", "perd", "sa", "suzerainet\u00e9", "sur", "la", "flandre", "et", "lartois", "et", "renonce", "\u00e0", "ses", "pr\u00e9tentions", "sur", "le", "milanais", "et", "sur", "naples", "mais", "conserve", "temporairement", "la", "savoie", "et", "le", "pi\u00e9mont", "charles", "quint", "abandonne", "la", "bourgogne", "et", "ses", "d\u00e9pendances", "et", "donne", "une", "de", "ses", "filles", "en", "mariage", "dot\u00e9e", "du", "milanais", "en", "apanage", "\u00e0", "charles", "duc", "dorl\u00e9ans", "et", "deuxi\u00e8me", "fils", "du", "roi", "les", "relations", "personnelles", "avec", "charles", "quint", "bien", "que", "fran\u00e7ois", "ier", "et", "charles", "quint", "ne", "sappr\u00e9cient", "gu\u00e8re", "ils", "se", "t\u00e9moignent", "en", "public", "tout", "le", "respect", "qui", "simpose", "lors", "de", "visites", "officielles", "ainsi", "fran\u00e7ois", "ier", "re\u00e7oit", "plusieurs", "fois", "charles", "notamment", "au", "louvre", "juste", "avant", "que", "les", "travaux", "du", "nouveau", "louvre", "ne", "commencent", "charles", "quint", "demandant", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "ier", "de", "le", "laisser", "traverser", "la", "france", "pour", "mater", "une", "r\u00e9volte", "en", "flandres", "est", "re\u00e7u", "par", "le", "roi", "en", "janvier", "et", "accompagn\u00e9", "de", "celuici", "fait", "une", "entr\u00e9e", "\u00e0", "paris", "apr\u00e8s", "\u00eatre", "pass\u00e9", "par", "bordeaux", "poitiers", "le", "d\u00e9cembre", "et", "orl\u00e9ans", "il", "visite", "ainsi", "fontainebleau", "o\u00f9", "fran\u00e7ois", "ier", "lui", "fait", "d\u00e9couvrir", "la", "nouvelle", "galerie", "r\u00e9cemment", "achev\u00e9e", "la", "communication", "politique", "et", "la", "diplomatie", "s'\u00e9rigent", "en", "outil", "de", "parade", "dans", "le", "but", "d'impressionner", "ladversaire", "les", "deux", "chefs", "d\u00e9tat", "cherchent", "aussi", "\u00e0", "cr\u00e9er", "des", "liens", "familiaux", "pour", "donner", "un", "sentiment", "de", "paix", "et", "dentente", "fran\u00e7ois", "ier", "offre", "sa", "fille", "louise", "qui", "meurt", "en", "bas", "\u00e2ge", "en", "mariage", "\u00e0", "charles", "quint", "et", "ce", "dernier", "est", "\u00e0", "lorigine", "du", "mariage", "de", "sa", "sur", "\u00e9l\u00e9onore", "avec", "fran\u00e7ois", "ier", "en", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "lorsque", "fran\u00e7ois", "ier", "acc\u00e8de", "au", "pouvoir", "la", "france", "ne", "sint\u00e9resse", "gu\u00e8re", "aux", "grandes", "d\u00e9couvertes", "et", "limite", "ses", "p\u00e9riples", "maritimes", "aux", "actions", "de", "contrebande", "et", "aux", "actes", "de", "piraterie", "sur", "la", "c\u00f4te", "africaine", "pourtant", "la", "france", "poss\u00e8de", "tous", "les", "atouts", "dune", "grande", "puissance", "coloniale", "et", "navale", "elle", "est", "dot\u00e9e", "dune", "longue", "fa\u00e7ade", "maritime", "de", "nombreux", "ports", "et", "de", "marins", "de", "qualit\u00e9", "n\u00e9anmoins", "les", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "avaient", "privil\u00e9gi\u00e9", "les", "conqu\u00eates", "m\u00e9diterran\u00e9ennes", "la", "france", "avait", "\u00e9t\u00e9", "ainsi", "distanc\u00e9e", "dans", "la", "course", "vers", "l'am\u00e9rique", "par", "l'espagne", "le", "portugal", "et", "l'angleterre", "cest", "donc", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "celuici", "que", "na\u00eet", "le", "premier", "engouement", "fran\u00e7ais", "pour", "les", "am\u00e9riques", "le", "roi", "de", "france", "s'attache", "\u00e0", "desserrer", "le", "contr\u00f4le", "du", "nouveau", "monde", "mis", "en", "place", "par", "les", "royaumes", "ib\u00e9riques", "avec", "l'appui", "de", "la", "papaut\u00e9", "bulle", "pontificale", "de", "inter", "c\u00e6tera", "modifi\u00e9e", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "tordesillas", "de", "en", "limitant", "la", "port\u00e9e", "de", "la", "bulle", "aux", "territoires", "d\u00e9j\u00e0", "d\u00e9couverts", "\u00e0", "cette", "date", "limitation", "qu'il", "n'obtient", "que", "sous", "la", "forme", "d'une", "d\u00e9claration", "de", "cl\u00e9ment", "vii", "en", "fran\u00e7ois", "ier", "peut", "donc", "pousser", "ses", "envoy\u00e9s", "vers", "les", "territoires", "demeurant", "encore", "hors", "tutelle", "ib\u00e9rique", "les", "protestations", "espagnoles", "n\u00e9es", "de", "cette", "politique", "sont", "\u00e0", "l'origine", "de", "la", "r\u00e9partie", "du", "roi", "de", "france", "je", "voudrais", "bien", "voir", "la", "clause", "du", "testament", "dadam", "qui", "mexclut", "du", "partage", "du", "monde", "ainsi", "les", "navires", "de", "l'armateur", "dieppois", "jean", "ango", "reconnaissent", "les", "c\u00f4tes", "de", "terreneuve", "descendent", "en", "guin\u00e9e", "puis", "au", "br\u00e9sil", "et", "contournent", "le", "cap", "jusqu\u00e0", "sumatra", "en", "lun", "de", "ses", "capitaines", "jean", "fleury", "intercepte", "deux", "caravelles", "espagnoles", "venant", "de", "la", "nouvelleespagne", "et", "transportant", "les", "tr\u00e9sors", "offerts", "par", "cort\u00e8s", "\u00e0", "charles", "quint", "cette", "d\u00e9couverte", "fait", "prendre", "conscience", "\u00e0", "la", "cour", "de", "france", "de", "limportance", "du", "nouveau", "monde", "et", "des", "richesses", "quil", "peut", "contenir", "en", "fran\u00e7ois", "ier", "commence", "\u00e0", "encourager", "les", "explorations", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "il", "prend", "sous", "son", "\u00e9gide", "le", "florentin", "giovanni", "da", "verrazzano", "et", "met", "\u00e0", "sa", "dispositions", "le", "vaisseau", "royal", "la", "dauphine", "laissant", "\u00e0", "jean", "ango", "et", "aux", "capitaux", "florentins", "le", "soin", "de", "financer", "lexp\u00e9dition", "verrazano", "atteint", "lam\u00e9rique", "du", "nord", "et", "la", "floride", "qu'il", "baptise", "du", "nom", "de", "franciscane", "cartographie", "terreneuve", "puis", "fonde", "la", "nouvelleangoul\u00eame", "site", "de", "la", "future", "nouvelleamsterdam", "rebaptis\u00e9e", "new", "york", "en", "en", "hommage", "\u00e0", "la", "famille", "du", "roi", "de", "france", "avant", "de", "poursuivre", "vers", "le", "br\u00e9sil", "et", "les", "antilles", "son", "objectif", "consiste", "\u00e0", "trouver", "un", "passage", "vers", "le", "nordouest", "menant", "directement", "aux", "indes", "ses", "conclusions", "s'av\u00e8rent", "\u00e9loquentes", "cest", "une", "terre", "inconnue", "des", "anciens", "plus", "grande", "que", "leurope", "lafrique", "et", "presque", "que", "lasie", "il", "donne", "le", "nom", "de", "nouvellefrance", "aux", "territoires", "d\u00e9couverts", "en", "jean", "le", "veneur", "\u00e9v\u00eaque", "de", "lisieux", "et", "grand", "aum\u00f4nier", "du", "roi", "conseille", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "ier", "denvoyer", "le", "malouin", "jacques", "cartier", "en", "exp\u00e9dition", "pour", "d\u00e9couvrir", "certaines", "\u00eeles", "et", "pays", "o\u00f9", "lon", "dit", "quil", "se", "doit", "trouver", "grande", "quantit\u00e9", "dor", "et", "autres", "riches", "choses", "cest", "la", "naissance", "de", "la", "nouvellefrance", "et", "du", "canada", "en", "tant", "que", "colonie", "fran\u00e7aise", "parti", "de", "saintmalo", "le", "avril", "cartier", "traverse", "latlantique", "en", "seulement", "trois", "semaines", "le", "juillet", "il", "prend", "possession", "de", "la", "c\u00f4te", "de", "gasp\u00e9", "puis", "revient", "\u00e0", "saintmalo", "le", "septembre", "soutenu", "par", "fran\u00e7ois", "ier", "il", "repart", "le", "mai", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "trois", "navires", "il", "d\u00e9couvre", "lembouchure", "du", "saintlaurent", "remonte", "le", "fleuve", "et", "fonde", "le", "poste", "de", "saintecroix", "future", "qu\u00e9bec", "puis", "atteint", "un", "village", "sur", "une", "colline", "hochelaga", "quil", "rebaptise", "montroyal", "future", "montr\u00e9al", "il", "nomme", "canada", "d'apr\u00e8s", "un", "mot", "iroquois", "une", "partie", "du", "territoire", "qu'il", "d\u00e9couvre", "remont\u00e9s", "\u00e0", "saintecroix", "les", "fran\u00e7ais", "y", "restent", "bloqu\u00e9s", "par", "les", "glaces", "entre", "novembre", "et", "avril", "cartier", "repart", "pour", "la", "france", "consid\u00e9rablement", "affaibli", "et", "arrive", "\u00e0", "saintmalo", "le", "juillet", "la", "guerre", "avec", "charles", "quint", "ne", "facilite", "pas", "la", "mise", "en", "place", "dune", "nouvelle", "exp\u00e9dition", "\u00e0", "l'automne", "fran\u00e7ois", "ier", "prend", "n\u00e9anmoins", "connaissance", "du", "m\u00e9moire", "des", "hommes", "et", "provisions", "n\u00e9cessaires", "pour", "les", "vaisseaux", "que", "le", "roy", "voulait", "envoyer", "en", "canada", "pour", "gouverner", "cette", "province", "doutremer", "fran\u00e7ois", "ier", "choisit", "le", "languedocien", "jeanfran\u00e7ois", "de", "la", "rocque", "de", "roberval", "militaire", "expert", "en", "fortification", "jacques", "cartier", "quitte", "saintmalo", "le", "mai", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "cinq", "navires", "charg\u00e9s", "de", "vivres", "pour", "deux", "ans", "et", "transportant", "plusieurs", "centaines", "dhommes", "ceuxci", "sont", "de", "bonne", "volont\u00e9", "et", "de", "toutes", "qualitez", "artz", "et", "industrie", "sa", "mission", "est", "de", "se", "rendre", "aux", "pays", "de", "canada", "et", "ochelaga", "et", "jusques", "en", "la", "terre", "de", "saguenay", "s'il", "peult", "y", "aborder", "il", "fonde", "une", "colonie", "quil", "nomme", "charlesbourg", "\u00e0", "une", "quinzaine", "de", "kilom\u00e8tres", "de", "l'\u00eele", "de", "saintecroix", "apr\u00e8s", "des", "complications", "avec", "les", "populations", "am\u00e9rindiennes", "et", "un", "hivernage", "difficile", "cartier", "d\u00e9cide", "de", "regagner", "la", "france", "le", "juin", "il", "croise", "\u00e0", "terreneuve", "roberval", "qui", "arrive", "seul", "\u00e0", "la", "colonie", "en", "juillet", "en", "octobre", "il", "est", "de", "retour", "en", "france", "cette", "tentative", "fran\u00e7aise", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "se", "solde", "donc", "par", "un", "\u00e9chec", "car", "aucune", "colonie", "viable", "n'a", "pu", "\u00eatre", "\u00e9tablie", "mais", "la", "prise", "de", "possession", "de", "territoires", "nordam\u00e9ricains", "remet", "en", "cause", "le", "monopole", "colonial", "espagnol", "et", "ouvre", "des", "perspectives", "pour", "lavenir", "notamment", "pour", "samuel", "de", "champlain", "au", "d\u00e9but", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "de", "nos", "jours", "fran\u00e7ois", "ier", "est", "encore", "vu", "comme", "le", "premier", "roi", "du", "canada", "les", "murs", "du", "s\u00e9nat", "du", "canada", "arborent", "son", "portrait", "lequel", "est", "un", "symbole", "de", "l'une", "des", "plus", "anciennes", "successions", "royales", "ininterrompues", "au", "monde", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "en", "\u00e0", "charles", "iii", "roi", "du", "canada", "depuis", "politique", "int\u00e9rieure", "alors", "que", "le", "roi", "\u00e9rige", "de", "nombreux", "ch\u00e2teaux", "et", "guerroie", "sans", "cesse", "il", "d\u00e9s\u00e9quilibre", "s\u00e9rieusement", "le", "budget", "du", "royaume", "\u00e0", "la", "fin", "de", "son", "r\u00e8gne", "louis", "xii", "sinqui\u00e9tait", "d\u00e9j\u00e0", "dun", "fran\u00e7ois", "tr\u00e8s", "d\u00e9pensier", "le", "beaup\u00e8re", "du", "roi", "avait", "laiss\u00e9", "une", "france", "en", "bonne", "sant\u00e9", "\u00e9conomique", "avec", "une", "monarchie", "au", "pouvoir", "renforc\u00e9e", "sur", "le", "pouvoir", "des", "f\u00e9odaux", "fran\u00e7ois", "ier", "continue", "de", "consolider", "lemprise", "de", "la", "couronne", "sur", "le", "pays", "mais", "en", "m\u00eame", "temps", "d\u00e9t\u00e9riore", "la", "situation", "\u00e9conomique", "du", "royaume", "lorsque", "fran\u00e7ois", "ier", "acc\u00e8de", "au", "tr\u00f4ne", "de", "france", "son", "royaume", "compte", "environ", "millions", "dhabitants", "ce", "qui", "constitue", "le", "pays", "unifi\u00e9", "le", "plus", "peupl\u00e9", "deurope", "de", "la", "population", "fran\u00e7aise", "est", "paysanne", "mais", "la", "productivit\u00e9", "de", "lagriculture", "bas\u00e9e", "essentiellement", "sur", "la", "polyculture", "et", "les", "c\u00e9r\u00e9ales", "demeure", "faible", "quintaux", "par", "hectare", "et", "la", "p\u00e9nurie", "fr\u00e9quente", "en", "revanche", "lhorticulture", "progresse", "avec", "notamment", "la", "culture", "des", "carottes", "betteraves", "artichauts", "melons", "chouxfleurs", "et", "m\u00fbriers", "quant", "aux", "villes", "leur", "croissance", "suit", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "lartisanat", "le", "gouvernement", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "le", "r\u00e8gne", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "voit", "un", "renforcement", "de", "lautorit\u00e9", "royale", "jetant", "les", "bases", "de", "labsolutisme", "tel", "que", "pratiqu\u00e9", "plus", "tard", "par", "louis", "xiv", "le", "d\u00e9fenseur", "le", "plus", "ardent", "de", "la", "supr\u00e9matie", "royale", "s'av\u00e8re", "le", "jurisconsulte", "charles", "du", "moulin", "pour", "lui", "le", "roi", "seul", "et", "aucun", "autre", "seigneur", "ou", "officier", "b\u00e9n\u00e9ficie", "de", "l'imperium", "la", "cour", "estim\u00e9e", "entre", "et", "personnes", "toujours", "itin\u00e9rante", "forme", "le", "v\u00e9ritable", "cur", "du", "pouvoir", "bien", "quentour\u00e9", "de", "son", "conseil", "le", "grand", "conseil", "le", "conseil", "des", "parties", "ou", "conseil", "priv\u00e9", "et", "le", "conseil", "\u00e9troit", "ce", "dernier", "charg\u00e9", "des", "d\u00e9cisions", "importantes", "de", "l\u00e9tat", "le", "roi", "appara\u00eet", "de", "plus", "en", "plus", "comme", "la", "source", "unique", "de", "lautorit\u00e9", "arbitrant", "en", "dernier", "ressort", "les", "initiatives", "de", "ladministration", "judiciaire", "et", "financi\u00e8re", "choisissant", "et", "disgraciant", "ses", "favoris", "ses", "ministres", "et", "ses", "conseillers", "au", "d\u00e9but", "de", "son", "r\u00e8gne", "fran\u00e7ois", "ier", "maintient", "en", "faveur", "plusieurs", "serviteurs", "de", "son", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "la", "palisse", "et", "gaspard", "ier", "de", "coligny", "font", "passer", "\u00e0", "quatre", "le", "nombre", "de", "mar\u00e9chaux", "la", "tr\u00e9moille", "prend", "de", "hautes", "responsabilit\u00e9s", "militaires", "il", "confirme", "\u00e9galement", "florimond", "robertet", "comme", "\u00e9tant", "le", "p\u00e8re", "des", "secr\u00e9taires", "d\u00e9tat", "la", "palisse", "c\u00e8de", "loffice", "de", "grand", "ma\u00eetre", "\u00e0", "artus", "gouffier", "de", "boissy", "ancien", "gouverneur", "du", "roi", "guillaume", "gouffier", "de", "bonnivet", "devient", "amiral", "de", "france", "en", "le", "cardinal", "antoine", "duprat", "magistrat", "dorigine", "bourgeoise", "chancelier", "de", "france", "enfin", "charles", "iii", "de", "bourbon", "re\u00e7oit", "l\u00e9p\u00e9e", "de", "conn\u00e9table", "la", "m\u00e8re", "du", "roi", "louise", "de", "savoie", "exerce", "une", "influence", "non", "n\u00e9gligeable", "sur", "les", "affaires", "du", "pays", "\u00e9lev\u00e9e", "au", "rang", "de", "duchesse", "elle", "fait", "partie", "du", "conseil", "priv\u00e9", "du", "roi", "et", "se", "voit", "nomm\u00e9e", "par", "deux", "fois", "r\u00e9gente", "du", "royaume", "jusquen", "anne", "de", "montmorency", "nomm\u00e9", "premier", "gentilhomme", "de", "la", "chambre", "du", "roi", "conna\u00eet", "la", "faveur", "royale", "et", "une", "carri\u00e8re", "politique", "\u00e9clatante", "fran\u00e7ois", "ier", "compte", "aussi", "sur", "ses", "conseillers", "l'amiral", "de", "france", "claude", "d'annebaut", "et", "le", "cardinal", "de", "tournon", "pour", "lex\u00e9cution", "des", "d\u00e9cisions", "financi\u00e8res", "rapport", "du", "roi", "\u00e0", "la", "religion", "fran\u00e7ois", "ier", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "roi", "tr\u00e8s", "chr\u00e9tien", "et", "bon", "catholique", "bien", "quil", "ne", "soit", "peut\u00eatre", "pas", "aussi", "pieux", "que", "sa", "sur", "marguerite", "de", "navarre", "il", "prie", "chaque", "matin", "dans", "sa", "chambre", "se", "rend", "\u00e0", "la", "messe", "apr\u00e8s", "le", "conseil", "des", "affaires", "et", "communie", "r\u00e9guli\u00e8rement", "fran\u00e7ois", "ier", "prend", "\u00e9galement", "part", "aux", "p\u00e8lerinages", "d\u00e8s", "son", "retour", "ditalie", "en", "il", "se", "rend", "\u00e0", "la", "saintebaume", "en", "provence", "sur", "le", "tombeau", "de", "mariemadeleine", "plus", "tard", "il", "part", "\u00e0", "pied", "avec", "ses", "courtisans", "rendre", "hommage", "au", "saintsuaire", "\u00e0", "chamb\u00e9ry", "apr\u00e8s", "plusieurs", "d\u00e9cennies", "de", "crise", "entre", "la", "papaut\u00e9", "et", "le", "royaume", "de", "france", "fran\u00e7ois", "ier", "signe", "avec", "le", "pape", "l\u00e9on", "x", "le", "concordat", "de", "bologne", "alors", "que", "les", "id\u00e9es", "de", "la", "r\u00e9forme", "commencent", "\u00e0", "se", "r\u00e9pandre", "en", "france", "fran\u00e7ois", "ier", "garde", "initialement", "une", "attitude", "plut\u00f4t", "tol\u00e9rante", "sous", "linfluence", "de", "sa", "sur", "marguerite", "port\u00e9e", "sur", "l\u00e9vang\u00e9lisme", "sans", "rupture", "avec", "l\u00e9glise", "catholique", "le", "roi", "prot\u00e8ge", "les", "membres", "du", "groupe", "de", "meaux", "pers\u00e9cut\u00e9s", "durant", "son", "absence", "par", "les", "th\u00e9ologiens", "de", "la", "sorbonne", "et", "sur", "les", "conseils", "de", "sa", "sur", "nomme", "m\u00eame", "pr\u00e9cepteur", "de", "son", "fils", "charles", "lef\u00e8vre", "d\u00e9taples", "auparavant", "exil\u00e9", "\u00e0", "cause", "de", "ces", "pers\u00e9cutions", "en", "revanche", "d\u00e8s", "l\u00e9glise", "de", "france", "entreprend", "des", "actions", "contre", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "nouvelle", "religion", "et", "propose", "aux", "r\u00e9form\u00e9s", "le", "choix", "entre", "labjuration", "et", "le", "ch\u00e2timent", "linfluence", "de", "marguerite", "de", "navarre", "se", "trouve", "contrari\u00e9e", "par", "celle", "de", "deux", "puissants", "conseillers", "proches", "du", "roi", "les", "cardinaux", "antoine", "duprat", "et", "fran\u00e7ois", "de", "tournon", "devant", "les", "actes", "de", "vandalisme", "perp\u00e9tr\u00e9s", "contre", "les", "objets", "du", "culte", "romain", "fran\u00e7ois", "ier", "se", "montre", "implacable", "et", "favorise", "la", "poursuite", "en", "justice", "des", "r\u00e9form\u00e9s", "face", "aux", "actes", "iconoclastes", "le", "roi", "participe", "personnellement", "aux", "c\u00e9r\u00e9monies", "destin\u00e9es", "\u00e0", "effacer", "ce", "qui", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "pour", "l\u00e9poque", "comme", "un", "crime", "survient", "en", "octobre", "laffaire", "des", "placards", "dans", "laquelle", "fran\u00e7ois", "ier", "estime", "lautorit\u00e9", "royale", "bafou\u00e9e", "et", "qui", "acc\u00e9l\u00e8re", "en", "r\u00e9action", "le", "processus", "de", "pers\u00e9cution", "des", "protestants", "et", "lamorce", "des", "guerres", "de", "religion", "en", "france", "l\u00e9pisode", "le", "plus", "douloureux", "de", "cette", "r\u00e9pression", "qui", "ternit", "la", "fin", "de", "r\u00e8gne", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "s'av\u00e8re", "le", "massacre", "des", "vaudois", "du", "luberon", "ralli\u00e9s", "aux", "th\u00e8ses", "de", "calvin", "des", "villages", "de", "cabri\u00e8res", "m\u00e9rindol", "et", "lourmarin", "villages", "situ\u00e9es", "sur", "les", "terres", "de", "l\u00e9glise", "apr\u00e8s", "publication", "dun", "\u00e9dit", "du", "parlement", "daix", "en", "fran\u00e7ois", "ier", "reste", "au", "d\u00e9part", "silencieux", "car", "il", "a", "besoin", "du", "soutien", "des", "vaudois", "contre", "lempereur", "charles", "quint", "il", "exp\u00e9die", "donc", "des", "lettres", "de", "gr\u00e2ce", "aux", "habitants", "pers\u00e9cut\u00e9s", "en", "provence", "pour", "cause", "de", "religion", "mais", "la", "retraite", "de", "charles", "quint", "en", "change", "la", "donne", "le", "er", "janvier", "fran\u00e7ois", "ier", "fait", "ex\u00e9cuter", "l'\u00e9dit", "de", "m\u00e9rindol", "et", "commande", "une", "croisade", "contre", "les", "vaudois", "de", "provence", "d\u00e9cidant", "ainsi", "de", "r\u00e9primer", "dans", "le", "sang", "les", "d\u00e9sordres", "de", "cette", "communaut\u00e9", "gr\u00e2ce", "aux", "gal\u00e8res", "de", "paulin", "de", "la", "garde", "qui", "am\u00e8nent", "des", "troupes", "du", "pi\u00e9mont", "jean", "maynier", "pr\u00e9sident", "du", "parlement", "daix", "et", "joseph", "dagoult", "baron", "dolli\u00e8res", "ex\u00e9cutent", "les", "ordres", "royaux", "avec", "un", "tel", "enthousiasme", "que", "m\u00eame", "charles", "quint", "en", "exprimera", "son", "\u00e9motion", "le", "durcissement", "de", "la", "politique", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "\u00e0", "l\u00e9gard", "de", "la", "religion", "r\u00e9form\u00e9e", "ressort", "aussi", "vraisemblablement", "en", "raison", "des", "accords", "secrets", "pass\u00e9s", "avec", "charles", "quint", "\u00e0", "loccasion", "de", "la", "signature", "du", "trait\u00e9", "de", "cr\u00e9pyenlaonnois", "accords", "qui", "obligent", "le", "roi", "de", "france", "\u00e0", "participer", "activement", "\u00e0", "l\u00e9radication", "de", "la", "menace", "protestante", "en", "europe", "et", "donc", "en", "france", "malgr\u00e9", "ces", "accords", "fran\u00e7ois", "ier", "persiste", "dans", "sa", "politique", "de", "soutien", "aux", "princes", "protestants", "dallemagner\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "ordonnance", "de", "villerscotter\u00eats", "dans", "son", "ch\u00e2teau", "de", "villerscotter\u00eats", "dans", "l'aisne", "en", "fran\u00e7ois", "signe", "l'ordonnance", "royale", "\u00e9labor\u00e9e", "par", "le", "chancelier", "guillaume", "poyet", "qui", "fait", "du", "fran\u00e7ais", "la", "langue", "officielle", "exclusive", "de", "l'administration", "et", "du", "droit", "en", "lieu", "et", "place", "du", "latin", "le", "m\u00eame", "document", "impose", "aux", "pr\u00eatres", "denregistrer", "les", "naissances", "et", "de", "tenir", "\u00e0", "jour", "un", "registre", "des", "bapt\u00eames", "cest", "le", "d\u00e9but", "officiel", "de", "l\u00e9tat", "civil", "en", "france", "c'est", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "cette", "ordonnance", "et", "d'autres", "lois", "qu'il", "va", "pouvoir", "affirmer", "son", "pouvoir", "administratif", "la", "politique", "financi\u00e8re", "les", "constructions", "se", "r\u00e9v\u00e8lent", "constituer", "un", "gouffre", "financier", "alors", "que", "leffort", "de", "guerre", "contre", "charles", "quint", "mobilise", "des", "sommes", "\u00e9normes", "pour", "faire", "face", "\u00e0", "la", "situation", "le", "roi", "augmente", "les", "taxes", "la", "taille", "pay\u00e9e", "par", "les", "paysans", "est", "plus", "que", "doubl\u00e9e", "et", "la", "gabelle", "pay\u00e9e", "sur", "le", "sel", "est", "tripl\u00e9e", "fran\u00e7ois", "ier", "g\u00e9n\u00e9ralise", "la", "douane", "et", "la", "traite", "foraine", "augmentant", "ainsi", "la", "part", "dans", "les", "ressources", "du", "tr\u00e9sor", "des", "taxes", "g\u00e9n\u00e9r\u00e9es", "par", "les", "importations", "et", "les", "exportations", "de", "marchandises", "contrairement", "\u00e0", "la", "plupart", "de", "ses", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "en", "particulier", "pour", "les", "d\u00e9cisions", "\u00e0", "caract\u00e8re", "fiscal", "fran\u00e7ois", "ier", "ne", "convoque", "pas", "les", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "durant", "son", "r\u00e8gne", "il", "met", "en", "place", "trois", "mesures", "douani\u00e8res", "protectionnistes", "il", "impose", "des", "droits", "de", "douane", "sur", "les", "importations", "de", "soie", "dans", "le", "but", "de", "prot\u00e9ger", "l'industrie", "de", "la", "soie", "de", "lyon", "les", "deux", "autres", "mesures", "visent", "l'imposition", "de", "denr\u00e9es", "alimentaires", "\u00e0", "l'exportation", "motiv\u00e9e", "par", "la", "crainte", "d'une", "p\u00e9nurie", "dans", "le", "royaume", "l'accroissement", "des", "diff\u00e9rentes", "traites", "rend", "inop\u00e9rant", "le", "syst\u00e8me", "de", "recouvrement", "en", "usage", "jusqu'alors", "fran\u00e7ois", "ier", "pallie", "cette", "insuffisance", "administrative", "par", "l'extension", "\u00e0", "la", "gabelle", "du", "syst\u00e8me", "de", "perception", "par", "la", "ferme", "de", "m\u00eame", "le", "roi", "entend", "am\u00e9liorer", "l'efficacit\u00e9", "de", "l'emploi", "des", "fonds", "lev\u00e9s", "et", "l'ad\u00e9quation", "des", "pr\u00e9l\u00e8vements", "avec", "la", "cr\u00e9ation", "en", "du", "tr\u00e9sor", "de", "l'\u00e9pargne", "caisse", "unique", "o\u00f9", "doivent", "\u00eatre", "apport\u00e9es", "toutes", "les", "finances", "et", "r\u00e9alis\u00e9es", "toutes", "les", "d\u00e9penses", "g\u00e9n\u00e9rales", "de", "l'\u00e9tat", "cette", "nouvelle", "institution", "centralise", "l'activit\u00e9", "des", "dix", "recettes", "g\u00e9n\u00e9rales", "pr\u00e9existantes", "qui", "op\u00e9raient", "de", "fa\u00e7on", "ind\u00e9pendante", "et", "sans", "coordination", "laissant", "se", "d\u00e9velopper", "erreurs", "et", "doubles", "emplois", "fran\u00e7ois", "ier", "use", "aussi", "de", "nouveaux", "moyens", "pour", "lever", "des", "fonds", "il", "se", "s\u00e9pare", "de", "pierres", "pr\u00e9cieuses", "appartenant", "\u00e0", "la", "couronne", "et", "ali\u00e8ne", "des", "territoires", "royaux", "qui", "lui", "apportent", "les", "fonds", "n\u00e9cessaires", "au", "financement", "de", "sa", "politique", "enfin", "le", "roi", "innove", "avec", "la", "v\u00e9nalit\u00e9", "des", "charges", "et", "offices", "ainsi", "de", "nombreux", "bourgeois", "et", "nobles", "de", "grandes", "familles", "acc\u00e8dent", "aux", "plus", "hautes", "charges", "de", "l\u00e9tat", "par", "leur", "seule", "fortune", "les", "postes", "les", "plus", "pris\u00e9s", "sont", "les", "notaires", "et", "secr\u00e9taires", "de", "la", "chancellerie", "de", "paris", "qui", "r\u00e9digent", "et", "authentifient", "les", "lois", "bien", "quil", "nabuse", "pas", "de", "ce", "dernier", "moyen", "cest", "certainement", "le", "d\u00e9but", "dun", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "destin\u00e9", "\u00e0", "samplifier", "et", "donc", "\u00e0", "affaiblir", "plus", "tard", "ladministration", "du", "pays", "malgr\u00e9", "un", "pouvoir", "de", "plus", "en", "plus", "centralis\u00e9", "par", "l\u00e9dit", "de", "ch\u00e2teauregnard", "mai", "fran\u00e7ois", "ier", "cr\u00e9e", "\u00e9galement", "la", "premi\u00e8re", "loterie", "d\u00e9tat", "sur", "le", "mod\u00e8les", "des", "blancques", "existant", "d\u00e9j\u00e0", "dans", "plusieurs", "villes", "italiennes", "enfin", "comme", "lors", "de", "laffaire", "du", "conn\u00e9table", "charles", "de", "bourbon", "fran\u00e7ois", "ier", "ne", "recule", "pas", "devant", "les", "proc\u00e9d\u00e9s", "douteux", "pour", "r\u00e9soudre", "les", "probl\u00e8mes", "financiers", "de", "la", "couronne", "lexemple", "le", "plus", "frappant", "en", "est", "le", "proc\u00e8s", "intent\u00e9", "\u00e0", "jacques", "de", "beaune", "principal", "intendant", "des", "finances", "depuis", "et", "accus\u00e9", "lors", "dun", "proc\u00e8s", "intent\u00e9", "par", "le", "roi", "en", "de", "d\u00e9tournement", "des", "fonds", "destin\u00e9s", "\u00e0", "la", "campagne", "ditalie", "bien", "quayant", "r\u00e9ussi", "\u00e0", "se", "justifier", "lors", "de", "ce", "proc\u00e8s", "il", "est", "arr\u00eat\u00e9", "en", "accus\u00e9", "de", "concussion", "condamn\u00e9", "\u00e0", "mort", "et", "ex\u00e9cut\u00e9", "au", "gibet", "de", "montfaucon", "lors", "de", "sa", "r\u00e9habilitation", "il", "appara\u00eet", "quil", "avait", "surtout", "eu", "le", "tort", "d\u00eatre", "un", "cr\u00e9ancier", "important", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "d'autres", "personnages", "cr\u00e9anciers", "moins", "importants", "comme", "imbert", "de", "batarnay", "n'avaient", "pas", "\u00e9t\u00e9", "inqui\u00e9t\u00e9s", "fiefs", "r\u00e9unis", "\u00e0", "la", "couronne", "la", "majeure", "partie", "des", "acquisitions", "du", "domaine", "royal", "se", "limite", "aux", "fiefs", "de", "la", "famille", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "et", "de", "son", "\u00e9pouse", "r\u00e9unis", "\u00e0", "la", "couronne", "lors", "de", "son", "sacre", "tel", "le", "comt\u00e9", "dangoul\u00eame", "\u00e9rig\u00e9", "en", "duch\u00e9", "et", "offert", "\u00e0", "louise", "de", "savoie", "qui", "retourne", "\u00e0", "la", "couronne", "\u00e0", "sa", "mort", "en", "en", "le", "domaine", "du", "roi", "s\u00e9tend", "au", "duch\u00e9", "de", "bourbonnais", "au", "comt\u00e9", "dauvergne", "de", "clermont", "de", "forez", "de", "beaujolais", "de", "la", "marche", "de", "mercur", "et", "de", "montpensier", "la", "plupart", "de", "ces", "terres", "\u00e9tant", "confisqu\u00e9es", "au", "conn\u00e9table", "de", "bourbon", "en", "apr\u00e8s", "sa", "trahison", "en", "la", "couronne", "acquiert", "le", "duch\u00e9", "d'alen\u00e7on", "les", "comt\u00e9s", "du", "perche", "d'armagnac", "de", "rouergue", "et", "en", "le", "dauphin\u00e9", "d'auvergne", "la", "bretagne", "se", "trouvait", "d\u00e9j\u00e0", "en", "cours", "de", "rattachement", "au", "domaine", "royal", "en", "la", "duchesse", "de", "bretagne", "anne", "ayant", "\u00e9pous\u00e9", "charles", "viii", "puis", "louis", "xii", "cependant", "la", "mort", "de", "louis", "xii", "le", "er", "janvier", "mettait", "fin", "\u00e0", "l'union", "personnelle", "qui", "n'\u00e9tait", "pas", "une", "union", "r\u00e9elle", "fran\u00e7ois", "ier", "en", "devient", "l'usufruitier", "en", "\u00e9pousant", "la", "fille", "danne", "de", "bretagne", "claude", "de", "france", "duchesse", "de", "bretagne", "qui", "d\u00e9c\u00e8de", "en", "sans", "toutefois", "\u00eatre", "propri\u00e9taire", "du", "duch\u00e9", "car", "louis", "xii", "avait", "r\u00e9serv\u00e9", "les", "droits", "de", "ren\u00e9e", "de", "france", "fille", "cadette", "d'anne", "de", "bretagne", "en", "fran\u00e7ois", "ier", "y", "envoie", "antoine", "duprat", "qui", "devient", "chancelier", "de", "bretagne", "en", "en", "plus", "du", "titre", "de", "chancelier", "de", "france", "les", "h\u00e9ritiers", "de", "ren\u00e9e", "seront", "spoli\u00e9s", "de", "leur", "droit", "sur", "le", "duch\u00e9", "la", "bretagne", "entre", "alors", "dans", "une", "\u00e8re", "assez", "prosp\u00e8re", "dont", "la", "paix", "nest", "perturb\u00e9e", "que", "par", "quelques", "exp\u00e9ditions", "anglaises", "telle", "celle", "de", "morlaix", "en", "en", "ann\u00e9e", "de", "la", "majorit\u00e9", "du", "ducdauphin", "fran\u00e7ois", "ier", "r\u00e9unit", "les", "\u00e9tats", "de", "bretagne", "\u00e0", "vannes", "d\u00e9but", "ao\u00fbt", "en", "demandant", "une", "union", "perp\u00e9tuelle", "moyennant", "le", "respect", "de", "leurs", "droits", "et", "privil\u00e8ges", "fiscaux", "menac\u00e9s", "d'usage", "de", "la", "force", "par", "le", "lieutenant", "du", "roi", "montejean", "et", "malgr\u00e9", "l'opposition", "et", "protestation", "officielle", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "nantais", "julien", "le", "bosec", "et", "jean", "moteil", "les", "\u00e9tats", "de", "bretagne", "n'abandonnent", "que", "la", "souverainet\u00e9", "mais", "pas", "la", "libre", "administration", "du", "duch\u00e9", "par", "les", "\u00e9tats", "assembl\u00e9e", "nationale", "des", "bretons", "le", "ao\u00fbt", "il", "signe", "l\u00e9dit", "dunion", "du", "duch\u00e9", "\u00e0", "la", "couronne", "de", "france", "la", "bretagne", "jusquel\u00e0", "principaut\u00e9", "du", "royaume", "donc", "disposant", "d'une", "tr\u00e8s", "large", "autonomie", "devient", "propri\u00e9t\u00e9", "de", "la", "couronne", "et", "symbolise", "la", "r\u00e9ussite", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "dans", "son", "agrandissement", "territorial", "du", "domaine", "royal", "le", "ao\u00fbt", "\u00e0", "rennes", "il", "fait", "couronner", "son", "fils", "qui", "devient", "fran\u00e7ois", "iii", "de", "bretagne", "claude", "de", "france", "lors", "de", "son", "mariage", "apporte", "\u00e9galement", "en", "dot", "le", "comt\u00e9", "de", "blois", "le", "soissonnais", "les", "seigneuries", "de", "coucy", "asti", "et", "le", "comt\u00e9", "de", "montfort", "\u00e0", "part", "les", "conqu\u00eates", "du", "milanais", "en", "d\u00e9but", "de", "r\u00e8gne", "et", "lacquisition", "temporaire", "de", "la", "savoie", "et", "du", "pi\u00e9mont", "le", "r\u00e8gne", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "se", "r\u00e9v\u00e8le", "pauvre", "en", "conqu\u00eates", "\u00e9trang\u00e8res", "en", "particulier", "apr\u00e8s", "l'\u00e9chec", "de", "ses", "revendications", "sur", "le", "royaume", "de", "naples", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "et", "mort", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "fran\u00e7ois", "ier", "s'est", "consid\u00e9rablement", "\u00e9paissi", "et", "une", "fistule", "entre", "l'anus", "et", "les", "testicules", "cet", "abc\u00e8s", "au", "g\u00e9nitoire", "le", "contraint", "\u00e0", "abandonner", "le", "cheval", "au", "profit", "d'une", "liti\u00e8re", "pour", "effectuer", "ses", "d\u00e9placements", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "suivantes", "la", "maladie", "empire", "et", "la", "fi\u00e8vre", "devient", "pratiquement", "continue", "le", "mars", "\u00e0", "heures", "du", "soir", "le", "roi", "fran\u00e7ois", "ier", "meurt", "au", "ch\u00e2teau", "de", "rambouillet", "assist\u00e9", "par", "son", "aum\u00f4nier", "pierre", "duch\u00e2tel", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "le", "second", "fils", "du", "roi", "lui", "succ\u00e8de", "devenant", "le", "roi", "henri", "ii", "selon", "le", "diagnostic", "pal\u00e9opathologique", "\u00e9tabli", "d'apr\u00e8s", "le", "compte", "rendu", "de", "son", "autopsie", "la", "cause", "de", "sa", "mort", "est", "une", "septic\u00e9mie", "\u00e9volution", "de", "sa", "fistule", "v\u00e9sicop\u00e9rin\u00e9ale", "associ\u00e9e", "\u00e0", "une", "insuffisance", "r\u00e9nale", "grave", "due", "\u00e0", "une", "n\u00e9phrite", "ascendante", "lors", "de", "son", "agonie", "il", "aurait", "fait", "venir", "son", "fils", "pour", "lui", "livrer", "son", "testament", "politique", "et", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "capable", "de", "gouverner", "jusqu'\u00e0", "son", "dernier", "souffle", "aussit\u00f4t", "apr\u00e8s", "la", "mort", "du", "roi", "selon", "la", "volont\u00e9", "de", "ce", "dernier", "fran\u00e7ois", "clouet", "en", "commence", "l'effigie", "corps", "et", "visagesource", "insuffisante", "fun\u00e9railles", "et", "post\u00e9rit\u00e9", "apr\u00e8s", "des", "c\u00e9r\u00e9monies", "de", "fun\u00e9railles", "\u00e0", "saintcloud", "il", "est", "enterr\u00e9", "le", "mai", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "les", "restes", "de", "ses", "fils", "charles", "ii", "d'orl\u00e9ans", "et", "fran\u00e7ois", "iii", "de", "bretagne", "au", "c\u00f4t\u00e9", "de", "sa", "premi\u00e8re", "\u00e9pouse", "claude", "de", "france", "\u00e0", "la", "basilique", "saintdenis", "anne", "de", "pisseleu", "sa", "ma\u00eetresse", "se", "voit", "contrainte", "de", "quitter", "la", "cour", "un", "cardiotaphe", "r\u00e9alis\u00e9", "sous", "forme", "d'une", "urne", "sur", "un", "haut", "socle", "sculpt\u00e9e", "entre", "et", "par", "pierre", "bontemps", "plac\u00e9", "\u00e0", "l'origine", "dans", "le", "prieur\u00e9", "de", "hautebruy\u00e8re", "yvelines", "d\u00e9truit", "est", "aujourd'hui", "conserv\u00e9", "\u00e0", "saintdenis", "non", "loin", "du", "monument", "au", "corps", "o\u00f9", "le", "roi", "repose", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "claude", "de", "france", "monument", "fun\u00e9raire", "command\u00e9", "par", "henri", "ii", "le", "mausol\u00e9e", "qui", "\u00e9voque", "un", "arc", "de", "triomphe", "est", "con\u00e7u", "par", "l'architecte", "philibert", "delorme", "et", "l'ensemble", "sculpt\u00e9", "entre", "et", "l'uvre", "de", "fran\u00e7ois", "carmoy", "puis", "de", "fran\u00e7ois", "marchand", "et", "pierre", "bontemps", "la", "tombe", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "est", "profan\u00e9e", "pendant", "la", "r\u00e9volution", "le", "octobre", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "celles", "de", "sa", "m\u00e8re", "et", "de", "sa", "premi\u00e8re", "\u00e9pouse", "leurs", "corps", "jet\u00e9s", "dans", "une", "fosse", "commune", "alexandre", "lenoir", "sauve", "en", "grande", "partie", "le", "monument", "restaur\u00e9", "et", "conserv\u00e9", "dans", "une", "rotonde", "du", "mus\u00e9e", "des", "monuments", "fran\u00e7ais", "en", "avant", "qu'il", "ne", "soit", "restitu\u00e9", "\u00e0", "la", "basilique", "royale", "sous", "la", "seconde", "restauration", "le", "mai", "portrait", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "physionomie", "limage", "la", "plus", "courante", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "visible", "dans", "ses", "nombreux", "portraits", "tels", "celui", "de", "jean", "clouet", "de", "pr\u00e9sente", "un", "visage", "calme", "avec", "un", "nez", "pro\u00e9minent", "tout", "en", "longueur", "un", "autre", "portrait", "de", "profil", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "titien", "confirme", "cette", "silhouette", "avec", "une", "petite", "bouche", "lan\u00e7ant", "un", "sourire", "malicieux", "et", "des", "yeux", "en", "amandes", "d'apr\u00e8s", "un", "soldat", "gallois", "pr\u00e9sent", "au", "camp", "du", "drap", "dor", "en", "fran\u00e7ois", "ier", "est", "grand", "et", "sa", "t\u00eate", "est", "bien", "proportionn\u00e9e", "malgr\u00e9", "une", "nuque", "fort", "\u00e9paisse", "il", "a", "des", "cheveux", "ch\u00e2tain", "bien", "peign\u00e9s", "une", "barbe", "de", "trois", "mois", "dune", "couleur", "plus", "fonc\u00e9e", "un", "nez", "long", "des", "yeux", "noisette", "inject\u00e9s", "de", "sang", "le", "teint", "laiteux", "ses", "fesses", "et", "cuisses", "sont", "muscl\u00e9es", "mais", "audessous", "des", "genoux", "ses", "jambes", "sont", "maigres", "et", "arqu\u00e9es", "ses", "pieds", "longs", "et", "compl\u00e8tement", "plats", "il", "a", "une", "voix", "agr\u00e9able", "mais", "il", "a", "la", "manie", "peu", "royale", "de", "rouler", "ses", "yeux", "continuellement", "vers", "le", "ciel", "les", "chroniqueurs", "\u00e9voquent", "un", "changement", "de", "physionomie", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "pas", "d'armes", "\u00e0", "romorantin", "le", "janvier", "alors", "que", "le", "roi", "simule", "l'attaque", "de", "l'h\u00f4tel", "du", "comte", "de", "saintpaul", "un", "des", "assi\u00e9g\u00e9s", "identifi\u00e9", "selon", "la", "tradition", "\u00e0", "jacques", "de", "montgomery", "dans", "l'exaltation", "du", "jeu", "lance", "sur", "les", "assi\u00e9geurs", "un", "tison", "br\u00fblant", "ce", "projectile", "aurait", "bless\u00e9", "le", "roi", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "ce", "qui", "aurait", "contraint", "son", "m\u00e9decin", "\u00e0", "couper", "ses", "cheveux", "pour", "soigner", "la", "plaie", "fran\u00e7ois", "ier", "d\u00e9cide", "alors", "de", "porter", "la", "barbe", "qui", "masque", "la", "blessure", "et", "de", "garder", "les", "cheveux", "courts", "la", "longue", "barbe", "serait", "donc", "revenue", "\u00e0", "la", "mode", "\u00e0", "la", "cour", "pendant", "plus", "d'un", "si\u00e8clesource", "insuffisante", "une", "armure", "\u00e9questre", "fabriqu\u00e9e", "sur", "mesure", "et", "qui", "devait", "\u00eatre", "offerte", "en", "cadeau", "diplomatique", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "ier", "par", "ferdinand", "ier", "est", "actuellement", "expos\u00e9e", "au", "mus\u00e9e", "de", "larm\u00e9e", "\u00e0", "paris", "cette", "armure", "dune", "remarquable", "facture", "permet", "d'\u00e9valuer", "quelle", "\u00e9tait", "la", "taille", "du", "souverain", "il", "mesurait", "entre", "m", "et", "m\u00e8tres", "sa", "taille", "exacte", "serait", "de", "m", "ce", "qui", "s'av\u00e9rait", "tout", "\u00e0", "fait", "inhabituel", "pour", "l\u00e9poquer\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "quant", "\u00e0", "larmure", "elle", "mesure", "m", "de", "haut", "et", "m", "avec", "la", "monture", "l'armure", "n'arrivera", "jamais", "au", "roi", "de", "france", "celleci", "restant", "\u00e0", "innsbruck", "jusqu'au", "xixe", "si\u00e8cle", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "reprise", "des", "hostilit\u00e9s", "entre", "france", "et", "lempire", "elle", "ne", "sera", "ramen\u00e9e", "\u00e0", "paris", "que", "sous", "napol\u00e9on", "ier", "les", "\u00e9triers", "en", "or", "ainsi", "que", "les", "armes", "richement", "d\u00e9cor\u00e9es", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "en", "revanche", "expos\u00e9es", "au", "mus\u00e9e", "national", "de", "la", "renaissance", "d'\u00e9couen", "t\u00e9moignent", "\u00e9galement", "de", "la", "robustesse", "du", "roi", "personnalit\u00e9", "dapr\u00e8s", "les", "diff\u00e9rents", "portraits", "de", "ses", "contemporains", "par", "son", "\u00e9ducation", "rigoureuse", "et", "par", "sa", "correspondance", "avec", "sa", "famille", "on", "sait", "dores", "et", "d\u00e9j\u00e0", "que", "fran\u00e7ois", "ier", "se", "montre", "assez", "intelligent", "curieux", "et", "largement", "ouvert", "desprit", "sint\u00e9ressant", "\u00e0", "tout", "sans", "ressortir", "pour", "autant", "\u00e9rudit", "pr\u00eat", "\u00e0", "discuter", "de", "toutes", "sortes", "de", "sujets", "avec", "une", "assurance", "souvent", "mal", "fond\u00e9e", "et", "tr\u00e8s", "courageux", "se", "rendant", "luim\u00eame", "sur", "le", "champ", "de", "bataille", "et", "combattant", "avec", "bravoure", "il", "fait", "toutefois", "preuve", "dun", "\u00e9go\u00efsme", "caract\u00e9ristique", "dun", "enfant", "g\u00e2t\u00e9", "dun", "manque", "dimplication", "et", "dun", "temp\u00e9rament", "impulsif", "qui", "lui", "valent", "certains", "d\u00e9boires", "dans", "lart", "militaire", "tout", "en", "sachant", "lautorit\u00e9", "quil", "doit", "\u00e0", "dieu", "et", "limage", "quil", "repr\u00e9sente", "fran\u00e7ois", "ier", "marque", "un", "certain", "rejet", "pour", "un", "protocole", "souvent", "trop", "rigoureux", "et", "prend", "quelques", "libert\u00e9s", "ce", "qui", "permet", "\u00e0", "la", "cour", "de", "france", "de", "se", "vivre", "comme", "un", "lieu", "assez", "d\u00e9tendu", "il", "impose", "parfois", "des", "conventions", "mais", "peut", "passer", "outre", "l\u00e9tiquette", "la", "l\u00e9g\u00e8ret\u00e9", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "dans", "sa", "vie", "curiale", "ne", "doit", "pas", "occulter", "un", "v\u00e9ritable", "sens", "de", "ses", "responsabilit\u00e9s", "royales", "marino", "cavalli", "ambassadeur", "de", "venise", "de", "\u00e0", "insiste", "dans", "un", "rapport", "au", "s\u00e9nat", "sur", "la", "volont\u00e9", "du", "roi", "fran\u00e7ais", "pour", "ce", "qui", "est", "des", "grandes", "affaires", "de", "l\u00e9tat", "de", "la", "paix", "et", "de", "la", "guerre", "sa", "majest\u00e9", "docile", "en", "tout", "le", "reste", "veut", "que", "les", "autres", "ob\u00e9issent", "\u00e0", "sa", "volont\u00e9", "dans", "ces", "casl\u00e0", "il", "nest", "personne", "\u00e0", "la", "cour", "quelque", "autorit\u00e9", "quil", "poss\u00e8de", "qui", "ose", "en", "remontrer", "\u00e0", "sa", "majest\u00e9", "dans", "la", "victoire", "comme", "lors", "des", "revers", "militaires", "fran\u00e7ois", "ier", "se", "distingue", "par", "un", "courage", "vif", "mais", "mal", "ma\u00eetris\u00e9", "m\u00e9diocre", "strat\u00e8ge", "il", "tire", "mal", "parti", "des", "innovations", "techniques", "de", "son", "temps", "lexemple", "de", "la", "bataille", "de", "pavie", "se", "montre", "\u00e9difiant", "fran\u00e7ois", "ier", "place", "dans", "la", "h\u00e2te", "son", "artillerie", "pourtant", "lune", "des", "meilleures", "deurope", "derri\u00e8re", "sa", "cavalerie", "et", "lui", "\u00f4te", "ainsi", "une", "grande", "part", "de", "son", "efficacit\u00e9", "durant", "son", "r\u00e8gne", "fran\u00e7ois", "ier", "ne", "cache", "pas", "son", "go\u00fbt", "pour", "les", "plaisirs", "courtois", "et", "linfid\u00e9lit\u00e9", "selon", "brant\u00f4me", "son", "go\u00fbt", "pour", "les", "femmes", "lui", "vaut", "d'\u00eatre", "atteint", "de", "syphilis", "contract\u00e9e", "d\u00e8s", "avec", "une", "de", "ses", "ma\u00eetresses", "la", "femme", "de", "lavocat", "parisien", "jean", "ferron", "surnomm\u00e9e", "la", "belle", "ferroni\u00e8re", "on", "pr\u00eate", "au", "roi", "cette", "phrase", "une", "cour", "sans", "femmes", "cest", "comme", "un", "jardin", "sans", "fleurs", "montrant", "\u00e0", "quel", "point", "le", "roi", "compte", "sur", "la", "pr\u00e9sence", "f\u00e9minine", "\u00e0", "la", "cour", "de", "france", "imitant", "ainsi", "les", "cours", "italiennes", "dans", "lesquelles", "le", "f\u00e9minin", "atteste", "d'un", "symbole", "de", "gr\u00e2ce", "parmi", "ses", "ma\u00eetresses", "on", "peut", "citer", "fran\u00e7oise", "de", "foix", "comtesse", "de", "ch\u00e2teaubriant", "supplant\u00e9e", "par", "anne", "de", "pisseleu", "duchesse", "d\u00e9tampes", "et", "demoiselle", "dhonneur", "de", "louise", "de", "savoie", "au", "retour", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "apr\u00e8s", "sa", "captivit\u00e9", "espagnole", "on", "peut", "aussi", "citer", "la", "comtesse", "de", "thoury", "et", "m\u00eame", "une", "dame", "inconnue", "dont", "le", "roi", "aura", "un", "fils", "nicolas", "destouteville", "certaines", "de", "ces", "femmes", "ne", "jouent", "pas", "seulement", "le", "r\u00f4le", "de", "ma\u00eetresse", "du", "roi", "quelquesunes", "dentre", "elles", "exercent", "\u00e9galement", "une", "influence", "politique", "telle", "anne", "de", "pisseleu", "ou", "encore", "la", "comtesse", "de", "thoury", "\u00e0", "lorigine", "de", "la", "construction", "du", "ch\u00e2teau", "de", "chambord", "titulature", "compl\u00e8te", "comte", "d'angoul\u00eame", "duc", "de", "valois", "duc", "de", "romorantin", "comte", "de", "civrayenpoitou", "baron", "de", "f\u00e8reentardenois", "duc", "de", "bretagne", "roi", "de", "france", "duc", "de", "milan", "seigneur", "de", "parme", "et", "de", "plaisance", "ascendance", "mariages", "le", "mai", "dans", "la", "chapelle", "du", "ch\u00e2teau", "de", "saintgermainenlaye", "il", "\u00e9pouse", "claude", "de", "france", "fille", "du", "roi", "louis", "xii", "et", "danne", "de", "bretagne", "elle", "apporte", "en", "dot", "le", "duch\u00e9", "de", "bretagne", "les", "comt\u00e9s", "de", "blois", "coucy", "ast", "et", "monfort", "ainsi", "que", "les", "droits", "\u00e0", "la", "succession", "du", "duch\u00e9", "de", "milan", "et", "une", "cassette", "de", "\u00e9cus", "dor", "elle", "est", "sacr\u00e9e", "reine", "de", "france", "\u00e0", "saintdenis", "le", "mai", "elle", "meurt", "le", "juillet", "le", "ao\u00fbt", "il", "\u00e9pouse", "en", "secondes", "noces", "au", "fr\u00eache", "\u00e9l\u00e9onore", "de", "habsbourg", "sur", "de", "charles", "quint", "veuve", "du", "roi", "manuel", "ier", "de", "portugal", "et", "fille", "de", "philippe", "ier", "de", "habsbourg", "et", "de", "la", "reine", "jeanne", "ire", "de", "castille", "sacr\u00e9e", "\u00e0", "saintdenis", "en", "elle", "ne", "donne", "pas", "denfants", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "ier", "elle", "meurt", "le", "f\u00e9vrier", "son", "corps", "est", "transport\u00e9", "\u00e0", "l'escurial", "et", "d\u00e9pos\u00e9", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "celui", "de", "son", "fr\u00e8re", "charles", "quint", "disparu", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "descendance", "claude", "de", "france", "premi\u00e8re", "\u00e9pouse", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "donne", "naissance", "\u00e0", "sept", "enfants", "dont", "deux", "meurent", "en", "bas", "\u00e2ge", "louise", "ao\u00fbt", "septembre", "promise", "en", "mariage", "\u00e0", "charles", "quint", "charlotte", "octobre", "septembre", "fran\u00e7ois", "f\u00e9vrier", "ao\u00fbt", "premier", "dauphin", "dit", "de", "viennois", "duc", "de", "bretagne", "madeleine", "ao\u00fbt", "juillet", "elle", "\u00e9pouse", "jacques", "v", "roi", "d\u00e9cosse", "charles", "janvier", "septembre", "duc", "d'angoul\u00eame", "puis", "duc", "d'orl\u00e9ans", "certains", "\u00e9voquent", "un", "huiti\u00e8me", "enfant", "philippe", "n\u00e9", "en", "et", "mort", "en", "ce", "qui", "laisse", "penser", "que", "claude", "de", "france", "serait", "morte", "en", "couchesr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "apr\u00e8s", "les", "derniers", "valoisangoul\u00eame", "tous", "les", "rois", "de", "france", "et", "de", "navarre", "descendent", "de", "marguerite", "de", "navarre", "la", "sur", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "descendance", "ill\u00e9gitime", "de", "jacquette", "de", "lansac", "il", "a", "louis", "de", "saintgelais", "\u00e9pouse", "en", "premi\u00e8res", "noces", "jeanne", "de", "la", "rochelandry", "puis", "en", "e", "noces", "le", "octobre", "gabrielle", "de", "rochechouart", "sa", "post\u00e9rit\u00e9", "s'\u00e9teint", "avec", "les", "m\u00e2les", "\u00e0", "la", "troisi\u00e8me", "g\u00e9n\u00e9ration", "en", "fran\u00e7ois", "ier", "a", "\u00e9galement", "dune", "dame", "inconnue", "un", "fils", "qui", "n'est", "pas", "l\u00e9gitim\u00e9", "par", "la", "suite", "nicolas", "destouteville", "seigneur", "de", "villecouvinr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "g\u00e9n\u00e9alogie", "simplifi\u00e9e", "embl\u00e8mes", "la", "salamandre", "plusieurs", "sources", "diff\u00e8rent", "quant", "\u00e0", "lorigine", "de", "la", "salamandre", "comme", "symbole", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "cet", "animal", "l\u00e9gendaire", "cens\u00e9", "\u00e9teindre", "les", "mauvais", "feux", "et", "attiser", "les", "bons", "une", "tradition", "voudrait", "que", "fran\u00e7ois", "e\u00fbt", "re\u00e7u", "cet", "embl\u00e8me", "de", "son", "pr\u00e9cepteur", "artus", "de", "boisy", "qui", "avait", "observ\u00e9", "dans", "son", "\u00e9l\u00e8ve", "un", "temp\u00e9rament", "plein", "de", "feu", "capable", "de", "toutes", "les", "vertus", "quil", "fallait", "tant\u00f4t", "aviver", "tant\u00f4t", "amortir", "mais", "cest", "oublier", "quon", "trouve", "d\u00e9j\u00e0", "une", "salamandre", "dans", "lembl\u00e8me", "du", "comte", "jean", "dangoul\u00eame", "fr\u00e8re", "cadet", "de", "charles", "dorl\u00e9ans", "et", "grandp\u00e8re", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "et", "quun", "manuscrit", "ex\u00e9cut\u00e9", "pour", "louise", "de", "savoie", "en", "porte", "lui", "aussi", "une", "salamandre", "les", "th\u00e8ses", "selon", "lesquelles", "lanimal", "fut", "apport\u00e9", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "ier", "par", "l\u00e9onard", "de", "vinci", "ou", "qu'il", "symboliserait", "l'ardeur", "amoureuse", "du", "roi", "sont", "des", "hypoth\u00e8ses", "plaisantes", "mais", "non", "v\u00e9ridiques", "toujours", "estil", "que", "fran\u00e7ois", "ier", "devenu", "roi", "garda", "cet", "embl\u00e8me", "h\u00e9rit\u00e9", "de", "la", "salamandre", "souvent", "surmont\u00e9e", "d'une", "couronne", "ouverte", "ou", "ferm\u00e9e", "selon", "les", "h\u00e9sitations", "de", "l'\u00e9poque", "dans", "la", "repr\u00e9sentation", "du", "premier", "insigne", "du", "pouvoir", "la", "salamandre", "au", "milieu", "des", "flammes", "retournant", "la", "t\u00eate", "\u00e0", "gauche", "et", "regardant", "le", "ciel", "l'extr\u00e9mit\u00e9", "de", "la", "queue", "repli\u00e9e", "sur", "ellem\u00eame", "symbolise", "g\u00e9n\u00e9ralement", "le", "pouvoir", "sur", "le", "feu", "donc", "sur", "les", "hommes", "et", "sur", "le", "monde", "la", "devise", "nutrisco", "&", "extinguo", "en", "latin", "approximatif", "se", "traduit", "par", "je", "nourris", "le", "bon", "feu", "et", "j'\u00e9teins", "le", "mauvais", "ou", "je", "me", "nourris", "du", "bon", "feu", "et", "j'\u00e9teins", "le", "mauvais", "ce", "qui", "symbolise", "la", "volont\u00e9", "du", "roi", "de", "soutenir", "les", "bons", "et", "d'exterminer", "les", "m\u00e9chants", "la", "salamandre", "couronn\u00e9e", "\u00e0", "l'imp\u00e9riale", "se", "retrouve", "sur", "\u00e9norm\u00e9ment", "de", "plafonds", "et", "de", "murs", "du", "ch\u00e2teau", "de", "chambord", "et", "de", "celui", "de", "fontainebleau", "et", "sur", "les", "armes", "de", "la", "ville", "du", "havre", "et", "sur", "celles", "de", "vitrylefran\u00e7ois", "ainsi", "que", "sur", "le", "logo", "du", "d\u00e9partement", "de", "loiretcher", "le", "nud", "\u00e0", "double", "boucle", "cordeli\u00e8re", "en", "huit", "symbolise", "la", "concorde", "h\u00e9raldique", "citations", "souvent", "femme", "varie", "bien", "fol", "est", "qui", "sy", "fie", "je", "voudrais", "bien", "voir", "la", "clause", "du", "testament", "dadam", "qui", "mexclut", "du", "partage", "du", "monde", "je", "peux", "faire", "un", "noble", "je", "ne", "peux", "faire", "un", "grand", "artiste", "tout", "est", "perdu", "fors", "lhonneur", "une", "cour", "sans", "femmes", "cest", "comme", "un", "jardin", "sans", "fleurs", "votre", "majest\u00e9", "il", "reprend", "cette", "formule", "jusquel\u00e0", "utilis\u00e9e", "pour", "les", "empereurs", "formule", "utilis\u00e9e", "par", "ses", "successeurs", "parce", "que", "tel", "est", "notre", "plaisir", "car", "tel", "est", "notre", "plaisir", "citation", "appos\u00e9e", "au", "bas", "des", "lettres", "patentes", "\u00e9dits", "et", "ordonnances", "royales", "toponymie", "la", "c\u00f4te", "de", "floride", "reconnue", "lors", "de", "lexp\u00e9dition", "de", "de", "giovanni", "da", "verrazano", "est", "initialement", "baptis\u00e9e", "franciscane", "par", "jean", "ango", "la", "ville", "de", "vitrylefran\u00e7ois", "conserve", "le", "souvenir", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "qui", "la", "fit", "reb\u00e2tir", "do\u00f9", "son", "nom", "franciscopolis", "est", "le", "premier", "nom", "donn\u00e9", "\u00e0", "lactuelle", "ville", "du", "havre", "dont", "fran\u00e7ois", "ier", "d\u00e9cida", "la", "construction", "un", "boulevard", "porte", "son", "nom", "il", "existe", "de", "nombreux", "lyc\u00e9es", "fran\u00e7oisier", "ainsi", "que", "des", "coll\u00e8ges", "du", "m\u00eame", "nom", "en", "france", "il", "y", "a", "\u00e0", "cognac", "sa", "ville", "natale", "une", "place", "fran\u00e7ois", "ier", "avec", "une", "statue", "\u00e9questre", "\u00e0", "son", "effigie", "il", "s'agit", "de", "la", "place", "centrale", "de", "la", "ville", "ainsi", "qu'une", "rue", "fran\u00e7ois", "ier", "qui", "borde", "le", "ch\u00e2teau", "otard", "o\u00f9", "il", "est", "n\u00e9", "en", "le", "grand", "parc", "au", "nord", "de", "cognac", "porte", "\u00e9galement", "son", "nom", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "annexes", "sources", "primaires", "brant\u00f4me", "la", "vie", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "fran\u00e7ais", "modernis\u00e9", "\u00e9ditions", "paleo", "coll", "acc\u00e8s", "direct", "isbn", "\u00e9tienne", "dolet", "les", "gestes", "de", "fran\u00e7ois", "de", "valois", "roi", "de", "france", "lyon", "paul", "marichal", "\u00e9d", "catalogue", "des", "actes", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "paris", "imprimerie", "nationale", "volumes", "catalogue", "des", "actes", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "volumes", "\u00e0", "sur", "gallica", "pdf", "niccolo", "tommaseo", "relations", "des", "ambassadeurs", "v\u00e9nitiens", "sur", "les", "affaires", "de", "france", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "t", "paris", "impr", "royale", "pour", "portrait", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "bibliographie", "biographies", "en", "francis", "hackett", "francis", "the", "first", "londres", "william", "heinemann", "ltd", "publi\u00e9", "en", "fran\u00e7ais", "sous", "le", "titre", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "trad", "rose", "celli", "paris", "payot", "charles", "terrasse", "fran\u00e7ois", "ier", "le", "roi", "et", "le", "r\u00e8gne", "vol", "paris", "bernard", "grasset", "auguste", "bailly", "fran\u00e7ois", "ier", "paris", "librairie", "arth\u00e8me", "fayard", "coll", "les", "grandes", "\u00e9tudes", "historiques", "ren\u00e9", "guerdan", "fran\u00e7ois", "ier", "paris", "flammarion", "jean", "jacquart", "fran\u00e7ois", "ier", "paris", "fayard", "p", "isbn", "en", "robert", "jean", "knecht", "francis", "i", "cambridge", "cambridge", "university", "press", "xv", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "e", "\u00e9dition", "revue", "et", "augment\u00e9e", "en", "robert", "jean", "knecht", "renaissance", "warrior", "and", "patron", "the", "reign", "of", "francis", "i", "cambridge", "cambridge", "university", "press", "xxiv", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "emmanuel", "bourassin", "fran\u00e7ois", "ier", "le", "roi", "et", "le", "m\u00e9c\u00e8ne", "paris", "tallandier", "p", "isbn", "sylvie", "le", "clech", "fran\u00e7ois", "ier", "le", "roichevalier", "paris", "tallandier", "historia", "coll", "la", "france", "au", "fil", "de", "ses", "rois", "p", "isbn", "michel", "verg\u00e9franceschi", "fran\u00e7ois", "ier", "roi", "de", "france", "et", "prince", "de", "la", "renaissance", "paris", "larousse", "coll", "les", "dossiers", "de", "l'histoire", "p", "isbn", "c\u00e9dric", "michon", "fran\u00e7ois", "ier", "les", "femmes", "le", "pouvoir", "et", "la", "guerre", "paris", "belin", "p", "isbn", "didier", "le", "fur", "fran\u00e7ois", "ier", "paris", "perrin", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pascal", "brioist", "fran\u00e7ois", "ier", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "coll", "biographies", "p", "isbn", "alain", "joblin", "fran\u00e7ois", "er", "paris", "ellipses", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "monographies", "roger", "doucet", "\u00e9tude", "sur", "le", "gouvernement", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "dans", "ses", "rapports", "avec", "le", "parlement", "de", "paris", "paris", "champion", "p", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "lire", "en", "ligne", "lire", "en", "ligne", "volume", "annemarie", "lecoq", "pr\u00e9f", "marc", "fumaroli", "fran\u00e7ois", "ier", "imaginaire", "symbolique", "et", "politique", "\u00e0", "l'aube", "de", "la", "renaissance", "fran\u00e7aise", "paris", "macula", "coll", "art", "et", "histoire", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "philippe", "hamon", "pr\u00e9f", "jean", "jacquart", "l'argent", "du", "roi", "les", "finances", "sous", "fran\u00e7ois", "ier", "paris", "comit\u00e9", "pour", "l'histoire", "\u00e9conomique", "et", "financi\u00e8re", "de", "la", "france", "coll", "histoire", "\u00e9conomique", "et", "financi\u00e8re", "de", "la", "france", "\u00e9tudes", "g\u00e9n\u00e9rales", "xliii", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "lire", "en", "ligne", "pierregilles", "girault", "dir", "fran\u00e7ois", "ier", "images", "dun", "roi", "de", "l'histoire", "\u00e0", "la", "l\u00e9gende", "catalogue", "d'exposition", "paris", "blois", "somogy", "ch\u00e2teau", "royal", "de", "blois", "p", "isbn", "c\u00e9dric", "michon", "dir", "les", "conseillers", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "rennes", "presses", "universitaires", "de", "rennes", "coll", "histoire", "l'univers", "de", "la", "cour", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "lire", "en", "ligne", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "jeanmarie", "le", "gall", "l'honneur", "perdu", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "pavie", "paris", "payot", "coll", "biblioth\u00e8que", "historique", "payot", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "fran\u00e7ois", "rouget", "dir", "fran\u00e7ois", "ier", "et", "la", "vie", "litt\u00e9raire", "de", "son", "temps", "paris", "classiques", "garnier", "coll", "rencontres", "colloques", "congr\u00e8s", "et", "conf\u00e9rences", "sur", "la", "renaissance", "europ\u00e9enne", "no", "p", "isbn", "et", "doi", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "juan", "carlos", "d'amico", "dir", "et", "jeanlouis", "fournel", "dir", "fran\u00e7ois", "ier", "et", "l'espace", "politique", "italien", "\u00e9tats", "domaines", "et", "territoires", "rome", "\u00e9cole", "fran\u00e7aise", "de", "rome", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "articles", "connexes", "salamandre", "animal", "l\u00e9gendaire", "formation", "territoriale", "de", "la", "france", "renaissance", "fran\u00e7aise", "guerres", "d'italie", "liens", "externes", "ressources", "relatives", "aux", "beauxarts", "agorha", "mus\u00e9e", "st\u00e4del", "national", "portrait", "gallery", "nationalmuseum", "nederlands", "fotomuseum", "rkdartists", "sandrartnet", "union", "list", "of", "artist", "names", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "musique", "grove", "music", "online", "r\u00e9pertoire", "international", "des", "sources", "musicales", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "recherche", "isidore", "biographie", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "sur", "le", "site", "de", "publius", "historicus", "biographie", "historique", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "fran\u00e7ois", "ier", "sur", "le", "site", "de", "linternaute", "fran\u00e7ois", "ier", "sur", "le", "site", "de", "lhistoire", "en", "ligne", "biographie", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "sur", "le", "site", "renaissancefranceorg", "fiche", "g\u00e9n\u00e9alogique", "dans", "la", "base", "roglo", "de", "linria", "portail", "de", "la", "renaissance", "portail", "du", "royaume", "de", "france", "portail", "de", "la", "monarchie", "portail", "de", "la", "charente"]