["le", "terme", "francma\u00e7onnerie", "d\u00e9signe", "un", "ensemble", "d'espaces", "de", "sociabilit\u00e9", "s\u00e9lectifs", "qui", "recrutent", "leurs", "membres", "par", "cooptation", "et", "pratiquent", "des", "rites", "initiatiques", "se", "r\u00e9f\u00e9rant", "\u00e0", "un", "secret", "ma\u00e7onnique", "et", "\u00e0", "l'art", "de", "b\u00e2tir", "form\u00e9e", "de", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "historiques", "et", "sociaux", "tr\u00e8s", "divers", "elle", "semble", "appara\u00eetre", "en", "en", "\u00e9cosse", "statuts", "schaw", "puis", "en", "angleterre", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "o\u00f9", "elle", "est", "contemporaine", "de", "l'essor", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "amicales", "elle", "se", "d\u00e9crit", "suivant", "les", "\u00e9poques", "les", "pays", "et", "les", "formes", "comme", "une", "association", "essentiellement", "philosophique", "et", "philanthropique", "comme", "un", "syst\u00e8me", "de", "morale", "illustr\u00e9", "par", "des", "symboles", "ou", "comme", "un", "ordre", "initiatique", "organis\u00e9e", "en", "ob\u00e9diences", "depuis", "\u00e0", "londres", "la", "francma\u00e7onnerie", "dite", "sp\u00e9culative", "c'est\u00e0dire", "philosophique", "fait", "r\u00e9f\u00e9rence", "aux", "anciens", "devoirs", "de", "la", "ma\u00e7onnerie", "dite", "op\u00e9rative", "anglaise", "form\u00e9e", "par", "les", "corporations", "de", "b\u00e2tisseurs", "elle", "puise", "ses", "sources", "dans", "un", "ensemble", "de", "textes", "fondateurs", "r\u00e9dig\u00e9s", "entre", "les", "xive", "et", "xviiie", "si\u00e8cles", "elle", "prodigue", "un", "enseignement", "progressif", "\u00e0", "l'aide", "de", "symboles", "et", "de", "rituels", "elle", "encourage", "ses", "membres", "\u00e0", "uvrer", "pour", "le", "progr\u00e8s", "de", "l'humanit\u00e9", "tout", "en", "laissant", "\u00e0", "chacun", "le", "soin", "d'interpr\u00e9ter", "ses", "textes", "sa", "vocation", "se", "veut", "universelle", "bien", "que", "ses", "pratiques", "et", "ses", "modes", "d'organisation", "soient", "extr\u00eamement", "variables", "selon", "les", "pays", "et", "les", "\u00e9poques", "elle", "s'est", "structur\u00e9e", "au", "fil", "des", "si\u00e8cles", "autour", "d'un", "grand", "nombre", "de", "rites", "et", "de", "traditions", "ce", "qui", "a", "entra\u00een\u00e9", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "multitude", "d'ob\u00e9diences", "qui", "ne", "se", "reconnaissent", "pas", "toutes", "entre", "elles", "elle", "a", "toujours", "fait", "l'objet", "de", "nombreuses", "critiques", "et", "d\u00e9nonciations", "aux", "motifs", "tr\u00e8s", "variables", "selon", "les", "\u00e9poques", "et", "les", "pays", "une", "discipline", "d'\u00e9tude", "et", "de", "r\u00e9flexion", "porte", "sur", "la", "francma\u00e7onnerie", "la", "ma\u00e7onnologie", "tentatives", "de", "d\u00e9finitions", "il", "semble", "presque", "impossible", "de", "donner", "une", "d\u00e9finition", "unique", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "certains", "sp\u00e9cialistes", "du", "sujet", "estiment", "m\u00eame", "qu'il", "y", "aurait", "autant", "de", "d\u00e9finitions", "que", "de", "francsma\u00e7ons", "les", "ob\u00e9diences", "ma\u00e7onniques", "ellesm\u00eames", "d\u00e9fendent", "chacune", "par", "des", "d\u00e9finitions", "diff\u00e9rentes", "leur", "conception", "particuli\u00e8re", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "ainsi", "pour", "ne", "prendre", "\u00e0", "titre", "d'exemple", "que", "quelquesunes", "des", "plus", "importantes", "d'entre", "elles", "la", "francma\u00e7onnerie", "institution", "essentiellement", "philanthropique", "philosophique", "et", "progressive", "a", "pour", "objet", "la", "recherche", "de", "la", "v\u00e9rit\u00e9", "l'\u00e9tude", "de", "la", "morale", "et", "la", "pratique", "de", "la", "solidarit\u00e9", "constitution", "du", "grand", "orient", "de", "france", "la", "francma\u00e7onnerie", "est", "un", "ordre", "initiatique", "traditionnel", "et", "universel", "fond\u00e9", "sur", "la", "fraternit\u00e9", "constitution", "de", "la", "grande", "loge", "de", "france", "la", "francma\u00e7onnerie", "est", "d'abord", "une", "alliance", "d'hommes", "libres", "de", "toutes", "confessions", "et", "de", "tous", "horizons", "sociaux", "grande", "loge", "suisse", "alpina", "freemasonry", "is", "one", "of", "the", "worlds", "oldest", "and", "largest", "nonreligious", "nonpolitical", "fraternal", "and", "charitable", "organisation", "la", "francma\u00e7onnerie", "est", "l'une", "des", "organisations", "non", "religieuses", "non", "politiques", "fraternelles", "et", "charitables", "les", "plus", "anciennes", "et", "les", "plus", "grandes", "au", "monde", "grande", "loge", "unie", "d'angleterre", "la", "francma\u00e7onnerie", "ou", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "l'ordre", "des", "ma\u00e7ons", "anciens", "francs", "et", "accept\u00e9s", "est", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "initiatique", "et", "philosophique", "dont", "les", "origines", "se", "perdent", "dans", "la", "nuit", "des", "temps", "grande", "loge", "du", "qu\u00e9becfaute", "de", "pouvoir", "lui", "donner", "une", "d\u00e9finition", "unique", "les", "sciences", "humaines", "peuvent", "appr\u00e9hender", "la", "francma\u00e7onnerie", "comme", "un", "ensemble", "de", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "historiques", "et", "sociaux", "polymorphes", "dans", "le", "temps", "comme", "dans", "l'espace", "qui", "n'ont", "en", "commun", "qu'un", "assez", "petit", "nombre", "de", "traits", "et", "dont", "la", "diversit\u00e9", "est", "telle", "qu'elle", "am\u00e8ne", "m\u00eame", "nombre", "d'auteurs", "\u00e0", "pr\u00e9f\u00e9rer", "utiliser", "le", "pluriel", "pour", "parler", "de", "francsma\u00e7onneries", "\u00e0", "titre", "d'exemple", "un", "auteur", "tel", "qu'yves", "hivertmesseca", "propose", "un", "d\u00e9coupage", "en", "cinq", "grands", "types", "de", "francsma\u00e7onneries", "diff\u00e9rentes", "en", "principe", "malgr\u00e9", "l'existence", "de", "nombreux", "cas", "interm\u00e9diaires", "une", "francma\u00e7onnerie", "\u00e9sot\u00e9rique", "mettant", "l'accent", "sur", "le", "processus", "initiatique", "cens\u00e9", "faire", "passer", "le", "membre", "des", "t\u00e9n\u00e8bres", "ext\u00e9rieures", "\u00e0", "une", "illumination", "int\u00e9rieure", "ce", "type", "de", "francma\u00e7onnerie", "se", "retrouve", "plut\u00f4t", "sur", "le", "continent", "europ\u00e9en", "notamment", "dans", "leurs", "hauts", "grades", "ma\u00e7onniques", "une", "francma\u00e7onnerie", "chr\u00e9tienne", "qui", "se", "con\u00e7oit", "comme", "un", "approfondissement", "de", "la", "spiritualit\u00e9", "chr\u00e9tienne", "c'est", "le", "cas", "notamment", "du", "rite", "su\u00e9dois", "et", "des", "ob\u00e9diences", "scandinaves", "ou", "allemandes", "qui", "n'acceptent", "ou", "n'ont", "longtemps", "accept\u00e9", "que", "des", "membres", "chr\u00e9tiens", "le", "plus", "souvent", "protestants", "une", "francma\u00e7onnerie", "de", "type", "ancien", "anglosaxon", "qui", "consid\u00e8re", "que", "le", "but", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "est", "l'\u00e9ducation", "morale", "et", "civique", "de", "ses", "adeptes", "ce", "type", "de", "francma\u00e7onnerie", "la", "d\u00e9finit", "habituellement", "comme", "un", "syst\u00e8me", "particulier", "de", "morale", "enseign\u00e9e", "sous", "le", "voile", "de", "l'all\u00e9gorie", "au", "moyen", "de", "symboles", "elle", "s'interdit", "toute", "discussion", "politique", "ou", "religieuse", "et", "exigeait", "habituellement", "de", "ses", "membres", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "qu'ils", "appartiennent", "\u00e0", "une", "religion", "monoth\u00e9iste", "ce", "type", "de", "francma\u00e7onnerie", "est", "extr\u00eamement", "majoritaire", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "et", "dans", "les", "pays", "du", "commonwealth", "une", "francma\u00e7onnerie", "moderne", "lib\u00e9rale", "et", "symbolique", "qui", "se", "r\u00e9f\u00e8re", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "version", "des", "constitutions", "d'anderson", "et", "se", "r\u00e9clame", "\u00e0", "la", "fois", "d'une", "tradition", "et", "du", "progr\u00e8s", "d'une", "forte", "pratique", "symbolique", "et", "d'une", "r\u00e9flexion", "civique", "et", "morale", "elle", "est", "surtout", "pr\u00e9sente", "en", "europe", "continentale", "et", "en", "am\u00e9rique", "latine", "une", "francma\u00e7onnerie", "agnostique", "qui", "affirme", "que", "les", "conceptions", "m\u00e9taphysiques", "et", "religieuses", "des", "candidats", "n'ont", "pas", "\u00e0", "\u00eatre", "prises", "en", "compte", "pour", "l'admission", "et", "qui", "travaille", "principalement", "\u00e0", "l'instauration", "d'une", "soci\u00e9t\u00e9", "meilleure", "en", "autorisant", "dans", "les", "loges", "les", "discussions", "politiques", "le", "plus", "souvent", "mixte", "elle", "est", "majoritaire", "en", "france", "et", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sente", "dans", "le", "reste", "de", "l'europe", "continentale", "concepts", "fondamentaux", "loges", "ob\u00e9diences", "et", "rites", "ma\u00e7onniques", "les", "loges", "ma\u00e7onniques", "existaient", "bien", "avant", "les", "ob\u00e9diences", "elles", "seules", "disposent", "du", "pouvoir", "d'initier", "de", "nouveaux", "membres", "une", "loge", "regroupe", "typiquement", "une", "quarantaine", "de", "francsma\u00e7ons", "actifs", "se", "r\u00e9unissant", "en", "moyenne", "deux", "fois", "par", "mois", "bien", "qu'il", "existe", "parfois", "quelques", "loges", "particuli\u00e8res", "dont", "l'effectif", "peut", "se", "chiffrer", "\u00e0", "plusieurs", "centaines", "avec", "une", "fr\u00e9quence", "de", "r\u00e9union", "diff\u00e9rente", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "chaque", "loge", "reste", "libre", "du", "choix", "de", "son", "pr\u00e9sident", "le", "v\u00e9n\u00e9rable", "qu'elle", "\u00e9lit", "chaque", "ann\u00e9e", "des", "sujets", "que", "ses", "membres", "souhaitent", "\u00e9tudier", "ainsi", "que", "des", "\u00e9ventuelles", "actions", "ext\u00e9rieures", "caritatives", "ou", "soci\u00e9tales", "qu'elle", "souhaite", "mener", "les", "loges", "ma\u00e7onniques", "se", "regroupent", "le", "plus", "souvent", "en", "ob\u00e9diences", "ma\u00e7onniques", "g\u00e9n\u00e9ralement", "appel\u00e9es", "grandes", "loges", "ou", "plus", "rarement", "grands", "orients", "ou", "ordres", "en", "se", "f\u00e9d\u00e9rant", "ainsi", "les", "loges", "regroupent", "leurs", "forces", "notamment", "en", "ce", "qui", "concerne", "les", "questions", "mat\u00e9rielles", "financement", "et", "gestion", "de", "leurs", "locaux", "rituelles", "harmonisation", "des", "c\u00e9r\u00e9monies", "et", "dintervisite", "les", "membres", "d'une", "loge", "peuvent", "habituellement", "fr\u00e9quenter", "en", "visiteurs", "toutes", "les", "autres", "loges", "d'une", "m\u00eame", "f\u00e9d\u00e9ration", "ainsi", "que", "toutes", "les", "loges", "des", "f\u00e9d\u00e9rations", "amies", "de", "leur", "propre", "f\u00e9d\u00e9ration", "il", "arrive", "aussi", "surtout", "en", "france", "beaucoup", "plus", "rarement", "dans", "les", "autres", "pays", "que", "les", "ob\u00e9diences", "ma\u00e7onniques", "agissent", "ou", "s'expriment", "publiquement", "au", "nom", "de", "l'ensemble", "des", "loges", "qui", "les", "composent", "le", "regroupement", "des", "loges", "en", "ob\u00e9diences", "ma\u00e7onniques", "apparu", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "en", "angleterre", "en", "juin", "marqua", "un", "tournant", "des", "d\u00e9buts", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "dite", "sp\u00e9culative", "il", "s'accompagne", "d'une", "relative", "perte", "de", "libert\u00e9", "de", "chacune", "des", "loges", "ainsi", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9es", "puisqu'elles", "acceptent", "de", "se", "conformer", "aux", "r\u00e8gles", "particuli\u00e8res", "de", "leur", "f\u00e9d\u00e9ration", "constitutions", "et", "r\u00e8glements", "dont", "le", "premier", "exemple", "historique", "fut", "les", "constitutions", "d'anderson", "de", "toutefois", "les", "loges", "restent", "habituellement", "jalouses", "de", "leur", "marge", "de", "libert\u00e9", "et", "il", "n'est", "pas", "rare", "au", "sein", "d'une", "m\u00eame", "ob\u00e9dience", "ma\u00e7onnique", "de", "trouver", "des", "loges", "dont", "les", "programmes", "de", "travail", "les", "actions", "et", "les", "compositions", "sociologiques", "sont", "tr\u00e8s", "diff\u00e9rents", "les", "uns", "des", "autres", "enfin", "un", "rite", "ma\u00e7onnique", "est", "un", "ensemble", "relativement", "homog\u00e8ne", "de", "c\u00e9r\u00e9monies", "ma\u00e7onniques", "un", "m\u00eame", "rite", "ma\u00e7onnique", "peut", "\u00eatre", "utilis\u00e9", "par", "des", "ob\u00e9diences", "ma\u00e7onniques", "diff\u00e9rentes", "et", "certaines", "ob\u00e9diences", "ma\u00e7onniques", "f\u00e9d\u00e8rent", "des", "loges", "qui", "pratiquent", "diff\u00e9rents", "rites", "ma\u00e7onniques", "il", "arrive", "aussi", "parfois", "bien", "que", "beaucoup", "plus", "rarement", "qu'une", "seule", "et", "m\u00eame", "loge", "pratique", "successivement", "diff\u00e9rents", "rites", "ma\u00e7onniques", "historiographie", "ma\u00e7onnique", "jusqu'au", "milieu", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "l'histoire", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "fut", "exclue", "du", "champ", "de", "l'histoire", "universitaire", "classique", "elle", "s'est", "longtemps", "heurt\u00e9e", "notamment", "en", "france", "au", "fait", "qu'elle", "\u00e9tait", "un", "enjeu", "de", "pouvoir", "entre", "les", "adversaires", "et", "les", "partisans", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "ces", "deux", "camps", "oppos\u00e9s", "parvenaient", "parfois", "bien", "qu'avec", "des", "objectifs", "oppos\u00e9s", "\u00e0", "des", "conclusions", "identiques", "mais", "erron\u00e9es", "on", "en", "trouve", "un", "bon", "exemple", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "dans", "la", "l\u00e9gende", "alors", "commun\u00e9ment", "admise", "selon", "laquelle", "la", "francma\u00e7onnerie", "aurait", "organis\u00e9", "en", "sousmain", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "depuis", "l'historiographie", "ma\u00e7onnique", "a", "pu", "se", "d\u00e9velopper", "et", "donner", "naissance", "\u00e0", "une", "discipline", "autonome", "la", "ma\u00e7onnologie", "consacr\u00e9e", "\u00e0", "une", "\u00e9tude", "\u00e9largie", "de", "l'univers", "culturel", "et", "intellectuel", "tr\u00e8s", "vari\u00e9", "que", "constitue", "la", "francma\u00e7onnerie", "cette", "recherche", "est", "confront\u00e9e", "\u00e0", "la", "masse", "imposante", "de", "la", "production", "interne", "principalement", "compos\u00e9e", "de", "travaux", "personnels", "qui", "sont", "r\u00e9v\u00e9lateurs", "de", "l'imaginaire", "et", "de", "la", "vari\u00e9t\u00e9", "des", "conceptions", "individuelles", "des", "francsma\u00e7ons", "mais", "qui", "font", "rarement", "preuve", "d'une", "grande", "rigueur", "\u00e9pist\u00e9mologique", "elle", "est", "parfois", "\u00e9galement", "compliqu\u00e9e", "par", "des", "luttes", "d'influences", "entre", "ob\u00e9diences", "et", "conceptions", "divergentes", "ainsi", "en", "ce", "qui", "concerne", "l'\u00e9tymologie", "m\u00eame", "des", "mots", "fran\u00e7ais", "francma\u00e7on", "et", "francma\u00e7onnerie", "des", "auteurs", "anciens", "tels", "qu'oswald", "wirth", "ont", "pu", "accr\u00e9diter", "\u00e0", "leur", "\u00e9poque", "l'id\u00e9e", "d'une", "origine", "fran\u00e7aise", "ind\u00e9pendante", "de", "l'origine", "britannique", "et", "li\u00e9e", "\u00e0", "l'existence", "de", "franchises", "pour", "les", "ma\u00e7ons", "du", "moyen", "\u00e2ge", "or", "si", "de", "telles", "franchises", "ont", "bien", "exist\u00e9", "l'usage", "de", "l'expression", "francma\u00e7on", "n'est", "pas", "pour", "autant", "attest\u00e9", "avant", "les", "ann\u00e9es", "o\u00f9", "il", "appara\u00eet", "par", "traduction", "de", "l'anglais", "freemason", "notamment", "dans", "le", "discours", "de", "ramsay", "imprim\u00e9", "en", "qui", "\u00e9crit", "en", "fran\u00e7ais", "dans", "le", "m\u00eame", "texte", "francsma\u00e7ons", "francsma\u00e7ons", "et", "l'ordre", "des", "freema\u00e7ons", "la", "francma\u00e7onnerie", "offre", "\u00e0", "l'historien", "de", "nombreux", "documents", "correspondances", "manuscrits", "dipl\u00f4mes", "gravures", "caricatures", "articles", "de", "journaux", "imprim\u00e9s", "elle", "a", "produit", "\u00e9galement", "un", "grand", "nombre", "d'objets", "rituels", "tabliers", "ma\u00e7onniques", "tableaux", "de", "loge", "vaisselle", "m\u00e9dailles", "comm\u00e9moratives", "etc", "mais", "\u00e9galement", "de", "la", "vie", "courante", "montres", "pipes", "tabati\u00e8res", "sujets", "en", "fa\u00efence", "expos\u00e9s", "au", "public", "dans", "plusieurs", "mus\u00e9es", "ou", "expositions", "permanentes", "histoire", "origines", "l\u00e9gendaires", "bien", "que", "les", "premi\u00e8res", "v\u00e9ritables", "loges", "de", "francsma\u00e7ons", "distinctes", "des", "corporations", "soient", "apparues", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "en", "\u00e9cosse", "la", "francma\u00e7onnerie", "a", "toujours", "ajout\u00e9", "\u00e0", "cette", "origine", "historique", "une", "origine", "l\u00e9gendaire", "et", "symbolique", "plus", "ancienne", "support", "du", "travail", "initiatique", "de", "ses", "membres", "les", "premiers", "francsma\u00e7ons", "positionnaient", "symboliquement", "cette", "origine", "mythique", "aux", "origines", "de", "la", "ma\u00e7onnerie", "ellem\u00eame", "comprendre", "aux", "origines", "de", "l'art", "de", "b\u00e2tir", "dans", "un", "si\u00e8cle", "o\u00f9", "la", "pal\u00e9ontologie", "n'existait", "pas", "encore", "il", "fut", "tout", "naturel", "pour", "eux", "de", "placer", "cette", "origine", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "d'adam", "le", "premier", "homme", "selon", "la", "conception", "de", "l'\u00e9poque", "\u00e0", "celle", "de", "no\u00e9", "construction", "de", "l'arche", "et", "religion", "premi\u00e8re", "ou", "beaucoup", "plus", "fr\u00e9quemment", "\u00e0", "celle", "de", "la", "construction", "du", "temple", "de", "salomon", "vers", "d\u00e9j\u00e0", "le", "manuscrit", "regius", "qui", "d\u00e9crivait", "les", "usages", "des", "ma\u00e7ons", "anglais", "pla\u00e7ait", "embl\u00e9matiquement", "leur", "corporation", "sous", "l'\u00e9gide", "d'euclide", "et", "de", "pythagore", "p\u00e8res", "de", "la", "g\u00e9om\u00e9trie", "et", "sous", "la", "protection", "du", "roi", "anglais", "\u00e6thelstan", "en", "en", "france", "le", "chevalier", "de", "ramsay", "rattache", "la", "francma\u00e7onnerie", "aux", "crois\u00e9s", "d'autres", "un", "peu", "plus", "tard", "transformeront", "cette", "r\u00e9f\u00e9rence", "en", "une", "r\u00e9f\u00e9rence", "symbolique", "au", "saintempire", "romain", "germanique", "ou", "\u00e0", "l'ordre", "du", "temple", "en", "allemagne", "en", "angleterre", "et", "en", "france", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "parution", "en", "france", "du", "s\u00e9thos", "de", "l'abb\u00e9", "jean", "terrasson", "en", "puis", "\u00e0", "la", "red\u00e9couverte", "de", "l'\u00e9gypte", "antique", "par", "les", "occidentaux", "c'est", "tout", "naturellement", "que", "certains", "rituels", "ma\u00e7onniques", "d\u00e9plac\u00e8rent", "l'origine", "symbolique", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "la", "construction", "des", "pyramides", "au", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "romantique", "enfin", "\u00e0", "l'occasion", "de", "la", "red\u00e9couverte", "de", "l'h\u00e9ritage", "du", "moyen", "\u00e2ge", "le", "mythe", "ma\u00e7onnique", "renfor\u00e7a", "tout", "aussi", "naturellement", "ses", "r\u00e9f\u00e9rences", "\u00e0", "la", "construction", "des", "cath\u00e9drales", "il", "est", "important", "de", "noter", "qu'\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "plusieurs", "de", "ces", "soci\u00e9t\u00e9s", "virent", "le", "jour", "avec", "de", "pr\u00e9tentieuses", "d\u00e9nominations", "d'\"ordre", "ancien\"", "sans", "la", "moindre", "anciennet\u00e9", "sur", "le", "plan", "historique", "l'ordre", "ant\u00e9diluvien", "des", "buffles", "par", "exemple", "fondation", "des", "premi\u00e8res", "loges", "une", "loge", "ma\u00e7onnique", "est", "une", "structure", "locale", "regroupant", "typiquement", "quelques", "dizaines", "de", "francsma\u00e7ons", "la", "plus", "ancienne", "loge", "ma\u00e7onnique", "connue", "dont", "on", "puisse", "clairement", "\u00e9tablir", "qu'elle", "\u00e9tait", "structurellement", "distincte", "de", "la", "corporation", "locale", "de", "ma\u00e7ons", "op\u00e9ratifs", "est", "celle", "de", "mary's", "chapel", "fond\u00e9e", "en", "sous", "l'autorit\u00e9", "de", "william", "de", "saint", "clair", "\u00e0", "\u00e9dimbourg", "en", "\u00e9cosse", "comme", "elle", "la", "plupart", "des", "toutes", "premi\u00e8res", "loges", "ma\u00e7onniques", "distinctes", "des", "corporations", "sont", "\u00e9cossaises", "et", "cr\u00e9\u00e9es", "sous", "le", "r\u00e9gime", "des", "statuts", "schaw", "avant", "la", "fin", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "il", "y", "eut", "\u00e9galement", "une", "trentaine", "de", "loges", "en", "angleterre", "sir", "robert", "moray", "fut", "initi\u00e9", "\u00e0", "newcastle", "le", "mai", "et", "le", "c\u00e9l\u00e8bre", "savant", "elias", "ashmole", "dans", "la", "loge", "de", "warrington", "lancashire", "le", "octobre", "d'apr\u00e8s", "son", "journal", "ce", "dernier", "continua", "\u00e0", "s'int\u00e9resser", "\u00e0", "la", "francma\u00e7onnerie", "mais", "ne", "retourne", "en", "loge", "que", "quelque", "vingt", "ans", "plus", "tard", "les", "loges", "ma\u00e7onniques", "britanniques", "de", "la", "fin", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "rassemblent", "essentiellement", "des", "citadins", "de", "condition", "modeste", "des", "artisans", "et", "des", "petits", "commer\u00e7ants", "elles", "n'ont", "presque", "plus", "de", "liens", "avec", "le", "m\u00e9tier", "de", "ma\u00e7on", "et", "ressemblent", "beaucoup", "aux", "soci\u00e9t\u00e9s", "amicales", "comme", "celles", "des", "francsjardiniers", "ou", "des", "odd", "fellows", "leur", "objet", "principal", "est", "la", "bienfaisance", "et", "l'entraide", "mutuelle", "\u00e0", "une", "\u00e9poque", "o\u00f9", "il", "n'existe", "pas", "de", "protection", "sociale", "publique", "elles", "aident", "leurs", "membres", "malades", "ou", "priv\u00e9s", "d'emploi", "participent", "aux", "frais", "de", "leurs", "obs\u00e8ques", "et", "assistent", "si", "besoin", "leurs", "veuves", "ou", "leurs", "orphelins", "les", "c\u00e9r\u00e9monies", "et", "rituels", "de", "l'\u00e9poque", "sont", "fort", "simples", "la", "loge", "d'alnwich", "fut", "fond\u00e9e", "en", "et", "celle", "dyork", "en", "la", "mani\u00e8re", "exacte", "dont", "les", "loges", "sp\u00e9culatives", "c'est\u00e0dire", "philosophiques", "se", "sont", "s\u00e9par\u00e9es", "des", "loges", "op\u00e9ratives", "de", "m\u00e9tier", "reste", "mal", "connue", "et", "demeure", "un", "sujet", "de", "recherche", "et", "de", "d\u00e9bats", "entre", "les", "sp\u00e9cialistes", "l'hypoth\u00e8se", "dite", "th\u00e9orie", "de", "la", "transition", "selon", "laquelle", "les", "loges", "op\u00e9ratives", "anglaises", "se", "seraient", "progressivement", "transform\u00e9es", "en", "loges", "sp\u00e9culatives", "au", "cours", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "en", "angleterre", "n'est", "plus", "majoritairement", "soutenue", "par", "les", "historiens", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "il", "semblerait", "qu'en", "\u00e9cosse", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "en", "guerre", "contre", "l'angleterre", "les", "loges", "de", "type", "op\u00e9ratif", "organis\u00e9es", "selon", "les", "statuts", "shaw", "aient", "admis", "en", "leur", "sein", "quelques", "personnages", "n'appartenant", "pas", "au", "m\u00e9tier", "ils", "y", "faisaient", "figure", "de", "membres", "honoraires", "et", "n'assistaient", "presque", "jamais", "aux", "r\u00e9unions", "un", "peu", "plus", "tard", "dans", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "de", "nombreux", "aristocrates", "\u00e9cossais", "fr\u00e9quentent", "parmi", "d'autres", "clubs", "des", "loges", "ma\u00e7onniques", "dans", "lesquelles", "les", "ma\u00e7ons", "de", "m\u00e9tier", "sont", "rares", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "en", "angleterre", "il", "n'existait", "d\u00e9j\u00e0", "plus", "aucune", "organisation", "de", "ma\u00e7ons", "op\u00e9ratifs", "le", "lien", "entre", "les", "deux", "types", "de", "ma\u00e7onnerie", "pourrait", "donc", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9tabli", "par", "l'interm\u00e9diaire", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "amicales", "jointe", "\u00e0", "l'influence", "d'aristocrates", "\u00e9cossais", "jacobites", "puis", "d'intellectuels", "tels", "que", "robert", "moray", "elias", "ashmole", "ou", "james", "anderson", "initi\u00e9s", "dans", "des", "loges", "d'origine", "\u00e9cossaise", "mais", "exer\u00e7ant", "leur", "activit\u00e9", "en", "angleterre", "fondation", "des", "premi\u00e8res", "grandes", "loges", "une", "grande", "loge", "est", "un", "regroupement", "de", "plusieurs", "loges", "le", "juin", "jour", "de", "la", "f\u00eate", "de", "la", "saint", "jean", "quatre", "loges", "londoniennes", "loie", "et", "le", "grill", "le", "gobelet", "et", "les", "raisins", "le", "pommier", "et", "la", "couronne", "se", "r\u00e9unirent", "dans", "la", "taverne", "\u00e0", "l'enseigne", "the", "goose", "and", "gridiron", "et", "form\u00e8rent", "la", "premi\u00e8re", "grande", "loge", "la", "grande", "loge", "de", "londres", "et", "de", "westminster", "ce", "groupe", "sera", "plus", "tard", "appel\u00e9", "p\u00e9jorativement", "les", "moderns", "il", "s'appuiera", "sur", "les", "constitutions", "publi\u00e9es", "en", "janvier", "par", "le", "pasteur", "\u00e9cossais", "presbyt\u00e9rien", "james", "anderson", "avec", "l'appui", "du", "pasteur", "et", "scientifique", "anglican", "john", "theophilus", "desaguliers", "et", "op\u00e9rera", "une", "synth\u00e8se", "entre", "la", "ma\u00e7onnerie", "anglicane", "des", "anciens", "devoirs", "et", "la", "ma\u00e7onnerie", "d'origine", "calviniste", "du", "rite", "du", "mot", "de", "ma\u00e7on", "substituant", "\u00e0", "ces", "deux", "rattachements", "confessionnels", "un", "rattachement", "plus", "vaste", "au", "concept", "de", "religion", "naturelle", "qu'il", "encadre", "toutefois", "par", "ses", "r\u00e9f\u00e9rences", "\u00e0", "la", "sainte", "trinit\u00e9", "c'est", "dans", "une", "large", "mesure", "\u00e0", "partir", "de", "cette", "grande", "loge", "que", "la", "francma\u00e7onnerie", "se", "r\u00e9pandit", "en", "une", "vingtaine", "d'ann\u00e9es", "dans", "toute", "l'europe", "puis", "progressivement", "dans", "l'ensemble", "des", "colonies", "europ\u00e9ennes", "en", "am\u00e9rique", "d'abord", "puis", "en", "australie", "en", "afrique", "et", "en", "asie", "des", "loges", "furent", "notamment", "fond\u00e9es", "en", "russie", "en", "belgique", "en", "espagne", "en", "italie", "en", "allemagne", "de", "nouvelles", "grandes", "loges", "apparurent", "par", "la", "suite", "la", "grande", "loge", "d'irlande", "la", "grande", "loge", "d'\u00e9cosse", "ou", "la", "grande", "loge", "de", "france", "quelques", "ann\u00e9es", "plus", "tard", "autour", "de", "la", "loge", "de", "york", "puis", "autour", "d'autres", "loges", "londoniennes", "une", "autre", "grande", "loge", "anglaise", "sous", "le", "nom", "de", "grand", "lodge", "of", "ancient", "masons", "se", "forma", "et", "s'opposa", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "\u00e0", "laquelle", "elle", "reprochait", "d'avoir", "d\u00e9christianis\u00e9", "le", "rituel", "elle", "s'appuiera", "sur", "les", "constitutions", "de", "laurence", "dermott", "ahiman", "rezon", "et", "inspirera", "\u00e0", "son", "tour", "un", "certain", "nombre", "de", "loges", "en", "dehors", "du", "royaumeuni", "ainsi", "que", "dans", "les", "colonies", "d'am\u00e9rique", "du", "nord", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "des", "guerres", "napol\u00e9oniennes", "et", "du", "premier", "affrontement", "des", "empires", "europ\u00e9ens", "les", "deux", "grandes", "loges", "britanniques", "se", "rassembl\u00e8rent", "en", "autour", "d'une", "nouvelle", "ob\u00e9dience", "nomm\u00e9e", "grande", "loge", "unie", "d'angleterre", "united", "grand", "lodge", "of", "england", "dans", "un", "trait\u00e9", "d'union", "d'inspiration", "plus", "ancienne", "que", "moderne", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "l'empereur", "napol\u00e9on", "ier", "imposait", "en", "france", "la", "r\u00e9organisation", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "autour", "du", "grand", "orient", "de", "france", "et", "d'une", "orientation", "plus", "proche", "de", "celle", "des", "modernes", "l'engouement", "populaire", "que", "la", "francma\u00e7onnerie", "suscita", "alors", "sous", "le", "premier", "empire", "fut", "sans", "pr\u00e9c\u00e9dent", "le", "nombre", "de", "loges", "passant", "de", "\u00e0", "schisme", "de", "il", "fut", "une", "\u00e9poque", "o\u00f9", "le", "grand", "orient", "de", "belgique", "le", "grand", "orient", "de", "france", "et", "la", "ma\u00e7onnerie", "angloam\u00e9ricaine", "se", "reconnaissaient", "mutuellement", "mais", "la", "plupart", "des", "ob\u00e9diences", "r\u00e9guli\u00e8res", "cess\u00e8rent", "leurs", "relations", "avec", "eux", "\u00e0", "la", "suite", "de", "querelles", "concernant", "l'admission", "de", "noncroyants", "parmi", "les", "francsma\u00e7ons", "en", "belgique", "le", "conflit", "entre", "l'\u00e9glise", "catholique", "romaine", "et", "la", "francma\u00e7onnerie", "amena", "le", "grand", "orient", "de", "belgique", "\u00e0", "supprimer", "de", "ses", "rituels", "et", "documents", "toute", "mention", "du", "grand", "architecte", "de", "l'univers", "d\u00e8s", "en", "france", "dans", "une", "situation", "similaire", "qui", "voyait", "l'\u00e9glise", "catholique", "alors", "tr\u00e8s", "majoritaire", "condamner", "avec", "vigueur", "\u00e0", "la", "fois", "la", "francma\u00e7onnerie", "et", "les", "institutions", "r\u00e9publicaines", "de", "la", "france", "le", "grand", "orient", "de", "france", "commen\u00e7a", "par", "renoncer", "en", "\u00e0", "l'obligation", "pour", "ses", "membres", "de", "croire", "en", "dieu", "et", "en", "l'immortalit\u00e9", "de", "l'\u00e2me", "dix", "ans", "plus", "tard", "il", "rendit", "facultative", "la", "r\u00e9f\u00e9rence", "au", "grand", "architecte", "de", "l'univers", "dans", "ses", "rituels", "il", "les", "expurgea", "aussi", "en", "tr\u00e8s", "grande", "partie", "des", "symboles", "et", "enseignements", "relevant", "d'une", "transcendance", "jud\u00e9ochr\u00e9tienne", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ces", "\u00e9volutions", "la", "grande", "loge", "unie", "d'angleterre", "apr\u00e8s", "plusieurs", "requ\u00eates", "et", "d\u00e9marches", "le", "d\u00e9clara", "irr\u00e9gulier", "de", "par", "le", "monde", "cependant", "une", "\u00e9tude", "am\u00e9ricaine", "r\u00e9cente", "a", "d\u00e9montr\u00e9", "que", "le", "grand", "orient", "de", "france", "avait", "d\u00e9j\u00e0", "commenc\u00e9", "\u00e0", "perdre", "la", "reconnaissance", "de", "certaines", "grandes", "loges", "des", "\u00e9tatsunis", "d\u00e8s", "pour", "d'autres", "raisons", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "politique", "raciale", "de", "ces", "grandes", "loges", "et", "qu'inversement", "il", "conserva", "des", "relations", "de", "reconnaissance", "avec", "douze", "autres", "grandes", "loges", "am\u00e9ricaines", "apr\u00e8s", "deux", "branches", "principales", "il", "existe", "un", "nombre", "important", "d'ob\u00e9diences", "ma\u00e7onniques", "toutes", "tr\u00e8s", "diff\u00e9rentes", "dans", "leurs", "pratiques", "et", "leurs", "conceptions", "elles", "se", "r\u00e9partissent", "principalement", "en", "deux", "branches", "la", "branche", "traditionnelle", "est", "la", "branche", "la", "plus", "r\u00e9pandue", "dans", "le", "monde", "elle", "regroupe", "surtout", "les", "ob\u00e9diences", "qui", "s'intitulent", "r\u00e9guli\u00e8res", "c'est\u00e0dire", "qui", "se", "r\u00e9f\u00e8rent", "aux", "usages", "anciens", "anciens", "devoirs", "codifi\u00e9s", "au", "cours", "du", "temps", "dans", "diff\u00e9rentes", "listes", "de", "r\u00e8gles", "ou", "de", "landmarks", "elle", "a", "comme", "caract\u00e9ristique", "principale", "de", "ne", "pas", "traiter", "de", "sujets", "politiques", "ou", "religieux", "cette", "branche", "traditionnelle", "peut", "\u00e0", "son", "tour", "\u00eatre", "s\u00e9par\u00e9e", "en", "deux", "groupes", "le", "groupe", "principal", "ou", "mainstream", "est", "num\u00e9riquement", "de", "loin", "le", "groupe", "le", "plus", "important", "dans", "le", "monde", "il", "est", "compos\u00e9", "par", "l'ensemble", "des", "grandes", "loges", "qui", "sont", "reconnues", "comme", "r\u00e9guli\u00e8res", "entre", "elles", "et", "par", "la", "grande", "loge", "unie", "d'angleterre", "united", "grand", "lodge", "of", "england", "et", "qui", "la", "consid\u00e8rent", "en", "retour", "comme", "la", "grande", "loge", "m\u00e8re", "de", "toutes", "les", "ob\u00e9diences", "r\u00e9guli\u00e8res", "la", "grande", "loge", "unie", "d'angleterre", "na", "pas", "d'autre", "action", "directe", "sur", "le", "plan", "international", "que", "celle", "d'accorder", "refuser", "ou", "retirer", "sa", "reconnaissance", "elle", "met", "un", "soin", "scrupuleux", "\u00e0", "respecter", "et", "\u00e0", "faire", "respecter", "les", "principes", "qu'elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "la", "premi\u00e8re", "\u00e0", "codifier", "en", "dans", "les", "huit", "principes", "de", "base", "pour", "la", "reconnaissance", "par", "elle", "des", "autres", "grandes", "loges", "parfois", "aussi", "appel\u00e9s", "r\u00e8gle", "en", "huit", "points", "l'ensemble", "des", "autres", "ob\u00e9diences", "traditionnelles", "qui", "tout", "en", "respectant", "les", "anciens", "devoirs", "ne", "sont", "pas", "reconnues", "par", "le", "groupe", "principal", "pour", "diverses", "autres", "raisons", "telles", "que", "la", "pr\u00e9f\u00e9rence", "accord\u00e9e", "\u00e0", "une", "autre", "ob\u00e9dience", "r\u00e9guli\u00e8re", "dans", "le", "m\u00eame", "pays", "ou", "le", "refus", "de", "reconna\u00eetre", "certaines", "ob\u00e9diences", "reconnues", "par", "le", "courant", "mainstream", "qui", "pratiquent", "la", "s\u00e9gr\u00e9gation", "religieuse", "en", "scandinavie", "en", "europe", "et", "en", "de", "ces", "ob\u00e9diences", "se", "reconnaissent", "entre", "elles", "au", "sein", "d'un", "groupe", "international", "d'ob\u00e9diences", "d\u00e9nomm\u00e9", "conf\u00e9d\u00e9ration", "des", "grandes", "loges", "unies", "d'europe", "gluela", "branche", "lib\u00e9rale", "qui", "s'intitule", "parfois", "adogmatique", "parce", "qu'elle", "n'impose", "aucune", "croyance", "particuli\u00e8re", "et", "accepte", "les", "ath\u00e9es", "poursuit", "la", "tradition", "d'ouverture", "et", "de", "tol\u00e9rance", "de", "la", "grande", "loge", "d'angleterre", "dite", "des", "moderns", "d'avant", "elle", "refuse", "de", "reconna\u00eetre", "celles", "des", "grandes", "loges", "traditionnelles", "qui", "pratiquent", "la", "s\u00e9gr\u00e9gation", "religieuse", "grandes", "loges", "exclusivement", "chr\u00e9tiennes", "de", "scandinavie", "les", "travaux", "de", "ces", "loges", "sont", "spirituels", "sociaux", "voire", "politiques", "le", "grand", "orient", "de", "france", "n\u00e9", "en", "et", "descendant", "des", "premi\u00e8res", "loges", "fran\u00e7aises", "de", "est", "aujourd'hui", "l'ob\u00e9dience", "la", "plus", "ancienne", "de", "cette", "branche", "d\u00e9veloppement", "des", "diff\u00e9rents", "rites", "ma\u00e7onniques", "un", "rite", "ma\u00e7onnique", "est", "un", "ensemble", "coh\u00e9rent", "de", "rituels", "et", "de", "pratiques", "ma\u00e7onniques", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "les", "rituels", "ma\u00e7onniques", "beaucoup", "plus", "simples", "que", "ceux", "du", "si\u00e8cle", "suivant", "n'\u00e9taient", "pas", "cens\u00e9s", "\u00eatre", "\u00e9crits", "et", "n'\u00e9taient", "jamais", "imprim\u00e9s", "ils", "ne", "sont", "plus", "connus", "de", "nos", "jours", "que", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "tr\u00e8s", "petit", "nombre", "de", "notes", "manuscrites", "ayant", "\u00e9chapp\u00e9", "\u00e0", "la", "r\u00e8gle", "et", "au", "temps", "ainsi", "que", "par", "quelques", "anciennes", "divulgations", "l'\u00e9tude", "de", "ces", "documents", "montre", "qu'ils", "\u00e9volu\u00e8rent", "assez", "consid\u00e9rablement", "au", "fil", "du", "temps", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9organisation", "des", "pratiques", "cons\u00e9cutives", "\u00e0", "la", "fondation", "des", "premi\u00e8res", "grandes", "loges", "les", "ancients", "et", "les", "moderns", "pratiquent", "de", "nouveau", "des", "rituels", "assez", "similaires", "qui", "ne", "se", "distinguent", "que", "par", "un", "assez", "petit", "nombre", "de", "points", "remarquables", "tels", "que", "la", "place", "de", "certains", "\u00e9l\u00e9ments", "symboliques", "la", "mani\u00e8re", "de", "transmettre", "les", "mots", "de", "passe", "ou", "une", "r\u00e9f\u00e9rence", "plus", "ou", "moins", "importante", "\u00e0", "la", "religion", "chr\u00e9tienne", "cependant", "d\u00e8s", "les", "ann\u00e9es", "on", "voit", "appara\u00eetre", "de", "nouvelles", "divergences", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "des", "rituels", "traditionnels", "des", "trois", "premiers", "degr\u00e9s", "sous", "la", "forme", "de", "plusieurs", "centaines", "de", "rituels", "de", "degr\u00e9s", "additionnels", "dits", "de", "hauts", "grades", "dont", "beaucoup", "n'\u00e9taient", "que", "des", "variantes", "les", "uns", "des", "autres", "ou", "rest\u00e8rent", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "de", "projets", "ou", "ne", "furent", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "jamais", "vraiment", "pratiqu\u00e9s", "cette", "multiplication", "des", "rituels", "ma\u00e7onniques", "aboutit", "\u00e0", "diverses", "initiatives", "visant", "\u00e0", "normaliser", "les", "pratiques", "et", "\u00e0", "les", "rassembler", "en", "ensembles", "coh\u00e9rents", "et", "stables", "les", "rites", "ma\u00e7onniques", "les", "plus", "connus", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "sont", "le", "rite", "\u00e9mulation", "le", "rite", "\u00e9cossais", "ancien", "et", "accept\u00e9", "le", "rite", "d'york", "et", "le", "rite", "fran\u00e7ais", "un", "peu", "plus", "d'une", "dizaine", "d'autres", "d'anciennet\u00e9", "et", "de", "notori\u00e9t\u00e9", "extr\u00eamement", "diverses", "sont", "pratiqu\u00e9s", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "les", "diff\u00e9rences", "entre", "tous", "ces", "rites", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "minimes", "en", "ce", "qui", "concerne", "les", "trois", "degr\u00e9s", "fondamentaux", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "et", "ne", "deviennent", "substantielles", "qu'au", "niveau", "des", "degr\u00e9s", "additionnels", "et", "facultatifs", "parfois", "nomm\u00e9s", "hautsgrades", "dans", "le", "monde", "d\u00e8s", "son", "origine", "la", "francma\u00e7onnerie", "vit", "le", "paradoxe", "de", "proclamer", "une", "recherche", "d'universalisme", "tout", "en", "existant", "sous", "des", "modes", "extr\u00eamement", "diff\u00e9rents", "selon", "les", "\u00e9poques", "et", "les", "pays", "en", "elle", "comptait", "de", "deux", "\u00e0", "quatre", "millions", "d'adh\u00e9rents", "dans", "le", "monde", "contre", "sept", "millions", "dans", "les", "ann\u00e9es", "cette", "baisse", "d'effectifs", "a", "touch\u00e9", "principalement", "la", "ma\u00e7onnerie", "angloam\u00e9ricaine", "dont", "les", "effectifs", "avaient", "presque", "doubl\u00e9", "dans", "les", "dix", "ann\u00e9es", "qui", "suivirent", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "avant", "de", "diminuer", "progressivement", "de", "plus", "de", "au", "cours", "des", "cinquante", "ann\u00e9es", "suivantes", "en", "europe", "continentale", "les", "effectifs", "avaient", "consid\u00e9rablement", "baiss\u00e9", "apr\u00e8s", "l'occupation", "et", "n'avaient", "pas", "connu", "une", "augmentation", "comparable", "dans", "les", "ann\u00e9es", "dans", "la", "plupart", "des", "pays", "d'europe", "c'est", "la", "francma\u00e7onnerie", "ouverte", "aux", "ath\u00e9es", "et", "dite", "lib\u00e9rale", "qui", "pr\u00e9domine", "au", "canada", "la", "francma\u00e7onnerie", "ouverte", "aux", "ath\u00e9es", "est", "marginale", "et", "elle", "est", "quasi", "inexistante", "aux", "\u00e9tatsunis", "o\u00f9", "les", "rares", "loges", "lib\u00e9rales", "sont", "principalement", "fr\u00e9quent\u00e9es", "par", "des", "europ\u00e9ens", "r\u00e9sidents", "ou", "de", "passage", "tout", "le", "reste", "du", "monde", "tend", "plut\u00f4t", "\u00e0", "suivre", "le", "courant", "principal", "de", "la", "branche", "angloam\u00e9ricaine", "dans", "certains", "pays", "toutefois", "les", "deux", "mouvements", "coexistent", "soit", "dans", "une", "relation", "amicale", "de", "compr\u00e9hension", "mutuelle", "en", "particulier", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "o\u00f9", "la", "francma\u00e7onnerie", "toutes", "tendances", "confondues", "a", "\u00e9t\u00e9", "particuli\u00e8rement", "pers\u00e9cut\u00e9e", "soit", "avec", "des", "rapports", "plus", "tendus", "pratiques", "les", "pratiques", "varient", "dans", "leurs", "d\u00e9tails", "suivant", "le", "rite", "suivi", "par", "la", "loge", "toutefois", "il", "existe", "d'assez", "nombreuses", "constantes", "recrutement", "si", "la", "cooptation", "est", "de", "coutume", "en", "francma\u00e7onnerie", "chacun", "est", "cependant", "libre", "de", "d\u00e9poser", "sa", "candidature", "les", "sites", "web", "de", "certaines", "ob\u00e9diences", "pr\u00e9cisent", "les", "d\u00e9marches", "\u00e0", "suivre", "si", "on", "conna\u00eet", "l'adresse", "d'une", "loge", "particuli\u00e8re", "il", "est", "\u00e9galement", "possible", "de", "lui", "\u00e9crire", "en", "pratique", "il", "y", "a", "peu", "de", "candidatures", "spontan\u00e9es", "la", "plupart", "des", "postulants", "connaissent", "un", "membre", "de", "la", "loge", "qui", "leur", "a", "propos\u00e9", "de", "les", "instruire", "sur", "la", "d\u00e9marche", "ma\u00e7onnique", "et", "de", "parrainer", "leur", "candidature", "cependant", "le", "processus", "d'admission", "est", "le", "m\u00eame", "pour", "tous", "et", "prend", "du", "temps", "il", "faut", "\u00eatre", "majeur", "ainsi", "que", "libre", "et", "de", "bonnes", "murs", "pour", "devenir", "francma\u00e7on", "si", "cette", "libert\u00e9", "visait", "autrefois", "\u00e0", "exclure", "l'esclave", "son", "interpr\u00e9tation", "\u00e9volua", "rapidement", "au", "sens", "de", "libre", "de", "tout", "pr\u00e9jug\u00e9", "ouvert", "\u00e0", "une", "remise", "en", "question", "de", "soi", "\u00eatre", "de", "bonnes", "murs", "se", "traduit", "aujourd'hui", "entre", "autres", "par", "l'examen", "du", "casier", "judiciaire", "une", "fois", "la", "candidature", "introduite", "le", "postulant", "aura", "g\u00e9n\u00e9ralement", "une", "entrevue", "avec", "le", "v\u00e9n\u00e9rable", "de", "la", "loge", "puis", "s'il", "n'y", "a", "pas", "de", "vote", "n\u00e9gatif", "enqu\u00eat\u00e9", "par", "diff\u00e9rents", "membres", "de", "la", "loge", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "trois", "pour", "\u00e9valuer", "si", "sa", "d\u00e9marche", "est", "honn\u00eate", "sinc\u00e8re", "m\u00fbrie", "et", "motiv\u00e9e", "et", "si", "elle", "s'adresse", "\u00e0", "la", "loge", "la", "plus", "susceptible", "de", "r\u00e9pondre", "\u00e0", "sa", "qu\u00eate", "spirituelle", "en", "fonction", "de", "leurs", "landmarks", "certaines", "ob\u00e9diences", "de", "la", "branche", "traditionnelle", "exigent", "que", "le", "candidat", "soit", "chr\u00e9tien", "grandes", "loges", "scandinaves", "d'autres", "ne", "lui", "demandent", "que", "d'affirmer", "sa", "foi", "en", "dieu", "d'autres", "enfin", "se", "bornent", "\u00e0", "exiger", "de", "lui", "qu'il", "accepte", "l'existence", "d'un", "\u00eatre", "supr\u00eame", "ou", "d'un", "principe", "sup\u00e9rieur", "dans", "les", "ob\u00e9diences", "lib\u00e9rales", "aucune", "croyance", "particuli\u00e8re", "n'est", "exig\u00e9e", "au", "terme", "de", "la", "proc\u00e9dure", "et", "dans", "la", "plupart", "des", "rites", "en", "usage", "en", "europe", "continentale", "\u00e0", "l'issue", "d'une", "audition", "sous", "le", "bandeau", "devant", "la", "loge", "r\u00e9unie", "celleci", "d\u00e9cide", "en", "toute", "souverainet\u00e9", "d'initier", "ou", "non", "un", "nouveau", "membre", "en", "cas", "de", "refus", "le", "ou", "les", "parrains", "aident", "le", "candidat", "refus\u00e9", "\u00e0", "analyser", "ce", "refus", "\u00e0", "moins", "d'un", "motif", "grave", "une", "nouvelle", "demande", "peut", "\u00eatre", "introduite", "au", "bout", "d'une", "p\u00e9riode", "de", "maturation", "le", "terme", "parfois", "utilis\u00e9", "pour", "d\u00e9terminer", "ce", "refus", "est", "le", "terme", "blackbouler", "le", "vote", "des", "membres", "de", "la", "loge", "se", "faisant", "traditionnellement", "\u00e0", "l'aide", "de", "boules", "blanches", "et", "noires", "initiation", "une", "fois", "le", "candidat", "accept\u00e9", "par", "la", "loge", "il", "est", "re\u00e7u", "au", "cours", "d'une", "c\u00e9r\u00e9monie", "particuli\u00e8re", "celleci", "peut", "\u00eatre", "l\u00e9g\u00e8rement", "diff\u00e9rente", "selon", "les", "rites", "mais", "son", "d\u00e9roulement", "consiste", "toujours", "en", "une", "s\u00e9rie", "d'\u00e9preuves", "qui", "m\u00e8nent", "symboliquement", "l'imp\u00e9trant", "d'un", "\u00e9tat", "d'obscurit\u00e9", "d'ali\u00e9nation", "et", "d'enfermement", "\u00e0", "un", "\u00e9tat", "d'illumination", "d'ouverture", "et", "de", "libert\u00e9", "les", "outils", "du", "grade", "ainsi", "que", "les", "premiers", "signes", "de", "reconnaissance", "lui", "sont", "alors", "enseign\u00e9s", "et", "le", "profane", "devient", "apprenti", "ce", "travail", "occupe", "une", "part", "importante", "du", "travail", "en", "loge", "ma\u00e7onnique", "pour", "les", "francsma\u00e7ons", "l'initiation", "rel\u00e8ve", "de", "la", "recherche", "intime", "de", "soim\u00eame", "statut", "des", "membres", "dans", "cette", "soci\u00e9t\u00e9", "initiatique", "les", "fr\u00e8res", "et", "surs", "sont", "d'abord", "apprentis", "avant", "de", "passer", "compagnons", "puis", "d'\u00eatre", "\u00e9lev\u00e9s", "\u00e0", "la", "ma\u00eetrise", "durant", "tout", "le", "temps", "o\u00f9", "le", "nouveau", "membre", "sera", "apprenti", "il", "ne", "lui", "sera", "pas", "permis", "de", "prendre", "la", "parole", "au", "sein", "de", "la", "loge", "il", "devra", "seulement", "\u00e9couter", "afin", "de", "s'impr\u00e9gner", "de", "l'esprit", "des", "tenues", "\u00e0", "ces", "trois", "degr\u00e9s", "fondamentaux", "s'ajoutent", "diff\u00e9rents", "syst\u00e8mes", "facultatifs", "de", "hauts", "grades", "\u00e9chelonn\u00e9s", "sur", "un", "nombre", "variable", "de", "degr\u00e9s", "additionnels", "cinq", "ordres", "au", "rite", "fran\u00e7ais", "six", "degr\u00e9s", "au", "rite", "op\u00e9ratif", "de", "salomon", "sept", "au", "rite", "\u00e9cossais", "rectifi\u00e9", "trentetrois", "au", "rite", "\u00e9cossais", "ancien", "et", "accept\u00e9", "et", "jusqu'\u00e0", "et", "dans", "certains", "rites", "\u00e9gyptiens", "dans", "les", "syst\u00e8mes", "o\u00f9", "ils", "sont", "nombreux", "seuls", "quelquesuns", "de", "ces", "grades", "sont", "r\u00e9ellement", "pratiqu\u00e9s", "lors", "des", "tenues", "une", "loge", "est", "encadr\u00e9e", "par", "les", "cinq", "lumi\u00e8res", "le", "v\u00e9n\u00e9rable", "ma\u00eetreenchaire", "ou", "pr\u00e9sident", "le", "premier", "surveillant", "le", "second", "surveillant", "l'orateur", "dans", "les", "rites", "d'origine", "fran\u00e7aise", "et", "le", "secr\u00e9taire", "il", "existe", "aussi", "d'autres", "officiers", "occupant", "des", "fonctions", "offices", "sp\u00e9cifiques", "cellesci", "n'ont", "aucun", "rapport", "avec", "le", "grade", "ou", "degr\u00e9", "hormis", "qu'il", "faille", "\u00eatre", "ma\u00eetre", "les", "officiers", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "\u00e9lus", "chaque", "ann\u00e9e", "par", "les", "ma\u00eetres", "de", "la", "loge", "suivant", "les", "loges", "les", "fonctions", "sont", "reconductibles", "deux", "ou", "trois", "ans", "apr\u00e8s", "\u00e9lection", "tenues", "les", "francsma\u00e7ons", "se", "r\u00e9unissent", "dans", "des", "temples", "o\u00f9", "les", "r\u00e9unions", "appel\u00e9es", "tenues", "se", "d\u00e9roulent", "selon", "le", "rituel", "adopt\u00e9", "par", "l'atelier", "le", "rite", "ou", "l'ob\u00e9dience", "les", "ma\u00e7ons", "portent", "un", "tablier", "et", "des", "gants", "blancs", "les", "officiers", "sont", "en", "outre", "munis", "d'objets", "symboliques", "maillet", "glaive", "etc", "les", "tenues", "sont", "pr\u00e9sid\u00e9es", "par", "le", "v\u00e9n\u00e9rable", "ma\u00eetre", "en", "chaire", "toujours", "rituelles", "au", "rite", "\u00e9mulation", "et", "souvent", "rituelles", "dans", "les", "autres", "rites", "les", "agapes", "sont", "cens\u00e9es", "\u00eatre", "le", "prolongement", "naturel", "et", "obligatoire", "de", "la", "tenue", "certaines", "tenues", "sont", "consacr\u00e9es", "\u00e0", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "particuliers", "ouverture", "de", "la", "loge", "en", "d\u00e9but", "d'ann\u00e9e", "installation", "du", "coll\u00e8ge", "des", "officiers", "initiation", "de", "profane", "passage", "au", "grade", "de", "compagnon", "\u00e9l\u00e9vation", "au", "grade", "de", "ma\u00eetre", "banquet", "rituel", "parfois", "nomm\u00e9", "banquet", "d'ordre", "aux", "solstices", "d'hiver", "et", "d'\u00e9t\u00e9", "\u00e9lections", "de", "fin", "d'ann\u00e9e", "etc", "on", "trouve", "aussi", "d'autres", "c\u00e9r\u00e9monies", "ma\u00e7onniques", "rituelles", "qui", "ne", "sont", "pas", "des", "tenues", "en", "ce", "sens", "que", "les", "assistants", "ne", "sont", "pas", "n\u00e9cessairement", "francsma\u00e7ons", "elles", "ont", "lieu", "notamment", "\u00e0", "l'occasion", "d'\u00e9v\u00e9nements", "particuliers", "d\u00e9c\u00e8s", "reconnaissance", "conjugale", "anniversaires", "ma\u00e7onniques", "c\u00e9r\u00e9monies", "comm\u00e9moratives", "personnalit\u00e9s", "francma\u00e7onnes", "de", "tr\u00e8s", "nombreuses", "personnalit\u00e9s", "ont", "appartenu", "\u00e0", "la", "francma\u00e7onnerie", "pour", "n'en", "pr\u00e9senter", "que", "dix", "parmi", "les", "plus", "connues", "et", "les", "plus", "souvent", "cit\u00e9es", "on", "peut", "mentionner", "benjamin", "franklin", "voltaire", "fr\u00e9d\u00e9ric", "ii", "goethe", "mozart", "george", "washington", "jules", "ferry", "th\u00e9odore", "roosevelt", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "ou", "encore", "le", "duc", "de", "kent", "valeurs", "et", "objectifs", "affich\u00e9s", "la", "ma\u00e7onnerie", "revendique", "un", "certain", "nombre", "de", "valeurs", "ses", "membres", "s'estiment", "ainsi", "li\u00e9s", "par", "des", "id\u00e9aux", "tant", "\u00e9thiques", "que", "m\u00e9taphysiques", "croyances", "religieuses", "dans", "les", "premiers", "temps", "de", "son", "d\u00e9veloppement", "la", "francma\u00e7onnerie", "ne", "connait", "pas", "de", "difficult\u00e9", "majeure", "avec", "les", "\u00e9glises", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "sa", "naissance", "dans", "des", "pays", "o\u00f9", "la", "culture", "biblique", "et", "l'appartenance", "religieuse", "sont", "constitutives", "de", "larges", "pans", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "et", "de", "l'identit\u00e9", "nationale", "les", "\u00e9l\u00e9ments", "religieux", "se", "retrouvent", "naturellement", "dans", "le", "corpus", "symbolique", "des", "rituels", "ma\u00e7onniques", "comme", "dans", "les", "premi\u00e8res", "codifications", "r\u00e9glementaires", "des", "usages", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "les", "textes", "premiers", "dits", "des", "anciens", "devoirs", "pr\u00e9curseurs", "des", "textes", "fondateurs", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "qui", "vont", "former", "le", "corpus", "symbolique", "et", "initiatique", "des", "ordres", "ma\u00e7onniques", "int\u00e8grent", "dans", "leurs", "fondements", "les", "principes", "religieux", "de", "la", "croyance", "en", "dieu", "que", "l'on", "retrouve", "consign\u00e9s", "dans", "les", "premi\u00e8res", "constitutions", "d'anderson", "place", "des", "femmes", "de", "nombreuses", "initiations", "de", "femmes", "eurent", "lieu", "en", "france", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "o\u00f9", "des", "loges", "dites", "d'adoption", "furent", "cr\u00e9\u00e9es", "d\u00e8s", "puis", "rassembl\u00e9es", "sous", "l'\u00e9gide", "du", "grand", "orient", "de", "france", "fr\u00e8res", "et", "surs", "proc\u00e9daient", "parfois", "\u00e0", "des", "tenues", "communes", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9volution", "ces", "loges", "d'adoption", "se", "recr\u00e9\u00e8rent", "sous", "l'empire", "en", "perdant", "toutefois", "le", "caract\u00e8re", "ind\u00e9pendant", "voire", "frondeur", "qu'elles", "avaient", "eu", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "il", "fallut", "attendre", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "pour", "voir", "en", "une", "loge", "de", "la", "grande", "loge", "symbolique", "\u00e9cossaise", "initier", "maria", "deraismes", "journaliste", "et", "militante", "f\u00e9ministe", "celleci", "fondera", "par", "la", "suite", "l'ob\u00e9dience", "mixte", "internationale", "du", "droit", "humain", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "dans", "la", "plupart", "des", "pays", "europ\u00e9ens", "les", "femmes", "peuvent", "rejoindre", "des", "ob\u00e9diences", "mixtes", "ou", "exclusivement", "f\u00e9minines", "les", "plus", "anciennes", "\u00e9tant", "l'ordre", "ma\u00e7onnique", "mixte", "international", "le", "droit", "humain", "fond\u00e9", "en", "et", "l'ordre", "des", "femmes", "francma\u00e7ons", "order", "of", "women", "freemasons", "owf", "fond\u00e9", "en", "par", "une", "scission", "du", "droit", "humain", "les", "ob\u00e9diences", "lib\u00e9rales", "reconnaissent", "g\u00e9n\u00e9ralement", "les", "loges", "mixtes", "et", "f\u00e9minines", "certaines", "reconnaissent", "les", "loges", "f\u00e9minines", "et", "acceptent", "la", "pr\u00e9sence", "de", "femmes", "dans", "leurs", "loges", "mais", "ne", "les", "initient", "pas", "celles", "de", "la", "branche", "traditionnelle", "en", "revanche", "ne", "reconna\u00eet", "formellement", "aucun", "groupe", "acceptant", "les", "femmes", "bien", "que", "dans", "de", "nombreux", "pays", "des", "relations", "informelles", "ou", "des", "coop\u00e9rations", "ponctuelles", "puissent", "exister", "c'est", "ainsi", "par", "exemple", "que", "la", "grande", "loge", "unie", "d'angleterre", "consid\u00e8re", "depuis", "que", "certaines", "ob\u00e9diences", "f\u00e9minines", "principalement", "hfaf", "et", "owf", "respectant", "une", "stricte", "nonmixit\u00e9", "doivent", "\u00eatre", "vues", "comme", "faisant", "partie", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "sans", "pouvoir", "\u00eatre", "reconnues", "officiellement", "dans", "un", "trait\u00e9", "autorisant", "des", "visites", "mutuelles", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "\u00e9tatsunis", "et", "canada", "il", "est", "plus", "commun", "que", "les", "femmes", "ne", "rejoignent", "pas", "la", "francma\u00e7onnerie", "directement", "mais", "via", "des", "associations", "distinctes", "comportant", "leurs", "propres", "traditions", "et", "leurs", "propres", "rituels", "comme", "l'ordre", "de", "l'\u00e9toile", "orientale", "the", "order", "of", "the", "eastern", "star", "ou", "les", "filles", "du", "nil", "daughters", "of", "the", "nile", "qui", "fonctionnent", "de", "concert", "avec", "les", "loges", "ma\u00e7onniques", "traditionnelles", "symbolique", "la", "francma\u00e7onnerie", "symbolique", "ou", "bleue", "se", "constitue", "de", "trois", "grades", "les", "deux", "premiers", "grades", "apprenti", "et", "compagnon", "de", "l'initiation", "empruntent", "une", "part", "de", "leurs", "symboles", "\u00e0", "l'art", "de", "b\u00e2tir", "pratiqu\u00e9", "par", "les", "corporations", "de", "ma\u00e7ons", "britanniques", "du", "xive", "si\u00e8cle", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "dont", "elle", "s'inspire", "en", "utilisant", "par", "exemple", "la", "notion", "de", "loge", "l'endroit", "o\u00f9", "se", "r\u00e9unissent", "les", "ouvriers", "le", "mythe", "d'hiram", "est", "un", "mythe", "ma\u00e7onnique", "qui", "le", "pr\u00e9sente", "comme", "l'architecte", "du", "temple", "de", "salomon", "et", "op\u00e8re", "une", "rupture", "au", "e", "grade", "ma\u00eetre", "avec", "la", "tradition", "op\u00e9rative", "amor\u00e7ant", "une", "transition", "avec", "des", "th\u00e8mes", "symboliques", "et", "philosophiques", "explor\u00e9s", "aux", "degr\u00e9s", "ou", "ordres", "suivants", "mozart", "luim\u00eame", "francma\u00e7on", "de", "la", "stricte", "observance", "templi\u00e8re", "dans", "son", "op\u00e9ra", "la", "fl\u00fbte", "enchant\u00e9e", "fait", "usage", "du", "symbolisme", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "\u00e9sot\u00e9risme", "bien", "qu'elle", "ne", "propose", "pas", "\u00e0", "proprement", "parler", "une", "doctrine", "qui", "serait", "cach\u00e9e", "aux", "noniniti\u00e9s", "la", "francma\u00e7onnerie", "est", "parfois", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "\u00e9sot\u00e9rique", "dans", "sa", "pratique", "dont", "certains", "aspects", "ne", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "pas", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9s", "au", "public", "plusieurs", "raisons", "ont", "\u00e9t\u00e9", "invoqu\u00e9es", "pour", "expliquer", "ces", "secrets", "la", "ma\u00eetrise", "des", "pratiques", "tenues", "secr\u00e8tes", "par", "exemple", "la", "ma\u00eetrise", "de", "certaines", "gestuelles", "sert", "de", "moyen", "de", "reconnaissance", "entre", "les", "francsma\u00e7ons", "la", "francma\u00e7onnerie", "utilise", "pour", "explorer", "les", "probl\u00e8mes", "\u00e9thiques", "un", "syst\u00e8me", "d'initiation", "par", "degr\u00e9s", "qui", "ne", "peut", "se", "concevoir", "qu'au", "moyen", "d'un", "enseignement", "et", "d'une", "r\u00e9v\u00e9lation", "progressive", "elle", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9e", "\u00e0", "un", "moment", "o\u00f9", "le", "souvenir", "des", "guerres", "de", "religion", "et", "des", "pers\u00e9cutions", "religieuses", "\u00e9tait", "encore", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sent", "dans", "les", "m\u00e9moires", "et", "o\u00f9", "il", "valait", "mieux", "se", "cacher", "pour", "parler", "librement", "de", "sujets", "sensiblestoutefois", "les", "rituels", "ma\u00e7onniques", "et", "les", "signes", "de", "reconnaissance", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "publi\u00e9s", "depuis", "longtemps", "certains", "consid\u00e8rent", "qu'il", "n'y", "aurait", "plus", "aucun", "secret", "\u00e0", "d\u00e9couvrir", "en", "francma\u00e7onnerie", "en", "dehors", "de", "ceux", "que", "constituent", "selon", "les", "adeptes", "la", "magie", "du", "v\u00e9cu", "et", "l'\u00e9laboration", "lente", "d'une", "compr\u00e9hension", "intime", "du", "processus", "initiatique", "ma\u00e7onnique", "incommunicables", "par", "nature", "\u00e0", "qui", "ne", "les", "a", "jamais", "exp\u00e9riment\u00e9es", "la", "francma\u00e7onnerie", "se", "pr\u00e9sente", "donc", "aujourd'hui", "plus", "souvent", "comme", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "discr\u00e8te", "que", "comme", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "secr\u00e8te", "chaque", "ma\u00e7on", "est", "libre", "de", "se", "d\u00e9voiler", "mais", "ne", "peut", "d\u00e9voiler", "un", "autre", "ma\u00e7on", "vivant", "critiques", "et", "oppositions", "la", "francma\u00e7onnerie", "a", "fait", "l'objet", "de", "nombreuses", "critiques", "et", "oppositions", "aux", "motifs", "tr\u00e8s", "variables", "selon", "les", "\u00e9poques", "et", "les", "pays", "qui", "peuvent", "se", "regrouper", "en", "trois", "grands", "th\u00e8mes", "par", "ordre", "d'apparition", "historique", "les", "critiques", "religieuses", "les", "critiques", "politiques", "les", "scandales", "li\u00e9s", "au", "monde", "des", "affairescertains", "auteurs", "parlent", "de", "ma\u00e7onnophobie", "bien", "que", "ces", "oppositions", "soient", "habituellement", "regroup\u00e9es", "sous", "les", "termes", "g\u00e9n\u00e9riques", "d'antima\u00e7onnisme", "critiques", "religieuses", "statutairement", "la", "francma\u00e7onnerie", "a", "toujours", "\u00e9t\u00e9", "ouverte", "aux", "membres", "de", "toutes", "les", "religions", "en", "revanche", "elle", "a", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9part", "fait", "l'objet", "de", "critiques", "d'origines", "religieuses", "tr\u00e8s", "diverses", "selon", "les", "pays", "puisqu'elles", "d\u00e9pendent", "des", "pratiques", "religieuses", "et", "ma\u00e7onniques", "sp\u00e9cifiques", "\u00e0", "chacun", "d'entre", "eux", "il", "est", "cependant", "possible", "d'identifier", "quelques", "grandes", "lignes", "communes", "critiques", "catholiques", "la", "principale", "opposition", "religieuse", "date", "des", "origines", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "et", "provient", "de", "l'\u00e9glise", "catholique", "qui", "consid\u00e8re", "qu'elle", "propage", "le", "relativisme", "en", "mati\u00e8re", "religieuse", "c'est\u00e0dire", "l'id\u00e9e", "selon", "laquelle", "aucune", "religion", "ne", "serait", "plus", "vraie", "que", "les", "autres", "la", "premi\u00e8re", "condamnation", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "par", "l'\u00e9glise", "catholique", "tombe", "en", "avec", "la", "bulle", "du", "pape", "cl\u00e9ment", "xii", "in", "eminenti", "apostolatus", "specula", "elle", "est", "reprise", "par", "plusieurs", "de", "ses", "successeurs", "dont", "les", "papes", "beno\u00eet", "xiv", "dans", "l'encyclique", "providas", "romanorum", "pie", "ix", "dans", "l'exhortation", "apostolique", "multiplices", "inter", "et", "l\u00e9on", "xiii", "dans", "l'encyclique", "humanum", "genus", "le", "novembre", "l'\u00e9glise", "catholique", "r\u00e9affirme", "sa", "condamnation", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "et", "linterdiction", "pour", "tout", "francma\u00e7on", "dacc\u00e9der", "aux", "sacrements", "de", "l\u00e9glise", "par", "une", "d\u00e9claration", "sign\u00e9e", "par", "le", "futur", "benoit", "xvi", "et", "approuv\u00e9e", "par", "jeanpaul", "ii", "en", "ans", "apr\u00e8s", "la", "fulmination", "de", "la", "bulle", "de", "cl\u00e9ment", "xii", "le", "pape", "fran\u00e7ois", "toujours", "tr\u00e8s", "critique", "envers", "la", "francma\u00e7onnerie", "refuse", "un", "ambassadeur", "francma\u00e7on", "au", "vatican", "en", "juillet", "dans", "lavion", "de", "retour", "des", "journ\u00e9es", "mondiales", "de", "la", "jeunesse", "\u00e0", "rio", "de", "janeiro", "il", "se", "montre", "fermement", "oppos\u00e9", "aux", "groupes", "de", "pression", "qui", "infiltrent", "selon", "lui", "l\u00e9glise", "d\u00e9non\u00e7ant", "les", "lobbys", "de", "la", "cupidit\u00e9", "les", "lobbys", "politiques", "les", "lobbys", "ma\u00e7onniques", "de", "m\u00eame", "lors", "de", "sa", "visite", "\u00e0", "turin", "en", "juin", "dans", "son", "discours", "aux", "jeunes", "le", "pape", "argentin", "critique", "l'influence", "des", "francsma\u00e7ons", "et", "leur", "hostilit\u00e9", "envers", "l\u00e9glise", "critiques", "protestantes", "si", "en", "grandebretagne", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "la", "francma\u00e7onnerie", "et", "la", "religion", "font", "bon", "m\u00e9nage", "des", "membres", "de", "l'\u00e9piscopat", "et", "du", "clerg\u00e9", "de", "l'\u00e9glise", "anglicane", "sont", "francma\u00e7ons", "au", "xixe", "et", "xxe", "si\u00e8cles", "certaines", "\u00e9glises", "protestantes", "s'opposent", "\u00e0", "la", "francma\u00e7onnerie", "l'une", "des", "raisons", "avanc\u00e9es", "par", "les", "fondateurs", "d'une", "nouvelle", "\u00e9glise", "l'", "\u00e9glise", "m\u00e9thodiste", "libre", "en", "est", "qu'ils", "soup\u00e7onnent", "l'\u00e9glise", "m\u00e9thodiste", "d'\u00eatre", "influenc\u00e9e", "par", "les", "francsma\u00e7ons", "et", "les", "membres", "d'autres", "soci\u00e9t\u00e9s", "secr\u00e8tes", "l'\u00e9glise", "m\u00e9thodiste", "libre", "continue", "d'ailleurs", "\u00e0", "interdire", "\u00e0", "ses", "membres", "d'en", "faire", "partie", "en", "la", "southern", "baptist", "convention", "a", "d\u00e9clar\u00e9", "que", "bien", "que", "plusieurs", "enseignements", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "soient", "incompatibles", "avec", "ses", "croyances", "elle", "laissait", "le", "choix", "\u00e0", "ses", "membres", "dy", "adh\u00e9rer", "critiques", "musulmanes", "les", "critiques", "musulmanes", "\u00e0", "l'encontre", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "sont", "rares", "et", "historiquement", "r\u00e9centes", "elles", "n'en", "demeurent", "pas", "moins", "\u00e9pisodiquement", "virulentes", "\u00e0", "ce", "titre", "le", "juillet", "une", "fatwa", "est", "prononc\u00e9e", "en", "\u00e9gypte", "par", "le", "coll\u00e8ge", "islamique", "de", "l'universit\u00e9", "alazhar", "du", "caire", "celleci", "prohibe", "formellement", "l'initiation", "ma\u00e7onnique", "aux", "musulmans", "toutefois", "de", "nombreux", "pays", "de", "traditions", "musulmanes", "comme", "le", "maroc", "la", "turquie", "ou", "encore", "l'alg\u00e9rie", "n'ont", "pas", "int\u00e9gr\u00e9", "cette", "fatwa", "dans", "le", "cadre", "de", "leurs", "l\u00e9gislations", "respectives", "oppositions", "politiques", "la", "francma\u00e7onnerie", "a", "\u00e9t\u00e9", "l'objet", "de", "nombreuses", "attaques", "de", "partis", "politiques", "catholiques", "d'extr\u00eame", "droite", "antis\u00e9mites", "antiparlementaires", "communistes", "ou", "simplement", "antima\u00e7onniques", "par", "exemple", "sous", "forme", "d'accusation", "de", "complot", "ma\u00e7onnique", "les", "pouvoirs", "totalitaires", "l'ont", "interdite", "aujourd'hui", "encore", "elle", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "tr\u00e8s", "mal", "vue", "par", "les", "extr\u00e9mistes", "de", "droite", "ou", "de", "gauche", "r\u00e9ciproquement", "le", "fait", "d'avoir", "tenu", "des", "propos", "extr\u00e9mistes", "est", "incompatible", "avec", "l'entr\u00e9e", "dans", "de", "nombreuses", "ob\u00e9diences", "ma\u00e7onniques", "de", "plusieurs", "pays", "oppositions", "monarchiques", "dans", "certaines", "monarchies", "la", "francma\u00e7onnerie", "fut", "interdite", "pour", "des", "motifs", "politiques", "\u00e0", "titre", "d'exemple", "si", "les", "pers\u00e9cutions", "antima\u00e7onniques", "d'espagne", "en", "puis", "du", "portugal", "en", "ont", "une", "origine", "plus", "probablement", "religieuse", "que", "v\u00e9ritablement", "politique", "celles", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "en", "espagne", "sont", "li\u00e9es", "\u00e0", "des", "probl\u00e9matiques", "politiques", "notamment", "\u00e0", "l'engagement", "de", "nombreux", "francsma\u00e7ons", "en", "faveur", "de", "l'ind\u00e9pendance", "des", "colonies", "espagnoles", "d'am\u00e9rique", "du", "sud", "interdictions", "communistes", "bien", "que", "quelques", "communistes", "connus", "aient", "pu", "\u00eatre", "francsma\u00e7ons", "\u00e0", "une", "p\u00e9riode", "de", "leur", "vie", "notamment", "en", "france", "marcel", "cachin", "andr\u00e9", "marty", "etc", "les", "partis", "communistes", "ont", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "majoritairement", "condamn\u00e9", "la", "francma\u00e7onnerie", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "v\u00e9hiculant", "une", "id\u00e9ologie", "bourgeoise", "les", "\u00e9tats", "communistes", "l'ont", "interdite", "en", "tant", "que", "mouvement", "ayant", "des", "liens", "avec", "le", "monde", "imp\u00e9rialiste", "et", "\u00e9chappant", "au", "contr\u00f4le", "des", "partis", "communistes", "uniques", "en", "les", "bolcheviks", "d\u00e9clarent", "pr\u00e9parer", "une", "r\u00e9volution", "mondiale", "pour", "l\u00e9on", "trotski", "l'appartenance", "\u00e0", "une", "loge", "ma\u00e7onnique", "suppose", "la", "collaboration", "de", "classe", "avec", "la", "bourgeoisie", "n\u00e9cessairement", "contrer\u00e9volutionnaire", "l\u00e0", "o\u00f9", "les", "communistes", "sont", "dans", "l'opposition", "l'appartenance", "\u00e0", "une", "loge", "ma\u00e7onnique", "est", "jug\u00e9e", "incompatible", "avec", "le", "militantisme", "r\u00e9volutionnaire", "la", "francma\u00e7onnerie", "est", "sur", "le", "corps", "du", "communisme", "fran\u00e7ais", "une", "plaie", "qu'il", "faut", "br\u00fbler", "au", "fer", "rouge", "trotski", "demande", "\u00e0", "la", "direction", "du", "parti", "communiste", "fran\u00e7ais", "d'ordonner", "\u00e0", "ses", "adh\u00e9rents", "francsma\u00e7ons", "de", "quitter", "leurs", "loges", "pers\u00e9cutions", "nazies", "le", "nombre", "de", "francsma\u00e7ons", "tu\u00e9s", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "en", "allemagne", "nazie", "n'est", "pas", "exactement", "connu", "les", "archives", "de", "l'office", "central", "de", "la", "s\u00fbret\u00e9", "du", "reich", "reichssicherheitshauptamt", "d\u00e9taillent", "les", "pers\u00e9cutions", "contre", "les", "francsma\u00e7ons", "la", "plupart", "des", "loges", "et", "membres", "que", "compte", "la", "francma\u00e7onnerie", "allemande", "vers", "ont", "tent\u00e9", "de", "survivre", "en", "composant", "avec", "le", "nouveau", "r\u00e9gime", "jusqu'au", "ao\u00fbt", "date", "de", "la", "dissolution", "des", "derni\u00e8res", "loges", "plus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "les", "historiens", "estiment", "que", "la", "grande", "majorit\u00e9", "des", "pers\u00e9cutions", "qui", "vont", "jusqu'\u00e0", "la", "d\u00e9portation", "le", "sont", "pour", "un", "ensemble", "de", "motifs", "id\u00e9ologiques", "ou", "pour", "leur", "engagement", "dans", "les", "mouvements", "de", "r\u00e9sistance", "mais", "rarement", "au", "seul", "motif", "de", "leur", "appartenance", "\u00e0", "la", "francma\u00e7onnerie", "la", "loge", "belge", "libert\u00e9", "ch\u00e9rie", "est", "connue", "pour", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9e", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "du", "camp", "de", "concentration", "d'esterwegen", "et", "y", "avoir", "fonctionn\u00e9", "pendant", "environ", "un", "an", "en", "le", "myosotis", "petite", "fleur", "bleue", "appel\u00e9e", "ne", "m'oubliez", "pas", "vergissmeinnicht", "en", "allemand", "fut", "adopt\u00e9", "comme", "embl\u00e8me", "par", "la", "grande", "loge", "unie", "d'allemagne", "\u00e0", "l'occasion", "de", "sa", "premi\u00e8re", "conf\u00e9rence", "annuelle", "souvent", "repr\u00e9sent\u00e9e", "sous", "la", "forme", "d'un", "pictogramme", "elle", "rappelle", "dans", "ce", "contexte", "particulier", "le", "souvenir", "de", "tous", "ceux", "qui", "ont", "souffert", "au", "nom", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "surtout", "durant", "la", "p\u00e9riode", "nazie", "autres", "oppositions", "politiques", "dans", "certains", "pays", "o\u00f9", "sont", "pr\u00e9sentes", "des", "ob\u00e9diences", "ma\u00e7onniques", "qui", "s'engagent", "dans", "la", "r\u00e9flexion", "politique", "cet", "engagement", "a", "fait", "l'objet", "d'oppositions", "elles", "aussi", "politiques", "c'est", "par", "exemple", "le", "cas", "en", "belgique", "et", "en", "france", "au", "sujet", "des", "lois", "relatives", "\u00e0", "la", "la\u00efcit\u00e9", "ou", "\u00e0", "la", "contraception", "les", "pays", "ayant", "des", "gouvernements", "th\u00e9ocratiques", "comme", "les", "\u00e9tats", "islamiques", "ou", "issus", "d'un", "parti", "unique", "comme", "les", "\u00e9tats", "communistes", "d'extr\u00eameorient", "interdisent", "la", "francma\u00e7onnerie", "d'autres", "comme", "la", "pologne", "la", "hongrie", "la", "russie", "la", "turquie", "le", "maroc", "ou", "le", "br\u00e9sil", "la", "tol\u00e8rent", "\u00e0", "condition", "qu'elle", "ne", "s'engage", "dans", "aucun", "d\u00e9bat", "d'id\u00e9es", "susceptible", "de", "mettre", "en", "doute", "les", "choix", "\u00e9thiques", "du", "gouvernement", "\u00e0", "cuba", "\u00e9tat", "communiste", "o\u00f9", "de", "nombreux", "francsma\u00e7ons", "ont", "particip\u00e9", "\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "la", "grande", "loge", "de", "cuba", "reprend", "ses", "travaux", "malgr\u00e9", "le", "d\u00e9part", "en", "exil", "de", "ses", "dirigeants", "pr\u00e9c\u00e9dents", "et", "la", "fondation", "en", "floride", "d'une", "ob\u00e9dience", "nomm\u00e9e", "grande", "loge", "de", "cuba", "en", "exil", "toutefois", "des", "francsma\u00e7ons", "comme", "h\u00e9ctor", "maseda", "guti\u00e9rrez", "subissent", "des", "pers\u00e9cutions", "en", "raison", "de", "leurs", "engagements", "pour", "le", "respect", "des", "droits", "de", "l'homme", "critiques", "et", "scandales", "li\u00e9s", "au", "monde", "professionnel", "certains", "consid\u00e8rent", "que", "la", "francma\u00e7onnerie", "n'est", "en", "fait", "qu'un", "vaste", "r\u00e9seau", "social", "construit", "dans", "l'int\u00e9r\u00eat", "de", "ses", "membres", "des", "pratiques", "douteuses", "ont", "parfois", "impliqu\u00e9", "des", "francsma\u00e7ons", "voire", "des", "loges", "enti\u00e8res", "telle", "l'affaire", "des", "fiches", "en", "france", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "l'affaire", "roberto", "calvi", "ou", "celle", "de", "la", "loge", "p", "dans", "l'italie", "des", "ann\u00e9es", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "annexes", "bibliographie", "ouvrages", "utilis\u00e9s", "pour", "la", "r\u00e9daction", "de", "cet", "article", "jacques", "chailley", "la", "fl\u00fbte", "enchant\u00e9e", "op\u00e9ra", "ma\u00e7onnique", "robert", "laffont", "isbn", "paul", "naudon", "histoire", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "\u00e9d", "office", "du", "livre", "isbn", "daniel", "ligou", "dictionnaire", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "r\u00e9impr", "e", "\u00e9d", "p", "isbn", "jacques", "mitterrand", "serge", "hutin", "et", "alain", "guichard", "article", "francma\u00e7onnerie", "vol", "encyclop\u00e9die", "universalis", "isbn", "david", "stevenson", "les", "premiers", "francsma\u00e7ons", "ivoireclair", "isbn", "robert", "ld", "cooper", "les", "francsjardiniers", "ivoire", "clair", "isbn", "daniel", "ligou", "et", "al", "histoire", "des", "francsma\u00e7ons", "en", "france", "vol", "privat", "isbn", "les", "francsma\u00e7ons", "l'histoire", "vol", "issn", "roger", "dachez", "histoire", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "fran\u00e7aise", "presses", "universitaires", "de", "france", "coll", "que", "saisje", "isbn", "patrick", "n\u00e9grier", "la", "tulip", "histoire", "du", "rite", "du", "mot", "de", "ma\u00e7on", "ivoireclair", "isbn", "alain", "bauer", "et", "roger", "dachez", "les", "mots", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "presses", "universitaires", "de", "france", "coll", "que", "saisje", "e", "\u00e9d", "isbn", "alain", "bauer", "et", "roger", "dachez", "la", "francma\u00e7onnerie", "presses", "universitaires", "de", "france", "coll", "que", "saisje", "et", "e", "\u00e9d", "p", "isbn", "roger", "dachez", "et", "alain", "bauer", "lexique", "des", "symboles", "ma\u00e7onniques", "presses", "universitaires", "de", "france", "coll", "que", "saisje", "isbn", "alain", "bernheim", "une", "certaine", "id\u00e9e", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "\u00e9d", "dervy", "isbn", "yves", "hivertmesseca", "encyclop\u00e9die", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "le", "livre", "de", "poche", "isbn", "collectif", "dir", "encyclop\u00e9die", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "le", "livre", "de", "poche", "isbn", "andr\u00e9", "kervella", "le", "myst\u00e8re", "de", "la", "rose", "blanche", "francsma\u00e7ons", "et", "templiers", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "\u00e9d", "dervy", "isbn", "dominique", "rossignol", "vichy", "et", "les", "francsma\u00e7ons", "jc", "latt\u00e8s", "victoria", "solt", "dennis", "discovering", "friendly", "ans", "fraternal", "societies", "shire", "publications", "isbn", "articles", "connexes", "francma\u00e7onnerie", "dans", "le", "monde", "antima\u00e7onnisme", "ordre", "des", "francsjardiniers", "liens", "externes", "ressources", "relatives", "aux", "beauxarts", "british", "museum", "union", "list", "of", "artist", "names", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "portail", "de", "la", "francma\u00e7onnerie", "portail", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9"]