["la", "france", "en", "forme", "longue", "depuis", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "est", "un", "\u00e9tat", "souverain", "transcontinental", "dont", "le", "territoire", "m\u00e9tropolitain", "s'\u00e9tend", "en", "europe", "de", "l'ouest", "et", "dont", "le", "territoire", "ultramarin", "s'\u00e9tend", "dans", "les", "oc\u00e9ans", "indien", "atlantique", "et", "pacifique", "ainsi", "qu'en", "antarctique", "et", "en", "am\u00e9rique", "du", "sud", "le", "pays", "a", "des", "fronti\u00e8res", "terrestres", "avec", "la", "belgique", "le", "luxembourg", "l'allemagne", "la", "suisse", "l'italie", "l'espagne", "monaco", "et", "l'andorre", "en", "europe", "auxquelles", "s'ajoutent", "les", "fronti\u00e8res", "terrestres", "avec", "le", "br\u00e9sil", "le", "suriname", "et", "les", "paysbas", "aux", "am\u00e9riques", "la", "france", "dispose", "d'importantes", "fa\u00e7ades", "maritimes", "sur", "l'atlantique", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "le", "pacifique", "et", "l'oc\u00e9an", "indien", "lui", "permettant", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "plus", "vaste", "zone", "\u00e9conomique", "exclusive", "du", "monde", "depuis", "la", "promulgation", "de", "la", "constitution", "de", "la", "cinqui\u00e8me", "r\u00e9publique", "en", "la", "france", "est", "une", "r\u00e9publique", "constitutionnelle", "unitaire", "ayant", "un", "r\u00e9gime", "semipr\u00e9sidentiel", "elle", "a", "pour", "capitale", "paris", "et", "pour", "langue", "officielle", "le", "fran\u00e7ais", "langue", "de", "l'administration", "depuis", "au", "er", "janvier", "la", "population", "de", "la", "france", "est", "d'environ", "millions", "d'habitants", "pendant", "l'\u00e2ge", "du", "fer", "le", "territoire", "de", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "est", "habit\u00e9", "par", "les", "gaulois", "peuple", "celtique", "avant", "d'\u00eatre", "conquis", "par", "la", "r\u00e9publique", "romaine", "en", "av", "jc", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "guerre", "des", "gaules", "les", "francs", "peuple", "germanique", "s'y", "installent", "au", "ve", "si\u00e8cle", "et", "fondent", "l'empire", "carolingien", "au", "ixe", "si\u00e8cle", "l'empire", "est", "partitionn\u00e9", "en", "et", "la", "francie", "occidentale", "devient", "le", "royaume", "de", "france", "puissance", "majeure", "en", "europe", "depuis", "le", "moyen", "\u00e2ge", "en", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "adopte", "la", "d\u00e9claration", "des", "droits", "de", "l'homme", "et", "du", "citoyen", "marque", "la", "fin", "de", "l'ancien", "r\u00e9gime", "et", "de", "la", "monarchie", "absolue", "ainsi", "que", "la", "propagation", "des", "id\u00e9es", "r\u00e9volutionnaires", "le", "pays", "conna\u00eet", "ensuite", "plusieurs", "changements", "de", "r\u00e9gime", "institutionnel", "premi\u00e8re", "r\u00e9publique", "premier", "empire", "restauration", "monarchie", "de", "juillet", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9publique", "second", "empire", "jusqu'\u00e0", "l'av\u00e8nement", "d\u00e9finitif", "de", "la", "r\u00e9publique", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "d\u00e9faite", "contre", "la", "prusse", "et", "de", "la", "guerre", "civile", "de", "du", "milieu", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "au", "milieu", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "elle", "conquiert", "le", "second", "plus", "vaste", "empire", "colonial", "derri\u00e8re", "l'empire", "britannique", "la", "france", "est", "l'un", "des", "principaux", "bellig\u00e9rants", "de", "la", "premi\u00e8re", "et", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "elle", "est", "l'un", "des", "acteurs", "de", "la", "construction", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "l'un", "des", "cinq", "membres", "permanents", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "nations", "unies", "et", "membre", "de", "l'otan", "la", "france", "est", "\u00e9galement", "membre", "du", "g", "du", "g", "de", "l'organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "et", "de", "la", "zone", "euro", "et", "abrite", "le", "si\u00e8ge", "de", "plusieurs", "organisations", "internationales", "dont", "le", "conseil", "de", "l'europe", "l'unesco", "l'ocde", "interpol", "et", "le", "centre", "international", "de", "recherche", "sur", "le", "cancer", "depuis", "la", "d\u00e9claration", "des", "droits", "de", "l'homme", "et", "du", "citoyen", "de", "premi\u00e8re", "d\u00e9claration", "des", "droits", "humains", "la", "france", "a", "maintenu", "un", "r\u00f4le", "notable", "dans", "l'\u00e9laboration", "du", "droit", "international", "concernant", "les", "droits", "de", "l'homme", "comptant", "le", "cinqui\u00e8me", "budget", "de", "la", "d\u00e9fense", "au", "monde", "elle", "est", "la", "septi\u00e8me", "puissance", "militaire", "mondiale", "et", "dans", "les", "cinq", "premiers", "en", "nombre", "de", "t\u00eates", "nucl\u00e9aires", "elle", "exerce", "une", "influence", "notable", "en", "mati\u00e8re", "politique", "\u00e9conomique", "militaire", "linguistique", "et", "culturelle", "en", "europe", "et", "dans", "le", "reste", "du", "monde", "produisant", "un", "pib", "nominal", "de", "milliards", "de", "dollars", "us", "en", "selon", "le", "fmi", "la", "france", "est", "cette", "ann\u00e9el\u00e0", "la", "troisi\u00e8me", "\u00e9conomie", "europ\u00e9enne", "apr\u00e8s", "l'allemagne", "et", "le", "royaumeuni", "ainsi", "que", "la", "septi\u00e8me", "\u00e9conomie", "mondiale", "elle", "affiche", "un", "niveau", "de", "vie", "tr\u00e8s", "\u00e9lev\u00e9", "sur", "le", "classement", "idh", "elle", "figure", "parmi", "les", "chefs", "de", "file", "mondiaux", "dans", "les", "secteurs", "de", "l'agroalimentaire", "de", "l'a\u00e9ronautique", "de", "l'automobile", "du", "tourisme", "du", "nucl\u00e9aire", "de", "la", "mode", "et", "du", "luxe", "toponymie", "la", "france", "tire", "son", "nom", "des", "francs", "peuple", "germanique", "qui", "en", "ont", "institu\u00e9", "les", "premiers", "fondements", "sur", "les", "bases", "de", "la", "gaule", "romaine", "le", "nom", "\"francs\"", "vient", "luim\u00eame", "du", "protogermanique", "frankon", "qui", "signifie", "javelot", "ou", "lance", "ou", "alors", "peut\u00eatre", "du", "mot", "frank", "qui", "signifie", "homme", "libre", "les", "premi\u00e8res", "occurrences", "du", "mot", "france", "en", "langue", "fran\u00e7aise", "se", "rencontrent", "au", "xie", "si\u00e8cle", "notamment", "dans", "la", "chanson", "de", "roland", "vers", "mais", "le", "terme", "latin", "francia", "\u00e9tait", "d\u00e9j\u00e0", "employ\u00e9", "dans", "les", "textes", "ant\u00e9rieurs", "avec", "des", "acceptions", "variables", "g\u00e9ographie", "localisation", "fronti\u00e8res", "et", "superficie", "la", "partie", "europ\u00e9enne", "de", "la", "france", "appel\u00e9e", "france", "m\u00e9tropolitaine", "est", "situ\u00e9e", "\u00e0", "l'extr\u00e9mit\u00e9", "occidentale", "de", "l'europe", "et", "sa", "d\u00e9limitation", "est", "rest\u00e9e", "inchang\u00e9e", "depuis", "la", "fin", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "et", "le", "trait\u00e9", "de", "paris", "en", "elle", "est", "bord\u00e9e", "par", "la", "mer", "du", "nord", "au", "nord", "la", "manche", "au", "nordnordouest", "la", "mer", "celtique", "\u00e0", "l'ouestnordouest", "le", "golfe", "de", "gascogne", "\u00e0", "l'ouest", "et", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "au", "sudest", "elle", "est", "frontali\u00e8re", "de", "la", "belgique", "au", "nordnordest", "du", "luxembourg", "au", "nordest", "de", "l'allemagne", "\u00e0", "l'estnordest", "de", "la", "suisse", "\u00e0", "l'est", "de", "l'italie", "\u00e0", "l'estsudest", "de", "monaco", "au", "sudest", "et", "de", "l'espagne", "et", "andorre", "au", "sudsudouest", "les", "fronti\u00e8res", "\u00e0", "l'est", "au", "sudest", "et", "au", "sudouest", "du", "territoire", "m\u00e9tropolitain", "sont", "\u00e9tablies", "en", "s'appuyant", "sur", "des", "cours", "d'eau", "et", "des", "massifs", "montagneux", "\u00e0", "savoir", "le", "rhin", "le", "jura", "le", "l\u00e9man", "les", "alpes", "et", "les", "pyr\u00e9n\u00e9es", "tandis", "qu'au", "nordest", "la", "fronti\u00e8re", "ne", "se", "fonde", "pas", "sur", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "naturels", "la", "france", "est", "\u00e9galement", "compos\u00e9e", "de", "nombreux", "territoires", "situ\u00e9s", "en", "dehors", "du", "continent", "europ\u00e9en", "couramment", "appel\u00e9s", "france", "d'outremer", "qui", "lui", "permettent", "d'\u00eatre", "pr\u00e9sente", "dans", "tous", "les", "oc\u00e9ans", "du", "monde", "sauf", "l'oc\u00e9an", "arctique", "ces", "territoires", "ont", "des", "statuts", "vari\u00e9s", "dans", "l'administration", "territoriale", "de", "la", "france", "et", "sont", "situ\u00e9s", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "saintpierreetmiquelon", "en", "am\u00e9rique", "du", "sud", "la", "guyane", "dans", "les", "antilles", "la", "guadeloupe", "la", "martinique", "saintbarth\u00e9lemy", "et", "saintmartin", "dans", "l'oc\u00e9an", "pacifique", "la", "nouvellecal\u00e9donie", "la", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "et", "wallisetfutuna", "ainsi", "que", "l'\u00eele", "clipperton", "dans", "l'oc\u00e9an", "indien", "la", "r\u00e9union", "et", "mayotte", "ainsi", "que", "les", "\u00eeles", "\u00e9parses", "les", "\u00eeles", "kerguelen", "l'archipel", "des", "crozet", "et", "les", "\u00eeles", "saintpaul", "et", "amsterdam", "qui", "forment", "les", "terres", "australes", "et", "antarctiques", "fran\u00e7aises", "taaf", "dans", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "les", "domaines", "fran\u00e7ais", "de", "sainteh\u00e9l\u00e8ne", "dans", "l'oc\u00e9an", "austral", "les", "\u00eeles", "kerguelen", "au", "moyenorient", "le", "domaine", "national", "fran\u00e7ais", "en", "terre", "sainte", "en", "antarctique", "la", "terre", "ad\u00e9lie", "\u00e9galement", "incluse", "dans", "les", "taaf", "en", "arctique", "la", "base", "jean", "corbel", "une", "base", "de", "recherche", "scientifique", "fran\u00e7aise", "situ\u00e9e", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "ny\u00e5lesund", "sur", "l'archipel", "du", "svalbardla", "france", "poss\u00e8de", "des", "fronti\u00e8res", "terrestres", "avec", "le", "br\u00e9sil", "et", "le", "suriname", "en", "guyane", "ainsi", "qu'avec", "les", "paysbas", "sur", "l\u00eele", "de", "saintmartin", "dans", "les", "antilles", "la", "longueur", "du", "littoral", "de", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "est", "de", "km", "et", "atteint", "km", "en", "incluant", "les", "territoires", "d'outremer", "selon", "l'insee", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "couvre", "km", "tandis", "que", "l'ign", "qui", "prend", "en", "compte", "toutes", "les", "surfaces", "jusqu'\u00e0", "la", "laisse", "de", "basse", "mer", "comptabilise", "une", "superficie", "de", "km", "qui", "constitue", "la", "valeur", "officielle", "des", "diff\u00e9rences", "similaires", "apparaissent", "pour", "la", "superficie", "de", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "et", "des", "dom", "qui", "s'\u00e9tablit", "\u00e0", "km", "pour", "l'insee", "superficie", "cadastrale", "et", "\u00e0", "km", "pour", "l'ign", "superficie", "g\u00e9od\u00e9sique", "la", "superficie", "de", "la", "france", "enti\u00e8re", "comprenant", "les", "drom", "les", "com", "et", "les", "tom", "mais", "hors", "terre", "ad\u00e9lie", "s'\u00e9tablit", "\u00e0", "km", "la", "france", "est", "le", "e", "plus", "grand", "\u00e9tat", "du", "monde", "par", "sa", "surface", "terrestre", "c'est", "aussi", "le", "troisi\u00e8me", "plus", "grand", "pays", "d'europe", "apr\u00e8s", "la", "russie", "et", "l'ukraine", "ou", "le", "deuxi\u00e8me", "si", "on", "inclut", "les", "d\u00e9partements", "ultramarins", "et", "le", "plus", "grand", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "g\u00e9ologie", "topographie", "et", "hydrographie", "le", "territoire", "m\u00e9tropolitain", "de", "la", "france", "offre", "une", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "d'ensembles", "topographiques", "et", "de", "paysages", "naturels", "de", "vastes", "parties", "du", "territoire", "europ\u00e9en", "actuel", "de", "la", "france", "ont", "\u00e9t\u00e9", "soulev\u00e9es", "lors", "de", "plusieurs", "\u00e9pisodes", "tectoniques", "notamment", "la", "surrection", "hercynienne", "\u00e0", "l'\u00e8re", "pal\u00e9ozo\u00efque", "qui", "est", "\u00e0", "l'origine", "des", "massifs", "armoricain", "central", "morvandiau", "vosgien", "ardennais", "et", "corse", "les", "massifs", "alpin", "pyr\u00e9n\u00e9en", "et", "jurassien", "sont", "eux", "beaucoup", "plus", "jeunes", "et", "poss\u00e8dent", "des", "formes", "moins", "\u00e9rod\u00e9es", "les", "alpes", "culminent", "\u00e0", "m\u00e8tres", "d'altitude", "au", "mont", "blanc", "bien", "que", "des", "communes", "soient", "class\u00e9es", "comme", "pr\u00e9sentant", "des", "risques", "sismiques", "ceuxci", "restent", "mod\u00e9r\u00e9s", "ces", "massifs", "d\u00e9limitent", "plusieurs", "bassins", "s\u00e9dimentaires", "notamment", "le", "bassin", "aquitain", "au", "sudouest", "et", "le", "bassin", "parisien", "au", "nord", "ce", "dernier", "comprend", "plusieurs", "r\u00e9gions", "au", "sol", "particuli\u00e8rement", "fertile", "notamment", "les", "plateaux", "limoneux", "de", "la", "beauce", "et", "de", "la", "brie", "en", "outre", "diverses", "voies", "de", "passage", "naturelles", "telles", "que", "la", "vall\u00e9e", "du", "rh\u00f4ne", "permettent", "des", "communications", "ais\u00e9es", "les", "littoraux", "offrent", "des", "paysages", "assez", "contrast\u00e9s", "il", "s'agit", "tant\u00f4t", "de", "retomb\u00e9es", "de", "massifs", "montagneux", "la", "c\u00f4te", "d'azur", "par", "exemple", "de", "plateaux", "se", "terminant", "sur", "des", "falaises", "la", "c\u00f4te", "d'alb\u00e2tre", "ou", "de", "larges", "plaines", "sableuses", "la", "plaine", "du", "languedoc", "le", "r\u00e9seau", "hydrographique", "de", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "est", "principalement", "organis\u00e9", "autour", "de", "quatre", "grands", "fleuves", "la", "loire", "la", "seine", "la", "garonne", "et", "le", "rh\u00f4ne", "auxquels", "on", "peut", "ajouter", "la", "meuse", "et", "le", "rhin", "moins", "importants", "en", "france", "mais", "majeurs", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "europ\u00e9enne", "le", "bassin", "versant", "fran\u00e7ais", "des", "quatre", "premiers", "couvre", "plus", "de", "du", "territoire", "m\u00e9tropolitain", "les", "territoires", "ultramarins", "par", "leur", "dispersion", "dans", "diff\u00e9rents", "oc\u00e9ans", "et", "continents", "pr\u00e9sentent", "tous", "des", "caract\u00e9ristiques", "topographiques", "sp\u00e9cifiques", "ils", "partagent", "toutefois", "des", "points", "communs", "notamment", "des", "contraintes", "des", "risques", "ou", "des", "potentialit\u00e9s", "physiques", "\u00e0", "commencer", "par", "l'insularit\u00e9", "\u00e0", "l'exception", "de", "la", "guyane", "la", "plupart", "de", "ces", "\u00eeles", "sont", "d'origine", "volcanique", "sous", "la", "forme", "d'arcs", "volcaniques", "li\u00e9s", "\u00e0", "une", "subduction", "la", "guadeloupe", "la", "martinique", "saintbarth\u00e9lemy", "et", "saintmartin", "dans", "les", "petites", "antilles", "les", "\u00eeles", "matthew", "et", "hunter", "au", "sud", "de", "l'arc", "du", "vanuatu", "ou", "les", "\u00eeles", "loyaut\u00e9", "en", "nouvellecal\u00e9donie", "de", "chapelets", "d'\u00eeles", "form\u00e9s", "initialement", "autour", "de", "points", "chauds", "sur", "la", "lithosph\u00e8re", "oc\u00e9anique", "les", "archipels", "constitutifs", "de", "la", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "ou", "des", "taaf", "la", "r\u00e9union", "mayotte", "dans", "l'archipel", "des", "comores", "clipperton", "de", "plateaux", "volcaniques", "issus", "de", "panaches", "mantelliques", "le", "plateau", "des", "kerguelen", "dont", "les", "terres", "\u00e9merg\u00e9es", "forment", "l'archipel", "du", "m\u00eame", "nom", "et", "celui", "de", "l'archipel", "crozet", "dans", "les", "taaf", "ou", "de", "composantes", "en", "partie", "immerg\u00e9es", "d'un", "massif", "montagneux", "sur", "la", "lithosph\u00e8re", "continentale", "saintpierreetmiquelon", "est", "ainsi", "li\u00e9", "\u00e0", "l'orogen\u00e8se", "des", "appalaches", "les", "\u00e2ges", "plus", "ou", "moins", "anciens", "des", "\u00e9pisodes", "volcaniques", "qui", "ont", "provoqu\u00e9", "leur", "formation", "expliquent", "des", "degr\u00e9s", "divers", "d'\u00e9rosion", "des", "reliefs", "de", "subsidences", "de", "formations", "de", "r\u00e9cifs", "coralliens", "et", "de", "d\u00e9p\u00f4ts", "calcaires", "de", "ce", "fait", "plusieurs", "de", "ces", "\u00eeles", "conservent", "un", "reliquat", "rocheux", "plus", "ou", "moins", "\u00e9lev\u00e9", "des", "anciens", "volcans", "les", "\u00eeles", "hautes", "avec", "ou", "sans", "bordure", "corallienne", "qu'ils", "soient", "inactifs", "dans", "la", "plupart", "des", "\u00eeles", "hautes", "de", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "comme", "tahiti", "les", "\u00eeles", "matthew", "et", "hunter", "en", "nouvellecal\u00e9donie", "wallisetfutuna", "mayotte", "les", "\u00eeles", "kerguelen", "en", "taaf", "potentiellement", "actifs", "l'\u00eele", "de", "la", "possession", "dans", "l'archipel", "crozet", "et", "les", "taaf", "ou", "actifs", "la", "soufri\u00e8re", "sur", "basseterre", "en", "guadeloupe", "la", "montagne", "pel\u00e9e", "en", "martinique", "le", "piton", "de", "la", "fournaise", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "mehetia", "dans", "l'archipel", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "en", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "les", "\u00eeles", "saintpaul", "et", "nouvelleamsterdam", "dans", "les", "taaf", "c'est", "dans", "ces", "\u00eeles", "hautes", "que", "se", "trouvent", "les", "points", "culminants", "de", "l'outremer", "fran\u00e7ais", "les", "deux", "seuls", "territoires", "ultramarins", "\u00e0", "avoir", "des", "sommets", "d\u00e9passant", "les", "m", "d'altitude", "sont", "la", "r\u00e9union", "culminant", "au", "piton", "des", "neiges", "\u00e0", "m", "et", "tahiti", "le", "mont", "orohena", "atteint", "m", "les", "\u00eeles", "les", "plus", "anciennes", "ou", "touch\u00e9es", "par", "d'autres", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "g\u00e9ologiques", "ont", "des", "reliefs", "beaucoup", "moins", "\u00e9lev\u00e9s", "et", "des", "sols", "davantage", "calcaires", "ayant", "pu", "devenir", "des", "presqu'atolls", "clipperton", "potentiellement", "fatu", "huku", "aux", "marquises", "en", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "des", "atolls", "sur\u00e9lev\u00e9s", "grandeterre", "mariegalante", "la", "d\u00e9sirade", "et", "les", "\u00eeles", "de", "la", "petiteterre", "en", "guadeloupe", "saintmartin", "et", "saintbarth\u00e9lemy", "les", "\u00eeles", "loyaut\u00e9", "mais", "aussi", "l'\u00eele", "des", "pins", "en", "nouvellecal\u00e9donie", "alofi", "\u00e0", "wallisetfutuna", "makatea", "dans", "les", "tuamotu", "ou", "borabora", "et", "huahine", "dans", "l'archipel", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "en", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "l'\u00eele", "tromelin", "dans", "les", "\u00eeles", "\u00e9parses", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "et", "les", "taaf", "ou", "des", "atolls", "nombreux", "en", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "\u00e9galement", "dans", "les", "r\u00e9cifs", "d'entrecasteaux", "en", "nouvellecal\u00e9donie", "les", "\u00eeles", "\u00e9parses", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "dans", "les", "taaf", "par", "ailleurs", "l'archipel", "de", "la", "nouvellecal\u00e9donie", "pr\u00e9sente", "la", "particularit\u00e9", "parmi", "les", "ensembles", "insulaires", "de", "l'outremer", "fran\u00e7ais", "de", "n'avoir", "aucun", "lien", "avec", "une", "activit\u00e9", "volcanique", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "form\u00e9", "par", "une", "s\u00e9rie", "d'obductions", "du", "manteau", "audessus", "d'une", "partie", "des", "terres", "\u00e9merg\u00e9es", "du", "microcontinent", "zealandia", "ce", "qui", "explique", "sa", "richesse", "en", "roches", "ultramafiques", "p\u00e9ridotites", "et", "par", "l'alt\u00e9ration", "de", "ces", "derni\u00e8res", "en", "nickel", "la", "grande", "terre", "qui", "constitue", "la", "plus", "grande", "\u00eele", "fran\u00e7aise", "et", "l'ensemble", "des", "\u00eeles", "qui", "la", "prolonge", "au", "nordouest", "b\u00e9lep", "et", "au", "sudest", "l'\u00eele", "des", "pins", "sont", "entour\u00e9es", "d'une", "barri\u00e8re", "de", "corail", "de", "km", "de", "long", "le", "deuxi\u00e8me", "plus", "grand", "ensemble", "corallien", "au", "monde", "apr\u00e8s", "la", "grande", "barri\u00e8re", "de", "corail", "d\u00e9limitant", "l'un", "des", "plus", "grands", "lagons", "du", "monde", "km", "seuls", "territoires", "continentaux", "de", "la", "france", "d'outremer", "la", "guyane", "et", "la", "terre", "ad\u00e9lie", "sont", "tous", "les", "deux", "des", "composantes", "de", "cratons", "d'\u00e2ges", "pr\u00e9cambriens", "o\u00f9", "pr\u00e9dominent", "les", "roches", "m\u00e9tamorphiques", "respectivement", "le", "plateau", "des", "guyanes", "et", "celui", "d'antarctique", "oriental", "et", "pour", "leurs", "littoraux", "comme", "pour", "les", "sols", "immerg\u00e9s", "de", "marges", "continentales", "toutes", "deux", "pr\u00e9sentent", "\u00e9galement", "le", "point", "commun", "d'\u00eatre", "recouvertes", "pour", "une", "grande", "majorit\u00e9", "de", "leurs", "territoires", "de", "milieux", "naturels", "sp\u00e9cifiques", "tr\u00e8s", "peu", "touch\u00e9s", "par", "les", "activit\u00e9s", "humaines", "la", "for\u00eat", "amazonienne", "pour", "la", "premi\u00e8re", "et", "l'inlandsis", "de", "l'antarctique", "pour", "la", "seconde", "la", "france", "dispose", "de", "millions", "de", "kilom\u00e8tres", "carr\u00e9s", "d'eaux", "marines", "sous", "sa", "juridiction", "dans", "trois", "oc\u00e9ans", "et", "\u00e0", "en", "outremer", "ils", "constituent", "la", "deuxi\u00e8me", "plus", "vaste", "zone", "\u00e9conomique", "exclusive", "du", "monde", "climat", "le", "climat", "de", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "est", "fortement", "influenc\u00e9", "par", "l'anticyclone", "des", "a\u00e7ores", "mais", "\u00e9galement", "par", "le", "gulf", "stream", "comme", "le", "reste", "de", "l'europe", "de", "l'ouest", "avec", "des", "variantes", "r\u00e9gionales", "ou", "locales", "assez", "marqu\u00e9es", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "conna\u00eet", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "climatiques", "aux", "cons\u00e9quences", "importantes", "des", "temp\u00eates", "celles", "de", "d\u00e9cembre", "ont", "abattu", "des", "arbres", "des", "for\u00eats", "fran\u00e7aises", "des", "canicules", "la", "canicule", "europ\u00e9enne", "de", "a", "fait", "morts", "des", "incendies", "et", "des", "inondations", "on", "distingue", "usuellement", "le", "climat", "oc\u00e9anique", "strict", "tr\u00e8s", "marqu\u00e9", "\u00e0", "l'ouest", "il", "s'\u00e9tend", "de", "la", "flandre", "au", "pays", "basque", "sur", "une", "bande", "c\u00f4ti\u00e8re", "de", "quelques", "dizaines", "de", "kilom\u00e8tres", "la", "limite", "est", "difficile", "\u00e0", "d\u00e9finir", "plus", "\u00e9troite", "au", "nord", "et", "au", "sud", "plus", "large", "en", "bretagne", "qui", "est", "concern\u00e9e", "en", "quasitotalit\u00e9", "par", "ce", "climat", "le", "climat", "oc\u00e9anique", "aquitain", "du", "sudouest", "est", "plus", "chaud", "car", "plus", "au", "sud", "le", "climat", "de", "la", "fa\u00e7ade", "nordouest", "est", "oc\u00e9anique", "mais", "plus", "frais", "que", "le", "climat", "oc\u00e9anique", "aquitain", "l'intensit\u00e9", "des", "vents", "d'ouest", "y", "est", "beaucoup", "plus", "forte", "le", "climat", "oc\u00e9anique", "d\u00e9grad\u00e9", "de", "plaine", "situ\u00e9", "au", "centrenord", "est", "parfois", "appel\u00e9", "parisien", "car", "il", "correspond", "approximativement", "au", "bassin", "parisien", "pour", "lequel", "le", "climat", "oc\u00e9anique", "est", "plus", "faiblement", "alt\u00e9r\u00e9", "le", "climat", "semicontinental", "au", "nordest", "et", "au", "centreest", "alsace", "plaines", "de", "sa\u00f4ne", "ou", "du", "moyenrh\u00f4ne", "plaines", "dauphinoises", "auvergnates", "ou", "savoyardes", "est", "luim\u00eame", "subdivis\u00e9", "et", "poss\u00e8de", "des", "caract\u00e9ristiques", "encore", "plus", "modifi\u00e9es", "par", "le", "voisinage", "des", "massifs", "montagneux", "un", "climat", "semicontinental", "m\u00e9ridional", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "un", "climat", "chaud", "existe", "dans", "les", "plaines", "de", "la", "vall\u00e9e", "du", "rh\u00f4ne", "autour", "de", "lyon", "ainsi", "que", "celles", "du", "forez", "la", "limagne", "et", "la", "r\u00e9gion", "autour", "de", "clermontferrand", "conna\u00eet", "le", "m\u00eame", "climat", "par", "l'effet", "de", "foehn", "et", "une", "position", "g\u00e9ographique", "dans", "la", "moiti\u00e9", "sud", "de", "la", "france", "le", "climat", "semicontinental", "oriental", "quant", "\u00e0", "lui", "est", "pr\u00e9sent", "de", "la", "bourgogne", "jusqu'aux", "ardennes", "les", "plaines", "ou", "basrelief", "du", "littoral", "m\u00e9ridional", "et", "de", "la", "corse", "ainsi", "que", "la", "basse", "vall\u00e9e", "du", "rh\u00f4ne", "sont", "pour", "leur", "part", "soumis", "au", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "enfin", "le", "climat", "montagnard", "est", "pr\u00e9sent", "principalement", "en", "altitude", "dans", "les", "alpes", "les", "pyr\u00e9n\u00e9es", "le", "massif", "central", "les", "vosges", "le", "jura", "et", "la", "montagne", "corse", "une", "grande", "partie", "de", "la", "france", "d'outremer", "est", "\u00e9galement", "soumise", "\u00e0", "des", "climats", "tropicaux", "avec", "de", "fortes", "disparit\u00e9s", "auxquels", "il", "faut", "ajouter", "le", "climat", "\u00e9quatorial", "de", "la", "guyane", "le", "climat", "subarctique", "de", "saintpierreetmiquelon", "et", "les", "climats", "oc\u00e9anique", "et", "polaire", "des", "terres", "australes", "et", "antarctiques", "fran\u00e7aises", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "en", "france", "s'est", "\u00e9lev\u00e9e", "de", "\u00b0c", "en", "moyenne", "par", "d\u00e9cennie", "au", "cours", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "juin", "\u00e0", "v\u00e9rargues", "le", "thermom\u00e8tre", "atteint", "\u00b0c", "\u00e9tablissant", "un", "nouveau", "record", "absolu", "de", "temp\u00e9rature", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "depuis", "que", "les", "relev\u00e9s", "existent", "paysages", "et", "environnement", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "poss\u00e8de", "une", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "de", "paysages", "avec", "des", "plaines", "agricoles", "ou", "bois\u00e9es", "des", "cha\u00eenes", "de", "montagnes", "plus", "ou", "moins", "\u00e9rod\u00e9es", "des", "littoraux", "diversifi\u00e9s", "et", "des", "vall\u00e9es", "m\u00ealant", "ville", "et", "nature", "la", "france", "d'outremer", "poss\u00e8de", "quant", "\u00e0", "elle", "une", "importante", "biodiversit\u00e9", "par", "exemple", "dans", "la", "for\u00eat", "\u00e9quatoriale", "guyanaise", "ou", "dans", "les", "lagons", "de", "nouvellecal\u00e9donie", "la", "france", "est", "un", "des", "pays", "les", "plus", "bois\u00e9s", "d'europe", "occidentale", "les", "for\u00eats", "occupant", "du", "territoire", "m\u00e9tropolitain", "la", "superficie", "foresti\u00e8re", "en", "m\u00e9tropole", "est", "constitu\u00e9e", "de", "de", "feuillus", "de", "conif\u00e8res", "et", "de", "peuplement", "mixte", "les", "zones", "humides", "qui", "concernent", "potentiellement", "environ", "un", "quart", "de", "la", "surface", "de", "la", "france", "ont", "fortement", "r\u00e9gress\u00e9", "depuis", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "paysages", "de", "france", "cette", "diversit\u00e9", "des", "paysages", "et", "des", "\u00e9cosyst\u00e8mes", "est", "menac\u00e9e", "par", "la", "fragmentation", "\u00e9cologique", "des", "milieux", "due", "\u00e0", "un", "dense", "r\u00e9seau", "routier", "par", "le", "d\u00e9veloppement", "horizontal", "de", "l'urbanisation", "qu'il", "favorise", "par", "l'artificialisation", "des", "c\u00f4tes", "et", "par", "la", "pollution", "de", "son", "eau", "et", "de", "ses", "sols", "un", "tiers", "des", "eaux", "de", "surface", "sont", "de", "mauvaise", "voire", "de", "tr\u00e8s", "mauvaise", "qualit\u00e9", "principalement", "\u00e0", "cause", "des", "pollutions", "industrielles", "les", "pollutions", "agricoles", "li\u00e9es", "\u00e0", "l'usage", "d'engrais", "et", "de", "pesticides", "ont", "quant", "\u00e0", "elles", "fortement", "d\u00e9t\u00e9rior\u00e9", "la", "qualit\u00e9", "des", "nappes", "phr\u00e9atiques", "dans", "plusieurs", "r\u00e9gions", "en", "particulier", "en", "bretagne", "la", "littoralisation", "du", "peuplement", "et", "des", "activit\u00e9s", "entra\u00eene", "une", "extension", "et", "une", "densification", "du", "b\u00e2ti", "sur", "les", "c\u00f4tes", "malgr\u00e9", "la", "loi", "littoral", "de", "et", "l'intervention", "du", "conservatoire", "du", "littoral", "ainsi", "que", "le", "caract\u00e8re", "inondable", "de", "certains", "secteurs", "quant", "aux", "infrastructures", "de", "transport", "notamment", "routi\u00e8res", "elles", "exposent", "leurs", "riverains", "\u00e0", "une", "pollution", "atmosph\u00e9rique", "sonore", "et", "visuelle", "importante", "l'empreinte", "carbone", "de", "la", "france", "tonnes", "\u00e9quivalent", "co", "par", "habitant", "en", "est", "fois", "plus", "importante", "que", "son", "poids", "d\u00e9mographique", "au", "niveau", "mondial", "et", "plus", "\u00e9lev\u00e9e", "que", "la", "moyenne", "mondiale", "tonnes", "\u00e9quivalent", "co", "par", "habitant", "en", "elle", "est", "le", "e", "pays", "\u00e9metteur", "de", "dioxyde", "de", "carbone", "en", "cumul\u00e9", "depuis", "la", "france", "et", "l'union", "europ\u00e9enne", "sont", "engag\u00e9es", "dans", "une", "r\u00e9duction", "de", "leurs", "\u00e9missions", "nettes", "de", "d'ici", "par", "rapport", "\u00e0", "les", "\u00e9missions", "territoriales", "de", "gaz", "\u00e0", "effet", "de", "serre", "en", "france", "ont", "baiss\u00e9", "de", "en", "par", "rapport", "\u00e0", "en", "la", "france", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "pays", "\u00e9metteur", "de", "gaz", "\u00e0", "effet", "de", "serre", "mtcoe", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "derri\u00e8re", "l'allemagne", "mtcoe", "mais", "ses", "\u00e9missions", "par", "habitant", "tcoe", "la", "placent", "au", "e", "rang", "sur", "elles", "sont", "inf\u00e9rieures", "de", "\u00e0", "la", "moyenne", "de", "l'ue", "tcoe", "et", "de", "\u00e0", "celles", "de", "l'allemagne", "tcoe", "en", "france", "les", "for\u00eats", "et", "les", "terres", "agricoles", "cultures", "et", "prairies", "constituent", "d'importants", "stocks", "de", "carbone", "contenu", "dans", "la", "biomasse", "vivante", "la", "biomasse", "morte", "et", "les", "sols", "le", "bilan", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "du", "secteur", "utcatf", "pr\u00e9sente", "davantage", "d'absorptions", "de", "co", "que", "d'\u00e9missions", "c'est", "un", "puits", "de", "carbone", "avec", "une", "empreinte", "\u00e9cologique", "par", "habitant", "de", "hectares", "globaux", "hag", "et", "une", "biocapacit\u00e9", "par", "habitant", "de", "hag", "en", "la", "france", "est", "en", "d\u00e9ficit", "\u00e9cologique", "la", "production", "de", "plastique", "en", "france", "a", "augment\u00e9", "de", "entre", "et", "chaque", "ann\u00e9e", "tonnes", "de", "d\u00e9chets", "plastiques", "fran\u00e7ais", "sont", "d\u00e9vers\u00e9es", "dans", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "les", "rivi\u00e8res", "sont", "\u00e9galement", "atteintes", "par", "la", "pollution", "aux", "microplastiques", "en", "une", "commission", "d'enqu\u00eate", "parlementaire", "indique", "que", "la", "pollution", "de", "l'air", "repr\u00e9sente", "un", "co\u00fbt", "annuel", "de", "milliards", "d'euros", "pour", "la", "france", "pr\u00e9servation", "de", "l'environnement", "les", "pouvoirs", "publics", "tentent", "depuis", "plusieurs", "d\u00e9cennies", "de", "r\u00e9pondre", "\u00e0", "ces", "d\u00e9fis", "environnementaux", "aux", "r\u00e9serves", "naturelles", "et", "aux", "parcs", "nationaux", "se", "sont", "ajout\u00e9s", "depuis", "les", "parcs", "naturels", "r\u00e9gionaux", "qui", "m\u00ealent", "conservation", "et", "mise", "en", "valeur", "du", "patrimoine", "naturel", "et", "culturel", "et", "couvrent", "en", "du", "territoire", "fran\u00e7ais", "six", "agences", "de", "l'eau", "ont", "\u00e9t\u00e9", "mises", "en", "place", "pour", "g\u00e9rer", "et", "prot\u00e9ger", "les", "ressources", "en", "eau", "du", "pays", "le", "r\u00e9seau", "natura", "rassemble", "des", "sites", "naturels", "ou", "seminaturels", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "ayant", "une", "grande", "valeur", "patrimoniale", "par", "la", "faune", "et", "la", "flore", "exceptionnelles", "qu'ils", "contiennent", "en", "d\u00e9cembre", "le", "r\u00e9seau", "natura", "compte", "en", "france", "sites", "dont", "sites", "marins", "comprenant", "zones", "de", "protection", "sp\u00e9ciale", "zps", "pour", "les", "oiseaux", "zones", "sp\u00e9ciales", "de", "conservation", "zsc", "pour", "les", "habitats", "et", "les", "esp\u00e8cesla", "superficie", "totale", "est", "de", "km", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "de", "la", "surface", "terrestre", "m\u00e9tropolitaine", "soit", "millions", "d'hectares", "et", "de", "la", "surface", "marine", "de", "la", "zone", "\u00e9conomique", "exclusive", "soit", "millions", "d'hectares", "r\u00e9partition", "spatiale", "des", "hommes", "et", "des", "activit\u00e9s", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "est", "marqu\u00e9e", "par", "des", "d\u00e9s\u00e9quilibres", "spatiaux", "multiples", "d'une", "part", "elle", "poss\u00e8de", "l'originalit\u00e9", "d'avoir", "une", "capitale", "six", "fois", "plus", "peupl\u00e9e", "que", "la", "deuxi\u00e8me", "aire", "d'attraction", "du", "pays", "regroupant", "un", "quart", "des", "\u00e9tudiants", "et", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "si\u00e8ges", "de", "grandes", "entreprises", "du", "pays", "d'autre", "part", "la", "ligne", "le", "havremarseille", "est", "souvent", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "la", "limite", "entre", "un", "ouest", "longtemps", "rest\u00e9", "agricole", "et", "qui", "b\u00e9n\u00e9ficie", "actuellement", "d'un", "important", "essor", "d\u00e9mographique", "et", "\u00e9conomique", "et", "un", "est", "\u00e0", "l'industrie", "et", "\u00e0", "l'urbanisation", "anciennes", "aujourd'huiquand", "en", "d\u00e9clin", "enfin", "des", "ardennes", "au", "nordest", "aux", "landes", "au", "sudouest", "se", "dessine", "une", "diagonale", "des", "faibles", "densit\u00e9s", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "un", "peuplement", "faible", "compar\u00e9", "au", "reste", "du", "pays", "et", "une", "\u00e9conomie", "souvent", "en", "difficult\u00e9", "apr\u00e8s", "un", "long", "exode", "rural", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "jusque", "dans", "la", "deuxi\u00e8me", "moiti\u00e9", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "solde", "migratoire", "des", "campagnes", "fran\u00e7aises", "est", "redevenu", "positif", "dans", "les", "ann\u00e9es", "l'essentiel", "de", "la", "croissance", "urbaine", "se", "fait", "dans", "les", "zones", "p\u00e9riurbaines", "de", "plus", "en", "plus", "\u00e9loign\u00e9es", "de", "l'agglom\u00e9rationcentre", "le", "tableau", "cidessous", "pr\u00e9sente", "class\u00e9es", "en", "fonction", "de", "leur", "population", "en", "la", "liste", "des", "vingt", "principales", "aires", "d'attraction", "des", "villes", "celle", "des", "vingt", "principales", "unit\u00e9s", "urbaines", "et", "enfin", "celle", "des", "vingt", "principales", "communes", "axes", "de", "communication", "et", "de", "transports", "en", "raison", "de", "sa", "situation", "g\u00e9ographique", "qui", "forme", "un", "carrefour", "europ\u00e9en", "la", "france", "est", "un", "pays", "de", "passage", "elle", "est", "en", "effet", "le", "passage", "oblig\u00e9", "pour", "les", "hommes", "et", "les", "marchandises", "circulant", "par", "voie", "terrestre", "entre", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "et", "le", "reste", "de", "l'europe", "ainsi", "que", "depuis", "l'ouverture", "en", "du", "tunnel", "sous", "la", "manche", "entre", "le", "royaumeuni", "et", "le", "continent", "h\u00e9ritages", "de", "l'histoire", "les", "r\u00e9seaux", "de", "transports", "fran\u00e7ais", "sont", "tr\u00e8s", "centralis\u00e9s", "autour", "de", "paris", "cette", "centralisation", "est", "particuli\u00e8rement", "forte", "dans", "les", "transports", "ferroviaires", "et", "a\u00e9riens", "m\u00eame", "si", "elle", "commence", "\u00e0", "diminuer", "le", "transport", "routier", "est", "le", "principal", "mode", "de", "transport", "utilis\u00e9", "en", "france", "en", "il", "repr\u00e9sentait", "des", "trafics", "voyageurs", "et", "des", "trafics", "marchandises", "la", "france", "compte", "pr\u00e8s", "de", "million", "de", "kilom\u00e8tres", "de", "routes", "en", "dont", "la", "quasitotalit\u00e9", "est", "rev\u00eatue", "depuis", "la", "lib\u00e9ration", "la", "france", "s'est", "dot\u00e9e", "d'un", "r\u00e9seau", "autoroutier", "\u00e9tendu", "qui", "totalise", "km", "en", "depuis", "quelques", "d\u00e9cennies", "les", "politiques", "publiques", "s'attachent", "\u00e0", "r\u00e9duire", "les", "accidents", "mortels", "sur", "la", "route", "dont", "les", "principales", "causes", "identifi\u00e9es", "sont", "la", "vitesse", "et", "l'alcool", "et", "cherchent", "\u00e0", "promouvoir", "d'autres", "moyens", "de", "transport", "moins", "polluants", "que", "la", "voiture", "individuelle", "le", "r\u00e9seau", "ferr\u00e9", "national", "date", "pour", "l'essentiel", "du", "milieu", "et", "de", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "en", "il", "compte", "environ", "km", "de", "lignes", "dont", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "sont", "\u00e9lectrifi\u00e9es", "et", "km", "de", "lignes", "\u00e0", "grande", "vitesse", "l'essentiel", "du", "trafic", "est", "g\u00e9r\u00e9", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "anonyme", "\u00e0", "capitaux", "publics", "sncf", "sur", "des", "lignes", "appartenant", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "et", "attribu\u00e9es", "\u00e0", "sncf", "r\u00e9seau", "une", "filiale", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "le", "trafic", "voyageurs", "augmente", "en", "france", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "prise", "en", "charge", "par", "les", "r\u00e9gions", "du", "trafic", "r\u00e9gional", "et", "local", "et", "surtout", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "naissance", "et", "\u00e0", "l'extension", "continue", "du", "r\u00e9seau", "de", "lignes", "\u00e0", "grande", "vitesse", "parcouru", "par", "le", "tgv", "en", "revanche", "le", "trafic", "fret", "est", "en", "constante", "diminution", "par", "ailleurs", "les", "principales", "villes", "du", "pays", "sont", "dot\u00e9es", "d'un", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "urbain", "de", "type", "m\u00e9tro", "paris", "lyon", "lille", "marseille", "toulouse", "et", "rennes", "tramway", "paris", "lyon", "marseille", "nantes", "strasbourg", "bordeaux", "toulouse", "grenoble", "montpellier", "et", "nice", "notamment", "ou", "rer", "paris", "le", "m\u00e9tro", "de", "paris", "n\u00e9", "en", "forme", "l'un", "des", "r\u00e9seaux", "les", "plus", "anciens", "et", "denses", "au", "monde", "le", "transport", "a\u00e9rien", "est", "particuli\u00e8rement", "centralis\u00e9", "les", "deux", "a\u00e9roports", "parisiens", "roissycharlesdegaulle", "et", "orly", "ont", "accueilli", "millions", "de", "passagers", "en", "alors", "que", "le", "premier", "a\u00e9roport", "r\u00e9gional", "nicec\u00f4te", "d'azur", "en", "accueillait", "millions", "les", "a\u00e9roports", "r\u00e9gionaux", "sont", "en", "effet", "concurrenc\u00e9s", "par", "le", "tgv", "pour", "le", "trafic", "national", "tandis", "que", "les", "a\u00e9roports", "parisiens", "accueillent", "la", "quasitotalit\u00e9", "du", "trafic", "longcourrier", "la", "france", "est", "\u00e9galement", "le", "si\u00e8ge", "de", "l'une", "des", "premi\u00e8res", "compagnies", "a\u00e9riennes", "mondiales", "en", "nombre", "de", "passagers", "transport\u00e9s", "air", "franceklm", "et", "du", "premier", "constructeur", "a\u00e9ronautique", "civil", "airbus", "d'europe", "deuxi\u00e8me", "du", "monde", "d'autres", "modes", "de", "transport", "sont", "utilis\u00e9s", "en", "france", "mais", "ils", "sont", "plus", "marginaux", "le", "trafic", "fluvial", "assure", "une", "part", "n\u00e9gligeable", "du", "trafic", "voyageurs", "et", "tr\u00e8s", "secondaire", "du", "trafic", "marchandises", "principalement", "en", "raison", "de", "l'inadaptation", "d'une", "grande", "partie", "du", "r\u00e9seau", "au", "trafic", "moderne", "le", "trafic", "maritime", "est", "important", "calais", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "port", "mondial", "pour", "le", "trafic", "de", "passagers", "en", "ce", "qui", "concerne", "le", "fret", "maritime", "les", "ports", "de", "dunkerque", "du", "havre", "de", "nantessaintnazaire", "et", "de", "bordeaux", "sont", "moins", "importants", "que", "leurs", "rivaux", "de", "la", "mer", "du", "nord", "comme", "ceux", "de", "rotterdam", "d'anvers", "et", "de", "hambourg", "et", "sont", "d\u00e9sormais", "largement", "devanc\u00e9s", "par", "ceux", "d'amsterdam", "et", "de", "br\u00eamebremerhaven", "le", "port", "de", "marseille", "au", "premier", "rang", "fran\u00e7ais", "par", "son", "trafic", "et", "un", "des", "premiers", "terminaux", "d'europe", "pour", "les", "croisi\u00e8res", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "port", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "derri\u00e8re", "alg\u00e9siras", "espagne", "se", "d\u00e9veloppent", "\u00e9galement", "des", "r\u00e9seaux", "urbains", "de", "pistes", "cyclables", "et", "des", "v\u00e9los", "en", "libreservice", "dans", "plusieurs", "villes", "du", "pays", "n\u00e9anmoins", "la", "qualit\u00e9", "de", "ces", "am\u00e9nagements", "est", "tr\u00e8s", "in\u00e9gale", "selon", "les", "territoires", "histoire", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "actuelle", "occupe", "la", "plus", "grande", "partie", "de", "l'ancienne", "gaule", "celtique", "conquise", "par", "jules", "c\u00e9sar", "au", "ier", "si\u00e8cle", "av", "jc", "mais", "elle", "tire", "son", "nom", "des", "francs", "un", "peuple", "germanique", "qui", "s'y", "installa", "\u00e0", "partir", "du", "ve", "si\u00e8cle", "la", "france", "est", "un", "\u00e9tat", "dont", "l'unification", "est", "ancienne", "et", "fut", "l'un", "des", "premiers", "pays", "de", "l'\u00e9poque", "moderne", "\u00e0", "tenter", "une", "exp\u00e9rience", "d\u00e9mocratique", "pr\u00e9histoire", "protohistoire", "et", "antiquit\u00e9", "la", "pr\u00e9sence", "humaine", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "france", "actuelle", "remonte", "au", "pal\u00e9olithique", "inf\u00e9rieur", "les", "traces", "les", "plus", "anciennes", "de", "vie", "humaine", "datent", "d'il", "y", "a", "environ", "ans", "l'homme", "est", "alors", "confront\u00e9", "\u00e0", "un", "climat", "rude", "et", "variable", "marqu\u00e9", "par", "plusieurs", "\u00e8res", "glaciaires", "qui", "modifient", "son", "cadre", "de", "vie", "la", "france", "compte", "un", "nombre", "important", "de", "grottes", "orn\u00e9es", "du", "pal\u00e9olithique", "sup\u00e9rieur", "dont", "deux", "des", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "sont", "la", "grotte", "de", "lascaux", "dordogne", "environ", "et", "la", "grotte", "chauvet", "pont", "d'arc", "environ", "vers", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "derni\u00e8re", "\u00e8re", "glaciaire", "le", "climat", "s'adoucit", "\u00e0", "partir", "de", "environ", "l'europe", "occidentale", "entre", "dans", "le", "n\u00e9olithique", "et", "ses", "habitants", "se", "s\u00e9dentarisent", "m\u00eame", "si", "l'\u00e9volution", "est", "diff\u00e9rente", "selon", "les", "r\u00e9gions", "apr\u00e8s", "un", "fort", "d\u00e9veloppement", "d\u00e9mographique", "et", "agricole", "aux", "ive", "et", "iiie", "mill\u00e9naires", "la", "m\u00e9tallurgie", "fait", "son", "apparition", "\u00e0", "la", "fin", "du", "iiie", "mill\u00e9naire", "d'abord", "avec", "le", "travail", "de", "l'or", "du", "cuivre", "et", "du", "bronze", "puis", "avec", "celui", "du", "fer", "au", "viiie", "si\u00e8cle", "en", "des", "grecs", "originaires", "de", "la", "ville", "de", "phoc\u00e9e", "fondent", "la", "ville", "de", "marseille", "au", "bord", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "quelques", "peuples", "celtes", "p\u00e9n\u00e8trent", "dans", "le", "territoire", "de", "la", "france", "actuelle", "mais", "cette", "occupation", "ne", "se", "g\u00e9n\u00e9ralise", "\u00e0", "la", "totalit\u00e9", "de", "ce", "territoire", "qu'entre", "les", "ve", "et", "iiie", "si\u00e8cles", "av", "jc", "la", "notion", "de", "gaule", "en", "grec", "appara\u00eet", "alors", "elle", "correspond", "aux", "territoires", "de", "peuplement", "celte", "compris", "entre", "le", "rhin", "les", "pyr\u00e9n\u00e9es", "l'atlantique", "et", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "contrairement", "\u00e0", "la", "vision", "r\u00e9ductrice", "qu'en", "donne", "c\u00e9sar", "dans", "sa", "guerre", "des", "gaules", "ce", "vaste", "espace", "g\u00e9ographique", "est", "occup\u00e9", "par", "une", "mosa\u00efque", "de", "plus", "d'une", "centaine", "de", "peuples", "dont", "l'organisation", "est", "tr\u00e8s", "diverse", "mais", "qui", "ont", "tous", "un", "point", "commun", "quil", "sagisse", "de", "lagriculture", "de", "lurbanisme", "du", "commerce", "ou", "encore", "de", "lart", "ils", "partagent", "un", "savoirfaire", "avanc\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "le", "sud", "des", "gaules", "peuples", "gaulois", "est", "progressivement", "conquis", "par", "la", "r\u00e9publique", "romaine", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "victoire", "de", "rome", "sur", "les", "allobroges", "et", "les", "arvernes", "rome", "y", "fonde", "les", "villes", "d'aixenprovence", "toulouse", "et", "narbonne", "en", "av", "jc", "jules", "c\u00e9sar", "prend", "pr\u00e9texte", "d'une", "demande", "d'aide", "des", "\u00e9duens", "pour", "se", "lancer", "\u00e0", "la", "conqu\u00eate", "du", "reste", "de", "la", "gaule", "d'abord", "battu", "\u00e0", "gergovie", "il", "vainc", "\u00e0", "al\u00e9sia", "les", "riches", "territoires", "fiscaux", "nouvellement", "conquis", "sont", "r\u00e9partis", "par", "l'empereur", "de", "rome", "auguste", "en", "neuf", "provinces", "dont", "quatre", "correspondent", "approximativement", "\u00e0", "l'actuel", "territoire", "m\u00e9tropolitain", "fran\u00e7ais", "la", "narbonnaise", "au", "sud", "l'aquitaine", "au", "sudouest", "la", "lyonnaise", "au", "centre", "et", "\u00e0", "l'ouest", "et", "la", "belgique", "au", "nord", "de", "nombreuses", "villes", "sont", "fond\u00e9es", "durant", "la", "p\u00e9riode", "galloromaine", "dont", "lyon", "lugdunum", "en", "appel\u00e9e", "\u00e0", "\u00eatre", "la", "capitale", "de", "la", "gaule", "romaine", "qui", "connait", "alors", "la", "paix", "pendant", "environ", "deux", "si\u00e8cles", "au", "iiie", "si\u00e8cle", "la", "gaule", "romaine", "conna\u00eet", "une", "crise", "grave", "le", "limes", "fronti\u00e8re", "fortifi\u00e9e", "prot\u00e9geant", "l'empire", "des", "incursions", "germaniques", "\u00e9tant", "franchi", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "par", "les", "barbares", "le", "pouvoir", "romain", "chancelant", "un", "empire", "des", "gaules", "est", "proclam\u00e9", "en", "qui", "\u00e9chappe", "\u00e0", "la", "tutelle", "romaine", "jusqu'en", "pendant", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "du", "ive", "si\u00e8cle", "la", "gaule", "romaine", "conna\u00eet", "une", "p\u00e9riode", "de", "renouveau", "et", "de", "prosp\u00e9rit\u00e9", "toutefois", "les", "invasions", "barbares", "reprennent", "\u00e0", "partir", "de", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "ive", "si\u00e8cle", "et", "le", "d\u00e9cembre", "les", "vandales", "su\u00e8ves", "et", "alains", "franchissent", "le", "rhin", "et", "traversent", "la", "gaule", "jusqu'en", "espagne", "au", "milieu", "du", "ve", "si\u00e8cle", "les", "alamans", "et", "les", "francs", "s'installent", "au", "nordest", "de", "la", "france", "actuelle", "et", "exercent", "une", "forte", "pression", "sur", "les", "g\u00e9n\u00e9raux", "romains", "qui", "subsistent", "dans", "le", "nordest", "de", "la", "gaule", "pour", "ce", "qui", "concerne", "la", "france", "d'outremer", "pendant", "ce", "temps", "la", "guyane", "est", "occup\u00e9e", "par", "des", "peuples", "vivant", "de", "chasse", "et", "de", "cueillette", "saintpierreetmiquelon", "re\u00e7oit", "des", "visites", "de", "pal\u00e9oesquimaux", "les", "antilles", "fran\u00e7aises", "sont", "anim\u00e9es", "par", "une", "p\u00e9riode", "pr\u00e9colombienne", "la", "guadeloupe", "par", "des", "groupes", "am\u00e9rindiens", "pr\u00e9c\u00e9ramiques", "la", "nouvellecal\u00e9donie", "wallisetfutuna", "re\u00e7oivent", "leurs", "premiers", "habitants", "vers", "et", "leur", "premi\u00e8re", "civilisation", "le", "lapita", "se", "d\u00e9veloppe", "au", "premier", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "les", "autres", "territoires", "d'outremer", "semblent", "inoccup\u00e9s", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "naissance", "crises", "et", "transformations", "du", "royaume", "de", "france", "au", "moyen", "\u00e2ge", "la", "conversion", "au", "christianisme", "du", "chef", "franc", "clovis", "baptis\u00e9", "\u00e0", "reims", "le", "d\u00e9cembre", "par", "l'\u00e9v\u00eaque", "saint", "r\u00e9mi", "fait", "de", "lui", "l'alli\u00e9", "de", "l'\u00e9glise", "chr\u00e9tienne", "nic\u00e9enne", "et", "lui", "permet", "de", "conqu\u00e9rir", "l'essentiel", "de", "la", "gaule", "au", "tournant", "des", "ve", "et", "vie", "si\u00e8cles", "la", "fusion", "des", "h\u00e9ritages", "galloromains", "des", "apports", "germaniques", "et", "du", "christianisme", "est", "longue", "et", "difficile", "les", "francs", "constituant", "originellement", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "guerri\u00e8re", "aux", "lois", "tr\u00e8s", "\u00e9loign\u00e9es", "du", "droit", "romain", "et", "des", "principes", "chr\u00e9tiens", "tandis", "que", "la", "faiblesse", "d\u00e9mographique", "que", "conna\u00eet", "le", "royaume", "des", "francs", "entra\u00eene", "un", "d\u00e9clin", "des", "villes", "le", "christianisme", "s'installe", "par", "la", "fondation", "d'\u00e9glises", "rurales", "et", "surtout", "de", "tr\u00e8s", "nombreux", "monast\u00e8res", "si", "le", "pouvoir", "de", "clovis", "semblait", "originellement", "solide", "la", "dynastie", "m\u00e9rovingienne", "doit", "bient\u00f4t", "faire", "face", "\u00e0", "de", "graves", "difficult\u00e9s", "elle", "dispara\u00eet", "en", "lorsque", "p\u00e9pin", "le", "bref", "est", "sacr\u00e9", "roi", "des", "francs", "fondant", "ainsi", "la", "dynastie", "carolingienne", "p\u00e9pin", "le", "bref", "et", "son", "fils", "charlemagne", "agrandissent", "consid\u00e9rablement", "le", "royaume", "des", "francs", "qui", "s'\u00e9tend", "\u00e0", "la", "fin", "du", "viiie", "si\u00e8cle", "sur", "plus", "d'un", "million", "de", "kilom\u00e8tres", "carr\u00e9s", "l'immense", "empire", "carolingien", "est", "contr\u00f4l\u00e9", "par", "une", "administration", "centralis\u00e9e", "bas\u00e9e", "\u00e0", "aixlachapelle", "des", "comtes", "repr\u00e9sentant", "charlemagne", "dans", "tout", "l'empire", "et", "surveill\u00e9s", "par", "les", "missi", "dominici", "charlemagne", "couronn\u00e9", "en", "empereur", "d'occident", "relance", "les", "arts", "lib\u00e9raux", "dans", "l'\u00e9ducation", "et", "le", "palais", "d'aixlachapelle", "accueille", "une", "activit\u00e9", "intellectuelle", "et", "artistique", "de", "haut", "niveau", "n\u00e9anmoins", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "l'empereur", "les", "comtes", "et", "les", "vassaux", "de", "celuici", "parviennent", "peu", "\u00e0", "peu", "\u00e0", "rendre", "leur", "fonction", "h\u00e9r\u00e9ditaire", "et", "les", "petitsfils", "de", "charlemagne", "se", "partagent", "l'empire", "au", "trait\u00e9", "de", "verdun", "charles", "obtient", "la", "francie", "occidentale", "qui", "correspond", "approximativement", "aux", "deux", "tiers", "occidentaux", "de", "la", "france", "actuelle", "et", "dont", "les", "fronti\u00e8res", "varieront", "peu", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "du", "moyen", "\u00e2ge", "le", "nouveau", "royaume", "doit", "toutefois", "affronter", "trois", "vagues", "d'invasions", "diff\u00e9rentes", "aux", "ixe", "et", "xe", "si\u00e8cles", "men\u00e9es", "par", "les", "musulmans", "les", "vikings", "et", "les", "hongrois", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "les", "pouvoirs", "des", "anciens", "comtes", "continuent", "d'augmenter", "tandis", "que", "le", "pouvoir", "royal", "diminue", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "f\u00e9odale", "se", "met", "en", "place", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "sa", "division", "en", "trois", "ordres", "le", "clerg\u00e9", "la", "noblesse", "et", "le", "tiers", "\u00e9tat", "en", "hugues", "capet", "est", "\u00e9lu", "roi", "par", "ses", "pairs", "c'est\u00e0dire", "les", "nobles", "du", "royaume", "la", "monarchie", "redevient", "h\u00e9r\u00e9ditaire", "et", "les", "cap\u00e9tiens", "r\u00e8gneront", "sur", "la", "france", "pendant", "plus", "de", "huit", "si\u00e8cles", "n\u00e9anmoins", "les", "premiers", "rois", "cap\u00e9tiens", "ne", "contr\u00f4lent", "directement", "qu'une", "portion", "tr\u00e8s", "faible", "du", "territoire", "fran\u00e7ais", "appel\u00e9e", "le", "domaine", "royal", "et", "certains", "de", "leurs", "vassaux", "sont", "beaucoup", "plus", "puissants", "qu'eux", "au", "xiie", "si\u00e8cle", "le", "pouvoir", "royal", "commence", "\u00e0", "s'affirmer", "contre", "les", "princes", "du", "royaume", "mais", "doit", "faire", "face", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "\u00e0", "la", "naissance", "d'un", "empire", "plantagen\u00eat", "regroupant", "dans", "un", "m\u00eame", "ensemble", "l'angleterre", "et", "le", "tiers", "ouest", "de", "la", "france", "le", "royaume", "cap\u00e9tien", "atteint", "son", "premier", "apog\u00e9e", "au", "xiiie", "si\u00e8cle", "la", "monarchie", "reprenant", "le", "pouvoir", "qu'elle", "avait", "perdu", "tandis", "que", "l'art", "et", "la", "culture", "fran\u00e7aise", "s'affirment", "en", "europe", "philippe", "auguste", "parvient", "\u00e0", "conqu\u00e9rir", "l'essentiel", "des", "possessions", "fran\u00e7aises", "des", "plantagen\u00eat", "mettant", "temporairement", "fin", "\u00e0", "la", "menace", "anglaise", "et", "agrandissant", "consid\u00e9rablement", "le", "domaine", "royal", "par", "la", "m\u00eame", "occasion", "louis", "ix", "se", "comporte", "en", "arbitre", "de", "la", "chr\u00e9tient\u00e9", "et", "participe", "aux", "septi\u00e8me", "et", "huiti\u00e8me", "croisades", "et", "sera", "rapidement", "canonis\u00e9", "par", "l'\u00e9glise", "catholique", "le", "xive", "si\u00e8cle", "et", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "du", "xve", "si\u00e8cle", "voient", "la", "france", "plonger", "dans", "une", "crise", "grave", "dont", "les", "expressions", "sont", "multiples", "la", "guerre", "de", "cent", "ans", "men\u00e9e", "contre", "l'angleterre", "et", "n\u00e9e", "d'un", "probl\u00e8me", "de", "succession", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "royaume", "de", "france", "ravage", "le", "pays", "toutefois", "la", "crise", "des", "xive", "et", "xve", "si\u00e8cles", "n'est", "pas", "seulement", "politique", "ou", "militaire", "elle", "est", "aussi", "d\u00e9mographique", "\u00e0", "partir", "de", "la", "peste", "noire", "tue", "au", "moins", "un", "tiers", "de", "la", "population", "du", "royaume", "sociale", "les", "insurrections", "paysannes", "et", "urbaines", "se", "multiplient", "mais", "\u00e9galement", "\u00e9conomique", "et", "religieuse", "si", "la", "monarchie", "est", "\u00e9galement", "touch\u00e9e", "par", "cette", "crise", "elle", "en", "sort", "renforc\u00e9e", "le", "pouvoir", "central", "qui", "s'est", "d\u00e9plac\u00e9", "dans", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "loire", "se", "dote", "de", "nouvelles", "institutions", "met", "en", "place", "une", "arm\u00e9e", "et", "un", "imp\u00f4t", "permanents", "et", "amorce", "le", "passage", "du", "moyen", "\u00e2ge", "\u00e0", "la", "renaissance", "de", "la", "renaissance", "\u00e0", "la", "monarchie", "absolue", "xvie", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "\u00e0", "partir", "de", "les", "souverains", "fran\u00e7ais", "m\u00e8nent", "de", "multiples", "guerres", "en", "italie", "puis", "contre", "l'empereur", "charles", "quint", "n\u00e9anmoins", "les", "r\u00e8gnes", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "et", "de", "son", "fils", "henri", "ii", "sont", "surtout", "marqu\u00e9s", "par", "un", "renforcement", "du", "pouvoir", "royal", "qui", "tend", "\u00e0", "devenir", "absolu", "et", "par", "une", "renaissance", "litt\u00e9raire", "et", "artistique", "fortement", "influenc\u00e9e", "par", "l'italie", "en", "l'ordonnance", "de", "villerscotter\u00eats", "fait", "du", "fran\u00e7ais", "la", "langue", "administrative", "et", "judiciaire", "du", "royaume", "toutefois", "l'unit\u00e9", "de", "la", "france", "autour", "de", "la", "personne", "du", "roi", "est", "bouscul\u00e9e", "dans", "la", "deuxi\u00e8me", "moiti\u00e9", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "par", "le", "probl\u00e8me", "religieux", "entre", "et", "huit", "guerres", "de", "religion", "se", "succ\u00e8dent", "entre", "catholiques", "et", "calvinistes", "cette", "crise", "religieuse", "se", "double", "d'une", "crise", "\u00e9conomique", "et", "surtout", "politique", "en", "le", "roi", "henri", "iv", "met", "fin", "aux", "guerres", "de", "religion", "par", "l'\u00e9dit", "de", "nantes", "qui", "donne", "une", "libert\u00e9", "de", "culte", "partielle", "aux", "protestants", "louis", "xiii", "et", "ses", "ministres", "richelieu", "et", "mazarin", "doivent", "faire", "face", "\u00e0", "l'opposition", "de", "nobles", "soucieux", "de", "reprendre", "leurs", "anciens", "pouvoirs", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "la", "france", "m\u00e8ne", "plusieurs", "guerres", "victorieuses", "dont", "la", "guerre", "de", "trente", "ans", "et", "commence", "\u00e0", "former", "un", "premier", "empire", "colonial", "principalement", "en", "nouvellefrance", "aux", "antilles", "et", "sur", "la", "route", "des", "indes", "louis", "xiv", "affirme", "plus", "que", "jamais", "le", "caract\u00e8re", "absolu", "de", "son", "pouvoir", "le", "roisoleil", "se", "consid\u00e8re", "comme", "le", "lieutenant", "de", "dieu", "sur", "terre", "et", "fait", "construire", "le", "ch\u00e2teau", "de", "versailles", "symbole", "de", "son", "pouvoir", "il", "s'entoure", "d'artistes", "et", "de", "savants", "et", "travaille", "\u00e0", "l'unit\u00e9", "religieuse", "de", "son", "royaume", "en", "reprenant", "la", "pers\u00e9cution", "des", "protestants", "et", "en", "r\u00e9voquant", "l'\u00e9dit", "de", "nantes", "par", "l'\u00e9dit", "de", "fontainebleau", "malgr\u00e9", "la", "situation", "financi\u00e8re", "critique", "de", "la", "monarchie", "louis", "xiv", "m\u00e8ne", "plusieurs", "guerres", "face", "\u00e0", "une", "europe", "coalis\u00e9e", "contre", "lui", "tandis", "que", "le", "marquis", "de", "vauban", "fait", "construire", "un", "r\u00e9seau", "de", "villes", "fortifi\u00e9es", "aux", "fronti\u00e8res", "du", "royaume", "si", "ces", "guerres", "aboutissent", "dans", "un", "premier", "temps", "\u00e0", "des", "victoires", "fran\u00e7aises", "plusieurs", "d\u00e9faites", "militaires", "et", "des", "famines", "ternissent", "la", "fin", "de", "son", "r\u00e8gne", "louis", "xv", "arri\u00e8repetitfils", "et", "successeur", "de", "louis", "xiv", "m\u00e8ne", "lui", "aussi", "plusieurs", "guerres", "aux", "r\u00e9sultats", "contrast\u00e9s", "en", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "paris", "qui", "met", "fin", "\u00e0", "la", "guerre", "de", "sept", "ans", "la", "france", "abandonne", "ses", "possessions", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "mais", "acquiert", "dans", "la", "m\u00eame", "d\u00e9cennie", "la", "lorraine", "et", "la", "corse", "pendant", "ce", "temps", "la", "france", "conna\u00eet", "une", "forte", "vitalit\u00e9", "d\u00e9mographique", "et", "\u00e9conomique", "la", "croissance", "de", "la", "production", "agricole", "s'accompagne", "d'une", "protoindustrialisation", "notamment", "dans", "le", "secteur", "textile", "ainsi", "que", "d'un", "essor", "dans", "les", "domaines", "intellectuel", "et", "culturel", "toutefois", "louis", "xvi", "qui", "acc\u00e8de", "au", "tr\u00f4ne", "en", "se", "r\u00e9v\u00e8le", "incapable", "de", "trouver", "une", "solution", "au", "surendettement", "de", "la", "monarchie", "et", "doit", "convoquer", "les", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "en", "r\u00e9volutions", "r\u00e9publiques", "monarchies", "et", "empires", "les", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s", "envoy\u00e9s", "aux", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "qui", "s'ouvrent", "le", "mai", "outrepassent", "rapidement", "les", "pouvoirs", "qui", "leur", "sont", "attribu\u00e9s", "et", "s'\u00e9rigent", "en", "une", "assembl\u00e9e", "nationale", "constituante", "le", "roi", "ne", "peut", "alors", "emp\u00eacher", "l'assembl\u00e9e", "constituante", "de", "d\u00e9cider", "l'abolition", "des", "privil\u00e8ges", "dans", "la", "nuit", "du", "ao\u00fbt", "puis", "d'adopter", "le", "ao\u00fbt", "la", "d\u00e9claration", "des", "droits", "de", "l'homme", "et", "du", "citoyen", "la", "devise", "libert\u00e9", "\u00e9galit\u00e9", "fraternit\u00e9", "appara\u00eet", "dans", "le", "d\u00e9bat", "public", "en", "particulier", "en", "dans", "un", "discours", "de", "maximilien", "robespierre", "sur", "l'organisation", "de", "la", "garde", "nationale", "apr\u00e8s", "un", "essai", "de", "monarchie", "constitutionnelle", "la", "r\u00e9publique", "na\u00eet", "le", "septembre", "et", "louis", "xvi", "condamn\u00e9", "pour", "trahison", "est", "guillotin\u00e9", "par", "jugement", "de", "la", "convention", "nationale", "le", "la", "france", "r\u00e9volutionnaire", "conna\u00eet", "alors", "plusieurs", "ann\u00e9es", "de", "guerres", "et", "d'ex\u00e9cutions", "jusqu'\u00e0", "l'instauration", "du", "directoire", "en", "c'est", "le", "pluvi\u00f4se", "an", "ii", "f\u00e9vrier", "que", "le", "drapeau", "tricolore", "est", "instaur\u00e9", "par", "la", "convention", "nationale", "par", "d\u00e9cret", "indiquant", "que", "le", "pavillon", "et", "le", "drapeau", "national", "seront", "form\u00e9s", "des", "trois", "couleurs", "nationales", "dispos\u00e9es", "en", "trois", "bandes", "\u00e9gales", "de", "mani\u00e8re", "que", "le", "bleu", "soit", "attach\u00e9", "\u00e0", "la", "garde", "du", "pavillon", "le", "blanc", "au", "milieu", "et", "le", "rouge", "flottant", "le", "novembre", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "napol\u00e9on", "bonaparte", "renverse", "le", "directoire", "par", "un", "coup", "d'\u00e9tat", "et", "lui", "substitue", "le", "consulat", "cinq", "ans", "plus", "tard", "il", "est", "couronn\u00e9", "empereur", "des", "fran\u00e7ais", "napol\u00e9on", "ier", "cr\u00e9e", "ou", "r\u00e9forme", "de", "nombreuses", "institutions", "et", "ses", "multiples", "victoires", "militaires", "mettent", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "population", "europ\u00e9enne", "sous", "son", "contr\u00f4le", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "le", "d\u00e9clin", "sera", "n\u00e9anmoins", "rapide", "apr\u00e8s", "une", "\u00e9ph\u00e9m\u00e8re", "abdication", "puis", "un", "bref", "retour", "au", "pouvoir", "l'empereur", "est", "d\u00e9finitivement", "vaincu", "\u00e0", "waterloo", "le", "juin", "la", "france", "entame", "alors", "une", "seconde", "exp\u00e9rience", "de", "monarchie", "constitutionnelle", "pendant", "laquelle", "les", "rois", "louis", "xviii", "et", "surtout", "charles", "x", "remettent", "en", "question", "une", "partie", "des", "acquis", "de", "la", "r\u00e9volution", "quelques", "semaines", "apr\u00e8s", "avoir", "conquis", "alger", "charles", "x", "est", "renvers\u00e9", "en", "par", "les", "trois", "glorieuses", "un", "mouvement", "r\u00e9volutionnaire", "qui", "porte", "sur", "le", "tr\u00f4ne", "louisphilippe", "si", "ce", "dernier", "est", "alors", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "r\u00e9formateur", "la", "contestation", "monte", "bient\u00f4t", "malgr\u00e9", "l'essor", "\u00e9conomique", "que", "conna\u00eet", "la", "france", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "en", "f\u00e9vrier", "une", "nouvelle", "r\u00e9volution", "\u00e9clate", "dont", "les", "objectifs", "ne", "sont", "plus", "seulement", "politiques", "mais", "aussi", "sociaux", "l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re", "seconde", "r\u00e9publique", "qui", "est", "alors", "mise", "en", "place", "instaure", "le", "suffrage", "universel", "masculin", "et", "abolit", "l'esclavage", "dans", "les", "colonies", "ainsi", "que", "la", "peine", "de", "mort", "pour", "raison", "politique", "toutefois", "elle", "est", "renvers\u00e9e", "par", "son", "pr\u00e9sident", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "qui", "est", "couronn\u00e9", "empereur", "en", "si", "les", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "du", "second", "empire", "sont", "celles", "d'un", "r\u00e9gime", "autoritaire", "napol\u00e9on", "iii", "entame", "un", "tournant", "lib\u00e9ral", "en", "qui", "n'emp\u00eache", "pas", "une", "mont\u00e9e", "des", "oppositions", "politiques", "tandis", "que", "le", "d\u00e9veloppement", "industriel", "et", "ferroviaire", "s'acc\u00e9l\u00e8re", "la", "d\u00e9faite", "de", "la", "france", "face", "\u00e0", "une", "allemagne", "en", "cours", "d'unification", "en", "et", "est", "un", "double", "tournant", "dans", "l'histoire", "du", "pays", "l'empereur", "capitule", "le", "septembre", "et", "la", "r\u00e9publique", "est", "proclam\u00e9e", "le", "tandis", "que", "la", "prusse", "annexe", "l'alsacelorraine", "la", "d\u00e9faite", "fran\u00e7aise", "suscite", "en", "outre", "l'\u00e9pisode", "dramatique", "de", "la", "commune", "de", "paris", "\u00e9cras\u00e9e", "en", "mai", "par", "les", "troupes", "gouvernementales", "malgr\u00e9", "sa", "naissance", "chaotique", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "est", "le", "plus", "long", "des", "r\u00e9gimes", "politiques", "qu'a", "connu", "la", "france", "depuis", "les", "r\u00e9publicains", "mettent", "peu", "\u00e0", "peu", "en", "place", "leur", "projet", "politique", "l'\u00e9cole", "est", "rendue", "gratuite", "la\u00efque", "et", "obligatoire", "en", "les", "libert\u00e9s", "de", "presse", "et", "de", "r\u00e9union", "sont", "accord\u00e9es", "en", "le", "divorce", "et", "les", "syndicats", "sont", "autoris\u00e9s", "en", "et", "les", "\u00e9glises", "sont", "s\u00e9par\u00e9es", "de", "l'\u00e9tat", "en", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "la", "france", "se", "dote", "d'un", "vaste", "empire", "colonial", "qui", "sera", "le", "deuxi\u00e8me", "au", "monde", "apr\u00e8s", "celui", "du", "royaumeuni", "aux", "possessions", "en", "inde", "et", "\u00e0", "l'alg\u00e9rie", "viennent", "s'ajouter", "au", "fil", "des", "ann\u00e9es", "l'indochine", "les", "protectorats", "de", "tunisie", "et", "du", "maroc", "l'afrique", "\u00e9quatoriale", "et", "occidentale", "et", "madagascar", "si", "plusieurs", "crises", "politiques", "se", "succ\u00e8dent", "crise", "boulangiste", "scandale", "des", "d\u00e9corations", "scandale", "de", "panama", "affaire", "dreyfus", "la", "menace", "principale", "pour", "la", "r\u00e9publique", "vient", "d\u00e9sormais", "de", "l'ext\u00e9rieur", "o\u00f9", "la", "guerre", "appara\u00eet", "de", "plus", "en", "plus", "imminente", "la", "france", "dans", "les", "deux", "guerres", "mondiales", "par", "le", "jeu", "des", "alliances", "la", "france", "entre", "en", "guerre", "au", "d\u00e9but", "du", "mois", "d'ao\u00fbt", "contre", "l'allemagne", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "du", "royaumeuni", "et", "de", "l'empire", "russe", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "qui", "fait", "million", "de", "victimes", "fran\u00e7aises", "et", "entra\u00eene", "de", "nombreuses", "destructions", "dans", "le", "nordest", "du", "pays", "se", "conclut", "le", "novembre", "en", "faveur", "de", "la", "tripleentente", "outre", "le", "retour", "de", "l'alsacelorraine", "la", "france", "recevra", "une", "partie", "des", "r\u00e9parations", "allemandes", "pr\u00e9vues", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "versailles", "tout", "en", "obtenant", "des", "garanties", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "n\u00e9anmoins", "cellesci", "ne", "suffisent", "pas", "\u00e0", "\u00e9viter", "en", "une", "nouvelle", "invasion", "par", "l'allemagne", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "reconstruction", "de", "l'arm\u00e9e", "allemande", "et", "de", "la", "remilitarisation", "de", "la", "rive", "gauche", "du", "rhin", "apr\u00e8s", "quelques", "ann\u00e9es", "de", "reconstruction", "laborieuse", "marqu\u00e9e", "par", "un", "effort", "d'immigration", "et", "de", "productivit\u00e9", "pour", "pallier", "la", "p\u00e9nurie", "de", "maind'uvre", "dans", "les", "mines", "l'acier", "ou", "l'automobile", "la", "france", "peine", "\u00e0", "retrouver", "sa", "vigueur", "\u00e9conomique", "d'avantguerre", "avant", "de", "vivre", "une", "forte", "croissance", "\u00e0", "partir", "de", "elle", "sera", "touch\u00e9e", "bien", "apr\u00e8s", "la", "plupart", "des", "autres", "puissances", "par", "la", "crise", "des", "ann\u00e9es", "toutefois", "si", "cette", "crise", "est", "tardive", "elle", "est", "durable", "et", "profonde", "aux", "difficult\u00e9s", "\u00e9conomiques", "s'ajoute", "une", "crise", "politique", "malgr\u00e9", "l'espoir", "suscit\u00e9", "par", "l'arriv\u00e9e", "au", "pouvoir", "en", "du", "front", "populaire", "finalement", "lorsque", "la", "france", "d\u00e9clare", "le", "septembre", "la", "guerre", "\u00e0", "l'allemagne", "nazie", "elle", "sort", "tout", "juste", "de", "la", "plus", "grave", "crise", "qu'ait", "connue", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "apr\u00e8s", "huit", "mois", "sans", "combats", "la", "dr\u00f4le", "de", "guerre", "la", "wehrmacht", "envahit", "le", "mai", "le", "nordest", "de", "la", "france", "et", "le", "mar\u00e9chal", "philippe", "p\u00e9tain", "demande", "l'armistice", "le", "juin", "ce", "dernier", "obtient", "les", "pleins", "pouvoirs", "le", "juillet", "signant", "ainsi", "la", "fin", "de", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "et", "la", "naissance", "du", "r\u00e9gime", "de", "vichy", "celuici", "m\u00e8ne", "une", "politique", "conservatrice", "traditionaliste", "et", "antis\u00e9mite", "et", "collabore", "avec", "le", "troisi\u00e8me", "reich", "toutefois", "la", "r\u00e9sistance", "s'organise", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "et", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "du", "pays", "le", "d\u00e9barquement", "alli\u00e9", "du", "juin", "en", "normandie", "sonne", "la", "fin", "de", "l'occupation", "nazie", "et", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "lib\u00e9ration", "de", "l'europe", "au", "total", "ce", "conflit", "aura", "tu\u00e9", "moins", "de", "militaires", "fran\u00e7ais", "que", "le", "pr\u00e9c\u00e9dent", "mais", "les", "victimes", "civiles", "sont", "nombreuses", "au", "moins", "victimes", "civiles", "dont", "juifs", "install\u00e9s", "sur", "le", "territoire", "fran\u00e7ais", "qui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "tu\u00e9s", "lors", "de", "la", "shoah", "et", "les", "blessures", "psychologiques", "et", "politiques", "dues", "\u00e0", "la", "d\u00e9b\u00e2cle", "de", "\u00e0", "la", "collaboration", "puis", "aux", "r\u00e8glements", "de", "compte", "lors", "de", "l'\u00e9puration", "sont", "longues", "\u00e0", "cicatriser", "la", "lib\u00e9ration", "gaullisme", "et", "crise", "politique", "une", "p\u00e9riode", "de", "renouveau", "commence", "alors", "pour", "la", "france", "si", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "chef", "de", "la", "france", "libre", "ne", "peut", "emp\u00eacher", "l'adoption", "d'une", "constitution", "proche", "de", "celle", "de", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "l'apr\u00e8sguerre", "voit", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "et", "le", "droit", "de", "vote", "accord\u00e9", "aux", "femmes", "la", "france", "de", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "choisit", "le", "camp", "occidental", "dans", "la", "guerre", "froide", "qui", "s'ouvre", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "entame", "avec", "difficult\u00e9s", "guerres", "d'indochine", "puis", "d'alg\u00e9rie", "la", "d\u00e9colonisation", "de", "l'asie", "et", "de", "l'afrique", "et", "participe", "aux", "d\u00e9buts", "de", "la", "construction", "europ\u00e9enne", "le", "pays", "entame", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "une", "p\u00e9riode", "de", "modernisation", "et", "de", "forte", "croissance", "\u00e9conomique", "que", "l'\u00e9conomiste", "jean", "fourasti\u00e9", "appellera", "trente", "glorieuses", "le", "er", "juin", "lors", "d'une", "grave", "crise", "politique", "li\u00e9e", "\u00e0", "la", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "est", "investi", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "par", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "avec", "pour", "mission", "de", "donner", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "une", "nouvelle", "constitution", "la", "cinqui\u00e8me", "r\u00e9publique", "donne", "au", "pr\u00e9sident", "des", "pouvoirs", "plus", "larges", "face", "au", "parlement", "charles", "de", "gaulle", "poursuit", "et", "ach\u00e8ve", "la", "d\u00e9colonisation", "de", "l'afrique", "et", "affirme", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "france", "face", "aux", "\u00e9tatsunis", "\u00e0", "cette", "fin", "il", "dote", "la", "france", "du", "nucl\u00e9aire", "civil", "et", "militaire", "et", "d'un", "programme", "spatial", "qui", "fera", "de", "la", "france", "la", "troisi\u00e8me", "puissance", "spatiale", "de", "l'histoire", "mais", "la", "crise", "\u00e9tudiante", "et", "sociale", "de", "mai", "r\u00e9v\u00e8le", "une", "fracture", "entre", "des", "aspirations", "de", "la", "jeunesse", "notamment", "estudiantine", "face", "\u00e0", "un", "pouvoir", "d\u00e9peint", "comme", "trop", "conservateur", "cependant", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "reprend", "en", "main", "la", "situation", "en", "provoquant", "la", "dissolution", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "le", "mai", "apr\u00e8s", "laquelle", "les", "fran\u00e7ais", "lui", "donnent", "une", "large", "majorit\u00e9", "pr\u00e9sidentielle", "il", "d\u00e9missionne", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'\u00e9chec", "du", "r\u00e9f\u00e9rendum", "sur", "la", "r\u00e9forme", "du", "s\u00e9nat", "et", "de", "la", "r\u00e9gionalisation", "toutefois", "le", "gaullisme", "se", "maintient", "au", "pouvoir", "cinq", "ans", "de", "plus", "sous", "la", "figure", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "georges", "pompidou", "depuis", "mai", "en", "s'ouvre", "une", "p\u00e9riode", "postgaulliste", "avec", "l'\u00e9lection", "d'un", "pr\u00e9sident", "issu", "du", "centredroit", "val\u00e9ry", "giscard", "d'estaing", "alors", "que", "la", "france", "entre", "peu", "\u00e0", "peu", "dans", "la", "crise", "des", "ann\u00e9es", "les", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "de", "son", "mandat", "sont", "marqu\u00e9es", "par", "plusieurs", "lois", "actant", "les", "mutations", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "fran\u00e7aise", "comme", "la", "loi", "veil", "qui", "l\u00e9galise", "l'interruption", "volontaire", "de", "grossesse", "ivg", "ou", "l'abaissement", "de", "\u00e0", "ans", "de", "l'\u00e2ge", "de", "la", "majorit\u00e9", "civile", "un", "autre", "tournant", "a", "lieu", "en", "lorsqu'un", "pr\u00e9sident", "socialiste", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "est", "\u00e9lu", "face", "\u00e0", "la", "situation", "\u00e9conomique", "qui", "s'aggrave", "celuici", "tente", "dans", "un", "premier", "temps", "une", "politique", "de", "relance", "tout", "en", "adoptant", "des", "mesures", "symboliquement", "fortes", "comme", "l'abolition", "de", "la", "peine", "de", "mort", "si", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "en", "la", "france", "conna\u00eet", "entre", "et", "puis", "entre", "et", "deux", "p\u00e9riodes", "de", "cohabitation", "situation", "jusquel\u00e0", "in\u00e9dite", "o\u00f9", "le", "pr\u00e9sident", "n'appartient", "pas", "au", "m\u00eame", "parti", "que", "son", "gouvernement", "et", "qui", "offre", "une", "lecture", "nouvelle", "des", "institutions", "cette", "situation", "se", "reproduit", "entre", "et", "mais", "de", "fa\u00e7on", "invers\u00e9e", "alors", "qu'un", "pr\u00e9sident", "de", "droite", "jacques", "chirac", "est", "\u00e9lu", "en", "et", "que", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "am\u00e8nent", "le", "socialiste", "lionel", "jospin", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "gouvernement", "en", "la", "france", "abandonne", "sa", "monnaie", "nationale", "pour", "adopter", "la", "monnaie", "unique", "europ\u00e9enne", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "est", "marqu\u00e9e", "par", "l'\u00e9limination", "de", "lionel", "jospin", "d\u00e8s", "le", "premier", "tour", "au", "profit", "de", "jeanmarie", "le", "pen", "candidat", "de", "l'extr\u00eame", "droite", "une", "grande", "partie", "des", "\u00e9lecteurs", "se", "reportent", "alors", "sur", "jacques", "chirac", "qui", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "les", "gouvernements", "raffarin", "puis", "villepin", "se", "soulignent", "par", "l'opposition", "de", "la", "france", "\u00e0", "la", "guerre", "d'irak", "en", "une", "majorit\u00e9", "de", "citoyens", "vote", "non", "lors", "du", "r\u00e9f\u00e9rendum", "sur", "la", "ratification", "du", "trait\u00e9", "\u00e9tablissant", "une", "constitution", "pour", "l'europe", "si", "nicolas", "sarkozy", "pr\u00e9sident", "\u00e0", "partir", "de", "dirigeait", "le", "parti", "de", "son", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "au", "moment", "de", "son", "\u00e9lection", "et", "\u00e9tait", "membre", "de", "son", "gouvernement", "la", "politique", "qu'il", "m\u00e8ne", "se", "veut", "de", "rupture", "le", "gouvernement", "d'ouverture", "que", "fran\u00e7ois", "fillon", "forme", "avec", "des", "personnalit\u00e9s", "issues", "non", "seulement", "de", "la", "droite", "mais", "aussi", "du", "centre", "et", "de", "la", "gauche", "doit", "cependant", "faire", "face", "\u00e0", "la", "crise", "\u00e9conomique", "venue", "en", "des", "\u00e9tatsunis", "en", "le", "socialiste", "fran\u00e7ois", "hollande", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "apr\u00e8s", "\u00eatre", "devenu", "candidat", "de", "son", "parti", "\u00e0", "l'issue", "des", "premi\u00e8res", "primaires", "ouvertes", "de", "l'histoire", "de", "la", "r\u00e9publique", "avec", "une", "majorit\u00e9", "socialiste", "dans", "les", "deux", "chambres", "du", "parlement", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "sous", "la", "ve", "r\u00e9publique", "il", "conduit", "une", "politique", "marqu\u00e9e", "par", "une", "hausse", "de", "la", "fiscalit\u00e9", "puis", "par", "un", "virage", "sociallib\u00e9ral", "et", "par", "l'ouverture", "du", "mariage", "civil", "aux", "couples", "de", "m\u00eame", "sexe", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "suit", "la", "tenue", "de", "primaires", "ouvertes", "dans", "les", "deux", "camps", "politiques", "pourvoyeurs", "jusquel\u00e0", "des", "pr\u00e9sidents", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique", "mais", "voit", "l'\u00e9limination", "de", "leurs", "candidats", "d\u00e8s", "le", "premier", "tour", "emmanuel", "macron", "ancien", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "adjoint", "du", "cabinet", "du", "pr\u00e9sident", "hollande", "puis", "ministre", "de", "l'\u00e9conomie", "fonde", "son", "propre", "mouvement", "et", "remporte", "les", "deux", "tiers", "des", "suffrages", "du", "second", "tour", "de", "l'\u00e9lection", "face", "\u00e0", "la", "candidate", "du", "front", "national", "marine", "le", "pen", "\u00e9lu", "\u00e0", "ans", "il", "est", "le", "plus", "jeune", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ais", "de", "l'histoire", "et", "le", "second", "plus", "jeune", "chef", "d'\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "depuis", "la", "d\u00e9signation", "en", "de", "napol\u00e9on", "bonaparte", "comme", "premier", "consul", "\u00e0", "ans", "depuis", "la", "france", "a", "\u00e9t\u00e9", "touch\u00e9e", "par", "plusieurs", "vagues", "d'attentats", "terroristes", "en", "particulier", "par", "le", "terrorisme", "islamiste", "depuis", "qui", "m\u00e8ne", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "du", "plan", "vigipirate", "apr\u00e8s", "une", "s\u00e9rie", "d'attentats", "particuli\u00e8rement", "meurtriers", "en", "le", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ois", "hollande", "d\u00e9cr\u00e8te", "l'\u00e9tat", "d'urgence", "qui", "est", "prolong\u00e9", "jusqu'en", "novembre", "en", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "provoque", "une", "crise", "sanitaire", "majeure", "et", "une", "importante", "r\u00e9cession", "\u00e9conomique", "le", "pr\u00e9sident", "emmanuel", "macron", "d\u00e9cr\u00e8te", "l'\u00e9tat", "d'urgence", "sanitaire", "qui", "impose", "notamment", "un", "confinement", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9", "de", "la", "population", "et", "fait", "adopter", "des", "mesures", "budg\u00e9taires", "massives", "pour", "soutenir", "l'\u00e9conomie", "politique", "et", "administration", "la", "france", "est", "une", "d\u00e9mocratie", "lib\u00e9rale", "dont", "le", "gouvernement", "a", "la", "forme", "d'une", "r\u00e9publique", "les", "fondements", "de", "l'organisation", "politique", "et", "administrative", "actuelle", "de", "la", "france", "ont", "\u00e9t\u00e9", "fix\u00e9s", "en", "par", "la", "constitution", "de", "la", "cinqui\u00e8me", "r\u00e9publique", "selon", "son", "article", "premier", "la", "france", "est", "une", "r\u00e9publique", "indivisible", "la\u00efque", "d\u00e9mocratique", "et", "sociale", "depuis", "ce", "m\u00eame", "article", "affirme", "en", "outre", "que", "son", "organisation", "est", "d\u00e9centralis\u00e9e", "organisation", "des", "pouvoirs", "l'organisation", "des", "pouvoirs", "en", "france", "est", "d\u00e9finie", "par", "la", "constitution", "de", "amend\u00e9e", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "le", "r\u00f4le", "de", "chaque", "institution", "est", "cependant", "d\u00e9fini", "tant", "par", "la", "pratique", "observ\u00e9e", "depuis", "que", "par", "le", "texte", "de", "la", "constitution", "la", "france", "poss\u00e8de", "un", "r\u00e9gime", "politique", "original", "par", "le", "large", "pouvoir", "dont", "disposent", "\u00e0", "la", "fois", "le", "parlement", "et", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "ce", "qui", "a", "amen\u00e9", "les", "constitutionnalistes", "\u00e0", "parler", "de", "r\u00e9gime", "parlementaire", "pr\u00e9sidentialis\u00e9", "de", "r\u00e9gime", "semipr\u00e9sidentiel", "ou", "encore", "de", "r\u00e9gime", "parlementaire", "birepr\u00e9sentatif", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "appartient", "au", "parlement", "fran\u00e7ais", "form\u00e9", "de", "deux", "chambres", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "et", "le", "s\u00e9nat", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "chambre", "basse", "du", "parlement", "est", "form\u00e9e", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "\u00e9lus", "pour", "cinq", "ans", "au", "suffrage", "universel", "direct", "au", "scrutin", "uninominal", "majoritaire", "\u00e0", "deux", "tours", "dans", "des", "circonscriptions", "d\u00e9coup\u00e9es", "au", "sein", "des", "d\u00e9partements", "le", "s\u00e9nat", "la", "chambre", "haute", "est", "form\u00e9", "de", "s\u00e9nateurs", "\u00e9lus", "pour", "six", "ans", "par", "grands", "\u00e9lecteurs", "principalement", "des", "\u00e9lus", "locaux", "et", "est", "de", "ce", "fait", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "moins", "repr\u00e9sentative", "que", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "est", "plus", "puissante", "que", "le", "s\u00e9nat", "en", "cas", "de", "d\u00e9saccord", "prolong\u00e9", "sur", "l'adoption", "d'une", "loi", "avec", "ce", "dernier", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "appartient", "en", "premier", "lieu", "au", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "\u00e9lu", "pour", "cinq", "ans", "au", "suffrage", "universel", "direct", "au", "scrutin", "uninominal", "majoritaire", "\u00e0", "deux", "tours", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "est", "le", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "et", "le", "chef", "des", "arm\u00e9es", "il", "promulgue", "les", "lois", "et", "peut", "dissoudre", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "il", "nomme", "le", "premier", "ministre", "et", "sur", "proposition", "de", "celuici", "les", "membres", "du", "gouvernement", "le", "gouvernement", "peut", "\u00eatre", "renvers\u00e9", "par", "une", "motion", "de", "censure", "adopt\u00e9e", "par", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "lorsque", "la", "majorit\u00e9", "parlementaire", "et", "le", "pr\u00e9sident", "n'appartiennent", "pas", "au", "m\u00eame", "parti", "politique", "on", "parle", "alors", "de", "cohabitation", "le", "pouvoir", "judiciaire", "quant", "\u00e0", "lui", "est", "s\u00e9par\u00e9", "des", "deux", "autres", "bien", "que", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "dispose", "d'un", "droit", "de", "gr\u00e2ce", "il", "est", "luim\u00eame", "subdivis\u00e9", "entre", "un", "ordre", "administratif", "dont", "la", "plus", "haute", "juridiction", "est", "le", "conseil", "d'\u00e9tat", "et", "un", "ordre", "judiciaire", "dont", "la", "plus", "haute", "juridiction", "est", "la", "cour", "de", "cassation", "le", "droit", "fran\u00e7ais", "de", "tradition", "romanociviliste", "dispose", "que", "tout", "accus\u00e9", "avant", "d'\u00eatre", "condamn\u00e9", "est", "pr\u00e9sum\u00e9", "innocent", "et", "qu'une", "affaire", "peut", "\u00eatre", "rejug\u00e9e", "en", "appel", "sur", "demande", "d'une", "des", "parties", "la", "conformit\u00e9", "des", "lois", "\u00e0", "la", "constitution", "la", "r\u00e9gularit\u00e9", "des", "scrutins", "et", "plus", "largement", "le", "respect", "des", "institutions", "sont", "contr\u00f4l\u00e9s", "par", "le", "conseil", "constitutionnel", "gouvernement", "d\u00e9coupage", "territorial", "et", "d\u00e9centralisation", "on", "distingue", "d'une", "part", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "et", "les", "r\u00e9gions", "d'outremer", "qui", "sont", "administr\u00e9es", "dans", "le", "cadre", "des", "r\u00e8gles", "g\u00e9n\u00e9rales", "et", "d'autre", "part", "la", "nouvellecal\u00e9donie", "les", "collectivit\u00e9s", "d'outremer", "et", "les", "territoires", "d'outremer", "qui", "disposent", "de", "statuts", "diff\u00e9rents", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "et", "les", "r\u00e9gions", "d'outremer", "sont", "divis\u00e9es", "en", "de", "multiples", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "r\u00e9parties", "sur", "trois", "niveaux", "la", "commune", "le", "d\u00e9partement", "et", "la", "r\u00e9gion", "il", "existe", "\u00e9galement", "des", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "\u00e0", "statut", "particulier", "telles", "que", "les", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "uniques", "qui", "englobent", "les", "comp\u00e9tences", "du", "d\u00e9partement", "et", "de", "la", "r\u00e9gion", "ou", "encore", "la", "collectivit\u00e9", "europ\u00e9enne", "d'alsace", "ces", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "sont", "en", "m\u00eame", "temps", "des", "circonscriptions", "administratives", "dans", "lesquelles", "l'\u00e9tat", "intervient", "au", "travers", "de", "ses", "services", "d\u00e9concentr\u00e9s", "les", "communes", "au", "nombre", "de", "en", "m\u00e9tropole", "au", "er", "janvier", "correspondent", "g\u00e9n\u00e9ralement", "au", "territoire", "d'une", "ville", "ou", "d'un", "village", "elles", "sont", "dirig\u00e9es", "par", "un", "conseil", "municipal", "qui", "\u00e9lit", "un", "maire", "\u00e0", "la", "fois", "agent", "de", "la", "collectivit\u00e9", "territoriale", "et", "repr\u00e9sentant", "de", "l'\u00e9tat", "dans", "la", "commune", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "la", "coop\u00e9ration", "entre", "les", "communes", "a", "\u00e9t\u00e9", "renforc\u00e9e", "par", "l'\u00e9mergence", "d'\u00e9tablissements", "publics", "de", "coop\u00e9ration", "intercommunale", "dont", "le", "r\u00f4le", "s'accro\u00eet", "les", "d\u00e9partements", "cr\u00e9\u00e9s", "pendant", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "sont", "aujourd'huiquand", "au", "nombre", "de", "dont", "en", "outremer", "ils", "sont", "dirig\u00e9s", "par", "un", "conseil", "d\u00e9partemental", "dont", "les", "membres", "sont", "\u00e9lus", "au", "sein", "des", "cantons", "et", "l'\u00e9tat", "y", "est", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "un", "pr\u00e9fet", "quant", "aux", "r\u00e9gions", "fran\u00e7aises", "dont", "l'existence", "est", "plus", "r\u00e9cente", "elles", "sont", "dirig\u00e9es", "par", "un", "conseil", "r\u00e9gional", "et", "l'\u00e9tat", "y", "est", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "un", "pr\u00e9fet", "de", "r\u00e9gion", "\u00e0", "ces", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "s'ajoutent", "d'autres", "divisions", "territoriales", "telles", "que", "le", "canton", "l'arrondissement", "ou", "plus", "r\u00e9cemment", "le", "pays", "mais", "elles", "ne", "poss\u00e8dent", "pas", "de", "dirigeants", "\u00e9lus", "compar\u00e9e", "\u00e0", "ses", "voisins", "europ\u00e9ens", "la", "france", "a", "longtemps", "\u00e9t\u00e9", "marqu\u00e9e", "par", "une", "forte", "centralisation", "politique", "les", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "disposant", "de", "pouvoirs", "relativement", "faibles", "n\u00e9anmoins", "cette", "situation", "a", "beaucoup", "\u00e9volu\u00e9", "depuis", "le", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "d'abord", "en", "et", "avec", "les", "lois", "defferre", "appel\u00e9es", "a", "posteriori", "l'acte", "i", "de", "la", "d\u00e9centralisation", "puis", "entre", "et", "sous", "le", "gouvernement", "raffarin", "acte", "ii", "en", "les", "comp\u00e9tences", "des", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "sont", "nombreuses", "et", "concernent", "notamment", "les", "\u00e9tablissements", "scolaires", "les", "transports", "le", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "et", "l'action", "sociale", "n\u00e9anmoins", "la", "superposition", "de", "multiples", "\u00e9chelons", "et", "la", "limite", "souvent", "floue", "entre", "les", "comp\u00e9tences", "des", "diff\u00e9rentes", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "est", "la", "source", "de", "d\u00e9bats", "sur", "l'avenir", "de", "la", "d\u00e9centralisation", "sur", "lequel", "le", "gouvernement", "fillon", "s'est", "pench\u00e9", "entre", "et", "le", "gouvernement", "valls", "poursuit", "ce", "processus", "appel\u00e9", "l'acte", "iii", "de", "la", "d\u00e9centralisation", "en", "proposant", "un", "nouveau", "d\u00e9coupage", "en", "r\u00e9gions", "effectif", "\u00e0", "partir", "du", "er", "janvier", "et", "des", "\u00e9lections", "r\u00e9gionales", "de", "d\u00e9cembre", "france", "d'outremer", "les", "territoires", "fran\u00e7ais", "situ\u00e9s", "en", "dehors", "de", "l'europe", "g\u00e9ographique", "qui", "correspondent", "\u00e0", "d'anciennes", "colonies", "rest\u00e9es", "fran\u00e7aises", "sont", "quant", "\u00e0", "eux", "soumis", "\u00e0", "des", "r\u00e9gimes", "administratifs", "et", "juridiques", "tr\u00e8s", "diff\u00e9rents", "les", "uns", "des", "autres", "ces", "territoires", "dont", "la", "situation", "\u00e9conomique", "est", "globalement", "moins", "bonne", "que", "celle", "de", "la", "m\u00e9tropole", "b\u00e9n\u00e9ficient", "de", "nombreuses", "aides", "de", "l'\u00e9tat", "la", "guadeloupe", "la", "guyane", "la", "martinique", "la", "r\u00e9union", "et", "depuis", "mayotte", "sont", "des", "d\u00e9partements", "et", "r\u00e9gions", "d'outremer", "ces", "cinq", "territoires", "se", "distinguent", "du", "reste", "de", "la", "france", "d'outremer", "par", "leur", "statut", "en", "tout", "point", "similaire", "\u00e0", "celui", "des", "r\u00e9gions", "m\u00e9tropolitaines", "bien", "que", "les", "lois", "fran\u00e7aises", "puissent", "pr\u00e9voir", "des", "dispositions", "sp\u00e9cifiques", "les", "concernant", "ces", "r\u00e9gions", "ultramarines", "font", "partie", "des", "r\u00e9gions", "ultrap\u00e9riph\u00e9riques", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "et", "sont", "soumises", "\u00e0", "la", "l\u00e9gislation", "europ\u00e9enne", "qui", "s'y", "applique", "de", "plein", "droit", "en", "revanche", "les", "autres", "territoires", "fran\u00e7ais", "d'outremer", "\u00e0", "l'exception", "des", "collectivit\u00e9s", "de", "saintbarth\u00e9lemy", "et", "de", "saintmartin", "ne", "font", "pas", "partie", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "bien", "que", "leurs", "habitants", "disposent", "de", "la", "citoyennet\u00e9", "europ\u00e9enne", "il", "s'agit", "tout", "d'abord", "des", "cinq", "collectivit\u00e9s", "d'outremer", "aux", "statuts", "tr\u00e8s", "vari\u00e9s", "la", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "saintbarth\u00e9lemy", "saintmartin", "saintpierreetmiquelon", "et", "wallisetfutuna", "bien", "que", "l'\u00e9tat", "y", "conserve", "certaines", "pr\u00e9rogatives", "exclusives", "elles", "sont", "soumises", "en", "grande", "partie", "\u00e0", "une", "l\u00e9gislation", "sp\u00e9cifique", "et", "b\u00e9n\u00e9ficient", "de", "la", "sp\u00e9cialit\u00e9", "l\u00e9gislative", "la", "nouvellecal\u00e9donie", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "est", "une", "collectivit\u00e9", "territoriale", "sui", "generis", "\u00e0", "l'autonomie", "tr\u00e8s", "pouss\u00e9e", "o\u00f9", "la", "question", "de", "l'ind\u00e9pendance", "fait", "partie", "du", "d\u00e9bat", "au", "sein", "du", "territoire", "y", "compris", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "enfin", "les", "terres", "australes", "et", "antarctiques", "fran\u00e7aises", "et", "l'\u00eele", "de", "clipperton", "qui", "n'accueillent", "aucun", "habitant", "permanent", "sont", "g\u00e9r\u00e9es", "directement", "par", "l'\u00e9tat", "ou", "son", "repr\u00e9sentant", "tendances", "politiques", "partis", "et", "\u00e9lections", "le", "syst\u00e8me", "politique", "fran\u00e7ais", "et", "notamment", "le", "suffrage", "uninominal", "majoritaire", "qui", "pr\u00e9vaut", "lors", "des", "\u00e9lections", "pr\u00e9sidentielles", "et", "l\u00e9gislatives", "tend", "\u00e0", "une", "bipolarisation", "ou", "\u00e0", "une", "tripolarisation", "de", "la", "vie", "politique", "par", "cons\u00e9quent", "on", "observe", "depuis", "les", "d\u00e9buts", "de", "la", "cinqui\u00e8me", "r\u00e9publique", "une", "tendance", "au", "regroupement", "des", "partis", "avec", "de", "fr\u00e9quents", "retours", "en", "arri\u00e8re", "cependant", "l'audience", "des", "principaux", "partis", "tend", "\u00e0", "diminuer", "au", "profit", "des", "petites", "formations", "le", "paysage", "politique", "fran\u00e7ais", "conna\u00eet", "trois", "\u00e9volutions", "majeures", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "la", "chute", "de", "l'audience", "du", "parti", "communiste", "fran\u00e7ais", "la", "baisse", "progressive", "de", "l'\u00e9lectorat", "centriste", "et", "la", "hausse", "du", "vote", "pour", "des", "partis", "d'extr\u00eame", "droite", "par", "ailleurs", "l'abstention", "concerne", "un", "nombre", "de", "plus", "en", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "d'\u00e9lecteurs", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "les", "deux", "principaux", "partis", "fran\u00e7ais", "sont", "les", "r\u00e9publicains", "lr", "rassemblement", "pour", "la", "r\u00e9publique", "rpr", "avant", "puis", "union", "pour", "un", "mouvement", "populaire", "ump", "de", "\u00e0", "et", "le", "parti", "socialiste", "ps", "le", "mouvement", "les", "r\u00e9publicains", "est", "un", "parti", "de", "droite", "et", "de", "centredroit", "membre", "du", "parti", "populaire", "europ\u00e9en", "le", "parti", "socialiste", "est", "un", "parti", "de", "gauche", "et", "de", "centregauche", "membre", "du", "parti", "socialiste", "europ\u00e9en", "en", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "le", "premier", "ministre", "la", "plupart", "des", "ministres", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "des", "s\u00e9nateurs", "et", "des", "pr\u00e9sidents", "de", "conseils", "r\u00e9gionaux", "ou", "g\u00e9n\u00e9raux", "en", "sont", "membres", "de", "nombreux", "autres", "partis", "participent", "\u00e0", "la", "vie", "politique", "de", "la", "france", "les", "plus", "importants", "sont", "le", "front", "national", "fn", "extr\u00eamedroite", "nationaliste", "populiste", "souverainiste", "et", "oppos\u00e9", "\u00e0", "l'immigration", "l'union", "des", "d\u00e9mocrates", "et", "ind\u00e9pendants", "udi", "centre", "et", "centredroit", "le", "mouvement", "d\u00e9mocrate", "modem", "centre", "le", "mouvement", "radical", "social", "et", "lib\u00e9ral", "centregauche", "\u00e0", "centredroit", "europe", "\u00e9cologie", "les", "verts", "eelv", "\u00e9cologistes", "le", "parti", "communiste", "fran\u00e7ais", "pcf", "gauche", "communiste", "et", "la", "france", "insoumise", "gauche", "radicale", "et", "\u00e9cosocialiste", "les", "\u00e9lections", "pr\u00e9sidentielles", "puis", "l\u00e9gislatives", "de", "ont", "toutefois", "abouti", "\u00e0", "une", "recomposition", "du", "paysage", "politique", "fran\u00e7ais", "marqu\u00e9e", "par", "une", "\u00e9limination", "d\u00e8s", "le", "premier", "tour", "des", "candidats", "des", "deux", "partis", "ayant", "occup\u00e9", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "auparavant", "et", "l'\u00e9lection", "d'un", "jeune", "candidat", "entr\u00e9", "en", "politique", "active", "sous", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "fran\u00e7ois", "hollande", "sans", "\u00eatre", "membre", "actif", "du", "ps", "emmanuel", "macron", "le", "mouvement", "cr\u00e9\u00e9", "par", "ce", "dernier", "sur", "une", "ligne", "centriste", "europhile", "et", "socialelib\u00e9rale", "et", "r\u00e9unissant", "des", "personnalit\u00e9s", "du", "centregauche", "du", "centre", "du", "centredroit", "et", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "civile", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "obtient", "ensuite", "la", "majorit\u00e9", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "cette", "formation", "reste", "toutefois", "encore", "peu", "repr\u00e9sent\u00e9e", "au", "s\u00e9nat", "et", "dans", "les", "assembl\u00e9es", "des", "collectivit\u00e9s", "locales", "des", "mouvements", "ind\u00e9pendantistes", "nationalistes", "p\u00e9riph\u00e9riques", "ou", "r\u00e9gionalistes", "existent", "dans", "plusieurs", "territoires", "m\u00e9tropolitains", "ou", "ultramarins", "mais", "peu", "d'entre", "eux", "ont", "acquis", "une", "importance", "effective", "par", "le", "biais", "d'une", "repr\u00e9sentation", "parlementaire", "ou", "la", "participation", "aux", "ex\u00e9cutifs", "locaux", "par", "exemple", "l'union", "d\u00e9mocratique", "bretonne", "udb", "gauche", "\u00e0", "centregauche", "socialiste", "et", "sociald\u00e9mocrate", "r\u00e9gionaliste", "et", "autonomiste", "et", "pour", "la", "bretagne", "!", "gauche", "\u00e9cologiste", "socialiste", "et", "r\u00e9gionaliste", "en", "bretagne", "la", "coalition", "p\u00e8", "a", "corsica", "nationaliste", "unissant", "des", "autonomistes", "et", "des", "ind\u00e9pendantistes", "en", "corse", "le", "partit", "occitan", "poc", "gauche", "\u00e9cologiste", "occitaniste", "et", "autonomiste", "dans", "le", "midi", "le", "mouvement", "ind\u00e9pendantiste", "martiniquais", "mim", "gauche", "ind\u00e9pendantiste", "et", "r\u00e9gionaliste", "le", "parti", "pour", "la", "lib\u00e9ration", "de", "la", "martinique", "palima", "extr\u00eamegauche", "ind\u00e9pendantiste", "le", "parti", "progressiste", "martiniquais", "ppm", "gauche", "socialiste", "et", "autonomiste", "et", "le", "rassemblement", "d\u00e9mocratique", "pour", "la", "martinique", "rdm", "centregauche", "sociald\u00e9mocrate", "autonomiste", "en", "martinique", "le", "front", "de", "lib\u00e9ration", "nationale", "kanak", "et", "socialiste", "flnks", "constitu\u00e9", "luim\u00eame", "de", "plusieurs", "partis", "nationaliste", "kanak", "ind\u00e9pendantiste", "et", "socialiste", "m\u00e9lan\u00e9sien", "en", "nouvellecal\u00e9donie", "le", "tavini", "huiraatira", "ou", "simplement", "tavini", "gauche", "\u00e0", "centregauche", "ind\u00e9pendantiste", "en", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "finances", "publiques", "en", "france", "les", "pr\u00e9l\u00e8vements", "obligatoires", "repr\u00e9sentaient", "du", "pib", "en", "soit", "le", "taux", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "parmi", "les", "pays", "membres", "de", "l'ocde", "et", "ce", "taux", "a", "tendance", "\u00e0", "augmenter", "les", "cotisations", "sociales", "repr\u00e9sentent", "pr\u00e8s", "de", "du", "total", "dix", "points", "de", "plus", "que", "la", "moyenne", "des", "pays", "de", "l'ocde", "\u00e0", "l'inverse", "la", "france", "est", "le", "pays", "d\u00e9velopp\u00e9", "o\u00f9", "les", "imp\u00f4ts", "sur", "le", "revenu", "et", "sur", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "repr\u00e9sentent", "la", "part", "la", "plus", "faible", "du", "total", "des", "pr\u00e9l\u00e8vements", "obligatoires", "malgr\u00e9", "le", "taux", "\u00e9lev\u00e9", "des", "pr\u00e9l\u00e8vements", "obligatoires", "les", "d\u00e9penses", "publiques", "les", "d\u00e9passent", "nettement", "totalisant", "du", "pib", "en", "d\u00e8s", "lors", "le", "d\u00e9ficit", "public", "est", "\u00e9lev\u00e9", "atteignant", "du", "pib", "en", "il", "baisse", "cependant", "de", "mani\u00e8re", "continue", "depuis", "ann\u00e9e", "\u00e0", "laquelle", "il", "avait", "atteint", "du", "pib", "depuis", "la", "france", "n'a", "jamais", "r\u00e9alis\u00e9", "d'exc\u00e9dent", "budg\u00e9taire", "la", "dette", "publique", "de", "la", "france", "s'\u00e9tablit", "\u00e0", "du", "pib", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'ann\u00e9e", "soit", "milliards", "d'euros", "depuis", "la", "dette", "publique", "de", "la", "france", "n'a", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "du", "pib", "la", "france", "est", "n\u00e9anmoins", "tenue", "de", "respecter", "les", "crit\u00e8res", "du", "pacte", "de", "stabilit\u00e9", "et", "de", "croissance", "de", "la", "zone", "euro", "qui", "limite", "le", "d\u00e9ficit", "budg\u00e9taire", "\u00e0", "du", "pib", "et", "la", "dette", "publique", "\u00e0", "du", "pib", "ainsi", "que", "les", "crit\u00e8res", "du", "pacte", "budg\u00e9taire", "europ\u00e9en", "de", "qui", "limite", "le", "d\u00e9ficit", "structurel", "\u00e0", "du", "pib", "pour", "l'objectif", "budg\u00e9taire", "\u00e0", "moyen", "terme", "jusqu'en", "les", "trois", "principales", "agences", "de", "notation", "financi\u00e8re", "attribuaient", "toutes", "\u00e0", "la", "france", "leur", "notation", "maximale", "cependant", "\u00e0", "cause", "de", "la", "d\u00e9gradation", "de", "l'\u00e9tat", "des", "finances", "publiques", "fran\u00e7aises", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "crise", "\u00e9conomique", "de", "elles", "revoient", "leur", "notation", "\u00e0", "la", "baisse", "le", "novembre", "moody's", "rabaisse", "sa", "note", "de", "aaa", "\u00e0", "aa", "puis", "le", "novembre", "de", "aa", "\u00e0", "aa", "standard", "&", "poor's", "baisse", "sa", "note", "de", "aaa", "\u00e0", "aa+", "le", "janvier", "puis", "de", "aa+", "\u00e0", "aa", "le", "novembre", "enfin", "l'agence", "fitch", "revoie", "sa", "note", "de", "aaa", "\u00e0", "aa+", "le", "juillet", "puis", "de", "aa+", "\u00e0", "aa", "le", "d\u00e9cembre", "les", "agences", "de", "notation", "ont", "salu\u00e9", "l'\u00e9lection", "d'emmanuel", "macron", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "et", "ont", "relev\u00e9", "leur", "perspective", "de", "notation", "au", "avril", "l'agence", "de", "notation", "chinoise", "dagong", "attribuait", "la", "note", "de", "a", "\u00e0", "la", "france", "avec", "une", "perspective", "stable", "elle", "estimait", "que", "malgr\u00e9", "l'am\u00e9lioration", "de", "la", "situation", "\u00e9conomique", "du", "pays", "les", "r\u00e9formes", "men\u00e9es", "par", "le", "gouvernement", "pour", "r\u00e9duire", "le", "niveau", "de", "la", "dette", "publique", "et", "acc\u00e9l\u00e9rer", "le", "taux", "de", "croissance", "\u00e9taient", "trop", "lentes", "d\u00e9fense", "la", "france", "a", "le", "cinqui\u00e8me", "budget", "de", "la", "d\u00e9fense", "au", "monde", "selon", "les", "donn\u00e9es", "du", "sipri", "elle", "est", "la", "septi\u00e8me", "puissance", "militaire", "mondiale", "l'un", "des", "cinq", "membres", "permanents", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "nations", "unies", "et", "\u00e0", "ce", "titre", "juridiquement", "reconnue", "comme", "un", "des", "cinq", "\u00e9tats", "dot\u00e9s", "d'armes", "nucl\u00e9aires", "edan", "par", "le", "trait\u00e9", "sur", "la", "nonprolif\u00e9ration", "des", "armes", "nucl\u00e9aires", "elle", "est", "l'un", "des", "membres", "de", "l'otan", "o\u00f9", "elle", "dispose", "du", "commandement", "alli\u00e9", "transformation", "act", "qui", "est", "un", "des", "deux", "postes", "de", "commandement", "militaires", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "est", "l'une", "des", "cinq", "plus", "dot\u00e9es", "financi\u00e8rement", "dans", "le", "monde", "et", "assure", "avec", "l'arm\u00e9e", "britannique", "l'essentiel", "des", "op\u00e9rations", "militaires", "europ\u00e9ennes", "la", "france", "lui", "consacre", "milliards", "mds", "deuros", "md", "pensions", "incluses", "en", "sur", "les", "milliards", "milliards", "sont", "consacr\u00e9s", "\u00e0", "des", "commandes", "d'armement", "qui", "contribuent", "\u00e0", "soutenir", "l'industrie", "les", "forces", "militaires", "sont", "divis\u00e9es", "en", "quatre", "arm\u00e9es", "principales", "l'arm\u00e9e", "de", "terre", "la", "marine", "nationale", "l'arm\u00e9e", "de", "l'air", "et", "de", "l'espace", "et", "la", "gendarmerie", "nationale", "depuis", "l'arm\u00e9e", "est", "devenue", "professionnelle", "et", "le", "service", "militaire", "obligatoire", "a", "\u00e9t\u00e9", "remplac\u00e9", "par", "une", "journ\u00e9e", "d\u00e9fense", "et", "citoyennet\u00e9", "mixte", "d'une", "capacit\u00e9", "d'environ", "hommes", "elle", "est", "d\u00e9ploy\u00e9e", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "dans", "le", "cadre", "d'op\u00e9rations", "ext\u00e9rieures", "au", "sahel", "mali", "et", "tchad", "notamment", "en", "r\u00e9publique", "centrafricaine", "au", "liban", "et", "en", "irak", "mais", "aussi", "dans", "le", "cadre", "de", "forces", "pr\u00e9positionn\u00e9es", "en", "vertu", "de", "trait\u00e9s", "internationaux", "\u00e0", "djibouti", "au", "s\u00e9n\u00e9gal", "en", "c\u00f4te", "d'ivoire", "au", "gabon", "et", "aux", "\u00e9mirats", "arabes", "unis", "sans", "oublier", "les", "troupes", "positionn\u00e9es", "dans", "la", "france", "d'outremer", "elle", "mobilise", "en", "outre", "plus", "de", "hommes", "dans", "le", "cadre", "du", "plan", "vigipirate", "le", "pays", "est", "par", "ailleurs", "le", "troisi\u00e8me", "plus", "gros", "exportateur", "mondial", "d'armement", "et", "est", "\u00e0", "ce", "sujet", "critiqu\u00e9", "et", "mis", "en", "cause", "par", "plusieurs", "organisations", "non", "gouvernementales", "pour", "le", "r\u00f4le", "que", "jouent", "ces", "armes", "dans", "diff\u00e9rents", "conflits", "internationaux", "appartenance", "\u00e0", "des", "organisations", "internationales", "la", "france", "est", "l'un", "des", "cinq", "membres", "permanents", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "nations", "unies", "et", "participe", "\u00e0", "la", "vie", "de", "multiples", "organisations", "internationales", "comme", "l'organisation", "du", "trait\u00e9", "de", "l'atlantique", "nord", "otan", "l'organisation", "mondiale", "du", "commerce", "omc", "l'organisation", "de", "coop\u00e9ration", "et", "de", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomiques", "ocde", "le", "conseil", "de", "l'europe", "le", "g", "le", "g", "ou", "l'organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "depuis", "quelle", "que", "soit", "la", "majorit\u00e9", "au", "pouvoir", "l'europe", "est", "un", "axe", "majeur", "de", "la", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "fran\u00e7aise", "deux", "des", "sept", "p\u00e8res", "de", "l'europe", "jean", "monnet", "et", "robert", "schuman", "sont", "fran\u00e7ais", "l'un", "des", "objectifs", "\u00e9tait", "alors", "d'\u00e9viter", "une", "nouvelle", "guerre", "mondiale", "en", "facilitant", "la", "r\u00e9conciliation", "francoallemande", "n\u00e9anmoins", "le", "positionnement", "de", "la", "france", "et", "des", "fran\u00e7ais", "vis\u00e0vis", "de", "l'europe", "a", "souvent", "\u00e9t\u00e9", "ambigu", "du", "rejet", "par", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "du", "trait\u00e9", "cr\u00e9ant", "la", "communaut\u00e9", "europ\u00e9enne", "de", "d\u00e9fense", "en", "\u00e0", "celui", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "du", "trait\u00e9", "\u00e9tablissant", "une", "constitution", "pour", "l'europe", "en", "les", "coups", "d'arr\u00eat", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "la", "construction", "europ\u00e9enne", "ont", "\u00e9t\u00e9", "nombreux", "depuis", "le", "trait\u00e9", "de", "maastricht", "en", "les", "domaines", "dans", "lesquels", "l'union", "europ\u00e9enne", "a", "comp\u00e9tence", "exclusive", "sont", "de", "plus", "en", "plus", "nombreux", "une", "grande", "partie", "du", "droit", "applicable", "en", "france", "est", "en", "d'origine", "europ\u00e9enne", "d'autant", "plus", "qu'actuellement", "le", "droit", "europ\u00e9en", "prime", "sur", "le", "droit", "national", "la", "france", "cinqui\u00e8me", "puissance", "p\u00e8se", "encore", "davantage", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "mondiale", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'union", "europ\u00e9enne", "l'unification", "du", "march\u00e9", "europ\u00e9en", "et", "l'instauration", "d'une", "monnaie", "unique", "en", "ont", "entra\u00een\u00e9", "de", "profondes", "mutations", "de", "l'\u00e9conomie", "fran\u00e7aise", "dont", "le", "caract\u00e8re", "b\u00e9n\u00e9fique", "fait", "d\u00e9bat", "m\u00eame", "si", "la", "france", "est", "le", "premier", "b\u00e9n\u00e9ficiaire", "de", "la", "politique", "agricole", "commune", "elle", "fait", "partie", "des", "pays", "contributeurs", "nets", "au", "budget", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "et", "diplomatie", "depuis", "la", "pr\u00e9sidence", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "la", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "de", "la", "france", "est", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "une", "volont\u00e9", "d'ind\u00e9pendance", "notamment", "vis\u00e0vis", "des", "\u00e9tatsunis", "ce", "qui", "s'est", "traduit", "par", "la", "mise", "au", "point", "d'armes", "nucl\u00e9aires", "et", "par", "son", "retrait", "du", "commandement", "int\u00e9gr\u00e9", "de", "l'otan", "de", "\u00e0", "elle", "est", "vue", "des", "ann\u00e9es", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "comme", "un", "alli\u00e9", "du", "monde", "arabomusulman", "critique", "vis\u00e0vis", "de", "la", "politique", "de", "l'\u00e9tat", "d'isra\u00ebl", "le", "r\u00e9seau", "des", "repr\u00e9sentations", "diplomatiques", "de", "la", "france", "est", "le", "troisi\u00e8me", "du", "monde", "avec", "actuellement", "ambassades", "et", "postes", "consulaires", "r\u00e9partis", "sur", "les", "cinq", "continents", "la", "france", "aide", "les", "pays", "en", "d\u00e9veloppement", "notamment", "d'afrique", "distribu\u00e9e", "via", "l'agence", "fran\u00e7aise", "de", "d\u00e9veloppement", "l'aide", "publique", "au", "d\u00e9veloppement", "repr\u00e9sente", "du", "revenu", "national", "brut", "fran\u00e7ais", "en", "un", "taux", "en", "baisse", "et", "inf\u00e9rieur", "\u00e0", "ceux", "du", "royaumeuni", "ou", "de", "l'allemagne", "symboles", "r\u00e9publicains", "selon", "la", "constitution", "de", "la", "cinqui\u00e8me", "r\u00e9publique", "la", "france", "poss\u00e8de", "plusieurs", "embl\u00e8mes", "datant", "pour", "l'essentiel", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "le", "drapeau", "de", "la", "france", "est", "constitu\u00e9", "de", "trois", "bandes", "verticales", "d'\u00e9gale", "largeur", "de", "couleurs", "bleu", "blanc", "et", "rouge", "l'hymne", "national", "est", "la", "marseillaise", "un", "chant", "compos\u00e9", "par", "rouget", "de", "lisle", "\u00e0", "strasbourg", "pendant", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "et", "parfois", "critiqu\u00e9", "depuis", "pour", "la", "violence", "de", "son", "texte", "enfin", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "a", "pour", "devise", "libert\u00e9", "\u00e9galit\u00e9", "fraternit\u00e9", "en", "outre", "plusieurs", "symboles", "officieux", "existent", "pour", "repr\u00e9senter", "la", "france", "en", "particulier", "le", "buste", "de", "marianne", "une", "femme", "portant", "le", "bonnet", "phrygien", "orne", "les", "mairies", "et", "son", "visage", "est", "repr\u00e9sent\u00e9", "sur", "les", "timbresposte", "et", "les", "faces", "fran\u00e7aises", "des", "centimes", "d'euro", "depuis", "le", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "s'est", "dot\u00e9", "d'un", "logotype", "rappelant", "le", "drapeau", "et", "la", "devise", "du", "pays", "ainsi", "que", "la", "figure", "de", "marianne", "ce", "logo", "figure", "en", "ent\u00eate", "de", "tous", "les", "documents", "publi\u00e9s", "par", "l'administration", "fran\u00e7aise", "en", "la", "charte", "graphique", "gouvernementale", "est", "modernis\u00e9e", "pour", "s'adapter", "aux", "nouveaux", "formats", "et", "aux", "nouveaux", "usages", "de", "la", "communication", "population", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "d\u00e9mographie", "d'apr\u00e8s", "l'institut", "national", "de", "la", "statistique", "et", "des", "\u00e9tudes", "\u00e9conomiques", "insee", "habitants", "vivent", "en", "france", "au", "er", "janvier", "hors", "com", "et", "nouvellecal\u00e9donie", "dont", "en", "m\u00e9tropole", "et", "dans", "les", "d\u00e9partements", "d'outremer", "en", "habitants", "peuplent", "les", "collectivit\u00e9s", "d'outremer", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "saintpierreetmiquelon", "wallisetfutuna", "saintmartin", "et", "saintbarth\u00e9lemy", "et", "de", "nouvellecal\u00e9donie", "la", "population", "de", "l'ensemble", "des", "territoires", "fran\u00e7ais", "atteint", "environ", "millions", "d'habitants", "soit", "environ", "de", "la", "population", "mondialer\u00e9f", "obsol\u00e8te", "un", "recensement", "national", "g\u00e9n\u00e9ral", "\u00e9tait", "organis\u00e9", "\u00e0", "intervalles", "r\u00e9guliers", "depuis", "mais", "depuis", "janvier", "le", "recensement", "est", "r\u00e9alis\u00e9", "tous", "les", "ans", "dans", "les", "communes", "de", "habitants", "ou", "plus", "hors", "collectivit\u00e9s", "d'outremer", "et", "tous", "les", "cinq", "ans", "ailleurs", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "relativement", "faible", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "la", "france", "a", "connu", "une", "transition", "d\u00e9mographique", "rapide", "et", "peu", "marqu\u00e9e", "la", "croissance", "d\u00e9mographique", "de", "la", "france", "est", "devenue", "l'une", "des", "plus", "fortes", "d'europe", "combinant", "un", "taux", "de", "natalit\u00e9", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "la", "moyenne", "europ\u00e9enne", "naissances", "en", "contre", "d\u00e9c\u00e8s", "et", "un", "solde", "migratoire", "positif", "environ", "individus", "en", "la", "population", "de", "la", "france", "s'est", "accrue", "de", "en", "en", "le", "taux", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "en", "france", "est", "d'environ", "enfant", "par", "femme", "en", "des", "nouveaun\u00e9s", "hors", "mayotte", "com", "et", "nouvellecal\u00e9donie", "avaient", "au", "moins", "un", "parent", "n\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "et", "au", "moins", "un", "parent", "n\u00e9", "hors", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "d'apr\u00e8s", "les", "projections", "d'eurostat", "la", "france", "devrait", "compter", "millions", "d'habitants", "en", "millions", "en", "et", "millions", "en", "en", "excluant", "les", "territoires", "d'outre", "mer", "et", "la", "nouvelle", "cal\u00e9donie", "en", "outre", "la", "structure", "de", "la", "pyramide", "des", "\u00e2ges", "\u00e9volue", "depuis", "le", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "la", "part", "de", "la", "population", "la", "plus", "\u00e2g\u00e9e", "augmente", "en", "raison", "\u00e0", "la", "fois", "de", "la", "progression", "de", "l'esp\u00e9rance", "de", "vie", "la", "france", "jouit", "d'une", "des", "plus", "grandes", "esp\u00e9rances", "de", "vie", "au", "monde", "et", "de", "l'arriv\u00e9e", "au", "troisi\u00e8me", "\u00e2ge", "de", "la", "g\u00e9n\u00e9ration", "du", "baby", "boom", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "commun\u00e9ment", "appel\u00e9", "le", "papy", "boom", "la", "proportion", "des", "plus", "de", "ans", "dans", "la", "population", "fran\u00e7aise", "est", "ainsi", "pass\u00e9e", "de", "\u00e0", "entre", "et", "et", "devrait", "approcher", "le", "tiers", "en", "selon", "l'insee", "immigration", "population", "\u00e9trang\u00e8re", "et", "minorit\u00e9s", "visibles", "en", "selon", "l'historien", "pascal", "blanchard", "entre", "et", "millions", "de", "fran\u00e7ais", "soit", "\u00e0", "de", "la", "population", "totale", "ont", "au", "moins", "un", "de", "leurs", "grandsparents", "n\u00e9", "dans", "un", "territoire", "non", "europ\u00e9en", "le", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7ais", "d\u00e9clare", "que", "millions", "d'habitants", "de", "la", "france", "de", "nationalit\u00e9", "fran\u00e7aise", "avait", "des", "parents", "en", "afrique", "en", "la", "france", "accueille", "selon", "la", "d\u00e9finition", "internationale", "des", "nations", "unies", "personne", "n\u00e9e", "dans", "un", "autre", "pays", "que", "celui", "o\u00f9", "elle", "r\u00e9side", "millions", "d'immigr\u00e9s", "soit", "de", "la", "population", "dont", "millions", "n\u00e9s", "hors", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "elle", "se", "classe", "au", "sixi\u00e8me", "rang", "mondial", "derri\u00e8re", "les", "\u00e9tatsunis", "millions", "la", "russie", "l'allemagne", "l'arabie", "saoudite", "le", "canada", "mais", "elle", "devance", "en", "revanche", "le", "royaumeuni", "l'espagne", "et", "l'italie", "la", "france", "est", "\u00e9galement", "l'un", "des", "pays", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "qui", "compte", "proportionnellement", "le", "plus", "de", "personnes", "issues", "de", "l'immigration", "re", "et", "e", "g\u00e9n\u00e9rations", "parmi", "les", "personnes", "\u00e2g\u00e9es", "de", "\u00e0", "ans", "avec", "d'immigr\u00e9s", "et", "d'enfants", "d'au", "moins", "un", "immigr\u00e9", "soit", "un", "total", "de", "devant", "notamment", "le", "royaumeuni", "les", "paysbas", "la", "belgique", "l'allemagne", "et", "l'espagne", "selon", "la", "d\u00e9finition", "fran\u00e7aise", "insee", "plus", "restrictive", "n\u00e9s", "\u00e9trangers", "hors", "du", "territoire", "la", "france", "comptait", "en", "millions", "d'immigr\u00e9s", "soit", "de", "la", "population", "depuis", "le", "nombre", "et", "la", "part", "d'immigr\u00e9s", "en", "france", "augmente", "de", "mani\u00e8re", "continue", "millions", "en", "de", "la", "population", "totale", "millions", "en", "de", "la", "population", "totale", "millions", "en", "de", "la", "population", "totale", "les", "enfants", "d'immigr\u00e9s", "repr\u00e9sentaient", "de", "la", "population", "totale", "en", "il", "y", "avait", "donc", "millions", "d'immigr\u00e9s", "et", "enfants", "d'immigr\u00e9s", "en", "france", "en", "soit", "de", "la", "population", "les", "immigr\u00e9s", "vivant", "en", "france", "en", "\u00e9taient", "originaires", "\u00e0", "d'afrique", "en", "\u00e0", "d'europe", "en", "\u00e0", "d'asie", "en", "et", "\u00e0", "d'am\u00e9riques", "ou", "d'oc\u00e9anie", "en", "en", "millions", "d'immigr\u00e9s", "\u00e9taient", "de", "sexe", "masculin", "et", "millions", "d'immigr\u00e9s", "\u00e9taient", "de", "sexe", "f\u00e9minin", "en", "des", "immigr\u00e9s", "en", "france", "disposaient", "de", "la", "nationalit\u00e9", "fran\u00e7aise", "ce", "chiffre", "\u00e9tait", "de", "en", "et", "en", "la", "france", "a", "un", "solde", "migratoire", "positif", "selon", "l'insee", "l'exc\u00e9dent", "migratoire", "en", "en", "france", "\u00e9tait", "de", "personnes", "soit", "de", "la", "population", "totale", "d'apr\u00e8s", "mich\u00e8le", "tribalat", "il", "y", "aurait", "millions", "personnes", "d'origine", "maghr\u00e9bine", "en", "france", "en", "en", "la", "communaut\u00e9", "turque", "est", "estim\u00e9e", "\u00e0", "personnes", "en", "france", "en", "il", "y", "avait", "pr\u00e8s", "de", "chinois", "en", "france", "dont", "\u00e9taient", "\u00e9tudiants", "en", "on", "estime", "\u00e0", "le", "nombre", "de", "vietnamiens", "en", "france", "ils", "vivent", "tr\u00e8s", "majoritairement", "en", "r\u00e9gion", "parisienne", "les", "immigr\u00e9s", "per\u00e7oivent", "des", "revenus", "inf\u00e9rieurs", "d'un", "tiers", "en", "moyenne", "\u00e0", "ceux", "des", "nonimmigr\u00e9s", "sont", "deux", "fois", "plus", "nombreux", "\u00e0", "ne", "pas", "\u00eatre", "dipl\u00f4m\u00e9s", "et", "trois", "fois", "plus", "nombreux", "\u00e0", "vivre", "sous", "le", "seuil", "de", "pauvret\u00e9", "toutefois", "\u00e0", "situation", "sociale", "\u00e9gale", "leur", "formation", "scolaire", "et", "leurs", "revenus", "sont", "proches", "de", "ceux", "des", "fran\u00e7ais", "n\u00e9s", "en", "france", "selon", "des", "travaux", "publi\u00e9s", "en", "de", "l'\u00e9conomiste", "hippolyte", "d'albis", "les", "migrants", "permettent", "une", "augmentation", "du", "pib", "par", "habitant", "et", "une", "baisse", "du", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "en", "cela", "ils", "ont", "un", "effet", "positif", "sur", "l'\u00e9conomie", "les", "populations", "d'origine", "immigr\u00e9e", "et", "celles", "qui", "appartiennent", "\u00e0", "des", "minorit\u00e9s", "visibles", "sont", "parfois", "victimes", "de", "discriminations", "en", "france", "pour", "des", "raisons", "ind\u00e9termin\u00e9es", "et", "sujettes", "\u00e0", "d\u00e9bats", "une", "partie", "de", "cette", "population", "se", "tourne", "vers", "le", "fondamentalisme", "religieux", "pourtant", "on", "assiste", "\u00e0", "une", "certaine", "convergence", "des", "modes", "de", "vie", "des", "populations", "immigr\u00e9es", "et", "des", "fran\u00e7ais", "de", "longue", "date", "en", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "des", "personnes", "immigr\u00e9es", "est", "de", "quelque", "millions", "d'emplois", "sont", "interdits", "aux", "immigr\u00e9s", "noneurop\u00e9ens", "soit", "plus", "d'un", "emploi", "sur", "cinq", "par", "ailleurs", "des", "familles", "immigr\u00e9es", "vivent", "dans", "un", "logement", "trop", "\u00e9troit", "soit", "fois", "plus", "que", "les", "personnes", "non", "immigr\u00e9es", "famille", "sexualit\u00e9", "et", "\u00e9galit\u00e9", "des", "sexes", "la", "france", "est", "en", "le", "troisi\u00e8me", "pays", "le", "plus", "f\u00e9cond", "d'europe", "apr\u00e8s", "l'islande", "et", "l'irlande", "avec", "une", "descendance", "finale", "des", "femmes", "n\u00e9es", "en", "de", "enfants", "et", "un", "indicateur", "conjoncturel", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "de", "enfant", "par", "femme", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "les", "mutations", "qu'a", "connues", "la", "famille", "en", "france", "entre", "les", "ann\u00e9es", "et", "les", "ann\u00e9es", "sont", "aussi", "nombreuses", "que", "profondes", "les", "naissances", "sont", "dans", "la", "majeure", "partie", "planifi\u00e9es", "en", "raison", "de", "la", "l\u00e9galisation", "de", "la", "contraception", "en", "et", "de", "l'interruption", "volontaire", "de", "grossesse", "en", "plus", "de", "avortements", "sont", "pratiqu\u00e9s", "chaque", "ann\u00e9e", "en", "france", "une", "partie", "grandissante", "des", "couples", "pr\u00e9f\u00e8re", "au", "mariage", "l'union", "libre", "le", "concubinage", "ou", "le", "pacte", "civil", "de", "solidarit\u00e9", "pacs", "un", "contrat", "d'union", "plus", "souple", "que", "le", "mariage", "quant", "aux", "divorces", "leur", "nombre", "a", "\u00e9t\u00e9", "multipli\u00e9", "par", "entre", "le", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "et", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "autrefois", "assimil\u00e9e", "\u00e0", "un", "crime", "l'homosexualit\u00e9", "en", "france", "a", "\u00e9t\u00e9", "peu", "\u00e0", "peu", "d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "les", "couples", "homosexuels", "acqui\u00e8rent", "progressivement", "des", "droits", "similaires", "aux", "couples", "h\u00e9t\u00e9rosexuels", "en", "le", "pacs", "permet", "\u00e0", "des", "personnes", "de", "m\u00eame", "sexe", "de", "conclure", "une", "union", "depuis", "le", "mariage", "et", "l'adoption", "d'enfants", "par", "des", "personnes", "de", "m\u00eame", "sexe", "sont", "autoris\u00e9s", "par", "la", "loi", "parall\u00e8lement", "l'homophobie", "devient", "un", "d\u00e9lit", "la", "place", "des", "femmes", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "fran\u00e7aise", "a", "beaucoup", "\u00e9volu\u00e9", "au", "cours", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "dans", "un", "mouvement", "tendant", "vers", "une", "\u00e9galit\u00e9", "effective", "entre", "les", "sexes", "cette", "\u00e9volution", "s'est", "accompagn\u00e9e", "de", "mesures", "l\u00e9gislatives", "par", "exemple", "le", "droit", "de", "vote", "accord\u00e9", "aux", "femmes", "elle", "se", "manifeste", "particuli\u00e8rement", "dans", "le", "monde", "du", "travail", "ainsi", "le", "taux", "d'activit\u00e9", "des", "femmes", "est", "pass\u00e9", "de", "en", "\u00e0", "en", "contre", "pour", "les", "hommes", "les", "femmes", "continuent", "cependant", "de", "travailler", "significativement", "moins", "que", "les", "hommes", "selon", "l'ocde", "en", "le", "temps", "de", "travail", "hebdomadaire", "moyen", "des", "femmes", "\u00e9tait", "de", "heures", "alors", "qu'il", "\u00e9tait", "de", "heures", "pour", "les", "hommes", "en", "les", "femmes", "repr\u00e9sentaient", "\u00e9galement", "la", "moiti\u00e9", "des", "doctorants", "ainsi", "que", "la", "moiti\u00e9", "des", "effectifs", "en", "iep", "et", "en", "esc", "les", "femmes", "sont", "\u00e9galement", "de", "mieux", "en", "mieux", "repr\u00e9sent\u00e9es", "dans", "la", "politique", "elles", "repr\u00e9sentent", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "\u00e9lus", "en", "pour", "des", "candidats", "en", "comparaison", "elles", "n'\u00e9taient", "que", "en", "des", "candidats", "et", "en", "des", "candidats", "de", "plus", "depuis", "le", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "est", "compos\u00e9", "\u00e0", "parit\u00e9", "d'hommes", "et", "de", "femmes", "enfin", "\u00e0", "m\u00e9tier", "entreprise", "et", "fonction", "\u00e9quivalentes", "l'\u00e9cart", "salarial", "entre", "femmes", "et", "hommes", "est", "de", "langues", "le", "fran\u00e7ais", "est", "la", "langue", "tr\u00e8s", "majoritairement", "parl\u00e9e", "en", "france", "et", "est", "officiellement", "la", "langue", "de", "la", "r\u00e9publique", "depuis", "la", "loi", "constitutionnelle", "de", "la", "france", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "pays", "francophone", "le", "plus", "peupl\u00e9", "du", "monde", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "mais", "le", "premier", "pour", "ce", "qui", "est", "du", "nombre", "de", "locuteurs", "la", "france", "m\u00e8ne", "une", "politique", "linguistique", "active", "en", "faveur", "du", "fran\u00e7ais", "celleci", "peut", "\u00eatre", "visible", "entre", "autres", "au", "sein", "de", "l'organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "dont", "la", "france", "fait", "partie", "de", "m\u00eame", "qu'au", "sein", "de", "l'assembl\u00e9e", "parlementaire", "de", "la", "francophonie", "dont", "la", "france", "fait", "aussi", "partie", "selon", "un", "rapport", "du", "linguiste", "bernard", "cerquiglini", "soixantequinze", "langues", "autres", "que", "le", "fran\u00e7ais", "sont", "parl\u00e9es", "en", "france", "en", "comptant", "les", "langues", "r\u00e9gionales", "les", "langues", "issues", "de", "l'immigration", "et", "les", "dialectes", "parl\u00e9s", "dans", "l'outremer", "les", "langues", "r\u00e9gionales", "bien", "que", "n'ayant", "pas", "le", "statut", "de", "langue", "officielle", "sont", "n\u00e9anmoins", "reconnues", "comme", "appartenant", "au", "patrimoine", "de", "la", "france", "par", "l'article", "de", "la", "constitution", "l'organisme", "garant", "de", "la", "langue", "en", "france", "est", "l'acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "institution", "fond\u00e9e", "en", "et", "officialis\u00e9e", "en", "par", "le", "cardinal", "de", "richelieu", "sa", "forme", "juridique", "est", "celle", "dune", "personne", "morale", "de", "droit", "public", "\u00e0", "statut", "particulier", "plac\u00e9e", "sous", "la", "protection", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "dans", "un", "rapport", "rendu", "public", "en", "f\u00e9vrier", "lacad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "sinqui\u00e8te", "dun", "usage", "abusif", "des", "anglicismes", "dans", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "religions", "depuis", "la", "loi", "du", "d\u00e9cembre", "les", "\u00e9glises", "sont", "strictement", "s\u00e9par\u00e9es", "en", "droit", "de", "l'\u00e9tat", "en", "france", "la", "r\u00e9publique", "ne", "reconna\u00eet", "ne", "salarie", "ni", "ne", "subventionne", "aucun", "culte", "pour", "des", "raisons", "historiques", "l'alsacemoselle", "et", "la", "guyane", "font", "exception", "la", "premi\u00e8re", "car", "elle", "n'\u00e9tait", "pas", "fran\u00e7aise", "en", "et", "a", "conserv\u00e9", "son", "droit", "local", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9unification", "le", "culte", "catholique", "deux", "cultes", "protestants", "et", "le", "culte", "isra\u00e9lite", "y", "sont", "reconnus", "la", "deuxi\u00e8me", "car", "la", "loi", "de", "sur", "la", "s\u00e9paration", "de", "l'\u00e9glise", "et", "de", "l'\u00e9tat", "ne", "sapplique", "pas", "en", "guyane", "qui", "reste", "sous", "le", "r\u00e9gime", "de", "lordonnance", "royale", "de", "charles", "x", "du", "ao\u00fbt", "la", "religion", "catholique", "est", "\u00e9galement", "toujours", "reconnue", "dans", "certains", "d\u00e9partements", "et", "territoires", "d'outremer", "la", "notion", "de", "la\u00efcit\u00e9", "et", "la", "r\u00e9glementation", "qui", "en", "d\u00e9coule", "sont", "l'objet", "de", "d\u00e9bats", "comme", "en", "au", "sujet", "de", "la", "loi", "sur", "les", "signes", "religieux", "dans", "les", "\u00e9coles", "publiques", "la", "france", "est", "un", "pays", "la\u00efc", "avec", "une", "grande", "tradition", "catholique", "ancienne", "et", "bien", "que", "le", "poids", "de", "l'\u00e9glise", "soit", "en", "train", "de", "diminuer", "des", "personnes", "interrog\u00e9es", "se", "d\u00e9claraient", "catholiques", "lors", "de", "sondages", "publi\u00e9s", "en", "tandis", "qu'une", "part", "importante", "de", "la", "population", "se", "dit", "agnostique", "ath\u00e9e", "ou", "sans", "religion", "de", "plus", "d'autres", "religions", "sont", "pr\u00e9sentes", "dans", "des", "proportions", "moins", "importantes", "notamment", "le", "juda\u00efsme", "depuis", "l'antiquit\u00e9", "diff\u00e9rentes", "branches", "du", "protestantisme", "depuis", "la", "r\u00e9forme", "et", "l'islam", "depuis", "l'arriv\u00e9e", "en", "france", "d'immigr\u00e9s", "du", "maghreb", "et", "du", "moyenorient", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "diverses", "\u00e9glises", "chr\u00e9tiennes", "n\u00e9oapostolique", "apostolique", "arm\u00e9nienne", "mormons", "t\u00e9moins", "de", "j\u00e9hovah", "mennonites", "et", "d'autres", "religions", "hindouisme", "bouddhisme", "baha\u00efsme", "al\u00e9visme", "sont", "\u00e9galement", "pr\u00e9sentes", "sur", "le", "territoire", "national", "parfois", "depuis", "plusieurs", "si\u00e8cles", "mennonites", "d'alsace", "la", "perte", "d'influence", "des", "religions", "est", "un", "aspect", "majeur", "de", "l'\u00e9volution", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "fran\u00e7aise", "aux", "xixe", "et", "xxe", "si\u00e8cles", "bien", "qu'elle", "s'\u00e9value", "tr\u00e8s", "diff\u00e9remment", "d'une", "r\u00e9gion", "\u00e0", "l'autre", "pr\u00e8s", "de", "des", "hommes", "et", "des", "femmes", "qui", "se", "disent", "d'origine", "catholique", "n'assistent", "jamais", "\u00e0", "un", "service", "religieux", "m\u00eame", "chez", "les", "catholiques", "les", "plus", "fervents", "l'ob\u00e9issance", "stricte", "aux", "pr\u00e9ceptes", "de", "l'\u00e9glise", "diminue", "des", "pratiquants", "assidus", "ayant", "eu", "des", "enfants", "entre", "et", "les", "ont", "eus", "hors", "mariagesource", "insuffisante", "les", "fran\u00e7ais", "ont", "une", "image", "plut\u00f4t", "n\u00e9gative", "de", "la", "religion", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "selon", "un", "sondage", "ipsos", "publi\u00e9", "en", "des", "fran\u00e7ais", "pensent", "que", "la", "religion", "cause", "plus", "de", "tort", "que", "de", "bien", "et", "seulement", "des", "fran\u00e7ais", "pensent", "que", "les", "personnes", "croyantes", "font", "de", "meilleurs", "citoyens", "\u00e9ducation", "en", "france", "l'\u00e9cole", "publique", "est", "la\u00efque", "et", "gratuite", "si", "la", "formation", "et", "la", "r\u00e9mun\u00e9ration", "des", "enseignants", "ainsi", "que", "le", "choix", "des", "programmes", "sont", "du", "ressort", "de", "l'\u00e9tat", "la", "gestion", "des", "\u00e9tablissements", "scolaires", "primaires", "et", "secondaires", "revient", "aux", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "l'instruction", "est", "actuellement", "obligatoire", "pour", "les", "enfants", "\u00e2g\u00e9s", "de", "six", "\u00e0", "seize", "ans", "en", "mars", "le", "pr\u00e9sident", "emmanuel", "macron", "annonce", "vouloir", "abaisser", "l'\u00e2ge", "obligatoire", "de", "scolarisation", "\u00e0", "trois", "ans", "d\u00e8s", "la", "rentr\u00e9e", "l'enseignement", "primaire", "se", "d\u00e9roule", "en", "deux", "phases", "l'\u00e9cole", "maternelle", "qui", "accueille", "les", "tr\u00e8s", "jeunes", "enfants", "se", "donne", "pour", "but", "leur", "\u00e9veil", "leur", "socialisation", "et", "la", "mise", "en", "place", "des", "outils", "fondamentaux", "que", "sont", "le", "langage", "et", "le", "nombre", "puis", "vers", "l'\u00e2ge", "de", "six", "ans", "les", "enfants", "sont", "accueillis", "par", "l'\u00e9cole", "\u00e9l\u00e9mentaire", "dont", "les", "premiers", "objectifs", "sont", "l'apprentissage", "de", "la", "lecture", "de", "l'\u00e9criture", "et", "du", "calcul", "et", "l'\u00e9ducation", "civique", "l'enseignement", "secondaire", "se", "d\u00e9roule", "lui", "aussi", "en", "deux", "cycles", "le", "premier", "est", "dispens\u00e9", "au", "coll\u00e8ge", "et", "aboutit", "au", "dipl\u00f4me", "national", "du", "brevet", "le", "deuxi\u00e8me", "est", "dispens\u00e9", "au", "lyc\u00e9e", "et", "aboutit", "\u00e0", "des", "examens", "finaux", "et", "nationaux", "le", "baccalaur\u00e9at", "professionnel", "technologique", "ou", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "le", "certificat", "d'aptitude", "professionnelle", "capa", "dans", "l'enseignement", "agricole", "par", "ailleurs", "pr\u00e8s", "de", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "de", "l'enseignement", "primaire", "et", "secondaire", "sont", "scolaris\u00e9s", "dans", "des", "\u00e9tablissements", "priv\u00e9s", "la", "plupart", "sous", "contrat", "d'association", "avec", "l'\u00e9tat", "et", "souvent", "confessionnels", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "fran\u00e7ais", "pr\u00e9sente", "la", "particularit\u00e9", "de", "faire", "cohabiter", "les", "universit\u00e9s", "et", "le", "syst\u00e8me", "des", "grandes", "\u00e9coles", "o\u00f9", "l'on", "entre", "g\u00e9n\u00e9ralement", "par", "concours", "\u00e0", "l'issue", "des", "classes", "pr\u00e9paratoires", "les", "enseignements", "sup\u00e9rieurs", "pour", "le", "brevet", "de", "technicien", "sup\u00e9rieur", "et", "les", "classes", "pr\u00e9paratoires", "aux", "grandes", "\u00e9coles", "sont", "dispens\u00e9s", "dans", "des", "lyc\u00e9es", "ou", "dans", "des", "\u00e9tablissements", "priv\u00e9s", "tous", "les", "dipl\u00f4mes", "reconnus", "en", "france", "doivent", "\u00eatre", "pr\u00e9sents", "dans", "le", "r\u00e9pertoire", "national", "des", "certifications", "professionnelles", "la", "france", "a", "connu", "depuis", "la", "lib\u00e9ration", "un", "\u00e9largissement", "consid\u00e9rable", "de", "la", "scolarisation", "en", "moins", "de", "d'une", "classe", "d'\u00e2ge", "obtenait", "le", "baccalaur\u00e9at", "ce", "pourcentage", "est", "pass\u00e9", "\u00e0", "en", "et", "en", "n\u00e9anmoins", "cette", "d\u00e9mocratisation", "de", "l'enseignement", "ne", "supprime", "pas", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "sociales", "des", "enfants", "d'ouvriers", "n\u00e9s", "entre", "et", "sont", "dipl\u00f4m\u00e9s", "de", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "contre", "des", "enfants", "de", "cadres", "ces", "in\u00e9galit\u00e9s", "sont", "encore", "plus", "fortes", "dans", "les", "grandes", "\u00e9coles", "seuls", "des", "\u00e9tudiants", "admis", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "nationale", "d'administration", "en", "avaient", "un", "parent", "ouvrier", "selon", "le", "programme", "pisa", "de", "comparaison", "des", "syst\u00e8mes", "\u00e9ducatifs", "nationaux", "les", "r\u00e9sultats", "du", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "fran\u00e7ais", "sont", "d\u00e9cevants", "par", "rapport", "aux", "autres", "\u00e9tats", "membres", "de", "l'ocde", "en", "particulier", "par", "l'accroissement", "des", "in\u00e9galit\u00e9s", "depuis", "l'enqu\u00eate", "pisa", "de", "malgr\u00e9", "les", "plans", "de", "pr\u00e9vention", "l'illettrisme", "touche", "millions", "de", "personnes", "soit", "de", "la", "population", "\u00e2g\u00e9e", "de", "\u00e0", "ans", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "scolaris\u00e9e", "en", "france", "l'origine", "sociale", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "influe", "consid\u00e9rablement", "sur", "leurs", "r\u00e9sultats", "scolaires", "en", "ce", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "issus", "du", "quart", "le", "plus", "pauvre", "obtiennent", "en", "une", "note", "moyenne", "de", "sur", "en", "fran\u00e7ais", "et", "en", "math\u00e9matiques", "contre", "respectivement", "et", "pour", "ceux", "issus", "du", "quart", "le", "plus", "riche", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "s'accentuent", "apr\u00e8s", "le", "coll\u00e8ge", "avec", "un", "taux", "d'acc\u00e8s", "en", "seconde", "g\u00e9n\u00e9rale", "ou", "technologique", "deux", "fois", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "pour", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "issus", "de", "milieux", "favoris\u00e9s", "que", "pour", "les", "autres", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9valuation", "du", "minist\u00e8re", "de", "l'\u00e9ducation", "nationale", "a", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "que", "la", "continuit\u00e9", "p\u00e9dagogique", "pendant", "le", "verrouillage", "au", "milieu", "de", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "\u00e9tait", "positif", "selon", "l'enqu\u00eate", "sept", "enseignants", "sur", "dix", "et", "huit", "parents", "sur", "dix", "ont", "\u00e9t\u00e9", "jug\u00e9s", "satisfaits", "sant\u00e9", "et", "protection", "sociale", "protection", "sociale", "depuis", "sa", "cr\u00e9ation", "en", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "est", "au", "cur", "du", "syst\u00e8me", "de", "protection", "sociale", "fran\u00e7ais", "bien", "que", "l'\u00e9tat", "les", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "et", "les", "mutuelles", "aient", "\u00e9galement", "un", "r\u00f4le", "important", "le", "maintien", "des", "r\u00e9gimes", "de", "protection", "sociale", "dont", "disposaient", "certaines", "professions", "avant", "explique", "la", "grande", "complexit\u00e9", "du", "syst\u00e8me", "qui", "ne", "compte", "pas", "moins", "de", "r\u00e9gimes", "de", "base", "et", "r\u00e9gimes", "compl\u00e9mentaires", "le", "r\u00e9gime", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "qui", "compte", "de", "loin", "le", "plus", "grand", "nombre", "d'affili\u00e9s", "est", "divis\u00e9", "en", "quatre", "branches", "correspondant", "aux", "quatre", "risques", "majeurs", "la", "maladie", "les", "accidents", "du", "travail", "et", "maladies", "professionnelles", "les", "risques", "li\u00e9s", "\u00e0", "la", "vieillesse", "et", "la", "famille", "si", "cette", "protection", "sociale", "ne", "concernait", "dans", "un", "premier", "temps", "que", "les", "personnes", "actives", "elle", "s'est", "peu", "\u00e0", "peu", "\u00e9tendue", "\u00e0", "toute", "la", "population", "active", "comme", "inactive", "dans", "beaucoup", "de", "domaines", "par", "exemple", "lors", "de", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "couverture", "maladie", "universelle", "cmu", "en", "en", "outre", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "six", "millions", "de", "personnes", "d\u00e9pendaient", "des", "minima", "sociaux", "les", "prestations", "sociales", "sont", "principalement", "financ\u00e9es", "par", "les", "cotisations", "sociales", "vers\u00e9es", "par", "les", "actifs", "du", "total", "en", "mais", "aussi", "et", "de", "plus", "en", "plus", "par", "l'\u00e9tat", "et", "les", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "en", "les", "d\u00e9penses", "de", "protection", "sociale", "au", "sens", "le", "plus", "large", "du", "terme", "repr\u00e9sentaient", "pr\u00e8s", "de", "du", "pib", "et", "plus", "de", "du", "revenu", "disponible", "ajust\u00e9", "des", "m\u00e9nages", "malgr\u00e9", "les", "efforts", "men\u00e9s", "par", "les", "gouvernements", "successifs", "pour", "ma\u00eetriser", "les", "d\u00e9penses", "sociales", "cellesci", "augmentent", "rapidement", "du", "fait", "notamment", "de", "l'augmentation", "des", "d\u00e9penses", "de", "sant\u00e9", "des", "m\u00e9nages", "et", "du", "vieillissement", "de", "la", "population", "le", "rapport", "actifs", "sur", "inactifs", "de", "plus", "de", "ans", "qui", "\u00e9tait", "de", "en", "devrait", "atteindre", "en", "et", "en", "en", "m\u00e9tropole", "selon", "linsee", "sant\u00e9", "le", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "fran\u00e7ais", "est", "en", "grande", "partie", "financ\u00e9", "par", "la", "branche", "maladie", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "le", "nombre", "de", "m\u00e9decins", "pour", "habitants", "\u00e9tait", "de", "en", "un", "des", "taux", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "au", "monde", "les", "fran\u00e7ais", "b\u00e9n\u00e9ficient", "\u00e9galement", "d'une", "des", "esp\u00e9rances", "de", "vie", "les", "plus", "longues", "du", "monde", "m\u00eame", "si", "le", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "pr\u00e9matur\u00e9e", "avant", "ans", "est", "\u00e9lev\u00e9", "les", "d\u00e9penses", "de", "sant\u00e9", "par", "habitant", "\u00e9taient", "de", "$", "par", "an", "en", "ce", "qui", "place", "la", "france", "audessus", "de", "ses", "grands", "voisins", "europ\u00e9ens", "mais", "en", "dessous", "de", "la", "suisse", "de", "la", "norv\u00e8ge", "du", "danemark", "du", "luxembourg", "et", "des", "\u00e9tatsunis", "de", "\u00e0", "la", "d\u00e9pense", "consacr\u00e9e", "aux", "soins", "et", "aux", "biens", "m\u00e9dicaux", "est", "pass\u00e9e", "de", "\u00e0", "du", "pib", "n\u00e9anmoins", "la", "sant\u00e9", "des", "habitants", "de", "la", "france", "n'est", "pas", "optimale", "dans", "tous", "les", "domaines", "malgr\u00e9", "la", "chute", "de", "la", "consommation", "de", "vin", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "les", "fran\u00e7ais", "demeurent", "les", "seconds", "consommateurs", "d'alcool", "d'europe", "occidentale", "apr\u00e8s", "les", "irlandais", "des", "ans", "fumaient", "quotidiennement", "en", "malgr\u00e9", "les", "intenses", "campagnes", "de", "lutte", "contre", "le", "tabagisme", "quant", "aux", "drogues", "illicites", "la", "plus", "consomm\u00e9e", "est", "le", "cannabis", "des", "hommes", "de", "\u00e0", "ans", "en", "auraient", "consomm\u00e9", "en", "selon", "l'observatoire", "fran\u00e7ais", "des", "drogues", "et", "toxicomanies", "une", "\u00e9tude", "de", "l'anses", "en", "r\u00e9v\u00e8le", "que", "de", "la", "population", "fran\u00e7aise", "adulte", "est", "expos\u00e9e", "\u00e0", "un", "risque", "de", "d\u00e9t\u00e9rioration", "de", "la", "sant\u00e9", "par", "manque", "dactivit\u00e9", "physique", "ou", "un", "temps", "trop", "long", "pass\u00e9", "assis", "toujours", "selon", "cette", "enqu\u00eate", "des", "adultes", "en", "france", "ont", "une", "activit\u00e9", "physique", "suffisante", "pour", "prot\u00e9ger", "leur", "sant\u00e9", "les", "femmes", "sont", "plus", "expos\u00e9es", "que", "les", "hommes", "\u00e0", "un", "manque", "dactivit\u00e9", "physique", "contrairement", "aux", "id\u00e9es", "re\u00e7ues", "la", "france", "ne", "consomme", "pas", "significativement", "plus", "d'antid\u00e9presseurs", "que", "les", "autres", "pays", "le", "taux", "de", "suicide", "n'y", "est", "pas", "non", "plus", "particuli\u00e8rement", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "que", "dans", "les", "autres", "pays", "d\u00e9velopp\u00e9s", "le", "taux", "de", "troubles", "de", "la", "sant\u00e9", "mentale", "et", "l'abus", "de", "substances", "bien", "qu'\u00e9lev\u00e9", "est", "comparable", "\u00e0", "celui", "des", "autres", "pays", "occidentaux", "m\u00e9dias", "en", "france", "c'est", "la", "loi", "du", "juillet", "qui", "a", "institu\u00e9", "et", "en", "m\u00eame", "temps", "encadr\u00e9", "la", "libert\u00e9", "de", "la", "presse", "l'agence", "francepresse", "afp", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "par", "charles", "havas", "est", "l'une", "des", "trois", "grandes", "agences", "g\u00e9n\u00e9ralistes", "de", "presse", "mondiale", "avec", "reuters", "et", "associated", "press", "si", "les", "presses", "r\u00e9gionale", "hebdomadaire", "et", "th\u00e9matique", "se", "vendent", "bien", "en", "france", "la", "presse", "quotidienne", "nationale", "d'information", "g\u00e9n\u00e9raliste", "est", "peu", "diffus\u00e9e", "hors", "de", "la", "capitale", "d\u00e8s", "lors", "les", "cinq", "principaux", "titres", "de", "cette", "cat\u00e9gorie", "le", "figaro", "le", "monde", "aujourd'hui", "en", "france", "lib\u00e9ration", "et", "la", "croix", "ne", "vendent", "r\u00e9unis", "que", "moins", "d'un", "million", "d'exemplaires", "chaque", "jour", "en", "depuis", "et", "la", "l\u00e9galisation", "des", "radios", "libres", "les", "stations", "de", "radio", "publiques", "g\u00e9r\u00e9es", "par", "radio", "france", "sont", "concurrenc\u00e9es", "par", "des", "stations", "priv\u00e9es", "souvent", "propri\u00e9t\u00e9s", "de", "grands", "groupes", "de", "m\u00e9dias", "d\u00e8s", "lors", "parmi", "les", "quatre", "premi\u00e8res", "stations", "de", "radio", "en", "audience", "cumul\u00e9e", "en", "novembred\u00e9cembre", "rtl", "nrj", "france", "inter", "et", "europe", "seule", "la", "troisi\u00e8me", "est", "publique", "de", "m\u00eame", "depuis", "l'apparition", "de", "la", "premi\u00e8re", "cha\u00eene", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "priv\u00e9e", "canal+", "en", "plusieurs", "centaines", "de", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "priv\u00e9es", "ont", "vu", "le", "jour", "diffus\u00e9es", "par", "le", "canal", "hertzien", "par", "c\u00e2ble", "par", "satellite", "ou", "plus", "r\u00e9cemment", "par", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "num\u00e9rique", "terrestre", "tnt", "les", "trois", "principales", "cha\u00eenes", "sont", "tf", "france", "et", "m", "seule", "france", "appartient", "au", "groupe", "public", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "quant", "\u00e0", "l'acc\u00e8s", "au", "r\u00e9seau", "internet", "il", "ne", "s'est", "vraiment", "d\u00e9mocratis\u00e9", "qu'au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "en", "d\u00e9cembre", "la", "france", "comptait", "millions", "d'utilisateurs", "d'internet", "soit", "une", "hausse", "de", "millions", "par", "rapport", "\u00e0", "d\u00e9cembre", "entre", "et", "la", "france", "est", "pass\u00e9e", "de", "la", "e", "\u00e0", "la", "e", "place", "dans", "le", "classement", "de", "la", "libert\u00e9", "de", "la", "presse", "dans", "le", "monde", "\u00e9tabli", "par", "reporters", "sans", "fronti\u00e8res", "en", "la", "france", "\u00e9tait", "remont\u00e9e", "\u00e0", "la", "e", "place", "sur", "en", "juillet", "une", "plateforme", "unique", "pour", "toutes", "les", "radios", "publiques", "et", "priv\u00e9es", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "tant", "que", "service", "num\u00e9rique", "commun", "elle", "a", "r\u00e9uni", "des", "succursales", "de", "plusieurs", "radios", "dont", "lagard\u00e8re", "news", "radio", "france", "les", "radios", "du", "groupe", "m", "et", "les", "ind\u00e9s", "radios", "o\u00f9", "les", "utilisateurs", "pouvaient", "\u00e9couter", "tous", "les", "programmes", "en", "un", "seul", "endroit", "sans", "aucun", "co\u00fbt", "sport", "la", "france", "est", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "une", "tradition", "sportive", "ancienne", "et", "une", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "de", "disciplines", "pratiqu\u00e9es", "\u00e0", "haut", "niveau", "le", "pays", "a", "un", "r\u00f4le", "pr\u00e9pond\u00e9rant", "dans", "l'organisation", "du", "sport", "moderne", "et", "son", "palmar\u00e8s", "depuis", "la", "fin", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "avec", "un", "total", "de", "m\u00e9dailles", "remport\u00e9es", "en", "\u00e9t\u00e9", "et", "en", "hiver", "la", "france", "est", "la", "cinqui\u00e8me", "nation", "la", "plus", "r\u00e9compens\u00e9e", "de", "l'histoire", "des", "jeux", "olympiques", "l'escrime", "et", "le", "cyclisme", "sont", "les", "disciplines", "dans", "lesquelles", "la", "france", "est", "la", "plus", "titr\u00e9e", "respectivement", "et", "titres", "olympiques", "apr\u00e8s", "les", "jeux", "de", "vancouver", "en", "paris", "est", "la", "ville", "h\u00f4te", "des", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "en", "et", "en", "elle", "le", "sera", "pour", "une", "troisi\u00e8me", "fois", "en", "la", "france", "a", "\u00e9galement", "accueilli", "les", "jeux", "olympiques", "d'hiver", "\u00e0", "trois", "reprises", "chamonix", "en", "grenoble", "en", "et", "albertville", "en", "parmi", "ses", "autres", "distinctions", "notables", "la", "france", "a", "remport\u00e9", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "\u00e0", "deux", "reprises", "la", "coupe", "davis", "\u00e0", "dix", "reprises", "ou", "encore", "le", "tournoi", "des", "six", "nations", "\u00e0", "reprises", "d'apr\u00e8s", "le", "minist\u00e8re", "des", "sports", "en", "des", "personnes", "de", "plus", "de", "ans", "faisaient", "du", "sport", "au", "moins", "une", "fois", "par", "semaine", "en", "france", "la", "marche", "la", "natation", "et", "le", "v\u00e9lo", "\u00e9taient", "les", "principales", "activit\u00e9s", "physiques", "d\u00e9clar\u00e9es", "en", "l'ensemble", "des", "f\u00e9d\u00e9rations", "sportives", "fran\u00e7aises", "comptait", "licenci\u00e9s", "d'entre", "eux", "\u00e9taient", "des", "filles", "en", "les", "sports", "les", "plus", "pratiqu\u00e9s", "en", "france", "\u00e9taient", "le", "football", "licenci\u00e9s", "de", "filles", "le", "tennis", "licenci\u00e9s", "de", "filles", "l'\u00e9quitation", "licenci\u00e9s", "de", "filles", "le", "judo", "licenci\u00e9s", "de", "filles", "le", "basketball", "licenci\u00e9s", "de", "filles", "le", "handball", "licenci\u00e9s", "de", "filles", "et", "le", "golf", "licenci\u00e9s", "de", "filles", "pr\u00e8s", "de", "sept", "millions", "de", "fran\u00e7ais", "pratiquent", "le", "ski", "chaque", "hiver", "le", "plus", "souvent", "en", "dehors", "de", "toute", "organisation", "sportive", "le", "domaine", "skiable", "fran\u00e7ais", "\u00e9tait", "en", "le", "domaine", "le", "plus", "fr\u00e9quent\u00e9", "du", "monde", "devant", "ceux", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "de", "l'autriche", "en", "la", "d\u00e9pense", "sportive", "nationale", "s'\u00e9tablissait", "\u00e0", "milliards", "d'euros", "la", "moiti\u00e9", "\u00e9tant", "\u00e0", "la", "charge", "de", "l'administration", "publique", "soit", "du", "pib", "en", "le", "secteur", "sportif", "priv\u00e9", "en", "france", "employait", "salari\u00e9s", "chaque", "ann\u00e9e", "le", "minist\u00e8re", "des", "sports", "d\u00e9livre", "environ", "dipl\u00f4mes", "sportifs", "dont", "pr\u00e8s", "de", "bpjeps", "le", "tournoi", "de", "tennis", "international", "de", "rolandgarros", "\u00e0", "paris", "et", "le", "tour", "de", "france", "cycliste", "sont", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "annuels", "importants", "tout", "comme", "peuvent", "l'\u00eatre", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "ponctuels", "tels", "que", "l'euro", "de", "football", "de", "la", "france", "s'int\u00e9resse", "\u00e9galement", "de", "plus", "en", "plus", "\u00e0", "l'esport", "en", "le", "gouvernement", "valls", "ii", "cr\u00e9e", "l'association", "france", "esports", "en", "cinq", "millions", "de", "fran\u00e7ais", "ont", "d\u00e9j\u00e0", "regard\u00e9", "au", "moins", "une", "comp\u00e9tition", "d'esport", "et", "y", "ont", "d\u00e9j\u00e0", "particip\u00e9", "le", "pays", "poss\u00e8de", "l'une", "des", "plus", "performantes", "structures", "esport", "d'europe", "et", "du", "monde", "la", "team", "vitality", "outre", "les", "couleurs", "du", "drapeau", "pour", "les", "f\u00e9d\u00e9rations", "sportives", "fran\u00e7aises", "le", "coq", "est", "aussi", "utilis\u00e9", "comme", "symbole", "mais", "ce", "nest", "pas", "un", "symbole", "officiel", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "criminalit\u00e9", "engagement", "associatif", "syndical", "et", "politique", "si", "les", "taux", "de", "participation", "aux", "\u00e9lections", "diminuent", "la", "participation", "protestataire", "en", "revanche", "se", "d\u00e9veloppe", "en", "des", "fran\u00e7ais", "ont", "particip\u00e9", "\u00e0", "une", "manifestation", "contre", "en", "en", "comparaison", "des", "autres", "pays", "d\u00e9velopp\u00e9s", "la", "france", "est", "souvent", "vue", "comme", "un", "pays", "o\u00f9", "les", "manifestations", "et", "les", "gr\u00e8ves", "sont", "fr\u00e9quentes", "mais", "cette", "participation", "ponctuelle", "\u00e0", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "contestataires", "ne", "se", "traduit", "pas", "tant", "s'en", "faut", "par", "un", "engagement", "important", "dans", "les", "partis", "politiques", "quant", "au", "taux", "de", "syndicalisation", "il", "est", "le", "plus", "faible", "des", "pays", "riches", "m\u00eame", "s'il", "est", "plus", "important", "dans", "le", "secteur", "public", "en", "revanche", "les", "fran\u00e7ais", "sont", "tr\u00e8s", "impliqu\u00e9s", "dans", "le", "milieu", "associatif", "millions", "de", "b\u00e9n\u00e9voles", "sont", "membres", "de", "plus", "d'un", "million", "d'associations", "qui", "b\u00e9n\u00e9ficient", "du", "statut", "accord\u00e9", "par", "la", "loi", "du", "er", "juillet", "\u00e9conomie", "l'\u00e9conomie", "de", "la", "france", "est", "une", "\u00e9conomie", "sociale", "de", "march\u00e9", "fond\u00e9e", "sur", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "il", "y", "a", "une", "intervention", "\u00e9tatique", "relativement", "forte", "depuis", "la", "fin", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "bien", "que", "celleci", "soit", "remise", "en", "cause", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "l'\u00e9conomie", "fran\u00e7aise", "est", "principalement", "tourn\u00e9e", "vers", "les", "services", "les", "pr\u00e9l\u00e8vements", "obligatoires", "repr\u00e9sentent", "du", "pib", "en", "soit", "le", "taux", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "parmi", "les", "pays", "membres", "de", "l'ocde", "et", "les", "d\u00e9penses", "publiques", "totalisent", "du", "pib", "en", "soit", "le", "deuxi\u00e8me", "taux", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "de", "l'ocde", "revenus", "de", "la", "population", "et", "d\u00e9veloppement", "humain", "en", "il", "y", "avait", "millions", "de", "millionnaires", "en", "dollars", "am\u00e9ricains", "en", "france", "soit", "des", "millionnaires", "dans", "le", "monde", "selon", "le", "magazine", "forbes", "il", "y", "avait", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "milliardaires", "en", "france", "ce", "qui", "fait", "de", "la", "france", "le", "e", "pays", "au", "monde", "avec", "le", "plus", "de", "milliardaires", "en", "selon", "le", "world", "inequality", "database", "en", "france", "les", "les", "plus", "ais\u00e9s", "captaient", "du", "revenu", "national", "avant", "imp\u00f4t", "ce", "chiffre", "\u00e9tait", "de", "en", "en", "et", "en", "les", "les", "plus", "ais\u00e9s", "en", "captaient", "ce", "chiffre", "\u00e9tait", "de", "en", "en", "et", "en", "les", "les", "plus", "pauvres", "en", "captaient", "ce", "chiffre", "\u00e9tait", "en", "en", "et", "en", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "de", "revenus", "en", "france", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "sont", "donc", "plus", "faibles", "qu'au", "xxe", "si\u00e8cle", "et", "sur", "le", "long", "terme", "ont", "tendance", "\u00e0", "se", "r\u00e9duire", "les", "revenus", "des", "fran\u00e7ais", "et", "leur", "pouvoir", "d'achat", "ont", "augment\u00e9", "durant", "l'ensemble", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "et", "des", "ann\u00e9es", "mais", "de", "fa\u00e7on", "in\u00e9gale", "au", "sein", "de", "la", "population", "ce", "qui", "a", "accru", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "\u00e9conomiques", "entre", "m\u00e9nages", "depuis", "le", "pouvoir", "d'achat", "du", "revenu", "disponible", "des", "m\u00e9nages", "augmente", "de", "mani\u00e8re", "continue", "en", "france", "quoique", "relativement", "lentement", "+", "en", "+", "en", "+", "en", "et", "+", "en", "en", "le", "taux", "d'\u00e9pargne", "en", "du", "revenu", "disponible", "brut", "\u00e9tait", "de", "et", "le", "taux", "d'\u00e9pargne", "financi\u00e8re", "en", "du", "revenu", "disponible", "brut", "\u00e9tait", "de", "en", "france", "le", "salaire", "mensuel", "net", "moyen", "s'\u00e9levait", "en", "\u00e0", "euros", "en", "selon", "l'insee", "le", "salaire", "mensuel", "net", "m\u00e9dian", "\u00e9tait", "de", "euros", "et", "le", "revenu", "disponible", "brut", "par", "habitant", "\u00e9tait", "de", "euros", "+", "par", "rapport", "\u00e0", "en", "le", "revenu", "disponible", "moyen", "des", "m\u00e9nages", "\u00e9tait", "de", "euros", "et", "le", "revenu", "disponible", "m\u00e9dian", "des", "m\u00e9nages", "\u00e9tait", "de", "euros", "en", "france", "\u00e0", "m\u00e9tier", "entreprise", "et", "fonction", "\u00e9quivalentes", "l'\u00e9cart", "salarial", "entre", "femmes", "et", "hommes", "est", "de", "en", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "le", "niveau", "de", "vie", "m\u00e9dian", "de", "la", "population", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "euros", "annuels", "soit", "un", "niveau", "l\u00e9g\u00e8rement", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "qu'en", "en", "euros", "constants", "le", "seuil", "de", "pauvret\u00e9", "mon\u00e9taire", "qui", "correspond", "\u00e0", "du", "niveau", "de", "vie", "m\u00e9dian", "de", "la", "population", "s'\u00e9tablit", "\u00e0", "euros", "mensuels", "de", "la", "population", "vit", "sous", "ce", "seuil", "de", "pauvret\u00e9", "un", "des", "niveaux", "les", "plus", "bas", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "les", "ch\u00f4meurs", "ont", "le", "plus", "fort", "taux", "de", "pauvret\u00e9", "de", "\u00e0", "le", "taux", "de", "pauvret\u00e9", "s'est", "fortement", "r\u00e9duit", "points", "sous", "l'effet", "notamment", "de", "l'am\u00e9lioration", "de", "la", "situation", "relative", "des", "retrait\u00e9s", "dont", "le", "taux", "de", "pauvret\u00e9", "a", "diminu\u00e9", "de", "plus", "de", "moiti\u00e9", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'am\u00e9lioration", "de", "leur", "retraite", "et", "au", "minimum", "vieillesse", "depuis", "les", "\u00e9volutions", "du", "taux", "de", "pauvret\u00e9", "sont", "de", "moindre", "amplitude", "ce", "taux", "a", "diminu\u00e9", "de", "point", "entre", "et", "est", "remont\u00e9", "entre", "et", "+", "point", "notamment", "du", "fait", "de", "la", "crise", "de", "et", "depuis", "\u00e9volue", "peu", "en", "selon", "les", "nations", "unies", "l'indice", "de", "d\u00e9veloppement", "humain", "idh", "de", "la", "france", "\u00e9tait", "de", "la", "pla\u00e7ant", "au", "e", "rang", "du", "classement", "mondial", "de", "l'idh", "\u00e0", "titre", "de", "comparaison", "en", "l'idh", "de", "la", "france", "s'\u00e9levait", "\u00e0", "selon", "la", "banque", "mondiale", "le", "pib", "par", "habitant", "en", "dollars", "courant", "de", "la", "france", "s'\u00e9levait", "\u00e0", "dollars", "en", "soit", "le", "e", "pib", "par", "habitant", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "au", "monde", "l'indice", "de", "gini", "qui", "mesure", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "\u00e9tait", "calcul\u00e9", "\u00e0", "pour", "la", "france", "en", "au", "premier", "trimestre", "l'insee", "d\u00e9nombrait", "sansabri", "en", "france", "en", "outre", "personnes", "n'ont", "pas", "de", "domicile", "personnel", "emploi", "si", "la", "france", "a", "connu", "durant", "les", "trente", "glorieuses", "une", "situation", "proche", "du", "plein", "emploi", "au", "cours", "des", "seules", "ann\u00e9es", "l\u00e9conomie", "fran\u00e7aise", "a", "cr\u00e9\u00e9", "million", "demplois", "elle", "fait", "face", "depuis", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "\u00e0", "une", "situation", "de", "ch\u00f4mage", "\u00e9lev\u00e9", "malgr\u00e9", "des", "fluctuations", "qui", "ont", "fait", "esp\u00e9rer", "le", "retour", "du", "plein", "emploi", "le", "ch\u00f4mage", "touche", "particuli\u00e8rement", "les", "jeunes", "les", "moins", "dipl\u00f4m\u00e9s", "et", "les", "\u00e9trangers", "les", "ch\u00f4meurs", "de", "longue", "dur\u00e9e", "repr\u00e9sentent", "un", "tiers", "de", "l'ensemble", "des", "ch\u00f4meurs", "et", "sont", "ceux", "pour", "qui", "la", "r\u00e9insertion", "est", "souvent", "la", "plus", "difficile", "selon", "l'insee", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "fran\u00e7ais", "s'est", "\u00e9tabli", "en", "ao\u00fbt", "\u00e0", "son", "niveau", "le", "plus", "bas", "depuis", "au", "deuxi\u00e8me", "trimestre", "de", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "longue", "dur\u00e9e", "\u00e9tait", "de", "selon", "l'\u00e9conomiste", "\u00e9ric", "heyer", "il", "y", "aurait", "eu", "emplois", "non", "pourvus", "en", "france", "en", "en", "moyenne", "en", "millions", "de", "personnes", "de", "\u00e0", "ans", "en", "france", "hors", "mayotte", "\u00e9taient", "actives", "soit", "de", "cette", "tranche", "d'\u00e2ge", "parmi", "elles", "millions", "avaient", "un", "emploi", "et", "millions", "\u00e9taient", "au", "ch\u00f4mage", "au", "sens", "du", "bureau", "international", "du", "travail", "bit", "millions", "\u00e9taient", "inactives", "c'est\u00e0dire", "ne", "travaillaient", "pas", "et", "ne", "recherchaient", "pas", "activement", "un", "emploi", "ou", "ne", "sont", "pas", "disponibles", "pour", "en", "occuper", "un", "en", "le", "taux", "d'emploi", "en", "france", "\u00e9tait", "de", "et", "le", "taux", "d'activit\u00e9", "\u00e9tait", "de", "en", "comme", "en", "des", "personnes", "ayant", "un", "emploi", "travaillaient", "\u00e0", "temps", "partiel", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'ann\u00e9e", "le", "secteur", "priv\u00e9", "en", "france", "employait", "millions", "de", "salari\u00e9s", "+", "par", "rapport", "\u00e0", "l'ann\u00e9e", "les", "salari\u00e9s", "repr\u00e9sentaient", "des", "actifs", "occup\u00e9s", "en", "france", "en", "sont", "en", "contrat", "\u00e0", "dur\u00e9e", "ind\u00e9termin\u00e9e", "cdi", "ou", "fonctionnaires", "en", "contrat", "\u00e0", "dur\u00e9e", "d\u00e9termin\u00e9e", "cdd", "en", "int\u00e9rim", "et", "en", "apprentissage", "en", "les", "professions", "interm\u00e9diaires", "et", "les", "cadres", "repr\u00e9sentaient", "des", "actifs", "occup\u00e9s", "proportion", "en", "l\u00e9g\u00e8re", "hausse", "sur", "un", "an", "la", "part", "des", "ouvriers", "qui", "avait", "baiss\u00e9", "de", "fa\u00e7on", "quasi", "ininterrompue", "de", "pr\u00e8s", "de", "points", "depuis", "le", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "a", "augment\u00e9", "l\u00e9g\u00e8rement", "en", "+", "point", "\u00e0", "celle", "des", "employ\u00e9s", "a", "recul\u00e9", "l\u00e9g\u00e8rement", "point", "dans", "la", "lign\u00e9e", "du", "repli", "observ\u00e9", "depuis", "une", "dizaine", "d'ann\u00e9es", "les", "ouvriers", "et", "employ\u00e9s", "non", "qualifi\u00e9s", "repr\u00e9sentaient", "en", "un", "actif", "occup\u00e9", "sur", "cinq", "en", "millions", "de", "personnes", "travaillaient", "dans", "la", "fonction", "publique", "en", "france", "des", "personnes", "travaillant", "dans", "la", "fonction", "publique", "sont", "des", "femmes", "et", "sont", "des", "hommes", "les", "statuts", "dans", "la", "fonction", "publique", "sont", "vari\u00e9s", "il", "y", "a", "de", "fonctionnaires", "de", "contractuels", "de", "militaires", "et", "de", "contrats", "aid\u00e9s", "les", "restant", "ont", "un", "autre", "statut", "en", "en", "france", "selon", "l'ocde", "le", "temps", "de", "travail", "hebdomadaire", "moyen", "des", "hommes", "\u00e9tait", "de", "heures", "soit", "un", "chiffre", "en", "l\u00e9g\u00e8re", "baisse", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "il", "\u00e9tait", "de", "heures", "en", "et", "celui", "des", "femmes", "\u00e9tait", "de", "heures", "\u00e9galement", "en", "l\u00e9g\u00e8re", "baisse", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "il", "\u00e9tait", "de", "heures", "en", "en", "moyenne", "les", "fran\u00e7ais", "ont", "travaill\u00e9", "heures", "par", "semaine", "en", "un", "chiffre", "extr\u00eamement", "stable", "depuis", "il", "faut", "remonter", "\u00e0", "pour", "avoir", "un", "temps", "de", "travail", "hebdomadaire", "moyen", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "heures", "principaux", "secteurs", "d'activit\u00e9", "l'\u00e9conomie", "fran\u00e7aise", "est", "largement", "tourn\u00e9e", "vers", "le", "secteur", "des", "services", "selon", "le", "world", "factbook", "de", "la", "cia", "en", "les", "services", "composaient", "du", "pib", "de", "la", "france", "l'industrie", "et", "l'agriculture", "selon", "l'insee", "en", "de", "la", "population", "en", "emploi", "travaillait", "dans", "le", "secteur", "tertiaire", "dans", "le", "secteur", "de", "l'industrie", "dans", "le", "secteur", "de", "la", "construction", "et", "dans", "le", "secteur", "de", "l'agriculture", "par", "branche", "d'activit\u00e9", "la", "production", "en", "euros", "courants", "en", "en", "france", "\u00e9tait", "selon", "l'insee", "de", "milliards", "d'euros", "pour", "les", "services", "marchands", "milliards", "d'euros", "en", "valeur", "ajout\u00e9e", "milliards", "d'euros", "pour", "l'industrie", "manufacturi\u00e8re", "milliards", "d'euros", "en", "valeur", "ajout\u00e9e", "milliards", "d'euros", "pour", "les", "services", "non", "marchands", "milliards", "d'euros", "en", "valeur", "ajout\u00e9e", "milliards", "d'euros", "pour", "la", "construction", "milliards", "d'euros", "en", "valeur", "ajout\u00e9e", "et", "milliards", "d'euros", "pour", "l'agriculture", "milliards", "d'euros", "en", "valeur", "ajout\u00e9e", "agriculture", "et", "agroalimentaire", "la", "france", "a", "connu", "comme", "d'autres", "pays", "industrialis\u00e9s", "des", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "d'exode", "rural", "et", "de", "chute", "de", "l'emploi", "agricole", "m\u00eame", "si", "ce", "dernier", "reste", "proportionnellement", "plus", "important", "que", "dans", "les", "autres", "pays", "d'europe", "occidentale", "l'agriculture", "fran\u00e7aise", "a", "\u00e9t\u00e9", "consid\u00e9rablement", "modernis\u00e9e", "et", "m\u00e9canis\u00e9e", "dans", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "notamment", "au", "moyen", "de", "la", "politique", "agricole", "commune", "pac", "la", "sp\u00e9cialisation", "r\u00e9gionale", "de", "la", "france", "par", "type", "de", "production", "s'accentue", "et", "certaines", "appellations", "d'origine", "de", "produits", "agricoles", "transform\u00e9s", "ou", "non", "sont", "pr\u00e9serv\u00e9es", "gr\u00e2ce", "au", "syst\u00e8me", "aoc", "qui", "prend", "en", "consid\u00e9ration", "un", "terroir", "c'est\u00e0dire", "un", "savoirfaire", "agricole", "populaire", "et", "historique", "attach\u00e9", "\u00e0", "un", "territoire", "la", "france", "se", "tourne", "progressivement", "vers", "l'agriculture", "biologique", "depuis", "la", "fin", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "label", "agriculture", "biologique", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "depuis", "il", "est", "align\u00e9", "sur", "les", "crit\u00e8res", "du", "label", "bio", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "la", "france", "compte", "exploitations", "agricoles", "sur", "son", "territoire", "m\u00e9tropolitain", "en", "elle", "en", "comptait", "million", "en", "la", "superficie", "moyenne", "des", "exploitations", "agricoles", "est", "de", "hectares", "le", "nombre", "d'exploitations", "d'agriculture", "biologique", "\u00e9tait", "de", "en", "il", "y", "a", "exploitants", "agricoles", "en", "france", "en", "par", "rapport", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "moyen", "des", "chefs", "d'exploitation", "coexploitants", "et", "associ\u00e9s", "est", "de", "ans", "la", "part", "des", "femmes", "parmi", "les", "actifs", "permanents", "agricoles", "est", "de", "la", "production", "agricole", "fran\u00e7aise", "se", "chiffre", "pour", "l'ann\u00e9e", "\u00e0", "milliards", "d'euros", "en", "incluant", "les", "services", "et", "les", "subventions", "sur", "les", "produits", "soit", "du", "pib", "fran\u00e7ais", "contre", "quelque", "en", "la", "france", "a", "d\u00e9gag\u00e9", "en", "un", "exc\u00e9dent", "commercial", "agroalimentaire", "produits", "bruts", "et", "transform\u00e9s", "de", "milliards", "d'euros", "l'agriculture", "fran\u00e7aise", "est", "g\u00e9n\u00e9reusement", "soutenue", "par", "l'union", "europ\u00e9enne", "elle", "a", "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9", "en", "de", "milliards", "d'euros", "de", "financement", "de", "la", "part", "de", "la", "pac", "soit", "de", "son", "budget", "total", "la", "france", "est", "le", "premier", "producteur", "agricole", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "elle", "repr\u00e9sentait", "en", "de", "la", "production", "totale", "de", "l'ue", "la", "france", "est", "le", "premier", "producteur", "europ\u00e9en", "de", "viande", "bovine", "d'ufs", "de", "surimi", "de", "c\u00e9r\u00e9ales", "et", "de", "sucre", "de", "betteraves", "elle", "est", "le", "sixi\u00e8me", "producteur", "mondial", "de", "beurre", "et", "le", "premier", "exportateur", "mondial", "de", "pommes", "de", "terre", "elle", "est", "\u00e9galement", "le", "deuxi\u00e8me", "producteur", "mondial", "de", "vin", "le", "deuxi\u00e8me", "producteur", "europ\u00e9en", "de", "lait", "et", "le", "troisi\u00e8me", "producteur", "europ\u00e9en", "de", "fruits", "et", "de", "l\u00e9gumes", "selon", "l'onuaa", "donn\u00e9es", "la", "france", "est", "le", "e", "producteur", "mondial", "d'abricots", "le", "e", "producteur", "mondial", "d'artichauts", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "bl\u00e9", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "c\u00e9r\u00e9ales", "m\u00e9lang\u00e9es", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "c\u00e9r\u00e9ales", "enti\u00e8res", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "champignons", "et", "truffes", "le", "er", "producteur", "mondial", "de", "chanvre", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "fibres", "de", "chanvre", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "chouxfleurs", "et", "brocolis", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "colza", "le", "e", "producteur", "mondial", "d'\u00e9pinards", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "f\u00e8ves", "s\u00e8ches", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "fruits", "\u00e0", "noyau", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "graines", "de", "lin", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "graines", "de", "tournesol", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "haricots", "verts", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "kiwis", "le", "er", "producteur", "mondial", "de", "fibres", "et", "\u00e9toupes", "de", "lin", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "ma\u00efs", "frais", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "moutarde", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "myrtilles", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "noisettes", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "noix", "le", "e", "producteur", "mondial", "d'oeuillettes", "le", "e", "producteur", "mondial", "d'orge", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "poireaux", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "pois", "frais", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "pois", "secs", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "pommes", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "pommes", "de", "terre", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "racines", "de", "chicor\u00e9e", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "raisins", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "sarrasin", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "betteraves", "\u00e0", "sucre", "et", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "triticales", "les", "\u00e9missions", "de", "gaz", "\u00e0", "effet", "de", "serre", "par", "l'agriculture", "fran\u00e7aise", "ont", "diminu\u00e9", "au", "cours", "des", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "passant", "de", "tonnes", "\u00e9quivalent", "co", "en", "\u00e0", "tonnes", "\u00e9quivalent", "co", "en", "soit", "une", "baisse", "d'environ", "tourisme", "la", "france", "est", "la", "premi\u00e8re", "destination", "touristique", "au", "monde", "millions", "d'arriv\u00e9es", "de", "touristes", "internationaux", "en", "cependant", "elle", "se", "classe", "sixi\u00e8me", "en", "nombre", "de", "s\u00e9jours", "h\u00f4teliers", "comptant", "millions", "de", "nuits", "derri\u00e8re", "les", "\u00e9tatsunis", "millions", "l'espagne", "l'italie", "la", "chine", "et", "le", "royaume", "uni", "et", "troisi\u00e8me", "derri\u00e8re", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "l'espagne", "par", "les", "recettes", "du", "tourisme", "international", "l'attrait", "touristique", "de", "la", "france", "s'explique", "par", "le", "grand", "nombre", "et", "la", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "de", "ses", "lieux", "touristiques", "la", "diversit\u00e9", "de", "ses", "paysages", "la", "richesse", "de", "son", "patrimoine", "gastronomique", "historique", "culturel", "et", "artistique", "son", "climat", "temp\u00e9r\u00e9", "et", "ses", "facilit\u00e9s", "d'acc\u00e8s", "et", "d'infrastructures", "de", "transport", "ainsi", "que", "par", "l'\u00e9quipement", "important", "et", "vari\u00e9", "du", "pays", "en", "structures", "d'accueil", "h\u00f4tellerie", "restauration", "parcs", "d'attractions", "etc", "ainsi", "chaque", "d\u00e9partement", "fran\u00e7ais", "est", "un", "d\u00e9partement", "touristique", "les", "recettes", "li\u00e9es", "au", "tourisme", "international", "en", "france", "s'\u00e9l\u00e8vent", "pour", "l'ann\u00e9e", "\u00e0", "milliards", "de", "dollars", "am\u00e9ricains", "ainsi", "la", "france", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "pays", "aux", "recettes", "touristiques", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9es", "derri\u00e8re", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "devant", "l'espagne", "et", "la", "tha\u00eflande", "en", "la", "consommation", "touristique", "int\u00e9rieure", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "milliards", "d'euros", "soit", "du", "pib", "de", "la", "france", "en", "paris", "est", "la", "e", "ville", "la", "plus", "visit\u00e9e", "au", "monde", "avec", "millions", "de", "touristes", "internationaux", "elle", "est", "devanc\u00e9e", "par", "londres", "millions", "de", "touristes", "et", "bangkok", "millions", "de", "touristes", "cependant", "si", "l'on", "consid\u00e8re", "paris", "en", "tant", "qu'agglom\u00e9ration", "comme", "c'est", "le", "cas", "pour", "londres", "et", "bangkok", "dans", "le", "classement", "car", "dans", "leurs", "cas", "la", "villecentre", "se", "confond", "avec", "l'agglom\u00e9ration", "contrairement", "\u00e0", "paris", "le", "nombre", "de", "touristes", "internationaux", "monte", "\u00e0", "millions", "le", "mus\u00e9e", "du", "louvre", "est", "le", "mus\u00e9e", "le", "plus", "visit\u00e9", "au", "monde", "millions", "de", "visiteurs", "en", "et", "notredame", "de", "paris", "est", "le", "monument", "le", "plus", "visit\u00e9", "d'europe", "millions", "de", "visiteurs", "en", "les", "motifs", "de", "ce", "tourisme", "sont", "vari\u00e9s", "il", "s'agit", "tout", "\u00e0", "la", "fois", "d'un", "tourisme", "culturel", "notamment", "\u00e0", "paris", "baln\u00e9aire", "notamment", "sur", "la", "c\u00f4te", "d'azur", "naturel", "d'affaires", "paris", "est", "la", "premi\u00e8re", "destination", "mondiale", "pour", "ce", "type", "de", "tourisme", "de", "loisirs", "disneyland", "paris", "est", "de", "loin", "le", "parc", "d'attractions", "le", "plus", "fr\u00e9quent\u00e9", "d'europe", "et", "de", "sports", "d'hiver", "dans", "les", "alpes", "du", "nord", "notamment", "les", "sites", "touristiques", "payants", "les", "plus", "fr\u00e9quent\u00e9s", "sont", "dans", "leur", "majorit\u00e9", "situ\u00e9s", "en", "\u00eeledefrance", "disneyland", "paris", "mus\u00e9e", "du", "louvre", "tour", "eiffel", "ch\u00e2teau", "de", "versailles", "quelques", "sites", "de", "r\u00e9gion", "attirent", "\u00e9galement", "de", "nombreux", "touristes", "comme", "les", "ch\u00e2teaux", "de", "la", "loire", "le", "mont", "saintmichel", "rocamadour", "le", "ch\u00e2teau", "du", "hautkoenigsbourg", "le", "mus\u00e9e", "unterlinden", "de", "colmar", "le", "centre", "pompidoumetz", "ou", "le", "parc", "du", "futuroscope", "commerce", "et", "artisanat", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "le", "secteur", "du", "commerce", "a", "\u00e9t\u00e9", "boulevers\u00e9", "par", "l'irruption", "de", "la", "grande", "distribution", "qui", "repr\u00e9sente", "les", "deux", "tiers", "des", "d\u00e9penses", "alimentaires", "des", "fran\u00e7ais", "en", "par", "cons\u00e9quent", "de", "nombreux", "petits", "commerces", "ont", "disparu", "m\u00eame", "si", "l'on", "assiste", "en", "\u00e0", "une", "timide", "reprise", "notamment", "dans", "les", "centresvilles", "la", "puissance", "de", "quelques", "grandes", "entreprises", "de", "la", "grande", "distribution", "carrefour", "par", "exemple", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "groupe", "mondial", "du", "secteur", "leur", "permet", "d'imposer", "dans", "une", "certaine", "mesure", "des", "prix", "bas", "aux", "producteurs", "malgr\u00e9", "la", "concurrence", "des", "entreprises", "industrielles", "l'artisanat", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "est", "parvenu", "\u00e0", "conserver", "une", "place", "importante", "dans", "l'\u00e9conomie", "fran\u00e7aise", "industrie", "la", "france", "est", "la", "quatri\u00e8me", "puissance", "industrielle", "mondiale", "malgr\u00e9", "la", "tertiarisation", "de", "l'\u00e9conomie", "fran\u00e7aise", "les", "entreprises", "industrielles", "repr\u00e9sentaient", "du", "pib", "et", "des", "exportations", "fran\u00e7aises", "en", "son", "industrie", "est", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "des", "\u00e9volutions", "contrast\u00e9es", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "d'industries", "modernes", "et", "dynamiques", "qui", "font", "de", "la", "france", "l'un", "des", "chefs", "de", "file", "mondiaux", "dans", "de", "nombreux", "domaines", "automobile", "a\u00e9ronautique", "a\u00e9rospatiale", "agroalimentaire", "\u00e9lectronique", "nucl\u00e9aire", "civil", "pharmacie", "cosm\u00e9tique", "luxe", "de", "nombreuses", "industries", "traditionnelles", "mines", "textile", "bois", "chaussure", "construction", "navale", "sid\u00e9rurgie", "voient", "leurs", "effectifs", "et", "leurs", "chiffres", "d'affaires", "chuter", "obligeant", "des", "r\u00e9gions", "enti\u00e8res", "nordpasdecalais", "et", "lorraine", "notamment", "\u00e0", "une", "douloureuse", "reconversion", "\u00e0", "la", "d\u00e9centralisation", "industrielle", "des", "ann\u00e9es", "qui", "a", "permis", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "nombreuses", "villes", "de", "l'ouest", "et", "du", "sud", "du", "pays", "a", "succ\u00e9d\u00e9", "une", "p\u00e9riode", "de", "croissance", "faible", "de", "la", "production", "industrielle", "qui", "s'explique", "parfois", "par", "des", "d\u00e9localisations", "vers", "des", "pays", "\u00e0", "la", "maind'uvre", "peu", "on\u00e9reuse", "m\u00eame", "si", "la", "production", "se", "fait", "de", "plus", "en", "plus", "souvent", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "les", "entreprises", "fran\u00e7aises", "restent", "pr\u00e9dominantes", "dans", "de", "nombreux", "domaines", "certaines", "occupent", "la", "premi\u00e8re", "place", "du", "march\u00e9", "mondial", "dans", "leur", "domaine", "par", "exemple", "l'or\u00e9al", "dans", "les", "cosm\u00e9tiques", "ou", "michelin", "dans", "les", "pneumatiques", "en", "entreprises", "fran\u00e7aises", "figurent", "dans", "le", "classement", "global", "du", "magazine", "fortune", "ainsi", "la", "france", "est", "le", "cinqui\u00e8me", "pays", "avec", "le", "plus", "d'entreprises", "dans", "le", "classement", "derri\u00e8re", "les", "\u00e9tatsunis", "la", "chine", "l'allemagne", "et", "le", "japon", "les", "six", "entreprises", "fran\u00e7aises", "figurant", "dans", "le", "top", "sont", "axa", "rang", "total", "rang", "bnp", "paribas", "rang", "carrefour", "rang", "cr\u00e9dit", "agricole", "rang", "et", "edf", "rang", "l'industrie", "fran\u00e7aise", "de", "l'armement", "repr\u00e9sente", "emplois", "en", "elle", "couvre", "un", "large", "spectre", "avec", "notamment", "la", "construction", "navale", "naval", "group", "l'aviation", "militaire", "dassault", "aviation", "airbus", "safran", "et", "les", "syst\u00e8mes", "d'armement", "mbda", "thales", "la", "fabrication", "de", "v\u00e9hicules", "blind\u00e9s", "nexter", "arquus", "l'ensemble", "du", "complexe", "militaroindustriel", "est", "coordonn\u00e9", "par", "la", "direction", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "l'armement", "dga", "la", "france", "est", "en", "outre", "un", "acteur", "mondial", "majeur", "dans", "le", "secteur", "de", "la", "d\u00e9fense", "les", "exportations", "d'armement", "de", "la", "france", "atteignaient", "milliards", "d'euros", "en", "et", "plus", "de", "milliards", "d'euros", "en", "\u00e9nergie", "apr\u00e8s", "la", "disparition", "compl\u00e8te", "de", "la", "production", "fran\u00e7aise", "de", "charbon", "en", "le", "p\u00e9trole", "le", "gaz", "et", "surtout", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "sont", "les", "principales", "\u00e9nergies", "consomm\u00e9es", "en", "france", "si", "la", "france", "ne", "produit", "plus", "de", "p\u00e9trole", "brut", "que", "de", "fa\u00e7on", "marginale", "les", "treize", "raffineries", "implant\u00e9es", "sur", "le", "territoire", "permettent", "de", "satisfaire", "plus", "de", "de", "la", "demande", "nationale", "le", "groupe", "fran\u00e7ais", "total", "qui", "poss\u00e8de", "des", "concessions", "dans", "le", "monde", "entier", "est", "la", "sixi\u00e8me", "entreprise", "mondiale", "et", "la", "cinqui\u00e8me", "du", "secteur", "la", "part", "du", "gaz", "dans", "la", "consommation", "\u00e9nerg\u00e9tique", "fran\u00e7aise", "a", "fortement", "augment\u00e9", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "mais", "il", "s'agit", "\u00e0", "de", "gaz", "import\u00e9", "notamment", "de", "russie", "d'alg\u00e9rie", "et", "de", "la", "mer", "du", "nord", "en", "revanche", "la", "france", "produit", "plus", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "qu'elle", "n'en", "consomme", "notamment", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "r\u00e9acteurs", "nucl\u00e9aires", "en", "le", "deuxi\u00e8me", "parc", "mondial", "apr\u00e8s", "le", "parc", "am\u00e9ricain", "qui", "produisaient", "en", "pr\u00e8s", "de", "de", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "du", "pays", "permettant", "\u00e0", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "fran\u00e7aise", "d'\u00eatre", "tr\u00e8s", "peu", "carbon\u00e9e", "mais", "dont", "le", "bilan", "environnemental", "est", "l'objet", "de", "d\u00e9bats", "la", "france", "poss\u00e8de", "la", "plus", "puissante", "centrale", "nucl\u00e9aire", "d'europe", "de", "l'ouest", "\u00e0", "gravelines", "exploit\u00e9e", "par", "edf", "quant", "aux", "\u00e9nergies", "renouvelables", "leur", "part", "dans", "la", "production", "\u00e9lectrique", "fran\u00e7aise", "augmente", "et", "repr\u00e9sente", "en", "de", "la", "consommation", "finale", "brute", "d'\u00e9nergie", "en", "grande", "partie", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'hydro\u00e9lectrique", "une", "nation", "avec", "un", "programme", "spatial", "autonome", "dans", "un", "cadre", "europ\u00e9en", "outre", "l'aviation", "civile", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "fait", "de", "l'espace", "une", "priorit\u00e9", "nationale", "pour", "pr\u00e9server", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "france", "la", "plus", "importante", "agence", "spatiale", "en", "europe", "le", "cnes", "est", "cr\u00e9\u00e9", "en", "et", "permet", "\u00e0", "la", "france", "de", "devenir", "en", "la", "troisi\u00e8me", "nation", "apr\u00e8s", "l'union", "sovi\u00e9tique", "spoutnik", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "explorer", "\u00e0", "envoyer", "un", "satellite", "dans", "l'espace", "par", "ses", "propres", "moyens", "la", "fus\u00e9e", "diamant", "a", "envoie", "le", "satellite", "ast\u00e9rix", "a", "depuis", "la", "base", "d'hammaguir", "alg\u00e9rie", "en", "la", "france", "propose", "aux", "pays", "europ\u00e9ens", "un", "lanceur", "commun", "ariane", "exploit\u00e9", "par", "l'agence", "spatiale", "europ\u00e9enne", "depuis", "depuis", "le", "sol", "fran\u00e7ais", "au", "centre", "spatial", "guyanais", "le", "programme", "continue", "depuis", "et", "constitue", "un", "important", "succ\u00e8s", "technologique", "et", "commercial", "en", "le", "lanceur", "russe", "soyouz", "d\u00e9colle", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "du", "sol", "fran\u00e7ais", "marquant", "le", "d\u00e9but", "d'une", "collaboration", "tr\u00e8s", "pouss\u00e9e", "avec", "le", "secteur", "spatial", "russe", "enfin", "la", "france", "participe", "au", "projet", "galil\u00e9o", "est", "le", "syst\u00e8me", "europ\u00e9en", "de", "positionnement", "par", "satellite", "visant", "\u00e0", "concurrencer", "le", "syst\u00e8me", "am\u00e9ricain", "gps", "ainsi", "qu'\u00e0", "diverses", "sondes", "d'exploration", "interplan\u00e9taires", "rosetta", "bepicolombo", "mars", "express", "etc", "recherche", "la", "france", "consacre", "une", "part", "moyennement", "\u00e9lev\u00e9e", "de", "son", "pib", "\u00e0", "la", "recherche", "et", "d\u00e9veloppement", "en", "mais", "ces", "d\u00e9penses", "sont", "davantage", "financ\u00e9es", "par", "le", "secteur", "public", "en", "et", "consacr\u00e9es", "\u00e0", "la", "recherche", "fondamentale", "que", "dans", "les", "autres", "pays", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "et", "a", "fortiori", "de", "l'ocde", "si", "la", "recherche", "fran\u00e7aise", "est", "\u00e0", "l'origine", "de", "nombreuses", "d\u00e9couvertes", "et", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9compens\u00e9e", "\u00e0", "de", "multiples", "reprises", "voir", "infra", "le", "nombre", "de", "brevets", "d\u00e9pos\u00e9s", "par", "des", "entreprises", "fran\u00e7aises", "est", "relativement", "faible", "d'autant", "que", "les", "relations", "entre", "les", "entreprises", "priv\u00e9es", "et", "la", "recherche", "publique", "sont", "souvent", "jug\u00e9es", "m\u00e9diocres", "en", "environ", "chercheurs", "travaillaient", "en", "france", "dont", "en", "entreprise", "et", "dans", "la", "fonction", "publique", "ces", "derniers", "sont", "regroup\u00e9s", "dans", "des", "universit\u00e9s", "ou", "dans", "des", "\u00e9tablissements", "publics", "comme", "le", "cnrs", "g\u00e9n\u00e9raliste", "le", "cea", "nucl\u00e9aire", "l'inria", "informatique", "et", "math\u00e9matiques", "appliqu\u00e9es", "l'inra", "agronomie", "parmi", "ces", "\u00e9tablissements", "le", "leti", "se", "positionne", "comme", "l'un", "des", "principaux", "laboratoires", "en", "micro\u00e9lectronique", "et", "nanotechnologies", "dans", "le", "monde", "jouxtant", "le", "complexe", "minatec", "principal", "centre", "de", "recherche", "en", "europe", "sur", "les", "nanotechnologies", "la", "france", "accueille", "par", "ailleurs", "sur", "son", "territoire", "de", "grands", "instruments", "de", "recherche", "internationaux", "comme", "l'european", "synchrotron", "radiation", "facility", "l'institut", "lauelangevin", "ou", "l'institut", "de", "radioastronomie", "millim\u00e9trique", "et", "demeure", "un", "acteur", "majeur", "du", "cern", "depuis", "la", "plupart", "de", "ces", "centres", "de", "recherche", "sont", "organis\u00e9s", "en", "r\u00e9seaux", "avec", "des", "universit\u00e9s", "et", "des", "entreprises", "pour", "former", "des", "p\u00f4les", "de", "comp\u00e9titivit\u00e9", "en", "finance", "et", "assurance", "le", "secteur", "bancaire", "fran\u00e7ais", "a", "longtemps", "\u00e9t\u00e9", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "sa", "faible", "concentration", "par", "la", "ferme", "r\u00e9glementation", "qui", "l'encadrait", "et", "par", "la", "part", "importante", "du", "secteur", "public", "mais", "cette", "situation", "a", "chang\u00e9", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "et", "les", "banques", "fran\u00e7aises", "bnp", "paribas", "soci\u00e9t\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "et", "cr\u00e9dit", "agricole", "se", "placent", "respectivement", "aux", "quatri\u00e8me", "neuvi\u00e8me", "et", "dixi\u00e8me", "places", "mondiales", "du", "secteur", "en", "le", "secteur", "des", "assurances", "occupe", "\u00e9galement", "une", "place", "importante", "dans", "l'\u00e9conomie", "fran\u00e7aise", "axa", "\u00e9tant", "la", "premi\u00e8re", "compagnie", "d'assurance", "europ\u00e9enne", "la", "bourse", "de", "paris", "filiale", "d'euronext", "depuis", "est", "le", "march\u00e9", "officiel", "des", "actions", "en", "france", "l'indice", "cac", "est", "un", "indice", "pond\u00e9r\u00e9", "en", "fonction", "de", "la", "capitalisation", "boursi\u00e8re", "flottante", "qui", "refl\u00e8te", "la", "performance", "des", "actions", "les", "plus", "importantes", "et", "les", "plus", "activement", "\u00e9chang\u00e9es", "cot\u00e9es", "sur", "euronext", "paris", "au", "septembre", "la", "capitalisation", "boursi\u00e8re", "totale", "des", "composantes", "du", "cac", "\u00e9tait", "de", "milliards", "d'euros", "la", "capitalisation", "boursi\u00e8re", "m\u00e9diane", "des", "composantes", "de", "l'indice", "\u00e9tait", "de", "milliards", "d'euros", "et", "lvmh", "sanofi", "et", "total", "\u00e9taient", "les", "trois", "plus", "grosses", "entreprises", "de", "l'indice", "place", "de", "la", "france", "dans", "l'\u00e9conomie", "mondiale", "en", "selon", "le", "fmi", "le", "pib", "nominal", "de", "la", "france", "s'\u00e9levait", "\u00e0", "milliards", "de", "dollars", "selon", "ce", "crit\u00e8re", "la", "france", "est", "la", "e", "\u00e9conomie", "mondiale", "selon", "le", "cr\u00e9dit", "suisse", "la", "france", "disposait", "en", "d'une", "richesse", "totale", "en", "estim\u00e9e", "\u00e0", "milliards", "de", "dollars", "faisant", "de", "la", "france", "le", "e", "pays", "la", "plus", "riche", "du", "monde", "et", "le", "e", "plus", "riche", "d'europe", "selon", "ce", "crit\u00e8re", "d'apr\u00e8s", "le", "global", "competitiveness", "report", "publi\u00e9", "par", "le", "forum", "\u00e9conomique", "mondial", "la", "france", "est", "la", "e", "sur", "\u00e9conomie", "la", "plus", "comp\u00e9titive", "du", "monde", "gain", "d'une", "place", "par", "rapport", "\u00e0", "l'ann\u00e9e", "le", "rapport", "salue", "la", "qualit\u00e9", "des", "infrastructures", "fran\u00e7aises", "et", "le", "haut", "niveau", "de", "sant\u00e9", "publique", "mais", "il", "reproche", "\u00e0", "la", "france", "son", "nombre", "trop", "important", "de", "r\u00e9gulations", "les", "faibles", "comp\u00e9tences", "num\u00e9riques", "de", "sa", "maind'uvre", "le", "nombre", "trop", "faible", "d'enseignants", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "le", "nombre", "trop", "\u00e9lev\u00e9", "de", "barri\u00e8res", "non", "tarifaires", "le", "manque", "de", "flexibilit\u00e9", "de", "son", "march\u00e9", "du", "travail", "et", "le", "niveau", "trop", "\u00e9lev\u00e9", "d'imposition", "dans", "le", "index", "of", "economic", "freedom", "de", "l'heritage", "foundation", "qui", "mesure", "le", "degr\u00e9", "de", "libert\u00e9", "\u00e9conomique", "de", "chaque", "pays", "dans", "le", "monde", "la", "france", "obtient", "la", "e", "place", "sur", "pays", "class\u00e9s", "\u00e0", "cause", "du", "niveau", "\u00e9lev\u00e9", "de", "ses", "d\u00e9penses", "publiques", "des", "r\u00e9gulations", "rigides", "de", "son", "march\u00e9", "du", "travail", "et", "de", "son", "important", "taux", "de", "pr\u00e9l\u00e8vements", "obligatoires", "l'\u00e9conomie", "fran\u00e7aise", "est", "fortement", "extravertie", "notamment", "vis\u00e0vis", "de", "ses", "partenaires", "europ\u00e9ens", "des", "exportations", "fran\u00e7aises", "cette", "situation", "est", "en", "partie", "li\u00e9e", "\u00e0", "l'\u00e9puisement", "ou", "\u00e0", "l'insuffisance", "des", "ressources", "mini\u00e8res", "et", "\u00e9nerg\u00e9tiques", "du", "pays", "qui", "l'obligent", "\u00e0", "importer", "et", "\u00e0", "sa", "taille", "relativement", "r\u00e9duite", "mais", "elle", "s'explique", "\u00e9galement", "par", "l'importance", "des", "exportations", "selon", "l'omc", "en", "la", "france", "est", "le", "e", "exportateur", "milliards", "de", "dollars", "d'exportations", "et", "le", "e", "importateur", "milliards", "de", "dollars", "d'importations", "mondial", "de", "marchandises", "en", "ce", "qui", "concerne", "les", "services", "elle", "en", "est", "le", "e", "exportateur", "milliards", "de", "dollars", "d'exportations", "et", "e", "importateur", "milliards", "de", "dollars", "d'importations", "mondial", "n\u00e9anmoins", "le", "commerce", "ext\u00e9rieur", "de", "la", "france", "conna\u00eet", "d'importantes", "difficult\u00e9s", "depuis", "la", "france", "conna\u00eet", "un", "d\u00e9ficit", "de", "sa", "balance", "commerciale", "de", "plus", "en", "plus", "creus\u00e9", "milliards", "de", "dollars", "en", "une", "situation", "qui", "s'explique", "en", "partie", "par", "le", "niveau", "\u00e9lev\u00e9", "de", "l'euro", "face", "au", "dollar", "entre", "et", "la", "part", "de", "march\u00e9", "mondiale", "de", "la", "france", "dans", "les", "exportations", "de", "marchandises", "est", "pass\u00e9e", "de", "\u00e0", "la", "france", "n'est", "plus", "en", "que", "le", "cinqui\u00e8me", "importateur", "et", "le", "sixi\u00e8me", "exportateur", "mondial", "selon", "eurostat", "cette", "d\u00e9gradation", "du", "commerce", "ext\u00e9rieur", "fran\u00e7ais", "serait", "en", "partie", "due", "\u00e0", "une", "augmentation", "des", "co\u00fbts", "salariaux", "horaires", "le", "solde", "commercial", "continue", "d'\u00eatre", "d\u00e9ficitaire", "en", "le", "solde", "des", "biens", "et", "services", "enregistre", "un", "d\u00e9ficit", "de", "md", "md", "en", "cette", "d\u00e9gradation", "refl\u00e8te", "principalement", "la", "dynamique", "de", "la", "demande", "int\u00e9rieure", "fran\u00e7aise", "port\u00e9e", "par", "la", "reprise", "de", "la", "consommation", "des", "m\u00e9nages", "et", "de", "l'investissement", "des", "entreprises", "qui", "ont", "soutenu", "les", "importations", "de", "biens", "+", "\u00e0", "md", "apr\u00e8s", "+", "en", "par", "ailleurs", "la", "facture", "\u00e9nerg\u00e9tique", "md", "s'alourdit", "en", "et", "p\u00e8se", "fortement", "sur", "la", "balance", "commerciale", "\u00e9quivalant", "\u00e0", "du", "d\u00e9ficit", "total", "en", "la", "france", "est", "class\u00e9e", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "culture", "au", "fil", "du", "temps", "la", "france", "a", "\u00e9t\u00e9", "un", "lieu", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "des", "arts", "et", "de", "la", "culture", "des", "nombreux", "artistes", "fran\u00e7ais", "importants", "ainsi", "que", "des", "immigr\u00e9s", "ont", "trouv\u00e9", "refuge", "dans", "le", "pays", "ils", "participent", "\u00e0", "la", "reconnaissance", "en", "occident", "et", "dans", "le", "monde", "entier", "de", "sa", "riche", "tradition", "culturelle", "la", "cr\u00e9ation", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "culture", "en", "a", "aid\u00e9", "\u00e0", "pr\u00e9server", "le", "patrimoine", "culturel", "du", "pays", "et", "\u00e0", "le", "rendre", "accessible", "au", "public", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "culture", "a", "\u00e9t\u00e9", "tr\u00e8s", "actif", "dans", "l'octroi", "de", "subventions", "aux", "artistes", "la", "promotion", "de", "la", "culture", "fran\u00e7aise", "dans", "le", "monde", "le", "soutien", "aux", "festivals", "et", "\u00e9v\u00e9nements", "culturels", "la", "protection", "des", "monuments", "historiques", "le", "gouvernement", "a", "\u00e9galement", "r\u00e9ussi", "\u00e0", "maintenir", "une", "exception", "culturelle", "pour", "d\u00e9fendre", "le", "cin\u00e9ma", "fran\u00e7ais", "avec", "pr\u00e8s", "de", "millions", "de", "visiteurs", "en", "la", "france", "est", "la", "premi\u00e8re", "destination", "touristique", "dans", "le", "monde", "en", "grande", "partie", "gr\u00e2ce", "aux", "nombreux", "\u00e9tablissements", "culturels", "et", "b\u00e2timents", "historiques", "implant\u00e9s", "sur", "tout", "le", "territoire", "elle", "compte", "mus\u00e9es", "accueillant", "plus", "de", "millions", "de", "personnes", "chaque", "ann\u00e9e", "les", "sites", "culturels", "les", "plus", "importants", "sont", "g\u00e9r\u00e9s", "par", "le", "gouvernement", "par", "exemple", "par", "l'interm\u00e9diaire", "du", "centre", "des", "monuments", "nationaux", "qui", "est", "responsable", "d'environ", "monuments", "historiques", "nationaux", "architecture", "la", "france", "poss\u00e8de", "un", "patrimoine", "architectural", "riche", "t\u00e9moin", "d'une", "longue", "histoire", "et", "de", "la", "rencontre", "de", "diff\u00e9rents", "traits", "civilisationnels", "les", "b\u00e2timents", "prot\u00e9g\u00e9s", "au", "titre", "des", "monuments", "historiques", "comprennent", "principalement", "des", "r\u00e9sidences", "nombreux", "ch\u00e2teaux", "et", "des", "\u00e9difices", "religieux", "cath\u00e9drales", "basiliques", "\u00e9glises", "mais", "aussi", "des", "monuments", "et", "des", "jardins", "inscrits", "sur", "la", "liste", "du", "patrimoine", "mondial", "l'unesco", "a", "inscrit", "sites", "en", "france", "sur", "la", "liste", "du", "patrimoine", "mondial", "sur", "les", "biens", "culturels", "inscrits", "sur", "la", "liste", "du", "patrimoine", "mondial", "par", "l'unesco", "en", "juillet", "sont", "fran\u00e7ais", "ce", "qui", "fait", "de", "la", "france", "avec", "l'allemagne", "le", "quatri\u00e8me", "pays", "du", "monde", "en", "nombre", "de", "sites", "culturels", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "de", "la", "reconnaissance", "mondiale", "le", "patrimoine", "architectural", "fran\u00e7ais", "inscrit", "sur", "la", "liste", "du", "patrimoine", "mondial", "comporte", "\u00e0", "la", "fois", "des", "\u00e9difices", "d'architecture", "religieuse", "l'abbaye", "de", "fontenay", "par", "exemple", "civile", "les", "ch\u00e2teaux", "de", "la", "loire", "industrielle", "la", "saline", "royale", "d'arcetsenans", "militaire", "les", "sites", "majeurs", "fortifi\u00e9s", "par", "vauban", "et", "urbaine", "la", "place", "stanislas", "de", "nancy", "le", "centre", "historique", "de", "strasbourg", "il", "comporte", "des", "exemples", "d'architecture", "de", "toutes", "les", "\u00e9poques", "de", "l'architecture", "romaine", "le", "pont", "du", "gard", "\u00e0", "l'architecture", "d'apr\u00e8sguerre", "le", "centre", "reconstruit", "du", "havre", "en", "passant", "par", "des", "chefsd'uvre", "de", "l'architecture", "romane", "l'abbaye", "de", "saintsavinsurgartempe", "gothique", "la", "cath\u00e9drale", "de", "chartres", "et", "classique", "le", "canal", "du", "midi", "sites", "class\u00e9s", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "b\u00e2timents", "d'int\u00e9r\u00eat", "historique", "en", "france", "depuis", "les", "b\u00e2timents", "d'int\u00e9r\u00eat", "historique", "architectural", "patrimonial", "ou", "culturel", "peuvent", "\u00eatre", "inscrits", "ou", "class\u00e9s", "au", "titre", "des", "monuments", "historiques", "par", "l'\u00e9tat", "de", "m\u00eame", "que", "certains", "biens", "mobiliers", "cloches", "ce", "qui", "leur", "assure", "une", "protection", "juridique", "ainsi", "que", "des", "aides", "\u00e0", "la", "restauration", "et", "\u00e0", "l'entretien", "au", "d\u00e9cembre", "la", "france", "comptait", "monuments", "historiques", "inscrits", "ou", "class\u00e9s", "d'importants", "architectes", "fran\u00e7ais", "ont", "fa\u00e7onn\u00e9", "le", "patrimoine", "architectural", "en", "france", "et", "en", "europe", "\u00e0", "toutes", "les", "\u00e9poques", "notamment", "montreuil", "au", "moyen", "\u00e2ge", "lescot", "delorme", "et", "androuet", "du", "cerceau", "\u00e0", "la", "renaissance", "mansart", "le", "vau", "hardouinmansart", "gabriel", "et", "ledoux", "aux", "\u00e9poques", "classique", "et", "n\u00e9oclassique", "violletleduc", "garnier", "et", "eiffel", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "auguste", "perret", "le", "corbusier", "et", "jean", "nouvel", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "contemporaine", "arts", "visuels", "et", "plastiques", "si", "des", "productions", "artistiques", "sont", "attest\u00e9es", "dans", "l'espace", "correspondant", "\u00e0", "la", "france", "actuelle", "d\u00e8s", "la", "pr\u00e9histoire", "on", "ne", "peut", "parler", "d'", "art", "fran\u00e7ais", "avant", "le", "d\u00e9but", "du", "iie", "mill\u00e9naire", "de", "notre", "\u00e8re", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "o\u00f9", "un", "\u00e9tat", "et", "une", "nation", "commencent", "\u00e0", "se", "former", "\u00e0", "partir", "de", "cette", "\u00e9poque", "les", "beauxarts", "fran\u00e7ais", "vont", "\u00eatre", "en", "grande", "partie", "similaires", "\u00e0", "ceux", "du", "reste", "de", "l'europe", "occidentale", "voyant", "se", "succ\u00e9der", "un", "art", "roman", "aux", "xie", "et", "xiie", "si\u00e8cles", "et", "un", "art", "gothique", "du", "xiie", "au", "xve", "si\u00e8cle", "la", "c\u00e9l\u00e9bration", "de", "la", "puissance", "de", "la", "monarchie", "fran\u00e7aise", "d'un", "espace", "privil\u00e9gi\u00e9", "a", "chastel", "et", "la", "repr\u00e9sentation", "du", "sacr\u00e9", "font", "partie", "des", "th\u00e8mes", "privil\u00e9gi\u00e9s", "d'un", "art", "principalement", "command\u00e9", "par", "le", "pouvoir", "politique", "ou", "religieux", "la", "renaissance", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "du", "classicisme", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "puis", "du", "n\u00e9oclassicisme", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "sont", "l'expression", "\u00e0", "la", "fois", "d'une", "recherche", "de", "l'ordre", "et", "de", "l'apparat", "et", "d'influences", "antiques", "et", "italiennes", "c'est", "\u00e9galement", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "moderne", "qu'\u00e9mergent", "des", "figures", "individuelles", "d'artistes", "telles", "les", "peintres", "fouquet", "poussin", "la", "tour", "le", "lorrain", "watteau", "boucher", "chardin", "fragonard", "greuze", "david", "gros", "et", "ingres", "ou", "les", "sculpteurs", "goujon", "girardon", "coysevox", "puget", "et", "houdon", "aux", "xixe", "et", "xxe", "si\u00e8cles", "la", "france", "joue", "un", "r\u00f4le", "majeur", "dans", "les", "grands", "courants", "et", "r\u00e9volutions", "artistiques", "occidentaux", "le", "romantisme", "delacroix", "et", "g\u00e9ricault", "le", "r\u00e9alisme", "courbet", "l'impressionnisme", "monet", "renoir", "manet", "degas", "et", "le", "n\u00e9oimpressionnisme", "seurat", "van", "gogh", "c\u00e9zanne", "gauguin", "le", "fauvisme", "matisse", "derain", "vlaminck", "le", "cubisme", "braque", "picasso", "l\u00e9ger", "ou", "encore", "le", "surr\u00e9alisme", "duchamp", "comptent", "des", "artistes", "fran\u00e7ais", "parmi", "leurs", "principaux", "repr\u00e9sentants", "rodin", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "r\u00e9volutionne", "la", "sculpture", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "litt\u00e9rature", "et", "po\u00e9sie", "les", "lettres", "fran\u00e7aises", "comptent", "de", "nombreuses", "figures", "qui", "\u00e0", "toutes", "les", "\u00e9poques", "ont", "contribu\u00e9", "\u00e0", "la", "r\u00e9putation", "culturelle", "du", "pays", "il", "serait", "vain", "de", "tenter", "d'en", "faire", "la", "liste", "mais", "il", "est", "possible", "de", "citer", "concernant", "le", "moyen", "\u00e2ge", "les", "po\u00e8tes", "chr\u00e9tien", "de", "troyes", "et", "villon", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "le", "romancier", "rabelais", "l'essayiste", "montaigne", "et", "les", "po\u00e8tes", "du", "bellay", "et", "ronsard", "marquent", "la", "renaissance", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "les", "dramaturges", "corneille", "racine", "et", "moli\u00e8re", "le", "po\u00e8te", "boileau", "le", "fabuliste", "la", "fontaine", "et", "le", "philosophe", "pascal", "s'attachent", "\u00e0", "maintenir", "ou", "r\u00e9tablir", "l'ordre", "par", "la", "raison", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "les", "auteurs", "des", "lumi\u00e8res", "voltaire", "diderot", "montesquieu", "et", "rousseau", "les", "romanciers", "pr\u00e9vost", "laclos", "et", "sade", "et", "les", "dramaturges", "marivaux", "et", "beaumarchais", "fustigent", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "leur", "\u00e9poque", "tout", "en", "abordant", "des", "sujets", "jusquel\u00e0", "prohib\u00e9s", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "le", "roman", "conna\u00eet", "un", "apog\u00e9e", "avec", "stendhal", "balzac", "hugo", "dumas", "flaubert", "et", "zola", "mais", "les", "autres", "genres", "ne", "sont", "pas", "en", "reste", "comme", "le", "montrent", "le", "m\u00e9morialiste", "chateaubriand", "et", "les", "po\u00e8tes", "lamartine", "musset", "baudelaire", "vigny", "rimbaud", "et", "mallarm\u00e9", "aussi", "les", "th\u00e9oriciens", "comte", "et", "durkheim", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "on", "peut", "citer", "les", "po\u00e8tes", "apollinaire", "\u00e9luard", "aragon", "char", "et", "pr\u00e9vert", "les", "romanciers", "et", "essayistes", "proust", "gide", "c\u00e9line", "sartre", "beauvoir", "yourcenar", "duras", "saintexup\u00e9ry", "vian", "camus", "duras", "sagan", "gracq", "sarraute", "deleuze", "derrida", "foucault", "guattari", "bourdieu", "ricur", "lacan", "et", "l\u00e9vistrauss", "aussi", "les", "dramaturges", "giraudoux", "cocteau", "et", "ionesco", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "des", "noms", "\u00e9mergent", "dont", "ceux", "de", "jmg", "le", "cl\u00e9zio", "patrick", "modiano", "virginie", "despentes", "jacques", "ranci\u00e8re", "alain", "badiou", "didihuberman", "michel", "houellebecq", "erik", "orsenna", "\u00e9ricemmanuel", "schmitt", "pascal", "quignard", "pierre", "michon", "christine", "angot", "ou", "eliette", "abecassis", "\u00e0", "ce", "jour", "la", "france", "est", "le", "pays", "qui", "poss\u00e8de", "le", "plus", "de", "prix", "nobel", "de", "litt\u00e9rature", "soit", "seize", "laur\u00e9ats", "la", "france", "est", "le", "e", "pays", "publiant", "le", "plus", "de", "livres", "au", "monde", "derri\u00e8re", "la", "chine", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "le", "royaumeuni", "ainsi", "en", "nouveaux", "livres", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9dit\u00e9s", "en", "france", "arts", "du", "spectacle", "depuis", "une", "loi", "de", "la", "cat\u00e9gorie", "administrative", "de", "spectacle", "vivant", "a", "\u00e9t\u00e9", "invent\u00e9e", "pour", "regrouper", "tous", "les", "spectacles", "publics", "se", "d\u00e9finissant", "par", "la", "pr\u00e9sence", "physique", "d'au", "moins", "un", "artiste", "du", "spectacle", "percevant", "une", "r\u00e9mun\u00e9ration", "lors", "de", "la", "repr\u00e9sentation", "en", "public", "d'une", "uvre", "de", "l'esprit", "c'est\u00e0dire", "les", "arts", "acad\u00e9miques", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "danse", "de", "la", "musique", "orchestrale", "et", "de", "l'op\u00e9ra", "avec", "des", "arts", "populaires", "comme", "le", "cirque", "les", "arts", "de", "la", "rue", "les", "arts", "de", "la", "marionnette", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "musical", "le", "spectacle", "de", "rue", "et", "la", "musique", "instrumentale", "th\u00e9\u00e2tre", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "en", "france", "prend", "diverses", "formes", "modes", "de", "cr\u00e9ation", "et", "styles", "au", "fil", "du", "temps", "les", "premiers", "vestiges", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "sur", "le", "territoire", "fran\u00e7ais", "actuel", "datent", "de", "la", "culture", "grecque", "antique", "il", "se", "d\u00e9veloppe", "ensuite", "dans", "toute", "la", "gaule", "durant", "la", "p\u00e9riode", "romaine", "si", "bien", "qu'on", "retrouve", "nombreux", "nombre", "d'\u00e9difices", "de", "cette", "\u00e9poque", "au", "moyen", "\u00e2ge", "les", "drames", "liturgiques", "constituent", "le", "genre", "le", "plus", "populaire", "\u00e0", "la", "renaissance", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "s'enrichit", "de", "nouveaux", "genres", "la", "farce", "comme", "pathelin", "la", "trag\u00e9die", "et", "la", "com\u00e9die", "par", "l'oeuvre", "de", "dramaturges", "humanistes", "comme", "\u00e9tienne", "jodelle", "jacques", "grevin", "et", "robert", "garnier", "ainsi", "que", "de", "la", "commedia", "dell'arte", "import\u00e9e", "par", "des", "com\u00e9diens", "italiens", "au", "temps", "du", "baroque", "fran\u00e7ois", "h\u00e9delin", "et", "pierre", "corneille", "apportent", "de", "profondes", "r\u00e9formes", "au", "m\u00e9tier", "qui", "ouvrent", "le", "mouvement", "du", "classicisme", "dans", "le", "xviie", "si\u00e8cle", "puis", "moli\u00e8re", "et", "jean", "racine", "entre", "autres", "ach\u00e8vent", "la", "fondation", "de", "la", "com\u00e9diefran\u00e7aise", "en", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "n\u00e9oclassique", "du", "si\u00e8cle", "des", "lumi\u00e8res", "est", "domin\u00e9", "par", "regnard", "marivaux", "et", "beaumarchais", "et", "des", "nouveaut\u00e9s", "sont", "apport\u00e9es", "sur", "sc\u00e8ne", "par", "l'acteur", "fran\u00e7oisjoseph", "talma", "au", "tournant", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "romantique", "est", "alors", "codifi\u00e9", "par", "victor", "hugo", "dans", "la", "pr\u00e9face", "de", "cromwell", "et", "sa", "mise", "en", "oeuvre", "fait", "pol\u00e9mique", "bataille", "d'hernani", "les", "courants", "du", "r\u00e9alisme", "avec", "eug\u00e8ne", "scribe", "et", "du", "naturalisme", "avec", "\u00e9mile", "zola", "d\u00e9clenchent", "de", "profondes", "r\u00e9flexions", "au", "sujet", "de", "l'art", "dramatique", "inspirant", "le", "travail", "de", "importantes", "figures", "telles", "que", "chekhov", "ibsen", "et", "stanislavski", "le", "symbolisme", "fait", "son", "apparition", "avec", "paul", "fort", "lugn\u00e9poe", "et", "maeterlinck", "le", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "voit", "de", "grands", "changements", "avec", "les", "pi\u00e8ces", "d'alfred", "jarry", "et", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "l'absurde", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "eug\u00e8ne", "ionesco", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "d'avantgarde", "a", "\u00e9t\u00e9", "profond\u00e9ment", "marqu\u00e9", "par", "le", "dada\u00efsme", "et", "le", "surr\u00e9alisme", "la", "technique", "s'accordant", "particuli\u00e8rement", "bien", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "notamment", "chez", "antonin", "artaud", "et", "guillaume", "apollinaire", "cernait", "les", "routes", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "exp\u00e9rimental", "la", "performance", "et", "beaucoup", "des", "mouvements", "et", "expressions", "de", "l'art", "contemporain", "d'autres", "exp\u00e9riences", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "impliquaient", "la", "d\u00e9centralisation", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "r\u00e9gional", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "populaire", "destin\u00e9", "\u00e0", "amener", "la", "classe", "ouvri\u00e8re", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "le", "festival", "d'avignon", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "en", "par", "jean", "vilar", "qui", "a", "\u00e9galement", "jou\u00e9", "un", "r\u00f4le", "important", "dans", "la", "cr\u00e9ation", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "national", "populaire", "apr\u00e8s", "mai", "une", "grande", "partie", "de", "la", "cr\u00e9ation", "th\u00e9\u00e2trale", "provint", "des", "mjc", "instaur\u00e9es", "par", "andr\u00e9", "malraux", "un", "peu", "partout", "en", "france", "parmi", "les", "principales", "figures", "th\u00e9\u00e2trales", "contemporaines", "on", "compte", "jacques", "lecoq", "ariane", "mnouchkine", "bernardmarie", "kolt\u00e8s", "jeanluc", "lagarce", "claude", "r\u00e9gy", "christian", "sim\u00e9on", "ou", "encore", "florian", "zeller", "la", "france", "s'exprime", "lors", "d'\u00e9v\u00e9nements", "prestigieux", "tels", "que", "le", "grand", "prix", "de", "litt\u00e9rature", "dramatique", "le", "prix", "sacd", "et", "la", "c\u00e9r\u00e9monie", "des", "moli\u00e8res", "qui", "constitue", "la", "plus", "importante", "remise", "de", "prix", "du", "pays", "pour", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "danse", "la", "danse", "est", "un", "vecteur", "majeur", "de", "la", "culture", "fran\u00e7aise", "particuli\u00e8rement", "la", "danse", "classique", "ou", "ballet", "mais", "\u00e9galement", "les", "danses", "de", "cour", "\u00e0", "la", "renaissance", "thoinot", "arbeau", "publie", "en", "le", "trait\u00e9", "le", "plus", "complet", "des", "danses", "pratiqu\u00e9es", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "l'orch\u00e9sographie", "manuel", "p\u00e9dagogique", "de", "danse", "et", "m\u00e9thode", "de", "tambour", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "danse", "classique", "part", "des", "premiers", "ballets", "de", "cour", "organis\u00e9s", "par", "balthazar", "de", "beaujoyeulx", "en", "commande", "de", "catherine", "de", "m\u00e9dicis", "par", "exemple", "le", "ballet", "des", "polonais", "et", "le", "ballet", "comique", "de", "la", "reine", "la", "danse", "conquiert", "alors", "la", "cour", "de", "louis", "xiv", "qui", "fonde", "l'acad\u00e9mie", "royale", "de", "danse", "en", "h\u00e9riti\u00e8re", "de", "cette", "institution", "la", "compagnie", "du", "ballet", "de", "l'op\u00e9ra", "national", "de", "paris", "la", "plus", "ancienne", "au", "monde", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "une", "des", "meilleures", "pierre", "beauchamp", "codifie", "les", "cinq", "positions", "classiques", "et", "met", "au", "point", "un", "syst\u00e8me", "de", "notation", "de", "la", "danse", "favorisant", "ainsi", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "danse", "baroque", "qui", "s'int\u00e8gre", "aux", "repr\u00e9sentations", "des", "trag\u00e9dies", "lyriques", "des", "op\u00e9raballets", "de", "lully", "et", "rameau", "et", "des", "com\u00e9diesballets", "de", "pierre", "corneille", "et", "de", "moli\u00e8re", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "jeangeorges", "noverre", "continue", "cette", "codification", "avec", "ses", "lettres", "sur", "la", "danse", "texte", "fondateur", "pour", "le", "nouveau", "ballet", "d'action", "ou", "balletpantomime", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "les", "femmes", "encombr\u00e9es", "par", "les", "paniers", "corsets", "perruques", "et", "talons", "hauts", "ne", "jouent", "qu'un", "r\u00f4le", "secondaire", "le", "tout", "premier", "ballet", "d'action", "du", "r\u00e9pertoire", "est", "le", "don", "juan", "de", "gluck", "\u00e9crit", "selon", "les", "indications", "de", "noverre", "cette", "uvre", "majeure", "est", "l'anc\u00eatre", "direct", "des", "grands", "ballets", "romantiques", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "auguste", "vestris", "d\u00e9veloppe", "une", "m\u00e9thode", "dont", "se", "sont", "inspir\u00e9s", "marius", "petipa", "ou", "auguste", "bournonville", "avec", "les", "apports", "de", "fran\u00e7ois", "delsarte", "et", "\u00e9mile", "jaquesdalcroze", "des", "grandes", "figures", "comme", "isadora", "duncan", "lo\u00efe", "fuller", "et", "rudolf", "laban", "d\u00e9finissent", "des", "principes", "de", "danse", "moderne", "qui", "au", "cours", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "sont", "d\u00e9velopp\u00e9s", "par", "martha", "graham", "merce", "cunningham", "pina", "bausch", "et", "alwin", "nikolais", "et", "le", "centre", "national", "de", "danse", "contemporaine", "la", "pratique", "de", "la", "danse", "en", "france", "est", "r\u00e9gul\u00e9e", "par", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "fran\u00e7aise", "de", "danse", "divis\u00e9s", "en", "des", "danses", "de", "spectacle", "le", "ballet", "le", "cancan", "la", "danse", "contemporaine", "de", "soci\u00e9t\u00e9", "traditionnelle", "la", "quadrille", "et", "de", "comp\u00e9tition", "sportives", "acrobatiques", "musique", "musique", "savante", "partag\u00e9e", "au", "moyen", "\u00e2ge", "entre", "deux", "voies", "diff\u00e9rentes", "l'art", "polyphonique", "ars", "antiqua", "ars", "nova", "ancr\u00e9", "sur", "le", "chant", "gr\u00e9gorien", "et", "l'art", "du", "chant", "profane", "monodique", "des", "troubadours", "et", "des", "trouv\u00e8res", "la", "musique", "fran\u00e7aise", "conna\u00eet", "un", "rayonnement", "certain", "en", "europe", "la", "p\u00e9riode", "baroque", "est", "\u00e9galement", "tr\u00e8s", "importante", "dans", "la", "france", "des", "xviie", "et", "xviiie", "si\u00e8cles", "avec", "des", "compositeurs", "comme", "lully", "charpentier", "rameau", "couperin", "romantisme", "et", "p\u00e9riode", "moderne", "voient", "\u00e9galement", "de", "grands", "compositeurs", "comme", "berlioz", "chopin", "gounod", "et", "bizet", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "ou", "ravel", "faur\u00e9", "debussy", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "la", "p\u00e9riode", "contemporaine", "peut", "\u00eatre", "repr\u00e9sent\u00e9e", "entre", "autres", "par", "olivier", "messiaen", "pierre", "henry", "henri", "dutilleux", "et", "plus", "r\u00e9cemment", "par", "pierre", "boulez", "iannis", "xenakis", "jeanclaude", "risset", "fran\u00e7ois", "bayle", "philippe", "hersant", "ou", "encore", "betsy", "jolas", "chanson", "populaire", "et", "vari\u00e9t\u00e9s", "la", "chanson", "fran\u00e7aise", "avant", "le", "xxe", "si\u00e8cle", "\u00e9tait", "souvent", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "des", "chantres", "de", "villages", "ou", "des", "chanteurs", "de", "cabaret", "qui", "ont", "connu", "un", "certain", "succ\u00e8s", "jusqu'au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "comme", "mistinguett", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "musique", "en", "france", "a", "r\u00e9ellement", "commenc\u00e9", "pendant", "l'entredeuxguerres", "notamment", "avec", "jean", "sablon", "charles", "tr\u00e9net", "\u00e9dith", "piaf", "ou", "encore", "mireille", "permettant", "au", "musichall", "de", "se", "d\u00e9velopper", "avec", "des", "artistes", "comme", "jos\u00e9phine", "baker", "et", "maurice", "chevalier", "des", "maisons", "de", "disques", "sont", "cr\u00e9\u00e9es", "et", "la", "chanson", "prend", "alors", "une", "vraie", "place", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "et", "la", "culture", "fran\u00e7aise", "alors", "que", "dans", "les", "ann\u00e9es", "les", "ventes", "de", "disques", "\u00e9taient", "infimes", "moins", "de", "millions", "de", "disques", "par", "an", "le", "march\u00e9", "explose", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "millions", "de", "disques", "vendus", "par", "an", "atteignant", "les", "millions", "de", "disques", "vendus", "par", "an", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "la", "musique", "dite", "populaire", "prend", "son", "essor", "m\u00ealant", "des", "genres", "propres", "\u00e0", "la", "france", "comme", "la", "chanson", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "des", "genres", "import\u00e9s", "comme", "le", "rock", "la", "pop", "ou", "le", "rap", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "la", "vari\u00e9t\u00e9", "fran\u00e7aise", "demeure", "toujours", "pr\u00e9sente", "tandis", "que", "le", "rap", "poursuit", "son", "ascension", "cependant", "la", "crise", "du", "disque", "commence", "\u00e0", "se", "faire", "ressentir", "les", "ventes", "de", "disques", "s'effondrent", "d'ann\u00e9e", "en", "ann\u00e9e", "passant", "de", "millions", "en", "\u00e0", "seulement", "millions", "en", "\u00e0", "cause", "notamment", "du", "t\u00e9l\u00e9chargement", "ill\u00e9gal", "et", "de", "l'arriv\u00e9e", "du", "streaming", "parmi", "les", "chanteurs", "fran\u00e7ais", "les", "plus", "connus", "et", "ceux", "qui", "ont", "vendu", "le", "plus", "de", "disque", "figurent", "tino", "rossi", "dont", "la", "chanson", "petit", "papa", "no\u00ebl", "demeure", "la", "plus", "vendue", "en", "france", "\u00e9dith", "piaf", "chanteuse", "fran\u00e7aise", "la", "plus", "connue", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "notamment", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "sa", "chanson", "la", "vie", "en", "rose", "georges", "brassens", "auteurcompositeurinterpr\u00e8te", "de", "plus", "de", "deux", "cents", "chansons", "dont", "les", "copains", "d'abord", "il", "re\u00e7oit", "le", "grand", "prix", "de", "po\u00e9sie", "de", "l'acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "en", "charles", "aznavour", "auteurcompositeurinterpr\u00e8te", "francoarm\u00e9nien", "de", "renomm\u00e9e", "internationale", "serge", "gainsbourg", "auteurcompositeurinterpr\u00e8te", "qui", "a", "souvent", "jou\u00e9", "avec", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "et", "marqu\u00e9", "le", "public", "par", "ses", "multiples", "provocations", "dalida", "chanteuse", "au", "destin", "tragique", "ayant", "embrass\u00e9", "plusieurs", "styles", "musicaux", "tels", "que", "le", "twist", "le", "ra\u00ef", "et", "le", "disco", "johnny", "hallyday", "chanteur", "et", "rocker", "devenu", "une", "v\u00e9ritable", "ic\u00f4ne", "il", "demeure", "le", "plus", "gros", "vendeur", "de", "disques", "fran\u00e7ais", "claude", "fran\u00e7ois", "dont", "la", "chanson", "comme", "d'habitude", "est", "devenue", "un", "standard", "international", "sous", "le", "titre", "my", "way", "michel", "sardou", "chanteur", "populaire", "et", "engag\u00e9", "devenu", "le", "deuxi\u00e8me", "plus", "gros", "vendeur", "de", "disques", "en", "france", "jeanjacques", "goldman", "auteurcompositeurinterpr\u00e8te", "ayant", "sign\u00e9", "de", "nombreux", "succ\u00e8s", "pour", "lui", "et", "pour", "d'autres", "artistes", "myl\u00e8ne", "farmer", "auteurecompositriceinterpr\u00e8te", "qui", "r\u00e9volutionne", "la", "chanson", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "travers", "ses", "clips", "et", "ses", "concerts", "spectaculaires", "francis", "cabrel", "auteurcompositeurinterpr\u00e8te", "qui", "a", "sign\u00e9", "de", "nombreuses", "ballades", "et", "chansons", "sentimentales", "mc", "solaar", "pionnier", "du", "rap", "fran\u00e7aispersonnalit\u00e9s", "notables", "de", "la", "chanson", "fran\u00e7aise", "cin\u00e9ma", "le", "cin\u00e9ma", "invent\u00e9", "en", "\u00e0", "lyon", "par", "les", "fr\u00e8res", "lumi\u00e8re", "reste", "une", "activit\u00e9", "importante", "en", "france", "malgr\u00e9", "la", "concurrence", "hollywoodienne", "et", "au", "monde", "entier", "en", "la", "france", "est", "le", "sixi\u00e8me", "producteur", "mondial", "et", "le", "premier", "producteur", "europ\u00e9en", "de", "longsm\u00e9trages", "cette", "vitalit\u00e9", "est", "soutenue", "par", "la", "politique", "d'exception", "culturelle", "de", "la", "france", "qui", "se", "manifeste", "par", "exemple", "par", "l'imposition", "de", "quotas", "de", "films", "fran\u00e7ais", "diffus\u00e9s", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "elle", "s'exprime", "lors", "d'\u00e9v\u00e9nements", "prestigieux", "tels", "que", "les", "c\u00e9sar", "les", "prix", "lumi\u00e8res", "et", "le", "festival", "international", "du", "film", "organis\u00e9", "chaque", "ann\u00e9e", "\u00e0", "cannes", "qui", "est", "l'\u00e9v\u00e9nement", "culturel", "le", "plus", "m\u00e9diatis\u00e9", "au", "monde", "existant", "depuis", "une", "centaine", "d'ann\u00e9es", "le", "cin\u00e9ma", "fran\u00e7ais", "se", "r\u00e9v\u00e8le", "tr\u00e8s", "riche", "quant", "\u00e0", "la", "diversit\u00e9", "de", "ses", "r\u00e9alisateurs", "georges", "m\u00e9li\u00e8s", "jeanluc", "godard", "luc", "besson", "de", "ses", "acteurs", "jean", "marais", "louis", "de", "fun\u00e8s", "g\u00e9rard", "depardieu", "audrey", "tautou", "et", "des", "films", "qu'il", "a", "produits", "les", "mis\u00e9rables", "la", "grande", "vadrouille", "emmanuelle", "le", "grand", "bleu", "intouchables", "cependant", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "une", "grande", "partie", "de", "la", "production", "est", "plus", "sp\u00e9cifiquement", "tourn\u00e9e", "vers", "les", "com\u00e9dies", "le", "d\u00eener", "de", "cons", "les", "visiteurs", "bienvenue", "chez", "les", "ch'tis", "et", "les", "films", "d'auteurs", "la", "haine", "le", "fabuleux", "destin", "d'am\u00e9lie", "poulain", "the", "artist", "personnalit\u00e9s", "notables", "du", "cin\u00e9ma", "fran\u00e7ais", "lors", "de", "la", "crise", "sanitaire", "en", "france", "l'\u00e9tat", "a", "fait", "le", "plan", "de", "relance", "de", "milliards", "d'euros", "pour", "soutenir", "les", "secteurs", "culturels", "le", "ao\u00fbt", "le", "premier", "ministre", "jean", "castex", "a", "annonc\u00e9", "que", "millions", "d'euros", "seraient", "utilis\u00e9s", "pour", "soutenir", "la", "cr\u00e9ation", "cin\u00e9matographique", "du", "planifi\u00e9", "de", "milliards", "d'euros", "par", "ailleurs", "millions", "d'euros", "ont", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e9t\u00e9", "allou\u00e9s", "pour", "aider", "le", "secteur", "du", "spectacle", "vivant", "mode", "la", "mode", "est", "une", "industrie", "importante", "en", "france", "depuis", "le", "xviie", "si\u00e8cle", "et", "c'est", "encore", "aujourd'hui", "un", "vecteur", "majeur", "de", "la", "culture", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "en", "ce", "d\u00e9but", "de", "xxie", "si\u00e8cle", "paris", "se", "revendique", "comme", "la", "capitale", "mondiale", "de", "la", "mode", "de", "m\u00eame", "que", "londres", "milan", "et", "new", "york", "et", "accueille", "les", "si\u00e8ges", "de", "maisons", "de", "mode", "de", "premier", "plan", "c'est", "durant", "le", "r\u00e8gne", "de", "louis", "xiv", "quand", "les", "industries", "de", "biens", "de", "luxe", "ont", "\u00e9t\u00e9", "mises", "sous", "le", "contr\u00f4le", "du", "roi", "que", "la", "france", "a", "acquis", "une", "place", "pr\u00e9pond\u00e9rante", "dans", "la", "mode", "la", "cour", "royale", "fran\u00e7aise", "s'est", "alors", "progressivement", "\u00e9rig\u00e9e", "en", "arbitre", "du", "go\u00fbt", "et", "du", "style", "en", "europe", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "dans", "les", "ann\u00e9es", "les", "grandes", "maisons", "de", "couture", "ont", "insuffl\u00e9", "une", "dynamique", "nouvelle", "l'expression", "haute", "couture", "est", "originaire", "de", "paris", "et", "date", "des", "ann\u00e9es", "c'est", "un", "nom", "prot\u00e9g\u00e9", "par", "la", "loi", "qui", "garantit", "certaines", "normes", "de", "qualit\u00e9", "et", "une", "exclusivit\u00e9", "dans", "les", "ann\u00e9es", "la", "haute", "couture", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "trop", "\u00e9litiste", "subit", "les", "critiques", "de", "la", "culture", "de", "la", "jeunesse", "en", "le", "couturier", "yves", "saint", "laurent", "rompt", "avec", "les", "normes", "\u00e9tablies", "par", "le", "lancement", "d'un", "pr\u00eat\u00e0porter", "inaugurant", "l'expansion", "de", "la", "mode", "fran\u00e7aise", "dans", "la", "fabrication", "de", "masse", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "sonia", "rykiel", "thierry", "mugler", "claude", "montana", "jeanpaul", "gaultier", "et", "christian", "lacroix", "\u00e9tablissent", "de", "nouvelles", "tendances", "en", "mettant", "l'accent", "sur", "le", "marketing", "et", "la", "fabrication", "dans", "les", "ann\u00e9es", "se", "constituent", "des", "conglom\u00e9rats", "regroupant", "de", "nombreuses", "maisons", "de", "couture", "fran\u00e7aises", "notamment", "les", "g\u00e9ants", "du", "luxe", "lvmh", "kering", "et", "l'or\u00e9al", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "le", "secteur", "de", "la", "parfumerie", "fran\u00e7aise", "industrialis\u00e9", "au", "tout", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "par", "fran\u00e7ois", "coty", "est", "un", "meneur", "mondial", "gastronomie", "la", "cuisine", "fran\u00e7aise", "jouit", "d'une", "tr\u00e8s", "grande", "renomm\u00e9e", "notamment", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "ses", "productions", "agricoles", "de", "qualit\u00e9", "nombreux", "vins", "champagne", "vins", "de", "bordeaux", "de", "bourgogne", "ou", "d'alsace", "etc", "et", "fromages", "roquefort", "camembert", "etc", "et", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "haute", "gastronomie", "qu'elle", "pratique", "depuis", "le", "xviiie", "si\u00e8cle", "la", "cuisine", "fran\u00e7aise", "est", "extr\u00eamement", "vari\u00e9e", "elle", "est", "essentiellement", "constitu\u00e9e", "de", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "r\u00e9gionales", "comme", "la", "choucroute", "alsacienne", "la", "quiche", "lorraine", "les", "rillettes", "du", "mans", "le", "buf", "bourguignon", "le", "foie", "gras", "p\u00e9rigourdin", "le", "cassoulet", "languedocien", "la", "tapenade", "proven\u00e7ale", "ou", "les", "quenelles", "lyonnaises", "on", "peut", "tracer", "de", "v\u00e9ritables", "fronti\u00e8res", "culinaires", "entre", "un", "nord", "utilisant", "le", "beurre", "et", "l'\u00e9chalote", "et", "un", "sud", "leur", "pr\u00e9f\u00e9rant", "l'huile", "et", "l'ail", "et", "entre", "des", "r\u00e9gions", "\u00e0", "la", "cuisine", "terrienne", "le", "p\u00e9rigord", "par", "exemple", "et", "d'autres", "\u00e0", "la", "cuisine", "r\u00e9solument", "tourn\u00e9e", "vers", "la", "mer", "la", "provence", "n\u00e9anmoins", "ces", "diff\u00e9rences", "ont", "tendance", "\u00e0", "s'estomper", "aujourd'hui", "en", "raison", "de", "la", "jonction", "des", "modes", "de", "vie", "et", "de", "l'essor", "discut\u00e9", "de", "la", "malbouffe", "ainsi", "que", "d'une", "mode", "de", "la", "cuisine", "mondialis\u00e9e", "en", "plus", "de", "sa", "forte", "tradition", "viticole", "la", "france", "est", "\u00e9galement", "un", "important", "producteur", "de", "bi\u00e8re", "les", "trois", "principales", "r\u00e9gions", "brassicoles", "fran\u00e7aises", "sont", "l'alsace", "de", "la", "production", "nationale", "le", "nordpasdecalais", "et", "la", "lorraine", "le", "repas", "gastronomique", "des", "fran\u00e7ais", "a", "\u00e9t\u00e9", "inscrit", "en", "\u00e0", "la", "liste", "repr\u00e9sentative", "du", "patrimoine", "culturel", "immat\u00e9riel", "de", "l'humanit\u00e9", "de", "l'unesco", "il", "se", "compose", "g\u00e9n\u00e9ralement", "d'une", "entr\u00e9e", "d'un", "plat", "garni", "et", "d'un", "dessert", "parfois", "compl\u00e9t\u00e9", "par", "du", "fromage", "servi", "avant", "le", "soir", "l'entr\u00e9e", "est", "souvent", "remplac\u00e9e", "par", "un", "potage", "ou", "une", "soupe", "d'o\u00f9", "l'appellation", "de", "souper", "pour", "ce", "repas", "le", "repas", "dominical", "est", "plus", "\u00e9labor\u00e9", "deux", "entr\u00e9es", "une", "froide", "une", "chaude", "r\u00f4ti", "de", "buf", "ou", "volaille", "le", "plus", "couramment", "salade", "plateau", "de", "fromages", "et", "dessert", "les", "heures", "de", "repas", "vont", "de", "midi", "nord", "et", "est", "\u00e0", "h", "la", "moyenne", "h", "dans", "le", "sud", "le", "soir", "de", "h", "flandres", "\u00e0", "h", "moyenne", "et", "h", "sud", "philosophie", "et", "science", "la", "france", "est", "depuis", "le", "moyen", "\u00e2ge", "un", "foyer", "de", "connaissances", "et", "de", "d\u00e9couvertes", "majeur", "l'universit\u00e9", "de", "paris", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e8s", "son", "origine", "et", "jusqu'\u00e0", "l'\u00e9poque", "contemporaine", "l'une", "des", "plus", "importantes", "d'occident", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "ren\u00e9", "descartes", "d\u00e9finit", "une", "m\u00e9thode", "pour", "l'acquisition", "d'un", "savoir", "scientifique", "tandis", "que", "blaise", "pascal", "resta", "c\u00e9l\u00e8bre", "pour", "son", "travail", "sur", "les", "probabilit\u00e9s", "et", "la", "m\u00e9canique", "des", "fluides", "le", "xviiie", "si\u00e8cle", "fut", "marqu\u00e9", "par", "les", "travaux", "du", "biologiste", "buffon", "et", "du", "chimiste", "lavoisier", "qui", "d\u00e9couvrit", "le", "r\u00f4le", "de", "l'oxyg\u00e8ne", "dans", "la", "combustion", "tandis", "que", "diderot", "et", "d'alembert", "publiaient", "l'encyclop\u00e9die", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "augustin", "fresnel", "fut", "le", "fondateur", "de", "l'optique", "moderne", "sadi", "carnot", "posa", "les", "bases", "de", "la", "thermodynamique", "et", "louis", "pasteur", "fut", "un", "pionnier", "de", "la", "microbiologie", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "on", "peut", "citer", "le", "math\u00e9maticien", "et", "physicien", "henri", "poincar\u00e9", "les", "physiciens", "henri", "becquerel", "pierre", "et", "marie", "curie", "ellem\u00eame", "d'origine", "polonaise", "rest\u00e9s", "c\u00e9l\u00e8bres", "pour", "leurs", "travaux", "sur", "la", "radioactivit\u00e9", "le", "physicien", "paul", "langevin", "ou", "encore", "le", "virologue", "luc", "montagnier", "cod\u00e9couvreur", "du", "virus", "du", "sida", "en", "avec", "prix", "nobel", "remport\u00e9s", "la", "france", "est", "le", "e", "pays", "le", "plus", "r\u00e9compens\u00e9", "derri\u00e8re", "l'allemagne", "prix", "le", "royaumeuni", "prix", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "prix", "dans", "le", "domaine", "des", "math\u00e9matiques", "les", "math\u00e9maticiens", "fran\u00e7ais", "ont", "remport\u00e9", "prix", "abel", "et", "m\u00e9dailles", "fields", "faisant", "de", "la", "france", "la", "e", "nation", "la", "plus", "prim\u00e9e", "pour", "ces", "deux", "r\u00e9compenses", "la", "france", "est", "\u00e9galement", "pionni\u00e8re", "dans", "le", "domaine", "spatial", "avec", "sur", "son", "territoire", "le", "pas", "de", "tir", "du", "lanceur", "ariane", "en", "guyane", "fran\u00e7aise", "et", "avec", "un", "corps", "de", "dix", "astronautes", "fran\u00e7ais", "dont", "le", "dernier", "en", "date", "est", "thomas", "pesquet", "influence", "internationale", "depuis", "le", "moyen", "\u00e2ge", "la", "france", "joue", "un", "r\u00f4le", "majeur", "dans", "l'histoire", "artistique", "culturelle", "intellectuelle", "et", "politique", "du", "monde", "en", "particulier", "beaucoup", "de", "ses", "anciennes", "colonies", "utilisent", "encore", "aujourd'hui", "sa", "langue", "son", "droit", "ses", "institutions", "politiques", "ou", "encore", "son", "syst\u00e8me", "fiscal", "la", "politique", "culturelle", "est", "depuis", "le", "milieu", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "un", "aspect", "majeur", "de", "la", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "de", "la", "france", "depuis", "la", "d\u00e9claration", "des", "droits", "de", "l'homme", "et", "du", "citoyen", "de", "la", "france", "est", "souvent", "appel\u00e9e", "le", "pays", "ou", "la", "patrie", "des", "droits", "de", "l'homme", "en", "raison", "de", "la", "vocation", "universelle", "de", "cette", "premi\u00e8re", "d\u00e9claration", "des", "droits", "humains", "elle", "a", "\u00e9galement", "jou\u00e9", "un", "r\u00f4le", "important", "dans", "l'\u00e9laboration", "du", "droit", "international", "des", "droits", "de", "l'homme", "l'influence", "culturelle", "mondiale", "de", "la", "france", "passe", "notamment", "par", "le", "fran\u00e7ais", "langue", "de", "l'\u00e9lite", "europ\u00e9enne", "et", "de", "la", "diplomatie", "jusqu'au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "la", "france", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "pays", "francophone", "du", "monde", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "mais", "premier", "en", "nombre", "de", "locuteurs", "le", "fran\u00e7ais", "parl\u00e9", "par", "quelque", "millions", "de", "locuteurs", "dans", "le", "monde", "est", "une", "des", "deux", "langues", "de", "travail", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "et", "de", "ses", "agences", "une", "des", "trois", "principales", "langues", "de", "travail", "de", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "et", "de", "l'union", "africaine", "la", "france", "est", "un", "membre", "fondateur", "de", "l'organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "qui", "regroupe", "pays", "en", "et", "promeut", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "ainsi", "que", "les", "valeurs", "d\u00e9mocratiques", "et", "les", "droits", "de", "l'homme", "la", "pr\u00e9sence", "culturelle", "de", "la", "france", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "est", "entretenue", "par", "ses", "repr\u00e9sentations", "diplomatiques", "par", "le", "r\u00e9seau", "\u00e9tendu", "de", "l'alliance", "fran\u00e7aise", "et", "par", "les", "plus", "de", "\u00e9tablissements", "scolaires", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "de", "plus", "la", "france", "est", "\u00e0", "l'origine", "de", "la", "cr\u00e9ation", "de", "m\u00e9dias", "\u00e0", "vocation", "internationale", "tels", "que", "la", "radio", "rfi", "ou", "les", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "tv", "monde", "communes", "\u00e0", "plusieurs", "pays", "et", "france", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "lahsen", "abdelmalki", "daniel", "dufourt", "et", "ren\u00e9", "sandretto", "l\u00e9conomie", "fran\u00e7aise", "\u00e9l\u00e9ments", "fondamentaux", "paris", "s\u00e9fi", "coll", "les", "classiques", "\u00e9conomiegestion", "p", "isbn", "oclc", "vincent", "adoumi\u00e9", "dir", "christian", "daudel", "didier", "doix", "jeanmichel", "escarras", "et", "catherine", "jean", "g\u00e9ographie", "de", "la", "france", "paris", "hachette", "sup\u00e9rieur", "coll", "hu", "g\u00e9ographie", "p", "isbn", "annie", "badower", "et", "augusta", "cadars", "la", "france", "industriesservices", "paris", "dalloz", "coll", "sirey", "e", "\u00e9d", "p", "isbn", "et", "pierre", "bauchet", "comprendre", "l\u00e9conomie", "fran\u00e7aise", "paris", "economica", "p", "isbn", "et", "jean", "carpentier", "dir", "fran\u00e7ois", "lebrun", "dir", "alain", "tranoy", "\u00e9lisabeth", "carpentier", "et", "jeanmarie", "mayeur", "pr\u00e9f", "jacques", "le", "goff", "histoire", "de", "france", "paris", "points", "seuil", "coll", "histoire", "re", "\u00e9d", "p", "poche", "isbn", "et", "andr\u00e9", "chastel", "introduction", "\u00e0", "lhistoire", "de", "lart", "fran\u00e7ais", "paris", "flammarion", "coll", "champs", "arts", "p", "isbn", "raymond", "dumay", "pr\u00e9f", "jeanclaude", "pirotte", "de", "la", "gastronomie", "fran\u00e7aise", "paris", "la", "table", "ronde", "coll", "la", "petite", "vermillon", "p", "isbn", "thomas", "guillaume", "l\u00e9conomie", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "laube", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "paris", "\u00e9conomica", "p", "isbn", "et", "louis", "maurin", "pr\u00e9f", "denis", "clerc", "d\u00e9chiffrer", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "fran\u00e7aise", "paris", "la", "d\u00e9couverte", "p", "isbn", "lccn", "g\u00e9rard", "mermet", "francoscopie", "paris", "larousse", "coll", "essais", "et", "documents", "e", "\u00e9d", "p", "poche", "isbn", "pierre", "pactet", "les", "institutions", "fran\u00e7aises", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "coll", "que", "saisje", "e", "\u00e9d", "re", "\u00e9d", "p", "isbn", "et", "jeanrobert", "pitte", "la", "france", "paris", "armand", "colin", "coll", "cursus", "e", "\u00e9d", "p", "isbn", "collectif", "france", "clermontferrand", "michelin", "coll", "le", "guide", "vert", "p", "isbn", "et", "collectif", "l\u00e9tat", "de", "la", "france", "\u00e9dition", "paris", "la", "d\u00e9couverte", "p", "isbn", "site", "de", "l'institut", "national", "de", "la", "statistique", "et", "des", "\u00e9tudes", "\u00e9conomiques", "insee", "autres", "annexes", "bibliographie", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "mus\u00e9e", "national", "du", "victoria", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "recherche", "biodiversity", "heritage", "library", "isidore", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "mindatorg", "ressource", "relative", "au", "vivant", "invasive", "species", "compendium", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "\u00e0", "l'audiovisuel", "disney", "a", "to", "z", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "site", "officiel", "du", "tourisme", "fran\u00e7ais", "le", "tourisme", "sur", "le", "portail", "de", "la", "direction", "charg\u00e9e", "du", "tourisme", "au", "minist\u00e8re", "de", "l'artisanat", "du", "commerce", "et", "du", "tourisme", "site", "de", "l'institut", "national", "de", "la", "statistique", "et", "des", "\u00e9tudes", "\u00e9conomiques", "pib", "par", "habitant", "$", "us", "courants", "banque", "mondiale", "site", "de", "l'agence", "de", "d\u00e9veloppement", "touristique", "de", "la", "france", "base", "de", "donn\u00e9es", "mise", "en", "forme", "du", "fmi", "portail", "de", "la", "france", "portail", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "langue", "fran\u00e7aise", "et", "francophonie", "portail", "de", "la", "g\u00e9ographie", "portail", "de", "leurope"]