["france", "t\u00e9l\u00e9visions", "\u00e9galement", "appel\u00e9", "france", "tv", "et", "stylis\u00e9", "francetv", "est", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "nationale", "de", "programme", "qui", "g\u00e8re", "les", "activit\u00e9s", "de", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "publique", "en", "france", "de", "la", "production", "\u00e0", "la", "diffusion", "cr\u00e9\u00e9e", "le", "septembre", "comme", "un", "simple", "groupement", "des", "deux", "cha\u00eenes", "publiques", "elle", "est", "remplac\u00e9e", "par", "une", "holding", "le", "er", "ao\u00fbt", "avant", "de", "devenir", "une", "entreprise", "commune", "le", "janvier", "premier", "groupe", "audiovisuel", "en", "france", "en", "termes", "d'audiences", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "regroupe", "entre", "autres", "les", "cha\u00eenes", "france", "france", "et", "ses", "antennes", "de", "proximit\u00e9", "france", "et", "culturebox", "pendant", "la", "soir\u00e9e", "et", "la", "nuit", "france", "france", "info", "ainsi", "que", "les", "cha\u00eenes", "ultramarines", "du", "r\u00e9seau", "la", "re", "elle", "d\u00e9tient", "\u00e9galement", "des", "participations", "dans", "plusieurs", "cha\u00eenes", "th\u00e9matiques", "et", "internationales", "elle", "est", "pr\u00e9sente", "\u00e0", "la", "radio", "en", "outremer", "et", "poss\u00e8de", "plusieurs", "sites", "web", "histoire", "du", "groupe", "les", "origines", "le", "d\u00e9cembre", "l'ortf", "est", "d\u00e9mantel\u00e9", "en", "sept", "soci\u00e9t\u00e9s", "trois", "soci\u00e9t\u00e9s", "nationales", "de", "programmes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "autonomes", "et", "concurrentes", "sont", "cr\u00e9\u00e9es", "le", "janvier", "t\u00e9l\u00e9vision", "fran\u00e7aise", "tf", "antenne", "a", "et", "france", "r\u00e9gions", "fr", "le", "janvier", "elles", "participent", "avec", "la", "tsr", "et", "la", "rtbf", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "cha\u00eene", "francophone", "internationale", "tv", "monde", "le", "f\u00e9vrier", "fr", "participe", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "sept", "en", "en", "devenant", "actionnaire", "\u00e0", "en", "avril", "tf", "est", "privatis\u00e9e", "avec", "la", "vente", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "son", "capital", "au", "groupe", "de", "btp", "bouygues", "en", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "conversation", "avec", "le", "pr\u00e9sidentdirecteur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "tf", "patrick", "le", "lay", "le", "ministre", "de", "la", "culture", "jack", "lang", "a", "l'id\u00e9e", "de", "doter", "les", "deux", "cha\u00eenes", "publiques", "antenne", "et", "fr", "d'une", "pr\u00e9sidence", "commune", "avec", "sa", "ministre", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e", "\u00e0", "la", "communication", "catherine", "tasca", "il", "porte", "ce", "projet", "qui", "doit", "promouvoir", "une", "strat\u00e9gie", "commune", "et", "assurer", "la", "compl\u00e9mentarit\u00e9", "des", "programmes", "entre", "les", "deux", "cha\u00eenes", "afin", "de", "faire", "face", "\u00e0", "la", "mont\u00e9e", "en", "puissance", "de", "tf", "et", "de", "m", "et", "au", "d\u00e9veloppement", "des", "cha\u00eenes", "th\u00e9matiques", "la", "loi", "du", "ao\u00fbt", "institue", "une", "pr\u00e9sidence", "commune", "tout", "en", "maintenant", "une", "s\u00e9paration", "juridique", "des", "deux", "cha\u00eenes", "le", "gouvernement", "socialiste", "soutient", "les", "candidatures", "d'herv\u00e9", "bourges", "et", "de", "georges", "kiejman", "mais", "le", "nouveau", "conseil", "sup\u00e9rieur", "de", "l'audiovisuel", "csa", "veut", "marquer", "son", "territoire", "et", "nomme", "le", "ao\u00fbt", "\u00e0", "la", "surprise", "g\u00e9n\u00e9rale", "philippe", "guilhaume", "au", "poste", "de", "pr\u00e9sident", "du", "groupement", "mais", "ce", "dernier", "d\u00e9missionne", "au", "bout", "de", "mois", "en", "d\u00e9cembre", "apr\u00e8s", "une", "s\u00e9rie", "de", "pol\u00e9miques", "et", "une", "gr\u00e8ve", "des", "journalistes", "il", "est", "remplac\u00e9", "par", "herv\u00e9", "bourges", "le", "d\u00e9cembre", "le", "septembre", "antenne", "et", "fr", "changent", "de", "nom", "et", "deviennent", "respectivement", "france", "et", "france", "elles", "sont", "d\u00e9sormais", "regroup\u00e9es", "au", "sein", "d'une", "nouvelle", "entit\u00e9", "d\u00e9nomm\u00e9e", "france", "t\u00e9l\u00e9vision", "sans", "s", "qui", "n'a", "cependant", "pas", "d'existence", "juridique", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "le", "groupe", "lance", "sa", "premi\u00e8re", "cha\u00eene", "th\u00e9matique", "france", "supervision", "qui", "diffuse", "d'abord", "une", "s\u00e9lection", "d'\u00e9missions", "de", "france", "et", "france", "puis", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "culturels", "ou", "sportifs", "elle", "a", "la", "particularit\u00e9", "d'\u00e9mettre", "sur", "le", "satellite", "au", "format", "dmac", "une", "combinaison", "d'analogique", "et", "de", "num\u00e9rique", "en", "et", "en", "st\u00e9r\u00e9o", "le", "er", "janvier", "france", "t\u00e9l\u00e9vision", "participe", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "cha\u00eene", "d'information", "europ\u00e9enne", "euronews", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "la", "rai", "et", "de", "la", "rtve", "jeanpierre", "elkabbach", "en", "d\u00e9cembre", "jeanpierre", "elkabbach", "est", "nomm\u00e9", "pr\u00e9sident", "par", "le", "csa", "pour", "un", "mandat", "de", "trois", "ans", "il", "d\u00e9cide", "de", "concurrencer", "tf", "sur", "le", "terrain", "de", "l'audience", "et", "se", "lance", "dans", "une", "co\u00fbteuse", "politique", "d'embauches", "d'animateursproducteurs", "avec", "un", "slogan", "osons", "cette", "d\u00e9cision", "sera", "illustr\u00e9e", "et", "moqu\u00e9e", "par", "les", "guignols", "de", "l'info", "pr\u00e9sentant", "ainsi", "les", "protagonistes", "comme", "des", "voleurs", "de", "patates", "c'est", "une", "r\u00e9ussite", "puisqu'en", "ann\u00e9e", "\u00e9lectorale", "pr\u00e9sidentielle", "avec", "l'arriv\u00e9e", "de", "jacques", "chirac", "au", "pouvoir", "l'audience", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9vision", "d\u00e9passe", "celle", "de", "tf", "mais", "en", "novembre", "le", "d\u00e9put\u00e9", "alain", "griotteray", "rend", "publics", "les", "mirobolants", "contrats", "des", "animateursproducteurs", "vedettes", "comme", "celui", "de", "jeanluc", "delarue", "nagui", "ou", "encore", "arthur", "cr\u00e9ant", "une", "vive", "pol\u00e9mique", "dans", "le", "pays", "jeanpierre", "elkabbach", "doit", "s'expliquer", "sur", "sa", "gestion", "de", "l'argent", "public", "devant", "les", "salari\u00e9s", "les", "syndicats", "le", "csa", "et", "les", "parlementaires", "jeanpierre", "elkabbach", "est", "mis", "aussi", "sous", "pression", "par", "les", "syndicats", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "et", "par", "le", "csa", "d'abord", "candidat", "\u00e0", "sa", "r\u00e9\u00e9lection", "il", "d\u00e9missionne", "finalement", "tant", "la", "pression", "est", "forte", "\u00e0", "la", "fin", "mai", "jeanpierre", "elkabbach", "lance", "par", "ailleurs", "une", "politique", "visant", "\u00e0", "des", "programmes", "permettant", "de", "rajeunir", "les", "cibles", "publicitaires", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "en", "exigeant", "que", "la", "r\u00e9gie", "publicitaire", "soit", "plus", "entreprenante", "et", "il", "obtient", "que", "sa", "part", "de", "march\u00e9", "progresse", "en", "trois", "ans", "de", "\u00e0", "le", "recours", "\u00e0", "de", "grandes", "notori\u00e9t\u00e9s", "vise", "\u00e0", "obtenir", "plus", "d'\u00e9missions", "parmi", "les", "plus", "regard\u00e9es", "afin", "d'obtenir", "que", "les", "spots", "soient", "vendus", "\u00e0", "un", "prix", "\u00e9lev\u00e9", "xavier", "gouyoubeauchamps", "le", "juin", "le", "csa", "nomme", "xavier", "gouyoubeauchamps", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "france", "au", "poste", "de", "pr\u00e9sident", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9vision", "le", "juin", "la", "cha\u00eene", "festival", "d\u00e9di\u00e9e", "\u00e0", "la", "fiction", "est", "lanc\u00e9e", "elle", "est", "d\u00e9tenue", "par", "france", "france", "le", "britannique", "carlton", "communications", "la", "septarte", "et", "l'am\u00e9ricanon\u00e9erlandais", "regency", "monarchy", "le", "d\u00e9cembre", "le", "bouquet", "num\u00e9rique", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "par", "satellite", "tps", "est", "lanc\u00e9", "pour", "concurrencer", "canalsatellite", "il", "est", "d\u00e9tenu", "\u00e0", "parts", "\u00e9gales", "c'est\u00e0", "dire", "\u00e0", "par", "tf", "m", "suezlyonnaise", "des", "eaux", "et", "france", "t\u00e9l\u00e9vision", "entreprises", "france", "t\u00e9l\u00e9vision", "france", "t\u00e9l\u00e9com", "en", "juillet", "la", "cha\u00eene", "histoire", "est", "lanc\u00e9e", "elle", "est", "d\u00e9tenue", "par", "un", "groupement", "public", "\u00e0", "france", "t\u00e9l\u00e9vision", "la", "septarte", "ina", "ainsi", "que", "par", "finances", "et", "communication", "france", "t\u00e9l\u00e9com", "et", "lyonnaise", "communication", "le", "mars", "la", "cha\u00eene", "th\u00e9matique", "mezzo", "remplace", "france", "supervision", "cette", "nouvelle", "cha\u00eene", "consacr\u00e9e", "\u00e0", "la", "musique", "la", "danse", "et", "l'op\u00e9ra", "est", "d\u00e9tenue", "par", "france", "t\u00e9l\u00e9com", "france", "arte", "et", "la", "cinqui\u00e8me", "le", "mai", "la", "cha\u00eene", "th\u00e9matique", "r\u00e9gions", "consacr\u00e9e", "\u00e0", "la", "d\u00e9couverte", "et", "\u00e0", "l'information", "des", "r\u00e9gions", "est", "lanc\u00e9e", "sur", "le", "satelliteen", "les", "salari\u00e9s", "du", "groupe", "jusqu'ici", "r\u00e9partis", "sur", "sites", "dans", "paris", "d\u00e9m\u00e9nagent", "pour", "s'installer", "dans", "le", "nouveau", "si\u00e8ge", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9vision", "situ\u00e9", "le", "long", "de", "la", "seine", "dans", "le", "e", "arrondissement", "de", "paris", "le", "projet", "est", "issu", "de", "la", "volont\u00e9", "d'herv\u00e9", "bourges", "en", "et", "le", "choix", "de", "son", "emplacement", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9cid\u00e9", "par", "le", "premier", "ministre", "\u00e9douard", "balladur", "en", "juillet", "con\u00e7u", "par", "l'architecte", "jeanpaul", "viguier", "le", "b\u00e2timent", "de", "m", "dont", "m", "de", "bureaux", "et", "de", "studios", "a", "\u00e9t\u00e9", "construit", "de", "\u00e0", "le", "co\u00fbt", "total", "de", "l'op\u00e9ration", "est", "de", "milliards", "de", "francs", "soit", "plus", "de", "millions", "d'euros", "en", "la", "ministre", "de", "la", "culture", "catherine", "trautmann", "lance", "un", "projet", "de", "r\u00e9forme", "de", "l'audiovisuel", "public", "ce", "projet", "pr\u00e9voit", "notamment", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "holding", "regroupant", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "france", "france", "la", "cinqui\u00e8me", "la", "septarte", "et", "rfo", "pour", "faire", "face", "aux", "groupes", "priv\u00e9s", "marc", "tessier", "le", "mai", "marc", "tessier", "pr\u00e9sident", "du", "cnc", "est", "nomm\u00e9", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9vision", "par", "le", "csa", "la", "loi", "du", "er", "ao\u00fbt", "cr\u00e9e", "la", "holding", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "avec", "un", "s", "cette", "fois", "rassemblant", "les", "cha\u00eenes", "france", "france", "et", "la", "cinqui\u00e8me", "le", "pr\u00e9sident", "du", "groupe", "est", "nomm\u00e9", "par", "le", "conseil", "sup\u00e9rieur", "de", "l'audiovisuel", "csa", "et", "son", "mandat", "est", "port\u00e9", "\u00e0", "cinq", "ans", "contre", "trois", "auparavant", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "le", "temps", "de", "publicit\u00e9", "sur", "les", "cha\u00eenes", "publiques", "est", "r\u00e9duit", "de", "\u00e0", "minutes", "par", "heure", "marc", "tessier", "qui", "\u00e9tait", "d\u00e9j\u00e0", "le", "pr\u00e9sident", "commun", "de", "france", "et", "france", "est", "nomm\u00e9", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "du", "nouveau", "groupe", "en", "septembre", "la", "cha\u00eene", "gastronomique", "du", "chef", "cuisinier", "jo\u00ebl", "robuchon", "gourmet", "tv", "d\u00e9tenue", "\u00e0", "par", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "entreprises", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "et", "france", "t\u00e9l\u00e9com", "est", "lanc\u00e9e", "le", "d\u00e9cembre", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "signe", "son", "premier", "contrat", "d'objectifs", "et", "de", "moyens", "com", "avec", "l'\u00e9tat", "pour", "la", "p\u00e9riode", "le", "janvier", "le", "groupe", "d\u00e9voile", "sa", "nouvelle", "identit\u00e9", "visuelle", "qui", "doit", "lui", "donner", "plus", "d'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "est", "d\u00e9sormais", "stylis\u00e9", "francet\u00e9l\u00e9visions", "et", "la", "cinqui\u00e8me", "devient", "france", "chaque", "cha\u00eene", "se", "voit", "attribuer", "une", "couleur", "rouge", "pour", "france", "bleu", "pour", "france", "et", "vert", "pour", "france", "ce", "nouvel", "habillage", "est", "con\u00e7u", "par", "l'agence", "g\u00e9d\u00e9on", "communications", "pour", "un", "co\u00fbt", "de", "millions", "d'euros", "ce", "m\u00eame", "mois", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "entreprises", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "france", "t\u00e9l\u00e9com", "vend", "sa", "participation", "dans", "tps", "au", "groupe", "tf", "pour", "un", "montant", "de", "millions", "d'euros", "r\u00e9partis", "en", "millions", "d'euros", "pour", "france", "t\u00e9l\u00e9com", "et", "millions", "d'euros", "pour", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "le", "er", "novembre", "la", "cha\u00eene", "th\u00e9matique", "plan\u00e8te", "thalassa", "commence", "\u00e0", "\u00e9mettre", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "accord", "entre", "multith\u00e9matiques", "groupe", "canal+", "et", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "d\u00e9di\u00e9e", "au", "monde", "maritime", "la", "grille", "de", "la", "cha\u00eene", "s'articule", "autour", "des", "\u00e9missions", "embl\u00e9matiques", "thalassa", "et", "faut", "pas", "r\u00eaver", "en", "avril", "le", "gouvernement", "utilise", "le", "droit", "de", "priorit\u00e9", "du", "service", "public", "pour", "demander", "des", "canaux", "sur", "la", "future", "t\u00e9l\u00e9vision", "num\u00e9rique", "terrestre", "fran\u00e7aise", "pour", "ses", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "france", "france", "france", "arte", "et", "la", "cha\u00eene", "parlementaire", "il", "r\u00e9serve", "\u00e9galement", "trois", "canaux", "suppl\u00e9mentaires", "pour", "des", "services", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "num\u00e9rique", "r\u00e9gionale", "\u00e9dit\u00e9s", "par", "france", "ainsi", "que", "deux", "soci\u00e9t\u00e9s", "provisoirement", "d\u00e9nomm\u00e9es", "la", "cha\u00eene", "de", "rediffusion", "et", "la", "cha\u00eene", "d'information", "continue", "mais", "en", "d\u00e9cembre", "le", "nouveau", "gouvernement", "renonce", "\u00e0", "deux", "de", "ces", "canaux", "et", "attribue", "le", "dernier", "\u00e0", "la", "cha\u00eene", "festival", "le", "f\u00e9vrier", "la", "cha\u00eene", "th\u00e9matique", "r\u00e9gions", "d\u00e9tenue", "\u00e0", "par", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "\u00e0", "par", "wanadoo", "france", "t\u00e9l\u00e9com", "et", "\u00e0", "par", "dexia", "cesse", "d'\u00e9mettre", "faute", "d'audience", "en", "juillet", "le", "capital", "de", "l'agence", "de", "coop\u00e9ration", "canal", "france", "international", "cfi", "est", "rachet\u00e9", "par", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "et", "arte", "france", "le", "novembre", "la", "cha\u00eene", "th\u00e9matique", "ma", "plan\u00e8te", "est", "lanc\u00e9e", "\u00e0", "destination", "des", "enfants", "elle", "est", "le", "fruit", "d'une", "nouvelle", "collaboration", "entre", "multith\u00e9matiques", "groupe", "canal+", "et", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "loi", "du", "juillet", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "programme", "r\u00e9seau", "france", "outremer", "rfo", "est", "int\u00e9gr\u00e9e", "au", "groupe", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "le", "f\u00e9vrier", "la", "cha\u00eene", "rfo", "sat", "est", "renomm\u00e9e", "france", "\u00f4", "dans", "le", "m\u00eame", "esprit", "que", "les", "autres", "cha\u00eenes", "du", "groupe", "le", "mars", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "num\u00e9rique", "terrestre", "tnt", "est", "lanc\u00e9e", "en", "france", "ce", "m\u00eame", "jour", "la", "cha\u00eene", "france", "succ\u00e8de", "\u00e0", "festival", "patrick", "de", "carolis", "\u00e9tat", "des", "lieux", "et", "projet", "de", "r\u00e9forme", "interne", "le", "ao\u00fbt", "patrick", "de", "carolis", "pr\u00e9sentateurproducteur", "des", "racines", "et", "des", "ailes", "devient", "pr\u00e9sident", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "pour", "un", "mandat", "de", "cinq", "ans", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "nomm\u00e9", "par", "le", "csa", "le", "juillet", "le", "novembre", "la", "cha\u00eene", "gulli", "propri\u00e9t\u00e9", "de", "lagard\u00e8re", "active", "et", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "est", "lanc\u00e9e", "sur", "la", "tnt", "le", "novembre", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "constitue", "\u00e0", "parit\u00e9", "avec", "le", "groupe", "tf", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "la", "future", "cha\u00eene", "fran\u00e7aise", "d'information", "internationale", "en", "continu", "ce", "partenariat", "d\u00e9cid\u00e9", "en", "d\u00e9cembre", "fait", "suite", "\u00e0", "la", "volont\u00e9", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "jacques", "chirac", "en", "de", "donner", "\u00e0", "la", "france", "une", "voix", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "la", "cha\u00eene", "d'information", "finalement", "intitul\u00e9e", "france", "commence", "\u00e0", "\u00e9mettre", "le", "d\u00e9cembre", "en", "streaming", "sur", "internet", "puis", "d\u00e8s", "le", "lendemain", "sur", "les", "autres", "r\u00e9seaux", "le", "janvier", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "publie", "un", "\u00e9tat", "des", "lieux", "s\u00e9v\u00e8re", "sur", "la", "situation", "du", "groupe", "r\u00e9alis\u00e9", "entre", "septembre", "et", "d\u00e9cembre", "ce", "rapport", "souligne", "plusieurs", "points", "pr\u00e9occupants", "la", "baisse", "continuelle", "des", "audiences", "du", "groupe", "l'absence", "de", "gain", "de", "productivit\u00e9", "dans", "les", "ressources", "humaines", "la", "situation", "financi\u00e8re", "tr\u00e8s", "d\u00e9grad\u00e9e", "de", "rfo", "la", "strat\u00e9gie", "de", "programmation", "de", "france", "la", "mauvaise", "gestion", "\u00e9ditoriale", "des", "stocks", "de", "programmes", "la", "hausse", "du", "co\u00fbt", "des", "contrats", "des", "animateursproducteurs", "le", "d\u00e9s\u00e9quilibre", "\u00e9conomique", "structurel", "de", "la", "fili\u00e8re", "de", "production", "et", "le", "manque", "de", "synergie", "entre", "les", "r\u00e9dactions", "il", "souligne", "aussi", "les", "points", "positifs", "la", "situation", "\u00e9conomique", "et", "financi\u00e8re", "saine", "du", "groupe", "et", "l'efficacit\u00e9", "du", "plan", "de", "r\u00e9duction", "des", "co\u00fbts", "synergia", "le", "rapport", "est", "contest\u00e9", "par", "l'ancien", "pdg", "marc", "tessier", "et", "par", "les", "syndicats", "du", "groupe", "snrtcgt", "snjcgt", "l'ann\u00e9e", "est", "aussi", "marqu\u00e9e", "par", "des", "tensions", "sur", "le", "front", "de", "l'information", "quand", "ont", "\u00e9t\u00e9", "supprim\u00e9s", "des", "num\u00e9ros", "de", "pi\u00e8ces", "\u00e0", "conviction", "une", "\u00e9mission", "de", "journalisme", "d'investigation", "ayant", "enqu\u00eat\u00e9", "sur", "les", "lobbies", "pharmaceutiques", "vendeurs", "de", "maladies", "l\u00e9vasion", "fiscale", "et", "les", "industriels", "de", "la", "malbouffe", "en", "septembre", "le", "groupe", "lance", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "vod", "son", "site", "internet", "de", "vid\u00e9o", "\u00e0", "la", "demande", "en", "d\u00e9cembre", "il", "ouvre", "le", "club", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "qui", "permet", "de", "gagner", "des", "invitations", "pour", "assister", "\u00e0", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "sportifs", "ou", "culturels", "et", "d\u00e9couvrir", "les", "coulisses", "des", "\u00e9missions", "le", "f\u00e9vrier", "le", "groupe", "lance", "la", "fondation", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "la", "premi\u00e8re", "fondation", "d'entreprise", "d'un", "groupe", "audiovisuel", "fran\u00e7ais", "le", "octobre", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "et", "le", "groupe", "canal+", "lancent", "la", "cha\u00eene", "plan\u00e8te", "justice", "consacr\u00e9e", "au", "syst\u00e8me", "judiciaire", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "le", "groupe", "signe", "son", "deuxi\u00e8me", "contrat", "d'objectifs", "et", "de", "moyens", "com", "pour", "la", "p\u00e9riode", "en", "d\u00e9cembre", "patrick", "de", "carolis", "annonce", "pour", "l'ann\u00e9e", "\u00e0", "venir", "un", "plan", "de", "r\u00e9forme", "dont", "l'objectif", "est", "de", "moderniser", "et", "harmoniser", "le", "groupe", "public", "et", "de", "faire", "des", "\u00e9conomies", "de", "quelques", "dizaines", "de", "millions", "d'euros", "il", "lance", "huit", "chantiers", "dont", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "statut", "unique", "pour", "l'ensemble", "des", "cha\u00eenes", "jusqu'alors", "juridiquement", "ind\u00e9pendantes", "la", "mutualisation", "des", "moyens", "de", "production", "de", "l'information", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "direction", "commune", "pour", "les", "unit\u00e9s", "jeunesse", "acquisition", "et", "\u00e9tudes", "et", "la", "prise", "de", "mesures", "concernant", "les", "directions", "financi\u00e8res", "ressources", "humaines", "technique", "et", "informatique", "face", "aux", "inqui\u00e9tudes", "des", "salari\u00e9s", "le", "pdg", "r\u00e9pond", "qu'il", "n'y", "aura", "pas", "de", "vaste", "plan", "social", "r\u00e9forme", "de", "nicolas", "sarkozy", "le", "janvier", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "nicolas", "sarkozy", "annonce", "lors", "d'une", "conf\u00e9rence", "de", "presse", "une", "v\u00e9ritable", "r\u00e9volution", "culturelle", "dans", "le", "service", "public", "de", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "avec", "la", "possible", "suppression", "totale", "de", "la", "publicit\u00e9", "sur", "les", "cha\u00eenes", "publiques", "le", "manque", "\u00e0", "gagner", "serait", "financ\u00e9", "par", "une", "taxe", "accrue", "sur", "les", "recettes", "publicitaires", "des", "cha\u00eenes", "priv\u00e9es", "et", "une", "taxe", "infinit\u00e9simale", "sur", "le", "chiffre", "d'affaires", "de", "nouveaux", "moyens", "de", "communication", "comme", "la", "t\u00e9l\u00e9phonie", "mobile", "et", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "internet", "l'annonce", "est", "une", "surprise", "pour", "tout", "le", "milieu", "audiovisuel", "et", "un", "choc", "pour", "la", "direction", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "o\u00f9", "les", "salari\u00e9s", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "publicit\u00e9", "sont", "inquiets", "pour", "leur", "avenir", "une", "commission", "pr\u00e9sid\u00e9e", "par", "jeanfran\u00e7ois", "cop\u00e9", "pr\u00e9sident", "du", "groupe", "ump", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "est", "mandat\u00e9e", "pour", "revoir", "de", "fond", "en", "comble", "les", "missions", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "le", "avril", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "adopte", "une", "nouvelle", "identit\u00e9", "visuelle", "avec", "de", "nouveaux", "logos", "de", "cha\u00eenes", "d\u00e9sormais", "en", "d", "le", "logo", "du", "groupe", "arbore", "les", "cinq", "couleurs", "de", "ses", "cinq", "cha\u00eenes", "rouge", "pour", "france", "bleu", "pour", "france", "violet", "pour", "france", "vert", "pour", "france", "et", "orange", "pour", "france", "\u00f4", "de", "plus", "l'habillage", "est", "modernis\u00e9", "pour", "accompagner", "le", "basculement", "de", "france", "et", "france", "au", "format", "france", "adopte", "\u00e0", "son", "tour", "ce", "format", "le", "juillet", "le", "juin", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "remise", "du", "rapport", "de", "la", "commission", "cop\u00e9", "nicolas", "sarkozy", "confirme", "sa", "volont\u00e9", "de", "supprimer", "la", "publicit\u00e9", "des", "cha\u00eenes", "publiques", "entre", "heures", "et", "heures", "\u00e0", "partir", "du", "er", "janvier", "le", "manque", "\u00e0", "gagner", "\u00e9valu\u00e9", "\u00e0", "millions", "d'euros", "sera", "financ\u00e9", "par", "une", "taxe", "de", "sur", "les", "recettes", "publicitaires", "des", "cha\u00eenes", "priv\u00e9es", "et", "une", "autre", "de", "sur", "le", "chiffre", "d'affaires", "des", "op\u00e9rateurs", "de", "t\u00e9l\u00e9phonie", "et", "d'internet", "taxe", "t\u00e9l\u00e9coms", "il", "annonce", "\u00e9galement", "que", "le", "pr\u00e9sident", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "ne", "sera", "plus", "nomm\u00e9", "par", "le", "csa", "mais", "par", "l'ex\u00e9cutif", "c'est\u00e0dire", "par", "le", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "luim\u00eame", "cette", "derni\u00e8re", "d\u00e9cision", "d\u00e9clenche", "une", "nouvelle", "pol\u00e9mique", "les", "politiques", "de", "l'opposition", "parlant", "d'une", "mise", "sous", "contr\u00f4le", "de", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "le", "er", "juillet", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "journalistes", "de", "france", "et", "celle", "de", "la", "r\u00e9daction", "nationale", "de", "france", "publient", "une", "tribune", "dans", "lib\u00e9ration", "intitul\u00e9e", "ni", "pub", "mais", "soumise", "ils", "jugent", "que", "la", "nomination", "du", "pr\u00e9sident", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "par", "l'ex\u00e9cutif", "est", "un", "dangereux", "retour", "en", "arri\u00e8re", "du", "temps", "de", "l'ortf", "et", "porte", "atteinte", "\u00e0", "leur", "ind\u00e9pendance", "et", "\u00e0", "leur", "cr\u00e9dibilit\u00e9", "concernant", "le", "financement", "de", "la", "suppression", "de", "la", "publicit\u00e9", "ils", "d\u00e9noncent", "un", "projet", "de", "financement", "b\u00e2ti", "sur", "du", "sable", "le", "lendemain", "sur", "rtl", "le", "pdg", "patrick", "de", "carolis", "estime", "sur", "ce", "point", "que", "le", "compte", "n'y", "est", "pas", "et", "ajoute", "que", "ses", "cha\u00eenes", "n'accepteront", "pas", "d'\u00e9mission", "impos\u00e9e", "de", "l'ext\u00e9rieur", "le", "janvier", "alors", "que", "la", "loi", "n'est", "pas", "encore", "vot\u00e9e", "la", "publicit\u00e9", "est", "supprim\u00e9e", "du", "service", "public", "entre", "h", "et", "h", "du", "matin", "les", "programmes", "de", "premi\u00e8re", "partie", "de", "soir\u00e9e", "d\u00e9butent", "d\u00e9sormais", "\u00e0", "h", "au", "lieu", "de", "h", "auparavant", "le", "janvier", "le", "groupe", "lance", "son", "site", "internet", "mobile", "\u00e0", "destination", "des", "smartphones", "comprenant", "un", "guide", "des", "programmes", "des", "informations", "et", "un", "service", "de", "messagerie", "pour", "interagir", "avec", "les", "\u00e9missions", "le", "mars", "la", "cha\u00eene", "ludo\u00e9ducative", "plan\u00e8te", "juniors", "d\u00e9tenue", "par", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "et", "multith\u00e9matiques", "groupe", "canal+", "cesse", "d'\u00e9mettre", "elle", "\u00e9tait", "n\u00e9e", "le", "septembre", "de", "la", "fusion", "de", "ma", "plan\u00e8te", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "et", "multith\u00e9matiques", "et", "eur\u00eaka", "!", "tps", "le", "juin", "france", "passe", "en", "totalit\u00e9", "au", "format", "en", "la", "nouvelle", "holding", "audiovisuel", "ext\u00e9rieur", "de", "la", "france", "aef", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "avril", "rach\u00e8te", "au", "groupe", "tf", "et", "\u00e0", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "leur", "participation", "dans", "la", "cha\u00eene", "d'information", "france", "pour", "un", "montant", "de", "millions", "d'euros", "chacun", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "s'engage", "\u00e0", "fournir", "des", "programmes", "d'actualit\u00e9", "pendant", "ans", "pour", "un", "montant", "d'un", "million", "d'euros", "par", "an", "l'ann\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9dente", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "avait", "d\u00e9j\u00e0", "d\u00fb", "c\u00e9der", "une", "grande", "partie", "de", "ses", "parts", "dans", "tv", "monde", "\u00e0", "l'aef", "pour", "ne", "conserver", "que", "le", "janvier", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "loi", "du", "mars", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "devient", "une", "entreprise", "commune", "soci\u00e9t\u00e9", "nationale", "de", "programme", "en", "fusionnant", "la", "quarantaine", "de", "soci\u00e9t\u00e9s", "qui", "composait", "jusquel\u00e0", "une", "holding", "le", "cahier", "des", "charges", "du", "groupe", "fixe", "la", "nouvelle", "ambition", "\u00e9ditoriale", "du", "service", "public", "de", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "lib\u00e9r\u00e9", "de", "la", "pression", "de", "l'audience", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "suppression", "de", "la", "publicit\u00e9", "le", "janvier", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "ouvre", "une", "proc\u00e9dure", "officielle", "d'infraction", "contre", "la", "france", "estimant", "que", "la", "taxe", "impos\u00e9e", "au", "secteur", "des", "t\u00e9l\u00e9coms", "taxe", "t\u00e9l\u00e9coms", "pour", "financer", "l'audiovisuel", "public", "est", "une", "charge", "administrative", "incompatible", "avec", "le", "droit", "europ\u00e9en", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "lance", "son", "portail", "sportif", "francetv", "sport", "en", "juin", "et", "son", "service", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "de", "rattrapage", "pluzz", "en", "juillet", "\u00e8re", "r\u00e9my", "pflimlin", "le", "ao\u00fbt", "r\u00e9my", "pflimlin", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "presstalis", "prend", "ses", "fonctions", "de", "pr\u00e9sident", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "il", "est", "le", "premier", "pr\u00e9sident", "nomm\u00e9", "par", "le", "chef", "d'\u00e9tat", "r\u00e9my", "pflimlin", "commence", "par", "r\u00e9organiser", "l'organigramme", "du", "groupe", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "en", "recr\u00e9ant", "des", "postes", "de", "directeurs", "pour", "chaque", "cha\u00eene", "afin", "de", "garantir", "leur", "ind\u00e9pendance", "du", "groupe", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "de", "plus", "il", "supprime", "le", "poste", "de", "num\u00e9ro", "deux", "du", "groupe", "occup\u00e9", "par", "patrice", "duhamel", "et", "remplace", "arlette", "chabot", "par", "thierry", "thuillier", "\u00e0", "la", "direction", "de", "l'information", "ces", "deux", "d\u00e9parts", "sont", "vus", "comme", "l'uvre", "de", "nicolas", "sarkozy", "qui", "\u00e9tait", "en", "froid", "avec", "duhamel", "et", "chabot", "les", "chantiers", "de", "pflimlin", "sont", "de", "rajeunir", "l'audience", "du", "groupe", "d\u00e9velopper", "son", "offre", "num\u00e9rique", "et", "de", "mettre", "plus", "de", "diversit\u00e9", "dans", "les", "programmes", "le", "septembre", "deux", "s\u00e9nateurs", "d\u00e9posent", "une", "proposition", "de", "loi", "repoussant", "au", "er", "janvier", "la", "suppression", "de", "la", "publicit\u00e9", "en", "journ\u00e9e", "sur", "les", "cha\u00eenes", "publiques", "pr\u00e9vue", "pour", "novembre", "le", "m\u00eame", "jour", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "la", "financi\u00e8re", "lov", "et", "publicis", "groupe", "renoncent", "\u00e0", "acheter", "une", "partie", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "publicit\u00e9", "consid\u00e9rant", "que", "le", "maintien", "de", "la", "publicit\u00e9", "va", "rendre", "sans", "effet", "ce", "projet", "de", "privatisation", "en", "f\u00e9vrier", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "\u00e9taient", "entr\u00e9es", "en", "n\u00e9gociations", "exclusives", "avec", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "pour", "lui", "acheter", "du", "capital", "de", "la", "r\u00e9gie", "publicitaire", "pour", "un", "montant", "de", "millions", "d'euros", "le", "septembre", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "somme", "la", "france", "d'abolir", "la", "taxe", "t\u00e9l\u00e9coms", "instaur\u00e9e", "par", "la", "loi", "mars", "et", "qui", "devait", "compenser", "la", "perte", "financi\u00e8re", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "avec", "la", "suppression", "de", "la", "publicit\u00e9", "sur", "ses", "cha\u00eenes", "elle", "estime", "que", "la", "taxe", "est", "incompatible", "avec", "le", "droit", "europ\u00e9en", "c'est", "une", "perte", "de", "millions", "d'euros", "par", "an", "pour", "le", "groupe", "public", "le", "novembre", "la", "tnt", "arrive", "en", "outremer", "pour", "l'occasion", "r\u00e9seau", "france", "outremer", "rfo", "change", "de", "nom", "pour", "devenir", "outremer", "re", "constitu\u00e9", "de", "cha\u00eenes", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es", "de", "radios", "associ\u00e9es", "en", "plus", "d'une", "webradio", "nationale", "et", "de", "sites", "internet", "en", "ao\u00fbt", "le", "d\u00e9partement", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "nouvelles", "\u00e9critures", "est", "cr\u00e9\u00e9", "il", "cherche", "de", "nouvelles", "exp\u00e9riences", "narratives", "propres", "aux", "m\u00e9dias", "num\u00e9riques", "ou", "les", "mariant", "avec", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "le", "septembre", "les", "cha\u00eenes", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "changent", "d'habillage", "le", "novembre", "le", "portail", "d'information", "francetv", "info", "est", "lanc\u00e9", "le", "novembre", "la", "france", "abandonne", "d\u00e9finitivement", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "analogique", "pour", "le", "num\u00e9rique", "ce", "m\u00eame", "mois", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "signe", "son", "troisi\u00e8me", "contrat", "d'objectifs", "et", "de", "moyens", "com", "pour", "la", "p\u00e9riode", "en", "juillet", "le", "service", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "de", "rattrapage", "pluzz", "est", "renomm\u00e9", "francetv", "pluzz", "et", "propose", "de", "nouvelles", "fonctions", "le", "septembre", "r\u00e9my", "pflimlin", "d\u00e9voile", "aux", "salari\u00e9s", "son", "plan", "d'\u00e9conomies", "de", "pr\u00e8s", "de", "millions", "d'euros", "pour", "combler", "le", "manque", "\u00e0", "gagner", "cela", "pourrait", "se", "traduire", "par", "un", "plan", "social", "de", "plus", "de", "d\u00e9parts", "le", "directeur", "de", "l'information", "thierry", "thuillier", "annonce", "\u00e9galement", "l'unification", "des", "r\u00e9dactions", "de", "france", "france", "national", "et", "francetv", "info", "\u00e0", "l'horizon", "en", "juillet", "france", "m\u00e9dias", "monde", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "nationale", "de", "programmes", "g\u00e9rant", "l'audiovisuel", "ext\u00e9rieur", "c\u00e8de", "de", "ses", "parts", "de", "tv", "monde", "\u00e0", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "pour", "un", "montant", "de", "euros", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "monte", "ainsi", "sa", "participation", "dans", "la", "cha\u00eene", "francophone", "\u00e0", "retrouvant", "la", "situation", "ant\u00e9rieure", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "france", "m\u00e9dias", "monde", "en", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "la", "plateforme", "num\u00e9rique", "culturelle", "culturebox", "est", "mise", "en", "ligne", "le", "mars", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "se", "voit", "attribuer", "le", "label", "diversit\u00e9", "par", "afnor", "certification", "le", "mars", "l'offre", "francetv", "info", "est", "lanc\u00e9e", "sur", "les", "t\u00e9l\u00e9visions", "connect\u00e9es", "et", "les", "box", "en", "francetv", "\u00e9ducation", "la", "premi\u00e8re", "offre", "audiovisuelle", "\u00e9ducative", "gratuite", "en", "france", "est", "lanc\u00e9e", "le", "avril", "et", "francetv", "zoom", "une", "application", "proposant", "des", "vid\u00e9os", "s\u00e9lectionn\u00e9es", "parmi", "les", "cha\u00eenes", "du", "groupe", "sort", "le", "juin", "\u00e0", "partir", "du", "janvier", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "est", "perturb\u00e9e", "par", "des", "gr\u00e8ves", "quotidiennes", "des", "principaux", "syndicats", "ces", "derniers", "demandent", "l'abandon", "du", "projet", "d'unification", "des", "r\u00e9dactions", "et", "l'arr\u00eat", "de", "la", "soustraitance", "de", "plusieurs", "\u00e9missions", "ils", "d\u00e9noncent", "le", "manque", "de", "dialogue", "avec", "les", "dirigeants", "qui", "doivent", "\u00eatre", "remplac\u00e9s", "quelques", "mois", "plus", "tard", "apr\u00e8s", "la", "nomination", "d'un", "nouveau", "pr\u00e9sident", "en", "f\u00e9vrier", "les", "m\u00e9dias", "publient", "un", "rapport", "accablant", "sur", "les", "conditions", "de", "travail", "au", "sein", "du", "groupe", "command\u00e9", "par", "la", "direction", "et", "trois", "syndicats", "\u00e0", "la", "suite", "de", "deux", "suicides", "d'employ\u00e9s", "en", "ce", "rapport", "souligne", "plusieurs", "points", "probl\u00e9matiques", "un", "sentiment", "d'\u00eatre", "malaim\u00e9", "de", "son", "actionnaire", "l'\u00e9tat", "une", "nonadh\u00e9sion", "au", "projet", "d'entreprise", "unique", "les", "tensions", "entre", "cha\u00eenes", "sont", "toujours", "pr\u00e9sentes", "une", "absence", "de", "v\u00e9ritable", "politique", "manag\u00e9riale", "aucune", "vision", "\u00e0", "long", "terme", "un", "manque", "de", "communication", "et", "d'accompagnement", "de", "la", "part", "des", "ressources", "humaines", "une", "\u00e9volution", "des", "m\u00e9tiers", "entrainant", "la", "disparition", "de", "certains", "des", "violences", "verbales", "et", "une", "d\u00e9gradation", "du", "climat", "de", "travail", "avec", "une", "d\u00e9motivation", "et", "une", "individualisation", "des", "salari\u00e9s", "au", "cours", "de", "son", "mandat", "le", "pr\u00e9sident", "des", "cha\u00eenes", "publiques", "se", "brouille", "avec", "des", "vedettes", "du", "petit", "\u00e9cran", "qui", "ont", "contribu\u00e9", "\u00e0", "la", "forte", "audience", "des", "cha\u00eenes", "du", "groupe", "parmi", "lesquelles", "l'animateur", "nagui", "pour", "des", "raisons", "que", "ce", "dernier", "a", "d\u00e9clar\u00e9", "ignorer", "il", "lui", "lance", "m\u00eame", "heureusement", "que", "vous", "n'\u00eates", "pas", "salari\u00e9s", "sinon", "je", "vous", "aurai", "d\u00e9j\u00e0", "vir\u00e9", "depuis", "longtemps", "depuis", "\u00e8re", "delphine", "ernotte", "nomination", "le", "ao\u00fbt", "delphine", "ernotte", "directrice", "g\u00e9n\u00e9rale", "adjointe", "d'orange", "france", "devient", "la", "nouvelle", "pr\u00e9sidente", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "nomm\u00e9e", "le", "avril", "par", "le", "csa", "qui", "avait", "r\u00e9cup\u00e9r\u00e9", "la", "mission", "de", "nommer", "les", "pr\u00e9sidents", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "nationales", "de", "programme", "avec", "la", "loi", "du", "novembre", "cette", "nomination", "d\u00e9clenche", "une", "pol\u00e9mique", "sur", "le", "manque", "de", "transparence", "de", "la", "proc\u00e9dure", "notamment", "avec", "l'autorisation", "des", "candidatures", "secr\u00e8tes", "le", "recalage", "de", "candidats", "s\u00e9rieux", "sans", "les", "avoir", "auditionn\u00e9s", "face", "\u00e0", "l'inexp\u00e9rience", "de", "delphine", "ernotte", "dans", "l'audiovisuel", "laisse", "penser", "\u00e0", "des", "manuvres", "en", "coulisse", "le", "candidat", "didier", "quillot", "porte", "plainte", "contre", "le", "csa", "pour", "abus", "dautorit\u00e9", "tandis", "que", "la", "cgc", "et", "la", "cfdt", "d\u00e9posent", "des", "recours", "en", "annulation", "devant", "le", "conseil", "d'\u00e9tat", "finalement", "ce", "dernier", "valide", "la", "nomination", "de", "delphine", "ernotte", "consid\u00e9rant", "que", "les", "atteintes", "all\u00e9gu\u00e9es", "\u00e0", "l'impartialit\u00e9", "de", "la", "proc\u00e9dure", "n'\u00e9taient", "pas", "d\u00e9montr\u00e9es", "cr\u00e9ation", "d'une", "cha\u00eene", "d'information", "publique", "en", "continu", "le", "premier", "grand", "projet", "de", "la", "nouvelle", "pr\u00e9sidente", "est", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "cha\u00eene", "d'information", "publique", "en", "continu", "s'appuyant", "sur", "les", "moyens", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "radio", "france", "france", "m\u00e9dias", "monde", "et", "l'institut", "national", "de", "l'audiovisuel", "la", "cha\u00eene", "dont", "le", "choix", "du", "nom", "est", "bien", "difficile", "est", "lanc\u00e9e", "le", "er", "septembre", "sur", "le", "canal", "de", "la", "tnt", "son", "nom", "france", "info", "stylis\u00e9", "franceinfo", "et", "son", "logo", "sont", "d\u00e9voil\u00e9s", "le", "juillet", "en", "octobre", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "revend", "une", "partie", "de", "ses", "parts", "dans", "la", "cha\u00eene", "euronews", "dont", "elle", "est", "l'un", "des", "fondateurs", "pour", "un", "montant", "de", "million", "d'euros", "elle", "conserve", "du", "capital", "de", "la", "cha\u00eene", "europ\u00e9enne", "le", "d\u00e9cembre", "la", "cha\u00eene", "plan\u00e8te+", "thalassa", "d\u00e9tenue", "par", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "et", "le", "groupe", "canal+", "s'arr\u00eate", "le", "d\u00e9cembre", "michel", "field", "est", "nomm\u00e9", "directeur", "de", "l'information", "\u00e0", "la", "surprise", "g\u00e9n\u00e9rale", "s'il", "est", "plut\u00f4t", "bien", "re\u00e7u", "\u00e0", "son", "arriv\u00e9e", "des", "maladresses", "vont", "\u00e9corner", "son", "image", "aupr\u00e8s", "des", "journalistes", "du", "groupe", "en", "moins", "de", "quatre", "mois", "il", "se", "met", "\u00e0", "dos", "les", "trois", "soci\u00e9t\u00e9s", "de", "journalistes", "notamment", "\u00e0", "propos", "de", "plusieurs", "dossiers", "le", "nom", "de", "la", "future", "cha\u00eene", "d'information", "avec", "radio", "france", "la", "fusion", "des", "r\u00e9dactions", "la", "refonte", "des", "\u00e9missions", "politiques", "en", "faisant", "appel", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "et", "la", "r\u00e9organisation", "du", "jeudi", "de", "l'info", "le", "avril", "les", "journalistes", "votent", "\u00e0", "plus", "de", "en", "faveur", "d'une", "motion", "de", "d\u00e9fiance", "\u00e0", "son", "\u00e9gard", "mais", "la", "pr\u00e9sidente", "delphine", "ernotte", "lui", "renouvelle", "sa", "confiance", "le", "ao\u00fbt", "le", "site", "internet", "de", "la", "nouvelle", "offre", "dinfo", "publique", "baptis\u00e9e", "france", "info", "remplace", "francetvinfo", "le", "site", "dinformation", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "lanc\u00e9", "en", "cest", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9tape", "visible", "de", "la", "naissance", "de", "la", "nouvelle", "offre", "dinformation", "du", "service", "public", "rapport", "de", "la", "cour", "des", "comptes", "en", "octobre", "la", "cour", "des", "comptes", "publie", "un", "rapport", "sur", "le", "groupe", "audiovisuel", "public", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "mieux", "g\u00e9rer", "lentreprise", "acc\u00e9l\u00e9rer", "les", "r\u00e9formes", "la", "cour", "couvre", "la", "p\u00e9riode", "de", "et", "est", "passablement", "critique", "vis\u00e0vis", "de", "la", "gestion", "de", "l'entreprise", "elle", "met", "en", "avant", "la", "perte", "d'audience", "globale", "entre", "et", "points", "le", "d\u00e9ficit", "d'exploitation", "\u00e9lev\u00e9", "plus", "de", "millions", "de", "pertes", "le", "retard", "dans", "le", "num\u00e9rique", "le", "risque", "s\u00e9rieux", "de", "d\u00e9rapage", "financier", "que", "repr\u00e9sente", "la", "nouvelle", "cha\u00eene", "d'info", "des", "fonctions", "en", "sureffectifs", "qui", "n'ont", "pas", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9duites", "significativement", "alors", "m\u00eame", "que", "la", "cour", "des", "comptes", "publie", "son", "rapport", "critiquant", "la", "politique", "insuffisamment", "rigoureuse", "de", "gestion", "du", "groupe", "une", "enqu\u00eate", "men\u00e9e", "par", "bfm", "business", "affirme", "que", "la", "nouvelle", "directrice", "touche", "un", "salaire", "qualifi\u00e9", "d'", "exorbitant", "par", "le", "figaro", "constitu\u00e9", "d'un", "fixe", "de", "euros", "brut", "par", "an", "avec", "un", "bonus", "variable", "pouvant", "aller", "jusqu'\u00e0", "euros", "soit", "un", "total", "de", "euros", "bruts", "par", "an", "cette", "r\u00e9mun\u00e9ration", "serait", "identique", "\u00e0", "celle", "de", "son", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "r\u00e9my", "pflimlin", "la", "cour", "des", "comptes", "pointe", "\u00e9galement", "du", "doigt", "la", "hausse", "entre", "et", "de", "pr\u00e8s", "de", "du", "nombre", "de", "salari\u00e9s", "gagnant", "plus", "de", "par", "an", "r\u00e9forme", "de", "france", "le", "d\u00e9cembre", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "entame", "une", "importante", "r\u00e9forme", "de", "france", "l'objectif", "fix\u00e9", "par", "la", "direction", "est", "de", "doubler", "le", "temps", "d'antenne", "consacr\u00e9s", "aux", "programmes", "r\u00e9gionaux", "en", "parall\u00e8le", "le", "r\u00e9seau", "de", "france", "est", "red\u00e9coup\u00e9", "pour", "calquer", "les", "r\u00e9gions", "issues", "du", "red\u00e9coupage", "de", "la", "nouvelle", "structure", "comptera", "directions", "r\u00e9gionales", "plus", "une", "direction", "territoriale", "en", "corse", "et", "devrait", "b\u00e9n\u00e9ficier", "de", "davantage", "d'autonomie", "notamment", "en", "ce", "qui", "concerne", "la", "production", "d'\u00e9missions", "politiques", "ou", "de", "documentaires", "mais", "ce", "dernier", "point", "est", "contest\u00e9", "en", "revanche", "pas", "de", "modification", "du", "point", "de", "vue", "des", "r\u00e9dactions", "r\u00e9gionales", "qui", "resteront", "au", "nombre", "de", "la", "grande", "nouveaut\u00e9", "r\u00e9side", "dans", "la", "possibilit\u00e9", "pour", "les", "stations", "r\u00e9gionales", "de", "d\u00e9crocher", "de", "l'antenne", "nationale", "en", "premi\u00e8re", "partie", "de", "soir\u00e9e", "en", "clair", "une", "antenne", "r\u00e9gionale", "pourra", "diffuser", "un", "contenu", "produit", "en", "r\u00e9gion", "en", "lieu", "et", "place", "du", "programme", "national", "la", "r\u00e9forme", "devrait", "se", "faire", "\u00e0", "budget", "constant", "le", "mai", "est", "lanc\u00e9", "france\u00b7tv", "nouvelle", "plateforme", "rempla\u00e7ant", "le", "service", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "de", "rattrapage", "francetvpluzz", "ainsi", "que", "tous", "les", "sites", "internet", "des", "cha\u00eenes", "le", "janvier", "le", "groupe", "change", "les", "identit\u00e9s", "visuelles", "des", "cha\u00eenes", "du", "groupe", "bas\u00e9s", "maintenant", "sur", "le", "point", "introduit", "par", "le", "lancement", "de", "la", "plateforme", "france\u00b7tv", "en", "la", "ministre", "de", "la", "culture", "fran\u00e7oise", "nyssen", "d\u00e9voile", "ses", "propositions", "de", "r\u00e9forme", "de", "l'audiovisuel", "public", "parmi", "les", "grands", "axes", "on", "retrouve", "notamment", "la", "suppression", "des", "cha\u00eenes", "france", "et", "france", "\u00f4", "en", "d\u00e9but", "d'ann\u00e9e", "on", "apprend", "que", "l'arr\u00eat", "des", "deux", "cha\u00eenes", "publiques", "est", "fix\u00e9", "au", "ao\u00fbt", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "s'associe", "avec", "tf", "et", "m", "pour", "le", "lancement", "d'une", "plateforme", "en", "ligne", "et", "sur", "abonnement", "nomm\u00e9e", "salto", "pour", "concurrencer", "molotov", "tv", "et", "les", "plateformes", "internationales", "netflix", "amazon", "disney+", "miao\u00fbt", "lautorit\u00e9", "de", "la", "concurrence", "autorise", "cette", "initiative", "commune", "sous", "certaines", "conditions", "pour", "\u00e9viter", "tout", "abus", "de", "position", "dominante", "valid\u00e9e", "par", "la", "suite", "par", "le", "csa", "la", "plateforme", "consistera", "\u00e0", "cr\u00e9er", "un", "service", "audiovisuel", "en", "ligne", "qui", "notamment", "distribuera", "les", "offres", "de", "direct", "et", "de", "rattrapage", "des", "cha\u00eenes", "de", "la", "tnt", "en", "clair", "\u00e9dit\u00e9es", "par", "les", "parties", "tout", "service", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "etou", "smad", "d\u00e9diteurs", "tiers", "et", "\u00e9ditera", "une", "offre", "de", "vid\u00e9o", "\u00e0", "la", "demande", "par", "abonnement", "v\u00e0da", "fin", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "pr\u00e9sente", "un", "budget", "en", "\u00e9quilibre", "pour", "pour", "la", "cinqui\u00e8me", "ann\u00e9e", "cons\u00e9cutive", "candidature", "\u00e0", "sa", "propre", "succession", "d\u00e9but", "janvier", "delphine", "ernotte", "annonce", "\u00eatre", "candidate", "\u00e0", "sa", "propre", "succession", "l'\u00e9pid\u00e9mie", "de", "covid", "bouleverse", "les", "programmes", "des", "cha\u00eenes", "france", "se", "tournant", "vers", "la", "diffusion", "de", "cours", "pour", "faire", "face", "\u00e0", "la", "fermeture", "des", "\u00e9coles", "des", "coll\u00e8ges", "et", "des", "lyc\u00e9es", "en", "juillet", "jeanpaul", "philippot", "administrateur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "rtbf", "depuis", "janvier", "se", "porte", "candidat", "pour", "succ\u00e9der", "\u00e0", "delphine", "ernotte", "le", "csa", "fran\u00e7ais", "d\u00e9cide", "de", "renouveler", "le", "mandat", "de", "cette", "derni\u00e8re", "le", "ao\u00fbt", "le", "minist\u00e8re", "de", "culture", "annonce", "dans", "un", "communiqu\u00e9", "l'arr\u00eat", "de", "la", "cha\u00eene", "france", "\u00f4", "\u00e0", "compter", "du", "ao\u00fbt", "soit", "deux", "semaines", "apr\u00e8s", "l'\u00e9ch\u00e9ance", "initiale", "le", "ao\u00fbt", "\u00e0", "h", "france", "\u00f4", "cesse", "de", "diffuser", "ses", "programmes", "une", "boucle", "diffusant", "de", "la", "musique", "et", "des", "bandesannonces", "du", "groupe", "est", "diffus\u00e9", "jusqu'au", "septembre", "date", "\u00e0", "laquelle", "la", "cha\u00eene", "cessera", "d\u00e9finitivement", "d'\u00e9mettre", "quant", "\u00e0", "france", "dont", "la", "fermeture", "\u00e9tait", "pr\u00e9vue", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "france", "\u00f4", "la", "cha\u00eene", "a", "r\u00e9ussi", "\u00e0", "d\u00e9montrer", "son", "importance", "sur", "le", "plan", "\u00e9ducatif", "pendant", "la", "p\u00e9riode", "de", "confinement", "li\u00e9e", "\u00e0", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covidr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "et", "obtient", "ainsi", "un", "an", "de", "sursis", "avant", "d'\u00eatre", "finalement", "p\u00e9rennis\u00e9e", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "annonce", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "emmanuel", "macron", "le", "mai", "via", "twitter", "entre", "septembre", "et", "janvier", "les", "cha\u00eenes", "du", "r\u00e9seau", "outremer", "la", "re", "passent", "en", "hd", "pour", "les", "t\u00e9l\u00e9spectatrices", "et", "t\u00e9l\u00e9spectateurs", "qui", "les", "re\u00e7oivent", "par", "la", "tnt", "en", "octobre", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "d\u00e9cide", "de", "passer", "un", "film", "par", "soir", "pendant", "le", "couvrefeu", "accusations", "de", "partialit\u00e9", "sur", "fond", "de", "concentration", "des", "m\u00e9dias", "aux", "mains", "de", "milliardaires", "soucieux", "de", "peser", "sur", "l'\u00e9lection", "des", "trois", "derniers", "pr\u00e9sidents", "de", "la", "r\u00e9publique", "afin", "accro\u00eetre", "leur", "influence", "accus\u00e9e", "de", "fausser", "le", "jeu", "d\u00e9mocratique", "et", "qui", "va", "crescendo", "\u00e0", "lapproche", "de", "la", "pr\u00e9sidentielle", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "n'est", "pas", "non", "plus", "\u00e9pargn\u00e9e", "par", "les", "accusations", "de", "partialit\u00e9", "qui", "s'ajoutent", "\u00e0", "celles", "de", "delphine", "ernotte", "est", "accus\u00e9e", "d'avoir", "supprim\u00e9", "le", "janvier", "l'\u00e9mission", "pi\u00e8ces", "\u00e0", "conviction", "diffus\u00e9e", "depuis", "le", "octobre", "un", "livreenqu\u00eate", "de", "jeanbaptiste", "rivoire", "l'exr\u00e9dacteur", "en", "chef", "adjoint", "des", "magazines", "d'investigation", "de", "canal+", "publi\u00e9", "en", "janvier", "d\u00e9nonce", "les", "pressions", "d'emmanuel", "macron", "pour", "faire", "taire", "le", "journalisme", "dinvestigation", "notamment", "via", "la", "d\u00e9cision", "de", "delphine", "ernotte", "de", "centraliser", "en", "une", "seule", "main", "le", "feu", "vert", "aux", "documentaires", "de", "toutes", "les", "cha\u00eenes", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "cr\u00e9ant", "un", "seul", "d\u00e9cideur", "en", "mati\u00e8re", "de", "journalisme", "d'investigation", "et", "r\u00e9duisant", "sa", "place", "alors", "qu'il", "\u00e9tait", "jusquel\u00e0", "un", "des", "points", "forts", "du", "groupe", "malgr\u00e9", "des", "articles", "d\u00e9crivant", "ce", "probl\u00e8me", "dans", "le", "monde", "lib\u00e9ration", "ou", "t\u00e9l\u00e9rama", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "n'en", "dit", "pas", "un", "mot", "\u00e0", "l'antenne", "et", "se", "voit", "aussi", "accus\u00e9e", "de", "conflits", "d'int\u00e9r\u00eats", "l\u00e9a", "salam\u00e9", "qui", "travaille", "pour", "la", "cha\u00eene", "mais", "aussi", "pour", "france", "inter", "ne", "pose", "aucune", "question", "sur", "le", "sujet", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidente", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "delphine", "ernotte", "quand", "elle", "la", "re\u00e7oit", "pour", "une", "interview", "sur", "cnews", "pascal", "praud", "s'est", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "emport\u00e9", "contre", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "accus\u00e9e", "de", "boycotter", "\u00e9ric", "zemmour", "l\u00e9a", "salam\u00e9", "d\u00e9clarant", "publiquement", "peu", "apr\u00e8s", "que", "les", "journalistes", "ont", "l'impression", "qu'on", "leur", "reproche", "d'\u00eatre", "des", "bobos", "bien", "pensants", "parce", "qu'ils", "ne", "font", "pas", "la", "campagne", "d'\u00e9ric", "zemmour", "ce", "dernier", "sera", "invit\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "une", "heure", "de", "grande", "\u00e9coute", "pour", "un", "d\u00e9bat", "de", "deux", "heures", "avec", "la", "conseill\u00e8re", "municipale", "ps", "samia", "ghali", "le", "ministre", "de", "l'\u00e9conomie", "bruno", "le", "maire", "mais", "durant", "l'\u00e9mission", "selon", "le", "magazine", "t\u00e9l\u00e9", "jours", "des", "t\u00e9l\u00e9spectateurs", "ont", "accus\u00e9", "l\u00e9a", "salam\u00e9", "de", "ne", "pas", "avoir", "fait", "preuve", "d'impartialit\u00e9", "au", "point", "de", "rendre", "les", "discussions", "inaudibles", "d\u00e8s", "le", "lendemain", "la", "chaine", "diffuse", "sur", "internet", "une", "analyse", "lapidaire", "de", "son", "journaliste", "guillaume", "daret", "d\u00e9nigrant", "le", "candidat", "jug\u00e9", "incapable", "de", "fixer", "le", "co\u00fbt", "de", "son", "programme", "d\u00e8s", "janvier", "le", "monde", "avait", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "qu'une", "partie", "variable", "de", "la", "r\u00e9mun\u00e9ration", "des", "r\u00e9dacteurs", "en", "chef", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9vision", "d\u00e9pend", "de", "leurs", "efforts", "pour", "renforcer", "la", "couverture", "des", "sujets", "suivants", "diversit\u00e9", "visibilit\u00e9", "outremer", "europe", "marianne", "jugeant", "qu'une", "contrainte", "\u00e9ditoriale", "pour", "mettre", "en", "avant", "l'europ\u00e9isme", "pose", "probl\u00e8me", "car", "prenant", "les", "devants", "d'un", "projet", "gouvernemental", "qui", "consiste", "\u00e0", "pousser", "les", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "aimer", "l'europe", "peu", "apr\u00e8s", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "journalistes", "de", "france", "avait", "critiqu\u00e9", "la", "nomination", "du", "journaliste", "cyril", "graziani", "r\u00e9put\u00e9", "proche", "d'emmanuel", "macron", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "service", "politique", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "qui", "pourrait", "\u00eatre", "per\u00e7u", "comme", "un", "parachutage", "mettant", "en", "doute", "l'ind\u00e9pendance", "du", "service", "public", "selon", "le", "figaro", "le", "janvier", "en", "pleine", "pand\u00e9mie", "de", "maladie", "\u00e0", "coronavirus", "le", "groupe", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "annonce", "le", "lancement", "d'une", "cha\u00eene", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "pr\u00e9sent\u00e9e", "comme", "temporaire", "et", "destin\u00e9e", "\u00e0", "soutenir", "la", "culture", "alors", "que", "les", "salles", "de", "spectacles", "de", "concert", "et", "de", "cin\u00e9ma", "tout", "comme", "les", "mus\u00e9es", "et", "autres", "lieux", "de", "culture", "sont", "ferm\u00e9s", "jusqu'\u00e0", "nouvel", "ordre", "le", "projet", "soutenu", "par", "la", "ministre", "de", "la", "culture", "roselyne", "bachelot", "et", "par", "le", "conseil", "sup\u00e9rieur", "de", "l'audiovisuel", "sera", "financ\u00e9", "sur", "fonds", "propres", "par", "le", "groupe", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "\u00e0", "vocation", "\u00e9ph\u00e9m\u00e8re", "culturebox", "sera", "diffus\u00e9e", "en", "mode", "hertzien", "num\u00e9rique", "sur", "tout", "le", "territoire", "m\u00e9tropolitain", "pas", "en", "outremer", "mais", "\u00e9galement", "sur", "le", "satellite", "le", "c\u00e2ble", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "ip", "ainsi", "que", "sur", "la", "plateforme", "num\u00e9rique", "francetv", "la", "cha\u00eene", "est", "lanc\u00e9e", "le", "er", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "h", "elle", "r\u00e9cup\u00e8re", "le", "canal", "no", "en", "m\u00e9tropole", "laiss\u00e9", "vacant", "par", "l'arr\u00eat", "de", "france", "\u00f4", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "alors", "que", "l'arr\u00eat", "de", "la", "diffusion", "\u00e9tait", "act\u00e9", "\u00e0", "fin", "avril", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "culture", "annonce", "dans", "un", "communiqu\u00e9", "le", "prolongement", "de", "la", "cha\u00eene", "sur", "le", "canal", "no", "en", "soir\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "h", "culturebox", "devient", "ainsi", "une", "cha\u00eene", "\u00e0", "mitemps", "avec", "france", "\u00e0", "partir", "du", "mai", "ce", "prolongement", "est", "cens\u00e9", "\u00eatre", "effectif", "jusqu'\u00e0", "l'arr\u00eat", "de", "france", "pr\u00e9vu", "en", "ao\u00fbt", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'annonce", "du", "maintien", "de", "france", "par", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "emmanuel", "macron", "en", "mai", "une", "d\u00e9cision", "du", "juillet", "acte", "l'arr\u00eat", "de", "culturebox", "en", "tant", "que", "cha\u00eene", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "\u00e0", "compter", "du", "ao\u00fbt", "cependant", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "r\u00e9organisation", "de", "la", "ligne", "\u00e9ditoriale", "de", "france", "la", "marque", "culturelle", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "continue", "\u00e0", "diffuser", "ses", "programmes", "en", "soir\u00e9e", "sur", "la", "cha\u00eene", "r\u00e9cemment", "sauv\u00e9e", "de", "la", "fermeture", "identit\u00e9", "visuelle", "habillages", "et", "logos", "\u00e8re", "du", "premier", "logo", "le", "septembre", "antenne", "et", "fr", "changent", "de", "nom", "en", "france", "et", "france", "et", "sont", "d\u00e9sormais", "regroup\u00e9es", "au", "sein", "d'une", "nouvelle", "entit\u00e9", "d\u00e9nomm\u00e9e", "france", "t\u00e9l\u00e9vision", "sans", "s", "pour", "souligner", "la", "compl\u00e9mentarit\u00e9", "des", "deux", "cha\u00eenes", "l'agence", "g\u00e9d\u00e9on", "cr\u00e9\u00e9", "des", "logos", "proches", "le", "chiffre", "rouge", "et", "le", "bleu", "avec", "le", "mot", "france", "inscrit", "dans", "le", "chiffre", "le", "logo", "commun", "rassemble", "les", "deux", "chiffres", "encadrant", "verticalement", "le", "nom", "du", "groupe", "la", "loi", "du", "er", "ao\u00fbt", "cr\u00e9e", "la", "holding", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "avec", "un", "s", "cette", "fois", "rassemblant", "les", "cha\u00eenes", "france", "france", "et", "la", "cinqui\u00e8me", "il", "faut", "donc", "changer", "le", "logo", "du", "groupe", "et", "une", "solution", "provisoire", "est", "trouv\u00e9e", "les", "logos", "des", "trois", "cha\u00eenes", "sont", "align\u00e9s", "audessus", "du", "nom", "du", "groupe", "\u00e8re", "du", "deuxi\u00e8me", "logo", "en", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "lance", "un", "appel", "d'offres", "pour", "un", "nouvel", "habillage", "ce", "dernier", "doit", "pouvoir", "\u00e9voluer", "et", "le", "nom", "du", "groupe", "doit", "appara\u00eetre", "en", "entier", "ne", "pouvant", "\u00eatre", "r\u00e9duit", "\u00e0", "un", "sigle", "comme", "les", "autres", "groupes", "audiovisuels", "mondiaux", "tels", "que", "la", "bbc", "ou", "cnn", "car", "ftv", "est", "d\u00e9j\u00e0", "utilis\u00e9", "par", "fashion", "tv", "l'agence", "g\u00e9d\u00e9on", "remporte", "l'appel", "d'offres", "en", "cr\u00e9ant", "un", "logo", "unicolore", "consistant", "en", "quatre", "\u00e9crans", "en", "mouvement", "surplombant", "le", "nom", "du", "groupe", "les", "graphistes", "se", "sont", "inspir\u00e9s", "du", "logo", "de", "la", "bbc", "en", "faisant", "pivoter", "les", "trois", "carr\u00e9s", "noirs", "du", "groupe", "britannique", "les", "cha\u00eenes", "adoptent", "des", "nouveaux", "logos", "un", "trap\u00e8ze", "de", "couleur", "rouge", "pour", "france", "bleu", "pour", "france", "et", "vert", "pour", "france", "rappelant", "les", "couleurs", "rvb", "des", "\u00e9crans", "avec", "le", "chiffre", "en", "blanc", "positionn\u00e9", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "le", "long", "du", "c\u00f4t\u00e9", "droit", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "est", "d\u00e9sormais", "stylis\u00e9", "francet\u00e9l\u00e9visions", "sans", "majuscules", "le", "groupe", "adopte", "\u00e9galement", "une", "nouvelle", "police", "d'\u00e9criture", "elle", "abandonne", "le", "franklin", "gothic", "pour", "une", "version", "sp\u00e9ciale", "de", "l'heldustry", "dans", "diff\u00e9rentes", "graisses", "o\u00f9", "les", "accents", "des", "caract\u00e8res", "accentu\u00e9s", "se", "retrouvent", "coll\u00e9s", "aux", "lettres", "ce", "nouvel", "habillage", "d'un", "co\u00fbt", "de", "millions", "d'euros", "est", "d\u00e9voil\u00e9", "le", "janvier", "le", "avril", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "adopte", "une", "nouvelle", "identit\u00e9", "visuelle", "avec", "de", "nouveaux", "logos", "de", "cha\u00eenes", "avec", "un", "effet", "de", "relief", "le", "logo", "du", "groupe", "arbore", "d\u00e9sormais", "cinq", "\u00e9crans", "sym\u00e9triques", "de", "cinq", "couleurs", "diff\u00e9rentes", "repr\u00e9sentant", "ses", "cinq", "cha\u00eenes", "rouge", "pour", "france", "bleu", "pour", "france", "violet", "pour", "france", "vert", "pour", "france", "et", "orange", "pour", "france", "\u00f4", "le", "septembre", "les", "cha\u00eenes", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "changent", "d'habillage", "avec", "l'arriv\u00e9e", "du", "r\u00e9seau", "outremer", "re", "le", "logo", "du", "groupe", "doit", "\u00e9voluer", "mais", "la", "direction", "ne", "veut", "pas", "rajouter", "un", "sixi\u00e8me", "\u00e9cran", "jaune", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "adopte", "alors", "un", "logo", "provisoire", "affichant", "les", "six", "logos", "des", "six", "cha\u00eenes", "audessus", "du", "nom", "du", "groupe", "en", "octobre", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "change", "de", "logo", "en", "enlevant", "ceux", "de", "ses", "cha\u00eenes", "et", "en", "ne", "gardant", "que", "son", "nom", "tout", "attach\u00e9", "et", "\u00e9crit", "en", "deux", "graisses", "diff\u00e9rentes", "pour", "diff\u00e9rencier", "les", "mots", "france", "et", "t\u00e9l\u00e9visions", "\u00e8re", "du", "troisi\u00e8me", "logo", "le", "janvier", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "renouvelle", "les", "identit\u00e9s", "visuelles", "de", "toutes", "les", "entit\u00e9s", "du", "groupe", "ceuxci", "sont", "r\u00e9alis\u00e9s", "par", "les", "agences", "movement", "et", "joosnabhan", "pour", "un", "co\u00fbt", "de", "million", "d'euros", "depuis", "le", "mars", "une", "nouvelle", "version", "du", "logo", "a", "fait", "son", "apparition", "le", "tv", "est", "d\u00e9sormais", "aux", "couleurs", "des", "diff\u00e9rentes", "cha\u00eenes", "du", "groupe", "cette", "version", "du", "logo", "est", "utilis\u00e9e", "par", "la", "plateforme", "en", "ligne", "du", "groupe", "le", "site", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "et", "dans", "l'habillage", "\u00e0", "l'antenne", "slogans", "septembre", "mai", "\u00e7a", "fait", "du", "bien", "quand", "\u00e7a", "s'allume", "aucune", "h\u00e9sitation", "c'est", "france", "t\u00e9l\u00e9vision", "mai", "septembre", "donnons", "de", "l'imagination", "\u00e0", "nos", "images", "septembre", "ao\u00fbt", "vous", "avez", "tous", "les", "choix", "ao\u00fbt", "septembre", "le", "choix", "de", "la", "diff\u00e9rence", "septembre", "septembre", "cr\u00e9er", "pour", "partager", "septembre", "bien", "diff\u00e9rents", "bien", "ensemble", "juin", "plus", "rien", "ne", "se", "fera", "sans", "vous", "depuis", "le", "juin", "notre", "point", "commun", "organisation", "direction", "pr\u00e9sidentsdirecteurs", "g\u00e9n\u00e9raux", "du", "ao\u00fbt", "au", "septembre", "les", "deux", "cha\u00eenes", "publiques", "antenne", "et", "fr", "sont", "dirig\u00e9s", "par", "un", "pr\u00e9sident", "commun", "nomm\u00e9", "par", "le", "conseil", "sup\u00e9rieur", "de", "l'audiovisuel", "csa", "pour", "un", "mandat", "de", "trois", "ans", "du", "septembre", "au", "ao\u00fbt", "la", "holding", "france", "t\u00e9l\u00e9vision", "est", "dirig\u00e9e", "par", "un", "pr\u00e9sident", "\u00e9galement", "nomm\u00e9", "par", "le", "csa", "pour", "une", "dur\u00e9e", "de", "trois", "ans", "depuis", "le", "ao\u00fbt", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "est", "dirig\u00e9e", "par", "un", "pr\u00e9sidentdirecteur", "g\u00e9n\u00e9ral", "pdg", "nomm\u00e9", "par", "le", "csa", "pour", "un", "mandat", "de", "cinq", "ans", "entre", "la", "loi", "du", "mars", "et", "celle", "du", "novembre", "le", "pdg", "\u00e9tait", "nomm\u00e9", "par", "l'ex\u00e9cutif", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "par", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "apr\u00e8s", "avis", "conforme", "du", "csa", "de", "la", "commission", "des", "affaires", "culturelles", "et", "de", "l'\u00e9ducation", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "et", "de", "la", "commission", "de", "la", "culture", "de", "l'\u00e9ducation", "et", "de", "la", "communication", "du", "s\u00e9nat", "pr\u00e9sidents", "communs", "\u00e0", "antenne", "et", "frphilippe", "guilhaume", "ao\u00fbt", "d\u00e9cembre", "herv\u00e9", "bourges", "d\u00e9cembre", "septembre", "pr\u00e9sidents", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visionsherv\u00e9", "bourges", "septembre", "d\u00e9cembre", "jeanpierre", "elkabbach", "d\u00e9cembre", "juin", "xavier", "gouyoubeauchamps", "juin", "mai", "marc", "tessier", "mai", "ao\u00fbt", "pr\u00e9sidentsdirecteurs", "g\u00e9n\u00e9raux", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visionsmarc", "tessier", "ao\u00fbt", "ao\u00fbt", "patrick", "de", "carolis", "ao\u00fbt", "ao\u00fbt", "r\u00e9my", "pflimlin", "ao\u00fbt", "ao\u00fbt", "delphine", "ernotte", "depuis", "le", "ao\u00fbt", "autres", "dirigeants", "comit\u00e9", "ex\u00e9cutif", "le", "comit\u00e9", "ex\u00e9cutif", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "est", "compos\u00e9", "au", "er", "juillet", "de", "membres", "conseil", "d'administration", "le", "conseil", "d'administration", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "est", "compos\u00e9", "outre", "son", "pr\u00e9sident", "de", "membres", "dont", "le", "mandat", "est", "de", "cinq", "ans", "deux", "parlementaires", "d\u00e9sign\u00e9s", "par", "le", "parlement", "cinq", "repr\u00e9sentants", "de", "l'\u00e9tat", "cinq", "personnalit\u00e9s", "ind\u00e9pendantes", "nomm\u00e9es", "par", "le", "conseil", "sup\u00e9rieur", "de", "l'audiovisuel", "et", "deux", "repr\u00e9sentants", "du", "personnel", "le", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "d'administration", "est", "le", "pr\u00e9sidentdirecteur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "comit\u00e9", "d'\u00e9thique", "en", "application", "de", "la", "loi", "du", "novembre", "et", "de", "son", "d\u00e9cret", "dapplication", "du", "mars", "un", "comit\u00e9", "d'\u00e9thique", "est", "cr\u00e9\u00e9", "visant", "\u00e0", "renforcer", "la", "libert\u00e9", "lind\u00e9pendance", "et", "le", "pluralisme", "des", "m\u00e9dias", "ce", "comit\u00e9", "est", "compos\u00e9", "de", "cinq", "personnalit\u00e9s", "ind\u00e9pendantes", "nomm\u00e9es", "pour", "trois", "ans", "et", "dont", "le", "mandat", "est", "renouvelable", "capital", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "est", "d\u00e9tenue", "\u00e0", "par", "l'\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "via", "l'agence", "des", "participations", "de", "l'\u00e9tat", "ape", "le", "capital", "social", "est", "fix\u00e9", "\u00e0", "la", "somme", "de", "euros", "et", "divis\u00e9", "en", "actions", "dont", "la", "valeur", "nominale", "est", "de", "euros", "chacune", "statut", "et", "missions", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "est", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "nationale", "de", "programme", "dont", "les", "missions", "sont", "d\u00e9finies", "par", "l'article", "de", "la", "loi", "no", "du", "septembre", "relative", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "de", "communication", "modifi\u00e9e", "par", "la", "loi", "no", "du", "novembre", "relative", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "de", "l'audiovisuel", "public", "elles", "sont", "\u00e9galement", "explicit\u00e9es", "dans", "le", "cahier", "des", "charges", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "fix\u00e9", "par", "le", "d\u00e9cret", "no", "du", "octobre", "portant", "approbation", "des", "statuts", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "nationale", "de", "programme", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "de", "plus", "les", "orientations", "strat\u00e9giques", "du", "groupe", "font", "l'objet", "d'un", "contrat", "d'objectifs", "et", "de", "moyens", "com", "pass\u00e9", "entre", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "et", "son", "actionnaire", "l\u00e9tat", "tous", "les", "cinq", "anssource", "insuffisante", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "est", "charg\u00e9e", "de", "concevoir", "et", "programmer", "des", "\u00e9missions", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "\u00e0", "caract\u00e8re", "national", "r\u00e9gional", "et", "local", "ainsi", "que", "des", "\u00e9missions", "de", "radio", "ultramarines", "elle", "\u00e9dite", "et", "diffuse", "\u00e9galement", "plusieurs", "services", "de", "communication", "audiovisuelle", "y", "compris", "des", "services", "de", "m\u00e9dias", "audiovisuels", "\u00e0", "la", "demande", "r\u00e9pondant", "aux", "missions", "de", "service", "public", "d\u00e9finies", "par", "la", "loi", "et", "dans", "son", "cahier", "des", "charges", "elle", "tient", "compte", "du", "d\u00e9veloppement", "des", "technologies", "num\u00e9riques", "pour", "assurer", "l'acc\u00e8s", "de", "tous", "les", "publics", "\u00e0", "ses", "programmes", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "refl\u00e8te", "dans", "sa", "programmation", "la", "diversit\u00e9", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "fran\u00e7aise", "et", "veille", "\u00e0", "engager", "une", "action", "adapt\u00e9e", "pour", "am\u00e9liorer", "la", "pr\u00e9sence", "de", "cette", "diversit\u00e9", "dans", "les", "programmes", "lorsqu'ils", "diffusent", "des", "journaux", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s", "les", "services", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "disposent", "d'une", "ligne", "\u00e9ditoriale", "ind\u00e9pendante", "extrait", "de", "l'article", "de", "la", "loi", "no", "du", "septembre", "relative", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "de", "communication", "donn\u00e9es", "financi\u00e8res", "si\u00e8ge", "depuis", "le", "si\u00e8ge", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "se", "trouve", "au", "esplanade", "henridefrance", "dans", "le", "e", "arrondissement", "de", "paris", "con\u00e7u", "par", "l'architecte", "jeanpaul", "viguier", "le", "b\u00e2timent", "de", "m", "dont", "m", "de", "bureaux", "et", "de", "studios", "a", "\u00e9t\u00e9", "construit", "de", "\u00e0", "sous", "le", "b\u00e2timent", "se", "trouve", "un", "parking", "de", "places", "en", "une", "extension", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "le", "m\u00eame", "architecte", "sur", "la", "parcelle", "juste", "au", "sud", "du", "b\u00e2timent", "existant", "le", "long", "du", "boulevard", "du", "g\u00e9n\u00e9ralmartialvalin", "le", "si\u00e8ge", "abrite", "les", "cha\u00eenes", "france", "auparavant", "situ\u00e9e", "au", "avenue", "montaigne", "dans", "le", "e", "arrondissement", "france", "auparavant", "situ\u00e9e", "au", "cours", "albertier", "dans", "le", "e", "france", "et", "france", "info", "la", "cha\u00eene", "france", "se", "trouve", "au", "rue", "horacevernet", "\u00e0", "issylesmoulineaux", "tandis", "que", "le", "r\u00e9seau", "outremer", "la", "re", "se", "situe", "au", "rue", "danton", "\u00e0", "malakoff", "plusieurs", "soci\u00e9t\u00e9s", "du", "groupe", "ont", "leur", "si\u00e8ge", "ailleurs", "\u00e0", "paris", "et", "en", "\u00eeledefrance", "le", "si\u00e8ge", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "est", "constitu\u00e9", "de", "plateaux", "les", "studios", "le", "franay", "\u00e0", "saintcloud", "sont", "situ\u00e9s", "au", "quai", "du", "pr\u00e9sidentcarnot", "rue", "mariusfranay", "avenue", "des", "p\u00e2tures", "\u00e0", "saintcloud", "dans", "les", "hautsdeseine", "les", "studios", "de", "la", "fili\u00e8re", "production", "sont", "situ\u00e9s", "au", "rue", "des", "cuirassiers", "\u00e0", "lyon", "et", "au", "chemin", "de", "la", "c\u00e9pi\u00e8re", "\u00e0", "toulouse", "les", "studios", "de", "vendargues", "sont", "situ\u00e9s", "au", "avenue", "des", "bigos", "\u00e0", "vendargues", "dans", "l'h\u00e9rault", "effectifs", "fin", "selon", "le", "rapport", "financier", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "le", "groupe", "emploie", "employ\u00e9s", "\u00e9quivalent", "temps", "plein", "dont", "permanents", "et", "non", "permanents", "parmi", "les", "permanents", "il", "y", "a", "cadres", "journalistes", "techniciens", "et", "agents", "de", "ma\u00eetrise", "et", "employ\u00e9s", "et", "ouvriers", "activit\u00e9s", "la", "holding", "france", "t\u00e9l\u00e9vision", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9e", "le", "septembre", "puis", "est", "devenue", "une", "entreprise", "commune", "soci\u00e9t\u00e9", "nationale", "de", "programme", "le", "janvier", "le", "groupe", "france", "t\u00e9l\u00e9vision", "d\u00e9tient", "des", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "g\u00e9n\u00e9ralistes", "th\u00e9matiques", "et", "locales", "ainsi", "que", "des", "stations", "de", "radio", "elle", "poss\u00e8de", "de", "nombreux", "sites", "web", "sur", "l'information", "l'\u00e9ducation", "la", "jeunesse", "et", "propose", "des", "plateformes", "de", "cr\u00e9ation", "audiovisuelle", "et", "des", "services", "associ\u00e9s", "\u00e0", "ses", "cha\u00eenes", "elle", "compte", "plusieurs", "filiales", "comme", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "de", "production", "audiovisuelle", "ou", "des", "r\u00e9gies", "publicitaires", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "est", "membre", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "de", "radiot\u00e9l\u00e9vision", "uer", "depuis", "sa", "cr\u00e9ation", "t\u00e9l\u00e9vision", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "r\u00e9seaux", "de", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "de", "proximit\u00e9", "cha\u00eenes", "c\u00e9d\u00e9es", "cha\u00eenes", "disparues", "radio", "stations", "de", "radio", "r\u00e9seaux", "de", "radios", "de", "proximit\u00e9", "internet", "services", "internet", "actuels", "services", "internet", "disparus", "production", "audiovisuelle", "france", "cin\u00e9ma", "production", "cin\u00e9matographique", "france", "cin\u00e9ma", "production", "cin\u00e9matographique", "francetv", "studio", "fts", "production", "t\u00e9l\u00e9visuelle", "et", "soustitrage", "doublage", "et", "audiodescription", "des", "cha\u00eenes", "du", "groupe", "publicit\u00e9", "francetv", "publicit\u00e9", "ftp", "r\u00e9gie", "publicitaire", "du", "groupe", "\u00e9dition", "et", "distribution", "francetv", "distribution", "ftd", "\u00e9dition", "et", "distribution", "des", "programmes", "et", "de", "produits", "d\u00e9riv\u00e9s", "twitch", "depuis", "le", "janvier", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "a", "lanc\u00e9", "son", "portail", "sur", "la", "plateforme", "twitch", "v\u00e9rification", "des", "faits", "dans", "l'information", "la", "rubrique", "de", "v\u00e9rification", "des", "faits", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "commune", "avec", "france", "info", "via", "une", "plateforme", "de", "v\u00e9rification", "des", "faits", "de", "l'ensemble", "de", "l'audiovisuel", "public", "qui", "a", "pour", "ambition", "par", "son", "rythme", "quotidien", "\"de", "coller", "de", "pr\u00e8s", "\u00e0", "lactualit\u00e9\"", "afin", "\"de", "d\u00e9m\u00ealer", "le", "vrai", "du", "faux", "dans", "lactualit\u00e9\"", "et", "dans", "\"les", "d\u00e9clarations", "percutantes", "des", "femmes", "et", "des", "hommes", "politiques\"", "mise", "\u00e0", "contribution", "pour", "d\u00e9mentir", "ou", "relativiser", "les", "infox", "de", "la", "r\u00e9forme", "des", "retraites", "elle", "fait", "partie", "des", "six", "rubriques", "de", "v\u00e9rification", "des", "faits", "en", "france", "qui", "ont", "re\u00e7u", "une", "certification", "diffusion", "des", "cha\u00eenes", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es", "selon", "l'article", "de", "la", "loi", "no", "du", "septembre", "relative", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "de", "communication", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "et", "en", "outremer", "tout", "distributeur", "de", "services", "doit", "mettre", "gratuitement", "\u00e0", "disposition", "de", "ses", "abonn\u00e9s", "les", "cha\u00eenes", "nationales", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "les", "cha\u00eenes", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es", "nationales", "du", "service", "public", "sont", "donc", "diffus\u00e9es", "en", "num\u00e9rique", "sur", "la", "tnt", "en", "m\u00e9tropole", "depuis", "le", "mars", "pour", "france", "france", "france", "et", "france", "et", "depuis", "le", "er", "septembre", "pour", "france", "info", "sur", "la", "tnt", "en", "outremer", "depuis", "le", "novembre", "pour", "france", "france", "france", "et", "france", "et", "depuis", "le", "avril", "pour", "france", "info", "dans", "les", "offres", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "par", "satellite", "dans", "les", "offres", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "par", "c\u00e2ble", "dans", "les", "bouquets", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "ip", "directement", "en", "streaming", "sur", "les", "sites", "web", "du", "groupe", "en", "t\u00e9l\u00e9vision", "de", "rattrapage", "ou", "en", "vid\u00e9o", "\u00e0", "la", "demande", "sur", "france\u00b7tvles", "antennes", "de", "proximit\u00e9", "de", "france", "r\u00e9gions", "sont", "diffus\u00e9es", "dans", "toutes", "les", "r\u00e9gions", "de", "france", "m\u00e9tropolitaine", "et", "les", "cha\u00eenes", "de", "proximit\u00e9", "du", "r\u00e9seau", "la", "re", "sont", "diffus\u00e9es", "en", "outremer", "jusqu'au", "novembre", "date", "d'extinction", "de", "l'analogique", "en", "france", "france", "france", "et", "france", "en", "canal", "partag\u00e9", "avec", "arte", "\u00e9tait", "diffus\u00e9", "en", "analogique", "secam", "iiib", "en", "outremer", "les", "cha\u00eenes", "du", "r\u00e9seau", "outremer", "re", "ont", "cess\u00e9", "d'\u00e9mettre", "en", "analogique", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "date", "tandis", "que", "tempo", "a", "coup\u00e9", "son", "signal", "le", "novembre", "date", "de", "la", "disparition", "de", "la", "cha\u00eene", "le", "novembre", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "cesse", "la", "diffusion", "en", "clair", "des", "cha\u00eenes", "france", "france", "france", "france", "et", "france", "\u00f4", "sur", "le", "satellite", "eutelsat", "west", "a", "audiences", "du", "groupe", "t\u00e9l\u00e9vision", "en", "la", "part", "d'audience", "moyenne", "des", "cha\u00eenes", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "est", "de", "permettant", "au", "groupe", "public", "d'\u00eatre", "le", "premier", "de", "france", "devant", "le", "groupe", "tf", "\u00e0", "et", "le", "groupe", "m", "\u00e0", "la", "part", "d'audience", "moyenne", "des", "cha\u00eenes", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "a", "baiss\u00e9", "de", "plus", "de", "points", "entre", "et", "dans", "le", "d\u00e9tail", "sur", "cette", "m\u00eame", "p\u00e9riode", "france", "a", "perdu", "points", "france", "a", "perdu", "points", "tandis", "que", "france", "a", "gagn\u00e9", "points", "de", "plus", "france", "a", "gagn\u00e9", "points", "entre", "et", "cette", "baisse", "g\u00e9n\u00e9rale", "peut", "s'expliquer", "par", "l'arriv\u00e9e", "de", "nouvelles", "cha\u00eenes", "avec", "la", "tnt", "lanc\u00e9e", "en", "sites", "web", "en", "avril", "le", "site", "internet", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "a", "\u00e9t\u00e9", "victime", "d'une", "importante", "fuite", "de", "donn\u00e9es", "orchestr\u00e9e", "par", "des", "pirates", "informatiques", "se", "faisant", "appeler", "\"linker", "squad\"", "concernant", "plus", "de", "de", "ses", "contacts", "annonce", "mercredi", "avril", "le", "groupe", "audiovisuel", "public", "le", "groupe", "se", "classe", "e", "sur", "les", "t\u00e9l\u00e9phones", "mobiles", "avec", "millions", "de", "visiteurs", "uniques", "derri\u00e8re", "le", "figaro", "millions", "et", "e", "sur", "les", "tablettes", "avec", "millions", "de", "visiteurs", "uniques", "derri\u00e8re", "le", "figaro", "millions", "et", "minutes", "millions", "en", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "journalistes", "de", "francetv", "info", "estime", "\u00e0", "millions", "le", "nombre", "de", "visites", "par", "mois", "pour", "le", "site", "web", "d'information", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "conflits", "d'int\u00e9r\u00eats", "dans", "les", "ann\u00e9es", "catherine", "nay", "poursuit", "sa", "carri\u00e8re", "de", "commentatrice", "politique", "malgr\u00e9", "sa", "liaison", "avec", "le", "ministre", "de", "la", "justice", "albin", "chalandon", "les", "m\u00e9dias", "\u00e9voquent", "souvent", "la", "jurisprudence", "anne", "sinclair", "de", "journaliste", "politique", "qui", "avait", "accept\u00e9", "pour", "faire", "taire", "les", "critiques", "de", "renoncer", "\u00e0", "son", "\u00e9mission", "vedette", "sur", "lorsque", "son", "mari", "dominique", "strausskahn", "occupait", "un", "poste", "de", "ministre", "en", "en", "avril", "le", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "avait", "ainsi", "\u00e9t\u00e9", "interview\u00e9", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "par", "christine", "ockrent", "et", "anne", "sinclair", "toutes", "deux", "\u00e9pouses", "de", "deux", "de", "ses", "ministres", "dans", "les", "ann\u00e9es", "sous", "jacques", "chirac", "b\u00e9atrice", "sch\u00f6nberg", "et", "marie", "drucker", "n'ont", "pas", "respect\u00e9", "la", "jurisprudence", "anne", "sinclair", "en", "demeurant", "pr\u00e9sentatrices", "des", "grands", "journaux", "de", "france", "et", "france", "alors", "que", "jeanlouis", "borloo", "et", "fran\u00e7ois", "baroin", "\u00e9taient", "ministres", "n'y", "renon\u00e7ant", "qu'au", "lancement", "officiel", "de", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "deux", "mois", "avant", "le", "vote", "pour", "le", "retrouver", "juste", "apr\u00e8s", "concernant", "marie", "drucker", "tenant", "compte", "des", "critiques", "b\u00e9atrice", "sch\u00f6nberg", "a", "cependant", "accept\u00e9", "de", "quitter", "d\u00e9finitivement", "le", "jt", "quand", "jeanlouis", "borloo", "redevint", "ministre", "marie", "drucker", "compagne", "de", "fran\u00e7ois", "baroin", "a", "un", "peu", "plus", "tard", "elle", "aussi", "accept\u00e9", "de", "quitter", "l'ensemble", "des", "plateaux", "de", "t\u00e9l\u00e9", "pour", "n'y", "revenir", "qu\u00e0", "l'issue", "de", "sa", "relation", "avec", "le", "ministre", "de", "loutremer", "en", "dans", "la", "d\u00e9cennie", "suivante", "le", "secteur", "priv\u00e9", "montre", "\u00e0", "nouveau", "l'exemple", "d\u00e8s", "septembre", "en", "pleine", "primaire", "socialiste", "val\u00e9rie", "trierweiler", "compagne", "de", "fran\u00e7ois", "hollande", "cesse", "d\u00e9finitivement", "d'animer", "sur", "direct", "l'\u00e9mission", "portrait", "de", "campagne", "une", "semaine", "apr\u00e8s", "audrey", "pulvar", "fut", "critiqu\u00e9e", "sur", "internet", "et", "twitter", "pour", "s'\u00eatre", "affich\u00e9e", "avec", "un", "autre", "candidat", "arnaud", "montebourg", "au", "qg", "de", "campagne", "alors", "qu'elle", "participait", "au", "talkshow", "de", "laurent", "ruquier", "le", "samedi", "soir", "sur", "france", "le", "csa", "d\u00e9clarant", "m\u00eame", "que", "son", "temps", "de", "parole", "\u00e0", "l'antenne", "sera", "d\u00e9compt\u00e9", "de", "celui", "arnaud", "montebourg", "elle", "proteste", "assurant", "que", "son", "compagnone", "n'aura", "un", "r\u00f4le", "majeur", "que", "pendant", "les", "quelques", "jours", "mais", "sera", "finalement", "contrainte", "de", "laisser", "d\u00e9finitivement", "sa", "place", "sur", "france", "inter", "et", "france", "d\u00e8s", "qu'il", "sera", "nomm\u00e9", "ministre", "de", "l\u00e9conomie", "les", "m\u00e9dias", "r\u00e9v\u00e8lent", "alors", "qu'un", "autre", "futur", "ministre", "michel", "sapin", "va", "\u00e9pouser", "val\u00e9rie", "de", "senneville", "journaliste", "du", "quotidien", "les", "echos", "audrey", "pulvar", "jugera", "ensuite", "injuste", "et", "injustifi\u00e9e", "la", "simple", "mise", "en", "retrait", "de", "l\u00e9a", "salam\u00e9", "fin", "mars", "des", "\u00e9missions", "quelle", "animait", "pour", "la", "dur\u00e9e", "de", "la", "campagne", "\u00e9lectorale", "officielle", "de", "son", "\u00e9poux", "rapha\u00ebl", "glucksmann", "t\u00eate", "de", "liste", "du", "parti", "socialiste", "aux", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "de", "cette", "d\u00e9cision", "avait", "pourtant", "\u00e9t\u00e9", "applaudie", "par", "fran\u00e7oise", "laborde", "pr\u00e9sidente", "d'honneur", "de", "l'association", "des", "femmes", "dans", "les", "m\u00e9dias", "son", "compagnon", "avait", "alors", "dit", "dans", "la", "presse", "people", "qu'il", "culpabilisait", "mais", "l\u00e9a", "salam\u00e9", "avait", "ensuite", "repris", "la", "pr\u00e9sentation", "de", "son", "\u00e9mission", "politique", "d\u00e8s", "que", "son", "compagnon", "fut", "\u00e9lu", "chef", "de", "file", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "socialistes", "\u00e0", "bruxelles", "m\u00eame", "si", "un", "proche", "des", "\u00e9poux", "avait", "pourtant", "reconnu", "que", "la", "profession", "de", "journaliste", "est", "tellement", "d\u00e9cri\u00e9e", "qu'il", "faut", "savoir", "anticiper", "les", "ennuis", "et", "ne", "pas", "choquer", "le", "public", "en", "cas", "de", "conflits", "d'int\u00e9r\u00eats", "peu", "avant", "en", "septembre", "quand", "roxana", "maracineanu", "fut", "nomm\u00e9e", "ministre", "des", "sports", "son", "mari", "franck", "ballanger", "journaliste", "sportif", "\u00e0", "radio", "france", "avait", "accept\u00e9", "de", "suspendre", "ses", "missions", "pendant", "toute", "la", "dur\u00e9e", "du", "mandat", "de", "son", "\u00e9pouse", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "annoncera", "une", "autre", "mise", "en", "retrait", "pour", "la", "dur\u00e9e", "de", "la", "campagne", "\u00e9lectorale", "celle", "de", "thomas", "sotto", "\u00e9quipier", "de", "l\u00e9a", "salam\u00e9", "dans", "l'\u00e9mission", "politique", "\u00e9lys\u00e9e", "dont", "la", "presse", "a", "rapport\u00e9", "qu'il", "est", "depuis", "l'\u00e9t\u00e9", "en", "couple", "avec", "la", "responsable", "communication", "de", "jean", "castex", "la", "d\u00e9cision", "sera", "cette", "fois", "prise", "d\u00e8s", "d\u00e9cembre", "et", "l\u00e9a", "salam\u00e9", "r\u00e9agira", "en", "affirmant", "\u00eatre", "sous", "pression", "conscient", "de", "la", "pol\u00e9mique", "suscit\u00e9e", "le", "journaliste", "d\u00e9clare", "publiquement", "que", "la", "d\u00e9cision", "est", "assez", "injuste", "et", "qu'il", "doit", "s'y", "plier", "pour", "tenir", "compte", "de", "notre", "\u00e9poque", "devenue", "tr\u00e8s", "violente", "et", "qui", "a", "tendance", "\u00e0", "tout", "hyst\u00e9riser", "mais", "confirme", "qu'il", "continuera", "\u00e0", "pr\u00e9senter", "t\u00e9l\u00e9matin", "ainsi", "que", "les", "\u00e9ditions", "du", "jt", "de", "heures", "le", "weekend", "en", "joker", "de", "laurent", "delahousse", "pol\u00e9miques", "et", "condamnations", "\u00e9mission", "on", "n'est", "pas", "couch\u00e9", "et", "\u00e9ric", "zemmour", "le", "er", "mars", "\u00e9ric", "zemmour", "est", "condamn\u00e9", "par", "le", "tribunal", "correctionnel", "de", "paris", "pour", "provocation", "\u00e0", "la", "discrimination", "raciale", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ses", "propos", "sur", "les", "noirs", "et", "les", "arabes", "tenus", "dans", "des", "\u00e9missions", "de", "canal+", "et", "france", "\u00f4", "le", "pr\u00e9sident", "de", "sos", "racisme", "dominique", "sopo", "puis", "la", "cgt", "\u00e9crivent", "une", "lettre", "ouverte", "au", "pr\u00e9sident", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "r\u00e9my", "pflimlin", "lui", "demandant", "des", "sanctions", "contre", "le", "journaliste", "comme", "sa", "suspension", "de", "l'\u00e9mission", "on", "n'est", "pas", "couch\u00e9", "mais", "le", "pdg", "refuse", "de", "d\u00e9savouer", "\u00e9ric", "zemmour", "et", "r\u00e9pond", "que", "le", "service", "public", "est", "attach\u00e9", "aux", "valeurs", "humanistes", "et", "r\u00e9publicaines", "mais", "c'est", "aussi", "le", "lieu", "o\u00f9", "s'exprime", "la", "diversit\u00e9", "des", "opinions", "dans", "le", "cadre", "l\u00e9gal", "syndicat", "de", "la", "magistrature", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'affaire", "du", "mur", "des", "cons", "la", "direction", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "demande", "une", "mise", "\u00e0", "pied", "de", "cl\u00e9ment", "weillraynal", "le", "journaliste", "\u00e0", "l'origine", "des", "r\u00e9v\u00e9lations", "le", "syndicat", "national", "des", "journalistes", "ayant", "estim\u00e9", "que", "l'utilisation", "dimages", "vol\u00e9es", "dans", "un", "lieu", "priv\u00e9", "en", "loccurrence", "les", "locaux", "du", "sm", "est", "contraire", "\u00e0", "la", "d\u00e9ontologie", "professionnelle", "la", "plus", "\u00e9l\u00e9mentaire", "discrimination", "antiblancs", "en", "septembre", "la", "pr\u00e9sidente", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "delphine", "ernotte", "d\u00e9clare", "lors", "d'une", "interview", "sur", "europe", "qu'", "on", "a", "une", "t\u00e9l\u00e9vision", "d'hommes", "blancs", "de", "plus", "de", "ans", "et", "\u00e7a", "il", "va", "falloir", "que", "cela", "change", "ces", "propos", "suscitent", "une", "controverse", "ernotte", "se", "retrouvant", "accus\u00e9e", "de", "racisme", "notamment", "par", "l'ancien", "animateur", "de", "nulle", "part", "ailleurs", "philippe", "gildas", "aide", "\u00e0", "la", "fondation", "des", "femmes", "en", "deux", "syndicats", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "demandent", "des", "comptes", "\u00e0", "leur", "direction", "au", "sujet", "d'une", "aide", "de", "euros", "accord\u00e9e", "\u00e0", "la", "fondation", "des", "femmes", "dont", "la", "dirigeante", "annec\u00e9cile", "mailfert", "est", "\u00e9galement", "selon", "le", "canard", "encha\u00een\u00e9", "la", "compagne", "d'un", "proche", "de", "delphine", "ernotte", "les", "syndicats", "s'interrogent", "aussi", "sur", "l'attribution", "de", "la", "r\u00e9alisation", "de", "trois", "clips", "contre", "les", "clich\u00e9s", "sexistes", "au", "r\u00e9alisateur", "maxime", "ruszniewski", "administrateur", "de", "cette", "fondation", "fichage", "de", "journalistes", "en", "d\u00e9cembre", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "est", "condamn\u00e9e", "pour", "fichage", "illicite", "de", "cinq", "journalistes", "de", "la", "r\u00e9daction", "de", "france", "auvergne", "qui", "avaient", "port\u00e9", "plainte", "pour", "des", "faits", "remontant", "\u00e0", "manipulation", "et", "retouche", "des", "images", "en", "septembre", "le", "csa", "met", "en", "demeure", "france", "t\u00e9l\u00e9vision", "pour", "une", "retouche", "d'image", "lors", "d'un", "reportage", "traitant", "d'une", "manifestation", "des", "gilets", "jaunes", "diffus\u00e9", "au", "du", "samedi", "d\u00e9cembre", "de", "france", "estimant", "que", "la", "modification", "dun", "\u00e9l\u00e9ment", "de", "la", "photographie", "dorigine", "lors", "de", "sa", "reproduction", "\u00e0", "lantenne", "alt\u00e9rait", "sa", "signification", "dans", "un", "contexte", "particuli\u00e8rement", "sensible", "conflits", "d'int\u00e9r\u00eat", "et", "corruption", "en", "janvier", "le", "journal", "le", "monde", "met", "en", "\u00e9vidence", "l'incitation", "\u00e0", "la", "mise", "en", "avant", "de", "sujets", "europ\u00e9ens", "en", "\u00e9change", "d'une", "part", "variable", "de", "la", "r\u00e9mun\u00e9ration", "des", "r\u00e9dacteurs", "en", "chef", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "cloisonnement", "du", "journalisme", "d'investigation", "un", "livreenqu\u00eate", "du", "journaliste", "d'investigation", "jeanbaptiste", "rivoire", "publi\u00e9", "en", "janvier", "d\u00e9nonce", "les", "pressions", "d'emmanuel", "macron", "pour", "faire", "taire", "le", "journalisme", "dinvestigation", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "delphine", "ernotte", "est", "en", "particulier", "accus\u00e9e", "d'avoir", "supprim\u00e9", "le", "janvier", "l'\u00e9mission", "pi\u00e8ces", "\u00e0", "conviction", "diffus\u00e9e", "sur", "france", "depuis", "le", "octobre", "et", "d'avoir", "cr\u00e9\u00e9", "un", "guichet", "unique", "\u00e0", "toutes", "les", "chaines", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9vision", "qui", "r\u00e9duit", "\u00e0", "un", "seul", "d\u00e9cideur", "les", "choix", "en", "mati\u00e8re", "de", "journalisme", "d'investigation", "et", "r\u00e9duit", "sa", "place", "alors", "que", "c'\u00e9tait", "jusquel\u00e0", "un", "des", "points", "forts", "du", "groupe", "l\u00e9a", "salam\u00e9", "qui", "travaille", "pour", "la", "cha\u00eene", "mais", "aussi", "pour", "france", "inter", "a", "renonc\u00e9", "\u00e0", "poser", "la", "question", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidente", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "lors", "de", "l'interview", "de", "sa", "patronne", "sur", "la", "radio", "condamnation", "pour", "licenciement", "abusif", "en", "mars", "le", "conseil", "de", "prud'hommes", "a", "condamn\u00e9", "la", "direction", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "\u00e0", "verser", "euros", "d'indemnit\u00e9", "et", "euros", "de", "dommagesint\u00e9r\u00eats", "pour", "cause", "de", "licenciement", "abusif", "et", "sans", "cause", "r\u00e9elle", "ou", "s\u00e9rieuse", "du", "journaliste", "sportif", "pierreetienne", "l\u00e9onard", "manque", "de", "pluralisme", "en", "le", "collectif", "#pasavecmaredevance", "d\u00e9nonce", "l'absence", "de", "pluralisme", "et", "le", "manque", "d'impartialit\u00e9", "\u00e0", "destination", "d'un", "public", "jeune", "de", "la", "plateforme", "internet", "francetv", "slash", "projet", "de", "privatisation", "et", "de", "fin", "de", "la", "redevance", "d\u00e8s", "novembre", "le", "quotidien", "le", "monde", "observe", "que", "l'audiovisuel", "public", "est", "devenu", "un", "enjeu", "d\u00e9mocratique", "au", "cur", "de", "la", "pr\u00e9sidentielle", "et", "que", "sa", "privatisation", "est", "\u00e9voqu\u00e9e", "par", "les", "trois", "principaux", "rivaux", "d'emmanuel", "macron", "roselyne", "bachelot", "ministre", "de", "la", "culture", "a", "en", "d\u00e9cembre", "\u00e9cart\u00e9", "publiquement", "l'id\u00e9e", "avanc\u00e9e", "par", "trois", "des", "candidats", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "d'une", "privatisation", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9vision", "je", "suis", "\u00e9videmment", "vent", "debout", "contre", "la", "privatisation", "de", "l'audiovisuel", "public", "que", "ce", "soit", "radio", "france", "ou", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "il", "s'agit", "d'un", "joyau", "assuretelle", "en", "rappelant", "que", "la", "redevance", "audiovisuelle", "n'est", "pas", "de", "euros", "mais", "euros", "\u00e9ric", "zemmour", "avait", "indiqu\u00e9", "en", "octobre", "quil", "souhaitait", "la", "supprimer", "lors", "de", "son", "premier", "discours", "de", "campagne", "\u00e0", "poissy", "re\u00e7u", "par", "le", "maire", "de", "la", "ville", "karl", "olive", "le", "mars", "sous", "forme", "de", "questionsr\u00e9ponses", "retransmis", "en", "direct", "par", "toutes", "les", "cha\u00eenes", "dinformations", "en", "continues", "le", "candidatpr\u00e9sident", "emmanuel", "macron", "annonce", "lui", "aussi", "la", "suppression", "totale", "de", "la", "redevance", "t\u00e9l\u00e9visuelle", "dans", "son", "programme", "pour", "l\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "avec", "pour", "explication", "de", "redonner", "du", "pouvoir", "dachat", "aux", "fran\u00e7ais", "sur", "le", "m\u00eame", "sujet", "\u00e9ric", "zemmour", "avait", "poursuivi", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "quelques", "mois", "auparavant", "vouloir", "en", "plus", "privatiser", "en", "particulier", "france", "inter", "et", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "en", "fustigeant", "un", "machine", "de", "propagande", "inou\u00efe", "au", "service", "dune", "id\u00e9ologie", "qui", "d\u00e9teste", "la", "france", "l'expr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7ois", "hollande", "avait", "r\u00e9agi", "en", "d\u00e9clarant", "dans", "la", "presse", "que", "l'industriel", "vincent", "bollor\u00e9", "d\u00e9j\u00e0", "propri\u00e9taire", "de", "deux", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9visions", "a", "choisi", "zemmour", "comme", "porteparole", "de", "ses", "int\u00e9r\u00eats", "tandis", "qu'une", "enqu\u00eate", "r\u00e9v\u00e8le", "qu'\u00e9ric", "zemmour", "a", "\u00e9t\u00e9", "favoris\u00e9", "par", "des", "milliardaires", "des", "m\u00e9dias", "actifs", "lors", "des", "trois", "pr\u00e9sidentielles", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "conseiller", "d'\u00e9ric", "zemmour", "le", "trentenaire", "jonathan", "nadler", "banquier", "daffaires", "chez", "jp", "morgan", "est", "charg\u00e9", "du", "projet", "qui", "consiste", "\u00e0", "transf\u00e9rer", "aux", "conseils", "r\u00e9gionaux", "sur", "le", "mod\u00e8le", "espagnol", "france", "et", "france", "bleu", "pour", "ne", "privatiser", "que", "france", "france", "info", "tv", "france", "inter", "le", "mouv", "et", "fip", "val\u00e9rie", "p\u00e9cresse", "a", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "d\u00e9clar\u00e9", "le", "septembre", "que", "la", "privatisation", "n'\u00e9tait", "pas", "un", "tabou", "pour", "elle", "marine", "le", "pen", "avait", "\u00e9t\u00e9", "la", "premi\u00e8re", "d\u00e8s", "le", "septembre", "\u00e0", "proposer", "les", "m\u00eames", "r\u00e9formes", "dans", "un", "entretien", "au", "figaro", "en", "une", "proposition", "de", "loi", "r\u00e9dig\u00e9", "par", "le", "d\u00e9put\u00e9", "lr", "patrick", "balkany", "visant", "\u00e0", "privatiser", "l'audiovisuel", "publi\u00e9", "avait", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9cart\u00e9", "par", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "en", "janvier", "alors", "que", "le", "s\u00e9nat", "auditionne", "de", "puissants", "industriels", "des", "m\u00e9dias", "comme", "vincent", "bollor\u00e9", "et", "bernard", "arnault", "sur", "la", "concentration", "en", "france", "le", "journaliste", "jeanbaptiste", "rivoire", "en", "pr\u00e9sentant", "son", "livreenqu\u00eate", "sur", "le", "sujet", "\u00e0", "l'agence", "francepresse", "a", "propos\u00e9", "que", "l'etat", "lib\u00e9re", "une", "partie", "de", "la", "taxe", "redevance", "audiovisuelle", "pour", "permettre", "aux", "citoyens", "qui", "le", "souhaitent", "d'en", "affecter", "au", "m\u00e9dia", "ind\u00e9pendant", "de", "leur", "choix", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "marc", "endeweld", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "off", "the", "record", "histoires", "secr\u00e8tes", "d'une", "t\u00e9l\u00e9", "publique", "sous", "influences", "paris", "flammarion", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "francis", "guthleben", "scandales", "\u00e0", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "paris", "jeanclaude", "gawsewitch", "\u00e9diteur", "p", "isbn", "francis", "guthleben", "sauvons", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "ginkgo", "\u00e9diteur", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "articles", "connexes", "liens", "externes", "sites", "officiels", "wwwfrancetv", "et", "wwwfrancetelevisionsfr", "ressources", "relatives", "aux", "organisations", "siren", "registre", "de", "transparence", "de", "l'ue", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "nominations", "au", "journal", "officiel", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "ressource", "relative", "\u00e0", "l'audiovisuel", "unifrance", "portail", "des", "entreprises", "portail", "de", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "fran\u00e7aise"]