["le", "fran\u00e7ais", "est", "une", "langue", "indoeurop\u00e9enne", "de", "la", "famille", "des", "langues", "romanes", "dont", "les", "locuteurs", "sont", "appel\u00e9s", "francophones", "elle", "est", "parfois", "surnomm\u00e9e", "la", "langue", "de", "moli\u00e8re", "le", "fran\u00e7ais", "est", "parl\u00e9", "en", "sur", "tous", "les", "continents", "par", "environ", "millions", "de", "personnes", "millions", "l'emploient", "quotidiennement", "et", "millions", "en", "sont", "des", "locuteurs", "natifs", "en", "millions", "d'\u00e9l\u00e8ves", "et", "\u00e9tudiants", "s'instruisent", "en", "fran\u00e7ais", "dans", "le", "monde", "selon", "l'organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "oif", "il", "pourrait", "y", "avoir", "millions", "de", "francophones", "sur", "terre", "en", "le", "fran\u00e7ais", "est", "la", "cinqui\u00e8me", "langue", "parl\u00e9e", "au", "monde", "apr\u00e8s", "l'anglais", "le", "mandarin", "le", "hindi", "et", "l'espagnol", "elle", "est", "\u00e9galement", "la", "deuxi\u00e8me", "langue", "apprise", "sur", "le", "globe", "la", "troisi\u00e8me", "langue", "des", "affaires", "et", "du", "commerce", "la", "quatri\u00e8me", "langue", "employ\u00e9e", "sur", "internet", "le", "fran\u00e7ais", "se", "classe", "deuxi\u00e8me", "parmi", "les", "langues", "\u00e9trang\u00e8res", "les", "plus", "fr\u00e9quemment", "enseign\u00e9es", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "il", "est", "\u00e9galement", "la", "quatri\u00e8me", "langue", "utilis\u00e9e", "sur", "internet", "apr\u00e8s", "l'espagnol", "le", "mandarin", "et", "l'anglais", "langue", "dont", "le", "vocabulaire", "a", "\u00e9t\u00e9", "fortement", "enrichi", "par", "le", "fran\u00e7ais", "dans", "le", "monde", "\u00e9tats", "ont", "le", "fran\u00e7ais", "comme", "langue", "officielle", "c'est", "une", "des", "six", "langues", "officielles", "ainsi", "qu'une", "des", "deux", "langues", "de", "travail", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "le", "fran\u00e7ais", "est", "une", "langue", "officielle", "ou", "de", "travail", "de", "nombreuses", "organisations", "gouvernementales", "internationales", "parmi", "lesquelles", "l'union", "postale", "universelle", "ou", "les", "trois", "autorit\u00e9s", "mondiales", "de", "r\u00e9gulation", "du", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "il", "est", "aussi", "langue", "officielle", "ou", "de", "travail", "de", "nombreuses", "organisations", "gouvernementales", "r\u00e9gionales", "telles", "que", "l'union", "africaine", "ou", "lunion", "europ\u00e9enne", "et", "est", "aussi", "langue", "officielle", "ou", "de", "travail", "de", "nombreuses", "organisations", "non", "gouvernementales", "internationales", "comme", "le", "comit\u00e9", "international", "olympique", "ou", "le", "mouvement", "international", "de", "la", "croixrouge", "et", "du", "croissantrouge", "l'histoire", "du", "fran\u00e7ais", "et", "des", "francophones", "est", "celle", "de", "la", "rencontre", "et", "de", "l'\u00e9change", "entre", "de", "nombreux", "peuples", "le", "fran\u00e7ais", "est", "une", "vari\u00e9t\u00e9", "de", "la", "langue", "d'o\u00efl", "un", "groupe", "de", "langues", "romanes", "parl\u00e9es", "originellement", "dans", "la", "partie", "septentrionale", "du", "domaine", "galloroman", "sur", "le", "territoire", "des", "actuelles", "france", "suisse", "et", "belgique", "les", "langues", "galloromanes", "r\u00e9sultent", "de", "l'\u00e9volution", "sous", "l'influence", "de", "langues", "germaniques", "tel", "que", "le", "vieuxfrancique", "des", "francs", "du", "latin", "populaire", "parl\u00e9", "en", "gaule", "par", "les", "galloromains", "ces", "derniers", "formaient", "un", "ensemble", "de", "peuples", "d'origines", "principalement", "celtes", "qui", "furent", "progressivement", "romanis\u00e9s", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "conqu\u00eate", "romaine", "de", "la", "r\u00e9gion", "termin\u00e9e", "aux", "alentours", "de", "av", "jc", "en", "l'historien", "franc", "nithard", "petitfils", "de", "charlemagne", "produit", "ce", "qui", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "premier", "texte", "connu", "en", "langue", "fran\u00e7aise", "il", "s'agit", "d'une", "chronique", "qui", "retranscrit", "les", "serments", "d'alliance", "prononc\u00e9s", "\u00e0", "strasbourg", "l'ann\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9dente", "par", "louis", "le", "germanique", "premier", "souverain", "allemand", "durant", "le", "moyen", "\u00e2ge", "europ\u00e9en", "en", "particulier", "entre", "le", "xe", "et", "le", "xiiie", "si\u00e8cle", "alors", "que", "le", "syst\u00e8me", "de", "d\u00e9clinaisons", "de", "l'ancien", "fran\u00e7ais", "s'effondre", "les", "langues", "d'o\u00efl", "commencent", "\u00e0", "se", "diffuser", "hors", "de", "leur", "domaine", "d'origine", "du", "fait", "des", "invasions", "normandes", "des", "\u00eeles", "britanniques", "du", "sud", "de", "l'italie", "ou", "bien", "des", "croisades", "qui", "en", "\u00e9tablissant", "des", "\u00e9tats", "latins", "au", "levant", "font", "du", "fran\u00e7ais", "une", "base", "de", "la", "lingua", "franca", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "en", "par", "lordonnance", "de", "villerscotter\u00eats", "le", "moyen", "fran\u00e7ais", "langue", "maternelle", "des", "dynasties", "cap\u00e9tiennes", "devient", "une", "langue", "juridique", "et", "administrative", "en", "france", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "p\u00e9riode", "il", "commence", "\u00e0", "se", "diffuser", "plus", "massivement", "hors", "d'europe", "d'abord", "en", "am\u00e9rique", "puis", "en", "afrique", "en", "asie", "et", "en", "oc\u00e9anie", "sous", "l'effet", "de", "l'expansion", "des", "empires", "coloniaux", "fran\u00e7ais", "puis", "belges", "\u00e0", "partir", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "dans", "les", "oc\u00e9ans", "atlantique", "indien", "et", "pacifique", "les", "d\u00e9portations", "de", "populations", "pratiqu\u00e9es", "par", "les", "empires", "europ\u00e9ens", "vers", "leurs", "colonies", "am\u00e8nent", "dans", "un", "contexte", "principalement", "d'esclavage", "\u00e0", "la", "formation", "de", "nombreux", "cr\u00e9oles", "\u00e0", "base", "lexicale", "fran\u00e7aise", "en", "par", "le", "d\u00e9cret", "r\u00e9volutionnaire", "du", "thermidor", "an", "ii", "et", "malgr\u00e9", "le", "fait", "qu'il", "ait", "\u00e9t\u00e9", "sous", "l'ancien", "r\u00e9gime", "la", "langue", "des", "cours", "royales", "et", "princi\u00e8res", "europ\u00e9ennes", "le", "fran\u00e7ais", "classique", "langue", "des", "lumi\u00e8res", "devient", "la", "seule", "langue", "officielle", "de", "la", "premi\u00e8re", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "une", "des", "particularit\u00e9s", "du", "fran\u00e7ais", "se", "trouve", "dans", "le", "fait", "que", "son", "d\u00e9veloppement", "et", "sa", "codification", "ont", "\u00e9t\u00e9", "en", "partie", "l'uvre", "de", "groupes", "intellectuels", "comme", "la", "pl\u00e9iade", "ou", "d'institutions", "comme", "l'acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "le", "fran\u00e7ais", "est", "ainsi", "souvent", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "une", "langue", "acad\u00e9mique", "\u00e0", "partir", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "malgr\u00e9", "quelques", "r\u00e9formes", "au", "cours", "des", "si\u00e8cles", "suivants", "son", "orthographe", "codifi\u00e9e", "commence", "\u00e0", "se", "figer", "elle", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "transparente", "dans", "le", "sens", "de", "la", "lecture", "mais", "opaque", "dans", "le", "sens", "de", "l'\u00e9criture", "au", "cours", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "fran\u00e7ais", "devient", "une", "langue", "d'envergure", "mondiale", "en", "m\u00eame", "temps", "qu'il", "s'\u00e9mancipe", "de", "l'europe", "\u00e0", "partir", "de", "ce", "si\u00e8cle", "le", "nombre", "de", "francophones", "vivant", "hors", "d'europe", "d\u00e9passe", "le", "nombre", "de", "locuteurs", "sur", "le", "continent", "d'origine", "de", "la", "langue", "entre", "le", "mars", "et", "le", "mars", "et", "sous", "l'impulsion", "de", "ceux", "qui", "deviendront", "les", "cinq", "p\u00e8res", "fondateurs", "de", "la", "francophonie", "l\u00e9opold", "s\u00e9dar", "senghor", "po\u00e8te", "\u00e9crivain", "et", "premier", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "du", "s\u00e9n\u00e9gal", "habib", "bourguiba", "avocat", "et", "premier", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "tunisienne", "hamani", "diori", "professeur", "et", "premier", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "du", "niger", "norodom", "sihanouk", "roi", "du", "cambodge", "et", "jeanmarc", "l\u00e9ger", "\u00e9crivain", "et", "journaliste", "canadien", "a", "lieu", "dans", "la", "salle", "des", "s\u00e9ances", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "du", "niger", "la", "conf\u00e9rence", "de", "niamey", "celleci", "une", "des", "premi\u00e8res", "conf\u00e9rences", "r\u00e9unissant", "les", "gouvernements", "des", "\u00e9tats", "francophones", "\u00e9tablit", "l'agence", "de", "coop\u00e9ration", "culturelle", "et", "technique", "le", "premier", "organisme", "intergouvernemental", "francophone", "et", "jette", "ainsi", "les", "bases", "pour", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "oif", "qui", "r\u00e9unit", "les", "peuples", "partageant", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "en", "en", "comm\u00e9moration", "de", "cet", "\u00e9v\u00e8nement", "les", "\u00e9tats", "membres", "de", "l'organisation", "font", "du", "mars", "la", "journ\u00e9e", "internationale", "de", "la", "francophonie", "en", "ont", "lieu", "au", "maroc", "les", "premiers", "jeux", "de", "la", "francophonie", "qui", "r\u00e9unissent", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "les", "athl\u00e8tes", "de", "la", "communaut\u00e9", "francophone", "autour", "de", "la", "langue", "qu'ils", "partagent", "en", "\u00e0", "hano\u00ef", "capitale", "du", "vi\u00eat", "nam", "les", "\u00e9tats", "francophones", "adoptent", "la", "charte", "institutionnelle", "de", "la", "francophonie", "qui", "sera", "compl\u00e9t\u00e9e", "en", "\u00e0", "antananarivo", "capitale", "de", "madagascar", "par", "la", "charte", "de", "la", "francophonie", "ces", "deux", "chartes", "pr\u00e9sentent", "l'importance", "du", "multilinguisme", "pour", "le", "monde", "francophone", "les", "valeurs", "de", "solidarit\u00e9", "d'\u00e9galit\u00e9", "et", "de", "fraternit\u00e9", "entre", "les", "peuples", "qui", "doivent", "\u00eatre", "v\u00e9hicul\u00e9es", "par", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "vecteur", "de", "progr\u00e8s", "et", "de", "modernit\u00e9", "ainsi", "que", "le", "r\u00f4le", "actif", "que", "doivent", "exercer", "les", "francophones", "pour", "la", "pr\u00e9servation", "de", "la", "diversit\u00e9", "linguistique", "et", "culturelle", "en", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "d\u00e9clare", "que", "le", "mars", "de", "chaque", "ann\u00e9e", "sera", "observ\u00e9e", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "la", "journ\u00e9e", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "en", "souvenir", "de", "la", "conf\u00e9rence", "de", "niamey", "les", "organisations", "francophones", "proposent", "autour", "de", "cette", "date", "des", "semaines", "d'\u00e9changes", "et", "de", "discussions", "souvent", "appel\u00e9es", "semaine", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "et", "de", "la", "francophonie", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "est", "un", "attribut", "culturel", "souverain", "pour", "de", "nombreux", "peuples", "et", "\u00e9tats", "comme", "en", "france", "o\u00f9", "depuis", "la", "langue", "de", "la", "r\u00e9publique", "est", "le", "fran\u00e7ais", "ou", "au", "qu\u00e9bec", "o\u00f9", "depuis", "elle", "permet", "au", "peuple", "qu\u00e9b\u00e9cois", "dexprimer", "son", "identit\u00e9", "elle", "est", "\u00e9galement", "le", "principal", "v\u00e9hicule", "des", "cultures", "francophones", "dans", "le", "monde", "et", "le", "moyen", "principal", "d'expression", "de", "leurs", "pens\u00e9es", "la", "langue", "parfois", "surnomm\u00e9e", "langue", "de", "moli\u00e8re", "ne", "cesse", "de", "s'enrichir", "que", "ce", "soit", "de", "fa\u00e7on", "formelle", "par", "des", "d\u00e9crets", "par", "exemple", "mais", "aussi", "de", "fa\u00e7on", "informelle", "origines", "vocabulaire", "et", "\u00e9tymologie", "formation", "du", "fran\u00e7ais", "la", "majorit\u00e9", "du", "fonds", "lexical", "fran\u00e7ais", "provient", "du", "latin", "en", "tant", "que", "languem\u00e8re", "ou", "bien", "est", "construit", "\u00e0", "partir", "des", "racines", "gr\u00e9colatines", "de", "nombreux", "termes", "poss\u00e8dent", "un", "doublon", "de", "m\u00eame", "\u00e9tymologie", "l'un", "ayant", "\u00e9volu\u00e9", "\u00e0", "travers", "les", "si\u00e8cles", "\u00e0", "partir", "du", "latin", "populaire", "tandis", "que", "lautre", "est", "emprunt\u00e9", "directement", "au", "latin", "classique", "m\u00e9tierminist\u00e8re", "fa\u00e7onfaction", "raiderigide", "froidfrigide", "fr\u00ealefragile", "ran\u00e7onr\u00e9demption", "raisonration", "poisonpotion", "chancecadence", "etc", "souvent", "l'invention", "de", "mots", "\u00e0", "partir", "d'un", "mot", "bien", "fran\u00e7ais", "passe", "par", "un", "emprunt", "\u00e0", "sa", "forme", "en", "latin", "classique", "m\u00e8rematernel", "fr\u00e8refraternel", "cheveucapillaire", "foifid\u00e8le", "iloculaire", "s\u00fbrs\u00e9curit\u00e9", "si\u00e8cles\u00e9culaire", "etc", "un", "changement", "de", "paradigme", "en", "\u00e9tymologie", "romane", "remplace", "la", "m\u00e9thode", "traditionnelle", "fond\u00e9e", "sur", "les", "donn\u00e9es", "du", "latin", "\u00e9crit", "par", "celle", "de", "la", "m\u00e9thode", "comparative", "dans", "le", "but", "de", "reb\u00e2tir", "l'\u00e9tymologie", "protoromane", "du", "noyau", "commun", "du", "lexique", "h\u00e9r\u00e9ditaire", "roman", "nuan\u00e7ant", "ainsi", "l'id\u00e9e", "selon", "laquelle", "la", "majorit\u00e9", "du", "fonds", "lexical", "fran\u00e7ais", "provient", "du", "latin", "on", "ignore", "jusqu'\u00e0", "quel", "point", "la", "langue", "gauloise", "a", "pu", "influencer", "le", "fran\u00e7ais", "son", "apport", "lexical", "se", "r\u00e9duirait", "\u00e0", "une", "centaine", "de", "mots", "tels", "que", "charcharrue", "mouton", "cr\u00e8me", "dont", "une", "partie", "proviendrait", "d'emprunts", "du", "latin", "au", "gaulois", "l'\u00e9tymologie", "de", "ces", "expressions", "n'est", "d'ailleurs", "pas", "toujours", "assur\u00e9e", "quant", "\u00e0", "son", "influence", "sur", "la", "syntaxe", "et", "la", "prononciation", "elle", "est", "\u00e9galement", "ind\u00e9termin\u00e9e", "le", "francique", "en", "tant", "que", "substrat", "a", "laiss\u00e9", "\u00e9galement", "quelques", "mots", "importants", "gris", "blanc", "blond", "bleu", "etc", "et", "aurait", "fortement", "influenc\u00e9", "la", "prononciation", "du", "protofran\u00e7ais", "puis", "des", "langues", "d'o\u00efl", "les", "termes", "utilis\u00e9s", "au", "moyen", "\u00e2ge", "pour", "d\u00e9signer", "les", "langues", "d'o\u00efl", "dans", "leur", "ensemble", "sont", "franceis", "d\u00e8s", "le", "xe", "si\u00e8cle", "puis", "fran\u00e7ois", "et", "roman", "essentiellement", "jusqu'au", "xiie", "si\u00e8cle", "il", "est", "notable", "que", "les", "termes", "normand", "picard", "lorrain", "bourguignon", "n'apparaissent", "jamais", "dans", "les", "textes", "m\u00e9di\u00e9vaux", "avant", "le", "xive", "si\u00e8cle", "pour", "d\u00e9signer", "les", "variantes", "l'ancien", "fran\u00e7ais", "attestant", "du", "sentiment", "d'unit\u00e9", "linguistique", "du", "nord", "du", "royaume", "durant", "la", "p\u00e9riode", "m\u00e9di\u00e9vale", "ainsi", "l'historien", "normand", "wace", "dans", "son", "roman", "de", "rou", "utilise", "concurremment", "les", "termes", "de", "franceis", "et", "rumanz", "mais", "pas", "celui", "de", "normand", "de", "m\u00eame", "le", "romancier", "m\u00e9di\u00e9val", "chr\u00e9tien", "de", "troyes", "d'origine", "champenoise", "d\u00e9signe", "sa", "langue", "comme", "la", "langue", "fran\u00e7oise", "le", "terme", "de", "fran\u00e7ais", "n'est", "donc", "nullement", "limit\u00e9", "\u00e0", "la", "langue", "du", "seul", "domaine", "royal", "de", "la", "m\u00eame", "fa\u00e7on", "si", "le", "terme", "de", "fran\u00e7ais", "d\u00e9signe", "essentiellement", "les", "habitants", "des", "terres", "situ\u00e9es", "sous", "le", "contr\u00f4le", "direct", "du", "roi", "par", "opposition", "aux", "normands", "bourguignons", "ou", "picards", "cet", "usage", "n'est", "pas", "exclusif", "ainsi", "la", "tapisserie", "de", "bayeux", "d\u00e9signe", "les", "troupes", "du", "duc", "de", "normandie", "parties", "conqu\u00e9rir", "l'angleterre", "en", "sous", "le", "terme", "latin", "g\u00e9n\u00e9rique", "de", "franci", "les", "fran\u00e7ais", "et", "non", "de", "normanni", "ces", "troupes", "\u00e9tant", "originaires", "de", "tout", "le", "nord", "du", "royaume", "l'emploi", "de", "ces", "usages", "concurrents", "n'est", "pas", "sans", "cr\u00e9er", "des", "ambigu\u00eft\u00e9s", "dans", "les", "textes", "m\u00e9di\u00e9vaux", "ainsi", "roger", "bacon", "d\u00e9signant", "le", "fran\u00e7ais", "sous", "le", "terme", "latin", "de", "lingua", "gallicana", "traduisible", "par", "langue", "fran\u00e7aise", "indique", "qu'elle", "est", "parl\u00e9e", "\u00e0", "la", "fois", "par", "les", "picards", "les", "bourguignons", "et", "les", "fran\u00e7ais", "\"purs\"", "puros", "gallicos", "c'est\u00e0dire", "les", "fran\u00e7ais", "du", "domaine", "royal", "par", "opposition", "\u00e0", "un", "terme", "plus", "g\u00e9n\u00e9rique", "de", "gallicos", "fran\u00e7ais", "comprenant", "l'ensemble", "de", "la", "zone", "linguistique", "d'o\u00efl", "ou", "plus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "tous", "les", "habitants", "du", "royaume", "il", "indique", "que", "les", "mots", "des", "uns", "horrifient", "les", "autres", "donnant", "une", "id\u00e9e", "des", "divergences", "entre", "les", "diff\u00e9rents", "dialectes", "de", "l'ancien", "fran\u00e7ais", "le", "fran\u00e7ais", "parl\u00e9", "aujourd'hui", "tire", "son", "nom", "de", "cet", "ancien", "franceis", "languetoit", "regroupant", "l'ensemble", "des", "dialectes", "d'o\u00efl", "franceis", "fr\u00e3nts\u00eb\u00e9", "fran\u00e7oysfran\u00e7ois", "fr\u00e3sw\u00e9", "fran\u00e7ais", "fr\u00e3s\u00e9", "le", "terme", "de", "langues", "d'o\u00efl", "apparu", "au", "xiiie", "si\u00e8cle", "l'une", "de", "ses", "premi\u00e8res", "occurrences", "figure", "chez", "dante", "ne", "se", "r\u00e9pand", "v\u00e9ritablement", "qu'au", "xive", "si\u00e8cle", "\u00e9poque", "o\u00f9", "la", "variante", "d'\u00eeledefrance", "l'emporte", "sur", "les", "variantes", "r\u00e9gionales", "au", "point", "que", "le", "terme", "de", "fran\u00e7ais", "finit", "par", "ne", "d\u00e9signer", "que", "celleci", "cette", "variante", "francilienne", "est", "parfois", "d\u00e9sign\u00e9e", "par", "le", "terme", "francien", "invent\u00e9", "en", "par", "gaston", "paris", "un", "linguiste", "fran\u00e7ais", "pour", "le", "distinguer", "des", "autres", "variantes", "de", "la", "langue", "d'o\u00efl", "ces", "autres", "variantes", "se", "sont", "progressivement", "affaiblies", "au", "fur", "et", "\u00e0", "mesure", "que", "le", "fran\u00e7ais", "prenait", "du", "prestige", "en", "grande", "partie", "\u00e9galement", "en", "raison", "de", "leur", "proximit\u00e9", "avec", "celleci", "\u00e0", "l'inverse", "malgr\u00e9", "un", "recul", "encore", "constat\u00e9", "les", "langues", "ou", "dialectes", "romans", "non", "d'o\u00efl", "vari\u00e9t\u00e9s", "de", "l'occitan", "francoproven\u00e7alarpitan", "royasque", "ligure", "corse", "et", "les", "langues", "non", "romanes", "breton", "flamand", "francique", "lorrain", "alsacien", "basque", "persistent", "ou", "r\u00e9sistent", "mieux", "en", "raison", "de", "leur", "plus", "grand", "\u00e9loignement", "avec", "le", "fran\u00e7ais", "aujourd'hui", "la", "plupart", "des", "langues", "d'o\u00efl", "autres", "que", "le", "fran\u00e7ais", "sont", "en", "voie", "de", "disparition", "le", "fran\u00e7ais", "s'est", "enrichi", "du", "contact", "avec", "les", "autres", "langues", "d'o\u00efl", "notamment", "du", "normand", "pour", "ce", "qui", "est", "des", "termes", "maritimes", "mais", "aussi", "des", "autres", "langues", "parl\u00e9es", "sur", "le", "territoire", "fran\u00e7ais", "en", "particulier", "de", "l'occitan", "l'influence", "d'autres", "langues", "dont", "l'arabe", "l'italien", "le", "turc", "les", "langues", "autochtones", "et", "cr\u00e9oles", "d'outremer", "et", "des", "anciennes", "colonies", "fran\u00e7aises", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9terminante", "dans", "l'\u00e9volution", "du", "fran\u00e7ais", "de", "m\u00eame", "que", "le", "sont", "aujourd'hui", "les", "apports", "venus", "de", "l'anglais", "et", "des", "langues", "natives", "des", "immigrants", "des", "pays", "voisins", "ou", "plus", "lointains", "mais", "aussi", "des", "pays", "francophones", "emprunts", "plus", "r\u00e9cents", "n\u00e9ologismes", "et", "\u00e9volution", "de", "l'orthographe", "les", "emprunts", "plus", "r\u00e9cents", "\u00e0", "d'autres", "langues", "sont", "assez", "nombreux", "d'abord", "\u00e0", "l'anglais", "m\u00eame", "anciens", "nord", "sud", "puis", "\u00e0", "l'italien", "aux", "autres", "langues", "romanes", "aux", "langues", "germaniques", "tels", "que", "l'allemand", "ou", "le", "n\u00e9erlandais", "ainsi", "boulevard", "vient", "du", "hollandais", "ou", "du", "flamand", "bolwerk", "l'arabe", "a", "fourni", "et", "fournit", "encore", "quelques", "mots", "chiffre", "coton", "amalgame", "amiral", "sucre", "alcool", "alg\u00e8bre", "toubib", "bled", "etc", "la", "linguiste", "henriette", "walter", "estime", "\u00e0", "moins", "de", "soit", "mots", "la", "part", "des", "mots", "d'origine", "\u00e9trang\u00e8re", "dans", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "courante", "parmi", "les", "mots", "que", "comporte", "un", "petit", "dictionnaire", "d'usage", "ces", "mots", "viennent", "pour", "d'entre", "eux", "de", "l'anglais", "de", "l'italien", "du", "protogermanique", "des", "anciennes", "langues", "galloromanes", "de", "l'arabe", "de", "l'allemand", "du", "protoceltique", "de", "l'espagnol", "du", "n\u00e9erlandais", "du", "persan", "et", "du", "sanskrit", "des", "langues", "am\u00e9rindiennes", "de", "diverses", "langues", "asiatiques", "orientales", "dont", "le", "chinois", "ou", "le", "japonais", "mais", "aussi", "certaines", "langues", "m\u00f4nkhmer", "de", "diverses", "langues", "chamitos\u00e9mitiques", "de", "langues", "slaves", "ou", "baltes", "et", "d'autres", "langues", "diverses", "dont", "les", "langues", "malayopolyn\u00e9siennes", "ou", "langues", "nig\u00e9rocongolaises", "toutefois", "cette", "proportion", "relativement", "faible", "d'emprunts", "dans", "le", "vocabulaire", "courant", "ne", "rend", "pas", "compte", "de", "la", "p\u00e9n\u00e9tration", "de", "termes", "en", "angloam\u00e9ricain", "dans", "le", "domaine", "des", "affaires", "o\u00f9", "les", "\u00e9tatsunis", "exercent", "une", "forte", "domination", "domaine", "par", "ailleurs", "tr\u00e8s", "strat\u00e9gique", "de", "nombreux", "n\u00e9ologismes", "ont", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "form\u00e9s", "\u00e0", "partir", "de", "mots", "grecs", "ou", "latins", "peuvent", "\u00eatre", "cit\u00e9s", "m\u00e8tre", "gramme", "phobie", "et", "leurs", "d\u00e9riv\u00e9s", "kilom\u00e8tre", "milligramme", "etc", "ainsi", "que", "des", "mots", "plus", "r\u00e9cents", "comme", "cin\u00e9ma", "logiciel", "domotique", "etc", "d'autres", "sont", "des", "calques", "ou", "des", "adaptations", "de", "l'anglais", "par", "exemple", "baladeur", "invent\u00e9", "pour", "remplacer", "l'anglais", "walkman", "et", "discman", "de", "nombreux", "n\u00e9ologismes", "ont", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "invent\u00e9s", "pour", "se", "substituer", "aux", "mots", "anglais", "comme", "informatique", "invent\u00e9", "en", "motvalise", "form\u00e9", "par", "contraction", "des", "deux", "mots", "information", "et", "automatique", "pourriel", "pour", "remplacer", "spamcertains", "n\u00e9ologismes", "proviennent", "d'am\u00e9rique", "du", "nord", "o\u00f9", "l'office", "qu\u00e9b\u00e9cois", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "est", "tr\u00e8s", "actif", "courriel", "pour", "remplacer", "email", "clavardage", "pour", "remplacer", "chat", "\u00e9goportrait", "pour", "remplacer", "selfie", "baladodiffusion", "pour", "remplacer", "podcasting", "bouquineur", "pour", "remplacer", "liseuse", "livrel", "pour", "remplacer", "livre", "num\u00e9riquecertains", "n\u00e9ologismes", "sont", "plut\u00f4t", "utilis\u00e9s", "dans", "les", "provinces", "francophones", "du", "canada", "et", "leur", "diffusion", "en", "france", "ou", "ailleurs", "peut", "\u00eatre", "plus", "ou", "moins", "grande", "histoire", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "la", "conqu\u00eate", "de", "la", "gaule", "par", "les", "arm\u00e9es", "romaines", "de", "jules", "c\u00e9sar", "en", "av", "jc", "except\u00e9", "l'aquitaine", "de", "langue", "protobasque", "la", "gaule", "\u00e9tait", "majoritairement", "peupl\u00e9e", "de", "tribus", "gauloises", "qui", "parlaient", "des", "langues", "celtiques", "certainement", "apparent\u00e9es", "et", "probablement", "mutuellement", "compr\u00e9hensibles", "il", "n'existait", "donc", "pas", "une", "mais", "plusieurs", "langues", "gauloises", "exemples", "le", "belge", "le", "gaulois", "transalpin", "le", "gaulois", "cisalpin", "qui", "n'\u00e9taient", "que", "tr\u00e8s", "rarement", "\u00e9crites", "la", "langue", "des", "romains", "le", "latin", "connaissait", "l'\u00e9criture", "et", "en", "tant", "que", "langue", "de", "l'autorit\u00e9", "et", "langue", "de", "prestige", "le", "latin", "vulgaire", "proche", "des", "gaulois", "fut", "peu", "\u00e0", "peu", "adopt\u00e9", "par", "tous", "au", "cours", "des", "si\u00e8cles", "qui", "suivirent", "la", "conqu\u00eate", "du", "pays", "en", "av", "jc", "la", "version", "romane", "de", "des", "serments", "de", "strasbourg", "de", "est", "le", "premier", "texte", "\u00e9crit", "en", "langue", "d'o\u00efl", "d\u00e9riv\u00e9e", "du", "bas", "latin", "et", "remodel\u00e9e", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'\u00e9tablissement", "des", "germains", "principalement", "des", "francs", "d'o\u00f9", "l'appellation", "du", "fran\u00e7ais", "dans", "le", "nord", "de", "la", "gaule", "la", "premi\u00e8re", "mention", "de", "l'existence", "d'une", "langue", "romane", "date", "de", "lors", "du", "concile", "de", "tours", "qui", "la", "nomme", "lingua", "romana", "rustica", "langue", "romane", "rustique", "il", "faut", "attendre", "vers", "pour", "voir", "apparaitre", "le", "premier", "texte", "litt\u00e9raire", "en", "langue", "fran\u00e7aise", "dans", "une", "variante", "vraisemblablement", "picarde", "la", "s\u00e9quence", "de", "sainte", "eulalie", "la", "situation", "linguistique", "de", "la", "france", "est", "par", "ailleurs", "mal", "connue", "avant", "le", "xe", "si\u00e8cle", "\u00e0", "partir", "de", "cette", "p\u00e9riode", "cependant", "le", "morcellement", "linguistique", "du", "territoire", "est", "bien", "attest\u00e9", "avec", "diff\u00e9rentes", "langues", "r\u00e9gionales", "suivantes", "la", "langue", "d'o\u00efl", "ou", "fran\u00e7ais", "dans", "le", "nord", "dont", "sont", "\u00e9galement", "issus", "entre", "autres", "le", "picard", "le", "normand", "l'angevin", "le", "champenois", "langue", "plus", "influenc\u00e9e", "par", "les", "langues", "germaniques", "que", "les", "autres", "idiomes", "de", "france", "l'occitanoroman", "occitan", "ou", "langue", "d'oc", "et", "catalan", "dans", "le", "sud", "avec", "le", "limousin", "l'auvergnat", "le", "languedocien", "le", "gascon", "le", "proven\u00e7al", "le", "vivaroalpin", "les", "parlers", "de", "cette", "r\u00e9gion", "qui", "baignent", "durant", "des", "si\u00e8cles", "dans", "la", "culture", "romaine", "et", "ont", "conserv\u00e9", "le", "droit", "romain", "se", "rapprochent", "davantage", "du", "latin", "oc", "et", "o\u00efl", "signifiant", "oui", "le", "francoproven\u00e7al", "ou", "arpitan", "avec", "par", "exemple", "les", "parlers", "de", "savoie", "lyonnais", "dauphinois", "autour", "de", "grenoble", "for\u00e9zien", "r\u00e9gion", "de", "saint\u00e9tienne", "de", "suisse", "romande", "aussila", "p\u00e9riode", "qui", "s'\u00e9tend", "de", "la", "fin", "du", "xie", "si\u00e8cle", "au", "d\u00e9but", "du", "xive", "si\u00e8cle", "correspond", "\u00e0", "une", "p\u00e9riode", "de", "rayonnement", "du", "fran\u00e7ais", "m\u00e9di\u00e9val", "le", "fran\u00e7ais", "devient", "une", "langue", "internationale", "parl\u00e9e", "dans", "toutes", "les", "cours", "d'europe", "ce", "qui", "influen\u00e7a", "toutes", "les", "langues", "europ\u00e9ennes", "elle", "devient", "une", "lingua", "franca", "les", "lois", "sont", "r\u00e9dig\u00e9es", "en", "fran\u00e7ais", "la", "langue", "de", "la", "diplomatie", "est", "le", "fran\u00e7ais", "le", "fran\u00e7ais", "sous", "sa", "forme", "dialectale", "normande", "est", "introduit", "en", "angleterre", "dans", "le", "sillage", "de", "la", "conqu\u00eate", "de", "ce", "pays", "par", "guillaume", "le", "conqu\u00e9rant", "en", "et", "son", "usage", "y", "durera", "plus", "de", "trois", "cents", "ans", "le", "vocabulaire", "anglais", "en", "conserve", "un", "important", "h\u00e9ritage", "\u00e0", "du", "contenu", "lexical", "anglais", "provient", "de", "langues", "d'o\u00efl", "de", "fa\u00e7on", "g\u00e9n\u00e9rale", "principalement", "des", "dialectes", "de", "normandie", "et", "d'\u00eeledefrance", "on", "dit", "qu'\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "le", "fran\u00e7ais", "\u00e9tait", "plus", "utilis\u00e9", "en", "angleterre", "qu'en", "france", "d\u00e8s", "le", "xiie", "si\u00e8cle", "le", "fran\u00e7ais", "a", "une", "influence", "dans", "la", "litt\u00e9rature", "m\u00e9di\u00e9vale", "italienne", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "commence", "\u00e0", "prendre", "de", "l'importance", "d\u00e8s", "lorsque", "saint", "louis", "commande", "une", "traduction", "de", "la", "bible", "en", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "c'est", "en", "langue", "d'o\u00efl", "que", "le", "chroniqueur", "v\u00e9nitien", "martino", "canal", "r\u00e9dige", "sa", "chronique", "des", "v\u00e9nitiens", "et", "assure", "que", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "court", "le", "monde", "vers", "le", "c\u00e9l\u00e8bre", "philosophe", "et", "chancelier", "florentin", "brunetto", "latini", "\u00e9crit", "en", "langue", "fran\u00e7aise", "son", "livre", "du", "tr\u00e9sor", "et", "s'en", "explique", "en", "d\u00e9clarant", "que", "c'est", "l\u00e0", "la", "parlure", "plus", "d\u00e9lictable", "et", "commune", "\u00e0", "toutes", "gens", "c'est", "au", "xiiie", "si\u00e8cle", "qu'apparurent", "des", "uvres", "litt\u00e9raires", "en", "fran\u00e7ais", "en", "ou", "marco", "polo", "dicte", "ses", "r\u00e9cits", "de", "voyages", "en", "fran\u00e7ais", "dans", "la", "prison", "de", "g\u00eanes", "au", "moyen", "\u00e2ge", "les", "devises", "royales", "\u00e9taient", "le", "plus", "souvent", "en", "fran\u00e7ais", "par", "exemple", "celle", "du", "prestigieux", "ordre", "de", "la", "jarreti\u00e8re", "honi", "soit", "qui", "mal", "y", "pense", "et", "celle", "de", "la", "monarchie", "britannique", "dieu", "et", "mon", "droit", "la", "devise", "des", "paysbas", "est", "je", "maintiendrai", "en", "pendant", "la", "guerre", "de", "cent", "ans", "\u00e0", "cr\u00e9cy", "\u00e9douard", "iii", "roi", "d'angleterre", "ne", "conna\u00eet", "pas", "d'autre", "langue", "que", "le", "fran\u00e7ais", "comme", "son", "adversaire", "le", "roi", "de", "france", "en", "l'anglais", "remplace", "le", "law", "french", "en", "tant", "que", "langue", "officielle", "des", "tribunaux", "via", "l'acte", "des", "tribunaux", "anglais", "de", "le", "discours", "judiciaire", "peut", "d\u00e9sormais", "\u00eatre", "compris", "de", "tous", "et", "non", "la", "seule", "noblesse", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "l'anglais", "commence", "\u00e0", "\u00eatre", "utilis\u00e9", "au", "grand", "conseil", "c'est", "en", "que", "l'anglais", "remplace", "officiellement", "le", "fran\u00e7ais", "dans", "les", "grammar", "schools", "le", "fran\u00e7ais", "laisse", "ainsi", "l'anglais", "reprendre", "sa", "place", "en", "angleterre", "le", "catholicon", "du", "grec", "universel", "est", "le", "premier", "dictionnaire", "trilingue", "r\u00e9dig\u00e9", "en", "breton", "fran\u00e7ais", "et", "latin", "il", "est", "ainsi", "l'un", "des", "premiers", "dictionnaires", "de", "breton", "et", "de", "fran\u00e7ais", "ses", "six", "mille", "entr\u00e9es", "furent", "r\u00e9dig\u00e9es", "en", "par", "jehan", "lagadeuc", "et", "imprim\u00e9es", "par", "jehan", "calvez", "le", "novembre", "\u00e0", "tr\u00e9guier", "\u00e0", "l'initiative", "de", "maitre", "auffret", "quoatqueveran", "chanoine", "de", "tr\u00e9guier", "\u00e0", "aoste", "est", "r\u00e9dig\u00e9", "en", "le", "premier", "acte", "notari\u00e9", "en", "fran\u00e7ais", "dans", "le", "contexte", "des", "\u00e9tats", "de", "savoie", "les", "proc\u00e8sverbaux", "officiels", "de", "l'assembl\u00e9e", "des", "\u00e9tats", "puis", "du", "conseil", "des", "commis", "passent", "du", "latin", "au", "fran\u00e7ais", "d\u00e8s", "soit", "trois", "ans", "avant", "la", "france", "c'est", "en", "que", "d\u00e9bute", "officiellement", "la", "francisation", "de", "la", "france", "avec", "la", "proclamation", "de", "l'ordonnance", "de", "villerscotter\u00eats", "sign\u00e9e", "par", "fran\u00e7ois", "ier", "elle", "impose", "le", "fran\u00e7ais", "comme", "langue", "du", "droit", "et", "de", "l'administration", "en", "france", "en", "remplacement", "du", "latin", "cependant", "il", "ne", "faut", "pas", "en", "conclure", "que", "tous", "les", "fran\u00e7ais", "parlent", "cette", "langue", "les", "historiens", "estiment", "que", "\u00e0", "de", "la", "population", "parle", "la", "langue", "du", "roi", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "bien", "que", "l'ordonnance", "soit", "relativement", "longue", "avec", "ses", "articles", "seuls", "les", "articles", "et", "concernaient", "la", "langue", "texte", "original", "que", "les", "arretz", "soient", "clers", "et", "entendibles", "et", "afin", "qu'il", "n'y", "ayt", "cause", "de", "doubter", "sur", "l'intelligence", "desdictz", "arretz", "nous", "voullons", "et", "ordonnons", "qu'ilz", "soient", "faictz", "et", "escriptz", "si", "clerement", "qu'il", "n'y", "ayt", "ne", "puisse", "avoir", "aulcune", "ambiguite", "ou", "incertitude", "ne", "lieu", "a", "en", "demander", "interpretacion", "nous", "voulons", "que", "doresenavant", "tous", "arretz", "ensemble", "toutes", "aultres", "procedeures", "soient", "de", "noz", "courtz", "souveraines", "ou", "aultres", "subalternes", "et", "inf\u00e9rieures", "soient", "de", "registres", "enquestes", "contractz", "commissions", "sentences", "testamens", "et", "aultres", "quelzconques", "actes", "et", "exploictz", "de", "justice", "ou", "qui", "en", "deppendent", "soient", "prononcez", "enregistrez", "et", "delivrez", "aux", "parties", "en", "langaige", "maternel", "francoys", "et", "non", "aultrementen", "fran\u00e7ais", "moderne", "que", "les", "arr\u00eats", "soient", "clairs", "et", "intelligibles", "et", "afin", "qu'il", "n'y", "ait", "pas", "de", "doutes", "sur", "la", "compr\u00e9hension", "desdits", "arr\u00eats", "nous", "voulons", "et", "ordonnons", "qu'ils", "soient", "faits", "et", "\u00e9crits", "si", "clairement", "qu'il", "n'y", "ait", "ni", "ne", "puisse", "avoir", "aucune", "ambig\u00fcit\u00e9", "ou", "incertitude", "ni", "lieu", "\u00e0", "demander", "interpr\u00e9tation", "nous", "voulons", "donc", "que", "dor\u00e9navant", "tous", "arr\u00eats", "et", "ensemble", "toutes", "autres", "proc\u00e9dures", "qu'il", "s'agisse", "de", "nos", "cours", "souveraines", "ou", "autres", "subalternes", "et", "inf\u00e9rieures", "des", "registres", "enqu\u00eates", "contrats", "testaments", "et", "autres", "quelconques", "actes", "et", "exploits", "de", "justice", "ou", "qui", "en", "d\u00e9pendent", "soient", "prononc\u00e9s", "enregistr\u00e9s", "et", "d\u00e9livr\u00e9s", "aux", "parties", "en", "langage", "maternel", "fran\u00e7ais", "et", "non", "autrementen", "joachim", "du", "bellay", "\u00e9crit", "la", "d\u00e9fense", "et", "illustration", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "au", "long", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "le", "fran\u00e7ais", "simpose", "comme", "langue", "scientifique", "et", "comme", "langue", "d'enseignement", "en", "publication", "post", "mortem", "du", "premier", "dictionnaire", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "tr\u00e9sor", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "tant", "ancienne", "que", "moderne", "de", "jean", "nicot", "le", "discours", "de", "la", "m\u00e9thode", "de", "ren\u00e9", "descartes", "constitue", "une", "\u00e9tape", "importante", "car", "il", "s'agit", "d'un", "des", "premiers", "essais", "philosophiques", "\u00e9crits", "en", "fran\u00e7ais", "et", "non", "en", "latin", "comme", "les", "m\u00e9ditations", "sur", "la", "philosophie", "premi\u00e8re", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "ren\u00e9", "descartes", "avait", "\u00e9t\u00e9", "censur\u00e9", "dans", "ses", "m\u00e9ditations", "m\u00e9taphysiques", "il", "avait", "donc", "r\u00e9\u00e9crit", "son", "livre", "et", "lavait", "publi\u00e9", "sous", "le", "nom", "discours", "de", "la", "m\u00e9thode", "en", "fran\u00e7ais", "sachant", "que", "les", "\u00e9lites", "ne", "liraient", "pas", "son", "livre", "car", "\u00e9crit", "en", "langue", "vernaculaire", "tandis", "que", "les", "lettr\u00e9s", "ouverts", "\u00e0", "ses", "id\u00e9es", "pourraient", "le", "lire", "sans", "craindre", "la", "menace", "de", "la", "censure", "enfant", "du", "latin", "le", "fran\u00e7ais", "le", "remplace", "en", "tant", "que", "langue", "internationale", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "avant", "de", "laisser", "\u00e0", "son", "tour", "sa", "place", "\u00e0", "l'anglais", "depuis", "la", "fin", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "la", "cause", "principale", "de", "cette", "h\u00e9g\u00e9monie", "fran\u00e7aise", "tient", "\u00e0", "la", "puissance", "de", "l'\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "en", "pierre", "bayle", "peut", "ainsi", "\u00e9crire", "que", "le", "fran\u00e7ais", "est", "le", "point", "de", "communication", "de", "tous", "les", "peuples", "de", "l'europe", "le", "mars", "le", "trait\u00e9", "de", "rastatt", "marquant", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "de", "succession", "d'espagne", "est", "r\u00e9dig\u00e9", "uniquement", "en", "fran\u00e7ais", "le", "c\u00e9l\u00e8bre", "philosophe", "et", "savant", "allemand", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "\u00e9crivait", "le", "plus", "souvent", "en", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "saintp\u00e9tersbourg", "catherine", "ii", "imp\u00e9ratrice", "de", "russie", "fait", "r\u00e9diger", "tous", "les", "m\u00e9moires", "de", "l'acad\u00e9mie", "en", "fran\u00e7ais", "fr\u00e9d\u00e9ric", "ii", "de", "prusse", "est", "un", "grand", "amateur", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "il", "correspond", "en", "fran\u00e7ais", "avec", "voltaire", "et", "\u00e9crit", "son", "autobiographie", "en", "fran\u00e7ais", "il", "ira", "jusqu'\u00e0", "remplacer", "le", "latin", "par", "le", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "l'acad\u00e9mie", "de", "berlin", "en", "le", "marquis", "de", "caraccioli", "publie", "un", "livre", "intitul\u00e9", "leurope", "fran\u00e7aise", "ou", "paris", "le", "mod\u00e8le", "des", "nations", "\u00e9trang\u00e8res", "en", "l'acad\u00e9mie", "de", "berlin", "proposait", "comme", "th\u00e8me", "de", "concours", "aux", "\u00e9crivains", "le", "sujet", "suivant", "qu'estce", "qui", "a", "rendu", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "universelle", "en", "le", "premier", "journal", "communautaire", "au", "monde", "est", "invent\u00e9", "en", "australie", "il", "est", "appel\u00e9", "le", "courrier", "australien", "en", "jacques", "novicow", "r\u00e9dige", "un", "article", "nomm\u00e9", "le", "fran\u00e7ais", "langue", "auxiliaire", "de", "l'europe", "cet", "article", "explique", "pourquoi", "le", "fran\u00e7ais", "devrait", "devenir", "la", "langue", "v\u00e9hiculaire", "de", "toute", "l'europe", "la", "maintenance", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "est", "suivie", "par", "l'acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "la", "d\u00e9l\u00e9gation", "g\u00e9n\u00e9rale", "\u00e0", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "et", "aux", "langues", "de", "france", "dglflf", "le", "service", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "belgique", "l'office", "qu\u00e9b\u00e9cois", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "oqlf", "les", "conseils", "sup\u00e9rieurs", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "de", "france", "de", "belgique", "et", "du", "qu\u00e9bec", "en", "la", "chaine", "francophone", "internationale", "tv", "monde", "est", "fond\u00e9e", "malgr\u00e9", "des", "d\u00e9buts", "tr\u00e8s", "humbles", "la", "cha\u00eene", "grossit", "tr\u00e8s", "rapidement", "et", "devient", "dans", "les", "ann\u00e9es", "l'un", "des", "trois", "plus", "grands", "r\u00e9seaux", "mondiaux", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "mtv", "et", "de", "cnn", "en", "elle", "est", "surnomm\u00e9e", "la", "plus", "grande", "classe", "de", "fran\u00e7ais", "du", "monde", "fran\u00e7ais", "dans", "le", "monde", "en", "europe", "le", "fran\u00e7ais", "est", "la", "principale", "langue", "maternelle", "en", "france", "pays", "avec", "la", "plus", "grande", "population", "ayant", "cette", "langue", "pour", "langue", "maternelle", "en", "belgique", "en", "wallonie", "et", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "bruxellescapitale", "\u00e0", "monaco", "au", "luxembourg", "o\u00f9", "il", "est", "l'une", "des", "trois", "langues", "officielles", "du", "pays", "en", "suisse", "romande", "le", "fran\u00e7ais", "est", "l'une", "des", "quatre", "langues", "officielles", "de", "la", "suisse", "et", "en", "vall\u00e9e", "d'aoste", "italie", "en", "am\u00e9rique", "le", "fran\u00e7ais", "est", "langue", "maternelle", "dans", "plusieurs", "provinces", "et", "territoires", "du", "canada", "principalement", "dans", "la", "province", "de", "qu\u00e9bec", "dans", "une", "grande", "partie", "du", "nouveaubrunswick", "mais", "aussi", "en", "ontario", "en", "nouvelle\u00e9cosse", "\u00e0", "l'\u00eeleduprince\u00e9douard", "au", "manitoba", "au", "yukon", "\u00e0", "saintpierreetmiquelon", "france", "aux", "\u00e9tatsunis", "notamment", "en", "louisiane", "et", "au", "maine", "en", "guyane", "fran\u00e7aise", "et", "avec", "le", "cr\u00e9ole", "en", "ha\u00efti", "et", "aux", "petites", "antilles", "guadeloupe", "martinique", "saintbarth\u00e9lemy", "saintmartin", "en", "afrique", "dans", "les", "pays", "dont", "il", "est", "langue", "officielle", "il", "est", "parl\u00e9", "comme", "premi\u00e8re", "langue", "surtout", "dans", "les", "milieux", "urbains", "ainsi", "il", "existe", "des", "villes", "o\u00f9", "les", "francophones", "natifs", "sont", "majoritaires", "en", "c\u00f4te", "d'ivoire", "abidjanyamoussoukro", "au", "gabon", "libreville", "au", "cameroun", "et", "au", "congo", "dans", "de", "nombreux", "pays", "d'afrique", "du", "nord", "d'afrique", "de", "l'ouest", "et", "d'afrique", "centrale", "le", "fran\u00e7ais", "est", "souvent", "parl\u00e9", "comme", "deuxi\u00e8me", "langue", "comme", "en", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "pays", "francophone", "le", "plus", "peupl\u00e9", "du", "monde", "le", "fran\u00e7ais", "y", "est", "toutefois", "maitris\u00e9", "\u00e0", "des", "degr\u00e9s", "tr\u00e8s", "divers", "par", "la", "population", "l'un", "des", "pays", "ayant", "le", "fran\u00e7ais", "pour", "langue", "officielle", "ou", "coofficielle", "les", "pays", "africains", "francophones", "totalisent", "millions", "de", "personnes", "en", "soit", "la", "population", "du", "continent", "africain", "leur", "population", "devrait", "atteindre", "entre", "millions", "et", "millions", "d'habitants", "en", "pour", "une", "population", "totale", "du", "continent", "africain", "de", "milliards", "d'habitants", "soit", "\u00e0", "de", "la", "population", "du", "continent", "d'ores", "et", "d\u00e9j\u00e0", "il", "y", "a", "plus", "de", "francophones", "en", "afrique", "qu'en", "europe", "ces", "pays", "ont", "pour", "la", "plupart", "fait", "partie", "des", "anciens", "empires", "coloniaux", "de", "la", "france", "et", "de", "la", "belgique", "le", "fran\u00e7ais", "est", "\u00e9galement", "langue", "officielle", "\u00e0", "djibouti", "dans", "l'oc\u00e9an", "indien", "le", "fran\u00e7ais", "et", "des", "cr\u00e9oles", "fran\u00e7ais", "sont", "parl\u00e9s", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "aux", "seychelles", "et", "\u00e0", "l'\u00eele", "maurice", "et", "est", "langue", "officielle", "\u00e0", "mayotte", "aux", "comores", "et", "\u00e0", "madagascar", "il", "est", "aussi", "la", "langue", "des", "terres", "australes", "et", "antarctiques", "fran\u00e7aises", "bien", "que", "cellesci", "soient", "inhabit\u00e9es", "elles", "re\u00e7oivent", "la", "pr\u00e9sence", "de", "scientifiques", "et", "de", "militaires", "o\u00f9", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9", "un", "dialecte", "dit", "taafien", "en", "oc\u00e9anie", "le", "fran\u00e7ais", "est", "langue", "maternelle", "en", "nouvellecal\u00e9donie", "avec", "les", "langues", "kanak", "et", "est", "parl\u00e9", "en", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "wallisetfutuna", "et", "au", "vanuatu", "en", "asie", "le", "fran\u00e7ais", "est", "encore", "pr\u00e9sent", "\u00e0", "pondich\u00e9ry", "inde", "ainsi", "qu'au", "liban", "le", "nombre", "de", "francophones", "dans", "sa", "d\u00e9finition", "sachant", "lire", "et", "\u00e9crire", "le", "fran\u00e7ais", "incluant", "ceux", "qui", "parlent", "le", "fran\u00e7ais", "comme", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "mais", "excluant", "arbitrairement", "ceux", "sachant", "juste", "le", "parler", "car", "ces", "statistiques", "sont", "difficiles", "\u00e0", "obtenir", "dans", "le", "monde", "ne", "cesse", "d'augmenter", "passant", "de", "millions", "en", "\u00e0", "millions", "en", "millions", "en", "et", "millions", "en", "d\u00e8s", "l'espace", "francophone", "dans", "lequel", "on", "inclut", "toute", "la", "population", "des", "pays", "pour", "lesquels", "le", "fran\u00e7ais", "a", "le", "statut", "de", "langue", "officielle", "d\u00e9passera", "en", "population", "l'espace", "hispanophone", "et", "deviendra", "le", "e", "au", "monde", "apr\u00e8s", "l'anglophone", "et", "le", "sinophone", "de", "plus", "les", "pr\u00e9visions", "augurent", "une", "\u00e9volution", "exponentielle", "du", "nombre", "de", "francophones", "en", "fonction", "de", "l'\u00e9ducation", "en", "afrique", "le", "nombre", "de", "francophones", "devrait", "atteindre", "millions", "en", "puis", "millions", "en", "c'est\u00e0dire", "\u00eatre", "multipli\u00e9", "par", "quatre", "alors", "que", "la", "population", "mondiale", "ne", "croitrait", "que", "de", "divers", "sc\u00e9narios", "possibles", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9tudi\u00e9s", "et", "le", "nombre", "de", "francophones", "en", "pourrait", "varier", "de", "millions", "pour", "le", "plus", "pessimiste", "\u00e0", "milliard", "pour", "le", "plus", "optimiste", "la", "population", "francophone", "en", "explosion", "d\u00e9mographique", "devrait", "donc", "passer", "de", "en", "\u00e0", "plus", "de", "de", "la", "population", "mondiale", "en", "la", "francisation", "dans", "le", "monde", "se", "fait", "aussi", "ressentir", "dans", "le", "fait", "que", "de", "plus", "en", "plus", "de", "pays", "rejoignent", "l'organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "oif", "alors", "que", "l'oif", "ne", "comptait", "que", "pays", "\u00e0", "sa", "fondation", "en", "appel\u00e9e", "anciennement", "assembl\u00e9e", "parlementaire", "de", "la", "francophonie", "elle", "en", "compte", "en", "les", "derniers", "\u00e9tant", "les", "\u00e9mirats", "arabes", "unis", "la", "r\u00e9publique", "dominicaine", "le", "mont\u00e9n\u00e9gro", "la", "bosnieherz\u00e9govine", "et", "l'estonie", "en", "ce", "qui", "en", "fait", "la", "plus", "grande", "organisation", "linguistique", "mondiale", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "fran\u00e7ais", "est", "appris", "comme", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "dans", "de", "nombreux", "pays", "il", "semble", "m\u00eame", "\u00eatre", "la", "langue", "dont", "le", "nombre", "de", "locuteurs", "augmente", "le", "plus", "rapidement", "en", "pourcentage", "dans", "le", "monde", "gr\u00e2ce", "au", "rayonnement", "international", "du", "fran\u00e7ais", "mais", "aussi", "au", "fait", "que", "les", "populations", "des", "pays", "composant", "la", "francophonie", "ne", "parlent", "pas", "toutes", "fran\u00e7ais", "sans", "oublier", "que", "le", "fran\u00e7ais", "est", "la", "seule", "langue", "parl\u00e9e", "sur", "tous", "les", "continents", "avec", "l'anglais", "le", "fran\u00e7ais", "est", "aussi", "la", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "la", "plus", "apprise", "apr\u00e8s", "l'anglais", "les", "personnes", "apprenant", "le", "fran\u00e7ais", "sont", "aussi", "en", "forte", "augmentation", "pr\u00e8s", "de", "entre", "et", "tous", "continents", "confondus", "l'afrique", "\u00e9tant", "en", "t\u00eate", "avec", "une", "augmentation", "de", "de", "\u00e0", "passant", "de", "francophones", "en", "\u00e0", "en", "et", "de", "de", "\u00e0", "suivie", "de", "l'asie", "avec", "une", "augmentation", "de", "de", "\u00e0", "en", "l'espace", "francophone", "repr\u00e9sentait", "du", "commerce", "mondial", "des", "marchandises", "en", "augmentation", "par", "rapport", "\u00e0", "en", "les", "soixantedix", "\u00e9tats", "et", "gouvernements", "de", "l'oif", "totalisent", "millions", "d'habitants", "soit", "de", "la", "population", "mondiale", "en", "le", "nombre", "de", "personnes", "en", "contact", "avec", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "\u00e9tait", "estim\u00e9", "\u00e0", "millions", "ce", "nombre", "\u00e9tait", "cens\u00e9", "atteindre", "millions", "en", "le", "fran\u00e7ais", "est", "la", "langue", "officielle", "de", "nombreux", "pays", "il", "est", "largement", "utilis\u00e9", "dans", "un", "certain", "nombre", "d'autres", "pays", "une", "partie", "des", "nations", "utilisant", "cette", "langue", "est", "regroup\u00e9e", "au", "sein", "de", "la", "francophonie", "d\u00e9passant", "le", "seul", "cadre", "linguistique", "le", "haut", "conseil", "de", "la", "francophonie", "est", "une", "plateforme", "d'\u00e9changes", "impliquant", "un", "tiers", "des", "pays", "de", "la", "plan\u00e8te", "ce", "mouvement", "confirme", "une", "red\u00e9finition", "de", "la", "place", "du", "fran\u00e7ais", "dans", "le", "monde", "en", "une", "estimation", "du", "minist\u00e8re", "fran\u00e7ais", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "\u00e9value", "\u00e0", "environ", "millions", "le", "nombre", "de", "personnes", "capables", "de", "parler", "en", "fran\u00e7ais", "dans", "le", "monde", "en", "le", "haut", "conseil", "de", "la", "francophonie", "estimait", "les", "francophones", "r\u00e9els", "\u00e0", "millions", "auxquels", "il", "convient", "d'ajouter", "millions", "de", "francophones", "qualifi\u00e9s", "de", "partiels", "ou", "occasionnels", "soit", "millions", "de", "francophones", "de", "plus", "\u00e0", "millions", "de", "francisants", "qui", "d'apr\u00e8s", "le", "rapport", "officiel", "ont", "appris", "le", "fran\u00e7ais", "pendant", "plusieurs", "ann\u00e9es", "et", "en", "ont", "gard\u00e9", "une", "maitrise", "variable", "ou", "qui", "sont", "amen\u00e9s", "\u00e0", "le", "pratiquer", "m\u00eame", "partiellement", "pour", "leur", "m\u00e9tier", "le", "m\u00eame", "type", "d'\u00e9tude", "avait", "\u00e9t\u00e9", "men\u00e9", "par", "ce", "m\u00eame", "organisme", "en", "rapport", "publi\u00e9", "en", "avec", "millions", "de", "francophones", "r\u00e9els", "recens\u00e9s", "et", "millions", "de", "partiels", "soit", "millions", "de", "francophones", "la", "progression", "enregistr\u00e9e", "est", "importante", "avec", "un", "gain", "de", "millions", "en", "ans", "deux", "millions", "de", "ces", "nouveaux", "francophones", "sont", "des", "fran\u00e7ais", "mais", "la", "majeure", "partie", "est", "localis\u00e9e", "sur", "le", "continent", "africain", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "est", "d'ailleurs", "le", "premier", "pays", "francophone", "du", "monde", "en", "extrapolant", "ces", "chiffres", "le", "nombre", "des", "locuteurs", "francophones", "natifs", "peut", "\u00eatre", "estim\u00e9", "\u00e0", "millions", "en", "et", "millions", "ceux", "qui", "ont", "appris", "le", "fran\u00e7ais", "soit", "un", "total", "de", "millions", "de", "personnes", "aptes", "\u00e0", "s'exprimer", "en", "fran\u00e7ais", "bien", "qu'il", "soit", "difficile", "de", "mesurer", "avec", "pr\u00e9cision", "le", "nombre", "total", "de", "locuteurs", "d'une", "langue", "donn\u00e9e", "le", "fran\u00e7ais", "figure", "parmi", "les", "langues", "les", "plus", "parl\u00e9es", "du", "monde", "et", "la", "deuxi\u00e8me", "langue", "la", "plus", "rayonnante", "apr\u00e8s", "l'anglais", "ainsi", "que", "la", "langue", "la", "plus", "enseign\u00e9e", "apr\u00e8s", "l'anglais", "la", "version", "fran\u00e7aise", "de", "l'encyclop\u00e9die", "wikip\u00e9dia", "est", "la", "e", "en", "nombre", "de", "pages", "et", "la", "e", "en", "nombre", "de", "consultation", "les", "projections", "des", "nations", "unies", "ont", "d\u00e9velopp\u00e9", "plusieurs", "sc\u00e9narios", "afin", "d'\u00e9valuer", "diff\u00e9rentes", "hypoth\u00e8ses", "sur", "l'avenir", "de", "la", "francophonie", "les", "deux", "plus", "plausibles", "sont", "la", "plus", "optimiste", "et", "la", "plus", "pessimiste", "l'avenir", "de", "la", "langue", "d\u00e9pendant", "\u00e9norm\u00e9ment", "du", "d\u00e9veloppement", "de", "l'\u00e9ducation", "en", "afrique", "le", "nombre", "de", "locuteurs", "peut", "donc", "sensiblement", "varier", "selon", "le", "sc\u00e9nario", "le", "plus", "pessimiste", "se", "basant", "simplement", "sur", "les", "chiffres", "actuels", "et", "les", "changements", "d\u00e9mographiques", "les", "francophones", "seraient", "millions", "de", "personnes", "dans", "le", "monde", "selon", "le", "sc\u00e9nario", "le", "plus", "optimiste", "les", "chiffres", "seraient", "totalement", "diff\u00e9rents", "avec", "l'\u00e9ducation", "pour", "tous", "et", "l'importante", "croissance", "d\u00e9mographique", "de", "l'afrique", "onqui", "estimerait", "le", "nombre", "de", "locuteurs", "francophones", "\u00e0", "plus", "de", "millions", "bien", "s\u00fbr", "cela", "ne", "se", "fera", "pas", "sans", "l'aide", "des", "pays", "francophones", "du", "nord", "le", "poids", "d\u00e9mographique", "des", "francophones", "dans", "le", "monde", "prendrait", "alors", "une", "tout", "autre", "mesure", "de", "la", "population", "mondiale", "serait", "francophone", "en", "contre", "aujourd'hui", "dans", "la", "perspective", "d'une", "scolarisation", "des", "pays", "du", "sud", "les", "africains", "repr\u00e9senteraient", "plus", "de", "du", "nombre", "total", "des", "francophones", "tandis", "que", "les", "europ\u00e9ens", "n'en", "repr\u00e9senteraient", "plus", "que", "cela", "d\u00e9montre", "l'importance", "et", "le", "poids", "de", "l'afrique", "dans", "la", "francophonie", "ainsi", "que", "l'importance", "de", "l'\u00e9ducation", "dans", "ce", "m\u00eame", "continent", "le", "fran\u00e7ais", "est", "enseign\u00e9", "dans", "de", "nombreuses", "universit\u00e9s", "partout", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "et", "il", "jouit", "d'un", "rayonnement", "notamment", "dans", "les", "mondes", "diplomatique", "journalistique", "judiciaire", "et", "universitaire", "dans", "trois", "pays", "anglophones", "que", "sont", "le", "canada", "anglais", "le", "royaumeuni", "et", "l'irlande", "le", "fran\u00e7ais", "conserve", "le", "privil\u00e8ge", "d'\u00eatre", "la", "premi\u00e8re", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "enseign\u00e9e", "et", "loin", "devant", "les", "autres", "langues", "aux", "\u00e9tatsunis", "le", "fran\u00e7ais", "est", "la", "deuxi\u00e8me", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "apprise", "mais", "loin", "derri\u00e8re", "l'espagnol", "en", "australie", "dont", "le", "japon", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "partenaire", "\u00e9conomique", "il", "est", "devanc\u00e9", "de", "peu", "par", "le", "japonais", "savoir", "si", "l'apprentissage", "du", "fran\u00e7ais", "est", "encore", "pertinent", "aujourd'hui", "ou", "d\u00e9terminer", "s'il", "sera", "une", "langue", "importante", "dans", "le", "futur", "sont", "des", "questions", "pr\u00e9sentes", "dans", "l'actualit\u00e9", "\u00e0", "titre", "d'exemple", "on", "peut", "citer", "le", "d\u00e9bat", "m\u00e9diatique", "r\u00e9cent", "\u00e0", "new", "york", "le", "janvier", "le", "new", "york", "times", "publiait", "un", "article", "qui", "mentionnait", "une", "hausse", "de", "l'enseignement", "du", "fran\u00e7ais", "dans", "la", "ville", "notamment", "au", "sein", "de", "programmes", "bilingues", "o\u00f9", "seulement", "l'espagnol", "et", "le", "mandarin", "sont", "plus", "importants", "quelques", "jours", "plus", "tard", "le", "linguiste", "john", "mcwhorter", "en", "attaquait", "frontalement", "l'article", "du", "new", "york", "times", "sur", "son", "blog", "new", "republic", "selon", "lui", "l'apprentissage", "du", "fran\u00e7ais", "par", "les", "am\u00e9ricains", "est", "une", "caract\u00e9ristique", "sociale", "qui", "s'ancre", "dans", "une", "vision", "d\u00e9pass\u00e9e", "o\u00f9", "le", "fran\u00e7ais", "\u00e9tait", "encore", "la", "langue", "la", "plus", "parl\u00e9e", "en", "europe", "et", "o\u00f9", "l'immigration", "n'avait", "pas", "encore", "explos\u00e9", "aux", "\u00e9tatsunis", "pour", "mcwhorter", "il", "est", "aujourd'hui", "beaucoup", "plus", "coh\u00e9rent", "que", "les", "jeunes", "am\u00e9ricains", "apprennent", "des", "langues", "comme", "le", "mandarin", "l'espagnol", "l'arabe", "ou", "encore", "le", "hindi", "pour", "autant", "dans", "une", "\u00e9tude", "parue", "en", "mars", "et", "reprise", "par", "le", "magazine", "forbes", "la", "banque", "d'investissement", "natixis", "affirme", "que", "le", "fran\u00e7ais", "pourrait", "\u00eatre", "d'ici", "\u00e0", "la", "langue", "la", "plus", "parl\u00e9e", "au", "monde", "notamment", "en", "raison", "de", "sa", "propagation", "rapide", "dans", "certaines", "zones", "o\u00f9", "la", "population", "augmente", "tr\u00e8s", "vite", "particuli\u00e8rement", "au", "sud", "du", "sahara", "proportion", "de", "francophones", "dans", "diverses", "grandes", "villes", "pourcentage", "de", "personnes", "sachant", "lire", "\u00e9crire", "et", "parler", "le", "fran\u00e7ais", "dans", "les", "grandes", "villes", "de", "la", "francophonie", "paris", "abidjan", "libreville", "douala", "kinshasa", "ou", "en", "montr\u00e9al", "bruxelles", "gen\u00e8ve", "dakar", "bamako", "alger", "entre", "et", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "langue", "officielle", "et", "langue", "de", "travail", "en", "le", "fran\u00e7ais", "est", "langue", "officielle", "de", "jure", "de", "\u00e9tats", "et", "territoires", "dans", "le", "monde", "diffusion", "dans", "les", "sciences", "et", "les", "techniques", "diffusion", "dans", "les", "relations", "internationales", "le", "fran\u00e7ais", "est", "la", "deuxi\u00e8me", "langue", "la", "plus", "fr\u00e9quemment", "utilis\u00e9e", "dans", "les", "rencontres", "internationales", "influence", "dans", "d'autres", "langues", "du", "xive", "si\u00e8cle", "jusqu'aux", "ann\u00e9es", "le", "fran\u00e7ais", "\u00e9tait", "la", "langue", "la", "plus", "utilis\u00e9e", "dans", "des", "contextes", "de", "communication", "internationale", "surtout", "la", "diplomatie", "d'abord", "en", "europe", "puis", "dans", "le", "monde", "entier", "\u00e0", "partir", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "c'est", "pour", "cela", "que", "l'on", "retrouve", "des", "mots", "fran\u00e7ais", "dans", "beaucoup", "de", "langues", "la", "langue", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "la", "plus", "francis\u00e9e", "est", "sans", "aucun", "doute", "la", "langue", "anglaise", "dont", "le", "lexique", "est", "compos\u00e9", "de", "pr\u00e8s", "de", "de", "mots", "fran\u00e7ais", "principalement", "du", "vieux", "fran\u00e7ais", "et", "de", "langlonormand", "herv\u00e9", "lavenir", "de", "buffon", "donne", "m\u00eame", "\u00e0", "on", "trouve", "de", "nombreuses", "expressions", "fran\u00e7aises", "utilis\u00e9es", "en", "anglais", "particularit\u00e9s", "dialectales", "du", "fran\u00e7ais", "de", "france", "le", "fran\u00e7ais", "est", "la", "langue", "officielle", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "selon", "l'article", "de", "la", "constitution", "de", "qui", "pr\u00e9cise", "la", "r\u00e9publique", "participe", "\u00e9galement", "au", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "solidarit\u00e9", "et", "de", "la", "coop\u00e9ration", "entre", "les", "\u00e9tats", "et", "les", "peuples", "ayant", "le", "fran\u00e7ais", "en", "partage", "dans", "l'article", "de", "la", "constitution", "le", "fran\u00e7ais", "parl\u00e9", "de", "paris", "a", "remplac\u00e9", "chez", "la", "presque", "totalit\u00e9", "des", "locuteurs", "de", "la", "zone", "d'o\u00efl", "les", "vari\u00e9t\u00e9s", "locales", "de", "francilien", "les", "diff\u00e9rences", "entre", "le", "fran\u00e7ais", "dun", "jeune", "normand", "et", "dun", "jeune", "parisien", "par", "exemple", "seront", "dans", "la", "plupart", "des", "cas", "minimes", "au", "regard", "de", "la", "diversit\u00e9", "qui", "a", "exist\u00e9", "historiquement", "en", "france", "dans", "le", "francilien", "m\u00eame", "le", "fran\u00e7ais", "d'\u00eeledefrance", "choisi", "pour", "codifier", "la", "langue", "a", "constitu\u00e9", "pendant", "longtemps", "la", "norme", "du", "fran\u00e7ais", "pour", "l'ensemble", "des", "francophones", "dans", "le", "monde", "et", "continue", "d'exercer", "une", "influence", "sans", "pareille", "sur", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "prise", "en", "son", "entier", "c'est", "pour", "cette", "raison", "que", "les", "francophones", "d\u00e9butants", "le", "prennent", "souvent", "comme", "point", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "auquel", "d'autres", "vari\u00e9t\u00e9s", "de", "fran\u00e7ais", "peuvent", "\u00eatre", "compar\u00e9es", "toutefois", "certaines", "\u00e9volutions", "r\u00e9centes", "du", "fran\u00e7ais", "de", "france", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "norme", "traditionnelle", "du", "fran\u00e7ais", "qui", "sont", "accept\u00e9es", "en", "france", "et", "m\u00eame", "ent\u00e9rin\u00e9es", "dans", "les", "dictionnaires", "dont", "la", "quasitotalit\u00e9", "est", "publi\u00e9e", "en", "france", "ne", "passent", "pas", "inaper\u00e7ues", "au", "canada", "pour", "ce", "qui", "est", "de", "la", "prononciation", "on", "peut", "penser", "par", "exemple", "\u00e0", "la", "suppression", "du", "l", "g\u00e9min\u00e9", "dans", "coll\u00e8gue", "la", "prononciation", "ut", "du", "mot", "ao\u00fbt", "ou", "l'homophonie", "des", "mots", "brin", "et", "brun", "un", "r\u00e9gionalisme", "caract\u00e9ristique", "du", "fran\u00e7ais", "de", "france", "est", "appel\u00e9", "francisme", "voir", "aussi", "le", "d\u00e9bat", "sur", "la", "norme", "du", "fran\u00e7ais", "qu\u00e9b\u00e9cois", "la", "variation", "r\u00e9gionale", "du", "fran\u00e7ais", "peut", "\u00eatre", "abord\u00e9e", "de", "deux", "mani\u00e8res", "en", "consid\u00e9rant", "que", "le", "fran\u00e7ais", "est", "un", "synonyme", "de", "la", "langue", "d'o\u00efl", "ce", "qui", "implique", "que", "tous", "les", "dialectes", "romans", "du", "domaine", "d'o\u00efl", "sont", "des", "vari\u00e9t\u00e9s", "dialectales", "du", "fran\u00e7ais", "voir", "l'article", "langue", "d'o\u00efl", "en", "se", "limitant", "\u00e0", "ce", "qui", "est", "appel\u00e9", "le", "fran\u00e7ais", "r\u00e9gional", "ensemble", "de", "vari\u00e9t\u00e9s", "r\u00e9gionales", "dans", "le", "monde", "qui", "restent", "tr\u00e8s", "proches", "du", "fran\u00e7ais", "standard", "c'est", "ce", "sens", "qui", "est", "d\u00e9velopp\u00e9", "icicertains", "n\u00e9ologismes", "peuvent", "\u00e9galement", "\u00eatre", "emprunt\u00e9s", "au", "vocabulaire", "du", "fran\u00e7ais", "r\u00e9gional", "les", "mots", "ou", "les", "expressions", "employ\u00e9s", "seulement", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "de", "la", "francophonie", "sont", "nomm\u00e9s", "fran\u00e7ais", "r\u00e9gional", "mais", "ils", "ne", "sont", "pas", "retenus", "par", "les", "dictionnaires", "acad\u00e9miques", "du", "fran\u00e7ais", "il", "ne", "s'agit", "pas", "de", "langue", "famili\u00e8re", "mais", "bien", "du", "fran\u00e7ais", "qui", "a", "\u00e9volu\u00e9", "de", "fa\u00e7on", "diff\u00e9rente", "dans", "une", "partie", "de", "la", "moiti\u00e9", "nord", "de", "la", "france", "par", "exemple", "le", "repas", "du", "matin", "s'appelle", "petit", "d\u00e9jeuner", "celui", "du", "midi", "le", "d\u00e9jeuner", "et", "celui", "du", "soir", "le", "diner", "le", "souper", "d\u00e9signant", "la", "collation", "prise", "le", "soir", "apr\u00e8s", "le", "spectacle", "dans", "le", "nord", "en", "normandie", "picardie", "en", "lorraine", "en", "franchecomt\u00e9", "en", "occitanie", "au", "qu\u00e9bec", "dans", "le", "reste", "du", "canada", "en", "belgique", "et", "en", "suisse", "on", "dit", "d\u00e9jeuner", "diner", "et", "souper", "en", "belgique", "en", "vall\u00e9e", "d'aoste", "et", "en", "suisse", "on", "dit", "septante", "et", "nonante", "en", "suisse", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "dans", "les", "cantons", "de", "vaud", "du", "valais", "et", "de", "fribourg", "et", "en", "vall\u00e9e", "d'aoste", "on", "dit", "huitante", "la", "forme", "ancienne", "et", "de", "nos", "jours", "d\u00e9su\u00e8te", "de", "huitante", "\u00e9tant", "octante", "au", "qu\u00e9bec", "dans", "le", "reste", "du", "canada", "en", "suisse", "en", "vall\u00e9e", "d'aoste", "en", "belgique", "et", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "fran\u00e7aises", "on", "dit", "tant\u00f4t", "l\u00e0", "o\u00f9", "le", "fran\u00e7ais", "de", "paris", "et", "le", "fran\u00e7ais", "africain", "utilisent", "tout", "\u00e0", "lheure", "et", "en", "normandie", "et", "en", "anjou", "il", "signifiera", "cet", "apr\u00e8smidi", "au", "qu\u00e9bec", "\u00e9galement", "magasiner", "pour", "faire", "des", "courses", "ou", "faire", "les", "magasins", "alors", "que", "ce", "mot", "est", "per\u00e7u", "comme", "un", "barbarisme", "en", "france", "au", "s\u00e9n\u00e9gal", "et", "en", "afrique", "francophone", "on", "parle", "parfois", "d'", "essencerie", "par", "analogie", "avec", "les", "autres", "noms", "de", "lieux", "d'achat", "boulangerie", "p\u00e2tisserie", "\u00e9picerie", "etc", "alors", "que", "ce", "mot", "est", "\u00e9galement", "per\u00e7u", "comme", "un", "barbarisme", "en", "france", "au", "qu\u00e9bec", "et", "souvent", "dans", "le", "reste", "du", "canada", "on", "dit", "aussi", "avoir", "une", "blonde", "pour", "avoir", "une", "petite", "amie", "ou", "avoir", "une", "copine", "avoir", "un", "chum", "au", "lieu", "d'", "avoir", "un", "petit", "ami", "ou", "d'", "avoir", "un", "copain", "etc", "les", "exemples", "de", "variations", "dialectales", "comme", "dans", "beaucoup", "d'aires", "linguistiques", "sont", "fort", "nombreux", "en", "fran\u00e7ais", "perception", "repr\u00e9sentation", "et", "identification", "des", "accents", "fran\u00e7ais", "les", "accents", "de", "mani\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9rale", "sont", "caract\u00e9ris\u00e9s", "par", "une", "certaine", "prosodie", "et", "sont", "un", "v\u00e9hicule", "dinformations", "sur", "les", "origines", "et", "le", "milieu", "socio\u00e9conomique", "des", "individus", "la", "diversit\u00e9", "des", "accents", "notamment", "en", "fran\u00e7ais", "pose", "donc", "la", "question", "de", "la", "perception", "de", "ceuxci", "et", "ce", "que", "cette", "perception", "implique", "effectivement", "les", "accents", "quils", "soient", "natifs", "ou", "non", "natifs", "francophones", "font", "lobjet", "dun", "certain", "nombre", "de", "st\u00e9r\u00e9otypes", "dans", "la", "mesure", "o\u00f9", "la", "perception", "de", "ceuxci", "est", "profond\u00e9ment", "subjective", "ainsi", "selon", "une", "\u00e9tude", "men\u00e9e", "par", "la", "linguiste", "allemande", "elissa", "pustka", "laccent", "toulousain", "est", "par", "exemple", "per\u00e7u", "comme", "chantant", "par", "les", "parisiens", "mais", "\u00e9galement", "comme", "comique", "de", "ce", "fait", "laccent", "toulousain", "est", "d\u00e9valu\u00e9", "par", "les", "parisiens", "sur", "la", "base", "dun", "st\u00e9r\u00e9otype", "ils", "\u00e9mettent", "un", "certain", "jugement", "de", "valeur", "qui", "r\u00e9v\u00e8le", "une", "forme", "de", "hi\u00e9rarchisation", "et", "qui", "souligne", "une", "certaine", "dimension", "sociale", "et", "identitaire", "au", "sein", "de", "la", "perception", "de", "laccent", "de", "plus", "la", "perception", "tout", "comme", "la", "variation", "de", "laccent", "diff\u00e8re", "en", "fonction", "de", "lorigine", "g\u00e9ographique", "des", "locuteurs", "et", "locutrices", "par", "exemple", "si", "en", "france", "un", "seul", "accent", "africain", "peut", "\u00eatre", "per\u00e7u", "car", "les", "st\u00e9r\u00e9otypes", "qui", "entourent", "cet", "accent", "ne", "semblent", "pas", "prendre", "en", "compte", "la", "diversit\u00e9", "ethnique", "africaine", "en", "afrique", "les", "accents", "sont", "bien", "distingu\u00e9s", "en", "fonction", "de", "leur", "r\u00e9gion", "dorigine", "ainsi", "cette", "d\u00e9couverte", "permet", "de", "rejeter", "lid\u00e9e", "dun", "accent", "panafricain", "comme", "le", "montrent", "philippe", "boula", "de", "mare\u00fcil", "et", "b\u00e9atrice", "akissi", "boutin", "dans", "une", "\u00e9tude", "conduite", "en", "afrique", "de", "louest", "par", "ailleurs", "selon", "une", "\u00e9tude", "de", "les", "auditeurs", "fran\u00e7ais", "et", "suisses", "nont", "pas", "la", "m\u00eame", "perception", "des", "diverses", "vari\u00e9t\u00e9s", "daccents", "les", "auditeurs", "fran\u00e7ais", "consid\u00e8rent", "en", "effet", "que", "les", "locuteurs", "de", "paris", "et", "de", "gen\u00e8ve", "pr\u00e9sentent", "moins", "daccent", "que", "les", "locuteurs", "des", "autres", "vari\u00e9t\u00e9s", "suisses", "\u00e0", "linverse", "pour", "les", "auditeurs", "suisses", "la", "plupart", "des", "accents", "suisses", "romands", "ne", "sont", "pas", "trop", "marqu\u00e9s", "et", "seuls", "les", "locuteurs", "de", "nyon", "sont", "per\u00e7us", "comme", "ayant", "un", "accent", "plus", "prononc\u00e9", "la", "perception", "des", "accents", "est", "\u00e9galement", "le", "lieu", "dune", "forme", "de", "hi\u00e9rarchisation", "en", "effet", "certains", "accents", "sont", "valoris\u00e9s", "socialement", "tandis", "que", "dautres", "non", "et", "ceci", "en", "fonction", "dun", "certain", "nombre", "de", "st\u00e9r\u00e9otypes", "et", "de", "croyances", "qui", "sy", "rapportent", "ainsi", "dans", "le", "cadre", "dune", "exp\u00e9rience", "men\u00e9e", "par", "marion", "didelot", "et", "lors", "de", "laquelle", "des", "personnes", "dont", "le", "fran\u00e7ais", "est", "la", "langue", "premi\u00e8re", "devaient", "\u00e9valuer", "lad\u00e9quation", "de", "certaines", "personnes", "\u00e0", "certains", "postes", "de", "travail", "en", "fonction", "de", "leur", "accent", "ce", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "de", "hi\u00e9rarchisation", "a", "\u00e9t\u00e9", "confirm\u00e9", "les", "r\u00e9sultats", "de", "l\u00e9tude", "montrent", "que", "la", "hi\u00e9rarchisation", "ne", "se", "fait", "pas", "en", "fonction", "daccent", "natif", "ou", "non", "natif", "mais", "bien", "par", "rapport", "\u00e0", "une", "certaine", "valeur", "sociale", "accord\u00e9e", "\u00e0", "tel", "ou", "tel", "accent", "ainsi", "un", "accent", "fran\u00e7ais", "non", "natif", "germanophone", "est", "mieux", "\u00e9valu\u00e9", "quun", "accent", "natif", "ivoirien", "montrant", "que", "cest", "bien", "une", "certaine", "repr\u00e9sentation", "sociale", "que", "lon", "a", "de", "lorigine", "g\u00e9ographique", "de", "laccent", "qui", "motive", "notre", "jugement", "de", "ce", "fait", "les", "discriminations", "en", "lien", "avec", "la", "prononciation", "restent", "une", "composante", "importante", "des", "discriminations", "sociales", "la", "valorisation", "ou", "d\u00e9valorisation", "des", "accents", "des", "autres", "se", "fait", "donc", "par", "rapport", "\u00e0", "une", "certaine", "repr\u00e9sentation", "sociale", "que", "lon", "a", "de", "lorigine", "g\u00e9ographique", "que", "lon", "assigne", "aux", "accents", "il", "en", "va", "de", "m\u00eame", "dans", "le", "cas", "des", "repr\u00e9sentations", "quont", "les", "personnes", "de", "leur", "propre", "accent", "et", "dans", "lesquelles", "on", "peut", "retrouver", "ces", "m\u00eames", "dynamiques", "de", "hi\u00e9rarchisations", "et", "de", "valorisations", "en", "effet", "une", "personne", "d\u00e9crivant", "son", "accent", "r\u00e9gional", "aura", "tendance", "\u00e0", "le", "valoriser", "en", "le", "comparant", "\u00e0", "dautres", "accents", "r\u00e9gionaux", "notamment", "par", "rapport", "\u00e0", "une", "id\u00e9e", "de", "ce", "que", "devrait", "\u00eatre", "le", "vrai", "fran\u00e7ais", "ainsi", "certains", "marseillais", "d\u00e9crivent", "leur", "accent", "en", "lopposant", "\u00e0", "laccent", "parisien", "et", "en", "insistant", "sur", "le", "fait", "quils", "seraient", "garants", "dune", "prononciation", "plus", "juste", "valorisant", "de", "ce", "fait", "leur", "accent", "en", "fonction", "dun", "certain", "id\u00e9al", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "prononciation", "consonnes", "voyelles", "grammaire", "une", "des", "caract\u00e9ristiques", "de", "la", "grammaire", "fran\u00e7aise", "vis\u00e0vis", "de", "nombreuses", "langues", "vivantes", "est", "la", "richesse", "de", "ses", "temps", "et", "modes", "toutefois", "cette", "richesse", "tend", "\u00e0", "se", "r\u00e9duire", "\u00e0", "l'oral", "par", "exemple", "certains", "temps", "tel", "le", "pass\u00e9", "simple", "ne", "se", "trouvent", "gu\u00e8re", "plus", "qu'\u00e0", "l'\u00e9crit", "et", "le", "pass\u00e9", "ant\u00e9rieur", "se", "r\u00e9duit", "le", "plus", "souvent", "\u00e0", "un", "simple", "jeu", "de", "style", "oratoire", "avec", "des", "expressions", "diverses", "mais", "toutes", "construites", "autour", "du", "seul", "verbe", "\u00eatre", "jeus", "\u00e9t\u00e9", "il", "eut", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9galement", "une", "partie", "non", "n\u00e9gligeable", "de", "la", "grammaire", "fran\u00e7aise", "pluriels", "personnes", "dans", "la", "conjugaison", "n'est", "notable", "qu'\u00e0", "l'\u00e9crit", "exemple", "ils", "jouent", "il", "joue", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "est", "illustr\u00e9e", "par", "de", "grands", "grammairiens", "comme", "claude", "favre", "de", "vaugelas", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "et", "maurice", "grevisse", "grammairien", "belge", "auteur", "de", "la", "grammaire", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "le", "bon", "usage", "orthographe", "et", "graphie", "du", "fran\u00e7ais", "le", "fran\u00e7ais", "est", "\u00e9crit", "principalement", "avec", "l'alphabet", "latin", "de", "base", "lettres", "\u00e9tendu", "par", "quelques", "signes", "diacritiques", "obligatoires", "et", "ligatures", "utilis\u00e9es", "conventionnellement", "mais", "selon", "une", "convention", "moins", "respect\u00e9e", "l'\u00e9criture", "du", "fran\u00e7ais", "en", "\u00e9criture", "latine", "fait", "l'objet", "depuis", "plusieurs", "si\u00e8cles", "de", "normes", "orthographiques", "assez", "pr\u00e9cises", "publi\u00e9es", "enseign\u00e9es", "g\u00e9n\u00e9ralement", "reconnues", "et", "accept\u00e9es", "mais", "pas", "toujours", "tr\u00e8s", "bien", "respect\u00e9es", "ces", "normes", "ont", "\u00e9volu\u00e9", "et", "se", "sont", "plus", "ou", "moins", "bien", "adapt\u00e9es", "avec", "le", "temps", "d'autres", "\u00e9critures", "sont", "possibles", "pour", "\u00e9crire", "le", "fran\u00e7ais", "notamment", "avec", "l'alphabet", "braille", "qui", "n\u00e9cessite", "une", "adaptation", "de", "l'orthographe", "fran\u00e7aise", "existante", "car", "le", "braille", "est", "plus", "limitatif", "et", "apporte", "des", "contraintes", "propres", "\u00e0", "son", "utilisation", "les", "transcriptions", "purement", "phon\u00e9tiques", "utilisent", "l'alphabet", "phon\u00e9tique", "international", "api", "mais", "elles", "sont", "utilis\u00e9es", "uniquement", "pour", "pr\u00e9ciser", "la", "prononciation", "g\u00e9n\u00e9ralement", "uniquement", "sur", "le", "plan", "phonologique", "pour", "permettre", "une", "intercompr\u00e9hension", "suffisante", "et", "non", "la", "transcription", "phon\u00e9tique", "exacte", "qui", "d\u00e9pend", "de", "l'accent", "r\u00e9gional", "du", "locuteur", "la", "transcription", "est", "assez", "facile", "aussi", "dans", "les", "alphabets", "grec", "et", "cyrillique", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'existence", "de", "normes", "utilis\u00e9es", "pour", "la", "transcription", "officielle", "des", "toponymes", "et", "noms", "fran\u00e7ais", "mais", "plus", "d\u00e9licate", "et", "impr\u00e9cise", "avec", "les", "\u00e9critures", "s\u00e9mitiques", "dans", "les", "langues", "qui", "utilisent", "ces", "\u00e9critures", "l'\u00e9criture", "fran\u00e7aise", "normalis\u00e9e", "est", "le", "plus", "souvent", "conserv\u00e9e", "orthographe", "latine", "normalis\u00e9e", "l'acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "et", "des", "institutions", "analogues", "d'autres", "pays", "francophones", "ont", "approuv\u00e9", "une", "s\u00e9rie", "de", "rectifications", "orthographiques", "propos\u00e9es", "en", "par", "un", "rapport", "du", "conseil", "sup\u00e9rieur", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "ces", "rectifications", "portent", "sur", "moins", "de", "du", "vocabulaire", "en", "outre", "l'acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "souligne", "que", "ces", "rectifications", "n'ont", "pas", "de", "caract\u00e8re", "obligatoire", "mais", "qu'elles", "sont", "recommand\u00e9es", "de", "tous", "temps", "l'orthographe", "du", "fran\u00e7ais", "a", "subi", "de", "nombreuses", "rectifications", "mais", "l'habitude", "litt\u00e9raire", "d'adapter", "les", "ouvrages", "dans", "l'orthographe", "officielle", "du", "moment", "donne", "une", "impression", "de", "continuit\u00e9", "que", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "\u00e9crite", "en", "fait", "n'a", "jamais", "eue", "ces", "rectifications", "orthographiques", "du", "fran\u00e7ais", "ont", "pour", "objectif", "de", "rendre", "le", "fran\u00e7ais", "plus", "logique", "et", "plus", "moderne", "tout", "en", "respectant", "l'\u00e9tymologie", "mais", "aussi", "d'influer", "des", "r\u00e8gles", "pr\u00e9cises", "pour", "l'invention", "de", "nouveaux", "termes", "ainsi", "les", "rectifications", "orthographiques", "de", "recommandent", "par", "exemple", "l'orthographe", "chaine", "plut\u00f4t", "que", "cha\u00eene", "o\u00f9", "le", "\u00ee", "ne", "sert", "\u00e0", "rien", "et", "ne", "se", "justifie", "nullement", "par", "l'\u00e9tymologie", "dans", "les", "faits", "ces", "rectifications", "ne", "sont", "pas", "toujours", "suivies", "la", "plupart", "des", "francophones", "s'en", "tiennent", "encore", "\u00e0", "l'orthographe", "traditionnelle", "cependant", "bien", "que", "tr\u00e8s", "contest\u00e9es", "de", "nouvelles", "pratiques", "d'orthographes", "alternatives", "et", "non", "officielles", "ont", "suscit\u00e9", "un", "certain", "int\u00e9r\u00eat", "aupr\u00e8s", "de", "personnes", "int\u00e9ress\u00e9es", "par", "une", "orthographe", "qu'ils", "pr\u00e9f\u00e9raient", "plus", "conforme", "\u00e0", "la", "langue", "parl\u00e9er\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "comportant", "moins", "de", "lettres", "muettes", "par", "exemple", "et", "surtout", "plus", "facile", "\u00e0", "apprendre", "les", "nouvelles", "technologies", "de", "communication", "sur", "des", "t\u00e9l\u00e9phones", "portables", "notamment", "ont", "vu", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "nouvelles", "m\u00e9thodes", "orthographiques", "surtout", "par", "les", "jeunes", "tentant", "\u00e0", "minimiser", "le", "nombre", "de", "lettres", "\u00e9crites", "dans", "un", "message", "sms", "service", "de", "messagerie", "court", "des", "t\u00e9l\u00e9phones", "limitant", "comme", "le", "t\u00e9l\u00e9gramme", "la", "longueur", "des", "messages", "initialement", "pour", "gagner", "en", "rapidit\u00e9", "et", "surtout", "minimiser", "le", "co\u00fbt", "de", "l'envoi", "mais", "cela", "n'est", "plus", "d'actualit\u00e9", "avec", "les", "offres", "sms", "illimit\u00e9", "de", "nombreux", "op\u00e9rateurs", "et", "l'apparition", "de", "la", "saisie", "intuitive", "m\u00eame", "si", "nombreux", "sont", "encore", "les", "gens", "\u00e0", "l'utiliser", "surtout", "par", "ignorance", "de", "l'orthographer\u00e9f", "souhait\u00e9e", "et", "par", "habitude", "plus", "que", "par", "r\u00e9elle", "utilit\u00e9", "ordre", "alphab\u00e9tique", "le", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "quelques", "exceptions", "pr\u00e8s", "utilise", "l'alphabet", "latin", "voici", "comment", "il", "est", "en", "fran\u00e7ais", "a", "a", "b", "b", "c", "c", "d", "d", "e", "e", "f", "f", "g", "g", "h", "h", "i", "i", "j", "j", "k", "k", "l", "l", "m", "m", "n", "n", "o", "o", "p", "p", "q", "q", "r", "r", "s", "s", "t", "t", "u", "u", "v", "v", "w", "w", "x", "x", "y", "y", "z", "z", "la", "lettre", "v", "u", "du", "latin", "qui", "\u00e9tait", "une", "semivoyelle", "u", "ou", "w", "en", "latin", "s'est", "divis\u00e9e", "en", "v", "v", "et", "u", "u", "comme", "dans", "tous", "les", "alphabets", "d\u00e9riv\u00e9s", "de", "l'alphabet", "latin", "d'aujourd'hui", "le", "k", "k", "et", "le", "w", "w", "ne", "sont", "utilis\u00e9s", "que", "pour", "les", "mots", "d'origine", "\u00e9trang\u00e8re", "ou", "dialectaux", "ainsi", "que", "pour", "certaines", "unit\u00e9s", "et", "pr\u00e9fixes", "du", "syst\u00e8me", "international", "d'unit\u00e9s", "par", "exemple", "le", "kilowatt", "le", "q", "q", "est", "th\u00e9oriquement", "toujours", "suivi", "du", "u", "u", "alors", "muet", "mais", "pas", "en", "position", "finale", "dans", "les", "coqs", "il", "est", "m\u00eame", "suivi", "d'un", "s", "muet", "il", "est", "vrai", "le", "i", "i", "latin", "a", "donn\u00e9", "naissance", "au", "j", "j", "le", "h", "h", "ne", "se", "prononce", "pas", "seul", "\u00e0", "l'initiale", "il", "est", "totalement", "muet", "dans", "les", "mots", "d'origine", "gr\u00e9colatine", "l'heure", "l'had\u00e8s", "il", "interdit", "l'\u00e9lision", "et", "la", "liaison", "dans", "les", "mots", "d'origine", "germanique", "la", "haine", "tandis", "que", "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9", "de", "c", "c", "etou", "de", "s", "s", "sauf", "dans", "certains", "mots", "souvent", "d'origine", "grecque", "comme", "chaos", "chlamyde", "ou", "s'il", "fait", "partie", "d'un", "pr\u00e9fixe", "repr\u00e9sente", "le", "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9", "de", "p", "p", "il", "repr\u00e9sente", "le", "phi", "grec", "et", "se", "prononce", "f", "ailleurs", "il", "est", "muet", "le", "a", "a", "le", "c", "c", "le", "e", "e", "le", "i", "i", "le", "o", "o", "le", "u", "u", "et", "le", "y", "y", "peuvent", "recevoir", "des", "diacritiques", "comme", "dans", "le", "tableau", "cidessous", "il", "existe", "\u00e9galement", "des", "lettres", "qui", "sont", "en", "fait", "des", "fusions", "de", "lettres", "qui", "ne", "comptent", "pas", "dans", "l'alphabet", "comme", "les", "lettres", "diacrit\u00e9es", "l'algorithme", "de", "tri", "est", "multiniveau", "conform\u00e9ment", "\u00e0", "la", "sp\u00e9cification", "des", "algorithmes", "d'ordonnancement", "normalis\u00e9s", "uca", "d'unicode", "dans", "un", "premier", "temps", "les", "diff\u00e9rences", "de", "casse", "et", "d'accents", "sont", "ignor\u00e9es", "de", "m\u00eame", "que", "pour", "certains", "types", "de", "tri", "tous", "les", "s\u00e9parateurs", "de", "mots", "et", "la", "ponctuation", "l'alphabet", "fran\u00e7ais", "utilise", "des", "digrammes", "et", "trigrammes", "pour", "noter", "certaines", "lettres", "cependant", "ils", "ne", "sont", "pas", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "des", "lettres", "distinctes", "de", "l'alphabet", "comme", "cest", "le", "cas", "en", "breton", "toutes", "les", "lettres", "latines", "ne", "sont", "pas", "utilis\u00e9es", "mais", "peuvent", "apparaitre", "dans", "des", "mots", "import\u00e9s", "notamment", "des", "noms", "propres", "et", "toponymes", "non", "traduits", "mais", "le", "plus", "souvent", "transcrits", "litt\u00e9ralement", "depuis", "une", "autre", "\u00e9criture", "ces", "mots", "qui", "contiennent", "des", "lettres", "suppl\u00e9mentaires", "comme", "\u00fe", "etc", "apr\u00e8s", "ceux", "contenant", "les", "autres", "lettres", "sont", "alors", "class\u00e9s", "cependant", "certains", "dictionnaires", "peuvent", "classer", "ces", "lettres", "latines", "suppl\u00e9mentaires", "d'apr\u00e8s", "leur", "translitt\u00e9ration", "dans", "l'alphabet", "de", "base", "comme", "\u00fe", "la", "lettre", "nordique", "thorn", "class\u00e9", "comme", "th", "en", "fran\u00e7ais", "comme", "en", "breton", "les", "diff\u00e9rences", "secondaires", "d'accents", "principalement", "seront", "normalement", "tri\u00e9es", "en", "comparant", "d'abord", "les", "derniers", "caract\u00e8res", "des", "textes", "ou", "mots", "\u00e0", "classer", "et", "non", "les", "premi\u00e8res", "lettres", "de", "ces", "textes", "enfin", "les", "s\u00e9parateurs", "de", "mots", "la", "ponctuation", "les", "symboles", "et", "les", "diff\u00e9rences", "de", "casse", "et", "accents", "sont", "consid\u00e9r\u00e9s", "dans", "le", "sens", "de", "lecture", "normall'orthographe", "fran\u00e7aise", "utilise", "l'ensemble", "des", "lettres", "de", "base", "de", "l'alphabet", "latin", "sur", "fond", "vert", "cidessous", "et", "leurs", "variantes", "sur", "fond", "blanc", "et", "les", "s\u00e9parateurs", "orthographiques", "en", "jaune", "dont", "l'espace", "les", "autres", "symboles", "de", "ponctuation", "sont", "trait\u00e9s", "comme", "l'espace", "les", "symboles", "math\u00e9matiques", "et", "mon\u00e9taires", "sur", "fond", "orange", "sont", "class\u00e9s", "avant", "les", "chiffres", "les", "nombres", "sont", "\u00e9crits", "avec", "les", "chiffres", "d\u00e9cimaux", "araboeurop\u00e9ens", "sur", "fond", "bleu", "la", "table", "cidessous", "conforme", "\u00e0", "la", "table", "d'ordonnancement", "par", "d\u00e9faut", "d'unicode", "ducet", "seulement", "adapt\u00e9e", "pour", "l'alphabet", "de", "base", "fran\u00e7ais", "et", "le", "cas", "particulier", "de", "ligature", "qui", "n'est", "pas", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "une", "lettre", "de", "l'alphabet", "fran\u00e7ais", "mais", "une", "forme", "typographique", "recommand\u00e9e", "l'ordonnancement", "par", "d\u00e9faut", "d'unicode", "classe", "d\u00e9j\u00e0", "la", "ligature", "sp\u00e9cifiquement", "fran\u00e7aise", "comme", "deux", "lettres", "ne", "liste", "aucune", "autre", "lettre", "emprunt\u00e9e", "\u00e0", "une", "autre", "langue", "d'autres", "caract\u00e8res", "sp\u00e9cifiques", "peuvent", "\u00eatre", "aussi", "employ\u00e9s", "tels", "que", "des", "ligatures", "purement", "typographiques", "non", "diff\u00e9renci\u00e9es", "sur", "les", "plans", "alphab\u00e9tique", "et", "orthographique", "diff\u00e9rents", "symboles", "techniques", "des", "signes", "de", "ponctuation", "suppl\u00e9mentaires", "et", "des", "lettres", "emprunt\u00e9es", "\u00e0", "d'autres", "langues", "que", "le", "fran\u00e7ais", "les", "caract\u00e8res", "ignor\u00e9s", "durant", "les", "premiers", "niveaux", "de", "tri", "ou", "trait\u00e9s", "pour", "ce", "niveau", "comme", "s'ils", "\u00e9taient", "d'autres", "caract\u00e8res", "indiqu\u00e9s", "en", "italique", "et", "trait\u00e9s", "pour", "cette", "phase", "comme", "ces", "caract\u00e8res", "s\u00e9par\u00e9s", "sont", "marqu\u00e9s", "d'un", "fond", "gris", "pour", "ces", "phases", "sp\u00e9cificit\u00e9s", "typographiques", "plusieurs", "conventions", "typographiques", "ont", "souvent", "la", "force", "de", "convention", "orthographique", "en", "fran\u00e7ais", "et", "font", "l'objet", "de", "corrections", "fr\u00e9quentes", "destin\u00e9es", "\u00e0", "pr\u00e9ciser", "le", "texte", "\u00e9crit", "espaces", "et", "tirets", "s\u00e9parant", "les", "paragraphes", "phrases", "et", "mots", "au", "sein", "d'un", "m\u00eame", "paragraphe", "les", "phrases", "doivent", "\u00eatre", "termin\u00e9es", "par", "des", "ponctuations", "finales", "qui", "sont", "le", "point", "le", "point", "d'exclamation", "le", "point", "d'interrogation", "et", "les", "points", "de", "suspension", "deux", "paragraphes", "de", "m\u00eame", "niveau", "ne", "sont", "normalement", "pas", "s\u00e9par\u00e9s", "si", "ceuxci", "se", "terminent", "par", "une", "virgule", "un", "pointvirgule", "ou", "un", "signe", "deux", "points", "ces", "signes", "lient", "ensemble", "deux", "phrases", "qui", "se", "compl\u00e8tent", "mutuellement", "et", "une", "espace", "simple", "et", "s\u00e9cable", "suit", "ces", "ponctuations", "s\u00e9paratrices", "mais", "non", "finales", "\u00e0", "l'exception", "des", "paragraphes", "de", "titres", "quand", "ils", "ne", "forment", "pas", "une", "phrase", "compl\u00e8te", "et", "des", "paragraphes", "introduisant", "une", "liste", "devant", "\u00eatre", "termin\u00e9s", "par", "une", "ponctuation", "non", "finale", "c'est\u00e0dire", "le", "plus", "souvent", "un", "signe", "deux", "points", "parfois", "un", "pointvirgule", "tous", "les", "paragraphes", "doivent", "\u00eatre", "termin\u00e9s", "par", "une", "ponctuation", "finale", "une", "m\u00eame", "phrase", "ne", "doit", "pas", "\u00eatre", "coup\u00e9e", "en", "deux", "paragraphes", "distincts", "cependant", "dans", "les", "listes", "\u00e0", "puces", "ou", "num\u00e9rot\u00e9es", "les", "sousparagraphes", "constituant", "les", "\u00e9l\u00e9ments", "de", "la", "liste", "et", "termin\u00e9s", "sont", "s\u00e9par\u00e9s", "par", "une", "virgule", "ou", "un", "pointvirgule", "si", "la", "liste", "enti\u00e8re", "compl\u00e8te", "la", "phrase", "commenc\u00e9e", "dans", "un", "paragraphe", "pr\u00e9c\u00e9dant", "cette", "liste", "\u00e9num\u00e9rative", "les", "listes", "qu'elles", "soient", "\u00e9num\u00e9ratives", "ou", "non", "ne", "devraient", "comporter", "aucun", "\u00e9l\u00e9ment", "non", "termin\u00e9", "par", "une", "ponctuation", "ne", "seraitce", "qu'une", "virgule", "ou", "un", "pointvirgule", "le", "dernier", "\u00e9l\u00e9ment", "de", "la", "liste", "se", "terminera", "toujours", "par", "un", "point", "sauf", "si", "la", "phrase", "se", "poursuit", "dans", "le", "paragraphe", "suivant", "apr\u00e8s", "la", "liste", "ellem\u00eame", "qui", "n'en", "est", "qu'une", "partie", "et", "qui", "devrait", "se", "limiter", "\u00e0", "une", "simple", "\u00e9num\u00e9ration", "entre", "deux", "phrases", "d'un", "m\u00eame", "paragraphe", "l'espace", "qui", "s\u00e9pare", "la", "premi\u00e8re", "phrase", "termin\u00e9e", "par", "une", "ponctuation", "finale", "de", "la", "phrase", "suivante", "est", "pr\u00e9f\u00e9rablement", "une", "espace", "simple", "et", "s\u00e9cable", "contrairement", "aux", "conventions", "typographiques", "anglaises", "qui", "pr\u00e9f\u00e8rent", "une", "espace", "agrandie", "ou", "bien", "deux", "espaces", "simples", "dans", "les", "textes", "dactylographi\u00e9s", "si", "une", "s\u00e9paration", "s\u00e9mantique", "est", "vraiment", "n\u00e9cessaire", "en", "fran\u00e7ais", "onqui", "pr\u00e9f\u00e9rera", "s\u00e9parer", "les", "phrases", "dans", "deux", "paragraphes", "distincts", "dans", "les", "autres", "cas", "une", "s\u00e9paration", "par", "une", "espace", "\u00e9largie", "n'est", "pas", "n\u00e9cessaire", "dans", "les", "textes", "en", "fran\u00e7ais", "entre", "les", "mots", "d'une", "m\u00eame", "phrase", "ou", "apr\u00e8s", "une", "virgule", "avant", "ou", "apr\u00e8s", "une", "citation", "au", "sein", "d'une", "phrase", "un", "espace", "simple", "s\u00e9cable", "est", "utilis\u00e9", "aucun", "espace", "ne", "doit", "\u00eatre", "mis", "entre", "un", "mot", "et", "une", "ponctuation", "simple", "virgule", "en", "milieu", "de", "phrase", "ou", "point", "en", "fin", "de", "phrase", "les", "deux", "\u00e9l\u00e9ments", "\u00e9tant", "ins\u00e9parables", "m\u00eame", "en", "cas", "de", "c\u00e9sure", "les", "seules", "ponctuations", "qui", "peuvent", "\u00eatre", "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es", "d'une", "espace", "simple", "sont", "les", "ponctuations", "ouvrantes", "de", "parenth\u00e8ses", "crochets", "accolades", "guillemets", "ou", "tiret", "cadratin", "d'apart\u00e9", "cette", "espace", "simple", "est", "m\u00eame", "n\u00e9cessaire", "si", "cette", "ponctuation", "n'est", "pas", "en", "t\u00eate", "de", "paragraphe", "mais", "introduit", "et", "s\u00e9pare", "un", "sousparagraphe", "au", "milieu", "ou", "\u00e0", "la", "fin", "d'une", "autre", "phrase", "aucune", "espace", "ne", "s\u00e9pare", "le", "trait", "d'union", "reliant", "les", "mots", "d'un", "m\u00eame", "mot", "compos\u00e9", "il", "en", "est", "de", "m\u00eame", "pour", "le", "tiret", "demicadratin", "s\u00e9parant", "les", "deux", "bornes", "d'un", "intervalle", "de", "date", "ou", "de", "lieux", "distincts", "espace", "fine", "ins\u00e9cable", "fran\u00e7aise", "cette", "espace", "fine", "ins\u00e9cable", "fran\u00e7aise", "devrait", "toujours", "\u00eatre", "plac\u00e9e", "avant", "tous", "les", "signes", "de", "ponctuation", "comportant", "deux", "glyphes", "s\u00e9par\u00e9s", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "guillemets", "doubles", "et", "avant", "le", "pointvirgule", "les", "deux", "points", "le", "point", "d'exclamation", "et", "le", "point", "d'interrogation", "l'espace", "fine", "ins\u00e9cable", "devrait", "aussi", "\u00eatre", "utilis\u00e9e", "comme", "s\u00e9parateur", "de", "groupement", "de", "chiffres", "tels", "que", "les", "milliers", "dans", "les", "nombres", "cardinaux", "ou", "les", "num\u00e9ros", "de", "t\u00e9l\u00e9phone", "ou", "d'identification", "au", "lieu", "de", "l'espace", "simple", "souvent", "jug\u00e9e", "trop", "large", "car", "elle", "peut", "permettre", "l'insertion", "d'un", "chiffre", "dans", "l'espace", "laiss\u00e9", "vide", "voire", "d'une", "virgule", "d\u00e9cimale", "si", "le", "nombre", "est", "initialement", "\u00e9crit", "sans", "d\u00e9cimales", "mais", "surtout", "car", "l'espace", "simple", "est", "s\u00e9cable", "et", "la", "c\u00e9sure", "des", "nombres", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "ind\u00e9sirable", "sauf", "l\u00e0", "o\u00f9", "elle", "est", "explicitement", "utilis\u00e9e", "pour", "les", "tr\u00e8s", "grands", "nombres", "les", "ann\u00e9es", "sont", "des", "nombres", "ordinaux", "non", "cardinaux", "car", "ils", "n'indiquent", "pas", "une", "quantit\u00e9", "mais", "un", "rang", "exact", "et", "on", "ne", "doit", "donc", "pas", "y", "s\u00e9parer", "le", "chiffre", "des", "milliers", "par", "une", "espace", "cette", "convention", "n'est", "pas", "requise", "pour", "les", "ann\u00e9es", "pr\u00e9historiques", "ou", "futures", "tr\u00e8s", "lointaines", "car", "ce", "sont", "des", "estimations", "scientifiques", "quantitatives", "r\u00e8gles", "de", "c\u00e9sure", "fran\u00e7aises", "la", "c\u00e9sure", "d'un", "texte", "long", "peut", "se", "faire", "partout", "o\u00f9", "figure", "une", "espace", "s\u00e9cable", "entre", "deux", "mots", "elle", "laisse", "cette", "espace", "en", "fin", "de", "ligne", "et", "commence", "la", "ligne", "suivante", "directement", "avec", "le", "mot", "qui", "suit", "cette", "espace", "il", "est", "donc", "permis", "de", "couper", "les", "phrases", "si", "cela", "n'est", "pas", "suffisant", "la", "c\u00e9sure", "fran\u00e7aise", "au", "milieu", "d'un", "mot", "s'\u00e9crit", "avec", "un", "petit", "tiret", "de", "c\u00e9sure", "semblable", "au", "trait", "d'union", "des", "mots", "compos\u00e9s", "uniquement", "apr\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "partie", "du", "mot", "coup\u00e9", "et", "aucun", "tiret", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "ligne", "suivante", "o\u00f9", "le", "mot", "se", "poursuit", "les", "conventions", "typographiques", "d\u00e9conseillent", "fortement", "la", "c\u00e9sure", "si", "celleci", "laisse", "une", "syllabe", "de", "seulement", "une", "lettre", "ou", "deux", "s\u00e9par\u00e9e", "du", "reste", "du", "mot", "que", "cette", "syllabe", "soit", "au", "d\u00e9but", "du", "mot", "et", "en", "fin", "de", "ligne", "ou", "en", "fin", "de", "mot", "et", "en", "d\u00e9but", "de", "ligne", "car", "cela", "rend", "la", "lecture", "plus", "difficile", "certains", "\u00e9diteurs", "permettent", "d'imposer", "d'autres", "contraintes", "typographiques", "en", "augmentant", "le", "nombre", "de", "lettres", "suffisantes", "pour", "d\u00e9tacher", "une", "syllabe", "d'un", "mot", "les", "r\u00e8gles", "de", "c\u00e9sure", "semblent", "assez", "intuitives", "en", "fran\u00e7ais", "pour", "les", "locuteurs", "natifs", "qui", "savent", "reconna\u00eetre", "les", "syllabes", "une", "c\u00e9sure", "peut", "\u00eatre", "uniquement", "effectu\u00e9e", "entre", "deux", "syllabes", "cependant", "cela", "doit", "correspondre", "aux", "syllabes", "morphologiques", "et", "non", "aux", "syllabes", "phon\u00e9tiques", "qui", "peuvent", "attacher", "deux", "morph\u00e8mes", "distincts", "composant", "le", "m\u00eame", "mot", "de", "plus", "des", "c\u00e9sures", "sont", "jug\u00e9es", "ind\u00e9sirables", "si", "le", "mot", "ainsi", "coup\u00e9", "peut", "\u00eatre", "interpr\u00e9t\u00e9", "comme", "deux", "mots", "compos\u00e9s", "prenant", "un", "autre", "sens", "par", "exemple", "consacr\u00e9", "ne", "peut", "\u00eatre", "coup\u00e9", "en", "consacr\u00e9", "cela", "n\u00e9cessite", "donc", "un", "dictionnaire", "de", "c\u00e9sures", "ou", "la", "connaissance", "de", "la", "langue", "pour", "trouver", "les", "nombreuses", "exceptions", "\u00e0", "la", "r\u00e8gle", "phon\u00e9tique", "simple", "de", "m\u00eame", "une", "c\u00e9sure", "peut", "\u00eatre", "effectu\u00e9e", "apr\u00e8s", "le", "trait", "d'union", "reliant", "les", "mots", "d'un", "mot", "compos\u00e9", "ou", "apr\u00e8s", "le", "tiret", "demicadratin", "s\u00e9parant", "les", "bornes", "d'un", "intervalle", "sans", "ajouter", "aucun", "tiret", "suppl\u00e9mentaire", "pour", "la", "c\u00e9sure", "ellem\u00eame", "la", "c\u00e9sure", "est", "interdite", "avant", "ou", "apr\u00e8s", "une", "apostrophe", "d'\u00e9lision", "plac\u00e9e", "entre", "deux", "mots", "attach\u00e9s", "ensemble", "et", "dont", "les", "lettres", "avant", "et", "apr\u00e8s", "l'apostrophe", "forment", "une", "m\u00eame", "syllabe", "phon\u00e9tique", "apostrophe", "fran\u00e7aise", "le", "fran\u00e7ais", "ne", "diff\u00e9rencie", "normalement", "pas", "orthographiquement", "les", "trois", "formes", "typographiques", "diff\u00e9rentes", "de", "l'apostrophe", "cependant", "la", "forme", "typographique", "hautement", "recommand\u00e9e", "est", "orient\u00e9e", "et", "non", "verticale", "utilisant", "le", "m\u00eame", "signe", "g\u00e9n\u00e9ralement", "en", "forme", "de", "petit", "plein", "en", "exposant", "parfois", "aussi", "en", "forme", "de", "coin", "fin", "orient\u00e9", "vers", "la", "base", "du", "caract\u00e8re", "\u00e0", "sa", "gauche", "c'est\u00e0dire", "comme", "une", "virgule", "haute", "que", "le", "signe", "simple", "de", "ponctuation", "\u00e0", "droite", "d'une", "citation", "courte", "toutefois", "les", "claviers", "fran\u00e7ais", "ne", "permettent", "souvent", "pas", "de", "la", "saisir", "l'apostrophe", "dactylographique", "en", "forme", "de", "coin", "vertical", "orient\u00e9", "vers", "le", "bas", "est", "donc", "tr\u00e8s", "souvent", "pr\u00e9sente", "dans", "les", "textes", "fran\u00e7ais", "l'apostrophe", "fran\u00e7aise", "marque", "l'\u00e9lision", "grammaticale", "des", "derni\u00e8res", "lettres", "muettes", "de", "mots", "tr\u00e8s", "courants", "dont", "le", "e", "final", "n'est", "normalement", "pas", "muet", "mais", "le", "devient", "avant", "le", "mot", "suivant", "dont", "l'initiale", "est", "une", "voyelle", "ou", "un", "h", "muet", "non", "aspir\u00e9", "cette", "\u00e9lision", "contextuelle", "est", "obligatoire", "\u00e0", "la", "fin", "des", "mots", "ce", "de", "jusque", "le", "lorsque", "me", "ne", "puisque", "que", "se", "te", "et", "supprime", "non", "seulement", "leur", "e", "final", "mais", "aussi", "l'espace", "qui", "le", "s\u00e9pare", "du", "mot", "suivant", "remplac\u00e9e", "par", "cette", "apostrophe", "d'\u00e9lision", "on", "observe", "une", "r\u00e8gle", "similaire", "d'\u00e9lision", "marqu\u00e9e", "par", "l'apostrophe", "en", "italien", "l'\u00e9lision", "est", "utilis\u00e9e", "aussi", "dans", "certains", "mots", "compos\u00e9s", "comme", "grand'rue", "ou", "le", "mot", "autrefois", "compos\u00e9", "aujourd'hui", "devenu", "ins\u00e9parable", "et", "un", "mot", "unique", "le", "terme", "hui", "du", "vieux", "fran\u00e7ais", "ayant", "totalement", "disparu", "partout", "ailleurs", "en", "fran\u00e7ais", "moderne", "citations", "et", "guillemets", "pour", "encadrer", "les", "citations", "le", "fran\u00e7ais", "utilise", "les", "guillemets", "doubles", "en", "chevrons", "pour", "la", "citation", "principale", "en", "forme", "de", "doubles", "apostrophes", "hautes", "pour", "les", "citations", "internes", "qui", "devraient", "\u00eatre", "s\u00e9par\u00e9s", "du", "texte", "cit\u00e9", "par", "une", "espace", "fine", "ins\u00e9cable", "fran\u00e7aise", "dont", "la", "largeur", "devrait", "\u00eatre", "d'au", "moins", "un", "sixi\u00e8me", "de", "em", "contrairement", "\u00e0", "la", "typographie", "anglaise", "o\u00f9", "cette", "fine", "n'exc\u00e8de", "pas", "un", "huiti\u00e8me", "de", "em", "et", "peut", "donc", "\u00eatre", "omis", "si", "la", "fine", "anglaise", "n'est", "pas", "support\u00e9e", "c'est", "souvent", "le", "cas", "car", "les", "signes", "de", "ponctuation", "qui", "n\u00e9cessitent", "cet", "espace", "fine", "incluent", "d\u00e9j\u00e0", "cette", "espace", "suffisante", "dans", "le", "glyphe", "pr\u00e9sent", "dans", "les", "polices", "de", "caract\u00e8res", "utilis\u00e9es", "cependant", "il", "est", "admis", "d'utiliser", "en", "fran\u00e7ais", "une", "espace", "ins\u00e9cable", "normale", "\u00e9criture", "des", "nombres", "simples", "dans", "les", "textes", "fran\u00e7ais", "pour", "les", "petits", "nombres", "entiers", "positifs", "ou", "nuls", "exprimables", "par", "un", "seul", "mot", "il", "est", "d'usage", "de", "les", "\u00e9crire", "en", "toutes", "lettres", "plut\u00f4t", "qu'en", "chiffres", "dans", "les", "textes", "de", "z\u00e9ro", "\u00e0", "seize", "vingt", "cent", "et", "mille", "voire", "mil", "pour", "le", "nombre", "ordinal", "uniquement", "cependant", "les", "nombres", "romains", "en", "lettres", "latines", "capitales", "sont", "syst\u00e9matiquement", "utilis\u00e9s", "pour", "les", "nombres", "ordinaux", "repr\u00e9sentant", "un", "ordre", "de", "r\u00e8gne", "et", "souvent", "aussi", "pour", "un", "num\u00e9ro", "de", "volume", "de", "tome", "ou", "de", "chapitre", "except\u00e9", "les", "nombres", "qui", "doivent", "\u00eatre", "\u00e9crits", "en", "chiffres", "romains", "les", "dates", "qui", "peuvent", "\u00eatre", "\u00e9crites", "en", "chiffres", "et", "les", "quelques", "cas", "particuliers", "comme", "les", "citations", "d'un", "texte", "o\u00f9", "un", "nombre", "est", "\u00e9crit", "en", "chiffres", "\u00e9crire", "un", "nombre", "en", "chiffres", "est", "une", "faute", "de", "fran\u00e7ais", "lettres", "majuscules", "et", "lettres", "en", "capitales", "la", "distinction", "entre", "lettre", "minuscule", "bas", "de", "casse", "et", "lettre", "capitale", "ou", "petite", "capitale", "ou", "majuscule", "n'est", "pas", "s\u00e9mantique", "mais", "typographique", "selon", "des", "conventions", "tr\u00e8s", "strictes", "en", "fran\u00e7ais", "dict\u00e9es", "par", "la", "grammaire", "contrairement", "\u00e0", "l'anglais", "o\u00f9", "ces", "conventions", "typographiques", "varient", "suivant", "les", "pays", "et", "les", "sources", "la", "distinction", "s\u00e9mantique", "entre", "lettre", "majuscule", "et", "lettre", "minuscule", "rev\u00eat", "un", "caract\u00e8re", "obligatoire", "et", "unique", "en", "fran\u00e7ais", "mais", "aussi", "en", "anglais", "elle", "est", "utilis\u00e9e", "comme", "distinction", "significative", "dans", "les", "dictionnaires", "fran\u00e7ais", "dont", "les", "entr\u00e9es", "principales", "\u00e9crivent", "toutes", "les", "lettres", "minuscules", "s\u00e9mantiques", "en", "lettres", "minuscules", "typographiques", "et", "toutes", "les", "lettres", "majuscules", "s\u00e9mantiques", "en", "lettres", "capitales", "typographiques", "la", "lettre", "majuscule", "s\u00e9mantique", "est", "utilis\u00e9e", "syst\u00e9matiquement", "pour", "la", "seule", "lettre", "initiale", "des", "mots", "significatifs", "des", "noms", "propres", "noms", "de", "famille", "pr\u00e9noms", "toponymes", "gentil\u00e9s", "et", "ethnonymes", "titres", "d'uvres", "et", "certaines", "d\u00e9signations", "honorifiques", "plac\u00e9es", "avant", "le", "nom", "par", "exemple", "monseigneur", "ou", "maitre", "ou", "leur", "abr\u00e9viation", "par", "exemple", "mgr", "pour", "monseigneur", "me", "pour", "maitre", "\u00e0", "l'exception", "des", "articles", "d\u00e9finis", "et", "adverbes", "qui", "peuvent", "s'articuler", "et", "se", "contracter", "les", "autres", "lettres", "des", "constituants", "de", "noms", "propres", "sont", "toutes", "des", "minuscules", "s\u00e9mantiques", "les", "majuscules", "sont", "\u00e9galement", "utilis\u00e9es", "pour", "toutes", "les", "lettres", "des", "sigles", "impronon\u00e7ables", "autrement", "que", "lettre", "\u00e0", "lettre", "et", "pour", "toutes", "les", "lettres", "ou", "seulement", "la", "premi\u00e8re", "des", "acronymes", "les", "mots", "communs", "fran\u00e7ais", "sont", "orthographi\u00e9s", "enti\u00e8rement", "sans", "aucune", "majuscule", "quel", "que", "soit", "le", "contexteles", "lettres", "minuscules", "s\u00e9mantiques", "s'\u00e9crivent", "normalement", "en", "minuscules", "typographiques", "partout", "o\u00f9", "c'est", "possible", "en", "fran\u00e7ais", "mais", "peuvent", "s'\u00e9crire", "aussi", "en", "petites", "capitales", "pour", "certains", "paragraphes", "utilisant", "ce", "style", "et", "seulement", "dans", "certains", "cas", "tr\u00e8s", "pr\u00e9cis", "en", "capitales", "une", "lettre", "minuscule", "s\u00e9mantique", "s'\u00e9crira", "en", "capitale", "si", "et", "seulement", "si", "c'est", "l'initiale", "du", "premier", "mot", "d'une", "phrase", "ou", "d'un", "titre", "principal", "et", "dans", "ce", "cas", "on", "ne", "doit", "pas", "l'\u00e9crire", "non", "plus", "en", "petite", "capitale", "l'anglais", "est", "beaucoup", "plus", "permissif", "et", "autorise", "la", "capitalisation", "de", "toutes", "les", "minuscules", "initiales", "de", "tous", "les", "mots", "ou", "seulement", "de", "certains", "mots", "voire", "aucun", "les", "lettres", "majuscules", "s\u00e9mantiques", "s'\u00e9crivent", "toujours", "en", "lettres", "capitales", "jamais", "en", "lettres", "minuscules", "typographiques", "c'est", "alors", "une", "erreur", "orthographique", "en", "fran\u00e7ais", "et", "normalement", "jamais", "en", "petites", "capitales", "sauf", "parfois", "si", "tout", "le", "paragraphe", "est", "\u00e9crit", "en", "petites", "capitales", "mais", "il", "est", "hautement", "recommand\u00e9", "m\u00eame", "dans", "ce", "cas", "de", "conserver", "l'\u00e9criture", "capitale", "de", "toutes", "les", "majuscules", "litt\u00e9rature", "enseignement", "et", "d\u00e9fense", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "de", "fa\u00e7on", "g\u00e9n\u00e9rale", "le", "fran\u00e7ais", "demeure", "une", "des", "langues", "les", "plus", "enseign\u00e9es", "dans", "le", "monde", "enseignement", "du", "fran\u00e7ais", "en", "france", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "de", "france", "apprennent", "toujours", "\u00e0", "lire", "en", "latin", "qui", "a", "toujours", "le", "statut", "de", "langue", "de", "transmission", "du", "savoir", "le", "fran\u00e7ais", "est", "enseign\u00e9", "de", "mani\u00e8re", "rudimentaire", "simples", "notions", "d'orthographe", "et", "de", "grammaire", "de", "plus", "les", "classes", "se", "d\u00e9roulent", "toujours", "en", "dialecte", "local", "afin", "de", "se", "faire", "comprendre", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "car", "ces", "dialectes", "sont", "toujours", "utilis\u00e9s", "comme", "langue", "courante", "en", "france", "dans", "son", "rapport", "de", "juin", "l'abb\u00e9", "gr\u00e9goire", "r\u00e9v\u00e9la", "que", "le", "fran\u00e7ais", "\u00e9tait", "uniquement", "et", "exclusivement", "parl\u00e9", "dans", "environ", "d\u00e9partements", "sur", "il", "lui", "paraissait", "paradoxal", "et", "pour", "le", "moins", "insupportable", "de", "constater", "que", "moins", "de", "millions", "de", "fran\u00e7ais", "sur", "parlaient", "la", "langue", "nationale", "alors", "que", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "nouvellefrance", "celleci", "\u00e9tait", "utilis\u00e9e", "et", "unifi\u00e9e", "depuis", "plus", "de", "ans", "de", "b\u00e2tonrouge", "\u00e0", "montr\u00e9al", "la", "francisation", "du", "territoire", "s'est", "faite", "au", "d\u00e9triment", "des", "autres", "langues", "de", "france", "causant", "notamment", "des", "s\u00e9quelles", "psychologiques", "et", "des", "tensions", "mais", "c'est", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "qui", "va", "marquer", "une", "amplification", "consid\u00e9rable", "de", "la", "francisation", "du", "territoire", "avec", "le", "plan", "talleyrand", "qui", "pr\u00e9voit", "de", "n'enseigner", "que", "le", "fran\u00e7ais", "afin", "de", "chasser", "cette", "foule", "de", "dialectes", "corrompus", "derniers", "vestiges", "de", "la", "f\u00e9odalit\u00e9", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "sont", "associ\u00e9es", "langue", "et", "nation", "le", "fran\u00e7ais", "est", "alors", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "ciment", "de", "l'unit\u00e9", "nationale", "le", "novembre", "en", "vue", "d'acc\u00e9l\u00e9rer", "la", "francisation", "dans", "les", "campagnes", "la", "convention", "nationale", "adopte", "le", "d\u00e9cret", "de", "joseph", "lakanal", "et", "le", "lendemain", "toujours", "sur", "proposition", "de", "lakanal", "est", "d\u00e9cid\u00e9e", "la", "cr\u00e9ation", "de", "\u00e9coles", "primaires", "une", "\u00e9cole", "par", "habitants", "le", "gouvernement", "veut", "que", "le", "fran\u00e7ais", "s'impose", "l\u00e0", "o\u00f9", "il", "y", "a", "des", "\u00e9coles", "le", "d\u00e9cret", "du", "janvier", "ordonne", "aux", "instituteurs", "de", "n'enseigner", "qu'en", "fran\u00e7ais", "dans", "les", "campagnes", "de", "plusieurs", "d\u00e9partements", "dont", "les", "habitants", "parlent", "divers", "idiomes", "en", "europe", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "le", "fran\u00e7ais", "devient", "une", "langue", "diplomatique", "de", "premier", "plan", "en", "plus", "d'\u00eatre", "appris", "par", "l'aristocratie", "il", "s'exporte", "dans", "les", "colonies", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "constitue", "un", "tournant", "tant", "par", "le", "massacre", "d'\u00e9lites", "francophiles", "en", "europe", "de", "l'est", "que", "par", "la", "mont\u00e9e", "en", "puissance", "de", "l'anglais", "comme", "langue", "v\u00e9hiculaire", "internationale", "au", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'\u00e9ducation", "nationale", "trouvait", "que", "la", "francisation", "\u00e9tait", "trop", "lente", "les", "autorit\u00e9s", "d\u00e9cid\u00e8rent", "donc", "de", "nommer", "des", "professeurs", "hors", "de", "leur", "r\u00e9gion", "d'origine", "pour", "les", "rendre", "incapables", "de", "communiquer", "en", "langue", "r\u00e9gionale", "avec", "les", "habitants", "et", "donc", "les", "forcer", "\u00e0", "utiliser", "le", "fran\u00e7ais", "les", "dialectes", "c\u00e8dent", "donc", "progressivement", "la", "place", "\u00e0", "un", "enseignement", "du", "fran\u00e7ais", "la", "loi", "guizot", "de", "amplifie", "le", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "de", "francisation", "l'instruction", "primaire", "comprend", "n\u00e9cessairement", "les", "\u00e9l\u00e9ments", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "en", "les", "lois", "visant", "\u00e0", "la", "francisation", "continuent", "\u00e0", "\u00eatre", "vot\u00e9es", "par", "exemple", "cette", "directive", "de", "monsieur", "auguste", "romieu", "souspr\u00e9fet", "de", "quimper", "multiplions", "les", "\u00e9coles", "cr\u00e9ons", "pour", "l'am\u00e9lioration", "morale", "de", "la", "race", "humaine", "quelquesunes", "de", "ces", "primes", "que", "nous", "r\u00e9servons", "aux", "chevaux", "faisons", "que", "le", "clerg\u00e9", "nous", "seconde", "en", "n'accordant", "la", "premi\u00e8re", "communion", "qu'aux", "seuls", "enfants", "qui", "parleront", "le", "fran\u00e7ais", "dans", "toutes", "les", "\u00e9coles", "l'enseignement", "doit", "\u00eatre", "fait", "en", "fran\u00e7ais", "comme", "il", "est", "remarqu\u00e9", "dans", "les", "r\u00e8glements", "locaux", "par", "exemple", "le", "r\u00e8glement", "pour", "les", "\u00e9coles", "primaires", "\u00e9l\u00e9mentaires", "de", "l'arrondissement", "de", "lorient", "adopt\u00e9", "par", "le", "comit\u00e9", "sup\u00e9rieur", "de", "l'arrondissement", "en", "et", "approuv\u00e9", "par", "le", "recteur", "en", "en", "d'apr\u00e8s", "une", "enqu\u00eate", "lanc\u00e9e", "par", "victor", "duruy", "communes", "sur", "environ", "le", "quart", "de", "la", "population", "rurale", "ne", "parlait", "pas", "fran\u00e7ais", "vers", "le", "ministre", "de", "l'instruction", "publique", "jules", "ferry", "et", "jules", "simon", "introduisent", "la", "notion", "de", "r\u00e9daction", "et", "de", "composition", "puis", "l'\u00e9tude", "de", "la", "litt\u00e9rature", "afin", "d'\u00e9voquer", "la", "dimension", "culturelle", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "l'article", "quoi", "ordonne", "que", "chaque", "classe", "commence", "et", "se", "termine", "par", "une", "pri\u00e8re", "en", "fran\u00e7ais", "qui", "est", "arr\u00eat\u00e9e", "par", "le", "comit\u00e9", "local", "sur", "proposition", "du", "cur\u00e9", "l'article", "\u00e9dicte", "qu'", "il", "est", "d\u00e9fendu", "aux", "\u00e9l\u00e8ves", "de", "parler", "breton", "m\u00eame", "pendant", "la", "r\u00e9cr\u00e9ation", "et", "de", "prof\u00e9rer", "aucune", "parole", "grossi\u00e8re", "aucun", "livre", "breton", "ne", "devra", "\u00eatre", "admis", "ni", "tol\u00e9r\u00e9", "s'exprimer", "en", "breton", "et", "parler", "grossi\u00e8rement", "font", "l'objet", "de", "la", "m\u00eame", "prohibition", "mais", "c'est", "la", "loi", "ferry", "qui", "en", "institue", "la", "gratuit\u00e9", "de", "l'\u00e9cole", "primaire", "et", "en", "la", "rend", "obligatoire", "imposant", "finalement", "la", "langue", "nationale", "sur", "tout", "le", "territoire", "fran\u00e7ais", "et", "la", "d\u00e9mocratisant", "pourtant", "en", "sur", "millions", "de", "fran\u00e7ais", "millions", "ne", "connaissaient", "pas", "la", "langue", "nationale", "d'apr\u00e8s", "les", "t\u00e9moignages", "de", "l'\u00e9poque", "les", "enfants", "des", "villages", "ne", "retenaient", "presque", "rien", "du", "fran\u00e7ais", "appris", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "celuici", "ne", "laisse", "pas", "plus", "de", "trace", "que", "le", "latin", "n'en", "laisse", "\u00e0", "la", "plupart", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "sortis", "des", "coll\u00e8ges", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "reparlent", "leur", "patois", "\u00e0", "la", "maison", "au", "cours", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "et", "jusque", "dans", "les", "ann\u00e9es", "les", "gouvernements", "ont", "adopt\u00e9", "pas", "moins", "de", "quarante", "lois", "concernant", "surtout", "l'enseignement", "la", "presse", "l'administration", "et", "l'orthographe", "la", "grande", "guerre", "a", "aussi", "particip\u00e9", "\u00e0", "la", "francisation", "de", "la", "france", "des", "hommes", "de", "toutes", "les", "r\u00e9gions", "se", "retrouvant", "ensemble", "\u00e0", "combattre", "avec", "comme", "seule", "langue", "commune", "le", "fran\u00e7ais", "en", "anatole", "de", "monzie", "ministre", "de", "l'instruction", "publique", "proclame", "pour", "l'unit\u00e9", "linguistique", "de", "la", "france", "il", "faut", "que", "la", "langue", "bretonne", "disparaisse", "en", "le", "grammairien", "ferdinand", "brunot", "\u00e9crit", "dans", "son", "histoire", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "que", "les", "patois", "sont", "encore", "bien", "vivants", "dans", "les", "campagnes", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "comme", "de", "nos", "jours", "le", "patois", "\u00e9tait", "chez", "lui", "partout", "o\u00f9", "l'on", "causait", "au", "village", "\u00e0", "l'heure", "actuelle", "le", "fran\u00e7ais", "est", "la", "langue", "des", "villes", "le", "patois", "la", "langue", "des", "campagnes", "en", "georges", "pompidou", "alors", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9clare", "au", "sujet", "des", "langues", "r\u00e9gionales", "il", "n'y", "a", "pas", "de", "place", "pour", "les", "langues", "et", "cultures", "r\u00e9gionales", "dans", "une", "france", "qui", "doit", "marquer", "l'europe", "de", "son", "sceau", "c'est", "entre", "et", "que", "les", "premi\u00e8res", "mesures", "pour", "conserver", "les", "langues", "r\u00e9gionales", "en", "voie", "de", "disparition", "vont", "\u00eatre", "prises", "comme", "l'annonce", "le", "discours", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "de", "\u00e0", "lorient", "le", "temps", "est", "venu", "d'un", "statut", "des", "langues", "et", "cultures", "de", "france", "qui", "leur", "reconnaisse", "une", "existence", "r\u00e9elle", "le", "temps", "est", "venu", "de", "leur", "ouvrir", "grandes", "les", "portes", "de", "l'\u00e9cole", "de", "la", "radio", "et", "de", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "permettant", "leur", "diffusion", "de", "leur", "accorder", "toute", "la", "place", "qu'elles", "m\u00e9ritent", "dans", "la", "vie", "publique", "pourtant", "en", "mai", "l'inspecteur", "de", "l'\u00e9ducation", "nationale", "daniel", "gauchon", "d\u00e9clarait", "qu'il", "fallait", "privil\u00e9gier", "la", "culture", "et", "la", "langue", "fran\u00e7aises", "et", "non", "pas", "les", "langues", "r\u00e9gionales", "le", "janvier", "le", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "promulgue", "le", "d\u00e9cret", "no", "relatif", "\u00e0", "l'enrichissement", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "pr\u00e9voyant", "l'institution", "de", "commissions", "minist\u00e9rielles", "de", "terminologie", "pour", "l'enrichissement", "du", "vocabulaire", "fran\u00e7ais", "la", "r\u00e9vision", "constitutionnelle", "du", "juin", "ins\u00e8re", "\u00e0", "l'article", "de", "la", "constitution", "fran\u00e7aise", "la", "phrase", "la", "langue", "de", "la", "r\u00e9publique", "est", "le", "fran\u00e7ais", "contrairement", "\u00e0", "d'autres", "pays", "la", "france", "a", "instaur\u00e9", "beaucoup", "d'organismes", "charg\u00e9s", "d'inventer", "une", "terminologie", "fran\u00e7aise", "et", "d'assurer", "la", "d\u00e9fense", "et", "l'expansion", "de", "la", "langue", "comme", "l'acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "qui", "rend", "obligatoires", "certains", "mots", "nouveaux", "mais", "encore", "l'association", "fran\u00e7aise", "de", "terminologie", "qui", "travaille", "en", "collaboration", "avec", "l'office", "qu\u00e9b\u00e9cois", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "oqlf", "et", "le", "service", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "de", "la", "communaut\u00e9", "fran\u00e7aise", "de", "belgique", "la", "d\u00e9l\u00e9gation", "g\u00e9n\u00e9rale", "\u00e0", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "et", "aux", "langues", "de", "france", "ou", "m\u00eame", "l'oif", "l'organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "qui", "est", "charg\u00e9e", "de", "prot\u00e9ger", "la", "francophonie", "mondiale", "et", "de", "participer", "\u00e0", "son", "expansion", "la", "france", "est", "un", "des", "membres", "une", "autre", "date", "importante", "pour", "la", "francisation", "de", "la", "france", "est", "la", "loi", "du", "ao\u00fbt", "ou", "loi", "toubon", "qui", "est", "la", "premi\u00e8re", "loi", "en", "france", "\u00e0", "l'instar", "de", "la", "loi", "loi", "au", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "imposer", "clairement", "le", "fran\u00e7ais", "comme", "seule", "langue", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "son", "but", "est", "de", "d\u00e9fendre", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "en", "france", "non", "pas", "contre", "les", "langues", "r\u00e9gionales", "et", "leurs", "dialectes", "mais", "principalement", "contre", "l'am\u00e9ricanisation", "de", "la", "france", "l'emploi", "du", "fran\u00e7ais", "dans", "l'affichage", "la", "publicit\u00e9", "la", "consommation", "le", "droit", "du", "travail", "et", "les", "organismes", "publics", "est", "soumis", "aux", "dispositions", "de", "la", "loi", "toubon", "un", "dispositif", "public", "d'enrichissement", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "a", "\u00e9t\u00e9", "mis", "en", "place", "dans", "le", "cadre", "de", "l'application", "du", "d\u00e9cret", "du", "juillet", "relatif", "\u00e0", "l'enrichissement", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "qui", "a", "fait", "suite", "\u00e0", "la", "loi", "toubon", "il", "s'appuie", "sur", "l'acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "et", "sur", "la", "d\u00e9l\u00e9gation", "g\u00e9n\u00e9rale", "\u00e0", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "et", "aux", "langues", "de", "france", "en", "particulier", "l'usage", "des", "termes", "en", "fran\u00e7ais", "recommand\u00e9s", "par", "la", "commission", "d'enrichissement", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "publi\u00e9s", "au", "journal", "officiel", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "et", "disponibles", "depuis", "sur", "le", "site", "internet", "franceterme", "est", "obligatoire", "dans", "les", "services", "publics", "de", "l'\u00e9tat", "le", "d\u00e9cret", "d'application", "du", "juillet", "a", "mis", "en", "place", "un", "dispositif", "d'enrichissement", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "il", "impose", "l'usage", "des", "termes", "en", "fran\u00e7ais", "dans", "les", "services", "et", "\u00e9tablissements", "publics", "de", "l'\u00e9tat", "articles", "et", "du", "d\u00e9cret", "art", "les", "termes", "et", "expressions", "publi\u00e9s", "au", "journal", "officiel", "sont", "obligatoirement", "utilis\u00e9s", "\u00e0", "la", "place", "des", "termes", "et", "expressions", "\u00e9quivalents", "en", "langues", "\u00e9trang\u00e8res", "dans", "les", "d\u00e9crets", "arr\u00eat\u00e9s", "circulaires", "instructions", "et", "directives", "des", "ministres", "dans", "les", "correspondances", "et", "documents", "de", "quelque", "nature", "qu'ils", "soient", "qui", "\u00e9manent", "des", "services", "et", "des", "\u00e9tablissements", "publics", "de", "l'\u00e9tat", "dans", "les", "cas", "pr\u00e9vus", "aux", "articles", "et", "de", "la", "loi", "du", "ao\u00fbt", "susvis\u00e9e", "relative", "\u00e0", "l'emploi", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "la", "commission", "g\u00e9n\u00e9rale", "observe", "l'usage", "pr\u00e9vu", "au", "pr\u00e9sent", "article", "des", "termes", "et", "expressions", "publi\u00e9s", "art", "les", "listes", "de", "termes", "et", "expressions", "approuv\u00e9s", "en", "vertu", "des", "dispositions", "r\u00e8glementaires", "relatives", "\u00e0", "l'enrichissement", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "pr\u00e9c\u00e9demment", "en", "vigueur", "sont", "assimil\u00e9es", "aux", "listes", "publi\u00e9es", "en", "vertu", "du", "pr\u00e9sent", "d\u00e9cret", "elles", "peuvent", "\u00eatre", "modifi\u00e9es", "selon", "la", "proc\u00e9dure", "pr\u00e9vue", "aux", "articles", "\u00e0", "du", "pr\u00e9sent", "d\u00e9creten", "le", "s\u00e9nateur", "philippe", "marini", "ump", "fait", "une", "proposition", "de", "loi", "destin\u00e9e", "\u00e0", "renforcer", "la", "loi", "toubon", "en", "cette", "proposition", "est", "finalement", "adopt\u00e9e", "\u00e0", "l'unanimit\u00e9", "par", "le", "s\u00e9nat", "elle", "comporte", "des", "dispositions", "visant", "les", "entreprises", "l'obligation", "faite", "aux", "chefs", "d'entreprises", "de", "soumettre", "au", "personnel", "un", "rapport", "sur", "l'utilisation", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "dans", "l'entreprise", "la", "r\u00e9daction", "en", "fran\u00e7ais", "de", "l'ordre", "du", "jour", "du", "comit\u00e9", "d'entreprise", "ainsi", "que", "du", "proc\u00e8sverbal", "consignant", "les", "d\u00e9lib\u00e9rations", "cette", "proposition", "de", "loi", "vise", "\u00e9galement", "les", "techniques", "de", "l'information", "et", "de", "la", "communication", "les", "messages", "d'erreur", "par", "exemple", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'application", "de", "la", "loi", "toubon", "des", "entreprises", "ont", "\u00e9t\u00e9", "condamn\u00e9es", "en", "france", "pour", "usage", "ill\u00e9gal", "de", "l'anglais", "par", "exemple", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "am\u00e9ricaine", "gems", "condamn\u00e9e", "\u00e0", "euros", "d'amende", "pour", "avoir", "transmis", "des", "documents", "en", "anglais", "sans", "traduction", "\u00e0", "ses", "salari\u00e9s", "fran\u00e7ais", "il", "en", "va", "de", "m\u00eame", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "nextiraone", "et", "europ", "assistance", "elles", "aussi", "condamn\u00e9es", "pour", "avoir", "voulu", "imposer", "\u00e0", "leurs", "salari\u00e9s", "des", "logiciels", "en", "anglais", "sans", "traduction", "enseignement", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "comme", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "alliance", "fran\u00e7aise", "la", "fondation", "alliance", "fran\u00e7aise", "est", "une", "fondation", "fran\u00e7aise", "de", "droit", "priv\u00e9", "reconnue", "d'utilit\u00e9", "publique", "et", "dont", "la", "mission", "est", "la", "promotion", "de", "la", "langue", "et", "de", "la", "culture", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "son", "si\u00e8ge", "se", "situe", "au", "boulevard", "raspail", "\u00e0", "paris", "e", "o\u00f9", "se", "trouve", "\u00e9galement", "l'alliance", "fran\u00e7aise", "paris", "\u00eeledefrance", "elle", "est", "li\u00e9e", "au", "minist\u00e8re", "fran\u00e7ais", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "et", "europ\u00e9ennes", "par", "une", "convention", "annuelle", "sp\u00e9cifiant", "que", "l'alliance", "fran\u00e7aise", "forme", "avec", "les", "centres", "et", "instituts", "culturels", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "un", "r\u00e9seau", "unique", "et", "situe", "son", "action", "et", "son", "d\u00e9veloppement", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "politique", "linguistique", "et", "culturelle", "d\u00e9finie", "par", "le", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "et", "mise", "en", "place", "par", "le", "minist\u00e8re", "les", "alliances", "fran\u00e7aises", "install\u00e9es", "dans", "les", "pays", "\u00e9trangers", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "n\u00e9es", "d'initiatives", "locales", "et", "sont", "tr\u00e8s", "int\u00e9gr\u00e9es", "dans", "la", "vie", "des", "pays", "r\u00e9gies", "par", "le", "droit", "local", "le", "plus", "souvent", "sous", "une", "forme", "associative", "elles", "sont", "ind\u00e9pendantes", "de", "l'alliance", "fran\u00e7aise", "de", "paris", "tant", "statutairement", "que", "financi\u00e8rement", "et", "fonctionnent", "vis\u00e0vis", "du", "si\u00e8ge", "parisien", "comme", "des", "franchises", "la", "fondation", "alliance", "fran\u00e7aise", "est", "propri\u00e9taire", "de", "la", "marque", "alliance", "fran\u00e7aise", "et", "accorde", "le", "droit", "de", "l'utiliser", "apr\u00e8s", "examen", "des", "statuts", "et", "des", "objectifs", "annonc\u00e9s", "il", "n'y", "a", "pas", "de", "relations", "financi\u00e8res", "entre", "le", "si\u00e8ge", "et", "les", "alliances", "install\u00e9es", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "qui", "doivent", "pourvoir", "ellesm\u00eames", "\u00e0", "leur", "financement", "ainsi", "\u00e0", "new", "york", "le", "french", "institute", "alliance", "fran\u00e7aise", "recourt", "au", "m\u00e9c\u00e9nat", "tel", "qu'il", "est", "pratiqu\u00e9", "aux", "\u00e9tatsunis", "le", "minist\u00e8re", "fran\u00e7ais", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "a", "depuis", "une", "politique", "de", "signature", "de", "conventionscadres", "de", "coop\u00e9ration", "entre", "les", "alliances", "fran\u00e7aises", "et", "les", "services", "de", "coop\u00e9ration", "et", "d'action", "culturelle", "des", "ambassades", "qui", "peuvent", "aller", "jusqu'\u00e0", "confier", "la", "gestion", "de", "l'action", "culturelle", "\u00e0", "l'alliance", "fran\u00e7aise", "locale", "ces", "conventions", "peuvent", "pr\u00e9voir", "des", "subventions", "publiques", "et", "la", "mise", "\u00e0", "disposition", "de", "personnels", "fran\u00e7ais", "d\u00e9tach\u00e9s", "pour", "des", "fonctions", "de", "direction", "seules", "les", "plus", "grandes", "antennes", "soit", "environ", "des", "implantations", "fin", "le", "r\u00e9seau", "des", "alliances", "fran\u00e7aises", "repr\u00e9sente", "\u00e9tudiants", "dans", "pays", "afrique", "pays", "alliances", "fran\u00e7aises", "\u00e9tudiants", "am\u00e9rique", "du", "nord", "pays", "alliances", "fran\u00e7aises", "\u00e9tudiants", "am\u00e9rique", "latine", "cara\u00efbes", "pays", "alliances", "fran\u00e7aises", "\u00e9tudiants", "asie", "oc\u00e9anie", "pays", "alliances", "fran\u00e7aises", "\u00e9tudiants", "europe", "pays", "alliances", "fran\u00e7aises", "\u00e9tudiants", "en", "france", "il", "existe", "alliances", "fran\u00e7aises", "en", "france", "cellesci", "ont", "pour", "mission", "l'enseignement", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "ainsi", "que", "la", "diffusion", "des", "cultures", "francophones", "\u00e0", "paris", "l'alliance", "fran\u00e7aise", "paris", "\u00eeledefrance", "anciennement", "alliance", "fran\u00e7aise", "de", "paris", "dont", "l'institution", "remonte", "\u00e0", "propose", "des", "cours", "de", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "paris", "depuis", "elle", "accueille", "aujourd'hui", "plus", "de", "\u00e9tudiants", "de", "nationalit\u00e9s", "diff\u00e9rentes", "chaque", "ann\u00e9e", "d\u00e9sireux", "d'apprendre", "le", "fran\u00e7ais", "dans", "la", "capitale", "fran\u00e7aise", "sont", "ainsi", "propos\u00e9s", "des", "cours", "de", "fran\u00e7ais", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "ateliers", "de", "fran\u00e7ais", "oral", "ou", "\u00e9crit", "culturels", "et", "professionnels", "des", "cours", "en", "entreprise", "et", "des", "formules", "personnalis\u00e9es", "toute", "l'ann\u00e9e", "pour", "tous", "les", "niveaux", "tous", "sont", "align\u00e9s", "sur", "les", "niveaux", "du", "cecrl", "cadre", "europ\u00e9en", "commun", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "pour", "les", "langues", "l'alliance", "fran\u00e7aise", "est", "aussi", "centre", "de", "passation", "pour", "tous", "les", "dipl\u00f4mes", "d\u00e9livr\u00e9s", "par", "le", "minist\u00e8re", "fran\u00e7ais", "de", "l'\u00e9ducation", "nationale", "pour", "certifier", "des", "comp\u00e9tences", "en", "fran\u00e7ais", "delf", "dipl\u00f4me", "d'\u00e9tudes", "en", "langue", "fran\u00e7aise", "dalf", "dipl\u00f4me", "approfondi", "de", "langue", "fran\u00e7aise", "et", "tcf", "test", "de", "connaissance", "en", "fran\u00e7ais", "elle", "est", "aussi", "centre", "d'examens", "agr\u00e9\u00e9", "par", "la", "chambre", "de", "commerce", "et", "d'industrie", "de", "paris", "ccip", "pour", "le", "tef", "test", "d'\u00e9valuation", "de", "fran\u00e7ais", "et", "le", "dfp", "dipl\u00f4me", "de", "fran\u00e7ais", "professionnel", "l'alliance", "fran\u00e7aise", "paris", "\u00eeledefrance", "est", "aussi", "centre", "de", "formation", "pour", "les", "professeurs", "de", "fran\u00e7ais", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "chaque", "ann\u00e9e", "pr\u00e8s", "de", "professeurs", "du", "monde", "entier", "sont", "form\u00e9s", "sur", "place", "ou", "\u00e0", "distance", "en", "formation", "initiale", "ou", "continue", "via", "diff\u00e9rents", "programmes", "stages", "d'\u00e9t\u00e9", "formations", "\u00e0", "la", "carte", "stage", "d'observation", "elle", "d\u00e9livre", "ainsi", "des", "dipl\u00f4mes", "sp\u00e9cifiques", "pour", "les", "professeurs", "tel", "que", "le", "daefle", "dipl\u00f4me", "d'aptitude", "\u00e0", "l'enseignement", "du", "fran\u00e7ais", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "qu'elle", "a", "invent\u00e9", "en", "collaboration", "avec", "le", "centre", "national", "d'enseignement", "\u00e0", "distance", "cned", "ou", "encore", "un", "dipl\u00f4me", "qui", "lui", "est", "propre", "le", "dpafp", "dipl\u00f4me", "professionnel", "de", "l'alliance", "fran\u00e7aise", "paris", "\u00eeledefrance", "en", "fran\u00e7ais", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "anciennement", "le", "professorat", "invent\u00e9", "en", "d\u00e9fense", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "la", "d\u00e9fense", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "a", "\u00e9t\u00e9", "le", "fait", "d'hommes", "d'\u00e9tat", "comme", "charles", "de", "gaulle", "qui", "a", "r\u00e9ussi", "\u00e0", "imposer", "le", "fran\u00e7ais", "comme", "langue", "de", "travail", "aux", "nations", "unies", "\u00e0", "la", "conf\u00e9rence", "de", "san", "francisco", "en", "et", "georges", "pompidou", "qui", "d\u00e9clarait", "si", "nous", "reculons", "sur", "notre", "langue", "nous", "serons", "emport\u00e9s", "purement", "et", "simplement", "associations", "de", "d\u00e9fense", "et", "de", "promotion", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "l'h\u00e9g\u00e9monie", "de", "l'anglais", "dans", "les", "relations", "internationales", "et", "le", "risque", "de", "multiplication", "des", "anglicismes", "dans", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "de", "nombreuses", "associations", "se", "sont", "fond\u00e9es", "pour", "d\u00e9fendre", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "peuvent", "notamment", "\u00eatre", "cit\u00e9s", "la", "fondation", "alliance", "fran\u00e7aise", "qui", "promeut", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "dans", "pays", "via", "un", "r\u00e9seau", "de", "alliances", "fran\u00e7aises", "avenir", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "d\u00e9fense", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "association", "francophone", "d'amiti\u00e9", "et", "de", "liaison", "acad\u00e9mie", "de", "la", "carpette", "anglaise", "le", "droit", "de", "comprendre", "association", "des", "informaticiens", "de", "langue", "fran\u00e7aise", "association", "francophonie", "avenir", "afrav", "conseil", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "du", "fran\u00e7ais", "en", "louisiane", "actions", "pour", "promouvoir", "le", "fran\u00e7ais", "des", "affaires", "alliance", "champlain", "nouvelle", "cal\u00e9donie", "association", "pour", "la", "sauvegarde", "et", "lexpansion", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "asselaf", "cercle", "litt\u00e9raire", "des", "\u00e9crivains", "cheminots", "clec", "collectif", "unitaire", "r\u00e9publicain", "pour", "la", "r\u00e9sistance", "l'initiative", "et", "l'\u00e9mancipation", "linguistique", "courriel", "forum", "francophone", "international", "le", "fran\u00e7ais", "en", "partage", "voir", "aussi", "les", "sites", "relatifs", "\u00e0", "la", "d\u00e9fense", "et", "\u00e0", "la", "promotion", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "d\u00e9fense", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "dans", "l'audiovisuel", "en", "france", "l'autorit\u00e9", "de", "r\u00e9gulation", "de", "la", "communication", "audiovisuelle", "et", "num\u00e9rique", "arcom", "est", "charg\u00e9", "en", "application", "de", "l'article", "de", "la", "loi", "du", "septembre", "de", "veiller", "\u00e0", "la", "d\u00e9fense", "et", "\u00e0", "l'illustration", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "dans", "la", "communication", "audiovisuelle", "ainsi", "qu'au", "respect", "des", "dispositions", "de", "la", "loi", "du", "ao\u00fbt", "relative", "\u00e0", "l'emploi", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "dite", "loi", "toubon", "en", "particulier", "l'arcom", "veille", "au", "respect", "des", "obligations", "concernant", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "inscrites", "aux", "cahiers", "des", "charges", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "nationales", "de", "programme", "et", "dans", "les", "conventions", "annex\u00e9es", "aux", "d\u00e9cisions", "d'autorisation", "des", "diffuseurs", "priv\u00e9s", "l'arcom", "doit", "\u00eatre", "attentif", "\u00e0", "la", "qualit\u00e9", "de", "la", "langue", "employ\u00e9e", "dans", "les", "programmes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "et", "de", "radio", "pour", "ce", "faire", "l'arcom", "est", "amen\u00e9", "\u00e0", "prendre", "des", "initiatives", "telles", "que", "l'organisation", "du", "colloque", "quel", "avenir", "pour", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "dans", "les", "m\u00e9dias", "audiovisuels", "le", "d\u00e9cembre", "\u00e9tude", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "la", "discipline", "ayant", "pour", "objet", "l'\u00e9tude", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "est", "une", "subdivision", "de", "la", "linguistique", "romane", "la", "linguistique", "fran\u00e7aise", "les", "principales", "revues", "s'occupant", "de", "linguistique", "fran\u00e7aise", "sont", "en", "france", "le", "fran\u00e7ais", "moderne", "et", "langue", "fran\u00e7aise", "r\u00e8glementation", "de", "l'usage", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "dans", "certains", "pays", "le", "l\u00e9gislateur", "a", "r\u00e8glement\u00e9", "l'usage", "de", "la", "langue", "ainsi", "au", "qu\u00e9bec", "les", "principales", "l\u00e9gislations", "sur", "l'usage", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "sont", "consign\u00e9es", "dans", "la", "charte", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "en", "france", "le", "gouvernement", "reconna\u00eet", "depuis", "qu'il", "revient", "\u00e0", "l'acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "de", "d\u00e9terminer", "les", "r\u00e8gles", "en", "vigueur", "dans", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "la", "loi", "toubon", "qui", "date", "du", "ao\u00fbt", "vise", "\u00e0", "la", "prot\u00e9ger", "et", "\u00e0", "garantir", "son", "usage", "dans", "l'administration", "aupr\u00e8s", "des", "consommateurs", "comme", "des", "salari\u00e9s", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "classement", "par", "ordre", "chronologique", "de", "date", "de", "derni\u00e8re", "\u00e9dition", "jeanpaul", "colin", "dictionnaire", "des", "difficult\u00e9s", "du", "fran\u00e7ais", "\u00e9d", "le", "robert", "collection", "les", "usuels", "andr\u00e9", "jouette", "dictionnaire", "d'orthographe", "et", "d'expression", "\u00e9crite", "\u00e9d", "le", "robert", "e", "\u00e9dition", "joseph", "hanse", "nouveau", "dictionnaire", "des", "difficult\u00e9s", "du", "fran\u00e7ais", "moderne", "de", "boeckduculot", "louvainlaneuve", "belgique", "e", "\u00e9dition", "daniel", "p\u00e9choin", "et", "bernard", "dauphin", "dictionnaire", "des", "difficult\u00e9s", "du", "fran\u00e7ais", "larousse", "jean", "girodet", "dictionnaire", "bordas", "des", "pi\u00e8ges", "et", "difficult\u00e9s", "du", "fran\u00e7ais", "bordas", "collection", "les", "r\u00e9f\u00e9rents", "paris", "jeanmarcel", "lauginie", "importance", "du", "fran\u00e7ais", "dans", "le", "monde", "des", "affaires", "favre", "d'echallens", "claude", "hag\u00e8ge", "combat", "pour", "le", "fran\u00e7ais", "au", "nom", "de", "la", "diversit\u00e9", "des", "langues", "et", "des", "cultures", "\u00e9ditions", "odile", "jacob", "paulandr\u00e9", "maur", "main", "basse", "sur", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "via", "romana", "jacques", "maurais", "pierre", "dumont", "jeanmarie", "klinkenberg", "l'avenir", "du", "fran\u00e7ais", "paris", "\u00e9ditions", "des", "archives", "contemporaines", "c\u00e9cile", "de", "bouttemont", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "dans", "lespace", "francophone", "promotion", "et", "diffusion", "pdf", "france", "\u00e9ducation", "internationale", "mars", "consult\u00e9", "le", "ao\u00fbt", "agn\u00e8s", "blanc", "la", "langue", "du", "roi", "est", "le", "fran\u00e7ais", "essai", "sur", "la", "construction", "juridique", "d'un", "principe", "d'unicit\u00e9", "de", "langue", "de", "l'\u00e9tat", "royal", "l'harmattan", "maurice", "grevisse", "et", "andr\u00e9", "goosse", "le", "bon", "usage", "deboeckduculot", "\u00e9ditions", "les", "europ\u00e9ens", "et", "leurs", "langues", "rapport", "commission", "europ\u00e9enne", "juin", "p", "lire", "en", "ligne", "pdf", "eurobarom\u00e8tre", "sp\u00e9cial", "agn\u00e8s", "blanc", "la", "langue", "de", "la", "r\u00e9publique", "est", "le", "fran\u00e7ais", "essai", "sur", "l'instrumentalisation", "juridique", "de", "la", "langue", "par", "l'\u00e9tat", "l'harmattan", "mich\u00e8le", "perret", "introduction", "\u00e0", "l'histoire", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "armand", "colin", "e", "\u00e9d", "martin", "riegel", "jeanchristophe", "pellat", "et", "ren\u00e9", "rioul", "grammaire", "m\u00e9thodique", "du", "fran\u00e7ais", "presses", "universitaires", "de", "france", "coll", "quadrige", "manuels", "janvier", "e", "\u00e9d", "re", "\u00e9d", "isbn", "issn", "bnf", "ilyes", "zouari", "petit", "dictionnaire", "du", "monde", "francophone", "l'harmattan", "organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "dans", "le", "monde", "gallimard", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "pdf", "le", "grand", "quiz", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "le", "figaro", "eds", "p", "articles", "connexes", "linguistique", "liste", "de", "langues", "langues", "par", "famille", "langues", "indoeurop\u00e9ennes", "langues", "italiques", "langues", "latinofalisques", "langues", "romanes", "langues", "galloromanes", "langue", "d'o\u00efl", "francophonie", "organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "r\u00e9partition", "g\u00e9ographique", "du", "fran\u00e7ais", "francisation", "anglicisation", "anglicisme", "franglais", "d\u00e9fense", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "politique", "linguistique", "politique", "linguistique", "de", "la", "france", "imp\u00e9rialisme", "linguistique", "politique", "linguistique", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "biais", "culturel", "exception", "culturelle", "exception", "culturelle", "fran\u00e7aise", "prononciation", "du", "fran\u00e7ais", "accents", "r\u00e9gionaux", "en", "france", "orthographe", "du", "fran\u00e7ais", "r\u00e9forme", "de", "l'orthographe", "fran\u00e7aise", "grammaire", "fran\u00e7aise", "auteurs", "francophones", "dictionnaire", "des", "francophones", "jeu", "de", "mots", "enseignement", "du", "fran\u00e7ais", "enseignement", "du", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "primaire", "enseignement", "du", "fran\u00e7ais", "dans", "le", "monde", "fran\u00e7ais", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "fran\u00e7ais", "fondamental", "\u00e9tymologie", "latin", "ancien", "fran\u00e7ais", "moyen", "fran\u00e7ais", "fran\u00e7ais", "classique", "grec", "ancien", "italien", "pi\u00e9montais", "en", "comparaison", "de", "l'italien", "et", "du", "fran\u00e7ais", "espagnol", "langues", "celtiques", "langues", "germaniques", "liens", "externes", "en", "fiche", "langue", "du", "fran\u00e7aisfradans", "la", "base", "de", "donn\u00e9es", "linguistique", "ethnologue", "en", "fiche", "langue", "du", "fran\u00e7aisstandans", "la", "base", "de", "donn\u00e9es", "linguistique", "glottolog", "en", "fiche", "langue", "du", "fran\u00e7aisaaaidans", "la", "base", "de", "donn\u00e9es", "linguistique", "linguasphere", "en", "sources", "d'information", "sur", "le", "fran\u00e7ais", "sur", "le", "site", "de", "l'olac", "en", "steven", "moran", "et", "daniel", "mccloy", "language", "french", "sur", "phoible", "consult\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "en", "fran\u00e7ais", "profil", "typologique", "selon", "the", "world", "atlas", "of", "language", "structures", "online", "dani\u00e8le", "sallenave", "l'orthographe", "histoire", "d'une", "longue", "querelle", "sur", "academiefrancaisefr", "acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "er", "septembre", "consult\u00e9", "le", "avril", "christophe", "benzitoun", "orthographe", "pour", "la", "fin", "d'un", "tabou", "fran\u00e7ais", "sur", "lepointfr", "le", "point", "avril", "consult\u00e9", "le", "avril", "le", "fran\u00e7ais", "une", "langue", "bien", "vivante", "du", "vent", "dans", "les", "synapses", "france", "inter", "juin", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "le", "fran\u00e7ais", "dans", "les", "institutions", "europ\u00e9ennes", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "f\u00e9vrier", "pdf", "rapport", "au", "parlement", "fran\u00e7ais", "sur", "l'emploi", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "minist\u00e8re", "de", "la", "culture", "et", "de", "la", "communication", "pdf", "la", "charte", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "au", "qu\u00e9bec", "ou", "loi", "association", "frontenacam\u00e9riques", "agence", "de", "promotion", "du", "fran\u00e7ais", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "office", "qu\u00e9b\u00e9cois", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "apostrophes", "dactylographique", "et", "typographique", "consult\u00e9", "le", "avril", "le", "dictionnaire", "des", "francophones", "portail", "des", "langues", "langue", "fran\u00e7aise", "et", "francophonie", "portail", "de", "lacad\u00e9mie", "fran\u00e7aise"]