["geert", "wilders", "api", "'et", "'ilds", "n\u00e9", "le", "septembre", "\u00e0", "venlo", "est", "un", "homme", "politique", "n\u00e9erlandais", "\u00e9lu", "repr\u00e9sentant", "\u00e0", "la", "seconde", "chambre", "lors", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "pour", "le", "parti", "populaire", "pour", "la", "libert\u00e9", "et", "la", "d\u00e9mocratie", "vvd", "il", "fonde", "le", "parti", "pour", "la", "libert\u00e9", "pvv", "en", "dont", "il", "m\u00e8ne", "la", "liste", "lors", "de", "cinq", "scrutins", "nationaux", "en", "le", "pvv", "progresse", "au", "point", "de", "n\u00e9gocier", "un", "soutien", "sans", "participation", "au", "premier", "cabinet", "de", "mark", "rutte", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "lors", "desquelles", "le", "pvv", "arrive", "\u00e0", "nouveau", "en", "troisi\u00e8me", "place", "avec", "quinze", "si\u00e8ges", "geert", "wilders", "devient", "de", "facto", "chef", "de", "l'opposition", "au", "deuxi\u00e8me", "cabinet", "de", "mark", "rutte", "en", "son", "parti", "arrive", "nettement", "en", "t\u00eate", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "sans", "toutefois", "\u00eatre", "en", "mesure", "de", "former", "une", "coalition", "d\u00e9batteur", "incisif", "il", "est", "souvent", "d\u00e9crit", "comme", "nationaliste", "souverainiste", "et", "populiste", "r\u00e9guli\u00e8rement", "menac\u00e9", "de", "mort", "par", "des", "terroristes", "islamistes", "il", "est", "un", "des", "rares", "hommes", "publics", "n\u00e9erlandais", "\u00e0", "b\u00e9n\u00e9ficier", "d'une", "protection", "polici\u00e8re", "et", "doit", "m\u00eame", "porter", "un", "gilet", "pareballes", "en", "lors", "d'un", "d\u00e9bat", "avec", "le", "premier", "ministre", "mark", "rutte", "situation", "personnelle", "origines", "et", "famille", "geert", "wilders", "na\u00eet", "en", "\u00e0", "venlo", "il", "est", "le", "fils", "d'un", "p\u00e8re", "n\u00e9erlandais", "cadre", "dans", "l'entreprise", "oc\u00e9", "et", "d'une", "m\u00e8re", "n\u00e9e", "aux", "indes", "orientales", "n\u00e9erlandaises", "avec", "une", "origine", "m\u00e9tiss\u00e9e", "n\u00e9erlandaise", "et", "indon\u00e9sienne", "\u00e9tudes", "et", "parcours", "professionnel", "wilders", "suit", "une", "formation", "d'assistant", "social", "\u00e0", "amsterdam", "et", "fr\u00e9quente", "des", "formations", "en", "sciences", "juridiques", "de", "l'universit\u00e9", "libre", "d'amsterdam", "lors", "de", "son", "service", "militaire", "il", "se", "dit", "content", "de", "ne", "pas", "devoir", "partager", "une", "tente", "avec", "les", "soldats", "allemands", "dans", "le", "cadre", "d'exercices", "conjoints", "sous", "l'\u00e9gide", "de", "l'otan", "citant", "l'exp\u00e9rience", "de", "son", "p\u00e8re", "durant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "il", "s'installe", "quelques", "ann\u00e9es", "en", "isra\u00ebl", "o\u00f9", "il", "travaille", "dans", "un", "moshav", "de", "retour", "aux", "paysbas", "il", "travaille", "dans", "le", "secteur", "de", "l'assurance", "maladie", "puis", "entre", "en", "politique", "comme", "r\u00e9dacteur", "de", "discours", "pour", "le", "parti", "populaire", "pour", "la", "libert\u00e9", "et", "la", "d\u00e9mocratie", "vvd", "parcours", "politique", "d\u00e9buts", "de", "\u00e0", "geert", "wilders", "est", "assistant", "parlementaire", "de", "frits", "bolkestein", "repr\u00e9sentant", "des", "paysbas", "premi\u00e8re", "\u00e9lection", "en", "il", "est", "\u00e9lu", "\u00e0", "la", "seconde", "chambre", "des", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "depuis", "d'abord", "pour", "le", "vvd", "puis", "pour", "le", "parti", "pour", "la", "libert\u00e9", "pvv", "qu'il", "cr\u00e9e", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "son", "d\u00e9part", "du", "vvd", "son", "entr\u00e9e", "au", "parlement", "se", "fait", "\u00e0", "la", "faveur", "de", "la", "participation", "du", "vvd", "au", "second", "cabinet", "de", "wim", "kok", "lib\u00e9rant", "des", "si\u00e8ges", "parlementaires", "de", "personnalit\u00e9s", "nomm\u00e9es", "ministres", "et", "secr\u00e9taires", "d'\u00e9tat", "appelant", "les", "membres", "plus", "haut", "plac\u00e9s", "sur", "la", "liste", "choisie", "aux", "\u00e9lections", "\u00e0", "prendre", "leur", "place", "il", "quitte", "le", "vvd", "en", "pour", "fonder", "le", "groupe", "wilders", "dans", "lequel", "il", "si\u00e8ge", "seul", "et", "se", "sert", "de", "ses", "bases", "pour", "fonder", "le", "pvv", "arriv\u00e9e", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "pvv", "et", "progression", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "pvv", "il", "r\u00e9alise", "un", "bon", "score", "aux", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "de", "juin", "avec", "environ", "des", "voix", "le", "pvv", "arrive", "en", "effet", "en", "deuxi\u00e8me", "position", "derri\u00e8re", "l'appel", "chr\u00e9tiend\u00e9mocrate", "cda", "du", "premier", "ministre", "jan", "peter", "balkenende", "qui", "lui", "totalise", "des", "suffrages", "en", "mars", "le", "parti", "op\u00e8re", "une", "perc\u00e9e", "symbolique", "aux", "\u00e9lections", "municipales", "lors", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "juin", "le", "pvv", "r\u00e9colte", "des", "voix", "ce", "qui", "en", "fait", "le", "troisi\u00e8me", "parti", "des", "paysbas", "derri\u00e8re", "le", "vvd", "\u00e0", "et", "le", "parti", "travailliste", "pvda", "\u00e0", "en", "octobre", "le", "pvv", "signe", "un", "accord", "de", "gouvernement", "avec", "le", "vvd", "et", "le", "cda", "sur", "la", "base", "d'un", "programme", "\u00e0", "droite", "tant", "sur", "le", "plan", "\u00e9conomique", "que", "sur", "celui", "de", "la", "lutte", "contre", "l'immigration", "en", "apportant", "son", "soutien", "au", "vvd", "et", "au", "cda", "geert", "wilders", "rend", "possible", "la", "formation", "du", "gouvernement", "mais", "il", "n'y", "participe", "cependant", "pas", "directement", "le", "premier", "cabinet", "de", "mark", "rutte", "chute", "en", "du", "fait", "du", "retrait", "du", "soutien", "du", "pvv", "wilders", "est", "\u00e9lu", "d\u00e9put\u00e9", "europ\u00e9en", "lors", "des", "\u00e9lections", "de", "mais", "d\u00e9missionne", "avant", "de", "si\u00e9ger", "il", "re\u00e7oit", "d'importants", "financements", "du", "milliardaire", "am\u00e9ricain", "d'extr\u00eame", "droite", "robert", "shillman", "via", "la", "fondation", "horowitz", "en", "son", "parti", "est", "plac\u00e9", "en", "t\u00eate", "de", "tous", "les", "sondages", "en", "vue", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "mais", "dans", "les", "semaines", "pr\u00e9c\u00e9dant", "le", "scrutin", "le", "vvd", "lui", "ravit", "le", "titre", "de", "favori", "cependant", "il", "est", "alors", "le", "quatri\u00e8me", "repr\u00e9sentant", "n\u00e9erlandais", "\u00e0", "la", "long\u00e9vit\u00e9", "la", "plus", "importante", "parmi", "les", "\u00e9lus", "de", "la", "seconde", "chambre", "r\u00e9sultats", "\u00e9lectoraux", "de", "et", "lors", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "du", "mars", "son", "parti", "passe", "de", "quinze", "\u00e0", "vingt", "si\u00e8ges", "\u00e0", "la", "seconde", "chambre", "et", "devient", "le", "deuxi\u00e8me", "parti", "politique", "du", "pays", "tandis", "que", "les", "deux", "principaux", "partis", "de", "la", "coalition", "au", "pouvoir", "vvd", "et", "pvda", "perdent", "respectivement", "huit", "et", "vingtneuf", "si\u00e8ges", "le", "vvd", "remporte", "n\u00e9anmoins", "le", "scrutin", "et", "le", "premier", "ministre", "sortant", "mark", "rutte", "ouvre", "des", "n\u00e9gociations", "de", "coalition", "avec", "l'appel", "chr\u00e9tiend\u00e9mocrate", "cda", "les", "d\u00e9mocrates", "d", "et", "la", "gauche", "verte", "gl", "le", "troisi\u00e8me", "cabinet", "de", "mark", "rutte", "est", "form\u00e9", "en", "octobre", "avec", "l'appui", "de", "l'union", "chr\u00e9tienne", "cu", "au", "lieu", "des", "\u00e9cologistes", "\u00e0", "l'occasion", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "concurrenc\u00e9", "par", "le", "forum", "pour", "la", "d\u00e9mocratie", "fvd", "de", "thierry", "baudet", "le", "pvv", "recule", "de", "trois", "si\u00e8ges", "\u00e0", "la", "seconde", "chambre", "alors", "que", "wilders", "esp\u00e9rait", "engranger", "une", "vague", "de", "soutien", "r\u00e9sultant", "de", "son", "opposition", "au", "couvrefeu", "d\u00e9cr\u00e9t\u00e9", "par", "le", "gouvernement", "dans", "un", "contexte", "de", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "en", "septembre", "il", "se", "prononce", "contre", "les", "sanctions", "impos\u00e9es", "\u00e0", "la", "russie", "arriv\u00e9e", "en", "t\u00eate", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "en", "novembre", "\u00e0", "la", "surprise", "g\u00e9n\u00e9rale", "son", "parti", "arrive", "largement", "en", "t\u00eate", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "devan\u00e7ant", "largement", "la", "liste", "\u00e9cologiste", "et", "socialiste", "emmen\u00e9e", "par", "lexcommissaire", "europ\u00e9en", "frans", "timmermans", "menaces", "de", "mort", "du", "fait", "des", "nombreuses", "menaces", "de", "mort", "et", "appels", "\u00e0", "son", "assassinat", "geert", "wilders", "est", "personnellement", "prot\u00e9g\u00e9", "par", "la", "police", "cette", "mesure", "du", "service", "royal", "et", "diplomatique", "de", "protection", "dkbd", "est", "peu", "fr\u00e9quente", "puisque", "ce", "dernier", "ne", "fournit", "habituellement", "pas", "de", "gardes", "du", "corps", "aux", "personnalit\u00e9s", "politiques", "dont", "les", "ministres", "et", "le", "premier", "ministre", "geert", "wilders", "regrette", "de", "ne", "plus", "pouvoir", "librement", "relever", "sa", "bo\u00eete", "aux", "lettres", "et", "est", "m\u00eame", "parfois", "log\u00e9", "avec", "sa", "femme", "dans", "des", "bunkers", "militaires", "quand", "le", "niveau", "de", "menace", "est", "trop", "\u00e9lev\u00e9", "cette", "situation", "dure", "depuis", "au", "soir", "de", "l'assassinat", "de", "theo", "van", "gogh", "une", "autre", "menace", "de", "mort", "contre", "lui", "et", "ayaan", "hirsi", "ali", "para\u00eet", "en", "octobre", "sous", "forme", "d'une", "vid\u00e9o", "diffus\u00e9e", "sur", "internet", "appelant", "\u00e0", "son", "assassinat", "par", "d\u00e9capitation", "\u00e0", "la", "suite", "de", "sa", "prise", "de", "position", "contre", "l'adh\u00e9sion", "de", "la", "turquie", "\u00e0", "l'union", "europ\u00e9enne", "en", "mars", "un", "duo", "de", "rappeurs", "provocateurs", "n\u00e9erlandais", "d'origine", "marocaine", "au", "nom", "de", "youssef", "en", "kamal", "publie", "un", "clip", "de", "musique", "intitul\u00e9", "woensel", "\u00e0", "la", "fin", "du", "clip", "un", "mannequin", "\u00e0", "la", "perruque", "ressemblant", "\u00e0", "geert", "wilders", "est", "d\u00e9capit\u00e9", "dans", "une", "cave", "par", "une", "bande", "de", "jeunes", "avec", "notamment", "des", "messages", "de", "haine", "le", "clip", "sera", "par", "cons\u00e9quent", "supprim\u00e9", "de", "youtube", "alors", "que", "wilders", "porte", "plainte", "par", "la", "suite", "le", "duo", "sort", "un", "nouveau", "titre", "afin", "de", "s'excuser", "de", "mani\u00e8re", "sarcastique", "intitul\u00e9", "sorry", "tandis", "qu'il", "pr\u00e9sente", "\u00e9galement", "des", "excuses", "\u00e0", "la", "communaut\u00e9", "marocaine", "d'eindhoven", "o\u00f9", "ses", "deux", "membres", "r\u00e9sident", "pour", "sa", "participation", "et", "sa", "contribution", "involontaires", "\u00e0", "l'image", "n\u00e9gative", "de", "la", "communaut\u00e9", "marocaine", "et", "aux", "troubles", "sociaux", "qui", "ont", "r\u00e9sult\u00e9", "directement", "du", "clip", "l'affaire", "n'ira", "pas", "jusqu'au", "proc\u00e8s", "en", "juillet", "dans", "sa", "revue", "en", "anglais", "inspire", "l'organisation", "terroriste", "alqa\u00efda", "publie", "une", "liste", "de", "cibles", "incluant", "geert", "wilders", "et", "ayaan", "hirsi", "ali", "ainsi", "que", "st\u00e9phane", "charbonnier", "directeur", "de", "charlie", "hebdo", "effectivement", "assassin\u00e9", "le", "janvier", "en", "septembre", "le", "pr\u00e9dicateur", "australien", "d'origine", "libanaise", "feiz", "mohammad", "exhorte", "ses", "disciples", "\u00e0", "d\u00e9capiter", "wilders", "parce", "qu'il", "d\u00e9nigre", "l'islam", "et", "que", "quiconque", "se", "moque", "rit", "ou", "d\u00e9nigre", "l'islam", "comme", "wilders", "doit", "avoir", "la", "t\u00eate", "tranch\u00e9e", "en", "geert", "wilders", "dans", "le", "programme", "\u00e9lectoral", "du", "pvv", "en", "vue", "des", "\u00e9lections", "de", "demande", "la", "fermeture", "des", "\u00e9coles", "islamiques", "et", "est", "une", "nouvelle", "fois", "menac\u00e9", "lors", "d'un", "d\u00e9bat", "en", "mars", "avec", "le", "premier", "ministre", "sortant", "mark", "rutte", "quelques", "jours", "avant", "la", "tenue", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "telegraaf", "\u00e9crit", "que", "wilders", "porte", "un", "gilet", "pareballes", "sous", "ses", "v\u00eatements", "de", "peur", "d'\u00eatre", "assassin\u00e9", "par", "un", "membre", "du", "public", "en", "un", "pakistanais", "venu", "de", "france", "est", "condamn\u00e9", "en", "appel", "\u00e0", "dix", "ans", "de", "prison", "alors", "qu'il", "pr\u00e9voit", "d'assassiner", "geert", "wilders", "la", "peine", "est", "identique", "\u00e0", "celle", "dispens\u00e9e", "en", "premi\u00e8re", "instance", "en", "il", "est", "arr\u00eat\u00e9", "\u00e0", "la", "gare", "centrale", "de", "la", "haye", "en", "ao\u00fbt", "alors", "que", "la", "veille", "il", "poste", "une", "vid\u00e9o", "sur", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "annon\u00e7ant", "son", "intention", "de", "s'attaquer", "\u00e0", "geert", "wilders", "ou", "\u00e0", "la", "seconde", "chambre", "prises", "de", "positions", "et", "controverses", "critique", "de", "l'islam", "depuis", "l'assassinat", "du", "r\u00e9alisateur", "theo", "van", "gogh", "par", "un", "islamiste", "il", "prend", "position", "contre", "l'islam", "qu'il", "assimile", "\u00e0", "une", "id\u00e9ologie", "fasciste", "ses", "propos", "lui", "valent", "de", "nombreuses", "menaces", "de", "mort", "et", "il", "est", "sous", "protection", "polici\u00e8re", "permanente", "depuis", "il", "d\u00e9nonce", "la", "place", "r\u00e9serv\u00e9e", "aux", "femmes", "et", "aux", "homosexuels", "par", "l'islam", "et", "pr\u00e9conise", "l'arr\u00eat", "de", "l'immigration", "venant", "de", "pays", "\u00e0", "majorit\u00e9", "musulmane", "ainsi", "que", "l'expulsion", "des", "\u00e9trangers", "condamn\u00e9s", "il", "est", "l'auteur", "du", "court", "m\u00e9trage", "fitna", "qui", "\u00e9voque", "un", "lien", "entre", "l'islam", "et", "le", "terrorisme", "il", "assimile", "le", "coran", "au", "mein", "kampf", "d'adolf", "hitler", "et", "demande", "son", "interdiction", "en", "r\u00e9ponse", "\u00e0", "la", "publication", "de", "la", "vid\u00e9o", "alqa\u00efda", "lance", "via", "le", "magazine", "inspire", "un", "appel", "au", "meurtre", "de", "wilders", "pour", "crimes", "contre", "l'islam", "ce", "courtm\u00e9trage", "est", "diffus\u00e9", "le", "mars", "sur", "liveleak", "malgr\u00e9", "la", "d\u00e9sapprobation", "de", "jan", "peter", "balkenende", "premier", "ministre", "des", "paysbas", "de", "\u00e0", "en", "il", "suscite", "une", "controverse", "en", "reprochant", "\u00e0", "une", "journaliste", "n\u00e9erlandaise", "victime", "d'enl\u00e8vement", "et", "de", "viol", "par", "des", "talibans", "de", "refuser", "de", "condamner", "l'islam", "en", "juin", "la", "commune", "suisse", "de", "savi\u00e8se", "s'oppose", "\u00e0", "sa", "venue", "en", "all\u00e9guant", "des", "questions", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "ce", "qui", "entra\u00eene", "l'annulation", "d'un", "d\u00e9bat", "sur", "l'islam", "avec", "le", "conseiller", "national", "udc", "valaisan", "oskar", "freysinger", "\u00e0", "d\u00e9faut", "il", "re\u00e7oit", "oskar", "freysinger", "\u00e0", "la", "haye", "le", "juin", "dans", "l'enceinte", "du", "parlement", "le", "mai", "il", "est", "l'invit\u00e9", "d'honneur", "d'un", "concours", "de", "caricatures", "de", "mahomet", "\u00e0", "garland", "au", "texas", "o\u00f9", "il", "\u00e9chappe", "\u00e0", "un", "attentat", "revendiqu\u00e9", "par", "l'\u00e9tat", "islamique", "il", "veut", "ensuite", "exposer", "de", "ces", "caricatures", "au", "parlement", "n\u00e9erlandais", "au", "nom", "de", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "ce", "qui", "lui", "est", "refus\u00e9", "proc\u00e8s", "et", "libert\u00e9", "d'expression", "les", "ennuis", "judiciaires", "de", "geert", "wilders", "font", "de", "lui", "aux", "paysbas", "le", "symbole", "de", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "et", "du", "d\u00e9bat", "sur", "les", "limites", "\u00e0", "y", "apporter", "ou", "pas", "fin", "wilders", "est", "jug\u00e9", "pour", "incitation", "\u00e0", "la", "haine", "raciale", "\u00e0", "cause", "de", "son", "film", "fitna", "et", "de", "sa", "proposition", "d'interdire", "le", "coran", "le", "juin", "le", "tribunal", "d'amsterdam", "le", "relaxe", "des", "quatre", "chefs", "d'accusation", "dont", "l'incitation", "\u00e0", "la", "haine", "et", "\u00e0", "la", "discrimination", "raciale", "et", "religieuse", "en", "un", "second", "proc\u00e8s", "lui", "est", "intent\u00e9", "au", "nom", "de", "l'", "insulte", "collective", "pour", "avoir", "lors", "d'une", "soir\u00e9e", "\u00e9lectorale", "municipale", "en", "mars", "demand\u00e9", "aux", "membres", "du", "public", "s'ils", "voulaient", "plus", "ou", "moins", "de", "marocains", "dans", "leur", "ville", "et", "aux", "paysbas", "le", "public", "ayant", "r\u00e9pondu", "moins", "!", "moins", "!", "moins", "!", "et", "lui", "nous", "allons", "nous", "en", "charger", "plus", "de", "plaintes", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9pos\u00e9es", "\u00e0", "ce", "proc\u00e8s", "il", "ne", "se", "pr\u00e9sente", "qu'au", "dernier", "jour", "et", "pr\u00e9sente", "luim\u00eame", "sa", "d\u00e9fense", "trois", "mois", "avant", "des", "\u00e9lections", "nationales", "le", "d\u00e9cembre", "le", "tribunal", "le", "d\u00e9clare", "coupable", "mais", "le", "dispense", "de", "peine", "ou", "d'amende", "jugeant", "sa", "situation", "de", "menac\u00e9", "de", "mort", "suffisante", "\u00e0", "ellem\u00eame", "selon", "des", "documents", "officiels", "publi\u00e9s", "le", "ministre", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "de", "la", "justice", "de", "l'\u00e9poque", "ivo", "opstelten", "est", "intervenu", "pour", "tenter", "d'influencer", "le", "minist\u00e8re", "public", "contre", "wilders", "relations", "internationales", "royaumeuni", "la", "secr\u00e9taire", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "britannique", "jacqui", "smith", "membre", "du", "parti", "travailliste", "interdit", "de", "s\u00e9jour", "geert", "wilders", "en", "f\u00e9vrier", "alors", "qu'il", "est", "invit\u00e9", "par", "deux", "membres", "de", "la", "chambre", "des", "lords", "pour", "une", "projection", "de", "fitna", "ce", "bannissement", "est", "annul\u00e9", "par", "la", "justice", "britannique", "huit", "mois", "plus", "tard", "union", "europ\u00e9enne", "wilders", "se", "marie", "avec", "une", "hongroise", "\u00e0", "budapest", "en", "il", "est", "oppos\u00e9", "\u00e0", "lint\u00e9gration", "de", "la", "slovaquie", "et", "de", "la", "roumanie", "dans", "l'union", "europ\u00e9enne", "\u00e9lu", "d\u00e9put\u00e9", "europ\u00e9en", "en", "juin", "il", "annonce", "qu'il", "ne", "si\u00e9gerait", "pas", "au", "parlement", "europ\u00e9en", "dont", "il", "demande", "l'abolition", "il", "pr\u00e9sente", "l'union", "europ\u00e9enne", "comme", "un", "\u00e9tat", "nazi", "du", "fait", "de", "sa", "politique", "d'extension", "\u00e0", "de", "nouveaux", "pays", "il", "soutient", "le", "partenariat", "transatlantique", "de", "commerce", "et", "d'investissement", "tafta", "ou", "ttip", "en", "septembre", "\u00e0", "linstar", "de", "matteo", "salvini", "il", "se", "dit", "int\u00e9ress\u00e9", "par", "le", "projet", "de", "steve", "bannon", "de", "f\u00e9d\u00e9rer", "des", "partis", "europ\u00e9ens", "de", "droite", "et", "dextr\u00eame", "droite", "isra\u00ebl", "geert", "wilders", "affirme", "entretenir", "une", "relation", "personnelle", "forte", "avec", "isra\u00ebl", "il", "s'est", "rendu", "en", "isra\u00ebl", "une", "quarantaine", "de", "fois", "au", "cours", "des", "vingtcinq", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "selon", "ses", "propres", "d\u00e9clarations", "il", "y", "aurait", "rencontr\u00e9", "plusieurs", "fois", "ariel", "sharon", "et", "ehud", "olmert", "il", "revendique", "des", "liens", "\u00e9troits", "avec", "le", "mossad", "wilders", "voulait", "dans", "un", "premier", "temps", "\u00e9migrer", "vers", "isra\u00ebl", "il", "y", "a", "d'ailleurs", "travaill\u00e9", "dans", "des", "boulangeries", "industrielles", "et", "dans", "un", "moshav", "\u00e9lu", "d\u00e9put\u00e9", "il", "soutient", "isra\u00ebl", "et", "fustige", "les", "pays", "qui", "lui", "sont", "hostiles", "il", "continue", "de", "s'y", "rendre", "apr\u00e8s", "son", "\u00e9lection", "accompagn\u00e9", "d'autres", "\u00e9lus", "de", "son", "parti", "il", "se", "prononce", "contre", "la", "restitution", "des", "territoires", "palestiniens", "occup\u00e9s", "par", "isra\u00ebl", "en", "\u00e9change", "de", "la", "paix", "et", "se", "prononce", "pour", "le", "d\u00e9part", "volontaire", "des", "palestiniens", "en", "jordanie", "geert", "wilders", "a", "\u00e9t\u00e9", "soutenu", "pendant", "le", "processus", "judiciaire", "contre", "lui", "par", "des", "n\u00e9oconservateurs", "am\u00e9ricains", "comme", "daniel", "pipes", "et", "david", "horowitz", "la", "coalition", "juive", "r\u00e9publicaine", "republican", "jewish", "coalition", "rjc", "a", "financ\u00e9", "un", "de", "ses", "discours", "dans", "une", "synagogue", "\u00e0", "boston", "\u00e9tatsunis", "russie", "en", "f\u00e9vrier", "quatre", "ans", "apr\u00e8s", "l'annexion", "de", "la", "crim\u00e9e", "wilders", "rencontre", "des", "dirigeants", "russes", "\u00e0", "la", "douma", "\u00e0", "moscou", "son", "voyage", "a", "suscit\u00e9", "de", "vives", "critiques", "dans", "les", "familles", "des", "victimes", "n\u00e9erlandaises", "de", "la", "catastrophe", "du", "vol", "mh", "qui", "l'accuse", "de", "ne", "pas", "prendre", "en", "compte", "l'implication", "de", "moscou", "dans", "l'attentat", "le", "f\u00e9vrier", "alors", "que", "l'invasion", "russe", "de", "l'ukraine", "commence", "il", "tweete", "\"ne", "laissez", "pas", "les", "foyers", "n\u00e9erlandais", "payer", "le", "prix", "d'une", "guerre", "qui", "n'est", "pas", "la", "n\u00f4tre", "\u00e9tatsunis", "en", "juillet", "il", "se", "rend", "avec", "nigel", "farage", "\u00e0", "la", "convention", "de", "cleveland", "qui", "investit", "donald", "trump", "comme", "le", "candidat", "du", "parti", "r\u00e9publicain", "pour", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "belgique", "en", "mai", "il", "d\u00e9clare", "que", "la", "flandre", "devrait", "se", "s\u00e9parer", "de", "la", "belgique", "et", "\u00eatre", "annex\u00e9e", "aux", "paysbas", "il", "propose", "un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "en", "flandre", "et", "aux", "paysbas", "pour", "sonder", "la", "population", "le", "novembre", "sa", "visite", "\u00e0", "molenbeeksaintjean", "est", "annul\u00e9e", "\u00e0", "la", "suite", "dune", "d\u00e9cision", "de", "la", "bourgmestre", "de", "la", "commune", "bruxelloise", "fran\u00e7oise", "schepmans", "qui", "critique", "les", "objectifs", "de", "cette", "visite", "propos\u00e9e", "par", "un", "\u00e9lu", "dextr\u00eamedroite", "belge", "filip", "dewinter", "lequel", "voulait", "l'emmener", "\u00e0", "molenbeek", "qui", "ressemble", "plus", "entretemps", "\u00e0", "une", "casbah", "au", "maroc", "qu'\u00e0", "une", "ville", "europ\u00e9enne", "nous", "irons", "ensuite", "\u00e0", "la", "grande", "mosqu\u00e9e", "au", "parc", "du", "cinquantenaire", "qui", "est", "aux", "mains", "de", "l'arabie", "saoudite", "la", "bourgmestre", "porte", "ensuite", "plainte", "contre", "geert", "wilders", "pour", "racisme", "\u00e0", "la", "suite", "de", "propos", "jug\u00e9s", "insultants", "critique", "de", "la", "double", "nationalit\u00e9", "le", "janvier", "l'\u00e9crivaine", "n\u00e9erlandomarocaine", "khadija", "arib", "est", "\u00e9lue", "pr\u00e9sidente", "de", "la", "seconde", "chambre", "geert", "wilders", "r\u00e9agit", "ainsi", "c'est", "un", "jour", "noir", "pour", "l'histoire", "parlementaire", "il", "reproche", "\u00e0", "arib", "de", "d\u00e9tenir", "la", "double", "nationalit\u00e9", "et", "avait", "d\u00e9j\u00e0", "d\u00e9nonc\u00e9", "son", "accession", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "par", "int\u00e9rim", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9mission", "d'anouchka", "van", "miltenburg", "il", "ne", "s'agit", "pas", "d'elle", "en", "tant", "que", "personne", "mais", "quelqu'un", "qui", "a", "la", "double", "nationalit\u00e9", "ne", "devrait", "pas", "\u00eatre", "pr\u00e9sident", "de", "la", "chambre", "basse", "du", "parlement", "n\u00e9erlandais", "arib", "explique", "souhaiter", "se", "s\u00e9parer", "de", "sa", "nationalit\u00e9", "marocaine", "mais", "que", "son", "pays", "d'origine", "interdit", "\u00e0", "ses", "ressortissants", "d'y", "renoncer", "en", "wilders", "renouvelle", "ses", "critiques", "contre", "les", "responsables", "politiques", "aux", "paysbas", "d\u00e9tenteurs", "d'une", "double", "nationalit\u00e9", "\u00e0", "l'occasion", "de", "l'annonce", "de", "la", "nomination", "de", "dilan", "yeilg\u00f6zzegerius", "d'origine", "turque", "en", "tant", "que", "ministre", "de", "la", "justice", "et", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "il", "affirme", "qu'elle", "pourrait", "faire", "r\u00e9voquer", "sa", "protection", "polici\u00e8re", "ce", "que", "l'int\u00e9ress\u00e9e", "d\u00e9ment", "avoir", "l'intention", "de", "faire", "peu", "apr\u00e8s", "sa", "prise", "de", "fonction", "elle", "le", "re\u00e7oit", "pour", "une", "entrevue", "critique", "de", "la", "politique", "agricole", "des", "paysbas", "geert", "wilders", "critique", "en", "mars", "\u00e0", "la", "haye", "le", "gouvernement", "n\u00e9erlandais", "et", "sa", "volont\u00e9", "de", "r\u00e9duire", "les", "\u00e9missions", "carbones", "du", "pays", "cette", "ambition", "quil", "assimile", "\u00e0", "de", "l\u00e9cologie", "punitive", "pourrait", "selon", "lui", "mettre", "en", "danger", "des", "milliers", "d'agriculteurs", "n\u00e9erlandais", "leurs", "familles", "ainsi", "que", "leurs", "exploitations", "agricoles", "en", "raison", "des", "mesures", "drastiques", "pr\u00e9sent\u00e9es", "par", "le", "gouvernement", "afin", "d'essayer", "de", "r\u00e9duire", "le", "r\u00e9chauffement", "climatique", "de", "la", "plan\u00e8te", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "liens", "externes", "nl", "site", "officiel", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "assembl\u00e9e", "parlementaire", "du", "conseil", "de", "l'europe", "ressource", "relative", "\u00e0", "l'audiovisuel", "imdb", "portail", "de", "la", "politique", "portail", "du", "conservatisme", "portail", "des", "paysbas", "portail", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "portail", "du", "nationalisme"]