["georges", "brassens", "bass", "n\u00e9", "le", "octobre", "\u00e0", "s\u00e8te", "h\u00e9rault", "et", "mort", "le", "octobre", "\u00e0", "saintg\u00e9lydufesc", "h\u00e9rault", "est", "un", "auteurcompositeurinterpr\u00e8te", "fran\u00e7ais", "auteur", "de", "plus", "de", "deux", "cents", "chansons", "parmi", "lesquelles", "chanson", "pour", "l'auvergnat", "la", "mauvaise", "r\u00e9putation", "le", "gorille", "les", "amoureux", "des", "bancs", "publics", "les", "copains", "d'abord", "supplique", "pour", "\u00eatre", "enterr\u00e9", "\u00e0", "la", "plage", "de", "s\u00e8te", "les", "trompettes", "de", "la", "renomm\u00e9e", "etc", "il", "met", "\u00e9galement", "en", "musique", "des", "po\u00e8mes", "de", "fran\u00e7ois", "villon", "victor", "hugo", "paul", "verlaine", "francis", "jammes", "paul", "fort", "antoine", "pol", "th\u00e9odore", "de", "banville", "ou", "encore", "louis", "aragon", "il", "re\u00e7oit", "le", "grand", "prix", "de", "po\u00e9sie", "de", "l'acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "en", "biographie", "georges", "charles", "brassens", "na\u00eet", "le", "octobre", "au", "num\u00e9ro", "de", "la", "rue", "de", "l'hospice", "rebaptis\u00e9e", "rue", "georgesbrassens", "en", "dans", "un", "quartier", "populaire", "du", "port", "de", "cette", "le", "nom", "de", "la", "ville", "n'est", "orthographi\u00e9", "s\u00e8te", "quen", "un", "changement", "de", "graphie", "qu'il", "\u00e9voque", "comme", "\u00e9tant", "\u00e0", "l'origine", "de", "sa", "premi\u00e8re", "tristesse", "d'olympio", "dans", "la", "chanson", "jeanne", "martin", "dans", "la", "maison", "familiale", "il", "est", "entour\u00e9", "de", "sa", "m\u00e8re", "elvira", "n\u00e9e", "dagrosa", "de", "son", "p\u00e8re", "jeanlouis", "ma\u00e7on", "comme", "ses", "parents", "l'\u00e9taient", "avant", "lui", "de", "sa", "demisur", "simone", "comte", "n\u00e9e", "du", "premier", "mariage", "de", "sa", "m\u00e8re", "et", "de", "ses", "grandsparents", "paternels", "jules", "et", "marguerite", "n\u00e9e", "josserand", "natifs", "de", "castelnaudary", "sa", "m\u00e8re", "dont", "les", "parents", "sont", "originaires", "de", "marsico", "nuovo", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "la", "basilicate", "en", "italie", "du", "sud", "est", "une", "catholique", "d'une", "grande", "d\u00e9votion", "veuve", "de", "guerre", "d'alphonse", "comte", "tonnelier", "tu\u00e9", "au", "front", "ao\u00fbt", "octobre", "p\u00e8re", "de", "simone", "la", "demisur", "de", "georges", "elvira", "\u00e9pouse", "en", "jeanlouis", "brassens", "un", "entrepreneur", "de", "ma\u00e7onnerie", "le", "p\u00e8re", "de", "georges", "est", "un", "homme", "paisible", "g\u00e9n\u00e9reux", "librepenseur", "anticl\u00e9rical", "il", "refusera", "d'assister", "\u00e0", "la", "communion", "de", "son", "fils", "et", "dot\u00e9", "d'une", "grande", "ind\u00e9pendance", "d'esprit", "deux", "caract\u00e8res", "tr\u00e8s", "diff\u00e9rents", "qu'une", "chose", "r\u00e9unit", "le", "go\u00fbt", "de", "la", "chanson", "dailleurs", "tout", "le", "monde", "chante", "\u00e0", "la", "maison", "sur", "le", "gramophone", "les", "disques", "de", "mireille", "jean", "nohain", "tino", "rossi", "ou", "ray", "ventura", "et", "ses", "coll\u00e9giens", "les", "ann\u00e9es", "s\u00e8te", "selon", "le", "souhait", "de", "sa", "m\u00e8re", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "quatre", "ans", "georges", "commence", "sa", "scolarit\u00e9", "dans", "linstitution", "catholique", "des", "surs", "de", "saintvincent", "il", "en", "sort", "deux", "ans", "apr\u00e8s", "pour", "entrer", "\u00e0", "l\u00e9cole", "communale", "selon", "le", "d\u00e9sir", "de", "son", "p\u00e8re", "\u00e0", "douze", "ans", "il", "entre", "au", "coll\u00e8ge", "georges", "est", "loin", "d\u00eatre", "un", "\u00e9l\u00e8ve", "studieux", "ses", "amis", "le", "d\u00e9crivent", "comme", "plut\u00f4t", "r\u00eaveur", "en", "classe", "mais", "apr\u00e8s", "l'\u00e9cole", "il", "pr\u00e9f\u00e8re", "les", "jeux", "les", "bagarres", "les", "bains", "de", "mer", "et", "les", "vacances", "afin", "que", "son", "carnet", "de", "notes", "soit", "meilleur", "sa", "m\u00e8re", "lui", "refuse", "des", "cours", "de", "musique", "il", "ignorera", "donc", "tout", "du", "solf\u00e8ge", "mais", "cela", "ne", "lemp\u00eache", "pas", "de", "griffonner", "des", "chansonnettes", "sur", "ses", "premiers", "po\u00e8mes", "alphonse", "bonnaf\u00e9", "en", "il", "s'ouvre", "\u00e0", "la", "po\u00e9sie", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "son", "professeur", "de", "fran\u00e7ais", "alphonse", "bonnaf\u00e9", "alias", "le", "boxeur", "ladolescent", "senhardit", "jusqu'\u00e0", "lui", "soumettre", "quelquesuns", "de", "ses", "boutsrim\u00e9s", "loin", "de", "le", "d\u00e9courager", "l'enseignant", "lui", "conseille", "plus", "de", "rigueur", "et", "l'int\u00e9resse", "\u00e0", "la", "technique", "de", "versification", "et", "\u00e0", "l'approche", "de", "la", "rime", "\u00e0", "la", "po\u00e9sie", "et", "\u00e0", "la", "chanson", "populaire", "sajoute", "sa", "passion", "pour", "les", "rythmes", "nouveaux", "venus", "dam\u00e9rique", "quil", "\u00e9coute", "\u00e0", "la", "tsf", "le", "jazz", "en", "france", "charles", "trenet", "conjugue", "tout", "ce", "qu'il", "aime", "il", "sera", "un", "mod\u00e8le", "on", "\u00e9tait", "des", "brutes", "on", "s'est", "mis", "\u00e0", "aimer", "les", "po\u00e8tes", "et", "puis", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "ce", "prof", "je", "me", "suis", "ouvert", "\u00e0", "quelque", "chose", "de", "grand", "alors", "jai", "voulu", "devenir", "po\u00e8te", "mauvaise", "r\u00e9putation", "son", "int\u00e9r\u00eat", "croissant", "pour", "la", "po\u00e9sie", "ne", "lui", "\u00f4te", "pas", "le", "go\u00fbt", "pour", "les", "quatre", "cents", "coups", "\u00e0", "ans", "au", "printemps", "il", "se", "trouve", "m\u00eal\u00e9", "\u00e0", "une", "f\u00e2cheuse", "aventure", "dans", "le", "dessein", "de", "se", "faire", "de", "l'argent", "de", "poche", "la", "bande", "de", "copains", "dont", "il", "fait", "partie", "commet", "quelques", "larcins", "dont", "les", "proches", "sont", "les", "principales", "victimes", "georges", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "subtilise", "une", "bague", "et", "un", "bracelet", "de", "sa", "sur", "ces", "vols", "r\u00e9p\u00e9t\u00e9s", "mettent", "la", "ville", "en", "\u00e9moi", "lorsque", "la", "police", "arr\u00eate", "enfin", "les", "coupables", "laffaire", "fait", "scandale", "indulgent", "jeanlouis", "brassens", "ne", "lui", "adresse", "aucun", "reproche", "quand", "il", "va", "le", "chercher", "au", "poste", "de", "police", "pour", "saluer", "lattitude", "de", "son", "p\u00e8re", "il", "en", "fera", "une", "chanson", "les", "quatre", "bacheliers", "mais", "je", "sais", "qu'un", "enfant", "perdu", "a", "de", "la", "chance", "quand", "il", "a", "sans", "vergogne", "un", "p\u00e8re", "de", "ce", "tonneaul\u00e0", "par", "\u00e9gard", "pour", "son", "p\u00e8re", "il", "ne", "la", "chantera", "quapr\u00e8s", "sa", "mort", "je", "crois", "qu'il", "m'a", "donn\u00e9", "l\u00e0", "une", "le\u00e7on", "qui", "m'a", "aid\u00e9", "\u00e0", "me", "concevoir", "moim\u00eame", "j'ai", "alors", "essay\u00e9", "de", "conqu\u00e9rir", "ma", "propre", "estime", "j'ai", "tent\u00e9", "avec", "mes", "petits", "moyens", "d'\u00e9galer", "mon", "p\u00e8re", "je", "dis", "bien", "tent\u00e9", "pour", "sa", "part", "cette", "m\u00e9saventure", "se", "solde", "en", "par", "une", "condamnation", "\u00e0", "une", "peine", "d'emprisonnement", "avec", "sursis", "il", "ne", "retourne", "pas", "au", "coll\u00e8ge", "il", "passe", "l\u00e9t\u00e9", "reclus", "dans", "la", "maison", "et", "se", "laisse", "pousser", "la", "moustache", "le", "septembre", "la", "guerre", "contre", "l'allemagne", "est", "d\u00e9clar\u00e9e", "il", "pourrait", "devenir", "ma\u00e7on", "aupr\u00e8s", "de", "son", "p\u00e8re", "mais", "peine", "perdue", "il", "ne", "se", "satisfait", "pas", "de", "cette", "perspective", "il", "persuade", "ses", "parents", "de", "le", "laisser", "quitter", "s\u00e8te", "o\u00f9", "sa", "r\u00e9putation", "est", "ternie", "et", "aller", "tenter", "sa", "chance", "\u00e0", "paris", "les", "ann\u00e9es", "parisbasdorfparis", "paris", "en", "f\u00e9vrier", "georges", "est", "h\u00e9berg\u00e9", "comme", "convenu", "avec", "ses", "parents", "chez", "sa", "tante", "maternelle", "antoinette", "dagrosa", "dans", "le", "e", "arrondissement", "chez", "elle", "il", "y", "a", "un", "piano", "il", "en", "profite", "pour", "apprendre", "linstrument", "\u00e0", "laide", "dune", "m\u00e9thode", "malgr\u00e9", "sa", "m\u00e9connaissance", "du", "solf\u00e8ge", "pour", "ne", "pas", "vivre", "\u00e0", "ses", "d\u00e9pens", "comme", "promis", "il", "recherche", "un", "emploi", "il", "obtient", "celui", "de", "manuvre", "dans", "un", "atelier", "des", "usines", "renault", "cela", "ne", "dure", "pas", "le", "juin", "paris", "et", "sa", "r\u00e9gion", "sont", "bombard\u00e9s", "et", "lusine", "de", "billancourt", "est", "touch\u00e9e", "le", "larm\u00e9e", "allemande", "entre", "dans", "la", "capitale", "cest", "lexode", "georges", "retourne", "dans", "sa", "ville", "natale", "une", "fois", "l\u00e9t\u00e9", "pass\u00e9", "certain", "que", "son", "avenir", "n'est", "pas", "l\u00e0", "il", "revient", "chez", "sa", "tante", "dans", "un", "paris", "occup\u00e9", "par", "la", "wehrmacht", "tout", "travail", "profitant", "maintenant", "\u00e0", "l'occupant", "il", "n'est", "plus", "question", "pour", "lui", "d'en", "rechercher", "georges", "passe", "ses", "journ\u00e9es", "\u00e0", "la", "biblioth\u00e8que", "municipale", "du", "quartier", "conscient", "de", "ses", "lacunes", "en", "mati\u00e8re", "de", "po\u00e9sie", "il", "apprend", "la", "versification", "et", "lit", "villon", "baudelaire", "verlaine", "hugo", "et", "tant", "dautres", "il", "acquiert", "ainsi", "une", "certaine", "culture", "litt\u00e9raire", "qui", "le", "pousse", "\u00e0", "\u00e9crire", "ses", "premiers", "recueils", "de", "po\u00e9sie", "les", "couleurs", "vagues", "des", "coups", "d'\u00e9p\u00e9e", "dans", "l'eau", "annon\u00e7ant", "le", "style", "des", "chansons", "\u00e0", "venir", "et", "\u00e0", "la", "venvole", "dans", "laquelle", "son", "anarchisme", "se", "fait", "jour", "ce", "dernier", "opuscule", "est", "publi\u00e9", "en", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'argent", "de", "ses", "proches", "ses", "amis", "sa", "tante", "et", "m\u00eame", "une", "amie", "de", "celleci", "une", "couturi\u00e8re", "nomm\u00e9e", "jeanne", "planche", "n\u00e9e", "le", "bonniec", "qui", "appr\u00e9cie", "beaucoup", "ses", "chansons", "basdorf", "en", "f\u00e9vrier", "l'allemagne", "nazie", "impose", "au", "gouvernement", "de", "vichy", "la", "mise", "en", "place", "dun", "service", "du", "travail", "obligatoire", "sto", "georges", "ans", "est", "convoqu\u00e9", "\u00e0", "la", "mairie", "du", "e", "arrondissement", "o\u00f9", "il", "se", "pr\u00e9sente", "et", "o\u00f9", "il", "re\u00e7oit", "sa", "feuille", "de", "route", "de", "s\u00e9v\u00e8res", "mesures", "de", "repr\u00e9sailles", "\u00e9taient", "pr\u00e9vues", "pour", "les", "r\u00e9fractaires", "nombre", "d'entre", "eux", "rejoignirent", "les", "maquis", "et", "devinrent", "r\u00e9sistants", "d'autres", "se", "cach\u00e8rent", "sous", "de", "faux", "noms", "le", "mars", "georges", "brassens", "se", "trouve", "\u00e0", "la", "gare", "de", "lest", "pour", "se", "rendre", "en", "allemagne", "vers", "le", "camp", "de", "travailleurs", "de", "basdorf", "pr\u00e8s", "de", "berlin", "l\u00e0bas", "il", "travaille", "dans", "la", "manufacture", "de", "moteurs", "davion", "bmw", "on", "le", "voit", "souvent", "plong\u00e9", "dans", "des", "bouquins", "ou", "\u00e9crivant", "des", "chansons", "qui", "divertissent", "ses", "compagnons", "et", "la", "suite", "dun", "roman", "commenc\u00e9", "\u00e0", "paris", "lalie", "kakamou", "il", "lie", "des", "amiti\u00e9s", "auxquelles", "il", "restera", "fid\u00e8le", "tout", "au", "long", "de", "sa", "vie", "notamment", "avec", "andr\u00e9", "larue", "ren\u00e9", "iskin", "et", "plus", "particuli\u00e8rement", "pierre", "ont\u00e9niente", "le", "biblioth\u00e9caire", "du", "camp", "\u00e0", "qui", "il", "emprunte", "r\u00e9guli\u00e8rement", "des", "livres", "en", "mars", "georges", "brassens", "b\u00e9n\u00e9ficie", "dune", "permission", "de", "quinze", "jours", "pour", "maladie", "grave", "cest", "une", "aubaine", "\u00e0", "saisir", "il", "ne", "retournera", "pas", "en", "allemagne", "jeanne", "\u00e0", "paris", "il", "lui", "faut", "trouver", "une", "cachette", "car", "il", "est", "impossible", "de", "passer", "\u00e0", "travers", "les", "filets", "de", "la", "gestapo", "en", "restant", "chez", "la", "tante", "antoinette", "jeanne", "planche", "de", "trente", "ans", "son", "a\u00een\u00e9e", "accepte", "d'h\u00e9berger", "ce", "neveu", "encombrant", "avec", "son", "mari", "marcel", "elle", "habite", "une", "maison", "extr\u00eamement", "modeste", "au", "impasse", "florimont", "georges", "sy", "r\u00e9fugie", "le", "mars", "en", "attendant", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "on", "se", "lave", "\u00e0", "leau", "froide", "il", "ny", "a", "ni", "gaz", "ni", "\u00e9lectricit\u00e9", "donc", "pas", "de", "radio", "ni", "le", "tout\u00e0l'\u00e9gout", "dans", "la", "petite", "cour", "une", "vraie", "m\u00e9nagerie", "chiens", "chats", "canaris", "tortues", "buse", "et", "la", "fameuse", "cane", "qu'il", "c\u00e9l\u00e9brera", "dans", "une", "chanson", "il", "est", "loin", "de", "se", "douter", "quil", "y", "restera", "vingtdeux", "ans", "dans", "ce", "cocon", "\u00e0", "cause", "de", "l'absence", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "il", "se", "l\u00e8ve", "et", "se", "couche", "avec", "le", "soleil", "rythme", "qu'il", "gardera", "la", "majeure", "partie", "de", "sa", "vie", "poursuit", "l'\u00e9criture", "de", "son", "roman", "et", "compose", "des", "chansons", "en", "saccompagnant", "dun", "vieux", "banjo", "j'y", "\u00e9tais", "bien", "et", "j'ai", "gard\u00e9", "depuis", "un", "sens", "de", "l'inconfort", "tout", "\u00e0", "fait", "exceptionnel", "cinq", "mois", "plus", "tard", "le", "ao\u00fbt", "cest", "la", "lib\u00e9ration", "de", "paris", "la", "libert\u00e9", "soudainement", "retrouv\u00e9e", "modifie", "peu", "ses", "habitudes", "avec", "leur", "consentement", "il", "se", "fixe", "\u00e0", "demeure", "chez", "les", "planche", "sa", "carte", "de", "biblioth\u00e8que", "r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e", "brassens", "reprend", "son", "apprentissage", "de", "la", "po\u00e9sie", "et", "sadonne", "\u00e0", "nouveau", "\u00e0", "la", "litt\u00e9rature", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "sign\u00e9e", "le", "mai", "marque", "le", "retour", "\u00e0", "paris", "des", "copains", "de", "basdorf", "avec", "ses", "amis", "retrouv\u00e9s", "brassens", "projette", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "journal", "\u00e0", "tendance", "anarchiste", "le", "cri", "des", "gueux", "apr\u00e8s", "la", "sortie", "du", "premier", "num\u00e9ro", "le", "projet", "tourne", "court", "faute", "de", "financement", "suffisant", "parall\u00e8lement", "il", "monte", "avec", "\u00e9mile", "miramont", "un", "copain", "s\u00e9tois", "et", "andr\u00e9", "larue", "rencontr\u00e9", "\u00e0", "basdorf", "le", "parti", "pr\u00e9historique", "qui", "vise", "surtout", "\u00e0", "tourner", "en", "d\u00e9rision", "les", "autres", "partis", "politiques", "et", "pr\u00e9conise", "un", "retour", "\u00e0", "un", "mode", "de", "vie", "plus", "simple", "ce", "parti", "ne", "verra", "jamais", "le", "jour", "en", "raison", "de", "labandon", "de", "miramont", "avec", "laide", "financi\u00e8re", "de", "jeanne", "il", "ach\u00e8te", "la", "guitare", "dun", "ami", "elle", "lui", "sera", "vol\u00e9e", "en", "il", "h\u00e9rite", "du", "piano", "de", "sa", "tante", "antoinette", "morte", "en", "juillet", "cette", "ann\u00e9el\u00e0", "il", "ressent", "ses", "premiers", "maux", "de", "reins", "accompagn\u00e9s", "de", "crises", "de", "coliques", "n\u00e9phr\u00e9tiques", "le", "libertaire", "antimilitariste", "et", "anticl\u00e9rical", "il", "se", "lie", "en", "avec", "des", "militants", "libertaires", "notamment", "avec", "le", "peintre", "marcel", "renot", "et", "le", "po\u00e8te", "armand", "robin", "et", "lit", "mikha\u00efl", "bakounine", "pierrejoseph", "proudhon", "et", "pierre", "kropotkine", "ces", "lectures", "et", "ces", "rencontres", "le", "conduisent", "\u00e0", "s'impliquer", "dans", "le", "mouvement", "et", "\u00e9crire", "quelques", "chroniques", "dans", "le", "journal", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "anarchiste", "le", "libertaire", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "le", "monde", "libertaire", "sous", "les", "pseudonymes", "de", "g\u00e9o", "c\u00e9dille", "charles", "brenns", "georges", "charles", "malpay\u00e9", "p\u00e9pin", "cadavre", "ou", "encore", "gilles", "colin", "il", "y", "exerce", "\u00e9galement", "un", "double", "emploi", "non", "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9", "de", "secr\u00e9taire", "de", "r\u00e9daction", "et", "de", "correcteur", "ses", "articles", "sont", "virulents", "teint\u00e9s", "d'humour", "noir", "envers", "tout", "ce", "qui", "porte", "atteinte", "aux", "libert\u00e9s", "individuelles", "la", "violence", "de", "sa", "prose", "ne", "fait", "pas", "lunanimit\u00e9", "aupr\u00e8s", "de", "ses", "coll\u00e8gues", "il", "collabore", "\u00e9galement", "p\u00e9riodiquement", "au", "bulletin", "de", "la", "cnt", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "nationale", "du", "travail", "en", "juin", "il", "quitte", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "en", "gardant", "intacte", "sa", "sympathie", "pour", "les", "anarchistes", "plus", "tard", "brassens", "ira", "r\u00e9guli\u00e8rement", "se", "produire", "b\u00e9n\u00e9volement", "dans", "les", "galas", "organis\u00e9s", "par", "le", "monde", "libertaire", "son", "roman", "achev\u00e9", "en", "automne", "est", "publi\u00e9", "\u00e0", "compte", "dauteur", "lalie", "kakamou", "est", "devenu", "la", "lune", "\u00e9coute", "aux", "portes", "il", "est", "publi\u00e9", "par", "la", "nrf", "mais", "sa", "couverture", "plagie", "par", "provocation", "celles", "de", "la", "maison", "gallimard", "brassens", "adresse", "une", "lettre", "\u00e0", "l\u00e9diteur", "concern\u00e9", "pour", "signaler", "cette", "fac\u00e9tie", "contre", "toute", "attente", "il", "ny", "aura", "aucune", "r\u00e9action", "p\u00fcppchen", "pour", "ne", "pas", "attiser", "la", "jalousie", "de", "jeanne", "georges", "a", "v\u00e9cu", "des", "amourettes", "clandestines", "il", "y", "eut", "en", "particulier", "jo", "josette", "\u00e2g\u00e9e", "de", "dixsept", "ans", "juin", "ao\u00fbt", "une", "relation", "tumultueuse", "qui", "lui", "inspira", "peut\u00eatre", "quelques", "chansons", "une", "jolie", "fleur", "p", "de", "toi", "et", "en", "partie", "le", "mauvais", "sujet", "repenti", "modification", "de", "souvenir", "de", "parvenue", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e9crite", "\u00e0", "basdorf", "un", "document", "vid\u00e9o", "le", "bout", "du", "cur", "nous", "montre", "une", "version", "primitive", "d'une", "jolie", "fleur", "en", "il", "rencontre", "joha", "heiman", "la", "blonde", "chenille", "comme", "il", "la", "surnomme", "habite", "\u00e0", "quelques", "m\u00e8tres", "de", "chez", "jeanne", "rue", "pauly", "n\u00e9e", "\u00e0", "tallinn", "en", "estonie", "elle", "est", "son", "a\u00een\u00e9e", "de", "neuf", "ans", "affectueusement", "il", "l'appelle", "p\u00fcppchen", "petite", "poup\u00e9e", "en", "allemand", "mais", "ils", "l'orthographieront", "tous", "les", "deux", "p\u00fcpchen", "c'est", "le", "nom", "grav\u00e9", "sur", "leur", "tombe", "ils", "ne", "se", "marieront", "jamais", "ni", "ne", "cohabiteront", "il", "lui", "\u00e9crira", "jai", "rendezvous", "avec", "vous", "je", "me", "suis", "fait", "tout", "petit", "devant", "une", "poup\u00e9e", "saturne", "rien", "\u00e0", "jeter", "et", "la", "nondemande", "en", "mariage", "morte", "le", "d\u00e9cembre", "dixhuit", "ans", "apr\u00e8s", "lui", "elle", "est", "enterr\u00e9e", "\u00e0", "ses", "c\u00f4t\u00e9s", "ses", "talents", "de", "po\u00e8te", "et", "de", "musicien", "sont", "arriv\u00e9s", "\u00e0", "maturit\u00e9", "de", "nombreuses", "chansons", "sont", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e9crites", "pratiquement", "toutes", "celles", "de", "cette", "\u00e9poque", "qu'il", "choisira", "d'enregistrer", "deviendront", "c\u00e9l\u00e8bres", "comme", "le", "parapluie", "la", "chasse", "aux", "papillons", "j'ai", "rendezvous", "avec", "vous", "brave", "margot", "le", "gorille", "il", "n'y", "a", "pas", "d'amour", "heureux", "po\u00e8me", "d'aragon", "mis", "en", "musique", "par", "brassens", "sur", "une", "m\u00e9lodie", "qui", "sera", "r\u00e9utilis\u00e9e", "pour", "la", "pri\u00e8re", "po\u00e8me", "de", "francis", "jammes", "la", "personnalit\u00e9", "de", "brassens", "a", "d\u00e9j\u00e0", "ses", "traits", "d\u00e9finitifs", "la", "d\u00e9gaine", "d'ours", "mal", "l\u00e9ch\u00e9", "la", "pipe", "et", "la", "moustache", "le", "verbe", "imag\u00e9", "et", "frondeur", "et", "pourtant", "\u00e9troitement", "soumis", "au", "carcan", "d'une", "m\u00e9trique", "et", "d'un", "classicisme", "scrupuleux", "le", "go\u00fbt", "des", "tournures", "anciennes", "le", "culte", "des", "copains", "et", "le", "besoin", "de", "solitude", "une", "culture", "litt\u00e9raire", "et", "chansonni\u00e8re", "pointue", "il", "s'amuse", "\u00e0", "combiner", "l'usage", "de", "l'argot", "et", "celui", "d'un", "langage", "ch\u00e2ti\u00e9", "faisant", "appel", "\u00e0", "l'imparfait", "du", "subjonctif", "par", "exemple", "dans", "le", "gorille", "un", "vieux", "fonds", "libertaire", "hors", "de", "toute", "doctrine", "\u00e9tablie", "mais", "\u00e9tay\u00e9", "par", "un", "individualisme", "aigu", "un", "antimilitarisme", "visc\u00e9ral", "un", "anticl\u00e9ricalisme", "profond", "aussi", "bien", "qu'un", "sens", "du", "sacr\u00e9", "et", "un", "m\u00e9pris", "total", "du", "confort", "de", "l'argent", "et", "de", "la", "consid\u00e9ration", "il", "ne", "changera", "plus", "les", "ann\u00e9es", "de", "patachou", "\u00e0", "bobino", "en", "brassens", "rencontre", "jacques", "grello", "chansonnier", "et", "pilier", "du", "caveau", "de", "la", "r\u00e9publique", "qui", "apr\u00e8s", "l'avoir", "\u00e9cout\u00e9", "lui", "offre", "sa", "propre", "guitare", "et", "lui", "conseille", "plut\u00f4t", "que", "du", "piano", "de", "saccompagner", "sur", "sc\u00e8ne", "avec", "cet", "instrument", "ainsi", "arm\u00e9", "il", "l'introduit", "dans", "divers", "cabarets", "pour", "qu'il", "soit", "auditionn\u00e9", "alors", "il", "compose", "d'abord", "sur", "piano", "ses", "chansons", "qu'il", "transcrit", "pour", "guitare", "sur", "sc\u00e8ne", "brassens", "ne", "simpose", "pas", "intimid\u00e9", "paralys\u00e9", "par", "le", "trac", "suant", "il", "est", "profond\u00e9ment", "mal", "\u00e0", "l'aise", "il", "ne", "veut", "pas", "\u00eatre", "chanteur", "il", "pr\u00e9f\u00e9rerait", "proposer", "ses", "chansons", "\u00e0", "des", "chanteurs", "accomplis", "voire", "\u00e0", "des", "vedettes", "de", "la", "chanson", "il", "se", "produit", "alors", "dans", "quelques", "cin\u00e9mas", "parisiens", "tel", "le", "batignolles", "rue", "la", "condamine", "o\u00f9", "entre", "les", "actualit\u00e9s", "et", "le", "film", "il", "interpr\u00e8te", "trois", "de", "ses", "premiers", "succ\u00e8s", "le", "parapluie", "chanson", "pour", "l'auvergnat", "et", "le", "gorille", "patachou", "apr\u00e8s", "plusieurs", "auditions", "infructueuses", "brassens", "est", "d\u00e9courag\u00e9", "roger", "th\u00e9rond", "et", "victor", "laville", "deux", "copains", "s\u00e9tois", "journalistes", "du", "magazine", "paris", "match", "viennent", "le", "soutenir", "et", "tentent", "de", "l'aider", "dans", "la", "mesure", "de", "leurs", "moyens", "ils", "lui", "obtiennent", "une", "audition", "chez", "patachou", "le", "jeudi", "janvier", "dans", "le", "cabaret", "montmartrois", "de", "la", "chanteuse", "le", "jour", "dit", "et", "au", "bout", "de", "quelques", "chansons", "patachou", "est", "conquise", "enhardi", "brassens", "lui", "propose", "ses", "chansons", "elle", "ne", "dit", "pas", "non", "et", "l'invite", "m\u00eame", "\u00e0", "se", "produire", "dans", "son", "cabaret", "d\u00e8s", "que", "possible", "les", "jours", "suivants", "malgr\u00e9", "son", "trac", "georges", "brassens", "chante", "effectivement", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "du", "restaurantcabaret", "de", "patachou", "pour", "le", "soutenir", "pierre", "nicolas", "bassiste", "dans", "l'orchestre", "de", "la", "chanteuse", "laccompagne", "spontan\u00e9ment", "jacques", "canetti", "quand", "patachou", "parle", "de", "sa", "d\u00e9couverte", "elle", "ne", "manque", "pas", "de", "piquer", "la", "curiosit\u00e9", "du", "directeur", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "des", "trois", "baudets", "jacques", "canetti", "\u00e9galement", "directeur", "artistique", "pour", "la", "firme", "phonographique", "philips", "le", "mars", "il", "se", "rend", "au", "cabaret", "chez", "patachou", "pour", "\u00e9couter", "le", "prot\u00e9g\u00e9", "de", "la", "chanteuse", "emball\u00e9", "il", "convainc", "le", "pr\u00e9sident", "de", "philips", "de", "lui", "signer", "un", "contrat", "le", "quotidien", "francesoir", "des", "mars", "proclame", "en", "gros", "titre", "patachou", "a", "d\u00e9couvert", "un", "po\u00e8te", "!", "le", "mars", "lenregistrement", "du", "gorille", "et", "du", "mauvais", "sujet", "repenti", "seffectue", "au", "studio", "de", "la", "salle", "pleyel", "certains", "collaborateurs", "offusqu\u00e9s", "par", "le", "gorille", "sopposent", "\u00e0", "ce", "que", "ces", "chansons", "sortent", "sous", "le", "label", "de", "philips", "une", "porte", "de", "sortie", "est", "trouv\u00e9e", "par", "le", "biais", "dune", "nouvelle", "marque", "qui", "vient", "d\u00eatre", "acquise", "polydor", "d'avril", "\u00e0", "novembre", "neuf", "chansons", "sortiront", "sur", "disques", "tours", "l'une", "d'elles", "le", "parapluie", "est", "remarqu\u00e9e", "par", "le", "r\u00e9alisateur", "jacques", "becker", "qui", "l'utilise", "pour", "son", "film", "rue", "de", "l'estrapade", "\u00e9dit\u00e9e", "sur", "disque", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "la", "sortie", "du", "film", "en", "salle", "elle", "est", "distingu\u00e9e", "par", "lacad\u00e9mie", "charlescros", "lann\u00e9e", "suivante", "en", "obtenant", "le", "grand", "prix", "du", "disque", "le", "avril", "brassens", "fait", "sa", "premi\u00e8re", "\u00e9mission", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "\u00e0", "la", "rtf", "il", "chante", "la", "mauvaise", "r\u00e9putation", "devant", "le", "public", "de", "lalhambra", "du", "juillet", "au", "ao\u00fbt", "il", "fait", "sa", "premi\u00e8re", "tourn\u00e9e", "en", "france", "en", "suisse", "et", "en", "belgique", "avec", "patachou", "et", "les", "fr\u00e8res", "jacques", "il", "est", "engag\u00e9", "\u00e0", "partir", "du", "mois", "de", "septembre", "aux", "trois", "baudets", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "ne", "d\u00e9semplit", "pas", "dans", "le", "public", "les", "chansons", "comme", "h\u00e9catombe", "et", "le", "gorille", "scandalisent", "les", "uns", "ravissent", "les", "autres", "ces", "controverses", "contribuent", "\u00e0", "faire", "fonctionner", "le", "bouche", "\u00e0", "oreille", "d\u00e8s", "lors", "georges", "brassens", "gravit", "les", "\u00e9chelons", "du", "succ\u00e8s", "et", "de", "la", "notori\u00e9t\u00e9", "en", "tous", "les", "cabarets", "le", "demandent", "et", "ses", "disques", "commencent", "\u00e0", "bien", "se", "vendre", "son", "premier", "passage", "\u00e0", "bobino", "sa", "salle", "de", "pr\u00e9dilection", "l'usine", "comme", "il", "se", "plaisait", "\u00e0", "le", "dire", "\u00e0", "quatre", "pas", "de", "sa", "maison", "se", "fera", "en", "f\u00e9vrier", "avec", "l'accord", "du", "directeur", "des", "trois", "baudets", "jacques", "canetti", "son", "deuxi\u00e8me", "passage", "a", "lieu", "en", "octobre", "mais", "pas", "encore", "en", "vedette", "lui", "qui", "longtemps", "a", "h\u00e9sit\u00e9", "entre", "une", "carri\u00e8re", "de", "po\u00e8te", "et", "celle", "dauteurcompositeur", "est", "maintenant", "lanc\u00e9", "dans", "la", "chanson", "loin", "de", "juger", "la", "chanson", "comme", "une", "expression", "po\u00e9tique", "mineure", "il", "consid\u00e8re", "que", "cet", "art", "demande", "un", "\u00e9quilibre", "parfait", "entre", "le", "texte", "et", "la", "musique", "et", "que", "cest", "un", "don", "quil", "poss\u00e8de", "que", "de", "placer", "un", "mot", "sur", "une", "note", "extr\u00eamement", "exigeant", "il", "sattache", "\u00e0", "\u00e9crire", "les", "meilleurs", "textes", "possibles", "jamais", "satisfait", "il", "les", "remanie", "maintes", "fois", "il", "change", "un", "mot", "peaufine", "une", "image", "jusqu'\u00e0", "ce", "qu'il", "estime", "avoir", "atteint", "son", "but", "patachou", "qui", "a", "mis", "avec", "succ\u00e8s", "plusieurs", "chansons", "de", "son", "poulain", "\u00e0", "son", "r\u00e9pertoire", "enregistre", "neuf", "titres", "le", "d\u00e9cembre", "au", "studio", "chopinpleyel", "pour", "lalbum", "patachou", "chante", "brassens", "pour", "ce", "disque", "il", "lui", "a", "donn\u00e9", "une", "chanson", "en", "exclusivit\u00e9", "le", "bricoleur", "bo\u00eete", "\u00e0", "outils", "et", "interpr\u00e8te", "en", "duo", "avec", "elle", "la", "chanson", "maman", "papa", "ren\u00e9", "fallet", "s\u00e9duit", "par", "les", "chansons", "qui", "passent", "\u00e0", "la", "radio", "l\u00e9crivain", "ren\u00e9", "fallet", "va", "l\u00e9couter", "un", "soir", "aux", "trois", "baudets", "il", "en", "sort", "ravi", "et", "son", "enthousiasme", "le", "pousse", "\u00e0", "publier", "un", "article", "dithyrambique", "dans", "le", "canard", "encha\u00een\u00e9", "du", "avril", "allez", "georges", "brassens", "!", "la", "voix", "de", "ce", "gars", "est", "une", "chose", "rare", "et", "qui", "perce", "les", "coassements", "de", "toutes", "ces", "grenouilles", "du", "disque", "et", "dailleurs", "une", "voix", "en", "forme", "de", "drapeau", "noir", "de", "robe", "qui", "s\u00e8che", "au", "soleil", "de", "coup", "de", "poing", "sur", "le", "k\u00e9pi", "une", "voix", "qui", "va", "aux", "fraises", "\u00e0", "la", "bagarre", "et", "\u00e0", "la", "chasse", "aux", "papillons", "touch\u00e9", "brassens", "lui", "\u00e9crit", "pour", "le", "remercier", "et", "lui", "demander", "de", "venir", "le", "voir", "aux", "trois", "baudets", "leur", "rencontre", "sera", "le", "d\u00e9but", "dune", "amiti\u00e9", "qui", "durera", "le", "restant", "de", "leur", "vie", "pierre", "nicolas", "son", "second", "roman", "la", "tour", "des", "miracles", "est", "publi\u00e9", "en", "juin", "aux", "\u00e9ditions", "des", "jeunes", "auteurs", "r\u00e9unis", "dirig\u00e9es", "par", "jeanpierre", "rosnay", "qui", "est", "aussi", "l'auteur", "de", "la", "pr\u00e9face", "son", "premier", "album", "georges", "brassens", "chante", "les", "chansons", "po\u00e9tiques", "et", "souvent", "gaillardes", "de", "georges", "brassens", "sort", "chez", "polydor", "en", "octobre", "devenu", "vedette", "il", "triomphe", "en", "t\u00eate", "daffiche", "de", "bobino", "du", "au", "octobre", "en", "c'est", "au", "tour", "de", "lolympia", "du", "f\u00e9vrier", "au", "mars", "et", "du", "septembre", "au", "octobre", "pour", "cette", "grande", "sc\u00e8ne", "il", "fait", "appel", "\u00e0", "pierre", "nicolas", "pour", "laccompagner", "\u00e0", "la", "contrebasse", "marquant", "ainsi", "le", "d\u00e9but", "dune", "collaboration", "qui", "durera", "presque", "trente", "ans", "le", "bassiste", "sera", "d\u00e9sormais", "de", "toutes", "les", "sc\u00e8nes", "et", "de", "tous", "les", "enregistrements", "bobino", "du", "novembre", "au", "d\u00e9cembre", "ach\u00e8ve", "cette", "ann\u00e9e", "qui", "a", "vu", "la", "publication", "en", "octobre", "de", "la", "mauvaise", "r\u00e9putation", "recueil", "o\u00f9", "sont", "r\u00e9unis", "des", "textes", "en", "prose", "et", "en", "vers", "dont", "une", "pi\u00e8ce", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "les", "amoureux", "qui", "\u00e9crivent", "sur", "leau", "gibraltar", "avec", "le", "succ\u00e8s", "largent", "commence", "\u00e0", "entrer", "et", "il", "faut", "faire", "face", "\u00e0", "la", "gestion", "du", "m\u00e9tier", "en", "pierre", "ont\u00e9niente", "le", "copain", "de", "basdorf", "a", "accept\u00e9", "de", "laider", "sans", "contrepartie", "pour", "soccuper", "de", "ses", "affaires", "avant", "de", "franchir", "le", "pas", "et", "de", "s'engager", "plus", "avant", "il", "fait", "son", "apprentissage", "aupr\u00e8s", "de", "ray", "ventura", "l'\u00e9diteur", "de", "georges", "en", "brassens", "fait", "lacquisition", "de", "la", "maison", "des", "planche", "et", "de", "celle", "qui", "lui", "est", "mitoyenne", "pour", "lagrandir", "leau", "et", "l\u00e9lectricit\u00e9", "install\u00e9es", "il", "la", "leur", "offre", "la", "vie", "continue", "comme", "avant", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "il", "rencontre", "paul", "fort", "po\u00e8te", "quil", "admire", "et", "quil", "a", "chant\u00e9", "\u00e0", "ses", "d\u00e9buts", "le", "petit", "cheval", "sur", "son", "deuxi\u00e8me", "tours", "avant", "sa", "tourn\u00e9e", "en", "afrique", "du", "nord", "et", "son", "passage", "\u00e0", "lancienne", "belgique", "\u00e0", "bruxelles", "il", "compose", "des", "musiques", "sur", "deux", "autres", "de", "ses", "po\u00e8mes", "comme", "hier", "et", "la", "marine", "en", "vue", "de", "son", "nouveau", "passage", "\u00e0", "lolympia", "du", "au", "octobre", "la", "nouvelle", "station", "de", "radio", "europe", "no", "qui", "vient", "dappara\u00eetre", "sur", "les", "ondes", "est", "un", "\u00e9v\u00e9nement", "important", "dans", "sa", "carri\u00e8re", "cest", "la", "seule", "qui", "diffuse", "ses", "chansons", "interdites", "sur", "les", "radios", "d\u00e9tat", "en", "brassens", "sera", "animateur", "sur", "europe", "no", "pr\u00eat", "\u00e0", "se", "consacrer", "\u00e0", "son", "ami", "pierre", "ont\u00e9niente", "quitte", "son", "emploi", "en", "janvier", "son", "bapt\u00eame", "du", "feu", "le", "prochain", "passage", "\u00e0", "bobino", "de", "lartiste", "janvier", "f\u00e9vrier", "entretemps", "\u00e0", "la", "demande", "de", "ren\u00e9", "fallet", "brassens", "a", "accept\u00e9", "par", "amiti\u00e9", "de", "faire", "lacteur", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "pierre", "brasseur", "et", "dany", "carrel", "le", "roman", "la", "grande", "ceinture", "de", "son", "ami", "fallet", "est", "adapt\u00e9", "\u00e0", "l\u00e9cran", "par", "ren\u00e9", "clair", "le", "film", "sintitulera", "porte", "des", "lilas", "dans", "cette", "affaire", "ont\u00e9niente", "gagnera", "son", "sobriquet", "de", "gibraltar", "le", "trouvant", "aussi", "r\u00e9sistant", "quun", "roc", "quand", "il", "d\u00e9fend", "les", "int\u00e9r\u00eats", "de", "son", "prot\u00e9g\u00e9", "le", "r\u00e9alisateur", "le", "compare", "au", "rocher", "de", "gibraltar", "friand", "de", "surnoms", "brassens", "ladopte", "pour", "d\u00e9nommer", "son", "ami", "et", "d\u00e9sormais", "secr\u00e9taireimpr\u00e9sario", "trois", "chansons", "arrivent", "\u00e0", "point", "pour", "illustrer", "le", "film", "au", "bois", "de", "mon", "cur", "l'amandier", "et", "le", "vin", "en", "brassens", "et", "gibraltar", "cr\u00e9ent", "les", "\u00e9ditions", "moulin", "de", "la", "bonde", "la", "maison", "de", "jeanne", "impasse", "florimont", "est", "toute", "petite", "pour", "vivre", "comme", "il", "l'entend", "il", "jette", "son", "d\u00e9volu", "en", "sur", "le", "moulin", "de", "la", "bonde", "au", "bord", "du", "ru", "de", "gally", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "du", "village", "de", "crespi\u00e8res", "en", "seineetoise", "yvelines", "actuelles", "il", "s'y", "rend", "souvent", "pour", "entre", "autres", "y", "honorer", "grandement", "lamiti\u00e9", "des", "copains", "denfance", "victor", "laville", "\u00e9mile", "miramont", "henri", "colpi", "roger", "th\u00e9rond", "de", "ceux", "de", "basdorf", "ren\u00e9", "iskin", "andr\u00e9", "larue", "des", "anars", "du", "libertaire", "des", "amis", "du", "monde", "de", "la", "chanson", "et", "du", "spectacle", "marcel", "amont", "guy", "b\u00e9art", "georges", "moustaki", "jacques", "brel", "pierre", "louki", "jean", "bertola", "boby", "lapointe", "lino", "ventura", "raymond", "devos", "jeanpierre", "chabrol", "bourvil", "en", "voisin", "fred", "mella", "soliste", "des", "compagnons", "de", "la", "chanson", "et", "bien", "dautres", "fid\u00e8les", "jusqu\u00e0", "la", "fin", "seule", "jeanne", "refusera", "de", "venir", "au", "moulin", "dor\u00e9navant", "il", "cesse", "de", "se", "produire", "dans", "les", "cabarets", "pour", "alterner", "les", "tours", "de", "chant", "entre", "bobino", "et", "lolympia", "il", "poursuit", "ses", "tourn\u00e9es", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "suisse", "rome", "belgique", "afrique", "du", "nord", "qu\u00e9bec", "etc", "les", "ann\u00e9es", "honneurs", "et", "douleurs", "jacques", "charpentreau", "\u00e9crit", "le", "premier", "ouvrage", "sur", "le", "chanteur", "georges", "brassens", "et", "la", "po\u00e9sie", "quotidienne", "de", "la", "chanson", "en", "il", "sort", "un", "disque", "en", "hommage", "\u00e0", "paul", "fort", "mort", "lann\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9dente", "disque", "o\u00f9", "sont", "r\u00e9unis", "sept", "po\u00e8mes", "quil", "a", "mis", "en", "musique", "ou", "qu'il", "d\u00e9clame", "simplement", "en", "avril", "il", "f\u00eate", "\u00e0", "bobino", "ses", "dix", "ans", "de", "carri\u00e8re", "le", "mai", "il", "monte", "un", "spectacle", "en", "hommage", "\u00e0", "paul", "fort", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "h\u00e9bertot", "le", "d\u00e9cembre", "jour", "de", "la", "premi\u00e8re", "\u00e0", "lolympia", "avec", "nana", "mouskouri", "il", "souffre", "dune", "crise", "de", "coliques", "n\u00e9phr\u00e9tiques", "sur", "linsistance", "de", "bruno", "coquatrix", "il", "honore", "les", "dates", "pr\u00e9vues", "\u00e0", "partir", "du", "lendemain", "jusquau", "d\u00e9cembre", "chaque", "soir", "une", "ambulance", "lattend", "\u00e0", "la", "suite", "de", "cette", "douloureuse", "exp\u00e9rience", "il", "ne", "retournera", "plus", "\u00e0", "lolympia", "le", "d\u00e9cembre", "il", "apprend", "la", "mort", "de", "sa", "m\u00e8re", "le", "jour", "m\u00eame", "il", "se", "rend", "\u00e0", "s\u00e8te", "puis", "regagne", "marseille", "pour", "se", "produire", "\u00e0", "lalcazar", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "ce", "soir", "elle", "me", "voit", "chanter", "ditil", "en", "f\u00e9vrier", "il", "est", "cosignataire", "d'une", "lettre", "du", "comit\u00e9", "de", "secours", "aux", "objecteurs", "de", "conscience", "r\u00e9clamant", "au", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "et", "au", "premier", "ministre", "un", "statut", "pour", "que", "les", "objecteurs", "puissent", "effectuer", "un", "service", "civil", "et", "non", "militaire", "le", "prix", "vincent", "scotto", "d\u00e9cern\u00e9", "par", "la", "sacem", "gratifie", "les", "trompettes", "de", "la", "renomm\u00e9e", "de", "meilleure", "chanson", "de", "l'ann\u00e9e", "en", "octobre", "le", "num\u00e9ro", "de", "la", "tr\u00e8s", "s\u00e9lective", "collection", "po\u00e8tes", "daujourdhui", "qui", "para\u00eet", "chez", "les", "libraires", "est", "consacr\u00e9", "\u00e0", "georges", "brassens", "quand", "l\u00e9diteur", "pierre", "seghers", "lui", "avait", "fait", "part", "de", "ce", "projet", "brassens", "avait", "accept\u00e9", "\u00e0", "condition", "que", "son", "ancien", "professeur", "de", "fran\u00e7ais", "alphonse", "bonnaf\u00e9", "f\u00fbt", "lauteur", "du", "texte", "brassens", "est", "ainsi", "le", "deuxi\u00e8me", "auteur", "de", "chansons", "apr\u00e8s", "l\u00e9o", "ferr\u00e9", "\u00e0", "figurer", "dans", "cette", "collection", "dans", "son", "journal", "ren\u00e9", "fallet", "\u00e9crit", "cest", "le", "triomphe", "enfin", "avou\u00e9", "et", "officiel", "de", "ceux", "qui", "voil\u00e0", "dix", "ans", "criaient", "au", "po\u00e8te", "pour", "les", "sourds", "dix", "ans", "se", "sont", "\u00e9coul\u00e9s", "depuis", "la", "parution", "de", "son", "premier", "album", "neuf", "ont", "paru", "quatrevingts", "chansons", "ont", "\u00e9t\u00e9", "enregistr\u00e9es", "pour", "marquer", "cet", "anniversaire", "un", "coffret", "de", "six", "tours", "cm", "dix", "ans", "de", "brassens", "est", "mis", "en", "vente", "le", "novembre", "georges", "brassens", "se", "voit", "honor\u00e9", "pour", "cet", "ouvrage", "par", "lacad\u00e9mie", "charlescros", "en", "recevant", "le", "grand", "prix", "international", "du", "disque", "des", "mains", "de", "l\u00e9crivain", "marcel", "aym\u00e9", "souffrant", "de", "calculs", "r\u00e9naux", "depuis", "plusieurs", "mois", "d\u00e9j\u00e0", "les", "crises", "de", "coliques", "n\u00e9phr\u00e9tiques", "deviennent", "plus", "aigu\u00ebs", "il", "subit", "une", "op\u00e9ration", "des", "reins", "\u00e0", "la", "mijanvier", "apr\u00e8s", "une", "longue", "convalescence", "il", "est", "\u00e0", "nouveau", "sur", "les", "planches", "de", "bobino", "en", "septembre", "les", "copains", "dabord", "le", "film", "dyves", "robert", "les", "copains", "sort", "en", "pour", "le", "g\u00e9n\u00e9rique", "brassens", "a", "compos\u00e9", "une", "chanson", "les", "copains", "dabord", "le", "succ\u00e8s", "quelle", "rencontre", "est", "tel", "quil", "rejaillit", "sur", "les", "ventes", "de", "son", "premier", "album", "tours", "cm", "et", "sur", "son", "triomphe", "\u00e0", "bobino", "du", "octobre", "au", "janvier", "avec", "en", "alternance", "barbara", "serge", "lama", "mich\u00e8le", "arnaud", "brigitte", "fontaine", "ou", "boby", "lapointe", "l'une", "de", "ses", "nouvelles", "chansons", "les", "deux", "oncles", "o\u00f9", "il", "renvoie", "dos", "\u00e0", "dos", "les", "bellig\u00e9rants", "des", "deux", "camps", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "pour", "exprimer", "lhorreur", "que", "lui", "inspire", "la", "guerre", "jette", "le", "trouble", "et", "lui", "vaut", "des", "inimiti\u00e9s", "chez", "certains", "de", "ses", "admirateurs", "jeanlouis", "brassens", "lui", "non", "plus", "naura", "jamais", "vu", "son", "fils", "sur", "sc\u00e8ne", "il", "meurt", "le", "mars", "et", "marcel", "planche", "quant", "\u00e0", "lui", "le", "mai", "suivant", "lors", "de", "l'\u00e9mission", "radiophonique", "musicorama", "diffus\u00e9e", "en", "direct", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "l'abc", "le", "octobre", "georges", "brassens", "r\u00e9alise", "un", "r\u00eave", "chanter", "avec", "charles", "trenet", "ils", "renouvelleront", "cette", "exp\u00e9rience", "pour", "l'\u00e9mission", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "la", "la", "la", "en", "mars", "lestime", "quils", "se", "portent", "est", "r\u00e9ciproque", "mais", "trenet", "garde", "ses", "distances", "cest", "le", "grand", "regret", "de", "georges", "sil", "y", "en", "avait", "un", "quil", "aurait", "vraiment", "aim\u00e9", "fr\u00e9quenter", "cest", "bien", "trenet", "or", "il", "sest", "trouv\u00e9", "que", "trenet", "na", "rien", "fait", "pour", "aller", "vers", "georges", "pour", "rompre", "sa", "solitude", "jeanne", "se", "remarie", "\u00e0", "ans", "le", "mai", "avec", "un", "jeune", "homme", "de", "ans", "contrari\u00e9", "par", "ce", "mariage", "brassens", "quitte", "l'impasse", "florimont", "pour", "emm\u00e9nager", "dans", "un", "duplex", "pr\u00e8s", "de", "la", "place", "denfertrochereau", "jacques", "brel", "quil", "a", "connu", "aux", "trois", "baudets", "en", "est", "son", "voisin", "il", "sappr\u00eate", "\u00e0", "faire", "ses", "adieux", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "de", "lolympia", "par", "amiti\u00e9", "brassens", "\u00e9crit", "le", "texte", "du", "programme", "de", "cet", "\u00e9v\u00e9nement", "du", "septembre", "au", "octobre", "georges", "brassens", "se", "produit", "sur", "les", "planches", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "national", "populaire", "tnp", "avec", "juliette", "gr\u00e9co", "qui", "en", "assure", "la", "premi\u00e8re", "partie", "chaque", "soir", "il", "pr\u00e9sente", "sa", "supplique", "pour", "\u00eatre", "enterr\u00e9", "\u00e0", "la", "plage", "de", "s\u00e8te", "et", "fait", "part", "de", "son", "bulletin", "de", "sant\u00e9", "en", "r\u00e9ponse", "aux", "rumeurs", "distill\u00e9es", "par", "une", "certaine", "presse", "et", "pour", "faire", "bonne", "mesure", "il", "r\u00e9affirme", "sa", "singularit\u00e9", "et", "exprime", "le", "peu", "de", "bien", "qu'il", "pense", "du", "militantisme", "et", "des", "groupuscules", "de", "toutes", "sortes", "avec", "la", "chanson", "le", "pluriel", "dans", "laquelle", "quelles", "que", "soient", "les", "circonstances", "il", "proclame", "bande", "\u00e0", "part", "sacrebleu", "c'est", "ma", "r\u00e8gle", "et", "j'y", "tiens", "!", "habitu\u00e9", "\u00e0", "souffrir", "de", "ses", "calculs", "r\u00e9naux", "il", "a", "laiss\u00e9", "passer", "le", "temps", "au", "mois", "de", "mai", "une", "nouvelle", "crise", "loblige", "\u00e0", "interrompre", "une", "tourn\u00e9e", "pour", "subir", "une", "deuxi\u00e8me", "op\u00e9ration", "des", "reins", "le", "juin", "parrain\u00e9", "par", "marcel", "pagnol", "et", "joseph", "kessel", "l'acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "lui", "d\u00e9cerne", "le", "grand", "prix", "de", "po\u00e9sie", "pour", "lensemble", "de", "son", "uvre", "brassens", "en", "est", "honor\u00e9", "mais", "pense", "ne", "pas", "le", "m\u00e9riter", "je", "ne", "pense", "pas", "\u00eatre", "un", "po\u00e8te", "un", "po\u00e8te", "\u00e7a", "vole", "quand", "m\u00eame", "un", "peu", "plus", "haut", "que", "moi", "je", "ne", "suis", "pas", "po\u00e8te", "jaurais", "aim\u00e9", "l\u00eatre", "comme", "verlaine", "ou", "tristan", "corbi\u00e8re", "ren\u00e9", "fallet", "sort", "\u00e0", "son", "tour", "un", "livre", "sur", "son", "ami", "aux", "\u00e9ditions", "deno\u00ebl", "apr\u00e8s", "mai", "quand", "on", "lui", "demande", "ce", "quil", "faisait", "pendant", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "il", "r\u00e9pond", "malicieusement", "des", "calculs", "!", "le", "octobre", "avec", "son", "ami", "fallet", "il", "est", "au", "chevet", "de", "jeanne", "qui", "meurt", "faute", "davoir", "pu", "surmonter", "le", "choc", "de", "son", "op\u00e9ration", "de", "la", "v\u00e9sicule", "biliaire", "elle", "avait", "ans", "le", "janvier", "\u00e0", "l'initiative", "du", "magazine", "rock", "&", "folk", "et", "de", "rtl", "georges", "brassens", "l\u00e9o", "ferr\u00e9", "et", "jacques", "brel", "sont", "invit\u00e9s", "\u00e0", "d\u00e9battre", "autour", "d'une", "table", "ce", "moment", "est", "immortalis\u00e9", "par", "le", "photographe", "jeanpierre", "leloir", "et", "par", "une", "vid\u00e9o", "cette", "ann\u00e9el\u00e0", "il", "franchit", "les", "limites", "du", "e", "arrondissement", "pour", "emm\u00e9nager", "dans", "une", "maison", "du", "quartier", "saintlambert", "dans", "le", "e", "arrondissement", "bobino", "l'attend", "\u00e0", "nouveau", "\u00e0", "partir", "du", "octobre", "en", "d\u00e9cembre", "pour", "satisfaire", "\u00e0", "la", "demande", "de", "son", "ami", "s\u00e9tois", "le", "cin\u00e9aste", "henri", "colpi", "il", "enregistre", "la", "chanson", "\u00e9crite", "par", "ce", "dernier", "avec", "une", "musique", "compos\u00e9e", "par", "georges", "delerue", "pour", "illustrer", "le", "film", "dans", "lequel", "joue", "fernandel", "heureux", "qui", "comme", "ulysse", "les", "ann\u00e9es", "bretagne", "et", "grandebretagne", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "georges", "brassens", "engage", "son", "ami", "jean", "bertola", "comme", "secr\u00e9taire", "artistique", "et", "organisateur", "de", "ses", "tourn\u00e9es", "le", "pianiste", "lyonnais", "apportera", "\u00e0", "georges", "une", "aide", "dans", "toutes", "les", "formes", "amicales", "musicales", "artistiques", "ou", "de", "pr\u00e9sentations", "des", "tours", "de", "chant", "en", "il", "compose", "la", "musique", "du", "film", "de", "michel", "audiard", "le", "drapeau", "noir", "flotte", "sur", "la", "marmite", "adaptation", "du", "roman", "de", "ren\u00e9", "fallet", "il", "\u00e9tait", "un", "petit", "navire", "l\u00e9zardrieux", "cons\u00e9quence", "de", "vacances", "pass\u00e9es", "\u00e0", "paimpol", "chez", "le", "neveu", "de", "jeanne", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "georges", "brassens", "appr\u00e9cie", "la", "bretagne", "michel", "le", "bonniec", "lui", "a", "trouv\u00e9", "une", "maison", "sur", "les", "rives", "du", "trieux", "\u00e0", "l\u00e9zardrieux", "ker", "flandry", "le", "moulin", "de", "crespi\u00e8res", "est", "mis", "en", "vente", "au", "d\u00e9but", "de", "\u00e0", "la", "demande", "de", "brassens", "gibraltar", "et", "son", "\u00e9pouse", "viennent", "habiter", "la", "maison", "de", "limpasse", "florimont", "brassens", "a", "cinquante", "ans", "et", "vingt", "ans", "de", "carri\u00e8re", "un", "autre", "tour", "de", "chant", "lattend", "\u00e0", "bobino", "avec", "philippe", "chatel", "maxime", "le", "forestier", "pierre", "louki", "en", "alternance", "octobre", "au", "janvier", "avec", "la", "chanson", "mourir", "pour", "des", "id\u00e9es", "il", "r\u00e9pond", "aux", "r\u00e9actions", "mitig\u00e9es", "envers", "sa", "chanson", "les", "deux", "oncles", "le", "octobre", "il", "participe", "\u00e0", "une", "soir\u00e9e", "sp\u00e9ciale", "contre", "la", "peine", "de", "mort", "au", "palais", "des", "sports", "de", "paris", "\u00e0", "partir", "du", "janvier", "il", "entame", "ses", "derni\u00e8res", "tourn\u00e9es", "fran\u00e7aises", "il", "passe", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "municipal", "de", "s\u00e8te", "le", "avril", "cette", "ann\u00e9el\u00e0", "il", "fait", "son", "entr\u00e9e", "dans", "le", "petit", "larousse", "r\u00e9pondant", "\u00e0", "linvitation", "de", "colin", "evans", "professeur", "de", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "luniversity", "college", "de", "cardiff", "en", "pays", "de", "galles", "brassens", "donne", "deux", "r\u00e9citals", "au", "sherman", "theatre", "le", "octobre", "en", "brassens", "joue", "dans", "un", "film", "de", "jeanmarie", "p\u00e9rier", "pourquoi", "t'as", "les", "cheveux", "blancs", "sur", "un", "sc\u00e9nario", "de", "ren\u00e9", "fallet", "ce", "film", "a", "\u00e9t\u00e9", "diffus\u00e9", "sur", "la", "troisi\u00e8me", "cha\u00eene", "de", "l'ortf", "le", "d\u00e9cembre", "le", "octobre", "il", "sinstalle", "\u00e0", "bobino", "pour", "cinq", "mois", "il", "pr\u00e9sente", "les", "nouvelles", "chansons", "de", "son", "dernier", "album", "dont", "celle", "qui", "lui", "donne", "son", "nom", "trompelamort", "il", "y", "est", "accompagn\u00e9", "par", "le", "guitariste", "jo\u00ebl", "favreau", "cest", "pas", "demain", "la", "veille", "bon", "dieu", "de", "mes", "adieux", "le", "mars", "jour", "de", "la", "derni\u00e8re", "personne", "ne", "se", "doute", "quil", "ne", "foulera", "plus", "jamais", "les", "planches", "de", "son", "musichall", "de", "pr\u00e9dilection", "saintg\u00e9lydufesc", "d'inqui\u00e9tantes", "douleurs", "abdominales", "de", "plus", "en", "plus", "vives", "lam\u00e8nent", "\u00e0", "se", "faire", "examiner", "un", "cancer", "de", "lintestin", "est", "diagnostiqu\u00e9", "et", "se", "g\u00e9n\u00e9ralise", "il", "est", "op\u00e9r\u00e9", "\u00e0", "montpellier", "dans", "la", "clinique", "du", "docteur", "bousquet", "en", "novembre", "l'ann\u00e9e", "suivante", "une", "nouvelle", "op\u00e9ration", "\u00e0", "lh\u00f4pital", "am\u00e9ricain", "de", "paris", "lui", "accorde", "une", "r\u00e9mission", "qui", "lui", "permet", "de", "passer", "l'\u00e9t\u00e9", "dans", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "des", "bousquet", "\u00e0", "saintg\u00e9lydufesc", "au", "nord", "de", "montpellier", "avant", "de", "revenir", "\u00e0", "paris", "puis", "de", "s\u00e9journer", "\u00e0", "l\u00e9zardrieux", "hormis", "les", "disques", "de", "ses", "chansons", "arrang\u00e9es", "en", "jazz", "dans", "lesquels", "il", "est", "\u00e0", "la", "guitare", "aupr\u00e8s", "de", "prestigieux", "musiciens", "de", "jazz", "en", "et", "celui", "en", "faveur", "de", "perceneige", "lassociation", "de", "son", "ami", "lino", "ventura", "sur", "lequel", "il", "chante", "les", "chansons", "de", "sa", "jeunesse", "en", "et", "sans", "oublier", "son", "interpr\u00e9tation", "de", "la", "chanson", "du", "h\u00e9risson", "dans", "le", "conte", "musical", "\u00e9milie", "jolie", "de", "philippe", "chatel", "en", "il", "na", "pas", "enregistr\u00e9", "dalbum", "depuis", "cinq", "ans", "il", "passe", "une", "derni\u00e8re", "fois", "au", "palais", "d'hiver", "de", "lyon", "pourtant", "pr\u00e8s", "de", "quinze", "chansons", "sont", "pr\u00eates", "quinze", "autres", "en", "gestation", "il", "envisage", "de", "les", "graver", "mais", "ne", "pourra", "mener", "\u00e0", "bien", "ce", "projet", "apr\u00e8s", "sa", "mort", "jean", "bertola", "acceptera", "de", "les", "chanter", "l'album", "derni\u00e8res", "chansons", "sera", "un", "succ\u00e8s", "commercial", "r\u00e9compens\u00e9", "par", "lacad\u00e9mie", "charlescros", "voir", "\u00e9galement", "l'album", "le", "patrimoine", "de", "brassens", "ultime", "satisfaction", "la", "peine", "de", "mort", "contre", "laquelle", "il", "a", "particip\u00e9", "\u00e0", "des", "manifestations", "sign\u00e9", "des", "p\u00e9titions", "et", "au", "sujet", "de", "laquelle", "il", "a", "\u00e9crit", "des", "chansons", "le", "gorille", "la", "messe", "au", "pendu", "est", "abolie", "en", "france", "le", "octobre", "revenu", "dans", "la", "famille", "de", "son", "chirurgien", "\u00e0", "saintg\u00e9lydufesc", "il", "f\u00eate", "son", "soixanti\u00e8me", "anniversaire", "le", "octobre", "il", "meurt", "en", "toute", "fin", "de", "soir\u00e9e", "du", "octobre", "\u00e0", "h", "georges", "brassens", "est", "inhum\u00e9", "\u00e0", "s\u00e8te", "le", "matin", "du", "dans", "le", "caveau", "familial", "dont", "la", "pierre", "tombale", "porte", "une", "croix", "cette", "croix", "d\u00e9j\u00e0", "dans", "sa", "chanson", "faisant", "une", "ombre", "sur", "la", "baigneuse", "\u00e0", "la", "plage", "de", "s\u00e8te", "au", "cimeti\u00e8re", "le", "py", "le", "choc", "de", "sa", "mort", "dont", "les", "m\u00e9dias", "se", "font", "largement", "l'\u00e9cho", "est", "immense", "dans", "toute", "la", "france", "et", "la", "francophonie", "joha", "heiman", "meurt", "le", "d\u00e9cembre", "et", "est", "enterr\u00e9e", "aupr\u00e8s", "de", "lui", "lui", "qui", "avait", "comme", "mod\u00e8le", "de", "r\u00e9ussite", "paul", "misraki", "parce", "qu'il", "\u00e9tait", "chant\u00e9", "partout", "sans", "\u00eatre", "connu", "du", "grand", "public", "ne", "se", "doutait", "pas", "qu'un", "jour", "il", "acc\u00e9derait", "\u00e0", "la", "renomm\u00e9e", "internationale", "chaque", "ann\u00e9e", "de", "\u00e0", "personnes", "visitent", "sa", "tombe", "discographie", "textes", "ou", "musiques", "d'autres", "auteurs", "et", "compositeurs", "tout", "au", "long", "de", "sa", "carri\u00e8re", "brassens", "aura", "repris", "mis", "en", "musique", "et", "interpr\u00e9t\u00e9", "ou", "simplement", "d\u00e9clam\u00e9", "les", "textes", "de", "plusieurs", "po\u00e8tes", "non", "sans", "les", "avoir", "le", "plus", "souvent", "abr\u00e9g\u00e9s", "parmi", "eux", "louis", "aragon", "il", "n'y", "a", "pas", "d'amour", "heureux", "th\u00e9odore", "de", "banville", "le", "verger", "du", "roi", "louis", "maurice", "boukay", "tu", "t'en", "iras", "les", "pieds", "devant", "sur", "une", "musique", "de", "marcel", "legay", "francis", "carco", "la", "chanson", "tendre", "sur", "une", "musique", "de", "jacques", "larmanjat", "henri", "colpi", "heureux", "qui", "comme", "ulysse", "chanson", "du", "film", "homonyme", "d'henri", "colpi", "sur", "une", "musique", "de", "georges", "delerue", "pierre", "corneille", "pour", "les", "stances", "et", "tristan", "bernard", "pour", "la", "conclusion", "marquise", "paul", "fort", "le", "petit", "cheval", "la", "complainte", "du", "petit", "cheval", "blanc", "du", "recueil", "mortcerf", "si", "le", "bon", "dieu", "l'avait", "voulu", "du", "recueil", "lalouette", "la", "marine", "version", "r\u00e9duite", "de", "lamour", "marin", "comme", "hier", "du", "recueil", "lalouette", "germaine", "tourangelle", "version", "r\u00e9duite", "du", "po\u00e8me", "le", "jet", "d'eau", "r\u00eaverie", "sur", "un", "banc", "du", "luxembourg", "du", "recueil", "bol", "d'air", "d\u00e9clam\u00e9", "sans", "musique", "\u00e0", "mireille", "dite", "petit", "verglas", "d\u00e9clam\u00e9", "sans", "musique", "l'enterrement", "de", "verlaine", "version", "r\u00e9duite", "de", "convoi", "de", "paul", "verlaine", "apr\u00e8s", "un", "tourbillon", "de", "neige", "du", "recueil", "ballades", "fran\u00e7aises", "et", "chroniques", "de", "france", "dans", "une", "version", "simplement", "d\u00e9clam\u00e9e", "puis", "dans", "une", "version", "chant\u00e9e", "sur", "la", "musique", "originellement", "pr\u00e9vue", "pour", "ce", "po\u00e8me", "mais", "qui", "avait", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9e", "finalement", "pour", "la", "marche", "nuptiale", "edmond", "haraucourt", "le", "bleu", "des", "bleuets", "sur", "une", "musique", "de", "marcel", "legay", "victor", "hugo", "la", "l\u00e9gende", "de", "la", "nonne", "gastibelza", "altesse", "francis", "jammes", "la", "pri\u00e8re", "version", "r\u00e9duite", "de", "rosaire", "du", "recueil", "l'\u00e9glise", "habill\u00e9e", "de", "feuilles", "sur", "la", "musique", "d'il", "n'y", "a", "pas", "d'amour", "heureux", "alphonse", "de", "lamartine", "pens\u00e9e", "des", "morts", "h\u00e9g\u00e9sippe", "moreau", "sur", "la", "mort", "d'une", "cousine", "de", "sept", "ans", "mis", "en", "musique", "par", "brassens", "qui", "en", "fit", "luim\u00eame", "un", "enregistrement", "jamais", "publi\u00e9", "on", "peut", "en", "entendre", "les", "versions", "chant\u00e9es", "par", "les", "compagnons", "de", "la", "chanson", "par", "val\u00e9rie", "ambroise", "ou", "par", "eric", "zimmermann", "alfred", "de", "musset", "ballade", "\u00e0", "la", "lune", "\u00e0", "mon", "fr\u00e8re", "revenant", "d'italie", "gustave", "nadaud", "carcassonne", "sur", "la", "musique", "de", "la", "chanson", "le", "nombril", "des", "femmes", "d'agent", "dont", "les", "paroles", "bien", "que", "sur", "un", "autre", "sujet", "empruntent", "le", "th\u00e8me", "du", "po\u00e8me", "de", "nadaud", "le", "roi", "boiteux", "norge", "jehan", "l'advenu", "sur", "une", "musique", "de", "jacques", "yvart", "antoine", "pol", "les", "passantes", "jean", "richepin", "les", "oiseaux", "de", "passage", "les", "philistins", "paul", "verlaine", "colombine", "chanson", "d'automne", "sur", "une", "musique", "de", "charles", "trenet", "fran\u00e7ois", "villon", "ballade", "des", "dames", "du", "temps", "jadis", "les", "regrets", "de", "la", "belle", "heaulmi\u00e8re", "simplement", "d\u00e9clam\u00e9", "\u00e9pitaphe", "et", "rondeau", "improvisation", "sans", "accompagnement", "sur", "l'air", "du", "menuet", "de", "marquise", "un", "extrait", "du", "petit", "testament", "s\u00e9ance", "de", "travail", "sur", "la", "prononciation", "et", "l'articulation", "avec", "essai", "de", "plusieurs", "motifs", "m\u00e9lodiques", "parmi", "lesquels", "des", "r\u00e9miniscences", "d'il", "suffit", "de", "passer", "le", "pont", "et", "de", "la", "ballade", "des", "dames", "du", "temps", "jadis", "bibliographie", "la", "lune", "\u00e9coute", "aux", "portes", "initialement", "intitul\u00e9", "lali", "kakamou", "pseudo\u00e9dition", "gallimard", "publi\u00e9e", "\u00e0", "compte", "d'auteur", "biblioth\u00e8que", "du", "l\u00e8venez", "la", "tour", "des", "miracles", "\u00e9ditions", "des", "jeunes", "auteurs", "r\u00e9unis", "jar", "paris", "nombreuses", "r\u00e9\u00e9ditions", "dont", "stock", "presses", "de", "la", "cit\u00e9", "isbn", "stock", "isbn", "j'ai", "lulibrio", "isbn", "vid\u00e9ographie", "pourquoi", "t'as", "les", "cheveux", "blancs", "film", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "jeanmarie", "p\u00e9rier", "et", "claude", "barrois", "diffus\u00e9", "par", "la", "e", "cha\u00eene", "de", "l'ortf", "en", "d\u00e9cembre", "dvd", "lcj\u00e9ditions", "minutes", "environ", "chansons", "mythiques", "dvd", "universal", "georges", "brassens", "l'anticl\u00e9rical", "mod\u00e9r\u00e9", "les", "images", "de", "sa", "vie", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "armand", "isnard", "dvd", "minutes", "elle", "est", "\u00e0", "toi", "cette", "chanson", "coffret", "dvd", "universal", "r\u00e9\u00e9dition", "maritie", "et", "gilbert", "carpentier", "pr\u00e9sentent", "num\u00e9ro", "georges", "brassens", "dvd", "lcj\u00e9ditionsina", "porte", "des", "lilas", "film", "de", "ren\u00e9", "clair", "dvd", "\u00e9ditions", "ren\u00e9", "ch\u00e2teau", "brassens", "ou", "la", "libert\u00e9", "coffret", "cddvd", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "et", "cd", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "ina", "\u00e9ditions", "brassens", "par", "brassens", "philippe", "kohly", "hauteville", "productions", "minutes", "distinction", "fipadoc", "festival", "international", "documentaire", "biarritz", "france", "comp\u00e9tition", "documentaire", "national", "entretiens", "radio", "et", "m\u00e9dias", "compilation", "d'entretiens", "et", "d'interviews", "avec", "georges", "brassens", "phonoth\u00e8que", "institut", "national", "de", "l'audiovisuel", "\u00e9couter", "en", "ligne", "archiveorg", "wikiwix", "archiveis", "google", "que", "faire", "jacques", "chancel", "georges", "brassens", "radioscopie", "novembre", "institut", "national", "de", "l'audiovisuel", "\u00e9couter", "en", "ligne", "georges", "brassens", "jacques", "brel", "l\u00e9o", "ferr\u00e9", "que", "pensezvous", "de", "l'anarchie", "rock'n'folk", "rtl", "janvier", "\u00e9couter", "en", "ligne", "extraits", "d'entretiens", "et", "d'\u00e9missions", "class\u00e9s", "par", "th\u00e8mes", "compil\u00e9s", "par", "l'institut", "national", "de", "l'audiovisuel", "\u00e9couter", "en", "ligne", "prix", "et", "distinctions", "grand", "prix", "du", "disque", "de", "lacad\u00e9mie", "charlescros", "pour", "la", "chanson", "le", "parapluie", "bravo", "du", "musichall", "d\u00e9cern\u00e9", "par", "l'hebdomadaire", "musichall", "au", "chanteur", "le", "plus", "populaire", "de", "l'ann\u00e9e", "prix", "vincent", "scotto", "d\u00e9cern\u00e9", "par", "la", "sacem", "pour", "les", "trompettes", "de", "la", "renomm\u00e9e", "d\u00e9sign\u00e9e", "meilleure", "chanson", "de", "l'ann\u00e9e", "grand", "prix", "international", "du", "disque", "de", "lacad\u00e9mie", "charlescros", "pour", "le", "coffret", "dix", "ans", "de", "brassens", "le", "grand", "prix", "de", "po\u00e9sie", "lui", "est", "d\u00e9cern\u00e9", "pour", "lensemble", "de", "son", "uvre", "par", "l'acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "le", "juin", "la", "monnaie", "de", "paris", "frappe", "une", "m\u00e9daille", "\u00e0", "son", "effigie", "grand", "prix", "de", "la", "ville", "de", "paris", "prix", "de", "lacad\u00e9mie", "du", "disque", "fran\u00e7ais", "association", "sous", "la", "haute", "autorit\u00e9", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "remis", "en", "d\u00e9cembre", "par", "le", "maire", "de", "paris", "jacques", "chirac", "\u00e0", "moustache", "et", "\u00e0", "georges", "brassens", "pour", "lalbum", "georges", "brassens", "joue", "avec", "moustache", "et", "les", "petits", "fran\u00e7ais", "troph\u00e9e", "num\u00e9ro", "remis", "par", "la", "station", "de", "radio", "europe", "pour", "lalbum", "georges", "brassens", "joue", "avec", "moustache", "et", "les", "petits", "fran\u00e7ais", "une", "pi\u00e8ce", "de", "en", "argent", "\u00e0", "l'effigie", "du", "chanteur", "est", "\u00e9dit\u00e9e", "en", "par", "la", "monnaie", "de", "paris", "pour", "la", "collection", "les", "euros", "des", "r\u00e9gions", "afin", "de", "repr\u00e9senter", "sa", "r\u00e9gion", "natale", "le", "languedocroussillon", "post\u00e9rit\u00e9", "et", "hommages", "de", "nombreux", "auteurscompositeursinterpr\u00e8tes", "se", "sont", "dits", "influenc\u00e9s", "par", "georges", "brassens", "renaud", "et", "maxime", "le", "forestier", "qui", "reprendront", "aussi", "certaines", "de", "ses", "chansons", "pierre", "perret", "francis", "cabrel", "yves", "duteil", "le", "suisse", "mani", "matter", "et", "l'italien", "fabrizio", "de", "andr\u00e9", "qui", "traduit", "plusieurs", "de", "ses", "chansons", "paco", "ib\u00e1\u00f1ez", "publie", "en", "un", "album", "de", "dix", "chansons", "de", "brassens", "traduites", "par", "pierre", "pascal", "le", "testament", "la", "cane", "de", "jeanne", "brassens", "en", "interpr\u00e8tera", "certaines", "en", "espagnol", "graeme", "allwright", "sort", "en", "un", "album", "de", "douze", "chansons", "traduites", "en", "anglais", "une", "jolie", "fleur", "les", "copains", "d'abord", "saturne", "georges", "moustaki", "membre", "de", "la", "bande", "\u00e0", "georges", "a", "compos\u00e9", "en", "les", "amis", "de", "georges", "en", "son", "honneur", "pr\u00e9nomm\u00e9", "giuseppe", "\u00e0", "sa", "naissance", "moustaki", "aurait", "opt\u00e9", "pour", "le", "pr\u00e9nom", "de", "georges", "par", "admiration", "pour", "brassens", "plus", "de", "cinquante", "th\u00e8ses", "lui", "sont", "consacr\u00e9es", "traduit", "dans", "une", "vingtaine", "de", "langues", "il", "est", "chant\u00e9", "au", "japon", "en", "serbie", "en", "russie", "en", "italie", "en", "espagne", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "en", "r\u00e9publique", "tch\u00e8que", "etc", "en", "ouvre", "\u00e0", "s\u00e8te", "l'espace", "georgesbrassens", "vingtdeux", "documents", "autographes", "originaux", "de", "georges", "brassens", "que", "d\u00e9tenait", "son", "ami", "fred", "mella", "le", "soliste", "des", "compagnons", "de", "la", "chanson", "mort", "en", "parmi", "lesquels", "les", "paroles", "manuscrites", "des", "chansons", "supplique", "pour", "\u00eatre", "enterr\u00e9", "\u00e0", "la", "plage", "de", "s\u00e8te", "le", "vieux", "l\u00e9on", "le", "grand", "ch\u00eane", "et", "le", "septembre", "mis", "en", "vente", "aux", "ench\u00e8res", "\u00e0", "paris", "le", "septembre", "sont", "adjug\u00e9s", "pour", "neuf", "de", "ces", "documents", "ont", "fait", "l'objet", "de", "pr\u00e9emptions", "de", "la", "part", "de", "la", "ville", "de", "s\u00e8te", "et", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "en", "est", "organis\u00e9e", "\u00e0", "la", "villette", "l'exposition", "brassens", "ou", "la", "libert\u00e9", "en", "pour", "c\u00e9l\u00e9brer", "les", "anniversaires", "de", "sa", "naissance", "et", "de", "sa", "mort", "la", "poste", "\u00e9dite", "un", "timbre", "sp\u00e9cial", "dune", "valeur", "de", "euro", "lettre", "verte", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "mis", "en", "image", "par", "val\u00e9rie", "besser", "\u00e0", "partir", "dune", "photo", "de", "jeanpierre", "leloir", "la", "e", "promotion", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "administratrices", "et", "administrateurs", "territoriaux", "de", "l'institut", "national", "des", "\u00e9tudes", "territoriales", "inet", "choisit", "en", "le", "nom", "de", "promotion", "georges", "brassens", "revendiquant", "son", "ind\u00e9pendance", "d'esprit", "ses", "engagements", "sociaux", "et", "son", "ancrage", "populaire", "en", "octobre", "une", "vente", "d'objets", "ayant", "appartenu", "\u00e0", "georges", "brassens", "est", "interdite", "par", "la", "justice", "dans", "le", "contexte", "d'un", "diff\u00e9rend", "successoral", "hommages", "en", "chansons", "hommages", "en", "chansons", "du", "vivant", "de", "brassens", "jean", "ferrat", "\u00e0", "brassens", "lp", "nuit", "et", "brouillard", "barclay", "s", "salvatore", "adamo", "eddy", "cochran", "buddy", "holly", "and", "brassens", "lp", "path\u00e9emi", "c", "avec", "une", "erreur", "sur", "le", "nom", "d'eddie", "cochran", "jeanmarie", "vivier", "supplique", "\u00e0", "georges", "brassens", "pour", "qu'il", "n'entre", "pas", "\u00e0", "l'acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "lp", "sfp", "georges", "moustaki", "les", "amis", "de", "georges", "lp", "polydor", "hommages", "en", "chansons", "posthumes", "font", "et", "val", "chanson", "pour", "brassens", "font", "et", "val", "montrent", "tout", "\u00e0", "bobino", "lp", "rca", "pl", "sacha", "distel", "jack", "et", "jo", "rend", "hommage", "conjointement", "\u00e0", "jacques", "brel", "et", "\u00e0", "georges", "brassens", "tours", "sp", "carr\u00e8re", "georges", "moustaki", "un", "jour", "tu", "es", "parti", "album", "moustaki", "michel", "vivoux", "pourvu", "qu'j'y", "aille", "album", "no", "biture", "maxime", "le", "forestier", "la", "visite", "cd", "n\u00e9", "quelque", "part", "polydor", "pierre", "louki", "all\u00f4", "viens", "je", "m'emmerde", "album", "retrouvailles", "weepers", "circus", "rend", "hommage", "\u00e0", "georges", "brassens", "dans", "la", "chanson", "la", "visite", "extrait", "de", "l'album", "l'ombre", "et", "la", "demoiselle", "renaud", "mon", "bistrot", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9", "cd", "boucan", "d'enfer", "virgin", "roger", "martineau", "cd", "en", "attendant", "son", "retour", "rejoyce", "musique", "pierre", "perret", "t'as", "pas", "la", "couleur", "cd", "m\u00e9langezvous", "na\u00efve", "pierre", "ch\u00eane", "brassens", "est", "mort", "et", "c'est", "l'automne", "alexis", "hk", "georges", "&", "moi", "rive", "gauche", "les", "suites", "de", "brassens", "cd", "titres", "asso", "jam", "reprises", "traductions", "et", "adaptations", "reprises", "la", "chanteuse", "qu\u00e9b\u00e9coise", "ren\u00e9e", "claude", "a", "enregistr\u00e9", "un", "album", "hommage", "intitul\u00e9", "j'ai", "rendezvous", "avec", "vous", "renaud", "a", "enregistr\u00e9", "un", "album", "de", "reprise", "s'intitulant", "renaud", "chante", "brassens", "en", "sinsemilia", "la", "mauvaise", "r\u00e9putation", "cd", "r\u00e9sistances", "album", "bruno", "blum", "chante", "une", "version", "ska", "de", "la", "mauvaise", "r\u00e9putation", "sur", "son", "album", "think", "diff\u00e9rent", "paru", "en", "une", "partie", "du", "morceau", "comprend", "la", "m\u00e9lodie", "de", "hava", "nagila", "les", "oiseaux", "de", "passage", "album", "de", "reprises", "sorti", "en", "et", "enregistr\u00e9", "par", "des", "artistes", "fran\u00e7ais", "parmi", "lesquels", "noir", "d\u00e9sir", "arthur", "h", "miossec", "b\u00e9nabar", "magyd", "cherfi", "t\u00eates", "raides", "weepers", "circus", "et", "damien", "saez", "les", "wriggles", "la", "mauvaise", "r\u00e9putation", "cd", "les", "wriggles", "\u00e0", "la", "cigale", "le", "groupe", "fran\u00e7ais", "dionysos", "reprend", "en", "la", "cane", "de", "jeanne", "qui", "para\u00eetra", "dans", "leur", "compilation", "dionysos", "eats", "music", "!!!", "sortie", "en", "the", "brassens", "groupe", "s\u00e9tois", "fond\u00e9", "en", "et", "devenu", "en", "la", "pompe", "moderne", "reprend", "les", "chansons", "d'artistes", "plus", "r\u00e9cents", "en", "parodiant", "les", "intonations", "et", "l'accompagnement", "de", "brassens", "brassen's", "not", "dead", "groupe", "toulousain", "fond\u00e9", "en", "se", "consacre", "\u00e0", "interpr\u00e9ter", "le", "r\u00e9pertoire", "de", "brassens", "dans", "le", "style", "punkrock", "demi", "portion", "lui", "rend", "hommage", "avec", "une", "reprise", "du", "\"le", "m\u00e9cr\u00e9ant\"", "ayant", "grandi", "\u00e0", "s\u00e8te", "il", "revendique", "explicitement", "l'influence", "de", "georges", "brassens", "dans", "toute", "son", "uvrer\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "traduction", "et", "adaptations", "en", "langues", "\u00e9trang\u00e8res", "en", "espagnol", "paco", "ib\u00e1\u00f1ez", "enregitre", "en", "dix", "chansons", "de", "brassens", "traduites", "par", "pierre", "pascal", "dans", "son", "album", "paco", "ib\u00e1\u00f1ez", "canta", "brassens", "aussi", "intitul\u00e9", "paco", "ib\u00e1\u00f1ez", "canta", "a", "brassens", "sorti", "en", "france", "sous", "le", "titre", "paco", "iba\u00f1ez", "chante", "brassens", "en", "castillan", "javier", "krahe", "es", "a", "traduit", "en", "l'orage", "la", "tormenta", "et", "l'interpr\u00e8te", "sur", "l'album", "la", "mandr\u00e1gora", "sur", "un", "autre", "de", "ses", "albums", "el\u00edgeme", "en", "il", "interpr\u00e8te", "marinette", "marieta", "il", "revendique", "l'influence", "de", "luvre", "de", "brassens", "en", "anglais", "graeme", "allwright", "accompagn\u00e9", "par", "pierre", "nicolas", "jo\u00ebl", "favreau", "g\u00e9rard", "niobey", "et", "richard", "galliano", "entre", "autres", "interpr\u00e8te", "douze", "chansons", "traduites", "par", "andrew", "kelly", "sur", "l'album", "graeme", "allwright", "sings", "brassens", "enregistr\u00e9", "en", "et", "sorti", "en", "buddies", "first", "of", "all", "les", "copains", "dabord", "the", "daisy", "la", "marguerite", "a", "sinner", "repents", "le", "mauvais", "sujet", "repenti", "the", "passers", "by", "les", "passantes", "nine", "and", "a", "half", "times", "quatrevingtquinze", "pour", "cent", "the", "school", "mistress", "la", "ma\u00eetresse", "d\u00e9cole", "saturn", "saturne", "my", "lovely", "flower", "she's", "hard", "as", "iron", "une", "jolie", "fleur", "friends", "like", "evergreens", "au", "bois", "de", "mon", "cur", "the", "thunderstorm", "lorage", "to", "anne", "september", "fifteenth", "le", "septembre", "die", "for", "what", "you", "believe", "in", "mourir", "pour", "des", "id\u00e9es", "le", "chanteur", "et", "musicien", "francoam\u00e9ricain", "pierre", "de", "gaillande", "en", "a", "consacr\u00e9", "deux", "albums", "aux", "textes", "de", "brassens", "traduits", "par", "lui", "bad", "reputation", "barb\u00e8s", "records", "br", "paru", "en", "contient", "treize", "titres", "the", "princess", "and", "the", "troubadour", "la", "princesse", "et", "le", "croquenote", "to", "die", "for", "your", "ideas", "mourir", "pour", "des", "id\u00e9es", "penelope", "p\u00e9n\u00e9lope", "don", "juan", "song", "for", "the", "countryman", "chanson", "pour", "l'auvergnat", "ninetyfive", "percent", "quatrevingtquinze", "pour", "cent", "i", "made", "myself", "small", "je", "m'suis", "fait", "tout", "petit", "philistines", "philistins", "trumpets", "of", "fortune", "and", "fame", "les", "trompettes", "de", "la", "renomm\u00e9e", "public", "benches", "les", "amoureux", "des", "bancs", "publics", "absolutely", "nothing", "rien", "\u00e0", "jeter", "the", "pornographer", "le", "pornographe", "bad", "reputation", "la", "mauvaise", "r\u00e9putation", "la", "chanteuse", "keren", "ann", "participe", "aux", "churs", "sorti", "en", "bad", "reputation", "vermillon", "records", "v", "comprend", "onze", "chansons", "dear", "old", "leon", "mon", "vieux", "l\u00e9on", "lament", "of", "the", "ladies", "of", "leisure", "la", "complainte", "des", "filles", "de", "joie", "give", "them", "all", "kiss", "embrasseles", "tous", "in", "the", "clear", "water", "of", "the", "fountain", "dans", "l'eau", "de", "la", "claire", "fontainethe", "wind", "le", "vent", "with", "all", "due", "respect", "sauf", "le", "respect", "que", "je", "vous", "dois", "wine", "le", "vin", "the", "old", "man", "pauvre", "martin", "the", "storm", "temp\u00eate", "dans", "un", "b\u00e9nitier", "the", "war", "of", "la", "guerre", "de", "the", "codicil", "supplique", "pour", "\u00eatre", "enterr\u00e9", "\u00e0", "la", "plage", "de", "s\u00e8te", "pierre", "de", "gaillande", "a", "invit\u00e9", "jo\u00ebl", "favreau", "sur", "cet", "album", "en", "allemand", "franz", "josef", "degenhardt", "appel\u00e9", "en", "le", "brassens", "allemand", "traduit", "et", "chante", "quelques", "titres", "sur", "les", "albums", "intitul\u00e9s", "vorsicht", "gorilla", "et", "junge", "paare", "auf", "b\u00e4nken", "en", "polonais", "le", "groupe", "zesp\u00f3", "reprezentacyjny", "enregistre", "trois", "albums", "avec", "des", "reprises", "mier", "za", "idee", "ballady", "georgesa", "brassensa", "pornograf", "et", "kumple", "to", "grunt", "en", "catalan", "miquel", "pujad\u00f3", "fum", "de", "pipa", "i", "p\u00e8l", "de", "gat", "cd", "n\u00favols", "i", "clarianes", "columna", "m\u00fasica", "en", "cr\u00e9ole", "martiniquais", "sam", "alpha", "consacre", "trois", "albums", "de", "titres", "adapt\u00e9s", "de", "luvre", "de", "georges", "brassens", "de", "\u00e0", "en", "tch\u00e8que", "le", "chansonnier", "ji\u00ed", "ddeek", "en", "consacre", "deux", "albums", "\u00e0", "des", "chansons", "adapt\u00e9es", "de", "georges", "brassens", "et", "a", "publi\u00e9", "en", "un", "livre", "traduisant", "en", "tch\u00e8que", "des", "textes", "de", "brassens", "en", "italien", "fabrizio", "de", "andr\u00e8", "a", "traduit", "et", "chant\u00e9", "plusieurs", "des", "chansons", "de", "celui", "qu'il", "appelait", "\"il", "maestro", "brassens\"", "en", "esp\u00e9ranto", "jacques", "yvart", "a", "adapt\u00e9", "et", "chant\u00e9", "plusieurs", "chansons", "de", "georges", "brassens", "r\u00e9unies", "dans", "deux", "albums", "jacques", "yvart", "kantas", "georges", "brassens", "puis", "brassens", "plu", "en", "basque", "anje", "duhalde", "a", "traduit", "et", "interpr\u00e9t\u00e9", "quatorze", "chansons", "de", "georges", "brassens", "r\u00e9unies", "sur", "l'album", "georges", "brassens", "kantari", "hommages", "et", "reprises", "en", "musique", "roland", "dyens", "compose", "et", "enregistre", "avec", "le", "quatuor", "enesco", "hommage", "\u00e0", "georges", "brassens", "sur", "le", "tours", "homonyme", "sorti", "en", "chez", "auvidis", "rodolphe", "raffalli", "\u00e0", "georges", "brassens", "cd", "\u00a9", "productions", "patrick", "tandin", "groupe", "fr\u00e9meaux", "colombini", "sa", "rodolphe", "raffalli", "\u00e0", "georges", "brassens", "vol", "cd", "\u00a9", "groupe", "fr\u00e9meaux", "colombini", "sas", "hommages", "dans", "la", "fiction", "dans", "le", "film", "serge", "gainsbourg", "vie", "h\u00e9ro\u00efque", "de", "joann", "sfar", "son", "r\u00f4le", "est", "interpr\u00e9t\u00e9", "par", "le", "r\u00e9alisateur", "luim\u00eame", "dans", "le", "t\u00e9l\u00e9film", "brassens", "la", "mauvaise", "r\u00e9putation", "de", "g\u00e9rard", "marx", "le", "r\u00f4le", "de", "brassens", "est", "interpr\u00e9t\u00e9", "par", "st\u00e9phane", "rideau", "hommages", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "un", "p'tit", "coin", "d'paradis", "premi\u00e8re", "cr\u00e9ation", "en", "septembre", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "de", "roland", "marcuola", "avec", "roland", "marcuola", "et", "ghislain", "liebaert", "compagnie", "les", "uns", "les", "unes", "lieux", "portant", "son", "nom", "endroits", "qu'il", "a", "luim\u00eame", "fr\u00e9quent\u00e9s", "la", "rue", "georgesbrassens", "\u00e0", "s\u00e8te", "rue", "de", "la", "maison", "familiale", "actuellement", "au", "num\u00e9ro", "appel\u00e9e", "rue", "de", "l'hospice", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "sa", "naissance", "puis", "rue", "henribarbusse", "brassens", "la", "cite", "dans", "sa", "chanson", "jeanne", "martin", "le", "parc", "georgesbrassens", "\u00e0", "paris", "e", "desservi", "par", "la", "station", "georgesbrassens", "sur", "la", "ligne", "a", "du", "tramway", "parisien", "georges", "brassens", "a", "v\u00e9cu", "l'essentiel", "de", "sa", "vie", "parisienne", "dans", "ce", "secteur", "de", "paris", "d'abord", "chez", "sa", "tante", "rue", "d'al\u00e9sia", "puis", "chez", "jeanne", "au", "impasse", "florimont", "ensuite", "apr\u00e8s", "un", "bref", "passage", "\u00e0", "l'h\u00f4tel", "m\u00e9ridien", "de", "la", "rue", "\u00e9miledubois", "au", "rue", "santosdumont", "la", "rue", "georgesbrassens", "\u00e0", "crespi\u00e8res", "localit\u00e9", "o\u00f9", "de", "\u00e0", "il", "poss\u00e9da", "la", "maison", "du", "moulin", "de", "la", "bonde", "dont", "le", "cambriolage", "est", "\u00e0", "lorigine", "de", "sa", "chanson", "stances", "\u00e0", "un", "cambrioleur", "la", "rue", "georgesbrassens", "\u00e0", "l\u00e9zardrieux", "dans", "laquelle", "se", "situe", "ker", "flandry", "la", "maison", "bretonne", "qu'il", "avait", "acquise", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "la", "rue", "georgesbrassens", "\u00e0", "paimpol", "\u00e0", "l'angle", "de", "laquelle", "se", "trouve", "le", "bar", "rebaptis\u00e9", "apr\u00e8s", "sa", "mort", "les", "copains", "d'abord", "o\u00f9", "il", "aimait", "venir", "lors", "de", "ses", "s\u00e9jours", "en", "bretagne", "il", "existe", "\u00e9galement", "une", "place", "georgesbrassens", "georgesbrassensplatz", "\u00e0", "basdorf", "en", "allemagne", "et", "la", "biblioth\u00e8que", "municipale", "de", "cette", "ville", "porte", "\u00e9galement", "son", "nomoutre", "ceuxci", "un", "grand", "nombre", "de", "voies", "et", "espaces", "publics", "salles", "de", "spectacle", "parcs", "et", "jardins", "portent", "le", "nom", "de", "georges", "brassens", "quelques", "exemples", "les", "rues", "georgesbrassens", "\u00e0", "m\u00e8ze", "al\u00e8s", "carcassonne", "capestang", "cou\u00ebron", "dax", "cuxacd'aude", "bassegoulaine", "goincourt", "loonplage", "wallers", "migennes", "beynes", "pau", "dans", "le", "prolongement", "de", "la", "rue", "paulfort", "plandecuques", "ch\u00e2teaud'olonne", "contrevoz", "au", "pouzin", "\u00e0", "bruges", "ambazac", "arques", "b\u00e8gles", "ou", "orchies", "l'avenue", "georgesbrassens", "\u00e0", "nantes", "la", "place", "et", "l'avenue", "georgesbrassens", "\u00e0", "blagnac", "les", "places", "georgesbrassens", "\u00e0", "liffr\u00e9", "et", "verneuilsurseine", "les", "all\u00e9es", "georgesbrassens", "\u00e0", "\u00e9chenozlam\u00e9line", "la", "motteservolex", "genlis", "et", "au", "touquetparisplage", "la", "promenade", "georgesbrassens", "\u00e0", "rennes", "une", "coul\u00e9e", "verte", "le", "long", "de", "la", "voie", "ferr\u00e9e", "et", "o\u00f9", "a", "lieu", "tous", "les", "deux", "ans", "un", "festival", "de", "musique", "en", "son", "honneur", "le", "passage", "georgesbrassens", "\u00e0", "montbard", "les", "parcs", "georgesbrassens", "\u00e0", "massy", "avrill\u00e9", "et", "\u00e0", "tournai", "en", "belgique", "le", "march\u00e9", "couvert", "de", "brivelagaillarde", "o\u00f9", "est", "cens\u00e9e", "se", "d\u00e9rouler", "l'action", "de", "la", "chanson", "h\u00e9catombe", "le", "foyer", "georgesbrassens", "\u00e0", "beaucourt", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "georgesbrassens", "\u00e0", "villemomble", "la", "biblioth\u00e8que", "georgesbrassens", "\u00e0", "chamb\u00e9ry", "les", "m\u00e9diath\u00e8ques", "georgesbrassens", "\u00e0", "drancy", "et", "laon", "les", "centres", "culturels", "georgesbrassens", "\u00e0", "l\u00e9ognan", "manteslajolie", "saclay", "domont", "saintmartinboulogne", "au", "mesnilleroi", "et", "\u00e0", "nuxlesmines", "les", "salles", "georgesbrassens", "\u00e0", "l\u00e9zardrieux", "givors", "yvr\u00e9l'\u00e9v\u00eaque", "feytiat", "villierssurmarne", "ou", "l'isled'espagnacen", "france", "en", "cent", "quaranteneuf", "\u00e9tablissements", "scolaires", "portent", "son", "nom", "parmi", "lesquels", "des", "lyc\u00e9es", "\u00e0", "neufch\u00e2telenbray", "rivedegier", "paris", "bagnolssurc\u00e8ze", "courcouronnes", "villeneuveleroi", "villepinte", "saintdenis", "des", "coll\u00e8ges", "\u00e0", "boucbelair", "d\u00e9cinescharpieu", "\u00e9pouville", "lattes", "au", "rheu", "\u00e0", "marignane", "montastruclaconseill\u00e8re", "narbonne", "pont\u00e9v\u00eaque", "saintmard", "santeny", "sevran", "ydes", "brazeyenplaine", "saintarnoultenyvelines", "pontorson", "des", "\u00e9coles", "\u00e0", "toulenne", "chemill\u00e9enanjou", "guyancourt", "languidic", "ou", "la", "seynesurmerpar", "ailleurs", "l'ast\u00e9ro\u00efde", "est", "nomm\u00e9", "brassens", "en", "son", "honneur", "festivals", "chaque", "ann\u00e9e", "des", "artistes", "se", "r\u00e9unissent", "pour", "rendre", "hommage", "\u00e0", "georges", "brassens", "journ\u00e9es", "georgesbrassens", "cr\u00e9\u00e9es", "en", "les", "journ\u00e9es", "georgesbrassens", "sont", "le", "plus", "ancien", "\u00e9v\u00e9nement", "consacr\u00e9", "\u00e0", "brassens", "elles", "ont", "lieu", "chaque", "ann\u00e9e", "le", "second", "weekend", "d'octobre", "dans", "le", "parc", "georgesbrassens", "paris", "e", "et", "sont", "organis\u00e9es", "par", "l'", "association", "culturelle", "et", "\u00e9v\u00e9nementielle", "du", "e", "arrondissement", "de", "paris", "ace", "elles", "proposent", "sur", "deux", "jours", "dict\u00e9e", "georgesbrassens", "chorales", "tremplin", "de", "la", "chanson", "prix", "litt\u00e9raire", "georgesbrassens", "concerts", "prix", "m\u00e9moire", "georgesbrassens", "charavines", "depuis", "les", "premiers", "weekends", "d'ao\u00fbt", "organis\u00e9", "par", "les", "b\u00e9n\u00e9voles", "de", "l'association", "vivre", "\u00e0", "chirens", "le", "festival", "brassens", "de", "charavines", "est", "l'un", "des", "plus", "anciens", "de", "france", "il", "propose", "quatre", "soir\u00e9es", "musicales", "dont", "trois", "grands", "spectacles", "cabaret", "georges", "brassens", "dans", "une", "grande", "salle", "d\u00e9cor\u00e9e", "en", "cabaret", "une", "trentaine", "d'artistes", "r\u00e9alisent", "des", "interpr\u00e9tations", "tr\u00e8s", "vari\u00e9es", "les", "festivaliers", "ont", "librement", "acc\u00e8s", "aux", "expositions", "et", "aux", "apr\u00e8smidi", "musicaux", "en", "plein", "air", "vaisonlaromaine", "depuis", "pendant", "la", "derni\u00e8re", "semaine", "d'avril", "le", "festival", "georges", "brassens", "de", "vaisonlaromaine", "est", "organis\u00e9", "par", "l'association", "les", "amis", "de", "georges", "brassens", "son", "initiateur", "georges", "boulard", "passionn\u00e9", "de", "brassens", "a", "r\u00e9uni", "les", "proches", "du", "chanteur", "pour", "cr\u00e9er", "un", "festivalt\u00e9moignage", "avec", "conf\u00e9rences", "expositions", "concerts", "d'artistes", "multiples", "connus", "ou", "non", "le", "festival", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9", "avec", "le", "temps", "et", "les", "r\u00e9pertoires", "se", "sont", "diversifi\u00e9s", "mais", "on", "est", "certain", "d'y", "entendre", "chaque", "ann\u00e9e", "plusieurs", "concerts", "consacr\u00e9s", "\u00e0", "brassens", "basdorf", "allemagne", "depuis", "\u00e0", "la", "miseptembre", "organis\u00e9", "par", "les", "amis", "des", "amis", "de", "georges", "quatre", "jours", "d'un", "festival", "essentiellement", "consacr\u00e9", "\u00e0", "brassens", "initi\u00e9", "par", "la", "visite", "anniversaire", "de", "au", "cours", "de", "laquelle", "georges", "boulard", "a", "emmen\u00e9", "ren\u00e9", "iskin", "et", "les", "copains", "survivants", "du", "sto", "chanter", "brassens", "sur", "les", "lieux", "o\u00f9", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9crits", "certains", "des", "premiers", "succ\u00e8s", "rennes", "et", "saintbrieuc", "depuis", "le", "festival", "ballade", "avec", "brassens", "a", "lieu", "en", "septembre", "en", "alternance", "entre", "rennes", "et", "saintbrieuc", "en", "le", "septembre", "\u00e0", "rennes", "sur", "la", "promenade", "georgesbrassens", "soixantedix", "groupes", "deux", "cents", "personnes", "environ", "ont", "repris", "\u00e0", "nouveau", "plus", "ou", "moins", "fid\u00e8lement", "les", "chansons", "du", "s\u00e9tois", "chaque", "\u00e9dition", "voit", "se", "rassembler", "environ", "personnes", "entr\u00e9e", "gratuite", "soucieuenjarrest", "depuis", "le", "festival", "des", "fils", "de", "georges", "a", "lieu", "\u00e0", "soucieuenjarrest", "le", "dernier", "weekend", "de", "mai", "sur", "trois", "jours", "se", "produisent", "des", "artistes", "chantant", "brassens", "et", "ceux", "qui", "se", "r\u00e9clament", "fils", "de", "georges", "des", "guinguettes", "sont", "mises", "en", "place", "dans", "lesquelles", "les", "chansons", "du", "s\u00e9tois", "sont", "interpr\u00e9t\u00e9es", "de", "diff\u00e9rentes", "fa\u00e7ons", "ce", "festival", "de", "chansons", "se", "r\u00e9clame", "du", "d\u00e9veloppement", "durable", "et", "se", "trouve", "ainsi", "en", "harmonie", "avec", "le", "respect", "de", "la", "nature", "dans", "une", "grande", "fraternit\u00e9", "l'int\u00e9grale", "brassens", "paris", "e", "cet", "\u00e9v\u00e9nement", "s'est", "tenu", "de", "\u00e0", "la", "derni\u00e8re", "semaine", "compl\u00e8te", "du", "mois", "d'octobre", "\u00e0", "la", "salle", "rossini", "dans", "la", "mairie", "du", "e", "arrondissement", "de", "paris", "rue", "drouot", "toutes", "les", "chansons", "y", "compris", "posthumes", "et", "in\u00e9dites", "de", "brassens", "sont", "interpr\u00e9t\u00e9es", "par", "diff\u00e9rents", "artistes", "dans", "un", "ordre", "proche", "de", "l'ordre", "chronologique", "en", "neuf", "soirs", "de", "spectacle", "avec", "toujours", "un", "hommage", "\u00e0", "un", "autre", "auteur", "l'\u00e9v\u00e9nement", "fut", "orchestr\u00e9", "en", "et", "par", "dimitris", "bogdis", "et", "marie", "volta", "puis", "par", "cette", "derni\u00e8re", "de", "\u00e0", "mi", "avec", "le", "soutien", "de", "l'association", "le", "grand", "pan", "int\u00e9grale", "brassens", "n\u00e9e", "autour", "du", "festival", "celuici", "a", "vu", "le", "jour", "\u00e0", "l'initiative", "de", "dimitris", "bogdis", "traducteur", "et", "interpr\u00e8te", "de", "brassens", "en", "grec", "et", "marie", "volta", "autrice", "compositrice", "et", "interpr\u00e8te", "de", "brassens", "pirey", "depuis", "\u00e0", "pirey", "dans", "le", "doubs", "sont", "organis\u00e9es", "les", "brassensiades", "\u00e0", "l'initiative", "de", "l'association", "l'amandier", "dont", "l'objectif", "est", "de", "maintenir", "vivante", "l'uvre", "de", "georges", "brassens", "et", "de", "lui", "donner", "une", "place", "importante", "dans", "le", "patrimoine", "culturel", "collectif", "ce", "festival", "qui", "se", "d\u00e9roule", "\u00e0", "la", "fin", "mars", "accueille", "durant", "trois", "soir\u00e9es", "des", "artistes", "qui", "interpr\u00e8tent", "adaptent", "les", "chansons", "de", "brassens", "sont", "aussi", "organis\u00e9es", "des", "conf\u00e9rences", "des", "expositions", "et", "des", "animations", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "articles", "connexes", "histoire", "de", "l'anarchisme", "brassens", "par", "brassens", "liens", "externes", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "musique", "allmusic", "bait", "la", "zemer", "haivri", "billboard", "discografia", "nazionale", "della", "canzone", "italiana", "discogs", "lastfm", "munzinger", "pop", "musicbrainz", "muziekweb", "rate", "your", "music", "ressources", "relatives", "\u00e0", "l'audiovisuel", "allmovie", "allocin\u00e9", "filmportal", "imdb", "unifrance", "ressources", "relatives", "au", "spectacle", "les", "archives", "du", "spectacle", "lofficiel", "des", "spectacles", "theatreonline", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "litt\u00e9rature", "acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "laur\u00e9ats", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "maitron", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "bd", "gest'", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "recherche", "isidore", "dictionnaire", "biographique", "du", "mouvement", "ouvrier", "fran\u00e7ais", "le", "maitron", "chansonnier", "po\u00e8te", "et", "militant", "libertaire", "dictionnaire", "des", "anarchistes", "notice", "biographique", "brassens", "ou", "l'irr\u00e9v\u00e9rence", "archives", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es", "de", "l'ina", "visite", "au", "gorille", "georges", "brassens", "document", "vid\u00e9o", "de", "la", "radio", "t\u00e9l\u00e9vision", "suisse", "dat\u00e9", "de", "site", "internet", "d'analyse", "de", "chansons", "analysebrassenscom", "portail", "de", "la", "musique", "portail", "de", "la", "po\u00e9sie", "portail", "de", "lanarchisme", "portail", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "portail", "de", "lh\u00e9rault"]