["la", "gr\u00e8ce", "en", "forme", "longue", "la", "r\u00e9publique", "hell\u00e9nique", "en", "grec", "ell\u00e1da", "ela\u00f0a", "ou", "officiellement", "ellinik\u00ed", "dimokrat\u00eda", "d\u00e9mocratie", "hell\u00e9nique", "en", "grec", "ancien", "et", "en", "kathar\u00e9vousa", "hell\u00e1s", "est", "un", "pays", "deurope", "du", "sud", "et", "des", "balkans", "on", "la", "d\u00e9signe", "parfois", "par", "le", "terme", "hellade", "d'une", "superficie", "de", "km", "pour", "un", "peu", "moins", "de", "onze", "millions", "d'habitants", "le", "pays", "partage", "des", "fronti\u00e8res", "terrestres", "avec", "lalbanie", "la", "mac\u00e9doine", "du", "nord", "la", "bulgarie", "et", "la", "turquie", "et", "des", "fronti\u00e8res", "maritimes", "avec", "chypre", "l'albanie", "l'italie", "la", "libye", "l'\u00e9gypte", "et", "la", "turquie", "cette", "derni\u00e8re", "est", "la", "source", "du", "contentieux", "gr\u00e9coturc", "en", "mer", "\u00e9g\u00e9e", "la", "mer", "ionienne", "\u00e0", "l'ouest", "et", "la", "mer", "\u00e9g\u00e9e", "\u00e0", "l'est", "parties", "de", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "encadrent", "le", "pays", "le", "cinqui\u00e8me", "de", "son", "territoire", "est", "constitu\u00e9", "de", "plus", "de", "\u00eeles", "et", "\u00eelots", "pr\u00e8s", "de", "\u00e9tant", "habit\u00e9s", "de", "plus", "de", "son", "territoire", "est", "constitu\u00e9", "de", "montagnes", "la", "plus", "haute", "est", "le", "mont", "olympe", "qui", "culmine", "\u00e0", "m", "la", "gr\u00e8ce", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "le", "berceau", "de", "la", "civilisation", "occidentale", "patrie", "des", "arts", "th\u00e9\u00e2tre", "architecture", "de", "la", "politique", "ath\u00e8nes", "est", "le", "berceau", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "de", "la", "philosophie", "sto\u00efcisme", "\u00e9picurisme", "aristot\u00e9lisme", "et", "des", "sciences", "math\u00e9matiques", "physique", "m\u00e9decine", "la", "gr\u00e8ce", "antique", "a", "l\u00e9gu\u00e9", "\u00e0", "l'europe", "un", "patrimoine", "culturel", "et", "linguistique", "colossal", "la", "gr\u00e8ce", "est", "l'h\u00e9riti\u00e8re", "d'une", "longue", "histoire", "riche", "et", "non", "moins", "mouvement\u00e9e", "la", "gr\u00e8ce", "antique", "\u00e9tend", "son", "influence", "sur", "tout", "le", "bassin", "m\u00e9diterran\u00e9en", "des", "cit\u00e9s\u00e9tats", "\u00e0", "la", "gr\u00e8ce", "romaine", "durant", "l'antiquit\u00e9", "tardive", "l'empire", "byzantin", "survit", "\u00e0", "la", "chute", "de", "rome", "les", "croisades", "et", "les", "incessantes", "guerres", "conduisent", "\u00e0", "la", "chute", "de", "constantinople", "en", "par", "mehmed", "ii", "la", "gr\u00e8ce", "passe", "sous", "influence", "ottomane", "pendant", "pr\u00e8s", "de", "quatre", "si\u00e8cles", "la", "conqu\u00eate", "ottomane", "n'a", "pas", "pour", "autant", "\u00e9teint", "l'influence", "grecque", "dans", "le", "domaine", "du", "commerce", "et", "de", "la", "culture", "les", "grecs", "participent", "activement", "au", "si\u00e8cle", "des", "lumi\u00e8res", "avec", "le", "mouvement", "des", "lumi\u00e8res", "n\u00e9ohell\u00e8nes", "au", "m\u00eame", "moment", "l'europe", "occidentale", "red\u00e9couvre", "la", "culture", "grecque", "et", "un", "fort", "engouement", "pour", "tout", "ce", "qui", "touche", "\u00e0", "la", "gr\u00e8ce", "se", "d\u00e9veloppe", "le", "philhell\u00e9nisme", "les", "id\u00e9aux", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "puis", "la", "p\u00e9riode", "napol\u00e9onienne", "contribuent", "\u00e0", "nourrir", "l'esprit", "national", "le", "er", "janvier", "du", "calendrier", "julien", "les", "\u00e9lites", "hell\u00e9niques", "r\u00e9unies", "en", "assembl\u00e9e", "nationale", "\u00e0", "\u00e9pidaure", "proclament", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "gr\u00e8ce", "vis\u00e0vis", "de", "la", "sublime", "porte", "neuf", "ans", "plus", "tard", "apr\u00e8s", "une", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "le", "royaume", "de", "gr\u00e8ce", "est", "reconnu", "par", "le", "protocole", "de", "londres", "le", "royaume", "de", "gr\u00e8ce", "s'est", "construit", "en", "un", "\u00e9tat", "moderne", "gr\u00e2ce", "aux", "politiques", "men\u00e9es", "par", "io\u00e1nnis", "kapod\u00edstrias", "toutefois", "la", "gr\u00e8ce", "ind\u00e9pendante", "de", "est", "limit\u00e9e", "au", "p\u00e9loponn\u00e8se", "et", "\u00e0", "l'attique", "le", "pays", "cherche", "alors", "tout", "au", "long", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "\u00e0", "unifier", "le", "monde", "grec", "c'est", "la", "grande", "id\u00e9e", "othon", "ier", "et", "la", "reine", "am\u00e9lie", "en", "sont", "les", "premiers", "souverains", "ils", "uvrent", "pour", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "universit\u00e9", "nationale", "en", "\u00e0", "ath\u00e8nes", "embellissent", "la", "capitale", "en", "construisant", "de", "nouveaux", "b\u00e2timents", "de", "style", "n\u00e9oclassique", "acad\u00e9mie", "d'ath\u00e8nes", "biblioth\u00e8que", "nationale", "ancien", "palais", "royal", "les", "\u00e9v\u00e8nements", "de", "font", "du", "pays", "une", "monarchie", "constitutionnelle", "dans", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "la", "gr\u00e8ce", "entre", "v\u00e9ritablement", "dans", "la", "r\u00e9volution", "industrielle", "en", "la", "premi\u00e8re", "ligne", "de", "chemin", "de", "fer", "est", "construite", "entre", "le", "port", "du", "pir\u00e9e", "et", "le", "centre", "d'ath\u00e8nes", "puis", "se", "d\u00e9veloppe", "\u00e0", "travers", "tout", "le", "p\u00e9loponn\u00e8se", "et", "la", "thessalie", "sous", "l'impulsion", "de", "pierre", "de", "coubertin", "et", "dans", "la", "continuit\u00e9", "des", "olympiades", "de", "d'evangelos", "zappas", "les", "premi\u00e8res", "comp\u00e9titions", "olympiques", "sont", "organis\u00e9s", "en", "\u00e0", "cette", "occasion", "la", "capitale", "ath\u00e9nienne", "s'est", "dot\u00e9e", "de", "nouvelles", "infrastructures", "zapp\u00e9ion", "stade", "panath\u00e9na\u00efque", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "est", "particuli\u00e8rement", "mouvement\u00e9e", "coup", "de", "goudi", "de", "pour", "mettre", "fin", "\u00e0", "l'instabilit\u00e9", "politique", "chronique", "guerres", "balkaniques", "au", "cours", "desquelles", "le", "pays", "s'agrandit", "consid\u00e9rablement", "participation", "de", "la", "gr\u00e8ce", "au", "c\u00f4t\u00e9", "des", "alli\u00e9s", "lors", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9publique", "entre", "et", "et", "dictature", "de", "ioannis", "metaxas", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "ravage", "le", "pays", "qui", "conna\u00eet", "en", "outre", "une", "fratricide", "guerre", "civile", "entre", "communistes", "et", "royalistes", "jusqu'en", "la", "reconstruction", "permet", "\u00e0", "la", "gr\u00e8ce", "de", "rattraper", "son", "important", "retard", "\u00e9conomique", "c'est", "le", "miracle", "\u00e9conomique", "grec", "avec", "le", "d\u00e9veloppement", "du", "tourisme", "de", "masse", "la", "trop", "forte", "bipolarit\u00e9", "qui", "subsiste", "dans", "la", "vie", "politique", "hell\u00e9nique", "dans", "un", "monde", "en", "pleine", "guerre", "froide", "entra\u00eene", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "du", "avril", "foment\u00e9", "par", "une", "partie", "de", "l'\u00e9tatmajor", "c'est", "la", "dictature", "des", "colonels", "r\u00e9gime", "anticommuniste", "et", "soutenu", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "en", "les", "\u00e9v\u00e8nements", "\u00e0", "chypre", "et", "l'insurrection", "estudiantine", "de", "l'\u00e9cole", "polytechnique", "participent", "\u00e0", "faire", "tomber", "le", "r\u00e9gime", "militaire", "la", "d\u00e9mocratie", "est", "restaur\u00e9e", "la", "gr\u00e8ce", "devient", "formellement", "une", "r\u00e9publique", "et", "adh\u00e8re", "\u00e0", "la", "communaut\u00e9", "europ\u00e9enne", "en", "en", "le", "pays", "accueille", "pour", "la", "troisi\u00e8me", "fois", "dans", "son", "histoire", "les", "jeux", "olympiques", "modernes", "dixsepti\u00e8me", "\u00e9conomie", "europ\u00e9enne", "et", "forte", "d'un", "pib", "de", "milliards", "de", "dollars", "usd", "au", "d\u00e9but", "de", "l'ann\u00e9e", "la", "gr\u00e8ce", "est", "la", "e", "\u00e9conomie", "mondiale", "c'est", "aujourd'hui", "une", "puissance", "moyenne", "son", "soft", "power", "s'articule", "autour", "de", "sa", "culture", "classique", "h\u00e9ritage", "hell\u00e9nique", "aristote", "sappho", "hypatie", "et", "moderne", "litt\u00e9rature", "grecque", "contemporaine", "qui", "a", "pour", "chantres", "maria", "polydouri", "et", "nikos", "kazantzakis", "cin\u00e9ma", "avec", "theos", "angelopoulos", "melina", "mercouri", "et", "ir\u00e8ne", "papas", "cuisine", "riche", "et", "vari\u00e9e", "ainsi", "que", "de", "son", "h\u00e9ritage", "architectural", "incommensurable", "parth\u00e9non", "temple", "de", "pos\u00e9idon", "cyclades", "sanctuaire", "d'\u00e9pidaure", "achilleion", "le", "pays", "est", "membre", "des", "nations", "unies", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "de", "l'ocde", "et", "de", "l'otan", "organisation", "du", "trait\u00e9", "de", "l'atlantique", "nord", "g\u00e9ographie", "la", "gr\u00e8ce", "est", "situ\u00e9e", "\u00e0", "l'extr\u00e9mit\u00e9", "sudest", "des", "balkans", "approximativement", "entre", "\u00b0", "\u00e0", "\u00b0", "de", "latitude", "nord", "et", "de", "\u00b0", "\u00e0", "\u00b0", "de", "longitude", "est", "elle", "a", "une", "superficie", "de", "km", "de", "la", "superficie", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "ses", "c\u00f4tes", "sont", "longues", "de", "km", "son", "territoire", "comprend", "trois", "unit\u00e9s", "g\u00e9ographiques", "la", "gr\u00e8ce", "continentale", "la", "presqu'\u00eele", "du", "p\u00e9loponn\u00e8se", "et", "les", "\u00eeles", "qui", "repr\u00e9sentent", "un", "cinqui\u00e8me", "de", "la", "superficie", "totale", "du", "pays", "les", "c\u00f4tes", "grecques", "sont", "bord\u00e9es", "\u00e0", "l'ouest", "par", "la", "mer", "ionienne", "et", "\u00e0", "l'est", "par", "la", "mer", "\u00e9g\u00e9e", "o\u00f9", "se", "trouvent", "la", "majorit\u00e9", "des", "\u00eeles", "grecques", "les", "seules", "\u00eeles", "de", "l'\u00e9g\u00e9e", "\u00e0", "ne", "pas", "\u00eatre", "grecques", "sont", "imbros", "et", "t\u00e9n\u00e9dos", "le", "nombre", "d'\u00eeles", "en", "gr\u00e8ce", "varie", "selon", "la", "d\u00e9finition", "choisie", "selon", "l'ambassade", "de", "gr\u00e8ce", "en", "france", "ou", "dont", "dignes", "d'int\u00e9r\u00eat", "selon", "certains", "guides", "au", "recensement", "de", "\u00eeles", "\u00e9taient", "habit\u00e9es", "mais", "un", "tiers", "d'entre", "elles", "comptaient", "moins", "de", "cinquante", "habitants", "la", "taille", "de", "ces", "\u00eeles", "habit\u00e9es", "va", "de", "km", "pour", "la", "plus", "petite", "d\u00e9los", "qui", "jouit", "d'un", "statut", "particulier", "\u00e0", "km", "pour", "la", "cr\u00e8te", "aucun", "point", "de", "la", "gr\u00e8ce", "nest", "\u00e9loign\u00e9", "de", "plus", "de", "cent", "kilom\u00e8tres", "de", "la", "mer", "dans", "le", "p\u00e9loponn\u00e8se", "cette", "distance", "n'est", "m\u00eame", "que", "d'une", "cinquantaine", "de", "kilom\u00e8tres", "tandis", "qu'en", "gr\u00e8ce", "centrale", "elle", "peut", "atteindre", "soixante", "kilom\u00e8tres", "la", "gr\u00e8ce", "a", "des", "fronti\u00e8res", "terrestres", "avec", "lalbanie", "km", "au", "nordouest", "la", "mac\u00e9doine", "du", "nord", "km", "au", "nord", "la", "bulgarie", "km", "et", "la", "turquie", "europ\u00e9enne", "km", "au", "nordest", "le", "pays", "a", "des", "fronti\u00e8res", "maritimes", "avec", "l'albanie", "l'italie", "la", "libye", "l'\u00e9gypte", "et", "la", "turquie", "cette", "derni\u00e8re", "est", "la", "source", "du", "contentieux", "gr\u00e9coturc", "en", "mer", "\u00e9g\u00e9e", "relief", "la", "gr\u00e8ce", "est", "situ\u00e9e", "\u00e0", "la", "rencontre", "des", "plaques", "tectoniques", "africaine", "et", "eurasiatique", "durant", "le", "m\u00e9sozo\u00efque", "elle", "\u00e9tait", "recouverte", "par", "l'oc\u00e9an", "t\u00e9thys", "dont", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "est", "un", "vestige", "le", "rapprochement", "entre", "les", "plaques", "a", "cr\u00e9\u00e9", "le", "mouvement", "alpin", "dont", "les", "montagnes", "de", "gr\u00e8ce", "font", "partie", "ce", "mouvement", "a", "entra\u00een\u00e9", "la", "fracture", "de", "la", "plaque", "eurasiatique", "cr\u00e9ant", "la", "plaque", "de", "la", "mer", "\u00e9g\u00e9e", "il", "a", "aussi", "cr\u00e9\u00e9", "d'immenses", "nappes", "de", "charriage", "qui", "font", "que", "l'ouest", "de", "la", "gr\u00e8ce", "est", "constitu\u00e9", "de", "calcaire", "et", "flysch", "pliss\u00e9s", "et", "l'est", "de", "massifs", "cristallins", "et", "m\u00e9tamorphiques", "le", "mouvement", "tectonique", "se", "poursuit", "cm", "par", "an", "et", "est", "cause", "de", "tremblements", "de", "terre", "r\u00e9guliers", "la", "moiti\u00e9", "des", "secousses", "annuelles", "en", "europe", "ont", "lieu", "en", "gr\u00e8ce", "les", "cyclades", "except\u00e9", "le", "volcanisme", "de", "santorin", "sont", "les", "moins", "menac\u00e9es", "par", "les", "s\u00e9ismes", "deux", "failles", "sont", "tr\u00e8s", "actives", "la", "premi\u00e8re", "parcourt", "l'\u00e9g\u00e9e", "d'est", "en", "ouest", "de", "rhodes", "\u00e0", "l'ouest", "de", "la", "cr\u00e8te", "puis", "remonte", "le", "long", "du", "p\u00e9loponn\u00e8se", "jusqu'\u00e0", "corfou", "la", "seconde", "va", "des", "dardanelles", "aux", "sporades", "puis", "rejoint", "le", "golfe", "de", "corinthe", "le", "tremblement", "de", "terre", "de", "c\u00e9phalonie", "et", "zante", "du", "ao\u00fbt", "atteignit", "sur", "l'\u00e9chelle", "de", "richter", "et", "fit", "morts", "trois", "ans", "plus", "tard", "amorg\u00f3s", "fut", "touch\u00e9e", "par", "un", "s\u00e9isme", "de", "magnitude", "et", "eut", "\u00e0", "d\u00e9plorer", "morts", "le", "mouvement", "alpin", "et", "les", "charriages", "se", "sont", "accompagn\u00e9s", "durant", "les", "trois", "derniers", "millions", "d'ann\u00e9es", "de", "la", "cr\u00e9ation", "de", "nombreuses", "failles", "ainsi", "que", "de", "foss\u00e9s", "d'effondrement", "envahis", "principalement", "par", "la", "mer", "mais", "entra\u00eenant", "aussi", "la", "mise", "en", "place", "du", "r\u00e9seau", "hydrographique", "actuel", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "glaciation", "de", "w\u00fcrm", "la", "remont\u00e9e", "des", "eaux", "d'une", "centaine", "de", "m\u00e8tres", "a", "dessin\u00e9", "les", "c\u00f4tes", "actuelles", "ainsi", "que", "les", "plaines", "littorales", "et", "les", "deltas", "des", "fleuves", "entre", "et", "du", "territoire", "grec", "sont", "montagneux", "ce", "qui", "fait", "du", "pays", "le", "sixi\u00e8me", "le", "plus", "montagneux", "d'europe", "cependant", "ces", "montagnes", "plut\u00f4t", "massives", "et", "aux", "pentes", "abruptes", "sont", "consid\u00e9r\u00e9es", "comme", "d'altitude", "moyenne", "des", "communes", "grecques", "sont", "situ\u00e9es", "audessus", "des", "m", "donc", "en", "montagne", "et", "entre", "et", "m", "donc", "en", "semimontagne", "vingtneuf", "sommets", "d\u00e9passent", "les", "m", "le", "mont", "olympe", "est", "le", "point", "culminant", "de", "gr\u00e8ce", "avec", "m", "les", "monts", "du", "pinde", "forment", "la", "cha\u00eene", "centrale", "du", "pays", "avec", "une", "altitude", "moyenne", "de", "m", "seul", "le", "col", "de", "qatara", "mal\u00e9diction", "en", "fran\u00e7ais", "permet", "de", "les", "franchir", "\u00e0", "m", "ils", "sont", "avec", "les", "massifs", "du", "parnon", "et", "du", "tayg\u00e8te", "dans", "le", "p\u00e9loponn\u00e8se", "et", "des", "lefk\u00e1", "\u00f3ri", "en", "cr\u00e8te", "puis", "les", "\u00eeles", "de", "k\u00e1rpathos", "et", "rhodes", "une", "prolongation", "de", "l'arc", "alpin", "et", "des", "alpes", "dinariques", "le", "nord", "de", "la", "gr\u00e8ce", "pr\u00e9sente", "une", "autre", "cha\u00eene", "de", "montagnes", "les", "monts", "du", "rhodope", "entre", "et", "m", "\u00e0", "cheval", "sur", "la", "mac\u00e9doineorientaleetthrace", "on", "trouve", "en", "gr\u00e8ce", "de", "nombreux", "canyons", "et", "autres", "paysages", "karstiques", "dont", "les", "m\u00e9t\u00e9ores", "et", "les", "gorges", "de", "vikos", "les", "zones", "de", "plaine", "ou", "de", "faible", "pente", "sont", "relativement", "peu", "r\u00e9pandues", "en", "gr\u00e8ce", "\u00e0", "de", "la", "superficie", "les", "grandes", "plaines", "alluviales", "se", "trouvent", "principalement", "en", "thessalie", "en", "mac\u00e9doine", "et", "en", "thrace", "et", "le", "long", "de", "la", "c\u00f4te", "orientale", "du", "p\u00e9loponn\u00e8se", "en", "raison", "des", "mouvements", "tectoniques", "du", "plioc\u00e8ne", "et", "du", "quaternaire", "elles", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "peu", "\u00e9tendues", "la", "largeur", "de", "la", "plaine", "de", "mac\u00e9doine", "n'exc\u00e8de", "jamais", "les", "km", "dans", "les", "plaines", "l'eau", "a", "longtemps", "pos\u00e9", "probl\u00e8me", "dans", "les", "polj\u00e9s", "bassins", "du", "stymphale", "de", "tripoli", "ou", "du", "lac", "copa\u00efs", "par", "exemple", "les", "ponors", "\u00e9taient", "avant", "les", "travaux", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "incapables", "d'\u00e9vacuer", "les", "pluies", "d'hiver", "qui", "cr\u00e9aient", "des", "lacs", "saisonniers", "et", "des", "marais", "les", "grandes", "plaines", "thessalie", "mac\u00e9doine", "et", "thrace", "sont", "coup\u00e9es", "par", "de", "petits", "reliefs", "montagneux", "qui", "obligent", "les", "eaux", "de", "pluie", "d'hiver", "\u00e0", "s'\u00e9couler", "dans", "d'\u00e9troites", "gorges", "avant", "les", "travaux", "d'am\u00e9nagement", "elles", "\u00e9taient", "retenues", "en", "amont", "des", "gorges", "cr\u00e9ant", "aussi", "des", "lacs", "saisonniers", "d'importants", "travaux", "de", "drainage", "et", "d'irrigation", "ont", "\u00e9t\u00e9", "men\u00e9s", "depuis", "le", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "se", "sont", "acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s", "d'abord", "dans", "les", "ann\u00e9es", "puis", "les", "ann\u00e9es", "afin", "de", "rendre", "les", "plaines", "grecques", "utilisables", "pour", "la", "culture", "et", "non", "plus", "seulement", "pour", "l'\u00e9levage", "comme", "c'\u00e9tait", "traditionnellement", "le", "cas", "climat", "la", "gr\u00e8ce", "a", "un", "climat", "typiquement", "m\u00e9diterran\u00e9en", "hivers", "doux", "et", "humides", "et", "\u00e9t\u00e9s", "chauds", "et", "secs", "cependant", "on", "trouve", "une", "vari\u00e9t\u00e9", "de", "sousclimats", "li\u00e9s", "au", "relief", "les", "cha\u00eenes", "du", "pinde", "tayg\u00e8te", "parnon", "et", "lefk\u00e1", "\u00f3ri", "bloquant", "les", "influences", "venues", "de", "l'ouest", "et", "plus", "charg\u00e9es", "en", "pr\u00e9cipitations", "les", "hivers", "sont", "plus", "froids", "sur", "le", "nord", "du", "pays", "isotherme", "de", "janvier", "\u00e0", "\u00b0c", "sur", "les", "rhodopes", "\u00b0c", "sur", "l'ensemble", "des", "plaines", "du", "nord", "\u00b0c", "en", "thessalie", "\u00b0c", "pour", "la", "gr\u00e8ce", "centrale", "et", "la", "r\u00e9gion", "d'ath\u00e8nes", "et", "isotherme", "de", "janvier", "\u00e0", "\u00b0c", "pour", "la", "cr\u00e8te", "et", "les", "cyclades", "cette", "situation", "est", "li\u00e9e", "\u00e0", "l'influence", "des", "balkans", "au", "nord", "et", "de", "l'afrique", "au", "sud", "le", "relief", "joue", "\u00e0", "nouveau", "un", "r\u00f4le", "pour", "les", "diff\u00e9rences", "de", "temp\u00e9rature", "l'\u00e9t\u00e9", "le", "nordest", "reste", "le", "plus", "frais", "isotherme", "de", "juillet", "\u00e0", "\u00b0c", "pour", "la", "thrace", "mais", "aussi", "le", "nordouest", "isotherme", "\u00e0", "\u00b0c", "pour", "l'\u00e9pire", "et", "toute", "la", "c\u00f4te", "ionienne", "la", "thessalie", "et", "jusqu'\u00e0", "thessalonique", "au", "nord", "la", "gr\u00e8ce", "centrale", "l'attique", "et", "tout", "le", "p\u00e9loponn\u00e8se", "sont", "dans", "l'isotherme", "\u00e0", "\u00b0c", "avec", "une", "bulle", "\u00e0", "\u00b0c", "pour", "la", "laconie", "les", "vents", "du", "nord", "rafra\u00eechissent", "les", "temp\u00e9ratures", "pour", "l'\u00e9g\u00e9e", "comme", "dans", "toutes", "les", "r\u00e9gions", "m\u00e9diterran\u00e9ennes", "la", "gr\u00e8ce", "est", "balay\u00e9e", "par", "des", "vents", "p\u00e9riodiques", "violents", "le", "melt\u00e9mi", "souffle", "du", "nord", "vers", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "il", "na\u00eet", "lorsqu'un", "anticyclone", "se", "forme", "sur", "les", "balkans", "et", "une", "d\u00e9pression", "audessus", "de", "la", "turquie", "il", "rafra\u00eechit", "l'atmosph\u00e8re", "et", "d\u00e9gage", "le", "ciel", "il", "peut", "souffler", "par", "rafales", "entre", "et", "kmh", "le", "vent", "de", "secteur", "sud", "nomm\u00e9", "sirocco", "provient", "du", "d\u00e9sert", "africain", "et", "apporte", "de", "fortes", "chaleurs", "sur", "le", "pays", "les", "precipitations", "se", "produisent", "durant", "l'automne", "et", "l'hiver", "le", "printemps", "et", "l'\u00e9t\u00e9", "sont", "secs", "le", "versant", "ouest", "ionien", "\u00e9pire", "\u00e9tolieacarnanie", "ouest", "du", "p\u00e9loponn\u00e8se", "et", "ouest", "de", "la", "cr\u00e8te", "est", "le", "plus", "arros\u00e9", "avec", "une", "pluviom\u00e9trie", "entre", "et", "mm", "de", "pluie", "par", "an", "le", "nordest", "du", "pays", "thrace", "chalcidique", "est", "de", "l'eub\u00e9e", "parfois", "jusqu'\u00e0", "tinos", "et", "andros", "re\u00e7oit", "des", "d\u00e9pressions", "lui", "assurant", "une", "pluviom\u00e9trie", "de", "\u00e0", "mm", "de", "pluie", "par", "an", "en", "fonction", "de", "l'altitude", "la", "r\u00e9gion", "la", "plus", "s\u00e8che", "va", "donc", "de", "l'attique", "aux", "cyclades", "\u00e0", "mm", "de", "pluie", "par", "an", "fleuves", "et", "lacs", "la", "gr\u00e8ce", "souffre", "du", "manque", "d'eau", "alors", "qu'elle", "re\u00e7oit", "en", "moyenne", "le", "double", "de", "pr\u00e9cipitations", "des", "autres", "pays", "m\u00e9diterran\u00e9ens", "en", "effet", "la", "population", "et", "l'activit\u00e9", "touristique", "se", "concentrent", "dans", "la", "zone", "la", "plus", "s\u00e8che", "attique", "et", "cyclades", "de", "plus", "les", "activit\u00e9s", "humaines", "ont", "accentu\u00e9", "les", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "d\u00e9forestation", "et", "b\u00e9tonnage", "emp\u00eachent", "l'absorption", "et", "accentuent", "les", "risques", "d'inondations", "l'irrigation", "massive", "ma\u00efs", "et", "coton", "mais", "souvent", "avec", "des", "installations", "anciennes", "qui", "fuient", "les", "terrains", "de", "golf", "les", "piscines", "ainsi", "que", "le", "tourisme", "pr\u00e9l\u00e8vent", "une", "part", "importante", "de", "l'eau", "la", "gestion", "de", "l'eau", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "ass\u00e8chement", "des", "zones", "humides", "barrages", "pompage", "de", "nappes", "phr\u00e9atiques", "trop", "pr\u00e8s", "de", "la", "mer", "entra\u00eenant", "des", "remont\u00e9es", "d'eau", "saline", "ou", "utilisation", "massive", "d'engrais", "polluant", "la", "ressource", "a", "ob\u00e9r\u00e9", "l'approvisionnement", "au", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "cependant", "la", "situation", "semble", "s'am\u00e9liorer", "retraitement", "et", "meilleure", "gestion", "agricole", "et", "humaine", "la", "formation", "de", "fleuves", "est", "limit\u00e9e", "par", "la", "raret\u00e9", "de", "pr\u00e9cipitations", "et", "le", "morcellement", "du", "relief", "les", "grands", "fleuves", "sont", "ainsi", "assez", "peu", "nombreux", "et", "certains", "trouvent", "parfois", "leur", "source", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "du", "territoire", "grec", "il", "y", "a", "cinq", "grands", "fleuves", "au", "nord", "l'axios", "source", "en", "mac\u00e9doine", "du", "nord", "km", "en", "gr\u00e8ce", "et", "se", "jette", "dans", "le", "golfe", "therma\u00efque", "l'\u00e9vros", "source", "en", "bulgarie", "km", "en", "gr\u00e8ce", "et", "se", "jette", "en", "mer", "de", "thrace", "le", "nestos", "source", "en", "bulgarie", "km", "en", "gr\u00e8ce", "et", "se", "jette", "en", "mer", "de", "thrace", "et", "le", "strymon", "source", "en", "bulgarie", "km", "en", "gr\u00e8ce", "et", "se", "jette", "dans", "le", "golfe", "strymonique", "l'aliakmon", "coule", "int\u00e9gralement", "en", "gr\u00e8ce", "il", "est", "le", "plus", "long", "du", "pays", "avec", "km", "et", "se", "jette", "dans", "le", "golfe", "therma\u00efque", "l'ach\u00e9loos", "long", "de", "km", "coule", "int\u00e9gralement", "en", "gr\u00e8ceoccidentale", "et", "se", "jette", "dans", "le", "golfe", "de", "patras", "pr\u00e8s", "de", "missolonghi", "le", "p\u00e9n\u00e9e", "en", "thessalie", "est", "le", "dernier", "fleuve", "qui", "d\u00e9passe", "les", "km", "de", "longueur", "tous", "sont", "utilis\u00e9s", "pour", "l'irrigation", "et", "l'hydro\u00e9lectricit\u00e9", "et", "leur", "cours", "est", "\u00e9maill\u00e9", "de", "barrages", "il", "y", "a", "en", "gr\u00e8ce", "vingtetun", "lacs", "dont", "quatorze", "artificiels", "qui", "recouvrent", "une", "superficie", "de", "hectares", "ils", "se", "trouvent", "dans", "une", "grande", "moiti\u00e9", "nord", "du", "pays", "faune", "et", "flore", "les", "for\u00eats", "couvrent", "un", "cinqui\u00e8me", "du", "territoire", "du", "pays", "parmi", "les", "esp\u00e8ces", "d'arbres", "les", "principaux", "sont", "le", "pin", "l'olivier", "le", "peuplier", "argent\u00e9", "le", "cypr\u00e8s", "le", "ch\u00e2taignier", "et", "le", "sapin", "ses", "km", "sont", "largement", "inf\u00e9rieurs", "aux", "surfaces", "des", "autres", "pays", "europ\u00e9ens", "et", "constamment", "menac\u00e9s", "par", "la", "pression", "immobili\u00e8re", "et", "les", "incendies", "de", "for\u00eats", "tels", "ceux", "de", "huit", "mille", "hectares", "sont", "encore", "une", "for\u00eat", "primaire", "principalement", "dans", "les", "rhodopes", "la", "gr\u00e8ce", "est", "un", "des", "pays", "m\u00e9diterran\u00e9ens", "qui", "a", "le", "mieux", "conserv\u00e9", "sa", "biodiversit\u00e9", "plus", "de", "v\u00e9g\u00e9taux", "sont", "recens\u00e9s", "dont", "esp\u00e8ces", "sauvages", "dentre", "elles", "sont", "prot\u00e9g\u00e9es", "on", "compte", "aussi", "esp\u00e8ces", "animales", "dont", "deux", "cents", "prot\u00e9g\u00e9es", "certaines", "sont", "end\u00e9miques", "ou", "dont", "les", "derniers", "repr\u00e9sentants", "sont", "en", "gr\u00e8ce", "phoque", "moine", "de", "m\u00e9diterran\u00e9e", "tortue", "carette", "des", "esp\u00e8ces", "d'aigles", "europ\u00e9ens", "vivent", "dans", "le", "ciel", "de", "gr\u00e8ce", "de", "nombreuses", "esp\u00e8ces", "animales", "ou", "v\u00e9g\u00e9tales", "d\u00e9couvertes", "ou", "d\u00e9crites", "en", "gr\u00e8ce", "ont", "re\u00e7u", "pour", "\u00e9pith\u00e8te", "sp\u00e9cifique", "graecus", "graeca", "ou", "graecum", "grecgrecque", "en", "latin", "la", "protection", "de", "la", "nature", "est", "un", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "ancien", "premi\u00e8res", "lois", "de", "protection", "premiers", "parcs", "nationaux", "en", "le", "pays", "compte", "neuf", "parcs", "nationaux", "et", "dix", "r\u00e9serves", "aquatiques", "quatre", "cents", "zones", "suppl\u00e9mentaires", "ont", "\u00e9t\u00e9", "prot\u00e9g\u00e9es", "dans", "le", "cadre", "du", "plan", "europ\u00e9en", "natura", "cependant", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "est", "diff\u00e9rente", "les", "activit\u00e9s", "humaines", "chasse", "agriculture", "urbanisation", "tourisme", "etc", "empi\u00e8tent", "sans", "grande", "crainte", "de", "repr\u00e9sailles", "l\u00e9gales", "sur", "les", "zones", "prot\u00e9g\u00e9es", "r\u00e9seau", "europ\u00e9en", "natura", "le", "r\u00e9seau", "natura", "rassemble", "des", "sites", "naturels", "ou", "seminaturels", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "ayant", "une", "grande", "valeur", "patrimoniale", "par", "la", "faune", "et", "la", "flore", "exceptionnelles", "qu'ils", "contiennent", "en", "d\u00e9cembre", "la", "gr\u00e8ce", "comptait", "sites", "dont", "zones", "de", "protection", "sp\u00e9ciale", "zps", "pour", "les", "oiseaux", "sur", "une", "superficie", "de", "km", "zones", "sp\u00e9ciales", "de", "conservation", "zsc", "dont", "les", "psic", "sic", "pour", "les", "habitats", "et", "les", "esp\u00e8ces", "sur", "une", "superficie", "de", "kmla", "superficie", "totale", "est", "de", "km", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "de", "la", "surface", "terrestre", "et", "marine", "du", "territoire", "de", "la", "gr\u00e8ce", "transports", "la", "gr\u00e8ce", "contient", "plus", "de", "km", "d'autoroutes", "qui", "couvrent", "la", "majorit\u00e9", "de", "la", "gr\u00e8ce", "continentale", "ainsi", "qu'une", "partie", "de", "la", "cr\u00e8te", "en", "plus", "des", "autoroutes", "elle", "a", "aussi", "plusieurs", "milliers", "de", "kilom\u00e8tres", "de", "routes", "nationales", "ainsi", "que", "des", "routes", "provinciales", "le", "plus", "grand", "pont", "routier", "en", "gr\u00e8ce", "est", "le", "pont", "rionantirion", "pr\u00e8s", "de", "la", "ville", "de", "patras", "\u00e0", "l'ouest", "de", "la", "gr\u00e8ce", "le", "pont", "a", "une", "longueur", "totale", "de", "m", "et", "relie", "la", "p\u00e9ninsule", "du", "p\u00e9loponn\u00e8se", "avec", "l'ouest", "de", "la", "gr\u00e9ce", "continentale", "le", "plus", "grand", "tunnel", "autoroutier", "est", "le", "tunnel", "de", "tempi", "reliant", "la", "thessalie", "avec", "la", "mac\u00e9doinecentrale", "ayant", "une", "longueur", "de", "m", "ce", "tunnel", "fait", "partie", "de", "l'autoroute", "a", "reliant", "ath\u00e8nes", "\u00e0", "thessalonique", "et", "a", "\u00e9t\u00e9", "compl\u00e9t\u00e9", "en", "la", "gr\u00e8ce", "a", "aussi", "un", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "ayant", "une", "longueur", "totale", "d'\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "km", "dont", "plus", "de", "km", "faisant", "partie", "du", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "du", "p\u00e9loponn\u00e8se", "la", "majorit\u00e9", "des", "voies", "ferr\u00e9es", "en", "gr\u00e8ce", "sont", "construites", "en", "une", "seule", "voie", "sans", "\u00e9lectrification", "sauf", "pour", "la", "ligne", "reliant", "ath\u00e8nes", "\u00e0", "thessalonique", "qui", "est", "en", "cours", "d'am\u00e9lioration", "et", "les", "chemins", "de", "fer", "urbains", "d'ath\u00e8nes", "proastiak\u00f3s", "la", "seule", "compagnie", "op\u00e9ratrice", "du", "syst\u00e8me", "ferroviaire", "est", "organism\u00f3s", "sidirodr\u00f3mon", "ell\u00e1dos", "ose", "l'infrastructure", "ferroviaire", "fait", "partie", "de", "la", "compagnie", "ose", "la", "gr\u00e8ce", "est", "un", "grand", "pays", "maritime", "avec", "un", "des", "plus", "longs", "littoraux", "du", "monde", "et", "les", "ports", "ont", "jou\u00e9", "un", "r\u00f4le", "tr\u00e8s", "important", "dans", "son", "d\u00e9veloppement", "le", "plus", "grand", "port", "de", "commerce", "grec", "est", "le", "port", "autonome", "du", "pir\u00e9e", "qui", "en", "est", "plac\u00e9", "comme", "le", "huiti\u00e8me", "plus", "grand", "en", "europe", "avec", "millions", "de", "evp", "transport\u00e9s", "le", "port", "du", "pir\u00e9e", "est", "aussi", "le", "plus", "grand", "port", "de", "passagers", "en", "europe", "avec", "millions", "de", "passagers", "transport\u00e9s", "en", "les", "autres", "grands", "ports", "grecs", "sont", "le", "port", "de", "thessalonique", "et", "le", "port", "de", "patras", "port", "principal", "de", "transport", "de", "camions", "devers", "l'europe", "de", "l'ouest", "la", "gr\u00e8ce", "a", "plusieurs", "a\u00e9roports", "et", "presque", "toutes", "les", "grandes", "\u00eeles", "sont", "reli\u00e9es", "avec", "l'a\u00e9roport", "d'ath\u00e8nes", "et", "avec", "d'autres", "destinations", "internationales", "le", "plus", "grand", "a\u00e9roport", "grec", "est", "l'a\u00e9roport", "international", "d'ath\u00e8nes", "elefth\u00e9riosveniz\u00e9los", "inaugur\u00e9", "en", "situ\u00e9", "\u00e0", "vingt", "kilom\u00e8tres", "du", "centre", "d'ath\u00e8nes", "l'a\u00e9roport", "a", "re\u00e7u", "millions", "de", "passagers", "en", "ayant", "une", "augmentation", "de", "compar\u00e9", "\u00e0", "la", "plus", "grande", "compagnie", "a\u00e9rienne", "grecque", "est", "aegean", "airlines", "suivie", "de", "sa", "filiale", "olympic", "air", "histoire", "sur", "l'actuel", "territoire", "de", "la", "gr\u00e8ce", "le", "climat", "a", "permis", "une", "bonne", "conservation", "des", "vestiges", "m\u00eame", "tr\u00e8s", "anciens", "et", "l\u00e9criture", "est", "apparue", "t\u00f4t", "lhistoire", "du", "pays", "est", "donc", "tr\u00e8s", "bien", "connue", "de", "la", "gr\u00e8ce", "antique", "\u00e0", "la", "gr\u00e8ce", "actuelle", "en", "passant", "par", "les", "p\u00e9riodes", "hell\u00e9nistique", "romaine", "byzantine", "ottomane", "de", "lind\u00e9pendance", "de", "la", "monarchie", "de", "la", "guerre", "civile", "et", "de", "la", "dictature", "des", "colonels", "depuis", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "deux", "\u00e9coles", "saffrontent", "pour", "l\u00e9criture", "de", "lhistoire", "de", "la", "gr\u00e8ce", "celle", "dune", "continuit\u00e9", "de", "lhell\u00e9nisme", "entre", "lantiquit\u00e9", "et", "nos", "jours", "qui", "prend", "en", "compte", "surtout", "l\u00e9volution", "de", "la", "langue", "et", "celle", "dune", "diff\u00e9rence", "profonde", "entre", "la", "gr\u00e8ce", "classique", "et", "la", "gr\u00e8ce", "contemporaine", "introduite", "au", "travers", "des", "empires", "byzantin", "puis", "ottoman", "dont", "les", "religions", "monoth\u00e9istes", "sont", "analys\u00e9es", "comme", "une", "rupture", "culturelle", "fondamentale", "les", "\u00e9tatsnations", "comme", "la", "gr\u00e8ce", "se", "voient", "souvent", "comme", "d'anciennes", "soci\u00e9t\u00e9s", "pastorales", "avec", "des", "hommes", "sauvages", "qui", "se", "seraient", "peu", "\u00e0", "peu", "civilis\u00e9s", "et", "auraient", "cr\u00e9\u00e9", "les", "villes", "d\u00e9j\u00e0", "les", "ath\u00e9niens", "de", "l'antiquit\u00e9", "se", "voyaient", "comme", "descendants", "de", "tribus", "de", "patres", "et", "de", "fait", "encore", "au", "e", "si\u00e8cle", "en", "\u00e9pire", "de", "nombreuses", "familles", "valaques", "berg\u00e8res", "ont", "v\u00e9cu", "ce", "mod\u00e8le", "descendant", "\u00e0", "la", "ville", "depuis", "leur", "village", "r\u00e9ussissant", "dans", "leurs", "affaires", "allant", "jusqu'\u00e0", "fonder", "des", "dynasties", "capitalistes", "dans", "les", "capitales", "europ\u00e9ennes", "les", "saracatsanes", "une", "confr\u00e9rie", "de", "bergers", "qui", "vivaient", "jusqu'au", "d\u00e9but", "du", "e", "si\u00e8cle", "dans", "les", "balkans", "fournissent", "\u00e0", "la", "bourgeoisie", "grecque", "le", "mod\u00e8le", "id\u00e9al", "pour", "se", "r\u00e9clamer", "de", "cette", "histoire", "en", "mac\u00e9doine", "le", "valaque", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "cur", "de", "l'identit\u00e9", "moderne", "et", "l'image", "du", "berger", "rappelle", "aux", "citadins", "qui", "n'ont", "pas", "forc\u00e9ment", "un", "ancien", "pass\u00e9", "urbain", "le", "souvenir", "d'une", "famille", "des", "campagnes", "avec", "laquelle", "ils", "ont", "toujours", "des", "attachements", "de", "plus", "ils", "s'opposent", "en", "cela", "\u00e0", "une", "bourgeoisie", "plus", "ancienne", "qui", "a", "ses", "rep\u00e8res", "plut\u00f4t", "du", "c\u00f4t\u00e9", "de", "constantinople", "et", "des", "villescomptoirs", "cosmopolites", "de", "la", "m\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e", "le", "berger", "donne", "l'id\u00e9e", "d'un", "attachement", "\u00e0", "la", "terre", "image", "qui", "favorise", "la", "constitution", "de", "l'\u00e9tatnation", "grec", "pr\u00e9histoire", "quelques", "sites", "datant", "du", "pal\u00e9olithique", "sont", "aujourd'hui", "connus", "en", "gr\u00e8ce", "les", "traces", "de", "pr\u00e9sence", "humaine", "les", "plus", "anciennes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9couvertes", "dans", "une", "grotte", "de", "petr\u00e1lona", "en", "chalcidique", "l'analyse", "du", "cr\u00e2ne", "de", "larchanthropus", "europaeus", "petraloniensis", "qui", "y", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9couvert", "a", "permis", "d'envisager", "une", "datation", "large", "allant", "de", "ans", "avant", "le", "pr\u00e9sent", "pour", "un", "homo", "erectus", "petralonensis", "\u00e0", "ans", "avant", "le", "pr\u00e9sent", "pour", "un", "homo", "sapiens", "petralonensis", "proche", "de", "lhomo", "rhodesiensis", "cependant", "l'hypoth\u00e8se", "d'une", "datation", "de", "ans", "avant", "le", "pr\u00e9sent", "ne", "serait", "pas", "\u00e0", "exclure", "des", "traces", "datant", "du", "xle", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "ont", "\u00e9t\u00e9", "retrouv\u00e9es", "dans", "trois", "grottes", "de", "la", "vall\u00e9e", "du", "louros", "qui", "furent", "occup\u00e9es", "durant", "le", "moust\u00e9rien", "c'est", "dans", "la", "grotte", "d'apidima", "situ\u00e9e", "dans", "le", "magne", "une", "p\u00e9ninsule", "du", "sud", "du", "p\u00e9loponn\u00e8se", "que", "l'on", "retrouve", "les", "plus", "vieux", "restes", "dhomo", "sapiens", "connu", "hors", "d'afrique", "dat\u00e9s", "de", "ans", "ces", "homo", "sapiens", "ont", "disparu", "sans", "laisser", "de", "descendants", "la", "grotte", "de", "fr\u00e1nchthi", "en", "argolide", "a", "\u00e9t\u00e9", "occup\u00e9e", "sans", "interruption", "au", "moins", "du", "xxe", "au", "iiie", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "quand", "l'entr\u00e9e", "fut", "obstru\u00e9e", "par", "un", "\u00e9boulement", "elle", "permet", "de", "suivre", "le", "passage", "d'une", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "chasseurscueilleurs", "nomades", "\u00e0", "des", "s\u00e9dentaires", "pratiquant", "l'agriculture", "restes", "d'animaux", "et", "de", "c\u00e9r\u00e9ales", "domestiqu\u00e9s", "cette", "transition", "semble", "s'\u00eatre", "faite", "vers", "le", "viie", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "pour", "l'ensemble", "de", "la", "gr\u00e8ce", "actuelle", "\u00e9pire", "mac\u00e9doine", "\u00e9g\u00e9e", "et", "cr\u00e8te", "partout", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "aux", "caract\u00e9ristiques", "similaires", "poteries", "\u00e0", "figures", "noires", "sur", "fond", "rouge", "et", "formes", "architecturales", "arrondies", "ont", "\u00e9t\u00e9", "retrouv\u00e9s", "l'agriculture", "et", "l'\u00e9levage", "caract\u00e9ristiques", "du", "n\u00e9olithique", "ont", "\u00e9t\u00e9", "apport\u00e9s", "en", "europe", "par", "des", "populations", "venues", "d'anatolie", "voisine", "qui", "se", "sont", "\u00e9tablies", "en", "gr\u00e8ce", "et", "dans", "les", "balkans", "\u00e0", "partir", "d'environ", "av", "jc", "avant", "de", "s'\u00e9tendre", "progressivement", "vers", "l'ouest", "le", "courant", "impressa", "ou", "culture", "de", "la", "c\u00e9ramique", "imprim\u00e9e", "apparait", "ensuite", "dans", "diff\u00e9rentes", "parties", "de", "la", "mer", "\u00e9g\u00e9e", "on", "la", "retrouve", "sur", "le", "site", "de", "sidari", "sur", "l'ile", "de", "corfou", "\u00e0", "l'ouest", "de", "la", "gr\u00e8ce", "en", "av", "jc", "puis", "en", "italieles", "sites", "sont", "tr\u00e8s", "dispers\u00e9s", "et", "cette", "\u00e9poque", "se", "caract\u00e9rise", "par", "la", "s\u00e9dentarisation", "des", "populations", "il", "est", "difficile", "de", "mesurer", "l'\u00e9volution", "sociale", "de", "ces", "p\u00e9riodes", "anciennes", "mais", "la", "diversification", "des", "outils", "et", "des", "armes", "semblent", "indiquer", "un", "d\u00e9but", "de", "sp\u00e9cialisation", "dans", "les", "activit\u00e9s", "humaines", "l'usage", "des", "m\u00e9taux", "se", "d\u00e9veloppa", "\u00e0", "partir", "du", "iiie", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "entra\u00eenant", "l'entr\u00e9e", "de", "la", "r\u00e9gion", "dans", "la", "protohistoire", "protohistoire", "l'\u00e2ge", "du", "bronze", "commence", "vers", "av", "jc", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "la", "gr\u00e8ce", "ne", "connait", "pas", "une", "structure", "et", "un", "d\u00e9veloppement", "semblables", "aux", "grandes", "civilisations", "\u00e9gyptiennes", "ou", "m\u00e9sopotamiennes", "mais", "il", "faut", "distinguer", "des", "r\u00e9gions", "comme", "les", "cyclades", "ou", "la", "cr\u00e8te", "qui", "se", "d\u00e9marquent", "par", "une", "civilisation", "originale", "la", "culture", "des", "cyclades", "englobe", "les", "cyclades", "dans", "une", "unit\u00e9", "culturelle", "au", "iiie", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "pendant", "l'\u00e2ge", "du", "bronze", "elle", "est", "c\u00e9l\u00e8bre", "pour", "ses", "idoles", "de", "marbre", "retrouv\u00e9es", "jusqu'au", "portugal", "et", "\u00e0", "l'embouchure", "du", "danube", "son", "influence", "dans", "l'espace", "grec", "s'est", "\u00e9tendue", "de", "la", "cr\u00e8te", "\u00e0", "l'attique", "son", "organisation", "en", "petites", "entit\u00e9s", "politiques", "sans", "pouvoir", "central", "\u00e9tatique", "portait", "en", "germe", "celle", "de", "la", "gr\u00e8ce", "des", "si\u00e8cles", "suivants", "la", "civilisation", "des", "cyclades", "est", "un", "peu", "plus", "ancienne", "que", "la", "civilisation", "minoenne", "de", "la", "cr\u00e8te", "qui", "se", "d\u00e9veloppe", "du", "xxviiie", "au", "xiiie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "avec", "un", "apog\u00e9e", "dans", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "du", "iie", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "tirant", "son", "nom", "du", "nom", "du", "roi", "l\u00e9gendaire", "minos", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9e", "par", "l'arch\u00e9ologue", "anglais", "arthur", "john", "evans", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "elle", "est", "c\u00e9l\u00e8bre", "pour", "ses", "palais", "comme", "cnossos", "phaistos", "et", "malia", "ils", "sont", "situ\u00e9s", "dans", "les", "plaines", "les", "plus", "fertiles", "de", "l'\u00eele", "permettant", "\u00e0", "leurs", "propri\u00e9taires", "l'accumulation", "de", "richesses", "notamment", "agricoles", "comme", "le", "prouvent", "les", "grands", "magasins", "de", "produits", "agricoles", "construits", "avec", "des", "briques", "cuites", "innovation", "ils", "n'\u00e9taient", "pas", "fortifi\u00e9s", "car", "la", "puissance", "maritime", "de", "cette", "civilisation", "semble", "l'avoir", "mise", "\u00e0", "l'abri", "de", "la", "plupart", "des", "dangers", "ext\u00e9rieurs", "ses", "\u00e9changes", "marchands", "englobaient", "la", "sicile", "chypre", "l'\u00e9gypte", "l'asie", "mineure", "et", "la", "gr\u00e8ce", "continentale", "d'abord", "organis\u00e9e", "en", "clans", "cette", "soci\u00e9t\u00e9", "\u00e9volua", "avec", "le", "d\u00e9veloppement", "d'une", "classe", "marchande", "elle", "resta", "cependant", "tr\u00e8s", "hi\u00e9rarchis\u00e9e", "et", "centr\u00e9e", "sur", "les", "palais", "dominant", "des", "agglom\u00e9rations", "quasiurbaines", "l'architecture", "et", "le", "d\u00e9cor", "des", "palais", "ainsi", "que", "la", "qualit\u00e9", "de", "la", "c\u00e9ramique", "sont", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "sans", "pr\u00e9c\u00e9dent", "artistique", "la", "plupart", "des", "hypoth\u00e8ses", "lient", "le", "d\u00e9clin", "de", "la", "civilisation", "minoenne", "et", "son", "remplacement", "par", "la", "civilisation", "myc\u00e9nienne", "\u00e0", "l'explosion", "de", "santorin", "la", "civilisation", "myc\u00e9nienne", "s'\u00e9tend", "de", "\u00e0", "environ", "av", "jc", "helladique", "r\u00e9cent", "fin", "de", "l'\u00e2ge", "du", "bronze", "son", "apog\u00e9e", "se", "situe", "environ", "entre", "et", "av", "jc", "le", "terme", "myc\u00e9nien", "a", "\u00e9t\u00e9", "choisi", "par", "l'arch\u00e9ologue", "heinrich", "schliemann", "pour", "qualifier", "cette", "civilisation", "dans", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "ce", "nom", "est", "repris", "de", "celui", "de", "la", "ville", "p\u00e9loponn\u00e9sienne", "de", "myc\u00e8nes", "\u00e0", "la", "fois", "parce", "qu'il", "s'agit", "du", "premier", "site", "fouill\u00e9", "\u00e0", "r\u00e9v\u00e9ler", "l'importance", "de", "cette", "civilisation", "et", "du", "fait", "de", "l'importance", "que", "rev\u00eatait", "la", "cit\u00e9", "dans", "la", "m\u00e9moire", "des", "auteurs", "grecs", "antiques", "en", "premier", "lieu", "hom\u00e8re", "qui", "faisait", "du", "roi", "de", "myc\u00e8nes", "le", "chef", "des", "ach\u00e9ens", "par", "la", "suite", "myc\u00e8nes", "s'est", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9e", "n'\u00eatre", "qu'un", "p\u00f4le", "de", "cette", "civilisation", "parmi", "d'autres", "mais", "le", "terme", "de", "myc\u00e9nien", "est", "rest\u00e9", "utilis\u00e9", "par", "convention", "elle", "se", "r\u00e9pandit", "progressivement", "\u00e0", "partir", "du", "sud", "de", "la", "gr\u00e8ce", "continentale", "sur", "le", "monde", "\u00e9g\u00e9en", "dans", "son", "ensemble", "qui", "connut", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "une", "certaine", "unit\u00e9", "culturelle", "cette", "civilisation", "est", "notamment", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "ses", "palaisforteresses", "ses", "diff\u00e9rents", "types", "de", "poterie", "peinte", "que", "l'on", "retrouve", "tout", "autour", "de", "la", "mer", "\u00e9g\u00e9e", "ainsi", "que", "son", "\u00e9criture", "le", "lin\u00e9aire", "b", "la", "plus", "ancienne", "\u00e9criture", "connue", "transcrivant", "du", "grec", "depuis", "son", "d\u00e9chiffrement", "en", "la", "civilisation", "myc\u00e9nienne", "est", "la", "seule", "civilisation", "\u00e9g\u00e9enne", "pr\u00e9hell\u00e9nique", "connue", "\u00e0", "la", "fois", "par", "des", "sources", "litt\u00e9raires", "des", "traces", "arch\u00e9ologiques", "et", "des", "documents", "\u00e9pigraphiques", "\u00e0", "la", "fin", "du", "iiie", "mill\u00e9naire", "de", "nouvelles", "populations", "parlant", "une", "langue", "diff\u00e9rente", "qui", "se", "rattache", "aux", "langues", "indoeurop\u00e9ennes", "arrivent", "dans", "la", "r\u00e9gion", "ces", "peuples", "sont", "les", "hell\u00e8nes", "ou", "grecs", "selon", "le", "nom", "que", "leur", "ont", "donn\u00e9", "les", "latins", "par", "convention", "les", "habitants", "qui", "les", "ont", "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s", "sont", "appel\u00e9s", "les", "populations", "pr\u00e9hell\u00e9niques", "antiquit\u00e9", "si\u00e8cles", "obscurs", "et", "p\u00e9riode", "g\u00e9om\u00e9trique", "l'historiographie", "moderne", "appelle", "si\u00e8cles", "obscurs", "dark", "ages", "\u00e2ges", "sombres", "suivant", "l'expression", "anglosaxonne", "d'origine", "ou", "moyen", "\u00e2ge", "grec", "en", "gr\u00e8ce", "antique", "l'\u00e9poque", "qui", "va", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "au", "viiie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "les", "invasions", "qui", "aboutissent", "\u00e0", "la", "destruction", "de", "la", "civilisation", "myc\u00e9nienne", "marquent", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "p\u00e9riode", "le", "submyc\u00e9nien", "commence", "en", "av", "jc", "au", "maximum", "et", "s'\u00e9tend", "jusque", "vers", "il", "est", "suivi", "par", "le", "protog\u00e9om\u00e9trique", "celuici", "se", "termine", "avec", "l'\u00e9mergence", "d'ath\u00e8nes", "comme", "foyer", "culturel", "vers", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "le", "succ\u00e8s", "d'une", "nouvelle", "forme", "de", "c\u00e9ramique", "dite", "g\u00e9om\u00e9trique", "et", "l'av\u00e8nement", "de", "l'\u00e2ge", "des", "cit\u00e9s", "\u00e0", "la", "p\u00e9riode", "protog\u00e9om\u00e9trique", "xie", "et", "xe", "si\u00e8cles", "av", "jc", "les", "\u00e9l\u00e9ments", "de", "continuit\u00e9", "sont", "aussi", "nombreux", "que", "ceux", "de", "rupture", "avec", "les", "si\u00e8cles", "pr\u00e9c\u00e9dents", "un", "d\u00e9peuplement", "s\u00e9v\u00e8re", "mais", "une", "continuit\u00e9", "culturelle", "certains", "historiens", "avancent", "l'hypoth\u00e8se", "d'une", "transformation", "du", "mode", "de", "vie", "vers", "le", "pastoralisme", "comme", "explication", "de", "ces", "changements", "les", "ixe", "et", "viiie", "si\u00e8cles", "av", "jc", "sont", "souvent", "appel\u00e9s", "p\u00e9riode", "g\u00e9om\u00e9trique", "du", "nom", "du", "style", "de", "c\u00e9ramique", "qui", "se", "d\u00e9veloppe", "alors", "si", "l'on", "se", "r\u00e9f\u00e8re", "au", "nombre", "de", "tombes", "dans", "les", "n\u00e9cropoles", "du", "viiie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "la", "tendance", "d\u00e9mographique", "s'inverse", "mais", "cette", "interpr\u00e9tation", "est", "toujours", "l'objet", "de", "d\u00e9bats", "ces", "quatre", "si\u00e8cles", "portent", "les", "pr\u00e9misses", "des", "techniques", "pratiques", "sociales", "et", "modes", "de", "pens\u00e9e", "qui", "d\u00e9finissent", "ensuite", "la", "gr\u00e8ce", "archa\u00efque", "ils", "sont", "aussi", "l'\u00e9poque", "de", "r\u00e9daction", "de", "documents", "\u00e9crits", "dont", "certains", "d'une", "importance", "capitale", "dans", "la", "culture", "grecque", "les", "po\u00e8mes", "hom\u00e9riques", "liliade", "et", "lodyss\u00e9e", "attribu\u00e9s", "\u00e0", "hom\u00e8re", "gr\u00e8ce", "archa\u00efque", "on", "d\u00e9signe", "du", "terme", "\u00e9poque", "archa\u00efque", "une", "des", "cinq", "\u00e9poques", "de", "l'histoire", "grecque", "d\u00e9finie", "sur", "la", "base", "des", "styles", "de", "poterie", "elle", "commence", "vers", "et", "se", "termine", "en", "l'expression", "est", "parfois", "utilis\u00e9e", "dans", "un", "sens", "plus", "large", "pour", "la", "p\u00e9riode", "qui", "s'\u00e9tale", "entre", "et", "\u00e0", "partir", "du", "milieu", "du", "viiie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "les", "monarchies", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "des", "cit\u00e9s", "sont", "renvers\u00e9es", "et", "remplac\u00e9es", "par", "des", "r\u00e9gimes", "oligarchiques", "\u00e2ge", "des", "cit\u00e9s", "en", "ce", "qui", "concerne", "la", "gr\u00e8ce", "antique", "l'\u00e9poque", "classique", "correspond", "\u00e0", "la", "majeure", "partie", "des", "ve", "et", "ive", "si\u00e8cles", "av", "jc", "c'est\u00e0dire", "depuis", "la", "chute", "de", "la", "tyrannie", "\u00e0", "ath\u00e8nes", "en", "jusqu'\u00e0", "la", "mort", "d'alexandre", "le", "grand", "en", "l'expression", "d'", "\u00e9poque", "classique", "est", "une", "d\u00e9nomination", "post\u00e9rieure", "\u00e0", "la", "p\u00e9riode", "chronologique", "\u00e0", "laquelle", "elle", "renvoie", "les", "grecs", "ont", "eu", "conscience", "que", "le", "monde", "qui", "existait", "avant", "l'\u00e9pop\u00e9e", "d'alexandre", "le", "grand", "et", "la", "dilatation", "du", "monde", "grec", "pouvait", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "\u00e2ge", "d'or", "de", "mani\u00e8re", "plus", "contemporaine", "l'\u00e9poque", "classique", "sert", "\u00e0", "d\u00e9signer", "la", "p\u00e9riode", "durant", "laquelle", "les", "valeurs", "et", "les", "institutions", "fondamentales", "du", "monde", "grec", "trouv\u00e8rent", "leur", "pleine", "expression", "et", "arriv\u00e8rent", "\u00e0", "maturit\u00e9", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "la", "p\u00e9riode", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "il", "n'y", "a", "pas", "de", "rupture", "entre", "les", "diff\u00e9rentes", "\u00e9poques", "\u00e9poque", "classique", "est", "une", "expression", "historique", "commode", "pour", "les", "historiens", "de", "ces", "p\u00e9riodes", "gr\u00e8ce", "hell\u00e9nistique", "l\u00e9poque", "hell\u00e9nistique", "ive", "ier", "si\u00e8cles", "av", "jc", "marqu\u00e9e", "par", "les", "figures", "dalexandre", "le", "grand", "et", "de", "cl\u00e9op\u00e2tre", "est", "souvent", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "une", "p\u00e9riode", "de", "transition", "parfois", "de", "d\u00e9clin", "ou", "de", "d\u00e9cadence", "entre", "l\u00e9clat", "suppos\u00e9", "de", "l\u00e9poque", "classique", "et", "la", "domination", "de", "lempire", "romain", "cependant", "la", "splendeur", "des", "villes", "telles", "alexandrie", "antioche", "pergame", "limportance", "des", "\u00e9changes", "\u00e9conomiques", "des", "m\u00e9tissages", "culturels", "le", "r\u00f4le", "dominant", "de", "la", "langue", "grecque", "et", "sa", "diffusion", "ont", "profond\u00e9ment", "modifi\u00e9", "le", "visage", "du", "moyenorient", "antique", "y", "compris", "plus", "tard", "sous", "la", "domination", "romaine", "l\u00e9poque", "hell\u00e9nistique", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9finie", "par", "les", "historiens", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "le", "terme", "hell\u00e9nistique", "est", "employ\u00e9", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "par", "lhistorien", "allemand", "johann", "gustav", "droysen", "dans", "geschichte", "des", "hellenismus", "et", "\u00e0", "partir", "dun", "crit\u00e8re", "linguistique", "et", "culturel", "\u00e0", "savoir", "laccroissement", "spectaculaire", "des", "r\u00e9gions", "o\u00f9", "lon", "parle", "le", "grec", "hell\u00ean\u00edzein", "et", "donc", "du", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "dexpansion", "de", "lhell\u00e9nisme", "cependant", "ce", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "dhell\u00e9nisation", "des", "populations", "et", "de", "rencontre", "entre", "les", "anciennes", "civilisations", "orientales", "et", "grecques", "se", "poursuit", "y", "compris", "sous", "l", "empire", "gr\u00e9coromain", "selon", "lexpression", "de", "paul", "veyne", "les", "limites", "chronologiques", "de", "la", "p\u00e9riode", "hell\u00e9nistique", "sont", "donc", "conventionnelles", "et", "politiques", "elles", "d\u00e9butent", "avec", "les", "conqu\u00eates", "dalexandre", "le", "grand", "et", "se", "terminent", "quand", "le", "suicide", "du", "dernier", "grand", "souverain", "hell\u00e9nistique", "la", "reine", "d\u00e9gypte", "cl\u00e9op\u00e2tre", "vii", "fait", "place", "\u00e0", "la", "domination", "romaine", "d\u00e9finitive", "les", "travaux", "arch\u00e9ologiques", "et", "historiques", "conduisent", "\u00e0", "r\u00e9\u00e9valuer", "cette", "p\u00e9riode", "et", "en", "particulier", "deux", "aspects", "caract\u00e9ristiques", "de", "l\u00e9poque", "lexistence", "et", "le", "poids", "des", "grands", "royaumes", "dirig\u00e9s", "par", "des", "dynasties", "dorigine", "grecque", "ou", "mac\u00e9donienne", "lagides", "s\u00e9leucides", "antigonides", "attalides", "etc", "mais", "aussi", "le", "r\u00f4le", "d\u00e9terminant", "des", "centaines", "de", "cit\u00e9s", "dont", "limportance", "contrairement", "\u00e0", "une", "id\u00e9e", "longtemps", "r\u00e9pandue", "est", "loin", "de", "d\u00e9cliner", "p\u00e9riode", "romaine", "la", "p\u00e9riode", "de", "domination", "romaine", "en", "gr\u00e8ce", "s'\u00e9tend", "conventionnellement", "de", "av", "jc", "apr\u00e8s", "le", "sac", "de", "corinthe", "jusqu'\u00e0", "la", "reconstruction", "de", "byzance", "par", "constantin", "ier", "et", "sa", "proclamation", "en", "tant", "que", "seconde", "capitale", "de", "l'empire", "romain", "en", "apr", "jc", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "la", "gr\u00e8ce", "\u00e9tait", "alors", "divis\u00e9e", "en", "plusieurs", "provinces", "romaines", "distinctes", "marc", "aur\u00e8le", "\u00e9tait", "un", "admirateur", "de", "la", "philosophie", "sto\u00efcienne", "et", "a", "d'ailleurs", "beaucoup", "contribu\u00e9", "\u00e0", "la", "diffusion", "du", "sto\u00efcisme", "dans", "l'empire", "romain", "empire", "byzantin", "en", "\u00e0", "la", "mort", "de", "th\u00e9odose", "ier", "lempire", "romain", "est", "partag\u00e9", "en", "deux", "parties", "lempire", "romain", "d'occident", "qui", "dispara\u00eet", "en", "et", "lempire", "romain", "dorient", "qui", "dura", "jusqu'en", "\u00e0", "constantinople", "jusquen", "\u00e0", "tr\u00e9bizonde", "et", "mistra", "et", "jusquen", "en", "crim\u00e9e", "grecque", "la", "disparition", "de", "la", "partie", "occidentale", "de", "lempire", "romain", "et", "la", "fin", "du", "syst\u00e8me", "des", "l\u00e9gions", "ainsi", "que", "les", "menaces", "permanentes", "sur", "leurs", "fronti\u00e8res", "amen\u00e8rent", "les", "byzantins", "\u00e0", "se", "doter", "dune", "arm\u00e9e", "puissante", "dont", "la", "tactique", "a", "\u00e9volu\u00e9", "et", "commenc\u00e9", "\u00e0", "s\u00e9laborer", "de", "mani\u00e8re", "autonome", "d\u00e8s", "le", "vie", "si\u00e8cle", "le", "terme", "byzantin", "vient", "de", "byzance", "lancien", "nom", "de", "la", "capitale", "constantinople", "mais", "lappellation", "empire", "byzantin", "appara\u00eet", "seulement", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "en", "sous", "la", "plume", "de", "lhistorien", "allemand", "hieronymus", "wolf", "pour", "d\u00e9finir", "lhistoire", "de", "lempire", "romain", "dorient", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "une", "histoire", "grecque", "distincte", "de", "celle", "de", "lempire", "romain", "d'occident", "en", "effet", "bien", "que", "les", "citoyens", "de", "lempire", "dorient", "nommaient", "leur", "\u00e9tat", "en", "grec", "basile\u00eda", "r\u00f4ma\u00ed\u00f4n", "empire", "des", "romains", "quils", "se", "consid\u00e9raient", "comme", "romains", "r\u00f4ma\u00edoi", "et", "quils", "ne", "se", "soient", "jamais", "d\u00e9sign\u00e9s", "comme", "byzantins", "il", "nen", "reste", "pas", "moins", "que", "la", "langue", "de", "communication", "la", "culture", "et", "la", "liturgie", "de", "lempire", "romain", "dorient", "\u00e9taient", "essentiellement", "grecques", "dailleurs", "si", "certains", "chroniqueurs", "d\u00e9signent", "lempire", "comme", "terre", "de", "romanie", "geoffroi", "de", "villehardouin", "la", "plupart", "utilisent", "plut\u00f4t", "imperium", "graecorum", "gr\u00e6cia", "ou", "terra", "gr\u00e6corum", "et", "grecs", "pour", "ses", "citoyens", "au", "cours", "des", "mille", "ans", "s\u00e9parant", "lan", "de", "lan", "un", "certain", "nombre", "de", "valeurs", "et", "de", "savoirs", "furent", "conserv\u00e9s", "par", "les", "grecs", "byzantins", "\u00e9tat", "de", "droit", "\u00e9crit", "gouvern\u00e9", "par", "le", "code", "justinien", "empereur", "responsable", "devant", "le", "s\u00e9nat", "absence", "de", "servage", "collectivit\u00e9s", "agricoles", "libres", "techniques", "agricoles", "\u00e9labor\u00e9es", "irrigation", "architecture", "romane", "aqueducs", "eau", "courante", "tout\u00e0l\u00e9gout", "et", "\u00e9clairage", "dans", "les", "villes", "usage", "de", "bains", "s\u00e9maphores", "et", "phares", "transmission", "des", "savoirs", "antiques", "de", "la", "philosophie", "grecque", "classique", "et", "de", "la", "m\u00e9decine", "hippocratique", "dans", "les", "universit\u00e9s", "de", "constantinople", "tr\u00e9bizonde", "et", "mistra", "ces", "savoirs", "ont", "d'abord", "\u00e9t\u00e9", "transmis", "\u00e0", "tout", "le", "monde", "chr\u00e9tien", "et", "ensuite", "aux", "arabes", "qui", "\u00e0", "leur", "tour", "les", "ont", "communiqu\u00e9s", "au", "sein", "de", "leurs", "conqu\u00eates", "l'empereur", "romain", "ier", "l\u00e9cap\u00e8ne", "'", "envoie", "biblioth\u00e8ques", "et", "traducteurs", "en", "espagne", "musulmane", "\u00e0", "hasday", "ibnchaprut", "xe", "si\u00e8cle", "ministre", "du", "calife", "de", "cordoue", "abd", "alrahman", "iii", "l'empereur", "justinien", "a", "marqu\u00e9", "son", "\u00e9poque", "dans", "plusieurs", "domaines", "la", "politique", "les", "conqu\u00eates", "militaires", "la", "codification", "du", "droit", "romain", "et", "une", "s\u00e9rie", "de", "nouvelles", "lois", "dont", "certaines", "concernent", "l'\u00e9glise", "et", "la", "th\u00e9ologie", "c'est", "dans", "l'empire", "byzantin", "que", "fut", "fond\u00e9", "la", "premi\u00e8re", "universit\u00e9", "au", "monde", "l'universit\u00e9", "de", "constantinople", "en", "de", "surcro\u00eet", "les", "premiers", "h\u00f4pitaux", "modernes", "s'y", "d\u00e9veloppent", "au", "cours", "des", "ve", "et", "vie", "si\u00e8cles", "sous", "l'impulsion", "de", "basile", "de", "c\u00e9sar\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "xe", "si\u00e8cle", "sous", "l'impulsion", "de", "grands", "empereurssoldats", "nic\u00e9phore", "ii", "phocas", "et", "basile", "ii", "les", "arm\u00e9es", "byzantines", "\u00e9tendirent", "la", "fronti\u00e8re", "de", "l'empire", "vers", "l'orient", "elles", "s'empar\u00e8rent", "d'antioche", "et", "du", "nord", "de", "la", "syrie", "linstabilit\u00e9", "politique", "caract\u00e9rise", "cependant", "lempire", "apr\u00e8s", "une", "p\u00e9riode", "de", "troubles", "la", "dynastie", "des", "comn\u00e8nes", "reste", "au", "pouvoir", "pendant", "un", "si\u00e8cle", "le", "r\u00e8gne", "d'alexis", "comn\u00e8ne", "est", "marqu\u00e9", "par", "un", "regain", "de", "la", "puissance", "byzantine", "et", "une", "lutte", "acharn\u00e9e", "contre", "les", "crois\u00e9s", "et", "les", "seldjoukides", "la", "puissance", "byzantine", "se", "caract\u00e9rise", "par", "une", "v\u00e9ritable", "domination", "des", "mers", "que", "cela", "f\u00fbt", "\u00e9conomique", "ou", "militaire", "l'empire", "byzantin", "est", "une", "v\u00e9ritable", "thalassocratie", "h\u00e9ritage", "de", "la", "gr\u00e8ce", "hell\u00e9nistique", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "byzantine", "est", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "hell\u00e9nis\u00e9e", "profond\u00e9ment", "cosmopolite", "les", "byzantins", "se", "consid\u00e8rent", "\u00e0", "la", "fois", "comme", "les", "h\u00e9ritiers", "des", "romains", "et", "des", "grecs", "influenc\u00e9s", "par", "leurs", "voisins", "perses", "arm\u00e9niens", "et", "arabes", "constantinople", "en", "est", "le", "symbole", "c'est", "une", "ville", "multiethnique", "et", "multiconfessionnelle", "les", "taxes", "\u00e9taient", "les", "m\u00eames", "pour", "tous", "les", "habitants", "ce", "qui", "est", "un", "cas", "assez", "unique", "pour", "l'\u00e9poque", "a", "contrario", "de", "ce", "que", "fait", "plus", "tard", "l'empire", "ottoman", "les", "marchands", "byzantins", "occupent", "une", "place", "pr\u00e9dominante", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "le", "commerce", "maritime", "repr\u00e9sente", "la", "principale", "source", "de", "revenus", "pour", "l'empire", "qui", "a", "une", "influence", "non", "seulement", "dans", "le", "bassin", "levantin", "hellespont", "mais", "aussi", "en", "mer", "noire", "avec", "les", "ports", "grecs", "d'odessa", "tr\u00e9bizonde", "et", "de", "th\u00e9odosie", "et", "en", "m\u00e9diterran\u00e9e", "syracuse", "en", "sicile", "leptis", "magna", "en", "cyr\u00e9na\u00efque", "alexandrie", "en", "\u00e9gypte", "la", "culture", "byzantine", "s'articule", "essentiellement", "autour", "de", "l'orthodoxie", "et", "la", "religion", "est", "une", "partie", "centrale", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "l'\u00e9poque", "la", "famille", "a", "une", "place", "importante", "les", "m\u00e8res", "repr\u00e9sentent", "l'unit\u00e9", "familiale", "et", "ont", "une", "place", "influente", "les", "filles", "comme", "les", "gar\u00e7ons", "peuvent", "recevoir", "une", "\u00e9ducation", "bien", "que", "celleci", "ne", "f\u00fbt", "pas", "mixte", "de", "surcro\u00eet", "les", "femmes", "sont", "admises", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "de", "constantinople", "et", "peuvent", "devenir", "m\u00e9decins", "la", "pr\u00e9sence", "de", "femmes", "m\u00e9decins", "n'est", "pas", "une", "innovation", "de", "l'\u00e9poque", "byzantine", "puisqu'elle", "remonte", "\u00e0", "la", "gr\u00e8ce", "et", "la", "rome", "antiques", "les", "\u00e9tudes", "et", "la", "formation", "des", "femmes", "m\u00e9decins", "\u00e9taient", "\u00e9quivalentes", "\u00e0", "celles", "de", "leurs", "coll\u00e8gues", "masculins", "les", "principales", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "m\u00e9dicales", "des", "femmes", "m\u00e9decins", "\u00e9taient", "la", "gyn\u00e9cologie", "et", "la", "profession", "de", "sagefemme", "la", "l\u00e9gislation", "byzantine", "traitait", "de", "mani\u00e8re", "relativement", "\u00e9gale", "les", "m\u00e9decins", "femmes", "et", "hommes", "cependant", "elles", "restent", "consid\u00e9r\u00e9es", "comme", "mineures", "sur", "le", "plan", "juridique", "malgr\u00e9", "certaines", "restrictions", "de", "nombreuses", "femmes", "ont", "un", "r\u00f4le", "dans", "la", "vie", "publique", "et", "exercent", "des", "activit\u00e9s", "commerciales", "les", "femmes", "ont", "jou\u00e9", "un", "r\u00f4le", "pr\u00e9\u00e9minent", "dans", "la", "culture", "byzantine", "anne", "comn\u00e8ne", "en", "litt\u00e9rature", "les", "imp\u00e9ratrices", "th\u00e9odora", "ir\u00e8ne", "et", "zo\u00e9", "en", "politique", "l'art", "byzantin", "est", "un", "art", "imp\u00e9rial", "qui", "reprend", "la", "tradition", "romaine", "entre", "et", "l'architecture", "fut", "tr\u00e8s", "prolifique", "et", "beaucoup", "de", "vestiges", "nous", "sont", "parvenus", "monast\u00e8res", "du", "mont", "athos", "tour", "blanche", "de", "thessalonique", "la", "ville", "contemporaine", "d'istanbul", "garde", "encore", "des", "traces", "de", "cet", "h\u00e9ritage", "byzantin", "murailles", "de", "la", "ville", "palais", "de", "boucol\u00e9on", "basilique", "saintesophie", "l'influence", "byzantine", "est", "consid\u00e9rable", "s'\u00e9tendant", "de", "l'\u00e9gypte", "jusqu'en", "russie", "en", "passant", "par", "la", "sicile", "basilique", "de", "ravenne", "monast\u00e8re", "de", "djvari", "en", "g\u00e9orgie", "monast\u00e8re", "de", "la", "transfiguration", "dans", "le", "d\u00e9sert", "du", "sina\u00ef", "chapelle", "palatine", "de", "palerme", "cath\u00e9drale", "saintesophie", "de", "novgorod", "nonobstant", "la", "chute", "de", "constantinople", "en", "l'influence", "byzantine", "ne", "dispara\u00eetra", "par", "pour", "autant", "elle", "se", "retrouve", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "avec", "la", "construction", "de", "la", "mosqu\u00e9e", "des", "omeyyades", "de", "damas", "comme", "l'empire", "romain", "lempire", "byzantin", "fut", "un", "\u00e9tat", "chr\u00e9tien", "qui", "apr\u00e8s", "le", "schisme", "de", "resta", "fid\u00e8le", "\u00e0", "lorthodoxie", "et", "aux", "dogmes", "du", "christianisme", "de", "l\u00e9glise", "du", "premier", "mill\u00e9naire", "un", "de", "ces", "dogmes", "est", "que", "le", "saintesprit", "ne", "proc\u00e8de", "que", "de", "dieu", "luim\u00eame", "et", "non", "du", "christ", "ce", "qui", "fait", "que", "toute", "\u00e2me", "m\u00eame", "nonchr\u00e9tienne", "peut", "\u00eatre", "sauv\u00e9e", "pour", "cette", "raison", "lempire", "byzantin", "refuse", "de", "participer", "aux", "croisades", "du", "xie", "si\u00e8cle", "au", "xiiie", "si\u00e8cle", "et", "consid\u00e8re", "les", "latins", "comme", "un", "danger", "aussi", "grave", "que", "celui", "des", "turcs", "ce", "que", "confirme", "le", "sac", "de", "constantinople", "par", "les", "crois\u00e9s", "en", "qui", "morcelle", "et", "affaiblit", "d\u00e9finitivement", "lempire", "p\u00e9riode", "ottomane", "la", "gr\u00e8ce", "ottomane", "est", "le", "terme", "utilis\u00e9", "pour", "d\u00e9signer", "la", "p\u00e9riode", "de", "domination", "ottomane", "d\u00e8s", "avant", "la", "prise", "de", "constantinople", "en", "puisque", "les", "ottomans", "semparent", "des", "balkans", "d\u00e8s", "le", "xive", "si\u00e8cle", "et", "jusqu\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "grecque", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "la", "majeure", "partie", "de", "la", "gr\u00e8ce", "fait", "alors", "partie", "de", "lempire", "ottoman", "dont", "les", "conqu\u00eates", "durent", "plusieurs", "si\u00e8cles", "la", "derni\u00e8re", "\u00eele", "grecque", "prise", "est", "tinos", "en", "une", "partie", "non", "n\u00e9gligeable", "de", "lactuel", "territoire", "restant", "jusqu\u00e0", "tr\u00e8s", "tardivement", "sous", "la", "souverainet\u00e9", "v\u00e9nitienne", "corfou", "ithaque", "et", "larchipel", "ionien", "nont", "jamais", "fait", "partie", "de", "lempire", "ottoman", "la", "cr\u00e8te", "demeura", "v\u00e9nitienne", "jusqu\u00e0", "la", "moiti\u00e9", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "le", "p\u00e9loponn\u00e8se", "fut", "reconquis", "et", "occup\u00e9", "pendant", "trente", "ans", "par", "les", "v\u00e9nitiens", "jusqu'en", "les", "grecs", "connaissaient", "alors", "des", "situations", "sociales", "contrast\u00e9es", "alors", "que", "les", "aristocrates", "grecs", "des", "\u00eeles", "ioniennes", "et", "de", "constantinople", "phanariotes", "vivaient", "dans", "la", "prosp\u00e9rit\u00e9", "certains", "obtenant", "m\u00eame", "des", "postes", "\u00e0", "responsabilit\u00e9", "au", "sein", "de", "l'administration", "ottomane", "une", "importante", "partie", "de", "la", "population", "de", "gr\u00e8ce", "continentale", "souffre", "des", "cons\u00e9quences", "\u00e9conomiques", "et", "sociales", "de", "la", "conqu\u00eate", "dans", "les", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "les", "autorit\u00e9s", "ottomanes", "lanc\u00e8rent", "une", "politique", "de", "cr\u00e9ation", "de", "domaines", "h\u00e9r\u00e9ditaires", "qui", "transforma", "les", "ruraux", "grecs", "en", "v\u00e9ritables", "serfs", "syst\u00e8me", "des", "timars", "depuis", "la", "chute", "des", "empereurs", "de", "constantinople", "l\u00e9glise", "grecque", "orthodoxe", "\u00e9tait", "consid\u00e9r\u00e9e", "par", "le", "gouvernement", "ottoman", "comme", "lautorit\u00e9", "dirigeant", "toute", "la", "population", "chr\u00e9tienne", "orthodoxe", "de", "lempire", "ottoman", "quelle", "soit", "de", "langue", "grecque", "ou", "non", "bien", "que", "l\u00e9tat", "ottoman", "noblige\u00e2t", "pas", "les", "nonmusulmans", "\u00e0", "se", "convertir", "\u00e0", "lislam", "les", "chr\u00e9tiens", "\u00e9taient", "confront\u00e9s", "\u00e0", "diff\u00e9rents", "types", "de", "discriminations", "li\u00e9es", "\u00e0", "leur", "statut", "inf\u00e9rieur", "dans", "lempire", "dont", "la", "p\u00e9domazoma", "enl\u00e8vement", "des", "gar\u00e7ons", "pour", "les", "enr\u00f4ler", "dans", "les", "janissaires", "et", "la", "doublecapitation", "sur", "les", "nonmusulmans", "les", "discriminations", "contre", "les", "chr\u00e9tiens", "surtout", "lorsquelles", "\u00e9taient", "associ\u00e9es", "\u00e0", "des", "mauvais", "traitements", "de", "la", "part", "des", "autorit\u00e9s", "ottomanes", "locales", "d\u00e9cidaient", "la", "conversion", "r\u00e9elle", "et", "d\u00e9finitive", "ou", "apparente", "et", "provisoire", "au", "cours", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "avec", "l\u00e9mergence", "du", "nationalisme", "grec", "moderne", "certains", "cryptochr\u00e9tiens", "retourn\u00e8rent", "\u00e0", "leur", "ancienne", "ob\u00e9dience", "religieuse", "surtout", "lorsque", "les", "territoires", "o\u00f9", "ils", "vivaient", "furent", "enlev\u00e9s", "\u00e0", "lempire", "ottoman", "par", "les", "nouveaux", "\u00e9tats", "chr\u00e9tiens", "la", "nature", "de", "ladministration", "ottomane", "de", "la", "gr\u00e8ce", "diff\u00e8re", "selon", "les", "r\u00e9gions", "et", "les", "\u00e9poques", "certaines", "villes", "\u00e9taient", "dirig\u00e9es", "par", "des", "gouverneurs", "nomm\u00e9s", "par", "le", "sultan", "tandis", "que", "dautres", "\u00e9taient", "des", "municipalit\u00e9s", "qui", "sautogouvernaient", "certaines", "r\u00e9gions", "montagneuses", "et", "de", "nombreuses", "\u00eeles", "rest\u00e8rent", "\u00e0", "l\u00e9cart", "du", "pouvoir", "central", "ottoman", "pendant", "de", "nombreux", "si\u00e8cles", "quand", "des", "conflits", "militaires", "se", "d\u00e9clenchaient", "entre", "lempire", "ottoman", "et", "des", "\u00e9tats", "chr\u00e9tiens", "autriche", "venise", "les", "grecs", "\u00e0", "quelques", "exceptions", "pr\u00e8s", "prenaient", "g\u00e9n\u00e9ralement", "les", "armes", "contre", "lempire", "surtout", "si", "ses", "adversaires", "\u00e9taient", "orthodoxes", "empire", "russe", "principaut\u00e9s", "danubiennes", "avant", "la", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "il", "y", "eut", "une", "s\u00e9rie", "de", "guerres", "o\u00f9", "lon", "vit", "des", "grecs", "combattre", "les", "ottomans", "la", "participation", "grecque", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "l\u00e9pante", "en", "la", "r\u00e9volte", "des", "paysans", "\u00e9pirotes", "de", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "celle", "de", "michel", "de", "valachie", "dans", "les", "principaut\u00e9s", "danubiennes", "la", "guerre", "de", "mor\u00e9e", "de", "et", "la", "r\u00e9volution", "d'orloff", "de", "qui", "cherchait", "\u00e0", "d\u00e9manteler", "lempire", "ottoman", "en", "faveur", "des", "int\u00e9r\u00eats", "russes", "ces", "insurrections", "furent", "noy\u00e9es", "dans", "le", "sang", "les", "xvie", "et", "xviie", "si\u00e8cles", "sont", "vus", "comme", "un", "\u00e2ge", "obscur", "de", "lhistoire", "grecque", "la", "perspective", "de", "renverser", "la", "domination", "ottomane", "apparaissant", "\u00e9loign\u00e9e", "au", "cours", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "cependant", "cette", "perspective", "se", "concr\u00e9tisa", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "richesse", "de", "la", "classe", "marchande", "ces", "marchands", "commenc\u00e8rent", "\u00e0", "dominer", "le", "commerce", "\u00e0", "lint\u00e9rieur", "de", "lempire", "gr\u00e2ce", "aux", "communaut\u00e9s", "dans", "les", "balkans", "en", "europe", "occidentale", "et", "sur", "les", "pourtours", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "les", "id\u00e9es", "des", "lumi\u00e8res", "combin\u00e9es", "aux", "id\u00e9aux", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "et", "du", "sentiment", "national", "romantique", "commenc\u00e8rent", "\u00e0", "p\u00e9n\u00e9trer", "le", "monde", "grec", "par", "linterm\u00e9diaire", "de", "cette", "diaspora", "marchande", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "rigas", "le", "premier", "\u00e0", "envisager", "un", "\u00e9tat", "grec", "ind\u00e9pendant", "publia", "une", "s\u00e9rie", "de", "documents", "sur", "lind\u00e9pendance", "grecque", "incluant", "notamment", "la", "premi\u00e8re", "carte", "d\u00e9taill\u00e9e", "de", "la", "gr\u00e8ce", "\u00e0", "vienne", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "la", "notion", "de", "grec", "se", "confondait", "encore", "avec", "celle", "dancien", "citoyen", "de", "lempire", "grec", "r\u00f4maios", "pas", "forc\u00e9ment", "hell\u00e9nophone", "mais", "grec", "orthodoxe", "selon", "le", "syst\u00e8me", "ottoman", "des", "milliyets", "et", "la", "nouvelle", "gr\u00e8ce", "libre", "alors", "envisag\u00e9e", "par", "les", "philhell\u00e8nes", "\u00e9tait", "plut\u00f4t", "philosophique", "que", "nationale", "d\u00e9bordant", "largement", "la", "gr\u00e8ce", "moderne", "et", "se", "r\u00e9f\u00e9rant", "plut\u00f4t", "\u00e0", "lantique", "aire", "dexpansion", "de", "lhell\u00e9nisme", "hell\u00eanizm\u00f3s", "incluant", "la", "majeure", "partie", "des", "balkans", "lanatolie", "occidentale", "et", "la", "r\u00e9gion", "du", "pont", "un", "mouvement", "philhell\u00e8ne", "soutenu", "par", "les", "tsars", "se", "d\u00e9veloppe", "\u00e0", "ce", "moment", "dans", "l'empire", "russe", "et", "se", "traduit", "par", "la", "mise", "en", "place", "au", "nord", "de", "la", "mer", "noire", "dans", "les", "territoires", "alors", "pris", "\u00e0", "lempire", "ottoman", "dune", "nouvelle", "russie", "multinationale", "mais", "orthodoxe", "o\u00f9", "de", "nombreux", "colons", "grecs", "sont", "invit\u00e9s", "et", "dont", "les", "villes", "nouvelles", "reprennent", "les", "noms", "des", "antiques", "colonies", "grecques", "de", "la", "r\u00e9gion", "ou", "bien", "re\u00e7oivent", "des", "noms", "grecs", "odessa", "tyraspolis", "nicopolis", "cherson\u00e8se", "th\u00e9odosia", "eupatoria", "s\u00e9bastopol", "simferopol", "melitopol", "stavropol", "et", "d'autres", "tandis", "que", "les", "\u00e9tudes", "arch\u00e9ologiques", "se", "multiplient", "puis", "au", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "la", "notion", "de", "grec", "prend", "de", "plus", "en", "plus", "une", "signification", "ethnique", "au", "sens", "moderne", "du", "terme", "et", "se", "confond", "d\u00e8s", "lors", "avec", "lensemble", "des", "locuteurs", "natifs", "de", "la", "langue", "grecque", "et", "eux", "seuls", "guerre", "dind\u00e9pendance", "en", "une", "organisation", "secr\u00e8te", "la", "filik\u00ed", "eter\u00eda", "fut", "fond\u00e9e", "avec", "pour", "but", "la", "lib\u00e9ration", "de", "la", "gr\u00e8ce", "cette", "organisation", "est", "en", "contact", "avec", "les", "\u00e9lites", "des", "salons", "de", "paris", "londres", "moscou", "ou", "encore", "vienne", "la", "cause", "grecque", "s\u00e9duit", "rapidement", "ces", "milieux", "intellectuels", "et", "politiques", "le", "mars", "jour", "de", "l'annonciation", "\u00f4", "combien", "symbolique", "pour", "les", "grecs", "fervents", "orthodoxes", "les", "ind\u00e9pendantistes", "se", "r\u00e9unissent", "en", "assembl\u00e9e", "nationale", "\u00e0", "\u00e9pidaure", "pour", "y", "proclamer", "solennellement", "leur", "ind\u00e9pendance", "cette", "proclamation", "sign\u00e9e", "par", "pierre", "mavromich\u00e1lis", "qui", "est", "alors", "le", "chef", "des", "arm\u00e9es", "ind\u00e9pendantistes", "marque", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "grecque", "jamais", "cause", "ne", "fut", "plus", "juste", "ni", "plus", "sacr\u00e9e", "que", "la", "n\u00f4tre", "nous", "combattons", "pour", "notre", "sainte", "religion", "pour", "notre", "vie", "pour", "notre", "honneur", "pour", "nos", "propri\u00e9t\u00e9s", "que", "nos", "farouches", "oppresseurs", "ne", "respect\u00e8rent", "jamais", "cette", "terre", "d\u00e9fendue", "par", "des", "h\u00e9ros", "illustres", "par", "le", "g\u00e9nie", "et", "les", "vertus", "de", "nos", "anc\u00eatres", "et", "si", "longtemps", "h\u00e9las", "!", "arros\u00e9e", "de", "nos", "larmes", "cette", "terre", "nous", "appartient", "elle", "est", "notre", "h\u00e9ritage", "toute", "l'europe", "lui", "est", "redevable", "de", "ses", "arts", "de", "ses", "lumi\u00e8res", "et", "de", "tous", "les", "bienfaits", "de", "la", "civilisation", "voici", "le", "moment", "pour", "vous", "nations", "et", "gouvernements", "\u00e9clair\u00e9s", "d'acquitter", "votre", "dette", "envers", "la", "gr\u00e8ce", "notre", "patrie", "nous", "ne", "vous", "demandons", "que", "des", "conseils", "des", "armes", "et", "des", "secours", "p\u00e9cuniaires", "que", "nous", "vous", "rendrons", "avec", "reconnaissance", "la", "gloire", "de", "nos", "bienfaiteurs", "durera", "autant", "que", "celle", "de", "la", "gr\u00e8ce", "cri", "d'ind\u00e9pendance", "les", "insurg\u00e9s", "avaient", "pr\u00e9vu", "de", "lancer", "le", "mouvement", "dans", "le", "p\u00e9loponn\u00e8se", "et", "les", "principaut\u00e9s", "danubiennes", "alors", "gouvern\u00e9es", "par", "des", "phanariotes", "le", "p\u00e9loponn\u00e8se", "entra", "en", "r\u00e9volte", "ouverte", "\u00e0", "partir", "de", "la", "fin", "mars", "et", "en", "octobre", "les", "grecs", "captur\u00e8rent", "tripolizza", "la", "r\u00e9volte", "p\u00e9loponn\u00e9sienne", "fut", "suivie", "par", "des", "r\u00e9voltes", "en", "cr\u00e8te", "en", "mac\u00e9doine", "et", "en", "gr\u00e8ce", "centrale", "pendant", "ce", "temps", "les", "navires", "grecs", "avaient", "remport\u00e9", "des", "succ\u00e8s", "contre", "la", "marine", "ottomane", "dans", "la", "mer", "\u00e9g\u00e9e", "ce", "qui", "g\u00eana", "lenvoi", "de", "renforts", "ottomans", "par", "la", "mer", "toutefois", "en", "les", "turcs", "ravag\u00e8rent", "chios", "ce", "qui", "galvanisa", "lopinion", "publique", "occidentale", "en", "faveur", "des", "grecs", "dans", "un", "premier", "temps", "cependant", "aucun", "pays", "ne", "bougea", "\u00e0", "cause", "du", "poids", "politique", "et", "diplomatique", "de", "la", "saintealliance", "\u00e0", "l'exception", "de", "la", "jeune", "r\u00e9publique", "d'ha\u00efti", "premier", "pays", "\u00e0", "reconna\u00eetre", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "gr\u00e8ce", "le", "janvier", "par", "l'entremise", "de", "l'abb\u00e9", "gr\u00e9goire", "le", "pr\u00e9sident", "boyer", "d\u00e9cide", "d'envoyer", "une", "aide", "aux", "ind\u00e9pendantistes", "proportionnelle", "\u00e0", "ses", "moyens", "avec", "tonnes", "de", "caf\u00e9", "et", "soldats", "ha\u00eftiens", "ces", "derniers", "n'arrivent", "jamais", "s\u00fbrement", "victimes", "de", "piraterie", "pendant", "deux", "ans", "les", "grecs", "multipli\u00e8rent", "les", "victoires", "cependant", "ils", "commenc\u00e8rent", "\u00e0", "se", "d\u00e9chirer", "pendant", "ce", "temps", "le", "sultan", "n\u00e9gocia", "avec", "m\u00e9h\u00e9met", "ali", "d\u00e9gypte", "qui", "accepta", "denvoyer", "son", "fils", "ibrahim", "pacha", "en", "gr\u00e8ce", "avec", "une", "arm\u00e9e", "pour", "supprimer", "la", "r\u00e9volte", "en", "\u00e9change", "dun", "gain", "territorial", "ibrahim", "accosta", "dans", "le", "p\u00e9loponn\u00e8se", "en", "f\u00e9vrier", "et", "conquit", "rapidement", "la", "majeure", "partie", "de", "la", "r\u00e9gion", "missolonghi", "assi\u00e9g\u00e9e", "par", "les", "ottomans", "depuis", "le", "mois", "davril", "tomba", "en", "ath\u00e8nes", "tomba", "\u00e0", "son", "tour", "en", "juin", "apr\u00e8s", "des", "ann\u00e9es", "de", "n\u00e9gociation", "les", "trois", "grandes", "puissances", "la", "russie", "le", "royaumeuni", "et", "la", "france", "d\u00e9cid\u00e8rent", "dintervenir", "dans", "le", "conflit", "chaque", "nation", "envoyant", "une", "flotte", "en", "gr\u00e8ce", "la", "russie", "int\u00e9ress\u00e9e", "entre", "autres", "au", "sort", "des", "orthodoxes", "grecs", "souhaitait", "de", "plus", "en", "plus", "ardemment", "intervenir", "les", "britanniques", "quant", "\u00e0", "eux", "d\u00e9siraient", "limiter", "l'influence", "russe", "dans", "la", "r\u00e9gion", "dapr\u00e8s", "des", "informations", "selon", "lesquelles", "une", "flotte", "combin\u00e9e", "turco\u00e9gyptienne", "devait", "attaquer", "l\u00eele", "grecque", "dhydra", "la", "flotte", "alli\u00e9e", "intercepta", "la", "flotte", "turco\u00e9gyptienne", "\u00e0", "navarin", "apr\u00e8s", "un", "long", "bras", "de", "fer", "dune", "semaine", "la", "bataille", "commen\u00e7a", "et", "eut", "pour", "r\u00e9sultat", "la", "destruction", "de", "la", "flotte", "turco\u00e9gyptienne", "une", "exp\u00e9dition", "fran\u00e7aise", "fut", "ensuite", "envoy\u00e9e", "dans", "le", "p\u00e9loponn\u00e8se", "pour", "superviser", "son", "\u00e9vacuation", "par", "l'arm\u00e9e", "\u00e9gyptienne", "en", "tandis", "que", "les", "grecs", "obtenaient", "des", "succ\u00e8s", "contre", "les", "ottomans", "en", "gr\u00e8ce", "centrale", "la", "russie", "d\u00e9clara", "la", "guerre", "aux", "turcs", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "sa", "victoire", "fut", "ent\u00e9rin\u00e9e", "par", "le", "trait\u00e9", "d'andrinopole", "en", "ces", "interventions", "europ\u00e9ennes", "pr\u00e9cipit\u00e8rent", "la", "cr\u00e9ation", "de", "l'\u00e9tat", "grec", "le", "protocole", "de", "londres", "sign\u00e9", "par", "des", "repr\u00e9sentants", "britanniques", "fran\u00e7ais", "et", "russes", "permit", "en", "effet", "l'affirmation", "de", "l'ind\u00e9pendance", "grecque", "que", "la", "prusse", "et", "l'autriche", "autoris\u00e8rent", "la", "france", "la", "russie", "et", "le", "royaumeuni", "appel\u00e9es", "puissances", "protectrices", "gard\u00e8rent", "ensuite", "une", "influence", "notable", "sur", "le", "jeune", "royaume", "sorte", "de", "protectorat", "la", "gr\u00e8ce", "\u00e9tant", "endett\u00e9e", "\u00e0", "la", "suite", "de", "diff\u00e9rents", "emprunts", "contract\u00e9s", "pendant", "la", "guerre", "et", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "naissance", "de", "l'\u00e9tat", "lors", "du", "protocole", "de", "londres", "la", "gr\u00e8ce", "ind\u00e9pendante", "ne", "repr\u00e9sente", "qu'une", "portion", "congrue", "du", "monde", "hell\u00e9nique", "attique", "p\u00e9loponn\u00e8se", "et", "cyclades", "ce", "n'est", "qu'une", "partie", "infime", "de", "ce", "que", "repr\u00e9sente", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "cette", "influence", "hell\u00e9nique", "qui", "s'\u00e9tendent", "aux", "\u00eeles", "ioniennes", "en", "\u00e9pire", "en", "mac\u00e9doine", "dod\u00e9can\u00e8se", "dans", "l'hellespont", "en", "cr\u00e8te", "\u00e0", "chypre", "et", "en", "asie", "mineure", "le", "refus", "de", "paris", "londres", "moscou", "et", "vienne", "de", "constituer", "une", "grande", "gr\u00e8ce", "s'explique", "par", "la", "volont\u00e9", "de", "ne", "pas", "voir", "se", "d\u00e9manteler", "l'empire", "ottoman", "qui", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "\u00e9l\u00e9ment", "de", "stabilit\u00e9", "au", "levant", "et", "favorables", "aux", "int\u00e9r\u00eats", "strat\u00e9giques", "et", "\u00e9conomiques", "occidentaux", "le", "royaumeuni", "notamment", "ne", "veut", "pas", "perdre", "ses", "avantages", "\u00e9conomiques", "dans", "les", "d\u00e9troits", "tandis", "que", "la", "russie", "craint", "qu'une", "grande", "gr\u00e8ce", "avec", "constantinople", "pour", "capitale", "ne", "puisse", "\u00eatre", "sa", "rivale", "orthodoxe", "et", "\u00eatre", "trop", "sous", "l'influence", "de", "londres", "ou", "de", "paris", "cela", "va", "engendrer", "un", "sentiment", "de", "frustration", "chez", "les", "grecs", "qui", "r\u00eavent", "alors", "de", "reconqu\u00e9rir", "ces", "territoires", "s\u00e9par\u00e9s", "et", "de", "les", "r\u00e9unir", "enfin", "dans", "un", "m\u00eame", "\u00e9tat", "c'est", "la", "grande", "id\u00e9e", "en", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "r\u00e9unie", "\u00e0", "tr\u00e9z\u00e8ne", "dans", "le", "p\u00e9loponn\u00e8se", "\u00e9lit", "\u00e0", "l'unanimit\u00e9", "le", "comte", "ioannis", "kapod\u00edstrias", "comme", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "celuici", "est", "alors", "un", "ancien", "administrateur", "des", "\u00eeles", "ioniennes", "pendant", "la", "p\u00e9riode", "fran\u00e7aise", "de", "la", "r\u00e9publique", "des", "sept\u00eeles", "ainsi", "qu'un", "influent", "diplomate", "\u00e0", "la", "cour", "de", "russie", "c'est", "d'ailleurs", "en", "cette", "qualit\u00e9", "qu'il", "participe", "avec", "le", "ministre", "pl\u00e9nipotentiaire", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "charles", "de", "nesselrode", "aux", "n\u00e9gociations", "au", "congr\u00e8s", "de", "vienne", "il", "peut", "\u00eatre", "ainsi", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "premier", "v\u00e9ritable", "chef", "d'\u00e9tat", "de", "la", "gr\u00e8ce", "contemporaine", "bien", "que", "le", "pays", "f\u00fbt", "toujours", "en", "guerre", "en", "tant", "que", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "grec", "kapodistrias", "a", "modernis\u00e9", "le", "pays", "initiant", "des", "r\u00e9formes", "de", "toutes", "sortes", "il", "a", "ma\u00eetris\u00e9", "les", "principales", "maladies", "en", "introduisant", "le", "premier", "syst\u00e8me", "de", "quarantaine", "moderne", "dans", "le", "pays", "a", "n\u00e9goci\u00e9", "les", "fronti\u00e8res", "du", "nouvel", "\u00e9tat", "avec", "l'empire", "ottoman", "et", "les", "grandes", "puissances", "r\u00e9organis\u00e9", "l'arm\u00e9e", "ce", "qui", "lui", "a", "permis", "de", "reprendre", "le", "territoire", "perdu", "aux", "turcs", "pendant", "les", "guerres", "civiles", "au", "cours", "de", "ses", "premiers", "mois", "au", "pouvoir", "il", "s'attelle", "\u00e0", "r\u00e9organiser", "les", "administrations", "locales", "et", "r\u00e9gionales", "il", "cr\u00e9e", "une", "banque", "financi\u00e8re", "locale", "ainsi", "qu'une", "monnaie", "qui", "\u00e9mettait", "des", "pi\u00e8ces", "avec", "le", "symbole", "du", "ph\u00e9nix", "le", "symbole", "fut", "soigneusement", "choisi", "tel", "le", "ph\u00e9nix", "la", "gr\u00e8ce", "renaissait", "de", "ses", "cendres", "elle", "qui", "n'avait", "jamais", "vraiment", "disparue", "c'est", "\u00e9galement", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "lui", "que", "la", "culture", "de", "la", "pomme", "de", "terre", "a", "\u00e9t\u00e9", "introduite", "en", "gr\u00e8ce", "afin", "de", "mettre", "fin", "aux", "famines", "r\u00e9currentes", "il", "d\u00e9veloppera", "l'acad\u00e9mie", "ionienne", "pour", "faire", "revivre", "sur", "le", "plan", "culturel", "les", "lettres", "grecques", "les", "r\u00e9formes", "de", "ioannis", "kapod\u00edstrias", "cependant", "ne", "font", "pas", "l'unanimit\u00e9", "dans", "les", "rangs", "grecs", "la", "puissante", "famille", "des", "mavromichalis", "est", "son", "principal", "adversaire", "ni", "dans", "les", "chancelleries", "\u00e9trang\u00e8res", "il", "est", "particuli\u00e8rement", "d\u00e9test\u00e9", "par", "metternich", "qui", "n'appr\u00e9cie", "pas", "ses", "id\u00e9es", "lib\u00e9rales", "face", "\u00e0", "la", "situation", "financi\u00e8re", "pr\u00e9caire", "du", "jeune", "\u00e9tat", "grec", "kapod\u00edstrias", "refusera", "de", "percevoir", "un", "traitement", "en", "il", "est", "assassin\u00e9", "\u00e0", "nauplie", "alors", "qu'il", "sortait", "de", "l'\u00e9glise", "par", "les", "deux", "fils", "de", "pierre", "mavromich\u00e1lis", "gr\u00e8ce", "ottonienne", "on", "appelle", "gr\u00e8ce", "ottonienne", "la", "p\u00e9riode", "comprise", "entre", "date", "du", "d\u00e9but", "du", "r\u00e8gne", "d'otton", "ier", "et", "date", "de", "son", "abdication", "la", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "termin\u00e9e", "il", "convient", "de", "trouver", "un", "nouveau", "chef", "d'\u00e9tat", "\u00e0", "la", "gr\u00e8ce", "ressuscit\u00e9e", "dans", "l'europe", "de", "la", "saintealliance", "il", "est", "\u00e9vident", "que", "le", "pays", "sera", "une", "monarchie", "malgr\u00e9", "les", "volont\u00e9s", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "d'\u00e9pidaure", "et", "du", "gouvernement", "provisoire", "hell\u00e9nique", "d'\u00e9tablir", "une", "r\u00e9publique", "plusieurs", "candidats", "sont", "propos\u00e9s", "le", "duc", "de", "nemours", "propos\u00e9", "par", "louisphilippe", "ier", "le", "prince", "charles", "de", "bavi\u00e8re", "le", "prince", "de", "saxecobourg", "l\u00e9opold", "mais", "alors", "que", "l\u00e9opold", "de", "saxecobourg", "accepte", "le", "tr\u00f4ne", "le", "f\u00e9vrier", "il", "se", "d\u00e9cide", "de", "renoncer", "face", "\u00e0", "l'intransigeance", "des", "chancelleries", "europ\u00e9ennes", "quant", "\u00e0", "une", "modification", "des", "fronti\u00e8res", "et", "l'inclusion", "de", "la", "cr\u00e8te", "dans", "le", "nouveau", "royaume", "l\u00e9opold", "devient", "plus", "tard", "roi", "des", "belges", "et", "regrette", "un", "temps", "de", "ne", "pas", "avoir", "ceint", "la", "couronne", "hell\u00e9nique", "finalement", "apr\u00e8s", "deux", "ans", "de", "tergiversations", "les", "grandes", "puissances", "s'accordent", "autour", "de", "la", "candidature", "d'otton", "de", "bavi\u00e8re", "fils", "de", "l'influent", "louis", "ier", "de", "bavi\u00e8re", "qui", "p\u00e8se", "de", "tout", "son", "poids", "dans", "ce", "choix", "en", "janvier", "otton", "est", "d\u00e9clar\u00e9", "roi", "des", "hell\u00e8nes", "ce", "dernier", "obtient", "de", "la", "part", "des", "grandes", "puissances", "une", "ren\u00e9gociation", "des", "fronti\u00e8res", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "constantinople", "le", "f\u00e9vrier", "le", "nouveau", "monarque", "d\u00e9barque", "\u00e0", "nauplie", "dans", "le", "p\u00e9loponn\u00e8se", "o\u00f9", "il", "re\u00e7oit", "un", "accueil", "tr\u00e8s", "chaleureux", "de", "la", "part", "des", "officiels", "hell\u00e9niques", "et", "de", "la", "population", "en", "liesse", "il", "y", "prononce", "quelques", "mots", "hell\u00e8nes", "!", "appel\u00e9", "aupr\u00e8s", "de", "vous", "par", "la", "confiance", "des", "hautes", "puissances", "m\u00e9diatrices", "\u00e0", "la", "protection", "desquelles", "vous", "avez", "d\u00fb", "d'avoir", "pu", "terminer", "glorieusement", "une", "guerre", "longue", "et", "destructive", "appel\u00e9", "\u00e9galement", "par", "vos", "libres", "suffrages", "je", "monte", "sur", "le", "tr\u00f4ne", "de", "gr\u00e8ce", "pour", "remplir", "les", "engagements", "que", "j'ai", "contract\u00e9s", "en", "acceptant", "la", "couronne", "qui", "me", "fut", "offerte", "vous", "avez", "apr\u00e8s", "une", "lutte", "sanglante", "et", "avec", "le", "sacrifice", "de", "vos", "biens", "les", "plus", "chers", "acquis", "une", "existence", "politique", "et", "l'ind\u00e9pendance", "bases", "fondamentales", "du", "bonheur", "et", "de", "la", "prosp\u00e9rit\u00e9", "des", "nations", "vous", "vous", "\u00eates", "montr\u00e9s", "par", "votre", "courage", "les", "dignes", "descendants", "de", "vos", "anc\u00eatres", "dont", "la", "gloire", "a", "travers\u00e9", "les", "si\u00e8cles", "sans", "perdre", "de", "son", "\u00e9clat", "dans", "ce", "discours", "la", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "la", "gr\u00e8ce", "antique", "est", "loin", "d'\u00eatre", "anodine", "la", "gr\u00e8ce", "ottonienne", "a", "d'ailleurs", "comme", "principale", "pr\u00e9occupation", "le", "retour", "aux", "sources", "\u00e0", "une", "gr\u00e8ce", "classique", "et", "l'effacement", "de", "la", "p\u00e9riode", "ottomane", "ath\u00e8nes", "est", "d\u00e9clar\u00e9e", "en", "capitale", "du", "nouveau", "royaume", "le", "roi", "charge", "ses", "architectes", "de", "reconstruire", "la", "ville", "et", "de", "la", "moderniser", "selon", "les", "r\u00e8gles", "de", "l'architecture", "n\u00e9oclassique", "les", "principaux", "\u00e9difices", "qui", "t\u00e9moignent", "de", "cette", "politique", "n\u00e9oclassique", "sont", "les", "b\u00e2timents", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "l'\u00e9cole", "polytechnique", "et", "de", "l'universit\u00e9", "nationale", "et", "capodistrienne", "d'ath\u00e8nes", "othon", "et", "son", "\u00e9pouse", "am\u00e9lie", "d'oldenbourg", "s'investissent", "beaucoup", "dans", "la", "construction", "de", "la", "nation", "grecque", "moderne", "mise", "en", "place", "d'une", "administration", "efficace", "dans", "la", "continuit\u00e9", "des", "r\u00e9formes", "de", "ioannis", "kapod\u00edstrias", "fondation", "de", "l'universit\u00e9", "nationale", "d'ath\u00e8nes", "de", "l'observatoire", "national", "construction", "du", "palais", "royal", "loi", "sur", "l'instruction", "publique", "obligatoire", "l'identit\u00e9", "nationale", "hell\u00e9nique", "se", "construit", "autour", "de", "la", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "en", "othon", "d\u00e9clare", "le", "mars", "f\u00eate", "nationale", "il", "inaugure", "avec", "la", "reine", "am\u00e9lie", "un", "jardin", "des", "h\u00e9ros", "\u00e0", "missolonghi", "o\u00f9", "reposent", "d'illustres", "figures", "du", "conflit", "contre", "la", "sublime", "porte", "comme", "m\u00e1rkos", "b\u00f3tzaris", "la", "gr\u00e8ce", "d'otton", "souffre", "du", "jeu", "des", "chancelleries", "europ\u00e9ennes", "le", "royaumeuni", "refuse", "de", "r\u00e9troc\u00e9der", "les", "\u00eeles", "ioniennes", "et", "l'ambassadeur", "britannique", "edmund", "lyons", "fait", "tout", "pour", "humilier", "le", "jeune", "monarque", "qu'il", "n'h\u00e9site", "d'ailleurs", "pas", "\u00e0", "qualifier", "publiquement", "d'imb\u00e9cile", "l'accusant", "de", "se", "comporter", "en", "tyran", "\u00e9galement", "il", "ne", "manque", "jamais", "une", "occasion", "de", "lui", "rappeler", "la", "question", "d\u00e9licate", "de", "la", "dette", "que", "la", "gr\u00e8ce", "a", "contract\u00e9e", "aupr\u00e8s", "des", "puissances", "occidentales", "durant", "la", "guerre", "de", "crim\u00e9e", "les", "fran\u00e7ais", "et", "les", "britanniques", "emp\u00eachent", "toute", "intervention", "grecque", "et", "occupent", "m\u00eame", "le", "port", "du", "pir\u00e9e", "exclue", "de", "la", "conf\u00e9rence", "de", "paris", "de", "ath\u00e8nes", "n'obtient", "pas", "la", "moindre", "concession", "territoriale", "surtout", "les", "grandes", "puissances", "profitent", "de", "leur", "nouvel", "ascendant", "pour", "exiger", "le", "recouvrement", "des", "dettes", "hell\u00e9niques", "et", "imposer", "\u00e0", "la", "gr\u00e8ce", "la", "tutelle", "d'une", "commission", "financi\u00e8re", "de", "surcro\u00eet", "le", "monarque", "gouverne", "de", "fa\u00e7on", "autoritaire", "il", "est", "contraint", "de", "donner", "au", "pays", "une", "constitution", "apr\u00e8s", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "du", "septembre", "la", "constitution", "d\u00e9clare", "tous", "les", "citoyens", "\u00e9gaux", "devant", "la", "loi", "garantit", "la", "libert\u00e9", "de", "la", "presse", "et", "d'association", "elle", "confie", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "\u00e0", "une", "chambre", "et", "\u00e0", "un", "s\u00e9nat", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "reste", "d\u00e9tenu", "par", "le", "roi", "qui", "nomme", "les", "ministres", "sans", "consultation", "du", "parlement", "toutefois", "othon", "n'est", "pas", "dispos\u00e9", "\u00e0", "accepter", "que", "le", "parlement", "outrepasse", "son", "simple", "r\u00f4le", "de", "chambre", "d'enregistrement", "et", "entre", "r\u00e9guli\u00e8rement", "en", "conflit", "avec", "ses", "ministres", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "le", "monarque", "devient", "de", "plus", "en", "plus", "impopulaire", "\u00e9chec", "de", "la", "grande", "id\u00e9e", "pas", "d'h\u00e9ritier", "politique", "centralis\u00e9", "et", "autoritaire", "en", "un", "attentat", "organis\u00e9", "par", "l'\u00e9tudiant", "arist\u00eddis", "d\u00f3sios", "manque", "de", "peu", "la", "reine", "am\u00e9lie", "un", "an", "plus", "tard", "le", "soul\u00e8vement", "de", "la", "population", "conduit", "la", "famille", "royale", "\u00e0", "quitter", "pr\u00e9cipitamment", "le", "pays", "pour", "s'exiler", "\u00e0", "la", "neue", "rezidenz", "de", "bamberg", "en", "bavi\u00e8re", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "de", "sa", "vie", "othon", "reste", "persuad\u00e9", "de", "son", "retour", "en", "gr\u00e8ce", "il", "finance", "d'ailleurs", "g\u00e9n\u00e9reusement", "la", "r\u00e9volution", "cr\u00e9toise", "de", "affaibli", "il", "meurt", "en", "pronon\u00e7ant", "ses", "derniers", "mots", "pour", "sa", "patrie", "d'adoption", "gr\u00e8ce", "ma", "ch\u00e8re", "gr\u00e8ce", "le", "prince", "georges", "de", "danemark", "est", "choisi", "pour", "lui", "succ\u00e9der", "et", "monte", "sur", "le", "tr\u00f4ne", "en", "de", "la", "r\u00e9volution", "industrielle", "en", "gr\u00e8ce", "jusqu'aux", "guerres", "balkaniques", "essor", "\u00e9conomique", "et", "industriel", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "la", "gr\u00e8ce", "entre", "dans", "une", "p\u00e9riode", "d'essor", "industriel", "et", "\u00e9conomique", "consid\u00e9rable", "la", "marine", "marchande", "joue", "un", "r\u00f4le", "pr\u00e9\u00e9minent", "dans", "le", "dynamisme", "\u00e9conomique", "de", "cette", "p\u00e9riode", "en", "la", "compagnie", "hell\u00e9nique", "de", "navigation", "voit", "le", "jour", "l'entreprise", "prend", "s\u00e9rieusement", "son", "envol", "\u00e0", "partir", "de", "ses", "bateaux", "\u00e0", "vapeur", "hydra", "reine", "am\u00e9lie", "et", "panhell\u00e9nion", "sillonnent", "non", "seulement", "les", "c\u00f4tes", "grecques", "mais", "aussi", "\u00e9trang\u00e8res", "les", "premiers", "itin\u00e9raires", "sont", "nationaux", "notamment", "du", "pir\u00e9e", "au", "p\u00e9loponn\u00e8se", "en", "la", "flotte", "compte", "cinq", "navires", "et", "les", "routes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9tendues", "\u00e0", "thessalonique", "et", "la", "cr\u00e8te", "en", "il", "y", "avait", "onze", "navires", "effectuant", "des", "voyages", "r\u00e9guliers", "entre", "smyrne", "constantinople", "et", "d'autres", "ports", "de", "l'asie", "mineure", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "paris", "de", "le", "danube", "est", "d\u00e9clar\u00e9", "ouvert", "au", "commerce", "international", "la", "marine", "marchande", "grecque", "en", "profite", "pour", "se", "d\u00e9velopper", "dans", "tout", "le", "monde", "balkanique", "en", "la", "compagnie", "maritime", "de", "samos", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "et", "vient", "dynamiser", "la", "marine", "marchande", "grecque", "le", "commerce", "maritime", "est", "l'une", "des", "plus", "grandes", "forces", "de", "la", "gr\u00e8ce", "depuis", "l'antiquit\u00e9", "le", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "marque", "la", "transition", "de", "la", "voile", "\u00e0", "la", "vapeur", "la", "dynamique", "du", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "navigation", "\u00e0", "vapeur", "a", "consid\u00e9rablement", "am\u00e9lior\u00e9", "l'\u00e9conomie", "de", "nombreuses", "\u00eeles", "grecques", "principalement", "syros", "c\u00e9phalonie", "ithaque", "et", "andros", "outre", "ces", "\u00eeles", "le", "port", "du", "pir\u00e9e", "a", "\u00e9norm\u00e9ment", "profit\u00e9", "de", "l'activit\u00e9", "des", "bateaux", "\u00e0", "vapeur", "au", "cours", "des", "deux", "derni\u00e8res", "d\u00e9cennies", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "celuici", "est", "devenu", "le", "centre", "industriel", "et", "commercial", "le", "plus", "important", "de", "gr\u00e8ce", "le", "d\u00e9veloppement", "rapide", "du", "pir\u00e9e", "a", "donn\u00e9", "une", "impulsion", "inattendue", "\u00e0", "la", "croissance", "d'ath\u00e8nes", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "les", "r\u00e9seaux", "routiers", "et", "ferroviaires", "\u00e9taient", "encore", "en", "construction", "l'\u00e9tat", "accordant", "plus", "d'importance", "aux", "routes", "de", "navigation", "le", "chemin", "de", "fer", "fait", "progressivement", "son", "apparition", "dans", "le", "pays", "sous", "l'impulsion", "du", "premier", "ministre", "charilaos", "trikoupis", "la", "premi\u00e8re", "ligne", "de", "chemin", "de", "fer", "est", "ouverte", "en", "entre", "le", "pir\u00e9e", "et", "le", "centre", "d'ath\u00e8nes", "apr\u00e8s", "et", "jusquen", "de", "nombreuses", "nouvelles", "voies", "ont", "li\u00e9", "la", "capitale", "\u00e0", "des", "villes", "importantes", "comme", "larissa", "corinthe", "patras", "et", "chalcis", "des", "voies", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9es", "pour", "relier", "par", "ailleurs", "certaines", "villes", "grecques", "entre", "elles", "le", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "grec", "na", "pas", "favoris\u00e9", "les", "grands", "trajets", "en", "train", "mais", "a", "plut\u00f4t", "aid\u00e9", "des", "r\u00e9gions", "voisines", "\u00e0", "souvrir", "les", "unes", "aux", "autres", "et", "donc", "la", "plupart", "des", "habitants", "se", "servaient", "du", "r\u00e9seau", "pour", "des", "petits", "trajets", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "la", "ligne", "parth\u00e9non", "brindisi", "rome", "paris", "avec", "une", "correspondance", "maritime", "\u00e0", "patras", "permet", "de", "connecter", "le", "monde", "hell\u00e9nique", "\u00e0", "l'europe", "occidentale", "en", "outre", "l'orientexpress", "permettait", "de", "relier", "londres", "paris", "munich", "et", "budapest", "\u00e0", "ath\u00e8nes", "via", "sofia", "et", "thessalonique", "\u00e0", "partir", "de", "une", "liaison", "directe", "connecte", "londres", "\u00e0", "ath\u00e8nes", "par", "calais", "paris", "strasbourg", "vienne", "et", "belgrade", "cette", "p\u00e9riode", "est", "une", "p\u00e9riode", "d'essor", "\u00e9conomique", "mais", "aussi", "intellectuel", "et", "culturel", "en", "une", "premi\u00e8re", "tentative", "d'organisation", "des", "jeux", "olympiques", "a", "lieu", "\u00e0", "ath\u00e8nes", "au", "zapp\u00e9ion", "gr\u00e2ce", "au", "financement", "du", "philanthrope", "evangelos", "zappas", "ces", "jeux", "au", "succ\u00e8s", "certes", "modeste", "sont", "les", "pr\u00e9mices", "des", "jeux", "olympiques", "modernes", "en", "sous", "l'impulsion", "du", "roi", "georges", "ier", "un", "th\u00e9\u00e2tre", "national", "est", "fond\u00e9", "de", "m\u00eame", "que", "le", "conservatoire", "municipal", "d'ath\u00e8nes", "les", "fr\u00e8res", "yannakis", "et", "miltos", "man\u00e1kis", "uvrent", "activement", "au", "d\u00e9veloppement", "de", "l'activit\u00e9", "cin\u00e9matographique", "hell\u00e9nique", "en", "les", "premi\u00e8res", "v\u00e9ritables", "olympiades", "de", "l'\u00e8re", "moderne", "sont", "ouvertes", "\u00e0", "ath\u00e8nes", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'action", "du", "fran\u00e7ais", "pierre", "de", "coubertin", "ce", "dernier", "est", "un", "philhell\u00e8ne", "convaincu", "le", "choix", "d'ath\u00e8nes", "pour", "organiser", "la", "premi\u00e8re", "olympiade", "contemporaine", "lui", "appara\u00eet", "comme", "une", "\u00e9vidence", "il", "rapporte", "plus", "tard", "dans", "ses", "\u00e9crits", "rien", "dans", "lhistoire", "ancienne", "ne", "mavait", "rendu", "plus", "songeur", "quolympie", "cette", "cit\u00e9", "de", "r\u00eave", "dressait", "sans", "cesse", "devant", "ma", "pens\u00e9e", "dadolescent", "ses", "colonnades", "et", "ses", "portiques", "bien", "avant", "de", "songer", "\u00e0", "extraire", "de", "ses", "ruines", "un", "principe", "r\u00e9novateur", "je", "m\u00e9tais", "employ\u00e9", "en", "esprit", "\u00e0", "reb\u00e2tir", "\u00e0", "faire", "revivre", "sa", "silhouette", "lin\u00e9aire", "lallemagne", "avait", "exhum\u00e9", "ce", "qui", "restait", "dolympie", "pourquoi", "la", "france", "ne", "r\u00e9ussiraitelle", "pas", "\u00e0", "en", "reconstituer", "les", "splendeurs", "de", "l\u00e0", "au", "projet", "moins", "brillant", "mais", "plus", "pratique", "et", "plus", "f\u00e9cond", "de", "r\u00e9tablir", "les", "jeux", "il", "ny", "avait", "pas", "loin", "apr\u00e8s", "des", "n\u00e9gociations", "entre", "coubertin", "et", "constantin", "duc", "de", "sparte", "et", "diadoque", "leur", "organisation", "est", "d\u00e9cid\u00e9e", "\u00e0", "cette", "occasion", "ath\u00e8nes", "a", "r\u00e9nov\u00e9", "int\u00e9gralement", "le", "stade", "panath\u00e9na\u00efque", "vieux", "du", "ive", "si\u00e8cle", "av", "jc", "et", "qui", "fut", "m\u00eame", "utilis\u00e9", "sous", "l'empereur", "hadrien", "durant", "dix", "jours", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "artistiques", "sont", "organis\u00e9s", "en", "marge", "des", "comp\u00e9titions", "sportives", "la", "ville", "d'ath\u00e8nes", "est", "illumin\u00e9e", "\u00e0", "profusion", "pour", "l'occasion", "diverses", "parades", "aux", "flambeaux", "concerts", "et", "autres", "r\u00e9ceptions", "composent", "le", "programme", "des", "festivit\u00e9s", "des", "trag\u00e9dies", "antiques", "telles", "m\u00e9d\u00e9e", "ou", "antigone", "sont", "donn\u00e9es", "en", "repr\u00e9sentation", "l'athl\u00e8te", "grec", "spyr\u00eddon", "lo\u00fais", "se", "distingue", "tout", "particuli\u00e8rement", "en", "remportant", "le", "marathon", "ce", "qui", "ravit", "la", "population", "et", "flatte", "l'ego", "national", "gr\u00e8ce", "veniz\u00e9liste", "et", "coup", "de", "goudi", "n\u00e9anmoins", "la", "gr\u00e8ce", "vit", "au", "rythme", "des", "valses", "gouvernementales", "\u00e9l\u00e9ment", "caract\u00e9ristique", "de", "la", "vie", "politique", "hell\u00e9nique", "depuis", "l'av\u00e8nement", "de", "la", "monarchie", "constitutionnelle", "en", "de", "plus", "l'esprit", "de", "la", "grande", "id\u00e9e", "est", "loin", "d'avoir", "disparu", "en", "la", "gr\u00e8ce", "se", "lance", "mal", "pr\u00e9par\u00e9e", "et", "trop", "s\u00fbre", "d'ellem\u00eame", "dans", "une", "guerre", "contre", "l'empire", "ottoman", "qui", "se", "solde", "par", "une", "d\u00e9b\u00e2cle", "grecque", "la", "gr\u00e8ce", "d\u00e9clencha", "le", "conflit", "en", "envoyant", "soldats", "pour", "soutenir", "l'insurrection", "cr\u00e9toise", "qui", "avait", "proclam\u00e9", "l'enosis", "l'arm\u00e9e", "hell\u00e9nique", "lance", "alors", "des", "attaques", "dans", "l'\u00e9pire", "et", "en", "mac\u00e9doine", "qu'elle", "revendique", "elle", "subit", "deux", "d\u00e9faites", "et", "les", "arm\u00e9es", "ottomanes", "progressent", "en", "territoire", "grec", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'intervention", "de", "la", "russie", "de", "l'autrichehongrie", "et", "des", "autres", "puissances", "un", "cessezlefeu", "est", "sign\u00e9", "la", "paix", "se", "solde", "par", "quelques", "l\u00e9g\u00e8res", "pertes", "territoriales", "pour", "la", "gr\u00e8ce", "et", "une", "indemnit\u00e9", "\u00e0", "payer", "la", "d\u00e9faite", "est", "surtout", "intellectuelle", "et", "plonge", "le", "pays", "en", "ce", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "dans", "une", "profonde", "crise", "politique", "en", "une", "partie", "de", "l'arm\u00e9e", "hell\u00e9nique", "men\u00e9e", "par", "le", "colonel", "nik\u00f3laos", "zorb\u00e1s", "fomente", "un", "coup", "d'\u00e9tat", "contre", "georges", "ier", "et", "son", "premier", "ministre", "dim\u00edtrios", "r\u00e1llis", "c'est", "le", "coup", "de", "goudi", "ces", "insurg\u00e9s", "demandent", "des", "r\u00e9formes", "et", "la", "nomination", "du", "lib\u00e9ral", "elefth\u00e9rios", "veniz\u00e9los", "comme", "chef", "du", "gouvernement", "le", "roi", "c\u00e8de", "et", "veniz\u00e9los", "devient", "premier", "ministre", "diplomate", "hors", "pair", "il", "joue", "un", "r\u00f4le", "politique", "pr\u00e9\u00e9minent", "pendant", "les", "d\u00e9cennies", "suivantes", "entre", "et", "il", "m\u00e8ne", "des", "r\u00e9formes", "politiques", "et", "sociales", "en", "profondeur", "une", "cinquantaine", "d'amendements", "\u00e0", "la", "constitution", "de", "ont", "\u00e9t\u00e9", "adopt\u00e9s", "une", "r\u00e9forme", "agraire", "est", "mise", "sur", "pied", "cr\u00e9ation", "d'un", "minist\u00e8re", "de", "l'agriculture", "et", "des", "innovations", "ont", "\u00e9t\u00e9", "apport\u00e9es", "au", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "l'arm\u00e9e", "est", "modernis\u00e9e", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'aide", "de", "la", "mission", "militaire", "fran\u00e7aise", "l'imp\u00f4t", "sur", "le", "revenu", "est", "mis", "en", "place", "les", "fonctionnaires", "sont", "titularis\u00e9s", "sur", "le", "plan", "social", "veniz\u00e9los", "l\u00e9galise", "les", "syndicats", "et", "le", "droit", "de", "gr\u00e8ve", "pose", "les", "bases", "d'une", "protection", "sociale", "en", "rendant", "obligatoire", "les", "assurances", "pour", "les", "entreprises", "l'interdiction", "du", "travail", "dominical", "est", "r\u00e9affirm\u00e9e", "le", "travail", "des", "enfants", "est", "interdit", "et", "r\u00e9prim\u00e9", "les", "magistrats", "furent", "d\u00e9sormais", "prot\u00e9g\u00e9s", "par", "un", "conseil", "sup\u00e9rieur", "de", "la", "magistrature", "guerres", "balkaniques", "les", "pr\u00e9mices", "d'un", "conflit", "global", "en", "l'europe", "se", "divise", "progressivement", "en", "deux", "camps", "la", "gr\u00e8ce", "est", "partag\u00e9e", "la", "famille", "royale", "est", "li\u00e9e", "\u00e0", "l'allemagne", "wilhlemienne", "par", "la", "reine", "sophie", "de", "prusse", "mais", "veniz\u00e9los", "est", "ouvertement", "francophile", "au", "cours", "de", "la", "d\u00e9cennie", "le", "premier", "ministre", "se", "rapproche", "de", "la", "serbie", "de", "pierre", "ier", "et", "de", "la", "roumanie", "de", "dimitri", "ionescu", "dont", "il", "est", "tr\u00e8s", "proche", "\u00e0", "constantinople", "le", "r\u00e9gime", "ouvertement", "autoritaire", "et", "nationaliste", "suscite", "les", "inqui\u00e9tudes", "des", "pays", "balkaniques", "de", "surcro\u00eet", "chacun", "d'entre", "eux", "veut", "profiter", "de", "l'affaiblissement", "de", "la", "sublime", "porte", "d\u00e9sormais", "l'homme", "malade", "de", "l'europe", "pour", "s'agrandir", "territorialement", "le", "mai", "est", "constitu\u00e9", "la", "ligue", "balkanique", "elle", "rassemble", "la", "gr\u00e8ce", "la", "serbie", "le", "mont\u00e9n\u00e9gro", "et", "la", "bulgarie", "autour", "de", "cet", "ennemi", "commun", "le", "octobre", "la", "ligue", "d\u00e9clare", "la", "guerre", "\u00e0", "l'empire", "ottoman", "malgr\u00e9", "les", "r\u00e9ticences", "fran\u00e7aises", "britanniques", "et", "russes", "qui", "craignent", "une", "potentielle", "intervention", "allemande", "et", "austrohongroise", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "balkanique", "se", "solde", "par", "une", "victoire", "totale", "des", "coalis\u00e9s", "la", "marine", "grecque", "s'illustre", "notamment", "au", "cours", "de", "la", "bataille", "d'elli", "en", "d\u00e9cembre", "la", "bataille", "de", "lemnos", "le", "janvier", "lui", "fait", "acqu\u00e9rir", "d\u00e9finitivement", "la", "ma\u00eetrise", "de", "la", "mer", "\u00e9g\u00e9e", "la", "force", "de", "la", "marine", "hell\u00e9nique", "a", "convaincu", "les", "autres", "membres", "de", "la", "ligue", "de", "s'allier", "\u00e0", "la", "gr\u00e8ce", "le", "octobre", "ou", "novembre", "dans", "le", "calendrier", "gr\u00e9gorien", "l'arm\u00e9e", "hell\u00e9nique", "entre", "dans", "thessalonique", "jour", "du", "saintpatron", "de", "la", "ville", "d\u00e9m\u00e9trios", "commandant", "l'arm\u00e9e", "de", "terre", "le", "diadoque", "constantin", "fait", "une", "entr\u00e9e", "triomphale", "dans", "la", "ville", "le", "mai", "le", "trait\u00e9", "de", "londres", "met", "fin", "\u00e0", "la", "guerre", "il", "ent\u00e9rine", "les", "victoires", "coalis\u00e9es", "mais", "ne", "fixe", "aucune", "fronti\u00e8re", "sa", "majest\u00e9", "l'empereur", "des", "ottomans", "c\u00e8de", "\u00e0", "leurs", "majest\u00e9s", "les", "souverains", "alli\u00e9s", "tous", "les", "territoires", "de", "son", "empire", "sur", "le", "continent", "europ\u00e9en", "\u00e0", "l'ouest", "d'une", "ligne", "tir\u00e9e", "d'enos", "sur", "la", "mer", "\u00e9g\u00e9e", "\u00e0", "midia", "sur", "la", "mer", "noire", "\u00e0", "l'exception", "de", "l'albanie", "le", "trac\u00e9", "exact", "de", "la", "fronti\u00e8re", "d'enos", "\u00e0", "midia", "sera", "d\u00e9termin\u00e9", "par", "une", "commission", "internationale", "article", "deuxi\u00e8me", "du", "trait\u00e9", "de", "londres", "la", "gr\u00e8ce", "sort", "grande", "gagnante", "de", "ces", "n\u00e9gociations", "elle", "peut", "annexer", "officiellement", "le", "sud", "de", "l'\u00e9pire", "les", "montagnes", "du", "pinde", "la", "thessalie", "et", "la", "mac\u00e9doine", "orientale", "avec", "thessalonique", "cependant", "les", "n\u00e9gociations", "\u00e0", "londres", "n'ont", "pas", "abouti", "\u00e0", "un", "r\u00e8glement", "pr\u00e9cis", "des", "fronti\u00e8res", "aussi", "la", "question", "mac\u00e9donienne", "n'est", "pas", "r\u00e9gl\u00e9e", "revendiqu\u00e9e", "en", "m\u00eame", "temps", "par", "les", "bulgares", "et", "les", "grecs", "les", "deux", "argumentant", "que", "la", "mac\u00e9doine", "est", "historiquement", "\u00e0", "eux", "les", "grecs", "en", "appellent", "\u00e0", "l'h\u00e9ritage", "d'alexandre", "le", "grand", "tandis", "que", "les", "bulgares", "affirment", "que", "les", "mac\u00e9doniens", "sont", "slaves", "ces", "divisions", "entra\u00eenent", "le", "d\u00e9clenchement", "de", "la", "seconde", "guerre", "balkanique", "la", "bulgarie", "attaque", "par", "surprise", "ses", "anciens", "alli\u00e9s", "serbes", "et", "grecs", "dans", "la", "perspective", "d'occuper", "thessalonique", "et", "d'avoir", "ainsi", "un", "acc\u00e8s", "sur", "la", "mer", "\u00e9g\u00e9e", "les", "bulgares", "inf\u00e9rieurs", "en", "nombre", "aux", "grecs", "subirent", "une", "contreattaque", "g\u00e9n\u00e9rale", "sur", "l'ensemble", "du", "front", "d\u00e8s", "le", "juin", "et", "durent", "se", "replier", "sur", "la", "rivi\u00e8re", "strymon", "l'objectif", "initial", "de", "d\u00e9truire", "rapidement", "l'arm\u00e9e", "serbe", "se", "r\u00e9v\u00e9la", "rapidement", "irr\u00e9alisable", "et", "l'arm\u00e9e", "bulgare", "dut", "commencer", "\u00e0", "se", "replier", "avant", "m\u00eame", "l'intervention", "roumaine", "et", "ottomane", "et", "avant", "l'avanc\u00e9e", "grecque", "le", "conflit", "se", "g\u00e9n\u00e9ralisa", "en", "juillet", "avec", "l'intervention", "des", "roumains", "et", "des", "ottomans", "qui", "cherch\u00e8rent", "\u00e0", "reprendre", "andrinople", "finalement", "les", "bulgares", "d\u00e9pass\u00e9s", "capitulent", "le", "trait\u00e9", "de", "bucarest", "du", "ao\u00fbt", "humilie", "la", "bulgarie", "qui", "est", "mise", "au", "ban", "des", "pays", "balkaniques", "ses", "gains", "territoriaux", "au", "cours", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "balkanique", "lui", "sont", "retir\u00e9s", "la", "gr\u00e8ce", "soutenue", "par", "la", "diplomatie", "allemande", "obtient", "le", "port", "de", "kavala", "en", "thrace", "les", "guerres", "balkaniques", "pr\u00e9parent", "le", "jeu", "g\u00e9opolitique", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "la", "bulgarie", "ainsi", "humili\u00e9e", "nourrit", "un", "fort", "esprit", "de", "revanche", "et", "se", "rapproche", "de", "l'allemagne", "de", "l'autrichehongrie", "et", "de", "l'empire", "ottoman", "de", "l'autre", "c\u00f4t\u00e9", "la", "roumanie", "et", "la", "serbie", "deux", "pays", "historiquement", "francophiles", "le", "roi", "des", "serbes", "a", "fait", "ses", "classes", "\u00e0", "paris", "et", "les", "\u00e9lites", "roumaines", "sont", "\u00e9troitement", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "culture", "fran\u00e7aise", "se", "rangent", "du", "c\u00f4t\u00e9", "de", "la", "tripleentente", "la", "gr\u00e8ce", "reste", "toujours", "divis\u00e9e", "sur", "la", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "\u00e0", "suivre", "berlin", "paris", "londres", "et", "moscou", "sont", "des", "alli\u00e9s", "historiques", "les", "deux", "conflits", "n'ont", "pas", "r\u00e9solu", "tous", "les", "probl\u00e8mes", "r\u00e9gionaux", "bien", "au", "contraire", "ils", "n'ont", "fait", "que", "les", "exacerber", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "de", "la", "grande", "id\u00e9e", "\u00e0", "la", "grande", "catastrophe", "un", "pays", "divis\u00e9", "politiquement", "et", "id\u00e9ologiquement", "en", "alors", "que", "l'europe", "se", "pr\u00e9pare", "\u00e0", "la", "guerre", "la", "gr\u00e8ce", "est", "partag\u00e9e", "et", "tergiverse", "sur", "la", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "\u00e0", "mener", "elefth\u00e9rios", "veniz\u00e9los", "m\u00e8ne", "une", "politique", "de", "prudence", "et", "louvoyante", "il", "existe", "dans", "le", "pays", "deux", "grands", "courants", "les", "veniz\u00e9listes", "sont", "proentente", "et", "r\u00e9clament", "l'entr\u00e9e", "en", "guerre", "du", "royaume", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "fran\u00e7ais", "britanniques", "et", "russes", "les", "royalistes", "sont", "neutres", "pr\u00e9f\u00e9rant", "ne", "pas", "prendre", "parti", "dans", "un", "conflit", "qui", "serait", "d\u00e9vastateur", "pour", "le", "pays", "qui", "sort", "d\u00e9j\u00e0", "de", "deux", "guerres", "difficiles", "constantin", "ier", "est", "pouss\u00e9", "par", "son", "beaufr\u00e8re", "le", "kaiser", "guillaume", "ii", "\u00e0", "intervenir", "mais", "r\u00e9siste", "et", "r\u00e9affirme", "la", "neutralit\u00e9", "du", "pays", "en", "gr\u00e8ce", "une", "lutte", "de", "l\u00e9gitimit\u00e9", "prend", "forme", "avec", "dun", "c\u00f4t\u00e9", "les", "partisans", "de", "constantin", "ier", "et", "de", "lautre", "ceux", "de", "veniz\u00e9los", "les", "pr\u00e9mices", "dune", "guerre", "civile", "se", "font", "d\u00e9j\u00e0", "ressentir", "malgr\u00e9", "la", "pression", "des", "veniz\u00e9listes", "le", "monarque", "refuse", "de", "participer", "\u00e0", "l'exp\u00e9dition", "des", "dardanelles", "avec", "les", "britanniques", "qui", "se", "solde", "par", "une", "douloureuse", "d\u00e9faite", "alli\u00e9e", "lint\u00e9r\u00eat", "pour", "la", "gr\u00e8ce", "est", "devenu", "particuli\u00e8rement", "soutenu", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9barquement", "des", "troupes", "alli\u00e9es", "\u00e0", "thessalonique", "le", "octobre", "et", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "d\u00e9mission", "de", "veniz\u00e9los", "le", "m\u00eame", "jour", "face", "au", "refus", "du", "roi", "de", "donner", "son", "accord", "\u00e0", "la", "participation", "de", "son", "pays", "aux", "op\u00e9rations", "alli\u00e9es", "cette", "d\u00e9mission", "a", "\u00e9t\u00e9", "accueillie", "avec", "beaucoup", "d\u00e9motion", "en", "france", "et", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "pr\u00e9sent\u00e9e", "\u00e0", "la", "une", "des", "journaux", "comme", "un", "coup", "d\u00e9tat", "du", "roi", "ou", "comme", "un", "acte", "de", "r\u00e9volte", "contre", "le", "parlement", "et", "la", "nation", "selon", "l'humanit\u00e9", "cest", "dailleurs", "\u00e0", "ce", "moment", "que", "limage", "de", "la", "gr\u00e8ce", "bascula", "le", "pays", "apparut", "alors", "comme", "tra\u00eetre", "\u00e0", "l\u00e9gard", "de", "la", "cause", "de", "lentente", "dans", "ce", "sens", "gustave", "herv\u00e9", "\u00e9crivait", "dans", "son", "\u00e9ditorial", "de", "la", "guerre", "sociale", "du", "octobre", "ce", "nest", "pas", "nous", "qui", "violons", "la", "nation", "grecque", "en", "d\u00e9barquant", "\u00e0", "salonique", "cest", "le", "roi", "constantin", "beaufr\u00e8re", "du", "kaiser", "qui", "violente", "la", "nation", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "laquelle", "la", "france", "langleterre", "et", "la", "russie", "lont", "plac\u00e9", "en", "lemp\u00eachant", "de", "tenir", "la", "parole", "quelle", "a", "donn\u00e9e", "aux", "serbes", "si", "nous", "n\u00e9tions", "pas", "des", "poules", "mouill\u00e9es", "et", "si", "nous", "aimions", "vraiment", "le", "peuple", "grec", "violent\u00e9", "par", "son", "roi", "vingtquatre", "heures", "apr\u00e8s", "le", "coup", "d\u00e9tat", "du", "roi", "constantin", "contre", "le", "parlement", "de", "la", "nation", "grecque", "les", "flottes", "alli\u00e9es", "seraient", "arriv\u00e9es", "au", "pir\u00e9e", "et", "les", "ambassadeurs", "de", "la", "quadrupleentente", "auraient", "tenu", "au", "beaufr\u00e8re", "de", "lempereur", "guillaume", "ce", "discours", "d\u00e9pouill\u00e9", "dartifices", "monsieur", "si", "dans", "les", "vingtquatre", "heures", "vous", "navez", "pas", "rendu", "la", "libert\u00e9", "\u00e0", "votre", "peuple", "si", "dans", "vingtquatre", "heures", "veniz\u00e9los", "na", "pas", "repris", "le", "pouvoir", "avec", "mission", "de", "tenir", "la", "parole", "donn\u00e9e", "aux", "serbes", "nous", "vous", "renvoyons", "\u00e0", "berlin", "vous", "et", "votre", "gracieuse", "\u00e9pouse", "!", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l\u00e9t\u00e9", "les", "fran\u00e7ais", "en", "premi\u00e8re", "ligne", "pressent", "le", "pouvoir", "grec", "de", "soutenir", "lentente", "et", "d\u00e9plorent", "lattitude", "passive", "du", "roi", "envers", "les", "troupes", "bulgares", "stationn\u00e9es", "en", "mac\u00e9doine", "en", "octobre", "veniz\u00e9los", "\u00e9tablit", "un", "gouvernement", "de", "d\u00e9fense", "nationale", "\u00e0", "thessalonique", "en", "concurrence", "frontale", "avec", "lautorit\u00e9", "du", "roi", "demeur\u00e9", "\u00e0", "ath\u00e8nes", "c'est", "le", "schisme", "national", "l\u00e9pisode", "des", "v\u00eapres", "grecques", "symbolise", "alors", "les", "tensions", "dominantes", "entre", "les", "gouvernements", "de", "thessalonique", "d'ath\u00e8nes", "et", "les", "forces", "alli\u00e9es", "ces", "derni\u00e8res", "r\u00e9clament", "la", "restitution", "darmes", "et", "de", "mat\u00e9riel", "militaire", "de", "larm\u00e9e", "hell\u00e9nique", "alors", "que", "le", "roi", "sy", "oppose", "le", "er", "d\u00e9cembre", "des", "troupes", "fran\u00e7aises", "et", "anglaises", "d\u00e9barquent", "\u00e0", "ath\u00e8nes", "par", "le", "pir\u00e9e", "et", "affrontent", "les", "fid\u00e8les", "du", "pouvoir", "monarchiste", "cette", "op\u00e9ration", "se", "termine", "par", "un", "\u00e9chec", "pour", "les", "alli\u00e9s", "oblig\u00e9s", "d\u00e9vacuer", "la", "ville", "le", "lendemain", "participation", "grecque", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "l'entente", "au", "printemps", "l'entente", "voit", "la", "russie", "imp\u00e9riale", "s'\u00e9crouler", "et", "s'attend", "\u00e0", "une", "attaque", "allemande", "dans", "les", "balkans", "pour", "soutenir", "la", "bulgarie", "or", "le", "royaumeuni", "d\u00e9sire", "retirer", "ses", "troupes", "de", "thessalonique", "pour", "les", "utiliser", "en", "palestine", "l'italie", "d\u00e9sire", "faire", "de", "m\u00eame", "pour", "mieux", "occuper", "l'\u00e9pire", "du", "nord", "en", "juin", "les", "alli\u00e9s", "de", "l'entente", "\u00e9vinc\u00e8rent", "le", "souverain", "et", "install\u00e8rent", "veniz\u00e9los", "comme", "premier", "ministre", "d'une", "gr\u00e8ce", "formellement", "unie", "mais", "am\u00e8rement", "divis\u00e9e", "constantin", "est", "contraint", "\u00e0", "l'exil", "et", "c'est", "son", "fils", "alexandre", "ier", "qui", "lui", "succ\u00e8de", "veniz\u00e9los", "fit", "entrer", "la", "gr\u00e8ce", "jusquel\u00e0", "neutre", "dans", "la", "guerre", "du", "c\u00f4t\u00e9", "de", "l'entente", "l'arm\u00e9e", "grecque", "s'engage", "donc", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "fran\u00e7ais", "et", "britanniques", "au", "cours", "des", "batailles", "de", "doiran", "et", "de", "skradilegen", "durant", "cette", "bataille", "contre", "les", "bulgares", "les", "grecs", "se", "distinguent", "par", "leur", "courage", "et", "leur", "pugnacit\u00e9", "et", "remontent", "dans", "l'estime", "des", "alli\u00e9s", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "anglais", "george", "milne", "\u00e9crivit", "au", "g\u00e9n\u00e9ral", "danglis", "sans", "l'aide", "des", "forces", "grecques", "il", "n'aurait", "pas", "\u00e9t\u00e9", "possible", "de", "remporter", "cette", "victoire", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "guillaumat", "g\u00e9n\u00e9ral", "en", "chef", "des", "forces", "alli\u00e9es", "reconnut", "publiquement", "l'importance", "de", "la", "contribution", "des", "forces", "grecques", "dans", "cette", "victoire", "affirmant", "la", "victoire", "de", "skra", "est", "aussi", "glorieuse", "que", "la", "prise", "de", "morthomme", "avant", "verdun", "du", "trait\u00e9", "de", "s\u00e8vres", "\u00e0", "la", "grande", "catastrophe", "c'est", "donc", "en", "pays", "alli\u00e9", "et", "vainqueur", "que", "la", "gr\u00e8ce", "participe", "\u00e0", "la", "conf\u00e9rence", "de", "paris", "et", "\u00e0", "la", "signature", "du", "trait\u00e9", "de", "versailles", "elefth\u00e9rios", "veniz\u00e9los", "y", "pr\u00e9sente", "les", "revendications", "grecques", "et", "obtient", "sur", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "tous", "les", "sujets", "gain", "de", "cause", "le", "pays", "obtient", "l'asie", "mineure", "la", "thrace", "mais", "se", "heurte", "aux", "pr\u00e9tentions", "italiennes", "sur", "le", "dod\u00e9can\u00e8se", "et", "l'\u00e9pire", "du", "nord", "malgr\u00e9", "le", "soutien", "fran\u00e7ais", "en", "mai", "la", "gr\u00e8ce", "a", "\u00e9t\u00e9", "autoris\u00e9e", "\u00e0", "d\u00e9barquer", "des", "troupes", "\u00e0", "smyrne", "la", "principale", "ville", "portuaire", "d'asie", "mineure", "o\u00f9", "vit", "une", "importante", "population", "grecque", "la", "gr\u00e8ce", "est", "la", "grande", "gagnante", "du", "trait\u00e9", "de", "s\u00e8vres", "d'ao\u00fbt", "qui", "lui", "reconna\u00eet", "formellement", "l'annexion", "de", "l'asie", "mineure", "cependant", "pour", "les", "nationalistes", "turcs", "dirig\u00e9s", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "mustafa", "kemal", "ce", "trait\u00e9", "n'a", "aucune", "valeur", "juridique", "et", "il", "s'oppose", "fermement", "aux", "pr\u00e9tentions", "grecques", "le", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ais", "alexandre", "millerand", "pr\u00e9vient", "veniz\u00e9los", "que", "son", "pays", "n'est", "pas", "pr\u00eat", "\u00e0", "se", "lancer", "dans", "une", "nouvelle", "guerre", "pour", "imposer", "de", "force", "les", "conditions", "du", "trait\u00e9", "de", "s\u00e8vres", "aux", "turcs", "mais", "autorise", "celuici", "\u00e0", "y", "envoyer", "l'arm\u00e9e", "grecque", "pour", "maintenir", "l'ordre", "la", "guerre", "gr\u00e9coturque", "qui", "s'ensuit", "aboutit", "\u00e0", "une", "d\u00e9faite", "des", "arm\u00e9es", "grecques", "et", "la", "conclusion", "d'un", "nouveau", "trait\u00e9", "nettement", "moins", "favorable", "en", "le", "trait\u00e9", "de", "lausanne", "la", "gr\u00e8ce", "est", "oblig\u00e9e", "de", "se", "retirer", "d'asie", "mineure", "et", "de", "thrace", "orientale", "lorsqu'ils", "prennent", "la", "ville", "de", "smyrne", "les", "nationalistes", "turcs", "commettent", "des", "exactions", "terribles", "sur", "la", "population", "civile", "g\u00e9nocide", "des", "grecs", "pontiques", "qui", "est", "contrainte", "\u00e0", "l'exil", "c'est", "la", "grande", "catastrophe", "cet", "\u00e9pisode", "marque", "profond\u00e9ment", "et", "durablement", "les", "mentalit\u00e9s", "grecques", "contribue", "\u00e0", "tendre", "encore", "un", "peu", "plus", "les", "relations", "turcohell\u00e9niques", "entredeuxguerres", "la", "grande", "dur\u00e9e", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "causa", "une", "profonde", "crise", "de", "conscience", "en", "gr\u00e8ce", "c'\u00e9tait", "avant", "tout", "une", "guerre", "que", "lensemble", "de", "lopinion", "grecque", "rest\u00e9e", "un", "peu", "perplexe", "ne", "soutenait", "pas", "parce", "quelle", "suscita", "la", "division", "du", "pays", "en", "laissant", "la", "gr\u00e8ce", "seule", "apr\u00e8s", "la", "fin", "des", "hostilit\u00e9s", "internationales", "\u00e0", "affronter", "la", "turquie", "ce", "qui", "provoqua", "la", "catastrophe", "de", "lasie", "mineure", "et", "la", "fin", "des", "revendications", "nationales", "elle", "essaya", "de", "r\u00e9pondre", "aux", "nouveaux", "besoins", "tr\u00e8s", "pressants", "de", "la", "grande", "catastrophe", "la", "r\u00e9publique", "est", "proclam\u00e9e", "le", "mars", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9lections", "ayant", "donn\u00e9", "la", "majorit\u00e9", "au", "parti", "r\u00e9publicain", "le", "roi", "georges", "ii", "est", "destitu\u00e9", "cette", "r\u00e9publique", "dure", "douze", "ans", "douze", "ann\u00e9es", "agit\u00e9es", "ponctu\u00e9es", "par", "des", "coups", "d'\u00e9tat", "militaires", "et", "des", "conflits", "frontaliers", "avec", "ses", "voisins", "comme", "l'incident", "de", "p\u00e9tritch", "en", "r\u00e9solu", "par", "l'intervention", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "nations", "dans", "les", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "de", "la", "r\u00e9publique", "le", "gouvernement", "d'alexandros", "zaimis", "contracta", "un", "pr\u00eat", "aupr\u00e8s", "des", "banques", "britanniques", "d'un", "montant", "total", "de", "millions", "de", "livres", "sterling", "destin\u00e9", "\u00e0", "la", "mise", "en", "valeur", "et", "\u00e0", "l'am\u00e9lioration", "des", "terres", "principalement", "dans", "les", "r\u00e9gions", "du", "nord", "les", "conditions", "de", "ce", "pr\u00eat", "stipulaient", "toutefois", "que", "la", "gr\u00e8ce", "devait", "stabiliser", "sa", "monnaie", "en", "revenant", "\u00e0", "l'\u00e9talonor", "un", "autre", "pr\u00eat", "de", "millions", "de", "livres", "sterling", "destin\u00e9", "\u00e0", "la", "r\u00e9alisation", "de", "travaux", "publics", "a", "\u00e9t\u00e9", "contract\u00e9", "en", "en", "mai", "la", "banque", "de", "gr\u00e8ce", "fut", "cr\u00e9\u00e9e", "l'\u00e9conomie", "du", "pays", "est", "majoritairement", "concentr\u00e9e", "sur", "le", "secteur", "primaire", "en", "plus", "de", "des", "exportations", "grecques", "en", "termes", "de", "valeur", "\u00e9taient", "agricoles", "la", "plus", "grande", "part", "des", "exportations", "\u00e9tant", "le", "tabac", "brut", "millions", "de", "drachmes", "la", "grande", "d\u00e9pression", "a", "eu", "un", "impact", "consid\u00e9rable", "sur", "les", "prix", "des", "produits", "de", "luxe", "tels", "que", "le", "tabac", "et", "les", "raisins", "secs", "qui", "constituaient", "la", "majeure", "partie", "des", "exportations", "agricoles", "de", "la", "gr\u00e8ce", "avant", "la", "crise", "le", "pays", "exportait", "tonnes", "pour", "une", "valeur", "de", "milliards", "ce", "n'\u00e9tait", "plus", "que", "tonnes", "de", "tabac", "pour", "une", "valeur", "de", "millions", "de", "drachmes", "en", "la", "d\u00e9cennie", "est", "marqu\u00e9e", "par", "la", "pr\u00e9sence", "de", "veniz\u00e9los", "aux", "affaires", "politiques", "ce", "dernier", "m\u00e8ne", "des", "grandes", "r\u00e9formes", "politiques", "passage", "d'un", "r\u00e9gime", "monarchique", "\u00e0", "un", "r\u00e9gime", "r\u00e9publicain", "et", "sociales", "mise", "en", "place", "progressive", "d'un", "r\u00e9gime", "assurantiel", "pour", "les", "travailleurs", "la", "r\u00e9publique", "hell\u00e9nique", "de", "l'entredeuxguerres", "se", "caract\u00e9rise", "par", "une", "instabilit\u00e9", "gouvernementale", "chronique", "quatorze", "gouvernements", "en", "onze", "ans", "le", "octobre", "les", "g\u00e9n\u00e9raux", "ge\u00f3rgios", "kond\u00fdlis", "et", "al\u00e9xandros", "pap\u00e1gos", "renversent", "la", "r\u00e9publique", "et", "restaurent", "la", "monarchie", "au", "terme", "d'un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "la", "gr\u00e8ce", "redevient", "formellement", "une", "monarchie", "et", "le", "roi", "georges", "ii", "est", "rappel\u00e9", "de", "son", "exil", "\u00e0", "londres", "r\u00e9gime", "du", "ao\u00fbt", "en", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "ioannis", "metax\u00e1s", "devenu", "premier", "ministre", "abolit", "la", "constitution", "pour", "et", "instaure", "un", "r\u00e9gime", "autoritaire", "inspir\u00e9", "du", "fascisme", "italien", "de", "benito", "mussolini", "mouvement", "de", "la", "jeunesse", "nationale", "salut", "fasciste", "emprisonnement", "ou", "d\u00e9portation", "des", "communistes", "ioannis", "metax\u00e1s", "est", "un", "ancien", "militaire", "qui", "combattit", "durant", "les", "guerres", "balkaniques", "et", "qui", "s'y", "distingua", "il", "est", "hostile", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "et", "quitte", "le", "pays", "entre", "et", "avec", "la", "famille", "royale", "il", "revient", "\u00e0", "ath\u00e8nes", "lorsque", "la", "monarchie", "est", "r\u00e9tablie", "toutefois", "la", "politique", "de", "ioannis", "metax\u00e1s", "est", "sensiblement", "diff\u00e9rente", "de", "celle", "men\u00e9e", "par", "l'italie", "fasciste", "et", "l'allemagne", "hitl\u00e9rienne", "la", "gr\u00e8ce", "est", "un", "alli\u00e9", "de", "la", "france", "et", "du", "royaumeuni", "et", "n'a", "jamais", "cherch\u00e9", "\u00e0", "mener", "une", "politique", "expansionniste", "on", "peut", "expliquer", "cette", "absence", "de", "politique", "belliciste", "par", "un", "certain", "nombre", "de", "raisons", "la", "d\u00e9faite", "grecque", "durant", "la", "guerre", "de", "contre", "la", "turquie", "les", "cons\u00e9quences", "dramatiques", "du", "trait\u00e9", "de", "lausanne", "ont", "\u00e9cart\u00e9", "l'id\u00e9e", "de", "l'union", "de", "l'asie", "mineure", "et", "de", "constantinople", "au", "royaume", "de", "gr\u00e8ce", "la", "d\u00e9faite", "grecque", "s'est", "sold\u00e9e", "par", "un", "\u00e9change", "catastrophique", "de", "populations", "entre", "la", "turquie", "et", "la", "gr\u00e8ce", "plus", "d'un", "million", "de", "d\u00e9plac\u00e9s", "cette", "grande", "catastrophe", "a", "traumatis\u00e9", "l'opinion", "publique", "les", "nouvelles", "relations", "bilat\u00e9rales", "avec", "la", "turquie", "d'attat\u00fcrk", "dans", "les", "ann\u00e9es", "elefth\u00e9rios", "veniz\u00e9los", "signe", "un", "pacte", "d'amiti\u00e9", "et", "de", "coop\u00e9ration", "avec", "le", "pr\u00e9sident", "turc", "la", "guerre", "n'est", "donc", "pas", "envisag\u00e9e", "tant", "s'en", "faut", "de", "surcro\u00eet", "metax\u00e1s", "est", "un", "admirateur", "du", "k\u00e9malisme", "auquel", "il", "s'identifie", "pleinement", "la", "perte", "de", "vitesse", "de", "la", "grande", "id\u00e9e", "les", "pr\u00e9occupations", "politiques", "sont", "dans", "les", "ann\u00e9es", "plus", "pr\u00e9occup\u00e9es", "par", "l'avenir", "de", "la", "gr\u00e8ce", "en", "tant", "que", "telle", "que", "du", "projet", "de", "r\u00e9unir", "toutes", "les", "populations", "hell\u00e9nophones", "dans", "l'entredeuxguerres", "le", "pays", "doit", "faire", "face", "\u00e0", "une", "crise", "politique", "sociale", "et", "\u00e9conomique", "qui", "monopolisent", "le", "d\u00e9bat", "politiquele", "r\u00e9gime", "metaxien", "n'est", "ni", "antis\u00e9mite", "ni", "raciste", "mais", "plut\u00f4t", "nationaliste", "anticommuniste", "\u00e9tatiste", "et", "socialiste", "il", "faut", "bien", "comprendre", "que", "metax\u00e1s", "\u00e9tait", "partisan", "d'un", "\u00e9tat", "fort", "et", "social", "\u00e0", "l'instar", "de", "bismarck", "en", "allemagne", "wilhelmienne", "il", "a", "poursuivi", "une", "politique", "sociale", "avanc\u00e9e", "visant", "\u00e0", "la", "coh\u00e9sion", "sociale", "tout", "en", "neutralisant", "les", "questions", "d'in\u00e9galit\u00e9s", "sociales", "qui", "alimentait", "politiquement", "le", "communisme", "ll", "ne", "fait", "aucun", "doute", "que", "ce", "r\u00e9gime", "fut", "une", "dictature", "avec", "des", "m\u00e9canismes", "de", "r\u00e9pression", "de", "censure", "de", "pers\u00e9cutions", "etc", "mais", "il", "serait", "erron\u00e9", "de", "dire", "que", "metaxas", "n'avait", "pas", "de", "soutien", "social", "ni", "m\u00eame", "d'acceptation", "aucune", "opposition", "s\u00e9rieuse", "ne", "s'est", "jamais", "d\u00e9velopp\u00e9e", "contre", "son", "r\u00e9gime", "celuici", "a", "promu", "l'enseignement", "de", "l'\u00e9ducation", "\u00e9l\u00e9mentaire", "dans", "l'enseignement", "et", "la", "commande", "de", "la", "grammaire", "syst\u00e9matique", "du", "grec", "moderne", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "l'assurance", "sociale", "universelle", "metax\u00e1s", "a", "\u00e9galement", "soutenu", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "les", "beauxarts", "tout", "en", "imposant", "un", "contr\u00f4le", "\u00e9troit", "quant", "aux", "questions", "culturellessource", "insuffisante", "le", "r\u00e9gime", "du", "ao\u00fbt", "entend", "sappuyer", "sur", "un", "id\u00e9al", "mobilisateur", "celui", "dune", "gr\u00e8ce", "r\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9e", "la", "construction", "dune", "troisi\u00e8me", "civilisation", "hell\u00e9nique", "est", "\u00e9rig\u00e9e", "en", "slogan", "les", "deux", "civilisations", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "racines", "du", "renouveau", "national", "sont", "dune", "part", "la", "gr\u00e8ce", "ancienne", "classique", "laccent", "est", "moins", "plac\u00e9", "sur", "ath\u00e8nes", "que", "sur", "sparte", "cit\u00e9", "r\u00e9put\u00e9e", "guerri\u00e8re", "et", "disciplin\u00e9e", "et", "dautre", "part", "la", "civilisation", "m\u00e9di\u00e9vale", "grecque", "byzantine", "marqu\u00e9e", "par", "la", "religion", "et", "la", "culture", "chr\u00e9tiennes", "orthodoxes", "le", "r\u00e9gime", "exalte", "la", "patrie", "la", "communaut\u00e9", "biologique", "lunit\u00e9", "sociale", "la", "jeunesse", "la", "famille", "la", "religion", "le", "mod\u00e8le", "du", "soldat", "les", "vertus", "viriles", "le", "culte", "du", "chef", "lid\u00e9e", "de", "r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration", "monarchiste", "il", "condamne", "le", "syst\u00e8me", "parlementaire", "et", "partisan", "lorthodoxie", "est", "pos\u00e9e", "en", "gardienne", "de", "l\u00e2me", "grecque", "les", "revues", "du", "r\u00e9gime", "articulent", "\u00e9troitement", "nation", "et", "christianisme", "orthodoxe", "dans", "une", "logique", "dexaltation", "patriotique", "le", "r\u00e9gime", "du", "ao\u00fbt", "r\u00e9gime", "politique", "antiparlementaire", "anticommuniste", "et", "\u00e9tatiste", "ne", "peut", "se", "comprendre", "que", "dans", "le", "contexte", "historique", "de", "l'\u00e9poque", "l'entredeuxguerres", "voit", "la", "mont\u00e9e", "de", "r\u00e9gimes", "politiques", "forts", "dans", "une", "atmosph\u00e8re", "marqu\u00e9e", "par", "la", "progression", "du", "communisme", "en", "europe", "et", "soutenue", "par", "l'union", "sovi\u00e9tique", "la", "gr\u00e8ce", "n'a", "pas", "\u00e9volu\u00e9", "en", "un", "r\u00e9gime", "mussolinien", "ou", "hitl\u00e9rien", "ce", "fut", "plut\u00f4t", "un", "r\u00e9gime", "\u00e9tatiste", "corporatiste", "et", "socialiste", "seconde", "guerre", "mondiale", "guerre", "contre", "l'italie", "et", "bataille", "de", "gr\u00e8ce", "en", "mussolini", "envahit", "l'albanie", "du", "roi", "zog", "et", "ne", "cache", "pas", "ses", "ambitions", "en", "gr\u00e8ce", "ath\u00e8nes", "se", "rapproche", "donc", "de", "londres", "et", "de", "paris", "pour", "garantir", "la", "souverainet\u00e9", "hell\u00e9nique", "mais", "avec", "l'effondrement", "des", "paysbas", "de", "la", "belgique", "et", "de", "la", "france", "ainsi", "que", "le", "retrait", "de", "la", "grandebretagne", "\u00e0", "dunkerque", "au", "cours", "du", "printemps", "la", "gr\u00e8ce", "perd", "deux", "de", "ses", "alli\u00e9s", "les", "plus", "influents", "metax\u00e1s", "m\u00e8ne", "alors", "une", "politique", "de", "prudence", "proclamant", "la", "neutralit\u00e9", "de", "la", "gr\u00e8ce", "le", "pays", "n'a", "de", "toute", "fa\u00e7on", "pas", "les", "moyens", "techniques", "de", "s'opposer", "militairement", "\u00e0", "l'allemagne", "hitl\u00e9rienne", "le", "ao\u00fbt", "la", "marine", "italienne", "torpille", "le", "sousmarin", "grec", "elli", "dans", "le", "port", "de", "l'\u00eele", "de", "tinos", "alors", "en", "pleine", "c\u00e9l\u00e9bration", "de", "l'assomption", "la", "responsabilit\u00e9", "italienne", "\u00e9tait", "\u00e9vidente", "et", "rome", "cherchait", "d'ailleurs", "par", "tous", "les", "moyens", "\u00e0", "provoquer", "la", "gr\u00e8ce", "pour", "autant", "metax\u00e1s", "se", "garda", "bien", "de", "toute", "offensive", "afin", "de", "ne", "pas", "donner", "une", "raison", "aux", "italiens", "de", "d\u00e9clencher", "une", "guerre", "contre", "le", "pays", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "l'armement", "du", "pays", "s'intensifie", "d\u00e8s", "deux", "lignes", "de", "d\u00e9fense", "similaires", "\u00e0", "celle", "de", "la", "ligne", "maginot", "en", "france", "furent", "construites", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "bulgare", "la", "ligne", "metax\u00e1s", "et", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "yougoslave", "la", "ligne", "alikamon", "le", "octobre", "l'ambassadeur", "italien", "\u00e0", "ath\u00e8nes", "emanuele", "grazzi", "remet", "un", "ultimatum", "au", "gouvernement", "grec", "le", "sommant", "de", "laisser", "l'arm\u00e9e", "italienne", "p\u00e9n\u00e9trer", "sur", "le", "territoire", "grec", "et", "occuper", "certaines", "places", "strat\u00e9giques", "faute", "de", "quoi", "la", "guerre", "serait", "in\u00e9vitable", "ioannis", "metax\u00e1s", "lui", "aurait", "alors", "r\u00e9pondu", "par", "la", "n\u00e9gative", "en", "grec", "et", "aurait", "ensuite", "ajout\u00e9", "en", "fran\u00e7ais", "alors", "c'est", "la", "guerre", "le", "octobre", "est", "donc", "rest\u00e9", "dans", "les", "m\u00e9moires", "collectives", "comme", "le", "jour", "o\u00f9", "la", "gr\u00e8ce", "s'\u00e9leva", "contre", "l'imp\u00e9rialisme", "italien", "c'est", "un", "jour", "f\u00e9ri\u00e9", "appel\u00e9", "'", "jour", "du", "non", "tous", "les", "rapports", "semblaient", "donner", "une", "victoire", "rapide", "\u00e0", "larm\u00e9e", "italienne", "mais", "c\u00e9tait", "ne", "pas", "tenir", "compte", "de", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "il", "sagissait", "dattaquer", "par", "lalbanie", "des", "troupes", "grecques", "solides", "et", "motiv\u00e9es", "dans", "un", "terrain", "montagneux", "difficile", "et", "dans", "une", "saison", "o\u00f9", "pluie", "puis", "neige", "allaient", "donner", "bien", "du", "fil", "\u00e0", "retordre", "\u00e0", "un", "adversaire", "italien", "mal", "pr\u00e9par\u00e9", "loffensive", "italienne", "en", "inf\u00e9riorit\u00e9", "num\u00e9rique", "se", "solda", "par", "un", "\u00e9chec", "cinglant", "qui", "permit", "m\u00eame", "aux", "troupes", "grecques", "de", "contreattaquer", "et", "dentrer", "en", "albanie", "malgr\u00e9", "la", "disproportion", "des", "forces", "a\u00e9riennes", "les", "grecs", "parviennent", "\u00e0", "repousser", "les", "italiens", "\u00e0", "lint\u00e9rieur", "du", "territoire", "albanais", "et", "conservent", "un", "excellent", "moral", "m\u00eame", "sils", "manquent", "dentra\u00eenement", "les", "chasseurs", "grecs", "d\u00e9fendent", "les", "a\u00e9rodromes", "et", "les", "ports", "quand", "les", "bombardiers", "attaquent", "les", "lignes", "de", "ravitaillement", "notamment", "en", "albanie", "le", "avril", "venant", "en", "aide", "\u00e0", "son", "alli\u00e9", "italien", "au", "sein", "de", "l'axe", "l'allemagne", "nazie", "envahit", "la", "yougoslavie", "et", "la", "gr\u00e8ce", "l'arm\u00e9e", "grecque", "est", "aid\u00e9e", "par", "des", "renforts", "britanniques", "mais", "peu", "nombreux", "les", "premiers", "jours", "sont", "assez", "favorables", "\u00e0", "l'arm\u00e9e", "hell\u00e9nique", "gr\u00e2ce", "aux", "lignes", "fortifi\u00e9es", "metax\u00e1s", "et", "alikamon", "cependant", "la", "sup\u00e9riorit\u00e9", "allemande", "va", "avoir", "raison", "de", "l'arm\u00e9e", "hell\u00e9nique", "certes", "d\u00e9termin\u00e9e", "mais", "moins", "nombreuse", "et", "en", "manque", "d'\u00e9quipement", "les", "grecs", "r\u00e9sistent", "avec", "une", "t\u00e9nacit\u00e9", "qui", "surprend", "jusqu'\u00e0", "l'\u00e9tatmajor", "allemand", "le", "avril", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "tsolakoglu", "offre", "sa", "reddition", "aux", "allemands", "cette", "reddition", "n'inclut", "pas", "l'arm\u00e9e", "italienne", "outrag\u00e9", "par", "cette", "situation", "mussolini", "ordonne", "une", "contreattaque", "contre", "les", "grecs", "qui", "viennent", "pourtant", "de", "se", "rendre", "elle", "est", "repouss\u00e9e", "pour", "le", "plus", "grand", "embarras", "de", "mussolini", "ce", "dernier", "obtient", "d'hitler", "la", "signature", "d'une", "nouvelle", "reddition", "ce", "qui", "est", "fait", "le", "avril", "toutefois", "cela", "n'est", "accept\u00e9", "par", "le", "commandant", "en", "chef", "des", "arm\u00e9es", "hell\u00e9niques", "alexandros", "pap\u00e1gos", "mais", "ath\u00e8nes", "tombe", "le", "avril", "le", "roi", "s'enfuit", "d'abord", "en", "cr\u00e8te", "puis", "\u00e0", "alexandrie", "pour", "y", "organiser", "un", "gouvernement", "en", "exil", "le", "matin", "du", "mai", "le", "iiie", "reich", "lance", "une", "invasion", "a\u00e9rienne", "en", "cr\u00e8te", "sous", "le", "nom", "d'op\u00e9ration", "merkur", "les", "parachutistes", "allemands", "sous", "les", "ordres", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "kurt", "student", "sont", "largu\u00e9s", "sur", "trois", "points", "m\u00e1leme", "h\u00e9raklion", "et", "r\u00e9thymnon", "les", "troupes", "britanniques", "et", "n\u00e9oz\u00e9landaises", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "bernard", "freyberg", "comptent", "tu\u00e9s", "bless\u00e9s", "alors", "quune", "grande", "partie", "des", "troupes", "sera", "captur\u00e9e", "environ", "hommes", "malgr\u00e9", "la", "victoire", "aucune", "op\u00e9ration", "a\u00e9rienne", "d'envergure", "ne", "sera", "plus", "lanc\u00e9e", "par", "les", "allemands", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "contrairement", "\u00e0", "ce", "que", "l'on", "pouvait", "s'attendre", "la", "gr\u00e8ce", "offrit", "une", "r\u00e9sistance", "bien", "plus", "organis\u00e9e", "et", "bien", "plus", "virulente", "aux", "envahisseurs", "italiens", "et", "allemands", "ni", "mussolini", "ni", "hitler", "n'avaient", "jusqu'alors", "rencontr\u00e9", "de", "v\u00e9ritable", "r\u00e9sistance", "dans", "leur", "projet", "expansionniste", "et", "l'armistice", "sign\u00e9", "ne", "fut", "pas", "reconnu", "par", "l'\u00e9tatmajor", "hell\u00e9nique", "la", "gr\u00e8ce", "a", "permis", "de", "retarder", "d'au", "moins", "six", "semaines", "l'invasion", "de", "l'union", "sovi\u00e9tique", "hitler", "luim\u00eame", "le", "reconnut", "si", "les", "italiens", "n'avaient", "pas", "envahi", "la", "gr\u00e8ce", "et", "demand\u00e9", "notre", "aide", "la", "guerre", "aurait", "pu", "prendre", "un", "cours", "diff\u00e9rent", "nous", "aurions", "devanc\u00e9", "le", "froid", "russe", "de", "plusieurs", "semaines", "et", "conquis", "leningrad", "et", "moscou", "il", "n'y", "aurait", "eu", "aucun", "stalingrad", "la", "r\u00e9sistance", "h\u00e9ro\u00efque", "grecque", "fit", "l'admiration", "tant", "de", "la", "part", "des", "alli\u00e9s", "que", "des", "allemands", "lors", "d'un", "discours", "devant", "le", "reichstag", "en", "hitler", "s'inclina", "devant", "leur", "lutte", "acharn\u00e9e", "il", "doit", "\u00eatre", "dit", "pour", "le", "respect", "de", "la", "v\u00e9rit\u00e9", "historique", "que", "parmi", "tous", "nos", "opposants", "seuls", "les", "grecs", "se", "sont", "battus", "avec", "autant", "de", "courage", "et", "de", "d\u00e9fiance", "envers", "la", "mort", "joseph", "staline", "en", "fit", "l'\u00e9loge", "le", "peuple", "russe", "sera", "\u00e9ternellement", "reconnaissant", "envers", "les", "grecs", "pour", "avoir", "retard\u00e9", "l'arm\u00e9e", "allemande", "ainsi", "longtemps", "pour", "que", "l'hiver", "s'installe", "et", "de", "ce", "fait", "nous", "donnant", "le", "temps", "pr\u00e9cieux", "dont", "nous", "avions", "besoin", "pour", "nous", "pr\u00e9parer", "nous", "n'oublierons", "jamais", "winston", "churchill", "fut", "impressionn\u00e9", "nous", "ne", "dirons", "pas", "que", "les", "grecs", "combattent", "tels", "des", "h\u00e9ros", "mais", "que", "les", "h\u00e9ros", "combattent", "tels", "des", "grecs", "occupation", "la", "gr\u00e8ce", "est", "occup\u00e9e", "par", "l'allemagne", "nazie", "la", "bulgarie", "et", "l'italie", "fasciste", "apr\u00e8s", "la", "capitulation", "des", "grecs", "l'allemagne", "l'italie", "et", "la", "bulgarie", "divis\u00e8rent", "le", "pays", "en", "zones", "d'occupation", "l'allemagne", "occupa", "la", "mac\u00e9doine", "occidentale", "y", "compris", "salonique", "la", "thrace", "orientale", "le", "long", "de", "la", "fronti\u00e8re", "gr\u00e9coturque", "les", "environs", "d'ath\u00e8nes", "la", "cr\u00e8te", "occidentale", "et", "les", "\u00eeles", "grecques", "situ\u00e9es", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "la", "turquie", "dans", "le", "nord", "de", "la", "mer", "eg\u00e9e", "la", "bulgarie", "occupa", "la", "thrace", "occidentale", "l'italie", "prit", "le", "contr\u00f4le", "du", "reste", "de", "la", "gr\u00e8ce", "continentale", "de", "la", "cr\u00e8te", "orientale", "et", "des", "\u00eeles", "grecques", "du", "sud", "de", "la", "mer", "eg\u00e9e", "de", "la", "partie", "orientale", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "et", "des", "mers", "ionienne", "et", "adriatique", "l'allemagne", "et", "l'italie", "occup\u00e8rent", "conjointement", "ath\u00e8nes", "l'occupation", "est", "particuli\u00e8rement", "dure", "famine", "fusillades", "destructions", "et", "atteint", "son", "paroxysme", "durant", "la", "famine", "de", "l'hiver", "un", "gouvernement", "collaborationniste", "est", "mis", "en", "place", "mais", "ne", "dispose", "d'aucune", "assise", "populaire", "et", "n'a", "gu\u00e8re", "de", "pouvoir", "dans", "les", "faits", "ce", "sont", "les", "forces", "d'occupation", "qui", "ont", "tout", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "la", "r\u00e9sistance", "s'organise", "autour", "des", "d\u00e9mocrates", "et", "lib\u00e9raux", "dont", "la", "figure", "de", "proue", "est", "dim\u00edtrios", "psarr\u00f3s", "et", "les", "communistes", "avec", "thanassis", "klar\u00e1s", "notamment", "en", "novembre", "les", "r\u00e9sistants", "communistes", "et", "lib\u00e9raux", "s'unissent", "et", "fondent", "l'arm\u00e9e", "de", "lib\u00e9ration", "nationale", "ils", "font", "sauter", "le", "viaduc", "du", "gorgopotamos", "ce", "qui", "a", "pour", "effet", "de", "couper", "le", "chemin", "de", "fer", "de", "thessalonique", "au", "pir\u00e9e", "qui", "approvisionne", "lafrikakorps", "la", "r\u00e9pression", "est", "particuli\u00e8rement", "f\u00e9roce", "apr\u00e8s", "la", "pologne", "et", "lurss", "la", "gr\u00e8ce", "conna\u00eetra", "les", "pertes", "humaines", "et", "mat\u00e9rielles", "les", "plus", "consid\u00e9rables", "en", "europe", "\u00e0", "de", "morts", "dans", "la", "population", "\u00e0", "mettre", "en", "comparaison", "avec", "les", "en", "france", "sans", "compter", "la", "famine", "de", "qui", "tuera", "entre", "et", "des", "millions", "de", "grecs", "apr\u00e8s", "le", "septembre", "et", "la", "capitulation", "de", "l'italie", "l'allemagne", "occupa", "l'ensemble", "du", "territoire", "de", "la", "gr\u00e8ce", "pendant", "l'ann\u00e9e", "des", "unit\u00e9s", "de", "l'arm\u00e9e", "et", "de", "la", "marine", "allemande", "concentr\u00e8rent", "les", "juifs", "qui", "r\u00e9sidaient", "dans", "l'ancienne", "zone", "d'occupation", "italienne", "dans", "des", "points", "de", "rassemblement", "ils", "furent", "ensuite", "d\u00e9port\u00e9s", "\u00e0", "auschwitzbirkenau", "ainsi", "juifs", "d'ath\u00e8nes", "pr\u00e8s", "de", "juifs", "de", "l'\u00eele", "de", "corfou", "et", "pr\u00e8s", "de", "juifs", "de", "l'\u00eele", "de", "rhodes", "furent", "d\u00e9port\u00e9s", "et", "dans", "leur", "grande", "majorit\u00e9", "assassin\u00e9s", "\u00e0", "leur", "arriv\u00e9e", "par", "les", "ss", "d\u00e8s", "fin", "de", "larges", "zones", "sont", "lib\u00e9r\u00e9es", "en", "province", "puis", "autoadministr\u00e9es", "par", "la", "population", "et", "les", "communistes", "de", "l'elas", "men\u00e9s", "par", "thanassis", "klar\u00e1s", "la", "gr\u00e8ce", "continentale", "est", "lib\u00e9r\u00e9e", "en", "octobre", "mais", "des", "garnisons", "allemandes", "continuent", "\u00e0", "occuper", "les", "\u00eeles", "de", "la", "mer", "eg\u00e9e", "jusqu\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "des", "troupes", "britanniques", "d\u00e9barquent", "\u00e0", "ath\u00e8nes", "\u00e0", "la", "demande", "de", "churchill", "dirig\u00e9", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "ronald", "scobie", "pour", "assurer", "que", "la", "gr\u00e8ce", "ne", "tombe", "pas", "aux", "mains", "des", "communistes", "cela", "a", "\u00e9t\u00e9", "n\u00e9goci\u00e9", "\u00e0", "moscou", "le", "octobre", "entre", "churchill", "luim\u00eame", "et", "staline", "cet", "accord", "impose", "des", "zones", "d'influence", "entre", "britanniques", "am\u00e9ricains", "et", "sovi\u00e9tiques", "en", "europe", "aussi", "appel\u00e9", "accords", "des", "pourcentages", "en", "la", "conf\u00e9rence", "interalli\u00e9e", "de", "paris", "conclut", "le", "janvier", "que", "l'allemagne", "doit", "milliards", "de", "dollars", "de", "r\u00e9parations", "\u00e0", "la", "gr\u00e8ce", "en", "raison", "du", "pillage", "organis\u00e9", "du", "pays", "par", "la", "e", "arm\u00e9e", "de", "la", "wehrmacht", "l'allemagne", "ne", "paie", "effectivement", "qu'e", "de", "cette", "somme", "guerre", "civile", "la", "fin", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "ouvre", "directement", "sur", "la", "guerre", "civile", "en", "raison", "des", "divergences", "d'int\u00e9r\u00eats", "et", "d'opinions", "qui", "traversent", "la", "gr\u00e8ce", "r\u00e9gion", "strat\u00e9gique", "\u00e0", "l'or\u00e9e", "de", "la", "guerre", "froide", "d'un", "c\u00f4t\u00e9", "les", "mod\u00e9r\u00e9s", "et", "royalistes", "aid\u00e9s", "des", "britanniques", "ne", "peuvent", "imaginer", "la", "gr\u00e8ce", "d\u00e9pourvue", "de", "son", "roi", "georges", "ii", "de", "l'autre", "c\u00f4t\u00e9", "l'organisation", "r\u00e9sistante", "communiste", "eamelas", "qui", "souhaite", "un", "gouvernement", "d\u00e9mocratique", "d'union", "nationale", "et", "qui", "appara\u00eet", "comme", "rouge", "aux", "yeux", "de", "georges", "ii", "et", "de", "churchill", "le", "premier", "ministre", "britannique", "exige", "le", "d\u00e9sarmement", "et", "la", "dissolution", "delas", "mais", "la", "r\u00e9sistance", "communiste", "lutte", "contre", "les", "britanniques", "et", "prend", "rapidement", "le", "contr\u00f4le", "de", "la", "gr\u00e8ce", "continentale", "\u00e0", "l'exception", "d'ath\u00e8nes", "et", "de", "thessalonique", "au", "nom", "de", "la", "lutte", "contre", "le", "communisme", "les", "britanniques", "lib\u00e8rent", "et", "arment", "les", "miliciens", "collaborateurs", "et", "les", "bandes", "royalistes", "les", "communistes", "\u00e9vitent", "le", "conflit", "direct", "soucieux", "de", "participer", "\u00e0", "la", "vie", "politique", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "malgr\u00e9", "leur", "sup\u00e9riorit\u00e9", "en", "nombre", "les", "forces", "de", "l'elas", "sont", "envoy\u00e9es", "dans", "le", "nord", "ce", "qui", "condamne", "d\u00e9finitivement", "toute", "perspective", "dune", "victoire", "par", "les", "armes", "les", "et", "d\u00e9cembre", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "britannique", "scobie", "a", "tir\u00e9", "sur", "une", "grande", "manifestation", "pacifique", "place", "syntagma", "faisant", "plus", "de", "morts", "cest", "le", "d\u00e9but", "des", "combats", "de", "d\u00e9cembre", "la", "loi", "martiale", "est", "instaur\u00e9e", "\u00e0", "ath\u00e8nes", "les", "quartiers", "populaires", "en", "armes", "sont", "bombard\u00e9s", "par", "les", "avions", "britanniques", "sur", "ordre", "de", "churchill", "pour", "\u00e9pargner", "ses", "hommes", "\u00e9puis\u00e9s", "et", "affam\u00e9s", "leam", "accepte", "un", "accord", "sign\u00e9", "\u00e0", "v\u00e1rkiza", "le", "f\u00e9vrier", "les", "soldats", "de", "leamelas", "seront", "d\u00e9sarm\u00e9s", "contre", "la", "promesse", "dune", "amnistie", "et", "dune", "\u00e9puration", "de", "l\u00e9tat", "le", "m\u00eame", "jour", "laccord", "de", "yalta", "entre", "staline", "roosevelt", "et", "churchill", "ent\u00e9rine", "la", "partition", "de", "leurope", "les", "anciens", "collaborateurs", "et", "miliciens", "monarchistes", "imposent", "la", "terreur", "blanche", "commettant", "de", "nombreux", "viols", "arrestations", "et", "meurtres", "sans", "r\u00e9action", "de", "la", "police", "la", "guerre", "civile", "commence", "v\u00e9ritablement", "en", "octobre", "lorsque", "l'eam", "reprend", "ses", "activit\u00e9s", "de", "gu\u00e9rilla", "prenant", "d\u00e8s", "lors", "le", "nom", "d'arm\u00e9e", "d\u00e9mocratique", "ce", "conflit", "est", "le", "premier", "exemple", "d'une", "insurrection", "communiste", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "dans", "un", "contexte", "de", "guerre", "froide", "naissante", "l'arm\u00e9e", "d\u00e9mocratique", "contr\u00f4le", "en", "partie", "le", "nord", "de", "la", "gr\u00e8ce", "et", "b\u00e9n\u00e9ficie", "au", "d\u00e9part", "du", "soutien", "de", "la", "yougoslavie", "l'urss", "en", "revanche", "qui", "tentait", "de", "se", "concilier", "les", "faveurs", "alli\u00e9es", "presse", "les", "communistes", "grecs", "de", "rendre", "les", "armes", "les", "femmes", "constituent", "des", "combattants", "rebelles", "en", "face", "laviation", "et", "les", "troupes", "britanniques", "puis", "am\u00e9ricaines", "\u00e0", "partir", "de", "harry", "s", "truman", "marqua", "sa", "volont\u00e9", "d'", "aider", "la", "gr\u00e8ce", "\u00e0", "sauvegarder", "son", "r\u00e9gime", "d\u00e9mocratique", "les", "am\u00e9ricains", "prennent", "ainsi", "le", "relais", "des", "britanniques", "qui", "ne", "pouvaient", "plus", "soutenir", "les", "forces", "royalistes", "grecques", "par", "manque", "d'argent", "forment", "et", "ravitaillent", "larm\u00e9e", "royaliste", "lintervention", "de", "troupes", "sp\u00e9ciales", "form\u00e9es", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "provoque", "l\u00e9crasement", "d'une", "arm\u00e9e", "d\u00e9mocratique", "affaiblie", "militairement", "et", "isol\u00e9e", "diplomatiquement", "en", "on", "d\u00e9nombre", "plus", "de", "morts", "voire", "des", "deux", "c\u00f4t\u00e9s", "la", "guerre", "civile", "prend", "officiellement", "fin", "le", "octobre", "mais", "les", "ex\u00e9cutions", "se", "poursuivront", "jusquen", "mai", "reconstruction", "et", "miracle", "\u00e9conomique", "la", "reconstruction", "est", "difficile", "le", "pays", "reste", "divis\u00e9", "la", "priorit\u00e9", "est", "donn\u00e9e", "\u00e0", "la", "lutte", "anticommuniste", "les", "effets", "\u00e0", "long", "terme", "des", "fonds", "du", "plan", "marshall", "se", "sont", "av\u00e9r\u00e9s", "avoir", "des", "effets", "b\u00e9n\u00e9fiques", "substantiels", "entre", "et", "l'aide", "am\u00e9ricaine", "a", "constitu\u00e9", "environ", "du", "produit", "national", "brut", "de", "la", "gr\u00e8ce", "et", "a", "financ\u00e9", "de", "toutes", "les", "importations", "grecques", "depuis", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "guerre", "froide", "la", "gr\u00e8ce", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "par", "l'occident", "comme", "un", "rempart", "contre", "le", "bloc", "communiste", "mena\u00e7ant", "le", "premier", "gouvernement", "de", "la", "gr\u00e8ce", "aux", "lendemains", "de", "la", "guerre", "civile", "est", "un", "gouvernement", "conservateur", "et", "farouchement", "anticommuniste", "dirig\u00e9", "par", "alexandros", "papag\u00f3s", "les", "gouvernements", "suivants", "sont", "aussi", "conservateurs", "sophoklis", "veniz\u00e9los", "nikolaos", "plastiras", "des", "r\u00e9formes", "sociales", "sont", "cependant", "men\u00e9es", "en", "l'institut", "de", "l'assurance", "sociale", "qui", "avait", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9e", "par", "veniz\u00e9los", "en", "et", "d\u00e9velopp\u00e9", "par", "ioannis", "metax\u00e1s", "est", "r\u00e9form\u00e9", "en", "profondeur", "pour", "devenir", "un", "programme", "assurantiel", "universel", "la", "p\u00e9riode", "des", "ann\u00e9es", "et", "est", "marqu\u00e9e", "par", "une", "bipolarisation", "tr\u00e8s", "forte", "de", "la", "vie", "politique", "o\u00f9", "le", "parti", "communiste", "est", "toujours", "ill\u00e9gal", "c'est", "\u00e9galement", "une", "p\u00e9riode", "de", "stabilit\u00e9", "durant", "laquelle", "la", "gr\u00e8ce", "s'engage", "dans", "le", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "urbanisation", "et", "exode", "rural", "d\u00e9veloppement", "du", "tourisme", "de", "la", "marine", "marchande", "normalisation", "des", "relations", "internationales", "entr\u00e9e", "dans", "l'otan", "en", "trait\u00e9", "d'association", "avec", "la", "cee", "en", "le", "pays", "prend", "peu", "\u00e0", "peu", "sa", "place", "dans", "le", "bloc", "occidental", "premier", "ministre", "de", "\u00e0", "konstantinos", "karamanl\u00eds", "a", "pour", "mot", "dordre", "la", "prosp\u00e9rit\u00e9", "la", "gr\u00e8ce", "affiche", "alors", "un", "taux", "de", "croissance", "de", "\u00e0", "par", "an", "un", "des", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "au", "monde", "seul", "le", "japon", "devance", "le", "pays", "cette", "croissance", "se", "fait", "dans", "la", "stabilit\u00e9", "mon\u00e9taire", "avec", "le", "taux", "dinflation", "le", "plus", "bas", "deurope", "et", "un", "tr\u00e8s", "faible", "endettement", "les", "capitaux", "\u00e9trangers", "repr\u00e9sentent", "alors", "des", "investissements", "industriels", "et", "contr\u00f4lent", "en", "le", "tiers", "des", "actifs", "industriels", "cette", "proportion", "\u00e9tant", "encore", "plus", "\u00e9lev\u00e9e", "dans", "les", "secteurs", "de", "pointe", "la", "croissance", "\u00e9conomique", "fut", "accompagn\u00e9e", "de", "changements", "sociaux", "et", "g\u00e9ographiques", "spectaculaires", "la", "population", "sest", "concentr\u00e9e", "dans", "quelques", "grandes", "villes", "et", "surtout", "\u00e0", "ath\u00e8nes", "la", "montagne", "et", "les", "\u00eeles", "ont", "\u00e9t\u00e9", "abandonn\u00e9es", "par", "leurs", "habitants", "en", "faveur", "des", "plaines", "des", "villes", "et", "de", "l\u00e9tranger", "enfin", "une", "classe", "moyenne", "a", "commenc\u00e9", "\u00e0", "voir", "le", "jour", "la", "d\u00e9mocratisation", "de", "l\u00e9ducation", "a", "fait", "\u00e9merger", "une", "jeunesse", "\u00e9tudiante", "dynamique", "et", "revendicative", "un", "effort", "d'investissement", "plus", "intensif", "dans", "les", "industries", "manufacturi\u00e8res", "et", "en", "particulier", "dans", "les", "industries", "manufacturi\u00e8res", "lourdes", "devrait", "apporter", "une", "nouvelle", "croissance", "de", "la", "production", "industrielle", "un", "autre", "facteur", "important", "\u00e0", "cet", "\u00e9gard", "fut", "la", "poursuite", "des", "investissements", "publics", "dans", "l'alimentation", "\u00e9lectrique", "la", "route", "et", "le", "rail", "afin", "de", "compl\u00e9ter", "les", "infrastructures", "et", "d'am\u00e9liorer", "les", "\u00e9conomies", "ext\u00e9rieures", "du", "pays", "le", "d\u00e9veloppement", "des", "structures", "d'enseignement", "et", "de", "formation", "adapt\u00e9es", "aux", "besoins", "futurs", "de", "l'\u00e9conomie", "grecque", "contribu\u00e8rent", "\u00e9galement", "\u00e0", "am\u00e9liorer", "le", "taux", "de", "croissance", "\u00e9conomique", "en", "la", "premi\u00e8re", "universit\u00e9", "d\u00e9di\u00e9e", "uniquement", "aux", "technologies", "et", "\u00e0", "la", "recherche", "scientifique", "fut", "fond\u00e9e", "\u00e0", "patras", "le", "miracle", "\u00e9conomique", "grec", "est", "aussi", "culturel", "les", "ann\u00e9es", "et", "sont", "consid\u00e9r\u00e9es", "par", "beaucoup", "comme", "l'", "\u00e2ge", "d'or", "du", "cin\u00e9ma", "grec", "les", "r\u00e9alisateurs", "et", "les", "acteurs", "de", "cette", "\u00e9poque", "ont", "\u00e9t\u00e9", "reconnus", "comme", "des", "figures", "historiques", "importantes", "en", "gr\u00e8ce", "et", "certains", "d'entre", "eux", "ont", "acquis", "une", "renomm\u00e9e", "internationale", "mihalis", "kakogiannis", "alekos", "sakellarios", "melina", "mercouri", "ou", "encore", "ir\u00e8ne", "papas", "plus", "de", "soixante", "films", "par", "an", "ont", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9alis\u00e9s", "le", "film", "le", "plus", "marquant", "de", "cette", "\u00e9poque", "est", "l'adaptation", "cin\u00e9matographique", "du", "roman", "alexis", "zorba", "de", "n\u00edkos", "kazant\u00e1kis", "sort", "en", "zorba", "le", "grec", "ce", "film", "popularise", "aux", "yeux", "du", "monde", "entier", "le", "sirtaki", "qui", "devient", "l'un", "des", "clich\u00e9s", "sur", "la", "gr\u00e8ce", "dans", "les", "ann\u00e9es", "les", "premi\u00e8res", "excursions", "touristiques", "organis\u00e9es", "se", "d\u00e9veloppent", "et", "de", "petits", "groupes", "arrivent", "par", "voie", "ferr\u00e9e", "ou", "maritime", "via", "brindisi", "ou", "venise", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "loisirs", "alors", "en", "pleine", "expansion", "en", "europe", "et", "audel\u00e0", "aux", "\u00e9tatsunis", "est", "en", "qu\u00eate", "de", "destinations", "touristiques", "et", "la", "gr\u00e8ce", "par", "ses", "nombreux", "attraits", "en", "devient", "un", "hautlieu", "l\u00e9panouissement", "personnel", "la", "red\u00e9couverte", "de", "la", "nature", "la", "pratique", "du", "sport", "sont", "mis", "en", "avant", "et", "le", "voyage", "se", "fait", "injonction", "de", "plus", "en", "plus", "pressante", "dans", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "o\u00f9", "lh\u00e9donisme", "se", "d\u00e9veloppe", "un", "mod\u00e8le", "de", "tourisme", "estival", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "la", "demande", "des", "quatre", "s", "sun", "sand", "sex", "and", "sea", "simpose", "alors", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "le", "climat", "politique", "se", "tend", "les", "critiques", "sont", "de", "plus", "en", "plus", "vives", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "du", "gouvernement", "en", "un", "d\u00e9put\u00e9", "de", "l'eda", "grigoris", "lambrakis", "est", "assassin\u00e9", "par", "une", "milice", "paramilitaire", "cet", "\u00e9v\u00e8nement", "qui", "inspire", "costagavras", "pour", "son", "film", "z", "contraint", "karamanlis", "discr\u00e9dit\u00e9", "\u00e0", "s'exiler", "\u00e0", "paris", "apr\u00e8s", "avoir", "perdu", "les", "\u00e9lections", "la", "victoire", "de", "georgios", "papandr\u00e9ou", "aux", "\u00e9lections", "en", "annonce", "une", "p\u00e9riode", "d'embellie", "d\u00e9mocratique", "cependant", "la", "famille", "royale", "et", "les", "militaires", "vivent", "mal", "l'ombre", "dans", "laquelle", "ils", "sont", "rejet\u00e9s", "ils", "s'irritent", "d'un", "pr\u00e9tendu", "complot", "communiste", "ourdi", "par", "le", "propre", "fils", "du", "premier", "ministre", "andr\u00e9as", "les", "relations", "entre", "le", "nouveau", "roi", "constantin", "ii", "et", "papandr\u00e9ou", "deviennent", "si", "tendues", "que", "ce", "dernier", "d\u00e9missionne", "en", "juillet", "de", "nouvelles", "\u00e9lections", "sont", "donc", "pr\u00e9vues", "dont", "le", "r\u00e9sultat", "s'annonce", "\u00e9vident", "une", "nouvelle", "victoire", "du", "parti", "centriste", "de", "papandr\u00e9ou", "le", "avril", "un", "coup", "d'\u00e9tat", "de", "l'arm\u00e9e", "vient", "interrompre", "tout", "processus", "d\u00e9mocratique", "ajournant", "d\u00e9finitivement", "les", "\u00e9lections", "le", "groupe", "d'officiers", "\u00e0", "l'origine", "du", "putsch", "est", "secr\u00e8tement", "soutenu", "par", "la", "cia", "il", "inaugure", "la", "dictature", "des", "colonels", "dictature", "des", "colonels", "la", "dictature", "des", "colonels", "est", "le", "nom", "donn\u00e9", "au", "pouvoir", "politique", "en", "place", "en", "gr\u00e8ce", "de", "\u00e0", "qui", "provoqua", "en", "outre", "l'exil", "du", "roi", "constantin", "ii", "mont\u00e9", "sur", "le", "tr\u00f4ne", "en", "le", "roi", "avait", "en", "effet", "tent\u00e9", "un", "coup", "d'\u00e9tat", "en", "d\u00e9cembre", "contre", "les", "colonels", "son", "exil", "cons\u00e9cutif", "\u00e0", "cet", "\u00e9chec", "laisse", "le", "colonel", "ge\u00f3rgios", "papad\u00f3poulos", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "des", "officiers", "imposer", "une", "constitution", "dictatoriale", "lui", "attribuant", "les", "pleins", "pouvoirs", "la", "dictature", "des", "colonels", "sest", "instaur\u00e9e", "et", "d\u00e9roul\u00e9e", "dans", "un", "contexte", "de", "guerre", "froide", "membre", "de", "lotan", "depuis", "la", "gr\u00e8ce", "appartenait", "au", "bloc", "de", "louest", "et", "se", "situait", "\u00e0", "proximit\u00e9", "des", "voisins", "de", "lest", "bulgarie", "albanie", "et", "yougoslavie", "durant", "la", "dictature", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "orientale", "connut", "diff\u00e9rentes", "tensions", "et", "conflits", "dont", "la", "guerre", "des", "six", "jours", "en", "tandis", "que", "l\u00eele", "de", "chypre", "r\u00e9publique", "ind\u00e9pendante", "depuis", "mais", "qui", "accueillait", "des", "bases", "militaires", "britanniques", "et", "des", "troupes", "grecques", "turques", "et", "onusiennes", "suscitait", "des", "convoitises", "diverses", "et", "notamment", "celle", "des", "grecs", "favorables", "\u00e0", "lenosis", "le", "rattachement", "de", "l\u00eele", "\u00e0", "la", "gr\u00e8ce", "les", "colonels", "n'ont", "pas", "de", "v\u00e9ritable", "programme", "ils", "se", "contentent", "de", "proclamer", "l'ordre", "moral", "de", "se", "pr\u00e9senter", "en", "champions", "de", "l'orthodoxie", "avec", "pour", "mot", "d'ordre", "la", "gr\u00e8ce", "des", "grecs", "chr\u00e9tiens", "le", "r\u00e9gime", "policier", "pourchasse", "les", "opposants", "supprime", "les", "partis", "remplit", "les", "prisons", "bannit", "la", "gauche", "cependant", "les", "\u00e9tatsunis", "accordent", "leur", "aide", "financi\u00e8re", "car", "ces", "militaires", "grecs", "occupent", "un", "emplacement", "strat\u00e9gique", "dans", "la", "guerre", "froide", "sur", "le", "flanc", "sudest", "de", "l'otan", "le", "roi", "constantin", "tente", "un", "contre", "coup", "d\u00e9tat", "le", "d\u00e9cembre", "avec", "le", "soutien", "dune", "partie", "de", "larm\u00e9e", "il", "\u00e9choue", "et", "est", "oblig\u00e9", "de", "sexiler", "avec", "toute", "la", "famille", "royale", "\u00e0", "rome", "puis", "\u00e0", "londres", "les", "colonels", "ont", "d\u00e9sormais", "le", "champ", "libre", "georgios", "papadopoulos", "devient", "chef", "du", "gouvernement", "les", "colonels", "pour", "donner", "une", "l\u00e9gitimit\u00e9", "d\u00e9mocratique", "au", "r\u00e9gime", "laissent", "des", "gouvernements", "fantoches", "se", "mettre", "en", "place", "alors", "que", "seule", "la", "junte", "militaire", "est", "aux", "commandes", "le", "r\u00e9gime", "prend", "des", "mesures", "dans", "tous", "les", "domaines", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "relay\u00e9", "en", "cela", "par", "une", "administration", "dont", "lint\u00e9gralit\u00e9", "des", "dirigeants", "a", "\u00e9t\u00e9", "chang\u00e9e", "aussit\u00f4t", "apr\u00e8s", "le", "coup", "d\u00e9tat", "la", "minijupe", "et", "les", "cheveux", "longs", "sont", "interdits", "les", "partis", "politiques", "et", "les", "organisations", "syndicales", "sont", "interdits", "des", "tribunaux", "dexception", "voient", "le", "jour", "on", "peut", "arr\u00eater", "les", "citoyens", "sans", "mandat", "les", "juger", "sans", "avocat", "et", "les", "d\u00e9porter", "une", "\u00eelerocher", "de", "la", "mer", "\u00e9g\u00e9e", "est", "r\u00e9quisitionn\u00e9e", "yaros", "des", "milliers", "de", "personnes", "y", "sont", "d\u00e9port\u00e9es", "et", "doivent", "y", "construire", "leur", "propre", "prison", "les", "conditions", "de", "d\u00e9tentions", "sur", "ce", "caillou", "de", "l\u00e9g\u00e9e", "sans", "ombre", "ni", "eau", "potable", "battu", "par", "le", "vent", "sont", "r\u00e9guli\u00e8rement", "d\u00e9nonc\u00e9s", "par", "les", "organisations", "humanitaires", "des", "organisations", "clandestines", "se", "mettent", "en", "place", "et", "combattent", "la", "dictature", "des", "moyens", "radicaux", "tels", "que", "les", "bombes", "sont", "employ\u00e9es", "contre", "les", "colonels", "ainsi", "le", "ao\u00fbt", "alexandros", "panagoulis", "tente", "de", "faire", "exploser", "la", "voiture", "du", "chef", "de", "la", "junte", "celuici", "\u00e9chappe", "de", "peu", "\u00e0", "cet", "attentat", "panagoulis", "est", "imm\u00e9diatement", "condamn\u00e9", "\u00e0", "mort", "devant", "la", "pression", "de", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "sa", "peine", "est", "convertie", "en", "prison", "\u00e0", "perp\u00e9tuit\u00e9", "beaucoup", "d'intellectuels", "poursuivent", "la", "lutte", "depuis", "l'\u00e9tranger", "c'est", "le", "cas", "de", "l'ancien", "premier", "ministre", "konstantinos", "karamanl\u00eds", "r\u00e9fugi\u00e9", "\u00e0", "paris", "la", "france", "notamment", "est", "un", "des", "pays", "qui", "accueillent", "un", "grand", "nombre", "d'exil\u00e9s", "la", "capitale", "fran\u00e7aise", "devient", "un", "haut", "lieu", "de", "r\u00e9sistance", "contre", "la", "dictature", "grecque", "des", "comit\u00e9s", "de", "solidarit\u00e9", "compos\u00e9s", "notamment", "de", "jeanpaul", "sartre", "simone", "de", "beauvoir", "ou", "encore", "michel", "leiris", "se", "mettent", "en", "place", "la", "situation", "\u00e9conomique", "difficile", "de", "la", "gr\u00e8ce", "compte", "tenu", "du", "ralentissement", "\u00e9conomique", "mondial", "premier", "choc", "p\u00e9trolier", "alimente", "un", "m\u00e9contentement", "croissant", "\u00e0", "l'endroit", "du", "r\u00e9gime", "des", "colonels", "en", "mai", "un", "complot", "organis\u00e9", "par", "des", "officiers", "de", "marine", "\u00e9choue", "en", "r\u00e9action", "georgios", "papadopoulos", "fait", "proclamer", "la", "r\u00e9publique", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "le", "er", "juin", "il", "destitue", "le", "roi", "constantin", "ii", "en", "exil", "\u00e0", "rome", "que", "l'on", "accuse", "d'avoir", "tremp\u00e9", "dans", "le", "complot", "les", "\u00e9tudiants", "d\u00e9clenchent", "le", "processus", "de", "d\u00e9sint\u00e9gration", "de", "la", "dictature", "en", "par", "l'occupation", "de", "l'\u00e9cole", "polytechnique", "d'ath\u00e8nes", "la", "r\u00e9pression", "est", "brutale", "les", "chars", "sont", "lanc\u00e9s", "\u00e0", "l'assaut", "de", "l'universit\u00e9", "faisant", "morts", "et", "une", "centaine", "de", "bless\u00e9s", "la", "crise", "chypriote", "de", "juillet", "r\u00e9v\u00e8le", "l'impuissance", "du", "r\u00e9gime", "militaire", "qui", "est", "\u00e9vinc\u00e9", "au", "profit", "d'un", "gouvernement", "form\u00e9", "de", "civils", "le", "coup", "d\u00e9finitif", "vient", "de", "chypre", "en", "l'\u00eele", "ind\u00e9pendante", "depuis", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "colonie", "britannique", "peupl\u00e9e", "d'une", "majorit\u00e9", "de", "grecs", "et", "d'une", "minorit\u00e9", "turque", "est", "alors", "gouvern\u00e9e", "par", "le", "pr\u00e9sident", "et", "archev\u00eaque", "mak\u00e1rios", "iii", "le", "pr\u00e9sident", "cherche", "\u00e0", "se", "d\u00e9barrasser", "des", "officiers", "grecs", "de", "sa", "garde", "nationale", "attirant", "la", "r\u00e9action", "de", "l'ultranationaliste", "ioann\u00eddis", "qui", "tente", "d'assassiner", "l'archev\u00eaque", "et", "de", "prendre", "le", "pouvoir", "sur", "l'\u00eele", "la", "gr\u00e8ce", "et", "la", "turquie", "toutes", "deux", "puissances", "garantes", "s'appr\u00eatent", "\u00e0", "intervenir", "les", "turcs", "d\u00e9barquent", "et", "la", "junte", "des", "colonels", "s'enfonce", "dans", "le", "chaos", "metapol\u00edtefsi", "metapol\u00edtefsi", "qui", "signifie", "changement", "de", "r\u00e9gime", "commence", "juste", "apr\u00e8s", "la", "chute", "de", "la", "dictature", "militaire", "le", "juillet", "et", "se", "poursuit", "jusqu'aux", "ann\u00e9es", "la", "dictature", "des", "colonels", "tombe", "le", "juillet", "l'expremier", "ministre", "konstantinos", "karamanl\u00eds", "revient", "d'exil", "et", "reprend", "ses", "anciennes", "fonctions", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "d'un", "gouvernement", "provisoire", "d'union", "nationale", "des", "\u00e9lections", "se", "d\u00e9roulant", "le", "novembre", "sont", "remport\u00e9es", "avec", "si\u00e8ges", "sur", "par", "le", "parti", "nouvelle", "d\u00e9mocratie", "formation", "de", "karamanl\u00eds", "qui", "est", "confirm\u00e9", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "gouvernement", "le", "d\u00e9cembre", "un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "permet", "\u00e0", "la", "population", "de", "se", "prononcer", "sur", "la", "monarchie", "les", "grecs", "se", "prononcent", "contre", "\u00e0", "mettant", "fin", "aux", "espoirs", "de", "retour", "sur", "le", "tr\u00f4ne", "du", "roi", "constantin", "ii", "la", "gr\u00e8ce", "devient", "une", "r\u00e9publique", "parlementaire", "et", "entame", "sa", "marche", "vers", "la", "d\u00e9mocratie", "et", "l'union", "europ\u00e9enne", "la", "r\u00e9publique", "r\u00e9tablit", "les", "libert\u00e9s", "civiles", "le", "er", "janvier", "la", "gr\u00e8ce", "devient", "officiellement", "membre", "de", "la", "communaut\u00e9", "\u00e9conomique", "europ\u00e9enne", "son", "adh\u00e9sion", "a", "\u00e9t\u00e9", "soutenue", "par", "la", "france", "de", "val\u00e9ry", "giscard", "d'estaing", "ami", "personnel", "de", "karamanl\u00eds", "histoire", "r\u00e9cente", "apr\u00e8s", "la", "dictature", "la", "gr\u00e8ce", "conna\u00eet", "une", "forte", "croissance", "\u00e9conomique", "et", "des", "niveaux", "de", "vie", "jamais", "atteints", "auparavant", "notamment", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "hausse", "du", "tourisme", "\u00e9tranger", "en", "gr\u00e8ce", "le", "pays", "adopte", "la", "monnaie", "europ\u00e9enne", "en", "le", "pays", "qui", "est", "\u00e0", "l'origine", "des", "jeux", "olympiques", "accueille", "la", "comp\u00e9tition", "en", "\u00e0", "ath\u00e8nes", "\u00e0", "partir", "de", "le", "pays", "est", "touch\u00e9", "par", "la", "crise", "\u00e9conomique", "mondiale", "venue", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "conna\u00eet", "en", "une", "grave", "crise", "budg\u00e9taire", "qui", "le", "force", "\u00e0", "demander", "l'aide", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "le", "pays", "figure", "en", "premi\u00e8re", "ligne", "de", "la", "crise", "migratoire", "en", "europe", "qui", "fait", "suite", "\u00e0", "la", "guerre", "civile", "syrienne", "politique", "pouvoir", "central", "la", "gr\u00e8ce", "est", "une", "r\u00e9publique", "parlementaire", "depuis", "la", "constitution", "de", "cette", "derni\u00e8re", "garantit", "de", "fa\u00e7on", "d\u00e9taill\u00e9e", "les", "libert\u00e9s", "civiles", "cependant", "le", "poids", "de", "l'\u00e9glise", "orthodoxe", "y", "est", "rest\u00e9", "tr\u00e8s", "important", "il", "n'y", "a", "pas", "de", "s\u00e9paration", "entre", "l'\u00e9glise", "et", "l'\u00e9tat", "en", "gr\u00e8ce", "ainsi", "l'article", "de", "la", "constitution", "r\u00e8gle", "les", "rapports", "entre", "les", "deux", "autorit\u00e9s", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "est", "assur\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "\u00e9lu", "par", "le", "parlement", "\u00e0", "la", "majorit\u00e9", "des", "deux", "tiers", "et", "un", "premier", "ministre", "issu", "de", "la", "majorit\u00e9", "parlementaire", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "a", "un", "r\u00f4le", "essentiellement", "repr\u00e9sentatif", "ses", "pouvoirs", "politiques", "sont", "extr\u00eamement", "limit\u00e9s", "cependant", "compte", "tenu", "de", "son", "exp\u00e9rience", "il", "incarne", "une", "certaine", "autorit\u00e9", "morale", "qui", "lui", "est", "reconnue", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "grecque", "lorgane", "du", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "est", "un", "parlement", "\u00e0", "chambre", "unique", "la", "vouli", "ton", "ellinon", "chambre", "des", "grecs", "le", "parlement", "si\u00e8ge", "dans", "l'ancien", "palais", "royal", "d'ath\u00e8nes", "l'\u00e1reios", "p\u00e1gos", "ar\u00e9opage", "est", "le", "nom", "port\u00e9", "par", "la", "cour", "de", "cassation", "une", "cour", "supr\u00eame", "sp\u00e9ciale", "est", "compos\u00e9e", "du", "pr\u00e9sident", "et", "de", "quatre", "membres", "de", "la", "cour", "de", "cassation", "du", "pr\u00e9sident", "et", "de", "quatre", "membres", "du", "conseil", "d'\u00e9tat", "ainsi", "que", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "cour", "des", "comptes", "assist\u00e9s", "dans", "certains", "cas", "de", "deux", "professeurs", "de", "droit", "la", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "de", "la", "gr\u00e8ce", "est", "conduite", "par", "le", "gouvernement", "et", "le", "pr\u00e9sident", "n'a", "constitutionnellement", "aucun", "pouvoir", "le", "f\u00e9vrier", "la", "gr\u00e8ce", "entre", "dans", "lotan", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "la", "turquie", "mais", "retire", "ses", "forces", "de", "la", "structure", "militaire", "int\u00e9gr\u00e9e", "le", "ao\u00fbt", "en", "protestation", "contre", "l'invasion", "turque", "au", "nord", "de", "chypre", "puis", "elle", "r\u00e9int\u00e9\u00e8gre", "l'otan", "en", "en", "la", "gr\u00e8ce", "int\u00e8gre", "la", "communaut\u00e9", "\u00e9conomique", "europ\u00e9enne", "les", "dynasties", "ont", "une", "grande", "influence", "sur", "la", "vie", "politique", "grecque", "\u00e0", "l'image", "des", "mitsotakis", "des", "bakoy\u00e1nni", "ou", "des", "papandr\u00e9ou", "depuis", "la", "cr\u00e9ation", "de", "letat", "grec", "en", "les", "plus", "grandes", "familles", "ont", "acc\u00e9d\u00e9", "aux", "plus", "hautes", "fonctions", "du", "pouvoir", "le", "client\u00e9lisme", "a", "toujours", "exist\u00e9", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "des", "chefs", "de", "clan", "qui", "promettaient", "des", "cadeaux", "aux", "\u00e9lecteurs", "sils", "votaient", "pour", "leurs", "d\u00e9put\u00e9s", "les", "grandes", "familles", "ont", "aid\u00e9", "\u00e0", "mettre", "en", "place", "ce", "syst\u00e8me", "pour", "garder", "leurs", "si\u00e8ges", "et", "les", "transmettre", "\u00e0", "leurs", "h\u00e9ritiers", "indique", "lhistorien", "tassos", "sakellaropoulos", "le", "n\u00e9potisme", "n'est", "pas", "mal", "per\u00e7u", "des", "m\u00e9dias", "et", "des", "\u00e9lecteurs", "la", "famille", "est", "primordiale", "en", "gr\u00e8ce", "les", "\u00e9lecteurs", "se", "retrouvent", "dans", "ce", "sch\u00e9ma", "et", "il", "nest", "pas", "choquant", "que", "les", "enfants", "exercent", "le", "m\u00eame", "m\u00e9tier", "que", "leurs", "parents", "il", "suffit", "dobserver", "le", "nombre", "dentreprises", "familiales", "qui", "existent", "en", "gr\u00e8ce", "note", "la", "politologue", "manos", "papazoglou", "forces", "arm\u00e9es", "\u00e9chelon", "local", "la", "premi\u00e8re", "organisation", "administrative", "de", "la", "gr\u00e8ce", "fut", "l'uvre", "de", "io\u00e1nnis", "kapod\u00edstrias", "entre", "et", "puis", "des", "ministres", "bavarois", "du", "roi", "othon", "ier", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "furent", "alors", "mis", "en", "place", "une", "dizaine", "de", "nomes", "et", "d\u00e8mes", "la", "croissance", "du", "pays", "et", "l'explosion", "de", "sa", "capitale", "obligea", "\u00e0", "en", "multiplier", "le", "nombre", "dans", "les", "ann\u00e9es", "la", "gr\u00e8ce", "\u00e9tait", "divis\u00e9e", "en", "nomes", "\u00e9parchies", "et", "d\u00e8mes", "et", "communaut\u00e9s", "kin\u00f3tites", "une", "r\u00e9forme", "dite", "kapod\u00edstrias", "modifia", "cette", "structure", "\u00e0", "partir", "de", "pour", "permettre", "\u00e0", "la", "gr\u00e8ce", "de", "se", "conformer", "\u00e0", "la", "charte", "europ\u00e9enne", "de", "l'autonomie", "locale", "r\u00e9gions", "ou", "p\u00e9riph\u00e9ries", "nomes", "\u00e9parchies", "d\u00e8mes", "et", "kin\u00f3tites", "en", "un", "nouveau", "programme", "de", "r\u00e9forme", "de", "l'administration", "locale", "est", "lanc\u00e9", "d'abord", "appel\u00e9", "kapod\u00edstrias", "ii", "il", "finit", "par", "prendre", "le", "nom", "d'un", "des", "architectes", "du", "parth\u00e9non", "callicrat\u00e8s", "il", "aboutit", "en", "octobre", "\u00e0", "une", "r\u00e9duction", "radicale", "du", "nombre", "de", "subdivisions", "et", "d'\u00e9lus", "de", "cellesci", "un", "des", "objectifs", "principaux", "est", "de", "faire", "des", "\u00e9conomies", "budg\u00e9taires", "et", "de", "diminuer", "la", "bureaucratie", "locale", "l'\u00e9chelon", "des", "p\u00e9riph\u00e9ries", "est", "conserv\u00e9", "tandis", "que", "les", "nomes", "et", "leurs", "subdivisions", "s'y", "dissolvent", "les", "\u00e9lus", "des", "nomes", "qui", "\u00e9taient", "un", "peu", "moins", "de", "deviennent", "\u00e9lus", "de", "l'\u00e9chelon", "r\u00e9gional", "et", "ne", "sont", "plus", "que", "sur", "l'ensemble", "du", "territoire", "les", "d\u00e8mes", "et", "kin\u00f3tites", "quant", "\u00e0", "eux", "sont", "r\u00e9duits", "\u00e0", "d\u00e8mes", "les", "\u00e9lus", "municipaux", "sont", "r\u00e9duits", "de", "moiti\u00e9", "passant", "d'un", "peu", "plus", "de", "\u00e0", "un", "peu", "plus", "de", "une", "\u00e9conomie", "budg\u00e9taire", "d'un", "milliard", "et", "demi", "d'euros", "est", "alors", "esp\u00e9r\u00e9e", "sur", "trois", "ans", "les", "nouveaux", "conseillers", "municipaux", "et", "r\u00e9gionaux", "sont", "\u00e9lus", "pour", "cinq", "ans", "cependant", "les", "premi\u00e8res", "\u00e9lections", "locales", "ont", "eu", "lieu", "en", "novembre", "et", "les", "suivantes", "sont", "pr\u00e9vues", "pour", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "les", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "dans", "un", "but", "d'\u00e9conomie", "sont", "\u00e9ligibles", "les", "grecs", "de", "plus", "de", "ans", "comme", "pour", "le", "droit", "de", "vote", "sauf", "pour", "le", "poste", "de", "maire", "o\u00f9", "l'\u00e2ge", "reste", "fix\u00e9", "\u00e0", "ans", "le", "scrutin", "est", "proportionnel", "plurinominal", "avec", "panachage", "partis", "politiques", "les", "deux", "principaux", "partis", "politiques", "grecs", "sont", "les", "conservateurs", "de", "nouvelle", "d\u00e9mocratie", "et", "la", "gauche", "radicale", "de", "syriza", "historiquement", "la", "vie", "politique", "est", "divis\u00e9e", "entre", "les", "formations", "conservatrices", "nouvelle", "d\u00e9mocratie", "et", "les", "lib\u00e9raux", "progressistes", "pasok", "en", "le", "parti", "communiste", "de", "gr\u00e8ce", "est", "fond\u00e9", "il", "jouera", "un", "r\u00f4le", "pr\u00e9\u00e9minent", "dans", "la", "r\u00e9sistance", "durant", "l'occupation", "allemande", "\u00e0", "titre", "d'exemple", "ce", "seront", "les", "deux", "r\u00e9sistants", "communistes", "man\u00f3lis", "gl\u00e9zos", "et", "ap\u00f3stolos", "s\u00e1ntas", "qui", "d\u00e9fieront", "ouvertement", "les", "occupants", "en", "enlevant", "le", "drapeau", "nazi", "de", "l'acropole", "le", "communisme", "deviendra", "ill\u00e9gal", "en", "gr\u00e8ce", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "civile", "achev\u00e9e", "en", "une", "des", "particularit\u00e9s", "grecques", "est", "la", "construction", "de", "dynasties", "politiques", "\u00e0", "droite", "de", "l'\u00e9chiquier", "politique", "la", "famille", "karamanl\u00eds", "konstant\u00ednos", "karamanl\u00eds", "\u00e1nna", "karamanl\u00ed", "k\u00f3stas", "karamanl\u00eds", "la", "famille", "mitsot\u00e1kis", "proche", "des", "karamanl\u00eds", "konstant\u00ednos", "mitsot\u00e1kis", "kyri\u00e1kos", "mitsot\u00e1kis", "d\u00f3ra", "bakoy\u00e1nni", "au", "centre", "de", "l'\u00e9chiquier", "politique", "la", "famille", "veniz\u00e9los", "elefth\u00e9rios", "veniz\u00e9los", "bien", "qu'\u00e9tant", "politiquement", "inclassable", "ce", "fut", "un", "lib\u00e9ral", "au", "sens", "propre", "du", "terme", "pas", "seulement", "\u00e9conomique", "et", "sophokl\u00eds", "veniz\u00e9los", "\u00e0", "gauche", "de", "l'\u00e9chiquier", "politique", "la", "famille", "papandr\u00e9ou", "ge\u00f3rgios", "papandr\u00e9ou", "andr\u00e9as", "papandr\u00e9ou", "gi\u00f3rgos", "papandr\u00e9oule", "mouvement", "socialiste", "panhell\u00e9nique", "pasok", "et", "nouvelle", "d\u00e9mocratie", "nd", "dominent", "la", "vie", "politique", "jusqu'en", "discr\u00e9dit\u00e9s", "par", "la", "crise", "\u00e9conomique", "le", "parti", "de", "gauche", "socialiste", "et", "humaniste", "syriza", "est", "au", "pouvoir", "entre", "et", "ils", "adoptent", "respectivement", "le", "vert", "et", "le", "bleu", "comme", "couleur", "embl\u00e9matique", "ce", "choix", "propre", "\u00e0", "la", "gr\u00e8ce", "rappelle", "les", "couleurs", "des", "deux", "groupes", "de", "partisans", "qui", "s'affrontaient", "\u00e0", "l'hippodrome", "de", "constantinople", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "l'empereur", "justinien", "la", "droite", "souverainiste", "est", "repr\u00e9sent\u00e9e", "jusqu'en", "par", "le", "mouvement", "printemps", "politique", "avant", "que", "le", "parti", "alerte", "populaire", "orthodoxe", "laos", "ne", "prenne", "la", "rel\u00e8ve", "lors", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "mai", "laos", "perd", "tous", "ses", "d\u00e9put\u00e9s", "mais", "aube", "dor\u00e9e", "xa", "un", "autre", "parti", "d'extr\u00eame", "droite", "ouvertement", "n\u00e9onazi", "sort", "de", "la", "marginalit\u00e9", "en", "recueillant", "des", "voix", "ce", "succ\u00e8s", "ne", "dure", "que", "quelques", "ann\u00e9es", "le", "parti", "obtenant", "moins", "de", "lors", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "et", "perdant", "ainsi", "sa", "repr\u00e9sentation", "parlementaire", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "anticip\u00e9e", "de", "est", "entach\u00e9e", "d'une", "tentative", "de", "corruption", "mais", "qui", "n'a", "finalement", "pas", "de", "cons\u00e9quence", "sur", "l'issue", "du", "scrutin", "droits", "de", "lhomme", "selon", "des", "informations", "publi\u00e9es", "par", "the", "new", "york", "times", "au", "mois", "ao\u00fbt", "les", "autorit\u00e9s", "grecques", "ont", "secr\u00e8tement", "largu\u00e9", "au", "moins", "demandeurs", "d'asile", "des", "fronti\u00e8res", "de", "l'europe", "dans", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "lors", "d'au", "moins", "expulsions", "distinctes", "les", "migrants", "ont", "souvent", "\u00e9t\u00e9", "contraints", "de", "monter", "\u00e0", "bord", "de", "radeaux", "qui", "fuyaient", "laiss\u00e9s", "\u00e0", "la", "d\u00e9rive", "dans", "leurs", "propres", "bateaux", "apr\u00e8s", "que", "les", "autorit\u00e9s", "grecques", "avaient", "d\u00e9sactiv\u00e9", "leurs", "moteurs", "ou", "ont", "\u00e9t\u00e9", "abandonn\u00e9s", "sur", "une", "\u00eele", "inhabit\u00e9e", "ciplak", "les", "demandeurs", "d'asile", "ont", "\u00e9t\u00e9", "transf\u00e9r\u00e9s", "d'une", "\u00eele", "\u00e0", "ath\u00e8nes", "avant", "d'\u00eatre", "abandonn\u00e9s", "en", "mer", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "maritime", "turque", "les", "passages", "\u00e0", "tabac", "sont", "fr\u00e9quents", "entrainant", "parfois", "la", "mort", "lors", "d'interpellations", "d'apr\u00e8s", "amnesty", "international", "la", "violence", "et", "limpunit\u00e9", "polici\u00e8res", "sont", "des", "probl\u00e8mes", "structurels", "en", "gr\u00e8ce", "de", "plus", "les", "policiers", "sont", "rarement", "condamn\u00e9s", "par", "le", "syst\u00e8me", "judiciaire", "et", "par", "les", "conseils", "disciplinaires", "internes", "sur", "la", "p\u00e9riode", "\u00e0", "la", "gr\u00e8ce", "est", "devenue", "le", "quatri\u00e8me", "pays", "d'europe", "en", "termes", "de", "densit\u00e9", "des", "forces", "de", "l'ordre", "avec", "policiers", "pour", "habitants", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "la", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "de", "la", "gr\u00e8ce", "membre", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "et", "de", "l'otan", "est", "principalement", "domin\u00e9e", "par", "ses", "relations", "historiquement", "tendue", "avec", "la", "turquie", "voisine", "avec", "qui", "il", "reste", "des", "diff\u00e9rents", "sur", "le", "trac\u00e9", "de", "la", "fronti\u00e8re", "dans", "la", "mer", "\u00e9g\u00e9e", "et", "loccupation", "ill\u00e9gale", "de", "chypre", "en", "le", "ministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "est", "n\u00edkos", "d\u00e9ndias", "la", "gr\u00e8ce", "puissance", "moyenne", "au", "plan", "mondial", "entretient", "des", "relations", "diplomatiques", "sur", "tous", "les", "continents", "le", "pays", "est", "membre", "de", "plusieurs", "organisations", "internationales", "nations", "unies", "ocde", "organisation", "de", "coop\u00e9ration", "\u00e9conomique", "de", "la", "mer", "noire", "union", "europ\u00e9enne", "fonds", "mon\u00e9taire", "international", "banque", "mondiale", "entre", "autres", "repr\u00e9sentation", "diplomatique", "ambassade", "ambassade", "grecque", "dans", "un", "autre", "pays", "consulat", "g\u00e9n\u00e9ral", "pas", "de", "relations", "gr\u00e8ce", "\u00e9conomie", "thalassocratie", "selon", "les", "chiffres", "de", "l'ocde", "et", "d'eurostat", "la", "gr\u00e8ce", "est", "la", "cinquanteetuni\u00e8me", "\u00e9conomie", "mondiale", "dixsepti\u00e8me", "\u00e9conomie", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "et", "premi\u00e8re", "marine", "marchande", "de", "la", "plan\u00e8te", "puisque", "sa", "flotte", "marchande", "dispose", "de", "navires", "pour", "tonnes", "de", "poids", "en", "lourd", "au", "er", "janvier", "du", "tonnage", "total", "mondial", "l'activit\u00e9", "maritime", "et", "le", "tourisme", "sont", "les", "principaux", "secteurs", "de", "revenus", "le", "tourisme", "contribue", "directement", "pour", "du", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "pib", "et", "de", "la", "main", "d'uvre", "emplois", "en", "ajoutant", "la", "contribution", "indirecte", "ces", "chiffres", "passent", "\u00e0", "du", "pib", "et", "de", "la", "main", "d'uvre", "emplois", "le", "port", "autonome", "du", "pir\u00e9e", "est", "le", "plus", "grand", "port", "de", "la", "gr\u00e8ce", "mais", "la", "plupart", "des", "installations", "appartient", "d\u00e9sormais", "\u00e0", "des", "consortiums", "chinois", "globalement", "en", "les", "terminaux", "\u00e0", "conteneurs", "du", "port", "du", "pir\u00e9e", "ont", "trait\u00e9", "un", "trafic", "de", "evp", "dailleurs", "le", "port", "du", "pir\u00e9e", "est", "devenu", "la", "plus", "grande", "concentration", "urbaine", "du", "pays", "apr\u00e8s", "ath\u00e8nes", "thessalonique", "et", "patras", "les", "deuxtiers", "du", "territoire", "grec", "peuvent", "\u00eatre", "exploit\u00e9s", "par", "l'agriculture", "des", "terres", "sont", "en", "prairies", "ou", "p\u00e2turages", "et", "un", "peu", "plus", "de", "en", "terres", "arablessi", "l'on", "veut", "prendre", "une", "mesure", "rapide", "de", "l'essor", "et", "des", "transformations", "de", "l'\u00e9conomie", "grecque", "il", "faut", "consid\u00e9rer", "l'\u00e9volution", "de", "la", "structure", "des", "caract\u00e9ristiques", "macro\u00e9conomiques", "en", "les", "exportations", "sont", "encore", "celles", "d'une", "nation", "peu", "d\u00e9velopp\u00e9e", "les", "produits", "agricoles", "repr\u00e9sentent", "des", "secteurs", "d'activit\u00e9", "les", "mati\u00e8res", "premi\u00e8res", "les", "produits", "industriels", "moins", "de", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "les", "proportions", "respectives", "sont", "pass\u00e9es", "\u00e0", "et", "trois", "d\u00e9cennies", "plus", "tard", "en", "l'agriculture", "l'\u00e9levage", "et", "la", "p\u00eache", "ne", "contribuent", "que", "\u00e0", "la", "richesse", "nationale", "l'industrie", "et", "la", "construction", "\u00e0", "hauteur", "de", "le", "secteur", "tertiaire", "\u00e0", "en", "moins", "d'un", "demisi\u00e8cle", "la", "gr\u00e8ce", "est", "devenue", "un", "pays", "d\u00e9velopp\u00e9", "\u00e9changeant", "avec", "l'\u00e9tranger", "notamment", "l'union", "europ\u00e9enne", "pr\u00e8s", "des", "deux", "tiers", "des", "importations", "comme", "des", "exportations", "hors", "hydrocarbures", "des", "produits", "manufactur\u00e9s", "et", "des", "services", "et", "satisfaisant", "une", "partie", "de", "son", "march\u00e9", "int\u00e9rieur", "dont", "la", "demande", "s'est", "consid\u00e9rablement", "accrue", "en", "quantit\u00e9", "et", "en", "qualit\u00e9", "la", "mutation", "est", "particuli\u00e8rement", "nette", "dans", "le", "domaine", "industriel", "o\u00f9", "l'on", "assiste", "\u00e0", "une", "profonde", "transformation", "des", "syst\u00e8mes", "de", "production", "et", "\u00e0", "des", "remaniements", "importants", "des", "localisations", "les", "bouleversements", "pourraient", "s'ordonner", "sous", "le", "double", "signe", "d'une", "p\u00e9riodisation", "banale", "qui", "fait", "se", "succ\u00e9der", "les", "phases", "d'industrialisation", "ann\u00e9es", "de", "diffusion", "ann\u00e9es", "et", "de", "restructuration", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "et", "d'une", "exceptionnelle", "flexibilit\u00e9", "des", "acteurs", "\u00e9conomiques", "aux", "activit\u00e9s", "classiques", "fond\u00e9es", "\u00e0", "l'origine", "sur", "la", "production", "agricole", "alimentation", "tabac", "textile", "se", "sont", "ajout\u00e9s", "des", "secteurs", "plus", "modernes", "et", "concurrentiels", "m\u00e9tallurgie", "chimie", "chantiers", "navals", "ou", "cimenteries", "crise", "\u00e9conomique", "la", "gr\u00e8ce", "a", "fait", "face", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "\u00e0", "une", "violente", "crise", "\u00e9conomique", "int\u00e9rieure", "accentu\u00e9e", "par", "la", "crise", "des", "dettes", "souveraines", "de", "la", "zone", "euro", "de", "et", "de", "la", "crise", "mondiale", "de", "les", "causes", "de", "la", "crise", "grecque", "attribu\u00e9es", "dans", "un", "premier", "temps", "\u00e0", "la", "gr\u00e8ce", "seule", "sont", "en", "fait", "beaucoup", "plus", "complexes", "outre", "les", "effets", "de", "la", "crise", "mondiale", "et", "les", "fautes", "de", "gestion", "des", "gouvernements", "grecs", "successifs", "beaucoup", "de", "fonds", "d'investissements", "ont", "sp\u00e9cul\u00e9", "sur", "la", "dette", "entre", "et", "le", "pib", "de", "la", "gr\u00e8ce", "a", "chut\u00e9", "de", "pr\u00e8s", "de", "la", "dette", "publique", "est", "pass\u00e9e", "de", "du", "pib", "en", "\u00e0", "en", "les", "projections", "du", "fmi", "estiment", "qu'elle", "atteindra", "du", "pib", "en", "le", "pays", "a", "diminu\u00e9", "de", "ses", "d\u00e9penses", "publiques", "pendant", "la", "crise", "ces", "mesures", "d'aust\u00e9rit\u00e9", "budg\u00e9taire", "ont", "\u00e9t\u00e9", "accompagn\u00e9es", "de", "r\u00e9formes", "structurelles", "comme", "laffaiblissement", "du", "droit", "du", "travail", "la", "suspension", "du", "droit", "de", "n\u00e9gociation", "collective", "ou", "labaissement", "du", "salaire", "minimum", "les", "retrait\u00e9s", "ont", "\u00e9galement", "vu", "leurs", "pensions", "amput\u00e9es", "de", "\u00e0", "le", "nombre", "de", "personnes", "sansabri", "a", "augment\u00e9", "de", "\u00e0", "le", "premier", "ministre", "conservateur", "kyri\u00e1kos", "mitsot\u00e1kis", "lance", "en", "une", "vague", "de", "privatisations", "dont", "notamment", "celles", "dinfrastructures", "touristiques", "de", "terres", "c\u00f4ti\u00e8res", "et", "des", "parts", "d\u00e9tenues", "par", "l\u00e9tat", "dans", "les", "entreprises", "de", "gaz", "et", "d\u00e9lectricit\u00e9", "et", "de", "la\u00e9roport", "dath\u00e8nes", "la", "brigade", "antifraude", "du", "fisc", "est", "supprim\u00e9e", "et", "ses", "employ\u00e9s", "int\u00e9gr\u00e9s", "au", "minist\u00e8re", "des", "finances", "le", "gouvernement", "fait", "par", "ailleurs", "adopter", "une", "r\u00e9forme", "du", "droit", "du", "travail", "permettant", "\u00e0", "un", "employeur", "de", "licencier", "ses", "salari\u00e9s", "sans", "avoir", "\u00e0", "motiver", "sa", "d\u00e9cision", "ni", "\u00e0", "pr\u00e9venir", "les", "personnes", "licenci\u00e9es", "enfin", "une", "r\u00e9forme", "fiscale", "visant", "\u00e0", "faire", "du", "pays", "une", "terre", "daccueil", "pour", "les", "milliardaires", "et", "les", "citoyens", "les", "plus", "fortun\u00e9s", "rel\u00e8ve", "le", "financial", "times", "est", "mise", "sur", "pied", "il", "s'agit", "d'attirer", "les", "investissements", "en", "proposant", "de", "faibles", "taux", "d'imposition", "en", "outre", "une", "clause", "prot\u00e9gera", "les", "b\u00e9n\u00e9ficiaires", "de", "cette", "politique", "fiscale", "contre", "les", "\u00e9ventuels", "changements", "de", "politique", "mis", "en", "place", "par", "de", "futurs", "gouvernements", "en", "un", "salari\u00e9", "grec", "sur", "trois", "travaille", "\u00e0", "temps", "partiel", "pour", "un", "salaire", "net", "de", "euros", "et", "de", "la", "population", "est", "expos\u00e9e", "au", "risque", "de", "pauvret\u00e9", "ou", "d'exclusion", "sociale", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "se", "sont", "\u00e9galement", "creus\u00e9es", "la", "fraude", "fiscale", "repr\u00e9sente", "en", "un", "manque", "\u00e0", "gagner", "pour", "l'\u00e9tat", "grec", "de", "milliards", "d'euros", "tourisme", "le", "nombre", "de", "touristes", "en", "gr\u00e8ce", "a", "augment\u00e9", "de", "en", "par", "rapport", "\u00e0", "les", "trois", "quarts", "proviennent", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "principalement", "du", "royaumeuni", "pour", "et", "d'allemagne", "pour", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "du", "mill\u00e9naire", "le", "fonds", "mondial", "pour", "la", "nature", "wwf", "avait", "exhort\u00e9", "les", "professionnels", "du", "tourisme", "r\u00e9unis", "\u00e0", "londres", "\u00e0", "d\u00e9velopper", "dans", "les", "pays", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "un", "tourisme", "durable", "en", "estimant", "qu'au", "cours", "des", "vingt", "prochaines", "ann\u00e9es", "un", "groupe", "de", "pays", "m\u00e9diterran\u00e9ens", "comme", "le", "maroc", "la", "tunisie", "la", "gr\u00e8ce", "la", "turquie", "et", "la", "croatie", "subiront", "une", "mont\u00e9e", "du", "tourisme", "\u00e9tranger", "totalisant", "environ", "millions", "de", "visiteurs", "par", "an", "avec", "de", "plus", "en", "plus", "de", "constructions", "sauvages", "et", "non", "concert\u00e9es", "d'h\u00f4tels", "stations", "baln\u00e9aires", "et", "villages", "de", "vacances", "il", "avait", "appel\u00e9", "l'industrie", "du", "tourisme", "\u00e0", "adopter", "et", "encourager", "des", "pratiques", "plus", "responsables", "afin", "de", "renverser", "la", "vapeur", "en", "d\u00e9fendant", "des", "programmes", "de", "d\u00e9veloppement", "\u00e9cologiques", "et", "en", "sensibilisant", "la", "client\u00e8le", "au", "respect", "de", "l'environnement", "en", "le", "nombre", "de", "touristes", "\u00e9trangers", "en", "gr\u00e8ce", "\u00e9tait", "approximativement", "de", "millions", "de", "personnes", "une", "\u00e9tude", "de", "la", "fondation", "grecque", "pour", "la", "recherche", "\u00e9conomique", "a", "montr\u00e9", "que", "les", "d\u00e9penses", "des", "touristes", "\u00e9trangers", "et", "grecs", "en", "ont", "g\u00e9n\u00e9r\u00e9", "milliards", "d'euros", "soit", "du", "pnb", "les", "deuxtiers", "sont", "li\u00e9s", "\u00e0", "l'h\u00e9bergement", "et", "\u00e0", "la", "restauration", "les", "transports", "g\u00e9n\u00e8rent", "quant", "\u00e0", "eux", "milliards", "d'euros", "de", "plus", "l'\u00e9tude", "a", "montr\u00e9", "que", "pour", "d\u00e9pens\u00e9s", "l'impact", "total", "sur", "le", "pnb", "\u00e9tait", "de", "directement", "ou", "indirectement", "le", "tourisme", "g\u00e9n\u00e8re", "emplois", "au", "total", "de", "la", "population", "active", "personnes", "d\u00e9pend", "du", "d\u00e9veloppement", "touristique", "selon", "le", "conseil", "du", "tourisme", "bas\u00e9", "\u00e0", "londres", "du", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "est", "issu", "du", "tourisme", "en", "la", "r\u00e9gion", "la", "plus", "visit\u00e9e", "de", "la", "gr\u00e8ce", "\u00e9tait", "la", "mac\u00e9doine", "centrale", "avec", "du", "flux", "touristique", "total", "du", "pays", "soit", "millions", "de", "touristes", "suivie", "de", "l'attique", "avec", "millions", "et", "le", "p\u00e9loponn\u00e8se", "avec", "million", "le", "nord", "de", "la", "gr\u00e8ce", "est", "la", "r\u00e9gion", "la", "plus", "visit\u00e9e", "du", "pays", "avec", "millions", "de", "touristes", "le", "centre", "grec", "attire", "millions", "de", "touristes", "et", "se", "classe", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9gion", "la", "plus", "visit\u00e9e", "de", "la", "gr\u00e8ce", "sant\u00e9", "r\u00e9gime", "universel", "la", "constitution", "hell\u00e9nique", "fait", "de", "la", "gr\u00e8ce", "une", "r\u00e9publique", "sociale", "article", "l'\u00e9tat", "veille", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "des", "citoyens", "et", "prend", "des", "mesures", "sp\u00e9ciales", "pour", "la", "protection", "de", "la", "jeunesse", "de", "la", "vieillesse", "et", "des", "invalides", "ainsi", "que", "pour", "l'aide", "aux", "indigents", "les", "familles", "nombreuses", "les", "invalides", "de", "guerre", "et", "de", "la", "p\u00e9riode", "de", "paix", "les", "victimes", "de", "guerre", "les", "veuves", "et", "les", "orphelins", "de", "guerre", "ainsi", "que", "ceux", "qui", "souffrent", "d'une", "maladie", "incurable", "corporelle", "ou", "mentale", "ont", "droit", "\u00e0", "un", "soin", "particulier", "de", "la", "part", "de", "l'\u00e9tat", "article", "l'\u00e9tat", "veille", "\u00e0", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "des", "travailleurs", "ainsi", "qu'il", "est", "pr\u00e9vu", "par", "la", "loi", "le", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "hell\u00e9nique", "est", "un", "syst\u00e8me", "universel", "et", "gratuit", "divis\u00e9", "entre", "une", "branche", "assurantielle", "et", "une", "branche", "assistancielle", "l'\u00e9tat", "couvre", "une", "partie", "des", "frais", "m\u00e9dicaux", "et", "le", "reste", "\u00e0", "payer", "est", "\u00e0", "la", "charge", "des", "patients", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "sant\u00e9", "de", "la", "solidarit\u00e9", "et", "des", "affaires", "sociales", "est", "charg\u00e9", "de", "la", "gestion", "du", "syst\u00e8me", "national", "de", "sant\u00e9", "et", "de", "la", "sant\u00e9", "publique", "les", "assurances", "sont", "rendues", "obligatoires", "par", "le", "gouvernement", "d'elefth\u00e9rios", "veniz\u00e9los", "en", "et", "et", "aboutissent", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "syst\u00e8me", "national", "de", "protection", "sociale", "en", "l'institut", "national", "d'assurance", "sociale", "est", "cr\u00e9\u00e9", "i", "abr\u00e9g\u00e9", "i", "k", "a", "bien", "que", "loin", "d'\u00eatre", "aussi", "efficace", "qu'aujourd'hui", "l'institut", "pose", "les", "bases", "de", "la", "protection", "sociale", "en", "gr\u00e8ce", "le", "r\u00e9gime", "autoritaire", "\u00e9tabli", "par", "io\u00e1nnis", "metax\u00e1s", "entre", "et", "va", "d\u00e9velopper", "l'i", "k", "a", "dans", "le", "cadre", "de", "sa", "politique", "sociale", "le", "temps", "de", "travail", "quotidien", "est", "abaiss\u00e9", "\u00e0", "heures", "le", "dimanche", "est", "obligatoirement", "ch\u00f4m\u00e9", "les", "accidents", "du", "travail", "pris", "en", "charge", "sont", "\u00e9largis", "les", "ch\u00f4meurs", "re\u00e7oivent", "une", "aide", "alimentaire", "r\u00e9guli\u00e8re", "des", "livrets", "de", "sant\u00e9", "individuels", "pour", "les", "travailleurs", "sont", "mis", "en", "place", "des", "cliniques", "sont", "construites", "pour", "assurer", "gratuitement", "les", "services", "de", "maternit\u00e9", "et", "lutter", "ainsi", "de", "mani\u00e8re", "plus", "efficace", "contre", "les", "conditions", "parfois", "tr\u00e8s", "pr\u00e9caires", "d'accouchement", "les", "naissances", "sont", "contr\u00f4l\u00e9es", "par", "l'\u00e9tat", "les", "inspections", "du", "travail", "et", "la", "m\u00e9decine", "du", "travail", "veillent", "au", "respect", "des", "mesures", "ainsi", "qu'\u00e0", "la", "surveillance", "de", "la", "sant\u00e9", "des", "travailleurs", "les", "cong\u00e9s", "pay\u00e9s", "sont", "institu\u00e9s", "les", "travailleurs", "disposant", "de", "deux", "semaines", "de", "vacances", "l'interdiction", "du", "travail", "des", "mineurs", "est", "affirm\u00e9", "et", "des", "mesures", "de", "r\u00e9pression", "sont", "mis", "en", "place", "contre", "les", "entreprises", "ne", "respectant", "pas", "la", "loi", "en", "l'institut", "national", "d'assurance", "sociale", "est", "modernis\u00e9e", "et", "r\u00e9form\u00e9e", "en", "profondeur", "tout", "au", "long", "des", "ann\u00e9es", "et", "le", "gouvernement", "fera", "adopter", "des", "mesures", "de", "protection", "pour", "les", "personnes", "vuln\u00e9rables", "aveugles", "enfants", "malades", "orphelins", "de", "guerre", "maladies", "incurables", "la", "gr\u00e8ce", "doit", "ces", "r\u00e9formes", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'impulsion", "de", "konstant\u00ednos", "karamanl\u00eds", "et", "georgios", "papandr\u00e9ou", "la", "loi", "de", "porter", "par", "le", "cabinet", "d'andr\u00e9as", "papandr\u00e9ou", "va", "moderniser", "les", "\u00e9quipements", "hospitaliers", "et", "compl\u00e9ter", "le", "syst\u00e8me", "assitanciel", "par", "un", "syst\u00e8me", "assurantiel", "un", "syst\u00e8me", "national", "d'urgence", "est", "mis", "en", "place", "l'", "dont", "les", "missions", "sont", "\u00e9quivalentes", "\u00e0", "celles", "du", "samu", "en", "france", "il", "permet", "d'envoyer", "du", "personnel", "sp\u00e9cialis\u00e9", "sur", "les", "lieux", "d'une", "situation", "d'urgence", "afin", "de", "fournir", "une", "assistance", "imm\u00e9diate", "aux", "victimes", "et", "de", "les", "transf\u00e9rer", "vers", "les", "\u00e9tablissements", "de", "soins", "les", "plus", "proches", "son", "num\u00e9ro", "joignable", "en", "permanence", "est", "le", "depuis", "la", "mise", "en", "place", "du", "num\u00e9ro", "d'urgence", "europ\u00e9en", "le", "permet", "\u00e9galement", "de", "joindre", "l'aide", "m\u00e9dicale", "d'urgence", "politiques", "d'aust\u00e9rit\u00e9", "entre", "et", "les", "d\u00e9penses", "publiques", "de", "sant\u00e9", "par", "habitant", "ont", "chut\u00e9", "de", "et", "le", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "public", "a", "perdu", "les", "trois", "cinqui\u00e8mes", "de", "ses", "effectifs", "d\u00e8s", "le", "syst\u00e8me", "national", "de", "sant\u00e9", "esy", "a", "r\u00e9duit", "de", "ses", "d\u00e9penses", "afin", "de", "gagner", "en", "rentabilit\u00e9", "les", "\u00e9tablissements", "r\u00e9partis", "sur", "le", "territoire", "se", "sont", "trouv\u00e9s", "contraints", "de", "fusionner", "pour", "laisser", "place", "\u00e0", "un", "r\u00e9seau", "de", "seulement", "h\u00f4pitaux", "avec", "au", "passage", "des", "milliers", "de", "suppressions", "de", "postes", "et", "la", "fermeture", "de", "lits", "au", "total", "\u00e0", "des", "unit\u00e9s", "de", "soins", "intensifs", "et", "des", "unit\u00e9s", "de", "soins", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "ont", "disparu", "apr\u00e8s", "son", "arriv\u00e9e", "au", "pouvoir", "le", "gouvernement", "issu", "de", "syriza", "a", "r\u00e9tabli", "la", "gratuit\u00e9", "des", "soins", "hospitaliers", "pour", "les", "citoyens", "les", "plus", "modestes", "les", "accouchements", "dans", "le", "secteur", "public", "sont", "th\u00e9oriquement", "gratuits", "pourtant", "face", "aux", "coupes", "budg\u00e9taires", "la", "pratique", "des", "potsdevin", "s'est", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e", "il", "convient", "de", "payer", "pour", "b\u00e9n\u00e9ficier", "d'une", "anesth\u00e9sie", "p\u00e9ridurale", "de", "m\u00e9dicaments", "et", "mat\u00e9riels", "m\u00e9dicaux", "et", "d'une", "chambre", "un", "accouchement", "dans", "le", "public", "co\u00fbte", "ainsi", "entre", "et", "euros", "contre", "environ", "euros", "dans", "le", "secteur", "priv\u00e9", "une", "\u00e9tude", "damnesty", "international", "publi\u00e9e", "en", "avril", "\u00e9tablit", "que", "les", "trois", "programmes", "\u00e9conomiques", "impos\u00e9s", "par", "les", "cr\u00e9anciers", "en", "contrepartie", "de", "nouveaux", "pr\u00eats", "ont", "entra\u00een\u00e9", "des", "violations", "du", "droit", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "avec", "un", "impact", "significatif", "sur", "les", "personnes", "les", "plus", "vuln\u00e9rables", "personnes", "handicap\u00e9es", "migrants", "personnes", "\u00e2g\u00e9es", "porteurs", "de", "maladies", "chroniques", "ch\u00f4meurs", "pr\u00e9caires", "sansabri", "les", "soignants", "interrog\u00e9s", "euxm\u00eames", "affect\u00e9s", "par", "des", "pertes", "de", "revenus", "et", "par", "la", "surcharge", "de", "travail", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "les", "suppressions", "de", "postes", "d\u00e9crivent", "une", "situation", "d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e", "avec", "dans", "les", "h\u00f4pitaux", "publics", "des", "suppressions", "massives", "de", "lits", "jusque", "dans", "les", "unit\u00e9s", "de", "soins", "intensifs", "mais", "aussi", "des", "p\u00e9nuries", "de", "m\u00e9dicaments", "de", "vaccins", "et", "de", "fournitures", "de", "base", "cath\u00e9ters", "bandages", "seringues", "d\u00e9mographie", "chiffres", "et", "tendance", "la", "population", "du", "pays", "est", "estim\u00e9e", "\u00e0", "habitants", "dont", "d'\u00e9trangers", "en", "ao\u00fbt", "d'hommes", "et", "de", "femmes", "par", "rapport", "\u00e0", "son", "maximum", "de", "habitants", "en", "la", "population", "a", "baiss\u00e9", "de", "cette", "baisse", "est", "un", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "r\u00e9cent", "en", "la", "gr\u00e8ce", "pr\u00e9sentait", "encore", "un", "accroissement", "de", "+", "habitants", "par", "rapport", "\u00e0", "l'ann\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9dente", "dont", "seulement", "dus", "au", "solde", "naturel", "le", "reste", "provenant", "de", "l'immigration", "depuis", "en", "moyenne", "le", "solde", "migratoire", "positif", "avait", "emp\u00each\u00e9", "la", "population", "grecque", "de", "diminuer", "en", "le", "pays", "a", "enregistr\u00e9", "d\u00e9c\u00e8s", "pour", "naissances", "en", "le", "nombre", "de", "naissances", "a", "encore", "baiss\u00e9", "d'environ", "cette", "ann\u00e9el\u00e0", "la", "population", "a", "diminu\u00e9", "de", "en", "d'apr\u00e8s", "eurostat", "il", "y", "a", "eu", "naissances", "en", "gr\u00e8ce", "contre", "d\u00e9c\u00e8s", "en", "la", "baisse", "de", "la", "natalit\u00e9", "s'est", "poursuivie", "pour", "un", "nombre", "de", "naissances", "de", "par", "contre", "le", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "a", "augment\u00e9", "de", "pour", "atteindre", "d\u00e9c\u00e8s", "ces", "derni\u00e8res", "statistiques", "montrent", "que", "de", "la", "population", "grecque", "devrait", "avoir", "plus", "de", "ans", "en", "au", "recensement", "de", "des", "grecs", "sont", "mari\u00e9s", "un", "foyer", "moyen", "comprend", "personnes", "les", "taux", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "et", "de", "natalit\u00e9", "sont", "parmi", "les", "plus", "faibles", "d'europe", "le", "d\u00e9clin", "de", "la", "f\u00e9condit\u00e9", "a", "atteint", "un", "premier", "\u00e9tiage", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "de", "taux", "de", "natalit\u00e9", "et", "enfants", "par", "femme", "en", "de", "taux", "de", "natalit\u00e9", "avec", "enfant", "par", "femme", "en", "pour", "remonter", "un", "peu", "ensuite", "de", "taux", "de", "natalit\u00e9", "et", "enfant", "par", "femme", "en", "entre", "et", "la", "natalit\u00e9", "a", "recommenc\u00e9", "\u00e0", "baisser", "d'environ", "passant", "de", "\u00e0", "naissances", "en", "le", "taux", "de", "natalit\u00e9", "est", "de", "ces", "chiffres", "sont", "expliqu\u00e9s", "par", "le", "co\u00fbt", "important", "d'\u00e9lever", "un", "enfant", "en", "gr\u00e8ce", "pas", "ou", "peu", "de", "cr\u00e8ches", "et", "\u00e9ducation", "tr\u00e8s", "ch\u00e8re", "en", "raison", "du", "recours", "aux", "cours", "priv\u00e9s", "il", "existe", "une", "relative", "homog\u00e9n\u00e9it\u00e9", "de", "ces", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "sur", "l'ensemble", "du", "territoire", "avec", "deux", "petites", "nuances", "les", "taux", "sont", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "dans", "les", "grandes", "villes", "car", "elles", "sont", "souvent", "le", "lieu", "de", "r\u00e9sidence", "des", "jeunes", "couples", "il", "en", "est", "de", "m\u00eame", "en", "thrace", "o\u00f9", "se", "concentre", "la", "majorit\u00e9", "de", "la", "population", "musulmane", "dont", "le", "comportement", "d\u00e9mographique", "est", "encore", "diff\u00e9rent", "de", "celui", "du", "reste", "du", "pays", "m\u00eame", "s'il", "tend", "de", "plus", "en", "plus", "\u00e0", "s'en", "rapprocher", "la", "gr\u00e8ce", "a", "par", "ailleurs", "un", "des", "plus", "faibles", "taux", "europ\u00e9ens", "de", "naissances", "hors", "mariage", "des", "naissances", "contre", "en", "france", "cependant", "ce", "taux", "a", "augment\u00e9", "de", "entre", "et", "par", "contre", "la", "gr\u00e8ce", "est", "le", "pays", "d'europe", "o\u00f9", "la", "proportion", "d'avortements", "est", "la", "plus", "\u00e9lev\u00e9e", "ivg", "sont", "pratiqu\u00e9es", "tous", "les", "ans", "soit", "le", "double", "du", "nombre", "de", "naissances", "toujours", "en", "raison", "du", "co\u00fbt", "de", "l'\u00e9ducation", "et", "de", "la", "contraception", "mais", "aussi", "en", "raison", "du", "regard", "moralisateur", "impr\u00e9gn\u00e9", "par", "le", "christianisme", "orthodoxe", "ou", "par", "l'islam", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "sur", "les", "grossesses", "horsmariage", "une", "adolescente", "sur", "quatre", "y", "a", "au", "moins", "eu", "recours", "une", "fois", "et", "un", "cinqui\u00e8me", "des", "interruptions", "concernent", "des", "mineures", "le", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "a", "longtemps", "baiss\u00e9", "pour", "atteindre", "un", "minimum", "de", "en", "depuis", "il", "est", "lentement", "remont\u00e9", "en", "et", "en", "cette", "remont\u00e9e", "du", "taux", "est", "due", "\u00e0", "plusieurs", "facteurs", "un", "vieillissement", "de", "la", "population", "des", "grecs", "ont", "plus", "de", "ans", "et", "ont", "moins", "de", "ans", "en", "mais", "aussi", "une", "d\u00e9gradation", "des", "conditions", "de", "vie", "tabagisme", "alcool", "et", "ob\u00e9sit\u00e9", "l'esp\u00e9rance", "de", "vie", "en", "est", "de", "ans", "pour", "les", "hommes", "et", "ans", "pour", "les", "femmes", "comme", "tous", "les", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "d\u00e9mographiques", "grecs", "l'exode", "rural", "est", "relativement", "r\u00e9cent", "la", "population", "rurale", "encore", "majoritaire", "en", "est", "tomb\u00e9e", "\u00e0", "moins", "du", "quart", "de", "la", "population", "totale", "en", "les", "zones", "montagneuses", "se", "sont", "principalement", "d\u00e9peupl\u00e9es", "tandis", "que", "les", "zones", "rurales", "et", "les", "grandes", "villes", "croissaient", "la", "principale", "zone", "de", "peuplement", "est", "au", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "l'axe", "patrasath\u00e8nesv\u00f3loslarissathessalonique", "les", "douze", "nomes", "le", "long", "de", "cet", "axe", "concentrent", "en", "millions", "d'habitants", "soit", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "population", "du", "pays", "la", "tendance", "\u00e0", "l'hypertrophie", "de", "la", "capitale", "s'est", "ralentie", "apr\u00e8s", "une", "explosion", "dans", "les", "ann\u00e9es", "ath\u00e8nes", "hors", "de", "ses", "limites", "administratives", "en", "englobant", "son", "immense", "banlieue", "a", "cr\u00fb", "plus", "lentement", "dans", "les", "ann\u00e9es", "elle", "concentre", "cependant", "encore", "de", "la", "population", "soit", "plus", "de", "millions", "de", "personnes", "en", "attique", "dans", "les", "centresvilles", "d'ath\u00e8nes", "et", "du", "pir\u00e9e", "comme", "ailleurs", "dans", "le", "monde", "la", "population", "a", "diminu\u00e9", "tandis", "que", "celle", "des", "banlieues", "r\u00e9sidentielles", "a", "augment\u00e9", "surtout", "\u00e0", "l'est", "la", "population", "de", "la", "moiti\u00e9", "des", "communes", "de", "l'attique", "orientale", "a", "cr\u00fb", "de", "\u00e0", "entre", "et", "les", "villes", "principales", "des", "subdivisions", "de", "la", "gr\u00e8ce", "connaissent", "elles", "aussi", "une", "forte", "augmentation", "tandis", "que", "des", "communes", "grecques", "ont", "moins", "de", "habitants", "dernier", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "la", "population", "des", "\u00eeles", "longtemps", "lieu", "d'\u00e9migration", "augmente", "entre", "et", "de", "\u00e0", "mykonos", "+", "\u00e0", "paros", "naxos", "mais", "aussi", "schinoussa", "il", "en", "est", "de", "m\u00eame", "dans", "le", "dod\u00e9can\u00e8se", "et", "sur", "la", "c\u00f4te", "nord", "de", "la", "cr\u00e8te", "le", "recensement", "de", "confirme", "ces", "tendances", "l'attique", "continue", "\u00e0", "concentrer", "plus", "du", "tiers", "de", "la", "population", "record", "de", "densit\u00e9", "\u00e0", "kallith\u00e9a", "habkm", "suivie", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "thessalonique", "avec", "la", "gr\u00e8ce", "de", "l'ouest", "a", "perdu", "le", "plus", "d'habitants", "entre", "et", "de", "\u00e0", "habitants", "tandis", "que", "le", "sud", "de", "l'\u00e9g\u00e9e", "est", "la", "seule", "r\u00e9gion", "en", "croissance", "de", "\u00e0", "habitants", "la", "gr\u00e8ce", "a", "longtemps", "\u00e9t\u00e9", "un", "pays", "d'\u00e9migration", "million", "de", "grecs", "ont", "quitt\u00e9", "leur", "pays", "entre", "et", "pour", "une", "population", "de", "millions", "en", "et", "un", "peu", "moins", "de", "millions", "en", "principalement", "vers", "les", "\u00e9tatsunis", "l'australie", "l'allemagne", "f\u00e9d\u00e9rale", "et", "la", "france", "mais", "aussi", "l'urss", "pendant", "la", "dictature", "des", "colonels", "apr\u00e8s", "cette", "date", "fin", "de", "la", "dictature", "en", "gr\u00e8ce", "fin", "des", "contrats", "de", "travail", "\u00e2ge", "de", "la", "retraite", "puis", "ouverture", "du", "bloc", "communiste", "de", "nombreux", "retours", "d\u00e9finitifs", "autour", "de", "entre", "et", "ont", "eu", "lieu", "en", "parall\u00e8le", "la", "gr\u00e8ce", "est", "devenue", "un", "pays", "d'immigration", "million", "d'entr\u00e9es", "entre", "et", "dont", "rien", "qu'entre", "et", "on", "comptait", "\u00e9trangers", "en", "gr\u00e8ce", "en", "et", "en", "en", "le", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "migratoire", "est", "\u00e0", "nouveau", "invers\u00e9", "avec", "les", "d\u00e9parts", "en", "exc\u00e9dent", "de", "personnes", "par", "rapport", "aux", "entr\u00e9es", "communaut\u00e9s", "linguistiques", "et", "religieuses", "citoyens", "grecs", "dans", "la", "population", "disposant", "de", "la", "nationalit\u00e9", "grecque", "parlent", "le", "grec", "et", "sont", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "orthodoxes", "par", "tradition", "sinon", "par", "conviction", "les", "restant", "appartiennent", "\u00e0", "diverses", "minorit\u00e9s", "linguistiques", "comme", "les", "aroumains", "les", "arvanites", "les", "slavophones", "et", "les", "tsakones", "ou", "religieuses", "comme", "les", "grecs", "catholiques", "et", "les", "musulmans", "parmi", "les", "communaut\u00e9s", "ethniques", "il", "y", "a", "notamment", "les", "juifs", "grecs", "pendant", "tr\u00e8s", "longtemps", "\u00eatre", "grec", "de", "souche", "supposait", "\u00eatre", "locuteur", "usuel", "du", "grec", "et", "\u00eatre", "orthodoxe", "la", "place", "pr\u00e9pond\u00e9rante", "de", "l'\u00e9glise", "et", "le", "jacobinisme", "de", "l'\u00e9tat", "emp\u00eachaient", "la", "prise", "en", "compte", "des", "particularismes", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "l'int\u00e9gration", "des", "orthodoxes", "nonhell\u00e9nophones", "puis", "l'immigration", "et", "la", "la\u00efcisation", "de", "la", "fin", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "et", "du", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "ont", "fait", "\u00e9voluer", "ces", "perceptions", "seuls", "les", "musulmans", "consid\u00e9r\u00e9s", "indistinctement", "comme", "turcs", "par", "les", "dispositions", "du", "trait\u00e9", "de", "lausanne", "sont", "d\u00e9compt\u00e9s", "\u00e0", "part", "pour", "le", "reste", "la", "loi", "et", "l'\u00e9tat", "civil", "ignorent", "l'origine", "ethnique", "des", "citoyens", "et", "consid\u00e8rent", "que", "les", "libert\u00e9s", "reconnues", "\u00e0", "tous", "les", "citoyens", "par", "la", "constitution", "sont", "suffisantes", "et", "\u00e9vitent", "des", "tensions", "nationalistes", "comme", "celles", "qui", "ont", "abouti", "\u00e0", "la", "dislocation", "de", "la", "yougoslavie", "\u00e9trangers", "en", "\u00e9trangers", "vivaient", "en", "gr\u00e8ce", "soit", "de", "la", "population", "pr\u00e8s", "des", "deux", "tiers", "de", "ces", "\u00e9trangers", "\u00e9taient", "d'origine", "albanaise", "au", "recensement", "de", "les", "\u00e9trangers", "constituent", "de", "la", "population", "du", "pays", "et", "d'entre", "eux", "sont", "d'origine", "albanaise", "la", "plupart", "des", "\u00e9trangers", "viennent", "des", "balkans", "et", "principalement", "des", "pays", "proches", "albanie", "bulgarie", "et", "roumanie", "dont", "la", "culture", "les", "habitudes", "alimentaires", "etou", "la", "religion", "sont", "proches", "celles", "des", "grecs", "une", "partie", "d'entre", "eux", "ont", "d'ailleurs", "des", "ascendances", "grecques", "mais", "pas", "assez", "pour", "b\u00e9n\u00e9ficier", "de", "la", "loi", "du", "retour", "permettant", "d'acqu\u00e9rir", "la", "citoyennet\u00e9", "leur", "arriv\u00e9e", "a", "suivi", "la", "chute", "du", "bloc", "communiste", "et", "l'ouverture", "du", "rideau", "de", "fer", "les", "populations", "issues", "de", "l'immigration", "ont", "diversifi\u00e9", "la", "mosa\u00efque", "ethnique", "et", "confessionnelle", "pr\u00e9existante", "si", "les", "premiers", "migrants", "des", "ann\u00e9es", "et", "arrivaient", "de", "loin", "philippines", "pakistan", "et", "afrique", "de", "l'est", "ils", "sont", "moins", "nombreux", "au", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "et", "principalement", "concentr\u00e9s", "\u00e0", "ath\u00e8nes", "et", "thessalonique", "la", "population", "\u00e9trang\u00e8re", "est", "r\u00e9partie", "sur", "l'ensemble", "du", "pays", "\u00e9vitant", "localement", "la", "d\u00e9sertification", "ainsi", "entre", "et", "tous", "les", "nomes", "du", "p\u00e9loponn\u00e8se", "ont", "perdu", "des", "habitants", "grecs", "sans", "que", "leur", "population", "totale", "diminue", "les", "immigr\u00e9s", "travaillent", "principalement", "dans", "l'agriculture", "et", "le", "b\u00e2timent", "pour", "les", "hommes", "dans", "le", "tourisme", "et", "les", "services", "\u00e0", "domicile", "pour", "les", "femmes", "ils", "repr\u00e9sentent", "de", "la", "population", "active", "la", "gr\u00e8ce", "est", "dans", "les", "ann\u00e9es", "touch\u00e9e", "par", "une", "vague", "d'immigration", "de", "transit", "venue", "du", "moyenorient", "et", "d'asie", "centrale", "qui", "cherche", "\u00e0", "gagner", "la", "france", "et", "surtout", "le", "royaumeuni", "en", "des", "migrants", "entr\u00e9s", "ill\u00e9galement", "dans", "l'union", "europ\u00e9enne", "passent", "par", "la", "gr\u00e8ce", "les", "points", "d'entr\u00e9e", "sont", "le", "dod\u00e9can\u00e8se", "et", "l'\u00e9vros", "les", "migrants", "se", "concentrent", "ensuite", "\u00e0", "patras", "en", "esp\u00e9rant", "embarquer", "\u00e0", "bord", "d'un", "ferry", "la", "crise", "financi\u00e8re", "des", "ann\u00e9es", "due", "\u00e0", "la", "d\u00e9r\u00e9gulation", "mondiale", "et", "aux", "endettements", "de", "la", "gr\u00e8ce", "en", "partie", "cons\u00e9cutifs", "aux", "jeux", "olympiques", "de", "a", "cr\u00e9\u00e9", "des", "tensions", "entre", "ces", "communaut\u00e9s", "et", "celle", "des", "citoyens", "grecs", "les", "plus", "touch\u00e9s", "par", "la", "crise", "qui", "se", "retrouvent", "parfois", "en", "concurrence", "pour", "les", "emplois", "les", "moins", "qualifi\u00e9s", "langues", "et", "identit\u00e9s", "ethniques", "les", "statistiques", "grecques", "ne", "reconnaissant", "pas", "les", "identit\u00e9s", "ethniques", "c'est", "un", "usage", "informel", "qui", "identifie", "les", "diverses", "communaut\u00e9s", "pr\u00e9sentes", "principalement", "dans", "le", "nord", "du", "pays", "ainsi", "autour", "de", "fl\u00f3rina", "pr\u00e8s", "de", "la", "fronti\u00e8re", "entre", "la", "gr\u00e8ce", "et", "la", "mac\u00e9doine", "du", "nord", "vivent", "quelques", "dizaines", "de", "milliers", "de", "roumanophones", "qui", "se", "disent", "aroumains", "et", "de", "slavophones", "qui", "se", "disent", "pour", "certains", "slaves", "ou", "hell\u00e9noslaves", "et", "pour", "d'autres", "mac\u00e9doniens", "les", "slavophones", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "par", "le", "parti", "politique", "vinozhito", "arcenciel", "qui", "recueille", "autour", "de", "\u00e0", "voix", "et", "qui", "r\u00e9clame", "un", "statut", "\u00e9quivalent", "\u00e0", "celui", "des", "musulmans", "de", "thrace", "mais", "se", "refuse", "au", "s\u00e9paratisme", "vers", "les", "xive", "et", "xve", "si\u00e8cles", "des", "populations", "chr\u00e9tiennes", "d'albanais", "et", "d'\u00e9pirotes", "se", "sont", "install\u00e9es", "dans", "une", "vaste", "r\u00e9gion", "regroupant", "attique", "b\u00e9otie", "sud", "de", "l'eub\u00e9e", "nordouest", "du", "p\u00e9loponn\u00e8se", "et", "\u00eeles", "du", "golfe", "saronique", "ces", "populations", "ont", "apport\u00e9", "avec", "elles", "la", "fustanelle", "et", "le", "fez", "rouge", "devenus", "ensuite", "embl\u00e9matiques", "de", "la", "gr\u00e8ce", "cette", "communaut\u00e9", "estim\u00e9e", "entre", "\u00e0", "personnes", "parlait", "l'arvanite", "langue", "albanaise", "encore", "parl\u00e9e", "par", "les", "plus", "\u00e2g\u00e9s", "des", "membres", "de", "la", "communaut\u00e9", "pr\u00e9sents", "\u00e0", "tous", "les", "niveaux", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "grecque", "depuis", "les", "origines", "du", "pays", "ils", "se", "consid\u00e8rent", "comme", "grecs", "et", "leur", "engagement", "historique", "pour", "la", "gr\u00e9cit\u00e9", "est", "fort", "ancien", "leurs", "associations", "ne", "visent", "que", "des", "buts", "exclusivement", "culturels", "il", "en", "est", "de", "m\u00eame", "pour", "les", "aroumains", "romanophones", "dits", "valaques", "et", "pour", "les", "locuteurs", "du", "tsakonien", "une", "langue", "hell\u00e9nique", "qui", "tous", "se", "r\u00e9clament", "de", "la", "communaut\u00e9", "nationale", "hell\u00e9nique", "elleniki", "ethniki", "koinonia", "en", "revanche", "parmi", "les", "groupes", "linguistiques", "minoritaires", "se", "trouvent", "aussi", "des", "citoyens", "grecs", "mais", "ne", "se", "r\u00e9clamant", "pas", "de", "la", "communaut\u00e9", "nationale", "hell\u00e9nique", "albanais", "musulmans", "appel\u00e9s", "tsamides", "aroumains", "revendiquant", "une", "identit\u00e9", "roumaine", "et", "slaves", "revendiquant", "une", "identit\u00e9", "bulgare", "ou", "slavomac\u00e9donienne", "non", "reconnues", "par", "le", "gouvernement", "grec", "bulgares", "musulmans", "appel\u00e9s", "pomaques", "turcs", "roms", "dits", "tziganes", "arm\u00e9niens", "et", "juifs", "ces", "groupes", "linguistiques", "minoritaires", "parlent", "le", "bulgare", "le", "slavomac\u00e9donien", "deux", "langues", "tr\u00e8s", "proches", "l'une", "de", "l'autre", "l'albanais", "l'aroumain", "le", "turc", "le", "y\u00e9vanique", "jud\u00e9ogrec", "et", "le", "ladino", "jud\u00e9oespagnol", "science", "et", "\u00e9ducation", "en", "l'acad\u00e9mie", "ionienne", "de", "corfou", "devient", "la", "premi\u00e8re", "universit\u00e9", "de", "la", "gr\u00e8ce", "moderne", "il", "existait", "auparavant", "un", "centre", "universitaire", "sur", "l'\u00eele", "d\u00e9velopp\u00e9e", "par", "la", "r\u00e9publique", "de", "venise", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "et", "une", "biblioth\u00e8que", "enrichie", "de", "volumes", "durant", "la", "p\u00e9riode", "de", "protectorat", "fran\u00e7ais", "des", "\u00eeles", "ioniennes", "en", "l'universit\u00e9", "d'ath\u00e8nes", "est", "fond\u00e9e", "par", "le", "roi", "othon", "ier", "et", "prend", "en", "son", "honneur", "le", "nom", "d'universit\u00e9", "othonienne", "elle", "devient", "universit\u00e9", "nationale", "\u00e0", "l'abdication", "de", "ce", "dernier", "en", "avant", "de", "prendre", "son", "nom", "actuel", "universit\u00e9", "nationale", "et", "capodistrienne", "en", "en", "hommage", "au", "premier", "gouverneur", "de", "l'\u00e9tat", "grec", "moderne", "ioannis", "kapodistrias", "durant", "l'interbellum", "l'universit\u00e9", "aristote", "de", "thessalonique", "est", "fond\u00e9e", "sous", "l'impulsion", "de", "l'homme", "d'\u00e9tat", "r\u00e9publicain", "et", "marxiste", "al\u00e9xandros", "papanastas\u00edou", "en", "l'universit\u00e9", "panteion", "est", "fond\u00e9e", "\u00e0", "ath\u00e8nes", "par", "ge\u00f3rgios", "frago\u00fadis", "et", "al\u00e9xandros", "p\u00e1ntos", "deux", "anciens", "\u00e9tudiants", "de", "l'\u00e9cole", "libre", "de", "sciences", "politiques", "de", "paris", "les", "principales", "universit\u00e9s", "du", "pays", "sont", "l'universit\u00e9", "nationale", "et", "capodistrienne", "d'ath\u00e8nes", "l'universit\u00e9", "aristote", "de", "thessalonique", "l'universit\u00e9", "de", "patras", "l'universit\u00e9", "du", "pir\u00e9e", "l'universit\u00e9", "de", "mac\u00e9doineoccidentale", "et", "l'universit\u00e9", "ionienne", "en", "la", "gr\u00e8ce", "est", "class\u00e9e", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "culture", "berceau", "de", "la", "civilisation", "occidentale", "la", "culture", "de", "la", "gr\u00e8ce", "s'articule", "autour", "de", "l'h\u00e9ritage", "classique", "antiquit\u00e9", "de", "la", "p\u00e9riode", "byzantine", "\u00e9poque", "m\u00e9di\u00e9vale", "et", "de", "la", "p\u00e9riode", "contemporaine", "depuis", "l'accession", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "depuis", "la", "gr\u00e8ce", "est", "le", "berceau", "de", "la", "civilisation", "occidentale", "par", "son", "h\u00e9ritage", "philosophique", "la", "dialectique", "avec", "platon", "la", "philosophie", "morale", "avec", "socrate", "le", "cynisme", "avec", "diog\u00e8ne", "l'\u00e9picurisme", "avec", "\u00e9picure", "et", "le", "sto\u00efcisme", "avec", "h\u00e9raclite", "mais", "aussi", "scientifique", "math\u00e9matiques", "avec", "pythagore", "thal\u00e8s", "et", "hypatie", "physique", "avec", "archim\u00e8de", "sciences", "naturelles", "avec", "hippocrate", "et", "th\u00e9ophraste", "historiographique", "thucydide", "et", "h\u00e9rodote", "sont", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "les", "p\u00e8res", "de", "l'historiographie", "occidentale", "politique", "p\u00e9ricl\u00e8s", "\u00e0", "ath\u00e8nes", "et", "la", "d\u00e9mocratie", "litt\u00e9raire", "sappho", "sophocle", "hom\u00e8re", "et", "culturelle", "mythologie", "architecture", "les", "langues", "indoeurop\u00e9ennes", "tirent", "leurs", "racines", "du", "grec", "le", "fran\u00e7ais", "en", "est", "l'exemple", "type", "tout", "cet", "h\u00e9ritage", "consid\u00e9rable", "n'a", "pas", "laiss\u00e9", "indiff\u00e9rent", "la", "rome", "antique", "qui", "puise", "ouvertement", "ses", "racines", "dans", "la", "culture", "hell\u00e9nistique", "n\u00e9ron", "admirait", "les", "trag\u00e9dies", "grecques", "marc", "aur\u00e8le", "\u00e9tait", "sto\u00efcien", "et", "l'empereur", "hadrien", "en", "\u00e9tait", "un", "fervent", "admirateur", "et", "son", "histoire", "personnelle", "le", "montre", "cf", "les", "m\u00e9moires", "d'hadrien", "de", "marguerite", "yourcenar", "les", "romains", "ont", "d'ailleurs", "reli\u00e9", "la", "fondation", "de", "rome", "par", "le", "mythique", "\u00e9n\u00e9e", "afin", "de", "se", "donner", "une", "origine", "presque", "mystique", "la", "culture", "hell\u00e9nistique", "a", "nourri", "un", "sentiment", "particulier", "d'admiration", "chez", "les", "\u00e9trangers", "le", "philhell\u00e9nisme", "la", "gr\u00e8ce", "devint", "la", "patrie", "des", "arts", "et", "l\u00e9ducatrice", "du", "go\u00fbt", "\u00e0", "partir", "du", "si\u00e8cle", "des", "lumi\u00e8res", "le", "philhell\u00e9nisme", "va", "prendre", "une", "acception", "sensiblement", "diff\u00e9rente", "d'alors", "\u00eatre", "philhell\u00e8ne", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "puis", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "c'est", "soutenir", "la", "cause", "des", "ind\u00e9pendantistes", "hell\u00e9niques", "les", "plus", "illustres", "sont", "en", "france", "chateaubriand", "qui", "prend", "fait", "et", "cause", "pour", "les", "insurg\u00e9s", "grecs", "dans", "son", "itin\u00e9raire", "de", "paris", "\u00e0", "j\u00e9rusalem", "et", "sa", "note", "sur", "la", "gr\u00e8ce", "victor", "hugo", "dans", "ses", "orientales", "et", "son", "po\u00e8me", "l'enfant", "hector", "berlioz", "il", "\u00e9crivit", "une", "sc\u00e8ne", "h\u00e9ro\u00efque", "en", "leur", "honneur", "rossini", "qui", "fait", "donner", "un", "concert", "\u00e0", "l'op\u00e9ra", "comique", "en", "leur", "faveur", "ainsi", "que", "les", "peintres", "eug\u00e8ne", "delacroix", "et", "louis", "dupr\u00e9", "connu", "pour", "ses", "peintures", "orientalistes", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "fabvier", "et", "le", "colonel", "auguste", "touret", "s'engagent", "militairement", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "r\u00e9volutionnaires", "en", "grandebretagne", "les", "chantres", "de", "ce", "mouvement", "sont", "l'\u00e9crivain", "lord", "byron", "qui", "mourut", "durant", "le", "second", "si\u00e8ge", "de", "missolonghi", "percy", "bysshe", "shelley", "auteur", "du", "drame", "hellas", "en", "ou", "encore", "le", "premier", "ministre", "george", "canning", "les", "allemands", "ne", "sont", "pas", "en", "reste", "goethe", "winckelmann", "premier", "\u00e0", "d\u00e9finir", "les", "p\u00e9riodes", "de", "l'art", "antique", "classant", "les", "uvres", "de", "fa\u00e7on", "chronologique", "et", "stylistique", "humbolt", "notre", "histoire", "commence", "avec", "les", "grecs", "et", "h\u00f6lderlin", "dans", "son", "po\u00e8me", "hyperion", "sur", "le", "plan", "litt\u00e9raire", "et", "le", "roi", "louis", "ier", "de", "bavi\u00e8re", "en", "personne", "sur", "le", "plan", "politique", "des", "comit\u00e9s", "philhell\u00e8nes", "se", "cr\u00e9ent", "aux", "\u00e9tatsunis", "ainsi", "qu'en", "suisse", "sous", "l'impulsion", "du", "banquier", "jeangabriel", "eynard", "ami", "proche", "du", "diplomate", "grec", "ioannis", "kappodistrias", "en", "russie", "catherine", "ii", "fit", "renommer", "des", "villes", "pour", "leur", "donner", "une", "toponymie", "plus", "hell\u00e9nique", "odessa", "nicopol", "s\u00e9bastopol", "la", "diplomatie", "russe", "soutint", "les", "r\u00e9volutionnaires", "par", "l'action", "de", "nesselrode", "en", "outre", "certains", "ind\u00e9pendantistes", "hell\u00e9niques", "servirent", "\u00e0", "saintp\u00e9tersbourg", "dim\u00edtrios", "ypsil\u00e1ntis", "et", "son", "fr\u00e8re", "alexandre", "par", "exemple", "tout", "au", "long", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "les", "\u00e9lites", "occidentales", "sont", "impr\u00e9gn\u00e9es", "des", "belleslettres", "grecques", "une", "sorte", "de", "relation", "sp\u00e9ciale", "relie", "l'europe", "\u00e0", "la", "gr\u00e8ce", "parler", "le", "grec", "est", "vu", "comme", "le", "nec", "plus", "ultra", "et", "conna\u00eetre", "les", "auteurs", "classiques", "est", "un", "signe", "de", "raffinement", "les", "penseurs", "les", "philosophes", "les", "po\u00e8tes", "et", "les", "\u00e9crivains", "n'ont", "cess\u00e9", "de", "revenir", "inlassablement", "aux", "sources", "grecques", "pour", "nourrir", "leurs", "r\u00e9flexions", "et", "leurs", "\u00e9crits", "les", "mythes", "grecs", "la", "po\u00e9sie", "grecque", "celle", "d'hom\u00e8re", "et", "d'h\u00e9siode", "en", "premier", "lieu", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "grec", "la", "philosophie", "grecque", "sont", "des", "r\u00e9f\u00e9rences", "incontournables", "et", "inoubliables", "et", "les", "textes", "grecs", "sont", "v\u00e9ritablement", "des", "uvres", "fondamentales", "pour", "nos", "soci\u00e9t\u00e9s", "occidentales", "et", "en", "particulier", "pour", "toute", "la", "litt\u00e9rature", "et", "les", "id\u00e9es", "de", "notre", "civilisation", "europ\u00e9enne", "la", "peinture", "occidentale", "s'\u00e9pand", "dans", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "pour", "le", "mode", "de", "vie", "oriental", "et", "levantin", "c'est", "l'orientalisme", "les", "peintres", "th\u00e9odore", "chass\u00e9riau", "matisse", "kandinsky", "en", "france", "john", "william", "waterhouse", "et", "lawrence", "almatad\u00e9ma", "en", "angleterre", "et", "jeanbaptiste", "huysmans", "en", "belgique", "en", "le", "combat", "de", "pierre", "de", "coubertin", "pour", "la", "renaissance", "des", "jeux", "olympiques", "portera", "ses", "fruits", "avec", "l'organisation", "des", "olympiades", "d'ath\u00e8nes", "alfred", "jarry", "s'inspire", "de", "sophocle", "pour", "\u00e9crire", "ubu", "roi", "tout", "comme", "le", "r\u00e9alisateur", "italien", "pasolini", "pour", "son", "film", "dipe", "roi", "jacques", "lacarri\u00e8re", "avec", "son", "roman", "l'\u00e9t\u00e9", "grec", "et", "son", "dictionnaire", "amoureux", "de", "la", "gr\u00e8ce", "et", "l'historienne", "hell\u00e9niste", "acad\u00e9micienne", "et", "traductrice", "jacqueline", "de", "romilly", "qui", "sera", "d'ailleurs", "honor\u00e9e", "de", "la", "nationalit\u00e9", "grecque", "sont", "les", "philhell\u00e9nistes", "contemporains", "les", "plus", "illustres", "durant", "la", "guerre", "civile", "grecque", "les", "intellectuels", "fran\u00e7ais", "tels", "que", "louis", "aragon", "ou", "picasso", "soutiennent", "activement", "les", "communistes", "grecs", "dans", "leur", "combat", "contre", "les", "royalistes", "\u00e9paul\u00e9s", "des", "britanniques", "paul", "\u00e9luard", "passera", "d'ailleurs", "quelques", "jours", "aupr\u00e8s", "des", "partisans", "grecs", "retranch\u00e9s", "sur", "les", "monts", "gramos", "andr\u00e9", "malraux", "r\u00e9sume", "parfaitement", "la", "relation", "qui", "existe", "entre", "monde", "hell\u00e9nique", "et", "europe", "occidentale", "une", "gr\u00e8ce", "secr\u00e8te", "repose", "au", "cur", "de", "tous", "les", "hommes", "d'occident", "culture", "litt\u00e9raire", "la", "gr\u00e8ce", "compte", "un", "patrimoine", "litt\u00e9raire", "riche", "et", "dense", "litt\u00e9rature", "classique", "litt\u00e9rature", "byzantine", "compl\u00e9t\u00e9e", "par", "une", "abondante", "litt\u00e9rature", "contemporaine", "litt\u00e9rature", "de", "l'hellade", "archa\u00efque", "et", "classique", "la", "litt\u00e9rature", "classique", "qui", "nous", "est", "parvenue", "est", "loin", "d'\u00eatre", "compl\u00e8te", "les", "textes", "qui", "nous", "sont", "parvenus", "ont", "travers\u00e9", "les", "\u00e9poques", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "des", "copies", "les", "romains", "ont", "contribu\u00e9", "\u00e0", "la", "diffusion", "de", "ces", "uvres", "l'incendie", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "d'alexandrie", "qui", "contenait", "des", "ouvrages", "inestimables", "n'a", "pas", "aid\u00e9", "\u00e0", "leur", "pr\u00e9servation", "les", "uvres", "litt\u00e9raires", "de", "l'ancienne", "gr\u00e8ce", "lues", "dans", "l'ordre", "o\u00f9", "elles", "ont", "\u00e9t\u00e9", "compos\u00e9es", "offrent", "un", "tableau", "des", "doctrines", "religieuses", "et", "philosophiques", "des", "conditions", "de", "la", "vie", "sociale", "et", "de", "la", "vie", "priv\u00e9e", "des", "relations", "politiques", "des", "cit\u00e9s", "entre", "elles", "de", "l'histoire", "des", "arts", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "de", "la", "civilisation", "hell\u00e9nistique", "la", "litt\u00e9rature", "classique", "s'\u00e9tend", "sur", "pas", "moins", "de", "dix", "si\u00e8cles", "apr\u00e8s", "l'introduction", "du", "christianisme", "en", "occident", "la", "litt\u00e9rature", "grecque", "rena\u00eet", "au", "souffle", "de", "cette", "religion", "nouvelle", "et", "produit", "les", "uvres", "des", "p\u00e8res", "de", "l'\u00e9glise", "d'orient", "au", "commencement", "il", "y", "eut", "hom\u00e8re", "tel", "fut", "longtemps", "l'avis", "g\u00e9n\u00e9ral", "pr\u00e9dominant", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "une", "s\u00e9rie", "de", "recoupements", "on", "s'accorde", "\u00e0", "dire", "qu'hom\u00e8re", "loin", "d'\u00eatre", "le", "premier", "serait", "sinon", "le", "dernier", "du", "moins", "le", "plus", "illustre", "repr\u00e9sentant", "d'une", "lign\u00e9e", "d'a\u00e8des", "itin\u00e9rants", "il", "est", "universellement", "connu", "pour", "ses", "deux", "uvres", "l'illiade", "et", "l'odyss\u00e9e", "la", "guerre", "de", "troie", "a", "nourri", "non", "seulement", "l'imaginaire", "classique", "mais", "aussi", "contemporain", "le", "vocabulaire", "hom\u00e9rique", "est", "pass\u00e9", "dans", "notre", "langage", "courant", "de", "plus", "la", "r\u00e9currence", "dans", "l'uvre", "hom\u00e9rique", "de", "formules", "st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9es", "compos\u00e9es", "en", "une", "langue", "diff\u00e9rente", "la", "mati\u00e8re", "m\u00eame", "des", "r\u00e9cits", "et", "les", "\u00e9l\u00e9ments", "de", "civilisation", "de", "loin", "ant\u00e9rieurs", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "la", "r\u00e9daction", "des", "po\u00e8mes", "tout", "cela", "prouve", "que", "l'auteur", "disposait", "d'un", "stock", "de", "sujets", "et", "d'expressions", "l\u00e9gu\u00e9", "par", "une", "longue", "tradition", "orale", "enfin", "l'\u00e9tude", "de", "la", "civilisation", "myc\u00e9nienne", "a", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "la", "langue", "et", "le", "moment", "de", "civilisation", "o\u00f9", "avaient", "pris", "naissance", "les", "r\u00e9cits", "qui", "allaient", "aboutir", "\u00e0", "l'iliade", "et", "\u00e0", "l'odyss\u00e9e", "ainsi", "la", "litt\u00e9rature", "grecque", "prend", "sa", "source", "non", "plus", "au", "viiie", "si\u00e8cle", "o\u00f9", "v\u00e9cut", "hom\u00e8re", "mais", "d\u00e8s", "le", "milieu", "du", "iie", "mill\u00e9naire", "avant", "notre", "\u00e8re", "le", "si\u00e8cle", "de", "p\u00e9ricl\u00e8s", "est", "l'un", "des", "plus", "prolifiques", "ath\u00e8nes", "est", "le", "berceau", "d'une", "litt\u00e9rature", "profuse", "avec", "gorgias", "isocrate", "euripide", "ou", "encore", "aristophane", "\u00e0", "la", "suite", "des", "conqu\u00eates", "d'alexandre", "le", "grand", "au", "iiie", "si\u00e8cle", "avant", "notre", "\u00e8re", "ath\u00e8nes", "perd", "son", "monopole", "intellectuel", "la", "cit\u00e9", "attique", "n'est", "pas", "d\u00e9poss\u00e9d\u00e9e", "de", "son", "prestige", "les", "auteurs", "comiques", "comme", "m\u00e9nandre", "y", "demeurent", "et", "les", "\u00e9coles", "philosophiques", "n'en", "sont", "pas", "moins", "importantes", "acad\u00e9mie", "platonicienne", "le", "lyc\u00e9e", "aristot\u00e9licien", "ou", "le", "jardin", "d'\u00e9picure", "cependant", "la", "ville", "d'alexandrie", "prend", "une", "place", "influente", "la", "dynastie", "grecque", "des", "ptol\u00e9m\u00e9e", "y", "d\u00e9veloppe", "une", "abondante", "biblioth\u00e8que", "o\u00f9", "furent", "rassembl\u00e9es", "toutes", "les", "uvres", "\u00e9crites", "en", "grec", "l'activit\u00e9", "culturelle", "d'alexandrie", "l'alexandrinisme", "se", "place", "sous", "le", "signe", "de", "l'\u00e9rudition", "pendant", "la", "p\u00e9riode", "romaine", "la", "culture", "grecque", "reste", "un", "mod\u00e8le", "c'est", "dans", "les", "\u00e9coles", "grecques", "que", "les", "\u00e9lites", "romaines", "\u00e0", "l'instar", "de", "cic\u00e9ron", "apprennent", "\u00e0", "r\u00e9fl\u00e9chir", "et", "\u00e0", "s'exprimer", "la", "gr\u00e8ce", "fournit", "\u00e0", "rome", "l'essentiel", "de", "son", "bagage", "philosophique", "ses", "r\u00e9flexions", "sur", "l'\u00e9loquence", "civique", "ses", "r\u00e9f\u00e9rences", "po\u00e9tiques", "et", "ses", "d\u00e9bats", "sur", "le", "style", "les", "premiers", "textes", "chr\u00e9tiens", "le", "nouveau", "testament", "les", "lettres", "de", "paul", "ou", "l'apocalypse", "de", "jean", "sont", "\u00e9galement", "grecs", "litt\u00e9rature", "byzantine", "le", "monde", "byzantin", "a", "donn\u00e9", "lieu", "\u00e0", "une", "abondante", "production", "litt\u00e9raire", "en", "grec", "les", "textes", "byzantins", "appartiennent", "\u00e0", "divers", "genres", "litt\u00e9raires", "historiographie", "philosophie", "po\u00e9sie", "th\u00e9ologie", "roman", "etc", "et", "illustrent", "diff\u00e9rents", "niveaux", "de", "la", "langue", "soit", "proches", "des", "mod\u00e8les", "classiques", "soit", "influenc\u00e9s", "par", "la", "langue", "parl\u00e9e", "et", "les", "formes", "populaires", "ces", "textes", "sont", "aussi", "le", "reflet", "d'une", "soci\u00e9t\u00e9", "avec", "ses", "conceptions", "culturelles", "religieuses", "et", "politiques", "la", "litt\u00e9rature", "byzantine", "est", "l'h\u00e9riti\u00e8re", "de", "la", "tradition", "grecque", "antique", "l'empire", "de", "constantinople", "s'il", "est", "politiquement", "issu", "de", "rome", "est", "intellectuellement", "grec", "la", "continuit\u00e9", "de", "la", "langue", "donne", "aux", "byzantins", "acc\u00e8s", "aux", "uvres", "anciennes", "qui", "va", "nourrir", "le", "nouvel", "empire", "les", "trait\u00e9s", "d'hippocrate", "et", "de", "galien", "sont", "repris", "par", "la", "m\u00e9decine", "byzantine", "l'activit\u00e9", "cr\u00e9atrice", "s'ordonne", "selon", "une", "certaine", "hi\u00e9rarchie", "au", "sommet", "de", "laquelle", "se", "situent", "les", "genres", "qui", "traitent", "des", "concepts", "th\u00e9ologiques", "et", "philosophiques", "la", "pens\u00e9e", "pa\u00efenne", "c\u00e8de", "d\u00e9finitivement", "devant", "le", "christianisme", "qui", "est", "devenue", "religion", "d'\u00e9tat", "depuis", "constantin", "ier", "en", "la", "fermeture", "par", "justinien", "des", "\u00e9coles", "philosophiques", "d'ath\u00e8nes", "marque", "une", "rupture", "avec", "la", "p\u00e9riode", "antique", "d\u00e9sormais", "constantinople", "s'affirme", "comme", "un", "centre", "n\u00e9vralgique", "de", "la", "pens\u00e9e", "chr\u00e9tienne", "la", "vie", "intellectuelle", "se", "concentre", "dans", "la", "capitale", "th\u00e9odose", "ii", "fonde", "en", "l'universit\u00e9", "de", "la", "magnaure", "qui", "est", "la", "premi\u00e8re", "universit\u00e9", "au", "monde", "la", "production", "se", "manifeste", "d'abord", "avec", "\u00e9clat", "se", "stabilise", "pendant", "deux", "si\u00e8cles", "pour", "conna\u00eetre", "une", "nouvelle", "renaissance", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "p\u00e9riode", "l'uvre", "prolifique", "d'anne", "comn\u00e8ne", "peut", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "l'arch\u00e9type", "de", "la", "litt\u00e9rature", "byzantine", "au", "xe", "si\u00e8cle", "anne", "comn\u00e8ne", "fille", "de", "l'empereur", "alexis", "ier", "se", "consacre", "\u00e0", "l'historiographie", "du", "r\u00e8gne", "de", "son", "p\u00e8re", "son", "livre", "l'alexiade", "a", "pour", "objectif", "de", "raconter", "ses", "hauts", "faits", "malgr\u00e9", "des", "erreurs", "d'ordre", "chronologique", "l'ouvrage", "constitue", "sur", "ce", "r\u00e8gne", "une", "source", "historique", "de", "premier", "ordre", "en", "raison", "des", "qualit\u00e9s", "et", "du", "rang", "de", "son", "auteur", "anne", "comn\u00e8ne", "livre", "notamment", "de", "pr\u00e9cieux", "renseignements", "sur", "la", "psychologie", "d'alexis", "ier", "et", "de", "son", "entourage", "elle", "montre", "de", "mani\u00e8re", "suggestive", "le", "foss\u00e9", "s\u00e9parant", "les", "byzantins", "des", "crois\u00e9s", "qui", "arriv\u00e8rent", "dans", "l'empire", "\u00e0", "partir", "de", "pour", "anne", "comn\u00e8ne", "l'id\u00e9e", "d'une", "croisade", "d\u00e9clench\u00e9e", "par", "le", "pape", "et", "l'\u00e9glise", "\u00e9tait", "incompr\u00e9hensible", "car", "la", "guerre", "\u00e9tait", "le", "fait", "du", "seul", "empereur", "l'alexiade", "d\u00e9peint", "ainsi", "les", "latins", "comme", "des", "\u00eatres", "courageux", "mais", "incultes", "et", "orgueilleux", "et", "se", "montre", "tr\u00e8s", "critique", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "des", "papes", "dans", "le", "domaine", "romanesque", "les", "plus", "remarquables", "textes", "sont", "daphnis", "et", "chlo\u00e9", "attribu\u00e9", "\u00e0", "un", "certain", "longus", "dont", "on", "ne", "sait", "que", "peu", "de", "choses", "th\u00e9ag\u00e8ne", "et", "charicl\u00e9e", "peut\u00eatre", "le", "plus", "ancien", "texte", "complet", "du", "genre", "par", "h\u00e9liodore", "leucippe", "et", "clitophon", "d'achille", "tatius", "et", "les", "amours", "d'abrocome", "et", "anthia", "de", "x\u00e9nophon", "d'\u00e9ph\u00e8se", "gr\u00e8ce", "des", "lumi\u00e8res", "la", "chute", "de", "constantinople", "en", "plonge", "la", "gr\u00e8ce", "dans", "une", "relative", "p\u00e9riode", "obscure", "les", "lettres", "grecques", "ne", "renaissent", "v\u00e9ritablement", "qu'avec", "le", "si\u00e8cle", "des", "lumi\u00e8res", "des", "\u00e9crivains", "tels", "que", "rigas", "fera\u00efos", "i\u00f3sipos", "misi\u00f3dax", "et", "adamantinos", "kora\u00efs", "contribuent", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "\u00e0", "enrichir", "la", "litt\u00e9rature", "hell\u00e9nique", "les", "grecs", "occupent", "dans", "l'empire", "ottoman", "une", "place", "influente", "ce", "sont", "des", "n\u00e9gociants", "et", "des", "commer\u00e7ants", "cosmopolites", "qui", "ont", "un", "certain", "bagage", "culturel", "tout", "au", "long", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "les", "intellectuels", "grecs", "\u00e9voquent", "sous", "leur", "plume", "la", "renaissance", "politique", "de", "la", "gr\u00e8ce", "et", "sont", "\u00e0", "l'origine", "du", "mouvement", "ind\u00e9pendantiste", "grec", "en", "se", "fonde", "\u00e0", "odessa", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "secr\u00e8te", "ind\u00e9pendantiste", "autour", "des", "intellectuels", "comme", "eug\u00e8ne", "voulgaris", "alexandre", "ypsil\u00e1ntis", "the\u00f3philos", "ka\u00edris", "ou", "encore", "le", "po\u00e8te", "dion\u00fdsios", "solom\u00f3s", "la", "vie", "intellectuelle", "et", "culturelle", "grecque", "est", "\u00e9troitement", "li\u00e9e", "autour", "de", "la", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "la", "femme", "de", "zante", "de", "dion\u00fdsios", "solom\u00f3s", "est", "le", "roman", "le", "plus", "important", "\u00e9crit", "en", "grec", "dans", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "sa", "r\u00e9daction", "en", "a", "d\u00e9but\u00e9", "apr\u00e8s", "avril", "au", "cours", "du", "c\u00e9l\u00e8bre", "si\u00e8ge", "de", "missolonghi", "par", "larm\u00e9e", "ottomane", "et", "elle", "sest", "inspir\u00e9e", "pour", "partie", "de", "sc\u00e8nes", "r\u00e9elles", "auxquelles", "solomos", "avait", "pu", "assister", "dans", "les", "rues", "de", "zante", "dans", "son", "roman", "la", "seule", "uvre", "de", "solom\u00f3s", "\u00e0", "\u00eatre", "\u00e9crite", "en", "prose", "l'auteur", "traite", "directement", "de", "la", "question", "de", "l'ind\u00e9pendance", "mais", "loin", "d'\u00eatre", "un", "essai", "purement", "patriotique", "ou", "nationaliste", "il", "met", "en", "lumi\u00e8re", "la", "brutalit\u00e9", "et", "la", "violence", "des", "combats", "en", "se", "demandant", "finalement", "si", "tout", "cela", "n'est", "pas", "vain", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "questionnement", "de", "l'identit\u00e9", "grecque", "constantin", "cavafy", "fait", "partie", "des", "auteurs", "grecs", "embl\u00e9matiques", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "il", "puise", "aux", "sources", "de", "la", "culture", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "son", "uvre", "est", "\u00e0", "la", "fois", "sociale", "il", "aborde", "le", "th\u00e8me", "de", "l'homosexualit\u00e9", "et", "historiographique", "ses", "\u00e9crits", "explorent", "l'identit\u00e9", "hell\u00e9nique", "et", "ses", "vicissitudes", "depuis", "les", "conqu\u00eates", "d'alexandre", "le", "grand", "ses", "questionnements", "et", "les", "probl\u00e9matiques", "qu'il", "soul\u00e8ve", "en", "font", "l'un", "des", "plus", "repr\u00e9sentatifs", "de", "son", "\u00e9poque", "la", "gr\u00e8ce", "vit", "alors", "au", "rythme", "de", "la", "grande", "id\u00e9e", "et", "d'un", "essor", "\u00e9conomique", "consid\u00e9rable", "cavafy", "est", "n\u00e9", "\u00e0", "alexandrie", "son", "rapport", "\u00e0", "l'identit\u00e9", "grecque", "au", "sens", "que", "rev\u00eat", "ce", "mot", "pour", "lui", "est", "singulier", "tout", "comme", "le", "cin\u00e9ma", "la", "litt\u00e9rature", "grecque", "est", "profond\u00e9ment", "marqu\u00e9e", "par", "cette", "question", "identitaire", "cela", "s'accentue", "durant", "l'entredeuxguerres", "o\u00f9", "le", "pays", "reste", "traumatis\u00e9", "par", "la", "grande", "catastrophe", "il", "est", "possible", "\u00e0", "bien", "des", "\u00e9gards", "de", "faire", "un", "parall\u00e8le", "entre", "la", "g\u00e9n\u00e9ration", "des", "\u00e9crivains", "de", "ces", "ann\u00e9es", "en", "gr\u00e8ce", "influenc\u00e9e", "par", "les", "surr\u00e9alistes", "fran\u00e7ais", "et", "la", "g\u00e9n\u00e9ration", "perdue", "aux", "\u00e9tatsunis", "incarn\u00e9e", "par", "francis", "scott", "fitzgerald", "et", "john", "steinbeck", "les", "intellectuels", "grecs", "que", "ce", "soit", "au", "cin\u00e9ma", "ou", "en", "litt\u00e9rature", "sont", "profond\u00e9ment", "marqu\u00e9s", "par", "ce", "d\u00e9sarroi", "propre", "\u00e0", "leur", "g\u00e9n\u00e9ration", "georges", "s\u00e9f\u00e9ris", "n\u00edkos", "katzant\u00e1kis", "et", "maria", "polydo\u00fari", "sont", "les", "principales", "figures", "de", "la", "vie", "litt\u00e9raire", "hell\u00e9nique", "de", "l'entredeuxguerres", "s\u00e9f\u00e9ris", "est", "terriblement", "marqu\u00e9", "par", "les", "\u00e9v\u00e8nements", "de", "qui", "ont", "entra\u00een\u00e9", "pour", "la", "gr\u00e8ce", "la", "perte", "de", "lasie", "mineure", "et", "donc", "de", "son", "pays", "natal", "toute", "son", "uvre", "po\u00e9tique", "est", "une", "m\u00e9ditation", "sur", "cette", "perte", "aussi", "bien", "que", "sur", "celle", "du", "prestigieux", "pass\u00e9", "dun", "pays", "aux", "statues", "bris\u00e9es", "dont", "les", "habitants", "sont", "condamn\u00e9s", "\u00e0", "un", "douloureux", "exil", "les", "po\u00e8mes", "de", "maria", "polydouri", "sont", "teint\u00e9s", "de", "n\u00e9oromantisme", "et", "de", "cette", "douleur", "du", "si\u00e8cle", "les", "\u00e9crits", "de", "nikos", "kazantzakis", "refl\u00e8tent", "son", "cosmopolitisme", "et", "son", "go\u00fbt", "des", "voyages", "entre", "la", "france", "la", "russie", "et", "sa", "cr\u00e8te", "natale", "il", "fait", "para\u00eetre", "des", "essais", "philosophiques", "des", "traductions", "des", "po\u00e8mes", "des", "drames", "et", "des", "romans", "dont", "l'un", "des", "plus", "connus", "est", "alexis", "zorba", "publi\u00e9", "en", "et", "qui", "a", "fait", "l'objet", "d'une", "adaptation", "au", "cin\u00e9ma", "kazantzakis", "s'engage", "aussi", "politiquement", "couvrant", "la", "guerre", "d'espagne", "comme", "journaliste", "ses", "romans", "soul\u00e8vent", "la", "question", "du", "mod\u00e8le", "christique", "et", "de", "la", "religion", "de", "mani\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9rale", "ainsi", "que", "du", "marxisme", "son", "livre", "la", "derni\u00e8re", "tentation", "du", "christ", "est", "d'ailleurs", "mis", "\u00e0", "l'index", "par", "la", "papaut\u00e9", "litt\u00e9rature", "contemporaine", "la", "premi\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9ration", "d\u00e9crivains", "apr\u00e8s", "a", "\u00e9t\u00e9", "fortement", "marqu\u00e9e", "par", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "la", "r\u00e9sistance", "la", "guerre", "civile", "et", "les", "probl\u00e8mes", "socio\u00e9conomiques", "du", "pays", "la", "po\u00e9sie", "est", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "lexpression", "de", "la", "perte", "de", "la", "d\u00e9pression", "et", "de", "la", "peur", "les", "po\u00e8mes", "traitant", "surtout", "des", "sujets", "de", "la", "lutte", "de", "la", "r\u00e9sistance", "et", "de", "lexil", "dans", "la", "po\u00e9sie", "sociale", "ou", "de", "r\u00e9sistance", "les", "auteurs", "sont", "attach\u00e9s", "\u00e0", "lid\u00e9ologie", "de", "la", "gauche", "manolis", "anagnostakis", "en", "titos", "patrikios", "dans", "la", "po\u00e9sie", "existentielle", "ou", "m\u00e9taphysique", "les", "po\u00e8tes", "d\u00e9crivent", "langoisse", "de", "lhomme", "face", "\u00e0", "la", "mort", "nikos", "karouzos", "en", "il", "y", "a", "enfin", "la", "po\u00e9sie", "n\u00e9osurr\u00e9aliste", "nanos", "valaoritis", "ektor", "kaknavatos", "en", "miltos", "sachtouris", "en", "la", "prose", "de", "cette", "\u00e9poque", "se", "distingue", "\u00e9galement", "par", "son", "caract\u00e8re", "politique", "et", "les", "sentiments", "de", "doute", "et", "dangoisse", "kikki", "dimoula", "faisait", "partie", "des", "chantres", "de", "la", "po\u00e9sie", "grecque", "moderne", "elle", "\u00e9tait", "une", "des", "plus", "importantes", "po\u00e9tesses", "contemporaines", "grecques", "qui", "sest", "impos\u00e9e", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "po\u00e9tique", "de", "son", "pays", "apr\u00e8s", "les", "ann\u00e9es", "kiki", "dimoula", "a", "publi\u00e9", "son", "premier", "recueil", "en", "\u00e0", "l\u00e2ge", "de", "vingtetun", "ans", "sous", "le", "titre", "po\u00e8mes", "ses", "recueils", "les", "plus", "connus", "le", "peu", "du", "monde", "et", "je", "te", "salue", "jamais", "ont", "\u00e9t\u00e9", "traduits", "en", "plusieurs", "langues", "\u00e9trang\u00e8res", "le", "temps", "l'absence", "la", "mort", "le", "n\u00e9ant", "sont", "les", "constances", "d'une", "th\u00e9matique", "tr\u00e8s", "noire", "mais", "incarn\u00e9e", "dans", "des", "sc\u00e8nes", "quotidiennes", "inattendues", "\u00e9clair\u00e9es", "par", "l'art", "de", "la", "m\u00e9taphore", "et", "l'invention", "verbale", "les", "vicissitudes", "des", "derni\u00e8res", "d\u00e9cennies", "marqu\u00e9es", "par", "la", "r\u00e9cession", "\u00e9conomique", "et", "la", "d\u00e9fiance", "politique", "se", "retrouvent", "dans", "les", "romans", "contemporains", "notamment", "ceux", "de", "l'essayiste", "rh\u00e9a", "galan\u00e1ki", "lultime", "humiliation", "paru", "en", "et", "vassilis", "alexakis", "les", "mots", "\u00e9trangers", "paru", "en", "langues", "\u00e9trang\u00e8res", "l'anglais", "est", "parl\u00e9", "et", "compris", "par", "des", "grecs", "et", "c'est", "aussi", "une", "langue", "parl\u00e9e", "par", "de", "nombreux", "migrants", "\u00e9rythr\u00e9ens", "nig\u00e9rians", "\u00e9thiopiens", "pakistanais", "soudanais", "etc", "l'allemand", "est", "parl\u00e9", "par", "plus", "de", "grecs", "retrait\u00e9s", "et", "rentr\u00e9s", "au", "pays", "qui", "ont", "travaill\u00e9", "en", "allemagne", "ou", "en", "autriche", "il", "est", "aussi", "parl\u00e9", "par", "grecs", "plus", "jeunes", "qui", "travaillent", "surtout", "dans", "le", "secteur", "du", "tourisme", "l'italien", "est", "aussi", "fr\u00e9quemment", "parl\u00e9", "notamment", "dans", "les", "\u00eeles", "de", "la", "mer", "\u00e9g\u00e9e", "ayant", "un", "pass\u00e9", "italien", "li\u00e9", "aux", "anciennes", "thalassocraties", "de", "g\u00eanes", "et", "venise", "ou", "qui", "furent", "des", "colonies", "italiennes", "entre", "et", "les", "grecs", "francophones", "se", "rencontrent", "surtout", "dans", "les", "classes", "ais\u00e9es", "ainsi", "que", "dans", "le", "secteur", "du", "tourisme", "l'organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "\u00e9tablie", "\u00e0", "environ", "le", "nombre", "de", "locuteurs", "francophones", "en", "gr\u00e8ce", "qui", "est", "membre", "de", "l'organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "et", "de", "l'assembl\u00e9e", "parlementaire", "de", "la", "francophonie", "confessions", "religieuses", "\u00e9glise", "de", "gr\u00e8celes", "grecs", "sont", "en", "tr\u00e8s", "grande", "majorit\u00e9", "de", "confession", "chr\u00e9tienne", "orthodoxe", "de", "la", "population", "le", "poids", "des", "deux", "\u00e9glises", "orthodoxes", "autoc\u00e9phales", "qui", "se", "partagent", "le", "territoire", "grec", "constantinople", "dans", "le", "nord", "les", "\u00eeles", "\u00e9g\u00e9ennes", "orientales", "et", "la", "cr\u00e8te", "et", "ath\u00e8nes", "dans", "le", "centre", "le", "sud", "les", "cyclades", "et", "les", "\u00eeles", "ioniennes", "a", "toujours", "\u00e9t\u00e9", "tr\u00e8s", "important", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "et", "l'\u00e9conomie", "hell\u00e9nique", "il", "n'y", "a", "pas", "de", "s\u00e9paration", "nette", "entre", "l'\u00e9glise", "et", "l'\u00e9tat", "l'\u00e9glise", "poss\u00e8de", "de", "tr\u00e8s", "nombreuses", "et", "importantes", "propri\u00e9t\u00e9s", "fonci\u00e8res", "et", "immobili\u00e8res", "est", "exempt\u00e9e", "d'imp\u00f4ts", "et", "m\u00eame", "le", "gouvernement", "de", "gauche", "d'al\u00e9xis", "ts\u00edpras", "n'ose", "remettre", "en", "question", "ces", "avantages", "l'article", "de", "la", "constitution", "r\u00e8gle", "les", "rapports", "entre", "les", "deux", "autorit\u00e9s", "dont", "la", "plus", "influente", "n'est", "pas", "l'\u00e9tat", "il", "faut", "n\u00e9anmoins", "souligner", "que", "la", "constitution", "de", "la", "gr\u00e8ce", "garantit", "la", "libert\u00e9", "religieuse", "dans", "l'article", "communaut\u00e9", "musulmane", "de", "gr\u00e8cel\u00e9galement", "le", "trait\u00e9", "de", "lausanne", "de", "consid\u00e8re", "comme", "turque", "l'ensemble", "de", "la", "communaut\u00e9", "musulmane", "ancienne", "de", "gr\u00e8ce", "pr\u00e9sente", "depuis", "la", "p\u00e9riode", "ottomane", "et", "issue", "soit", "de", "migrations", "soit", "de", "conversions", "cette", "communaut\u00e9", "comprend", "les", "musulmans", "de", "thrace", "non", "englob\u00e9s", "dans", "l'\u00e9change", "de", "populations", "entre", "la", "gr\u00e8ce", "et", "la", "turquie", "estim\u00e9s", "en", "\u00e0", "personnes", "environ", "soit", "presque", "un", "tiers", "des", "habitants", "de", "la", "r\u00e9gion", "principalement", "dans", "l'ancien", "nome", "du", "rhodope", "mais", "aussi", "les", "quelques", "milliers", "de", "musulmans", "du", "dod\u00e9can\u00e8se", "int\u00e9gr\u00e9s", "avec", "leur", "r\u00e9gion", "\u00e0", "la", "gr\u00e8ce", "en", "cette", "communaut\u00e9", "est", "dans", "sa", "grande", "majorit\u00e9", "sunnite", "mais", "inclut", "aussi", "des", "bektachis", "depuis", "le", "droit", "reconnu", "dans", "le", "trait\u00e9", "de", "lausanne", "\u00e0", "un", "enseignement", "en", "turc", "a", "fait", "progresser", "la", "langue", "turque", "au", "d\u00e9triment", "des", "autres", "en", "les", "deux", "tiers", "de", "ces", "musulmans", "parlent", "turc", "le", "dernier", "tiers", "est", "compos\u00e9", "de", "pomaques", "musulmans", "bulgarophones", "autour", "de", "et", "de", "roms", "islamis\u00e9s", "les", "musulmans", "de", "thrace", "qui", "ont", "souffert", "des", "relations", "entre", "la", "gr\u00e8ce", "et", "la", "turquie", "parfois", "tendues", "ont", "vu", "leur", "sort", "s'am\u00e9liorer", "depuis", "les", "derni\u00e8res", "d\u00e9cennies", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "plus", "grande", "tol\u00e9rance", "discrimination", "positive", "et", "\u00e9lus", "aux", "niveaux", "local", "et", "national", "aux", "musulmans", "anciens", "de", "thrace", "et", "du", "dod\u00e9can\u00e8se", "s'ajoutent", "environ", "un", "demimillion", "de", "musulmans", "r\u00e9cents", "venus", "des", "balkans", "albanais", "d'afrique", "et", "d'asie", "pakistan", "leur", "situation", "diff\u00e8re", "de", "celle", "des", "grecs", "musulmans", "ils", "n'ont", "pas", "de", "lieux", "de", "culte", "publics", "se", "r\u00e9unissent", "dans", "les", "appartements", "ou", "des", "entrep\u00f4ts", "sont", "en", "butte", "\u00e0", "l'hostilit\u00e9", "d'une", "partie", "de", "l'opinion", "et", "des", "administrations", "ainsi", "qu'\u00e0", "l'islamophobie", "en", "relation", "avec", "les", "tensions", "internationales", "et", "\u00e0", "l'afflux", "de", "migrants", "clandestins", "pew", "research", "center", "estime", "le", "nombre", "de", "musulmans", "en", "gr\u00e8ce", "en", "\u00e0", "soit", "de", "la", "population", "autres", "communaut\u00e9s", "religieuses", "minoritairesles", "catholiques", "de", "nationalit\u00e9", "grecque", "sont", "autour", "de", "ils", "vivent", "principalement", "\u00e0", "ath\u00e8nes", "et", "dans", "les", "cyclades", "syros", "et", "tinos", "surtout", "h\u00e9ritage", "de", "la", "pr\u00e9sence", "latine", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "quatri\u00e8me", "croisade", "ils", "constituent", "ainsi", "encore", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "population", "de", "l'\u00eele", "de", "syros", "il", "s'agit", "ici", "de", "la", "minorit\u00e9", "religieuse", "la", "mieux", "int\u00e9gr\u00e9e", "m\u00eame", "si", "cette", "confession", "n'est", "toujours", "que", "tol\u00e9r\u00e9e", "et", "que", "certains", "de", "ses", "membres", "continuent", "\u00e0", "\u00eatre", "parfois", "mal", "consid\u00e9r\u00e9s", "surtout", "en", "lien", "avec", "l'actualit\u00e9", "internationale", "guerres", "de", "yougoslavie", "par", "exemple", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "des", "catholiques", "grecs", "on", "en", "compte", "plus", "de", "autres", "provenant", "principalement", "de", "pologne", "et", "des", "philippines", "d'autres", "chr\u00e9tiens", "nonorthodoxes", "moins", "nombreux", "sont", "les", "membres", "des", "diverses", "\u00e9glises", "\u00e9vang\u00e9liques", "venues", "en", "missions", "pros\u00e9lytes", "depuis", "le", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "le", "premier", "\u00e9tablissement", "d'enseignement", "secondaire", "\u00e0", "ath\u00e8nes", "\u00e9tait", "le", "coll\u00e8ge", "\u00e9vang\u00e9lique", "fond\u00e9", "en", "par", "jonas", "king", "une", "cath\u00e9drale", "\u00e9vang\u00e9lique", "fut", "construite", "en", "\u00e0", "ath\u00e8nes", "les", "chr\u00e9tiens", "\u00e9vang\u00e9liques", "sont", "autour", "de", "surtout", "pr\u00e9sents", "\u00e0", "ath\u00e8nes", "patras", "et", "kater\u00edni", "les", "t\u00e9moins", "de", "j\u00e9hovah", "sont", "consid\u00e9r\u00e9s", "depuis", "comme", "membres", "d'une", "secte", "ils", "sont", "assez", "mal", "vus", "en", "raison", "de", "leur", "refus", "du", "service", "militaire", "des", "am\u00e9nagements", "leur", "ont", "\u00e9t\u00e9", "conc\u00e9d\u00e9s", "avec", "un", "service", "civil", "renforc\u00e9", "il", "existe", "aussi", "des", "minorit\u00e9s", "orthodoxes", "ainsi", "les", "arm\u00e9niens", "descendants", "des", "r\u00e9fugi\u00e9s", "du", "g\u00e9nocide", "arm\u00e9nien", "ainsi", "que", "de", "l'\u00e9change", "de", "populations", "de", "nombreux", "jusqu'\u00e0", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "ils", "sont", "aujourd'hui", "en", "nombre", "tr\u00e8s", "limit\u00e9", "en", "raison", "des", "retours", "vers", "la", "r\u00e9publique", "d'arm\u00e9nie", "la", "communaut\u00e9", "juive", "grecque", "pr\u00e9sente", "en", "gr\u00e8ce", "depuis", "le", "vie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "et", "encore", "tr\u00e8s", "importante", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "principalement", "\u00e0", "salonique", "a", "peu", "\u00e0", "peu", "diminu\u00e9", "d\u00e9portation", "qui", "extermina", "de", "la", "population", "juive", "de", "gr\u00e8ce", "puis", "\u00e9migration", "vers", "isra\u00ebl", "elle", "ne", "compte", "plus", "que", "quelques", "milliers", "de", "membres", "principalement", "\u00e0", "ath\u00e8nes", "et", "thessalonique", "ils", "restent", "victimes", "d'antis\u00e9mitisme", "le", "plus", "souvent", "du", "fait", "de", "groupes", "d'extr\u00eame", "droite", "tel", "aube", "dor\u00e9e", "et", "de", "l'antis\u00e9mitisme", "de", "l'\u00e9glise", "orthodoxe", "grecque", "les", "dod\u00e9cath\u00e9istes", "olympiens", "sont", "consid\u00e9r\u00e9s", "par", "l'\u00e9glise", "orthodoxe", "comme", "une", "secte", "d'apostats", "revenus", "au", "paganisme", "alors", "qu'euxm\u00eames", "se", "r\u00e9clament", "comme", "h\u00e9ritiers", "de", "la", "religion", "grecque", "antique", "ils", "sont", "regroup\u00e9s", "dans", "le", "mouvement", "ellina\u00efs", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "sport", "la", "gr\u00e8ce", "est", "avec", "la", "grandebretagne", "la", "seule", "nation", "\u00e0", "avoir", "particip\u00e9", "\u00e0", "tous", "les", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "depuis", "leur", "cr\u00e9ation", "en", "en", "tout", "la", "gr\u00e8ce", "a", "remport\u00e9", "m\u00e9dailles", "en", "or", "en", "argent", "et", "en", "bronze", "elle", "n'a", "remport\u00e9", "aucune", "m\u00e9daille", "aux", "jeux", "olympiques", "d'hiver", "en", "tant", "que", "nation", "berceau", "des", "jeux", "olympiques", "la", "gr\u00e8ce", "ouvre", "toujours", "le", "d\u00e9fil\u00e9", "des", "nations", "lors", "des", "c\u00e9r\u00e9monies", "douverture", "des", "jeux", "olympiques", "l'\u00e9quipe", "nationale", "de", "football", "grecque", "a", "gagn\u00e9", "l'euro", "la", "gr\u00e8ce", "a", "\u00e9t\u00e9", "en", "m\u00eame", "temps", "championne", "deurope", "en", "football", "et", "en", "basketball", "exploit", "que", "seules", "lurss", "et", "l'espagne", "ont", "r\u00e9alis\u00e9", "m\u00e9dias", "la", "gr\u00e8ce", "connait", "une", "r\u00e9gression", "de", "la", "libert\u00e9", "de", "la", "presse", "en", "la", "gr\u00e8ce", "est", "le", "e", "plus", "mauvais", "pays", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "dans", "le", "classement", "mondial", "sur", "la", "libert\u00e9", "de", "la", "presse", "de", "reporters", "sans", "fronti\u00e8res", "rsf", "derri\u00e8re", "malte", "la", "hongrie", "et", "la", "bulgarie", "elle", "a", "perdu", "cinq", "places", "depuis", "le", "gouvernement", "veut", "\u00e9galement", "faire", "adopter", "une", "loi", "jug\u00e9e", "ambigu\u00eb", "criminalisant", "les", "fausses", "informations", "qui", "pourrait", "encore", "restreindre", "la", "libert\u00e9", "de", "la", "presse", "en", "la", "gr\u00e8ce", "est", "class\u00e9e", "e", "sur", "pays", "dans", "le", "monde", "dans", "le", "classement", "annuel", "une", "commission", "issue", "du", "parlement", "europ\u00e9en", "exprime", "en", "de", "graves", "inqui\u00e9tudes", "concernant", "de", "tr\u00e8s", "s\u00e9rieuses", "menaces", "pour", "l\u00e9tat", "de", "droit", "et", "les", "droits", "fondamentaux", "en", "gr\u00e8ce", "elle", "souligne", "notamment", "que", "le", "syst\u00e8me", "d\u00e9quilibre", "des", "pouvoirs", "a", "\u00e9t\u00e9", "soumis", "\u00e0", "une", "forte", "pression", "et", "que", "le", "syst\u00e8me", "judiciaire", "est", "extr\u00eamement", "lent", "et", "inefficace", "les", "conclusions", "de", "la", "commission", "mentionnent", "\u00e9galement", "que", "le", "pluralisme", "des", "m\u00e9dias", "est", "menac\u00e9", "car", "un", "petit", "nombre", "doligarques", "poss\u00e8de", "la", "plupart", "des", "m\u00e9dias", "du", "pays", "ellinik\u00ed", "radiofon\u00eda", "tile\u00f3rasiradios", "athena", "fm", "athens", "international", "radiotv", "ert", "ert", "ert", "ant", "star", "channel", "mega", "channel", "alter", "alpha", "skai", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "alpha", "r\u00e9f\u00e9rences", "annexes", "bibliographie", "g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "en", "robin", "barber", "greece", "londres", "blue", "guide", "isbn", "jo\u00eblle", "dal\u00e8gre", "la", "gr\u00e8ce", "inconnue", "d'aujourd'hui", "de", "l'autre", "c\u00f4t\u00e9", "du", "miroir", "paris", "l'harmattan", "coll", "\u00e9tudes", "grecques", "p", "isbn", "constantin", "pr\u00e9v\u00e9lakis", "la", "gr\u00e8ce", "de", "a", "\u00e0", "z", "bruxelles", "andr\u00e9", "versaille", "\u00e9diteur", "coll", "les", "ab\u00e9c\u00e9daires", "du", "voyageur", "p", "isbn", "mul", "collectif", "gr\u00e8ce", "les", "couleurs", "en", "gr\u00e8ce", "ath\u00e8nes", "office", "national", "hell\u00e9niste", "du", "tourisme", "septembre", "p", "en", "quatre", "langues", "supervision", "artistique", "n", "kostopoulos", "dessin", "et", "composition", "n", "kostopoulos", "k", "vitou", "l", "petala", "l", "hadio", "textes", "p", "kouvelakis", "correction", "et", "r\u00e9vision", "l", "briola", "z", "karachristou", "r", "lo\u00efzou", "e", "palaska", "cartes", "d", "tsopelas", "g\u00e9ographie", "jo\u00eblle", "dal\u00e8gre", "le", "cadre", "g\u00e9ographique", "dans", "jo\u00eblle", "dal\u00e8gre", "la", "gr\u00e8ce", "inconnue", "d'aujourd'hui", "de", "l'autre", "c\u00f4t\u00e9", "du", "miroir", "paris", "l'harmattan", "coll", "\u00e9tudes", "grecques", "p", "isbn", "georges", "pr\u00e9v\u00e9lakis", "g\u00e9opolitique", "de", "la", "gr\u00e8ce", "paris", "complexe", "re", "\u00e9d", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "michel", "sivignon", "franck", "auriac", "olivier", "deslondes", "et", "thomas", "maloutas", "atlas", "de", "la", "gr\u00e8ce", "cnrsliberg\u00e9o", "la", "documentation", "fran\u00e7aise", "isbn", "histoire", "stylianos", "alexiou", "la", "civilisation", "minoenne", "h\u00e9raklion", "georges", "contogeorgis", "histoire", "de", "la", "gr\u00e8ce", "paris", "hatier", "coll", "nations", "d'europe", "p", "isbn", "reynold", "higgins", "trad", "annemarieterel", "l'art", "de", "la", "cr\u00e8te", "et", "de", "myc\u00e8nes", "minoan", "and", "mycenaean", "art", "paris", "thames", "&", "hudson", "isbn", "nicolas", "svoronos", "histoire", "de", "la", "gr\u00e8ce", "moderne", "paris", "puf", "coll", "que", "saisje", "p", "ren\u00e9", "treuil", "pascal", "darcque", "jeanclaude", "poursat", "et", "gilles", "touchais", "les", "civilisations", "\u00e9g\u00e9ennes", "du", "n\u00e9olithique", "et", "de", "l'\u00e2ge", "du", "bronze", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "coll", "nouvelle", "clio", "e", "\u00e9dition", "refondue", "p", "isbn", "olivier", "delorme", "la", "gr\u00e8ce", "et", "les", "balkans", "du", "ve", "si\u00e8cle", "\u00e0", "nos", "jours", "vol", "i", "gallimard", "coll", "folio", "histoire", "isbn", "olivier", "delorme", "la", "gr\u00e8ce", "et", "les", "balkans", "du", "ve", "si\u00e8cle", "\u00e0", "nos", "jours", "vol", "ii", "gallimard", "coll", "folio", "histoire", "isbn", "olivier", "delorme", "la", "gr\u00e8ce", "et", "les", "balkans", "du", "ve", "si\u00e8cle", "\u00e0", "nos", "jours", "vol", "iii", "gallimard", "coll", "folio", "histoire", "isbn", "culture", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "jo\u00eblle", "dal\u00e8gre", "la", "population", "donn\u00e9es", "d\u00e9mographiques", "dans", "jo\u00eblle", "dal\u00e8gre", "la", "gr\u00e8ce", "inconnue", "d'aujourd'hui", "de", "l'autre", "c\u00f4t\u00e9", "du", "miroir", "paris", "l'harmattan", "coll", "\u00e9tudes", "grecques", "p", "isbn", "nicolas", "pitsos", "pour", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "plurielle", "les", "communaut\u00e9s", "qui", "ont", "fait", "la", "gr\u00e8ce", "dans", "jo\u00eblle", "dal\u00e8gre", "la", "gr\u00e8ce", "inconnue", "d'aujourd'hui", "de", "l'autre", "c\u00f4t\u00e9", "du", "miroir", "paris", "l'harmattan", "coll", "\u00e9tudes", "grecques", "p", "isbn", "pierreyves", "p\u00e9choux", "et", "alii", "gr\u00e8ce", "identit\u00e9s", "territoires", "voisinages", "modernisations", "cemoti", "no", "th\u00e9matique", "p", "\u00e0", "lire", "en", "ligne", "administration", "jo\u00eblle", "dal\u00e8gre", "l'organisation", "administrative", "dans", "jo\u00eblle", "dal\u00e8gre", "la", "gr\u00e8ce", "inconnue", "d'aujourd'hui", "de", "l'autre", "c\u00f4t\u00e9", "du", "miroir", "paris", "l'harmattan", "coll", "\u00e9tudes", "grecques", "p", "isbn", "vincent", "gouzi", "la", "r\u00e9forme", "des", "institutions", "publiques", "dans", "jo\u00eblle", "dal\u00e8gre", "la", "gr\u00e8ce", "inconnue", "d'aujourd'hui", "de", "l'autre", "c\u00f4t\u00e9", "du", "miroir", "paris", "l'harmattan", "coll", "\u00e9tudes", "grecques", "p", "isbn", "articles", "connexes", "gentil\u00e9s", "de", "gr\u00e8ce", "noms", "des", "grecs", "plaque", "d'immatriculation", "grecque", "hymne", "national", "grec", "liste", "de", "villes", "de", "gr\u00e8ce", "histoire", "de", "la", "cr\u00e8te", "folklore", "grec", "philhell\u00e9nisme", "liens", "externes", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "mindatorg", "ressource", "relative", "au", "vivant", "invasive", "species", "compendium", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "en", "+", "el", "site", "officiel", "du", "parlement", "site", "officiel", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "+", "el", "site", "officiel", "du", "premier", "ministre", "en", "+", "el", "autorit\u00e9", "hell\u00e9nique", "de", "la", "statistique", "portail", "de", "la", "gr\u00e8ce", "portail", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "langue", "fran\u00e7aise", "et", "francophonie", "portail", "des", "balkans"]