["la", "guadeloupe", "en", "cr\u00e9ole", "guadeloup\u00e9en", "gwadloup", "est", "un", "archipel", "des", "cara\u00efbes", "constitu\u00e9", "de", "sept", "\u00eeles", "formant", "une", "r\u00e9gion", "et", "un", "d\u00e9partement", "d'outremer", "fran\u00e7ais", "la", "partie", "principale", "karukera", "en", "langues", "am\u00e9rindiennes", "en", "forme", "de", "papillon", "est", "compos\u00e9e", "de", "deux", "\u00eeles", "la", "grandeterre", "\u00e0", "l'est", "et", "la", "basseterre", "\u00e0", "l'ouest", "s\u00e9par\u00e9es", "par", "un", "bras", "de", "mer", "appel\u00e9", "la", "rivi\u00e8re", "sal\u00e9e", "le", "cheflieu", "est", "basseterre", "et", "la", "capitale", "\u00e9conomique", "est", "pointe\u00e0pitre", "administrativement", "la", "guadeloupe", "est", "une", "r\u00e9gion", "ultrap\u00e9riph\u00e9rique", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "une", "r\u00e9gion", "monod\u00e9partementale", "ainsi", "qu'un", "d\u00e9partement", "de", "l'outremer", "fran\u00e7ais", "au", "sein", "de", "l'ensemble", "commun\u00e9ment", "d\u00e9nomm\u00e9", "antilles", "fran\u00e7aises", "son", "code", "d\u00e9partemental", "officiel", "est", "le", "elle", "est", "membre", "de", "lorganisation", "des", "\u00e9tats", "de", "la", "cara\u00efbe", "orientale", "oecs", "la", "guadeloupe", "bord\u00e9e", "par", "la", "mer", "des", "cara\u00efbes", "\u00e0", "l'ouest", "et", "par", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "\u00e0", "lest", "est", "situ\u00e9e", "\u00e0", "km", "au", "nord", "des", "c\u00f4tes", "du", "venezuela", "en", "am\u00e9rique", "du", "sud", "\u00e0", "km", "\u00e0", "l'est", "de", "l'\u00eele", "d'aves", "ou", "ile", "aux", "oiseaux", "\u00e0", "km", "\u00e0", "l'estsudest", "de", "la", "r\u00e9publique", "dominicaine", "\u00e0", "km", "\u00e0", "l'estsudest", "de", "miami", "\u00e9tatsunis", "et", "\u00e0", "km", "de", "paris", "la", "r\u00e9gion", "se", "compose", "de", "plusieurs", "\u00eeles", "et", "\u00eelets", "la", "guadeloupe", "continentale", "la", "grandeterre", "et", "la", "basseterre", "et", "ses", "d\u00e9pendances", "l\u00eele", "de", "mariegalante", "l'archipel", "des", "saintes", "compos\u00e9", "principalement", "de", "terredehaut", "et", "terredebas", "la", "d\u00e9sirade", "et", "des", "\u00eelets", "inhabit\u00e9s", "toponymie", "historiquement", "la", "basseterre", "est", "d'abord", "nomm\u00e9e", "karukera", "\u00eele", "aux", "belles", "eaux", "en", "langue", "cara\u00efbe", "par", "les", "am\u00e9rindiens", "qui", "l'habitent", "et", "la", "grandeterre", "cibuqueira", "\u00eele", "aux", "gommiers", "en", "langue", "cara\u00efbe", "la", "rivi\u00e8re", "sal\u00e9e", "bras", "de", "mer", "qui", "les", "s\u00e9pare", "coupant", "la", "guadeloupe", "en", "deux", "\u00e9tait", "appel\u00e9e", "abouk\u00e9toutou", "qui", "signifiait", "d\u00e9troit", "christophe", "colomb", "y", "aborde", "le", "novembre", "et", "lui", "attribue", "le", "nom", "de", "guadeloupe", "en", "hommage", "\u00e0", "la", "vierge", "protectrice", "des", "navigateurs", "notredame", "de", "guadalupe", "en", "espagne", "\u00e0", "guadalupe", "le", "monast\u00e8re", "royal", "de", "santa", "mar\u00eda", "de", "guadalupe", "est", "d\u00e9di\u00e9", "\u00e0", "la", "vierge", "des", "navigateurs", "le", "nom", "de", "guadalupe", "viendrait", "du", "nom", "de", "la", "rivi\u00e8re", "qui", "coule", "dans", "cette", "ville", "en", "arabe", "wadiallub", "qui", "signifie", "la", "rivi\u00e8re", "aux", "cailloux", "noirs", "ou", "selon", "une", "d\u00e9formation", "signal\u00e9e", "par", "ana", "castillo", "rivi\u00e8re", "de", "l'amour", "on", "doit", "aux", "agences", "de", "voyages", "la", "p\u00e9riphrase", "l'\u00eele", "papillon", "inspir\u00e9e", "par", "la", "forme", "des", "deux", "\u00eeles", "principales", "g\u00e9ographie", "localisation", "fronti\u00e8res", "et", "superficie", "la", "guadeloupe", "est", "un", "territoire", "de", "l'h\u00e9misph\u00e8re", "nord", "situ\u00e9", "dans", "l'archipel", "des", "cara\u00efbes", "ou", "antilles", "entre", "le", "tropique", "du", "cancer", "et", "l'\u00e9quateur", "faisant", "partie", "des", "\u00eeles", "du", "vent", "par", "opposition", "aux", "\u00eeles", "souslevent", "proches", "du", "venezuela", "elle", "est", "positionn\u00e9e", "\u00e0", "\u00b0'", "de", "latitude", "nord", "et", "\u00e0", "\u00b0'", "de", "longitude", "ouest", "le", "territoire", "partage", "des", "fronti\u00e8res", "maritimes", "avec", "la", "barbade", "montserrat", "antiguaetbarbuda", "la", "dominique", "et", "le", "venezuela", "car", "proche", "de", "l'\u00eele", "de", "aves", "les", "canaux", "la", "s\u00e9parant", "des", "\u00eeles", "voisines", "sont", "le", "canal", "de", "guadeloupe", "km", "de", "large", "entre", "basseterre", "et", "montserrat", "et", "le", "canal", "de", "la", "dominique", "km", "entre", "terredehaut", "et", "la", "dominique", "la", "superficie", "de", "la", "guadeloupe", "s'\u00e9tablit", "\u00e0", "km", "et", "son", "espace", "maritime", "compte", "km", "d'eaux", "int\u00e9rieures", "km", "de", "mer", "territoriale", "km", "de", "zone", "\u00e9conomique", "exclusive", "territoires", "limitrophes", "g\u00e9ologie", "topographie", "et", "hydrographie", "la", "guadeloupe", "se", "situe", "sur", "le", "bord", "oriental", "de", "la", "plaque", "cara\u00efbe", "et", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "dans", "une", "zone", "de", "subduction", "o\u00f9", "la", "plaque", "am\u00e9ricaine", "\u00e0", "l'est", "glisse", "et", "plonge", "sous", "la", "plaque", "cara\u00efbe", "\u00e0", "l'ouest", "la", "basseterre", "et", "les", "saintes", "\u00e0", "l'ouest", "sont", "situ\u00e9es", "sur", "l'arc", "interne", "de", "l'arc", "des", "petites", "antilles", "correspondant", "\u00e0", "la", "r\u00e9cente", "ligne", "volcanique", "et", "ces", "deux", "\u00eeles", "sont", "issues", "de", "la", "formation", "d'une", "cha\u00eene", "volcanique", "qui", "culmine", "\u00e0", "la", "soufri\u00e8re", "la", "grandeterre", "et", "mariegalante", "\u00e0", "l'est", "sont", "situ\u00e9es", "sur", "l'arc", "externe", "de", "l'arc", "des", "petites", "antilles", "correspondant", "\u00e0", "l'ancienne", "ligne", "volcanique", "et", "ces", "deux", "\u00eeles", "sont", "d'origine", "coralliennela", "d\u00e9sirade", "en", "revanche", "a", "une", "origine", "bien", "diff\u00e9rente", "si", "les", "roches", "s\u00e9dimentaires", "affleurantes", "sont", "constitu\u00e9es", "par", "des", "calcaires", "r\u00e9cifaux", "relativement", "r\u00e9cents", "plioc\u00e8ne", "cellesci", "sont", "d\u00e9pos\u00e9es", "sur", "un", "socle", "beaucoup", "plus", "ancien", "constitu\u00e9", "de", "roches", "magmatiques", "du", "jurassique", "sup\u00e9rieur", "plus", "ou", "moins", "m\u00e9tamorphis\u00e9es", "faci\u00e8s", "schiste", "vert", "ces", "roches", "magmatiques", "n'ont", "pas", "\u00e9t\u00e9", "form\u00e9es", "par", "la", "subduction", "\u00e0", "l'origine", "du", "magmatisme", "actuel", "et", "constituent", "les", "roches", "antillaises", "le", "plus", "anciennes", "la", "compr\u00e9hension", "de", "l'origine", "de", "la", "d\u00e9sirade", "n\u00e9cessite", "donc", "de", "se", "replacer", "dans", "le", "contexte", "pal\u00e9og\u00e9ographique", "du", "jurassique", "sup\u00e9rieur", "o\u00f9", "l'isthme", "de", "panama", "n'existait", "pas", "encore", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "la", "plaque", "farallon", "ancienne", "plaque", "dont", "subsistent", "des", "fragments", "comme", "la", "plaque", "des", "cocos", "et", "la", "plaque", "de", "nazca", "subduisait", "sous", "la", "plaque", "nordam\u00e9ricaineplaque", "protocara\u00efb\u00e9enne", "et", "le", "socle", "magmatique", "de", "la", "d\u00e9sirade", "pourrait", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "form\u00e9", "dans", "le", "bassin", "d'arri\u00e8re", "arc", "de", "cette", "subduction", "la", "guadeloupe", "et", "ses", "d\u00e9pendances", "constituent", "un", "archipel", "de", "km", "et", "les", "caract\u00e9ristiques", "de", "chaque", "\u00eele", "sont", "les", "suivantes", "la", "guadeloupe", "continentale", "d'une", "superficie", "de", "km", "se", "compose", "de", "deux", "terres", "distinctes", "s\u00e9par\u00e9es", "par", "un", "fin", "bras", "de", "mer", "appel\u00e9", "la", "rivi\u00e8re", "sal\u00e9e", "la", "basseterre", "\u00e0", "l'ouest", "km", "massif", "ovale", "de", "km", "sur", "est", "d'origine", "volcanique", "comme", "la", "dominique", "et", "la", "martinique", "son", "sommet", "est", "le", "volcan", "en", "activit\u00e9", "de", "la", "soufri\u00e8re", "culminant", "\u00e0", "m", "soit", "la", "plus", "haute", "altitude", "des", "petites", "antilles", "la", "grandeterre", "\u00e0", "l'est", "km", "plateau", "triangulaire", "d'environ", "km", "de", "c\u00f4t\u00e9", "repose", "sur", "un", "substrat", "calcaire", "comme", "antigua", "ou", "la", "barbade", "l'\u00eele", "culmine", "au", "morne", "l'escale", "\u00e0", "m", "d'altitudela", "rivi\u00e8re", "sal\u00e9e", "coulant", "sur", "un", "axe", "nordsud", "selon", "les", "courants", "de", "mar\u00e9e", "constitue", "un", "bras", "de", "mer", "large", "de", "m\u00e8tres", "et", "long", "de", "km", "s\u00e9parant", "les", "deux", "\u00eeles", "dont", "la", "configuration", "fait", "qu'elles", "sont", "souvent", "compar\u00e9es", "aux", "ailes", "d'un", "papillon", "d\u00e9ploy\u00e9es", "sur", "la", "mer\u00e0", "peu", "de", "distance", "les", "d\u00e9pendances", "administratives", "ou", "les", "\u00eeles", "du", "sud", "se", "composent", "de", "plusieurs", "\u00eeles", "d'une", "superficie", "globale", "de", "km", "et", "qui", "ne", "diff\u00e8rent", "pas", "beaucoup", "culturellement", "de", "la", "guadeloupe", "tr\u00e8s", "r\u00e9cemment", "est", "apparue", "l'expression", "archipel", "de", "la", "guadeloupe", "ou", "\u00eeles", "de", "guadeloupe", "dans", "l'essor", "du", "tourisme", "mais", "officiellement", "la", "guadeloupe", "n'est", "pas", "reconnue", "comme", "\u00e9tant", "un", "archipel", "au", "sens", "propre", "du", "terme", "d\u00e8s", "lors", "on", "parle", "de", "la", "guadeloupe", "et", "de", "ses", "d\u00e9pendances", "la", "d\u00e9sirade", "km", "\u00eele", "allong\u00e9e", "de", "km", "sur", "km", "se", "pr\u00e9sente", "comme", "un", "vaste", "plateau", "calcaire", "inclin\u00e9", "vers", "le", "nordouest", "l'\u00eele", "culmine", "\u00e0", "la", "grandmontagne", "\u00e0", "m", "d'altitude", "mariegalante", "km", "surnomm\u00e9e", "l'\u00eele", "aux", "cent", "moulins", "la", "grande", "galette", "ou", "le", "sombrero", "du", "fait", "de", "sa", "forme", "arrondie", "km", "de", "diam\u00e8tre", "est", "une", "grande", "\u00eele", "form\u00e9e", "sur", "un", "substrat", "calcaire", "vallonn\u00e9", "l'\u00eele", "culmine", "au", "morne", "constant", "\u00e0", "m", "d'altitude", "les", "\u00eeles", "des", "saintes", "km", "petit", "archipel", "de", "\u00eeles", "arides", "et", "escarp\u00e9es", "se", "compose", "principalement", "de", "deux", "\u00eeles", "habit\u00e9es", "terredehaut", "\u00eelet", "allong\u00e9", "de", "km", "\u00e0", "l'est", "et", "terredebas", "\u00eelet", "le", "plus", "grand", "de", "km", "\u00e0", "l'ouest", "de", "l'archipel", "et", "de", "forme", "plus", "arrondie", "l'archipel", "culmine", "au", "morne", "du", "chameau", "\u00e0", "m", "d'altitudela", "majorit\u00e9", "des", "cours", "d'eau", "coule", "sur", "l'\u00eele", "de", "basseterre", "tandis", "que", "grandeterre", "mariegalante", "les", "saintes", "et", "la", "d\u00e9sirade", "au", "relief", "moins", "\u00e9lev\u00e9", "comptent", "tr\u00e8s", "peu", "voire", "aucun", "cours", "d'eau", "\u00e0", "basseterre", "coulent", "par", "exemple", "la", "l\u00e9zarde", "la", "rivi\u00e8re", "moustique", "ou", "grande", "rivi\u00e8re", "\u00e0", "goyave", "\u00e0", "grandeterre", "coulent", "la", "rivi\u00e8re", "audouin", "et", "des", "ravines", "comme", "gaschet", "ou", "cordel", "\u00e0", "mariegalante", "coulent", "la", "rivi\u00e8re", "de", "saintlouis", "et", "la", "rivi\u00e8re", "de", "vieuxfort", "diff\u00e9rents", "plans", "d'eau", "naturels", "ou", "artificiels", "pars\u00e8ment", "l'archipel", "principalement", "dans", "le", "sud", "de", "basseterre", "parmi", "les", "naturels", "\u00e9voquons", "grand", "\u00e9tang", "ou", "l'\u00e9tang", "zombis", "ainsi", "qu'un", "lac", "de", "crat\u00e8re", "d'origine", "volcanique", "le", "lac", "flammarion", "parmi", "les", "artificiels", "citons", "le", "lac", "de", "gaschet", "environ", "ha", "on", "compte", "sept", "sources", "thermales", "en", "guadeloupe", "comme", "les", "bains", "jaunes", "\u00e0", "saintclaude", "\u00b0c", "altitude", "de", "m", "ou", "la", "fontaine", "thomas", "\u00e0", "bouillante", "\u00b0c", "et", "une", "station", "thermale", "\u00e0", "lamentin", "ravine", "chaude", "climat", "la", "guadeloupe", "b\u00e9n\u00e9ficie", "dun", "climat", "tropical", "temp\u00e9r\u00e9", "par", "les", "influences", "maritimes", "on", "y", "distingue", "deux", "saisons", "une", "saison", "s\u00e8che", "appel\u00e9e", "car\u00eame", "qui", "va", "de", "janvier", "\u00e0", "juin", "et", "une", "saison", "humide", "dite", "hivernage", "qui", "s'\u00e9tale", "de", "juillet", "\u00e0", "d\u00e9cembre", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "est", "de", "\u00b0c", "et", "il", "n'y", "a", "que", "peu", "de", "diff\u00e9rence", "entre", "les", "mois", "les", "plus", "chauds", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "\u00b0c", "et", "les", "mois", "les", "plus", "froids", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "\u00b0c", "la", "g\u00e9ographie", "sp\u00e9cifique", "de", "l'archipel", "comme", "le", "contraste", "entre", "la", "basseterre", "et", "la", "grandeterre", "entra\u00eene", "aussi", "un", "climat", "sp\u00e9cifique", "sur", "chacune", "de", "ces", "\u00eeles", "la", "grandeterre", "et", "ses", "plateaux", "calcaires", "connaissent", "r\u00e9guli\u00e8rement", "de", "s\u00e9v\u00e8res", "s\u00e9cheresses", "alors", "que", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "le", "relief", "perpendiculaire", "au", "flux", "des", "aliz\u00e9s", "de", "la", "basseterre", "r\u00e9gule", "le", "r\u00e9gime", "des", "pluies", "\u00e0", "noter", "que", "le", "climat", "au", "sommet", "du", "volcan", "de", "la", "soufri\u00e8re", "est", "frais", "\u00e0", "\u00b0c", "brumeux", "parfois", "venteux", "et", "pluvieux", "avec", "des", "pr\u00e9cipitations", "atteignant", "une", "hauteur", "de", "millim\u00e8tres", "par", "an", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "de", "leau", "de", "mer", "est", "de", "\u00b0c", "l'\u00eele", "est", "\u00e9galement", "sujette", "au", "passage", "des", "ouragans", "de", "mai", "\u00e0", "novembre", "qui", "se", "forment", "localement", "dans", "les", "antilles", "ou", "au", "large", "du", "capvert", "en", "afrique", "et", "d\u00e9rivent", "dans", "les", "aliz\u00e9s", "d'est", "paysages", "et", "environnement", "le", "relief", "montagneux", "de", "l'\u00eele", "de", "basseterre", "est", "domin\u00e9", "par", "le", "volcan", "de", "la", "soufri\u00e8re", "surnomm\u00e9e", "aussi", "la", "vieille", "dame", "et", "point", "culminant", "des", "petites", "antilles", "elle", "est", "recouverte", "d'une", "for\u00eat", "tropicale", "humide", "regorge", "de", "cascades", "de", "rivi\u00e8res", "et", "est", "bord\u00e9e", "de", "plages", "de", "sable", "dor\u00e9", "ou", "noir", "l'\u00eele", "de", "grandeterre", "se", "compose", "\u00e0", "l'ouest", "d'une", "plaine", "bord\u00e9e", "de", "mangroves", "depuis", "le", "gosier", "jusqu'\u00e0", "portlouis", "des", "grands", "fonds", "au", "centre", "et", "d'un", "plateau", "aride", "dentel\u00e9", "de", "c\u00f4tes", "rocheuses", "et", "sauvages", "du", "nord", "\u00e0", "l'est", "le", "littoral", "sud", "de", "la", "grandeterre", "parsem\u00e9", "de", "plages", "de", "sable", "blanc", "\u00e0", "l'abri", "des", "r\u00e9cifs", "coralliens", "concentre", "les", "grandes", "stations", "baln\u00e9aires", "depuis", "gosier", "jusqu'\u00e0", "saintfran\u00e7ois", "l'ile", "de", "mariegalante", "se", "caract\u00e9rise", "par", "une", "falaise", "calcaire", "au", "nord", "un", "plateau", "qui", "devient", "mornes", "\u00e0", "l'est", "et", "au", "sud", "et", "qui", "bascule", "en", "pentes", "escarp\u00e9es", "vers", "une", "plaine", "littorale", "\u00e0", "l'ouest", "de", "l'\u00eele", "face", "\u00e0", "la", "basseterre", "les", "plages", "et", "les", "mangroves", "s'\u00e9tendent", "le", "long", "de", "la", "mer", "des", "cara\u00efbes", "et", "un", "milieu", "naturel", "humide", "du", "littoral", "s'\u00e9tend", "dans", "la", "baie", "de", "folleanse", "la", "guadeloupe", "et", "les", "antilles", "constituent", "un", "point", "chaud", "de", "biodiversit\u00e9", "comme", "les", "autres", "petites", "antilles", "la", "guadeloupe", "a", "\u00e9merg\u00e9", "de", "l'oc\u00e9an", "il", "y", "a", "moins", "de", "cinq", "millions", "d'ann\u00e9es", "et", "son", "isolement", "a", "favoris\u00e9", "l'\u00e9mergence", "d'un", "fort", "taux", "d'end\u00e9misme", "l'archipel", "\u00e9tait", "enti\u00e8rement", "recouvert", "de", "for\u00eat", "avant", "l'arriv\u00e9e", "des", "europ\u00e9ens", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "et", "cette", "arriv\u00e9e", "s'est", "accompagn\u00e9e", "d'invasions", "biologique", "et", "de", "d\u00e9frichements", "qui", "ont", "eu", "un", "impact", "s\u00e9v\u00e8re", "sur", "la", "biodiversit\u00e9", "de", "nombreuses", "esp\u00e8ces", "ont", "disparu", "de", "l'\u00eele", "telles", "que", "l'amazone", "de", "la", "guadeloupe", "le", "rat", "mondoungue", "le", "lamantin", "des", "cara\u00efbes", "le", "phoque", "moine", "des", "cara\u00efbes", "l'am\u00e9ive", "de", "guadeloupe", "selon", "un", "rapport", "de", "la", "deal", "de", "la", "guadeloupe", "et", "de", "la", "martinique", "plantes", "vasculaires", "huit", "mammif\u00e8res", "oiseaux", "reptiles", "quatre", "amphibiens", "et", "quatre", "esp\u00e8ces", "de", "poissons", "d'eau", "douce", "ont", "\u00e9t\u00e9", "introduits", "dans", "les", "antilles", "fran\u00e7aises", "parmi", "lesquelles", "le", "miconia", "calvescens", "le", "rat", "la", "mangouste", "le", "poissonlion", "et", "la", "fourmi", "manioc", "sont", "consid\u00e9r\u00e9es", "comme", "esp\u00e8ces", "invasives", "flores", "terrestre", "et", "aquatique", "la", "for\u00eat", "tropicale", "humide", "de", "basseterre", "\u00e0", "m", "d'altitude", "se", "compose", "de", "grands", "arbres", "gommier", "blanc", "acomatboucan", "ch\u00e2taigner", "d'arbustes", "et", "d'herbac\u00e9es", "palmiste", "montagne", "balisier", "foug\u00e8res", "de", "plantes", "\u00e9piphytes", "brom\u00e9liac\u00e9es", "philodendrons", "orchid\u00e9es", "et", "de", "lianes", "la", "savane", "humide", "audessus", "de", "m", "se", "compose", "de", "mousses", "lichens", "sphaignes", "ou", "de", "plantes", "manglesmontagnes", "violettes", "des", "hauts", "thymmontagne", "la", "for\u00eat", "s\u00e8che", "occupe", "une", "grande", "partie", "de", "grandeterre", "mariegalante", "les", "saintes", "la", "d\u00e9sirade", "et", "se", "d\u00e9veloppe", "aussi", "sur", "la", "c\u00f4te", "sous", "le", "vent", "de", "basseterre", "la", "for\u00eat", "de", "littoral", "se", "d\u00e9veloppe", "plus", "difficilement", "en", "raison", "de", "la", "nature", "du", "sol", "de", "la", "salinit\u00e9", "du", "soleil", "et", "du", "vent", "raisinier", "bord", "de", "mer", "mancenillier", "arbre", "tr\u00e8s", "toxique", "dont", "le", "tronc", "est", "marqu\u00e9", "d'un", "trait", "rouge", "icaquier", "cocotier", "sur", "les", "falaises", "et", "dans", "les", "zones", "arides", "poussent", "des", "cact\u00e9es", "figuier", "de", "barbarie", "cactusraquette", "t\u00eate", "\u00e0", "l'anglais", "alo\u00e8s", "la", "mangrove", "se", "structure", "en", "trois", "niveaux", "allant", "du", "plus", "proche", "de", "la", "mer", "au", "plus", "\u00e9loign\u00e9", "au", "premier", "se", "trouvent", "les", "pal\u00e9tuviers", "rouge", "au", "second", "les", "pal\u00e9tuviers", "noirs", "forment", "la", "mangrove", "arbustive", "et", "au", "troisi\u00e8me", "niveau", "les", "pal\u00e9tuviers", "blancs", "forment", "la", "mangrove", "haute", "en", "retrait", "l\u00e0", "o\u00f9", "la", "mar\u00e9e", "et", "le", "sel", "ne", "p\u00e9n\u00e8trent", "pas", "se", "d\u00e9veloppe", "parfois", "une", "for\u00eat", "mar\u00e9cageuse", "unique", "\u00e0", "la", "guadeloupe", "o\u00f9", "pousse", "le", "manglem\u00e9daille", "les", "herbiers", "comme", "ceux", "tapissant", "le", "lagon", "du", "grand", "culdesac", "marin", "constituent", "un", "\u00e9cosyst\u00e8me", "et", "une", "zone", "de", "transition", "entre", "la", "mangrove", "et", "les", "r\u00e9cifs", "coralliens", "parmi", "les", "quatre", "esp\u00e8ces", "de", "plantes", "\u00e0", "fleurs", "qui", "s'y", "d\u00e9veloppent", "la", "thalassia", "testudinum", "est", "la", "plus", "r\u00e9pandue", "un", "rapport", "de", "la", "deal", "informe", "qu'en", "la", "guadeloupe", "compte", "esp\u00e8ces", "v\u00e9g\u00e9tales", "menac\u00e9es", "autres", "quasi", "menac\u00e9es", "comme", "le", "ga\u00efac", "en", "danger", "et", "le", "cactus", "t\u00eate", "\u00e0", "langlais", "en", "danger", "critique", "et", "cinq", "esp\u00e8ces", "disparues", "dont", "quatre", "orchidac\u00e9es", "faunes", "terrestre", "et", "aquatique", "la", "guadeloupe", "compte", "de", "nombreuses", "esp\u00e8ces", "de", "papillons", "de", "phasmes", "localement", "nomm\u00e9s", "cheval", "\u00e0", "diable", "de", "col\u00e9opt\u00e8res", "de", "grande", "taille", "comme", "le", "dynaste", "hercule", "et", "compte", "une", "esp\u00e8ce", "end\u00e9mique", "d'araign\u00e9e", "la", "holothele", "sulfurensis", "on", "y", "rencontre", "des", "reptiles", "comme", "la", "tortue", "charbonni\u00e8re", "\u00e0", "pattes", "rouges", "appel\u00e9e", "moloko\u00ef", "des", "couleuvres", "alsophis", "antillensis", "alsophis", "sanctonum", "un", "serpent", "ressemblant", "\u00e0", "un", "ver", "de", "terre", "typhlops", "guadeloupensis", "des", "iguanes", "iguana", "delicatissima", "iguana", "iguana", "un", "gecko", "mabouia", "et", "des", "petits", "l\u00e9zards", "anolis", "deux", "batraciens", "sont", "end\u00e9miques", "de", "la", "basseterre", "lhylode", "de", "pinchon", "et", "lhylode", "de", "barlagne", "il", "y", "existe", "une", "grande", "diversit\u00e9", "d'oiseaux", "colibri", "hupp\u00e9", "pic", "de", "guadeloupe", "end\u00e9mique", "et", "class\u00e9", "quasi", "menac\u00e9", "faucon", "cr\u00e9cerelle", "p\u00e9lican", "brun", "fr\u00e9gate", "on", "y", "estime", "\u00e0", "les", "esp\u00e8ces", "de", "chauvesouris", "myotis", "de", "la", "dominique", "noctilion", "p\u00eacheur", "grande", "chauvesouris", "brune", "guadeloup\u00e9enne", "les", "mammif\u00e8res", "embl\u00e9matiques", "sont", "le", "raton", "laveur", "de", "la", "guadeloupe", "et", "l'agouti", "dor\u00e9", "prot\u00e9g\u00e9", "et", "en", "voie", "de", "disparition", "certains", "cours", "d'eau", "sont", "parfois", "peupl\u00e9s", "d'ouassous", "crevettes", "d'eau", "douce", "locales", "l'archipel", "est", "bord\u00e9", "de", "r\u00e9cifs", "coralliens", "et", "celui", "situ\u00e9", "dans", "le", "grand", "culdesac", "marin", "long", "de", "km", "est", "le", "plus", "long", "des", "petites", "antilles", "cet", "espace", "abrite", "esp\u00e8ces", "de", "coraux", "parmi", "lesquelles", "depuis", "sont", "prot\u00e9g\u00e9es", "dans", "les", "antilles", "fran\u00e7aises", "les", "eaux", "guadeloup\u00e9ennes", "sont", "\u00e9galement", "riches", "en", "animaux", "invert\u00e9br\u00e9s", "\u00e9ponges", "monnaies", "cara\u00efbe", "an\u00e9mones", "de", "mer", "\u00e9toiles", "de", "mer", "en", "grands", "mammif\u00e8res", "grand", "cachalot", "ou", "baleine", "\u00e0", "bosse", "en", "poissons", "de", "r\u00e9cifs", "perroquet", "poissonlion", "poisson", "coffre", "congre", "diodon", "poissons", "c\u00f4tiers", "et", "oc\u00e9aniques", "orphie", "exocet", "daurade", "requins", "marlin", "espadon", "et", "en", "reptiles", "tortue", "caouane", "tortue", "oliv\u00e2tre", "tortue", "karet", "tortue", "verte", "pr\u00e9servation", "de", "l'environnement", "les", "milieux", "naturels", "guadeloup\u00e9ens", "souffrent", "des", "pr\u00e9l\u00e8vements", "chasse", "et", "p\u00eache", "en", "particulier", "du", "recul", "de", "la", "for\u00eat", "de", "l'urbanisation", "de", "la", "p\u00e9riurbanisation", "et", "du", "d\u00e9veloppement", "de", "cultures", "intensives", "banane", "et", "canne", "\u00e0", "sucre", "en", "particulier", "qui", "ont", "atteint", "leur", "apog\u00e9e", "dans", "les", "ann\u00e9es", "en", "cons\u00e9quence", "les", "herbiers", "et", "les", "r\u00e9cifs", "sont", "d\u00e9grad\u00e9s", "\u00e0", "hauteur", "de", "autour", "des", "grandes", "\u00eeles", "les", "herbiers", "pal\u00e9tuviers", "et", "mangroves", "\u00e0", "mariegalante", "aux", "saintes", "et", "\u00e0", "la", "d\u00e9sirade", "ont", "quasiment", "disparu", "et", "sont", "constat\u00e9es", "une", "augmentation", "de", "la", "salinit\u00e9", "de", "la", "nappe", "deau", "douce", "souterraine", "due", "\u00e0", "lintensit\u00e9", "de", "lutilisation", "de", "la", "nappe", "et", "des", "pollutions", "dorigine", "agricole", "pesticides", "et", "compos\u00e9s", "azot\u00e9s", "de", "plus", "l'\u00e9tude", "chleauterre", "d\u00e9voil\u00e9e", "en", "mars", "conclut", "que", "mol\u00e9cules", "anthropog\u00e9niques", "diff\u00e9rentes", "dont", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "est", "issue", "des", "r\u00e9sidus", "de", "pesticides", "d\u00e9sormais", "interdits", "comme", "le", "chlord\u00e9cone", "ont", "\u00e9t\u00e9", "retrouv\u00e9es", "sur", "des", "bassins", "versants", "analys\u00e9s", "en", "grandeterre", "et", "sur", "la", "basseterre", "un", "rapport", "de", "loffice", "de", "leau", "de", "guadeloupe", "fait", "\u00e9tat", "en", "d'une", "d\u00e9gradation", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e", "des", "masses", "deau", "malgr\u00e9", "tout", "il", "existe", "une", "volont\u00e9", "de", "pr\u00e9server", "ces", "milieux", "dont", "l'environnement", "v\u00e9g\u00e9tal", "et", "paysager", "restent", "pr\u00e9serv\u00e9s", "sur", "quelques", "parties", "des", "\u00eeles", "et", "constituent", "un", "atout", "sensible", "pour", "le", "tourisme", "ces", "espaces", "sont", "pour", "partie", "prot\u00e9g\u00e9s", "et", "class\u00e9s", "en", "znieff", "parfois", "avec", "un", "statut", "de", "r\u00e9serve", "naturelle", "dont", "plusieurs", "grottes", "abritent", "des", "chiropt\u00e8res", "prot\u00e9g\u00e9s", "en", "ce", "sens", "le", "parc", "national", "de", "la", "guadeloupe", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "le", "f\u00e9vrier", "en", "sous", "l'\u00e9gide", "de", "l'unesco", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "la", "r\u00e9serve", "de", "biosph\u00e8re", "de", "l'archipel", "de", "la", "guadeloupe", "et", "dans", "la", "foul\u00e9e", "le", "d\u00e9cembre", "le", "site", "du", "grand", "culdesac", "marin", "est", "inscrit", "en", "tant", "que", "zone", "humide", "dimportance", "internationale", "l'\u00eele", "devient", "ainsi", "le", "d\u00e9partement", "d'outremer", "ayant", "le", "plus", "d'espaces", "prot\u00e9g\u00e9sr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "scandale", "environnemental", "de", "la", "chlord\u00e9cone", "aux", "antilles", "fran\u00e7aises", "la", "population", "guadeloup\u00e9enne", "a", "\u00e9t\u00e9", "expos\u00e9e", "au", "chlord\u00e9cone", "un", "insecticide", "dangereux", "perturbateur", "endocrinien", "et", "vraisemblablement", "canc\u00e9rog\u00e8ne", "autoris\u00e9", "entre", "et", "dans", "les", "bananeraies", "des", "antilles", "afin", "de", "prot\u00e9ger", "les", "bananeraies", "d'un", "charan\u00e7on", "son", "autorisation", "\u00e0", "la", "vente", "avait", "\u00e9t\u00e9", "retir\u00e9e", "en", "par", "le", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "mais", "une", "d\u00e9rogation", "en", "permettra", "l'usage", "jusqu'en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "demande", "pressante", "des", "producteurs", "de", "banane", "relay\u00e9e", "par", "le", "d\u00e9put\u00e9", "de", "la", "martinique", "guy", "lordinot", "son", "usage", "se", "poursuivra", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "jusqu'aux", "ann\u00e9es", "en", "une", "commission", "d'enqu\u00eate", "parlementaire", "met", "en", "cause", "l'\u00e9tat", "pour", "avoir", "autoris\u00e9", "la", "vente", "de", "ce", "produit", "dont", "la", "toxicit\u00e9", "\u00e9tait", "pourtant", "connue", "mais", "ces", "responsabilit\u00e9s", "sont", "partag\u00e9es", "avec", "les", "acteurs", "\u00e9conomiques", "les", "industriels", "d'abord", "mais", "aussi", "les", "groupements", "de", "planteurs", "et", "certains", "\u00e9lus", "sant\u00e9", "publique", "france", "indique", "qu'il", "y", "aurait", "plus", "de", "des", "adultes", "en", "guadeloupe", "qui", "seraient", "contamin\u00e9e", "par", "le", "chlord\u00e9cone", "des", "\u00e9tudes", "sont", "en", "cours", "pour", "mieux", "mesurer", "les", "impacts", "de", "ces", "produits", "sur", "la", "sant\u00e9", "des", "arr\u00eat\u00e9s", "dinterdiction", "de", "la", "p\u00eache", "sont", "\u00e0", "respecter", "en", "martinique", "et", "en", "guadeloupe", "poissons", "et", "crustac\u00e9s", "d'eau", "douce", "genre", "ouassous", "certaines", "esp\u00e8ces", "de", "poissons", "de", "lagon", "et", "de", "langouste", "rappelle", "l'afssa", "de", "m\u00eame", "qu'il", "faut", "en", "zone", "contamin\u00e9e", "\u00e9viter", "de", "consommer", "les", "l\u00e9gumes", "racines", "du", "jardin", "plus", "de", "deux", "fois", "par", "semaine", "risques", "naturels", "situ\u00e9es", "dans", "une", "r\u00e9gion", "tr\u00e8s", "expos\u00e9e", "la", "guadeloupe", "et", "ses", "d\u00e9pendances", "doivent", "faire", "face", "\u00e0", "de", "nombreux", "cyclones", "l'ouragan", "le", "plus", "meurtrier", "\u00e0", "avoir", "frapp\u00e9", "la", "guadeloupe", "est", "l'ouragan", "de", "pointe\u00e0pitre", "de", "qui", "a", "fait", "au", "moins", "morts", "le", "septembre", "le", "cyclone", "hugo", "inflige", "de", "s\u00e9rieux", "d\u00e9g\u00e2ts", "aux", "\u00eeles", "de", "l'archipel", "et", "marque", "profond\u00e9ment", "la", "m\u00e9moire", "des", "habitants", "de", "l'archipel", "en", "trois", "cyclones", "iris", "luis", "et", "marilyn", "ont", "frapp\u00e9", "l'archipel", "en", "moins", "de", "trois", "semaines", "quelquesuns", "des", "ouragans", "meurtriers", "ayant", "frapp\u00e9", "la", "guadeloupe", "sont", "les", "suivants", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "septembre", "ouragan", "okeechobee", "le", "ao\u00fbt", "ouragan", "betsy", "le", "ao\u00fbt", "ouragan", "cleo", "le", "septembre", "ouragan", "inez", "du", "au", "septembre", "ouragan", "hugo", "du", "au", "septembre", "ouragan", "marilyn", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "le", "septembre", "ouragan", "irma", "du", "au", "septembre", "ouragan", "maria", "\u00e9galement", "localis\u00e9e", "dans", "une", "zone", "de", "subduction", "entre", "les", "plaques", "am\u00e9ricaine", "et", "cara\u00efbe", "travers\u00e9e", "en", "surface", "par", "de", "nombreuses", "failles", "g\u00e9ologiques", "comme", "celles", "de", "la", "barre", "ou", "cadoue", "point", "de", "d\u00e9part", "en", "profondeur", "des", "rifts", "de", "la", "d\u00e9sirade", "et", "de", "mariegalante", "la", "guadeloupe", "est", "pour", "ces", "caract\u00e9ristiques", "g\u00e9ologiques", "class\u00e9es", "en", "zone", "iii", "d'apr\u00e8s", "le", "zonage", "sismique", "de", "la", "france", "et", "fait", "l'objet", "d'un", "plan", "de", "pr\u00e9vention", "des", "risques", "sp\u00e9cifique", "le", "s\u00e9isme", "de", "aux", "petites", "antilles", "est", "\u00e0", "ce", "jour", "le", "s\u00e9isme", "connu", "le", "plus", "violent", "il", "a", "caus\u00e9", "la", "mort", "de", "plus", "d'un", "millier", "de", "personnes", "ainsi", "que", "de", "tr\u00e8s", "importants", "d\u00e9g\u00e2ts", "\u00e0", "pointe\u00e0pitre", "le", "novembre", "les", "\u00eeles", "du", "d\u00e9partement", "notamment", "l'archipel", "des", "saintes", "furent", "frapp\u00e9es", "par", "un", "violent", "s\u00e9isme", "atteignant", "la", "magnitude", "de", "sur", "l'\u00e9chelle", "de", "richter", "et", "causant", "la", "mort", "d'une", "personne", "ainsi", "que", "de", "nombreux", "d\u00e9g\u00e2ts", "mat\u00e9rielsaussi", "le", "territoire", "guadeloup\u00e9en", "est", "confront\u00e9", "aux", "risques", "de", "tsunamis", "pouvant", "provenir", "de", "divers", "lieux", "dans", "le", "monde", "le", "er", "novembre", "le", "tremblement", "de", "terre", "de", "lisbonne", "donna", "naissance", "\u00e0", "un", "tsunami", "qui", "se", "propagea", "\u00e0", "travers", "l'atlantique", "avant", "de", "toucher", "la", "guadeloupe", "heures", "plus", "tard", "g\u00e9n\u00e9rant", "une", "vague", "haute", "de", "m\u00e8tres", "qui", "d\u00e9ferla", "sur", "la", "ville", "de", "sainteanne", "et", "fit", "plusieurs", "victimesen", "et", "\u00e0", "la", "suite", "de", "plusieurs", "\u00e9ruptions", "\u00e0", "montserrat", "et", "d'un", "tremblement", "de", "terre", "survenu", "aux", "saintes", "des", "tsunamis", "ont", "atteint", "les", "c\u00f4tes", "guadeloup\u00e9ennes", "en", "moins", "d'une", "dizaine", "de", "minutesenfin", "la", "soufri\u00e8re", "\u00e9galement", "surnomm\u00e9e", "vy\u00e9", "madanm", "la", "en", "cr\u00e9ole", "guadeloup\u00e9en", "litt\u00e9ralement", "la", "vieille", "dame", "en", "fran\u00e7ais", "est", "un", "volcan", "en", "activit\u00e9", "situ\u00e9", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "commune", "de", "saintclaude", "dans", "le", "sud", "de", "l'\u00eele", "de", "basseterre", "la", "commune", "de", "basseterre", "cheflieu", "de", "la", "guadeloupe", "se", "trouve", "\u00e0", "une", "dizaine", "de", "kilom\u00e8tres", "au", "sudouest", "c'est", "un", "volcan", "actif", "de", "type", "p\u00e9l\u00e9en", "explosif", "\u00e0", "nu\u00e9es", "ardentes", "donc", "tr\u00e8s", "dangereux", "et", "de", "formation", "r\u00e9cente", "\u00e0", "ans", "son", "activit\u00e9", "actuelle", "est", "marqu\u00e9e", "par", "des", "fumerolles", "des", "vapeurs", "sulfureuses", "et", "des", "sources", "chaudes", "sur", "diff\u00e9rents", "points", "du", "sommet", "il", "est", "le", "seul", "\u00e0", "\u00eatre", "actif", "en", "guadeloupe", "depuis", "les", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "la", "derni\u00e8re", "\u00e9ruption", "de", "la", "soufri\u00e8re", "une", "\u00e9ruption", "phr\u00e9atique", "date", "de", "et", "elle", "a", "conduit", "\u00e0", "l\u00e9vacuation", "de", "la", "partie", "sud", "de", "la", "basseterre", "ainsi", "que", "de", "la", "pr\u00e9fecture", "soit", "personnes", "sur", "trois", "mois", "et", "demi", "r\u00e9partition", "spatiale", "de", "la", "population", "et", "des", "activit\u00e9s", "situ\u00e9e", "\u00e0", "la", "jonction", "des", "deux", "grandes", "\u00eeles", "de", "la", "guadeloupe", "l'agglom\u00e9ration", "pointoise", "soit", "pointe\u00e0pitre", "les", "abymes", "baiemahault", "le", "gosier", "et", "sept", "autres", "communes", "regroupe", "\u00e0", "elle", "seule", "habitants", "en", "soit", "de", "la", "population", "du", "d\u00e9partement", "c'est", "la", "e", "agglom\u00e9ration", "urbaine", "de", "france", "par", "sa", "population", "dans", "cette", "zone", "la", "densit\u00e9", "moyenne", "est", "de", "habkm", "tandis", "qu'\u00e0", "mariegalante", "elle", "n'est", "que", "de", "habkm", "en", "la", "densit\u00e9", "de", "population", "moyenne", "du", "d\u00e9partement", "\u00e9tait", "de", "habkm", "contre", "habkm", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "de", "plus", "un", "tiers", "des", "terres", "de", "l'archipel", "est", "consacr\u00e9", "\u00e0", "l'agriculture", "et", "les", "zones", "montagneuses", "ne", "sont", "pas", "habitables", "ainsi", "l'espace", "et", "le", "logement", "viennent", "\u00e0", "manquer", "axes", "de", "communication", "et", "transports", "les", "modes", "de", "d\u00e9placement", "des", "actifs", "guadeloup\u00e9ens", "sont", "les", "suivants", "voiture", "transport", "en", "commun", "marche", "pas", "de", "transport", "v\u00e9lo", "le", "r\u00e9seau", "routier", "guadeloup\u00e9en", "est", "tr\u00e8s", "bien", "d\u00e9velopp\u00e9", "et", "en", "bon", "\u00e9tat", "au", "d\u00e9cembre", "il", "comprenait", "kilom\u00e8tres", "de", "routes", "nationales", "et", "kilom\u00e8tres", "de", "routes", "d\u00e9partementales", "deux", "ponts", "qui", "ne", "s'ouvrent", "plus", "permettent", "de", "franchir", "la", "rivi\u00e8re", "sal\u00e9e", "et", "de", "relier", "les", "\u00eeles", "de", "basseterre", "et", "grandeterre", "en", "mati\u00e8re", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "en", "personnes", "sont", "tu\u00e9es", "sur", "les", "routes", "de", "guadeloupe", "ce", "qui", "correspond", "\u00e0", "un", "taux", "de", "morts", "par", "million", "d'habitants", "double", "de", "celui", "d'autres", "d\u00e9partements", "fran\u00e7aisun", "projet", "de", "tramway", "comprenant", "deux", "lignes", "a", "\u00e9t\u00e9", "vot\u00e9", "le", "septembre", "par", "la", "communaut\u00e9", "d'agglom\u00e9ration", "du", "sud", "grandeterre", "la", "premi\u00e8re", "phase", "devait", "relier", "en", "le", "nord", "des", "abymes", "au", "centreville", "de", "pointe\u00e0pitre", "la", "deuxi\u00e8me", "phase", "en", "devait", "compl\u00e9ter", "la", "premi\u00e8re", "en", "desservant", "l'universit\u00e9", "\u00e0", "l'horizon", "deux", "lignes", "\u00e9taient", "pr\u00e9vues", "la", "ligne", "de", "lauricisque", "\u00e0", "baiemahault", "et", "la", "ligne", "jusqu'\u00e0", "belle", "plaine", "au", "gosier", "le", "projet", "est", "abandonn\u00e9", "en", "la", "guadeloupe", "dispose", "de", "nombreuses", "installations", "portuaires", "et", "de", "services", "de", "transport", "permettant", "la", "liaison", "entre", "les", "\u00eeles", "de", "l'archipel", "en", "grandeterre", "il", "s'agit", "de", "la", "gare", "maritime", "internationale", "de", "bergevin", "\u00e0", "pointe\u00e0pitre", "et", "de", "celle", "de", "saintfran\u00e7ois", "en", "basseterre", "il", "s'agit", "du", "port", "de", "jarry", "\u00e0", "baiemahault", "du", "port", "de", "basseterre", "et", "du", "port", "de", "troisrivi\u00e8res", "chaque", "\u00eele", "de", "l'archipel", "dispose", "d'installations", "a\u00e9roportuaires", "l'a\u00e9roport", "guadeloupe", "p\u00f4le", "cara\u00efbes", "dont", "l'a\u00e9rogare", "r\u00e9gionale", "de", "plainpied", "a", "\u00e9t\u00e9", "inaugur\u00e9", "le", "juin", "et", "l'a\u00e9rodrome", "de", "saintfran\u00e7ois", "l'a\u00e9rodrome", "de", "basseterrebaillif", "l'a\u00e9rodrome", "de", "mariegalanteles", "basses", "l'a\u00e9rodrome", "les", "saintesterredehaut", "l'a\u00e9rodrome", "de", "la", "d\u00e9siradegrand", "anse", "histoire", "peuplements", "am\u00e9rindiens", "des", "antilles", "et", "arriv\u00e9e", "des", "espagnols", "\u00e0", "l'instar", "d'autres", "\u00eeles", "des", "petites", "antilles", "la", "guadeloupe", "est", "probablement", "occup\u00e9e", "par", "des", "am\u00e9rindiens", "des", "antilles", "dits", "groupes", "pr\u00e9c\u00e9ramiques", "\u00e0", "partir", "de", "av", "jc", "comme", "semble", "l'indiquer", "la", "d\u00e9couverte", "de", "traces", "de", "culture", "sur", "br\u00fblis", "sur", "l\u00eele", "de", "mariegalante", "cette", "p\u00e9riode", "est", "d\u00e9nomm\u00e9e", "p\u00e9riode", "archa\u00efque", "dans", "la", "nomenclature", "arch\u00e9ologique", "am\u00e9ricaine", "vers", "le", "d\u00e9but", "du", "premier", "mill\u00e9naire", "des", "groupes", "am\u00e9rindiens", "agroc\u00e9ramistes", "migrent", "depuis", "le", "nord", "du", "venezuela", "dans", "tout", "l'arc", "antillais", "cette", "p\u00e9riode", "le", "n\u00e9oindien", "ancien", "ou", "\u00e2ge", "c\u00e9ramique", "ancien", "comprend", "deux", "cultures", "bien", "identifiables", "par", "le", "style", "de", "leur", "production", "c\u00e9ramique", "huecan", "et", "cedrosan", "salado\u00efde", "anciennement", "d\u00e9nomm\u00e9s", "arawaks", "par", "les", "arch\u00e9ologues", "vers", "le", "ixe", "si\u00e8cle", "ils", "laissent", "la", "place", "\u00e0", "la", "culture", "troumasso\u00efde", "qui", "inaugure", "la", "p\u00e9riode", "du", "n\u00e9oindien", "r\u00e9cent", "dont", "les", "traces", "ont", "\u00e9t\u00e9", "notamment", "retrouv\u00e9es", "\u00e0", "l'abri", "patate", "au", "moule", "ces", "groupes", "ne", "proviennent", "pas", "d'une", "migration", "mais", "d'une", "transformation", "sur", "place", "des", "groupes", "ant\u00e9rieurs", "profonde", "mutation", "encore", "mal", "expliqu\u00e9e", "mais", "o\u00f9", "le", "climat", "la", "d\u00e9mographie", "et", "des", "modifications", "soci\u00e9tales", "pourraient", "avoir", "jou\u00e9", "un", "r\u00f4le", "la", "c\u00e9ramique", "troumasso\u00efde", "est", "d\u00e9riv\u00e9e", "de", "la", "c\u00e9ramique", "cedrosan", "salado\u00efde", "avec", "une", "extr\u00eame", "simplification", "du", "registre", "d\u00e9coratif", "qui", "dispara\u00eet", "presque", "totalement", "c'est", "sans", "doute", "tardivement", "peut\u00eatre", "autour", "du", "xve", "si\u00e8cle", "qu'une", "nouvelle", "population", "migre", "dans", "l'arc", "antillais", "depuis", "le", "plateau", "des", "guyanes", "ces", "peuples", "les", "kalinagos", "ou", "cara\u00efbes", "insulaires", "d\u00e9crits", "par", "les", "espagnols", "\u00e0", "leur", "arriv\u00e9e", "dans", "les", "petites", "antilles", "pourraient", "correspondre", "aux", "cultures", "d\u00e9nomm\u00e9es", "suazo\u00efde", "et", "cayo", "par", "les", "arch\u00e9ologues", "cette", "p\u00e9riode", "tardive", "est", "marqu\u00e9e", "par", "l'\u00e9vidence", "de", "contacts", "avec", "les", "ta\u00efnos", "des", "grandes", "antilles", "selon", "une", "th\u00e8se", "aujourd'hui", "infirm\u00e9e", "par", "plusieurs", "recherches", "scientifiques", "les", "arawaks", "auraient", "\u00e9t\u00e9", "massacr\u00e9s", "\u00e0", "l'arriv\u00e9e", "des", "kalinagos", "un", "peuple", "d\u00e9crit", "par", "les", "chroniqueurs", "espagnols", "comme", "guerrier", "et", "pratiquant", "le", "cannibalisme", "les", "kalinagos", "sont", "les", "principaux", "occupants", "des", "lieux", "jusqu'au", "milieu", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "c'est\u00e0dire", "peu", "de", "temps", "apr\u00e8s", "l'installation", "des", "fran\u00e7ais", "en", "mais", "bien", "apr\u00e8s", "l'arriv\u00e9e", "des", "premiers", "europ\u00e9ens", "arriv\u00e9e", "des", "espagnols", "l'histoire", "moderne", "de", "la", "guadeloupe", "commence", "en", "novembre", "lorsque", "christophe", "colomb", "aper\u00e7oit", "lors", "de", "son", "deuxi\u00e8me", "voyage", "la", "dominique", "puis", "mariegalante", "o\u00f9", "il", "d\u00e9barque", "le", "novembre", "il", "arrive", "sur", "l'\u00eele", "de", "la", "basseterre", "le", "novembre", "\u00e0", "l'embouchure", "de", "l'actuelle", "rivi\u00e8re", "du", "grandcarbet", "il", "note", "l'importance", "de", "la", "pr\u00e9sence", "de", "l'eau", "notamment", "en", "voyant", "les", "chutes", "du", "carbet", "il", "nomme", "l'\u00eele", "santa", "mar\u00eda", "de", "guadalupe", "de", "extremadura", "en", "hommage", "au", "monast\u00e8re", "espagnol", "o\u00f9", "christophe", "colomb", "fit", "un", "p\u00e8lerinage", "apr\u00e8s", "son", "premier", "voyage", "au", "nouveau", "monde", "en", "et", "vint", "remercier", "pour", "cette", "d\u00e9couverte", "d\u00e8s", "l'archipel", "de", "la", "guadeloupe", "est", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "indiqu\u00e9", "dans", "toutes", "ses", "composantes", "les", "cinq", "\u00eeles", "sur", "le", "planisph\u00e8re", "de", "cantino", "indiquant", "l'importance", "et", "la", "connaissance", "du", "lieu", "par", "les", "premiers", "navigateurs", "europ\u00e9ens", "la", "guadeloupe", "est", "alors", "peupl\u00e9e", "par", "les", "cara\u00efbes", "peuple", "am\u00e9rindien", "pr\u00e9sent", "sur", "l'\u00eele", "depuis", "le", "viiie", "si\u00e8cle", "l'archipel", "de", "la", "guadeloupe", "fut", "une", "colonie", "espagnole", "pendant", "environ", "ans", "jusqu'en", "premi\u00e8re", "colonisation", "fran\u00e7aise", "et", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "traite", "des", "noirs", "d\u00e9barquant", "\u00e0", "la", "pointe", "all\u00e8gre", "en", "charles", "li\u00e9nard", "de", "l'olive", "et", "jean", "du", "plessis", "d'ossonville", "prennent", "possession", "de", "la", "guadeloupe", "au", "nom", "de", "la", "compagnie", "des", "\u00eeles", "d'am\u00e9rique", "cr\u00e9\u00e9e", "le", "f\u00e9vrier", "par", "le", "cardinal", "de", "richelieu", "afin", "d'\u00e9largir", "le", "champ", "d'intervention", "de", "la", "compagnie", "de", "saintchristophe", "dans", "le", "but", "d'y", "d\u00e9velopper", "notamment", "la", "culture", "du", "tabac", "pour", "l'exporter", "vers", "la", "france", "c'est", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "colonisation", "de", "l'archipel", "ces", "d\u00e9buts", "sont", "difficiles", "une", "famine", "d\u00e9cime", "en", "une", "partie", "des", "colons", "les", "rapports", "entre", "les", "am\u00e9rindiens", "cara\u00efbes", "qui", "leur", "fournissaient", "des", "vivres", "et", "les", "fran\u00e7ais", "se", "tendent", "rapidement", "d\u00e8s", "lors", "que", "ces", "derniers", "\u00e9tendent", "leurs", "terres", "au", "d\u00e9triment", "des", "populations", "indig\u00e8nes", "se", "transformant", "en", "guerres", "ouvertes", "en", "se", "termine", "la", "guerre", "entre", "colons", "et", "cara\u00efbes", "ces", "derniers", "d\u00e9j\u00e0", "diminu\u00e9s", "par", "les", "maladies", "et", "les", "massacres", "sont", "envoy\u00e9s", "sur", "l'\u00eele", "de", "la", "dominiquela", "d\u00e9pr\u00e9ciation", "du", "tabac", "est", "sensible", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "colonisation", "quatre", "compagnies", "commerciales", "font", "faillite", "en", "tentant", "de", "coloniser", "les", "\u00eeles", "guadeloup\u00e9ennes", "en", "raison", "de", "la", "chute", "des", "cours", "et", "du", "co\u00fbt", "des", "guerres", "contre", "les", "cara\u00efbes", "la", "population", "augmente", "cependant", "rapidement", "et", "l'esclavage", "se", "d\u00e9veloppe", "en", "les", "esclaves", "sont", "d\u00e9j\u00e0", "plus", "de", "\u00e0", "travailler", "sur", "l'archipel", "pour", "une", "population", "de", "personnes", "en", "la", "guadeloupe", "et", "la", "martinique", "passent", "sous", "l'autorit\u00e9", "directe", "du", "roi", "de", "france", "louis", "xiv", "qui", "d\u00e9cide", "alors", "de", "d\u00e9velopper", "la", "culture", "de", "la", "canne", "\u00e0", "sucre", "celleci", "n\u00e9cessite", "des", "investissements", "plus", "on\u00e9reux", "que", "celle", "du", "tabac", "mais", "est", "beaucoup", "plus", "rentable", "l'\u00e9dit", "de", "mai", "cr\u00e9e", "la", "compagnie", "fran\u00e7aise", "des", "indes", "occidentales", "qui", "re\u00e7oit", "alors", "pour", "quarante", "ans", "une", "concession", "sur", "l'ensemble", "des", "possessions", "fran\u00e7aises", "des", "cara\u00efbes", "sous", "suzerainet\u00e9", "royale", "des", "terres", "sont", "donn\u00e9es", "\u00e0", "des", "officiers", "sup\u00e9rieurs", "qui", "sont", "encourag\u00e9s", "\u00e0", "y", "importer", "des", "esclaves", "pour", "exploiter", "la", "canne", "\u00e0", "sucre", "cependant", "la", "population", "d'esclaves", "diminue", "en", "guadeloupe", "entre", "et", "passant", "de", "\u00e0", "personnesd\u00e8s", "le", "monopole", "de", "la", "compagnie", "fran\u00e7aise", "des", "indes", "occidentales", "est", "aboli", "pour", "ouvrir", "la", "concurrence", "\u00e0", "tous", "les", "ports", "fran\u00e7ais", "dans", "la", "traite", "n\u00e9gri\u00e8re", "dont", "le", "d\u00e9veloppement", "massif", "par", "des", "fran\u00e7ais", "et", "des", "anglais", "fait", "flamber", "le", "prix", "des", "esclaves", "mais", "abaisse", "le", "co\u00fbt", "de", "leur", "transport", "et", "satisfait", "les", "planteurs", "de", "sucre", "la", "guadeloupe", "est", "encore", "habit\u00e9e", "par", "de", "nombreux", "colons", "blancs", "qui", "cultivent", "du", "tabac", "sur", "des", "plantations", "n\u00e9cessitant", "peu", "de", "capitaux", "apr\u00e8s", "le", "nombre", "de", "planteurs", "blancs", "diminue", "rapidement", "et", "en", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "ferme", "du", "tabac", "entra\u00eene", "leur", "ruine", "moins", "tax\u00e9", "le", "tabac", "produit", "en", "virginie", "par", "des", "planteurs", "jacobites", "profite", "de", "la", "contrebande", "et", "prend", "son", "essor", "l'augmentation", "rapide", "de", "la", "population", "d'esclaves", "correspond", "aussi", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "en", "de", "la", "compagnie", "du", "s\u00e9n\u00e9gal", "anc\u00eatre", "de", "la", "compagnie", "de", "guin\u00e9e", "dans", "le", "sillage", "de", "la", "compagnie", "royale", "d'afrique", "fond\u00e9e", "en", "face", "\u00e0", "cette", "concurrence", "la", "compagnie", "fran\u00e7aise", "des", "indes", "occidentales", "sera", "dissoute", "en", "lessor", "de", "l'esclavage", "en", "guadeloupe", "est", "cependant", "moins", "rapide", "qu'\u00e0", "la", "martinique", "\u00e0", "qui", "la", "traite", "n\u00e9gri\u00e8re", "r\u00e9serve", "les", "esclaves", "les", "plus", "r\u00e9sistants", "et", "o\u00f9", "louis", "xiv", "a", "install\u00e9", "plus", "de", "nobles", "de", "rang", "\u00e9lev\u00e9", "et", "o\u00f9", "la", "population", "noire", "double", "entre", "et", "d\u00e8s", "la", "population", "d'esclaves", "en", "guadeloupe", "est", "remont\u00e9e", "\u00e0", "personnes", "beaucoup", "moins", "quen", "martinique", "cette", "diff\u00e9rence", "explique", "aussi", "qu'un", "si\u00e8cle", "plus", "tard", "en", "victor", "hugues", "ait", "pu", "se", "rendre", "ma\u00eetre", "de", "la", "guadeloupe", "pour", "le", "compte", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "alors", "que", "la", "martinique", "est", "rest\u00e9e", "sous", "la", "domination", "des", "grands", "planteurs", "de", "sucre", "alli\u00e9s", "aux", "anglais", "dans", "le", "cadre", "du", "trait\u00e9", "de", "whitehall", "conflits", "francobritanniques", "premi\u00e8re", "abolition", "de", "lesclavage", "et", "p\u00e9riode", "su\u00e9doise", "si\u00e8ge", "de", "la", "guadeloupe", "et", "occupation", "anglaise", "apr\u00e8s", "des", "tentatives", "infructueuses", "en", "et", "les", "britanniques", "s'emparent", "une", "premi\u00e8re", "fois", "de", "la", "guadeloupe", "en", "ils", "ne", "la", "conserveront", "que", "quatre", "ans", "jusqu'en", "trait\u00e9", "de", "paris", "depuis", "les", "forces", "fran\u00e7aises", "sont", "command\u00e9es", "par", "nadeau", "du", "treil", "gouverneur", "de", "la", "colonie", "soldats", "et", "entre", "et", "miliciens", "les", "principales", "places", "fortes", "sont", "le", "fort", "saintcharles", "\u00e0", "basseterre", "le", "fort", "louis", "au", "petit", "culdesac", "les", "r\u00e9duits", "du", "dosd'\u00e2ne", "et", "au", "trouauchien", "trois", "rivi\u00e8resl'escadre", "anglaise", "est", "dirig\u00e9e", "par", "le", "commodore", "moore", "et", "comprend", "hommes", "la", "flotte", "anglaise", "attaque", "d'abord", "la", "colonie", "de", "la", "martinique", "mais", "est", "repouss\u00e9e", "janvier", "elle", "se", "pr\u00e9sente", "devant", "basseterre", "le", "janvier", "au", "soir", "les", "op\u00e9rations", "commencent", "le", "janvier", "la", "ville", "de", "basse", "terre", "est", "bombard\u00e9e", "tous", "les", "entrep\u00f4ts", "sont", "d\u00e9truits", "le", "fort", "st", "charles", "est", "\u00e9vacu\u00e9", "le", "janvier", "les", "forces", "fran\u00e7aises", "se", "r\u00e9fugient", "au", "r\u00e9duit", "du", "dosd'\u00e2ne", "la", "colonie", "attend", "des", "renforts", "de", "la", "martinique", "et", "de", "la", "m\u00e9tropole", "une", "escadre", "de", "secours", "command\u00e9e", "par", "bompar", "est", "annonc\u00e9e", "les", "anglais", "poursuivent", "leur", "conqu\u00eate", "et", "assi\u00e8gent", "le", "fort", "louis", "au", "petit", "culdesac", "et", "f\u00e9vrier", "ils", "occupent", "toute", "la", "partie", "est", "de", "l'\u00eele", "saintanne", "et", "saintfran\u00e7ois", "d\u00e8s", "le", "mai", "les", "derni\u00e8res", "attaques", "ont", "lieu", "miavril", "en", "prenant", "\u00e0", "revers", "le", "r\u00e9duit", "de", "dosd'\u00e2ne", "petitbourg", "tombe", "le", "avril", "goyave", "est", "abandonn\u00e9e", "le", "et", "capesterre", "se", "rend", "le", "devant", "les", "destructions", "les", "colons", "demandent", "un", "arr\u00eat", "des", "combats", "ils", "signent", "de", "leur", "c\u00f4t\u00e9", "une", "reddition", "le", "er", "mai", "n'ayant", "pas", "de", "nouvelle", "de", "la", "flotte", "fran\u00e7aise", "sans", "espoir", "de", "secours", "nadeau", "doit", "capituler", "le", "lendemain", "cette", "p\u00e9riode", "se", "caract\u00e9rise", "par", "un", "fort", "d\u00e9veloppement", "de", "l'\u00e9conomie", "de", "l'\u00eele", "passant", "par", "la", "reconstruction", "des", "quartiers", "bombard\u00e9", "l'importation", "massive", "d'esclaves", "noirs", "en", "et", "en", "une", "exportation", "de", "sucre", "de", "caf\u00e9", "de", "coton", "et", "de", "cacao", "en", "forte", "hausse", "la", "fondation", "du", "port", "de", "la", "pointe", "\u00e0", "pitre", "pour", "favoriser", "le", "commerce", "une", "centaine", "de", "vaisseaux", "chaque", "ann\u00e9e", "contre", "dix", "auparavant", "la", "libre", "circulation", "du", "commerce", "avec", "les", "colonies", "anglaises", "et", "\u00e9trang\u00e8res", "et", "la", "relance", "de", "la", "production", "agricole", "devant", "cette", "expansion", "\u00e9conomique", "les", "colons", "blancs", "sont", "devenus", "favorables", "\u00e0", "une", "annexion", "\u00e0", "l'angleterre", "mais", "les", "colonies", "anglaises", "de", "la", "r\u00e9gion", "barbade", "jama\u00efque", "craignent", "la", "concurrence", "des", "produits", "guadeloup\u00e9ens", "ils", "militent", "pour", "rendre", "la", "guadeloupe", "\u00e0", "la", "france", "en", "\u00e9change", "les", "anglais", "conservent", "le", "canada", "et", "l'inde", "\u00e0", "partir", "de", "la", "guadeloupe", "n'est", "plus", "rattach\u00e9e", "\u00e0", "la", "martinique", "mais", "reste", "sous", "l'autorit\u00e9", "du", "gouverneur", "des", "\u00eeles", "du", "vent", "premi\u00e8re", "abolition", "de", "lesclavage", "en", "avril", "profitant", "des", "troubles", "provoqu\u00e9s", "par", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "les", "britanniques", "reprennent", "bri\u00e8vement", "possession", "de", "l'\u00eele", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9faite", "le", "avril", "de", "basseterre", "et", "la", "capitulation", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "gouverneur", "depuis", "georgeshenrivictor", "collot", "victor", "hugues", "nomm\u00e9", "commissaire", "national", "en", "guadeloupe", "les", "en", "chasse", "d\u00e8s", "le", "mois", "de", "mai", "aid\u00e9", "par", "les", "esclaves", "auxquels", "il", "avait", "promis", "la", "libert\u00e9", "ce", "dernier", "annonce", "le", "juin", "l'abolition", "de", "l'esclavage", "adopt\u00e9e", "par", "la", "convention", "nationale", "par", "le", "d\u00e9cret", "du", "pluvi\u00f4se", "an", "ii", "soit", "le", "f\u00e9vrier", "victor", "hugues", "dit", "le", "terrible", "met", "en", "place", "les", "lois", "de", "la", "convention", "et", "par", "cons\u00e9quent", "le", "tribunal", "r\u00e9volutionnaire", "les", "planteurs", "dont", "certains", "soutenaient", "la", "grandebretagne", "ne", "se", "soumettant", "pas", "au", "nouveau", "r\u00e9gime", "sont", "traduits", "devant", "ce", "tribunal", "la", "r\u00e9pression", "du", "commissaire", "de", "la", "convention", "sera", "\u00e9tendue", "aux", "anciens", "esclaves", "qui", "se", "r\u00e9volt\u00e8rent", "pour", "ne", "pas", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "pay\u00e9s", "en", "le", "directoire", "le", "rappelle", "en", "france", "il", "est", "remplac\u00e9", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "edme", "\u00e9tienne", "desfourneaux", "mais", "malgr\u00e9", "sa", "volont\u00e9", "de", "r\u00e9forme", "de", "la", "gestion", "locale", "ce", "dernier", "est", "\u00e9galement", "remis", "en", "cause", "par", "la", "population", "et", "par", "une", "partie", "de", "l'arm\u00e9e", "c'est", "aussi", "l'\u00e9poque", "de", "l'expansion", "des", "corsaires", "guadeloup\u00e9ens", "r\u00e9tablissement", "de", "lesclavage", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "mort", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "antoine", "de", "b\u00e9thencourt", "le", "premier", "consul", "nomme", "jeanbaptiste", "de", "lacrosse", "capitaineg\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "guadeloupe", "ce", "dernier", "se", "fait", "d\u00e9tester", "par", "une", "partie", "des", "troupes", "le", "er", "novembre", "il", "est", "captur\u00e9", "pendant", "une", "reconnaissance", "qu'il", "faisait", "en", "dehors", "de", "la", "ville", "de", "pointe\u00e0pitre", "alors", "qu'une", "partie", "de", "la", "garnison", "\u00e9tait", "en", "insurrection", "contre", "lui", "son", "aide", "de", "camp", "le", "chef", "de", "bataillon", "louis", "delgr\u00e8s", "un", "m\u00e9tis", "rejoint", "les", "rebelles", "le", "chef", "de", "brigade", "mul\u00e2tre", "magloire", "p\u00e9lage", "le", "force", "\u00e0", "s'embarquer", "sur", "un", "b\u00e2timent", "danois", "qui", "le", "conduit", "\u00e0", "la", "dominique", "face", "\u00e0", "cet", "acte", "d'autonomie", "de", "l'\u00eele", "contre", "le", "pouvoir", "consulaire", "une", "petite", "arm\u00e9e", "est", "envoy\u00e9", "sous", "les", "ordres", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "antoine", "richepance", "pour", "r\u00e9tablir", "l'autorit\u00e9", "de", "la", "m\u00e9tropole", "ainsi", "que", "l'esclavage", "\u00e0", "leur", "arriv\u00e9e", "le", "mai", "devant", "pointe\u00e0pitre", "les", "notables", "p\u00e9lage", "\u00e0", "leur", "t\u00eate", "se", "soumettent", "mais", "\u00e0", "partir", "du", "mai", "une", "partie", "des", "troupes", "se", "rebelle", "de", "nouveau", "avec", "les", "chefs", "de", "bataillon", "delgr\u00e8s", "et", "ignace", "les", "combats", "se", "soldent", "par", "le", "suicide", "d'ignace", "le", "mai", "puis", "de", "delgr\u00e8s", "le", "les", "soldats", "noirs", "fait", "prisonniers", "sont", "ex\u00e9cut\u00e9s", "ou", "vendus", "sur", "les", "\u00eeles", "voisines", "l'esclavage", "est", "r\u00e9tabli", "\u00e0", "la", "guadeloupe", "par", "l'arr\u00eat\u00e9", "du", "messidor", "an", "x", "juillet", "richepance", "meurt", "de", "la", "fi\u00e8vre", "jaune", "le", "septembre", "le", "commandement", "revenant", "\u00e0", "lacrosse", "par", "son", "arr\u00eat\u00e9", "du", "juillet", "richepance", "avait", "restreint", "la", "citoyennet\u00e9", "fran\u00e7aise", "dans", "la", "colonie", "aux", "seuls", "blancs", "jusqu'\u00e0", "ce", "quil", "en", "soit", "autrement", "ordonn\u00e9", "le", "titre", "de", "citoyen", "fran\u00e7ais", "ne", "sera", "port\u00e9", "dans", "la", "colonie", "que", "par", "les", "blancs", "aucun", "autre", "individu", "ne", "pourra", "prendre", "ce", "titre", "ni", "exercer", "les", "fonctions", "ou", "emplois", "qui", "y", "sont", "attach\u00e9s", "les", "noirs", "libres", "devaient", "prouver", "leur", "affranchissement", "pour", "jeanfran\u00e7ois", "niort", "et", "j\u00e9r\u00e9my", "richard", "dans", "leur", "article", "paru", "dans", "le", "bulletin", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "d'histoire", "de", "la", "guadeloupe", "larr\u00eat\u00e9", "consulaire", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "f\u00e9roce", "r\u00e9pression", "de", "la", "r\u00e9bellion", "emmen\u00e9e", "par", "louis", "delgr\u00e8s", "consacre", "un", "ordre", "s\u00e9gr\u00e9gationniste", "occupation", "anglaise", "puis", "possession", "su\u00e9doise", "en", "les", "anglais", "m\u00e8nent", "une", "nouvelle", "campagne", "d'invasion", "des", "antilles", "prenant", "mariegalante", "et", "la", "d\u00e9sirade", "puis", "en", "les", "saintes", "entre", "le", "et", "le", "f\u00e9vrier", "les", "troupes", "britanniques", "fortes", "de", "hommes", "et", "dirig\u00e9es", "par", "george", "beckwith", "et", "soutenues", "par", "la", "royal", "navy", "command\u00e9e", "par", "l'amiral", "alexander", "cochrane", "envahissent", "l'\u00eele", "en", "d\u00e9barquant", "sur", "les", "plages", "du", "gosier", "de", "saintemarie", "et", "de", "capesterre", "les", "britanniques", "se", "dirigent", "alors", "vers", "basseterre", "o\u00f9", "les", "troupes", "fran\u00e7aises", "peu", "nombreuses", "entre", "et", "soldats", "mal", "\u00e9quip\u00e9es", "et", "command\u00e9es", "par", "le", "gouverneur", "ernouf", "sont", "rapidement", "prises", "en", "tenaille", "apr\u00e8s", "un", "nouveau", "d\u00e9barquement", "\u00e0", "vieuxhabitants", "et", "sont", "oblig\u00e9es", "de", "capituler", "le", "f\u00e9vrier", "l'aigle", "du", "e", "r\u00e9giment", "imp\u00e9rial", "est", "un", "troph\u00e9e", "rapport\u00e9", "\u00e0", "londres", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "de", "nombreuses", "troupes", "prisonni\u00e8resla", "grandebretagne", "int\u00e8gre", "la", "guadeloupe", "dans", "ses", "possessions", "coloniales", "antillaises", "tandis", "que", "la", "guerre", "s'intensifie", "en", "europe", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "espagnole", "guerre", "de", "la", "sixi\u00e8me", "coalition", "et", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "guerre", "angloam\u00e9ricaine", "de", "afin", "d'assurer", "l'int\u00e9gration", "de", "la", "su\u00e8de", "dans", "la", "sixi\u00e8me", "coalition", "les", "britanniques", "signent", "un", "trait\u00e9", "avec", "jeanbaptiste", "bernadotte", "ancien", "mar\u00e9chal", "de", "napol\u00e9on", "devenu", "prince", "h\u00e9ritier", "de", "su\u00e8de", "le", "mars", "la", "guadeloupe", "est", "c\u00e9d\u00e9e", "\u00e0", "ce", "prince", "pour", "lui", "et", "ses", "descendants", "en", "d\u00e9dommagement", "de", "l'effort", "de", "guerre", "que", "la", "su\u00e8de", "doit", "fournir", "pour", "abattre", "napol\u00e9on", "et", "pour", "d\u00e9dommager", "bernadotte", "d'avoir", "abandonn\u00e9", "ses", "titres", "dans", "l'empire", "fran\u00e7ais", "la", "guadeloupe", "est", "choisie", "en", "raison", "de", "sa", "proximit\u00e9", "avec", "saintbarth\u00e9lemy", "possession", "su\u00e9doise", "depuis", "en", "r\u00e9action", "l'empire", "fran\u00e7ais", "fait", "promulguer", "le", "octobre", "un", "s\u00e9natusconsulte", "concernant", "l'\u00eele", "fran\u00e7aise", "de", "la", "guadeloupe", "il", "ne", "sera", "conclu", "aucun", "trait\u00e9", "de", "paix", "entre", "l'empire", "fran\u00e7ais", "et", "la", "su\u00e8de", "qu'au", "pr\u00e9alable", "la", "su\u00e8de", "n'ait", "renonc\u00e9", "\u00e0", "la", "possession", "de", "l'\u00eele", "fran\u00e7aise", "de", "la", "guadeloupe", "l'\u00e9croulement", "rapide", "de", "l'empire", "napol\u00e9onien", "quelques", "mois", "plus", "tard", "et", "le", "trait\u00e9", "de", "paix", "de", "paris", "du", "mai", "ne", "laissent", "pas", "aux", "su\u00e9dois", "le", "loisir", "de", "remplacer", "les", "britanniques", "sur", "l'\u00eele", "l'article", "du", "trait\u00e9", "confirme", "que", "la", "su\u00e8de", "restitue", "la", "guadeloupe", "\u00e0", "la", "france", "l'\u00e9pisode", "des", "centjours", "replace", "bri\u00e8vement", "la", "guadeloupe", "sous", "occupation", "anglaise", "jusqu'au", "deuxi\u00e8me", "trait\u00e9", "de", "paris", "en", "novembre", "qui", "restaure", "la", "souverainet\u00e9", "fran\u00e7aise", "en", "guise", "de", "compensation", "pour", "ces", "retournements", "de", "situation", "la", "grandebretagne", "remet", "un", "million", "de", "livres", "millions", "de", "francs", "au", "monarque", "su\u00e9dois", "\u00e0", "titre", "priv\u00e9", "cette", "somme", "ayant", "ensuite", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9pens\u00e9e", "pour", "le", "remboursement", "de", "la", "dette", "du", "pays", "le", "parlement", "su\u00e9dois", "d\u00e9cide", "de", "d\u00e9dommager", "la", "famille", "royale", "par", "une", "rente", "\u00e0", "perp\u00e9tuit\u00e9", "le", "guadeloupefonden", "ou", "fonds", "de", "la", "guadeloupe", "revers\u00e9e", "jusqu'en", "institutionnalisation", "r\u00e9publicaine", "dans", "lempire", "colonial", "et", "immigrations", "postesclavage", "entre", "et", "une", "s\u00e9rie", "de", "lois", "propres", "\u00e0", "l'\u00eele", "sont", "promulgu\u00e9es", "les", "institutions", "municipales", "voient", "le", "jour", "en", "seconde", "et", "derni\u00e8re", "abolition", "de", "l'esclavage", "en", "sous", "la", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9publique", "l'esclavage", "est", "finalement", "aboli", "d\u00e9finitivement", "en", "effet", "le", "gouvernement", "provisoire", "de", "annonce", "le", "mars", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "commission", "en", "vue", "de", "l'abolition", "pr\u00e9sid\u00e9e", "par", "victor", "schlcher", "soussecr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "\u00e0", "la", "marine", "et", "aux", "colonies", "le", "d\u00e9cret", "d'abolition", "est", "sign\u00e9", "le", "avril", "cette", "affranchissement", "g\u00e9n\u00e9ral", "s'accompagne", "toutefois", "de", "l'indemnisation", "par", "l'\u00e9tat", "des", "propri\u00e9taires", "esclavagistes", "ce", "sont", "ainsi", "francs", "or", "\u00e9quivalent", "de", "pr\u00e8s", "de", "milliards", "deuros", "daujourdhui", "qui", "sont", "vers\u00e9s", "pour", "compenser", "la", "perte", "des", "travailleurs", "servils", "dans", "l'ensemble", "des", "colonies", "fran\u00e7aises", "de", "l'\u00e9poque", "pour", "la", "guadeloupe", "o\u00f9", "ce", "sont", "au", "total", "individus", "qui", "sont", "affranchis", "le", "montant", "de", "l'indemnit\u00e9", "par", "esclave", "est", "fix\u00e9", "\u00e0", "francs", "or", "\u00e0", "l'occasion", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "d'ao\u00fbt", "la", "guadeloupe", "d\u00e9signe", "trois", "d\u00e9put\u00e9s", "schlcher", "est", "\u00e9lu", "\u00e0", "la", "fois", "en", "guadeloupe", "et", "en", "martinique", "mais", "opte", "pour", "cette", "derni\u00e8re", "et", "c\u00e8de", "son", "si\u00e8ge", "guadeloup\u00e9en", "\u00e0", "un", "nouvel", "affranchi", "noir", "louisy", "mathieu", "l'ann\u00e9e", "suivante", "il", "est", "\u00e9lu", "d\u00e9put\u00e9", "de", "la", "guadeloupe", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "le", "mars", "saintbarth\u00e9lemy", "est", "c\u00e9d\u00e9e", "de", "nouveau", "par", "le", "royaume", "de", "su\u00e8de", "\u00e0", "la", "france", "qui", "lincorpore", "dans", "lempire", "fran\u00e7ais", "au", "sein", "de", "la", "guadeloupe", "immigration", "africaine", "apr\u00e8s", "l'abolition", "de", "la", "traite", "n\u00e9gri\u00e8re", "et", "de", "lesclavage", "quelques", "ann\u00e9es", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9cret", "d'abolition", "de", "l'esclavage", "du", "avril", "et", "face", "au", "refus", "de", "nombres", "d'anciens", "esclaves", "de", "travailler", "pour", "un", "salaire", "de", "mis\u00e8re", "les", "propri\u00e9taires", "de", "plantations", "se", "tournent", "\u00e0", "nouveau", "vers", "le", "syst\u00e8me", "de", "l'engagisme", "et", "commence", "avec", "le", "recours", "\u00e0", "lafrique", "comme", "territoire", "de", "recrutement", "dimmigrants", "le", "mai", "un", "encart", "para\u00eet", "dans", "le", "journal", "lavenir", "dans", "lequel", "un", "m", "boissard", "annonce", "son", "prochain", "voyage", "en", "france", "afin", "dobtenir", "du", "gouvernement", "lautorisation", "dimporter", "dans", "la", "colonie", "des", "cultivateurs", "africains", "deux", "ans", "plus", "tard", "un", "m", "chevalier", "propose", "au", "ministre", "des", "colonies", "laval", "pour", "introduire", "\u00e0", "africains", "ces", "demandes", "pressantes", "vont", "se", "multipliant", "dans", "le", "fonds", "minist\u00e9riel", "des", "archives", "doutremer", "lhistorien", "guadeloup\u00e9en", "raymond", "boutin", "recense", "les", "correspondances", "du", "ministre", "des", "colonies", "avec", "plusieurs", "entrepreneurs", "maes", "santelli", "simon", "le", "lobby", "des", "indemnitaires", "les", "colons", "percevant", "lindemnit\u00e9", "de", "six", "millions", "de", "francs", "en", "vertu", "de", "la", "loi", "du", "avril", "pour", "d\u00e9dommagement", "de", "la", "lib\u00e9ration", "de", "pr\u00e8s", "de", "leurs", "esclaves", "d\u00e9cret", "d'abolition", "de", "l'esclavage", "du", "avril", "obtient", "aupr\u00e8s", "du", "gouvernement", "la", "signature", "dun", "trait\u00e9", "avec", "la", "compagnie", "g\u00e9n\u00e9rale", "maritime", "par", "lequel", "celleci", "sengageait", "\u00e0", "fournir", "\u00e0", "la", "guadeloupe", "travailleurs", "de", "\u00e0", "ans", "n\u00e9anmoins", "cette", "op\u00e9ration", "migratoire", "pour", "plusieurs", "raisons", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "reprise", "des", "activit\u00e9s", "de", "traite", "sur", "les", "ports", "et", "comptoirs", "africains", "fut", "de", "courte", "dur\u00e9e", "et", "sembletil", "seuls", "engag\u00e9s", "furent", "d\u00e9barqu\u00e9s", "du", "siam", "\u00e0", "pointe\u00e0pitre", "cest", "ainsi", "que", "le", "mars", "la", "maison", "r\u00e9gis", "de", "marseille", "sengage", "\u00e0", "fournir", "africains", "sur", "les", "trois", "\u00e0", "six", "ann\u00e9es", "\u00e0", "venir", "entre", "et", "ce", "sont", "plus", "de", "kongos", "arrivent", "en", "guadeloupe", "le", "dernier", "convoi", "d'africains", "d\u00e9barque", "le", "juillet", "au", "d\u00e9but", "du", "mois", "le", "trait\u00e9", "francobritannique", "mettait", "un", "terme", "officiel", "\u00e0", "cette", "immigration", "dont", "les", "conditions", "de", "recrutement", "avaient", "vivement", "\u00e9mu", "lopinion", "britannique", "qui", "consid\u00e9rait", "ce", "trafic", "comme", "une", "traite", "d\u00e9guis\u00e9e", "et", "une", "incitation", "au", "d\u00e9veloppement", "de", "lesclavage", "en", "afrique", "laconiques", "les", "notices", "coloniales", "publi\u00e9es", "\u00e0", "l'occasion", "de", "l'exposition", "universelle", "d'anvers", "en", "s'en", "tiennent", "\u00e0", "lencha\u00eenement", "juridique", "sans", "en", "mentionner", "les", "motifs", "le", "recrutement", "de", "travailleurs", "\u00e0", "la", "c\u00f4te", "dafrique", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "interdit", "en", "le", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "apr\u00e8s", "de", "nombreuses", "n\u00e9gociations", "signa", "avec", "le", "gouvernement", "anglais", "la", "convention", "du", "er", "juillet", "qui", "permettait", "de", "recruter", "pour", "les", "colonies", "fran\u00e7aises", "des", "travailleurs", "sur", "les", "territoires", "indiens", "appartenant", "\u00e0", "la", "grandebretagne", "et", "dembarquer", "les", "immigrants", "sujets", "de", "sa", "majest\u00e9", "britannique", "soit", "dans", "les", "ports", "fran\u00e7ais", "de", "linde", "pourtant", "c'est", "essentiellement", "en", "raison", "de", "la", "prohibition", "du", "recrutement", "de", "travailleurs", "\u00e0", "la", "c\u00f4te", "dafrique", "\u00e0", "la", "suite", "des", "campagnes", "de", "presse", "men\u00e9es", "par", "les", "r\u00e9seaux", "abolitionnistes", "anglais", "que", "le", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "se", "tourne", "vers", "linde", "et", "parvient", "\u00e0", "sentendre", "avec", "la", "couronne", "britannique", "immigration", "indienne", "sudest", "asiatique", "et", "extr\u00eame", "orientale", "bien", "avant", "en", "anticipation", "de", "l'abolition", "prochaine", "de", "l'esclavage", "l'\u00eele", "maurice", "a", "recours", "\u00e0", "des", "travailleurs", "indiens", "engag\u00e9s", "par", "contrat", "d\u00e8s", "sit\u00f4t", "que", "les", "cr\u00e9oles", "de", "guadeloupe", "en", "apprennent", "lexistence", "lun", "deux", "reiset", "y", "voit", "une", "formidable", "possibilit\u00e9", "selon", "lui", "cette", "main", "d'uvre", "permettrait", "de", "donner", "aux", "esclaves", "lexemple", "du", "travail", "agricole", "fourni", "par", "des", "hommes", "libres", "le", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "bord", "de", "l'aur\u00e9lie", "les", "premiers", "immigrants", "indiens", "d\u00e9barquent", "en", "guadeloupe", "il", "s'agira", "du", "plus", "faible", "contingent", "ils", "\u00e9pousent", "la", "condition", "de", "n\u00e8gre", "les", "raisons", "de", "leur", "venue", "et", "leurs", "modalit\u00e9s", "dans", "la", "promiscuit\u00e9", "de", "bateaux", "suroccup\u00e9s", "la", "proie", "de", "la", "vermine", "et", "de", "maladies", "de", "toute", "sorte", "\u00e9tant", "analogues", "d'ailleurs", "sur", "lhabitation", "les", "indiens", "h\u00e9ritent", "des", "cases", "qui", "ont", "autrefois", "servi", "\u00e0", "abriter", "les", "esclaves", "fait", "observer", "raymond", "boutin", "en", "tout", "point", "similaire", "\u00e0", "la", "condition", "des", "africains", "les", "ayant", "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9", "ils", "sont", "corv\u00e9ables", "\u00e0", "merci", "et", "doivent", "de", "longues", "heures", "de", "journ\u00e9e", "de", "travail", "qui", "d\u00e9passent", "bien", "souvent", "la", "dur\u00e9e", "fix\u00e9e", "par", "contrat", "aussi", "comme", "leurs", "devanciers", "la", "mortalit\u00e9", "est", "le", "trait", "dominant", "de", "la", "d\u00e9mographie", "des", "indiens", "ce", "qui", "ressort", "des", "t\u00e9moignages", "de", "personnalit\u00e9s", "\u00e9trang\u00e8res", "au", "monde", "de", "l'habitation", "telles", "que", "mm", "guilliod", "et", "avril", "dans", "les", "ann\u00e9es", "est", "l'enracinement", "de", "l'esprit", "esclavagiste", "\u00e0", "travers", "un", "recours", "irrationnel", "et", "sadique", "\u00e0", "la", "violence", "une", "violence", "ill\u00e9gale", "autoris\u00e9e", "un", "trait", "caract\u00e9ristique", "du", "syst\u00e8me", "plantationnaire", "par", "la", "corruption", "et", "surtout", "la", "complaisance", "de", "ceuxl\u00e0", "m\u00eames", "qui", "ont", "pour", "mission", "d'assurer", "leur", "protection", "pour", "\u00e9chapper", "\u00e0", "ces", "s\u00e9vices", "des", "indiens", "d\u00e9sertent", "et", "vagabondent", "si", "bien", "que", "lon", "pourrait", "dire", "qu\u00e0", "leur", "tour", "aussi", "ils", "marronnent", "certains", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "complicit\u00e9", "de", "marins", "p\u00eacheurs", "et", "de", "propri\u00e9taires", "d'embarcation", "gagnent", "la", "dominique", "et", "antigue", "lincendie", "est", "un", "de", "leurs", "modes", "de", "protestation", "en", "cela", "fait", "remarquer", "raymond", "boutin", "ils", "reprennent", "\u00e0", "leur", "compte", "un", "mode", "de", "protestation", "d\u00e9j\u00e0", "en", "cours", "pendant", "lesclavage", "et", "tr\u00e8s", "en", "vogue", "dans", "les", "ann\u00e9es", "qui", "suivirent", "l\u00e9mancipation", "les", "immigrants", "indiens", "nomm\u00e9s", "coolies", "embarquent", "depuis", "la", "c\u00f4te", "de", "coromandel", "pondich\u00e9ry", "de", "madras", "de", "la", "c\u00f4te", "de", "malabar", "ou", "de", "calcutta", "ils", "sont", "majoritairement", "tamouls", "cette", "population", "indienne", "s'accro\u00eet", "consid\u00e9rablement", "passant", "de", "personnes", "en", "\u00e0", "en", "en", "raymond", "poincar\u00e9", "d\u00e9cide", "d'octroyer", "d\u00e9finitivement", "la", "nationalit\u00e9", "fran\u00e7aise", "aux", "ressortissants", "indiens", "ainsi", "que", "le", "droit", "de", "vote", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "henry", "sidambarom", "qui", "lutta", "toute", "sa", "vie", "contre", "lengagisme", "et", "pour", "laccession", "\u00e0", "la", "citoyennet\u00e9", "fran\u00e7aise", "des", "travailleurs", "indiens", "victimes", "de", "discrimination", "dans", "les", "usines", "la", "s\u00e9gr\u00e9gation", "est", "de", "mise", "traditionnellement", "dans", "les", "anciennes", "colonies", "esclavagistes", "fran\u00e7aises", "il", "existe", "une", "gradation", "de", "couleur", "du", "plus", "sombre", "au", "plus", "clair", "aujourd'hui", "la", "communaut\u00e9", "indienne", "longtemps", "effac\u00e9e", "tient", "\u00e0", "faire", "reconna\u00eetre", "son", "identit\u00e9", "la", "pr\u00e9sence", "de", "la", "couleur", "indienne", "que", "ce", "soit", "par", "le", "colombo", "\u00e9pice", "ou", "par", "le", "tissu", "embl\u00e9matique", "de", "la", "tenue", "traditionnelle", "le", "madras", "rappelle", "leur", "contribution", "tr\u00e8s", "ancr\u00e9e", "dans", "l'identit\u00e9", "guadeloup\u00e9enne", "en", "travailleurs", "chinois", "ont", "embarqu\u00e9", "\u00e0", "bord", "de", "l'indien", "\u00e0", "destination", "de", "la", "guadeloupe", "sur", "les", "engag\u00e9s", "ont", "\u00e9t\u00e9", "recrut\u00e9s", "en", "guadeloupe", "ces", "chinois", "engag\u00e9s", "pour", "une", "dur\u00e9e", "de", "huit", "ans", "maximum", "sont", "essentiellement", "originaires", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "canton", "ou", "plus", "largement", "de", "la", "province", "de", "la", "rivi\u00e8re", "des", "perles", "actuellement", "guangdong", "entre", "et", "sont", "arriv\u00e9s", "en", "guadeloupe", "annamites", "recrut\u00e9s", "en", "majorit\u00e9", "comme", "manuvres", "dans", "les", "usines", "sucri\u00e8res", "de", "l'\u00eele", "l'historien", "christian", "schnackenbourg", "avance", "quant", "\u00e0", "lui", "le", "nombre", "de", "hommes", "disant", "\u00e9galement", "qu'ils", "n'auraient", "pas", "\u00e9t\u00e9", "des", "\u00e9migr\u00e9s", "\u00e9conomiques", "mais", "des", "d\u00e9port\u00e9s", "politiques", "ayant", "r\u00e9sist\u00e9", "\u00e0", "la", "p\u00e9n\u00e9tration", "fran\u00e7aise", "en", "indochine", "en", "se", "d\u00e9clare", "une", "r\u00e9bellion", "caus\u00e9e", "par", "la", "r\u00e9clamation", "des", "annamites", "\u00e0", "regagner", "l'indochine", "leur", "contrat", "\u00e9tant", "arriv\u00e9e", "\u00e0", "terme", "en", "\u00e0", "la", "suite", "du", "proc\u00e8s", "ils", "seront", "tout", "d'abord", "transf\u00e9r\u00e9s", "en", "guyane", "puis", "apr\u00e8s", "leur", "amnistie", "rapatri\u00e9s", "en", "annam", "en", "d\u00e9cembre", "arrivent", "\u00e0", "pointe\u00e0pitre", "travailleurs", "immigr\u00e9s", "japonais", "ils", "quittent", "la", "guadeloupe", "au", "fur", "et", "\u00e0", "mesure", "et", "les", "derniers", "sont", "rapatri\u00e9s", "au", "japon", "en", "juin", "la", "guadeloupe", "et", "les", "guadeloup\u00e9ens", "en", "temps", "de", "conflit", "bon", "nombre", "de", "guadeloup\u00e9ens", "se", "sont", "engag\u00e9s", "localement", "ou", "lors", "d'exp\u00e9ditions", "de", "r\u00e9volutions", "ou", "de", "conflits", "impliquant", "les", "grandes", "puissances", "militaires", "de", "par", "le", "monde", "tout", "d'abord", "\u00e0", "l'image", "de", "l'officier", "de", "marine", "jeanfran\u00e7ois", "duclerc", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "rio", "de", "janeiro", "en", "puis", "lors", "de", "la", "r\u00e9volte", "contre", "le", "r\u00e9tablissement", "de", "l'esclavage", "en", "o\u00f9", "se", "sont", "\u00e9rig\u00e9es", "des", "personnalit\u00e9s", "comme", "la", "mul\u00e2tresse", "solitude", "martherose", "toto", "le", "capitaine", "massoteau", "ou", "joseph", "ignace", "d'autres", "guadeloup\u00e9ens", "ont", "\u00e9t\u00e9", "impliqu\u00e9s", "dans", "la", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "des", "\u00e9tatsunis", "comme", "l'officier", "de", "dragon", "david", "duval", "de", "sanadon", "ainsi", "qu'en", "france", "et", "en", "europe", "dans", "les", "guerres", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "comme", "joseph", "bologne", "de", "saintgeorge", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "la", "l\u00e9gion", "franche", "des", "am\u00e9ricains", "mais", "\u00e9galement", "durant", "les", "guerres", "napol\u00e9oniennes", "comme", "les", "g\u00e9n\u00e9raux", "jacques", "nicolas", "gobert", "son", "nom", "est", "grav\u00e9", "sous", "larc", "de", "triomphe", "de", "l\u00e9toile", "et", "jacques", "fran\u00e7ois", "dugommier", "qui", "remporta", "la", "bataille", "de", "la", "sierra", "negra", "son", "nom", "est", "grav\u00e9", "sous", "l'arc", "de", "triomphe", "de", "l'\u00e9toile", "et", "sur", "le", "panth\u00e9ondes", "officiers", "guadeloup\u00e9ens", "se", "sont", "engag\u00e9s", "dans", "les", "guerres", "coloniales", "fran\u00e7aises", "comme", "le", "commandant", "gabriel", "bouscaren", "pendant", "la", "conqu\u00eate", "de", "l'alg\u00e9rie", "en", "ou", "les", "g\u00e9n\u00e9raux", "aristide", "de", "gondrecourt", "\u00e0", "oran", "en", "paul", "joalland", "conqu\u00e9rant", "du", "kanem", "et", "engag\u00e9", "en", "indochine", "et", "au", "soudan", "et", "charles", "auguste", "fr\u00e9d\u00e9ric", "b\u00e9gin", "commandant", "sup\u00e9rieur", "des", "troupes", "au", "s\u00e9n\u00e9gal", "puis", "commandant", "en", "chef", "des", "forces", "fran\u00e7aises", "en", "indochine", "certains", "ont", "particip\u00e9", "activement", "\u00e0", "la", "guerre", "francoallemande", "de", "\u00e0", "l'exemple", "des", "g\u00e9n\u00e9raux", "charlesandr\u00e9", "de", "la", "jaille", "henri", "de", "lacroix", "louisgaston", "de", "sonis", "ou", "du", "colonel", "\u00e9mile", "carron", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "depuis", "les", "citoyens", "guadeloup\u00e9ens", "prennent", "part", "\u00e0", "la", "vie", "politique", "fran\u00e7aise", "mais", "bien", "que", "recens\u00e9s", "depuis", "la", "loi", "militaire", "du", "juillet", "sont", "exempt\u00e9s", "de", "service", "militaire", "pour", "le", "d\u00e9put\u00e9", "guadeloup\u00e9en", "gratien", "candace", "c'est", "la", "preuve", "qu'ils", "ne", "sont", "pas", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "part", "enti\u00e8re", "et", "le", "juin", "il", "d\u00e9clare", "\u00e0", "la", "chambre", "vous", "avez", "fait", "de", "nous", "des", "citoyens", "des", "hommes", "libres", "nous", "voulons", "\u00eatre", "trait\u00e9s", "comme", "de", "vrais", "fran\u00e7ais", "!", "nous", "le", "serons", "v\u00e9ritablement", "que", "lorsque", "vous", "nous", "aurez", "associ\u00e9s", "avec", "tous", "les", "autres", "fils", "de", "la", "patrie", "\u00e0", "luvre", "sacr\u00e9e", "de", "la", "d\u00e9fense", "nationale", "en", "janvier", "il", "s'adresse", "une", "nouvelle", "fois", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "et", "transmet", "que", "ceux", "qui", "veulent", "\u00eatre", "soldats", "ils", "consid\u00e8rent", "comme", "un", "amoindrissement", "moral", "le", "fait", "de", "ne", "point", "\u00eatre", "appel\u00e9s", "sous", "les", "drapeaux", "en", "cons\u00e9quence", "la", "loi", "de", "sur", "le", "service", "militaire", "est", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e", "en", "et", "le", "juin", "le", "ministre", "de", "la", "guerre", "eug\u00e8ne", "\u00e9tienne", "d\u00e9cide", "de", "l'incorporation", "du", "r\u00e9giment", "cr\u00e9ole", "devant", "sous", "peu", "rejoindre", "la", "m\u00e9tropoleau", "cours", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "guadeloup\u00e9ens", "ont", "\u00e9t\u00e9", "mobilis\u00e9s", "sous", "les", "drapeaux", "ont", "\u00e9t\u00e9", "envoy\u00e9s", "en", "m\u00e9tropole", "ou", "ailleurs", "comme", "aux", "dardanelles", "sont", "morts", "parmi", "eux", "de", "maladies", "et", "du", "froidparmi", "les", "soldats", "ayant", "particip\u00e9", "\u00e0", "cette", "guerre", "citons", "ramire", "rosan", "engag\u00e9", "dans", "la", "bataille", "de", "la", "somme", "en", "et", "devenu", "le", "dernier", "poilu", "de", "la", "france", "d'outremer", "d'autres", "guadeloup\u00e9ens", "ont", "exerc\u00e9", "des", "responsabilit\u00e9s", "\u00e9minentes", "durant", "ce", "conflit", "comme", "charles", "lanrezac", "qui", "pendant", "les", "premi\u00e8res", "semaines", "a", "command\u00e9", "la", "cinqui\u00e8me", "arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "et", "camille", "mortenol", "qui", "s'est", "distingu\u00e9", "dans", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "d\u00e9fense", "antia\u00e9rienne", "efficace", "pour", "prot\u00e9ger", "paris", "seconde", "guerre", "mondiale", "six", "semaines", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "de", "l'invasion", "du", "sol", "fran\u00e7ais", "par", "les", "troupes", "allemandes", "le", "mar\u00e9chal", "p\u00e9tain", "devenu", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "demande", "un", "armistice", "sign\u00e9", "dans", "la", "nuit", "du", "au", "juin", "avant", "ce", "cessezlefeu", "et", "du", "fait", "de", "leurs", "origines", "le", "juin", "le", "capitaine", "mo\u00efse", "bebel", "et", "ses", "compagnons", "d'arme", "ont", "\u00e9t\u00e9", "victimes", "de", "crime", "de", "guerre", "par", "les", "allemands", "drame", "aujourd'hui", "connu", "sous", "le", "nom", "de", "massacre", "du", "bois", "d'eraine", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "gratien", "candace", "qui", "avant", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "militait", "ardemment", "en", "faveur", "de", "la", "participation", "des", "soldats", "guadeloup\u00e9ens", "dans", "la", "d\u00e9fense", "de", "la", "patrie", "fait", "partie", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "ayant", "vot\u00e9", "les", "pleins", "pouvoirs", "\u00e0", "philippe", "p\u00e9tain", "et", "si", "d\u00e9sormais", "la", "france", "est", "sous", "l'emprise", "de", "l'allemagne", "nazie", "l'empire", "colonial", "fran\u00e7ais", "et", "les", "anciennes", "colonies", "dont", "la", "guadeloupe", "s'en", "sortent", "pour", "l'instant", "indemnes", "d\u00e8s", "septembre", "l'amiral", "robert", "est", "commandant", "en", "chef", "de", "latlantique", "ouest", "et", "hautcommissaire", "de", "france", "aux", "antilles", "\u00e0", "saintpierreetmiquelon", "et", "en", "guyane", "et", "constant", "sorin", "est", "nomm\u00e9", "gouverneur", "en", "guadeloupe", "par", "georges", "mandel", "dix", "jours", "avant", "l'offensive", "allemande", "l'amiral", "sorin", "d'abord", "soutien", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "au", "lendemain", "de", "l'appel", "du", "juin", "devient", "un", "p\u00e9tainiste", "convaincu", "sous", "la", "pression", "de", "son", "sup\u00e9rieur", "hi\u00e9rarchique", "l'amiral", "robert", "tandis", "qu'\u00e0", "l'inverse", "l'\u00e9poque", "se", "caract\u00e9rise", "dans", "une", "grande", "part", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "guadeloup\u00e9enne", "par", "une", "loyaut\u00e9", "vis\u00e0vis", "de", "la", "france", "par", "une", "aversion", "contre", "tout", "ce", "qui", "attrait", "aux", "allemands", "et", "par", "des", "sentiments", "mitig\u00e9s", "vis\u00e0vis", "des", "\u00e9tatsunis", "pays", "dans", "lequel", "des", "lois", "s\u00e9gr\u00e9gationnistes", "sont", "appliqu\u00e9es", "contre", "les", "gens", "de", "couleurs", "auxquels", "les", "guadeloup\u00e9ens", "s'identifient", "cette", "p\u00e9riode", "de", "\u00e0", "est", "d\u00e9sign\u00e9e", "en", "guadeloupe", "sous", "le", "nom", "d'", "an", "tan", "sorin", "au", "temps", "de", "sorin", "pour", "signifier", "cette", "situation", "assez", "particuli\u00e8re", "de", "l'histoire", "de", "la", "guadeloupe", "o\u00f9", "se", "sont", "m\u00eal\u00e9s", "la", "dissidence", "le", "travail", "la", "cr\u00e9ativit\u00e9", "la", "d\u00e9brouillardise", "l'autosuffisance", "mais", "aussi", "le", "rationnement", "et", "la", "p\u00e9nurie", "cependant", "des", "voix", "s'\u00e9l\u00e8vent", "en", "guadeloupe", "\u00e0", "l'exemple", "de", "celle", "du", "conseiller", "g\u00e9n\u00e9ral", "socialiste", "paul", "valentino", "qui", "en", "porteparole", "du", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "guadeloupe", "fait", "part", "de", "la", "d\u00e9cision", "de", "l'assembl\u00e9e", "de", "poursuivre", "le", "combat", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "alli\u00e9s", "avec", "l'empire", "fran\u00e7ais", "d'outremer", "ce", "qui", "aboutira", "\u00e0", "la", "suppression", "du", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "en", "octobre", "et", "\u00e0", "la", "nomination", "des", "conseillers", "municipaux", "par", "constant", "sorin", "en", "application", "des", "d\u00e9cisions", "du", "r\u00e9gime", "de", "vichy", "en", "cons\u00e9quence", "de", "ses", "prises", "de", "position", "paul", "valentino", "sera", "condamn\u00e9", "et", "incarc\u00e9r\u00e9", "au", "fort", "napol\u00e9on", "des", "saintes", "puis", "une", "nouvelle", "fois", "arr\u00eat\u00e9", "le", "juillet", "et", "incarc\u00e9r\u00e9", "sur", "l'\u00eele", "du", "salut", "en", "guyane", "\u00e0", "partir", "du", "octobre", "la", "politique", "vichyste", "se", "fait", "de", "plus", "en", "plus", "opprimante", "et", "r\u00e9pressive", "en", "guadeloupe", "obligeant", "par", "exemple", "tous", "les", "\u00e9lus", "\u00e0", "d\u00e9clarer", "qu'ils", "n'appartiennent", "pas", "\u00e0", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "secr\u00e8tes", "telle", "la", "francma\u00e7onnerie", "la", "propagande", "vichyste", "prend", "le", "pas", "et", "les", "guadeloup\u00e9ens", "y", "voient", "une", "r\u00e9gression", "de", "leurs", "acquis", "r\u00e9publicain", "et", "d\u00e9mocratique", "un", "couvrefeu", "est", "ordonn\u00e9", "la", "presse", "est", "censur\u00e9e", "les", "\u00e9missions", "de", "la", "bbc", "sont", "proscrites", "dans", "les", "\u00e9coles", "s'instaure", "le", "salut", "au", "drapeau", "la", "consommation", "de", "rhum", "est", "interdite", "la", "place", "de", "la", "victoire", "est", "rebaptis\u00e9e", "place", "du", "mar\u00e9chal", "p\u00e9tain", "les", "nouveaux", "conseils", "municipaux", "et", "le", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "sont", "nomm\u00e9s", "par", "sorin", "et", "si", "bien", "des", "b\u00e9k\u00e9s", "fonctionnaires", "commer\u00e7ants", "ou", "employ\u00e9s", "adh\u00e8rent", "\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "nationale", "des", "guadeloup\u00e9ens", "s'engagent", "dans", "la", "r\u00e9sistance", "int\u00e9rieure", "ou", "participent", "\u00e0", "la", "r\u00e9sistance", "ext\u00e9rieure", "en", "rejoignant", "les", "forces", "fran\u00e7aises", "libres", "c'est", "ce", "que", "les", "antillais", "appellent", "entrer", "en", "dissidence", "sur", "le", "front", "ext\u00e9rieur", "on", "estime", "qu'entre", "et", "un", "peu", "plus", "de", "guadeloup\u00e9ens", "se", "sont", "rendus", "sur", "l'\u00eele", "voisine", "de", "la", "dominique", "afin", "d'y", "rejoindre", "les", "forces", "fran\u00e7aises", "libres", "dans", "un", "premier", "temps", "ces", "engag\u00e9s", "\u00e9taient", "directement", "envoy\u00e9s", "en", "formation", "\u00e0", "londres", "mais", "devant", "l'afflux", "croissant", "de", "volontaires", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9cid\u00e9", "de", "les", "former", "directement", "sur", "le", "sol", "dominiquais", "puis", "de", "les", "envoyer", "aux", "\u00e9tatsunis", "d'abord", "en", "louisiane", "puis", "au", "camp", "de", "fort", "dix", "dans", "le", "newjersey", "pour", "parfaire", "leur", "formation", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "c'est", "de", "la", "population", "guadeloup\u00e9enne", "qui", "ralliera", "la", "dominique", "c'est\u00e0dire", "un", "chiffre", "qualifi\u00e9", "de", "tr\u00e8s", "\u00e9lev\u00e9", "comparativement", "au", "nombre", "d'habitants", "de", "l'\u00eele", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "environ", "habitants", "selon", "l'historien", "\u00e9ric", "jennings", "en", "t\u00e9moigne", "un", "directeur", "d'usine", "de", "sainterose", "adressant", "ses", "pr\u00e9occupations", "\u00e0", "constant", "sorin", "le", "avril", "j'ai", "l'honneur", "de", "vous", "faire", "savoir", "qu'\u00e0", "cause", "de", "nombreux", "d\u00e9parts", "journaliers", "de", "dissidents", "et", "malgr\u00e9", "le", "concours", "de", "prisonniers", "la", "r\u00e9colte", "ne", "pourra", "\u00eatre", "enlev\u00e9e", "c'est", "en", "effet", "en", "raison", "des", "ralliements", "toujours", "plus", "importants", "des", "antillais", "dans", "les", "forces", "fran\u00e7aises", "libres", "que", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "cr\u00e9e", "en", "le", "bataillon", "des", "antilles", "duquel", "d\u00e9coule", "le", "bataillon", "de", "marche", "n\u00b0", "en", "m\u00e9tropole", "des", "soldats", "guadeloup\u00e9ens", "comme", "le", "po\u00e8te", "guy", "tirolien", "sont", "faits", "prisonniers", "par", "les", "nazis", "d'autres", "\u00e0", "l'exemple", "d'\u00e9lie", "bloncourt", "raymond", "belmont", "alias", "commandant", "martin", "ou", "arthur", "richards", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "directeur", "du", "r\u00e9seau", "de", "r\u00e9sistance", "r\u00e9seau", "richards", "officier", "des", "forces", "fran\u00e7aises", "de", "l'int\u00e9rieur", "et", "participant", "\u00e0", "la", "lib\u00e9ration", "du", "m\u00e9doc", "prennent", "part", "\u00e0", "la", "r\u00e9sistance", "en", "zone", "occup\u00e9e", "ou", "sur", "d'autres", "th\u00e9\u00e2tres", "d'op\u00e9rations", "ext\u00e9rieurs", "tout", "comme", "jean", "c\u00e9dile", "administrateur", "colonial", "officier", "des", "forces", "fran\u00e7aises", "libres", "et", "participant", "\u00e0", "la", "campagne", "de", "syrie", "et", "du", "liban", "\u00e0", "la", "guerre", "du", "d\u00e9sert", "en", "\u00e9gypte", "et", "en", "libye", "puis", "\u00e0", "la", "campagne", "de", "tunisie", "en", "guadeloupe", "la", "r\u00e9sistance", "passive", "se", "transforme", "peu", "\u00e0", "peu", "en", "d\u00e9fiance", "et", "d\u00e9bouche", "sur", "des", "confrontations", "de", "plus", "en", "plus", "directes", "et", "brutales", "avec", "les", "autorit\u00e9s", "et", "les", "forces", "de", "l'ordre", "locales", "et", "la", "lib\u00e9ration", "de", "paul", "valentino", "de", "l'\u00eele", "du", "salut", "\u00e0", "la", "suite", "du", "basculement", "de", "la", "guyane", "dans", "le", "camp", "alli\u00e9", "signale", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "dissidence", "arm\u00e9e", "revenu", "clandestinement", "en", "guadeloupe", "en", "mai", "il", "fomente", "deux", "op\u00e9rations", "d'envergure", "contre", "le", "r\u00e9gime", "de", "vichy", "dont", "celle", "du", "avril", "\u00e0", "portlouis", "qui", "se", "traduit", "par", "l'attaque", "d'un", "poste", "de", "police", "et", "le", "sabotage", "de", "lignes", "de", "communications", "malgr\u00e9", "l'\u00e9chec", "de", "cette", "op\u00e9ration", "due", "\u00e0", "l'arriv\u00e9e", "de", "renfort", "de", "la", "gendarmerie", "les", "jours", "du", "gouvernement", "sorin", "sont", "compt\u00e9s", "et", "quelques", "jours", "plus", "tard", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "match", "de", "football", "se", "jouant", "\u00e0", "la", "ville", "de", "basseterre", "des", "heurts", "entre", "supporters", "et", "gendarmes", "font", "un", "mort", "de", "ans", "serge", "balguy", "et", "plusieurs", "bless\u00e9s", "dans", "la", "foul\u00e9e", "des", "gens", "encerclent", "la", "demeure", "d'un", "m\u00e9decin", "proche", "des", "autorit\u00e9s", "en", "place", "la", "tension", "monte", "et", "les", "troubles", "inqui\u00e9tants", "entra\u00eenent", "la", "d\u00e9mission", "du", "conseil", "municipal", "de", "basseterre", "la", "situation", "g\u00e9n\u00e9rale", "n'est", "plus", "tenable", "et", "en", "juillet", "constant", "sorin", "quitte", "ses", "fonctions", "et", "la", "guadeloupe", "est", "plac\u00e9e", "sous", "l'autorit\u00e9", "du", "comit\u00e9", "fran\u00e7ais", "de", "lib\u00e9ration", "nationale", "de", "colonie", "\u00e0", "r\u00e9gion", "ultramarine", "mouvements", "sociaux", "et", "question", "statutaire", "d\u00e9partementalisation", "et", "r\u00e9gionalisation", "le", "mars", "les", "anciennes", "colonies", "de", "lempire", "fran\u00e7ais", "font", "place", "\u00e0", "lunion", "fran\u00e7aise", "mais", "celle", "des", "antilles", "fran\u00e7aises", "se", "rapprochent", "du", "statut", "de", "la", "m\u00e9tropole", "et", "deviennent", "des", "d\u00e9partements", "doutremer", "la", "guadeloupe", "et", "la", "martinique", "le", "d\u00e9partement", "de", "la", "guadeloupe", "int\u00e8gre", "aussi", "saintbarth\u00e9lemy", "et", "saintmartin", "dans", "un", "arrondissement", "sp\u00e9cial", "avec", "l'arriv\u00e9e", "des", "socialistes", "au", "pouvoir", "en", "france", "la", "loi", "de", "d\u00e9centralisation", "est", "vot\u00e9e", "en", "et", "la", "r\u00e9gion", "de", "la", "guadeloupe", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "s'int\u00e9grant", "aux", "r\u00e9gions", "de", "france", "m\u00e9tropolitaine", "dans", "la", "foul\u00e9e", "le", "conseil", "r\u00e9gional", "de", "la", "guadeloupe", "voit", "le", "jour", "en", "conflits", "sociaux", "mouvements", "autonomistes", "et", "ind\u00e9pendantistes", "le", "f\u00e9vrier", "dans", "la", "commune", "du", "moule", "une", "gr\u00e8ve", "est", "organis\u00e9e", "par", "les", "ouvriers", "de", "l'usine", "gardel", "en", "raison", "d'un", "retard", "dans", "l'application", "du", "rel\u00e8vement", "du", "salaire", "minimum", "garanti", "des", "barrages", "sont", "\u00e9rig\u00e9s", "par", "les", "gr\u00e9vistes", "la", "tension", "monte", "et", "finalement", "les", "gendarmes", "et", "crs", "pr\u00e9sents", "sur", "place", "tirent", "sur", "la", "foule", "le", "communiqu\u00e9", "officiel", "de", "l'\u00e9poque", "publi\u00e9", "par", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'int\u00e9rieur", "dans", "la", "presse", "m\u00e9tropolitaine", "jours", "plus", "tard", "parle", "de", "l\u00e9gitime", "d\u00e9fense", "apr\u00e8s", "que", "les", "forces", "de", "l'ordre", "aient", "re\u00e7u", "des", "coups", "de", "feu", "blessant", "un", "officier", "et", "plusieurs", "gendarmes", "et", "crs", "et", "des", "bombes", "incendiaires", "le", "bilan", "est", "de", "quatre", "morts", "tous", "du", "c\u00f4t\u00e9", "des", "manifestants", "et", "de", "quatorze", "bless\u00e9s", "localement", "ces", "\u00e9v\u00e9nements", "sont", "appel\u00e9s", "le", "massacre", "de", "la", "saintvalentin", "de", "nouvelles", "\u00e9meutes", "ont", "lieu", "les", "et", "mai", "lors", "des", "manifestations", "ouvri\u00e8res", "en", "vue", "d'obtenir", "une", "augmentation", "salariale", "de", "ces", "manifestations", "donnent", "lieu", "\u00e0", "des", "affrontements", "avec", "les", "crs", "qui", "ouvrent", "le", "feu", "sur", "la", "foule", "et", "entra\u00eenent", "la", "mort", "de", "\u00e0", "personnes", "selon", "les", "sources", "dont", "jacques", "nestor", "un", "c\u00e9l\u00e8bre", "militant", "du", "gong", "et", "plusieurs", "bless\u00e9s", "les", "personnes", "arr\u00eat\u00e9es", "seront", "rel\u00e2ch\u00e9es", "par", "la", "cour", "de", "longues", "luttes", "s'ensuivent", "dont", "lembl\u00e9matique", "grande", "gr\u00e8ve", "qui", "bloque", "la", "r\u00e9colte", "de", "deux", "ans", "plus", "tard", "l'union", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "travailleurs", "de", "guadeloupe", "ugtg", "est", "fond\u00e9e", "en", "l'ensemble", "des", "secteurs", "\u00e9conomiques", "de", "l'\u00eele", "sont", "paralys\u00e9s", "par", "une", "gr\u00e8ve", "g\u00e9n\u00e9rale", "qui", "durera", "un", "mois", "et", "demi", "les", "gr\u00e9vistes", "d\u00e9non\u00e7ant", "notamment", "les", "prix", "des", "biens", "de", "consommation", "de", "base", "r\u00e9f\u00e9rendum", "sur", "le", "projet", "d'une", "collectivit\u00e9", "unique", "le", "er", "d\u00e9cembre", "la", "d\u00e9claration", "de", "basseterre", "est", "sign\u00e9e", "les", "pr\u00e9sidents", "de", "r\u00e9gion", "des", "dfa", "proposent", "au", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "et", "au", "gouvernement", "une", "modification", "l\u00e9gislative", "voire", "constitutionnelle", "visant", "\u00e0", "cr\u00e9er", "un", "statut", "nouveau", "de", "r\u00e9gion", "d'outremer", "dot\u00e9", "d'un", "r\u00e9gime", "fiscal", "et", "social", "sp\u00e9cial", "pour", "la", "guadeloupe", "la", "guyane", "et", "la", "martinique", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "d'une", "part", "et", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "d'autre", "part", "article", "du", "trait\u00e9", "d'amsterdam", "l\u00e9galit\u00e9", "des", "droits", "sociaux", "en", "outremer", "fut", "longue", "\u00e0", "atteindre", "ainsi", "les", "guadeloup\u00e9ens", "nont", "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9", "du", "smic", "et", "du", "rmi", "m\u00e9tropolitains", "quen", "et", "le", "d\u00e9cembre", "les", "\u00e9lecteurs", "de", "guadeloupe", "ont", "rejet\u00e9", "\u00e0", "le", "projet", "de", "cr\u00e9ation", "d'une", "collectivit\u00e9", "unique", "se", "substituant", "au", "d\u00e9partement", "et", "\u00e0", "la", "r\u00e9gion", "qui", "coexistent", "sur", "le", "m\u00eame", "territoire", "le", "m\u00eame", "jour", "les", "\u00e9lecteurs", "de", "saintbarth\u00e9lemy", "et", "de", "saintmartin", "ont", "vot\u00e9", "en", "faveur", "de", "l'autonomie", "de", "leurs", "communes", "devenues", "par", "la", "loi", "organique", "du", "f\u00e9vrier", "deux", "collectivit\u00e9s", "d'outremercom", "distinctes", "des", "autres", "d\u00e9pendances", "et", "de", "la", "guadeloupe", "le", "janvier", "d\u00e9butent", "les", "gr\u00e8ves", "g\u00e9n\u00e9rales", "du", "liyannaj", "kont", "pwofitasyon", "ou", "lkp", "union", "contre", "les", "profiteurs", "qui", "durent", "jusqu'au", "mars", "ce", "collectif", "rassemble", "organisations", "syndicales", "associatives", "et", "politiques", "c'est", "la", "premi\u00e8re", "fois", "que", "l'on", "assiste", "\u00e0", "une", "telle", "union", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "civile", "qui", "\u00e9labore", "une", "plateforme", "de", "revendications", "balayant", "l'ensemble", "des", "probl\u00e8mes", "de", "l\u00eele", "jusqu'\u00e0", "personnes", "soit", "un", "quart", "de", "la", "population", "d\u00e9filent", "dans", "les", "rues", "le", "lkp", "se", "livre", "alors", "\u00e0", "une", "mise", "en", "accusation", "publique", "de", "l'\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "en", "d\u00e9cortiquant", "les", "m\u00e9canismes", "d'un", "syst\u00e8me", "in\u00e9galitaire", "ces", "jours", "de", "paralysie", "affaiblissent", "l'\u00e9conomie", "de", "la", "guadeloupe", "et", "r\u00e9v\u00e8lent", "un", "profond", "malaise", "social", "sur", "fond", "de", "crise", "\u00e9conomique", "en", "avril", "pour", "trouver", "des", "r\u00e9ponses", "\u00e0", "la", "crise", "sociale", "en", "outremer", "nicolas", "sarkozy", "ouvre", "les", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "de", "nombreux", "ateliers", "dont", "l'atelier", "gouvernance", "proposent", "un", "projet", "d'\u00e9volution", "statutaire", "\u00e0", "caract\u00e8re", "autonome", "art", "de", "la", "constitution", "et", "un", "projet", "d'\u00e9volution", "institutionnelle", "simplification", "administrative", "relevant", "de", "l'assimilation", "l\u00e9gislative", "art", "de", "la", "constitution", "soumis", "\u00e0", "consultation", "r\u00e9f\u00e9rendaire", "\u00e0", "l'instar", "de", "la", "martinique", "et", "la", "guyane", "les", "populations", "de", "ces", "derni\u00e8res", "se", "sont", "prononc\u00e9es", "en", "deux", "r\u00e9f\u00e9rendums", "en", "janvier", "rejetant", "l'autonomie", "en", "faveur", "de", "la", "simplification", "administrative", "fusion", "des", "assembl\u00e9es", "d\u00e9partementale", "et", "r\u00e9gionale", "\u00e0", "la", "demande", "du", "pr\u00e9sident", "de", "r\u00e9gion", "victorin", "lurel", "la", "guadeloupe", "d\u00e9cide", "un", "report", "de", "dixhuit", "mois", "des", "consultations", "populaires", "vu", "la", "proximit\u00e9", "des", "scrutins", "r\u00e9gionaux", "et", "la", "pluralit\u00e9", "des", "\u00e9volutions", "statutaires", "sollicit\u00e9es", "par", "ellem\u00eame", "et", "par", "ses", "derni\u00e8res", "d\u00e9pendances", "mais", "en", "d\u00e9finitive", "la", "guadeloupe", "et", "ses", "d\u00e9pendances", "s'inscriront", "dans", "la", "r\u00e9forme", "nationale", "des", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "administration", "politique", "et", "g\u00e9opolitique", "l'administration", "de", "la", "guadeloupe", "s'organise", "comme", "celle", "des", "autres", "r\u00e9gions", "de", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "et", "s'inscrit", "donc", "dans", "l'application", "stricte", "de", "la", "s\u00e9paration", "des", "pouvoirs", "et", "l'h\u00e9ritage", "jacobin", "de", "l'\u00e9tat", "modul\u00e9", "des", "diff\u00e9rentes", "lois", "de", "d\u00e9centralisation", "depuis", "la", "r\u00e9forme", "constitutionnelle", "du", "mars", "qui", "a", "supprim\u00e9", "les", "appellations", "dom", "et", "tom", "la", "guadeloupe", "est", "un", "drom", "d\u00e9partement", "et", "r\u00e9gion", "d'outremer", "de", "num\u00e9ro", "elle", "est", "donc", "\u00e0", "la", "fois", "une", "r\u00e9gion", "administrative", "et", "un", "d\u00e9partement", "fran\u00e7ais", "d'outremer", "l'expression", "dom", "reste", "utilis\u00e9e", "aujourd'hui", "formant", "une", "r\u00e9gion", "monod\u00e9partementale", "pour", "qualifier", "cette", "particularit\u00e9", "administrative", "cependant", "seul", "un", "pr\u00e9fet", "de", "r\u00e9gion", "est", "nomm\u00e9", "et", "si\u00e8ge", "\u00e0", "basseterre", "cheflieu", "du", "d\u00e9partement", "le", "r\u00e9f\u00e9rendum", "du", "d\u00e9cembre", "o\u00f9", "le", "non", "l'a", "emport\u00e9", "proposait", "de", "mettre", "en", "place", "une", "nouvelle", "collectivit\u00e9", "territoriale", "g\u00e9r\u00e9e", "par", "une", "assembl\u00e9e", "unique", "regroupant", "les", "comp\u00e9tences", "de", "la", "r\u00e9gion", "et", "du", "d\u00e9partement", "cette", "nouvelle", "collectivit\u00e9", "devait", "rester", "dans", "le", "cadre", "de", "l'article", "de", "la", "constitution", "avec", "un", "r\u00e9gime", "dit", "d'assimilation", "l\u00e9gislative", "la", "guadeloupe", "forme", "avec", "la", "martinique", "et", "la", "guyane", "les", "d\u00e9partements", "fran\u00e7ais", "d'am\u00e9rique", "dfa", "ou", "constitue", "l'un", "des", "sept", "territoires", "situ\u00e9s", "en", "am\u00e9rique", "en", "incluant", "clipperton", "saintbarth\u00e9lemy", "saintmartin", "et", "saintpierreetmiquelon", "la", "r\u00e9gion", "fait", "aussi", "partie", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "au", "sein", "de", "laquelle", "elle", "constitue", "une", "r\u00e9gion", "ultrap\u00e9riph\u00e9rique", "rulp", "ce", "qui", "lui", "permet", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "de", "mesures", "sp\u00e9cifiques", "consistant", "\u00e0", "faire", "des", "adaptations", "du", "droit", "communautaire", "en", "tenant", "compte", "des", "caract\u00e9ristiques", "et", "contraintes", "particuli\u00e8res", "de", "la", "r\u00e9gion", "la", "guadeloupe", "moderne", "malgr\u00e9", "une", "organisation", "administrative", "et", "une", "gouvernance", "lourde", "complexe", "et", "confuse", "par", "le", "bicam\u00e9ralisme", "de", "son", "ex\u00e9cutif", "local", "m\u00e8ne", "une", "politique", "active", "utilisant", "pleinement", "ses", "institutions", "qui", "l'int\u00e8grent", "au", "reste", "du", "territoire", "fran\u00e7ais", "en", "application", "des", "directives", "assimilationnistes", "que", "pr\u00e9voient", "la", "d\u00e9partementalisation", "et", "l'int\u00e9gration", "\u00e0", "l'union", "europ\u00e9enne", "cette", "orientation", "qui", "la", "rapproche", "de", "l'europe", "et", "de", "la", "france", "limite", "sa", "capacit\u00e9", "d\u00e9cisionnelle", "bride", "ses", "responsabilit\u00e9s", "en", "faveur", "d'une", "mise", "sous", "tutelle", "d'un", "\u00e9tat", "providence", "fort", "et", "omnipr\u00e9sent", "provoque", "d'importantes", "disparit\u00e9s", "de", "peuplement", "d'am\u00e9nagement", "et", "de", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "sur", "son", "territoire", "particuli\u00e8rement", "entre", "le", "continent", "et", "les", "d\u00e9pendances", "et", "tend", "\u00e0", "l'isoler", "de", "son", "environnement", "local", "le", "bassin", "carib\u00e9en", "d'o\u00f9", "la", "volont\u00e9", "de", "changement", "institutionnel", "ou", "statutaire", "formul\u00e9e", "par", "les", "\u00e9lus", "locaux", "la", "politique", "internationale", "caricom", "cariforum", "association", "des", "\u00e9tats", "de", "la", "cara\u00efbe", "aec", "est", "entretenue", "par", "paris", "m\u00eame", "si", "cette", "derni\u00e8re", "d\u00e9l\u00e8gue", "depuis", "peu", "la", "repr\u00e9sentation", "fran\u00e7aise", "dans", "la", "zone", "cara\u00efbe", "au", "pr\u00e9sident", "de", "r\u00e9gion", "des", "trois", "d\u00e9partements", "fran\u00e7ais", "d'am\u00e9rique", "cependant", "malgr\u00e9", "une", "organisation", "institutionnelle", "parfois", "inadapt\u00e9e", "\u00e0", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "guadeloup\u00e9enne", "ce", "sch\u00e9ma", "politique", "a", "permis", "d'am\u00e9liorer", "et", "d'aligner", "les", "infrastructures", "et", "les", "services", "publics", "sanitaires", "et", "sociaux", "au", "m\u00eame", "niveau", "que", "la", "m\u00e9tropole", "la", "guadeloupe", "se", "place", "donc", "dans", "le", "profil", "d'un", "pays", "d\u00e9velopp\u00e9", "pour", "sa", "qualit\u00e9", "et", "son", "niveau", "de", "vie", "et", "se", "situe", "au", "m\u00eame", "degr\u00e9", "\u00e9conomique", "qu'un", "pays", "en", "voie", "de", "d\u00e9veloppement", "sa", "population", "active", "qui", "s'inscrit", "principalement", "dans", "un", "cadre", "ouvrier", "et", "agricole", "est", "un", "\u00e9lectorat", "sensiblement", "ancr\u00e9", "\u00e0", "gauche", "comme", "le", "d\u00e9montrent", "les", "scrutins", "territoriaux", "d\u00e9coupage", "administratif", "et", "pouvoirs", "judiciaires", "le", "repr\u00e9sentant", "de", "l'\u00e9tat", "est", "le", "pr\u00e9fet", "de", "r\u00e9gion", "install\u00e9", "\u00e0", "basseterre", "qui", "malgr\u00e9", "la", "suppression", "du", "troisi\u00e8me", "arrondissement", "conserve", "encore", "certaines", "pr\u00e9rogatives", "dans", "les", "collectivit\u00e9s", "de", "saintbarth\u00e9lemy", "et", "saintmartin", "o\u00f9", "un", "pr\u00e9fet", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "a", "\u00e9t\u00e9", "nomm\u00e9", "il", "repr\u00e9sente", "avec", "les", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "l'ex\u00e9cutif", "local", "dans", "l'exercice", "des", "pr\u00e9rogatives", "qui", "lui", "sont", "conf\u00e9r\u00e9es", "un", "souspr\u00e9fet", "si\u00e9geant", "\u00e0", "pointe\u00e0pitre", "administre", "le", "deuxi\u00e8me", "arrondissement", "le", "pr\u00e9fet", "de", "r\u00e9gion", "rend", "compte", "\u00e0", "l'ex\u00e9cutif", "national", "aux", "diff\u00e9rents", "ministres", "du", "gouvernement", "qui", "rendent", "compte", "au", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "il", "prend", "les", "diff\u00e9rents", "arr\u00eat\u00e9s", "et", "d\u00e9clenche", "les", "diff\u00e9rents", "plans", "de", "secours", "et", "d'alertes", "les", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "se", "composent", "en", "trois", "degr\u00e9s", "les", "communes", "le", "d\u00e9partement", "et", "la", "r\u00e9gion", "depuis", "la", "loi", "de", "d\u00e9centralisation", "defferre", "et", "repr\u00e9sente", "l'ex\u00e9cutif", "local", "dans", "la", "limite", "des", "pr\u00e9rogatives", "qui", "leur", "sont", "attribu\u00e9es", "\u00e0", "noter", "\u00e9galement", "que", "le", "territoire", "est", "divis\u00e9", "en", "\u00e9tablissements", "publics", "de", "coop\u00e9ration", "intercommunale", "les", "conseillers", "municipaux", "sont", "\u00e9lus", "par", "le", "peuple", "qui", "\u00e9lisent", "\u00e0", "leur", "tour", "un", "maire", "dans", "chacune", "des", "trentedeux", "communes", "les", "conseillers", "d\u00e9partementaux", "sont", "\u00e9lus", "au", "scrutin", "binominal", "majoritaire", "\u00e0", "deux", "tours", "dans", "chaque", "canton", "vingtun", "pour", "la", "guadeloupe", "les", "conseillers", "r\u00e9gionaux", "eux", "sont", "\u00e9lus", "au", "suffrage", "universel", "direct", "par", "scrutin", "de", "liste", "\u00e0", "la", "proportionnelle", "\u00e0", "deux", "tours", "pour", "occuper", "les", "si\u00e8ges", "de", "l'h\u00f4tel", "de", "r\u00e9gion", "guadeloupe", "une", "prime", "majoritaire", "de", "est", "attribu\u00e9e", "\u00e0", "la", "liste", "arriv\u00e9e", "en", "t\u00eate", "depuis", "la", "loi", "du", "avril", "les", "quatre", "d\u00e9put\u00e9s", "\u00e9lus", "au", "m\u00eame", "mode", "de", "scrutin", "que", "les", "cantonales", "dans", "chacune", "des", "circonscriptions", "et", "les", "trois", "s\u00e9nateurs", "\u00e9lus", "au", "suffrage", "universel", "indirect", "par", "les", "grands", "\u00e9lecteurs", "au", "scrutin", "uninominal", "majoritaire", "\u00e0", "deux", "tours", "pour", "la", "guadeloupe", "sont", "charg\u00e9s", "de", "repr\u00e9senter", "la", "population", "au", "parlement", "\u00e0", "paris", "assembl\u00e9e", "nationale", "et", "s\u00e9nat", "et", "de", "porter", "les", "dol\u00e9ances", "du", "territoire", "ils", "participent", "au", "syst\u00e8me", "l\u00e9gislatif", "de", "la", "nation", "la", "guadeloupe", "est", "repr\u00e9sent\u00e9e", "au", "parlement", "europ\u00e9en", "par", "un", "d\u00e9put\u00e9", "europ\u00e9en", "section", "atlantique", "les", "pouvoirs", "judiciaires", "sont", "plac\u00e9s", "sous", "l'autorit\u00e9", "du", "procureur", "de", "la", "r\u00e9publique", "nomm\u00e9", "par", "le", "garde", "des", "sceaux", "toutes", "les", "juridictions", "du", "premier", "degr\u00e9", "sont", "pr\u00e9sentes", "tribunaux", "d'instance", "de", "grande", "instance", "chambre", "correctionnelle", "cour", "d'assise", "tribunal", "de", "police", "conseil", "des", "prud'hommes", "tribunal", "de", "commerce", "etc", "une", "cour", "d'appel", "dans", "le", "d\u00e9partement", "repr\u00e9sente", "le", "deuxi\u00e8me", "degr\u00e9", "de", "l'ordre", "judiciaire", "le", "troisi\u00e8me", "degr\u00e9", "est", "la", "cour", "de", "cassation", "\u00e0", "paris", "les", "deux", "premiers", "degr\u00e9s", "de", "l'ordre", "administratif", "sont", "\u00e9galement", "pr\u00e9sents", "\u00e0", "basseterre", "qui", "h\u00e9berge", "le", "tribunal", "administratif", "et", "la", "cour", "administrative", "d'appel", "le", "troisi\u00e8me", "degr\u00e9", "est", "le", "conseil", "d'\u00e9tat", "\u00e0", "paris", "partis", "tendances", "politiques", "et", "\u00e9lections", "les", "principaux", "partis", "qui", "animent", "la", "sc\u00e8ne", "politique", "locale", "sont", "de", "souche", "nationale", "ou", "des", "partis", "locaux", "affili\u00e9s", "aux", "familles", "nationales", "objectif", "guadeloupe", "lr", "ex", "ump", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "lrem", "f\u00e9d\u00e9ration", "guadeloup\u00e9enne", "du", "parti", "socialiste", "ps", "guadeloupe", "unie", "solidaire", "et", "responsable", "gusr", "parti", "progressiste", "d\u00e9mocratique", "guadeloup\u00e9en", "ppdg", "parti", "communiste", "guadeloup\u00e9en", "pc", "les", "verts", "modem", "le", "rassemblement", "national", "toutes", "les", "grandes", "familles", "politiques", "fran\u00e7aises", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9es", "quelques", "minorit\u00e9s", "ind\u00e9pendantistes", "n'exc\u00e9dant", "pas", "les", "de", "suffrages", "se", "pr\u00e9sentent", "aux", "divers", "scrutins", "elles", "arrivent", "tout", "de", "m\u00eame", "\u00e0", "\u00eatre", "\u00e9lues", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "petites", "municipalit\u00e9s", "comme", "l'union", "populaire", "pour", "la", "lib\u00e9ration", "de", "la", "guadeloupe", "uplg", "la", "tendance", "politique", "g\u00e9n\u00e9rale", "actuelle", "de", "la", "guadeloupe", "moderne", "est", "principalement", "\u00e0", "gauche", "m\u00eame", "si", "la", "droite", "fut", "active", "pendant", "de", "tr\u00e8s", "nombreuses", "ann\u00e9es", "aux", "assembl\u00e9es", "d\u00e9partementale", "et", "r\u00e9gionale", "en", "effet", "depuis", "et", "la", "d\u00e9clarations", "de", "basseterre", "les", "crises", "internes", "\u00e0", "droite", "se", "sont", "accumul\u00e9es", "position", "autonomiste", "de", "la", "pr\u00e9sidente", "de", "r\u00e9gion", "lucette", "michauxchevry", "objectif", "guadeloupe", "et", "revers", "au", "r\u00e9f\u00e9rendum", "de", "amenant", "victorin", "lurel", "ps", "\u00e0", "sa", "place", "aux", "\u00e9lections", "r\u00e9gionales", "de", "d\u00e9part", "de", "la", "pr\u00e9sidente", "de", "la", "section", "locale", "de", "l'ump", "la", "d\u00e9put\u00e9e", "maire", "du", "moule", "gabrielle", "louis", "carabin", "en", "juin", "et", "guerre", "de", "succession", "entre", "cette", "derni\u00e8re", "et", "marieluce", "penchard", "alors", "ministre", "charg\u00e9e", "de", "l'outre", "mer", "et", "fille", "de", "lucette", "michauxchevry", "malgr\u00e9", "l'intervention", "et", "l'arbitrage", "de", "paris", "la", "fracture", "au", "sein", "de", "la", "droite", "a", "contribu\u00e9", "\u00e0", "la", "victoire", "de", "la", "gauche", "et", "de", "victorin", "lurel", "lors", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "juin", "tous", "les", "parlementaires", "guadeloup\u00e9ens", "ont", "\u00e9t\u00e9", "des", "\u00e9lus", "de", "la", "gauche", "\u00e9ric", "jalton", "gabriellelouis", "carabin", "ary", "chalus", "victorin", "lurel", "f\u00e9lix", "desplan", "jacques", "cornano", "et", "jacques", "gillot", "aux", "\u00e9lections", "municipales", "de", "la", "gauche", "remporte", "communes", "contre", "pour", "la", "droite", "les", "\u00e9lections", "d\u00e9partementales", "de", "voient", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "guadeloup\u00e9enne", "du", "parti", "socialiste", "remporter", "cantons", "contre", "pour", "la", "gusr", "et", "pour", "la", "droite", "madame", "josette", "borellincertin", "pr\u00e9side", "actuellement", "le", "conseil", "d\u00e9partemental", "de", "la", "guadeloupe", "aux", "\u00e9lections", "r\u00e9gionales", "de", "la", "liste", "men\u00e9e", "par", "ary", "chalus", "a", "remport\u00e9", "si\u00e8ges", "sur", "aux", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "de", "l'ump", "est", "arriv\u00e9e", "en", "t\u00eate", "du", "scrutin", "devant", "le", "front", "national", "se", "classant", "en", "troisi\u00e8me", "position", "en", "d\u00e9pit", "d'une", "abstention", "record", "et", "lors", "de", "celles", "de", "en", "guadeloupe", "les", "r\u00e9sultats", "ont", "\u00e9t\u00e9", "les", "suivants", "jordan", "bardella", "du", "parti", "rassemblement", "national", "nathalie", "loiseau", "du", "parti", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "manon", "aubry", "de", "la", "france", "insoumise", "yannick", "jadot", "d'europe", "\u00e9cologie", "les", "verts", "rapha\u00ebl", "glucksmann", "de", "la", "liste", "d'union", "de", "la", "gauche", "et", "fran\u00e7oisxavier", "bellamy", "de", "la", "liste", "les", "r\u00e9publicains", "le", "scrutin", "des", "\u00e9lections", "pr\u00e9sidentielles", "est", "organis\u00e9", "la", "veille", "de", "celui", "de", "la", "m\u00e9tropole", "pour", "une", "meilleure", "coh\u00e9sion", "du", "suffrage", "et", "compte", "tenu", "du", "d\u00e9calage", "horaire", "le", "d\u00e9pouillement", "n'est", "d\u00e9voil\u00e9", "que", "le", "jour", "officiel", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "la", "m\u00e9tropole", "aux", "\u00e9lections", "pr\u00e9sidentielles", "de", "en", "guadeloupe", "les", "r\u00e9sultats", "du", "premier", "tour", "ont", "\u00e9t\u00e9", "les", "suivants", "emmanuel", "macron", "jeanluc", "m\u00e9lenchon", "fran\u00e7ois", "fillon", "marine", "le", "pen", "beno\u00eet", "hamon", "au", "second", "tour", "les", "\u00e9lecteurs", "ont", "vot\u00e9", "\u00e0", "pour", "emmanuel", "macron", "contre", "pour", "marine", "le", "pen", "avec", "un", "taux", "de", "participation", "de", "des", "inscrits", "g\u00e9opolitique", "et", "relations", "internationales", "la", "guadeloupe", "se", "situe", "dans", "une", "zone", "pivot", "de", "l'archipel", "antillais", "et", "\u00e9galement", "\u00e0", "cheval", "entre", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "et", "la", "mer", "des", "cara\u00efbes", "ce", "promontoire", "de", "choix", "dans", "la", "r\u00e9gion", "permet", "\u00e0", "la", "france", "d'avoir", "une", "port\u00e9e", "sur", "une", "large", "partie", "de", "la", "fa\u00e7ade", "orientale", "du", "continent", "am\u00e9ricain", "la", "zone", "\u00e9conomique", "exclusive", "form\u00e9e", "par", "la", "guadeloupe", "et", "la", "martinique", "s'\u00e9tend", "sur", "un", "peu", "plus", "de", "km", "ce", "qui", "offre", "\u00e0", "la", "france", "d'importantes", "ressources", "halieutiques", "et", "une", "ind\u00e9pendance", "dans", "le", "d\u00e9veloppement", "d'une", "politique", "souveraine", "en", "mati\u00e8re", "de", "recherche", "et", "de", "protection", "sousmarines", "protection", "des", "baleines", "\u00e0", "bosse", "r\u00e9serve", "cousteau", "protection", "des", "r\u00e9cifs", "coralliens", "de", "par", "sa", "position", "g\u00e9ographique", "la", "guadeloupe", "permet", "\u00e0", "la", "france", "de", "participer", "aux", "dialogues", "politiques", "et", "diplomatiques", "tant", "au", "niveau", "r\u00e9gional", "petites", "et", "grandes", "antilles", "que", "continental", "am\u00e9rique", "latine", "et", "am\u00e9rique", "du", "nord", "la", "signature", "de", "la", "convention", "r\u00e9gionale", "pour", "linternationalisation", "des", "entreprises", "crie", "l'adh\u00e9sion", "\u00e0", "la", "commission", "\u00e9conomique", "pour", "l'am\u00e9rique", "latine", "et", "les", "cara\u00efbes", "cepalc", "ou", "l'adh\u00e9sion", "\u00e0", "lassociation", "des", "\u00e9tats", "de", "la", "cara\u00efbe", "aec", "sont", "autant", "de", "jalons", "pos\u00e9s", "permettant", "\u00e0", "la", "guadeloupe", "de", "d\u00e9velopper", "ses", "relations", "bilat\u00e9rales", "ou", "multilat\u00e9rales", "dans", "le", "cadre", "d'accords", "ou", "au", "sein", "d'institutions", "internationales", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "partenariats", "\u00e9conomiques", "bilat\u00e9raux", "et", "multilat\u00e9raux", "avec", "d'autres", "\u00e9tats", "carib\u00e9ens", "et", "am\u00e9ricains", "passe", "par", "la", "modernisation", "du", "port", "autonome", "de", "guadeloupe", "ou", "l'importance", "de", "l'a\u00e9roport", "international", "guadeloupep\u00f4le", "cara\u00efbesl'\u00eelot", "d'aves", "possession", "du", "venezuela", "est", "au", "centre", "dun", "litige", "territorial", "avec", "les", "pays", "voisins", "grenade", "barbade", "antiguaetbarbuda", "et", "la", "dominique", "en", "effet", "cet", "\u00eelot", "bien", "qu'il", "soit", "inhabit\u00e9", "et", "consiste", "en", "une", "simple", "bande", "de", "sable", "d'une", "taille", "comparable", "\u00e0", "celle", "d'un", "terrain", "de", "football", "conf\u00e8re", "au", "venezuela", "une", "grande", "superficie", "d'eaux", "dans", "les", "petites", "antilles", "en", "guadeloupe", "la", "question", "a", "\u00e9t\u00e9", "soulev\u00e9e", "par", "le", "groupuscule", "ind\u00e9pendantiste", "cippa", "en", "puisque", "la", "guadeloupe", "est", "l'\u00eele", "des", "petites", "antilles", "la", "plus", "proche", "de", "l'\u00eelot", "d'aves", "le", "groupe", "estime", "qu'il", "se", "trouve", "dans", "la", "zone", "\u00e9conomique", "exclusive", "de", "la", "france", "faisant", "fi", "de", "la", "souverainet\u00e9", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne", "en", "r\u00e9ponse", "le", "minist\u00e8re", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "a", "rappel\u00e9", "qu'un", "crit\u00e8re", "d'\u00e9loignement", "ne", "constitue", "pas", "un", "motif", "solide", "pour", "d\u00e9noncer", "unilat\u00e9ralement", "un", "trait\u00e9", "international", "depuis", "le", "er", "janvier", "et", "la", "sortie", "du", "royaumeuni", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "les", "autorit\u00e9s", "britanniques", "projettent", "de", "renforcer", "la", "protection", "de", "leur", "fronti\u00e8re", "maritime", "situ\u00e9e", "entre", "le", "territoire", "britannique", "d'outremer", "de", "montserrat", "et", "la", "guadeloupe", "de", "plus", "l'\u00eele", "britannique", "d\u00e9pendante", "en", "partie", "des", "approvisionnements", "provenant", "de", "la", "guadeloupe", "pourrait", "voir", "ces", "derniers", "se", "compliquer", "et", "peser", "d\u00e9favorablement", "dans", "son", "\u00e9conomie", "drapeaux", "symboles", "population", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "d\u00e9mographie", "entre", "et", "la", "croissance", "d\u00e9mographique", "a", "\u00e9t\u00e9", "de", "l'ordre", "de", "par", "an", "croissance", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "celle", "de", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "+", "par", "an", "sur", "la", "m\u00eame", "p\u00e9riode", "cela", "s'expliquant", "par", "un", "solde", "migratoire", "n\u00e9gatif", "par", "an", "et", "par", "de", "nombreux", "d\u00e9parts", "vers", "la", "m\u00e9tropole", "\u00e9tant", "dus", "aux", "difficult\u00e9s", "\u00e9conomiques", "du", "d\u00e9partement", "caus\u00e9s", "par", "un", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "\u00e9lev\u00e9", "au", "recensement", "de", "en", "le", "d\u00e9partement", "comptait", "habitants", "en", "diminution", "de", "par", "rapport", "\u00e0", "france", "hors", "mayotte", "+", "les", "donn\u00e9es", "d\u00e9mographiques", "ne", "tiennent", "pas", "compte", "de", "saintmartin", "et", "saintbarth\u00e9lemy", "l'insee", "estime", "que", "\"si", "les", "tendances", "d\u00e9mographiques", "r\u00e9centes", "se", "prolongeaient", "le", "d\u00e9clin", "d\u00e9mographique", "de", "la", "guadeloupe", "saccentuerait", "et", "la", "population", "atteindrait", "habitants", "dans", "ans", "en", "puis", "habitants", "en", "le", "solde", "naturel", "et", "le", "solde", "migratoire", "seraient", "tous", "deux", "n\u00e9gatifs", "prolongeant", "ainsi", "le", "d\u00e9clin", "d\u00e9mographique", "guadeloup\u00e9en", "initi\u00e9", "en", "\"", "immigration", "la", "relative", "richesse", "de", "la", "guadeloupe", "contraste", "avec", "la", "tr\u00e8s", "grande", "pauvret\u00e9", "de", "plusieurs", "\u00eeles", "de", "la", "r\u00e9gion", "des", "cara\u00efbes", "ainsi", "la", "collectivit\u00e9", "s'apparente", "\u00e0", "un", "eldorado", "pour", "les", "populations", "de", "ces", "territoires", "de", "plus", "d'autres", "facteurs", "comme", "linstabilit\u00e9", "politique", "et", "les", "catastrophes", "naturelles", "expliquent", "cette", "immigration", "d\u00e8s", "les", "ann\u00e9es", "les", "premiers", "immigr\u00e9s", "clandestins", "dorigine", "ha\u00eftienne", "arriv\u00e8rent", "en", "guadeloupe", "pour", "satisfaire", "un", "besoin", "de", "maind'uvre", "dans", "le", "secteur", "agricole", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "cette", "immigration", "ha\u00eftienne", "plus", "visible", "parce", "que", "plus", "nombreuse", "la", "guadeloupe", "a", "\u00e9galement", "connu", "larriv\u00e9e", "et", "linstallation", "de", "populations", "de", "l\u00eele", "de", "la", "dominique", "et", "de", "la", "r\u00e9publique", "dominicaine", "en", "la", "pr\u00e9fecture", "qui", "repr\u00e9sente", "l\u00e9tat", "en", "guadeloupe", "avance", "les", "chiffres", "de", "\u00e0", "\u00e9trangers", "dans", "le", "d\u00e9partement", "migration", "m\u00e9tropolitaine", "et", "am\u00e9ricaine", "cr\u00e9\u00e9", "en", "par", "michel", "debr\u00e9", "le", "bumidom", "a", "eu", "pour", "objectif", "de", "contribuer", "\u00e0", "la", "solution", "des", "probl\u00e8mes", "d\u00e9mographiques", "int\u00e9ressant", "les", "d\u00e9partements", "d'outremer", "et", "pour", "ce", "faire", "ces", "missions", "ont", "\u00e9t\u00e9", "multiples", "information", "des", "futurs", "migrants", "formation", "professionnelle", "regroupement", "familial", "gestion", "des", "centres", "d'accueil", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "ce", "projet", "\u00e9tait", "aussi", "vu", "comme", "un", "moyen", "de", "diminuer", "l'influence", "des", "mouvements", "ind\u00e9pendantistes", "antillais", "qui", "dans", "les", "ann\u00e9es", "se", "renfor\u00e7aient", "entre", "et", "on", "estime", "\u00e0", "le", "nombre", "de", "guadeloup\u00e9ens", "ayant", "migr\u00e9", "vers", "la", "m\u00e9tropole", "par", "le", "biais", "du", "bumidom", "et", "la", "minis\u00e9rie", "le", "r\u00eave", "fran\u00e7ais", "se", "propose", "de", "relater", "certaines", "des", "cons\u00e9quences", "relatives", "\u00e0", "la", "migration", "des", "antillais", "et", "r\u00e9unionnais", "vers", "l'hexagoneon", "estime", "\u00e0", "environ", "le", "nombre", "de", "guadeloup\u00e9ens", "et", "de", "martiniquais", "qui", "ont", "particip\u00e9", "au", "chantier", "du", "canal", "de", "panama", "entre", "et", "en", "on", "\u00e9valuait", "entre", "et", "les", "descendants", "de", "ces", "antillais", "vivant", "au", "panama", "d'autres", "vagues", "migratoires", "se", "sont", "faites", "vers", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "notamment", "vers", "le", "canada", "au", "cours", "du", "d\u00e9but", "du", "e", "si\u00e8cle", "famille", "\u00e9galit\u00e9", "des", "sexes", "et", "sexualit\u00e9", "l'insee", "informe", "qu'en", "la", "parit\u00e9", "hommefemme", "au", "sein", "des", "assembl\u00e9es", "locales", "\u00e9tait", "respect\u00e9e", "et", "d\u00e9passait", "m\u00eame", "celle", "rencontr\u00e9e", "au", "niveau", "national", "et", "\u00e0", "ce", "titre", "la", "guadeloupe", "ferait", "figure", "de", "mod\u00e8le", "de", "parit\u00e9", "car", "selon", "les", "\u00e9tudes", "le", "mod\u00e8le", "matrifocal", "antillais", "serait", "une", "des", "raisons", "de", "la", "participation", "\u00e9lev\u00e9e", "et", "de", "l'implication", "importante", "des", "femmes", "dans", "la", "vie", "politique", "locale", "en", "effet", "au", "sein", "des", "conseils", "municipaux", "et", "\u00e0", "l'\u00e9chelon", "national", "on", "estime", "entre", "et", "conseill\u00e8res", "pour", "conseillers", "alors", "que", "ce", "nombre", "est", "de", "conseill\u00e8res", "pour", "conseillers", "en", "guadeloupe", "dans", "les", "communes", "de", "plus", "de", "habitants", "et", "malgr\u00e9", "le", "peu", "de", "postes", "de", "maire", "occup\u00e9s", "par", "des", "femmes", "sur", "postes", "au", "total", "soit", "la", "guadeloupe", "se", "place", "devant", "le", "centreval", "de", "loire", "et", "l'\u00eeledefrance", "qui", "en", "comptent", "\u00e9galement", "dans", "le", "cas", "de", "leur", "pr\u00e9sence", "au", "sein", "des", "intercommunalit\u00e9s", "guadeloup\u00e9ennes", "on", "d\u00e9nombre", "femmes", "pour", "hommes", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "ces", "assembl\u00e9es", "territoriales", "dont", "sont", "des", "conseill\u00e8res", "communautaires", "chiffre", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "celui", "des", "autres", "dom", "et", "\u00e0", "celui", "national", "elles", "repr\u00e9sentent", "\u00e9galement", "des", "vicepr\u00e9sidents", "alors", "que", "dans", "le", "reste", "de", "la", "france", "elles", "ne", "repr\u00e9sentent", "que", "des", "mandats", "le", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "est", "compos\u00e9", "\u00e0", "parts", "\u00e9gales", "et", "le", "conseil", "r\u00e9gional", "compte", "femmes", "pour", "hommes", "sexualit\u00e9", "et", "lgbt", "langues", "le", "cr\u00e9ole", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "pour", "que", "tous", "les", "groupes", "ethniques", "europ\u00e9en", "majoritairement", "fran\u00e7ais", "africain", "et", "am\u00e9rindien", "puissent", "se", "comprendre", "il", "est", "donc", "issu", "d'un", "m\u00e9lange", "cr\u00e9\u00e9", "d\u00e8s", "le", "xviie", "si\u00e8cle", "en", "r\u00e9ponse", "\u00e0", "une", "urgence", "communicative", "puisque", "contrairement", "aux", "anglais", "et", "aux", "espagnols", "dont", "seuls", "les", "castillans", "avaient", "au", "d\u00e9part", "le", "droit", "de", "coloniser", "l'am\u00e9rique", "les", "fran\u00e7ais", "ne", "poss\u00e9daient", "pas", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "la", "colonisation", "de", "la", "guadeloupe", "de", "langue", "unifi\u00e9e", "les", "normands", "parlaient", "le", "normand", "les", "bretons", "le", "breton", "et", "c'est", "pourquoi", "ils", "ne", "pouvaient", "pas", "imposer", "leur", "langue", "par", "ailleurs", "terredehaut", "et", "terredebas", "dans", "l'archipel", "des", "saintes", "de", "par", "leur", "histoire", "de", "peuplement", "colons", "bretons", "normands", "et", "poitevins", "ont", "leurs", "cr\u00e9oles", "propres", "qui", "se", "distinguent", "du", "cr\u00e9ole", "guadeloup\u00e9en", "de", "par", "leurs", "prononciations", "francis\u00e9es", "leurs", "expressions", "particuli\u00e8res", "leurs", "syntaxes", "et", "leurs", "sonorit\u00e9s", "bien", "que", "non", "transcrit", "ces", "insulaires", "qualifient", "leur", "cr\u00e9ole", "de", "patois", "ou", "parler", "saintois", "et", "assurent", "activement", "sa", "transmission", "et", "sa", "p\u00e9rennit\u00e9", "par", "leurs", "descendances", "de", "mani\u00e8re", "vernaculaire", "le", "cr\u00e9ole", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9crit", "pour", "la", "toute", "premi\u00e8re", "fois", "par", "un", "b\u00e9k\u00e9", "guadeloup\u00e9en", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "et", "il", "l'avait", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "retranscrit", "\u00e0", "partir", "de", "l'orthographe", "fran\u00e7aise", "citons", "quelques", "\u00e9l\u00e9ments", "de", "transcription", "phon\u00e9tique", "la", "lettre", "c", "n'existe", "pas", "ni", "l'association", "qu", "et", "donc", "le", "son", "k", "s'\u00e9crit", "avec", "un", "k", "le", "son", "in", "de", "matin", "s'\u00e9crit", "en", "et", "le", "son", "an", "de", "enfant", "s'\u00e9crit", "an", "la", "guadeloupe", "\u00e9tant", "un", "d\u00e9partement", "fran\u00e7ais", "le", "fran\u00e7ais", "en", "est", "la", "langue", "officielle", "toutefois", "le", "fran\u00e7ais", "guadeloup\u00e9en", "en", "contact", "avec", "le", "cr\u00e9ole", "poss\u00e8de", "certaines", "caract\u00e9ristiques", "linguistiques", "diff\u00e9rentes", "de", "celles", "du", "fran\u00e7ais", "standard", "m\u00e9tropolitain", "mais", "ce", "fran\u00e7ais", "r\u00e9gional", "a", "\u00e9t\u00e9", "peu", "\u00e9tudi\u00e9", "et", "la", "plupart", "des", "descriptions", "faites", "portent", "sur", "son", "lexique", "et", "sa", "morphosyntaxe", "cependant", "il", "y", "a", "d\u00e9sormais", "une", "\u00e9tude", "tr\u00e8s", "d\u00e9taill\u00e9e", "sur", "l'aspect", "phonique", "du", "fran\u00e7ais", "guadeloup\u00e9en", "ce", "serait", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9tude", "qui", "traite", "\u00e0", "la", "fois", "des", "aspects", "phon\u00e9tiques", "acoustiques", "phonologiques", "et", "perceptifs", "du", "fran\u00e7ais", "guadeloup\u00e9en", "en", "particulier", "et", "du", "fran\u00e7ais", "antillais", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "depuis", "le", "retour", "aux", "sources", "d'une", "partie", "de", "la", "population", "guadeloup\u00e9enne", "il", "s'est", "cr\u00e9\u00e9", "un", "v\u00e9ritable", "int\u00e9r\u00eat", "pour", "le", "cr\u00e9ole", "\u00e0", "travers", "l'apparition", "de", "livres", "de", "contes", "et", "de", "po\u00e9sies", "qui", "sont", "depuis", "une", "dizaine", "d'ann\u00e9es", "\u00e9dit\u00e9s", "en", "cr\u00e9ole", "et", "en", "fran\u00e7ais", "et", "dans", "ce", "courant", "hector", "poullet", "est", "notamment", "un", "pionnier", "des", "dict\u00e9es", "m\u00e9diatis\u00e9es", "en", "cr\u00e9ole", "le", "cr\u00e9ole", "est", "aussi", "une", "langue", "tr\u00e8s", "imag\u00e9e", "et", "tr\u00e8s", "philosophique", "par", "ses", "expressions", "et", "son", "phras\u00e9", "ce", "qui", "lorsqu'il", "est", "traduit", "litt\u00e9ralement", "en", "fran\u00e7ais", "peut", "\u00eatre", "objet", "de", "confusions", "les", "repr\u00e9sentants", "des", "plus", "vieilles", "g\u00e9n\u00e9rations", "ne", "parlent", "pas", "toujours", "couramment", "le", "fran\u00e7ais", "mais", "le", "cr\u00e9ole", "guadeloup\u00e9en", "religions", "en", "le", "code", "noir", "prononce", "la", "religion", "catholique", "comme", "seule", "autoris\u00e9e", "aux", "antilles", "fran\u00e7aises", "excluant", "de", "fait", "aux", "juifs", "et", "aux", "protestants", "la", "pratique", "de", "leur", "culte", "il", "impose", "\u00e9galement", "la", "conversion", "forc\u00e9e", "des", "esclaves", "nouvellement", "arriv\u00e9s", "ainsi", "que", "le", "bapt\u00eame", "de", "ceux", "plus", "anciens", "s'ensuit", "rapidement", "un", "engouement", "chez", "les", "esclaves", "puisque", "cette", "religion", "leur", "offre", "un", "refuge", "spirituel", "et", "permet", "la", "sauvegarde", "de", "certaines", "de", "leurs", "croyances", "et", "coutumes", "africaines", "cette", "appropriation", "marque", "ainsi", "le", "d\u00e9but", "d'un", "syncr\u00e9tisme", "religieux", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "de", "nouvelles", "religions", "sont", "en", "concurrence", "avec", "l'\u00e9glise", "catholique", "telles", "que", "l'\u00e9glise", "\u00e9vang\u00e9lique", "de", "tendance", "pentec\u00f4tiste", "l'\u00e9glise", "adventiste", "du", "septi\u00e8me", "jour", "les", "\u00e9tudiants", "de", "la", "bible", "ou", "t\u00e9moins", "de", "j\u00e9hovah", "et", "l'\u00e9glise", "des", "mormons", "administrativement", "le", "territoire", "de", "la", "guadeloupe", "fait", "partie", "du", "dioc\u00e8se", "de", "basseterre", "et", "pointe\u00e0pitre", "rattach\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "catholique", "en", "france", "le", "dioc\u00e8se", "regroupe", "les", "territoires", "de", "guadeloupe", "saintbarth\u00e9lemy", "et", "saintmartin", "et", "le", "nombre", "de", "fid\u00e8les", "est", "estim\u00e9", "en", "pr\u00eatres", "\u00e9taient", "en", "activit\u00e9", "dans", "le", "dioc\u00e8se", "le", "si\u00e8ge", "\u00e9piscopal", "est", "\u00e0", "basseterre", "dans", "la", "cath\u00e9drale", "notredamedeguadeloupe", "l'hindouisme", "accompagnant", "les", "indiens", "venus", "travailler", "en", "guadeloupe", "au", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "est", "en", "forte", "expansion", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "la", "communaut\u00e9", "indienne", "a", "d'ailleurs", "une", "tradition", "qui", "lui", "est", "propre", "et", "qui", "vient", "d'inde", "il", "s'agit", "des", "may\u00e9", "men", "prononciation", "d\u00e9form\u00e9e", "du", "nom", "de", "la", "d\u00e9esse", "indienne", "tamoule", "mariamman", "on", "ne", "compte", "pas", "moins", "de", "temples", "dans", "l'archipel", "l'islam", "a", "fait", "son", "apparition", "aux", "antilles", "fran\u00e7aises", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "tout", "d'abord", "\u00e0", "la", "martinique", "selon", "le", "pr\u00e9sident", "de", "l'association", "des", "musulmans", "de", "guadeloupe", "le", "d\u00e9partement", "compterait", "entre", "et", "musulmans", "l'\u00eele", "compte", "deux", "mosqu\u00e9es", "le", "juda\u00efsme", "est", "pr\u00e9sent", "en", "guadeloupe", "depuis", "l'arriv\u00e9e", "de", "colons", "hollandais", "chass\u00e9s", "du", "nordest", "de", "l'actuel", "br\u00e9sil", "en", "il", "existe", "une", "synagogue", "et", "une", "communaut\u00e9", "culturelle", "isra\u00e9lite", "le", "maronisme", "est", "pratiqu\u00e9", "par", "les", "guadeloup\u00e9ens", "d'origines", "syrienne", "et", "libanaise", "le", "rastafarisme", "exerce", "une", "attirance", "chez", "de", "nombreux", "jeunes", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "\u00e0", "la", "suite", "de", "son", "\u00e9mergence", "aux", "\u00e9tatsunis", "et", "\u00e0", "la", "jama\u00efque", "le", "quimbois", "ou", "kenbwa", "pratiqu\u00e9", "en", "guadeloupe", "se", "r\u00e9f\u00e8re", "aux", "pratiques", "magicoreligieuses", "issues", "du", "syncr\u00e9tisme", "chr\u00e9tien", "et", "africain", "quant", "au", "gad\u00e8zaf\u00e8", "ou", "s\u00f2sy\u00e9", "il", "aurait", "un", "don", "d'extralucidit\u00e9", "conf\u00e9r\u00e9", "par", "un", "saint", "un", "anc\u00eatre", "et", "pratiquerait", "le", "d\u00e9senvoutement", "le", "charme", "et", "aiderait", "\u00e0", "la", "gu\u00e9rison", "rites", "mortuaires", "historiquement", "la", "mort", "d'une", "personne", "\u00e9tait", "annonc\u00e9e", "en", "soufflant", "dans", "une", "conque", "de", "lambi", "ce", "qui", "produisait", "un", "son", "rauque", "et", "puissant", "audible", "\u00e0", "bonne", "distance", "puis", "un", "crieur", "de", "mornes", "ou", "kourisikil\u00e8", "avait", "pour", "mission", "d'aller", "avertir", "la", "famille", "\u00e9loign\u00e9e", "et", "en", "chemin", "faisait", "\u00e9galement", "circuler", "l'information", "pour", "qu'elle", "se", "propage", "de", "bouche\u00e0oreille", "puis", "la", "nouvelle", "du", "d\u00e9c\u00e8s", "annonc\u00e9e", "chacun", "s'affairait", "\u00e0", "la", "pr\u00e9paration", "de", "la", "veill\u00e9e", "mortuaire", "il", "fallait", "pour", "cela", "rassembler", "les", "si\u00e8ges", "et", "les", "tables", "permettant", "aux", "invit\u00e9s", "de", "s'asseoir", "et", "de", "se", "restaurer", "ce", "qui", "\u00e9tait", "le", "r\u00f4le", "des", "hommes", "et", "nettoyer", "le", "domicile", "de", "la", "personne", "d\u00e9funte", "pr\u00e9parer", "le", "repas", "obtenir", "des", "bougies", "et", "tout", "le", "n\u00e9cessaire", "permettant", "de", "passer", "la", "nuit", "\u00e0", "veiller", "le", "corps", "ce", "qui", "\u00e9tait", "le", "r\u00f4le", "de", "femmes", "tandis", "que", "d'autres", "se", "chargeaient", "de", "commander", "le", "cercueil", "aupr\u00e8s", "d'un", "\u00e9b\u00e9niste", "ou", "d'un", "charpentier", "de", "s'occuper", "des", "t\u00e2ches", "administratives", "aupr\u00e8s", "de", "la", "mairie", "ou", "des", "pr\u00e9paratifs", "de", "l'office", "religieux", "aupr\u00e8s", "de", "l'\u00e9glise", "et", "une", "fois", "les", "pr\u00e9paratifs", "termin\u00e9s", "la", "veill\u00e9e", "pouvait", "commencer", "aujourd'hui", "les", "crieurs", "de", "mornes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "remplac\u00e9s", "par", "les", "radios", "locales", "et", "la", "presse", "qui", "diffusent", "de", "fa\u00e7on", "quotidienne", "les", "avis", "d'obs\u00e8ques", "et", "de", "nos", "jours", "lors", "d'un", "d\u00e9c\u00e8s", "ce", "sont", "les", "entreprises", "fun\u00e9raires", "qui", "assurent", "la", "pr\u00e9paration", "\u00e0", "l'enterrement", "proposant", "\u00e0", "la", "famille", "et", "aux", "proches", "un", "espace", "dans", "leurs", "locaux", "d\u00e9di\u00e9", "\u00e0", "la", "veill\u00e9e", "mortuaire", "si", "toutefois", "quelques", "veill\u00e9es", "mortuaires", "sont", "encore", "pratiqu\u00e9es", "comme", "autrefois", "notamment", "\u00e0", "la", "campagne", "il", "est", "ind\u00e9niable", "que", "cette", "tradition", "tend", "\u00e0", "dispara\u00eetre", "chaque", "er", "et", "novembre", "respectivement", "la", "toussaint", "et", "la", "f\u00eate", "des", "morts", "sont", "l'occasion", "pour", "les", "guadeloup\u00e9ens", "de", "se", "retrouver", "en", "famille", "afin", "de", "se", "recueillir", "et", "d'illuminer", "la", "s\u00e9pulture", "de", "leurs", "proches", "\u00e0", "cette", "occasion", "tous", "les", "cimeti\u00e8res", "de", "l'archipel", "sont", "ouverts", "durant", "la", "nuit", "et", "sont", "baign\u00e9s", "de", "lumi\u00e8re", "de", "bougies", "surnaturel", "et", "superstition", "dans", "la", "culture", "guadeloup\u00e9enne", "et", "plus", "notamment", "dans", "les", "contes", "populaires", "de", "nombreuses", "cr\u00e9atures", "surnaturelles", "sont", "\u00e9voqu\u00e9es", "telles", "que", "le", "soucougnan", "ou", "volant", "sorte", "de", "vampire", "qui", "peut", "prendre", "l'apparence", "d'une", "boule", "de", "feu", "ou", "d'un", "oiseau", "noir", "son", "arbre", "de", "pr\u00e9dilection", "est", "le", "fromager", "appel\u00e9", "arbre", "aux", "esclaves", "aux", "antilles", "le", "dorlis", "homme", "dot\u00e9", "du", "pouvoir", "d'invisibilit\u00e9", "pour", "se", "faufiler", "dans", "les", "domiciles", "et", "abuser", "des", "femmes", "la", "diabl\u00e8s", "ou", "diablesse", "belle", "femme", "\u00e9l\u00e9gante", "ayant", "au", "moins", "un", "pied", "de", "cheval", "ou", "de", "cabri", "se", "tenant", "g\u00e9n\u00e9ralement", "au", "bord", "des", "rivi\u00e8res", "et", "qui", "entra\u00eene", "les", "hommes", "dans", "les", "bois", "pour", "les", "perdre", "\u00e0", "jamais", "ou", "qui", "les", "pr\u00e9cipite", "du", "haut", "d'une", "falaise", "manman", "dlo", "la", "m\u00e8re", "des", "eaux", "\u00e9quivalente", "de", "mamy", "wata", "sir\u00e8ne", "qui", "fait", "chavirer", "les", "embarcations", "et", "emporte", "les", "enfants", "laiss\u00e9s", "sans", "surveillance", "au", "bord", "de", "l'eau", "mer", "ou", "rivi\u00e8re", "pour", "apaiser", "sa", "col\u00e8re", "on", "lui", "lance", "un", "peigne", "les", "zombis", "ou", "z\u00e8spri", "nzamb\u00e9", "signifiant", "dieu", "en", "kikongo", "mortsvivants", "les", "mofwaz\u00e9", "ou", "morphrois\u00e9s", "de", "m\u00e9tamorphos\u00e9s", "entit\u00e9s", "en", "forme", "de", "chien", "poursuivant", "les", "personnes", "marchant", "seules", "la", "nuit", "tomb\u00e9e", "b\u00e8t", "a", "man", "ib\u00e8", "est", "une", "femme", "transform\u00e9e", "en", "truie", "par", "un", "sorcier", "jaloux", "elle", "entra\u00eene", "dans", "son", "sillage", "des", "petits", "cochons", "ses", "enfants", "dans", "une", "cacophonie", "de", "bruits", "de", "cha\u00eenes", "de", "grognements", "et", "de", "cris", "son", "passage", "les", "nuits", "sans", "lune", "provoque", "la", "fermeture", "des", "volets", "celui", "qui", "saventure", "\u00e0", "regarder", "par", "le", "trou", "de", "la", "serrure", "risque", "d\u00eatre", "atteint", "de", "c\u00e9cit\u00e9", "le", "bokor", "diff\u00e9rent", "du", "bokor", "ha\u00eftien", "gros", "crabe", "ou", "crapaud", "apportant", "le", "d\u00e9sordre", "dans", "un", "foyer", "et", "que", "l'on", "chasse", "avec", "de", "l'eau", "b\u00e9nite", "de", "l'ammoniaque", "ou", "en", "le", "frappant", "avec", "les", "branches", "d'un", "acacia", "le", "bwapini", "le", "ti", "mons", "petit", "monstre", "g\u00e9nie", "hideux", "de", "petite", "taille", "sorti", "d'un", "uf", "qu'on", "aurait", "couv\u00e9", "sous", "son", "aisselle", "durant", "jours", "celuici", "reconnaissant", "envers", "celui", "qui", "l'a", "fait", "na\u00eetre", "exaucerait", "tous", "ses", "vux", "\u00e9ducation", "la", "r\u00e9gion", "acad\u00e9mique", "de", "la", "guadeloupe", "comprend", "uniquement", "lacad\u00e9mie", "de", "la", "guadeloupe", "elle", "emploie", "personnes", "et", "son", "budget", "de", "fonctionnement", "a", "\u00e9t\u00e9", "de", "millions", "d'euro", "pour", "l'ann\u00e9e", "le", "territoire", "compte", "\u00e9coles", "primaires", "dont", "une", "maternelle", "priv\u00e9e", "sous", "contrat", "et", "\u00e9coles", "\u00e9l\u00e9mentaires", "priv\u00e9es", "sous", "contrat", "il", "compte", "aussi", "coll\u00e8ges", "dont", "priv\u00e9s", "sous", "contrat", "et", "enfin", "compte", "lyc\u00e9es", "dont", "sont", "priv\u00e9s", "sous", "contrat", "durant", "l'ann\u00e9e", "scolaire", "ont", "\u00e9t\u00e9", "scolaris\u00e9s", "dans", "l'acad\u00e9mie", "de", "guadeloupe", "\u00e9l\u00e8ves", "dans", "le", "premier", "degr\u00e9", "\u00e9l\u00e8ves", "dans", "le", "second", "degr\u00e9", "\u00e9l\u00e8ves", "en", "postbac", "en", "lyc\u00e9edepuis", "l'acad\u00e9mie", "compte", "circonscriptions", "r\u00e9parties", "en", "p\u00f4les", "le", "p\u00f4le", "\u00eeles", "du", "nord", "saintmartin", "et", "saintbarth\u00e9lemy", "le", "p\u00f4le", "basseterre", "nord", "baiemahault", "capesterrebelleeau", "et", "sainterose", "le", "p\u00f4le", "basseterre", "sud", "basseterre", "et", "bouillante", "les", "\u00eeles", "des", "saintes", "incluses", "le", "p\u00f4le", "grandeterre", "nord", "grandeterre", "nord", "sainteanne", "et", "saintfran\u00e7ois", "les", "\u00eeles", "de", "la", "d\u00e9sirade", "et", "de", "mariegalante", "incluses", "le", "p\u00f4le", "grandeterre", "sud", "les", "abymes", "gosier", "et", "pointe\u00e0pitreles", "\u00eeles", "de", "la", "guadeloupe", "comptent", "\u00e9galement", "deux", "campus", "locaux", "de", "l'universit\u00e9", "des", "antilles", "fouillole", "et", "camp", "jacob", "une", "cit\u00e9", "de", "la", "connaissance", "comprenant", "un", "campus", "sanitaire", "et", "social", "une", "universit\u00e9", "des", "m\u00e9tiers", "comportant", "un", "centre", "de", "formation", "pour", "apprentis", "cfa", "un", "p\u00f4le", "r\u00e9gional", "des", "arts", "et", "des", "spectacles", "une", "r\u00e9sidence", "\u00e9tudiante", "et", "enfin", "trois", "antennes", "de", "l'\u00e9cole", "r\u00e9gionale", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "chance", "sant\u00e9", "et", "protection", "sociale", "la", "guadeloupe", "dispose", "d'un", "centre", "hospitalier", "universitaire", "chu", "situ\u00e9", "\u00e0", "pointe\u00e0pitre", "d'un", "centre", "hospitalier", "r\u00e9gional", "chr", "\u00e0", "basseterre", "de", "cinq", "h\u00f4pitaux", "situ\u00e9s", "\u00e0", "capesterrebelleeau", "pointenoire", "bouillante", "saintclaude", "et", "grandbourg", "de", "six", "cliniques", "situ\u00e9es", "\u00e0", "baiemahault", "le", "gosier", "le", "moule", "troisrivi\u00e8res", "gourbeyre", "saintclaude", "et", "d'une", "polyclinique", "situ\u00e9e", "\u00e0", "grandbourg", "de", "l'institut", "pasteur", "de", "guadeloupe", "l\u00eele", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "un", "d\u00e9sert", "m\u00e9dical", "alors", "que", "l'on", "compte", "m\u00e9decins", "g\u00e9n\u00e9ralistes", "\u00e0", "paris", "pour", "habitants", "ce", "chiffre", "tombe", "\u00e0", "pour", "la", "guadeloupe", "concernant", "les", "chirurgiensdentistes", "alors", "qu'ils", "sont", "en", "moyenne", "pour", "le", "d\u00e9partement", "des", "bouchesdurh\u00f4ne", "pour", "habitants", "par", "exemple", "ils", "ne", "sont", "que", "en", "guadeloupe", "le", "m\u00eame", "constat", "est", "fait", "trois", "ans", "apr\u00e8s", "en", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "rapport", "de", "l'observatoire", "r\u00e9gional", "de", "la", "sant\u00e9", "une", "facult\u00e9", "de", "m\u00e9decine", "devrait", "ouvrir", "ses", "portes", "en", "en", "guadeloupe", "cette", "annonce", "a", "\u00e9t\u00e9", "bien", "accueillie", "mais", "suscite", "aussi", "des", "inqui\u00e9tudes", "en", "raison", "d'une", "crainte", "sur", "la", "qualit\u00e9", "de", "la", "formation", "si", "les", "moyens", "ne", "sont", "pas", "au", "rendezvous", "pand\u00e9mie", "de", "la", "covid", "m\u00e9dias", "parmi", "les", "titres", "de", "la", "presse", "\u00e9crite", "distribu\u00e9s", "en", "guadeloupe", "citons", "par", "exemple", "franceantilles", "guadeloupe", "le", "courrier", "de", "guadeloupe", "nouvelles", "semaines", "nouvelles", "\u00e9tincelles", "s'agissant", "des", "principales", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "transmises", "en", "guadeloupe", "peuvent", "par", "exemple", "\u00eatre", "cit\u00e9es", "guadeloupe", "la", "re", "cha\u00eene", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "g\u00e9n\u00e9raliste", "publique", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "france", "france", "france", "france", "france", "arte", "canal", "cha\u00eene", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "priv\u00e9e", "de", "proximit\u00e9", "eclair", "t\u00e9l\u00e9vision", "etv", "cha\u00eene", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "priv\u00e9e", "de", "proximit\u00e9", "aliz\u00e9s", "t\u00e9l\u00e9vision", "cha\u00eene", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "priv\u00e9e", "de", "proximit\u00e9", "sport", "art", "martial", "traditionnel", "le", "mayol\u00e8", "est", "un", "sport", "de", "combat", "guadeloup\u00e9en", "cr\u00e9\u00e9", "d\u00e9velopp\u00e9", "et", "exerc\u00e9", "par", "les", "esclaves", "durant", "la", "traite", "n\u00e9gri\u00e8re", "sa", "pratique", "consiste", "\u00e0", "opposer", "deux", "combattants", "munis", "chacun", "d'un", "long", "b\u00e2ton", "et", "s'affrontant", "aux", "rythmes", "des", "tambours", "au", "centre", "d'une", "assembl\u00e9e", "de", "spectateurs", "cette", "lutte", "autrefois", "dangereuse", "pouvait", "provoquer", "de", "graves", "blessures", "on", "employait", "jadis", "le", "terme", "de", "mayol\u00e8", "sang", "aujourd'hui", "le", "mayol\u00e8", "est", "pratiqu\u00e9", "\u00e0", "la", "fa\u00e7on", "d'une", "lutte", "dans\u00e9e", "comme", "la", "capoeira", "au", "br\u00e9sil", "groupes", "et", "associations", "sportives", "mjca", "maison", "des", "jeunes", "et", "de", "la", "culture", "des", "abymes", "la", "skywalkers", "parkour", "team", "et", "en", "avant", "roller", "\u00e0", "sainte", "anne", "as", "redoutable", "\u00e0", "baiemahault", "ac", "saint", "robert", "\u00e0", "baillif", "as", "racing", "club", "et", "cygne", "noir", "\u00e0", "basseterreguadeloupe", "netball", "associations", "le", "gosier", "\u00e9v\u00e9nements", "sportifs", "majeurs", "les", "championnats", "de", "france", "de", "cyclisme", "sur", "piste", "tournoi", "de", "tennis", "de", "la", "guadeloupe", "tournoi", "challenger", "de", "tennis", "au", "gosier", "l'open", "international", "de", "golf", "de", "saintfran\u00e7ois", "le", "tour", "cycliste", "international", "de", "la", "guadeloupe", "le", "tour", "de", "la", "guadeloupe", "\u00e0", "la", "voile", "la", "route", "du", "rhum", "la", "karujet", "championnat", "du", "monde", "de", "motomarine", "\u00e0", "petitbourg", "principaux", "\u00e9quipements", "sportifs", "\u00e0", "baiemahault", "v\u00e9lodrome", "am\u00e9d\u00e9ed\u00e9traux", "places", "gymnase", "val\u00e8relamie", "places", "bowling", "\u00e0", "les", "abymes", "stade", "ren\u00e9sergenabajoth", "places", "piscine", "intercommunale", "de", "dugazon", "\u00e0", "le", "gosier", "palais", "des", "sports", "du", "gosier", "places", "stade", "lambert", "lamby", "\u00e0", "basseterre", "palais", "des", "sports", "de", "rivi\u00e8re", "des", "p\u00e8res", "places", "piscine", "intercommunale", "de", "rivi\u00e8re", "des", "p\u00e8res", "\u00e0", "petitbourg", "palais", "des", "sports", "lauraflessel", "places", "complexe", "ga\u00eblmonfils", "\u00e0", "pointe\u00e0pitre", "centre", "sportif", "et", "culturel", "paulchonchon", "\u00e0", "bergevin", "pointe\u00e0pitre", "places", "\u00e0", "ansebertrand", "hippodrome", "saintjacques", "\u00e0", "saintfran\u00e7ois", "golf", "de", "saintfran\u00e7ois", "d\u00e9linquance", "et", "criminalit\u00e9", "la", "guadeloupe", "\u00e9tait", "le", "d\u00e9partement", "le", "plus", "violent", "de", "france", "en", "meurtres", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "enregistr\u00e9s", "en", "guadeloupe", "et", "\u00e0", "saintmartin", "ces", "r\u00e9sultats", "font", "des", "deux", "\u00eeles", "le", "d\u00e9partement", "le", "plus", "meurtrier", "de", "france", "loin", "devant", "les", "bouchesdurh\u00f4ne", "avec", "meurtres", "pour", "habitants", "soit", "trois", "fois", "plus", "que", "dans", "la", "r\u00e9gion", "marseillaise", "outre", "les", "crimes", "on", "observe", "selon", "les", "chiffres", "de", "une", "forte", "augmentation", "des", "vols", "\u00e0", "main", "arm\u00e9e", "contre", "les", "locaux", "commerciaux", "+", "ainsi", "que", "celle", "des", "cambriolages", "sur", "ces", "m\u00eames", "locaux", "+", "\u00e9conomie", "indicateurs", "\u00e9conomiques", "emploi", "et", "co\u00fbt", "de", "la", "vie", "la", "r\u00e9gion", "guadeloupe", "est", "globalement", "sousdot\u00e9e", "en", "infrastructures", "logements", "sociaux", "num\u00e9rique", "et", "r\u00e9seaux", "d\u00e9nergie", "et", "le", "taux", "de", "couverture", "des", "importations", "par", "les", "exportations", "s'est", "\u00e9lev\u00e9", "\u00e0", "en", "\u00e9galement", "dapr\u00e8s", "la", "direction", "du", "budget", "linvestissement", "moyen", "de", "l\u00e9tat", "par", "habitant", "est", "de", "euros", "en", "outremer", "contre", "en", "moyenne", "nationale", "toutefois", "malgr\u00e9", "sa", "situation", "\u00e9conomique", "la", "guadeloupe", "fait", "partie", "des", "\u00eeles", "les", "plus", "riches", "et", "les", "plus", "stables", "des", "cara\u00efbes", "la", "situation", "\u00e9conomique", "difficile", "de", "la", "guadeloupe", "est", "traduite", "par", "deux", "chiffres", "significatifs", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "de", "la", "population", "active", "en", "et", "elle", "se", "classe", "au", "second", "rang", "des", "r\u00e9gions", "les", "plus", "touch\u00e9es", "par", "le", "ch\u00f4mage", "dans", "l'union", "europ\u00e9enne", "en", "janvier", "le", "nombre", "de", "demandeurs", "d'emploi", "est", "de", "personnes", "ce", "qui", "augmente", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "\u00e0", "de", "la", "population", "totale", "soit", "une", "hausse", "de", "pr\u00e8s", "de", "par", "rapport", "\u00e0", "de", "plus", "un", "jeune", "guadeloup\u00e9en", "sur", "deux", "est", "sans", "emploi", "en", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "en", "guadeloupe", "\u00e9tait", "de", "contre", "de", "\u00e0", "d'apr\u00e8s", "linstitut", "national", "de", "la", "statistique", "et", "des", "\u00e9tudes", "\u00e9conomiques", "insee", "les", "prix", "de", "lalimentaire", "en", "guadeloupe", "sont", "sup\u00e9rieurs", "de", "\u00e0", "ceux", "de", "la", "m\u00e9tropole", "selon", "une", "\u00e9tude", "de", "linsee", "publi\u00e9e", "en", "janvier", "des", "jeunes", "guadeloup\u00e9ens", "\u00e2g\u00e9s", "de", "\u00e0", "ans", "ne", "sont", "ni", "en", "emploi", "ni", "en", "\u00e9tudes", "ni", "en", "formation", "soit", "deux", "fois", "plus", "quen", "france", "m\u00e9tropolitaine", "secteurs", "d'activit\u00e9", "l'agriculture", "canne", "\u00e0", "sucre", "banane", "melon", "caf\u00e9", "vanille", "autrefois", "moteur", "\u00e9conomique", "de", "l'\u00eele", "ne", "survit", "que", "gr\u00e2ce", "aux", "subventions", "de", "l'\u00e9tat", "et", "des", "collectivit\u00e9s", "locales", "et", "les", "deux", "plus", "grosses", "productions", "de", "l'\u00eele", "la", "canne", "\u00e0", "sucre", "et", "la", "banane", "sont", "en", "crise", "la", "canne", "c'est", "notre", "sid\u00e9rurgie", "ont", "coutume", "de", "dire", "les", "guadeloup\u00e9ens", "et", "pour", "cause", "les", "industries", "peu", "nombreuses", "appartiennent", "essentiellement", "au", "secteur", "agroalimentaire", "sucreries", "rhumeries", "conserveries", "quant", "aux", "cultures", "fruiti\u00e8res", "et", "mara\u00eech\u00e8res", "elles", "ne", "parviennent", "pas", "\u00e0", "couvrir", "les", "besoins", "des", "habitants", "et", "chaque", "ann\u00e9e", "la", "guadeloupe", "doit", "donc", "importer", "plus", "de", "dix", "mille", "tonnes", "de", "fruits", "et", "de", "l\u00e9gumes", "l'industrie", "repr\u00e9sentait", "selon", "l'insee", "de", "la", "valeur", "ajout\u00e9e", "totale", "du", "d\u00e9partement", "en", "contre", "en", "et", "des", "emplois", "son", "d\u00e9veloppement", "est", "partiellement", "d\u00fb", "aux", "lois", "de", "d\u00e9fiscalisation", "la", "guadeloupe", "compte", "une", "dizaine", "de", "zones", "industrielles", "r\u00e9parties", "sur", "tout", "le", "territoire", "ces", "activit\u00e9s", "se", "concentrent", "principalement", "dans", "lagglom\u00e9ration", "pointoise", "sur", "le", "site", "de", "jarry", "hectares", "\u00e0", "baiemahault", "cette", "zone", "d'activit\u00e9", "industrielle", "lune", "trois", "premi\u00e8res", "zones", "industrielles", "de", "france", "regroupe", "des", "cr\u00e9ations", "demplois", "des", "dix", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "le", "tourisme", "est", "le", "seul", "secteur", "\u00e9conomique", "\u00e0", "conserver", "un", "certain", "dynamisme", "et", "les", "bons", "r\u00e9sultats", "de", "lann\u00e9e", "confirment", "lorientation", "favorable", "de", "la", "conjoncture", "du", "secteur", "le", "trafic", "des", "passagers", "\u00e0", "l'a\u00e9roport", "p\u00f4le", "cara\u00efbes", "hors", "transit", "a", "progress\u00e9", "de", "notamment", "sous", "leffet", "du", "d\u00e9veloppement", "du", "tourisme", "de", "croisi\u00e8re", "en", "hausse", "de", "sur", "lexercice", "hors", "croisi\u00e9ristes", "le", "nombre", "de", "passagers", "arriv\u00e9s", "dans", "l'archipel", "a", "cr\u00fb", "de", "lh\u00f4tellerie", "class\u00e9e", "a", "\u00e9galement", "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9", "de", "laugmentation", "de", "la", "fr\u00e9quentation", "la", "guadeloupe", "est", "visit\u00e9e", "par", "une", "majorit\u00e9", "de", "voyageurs", "en", "provenance", "de", "la", "m\u00e9tropole", "des", "flux", "devant", "ceux", "de", "litalie", "et", "de", "la", "belgique", "\u00e9nergies", "l'\u00eele", "dispose", "d'un", "fort", "potentiel", "d'\u00e9nergie", "solaire", "\u00e9olienne", "et", "marines", "mais", "en", "la", "biomasse\u00e9nergie", "et", "le", "charbon", "et", "les", "hydrocarbures", "p\u00e9troliers", "restent", "les", "plus", "utilis\u00e9s", "la", "loi", "sur", "la", "transition", "\u00e9nerg\u00e9tique", "tecv", "pr\u00e9voit", "d'\u00e9nergie", "renouvelable", "\u00e0", "horizon", "pour", "le", "territoire", "et", "la", "ppe", "de", "guadeloupe", "pr\u00e9voit", "de", "d\u00e9velopper", "mw", "de", "capacit\u00e9", "suppl\u00e9mentaire", "de", "biomasse\u00e9nergie", "de", "\u00e0", "dont", "mw", "en", "remplacement", "du", "charbon", "par", "exemple", "la", "centrale", "\u00e0", "charbon", "albioma", "cara\u00efbes", "ac", "sera", "convertie", "\u00e0", "la", "biomasse", "pour", "aider", "\u00e0", "faire", "passer", "de", "\u00e0", "la", "part", "des", "\u00e9nergies", "renouvelables", "dans", "le", "mix", "\u00e9nerg\u00e9tique", "de", "la", "guadeloupe", "et", "ainsi", "att\u00e9nuer", "la", "d\u00e9pendance", "de", "l'\u00eele", "aux", "hydrocarbures", "fossiles", "et", "diminuer", "la", "pollution", "acide", "de", "l'air", "et", "la", "production", "de", "cendres", "et", "de", "m\u00e2chefers", "toxiques", "cette", "centrale", "de", "mw", "qui", "produit", "en", "gwhan", "d\u00e9lectricit\u00e9", "soit", "des", "besoins", "de", "l'\u00eele", "doit", "diminuer", "de", "t", "\u00e9quivalent", "coan", "sur", "l'ensemble", "de", "la", "cha\u00eene", "une", "fois", "reconvertie", "\u00e0", "la", "biomasse", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "situation", "ant\u00e9rieure", "au", "charbon", "la", "guadeloupe", "compte", "une", "centrale", "de", "production", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "au", "moule", "adoss\u00e9e", "\u00e0", "la", "fili\u00e8re", "agricole", "de", "la", "canne", "\u00e0", "sucre", "et", "qui", "en", "r\u00e9cup\u00e8re", "les", "d\u00e9chets", "du", "broyage", "de", "la", "canne", "bagasse", "afin", "de", "produire", "de", "l'\u00e9nergie", "parcs", "\u00e9oliens", "comme", "\u00e0", "la", "d\u00e9sirade", "au", "moule", "ou", "\u00e0", "mariegalante", "une", "centrale", "g\u00e9othermique", "\u00e0", "bouillante", "exploitant", "l'\u00e9nergie", "de", "la", "vapeur", "d'eau", "produite", "par", "l'activit\u00e9", "volcanique", "la", "production", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "de", "cette", "centrale", "la", "place", "au", "premier", "rang", "national", "un", "projet", "d'exploitation", "de", "l'\u00e9nergie", "des", "vagues", "et", "des", "courants", "marins", "des", "installations", "photovolta\u00efques", "contribuant", "au", "fonctionnement", "des", "chauffeeaux", "solaires", "chez", "les", "particuliers", "et", "au", "d\u00e9veloppement", "du", "secteur", "des", "v\u00e9hicules", "\u00e9lectriques", "repr\u00e9sentant", "de", "la", "production", "totale", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "produite", "par", "la", "force", "hydraulique", "provient", "de", "barrages", "am\u00e9nag\u00e9s", "dans", "le", "lit", "de", "quelques", "cours", "d'eau", "approvisionnement", "et", "distribution", "de", "leau", "potable", "leau", "distribu\u00e9e", "par", "le", "r\u00e9seau", "deau", "potable", "de", "guadeloupe", "provient", "principalement", "de", "la", "basse", "terre", "pour", "de", "prises", "deau", "en", "rivi\u00e8re", "et", "pour", "de", "captages", "de", "sources", "les", "restants", "proviennent", "de", "forages", "qui", "exploitent", "les", "eaux", "souterraines", "de", "la", "grande", "terre", "et", "de", "mariegalante", "entre", "et", "le", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "l\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "organise", "et", "finance", "les", "grands", "travaux", "dadduction", "d\u00e9veloppe", "le", "r\u00e9seau", "il", "cr\u00e9e", "\u00e9galement", "le", "principal", "acteur", "le", "siaeag", "le", "syndicat", "intercommunal", "de", "leau", "et", "de", "lassainissement", "celuici", "\u00e9tant", "charg\u00e9", "de", "sassurer", "de", "la", "collaboration", "des", "collectivit\u00e9s", "locales", "de", "la", "c\u00f4te", "au", "vent", "la", "partie", "\u00e0", "lest", "de", "l\u00eele", "o\u00f9", "se", "trouve", "leau", "avec", "celles", "de", "grandeterre", "davantage", "peupl\u00e9es", "mais", "sans", "acc\u00e8s", "suffisant", "\u00e0", "la", "ressource", "en", "am\u00e9lius", "hernandez", "soutenu", "par", "les", "formations", "autonomistes", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "du", "syndicat", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "duquel", "il", "demeure", "jusqu\u00e0", "sa", "d\u00e9mission", "forc\u00e9e", "en", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "leau", "et", "l'assainissement", "sont", "probl\u00e9matiques", "du", "fait", "de", "la", "v\u00e9tust\u00e9", "du", "r\u00e9seau", "provoquant", "\u00e9norm\u00e9ment", "de", "perte", "dans", "le", "syst\u00e8me", "d'adduction", "depuis", "des", "ann\u00e9es", "les", "coupures", "deau", "se", "font", "r\u00e9currentes", "imposant", "des", "tours", "d'eau", "principalement", "dans", "les", "communes", "de", "la", "grandeterre", "qui", "sont", "les", "plus", "touch\u00e9es", "avec", "des", "cons\u00e9quences", "pour", "les", "particuliers", "mais", "aussi", "les", "activit\u00e9s", "agricoles", "en", "un", "quart", "de", "la", "population", "guadeloup\u00e9enne", "soit", "pr\u00e8s", "de", "habitants", "ne", "dispose", "plus", "dun", "acc\u00e8s", "quotidien", "\u00e0", "leau", "potable", "dapr\u00e8s", "les", "statistiques", "de", "loffice", "de", "leau", "donn\u00e9es", "de", "de", "la", "production", "deau", "potable", "est", "g\u00e2ch\u00e9e", "soit", "pr\u00e8s", "de", "millions", "de", "m\u00e8tres", "cubes", "deau", "par", "an", "en", "raison", "de", "canalisations", "v\u00e9tustes", "d'autre", "part", "des", "stations", "de", "traitement", "des", "eaux", "us\u00e9es", "ne", "sont", "pas", "aux", "normes", "cet", "\u00e9tat", "catastrophique", "des", "stations", "d\u00e9puration", "aurait", "pour", "cons\u00e9quence", "que", "cellesci", "rejettent", "trop", "souvent", "dans", "la", "nature", "ou", "en", "mer", "des", "eaux", "us\u00e9es", "non", "trait\u00e9es", "de", "ce", "fait", "de", "nombreuses", "plages", "ou", "rivi\u00e8res", "sont", "interdites", "\u00e0", "la", "baignade", "et", "la", "situation", "saggrave", "selon", "le", "m\u00e9dia", "en", "ligne", "blast", "le", "principal", "responsable", "de", "leffondrement", "du", "syst\u00e8me", "guadeloup\u00e9en", "de", "distribution", "des", "eaux", "est", "le", "siaeag", "dont", "la", "gestion", "sur", "la", "p\u00e9riode", "a", "\u00e9t\u00e9", "qualifi\u00e9e", "d", "abracadabrantesque", "par", "la", "chambre", "r\u00e9gionale", "des", "comptes", "celleci", "cite", "notamment", "les", "d\u00e9penses", "cumul\u00e9es", "de", "communication", "\u00e9lev\u00e9es", "\u00e0", "millions", "deuros", "dont", "la", "moiti\u00e9", "pour", "lorganisation", "des", "fastueuses", "journ\u00e9es", "de", "leau", "son", "ancien", "pr\u00e9sident", "de", "\u00e0", "am\u00e9lius", "hernandez", "a", "\u00e9t\u00e9", "condamn\u00e9", "en", "novembre", "\u00e0", "trois", "ans", "de", "prison", "dont", "deux", "avec", "sursis", "et", "euros", "damende", "pour", "d\u00e9tournement", "de", "fonds", "et", "favoritisme", "le", "rapport", "de", "la", "commission", "denqu\u00eate", "de", "lassembl\u00e9e", "nationale", "rendu", "en", "juillet", "pointe", "du", "doigt", "la", "responsabilit\u00e9", "des", "\u00e9lus", "locaux", "ayant", "sciemment", "organis\u00e9", "lincapacit\u00e9", "de", "leurs", "propres", "services", "\u00e0", "contr\u00f4ler", "veolia", "ou", "les", "autres", "acteurs", "priv\u00e9s", "\u00e0", "qui", "ils", "avaient", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "la", "production", "et", "la", "distribution", "de", "leau", "potable", "pour", "blast", "la", "corruption", "de", "certains", "et", "le", "client\u00e9lisme", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9", "sur", "lequel", "repose", "le", "syst\u00e8me", "politique", "guadeloup\u00e9en", "ont", "\u00e9galement", "constitu\u00e9", "une", "combinaison", "permettant", "au", "plus", "grand", "nombre", "de", "profiter", "du", "syst\u00e8me", "pendant", "des", "ann\u00e9es", "le", "m\u00e9dia", "en", "ligne", "met", "\u00e9galement", "en", "avant", "la", "passivit\u00e9", "de", "l\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "durant", "des", "ann\u00e9es", "avant", "de", "r\u00e9agir", "\u00e0", "cette", "situation", "les", "acteurs", "priv\u00e9s", "ayant", "profit\u00e9", "de", "cet", "\u00e9tat", "de", "fait", "confront\u00e9e", "\u00e0", "l'apparition", "des", "probl\u00e8mes", "veolia", "d\u00e9cide", "de", "quitter", "l\u00eele", "en", "grands", "projets", "quelques", "grands", "projets", "d'am\u00e9nagement", "ont", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9alis\u00e9s", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "m\u00e9morial", "acte", "inaugur\u00e9", "le", "mai", "nouveau", "rectorat", "livr\u00e9", "en", "juillet", "complexe", "de", "vie", "family", "plaza", "dont", "cin\u00e9ma", "multiplexe", "cinestar", "aux", "abymes", "ouvert", "en", "juin", "cit\u00e9", "judiciaire", "\u00e0", "pointe\u00e0pitre", "livr\u00e9e", "en", "octobre", "d\u00e9veloppement", "des", "ports", "de", "baiemahault", "et", "basseterre", "renouvellement", "urbain", "aux", "abymes", "op\u00e9ration", "de", "r\u00e9novation", "urbaine", "\u00e0", "pointe\u00e0pitre", "centre", "des", "arts", "et", "de", "la", "culture", "\u00e0", "pointe\u00e0pitre", "pr\u00e9vu", "pour", "nouveau", "chu", "aux", "abymes", "livraison", "pr\u00e9vue", "en", "culture", "art", "rupestre", "plusieurs", "sites", "arch\u00e9ologiques", "situ\u00e9s", "dans", "les", "communes", "de", "capesterredemariegalante", "grotte", "de", "mornerita", "le", "moule", "abri", "patate", "troisrivi\u00e8res", "et", "vieuxhabitants", "pr\u00e9sentent", "des", "roches", "grav\u00e9es", "ou", "orn\u00e9es", "datant", "de", "l'\u00e9poque", "pr\u00e9colombienne", "architecture", "l'architecture", "des", "\u00e9difices", "religieux", "refl\u00e8te", "une", "grande", "diversit\u00e9", "de", "style", "baroque", "pour", "la", "cath\u00e9drale", "notredamedeguadeloupe", "n\u00e9oclassique", "pour", "les", "\u00e9glises", "saintpierreetsaintpaul", "de", "pointe\u00e0pitre", "et", "saintjeanbaptiste", "du", "moule", "avec", "un", "plafond", "en", "forme", "de", "car\u00e8ne", "invers\u00e9e", "pour", "l'\u00e9glise", "notredame", "de", "l'assomption", "de", "terredehaut", "art", "d\u00e9co", "et", "en", "b\u00e9ton", "arm\u00e9", "pour", "l'\u00e9glise", "saintjeanbaptiste", "de", "baie", "mahault", "ou", "en", "pierres", "volcaniques", "pour", "l'\u00e9glise", "saintjoseph", "de", "vieuxhabitants\u00e9difices", "religieux", "\u00e9difices", "civils", "habitations", "de", "style", "cr\u00e9ole", "habitations", "agricoles", "arts", "visuels", "et", "plastiques", "portraits", "certaines", "personnalit\u00e9s", "historiques", "mod\u00e8les", "\u00e9v\u00e9nements", "historiques", "ou", "paysages", "de", "la", "guadeloupe", "ont", "\u00e9t\u00e9", "immortalis\u00e9s", "au", "cours", "du", "temps", "et", "font", "aujourd'hui", "l'objet", "d'une", "notori\u00e9t\u00e9", "nationale", "voire", "internationale", "illustrant", "notamment", "les", "repr\u00e9sentations", "sociales", "les", "personnalit\u00e9s", "historiques", "et", "les", "mod\u00e8les", "d'hier", "peintures", "par", "ailleurs", "nombreux", "sont", "les", "anonymes", "et", "artistes", "guadeloup\u00e9ens", "\u00e0", "avoir", "laiss\u00e9s", "leur", "empreinte", "dans", "le", "domaine", "des", "arts", "visuels", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "locale", "nationale", "ou", "internationale", "\u00e0", "l'instar", "de", "guillaume", "guillon", "lethi\u00e8re", "\u00e9cole", "des", "beauxarts", "de", "paris", "et", "second", "prix", "de", "rome", "en", "pierrej\u00e9r\u00f4me", "lordon", "\u00e9vremond", "de", "b\u00e9rard", "ou", "jeanbaptiste", "gibert", "prix", "de", "rome", "de", "paysage", "historique", "deuxi\u00e8me", "second", "prix", "en", "et", "premier", "grand", "prix", "en", "litt\u00e9rature", "la", "litt\u00e9rature", "\u00e9crite", "par", "les", "guadeloup\u00e9ens", "fait", "partie", "des", "litt\u00e9ratures", "francophones", "et", "cr\u00e9olophones", "et", "la", "guadeloupe", "que", "ce", "soit", "sa", "nature", "sa", "soci\u00e9t\u00e9", "son", "histoire", "se", "retrouve", "dans", "de", "nombreux", "genres", "et", "styles", "litt\u00e9raires", "comme", "la", "po\u00e9sie", "saintjohn", "perse", "guy", "tirolien", "le", "roman", "maryse", "cond\u00e9", "simone", "schwarzbart", "les", "contes", "benjamin", "mo\u00efse", "la", "nouvelle", "\u00e9meline", "pierre", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "gerty", "dambury", "frantz", "succab", "mus\u00e9es", "et", "monuments", "\u00e0", "pointe\u00e0pitre", "le", "m\u00e9morial", "acte", "inaugur\u00e9", "le", "mai", "est", "un", "m\u00e9morial", "qui", "aborde", "la", "probl\u00e9matique", "de", "la", "traite", "n\u00e9gri\u00e8re", "et", "de", "l'esclavage", "dans", "le", "contexte", "mondial", "bien", "que", "centr\u00e9e", "sur", "l'archipel", "guadeloup\u00e9en", "et", "son", "environnement", "carib\u00e9en", "de", "l'antiquit\u00e9", "jusqu'\u00e0", "l'\u00e9poque", "contemporaine", "le", "mus\u00e9e", "schlcher", "le", "pavillon", "l'herminier", "ancien", "mus\u00e9um", "d'histoire", "naturelle", "le", "mus\u00e9e", "des", "costumes", "cr\u00e9oles", "dit", "mus\u00e9e", "saintjohnperse", "le", "march\u00e9", "central", "de", "pointe\u00e0pitre", "\u00e0", "le", "moule", "le", "mus\u00e9e", "edgarclerc", "\u00e0", "mariegalante", "l'\u00e9comus\u00e9e", "des", "arts", "et", "traditions", "populaires", "install\u00e9", "dans", "l'ancienne", "habitation", "murat", "\u00e0", "grandbourg", "\u00e0", "basseterre", "le", "mus\u00e9e", "gertyarchim\u00e8de", "le", "mus\u00e9e", "de", "la", "guadeloupe", "\u00e0", "les", "saintes", "le", "fort", "napol\u00e9on", "des", "saintes", "situ\u00e9", "sur", "l'\u00eele", "de", "terredehaut", "principales", "salles", "de", "cin\u00e9ma", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "de", "spectacle", "aux", "abymes", "cin\u00e9ma", "multiplex", "cin\u00e9star", "ouvert", "en", "juin", "centre", "sonis", "salle", "ren\u00e9e", "\u00e9lie", "salle", "joseph", "th\u00e9odore", "faustin", "\u00e0", "pointe\u00e0pitre", "cin\u00e9ma", "rex", "centre", "des", "arts", "et", "de", "la", "culture", "en", "cours", "de", "r\u00e9novation", "salle", "georges", "tarer", "\u00e0", "basseterre", "cin\u00e9ma", "d'arbaud", "l'artchipel", "auditorium", "\u00e0", "lamentin", "cin\u00e9th\u00e9\u00e2tre", "\u00e0", "capesterrebelleeau", "cin\u00e9th\u00e9\u00e2tre", "le", "majestic", "\u00e0", "baiemahault", "lakasa", "musik", "centre", "culturel", "de", "belcourt", "\u00e0", "bouillante", "atrium", "\u00e0", "le", "gosier", "casino", "palais", "des", "sports", "et", "de", "la", "culture", "le", "royal", "rivi\u00e8ra", "\u00e0", "saintfran\u00e7ois", "la", "rotonde", "\u00e0", "sainterose", "salle", "beauperthuis", "\u00e0", "gourbeyre", "salle", "gilles", "floro", "\u00e0", "le", "moule", "centre", "culturel", "robert", "loysonla", "guadeloupe", "dispose", "depuis", "d'une", "sc\u00e8ne", "nationale", "l'artchipel", "r\u00e9pondant", "\u00e0", "une", "exigence", "artistique", "en", "mati\u00e8re", "d'art", "contemporain", "spectacle", "vivant", "arts", "plastiques", "et", "images", "situ\u00e9", "\u00e0", "basseterre", "cet", "\u00e9quipement", "dot\u00e9", "de", "deux", "salles", "de", "spectacle", "dispose", "d'un", "budget", "de", "l'\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "important", "pour", "produire", "des", "artistes", "les", "pr\u00e9senter", "et", "dispenser", "un", "programme", "d'\u00e9ducation", "artistique", "destin\u00e9e", "en", "priorit\u00e9", "\u00e0", "la", "jeunesse", "scolaris\u00e9e", "ou", "non", "musiques", "et", "danses", "les", "musiques", "et", "les", "danses", "qui", "caract\u00e9risent", "la", "culture", "guadeloup\u00e9enne", "sont", "le", "gwoka", "ou", "gwo", "ka", "qui", "est", "depuis", "inscrit", "\u00e0", "linventaire", "du", "patrimoine", "immat\u00e9riel", "de", "france", "\u00e0", "lunesco", "le", "bouladjel", "qui", "est", "depuis", "inscrit", "\u00e0", "l'inventaire", "du", "patrimoine", "immat\u00e9riel", "de", "france", "\u00e0", "l'unesco", "le", "quadrille", "qui", "est", "\u00e0", "l'origine", "une", "danse", "europ\u00e9enne", "introduite", "dans", "les", "colonies", "antillaises", "au", "cours", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "la", "biguine", "une", "musique", "et", "une", "danse", "antillaises", "dont", "les", "pr\u00e9mices", "remontent", "\u00e0", "la", "p\u00e9riode", "pr\u00e9c\u00e9dent", "l'abolition", "de", "l'esclavage", "le", "wabap", "une", "variation", "de", "la", "musique", "biguine", "la", "kadans", "musique", "ha\u00eftienne", "apparue", "dans", "les", "ann\u00e9es", "les", "vikings", "de", "la", "guadeloupe", "les", "aiglons", "exp\u00e9rience", "le", "konpa", "d'origine", "ha\u00eftienne", "et", "apparue", "en", "guadeloupe", "dans", "les", "ann\u00e9es", "la", "kadans", "lypso", "ou", "cadence", "lypso", "cr\u00e9\u00e9", "dans", "les", "ann\u00e9es", "exil", "one", "jeff", "joseph", "gramacks", "le", "zouk", "popularis\u00e9", "par", "kassav'", "est", "une", "d\u00e9rive", "du", "rythme", "de", "la", "kadans", "et", "de", "celui", "de", "la", "biguine", "patrick", "saint\u00e9loi", "zouk", "machine", "exp\u00e9rience", "gilles", "floro", "et", "francky", "vincent", "parmi", "les", "nouveaux", "courants", "musicaux", "se", "d\u00e9veloppent", "le", "gwada", "style", "nouveau", "courant", "musical", "nomm\u00e9", "du", "diminutif", "que", "donnent", "les", "jeunes", "\u00e0", "l'\u00eele", "la", "gwada", "est", "d\u00e9velopp\u00e9", "par", "une", "jeunesse", "guadeloup\u00e9enne", "soucieuse", "de", "mettre", "en", "valeur", "leur", "patrimoine", "culturel", "et", "on", "retrouve", "souvent", "cette", "expression", "dans", "la", "musique", "reggae", "et", "le", "dancehall", "genres", "musicaux", "tr\u00e8s", "populaires", "aux", "antilles", "admiral", "t", "missi\u00e9", "gg", "le", "cr\u00e9ole", "jazz", "le", "kako", "gwada", "et", "le", "rock", "gwada", "\u00e0", "l'image", "des", "artistes", "comme", "alain", "jeanmarie", "sonny", "troup\u00e9", "et", "jacques", "schwarz", "bart", "pour", "le", "cr\u00e9ole", "jazz", "et", "\u00e0", "celle", "de", "dominik", "coco", "soft", "exx\u00f2s", "m\u00e8tkakola", "erik", "florence", "naprix", "g'ny", "the", "bolokos", "ou", "stevy", "mahy", "repr\u00e9sentent", "la", "nouvelle", "sc\u00e8ne", "cr\u00e9ole", "alliant", "avec", "cr\u00e9ativit\u00e9", "les", "sonorit\u00e9s", "et", "rythmes", "traditionnels", "avec", "les", "tendances", "musicales", "de", "la", "sc\u00e8ne", "underground", "n\u00e9o", "soul", "acoustique", "rock", "\u00e9lectro", "hiphop", "parmi", "les", "festivals", "produits", "en", "guadeloupe", "peuvent", "\u00eatre", "cit\u00e9s", "le", "festival", "mariegalante", "terre", "de", "blues", "consistant", "\u00e0", "lier", "les", "trois", "saintlouis", "saint", "louis", "fief", "du", "blues", "aux", "\u00e9tatsunis", "saint", "louis", "du", "s\u00e9n\u00e9gal", "symbole", "d'une", "ascendance", "africaine", "et", "saint", "louis", "de", "mariegalante", "cr\u00e9ole", "toutes", "trois", "se", "retrouvant", "autour", "de", "la", "musique", "n\u00e9e", "de", "cette", "travers\u00e9e", "en", "il", "accueillait", "festivaliers", "le", "festival", "international", "de", "musique", "saintgeorges", "c\u00e9l\u00e8bre", "la", "vie", "et", "l'uvre", "de", "joseph", "bologne", "culture", "vestimentaire", "la", "tenue", "traditionnelle", "h\u00e9rit\u00e9e", "aujourd'hui", "est", "le", "r\u00e9sultat", "d'un", "long", "brassage", "culturel", "impliquant", "l'afrique", "l'asie", "et", "l'europe", "m\u00e9tissage", "culturel", "ayant", "d'abord", "pour", "toile", "de", "fond", "le", "commerce", "triangulaire", "puis", "un", "commerce", "plus", "mondialis\u00e9", "incluant", "des", "importations", "de", "tissus", "venus", "d'orient", "par", "exemple", "on", "retrouve", "dans", "le", "costume", "traditionnel", "guadeloup\u00e9en", "des", "influences", "asiatique", "avec", "l'emploi", "du", "tissu", "madras", "provenant", "d'inde", "africaine", "et", "europ\u00e9enne", "espagnole", "en", "l'occurrence", "avec", "le", "port", "du", "foulard", "comme", "couvrechef", "et", "\u00e0", "nouveau", "europ\u00e9enne", "fran\u00e7aise", "en", "l'occurrence", "dans", "l'adoption", "du", "jupon", "en", "dentelle", "venu", "de", "bretagne", "histoire", "les", "v\u00eatements", "port\u00e9s", "en", "guadeloupe", "ont", "mut\u00e9", "au", "cours", "des", "si\u00e8cles", "et", "ont", "subi", "des", "\u00e9volutions", "refl\u00e9tant", "les", "conditions", "sociales", "et", "les", "\u00e9volutions", "soci\u00e9tales", "durant", "la", "p\u00e9riode", "de", "l'esclavage", "jusqu'\u00e0", "nos", "jours", "au", "cours", "de", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "e", "si\u00e8cle", "en", "effet", "les", "esclaves", "d\u00e9barquant", "en", "guadeloupe", "\u00e9taient", "nus", "ou", "quasiment", "on", "leur", "faisait", "ensuite", "rev\u00eatir", "des", "haillons", "ou", "les", "habits", "us\u00e9s", "du", "propri\u00e9taire", "qui", "rapidement", "partaient", "en", "lambeaux", "masquant", "\u00e0", "peine", "leur", "nudit\u00e9", "ou", "bien", "les", "esclaves", "travaillant", "aux", "champs", "portaient", "la", "robe", "trois", "trous", "constitu\u00e9e", "d'une", "\u00e9toffe", "fabriqu\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "fibre", "v\u00e9g\u00e9tale", "et", "dans", "laquelle", "on", "faisait", "trois", "trous", "deux", "pour", "y", "passer", "les", "bras", "et", "une", "pour", "y", "passer", "la", "t\u00eate", "sous", "la", "pression", "de", "l'\u00e9glise", "et", "d\u00e8s", "la", "mise", "en", "application", "du", "code", "noir", "en", "il", "\u00e9tait", "\u00e0", "la", "charge", "des", "propri\u00e9taires", "de", "fournir", "\u00e0", "chacun", "esclave", "par", "chacun", "an", "deux", "habits", "de", "toille", "ou", "quatre", "aulnes", "environ", "m", "de", "toilles", "art", "ce", "qui", "am\u00e9liora", "que", "tr\u00e8s", "modestement", "leurs", "conditions", "toutefois", "la", "mauvaise", "qualit\u00e9", "des", "v\u00eatements", "port\u00e9s", "durant", "l'esclavage", "reste", "\u00e0", "nuancer", "car", "ces", "derniers", "pouvaient", "varier", "selon", "le", "jour", "de", "la", "semaine", "v\u00eatements", "du", "quotidien", "du", "dimanche", "des", "grandes", "occasions", "ou", "en", "fonction", "du", "statut", "des", "esclaves", "employ\u00e9s", "dans", "les", "habitations", "ces", "derniers", "effectivement", "pouvaient", "se", "voir", "habill\u00e9s", "de", "v\u00eatements", "de", "qualit\u00e9", "variable", "selon", "le", "m\u00e9tier", "qu'ils", "exer\u00e7aient", "au", "sein", "de", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "s'agissant", "des", "femmes", "domestiques", "par", "exemple", "leurs", "habits", "pouvaient", "\u00eatre", "de", "meilleurs", "confections", "car", "elles", "devaient", "refl\u00e9ter", "l'image", "de", "r\u00e9ussite", "et", "d'aisance", "que", "voulait", "montrer", "leur", "ma\u00eetre", "\u00e0", "partir", "du", "e", "si\u00e8cle", "l'\u00e9bauche", "du", "costume", "cr\u00e9ole", "va", "notamment", "co\u00efncider", "avec", "la", "volont\u00e9", "des", "femmes", "esclaves", "de", "retrouver", "leur", "dignit\u00e9", "avec", "l'\u00e9volution", "de", "leur", "emploi", "au", "sein", "de", "l'habitation", "ou", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "guadeloup\u00e9enne", "sp\u00e9cialisation", "dans", "les", "m\u00e9tiers", "de", "la", "couture", "et", "de", "la", "confection", "\u00e0", "l'\u00e9volution", "soci\u00e9tale", "guadeloup\u00e9enne", "femmes", "de", "couleur", "libres", "esclaves", "affranchies", "mul\u00e2tresses", "et", "avec", "l'influence", "de", "la", "mode", "vestimentaire", "europ\u00e9enne", "et", "que", "la", "ma\u00eetresse", "d'habitation", "va", "repr\u00e9senter", "apr\u00e8s", "l'abolition", "de", "l'esclavage", "les", "grandes", "p\u00e9riodes", "de", "la", "tenue", "traditionnelle", "guadeloup\u00e9enne", "vont", "\u00eatre", "les", "suivantes", "\u00e0", "mise", "en", "place", "de", "l'utilisation", "du", "costume", "\u00e0", "d\u00e9clin", "significatif", "du", "port", "du", "costume", "traditionnel", "\u00e0", "p\u00e9riode", "durant", "laquelle", "le", "costume", "devient", "uniquement", "un", "v\u00eatement", "folklorique", "\u00e0", "nos", "jours", "le", "costume", "traditionnel", "retrouve", "un", "nouveau", "souffle", "et", "est", "valoris\u00e9", "\u00e0", "la", "fois", "comme", "v\u00eatement", "du", "quotidien", "et", "t\u00e9moignant", "l'attachement", "\u00e0", "la", "culture", "guadeloup\u00e9enne", "aujourd'hui", "de", "nombreux", "stylistes", "s'inspirent", "de", "la", "tenue", "traditionnelle", "pour", "r\u00e9aliser", "certaines", "de", "leurs", "cr\u00e9ations", "la", "garderobe", "guadeloup\u00e9enne", "issue", "de", "cette", "fusion", "des", "codes", "vestimentaires", "africain", "et", "europ\u00e9en", "au", "cours", "des", "si\u00e8cles", "incluant", "des", "mat\u00e9riaux", "aux", "origines", "lointaines", "la", "garderobe", "guadeloup\u00e9enne", "compte", "des", "v\u00eatements", "cr\u00e9oles", "comme", "la", "robe", "douillette", "ou", "w\u00f2b", "tido", "robe", "du", "quotidien", "\u00e9galement", "nomm\u00e9e", "\u00e0", "corps", "car", "elle", "tient", "bien", "au", "corps", "comme", "un", "corset", "la", "jupechemise", "en", "tenue", "d'apparat", "la", "chemise", "est", "en", "batiste", "tr\u00e8s", "fine", "garnie", "de", "dentelles", "qui", "s'arr\u00eatent", "aux", "coudes", "et", "boutonn\u00e9e", "par", "des", "boutons", "en", "or", "la", "jupe", "ample", "et", "tr\u00e8s", "large", "par", "derri\u00e8re", "avec", "une", "queue", "se", "noue", "jusqu'audessus", "des", "seins", "la", "robe", "\u00e0", "corps", "qui", "se", "distingue", "des", "autres", "par", "la", "quantit\u00e9", "et", "la", "richesse", "du", "tissu", "utilis\u00e9", "satin", "de", "satin", "broch\u00e9", "satinette", "la", "coiffe", "traditionnelle", "le", "mar\u00e9", "t\u00e8t", "port\u00e9", "avec", "ou", "sans", "le", "costume", "traditionnel", "f\u00e9minin", "fait", "l'objet", "d'une", "codification", "pr\u00e9cise", "la", "t\u00eate", "chaudi\u00e8re", "est", "la", "coiffe", "de", "c\u00e9r\u00e9monie", "de", "forme", "ronde", "et", "plate", "surmont\u00e9e", "d'un", "nud", "en", "\u00e9pis", "la", "t\u00eate", "quatre", "bouts", "coiffe", "comportant", "quatre", "nuds", "signifie", "mon", "cur", "a", "de", "la", "place", "pour", "ceux", "qui", "le", "d\u00e9sirent", "!", "la", "t\u00eate", "trois", "bouts", "signifie", "mon", "cur", "est", "pris", "!", "la", "t\u00eate", "deux", "bouts", "signifie", "mon", "cur", "est", "engag\u00e9", "mais", "vous", "pouvez", "tenter", "votre", "chance", "!", "la", "t\u00eate", "un", "bout", "signifie", "mon", "cur", "est", "libre", "!", "gastronomie", "la", "cuisine", "guadeloup\u00e9enne", "est", "m\u00e9tiss\u00e9e", "de", "par", "ses", "influences", "africaine", "europ\u00e9enne", "et", "asiatique", "elle", "se", "sert", "tout", "d'abord", "des", "produits", "agricoles", "comme", "le", "poyo", "appel\u00e9", "localement", "bananes", "vertes", "ou", "tinain", "le", "fruit", "de", "l'arbre", "\u00e0", "pain", "le", "gombos", "le", "choux", "le", "pois", "d'angole", "la", "christophine", "l'igname", "ou", "la", "patate", "douce", "la", "mer", "et", "les", "rivi\u00e8res", "approvisionnent", "en", "raies", "vivaneaux", "poulpes", "chatou", "lambis", "burgots", "type", "de", "gros", "bulot", "oursins", "et", "ouassous", "les", "vergers", "procurent", "en", "fruits", "comme", "le", "corossol", "le", "jambosier", "rouge", "le", "fruit", "de", "la", "passion", "marakoudja", "la", "mangue", "la", "quenette", "et", "les", "agrumes", "les", "condiments", "parfois", "utilis\u00e9s", "sont", "le", "piment", "habanero", "la", "cive", "sorte", "d'oignon", "du", "pays", "ou", "le", "roucou", "qui", "donne", "une", "teinte", "rouge", "aux", "sauces", "la", "cuisine", "souvent", "\u00e9pic\u00e9e", "et", "assaisonn\u00e9e", "r\u00e9sulte", "de", "la", "mac\u00e9ration", "de", "la", "viande", "ou", "du", "poisson", "pendant", "des", "heures", "avant", "de", "les", "faire", "cuire", "afin", "d'en", "relever", "le", "go\u00fbt", "les", "plats", "typiques", "sont", "le", "blaff", "de", "poisson", "les", "dombr\u00e9s", "le", "b\u00e9b\u00e9l\u00e9", "originaire", "de", "mariegalante", "le", "colombo", "\u00e9quivalent", "du", "curry", "indien", "ou", "le", "mat\u00e9t\u00e9", "riz", "cuit", "avec", "du", "crabe", "en", "ce", "qui", "concerne", "les", "mises", "en", "bouche", "ou", "encas", "citons", "le", "boudin", "cr\u00e9ole", "les", "accras", "la", "galette", "de", "cassave", "ou", "le", "bokit", "du", "point", "de", "vue", "des", "desserts", "notons", "le", "blancmanger", "les", "sorbets", "les", "salades", "de", "fruits", "et", "du", "c\u00f4t\u00e9", "des", "p\u00e2tisseries", "citons", "les", "p\u00e2t\u00e9s", "\u00e0", "la", "confiture", "le", "tourment", "d'amour", "aux", "saintes", "le", "caca", "buf", "\u00e0", "mariegalante", "ou", "le", "sacristain", "souvent", "consomm\u00e9", "le", "pain", "natt\u00e9", "est", "un", "pain", "brioch\u00e9", "local", "il", "existe", "une", "production", "locale", "de", "fruits", "confits", "surelle", "ananas", "carambole", "et", "de", "confitures", "goyave", "banane", "noix", "de", "coco", "on", "y", "consomme", "des", "sorbets", "coco", "ou", "des", "snowballs", "fait", "de", "glace", "pill\u00e9e", "\u00e0", "laquelle", "on", "ajoute", "un", "sirop", "menthe", "grenadine", "enfin", "parmi", "les", "sucreries", "on", "nommera", "la", "doucelette", "le", "sucre", "\u00e0", "coco", "le", "kilibibi", "et", "le", "konkada", "d'origine", "b\u00e9ninoise", "dans", "la", "cat\u00e9gorie", "des", "boissons", "la", "consommation", "de", "soda", "est", "tr\u00e8s", "importante", "en", "guadeloupe", "tout", "comme", "celle", "d'une", "boisson", "localement", "surnomm\u00e9e", "bi\u00e8re", "noire", "aussi", "il", "n'est", "pas", "rare", "de", "rencontrer", "aux", "bords", "des", "routes", "des", "vendeurs", "de", "jus", "de", "canne", "\u00e0", "sucre", "ou", "d'eau", "de", "coco", "le", "chaudeau", "est", "quant", "\u00e0", "lui", "une", "boisson", "chaude", "consomm\u00e9e", "lors", "des", "mariages", "bapt\u00eames", "ou", "communions", "et", "il", "s'agit", "d'un", "lait", "de", "poule", "\u00e0", "la", "mode", "guadeloup\u00e9enne", "que", "l'on", "d\u00e9guste", "accompagn\u00e9", "d'un", "g\u00e2teau", "fouett\u00e9", "g\u00e9noise", "le", "rhum", "provient", "notamment", "des", "distilleries", "que", "compte", "encore", "le", "territoire", "et", "qui", "produisent", "les", "rhums", "de", "guadeloupe", "c\u00e9l\u00e9brations", "festivit\u00e9s", "et", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "en", "p\u00e9riode", "de", "no\u00ebl", "les", "familles", "et", "amis", "se", "r\u00e9unissent", "lors", "de", "chant\u00e9", "nwel", "occasion", "de", "chanter", "des", "cantiques", "et", "de", "faire", "la", "f\u00eate", "apr\u00e8s", "les", "p\u00e9riodes", "de", "f\u00eates", "de", "fin", "d'ann\u00e9e", "d\u00e9butent", "les", "r\u00e9p\u00e9titions", "du", "carnaval", "de", "guadeloupe", "les", "groupes", "de", "carnaval", "d\u00e9filent", "tous", "les", "dimanches", "apr\u00e8smidi", "dans", "les", "rues", "jusqu'au", "vacances", "de", "carnaval", "qui", "arrivent", "en", "f\u00e9vrier", "ou", "en", "mars", "les", "groupes", "\u00e0", "peaux", "par", "exemple", "le", "groupe", "akiyo", "sont", "des", "groupes", "compos\u00e9s", "uniquement", "de", "grosses", "percussions", "et", "d'instruments", "de", "coque", "de", "lambi", "ils", "ont", "la", "particularit\u00e9", "de", "ne", "pas", "avoir", "de", "cuivres", "dans", "l'orchestre", "ni", "de", "chor\u00e9graphie", "d\u00e9filent", "souvent", "sans", "costumes", "th\u00e9matiques", "depuis", "le", "carnaval", "en", "kabw\u00e8t", "de", "mariegalante", "est", "inscrit", "\u00e0", "linventaire", "du", "patrimoine", "immat\u00e9riel", "de", "france", "\u00e0", "lunesco", "le", "mardi", "gras", "c'est", "la", "grande", "f\u00eate", "o\u00f9", "les", "groupes", "de", "carnaval", "concourent", "dans", "le", "cheflieu", "basseterre", "ou", "\u00e0", "pointe\u00e0pitre", "pour", "les", "meilleurs", "costumes", "meilleure", "musique", "ou", "meilleure", "chor\u00e9graphie", "dont", "le", "th\u00e8me", "est", "impos\u00e9", "par", "les", "comit\u00e9s", "de", "carnaval", "le", "lendemain", "le", "mercredi", "des", "cendres", "jour", "qui", "termine", "le", "carnaval", "la", "mascotte", "de", "roi", "du", "carnaval", "surnomm\u00e9e", "vaval", "est", "br\u00fbl\u00e9e", "ce", "qui", "signe", "la", "fin", "des", "festivit\u00e9s", "tout", "le", "monde", "d\u00e9file", "en", "noir", "et", "blanc", "pour", "marquer", "le", "deuil", "de", "vaval", "et", "d\u00e9butent", "alors", "les", "quarante", "jours", "de", "car\u00eame", "la", "population", "majoritairement", "catholique", "respecte", "cette", "p\u00e9riode", "mais", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "le", "grand", "engouement", "pour", "les", "f\u00eates", "le", "jeudi", "micar\u00eame", "un", "d\u00e9fil\u00e9", "en", "rouge", "et", "noir", "identique", "au", "carnaval", "donc", "avec", "des", "groupes", "de", "musiciens", "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s", "de", "personnes", "qui", "d\u00e9filent", "est", "organis\u00e9", "apr\u00e8s", "cette", "p\u00e9riode", "de", "privation", "ce", "sont", "les", "f\u00eates", "de", "p\u00e2ques", "lors", "desquelles", "les", "familles", "vont", "souvent", "camper", "sur", "la", "plage", "et", "mangent", "des", "plats", "traditionnels", "et", "tr\u00e8s", "populaires", "\u00e0", "base", "de", "crabes", "mat\u00e9t\u00e9", "riz", "cuit", "avec", "du", "crabe", "calalou", "crabes", "avec", "des", "feuilles", "de", "mad\u00e8res", "accompagn\u00e9", "de", "riz", "blanc", "ou", "dombr\u00e9s", "aux", "crabes", "petites", "boules", "de", "farine", "cuites", "avec", "du", "crabe", "animaux", "dans", "les", "comp\u00e9titions", "les", "combats", "de", "coqs", "bien", "qu'en", "voie", "de", "disparition", "font", "partie", "du", "patrimoine", "immat\u00e9riel", "de", "la", "guadeloupe", "et", "les", "d\u00e9fenseurs", "de", "cette", "pratique", "ont", "la", "volont\u00e9", "de", "faire", "perdurer", "cette", "tradition", "incluse", "dans", "la", "culture", "guadeloup\u00e9enne", "depuis", "plusieurs", "si\u00e8cles", "toutefois", "la", "loi", "actuelle", "n'autorise", "pas", "la", "construction", "ni", "l'ouverture", "de", "nouveaux", "gallodromes", "la", "saison", "s'\u00e9tale", "de", "novembre", "\u00e0", "juillet", "et", "les", "combats", "se", "d\u00e9roulent", "le", "samedi", "apr\u00e8smidi", "et", "le", "dimanche", "une", "quinzaine", "de", "combats", "peuvent", "se", "succ\u00e9der", "les", "jours", "d'ouverture", "en", "la", "guadeloupe", "comptait", "pitakoks", "les", "concours", "de", "bufstirant", "apparus", "\u00e0", "mariegalante", "mettent", "en", "comp\u00e9tition", "des", "bufs", "\u00e9voluant", "en", "bin\u00f4me", "et", "devant", "tracter", "un", "convoi", "dont", "le", "poids", "peut", "atteindre", "une", "tonne", "kg", "ou", "plus", "ces", "derniers", "doivent", "atteindre", "le", "plus", "rapidement", "possible", "le", "sommet", "d'une", "piste", "pentue", "longue", "d'environ", "m\u00e8tres", "cette", "comp\u00e9tition", "est", "alors", "l'occasion", "de", "mettre", "\u00e0", "l'\u00e9preuve", "la", "vaillance", "la", "t\u00e9nacit\u00e9", "de", "ces", "animaux", "et", "valoriser", "la", "race", "cr\u00e9ole", "en", "la", "guadeloupe", "comptait", "clubs", "les", "concours", "de", "cabristirant", "calqu\u00e9s", "sur", "le", "mod\u00e8le", "des", "bufstirant", "mettent", "en", "comp\u00e9tition", "des", "boucs", "\u00e9voluant", "en", "bin\u00f4me", "et", "devant", "tracter", "une", "charge", "jusqu'au", "sommet", "d'un", "sentier", "dont", "la", "longueur", "ne", "d\u00e9passe", "pas", "m\u00e8tres", "les", "courses", "hippiques", "pratiqu\u00e9es", "\u00e0", "l'hippodrome", "de", "saintjacques", "\u00e0", "ansebertrand", "se", "d\u00e9roulent", "tous", "les", "dimanches", "du", "mois", "de", "d\u00e9cembre", "au", "mois", "d'ao\u00fbt", "passionn\u00e9s", "et", "parieurs", "viennent", "voir", "se", "mesurer", "pursang", "et", "demisang", "mont\u00e9s", "par", "des", "jockeys", "carib\u00e9ens", "dans", "la", "culture", "fruit", "botanique", "c'est", "en", "en", "guadeloupe", "que", "christophe", "colomb", "d\u00e9couvre", "l'ananas", "musique", "classique", "le", "chevalier", "de", "saintgeorge", "transmettra", "\u00e0", "la", "post\u00e9rit\u00e9", "des", "compositions", "comme", "les", "caquets", "uvre", "r\u00e9alis\u00e9e", "en", "cette", "derni\u00e8re", "harmonis\u00e9e", "et", "interpr\u00e9t\u00e9e", "par", "marius", "casadeus", "en", "sera", "jou\u00e9e", "\u00e0", "l'occasion", "du", "tricentenaire", "du", "rattachement", "de", "la", "guadeloupe", "de", "la", "martinique", "et", "de", "la", "guyane", "\u00e0", "la", "france", "musique", "contemporaine", "la", "guadeloupe", "titre", "de", "interpr\u00e9t\u00e9", "par", "le", "chanteur", "qu\u00e9b\u00e9cois", "marc", "g\u00e9linas", "l'\u00eele", "de", "la", "basseterre", "et", "la", "cascade", "aux", "\u00e9crevisses", "apparaissent", "dans", "le", "clip", "vid\u00e9o", "de", "bertrand", "burgalat", "vous", "\u00eates", "ici", "le", "clip", "vid\u00e9o", "du", "titre", "mauvais", "gar\u00e7on", "chant\u00e9", "par", "assia", "et", "doc", "gyn\u00e9co", "a", "\u00e9t\u00e9", "tourn\u00e9", "en", "partie", "en", "guadeloupe", "le", "clip", "vid\u00e9o", "du", "titre", "laisse", "parler", "les", "gens", "chant\u00e9", "par", "jocelyne", "labylle", "cheela", "jacob", "desvarieux", "et", "passi", "a", "\u00e9t\u00e9", "tourn\u00e9", "en", "guadeloupe", "le", "clip", "vid\u00e9o", "du", "titre", "copines", "d'aya", "nakamura", "a", "\u00e9t\u00e9", "tourn\u00e9", "en", "guadeloupe", "le", "clip", "vid\u00e9o", "du", "titre", "mobali", "de", "siboy", "feat", "benash", "et", "damso", "a", "\u00e9t\u00e9", "tourn\u00e9", "en", "guadeloupe", "le", "clip", "vid\u00e9o", "du", "titre", "bb", "compte", "de", "meryl", "feat", "akiyo", "a", "\u00e9t\u00e9", "tourn\u00e9", "en", "guadeloupe", "le", "clip", "vid\u00e9o", "du", "titre", "mov\u00e9", "lang", "de", "booba", "feat", "bridjahting", "et", "gato", "a", "\u00e9t\u00e9", "tourn\u00e9", "en", "guadeloupe", "encyclop\u00e9die", "le", "c\u00e9l\u00e8bre", "g\u00e9ographe", "du", "e", "si\u00e8cle", "\u00e9lis\u00e9e", "reclus", "illustra", "un", "des", "tomes", "de", "sa", "magistrale", "encyclop\u00e9die", "g\u00e9ographique", "nouvelle", "g\u00e9ographie", "universelle", "la", "terre", "et", "les", "hommes", "par", "un", "paysage", "guadeloup\u00e9en", "roman", "dans", "le", "roman", "vingt", "mille", "lieues", "sous", "les", "mers", "de", "jules", "verne", "les", "passagers", "du", "nautilus", "passent", "aux", "abords", "de", "la", "guadeloupe", "le", "avril", "nous", "e\u00fbmes", "connaissance", "de", "la", "martinique", "et", "de", "la", "guadeloupe", "\u00e0", "une", "distance", "de", "trente", "milles", "environ", "japer\u00e7us", "un", "instant", "leurs", "pitons", "\u00e9lev\u00e9s", "partie", "chap", "xviii", "dans", "le", "roman", "bourses", "de", "voyage", "de", "jules", "verne", "les", "passagers", "de", "l'alert", "font", "une", "escale", "de", "jours", "en", "guadeloupe", "la", "distance", "qui", "s\u00e9pare", "antigoa", "de", "la", "guadeloupe", "ou", "pour", "mieux", "dire", "du", "groupe", "d\u00eeles", "compris", "sous", "ce", "nom", "nest", "que", "de", "cent", "\u00e0", "cent", "vingt", "milles", "p", "partie", "tome", "et", "chap", "ii", "trag\u00e9die", "historique", "en", "le", "chevalier", "de", "fr\u00e9minville", "christophepaulin", "de", "la", "poix", "marinnaturaliste", "en", "campagne", "aux", "saintes", "\u00e0", "bord", "du", "vaisseau", "la", "n\u00e9r\u00e9\u00efde", "partage", "un", "amour", "passionn\u00e9", "avec", "caroline", "une", "saintoise", "plus", "connue", "sous", "le", "nom", "de", "princesse", "caroline", "en", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "sa", "beaut\u00e9", "cette", "derni\u00e8re", "se", "suicide", "en", "se", "jetant", "du", "haut", "du", "morne", "morel", "pensant", "son", "amoureux", "mort", "\u00e0", "saintchristophe", "car", "il", "n'est", "pas", "revenu", "de", "campagne", "elle", "condamne", "ainsi", "le", "chevalier", "\u00e0", "la", "folie", "pris", "de", "chagrin", "ce", "dernier", "retourne", "\u00e0", "brest", "emportant", "les", "habits", "de", "sa", "bienaim\u00e9e", "avec", "lesquels", "il", "se", "travestit", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "de", "ses", "jours", "les", "gravures", "et", "r\u00e9cits", "de", "ce", "drame", "sont", "conserv\u00e9s", "au", "mus\u00e9e", "du", "fort", "napol\u00e9on", "numismatique", "le", "chevalier", "de", "saintgeorge", "figure", "sur", "une", "pi\u00e8ce", "de", "en", "argent", "\u00e9dit\u00e9e", "en", "par", "la", "monnaie", "de", "paris", "pour", "repr\u00e9senter", "sa", "r\u00e9gion", "natale", "la", "guadeloupe", "navigation", "trois", "navires", "de", "la", "compagnie", "g\u00e9n\u00e9rale", "transatlantique", "ont", "port\u00e9", "le", "nom", "de", "la", "guadeloupe", "guadeloupe", "p\u00e9riode", "navigation", "guadeloupe", "p\u00e9riode", "de", "navigation", "guadeloupe", "p\u00e9riode", "de", "navigation", "rue", "et", "voie", "de", "circulation", "il", "existe", "de", "tr\u00e8s", "nombreuses", "voies", "portant", "le", "nom", "de", "la", "guadeloupe", "ou", "de", "karukera", "par", "exemple", "rue", "de", "la", "guadeloupe", "\u00e0", "paris", "rue", "de", "la", "guadeloupe", "\u00e0", "marseille", "rue", "de", "la", "guadeloupe", "le", "port", "la", "r\u00e9union", "rue", "de", "la", "guadeloupe", "hendaye", "nouvelleaquitaine", "rue", "de", "la", "guadeloupe", "\u00e9pernay", "grandest", "rue", "de", "la", "guadeloupe", "muret", "occitanie", "rue", "de", "la", "guadeloupe", "fontenaylecomte", "pays", "de", "la", "loire", "avenue", "de", "la", "guadeloupe", "villepreux", "yvelines", "rue", "karukera", "fortdefrance", "martinique", "longs", "m\u00e9trages", "avec", "ses", "jours", "de", "tournage", "en", "le", "d\u00e9partement", "de", "la", "guadeloupe", "devient", "un", "lieu", "de", "production", "cin\u00e9matographique", "en", "progression", "notable", "calmos", "de", "bertrand", "blier", "sorti", "en", "coco", "la", "fleur", "candidat", "de", "christian", "lara", "sorti", "en", "mamito", "de", "christian", "lara", "et", "sorti", "en", "chap'lade", "christian", "lara", "sorti", "en", "la", "vieille", "qui", "marchait", "dans", "la", "mer", "de", "laurent", "heynemann", "sorti", "en", "sim\u00e9on", "de", "euzhan", "palcy", "sorti", "en", "le", "radeau", "de", "la", "m\u00e9duse", "d'iradj", "azimi", "tourn\u00e9", "int\u00e9gralement", "en", "guadeloupe", "entre", "et", "sorti", "en", "rien", "ne", "va", "plus", "de", "claude", "chabrol", "sorti", "en", "antilles", "sur", "seine", "de", "pascal", "l\u00e9gitimus", "en", "sucre", "amer", "de", "christian", "lara", "n\u00e8g", "maron", "de", "jeanclaude", "barny", "sorti", "en", "l'\u00e9pop\u00e9e", "guadeloup\u00e9enne", "de", "christian", "lara", "et", "sorti", "en", "le", "pays", "\u00e0", "l'envers", "de", "sylvaine", "dampierre", "sorti", "en", "le", "bonheur", "d'elza", "de", "mariette", "monpierre", "sorti", "en", "noir", "oc\u00e9an", "de", "marion", "h\u00e4nsel", "et", "sorti", "en", "black", "kiss", "de", "mariette", "monpierre", "et", "sorti", "en", "port", "au", "prince", "dimanche", "janvier", "de", "fran\u00e7ois", "marthouret", "et", "sorti", "en", "le", "gang", "des", "antillais", "de", "jeanclaude", "barny", "sorti", "tourn\u00e9s", "vers", "la", "mecque", "film", "documentaire", "fran\u00e7ais", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "mariette", "monpierre", "sorti", "en", "et", "diffus\u00e9", "sur", "france", "\u00f4", "all", "inclusive", "de", "fabien", "onteniente", "sortie", "en", "anna", "de", "luc", "besson", "sorti", "en", "secrets", "de", "famille", "sorti", "en", "documentaires", "la", "soufri\u00e8re", "la", "soufri\u00e8re", "warten", "auf", "eine", "unausweichliche", "katastrophe", "court", "m\u00e9trage", "documentaire", "allemand", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "werner", "herzog", "sorti", "en", "souvenirs", "encombrants", "dune", "femme", "de", "m\u00e9nage", "de", "dani", "kouyat\u00e9", "sorti", "en", "le", "chevalier", "de", "saintgeorge", "de", "claude", "ribbe", "sorti", "en", "karukera", "film", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "markalexandre", "montout", "et", "sorti", "en", "s\u00e9ries", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es", "la", "guadeloupe", "a", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "le", "d\u00e9cor", "de", "nombreuses", "s\u00e9ries", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es", "r\u00e9alis\u00e9es", "en", "partie", "ou", "en", "int\u00e9gralit\u00e9", "sur", "le", "territoire", "parfois", "\u00e0", "audiences", "internationales", "baie", "des", "flamboyant", "telenovela", "fran\u00e7aise", "cr\u00e9e", "par", "jeanluc", "azoulay", "et", "diffus\u00e9e", "depuis", "le", "septembre", "sur", "guadeloupe", "re", "puis", "sur", "france", "\u00f4", "depuis", "domino", "s\u00e9rie", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "fran\u00e7aise", "r\u00e9partie", "en", "\u00e9pisodes", "de", "minutes", "interpr\u00e9t\u00e9e", "par", "laurent", "tanguy", "et", "laurence", "joseph", "et", "diffus\u00e9e", "depuis", "sur", "guadeloupe", "re", "meurtres", "au", "paradis", "death", "in", "paradise", "s\u00e9rie", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "polici\u00e8re", "britanicofran\u00e7aise", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "robert", "thorogood", "enti\u00e8rement", "tourn\u00e9e", "en", "guadeloupe", "et", "diffus\u00e9e", "depuis", "le", "octobre", "au", "royaumeuni", "sur", "bbc", "one", "et", "depuis", "le", "juillet", "en", "france", "sur", "france", "puis", "sur", "france", "\u00f4", "les", "\u00eeles", "d'en", "face", "s\u00e9rie", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "fran\u00e7aise", "humoristique", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "philippe", "giangreco", "et", "diffus\u00e9e", "\u00e0", "partir", "en", "sur", "france", "\u00f4", "et", "sur", "les", "autres", "cha\u00eenes", "du", "r\u00e9seau", "outremer", "premi\u00e8re", "la", "smala", "s'en", "m\u00eale", "s\u00e9rie", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "fran\u00e7aise", "en", "sept", "\u00e9pisodes", "de", "minutes", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "didier", "grousset", "et", "diffus\u00e9e", "entre", "et", "sur", "france", "elle", "a", "aussi", "\u00e9t\u00e9", "diffus\u00e9e", "en", "suisse", "sur", "rts", "un", "et", "en", "belgique", "sur", "la", "une", "villa", "karayib", "s\u00e9rie", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "fran\u00e7aise", "de", "dur\u00e9e", "courte", "au", "ton", "humoristique", "en", "\u00e9pisodes", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "alain", "agat", "et", "philippe", "giangreco", "et", "r\u00e9alis\u00e9e", "par", "philippe", "giangreco", "et", "gwendal", "pointeau", "pour", "le", "compte", "de", "canal+", "overseas", "tourn\u00e9e", "en", "guadeloupe", "entre", "novembre", "et", "d\u00e9cembre", "pour", "une", "premi\u00e8re", "diffusion", "sur", "canal+", "antilles", "\u00e0", "partir", "de", "mars", "et", "sur", "france", "\u00f4", "au", "d\u00e9but", "de", "l'ann\u00e9e", "bienvenue", "\u00e0", "nimbao", "s\u00e9rie", "fran\u00e7aise", "r\u00e9alis\u00e9e", "par", "philippe", "lefebvre", "et", "sortie", "en", "le", "r\u00eave", "fran\u00e7ais", "minis\u00e9rier\u00e9alis\u00e9e", "par", "christian", "faure", "sortie", "en", "et", "diffus\u00e9", "sur", "france", "en", "capitaine", "marleau", "saison", "\u00e9pisode", "l'arbre", "aux", "esclaves", "s\u00e9rie", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "fran\u00e7aise", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "elsa", "marpeau", "et", "r\u00e9alis\u00e9e", "par", "jos\u00e9e", "dayan", "personnalit\u00e9s", "de", "guadeloupe", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "annexes", "bibliographie", "ouvrages", "juliette", "sm\u00e9ralda", "guadeloupe", "martinique", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "en", "r\u00e9volte", "morphologie", "d'un", "conflit", "social", "k\u00e9ditions", "la", "guadeloupe", "les", "antilles", "et", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "itin\u00e9raires", "office", "r\u00e9gional", "du", "patrimoine", "guadeloup\u00e9en", "pages", "marbeau", "tremblement", "de", "terre", "de", "la", "guadeloupe", "f\u00e9vrier", "paris", "imprimerie", "panckoucke", "p", "lire", "en", "ligne", "l\u00e9on", "le", "boucher", "la", "guadeloupe", "pittoresque", "les", "volcans", "les", "rivi\u00e8res", "du", "sud", "les", "\u00e9tangs", "paris", "soci\u00e9t\u00e9", "d'\u00e9ditions", "g\u00e9ographiques", "maritimes", "et", "coloniales", "p", "lire", "en", "ligne", "willy", "marze", "au", "cur", "du", "p\u00e9yi", "guadeloupe", "enqu\u00eate", "sur", "une", "identit\u00e9", "collection", "reporter", "extraordinaire", "\u00e9ditions", "globophile", "victor", "dardet", "\u00e9tude", "sur", "l'\u00e9conomie", "agricole", "des", "antilles", "fran\u00e7aises", "marseille", "eclats", "de", "temps", "anthologie", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "climatiques", "extr\u00eames", "de", "la", "guadeloupe", "vid\u00e9o", "fran\u00e7oise", "pagney", "jeanclaude", "huc", "max", "etna", "christophe", "b\u00e9tinoespinal", "montout", "avril", "sandrine", "grouard", "subsistance", "et", "mode", "de", "vie", "des", "premiers", "habitants", "de", "guadeloupe", "av", "ap", "jc", "pr\u00e9histoires", "m\u00e9diterran\u00e9ennes", "en", "ligne", "|", "mis", "en", "ligne", "le", "novembre", "consult\u00e9", "le", "janvier", "andr\u00e9", "delpuech", "arch\u00e9ologie", "historique", "en", "guadeloupe", "les", "nouvelles", "de", "l'arch\u00e9ologie", "en", "ligne", "|", "mis", "en", "ligne", "le", "avril", "consult\u00e9", "le", "janvier", "documentaires", "origine", "kongo", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "laura", "chatenayrivauday", "yn", "productions", "la", "cuisine", "aux", "images", "kontras", "prod", "min", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "grappe", "\u00e0", "kongos", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "jacques", "mathou", "france", "mexique", "cin\u00e9ma", "rfo", "min", "articles", "connexes", "france", "d'outremer", "d\u00e9partement", "et", "r\u00e9gion", "d'outremer", "antilles", "fran\u00e7aises", "\u00e9conomie", "de", "la", "guadeloupe", "cara\u00efbes", "cr\u00e9olit\u00e9", "liste", "des", "communes", "de", "la", "guadeloupe", "liste", "des", "\u00e9glises", "de", "la", "guadeloupe", "noms", "de", "famille", "donn\u00e9s", "aux", "anciens", "esclaves", "des", "colonies", "fran\u00e7aises", "liste", "des", "noms", "indig\u00e8nes", "des", "\u00eeles", "des", "cara\u00efbes", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "insee", "r\u00e9gions", "insee", "d\u00e9partements", "mindatorg", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "fichier", "national", "des", "\u00e9tablissements", "sanitaires", "et", "sociaux", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "au", "vivant", "invasive", "species", "compendium", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "ressource", "relative", "aux", "organisations", "siren", "pr\u00e9fecture", "de", "la", "guadeloupe", "conseil", "r\u00e9gional", "de", "la", "guadeloupe", "conseil", "d\u00e9partemental", "de", "la", "guadeloupe", "site", "web", "du", "comit\u00e9", "du", "tourisme", "des", "\u00eeles", "de", "guadeloupe", "portail", "de", "la", "guadeloupe", "portail", "de", "la", "france", "doutremer", "portail", "de", "lam\u00e9rique", "portail", "de", "la", "cara\u00efbe", "portail", "de", "loc\u00e9an", "atlantique", "langues", "cr\u00e9oles", "et", "cr\u00e9olophonie", "portail", "du", "monde", "colonial", "portail", "de", "lesclavage"]