["le", "guillemet", "est", "un", "signe", "typographique", "de", "ponctuation", "principalement", "utilis\u00e9", "par", "paire", "dun", "guillemet", "ouvrant", "et", "dun", "guillemet", "fermant", "leurs", "formes", "simple", "ou", "double", "en", "chevron", "ou", "en", "apostrophe", "et", "positions", "gauche", "ou", "droite", "varient", "selon", "les", "langues", "les", "r\u00e9gions", "ou", "la", "direction", "du", "syst\u00e8me", "d\u00e9criture", "utilis\u00e9", "le", "principal", "usage", "des", "guillemets", "est", "de", "mettre", "en", "relief", "une", "expression", "un", "terme", "ou", "une", "citation", "les", "guillemets", "semploient", "ainsi", "pour", "le", "discours", "rapport\u00e9", "et", "les", "dialogues", "ils", "sont", "parfois", "utilis\u00e9s", "pour", "indiquer", "que", "le", "terme", "ou", "lexpression", "mis", "en", "exergue", "na", "pas", "sa", "signification", "litt\u00e9rale", "ou", "habituelle", "on", "parlera", "alors", "de", "guillemets", "d'ironie", "histoire", "d\u00e9j\u00e0", "dans", "lantiquit\u00e9", "le", "chevron", "ou", "dipl", "dipl\u00e8", "est", "un", "signe", "de", "ponctuation", "compos\u00e9", "dun", "chevron", "indiquant", "diff\u00e9rentes", "annotations", "dont", "les", "citations", "au", "moyen", "\u00e2ge", "et", "principalement", "\u00e0", "partir", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "les", "guillemets", "sont", "des", "virgules", "du", "latin", "virgula", "petite", "verge", "destin\u00e9es", "\u00e0", "s\u00e9parer", "ou", "signaler", "les", "citations", "ou", "encore", "\u00e0", "encadrer", "un", "mot", "dorthographe", "ou", "de", "sens", "douteux", "pour", "signaler", "au", "lecteur", "un", "terme", "\u00e0", "corriger", "le", "guillemet", "proprement", "dit", "est", "apparu", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "en", "chez", "alde", "et", "j", "bade", "dans", "priscien", "linvention", "en", "ayant", "ult\u00e9rieurement", "\u00e9t\u00e9", "faussement", "attribu\u00e9e", "\u00e0", "limprimeur", "guillaume", "en", "les", "guillemets", "sont", "dabord", "utilis\u00e9s", "dans", "la", "marge", "hors", "du", "texte", "et", "ont", "la", "forme", "de", "virgules", "invers\u00e9es", "ou", "non", "ou", "de", "petites", "parenth\u00e8ses", "doubles", "les", "guillemets", "fermants", "sont", "introduits", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "et", "se", "mettent", "dans", "le", "corps", "de", "texte", "en", "fran\u00e7ais", "les", "guillemets", "angulaires", "en", "chevrons", "apparaissent", "\u00e0", "partir", "de", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "et", "deviennent", "majoritaires", "vers", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "dans", "lusage", "typographique", "moderne", "les", "guillemets", "ne", "se", "sont", "impos\u00e9s", "quen", "concurrence", "avec", "litalique", "et", "le", "tiret", "notamment", "dans", "limpression", "des", "pi\u00e8ces", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "diderot", "formes", "des", "guillemets", "au", "sein", "dun", "syst\u00e8me", "d\u00e9criture", "donn\u00e9", "on", "distingue", "en", "premier", "lieu", "le", "guillemet", "ouvrant", "du", "guillemet", "fermant", "car", "ce", "signe", "typographique", "ne", "sutilise", "aujourdhui", "que", "par", "paires", "plus", "ou", "moins", "sym\u00e9triques", "\u00e0", "la", "mani\u00e8re", "des", "parenth\u00e8ses", "ou", "des", "crochets", "mais", "\u00e0", "travers", "les", "langues", "et", "m\u00eame", "les", "pays", "dune", "m\u00eame", "langue", "lusage", "des", "guillemets", "varie", "si", "fortement", "quun", "m\u00eame", "guillemet", "est", "ouvrant", "ici", "fermant", "l\u00e0bas", "et", "son", "pendant", "appari\u00e9", "viceversa", "contre", "sil", "nest", "pas", "remplac\u00e9", "par", "un", "autre", "caract\u00e8re", "contre", "la", "forme", "des", "guillemets", "varie", "selon", "les", "marches", "typographiques", "en", "informatique", "certains", "guillemets", "sont", "cod\u00e9s", "avec", "des", "caract\u00e8res", "dont", "laspect", "peut", "changer", "en", "fonction", "de", "l\u00e9criture", "utilis\u00e9e", "car", "depuis", "lav\u00e8nement", "dunicode", "les", "guillemets", "en", "chevrons", "sont", "des", "caract\u00e8res", "miroir", "de", "sorte", "que", "leurs", "glyphes", "sont", "r\u00e9fl\u00e9chis", "dans", "un", "contexte", "droite\u00e0gauche", "arabe", "h\u00e9breu", "par", "rapport", "\u00e0", "ce", "quils", "sont", "dans", "un", "contexte", "gauche\u00e0droite", "grec", "cyrillique", "\u00e9criture", "latine", "et", "lutilisation", "de", "terme", "gauche", "ou", "droit", "na", "de", "sens", "que", "dans", "un", "contexte", "ou", "selon", "un", "point", "de", "vue", "pr\u00e9cis", "par", "exemple", "le", "caract\u00e8re", "u+ab", "repr\u00e9sentant", "ce", "que", "lon", "nomme", "en", "fran\u00e7ais", "un", "guillemet", "ouvrant", "pointe", "\u00e0", "gauche", "et", "sera", "aussi", "un", "guillemet", "ouvrant", "mais", "pointant", "\u00e0", "droite", "en", "arabe", "un", "m\u00eame", "caract\u00e8re", "de", "guillemet", "peut", "aussi", "avoir", "un", "r\u00f4le", "diff\u00e9rent", "ouvrant", "ou", "fermant", "selon", "la", "langue", "par", "exemple", "le", "caract\u00e8re", "u+ab", "est", "un", "guillemet", "ouvrant", "en", "fran\u00e7ais", "mais", "fermant", "en", "allemand", "guillemets", "en", "chevrons", "ces", "guillemets", "se", "distinguent", "par", "leur", "position", "verticale", "centr\u00e9e", "sur", "la", "ligne", "m\u00e9diane", "cest\u00e0dire", "le", "milieu", "du", "corps", "des", "lettres", "les", "minuscules", "dans", "les", "\u00e9critures", "\u00e0", "majuscule", "et", "minuscule", "ils", "ont", "principalement", "la", "forme", "de", "chevrons", "doubles", "ou", "simples", "pointant", "vers", "la", "gauche", "ou", "la", "droite", "ils", "peuvent", "toutefois", "\u00eatre", "arrondis", "en", "forme", "courbes", "ou", "m\u00eame", "en", "apostrophes", "dans", "certaines", "polices", "de", "caract\u00e8res", "traditionnellement", "les", "guillemets", "en", "chevrons", "doubles", "sont", "appel\u00e9s", "guillemets", "fran\u00e7ais", "ou", "simplement", "guillemets", "lorsque", "le", "guillemet", "ouvrant", "pointe", "\u00e0", "gauche", "et", "le", "guillemet", "fermant", "pointe", "\u00e0", "droite", "par", "opposition", "aux", "guillemetsvirgules", "appel\u00e9s", "guillemets", "anglais", "les", "guillemets", "fran\u00e7ais", "sont", "aussi", "appel\u00e9s", "guillemets", "typographiques", "par", "opposition", "aux", "guillemets", "dactylographiques", "\"\"", "les", "guillemets", "en", "chevron", "simple", "sont", "appel\u00e9s", "guillemets", "simples", "en", "suisse", "ils", "sont", "utilis\u00e9s", "pour", "une", "citation", "\u00e0", "lint\u00e9rieur", "dune", "autre", "d\u00e9j\u00e0", "indiqu\u00e9e", "\u00e0", "laide", "des", "guillemets", "en", "fran\u00e7ais", "de", "france", "les", "guillemets", "sont", "compt\u00e9s", "comme", "des", "ponctuations", "hautes", "et", "en", "tant", "que", "telles", "appellent", "lusage", "despaces", "ins\u00e9cables", "apr\u00e8s", "le", "guillemet", "ouvrant", "et", "avant", "le", "guillemet", "fermant", "la", "norme", "typographique", "canadienne", "suit", "\u00e9galement", "cette", "r\u00e8gle", "en", "typographie", "suisse", "c'est", "l'espace", "fine", "ins\u00e9cable", "qui", "est", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e", "dans", "ce", "cas", "si", "elle", "n'est", "pas", "disponible", "on", "ne", "met", "pas", "d'espace", "du", "tout", "les", "guillemets", "en", "chevrons", "doubles", "sont", "aussi", "appel\u00e9s", "guillemets", "allemands", "lorsque", "le", "guillemet", "ouvrant", "pointe", "\u00e0", "droite", "et", "le", "guillemet", "fermant", "pointe", "\u00e0", "gauche", "cependant", "en", "suisse", "les", "guillemets", "en", "chevrons", "doubles", "sont", "utilis\u00e9s", "en", "allemand", "avec", "la", "m\u00eame", "direction", "quen", "fran\u00e7ais", "de", "plus", "les", "guillemets", "allemands", "peuvent", "aussi", "d\u00e9signer", "des", "guillemets", "en", "forme", "de", "virgules", "utilis\u00e9s", "en", "allemand", "guillemets", "en", "virgule", "ou", "apostrophe", "ces", "guillemets", "se", "distinguent", "par", "leur", "position", "et", "forme", "soit", "\u00e9lev\u00e9e", "\u00e0", "la", "hauteur", "de", "capitale", "ou", "dascendante", "avec", "la", "forme", "dapostrophes", "ou", "de", "virgules", "\u00e9lev\u00e9es", "retourn\u00e9es", "r\u00e9fl\u00e9chies", "ou", "non", "soit", "au", "niveau", "de", "la", "ligne", "de", "base", "avec", "la", "forme", "de", "virgules", "retourn\u00e9es", "ou", "non", "traditionnellement", "on", "appelle", "les", "guillemets", "en", "apostrophes", "tourn\u00e9es", "et", "apostrophes", "guillemets", "anglais", "ou", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "guillemets", "anglais", "doubles", "lorsque", "le", "guillemet", "ouvrant", "a", "la", "forme", "dune", "double", "apostrophe", "tourn\u00e9e", "et", "le", "guillemet", "fermant", "a", "la", "forme", "dune", "double", "apostrophe", "et", "guillemets", "anglais", "simples", "lorsque", "le", "guillemet", "ouvrant", "a", "la", "forme", "dune", "apostrophe", "tourn\u00e9e", "et", "le", "guillemet", "fermant", "a", "la", "forme", "dune", "apostrophe", "le", "guillemet", "en", "apostrophes", "tourn\u00e9es", "fait", "aussi", "partie", "des", "guillemets", "allemands", "dont", "le", "guillemet", "ouvrant", "a", "la", "forme", "dune", "double", "ou", "simple", "virgule", "et", "le", "guillemet", "fermant", "a", "la", "forme", "dune", "double", "ou", "simple", "apostrophe", "tourn\u00e9e", "cependant", "guillemets", "allemands", "se", "dit", "aussi", "des", "guillemets", "chevrons", "permut\u00e9s", "ceux", "qui", "sont", "fermants", "en", "fran\u00e7ais", "sont", "ouvrants", "en", "allemand", "et", "vice", "versa", "en", "informatique", "quand", "bien", "m\u00eame", "les", "guillemets", "sont", "parfois", "affich\u00e9s", "sous", "forme", "dapostrophes", "on", "utilise", "toujours", "les", "guillemets", "g\u00e9n\u00e9riques", "simple", "u+", "'", "apostrophe", "ou", "double", "u+", "\"", "guillemet", "ou", "encore", "le", "guillemet", "inverse", "u+", "`", "accent", "grave", "dont", "les", "deux", "premiers", "sont", "pr\u00e9sent\u00e9s", "dans", "la", "soussection", "suivante", "guillemets", "dactylographiques", "les", "guillemets", "dactylographiques", "sont", "des", "guillemets", "en", "forme", "de", "petits", "traits", "g\u00e9n\u00e9ralement", "droits", "on", "distingue", "les", "guillemets", "doubles", "ou", "guillemets", "droits", "\"\"", "des", "guillemets", "simples", "''", "ils", "sont", "devenus", "dusage", "courant", "avec", "les", "machines", "\u00e0", "\u00e9crire", "puis", "les", "premiers", "ordinateurs", "avec", "leurs", "jeux", "de", "caract\u00e8res", "restreints", "par", "exemple", "le", "codage", "ascii", "dans", "ces", "jeux", "de", "caract\u00e8res", "les", "guillemets", "dactylographiques", "couvrent", "de", "multiples", "usages", "par", "exemple", "un", "m\u00eame", "signe", "pour", "les", "guillemets", "ouvrant", "et", "fermant", "ou", "encore", "pour", "repr\u00e9senter", "le", "signe", "prime", "et", "ne", "distinguent", "pas", "les", "formes", "\u00e9lev\u00e9es", "des", "formes", "sur", "la", "ligne", "de", "base", "et", "des", "formes", "centr\u00e9es", "sur", "la", "m\u00e9diane", "de", "ce", "fait", "ils", "sont", "r\u00e9ducteurs", "compar\u00e9s", "aux", "usages", "traditionnels", "en", "typographie", "leur", "usage", "en", "programmation", "informatique", "a", "des", "s\u00e9mantiques", "bien", "d\u00e9finies", "ils", "servent", "principalement", "en", "dactylographie", "\u00e9tant", "sur", "les", "dispositions", "de", "clavier", "certains", "logiciels", "de", "traitement", "de", "texte", "sont", "pourvus", "dun", "automatisme", "rempla\u00e7ant", "les", "guillemets", "dactylographiques", "par", "les", "guillemets", "typographiques", "propres", "\u00e0", "la", "langue", "du", "texte", "il", "convient", "de", "mentionner", "ici", "un", "caract\u00e8re", "cod\u00e9", "comme", "accent", "u+", "`", "accent", "grave", "et", "servant", "autrefois", "de", "guillemet", "ouvrant", "car", "il", "sert", "toujours", "de", "guillemet", "en", "programmation", "appari\u00e9", "avec", "luim\u00eame", "``", "dans", "certains", "usages", "informatiques", "il", "est", "appari\u00e9", "avec", "le", "guillemet", "simple", "`'", "usage", "en", "fran\u00e7ais", "les", "guillemets", "sont", "utilis\u00e9s", "pour", "indiquer", "le", "d\u00e9but", "et", "la", "fin", "dun", "texte", "qui", "est", "soit", "la", "citation", "dun", "autre", "auteur", "soit", "tenu", "par", "une", "personne", "dans", "le", "style", "direct", "en", "particulier", "pour", "restituer", "un", "dialogue", "ou", "une", "partie", "de", "discours", "lauteur", "cit\u00e9", "peut", "\u00eatre", "anonyme", "dans", "le", "cas", "des", "proverbes", "devises", "maximes", "idiomes", "ou", "expressions", "consacr\u00e9es", "qui", "seront", "mis", "entre", "guillemets", "pour", "indiquer", "que", "ce", "ne", "sont", "pas", "les", "propos", "tenus", "par", "lauteur", "mais", "un", "texte", "rapport\u00e9", "les", "guillemets", "peuvent", "aussi", "sutiliser", "pour", "indiquer", "lironie", "pour", "les", "surnoms", "ou", "sobriquets", "pour", "les", "mots", "cit\u00e9s", "en", "tant", "que", "mots", "pour", "les", "phrases", "pens\u00e9es", "dans", "les", "dialogues", "introduits", "par", "un", "tiret", "pour", "les", "titres", "de", "parties", "duvres", "en", "revanche", "litalique", "sutilise", "pour", "les", "titres", "douvrages", "de", "journaux", "de", "revues", "de", "recueils", "ainsi", "que", "pour", "les", "noms", "de", "bateaux", "ou", "da\u00e9ronefs", "ainsi", "que", "pour", "les", "mots", "\u00e9trangers", "un", "cin\u00e9ma", "projette", "le", "film", "psychose", "et", "non", "psychose", "en", "cas", "de", "titres", "successifs", "dont", "lun", "est", "une", "partie", "chapitre", "article", "etc", "et", "lautre", "le", "tout", "louvrage", "la", "partie", "se", "compose", "en", "romain", "et", "entre", "guillemets", "fran\u00e7ais", "et", "louvrage", "en", "italique", "les", "guillemets", "ne", "doivent", "jamais", "\u00eatre", "utilis\u00e9s", "pour", "les", "noms", "de", "lieux", "rues", "places", "boulevards", "ou", "institutions", "car", "la", "majuscule", "suffit", "\u00e0", "les", "identifier", "on", "r\u00e9side", "en", "martinique", "et", "non", "en", "martinique", "on", "\u00e9tudie", "au", "lyc\u00e9e", "chaptal", "et", "non", "au", "lyc\u00e9e", "chaptal", "on", "est", "soign\u00e9", "\u00e0", "lh\u00f4pital", "necker", "et", "non", "\u00e0", "lh\u00f4pital", "necker", "on", "habite", "avenue", "du", "tr\u00f4ne", "on", "visite", "le", "palais", "de", "la", "d\u00e9couverte", "dans", "les", "textes", "manuscrits", "comme", "les", "copies", "dexamens", "ou", "les", "travaux", "scolaires", "les", "titres", "qui", "ne", "peuvent", "\u00eatre", "signal\u00e9s", "par", "litalique", "doivent", "\u00eatre", "soulign\u00e9s", "cet", "usage", "nest", "pas", "tr\u00e8s", "ancien", "jusqu\u00e0", "la", "fin", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "les", "guillemets", "\u00e9taient", "admis", "en", "fran\u00e7ais", "on", "s\u00e9pare", "les", "guillemets", "typographiques", "ou", "fran\u00e7ais", "de", "lexpression", "quils", "mettent", "en", "exergue", "par", "une", "espace", "ins\u00e9cable", "en", "typographie", "suisse", "on", "utilise", "une", "espace", "fine", "ins\u00e9cable", "sauf", "si", "celleci", "n'est", "pas", "disponible", "on", "ne", "met", "alors", "aucun", "espacement", "lorsque", "la", "citation", "s'\u00e9tend", "sur", "plusieurs", "paragraphes", "un", "guillemet", "ouvrant", "ou", "fermant", "est", "parfois", "plac\u00e9", "\u00e0", "chaque", "alin\u00e9a", "voire", "\u00e0", "chaque", "d\u00e9but", "de", "ligne", "dans", "le", "cas", "dune", "citation", "de", "second", "niveau", "\u00e9criture", "manuscrite", "et", "dactylographie", "les", "guillemets", "droits", "doubles", "ou", "simples", "\"", "\"", "et", "'", "'", "sont", "souvent", "employ\u00e9s", "en", "dactylographie", "soit", "que", "les", "guillemets", "fran\u00e7ais", "sont", "absents", "du", "clavier", "soit", "que", "le", "logiciel", "est", "d\u00e9fectueux", "ou", "imparfaitement", "connu", "de", "l'op\u00e9rateur", "double", "ou", "triple", "niveau", "de", "citation", "selon", "certains", "typographes", "les", "guillemets", "anglais", "peuvent", "\u00eatre", "employ\u00e9s", "comme", "guillemets", "de", "second", "niveau", "et", "en", "troisi\u00e8me", "niveau", "on", "peut", "utiliser", "des", "apostrophes", "et", "dans", "ces", "deux", "cas", "les", "guillemets", "anglais", "et", "apostrophes", "sont", "directement", "accol\u00e9s", "\u00e0", "lexpression", "mais", "afin", "d\u00e9viter", "lambigu\u00eft\u00e9", "avec", "les", "guillemets", "dironie", "les", "guillemets", "fran\u00e7ais", "simples", "en", "simple", "chevron", "sont", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s", "pour", "le", "second", "niveau", "en", "cas", "de", "d\u00e9ficience", "un", "pisaller", "courant", "et", "pr\u00e9f\u00e9rable", "\u00e0", "lambigu\u00eft\u00e9", "consiste", "\u00e0", "imbriquer", "les", "guillemets", "fran\u00e7ais", "au", "prix", "dune", "perte", "de", "clart\u00e9", "pour", "le", "lecteur", "qui", "doit", "alors", "compter", "les", "occurrences", "comme", "avec", "les", "parenth\u00e8ses", "imbriqu\u00e9es", "et", "desth\u00e9tique", "quand", "plusieurs", "niveaux", "se", "referment", "en", "m\u00eame", "temps", "exemple", "il", "dit", "il", "ma", "dit", "daccord", "contre", "il", "dit", "il", "ma", "dit", "daccord", "cependant", "en", "troisi\u00e8me", "niveau", "lusage", "de", "litalique", "est", "pr\u00e9f\u00e9rable", "m\u00e9thode", "avec", "doubles", "guillemetsapostrophes", "louvreuse", "ma", "dit", "donnezmoi", "votre", "ticket", "je", "le", "lui", "ai", "donn\u00e9", "recommand\u00e9e", "en", "fran\u00e7ais", "canadien", "et", "utilis\u00e9e", "par", "de", "nombreuses", "publications", "fran\u00e7aises", "tel", "que", "le", "journal", "le", "mondem\u00e9thode", "avec", "doubles", "guillemets", "sans", "espaceguillemets", "anglais", "louvreuse", "ma", "dit", "donnezmoi", "votre", "ticket", "je", "le", "lui", "ai", "donn\u00e9dapplication", "obligatoire", "dans", "tout", "type", "de", "document", "papier", "ou", "\u00e9lectronique", "\u00e9labor\u00e9", "en", "langue", "fran\u00e7aise", "par", "lensemble", "des", "institutions", "organes", "et", "organismes", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "et", "par", "tout", "intervenant", "dans", "l\u00e9laboration", "de", "ces", "documents", "au", "sein", "de", "ces", "structuresm\u00e9thode", "avec", "doubles", "guillemets", "r\u00e9p\u00e9t\u00e9s", "louvreuse", "ma", "dit", "donnezmoi", "votre", "ticket", "je", "le", "lui", "ai", "donn\u00e9", "recommand\u00e9e", "par", "l'imprimerie", "nationale", "et", "d'usage", "sur", "wikip\u00e9dia", "en", "fran\u00e7ais", "noter", "que", "limprimerie", "nationale", "recommande", "lomission", "de", "lun", "des", "guillemets", "fermants", "en", "cas", "de", "cumul", "de", "guillemets", "quand", "une", "citation", "se", "termine", "sur", "une", "citation", "inclusem\u00e9thode", "avec", "simples", "guillemets", "louvreuse", "ma", "dit", "donnezmoi", "votre", "ticket", "je", "le", "lui", "ai", "donn\u00e9", "recommand\u00e9e", "en", "typographie", "suisse", "avec", "des", "espaces", "fines", "ins\u00e9cableslorsque", "la", "citation", "est", "sur", "plusieurs", "paragraphes", "un", "guillemet", "ouvrant", "est", "plac\u00e9", "\u00e0", "chaque", "alin\u00e9a", "voire", "\u00e0", "chaque", "d\u00e9but", "de", "ligne", "dans", "le", "cas", "dune", "citation", "de", "second", "niveau", "mais", "le", "guillemet", "fermant", "nest", "pas", "r\u00e9p\u00e9t\u00e9", "\u00e0", "chaque", "alin\u00e9a", "et", "se", "place", "seulement", "\u00e0", "la", "fin", "du", "dernier", "enfin", "dans", "les", "r\u00e8gles", "de", "limprimerie", "nationale", "une", "citation", "de", "premier", "rang", "peut", "\u00eatre", "simplement", "mise", "en", "italique", "et", "sans", "guillemets", "les", "citations", "de", "second", "rang", "utilisent", "syst\u00e9matiquement", "des", "guillemets", "mais", "on", "ne", "les", "r\u00e9p\u00e8te", "pas", "en", "d\u00e9but", "de", "ligne", "dans", "ce", "casl\u00e0", "mais", "cette", "solution", "est", "\u00e0", "\u00e9viter", "si", "elle", "contient", "de", "nombreux", "mots", "euxm\u00eames", "en", "italiques", "langues", "\u00e9trang\u00e8res", "ils", "seraient", "alors", "compos\u00e9s", "en", "romain", "lusage", "de", "citation", "fran\u00e7aise", "de", "premier", "niveau", "entre", "guillemets", "et", "en", "italique", "est", "traditionnellement", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "inutile", "car", "les", "deux", "ont", "la", "m\u00eame", "fonction", "la", "formule", "ceci", "est", "une", "citation", "est", "donc", "proscrite", "selon", "cette", "convention", "cependant", "lusage", "des", "guillemets", "et", "de", "litalique", "est", "justifi\u00e9", "par", "certains", "pour", "des", "consid\u00e9rations", "graphiques", "pour", "faciliter", "la", "lecture", "comme", "le", "font", "de", "nombreux", "journalistes", "ou", "pour", "distinguer", "lincise", "de", "narration", "en", "romain", "de", "la", "citation", "en", "italique", "par", "exemple", "ce", "coiffeur", "travaille", "ditil", "avec", "lair", "de", "sennuyer", "citation", "dun", "texte", "en", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "litalique", "sert", "\u00e0", "marquer", "un", "passage", "en", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "donc", "on", "utilisera", "des", "guillemets", "et", "de", "litalique", "pour", "une", "citation", "en", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "ce", "qui", "permettra", "une", "claire", "distinction", "avec", "la", "citation", "en", "fran\u00e7ais", "deux", "lignes", "plus", "haut", "litalique", "se", "fait", "\u00e0", "lint\u00e9rieur", "des", "guillemets", "qui", "nont", "pas", "\u00e0", "\u00eatre", "en", "italique", "si", "la", "citation", "est", "introduite", "par", "un", "deuxpoints", "et", "que", "son", "caract\u00e8re", "de", "citation", "est", "clair", "on", "ne", "met", "pas", "de", "guillemets", "mais", "on", "utilise", "simplement", "litalique", "la", "traduction", "\u00e9ventuelle", "est", "en", "romain", "entre", "parenth\u00e8ses", "si", "la", "citation", "est", "guillemet\u00e9e", "entre", "guillemets", "si", "elle", "ne", "lest", "pas", "je", "suivais", "le", "vieux", "pr\u00e9cepte", "dhorace", "carpe", "diem", "mets", "\u00e0", "profit", "le", "jour", "pr\u00e9sent", "ou", "bien", "je", "suivais", "le", "vieux", "pr\u00e9cepte", "dhorace", "carpe", "diem", "mets", "\u00e0", "profit", "le", "jour", "pr\u00e9sent", "ponctuation", "dans", "la", "phrase", "cit\u00e9e", "la", "citation", "d'une", "phrase", "termin\u00e9e", "par", "une", "ponctuation", "expressive", "laisse", "la", "ponctuation", "\u00e0", "lint\u00e9rieur", "des", "guillemets", "louvreuse", "ma", "dit", "donnezmoi", "votre", "ticket", "!", "avec", "un", "grand", "sourirele", "point", "dans", "l'extrait", "cit\u00e9", "est", "supprim\u00e9", "louvreuse", "ma", "dit", "donnezmoi", "votre", "ticket", "avec", "un", "grand", "souriresil", "sagit", "dun", "point", "final", "la", "phrase", "guillemet\u00e9e", "est", "annonc\u00e9e", "par", "un", "deuxpoints", "et", "le", "point", "final", "est", "conserv\u00e9", "\u00e0", "lint\u00e9rieur", "des", "guillemets", "sans", "quaucune", "ponctuation", "forte", "soit", "ajout\u00e9e", "apr\u00e8s", "les", "guillemets", "fermants", "louvreuse", "ma", "dit", "donnezmoi", "votre", "ticket", "je", "le", "lui", "ai", "donn\u00e9si", "la", "phrase", "cit\u00e9e", "termine", "la", "phrase", "la", "r\u00e8gle", "g\u00e9n\u00e9rale", "est", "de", "laisser", "la", "ponctuation", "\u00e0", "lint\u00e9rieur", "des", "guillemets", "et", "de", "faire", "commencer", "la", "phrase", "suivante", "par", "une", "majuscule", "apr\u00e8s", "leur", "fermeture", "j'ai", "dit", "\u00e0", "la", "caissi\u00e8re", "le", "film", "\u00e9tait", "sensationnel", "!", "elle", "m'a", "r\u00e9pondu", "avec", "un", "grand", "souriresi", "la", "phrase", "annon\u00e7ant", "la", "citation", "est", "ellem\u00eame", "interrogative", "ou", "exclamative", "cest", "la", "ponctuation", "de", "fin", "de", "citation", "qui", "sefface", "au", "profit", "de", "la", "ponctuation", "encadrante", "louvreuse", "ne", "matelle", "pas", "dit", "donnezmoi", "votre", "ticket", "dans", "les", "cas", "qui", "pr\u00e9c\u00e8dent", "la", "citation", "correspond", "\u00e0", "une", "phrase", "enti\u00e8re", "do\u00f9", "la", "pr\u00e9sence", "dun", "deuxpoints", "avant", "les", "guillemets", "ouvrants", "et", "dune", "lettre", "majuscule", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "citation", "lorsque", "la", "citation", "porte", "sur", "un", "extrait", "de", "phrase", "l'usage", "recommande", "une", "lettre", "minuscule", "sans", "ins\u00e9rer", "de", "ponctuation", "\u00e0", "la", "fin", "la", "caissi\u00e8re", "du", "cin\u00e9ma", "ma", "recommand\u00e9", "un", "film", "sensationnel", "!", "dialogue", "lusage", "le", "plus", "courant", "consiste", "\u00e0", "placer", "des", "guillemets", "ouvrants", "au", "d\u00e9but", "du", "dialogue", "et", "des", "guillemets", "fermants", "\u00e0", "la", "fin", "du", "dialogue", "on", "ne", "sort", "pas", "des", "guillemets", "au", "moment", "des", "incises", "sauf", "pour", "celle", "qui", "suit", "\u00e9ventuellement", "la", "derni\u00e8re", "r\u00e9plique", "les", "r\u00e9pliques", "hormis", "la", "premi\u00e8re", "sont", "introduites", "par", "un", "tiret", "cadratin", "qui", "marque", "le", "changement", "d'interlocuteur", "jvais", "voir", "si", "cest", "ainsi", "!", "que", "je", "crie", "\u00e0", "arthur", "et", "me", "voici", "parti", "\u00e0", "mengager", "et", "au", "pas", "de", "course", "encore", "tes", "rien", "qu'un", "c", "ferdinand", "!", "quil", "me", "crie", "lui", "arthur", "en", "retour", "vex\u00e9", "sans", "aucun", "doute", "par", "leffet", "de", "mon", "h\u00e9ro\u00efsme", "sur", "tout", "le", "monde", "qui", "nous", "regardait", "toutefois", "si", "une", "r\u00e9plique", "comporte", "plusieurs", "alin\u00e9as", "les", "alin\u00e9as", "suppl\u00e9mentaires", "seront", "introduits", "par", "un", "guillemet", "ouvrant", "l\u00e9dition", "a", "n\u00e9anmoins", "de", "plus", "en", "plus", "tendance", "\u00e0", "supprimer", "les", "guillemets", "bibliographie", "en", "bibliographie", "les", "guillemets", "sont", "employ\u00e9s", "pour", "les", "titres", "darticles", "par", "extension", "dans", "des", "r\u00e9f\u00e9rences", "on", "placera", "entre", "guillemets", "les", "titres", "de", "parties", "sections", "et", "soussections", "en", "revanche", "les", "titres", "de", "livres", "recueils", "et", "journaux", "sont", "pr\u00e9sent\u00e9s", "en", "italiquetout", "po\u00e8me", "extrait", "dun", "texte", "plus", "large", "se", "met", "entre", "guillemets", "ce", "qui", "permet", "de", "diff\u00e9rencier", "les", "fleurs", "du", "mal", "section", "du", "recueil", "de", "po\u00e8mes", "les", "fleurs", "du", "mal", "en", "revanche", "les", "titres", "de", "fables", "se", "mettent", "par", "tradition", "en", "italique", "guillemets", "d'ironie", "les", "guillemets", "dironie", "dits", "aussi", "guillemets", "ironiques", "d\u00e9signent", "une", "utilisation", "particuli\u00e8re", "des", "guillemets", "pour", "indiquer", "que", "le", "terme", "ou", "lexpression", "mis", "en", "exergue", "na", "pas", "sa", "signification", "litt\u00e9rale", "ou", "habituelle", "et", "nest", "pas", "n\u00e9cessairement", "cit\u00e9", "dune", "autre", "source", "les", "guillemets", "dironie", "marquent", "la", "distance", "lironie", "le", "m\u00e9pris", "que", "lauteur", "veut", "montrer", "vis\u00e0vis", "de", "ce", "quil", "cite", "ils", "ont", "un", "pouvoir", "de", "distanciation", "et", "indiquent", "les", "r\u00e9serves", "de", "lauteur", "par", "rapport", "\u00e0", "un", "mot", "ou", "\u00e0", "une", "expression", "leur", "nom", "anglais", "est", "scare", "quotes", "le", "linguiste", "jacques", "drillon", "\u00e9crit", "les", "guillemets", "ont", "deux", "fonctions", "principales", "on", "les", "emploie", "pour", "citer", "mais", "on", "les", "emploie", "aussi", "pour", "se", "d\u00e9solidariser", "de", "ce", "quon", "dit", "pour", "ajouter", "une", "distance", "une", "nuance", "dironie", "ou", "d\u00e9tranget\u00e9", "les", "guillemets", "peuvent", "servir", "\u00e0", "mettre", "en", "valeur", "le", "ou", "les", "mots", "isol\u00e9s", "dans", "un", "but", "fr\u00e9quemment", "poursuivi", "dans", "la", "langue", "actuelle", "de", "d\u00e9rision", "dironie", "ou", "de", "mise", "en", "doute", "de", "la", "v\u00e9racit\u00e9", "de", "lid\u00e9e", "ou", "du", "fait", "\u00e9nonc\u00e9", "pour", "lever", "lambigu\u00eft\u00e9", "qui", "en", "r\u00e9sulte", "il", "est", "courant", "dans", "la", "presse", "demployer", "comme", "guillemets", "dironie", "un", "type", "particulier", "de", "guillemets", "appel\u00e9s", "en", "typographie", "fran\u00e7aise", "les", "guillemets", "courbes", "appari\u00e9s", "ou", "guillemets", "anglais", "u+c", "guillemetvirgule", "double", "tourn\u00e9", "et", "u+d", "guillemetvirgule", "double", "les", "exemples", "suivants", "sont", "tir\u00e9s", "douvrages", "imprim\u00e9s", "issus", "dune", "tradition", "typographique", "qui", "consid\u00e8re", "les", "guillemetsvirgules", "comme", "\u00e9trangers", "et", "nutilise", "par", "cons\u00e9quent", "que", "les", "guillemetschevrons", "laissant", "chaque", "fois", "au", "lecteur", "le", "soin", "de", "d\u00e9crypter", "si", "par", "exemple", "lauteur", "cite", "sa", "source", "pour", "la", "critiquer", "avec", "les", "expressions", "dorigine", "ou", "sil", "critique", "sa", "source", "en", "utilisant", "ses", "propres", "mots", "comme", "dans", "cet", "exemple", "de", "michel", "onfray", "freud", "a", "voulu", "b\u00e2tir", "une", "science", "et", "il", "ny", "est", "pas", "parvenu", "il", "a", "voulu", "prouver", "que", "linconscient", "avait", "ses", "lois", "sa", "logique", "intrins\u00e8que", "ses", "protocoles", "exp\u00e9rimentaux", "mais", "h\u00e9las", "il", "a", "un", "peu", "beaucoup", "menti", "pour", "se", "parer", "des", "embl\u00e8mes", "de", "la", "scientificit\u00e9", "autre", "exemple", "plus", "ancien", "que", "lon", "doit", "\u00e0", "victor", "klemperer", "lorsque", "pendant", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "les", "allemands", "se", "vantaient", "de", "leur", "culture", "sup\u00e9rieure", "et", "quils", "regardaient", "de", "haut", "la", "civilisation", "occidentale", "comme", "sil", "se", "f\u00fbt", "agi", "dune", "conqu\u00eate", "bien", "superficielle", "de", "leur", "c\u00f4t\u00e9", "les", "fran\u00e7ais", "nomettaient", "jamais", "les", "guillemets", "ironiques", "lorsquils", "\u00e9voquaient", "la", "culture", "allemande", "dans", "le", "curieux", "exemple", "suivant", "vladimir", "nabokov", "sugg\u00e8re", "que", "le", "mot", "r\u00e9alisme", "na", "pas", "de", "signification", "litt\u00e9rale", "ou", "habituelle", "d\u00e9finie", "mais", "quune", "signification", "subjective", "et", "relative", "au", "contexte", "dans", "lequel", "il", "est", "employ\u00e9", "que", "chaque", "lecteur", "d\u00e9terminera", "\u00e0", "sa", "mani\u00e8re", "on", "peut", "aussi", "voir", "dans", "les", "guillemets", "qui", "entourent", "le", "mot", "r\u00e9alisme", "une", "r\u00e9f\u00e9rence", "au", "coconstructivisme", "d'edgar", "morin", "la", "recherche", "des", "ingr\u00e9dients", "locaux", "propres", "\u00e0", "assaisonner", "dun", "brin", "de", "r\u00e9alisme", "cest", "l\u00e0", "un", "de", "ces", "mots", "qui", "nont", "de", "sens", "quentre", "guillemets", "la", "recette", "de", "limagination", "personnelle", "sav\u00e9ra", "une", "t\u00e2che", "beaucoup", "plus", "p\u00e9nible", "\u00e0", "cinquante", "ans", "quelle", "ne", "lavait", "\u00e9t\u00e9", "pendant", "ma", "jeunesse", "europ\u00e9enne", "quand", "lautomatisme", "de", "ma", "r\u00e9ceptivit\u00e9", "et", "de", "ma", "m\u00e9moire", "\u00e9tait", "\u00e0", "son", "apog\u00e9e", "r\u00e9p\u00e9tition", "le", "signe", "double", "prime", "ou", "certains", "guillemets", "fermants", "guillemet", "fran\u00e7ais", "fermant", "guillemet", "anglais", "double", "fermant", "guillemet", "droit", "\"", "sont", "utilis\u00e9s", "seuls", "pour", "ne", "pas", "r\u00e9p\u00e9ter", "une", "entr\u00e9e", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e9crite", "\u00e0", "la", "ligne", "pr\u00e9c\u00e9dente", "dans", "une", "table", "de", "donn\u00e9es", "il", "est", "utilis\u00e9", "\u00e0", "chaque", "ligne", "o\u00f9", "lentr\u00e9e", "est", "cens\u00e9e", "\u00eatre", "r\u00e9p\u00e9t\u00e9e", "par", "exemple", "dans", "cet", "exemple", "la", "seconde", "ligne", "est", "lue", "dupont", "marie", "mars", "et", "la", "troisi\u00e8me", "dupuis", "michel", "mars", "en", "comptabilit\u00e9", "il", "peut", "y", "avoir", "confusion", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "les", "usages", "diff\u00e9rents", "en", "francophonie", "en", "france", "le", "guillemet", "fermant", "est", "\u00e9gal", "au", "z\u00e9ro", "et", "marque", "labsence", "la", "r\u00e9p\u00e9tition", "\u00e9tant", "indiqu\u00e9e", "\u00e0", "laide", "du", "tiret", "au", "canada", "le", "guillemet", "fermant", "indique", "la", "r\u00e9p\u00e9tition", "tandis", "que", "le", "tiret", "marque", "labsence", "autres", "langues", "et", "autres", "pays", "en", "anglais", "les", "anglophones", "utilisent", "les", "guillemets", "anglais", "doubles", "double", "quote", "simples", "single", "quote", "l'usage", "de", "la", "version", "double", "ou", "simple", "d\u00e9pend", "du", "pays", "au", "royaumeuni", "en", "australie", "et", "en", "nouvellez\u00e9lande", "on", "pr\u00e9f\u00e8re", "utiliser", "les", "guillemets", "simples", "au", "premier", "niveau", "de", "citation", "et", "les", "doubles", "pour", "les", "citations", "ench\u00e2ss\u00e9es", "l'usage", "aux", "\u00e9tatsunis", "et", "au", "canada", "est", "inverse", "d'abord", "les", "guillemets", "doubles", "puis", "les", "simples", "de", "plus", "contrairement", "\u00e0", "l'usage", "britannique", "et", "\u00e0", "celui", "des", "langues", "europ\u00e9ennes", "l'anglais", "am\u00e9ricain", "et", "l'anglais", "canadien", "mettent", "toujours", "les", "signes", "de", "ponctuation", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "guillemets", "anglais", "nordam\u00e9ricain", "the", "woman", "asked", "them", "to", "be", "quiet", "anglais", "britannique", "the", "woman", "asked", "them", "to", "be", "quiet", "en", "portugais", "au", "portugal", "on", "emploie", "les", "guillemets", "angulaires", "soit", "en", "chevrons", "comme", "on", "le", "fait", "en", "fran\u00e7ais", "pour", "les", "deuxi\u00e8mes", "et", "troisi\u00e8mes", "niveau", "de", "citation", "on", "utilise", "les", "guillemets", "courbes", "aspas", "altas", "doubles", "puis", "simples", "e", "estava", "escrito", "algu\u00e9m", "perguntou", "quem", "foi", "que", "gritou", "meu", "deus!", "na", "folha", "de", "papelau", "br\u00e9sil", "on", "utilise", "les", "guillemets", "courbes", "doubles", "au", "premier", "niveau", "courbes", "simples", "au", "deuxi\u00e8me", "niveaur\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "e", "estava", "escrito", "algu\u00e9m", "perguntou", "quem", "foi", "que", "gritou", "meu", "deus!", "na", "folha", "de", "papel", "en", "basque", "en", "basque", "les", "guillemets", "komatxoak", "petites", "virgules", "ou", "aipumarkak", "marques", "de", "citation", "sont", "soit", "angulaires", "komatxo", "frantsesak", "c'est\u00e0dire", "guillemets", "fran\u00e7ais", "soit", "courbes", "komatxo", "bikoitzak", "guillemets", "doubles", "soit", "simples", "komatxo", "bakunak", "ou", "komatxo", "ingelesak", "guillemets", "anglais", "c'est", "un", "choix", "personnel", "'honela", "dio", "mitxelenak", "inoiz", "batera", "bagaitez", "bada", "huskeriak", "baino", "zerbait", "gehiago", "galduko", "du", "gure", "hizkuntzak", "\"ez", "zioat", "inori", "esango\"", "esan", "zion", "bere", "buruarion", "n'ins\u00e8re", "pas", "d'espace", "entre", "les", "guillemets", "et", "le", "texte", "qu'ils", "incadrent", "cependant", "la", "tendance", "est", "\u00e0", "employer", "plut\u00f4t", "l'italique", "en", "espagnol", "les", "guillemets", "fran\u00e7ais", "comillas", "latinas", "ou", "comillas", "espa\u00f1olas", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s", "les", "guillemets", "anglais", "doubles", "comillas", "inglesas", "peuvent", "\u00eatre", "employ\u00e9s", "au", "deuxi\u00e8me", "niveau", "et", "les", "guillemets", "anglais", "simples", "comillas", "simples", "ou", "comillas", "sencillas", "au", "troisi\u00e8me", "niveau", "si", "n\u00e9cessaire", "lusage", "des", "guillemets", "anglais", "au", "premier", "niveau", "est", "d\u00e9conseill\u00e9", "mais", "est", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9", "par", "certains", "\u00e9diteurs", "par", "exemple", "dans", "le", "journal", "el", "pa\u00eds", "utilisant", "les", "guillemets", "anglais", "doubles", "cependant", "on", "nins\u00e8re", "pas", "despace", "entre", "les", "guillemets", "et", "le", "texte", "quils", "encadrent", "on", "\u00e9crira", "ainsi", "espa\u00f1a", "en", "esp\u00e9ranto", "on", "utilise", "comme", "guillemet", "ouvrant", "et", "comme", "guillemet", "fermant", "sans", "espace", "ins\u00e9cable", "en", "italien", "en", "italien", "on", "pr\u00e9f\u00e8re", "les", "guillemets", "fran\u00e7ais", "sans", "espace", "au", "premier", "niveau", "et", "les", "guillemets", "anglais", "au", "deuxi\u00e8me", "niveau", "cependant", "certains", "\u00e9diteurs", "utilisent", "les", "deux", "formes", "avec", "une", "signification", "diff\u00e9rente", "les", "guillemets", "fran\u00e7ais", "sont", "employ\u00e9s", "pour", "les", "discours", "rapport\u00e9s", "et", "les", "dialogues", "tandis", "que", "les", "guillemets", "anglais", "sont", "utilis\u00e9s", "pour", "mettre", "en", "relief", "des", "termes", "en", "allemand", "danois", "bulgare", "slov\u00e8ne", "tch\u00e8que", "croate", "et", "g\u00e9orgien", "en", "allemand", "sauf", "en", "suisse", "et", "au", "liechtenstein", "danois", "bulgare", "slov\u00e8ne", "tch\u00e8que", "slovaque", "croate", "et", "g\u00e9orgien", "on", "utilise", "des", "guillemets", "courbes", "dont", "les", "guillemets", "ouvrants", "sont", "en", "bas", "et", "les", "fermants", "en", "haut", "soit", "comme", "guillemet", "ouvrant", "et", "comme", "guillemet", "fermantau", "second", "rang", "ces", "guillemets", "sutilisent", "sous", "forme", "simple", "soit", "comme", "guillemet", "ouvrant", "et", "comme", "guillemet", "fermantle", "premier", "qui", "ressemble", "\u00e0", "une", "virgule", "nen", "est", "pas", "une", "u+a", "guillemetvirgule", "inf\u00e9rieur", "une", "autre", "forme", "moins", "utilis\u00e9e", "jamais", "utilis\u00e9e", "en", "tch\u00e8que", "slovaque", "et", "bulgare", "est", "celle", "des", "guillemets", "\u00e0", "chevrons", "mais", "invers\u00e9s", "par", "rapport", "\u00e0", "l'usage", "fran\u00e7ais", "soit", "comme", "guillemet", "ouvrant", "et", "comme", "guillemet", "fermantau", "second", "rang", "ces", "guillemets", "sutilisent", "sous", "forme", "simple", "soit", "comme", "guillemet", "ouvrant", "et", "comme", "guillemet", "fermant", "en", "pandunia", "pour", "aider", "\u00e0", "la", "frappe", "de", "cette", "langue", "internationale", "quelle", "que", "soit", "la", "disposition", "de", "clavier", "utilis\u00e9e", "les", "guillemets", "droits", "doubles", "\"", "sont", "conseill\u00e9s", "en", "ouvrant", "et", "fermant", "en", "polonais", "et", "hongrois", "les", "polonais", "et", "hongrois", "utilisent", "une", "autre", "forme", "de", "guillemets", "fermants", "que", "les", "tch\u00e8ques", "et", "bulgares", "soit", "comme", "guillemet", "ouvrant", "et", "comme", "guillemet", "fermant", "en", "suisse", "au", "liechtenstein", "et", "en", "norv\u00e8ge", "en", "suisse", "pour", "les", "quatre", "langues", "nationales", "au", "liechtenstein", "et", "aussi", "en", "norv\u00e8ge", "on", "utilise", "les", "guillemets", "fran\u00e7ais", "mais", "sans", "espace", "ou", "avec", "une", "espace", "fine", "entre", "les", "guillemets", "et", "la", "citation", "soit", "schweiz", "suisse", "svizzera", "svizra", "liechtenstein", "en", "finnois", "et", "en", "su\u00e9dois", "en", "finnois", "et", "en", "su\u00e9dois", "on", "utilise", "un", "guillemet", "arrondi", "\u00e9lev\u00e9", "guillemet", "anglais", "fermant", "\u00e0", "la", "fois", "comme", "guillemet", "ouvrant", "et", "fermant", "dans", "une", "citation", "de", "deuxi\u00e8me", "niveau", "on", "utilise", "la", "version", "simple", "semblables", "\u00e0", "des", "apostrophes", "\u00e0", "la", "fois", "comme", "guillemets", "ouvrants", "et", "fermants", "l'usage", "des", "guillemets", "\u00e0", "chevrons", "et", "a", "\u00e9t\u00e9", "commun", "mais", "n'est", "plus", "privil\u00e9gi\u00e9", "exemple", "en", "finnois", "h\u00e4n", "sanoi", "sis\u00e4\u00e4n!", "ja", "me", "menimme", "taloon", "en", "russe", "ukrainien", "et", "bi\u00e9lorusse", "en", "russe", "et", "dans", "les", "langues", "apparent\u00e9es", "on", "utilise", "des", "guillemets", "fran\u00e7ais", "mais", "sans", "espace", "au", "premier", "niveau", "et", "des", "guillemets", "allemands", "au", "deuxi\u00e8me", "niveau", "en", "chinois", "et", "en", "japonais", "il", "existe", "diff\u00e9rents", "types", "de", "guillemets", "selon", "le", "mode", "d\u00e9criture", "en", "japonais", "que", "ce", "soit", "dans", "le", "cas", "de", "l\u00e9criture", "horizontale", "ou", "verticale", "on", "utilise", "principalement", "comme", "guillemet", "ouvrant", "et", "comme", "guillemet", "fermant", "que", "ce", "soit", "pour", "les", "dialogues", "ou", "pour", "marquer", "certains", "mots", "les", "japonais", "utilisent", "des", "formes", "\u00e9vid\u00e9es", "et", "pour", "citer", "le", "titre", "dun", "ouvrage", "pour", "obtenir", "le", "m\u00eame", "effet", "les", "chinois", "poss\u00e8dent", "des", "guillemets", "\u00e0", "la", "fran\u00e7aise", "et", "bien", "quoccasionnellement", "les", "japonais", "sen", "servent", "aussi", "les", "guillemets", "anglais", "servent", "de", "fa\u00e7on", "tr\u00e8s", "occasionnelle", "en", "\u00e9criture", "verticale", "ces", "guillemets", "subissent", "une", "rotation", "dun", "quart", "de", "tour", "dans", "le", "sens", "horaire", "pour", "des", "raisons", "\u00e9videntes", "desth\u00e9tisme", "en", "chinois", "les", "noms", "de", "lois", "et", "de", "d\u00e9clarations", "sont", "toujours", "accompagn\u00e9s", "de", "guillemets", "les", "guillemets", "ne", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "pas", "suivis", "ou", "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s", "despace", "car", "ils", "occupent", "comme", "pour", "tout", "caract\u00e8re", "sinojaponais", "un", "cadratin", "ce", "qui", "simule", "la", "pr\u00e9sence", "dune", "petite", "espace", "les", "caract\u00e8res", "sinojaponais", "ne", "sont", "pas", "non", "plus", "s\u00e9par\u00e9s", "par", "des", "espaces", "autres", "que", "virgules", "et", "points", "en", "n\u00e9erlandais", "il", "ny", "a", "pas", "de", "r\u00e8gles", "officielles", "pour", "lusage", "et", "la", "forme", "des", "guillemets", "en", "n\u00e9erlandais", "plusieurs", "\u00e9diteurs", "ont", "des", "r\u00e8gles", "sp\u00e9cifiques", "selon", "leurs", "codes", "typographiques", "dans", "la", "pratique", "\u00e0", "part", "les", "guillemets", "dactylographiques", "les", "guillemets", "doubles", "anglais", "sont", "le", "plus", "souvent", "utilis\u00e9s", "avec", "comme", "guillemet", "ouvrant", "et", "comme", "guillemet", "fermant", "cependant", "traditionnellement", "et", "encore", "souvent", "le", "comme", "guillemet", "ouvrant", "et", "comme", "guillemet", "fermant", "sont", "aussi", "utilis\u00e9s", "les", "guillemets", "simples", "anglais", "sont", "aussi", "souvent", "utilis\u00e9s", "en", "particulier", "pour", "de", "simples", "mots", "plut\u00f4t", "que", "des", "phrases", "ou", "comme", "guillemets", "imbriqu\u00e9s", "avec", "comme", "guillemet", "ouvrant", "et", "comme", "guillemet", "fermant", "les", "guillemets", "fran\u00e7ais", "et", "sont", "parfois", "aussi", "utilis\u00e9s", "mais", "d\u00e9conseill\u00e9s", "par", "certains", "guides", "orthographiques", "en", "zapot\u00e8que", "de", "g\u00fcil\u00e1", "dans", "lorthographe", "du", "zapot\u00e8que", "de", "g\u00fcil\u00e1", "le", "guillemet", "simple", "cest\u00e0dire", "le", "chevron", "fermant", "est", "utilis\u00e9", "pour", "noter", "les", "voyelles", "murmur\u00e9es", "a", "e", "i", "o", "u", "guillemets", "en", "informatique", "cha\u00eenes", "de", "caract\u00e8res", "les", "guillemets", "droits", "simples", "ou", "doubles", "sont", "fr\u00e9quemment", "utilis\u00e9s", "en", "informatique", "pour", "d\u00e9limiter", "les", "cha\u00eenes", "de", "caract\u00e8res", "ou", "les", "caract\u00e8res", "seuls", "exemples", "''", "\"\"", "cha\u00eene", "vide", "''", "cha\u00eene", "vide", "'a'", "caract\u00e8re", "acomme", "il", "nest", "pas", "possible", "dimbriquer", "diff\u00e9rents", "niveaux", "de", "guillemets", "dans", "une", "cha\u00eene", "de", "caract\u00e8res", "certains", "langages", "de", "programmation", "javascript", "ruby", "permettent", "dutiliser", "des", "apostrophes", "comme", "ceci", "'le", "texte", "suivant", "est", "\"entre", "guillemets\"", "dans", "une", "cha\u00eene", "d\u00e9limit\u00e9e", "par", "des", "apostrophes'", "\"ici", "l'on", "a", "plac\u00e9", "une", "apostrophe", "dans", "une", "cha\u00eene", "d\u00e9limit\u00e9e", "par", "des", "guillemets\"et", "tous", "les", "langages", "comportent", "un", "moyen", "de", "signaler", "au", "processeur", "quune", "apostrophe", "ou", "un", "guillemet", "sont", "contenus", "dans", "la", "cha\u00eene", "de", "caract\u00e8res", "et", "ne", "la", "terminent", "pas", "en", "sql", "et", "en", "pascal", "on", "redouble", "lapostrophe", "\u00e0", "inclure", "'ah", "l''\u00e9criture", "informatique", "!'dans", "le", "format", "csv", "on", "redouble", "de", "la", "m\u00eame", "mani\u00e8re", "les", "guillemets", "droits", "\"le", "code", "est", "ainsi", "truff\u00e9", "de", "\"\"pattes", "de", "mouche\"\"", "difficiles", "\u00e0", "lire\"dans", "la", "plupart", "des", "autres", "langages", "on", "\u00e9chappe", "apostrophes", "ou", "guillemets", "en", "les", "faisant", "pr\u00e9c\u00e9der", "dune", "barre", "oblique", "invers\u00e9e", "'ah", "l'\u00e9criture", "informatique", "!'", "\"le", "code", "est", "ainsi", "truff\u00e9", "de", "\"pattes", "de", "mouche\"", "difficiles", "\u00e0", "lire\"en", "langage", "python", "il", "est", "possible", "dutiliser", "les", "triples", "apostrophes", "ou", "triples", "guillemets", "pour", "d\u00e9limiter", "des", "cha\u00eenes", "de", "caract\u00e8res", "contenant", "des", "apostrophes", "des", "guillemets", "ou", "des", "retours", "\u00e0", "la", "ligne", "'''l'exemple", "suivant", "est", "\"entre", "guillemets\"'''", "\"\"\"l'exemple", "suivant", "est", "'entre", "apostrophes'\"\"\"", "codage", "notes", "les", "codes", "unicode", "inf\u00e9rieurs", "\u00e0", "sont", "identiques", "aux", "codes", "ascii", "windows", "et", "macroman", "les", "codes", "unicode", "inf\u00e9rieurs", "\u00e0", "sont", "identiques", "aux", "codes", "iso", "les", "pr\u00e9fixes", "x", "et", "u+", "sont", "suivis", "de", "chiffres", "hexad\u00e9cimaux", "les", "entit\u00e9s", "num\u00e9riques", "html", "permettent", "de", "noter", "tous", "les", "caract\u00e8res", "en", "utilisant", "les", "codes", "unicode", "on", "utilise", "le", "pr\u00e9fixe", "&#", "pour", "les", "chiffres", "d\u00e9cimaux", "&#", "et", "&#x", "pour", "les", "chiffres", "hexad\u00e9cimaux", "&#xbb", "les", "lettres", "oo", "dans", "le", "tableau", "servent", "\u00e0", "situer", "les", "caract\u00e8res", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "ligne", "d\u00e9criturerappel", "autres", "symboles", "proches", "en", "aspect", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "bibliographie", "remplacer", "les", "guillemets", "typographiques", "par", "des", "guillemets", "droits", "et", "vice", "versa", "consult\u00e9", "le", "mai", "lexique", "lexique", "des", "r\u00e8gles", "typographiques", "en", "usage", "\u00e0", "limprimerie", "nationale", "imprimerie", "nationale", "r\u00e9impr", "p", "isbn", "pt", "magnus", "bergstr\u00f6m", "et", "neves", "reis", "prontu\u00e1rio", "ortogr\u00e1fico", "e", "guia", "da", "l\u00edngua", "portuguesa", "lisbonne", "casa", "das", "letras", "e", "\u00e9d", "p", "isbn", "bureau", "de", "la", "traduction", "le", "guide", "du", "r\u00e9dacteur", "travaux", "publics", "et", "services", "gouvernementaux", "canada", "lire", "en", "ligne", "nina", "catach", "la", "structure", "de", "lorthographe", "fran\u00e7aise", "la", "recherche", "vol", "no", "p", "jeanpierre", "cl\u00e9ment", "dictionnaire", "typographique", "petit", "guide", "du", "tapeur", "\u00e0", "lusage", "de", "ceux", "qui", "tapent", "saisissent", "ou", "composent", "textes", "th\u00e8ses", "ou", "m\u00e9moires", "\u00e0", "laide", "dun", "microordinateur", "paris", "ellipses", "p", "isbn", "doris", "da", "cunha", "et", "marc", "arabyan", "la", "ponctuation", "du", "discours", "direct", "des", "origines", "\u00e0", "nos", "jours", "linformation", "grammaticale", "no", "juin", "p", "paul", "desalmand", "guide", "pratique", "de", "l\u00e9crivain", "paris", "leducs", "\u00e9ditions", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "es", "comillas", "sur", "diccionario", "panhisp\u00e1nico", "de", "dudas", "consult\u00e9", "le", "juin", "albert", "doppagne", "la", "bonne", "ponctuation", "clart\u00e9", "pr\u00e9cision", "efficacit\u00e9", "de", "vos", "phrases", "parisbruxelles", "de", "boeck", "universit\u00e9", "p", "isbn", "x", "lire", "en", "ligne", "jacques", "drillon", "trait\u00e9", "de", "la", "ponctuation", "fran\u00e7aise", "gallimard", "p", "isbn", "jacques", "drillon", "des", "guillemets", "et", "de", "litalique", "sur", "le", "nouvel", "observateur", "d\u00e9cembre", "guide", "du", "typographe", "r\u00e8gles", "et", "grammaire", "typographiques", "pour", "la", "pr\u00e9paration", "la", "saisie", "la", "mise", "en", "page", "des", "textes", "et", "leur", "correction", "montsurlausanne", "groupe", "de", "lausanne", "de", "l'association", "suisse", "des", "typographes", "ast", "p", "isbn", "es", "jos\u00e9", "mart\u00ednez", "de", "sousa", "manual", "de", "estilo", "de", "la", "lengua", "espa\u00f1ola", "ediciones", "trea", "e", "\u00e9d", "re", "\u00e9d", "jean", "m\u00e9ron", "en", "question", "la", "grammaire", "typographique", "les", "guillemets", "juin", "lire", "en", "ligne", "yves", "perrousseaux", "manuel", "de", "typographie", "fran\u00e7aise", "\u00e9l\u00e9mentaire", "atelier", "perrousseaux", "p", "isbn", "bernard", "tanguay", "lart", "de", "ponctuer", "qu\u00e9bec", "am\u00e9rique", "e", "\u00e9d", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pedro", "uribe", "echeverria", "deuxpoints", "et", "guillemets", "le", "proc\u00e8sverbal", "lexpress", "ao\u00fbt", "lire", "en", "ligne", "syndicat", "national", "des", "cadres", "et", "ma\u00eetrises", "du", "livre", "code", "typographique", "paris", "aurel", "ramat", "grammaire", "typographique", "montr\u00e9al", "voir", "aussi", "geste", "des", "guillemets", "liens", "externes", "histoire", "des", "guillemets", "avant", "et", "apr\u00e8s", "l'invention", "de", "l'imprimerie", "section", "consacr\u00e9e", "aux", "guillemets", "sur", "le", "site", "orthotypographie", "de", "jeanpierre", "lacroux", "\u00e9galement", "en", "version", "t\u00e9l\u00e9chargeable", "fichiers", "pdf", "portail", "de", "l\u00e9criture", "portail", "de", "la", "typographie"]