["g\u00e9rard", "collomb", "n\u00e9", "le", "juin", "\u00e0", "chalonsursa\u00f4ne", "sa\u00f4neetloire", "et", "mort", "le", "novembre", "\u00e0", "pierreb\u00e9nite", "est", "un", "homme", "politique", "fran\u00e7ais", "longtemps", "membre", "du", "parti", "socialiste", "il", "est", "d\u00e9put\u00e9", "de", "\u00e0", "s\u00e9nateur", "entre", "et", "maire", "de", "lyon", "de", "\u00e0", "et", "de", "\u00e0", "ainsi", "que", "pr\u00e9sident", "de", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "de", "\u00e0", "il", "apporte", "son", "soutien", "\u00e0", "emmanuel", "macron", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "et", "rejoint", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "quittant", "le", "ps", "de", "\u00e0", "il", "est", "ministre", "d'\u00e9tat", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "au", "sein", "des", "gouvernements", "philippe", "i", "et", "ii", "candidat", "aux", "\u00e9lections", "m\u00e9tropolitaines", "de", "dans", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "il", "voit", "sa", "liste", "arriver", "en", "quatri\u00e8me", "position", "au", "premier", "tour", "et", "fait", "alliance", "avec", "la", "liste", "de", "droite", "en", "se", "retirant", "comme", "candidat", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "m\u00e9tropole", "il", "prend", "ensuite", "ses", "distances", "avec", "emmanuel", "macron", "situation", "personnelle", "famille", "et", "vie", "priv\u00e9e", "g\u00e9rard", "collomb", "est", "le", "fils", "de", "marc", "collomb", "ouvrierm\u00e9tallurgiste", "syndicaliste", "cgt", "et", "de", "marcelle", "cuissard", "femme", "de", "m\u00e9nage", "ses", "parents", "sont", "originaires", "de", "la", "r\u00e9gion", "lyonnaise", "il", "a", "une", "sur", "a\u00een\u00e9e", "yvette", "collomb", "n\u00e9e", "en", "il", "se", "marie", "en", "premi\u00e8res", "noces", "en", "avec", "genevi\u00e8ve", "bateau", "n\u00e9e", "en", "de", "ce", "mariage", "naissent", "deux", "enfants", "thomas", "n\u00e9", "en", "officier", "de", "police", "de", "\u00e0", "puis", "directeur", "d'une", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "anne", "laure", "n\u00e9e", "en", "docteur", "en", "histoire", "de", "l'art", "g\u00e9rard", "collomb", "et", "genevi\u00e8ve", "bateau", "divorcent", "en", "en", "couple", "avec", "meriem", "nouri", "il", "a", "un", "fils", "alexandre", "collomb", "g\u00e9rard", "collomb", "se", "marie", "en", "secondes", "noces", "en", "avec", "caroline", "roug\u00e9", "n\u00e9e", "en", "magistrate", "administrative", "affect\u00e9e", "au", "tribunal", "administratif", "de", "paris", "en", "et", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "du", "rh\u00f4ne", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "de", "\u00e0", "de", "ce", "mariage", "naissent", "deux", "enfants", "cl\u00e9mence", "n\u00e9e", "en", "et", "camille", "n\u00e9e", "en", "\u00e9tudes", "et", "carri\u00e8re", "professionnelle", "apr\u00e8s", "une", "kh\u00e2gne", "au", "lyc\u00e9e", "du", "parc", "o\u00f9", "il", "est", "l'\u00e9l\u00e8ve", "de", "jean", "lacroix", "puis", "des", "\u00e9tudes", "sup\u00e9rieures", "\u00e0", "la", "facult\u00e9", "des", "lettres", "de", "lyon", "g\u00e9rard", "collomb", "devient", "professeur", "agr\u00e9g\u00e9", "de", "lettres", "classiques", "en", "il", "enseigne", "dans", "plusieurs", "lyc\u00e9es", "de", "la", "r\u00e9gion", "notamment", "au", "lyc\u00e9e", "jeanperrin", "dans", "le", "e", "arrondissement", "de", "lyon", "et", "plusieurs", "ann\u00e9es", "au", "lyc\u00e9e", "ren\u00e9cassin", "de", "tarare", "passionn\u00e9", "de", "philosophies", "grecque", "et", "latine", "une", "de", "ses", "principales", "r\u00e9f\u00e9rences", "philosophiques", "est", "saintsimon", "francma\u00e7on", "depuis", "et", "membre", "du", "grand", "orient", "de", "france", "il", "ne", "cache", "pas", "son", "appartenance", "\u00e0", "la", "francma\u00e7onnerie", "parcours", "politique", "d\u00e9buts", "g\u00e9rard", "collomb", "adh\u00e8re", "en", "\u00e0", "la", "convention", "des", "institutions", "r\u00e9publicaines", "cir", "d\u00e8s", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "il", "participe", "\u00e0", "la", "refondation", "du", "parti", "socialiste", "dans", "le", "rh\u00f4ne", "il", "entre", "au", "conseil", "municipal", "de", "lyon", "en", "d\u00e9put\u00e9", "il", "est", "\u00e9lu", "d\u00e9put\u00e9", "dans", "la", "e", "circonscription", "du", "rh\u00f4ne", "le", "juin", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "battant", "le", "d\u00e9put\u00e9", "sortant", "roger", "fenech", "udf", "il", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "le", "mars", "\u00e0", "l'occasion", "du", "scrutin", "proportionnel", "dans", "le", "d\u00e9partement", "du", "rh\u00f4ne", "en", "candidat", "aux", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "dans", "la", "re", "circonscription", "du", "rh\u00f4ne", "il", "est", "battu", "par", "bernadette", "isaacsibille", "udf", "en", "il", "est", "candidat", "aux", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "dans", "la", "re", "circonscription", "du", "rh\u00f4ne", "face", "\u00e0", "la", "d\u00e9put\u00e9e", "sortante", "bernadette", "isaacsibille", "il", "est", "battu", "au", "second", "tour", "avec", "des", "voix", "s\u00e9nateur", "il", "devient", "s\u00e9nateur", "pour", "le", "rh\u00f4ne", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "d\u00e9mission", "de", "franck", "s\u00e9rusclat", "il", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "le", "septembre", "et", "le", "septembre", "au", "s\u00e9nat", "il", "est", "membre", "de", "la", "commission", "des", "lois", "ainsi", "que", "de", "la", "d\u00e9l\u00e9gation", "s\u00e9natoriale", "aux", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "et", "\u00e0", "la", "d\u00e9centralisation", "en", "ses", "indemnit\u00e9s", "de", "s\u00e9nateur", "sont", "plafonn\u00e9es", "\u00e0", "euros", "par", "mois", "du", "fait", "de", "son", "absent\u00e9isme", "au", "s\u00e9nat", "une", "baisse", "de", "revenu", "qu'il", "d\u00e9crit", "comme", "ressemblant", "\u00e0", "un", "vrai", "cauchemar", "maire", "de", "lyon", "la", "gauche", "plurielle", "remporte", "trois", "arrondissements", "aux", "\u00e9lections", "municipales", "de", "\u00e9lu", "maire", "du", "e", "arrondissement", "de", "lyon", "il", "int\u00e8gre", "l'ex\u00e9cutif", "du", "grand", "lyon", "pr\u00e9sid\u00e9", "par", "raymond", "barre", "se", "disant", "saintsimonien", "proche", "des", "entreprises", "il", "favorise", "l'implantation", "dans", "son", "arrondissement", "de", "grandes", "soci\u00e9t\u00e9s", "telles", "que", "la", "cegid", "dirig\u00e9e", "par", "jeanmichel", "aulas", "ou", "infogrames", "entertainment", "pilot\u00e9e", "par", "bruno", "bonnell", "il", "remporte", "les", "\u00e9lections", "municipales", "de", "contre", "michel", "mercier", "udf", "et", "charles", "millon", "dlc", "avec", "voix", "de", "moins", "qu'eux", "il", "est", "\u00e9lu", "maire", "de", "lyon", "le", "mars", "succ\u00e9dant", "\u00e0", "raymond", "barre", "qui", "ne", "se", "repr\u00e9sentait", "pas", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "la", "ville", "il", "dote", "l'agglom\u00e9ration", "lyonnaise", "d'un", "syst\u00e8me", "de", "location", "de", "v\u00e9los", "en", "libreservice", "v\u00e9lo'v", "et", "am\u00e9nage", "les", "berges", "du", "rh\u00f4ne", "en", "reprenant", "un", "projet", "de", "raymond", "barre", "de", "reconqu\u00eate", "du", "rh\u00f4ne", "et", "de", "la", "sa\u00f4ne", "puis", "en", "entamant", "l'am\u00e9nagement", "du", "quartier", "de", "la", "confluence", "e", "arrondissement", "de", "lyon", "commen\u00e7ant", "par", "le", "bassin", "nautique", "reli\u00e9", "\u00e0", "la", "sa\u00f4ne", "inaugur\u00e9", "en", "juin", "point", "de", "d\u00e9part", "du", "projet", "confluence", "qu'il", "am\u00e9nage", "en", "phases", "commenc\u00e9e", "en", "et", "commenc\u00e9e", "en", "prolong\u00e9", "par", "le", "projet", "rive", "de", "sa\u00f4ne", "de", "la", "pointe", "du", "confluent", "rh\u00f4ne", "sa\u00f4ne", "jusqu'au", "nord", "de", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "il", "a", "aussi", "lanc\u00e9", "plusieurs", "projets", "de", "tour", "dans", "le", "quartier", "de", "la", "partdieu", "e", "arrondissement", "de", "lyon", "notamment", "la", "tour", "oxyg\u00e8ne", "et", "la", "tour", "incity", "le", "mars", "la", "liste", "qu'il", "conduit", "l'emporte", "d\u00e8s", "le", "premier", "tour", "en", "gagnant", "six", "arrondissements", "et", "en", "laissant", "son", "adversaire", "dominique", "perben", "ump", "avec", "des", "voix", "g\u00e9rard", "collomb", "d\u00e9clare", "en", "octobre", "qu'il", "se", "refusera", "\u00e0", "marier", "des", "personnes", "de", "m\u00eame", "sexe", "je", "laisserai", "le", "soin", "\u00e0", "mes", "maires", "et", "\u00e0", "mes", "adjoints", "de", "c\u00e9l\u00e9brer", "ces", "mariages", "annoncetil", "sur", "europe", "expliquant", "s'\u00eatre", "longtemps", "interrog\u00e9", "sur", "le", "mariage", "homosexuel", "et", "n'y", "\u00eatre", "pas", "favorable", "il", "y", "a", "quelque", "chose", "qui", "me", "semble", "plus", "important", "sur", "le", "long", "terme", "c'est", "que", "l'on", "\u00e9vite", "de", "faire", "en", "france", "ce", "que", "l'on", "fait", "aux", "\u00e9tatsunis", "en", "californie", "par", "exemple", "c'est\u00e0dire", "une", "v\u00e9ritable", "industrie", "du", "portage", "d'enfants", "\u00e7a", "ce", "serait", "une", "vraie", "difficult\u00e9", "pour", "notre", "soci\u00e9t\u00e9", "pr\u00e9cisetil", "il", "est", "visible", "sur", "une", "photographie", "prenant", "la", "pose", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "d'une", "famille", "manifestant", "contre", "le", "projet", "de", "loi", "taubira", "en", "d\u00e9pit", "d'un", "contexte", "national", "difficile", "la", "liste", "de", "g\u00e9rard", "collomb", "l'emporte", "au", "second", "tour", "des", "\u00e9lections", "municipales", "de", "\u00e0", "lyon", "avec", "pr\u00e8s", "de", "points", "d'avance", "sur", "son", "adversaire", "michel", "havard", "ump", "battu", "dans", "son", "propre", "arrondissement", "c'est", "\u00e0", "ce", "titre", "la", "plus", "large", "victoire", "d'un", "candidat", "socialiste", "dans", "les", "grandes", "villes", "de", "france", "pour", "ces", "\u00e9lections", "municipales", "de", "le", "avril", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9\u00e9lu", "maire", "de", "lyon", "par", "le", "conseil", "municipal", "de", "la", "ville", "il", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "du", "grand", "lyon", "d\u00e8s", "le", "premier", "tour", "avec", "voix", "contre", "pour", "son", "adversaire", "fran\u00e7oisno\u00ebl", "buffet", "ump", "le", "er", "janvier", "il", "devient", "le", "premier", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "de", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "collectivit\u00e9", "de", "plein", "exercice", "qui", "fusionne", "la", "communaut\u00e9", "urbaine", "du", "grand", "lyon", "et", "le", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "rh\u00f4ne", "sur", "le", "territoire", "du", "grand", "lyon", "cadre", "du", "parti", "socialiste", "il", "est", "nomm\u00e9", "responsable", "au", "sein", "du", "parti", "socialiste", "des", "relations", "avec", "les", "autres", "mouvements", "politiques", "et", "les", "syndicats", "puis", "devient", "secr\u00e9taire", "national", "en", "leader", "de", "l'opposition", "au", "sein", "du", "conseil", "municipal", "de", "lyon", "c'est", "lui", "qui", "m\u00e8ne", "l'opposition", "\u00e0", "michel", "noir", "quand", "celuici", "est", "\u00e9lu", "maire", "en", "nomm\u00e9", "secr\u00e9taire", "national", "du", "parti", "socialiste", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "aux", "relations", "ext\u00e9rieures", "puis", "aux", "pays", "en", "voie", "de", "d\u00e9veloppement", "g\u00e9rard", "collomb", "participe", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "fondation", "jeanjaur\u00e8s", "dont", "il", "devient", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "d\u00e8s", "sa", "cr\u00e9ation", "en", "il", "sera", "aussi", "membre", "du", "conseil", "\u00e9conomique", "et", "social", "de", "\u00e0", "et", "conseiller", "r\u00e9gional", "de", "la", "r\u00e9gion", "rh\u00f4nealpes", "de", "\u00e0", "en", "mai", "il", "est", "d\u00e9sign\u00e9", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "national", "du", "parti", "socialiste", "le", "septembre", "il", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "s\u00e9nateur", "du", "rh\u00f4ne", "\u00e9lu", "en", "juin", "pr\u00e9sident", "de", "la", "commission", "coop\u00e9ration", "d\u00e9centralis\u00e9e", "du", "r\u00e9seau", "mondial", "cglu", "puis", "pr\u00e9sident", "de", "l'agence", "mondiale", "de", "solidarit\u00e9", "num\u00e9rique", "en", "juillet", "il", "pr\u00e9side", "\u00e9galement", "la", "commission", "des", "affaires", "europ\u00e9ennes", "et", "internationales", "au", "sein", "de", "l'amgvf", "\u00e9lu", "en", "octobre", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "l'association", "des", "communaut\u00e9s", "urbaines", "de", "france", "g\u00e9rard", "collomb", "pr\u00e9side", "\u00e9galement", "de", "novembre", "\u00e0", "novembre", "eurocities", "r\u00e9seau", "qui", "f\u00e9d\u00e8re", "les", "m\u00e9tropoles", "les", "plus", "importantes", "d'europe", "pragmatique", "et", "sociald\u00e9mocrate", "g\u00e9rard", "collomb", "a", "\u00e9t\u00e9", "au", "sein", "du", "parti", "socialiste", "dans", "la", "mouvance", "de", "dominique", "strausskahn", "avant", "de", "soutenir", "s\u00e9gol\u00e8ne", "royal", "lors", "de", "la", "campagne", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "au", "congr\u00e8s", "de", "reims", "qui", "s'est", "tenu", "du", "au", "novembre", "il", "m\u00e8ne", "en", "tant", "que", "premier", "signataire", "et", "animateur", "de", "la", "motion", "e", "l'espoir", "\u00e0", "gauche", "fieres", "d'\u00eatre", "socialistes", "candidat", "putatif", "\u00e0", "la", "primaire", "socialiste", "de", "il", "a", "publi\u00e9", "un", "essai", "politique", "en", "mars", "et", "si", "la", "france", "s'\u00e9veillait", "finalement", "noncandidat", "il", "soutient", "dans", "un", "premier", "temps", "dominique", "strausskahn", "puis", "apporte", "son", "soutien", "\u00e0", "la", "candidature", "de", "fran\u00e7ois", "hollande", "en", "vue", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "et", "fait", "partie", "de", "son", "\u00e9quipe", "de", "campagne", "en", "tant", "que", "responsable", "pour", "les", "relations", "avec", "les", "entreprises", "et", "les", "grandes", "villes", "lors", "de", "son", "soutien", "\u00e0", "emmanuel", "macron", "en", "vue", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "il", "se", "voit", "menac\u00e9", "d'exclusion", "du", "parti", "socialiste", "apr\u00e8s", "sa", "nomination", "au", "gouvernement", "\u00e9douard", "philippe", "la", "question", "de", "son", "appartenance", "au", "ps", "se", "pose", "une", "nouvelle", "fois", "en", "mars", "le", "coordinateur", "du", "ps", "rachid", "temal", "d\u00e9clare", "qu'", "il", "n'y", "a", "aucun", "socialiste", "au", "gouvernement", "dont", "aucun", "membre", "ne", "pourra", "selon", "lui", "voter", "au", "congr\u00e8s", "d'aubervilliers", "ralliement", "\u00e0", "emmanuel", "macron", "\u00e0", "partir", "de", "juillet", "il", "soutient", "ouvertement", "le", "mouvement", "en", "marche", "cr\u00e9\u00e9", "par", "emmanuel", "macron", "ministre", "de", "l'\u00e9conomie", "de", "\u00e0", "pour", "luc", "rosenzweig", "lyon", "sous", "la", "direction", "de", "g\u00e9rard", "collomb", "a", "\u00e9t\u00e9", "par", "son", "alliance", "de", "la", "sociald\u00e9mocratie", "avec", "le", "monde", "de", "lentreprise", "un", "laboratoire", "du", "macronisme", "avant", "m\u00eame", "que", "le", "d\u00e9nomm\u00e9", "macron", "songe", "\u00e0", "entrer", "par", "la", "grande", "porte", "dans", "lar\u00e8ne", "politique", "il", "adh\u00e8re", "ensuite", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "ministre", "d'\u00e9tat", "ministre", "de", "lint\u00e9rieur", "le", "mai", "il", "est", "nomm\u00e9", "ministre", "d'\u00e9tat", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "dans", "le", "gouvernement", "\u00e9douard", "philippe", "il", "est", "deuxi\u00e8me", "dans", "l'ordre", "protocolaire", "du", "nouveau", "gouvernement", "\u00e0", "la", "suite", "de", "sa", "nomination", "place", "beauvau", "g\u00e9rard", "collomb", "annonce", "qu'il", "abandonnera", "ses", "fonctions", "de", "maire", "de", "lyon", "et", "de", "pr\u00e9sident", "de", "la", "m\u00e9tropole", "apr\u00e8s", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "cependant", "il", "reste", "conseiller", "dans", "ces", "deux", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "le", "parti", "socialiste", "indique", "en", "que", "g\u00e9rard", "collomb", "est", "devenu", "membre", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "g\u00e9rard", "collomb", "commence", "son", "action", "en", "affichant", "d'apr\u00e8s", "le", "monde", "sa", "volont\u00e9", "de", "mettre", "en", "uvre", "une", "politique", "r\u00e9pressive", "en", "mati\u00e8re", "migratoire", "notamment", "\u00e0", "calais", "et", "dans", "le", "dunkerquois", "en", "juin", "des", "violences", "polici\u00e8res", "r\u00e9currentes", "sont", "d\u00e9nonc\u00e9es", "par", "les", "migrants", "les", "acteurs", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "civile", "qui", "leur", "viennent", "en", "aide", "et", "le", "d\u00e9fenseur", "des", "droits", "jacques", "toubon", "alors", "qu'emmanuel", "macron", "avait", "laiss\u00e9", "entendre", "durant", "sa", "campagne", "\u00e9lectorale", "quil", "\u00e9tait", "dispos\u00e9", "\u00e0", "rouvrir", "le", "sujet", "du", "r\u00e8glement", "dublin", "iii", "g\u00e9rard", "collomb", "indique", "peu", "apr\u00e8s", "sa", "nomination", "que", "la", "proc\u00e9dure", "dublin", "serait", "bien", "appliqu\u00e9e", "son", "directeur", "de", "cabinet", "est", "st\u00e9phane", "fratacci", "relevant", "que", "celuici", "est", "connu", "pour", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "le", "pr\u00e9fet", "du", "doubs", "lors", "de", "laffaire", "leonarda", "mais", "aussi", "le", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "tr\u00e8s", "critiqu\u00e9", "minist\u00e8re", "de", "l'immigration", "de", "l'int\u00e9gration", "de", "l'identit\u00e9", "nationale", "et", "du", "d\u00e9veloppement", "solidaire", "sous", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "nicolas", "sarkozy", "l'universitaire", "josselin", "dravigny", "estime", "en", "juillet", "que", "linclinaison", "s\u00e9curitaire", "de", "ce", "sp\u00e9cialiste", "des", "questions", "migratoires", "semble", "d\u00e9j\u00e0", "visible", "sur", "le", "terrain", "fin", "il", "porte", "le", "projet", "de", "loi", "renfor\u00e7ant", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "int\u00e9rieure", "et", "la", "lutte", "contre", "le", "terrorisme", "visant", "\u00e0", "transposer", "dans", "le", "droit", "commun", "certaines", "mesures", "de", "l'\u00e9tat", "d'urgence", "il", "d\u00e9fend", "en", "un", "projet", "de", "loi", "sur", "l'asile", "et", "l'immigration", "qui", "suscite", "des", "tensions", "au", "sein", "de", "la", "majorit\u00e9", "parlementaire", "en", "mars", "lors", "des", "attentats", "de", "carcassonne", "et", "tr\u00e8bes", "il", "affirme", "que", "rien", "ne", "laissait", "pr\u00e9sager", "la", "radicalisation", "et", "le", "passage", "\u00e0", "l'acte", "du", "terroriste", "avant", "d'\u00eatre", "contredit", "par", "le", "procureur", "de", "la", "r\u00e9publique", "de", "paris", "qui", "r\u00e9v\u00e8le", "qu'il", "\u00e9tait", "fich\u00e9", "s", "et", "fsprt", "en", "juillet", "dans", "le", "cadre", "de", "l'affaire", "benalla", "g\u00e9rard", "collomb", "est", "accus\u00e9", "par", "ses", "opposants", "d'avoir", "menti", "par", "omission", "en", "s'abstenant", "de", "porter", "\u00e0", "la", "connaissance", "du", "procureur", "de", "la", "r\u00e9publique", "les", "d\u00e9lits", "pr\u00e9sum\u00e9s", "commis", "par", "le", "charg\u00e9", "de", "mission", "et", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "il", "lui", "est", "reproch\u00e9", "le", "nonrespect", "de", "l'article", "du", "code", "de", "proc\u00e9dure", "p\u00e9nale", "lors", "de", "son", "audition", "par", "la", "commission", "des", "lois", "de", "lassembl\u00e9e", "nationale", "le", "juillet", "il", "prononce", "des", "r\u00e9ponses", "\u00e9vasives", "d'apr\u00e8s", "minutes", "il", "se", "d\u00e9fend", "de", "tout", "manquement", "personnel", "et", "se", "d\u00e9fausse", "largement", "sur", "la", "pr\u00e9fecture", "de", "police", "et", "le", "cabinet", "demmanuel", "macron", "g\u00e9rard", "collomb", "ne", "b\u00e9n\u00e9ficie", "pas", "d'une", "forte", "consid\u00e9ration", "de", "la", "part", "du", "monde", "policier", "du", "fait", "de", "sa", "faible", "implication", "dans", "plusieurs", "dossiers", "en", "septembre", "lorsque", "son", "chef", "de", "cabinet", "jeanmarie", "girier", "quitte", "le", "minist\u00e8re", "un", "policier", "d\u00e9clare", "que", "cest", "le", "vrai", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "qui", "quitte", "le", "navire", "dans", "un", "entretien", "accord\u00e9", "\u00e0", "l'express", "en", "septembre", "g\u00e9rard", "collomb", "annonce", "quil", "sera", "candidat", "\u00e0", "la", "mairie", "de", "lyon", "en", "et", "quil", "quittera", "ses", "fonctions", "minist\u00e9rielles", "en", "amont", "afin", "de", "pr\u00e9parer", "sa", "campagne", "cette", "annonce", "intervient", "dans", "un", "contexte", "de", "d\u00e9gradation", "de", "ses", "relations", "avec", "emmanuel", "macron", "notamment", "apr\u00e8s", "quil", "a", "avanc\u00e9", "le", "manque", "dhumilit\u00e9", "de", "lex\u00e9cutif", "comme", "raison", "de", "la", "baisse", "du", "chef", "de", "l\u00e9tat", "dans", "les", "sondages", "en", "mars", "caroline", "collomb", "d\u00e9clare", "que", "g\u00e9rard", "collomb", "a", "fait", "le", "choix", "de", "d\u00e9missionner", "du", "gouvernement", "pour", "des", "raisons", "politiques", "qui", "lui", "appartiennent", "notamment", "suite", "\u00e0", "l'affaire", "benalla", "le", "er", "octobre", "il", "pr\u00e9sente", "sa", "d\u00e9mission", "du", "gouvernement", "\u00e0", "emmanuel", "macron", "qui", "la", "refuse", "il", "r\u00e9affirme", "pourtant", "son", "intention", "de", "d\u00e9missionner", "de", "ses", "fonctions", "le", "m\u00eame", "jour", "puis", "de", "nouveau", "le", "lendemain", "ce", "qui", "contraint", "le", "gouvernement", "\u00e0", "ent\u00e9riner", "son", "d\u00e9part", "selon", "le", "constitutionnaliste", "bastien", "fran\u00e7ois", "si", "le", "pr\u00e9sident", "met", "fin", "aux", "fonctions", "dun", "ministre", "sur", "le", "papier", "cest", "parce", "que", "cest", "lui", "qui", "signe", "le", "d\u00e9cret", "de", "nomination", "ses", "fonctions", "sont", "assur\u00e9es", "par", "int\u00e9rim", "par", "le", "premier", "ministre", "\u00e9douard", "philippe", "avec", "qui", "il", "entretenait", "des", "relations", "tendues", "depuis", "plusieurs", "mois", "retour", "\u00e0", "lyon", "et", "\u00e9chec", "aux", "\u00e9lections", "m\u00e9tropolitaines", "georges", "k\u00e9p\u00e9n\u00e9kian", "qui", "lavait", "remplac\u00e9", "\u00e0", "la", "mairie", "de", "lyon", "en", "d\u00e9missionne", "de", "son", "mandat", "afin", "de", "permettre", "\u00e0", "g\u00e9rard", "collomb", "rest\u00e9", "conseiller", "municipal", "de", "redevenir", "maire", "g\u00e9rard", "collomb", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "le", "novembre", "avec", "voix", "sur", "alors", "que", "sa", "majorit\u00e9", "dispose", "de", "si\u00e8ges", "au", "conseil", "municipal", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "il", "annonce", "qu'il", "ne", "se", "pr\u00e9sentera", "pas", "aux", "\u00e9lections", "municipales", "sous", "la", "banni\u00e8re", "lrem", "pr\u00e9f\u00e9rant", "une", "plateforme", "locale", "r\u00e9unissant", "plusieurs", "tendances", "politiques", "il", "retrouve", "\u00e9galement", "son", "si\u00e8ge", "de", "s\u00e9nateur", "le", "novembre", "ce", "dernier", "mandat", "expire", "automatiquement", "le", "d\u00e9cembre", "suivant", "jours", "apr\u00e8s", "son", "\u00e9lection", "comme", "maire", "conform\u00e9ment", "\u00e0", "la", "loi", "sur", "le", "cumul", "des", "mandats", "qui", "ne", "permet", "plus", "de", "cumuler", "un", "mandat", "parlementaire", "avec", "une", "fonction", "ex\u00e9cutive", "locale", "en", "revanche", "il", "ne", "parvient", "pas", "\u00e0", "r\u00e9cup\u00e9rer", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "que", "souhaite", "conserver", "david", "kimelfeld", "les", "deux", "hommes", "sont", "concurrents", "pour", "obtenir", "l'investiture", "lrem", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "m\u00e9tropolitaine", "qui", "doit", "avoir", "lieu", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "les", "\u00e9lections", "municipales", "le", "d\u00e9cembre", "dans", "le", "contexte", "du", "mouvement", "des", "gilets", "jaunes", "g\u00e9rard", "collomb", "explique", "avoir", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "alert\u00e9", "le", "pr\u00e9sident", "macron", "sur", "le", "risque", "de", "fracture", "entre", "territoires", "m\u00e9tropolitains", "et", "territoires", "ruraux", "ou", "semiruraux", "\u00e0", "cause", "de", "la", "pr\u00e9pond\u00e9rance", "du", "pouvoir", "central", "dans", "la", "politique", "de", "ce", "dernier", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'attentat", "de", "la", "rue", "victorhugo", "de", "lyon", "de", "mai", "le", "parquet", "de", "paris", "recadre", "christophe", "castaner", "et", "g\u00e9rard", "collomb", "le", "procureur", "de", "la", "r\u00e9publique", "reproche", "au", "maire", "de", "lyon", "et", "au", "ministre", "de", "lint\u00e9rieur", "davoir", "pris", "linitiative", "de", "communiquer", "sur", "les", "investigations", "alors", "m\u00eame", "que", "certaines", "perquisitions", "n'avaient", "pas", "encore", "eu", "lieu", "le", "juin", "des", "perquisitions", "ont", "lieu", "\u00e0", "la", "mairie", "de", "lyon", "et", "\u00e0", "son", "domicile", "dans", "le", "cadre", "d'une", "enqu\u00eate", "pr\u00e9liminaire", "ouverte", "par", "le", "parquet", "national", "financier", "pnf", "en", "raison", "de", "soup\u00e7ons", "de", "d\u00e9tournement", "de", "fonds", "publics", "g\u00e9rard", "collomb", "est", "accus\u00e9", "d'avoir", "fait", "b\u00e9n\u00e9ficier", "son", "excompagne", "meriem", "nouri", "de", "plusieurs", "emplois", "municipaux", "pendant", "plus", "de", "vingt", "ans", "l'affaire", "a", "des", "retomb\u00e9es", "sur", "les", "d\u00e9buts", "de", "la", "campagne", "municipale", "de", "nathalie", "perringilbert", "lfi", "lui", "demande", "en", "novembre", "de", "pr\u00e9senter", "des", "excuses", "aux", "lyonnais", "l'accusant", "d'avoir", "fait", "une", "p\u00e9n\u00e9lope", "fillon", "investi", "par", "lrem", "pour", "les", "\u00e9lections", "m\u00e9tropolitaines", "de", "g\u00e9rard", "collomb", "entend", "former", "un", "ticket", "avec", "fouziya", "bouzerda", "membre", "du", "modem", "mais", "cest", "yann", "cucherat", "qui", "est", "choisi", "comme", "candidat", "\u00e0", "la", "mairie", "de", "lyon", "en", "mars", "lors", "du", "premier", "tour", "des", "\u00e9lections", "m\u00e9tropolitaines", "la", "liste", "lremmodemudi", "conduite", "par", "g\u00e9rard", "collomb", "narrive", "quen", "troisi\u00e8me", "position", "avec", "des", "suffrages", "juste", "devant", "la", "liste", "dissidente", "de", "david", "kimelfeld", "en", "vue", "du", "second", "tour", "\u00e0", "la", "surprise", "g\u00e9n\u00e9rale", "g\u00e9rard", "collomb", "se", "d\u00e9siste", "en", "faveur", "du", "candidat", "divers", "droite", "fran\u00e7oisno\u00ebl", "buffet", "arriv\u00e9", "en", "deuxi\u00e8me", "position", "en", "\u00e9change", "la", "droite", "retire", "la", "candidature", "d\u00e9tienne", "blanc", "\u00e0", "la", "mairie", "soutenant", "le", "dauphin", "de", "g\u00e9rard", "collomb", "yann", "cucherat", "le", "lendemain", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "lui", "retire", "son", "investiture", "le", "candidat", "\u00e9cologiste", "gr\u00e9gory", "doucet", "est", "\u00e9lu", "par", "le", "conseil", "municipal", "et", "lui", "succ\u00e8de", "le", "juillet", "apr\u00e8s", "ans", "pass\u00e9s", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "la", "mairie", "g\u00e9rard", "collomb", "en", "tant", "que", "doyen", "de", "l'assembl\u00e9e", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "passe", "luim\u00eame", "l\u00e9charpe", "tricolore", "au", "nouveau", "maire", "il", "reste", "conseiller", "municipal", "et", "conseiller", "m\u00e9tropolitain", "d'opposition", "lors", "de", "la", "campagne", "l\u00e9gislative", "de", "il", "s'affiche", "avec", "plusieurs", "candidats", "exclus", "de", "renaissance", "exlrem", "ce", "qui", "fait", "dire", "\u00e0", "la", "tribune", "de", "lyon", "qu'il", "consomme", "sa", "rupture", "avec", "emmanuel", "macron", "maladie", "et", "mort", "le", "septembre", "g\u00e9rard", "collomb", "r\u00e9v\u00e8le", "sur", "son", "compte", "twitter", "\u00eatre", "atteint", "d'un", "cancer", "de", "l'estomac", "apr\u00e8s", "avoir", "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9", "de", "traitements", "anticanc\u00e9reux", "et", "alors", "que", "son", "\u00e9tat", "de", "sant\u00e9", "se", "d\u00e9grade", "il", "demande", "\u00e0", "b\u00e9n\u00e9ficier", "d'une", "s\u00e9dation", "profonde", "il", "est", "pris", "en", "charge", "par", "le", "service", "d'oncologie", "de", "l'h\u00f4pital", "lyon", "sud", "g\u00e9rard", "collomb", "meurt", "\u00e0", "pierreb\u00e9nite", "le", "novembre", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "plusieurs", "personnalit\u00e9s", "politiques", "comme", "emmanuel", "macron", "fran\u00e7ois", "hollande", "\u00e9lisabeth", "borne", "fran\u00e7ois", "bayrou", "ya\u00ebl", "braunpivet", "ou", "marine", "le", "pen", "lui", "rendent", "hommage", "\u00e0", "la", "demande", "de", "la", "famille", "son", "cercueil", "est", "expos\u00e9", "dans", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "de", "lyon", "du", "novembre", "jusqu'\u00e0", "la", "date", "de", "ses", "obs\u00e8ques", "cet", "honneur", "public", "avait", "\u00e9t\u00e9", "celui", "d'\u00e9douard", "herriot", "en", "ainsi", "que", "de", "louis", "pradel", "en", "ses", "obs\u00e8ques", "publiques", "ont", "lieu", "le", "novembre", "en", "la", "primatiale", "saintjean", "de", "lyon", "en", "pr\u00e9sence", "d'emmanuel", "macron", "et", "de", "nombreuses", "personnalit\u00e9s", "du", "monde", "de", "la", "politique", "du", "sport", "des", "arts", "et", "de", "la", "culture", "le", "d\u00e9funt", "avait", "tenu", "\u00e0", "ce", "que", "places", "soient", "r\u00e9serv\u00e9es", "\u00e0", "ses", "anciens", "administr\u00e9s", "durant", "la", "c\u00e9r\u00e9monie", "l'\u00e9crivain", "marc", "lambron", "l'ancien", "premier", "ministre", "\u00e9douard", "philippe", "et", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "emmanuel", "macron", "prennent", "la", "parole", "pour", "lui", "rendre", "hommage", "g\u00e9rald", "collomb", "est", "inhum\u00e9", "au", "cimeti\u00e8re", "de", "loyasse", "prises", "de", "position", "cumul", "des", "mandats", "en", "et", "g\u00e9rard", "collomb", "s'oppose", "\u00e0", "une", "plus", "grande", "limitation", "du", "cumul", "des", "mandats", "il", "s'abstient", "de", "voter", "au", "s\u00e9nat", "sur", "le", "projet", "de", "loi", "restreignant", "cette", "pratique", "en", "\u00e9conomie", "il", "fait", "partie", "de", "la", "frange", "socialelib\u00e9rale", "du", "parti", "socialiste", "immigration", "apr\u00e8s", "son", "d\u00e9part", "du", "gouvernement", "il", "tient", "plusieurs", "propos", "hostiles", "au", "processus", "d'immigration", "se", "d\u00e9roulant", "en", "france", "lors", "de", "son", "allocution", "de", "d\u00e9part", "du", "minist\u00e8re", "le", "octobre", "il", "d\u00e9clare", "aujourd'hui", "c'est", "plut\u00f4t", "la", "loi", "du", "plus", "fort", "qui", "s'impose", "des", "narcotrafiquants", "des", "islamistes", "radicaux", "qui", "a", "pris", "la", "place", "de", "la", "r\u00e9publique", "aujourd'hui", "on", "vit", "c\u00f4te", "\u00e0", "c\u00f4te", "je", "crains", "que", "demain", "on", "ne", "doive", "vivre", "face", "\u00e0", "face", "ces", "propos", "surprennent", "alors", "quil", "navait", "pas", "fait", "\u00e9tat", "publiquement", "d'une", "telle", "inqui\u00e9tude", "lorsqu'il", "\u00e9tait", "ministre", "cependant", "valeurs", "actuelles", "rapporte", "le", "octobre", "que", "g\u00e9rard", "collomb", "d\u00e9clarait", "d\u00e8s", "f\u00e9vrier", "que", "la", "france", "na", "plus", "besoin", "d'immigration", "que", "des", "communaut\u00e9s", "en", "france", "s'affrontent", "de", "plus", "en", "plus", "et", "que", "d'ici", "\u00e0", "cinq", "ans", "la", "situation", "pourrait", "devenir", "irr\u00e9versible", "ses", "prises", "de", "position", "sur", "l'immigration", "lui", "font", "perdre", "le", "soutien", "des", "\u00e9lus", "europe", "\u00e9cologie", "les", "verts", "\u00e0", "lyon", "en", "novembre", "il", "s'attaque", "\u00e0", "la", "politique", "migratoire", "d'emmanuel", "macron", "et", "r\u00e9v\u00e8le", "les", "raisons", "de", "sa", "d\u00e9mission", "en", "si", "je", "m'\u00e9tais", "exprim\u00e9", "avant", "la", "pr\u00e9sidentielle", "mon", "intervention", "aurait", "pu", "inverser", "le", "r\u00e9sultat", "de", "cette", "\u00e9lection", "et", "marine", "le", "pen", "\u00eatre", "\u00e9lue", "c'est", "pourquoi", "je", "me", "suis", "tu", "confietil", "au", "point", "son", "d\u00e9part", "serait", "d\u00fb", "\u00e0", "un", "d\u00e9saccord", "avec", "emmanuel", "macron", "concernant", "la", "cr\u00e9ation", "de", "centres", "contr\u00f4l\u00e9s", "pour", "accueillir", "les", "migrants", "une", "initiative", "de", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "d\u00e9tail", "des", "mandats", "et", "fonctions", "selon", "l'express", "il", "est", "en", "avec", "neuf", "mandats", "et", "fonctions", "le", "sixi\u00e8me", "\u00e9lu", "le", "plus", "cumulard", "de", "france", "c\u00f4t\u00e9", "cumul", "temporel", "des", "mandats", "g\u00e9rard", "collomb", "si\u00e8ge", "au", "conseil", "municipal", "de", "lyon", "de", "\u00e0", "sa", "mort", "soit", "en", "tant", "que", "conseiller", "municipal", "soit", "en", "tant", "que", "maire", "au", "gouvernement", "mai", "octobre", "ministre", "d'\u00e9tat", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "\u00e0", "lassembl\u00e9e", "nationale", "juillet", "er", "avril", "d\u00e9put\u00e9", "\u00e9lu", "dans", "la", "e", "circonscription", "du", "rh\u00f4ne", "avril", "mai", "d\u00e9put\u00e9", "\u00e9lu", "dans", "le", "d\u00e9partement", "du", "rh\u00f4ne", "au", "s\u00e9nat", "novembre", "juin", "s\u00e9nateur", "\u00e9lu", "dans", "le", "d\u00e9partement", "du", "rh\u00f4ne", "novembre", "d\u00e9cembre", "s\u00e9nateur", "\u00e9lu", "dans", "le", "d\u00e9partement", "du", "rh\u00f4ne", "au", "niveau", "local", "mars", "novembre", "conseiller", "municipal", "de", "lyon", "conseiller", "r\u00e9gional", "de", "rh\u00f4nealpes", "juillet", "mars", "maire", "du", "e", "arrondissement", "de", "lyon", "mars", "juillet", "maire", "de", "lyon", "avril", "juillet", "pr\u00e9sident", "du", "grand", "lyon", "puis", "de", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "novembre", "juillet", "maire", "de", "lyon", "juillet", "novembre", "conseiller", "de", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "autres", "fonctions", "membre", "du", "conseil", "\u00e9conomique", "et", "social", "janvier", "novembre", "pr\u00e9sident", "de", "l'association", "des", "communaut\u00e9s", "urbaines", "de", "france", "mai", "novembre", "pr\u00e9sident", "de", "l'association", "des", "communaut\u00e9s", "urbaines", "de", "france", "au", "moins", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "de", "surveillance", "des", "hospices", "civils", "de", "lyon", "distinctions", "officier", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "en", "remise", "par", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "emmanuel", "macron", "officier", "de", "l'ordre", "national", "du", "qu\u00e9bec", "mars", "\u00e9toile", "d'or", "et", "d'argent", "de", "l'ordre", "du", "soleil", "levant", "posterit\u00e9", "en", "d\u00e9cembre", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "d\u00e9cide", "de", "renommer", "la", "station", "de", "m\u00e9tro", "gare", "de", "vaise", "en", "gare", "de", "vaiseg\u00e9rard", "collomb", "publication", "g\u00e9rard", "collomb", "et", "si", "la", "france", "s'\u00e9veillait", "paris", "plon", "coll", "tribune", "libre", "p", "isbn", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "articles", "connexes", "liste", "des", "ministres", "fran\u00e7ais", "de", "l'int\u00e9rieur", "liste", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "du", "rh\u00f4ne", "liste", "des", "conseillers", "r\u00e9gionaux", "du", "rh\u00f4ne", "liste", "des", "maires", "de", "lyon", "liste", "des", "s\u00e9nateurs", "du", "rh\u00f4ne", "bibliographie", "fabi\u00e8ne", "gay", "jacob", "vial", "g\u00e9rard", "collomb", "maire", "de", "lyon", "lyon", "\u00e9ditions", "lyonnaises", "d'art", "et", "d'histoire", "p", "isbn", "x", "vincent", "cheynet", "lyonnais", "qui", "avezvous", "\u00e9lu", "\u00e9ditions", "de", "la", "m\u00e8se", "r\u00e9gis", "guillet", "pr\u00e9f", "marc", "lambron", "g\u00e9rard", "collomb", "le", "baron", "rebelle", "armand", "colin", "p", "isbn", "et", "lire", "en", "ligne", "geoffrey", "mercier", "lyon", "comment", "collomb", "a", "r\u00e9sist\u00e9", "lyon", "\u00e9ditions", "le", "progr\u00e8s", "p", "isbn", "hugues", "lethierry", "dir", "le", "camarade", "collomb", "la", "loi", "asile", "et", "saint", "augustin", "!", "fontaine", "thot", "p", "isbn", "liens", "externes", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "haute", "autorit\u00e9", "pour", "la", "transparence", "de", "la", "vie", "publique", "s\u00e9nat", "base", "sycomore", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "recherche", "cairn", "ressource", "relative", "\u00e0", "l'audiovisuel", "imdb", "portail", "de", "la", "politique", "fran\u00e7aise", "portail", "du", "d\u00e9partement", "du", "rh\u00f4ne", "portail", "de", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon"]