["hambourg", "bu", "en", "allemand", "standard", "hamburg", "hambk", "ou", "localement", "hamb\u00e7", "en", "basallemand", "hamborg", "hamb", "officiellement", "la", "ville", "libre", "et", "hans\u00e9atique", "de", "hambourg", "est", "une", "ville", "et", "l'un", "des", "l\u00e4nder", "composant", "l'allemagne", "situ\u00e9e", "dans", "le", "nord", "du", "pays", "pr\u00e8s", "de", "l'embouchure", "de", "l'elbe", "et", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "la", "mer", "du", "nord", "hambourg", "est", "par", "sa", "population", "la", "deuxi\u00e8me", "ville", "d'allemagne", "apr\u00e8s", "berlin", "et", "le", "premier", "port", "du", "pays", "elle", "est", "\u00e9galement", "le", "troisi\u00e8me", "port", "d'europe", "quant", "au", "volume", "de", "marchandises", "\u00e9chang\u00e9es", "derri\u00e8re", "rotterdam", "et", "anvers", "la", "ville", "s'\u00e9tend", "sur", "km", "et", "compte", "pr\u00e8s", "de", "million", "d'habitants", "hambourg", "\u00e9tait", "membre", "fondateur", "de", "la", "ligue", "hans\u00e9atique", "cette", "ancienne", "appartenance", "est", "encore", "aujourd'hui", "revendiqu\u00e9e", "par", "la", "ville", "comme", "\u00e9l\u00e9ment", "caract\u00e9ristique", "de", "son", "identit\u00e9", "c'est", "ainsi", "que", "le", "code", "de", "la", "ville", "sur", "les", "plaques", "d'immatriculation", "est", "hh", "qui", "signifie", "hansestadt", "hamburg", "et", "que", "le", "nom", "officiel", "de", "la", "ville", "est", "freie", "und", "hansestadt", "hamburg", "ville", "libre", "et", "hans\u00e9atique", "de", "hambourg", "c'est", "\u00e9galement", "une", "ville", "au", "tourisme", "actif", "ce", "qu'elle", "doit", "notamment", "\u00e0", "son", "architecture", "\u00e0", "son", "r\u00e9seau", "de", "canaux", "et", "aux", "abords", "luxuriants", "de", "l'alster", "rivi\u00e8re", "formant", "un", "lac", "artificiel", "au", "cur", "de", "la", "ville", "elle", "pr\u00e9sente", "de", "tr\u00e8s", "nombreux", "th\u00e9\u00e2tres", "et", "mus\u00e9es", "notamment", "la", "c\u00e9l\u00e8bre", "kunsthalle", "ou", "le", "jeune", "bucerius", "kunst", "forum", "qui", "accueille", "des", "expositions", "temporaires", "hambourg", "dispose", "d'un", "quartier", "entier", "vou\u00e9", "\u00e0", "la", "vie", "nocturne", "sankt", "pauli", "et", "sa", "reeperbahn", "lieu", "de", "toutes", "les", "extravagances", "et", "lib\u00e9ralit\u00e9s", "en", "hambourg", "a", "rejoint", "le", "mouvement", "fab", "city", "suivant", "l'appel", "lanc\u00e9", "par", "le", "maire", "de", "barcelone", "xavier", "trias", "\u00e0", "ce", "que", "toutes", "les", "villes", "du", "monde", "deviennent", "autosuffisantes", "pour", "g\u00e9ographie", "situation", "hambourg", "se", "trouve", "\u00e0", "une", "latitude", "de", "\u00b0'\"", "nord", "longitude", "de", "\u00b0'\"", "est", "\u00e0", "l'altitude", "de", "m", "hambourg", "est", "situ\u00e9e", "au", "confluent", "de", "l'alster", "de", "la", "bille", "et", "de", "l'elbe", "et", "\u00e0", "km", "de", "l'embouchure", "de", "l'elbe", "dans", "la", "mer", "du", "nord", "l'elbe", "est", "navigable", "m\u00eame", "pour", "les", "porteconteneurs", "de", "gros", "tonnage", "le", "port", "de", "hambourg", "\u00e9tait", "en", "le", "quinzi\u00e8me", "port", "du", "monde", "et", "deuxi\u00e8me", "europ\u00e9en", "derri\u00e8re", "rotterdam", "pour", "le", "transport", "de", "conteneurs", "le", "territoire", "urbain", "s'\u00e9tend", "sur", "km", "soit", "un", "peu", "moins", "que", "la", "surface", "de", "la", "m\u00e9tropole", "du", "grand", "paris", "pour", "quatre", "fois", "moins", "d'habitants", "cette", "derni\u00e8re", "en", "compte", "environ", "millions", "et", "moiti\u00e9", "moins", "que", "la", "surface", "du", "grand", "londres", "les", "m", "d'espace", "habitable", "par", "personne", "font", "de", "hambourg", "la", "grande", "ville", "offrant", "la", "plus", "grande", "surface", "habitable", "moyenne", "du", "monde", "c'est", "\u00e9galement", "une", "ville", "tr\u00e8s", "verte", "et", "l'on", "estime", "que", "plus", "de", "de", "la", "surface", "urbaine", "est", "occup\u00e9e", "par", "des", "espaces", "verts", "et", "de", "d\u00e9tente", "les", "\u00eeles", "de", "neuwerk", "scharh\u00f6rn", "et", "nigeh\u00f6rn", "\u00e0", "km", "du", "centre", "dans", "le", "parc", "national", "de", "la", "mer", "des", "wadden", "de", "hambourg", "font", "\u00e9galement", "partie", "de", "la", "ville", "de", "hambourg", "climat", "le", "climat", "de", "hambourg", "est", "influenc\u00e9", "par", "la", "proximit\u00e9", "de", "la", "mer", "du", "nord", "avec", "des", "masses", "maritimes", "venant", "de", "l'atlantique", "et", "son", "emplacement", "dans", "la", "plaine", "d'europe", "du", "nord", "\u00e0", "basrelief", "le", "climat", "de", "hambourg", "est", "ainsi", "oc\u00e9anique", "cfb", "selon", "la", "classification", "k\u00f6ppengeiger", "le", "vent", "souffle", "majoritairement", "du", "sudouest", "apportant", "des", "pluies", "fr\u00e9quentes", "tombant", "souvent", "sous", "forme", "de", "bruine", "accompagn\u00e9e", "d'une", "forte", "brise", "une", "caract\u00e9ristique", "climatique", "des", "pays", "occidentaux", "donnant", "sur", "la", "mer", "du", "nord", "ce", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "est", "commun\u00e9ment", "appel\u00e9", "schmuddelwetter", "de", "en", "allemagne", "du", "nord", "les", "hivers", "sont", "froids", "bien", "que", "plus", "doux", "que", "dans", "lest", "continental", "et", "le", "sud", "vallonn\u00e9", "et", "montagneux", "de", "lallemagne", "cest", "ainsi", "que", "hambourg", "conna\u00eet", "en", "moyenne", "un", "no\u00ebl", "blanc", "sur", "neuf", "munich", "toutes", "les", "deux", "ann\u00e9es", "et", "dresde", "tous", "les", "cinq", "ans", "les", "temp\u00e9ratures", "maximales", "moyennes", "varient", "entre", "\u00b0c", "et", "\u00b0c", "en", "hiver", "le", "soleil", "se", "fait", "voir", "entre", "deux", "et", "trois", "heures", "par", "jour", "un", "ciel", "couvert", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "la", "norme", "et", "les", "quelques", "heures", "d'ensoleillement", "sont", "souvent", "associ\u00e9es", "aux", "\u00e9pisodes", "glaciaux", "quand", "le", "vent", "tourne", "pour", "souffler", "de", "l'est", "ou", "du", "nordest", "au", "printemps", "le", "soleil", "appara\u00eet", "plus", "fr\u00e9quemment", "d\u00e8s", "le", "mars", "de", "belles", "journ\u00e9es", "associ\u00e9es", "\u00e0", "des", "temp\u00e9ratures", "atteignant", "les", "\u00b0c", "se", "font", "plus", "fr\u00e9quentes", "d\u00e8s", "la", "miavril", "pour", "ce", "qui", "est", "du", "nombre", "de", "jours", "de", "pluie", "le", "printemps", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "la", "saison", "la", "moins", "pluvieuse", "\u00e0", "hambourg", "les", "\u00e9t\u00e9s", "sont", "doux", "souvent", "mod\u00e9r\u00e9s", "par", "la", "brise", "continue", "de", "hambourg", "et", "les", "averses", "de", "pluie", "qui", "surviennent", "jours", "par", "mois", "en", "moyenne", "en", "revanche", "orages", "et", "fortes", "pluies", "surviennent", "rarement", "dans", "la", "ville", "hans\u00e9atique", "bien", "que", "la", "moyenne", "maximale", "soit", "de", "\u00b0c", "durant", "les", "mois", "de", "juillet", "et", "ao\u00fbt", "des", "temp\u00e9ratures", "allant", "jusqu'\u00e0", "\u00b0c", "ne", "sont", "pas", "rares", "le", "juillet", "la", "temp\u00e9rature", "atteint", "\u00b0c", "ainsi", "les", "stations", "baln\u00e9aires", "de", "la", "baltique", "et", "de", "la", "mer", "du", "nord", "telles", "que", "cuxhaven", "et", "sankt", "peterording", "sont", "des", "excursions", "populaires", "permettant", "aux", "hambourgeois", "de", "profiter", "d'une", "baignade", "rafra\u00eechissante", "durant", "les", "jours", "chauds", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "hambourg", "est", "lente", "\u00e0", "se", "refroidir", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "sa", "proximit\u00e9", "de", "l'oc\u00e9an", "les", "hambourgeois", "ont", "tout", "de", "m\u00eame", "droit", "\u00e0", "quelques", "jours", "de", "beau", "temps", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'altweibersommer", "le", "fameux", "\u00e9t\u00e9", "indien", "allemand", "mais", "\u00e0", "partir", "de", "mioctobre", "la", "ville", "hans\u00e9atique", "est", "expos\u00e9e", "\u00e0", "de", "fr\u00e9quentes", "d\u00e9pressions", "maritimes", "de", "forces", "comparables", "\u00e0", "celles", "d'un", "ouragan", "r\u00e9cemment", "la", "temp\u00eate", "christian", "fin", "octobre", "et", "la", "temp\u00eate", "xaver", "d\u00e9but", "d\u00e9cembre", "ont", "balay\u00e9", "la", "ville", "de", "hambourg", "l'ouragan", "xaver", "a", "entra\u00een\u00e9", "la", "hausse", "du", "niveau", "de", "l'elbe", "jusqu'\u00e0", "m", "le", "plus", "haut", "depuis", "et", "par", "suite", "inond\u00e9", "plusieurs", "quartiers", "de", "la", "ville", "notamment", "ceux", "situ\u00e9s", "pr\u00e8s", "du", "port", "histoire", "antiquit\u00e9", "selon", "ptol\u00e9m\u00e9e", "un", "port", "nomm\u00e9", "treva", "de", "se", "trouvait", "dans", "ce", "p\u00e9rim\u00e8tre", "dans", "l'antiquit\u00e9", "germanique", "les", "d\u00e9buts", "vers", "construction", "d'une", "premi\u00e8re", "\u00e9glise", "dans", "l'enceinte", "du", "hambourg", "pr\u00e9carolingien", "fondation", "de", "hambourg", "fondation", "d'un", "\u00e9v\u00each\u00e9", "par", "louis", "le", "pieux", "le", "premier", "\u00e9v\u00eaque", "fut", "anschaire", "hambourg", "est", "\u00e9rig\u00e9e", "en", "archidioc\u00e8se", "par", "le", "pape", "gr\u00e9goire", "iv", "la", "ville", "devient", "la", "base", "de", "d\u00e9part", "des", "missionnaires", "chr\u00e9tiens", "vers", "la", "scandinavie", "anschaire", "en", "est", "le", "premier", "archev\u00eaque", "hambourg", "est", "totalement", "d\u00e9truite", "par", "un", "raid", "viking", "mais", "la", "ville", "rena\u00eet", "rapidement", "de", "ses", "cendres", "et", "obtient", "le", "droit", "de", "march\u00e9", "le", "pape", "ou", "antipape", "beno\u00eet", "v", "le", "grammairien", "est", "chass\u00e9", "de", "rome", "par", "othon", "ier", "le", "premier", "empereur", "du", "saintempire", "romain", "germanique", "et", "banni", "\u00e0", "hambourg", "plusieurs", "raids", "contre", "la", "ville", "qui", "ne", "cesseront", "qu'en", "avec", "la", "christianisation", "\u00e0", "partir", "de", "d\u00e9but", "du", "commerce", "audel\u00e0", "des", "limites", "de", "la", "ville", "le", "mai", "l'empereur", "fr\u00e9d\u00e9ric", "barberousse", "aurait", "accord\u00e9", "la", "charte", "de", "ville", "libre", "d'empire", "\u00e0", "hambourg", "en", "remerciement", "de", "l'assistance", "fournie", "lors", "de", "sa", "croisade", "en", "terre", "sainte", "et", "confirme", "les", "privil\u00e8ges", "de", "commerce", "de", "douane", "et", "de", "navigation", "sur", "la", "basse", "elbe", "ce", "jour", "est", "toujours", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9", "comme", "anniversaire", "du", "port", "d\u00e8s", "l'origine", "des", "soup\u00e7ons", "laissent", "penser", "que", "la", "charte", "serait", "un", "faux", "fabriqu\u00e9", "par", "les", "marchands", "de", "hambourg", "l'\u00e9glise", "saintpierre", "premi\u00e8re", "\u00e9glise", "paroissiale", "est", "mentionn\u00e9e", "la", "hanse", "la", "hanse", "teutonique", "est", "constitu\u00e9e", "avec", "la", "ville", "de", "l\u00fcbeck", "l'\u00e9glise", "saintjacques", "est", "fond\u00e9e", "~", "la", "peste", "noire", "atteint", "hambourg", "et", "y", "cause", "morts", "l'\u00e9glise", "saintecatherine", "\u00e9glise", "du", "quartier", "marchand", "et", "commer\u00e7ant", "est", "mentionn\u00e9e", "au", "cours", "de", "la", "lutte", "contre", "la", "piraterie", "le", "chef", "des", "pirates", "le", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "klaus", "st\u00f6rtebeker", "est", "ex\u00e9cut\u00e9", "le", "reichstag", "d'augsbourg", "fait", "de", "hambourg", "une", "ville", "imp\u00e9riale", "les", "temps", "modernes", "hambourg", "passe", "au", "protestantisme", "inauguration", "de", "la", "premi\u00e8re", "bourse", "allemande", "nombre", "d'habitants", "environ", "entre", "et", "hambourg", "est", "transform\u00e9e", "en", "puissante", "fortification", "l'alster", "est", "partag\u00e9", "la", "cour", "d'appel", "de", "l'empire", "ratifie", "le", "lien", "qui", "unit", "hambourg", "directement", "\u00e0", "l'empire", "les", "marranes", "portugais", "fondent", "la", "banque", "de", "hambourg", "l'une", "des", "premi\u00e8res", "d'europe", "le", "premier", "op\u00e9ra", "permanent", "ouvre", "ses", "portes", "cr\u00e9ation", "du", "hamburger", "hambourg", "devient", "ville", "libre", "d'empire", "la", "population", "d\u00e9passe", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "les", "habitants", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "apr\u00e8s", "la", "dissolution", "du", "saintempire", "romain", "germanique", "hambourg", "obtient", "la", "pleine", "souverainet\u00e9", "et", "se", "proclame", "d\u00e9sormais", "freie", "hansestadt", "ville", "libre", "de", "la", "hanse", "mais", "quelques", "mois", "plus", "tard", "apr\u00e8s", "leurs", "victoires", "\u00e0", "i\u00e9na", "et", "\u00e0", "auerstaedt", "les", "troupes", "fran\u00e7aises", "de", "napol\u00e9on", "bonaparte", "occupent", "la", "ville", "le", "blocus", "continental", "instaur\u00e9", "par", "l'empereur", "cause", "un", "grand", "dommage", "au", "commerce", "et", "au", "port", "de", "la", "ville", "la", "ville", "libre", "est", "incorpor\u00e9e", "dans", "l'empire", "fran\u00e7ais", "comme", "cheflieu", "du", "d\u00e9partement", "des", "bouchesdel'elbe", "le", "blocus", "continental", "entrave", "son", "\u00e9conomie", "r\u00e9volte", "contre", "l'occupation", "fran\u00e7aise", "janviermai", "les", "insurg\u00e9s", "de", "hambourg", "br\u00eame", "et", "l\u00fcbeck", "forment", "la", "l\u00e9gion", "hans\u00e9atique", "apr\u00e8s", "la", "reprise", "de", "la", "ville", "par", "les", "fran\u00e7ais", "elle", "est", "assi\u00e9g\u00e9e", "pendant", "six", "mois", "par", "les", "troupes", "de", "la", "sixi\u00e8me", "coalition", "d\u00e9cembre", "mai", "le", "congr\u00e8s", "de", "vienne", "garantit", "la", "souverainet\u00e9", "de", "la", "ville", "qui", "entre", "dans", "le", "deutscher", "bund", "conf\u00e9d\u00e9ration", "germanique", "le", "premier", "bateau", "\u00e0", "vapeur", "circule", "sur", "l'elbe", "\u00e0", "partir", "de", "cette", "date", "hambourg", "porte", "le", "titre", "d'\u00e9tat", "hambourg", "ville", "hans\u00e9atique", "et", "libre", "gerhard", "oncken", "en", "et", "six", "autres", "personnes", "fondent", "la", "premi\u00e8re", "communaut\u00e9", "baptiste", "allemande", "du", "au", "mai", "un", "gigantesque", "incendie", "d\u00e9truit", "environ", "logements", "environ", "de", "la", "population", "se", "retrouve", "sans", "toit", "hambourg", "entre", "dans", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "de", "l'allemagne", "du", "nord", "hambourg", "entre", "dans", "l'empire", "allemand", "devient", "bundesstaat", "des", "deutschen", "reiches", "\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9", "de", "l'empire", "allemand", "mais", "conserve", "son", "autonomie", "douani\u00e8re", "gr\u00e2ce", "aux", "ponts", "sur", "l'elbe", "la", "ligne", "ferroviaire", "hambourgparis", "est", "termin\u00e9e", "premier", "r\u00e9seau", "t\u00e9l\u00e9phonique", "\u00e0", "hambourg", "il", "relie", "postes", "premi\u00e8res", "lampes", "\u00e9lectriques", "construction", "de", "la", "speicherstadt", "la", "villegrenier", "zone", "de", "transit", "portuaire", "parcourue", "de", "canaux", "qui", "sera", "termin\u00e9e", "en", "hambourg", "entre", "dans", "l'union", "douani\u00e8re", "allemande", "le", "territoire", "de", "la", "ville", "est", "alors", "soumis", "au", "service", "des", "douanes", "allemandes", "le", "port", "franc", "avec", "la", "speicherstadt", "ville", "des", "entrep\u00f4ts", "voit", "le", "jour", "\u00e9pid\u00e9mie", "de", "chol\u00e9ra", "sur", "les", "habitants", "sont", "touch\u00e9s", "et", "en", "meurent", "hambourg", "est", "plac\u00e9e", "en", "quarantaine", "novembre", "d\u00e9but", "de", "la", "grande", "gr\u00e8ve", "des", "dockers", "inauguration", "du", "nouvel", "h\u00f4tel", "de", "ville", "le", "xxe", "si\u00e8cle", "l'\u00e9glise", "saintmichel", "est", "r\u00e9duite", "en", "cendres", "reconstruction", "de", "\u00e0", "inauguration", "de", "la", "ubahn", "m\u00e9tro", "le", "premier", "tunnel", "sous", "l'elbe", "est", "inaugur\u00e9", "camp", "des", "belges", "prisonniers", "de", "guerre", "premi\u00e8res", "\u00e9lections", "d\u00e9mocratiques", "et", "fondation", "de", "l'universit\u00e9", "de", "hambourg", "apr\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "hambourg", "re\u00e7oit", "une", "constitution", "selon", "les", "principes", "parlementaires", "apr\u00e8s", "l'arriv\u00e9e", "au", "pouvoir", "de", "hitler", "de", "nombreux", "hommes", "politiques", "d\u00e9missionnent", "le", "mars", "les", "membres", "du", "parlement", "o\u00f9", "le", "nsdap", "\u00e9tait", "le", "premier", "parti", "depuis", "les", "\u00e9lections", "de", "mettent", "en", "place", "un", "s\u00e9nat", "l'organe", "ex\u00e9cutif", "issu", "du", "parti", "nazi", "hambourg", "fusionne", "avec", "les", "agglom\u00e9rations", "environnantes", "altona", "wandsbek", "harburgwilhelmsburg", "et", "autres", "communes", "cuxhaven", "est", "d\u00e9tach\u00e9e", "de", "la", "ville", "et", "attribu\u00e9e", "\u00e0", "la", "prusse", "le", "d\u00e9cret", "dit", "loi", "du", "grand", "hambourg", "entre", "en", "vigueur", "le", "er", "avril", "lop\u00e9ration", "gomorrhe", "juillet", "au", "ao\u00fbt", "op\u00e9ration", "gomorrhe", "un", "des", "bombardements", "strat\u00e9giques", "les", "plus", "meurtriers", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "la", "premi\u00e8re", "temp\u00eate", "de", "feu", "feuersturm", "aliment\u00e9e", "notamment", "par", "du", "napalm", "entra\u00eene", "la", "mort", "d'environ", "r\u00e9sidents", "une", "grande", "partie", "de", "la", "ville", "est", "an\u00e9antie", "avril", "les", "nazis", "massacrent", "des", "prisonniers", "\u00e0", "bullenhuser", "damm", "dans", "le", "quartier", "de", "rothenburgsort", "en", "mai", "la", "ville", "est", "occup\u00e9e", "par", "la", "e", "division", "blind\u00e9e", "du", "e", "corps", "des", "forces", "britanniques", "mai", "le", "camp", "de", "concentration", "de", "neuengamme", "au", "sudest", "de", "hambourg", "est", "trouv\u00e9", "vide", "par", "les", "forces", "britanniques", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "hambourg", "en", "zone", "britannique", "a", "conserv\u00e9", "son", "statut", "de", "ville\u00e9tat", "ind\u00e9pendante", "et", "devient", "tout", "comme", "br\u00eame", "un", "land", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9", "de", "la", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rale", "d'allemagne", "f\u00e9vrier", "crue", "catastrophique", "de", "l'elbe", "qui", "entra\u00eene", "la", "submersion", "de", "de", "la", "cit\u00e9", "la", "mort", "au", "total", "de", "personnes", "dans", "la", "ville", "dans", "la", "zone", "sinistr\u00e9e", "et", "de", "sauveteurs", "elle", "est", "caus\u00e9e", "par", "une", "temp\u00eate", "qui", "emp\u00eache", "le", "fleuve", "de", "s'\u00e9couler", "normalement", "pendant", "deux", "jours", "et", "par", "la", "rupture", "de", "digues", "le", "niveau", "de", "l'eau", "dans", "le", "port", "s'\u00e9l\u00e8ve", "de", "m\u00e8tres", "inauguration", "du", "deuxi\u00e8me", "tunnel", "sous", "l'elbe", "un", "razdemar\u00e9e", "dune", "crue", "sup\u00e9rieure", "dun", "m\u00e8tre", "\u00e0", "celle", "de", "menace", "la", "ville", "mais", "les", "digues", "renforc\u00e9es", "tiennent", "bon", "le", "port", "de", "hambourg", "f\u00eate", "ses", "ans", "c\u00e9l\u00e9bration", "populaire", "du", "centi\u00e8me", "anniversaire", "de", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "le", "xxie", "si\u00e8cle", "septembre", "\u00e9lections", "qui", "marquent", "la", "fin", "de", "la", "coalition", "rougeverte", "d'ortwin", "runde", "le", "chr\u00e9tiend\u00e9mocrate", "ole", "von", "beust", "s'allie", "avec", "les", "populistes", "du", "pro", "et", "les", "lib\u00e9raux", "du", "fdp", "d\u00e9cembre", "la", "ligne", "de", "douane", "est", "d\u00e9plac\u00e9e", "vers", "le", "sudest", "la", "speicherstadt", "doit", "devenir", "la", "porte", "de", "la", "future", "hafencity", "d\u00e9but", "des", "travaux", "du", "centre", "commercial", "europa", "passage", "en", "\u00e9lections", "anticip\u00e9es", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "scandale", "plus", "passionnel", "que", "politique", "ronald", "schill", "de", "chef", "populiste", "et", "num\u00e9ro", "de", "l'ex\u00e9cutif", "r\u00e9v\u00e8le", "l'homosexualit\u00e9", "du", "maire", "ole", "von", "beust", "et", "sa", "relation", "avec", "le", "s\u00e9nateur", "ministre", "de", "la", "justice", "la", "coalition", "au", "pouvoir", "implose", "et", "les", "nouvelles", "\u00e9lections", "donnent", "la", "majorit\u00e9", "absolue", "\u00e0", "la", "cdu", "d'ole", "von", "beust", "alors", "que", "le", "parti", "populiste", "de", "schill", "divis\u00e9", "n'est", "plus", "repr\u00e9sent\u00e9", "au", "parlement", "la", "cdu", "remporte", "de", "nouveau", "les", "\u00e9lections", "mais", "perd", "sa", "majorit\u00e9", "absolue", "face", "\u00e0", "l'impossibilit\u00e9", "de", "former", "une", "coalition", "noirejaune", "du", "fait", "de", "l'absence", "des", "lib\u00e9raux", "au", "sein", "du", "b\u00fcrgerschaft", "ole", "von", "beust", "forme", "une", "coalition", "avec", "les", "verts", "une", "premi\u00e8re", "au", "niveau", "r\u00e9gional", "le", "s\u00e9nateur", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "christoph", "ahlhaus", "succ\u00e8de", "\u00e0", "von", "beust", "qui", "se", "retire", "de", "la", "vie", "politique", "pour", "raisons", "personnelles", "et", "maintient", "la", "coalition", "avec", "les", "\u00e9cologistes", "celleci", "se", "dissout", "trois", "mois", "plus", "tard", "conduisant", "\u00e0", "la", "convocation", "d'\u00e9lections", "anticip\u00e9es", "en", "f\u00e9vrier", "attaque", "du", "juillet", "\u00e0", "hambourg", "fusillade", "de", "\u00e0", "hambourg", "politique", "et", "administration", "la", "constitution", "de", "la", "ville", "libre", "et", "hans\u00e9atique", "de", "hambourg", "date", "de", "elle", "confie", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "\u00e0", "la", "b\u00fcrgerschaft", "hamburgische", "b\u00fcrgerschaft", "compos\u00e9e", "de", "membres", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "est", "exerc\u00e9", "par", "le", "s\u00e9nat", "de", "senat", "der", "freien", "und", "hansestadt", "hamburg", "qui", "est", "dirig\u00e9", "par", "le", "premier", "bourgmestre", "qui", "pr\u00e9side", "\u00e9galement", "le", "s\u00e9nat", "erster", "b\u00fcrgermeister", "und", "pr\u00e4sident", "des", "senats", "arrondissements", "municipaux", "hambourg", "se", "d\u00e9compose", "en", "sept", "arrondissements", "municipaux", "disposant", "chacun", "d'un", "conseil", "\u00e9lu", "hamburgmitte", "hamburgaltona", "hamburgeimsb\u00fcttel", "hamburgnord", "hamburgwandsbek", "hamburgbergedorf", "hamburgharburg", "\u00e9conomie", "hambourg", "compte", "parmi", "les", "centres", "\u00e9conomiques", "les", "plus", "importants", "d'allemagne", "au", "fil", "du", "temps", "la", "ville", "de", "hambourg", "s'est", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "dans", "la", "chimie", "la", "construction", "a\u00e9ronautique", "et", "navale", "et", "la", "technologie", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "hambourg", "est", "ainsi", "num\u00e9ro", "dans", "les", "domaines", "de", "la", "technique", "m\u00e9dicale", "et", "les", "biotechnologies", "il", "h\u00e9berge", "notamment", "les", "si\u00e8ges", "sociaux", "de", "groupes", "comme", "dva", "le", "secteur", "des", "services", "est", "important", "et", "repr\u00e9sente", "des", "emplois", "de", "la", "ville", "en", "janvier", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "s'\u00e9levait", "\u00e0", "de", "la", "population", "active", "d'apr\u00e8s", "le", "classement", "\u00e9tabli", "en", "par", "la", "revue", "manager", "vingtsix", "des", "trois", "cents", "plus", "grosses", "fortunes", "allemandes", "sont", "domicili\u00e9es", "\u00e0", "hambourg", "o\u00f9", "leur", "patrimoine", "cumul\u00e9", "repr\u00e9sente", "milliards", "deuros", "soit", "la", "moiti\u00e9", "du", "pib", "de", "la", "ville", "la", "fraude", "fiscale", "y", "est", "particuli\u00e8rement", "importante", "la", "ville", "est", "lune", "de", "celles", "qui", "comptent", "le", "plus", "de", "pauvres", "en", "allemagne", "avec", "notamment", "un", "enfant", "sur", "cinq", "vivant", "dans", "la", "pauvret\u00e9", "port", "le", "port", "de", "hambourg", "est", "situ\u00e9", "sur", "l'elbe", "les", "installations", "portuaires", "sont", "plac\u00e9es", "sur", "les", "rives", "\u00eelots", "et", "nombreux", "polders", "parcourus", "par", "des", "canaux", "parfois", "munis", "d'\u00e9cluses", "la", "zone", "industrialoportuaire", "forme", "ainsi", "un", "bulbe", "dont", "le", "large", "noyau", "est", "enserr\u00e9", "par", "deux", "bras", "de", "l'elbe", "la", "partie", "de", "la", "grande", "\u00eele", "\u00e0", "l'est", "du", "quartier", "de", "wilhelmsburg", "de", "\u00e9tant", "cependant", "plus", "r\u00e9sidentielle", "il", "est", "\u00e9quip\u00e9", "de", "plus", "de", "km", "de", "quais", "ce", "port", "est", "surnomm\u00e9", "l'", "entr\u00e9e", "du", "monde", "de", "l'allemagne", "c'est", "le", "plus", "grand", "port", "d'allemagne", "notamment", "en", "mati\u00e8re", "de", "commerce", "ext\u00e9rieur", "et", "de", "transit", "le", "e", "plus", "grand", "port", "d'europe", "en", "tonnage", "apr\u00e8s", "rotterdam", "et", "anvers", "ainsi", "que", "le", "e", "plus", "grand", "port", "\u00e0", "conteneurs", "du", "monde", "et", "le", "e", "plus", "grand", "port", "du", "monde", "pour", "les", "marchandises", "\u00e9chang\u00e9es", "le", "port", "a", "une", "surface", "de", "km", "il", "est", "sans", "conteste", "un", "moteur", "de", "l'\u00e9conomie", "dans", "la", "mesure", "o\u00f9", "il", "g\u00e9n\u00e8re", "plus", "de", "emplois", "c'est", "la", "plaque", "tournante", "du", "commerce", "avec", "l'europe", "de", "lest", "et", "du", "nord", "situ\u00e9", "\u00e0", "km", "de", "la", "mer", "il", "peut", "accueillir", "les", "plus", "gros", "porteconteneurs", "internationaux", "il", "a", "obtenu", "autrefois", "le", "statut", "de", "port", "franc", "les", "navires", "ne", "payaient", "pas", "de", "taxe", "actuellement", "une", "partie", "du", "port", "a", "gard\u00e9", "ce", "statut", "les", "quais", "de", "la", "rive", "droite", "sont", "essentiellement", "un", "lieu", "de", "promenade", "dans", "le", "cadre", "urbain", "typique", "de", "la", "ville", "le", "long", "du", "fleuve", "et", "face", "au", "panorama", "monumental", "de", "la", "zone", "portuaire", "notamment", "pr\u00e8s", "des", "jet\u00e9es", "ou", "landungsbr\u00fccken", "de", "sankt", "pauli", "l'\u00e9glise", "saintmichel", "\u00e0", "proximit\u00e9", "est", "un", "haut", "lieu", "architectural", "construite", "de", "\u00e0", "elle", "nest", "pas", "seulement", "l\u00e9glise", "baroque", "la", "plus", "connue", "dallemagne", "du", "nord", "elle", "poss\u00e8de", "\u00e9galement", "le", "plus", "haut", "clocher", "du", "pays", "avec", "des", "cadrans", "dun", "p\u00e9rim\u00e8tre", "d\u00e9passant", "les", "m\u00e8tres", "sa", "tour", "le", "michel", "est", "haute", "de", "m", "et", "dispose", "dune", "plateforme", "panoramique", "qui", "domine", "le", "port", "et", "la", "ville", "m\u00e9dias", "hambourg", "tient", "un", "r\u00f4le", "important", "dans", "le", "domaine", "des", "m\u00e9dias", "des", "magazines", "allemands", "\u00e0", "plus", "fort", "tirage", "y", "sont", "\u00e9dit\u00e9s", "c'est", "\u00e9galement", "l\u00e0bas", "que", "la", "premi\u00e8re", "cha\u00eene", "allemande", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "ard", "produit", "tous", "les", "jours", "le", "tagesschau", "principal", "journal", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9", "d'allemagne", "tourisme", "le", "tourisme", "joue", "un", "r\u00f4le", "important", "dans", "l'\u00e9conomie", "de", "la", "ville", "les", "visiteurs", "passent", "millions", "de", "nuit\u00e9es", "\u00e0", "hambourg", "par", "an", "le", "secteur", "du", "tourisme", "y", "emploie", "personnes", "la", "plupart", "des", "visiteurs", "viennent", "d'allemagne", "millions", "de", "nuit\u00e9es", "les", "plus", "grands", "groupes", "de", "visiteurs", "\u00e9trangers", "viennent", "de", "suisse", "environ", "nuit\u00e9es", "d'autriche", "environ", "nuit\u00e9es", "et", "d'angleterre", "nuit\u00e9es", "transports", "hambourg", "dispose", "d'un", "r\u00e9seau", "de", "transports", "en", "commun", "d\u00e9velopp\u00e9", "constitu\u00e9", "de", "lignes", "de", "m\u00e9tro", "ubahn", "lignes", "de", "rer", "sbahn", "et", "de", "plus", "de", "lignes", "de", "bus", "le", "v\u00e9lo", "est", "\u00e9galement", "un", "moyen", "de", "transport", "privil\u00e9gi\u00e9", "avec", "un", "grand", "r\u00e9seau", "de", "pistes", "cyclables", "et", "un", "syst\u00e8me", "de", "location", "de", "v\u00e9los", "stadtrad", "a\u00e9roport", "hamburgfuhlsb\u00fcttel", "l'a\u00e9roport", "de", "hambourg", "est", "le", "plus", "ancien", "encore", "en", "service", "et", "le", "cinqui\u00e8me", "plus", "important", "d'allemagne", "en", "ce", "qui", "concerne", "le", "nombre", "de", "passagers", "les", "destinations", "les", "plus", "importantes", "sont", "munich", "francfortsurlemain", "stuttgart", "paris", "et", "londresr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "transports", "ferroviaires", "hambourg", "compte", "cinq", "gares", "ferroviaires", "hauptbahnhof", "gare", "centrale", "dammtor", "altona", "harburg", "et", "bergedorf", "ainsi", "que", "le", "m\u00e9tro", "les", "transports", "en", "commun", "dans", "l'espace", "urbain", "sont", "\u00e9galement", "assur\u00e9s", "par", "un", "large", "r\u00e9seau", "de", "sbahn", "analogue", "au", "rer", "et", "de", "trains", "de", "la", "deutsche", "bahn", "qui", "sont", "pour", "la", "plupart", "ouverts", "aux", "usagers", "du", "r\u00e9seau", "urbain", "en", "vertu", "d'un", "accord", "entre", "la", "hvv", "de", "g\u00e9rant", "les", "transports", "urbains", "et", "la", "deutsche", "bahn", "la", "ville", "est", "un", "des", "carrefours", "importants", "du", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "europ\u00e9en", "et", "est", "notamment", "la", "plaque", "tournante", "des", "r\u00e9seaux", "en", "partance", "pour", "l'europe", "du", "nord", "et", "la", "scandinavie", "ligne", "hambourgcopenhague", "au", "d\u00e9part", "d'altona", "dont", "une", "partie", "du", "trajet", "sur", "barge", "trains", "en", "direction", "des", "grandes", "villes", "europ\u00e9ennes", "transitent", "quotidiennement", "par", "la", "gare", "centrale", "de", "hambourg", "auxquels", "s'ajoutent", "les", "trains", "r\u00e9gionaux", "h\u00e9raldique", "culture", "mus\u00e9es", "hambourg", "compte", "environ", "mus\u00e9es", "dont", "le", "plus", "important", "est", "la", "kunsthalle", "mus\u00e9e", "des", "beaux", "arts", "qui", "abrite", "notamment", "une", "collection", "du", "peintre", "romantique", "allemand", "caspardavid", "friedrich", "et", "l'un", "de", "ses", "tableaux", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "le", "voyageur", "audessus", "de", "la", "mer", "de", "nuages", "le", "mus\u00e9e", "de", "l'histoire", "de", "hambourg", "museum", "f\u00fcr", "hamburgische", "geschichte", "retrace", "l'histoire", "de", "la", "ville", "depuis", "sa", "cr\u00e9ation", "jusqu'\u00e0", "l'\u00e9poque", "contemporaine", "\u00e0", "travers", "notamment", "des", "expositions", "interactives", "des", "reproductions", "d'appartements", "d'\u00e9poque", "et", "des", "maquettes", "de", "la", "ville", "le", "mus\u00e9e", "maritime", "abrite", "la", "plus", "grande", "collection", "maritime", "priv\u00e9e", "au", "monde", "compos\u00e9e", "de", "plusieurs", "milliers", "de", "maquettes", "de", "bateaux", "situ\u00e9", "au", "cur", "de", "la", "speicherstadt", "le", "b\u00e2timent", "fait", "partie", "du", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "miniatur", "wunderland", "est", "une", "attraction", "tr\u00e8s", "populaire", "de", "la", "ville", "le", "mus\u00e9e", "miniature", "reproduit", "des", "d\u00e9cors", "r\u00e9els", "du", "monde", "entier", "en", "maquette", "sur", "m", "les", "etatsunis", "l'autriche", "le", "sud", "de", "la", "france", "et", "rio", "y", "sont", "notamment", "repr\u00e9sent\u00e9s", "de", "jour", "comme", "de", "nuit", "une", "maquette", "de", "l'elbphilarmonie", "permet", "d'admirer", "l'ext\u00e9rieur", "comme", "l'int\u00e9rieur", "du", "b\u00e2timent", "th\u00e9\u00e2tres", "hambourg", "n'abrite", "pas", "moins", "de", "th\u00e9\u00e2tres", "dont", "le", "deutsches", "schauspielhaus", "le", "plus", "grand", "th\u00e9\u00e2tre", "allemand", "le", "prestigieux", "thalia", "theater", "salles", "de", "musiques", "cabarets", "et", "mus\u00e9es", "priv\u00e9s", "et", "publics", "restauration", "gastronomique", "des", "restaurants", "proposent", "une", "gastronomie", "\u00e9trang\u00e8re", "il", "existe", "notamment", "un", "quartier", "portugais", "pr\u00e8s", "du", "port", "dans", "la", "ditmarkoelstrasse", "et", "un", "autre", "quartier", "de", "bars", "et", "restaurants", "pr\u00e8s", "du", "schulterblatt", "dans", "le", "quartier", "de", "sternschanze", "connu", "\u00e9galement", "pour", "sa", "f\u00eate", "la", "schanzenfest", "et", "une", "pr\u00e9sence", "marqu\u00e9e", "de", "la", "culture", "alternative", "le", "hamburger", "st\u00fcck", "\u00e9tait", "une", "sorte", "de", "petit", "sandwich", "que", "les", "marins", "de", "passage", "dans", "la", "ville", "prenaient", "pour", "leurs", "longues", "travers\u00e9es", "en", "mer", "cette", "sp\u00e9cialit\u00e9", "a", "ensuite", "\u00e9t\u00e9", "export\u00e9e", "aux", "\u00e9tatsunis", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "a", "donn\u00e9", "naissance", "au", "d\u00e9sormais", "c\u00e9l\u00e8bre", "hamburger", "de", "fastfood", "excursions", "le", "fleuve", "et", "ses", "berges", "sont", "des", "lieux", "de", "promenade", "privil\u00e9gi\u00e9s", "des", "circuits", "par", "bateau", "permettent", "de", "visiter", "l'immense", "espace", "portuaire", "et", "les", "transports", "en", "commun", "de", "la", "ville", "incluent", "d'ailleurs", "des", "navettes", "sur", "le", "fleuve", "l'ouest", "de", "la", "ville", "est", "tr\u00e8s", "appr\u00e9ci\u00e9", "pour", "les", "balades", "avec", "notamment", "le", "jenischpark", "de", "un", "site", "de", "hectares", "de", "for\u00eat", "dans", "le", "quartier", "d'othmarschen", "et", "le", "quartier", "de", "blankenese", "de", "perch\u00e9", "sur", "le", "versant", "d'une", "colline", "et", "parcouru", "d'all\u00e9es", "\u00e9troites", "et", "d'escaliers", "on", "y", "compte", "\u00e9galement", "un", "jardin", "botanique", "et", "un", "zoo", "le", "tierpark", "hagenbeck", "au", "cur", "de", "la", "ville", "l'alster", "forme", "un", "grand", "lac", "dont", "les", "hambourgeois", "sont", "fiers", "et", "qui", "compte", "deux", "bassins", "reli\u00e9s", "par", "une", "passe", "la", "binnenalster", "de", "au", "cur", "m\u00eame", "de", "la", "ville", "o\u00f9", "l'on", "trouve", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "les", "quais", "de", "jungfernstieg", "de", "avec", "les", "quartiers", "commer\u00e7ants", "les", "plus", "chics", "ainsi", "que", "banques", "et", "h\u00f4tels", "de", "luxe", "et", "l'aussenalster", "en", "plus", "au", "nord", "lieu", "de", "balades", "et", "de", "bases", "nautiques", "les", "environs", "de", "hambourg", "ont", "un", "charme", "particulier", "altes", "land", "la", "plus", "grande", "r\u00e9gion", "de", "culture", "d'arbres", "fruitiers", "en", "allemagne", "semble", "tout", "indiqu\u00e9", "avec", "ses", "vieilles", "fermes", "b\u00e2ties", "par", "des", "vikings", "au", "moyen", "\u00e2ger\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "pour", "des", "promenades", "en", "bus", "ou", "\u00e0", "v\u00e9lo", "les", "vieux", "centres", "historiques", "de", "stade", "ou", "de", "lunebourg", "l\u00fcneburg", "ne", "sont", "qu\u00e0", "une", "demiheure", "de", "hambourg", "en", "voiture", "l\u00fcbeck", "et", "les", "plages", "de", "la", "baltique", "ne", "sont", "qu\u00e0", "une", "heure", "musique", "classique", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "une", "des", "premi\u00e8res", "sc\u00e8nes", "du", "monde", "lyrique", "l'op\u00e9ra", "d'\u00e9tat", "de", "hambourg", "est", "une", "des", "plus", "anciennes", "compagnies", "d'allemagne", "dirig\u00e9", "entre", "autres", "par", "gustav", "mahler", "et", "rolf", "liebermann", "hambourg", "poss\u00e8de", "plusieurs", "orchestres", "renomm\u00e9s", "dont", "l'orchestre", "philharmonique", "l'orchestre", "de", "l'op\u00e9ra", "et", "l'orchestre", "symphonique", "de", "la", "ndr", "autrefois", "dirig\u00e9", "par", "hans", "schmidtisserstedt", "et", "g\u00fcnter", "wand", "notamment", "christoph", "von", "dohn\u00e1nyi", "en", "est", "d\u00e9sormais", "le", "chef", "une", "nouvelle", "salle", "de", "concert", "symphonique", "la", "philharmonie", "de", "l'elbe", "abrite", "ce", "dernier", "ensemble", "en", "plein", "centre", "du", "port", "son", "inauguration", "pr\u00e9vue", "\u00e0", "l'origine", "pour", "maintes", "fois", "repouss\u00e9e", "a", "enfin", "lieu", "le", "janvier", "en", "pr\u00e9sence", "d'angela", "merkel", "edifices", "notables", "hambourg", "comprend", "de", "nombreux", "\u00e9difices", "religieux", "gravement", "endommag\u00e9s", "durant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "et", "qui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "restaur\u00e9s", "par", "exemple", "l'\u00e9glise", "saintecatherine", "de", "hambourg", "l'\u00e9glise", "saintpierre", "de", "hambourg", "ou", "encore", "l'\u00e9glise", "saintjacob", "de", "hambourg", "la", "politique", "urbaine", "de", "la", "ville", "a", "consist\u00e9", "pendant", "longtemps", "\u00e0", "s'opposer", "\u00e0", "la", "construction", "de", "gratteciel", "immeuble", "d'au", "moins", "m\u00e8tres", "de", "hauteur", "si", "bien", "qu'en", "il", "n'y", "en", "a", "que", "trois", "le", "radisson", "blu", "hotel", "hambourg", "construit", "en", "la", "mundsburg", "turm", "i", "construite", "en", "la", "philharmonie", "de", "l'elbe", "construite", "en", "cependant", "cette", "politique", "est", "en", "train", "de", "changer", "et", "un", "important", "gratteciel", "l'elbtower", "haut", "de", "m", "est", "en", "construction", "et", "sera", "achev\u00e9", "en", "l'amiti\u00e9", "francoallemande", "et", "la", "francophonie", "\u00e0", "hambourg", "\u00e0", "hambourg", "et", "dans", "ses", "environs", "au", "nord", "habitent", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "fran\u00e7ais", "l'institut", "fran\u00e7ais", "de", "hambourg", "franz\u00f6sisches", "kulturinstitut", "est", "l'un", "des", "lieux", "o\u00f9", "l'on", "peut", "apprendre", "la", "langue", "et", "la", "civilisation", "fran\u00e7aises", "hambourg", "accueil", "e", "v", "avec", "membres", "est", "un", "cercle", "o\u00f9", "les", "fran\u00e7ais", "r\u00e9sidant", "\u00e0", "hambourg", "et", "les", "allemands", "qui", "connaissent", "le", "fran\u00e7ais", "se", "rencontrent", "il", "existe", "\u00e9galement", "un", "autre", "cercle", "cluny", "deutschfranz\u00f6sische", "gesellschaft", "cluny", "e", "v", "fond\u00e9", "en", "utilisant", "le", "nom", "de", "l'abbaye", "de", "cluny", "en", "bourgogne", "en", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "la", "paix", "la", "plupart", "des", "membres", "sont", "des", "allemands", "cherchant", "\u00e0", "am\u00e9liorer", "et", "entretenir", "leur", "connaissance", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "en", "outre", "hambourg", "compte", "un", "lyc\u00e9e", "fran\u00e7ais", "nomm\u00e9", "antoine", "de", "stexup\u00e9ry", "permettant", "une", "scolarit\u00e9", "de", "l\u00b4\u00e9cole", "maternelle", "au", "lyc\u00e9e", "les", "gens", "d'affaires", "se", "rencontrent", "\u00e0", "l'amicale", "de", "hambourg", "le", "club", "d'affaires", "francoallemand", "les", "bretons", "soignent", "leurs", "sources", "culturelles", "dans", "l'association", "des", "bretonnes", "et", "bretons", "d'allemagne", "du", "nord", "abban", "e", "v", "depuis", "il", "existe", "un", "blog", "d'information", "francophone", "les", "suisses", "de", "la", "suisse", "romande", "se", "rencontrent", "dans", "un", "cercle", "romand", "depuis", "l\u00b4association", "arabesques", "ev", "organise", "un", "festival", "culturel", "francoallemand", "celuici", "dure", "semaines", "il", "d\u00e9bute", "toujours", "le", "janvier", "date", "anniversaire", "du", "trait\u00e9", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "symbolisant", "l\u00b4amiti\u00e9", "francoallemande", "pour", "s\u00b4achever", "fin", "f\u00e9vrier", "l'\u00e9glise", "saintansgar", "de", "surnomm\u00e9e", "en", "allemand", "kleiner", "michel", "fut", "convertie", "en", "\u00e9glise", "catholique", "pendant", "l'occupation", "de", "hambourg", "par", "les", "troupes", "de", "napol\u00e9on", "apr\u00e8s", "la", "destruction", "de", "l'\u00e9glise", "en", "par", "les", "bombardements", "elle", "fut", "reconstruite", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "des", "dons", "et", "\u00e0", "l'aide", "des", "chr\u00e9tiens", "fran\u00e7ais", "c'est", "pourquoi", "elle", "est", "devenue", "un", "symbole", "de", "l'amiti\u00e9", "francoallemande", "toutes", "les", "semaines", "une", "messe", "en", "langue", "fran\u00e7aise", "y", "est", "donn\u00e9e", "par", "la", "mission", "catholique", "fran\u00e7aise", "et", "francophone", "de", "hambourg", "cuisine", "hambourg", "a", "donn\u00e9", "naissance", "au", "hamburger", "devenu", "un", "des", "symboles", "de", "la", "cuisine", "am\u00e9ricaine", "sports", "hambourg", "est", "une", "ville", "fluviale", "o\u00f9", "l'on", "trouve", "un", "grand", "nombre", "d'espaces", "verts", "elle", "offre", "ainsi", "une", "tr\u00e8s", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "de", "sports", "et", "de", "loisirs", "et", "l'on", "y", "rencontre", "d'ailleurs", "un", "nombre", "important", "d'unions", "sportives", "amateur", "la", "ville", "compte", "plusieurs", "clubs", "de", "football", "les", "deux", "principaux", "clubs", "sont", "le", "fc", "sankt", "pauli", "et", "surtout", "le", "hambourg", "sv", "notamment", "vainqueur", "de", "la", "coupe", "d'europe", "des", "clubs", "champions", "en", "et", "qui", "\u00e9volue", "au", "volksparkstadion", "la", "rivalit\u00e9", "traditionnelle", "des", "deux", "clubs", "traduit", "de", "longue", "date", "une", "polarisation", "politique", "entre", "le", "hsv", "grand", "club", "bourgeois", "et", "sankt", "pauli", "petit", "club", "de", "gauche", "le", "handball", "occupe", "\u00e9galement", "une", "tr\u00e8s", "grande", "place", "avec", "le", "hsv", "hambourg", "vainqueur", "de", "la", "ligue", "des", "champions", "en", "et", "champion", "d'allemagne", "en", "devant", "l'ogre", "thw", "kiel", "le", "club", "\u00e9volue", "dans", "l'o", "world", "hamburg", "id\u00e9ale", "pour", "recevoir", "des", "matchs", "de", "la", "ligue", "des", "champions", "autres", "\u00e9quipes", "sportives", "majeures", "football", "americain", "hambourg", "sea", "devils", "elf", "hockey", "sur", "glace", "hamburg", "freezers", "del", "basketball", "hamburg", "towers", "hockey", "sur", "gazon", "uhc", "hambourgla", "ville", "accueille", "\u00e9galement", "chaque", "ann\u00e9e", "la", "cyclassics", "de", "hambourg", "une", "course", "cycliste", "sur", "route", "qui", "est", "la", "seule", "\u00e9preuve", "du", "calendrier", "uci", "world", "tour", "organis\u00e9e", "en", "allemagne", "hambourg", "s'est", "un", "temps", "port\u00e9e", "candidate", "\u00e0", "l'organisation", "des", "jeux", "olympiques", "et", "paralympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "de", "avant", "d'y", "renoncer", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "qui", "s'est", "conclu", "par", "un", "refus", "de", "la", "population", "\u00e9ducation", "\u00e0", "hambourg", "le", "syst\u00e8me", "scolaire", "subit", "depuis", "une", "profonde", "mutation", "les", "types", "d'\u00e9cole", "traditionnels", "allemands", "grundschule", "primaire", "hauptschule", "une", "sorte", "de", "coll\u00e8ge", "realschule", "coll\u00e8ge", "et", "gymnasium", "lyc\u00e9e", "disparaissent", "au", "profit", "d'une", "grundschule", "unique", "suivie", "par", "le", "gymnasium", "ou", "la", "stadtteilschule", "\u00e9cole", "de", "quartier", "le", "gymnasium", "permet", "aux", "\u00e9l\u00e8ves", "de", "pr\u00e9parer", "l'abitur", "en", "ans", "la", "stadtteilschule", "en", "ans", "il", "y", "a", "trois", "lyc\u00e9es", "allemands", "dans", "les", "r\u00e9gions", "othmarschen", "gymnasium", "othmarschen", "bramfeld", "gymnasium", "osterbek", "et", "neugrabenfischbek", "gymnasium", "s\u00fcderelbe", "o\u00f9", "l'on", "peut", "passer", "labibac", "outre", "les", "\u00e9coles", "allemandes", "publiques", "et", "priv\u00e9es", "il", "existe", "aussi", "un", "lyc\u00e9e", "fran\u00e7ais", "ainsi", "quune", "\u00e9cole", "internationale", "le", "lyc\u00e9e", "antoinedesaintexup\u00e9ry", "de", "hambourg", "offre", "aux", "enfants", "une", "\u00e9ducation", "fran\u00e7aise", "de", "la", "maternelle", "au", "baccalaur\u00e9at", "g\u00e9n\u00e9ral", "ainsi", "que", "la", "possibilit\u00e9", "de", "passer", "labibac", "linternational", "school", "hamburg", "permet", "aux", "\u00e9l\u00e8ves", "de", "passer", "le", "baccalaur\u00e9at", "international", "organisation", "du", "baccalaur\u00e9at", "international", "universit\u00e9s", "la", "ville", "comporte", "universit\u00e9s", "et", "instituts", "d'\u00e9tudes", "sup\u00e9rieures", "avec", "un", "total", "de", "\u00e9tudiants", "inscrits", "l'universit\u00e9", "de", "hambourg", "accueille", "\u00e0", "elle", "seule", "\u00e9tudiants", "et", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "la", "cinqui\u00e8me", "plus", "grande", "universit\u00e9", "d'allemagne", "mais", "aussi", "comme", "l'une", "des", "plus", "jeunes", "car", "elle", "n'a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9e", "sur", "d\u00e9cision", "de", "la", "municipalit\u00e9", "qu'en", "les", "racines", "de", "l'universit\u00e9", "sont", "cependant", "anciennes", "puisqu'il", "existait", "des", "\u00e9tablissements", "d'enseignement", "sup\u00e9rieur", "dans", "la", "ville", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "le", "campus", "principal", "est", "situ\u00e9", "dans", "le", "quartier", "d'eimsb\u00fcttel", "\u00e0", "hambourg", "se", "trouve", "aussi", "la", "prestigieuse", "haute", "\u00e9cole", "de", "sciences", "juridiques", "bucerius", "law", "school", "qui", "a", "su", "profiter", "du", "rayonnement", "international", "de", "la", "ville", "pour", "cr\u00e9er", "de", "nombreux", "partenariats", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "villes", "jumel\u00e9es", "hambourg", "est", "jumel\u00e9e", "avec", "les", "neuf", "villes", "suivantes", "dar", "es", "salam", "tanzanie", "depuis", "chicago", "\u00e9tatsunis", "depuis", "dresde", "allemagne", "depuis", "le\u00f3n", "nicaragua", "depuis", "marseille", "france", "depuis", "saka", "japon", "depuis", "prague", "tch\u00e9quie", "depuis", "shanghai", "chine", "depuis", "saintp\u00e9tersbourg", "russie", "depuis", "hambourg", "est", "jumel\u00e9e", "entre", "autres", "avec", "marseille", "depuis", "le", "but", "de", "ce", "jumelage", "\u00e9tait", "d'am\u00e9liorer", "l'am\u00e9nagement", "urbain", "et", "les", "structures", "\u00e9conomiques", "des", "deux", "villes", "hambourg", "comme", "marseille", "rencontrent", "des", "probl\u00e8mes", "communs", "aux", "villes", "portuaires", "comme", "le", "probl\u00e8me", "des", "quartiers", "en", "restructuration", "autour", "du", "port", "et", "dans", "le", "centreville", "ou", "celui", "de", "l'int\u00e9gration", "des", "immigrants", "dicton", "hamburg", "ist", "das", "tor", "zur", "welt", "bremen", "hat", "den", "schl\u00fcssel", "hambourg", "est", "la", "porte", "sur", "le", "monde", "br\u00eame", "d\u00e9tient", "la", "clef", "en", "r\u00e9f\u00e9rence", "aux", "armoiries", "des", "deux", "cit\u00e9s", "c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s", "johann", "rist", "po\u00e8te", "et", "auteur", "de", "cantiques", "luth\u00e9riens", "sophie", "ackermann", "actrice", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "allemande", "georg", "nicolaus", "von", "l\u00fcbbers", "fa\u00efencier", "karl", "anton", "hickel", "peintre", "portraitiste", "autrichien", "felix", "mendelssohn", "compositeur", "et", "sa", "sur", "fanny", "mendelssohn", "compositrice", "emilie", "bieber", "native", "de", "hambourg", "pionni\u00e8re", "de", "la", "photographie", "elle", "cr\u00e9e", "un", "atelier", "de", "photographie", "d\u00e8s", "dans", "cette", "ville", "johannes", "brahms", "compositeur", "alfred", "lichtwark", "directeur", "de", "la", "hamburger", "kunsthalle", "heinrich", "hertz", "ing\u00e9nieur", "et", "physicien", "d\u00e9couvreur", "des", "ondes", "hertziennes", "christian", "wilhelm", "allers", "peintre", "et", "illustrateur", "charlotte", "engelreimers", "\u00e9conomiste", "et", "militante", "des", "droits", "des", "femmes", "ernst", "th\u00e4lmann", "homme", "politique", "carl", "von", "ossietzky", "journalistekarl", "meitmann", "homme", "politique", "pr\u00e9sident", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "spd", "de", "hambourg", "hans", "albers", "com\u00e9dien", "allemand", "emmy", "g\u00f6ring", "actrice", "allemande", "n\u00e9e", "\u00e0", "hambourg", "william", "borm", "homme", "politique", "allemand", "et", "agent", "de", "la", "stasi", "y", "est", "n\u00e9", "heinz", "linge", "officier", "d'ordonnance", "et", "le", "majordome", "en", "chef", "dadolf", "hitler", "elisabeth", "ostermeier", "r\u00e9sistante", "et", "femme", "politique", "allemande", "membre", "du", "parlement", "de", "hambourg", "wilhelm", "mohnke", "ssbrigadef\u00fchrer", "il", "est", "lun", "des", "membres", "dorigine", "de", "la", "ssstabswache", "berlin", "form\u00e9e", "en", "mars", "walter", "brehmer", "g\u00e9n\u00e9ral", "allemand", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "ren\u00e9e", "ador\u00e9e", "actrice", "de", "cin\u00e9ma", "fran\u00e7aise", "max", "oph\u00fcls", "cin\u00e9aste", "allemand", "qui", "travaille", "aussi", "en", "france", "y", "est", "mort", "le", "mars", "ernst", "klodwig", "pilote", "automobile", "mort", "\u00e0", "hambourg", "gerd", "bucerius", "homme", "politique", "juriste", "journaliste", "cofondateur", "de", "l'hebdomadaire", "die", "zeit", "helmut", "schmidt", "homme", "politique", "et", "chancelier", "f\u00e9d\u00e9ral", "de", "\u00e0", "wolfgang", "borchert", "dramaturge", "et", "\u00e9crivain", "hans", "leipelt", "r\u00e9sistant", "au", "nazisme", "au", "sein", "de", "la", "rose", "blanche", "de", "hambourg", "maria", "leipelt", "r\u00e9sistante", "de", "la", "rose", "blanche", "de", "hambourg", "biochimiste", "hermann", "kant", "auteur", "et", "homme", "politique", "tom", "stonier", "philosophe", "allemand", "karl", "lagerfeld", "styliste", "photographe", "et", "cr\u00e9ateur", "moje", "menhardt", "peintre", "uwe", "seeler", "footballeur", "jan", "voss", "artiste", "peintre", "vivant", "en", "france", "christiane", "schneider", "femme", "politique", "allemande", "membre", "du", "parti", "die", "linke", "joachim", "witt", "musicien", "angela", "merkel", "chanceli\u00e8re", "f\u00e9d\u00e9rale", "allemande", "n\u00e9e", "\u00e0", "hambourg", "olaf", "scholz", "chancelier", "f\u00e9d\u00e9ral", "allemand", "premier", "bourgmestre", "de", "hambourg", "de", "\u00e0", "nena", "kerner", "chanteuse", "vit", "\u00e0", "hambourg", "andreas", "brehme", "footballeur", "sascha", "konietzko", "en", "chanteur", "et", "musicien", "anja", "freese", "actrice", "allemande", "vit", "\u00e0", "hambourg", "christoph", "br\u00fcx", "compositeur", "clavi\u00e9riste", "producteur", "de", "musique", "arrangeur", "et", "r\u00e9alisateur", "film", "sousmarin", "tatjana", "patitz", "mannequin", "et", "actrice", "stefan", "effenberg", "footballeur", "fatih", "akin", "r\u00e9alisateur", "karen", "k\u00f6hler", "actrice", "illustratrice", "dramaturge", "et", "\u00e9crivaine", "samuel", "sorge", "musicien", "naima", "chanteuse", "allemande", "fettes", "brot", "groupe", "musical", "trio", "toni", "garrn", "mannequin", "allemand", "carolyn", "genzkow", "actrice", "felix", "jaehn", "dj", "allemand", "zoe", "wees", "chanteuse", "allemande", "sina", "vodjani", "musicien", "photographe", "et", "peintre", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "annexes", "articles", "connexes", "port", "de", "hambourg", "speicherstadt", "tour", "heinrichhertz", "\u00e9glise", "saintnicolas", "de", "hambourg", "grand", "hambourg", "station", "d'accueil", "des", "navires", "de", "willkommh\u00f6ft", "ss", "liens", "externes", "de", "site", "officiel", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "recherche", "horizon", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "fr", "journal", "francophone", "de", "hambourg", "fr", "blog", "francophone", "de", "hambourg", "portail", "de", "hambourg", "portail", "de", "lallemagne"]