["les", "hautsdefrance", "o", "d", "fs", "sont", "une", "r\u00e9gion", "administrative", "du", "nord", "de", "la", "france", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "la", "r\u00e9forme", "territoriale", "de", "r\u00e9sultat", "de", "la", "fusion", "du", "nordpasdecalais", "et", "de", "la", "picardie", "ellesm\u00eames", "cr\u00e9\u00e9es", "en", "elle", "s'est", "d'abord", "appel\u00e9e", "provisoirement", "nordpasdecalaispicardie", "elle", "s'\u00e9tend", "sur", "km", "et", "compte", "cinq", "d\u00e9partements", "l'aisne", "le", "nord", "l'oise", "le", "pasdecalais", "et", "la", "somme", "elle", "est", "pr\u00e9sid\u00e9e", "par", "xavier", "bertrand", "depuis", "le", "janvier", "et", "son", "cheflieu", "est", "lille", "principale", "ville", "de", "la", "r\u00e9gion", "et", "auparavant", "d\u00e9j\u00e0", "cheflieu", "du", "nordpasdecalais", "amiens", "cheflieu", "de", "l'ancienne", "picardie", "est", "la", "deuxi\u00e8me", "ville", "de", "la", "r\u00e9gion", "la", "r\u00e9gion", "est", "limitrophe", "de", "l'\u00eeledefrance", "situ\u00e9e", "au", "sud", "de", "la", "normandie", "\u00e0", "l'ouest", "et", "du", "grand", "est", "\u00e0", "l'est", "de", "plus", "elle", "est", "frontali\u00e8re", "de", "la", "belgique", "sur", "toute", "sa", "partie", "nordest", "et", "est", "bord\u00e9e", "par", "la", "manche", "et", "la", "mer", "du", "nord", "\u00e0", "l'ouest", "et", "au", "nord", "situ\u00e9e", "au", "cur", "de", "l'europe", "de", "l'ouest", "avec", "habitants", "en", "et", "une", "densit\u00e9", "de", "population", "de", "habkm", "elle", "repr\u00e9sente", "la", "e", "r\u00e9gion", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "de", "france", "et", "la", "e", "la", "plus", "dens\u00e9ment", "peupl\u00e9e", "de", "france", "m\u00e9tropolitaine", "apr\u00e8s", "l'\u00eeledefrance", "g\u00e9ographie", "localisation", "la", "r\u00e9gion", "est", "situ\u00e9e", "dans", "le", "nord", "du", "territoire", "de", "la", "france", "la", "commune", "de", "braydunes", "\u00b0", "n", "\u00b0", "e", "en", "est", "le", "point", "le", "plus", "septentrional", "tous", "territoires", "confondus", "\u00e9tendue", "entre", "les", "e", "et", "e", "parall\u00e8les", "nord", "la", "r\u00e9gion", "s'\u00e9tend", "sur", "km", "de", "superficie", "soit", "du", "territoire", "fran\u00e7ais", "comme", "le", "reste", "de", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "elle", "se", "situe", "sur", "le", "fuseau", "horaire", "de", "l'heure", "normale", "d'europe", "centrale", "utc+", "et", "lors", "du", "passage", "\u00e0", "l'heure", "d'\u00e9t\u00e9", "elle", "se", "situe", "sur", "le", "fuseau", "horaire", "de", "l'heure", "d'\u00e9t\u00e9", "d'europe", "centrale", "utc+", "elle", "est", "bord\u00e9e", "au", "nord", "par", "la", "mer", "du", "nord", "sur", "kilom\u00e8tres", "et", "\u00e0", "l'ouest", "par", "la", "manche", "sur", "plus", "de", "kilom\u00e8tres", "de", "l'autre", "c\u00f4t\u00e9", "se", "situe", "le", "kent", "au", "royaumeuni", "\u00e0", "kilom\u00e8tres", "au", "minimum", "du", "c\u00f4t\u00e9", "terrestre", "la", "r\u00e9gion", "est", "frontali\u00e8re", "de", "la", "belgique", "province", "de", "hainaut", "et", "de", "flandre", "occidentale", "au", "nordest", "de", "braydunes", "\u00e0", "watigny", "sur", "plus", "de", "kilom\u00e8tres", "elle", "est", "\u00e9galement", "limitrophe", "de", "la", "normandie", "\u00e0", "l'ouest", "de", "l'\u00eeledefrance", "au", "sud", "et", "du", "grand", "est", "\u00e0", "l'est", "g\u00e9ologie", "et", "relief", "g\u00e9ologie", "la", "r\u00e9gion", "occupe", "essentiellement", "des", "portions", "de", "vastes", "bassins", "s\u00e9dimentaires", "une", "partie", "du", "bassin", "parisien", "notamment", "et", "une", "partie", "du", "bassin", "de", "flandre", "il", "n'y", "a", "pas", "de", "s\u00e9paration", "entre", "les", "deux", "en", "surface", "ces", "deux", "bassins", "sont", "en", "continuit\u00e9", "pour", "une", "partie", "des", "s\u00e9ries", "g\u00e9ologiques", "qui", "les", "composent", "la", "limite", "conventionnelle", "en", "surface", "est", "constitu\u00e9e", "par", "les", "collines", "de", "l'artois", "et", "le", "seuil", "de", "bapaume", "le", "soussol", "de", "la", "r\u00e9gion", "est", "domin\u00e9", "par", "des", "formations", "du", "cr\u00e9tac\u00e9", "le", "cr\u00e9tac\u00e9", "sup\u00e9rieur", "qui", "couvre", "de", "loin", "la", "plus", "large", "superficie", "est", "marqu\u00e9", "par", "une", "roche", "calcaire", "particuli\u00e8re", "la", "craie", "elle", "est", "cependant", "souvent", "dissimul\u00e9e", "sous", "une", "couche", "de", "limon", "lss", "d\u00e9pos\u00e9e", "au", "quaternaire", "qui", "favorise", "la", "richesse", "de", "l'agriculture", "la", "craie", "fut", "autrefois", "utilis\u00e9e", "comme", "pierre", "\u00e0", "b\u00e2tir", "et", "pierre", "\u00e0", "chaux", "dans", "une", "grande", "partie", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "nombreuses", "carri\u00e8res", "souterraines", "en", "t\u00e9moignent", "ces", "formations", "s'ouvrent", "\u00e0", "l'ouest", "sur", "les", "formations", "du", "cr\u00e9tac\u00e9", "inf\u00e9rieur", "et", "du", "jurassique", "sousjacentes", "et", "ponctuellement", "du", "pal\u00e9ozo\u00efque", "dans", "les", "boutonni\u00e8res", "du", "boulonnais", "et", "du", "pays", "de", "bray", "o\u00f9", "des", "substrats", "plus", "vari\u00e9s", "affleurent", "dont", "des", "argiles", "de", "qualit\u00e9", "qui", "ont", "aliment\u00e9", "une", "production", "de", "c\u00e9ramique", "dans", "ces", "deux", "contr\u00e9es", "le", "jurassique", "\u00e9merge", "aussi", "en", "thi\u00e9rache", "mais", "il", "s'agit", "cette", "fois", "de", "lextr\u00e9mit\u00e9", "nord", "de", "l'aur\u00e9ole", "jurassique", "du", "bassin", "parisien", "qui", "pointe", "dans", "la", "r\u00e9gion", "il", "y", "a", "deux", "domaines", "importants", "couverts", "par", "des", "s\u00e9diments", "du", "tertiaire", "la", "plaine", "de", "flandre", "dans", "le", "nordest", "de", "la", "r\u00e9gion", "o\u00f9", "l'on", "trouve", "principalement", "des", "argiles", "et", "des", "sables", "qui", "ont", "servi", "\u00e0", "produire", "les", "briques", "qui", "caract\u00e9risent", "fortement", "l'architecture", "de", "cette", "partie", "de", "la", "r\u00e9gion", "et", "dans", "le", "sud", "ancienne", "\u00eeledefrance", "o\u00f9", "les", "substrats", "sont", "vari\u00e9s", "selon", "les", "couches", "qui", "affleurent", "argiles", "sables", "gr\u00e8s", "et", "les", "calcaires", "du", "lut\u00e9tien", "les", "calcaires", "lut\u00e9tiens", "sont", "exploit\u00e9s", "\u00e0", "grande", "\u00e9chelle", "depuis", "des", "si\u00e8cles", "pour", "la", "production", "de", "pierre", "de", "taille", "c'est", "la", "principale", "pierre", "\u00e0", "b\u00e2tir", "historiquement", "utilis\u00e9e", "dans", "le", "sud", "de", "la", "r\u00e9gion", "et", "\u00e0", "paris", "dont", "la", "pierre", "de", "saintleu", "de", "la", "vall\u00e9e", "de", "l'oise", "puis", "dans", "le", "reste", "de", "la", "r\u00e9gion", "o\u00f9", "elle", "fut", "export\u00e9e", "\u00e0", "partir", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "jusqu'\u00e0", "lille", "pour", "remplacer", "la", "craie", "dans", "les", "constructions", "le", "tertiaire", "forme", "aussi", "des", "buttes", "t\u00e9moins", "souvent", "sableuses", "avec", "parfois", "du", "gr\u00e8s", "dur", "ayant", "servi", "\u00e0", "produire", "des", "pav\u00e9s", "et", "utilis\u00e9", "dans", "l'architecture", "ancienne", "pour", "les", "fondations", "et", "les", "soubassements", "dispers\u00e9es", "sur", "les", "terrains", "du", "cr\u00e9tac\u00e9", "le", "pal\u00e9ozo\u00efque", "situ\u00e9", "sous", "les", "terrains", "plus", "r\u00e9cents", "a", "\u00e9t\u00e9", "massivement", "exploit\u00e9", "en", "profondeur", "pour", "sa", "houille", "dans", "le", "bassin", "minier", "du", "nordpasdecalais", "autour", "de", "lens", "et", "douai", "entre", "la", "fin", "du", "xviie", "et", "la", "fin", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "l'avesnois", "ainsi", "qu'une", "petite", "portion", "de", "la", "thi\u00e9rache", "attenante", "forment", "un", "territoire", "g\u00e9ologiquement", "diff\u00e9renci\u00e9", "du", "reste", "de", "la", "r\u00e9gion", "des", "roches", "du", "pal\u00e9ozo\u00efque", "plus", "ou", "moins", "d\u00e9form\u00e9es", "y", "affleurent", "gr\u00e8s", "schistes", "calcaires", "durs", "la", "pierre", "bleue", "utilis\u00e9e", "dans", "l'architecture", "locale", "etc", "on", "n'est", "plus", "ici", "dans", "les", "bassins", "s\u00e9dimentaires", "proprement", "dits", "mais", "dans", "les", "contreforts", "de", "l'ardenne", "reliefs", "le", "relief", "est", "assez", "faible", "l'altitude", "moyenne", "est", "d'environ", "m\u00e8tres", "ce", "qui", "place", "la", "r\u00e9gion", "au", "e", "rang", "parmi", "les", "de", "france", "m\u00e9tropolitaine", "l'altitude", "maximale", "est", "de", "m\u00e8tres", "atteinte", "\u00e0", "watigny", "dans", "l'aisne", "non", "loin", "du", "plateau", "ardennais", "celuici", "est", "n\u00e9anmoins", "assez", "vari\u00e9", "partag\u00e9", "entre", "les", "tr\u00e8s", "bas", "reliefs", "de", "la", "plaine", "de", "flandre", "des", "bas", "plateaux", "assez", "plats", "santerre", "cambraisis", "et", "divers", "plateaux", "un", "peu", "plus", "hauts", "entaill\u00e9s", "de", "nombreuses", "vall\u00e9es", "comme", "dans", "le", "soissonais", "le", "valois", "l'omois", "les", "bassins", "versants", "des", "fleuves", "c\u00f4tiers", "de", "picardie", "et", "d'artois", "bassin", "de", "la", "somme", "la", "bresle", "l'authie", "la", "canche", "avec", "le", "pays", "des", "sept", "vall\u00e9es", "l'aa", "ainsi", "que", "d'autres", "paysages", "vallonn\u00e9s", "comme", "le", "boulonnais", "l'avesnois", "la", "thi\u00e9rache", "le", "laonnois", "le", "noyonnais", "le", "beauvaisis", "etc", "climat", "le", "climat", "de", "la", "r\u00e9gion", "hautsdefrance", "est", "un", "climat", "de", "type", "oc\u00e9anique", "d'un", "bout", "\u00e0", "l'autre", "de", "la", "r\u00e9gion", "ce", "climat", "pr\u00e9sente", "des", "nuances", "dans", "le", "d\u00e9roulement", "des", "saisons", "et", "dans", "ses", "vari\u00e9t\u00e9s", "locales", "o\u00f9", "se", "combinent", "altitudes", "plaines", "et", "vall\u00e9es", "versants", "abrit\u00e9s", "ou", "expos\u00e9s", "proximit\u00e9", "ou", "\u00e9loignement", "du", "littoral", "etc", "sur", "les", "c\u00f4tes", "de", "la", "manche", "et", "de", "la", "mer", "du", "nord", "le", "caract\u00e8re", "oc\u00e9anique", "est", "tr\u00e8s", "marqu\u00e9", "les", "amplitudes", "thermiques", "sont", "faibles", "ce", "qui", "donne", "des", "hivers", "relativement", "doux", "et", "peu", "enneig\u00e9s", "et", "des", "\u00e9t\u00e9s", "frais", "le", "temps", "est", "variable", "\u00e0", "cause", "des", "vents", "tr\u00e8s", "fr\u00e9quents", "et", "parfois", "violents", "qui", "influencent", "le", "climat", "en", "fonction", "de", "leur", "direction", "en", "s'\u00e9loignant", "des", "c\u00f4tes", "le", "climat", "garde", "les", "m\u00eames", "caract\u00e9ristiques", "que", "celui", "des", "c\u00f4tes", "tout", "en", "se", "rapprochant", "progressivement", "du", "climat", "continental", "avec", "moins", "de", "vent", "des", "\u00e9carts", "de", "temp\u00e9rature", "plus", "marqu\u00e9s", "et", "des", "jours", "de", "gel\u00e9e", "et", "de", "neige", "plus", "nombreux", "les", "temp\u00e9ratures", "enregistr\u00e9es", "dans", "les", "hautsdefrance", "augmentent", "en", "moyenne", "au", "rythme", "de", "+", "\u00b0c", "par", "d\u00e9cennie", "milieux", "naturels", "et", "biodiversit\u00e9", "r\u00e9serves", "naturelles", "nationales", "la", "r\u00e9serve", "naturelle", "nationale", "de", "la", "baie", "de", "somme", "la", "r\u00e9serve", "naturelle", "nationale", "de", "la", "baie", "de", "canche", "la", "r\u00e9serve", "naturelle", "nationale", "de", "l'\u00e9tang", "saintladre", "la", "r\u00e9serve", "naturelle", "nationale", "des", "grottes", "et", "des", "pelouses", "d'acquinwestb\u00e9court", "et", "des", "coteaux", "de", "wavranssurl'aa", "la", "r\u00e9serve", "naturelle", "nationale", "des", "landes", "de", "versigny", "la", "r\u00e9serve", "naturelle", "nationale", "des", "marais", "d'isle", "la", "r\u00e9serve", "naturelle", "nationale", "du", "marais", "de", "veslesetcaumont", "la", "r\u00e9serve", "naturelle", "nationale", "du", "platier", "d'oye", "la", "r\u00e9serve", "naturelle", "nationale", "de", "la", "dune", "marchand", "la", "r\u00e9serve", "naturelle", "nationale", "des", "\u00e9tangs", "du", "romela\u00ebre", "parcs", "naturels", "r\u00e9gionaux", "le", "parc", "naturel", "r\u00e9gional", "de", "la", "baie", "de", "somme", "picardie", "maritime", "le", "parc", "naturel", "marin", "des", "estuaires", "picards", "et", "de", "la", "mer", "d'opale", "le", "parc", "naturel", "r\u00e9gional", "des", "caps", "et", "marais", "d'opale", "le", "parc", "naturel", "r\u00e9gional", "scarpeescaut", "le", "parc", "naturel", "r\u00e9gional", "oisepays", "de", "france", "le", "parc", "naturel", "r\u00e9gional", "de", "l'avesnois", "sites", "naturels", "aisne", "coteau", "de", "chart\u00e8ves", "nord", "jardin", "\u00e9cologique", "du", "vieuxlille", "marais", "de", "wagnonville", "annelles", "lains", "et", "pont", "pinnet", "prairies", "du", "val", "de", "sambre", "prairies", "du", "schoubrouck", "tourbi\u00e8re", "de", "vred", "pr\u00e9", "des", "nonnettes", "mont", "de", "baives", "r\u00e9serve", "de", "l'escautrivi\u00e8re", "oise", "mont", "ganelon", "mont", "c\u00e9sar", "larris", "et", "tourbi\u00e8res", "de", "saintpierreeschamps", "pasdecalais", "cap", "blancnez", "cap", "grisnez", "marais", "de", "condette", "dunes", "d'\u00e9cault", "baie", "d'authie", "marais", "audomarois", "somme", "baie", "de", "somme", "h\u00e2ble", "d'ault", "hortillonnages", "d'amiens", "montagne", "d'eclusiervaux", "montagne", "de", "frise", "montagne", "de", "montenoy", "grand", "marais", "de", "la", "queue", "\u00e9tangs", "de", "la", "barette", "for\u00eats", "avec", "hectares", "de", "for\u00eat", "priv\u00e9e", "\u00e0", "produisant", "man", "de", "bois", "la", "r\u00e9gion", "est", "la", "derni\u00e8re", "de", "france", "en", "superficie", "foresti\u00e8re", "de", "l'espace", "mais", "la", "e", "r\u00e9gion", "en", "consommation", "de", "bois", "hors", "boisements", "onf", "la", "for\u00eat", "est", "d\u00e9tenue", "par", "un", "peu", "plus", "de", "propri\u00e9taires", "souvent", "d\u00e9tenteurs", "de", "petites", "parcelles", "seuls", "d'entreeux", "poss\u00e8dent", "un", "massif", "de", "hectares", "ou", "plus", "cette", "for\u00eat", "mobilise", "pour", "sa", "gestion", "et", "son", "exploitation", "environ", "entreprises", "emplois", "selon", "la", "fili\u00e8re", "nordpicardie", "bois", "en", "apr\u00e8s", "une", "longue", "phase", "de", "r\u00e9gression", "du", "haut", "moyen", "\u00e2ge", "\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "industrielle", "cette", "for\u00eat", "a", "regagn\u00e9", "du", "terrain", "et", "est", "encore", "en", "expansion", "+", "en", "quinze", "ans", "vers", "elle", "est", "feuillue", "\u00e0", "plus", "de", "l'enr\u00e9sinement", "y", "\u00e9tant", "pour", "l'essentiel", "artificiel", "les", "peupleraies", "y", "sont", "nombreuses", "\u00e9galement", "artificielles", "et", "essentiellement", "dans", "les", "vall\u00e9es", "humides", "les", "for\u00eats", "de", "plus", "de", "ha", "sont", "environnement", "la", "pollution", "atmosph\u00e9rique", "g\u00e9n\u00e8re", "dans", "la", "r\u00e9gion", "d\u00e9c\u00e8s", "pr\u00e9matur\u00e9s", "par", "an", "et", "une", "perte", "desp\u00e9rance", "de", "vie", "entre", "et", "mois", "selon", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "atmo", "france", "dans", "le", "bassin", "artoispicardie", "moins", "dun", "quart", "des", "cours", "deau", "pr\u00e9sente", "un", "bon", "\u00e9tat", "\u00e9cologique", "et", "chimique", "et", "moins", "du", "tiers", "des", "eaux", "souterraines", "pr\u00e9sente", "un", "bon", "\u00e9tat", "chimique", "au", "cours", "de", "la", "p\u00e9riode", "les", "populations", "doiseaux", "des", "milieux", "agricoles", "du", "nordpasdecalais", "ont", "chut\u00e9", "de", "urbanisme", "voies", "de", "communication", "et", "transports", "la", "r\u00e9gion", "fait", "la", "jonction", "entre", "l'\u00eeledefrance", "et", "la", "belgique", "via", "un", "r\u00e9seau", "routier", "et", "ferr\u00e9", "important", "mais", "aussi", "avec", "l'angleterre", "via", "le", "tunnel", "sous", "la", "manche", "et", "de", "grands", "ports", "maritimes", "tels", "que", "ceux", "de", "calais", "et", "dunkerque", "la", "r\u00e9gion", "abrite", "plusieurs", "a\u00e9roports", "dont", "les", "principaux", "sont", "ceux", "de", "beauvaistill\u00e9", "et", "de", "lillelesquin", "r\u00e9seau", "routier", "la", "r\u00e9gion", "est", "travers\u00e9e", "par", "axes", "autoroutiers", "majeurs", "l'a", "relie", "paris", "\u00e0", "lille", "desservant", "le", "secteur", "de", "creilcompi\u00e8gne", "puis", "arras", "et", "le", "bassin", "minier", "l'a", "relie", "le", "nord", "de", "la", "r\u00e9gion", "parisienne", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "belge", "en", "desservant", "beauvais", "amiens", "abbeville", "boulognesurmer", "calais", "et", "dunkerque", "enfin", "l'a", "r\u00e9alise", "la", "liaison", "entre", "calais", "et", "troyes", "via", "arras", "saintquentin", "et", "laon", "d'autres", "autoroutes", "relient", "entre", "elles", "des", "agglom\u00e9rations", "de", "la", "r\u00e9gion", "ou", "\u00e0", "proximit\u00e9", "l'a", "se", "s\u00e9pare", "de", "l'a", "au", "nord", "de", "p\u00e9ronne", "pour", "rejoindre", "bruxelles", "en", "desservant", "cambrai", "et", "valenciennes", "l'a", "traverse", "le", "bassin", "minier", "l'a", "lie", "abbeville", "\u00e0", "rouen", "en", "suivant", "la", "c\u00f4te", "et", "l'a", "met", "en", "communication", "reims", "et", "le", "havre", "en", "passant", "par", "amiens", "et", "saintquentin", "enfin", "outre", "l'a", "quatre", "autoroutes", "rejoignent", "lille", "l'a", "l'a", "a", "et", "a", "elles", "permettent", "respectivement", "d'aller", "depuis", "lille", "\u00e0", "courtrai", "via", "tourcoing", "valenciennes", "dunkerque", "et", "tournai", "r\u00e9seau", "ferr\u00e9", "le", "r\u00e9seau", "ferr\u00e9", "est", "bien", "d\u00e9velopp\u00e9", "la", "ligne", "grande", "vitesse", "nord", "relie", "paris", "\u00e0", "lille", "via", "la", "gare", "tgv", "hautepicardie", "et", "permet", "de", "rejoindre", "londres", "via", "la", "gare", "de", "calais", "et", "bruxelles", "le", "tergv", "cr\u00e9\u00e9", "dans", "la", "r\u00e9gion", "en", "lie", "certaines", "villes", "en", "utilisant", "les", "lignes", "et", "les", "v\u00e9hicules", "pr\u00e9vus", "pour", "les", "tgv", "les", "habitants", "disposent", "\u00e9galement", "de", "nombreuses", "lignes", "ter", "\u00e9nergie", "la", "politique", "r\u00e9gionale", "freine", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "nouveaux", "parcs", "\u00e9oliens", "mais", "soutient", "les", "unit\u00e9s", "de", "m\u00e9thanisation", "notamment", "agricoles", "plus", "de", "en", "activit\u00e9", "en", "et", "les", "centrales", "solaires", "photovolta\u00efques", "notamment", "sur", "des", "friches", "industrielles", "d\u00e9saffect\u00e9es", "toponymie", "en", "picard", "le", "nom", "de", "la", "r\u00e9gion", "est", "heutsd'franche", "histoire", "le", "territoire", "avant", "les", "hautsdefrance", "la", "r\u00e9gion", "est", "constitu\u00e9e", "de", "plusieurs", "provinces", "historiques", "et", "culturelles", "partiellement", "ou", "en", "totalit\u00e9", "la", "majeure", "partie", "du", "territoire", "est", "occup\u00e9e", "par", "la", "picardie", "qui", "comprend", "la", "plus", "grande", "partie", "de", "la", "somme", "de", "l'oise", "de", "l'aisne", "mais", "aussi", "la", "c\u00f4te", "maritime", "du", "pasdecalais", "de", "montreuil", "jusqu'\u00e0", "calais", "ses", "villes", "principales", "sont", "amiens", "saintquentin", "beauvais", "boulogne", "calais", "compi\u00e8gne", "le", "touquet", "abbeville", "laon", "creil", "senlis", "et", "soissons", "on", "retrouve", "aussi", "un", "bout", "de", "l'\u00eeledefrance", "historique", "au", "sudouest", "de", "l'oise", "avec", "le", "vexin", "fran\u00e7ais", "autour", "de", "chaumontenvexin", "un", "morceau", "de", "la", "champagne", "est", "aussi", "pr\u00e9sent", "\u00e0", "l'extr\u00eamesud", "de", "l'aisne", "autour", "de", "ch\u00e2teauthierry", "il", "s'agit", "d'une", "partie", "de", "la", "brie", "les", "communes", "de", "gauville", "fourcigny", "et", "morvillerssaintsaturnin", "dans", "le", "d\u00e9partement", "de", "la", "somme", "font", "quand", "\u00e0", "eux", "partie", "historiquement", "de", "la", "normandie", "plus", "au", "nord", "se", "situe", "l'artois", "dans", "le", "pasdecalais", "autour", "d'arras", "de", "b\u00e9thune", "de", "saintomer", "et", "de", "hesdin", "on", "notera", "aussi", "le", "cambr\u00e9sis", "petit", "pays", "traditionnel", "autonome", "qui", "constitue", "les", "alentours", "de", "cambrai", "un", "morceau", "du", "hainaut", "que", "l'on", "appelle", "hainaut", "fran\u00e7ais", "l'autre", "partie", "se", "trouve", "en", "belgique", "s'\u00e9tend", "autour", "de", "valenciennes", "et", "de", "maubeuge", "enfin", "on", "a", "la", "flandre", "fran\u00e7aise", "qui", "se", "subdivise", "en", "flandre", "romane", "autour", "de", "lille", "dite", "romane", "en", "raison", "de", "son", "parler", "local", "picard", "et", "de", "la", "flandre", "flamingante", "en", "raison", "de", "son", "parler", "local", "flamand", "qu'on", "appelle", "aussi", "le", "westhoek", "fran\u00e7ais", "et", "qui", "comprend", "dunkerque", "et", "hazebrouck", "\u00e0", "partir", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "on", "a", "regroup\u00e9", "ces", "territoires", "sous", "le", "nom", "de", "paysbas", "fran\u00e7ais", "car", "il", "s'agissait", "de", "nouvelles", "acquisitions", "faites", "par", "la", "france", "sur", "les", "paysbas", "espagnols", "ces", "paysbas", "dits", "espagnols", "devenaient", "ainsi", "des", "paysbas", "dits", "fran\u00e7ais", "jusqu'au", "xviiie", "si\u00e8cle", "la", "r\u00e9gion", "est", "divis\u00e9e", "en", "plusieurs", "gouvernements", "g\u00e9n\u00e9raux", "et", "particuliers", "des", "entit\u00e9s", "administratives", "d'ancien", "r\u00e9gime", "qui", "faisaient", "autorit\u00e9", "au", "niveau", "militaire", "il", "s'agissait", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "des", "gouvernements", "de", "picardie", "autour", "d'amiens", "saintquentin", "boulogne", "et", "calais", "de", "flandre", "fran\u00e7aise", "qui", "regroupait", "en", "plus", "de", "la", "flandre", "fran\u00e7aise", "le", "hainaut", "le", "gouvernement", "d'artois", "autour", "d'arras", "lens", "et", "b\u00e9thune", "tandis", "que", "le", "gouvernement", "de", "l'\u00eeledefrance", "d\u00e9bordait", "sur", "la", "moiti\u00e9", "sud", "de", "la", "province", "de", "picardie", "prenant", "ainsi", "des", "villes", "comme", "beauvais", "compi\u00e8gne", "soissons", "senlis", "ou", "laon", "qui", "ne", "sont", "pourtant", "pas", "des", "villes", "d'\u00eeledefrance", "mais", "bien", "de", "picardie", "cette", "pr\u00e9sence", "de", "territoires", "appartenant", "\u00e0", "la", "picardie", "dans", "le", "gouvernement", "d'\u00eeledefrance", "sera", "soulign\u00e9e", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "par", "les", "cartographes", "de", "louis", "xiv", "par", "l'encyclop\u00e9die", "de", "diderot", "et", "d'alembert", "ou", "par", "des", "auteurs", "tels", "que", "robert", "de", "hesseln", "le", "gouvernement", "de", "champagne", "quant", "\u00e0", "lui", "poss\u00e9dait", "alors", "ch\u00e2teauthierry", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "marquera", "la", "cr\u00e9ation", "des", "d\u00e9partements", "actuels", "et", "l'abolition", "des", "gouvernements", "g\u00e9n\u00e9raux", "militaires", "la", "position", "frontali\u00e8re", "des", "hautsdefrance", "en", "a", "fait", "une", "place", "\u00e9conomique", "et", "militaire", "strat\u00e9gique", "de", "tous", "temps", "elle", "fut", "au", "cur", "d'importants", "conflits", "notamment", "durant", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondial", "cr\u00e9ation", "de", "la", "r\u00e9gion", "id\u00e9e", "de", "fusion", "de", "la", "picardie", "avec", "la", "champagneardenne", "dans", "sa", "tribune", "du", "juin", "le", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ois", "hollande", "pose", "les", "bases", "de", "la", "r\u00e9forme", "territoriale", "de", "il", "propose", "alors", "de", "passer", "de", "\u00e0", "r\u00e9gions", "m\u00e9tropolitaines", "la", "carte", "jointe", "\u00e0", "la", "tribune", "indique", "que", "le", "nordpasdecalais", "resterait", "en", "l'\u00e9tat", "tandis", "que", "la", "picardie", "fusionnerait", "avec", "la", "champagneardenne", "le", "socialiste", "claude", "gewerc", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "r\u00e9gional", "de", "picardie", "se", "dit", "alors", "tr\u00e8s", "surpris", "du", "mariage", "annonc\u00e9", "de", "sa", "r\u00e9gion", "avec", "sa", "voisine", "champenoise", "il", "rajoute", "que", "des", "trois", "possibilit\u00e9s", "de", "rassemblement", "normandie", "nordpasdecalais", "et", "champagneardenne", "cette", "derni\u00e8re", "n'avait", "pas", "sa", "pr\u00e9f\u00e9rence", "christophe", "coulon", "pr\u00e9sident", "du", "groupe", "ump", "au", "conseil", "r\u00e9gional", "critique", "pour", "sa", "part", "la", "r\u00e9forme", "et", "constate", "malgr\u00e9", "des", "points", "communs", "qu'il", "n'y", "a", "ni", "flux", "\u00e9conomique", "ni", "flux", "humain", "entre", "les", "deux", "r\u00e9gions", "plusieurs", "\u00e9lus", "du", "parti", "ont", "\u00e9galement", "demand\u00e9", "l'organisation", "d'un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "notamment", "xavier", "bertrand", "barbara", "pompili", "copr\u00e9sidente", "du", "groupe", "\u00e9cologiste", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "et", "d\u00e9put\u00e9e", "de", "la", "somme", "estime", "que", "la", "nonfusion", "entre", "picardie", "et", "nordpasdecalais", "r\u00e9sulte", "de", "la", "volont\u00e9", "de", "fran\u00e7ois", "hollande", "de", "ne", "pas", "donner", "une", "grande", "r\u00e9gion", "\u00e0", "marine", "le", "pen", "elle", "ajoute", "que", "la", "fusion", "avec", "le", "nordpasdecalais", "ce", "ne", "serait", "pas", "dans", "la", "joie", "mais", "ce", "serait", "dans", "une", "logique", "les", "\u00e9lus", "fn", "du", "conseil", "r\u00e9gional", "picard", "ont", "eux", "aussi", "critiqu\u00e9", "la", "r\u00e9forme", "et", "indiqu\u00e9", "que", "le", "nonmariage", "entre", "la", "picardie", "et", "le", "nordpasdecalais", "\u00e9tait", "une", "volont\u00e9", "politico\u00e9lectorale", "du", "pr\u00e9sident", "afin", "d'\u00e9viter", "la", "prise", "de", "la", "nouvelle", "r\u00e9gion", "par", "le", "parti", "du", "c\u00f4t\u00e9", "nordiste", "\u00e0", "l'image", "de", "daniel", "percheron", "l'ensemble", "de", "la", "majorit\u00e9", "r\u00e9gionale", "se", "f\u00e9licite", "de", "l'autonomie", "de", "la", "r\u00e9gion", "l'entit\u00e9", "\u00e9tant", "suffisamment", "grande", "aux", "yeux", "des", "responsables", "politiques", "cette", "position", "est", "\u00e9galement", "d\u00e9fendue", "par", "philippe", "rapeneau", "chef", "de", "l'opposition", "r\u00e9gionale", "les", "frontistes", "nordistes", "rejoignent", "pour", "leur", "part", "leurs", "coll\u00e8gues", "picards", "le", "juin", "le", "projet", "de", "loi", "est", "d\u00e9pos\u00e9", "par", "le", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "bernard", "cazeneuve", "au", "s\u00e9nat", "alors", "\u00e0", "majorit\u00e9", "de", "gauche", "la", "carte", "propos\u00e9e", "par", "le", "minist\u00e8re", "est", "la", "m\u00eame", "que", "celle", "de", "la", "tribune", "le", "juillet", "carlos", "da", "silva", "pr\u00e9sente", "au", "nom", "de", "la", "commission", "des", "lois", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "un", "nouveau", "texte", "de", "loi", "la", "carte", "qui", "l'accompagne", "pr\u00e9sente", "une", "nouvelle", "fois", "la", "fusion", "de", "la", "picardie", "avec", "la", "r\u00e9gion", "champagneardenne", "et", "l'autonomie", "du", "nordpasdecalais", "id\u00e9e", "de", "fusion", "de", "la", "picardie", "avec", "le", "nordpasdecalais", "le", "d\u00e9coupage", "des", "r\u00e9gions", "est", "amend\u00e9", "lors", "des", "travaux", "pr\u00e9paratoires", "de", "la", "chambre", "basse", "et", "le", "juillet", "l'article", "er", "propos\u00e9", "au", "vote", "entra\u00eene", "la", "fusion", "du", "nordpasdecalais", "avec", "la", "picardie", "tandis", "que", "la", "champagneardenne", "rejoint", "la", "lorraine", "et", "l'alsace", "ce", "mariage", "provoque", "imm\u00e9diatement", "une", "lev\u00e9e", "de", "boucliers", "de", "la", "part", "des", "principaux", "\u00e9lus", "socialistes", "du", "d\u00e9partement", "du", "nord", "ainsi", "dans", "un", "communiqu\u00e9", "de", "presse", "la", "maire", "de", "lille", "martine", "aubry", "et", "la", "majorit\u00e9", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "socialistes", "du", "d\u00e9partement", "d\u00e9finissent", "cette", "union", "comme", "une", "aberration", "\u00e9conomique", "et", "sociale", "cette", "position", "est", "d\u00e9fendue", "par", "le", "r\u00e9publicain", "\u00e9ric", "woerth", "maire", "de", "chantilly", "dans", "l'oise", "qui", "estime", "que", "les", "int\u00e9r\u00eats", "de", "son", "d\u00e9partement", "sont", "\u00e0", "paris", "et", "non", "\u00e0", "lille", "en", "revanche", "de", "nombreux", "\u00e9lus", "se", "montrent", "davantage", "enthousiastes", "la", "r\u00e9union", "de", "deux", "r\u00e9gions", "culturellement", "et", "\u00e9conomiquement", "proches", "ainsi", "que", "la", "r\u00e9unification", "de", "la", "picardie", "historique", "sont", "soulign\u00e9s", "pour", "claude", "gewerc", "c'est", "d\u00e9j\u00e0", "une", "meilleure", "solution", "que", "celle", "propos\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9demment", "\u00e0", "droite", "g\u00e9rald", "darmanin", "maire", "de", "tourcoing", "daniel", "fasquelle", "maire", "du", "touquetparisplage", "et", "xavier", "bertrand", "ont", "indiqu\u00e9", "\u00eatre", "favorables", "\u00e0", "l'union", "des", "deux", "r\u00e9gions", "tout", "en", "\u00e9tant", "oppos\u00e9s", "\u00e0", "la", "r\u00e9forme", "territoriale", "les", "\u00e9lus", "du", "front", "national", "\u00e0", "l'instar", "de", "florian", "philippot", "se", "sont", "d\u00e9clar\u00e9s", "satisfaits", "de", "la", "fusion", "qui", "leur", "offrirait", "une", "victoire", "quasi", "assur\u00e9e", "lors", "des", "prochaines", "r\u00e9gionales", "en", "d\u00e9pit", "de", "plusieurs", "amendements", "restaurant", "l'autonomie", "des", "deux", "r\u00e9gions", "d\u00e9pos\u00e9s", "entre", "autres", "par", "bernard", "roman", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "vote", "en", "premi\u00e8re", "lecture", "le", "projet", "de", "loi", "le", "juillet", "lors", "du", "vote", "solennel", "ni", "le", "passage", "devant", "les", "deux", "assembl\u00e9es", "en", "seconde", "lecture", "ni", "en", "commission", "mixte", "paritaire", "ni", "en", "nouvelle", "lecture", "devant", "les", "deux", "chambres", "ni", "en", "lecture", "d\u00e9finitive", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "n'ayant", "modifi\u00e9", "l'union", "entre", "les", "deux", "r\u00e9gions", "le", "mariage", "est", "officiellement", "ent\u00e9rin\u00e9", "par", "le", "vote", "du", "d\u00e9cembre", "le", "conseil", "constitutionnel", "n'ayant", "pas", "censur\u00e9", "la", "loi", "la", "promulgation", "de", "celleci", "au", "journal", "officiel", "le", "janvier", "ent\u00e9rine", "la", "naissance", "de", "la", "r\u00e9gion", "nordpasdecalaispicardie", "le", "er", "janvier", "dont", "le", "cheflieu", "est", "lille", "origine", "du", "nom", "le", "nom", "nordpasdecalaispicardie", "n'avait", "pas", "vocation", "\u00e0", "\u00eatre", "d\u00e9finitif", "juxtaposant", "les", "noms", "des", "anciennes", "r\u00e9gions", "par", "ordre", "alphab\u00e9tique", "il", "\u00e9tait", "celui", "retenu", "par", "la", "loi", "en", "attendant", "qu'un", "nouveau", "nom", "soit", "choisi", "par", "d\u00e9cret", "en", "conseil", "d'\u00e9tat", "sur", "proposition", "du", "conseil", "r\u00e9gional", "de", "la", "r\u00e9gion", "fusionn\u00e9e", "d\u00e9cision", "devant", "intervenir", "avant", "le", "er", "juillet", "le", "but", "\u00e9tait", "de", "choisir", "un", "nom", "simple", "et", "court", "pouvant", "s'exporter", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "et", "\u00eatre", "facilement", "enregistr\u00e9", "par", "tous", "les", "fran\u00e7ais", "tout", "en", "prenant", "en", "compte", "l'importante", "diversit\u00e9", "des", "territoires", "de", "la", "r\u00e9gion", "certainsqui", "recommandaient", "\u00e9galement", "d'\u00e9carter", "toutes", "les", "d\u00e9signations", "comportant", "un", "nom", "de", "point", "cardinal", "nord", "grand", "est", "sudouest", "afin", "de", "ne", "pas", "les", "confisquer", "au", "fran\u00e7ais", "courant", "ce", "qui", "a", "par", "ailleurs", "toujours", "fait", "d\u00e9faut", "au", "d\u00e9partement", "du", "nord", "du", "au", "f\u00e9vrier", "une", "consultation", "est", "organis\u00e9e", "dans", "les", "lyc\u00e9es", "et", "les", "centres", "d'apprentissage", "de", "la", "r\u00e9gion", "pour", "proposer", "un", "nouveau", "nom", "\u00e0", "l'issue", "de", "cette", "consultation", "trois", "noms", "sont", "s\u00e9lectionn\u00e9s", "par", "le", "conseil", "r\u00e9gional", "hautsdefrance", "norddefrance", "et", "terres", "du", "nord", "la", "notion", "de", "haut", "de", "la", "carte", "de", "france", "comme", "synonyme", "du", "nord", "du", "pays", "attire", "leurqui", "attention", "pour", "choisir", "entre", "ces", "trois", "propositions", "le", "conseil", "r\u00e9gional", "a", "mis", "en", "place", "une", "consultation", "en", "ligne", "\u00e0", "laquelle", "tous", "les", "habitants", "de", "la", "r\u00e9gion", "pouvaient", "participer", "sur", "les", "participants", "soit", "ont", "choisi", "hautsdefrance", "lors", "de", "la", "s\u00e9ance", "pl\u00e9ni\u00e8re", "de", "l'assembl\u00e9e", "r\u00e9gionale", "du", "mars", "le", "conseil", "r\u00e9gional", "adopte", "lappellation", "hautsdefrance", "ce", "nom", "est", "valid\u00e9", "par", "le", "conseil", "d'\u00e9tat", "le", "septembre", "il", "est", "n\u00e9anmoins", "critiqu\u00e9", "par", "de", "nombreux", "historiens", "et", "g\u00e9ographes", "sur", "le", "plan", "historique", "en", "effet", "cette", "d\u00e9nomination", "exclut", "toute", "toponymie", "des", "territoires", "qui", "composent", "la", "nouvelle", "r\u00e9gion", "picardie", "artois", "flandre", "etc", "du", "point", "de", "vue", "de", "la", "g\u00e9ographie", "le", "terme", "haut", "et", "\u00e0", "plus", "forte", "raison", "son", "pluriel", "les", "hauts", "de", "se", "rapporte", "en", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "l'amont", "d'un", "fleuve", "ou", "\u00e0", "l'altitude", "d'une", "r\u00e9gion", "cette", "d\u00e9nomination", "confond", "donc", "l'altitude", "avec", "la", "latitude", "voire", "avec", "le", "haut", "de", "la", "carte", "alors", "m\u00eame", "que", "le", "point", "culminant", "de", "cette", "nouvelle", "collectivit\u00e9", "territoriale", "du", "nord", "de", "la", "france", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "plus", "bas", "du", "pays", "ne", "d\u00e9passant", "pas", "les", "m\u00e8tres", "daltitude", "politique", "et", "administration", "avant", "la", "fusion", "les", "deux", "anciennes", "r\u00e9gions", "nordpasdecalais", "et", "picardie", "ont", "connu", "des", "\u00e9volutions", "politiques", "divergentes", "la", "r\u00e9gion", "nordpasdecalais", "est", "historiquement", "acquise", "au", "parti", "socialiste", "qui", "a", "dirig\u00e9", "la", "r\u00e9gion", "de", "sa", "cr\u00e9ation", "en", "\u00e0", "la", "fusion", "\u00e0", "l'exception", "d'une", "br\u00e8ve", "parenth\u00e8se", "\u00e9cologiste", "de", "\u00e0", "et", "qui", "y", "r\u00e9alise", "des", "tr\u00e8s", "bons", "scores", "\u00e0", "chaque", "\u00e9lection", "la", "picardie", "elle", "n'est", "pas", "acquise", "\u00e0", "un", "parti", "comme", "le", "montre", "l'\u00e9volution", "de", "son", "conseil", "r\u00e9gional", "dirig\u00e9", "par", "le", "centre", "de", "\u00e0", "cnip", "et", "udf", "la", "gauche", "de", "\u00e0", "psd", "la", "droite", "de", "\u00e0", "dvd", "le", "parti", "communiste", "de", "\u00e0", "le", "parti", "socialiste", "de", "\u00e0", "le", "centre", "de", "\u00e0", "udf", "puis", "de", "nouveau", "le", "parti", "socialiste", "jusqu'\u00e0", "la", "fusion", "les", "derni\u00e8res", "\u00e9lections", "de", "et", "de", "bouleversent", "le", "paysage", "politique", "locale", "la", "gauche", "perd", "quatre", "des", "cinq", "conseils", "d\u00e9partementaux", "et", "doit", "se", "retirer", "de", "l'\u00e9lection", "r\u00e9gionale", "pour", "faire", "barrage", "au", "front", "national", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "la", "gauche", "qui", "a", "longtemps", "dirig\u00e9", "les", "deux", "anciennes", "r\u00e9gions", "en", "est", "absente", "le", "front", "national", "augmente", "quant", "\u00e0", "lui", "fortement", "son", "nombre", "d'\u00e9lus", "locaux", "et", "remporte", "la", "ville", "d'h\u00e9ninbeaumont", "en", "faisant", "des", "hautsdefrance", "l'un", "de", "ses", "bastions", "\u00e9lectoraux", "r\u00e9capitulatif", "des", "r\u00e9sultats", "\u00e9lectoraux", "r\u00e9cents", "jumelages", "la", "r\u00e9gion", "est", "jumel\u00e9e", "avec", "la", "r\u00e9gion", "marocaine", "marrakechsafi", "elle", "est", "\u00e9galement", "jumel\u00e9e", "avec", "l'etat", "du", "maryland", "usa", "depuis", "la", "r\u00e9gion", "signe", "en", "un", "accord", "de", "coop\u00e9ration", "culturelle", "pour", "la", "p\u00e9riode", "avec", "la", "communaut\u00e9", "flamande", "de", "belgique", "population", "d\u00e9mographie", "la", "r\u00e9gion", "compte", "habitants", "en", "la", "population", "est", "essentiellement", "concentr\u00e9e", "dans", "le", "nordest", "de", "la", "r\u00e9gion", "dans", "la", "m\u00e9tropole", "lilloise", "et", "l'ancien", "bassin", "minier", "avec", "un", "habitant", "sur", "trois", "de", "moins", "de", "ans", "les", "hautsdefrance", "constituent", "avec", "l'\u00eeledefrance", "la", "r\u00e9gion", "la", "plus", "jeune", "de", "france", "m\u00e9tropolitaine", "entre", "et", "la", "population", "r\u00e9gionale", "est", "rest\u00e9e", "stable", "contrairement", "\u00e0", "celle", "de", "france", "m\u00e9tropolitaine", "+", "par", "an", "la", "baisse", "significative", "de", "lexc\u00e9dent", "naturel", "+", "na", "pas", "permis", "de", "compenser", "le", "d\u00e9ficit", "migratoire", "sur", "la", "p\u00e9riode", "une", "analyse", "plus", "fine", "montre", "que", "le", "sud", "de", "la", "r\u00e9gion", "aires", "urbaines", "de", "paris", "reims", "beauvais", "et", "compi\u00e8gne", "ainsi", "que", "les", "aires", "urbaines", "de", "lille", "arras", "amiens", "calais", "et", "saintomer", "ont", "une", "dynamique", "positive", "comprise", "entre", "et", "par", "an", "les", "communes", "de", "taille", "interm\u00e9diaire", "plus", "de", "habitants", "et", "moins", "de", "habitants", "ont", "\u00e9galement", "attir\u00e9", "de", "la", "population", "sous", "leffet", "de", "la", "p\u00e9riurbanisation", "selon", "linstitut", "national", "de", "la", "statistique", "et", "des", "\u00e9tudes", "\u00e9conomiques", "insee", "en", "au", "er", "janvier", "si", "les", "tendances", "d\u00e9mographiques", "r\u00e9centes", "se", "prolongeaient", "les", "hautsdefrance", "compteraient", "habitants", "soit", "une", "baisse", "de", "de", "la", "population", "compar\u00e9", "\u00e0", "cette", "\u00e9volution", "serait", "due", "\u00e0", "un", "solde", "naturel", "en", "baisse", "du", "fait", "de", "la", "chute", "des", "naissances", "connue", "depuis", "et", "de", "laugmentation", "des", "d\u00e9c\u00e8s", "li\u00e9e", "au", "vieillissement", "des", "g\u00e9n\u00e9rations", "du", "babyboom", "ainsi", "selon", "ce", "sc\u00e9nario", "qualifi\u00e9", "de", "central", "la", "population", "des", "hautsdefrance", "diminuerait", "de", "pr\u00e8s", "de", "personnes", "en", "moyenne", "chaque", "ann\u00e9e", "cela", "se", "traduirait", "par", "une", "baisse", "de", "par", "an", "alors", "qu\u00e0", "l\u00e9chelle", "nationale", "la", "population", "stagnerait", "+", "par", "an", "en", "les", "hautsdefrance", "occuperaient", "la", "e", "place", "des", "r\u00e9gions", "les", "plus", "peupl\u00e9es", "derri\u00e8re", "l\u00eeledefrance", "lauvergnerh\u00f4nealpes", "la", "nouvelleaquitaine", "et", "loccitanie", "la", "r\u00e9gion", "resterait", "toutefois", "le", "territoire", "o\u00f9", "la", "part", "des", "jeunes", "est", "la", "plus", "\u00e9lev\u00e9e", "de", "m\u00e9tropole", "avec", "une", "part", "des", "jeunes", "de", "moins", "de", "ans", "qui", "passerait", "de", "en", "\u00e0", "en", "juste", "derri\u00e8re", "l\u00eeledefrance", "a", "l\u00e9chelle", "d\u00e9partementale", "laisne", "et", "le", "pasdecalais", "enregistrerait", "les", "baisses", "les", "plus", "importantes", "loise", "et", "le", "nord", "connaitraient", "une", "baisse", "moins", "importante", "alors", "que", "la", "somme", "se", "situerait", "dans", "une", "situation", "interm\u00e9diaire", "le", "nord", "resterait", "le", "d\u00e9partement", "le", "plus", "peupl\u00e9", "de", "france", "communes", "les", "plus", "peupl\u00e9es", "aires", "urbaines", "\u00e9conomie", "du", "fait", "de", "la", "localisation", "de", "la", "r\u00e9gion", "et", "de", "sa", "connexion", "avec", "des", "infrastructures", "de", "transport", "le", "tissu", "productif", "r\u00e9gional", "est", "tr\u00e8s", "int\u00e9gr\u00e9", "dans", "les", "chaines", "de", "valeur", "europ\u00e9ennes", "et", "mondiales", "autour", "de", "grands", "secteurs", "les", "industries", "lagroalimentaire", "la", "logistique", "la", "r\u00e9gion", "accueille", "de", "nombreux", "investissements", "de", "grandes", "entreprises", "souvent", "multinationales", "le", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "pib", "r\u00e9gional", "se", "monte", "\u00e0", "milliards", "deuros", "en", "soit", "du", "pib", "fran\u00e7ais", "le", "pib", "par", "habitant", "est", "lui", "de", "par", "habitant", "eurostat", "l\u00e9conomie", "r\u00e9gionale", "se", "structure", "autour", "de", "entreprises", "en", "int\u00e9grant", "les", "\u00e9tablissements", "sans", "salari\u00e9s", "les", "entreprises", "de", "moins", "de", "dix", "salari\u00e9s", "repr\u00e9sentent", "de", "ces", "\u00e9tablissements", "cette", "part", "monte", "\u00e0", "si", "lon", "exclut", "les", "\u00e9tablissements", "sans", "salari\u00e9s", "eurostat", "dautre", "part", "les", "petite", "ou", "moyenne", "entreprise", "pme", "moins", "de", "salari\u00e9s", "de", "la", "r\u00e9gion", "hautsdefrance", "repr\u00e9sentent", "environ", "des", "emplois", "salari\u00e9s", "insee", "ce", "taux", "est", "proche", "du", "niveau", "national", "fran\u00e7ais", "les", "grandes", "entreprises", "et", "les", "eti", "elles", "sont", "structurellement", "pr\u00e9sentes", "en", "r\u00e9gion", "et", "repr\u00e9sentent", "des", "emplois", "contre", "en", "france", "les", "microentreprises", "se", "trouvent", "en", "cons\u00e9quence", "\u00e0", "un", "niveau", "inf\u00e9rieur", "\u00e0", "celui", "connu", "au", "niveau", "national", "contre", "les", "pme", "exercent", "notamment", "dans", "des", "activit\u00e9s", "de", "soustraitance", "pour", "des", "grands", "groupes", "au", "sein", "de", "fili\u00e8res", "industrielles", "emploi", "avec", "un", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "de", "en", "moyenne", "annuelle", "en", "la", "r\u00e9gion", "des", "hautsdefrance", "est", "la", "plus", "touch\u00e9e", "de", "france", "m\u00e9tropolitaine", "agriculture", "productions", "v\u00e9g\u00e9tales", "et", "laiti\u00e8res", "la", "r\u00e9gion", "hautsdefrance", "est", "la", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9gion", "de", "france", "derri\u00e8re", "la", "r\u00e9gion", "grandest", "pour", "les", "productions", "v\u00e9g\u00e9tales", "elle", "produit", "du", "lait", "fran\u00e7ais", "chaque", "jour", "les", "agriculteurs", "des", "hautsdefrance", "assurent", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "production", "nationale", "de", "sucre", "avec", "leurs", "betteraves", "et", "cultivent", "pr\u00e8s", "de", "des", "pommes", "de", "terre", "fran\u00e7aises", "la", "r\u00e9gion", "assure", "\u00e9galement", "la", "production", "de", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "endives", "et", "choux", "de", "bruxelles", "fran\u00e7ais", "cheptel", "viticulture", "la", "r\u00e9gion", "produit", "du", "champagne", "fran\u00e7ais", "la", "l\u00e9gislation", "europ\u00e9enne", "autorisant", "depuis", "la", "plantation", "de", "vignes", "sur", "le", "territoire", "fran\u00e7ais", "pour", "produire", "du", "vin", "sans", "indication", "g\u00e9ographique", "vsig", "et", "le", "r\u00e9chauffement", "climatique", "ont", "permis", "la", "plantation", "des", "premiers", "c\u00e9pages", "de", "chardonnay", "et", "de", "pinot", "dans", "le", "d\u00e9partement", "du", "nord", "et", "du", "pasdecalais", "industrie", "lindustrie", "dispose", "dun", "poids", "important", "dans", "l\u00e9conomie", "r\u00e9gionale", "elle", "occupe", "salari\u00e9s", "en", "soit", "des", "emplois", "salari\u00e9s", "la", "r\u00e9gion", "hautsdefrance", "se", "situe", "au", "e", "rang", "national", "en", "nombre", "demplois", "industriels", "derri\u00e8re", "les", "r\u00e9gions", "\u00eeledefrance", "auvergnerh\u00f4ne", "alpes", "et", "grand", "est", "lagroalimentaire", "est", "le", "premier", "secteur", "industriel", "en", "termes", "demploi", "avec", "un", "emploi", "sur", "six", "les", "autres", "principaux", "secteurs", "industriels", "sont", "la", "fabrication", "de", "mat\u00e9riels", "de", "transport", "des", "emplois", "industriels", "la", "m\u00e9tallurgie", "des", "emplois", "industriels", "la", "transformation", "\u00e0", "partir", "de", "plastiques", "et", "dautres", "produits", "non", "min\u00e9raux", "des", "emplois", "industrielsa", "lint\u00e9rieur", "de", "ces", "secteurs", "la", "r\u00e9gion", "hautsdefrance", "dispose", "de", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "importantes", "le", "ferroviaire", "au", "sein", "du", "secteur", "fabrication", "de", "mat\u00e9riels", "industriels", "le", "verre", "au", "sein", "du", "secteur", "de", "la", "transformation", "\u00e0", "partir", "de", "plastiques", "et", "dautres", "produits", "non", "min\u00e9raux", "la", "r\u00e9gion", "hautsdefrance", "occupe", "une", "place", "importante", "dans", "l'industrie", "automobile", "fran\u00e7aise", "de", "la", "production", "de", "voiture", "\u00e0", "l\u00e9chelle", "nationale", "y", "est", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "plusieurs", "grands", "groupes", "automobiles", "fran\u00e7ais", "et", "mondiaux", "tourisme", "le", "tourisme", "repr\u00e9sente", "du", "pib", "r\u00e9gional", "emplois", "y", "sont", "consacr\u00e9s", "les", "touristes", "\u00e9trangers", "viennent", "principalement", "de", "belgique", "les", "nuit\u00e9es", "\u00e9trang\u00e8res", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9es", "principalement", "par", "les", "britanniques", "en", "particulier", "sur", "la", "c\u00f4te", "d'opale", "et", "les", "environs", "d'arras", "la", "r\u00e9gion", "hautsdefrance", "a", "tent\u00e9", "l'exp\u00e9rience", "d'une", "attraction", "touristique", "nouvelle", "le", "randorail", "du", "pays", "de", "lumbres", "qui", "comporte", "une", "option", "\u00e0", "assistance", "\u00e9lectrique", "via", "deux", "parcours", "de", "kilom\u00e8tres", "\u00e0", "travers", "les", "bois", "et", "le", "bocage", "boulonnais", "et", "les", "vallons", "de", "l'artois", "culture", "locale", "et", "patrimoine", "lieux", "et", "monuments", "monuments", "inscrits", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "la", "r\u00e9gion", "compte", "plusieurs", "sites", "et", "ensembles", "de", "sites", "faisant", "partie", "du", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "la", "cath\u00e9drale", "notredame", "d'amiens", "pour", "la", "coh\u00e9rence", "du", "plan", "la", "beaut\u00e9", "de", "l'\u00e9l\u00e9vation", "int\u00e9rieure", "\u00e0", "trois", "niveaux", "et", "l'agencement", "d'un", "programme", "sculpt\u00e9", "extr\u00eamement", "savant", "\u00e0", "la", "fa\u00e7ade", "principale", "et", "au", "bras", "sud", "du", "transept", "puis", "en", "tant", "que", "monument", "du", "chemins", "de", "compostelle", "en", "france", "patrimoine", "mondial", "l'\u00e9glise", "saintjacqueslemajeuretsaintjeanbaptiste", "de", "folleville", "en", "tant", "que", "monument", "du", "chemins", "de", "compostelle", "en", "france", "patrimoine", "mondial", "l'\u00e9glise", "saintjacques", "de", "compi\u00e8gne", "en", "tant", "que", "monument", "du", "chemins", "de", "compostelle", "en", "france", "patrimoine", "mondial", "les", "beffrois", "du", "nord", "du", "pasdecalais", "et", "de", "la", "somme", "au", "nombre", "de", "patrimoine", "mondial", "la", "citadelle", "d'arras", "qui", "fait", "partie", "du", "r\u00e9seau", "des", "sites", "majeurs", "de", "vauban", "patrimoine", "mondial", "le", "bassin", "minier", "du", "nordpasdecalais", "\u00e9l\u00e9ments", "r\u00e9partis", "sur", "sites", "comprenant", "charbonnages", "chevalements", "terrils", "cit\u00e9s", "mini\u00e8res", "manoirs", "\u00e9glises", "et", "divers", "monuments", "patrimoine", "mondial", "monuments", "gothiques", "le", "territoire", "de", "la", "r\u00e9gion", "a", "\u00e9t\u00e9", "l'un", "des", "lieux", "o\u00f9", "l'architecture", "gothique", "parvint", "\u00e0", "son", "apog\u00e9e", "aux", "xiie", "et", "xiiie", "si\u00e8cles", "notamment", "dans", "le", "sud", "de", "la", "r\u00e9gion", "qui", "faisait", "partie", "du", "domaine", "royal", "ce", "style", "a", "ensuite", "rayonn\u00e9", "dans", "toute", "l'europe", "plusieurs", "grandes", "cath\u00e9drales", "sont", "des", "t\u00e9moins", "prestigieux", "de", "cette", "aventure", "architecturale", "le", "gothique", "primitif", "est", "illustr\u00e9", "par", "les", "cath\u00e9drales", "de", "noyon", "de", "laon", "et", "de", "senlis", "tandis", "que", "les", "principales", "cath\u00e9drales", "gothiques", "du", "nord", "de", "la", "r\u00e9gion", "celles", "d'arras", "de", "cambrai", "et", "de", "th\u00e9rouanne", "qui", "appartenaient", "\u00e9galement", "en", "grande", "partie", "au", "gothique", "primitif", "ont", "aujourd'hui", "disparu", "le", "gothique", "classique", "et", "le", "gothique", "rayonnant", "c'est\u00e0dire", "l'apog\u00e9e", "de", "l'architecture", "gothique", "sont", "marqu\u00e9s", "dans", "la", "r\u00e9gion", "par", "une", "course", "\u00e0", "la", "l\u00e9g\u00e8ret\u00e9", "architecturale", "et", "au", "gigantisme", "bien", "repr\u00e9sent\u00e9e", "chronologiquement", "par", "les", "cath\u00e9drales", "de", "soissons", "d'amiens", "et", "de", "beauvais", "la", "basilique", "de", "saintquentin", "a", "les", "dimensions", "d'une", "cath\u00e9drale", "il", "faut", "aussi", "\u00e9voquer", "lexistence", "de", "nombreuses", "abbayes", "coll\u00e9giales", "et", "\u00e9glises", "paroissiales", "plus", "modestes", "qui", "illustrent", "cette", "architecture", "dans", "toute", "la", "r\u00e9gion", "en", "picardie", "maritime", "le", "gothique", "flamboyant", "est", "bien", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "l'\u00e9glise", "saintvulfran", "d'abbeville", "la", "chapelle", "du", "saintesprit", "de", "rue", "et", "l'abbatiale", "de", "saintriquier", "le", "groupe", "des", "\u00e9glises", "gothiques", "flamandes", "en", "brique", "et", "celui", "plus", "tardif", "des", "\u00e9glises", "fortifi\u00e9es", "de", "thi\u00e9rache", "participent", "\u00e0", "l'originalit\u00e9", "des", "pays", "locaux", "citadelles", "et", "villes", "fortifi\u00e9es", "du", "fait", "de", "sa", "position", "frontali\u00e8re", "la", "r\u00e9gion", "abrite", "de", "nombreuses", "fortifications", "de", "diverses", "\u00e9poques", "la", "partie", "nord", "de", "la", "r\u00e9gion", "compte", "notamment", "un", "bel", "ensemble", "de", "fortifications", "bastionn\u00e9es", "les", "plus", "anciennes", "remontent", "au", "r\u00e8gne", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "les", "citadelles", "de", "montreuilsurmer", "de", "doullens", "et", "d'amiens", "elles", "ont", "\u00e9t\u00e9", "transform\u00e9es", "par", "jean", "errard", "au", "d\u00e9but", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "louis", "xiv", "agrandit", "la", "france", "dans", "le", "nord", "par", "ses", "conqu\u00eates", "et", "charge", "son", "c\u00e9l\u00e8bre", "ing\u00e9nieur", "militaire", "vauban", "de", "fortifier", "le", "pr\u00e9", "carr\u00e9", "le", "long", "de", "la", "fronti\u00e8re", "avec", "les", "paysbas", "d'alors", "ce", "dernier", "construisit", "de", "remarquables", "places", "fortes", "dont", "certaines", "sont", "bien", "conserv\u00e9es", "les", "villes", "fortifi\u00e9es", "de", "bergues", "de", "gravelines", "du", "quesnoy", "de", "cond\u00e9surl'escaut", "et", "de", "maubeuge", "les", "citadelles", "de", "lille", "d'arras", "et", "de", "calais", "le", "fort", "d'ambleteuse", "etc", "mais", "la", "r\u00e9gion", "compte", "aussi", "des", "villes", "fortifi\u00e9es", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "galloromaine", "et", "au", "moyen", "\u00e2ge", "dont", "on", "peut", "citer", "senlis", "boulognesurmer", "et", "laon", "ch\u00e2teaux", "le", "sud", "de", "la", "r\u00e9gion", "conserve", "quelques", "ch\u00e2teaux", "remarquables", "du", "moyen", "\u00e2ge", "comme", "les", "ch\u00e2teaux", "de", "coucy", "de", "septmonts", "de", "f\u00e8reentardenois", "et", "de", "la", "fert\u00e9milon", "le", "ch\u00e2teau", "de", "pierrefonds", "a", "quant", "\u00e0", "lui", "\u00e9t\u00e9", "enti\u00e8rement", "restaur\u00e9", "sous", "le", "second", "empire", "par", "violletleduc", "d'autres", "ch\u00e2teaux", "ont", "connu", "un", "d\u00e9veloppement", "important", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "moderne", "comme", "le", "ch\u00e2teau", "de", "compi\u00e8gne", "reconstruit", "en", "style", "classique", "pour", "louis", "xv", "et", "qui", "fut", "une", "demeure", "imp\u00e9riale", "celuici", "abrite", "un", "vaste", "jardin", "\u00e0", "l'anglaise", "et", "deux", "mus\u00e9es", "nationaux", "le", "mus\u00e9e", "du", "secondempire", "et", "celui", "de", "la", "voiture", "et", "du", "tourisme", "le", "ch\u00e2teau", "de", "chantilly", "est", "le", "si\u00e8ge", "du", "mus\u00e9e", "cond\u00e9", "qui", "conserve", "un", "riche", "patrimoine", "et", "dispose", "d'un", "jardin", "con\u00e7u", "par", "le", "n\u00f4tre", "et", "de", "remarquables", "\u00e9curies", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "qui", "abritent", "le", "mus\u00e9e", "du", "cheval", "le", "ch\u00e2teau", "de", "bl\u00e9rancourt", "abrite", "un", "mus\u00e9e", "francoam\u00e9ricain", "dans", "la", "somme", "le", "ch\u00e2teau", "de", "rambures", "du", "xve", "si\u00e8cle", "est", "bien", "conserv\u00e9", "dans", "le", "pasdecalais", "on", "peut", "mentionner", "le", "ch\u00e2teau", "d'hardelot", "de", "style", "n\u00e9otudor", "et", "d\u00e9di\u00e9", "aujourd'hui", "aux", "relations", "francobritanniques", "le", "ch\u00e2teau", "de", "boulognesurmer", "qui", "abrite", "un", "mus\u00e9e", "d'arch\u00e9ologie", "antique", "et", "d'ethnographie", "et", "le", "ch\u00e2teau", "m\u00e9di\u00e9val", "d'olhain", "villes", "et", "pays", "d'art", "et", "d'histoire", "villes", "d'art", "et", "d'histoire", "beauvais", "oise", "boulognesurmer", "pasdecalais", "calais", "pasdecalais", "cambrai", "nord", "chantilly", "oise", "laon", "aisne", "lille", "nord", "noyon", "oise", "roubaix", "nord", "saintquentin", "aisne", "soissons", "aisne", "tourcoing", "nord", "pays", "d'art", "et", "d'histoire", "amiens", "m\u00e9tropole", "somme", "pays", "de", "saintomer", "et", "de", "la", "morinie", "pasdecalais", "pays", "de", "lensli\u00e9vin", "pasdecalais", "pays", "de", "senlis", "\u00e0", "ermenonville", "oise", "festivals", "cin\u00e9ma", "festival", "international", "du", "film", "d'amiens", "depuis", "festival", "du", "cin\u00e9ma", "europ\u00e9en", "de", "lille", "depuis", "festival", "du", "film", "d'arch\u00e9ologie", "d'amiens", "depuis", "festival", "international", "du", "film", "animalier", "d'albert", "depuis", "arras", "film", "festival", "depuis", "festival", "du", "film", "de", "compi\u00e8gne", "depuis", "f\u00eateanim", "festival", "de", "film", "d'animation", "de", "lilletourcoingvalenciennes", "depuis", "combin\u00e9e", "avec", "les", "r\u00e9compenses", "des", "emile", "awards", "festival", "international", "du", "court", "m\u00e9trage", "de", "lille", "depuis", "et", "class\u00e9", "depuis", "en", "cat\u00e9gorie", "par", "le", "cnc", "parmi", "les", "festivals", "fran\u00e7ais", "importants", "pour", "la", "profession", "bande", "dessin\u00e9e", "rendezvous", "de", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "d'amiens", "depuis", "festival", "bd", "de", "boulognesurmer", "festival", "les", "journ\u00e9es", "bd", "de", "saintquentin", "musique", "main", "square", "festival", "depuis", "\u00e0", "arras", "tourcoing", "jazz", "festival", "depuis", "le", "jardin", "\u00e9lectronique", "depuis", "\u00e0", "lille", "le", "jardin", "d'hiver", "depuis", "\u00e0", "lille", "festival", "de", "la", "c\u00f4te", "d'opale", "vari\u00e9t\u00e9s", "musique", "classique", "jazz", "blues", "world", "music", "\u00e0", "boulognesurmer", "depuis", "festival", "de", "saintriquier", "musique", "classique", "depuis", "festival", "des", "for\u00eats", "musique", "classique", "for\u00eats", "de", "laigue", "et", "de", "compi\u00e8gne", "depuis", "festival", "de", "l'abbaye", "de", "saintmichel", "musique", "baroque", "blues", "autour", "du", "zinc", "\u00e0", "beauvais", "name", "festival", "depuis", "\u00e0", "lille", "dunkerque", "maubeuge", "tourcoing", "poulpaphone", "\u00e0", "boulognesurmer", "depuis", "les", "nuits", "secr\u00e8tes", "aulnoyeaymeries", "depuis", "betizfest", "\u00e0", "cambrai", "festival", "des", "vers", "solidaires", "depuis", "\u00e0", "saintgobain", "th\u00e9\u00e2tre", "festival", "th\u00e9\u00e2tral", "de", "coyelafor\u00eat", "au", "mois", "de", "mai", "dans", "le", "sud", "de", "l'oise", "depuis", "s\u00e9ries", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es", "festival", "s\u00e9ries", "mania", "depuis", "au", "printemps", "principalement", "\u00e0", "lille", "identit\u00e9", "visuelle", "logotype", "drapeau", "et", "armoiries", "pour", "approfondir", "articles", "connexes", "nordpasdecalais", "picardie", "ancienne", "r\u00e9gion", "administrative", "r\u00e9gion", "fran\u00e7aise", "conseil", "r\u00e9gional", "des", "hautsdefrance", "\u00e9lections", "r\u00e9gionales", "de", "en", "nordpasdecalaispicardie", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "aux", "organisations", "siren", "siret", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "insee", "r\u00e9gions", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "dossiers", "insee", "sur", "la", "r\u00e9gion", "hautsdefrance", "cog", "r\u00e9gion", "hautsdefrance", "dossier", "complet", "de", "la", "r\u00e9gion", "des", "hautsdefrance", "l'essentiel", "sur", "les", "hautsdefrance", "sur", "le", "site", "de", "l'insee", "au", "er", "janvier", "la", "r\u00e9gion", "hautsdefrance", "compte", "habitants", "soit", "de", "la", "population", "m\u00e9tropolitaine", "elle", "conserve", "ainsi", "la", "e", "place", "des", "r\u00e9gions", "les", "plus", "peupl\u00e9es", "de", "france", "m\u00e9tropolitaine", "derri\u00e8re", "\u00eeledefrance", "millions", "dhabitants", "auvergnerh\u00f4nealpes", "millions", "et", "nouvelleaquitaine", "millions", "pr\u00e9fecture", "de", "r\u00e9gion", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "r\u00e9f\u00e9rences", "insee", "autres", "sources", "portail", "des", "hautsdefrance", "portail", "du", "nordpasdecalais", "portail", "de", "la", "picardie", "portail", "des", "r\u00e9gions", "et", "territoires", "de", "france"]