["lhistoire", "est", "\u00e0", "la", "fois", "l'\u00e9tude", "et", "l'\u00e9criture", "des", "faits", "et", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "pass\u00e9s", "quelles", "que", "soient", "leur", "vari\u00e9t\u00e9", "et", "leurs", "complexit\u00e9s", "ce", "mot", "est", "souvent", "\u00e9crit", "avec", "la", "premi\u00e8re", "lettre", "en", "majuscule", "l'histoire", "est", "\u00e9galement", "une", "science", "humaine", "et", "sociale", "on", "d\u00e9signe", "aussi", "couramment", "sous", "le", "terme", "d'histoire", "par", "synecdoque", "le", "pass\u00e9", "luim\u00eame", "comme", "dans", "les", "le\u00e7ons", "de", "l'histoire", "l'histoire", "est", "un", "r\u00e9cit", "\u00e9crit", "par", "lequel", "les", "\u00eatres", "humains", "et", "plus", "particuli\u00e8rement", "les", "historiens", "s'efforcent", "de", "faire", "conna\u00eetre", "les", "temps", "r\u00e9volus", "ces", "tentatives", "ne", "sont", "jamais", "enti\u00e8rement", "ind\u00e9pendantes", "de", "conditionnements", "\u00e9trangers", "au", "domaine", "telle", "que", "la", "vision", "du", "monde", "de", "leur", "auteur", "ou", "sa", "culture", "mais", "elles", "sont", "cens\u00e9es", "\u00eatre", "\u00e9labor\u00e9es", "\u00e0", "partir", "de", "sources", "plut\u00f4t", "que", "guid\u00e9es", "par", "la", "sp\u00e9culation", "ou", "l'id\u00e9ologie", "au", "cours", "des", "si\u00e8cles", "les", "historiens", "ont", "fa\u00e7onn\u00e9", "leurs", "m\u00e9thodes", "ainsi", "que", "les", "champs", "d'intervention", "tout", "en", "r\u00e9\u00e9valuant", "leurs", "sources", "leur", "origine", "et", "leur", "exploitation", "la", "discipline", "universitaire", "d'\u00e9tude", "et", "\u00e9criture", "de", "l'histoire", "y", "compris", "la", "critique", "des", "m\u00e9thodes", "est", "l'historiographie", "elle", "s'appuie", "sur", "diverses", "sciences", "auxiliaires", "compl\u00e9tant", "selon", "les", "travaux", "men\u00e9s", "la", "comp\u00e9tence", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "l'historien", "elle", "reste", "malgr\u00e9", "tout", "une", "construction", "humaine", "in\u00e9vitablement", "inscrite", "dans", "son", "\u00e9poque", "susceptible", "d'\u00eatre", "utilis\u00e9e", "en", "dehors", "de", "son", "domaine", "notamment", "\u00e0", "des", "fins", "d'ordre", "politique", "\u00e9tymologie", "le", "mot", "histoire", "vient", "du", "grec", "ancien", "histor\u00eda", "signifiant", "recherche", "connaissance", "acquise", "par", "l'enqu\u00eate", "r\u00e9cit", "qui", "luim\u00eame", "vient", "du", "terme", "h\u00edstr", "qui", "conna\u00eet", "juge", "historien", "il", "a", "pour", "origine", "les", "enqu\u00eates", "histor\u00edai", "en", "grec", "d'h\u00e9rodote", "ce", "mot", "d'origine", "ionienne", "d\u00e9rive", "selon", "toute", "vraisemblance", "de", "la", "racine", "indoeurop\u00e9enne", "*wid", "qui", "signifie", "voir", "ou", "savoir", "pour", "avoir", "vu", "le", "mot", "est", "introduit", "en", "fran\u00e7ais", "au", "d\u00e9but", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "avec", "le", "sens", "de", "relation", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "marquants", "d'une", "vie", "d'un", "r\u00e8gne", "ou", "de", "chronique", "d'un", "peuple", "il", "prend", "aussi", "le", "sens", "g\u00e9n\u00e9ral", "d'histoire", "au", "sens", "de", "r\u00e9cit", "polys\u00e9mie", "qu'il", "a", "conserv\u00e9e", "jusqu'\u00e0", "ce", "jour", "en", "fran\u00e7ais", "comme", "en", "allemand", "c'est", "\u00e0", "partir", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "comme", "peut", "en", "t\u00e9moigner", "l'usage", "qu'en", "fait", "brunetto", "latini", "dans", "son", "livre", "dou", "tr\u00e9sor", "que", "le", "terme", "commence", "\u00e0", "recouvrir", "le", "sens", "de", "r\u00e9cit", "historique", "on", "peut", "noter", "qu'au", "moyen", "\u00e2ge", "la", "forme", "ordinairement", "employ\u00e9e", "du", "mot", "\u00e9tait", "estoire", "ce", "n'est", "qu'\u00e0", "partir", "de", "la", "renaissance", "que", "l'on", "reviendra", "\u00e0", "la", "graphie", "antique", "le", "mot", "conna\u00eet", "de", "nombreuses", "d\u00e9rivations", "l'ann\u00e9e", "voit", "ainsi", "la", "premi\u00e8re", "occurrence", "des", "termes", "d'historien", "et", "d'historiographe", "emprunt", "au", "latin", "historiographus", "le", "verbe", "d\u00e9suet", "historier", "apparaissant", "au", "xive", "si\u00e8cle", "et", "l'adjectif", "historique", "survenant", "en", "emprunt", "du", "latin", "historicus", "luim\u00eame", "emprunt", "du", "grec", "historikos", "le", "diminutif", "historiette", "remonte", "\u00e0", "premier", "emploi", "par", "tallemant", "des", "r\u00e9aux", "dans", "le", "titre", "d'un", "de", "ses", "ouvrages", "le", "vocabulaire", "savant", "du", "xviiie", "et", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "permet", "ensuite", "l'apparition", "d'un", "vocabulaire", "plus", "sp\u00e9cialis\u00e9", "comme", "pr\u00e9histoire", "en", "et", "anhistorique", "premiers", "textes", "historiques", "la", "connaissance", "des", "faits", "historiques", "est", "assur\u00e9e", "par", "la", "tradition", "orale", "selon", "georges", "lefebvre", "les", "premiers", "historiens", "en", "ce", "sens", "furent", "probablement", "des", "po\u00e8tes", "selon", "michel", "de", "certeau", "de", "m\u00eame", "chez", "les", "merina", "de", "madagascar", "les", "teiarana", "anciennes", "listes", "g\u00e9n\u00e9alogiques", "puis", "les", "tantara", "l'histoire", "pass\u00e9e", "forment", "un", "h\u00e9ritage", "des", "oreilles", "lovantsofina", "ou", "une", "m\u00e9moire", "de", "la", "bouche", "tadidivava", "avec", "l'invention", "de", "l'\u00e9criture", "appara\u00eet", "le", "r\u00e9cit", "historique", "production", "spontan\u00e9e", "et", "ind\u00e9pendante", "des", "contraintes", "post\u00e9rieures", "de", "la", "discipline", "historique", "les", "premi\u00e8res", "chroniques", "m\u00e9sopotamiennes", "remontent", "au", "d\u00e9but", "du", "iiie", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "et", "se", "d\u00e9gagent", "de", "toute", "influence", "mythologique", "\u00e0", "partir", "du", "d\u00e9but", "du", "mill\u00e9naire", "suivant", "il", "s'agit", "de", "renseignements", "utiles", "aux", "dynasties", "de", "listes", "d\u00e9crivant", "ann\u00e9e", "par", "ann\u00e9e", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "d'un", "r\u00e8gne", "celui", "d'hammurabi", "d'un", "\u00e9tat", "mari", "voire", "dans", "le", "cas", "de", "la", "chronique", "synchronique", "de", "plusieurs", "\u00e9tats", "la", "babylonie", "et", "l'assyrie", "la", "vocation", "de", "ces", "listes", "est", "purement", "m\u00e9morielle", "et", "didactique", "et", "elles", "ne", "sont", "pas", "exemptes", "d'un", "certain", "parti", "pris", "il", "s'agit", "de", "faire", "conna\u00eetre", "\u00e0", "la", "post\u00e9rit\u00e9", "sous", "un", "jour", "positif", "les", "faits", "et", "gestes", "de", "son", "souverain", "ainsi", "le", "cylindre", "de", "cyrus", "glorifie", "cyrus", "le", "grand", "comme", "un", "bienfaiteur", "des", "citoyens", "de", "babylone", "qui", "a", "am\u00e9lior\u00e9", "leurs", "vies", "rapatri\u00e9", "les", "personnes", "d\u00e9plac\u00e9es", "restaur\u00e9", "les", "temples", "et", "lieux", "de", "culte", "\u00e0", "travers", "la", "m\u00e9sopotamie", "et", "dans", "la", "r\u00e9gion", "il", "finit", "avec", "une", "description", "de", "la", "fa\u00e7on", "dont", "cyrus", "a", "r\u00e9par\u00e9", "les", "murailles", "de", "babylone", "et", "trouv\u00e9", "une", "inscription", "similaire", "plac\u00e9e", "\u00e0", "cet", "endroit", "par", "un", "ancien", "roi", "l'histoire", "en", "gr\u00e8ce", "antique", "ajoute", "\u00e0", "ces", "motivations", "des", "pr\u00e9occupations", "d'ordre", "litt\u00e9raire", "et", "scientifique", "comme", "en", "t\u00e9moignent", "les", "uvres", "d'h\u00e9rodote", "de", "thucydide", "et", "de", "polybe", "h\u00e9rodote", "ou", "est", "un", "savant", "grec", "qui", "parcourt", "durant", "sa", "vie", "l'\u00e9gypte", "actuelle", "et", "le", "moyenorient", "allant", "jusqu'\u00e0", "babylone", "dans", "ses", "enqu\u00eates", "il", "veut", "faire", "uvre", "de", "m\u00e9morialiste", "et", "raconte", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "r\u00e9cents", "les", "guerres", "m\u00e9diques", "afin", "que", "le", "temps", "n'abolisse", "pas", "les", "travaux", "des", "hommes", "il", "se", "place", "donc", "dans", "une", "perspective", "historique", "qui", "fait", "qu'on", "a", "pu", "le", "qualifier", "de", "p\u00e8re", "de", "l'histoire", "tandis", "qu'h\u00e9rodote", "fait", "souvent", "figure", "d'initiateur", "du", "r\u00e9cit", "historique", "thucydide", "vers", "vers", "est", "le", "premier", "\u00e0", "se", "soucier", "explicitement", "de", "m\u00e9thode", "avec", "un", "enjeu", "de", "recherche", "de", "la", "v\u00e9rit\u00e9", "et", "non", "plus", "simplement", "de", "m\u00e9moire", "et", "de", "transmission", "dans", "son", "histoire", "de", "la", "guerre", "du", "p\u00e9loponn\u00e8se", "il", "s'attache", "\u00e0", "relater", "les", "causes", "de", "la", "guerre", "les", "faits", "d\u00e9clencheurs", "puis", "il", "raconte", "chronologiquement", "cette", "guerre", "restant", "au", "plus", "pr\u00e8s", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "afin", "de", "donner", "un", "portrait", "fid\u00e8le", "de", "ce", "conflit", "qu'il", "consid\u00e8re", "\u00eatre", "fondamental", "dans", "l'histoire", "du", "monde", "et", "qu'il", "veut", "expliquer", "aux", "g\u00e9n\u00e9rations", "futures", "il", "a", "\u00e9galement", "une", "vision", "profond\u00e9ment", "rationnelle", "des", "faits", "ne", "voyant", "pas", "dans", "l'encha\u00eenement", "de", "ceuxci", "l'intervention", "des", "dieux", "mais", "la", "cons\u00e9quence", "des", "actions", "des", "hommes", "il", "reste", "peu", "de", "choses", "des", "uvres", "historiques", "grecques", "post\u00e9rieures", "\u00e0", "celle", "de", "thucydide", "aussi", "bien", "les", "uvres", "de", "tim\u00e9e", "d'\u00e9phore", "de", "cumes", "r\u00e9dacteur", "en", "de", "la", "premi\u00e8re", "histoire", "du", "monde", "que", "celles", "des", "historiens", "d'alexandre", "ne", "subsistent", "que", "de", "mani\u00e8re", "fragmentaire", "la", "principale", "\u00e9tant", "celle", "de", "polybe", "son", "histoire", "en", "cinquante", "livres", "ayant", "l'ambition", "de", "traiter", "l'histoire", "du", "monde", "antique", "de", "\u00e0", "avec", "comme", "point", "de", "rep\u00e8re", "l'ascension", "de", "la", "r\u00e9publique", "romaine", "la", "m\u00e9thode", "de", "polybe", "tout", "comme", "celle", "de", "thucydide", "se", "veut", "rigoureusement", "rationnelle", "et", "pragmatique", "il", "interroge", "les", "survivants", "se", "rend", "sur", "les", "lieux", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "d\u00e9crits", "etc", "de", "cette", "uvre", "tr\u00e8s", "vaste", "qui", "anticipe", "sur", "les", "grandes", "synth\u00e8ses", "historiques", "modernes", "un", "tiers", "tout", "au", "plus", "a", "surv\u00e9cu", "avec", "l'av\u00e8nement", "de", "l'empire", "romain", "la", "discipline", "historique", "tend", "\u00e0", "perdre", "de", "son", "ind\u00e9pendance", "et", "\u00e0", "ne", "devenir", "qu'un", "moyen", "au", "service", "d'une", "fin", "politique", "chez", "titelive", "ou", "morale", "chez", "salluste", "dans", "l'ensemble", "les", "romains", "s'int\u00e9ressaient", "plus", "aux", "m\u00e9rites", "litt\u00e9raires", "de", "leurs", "livres", "d'histoire", "qu'\u00e0", "rapporter", "avec", "pr\u00e9cision", "ce", "qui", "s'\u00e9tait", "r\u00e9ellement", "produit", "cette", "tendance", "de", "la", "discipline", "a", "pu", "\u00eatre", "qualifi\u00e9e", "d'", "histoire", "pragmatique", "le", "seul", "trait\u00e9", "historiographique", "qui", "ait", "\u00e9t\u00e9", "conserv\u00e9", "de", "l'antiquit\u00e9", "est", "celui", "de", "lucien", "de", "samosate", "comment", "l'on", "\u00e9crit", "l'histoire", "dans", "cette", "critique", "s\u00e9v\u00e8re", "des", "historiens", "de", "son", "temps", "il", "\u00e9crit", "notamment", "la", "t\u00e2che", "de", "l'historien", "il", "n'y", "en", "a", "qu'une", "dire", "les", "choses", "telles", "qu'elles", "se", "sont", "pass\u00e9es", "et", "l'historien", "ne", "saurait", "\u00e9crire", "\u00e0", "la", "mani\u00e8re", "des", "rh\u00e9teurs", "ce", "qu'il", "a", "\u00e0", "dire", "a", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e9t\u00e9", "dit", "et", "sera", "dit", "par", "d'autres", "car", "ce", "sont", "des", "faits", "accomplis", "il", "faut", "simplement", "les", "mettre", "en", "ordre", "et", "les", "exposer", "il", "n'a", "pas", "\u00e0", "chercher", "ce", "qu'il", "doit", "dire", "mais", "comment", "il", "le", "dira", "si", "les", "auteurs", "chr\u00e9tiens", "r\u00e9duisent", "l'histoire", "\u00e0", "un", "rang", "d'auxiliaire", "de", "la", "th\u00e9ologie", "ils", "tiennent", "n\u00e9anmoins", "cette", "discipline", "en", "grande", "estime", "et", "lui", "permettent", "de", "survivre", "\u00e0", "la", "disparition", "de", "l'empire", "romain", "d'occident", "en", "t\u00e9moignent", "les", "uvres", "d'eus\u00e8be", "de", "c\u00e9sar\u00e9e", "d'isidore", "de", "s\u00e9ville", "ou", "de", "b\u00e8de", "le", "v\u00e9n\u00e9rable", "parall\u00e8lement", "se", "maintient", "une", "histoire", "s\u00e9culi\u00e8re", "sous", "la", "forme", "de", "chroniques", "telle", "que", "celle", "d'\u00e9ginhard", "la", "pratique", "se", "maintient", "au", "sein", "de", "l'empire", "byzantin", "avec", "les", "chroniques", "imp\u00e9riales", "et", "sa", "m\u00e9thodologie", "trouve", "\u00e9galement", "un", "\u00e9cho", "en", "orient", "avec", "le", "coran", "d'abord", "qui", "cherche", "\u00e0", "fixer", "la", "m\u00e9moire", "des", "paroles", "d\u00e9livr\u00e9es", "par", "dieu", "\u00e0", "son", "proph\u00e8te", "la", "vie", "de", "mahomet", "puis", "des", "compagnons", "devient", "\u00e9galement", "un", "sujet", "et", "les", "descriptions", "et", "commentaires", "historiques", "servent", "de", "base", "aux", "querelles", "th\u00e9ologiques", "les", "diff\u00e9rentes", "madhhabs", "sunnites", "tenant", "souvent", "les", "descriptions", "de", "la", "vie", "des", "habitants", "de", "m\u00e9dine", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "du", "proph\u00e8te", "comme", "un", "exemple", "de", "vie", "selon", "les", "principes", "de", "l'islam", "la", "premi\u00e8re", "biographie", "\u00e9crite", "sur", "mahomet", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "celle", "d'urwah", "ibn", "alzubayr", "en", "mort", "en", "petitfils", "d'abu", "bakr", "fils", "d'asmaa", "bint", "abu", "bakr", "et", "de", "zubayr", "ibn", "alawwam", "deux", "compagnons", "de", "mahomet", "il", "aurait", "r\u00e9dig\u00e9", "cette", "biographie", "en", "se", "basant", "sur", "les", "t\u00e9moignages", "de", "plusieurs", "autres", "compagnons", "de", "mahomet", "l'une", "des", "premi\u00e8res", "grandes", "campagnes", "de", "documentation", "historique", "dans", "la", "r\u00e9gion", "est", "celle", "autour", "de", "la", "r\u00e9bellion", "des", "zanj", "au", "viiie", "si\u00e8cle", "des", "historiens", "comme", "altabari", "et", "almas'\u00fbd\u00ee", "ayant", "men\u00e9", "un", "travail", "extensif", "de", "documentation", "et", "de", "restitution", "des", "\u00e9tapes", "du", "soul\u00e8vement", "fondant", "par", "l\u00e0", "m\u00eame", "la", "tradition", "historique", "arabe", "celleci", "est", "marqu\u00e9e", "par", "l'importance", "donn\u00e9e", "\u00e0", "l'isnad", "la", "cha\u00eene", "de", "transmission", "orale", "des", "r\u00e9cits", "pour", "valider", "les", "faits", "racont\u00e9s", "ainsi", "que", "par", "un", "r\u00e9cit", "se", "voulant", "complet", "et", "relatant", "donc", "toute", "histoire", "populaire", "et", "connue", "laissant", "le", "soin", "aux", "commentateurs", "post\u00e9rieurs", "de", "d\u00e9m\u00ealer", "le", "vrai", "du", "faux", "cet", "\u00e9tat", "de", "fait", "restera", "jusqu'\u00e0", "ibn", "khaldoun", "au", "xive", "si\u00e8cle", "qui", "la", "refondera", "sur", "des", "crit\u00e8res", "plus", "scientifiques", "au", "sens", "moderne", "du", "terme", "champs", "et", "p\u00e9riodisation", "selon", "les", "\u00e9poques", "et", "le", "r\u00f4le", "qu'a", "tenu", "l'histoire", "au", "cours", "des", "si\u00e8cles", "les", "champs", "d'\u00e9tudes", "de", "l'historien", "ont", "fondamentalement", "\u00e9volu\u00e9", "ainsi", "la", "civilisation", "prise", "au", "sens", "restreint", "c'est\u00e0dire", "les", "pratiques", "de", "gouvernement", "et", "religieuses", "d'une", "population", "et", "la", "guerre", "ont", "longtemps", "\u00e9t\u00e9", "les", "principaux", "objets", "de", "cette", "r\u00e9flexion", "historique", "qui", "se", "pr\u00e9sentait", "comme", "une", "m\u00e9moire", "de", "l'humanit\u00e9", "les", "objets", "de", "l'histoire", "sont", "donc", "au", "d\u00e9part", "centr\u00e9s", "sur", "l'histoire", "militaire", "l'histoire", "politique", "et", "l'histoire", "religieuse", "l'histoire", "voit", "progressivement", "son", "champ", "s'\u00e9largir", "vers", "l'histoire", "diplomatique", "l'histoire", "sociale", "l'histoire", "culturelle", "ou", "encore", "l'histoire", "\u00e9conomique", "au", "tournant", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "elle", "a", "port\u00e9", "son", "attention", "d'une", "part", "vers", "des", "objets", "uniques", "des", "r\u00e9alit\u00e9s", "distinctes", "dans", "une", "d\u00e9marche", "individualisante", "et", "d'autre", "part", "vers", "la", "corr\u00e9lation", "entre", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "historiques", "et", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "environnementaux", "tels", "que", "les", "changements", "climatiques", "les", "s\u00e9ismes", "ou", "les", "\u00e9ruptions", "volcaniques", "majeures", "et", "leurs", "suites", "l'histoire", "est", "le", "plus", "souventcombien", "partag\u00e9e", "en", "p\u00e9riodes", "historiques", "qui", "varient", "fortement", "selon", "les", "pays", "et", "les", "civilisations", "ces", "p\u00e9riodes", "sont", "souvent", "utilis\u00e9es", "pour", "s\u00e9parer", "les", "domaines", "d'\u00e9tude", "ainsi", "que", "dans", "l'\u00e9ducation", "primaire", "et", "secondaire", "pour", "poser", "les", "jalons", "n\u00e9cessaires", "aux", "\u00e9l\u00e8ves", "dans", "leur", "perception", "des", "temps", "pass\u00e9s", "ces", "p\u00e9riodes", "ou", "bien", "mieux", "ces", "\u00e9poques", "car", "le", "premier", "terme", "stipule", "\u00e9tymologiquement", "une", "histoire", "cyclique", "ont", "pour", "double", "objectif", "de", "r\u00e9pondre", "\u00e0", "une", "exigence", "chronologique", "et", "de", "poser", "des", "rep\u00e8res", "d'indiquer", "des", "ruptures", "qui", "traduisent", "un", "changement", "d'objet", "les", "\u00e9poques", "et", "les", "champs", "\u00e9tudi\u00e9s", "par", "l'historien", "varient", "aussi", "puisque", "l'\u00e9tat", "des", "sources", "n'est", "pas", "le", "m\u00eame", "\u00e0", "toutes", "les", "\u00e9poques", "les", "historiens", "de", "l'\u00e9cole", "des", "annales", "ont", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "fait", "\u00e9clater", "le", "cadre", "rigide", "de", "l'histoire", "\u00e9v\u00e9nementielle", "en", "mettant", "en", "\u00e9vidence", "le", "concept", "de", "longue", "dur\u00e9e", "qui", "rend", "davantage", "compte", "des", "mouvements", "lents", "et", "fondamentaux", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "humaines", "fernand", "braudel", "de", "l\u00e9cole", "des", "annales", "propose", "trois", "parties", "pour", "qualifier", "le", "temps", "dans", "sa", "th\u00e8se", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "et", "philippe", "ii", "le", "temps", "long", "qu'il", "assimile", "au", "temps", "g\u00e9ographique", "le", "temps", "moyen", "qu'il", "assimile", "au", "temps", "cyclique", "et", "le", "temps", "court", "qu'il", "assimile", "au", "temps", "de", "l'\u00e9v\u00e8nement", "l\u00e9cole", "des", "annales", "enfin", "consid\u00e8re", "que", "lhistoire", "nest", "pas", "lhistoire", "des", "nations", "ni", "des", "grands", "hommes", "mais", "bien", "lhistoire", "de", "tout", "ce", "qui", "est", "humain", "si", "l'histoire", "de", "la", "terre", "commence", "avec", "la", "formation", "g\u00e9ologique", "de", "notre", "plan\u00e8te", "et", "si", "l'histoire", "de", "l'humanit\u00e9", "commence", "avec", "l'apparition", "du", "genre", "homo", "on", "limite", "traditionnellement", "l'emploi", "du", "mot", "histoire", "pour", "les", "p\u00e9riodes", "qui", "nous", "sont", "connues", "par", "l'interm\u00e9diaire", "de", "sources", "\u00e9crites", "quel", "que", "soit", "le", "support", "de", "ces", "sources", "et", "quels", "que", "soient", "les", "moyens", "par", "lesquels", "elles", "nous", "sont", "parvenues", "les", "p\u00e9riodes", "pour", "lesquelles", "de", "telles", "sources", "n'existent", "pas", "ont", "\u00e9t\u00e9", "nomm\u00e9es", "quant", "\u00e0", "elles", "pr\u00e9histoire", "ou", "protohistoire", "en", "revanche", "les", "chaires", "de", "protohistoire", "et", "de", "pr\u00e9histoire", "existent", "au", "sein", "de", "l'universit\u00e9", "fran\u00e7aise", "l'historien", "a", "colonis\u00e9", "ce", "territoire", "notamment", "sous", "la", "direction", "d'andr\u00e9", "leroigourhan", "pr\u00e9historien", "fran\u00e7ais", "embl\u00e9matique", "ce", "dernier", "rappelle", "d'ailleurs", "que", "la", "diff\u00e9renciation", "entre", "l'arch\u00e9ologue", "et", "le", "pr\u00e9historien", "s'est", "op\u00e9r\u00e9e", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "pour", "des", "questions", "d'approches", "disciplinaire", "sur", "le", "plan", "technologique", "les", "chercheurs", "en", "histoire", "du", "genre", "humain", "s'accordent", "\u00e0", "reconna\u00eetre", "trois", "grandes", "r\u00e9volutions", "techniques", "bouleversant", "profond\u00e9ment", "les", "modes", "de", "vie", "ant\u00e9rieurs", "la", "r\u00e9volution", "du", "feu", "intervenue", "selon", "les", "hypoth\u00e8ses", "il", "y", "a", "\u00e0", "ans", "qui", "a", "donn\u00e9", "au", "genre", "humain", "le", "moyen", "de", "modifier", "les", "milieux", "naturels", "au", "profit", "du", "sien", "la", "savane", "et", "la", "prairie", "d'\u00eatre", "un", "pr\u00e9dateur", "beaucoup", "plus", "efficace", "et", "de", "s'alimenter", "de", "nutriments", "cuits", "la", "r\u00e9volution", "n\u00e9olithique", "intervenue", "selon", "les", "aires", "g\u00e9ographiques", "il", "y", "a", "\u00e0", "ans", "avant", "notre", "\u00e8re", "marqu\u00e9e", "par", "la", "s\u00e9dentarisation", "et", "l'agriculture", "la", "r\u00e9volution", "industrielle", "intervenue", "depuis", "deux", "si\u00e8cles", "et", "demi", "environ", "et", "qui", "a", "donn\u00e9", "au", "genre", "humain", "acc\u00e8s", "\u00e0", "l'\u00e9nergie", "\u00e9lectrique", "et", "aux", "\u00e9nergies", "fossiles", "et", "fissilessi", "d'autres", "r\u00e9volutions", "techniques", "ont", "\u00e9galement", "eu", "lieu", "comme", "la", "ma\u00eetrise", "du", "bronze", "du", "fer", "et", "de", "l'acier", "durant", "la", "haute", "antiquit\u00e9", "ou", "encore", "la", "r\u00e9volution", "de", "la", "navigation", "maritime", "aux", "xve", "et", "xvie", "si\u00e8cles", "leur", "influence", "moindre", "sur", "les", "modes", "de", "vie", "et", "surtout", "leur", "ma\u00eetrise", "in\u00e9gale", "et", "fortement", "d\u00e9cal\u00e9e", "dans", "le", "temps", "par", "les", "diff\u00e9rentes", "populations", "humaines", "r\u00e9parties", "\u00e0", "travers", "le", "globe", "emp\u00eachent", "leur", "classification", "parmi", "les", "grandes", "r\u00e9volutions", "ayant", "affect\u00e9", "ponctuellement", "l'humanit\u00e9", "dans", "son", "ensemble", "m\u00e9thode", "la", "m\u00e9thodologie", "historique", "s'int\u00e9resse", "\u00e0", "deux", "probl\u00e8mes", "comment", "l'historien", "m\u00e8ne", "son", "enqu\u00eate", "une", "fois", "les", "r\u00e9sultats", "de", "sa", "recherche", "rassembl\u00e9s", "comment", "\u00e9critil", "l'histoire", "recherche", "des", "sources", "le", "pass\u00e9", "humain", "n'est", "jamais", "saisi", "directement", "par", "l'historien", "ainsi", "traces", "archives", "t\u00e9moignages", "et", "documents", "sont", "les", "mat\u00e9riaux", "et", "les", "objets", "de", "la", "discipline", "historique", "qui", "ne", "permettent", "ni", "exp\u00e9rimentation", "ni", "observations", "imm\u00e9diates", "il", "existe", "une", "extr\u00eame", "diversit\u00e9", "de", "nature", "de", "ces", "traces", "il", "est", "d'usage", "d'op\u00e9rer", "une", "distinction", "entre", "sources", "\u00e9crites", "et", "non", "\u00e9crites", "les", "premi\u00e8res", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "pendant", "longtemps", "utilis\u00e9es", "exclusivement", "l'histoire", "a", "connu", "une", "r\u00e9flexion", "sur", "l'\u00e9largissement", "de", "la", "notion", "de", "sources", "elles", "ne", "se", "limitent", "pas", "aux", "sources", "narratives", "c'est\u00e0dire", "\u00e0", "celles", "qui", "rendent", "compte", "directement", "de", "ce", "qui", "s'est", "pass\u00e9", "les", "chroniques", "m\u00e9di\u00e9vales", "ou", "un", "article", "de", "journal", "par", "exemple", "l'historien", "b\u00e9n\u00e9ficie", "aussi", "d'un", "r\u00e9servoir", "plus", "important", "les", "sources", "documentaires", "cellesci", "regroupent", "l'ensemble", "des", "documents", "dont", "le", "but", "premier", "n'\u00e9tait", "pas", "de", "renseigner", "sur", "l'histoire", "ainsi", "les", "r\u00f4les", "de", "la", "taille", "n'avaient", "pas", "d'intention", "historienne", "mais", "peuvent", "nous", "permettre", "d'approcher", "la", "hi\u00e9rarchie", "des", "fortunes", "sous", "l'ancien", "r\u00e9gime", "de", "m\u00eame", "les", "relev\u00e9s", "du", "fouage", "et", "de", "la", "capitation", "permettent", "de", "renseigner", "sur", "la", "d\u00e9mographie", "et", "sur", "la", "richesse", "de", "la", "population", "car", "l\u00e0", "o\u00f9", "le", "premier", "r\u00e9parti", "selon", "les", "moyens", "de", "chacun", "entre", "les", "foyers", "d'une", "commune", "le", "second", "portait", "directement", "sur", "la", "population", "sans", "discrimination", "de", "richesse", "cependant", "ces", "traces", "ces", "sources", "deviennent", "documents", "par", "une", "construction", "de", "l'historien", "et", "r\u00e9sultent", "d'une", "s\u00e9lection", "et", "d'un", "questionnement", "particulier", "ainsi", "henriir\u00e9n\u00e9e", "marrou", "propose", "la", "d\u00e9finition", "suivante", "pour", "le", "document", "historique", "est", "un", "document", "toute", "source", "d'information", "dont", "lesprit", "de", "lhistorien", "sait", "tirer", "quelque", "chose", "pour", "la", "connaissance", "du", "pass\u00e9", "humain", "envisag\u00e9", "sous", "langle", "de", "la", "question", "qui", "lui", "a", "\u00e9t\u00e9", "pos\u00e9e", "avant", "de", "se", "lancer", "dans", "la", "lecture", "des", "sources", "l'historien", "r\u00e9fl\u00e9chit", "sur", "les", "documents", "qui", "pourraient", "r\u00e9pondre", "\u00e0", "la", "question", "historique", "qu'il", "se", "pose", "la", "question", "d\u00e9terminera", "les", "sources", "antoine", "prost", "dans", "ses", "douze", "le\u00e7ons", "sur", "l'histoire", "parues", "en", "r\u00e9sume", "cette", "id\u00e9e", "par", "une", "image", "l'historien", "ne", "lance", "pas", "son", "chalut", "au", "hasard", "pour", "voir", "s'il", "prendra", "des", "poissons", "et", "lesquels", "l'\u00e9ventail", "des", "sources", "\u00e0", "disposition", "ne", "cesse", "de", "cro\u00eetre", "si", "pendant", "longtemps", "la", "recherche", "s'est", "appuy\u00e9e", "sur", "les", "traces", "\u00e9crites", "l'historien", "fait", "aujourd'hui", "feu", "de", "tout", "bois", "lucien", "febvre", "\u00e9crivait", "l'histoire", "se", "fait", "avec", "des", "documents", "\u00e9crits", "sans", "doute", "quand", "il", "y", "en", "a", "mais", "elle", "peut", "se", "faire", "elle", "doit", "se", "faire", "sans", "documents", "\u00e9crits", "s'il", "n'en", "existe", "point", "avec", "tout", "ce", "que", "l'ing\u00e9niosit\u00e9", "de", "l'historien", "peut", "lui", "permettre", "d'utiliser", "pour", "fabriquer", "son", "miel", "\u00e0", "d\u00e9faut", "des", "fleurs", "usuelles", "toute", "une", "part", "et", "la", "plus", "passionnante", "sans", "doute", "de", "notre", "travail", "d'historien", "ne", "consisteelle", "pas", "dans", "un", "effort", "constant", "pour", "faire", "parler", "les", "choses", "muettes", "afin", "de", "comprendre", "l'\u00e9volution", "des", "paysages", "et", "des", "structures", "agraires", "marc", "bloch", "a", "\u00e9tudi\u00e9", "les", "cadastres", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "de", "m\u00eame", "l'arch\u00e9ologie", "fournit", "des", "donn\u00e9es", "in\u00e9dites", "par", "rapport", "aux", "sources", "traditionnelles", "et", "permet", "parfois", "de", "confirmer", "ou", "d'infirmer", "les", "informations", "qu'elles", "d\u00e9livrent", "critique", "des", "sources", "la", "pratique", "de", "l'histoire", "exige", "de", "conserver", "une", "attitude", "critique", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "des", "sources", "c'est", "ce", "doute", "permanent", "qui", "fait", "l'une", "des", "sp\u00e9cificit\u00e9s", "de", "la", "pratique", "les", "premiers", "jalons", "de", "cette", "r\u00e9flexion", "sont", "pos\u00e9s", "par", "l'\u00e9cole", "des", "moines", "mauristes", "et", "bollandistes", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "les", "historiens", "de", "l'\u00e9cole", "dite", "m\u00e9thodique", "langlois", "et", "seignobos", "reprennent", "ces", "r\u00e8gles", "qui", "concernent", "principalement", "les", "t\u00e9moignages", "\u00e9crits", "ils", "distinguent", "ainsi", "deux", "op\u00e9rations", "principales", "de", "la", "critique", "la", "critique", "interne", "et", "externe", "la", "critique", "externe", "porte", "sur", "les", "caract\u00e8res", "mat\u00e9riels", "du", "document", "tels", "son", "papier", "son", "encre", "son", "\u00e9criture", "les", "sceaux", "qui", "l'accompagnent", "elle", "interroge", "l'authenticit\u00e9", "des", "sources", "ce", "type", "de", "critique", "n\u00e9cessite", "des", "connaissances", "en", "pal\u00e9ographie", "en", "sigillographie", "en", "h\u00e9raldique", "en", "chronologie", "en", "diplomatique", "et", "en", "\u00e9pigraphie", "la", "critique", "interne", "repose", "elle", "sur", "la", "coh\u00e9rence", "du", "texte", "la", "critique", "de", "provenance", "qui", "interroge", "l'origine", "de", "la", "source", "l'historien", "en", "tire", "des", "conclusions", "sur", "la", "sinc\u00e9rit\u00e9", "et", "l'exactitude", "du", "t\u00e9moignage", "le", "r\u00e9cit", "d'un", "historiographe", "officiel", "tend", "ainsi", "\u00e0", "magnifier", "le", "r\u00f4le", "et", "les", "qualit\u00e9s", "de", "son", "prince", "la", "critique", "de", "port\u00e9e", "qui", "s'int\u00e9resse", "aux", "destinataires", "du", "texte", "un", "pr\u00e9fet", "peut", "dans", "son", "rapport", "au", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "minimiser", "les", "troubles", "frappant", "son", "d\u00e9partement", "de", "peur", "que", "son", "sup\u00e9rieur", "le", "prenne", "pour", "un", "incapable", "le", "classement", "des", "sourcesun", "exemple", "de", "critique", "externe", "est", "qu'une", "lettre", "\u00e9crite", "sur", "papier", "dite", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "est", "certainement", "fausse", "car", "on", "\u00e9crivait", "sur", "du", "parchemin", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "tandis", "que", "la", "critique", "interne", "d\u00e9montre", "qu'une", "charte", "de", "philippe", "auguste", "dat\u00e9e", "au", "bas", "de", "est", "un", "faux", "car", "ce", "roi", "de", "france", "est", "mort", "en", "la", "m\u00e9thode", "critique", "se", "fonde", "\u00e9galement", "sur", "la", "comparaison", "des", "t\u00e9moignages", "quand", "ils", "concordent", "c'est", "l'un", "des", "signes", "de", "la", "cr\u00e9dibilit\u00e9", "des", "faits", "par", "contre", "quand", "un", "t\u00e9moin", "est", "contredit", "par", "plusieurs", "autres", "cela", "ne", "signifie", "pas", "automatiquement", "qu'il", "ment", "ces", "autres", "t\u00e9moins", "s'appuient", "peut\u00eatre", "sur", "la", "m\u00eame", "source", "erron\u00e9e", "une", "fois", "les", "t\u00e9moignages", "pass\u00e9s", "au", "crible", "de", "cet", "arsenal", "m\u00e9thodique", "l'historien", "s'attache", "\u00e0", "bien", "interpr\u00e9ter", "le", "sens", "du", "texte", "l'historiographie", "anglosaxonne", "a", "davantage", "pouss\u00e9", "les", "historiens", "\u00e0", "se", "m\u00e9fier", "des", "conclusions", "qu'on", "peut", "tirer", "de", "la", "lecture", "d'un", "texte", "c'est", "par", "la", "r\u00e9flexion", "sur", "les", "sources", "que", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "les", "sources", "visuelles", "se", "sont", "impos\u00e9es", "\u00e0", "\u00e9galit\u00e9", "avec", "les", "sources", "\u00e9crites", "utilis\u00e9es", "par", "les", "sp\u00e9cialistes", "de", "l'antiquit\u00e9", "jeanpierre", "vernant", "ou", "du", "moyen", "\u00e2ge", "georges", "duby", "il", "a", "fallu", "des", "travaux", "pionniers", "comme", "ceux", "de", "michel", "vovelle", "avec", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "ou", "maurice", "agulhon", "et", "marianne", "pour", "que", "ces", "sources", "deviennent", "aussi", "l\u00e9gitimes", "que", "l'\u00e9crit", "aujourd'hui", "o\u00f9", "il", "existe", "une", "accumulation", "et", "une", "conservation", "exponentielle", "de", "ces", "images", "est", "apparue", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "jeter", "les", "bases", "d'une", "histoire", "g\u00e9n\u00e9rale", "du", "visuel", "incluant", "l'art", "et", "ses", "sp\u00e9cificit\u00e9s", "laurent", "gervereau", "historiographie", "l'historiographie", "litt\u00e9ralement", "\u00e9criture", "de", "l'histoire", "est", "un", "nom", "d\u00e9riv\u00e9", "de", "l'", "historiographe", "c'est\u00e0dire", "celui", "qui", "\u00e9crit", "l'histoire", "le", "nom", "d\u00e9signait", "originellement", "un", "ensemble", "d'ouvrages", "historiques", "par", "extension", "l'historiographie", "a", "d\u00e9sign\u00e9", "l'histoire", "de", "l'\u00e9criture", "de", "l'histoire", "\u00e9rig\u00e9e", "en", "sp\u00e9cialit\u00e9", "de", "la", "discipline", "historique", "l'historiographie", "allemand", "geschichtswissenschaft", "ou", "geschichtsschreibung", "anglais", "historical", "writing", "pr\u00e9sente", "g\u00e9n\u00e9ralement", "le", "regard", "d'un", "historien", "sur", "ses", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "et", "sur", "leur", "travail", "plusieurs", "ensembles", "coh\u00e9rents", "d'ouvrages", "historiques", "ou", "historiographies", "existent", "pour", "une", "m\u00eame", "p\u00e9riode", "offrant", "g\u00e9n\u00e9ralement", "des", "points", "de", "vue", "diff\u00e9rents", "sur", "l'histoire", "jusqu'\u00e0", "la", "deuxi\u00e8me", "moiti\u00e9", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "une", "historiographie", "rev\u00eat", "souvent", "un", "caract\u00e8re", "national", "dans", "la", "mesure", "o\u00f9", "elle", "rapporte", "un", "point", "de", "vue", "politique", "sur", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "par", "exemple", "il", "est", "possible", "de", "citer", "pour", "le", "moyen", "\u00e2ge", "l'historiographie", "byzantine", "et", "l'historiographie", "franque", "cellesci", "pr\u00e9sentent", "tr\u00e8s", "diff\u00e9remment", "le", "probl\u00e8me", "de", "la", "querelle", "des", "images", "qui", "opposa", "un", "temps", "l'\u00e9glise", "romaine", "et", "l'\u00e9glise", "byzantine", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "charlemagne", "l'historiographie", "traite", "les", "m\u00eames", "probl\u00e8mes", "que", "la", "m\u00e9thodologie", "mais", "l'approche", "de", "ces", "questions", "est", "n\u00e9cessairement", "diff\u00e9rente", "la", "m\u00e9thodologie", "a", "pour", "objet", "l'\u00e9tude", "du", "travail", "que", "l'historien", "r\u00e9alise", "en", "amont", "pour", "\u00e9crire", "l'histoire", "alors", "que", "l'historiographie", "s'attache", "au", "travail", "fini", "des", "historiens", "aussi", "l'historiographie", "a", "souvent", "un", "caract\u00e8re", "plus", "pol\u00e9mique", "enfin", "les", "conclusions", "des", "\u00e9tudes", "historiographiques", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "\u00e0", "l'origine", "des", "changements", "m\u00e9thodologiques", "sens", "et", "philosophie", "de", "l'histoire", "l'id\u00e9e", "de", "donner", "un", "sens", "\u00e0", "l'histoire", "est", "\u00e0", "proprement", "parler", "universelle", "on", "la", "retrouve", "\u00e0", "la", "base", "de", "tous", "les", "r\u00e9cits", "dits", "mythiques", "qui", "sont", "une", "mani\u00e8re", "de", "domestiquer", "le", "temps", "et", "d'inscrire", "l'existence", "humaine", "dans", "un", "cadre", "temporel", "d\u00e9fini", "dans", "l'histoire", "moderne", "c'est", "avant", "tout", "suivant", "la", "pens\u00e9e", "de", "hegel", "sur", "l'histoire", "universelle", "que", "certains", "historiens", "ou", "plut\u00f4t", "commentateurs", "de", "l'histoire", "s'attachent", "\u00e0", "donner", "un", "sens", "aux", "informations", "qu'ils", "r\u00e9coltent", "au", "risque", "de", "cr\u00e9er", "une", "histoire", "partisane", "biais\u00e9e", "ou", "erron\u00e9e", "on", "peut", "distinguer", "plusieurs", "types", "de", "philosophie", "de", "l'histoire", "la", "premi\u00e8re", "peut", "\u00eatre", "dite", "fataliste", "le", "destin", "de", "l'humanit\u00e9", "s'explique", "avant", "tout", "par", "les", "\u00e9dits", "arbitraires", "d'une", "puissance", "sup\u00e9rieure", "que", "l'on", "ne", "saurait", "alt\u00e9rer", "que", "par", "des", "sacrifices", "cette", "conception", "est", "notamment", "pr\u00e9sente", "chez", "h\u00e9siode", "avec", "le", "concept", "de", "la", "mo\u00efra", "la", "place", "de", "l'homme", "dans", "l'histoire", "et", "son", "influence", "sur", "son", "cours", "sont", "donc", "minimes", "tout", "au", "plus", "peutil", "craindre", "le", "divin", "et", "chercher", "\u00e0", "s'attacher", "leur", "faveur", "la", "seconde", "est", "de", "type", "cyclique", "on", "la", "retrouve", "dans", "les", "philosophies", "orientales", "et", "plus", "particuli\u00e8rement", "dans", "le", "bouddhisme", "elle", "est", "\u00e9galement", "pr\u00e9sente", "chez", "les", "azt\u00e8ques", "qui", "consid\u00e9raient", "que", "plusieurs", "mondes", "avaient", "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9", "le", "n\u00f4tre", "et", "que", "plusieurs", "autres", "le", "suivraient", "l'on", "consid\u00e8re", "ici", "que", "l'histoire", "humaine", "et", "naturelle", "est", "comparable", "\u00e0", "la", "succession", "des", "saisons", "il", "existerait", "ainsi", "une", "grande", "ann\u00e9e", "d'une", "dur\u00e9e", "incommensurable", "d\u00e9coup\u00e9e", "en", "plusieurs", "\u00e9poques", "et", "au", "terme", "duquel", "l'on", "reviendrait", "au", "point", "de", "d\u00e9part", "transmises", "par", "b\u00e9rose", "ces", "conceptions", "vont", "\u00eatre", "int\u00e9gr\u00e9es", "au", "sto\u00efcisme", "la", "troisi\u00e8me", "est", "de", "type", "progressiste", "l'histoire", "de", "l'humanit\u00e9", "tendrait", "vers", "un", "progr\u00e8s", "ininterrompu", "cette", "philosophie", "appara\u00eet", "dans", "la", "culture", "h\u00e9bra\u00efque", "apr\u00e8s", "la", "destruction", "de", "j\u00e9rusalem", "par", "nabuchodonosor", "au", "travers", "du", "mythe", "de", "la", "terre", "promise", "puis", "devient", "partie", "int\u00e9grante", "du", "message", "chr\u00e9tien", "en", "particulier", "chez", "saint", "jean", "et", "augustin", "d'hippone", "la", "plupart", "des", "\u00e9coles", "et", "doctrines", "politiques", "et", "id\u00e9ologiques", "occidentales", "d\u00e9coulent", "de", "cette", "conception", "philosophique", "lib\u00e9ralisme", "marxisme", "socialisme", "etc", "dans", "cette", "vision", "le", "travail", "de", "l'historien", "int\u00e8gre", "une", "dimension", "id\u00e9ologique", "car", "selon", "les", "\u00e9coles", "et", "les", "sensibilit\u00e9s", "le", "sens", "final", "de", "l'histoire", "la", "direction", "du", "progr\u00e8s", "historique", "peuvent", "fortement", "varier", "une", "quatri\u00e8me", "\u00e9cole", "d\u00e9nie", "tout", "sens", "\u00e0", "l'histoire", "humaine", "il", "ne", "s'agirait", "que", "d'une", "succession", "hasardeuse", "d'actions", "ainsi", "william", "shakespeare", "\u00e9critil", "dans", "macbeth", "la", "vie", "est", "une", "histoire", "dite", "par", "un", "idiot", "pleine", "de", "fracas", "et", "de", "furie", "et", "qui", "ne", "signifie", "rien", "c'est", "aussi", "la", "position", "de", "schopenhauer", "la", "devise", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "l'histoire", "devrait", "\u00eatre", "eadem", "sed", "aliter", "cette", "\u00e9cole", "agnostique", "se", "retrouve", "aussi", "en", "histoire", "naturelle", "o\u00f9", "avec", "stephen", "jay", "gould", "et", "ses", "successeurs", "tels", "herv\u00e9", "le", "guyader", "ou", "guillaume", "lecointre", "elle", "affirme", "que", "l'\u00e9volution", "non", "plus", "n'a", "pas", "de", "sens", "pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9", "mais", "est", "une", "succession", "hasardeuse", "d'\u00e9v\u00e8nements", "et", "de", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "cette", "\u00e9cole", "se", "manifeste", "en", "pr\u00e9f\u00e9rant", "le", "comput", "historique", "par", "an\u00e8", "avant", "notre", "\u00e8re", "et", "n\u00e8", "notre", "\u00e8re", "plut\u00f4t", "que", "av", "jc", "avant", "j\u00e9suschrist", "adopt\u00e9", "dans", "wikip\u00e9dia", "comput", "qui", "reste", "probl\u00e9matique", "car", "il", "divise", "l'histoire", "en", "deux", "\"\u00e8res\"", "distinctes", "le", "point", "de", "basculement", "\u00e9tant", "toujours", "centr\u00e9", "sur", "la", "naissance", "de", "j\u00e9sus", "de", "nazareth", "et", "donc", "sur", "le", "d\u00e9but", "du", "christianisme", "histoire", "et", "sciences", "sciences", "auxiliaires", "de", "l'histoire", "l'expression", "sciences", "auxiliaires", "de", "l'histoire", "d\u00e9signe", "l'ensemble", "des", "disciplines", "scientifiques", "sociales", "litt\u00e9raires", "et", "philologiques", "qui", "peuvent", "permettre", "l'exploitation", "ou", "la", "critique", "des", "sources", "utiles", "au", "travail", "historique", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "un", "cloisonnement", "profond", "s\u00e9pare", "l'histoire", "enseign\u00e9e", "et", "la", "recherche", "historique", "cette", "s\u00e9paration", "d\u00e9plor\u00e9e", "d\u00e8s", "par", "ferdinand", "lot", "attaqu\u00e9e", "dans", "le", "premier", "num\u00e9ro", "des", "annales", "en", "est", "remise", "en", "cause", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "l'histoire", "s'adjoint", "d\u00e8s", "lors", "l'assistance", "de", "disciplines", "autonomes", "comme", "autant", "d'instruments", "de", "recherche", "dans", "une", "perspective", "d'interdisciplinarit\u00e9", "si", "l'\u00e9cole", "des", "annales", "peut", "\u00e0", "l'occasion", "adopter", "une", "attitude", "dominatrice", "par", "rapport", "aux", "autres", "sciences", "sociales", "des", "rencontres", "peuvent", "\u00e9merger", "et", "donner", "naissance", "\u00e0", "des", "nouvelles", "voies", "de", "recherche", "comme", "en", "t\u00e9moigne", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "l'anthropologie", "historique", "ou", "le", "renouveau", "de", "la", "diplomatique", "une", "discipline", "scientifique", "l'histoire", "moderne", "en", "tant", "que", "discipline", "intellectuelle", "ne", "fait", "pas", "partie", "des", "sciences", "dites", "exactes", "ou", "dures", "mais", "des", "sciences", "dites", "sociales", "et", "humaines", "comme", "la", "sociologie", "l'ethnologie", "la", "psychologie", "etc", "c'est", "une", "science", "sociale", "dans", "le", "sens", "o\u00f9", "elle", "s'attache", "d'abord", "\u00e0", "l'\u00e9tude", "de", "l'homme", "dans", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "par", "un", "travail", "dinterpr\u00e9tation", "sans", "pour", "autant", "\u00e9carter", "le", "principe", "dimpartialit\u00e9", "l'historien", "cherche", "\u00e0", "comprendre", "le", "pass\u00e9", "via", "une", "pluralit\u00e9", "de", "perspectives", "en", "regroupant", "donc", "des", "sources", "vari\u00e9es", "et", "en", "tenant", "compte", "de", "la", "subjectivit\u00e9", "de", "l'observateur", "y", "compris", "de", "l'historien", "luim\u00eame", "un", "d\u00e9bat", "existe", "sur", "l'objectivit\u00e9", "de", "l'histoire", "il", "est", "notamment", "apparu", "quand", "la", "d\u00e9couverte", "des", "lois", "de", "physique", "par", "isaac", "newton", "en", "\u00e9tablissant", "que", "certains", "\u00e9v\u00e9nements", "naturels", "peuvent", "\u00eatre", "pr\u00e9vus", "posant", "aux", "historiens", "un", "probl\u00e8me", "nouveau", "celui", "de", "la", "scientificit\u00e9", "de", "l'histoire", "comme", "les", "sciences", "dures", "la", "discipline", "historique", "implique", "une", "analyse", "rationnelle", "des", "faits", "et", "vise", "\u00e0", "la", "v\u00e9rit\u00e9", "plusieurs", "tentatives", "de", "r\u00e9solutions", "ont", "\u00e9t\u00e9", "envisag\u00e9es", "la", "premi\u00e8re", "notamment", "incarn\u00e9e", "par", "le", "math\u00e9maticien", "fran\u00e7ais", "pierresimon", "de", "laplace", "voit", "la", "discipline", "historique", "comme", "une", "science", "dure", "si", "elle", "ne", "poss\u00e8de", "pas", "de", "lois", "comparables", "\u00e0", "celles", "des", "sciences", "physiques", "c'est", "simplement", "parce", "qu'elle", "n'a", "pas", "encore", "connu", "son", "newton", "dans", "son", "essai", "philosophique", "sur", "les", "probabilit\u00e9s", "laplace", "\u00e9crit", "tous", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "ceux", "m\u00eames", "qui", "par", "leur", "petitesse", "semblent", "ne", "pas", "tenir", "aux", "grandes", "lois", "de", "la", "nature", "en", "sont", "une", "suite", "aussi", "n\u00e9cessaire", "que", "les", "r\u00e9volutions", "du", "soleil", "cette", "position", "est", "aussi", "celle", "de", "l'historien", "fustel", "de", "coulanges", "pour", "qui", "lhistoire", "nest", "pas", "un", "art", "elle", "est", "une", "science", "pure", "comme", "la", "physique", "ou", "la", "g\u00e9ologie", "la", "seconde", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "le", "math\u00e9maticien", "antoineaugustin", "cournot", "fait", "certes", "de", "l'histoire", "une", "discipline", "scientifique", "mais", "une", "discipline", "scientifique", "relative", "dont", "le", "hasard", "est", "une", "composante", "essentielle", "soit", "donc", "le", "caract\u00e8re", "impr\u00e9visible", "de", "l'histoire", "cesse", "d'\u00eatre", "comme", "chez", "laplace", "une", "illusion", "li\u00e9e", "\u00e0", "notre", "ignorance", "des", "lois", "profondes", "de", "l'histoire", "pour", "\u00eatre", "appr\u00e9hend\u00e9", "comme", "un", "fait", "vrai", "en", "luim\u00eame", "pour", "cournot", "l'histoire", "est", "une", "suite", "de", "s\u00e9ries", "causales", "qui", "s'entrecroisant", "produisent", "l'\u00e9v\u00e9nement", "ainsi", "si", "l'on", "consid\u00e8re", "la", "mort", "de", "pyrrhus", "ier", "caus\u00e9e", "par", "la", "chute", "d'une", "tuile", "l'on", "sera", "dans", "l'entrecroisement", "de", "deux", "s\u00e9ries", "causales", "la", "s\u00e9rie", "causale", "de", "la", "tuile", "amen\u00e9e", "\u00e0", "tomber", "\u00e0", "un", "moment", "pr\u00e9cis", "sur", "un", "lieu", "pr\u00e9cis", "et", "la", "s\u00e9rie", "causale", "de", "pyrrhus", "pr\u00e9sent", "au", "moment", "pr\u00e9cis", "et", "au", "lieu", "pr\u00e9cis", "l'avantage", "de", "ce", "syst\u00e8me", "de", "s\u00e9ries", "causales", "c'est", "qu'il", "permet", "de", "concilier", "hasard", "et", "d\u00e9terminisme", "de", "ce", "que", "le", "croisement", "continuel", "des", "cha\u00eenes", "de", "conditions", "et", "de", "causes", "secondes", "ind\u00e9pendantes", "les", "unes", "aux", "autres", "donne", "perp\u00e9tuellement", "lieu", "\u00e0", "ce", "que", "nous", "sommes", "des", "chances", "ou", "des", "combinaisons", "fortuites", "il", "ne", "s'ensuit", "pas", "que", "dieu", "ne", "tienne", "point", "dans", "sa", "main", "les", "unes", "et", "les", "autres", "et", "qu'il", "n'ait", "pu", "les", "faire", "sortir", "toutes", "d'un", "m\u00eame", "d\u00e9cret", "initial", "une", "question", "que", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "l'internet", "remet", "en", "exergue", "est", "celle", "de", "la", "valeur", "et", "de", "l'accessibilit\u00e9", "des", "sources", "officielles", "ou", "non", "l'histoire", "peutelle", "\u00eatre", "open", "source", "se", "demandait", "en", "roy", "rosenzweig", "l'historien", "un", "historien", "est", "une", "personne", "qui", "\u00e9tudie", "ou", "communique", "sur", "lhistoire", "il", "a", "pour", "t\u00e2che", "de", "rapporter", "des", "faits", "pass\u00e9s", "de", "les", "cat\u00e9goriser", "puis", "d'en", "proposer", "une", "interpr\u00e9tation", "\u00e9quilibr\u00e9e", "et", "justifi\u00e9e", "par", "des", "sources", "sous", "le", "contr\u00f4le", "du", "public", "inform\u00e9", "antoine", "prost", "dans", "douze", "le\u00e7ons", "sur", "l'histoire", "affirme", "que", "l'histoire", "c'est", "ce", "que", "font", "les", "historiens", "et", "que", "c'est", "en", "faisant", "de", "l'histoire", "qu'on", "devient", "historien", "l'histoire", "est", "une", "discipline", "qui", "ne", "peut", "se", "transmettre", "de", "fa\u00e7on", "compl\u00e8te", "et", "didactique", "elle", "est", "un", "savoirfaire", "qui", "s'acquiert", "de", "fa\u00e7on", "progressive", "presque", "artisanalement", "la", "r\u00e9currence", "du", "vocabulaire", "artisanal", "dans", "les", "\u00e9crits", "des", "historiens", "montre", "que", "le", "m\u00e9tier", "vient", "par", "l'apprentissage", "la", "pratique", "l'accumulation", "et", "la", "ma\u00eetrise", "de", "comp\u00e9tences", "plus", "que", "par", "un", "savoir", "scientifique", "exhaustif", "\u00e0", "apprendre", "marc", "bloch", "se", "d\u00e9finit", "ainsi", "comme", "un", "artisan", "vieilli", "dans", "le", "m\u00e9tier", "fran\u00e7ois", "furet", "parle", "d'atelier", "l'historien", "allemand", "werner", "conze", "\u00e9voque", "une", "corporation", "avec", "ses", "ma\u00eetres", "ses", "compagnons", "et", "ses", "apprentis", "ces", "formules", "paraissent", "contradictoires", "chez", "des", "historiens", "qui", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "affirment", "que", "l'histoire", "est", "une", "science", "dot\u00e9e", "de", "r\u00e8gles", "de", "fonctionnement", "mais", "en", "fait", "il", "s'agit", "surtout", "de", "souligner", "que", "les", "r\u00e8gles", "de", "l'histoire", "s'acqui\u00e8rent", "de", "fa\u00e7on", "progressive", "par", "la", "pratique", "et", "qu'aucune", "r\u00e8gle", "ne", "peut", "\u00eatre", "appliqu\u00e9e", "automatiquement", "et", "sans", "une", "r\u00e9flexion", "aboutie", "le", "champ", "lexical", "de", "l'artisanat", "tr\u00e8s", "fr\u00e9quent", "chez", "les", "historiens", "exprime", "toute", "la", "complexit\u00e9", "de", "l'histoire", "la", "formation", "de", "l'historien", "est", "en", "tr\u00e8s", "grande", "partie", "fond\u00e9e", "sur", "deux", "axes", "la", "connaissance", "de", "l'histoire", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "connaissances", "livresques", "sur", "les", "faits", "du", "pass\u00e9", "ma\u00eetrise", "de", "l'historiographie", "et", "sur", "des", "connaissances", "pratiques", "m\u00e9thodes", "d'analyse", "des", "sources", "et", "d'\u00e9criture", "de", "l'histoire", "il", "est", "donc", "\u00e0", "la", "fois", "un", "universitaire", "un", "\u00e9rudit", "qui", "conna\u00eet", "l'histoire", "du", "monde", "dans", "son", "ensemble", "et", "un", "chercheur", "qui", "sera", "\u00e0", "m\u00eame", "de", "contribuer", "\u00e9galement", "\u00e0", "la", "recherche", "historique", "dans", "les", "domaines", "de", "son", "choix", "place", "de", "l'histoire", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "si", "du", "rassemblement", "des", "documents", "\u00e0", "la", "r\u00e9daction", "du", "livre", "la", "pratique", "historique", "est", "tout", "enti\u00e8re", "relative", "\u00e0", "la", "structure", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "dans", "les", "contraintes", "et", "les", "exigences", "que", "cela", "peut", "impliquer", "les", "historiens", "ont", "souvent", "interrog\u00e9s", "ou", "\u00e9t\u00e9", "confront\u00e9s", "au", "fondement", "d'une", "mission", "sociale", "de", "l'historien", "ils", "ont", "ainsi", "souvent", "d\u00fb", "s'interroger", "sur", "les", "possibles", "finalit\u00e9s", "culturelles", "intellectuelles", "ou", "morales", "de", "leur", "discipline", "la", "question", "de", "la", "place", "de", "l'histoire", "dans", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "rel\u00e8ve", "tant", "de", "la", "sociologie", "de", "la", "science", "politique", "de", "la", "philosophie", "que", "de", "l'histoire", "ellem\u00eame", "et", "de", "l'historiographie", "se", "posent", "aussi", "aujourd'hui", "des", "questions", "p\u00e9dagogiques", "importantes", "qui", "imposent", "de", "donner", "des", "rep\u00e8res", "de", "base", "et", "conduisent", "\u00e0", "une", "histoire", "stratifi\u00e9e", "locale", "r\u00e9gionale", "nationale", "continentale", "globale", "des", "p\u00e9riodes", "et", "des", "contr\u00e9es", "sont", "in\u00e9galement", "\u00e9tudi\u00e9es", "et", "valoris\u00e9es", "dans", "la", "recherche", "historique", "le", "sociologue", "am\u00e9ricain", "qui", "a", "forg\u00e9", "le", "terme", "w", "g", "sumner", "l'ethnocentrisme", "est", "cette", "vue", "selon", "laquelle", "notre", "propre", "groupe", "est", "le", "centre", "de", "toutes", "choses", "tous", "les", "autres", "groupes", "\u00e9tant", "mesur\u00e9s", "et", "\u00e9valu\u00e9s", "par", "rapport", "\u00e0", "lui", "historienne", "de", "l'histoire", "africaine", "catherine", "coqueryvidrovitch", "s'\u00e9tait", "vue", "ainsi", "d\u00e9conseiller", "ce", "sujet", "d'\u00e9tude", "pour", "un", "continent", "sans", "histoire", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "lune", "des", "premi\u00e8res", "\u00e0", "\u00e9tudier", "la", "place", "du", "continent", "dans", "lhistoire", "mondiale", "ainsi", "que", "celle", "de", "lesclavage", "et", "de", "la", "colonisation", "dans", "lhistoire", "fran\u00e7aise", "histoire", "des", "femmes", "l'histoire", "des", "femmes", "est", "rest\u00e9e", "tr\u00e8s", "longtemps", "dans", "l'ombre", "au", "printemps", "avec", "pauline", "schmittpantel", "et", "fabienne", "bock", "michelle", "perrot", "cr\u00e9e", "un", "cours", "sur", "les", "femmes", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "de", "paris", "vii", "jussieu", "intitul\u00e9", "les", "femmes", "ontelles", "une", "histoire", "linterrogation", "t\u00e9moigne", "du", "balbutiement", "de", "la", "discipline", "au", "niveau", "universitaire", "au", "point", "que", "cest", "\u00e0", "des", "coll\u00e8gues", "sociologues", "quelles", "vont", "faire", "appel", "pour", "inaugurer", "ce", "cursus", "avec", "une", "s\u00e9rie", "de", "conf\u00e9rences", "la", "premi\u00e8re", "porte", "sur", "la", "femme", "et", "la", "famille", "dans", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "d\u00e9velopp\u00e9es", "par", "andr\u00e9e", "michel", "l'irruption", "d'une", "pr\u00e9sence", "et", "d'une", "parole", "f\u00e9minines", "en", "des", "lieux", "qui", "leur", "\u00e9taient", "jusquel\u00e0", "interdits", "ou", "peu", "familiers", "est", "une", "innovation", "du", "dernier", "demisi\u00e8cle", "qui", "change", "l'horizon", "sonore", "il", "subsiste", "pourtant", "bien", "des", "zones", "muettes", "et", "en", "ce", "qui", "concerne", "le", "pass\u00e9", "un", "oc\u00e9an", "de", "silence", "li\u00e9", "au", "partage", "in\u00e9gal", "des", "traces", "de", "la", "m\u00e9moire", "et", "plus", "encore", "de", "l'histoire", "ce", "r\u00e9cit", "qui", "si", "longtemps", "a", "\"oubli\u00e9\"", "les", "femmes", "comme", "si", "vou\u00e9es", "\u00e0", "l'obscurit\u00e9", "de", "la", "reproduction", "in\u00e9narrable", "elles", "\u00e9taient", "hors", "du", "temps", "du", "moins", "hors", "\u00e9v\u00e9nement", "michelle", "perrot", "les", "femmes", "ou", "les", "silences", "de", "l'histoire", "parmi", "les", "pionni\u00e8res", "joan", "wallach", "scott", "dans", "les", "ann\u00e9es", "oriente", "ses", "travaux", "vers", "une", "histoire", "des", "femmes", "dans", "la", "perspective", "de", "genre", "elle", "publie", "en", "dans", "l'american", "historical", "review", "en", "le", "genre", "une", "cat\u00e9gorie", "utile", "de", "l'analyse", "historique", "gender", "a", "useful", "category", "of", "historical", "analysis", "qui", "joua", "un", "r\u00f4le", "majeur", "dans", "l\u00e9mergence", "de", "l'histoire", "des", "femmes", "et", "du", "genre", "la", "question", "du", "genre", "en", "histoire", "s'affirme", "peu", "\u00e0", "peu", "dans", "une", "tribune", "parue", "dans", "le", "monde", "en", "octobre", "michelle", "perrot", "d\u00e9clare", "que", "l'histoire", "demeure", "une", "science", "largement", "virile", "dans", "son", "exercice", "comme", "dans", "son", "contenu", "a", "l'occasion", "des", "rendezvous", "de", "l'histoire", "de", "blois", "en", "un", "collectif", "de", "historiennes", "lancent", "un", "appel", "mettons", "fin", "\u00e0", "la", "domination", "masculine", "en", "histoire", "en", "maryl\u00e8ne", "patoumathis", "pr\u00e9historienne", "s'appuyant", "sur", "les", "derni\u00e8res", "d\u00e9couvertes", "publie", "l'homme", "pr\u00e9historique", "est", "aussi", "une", "femme", "une", "histoire", "de", "l'invisibilit\u00e9", "des", "femmes", "histoire", "et", "politique", "l'histoire", "est", "au", "cur", "de", "la", "m\u00e9moire", "collective", "d'un", "peuple", "ou", "d'une", "nation", "elle", "est", "un", "ensemble", "de", "r\u00e9f\u00e9rences", "\u00e0", "partir", "duquel", "se", "construit", "une", "grande", "partie", "de", "l'identit\u00e9", "du", "groupe", "social", "ce", "r\u00f4le", "en", "fait", "un", "enjeu", "politique", "consid\u00e9rable", "la", "ma\u00eetrise", "du", "discours", "sur", "le", "pass\u00e9", "par", "le", "politique", "peut", "\u00eatre", "pour", "lui", "un", "moyen", "de", "faciliter", "des", "desseins", "de", "tout", "ordre", "de", "nombreuses", "\u00e9tudes", "portant", "notamment", "sur", "la", "vision", "de", "l'histoire", "transmise", "par", "les", "manuels", "scolaires", "montrent", "cette", "instrumentalisation", "du", "pass\u00e9", "\u00e0", "des", "fins", "politiques", "l'appropriation", "politique", "du", "pass\u00e9", "peut", "prendre", "la", "forme", "de", "culte", "des", "h\u00e9ros", "nationaux", "mod\u00e8les", "cens\u00e9s", "repr\u00e9senter", "plus", "ou", "moins", "ce", "qui", "est", "attendu", "id\u00e9alement", "de", "chacun", "si", "l'instrumentalisation", "de", "l'histoire", "est", "particuli\u00e8rement", "visible", "dans", "les", "r\u00e9gimes", "totalitaires", "qui", "utilisent", "fortement", "l'histoire", "dans", "leur", "logique", "d'emprise", "sur", "le", "peuple", "c'est", "le", "cas", "de", "l'urss", "qui", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "reprend", "les", "symboles", "historiques", "et", "patriotiques", "russes", "\u00e0", "son", "compte", "elle", "est", "\u00e9galement", "pr\u00e9sente", "de", "fa\u00e7on", "plus", "subtile", "dans", "des", "r\u00e9gimes", "libres", "qui", "prennent", "comme", "point", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "des", "h\u00e9ros", "de", "leur", "histoire", "pour", "accompagner", "un", "message", "politique", "de", "vercing\u00e9torix", "sous", "napol\u00e9on", "iii", "\u00e0", "guy", "m\u00f4quet", "avec", "nicolas", "sarkozy", "en", "france", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "durant", "lequel", "les", "nations", "europ\u00e9ennes", "forgent", "leur", "identit\u00e9", "moderne", "est", "fr\u00e9quemment", "donn\u00e9", "en", "exemple", "d'instrumentalisation", "de", "l'histoire", "c'est", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "que", "les", "hypoth\u00e8ses", "protochronistes", "\u00e9mergent", "et", "se", "manifestent", "fortement", "en", "europe", "prenant", "appui", "sur", "les", "sources", "antiques", "les", "gaulois", "sont", "\u00e9rig\u00e9s", "en", "anc\u00eatres", "des", "fran\u00e7ais", "la", "belgique", "nouvellement", "fond\u00e9e", "prend", "le", "nom", "d'une", "province", "romaine", "le", "royaumeuni", "se", "pose", "en", "h\u00e9riti\u00e8re", "de", "la", "bretagne", "romaine", "usage", "du", "terme", "britain", "pour", "nommer", "le", "pays", "chants", "patriotiques", "tels", "que", "rule", "britannia!", "ce", "mouvement", "s'accompagne", "d'un", "recours", "aux", "personnifications", "des", "pays", "le", "plus", "souvent", "sous", "les", "traits", "d'une", "femme", "guerri\u00e8re", "et", "portant", "un", "casque", "ainsi", "qu'un", "bouclier", "aux", "couleurs", "du", "pays", "qu'elle", "cherche", "\u00e0", "personnifier", "cette", "vision", "cherche", "\u00e0", "repr\u00e9senter", "la", "m\u00e8re", "patrie", "dans", "une", "optique", "guerri\u00e8re", "soit", "pour", "la", "d\u00e9fendre", "soit", "pour", "assurer", "sa", "pr\u00e9\u00e9minence", "ce", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "s'observe", "en", "france", "marianne", "en", "suisse", "helvetia", "en", "allemagne", "germania", "ou", "encore", "en", "angleterre", "britannia", "ces", "repr\u00e9sentations", "se", "retrouvent", "souvent", "sur", "les", "pi\u00e8ces", "de", "monnaie", "ou", "encore", "dans", "les", "b\u00e2timents", "officiels", "sous", "forme", "de", "bustes", "ou", "de", "statues", "ce", "si\u00e8cle", "a", "\u00e9galement", "vu", "dans", "la", "lign\u00e9e", "du", "racialisme", "ou", "racisme", "pseudoscientifique", "l'interpr\u00e9tation", "des", "histoires", "nationales", "d'un", "point", "de", "vue", "d\u00e9terministe", "g\u00e9ographique", "l'histoire", "servant", "dans", "ce", "cas", "pr\u00e9sent", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "th\u00e9ories", "\u00e9volutionnistes", "naissantes", "\u00e0", "justifier", "\u00e0", "l'aide", "d'arguments", "pseudoscientifiques", "le", "peuplement", "et", "l'\u00e9mergence", "ou", "non", "de", "civilisations", "dans", "un", "territoire", "donn\u00e9", "en", "particulier", "suivant", "les", "th\u00e9ories", "de", "friedrich", "ratzel", "et", "de", "carl", "ritter", "les", "territoires", "temp\u00e9r\u00e9s", "d'europe", "\u00e9taient", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "propices", "\u00e0", "l'\u00e9mergence", "de", "civilisations", "avanc\u00e9es", "et", "\u00e0", "la", "contention", "des", "passions", "humaines", "l\u00e0", "o\u00f9", "les", "zones", "tropicales", "\u00e9taient", "vues", "comme", "plus", "propices", "au", "d\u00e9cha\u00eenement", "des", "passions", "et", "\u00e0", "la", "barbarie", "outre", "la", "construction", "d'une", "identit\u00e9", "nationale", "par", "la", "justification", "d'une", "exception", "culturelle", "ces", "visions", "de", "l'histoire", "servaient", "aussi", "\u00e0", "justifier", "des", "guerres", "et", "des", "conqu\u00eates", "qu'elles", "soient", "coloniales", "ou", "non", "ainsi", "les", "histoire", "de", "france", "\u00e9crites", "par", "l'historien", "jules", "michelet", "sont", "donn\u00e9es", "comme", "en", "partie", "responsable", "d'une", "vision", "d\u00e9terministe", "des", "fronti\u00e8res", "nationales", "fran\u00e7aises", "comme", "si", "l'histoire", "de", "france", "\u00e9tait", "la", "lente", "conqu\u00eate", "par", "les", "r\u00e9gimes", "successifs", "de", "fronti\u00e8res", "naturelles", "momentan\u00e9ment", "rogn\u00e9es", "par", "des", "accidents", "de", "l'histoire", "histoire", "et", "m\u00e9moire", "une", "pr\u00e9occupation", "de", "l'historien", "mais", "aussi", "du", "citoyen", "est", "la", "m\u00e9moire", "dans", "l'historiographie", "la", "m\u00e9moire", "humaine", "est", "en", "effet", "loin", "d'\u00eatre", "infaillible", "un", "t\u00e9moignage", "pouvant", "\u00eatre", "volontairement", "ou", "involontairement", "d\u00e9faillant", "la", "restitution", "int\u00e9grale", "du", "pass\u00e9", "est", "impossible", "et", "par", "ailleurs", "effrayante", "la", "m\u00e9moire", "elle", "est", "forc\u00e9ment", "une", "s\u00e9lection", "certains", "traits", "de", "l'\u00e9v\u00e9nement", "seront", "conserv\u00e9s", "d'autres", "sont", "imm\u00e9diatement", "ou", "progressivement", "\u00e9cart\u00e9s", "et", "donc", "oubli\u00e9s", "de", "plus", "se", "pose", "la", "question", "de", "la", "fiabilit\u00e9", "de", "la", "transmission", "orale", "des", "t\u00e9moignages", "enfin", "l'histoire", "privil\u00e9gie", "l'abstraction", "et", "la", "g\u00e9n\u00e9ralisation", "la", "m\u00e9moire", "le", "d\u00e9tail", "et", "l'exemple", "certains", "observateurs", "ont", "l'impression", "que", "la", "vogue", "des", "comm\u00e9morations", "historiques", "accentu\u00e9e", "selon", "certains", "en", "france", "dans", "les", "ann\u00e9es", "constitue", "un", "refuge", "dans", "un", "pass\u00e9", "mythifi\u00e9", "qui", "emp\u00eacherait", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "regarder", "l'avenir", "ainsi", "fran\u00e7ois", "furet", "dans", "son", "ouvrage", "penser", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "indique", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "peut", "\u00eatre", "interpr\u00e9t\u00e9e", "\u00e0", "la", "fois", "comme", "le", "produit", "de", "ce", "qu'elle", "a", "appel\u00e9", "l'ancien", "r\u00e9gime", "et", "comme", "l'av\u00e8nement", "de", "la", "civilisation", "o\u00f9", "nous", "vivons", "depuis", "dans", "le", "premier", "cas", "elle", "est", "le", "grand", "spectacle", "de", "ce", "qui", "s'est", "pass\u00e9", "avant", "elle", "dans", "le", "second", "elle", "inaugure", "le", "cours", "de", "l'\u00e9galit\u00e9", "et", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "modernes", "ce", "livre", "est", "une", "tentative", "pour", "la", "penser", "sous", "ces", "deux", "aspects", "en", "renouant", "avec", "des", "questions", "pos\u00e9es", "par", "la", "tradition", "historiographique", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "histoire", "et", "avenirs", "les", "historiens", "consid\u00e8rent", "que", "lon", "ne", "peut", "anticiper", "rationnellement", "lavenir", "sans", "une", "connaissance", "pr\u00e9alable", "de", "lhistoire", "et", "des", "encha\u00eenements", "conduisant", "aux", "crises", "et", "trag\u00e9dies", "pass\u00e9es", "comme", "la", "g\u00e9ographie", "lhistoire", "est", "n\u00e9anmoins", "encore", "souvent", "tenue", "pour", "une", "discipline", "mineure", "malgr\u00e9", "les", "cons\u00e9quences", "sociales", "identitaires", "et", "politiques", "de", "lignorance", "que", "cela", "favorise", "critiques", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "paul", "val\u00e9ry", "se", "montre", "tr\u00e8s", "critique", "sur", "l'histoire", "l'histoire", "justifie", "ce", "que", "l'on", "veut", "elle", "n'enseigne", "rigoureusement", "rien", "car", "elle", "contient", "tout", "et", "donne", "des", "exemples", "de", "tout", "et", "mentionne", "que", "de", "livres", "furent", "\u00e9crits", "qui", "se", "nommaient", "la", "le\u00e7on", "de", "ceci", "les", "enseignements", "de", "cela", "!", "rien", "de", "plus", "ridicule", "\u00e0", "lire", "apr\u00e8s", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "qui", "ont", "suivi", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "que", "ces", "livres", "interpr\u00e9taient", "dans", "le", "sens", "de", "lavenir", "source", "insuffisante", "aldous", "huxley", "pr\u00eate", "\u00e0", "henry", "ford", "une", "citation", "selon", "laquelle", "l'histoire", "est", "faite", "de", "sottises", "mont\u00e9es", "en", "\u00e9pingle", "pour", "dresser", "les", "uns", "contre", "les", "autres", "des", "gens", "qui", "n'ont", "aucune", "raison", "de", "s'en", "vouloir", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaireces", "deux", "points", "de", "vue", "r\u00e9pondent", "\u00e0", "une", "boutade", "cruelle", "d'ambrose", "bierce", "l'histoire", "est", "le", "r\u00e9cit", "presque", "toujours", "faux", "d'\u00e9v\u00e9nements", "presque", "toujours", "sans", "importance", "occasionn\u00e9s", "par", "des", "chefs", "d'\u00e9tat", "qui", "sont", "presque", "tous", "des", "coquins", "et", "des", "soldats", "qui", "sont", "presque", "tous", "des", "imb\u00e9ciles", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "vincent", "badr\u00e9", "l'histoire", "fabriqu\u00e9e", "ce", "qu'on", "ne", "vous", "a", "pas", "dit", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "le", "rocher", "guy", "bourd\u00e9", "et", "herv\u00e9", "martin", "en", "collaboration", "avec", "pascal", "balmand", "les", "\u00e9coles", "historiques", "paris", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "coll", "points", "histoire", "no", "h", "re", "\u00e9d", "rennes", "universit\u00e9", "de", "hautebretagne", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "georges", "duby", "dir", "grand", "atlas", "historique", "paris", "larousse", "isbn", "x", "fran\u00e7ois", "furet", "penser", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "coll", "folio", "histoire", "gallimard", "paris", "jacques", "heers", "l'histoire", "assassin\u00e9e", "les", "pi\u00e8ges", "de", "la", "m\u00e9moire", "\u00e9ditions", "de", "paris", "andr\u00e9", "burgui\u00e8re", "et", "bernard", "vincent", "codirection", "un", "si\u00e8cle", "d'historiennes", "paris", "des", "femmes", "antoinette", "fouque", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "christiane", "klapischzuber", "codirection", "avec", "andr\u00e9", "burgui\u00e8re", "martine", "segalen", "fran\u00e7oise", "zonabend", "histoire", "de", "la", "famille", "paris", "lgf", "coll", "livre", "de", "poche", "isbn", "pierre", "lamaison", "dir", "atlas", "de", "la", "civilisation", "occidentale", "g\u00e9n\u00e9alogie", "de", "l'europe", "hachette", "isbn", "x", "henriir\u00e9n\u00e9e", "marrou", "de", "la", "connaissance", "historique", "paris", "seuil", "pages", "isbn", "robert", "i", "moore", "coordonn\u00e9", "par", "atlas", "historique", "nathan", "mona", "ozouf", "et", "fran\u00e7ois", "furet", "avec", "la", "collaboration", "de", "bronislaw", "baczko", "dictionnaire", "critique", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "paris", "flammarion", "p", "isbn", "michelle", "perrot", "et", "georges", "duby", "histoire", "des", "femmes", "en", "occident", "paris", "tempus", "volumes", "oclc", "philippe", "poirrier", "introduction", "\u00e0", "l'historiographie", "paris", "belin", "pages", "isbn", "paul", "veyne", "comment", "on", "\u00e9crit", "l'histoire", "paris", "seuil", "isbn", "it", "lorenzo", "cortesi", "questioni", "di", "storia", "europa", "edizioni", "roma", "isbn", "articles", "connexes", "liens", "externes", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "bibliographies", "olivier", "le", "guillou", "histoire", "de", "l'histoire", "et", "tendances", "r\u00e9centes", "de", "l'historiographie", "bibliographie", "les", "signets", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "rubrique", "histoire", "revues", "en", "ligne", "l'histoire", "m\u00e9di\u00e9vales", "revuesorg", "accueille", "plusieurs", "p\u00e9riodiques", "d'histoire", "en", "ligne", "cairninfo", "est", "aussi", "un", "\u00e9diteur", "\u00e9lectronique", "de", "revue", "d'histoire", "clio", "femmes", "genre", "histoire", "consult\u00e9", "le", "septembre", "magazines", "en", "ligne", "france", "pittoresque", "histoireg\u00e9n\u00e9alogie", "histoire", "pour", "tous", "herodote", "r\u00e9flexions", "sur", "l'histoire", "texte", "de", "jean", "le", "rond", "d'alembert", "r\u00e9flexions", "sur", "l'histoire", "et", "sur", "les", "diff\u00e9rentes", "mani\u00e8res", "de", "l'\u00e9crire", "texte", "de", "marc", "pierre", "de", "voyer", "comte", "d'argenson", "r\u00e9flexions", "sur", "les", "historiens", "fran\u00e7ois", "et", "sur", "les", "qualit\u00e9s", "n\u00e9cessaires", "pour", "composer", "l'histoire", "institutions", "site", "de", "l'\u00e9cole", "nationale", "des", "chartes", "site", "de", "la", "maison", "des", "sciences", "de", "l'homme", "d\u00e9partement", "des", "sciences", "de", "l'homme", "et", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "du", "cnrs", "enseignement", "sup\u00e9rieur", "et", "recherche", "l'archive", "ouverte", "en", "sciences", "de", "l'homme", "et", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "sur", "le", "site", "du", "centre", "pour", "la", "communication", "scientifique", "directe", "du", "cnrs", "propose", "regroupe", "plusieurs", "sites", "offrant", "des", "ressources", "en", "particulier", "des", "th\u00e8ses", "en", "histoire", "disponibles", "sur", "le", "site", "th\u00e8sesenligne", "les", "grandes", "particularit\u00e9s", "de", "lhistoire", "comme", "champ", "d\u00e9tude", "le", "site", "fontes", "histori\u00e6", "iuris", "soutenu", "par", "le", "tr\u00e8s", "grand", "\u00e9quipement", "adonis", "permet", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "des", "sources", "historiques", "et", "juridiques", "num\u00e9ris\u00e9es", "par", "de", "grandes", "institutions", "universitaires", "ou", "patrimoniales", "mondiales", "portail", "de", "lhistoire", "portail", "de", "lhistoriographie"]