["la", "hongrie", "en", "hongrois", "magyarorsz\u00e1g", "mosag", "est", "une", "r\u00e9publique", "constitutionnelle", "unitaire", "situ\u00e9e", "dans", "la", "r\u00e9gion", "sudest", "de", "europe", "centrale", "elle", "est", "situ\u00e9e", "aux", "confins", "de", "leurope", "de", "lest", "leurope", "centrale", "et", "l'europe", "du", "sudest", "elle", "a", "pour", "capitale", "budapest", "pour", "langue", "officielle", "le", "hongrois", "et", "pour", "monnaie", "le", "forint", "son", "drapeau", "est", "constitu\u00e9", "de", "trois", "bandes", "horizontales", "rouge", "blanche", "et", "verte", "et", "son", "hymne", "national", "est", "le", "himnusz", "d'une", "superficie", "de", "km", "elle", "s'\u00e9tend", "sur", "km", "du", "nord", "au", "sud", "et", "km", "d'est", "en", "ouest", "elle", "a", "km", "de", "fronti\u00e8res", "avec", "l'autriche", "\u00e0", "l'ouest", "la", "slov\u00e9nie", "et", "la", "croatie", "au", "sudouest", "la", "serbie", "au", "sud", "la", "roumanie", "au", "sudest", "l'ukraine", "au", "nordest", "et", "la", "slovaquie", "au", "nord", "apr\u00e8s", "des", "si\u00e8cles", "o\u00f9", "le", "territoire", "actuel", "de", "la", "hongrie", "\u00e9tait", "habit\u00e9", "par", "les", "celtes", "les", "romains", "les", "huns", "les", "slaves", "les", "g\u00e9pides", "et", "les", "avars", "la", "hongrie", "est", "fond\u00e9e", "\u00e0", "la", "fin", "du", "ixe", "si\u00e8cle", "par", "le", "prince", "et", "commandant", "militaire", "\u00e1rp\u00e1d", "apr\u00e8s", "la", "conqu\u00eate", "du", "territoire", "honfoglal\u00e1s", "son", "arri\u00e8repetitfils", "\u00e9tienne", "ier", "de", "hongrie", "en", "l'an", "convertit", "le", "pays", "au", "catholicisme", "en", "apr\u00e8s", "la", "bataille", "de", "moh\u00e1cs", "la", "hongrie", "perd", "sa", "souverainet\u00e9", "au", "profit", "de", "l'empire", "ottoman", "elle", "fut", "sous", "la", "tutelle", "des", "habsbourg", "et", "plus", "tard", "fit", "partie", "de", "l'empire", "austrohongrois", "la", "hongrie", "partage", "des", "fronti\u00e8res", "avec", "sept", "pays", "dont", "cinq", "sont", "comme", "elle", "membres", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "km", "au", "total", "elles", "sont", "toutes", "trac\u00e9es", "pour", "d\u00e9limiter", "la", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9publique", "de", "hongrie", "fin", "et", "d\u00e9but", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "dislocation", "de", "l'autrichehongrie", "et", "de", "la", "premi\u00e8re", "r\u00e9publique", "hongroise", "\u00e0", "deux", "exceptions", "pr\u00e8s", "environs", "de", "sopron", "en", "et", "de", "bratislava", "en", "la", "d\u00e9limitation", "est", "effectu\u00e9e", "par", "la", "commission", "internationale", "lord", "o\u00f9", "des", "g\u00e9ographes", "comme", "robert", "setonwatson", "en", "emmanuel", "de", "martonne", "ou", "encore", "l'historien", "ernest", "denis", "jouent", "un", "r\u00f4le", "important", "ces", "fronti\u00e8res", "sont", "officialis\u00e9es", "par", "les", "trait\u00e9s", "de", "trianon", "et", "de", "paris", "pour", "l'opinion", "hongroise", "le", "trait\u00e9", "de", "trianon", "est", "une", "trag\u00e9die", "nationale", "que", "le", "gouvernement", "envisage", "de", "comm\u00e9morer", "solennellement", "en", "car", "par", "rapport", "\u00e0", "son", "territoire", "ant\u00e9rieur", "le", "pays", "a", "perdu", "de", "sa", "superficie", "et", "des", "magyarophones", "devenus", "citoyens", "autrichiens", "dans", "le", "burgenland", "tch\u00e9coslovaques", "aujourd'hui", "slovaques", "ou", "ukrainiens", "roumains", "ou", "yougoslaves", "aujourd'hui", "slov\u00e8nes", "croates", "ou", "serbes", "la", "situation", "de", "ces", "populations", "hongroises", "se", "retrouvant", "hors", "des", "nouvelles", "fronti\u00e8res", "du", "pays", "motive", "de", "la", "part", "de", "la", "hongrie", "une", "politique", "explicitement", "irr\u00e9dentiste", "et", "explique", "ainsi", "le", "ralliement", "du", "pays", "\u00e0", "l'allemagne", "nazie", "lors", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "l'ancienne", "domination", "hongroise", "dans", "le", "bassin", "des", "carpates", "ainsi", "que", "le", "sort", "des", "minorit\u00e9s", "hongroises", "sont", "toujours", "au", "cur", "des", "relations", "que", "la", "hongrie", "entretient", "avec", "ses", "pays", "voisins", "pendant", "les", "quatre", "d\u00e9cennies", "de", "communisme", "le", "pays", "attire", "l'attention", "internationale", "avec", "la", "r\u00e9volution", "de", "et", "l'ouverture", "de", "la", "fronti\u00e8re", "du", "rideau", "de", "fer", "avec", "l'autriche", "en", "qui", "acc\u00e9l\u00e8re", "la", "chute", "du", "bloc", "sovi\u00e9tique", "peupl\u00e9e", "d'environ", "millions", "d'habitants", "la", "hongrie", "est", "une", "puissance", "moyenne", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "de", "l'europe", "elle", "est", "dot\u00e9e", "d'une", "\u00e9conomie", "de", "type", "capitaliste", "mais", "garde", "un", "secteur", "public", "encore", "important", "comme", "de", "nombreux", "pays", "anciennement", "communistes", "son", "mod\u00e8le", "productif", "a", "longtemps", "\u00e9t\u00e9", "domin\u00e9", "par", "l'industrie", "fabrication", "de", "camions", "d'autobus", "de", "mat\u00e9riel", "ferroviaire", "et", "de", "moteurs", "dans", "le", "cadre", "du", "comecon", "sa", "capacit\u00e9", "agricole", "est", "tr\u00e8s", "\u00e9lev\u00e9e", "mais", "le", "secteur", "s'est", "d\u00e9lest\u00e9", "d'une", "part", "importante", "de", "sa", "maind'uvre", "au", "b\u00e9n\u00e9fice", "de", "sa", "modernisation", "la", "viticulture", "est", "bien", "d\u00e9velopp\u00e9e", "la", "hongrie", "est", "un", "pays", "vinicole", "r\u00e9put\u00e9", "comme", "de", "nombreux", "pays", "europ\u00e9ens", "l'\u00e9conomie", "de", "la", "hongrie", "s'est", "consid\u00e9rablement", "tertiaris\u00e9e", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "la", "hongrie", "se", "distingue", "enfin", "dans", "le", "secteur", "de", "la", "recherche", "et", "de", "l'innovation", "technologique", "elle", "compte", "quatre", "prix", "nobel", "john", "harsanyi", "george", "de", "hevesy", "imre", "kert\u00e9sz", "et", "philipp", "lenard", "et", "ses", "\u00e9changes", "scientifiques", "sont", "de", "haut", "niveau", "la", "hongrie", "est", "membre", "du", "groupe", "de", "visegr\u00e1d", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "de", "l'otan", "de", "l'omc", "et", "de", "l'onu", "nom", "et", "attributs", "\u00e9tymologie", "le", "royaume", "de", "hongrie", "fond\u00e9", "en", "et", "disparu", "en", "portait", "en", "hongrois", "le", "nom", "de", "magyar", "kir\u00e1lys\u00e1g", "dont", "est", "issue", "l'appellation", "de", "la", "hongrie", "contemporaine", "magyarorsz\u00e1g", "le", "pays", "des", "magyars", "en", "hongrois", "magyar", "d\u00e9signe", "\u00e0", "la", "fois", "l'\u00e9tat", "et", "le", "nom", "du", "groupe", "ethnique", "issu", "de", "l'oural", "et", "leurs", "descendants", "suppos\u00e9s", "du", "mot", "magyar", "est", "issu", "l'adjectif", "et", "le", "substantif", "magyar", "en", "fran\u00e7ais", "ou", "encore", "magyarisch", "et", "magyar", "en", "allemand", "dans", "la", "plupart", "des", "langues", "du", "monde", "c'est", "pourtant", "la", "racine", "latine", "hungaria", "qui", "est", "utilis\u00e9e", "pour", "d\u00e9signer", "l'\u00e9tat", "qu'il", "s'agisse", "du", "royaume", "ou", "de", "la", "r\u00e9publique", "c'est", "notamment", "le", "cas", "outre", "le", "fran\u00e7ais", "de", "l'anglais", "hungary", "de", "l'espagnol", "hungr\u00eda", "ou", "de", "l'italien", "ungheria", "en", "slovaque", "en", "slov\u00e8ne", "et", "en", "croate", "et", "serbe", "le", "terme", "magyar", "et", "la", "racine", "latine", "hungaria", "coexistent", "et", "permettent", "justement", "de", "diff\u00e9rencier", "le", "sens", "politique", "la", "nation", "hongroise", "comme", "construction", "politique", "ainsi", "que", "sa", "mat\u00e9rialisation", "g\u00e9opolitique", "l'\u00e9tat", "hongrois", "du", "sens", "ethnoculturel", "les", "minorit\u00e9s", "magyares", "dans", "ces", "langues", "avant", "la", "partition", "du", "trait\u00e9", "de", "trianon", "en", "la", "hongrie", "\u00e9tait", "d\u00e9sign\u00e9e", "sur", "la", "base", "latine", "uhorsko", "slovaque", "ogrska", "slov\u00e8ne", "et", "ugarska", "croate", "et", "serbe", "tandis", "que", "depuis", "on", "lui", "pr\u00e9f\u00e8re", "l'adjectif", "ethnique", "substantiv\u00e9", "maarsko", "slovaque", "madarska", "slov\u00e8ne", "et", "maarska", "croate", "et", "serbe", "cette", "\u00e9volution", "de", "la", "d\u00e9signation", "du", "territoire", "hongrois", "ne", "se", "retrouve", "pas", "chez", "les", "autrichiens", "les", "roumains", "et", "les", "ukrainiens", "respectivement", "ungarn", "ungaria", "et", "uhoryna", "pourtant", "les", "racines", "latine", "et", "hongroise", "de", "l'ethnonyme", "sont", "bien", "pr\u00e9sentes", "en", "roumain", "pour", "diff\u00e9rencier", "l'habitant", "de", "la", "hongrie", "ungur", "du", "hongrois", "ethnique", "minorit\u00e9", "officielle", "de", "roumanie", "maghiar", "quant", "aux", "termes", "hongrie", "et", "hongrois", "il", "semble", "que", "leur", "racine", "soit", "issue", "d'une", "confusion", "chez", "certains", "peuples", "dont", "les", "occidentaux", "entre", "les", "magyars", "et", "des", "peuples", "turcs", "dont", "certains", "s'\u00e9taient", "joints", "\u00e0", "eux", "durant", "les", "migrations", "notamment", "les", "onoghours", "en", "latin", "hungari", "ou", "hunnougour", "issus", "des", "hordes", "hunniques", "chez", "th\u00e9ophylacte", "simocatta", "armoiries", "drapeau", "et", "f\u00eates", "nationales", "les", "\u00e9l\u00e9ments", "des", "armoiries", "de", "la", "hongrie", "datent", "du", "moyen", "\u00e2ge", "le", "blason", "actuel", "est", "utilis\u00e9", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "louis", "ier", "la", "couronne", "surplombant", "le", "blason", "appara\u00eet", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "ladislas", "ier", "jagellon", "il", "s'agit", "\u00e0", "l'origine", "d'un", "diad\u00e8me", "classique", "mais", "sur", "le", "sceau", "de", "matthias", "corvin", "de", "elle", "commence", "\u00e0", "ressembler", "davantage", "\u00e0", "la", "couronne", "d'\u00e9tienne", "ier", "de", "hongrie", "la", "version", "d\u00e9finitive", "des", "armoiries", "est", "\u00e9labor\u00e9e", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "matthias", "ii", "au", "d\u00e9but", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "son", "usage", "devient", "r\u00e9gulier", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "marieth\u00e9r\u00e8se", "d'autriche", "le", "drapeau", "de", "la", "hongrie", "est", "compos\u00e9", "de", "trois", "bandes", "horizontales", "rouge", "dessus", "blanche", "et", "verte", "sa", "forme", "tricolore", "est", "inspir\u00e9e", "du", "drapeau", "fran\u00e7ais", "et", "des", "id\u00e9es", "de", "la", "r\u00e9volution", "de", "alors", "que", "ses", "couleurs", "sont", "une", "reprise", "des", "armoiries", "historiques", "de", "la", "hongrie", "le", "drapeau", "fait", "sa", "premi\u00e8re", "apparition", "lors", "de", "la", "r\u00e9volution", "hongroise", "de", "mais", "ne", "s'impose", "au", "sein", "de", "l'autrichehongrie", "bic\u00e9phale", "qu'en", "jusqu'en", "le", "drapeau", "est", "frapp\u00e9", "d'une", "couronne", "royale", "en", "son", "centre", "la", "loi", "fondamentale", "de", "la", "hongrie", "entr\u00e9e", "en", "vigueur", "en", "donne", "une", "interpr\u00e9tation", "officielle", "des", "couleurs", "le", "rouge", "pour", "la", "force", "le", "blanc", "pour", "la", "fid\u00e9lit\u00e9", "le", "vert", "pour", "l'espoir", "la", "figuration", "d'un", "blason", "sur", "sa", "partie", "centrale", "a", "\u00e9t\u00e9", "l'objet", "de", "forts", "enjeux", "symboliques", "durant", "tout", "le", "xxe", "si\u00e8cle", "lors", "de", "l'insurrection", "de", "budapest", "en", "les", "insurg\u00e9s", "d\u00e9coupent", "les", "armes", "du", "r\u00e9gime", "communiste", "et", "leur", "pr\u00e9f\u00e8rent", "un", "trou", "symbole", "de", "la", "libert\u00e9", "retrouv\u00e9e", "la", "forme", "actuelle", "du", "drapeau", "est", "ainsi", "adopt\u00e9e", "en", "depuis", "la", "version", "blasonn\u00e9e", "est", "tol\u00e9r\u00e9e", "et", "parfois", "utilis\u00e9e", "par", "les", "pouvoirs", "publics", "il", "existe", "trois", "f\u00eates", "officielles", "en", "hongrie", "le", "mars", "le", "nemzeti", "\u00fcnnep", "f\u00eate", "nationale", "comm\u00e9more", "la", "r\u00e9volution", "hongroise", "de", "le", "ao\u00fbt", "le", "szent", "istv\u00e1n", "\u00fcnnepe", "f\u00eate", "de", "saint", "\u00e9tienne", "f\u00eate", "de", "l'\u00e9tat", "c\u00e9l\u00e8bre", "la", "fondation", "de", "l'\u00e9tat", "hongrois", "en", "enfin", "le", "octobre", "le", "forradalom", "\u00fcnnepe", "est", "organis\u00e9", "en", "l'honneur", "de", "l'insurrection", "de", "budapest", "de", "selon", "l'article", "j", "de", "la", "nouvelle", "loi", "fondamentale", "le", "ao\u00fbt", "occupe", "d\u00e9sormais", "le", "premier", "rang", "puisque", "c'est", "la", "seule", "f\u00eate", "d'\u00e9tat", "officielle", "hivatalos", "\u00e1llami", "\u00fcnnep", "regalia", "les", "regalia", "sont", "les", "symboles", "de", "la", "souverainet\u00e9", "hongroise", "elles", "sont", "constitu\u00e9es", "de", "plusieurs", "pi\u00e8ces", "la", "couronne", "de", "saint", "\u00e9tienne", "szent", "istv\u00e1n", "korona", "le", "sceptre", "jogar", "l'orbe", "orsz\u00e1galma", "le", "manteau", "du", "couronnement", "pal\u00e1st", "et", "l'\u00e9p\u00e9e", "kard", "la", "couronne", "des", "rois", "de", "hongrie", "\u00e9tait", "utilis\u00e9e", "depuis", "le", "xiiie", "si\u00e8cle", "chaque", "couronnement", "fait", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "celui", "d\u00e9tienne", "ier", "couronn\u00e9", "roi", "de", "hongrie", "le", "d\u00e9cembre", "avec", "une", "couronne", "envoy\u00e9e", "par", "le", "pape", "sylvestre", "ii", "la", "couronne", "avait", "\u00e9t\u00e9", "apport\u00e9e", "par", "le", "l\u00e9gat", "ast\u00e9ric", "ou", "anastase", "futur", "archev\u00eaque", "desztergom", "la", "couronne", "que", "lon", "peut", "voir", "aujourdhui", "est", "diff\u00e9rente", "de", "loriginal", "\u00e9tienne", "ier", "perdit", "son", "fils", "unique", "et", "renvoya", "avant", "de", "mourir", "sa", "couronne", "au", "vatican", "en", "signe", "de", "soumission", "depuis", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "vol\u00e9e", "et", "on", "perd", "sa", "trace", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "les", "sp\u00e9cialistes", "consid\u00e8rent", "que", "la", "couronne", "actuelle", "se", "compose", "dune", "partie", "byzantine", "corona", "gr\u00e6ca", "datant", "des", "ann\u00e9es", "cette", "derni\u00e8re", "a", "\u00e9t\u00e9", "offerte", "par", "le", "basileus", "michel", "vii", "\u00e0", "la", "princesse", "synadene", "qui", "\u00e9tait", "l\u00e9pouse", "du", "roi", "g\u00e9za", "ier", "lautre", "partie", "est", "plus", "r\u00e9cente", "et", "a", "probablement", "\u00e9t\u00e9", "ajout\u00e9e", "au", "xiiie", "si\u00e8cle", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "b\u00e9la", "iii", "de", "hongrie", "la", "l\u00e9gende", "veut", "que", "la", "croix", "surmontant", "la", "couronne", "du", "roi", "de", "hongrie", "soit", "pench\u00e9e", "en", "raison", "d'un", "voyage", "mouvement\u00e9", "entre", "rome", "et", "la", "hongrie", "le", "pape", "sylvestre", "ii", "ayant", "fait", "envoyer", "ladite", "couronne", "par", "une", "escorte", "\u00e0", "cheval", "ab\u00eem\u00e9e", "au", "cours", "de", "ce", "voyage", "la", "couronne", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "apport\u00e9e", "ainsi", "au", "roi", "\u00e9tienne", "ier", "istv\u00e1n", "ier", "il", "pourrait", "s'agir", "aussi", "du", "fait", "que", "lorsque", "les", "turcs", "ont", "envahi", "le", "pays", "elle", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "enterr\u00e9e", "pour", "\u00eatre", "cach\u00e9e", "mais", "d\u00e9form\u00e9e", "cas", "unique", "en", "europe", "les", "regalia", "m\u00e9di\u00e9vales", "de", "hongrie", "sont", "toutes", "parvenues", "jusqu\u00e0", "nos", "jours", "mis", "\u00e0", "part", "les", "chausses", "qui", "ont", "br\u00fbl\u00e9", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "depuis", "le", "er", "janvier", "elles", "sont", "conserv\u00e9es", "au", "parlement", "hongrois", "sauf", "le", "manteau", "du", "couronnement", "qui", "est", "visible", "au", "mus\u00e9e", "national", "hongrois", "le", "sceptre", "du", "xe", "si\u00e8cle", "est", "surmont\u00e9", "dune", "boule", "de", "cristal", "grav\u00e9e", "de", "lions", "l\u00e9p\u00e9e", "est", "une", "production", "italienne", "du", "xive", "si\u00e8cle", "l\u00e9p\u00e9e", "du", "couronnement", "d\u00e9tienne", "ier", "est", "gard\u00e9e", "dans", "la", "cath\u00e9drale", "saintvitus", "depuis", "g\u00e9ographie", "topographie", "et", "hydrographie", "la", "hongrie", "pr\u00e9sente", "une", "altitude", "moyenne", "de", "m\u00e8tres", "bien", "qu'il", "existe", "quelques", "sommets", "montagneux", "seuls", "du", "territoire", "national", "d\u00e9passent", "les", "m", "d'altitude", "le", "point", "culminant", "de", "la", "hongrie", "est", "le", "k\u00e9kes", "dans", "les", "monts", "m\u00e1tra", "qui", "culmine", "\u00e0", "m\u00e8tres", "le", "point", "le", "plus", "bas", "est", "situ\u00e9", "\u00e0", "csongr\u00e1dcsan\u00e1d", "pr\u00e8s", "de", "la", "rivi\u00e8re", "tisza", "\u00e0", "m", "de", "hauteur", "les", "principales", "rivi\u00e8res", "du", "pays", "sont", "le", "danube", "et", "la", "tisza", "dont", "km", "sont", "navigables", "les", "affluents", "mineurs", "du", "danube", "se", "trouvent", "aux", "abords", "de", "la", "fronti\u00e8re", "croate", "il", "s'agit", "de", "la", "drave", "du", "raab", "du", "some", "du", "si\u00f3", "et", "de", "la", "fronti\u00e8re", "slovaque", "l'ipe", "situ\u00e9", "dans", "la", "moiti\u00e9", "ouest", "du", "pays", "le", "lac", "balaton", "est", "le", "lac", "le", "plus", "vaste", "d'europe", "centrale", "km", "devan\u00e7ant", "le", "lac", "l\u00e9man", "km", "et", "le", "lac", "de", "constance", "km", "vient", "ensuite", "le", "lac", "fert", "cog\u00e9r\u00e9", "avec", "l'autriche", "km", "se", "trouvent", "en", "hongrie", "parmi", "les", "autres", "lacs", "importants", "figurent", "le", "lac", "de", "velence", "lac", "de", "venise", "et", "le", "lac", "tisza", "g\u00e9ologie", "et", "g\u00e9omorphologie", "bien", "que", "l'altitude", "de", "la", "plus", "grande", "partie", "du", "pays", "n'exc\u00e8de", "pas", "m\u00e8tres", "on", "trouve", "plusieurs", "cha\u00eenes", "de", "montagnes", "moyennes", "en", "hongrie", "il", "existe", "quatre", "r\u00e9gions", "g\u00e9ographiques", "montagneuses", "d'ouest", "en", "est", "alpokalja", "massif", "de", "transdanubie", "mecsek", "massif", "du", "nord", "l'alpokalja", "en", "allemand", "alpenenstrand", "les", "contreforts", "des", "alpes", "est", "situ\u00e9", "le", "long", "de", "la", "fronti\u00e8re", "avec", "l'autriche", "son", "point", "culminant", "est", "le", "k\u00e9kes", "ou", "k\u00e9kestet", "m", "le", "massif", "de", "transdanubie", "s'\u00e9tend", "du", "lac", "balaton", "jusqu'au", "danube", "pr\u00e8s", "de", "budapest", "o\u00f9", "elles", "rencontrent", "le", "massif", "du", "nord", "et", "culminent", "\u00e0", "m", "pilis", "mecsek", "est", "la", "cha\u00eene", "montagneuse", "la", "plus", "m\u00e9ridionale", "situ\u00e9e", "au", "nord", "de", "p\u00e9cs", "son", "point", "culminant", "est", "le", "zeng", "m", "le", "massif", "du", "nord", "s'\u00e9tend", "au", "nord", "de", "budapest", "et", "se", "d\u00e9ploie", "vers", "le", "nordest", "en", "direction", "du", "sud", "de", "la", "fronti\u00e8re", "avec", "la", "slovaquie", "ses", "hautes", "cr\u00eates", "tr\u00e8s", "bois\u00e9es", "sont", "riches", "en", "minerai", "de", "charbon", "et", "de", "fer", "l'extraction", "de", "minerai", "est", "une", "ressource", "importante", "de", "la", "r\u00e9gion", "et", "fut", "d'ailleurs", "la", "base", "de", "l'industrie", "des", "cit\u00e9s", "avoisinantes", "la", "viticulture", "est", "aussi", "importante", "avec", "la", "culture", "du", "fameux", "tokay", "son", "point", "culminant", "est", "le", "k\u00e9kes", "situ\u00e9", "dans", "la", "cha\u00eene", "du", "m\u00e1tra", "climat", "et", "sols", "la", "hongrie", "se", "situe", "au", "carrefour", "de", "quatre", "influences", "climatiques", "d'une", "part", "l'influence", "continentale", "de", "l'europe", "de", "l'est", "produit", "des", "saisons", "marqu\u00e9es", "avec", "des", "temp\u00e9ratures", "fortement", "n\u00e9gatives", "en", "hiver", "et", "\u00e9lev\u00e9es", "en", "\u00e9t\u00e9", "mais", "temp\u00e9r\u00e9es", "par", "les", "masses", "d'air", "de", "la", "fa\u00e7ade", "atlantique", "d'autre", "part", "c'est", "dans", "le", "bassin", "des", "carpates", "que", "se", "rencontrent", "les", "influences", "sib\u00e9riques", "du", "nord", "et", "l'influence", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "des", "balkans", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "annuelle", "est", "de", "\u00e0", "\u00b0c", "ce", "qui", "est", "relativement", "\u00e9lev\u00e9", "avec", "des", "amplitudes", "de", "\u00e0", "\u00b0c", "en", "janvier", "la", "temp\u00e9rature", "varie", "entre", "\u00b0c", "et", "\u00b0c", "le", "nombre", "d'heures", "d'ensoleillement", "par", "an", "oscille", "entre", "et", "heures", "avec", "les", "p\u00e9riodes", "les", "plus", "importantes", "dans", "l'alf\u00f6ld", "et", "les", "plus", "courtes", "dans", "les", "r\u00e9gions", "montagneuses", "du", "nord", "la", "pluviom\u00e9trie", "annuelle", "moyenne", "est", "de", "\u00e0", "mm", "\u00e0", "mm", "dans", "l'alf\u00f6ld", "et", "de", "\u00e0", "mm", "dans", "les", "montagnes", "les", "vents", "dominants", "viennent", "du", "nordouest", "la", "temp\u00e9rature", "la", "plus", "basse", "jamais", "enregistr\u00e9e", "en", "hongrie", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00b0c", "le", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "g\u00f6r\u00f6mb\u00f6lytapolca", "pr\u00e8s", "de", "miskolc", "la", "plus", "haute", "temp\u00e9rature", "jamais", "enregistr\u00e9e", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00b0c", "le", "juillet", "\u00e0", "kiskunhalas", "les", "terres", "arables", "sont", "une", "importante", "ressource", "naturelle", "pour", "la", "hongrie", "elles", "couvrent", "de", "la", "superficie", "du", "pays", "c'est\u00e0dire", "une", "partie", "tr\u00e8s", "importante", "compar\u00e9e", "aux", "autres", "pays", "du", "monde", "la", "plus", "grande", "partie", "de", "ces", "terres", "est", "de", "bonne", "qualit\u00e9", "aires", "faunistiques", "et", "floristiques", "la", "hongrie", "compte", "une", "dizaine", "de", "parcs", "nationaux", "r\u00e9serves", "naturelles", "et", "aires", "prot\u00e9g\u00e9es", "les", "parcs", "nationaux", "de", "aggtelek", "et", "de", "hortob\u00e1gy", "sont", "\u00e9galement", "inscrits", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "au", "titre", "de", "patrimoine", "naturel", "la", "population", "de", "loutres", "de", "hongrie", "est", "la", "plus", "grosse", "d'europe", "avec", "plus", "de", "individus", "sites", "class\u00e9s", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "la", "hongrie", "compte", "sites", "class\u00e9s", "unesco", "dont", "sites", "culturels", "et", "un", "naturel", "budapest", "holl\u00f3k", "grottes", "du", "karst", "daggtelek", "abbaye", "b\u00e9n\u00e9dictine", "de", "pannonhalma", "parc", "national", "de", "hortob\u00e1gy", "n\u00e9cropole", "pal\u00e9ochr\u00e9tienne", "de", "p\u00e9cs", "paysage", "culturel", "de", "fert\u00f6", "paysage", "culturel", "historique", "de", "la", "r\u00e9gion", "viticole", "de", "tokaj", "r\u00e9seau", "europ\u00e9en", "natura", "le", "r\u00e9seau", "natura", "rassemble", "des", "sites", "naturels", "ou", "seminaturels", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "ayant", "une", "grande", "valeur", "patrimoniale", "par", "la", "faune", "et", "la", "flore", "exceptionnelles", "qu'ils", "contiennent", "en", "d\u00e9cembre", "la", "hongrie", "comptait", "sites", "dont", "zones", "de", "protection", "sp\u00e9ciale", "zps", "pour", "les", "oiseaux", "sur", "une", "superficie", "de", "km", "zones", "sp\u00e9ciales", "de", "conservation", "zsc", "dont", "les", "psic", "sic", "pour", "les", "habitats", "et", "les", "esp\u00e8ces", "sur", "une", "superficie", "de", "kmla", "superficie", "totale", "est", "de", "km", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "de", "la", "surface", "terrestre", "du", "territoire", "de", "la", "hongrie", "cartographie", "des", "sites", "natura", "de", "la", "hongrie", "image", "carte", "des", "sites", "natura", "sic", "zsc", "+", "zps", "de", "la", "hongrie", "d\u00e9cembre", "haute", "d\u00e9finition", "source", "histoire", "protohistoire", "et", "antiquit\u00e9", "vers", "av", "jc", "aux", "illyriens", "en", "pannonie", "aux", "agathyrses", "dans", "la", "plaine", "danubienne", "et", "aux", "thraces", "dans", "le", "bassin", "de", "la", "tisza", "vivant", "dans", "le", "bassin", "hydrographique", "du", "moyendanube", "s'ajoutent", "des", "scythes", "et", "des", "celtes", "puis", "au", "ier", "si\u00e8cle", "les", "romains", "qui", "occupent", "la", "rive", "occidentale", "du", "danube", "et", "transforment", "la", "pannonie", "en", "province", "romaine", "au", "ive", "si\u00e8cle", "celleci", "subit", "les", "invasions", "des", "ostrogoths", "euxm\u00eames", "contraints", "de", "quitter", "la", "r\u00e9gion", "en", "par", "la", "pouss\u00e9e", "des", "g\u00e9pides", "huns", "et", "avars", "\u00e0", "l'est", "au", "vie", "si\u00e8cle", "arrivent", "les", "slaves", "puis", "au", "ixe", "si\u00e8cle", "des", "tribus", "magyares", "chass\u00e9es", "par", "les", "petch\u00e9n\u00e8gues", "de", "l'etelk\u00f6z", "o\u00f9", "subsistent", "n\u00e9anmoins", "les", "cs\u00e1ng\u00f3", "men\u00e9es", "par", "\u00e1rp\u00e1d", "elles", "franchissent", "le", "col", "de", "verecke", "et", "s'installent", "dans", "la", "grande", "plaine", "cette", "installation", "honfoglal\u00e1s", "permet", "d'offrir", "aux", "tribus", "une", "base", "arri\u00e8re", "pour", "les", "nombreux", "raids", "entrepris", "vers", "l'europe", "occidentale", "ceuxci", "sont", "interrompus", "lors", "de", "la", "bataille", "du", "lechfeld", "qui", "signe", "leur", "d\u00e9faite", "devant", "l'empereur", "germanique", "otton", "ier", "du", "saintempire", "d\u00e8s", "lors", "les", "tribus", "organisent", "leur", "domination", "militaire", "dans", "la", "plaine", "danubienne", "y", "assimilent", "les", "populations", "d\u00e9j\u00e0", "s\u00e9dentaris\u00e9es", "comme", "les", "slaves", "et", "forment", "ainsi", "l'embryon", "du", "territoire", "et", "de", "la", "nation", "hongroise", "naissance", "du", "royaume", "de", "hongrie", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xe", "si\u00e8cle", "le", "prince", "g\u00e9za", "descendant", "d'\u00e1rp\u00e1d", "impose", "sa", "domination", "sur", "toutes", "les", "tribus", "et", "se", "fait", "baptiser", "avec", "toute", "sa", "famille", "lors", "de", "sa", "succession", "le", "jeune", "vajk", "futur", "\u00e9tienne", "ier", "de", "hongrie", "d\u00e9fend", "l'alliance", "avec", "l'europe", "occidentale", "et", "l'\u00e9glise", "de", "rome", "contre", "kopp\u00e1ny", "qui", "lui", "s'\u00e9tait", "alli\u00e9", "\u00e0", "byzance", "ainsi", "le", "couronnement", "d'\u00e9tienne", "ier", "de", "hongrie", "en", "l'an", "avec", "la", "b\u00e9n\u00e9diction", "du", "pape", "sylvestre", "ii", "signe", "\u00e0", "la", "fois", "la", "naissance", "formelle", "du", "royaume", "de", "hongrie", "et", "l'inscription", "du", "nouvel", "\u00e9tat", "dans", "le", "giron", "occidental", "l'organisation", "d'un", "clerg\u00e9", "hongrois", "est", "le", "signe", "de", "la", "reconnaissance", "de", "l'ind\u00e9pendance", "du", "royaume", "notamment", "face", "au", "saintempire", "romain", "germanique", "assur\u00e9", "de", "sa", "l\u00e9gitimit\u00e9", "le", "roi", "\u00e9tienne", "renforce", "son", "pouvoir", "sur", "la", "noblesse", "naissante", "et", "occupe", "la", "transylvanie", "le", "syst\u00e8me", "tribal", "est", "alors", "remplac\u00e9", "par", "une", "organisation", "du", "royaume", "en", "comitats", "v\u00e1rmegye", "banats", "b\u00e1ns\u00e1g", "et", "un", "vo\u00efvodat", "transylvain", "vajdas\u00e9g", "\u00e0", "laquelle", "s'ajoute", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "ladislas", "ier", "de", "hongrie", "le", "royaume", "de", "croatie", "en", "union", "personnelle", "horv\u00e1t", "kir\u00e1lys\u00e1g", "la", "mort", "du", "roi", "\u00e9tienne", "en", "ouvre", "une", "longue", "p\u00e9riode", "de", "conflits", "autour", "de", "sa", "succession", "menant", "\u00e0", "une", "vassalisation", "du", "royaume", "envers", "l'empereur", "germanique", "le", "r\u00e8gne", "d'andr\u00e9", "ier", "de", "hongrie", "entre", "et", "marque", "un", "retour", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "la", "politique", "d'expansion", "est", "poursuivie", "par", "coloman", "jusque", "dans", "les", "balkans", "et", "vers", "le", "basdanube", "vassalisation", "de", "la", "serbie", "valachie", "moldavie", "mais", "est", "contrari\u00e9e", "par", "la", "puissance", "byzantine", "sous", "basile", "ii", "le", "r\u00e8gne", "de", "b\u00e9la", "iii", "de", "hongrie", "entre", "et", "inaugure", "le", "premier", "apog\u00e9e", "du", "royaume", "progressivement", "la", "noblesse", "hongroise", "tente", "de", "faire", "valoir", "son", "pouvoir", "au", "sein", "du", "royaume", "qui", "compte", "alors", "d'habitants", "en", "andr\u00e9", "ii", "de", "hongrie", "proclame", "la", "bulle", "d'or", "qui", "exon\u00e8re", "la", "petite", "noblesse", "de", "l'imp\u00f4t", "et", "limite", "les", "privil\u00e8ges", "royaux", "le", "pouvoir", "royal", "est", "davantage", "affaibli", "par", "l'invasion", "mongole", "et", "tatare", "en", "qui", "d\u00e9peuple", "consid\u00e9rablement", "le", "pays", "dans", "le", "sillage", "des", "mongols", "et", "des", "tatars", "sont", "signal\u00e9s", "les", "premiers", "roms", "le", "royaume", "se", "dote", "alors", "d'un", "r\u00e9seau", "de", "ch\u00e2teaux", "forts", "afin", "d'assurer", "sa", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "des", "villes", "se", "peuplent", "alors", "au", "b\u00e9n\u00e9fice", "d'une", "bourgeoisie", "de", "plus", "en", "plus", "active", "en", "la", "mort", "d'andr\u00e9", "iii", "de", "hongrie", "signe", "la", "fin", "de", "la", "maison", "\u00e1rp\u00e1d", "et", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "domination", "angevine", "c'est", "sous", "la", "dynastie", "anjouluxembourg", "que", "la", "hongrie", "conna\u00eet", "son", "deuxi\u00e8me", "apog\u00e9e", "avec", "le", "renforcement", "du", "pouvoir", "royal", "par", "charles", "ier", "robert", "et", "l'extension", "du", "territoire", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "louis", "ier", "le", "grand", "le", "royaume", "de", "hongrie", "int\u00e8gre", "alors", "la", "bosnie", "et", "compte", "sur", "ses", "flancs", "sud", "et", "est", "une", "douzaine", "de", "b\u00e1ns\u00e1g", "et", "de", "vajdas\u00e9g", "vassaux", "peupl\u00e9s", "de", "slaves", "t\u00f3tok", "et", "de", "valaques", "ol\u00e1hok", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "de", "franchises", "nomm\u00e9es", "vlach", "jog", "successeur", "de", "charles", "ier", "robert", "sigismond", "ier", "du", "saintempire", "cumule", "la", "couronne", "imp\u00e9riale", "celle", "de", "hongrie", "et", "celle", "de", "boh\u00eame", "mais", "perd", "la", "dalmatie", "au", "profit", "de", "venise", "sur", "le", "plan", "int\u00e9rieur", "il", "doit", "faire", "face", "\u00e0", "la", "mont\u00e9e", "en", "puissance", "du", "pouvoir", "urbain", "de", "\u00e0", "sa", "succession", "ouvre", "une", "\u00e9ni\u00e8me", "p\u00e9riode", "de", "troubles", "durant", "laquelle", "les", "jagellons", "prennent", "le", "pouvoir", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "ladislas", "iii", "jagellon", "\u00e0", "varna", "lors", "d'une", "offensive", "hongroise", "serbe", "et", "roumaine", "contre", "l'empire", "ottoman", "en", "la", "r\u00e9gence", "du", "royaume", "revient", "\u00e0", "jean", "hunyadi", "vo\u00efvode", "vajda", "de", "transylvanie", "celuici", "contient", "l'avanc\u00e9e", "ottomane", "devant", "belgrade", "en", "mais", "meurt", "peu", "apr\u00e8s", "la", "hongrie", "est", "alors", "un", "pays", "peupl\u00e9", "de", "d'habitants", "prosp\u00e8re", "malgr\u00e9", "le", "contr\u00f4le", "commercial", "exerc\u00e9", "par", "les", "allemands", "l'acc\u00e8s", "au", "tr\u00f4ne", "de", "matthias", "corvin", "signe", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "renaissance", "en", "hongrie", "sous", "son", "r\u00e8gne", "l'administration", "est", "r\u00e9organis\u00e9e", "et", "centralis\u00e9e", "et", "le", "pouvoir", "bourgeois", "favoris\u00e9", "face", "\u00e0", "l'aristocratie", "il", "conquiert", "la", "boh\u00eame", "la", "moravie", "et", "la", "sil\u00e9sie", "tout", "en", "d\u00e9veloppant", "dans", "sa", "capitale", "buda", "une", "cour", "florissante", "foyer", "centreeurop\u00e9en", "de", "l'humanisme", "son", "r\u00e8gne", "laisse", "un", "souvenir", "amer", "\u00e0", "la", "noblesse", "qui", "choisit", "pour", "lui", "succ\u00e9der", "un", "prince", "plus", "faible", "vladislas", "iv", "de", "boh\u00eame", "les", "magnats", "reprennent", "le", "pouvoir", "et", "entra\u00eenent", "l'affaiblissement", "du", "royaume", "la", "d\u00e9faite", "hongroise", "lors", "de", "la", "bataille", "de", "moh\u00e1cs", "en", "face", "\u00e0", "l'empire", "ottoman", "signe", "la", "partition", "du", "pays", "entre", "les", "territoires", "occup\u00e9s", "et", "les", "lambeaux", "de", "la", "hongrie", "royale", "hongrie", "ottomane", "hongrie", "royale", "et", "ind\u00e9pendance", "de", "la", "transylvanie", "en", "le", "royaume", "de", "hongrie", "est", "divis\u00e9", "en", "deux", "puis", "en", "trois", "parties", "ferdinand", "ier", "du", "saintempire", "s'empare", "de", "la", "hautehongrie", "actuelle", "slovaquie", "et", "de", "l'ouest", "du", "royaume", "tandis", "que", "le", "vo\u00efvode", "de", "transylvanie", "jean", "ier", "zapolya", "conserve", "le", "centre", "et", "l'est", "\u00e0", "sa", "mort", "en", "soliman", "le", "magnifique", "sultan", "ottoman", "occupe", "la", "plaine", "danubienne", "et", "prend", "buda", "la", "principaut\u00e9", "de", "transylvanie", "agrandie", "du", "nordest", "de", "la", "hongrie", "royale", "le", "partium", "a", "le", "choix", "entre", "deux", "vassalit\u00e9s", "envers", "les", "autrichiens", "ou", "envers", "les", "turcs", "les", "vo\u00efvodes", "choisissent", "la", "seconde", "option", "qui", "leur", "laisse", "plus", "d'ind\u00e9pendance", "tant", "politique", "que", "religieuse", "pacte", "de", "tol\u00e9rance", "entre", "et", "les", "habsbourgs", "utilisent", "leur", "arm\u00e9e", "pour", "faire", "pression", "sur", "la", "hautehongrie", "et", "la", "transylvanie", "\u00e9tienne", "ii", "bocskai", "m\u00e8ne", "alors", "un", "soul\u00e8vement", "qui", "pousse", "l'empire", "autrichien", "\u00e0", "reconna\u00eetre", "les", "privil\u00e8ges", "de", "la", "hongrie", "royale", "et", "la", "souverainet\u00e9", "de", "la", "transylvanie", "alors", "que", "buda", "est", "occup\u00e9e", "la", "capitale", "hongroise", "devient", "pressburg", "actuelle", "bratislava", "en", "transylvanie", "le", "prince", "georges", "ier", "r\u00e1k\u00f3czi", "m\u00e8ne", "une", "politique", "de", "libert\u00e9", "et", "de", "tol\u00e9rance", "politique", "et", "religieuse", "mais", "la", "politique", "belliqueuse", "de", "georges", "ii", "r\u00e1k\u00f3czi", "envers", "l'empire", "ottoman", "provoque", "une", "r\u00e9action", "des", "turcs", "qui", "alourdissent", "la", "vassalit\u00e9", "de", "la", "transylvanie", "en", "r\u00e9duisent", "le", "territoire", "et", "affaiblissent", "ainsi", "les", "ressources", "strat\u00e9giques", "de", "la", "hongrie", "royale", "qui", "tombe", "sous", "la", "coupe", "des", "habsbourg", "sous", "l\u00e9opold", "ier", "d'autriche", "la", "hongrie", "royale", "est", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "d'une", "r\u00e9volte", "opposant", "la", "noblesse", "et", "la", "paysannerie", "au", "nouveau", "pouvoir", "central", "autrichien", "l'insurrection", "est", "contenue", "lorsque", "les", "arm\u00e9es", "autrichiennes", "reconqui\u00e8rent", "la", "plaine", "danubienne", "contre", "les", "ottomans", "paix", "de", "karlowitz", "en", "cette", "avanc\u00e9e", "autrichienne", "et", "catholique", "est", "suivie", "par", "un", "vaste", "soul\u00e8vement", "nobiliaire", "surtout", "protestant", "men\u00e9", "par", "le", "prince", "transylvain", "fran\u00e7ois", "ii", "r\u00e1k\u00f3czi", "proclam\u00e9", "prince", "souverain", "en", "la", "r\u00e9pression", "de", "ce", "soul\u00e8vement", "s'ach\u00e8ve", "par", "la", "restauration", "du", "territoire", "royal", "et", "par", "un", "changement", "de", "vassalit\u00e9", "en", "transylvanie", "qui", "\u00e9chappe", "aux", "sultans", "pour", "devenir", "un", "grandduch\u00e9", "autrichien", "les", "r\u00e9voltes", "nobiliaires", "ne", "cessent", "pas", "pour", "autant", "en", "la", "di\u00e8te", "de", "hongrie", "proclame", "vainement", "la", "d\u00e9ch\u00e9ance", "des", "habsbourg", "et", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "hongrie", "de", "la", "domination", "autrichienne", "au", "compromis", "de", "les", "magnats", "hongrois", "n\u00e9gocient", "alors", "un", "compromis", "avec", "la", "maison", "autrichienne", "et", "favorisent", "l'arriv\u00e9e", "au", "pouvoir", "de", "charles", "vi", "d'autriche", "en", "celuici", "proclame", "ainsi", "l'indivisibilit\u00e9", "de", "la", "hongrie", "et", "des", "provinces", "h\u00e9r\u00e9ditaires", "des", "habsbourg", "ceuxci", "organisent", "l'installation", "de", "colons", "allemands", "dans", "toute", "la", "plaine", "danubienne", "sp\u00e9cifiquement", "sur", "les", "rives", "du", "fleuve", "allemands", "du", "banat", "apr\u00e8s", "plusieurs", "tentatives", "des", "souverains", "autrichiens", "de", "r\u00e9former", "l'administration", "et", "imposer", "l'allemand", "comme", "langue", "de", "la", "cour", "l\u00e9opold", "ii", "d'autriche", "reconna\u00eet", "en", "la", "sp\u00e9cificit\u00e9", "des", "lois", "et", "des", "coutumes", "hongroises", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "de", "cr\u00e9e", "une", "union", "sacr\u00e9e", "de", "la", "noblesse", "hongroise", "autour", "de", "la", "maison", "imp\u00e9riale", "mais", "les", "id\u00e9es", "lib\u00e9rales", "et", "nationales", "se", "diffusent", "malgr\u00e9", "tout", "en", "hongrie", "et", "donnent", "naissance", "\u00e0", "un", "courant", "r\u00e9formiste", "important", "revendiquant", "l'\u00e9galit\u00e9", "devant", "la", "loi", "et", "devant", "l'imp\u00f4t", "et", "la", "fin", "des", "privil\u00e8ges", "ce", "courant", "est", "incarn\u00e9", "par", "ferenc", "k\u00f6lcsey", "ferenc", "de\u00e1k", "et", "lajos", "kossuth", "r\u00e9volutionnaires", "qui", "proclament", "en", "l'unification", "de", "la", "hongrie", "comprenant", "la", "hongrie", "royale", "la", "croatie", "et", "la", "transylvanie", "et", "revendiquent", "l'ind\u00e9pendance", "face", "\u00e0", "l'empire", "d'autriche", "mais", "en", "croatie", "et", "transylvanie", "les", "r\u00e9volutionnaires", "locaux", "r\u00e9clamaient", "leur", "propre", "ind\u00e9pendance", "que", "kossuth", "leur", "refusait", "les", "autrichiens", "en", "profit\u00e8rent", "pour", "rallier", "\u00e0", "leur", "cause", "l'avocat", "transylvain", "jank\u00f3", "\u00e1vr\u00e1m", "qui", "l\u00e8ve", "des", "troupes", "contre", "kossuth", "et", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "croate", "josip", "jelai", "qui", "prend", "la", "t\u00eate", "d'une", "arm\u00e9e", "et", "envahit", "la", "hongrie", "pour", "y", "faire", "face", "kossuth", "constitue", "un", "comit\u00e9", "national", "de", "d\u00e9fense", "qui", "parvient", "\u00e0", "refouler", "les", "troupes", "croates", "et", "r\u00e9prime", "le", "soul\u00e8vement", "transylvain", "alors", "que", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "hongrie", "est", "proclam\u00e9e", "l'autriche", "fait", "appel", "au", "tsar", "nicolas", "ier", "de", "russie", "pour", "mater", "le", "gouvernement", "r\u00e9volutionnaire", "les", "habsbourg", "organisent", "alors", "la", "r\u00e9pression", "et", "imposent", "leur", "pouvoir", "par", "la", "force", "en", "l'affaiblissement", "de", "l'empire", "sur", "le", "front", "italien", "et", "surtout", "la", "d\u00e9faite", "contre", "la", "prusse", "les", "incitent", "\u00e0", "apaiser", "les", "tensions", "internes", "c'est", "ce", "long", "processus", "qui", "aboutit", "au", "compromis", "austrohongrois", "de", "et", "\u00e0", "la", "naissance", "de", "l'autrichehongrie", "l'empire", "des", "habsbourg", "est", "alors", "partag\u00e9", "entre", "l'empire", "autrichien", "et", "le", "royaume", "hongrois", "ce", "dernier", "se", "dote", "d'un", "syst\u00e8me", "bicam\u00e9ral", "une", "chambre", "des", "magnats", "et", "une", "chambre", "des", "repr\u00e9sentants", "mais", "elle", "reste", "li\u00e9e", "\u00e0", "l'autriche", "par", "la", "dynastie", "habsbourg", "et", "la", "concentration", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "des", "finances", "et", "de", "la", "guerre", "au", "sein", "d'un", "minist\u00e8re", "d'empire", "les", "privil\u00e8ges", "des", "magnats", "et", "le", "syst\u00e8me", "\u00e9lectoral", "laissent", "les", "minorit\u00e9s", "nonmagyares", "soit", "de", "la", "population", "de", "la", "grande", "hongrie", "sans", "repr\u00e9sentation", "parlementaire", "et", "de", "plus", "la", "politique", "de", "magyarisation", "forc\u00e9e", "des", "minorit\u00e9s", "dresse", "les", "croates", "les", "slovaques", "les", "ruth\u00e8nes", "les", "roumains", "les", "serbes", "et", "m\u00eame", "les", "allemands", "contre", "les", "hongrois", "l'autrichehongrie", "ayant", "perdu", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "est", "le", "premier", "\u00e9tat", "vis\u00e9", "par", "les", "points", "du", "pr\u00e9sident", "am\u00e9ricain", "woodrow", "wilson", "visant", "\u00e0", "d\u00e9membrer", "cet", "empire", "multiculturel", "que", "l\u00e9nine", "avait", "qualifi\u00e9", "de", "prison", "des", "peuples", "apr\u00e8s", "des", "\u00e9meutes", "\u00e0", "budapest", "en", "un", "conseil", "national", "compos\u00e9", "d'ind\u00e9pendantistes", "de", "sociauxd\u00e9mocrates", "et", "de", "radicaux", "men\u00e9", "par", "mih\u00e1ly", "k\u00e1rolyi", "refuse", "le", "pouvoir", "\u00e0", "charles", "iv", "et", "proclame", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "hongroise", "le", "novembre", "la", "hongrie", "au", "gr\u00e9", "des", "guerres", "mondiales", "l'effondrement", "de", "l'autrichehongrie", "\u00e0", "l'issue", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "entra\u00eene", "son", "\u00e9clatement", "selon", "le", "principe", "des", "\u00e9tatsnations", "les", "ind\u00e9pendantistes", "hongrois", "prennent", "le", "pouvoir", "\u00e0", "budapest", "le", "octobre", "et", "le", "novembre", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "hongroise", "est", "proclam\u00e9e", "mais", "le", "gouvernement", "de", "mih\u00e1ly", "k\u00e1rolyi", "ne", "parvient", "pas", "\u00e0", "emp\u00eacher", "les", "minorit\u00e9s", "de", "l'ancien", "royaume", "de", "hongrie", "de", "proclamer", "leurs", "propres", "ind\u00e9pendances", "ou", "unions", "avec", "des", "pays", "voisins", "en", "d\u00e9cembre", "la", "grande", "hongrie", "est", "d\u00e9membr\u00e9e", "de", "facto", "en", "avril", "les", "communistes", "de", "b\u00e9la", "kun", "alli\u00e9s", "aux", "sociauxd\u00e9mocrates", "prennent", "le", "pouvoir", "et", "proclament", "la", "r\u00e9publique", "des", "conseils", "de", "hongrie", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9gime", "communiste", "de", "l'histoire", "apr\u00e8s", "la", "russie", "sovi\u00e9tique", "le", "r\u00e9gime", "ne", "dure", "que", "trois", "mois", "une", "attaque", "contre", "la", "tch\u00e9coslovaquie", "et", "la", "roumanie", "visant", "\u00e0", "r\u00e9cup\u00e9rer", "les", "territoires", "perdus", "tourne", "\u00e0", "la", "d\u00e9b\u00e2cle", "et", "les", "communistes", "sont", "chass\u00e9s", "du", "pouvoir", "l'entredeuxguerres", "ouvre", "une", "p\u00e9riode", "paradoxale", "pour", "le", "pays", "d'une", "part", "elle", "signe", "l'\u00e9mancipation", "de", "la", "hongrie", "de", "sa", "voisine", "autrichienne", "et", "le", "recouvrement", "de", "sa", "souverainet\u00e9", "d'autre", "part", "l'ancienne", "hongrie", "royale", "se", "voit", "amput\u00e9e", "de", "de", "magyarophones", "et", "des", "deux", "tiers", "de", "son", "territoire", "dont", "son", "acc\u00e8s", "\u00e0", "la", "mer", "la", "totalit\u00e9", "de", "ses", "mines", "d'or", "d'argent", "de", "mercure", "de", "cuivre", "et", "de", "sel", "cinq", "de", "ses", "dix", "villes", "les", "plus", "peupl\u00e9es", "et", "entre", "et", "des", "for\u00eats", "en", "vertu", "de", "l'application", "du", "trait\u00e9", "de", "trianon", "en", "cette", "partition", "se", "fait", "au", "nom", "de", "deux", "principes", "celui", "d'\u00e9tatnation", "cher", "aux", "\u00e9tatsunis", "et", "celui", "de", "la", "permanence", "des", "fronti\u00e8res", "cher", "aux", "g\u00e9ographes", "fran\u00e7ais", "c'est", "ce", "dernier", "principe", "qui", "motive", "les", "congressistes", "\u00e0", "c\u00e9der", "ainsi", "\u00e0", "la", "tch\u00e9coslovaquie", "les", "rives", "septentrionales", "du", "danube", "pourtant", "majoritairement", "peupl\u00e9es", "de", "hongrois", "entre", "bratislava", "et", "koice", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "d'un", "royaume", "sans", "roi", "et", "d'un", "pays", "sans", "acc\u00e8s", "\u00e0", "la", "mer", "l'amiral", "mikl\u00f3s", "horthy", "instaure", "une", "p\u00e9riode", "de", "r\u00e9gence", "aux", "orientations", "tr\u00e8s", "conservatrices", "sa", "politique", "irr\u00e9dentiste", "le", "pousse", "dans", "les", "bras", "de", "l'allemagne", "nazie", "en", "la", "hongrie", "r\u00e9cup\u00e8re", "d'abord", "le", "nord", "de", "la", "transylvanie", "au", "d\u00e9triment", "de", "la", "roumanie", "en", "ao\u00fbt", "puis", "participe", "en", "\u00e0", "l'invasion", "de", "la", "yougoslavie", "r\u00e9cup\u00e9rant", "ainsi", "la", "vo\u00efvodine", "et", "s'engage", "ensuite", "sur", "le", "front", "de", "l'est", "lors", "de", "l'invasion", "de", "l'urss", "durant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "on", "estime", "que", "juifs", "et", "juives", "sont", "assassin\u00e9s", "par", "les", "nazis", "pour", "la", "plupart", "d\u00e9port\u00e9s", "vers", "des", "camps", "d'extermination", "entre", "avril", "et", "juillet", "alors", "que", "le", "pays", "\u00e9tait", "occup\u00e9", "par", "l'arm\u00e9e", "allemande", "du", "pacte", "de", "varsovie", "\u00e0", "la", "construction", "europ\u00e9enne", "en", "mikl\u00f3s", "horthy", "proclame", "la", "neutralit\u00e9", "de", "son", "pays", "alors", "que", "les", "arm\u00e9es", "sovi\u00e9tiques", "et", "roumaines", "franchissent", "les", "fronti\u00e8res", "hongroises", "la", "hongrie", "est", "alors", "envahie", "\u00e0", "l'ouest", "par", "l'allemagne", "qui", "renverse", "horthy", "et", "le", "remplace", "par", "le", "dirigeant", "hungariste", "ferenc", "sz\u00e1lasi", "chef", "du", "parti", "fasciste", "hongrois", "des", "croix", "fl\u00e9ch\u00e9es", "les", "sovi\u00e9tiques", "et", "les", "roumains", "chassent", "les", "allemands", "de", "hongrie", "en", "avril", "occup\u00e9e", "par", "l'urss", "la", "r\u00e9publique", "hongroise", "est", "soumise", "\u00e0", "une", "prise", "de", "pouvoir", "progressive", "par", "les", "communistes", "hongrois", "dont", "les", "sovi\u00e9tiques", "imposent", "la", "pr\u00e9sence", "au", "sein", "du", "gouvernement", "de", "coalition", "de", "l'apr\u00e8sguerre", "la", "hongrie", "signe", "le", "trait\u00e9", "de", "paris", "en", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "autres", "r\u00e9gimes", "vaincus", "par", "les", "alli\u00e9s", "m\u00e1ty\u00e1s", "r\u00e1kosi", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "parti", "des", "travailleurs", "hongrois", "devient", "le", "principal", "dirigeant", "de", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "de", "hongrie", "nouveau", "r\u00e9gime", "communiste", "officiellement", "proclam\u00e9", "le", "ao\u00fbt", "le", "octobre", "la", "hongrie", "se", "soul\u00e8ve", "contre", "l'urss", "initi\u00e9e", "en", "faveur", "du", "soutien", "au", "premier", "ministre", "r\u00e9formateur", "imre", "nagy", "l'insurrection", "de", "budapest", "est", "\u00e9cras\u00e9e", "entre", "le", "et", "le", "novembre", "par", "l'arm\u00e9e", "sovi\u00e9tique", "tuant", "personnes", "et", "entra\u00eenant", "le", "d\u00e9part", "de", "plus", "de", "hongrois", "j\u00e1nos", "k\u00e1d\u00e1r", "devient", "premier", "ministre", "et", "premier", "secr\u00e9taire", "du", "parti", "socialiste", "ouvrier", "hongrois", "nouveau", "nom", "du", "parti", "unique", "imre", "nagy", "et", "ses", "compagnons", "sont", "arr\u00eat\u00e9s", "et", "ex\u00e9cut\u00e9s", "deux", "ans", "plus", "tard", "en", "k\u00e1d\u00e1r", "introduit", "le", "nouveau", "m\u00e9canisme", "\u00e9conomique", "ouvrant", "l'\u00e9conomie", "administr\u00e9e", "\u00e0", "un", "petit", "secteur", "priv\u00e9", "il", "s'agit", "du", "socialisme", "du", "goulash", "tenu", "pour", "responsable", "de", "la", "relative", "prosp\u00e9rit\u00e9", "de", "l'\u00e9conomie", "hongroise", "en", "comparaison", "des", "autres", "\u00e9tats", "satellites", "de", "l'urss", "en", "europe", "en", "j\u00e1nos", "k\u00e1d\u00e1r", "malade", "doit", "quitter", "le", "pouvoir", "le", "communiste", "r\u00e9formateur", "mikl\u00f3s", "n\u00e9meth", "prend", "sa", "succession", "le", "mai", "la", "hongrie", "autorise", "le", "d\u00e9mant\u00e8lement", "du", "rideau", "de", "fer", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "autrichienne", "ex\u00e9cut\u00e9", "par", "le", "r\u00e9gime", "imre", "nagy", "est", "\u00e9galement", "r\u00e9habilit\u00e9", "lors", "d'une", "grande", "c\u00e9r\u00e9monie", "nationale", "le", "octobre", "le", "parti", "socialiste", "ouvrier", "hongrois", "est", "dissous", "et", "remplac\u00e9", "par", "le", "parti", "socialiste", "hongrois", "le", "octobre", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "m\u00e1ty\u00e1s", "szr\u00f6s", "met", "fin", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "de", "hongrie", "et", "proclame", "solennellement", "la", "nouvelle", "r\u00e9publique", "de", "hongrie", "apr\u00e8s", "la", "chute", "de", "l'union", "sovi\u00e9tique", "en", "la", "hongrie", "rejoint", "le", "giron", "de", "l'europe", "occidentale", "et", "adh\u00e8re", "\u00e0", "l'otan", "en", "et", "\u00e0", "l'union", "europ\u00e9enne", "le", "er", "mai", "avec", "la", "pologne", "la", "slovaquie", "et", "la", "tch\u00e9quie", "elle", "forme", "le", "groupe", "de", "visegr\u00e1d", "alors", "que", "les", "deux", "d\u00e9cennies", "de", "la", "transition", "sont", "marqu\u00e9es", "par", "un", "jeu", "politique", "\u00e9quilibr\u00e9", "entre", "la", "gauche", "et", "la", "droite", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "pays", "le", "parti", "conservateur", "fidesz", "remporte", "les", "\u00e9lections", "parlementaires", "\u00e0", "une", "\u00e9crasante", "majorit\u00e9", "au", "printemps", "marginalis\u00e9s", "les", "partis", "progressistes", "mszp", "et", "lmp", "ne", "parviennent", "pas", "\u00e0", "emp\u00eacher", "le", "premier", "ministre", "viktor", "orb\u00e1n", "de", "faire", "adopter", "le", "avril", "par", "l'orsz\u00e1ggyl\u00e9s", "une", "nouvelle", "loi", "fondamentale", "entr\u00e9e", "en", "vigueur", "le", "er", "janvier", "elle", "inscrit", "dans", "le", "marbre", "de", "nombreuses", "dispositions", "tr\u00e8s", "conservatrices", "ce", "changement", "constitutionnel", "s'accompagne", "d'un", "activisme", "l\u00e9gislatif", "tr\u00e8s", "important", "permettant", "un", "remodelage", "profond", "de", "l'organisation", "institutionnelle", "et", "politicoadministrative", "du", "pays", "et", "laissant", "entrevoir", "le", "retour", "d'un", "\u00e9tat", "fort", "organisation", "politicoadministrative", "organisation", "de", "l'\u00e9tat", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "est", "\u00e9lu", "au", "suffrage", "indirect", "par", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "orsz\u00e1ggyl\u00e9s", "tous", "les", "cinq", "ans", "il", "est", "le", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "et", "le", "garant", "des", "institutions", "il", "nomme", "le", "premier", "ministre", "qui", "compose", "son", "gouvernement", "et", "\u00e0", "qui", "il", "appartient", "seul", "le", "droit", "de", "r\u00e9voquer", "les", "ministres", "chaque", "nomination", "minist\u00e9rielle", "doit", "faire", "l'objet", "d'auditions", "consultatives", "devant", "des", "commissions", "parlementaires", "et", "\u00eatre", "formellement", "approuv\u00e9e", "par", "le", "pr\u00e9sident", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "est", "la", "chambre", "unique", "du", "parlement", "hongrois", "il", "comprend", "membres", "jusqu'aux", "derni\u00e8res", "\u00e9lections", "et", "exerce", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "en", "votant", "des", "lois", "d'initiative", "gouvernementale", "ou", "parlementaire", "un", "parti", "doit", "gagner", "au", "moins", "au", "niveau", "national", "pour", "former", "une", "faction", "parlementaire", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "ont", "lieu", "tous", "les", "quatre", "ans", "la", "cour", "constitutionnelle", "compos\u00e9e", "de", "membres", "juge", "de", "la", "constitutionnalit\u00e9", "des", "lois", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "et", "collectivit\u00e9s", "des", "minorit\u00e9s", "la", "loi", "lxv", "de", "sur", "les", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "helyi", "\u00f6nkorm\u00e1nyzat", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "l'un", "des", "actes", "juridiques", "les", "plus", "importants", "de", "la", "transition", "postcommuniste", "car", "elle", "red\u00e9finit", "profond\u00e9ment", "le", "maillage", "administratif", "de", "la", "hongrie", "avec", "comme", "objectif", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "syst\u00e8me", "de", "d\u00e9mocratie", "locale", "en", "rupture", "totale", "avec", "le", "syst\u00e8me", "communiste", "il", "s'agit", "alors", "de", "redistribuer", "les", "diff\u00e9rentes", "comp\u00e9tences", "administratives", "de", "fa\u00e7on", "\u00e0", "r\u00e9duire", "substantiellement", "le", "pouvoir", "des", "comitats", "consid\u00e9r\u00e9s", "alors", "comme", "les", "pivots", "de", "l'ancienne", "nomenclature", "administrative", "socialiste", "le", "mod\u00e8le", "privil\u00e9gi\u00e9", "est", "alors", "le", "contenu", "de", "la", "charte", "du", "conseil", "de", "l'europe", "sur", "les", "collectivit\u00e9s", "locales", "la", "localit\u00e9", "telep\u00fcl\u00e9s", "correspond", "au", "d\u00e9coupage", "politique", "ultime", "du", "territoire", "hongrois", "on", "y", "distingue", "trois", "cat\u00e9gories", "les", "communes", "k\u00f6zs\u00e9g", "les", "villes", "v\u00e1ros", "et", "les", "villes", "de", "droit", "comital", "megyei", "jog\u00fa", "v\u00e1ros", "la", "localit\u00e9", "est", "une", "collectivit\u00e9", "locale", "telep\u00fcl\u00e9si", "\u00f6nkorm\u00e1nyzat", "dirig\u00e9e", "par", "un", "conseil", "local", "et", "un", "bourgmestre", "polg\u00e1rmester", "\u00e9lus", "tous", "les", "quatre", "ans", "au", "suffrage", "universel", "ainsi", "qu'un", "organe", "administratif", "de", "l'\u00e9tat", "op\u00e9rateur", "de", "l'administration", "publique", "et", "de", "services", "obligatoires", "d\u00e9finis", "par", "la", "loi", "la", "hongrie", "compte", "localit\u00e9s", "pour", "presque", "dix", "millions", "d'habitants", "la", "localit\u00e9", "correspond", "au", "niveau", "lau", "de", "la", "nomenclature", "d'unit\u00e9s", "territoriales", "statistiques", "europ\u00e9enne", "le", "comitat", "v\u00e1rmegye", "est", "la", "subdivision", "politique", "interm\u00e9diaire", "entre", "l'\u00e9tat", "et", "les", "localit\u00e9s", "au", "nombre", "de", "on", "y", "ajoute", "traditionnellement", "budapest", "qui", "b\u00e9n\u00e9ficie", "cependant", "d'un", "statut", "particulier", "les", "comitats", "maillent", "le", "territoire", "hongrois", "de", "mani\u00e8re", "contigu\u00eb", "en", "raison", "de", "la", "centralisation", "politicoadministrative", "de", "la", "hongrie", "les", "comp\u00e9tences", "des", "collectivit\u00e9s", "comitales", "v\u00e1rmegyei", "\u00f6nkorm\u00e1nyzat", "restent", "tr\u00e8s", "limit\u00e9es", "cellesci", "concernent", "les", "services", "qui", "s'appliquent", "sur", "l'ensemble", "du", "territoire", "comital", "les", "\u00e9tablissements", "scolaires", "secondaires", "coll\u00e8ges", "les", "\u00e9tablissements", "m\u00e9dicaux", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "ainsi", "qu'un", "r\u00f4le", "de", "coordination", "de", "l'am\u00e9nagement", "du", "territoire", "de", "plus", "elles", "ne", "s'appliquent", "pas", "aux", "villes", "de", "droit", "comital", "qui", "disposent", "de", "leur", "propre", "conseil", "comital", "v\u00e1rmegyei", "k\u00f6zgyl\u00e9s", "superpos\u00e9", "au", "conseil", "local", "le", "comitat", "correspond", "au", "niveau", "nuts", "de", "la", "nomenclature", "d'unit\u00e9s", "territoriales", "statistiques", "europ\u00e9enne", "chaque", "cheflieu", "de", "comitat", "est", "une", "ville", "de", "droit", "comital", "s'y", "ajoutent", "cinq", "autres", "villes", "de", "plus", "de", "habitants", "\u00e9rd", "pest", "duna\u00fajv\u00e1ros", "fej\u00e9r", "h\u00f3dmezv\u00e1s\u00e1rhely", "csongr\u00e1dcsan\u00e1d", "nagykanizsa", "zala", "sopron", "gyrmosonsopronil", "existe", "treize", "minorit\u00e9s", "nationales", "ethniques", "et", "religieuses", "reconnues", "officiellement", "par", "la", "loi", "en", "hongrie", "les", "bulgares", "les", "roms", "les", "grecs", "les", "croates", "les", "polonais", "les", "allemands", "les", "arm\u00e9niens", "les", "roumains", "les", "ruth\u00e8nes", "les", "serbes", "les", "slovaques", "les", "slov\u00e8nes", "et", "les", "ukrainiens", "la", "loi", "de", "leur", "donne", "le", "droit", "de", "voter", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "nationale", "ainsi", "qu'\u00e0", "l'\u00e9chelon", "de", "chaque", "collectivit\u00e9", "territoriale", "comitats", "et", "localit\u00e9s", "pour", "leurs", "propres", "repr\u00e9sentants", "ces", "derniers", "forment", "des", "collectivit\u00e9s", "des", "minorit\u00e9s", "kisebbs\u00e9gi", "\u00f6nkorm\u00e1nyzat", "qui", "disposent", "de", "comp\u00e9tences", "particuli\u00e8res", "pour", "fixer", "le", "calendrier", "de", "leurs", "f\u00eates", "et", "c\u00e9l\u00e9brations", "contribuer", "\u00e0", "la", "pr\u00e9servation", "de", "leurs", "traditions", "et", "participer", "\u00e0", "l'\u00e9ducation", "publique", "ces", "collectivit\u00e9s", "particuli\u00e8res", "peuvent", "ainsi", "g\u00e9rer", "des", "th\u00e9\u00e2tres", "publics", "des", "biblioth\u00e8ques", "des", "institutions", "scientifiques", "et", "artistiques", "attribuer", "des", "bourses", "d'\u00e9tudes", "et", "dispenser", "des", "services", "en", "direction", "de", "leur", "communaut\u00e9", "aides", "juridiques", "notamment", "il", "faut", "au", "moins", "cinquante", "membres", "d'une", "minorit\u00e9", "dans", "les", "villes", "de", "moins", "de", "habitants", "pour", "former", "une", "collectivit\u00e9", "communautaire", "et", "cent", "membres", "pour", "les", "villes", "plus", "peupl\u00e9es", "dans", "les", "faits", "ces", "collectivit\u00e9s", "sont", "plus", "faciles", "\u00e0", "former", "dans", "les", "grandes", "villes", "que", "dans", "les", "petites", "localit\u00e9s", "les", "conditions", "de", "leur", "cr\u00e9ation", "d\u00e9pendent", "\u00e9galement", "du", "taux", "de", "concentration", "des", "minorit\u00e9s", "sur", "le", "territoire", "hongrois", "outre", "les", "treize", "minorit\u00e9s", "officielles", "les", "juifs", "ainsi", "que", "les", "bunjevci", "revendiquent", "r\u00e9guli\u00e8rement", "une", "reconnaissance", "publique", "de", "mani\u00e8re", "plus", "anecdotique", "des", "hongrois", "clamant", "leur", "ascendance", "hunnique", "ont", "aussi", "d\u00e9pos\u00e9", "une", "demande", "officielle", "allant", "dans", "ce", "sens", "magyars", "d'outrefronti\u00e8res", "et", "diaspora", "hongroise", "les", "magyars", "d'outrefronti\u00e8res", "hat\u00e1ron", "t\u00fali", "magyarok", "d\u00e9signent", "les", "populations", "magyares", "autochtones", "vivant", "sous", "le", "statut", "de", "minorit\u00e9", "nationale", "ou", "de", "communaut\u00e9", "ethnique", "dans", "les", "pays", "frontaliers", "de", "la", "hongrie", "ils", "b\u00e9n\u00e9ficient", "d'un", "traitement", "sp\u00e9cifique", "de", "la", "part", "de", "la", "loi", "hongroise", "qui", "leur", "permet", "d'acc\u00e9der", "\u00e0", "la", "citoyennet\u00e9", "hongroise", "magyar", "\u00e1llampolg\u00e1rs\u00e1g", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "de", "bourses", "d'enseignements", "de", "recevoir", "des", "aides", "financi\u00e8res", "en", "faveur", "du", "maintien", "et", "du", "d\u00e9veloppement", "de", "leur", "culture", "et", "de", "leur", "langue", "et", "de", "disposer", "d'organisations", "repr\u00e9sentatives", "reconnues", "par", "le", "gouvernement", "hongrois", "l'activisme", "l\u00e9gislatif", "de", "la", "hongrie", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "de", "ces", "populations", "est", "souvent", "per\u00e7u", "par", "les", "pays", "voisins", "comme", "autant", "d'intrusions", "dans", "leurs", "affaires", "politiques", "nationales", "depuis", "deux", "ans", "sous", "le", "gouvernement", "de", "viktor", "orb\u00e1n", "les", "magyars", "d'outrefronti\u00e8res", "peuvent", "d\u00e9sormais", "b\u00e9n\u00e9ficier", "du", "droit", "de", "vote", "m\u00eame", "s'ils", "ne", "vivent", "pas", "sur", "le", "territoire", "hongrois", "la", "diaspora", "hongroise", "magyar", "diaspora", "d\u00e9signe", "les", "citoyens", "hongrois", "magyar", "\u00e1llampolg\u00e1rok", "ayant", "\u00e9migr\u00e9", "de", "hongrie", "vers", "des", "pays", "du", "monde", "entier", "elle", "s'est", "surtout", "structur\u00e9e", "par", "les", "diff\u00e9rentes", "vagues", "d'\u00e9migrations", "de", "la", "hongrie", "au", "cours", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "on", "peut", "ainsi", "distinguer", "des", "premiers", "d\u00e9parts", "au", "d\u00e9but", "du", "si\u00e8cle", "pour", "des", "raisons", "essentiellement", "\u00e9conomiques", "en", "grande", "partie", "vers", "l'europe", "occidentale", "et", "les", "am\u00e9riques", "une", "\u00e9migration", "juive", "pendant", "et", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "une", "\u00e9migration", "politique", "lors", "de", "l'insurrection", "de", "budapest", "en", "puis", "de", "mani\u00e8re", "plus", "sporadique", "quelques", "d\u00e9parts", "apr\u00e8s", "la", "chute", "du", "communisme", "mais", "davantage", "sous", "la", "forme", "d'expatriation", "que", "d'\u00e9migration", "d\u00e9finitive", "contrairement", "aux", "magyars", "d'outrefronti\u00e8res", "la", "diaspora", "hongroise", "ne", "b\u00e9n\u00e9ficie", "pas", "de", "la", "m\u00eame", "reconnaissance", "de", "la", "part", "du", "gouvernement", "hongrois", "ils", "n'ont", "par", "exemple", "pas", "le", "droit", "de", "vote", "s'ils", "ne", "disposent", "pas", "d'une", "r\u00e9sidence", "permanente", "en", "hongrie", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "le", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "hongrois", "est", "un", "syst\u00e8me", "d\u00e9centralis\u00e9", "le", "secr\u00e9tariat", "d'\u00e9tat", "\u00e0", "l'\u00e9ducation", "fixe", "les", "conditions", "de", "scolarit\u00e9", "ainsi", "que", "les", "exigences", "des", "\u00e9preuves", "nationales", "sanctionnant", "le", "parcours", "scolaire", "les", "collectivit\u00e9s", "locales", "sont", "propri\u00e9taires", "des", "\u00e9tablissements", "pr\u00e9\u00e9l\u00e9mentaires", "\u00e9l\u00e9mentaires", "et", "secondaires", "chaque", "\u00e9tablissement", "jouit", "d'une", "grande", "autonomie", "budg\u00e9taire", "et", "de", "fonctionnement", "certains", "\u00e9tablissements", "sont", "directement", "g\u00e9r\u00e9s", "par", "les", "collectivit\u00e9s", "des", "minorit\u00e9s", "et", "peuvent", "ainsi", "dispenser", "des", "cours", "dans", "les", "langues", "minoritaires", "en", "plus", "du", "hongrois", "le", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "est", "divis\u00e9", "en", "plusieurs", "niveaux", "pr\u00e9\u00e9l\u00e9mentaire", "\u00f3voda", "de", "\u00e0", "ans", "\u00e9l\u00e9mentaire", "\u00e1ltal\u00e1nos", "iskola", "de", "\u00e0", "ans", "secondaire", "gimn\u00e1zium", "jusqu'\u00e0", "ans", "professionnel", "szakmunk\u00e1sk\u00e9pz", "iskola", "jusqu'\u00e0", "ans", "technique", "szakk\u00f6z\u00e9piskola", "jusqu'\u00e0", "ans", "et", "sup\u00e9rieur", "il", "faut", "prendre", "\u00e9galement", "en", "compte", "les", "\u00e9coles", "de", "rattrapages", "szakiskola", "protection", "sociale", "droit", "du", "travail", "en", "d\u00e9cembre", "deux", "nouvelles", "lois", "sur", "le", "droit", "du", "travail", "provoquent", "un", "mouvement", "de", "protestation", "soutenu", "par", "lensemble", "des", "partis", "politiques", "en", "dehors", "de", "celui", "de", "lex\u00e9cutif", "organis\u00e9e", "\u00e0", "lappel", "des", "partis", "dopposition", "des", "syndicats", "et", "de", "mouvements", "issus", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "civile", "la", "manifestation", "se", "poursuit", "en", "janvier", "pour", "d\u00e9noncer", "la", "nouvelle", "loi", "sur", "les", "heures", "suppl\u00e9mentaires", "qualifi\u00e9e", "d", "esclavagiste", "les", "chefs", "dentreprise", "peuvent", "exiger", "de", "leurs", "employ\u00e9s", "jusqu\u00e0", "heures", "suppl\u00e9mentaires", "par", "an", "soit", "l\u00e9quivalent", "de", "deux", "mois", "de", "travail", "payables", "trois", "ans", "plus", "tard", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "et", "militaire", "depuis", "le", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "la", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "hongroise", "s'inscrit", "dans", "une", "d\u00e9marche", "de", "convergence", "avec", "les", "objectifs", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "apr\u00e8s", "avoir", "d\u00e9pos\u00e9", "son", "adh\u00e9sion", "le", "mars", "et", "ouvert", "les", "n\u00e9gociations", "le", "mars", "la", "hongrie", "devient", "membre", "de", "l'union", "le", "er", "mai", "et", "int\u00e8gre", "l'espace", "schengen", "le", "d\u00e9cembre", "de", "par", "sa", "taille", "la", "hongrie", "ambitionne", "de", "devenir", "un", "acteur", "r\u00e9gional", "au", "sein", "d'une", "europe", "centrale", "\u00e9largie", "bien", "audel\u00e0", "de", "ses", "pays", "frontaliers", "au", "nord", "elle", "s'implique", "avec", "la", "pologne", "la", "tch\u00e9quie", "et", "la", "slovaquie", "\u00e0", "la", "construction", "du", "groupe", "de", "visegr\u00e1d", "afin", "de", "renforcer", "les", "politiques", "de", "coop\u00e9ration", "r\u00e9gionale", "notamment", "sur", "le", "plan", "\u00e9conomique", "et", "\u00e9nerg\u00e9tique", "cet", "espace", "privil\u00e9gi\u00e9", "est", "cependant", "r\u00e9guli\u00e8rement", "soumis", "\u00e0", "de", "nombreuses", "perturbations", "li\u00e9es", "\u00e0", "l'activisme", "politique", "de", "la", "hongrie", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "des", "magyars", "d'outrefronti\u00e8res", "particuli\u00e8rement", "nombreux", "en", "slovaquie", "au", "sud", "la", "hongrie", "est", "un", "soutien", "actif", "de", "l'int\u00e9gration", "des", "pays", "balkaniques", "\u00e0", "l'union", "europ\u00e9enne", "lors", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "hongroise", "du", "conseil", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "en", "le", "gouvernement", "uvre", "\u00e0", "faire", "progresser", "les", "dossiers", "de", "candidature", "de", "la", "croatie", "et", "de", "la", "mac\u00e9doine", "la", "hongrie", "est", "aussi", "\u00e0", "lorigine", "du", "processus", "de", "szeged", "pour", "le", "soutien", "\u00e0", "la", "d\u00e9mocratisation", "de", "la", "serbie", "du", "mont\u00e9n\u00e9gro", "de", "lalbanie", "de", "la", "mac\u00e9doine", "et", "de", "la", "bosnieherz\u00e9govine", "et", "du", "processus", "de", "ny\u00edregyh\u00e1za", "\u00e0", "destination", "de", "lukraine", "\u00e0", "l'ouest", "et", "\u00e0", "l'est", "la", "hongrie", "est", "un", "des", "principaux", "acteurs", "de", "la", "strat\u00e9gie", "europ\u00e9enne", "du", "danube", "en", "dont", "l'objectif", "est", "de", "valoriser", "le", "potentiel", "\u00e9conomique", "du", "fleuve", "et", "de", "favoriser", "l'int\u00e9gration", "politique", "des", "pays", "riverains", "sur", "le", "plan", "de", "la", "g\u00e9opolitique", "\u00e9nerg\u00e9tique", "la", "hongrie", "est", "particuli\u00e8rement", "active", "pour", "accueillir", "les", "projets", "south", "stream", "et", "nabucco", "afin", "de", "devenir", "une", "plaque", "tournante", "de", "l'\u00e9nergie", "au", "sein", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "dans", "le", "m\u00eame", "esprit", "le", "gouvernement", "hongrois", "poursuit", "une", "forte", "politique", "de", "coop\u00e9ration", "avec", "la", "russie", "et", "la", "chine", "en", "termes", "de", "construction", "de", "liaisons", "routi\u00e8res", "et", "ferroviaires", "de", "fa\u00e7on", "\u00e0", "devenir", "la", "porte", "d'entr\u00e9e", "de", "l'asie", "en", "europe", "la", "participation", "de", "la", "hongrie", "\u00e0", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "passe", "surtout", "par", "son", "activit\u00e9", "militaire", "au", "sein", "de", "l'otan", "et", "son", "alignement", "strat\u00e9gique", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "\u00e9tatsunis", "la", "hongrie", "est", "engag\u00e9e", "militairement", "sur", "plusieurs", "th\u00e9\u00e2tres", "ext\u00e9rieurs", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "psdc", "ou", "de", "lotan", "en", "afghanistan", "soldats", "au", "kosovo", "\u00e0", "chypre", "en", "mac\u00e9doine", "et", "en", "bosnier\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "vie", "publique", "et", "corps", "interm\u00e9diaires", "repr\u00e9sentation", "politique", "entre", "et", "la", "d\u00e9mocratie", "parlementaire", "a", "surtout", "\u00e9t\u00e9", "rythm\u00e9e", "par", "les", "alternances", "successives", "entre", "le", "centredroit", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "le", "forum", "d\u00e9mocrate", "hongrois", "magyar", "demokrata", "for\u00fam", "mdf", "puis", "par", "le", "fidesz", "fideszmagyar", "polg\u00e1ri", "sz\u00f6vets\u00e9g", "et", "le", "centregauche", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "le", "parti", "socialiste", "hongrois", "magyar", "szocialista", "p\u00e1rt", "mszp", "et", "alliance", "des", "d\u00e9mocrates", "libres", "szabad", "demokrat\u00e1k", "sz\u00f6vets\u00e9ge", "szdsz", "ces", "alternances", "refl\u00e8tent", "alors", "un", "certain", "\u00e9quilibre", "des", "forces", "politiques", "proche", "de", "celui", "des", "d\u00e9mocraties", "occidentales", "la", "gauche", "hongroise", "est", "l'h\u00e9riti\u00e8re", "\u00e0", "la", "fois", "des", "anciens", "r\u00e9formateurs", "du", "parti", "socialiste", "ouvrier", "hongrois", "mszmp", "devenu", "mszp", "et", "de", "ses", "opposants", "lib\u00e9raux", "szdsz", "sa", "composante", "socialed\u00e9mocrate", "majoritaire", "pr\u00f4ne", "le", "lib\u00e9ralisme", "politique", "et", "\u00e9conomique", "ainsi", "qu'une", "politique", "proeurop\u00e9enne", "volontaire", "l'extr\u00eame", "gauche", "est", "scind\u00e9e", "entre", "le", "parti", "communiste", "ouvrier", "hongrois", "magyar", "kommunista", "munk\u00e1sp\u00e1rt", "mkm", "stalinien", "et", "la", "gauche", "verte", "z\u00f6ld", "baloldal", "p\u00e1rt", "zb", "altermondialiste", "depuis", "les", "derni\u00e8res", "\u00e9lections", "un", "nouveau", "venu", "la", "politique", "peut", "\u00eatre", "diff\u00e9rente", "lehet", "m\u00e1s", "a", "politika", "lmp", "de", "sensibilit\u00e9", "\u00e9cologiste", "a", "fait", "son", "apparition", "et", "en", "m\u00eame", "temps", "son", "entr\u00e9e", "dans", "l'orsz\u00e1ggyl\u00e9s", "enfin", "la", "d\u00e9faite", "de", "la", "gauche", "en", "est", "en", "train", "d'amener", "une", "profonde", "reconfiguration", "de", "l'\u00e9chiquier", "politique", "comme", "l'illustre", "la", "fondation", "de", "la", "coalition", "d\u00e9mocratique", "demokratikus", "koal\u00edci\u00f3", "dk", "ou", "encore", "d'ensemble", "egy\u00fctt", "respectivement", "par", "les", "anciens", "premiers", "ministres", "socialistes", "ferenc", "gyurcs\u00e1ny", "et", "gordon", "bajnai", "la", "droite", "hongroise", "est", "quant", "\u00e0", "elle", "issue", "d'anciens", "courants", "chr\u00e9tiensd\u00e9mocrates", "conservateurs", "et", "agrariens", "clandestins", "pendant", "le", "communisme", "notamment", "le", "parti", "civique", "ind\u00e9pendant", "des", "petits", "propri\u00e9taires", "et", "des", "travailleurs", "agraires", "f\u00fcggetlen", "kisgazda", "f\u00f6ldmunk\u00e1s", "\u00e9s", "polg\u00e1ri", "p\u00e1rt", "fkgp", "si", "son", "premier", "objectif", "est", "la", "d\u00e9collectivisation", "rapide", "du", "pays", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "ainsi", "que", "le", "d\u00e9veloppement", "des", "institutions", "d\u00e9mocratiques", "elle", "endosse", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "des", "accents", "plus", "nationalistes", "et", "souverainistes", "cette", "\u00e9volution", "est", "principalement", "le", "fait", "de", "viktor", "orb\u00e1n", "chef", "du", "fidesz", "et", "autrefois", "proche", "du", "szdsz", "elle", "se", "caract\u00e9rise", "par", "une", "attitude", "revancharde", "sur", "le", "plan", "de", "la", "politique", "int\u00e9rieure", "en", "votant", "des", "lois", "destin\u00e9es", "\u00e0", "poursuivre", "devant", "les", "tribunaux", "les", "principaux", "protagonistes", "du", "r\u00e9gime", "communiste", "mais", "aussi", "sur", "le", "plan", "de", "la", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "en", "cherchant", "\u00e0", "reconstituer", "la", "communaut\u00e9", "nationale", "hongroise", "audessus", "de", "la", "partition", "territoriale", "du", "trait\u00e9", "de", "trianon", "l'extr\u00eame", "droite", "hongroise", "a", "ses", "racines", "dans", "l'hungarisme", "aliment\u00e9", "par", "la", "nostalgie", "de", "la", "grande", "hongrie", "autrefois", "incarn\u00e9e", "par", "le", "parti", "hongrois", "de", "la", "justice", "et", "de", "la", "vie", "magyar", "igazs\u00e1g", "\u00e9s", "\u00e9let", "p\u00e1rtja", "mi\u00e9p", "aujourd'hui", "soutien", "du", "fideszmpsz", "elle", "est", "d\u00e9sormais", "assimil\u00e9e", "au", "jobbik", "apr\u00e8s", "des", "ann\u00e9es", "de", "discr\u00e9tion", "l'extr\u00eame", "droite", "hongroise", "s'est", "illustr\u00e9e", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "par", "de", "nombreuses", "d\u00e9monstrations", "de", "force", "notamment", "par", "l'interm\u00e9diaire", "des", "d\u00e9fil\u00e9s", "de", "la", "garde", "hongroise", "milice", "fasciste", "ouvertement", "antiroms", "dans", "des", "villages", "du", "nordest", "le", "retour", "au", "pouvoir", "de", "viktor", "orb\u00e1n", "apr\u00e8s", "huit", "ans", "de", "gouvernement", "socialiste", "alors", "que", "ses", "soutiens", "repr\u00e9sentent", "les", "deux", "tiers", "de", "l'orsz\u00e1ggyl\u00e9s", "s'inscrit", "ainsi", "dans", "le", "prolongement", "du", "tournant", "nationaliste", "du", "fidesz", "repr\u00e9sentation", "syndicale", "il", "existe", "six", "conf\u00e9d\u00e9rations", "syndicales", "en", "hongrie", "membres", "du", "conseil", "national", "de", "conciliation", "orsz\u00e1gos", "\u00e9rdekegyeztet", "tan\u00e1cs", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "organisations", "des", "employeurs", "et", "des", "repr\u00e9sentants", "de", "l'\u00e9tat", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "des", "syndicats", "autonomes", "auton\u00f3m", "szakszervezetek", "sz\u00f6vets\u00e9ge", "regroupe", "essentiellement", "les", "syndicats", "des", "secteurs", "de", "transport", "de", "l'\u00e9nergie", "et", "de", "l'industrie", "le", "bloc", "des", "syndicats", "professionnels", "d\u00e9fend", "les", "int\u00e9r\u00eats", "des", "ing\u00e9nieurs", "chercheurs", "et", "dipl\u00f4m\u00e9s", "de", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "\u00e9rtelmis\u00e9gi", "szakszervezeti", "t\u00f6m\u00f6r\u00fcl\u00e9s", "la", "ligue", "d\u00e9mocratique", "des", "syndicats", "ind\u00e9pendants", "f\u00fcggetlen", "szakszervezetek", "demokratikus", "lig\u00e1ja", "est", "historiquement", "compos\u00e9e", "d'employ\u00e9s", "du", "secteur", "de", "l'\u00e9nergie", "\u00e9lectrique", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "nationale", "des", "syndicats", "hongrois", "magyar", "szakszervezetek", "orsz\u00e1gos", "sz\u00f6vets\u00e9ge", "revendique", "son", "ancrage", "\u00e0", "gauche", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "nationale", "des", "conseils", "de", "travailleurs", "munk\u00e1stan\u00e1csok", "orsz\u00e1gos", "sz\u00f6vets\u00e9ge", "est", "affili\u00e9e", "au", "syndicalisme", "chr\u00e9tien", "enfin", "le", "forum", "pour", "la", "coop\u00e9ration", "des", "syndicats", "szakszervezetek", "egy\u00fcttmk\u00f6d\u00e9si", "f\u00f3ruma", "est", "proche", "du", "parti", "socialiste", "hongroisr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "m\u00e9dias", "depuis", "la", "transition", "d\u00e9mocratique", "de", "les", "m\u00e9dias", "et", "en", "particulier", "les", "m\u00e9dias", "publics", "sont", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "un", "instrument", "fondamental", "par", "les", "partis", "politiques", "pour", "transmettre", "leurs", "messages", "aux", "\u00e9lecteurs", "et", "pour", "cette", "raison", "ne", "sont", "pas", "\u00e0", "l'abri", "de", "toute", "influence", "politique", "apr\u00e8s", "les", "hommes", "politiques", "de", "gauche", "et", "les", "lib\u00e9raux", "se", "sont", "efforc\u00e9s", "de", "consolider", "leurs", "positions", "dans", "les", "m\u00e9dias", "et", "ont", "essay\u00e9", "d'exercer", "une", "fonction", "de", "contr\u00f4le", "au", "lieu", "de", "laisser", "les", "m\u00e9dias", "assumer", "leurs", "propres", "fonctions", "de", "contr\u00f4le", "et", "d'information", "une", "guerre", "m\u00e9diatique", "a", "\u00e9clat\u00e9", "pour", "beaucoup", "le", "p\u00e9ch\u00e9", "originel", "a", "\u00e9t\u00e9", "lorsque", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "publique", "a", "refus\u00e9", "de", "diffuser", "une", "interview", "du", "premier", "ministre", "j\u00f3zsef", "antall", "peu", "avant", "les", "\u00e9lections", "municipales", "de", "en", "la", "qualifiant", "de", "d\u00e9claration", "de", "parti", "politique", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "du", "retour", "\u00e0", "la", "d\u00e9mocratie", "les", "lib\u00e9raux", "de", "gauche", "ont", "ainsi", "essay\u00e9", "de", "dominer", "les", "m\u00e9dias", "tandis", "que", "les", "conservateurs", "pensaient", "qu'ils", "\u00e9taient", "sousrepr\u00e9sent\u00e9s", "et", "r\u00e9prim\u00e9s", "la", "loi", "de", "sur", "les", "m\u00e9dias", "\u00e9tayera", "davantage", "cette", "polarisation", "des", "m\u00e9dias", "son", "objectif", "n'\u00e9tant", "pas", "de", "minimiser", "l'influence", "politique", "mais", "de", "donner", "\u00e0", "chaque", "parti", "une", "part", "dans", "les", "m\u00e9dias", "le", "financement", "des", "m\u00e9dias", "publics", "\u00e9tant", "fortement", "tributaire", "du", "budget", "de", "l'\u00e9tat", "leur", "vuln\u00e9rabilit\u00e9", "vis\u00e0vis", "de", "la", "politique", "\u00e9tait", "inscrite", "dans", "le", "syst\u00e8me", "les", "frais", "d'abonnement", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "impopulaires", "mais", "qui", "auraient", "pu", "permettre", "un", "mode", "de", "financement", "plus", "ou", "moins", "ind\u00e9pendant", "sont", "supprim\u00e9s", "en", "de", "sorte", "que", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "et", "la", "radio", "publiques", "sont", "devenues", "de", "fait", "financ\u00e9es", "par", "l'\u00e9tat", "sur", "le", "budget", "apr\u00e8s", "son", "retour", "au", "pouvoir", "en", "viktor", "orb\u00e1n", "reprend", "en", "main", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "publique", "selon", "france", "tv", "info", "pour", "l'instrumentaliser", "\u00e0", "des", "fins", "de", "propagande", "les", "m\u00e9dias", "priv\u00e9s", "sont", "progressivement", "rach\u00e8t\u00e9s", "par", "des", "oligarques", "proches", "du", "pouvoir", "d\u00e9sormais", "le", "premier", "ministre", "serait", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "dun", "empire", "m\u00e9diatique", "une", "grande", "cha\u00eene", "commerciale", "toute", "la", "presse", "quotidienne", "r\u00e9gionale", "des", "sites", "internet", "pr\u00e8s", "de", "m\u00e9dias", "au", "total", "ce", "conglom\u00e9rat", "couvrirait", "pr\u00e8s", "de", "du", "paysage", "m\u00e9diatique", "n\u00e9anmoins", "la", "cha\u00eene", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "la", "plus", "regard\u00e9e", "rtl", "dont", "le", "programme", "d'information", "constitue", "un", "m\u00e9dia", "essentiel", "et", "les", "principaux", "m\u00e9dias", "hebdomadaires", "et", "internet", "sont", "tous", "critiques", "vis\u00e0vis", "du", "gouvernement", "depuis", "la", "libert\u00e9", "de", "la", "presse", "est", "encadr\u00e9e", "par", "un", "conseil", "des", "m\u00e9dias", "media", "tan\u00e1cs", "charg\u00e9", "de", "v\u00e9rifier", "selon", "les", "termes", "de", "la", "loi", "le", "traitement", "\u00e9quitable", "de", "l'actualit\u00e9", "et", "le", "respect", "de", "la", "dignit\u00e9", "humaine", "la", "presse", "quotidienne", "repr\u00e9sente", "bien", "les", "diff\u00e9rentes", "tendances", "politiques", "dominantes", "de", "la", "gauche", "vers", "la", "droite", "ancien", "organe", "officiel", "du", "parti", "socialiste", "ouvrier", "hongrois", "n\u00e9pszabads\u00e1g", "est", "rest\u00e9", "dans", "le", "giron", "du", "mszp", "n\u00e9anmoins", "la", "chute", "de", "son", "lectorat", "passant", "de", "exemplaires", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "\u00e0", "moins", "de", "en", "et", "ses", "importantes", "pertes", "financi\u00e8res", "conduisent", "\u00e0", "sa", "fermeture", "en", "n\u00e9pszava", "est", "toujours", "explicitement", "l'expression", "du", "parti", "sociald\u00e9mocrate", "de", "hongrie", "cr\u00e9\u00e9", "par", "le", "conseil", "national", "de", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "de", "hongrie", "magyar", "h\u00edrlap", "est", "devenu", "dans", "les", "ann\u00e9es", "proche", "de", "l'alliance", "des", "d\u00e9mocrates", "libres", "centregauche", "puis", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "un", "journal", "de", "centredroit", "proche", "de", "l'\u00e9glise", "catholique", "en", "hongrie", "et", "du", "fidesz", "fond\u00e9", "en", "magyar", "nemzet", "est", "le", "journal", "historique", "des", "opposants", "au", "r\u00e9gime", "communiste", "il", "s'agit", "du", "grand", "journal", "des", "intellectuels", "conservateurs", "vil\u00e1ggazdas\u00e1g", "et", "napi", "gazdas\u00e1g", "sont", "deux", "quotidiens", "\u00e9conomiques", "de", "centregauche", "metropol", "est", "enfin", "le", "quotidien", "gratuit", "surtout", "diffus\u00e9", "\u00e0", "budapest", "les", "principaux", "hebdomadaires", "sont", "heti", "vil\u00e1ggazdas\u00e1g", "hvg", "d'inspiration", "lib\u00e9rale", "de", "gauche", "heti", "v\u00e1lasz", "qui", "rassemble", "les", "plumes", "d'intellectuels", "de", "droite", "demokrata", "d'extr\u00eame", "droite", "\u00f3ra", "proche", "du", "parti", "mszp", "magyar", "narancs", "le", "grand", "journal", "d'actualit\u00e9", "culturelle", "et", "politique", "de", "la", "jeunesse", "urbaine", "progressiste", "centre", "gauche", "\u00e9let", "\u00e9s", "irodalom", "journal", "de", "critique", "litt\u00e9raire", "orient\u00e9", "\u00e0", "gauche", "magyar", "f\u00f3rum", "proche", "du", "mi\u00e9p", "figyel", "d'ob\u00e9dience", "n\u00e9olib\u00e9rale", "\u00faj", "ember", "journal", "catholique", "\u00faj", "\u00e9let", "expression", "de", "la", "communaut\u00e9", "juive", "progressiste", "szombat", "expression", "des", "juifs", "conservateurs", "magyar", "jelen", "en", "proche", "du", "parti", "jobbik", "et", "hetek", "n\u00e9o\u00e9vang\u00e9lique", "et", "n\u00e9oconservateur", "il", "existe", "\u00e9galement", "de", "nombreux", "portails", "d'information", "de", "type", "pure", "player", "index", "stop", "et", "origo", "gauche", "hirszerzo", "et", "gondola", "conservateurs", "kitekinto", "ind\u00e9pendant", "barikad", "et", "kuruc", "extr\u00eamedroite", "les", "revues", "les", "plus", "importantes", "sont", "besz\u00e9l", "centregauche", "et", "\u00e9cologiste", "magyar", "szemle", "conservateur", "komment\u00e1r", "n\u00e9oconservateur", "m\u00falt", "\u00e9s", "j\u00f6v", "communaut\u00e9", "juive", "erec", "sioniste", "polg\u00e1ri", "szemle", "conservateur", "mozg\u00f3", "vil\u00e1g", "sociald\u00e9mocrate", "proche", "du", "parti", "mszp", "et", "eszm\u00e9let", "extr\u00eame", "gauche", "le", "pays", "compte", "sur", "de", "nombreuses", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "publiques", "et", "priv\u00e9es", "deux", "soci\u00e9t\u00e9s", "distinctes", "assurent", "le", "service", "public", "magyar", "telev\u00edzi\u00f3", "h\u00e9riti\u00e8re", "de", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "d'\u00e9tat", "communiste", "qui", "produit", "\u00e0", "destination", "du", "march\u00e9", "int\u00e9rieur", "les", "cha\u00eenes", "m", "g\u00e9n\u00e9raliste", "m", "jeunesse", "m", "histoire", "m", "hu", "sport", "et", "m", "hu", "culture", "et", "duna", "m\u00e9diaszolg\u00e1ltat\u00f3", "qui", "produit", "et", "diffuse", "les", "cha\u00eenes", "duna", "telev\u00edzi\u00f3", "et", "duna", "world", "\u00e0", "destination", "tant", "du", "march\u00e9", "int\u00e9rieur", "que", "de", "la", "diaspora", "hongroise", "ces", "deux", "cha\u00eenes", "g\u00e9n\u00e9ralistes", "proposent", "une", "grille", "g\u00e9n\u00e9raliste", "et", "plusieurs", "journaux", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s", "chaque", "jour", "les", "principales", "cha\u00eenes", "priv\u00e9es", "sont", "rtl", "klub", "rtl", "ii", "tv", "et", "atv", "toutes", "diffusent", "des", "\u00e9missions", "vari\u00e9es", "information", "divertissement", "s\u00e9ries", "dessins", "anim\u00e9s", "films", "h\u00edr", "tv", "et", "echo", "tv", "sont", "des", "cha\u00eenes", "d'information", "en", "continu", "la", "radio", "publique", "est", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "magyar", "r\u00e1di\u00f3", "et", "ses", "sept", "stations", "th\u00e9matiques", "mr", "hu", "kossuth", "r\u00e1di\u00f3", "g\u00e9n\u00e9raliste", "informations", "mr", "hu", "petfi", "r\u00e1di\u00f3", "jeunesse", "mr", "hu", "bart\u00f3k", "r\u00e1di\u00f3", "musique", "classique", "mr", "hu", "nemzetis\u00e9gi", "ad\u00e1sok", "minorit\u00e9s", "ethniques", "mr", "hu", "parlamenti", "ad\u00e1sok", "informations", "parlementaires", "et", "politiques", "mr", "hu", "r\u00e9gi\u00f3", "r\u00e1di\u00f3", "programmes", "r\u00e9gionaux", "et", "mr", "hu", "dalok", "\u00e9s", "dallamok", "folklore", "duna", "world", "r\u00e1di\u00f3", "en", "\u00e9met", "par", "satellite", "et", "internet", "une", "programmation", "\u00e0", "destination", "de", "la", "diaspora", "enfin", "de", "tr\u00e8s", "nombreuses", "stations", "priv\u00e9es", "\u00e9mettent", "au", "niveau", "national", "ou", "r\u00e9gional", "les", "hongrois", "passent", "en", "moyenne", "plus", "de", "heures", "par", "jour", "heures", "devant", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "la", "hongrie", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "pays", "deurope", "centrale", "o\u00f9", "lon", "regarde", "le", "plus", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "organisation", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "civile", "religions", "et", "mouvements", "spirituels", "la", "religion", "la", "plus", "importante", "en", "hongrie", "est", "le", "christianisme", "r\u00e9partie", "entre", "l'\u00e9glise", "catholique", "les", "\u00e9glises", "protestantes", "et", "les", "\u00e9glises", "orthodoxes", "les", "religions", "non", "chr\u00e9tiennes", "sont", "tr\u00e8s", "minoritaires", "le", "reste", "de", "la", "population", "se", "divise", "entre", "les", "sans", "religion", "et", "ceux", "qui", "n'ont", "pas", "souhait\u00e9", "r\u00e9pondre", "comme", "d'autres", "pays", "en", "europe", "la", "hongrie", "conna\u00eet", "un", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "de", "d\u00e9christianisation", "ainsi", "les", "chiffres", "du", "recensement", "men\u00e9", "en", "montrent", "que", "le", "nombre", "des", "hongrois", "qui", "se", "d\u00e9clarent", "catholiques", "est", "tomb\u00e9", "en", "dix", "ans", "de", "millions", "\u00e0", "millions", "les", "r\u00e9form\u00e9s", "calvinistes", "passent", "de", "million", "\u00e0", "million", "et", "les", "\u00e9vang\u00e9liques", "luth\u00e9riens", "de", "\u00e0", "se", "d\u00e9clarent", "sans", "confession", "plus", "de", "million", "de", "personnes", "et", "personnes", "se", "disent", "ath\u00e9es", "pr\u00e8s", "de", "millions", "de", "hongrois", "refusent", "dindiquer", "leur", "appartenance", "confessionnelle", "la", "loi", "sur", "la", "libert\u00e9", "de", "conscience", "et", "le", "statut", "juridique", "des", "\u00e9glises", "loi", "ccvi", "de", "est", "une", "loi", "organique", "hongroise", "portant", "sur", "la", "libert\u00e9", "de", "culte", "et", "de", "conscience", "\u00e9tablissant", "par", "ailleurs", "la", "liste", "des", "\u00e9glises", "communaut\u00e9s", "et", "mouvements", "religieux", "reconnus", "officiellement", "par", "l'\u00e9tat", "hongrois", "la", "liste", "des", "quatorze", "\u00e9glises", "ou", "confessions", "religieuses", "officiellement", "reconnues", "et", "qui", "ont", "d\u00e9sormais", "seules", "le", "droit", "de", "revendiquer", "l'appellation", "d'\u00e9glise", "figure", "en", "annexe", "de", "la", "loi", "les", "crit\u00e8res", "retenus", "pour", "\u00e9tablir", "cette", "liste", "sont", "\u00e9minemment", "li\u00e9s", "\u00e0", "la", "promotion", "des", "\u00e9glises", "nationales", "hongroises", "d'une", "part", "et", "\u00e0", "la", "pr\u00e9servation", "des", "cultes", "des", "treize", "minorit\u00e9s", "nationales", "et", "ethniques", "officiellement", "reconnues", "par", "la", "loi", "hongroise", "en", "voici", "la", "liste", "l'\u00e9glise", "catholique", "en", "hongrie", "l'\u00e9glise", "r\u00e9form\u00e9e", "de", "hongrie", "protestants", "calvinistes", "l'\u00e9glise", "\u00e9vang\u00e9lique", "de", "hongrie", "protestants", "luth\u00e9riens", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "des", "communaut\u00e9s", "juives", "de", "hongrie", "la", "communaut\u00e9", "isra\u00e9lite", "unie", "de", "hongrie", "la", "communaut\u00e9", "isra\u00e9lite", "orthodoxe", "autonome", "de", "hongrie", "l'\u00e9parchie", "de", "buda", "l'exarchat", "orthodoxe", "de", "hongrie", "du", "patriarcat", "cum\u00e9nique", "de", "constantinople", "l'\u00e9glise", "orthodoxe", "bulgare", "de", "hongrie", "l'\u00e9v\u00each\u00e9", "orthodoxe", "roumain", "de", "hongrie", "le", "dioc\u00e8se", "de", "budapest", "et", "de", "hongrie", "l'arrondissement", "eccl\u00e9siastique", "unitarien", "de", "hongrie", "\u00e9glise", "unitarienne", "hongroise", "l'\u00e9glise", "baptiste", "de", "hongrie", "et", "l'assembl\u00e9e", "de", "la", "foi", "population", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "donn\u00e9es", "d\u00e9mographiques", "la", "population", "d\u00e9cro\u00eet", "depuis", "le", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "il", "est", "estim\u00e9", "qu'elle", "comptera", "huit", "variante", "basse", "\u00e0", "dix", "variante", "haute", "millions", "d'habitants", "vers", "structure", "sociale", "la", "stratification", "sociale", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "hongroise", "est", "marqu\u00e9e", "par", "l'h\u00e9ritage", "du", "collectivisme", "et", "les", "conditions", "de", "la", "d\u00e9collectivisation", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "le", "pouvoir", "communiste", "restreint", "consid\u00e9rablement", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "notamment", "fonci\u00e8re", "ce", "qui", "aboutit", "\u00e0", "une", "forte", "diminution", "des", "in\u00e9galit\u00e9s", "sociales", "h\u00e9rit\u00e9es", "de", "la", "hongrie", "d'avantguerre", "parall\u00e8lement", "\u00e0", "cette", "diminution", "la", "nouvelle", "division", "du", "travail", "entra\u00eene", "malgr\u00e9", "cela", "l'\u00e9mergence", "d'une", "nouvelle", "forme", "de", "hi\u00e9rarchisation", "sociale", "selon", "la", "forme", "suivante", "de", "haut", "en", "bas", "les", "gestionnaires", "et", "les", "intellectuels", "les", "travailleurs", "nonmanuels", "fonctionnaires", "les", "travailleurs", "qualifi\u00e9s", "les", "travailleurs", "semiqualifi\u00e9s", "les", "travailleurs", "non", "qualifi\u00e9s", "les", "manuvres", "agricolesles", "in\u00e9galit\u00e9s", "sociales", "se", "concr\u00e9tisent", "par", "une", "in\u00e9galit\u00e9", "en", "termes", "de", "revenus", "et", "de", "conditions", "de", "logements", "l'intensification", "de", "l'industrialisation", "participe", "dans", "les", "ann\u00e9es", "\u00e0", "une", "am\u00e9lioration", "des", "conditions", "de", "vie", "des", "plus", "pauvres", "sans", "pour", "autant", "r\u00e9sorber", "les", "\u00e9carts", "de", "conditions", "de", "vie", "les", "modalit\u00e9s", "de", "distinction", "sociale", "marqu\u00e9es", "par", "la", "position", "des", "individus", "au", "sein", "de", "la", "division", "du", "travail", "s'appuient", "entre", "autres", "sur", "des", "privil\u00e8ges", "quant", "\u00e0", "l'acc\u00e8s", "au", "logement", "et", "sur", "le", "syst\u00e8me", "scolaire", "quant", "\u00e0", "la", "reproduction", "des", "\u00e9lites", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "d\u00e9clin", "des", "anciennes", "\u00e9lites", "bourgeoises", "est", "av\u00e9r\u00e9", "et", "l'on", "constate", "la", "mont\u00e9e", "en", "puissance", "d'une", "nouvelle", "\u00e9lite", "d'entrepreneurs", "celleci", "s'appuie", "notamment", "sur", "le", "d\u00e9veloppement", "d'un", "petit", "secteur", "priv\u00e9", "en", "marge", "de", "l'\u00e9conomie", "planifi\u00e9e", "l'autonomie", "de", "petites", "entreprises", "priv\u00e9es", "et", "l'affaiblissement", "de", "l'\u00e9tat", "au", "profit", "des", "collectivit\u00e9s", "locales", "font", "prosp\u00e9rer", "la", "constitution", "de", "nouveaux", "groupes", "s'appuyant", "\u00e0", "la", "fois", "sur", "leur", "position", "\u00e9conomique", "et", "politique", "parall\u00e8lement", "\u00e0", "cela", "le", "pouvoir", "laisse", "se", "d\u00e9velopper", "une", "forte", "\u00e9conomie", "parall\u00e8le", "seconde", "\u00e9conomie", "qui", "devient", "un", "vivier", "d'emplois", "pour", "la", "population", "hongroise", "de", "nombreuses", "personnes", "cumulent", "alors", "un", "emploi", "partiel", "priv\u00e9", "en", "compl\u00e9ment", "de", "leur", "emploi", "principal", "ce", "recours", "est", "particuli\u00e8rement", "r\u00e9pandu", "dans", "l'agriculture", "mais", "aussi", "dans", "le", "secteur", "de", "la", "construction", "du", "b\u00e2timent", "de", "la", "manutention", "de", "l'artisanat", "etc", "cette", "\u00e9conomie", "parall\u00e8le", "permet", "ainsi", "\u00e0", "des", "familles", "hongroises", "de", "compl\u00e9ter", "leurs", "revenus", "il", "se", "d\u00e9veloppe", "alors", "une", "nouvelle", "structure", "sociale", "fond\u00e9e", "\u00e0", "la", "fois", "sur", "la", "position", "issue", "de", "la", "division", "administrative", "du", "travail", "et", "sur", "le", "cumul", "de", "cette", "position", "avec", "la", "capacit\u00e9", "\u00e0", "tirer", "des", "revenus", "compl\u00e9mentaires", "au", "sein", "de", "l'\u00e9conomie", "parall\u00e8le", "on", "peut", "alors", "distinguer", "trois", "grands", "groupes", "les", "gestionnaires", "\u00e0", "cheval", "entre", "le", "pouvoir", "politique", "et", "l'entrepreneuriat", "il", "s'agit", "de", "l'\u00e9lite", "politique", "et", "\u00e9conomique", "les", "personnes", "d\u00e9pendantes", "du", "march\u00e9", "en", "position", "avantageuse", "dans", "la", "division", "du", "travail", "ing\u00e9nieurs", "artistes", "enseignants", "chercheurs", "et", "ouvriers", "qualifi\u00e9s", "les", "personnes", "d\u00e9pendantes", "du", "march\u00e9", "et", "en", "position", "faible", "dans", "la", "division", "du", "travail", "oblig\u00e9es", "de", "cumuler", "les", "emplois", "pour", "pouvoir", "survivrela", "d\u00e9collectivisation", "amorc\u00e9e", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "surtout", "le", "changement", "de", "r\u00e9gime", "politique", "en", "s'accompagnent", "de", "la", "restructuration", "profonde", "de", "l'\u00e9conomie", "hongroise", "et", "du", "retour", "de", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "comme", "r\u00e9gime", "pr\u00e9valent", "l'instauration", "de", "l'\u00e9conomie", "de", "march\u00e9", "signe", "une", "am\u00e9lioration", "notable", "du", "niveau", "de", "vie", "mais", "l'arriv\u00e9e", "de", "la", "crise", "d\u00e8s", "ach\u00e8ve", "l'embellie", "la", "r\u00e9organisation", "de", "la", "division", "du", "travail", "entra\u00eene", "ainsi", "une", "nouvelle", "matrice", "de", "production", "des", "in\u00e9galit\u00e9s", "fond\u00e9e", "\u00e0", "la", "fois", "sur", "le", "capital", "\u00e9conomique", "et", "culturel", "accumul\u00e9", "durant", "la", "p\u00e9riode", "communiste", "mais", "\u00e9galement", "sur", "les", "nouvelles", "opportunit\u00e9s", "d'emploi", "et", "d'enrichissement", "les", "gagnants", "de", "la", "transition", "sont", "ainsi", "les", "entrepreneurs", "priv\u00e9s", "des", "ann\u00e9es", "les", "membres", "de", "l'\u00e9lite", "politique", "et", "\u00e9conomique", "locale", "anciens", "directeurs", "et", "cadres", "des", "coop\u00e9ratives", "agricoles", "par", "exemple", "ou", "d'entreprises", "d'\u00e9tat", "ainsi", "que", "les", "intellectuels", "les", "perdants", "\u00e9tant", "les", "ouvriers", "non", "qualifi\u00e9s", "les", "travailleurs", "agricoles", "et", "les", "petits", "paysans", "priv\u00e9s", "la", "nouvelle", "structure", "sociale", "hongroise", "tend", "ainsi", "\u00e0", "converger", "avec", "celle", "des", "pays", "d'europe", "occidentale", "avec", "une", "d\u00e9gradation", "tr\u00e8s", "forte", "de", "la", "position", "sociale", "des", "ouvriers", "et", "paysans", "et", "une", "perte", "importante", "du", "pouvoir", "d'achat", "des", "retrait\u00e9s", "l'instauration", "de", "l'\u00e9conomie", "de", "march\u00e9", "signifie", "\u00e9galement", "la", "baisse", "du", "taux", "d'employabilit\u00e9", "et", "l'augmentation", "cons\u00e9quente", "du", "ch\u00f4mage", "en", "ce", "taux", "atteint", "des", "personnes", "scolaris\u00e9es", "pendant", "huit", "ans", "des", "personnes", "ayant", "une", "formation", "d'ouvrier", "qualifi\u00e9", "des", "dipl\u00f4m\u00e9s", "de", "l'enseignement", "secondaire", "et", "des", "dipl\u00f4m\u00e9s", "de", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "les", "indicateurs", "relatifs", "aux", "biens", "de", "consommation", "et", "au", "logement", "montrent", "des", "disparit\u00e9s", "encore", "plus", "importantes", "si", "la", "petite", "production", "agricole", "orient\u00e9e", "essentiellement", "vers", "l'autoproduction", "de", "subsistance", "caract\u00e9ristique", "de", "la", "hongrie", "a", "longtemps", "permis", "d'amortir", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "de", "d\u00e9veloppement", "entre", "les", "zones", "urbaines", "et", "la", "campagne", "l'arriv\u00e9e", "d'investissements", "\u00e9trangers", "massifs", "dans", "l'agglom\u00e9ration", "budapestoise", "ainsi", "qu'\u00e0", "l'ouest", "du", "pays", "g\u00e9n\u00e8re", "de", "nouvelles", "in\u00e9galit\u00e9s", "territoriales", "par", "ailleurs", "la", "perte", "de", "vitesse", "de", "l'industrie", "lourde", "concentr\u00e9e", "au", "nordest", "et", "\u00e0", "l'est", "ach\u00e8ve", "de", "plonger", "ces", "r\u00e9gions", "dans", "une", "crise", "\u00e9conomique", "et", "sociale", "de", "longue", "dur\u00e9e", "l'existence", "d'une", "\u00e9conomie", "parall\u00e8le", "permettant", "\u00e0", "une", "majorit\u00e9", "de", "hongrois", "de", "s'assurer", "des", "revenus", "compl\u00e9mentaires", "d\u00e8s", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "les", "effets", "de", "la", "transition", "se", "mesurent", "donc", "\u00e0", "la", "fois", "en", "termes", "de", "mont\u00e9e", "des", "in\u00e9galit\u00e9s", "mais", "\u00e9galement", "de", "d\u00e9gradation", "substantielle", "du", "niveau", "de", "vie", "la", "combinaison", "de", "l'augmentation", "des", "in\u00e9galit\u00e9s", "et", "la", "baisse", "du", "niveau", "de", "vie", "g\u00e9n\u00e8rent", "alors", "l'\u00e9mergence", "d'une", "nouvelle", "pauvret\u00e9", "essentiellement", "rurale", "ou", "p\u00e9riurbaine", "minorit\u00e9s", "ethniques", "il", "y", "a", "plusieurs", "minorit\u00e9s", "ethniques", "comme", "les", "roms", "les", "allemands", "les", "slovaques", "les", "croates", "les", "roumains", "les", "slov\u00e8nes", "ce", "tableau", "comporte", "les", "donn\u00e9es", "statistiques", "sur", "les", "minorit\u00e9s", "ethniques", "nemzetis\u00e9gek", "en", "hongrie", "langues", "la", "langue", "officielle", "en", "hongrie", "est", "le", "hongrois", "la", "constitution", "reconna\u00eet", "\u00e9galement", "les", "langues", "des", "minorit\u00e9s", "ethniques", "et", "la", "langue", "des", "signes", "hongroise", "selon", "le", "recensement", "du", "pays", "de", "de", "la", "population", "parle", "le", "hongrois", "dont", "en", "tant", "que", "langue", "maternelle", "une", "langue", "finnoougrienne", "compl\u00e8tement", "diff\u00e9rente", "des", "langues", "des", "pays", "voisins", "traditionnellement", "et", "surtout", "du", "temps", "ou", "la", "hongrie", "\u00e9tait", "partie", "int\u00e9grante", "de", "l'empire", "d'autrichehongrie", "l'allemand", "\u00e9tait", "la", "seconde", "langue", "du", "pays", "\u00e9lites", "et", "institutions", "mais", "de", "nos", "jours", "surtout", "depuis", "la", "sortie", "de", "ce", "pays", "du", "communisme", "l'anglais", "est", "la", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "la", "plus", "parl\u00e9er\u00e9f", "souhait\u00e9e", "mais", "l'allemand", "arrive", "tout", "de", "suite", "apr\u00e8s", "entre", "et", "le", "russe", "\u00e9tait", "obligatoire", "dans", "l'enseignement", "vu", "que", "le", "pays", "\u00e9tait", "un", "pays", "communiste", "satellite", "de", "l'urss", "apr\u00e8s", "l'apprentissage", "de", "la", "langue", "russe", "a", "consid\u00e9rablement", "baiss\u00e9", "le", "russe", "est", "donc", "une", "langue", "g\u00e9n\u00e9ralement", "connue", "des", "g\u00e9n\u00e9rations", "scolaris\u00e9es", "entre", "et", "dynamiques", "spatiales", "\u00e9conomie", "en", "la", "hongrie", "est", "class\u00e9e", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "emploi", "plus", "de", "personnes", "sur", "une", "population", "de", "moins", "de", "millions", "d'habitants", "ont", "quitt\u00e9", "la", "hongrie", "depuis", "le", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "le", "pays", "est", "d\u00e8s", "lors", "confront\u00e9", "\u00e0", "une", "p\u00e9nurie", "de", "maind'uvre", "le", "pouvoir", "adopte", "en", "janvier", "une", "loi", "de", "flexibilisation", "que", "l'opposition", "qualifie", "de", "loi", "esclavagiste", "les", "employeurs", "ont", "d\u00e9sormais", "la", "possibilit\u00e9", "d'exiger", "de", "leurs", "salari\u00e9s", "d'effectuer", "jusqu'\u00e0", "heures", "suppl\u00e9mentaires", "par", "an", "contre", "jusqu'alors", "et", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "et", "de", "ne", "les", "r\u00e9mun\u00e9rer", "que", "trois", "ans", "plus", "tard", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "des", "syndicats", "hongrois", "d\u00e9nonce", "un", "dispositif", "qui", "conduira", "\u00e0", "une", "d\u00e9t\u00e9rioration", "significative", "des", "conditions", "de", "travail", "et", "\u00e0", "un", "niveau", "\u00e9lev\u00e9", "dexploitation", "des", "travailleurs", "agriculture", "les", "plus", "importantes", "zones", "agricoles", "se", "situent", "dans", "le", "petit", "alf\u00f6ld", "qui", "b\u00e9n\u00e9ficie", "des", "terres", "les", "plus", "fertiles", "la", "transdanubie", "et", "l'alf\u00f6ld", "cette", "derni\u00e8re", "zone", "couvre", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "du", "pays", "km", "et", "a", "des", "qualit\u00e9s", "de", "sol", "extr\u00eamement", "variables", "on", "y", "trouve", "m\u00eame", "une", "petite", "r\u00e9gion", "herbeuse", "semid\u00e9sertique", "appel\u00e9e", "puszta", "steppe", "utilis\u00e9e", "pour", "l'\u00e9levage", "ovin", "et", "bovin", "les", "principales", "productions", "agricoles", "hongroises", "sont", "le", "ma\u00efs", "le", "bl\u00e9", "l'orge", "l'avoine", "le", "tournesol", "le", "pavot", "la", "pomme", "de", "terre", "le", "millet", "la", "betterave", "le", "lin", "et", "bien", "d'autres", "plantes", "on", "cultive", "aussi", "d'autres", "esp\u00e8ces", "implant\u00e9es", "plus", "tardivement", "comme", "l'amarante", "la", "consommation", "de", "pavot", "fait", "partie", "de", "la", "cuisine", "hongroise", "traditionnelle", "le", "pays", "est", "renomm\u00e9", "pour", "la", "qualit\u00e9", "tr\u00e8s", "\u00e9lev\u00e9e", "de", "son", "piment", "appel\u00e9", "paprika", "la", "production", "fruiti\u00e8re", "comprend", "beaucoup", "de", "vari\u00e9t\u00e9s", "de", "pommes", "poires", "p\u00eaches", "raisins", "abricots", "past\u00e8ques", "melons", "etc", "industrie", "dans", "le", "secteur", "industriel", "et", "de", "la", "m\u00e9tallurgie", "en", "raison", "de", "ressources", "en", "bauxite", "l'industrie", "de", "l'aluminium", "s'est", "bien", "d\u00e9velopp\u00e9e", "secteur", "tertiaire", "la", "dette", "publique", "brute", "de", "la", "hongrie", "\u00e9tait", "de", "milliards", "d'euros", "\u00e0", "fin", "\u00e0", "hauteur", "de", "du", "pib", "solde", "commercial", "finance", "\u00e9quipements", "et", "infrastructures", "r\u00e9seau", "routier", "le", "r\u00e9seau", "routier", "national", "est", "g\u00e9r\u00e9", "par", "l'\u00e9tat", "il", "se", "d\u00e9ploie", "en", "un", "r\u00e9seau", "de", "routes", "principales", "f\u00fat", "doubl\u00e9", "d'autoroutes", "aut\u00f3p\u00e1lya", "sur", "l'ensemble", "du", "pays", "avec", "pour", "nud", "de", "r\u00e9seau", "principal", "budapest", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "r\u00e9seau", "fluvial", "\u00e9quipement", "a\u00e9roportuaire", "t\u00e9l\u00e9communication", "et", "internet", "le", "haut", "d\u00e9bit", "est", "disponible", "depuis", "mai", "\u00e9nergie", "depuis", "la", "fin", "du", "communisme", "les", "besoins", "\u00e9nerg\u00e9tiques", "de", "l'industrie", "et", "de", "la", "population", "hongroises", "augmentent", "de", "fa\u00e7on", "continue", "les", "installations", "peinent", "\u00e0", "suivre", "la", "demande", "et", "le", "pays", "est", "ainsi", "oblig\u00e9", "d'importer", "de", "sa", "consommation", "d\u00e9nergies", "fossiles", "dont", "du", "gaz", "naturel", "en", "provenance", "de", "russie", "cette", "d\u00e9pendance", "s'explique", "par", "la", "v\u00e9tust\u00e9", "des", "\u00e9quipements", "de", "production", "thermique", "et", "l'obsolescence", "des", "installations", "existantes", "par", "ailleurs", "la", "part", "des", "\u00e9nergies", "renouvelables", "est", "particuli\u00e8rement", "faible", "depuis", "juillet", "une", "strat\u00e9gie", "gouvernementale", "fixant", "\u00e0", "l'horizon", "des", "vingt", "prochaines", "ann\u00e9es", "l'ind\u00e9pendance", "\u00e9nerg\u00e9tique", "a", "d\u00e9limit\u00e9", "trois", "grands", "principes", "de", "mise", "en", "uvre", "de", "cette", "strat\u00e9gie", "la", "durabilit\u00e9", "la", "comp\u00e9titivit\u00e9", "\u00e9conomique", "et", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "lapprovisionnement", "la", "hongrie", "participe", "\u00e9galement", "au", "d\u00e9ploiement", "d'un", "r\u00e9seau", "\u00e9nerg\u00e9tique", "europ\u00e9en", "notamment", "au", "sein", "du", "groupe", "de", "visegr\u00e1d", "elle", "est", "\u00e9galement", "sensible", "\u00e0", "d'autres", "initiatives", "de", "coop\u00e9ration", "internationale", "notamment", "le", "projet", "south", "stream", "avec", "la", "russie", "la", "hongrie", "est", "relativement", "d\u00e9pendante", "du", "secteur", "nucl\u00e9aire", "dans", "sa", "production", "\u00e9lectrique", "la", "part", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "d'origine", "nucl\u00e9aire", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "contre", "pour", "la", "slovaquie", "et", "pour", "la", "tch\u00e9quie", "lobjectif", "du", "gouvernement", "est", "de", "passer", "de", "\u00e0", "mw", "dici", "en", "adjoignant", "deux", "nouveaux", "r\u00e9acteurs", "de", "troisi\u00e8me", "g\u00e9n\u00e9ration", "\u00e0", "la", "centrale", "de", "paks", "de", "mani\u00e8re", "\u00e0", "augmenter", "la", "part", "du", "nucl\u00e9aire", "dans", "la", "g\u00e9n\u00e9ration", "d\u00e9lectricit\u00e9", "de", "\u00e0", "compte", "tenu", "de", "l'accroissement", "pr\u00e9visible", "des", "besoins", "en", "\u00e9lectricit\u00e9", "pour", "maintenir", "le", "niveau", "de", "production", "nucl\u00e9aire", "audel\u00e0", "de", "la", "construction", "d'une", "nouvelle", "centrale", "la", "deuxi\u00e8me", "apr\u00e8s", "la", "centrale", "nucl\u00e9aire", "de", "paks", "compos\u00e9e", "de", "deux", "r\u00e9acteurs", "\u00e0", "eau", "pressuris\u00e9e", "de", "troisi\u00e8me", "g\u00e9n\u00e9ration", "est", "envisag\u00e9e", "patrimoine", "culturel", "architecture", "et", "sculpture", "peinture", "le", "peintre", "hongrois", "le", "plus", "connu", "du", "xve", "si\u00e8cle", "est", "michele", "ongaro", "dit", "pannonio", "il", "travaillait", "\u00e0", "la", "cour", "de", "ferrare", "en", "italie", "les", "peintres", "hongrois", "des", "xviie", "et", "xviiie", "si\u00e8cles", "travaillaient", "\u00e9galement", "surtout", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "la", "peinture", "de", "sc\u00e8nes", "d'histoire", "a", "pris", "de", "l'importance", "gyula", "bencz\u00far", "bertalan", "sz\u00e9kely", "m\u00f3r", "than", "mikl\u00f3s", "barab\u00e1s", "portraitiste", "est", "le", "premier", "\u00e0", "avoir", "acquis", "une", "certaine", "reconnaissance", "dans", "son", "pays", "les", "tableaux", "de", "mih\u00e1ly", "zichy", "et", "de", "g\u00e9za", "m\u00e9sz\u00f6ly", "en", "sont", "influenc\u00e9s", "par", "le", "romantisme", "mih\u00e1ly", "munk\u00e1csy", "a", "reli\u00e9", "dans", "plusieurs", "compositions", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "r\u00e9alistes", "de", "la", "vie", "paysanne", "\u00e0", "la", "peinture", "impressionniste", "de", "plein", "air", "il", "en", "est", "de", "m\u00eame", "pour", "p\u00e1l", "szinyei", "merse", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "des", "colonies", "d'artistes", "comme", "celle", "de", "nagyb\u00e1nya", "men\u00e9e", "par", "k\u00e1roly", "ferenczy", "ont", "pris", "de", "l'ampleur", "le", "plus", "souvent", "dans", "une", "peinture", "romantique", "d'apr\u00e8s", "nature", "aux", "couleurs", "r\u00e9alistes", "le", "style", "du", "r\u00e9alisme", "socialiste", "et", "de", "la", "peinture", "historique", "\u00e9tait", "privil\u00e9gi\u00e9", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "victor", "vasarely", "zsigmond", "kem\u00e9ny", "et", "l\u00e1szl\u00f3", "moholynagy", "sont", "les", "peintres", "hongrois", "les", "plus", "connus", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "travaillant", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "aujourd'hui", "on", "conna\u00eet", "surtout", "istv\u00e1n", "sznyi", "jen", "barcsay", "l\u00e1szl\u00f3", "lakner", "hu", "aur\u00e9l", "bern\u00e1th", "hu", "et", "anna", "be\u00f6thy", "steiner", "dessin", "et", "arts", "graphiques", "musique", "la", "musique", "hongroise", "occupe", "une", "place", "particuli\u00e8re", "en", "europe", "si", "elle", "est", "encore", "souvent", "assimil\u00e9e", "\u00e0", "la", "musique", "tzigane", "il", "s'agit", "bien", "de", "traditions", "assez", "diff\u00e9rentes", "le", "destin", "politique", "de", "la", "hongrie", "ayant", "marqu\u00e9", "de", "nombreux", "coups", "d'arr\u00eat", "au", "d\u00e9veloppement", "d'une", "musique", "nationale", "c'est", "finalement", "sous", "l'influence", "non", "plus", "de", "traditions", "orales", "issues", "de", "l'asie", "et", "des", "turcs", "mais", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'importation", "de", "la", "musique", "classique", "occidentale", "qu'elle", "prend", "un", "v\u00e9ritable", "essor", "franz", "liszt", "b\u00e9la", "bart\u00f3k", "les", "churs", "et", "le", "quatuor", "\u00e0", "cordes", "classique", "y", "sont", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sents", "mais", "on", "y", "trouve", "aussi", "des", "instruments", "moins", "connus", "comme", "le", "piano", "tsigane", "le", "cymbalum", "et", "des", "percussions", "comme", "le", "tambour", "\u00e0", "friction", "k\u00f6cs\u00f6gduda", "de", "m\u00eame", "un", "instrument", "tel", "le", "t\u00e1rogat\u00f3", "qui", "est", "aujourd'hui", "utilis\u00e9", "par", "les", "roms", "est", "\u00e0", "l'origine", "un", "symbole", "de", "la", "r\u00e9sistance", "antiimp\u00e9riale", "contrairement", "aux", "autres", "pays", "d'europe", "centrale", "le", "r\u00e9gime", "communiste", "n'a", "pas", "favoris\u00e9", "l'\u00e9mergence", "d'une", "musique", "faklorique", "pr\u00e9f\u00e9rant", "d\u00e9velopper", "la", "connaissance", "et", "la", "pratique", "de", "la", "musique", "classique", "ou", "semiclassique", "si", "la", "musique", "traditionnelle", "a", "\u00e9t\u00e9", "pr\u00e9serv\u00e9e", "c'est", "surtout", "gr\u00e2ce", "au", "mouvement", "culturel", "des", "t\u00e1nch\u00e1z", "pendant", "les", "ann\u00e9es", "et", "un", "v\u00e9ritable", "engouement", "populaire", "en", "faveur", "de", "groupes", "traditionnels", "tels", "cs\u00edk", "zenekar", "le", "compositeur", "gy\u00f6rgy", "ligeti", "est", "l'un", "des", "compositeurs", "les", "plus", "influents", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "moiti\u00e9", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "groupe", "contemporain", "hongrois", "de", "musique", "traditionnelle", "le", "plus", "connu", "notamment", "en", "france", "est", "le", "groupe", "folk", "kolinda", "qui", "a", "sorti", "ses", "trois", "premiers", "albums", "kolinda", "kolinda", "et", "respectivement", "en", "sur", "le", "label", "discographique", "fran\u00e7ais", "hexagone", "danse", "litt\u00e9rature", "et", "po\u00e9sie", "cin\u00e9ma", "en", "\u00e0", "budapest", "eut", "lieu", "la", "premi\u00e8re", "s\u00e9ance", "de", "cin\u00e9ma", "\u00e0", "la", "suite", "de", "linitiative", "dun", "marchand", "de", "chapeaux", "nomm\u00e9", "arnold", "szikla\u00ef", "qui", "a", "assist\u00e9", "\u00e0", "une", "projection", "des", "films", "\u00e0", "paris", "il", "a", "alors", "d\u00e9cid\u00e9", "de", "ramener", "chez", "lui", "lappareil", "de", "projection", "et", "quelques", "petits", "films", "ont", "\u00e9t\u00e9", "tourn\u00e9s", "et", "projet\u00e9s", "en", "mor", "ungerleilern", "le", "directeur", "du", "velence", "et", "jozsef", "neumann", "un", "homme", "d'affaires", "ont", "fond\u00e9", "projectograph", "la", "premi\u00e8re", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "production", "cin\u00e9matographique", "hongroise", "ces", "productions", "connues", "un", "maniaque", "des", "\u00e9checs", "et", "des", "copies", "de", "films", "la", "danse", "de", "b\u00e9la", "zsitkovski", "les", "surs", "d'\u00f6d\u00f6n", "uher", "et", "aujourd'hui", "et", "demain", "de", "mihaly", "kert\u00e9sz", "les", "sc\u00e9narios", "du", "cin\u00e9ma", "hongrois", "en", "\u00e9taient", "principalement", "des", "adaptations", "de", "romans", "ou", "de", "pi\u00e8ces", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "\u00e0", "partir", "de", "le", "cin\u00e9ma", "d\u00e9pendait", "des", "r\u00e9gimes", "politiques", "qui", "jouaient", "un", "r\u00f4le", "primordial", "sur", "la", "cr\u00e9ativit\u00e9", "des", "cin\u00e9astes", "d\u00e9but", "fut", "une", "p\u00e9riode", "faste", "o\u00f9", "furent", "produits", "films", "mais", "sous", "le", "r\u00e8gne", "fasciste", "jusqu\u00e0", "plusieurs", "acteurs", "peter", "lorre", "b\u00e9la", "lugosi", "metteurs", "en", "sc\u00e8ne", "kertesz", "alexander", "korda", "benedek", "andr\u00e9", "de", "toth", "george", "pal", "paul", "fejos", "et", "auteurs", "emeric", "pressburger", "quitt\u00e8rent", "le", "pays", "en", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "la", "production", "locale", "avait", "repris", "un", "peu", "on", "accordait", "une", "grande", "importance", "au", "cin\u00e9ma", "sous", "le", "r\u00e9gime", "marxiste", "et", "en", "l'\u00e9cole", "sup\u00e9rieure", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "de", "cin\u00e9ma", "fut", "cr\u00e9\u00e9e", "pendant", "une", "p\u00e9riode", "de", "lib\u00e9ralisme", "et", "dans", "les", "festivals", "europ\u00e9ens", "quelques", "cin\u00e9astes", "de", "grand", "talent", "ont", "\u00e9t\u00e9", "connus", "citons", "zolt\u00e1n", "f\u00e1bri", "qui", "tournera", "quatorze", "vies", "en", "danger", "un", "petit", "carrousel", "de", "f\u00eate", "et", "professeur", "hannibal", "k\u00e1roly", "makk", "pour", "liliomfi", "ou", "f\u00e9lix", "m\u00e1ri\u00e1ssy", "qui", "r\u00e9alise", "printemps", "\u00e0", "budapest", "mais", "en", "l'arm\u00e9e", "rouge", "sovi\u00e9tique", "a", "mis", "fin", "\u00e0", "ce", "r\u00e9gime", "lib\u00e9ral", "en", "une", "nouvelle", "g\u00e9n\u00e9ration", "de", "cin\u00e9astes", "a", "\u00e9merg\u00e9", "gr\u00e2ce", "au", "studio", "bela", "balazs", "utilisant", "des", "moyens", "techniques", "nouveaux", "venus", "de", "louest", "ce", "qui", "leur", "a", "permis", "une", "grande", "libert\u00e9", "de", "cr\u00e9ation", "les", "pr\u00e9sentations", "des", "films", "hongrois", "dans", "les", "festivals", "vont", "contribuer", "\u00e0", "faire", "conna\u00eetre", "de", "v\u00e9ritables", "auteurs", "tels", "que", "remous", "d'istv\u00e1n", "ga\u00e1l", "les", "intraitables", "d'andr\u00e1s", "kov\u00e1cs", "les", "sansespoir", "de", "jancs\u00f3", "et", "jours", "glac\u00e9s", "de", "kov\u00e1cs", "les", "dix", "mille", "soleils", "de", "ferenc", "k\u00f3sa", "silence", "et", "cri", "de", "mikl\u00f3s", "jancs\u00f3", "les", "faucons", "d'istvan", "gall", "jeunesse", "dor\u00e9e", "de", "janos", "rosza", "adoption", "de", "m\u00e1rta", "m\u00e9sz\u00e1ros", "en", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "p\u00e9riode", "communiste", "de", "nouveaux", "cin\u00e9astes", "apparaissent", "tels", "que", "b\u00e9la", "tarr", "le", "tango", "de", "satan", "satantango", "et", "les", "harmonies", "werckmeister", "la", "derni\u00e8re", "fronti\u00e8re", "de", "p\u00e9ter", "goth\u00e1r", "ombres", "sur", "la", "neige", "d'attila", "jamish", "et", "longs", "cr\u00e9puscules", "ou", "georges", "feher", "twilling", "et", "passion", "sciences", "et", "innovations", "la", "hongrie", "est", "particuli\u00e8rement", "bien", "dot\u00e9e", "en", "universit\u00e9s", "et", "laboratoires", "de", "recherche", "l'universit\u00e9", "lor\u00e1nd", "e\u00f6tv\u00f6s", "e\u00f6tv\u00f6s", "lor\u00e1nd", "tudom\u00e1nyegyetem", "est", "l'h\u00e9riti\u00e8re", "de", "l'universitas", "de", "nagyszombat", "fond\u00e9e", "par", "p\u00e9ter", "p\u00e1zm\u00e1ny", "en", "de", "l'universit\u00e9", "de", "pest", "et", "de", "l'universit\u00e9", "de", "budapest", "l'universit\u00e9", "corvinus", "de", "budapest", "budapesti", "corvinus", "egyetem", "dispense", "une", "formation", "en", "sciences", "de", "l'\u00e9conomie", "depuis", "l'universit\u00e9", "polytechnique", "et", "\u00e9conomique", "de", "budapest", "budapesti", "mszaki", "\u00e9s", "gazdas\u00e1gtudom\u00e1nyi", "egyetem", "est", "r\u00e9put\u00e9e", "pour", "avoir", "form\u00e9", "des", "ing\u00e9nieurs", "illustres", "au", "nombre", "desquels", "on", "compte", "ern", "rubik", "dennis", "gabor", "ou", "encore", "le\u00f3", "szil\u00e1rd", "en", "dehors", "de", "budapest", "les", "plus", "grandes", "villes", "du", "pays", "disposent", "\u00e9galement", "d'universit\u00e9s", "importantes", "\u00e0", "l'instar", "de", "debrecen", "universit\u00e9", "de", "debrecen", "g\u00f6d\u00f6ll", "universit\u00e9", "szent", "istv\u00e1n", "gyr", "universit\u00e9", "istv\u00e1n", "sz\u00e9chenyi", "kaposv\u00e1r", "universit\u00e9", "de", "kaposv\u00e1r", "miskolc", "universit\u00e9", "de", "miskolc", "p\u00e9cs", "universit\u00e9", "de", "p\u00e9cs", "sopron", "universit\u00e9", "de", "hongrie", "occidentale", "szeged", "universit\u00e9", "de", "szeged", "et", "veszpr\u00e9m", "universit\u00e9", "de", "pannonie", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9forme", "des", "universit\u00e9s", "de", "de", "nombreux", "\u00e9tablissements", "d'enseignement", "sup\u00e9rieur", "sont", "devenus", "des", "universit\u00e9s", "\u00e0", "part", "enti\u00e8re", "parmi", "cellesci", "de", "nombreuses", "\u00e9coles", "r\u00e9put\u00e9es", "dans", "les", "domaines", "artistiques", "ont", "vu", "leur", "statut", "\u00e9voluer", "\u00e0", "l'instar", "de", "l'universit\u00e9", "hongroise", "des", "beauxarts", "magyar", "k\u00e9pzmv\u00e9szeti", "egyetem", "l'universit\u00e9", "de", "musique", "franzliszt", "liszt", "ferenc", "zenemv\u00e9szeti", "egyetem", "l'universit\u00e9", "d'art", "appliqu\u00e9", "moholynagy", "moholynagy", "mv\u00e9szeti", "egyetem", "et", "l'universit\u00e9", "d'art", "dramatique", "et", "cin\u00e9matographique", "sz\u00ednh\u00e1z", "\u00e9s", "filmmv\u00e9szeti", "egyetem", "parmi", "les", "universit\u00e9s", "priv\u00e9es", "g\u00e9n\u00e9ralistes", "la", "plus", "visible", "sur", "le", "plan", "international", "reste", "l'universit\u00e9", "d'europe", "centrale", "k\u00f6z\u00e9peur\u00f3pai", "egyetem", "fond\u00e9e", "par", "le", "milliardaire", "am\u00e9ricain", "d'origine", "hongroise", "george", "soros", "afin", "de", "promouvoir", "le", "lib\u00e9ralisme", "politique", "et", "\u00e9conomique", "dans", "les", "anciens", "pays", "communistes", "financ\u00e9e", "par", "des", "l\u00e4nder", "allemands", "l'autriche", "et", "la", "suisse", "l'universit\u00e9", "germanophone", "gyula", "andr\u00e1ssy", "de", "budapest", "andr\u00e1ssy", "gyula", "budapesti", "n\u00e9met", "nyelv", "egyetem", "est", "une", "universit\u00e9", "de", "langue", "allemande", "au", "statut", "priv\u00e9", "l'acad\u00e9mie", "hongroise", "des", "sciences", "joue", "un", "r\u00f4le", "de", "premier", "plan", "dans", "la", "structuration", "de", "la", "recherche", "en", "hongrie", "en", "sciences", "sociales", "la", "hongrie", "se", "distingue", "par", "la", "qualit\u00e9", "de", "ses", "sociologues", "marxistes", "ou", "postmarxistes", "iv\u00e1n", "szel\u00e9nyi", "istv\u00e1n", "kem\u00e9ny", "et", "georg", "luk\u00e1cs", "de", "ses", "linguistes", "de", "ses", "historiens", "fran\u00e7ois", "fejt", "de", "ses", "psychologues", "et", "psychanalystes", "mih\u00e1ly", "cs\u00edkszentmih\u00e1lyi", "et", "surtout", "s\u00e1ndor", "ferenczi", "et", "de", "ses", "\u00e9conomistes", "karl", "polanyi", "b\u00e9la", "balassa", "john", "harsanyi", "mais", "la", "hongrie", "est", "surtout", "connue", "pour", "la", "qualit\u00e9", "de", "ses", "physiciens", "chimistes", "et", "math\u00e9maticiens", "souvent", "\u00e0", "l'origine", "d'innovations", "technologiques", "de", "grande", "importance", "il", "en", "va", "ainsi", "de", "\u00e1nyos", "jedlik", "inventeur", "du", "moteur", "\u00e9lectrique", "et", "de", "la", "dynamo", "d'ern", "rubik", "inventeur", "du", "rubik's", "cube", "de", "john", "von", "neumann", "architecture", "de", "von", "neumann", "de", "l\u00e1szl\u00f3", "bir\u00f3", "stylo", "\u00e0", "bille", "d'albert", "szentgy\u00f6rgyi", "vitamine", "c", "de", "j\u00e1nos", "irinyi", "hu", "allumettes", "de", "tivadar", "pusk\u00e1s", "t\u00e9l\u00e9phone", "central", "de", "dennis", "gabor", "holographie", "de", "g\u00e1bor", "domokos", "hu", "et", "p\u00e9ter", "v\u00e1rkonyi", "g\u00f6mb\u00f6c", "ou", "encore", "de", "charles", "simonyi", "ma\u00eetre", "d'uvre", "des", "logiciels", "word", "et", "excel", "chez", "microsoft", "par", "ailleurs", "sur", "les", "quelques", "physiciens", "associ\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e9laboration", "du", "projet", "manhattan", "trois", "\u00e9taient", "des", "immigr\u00e9s", "hongrois", "le\u00f3", "szil\u00e1rd", "edward", "teller", "et", "eugene", "wigner", "gastronomie", "la", "cuisine", "hongroise", "magyar", "konyha", "classique", "est", "pour", "simplifier", "les", "choses", "un", "m\u00e9lange", "de", "cuisine", "fran\u00e7aise", "adapt\u00e9e", "par", "linterm\u00e9diaire", "de", "lautriche", "et", "de", "plats", "rustiques", "typiquement", "hongrois", "dont", "de", "nombreux", "proviennent", "dasie", "la", "cuisine", "hongroise", "fait", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "une", "tradition", "gastronomique", "originaire", "de", "hongrie", "partag\u00e9e", "par", "les", "habitants", "du", "pays", "et", "les", "minorit\u00e9s", "magyares", "vivant", "en", "slovaquie", "ukraine", "roumanie", "et", "serbie", "utilisant", "les", "m\u00eames", "ingr\u00e9dients", "que", "la", "plupart", "des", "cuisines", "d'europe", "centrale", "chou", "et", "de", "nombreuses", "vari\u00e9t\u00e9s", "de", "racines", "et", "tubercules", "buf", "porc", "volaille", "elle", "se", "distingue", "par", "une", "forte", "influence", "orientale", "turque", "et", "balkanique", "et", "l'utilisation", "privil\u00e9gi\u00e9e", "du", "poivron", "sous", "forme", "de", "l\u00e9gume", "ou", "de", "poudre", "de", "paprika", "elle", "est", "\u00e9galement", "inspiratrice", "de", "nombreux", "plats", "de", "la", "cuisine", "juive", "ashk\u00e9naze", "de", "ces", "ingr\u00e9dients", "sont", "pr\u00e9par\u00e9s", "de", "nombreux", "plats", "de", "viande", "\u00e9pic\u00e9s", "p\u00f6rk\u00f6lt", "paprik\u00e1s", "fas\u00edrt", "des", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "de", "saucisses", "saucisses", "de", "debrecen", "de", "gyula", "des", "soupes", "paysannes", "goulasch", "bableves", "ou", "de", "p\u00eacheurs", "hal\u00e1szl\u00e9", "des", "l\u00e9gumes", "marin\u00e9s", "farci", "ou", "mac\u00e9r\u00e9s", "t\u00f6lt\u00f6tt", "k\u00e1poszta", "salades", "de", "chou", "cornichons", "lactoferment\u00e9s", "etc", "outre", "le", "paprika", "la", "sp\u00e9cificit\u00e9", "de", "la", "cuisine", "hongroise", "est", "due", "\u00e0", "la", "qualit\u00e9", "des", "b\u00eates", "\u00e0", "viande", "disponibles", "dans", "la", "plaine", "hongroise", "tel", "que", "le", "buf", "gris", "de", "hongrie", "ou", "le", "porc", "laineux", "mangalitsa", "les", "vari\u00e9t\u00e9s", "de", "bl\u00e9", "donnent", "\u00e9galement", "au", "pays", "une", "vraie", "tradition", "de", "p\u00e2tes", "aux", "ufs", "de", "type", "souabe", "galuska", "nokedli", "tarhonya", "etc", "si", "la", "p\u00e2tisserie", "hongroise", "b\u00e9n\u00e9ficie", "de", "l'influence", "autrichienne", "dobostorta", "les", "desserts", "sont", "moins", "r\u00e9put\u00e9s", "on", "trouve", "n\u00e9anmoins", "en", "hongrie", "de", "nombreuses", "vari\u00e9t\u00e9s", "de", "cr\u00eapes", "de", "type", "palatchinten", "cr\u00eapes", "\u00e9paisses", "comme", "le", "palacsinta", "de", "hortob\u00e1gy", "ou", "le", "gundel", "palacsinta", "la", "charcuterie", "\u00e0", "base", "de", "porc", "est", "vari\u00e9e", "t\u00e9liszal\u00e1mi", "petits", "sal\u00e9s", "saucissons", "au", "paprika", "tandis", "qu'il", "existe", "peu", "de", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "de", "fromage", "camemberts", "et", "fromages", "\u00e0", "p\u00e2te", "molle", "le", "petitd\u00e9jeuner", "hongrois", "est", "\u00e0", "dominante", "sal\u00e9e", "de", "la", "charcuterie", "est", "d\u00e9gust\u00e9e", "avec", "tomate", "et", "poivron", "dans", "des", "petits", "pains", "zsemle", "et", "kifli", "avec", "des", "fruits", "et", "une", "boisson", "chaude", "le", "d\u00e9jeuner", "commence", "avec", "une", "soupe", "se", "poursuit", "sur", "un", "plat", "en", "viande", "accompagn\u00e9", "de", "p\u00e2tes", "et", "une", "salade", "de", "chou", "ou", "de", "cornichon", "mac\u00e9r\u00e9", "et", "s'ach\u00e8ve", "sur", "un", "produit", "sucr\u00e9", "le", "d\u00eener", "peut", "ressembler", "au", "petitd\u00e9jeuner", "ou", "se", "limiter", "\u00e0", "une", "simple", "soupe", "les", "d\u00e9jeuners", "sont", "arros\u00e9s", "de", "vin", "rouge", "produit", "dans", "la", "r\u00e9gion", "du", "balaton", "ou", "dans", "les", "massifs", "autour", "d'eger", "les", "ap\u00e9ritifs", "de", "vins", "blancs", "liquoreux", "de", "type", "tokay", "rayonnement", "culturel", "international", "depuis", "le", "moyen", "\u00e2ge", "la", "hongrie", "poss\u00e8de", "un", "r\u00f4le", "influent", "dans", "lhistoire", "artistique", "culturelle", "intellectuelle", "et", "politique", "de", "nombreux", "pays", "d'europe", "centrale", "en", "particulier", "les", "anciennes", "possessions", "du", "royaume", "de", "hongrie", "slovaquie", "transylvanie", "et", "croatie", "notamment", "perp\u00e9tuent", "encore", "des", "traditions", "administratives", "et", "juridiques", "h\u00e9rit\u00e9es", "de", "l'\u00e9tat", "hongrois", "le", "syst\u00e8me", "de", "comitat", "notamment", "le", "renouveau", "linguistique", "nyelv\u00faj\u00edt\u00e1s", "initi\u00e9", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "puis", "le", "mouvement", "nationaliste", "hongrois", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "participent", "\u00e0", "une", "offensive", "culturelle", "contre", "l'allemand", "alors", "langue", "de", "l'\u00e9lite", "politique", "hongroise", "et", "de", "la", "cour", "imp\u00e9riale", "cette", "offensive", "s'accompagne", "d'une", "politique", "de", "magyarisation", "tr\u00e8s", "forte", "aupr\u00e8s", "des", "slovaques", "roumains", "et", "croates", "vivant", "dans", "le", "royaume", "celleci", "\u00e9choue", "d\u00e9finitivement", "lorsque", "l'ancien", "royaume", "de", "hongrie", "est", "disloqu\u00e9", "\u00e0", "la", "suite", "du", "trait\u00e9", "de", "trianon", "en", "par", "la", "suite", "la", "diffusion", "du", "hongrois", "hors", "des", "fronti\u00e8res", "nationales", "est", "assur\u00e9e", "par", "la", "diaspora", "hongroise", "et", "l'appui", "financier", "et", "logistique", "de", "l'\u00e9tat", "hongrois", "en", "direction", "des", "magyars", "d'outrefronti\u00e8res", "la", "diplomatie", "culturelle", "et", "linguistique", "hongroise", "est", "mise", "en", "uvre", "par", "le", "biais", "de", "l'institut", "balassi", "et", "l'ensemble", "du", "r\u00e9seau", "des", "instituts", "culturels", "hongrois", "pr\u00e9sents", "partout", "dans", "le", "monde", "dans", "la", "r\u00e9gion", "du", "bassin", "des", "carpates", "de", "nombreuses", "associations", "participent", "\u00e0", "la", "scolarisation", "en", "hongrois", "des", "minorit\u00e9s", "magyarophones", "sp\u00e9cifiquement", "les", "cs\u00e1ng\u00f3s", "dont", "la", "langue", "hongroise", "archa\u00efque", "est", "menac\u00e9e", "par", "la", "progression", "du", "roumain", "comme", "langue", "de", "socialisation", "la", "cha\u00eene", "duna", "telev\u00edzi\u00f3", "est", "la", "t\u00eate", "de", "pont", "internationale", "de", "la", "magyarophonie", "dans", "le", "monde", "la", "langue", "hongroise", "est", "\u00e9galement", "le", "pr\u00e9texte", "pour", "de", "nombreuses", "formes", "de", "coop\u00e9rations", "interculturelles", "avec", "des", "pays", "ou", "des", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "de", "pays", "de", "langues", "finnoougriennes", "ainsi", "la", "hongrie", "entretient", "des", "relations", "privil\u00e9gi\u00e9es", "avec", "la", "finlande", "l'estonie", "et", "le", "district", "autonome", "des", "khantysmansis", "notamment", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'action", "scientifique", "de", "l'acad\u00e9mie", "hongroise", "des", "sciences", "membre", "fondatrice", "du", "congr\u00e8s", "international", "finnoougrien", "la", "hongrie", "est", "un", "pays", "observateur", "au", "sein", "de", "l'organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "hongrois", "notables", "galerie", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "\u00e9douard", "sayous", "histoire", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "hongrois", "budapestparis", "alcan", "lire", "en", "ligne", "mikl\u00f3s", "moln\u00e1r", "histoire", "de", "la", "hongrie", "paris", "\u00e9ditions", "perrin", "coll", "tempus", "istv\u00e1n", "bib\u00f3", "mis\u00e8re", "des", "petits", "\u00e9tats", "d'europe", "de", "l'est", "paris", "\u00e9ditions", "albin", "michel", "pal", "lendvai", "les", "hongrois", "les", "\u00e9ditions", "noir", "sur", "blanc", "andr\u00e9", "farkas", "budapest", "la", "trag\u00e9die", "telle", "que", "je", "l'ai", "vue", "et", "v\u00e9cue", "tallandier", "articles", "connexes", "liste", "de", "villes", "de", "hongrie", "hongrois", "alphabet", "hongrois", "histoire", "de", "la", "hongrie", "comitat", "hongrie", "le", "vin", "de", "tokaj", "les", "\u00e9checs", "r\u00e9seau", "autoroutier", "de", "la", "hongrie", "barri\u00e8re", "frontali\u00e8re", "hongroise", "shoah", "en", "hongrie", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressource", "relative", "au", "vivant", "invasive", "species", "compendium", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "hu", "portail", "du", "gouvernement", "hongrois", "site", "du", "tourisme", "hongrois", "en", "fran\u00e7ais", "en", "site", "du", "tourisme", "hongrois", "en", "anglais", "site", "d'actualit\u00e9", "hongroise", "en", "fran\u00e7ais", "litt\u00e9rature", "et", "librairie", "hongroises", "en", "fran\u00e7ais", "portail", "de", "la", "hongrie", "portail", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "portail", "de", "leurope"]