["h\u00e9l\u00e8ne", "s\u00e9gara", "de", "son", "vrai", "nom", "h\u00e9l\u00e8ne", "rizzo", "est", "une", "chanteuse", "fran\u00e7aise", "n\u00e9e", "le", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "sixfourslesplages", "dans", "le", "d\u00e9partement", "du", "var", "en", "elle", "conna\u00eet", "son", "premier", "succ\u00e8s", "avec", "le", "titre", "je", "vous", "aime", "adieu", "suivi", "l'ann\u00e9e", "suivante", "par", "vivo", "per", "lei", "en", "duo", "avec", "andrea", "bocelli", "en", "elle", "interpr\u00e8te", "le", "r\u00f4le", "d'esmeralda", "lors", "des", "tourn\u00e9es", "de", "la", "com\u00e9die", "musicale", "notredame", "de", "paris", "h\u00e9l\u00e8ne", "s\u00e9gara", "conna\u00eet", "ensuite", "un", "grand", "succ\u00e8s", "avec", "des", "titres", "tels", "que", "il", "y", "a", "trop", "de", "gens", "qui", "t'aiment", "elle", "tu", "l'aimes", "l'amour", "est", "un", "soleil", "ou", "encore", "on", "n'oublie", "jamais", "rien", "on", "vit", "avec", "en", "duo", "avec", "laura", "pausini", "d\u00e9passant", "les", "millions", "de", "disques", "vendus", "en", "elle", "int\u00e8gre", "le", "jury", "de", "l'\u00e9mission", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "la", "france", "a", "un", "incroyable", "talent", "diffus\u00e9e", "sur", "m", "biographie", "enfance", "et", "d\u00e9buts", "d'artiste", "h\u00e9l\u00e8ne", "s\u00e9gara", "est", "n\u00e9e", "\u00e0", "six", "fours", "les", "plages", "dun", "p\u00e8re", "dorigine", "italienne", "bernard", "rizzo", "et", "dune", "m\u00e8re", "d'origine", "arm\u00e9nienne", "th\u00e9r\u00e8se", "kasbarian", "elle", "dit", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "marqu\u00e9e", "dans", "son", "enfance", "par", "le", "divorce", "de", "ses", "parents", "alors", "qu'elle", "avait", "huit", "ans", "et", "la", "mort", "de", "son", "grandp\u00e8re", "quand", "elle", "en", "avait", "seize", "elle", "est", "scolaris\u00e9e", "un", "temps", "au", "coll\u00e8ge", "du", "fenouillet", "\u00e0", "la", "crau", "en", "internat", "o\u00f9", "elle", "se", "fait", "remarquer", "par", "une", "interpr\u00e9tation", "musicale", "son", "d\u00e9sir", "de", "chanter", "et", "den", "faire", "son", "m\u00e9tier", "la", "pousse", "\u00e0", "quitter", "le", "milieu", "scolaire", "et", "familial", "\u00e0", "l\u00e2ge", "de", "quinze", "ans", "elle", "encha\u00eene", "alors", "les", "petits", "boulots", "et", "se", "produit", "dans", "les", "pianobars", "de", "la", "c\u00f4te", "d'azur", "\u00e0", "dixhuit", "ans", "elle", "donne", "naissance", "\u00e0", "son", "premier", "enfant", "rapha\u00ebl", "son", "r\u00e9pertoire", "s\u00e9toffe", "par", "de", "nombreuses", "influences", "musicales", "et", "de", "plus", "dun", "millier", "de", "titres", "en", "para\u00eet", "un", "premier", "single", "loin", "qui", "ne", "rencontre", "pas", "le", "succ\u00e8s", "mais", "qui", "lui", "permet", "de", "faire", "sa", "premi\u00e8re", "apparition", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "dans", "la", "chance", "aux", "chansons", "en", "l'arriv\u00e9e", "\u00e0", "paris", "en", "accompagn\u00e9e", "de", "son", "jeune", "fils", "elle", "emm\u00e9nage", "\u00e0", "paris", "elle", "y", "rencontre", "le", "producteur", "orlando", "qui", "l'encadre", "et", "donne", "une", "impulsion", "\u00e0", "sa", "carri\u00e8re", "lexp\u00e9rience", "et", "le", "professionnalisme", "de", "son", "mentor", "marquent", "profond\u00e9ment", "la", "jeune", "chanteuse", "mais", "elle", "reste", "sous", "contrat", "avec", "son", "premier", "producteur", "elle", "conna\u00eet", "le", "succ\u00e8s", "en", "avec", "je", "vous", "aime", "adieu", "extrait", "de", "son", "premier", "album", "cur", "de", "verre", "et", "le", "duo", "vivo", "per", "lei", "avec", "andrea", "bocelli", "en", "vendu", "\u00e0", "pr\u00e8s", "d'un", "million", "d'exemplaires", "apr\u00e8s", "avoir", "chant\u00e9", "la", "bande", "originale", "du", "dessin", "anim\u00e9", "anastasia", "loin", "du", "froid", "de", "d\u00e9cembre", "h\u00e9l\u00e8ne", "s\u00e9gara", "interpr\u00e8te", "le", "r\u00f4le", "d'esm\u00e9ralda", "dans", "la", "com\u00e9die", "musicale", "notredame", "de", "paris", "compos\u00e9e", "par", "riccardo", "cocciante", "et", "luc", "plamondon", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "garou", "patrick", "fiori", "et", "julie", "zenatti", "alors", "qu'elle", "avait", "auditionn\u00e9", "pour", "ce", "r\u00f4le", "en", "elle", "n'est", "s\u00e9lectionn\u00e9e", "qu'en", "\u00e0", "la", "suite", "du", "d\u00e9sistement", "de", "la", "chanteuse", "isra\u00e9lienne", "noa", "la", "com\u00e9die", "musicale", "conna\u00eet", "un", "\u00e9norme", "succ\u00e8s", "son", "premier", "album", "est", "r\u00e9\u00e9dit\u00e9", "en", "enrichi", "de", "trois", "titres", "dont", "vivre", "th\u00e8me", "principal", "de", "notredame", "de", "paris", "sa", "carri\u00e8re", "est", "mise", "en", "danger", "lorsqu'on", "lui", "diagnostique", "un", "kyste", "aux", "cordes", "vocales", "en", "pleine", "tourn\u00e9e", "au", "cours", "d'une", "repr\u00e9sentation", "au", "canada", "elle", "perd", "sa", "voix", "la", "chanteuse", "doit", "se", "faire", "op\u00e9rer", "et", "son", "producteur", "revend", "alors", "son", "contrat", "\u00e0", "bruno", "gigliotti", "dit", "orlando", "fr\u00e8re", "et", "producteur", "de", "la", "chanteuse", "dalida", "les", "ann\u00e9es", "apr\u00e8s", "un", "repos", "forc\u00e9", "elle", "enregistre", "son", "second", "opus", "au", "nom", "d'une", "femme", "en", "gr\u00e2ce", "aux", "tubes", "il", "y", "a", "trop", "de", "gens", "qui", "t'aiment", "elle", "tu", "l'aimes", "parlezmoi", "de", "nous", "et", "tu", "vas", "me", "quitter", "l'album", "se", "hisse", "au", "sommet", "du", "top", "et", "devient", "disque", "de", "diamant", "h\u00e9l\u00e8ne", "s\u00e9gara", "entame", "alors", "une", "tourn\u00e9e", "de", "deux", "ans", "qui", "donnera", "lieu", "\u00e0", "un", "album", "en", "direct", "enregistr\u00e9", "\u00e0", "l'olympia", "de", "paris", "un", "sondage", "ifop", "la", "consacre", "chanteuse", "fran\u00e7aise", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e", "des", "fran\u00e7ais", "d\u00e8s", "lors", "elle", "int\u00e8gre", "la", "troupe", "des", "enfoir\u00e9s", "et", "obtient", "sa", "statue", "au", "mus\u00e9e", "gr\u00e9vin", "en", "en", "mars", "para\u00eet", "l'album", "humaine", "incluant", "notamment", "on", "n'oublie", "jamais", "rien", "on", "vit", "avec", "en", "duo", "avec", "laura", "pausini", "et", "l'amour", "est", "un", "soleil", "compos\u00e9", "par", "romano", "musumarra", "l'album", "s'\u00e9coule", "\u00e0", "exemplaires", "en", "ao\u00fbt", "h\u00e9l\u00e8ne", "s\u00e9gara", "\u00e9pouse", "\u00e0", "ajaccio", "mathieu", "lecat", "fils", "du", "journaliste", "didier", "lecat", "elle", "repart", "ensuite", "en", "tourn\u00e9e", "fin", "mais", "doit", "interrompre", "ses", "repr\u00e9sentations", "en", "raison", "d'une", "grossesse", "difficile", "son", "quatri\u00e8me", "album", "quand", "l'\u00e9ternit\u00e9", "sort", "en", "port\u00e9", "par", "les", "singles", "m\u00e9fietoi", "de", "moi", "et", "rien", "n'est", "comme", "avant", "diff\u00e9rent", "des", "pr\u00e9c\u00e9dents", "aux", "influences", "rock", "plus", "marqu\u00e9es", "et", "avec", "des", "titres", "pour", "la", "plupart", "compos\u00e9s", "par", "linterpr\u00e8te", "portant", "sur", "des", "th\u00e8mes", "plus", "sombres", "l'album", "sera", "disque", "d'or", "avec", "pr\u00e8s", "de", "exemplaires", "vendus", "d\u00e9but", "elle", "part", "en", "tourn\u00e9e", "en", "france", "passant", "notamment", "par", "le", "palais", "des", "sports", "de", "paris", "en", "avril", "apr\u00e8s", "l'\u00e9dition", "de", "plusieurs", "compilations", "elle", "sort", "en", "f\u00e9vrier", "un", "duo", "avec", "bruno", "pelletier", "la", "moiti\u00e9", "de", "nous", "dont", "une", "partie", "des", "b\u00e9n\u00e9fices", "est", "revers\u00e9e", "\u00e0", "l'association", "r\u00eaves", "l'ann\u00e9e", "est", "\u00e9galement", "consacr\u00e9e", "\u00e0", "l'enregistrement", "d'un", "nouvel", "album", "sorti", "le", "novembre", "mon", "pays", "c'est", "la", "terre", "est", "compos\u00e9", "de", "reprises", "de", "chansons", "provenant", "de", "diff\u00e9rents", "pays", "dont", "un", "duo", "avec", "maurane", "bien", "que", "cet", "album", "ne", "rencontre", "pas", "le", "succ\u00e8s", "il", "engendre", "une", "longue", "tourn\u00e9e", "un", "tour", "de", "la", "terre", "dont", "quelques", "dates", "\u00e0", "l'olympia", "les", "ann\u00e9es", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "pr\u00e9sentatrice", "sur", "la", "cha\u00eene", "gulli", "de", "l'\u00e9mission", "allo", "gulli", "ici", "b\u00e9b\u00e9", "en", "novembre", "elle", "participe", "aux", "concerts", "de", "notredame", "de", "paris", "avec", "la", "troupe", "originelle", "\u00e0", "kiev", "moscou", "et", "saintp\u00e9tersbourg", "un", "an", "plus", "tard", "la", "troupe", "se", "reforme", "\u00e0", "bercy", "pour", "trois", "soirs", "accompagn\u00e9e", "d'un", "orchestre", "symphonique", "et", "de", "quarante", "choristes", "d\u00e9but", "elle", "est", "nomm\u00e9e", "au", "grade", "de", "chevalier", "dans", "l'ordre", "des", "arts", "et", "des", "lettres", "dans", "la", "foul\u00e9e", "elle", "publie", "l'album", "parmi", "la", "foule", "le", "avril", "contenant", "douze", "chansons", "dont", "la", "vie", "avec", "toi", "compos\u00e9e", "par", "son", "compagnon", "et", "da", "silva", "\u00e0", "la", "renverse", "et", "un", "duo", "avec", "son", "fils", "le", "monde", "\u00e0", "l'envers", "l'album", "est", "un", "\u00e9chec", "commercial", "mais", "de", "nouveaux", "concerts", "ont", "lieu", "pendant", "l'\u00e9t\u00e9", "notamment", "au", "sein", "de", "plusieurs", "festivals", "avant", "que", "la", "tourn\u00e9e", "parmi", "la", "foule", "ne", "d\u00e9marre", "en", "mars", "dont", "trois", "dates", "\u00e0", "l'alhambra", "un", "album", "de", "reprises", "de", "joe", "dassin", "enregistr\u00e9es", "en", "duo", "virtuel", "avec", "le", "chanteur", "disparu", "sort", "le", "octobre", "soutenu", "par", "le", "single", "et", "si", "tu", "n'existais", "pas", "il", "re\u00e7oit", "un", "disque", "de", "platine", "pour", "plus", "de", "ventesle", "octobre", "elle", "r\u00e9v\u00e8le", "\u00e0", "la", "presse", "qu'elle", "suit", "depuis", "six", "mois", "un", "traitement", "\u00e0", "la", "cortisone", "pour", "traiter", "une", "maladie", "rare", "dont", "elle", "ne", "dit", "pas", "le", "nom", "mais", "qui", "lui", "cause", "une", "perte", "de", "la", "vue", "de", "l'il", "droit", "en", "elle", "appara\u00eet", "dans", "le", "t\u00e9l\u00e9crochet", "the", "voice", "la", "plus", "belle", "voix", "o\u00f9", "elle", "est", "une", "des", "cocoaches", "de", "l'\u00e9quipe", "de", "florent", "pagny", "apr\u00e8s", "avoir", "repris", "si", "j'\u00e9tais", "un", "homme", "et", "la", "femme", "est", "l'avenir", "de", "l'homme", "dans", "l'album", "chanter", "pour", "celles", "au", "profit", "du", "samu", "social", "et", "particip\u00e9", "au", "disque", "a", "musical", "affair", "d'il", "divo", "le", "d\u00e9cembre", "elle", "sort", "son", "huiti\u00e8me", "album", "tout", "commence", "aujourd'hui", "d\u00e9fendu", "par", "le", "single", "\u00e9ponyme", "et", "le", "titre", "genre", "humain", "le", "septembre", "para\u00eet", "un", "nouvel", "album", "de", "reprises", "amaretti", "dans", "lequel", "elle", "revisite", "de", "grands", "standards", "italiens", "en", "hommage", "\u00e0", "ses", "origines", "les", "ann\u00e9es", "un", "nouvel", "album", "karma", "sort", "le", "juin", "une", "tourn\u00e9e", "d'une", "vingtaine", "de", "dates", "le", "karma", "tour", "a", "lieu", "de", "mars", "\u00e0", "mars", "avec", "un", "passage", "au", "trianon", "de", "paris", "le", "mai", "elle", "participe", "en", "tant", "que", "guest", "au", "spectacle", "\"les", "com\u00e9dies", "musicales", "le", "concert\"", "d\u00e8s", "le", "printemps", "pour", "f\u00eater", "ses", "vingtcinq", "ans", "de", "carri\u00e8re", "elle", "pr\u00e9pare", "un", "album", "de", "duos", "de", "ses", "tubes", "revisit\u00e9s", "avec", "d'autres", "artistes", "pour", "t\u00e9l\u00e9vision", "allo", "gulli", "ici", "b\u00e9b\u00e9", "!", "sur", "gulli", "animatrice", "un", "d\u00eener", "presque", "parfait", "sur", "m", "candidate", "the", "voice", "la", "plus", "belle", "voix", "sur", "tf", "cocoach", "depuis", "la", "france", "a", "un", "incroyable", "talent", "sur", "m", "jur\u00e9e", "saison", "du", "meilleur", "p\u00e2tissier", "sp\u00e9cial", "c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s", "sur", "m", "candidate", "i", "can", "see", "your", "voice", "m", "jur\u00e9e", "vie", "priv\u00e9e", "h\u00e9l\u00e8ne", "s\u00e9gara", "s'est", "mari\u00e9e", "en", "\u00e0", "ajaccio", "\u00e0", "mathieu", "lecat", "un", "musicien", "fran\u00e7ais", "ils", "ont", "deux", "enfants", "matteo", "n\u00e9", "en", "et", "maya", "n\u00e9e", "en", "elle", "a", "aussi", "un", "autre", "enfant", "rapha\u00ebl", "n\u00e9", "en", "dune", "pr\u00e9c\u00e9dente", "relation", "\u00e9galement", "chanteur", "et", "connu", "sous", "le", "pseudonyme", "raf", "engagements", "en", "elle", "reprend", "en", "duo", "avec", "garou", "l'amour", "existe", "encore", "pour", "l'album", "ensemble", "contre", "le", "sida", "elle", "a", "particip\u00e9", "\u00e0", "l'album", "le", "cur", "des", "femmes", "au", "profit", "de", "l'association", "laurette", "fugain", "elle", "est", "marraine", "de", "l'association", "suisse", "espace", "adoption", "qui", "apporte", "un", "soutien", "aux", "familles", "adoptantes", "ainsi", "qu'aux", "enfants", "adopt\u00e9s", "en", "mars", "est", "publi\u00e9", "le", "livre", "au", "cur", "du", "laos", "dans", "lequel", "elle", "\u00e9voque", "son", "voyage", "au", "laos", "effectu\u00e9", "pour", "une", "\u00e9mission", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "agr\u00e9ment\u00e9", "de", "nombreuses", "photos", "ce", "livre", "t\u00e9moigne", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "l'association", "elefantasia", "du", "combat", "pour", "la", "d\u00e9fense", "des", "\u00e9l\u00e9phants", "d'asie", "menac\u00e9s", "d'extinction", "par", "la", "destruction", "des", "for\u00eats", "et", "le", "b\u00fbcheronnage", "en", "juin", "elle", "est", "la", "marraine", "du", "beau", "v\u00e9lo", "de", "ravel", "pour", "promouvoir", "le", "v\u00e9lo", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "durable", "elle", "est", "ambassadrice", "de", "l'association", "r\u00eaves", "depuis", "dix", "ans", "une", "partie", "des", "b\u00e9n\u00e9fices", "du", "single", "la", "moiti\u00e9", "de", "nous", "en", "duo", "avec", "bruno", "pelletier", "est", "revers\u00e9e", "\u00e0", "cette", "association", "elle", "est", "la", "marraine", "du", "phon\u00e9thon", "organis\u00e9", "par", "le", "fonds", "arm\u00e9nien", "de", "france", "au", "profit", "de", "projets", "humanitaires", "en", "arm\u00e9nie", "et", "au", "hautkarabagh", "elle", "soutient", "\u00e9galement", "les", "associations", "les", "restos", "du", "cur", "les", "enfants", "de", "la", "terre", "et", "eenfance", "elle", "est", "devenue", "aussi", "la", "marraine", "du", "cap", "femina", "adventure", "de", "h\u00e9l\u00e8ne", "s\u00e9gara", "est", "la", "marraine", "des", "kids", "united", "discographie", "albums", "studio", "classement", "des", "ventes", "d'albums", "singles", "clips", "reprises", "en", "sur", "l'album", "au", "nom", "d'une", "femme", "la", "chanson", "elle", "tu", "l'aimes", "est", "une", "reprise", "du", "titre", "can\u00e7\u00e3o", "do", "mar", "de", "ferrer", "trindade", "et", "federico", "de", "freitas", "interpr\u00e9t\u00e9", "par", "la", "chanteuse", "portugaise", "de", "fado", "am\u00e1lia", "rodrigues", "pour", "le", "film", "os", "amantes", "do", "tejo", "en", "puis", "par", "anamar", "en", "dans", "son", "album", "almanave", "et", "par", "dulce", "pontes", "en", "dans", "son", "album", "l\u00e1grimas", "cette", "chanson", "fut", "\u00e9galement", "reprise", "en", "dans", "le", "film", "peur", "primale", "de", "gregory", "hoblit", "et", "par", "sarah", "brightman", "dans", "son", "album", "harem", "en", "en", "sur", "l'album", "au", "nom", "d'une", "femme", "la", "chanson", "sempre", "sempre", "est", "une", "reprise", "du", "titre", "sempre", "\u00e9crit", "par", "maurizio", "fabrizio", "e", "guido", "morra", "et", "pr\u00e9sent\u00e9", "par", "la", "chanteuse", "italienne", "lisa", "annalisa", "panetta", "au", "festival", "de", "sanremo", "en", "en", "sur", "l'album", "au", "nom", "d'une", "femme", "tu", "peux", "tout", "emporter", "est", "une", "reprise", "du", "titre", "amore", "per", "te", "du", "chanteur", "italien", "mango", "en", "le", "single", "donner", "tout", "est", "une", "reprise", "du", "titre", "solo", "tu", "du", "groupe", "italien", "matia", "bazar", "en", "sur", "l'album", "quand", "l'\u00e9ternit\u00e9", "elle", "reprend", "tu", "ne", "seras", "jamais", "libre", "un", "titre", "extrait", "de", "l'album", "du", "groupe", "allemand", "ich", "+", "ich", "intitul\u00e9", "du", "erinnerst", "mich", "an", "liebe", "tu", "me", "rappelles", "l'amour", "en", "sur", "l'album", "mon", "pays", "c'est", "la", "terre", "elle", "reprend", "diff\u00e9rentes", "chansons", "de", "plusieurs", "pays", "dont", "la", "chine", "l'italie", "isra\u00ebl", "qu'elle", "adapte", "en", "fran\u00e7ais", "cet", "album", "abrite", "un", "duo", "avec", "maurane", "nomm\u00e9", "d'ici", "en", "sur", "l'album", "et", "si", "tu", "n'existais", "pas", "elle", "rend", "hommage", "\u00e0", "joe", "dassin", "dans", "un", "album", "exclusivement", "en", "duos", "avec", "le", "chanteur", "d\u00e9funt", "en", "sur", "l'album", "amaretti", "elle", "reprend", "de", "grands", "standards", "italiens", "en", "hommage", "\u00e0", "ses", "origines", "cet", "album", "contient", "un", "duo", "avec", "davide", "esposito", "distinctions", "cur", "de", "verre", "platine", "soit", "exemplaires", "vendus", "certifi\u00e9s", "au", "nom", "d'une", "femme", "diamant", "soit", "exemplaires", "vendus", "certifi\u00e9s", "en", "concert", "\u00e0", "l'olympia", "or", "soit", "exemplaires", "vendus", "certifi\u00e9s", "humaine", "\u00d7", "platine", "soit", "exemplaires", "vendus", "certifi\u00e9s", "le", "best", "of", "ailleurs", "comme", "ici", "or", "soit", "exemplaires", "vendus", "certifi\u00e9s", "quand", "l'\u00e9ternit\u00e9", "or", "soit", "exemplaires", "vendus", "certifi\u00e9s", "et", "si", "tu", "n'existais", "pas", "platine", "soit", "exemplaires", "vendus", "certifi\u00e9s", "concerts", "au", "nom", "d'une", "femme", "\u00e0", "h\u00e9l\u00e8ne", "s\u00e9gara", "est", "partie", "en", "tourn\u00e9e", "en", "france", "en", "belgique", "et", "en", "suisse", "en", "passant", "par", "l'olympia", "le", "palais", "des", "congr\u00e8s", "de", "paris", "et", "par", "forest", "national", "\u00e0", "bruxelleshumaine", "apr\u00e8s", "la", "parution", "de", "humaine", "elle", "passera", "six", "jours", "\u00e0", "l'olympia", "de", "paris", "du", "au", "novembre", "avant", "d'entamer", "une", "tourn\u00e9e", "fran\u00e7aise", "et", "repasse", "\u00e0", "paris", "les", "et", "mars", "au", "z\u00e9nithquand", "l'\u00e9ternit\u00e9", "apr\u00e8s", "quand", "l'\u00e9ternit\u00e9", "elle", "entame", "une", "tourn\u00e9e", "fran\u00e7aise", "en", "passant", "au", "palais", "des", "sports", "\u00e0", "paris", "et", "des", "concerts", "ont", "\u00e9galement", "lieu", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "en", "suisse", "en", "russie", "au", "liban", "en", "alg\u00e9rie", "au", "maroc", "et", "en", "chineun", "tour", "de", "la", "terre", "apr\u00e8s", "la", "sortie", "de", "son", "album", "en", "novembre", "elle", "entame", "une", "nouvelle", "tourn\u00e9e", "en", "passant", "notamment", "\u00e0", "l'olympia", "\u00e0", "paris", "les", "et", "novembre", "cette", "tourn\u00e9e", "de", "deux", "ans", "emmena", "la", "chanteuse", "au", "liban", "ukraine", "maroc", "suisse", "belgique", "et", "russie", "durant", "l'\u00e9t\u00e9", "h\u00e9l\u00e8ne", "s\u00e9gara", "est", "la", "t\u00eate", "d'affiche", "des", "estivales", "de", "varmatin", "pour", "une", "trentaine", "de", "datesparmi", "la", "foule", "karma", "tour", "tourn\u00e9e", "en", "france", "et", "belgique", "dont", "une", "date", "au", "trianon", "de", "paris", "en", "mai", "r\u00e9compenses", "prix", "et", "distinctions", "janvier", "r\u00e9v\u00e9lation", "de", "l'ann\u00e9e", "aux", "nrj", "music", "awards", "novembre", "artiste", "f\u00e9minine", "de", "l'ann\u00e9e", "aux", "m", "awards", "d\u00e9cembre", "troph\u00e9e", "des", "petits", "princes", "de", "la", "chanteuse", "de", "l'ann\u00e9e", "\u00e9mission", "tf", "janvier", "nrj", "music", "awards", "de", "l'album", "francophone", "de", "l'ann\u00e9e", "pour", "au", "nom", "d'une", "femme", "f\u00e9vrier", "artiste", "f\u00e9minine", "de", "l'ann\u00e9e", "aux", "victoires", "de", "la", "musique", "mai", "world", "music", "award", "pour", "la", "plus", "forte", "vente", "de", "disques", "pour", "l'ann\u00e9e", "en", "france", "octobre", "sondage", "ifop", "commandit\u00e9", "par", "le", "magazine", "t\u00e9l\u00e9", "star", "h\u00e9l\u00e8ne", "s\u00e9gara", "est", "sacr\u00e9e", "chanteuse", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e", "des", "fran\u00e7ais", "ainsi", "que", "l'interpr\u00e8te", "des", "plus", "belles", "chansons", "d'amour", "er", "octobre", "entr\u00e9e", "au", "mus\u00e9e", "gr\u00e9vin", "\u00e0", "paris", "janvier", "il", "y", "a", "trop", "de", "gens", "qui", "t'aiment", "est", "\u00e9lue", "\u00e0", "l'occasion", "de", "la", "f\u00eate", "de", "la", "chanson", "fran\u00e7aise", "sur", "france", "plus", "belle", "chanson", "d'amour", "novembre", "big", "apple", "music", "awards", "pour", "l'artisteinterpr\u00e8te", "la", "plus", "populaire", "janvier", "chevalier", "de", "l'ordre", "des", "arts", "et", "des", "lettres", "d\u00e9cern\u00e9", "par", "fr\u00e9d\u00e9ric", "mitterrand", "le", "mai", "annexes", "sources", "bibliographiques", "didier", "lecat", "h\u00e9l\u00e8ne", "s\u00e9gara", "en", "apart\u00e9", "albin", "michel", "p", "isbn", "mathias", "goudeau", "h\u00e9l\u00e8ne", "s\u00e9gara", "de", "a", "\u00e0", "z", "l'express", "p", "isbn", "gw\u00e9na\u00eblle", "fischer", "h\u00e9l\u00e8ne", "s\u00e9gara", "michel", "rouchon", "p", "isbn", "h\u00e9l\u00e8ne", "s\u00e9gara", "au", "cur", "du", "laos", "ipanema", "\u00e9ditions", "p", "isbn", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "musique", "discogs", "musicbrainz", "muziekweb", "songkick", "ressources", "relatives", "au", "spectacle", "lofficiel", "des", "spectacles", "theatreonline", "ressource", "relative", "\u00e0", "l'audiovisuel", "imdb", "portail", "de", "la", "musique", "portail", "de", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "fran\u00e7aise", "portail", "de", "lhumanitaire", "portail", "de", "litalie", "portail", "de", "larm\u00e9nie"]