["lindon\u00e9sie", "en", "forme", "longue", "la", "r\u00e9publique", "d'indon\u00e9sie", "en", "indon\u00e9sien", "indonesia", "et", "republik", "indonesia", "est", "un", "pays", "transcontinental", "principalement", "situ\u00e9", "en", "asie", "du", "sudest", "avec", "comptabilis\u00e9es", "\u00e0", "ce", "jour", "\u00eeles", "dont", "habit\u00e9es", "il", "s'agit", "du", "plus", "grand", "archipel", "au", "monde", "avec", "une", "population", "estim\u00e9e", "\u00e0", "millions", "de", "personnes", "compos\u00e9e", "de", "plus", "de", "groupes", "ethniques", "et", "parlant", "plus", "de", "langues", "c'est", "le", "quatri\u00e8me", "pays", "le", "plus", "peupl\u00e9", "au", "monde", "et", "le", "premier", "pays", "\u00e0", "majorit\u00e9", "musulmane", "pour", "le", "nombre", "de", "croyants", "l'indon\u00e9sie", "est", "une", "r\u00e9publique", "dont", "la", "capitale", "est", "jakarta", "et", "qui", "doit", "\u00eatre", "transf\u00e9r\u00e9e", "dans", "une", "nouvelle", "ville", "nomm\u00e9e", "nusantara", "sur", "l'\u00eele", "de", "born\u00e9o", "\u00e0", "partir", "de", "dans", "les", "premiers", "si\u00e8cles", "av", "jc", "l'archipel", "indon\u00e9sien", "est", "une", "importante", "r\u00e9gion", "d'\u00e9changes", "avec", "l'inde", "et", "la", "chine", "au", "cur", "d'un", "r\u00e9seau", "centr\u00e9", "sur", "le", "founan", "les", "chefs", "de", "ces", "cit\u00e9s", "portuaires", "indon\u00e9siennes", "adoptent", "des", "mod\u00e8les", "culturels", "religieux", "et", "politiques", "indiens", "\u00e0", "partir", "du", "viie", "si\u00e8cle", "le", "centre", "des", "\u00e9changes", "se", "d\u00e9place", "vers", "le", "royaume", "de", "sriwijaya", "dans", "le", "sud", "de", "sumatra", "le", "viiie", "si\u00e8cle", "voit", "se", "d\u00e9velopper", "dans", "le", "centre", "de", "java", "une", "culture", "du", "riz", "prosp\u00e8re", "qui", "permet", "\u00e0", "diff\u00e9rents", "royaumes", "de", "b\u00e2tir", "de", "grands", "monuments", "religieux", "c'est", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "p\u00e9riode", "classique", "indon\u00e9sienne", "avec", "le", "d\u00e9clin", "de", "la", "route", "de", "la", "soie", "le", "d\u00e9troit", "de", "malacca", "devient", "un", "carrefour", "maritime", "majeur", "pour", "le", "commerce", "entre", "l'indon\u00e9sie", "et", "la", "chine", "d'une", "part", "et", "l'inde", "et", "le", "moyenorient", "d'autre", "part", "l'archipel", "indon\u00e9sien", "est", "int\u00e9gr\u00e9", "\u00e0", "un", "r\u00e9seau", "commercial", "international", "bient\u00f4t", "domin\u00e9", "par", "des", "marchands", "musulmans", "les", "princes", "des", "ports", "se", "convertissent", "progressivement", "\u00e0", "l'islam", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "l'\u00e2ge", "des", "grandes", "d\u00e9couvertes", "les", "puissances", "europ\u00e9ennes", "cherchent", "\u00e0", "acc\u00e9der", "directement", "aux", "moluques", "r\u00e9gion", "productrice", "d'\u00e9pices", "en", "les", "portugais", "de", "goa", "conqui\u00e8rent", "malacca", "et", "s'y", "\u00e9tablissent", "les", "n\u00e9erlandais", "les", "chassent", "en", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "ils", "\u00e9liminent", "leur", "rival", "dans", "l'est", "de", "l'archipel", "dans", "ce", "qui", "deviendra", "le", "royaume", "de", "gowa", "et", "s'\u00e9tablissent", "\u00e0", "java", "l'\u00eele", "est", "min\u00e9e", "par", "les", "guerres", "de", "succession", "du", "royaume", "de", "mataram", "qui", "c\u00e8de", "peu", "\u00e0", "peu", "une", "partie", "de", "ses", "territoires", "aux", "n\u00e9erlandais", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "les", "colonisateurs", "peuvent", "commencer", "l'exploitation", "\u00e9conomique", "de", "l'\u00eele", "et", "imposer", "leur", "loi", "au", "reste", "de", "l'archipel", "un", "mouvement", "national", "na\u00eet", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "en", "soekarno", "et", "mohammad", "hatta", "proclament", "l'ind\u00e9pendance", "de", "l'indon\u00e9sie", "les", "ann\u00e9es", "sont", "marqu\u00e9es", "par", "de", "nombreux", "mouvements", "s\u00e9paratistes", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "de", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "soeharto", "prend", "le", "pouvoir", "il", "d\u00e9missionne", "en", "ce", "qui", "permet", "au", "pays", "d'entamer", "le", "d\u00e9but", "d'un", "processus", "de", "d\u00e9mocratisation", "\u00e0", "travers", "ses", "nombreuses", "\u00eeles", "l'indon\u00e9sie", "comprend", "de", "nombreux", "groupes", "distincts", "culturellement", "linguistiquement", "et", "religieusement", "les", "javanais", "forment", "la", "population", "la", "plus", "repr\u00e9sent\u00e9e", "sur", "le", "plan", "du", "nombre", "et", "de", "l'influence", "politique", "en", "tant", "qu'\u00e9tat", "unitaire", "et", "en", "tant", "que", "nation", "l'indon\u00e9sie", "a", "d\u00e9velopp\u00e9", "une", "identit\u00e9", "commune", "en", "d\u00e9finissant", "une", "langue", "nationale", "appel\u00e9e", "indon\u00e9sien", "qui", "est", "une", "des", "formes", "du", "malais", "et", "en", "respectant", "sa", "diversit\u00e9", "et", "le", "pluralisme", "religieux", "au", "sein", "de", "sa", "majorit\u00e9", "musulmane", "malgr\u00e9", "sa", "forte", "population", "et", "ses", "r\u00e9gions", "dens\u00e9ment", "peupl\u00e9es", "l'indon\u00e9sie", "comporte", "de", "vastes", "zones", "sauvages", "ce", "qui", "donne", "au", "pays", "une", "grande", "biodiversit\u00e9", "m\u00eame", "si", "ce", "patrimoine", "r\u00e9gresse", "\u00e0", "cause", "d'activit\u00e9s", "humaines", "en", "forte", "augmentation", "\u00e9tymologie", "le", "nom", "indon\u00e9sie", "est", "un", "n\u00e9ologisme", "tir\u00e9", "des", "mots", "grecs", "indos", "signifiant", "indien", "et", "n\u00easos", "signifiant", "\u00eele", "ce", "nom", "date", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "bien", "avant", "la", "formation", "de", "l'indon\u00e9sie", "ind\u00e9pendante", "en", "l'ethnologue", "anglais", "george", "earl", "cr\u00e9e", "le", "terme", "indunesians", "pour", "d\u00e9signer", "les", "habitants", "des", "archipels", "indon\u00e9sien", "et", "philippin", "ainsi", "que", "ceux", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "de", "malacca", "un", "de", "ses", "\u00e9tudiants", "james", "richardson", "logan", "utilise", "le", "nom", "indon\u00e9sie", "comme", "synonyme", "d'", "archipel", "indien", "n\u00e9anmoins", "les", "universitaires", "n\u00e9erlandais", "\u00e9crivant", "sur", "les", "indes", "orientales", "n\u00e9erlandaises", "n'\u00e9taient", "pas", "tr\u00e8s", "enclins", "\u00e0", "utiliser", "le", "nom", "indon\u00e9sie", "ils", "utilisent", "plus", "volontiers", "les", "termes", "d'", "archipel", "malais", "maleische", "archipel", "indes", "orientales", "n\u00e9erlandaises", "nederlandsch", "oost", "indi\u00eb", "raccourci", "par", "indi\u00eb", "de", "oost", "l'est", "ou", "encore", "insulinde", "terme", "introduit", "en", "dans", "le", "roman", "max", "havelaar", "de", "multatuli", "o\u00f9", "le", "colonialisme", "n\u00e9erlandais", "est", "critiqu\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "le", "nom", "indon\u00e9sie", "est", "utilis\u00e9", "de", "mani\u00e8re", "commune", "par", "les", "universitaires", "aussi", "bien", "\u00e9trangers", "que", "n\u00e9erlandais", "et", "\u00e9galement", "par", "les", "groupes", "nationalistes", "indon\u00e9siens", "adolf", "bastian", "de", "l'universit\u00e9", "de", "berlin", "popularisa", "le", "nom", "dans", "les", "milieux", "universitaires", "n\u00e9erlandais", "\u00e0", "travers", "son", "livre", "indonesien", "oder", "die", "inseln", "des", "malayischen", "archipels", "le", "premier", "indon\u00e9sien", "\u00e0", "utiliser", "le", "nom", "indon\u00e9sie", "est", "le", "journaliste", "ki", "hajar", "dewantara", "lorsqu'il", "\u00e9tablit", "un", "bureau", "de", "presse", "aux", "paysbas", "sous", "le", "nom", "d'indonesisch", "persbureau", "en", "histoire", "pr\u00e9histoire", "des", "restes", "fossilis\u00e9s", "dhomo", "erectus", "connus", "sous", "le", "nom", "d'homme", "de", "java", "sugg\u00e8rent", "que", "l'archipel", "indon\u00e9sien", "\u00e9tait", "peupl\u00e9", "il", "y", "a", "millions", "d'ann\u00e9es", "sur", "l'\u00eele", "de", "flor\u00e8s", "fut", "retrouv\u00e9e", "une", "esp\u00e8ce", "suppos\u00e9e", "d'hominid\u00e9s", "aujourd'hui", "disparus", "l'homme", "de", "flor\u00e8s", "homo", "floresiensis", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "la", "glaciation", "de", "w\u00fcrm", "le", "niveau", "des", "mers", "est", "plus", "bas", "qu'aujourd'hui", "et", "la", "partie", "occidentale", "de", "l'archipel", "indon\u00e9sien", "qui", "fait", "partie", "du", "plateau", "continental", "appel\u00e9", "\"sunda\"", "est", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "reli\u00e9e", "au", "continent", "asiatique", "l'indon\u00e9sie", "est", "alors", "le", "lieu", "de", "passage", "des", "migrations", "qui", "de", "\u00e0", "ans", "avant", "le", "pr\u00e9sent", "vont", "de", "l'asie", "vers", "l'australie", "plus", "tard", "d'autres", "migrations", "ont", "lieu", "d'australie", "vers", "ce", "qui", "est", "aujourd'hui", "la", "nouvelleguin\u00e9e", "car", "les", "deux", "forment", "un", "plateau", "continental", "appel\u00e9", "\"sahul\"", "les", "migrations", "de", "population", "de", "langues", "austron\u00e9siennes", "qui", "forment", "la", "majorit\u00e9", "de", "la", "population", "moderne", "commencent", "vers", "av", "jc", "depuis", "ta\u00efwan", "vers", "les", "philippines", "vers", "av", "jc", "d'autres", "migrations", "austron\u00e9siennes", "commencent", "vers", "l'indon\u00e9sie", "et", "le", "pacifique", "premiers", "royaumes", "la", "position", "strat\u00e9gique", "de", "l'indon\u00e9sie", "comme", "carrefour", "maritime", "favorise", "les", "liens", "entre", "les", "\u00eeles", "et", "le", "commerce", "avec", "l'inde", "et", "la", "chine", "au", "ier", "si\u00e8cle", "de", "notre", "\u00e8re", "l'ouest", "de", "l'indon\u00e9sie", "fait", "partie", "d'un", "r\u00e9seau", "d'\u00e9tats", "portuaires", "qui", "commercent", "entre", "eux", "et", "avec", "l'inde", "et", "la", "chine", "c'est", "ainsi", "que", "le", "clou", "de", "girofle", "apport\u00e9", "en", "inde", "par", "des", "commer\u00e7ants", "de", "l'archipel", "indon\u00e9sien", "et", "de", "l\u00e0", "achemin\u00e9", "au", "moyenorient", "est", "connu", "d\u00e8s", "l'antiquit\u00e9", "le", "centre", "de", "r\u00e9seau", "est", "alors", "le", "royaume", "du", "founan", "situ\u00e9", "dans", "le", "sud", "de", "l'actuel", "vi\u00eat", "nam", "le", "d\u00e9clin", "du", "founan", "d\u00e9place", "le", "centre", "de", "ce", "r\u00e9seau", "vers", "le", "sud", "de", "sumatra", "au", "viie", "si\u00e8cle", "la", "cit\u00e9", "de", "sriwijaya", "conna\u00eet", "un", "essor", "important", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "son", "contr\u00f4le", "du", "commerce", "maritime", "dans", "le", "d\u00e9troit", "de", "malacca", "le", "commerce", "a", "depuis", "cette", "\u00e9poque", "fondamentalement", "fa\u00e7onn\u00e9", "l'histoire", "indon\u00e9sienne", "dans", "le", "centre", "de", "java", "des", "conditions", "id\u00e9ales", "pour", "l'agriculture", "et", "la", "ma\u00eetrise", "de", "la", "technique", "des", "rizi\u00e8res", "d\u00e8s", "le", "viiie", "si\u00e8cle", "permettent", "le", "d\u00e9veloppement", "d'une", "riziculture", "prosp\u00e8re", "entre", "les", "viiie", "et", "xe", "si\u00e8cles", "les", "souverains", "du", "centre", "de", "java", "dont", "les", "plus", "connus", "sont", "les", "dynasties", "sailendra", "bouddhiste", "et", "sanjaya", "hindouiste", "parviennent", "\u00e0", "la", "fois", "\u00e0", "respecter", "l'autonomie", "des", "villages", "et", "\u00e0", "construire", "de", "grands", "monuments", "religieux", "comme", "le", "temple", "bouddhiste", "de", "borobudur", "et", "le", "complexe", "religieux", "hindouiste", "de", "prambanan", "on", "est", "dans", "ce", "que", "l'on", "appelle", "la", "p\u00e9riode", "classique", "indon\u00e9sienne", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xe", "si\u00e8cle", "le", "centre", "du", "pouvoir", "s'est", "d\u00e9plac\u00e9", "du", "centre", "\u00e0", "l'est", "de", "java", "l\u00e0", "aussi", "une", "agriculture", "prosp\u00e8re", "fait", "de", "l'\u00eele", "le", "grenier", "\u00e0", "riz", "de", "l'archipel", "assurant", "la", "puissance", "des", "royaumes", "successifs", "de", "kediri", "singasari", "et", "finalement", "majapahit", "fond\u00e9", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "hayam", "wuruk", "r\u00e8gne", "ce", "dernier", "est", "la", "puissance", "dominante", "de", "l'archipel", "cette", "p\u00e9riode", "est", "souvent", "mentionn\u00e9e", "comme", "\u00e9tant", "l'\u00e2ge", "d'or", "de", "java", "royaumes", "musulmans", "les", "marchands", "musulmans", "de", "perse", "d'inde", "et", "de", "chine", "abordent", "dans", "les", "ports", "de", "l'archipel", "indon\u00e9sien", "sans", "doute", "au", "xiiie", "si\u00e8cle", "des", "princes", "du", "nord", "de", "sumatra", "se", "convertissent", "\u00e0", "l'islam", "d\u00e9sireux", "de", "s'int\u00e9grer", "dans", "ce", "r\u00e9seau", "commercial", "majapahit", "commer\u00e7ait", "avec", "des", "royaumes", "musulmans", "indiens", "comme", "celui", "de", "gaur", "des", "tombes", "musulmanes", "dat\u00e9es", "du", "xive", "si\u00e8cle", "situ\u00e9es", "dans", "un", "cimeti\u00e8re", "sur", "le", "site", "de", "trowulan", "et", "portant", "un", "symbole", "du", "royaume", "hindoubouddhique", "de", "majapahit", "surnomm\u00e9", "\"soleil", "de", "mahapahit\"", "sugg\u00e8rent", "que", "des", "personnages", "importants", "du", "royaume", "sans", "doute", "membres", "de", "la", "famille", "royale", "se", "convertissent", "\u00e0", "l'islam", "l'essor", "du", "commerce", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "m\u00eame", "de", "l'archipel", "se", "traduit", "par", "la", "diffusion", "de", "l'islam", "les", "xve", "et", "xvie", "si\u00e8cles", "voient", "ainsi", "l'essor", "des", "\u00e9tats", "c\u00f4tiers", "musulmans", "dont", "le", "plus", "prosp\u00e8re", "est", "malacca", "sur", "la", "p\u00e9ninsule", "malaise", "qui", "devient", "le", "plus", "grand", "port", "d'asie", "du", "sudest", "\u00e0", "java", "les", "principaut\u00e9s", "de", "la", "c\u00f4te", "nord", "le", "pasisir", "certaines", "fond\u00e9es", "par", "des", "chinois", "musulmans", "s'affranchissent", "peu", "\u00e0", "peu", "de", "leurs", "suzerains", "hindoubouddhiques", "de", "majapahit", "le", "plus", "puissant", "d'entre", "eux", "est", "demak", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "une", "nouvelle", "puissance", "du", "centre", "de", "java", "le", "royaume", "de", "mataram", "entreprend", "la", "conqu\u00eate", "de", "ces", "cit\u00e9s", "portuaires", "musulmanes", "il", "oblige", "les", "cit\u00e9s", "c\u00f4ti\u00e8res", "\u00e0", "d\u00e9truire", "leur", "flotte", "et", "interdit", "le", "commerce", "maritime", "ce", "royaume", "se", "proclame", "l'h\u00e9ritier", "de", "majapahit", "sous", "mataram", "s'\u00e9panouit", "une", "culture", "de", "cour", "dont", "les", "r\u00e9f\u00e9rences", "continuent", "d'\u00eatre", "les", "mod\u00e8les", "repr\u00e9sent\u00e9s", "par", "les", "grandes", "\u00e9pop\u00e9es", "indiennes", "du", "mahabharata", "et", "du", "ramayana", "dans", "la", "partie", "orientale", "de", "java", "la", "principaut\u00e9", "de", "blambangan", "\u00e9chappe", "au", "contr\u00f4le", "de", "mataram", "et", "est", "vassale", "de", "bali", "ces", "princes", "hindouistes", "seront", "contraints", "en", "de", "se", "convertir", "\u00e0", "l'islam", "par", "les", "hollandais", "soucieux", "de", "soustraire", "l'est", "de", "java", "\u00e0", "l'influence", "balinaise", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "dans", "le", "nord", "de", "sumatra", "sous", "le", "r\u00e8gne", "d'iskandar", "muda", "le", "sultanat", "d'aceh", "entreprend", "la", "conqu\u00eate", "des", "r\u00e9gions", "c\u00f4ti\u00e8res", "de", "l'\u00eele", "aussi", "bien", "de", "l'est", "sur", "le", "d\u00e9troit", "de", "malacca", "que", "de", "l'ouest", "sur", "l'oc\u00e9an", "indien", "dans", "l'est", "de", "l'archipel", "sous", "le", "sultan", "hasanuddin", "le", "royaume", "de", "gowa", "dont", "les", "souverains", "se", "sont", "convertis", "\u00e0", "l'islam", "en", "soumet", "l'une", "apr\u00e8s", "l'autre", "chaque", "principaut\u00e9", "du", "sud", "de", "sulawesi", "d\u00e9clin", "des", "royaumes", "indon\u00e9siens", "et", "essor", "de", "la", "puissance", "n\u00e9erlandaise", "les", "portugais", "qui", "ont", "pris", "goa", "en", "inde", "en", "conqui\u00e8rent", "malacca", "en", "ils", "sont", "dirig\u00e9s", "par", "francisco", "serr\u00e3o", "et", "cherchent", "\u00e0", "monopoliser", "les", "sources", "de", "noix", "de", "muscade", "de", "clou", "de", "girofle", "et", "de", "cub\u00e8be", "dans", "les", "moluques", "ils", "signent", "dans", "le", "port", "de", "kalapa", "un", "trait\u00e9", "de", "paix", "avec", "le", "royaume", "sundanais", "de", "pajajaran", "s'appuyant", "sur", "leur", "base", "de", "malacca", "ils", "passent", "des", "alliances", "avec", "les", "princes", "moluquois", "et", "\u00e9tablissent", "des", "postes", "de", "commerce", "des", "forts", "et", "des", "missions", "dans", "les", "moluques", "principalement", "sur", "ambon", "ternate", "et", "les", "\u00eeles", "solor", "en", "ils", "sont", "expuls\u00e9s", "du", "sultanat", "de", "ternate", "en", "l'explorateur", "n\u00e9erlandais", "cornelis", "de", "houtman", "parvient", "avec", "une", "flottille", "\u00e0", "sumatra", "et", "banten", "alors", "que", "les", "chroniques", "orangistes", "font", "d'embl\u00e9e", "de", "cette", "exp\u00e9dition", "le", "d\u00e9but", "de", "l'aventure", "hollandaise", "en", "indon\u00e9sie", "les", "sources", "malaise", "et", "javanaise", "ne", "font", "pratiquement", "pas", "mention", "de", "cette", "rencontre", "qui", "offre", "peu", "d'int\u00e9r\u00eat", "de", "leur", "c\u00f4t\u00e9", "ce", "qui", "souligne", "la", "vision", "europ\u00e9ocentriste", "de", "ces", "exp\u00e9ditions", "en", "le", "parlement", "n\u00e9erlandais", "donne", "\u00e0", "la", "compagnie", "n\u00e9erlandaise", "des", "indes", "orientales", "voc", "le", "monopole", "des", "activit\u00e9s", "commerciales", "et", "coloniales", "en", "indon\u00e9sie", "prenant", "ainsi", "\u00e0", "revers", "le", "pouvoir", "hispanique", "de", "philippe", "ii", "d'espagne", "sur", "son", "c\u00f4t\u00e9", "asiatique", "\u00e0", "partir", "de", "ils", "expulsent", "les", "portugais", "d'ambon", "des", "moluques", "du", "nord", "et", "des", "\u00eeles", "banda", "les", "portugais", "restent", "\u00e9tablis", "au", "timor", "oriental", "mais", "laissent", "aux", "moluques", "une", "certaine", "influence", "culturelle", "langue", "arts", "en", "la", "voc", "conquiert", "la", "ville", "de", "jakarta", "\u00e0", "l'ouest", "de", "java", "o\u00f9", "ils", "fondent", "la", "ville", "de", "batavia", "aujourd'hui", "jakartastyle", "\u00e0", "revoir", "la", "compagnie", "prend", "le", "contr\u00f4le", "de", "la", "politique", "javanaise", "et", "combat", "le", "sultanat", "de", "mataram", "et", "le", "sultanat", "de", "banten", "elle", "parvient", "contrairement", "aux", "portugais", "\u00e0", "contr\u00f4ler", "le", "commerce", "d'\u00e9pices", "dans", "l'archipel", "elle", "utilisa", "la", "division", "des", "petits", "royaumes", "javanais", "pour", "s'\u00e9tablir", "de", "mani\u00e8re", "permanente", "dans", "ce", "qui", "devint", "l'une", "des", "plus", "riches", "possessions", "coloniales", "du", "monde", "dans", "la", "deuxi\u00e8me", "moiti\u00e9", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "apr\u00e8s", "la", "mort", "du", "sultan", "agung", "mataram", "est", "min\u00e9", "par", "les", "guerres", "de", "succession", "et", "doit", "c\u00e9der", "petit", "\u00e0", "petit", "des", "territoires", "aux", "hollandais", "ceuxci", "d\u00e9font", "gowa", "en", "et", "contr\u00f4lent", "d\u00e9sormais", "l'est", "de", "l'archipel", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "la", "voc", "contr\u00f4le", "\u00e9galement", "toute", "la", "c\u00f4te", "nord", "de", "java", "en", "la", "voc", "est", "dissoute", "pour", "banqueroute", "de", "\u00e0", "herman", "willem", "daendels", "devient", "gouverneurg\u00e9n\u00e9ral", "des", "indes", "orientales", "n\u00e9erlandaises", "nomm\u00e9", "par", "louis", "bonaparte", "roi", "de", "hollande", "et", "r\u00e9forme", "l'administration", "coloniale", "en", "les", "britanniques", "occupent", "les", "indes", "n\u00e9erlandaises", "presque", "pacifiquement", "car", "les", "militaires", "n\u00e9erlandais", "sur", "place", "refusent", "la", "domination", "fran\u00e7aise", "du", "royaume", "des", "paysbas", "et", "l'europe", "des", "bonaparte", "le", "britannique", "thomas", "stamford", "raffles", "devient", "lieutenantgouverneur", "de", "java", "de", "\u00e0", "en", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "londres", "entre", "les", "britanniques", "et", "les", "n\u00e9erlandais", "le", "contr\u00f4le", "des", "territoires", "revendiqu\u00e9", "au", "sud", "de", "singapour", "revient", "aux", "n\u00e9erlandais", "le", "monde", "malais", "se", "retrouve", "divis\u00e9", "en", "deux", "entre", "et", "la", "guerre", "de", "java", "met", "aux", "prises", "le", "gouvernement", "colonial", "avec", "une", "partie", "de", "l'aristocratie", "javanaise", "dirig\u00e9e", "par", "le", "prince", "diponegoro", "celleci", "prend", "fin", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'arrestation", "de", "diponegoro", "les", "hollandais", "peuvent", "alors", "mettre", "en", "place", "le", "cultuurstelsel", "un", "syst\u00e8me", "d'agriculture", "forc\u00e9e", "orient\u00e9", "vers", "les", "cultures", "commerciales", "ce", "syst\u00e8me", "enrichit", "consid\u00e9rablement", "les", "paysbas", "les", "paysans", "indon\u00e9siens", "sont", "alors", "oblig\u00e9s", "jours", "par", "an", "de", "travailler", "pour", "le", "gouvernement", "le", "syst\u00e8me", "sera", "aboli", "en", "en", "les", "n\u00e9erlandais", "lancent", "ce", "qu'ils", "nomment", "la", "politique", "\u00e9thique", "elle", "inclut", "des", "r\u00e9formes", "politiques", "mineures", "et", "l'\u00e9ducation", "des", "populations", "indig\u00e8nes", "la", "paix", "\u00e0", "java", "permet", "\u00e9galement", "aux", "hollandais", "de", "soumettre", "progressivement", "les", "diff\u00e9rents", "\u00e9tats", "princiers", "du", "reste", "de", "l'archipel", "\u00e0", "sumatra", "dont", "notamment", "le", "sultanat", "d'aceh", "mais", "aussi", "\u00e0", "born\u00e9o", "et", "dans", "les", "petites", "\u00eeles", "de", "la", "sonde", "en", "la", "fin", "de", "la", "conqu\u00eate", "de", "bali", "et", "de", "la", "guerre", "d'aceh", "parach\u00e8ve", "la", "formation", "des", "indes", "n\u00e9erlandaises", "contrairement", "aux", "autres", "puissances", "coloniales", "les", "n\u00e9erlandais", "ont", "peu", "laiss\u00e9", "d'h\u00e9ritage", "linguistique", "dans", "leur", "colonie", "au", "point", "qu'actuellement", "pas", "un", "indon\u00e9sien", "sur", "dix", "mille", "ne", "pratique", "le", "n\u00e9erlandais", "cependant", "certains", "mots", "n\u00e9erlandais", "sont", "pass\u00e9s", "dans", "la", "langue", "indon\u00e9sienne", "comme", "wortel", "carotte", "du", "n\u00e9erlandais", "wortel", "ou", "koran", "journal", "du", "n\u00e9erlandais", "krant", "mouvement", "national", "on", "consid\u00e8re", "que", "la", "cr\u00e9ation", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "du", "budi", "utomo", "par", "de", "jeunes", "nobles", "javanais", "marque", "le", "d\u00e9but", "du", "mouvement", "national", "indon\u00e9sien", "un", "serment", "de", "la", "jeunesse", "est", "prononc\u00e9", "en", "\u00e9mettant", "le", "vu", "de", "cr\u00e9er", "une", "patrie", "indon\u00e9sienne", "le", "d\u00e9barquement", "en", "des", "japonais", "dans", "les", "indes", "orientales", "n\u00e9erlandaises", "en", "pleine", "seconde", "guerre", "mondiale", "est", "accueilli", "par", "la", "majorit\u00e9", "du", "mouvement", "nationaliste", "avec", "l'espoir", "d'obtenir", "l'ind\u00e9pendance", "seconde", "guerre", "mondiale", "le", "d\u00e9cembre", "le", "japon", "\u00e9tat", "faisant", "partie", "de", "laxe", "envahit", "lindon\u00e9sie", "alors", "que", "les", "paysbas", "sont", "envahis", "par", "lallemagne", "la", "politique", "doccupation", "du", "japon", "oblige", "dapr\u00e8s", "un", "rapport", "tardif", "de", "lonu", "\u00e0", "millions", "dindig\u00e8nes", "d\u00eatre", "employ\u00e9s", "dans", "des", "travaux", "forc\u00e9s", "comme", "le", "chemin", "de", "fer", "de", "la", "mort", "quant", "aux", "colons", "n\u00e9erlandais", "m\u00e9tis", "ou", "autre", "ressortissants", "occidentaux", "ils", "furent", "d\u00e9port\u00e9s", "dans", "des", "camps", "o\u00f9", "le", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "\u00e9tait", "de", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "des", "occidentaux", "principalement", "n\u00e9erlandais", "moururentr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "ind\u00e9pendance", "durant", "la", "plus", "grande", "partie", "de", "la", "p\u00e9riode", "coloniale", "le", "contr\u00f4le", "n\u00e9erlandais", "\u00e9tait", "r\u00e9duit", "c'est", "seulement", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "que", "la", "domination", "n\u00e9erlandaise", "s'\u00e9tendit", "dans", "les", "fronti\u00e8res", "actuelles", "de", "l'indon\u00e9sie", "l'invasion", "du", "territoire", "puis", "son", "occupation", "par", "les", "japonais", "lors", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "dont", "les", "pertes", "humaines", "sont", "estim\u00e9es", "\u00e0", "quatre", "millions", "de", "morts", "mit", "fin", "\u00e0", "cette", "domination", "et", "encouragea", "le", "mouvement", "pour", "l'ind\u00e9pendance", "de", "l'indon\u00e9sie", "autrefois", "\u00e9touff\u00e9", "deux", "jours", "apr\u00e8s", "la", "capitulation", "du", "japon", "le", "ao\u00fbt", "soekarno", "et", "mohammad", "hatta", "proclament", "l'ind\u00e9pendance", "du", "pays", "et", "deviennent", "respectivement", "le", "premier", "pr\u00e9sident", "et", "le", "premier", "vicepr\u00e9sident", "du", "pays", "les", "paysbas", "tentent", "alors", "de", "r\u00e9tablir", "leur", "pouvoir", "provoquant", "une", "lutte", "diplomatique", "un", "conflit", "arm\u00e9", "et", "une", "r\u00e9volution", "sociale", "appel\u00e9e", "revolusi", "cette", "p\u00e9riode", "s'ach\u00e8ve", "le", "d\u00e9cembre", "avec", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "r\u00e9publique", "des", "\u00e9tatsunis", "d'indon\u00e9sie", "les", "paysbas", "reconnaissent", "l'ind\u00e9pendance", "partielle", "du", "pays", "le", "ao\u00fbt", "le", "gouvernement", "proclame", "le", "retour", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "unitaire", "la", "nouvelleguin\u00e9e", "occidentale", "ne", "sera", "incorpor\u00e9e", "\u00e0", "la", "nouvelle", "r\u00e9publique", "d'indon\u00e9sie", "qu'en", "\u00e0", "la", "signature", "de", "l'accord", "de", "new", "york", "p\u00e9riode", "soekarno", "les", "ann\u00e9es", "sont", "marqu\u00e9es", "par", "de", "nombreuses", "r\u00e9bellions", "s\u00e9paratistes", "darul", "islam", "pour", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "\u00e9tat", "islamique", "en", "indon\u00e9sie", "la", "constitution", "de", "la", "r\u00e9publique", "des", "moluques", "du", "sud", "les", "mouvements", "de", "la", "permesta", "\u00e0", "sulawesi", "du", "nord", "et", "du", "prri", "\u00e0", "sumatra", "occidental", "en", "se", "tiennent", "les", "premi\u00e8res", "\u00e9lections", "parlementaires", "en", "soekarno", "dissout", "l'assembl\u00e9e", "constituante", "issue", "des", "\u00e9lections", "de", "et", "\u00e9tablit", "la", "d\u00e9mocratie", "dirig\u00e9e", "en", "se", "tient", "\u00e9galement", "la", "conf\u00e9rence", "de", "bandung", "l'indon\u00e9sie", "est", "un", "des", "plus", "fervents", "d\u00e9fenseurs", "du", "principe", "de", "nonalignement", "et", "d'ind\u00e9pendance", "du", "tiers", "monde", "soekarno", "est", "oblig\u00e9", "de", "composer", "avec", "deux", "formations", "importantes", "dans", "les", "pays", "les", "forces", "militaires", "et", "le", "parti", "communiste", "indon\u00e9sien", "pki", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "soekarno", "infl\u00e9chit", "sa", "politique", "vers", "le", "communisme", "en", "instituant", "le", "principe", "du", "nasakom", "p\u00e9riode", "soeharto", "dans", "les", "ann\u00e9es", "les", "tensions", "montent", "dans", "la", "population", "et", "plus", "encore", "dans", "l'arm\u00e9e", "entre", "conservateurs", "et", "procommunistes", "le", "er", "octobre", "au", "matin", "un", "officier", "de", "la", "garde", "pr\u00e9sidentielle", "le", "lieutenantcolonel", "oentoeng", "annonce", "qu'un", "complot", "foment\u00e9", "par", "l'arm\u00e9e", "contre", "soekarno", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9jou\u00e9", "la", "nuit", "pr\u00e9c\u00e9dente", "six", "des", "principaux", "g\u00e9n\u00e9raux", "de", "l'arm\u00e9e", "de", "terre", "indon\u00e9sienne", "ont", "\u00e9t\u00e9", "tu\u00e9s", "sur", "la", "base", "a\u00e9rienne", "de", "halim", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "soeharto", "qui", "commande", "le", "corps", "du", "kostrad", "en", "organise", "la", "r\u00e9pression", "contre", "ce", "que", "l'arm\u00e9e", "de", "terre", "va", "s'empresser", "d'appeler", "gerakan", "september", "tigapuluh", "c'est\u00e0dire", "le", "mouvement", "du", "septembre", "sur", "lequel", "est", "cr\u00e9\u00e9", "l'acronyme", "\u00e9vocateur", "de", "gestapu", "soeharto", "ordonne", "la", "dissolution", "du", "pki", "que", "l'arm\u00e9e", "accuse", "d'avoir", "organis\u00e9", "la", "tentative", "de", "coup", "d'\u00e9tat", "la", "th\u00e8se", "du", "complot", "communiste", "a", "plus", "tard", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9mont\u00e9e", "par", "des", "universitaires", "am\u00e9ricains", "se", "basant", "entre", "autres", "sur", "des", "rapports", "de", "la", "cia", "ils", "sugg\u00e8rent", "au", "contraire", "que", "soeharto", "\u00e9tait", "dans", "la", "confidence", "du", "coup", "d'\u00e9tat", "qu'il", "a", "luim\u00eame", "r\u00e9prim\u00e9", "rapidement", "le", "parti", "communiste", "est", "interdit", "et", "les", "militants", "et", "sympathisants", "communistes", "massacr\u00e9s", "de", "fa\u00e7on", "syst\u00e9matique", "le", "nombre", "de", "victimes", "des", "massacres", "qui", "s'ensuivent", "est", "estim\u00e9", "entre", "et", "millions", "de", "personnes", "plus", "dun", "million", "de", "personnes", "sont", "d\u00e9tenues", "sans", "proc\u00e8s", "pendant", "des", "ann\u00e9es", "pour", "beaucoup", "tortur\u00e9es", "leurs", "familles", "et", "leurs", "descendants", "sont", "priv\u00e9s", "de", "droits", "politiques", "comme", "dacc\u00e8s", "\u00e0", "luniversit\u00e9", "et", "\u00e0", "ladministration", "les", "historiens", "interrogent", "la", "responsabilit\u00e9", "du", "gouvernement", "am\u00e9ricain", "qui", "a", "fourni", "\u00e0", "l'arm\u00e9e", "indon\u00e9sienne", "des", "listes", "de", "militants", "communistes", "les", "services", "secrets", "britanniques", "qui", "menaient", "depuis", "des", "ann\u00e9es", "une", "campagne", "de", "propagande", "et", "de", "d\u00e9sinformation", "en", "indon\u00e9sie", "pour", "d\u00e9stabiliser", "le", "gouvernement", "de", "soekarno", "ont", "\u00e9galement", "encourag\u00e9", "l'arm\u00e9e", "indon\u00e9sienne", "\u00e0", "proc\u00e9der", "\u00e0", "lextermination", "des", "militants", "communistes", "en", "mars", "soeharto", "force", "soekarno", "dont", "la", "force", "politique", "est", "affaiblie", "\u00e0", "lui", "transf\u00e9rer", "le", "pouvoir", "celuici", "est", "nomm\u00e9", "officiellement", "pr\u00e9sident", "en", "mars", "avec", "le", "soutien", "du", "gouvernement", "am\u00e9ricain", "les", "massacres", "de", "ont", "marqu\u00e9", "la", "naissance", "du", "r\u00e9gime", "de", "l\"ordre", "nouveau", "explique", "la", "chercheuse", "saskia", "wieringa", "en", "d\u00e9truisant", "le", "pki", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "suharto", "a", "consid\u00e9rablement", "affaibli", "le", "pouvoir", "du", "pr\u00e9sident", "sukarno", "proche", "des", "id\u00e9es", "communistes", "et", "cofondateur", "du", "mouvement", "des", "pays", "nonalign\u00e9s", "avant", "de", "prendre", "le", "contr\u00f4le", "de", "l\u00e9tat", "pendant", "les", "trente", "ann\u00e9es", "suivantes", "soeharto", "exerce", "un", "pouvoir", "dictatorial", "les", "restes", "du", "pki", "qui", "cherchent", "\u00e0", "se", "reconstituer", "en", "sont", "les", "premi\u00e8res", "victimes", "en", "dans", "la", "province", "de", "purwodadi", "kabupaten", "de", "grobogan", "au", "centre", "de", "java", "deux", "cents", "villages", "infect\u00e9s", "de", "communistes", "sont", "purg\u00e9s", "par", "l'arm\u00e9e", "sans", "doute", "au", "prix", "de", "victimes", "environ", "en", "d\u00e9cembre", "l'indon\u00e9sie", "envahit", "et", "annexe", "l'ancienne", "colonie", "portugaise", "du", "timor", "oriental", "soumettant", "la", "population", "locale", "\u00e0", "une", "terrible", "r\u00e9pression", "les", "massacres", "causent", "la", "mort", "d'environ", "timorais", "soit", "le", "quart", "de", "la", "population", "du", "pays", "construction", "d\u00e9mocratique", "en", "et", "l'indon\u00e9sie", "est", "le", "pays", "le", "plus", "touch\u00e9", "par", "la", "crise", "\u00e9conomique", "asiatique", "comme", "les", "autres", "pays", "asiatiques", "l'indon\u00e9sie", "fait", "face", "\u00e0", "un", "afflux", "massif", "de", "capitaux", "\u00e9trangers", "qui", "se", "retirent", "ensuite", "d\u00e9stabilisant", "la", "monnaie", "puis", "l'\u00e9conomie", "des", "pays", "la", "d\u00e9valuation", "de", "la", "roupie", "indon\u00e9sienne", "est", "alors", "suivie", "de", "celle", "du", "ringgit", "malais", "puis", "du", "peso", "philippin", "et", "des", "monnaies", "de", "cor\u00e9e", "du", "sud", "ta\u00efwan", "singapour", "et", "hong", "kong", "avec", "la", "fin", "au", "syst\u00e8me", "de", "change", "fixe", "ou", "quasifixe", "qui", "r\u00e9gnait", "depuis", "des", "d\u00e9cennies", "dans", "ces", "pays", "le", "m\u00e9contentement", "populaire", "s'amplifie", "et", "m\u00e8ne", "aux", "\u00e9meutes", "de", "jakarta", "de", "mai", "soeharto", "d\u00e9missionne", "et", "son", "vicepr\u00e9sident", "bacharuddin", "jusuf", "habibie", "devient", "pr\u00e9sident", "en", "ao\u00fbt", "se", "tient", "\u00e0", "timor", "oriental", "un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "proposant", "\u00e0", "la", "population", "du", "territoire", "une", "autonomie", "r\u00e9gionale", "dans", "le", "cadre", "d'un", "maintien", "dans", "la", "r\u00e9publique", "d'indon\u00e9sie", "pr\u00e8s", "de", "des", "votes", "refusent", "la", "proposition", "apr\u00e8s", "ans", "d'occupation", "militaire", "par", "l'indon\u00e9sie", "qui", "fut", "marqu\u00e9e", "par", "la", "condamnation", "par", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "de", "la", "r\u00e9pression", "brutale", "qui", "y", "s\u00e9vissait", "les", "timorais", "de", "l'est", "expriment", "leur", "souhait", "d'un", "d\u00e9tachement", "de", "l'indon\u00e9sie", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "se", "tiennent", "les", "premi\u00e8res", "\u00e9lections", "d\u00e9mocratiques", "d'indon\u00e9sie", "depuis", "cellesci", "voient", "la", "victoire", "d'abdurrahman", "wahid", "destitu\u00e9", "en", "sa", "vicepr\u00e9sidente", "megawati", "sukarnoputri", "la", "fille", "de", "soekarno", "prend", "alors", "la", "pr\u00e9sidence", "depuis", "l'indon\u00e9sie", "fait", "face", "\u00e0", "une", "vague", "d'attentats", "terroristes", "islamistes", "dont", "l'attentat", "de", "la", "bourse", "de", "jakarta", "en", "et", "celui", "de", "bali", "en", "en", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "amendement", "de", "la", "constitution", "se", "tient", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "au", "suffrage", "direct", "susilo", "bambang", "yudhoyono", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "le", "pays", "peine", "\u00e0", "se", "d\u00e9faire", "de", "la", "corruption", "institutionnalis\u00e9e", "qui", "pr\u00e9valait", "sous", "le", "dictateur", "soeharto", "et", "conna\u00eet", "encore", "de", "nombreuses", "affaires", "de", "corruption", "impliquant", "aussi", "bien", "les", "milieux", "daffaires", "que", "les", "autorit\u00e9s", "g\u00e9ographie", "g\u00e9ographie", "physique", "donn\u00e9es", "synth\u00e9tiques", "selon", "le", "cia", "world", "factbook", "l'indon\u00e9sie", "est", "constitu\u00e9e", "de", "\u00eeles", "d'apr\u00e8s", "des", "estimations", "du", "gouvernement", "indon\u00e9sien", "en", "d'entre", "elles", "sont", "habit\u00e9es", "elle", "s'\u00e9tend", "des", "deux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "l'\u00e9quateur", "les", "quatre", "plus", "grandes", "\u00eeles", "sont", "c\u00e9l\u00e8bes", "sumatra", "kalimantan", "partie", "indon\u00e9sienne", "de", "born\u00e9o", "et", "la", "nouvelleguin\u00e9e", "partag\u00e9e", "avec", "la", "papouasienouvelleguin\u00e9e", "l'indon\u00e9sie", "a", "des", "fronti\u00e8res", "terrestres", "communes", "avec", "la", "malaisie", "sur", "les", "\u00eeles", "de", "born\u00e9o", "et", "sebatik", "la", "papouasienouvelleguin\u00e9e", "en", "nouvelleguin\u00e9e", "et", "avec", "le", "timor", "oriental", "sur", "l'\u00eele", "de", "timor", "l'indon\u00e9sie", "a", "des", "fronti\u00e8res", "maritimes", "avec", "singapour", "la", "tha\u00eflande", "palaos", "la", "malaisie", "les", "philippines", "et", "l'australie", "au", "sud", "la", "capitale", "du", "pays", "est", "jakarta", "sur", "l'\u00eele", "de", "java", "c'est", "la", "plus", "grande", "ville", "du", "pays", "suivie", "par", "surabaya", "bandung", "medan", "et", "semarang", "le", "gouvernement", "a", "annonc\u00e9", "en", "qu'il", "comptait", "installer", "la", "capitale", "dans", "une", "nouvelle", "ville", "nusantara", "qui", "sera", "construite", "sur", "l'\u00eele", "de", "born\u00e9o", "les", "raisons", "invoqu\u00e9es", "sont", "la", "position", "plus", "centrale", "et", "le", "peu", "de", "risques", "naturels", "du", "nouvel", "emplacement", "ainsi", "que", "la", "surpopulation", "et", "l'enfoncement", "dans", "les", "eaux", "de", "jakarta", "le", "transfert", "devrait", "commencer", "en", "avec", "ses", "kilom\u00e8tres", "carr\u00e9s", "l'indon\u00e9sie", "est", "le", "e", "plus", "grand", "pays", "du", "monde", "en", "superficie", "sa", "densit\u00e9", "de", "population", "est", "de", "habitants", "par", "kilom\u00e8tre", "carr\u00e9", "la", "e", "mondiale", "java", "\u00e9tant", "l'\u00eele", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "du", "monde", "avec", "une", "densit\u00e9", "de", "population", "de", "habitants", "par", "kilom\u00e8tre", "carr\u00e9", "avec", "m\u00e8tres", "d'altitude", "le", "puncak", "jaya", "en", "papouasie", "est", "le", "point", "culminant", "de", "l'indon\u00e9sie", "le", "lac", "toba", "\u00e0", "sumatra", "est", "le", "plus", "large", "lac", "volcanique", "avec", "une", "\u00e9tendue", "de", "kilom\u00e8tres", "carr\u00e9s", "les", "fleuves", "les", "plus", "longs", "du", "pays", "sont", "\u00e0", "kalimantan", "le", "mahakam", "et", "le", "barito", "qui", "servent", "de", "moyen", "de", "communication", "et", "de", "transport", "entre", "les", "diff\u00e9rentes", "installations", "sur", "les", "rives", "des", "fleuves", "l'archipel", "est", "bord\u00e9", "\u00e0", "l'ouest", "par", "l'oc\u00e9an", "indien", "et", "\u00e0", "l'est", "par", "l'oc\u00e9an", "pacifique", "et", "comprend", "en", "son", "sein", "des", "mers", "comme", "la", "mer", "de", "java", "la", "mer", "de", "banda", "la", "mer", "de", "c\u00e9l\u00e8bes", "ou", "encore", "la", "mer", "des", "moluques", "l'indon\u00e9sie", "est", "situ\u00e9e", "\u00e0", "la", "convergence", "de", "la", "plaque", "pacifique", "de", "la", "plaque", "eurasiatique", "et", "de", "la", "plaque", "australienne", "il", "en", "r\u00e9sulte", "une", "tr\u00e8s", "forte", "activit\u00e9", "volcanique", "et", "des", "tremblements", "de", "terre", "fr\u00e9quents", "le", "pays", "compte", "au", "moins", "volcans", "actifs", "dont", "le", "krakatoa", "et", "le", "tambora", "tous", "les", "deux", "c\u00e9l\u00e8bres", "pour", "leurs", "\u00e9ruptions", "d\u00e9vastatrices", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "l'\u00e9ruption", "du", "supervolcan", "toba", "il", "y", "a", "ans", "a", "\u00e9t\u00e9", "l'une", "des", "plus", "grandes", "\u00e9ruptions", "de", "la", "pr\u00e9histoire", "humaine", "et", "une", "catastrophe", "plan\u00e9taire", "le", "pays", "a", "\u00e9galement", "d\u00fb", "faire", "r\u00e9cemment", "face", "\u00e0", "des", "catastrophes", "naturelles", "importantes", "comme", "le", "tsunami", "de", "dont", "on", "estime", "les", "victimes", "\u00e0", "sumatra", "\u00e0", "personnes", "et", "le", "tremblement", "de", "terre", "de", "yogyakarta", "de", "d'autre", "part", "les", "cendres", "volcaniques", "ont", "beaucoup", "contribu\u00e9", "\u00e0", "la", "fertilit\u00e9", "des", "sols", "ce", "qui", "permit", "\u00e0", "l'agriculture", "de", "se", "d\u00e9velopper", "et", "de", "maintenir", "possible", "l'alimentation", "des", "\u00eeles", "dens\u00e9ment", "peupl\u00e9es", "comme", "java", "et", "bali", "climat", "par", "sa", "situation", "l'indon\u00e9sie", "pr\u00e9sente", "soit", "un", "climat", "tropical", "avec", "alternance", "de", "saison", "humide", "et", "de", "saison", "s\u00e8che", "soit", "un", "climat", "\u00e9quatorial", "sans", "variation", "ni", "de", "temp\u00e9rature", "ni", "de", "pluviom\u00e9trie", "humide", "toute", "l'ann\u00e9e", "les", "pr\u00e9cipitations", "annuelles", "moyennes", "varient", "\u00e0", "basse", "altitude", "entre", "et", "millim\u00e8tres", "jusqu'\u00e0", "dans", "les", "r\u00e9gions", "montagneuses", "millim\u00e8tres", "les", "r\u00e9gions", "montagneuses", "sont", "situ\u00e9es", "en", "particulier", "sur", "la", "c\u00f4te", "ouest", "de", "sumatra", "l'ouest", "de", "java", "kalimantan", "sulawesi", "et", "la", "papouasie", "et", "sont", "tr\u00e8s", "arros\u00e9es", "le", "taux", "d'humidit\u00e9", "est", "souvent", "tr\u00e8s", "haut", "avoisinant", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "varie", "peu", "au", "fil", "de", "l'ann\u00e9e", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "quotidienne", "\u00e0", "jakarta", "varie", "entre", "et", "\u00b0c", "lindon\u00e9sie", "sera", "le", "pays", "le", "plus", "affect\u00e9", "par", "les", "inondations", "provoqu\u00e9es", "par", "le", "r\u00e9chauffement", "climatique", "la", "banque", "asiatique", "de", "d\u00e9veloppement", "estime", "qu'avant", "lan", "millions", "de", "maisons", "indon\u00e9siennes", "seront", "envahies", "par", "les", "eaux", "et", "\u00eeles", "seront", "submerg\u00e9es", "par", "la", "mont\u00e9e", "du", "niveau", "de", "loc\u00e9an", "ce", "processus", "est", "d\u00e9j\u00e0", "en", "cours", "et", "force", "de", "nombreux", "indon\u00e9siens", "\u00e0", "lexil", "g\u00e9ographie", "administrative", "l'indon\u00e9sie", "est", "divis\u00e9e", "en", "une", "succession", "de", "quatre", "niveaux", "d'unit\u00e9s", "de", "gouvernement", "territoriales", "qui", "sont", "en", "allant", "de", "la", "plus", "grande", "\u00e0", "la", "plus", "petite", "unit\u00e9", "er", "niveau", "la", "provinsi", "province", "e", "niveau", "le", "kabupaten", "d\u00e9partement", "et", "la", "kota", "ville", "e", "niveau", "le", "kecamatan", "district", "e", "niveau", "selon", "la", "r\u00e9gion", "ou", "la", "province", "le", "kelurahan", "commune", "le", "desa", "village", "le", "gampong", "village", "en", "aceh", "le", "nagari", "village", "en", "pays", "minangkabau", "au", "sumatra", "oriental", "le", "kampung", "village", "en", "papouasieespace", "tr\u00e8s", "\u00e9tendu", "et", "aux", "populations", "tr\u00e8s", "vari\u00e9es", "l'indon\u00e9sie", "est", "un", "\u00e9tat", "unitaire", "qui", "en", "a", "accord\u00e9", "une", "certaine", "autonomie", "aux", "kabupaten", "d\u00e9partements", "qui", "sont", "par", "ailleurs", "des", "subdivisions", "des", "provinces", "ces", "derni\u00e8res", "sont", "au", "nombre", "de", "en", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9es", "depuis", "g\u00e9n\u00e9ralement", "sur", "la", "base", "de", "sp\u00e9cificit\u00e9s", "culturelles", "et", "historiques", "les", "provinces", "d'aceh", "de", "papouasie", "et", "de", "papouasie", "occidentale", "ont", "re\u00e7u", "un", "statut", "d'autonomie", "sp\u00e9ciale", "qui", "leur", "donne", "une", "plus", "grande", "autonomie", "l\u00e9gislative", "vis\u00e0vis", "du", "gouvernement", "central", "par", "rapport", "aux", "autres", "provinces", "jakarta", "\u00e9tant", "fortement", "menac\u00e9e", "par", "la", "mont\u00e9e", "du", "niveau", "de", "la", "mer", "sous", "l'effet", "du", "r\u00e9chauffement", "climatique", "et", "par", "le", "pompage", "excessif", "des", "eaux", "souterraines", "le", "gouvernement", "annonce", "en", "sa", "d\u00e9cision", "de", "transf\u00e9rer", "la", "capitale", "dans", "une", "autre", "ville", "nusantara", "provinces", "indon\u00e9siennes", "et", "leurs", "capitales", "nom", "indon\u00e9sien", "entre", "parenth\u00e8ses", "si", "diff\u00e9rent", "du", "nom", "fran\u00e7ais", "statut", "sp\u00e9cial", "province", "cr\u00e9\u00e9e", "depuis", "le", "daerah", "khusus", "ibukota", "dki", "est", "le", "territoire", "sp\u00e9cial", "de", "la", "capitale", "le", "territoire", "sp\u00e9cial", "de", "yogyakarta", "est", "le", "territoire", "de", "l'ancien", "sultanat", "du", "m\u00eame", "nom", "qui", "doit", "son", "statut", "sp\u00e9cial", "au", "r\u00f4le", "jou\u00e9", "par", "son", "sultan", "hamengkubuwono", "ix", "lors", "du", "conflit", "qui", "a", "oppos\u00e9", "de", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "d'indon\u00e9sie", "\u00e0", "l'ancienne", "puissance", "coloniale", "n\u00e9erlandaise", "statut", "sp\u00e9cial", "faune", "flore", "et", "environnement", "d'apr\u00e8s", "lagence", "fran\u00e7aise", "de", "d\u00e9veloppement", "afd", "lindon\u00e9sie", "est", "tr\u00e8s", "expos\u00e9e", "aux", "cons\u00e9quences", "du", "changement", "climatique", "qui", "sont", "d\u00e9j\u00e0", "pr\u00e9sentes", "hausse", "des", "temp\u00e9ratures", "des", "pr\u00e9cipitations", "des", "inondations", "\u00e9l\u00e9vation", "du", "niveau", "de", "la", "mer", "glissements", "de", "terrain", "et", "s\u00e9cheresse", "la", "taille", "de", "l'indon\u00e9sie", "son", "climat", "tropical", "et", "le", "fait", "que", "ce", "soit", "un", "archipel", "donnent", "au", "pays", "le", "statut", "de", "seconde", "zone", "de", "biodiversit\u00e9", "du", "monde", "apr\u00e8s", "le", "br\u00e9sil", "sa", "faune", "et", "sa", "flore", "m\u00ealent", "esp\u00e8ces", "asiatiques", "et", "australasiatiques", "anciennement", "reli\u00e9es", "\u00e0", "l'asie", "les", "\u00eeles", "de", "plaque", "continentale", "de", "sunda", "sumatra", "java", "born\u00e9o", "et", "bali", "poss\u00e8dent", "une", "riche", "faune", "asiatique", "de", "grandes", "esp\u00e8ces", "comme", "les", "tigres", "les", "rhinoc\u00e9ros", "les", "orangsoutans", "les", "\u00e9l\u00e9phants", "ou", "les", "l\u00e9opards", "\u00e9taient", "abondantes", "jusqu'\u00e0", "bali", "\u00e0", "l'est", "du", "pays", "mais", "le", "nombre", "et", "la", "r\u00e9partition", "de", "ces", "esp\u00e8ces", "se", "sont", "fortement", "r\u00e9duits", "les", "for\u00eats", "couvrent", "environ", "du", "pays", "\u00e0", "sumatra", "et", "kalimantan", "les", "esp\u00e8ces", "pr\u00e9dominantes", "sont", "asiatiques", "n\u00e9anmoins", "les", "for\u00eats", "des", "plus", "petites", "\u00eeles", "ou", "de", "celles", "plus", "dens\u00e9ment", "peupl\u00e9es", "comme", "java", "ont", "\u00e9t\u00e9", "largement", "remplac\u00e9es", "par", "des", "zones", "d'habitation", "et", "d'agriculture", "sulawesi", "nusa", "tenggara", "et", "les", "moluques", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "s\u00e9par\u00e9es", "depuis", "plus", "longtemps", "des", "continents", "ont", "d\u00e9velopp\u00e9", "une", "faune", "et", "une", "flore", "uniques", "la", "papouasie", "ancienne", "partie", "de", "l'australie", "est", "le", "lieu", "d'une", "faune", "et", "d'une", "flore", "uniques", "proches", "de", "celles", "de", "l'australie", "incluant", "par", "exemple", "plus", "de", "esp\u00e8ces", "d'oiseaux", "l'indon\u00e9sie", "est", "seconde", "apr\u00e8s", "l'australie", "en", "ce", "qui", "concerne", "le", "degr\u00e9", "d'end\u00e9misme", "avec", "par", "exemple", "des", "esp\u00e8ces", "d'oiseaux", "ou", "des", "esp\u00e8ces", "de", "mammif\u00e8res", "\u00e9tant", "end\u00e9miques", "les", "kilom\u00e8tres", "de", "c\u00f4tes", "de", "mers", "tropicales", "de", "l'indon\u00e9sie", "contribuent", "\u00e9galement", "au", "haut", "niveau", "de", "biodiversit\u00e9", "du", "pays", "l'indon\u00e9sie", "abrite", "grands", "\u00e9cosyst\u00e8mes", "naturels", "distincts", "o\u00f9", "sont", "r\u00e9pertori\u00e9es", "environ", "des", "esp\u00e8ces", "de", "la", "plan\u00e8te", "probablement", "des", "plantes", "\u00e0", "fleurs", "des", "mammif\u00e8res", "et", "des", "poissons", "parmi", "ces", "\u00e9cosyst\u00e8mes", "figure", "une", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "d'\u00e9cosyst\u00e8mes", "maritimes", "et", "c\u00f4tiers", "comme", "des", "plages", "des", "dunes", "des", "estuaires", "des", "mangroves", "des", "r\u00e9cifs", "coralliens", "ou", "des", "vasi\u00e8res", "le", "naturaliste", "anglais", "alfred", "russel", "wallace", "d\u00e9crivit", "une", "ligne", "de", "division", "entre", "la", "distribution", "des", "esp\u00e8ces", "asiatiques", "et", "australasiennes", "\u00e0", "l'ouest", "de", "cette", "ligne", "connue", "sous", "le", "nom", "de", "ligne", "wallace", "les", "esp\u00e8ces", "sont", "asiatiques", "et", "\u00e0", "l'est", "elles", "sont", "de", "plus", "en", "plus", "australiennes", "dans", "son", "livre", "de", "the", "malay", "archipelago", "wallace", "d\u00e9crit", "de", "nombreuses", "esp\u00e8ces", "uniques", "\u00e0", "cette", "r\u00e9gion", "la", "r\u00e9gion", "des", "\u00eeles", "se", "trouvant", "entre", "la", "ligne", "et", "la", "nouvelleguin\u00e9e", "est", "aujourd'hui", "appel\u00e9e", "wallacea", "la", "forte", "population", "et", "l'industrialisation", "rapide", "de", "l'indon\u00e9sie", "cr\u00e9ent", "de", "nombreux", "probl\u00e8mes", "environnementaux", "auxquels", "la", "priorit\u00e9", "n'est", "pas", "donn\u00e9e", "en", "raison", "de", "l'instabilit\u00e9", "politique", "et", "du", "niveau", "de", "pauvret\u00e9", "du", "pays", "les", "probl\u00e8mes", "concernent", "entre", "autres", "la", "d\u00e9forestation", "massive", "souvent", "ill\u00e9gale", "et", "les", "feux", "de", "for\u00eat", "causant", "l'apparition", "de", "brume", "s\u00e8che", "audessus", "de", "l'ouest", "de", "l'indon\u00e9sie", "de", "la", "malaisie", "et", "de", "singapour", "ils", "concernent", "\u00e9galement", "la", "surexploitation", "des", "ressources", "marines", "et", "les", "probl\u00e8mes", "ayant", "trait", "\u00e0", "l'urbanisation", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "rapides", "causant", "des", "probl\u00e8mes", "de", "pollution", "de", "l'air", "d'embouteillages", "de", "gestion", "des", "d\u00e9chets", "et", "de", "retraitement", "des", "eaux", "us\u00e9es", "la", "perturbation", "\u00e9cologique", "menace", "de", "nombreuses", "esp\u00e8ces", "indig\u00e8nes", "dont", "esp\u00e8ces", "de", "mammif\u00e8res", "r\u00e9pertori\u00e9es", "par", "l'uicn", "parmi", "lesquelles", "sont", "en", "danger", "critique", "l'indon\u00e9sie", "compte", "aujourd'hui", "parcs", "nationaux", "six", "millions", "dhectares", "de", "for\u00eats", "ont", "\u00e9t\u00e9", "perdus", "entre", "et", "d'apr\u00e8s", "les", "ong", "la", "perte", "nette", "repr\u00e9sente", "pr\u00e8s", "dun", "tiers", "de", "la", "for\u00eat", "tropicale", "de", "sumatra", "les", "multinationales", "emploient", "essentiellement", "la", "m\u00e9thode", "du", "br\u00fblis", "apr\u00e8s", "avoir", "abattu", "les", "arbres", "cette", "technique", "sert", "\u00e0", "fertiliser", "rapidement", "de", "nouvelles", "terres", "seulement", "cette", "m\u00e9thode", "pratiqu\u00e9e", "\u00e0", "l\u00e9chelle", "industrielle", "g\u00e9n\u00e8re", "une", "tr\u00e8s", "grande", "pollution", "en", "deux", "millions", "dhectares", "sont", "ainsi", "partis", "en", "fum\u00e9e", "principalement", "sur", "kalimantan", "\u00eele", "de", "born\u00e9o", "et", "sumatra", "ce", "feu", "de", "for\u00eat", "gigantesque", "a", "d\u00e9gag\u00e9", "dans", "latmosph\u00e8re", "million", "de", "tonnes", "de", "co", "la", "capitale", "du", "pays", "jakarta", "d\u00e9passe", "r\u00e9guli\u00e8rement", "de", "ou", "fois", "les", "recommandations", "de", "lorganisation", "mondiale", "de", "la", "sant\u00e9", "relatives", "\u00e0", "la", "pollution", "atmosph\u00e9rique", "en", "comparaison", "de", "la", "p\u00e9riode", "l'indon\u00e9sie", "a", "perdu", "en", "moyenne", "de", "for\u00eats", "de", "plus", "chaque", "ann\u00e9e", "entre", "et", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9cision", "de", "la", "chine", "de", "cesser", "d\u00eatre", "la", "poubelle", "du", "monde", "en", "important", "les", "d\u00e9chets", "plastiques", "des", "pays", "occidentaux", "les", "importations", "de", "d\u00e9chets", "plastiques", "en", "indon\u00e9sie", "ont", "augment\u00e9", "de", "en", "d\u00e9mographie", "donn\u00e9es", "synth\u00e9tiques", "la", "population", "de", "l'indon\u00e9sie", "est", "estim\u00e9e", "\u00e0", "plus", "de", "millions", "d'habitants", "en", "l'indon\u00e9sie", "est", "le", "quatri\u00e8me", "pays", "le", "plus", "peupl\u00e9", "du", "monde", "apr\u00e8s", "la", "chine", "l'inde", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "il", "s'agit", "de", "la", "e", "d\u00e9mocratie", "en", "nombre", "d'habitants", "en", "millions", "de", "personnes", "vivaient", "sur", "java", "l'\u00eele", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "du", "monde", "en", "de", "la", "population", "\u00e9tait", "\u00e2g\u00e9e", "de", "moins", "de", "ans", "l'indicateur", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "est", "de", "enfants", "par", "femme", "de", "\u00e0", "ans", "sur", "la", "base", "de", "l'autod\u00e9claration", "le", "recensement", "de", "d\u00e9nombre", "plus", "de", "groupes", "ethniques", "en", "indon\u00e9sie", "les", "linguistes", "d\u00e9nombrent", "plus", "de", "langues", "le", "groupe", "le", "plus", "nombreux", "sont", "les", "javanais", "qui", "repr\u00e9sente", "de", "la", "population", "totale", "certains", "auteurs", "les", "d\u00e9crivent", "comme", "politiquement", "et", "culturellement", "dominants", "viennent", "ensuite", "les", "sundanais", "les", "malais", "et", "les", "batak", "il", "existe", "un", "sentiment", "national", "indon\u00e9sien", "qui", "cohabite", "avec", "des", "identit\u00e9s", "r\u00e9gionales", "les", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "du", "r\u00e9gime", "soeharto", "et", "les", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "qui", "ont", "suivi", "sa", "d\u00e9mission", "en", "ont", "\u00e9t\u00e9", "marqu\u00e9es", "par", "des", "violences", "interreligieuses", "et", "interethniques", "ces", "derni\u00e8res", "sont", "dues", "\u00e0", "l'installation", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "de", "populations", "originaires", "d'autres", "r\u00e9gions", "soit", "de", "mani\u00e8re", "individuelle", "comme", "les", "bbm", "bugis", "buton", "et", "makassar", "originaires", "de", "sulawesi", "et", "\u00e9tablis", "aux", "moluques", "soit", "dans", "le", "cadre", "du", "programme", "de", "transmigrasi", "du", "gouvernement", "dans", "le", "cas", "des", "madurais", "de", "kalimantan", "occidental", "les", "chinois", "sont", "souvent", "d\u00e9crits", "comme", "une", "minorit\u00e9", "tr\u00e8s", "influente", "ils", "passent", "pour", "contr\u00f4ler", "la", "majorit\u00e9", "des", "commerces", "priv\u00e9s", "et", "de", "la", "richesse", "du", "pays", "cette", "perception", "provoque", "un", "fort", "ressentiment", "envers", "eux", "et", "m\u00eame", "des", "violences", "antichinoises", "l'\u00e9conomiste", "indon\u00e9sien", "george", "aditjondro", "a", "d\u00e9mont\u00e9", "ce", "mythe", "le", "naturaliste", "britannique", "alfred", "russel", "wallace", "avait", "not\u00e9", "la", "pr\u00e9sence", "de", "deux", "races", "tr\u00e8s", "fortement", "contrast\u00e9es", "habitant", "larchipel", "les", "malais", "dans", "la", "moiti\u00e9", "occidentale", "et", "les", "papous", "en", "nouvelleguin\u00e9e", "dans", "les", "\u00eeles", "adjacentes", "entre", "les", "deux", "on", "trouve", "des", "tribus", "qui", "sont", "aussi", "interm\u00e9diaires", "dans", "leurs", "caract\u00e9ristiques", "principales", "aujourdhui", "dans", "le", "monde", "scientifique", "on", "ne", "parle", "plus", "de", "race", "\u00e0", "propos", "des", "humains", "mais", "de", "ph\u00e9notype", "ainsi", "des", "g\u00e9n\u00e9ticiens", "peuvent", "\u00e9crire", "que", "ph\u00e9notypiquement", "les", "groupes", "dans", "louest", "sont", "similaires", "\u00e0", "leurs", "voisins", "dasie", "du", "sudest", "continentale", "que", "les", "groupes", "orientaux", "pr\u00e8s", "de", "la", "nouvelleguin\u00e9e", "sont", "similaires", "aux", "m\u00e9lan\u00e9siens", "et", "que", "les", "populations", "entre", "les", "deux", "ont", "une", "apparence", "interm\u00e9diaire", "ces", "m\u00eames", "g\u00e9n\u00e9ticiens", "associ\u00e9s", "\u00e0", "d'autres", "proposent", "un", "mod\u00e8le", "de", "peuplement", "de", "larchipel", "indon\u00e9sien", "par", "homo", "sapiens", "en", "quatre", "phases", "la", "premi\u00e8re", "est", "larriv\u00e9e", "dh", "sapiens", "il", "y", "a", "au", "moins", "quarantesix", "mille", "ans", "la", "deuxi\u00e8me", "est", "constitu\u00e9e", "de", "migrations", "de", "chasseurscueilleurs", "depuis", "lasie", "continentale", "au", "d\u00e9but", "de", "lholoc\u00e8ne", "il", "y", "a", "moins", "de", "onze", "mille", "ans", "qui", "ont", "laiss\u00e9", "des", "t\u00e9moignages", "dune", "culture", "du", "hoabinhien", "\u00e0", "sumatra", "la", "troisi\u00e8me", "est", "larriv\u00e9e", "dagriculteurs", "de", "langue", "austron\u00e9sienne", "venus", "du", "nord", "il", "y", "a", "environ", "trois", "mille", "ans", "enfin", "la", "derni\u00e8re", "phase", "concerne", "les", "mouvements", "li\u00e9s", "aux", "\u00e9changes", "commerciaux", "qui", "commencent", "sans", "doute", "d\u00e8s", "le", "ive", "si\u00e8cle", "avant", "notre", "\u00e8re", "avec", "l'inde", "et", "plus", "tard", "avec", "la", "chine", "religions", "la", "libert\u00e9", "de", "religion", "est", "\u00e9nonc\u00e9e", "dans", "la", "constitution", "indon\u00e9sienne", "l'\u00e9tat", "reconna\u00eet", "officiellement", "cinq", "religions", "l'islam", "le", "christianisme", "l'hindouisme", "le", "bouddhisme", "et", "le", "confucianisme", "en", "de", "la", "population", "se", "d\u00e9clarait", "musulmane", "ce", "qui", "fait", "de", "l'indon\u00e9sie", "le", "pays", "du", "monde", "comptant", "le", "plus", "de", "musulmans", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "de", "la", "population", "se", "d\u00e9clare", "protestante", "catholique", "hindouiste", "autre", "dont", "bouddhiste", "et", "confucianiste", "et", "sans", "religion", "l'hindouisme", "est", "particuli\u00e8rement", "pr\u00e9sent", "sur", "l'\u00eele", "de", "bali", "la", "plupart", "des", "bouddhistes", "d'aujourd'hui", "sont", "des", "indon\u00e9siens", "d'origine", "chinoise", "si", "l'hindouisme", "et", "le", "bouddhisme", "sont", "aujourd'hui", "deux", "religions", "minoritaires", "en", "indon\u00e9sie", "elles", "ont", "eu", "beaucoup", "d'influence", "dans", "le", "pass\u00e9", "et", "ont", "d\u00e9fini", "des", "aspects", "de", "la", "culture", "du", "pays", "l'islam", "est", "arriv\u00e9", "en", "indon\u00e9sie", "avec", "des", "marchands", "musulmans", "d'origine", "arabe", "indienne", "et", "chinoise", "il", "s'est", "lentement", "diffus\u00e9", "en", "suivant", "les", "routes", "commerciales", "au", "terme", "de", "trois", "si\u00e8cles", "il", "\u00e9tait", "devenu", "la", "religion", "dominante", "dans", "l'archipel", "la", "religion", "chr\u00e9tienne", "a", "\u00e9t\u00e9", "import\u00e9e", "par", "l'\u00e9glise", "catholique", "et", "les", "premiers", "colons", "missionnaires", "portugais", "le", "protestantisme", "a", "lui", "\u00e9t\u00e9", "apport\u00e9", "par", "les", "missionnaires", "luth\u00e9riens", "et", "calvinistes", "n\u00e9erlandais", "lors", "de", "la", "p\u00e9riode", "coloniale", "l'islam", "d'indon\u00e9sie", "est", "sunnite", "ce", "qui", "est", "un", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "de", "compr\u00e9hension", "parmi", "d'autres", "se", "reporter", "au", "paragraphe", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "cidessous", "de", "l'alliance", "avec", "l'\u00e9gypte", "l'arabie", "saoudite", "et", "l'otan", "en", "indon\u00e9sie", "la", "religion", "est", "souvent", "pratiqu\u00e9e", "de", "mani\u00e8re", "syncr\u00e9tique", "influenc\u00e9e", "par", "les", "coutumes", "et", "les", "croyances", "locales", "citons", "par", "exemple", "la", "f\u00eate", "chiite", "du", "tabuik", "en", "pays", "minangkabaus", "dans", "les", "deux", "provinces", "voisines", "de", "sumatra", "occidental", "et", "bengkulu", "le", "christianisme", "chez", "les", "bataks", "et", "l'hindoubouddhisme", "aux", "abords", "du", "mont", "bromo", "langues", "la", "langue", "officielle", "de", "l'indon\u00e9sie", "est", "l'indon\u00e9sien", "bahasa", "indonesia", "elle", "est", "enseign\u00e9e", "dans", "les", "\u00e9coles", "et", "parl\u00e9e", "par", "presque", "tous", "les", "indon\u00e9siens", "c'est", "la", "langue", "utilis\u00e9e", "dans", "le", "commerce", "la", "politique", "les", "m\u00e9dias", "nationaux", "l'\u00e9cole", "et", "les", "universit\u00e9s", "c'est", "une", "forme", "du", "malais", "un", "groupe", "de", "langues", "tr\u00e8s", "proches", "les", "unes", "des", "autres", "au", "point", "de", "permettre", "une", "certaine", "intercompr\u00e9hension", "la", "norme", "officielle", "pour", "l'indon\u00e9sien", "est", "le", "malais", "de", "riau", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "l'indon\u00e9sien", "a", "adopt\u00e9", "de", "nombreux", "mots", "de", "diff\u00e9rentes", "langues", "r\u00e9gionales", "notamment", "du", "javanais", "mais", "aussi", "du", "soundanais", "le", "malais", "\u00e9tait", "la", "lingua", "franca", "dans", "l'archipel", "indon\u00e9sien", "comme", "en", "t\u00e9moignent", "les", "europ\u00e9ens", "qui", "arrivent", "dans", "la", "r\u00e9gion", "au", "d\u00e9but", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "notamment", "l'italien", "antonio", "pigafetta", "qui", "accompagnait", "magellan", "dans", "son", "p\u00e9riple", "le", "malais", "\u00e9tait", "la", "langue", "que", "les", "hollandais", "utilisaient", "pour", "s'adresser", "aux", "indig\u00e8nes", "c'\u00e9tait", "aussi", "une", "des", "langues", "de", "l'administration", "\u00e0", "partir", "de", "l'indon\u00e9sien", "est", "toutefois", "distinct", "de", "ce", "malais", "v\u00e9hiculaire", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "promu", "par", "les", "nationalistes", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9clar\u00e9", "langue", "officielle", "en", "l'indon\u00e9sien", "se", "caract\u00e9rise", "en", "fait", "par", "une", "diglossie", "dans", "laquelle", "on", "peut", "distinguer", "un", "niveau", "formel", "que", "certains", "linguistes", "appellent", "\u00e9lev\u00e9", "et", "un", "niveau", "informel", "qualifi\u00e9", "de", "bas", "dans", "les", "situations", "de", "la", "vie", "courante", "c'est", "le", "niveau", "informel", "qui", "est", "utilis\u00e9", "mais", "il", "est", "d\u00e9conseill\u00e9", "aux", "\u00e9trangers", "d'y", "recourir", "s'ils", "ne", "ma\u00eetrisent", "pas", "les", "deux", "niveaux", "de", "langues", "car", "des", "impairs", "peuvent", "\u00eatre", "commis", "en", "outre", "socialement", "la", "difficult\u00e9", "est", "de", "comprendre", "\u00e0", "partir", "de", "quel", "moment", "on", "peut", "passer", "du", "registre", "formel", "\u00e0", "l'informel", "par", "ailleurs", "la", "plupart", "des", "indon\u00e9siens", "parlent", "\u00e9galement", "l'une", "des", "langues", "parmi", "les", "plusieurs", "centaines", "de", "langues", "locales", "bahasa", "daerah", "existantes", "souvent", "comme", "langue", "maternelle", "parmi", "ces", "langues", "la", "plus", "parl\u00e9e", "est", "le", "javanais", "suivie", "par", "le", "sundanais", "en", "nouvelleguin\u00e9e", "il", "existe", "en", "plus", "de", "ces", "langues", "langues", "papoues", "ou", "austron\u00e9siennes", "parl\u00e9es", "apr\u00e8s", "la", "p\u00e9riode", "coloniale", "le", "n\u00e9erlandais", "reste", "parl\u00e9", "par", "quelques", "indon\u00e9siens", "locuteurs", "en", "souvent", "tr\u00e8s", "partiels", "et", "qui", "ne", "connaissent", "que", "quelques", "mots", "souvent", "\u00e2g\u00e9s", "de", "plus", "de", "ans", "deux", "cr\u00e9oles", "n\u00e9erlandais", "presque", "\u00e9teints", "se", "sont", "\u00e9galement", "form\u00e9s", "sur", "l'archipel", "le", "petjo", "ou", "pecok", "et", "le", "javindo", "en", "le", "n\u00e9erlandais", "est", "aussi", "pr\u00e9sent", "chez", "des", "citoyens", "n\u00e9erlandais", "qui", "vivent", "en", "indon\u00e9sie", "et", "qui", "ne", "sont", "pas", "des", "descendants", "de", "n\u00e9erlandais", "qui", "vivaient", "en", "indon\u00e9sie", "avant", "ce", "sont", "surtout", "des", "commer\u00e7ants", "ou", "des", "hommes", "d'affaires", "et", "autres", "dont", "des", "coop\u00e9rants", "dont", "les", "contrats", "de", "travail", "n'exc\u00e8dent", "g\u00e9n\u00e9ralement", "pas", "ou", "ans", "de", "pr\u00e9sence", "sur", "le", "territoire", "indon\u00e9sien", "et", "les", "chiffres", "de", "ces", "ressortissants", "n\u00e9erlandais", "sont", "tr\u00e8s", "fluctuants", "et", "changent", "d'une", "ann\u00e9e", "\u00e0", "une", "autre", "l'anglais", "est", "de", "nos", "jours", "une", "langue", "bien", "plus", "courante", "que", "le", "n\u00e9erlandais", "et", "il", "est", "estim\u00e9", "qu'au", "moins", "des", "indon\u00e9siens", "ma\u00eetrisent", "l'anglais", "en", "seconde", "langue", "en", "ce", "qui", "fait", "plus", "de", "millions", "de", "locuteurs", "en", "langue", "seconde", "de", "l'anglais", "l'anglais", "est", "une", "langue", "tr\u00e8s", "utile", "pour", "les", "secteurs", "du", "tourisme", "et", "du", "commerce", "en", "tout", "il", "existe", "langues", "diff\u00e9rentes", "en", "indon\u00e9sie", "dont", "certaines", "sont", "\u00e9teintes", "ou", "en", "voie", "de", "disparition", "soci\u00e9t\u00e9", "f\u00eates", "et", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "les", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "en", "indon\u00e9sie", "en", "dehors", "de", "la", "f\u00eate", "de", "l'ind\u00e9pendance", "refl\u00e8tent", "la", "diversit\u00e9", "religieuse", "et", "culturelle", "du", "pays", "et", "le", "respect", "des", "coutumes", "de", "cellesci", "ind\u00e9pendamment", "de", "la", "taille", "de", "la", "population", "concern\u00e9e", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "il", "n'y", "a", "pas", "de", "cr\u00e8ches", "publiques", "en", "indon\u00e9sie", "divers", "syst\u00e8mes", "d'\u00e9ducation", "publique", "des", "jeunes", "enfants", "existent", "en", "indon\u00e9sie", "dont", "des", "\u00e9coles", "maternelles", "taman", "kanakkanak", "qui", "accueillent", "les", "enfants", "qui", "ont", "entre", "et", "ans", "l'\u00e9cole", "primaire", "sekolah", "dasar", "commence", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "et", "dure", "ans", "les", "cours", "ont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "lieu", "le", "matin", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "primaire", "succ\u00e8de", "un", "premier", "cycle", "secondaire", "de", "ans", "dans", "les", "sekolah", "menengah", "pertama", "l'instruction", "est", "obligatoire", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "de", "ce", "premier", "cycle", "le", "deuxi\u00e8me", "cycle", "en", "sekolah", "menengah", "atas", "\u00e9galement", "d'une", "dur\u00e9e", "de", "ans", "s'atteint", "apr\u00e8s", "le", "passage", "d'un", "examen", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "peuvent", "y", "suivre", "diff\u00e9rents", "cursus", "cours", "pr\u00e9paratoires", "pour", "l'universit\u00e9", "formation", "professionnelle", "ou", "formation", "d'instituteur", "avant", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "crise", "\u00e9conomique", "asiatique", "le", "taux", "de", "scolarisation", "dans", "les", "\u00e9coles", "primaires", "\u00e9tait", "de", "mais", "il", "a", "chut\u00e9", "depuis", "l'\u00e9cole", "a", "beau", "\u00eatre", "obligatoire", "elle", "engendre", "des", "frais", "pour", "les", "familles", "l'uniforme", "entre", "autres", "ce", "qui", "emp\u00eache", "les", "plus", "pauvres", "d'y", "acc\u00e9der", "moins", "de", "la", "moiti\u00e9", "des", "jeunes", "indon\u00e9siens", "acc\u00e8dent", "au", "cycle", "secondaire", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "publique", "ou", "priv\u00e9", "n\u00e9cessite", "le", "passage", "d'un", "examen", "difficile", "peu", "d'indon\u00e9siens", "y", "acc\u00e8dent", "les", "femmes", "repr\u00e9sentent", "environ", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "population", "universitaire", "les", "frais", "de", "scolarit\u00e9", "\u00e9tant", "tr\u00e8s", "\u00e9lev\u00e9s", "cellesci", "sont", "globalement", "concentr\u00e9es", "sur", "java", "les", "cours", "de", "religion", "agama", "sont", "obligatoires", "d\u00e8s", "l'\u00e9cole", "primaire", "ils", "correspondent", "\u00e0", "la", "religion", "de", "chacun", "les", "musulmans", "\u00e9tudiant", "par", "exemple", "l'islam", "et", "la", "langue", "arabe", "les", "\u00e9coles", "priv\u00e9es", "d\u00e9pendant", "g\u00e9n\u00e9ralement", "de", "mosqu\u00e9es", "ou", "d'\u00e9glises", "sont", "tr\u00e8s", "pris\u00e9es", "bien", "que", "ch\u00e8res", "car", "le", "niveau", "d'enseignement", "y", "est", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "en", "du", "budget", "de", "l'\u00e9tat", "\u00e9tait", "consid\u00e9r\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9ducation", "ce", "qui", "est", "moins", "que", "ce", "qui", "est", "stipul\u00e9", "par", "la", "constitution", "le", "taux", "d'alphab\u00e9tisation", "du", "pays", "est", "de", "si", "l'\u00e9cole", "est", "obligatoire", "en", "indon\u00e9sie", "le", "travail", "des", "enfants", "existe", "encore", "dans", "le", "pays", "avec", "pr\u00e8s", "de", "enfants", "domestiques", "\u00e0", "jakarta", "sant\u00e9", "dans", "les", "grandes", "villes", "indon\u00e9siennes", "il", "y", "a", "g\u00e9n\u00e9ralement", "des", "h\u00f4pitaux", "et", "des", "centres", "de", "soin", "publics", "ainsi", "que", "des", "cliniques", "priv\u00e9es", "dans", "les", "endroits", "recul\u00e9s", "ce", "sont", "les", "puskesmas", "de", "pusat", "kesehatan", "masyarakat", "ou", "centre", "de", "sant\u00e9", "populaire", "qui", "accueillent", "les", "patients", "l'acc\u00e8s", "aux", "soins", "est", "gratuit", "dans", "les", "centres", "publics", "mais", "pas", "les", "m\u00e9dicaments", "ou", "la", "nourriture", "durant", "la", "p\u00e9riode", "des", "soins", "la", "qualit\u00e9", "des", "soins", "dans", "le", "pays", "est", "d\u00e9pendante", "de", "l'aide", "internationale", "lorganisation", "mondiale", "de", "la", "sant\u00e9", "et", "le", "gouvernement", "ont", "mis", "en", "place", "une", "campagne", "de", "vaccination", "contre", "la", "tuberculose", "qui", "tue", "personnes", "par", "an", "l'indon\u00e9sie", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "pays", "d'asie", "ayant", "le", "plus", "grand", "nombre", "de", "nouveaux", "cas", "de", "l\u00e8pre", "par", "an", "la", "propagation", "du", "sida", "y", "est", "actuellement", "tr\u00e8s", "rapide", "les", "probl\u00e8mes", "d'eau", "potable", "et", "de", "qualit\u00e9", "de", "l'air", "ont", "un", "effet", "tr\u00e8s", "n\u00e9faste", "sur", "la", "sant\u00e9", "entre", "et", "des", "mesures", "importantes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "mises", "en", "place", "contre", "la", "grippe", "aviaire", "le", "tabagisme", "est", "tr\u00e8s", "r\u00e9pandu", "en", "indon\u00e9sie", "et", "p\u00e8se", "commercialement", "pour", "du", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "les", "indon\u00e9siens", "consacrent", "en", "moyenne", "fois", "plus", "d'argent", "au", "tabac", "qu'aux", "d\u00e9penses", "de", "sant\u00e9", "entre", "autres", "pour", "l'achat", "des", "cigarettes", "locales", "les", "kreteks", "aromatis\u00e9s", "au", "clou", "de", "girofle", "la", "m\u00e9decine", "traditionnelle", "a", "encore", "une", "place", "pr\u00e9pond\u00e9rante", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "indon\u00e9sienne", "la", "mortalit\u00e9", "infantile", "est", "\u00e9lev\u00e9e", "dans", "l'archipel", "m\u00eame", "si", "une", "politique", "de", "formation", "de", "sagesfemmes", "a", "\u00e9t\u00e9", "mise", "en", "place", "l'esp\u00e9rance", "de", "vie", "en", "indon\u00e9sie", "est", "de", "ans", "homosexualit\u00e9", "l'homosexualit\u00e9", "n'est", "pas", "criminalis\u00e9e", "en", "indon\u00e9sie", "\u00e0", "l'exception", "de", "la", "province", "d'aceh", "le", "mariage", "entre", "personnes", "de", "m\u00eame", "sexe", "n'est", "lui", "pas", "autoris\u00e9", "cependant", "le", "gouvernement", "a", "introduit", "en", "une", "loi", "interdisant", "les", "relations", "sexuelles", "horsmariage", "rendant", "de", "fait", "les", "relations", "homosexuelles", "ill\u00e9gales", "arts", "et", "culture", "les", "diff\u00e9rents", "groupes", "ethniques", "d'indon\u00e9sie", "poss\u00e8dent", "chacun", "une", "riche", "tradition", "le", "r\u00e9gime", "de", "soeharto", "s'est", "efforc\u00e9", "de", "construire", "des", "cultures", "r\u00e9gionales", "kebudayaan", "daerah", "sur", "la", "base", "des", "provinces", "cette", "action", "cr\u00e9ait", "des", "artifices", "comme", "la", "culture", "du", "java", "oriental", "la", "culture", "du", "kalimantan", "oriental", "ou", "la", "culture", "du", "sulawesi", "du", "nord", "sans", "tenir", "compte", "d'une", "r\u00e9alit\u00e9", "culturelle", "plus", "complexe", "en", "effet", "une", "m\u00eame", "province", "peut", "abriter", "diff\u00e9rentes", "cultures", "traditionnelles", "comme", "au", "java", "oriental", "o\u00f9", "on", "peut", "au", "moins", "distinguer", "si", "l'on", "se", "limite", "au", "crit\u00e8re", "linguistique", "une", "culture", "de", "banten", "une", "culture", "betawi", "jakartanais", "autochtones", "une", "culture", "sundanaise", "et", "une", "culture", "de", "cirebon", "inversement", "une", "m\u00eame", "culture", "peut", "couvrir", "plus", "d'une", "province", "comme", "la", "culture", "malaise", "qu'on", "trouve", "dans", "les", "provinces", "de", "sumatra", "du", "nord", "riau", "et", "jambi", "\u00e0", "sumatra", "ainsi", "qu'\u00e0", "kalimantan", "occidental", "et", "du", "sud", "\u00e0", "born\u00e9o", "depuis", "la", "d\u00e9mission", "de", "soeharto", "en", "diverses", "r\u00e9gions", "d'indon\u00e9sie", "essaient", "de", "promouvoir", "leur", "culture", "traditionnelle", "en", "ne", "prenant", "plus", "comme", "r\u00e9f\u00e9rence", "le", "cadre", "administratif", "mais", "tout", "simplement", "le", "nom", "de", "la", "suku", "ethnie", "il", "existe", "ainsi", "maintenant", "des", "organisations", "comme", "l'institut", "de", "la", "culture", "minahasa", "nom", "dans", "lequel", "se", "reconna\u00eet", "un", "groupe", "de", "populations", "de", "la", "province", "de", "sulawesi", "du", "nord", "architecture", "l'architecture", "indon\u00e9sienne", "\u00e0", "l'instar", "des", "autres", "aspects", "de", "la", "culture", "indon\u00e9sienne", "a", "emprunt\u00e9", "\u00e0", "de", "nombreuses", "sources", "indienne", "puis", "chinoise", "et", "arabe", "et", "enfin", "europ\u00e9enne", "tout", "en", "gardant", "ses", "caract\u00e9ristiques", "propres", "\u00e0", "java", "l'architecture", "religieuse", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9e", "d\u00e8s", "le", "viiie", "si\u00e8cle", "laissant", "des", "monuments", "imposants", "t\u00e9moignages", "du", "pass\u00e9", "comme", "borobudur", "temple", "bouddhiste", "ou", "prambanan", "complexe", "de", "temples", "hindouistes", "c'est", "\u00e0", "partir", "du", "xve", "si\u00e8cle", "que", "les", "mosqu\u00e9es", "sont", "apparues", "et", "se", "sont", "r\u00e9pandues", "dans", "le", "pays", "il", "existe", "\u00e9galement", "en", "indon\u00e9sie", "et", "particuli\u00e8rement", "sur", "java", "de", "nombreux", "palais", "royaux", "kraton", "ou", "princiers", "puro", "ou", "dalem", "l'architecture", "coloniale", "se", "d\u00e9veloppe", "\u00e0", "partir", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "certaines", "architectures", "sont", "n\u00e9anmoins", "traditionnelles", "et", "n'ont", "\u00e9t\u00e9", "que", "peu", "influenc\u00e9es", "par", "l'ext\u00e9rieur", "chez", "les", "bataks", "les", "minangkabaus", "les", "dayaks", "les", "torajas", "ou", "encore", "les", "danis", "aujourd'hui", "le", "modernisme", "architectural", "a", "fait", "son", "entr\u00e9e", "en", "indon\u00e9sie", "il", "fut", "introduit", "par", "soekarno", "ing\u00e9nieur", "civil", "de", "formation", "qui", "approuva", "et", "lan\u00e7a", "de", "grands", "projets", "architecturaux", "comme", "la", "mosqu\u00e9e", "istiqlal", "le", "stade", "gelorabungkarno", "ou", "le", "monumen", "nasional", "artisanat", "l'artisanat", "\u00e0", "l'instar", "de", "l'art", "indon\u00e9sien", "refl\u00e8te", "la", "diversit\u00e9", "du", "pays", "certains", "auteurs", "distinguent", "les", "trois", "cat\u00e9gories", "suivantes", "l'artisanat", "issu", "d'un", "art", "tribal", "dans", "lequel", "les", "ouvrages", "ont", "une", "dimension", "religieuse", "l'artisanat", "de", "java", "et", "bali", "m\u00e9lange", "d'art", "bouddhique", "et", "d'art", "hindouiste", "l'artisanat", "influenc\u00e9", "par", "l'islam", "qui", "a", "beaucoup", "influenc\u00e9", "les", "arts", "locaux", "mais", "qui", "reste", "moins", "important", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "que", "les", "repr\u00e9sentations", "humaines", "et", "animales", "y", "sont", "interditesil", "est", "plus", "simple", "de", "parler", "d'un", "artisanat", "traditionnel", "dans", "lequel", "les", "gens", "produisent", "les", "objets", "n\u00e9cessaires", "\u00e0", "leur", "vie", "quotidienne", "mat\u00e9rielle", "et", "spirituelle", "la", "plupart", "des", "uvres", "ont", "aujourd'hui", "perdu", "leur", "dimension", "spirituelle", "au", "profit", "d'une", "dimension", "\u00e9conomique", "et", "touristique", "la", "forme", "artisanale", "la", "plus", "r\u00e9pandue", "d'indon\u00e9sie", "est", "celle", "du", "textile", "likat", "tissage", "d'\u00e9toffes", "avec", "des", "motifs", "originaire", "de", "nusa", "tenggara", "mais", "r\u00e9pandu", "dans", "tout", "l'archipel", "le", "songket", "\u00e9toffe", "de", "soie", "entrem\u00eal\u00e9es", "de", "fils", "d'or", "et", "d'argent", "le", "tapis", "de", "lampung", "ou", "encore", "le", "fameux", "batik", "dessin", "avec", "de", "la", "cire", "et", "de", "la", "teinture", "sur", "les", "\u00e9toffes", "javanais", "la", "poterie", "indon\u00e9sienne", "est", "brute", "et", "na\u00efve", "sur", "lombok", "tr\u00e8s", "influenc\u00e9e", "par", "la", "c\u00e9ramique", "chinoise", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "singkawang", "elle", "tr\u00e8s", "influenc\u00e9e", "par", "l'occident", "et", "vernie", "sur", "bali", "la", "vannerie", "est", "tr\u00e8s", "d\u00e9velopp\u00e9e", "sur", "lombok", "et", "chez", "les", "dayaks", "avec", "des", "techniques", "de", "tissage", "du", "rotin", "traditionnelles", "les", "torajas", "pratiquent", "le", "travail", "des", "perles", "alors", "que", "chez", "les", "dayaks", "et", "sur", "lombok", "on", "travaille", "les", "cauris", "petits", "coquillages", "de", "grande", "valeur", "la", "sculpture", "sur", "bois", "est", "\u00e9galement", "tr\u00e8s", "r\u00e9pandue", "en", "indon\u00e9sie", "ces", "sculptures", "avaient", "originellement", "pour", "but", "de", "prot\u00e9ger", "les", "maisons", "contre", "les", "mauvais", "esprits", "cette", "fonction", "est", "toujours", "pr\u00e9sente", "\u00e0", "java", "par", "exemple", "il", "existe", "un", "couple", "de", "figurines", "en", "bois", "les", "loro", "blonyo", "qu'on", "expose", "lors", "d'un", "mariage", "\u00e0", "l'\u00e9cart", "des", "mari\u00e9s", "pour", "attirer", "sur", "eux", "les", "esprits", "malfaisants", "ou", "\u00e0", "l'entr\u00e9e", "d'une", "maison", "pour", "accueillir", "les", "visiteurs", "\u00e0", "nias", "sumba", "dans", "le", "pays", "toraja", "et", "dans", "les", "villages", "ngaju", "et", "dusun", "\u00e0", "kalimantan", "les", "statues", "de", "bois", "repr\u00e9sentant", "les", "anc\u00eatres", "participent", "encore", "pleinement", "\u00e0", "la", "vie", "religieuse", "des", "communaut\u00e9s", "sur", "de", "nombreuses", "\u00eeles", "des", "objets", "utilitaires", "sont", "sculpt\u00e9s", "en", "bois", "des", "r\u00e9cipients", "en", "bambou", "\u00e0", "sulawesi", "ou", "des", "bols", "en", "bois", "laqu\u00e9", "\u00e0", "sumatra", "par", "exemple", "\u00e0", "bali", "et", "java", "en", "particulier", "la", "fabrication", "de", "meubles", "orn\u00e9s", "est", "tr\u00e8s", "d\u00e9velopp\u00e9e", "notamment", "les", "meubles", "en", "teck", "jati", "tr\u00e8s", "recherch\u00e9s", "les", "masques", "en", "bois", "sculpt\u00e9s", "sont", "tr\u00e8s", "fr\u00e9quemment", "utilis\u00e9s", "lors", "de", "rites", "communautaires", "ou", "dans", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "le", "travail", "du", "bronze", "en", "indon\u00e9sie", "a", "\u00e9t\u00e9", "introduit", "par", "la", "culture", "dong", "son", "viiieiiie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "l'apparition", "du", "travail", "du", "fer", "est", "plus", "tardif", "en", "partie", "en", "raison", "de", "la", "raret\u00e9", "du", "minerai", "local", "essentiellement", "d'origine", "m\u00e9t\u00e9orique", "\u00e0", "java", "et", "dans", "les", "autres", "\u00eeles", "de", "l'ouest", "de", "l'archipel", "on", "fabrique", "des", "kriss", "dagues", "d'apparat", "\u00e0", "la", "lame", "droite", "ou", "sinueuse", "richement", "travaill\u00e9es", "la", "r\u00e9gion", "d'aceh", "est", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "dans", "la", "bijouterie", "surtout", "dans", "le", "travail", "de", "l'or", "\u00e0", "bali", "les", "bijoux", "sont", "davantage", "en", "argent", "le", "quartier", "de", "kotagede", "\u00e0", "yogyakarta", "\u00e0", "java", "est", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "la", "cr\u00e9ation", "d'argenterie", "et", "principalement", "d'argenterie", "de", "table", "cin\u00e9ma", "le", "premier", "film", "r\u00e9alis\u00e9", "en", "indon\u00e9sie", "\u00e9tait", "un", "film", "muet", "loetoeng", "kasaroeng", "r\u00e9alis\u00e9", "en", "par", "les", "r\u00e9alisateurs", "n\u00e9erlandais", "g", "kruger", "et", "l", "heuveldorp", "il", "fut", "tourn\u00e9", "\u00e0", "bandung", "avec", "des", "acteurs", "locaux", "depuis", "lors", "des", "centaines", "de", "films", "ont", "\u00e9t\u00e9", "produits", "par", "l'indon\u00e9sie", "durant", "l'occupation", "japonaise", "l'industrie", "cin\u00e9matographique", "indon\u00e9sienne", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9quisitionn\u00e9", "comme", "outil", "de", "propagande", "le", "gouvernement", "de", "soekarno", "le", "cin\u00e9ma", "\u00e9tait", "utilis\u00e9", "pour", "diffuser", "des", "messages", "nationalistes", "et", "antioccident", "l'importation", "de", "films", "\u00e9trangers", "\u00e9tait", "ill\u00e9gale", "durant", "l'\u00e8re", "soeharto", "la", "censure", "r\u00e9gissait", "la", "diffusion", "d'uvres", "cin\u00e9matographiques", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "cin\u00e9ma", "indon\u00e9sien", "conna\u00eet", "son", "\u00e2ge", "d'or", "avec", "entre", "autres", "le", "succ\u00e8s", "des", "com\u00e9dies", "de", "la", "warkop", "le", "d\u00e9but", "de", "l'import", "de", "films", "\u00e9trangers", "dans", "les", "ann\u00e9es", "fit", "perdre", "une", "partie", "de", "leur", "succ\u00e8s", "aux", "films", "locaux", "le", "nombre", "de", "films", "locaux", "produits", "passa", "de", "en", "\u00e0", "en", "l'essor", "de", "la", "contrefa\u00e7on", "et", "de", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "contribua", "\u00e9galement", "\u00e0", "ce", "d\u00e9clin", "les", "films", "alors", "produits", "sont", "surtout", "des", "s\u00e9ries", "b", "pour", "adultes", "des", "vid\u00e9ofilms", "et", "des", "t\u00e9l\u00e9films", "dans", "l'indon\u00e9sie", "postsoeharto", "le", "cin\u00e9ma", "ind\u00e9pendant", "conna\u00eet", "un", "nouveau", "d\u00e9part", "le", "premier", "vid\u00e9ofilm", "d'animation", "indon\u00e9sien", "beauty", "and", "warrior", "sort", "en", "en", "le", "festival", "international", "du", "film", "de", "jakarta", "jiffest", "voit", "le", "jour", "il", "existe", "quelques", "complexes", "cin\u00e9matographiques", "en", "indon\u00e9sie", "ainsi", "que", "de", "nombreuses", "salles", "ind\u00e9pendantes", "le", "film", "\u00e9tranger", "le", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "se", "passant", "en", "indon\u00e9sie", "est", "le", "film", "australien", "l'ann\u00e9e", "de", "tous", "les", "dangers", "de", "peter", "weir", "sorti", "en", "danse", "quand", "on", "parle", "de", "danse", "indon\u00e9sienne", "il", "faut", "distinguer", "deux", "choses", "les", "danses", "traditionnelles", "religieuses", "protocolaires", "rituelles", "ou", "de", "c\u00e9r\u00e9monies", "qui", "sont", "propres", "\u00e0", "un", "groupe", "donn\u00e9", "et", "la", "danse", "au", "sens", "moderne", "qui", "concerne", "l'ensemble", "de", "l'indon\u00e9sie", "parmi", "les", "danses", "modernes", "on", "trouve", "le", "dangdut", "et", "le", "pocopoco", "\u00e0", "bali", "comme", "\u00e0", "java", "les", "danses", "traditionnelles", "peuvent", "avoir", "une", "fonction", "religieuse", "mais", "aussi", "c\u00e9r\u00e9monielle", "ainsi", "le", "pendet", "balinais", "ou", "le", "bedhaya", "javanais", "ont", "une", "fonction", "spirituelle", "alors", "que", "le", "legong", "balinais", "ou", "le", "serimpi", "javanais", "ont", "un", "r\u00f4le", "c\u00e9r\u00e9moniel", "les", "minahasa", "du", "nord", "de", "sulawesi", "pratiquent", "des", "danses", "en", "partie", "d'origine", "europ\u00e9enne", "comme", "le", "katrili", "ou", "quadrille", "et", "la", "polineis", "ou", "polonaise", "r\u00e9sultat", "d'une", "influence", "qui", "remonte", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "la", "colonisation", "de", "l'archipel", "\u00e0", "java", "on", "reconna\u00eet", "quatre", "\u00e9coles", "de", "danses", "de", "cour", "celles", "du", "kraton", "de", "surakarta", "du", "kraton", "de", "yogyakarta", "du", "puro", "mangkunegaran", "cour", "princi\u00e8re", "mineure", "de", "surakarta", "et", "du", "puro", "pakualaman", "cour", "mineure", "de", "yogyakarta", "la", "danse", "est", "souvent", "m\u00eal\u00e9e", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "marionnettes", "et", "\u00e0", "la", "musique", "dans", "les", "spectacles", "indon\u00e9siens", "gastronomie", "la", "gastronomie", "indon\u00e9sienne", "n'existe", "pas", "en", "tant", "que", "telle", "il", "s'agit", "plut\u00f4t", "d'un", "ensemble", "de", "gastronomies", "r\u00e9gionales", "l'influence", "des", "cuisines", "\u00e9trang\u00e8res", "a", "fait", "changer", "la", "cuisine", "indon\u00e9sienne", "au", "fil", "du", "temps", "c'est", "tout", "d'abord", "la", "cuisine", "indienne", "qui", "l'a", "influenc\u00e9e", "puis", "la", "cuisine", "chinoise", "enfin", "ce", "sont", "les", "cuisines", "espagnole", "et", "portugaise", "puis", "finalement", "n\u00e9erlandaise", "qui", "l'ont", "influenc\u00e9e", "elle", "est", "assez", "proche", "de", "la", "cuisine", "malaisienne", "le", "riz", "compose", "la", "base", "de", "la", "cuisine", "indon\u00e9sienne", "parmi", "les", "pr\u00e9parations", "indon\u00e9siennes", "les", "plus", "connues", "on", "trouve", "le", "sat\u00e9", "le", "rendang", "le", "bakso", "ou", "encore", "les", "krupuk", "de", "nombreux", "ingr\u00e9dients", "locaux", "agr\u00e9mentent", "la", "cuisine", "indon\u00e9sienne", "le", "lait", "de", "coco", "le", "piment", "sambal", "la", "cacahu\u00e8te", "sauce", "sat\u00e9", "le", "soja", "tofu", "et", "tempeh", "les", "fruits", "locaux", "y", "sont", "consomm\u00e9s", "tels", "quels", "ou", "pr\u00e9par\u00e9s", "le", "mangoustan", "le", "ramboutan", "le", "fruit", "du", "jacquier", "le", "durian", "et", "la", "banane", "les", "indon\u00e9siens", "consomment", "peu", "de", "porc", "babi", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "la", "pr\u00e9dominance", "de", "la", "religion", "musulmane", "dans", "le", "pays", "les", "plats", "avec", "du", "poulet", "ayam", "du", "canard", "bebek", "du", "buf", "sapi", "ou", "du", "poisson", "ikan", "sont", "eux", "tr\u00e8s", "communs", "th\u00e9\u00e2tre", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "indon\u00e9sien", "traditionnel", "englobe", "les", "spectacles", "de", "danse", "sc\u00e9naris\u00e9e", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "masqu\u00e9", "balinais", "et", "plus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "le", "wayang", "le", "wayang", "est", "un", "spectacle", "de", "marionnettes", "traditionnelles", "le", "wayang", "kulit", "est", "un", "th\u00e9\u00e2tre", "d'ombre", "avec", "des", "marionnettes", "plates", "en", "cuir", "il", "a", "un", "aspect", "rituel", "et", "dure", "plusieurs", "heures", "initialement", "toute", "une", "nuit", "lors", "d'\u00e9v\u00e8nements", "importants", "f\u00eate", "du", "village", "mariages", "il", "est", "surtout", "pr\u00e9sent", "sur", "java", "le", "wayang", "golek", "est", "un", "spectacle", "de", "marionnettes", "en", "bois", "vraisemblablement", "apparu", "vers", "le", "xviie", "si\u00e8cle", "dans", "les", "royaumes", "musulmans", "certainement", "sous", "l'influence", "chinoise", "\u00e0", "la", "suite", "du", "processus", "de", "d\u00e9mocratisation", "un", "th\u00e9\u00e2tre", "\u00e0", "l'occidentale", "commence", "\u00e0", "se", "d\u00e9velopper", "dans", "le", "pays", "litt\u00e9rature", "et", "po\u00e9sie", "de", "nombreux", "peuples", "d'indon\u00e9sie", "ont", "une", "litt\u00e9rature", "relativement", "ancienne", "les", "balinais", "et", "les", "javanais", "ont", "une", "tradition", "commune", "au", "moins", "jusqu'au", "xvie", "si\u00e8cle", "avant", "le", "xve", "si\u00e8cle", "cette", "litt\u00e9rature", "est", "\u00e9crite", "dans", "une", "langue", "qu'on", "appelle", "vieuxjavanais", "le", "texte", "le", "plus", "important", "de", "cette", "p\u00e9riode", "est", "le", "nagarakertagama", "une", "\u00e9pop\u00e9e", "\u00e9crite", "par", "mpu", "prapanca", "en", "qui", "fait", "l'\u00e9loge", "du", "roi", "hayam", "wuruk", "de", "majapahit", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "cette", "litt\u00e9rature", "s'\u00e9crit", "dans", "une", "langue", "qu'on", "appelle", "moyenjavanais", "le", "principal", "texte", "de", "l'\u00e9poque", "est", "le", "pararaton", "une", "chronique", "qui", "d\u00e9cline", "la", "g\u00e9n\u00e9alogie", "des", "rois", "de", "singasari", "et", "majapahit", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "la", "conversion", "\u00e0", "l'islam", "du", "dernier", "prince", "hindou", "de", "blambangan", "sous", "la", "pression", "des", "hollandais", "s\u00e9pare", "bali", "de", "java", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "la", "langue", "javanaise", "a", "d\u00e9j\u00e0", "sa", "forme", "moderne", "les", "quelque", "ann\u00e9es", "de", "paix", "relative", "qui", "s\u00e9pare", "la", "fin", "des", "guerres", "de", "successions", "javanaises", "de", "la", "guerre", "de", "java", "vont", "voir", "\u00e9clore", "dans", "les", "cours", "royales", "et", "princi\u00e8res", "un", "renouveau", "litt\u00e9raire", "le", "monument", "litt\u00e9raire", "de", "cette", "\u00e9poque", "est", "la", "serat", "centhini", "\u00e9pop\u00e9e", "mystique", "et", "paillarde", "de", "vers", "\u00e9crite", "aux", "alentours", "de", "\u00e0", "la", "demande", "d'un", "prince", "de", "surakarta", "dans", "l'ouest", "de", "java", "les", "sundanais", "poss\u00e8dent", "une", "litt\u00e9rature", "dans", "leur", "propre", "langue", "les", "bugis", "et", "les", "makassar", "du", "sud", "de", "sulawesi", "ont", "une", "tradition", "litt\u00e9raire", "surtout", "faite", "d'\u00e9pop\u00e9es", "dont", "le", "c\u00e9l\u00e8bre", "la", "galigo", "litt\u00e9rature", "bugis", "mis", "en", "sc\u00e8ne", "par", "bob", "wilson", "en", "dans", "l'ouest", "de", "l'archipel", "indon\u00e9sien", "l'essor", "de", "l'islam", "au", "xve", "et", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "se", "traduit", "par", "la", "floraison", "d'une", "litt\u00e9rature", "en", "malais", "d'inspiration", "religieuse", "mais", "aussi", "h\u00e9ro\u00efque", "la", "po\u00e9sie", "en", "malais", "s'est", "constitu\u00e9e", "autour", "de", "la", "forme", "du", "pantun", "l'auteur", "contemporain", "le", "plus", "connu", "d'indon\u00e9sie", "est", "certainement", "pramoedya", "ananta", "toer", "qui", "a", "re\u00e7u", "en", "un", "prix", "ramonmagsaysay", "parmi", "les", "\u00e9crivains", "indon\u00e9siens", "modernes", "connus", "internationalement", "on", "peut", "citer", "chairil", "anwar", "po\u00e8te", "de", "langkatan", "'", "ou", "g\u00e9n\u00e9ration", "taufiq", "ismail", "po\u00e8te", "de", "langkatan", "'", "ou", "g\u00e9n\u00e9ration", "mochtar", "lubis", "auteur", "de", "twilight", "in", "jakarta", "ayu", "utami", "auteur", "de", "saman", "et", "laur\u00e9ate", "d'un", "prix", "du", "prince", "claus", "dewi", "lestari", "et", "eka", "kurniawan", "journaliste", "et", "nouvelliste", "musique", "il", "existe", "des", "centaines", "de", "formes", "diff\u00e9rentes", "de", "musique", "en", "indon\u00e9sie", "celleci", "est", "souvent", "utilis\u00e9e", "pour", "accompagner", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "la", "danse", "la", "forme", "de", "musique", "la", "plus", "embl\u00e9matique", "d'indon\u00e9sie", "est", "le", "gamelan", "un", "ensemble", "d'instruments", "de", "percussion", "m\u00e9talliques", "surtout", "pr\u00e9sent", "sur", "java", "l'arriv\u00e9e", "des", "portugais", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "en", "indon\u00e9sie", "fut", "marqu\u00e9e", "par", "la", "diffusion", "de", "la", "musique", "keroncong", "au", "milieu", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "sous", "l'occupation", "n\u00e9erlandaise", "le", "tembang", "et", "le", "kacapi", "suling", "apparaissent", "en", "pays", "sunda", "\u00e0", "surakarta", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "kroncong", "et", "le", "gamelan", "ont", "fusionn\u00e9", "pour", "former", "le", "langgam", "jawa", "dans", "les", "ann\u00e9es", "la", "culture", "musicale", "occidentale", "n'entre", "pas", "dans", "le", "pays", "et", "les", "cultures", "locales", "sont", "remises", "sur", "le", "devant", "de", "la", "sc\u00e8ne", "gugum", "gumbira", "modernise", "et", "popularise", "une", "musique", "locale", "le", "jaipongan", "dans", "les", "ann\u00e9es", "influenc\u00e9", "par", "la", "musique", "filmi", "appara\u00eet", "le", "dangdut", "dont", "elvy", "sukaesih", "et", "rhoma", "irama", "sont", "les", "c\u00e9l\u00e8bres", "repr\u00e9sentants", "avec", "la", "d\u00e9mocratisation", "les", "genres", "musicaux", "occidentaux", "se", "d\u00e9veloppent", "dans", "le", "pays", "et", "se", "m\u00ealent", "avec", "la", "musique", "locale", "on", "voit", "ainsi", "appara\u00eetre", "le", "hiphop", "indon\u00e9sien", "iwa", "k", "\u00e9tant", "le", "premier", "et", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "rappeur", "du", "pays", "ou", "encore", "le", "jazz", "indon\u00e9sien", "dans", "lequel", "le", "groupe", "krakatau", "a", "ins\u00e9r\u00e9", "du", "gamelan", "anggun", "est", "une", "des", "chanteuses", "les", "plus", "populaires", "du", "pays", "la", "plupart", "de", "ses", "albums", "se", "classant", "r\u00e9guli\u00e8rement", "num\u00e9ro", "des", "ventes", "le", "heavy", "metal", "est", "\u00e9galement", "tr\u00e8s", "populaire", "en", "indon\u00e9sie", "fait", "rare", "pour", "un", "pays", "\u00e0", "majorit\u00e9", "musulmane", "les", "sousgenre", "death", "metal", "grindcore", "et", "groove", "metal", "\u00e9tant", "les", "plus", "appr\u00e9ci\u00e9s", "par", "les", "metalleux", "indon\u00e9siens", "l'archipel", "compte", "environ", "groupesr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "jeux", "les", "loisirs", "indon\u00e9siens", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'ouverture", "du", "pays", "sont", "comparables", "aux", "loisirs", "occidentaux", "loisirs", "culturels", "sport", "jeux", "vid\u00e9o", "ou", "encore", "la", "musique", "les", "jeux", "de", "soci\u00e9t\u00e9", "y", "ont", "n\u00e9anmoins", "une", "part", "tr\u00e8s", "importante", "hormis", "les", "\u00e9checs", "le", "backgammon", "ou", "le", "mahjong", "l'indon\u00e9sie", "poss\u00e8dent", "des", "jeux", "locaux", "dont", "le", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "est", "le", "congklak", "un", "jeu", "mancala", "il", "y", "a", "\u00e9galement", "en", "indon\u00e9sie", "une", "grande", "tradition", "de", "cerfsvolants", "layanglayang", "l'industrie", "des", "paris", "est", "\u00e9galement", "tr\u00e8s", "d\u00e9velopp\u00e9e", "par", "exemple", "lors", "des", "combats", "de", "coqs", "m\u00eame", "si", "ceuxci", "sont", "bien", "souvent", "ill\u00e9gaux", "sport", "les", "sports", "sont", "populaires", "en", "indon\u00e9sie", "aussi", "bien", "au", "niveau", "de", "la", "participation", "que", "du", "nombre", "de", "spectateurs", "les", "deux", "sports", "les", "plus", "populaires", "en", "indon\u00e9sie", "sont", "le", "football", "et", "le", "badminton", "les", "\u00e9quipes", "de", "football", "sont", "financ\u00e9s", "par", "des", "entreprises", "et", "les", "sportifs", "y", "jouant", "travaillent", "dans", "les", "dites", "entreprises", "pour", "compl\u00e9ter", "leurs", "salaires", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "d'indon\u00e9sie", "de", "football", "a", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9e", "en", "pendant", "l'\u00e9poque", "coloniale", "n\u00e9erlandaise", "le", "football", "australien", "y", "est", "\u00e9galement", "pratiqu\u00e9", "en", "badminton", "les", "indon\u00e9siens", "ont", "remport\u00e9", "de", "nombreux", "titres", "comme", "thomas", "cups", "sur", "l'un", "des", "joueurs", "de", "badminton", "le", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "du", "pays", "rudy", "hartono", "a", "remport\u00e9", "sept", "fois", "de", "suite", "le", "championnat", "all", "england", "le", "joueur", "indon\u00e9sien", "taufik", "hidayat", "a", "remport\u00e9", "une", "m\u00e9daille", "d'or", "aux", "jo", "en", "en", "simple", "monsieur", "il", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "une", "l\u00e9gende", "en", "indon\u00e9sie", "d'autres", "sports", "classiques", "sont", "pratiqu\u00e9s", "en", "indon\u00e9sie", "principalement", "le", "tennis", "plusieurs", "troph\u00e9es", "d'asie", "remport\u00e9s", "le", "polo", "pratiqu\u00e9", "depuis", "l'\u00e9poque", "coloniale", "ou", "encore", "la", "course", "\u00e0", "pied", "bali", "poss\u00e8de", "des", "spots", "de", "surf", "tr\u00e8s", "pris\u00e9s", "des", "surfeurs", "du", "monde", "entier", "il", "y", "a", "de", "nombreux", "sports", "traditionnels", "encore", "pratiqu\u00e9s", "en", "indon\u00e9sie", "l'art", "martial", "du", "pencaksilat", "le", "sepak", "takraw", "les", "courses", "de", "taureaux", "les", "pacu", "jawi", "dans", "le", "sumatra", "occidental", "les", "karapan", "sapi", "sur", "l'\u00eele", "de", "madura", "ou", "de", "canards", "volants", "les", "pacu", "itiak", "dans", "le", "sumatra", "occidental", "les", "courses", "de", "bateau", "ou", "encore", "les", "concours", "de", "cerfsvolants", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "sportifs", "en", "indon\u00e9sie", "sont", "organis\u00e9s", "par", "le", "comit\u00e9", "national", "des", "sports", "appel\u00e9", "comit\u00e9", "national", "des", "sports", "d'indon\u00e9sie", "ou", "koni", "le", "comit\u00e9", "a", "d\u00e9cid\u00e9", "avec", "l'appui", "du", "gouvernement", "une", "journ\u00e9e", "nationale", "des", "sports", "le", "septembre", "des", "jeux", "nationaux", "les", "pekan", "olahraga", "nasional", "ont", "lieu", "tous", "les", "quatre", "ans", "le", "pays", "a", "organis\u00e9", "\u00e0", "deux", "reprises", "les", "jeux", "asiatiques", "la", "e\u00e9dition", "en", "\u00e0", "jakarta", "et", "le", "e", "\u00e9dition", "en", "\u00e0", "jakarta", "et", "\u00e0", "palembang", "m\u00e9dias", "et", "communication", "la", "libert\u00e9", "de", "la", "presse", "dans", "le", "pays", "s'est", "consid\u00e9rablement", "am\u00e9lior\u00e9e", "avec", "la", "d\u00e9mocratisation", "du", "pays", "depuis", "le", "nombre", "de", "publications", "a", "augment\u00e9", "consid\u00e9rablement", "des", "centaines", "de", "nouveaux", "magazines", "journaux", "et", "tabloids", "sont", "apparus", "il", "existe", "\u00e9galement", "dix", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "nationales", "qui", "concurrencent", "la", "cha\u00eene", "d'\u00e9tat", "tvri", "elles", "sont", "compl\u00e9t\u00e9es", "par", "des", "cha\u00eenes", "r\u00e9gionales", "\u00e0", "travers", "tout", "le", "pays", "il", "en", "va", "de", "m\u00eame", "pour", "la", "radio", "dont", "le", "service", "public", "est", "radio", "republik", "indonesia", "des", "stations", "de", "diffusion", "pirates", "fleurissent", "\u00e9galement", "dans", "tout", "le", "pays", "internet", "est", "relativement", "r\u00e9pandu", "en", "indon\u00e9sie", "par", "fournisseurs", "d'acc\u00e8s", "car", "c'est", "un", "moyen", "de", "communication", "efficace", "pour", "un", "archipel", "si", "morcel\u00e9", "politique", "l'indon\u00e9sie", "est", "une", "r\u00e9publique", "avec", "un", "r\u00e9gime", "pr\u00e9sidentiel", "en", "tant", "qu'\u00e9tat", "unitaire", "le", "pouvoir", "est", "concentr\u00e9", "au", "niveau", "du", "gouvernement", "national", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "chute", "de", "soeharto", "en", "les", "structures", "politiques", "et", "gouvernementales", "indon\u00e9siennes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "largement", "r\u00e9form\u00e9es", "quatre", "amendements", "\u00e0", "la", "constitution", "de", "ont", "red\u00e9fini", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "et", "le", "pouvoir", "judiciaire", "depuis", "le", "coup", "d\u00e9tat", "militaire", "de", "toute", "propagation", "des", "id\u00e9es", "communistes", "ou", "de", "leur", "repr\u00e9sentation", "politique", "est", "interdite", "afficher", "des", "symboles", "comme", "la", "faucille", "et", "le", "marteau", "ou", "des", "images", "du", "r\u00e9volutionnaire", "argentin", "che", "guevara", "peut", "conduire", "en", "prison", "des", "raids", "sont", "men\u00e9s", "contre", "les", "librairies", "ou", "biblioth\u00e8ques", "suspect\u00e9es", "de", "contenir", "des", "ouvrages", "d'auteurs", "communistes", "r\u00e9partition", "des", "pouvoirs", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "le", "pr\u00e9sident", "de", "l'indon\u00e9sie", "est", "le", "chef", "d'\u00e9tat", "le", "commandant", "en", "chef", "de", "l'arm\u00e9e", "indon\u00e9sienne", "le", "responsable", "du", "gouvernement", "des", "prises", "de", "d\u00e9cisions", "et", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "le", "pr\u00e9sident", "nomme", "le", "conseil", "des", "ministres", "ministres", "qui", "ne", "sont", "pas", "n\u00e9cessairement", "des", "membres", "\u00e9lus", "de", "la", "l\u00e9gislature", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "fut", "la", "premi\u00e8re", "fois", "o\u00f9", "le", "peuple", "a", "\u00e9lu", "au", "suffrage", "universel", "direct", "le", "pr\u00e9sident", "et", "le", "vicepr\u00e9sident", "le", "pr\u00e9sident", "peut", "encha\u00eener", "au", "maximum", "deux", "mandats", "cons\u00e9cutifs", "de", "cinq", "ans", "les", "gouverneurs", "de", "province", "\u00e9lus", "jusqu'en", "par", "les", "parlements", "provinciaux", "sont", "d\u00e9sormais", "au", "fur", "et", "\u00e0", "mesure", "\u00e9lus", "au", "suffrage", "direct", "les", "pr\u00e9fets", "bupati", "sont", "\u00e9lus", "par", "les", "assembl\u00e9es", "d\u00e9partementales", "et", "les", "maires", "walikota", "par", "les", "assembl\u00e9es", "municipales", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "la", "plus", "haute", "structure", "repr\u00e9sentative", "au", "niveau", "national", "est", "l'assembl\u00e9e", "d\u00e9lib\u00e9rative", "du", "peuple", "majelis", "permusyawaratan", "rakyat", "abr\u00e9g\u00e9", "mpr", "son", "r\u00f4le", "principal", "est", "d'appuyer", "et", "d'amender", "la", "constitution", "d'introniser", "le", "pr\u00e9sident", "et", "de", "formaliser", "les", "grandes", "lignes", "de", "la", "politique", "nationale", "le", "mpr", "comprend", "deux", "chambres", "le", "conseil", "repr\u00e9sentatif", "du", "peuple", "dewan", "perwakilan", "rakyat", "abr\u00e9g\u00e9", "dpr", "qui", "est", "la", "chambre", "basse", "et", "dont", "les", "membres", "sont", "\u00e9lus", "au", "suffrage", "direct", "pour", "cinq", "ans", "dans", "un", "syst\u00e8me", "globalement", "proportionnel", "le", "conseil", "repr\u00e9sentatif", "des", "r\u00e9gions", "dewan", "perwakilan", "daerah", "abr\u00e9g\u00e9", "dpd", "sorte", "de", "chambre", "haute", "dont", "les", "membres", "sont", "\u00e9lus", "au", "suffrage", "direct", "pour", "cinq", "ans", "\u00e0", "raison", "de", "quatre", "par", "province", "ou", "territoire", "sp\u00e9cial", "le", "nombre", "total", "de", "membres", "du", "dpd", "actuellement", "ne", "peut", "pas", "d\u00e9passer", "le", "tiers", "de", "celui", "du", "dprles", "r\u00e9formes", "men\u00e9es", "depuis", "ont", "augment\u00e9", "le", "r\u00f4le", "national", "du", "dpr", "au", "niveau", "gouvernemental", "le", "dpd", "s'occupe", "des", "questions", "r\u00e9gionales", "au", "niveau", "des", "provinces", "des", "kabupaten", "d\u00e9partements", "et", "des", "kota", "municipalit\u00e9s", "il", "existe", "\u00e9galement", "des", "assembl\u00e9es", "r\u00e9gionales", "dewan", "perwakilan", "rakyat", "daerah", "dont", "les", "membres", "sont", "\u00e9galement", "\u00e9lus", "au", "suffrage", "direct", "pour", "cinq", "ans", "dans", "un", "syst\u00e8me", "proportionnel", "pouvoir", "judiciaire", "la", "plupart", "des", "conflits", "civils", "sont", "r\u00e9solus", "\u00e0", "la", "cour", "d'\u00e9tat", "et", "les", "appels", "sont", "entendus", "\u00e0", "la", "haute", "cour", "la", "plus", "haute", "autorit\u00e9", "judiciaire", "est", "la", "cour", "supr\u00eame", "mahkamah", "agung", "elle", "s'occupe", "des", "cassations", "et", "des", "r\u00e9visions", "de", "cas", "parmi", "les", "autres", "cours", "on", "peut", "citer", "la", "cour", "de", "commerce", "qui", "s'occupe", "des", "probl\u00e8mes", "de", "faillite", "et", "d'insolvabilit\u00e9", "la", "cour", "administrative", "qui", "s'occupe", "des", "cas", "l\u00e9gaux", "mettant", "en", "cause", "le", "gouvernement", "la", "cour", "constitutionnelle", "qui", "d\u00e9bat", "de", "la", "l\u00e9galit\u00e9", "de", "la", "loi", "des", "\u00e9lections", "des", "dissolutions", "de", "partis", "politiques", "et", "de", "l'envergure", "de", "l'autorit\u00e9", "des", "institutions", "d'\u00e9tat", "et", "la", "cour", "religieuse", "qui", "traite", "les", "cas", "religieux", "sp\u00e9cifiques", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "contrastant", "avec", "l'antiimp\u00e9rialisme", "de", "soekarno", "et", "la", "confrontation", "indon\u00e9siomalaisienne", "konfrontasi", "la", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "de", "l'indon\u00e9sie", "s'est", "ax\u00e9e", "depuis", "l'\u00e8re", "soeharto", "sur", "la", "coop\u00e9ration", "\u00e9conomique", "et", "politique", "avec", "les", "nations", "occidentales", "l'indon\u00e9sie", "maintient", "des", "relations", "de", "proximit\u00e9", "avec", "ses", "voisins", "asiatiques", "et", "est", "membre", "fondateur", "de", "l'association", "des", "nations", "de", "l'asie", "du", "sudest", "asean", "et", "du", "sommet", "de", "l'asie", "orientale", "l'indon\u00e9sie", "a", "renou\u00e9", "des", "liens", "avec", "la", "chine", "en", "relations", "jusqu'alors", "gel\u00e9es", "\u00e0", "la", "suite", "des", "purges", "anticommunistes", "des", "d\u00e9buts", "de", "l'\u00e8re", "soeharto", "elle", "est", "membre", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "depuis", "et", "fonda", "le", "mouvement", "des", "nonalign\u00e9s", "soutenu", "lors", "de", "la", "conf\u00e9rence", "de", "bandung", "en", "et", "l'organisation", "de", "la", "coop\u00e9ration", "islamique", "elle", "fait", "partie", "du", "groupe", "de", "cairns", "de", "l'organisation", "mondiale", "du", "commerce", "mais", "s'est", "retir\u00e9", "en", "de", "l'organisation", "des", "pays", "exportateurs", "de", "p\u00e9trole", "l'indon\u00e9sie", "re\u00e7oit", "de", "l'aide", "humanitaire", "et", "de", "l'aide", "au", "d\u00e9veloppement", "depuis", "en", "particulier", "en", "provenance", "des", "\u00e9tatsunis", "de", "l'europe", "occidentale", "de", "l'australie", "et", "du", "japon", "l'indon\u00e9sie", "est", "le", "seul", "pays", "d'asie", "du", "sudest", "\u00e0", "\u00eatre", "membre", "du", "g", "d\u00e9fense", "et", "s\u00e9curit\u00e9", "les", "forces", "arm\u00e9es", "indon\u00e9siennes", "tentara", "nasional", "indonesia", "ou", "tni", "ont", "un", "effectif", "total", "d'un", "peu", "plus", "de", "personnes", "elles", "comprennent", "l'arm\u00e9e", "de", "terre", "tni", "angkatan", "darat", "la", "marine", "tni", "angkatan", "laut", "et", "l'arm\u00e9e", "de", "l'air", "tni", "angkatan", "udara", "global", "fire", "power", "classe", "les", "forces", "arm\u00e9es", "indon\u00e9siennes", "e", "mondial", "quant", "\u00e0", "la", "puissance", "et", "e", "en", "asie", "derri\u00e8re", "la", "chine", "l'inde", "le", "japon", "et", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "les", "femmes", "peuvent", "int\u00e9grer", "l'arm\u00e9e", "dans", "un", "corps", "sp\u00e9cial", "s\u00e9par\u00e9", "des", "hommes", "le", "budget", "de", "l'arm\u00e9e", "en", "\u00e9tait", "de", "milliards", "de", "dollars", "am\u00e9ricains", "soit", "du", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "environ", "l'arm\u00e9e", "a", "eu", "et", "a", "toujours", "un", "r\u00f4le", "tr\u00e8s", "important", "dans", "la", "politique", "int\u00e9rieure", "du", "pays", "la", "police", "nationale", "indon\u00e9sienne", "kepolisian", "republik", "indonesia", "d\u00e9pend", "directement", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "jusqu'en", "elle", "faisait", "partie", "des", "forces", "arm\u00e9es", "ses", "effectifs", "sont", "de", "hommes", "dont", "un", "corps", "de", "hommes", "la", "brigade", "mobil", "ou", "brimob", "organis\u00e9", "comme", "une", "unit\u00e9", "militaire", "la", "petite", "d\u00e9linquance", "est", "assez", "r\u00e9pandue", "en", "indon\u00e9sie", "malgr\u00e9", "une", "loi", "qui", "autorise", "la", "peine", "de", "mort", "\u00e0", "partir", "de", "faits", "tels", "que", "le", "trafic", "de", "drogue", "l'administration", "p\u00e9nitentiaire", "dispose", "de", "prisons", "dune", "capacit\u00e9", "maximale", "th\u00e9orique", "denviron", "d\u00e9tenus", "mais", "en", "accueille", "d\u00e9but", "le", "spectre", "du", "terrorisme", "plane", "sur", "le", "pays", "depuis", "le", "tr\u00e8s", "m\u00e9diatis\u00e9", "attentat", "de", "bali", "de", "il", "existe", "un", "mouvement", "s\u00e9paratiste", "en", "papouasie", "occidentale", "ce", "territoire", "anciennement", "nouvelleguin\u00e9e", "n\u00e9erlandaise", "fut", "conquis", "par", "l'indon\u00e9sie", "en", "des", "dizaines", "de", "milliers", "de", "papous", "ont", "\u00e9t\u00e9", "tu\u00e9s", "par", "les", "forces", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "indon\u00e9siennes", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "selon", "usman", "hamid", "directeur", "d'amnesty", "international", "indon\u00e9sie", "la", "papouasie", "est", "l'un", "des", "trous", "noirs", "de", "l'indon\u00e9sie", "dans", "le", "domaine", "des", "droits", "humains", "c'est", "la", "r\u00e9gion", "o\u00f9", "les", "forces", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "ont", "pendant", "des", "ann\u00e9es", "\u00e9t\u00e9", "autoris\u00e9es", "\u00e0", "tuer", "des", "femmes", "des", "hommes", "des", "enfants", "sans", "craindre", "de", "devoir", "assumer", "la", "moindre", "responsabilit\u00e9", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "c\u00f4tes", "est", "assur\u00e9e", "conjointement", "par", "la", "garde", "maritime", "et", "c\u00f4ti\u00e8re", "et", "l'agence", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "maritime", "droits", "de", "lhomme", "le", "juillet", "human", "rights", "watch", "a", "d\u00e9clar\u00e9", "que", "la", "majorit\u00e9", "des", "provinces", "indon\u00e9siennes", "ainsi", "que", "de", "nombreuses", "villes", "et", "r\u00e9engences", "ont", "des", "codes", "vestimentaires", "oppressifs", "et", "discriminants", "pour", "les", "femmes", "et", "les", "filles", "les", "t\u00e9moignages", "personnels", "cidessous", "des", "femmes", "indon\u00e9siennes", "scolaires", "enseignants", "m\u00e9decins", "et", "autres", "ont", "consult\u00e9", "les", "effets", "n\u00e9fastes", "de", "ces", "r\u00e8gles", "le", "parlement", "d'indon\u00e9sie", "a", "chang\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "le", "code", "p\u00e9nal", "sous", "pr\u00e9texte", "quil", "\u00e9tait", "un", "h\u00e9ritage", "du", "droit", "colonial", "n\u00e9erlandais", "celuici", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "recul", "en", "mati\u00e8re", "de", "droits", "humains", "il", "rend", "les", "relations", "sexuelles", "hors", "mariage", "passibles", "dun", "an", "de", "prison", "et", "la", "cohabitation", "dun", "couple", "non", "mari\u00e9", "de", "six", "mois", "afin", "de", "prot\u00e9ger", "linstitution", "du", "mariage", "les", "relations", "homosexuelles", "sont", "en", "cons\u00e9quence", "de", "facto", "interdites", "il", "comprend", "\u00e9galement", "un", "\u00e9largissement", "de", "la", "d\u00e9finition", "du", "blasph\u00e8me", "d\u00e9j\u00e0", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "crime", "et", "introduit", "celui", "dapostasie", "enfin", "il", "pr\u00e9voit", "une", "peine", "de", "quatre", "ans", "de", "prison", "pour", "toute", "personne", "reconnue", "coupable", "de", "propagande", "marxiste", "ou", "communiste", "\u00e9conomie", "donn\u00e9es", "synth\u00e9tiques", "le", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "pib", "\u00e9tait", "de", "milliards", "de", "dollars", "am\u00e9ricains", "en", "ce", "qui", "fait", "de", "l'indon\u00e9sie", "la", "e", "\u00e9conomie", "mondiale", "le", "secteur", "tertiaire", "est", "le", "plus", "important", "et", "p\u00e8se", "pour", "du", "pib", "en", "il", "est", "suivi", "par", "le", "secteur", "secondaire", "et", "l'agriculture", "les", "principales", "industries", "sont", "celles", "du", "p\u00e9trole", "et", "du", "gaz", "naturel", "des", "textiles", "et", "de", "l'habillement", "ainsi", "que", "des", "mines", "lindon\u00e9sie", "est", "le", "premier", "pays", "au", "monde", "pour", "ses", "r\u00e9serves", "de", "nickel", "les", "produits", "agricoles", "principaux", "sont", "l'huile", "de", "palme", "le", "riz", "le", "th\u00e9", "le", "caf\u00e9", "m\u00eame", "si", "sa", "production", "a", "stagn\u00e9", "au", "cours", "de", "la", "d\u00e9cennie", "des", "ann\u00e9es", "l'indon\u00e9sie", "est", "toujours", "quatri\u00e8me", "au", "palmar\u00e8s", "des", "quinze", "plus", "grands", "producteurs", "mondiaux", "de", "caf\u00e9", "les", "\u00e9pices", "qui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "exploit\u00e9es", "d\u00e8s", "la", "colonisation", "hollandaise", "et", "le", "caoutchouc", "au", "succ\u00e8s", "plus", "r\u00e9cent", "sur", "les", "six", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "de", "la", "d\u00e9cennie", "des", "ann\u00e9es", "l'indon\u00e9sie", "est", "aussi", "rest\u00e9", "quatri\u00e8me", "au", "palmar\u00e8s", "des", "producteurs", "mondiaux", "de", "cacao", "mais", "loin", "derri\u00e8re", "ses", "rivaux", "ivoirien", "et", "ghan\u00e9en", "d'afrique", "de", "l'ouest", "en", "les", "principaux", "march\u00e9s", "d'exportation", "de", "l'indon\u00e9sie", "\u00e9taient", "les", "\u00e9tatsunis", "milliards", "de", "dollars", "la", "chine", "milliards", "le", "japon", "milliards", "singapour", "milliards", "et", "l'inde", "milliards", "l'indon\u00e9sie", "importe", "principalement", "depuis", "la", "chine", "milliards", "singapour", "milliards", "le", "japon", "milliards", "la", "tha\u00eflande", "milliards", "et", "la", "malaisie", "milliards", "en", "la", "balance", "commerciale", "de", "l'indon\u00e9sie", "\u00e9tait", "exc\u00e9dentaire", "de", "milliards", "de", "dollars", "am\u00e9ricains", "avec", "milliards", "\u00e0", "l'export", "et", "milliards", "\u00e0", "l'import", "le", "pays", "poss\u00e8de", "d'importantes", "ressources", "naturelles", "de", "p\u00e9trole", "brut", "gaz", "naturel", "d'\u00e9tain", "de", "cuivre", "et", "d'or", "l'indon\u00e9sie", "importe", "principalement", "de", "l'\u00e9quipement", "et", "des", "machines", "des", "produits", "chimiques", "de", "l'essence", "et", "des", "denr\u00e9es", "alimentaires", "en", "l'indon\u00e9sie", "est", "class\u00e9e", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "dans", "les", "ann\u00e9es", "l'\u00e9conomie", "se", "d\u00e9t\u00e9riora", "\u00e0", "cause", "de", "l'instabilit\u00e9", "politique", "et", "d'un", "gouvernement", "encore", "inexp\u00e9riment\u00e9", "fra\u00eechement", "mis", "en", "place", "ce", "qui", "provoqua", "pauvret\u00e9", "et", "famine", "apr\u00e8s", "la", "chute", "de", "soekarno", "au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "l'administration", "qui", "fut", "mise", "en", "place", "par", "soeharto", "compos\u00e9es", "d'indon\u00e9siens", "instruits", "aux", "\u00e9tatsunis", "remit", "le", "pays", "sur", "les", "rails", "de", "la", "croissance", "\u00e9conomique", "le", "taux", "d'inflation", "diminua", "fortement", "et", "la", "roupie", "indon\u00e9sienne", "rupiah", "se", "stabilisa", "les", "r\u00e8glements", "de", "la", "dette", "ext\u00e9rieure", "furent", "red\u00e9finis", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "cela", "l'investissement", "et", "les", "aides", "\u00e9trang\u00e8res", "devinrent", "plus", "importants", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "hausse", "des", "prix", "du", "p\u00e9trole", "dans", "les", "ann\u00e9es", "permit", "au", "pays", "d'atteindre", "des", "taux", "de", "croissance", "tr\u00e8s", "\u00e9lev\u00e9es", "variant", "autour", "de", "de", "\u00e0", "\u00e0", "la", "suite", "des", "r\u00e9formes", "entreprises", "pour", "accro\u00eetre", "la", "comp\u00e9titivit\u00e9", "\u00e9conomique", "du", "pays", "vers", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "l'investissement", "\u00e9tranger", "en", "indon\u00e9sie", "augmenta", "\u00e9norm\u00e9ment", "dans", "le", "secteur", "de", "l'industrie", "et", "ainsi", "entre", "et", "l'\u00e9conomie", "indon\u00e9sienne", "s'am\u00e9liora", "de", "en", "et", "l'indon\u00e9sie", "fut", "le", "pays", "le", "plus", "touch\u00e9", "par", "la", "crise", "\u00e9conomique", "asiatique", "le", "dollar", "am\u00e9ricain", "passa", "de", "l'\u00e9quivalent", "de", "rupiah", "a", "et", "l'\u00e9conomie", "s'effondra", "de", "la", "monnaie", "se", "stabilisa", "et", "un", "dollar", "s'\u00e9changea", "finalement", "contre", "rupiah", "ce", "qui", "\u00e9tait", "la", "marque", "lente", "mais", "significative", "d'une", "relance", "\u00e9conomique", "l'instabilit\u00e9", "politique", "qui", "s'ensuivit", "ainsi", "que", "la", "corruption", "de", "masse", "contribu\u00e8rent", "\u00e0", "la", "sporadicit\u00e9", "des", "signes", "de", "relance", "transparency", "international", "pla\u00e7a", "l'indon\u00e9sie", "e", "sur", "pays", "dans", "son", "indice", "de", "perception", "de", "la", "corruption", "cependant", "la", "croissance", "du", "pib", "d\u00e9passa", "en", "et", "et", "les", "pr\u00e9visions", "attendent", "l'augmentation", "de", "chiffre", "le", "ch\u00f4mage", "reste", "n\u00e9anmoins", "\u00e9lev\u00e9", "et", "la", "croissance", "a", "peu", "d'impact", "sur", "celuici", "les", "bas", "salaires", "stagnants", "et", "l'augmentation", "des", "prix", "du", "p\u00e9trole", "et", "du", "riz", "ont", "augment\u00e9", "les", "niveaux", "de", "pauvret\u00e9", "du", "pays", "en", "il", "fut", "estim\u00e9", "que", "de", "la", "population", "vivait", "en", "dessous", "du", "seuil", "de", "pauvret\u00e9", "et", "vivait", "avec", "moins", "de", "$", "par", "jour", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "atteignait", "en", "de", "la", "population", "active", "l'oligarchie", "n\u00e9e", "sous", "le", "r\u00e9gime", "de", "l'ordre", "nouveau", "s'approprie", "l'essentiel", "des", "fruits", "de", "la", "solide", "croissance", "\u00e9conomique", "indon\u00e9sienne", "en", "un", "rapport", "d'oxfam", "situe", "l'indon\u00e9sie", "au", "sixi\u00e8me", "rang", "des", "pays", "les", "plus", "in\u00e9galitaires", "les", "les", "plus", "fortun\u00e9s", "d\u00e9tiennent", "des", "richesses", "\u00e0", "travers", "le", "contr\u00f4le", "des", "m\u00e9dias", "et", "le", "financement", "des", "partis", "ces", "oligarques", "exercent", "une", "influence", "consid\u00e9rable", "sur", "la", "vie", "politique", "en", "octobre", "une", "loi", "est", "approuv\u00e9e", "par", "le", "parlement", "et", "destin\u00e9e", "\u00e0", "attirer", "les", "investisseurs", "\u00e9trangers", "en", "indon\u00e9sie", "cette", "loi", "entra\u00eene", "la", "perte", "de", "certains", "acquis", "sociaux", "facilite", "les", "licenciements", "r\u00e9duit", "les", "indemnit\u00e9s", "de", "licenciements", "et", "augmente", "le", "nombre", "d'heures", "suppl\u00e9mentaires", "en", "outre", "selon", "les", "associations", "pour", "la", "protection", "de", "lenvironnement", "en", "assouplissant", "la", "l\u00e9gislation", "environnementale", "elle", "pourrait", "aboutir", "\u00e0", "une", "d\u00e9forestation", "sauvage", "les", "syndicats", "de", "travailleurs", "et", "les", "\u00e9cologistes", "organisent", "des", "manifestations", "ce", "qui", "aboutit", "\u00e0", "des", "affrontements", "avec", "la", "police", "et", "\u00e0", "des", "centaines", "d'arrestations", "industrie", "le", "pays", "s'est", "lanc\u00e9", "dans", "les", "ann\u00e9es", "dans", "plusieurs", "projets", "d'int\u00e9gration", "de", "la", "transformation", "de", "ses", "mati\u00e8res", "premi\u00e8res", "cela", "s'est", "traduit", "par", "la", "cr\u00e9ation", "de", "deux", "parcs", "industriels", "aux", "moluques", "et", "sur", "l'\u00eele", "de", "c\u00e9l\u00e8bes", "ces", "projets", "sont", "ax\u00e9s", "notamment", "sur", "la", "production", "d'acier", "inoxydable", "de", "batteries", "\u00e9lectriques", "et", "de", "v\u00e9hicules", "transports", "la", "plupart", "des", "voyageurs", "arrivent", "en", "indon\u00e9sie", "en", "avion", "outre", "l'a\u00e9roport", "international", "soekarnohatta", "de", "jakarta", "les", "principales", "portes", "d'entr\u00e9es", "a\u00e9riennes", "internationales", "d'indon\u00e9sie", "sont", "l'a\u00e9roport", "international", "ngurahrai", "de", "denpasar", "\u00e0", "bali", "l'a\u00e9roport", "international", "juanda", "de", "surabaya", "\u00e0", "sidoarjo", "dans", "l'est", "de", "java", "et", "l'a\u00e9roport", "international", "sultanhasanuddin", "de", "makassar", "dans", "le", "sudest", "de", "sulawesi", "les", "compagnies", "a\u00e9riennes", "indon\u00e9siennes", "les", "plus", "importantes", "la", "compagnie", "nationale", "garuda", "indonesia", "et", "sa", "filiale", "\u00e0", "bas", "co\u00fbt", "citilink", "et", "les", "compagnies", "priv\u00e9es", "lion", "air", "et", "sriwijaya", "air", "en", "le", "r\u00e9seau", "routier", "de", "l'indon\u00e9sie", "faisait", "au", "total", "kilom\u00e8tres", "dont", "kilom\u00e8tres", "avec", "un", "rev\u00eatement", "le", "transport", "ferroviaire", "en", "indon\u00e9sie", "est", "concentr\u00e9", "sur", "l'\u00eele", "de", "java", "qui", "poss\u00e8de", "deux", "lignes", "principales", "qui", "traversent", "l'\u00eele", "d'ouest", "en", "est", "et", "plusieurs", "lignes", "secondaires", "quant", "au", "transport", "maritime", "l'entreprise", "d'\u00e9tat", "pelni", "pelayaran", "nasional", "indonesia", "ou", "compagnie", "de", "navigation", "nationale", "d'indon\u00e9sie", "exploite", "vingtsix", "navires", "qui", "desservent", "des", "routes", "et", "des", "destinations", "dans", "l'archipel", "tourisme", "le", "tourisme", "est", "une", "activit\u00e9", "\u00e9conomique", "importante", "pour", "l'indon\u00e9sie", "en", "il", "repr\u00e9sentait", "du", "pib", "du", "pays", "et", "soutenait", "directement", "environ", "emplois", "de", "l'emploi", "total", "les", "campagnes", "touristiques", "internationales", "ont", "\u00e9t\u00e9", "concentr\u00e9es", "largement", "sur", "l'aspect", "destination", "paradisiaque", "avec", "pour", "vitrine", "le", "sable", "blanc", "des", "plages", "et", "le", "ciel", "toujours", "bleu", "et", "\u00e9clatant", "les", "stations", "baln\u00e9aires", "et", "h\u00f4teli\u00e8res", "se", "sont", "d\u00e9velopp\u00e9es", "dans", "quelques", "\u00eeles", "indon\u00e9siennes", "avec", "bali", "comme", "destination", "principale", "riche", "en", "diversit\u00e9", "biologique", "l'indon\u00e9sie", "offre", "un", "gros", "potentiel", "naturel", "qui", "comble", "notamment", "les", "plongeurs", "le", "tourisme", "culturel", "repr\u00e9sente", "aussi", "une", "partie", "importante", "de", "l'industrie", "touristique", "du", "pays", "le", "pays", "toraja", "et", "le", "pays", "minangkabau", "attirent", "les", "amateurs", "de", "d\u00e9paysement", "culturel", "tandis", "que", "les", "temples", "de", "borobudur", "et", "prambanan", "sur", "java", "par", "exemple", "attirent", "les", "passionn\u00e9s", "d'histoire", "ou", "de", "spiritualit\u00e9", "le", "tourisme", "commercial", "est", "\u00e9galement", "en", "expansion", "de", "grands", "centres", "commerciaux", "ont", "vu", "le", "jour", "pour", "accueillir", "des", "touristes", "recherchant", "des", "lieux", "de", "shopping", "\u00e0", "prix", "raisonnables", "en", "millions", "de", "touristes", "\u00e9trangers", "ont", "visit\u00e9", "l'indon\u00e9sie", "ces", "chiffres", "sont", "\u00e0", "comparer", "\u00e0", "ceux", "des", "touristes", "indon\u00e9siens", "qui", "visitent", "l'\u00e9tranger", "dont", "le", "nombre", "\u00e9tait", "de", "millions", "et", "qui", "ont", "d\u00e9pens\u00e9", "milliards", "de", "dollars", "en", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "en", "t", "friend", "indonesian", "destinies", "harvard", "university", "press", "isbn", "fran\u00e7oise", "cayracblanchard", "st\u00e9phane", "dovert", "et", "fr\u00e9d\u00e9ric", "durand", "indon\u00e9sie", "un", "demisi\u00e8cle", "de", "construction", "nationale", "paris", "l'harmattan", "philippe", "raggi", "indon\u00e9sie", "la", "nouvelle", "donne", "paris", "l'harmattan", "isbn", "en", "m", "c", "ricklefs", "a", "history", "of", "modern", "indonesia", "since", "c", "macmillan", "isbn", "en", "a", "schwarz", "a", "nation", "in", "waiting", "indonesia", "in", "the", "s", "westview", "press", "isbn", "en", "jean", "gelman", "taylor", "indonesia", "peoples", "and", "histories", "yale", "university", "press", "isbn", "en", "adrian", "vickers", "a", "history", "of", "modern", "indonesia", "cambridge", "university", "press", "isbn", "articles", "connexes", "nusantara", "archipel", "bhinneka", "tunggal", "ika", "pancasila", "liens", "externes", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "mindatorg", "en", "site", "officiel", "du", "gouvernement", "indon\u00e9sien", "en", "site", "officiel", "de", "l'office", "des", "statistiques", "indon\u00e9sien", "vid\u00e9o", "indon\u00e9sie", "un", "nouvel", "\u00e9mergent", "sur", "youtube", "le", "dessous", "des", "cartes", "indon\u00e9sie", "sur", "openstreetmap", "portail", "de", "lindon\u00e9sie", "portail", "du", "monde", "insulaire"]