["instagram", "stagam", "prononc\u00e9", "en", "anglais", "nst\u00e6m", "est", "une", "application", "un", "r\u00e9seau", "social", "et", "un", "service", "de", "partage", "de", "photos", "et", "de", "vid\u00e9os", "fond\u00e9s", "et", "lanc\u00e9s", "en", "octobre", "par", "l'am\u00e9ricain", "kevin", "systrom", "et", "le", "br\u00e9silien", "michel", "mike", "krieger", "depuis", "l'application", "appartient", "au", "groupe", "am\u00e9ricain", "meta", "anciennement", "facebook", "inc", "elle", "est", "disponible", "sur", "platesformes", "mobiles", "de", "type", "ios", "android", "et", "windows", "phone", "et", "\u00e9galement", "sur", "ordinateurs", "avec", "des", "fonctionnalit\u00e9s", "r\u00e9duites", "l'\u00e2ge", "minimum", "requis", "pour", "utiliser", "instagram", "est", "de", "ans", "instagram", "revendique", "plus", "d'un", "milliard", "d'utilisateurs", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "dont", "d'utilisateurs", "en", "dehors", "des", "\u00e9tatsunis", "selon", "les", "chiffres", "officiels", "fournis", "en", "juin", "l'appellation", "instagram", "est", "un", "motvalise", "b\u00e2ti", "\u00e0", "partir", "de", "insta", "de", "l'anglais", "instant", "camera", "appareil", "photographique", "instantan\u00e9", "et", "gram", "du", "mot", "anglais", "telegram", "pr\u00e9sentation", "instagram", "permet", "de", "partager", "ses", "photographies", "et", "ses", "vid\u00e9os", "avec", "son", "r\u00e9seau", "d'amis", "de", "fournir", "une", "appr\u00e9ciation", "positive", "fonction", "j'aime", "et", "de", "laisser", "des", "commentaires", "sur", "les", "clich\u00e9s", "d\u00e9pos\u00e9s", "par", "les", "autres", "utilisateurs", "elle", "permet", "aussi", "de", "dialoguer", "avec", "les", "autres", "membres", "via", "l'utilisation", "de", "la", "messagerie", "interne", "appel\u00e9e", "instagram", "direct", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "nouvelle", "mise", "\u00e0", "jour", "en", "ao\u00fbt", "il", "est", "maintenant", "possible", "de", "publier", "des", "reels", "ce", "sont", "des", "vid\u00e9os", "divertissantes", "qui", "durent", "environ", "\u00e0", "minutes", "souvent", "compar\u00e9es", "\u00e0", "des", "vid\u00e9os", "tiktok", "avec", "les", "m\u00eames", "objectifs", "que", "l'application", "tiktok", "elles", "incitent", "l'utilisateur", "\u00e0", "rester", "le", "plus", "de", "temps", "possible", "sur", "instagram", "les", "applications", "telles", "qu'instagram", "contribuent", "\u00e0", "la", "pratique", "de", "la", "phon\u00e9ographie", "ou", "photographie", "avec", "un", "t\u00e9l\u00e9phone", "mobile", "le", "service", "a", "rapidement", "gagn\u00e9", "en", "popularit\u00e9", "d\u00e9sign\u00e9", "par", "apple", "comme", "application", "de", "l'ann\u00e9e", "en", "il", "comptait", "d\u00e9j\u00e0", "millions", "d'utilisateurs", "actifs", "en", "avril", "deux", "ans", "plus", "tard", "en", "mars", "le", "r\u00e9seau", "annon\u00e7ait", "millions", "d'utilisateurs", "actifs", "puis", "en", "novembre", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "millions", "s'imposant", "comme", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9seau", "social", "dans", "le", "monde", "apr\u00e8s", "facebook", "et", "devant", "snapchat", "et", "twitter", "en", "septembre", "instagram", "annonce", "sur", "son", "blog", "officiel", "millions", "d'utilisateurs", "mensuels", "actifs", "et", "plus", "de", "milliard", "en", "dans", "le", "d\u00e9tail", "millions", "des", "nouveaux", "utilisateurs", "annuels", "proviennent", "\u00e0", "d'europe", "et", "de", "l'asie", "trois", "pays", "ont", "particuli\u00e8rement", "particip\u00e9", "\u00e0", "cette", "croissance", "selon", "instagram", "le", "japon", "le", "br\u00e9sil", "et", "l'indon\u00e9sie", "de", "l'audience", "est", "aujourd'hui", "en", "dehors", "des", "\u00e9tatsunis", "historique", "ann\u00e9es", "instagram", "est", "apparue", "en", "octobre", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9e", "par", "kevin", "systrom", "qui", "a", "fait", "ses", "\u00e9tudes", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "stanford", "la", "photographie", "la", "toujours", "interpell\u00e9", "au", "lyc\u00e9e", "il", "pr\u00e9sidait", "le", "club", "de", "photo", "lors", "de", "ses", "\u00e9tudes", "\u00e0", "stanford", "ses", "instructeurs", "lont", "encourag\u00e9", "\u00e0", "utiliser", "des", "appareils", "dot\u00e9s", "dune", "lentille", "holga", "laquelle", "am\u00e8ne", "\u00e0", "capturer", "des", "clich\u00e9s", "de", "format", "carr\u00e9", "mais", "aussi", "\u00e0", "d\u00e9velopper", "ses", "clich\u00e9s", "\u00e0", "lancienne", "ironie", "du", "sort", "au", "moment", "o\u00f9", "facebook", "d\u00e9marrait", "en", "un", "des", "employ\u00e9s", "adam", "dangelo", "a", "insist\u00e9", "pour", "le", "recruter", "\u00e0", "l\u00e9poque", "jai", "demand\u00e9", "conseil", "\u00e0", "mes", "mentors", "et", "ils", "mont", "tous", "dit", "que", "facebook", "n\u00e9tait", "quune", "mode", "sans", "lendemain", "a", "d\u00e9clar\u00e9", "kevin", "systrom", "en", "\u00e0", "ses", "heures", "perdues", "systrom", "a", "d\u00e9velopp\u00e9", "en", "compagnie", "dun", "autre", "ing\u00e9nieur", "issu", "de", "stanford", "une", "application", "de", "prise", "de", "photos", "avec", "filtres", "simulant", "des", "techniques", "de", "d\u00e9veloppement", "professionnel", "ainsi", "trait\u00e9s", "bien", "des", "clich\u00e9s", "sans", "envergure", "acqui\u00e8rent", "un", "aspect", "sophistiqu\u00e9", "finalement", "apr\u00e8s", "environ", "huit", "semaines", "de", "travail", "instagram", "est", "n\u00e9", "le", "nom", "venant", "de", "la", "combinaison", "de", "instant", "camera", "appareil", "photo", "\u00e0", "impression", "instantan\u00e9e", "et", "telegram", "lanc\u00e9e", "le", "octobre", "instagram", "a", "connu", "un", "succ\u00e8s", "instantan\u00e9", "lapplication", "a", "\u00e9t\u00e9", "t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e", "fois", "en", "une", "seule", "journ\u00e9e", "le", "d\u00e9cembre", "elle", "comptait", "d\u00e9j\u00e0", "un", "million", "dutilisateurs", "un", "an", "plus", "tard", "alors", "que", "le", "cap", "des", "millions", "dutilisateurs", "a", "all\u00e8grement", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9pass\u00e9", "instagram", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9sign\u00e9", "application", "iphone", "de", "lann\u00e9e", "le", "avril", "facebook", "annonce", "l'acquisition", "d'instagram", "pour", "environ", "un", "milliard", "de", "dollars", "am\u00e9ricains", "dont", "une", "partie", "sous", "forme", "d'actions", "en", "pr\u00e9cisant", "vouloir", "garder", "l'ind\u00e9pendance", "du", "service", "ce", "montant", "fait", "craindre", "\u00e0", "certains", "l'existence", "d'une", "bulle", "sp\u00e9culative", "internet", "l'acquisition", "d'instagram", "par", "facebook", "entra\u00eene", "un", "changement", "des", "conditions", "g\u00e9n\u00e9rales", "d'utilisation", "de", "l'application", "permettant", "au", "producteur", "de", "l'application", "d'exploiter", "commercialement", "les", "photographies", "des", "utilisateurs", "et", "de", "permettre", "le", "croisement", "des", "donn\u00e9es", "sur", "les", "utilisateurs", "entre", "les", "deux", "soci\u00e9t\u00e9s", "apr\u00e8s", "la", "pr\u00e9sentation", "des", "nouvelles", "conditions", "d'utilisation", "le", "d\u00e9cembre", "un", "grand", "nombre", "d'utilisateurs", "proteste", "certains", "supprimant", "leur", "compte", "les", "responsables", "d'instagram", "font", "alors", "savoir", "que", "leur", "d\u00e9cision", "avait", "\u00e9t\u00e9", "mal", "comprise", "et", "l'annulent", "selon", "eux", "la", "marque", "voulait", "mettre", "en", "place", "des", "solutions", "publicitaires", "innovantes", "et", "adapt\u00e9es", "\u00e0", "instagram", "malgr\u00e9", "ce", "revirement", "instagram", "aurait", "perdu", "millions", "d'utilisateurs", "entre", "le", "d\u00e9cembre", "et", "le", "d\u00e9cembre", "chiffres", "ni\u00e9s", "par", "facebook", "d'autres", "services", "ayant", "connu", "la", "m\u00eame", "baisse", "sur", "la", "p\u00e9riode", "de", "fin", "d'ann\u00e9e", "en", "ao\u00fbt", "instagram", "lance", "hyperlapse", "une", "application", "vid\u00e9o", "permettant", "de", "r\u00e9aliser", "des", "acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s", "en", "mars", "instagram", "lance", "l'application", "layout", "permettant", "de", "r\u00e9aliser", "des", "collages", "photos", "depuis", "un", "smartphone", "en", "ao\u00fbt", "avec", "la", "version", "instagram", "ouvre", "le", "r\u00e9seau", "aux", "images", "en", "format", "paysage", "il", "s'agit", "d'une", "petite", "r\u00e9volution", "puisque", "le", "r\u00e9seau", "s'\u00e9tait", "construit", "autour", "du", "format", "carr\u00e9", "des", "publications", "les", "utilisateurs", "peuvent", "publier", "des", "images", "en", "format", "paysage", "dans", "la", "longueur", "ou", "largeur", "instagram", "dans", "son", "communiqu\u00e9", "d'annonce", "souligne", "les", "nouvelles", "possibilit\u00e9s", "offertes", "par", "ce", "format", "pour", "les", "vid\u00e9os", "pr\u00e9c\u00e9demment", "les", "instagramers", "utilisaient", "des", "applications", "tierces", "instasize", "notamment", "pour", "red\u00e9couper", "des", "contenus", "et", "les", "convertir", "en", "format", "carr\u00e9", "en", "octobre", "instagram", "lance", "une", "nouvelle", "application", "boomerang", "un", "nouvel", "outil", "de", "cr\u00e9ation", "de", "vid\u00e9os", "courtes", "sous", "forme", "de", "gif", "court", "et", "rembobin\u00e9", "un", "mois", "apr\u00e8s", "instagram", "aurait", "test\u00e9", "une", "version", "multicomptes", "aupr\u00e8s", "de", "certains", "utilisateurs", "elle", "rejoindrait", "donc", "facebook", "et", "twitter", "qui", "permettent", "d\u00e9j\u00e0", "d'utiliser", "plusieurs", "comptes", "instagram", "annonce", "en", "mars", "que", "ses", "contenus", "ne", "seraient", "bient\u00f4t", "plus", "pr\u00e9sent\u00e9s", "de", "mani\u00e8re", "chronologique", "mais", "selon", "un", "algorithme", "qui", "affichera", "aux", "utilisateurs", "ce", "qui", "est", "le", "plus", "susceptible", "de", "les", "int\u00e9ressersource", "insuffisante", "dans", "un", "premier", "temps", "toutes", "les", "publications", "seront", "encore", "disponibles", "sur", "la", "page", "instagram", "change", "d'ic\u00f4ne", "en", "mai", "et", "revoit", "l'apparence", "visuelle", "de", "son", "applicationsource", "insuffisante", "en", "ao\u00fbt", "instagram", "lance", "une", "nouvelle", "fonctionnalit\u00e9", "similaire", "\u00e0", "celle", "de", "snapchat", "pour", "partager", "un", "diaporama", "de", "photos", "et", "vid\u00e9os", "instagram", "stories", "ce", "syst\u00e8me", "permet", "aux", "utilisateurs", "de", "partager", "des", "moments", "de", "leur", "quotidien", "sans", "surcharger", "leur", "page", "les", "contenus", "disparaissent", "au", "bout", "de", "heures", "et", "n'apparaissent", "ni", "sur", "le", "profil", "ni", "dans", "le", "fil", "d'actualit\u00e9", "mais", "audessus", "de", "ce", "dernier", "lorsqu'une", "nouvelle", "story", "est", "publi\u00e9e", "un", "cercle", "de", "couleur", "rouge", "appara\u00eet", "autour", "de", "la", "photo", "de", "profil", "du", "compte", "instagram", "commence", "\u00e0", "tester", "des", "moyens", "de", "permettre", "\u00e0", "ses", "utilisateurs", "d'acheter", "plus", "facilement", "des", "produits", "d\u00e9couverts", "sur", "son", "service", "le", "er", "novembre", "dans", "l'optique", "de", "se", "d\u00e9velopper", "sur", "le", "march\u00e9", "du", "commerce", "en", "ligne", "instagram", "dit", "vouloir", "explorer", "\u00e0", "plus", "long", "terme", "une", "expansion", "mondiale", "la", "possibilit\u00e9", "d'avoir", "des", "recommandations", "sur", "des", "produits", "ou", "encore", "de", "sauvegarder", "des", "contenus", "pour", "plus", "tard", "en", "septembre", "kevin", "systrom", "et", "mike", "krieger", "les", "deux", "fondateurs", "d\u00e9missionnent", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "conflit", "avec", "mark", "zuckerberg", "pr\u00e9sidentdirecteur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "facebook", "l'ann\u00e9e", "suivante", "en", "f\u00e9vrier", "instagram", "et", "facebook", "annoncent", "la", "suppression", "de", "contenus", "explicites", "en", "lien", "avec", "le", "suicide", "et", "l'automutilation", "cette", "d\u00e9cision", "fait", "suite", "au", "suicide", "dune", "adolescente", "de", "ans", "molly", "russel", "l'analyse", "de", "son", "compte", "instagram", "a", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "qu'elle", "avait", "consult\u00e9", "de", "nombreuses", "images", "relatives", "\u00e0", "la", "d\u00e9pression", "et", "au", "suicide", "le", "ministre", "de", "la", "sant\u00e9", "anglais", "matt", "hancock", "avait", "menac\u00e9", "instagram", "de", "prendre", "des", "sanctions", "ann\u00e9es", "en", "novembre", "instagram", "propose", "une", "toute", "nouvelle", "interface", "avec", "deux", "boutons", "reels", "et", "shop", "reels", "permet", "aux", "utilisateurs", "d'acc\u00e9der", "aux", "courtes", "vid\u00e9os", "tandis", "que", "shop", "met", "en", "avant", "les", "produits", "\u00e0", "vendre", "le", "octobre", "vers", "h", "heure", "de", "la", "c\u00f4te", "est", "am\u00e9ricaine", "h", "heure", "en", "europe", "de", "l'ouest", "tous", "les", "services", "du", "groupe", "facebook", "facebook", "messenger", "whatsapp", "instagram", "deviennent", "inaccessibles", "affectant", "plus", "de", "trois", "milliards", "d'utilisateurs", "de", "ces", "diff\u00e9rents", "services", "dans", "le", "monde", "la", "panne", "sans", "pr\u00e9c\u00e9dent", "qui", "dure", "plus", "de", "six", "heures", "avec", "un", "r\u00e9tablissement", "progressif", "\u00e0", "partir", "de", "h", "cet", "touche", "jusqu'aux", "employ\u00e9s", "de", "l'entreprise", "qui", "ne", "peuvent", "pas", "gagner", "leur", "bureau", "dans", "la", "mesure", "o\u00f9", "leur", "badge", "ne", "fonctionne", "pas", "ce", "qui", "retarde", "la", "possibilit\u00e9", "de", "mesurer", "l'ampleur", "des", "d\u00e9g\u00e2ts", "cette", "panne", "g\u00e9ante", "serait", "due", "\u00e0", "un", "changement", "de", "configuration", "d\u00e9fectueux", "de", "ses", "serveurs", "l'action", "facebook", "au", "nasdaq", "d\u00e9visse", "dans", "la", "journ\u00e9e", "de", "en", "janvier", "le", "r\u00e9seau", "social", "instagram", "lance", "une", "version", "payante", "de", "son", "application", "les", "influenceurs", "de", "la", "plateforme", "peuvent", "ainsi", "proposer", "la", "souscription", "d'un", "abonnement", "afin", "de", "proposer", "un", "contenu", "exclusif", "aux", "abonn\u00e9s", "notamment", "des", "publications", "des", "lives", "et", "des", "stories", "les", "utilisateurs", "ayant", "souscrit", "un", "abonnement", "disposent", "d'un", "logo", "violet", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "leur", "pseudo", "afin", "d'\u00eatre", "facilement", "identifiables", "cette", "phase", "test", "n'est", "disponible", "qu'aux", "etatsunis", "particularit\u00e9s", "avec", "millions", "de", "membres", "mensuels", "actifs", "instagram", "s'impose", "aujourd'hui", "comme", "un", "m\u00e9dia", "social", "de", "premier", "plan", "il", "affiche", "des", "particularit\u00e9s", "notables", "par", "rapport", "aux", "autres", "r\u00e9seaux", "majeurs", "comme", "facebook", "twitter", "pinterest", "ou", "snapchat", "il", "permet", "de", "publier", "des", "vid\u00e9os", "depuis", "minute", "maximum", "par", "d\u00e9faut", "jusqu'\u00e0", "minutes", "avec", "igtv", "instagram", "tv", "des", "photos", "peuvent", "aussi", "\u00eatre", "publi\u00e9es", "et", "retouch\u00e9es", "directement", "sur", "le", "r\u00e9seau", "avec", "une", "dizaine", "de", "filtres", "diff\u00e9rents", "sur", "un", "compte", "personnel", "cellesci", "sont", "par", "la", "suite", "visibles", "par", "d'autres", "utilisateurs", "du", "r\u00e9seau", "et", "restent", "sur", "ce", "compte", "ind\u00e9finiment", "fonctionnalit\u00e9s", "de", "partage", "instagram", "comporte", "des", "fonctionnalit\u00e9s", "r\u00e9duites", "de", "partage", "sur", "twitter", "un", "utilisateur", "peut", "retweeter", "un", "contenu", "c'est\u00e0dire", "qu'il", "peut", "partager", "une", "publication", "d'un", "autre", "utilisateur", "aupr\u00e8s", "de", "sa", "communaut\u00e9", "d'abonn\u00e9s", "le", "m\u00eame", "principe", "existe", "sur", "facebook", "bouton", "partager", "ou", "sur", "pinterest", "par", "exemple", "bouton", "r\u00e9\u00e9pingler", "sur", "instagram", "les", "utilisateurs", "ne", "peuvent", "pas", "nativement", "partager", "le", "contenu", "d'autres", "utilisateurs", "c'est", "pourquoi", "la", "viralit\u00e9", "des", "contenus", "est", "tr\u00e8s", "limit\u00e9e", "sur", "le", "r\u00e9seau", "les", "utilisateurs", "peuvent", "toutefois", "partager", "du", "contenu", "d'autres", "membres", "dans", "leur", "story", "ou", "en", "r\u00e9utilisant", "des", "applications", "tierces", "qui", "permettent", "de", "r\u00e9aliser", "l'op\u00e9ration", "le", "fait", "de", "partager", "un", "contenu", "sur", "instagram", "est", "appel\u00e9", "un", "repost", "il", "est", "aussi", "possible", "d'envoyer", "des", "photos", "et", "des", "messages", "via", "instadirect", "les", "messages", "priv\u00e9s", "instagram", "\u00e0", "d'autres", "utilisateurs", "des", "membres", "tr\u00e8s", "engag\u00e9s", "sur", "le", "r\u00e9seau", "instagram", "est", "souvent", "pr\u00e9sent\u00e9", "comme", "le", "r\u00e9seau", "de", "l'engagement", "par", "rapport", "aux", "autres", "existants", "en", "effet", "le", "r\u00e9seau", "permet", "d'aimer", "liker", "facilement", "les", "publications", "des", "membres", "en", "cliquant", "sur", "une", "ic\u00f4ne", "cur", "ou", "bien", "en", "doubletapant", "sur", "l'image", "en", "question", "cette", "facilit\u00e9", "d'interaction", "et", "l'imm\u00e9diatet\u00e9", "du", "rapport", "\u00e0", "l'image", "permet", "aux", "utilisateurs", "de", "s'engager", "en", "grande", "proportion", "sur", "les", "contenus", "publi\u00e9s", "sur", "le", "r\u00e9seau", "plusieurs", "\u00e9tudes", "publi\u00e9es", "sur", "les", "comptes", "de", "grandes", "marques", "pr\u00e9sentes", "sur", "le", "r\u00e9seau", "ont", "montr\u00e9", "que", "les", "niveaux", "d'engagement", "\u00e9taient", "en", "moyenne", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "pour", "abonn\u00e9s", "aiment", "ou", "commentent", "un", "contenu", "soit", "fois", "plus", "que", "sur", "facebook", "et", "fois", "plus", "que", "sur", "twitter", "pr\u00e9sence", "de", "liens", "vers", "l'ext\u00e9rieur", "instagram", "ne", "permet", "pas", "aux", "membres", "de", "poster", "des", "liens", "actifs", "cliquables", "sur", "ses", "contenus", "si", "un", "membre", "rajoute", "un", "lien", "url", "dans", "un", "commentaire", "ou", "une", "description", "de", "photovid\u00e9o", "ce", "lien", "appara\u00eetra", "mais", "ne", "sera", "pas", "cliquable", "il", "sera", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "simple", "texte", "instagram", "autorise", "\u00e0", "ce", "jour", "un", "lien", "cliquable", "unique", "qui", "se", "trouve", "dans", "la", "biographie", "du", "compte", "de", "l'utilisateur", "depuis", "instagram", "autorise", "\u00e9galement", "la", "mise", "en", "ligne", "de", "liens", "cliquable", "dans", "les", "stories", "instagram", "des", "comptes", "poss\u00e9dant", "plus", "de", "abonn\u00e9s", "en", "dehors", "du", "lien", "en", "biographie", "et", "des", "liens", "en", "stories", "le", "r\u00e9seau", "est", "focalis\u00e9", "sur", "son", "propre", "univers", "\u00e0", "la", "diff\u00e9rence", "de", "twitter", "et", "facebook", "qui", "permettent", "d'ins\u00e9rer", "des", "liens", "actifs", "vers", "d'autres", "sites", "internet", "depuis", "n'importe", "quelles", "publications", "les", "nouveaux", "formats", "publicitaires", "introduits", "par", "instagram", "permettent", "aux", "annonceurs", "aujourd'hui", "de", "proposer", "des", "liens", "vers", "leurs", "sites", "et", "plateformes", "web", "une", "publication", "facilit\u00e9e", "des", "photos", "le", "site", "internet", "d'instagram", "est", "\u00e0", "distinguer", "de", "son", "application", "mobile", "bien", "que", "le", "site", "soit", "utilisable", "sur", "tout", "type", "de", "support", "desktop", "tablette", "smartphone", "l'application", "est", "bas\u00e9e", "sur", "un", "principe", "de", "mobile", "first", "l'envoi", "de", "photos", "et", "de", "vid\u00e9os", "n'est", "possible", "que", "depuis", "des", "plateformes", "mobiles", "des", "applications", "telles", "que", "layout", "permettent", "de", "mettre", "en", "forme", "des", "images", "pour", "pouvoir", "ensuite", "les", "partager", "via", "instagram", "etou", "facebook", "utilisations", "particuli\u00e8res", "influenceurs", "sur", "instagram", "une", "pratique", "du", "marketing", "digital", "est", "de", "fournir", "un", "contenu", "instagrammable", "lieu", "plat", "d\u00e9cor", "esth\u00e9tique", "qui", "m\u00e9rite", "d'\u00eatre", "partag\u00e9", "sur", "instagram", "aux", "influenceurs", "pour", "faire", "le", "buzz", "sur", "ce", "r\u00e9seau", "social", "ces", "influenceurs", "peuvent", "\u00e9galement", "fournir", "un", "accompagnement", "en", "marketing", "vid\u00e9o", "en", "favorisant", "la", "cr\u00e9ation", "de", "tels", "contenus", "le", "r\u00e9seau", "social", "permet", "ainsi", "\u00e0", "de", "nombreux", "influenceurs", "de", "voir", "le", "jour", "appel\u00e9s", "instagramers", "ils", "sont", "suivis", "par", "plusieurs", "milliers", "voire", "millions", "d'abonn\u00e9s", "ils", "tirent", "des", "revenus", "des", "partenariats", "r\u00e9alis\u00e9s", "avec", "les", "marques", "via", "des", "agences", "d'influence", "notamment", "ou", "via", "des", "plateformes", "de", "mon\u00e9tisation", "des", "posts", "instagram", "si", "instagram", "ne", "publie", "pas", "de", "statistiques", "pr\u00e9cises", "des", "plus", "grands", "influenceurs", "sur", "instagram", "il", "est", "possible", "de", "retrouver", "quelques", "classements", "sur", "des", "sites", "qui", "exploitent", "l'api", "d'instagram", "pour", "publier", "certains", "chiffres", "cf", "r\u00e9f\u00e9rences", "certains", "instagramers", "gagnent", "leur", "vie", "avec", "cette", "activit\u00e9", "les", "revenus", "des", "influenceurs", "sur", "instagram", "varient", "cependant", "assez", "fortement", "selon", "le", "nombre", "d'abonn\u00e9s", "et", "la", "qualit\u00e9", "\u00e9ditoriale", "estim\u00e9e", "par", "la", "marque", "d'apr\u00e8s", "une", "enqu\u00eate", "de", "l'agence", "marketing", "tanke", "qui", "a", "analys\u00e9", "pr\u00e8s", "de", "comptes", "instagram", "il", "existerait", "une", "relation", "inverse", "entre", "le", "nombre", "de", "followers", "et", "le", "taux", "d'engagement", "c'est", "pourquoi", "certaines", "marques", "privil\u00e9gient", "des", "partenariats", "avec", "des", "influenceurs", "qui", "n'ont", "pas", "n\u00e9cessairement", "le", "plus", "de", "followers", "les", "microinfluenceurs", "entre", "et", "followers", "en", "france", "ces", "partenariats", "sont", "soumis", "\u00e0", "l'article", "l", "du", "code", "de", "la", "consommation", "l'influenceur", "est", "en", "effet", "contraint", "d'annoncer", "de", "fa\u00e7on", "explicite", "qu'il", "a", "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9", "d'un", "avantage", "en", "argent", "ou", "en", "nature", "pour", "faire", "son", "post", "instagram", "par", "exemple", "avec", "une", "mention", "du", "type", "#sponsoris\u00e9", "mode", "et", "instagram", "les", "instagirls", "sont", "des", "personnalit\u00e9s", "f\u00e9minines", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "mode", "ou", "au", "mannequinat", "et", "utilisant", "abondamment", "cette", "application", "de", "partage", "de", "photos", "leur", "niveau", "de", "popularit\u00e9", "aupr\u00e8s", "des", "m\u00e9dias", "ou", "du", "public", "devient", "alors", "cons\u00e9cutif", "\u00e0", "cet", "usage", "d'autopromotion", "jusqu'\u00e0", "influencer", "leur", "carri\u00e8re", "certaines", "instagirls", "d\u00e9passent", "le", "million", "voire", "les", "dizaines", "de", "millions", "d'abonn\u00e9s", "elles", "\u00e9tablissent", "donc", "leur", "popularit\u00e9", "par", "la", "large", "pr\u00e9sence", "sur", "instagram", "bien", "avant", "que", "le", "mannequinat", "les", "mette", "en", "vedette", "les", "instagirls", "restent", "le", "symbole", "de", "l'influence", "de", "l'application", "dans", "le", "domaine", "de", "la", "mode", "courant", "plus", "large", "apparu", "au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "ainsi", "certains", "cr\u00e9ateurs", "de", "mode", "ou", "marques", "font", "d'instagram", "un", "vecteur", "majeur", "de", "leur", "communication", "le", "danger", "reste", "que", "ces", "entreprises", "ne", "maitrisent", "plus", "la", "totalit\u00e9", "de", "leur", "communication", "le", "septembre", "l'assassinat", "dune", "c\u00e9l\u00e8bre", "instagrammeuse", "\u00e0", "bagdad", "provoque", "la", "stupeur", "en", "irak", "cette", "jeune", "femme", "tara", "fares", "mannequin", "de", "ans", "avait", "millions", "dabonn\u00e9s", "affichait", "sa", "vie", "et", "sa", "f\u00e9minit\u00e9", "sur", "les", "photos", "qu'elle", "publiait", "sur", "instagram", "fonctions", "techniques", "filtres", "l'un", "des", "ressorts", "du", "succ\u00e8s", "de", "l'application", "instagram", "sont", "les", "filtres", "qui", "permettent", "aux", "utilisateurs", "de", "modifier", "leurs", "photos", "en", "effet", "pour", "poster", "un", "m\u00e9dia", "sur", "le", "r\u00e9seau", "un", "instagramer", "doit", "d'abord", "prendre", "une", "photographie", "soit", "au", "travers", "de", "l'application", "soit", "en", "chargeant", "une", "photo", "disponible", "sur", "son", "appareil", "ensuite", "il", "peut", "y", "ajouter", "des", "filtres", "qui", "lui", "permettent", "de", "modifier", "l'aspect", "visuel", "de", "la", "photographie", "en", "lui", "donnant", "de", "nouvelles", "tonalit\u00e9s", "photographie", "en", "noir", "&", "blanc", "s\u00e9pia", "etc", "si", "\u00e0", "l'origine", "instagram", "proposait", "uniquement", "filtres", "le", "r\u00e9seau", "a", "enrichi", "au", "fur", "et", "\u00e0", "mesure", "son", "application", "en", "y", "int\u00e9grant", "de", "nouveaux", "publicit\u00e9", "sur", "instagram", "la", "publicit\u00e9", "sur", "instagram", "a", "\u00e9t\u00e9", "introduite", "en", "plusieurs", "\u00e9tapes", "dans", "un", "premier", "temps", "le", "r\u00e9seau", "a", "ouvert", "la", "publicit\u00e9", "\u00e0", "de", "premiers", "lots", "d'annonceurs", "premium", "dans", "quelques", "pays", "du", "monde", "en", "france", "d\u00e8s", "le", "mars", "des", "acteurs", "comme", "air", "france", "lacoste", "guerlain", "cocacola", "etc", "ont", "pu", "\u00eatre", "les", "premi\u00e8res", "marques", "\u00e0", "annoncer", "sur", "instagram", "en", "france", "le", "choix", "du", "positionnement", "premium", "sur", "un", "lot", "restreint", "de", "marques", "a", "\u00e9t\u00e9", "interpr\u00e9t\u00e9", "comme", "manifestation", "de", "la", "volont\u00e9", "du", "r\u00e9seau", "de", "proc\u00e9der", "en", "douceur", "ce", "\u00e0", "la", "fois", "pour", "habituer", "les", "utilisateurs", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sence", "des", "marques", "mais", "aussi", "pour", "apporter", "des", "exemples", "de", "campagne", "\u00e0", "de", "futurs", "annonceurs", "en", "septembre", "instagram", "a", "annonc\u00e9", "l'ouverture", "de", "la", "publicit\u00e9", "\u00e0", "l'ensemble", "des", "annonceurs", "la", "publicit\u00e9", "se", "g\u00e9n\u00e9ralise", "ainsi", "audel\u00e0", "des", "grandes", "marques", "au", "travers", "d'un", "outil", "de", "gestion", "libre", "service", "des", "campagnes", "cet", "outil", "est", "le", "m\u00eame", "que", "celui", "utilis\u00e9", "sur", "facebook", "le", "power", "editor", "la", "publicit\u00e9", "est", "un", "enjeu", "important", "pour", "instagram", "et", "plus", "encore", "pour", "facebook", "propri\u00e9taire", "du", "r\u00e9seau", "l'objectif", "est", "de", "diversifier", "les", "sources", "de", "revenu", "du", "r\u00e9seau", "social", "de", "mark", "zuckerberg", "et", "de", "faire", "d'instagram", "un", "acteur", "puissant", "de", "la", "publicit\u00e9", "sur", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "selon", "des", "projections", "d'emarketer", "instagram", "poss\u00e8de", "un", "fort", "potentiel", "le", "r\u00e9seau", "devrait", "g\u00e9n\u00e9rer", "d\u00e8s", "plus", "de", "millions", "de", "dollars", "de", "revenus", "publicitaires", "pour", "atteindre", "milliards", "de", "dollars", "en", "soit", "plus", "que", "les", "revenus", "mobiles", "de", "twitter", "ou", "googler\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "applications", "tierces", "\u00e0", "la", "diff\u00e9rence", "d'autres", "r\u00e9seaux", "sociaux", "instagram", "a", "fait", "le", "choix", "de", "proposer", "des", "services", "compl\u00e9mentaires", "au", "r\u00e9seau", "au", "sein", "d'applications", "propres", "ainsi", "il", "a", "lanc\u00e9", "bolt", "en", "juillet", "puis", "hyperlapse", "en", "ao\u00fbt", "layout", "en", "mars", "et", "enfin", "boomerang", "en", "octobre", "\u00e0", "la", "diff\u00e9rence", "de", "bolt", "qui", "est", "presque", "un", "nouveau", "r\u00e9seau", "social", "\u00e0", "lui", "seul", "boomerang", "layout", "et", "hyperlapse", "sont", "plus", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "des", "outils", "permettant", "d'enrichir", "l'\u00e9dition", "des", "images", "&", "vid\u00e9os", "\u00e0", "destination", "d'instagram", "boomerang", "instagram", "a", "lanc\u00e9", "en", "octobre", "une", "nouvelle", "application", "qui", "permet", "de", "transformer", "des", "images", "classiques", "en", "vid\u00e9o", "l'application", "permet", "de", "capter", "une", "dizaine", "de", "photos", "pour", "ensuite", "les", "assembler", "et", "les", "transformer", "en", "une", "vid\u00e9o", "courte", "\u00e0", "la", "diff\u00e9rence", "d'un", "simple", "gif", "la", "vid\u00e9o", "va", "d'avant", "en", "arri\u00e8re", "avec", "un", "rembobinage", "visible", "pour", "l'utilisateur", "c'est", "l'", "effet", "boomerang", "comme", "layout", "ou", "hyperlapse", "l'application", "est", "un", "outil", "de", "cr\u00e9ation", "et", "non", "un", "r\u00e9seau", "social", "les", "utilisateurs", "n'ont", "pas", "besoin", "de", "se", "loguer", "et", "l'utilisation", "est", "simplifi\u00e9e", "par", "une", "ergonomie", "et", "des", "fonctionnalit\u00e9s", "tr\u00e8s", "sobres", "toutes", "les", "cr\u00e9ations", "sont", "partageables", "sur", "facebook", "et", "instagram", "sur", "le", "premier", "menu", "et", "vers", "twitter", "dans", "le", "deuxi\u00e8me", "menu", "layout", "prenant", "en", "compte", "la", "popularit\u00e9", "des", "photocollages", "r\u00e9alis\u00e9s", "par", "les", "instagramers", "au", "travers", "d'applications", "tierces", "comme", "instapicframe", "instagram", "a", "con\u00e7u", "et", "lanc\u00e9", "sa", "propre", "application", "d'\u00e9dition", "lanc\u00e9e", "en", "mars", "l'application", "permet", "de", "regrouper", "diff\u00e9rents", "clich\u00e9s", "au", "sein", "d'une", "m\u00eame", "photo", "elle", "propose", "diff\u00e9rents", "gabarits", "de", "photocollage", "que", "l'utilisateur", "peut", "personnaliser", "dans", "ses", "hauteurs", "et", "largeurs", "les", "images", "sont", "issues", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "photos", "de", "celuici", "mais", "il", "est", "aussi", "possible", "de", "prendre", "des", "clich\u00e9s", "directement", "depuis", "l'application", "via", "la", "cabine", "photos", "originellement", "distincte", "de", "l'application", "instagram", "layout", "y", "a", "\u00e9t\u00e9", "ensuite", "promue", "l'instagramer", "avant", "de", "poster", "une", "photo", "peut", "ainsi", "soit", "cliquer", "sur", "un", "bouton", "pr\u00e9sent", "\u00e0", "droite", "de", "l'\u00e9cran", "de", "pr\u00e9visualisation", "pour", "t\u00e9l\u00e9charger", "layout", "soit", "l'utiliser", "pour", "photocoller", "en", "allant", "vers", "l'appli", "hyperlapse", "permet", "d'enregistrer", "des", "vid\u00e9os", "en", "timelapse", "il", "s'agit", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "application", "lanc\u00e9e", "par", "instagram", "elle", "permet", "aux", "utilisateurs", "de", "smartphone", "android", "&", "ios", "de", "cr\u00e9er", "des", "vid\u00e9os", "en", "timelapse", "c'est\u00e0dire", "des", "contenus", "vid\u00e9os", "acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es", "\u00e0", "partir", "de", "clich\u00e9s", "pris", "\u00e0", "intervalles", "r\u00e9guliers", "plusieurs", "secondes", "ou", "minutes", "puis", "remont\u00e9es", "en", "format", "vid\u00e9o", "classique", "hyperlapse", "permet", "d'acc\u00e9l\u00e9rer", "le", "contenu", "produit", "entre", "et", "fois", "la", "vitesse", "originale", "bolt", "il", "s'agit", "de", "la", "premi\u00e8re", "application", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "instagram", "apr\u00e8s", "son", "lancement", "l'application", "est", "une", "messagerie", "qui", "permet", "d'envoyer", "\u00e0", "ses", "contacts", "des", "images", "et", "des", "vid\u00e9os", "qui", "seront", "supprim\u00e9es", "apr\u00e8s", "leur", "lecture", "cette", "messagerie", "\u00e9ph\u00e9m\u00e8re", "a", "\u00e9t\u00e9", "lanc\u00e9e", "deux", "semaines", "apr\u00e8s", "celle", "d\u00e9velopp\u00e9e", "par", "facebook", "avec", "slingshot", "les", "observateurs", "du", "march\u00e9", "ont", "vu", "dans", "ce", "d\u00e9veloppement", "une", "mani\u00e8re", "des", "deux", "r\u00e9seaux", "de", "r\u00e9pondre", "\u00e0", "la", "tr\u00e8s", "forte", "croissance", "du", "r\u00e9seau", "snapchat", "igtv", "igtv", "\u00e9tait", "une", "application", "mobile", "de", "partage", "de", "vid\u00e9os", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "instagram", "le", "service", "permettait", "la", "diffusion", "de", "vid\u00e9os", "plus", "longues", "pour", "les", "abonn\u00e9s", "d'instagram", "bien", "qu'igtv", "consiste", "en", "une", "application", "mobile", "ind\u00e9pendante", "ses", "fonctionnalit\u00e9s", "de", "base", "\u00e9taient", "\u00e9galement", "pr\u00e9sentes", "au", "sein", "du", "site", "web", "et", "de", "l'application", "instagram", "le", "service", "est", "pr\u00e9sent\u00e9", "et", "lanc\u00e9", "le", "juin", "lors", "d'un", "\u00e9v\u00e9nement", "en", "direct", "\u00e0", "san", "francisco", "par", "kevin", "systrom", "et", "mettant", "en", "vedette", "diff\u00e9rents", "influenceurs", "comme", "lele", "pons", "le", "service", "permet", "de", "t\u00e9l\u00e9verser", "des", "vid\u00e9os", "ne", "d\u00e9passant", "pas", "les", "limites", "impos\u00e9es", "d'une", "dur\u00e9e", "de", "minutes", "et", "d'une", "taille", "de", "fichier", "de", "mo", "tandis", "que", "l'importation", "via", "l'interface", "web", "permet", "de", "relever", "ces", "limites", "\u00e0", "minutes", "et", "go", "l'application", "lit", "automatiquement", "les", "vid\u00e9os", "d\u00e8s", "son", "lancement", "ce", "que", "kevin", "systrom", "a", "compar\u00e9", "aux", "h\u00f4tes", "vid\u00e9o", "o\u00f9", "il", "faut", "d'abord", "localiser", "une", "vid\u00e9o", "les", "comptes", "instagram", "avec", "une", "cha\u00eene", "igtv", "re\u00e7oivent", "un", "onglet", "igtv", "sur", "leur", "page", "de", "profil", "de", "plus", "les", "t\u00e9l\u00e9chargements", "sur", "igtv", "peuvent", "\u00eatre", "refl\u00e9t\u00e9s", "sur", "une", "page", "facebook", "li\u00e9e", "depuis", "mai", "igtv", "permet", "\u00e0", "ses", "utilisateurs", "de", "t\u00e9l\u00e9verser", "et", "de", "visionner", "des", "vid\u00e9os", "\u00e0", "la", "fois", "en", "mode", "portrait", "et", "en", "mode", "paysage", "le", "mode", "portrait", "\u00e9tant", "la", "seule", "orientation", "possible", "avant", "la", "mise", "\u00e0", "jour", "nft", "sur", "instagram", "les", "nft", "sont", "arriv\u00e9s", "officiellement", "le", "mai", "sur", "instagram", "digital", "collectibles", "permet", "aux", "cr\u00e9ateurs", "aux", "marques", "et", "collectionneurs", "de", "partager", "leurs", "objets", "num\u00e9riques", "sur", "le", "r\u00e9seau", "social", "cette", "nouvelle", "fonctionnalit\u00e9", "leur", "permet", "de", "donner", "davantage", "de", "visibilit\u00e9", "\u00e0", "leur", "nft", "en", "les", "mettant", "en", "avant", "sur", "le", "r\u00e9seau", "diff\u00e9rentes", "options", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9velopp\u00e9es", "afin", "de", "mettre", "en", "ligne", "les", "nft", "il", "faut", "dans", "un", "premier", "temps", "connecter", "son", "portefeuille", "num\u00e9rique", "les", "propri\u00e9taires", "peuvent", "alors", "s\u00e9lectionner", "les", "nft", "quils", "souhaitent", "partager", "sur", "le", "r\u00e9seau", "ils", "peuvent", "ensuite", "publier", "leur", "objet", "num\u00e9rique", "accompagn\u00e9", "dune", "courte", "description", "afin", "dexpliquer", "le", "nft", "la", "d\u00e9marche", "lors", "de", "sa", "cr\u00e9ation", "ou", "encore", "leurs", "inspirations", "par", "exemple", "pour", "finir", "les", "cr\u00e9ateurs", "et", "collectionneurs", "seront", "automatiquement", "identifi\u00e9s", "afin", "d\u00eatre", "li\u00e9s", "au", "nft", "publi\u00e9", "la", "cr\u00e9ation", "dun", "filtre", "nft", "sur", "instagram", "est", "\u00e9galement", "possible", "cela", "permet", "de", "projeter", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "augment\u00e9e", "les", "nft", "et", "donc", "de", "les", "visualiser", "de", "fa\u00e7on", "plus", "r\u00e9elle", "loption", "see", "in", "ar", "a", "pour", "objectif", "dimporter", "des", "nft", "en", "tant", "quobjet", "virtuel", "d", "via", "les", "stories", "instagram", "la", "visualisation", "en", "d", "est", "\u00e9galement", "en", "cours", "de", "d\u00e9veloppement", "cette", "fonctionnalit\u00e9", "permet", "de", "rendre", "plus", "concret", "et", "tangible", "ces", "fameux", "actifs", "num\u00e9riques", "en", "effet", "les", "internautes", "pourront", "partager", "les", "nft", "et", "parler", "avec", "des", "proches", "au", "sein", "despaces", "partag\u00e9s", "dun", "point", "de", "vue", "technique", "les", "blockchains", "prises", "en", "compte", "par", "instagram", "sont", "ethereum", "polygone", "flow", "et", "solana", "concernant", "les", "portefeuilles", "compatibles", "on", "retrouve", "rainbow", "metamask", "et", "trust", "wallet", "larriv\u00e9e", "des", "nft", "sur", "instagram", "permet", "de", "rendre", "ces", "objets", "virtuels", "plus", "accessibles", "notamment", "gr\u00e2ce", "aux", "filtres", "instagram", "en", "effet", "les", "internautes", "pourront", "d\u00e9couvrir", "facilement", "les", "nft", "et", "les", "partager", "entre", "eux", "du", "c\u00f4t\u00e9", "des", "cr\u00e9ateurs", "et", "collectionneurs", "cest", "un", "moyen", "de", "gagner", "en", "visibilit\u00e9", "notamment", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "lidentification", "sur", "les", "posts", "cette", "nouvelle", "fonctionnalit\u00e9", "est", "une", "r\u00e9elle", "opportunit\u00e9", "pour", "les", "marques", "dun", "point", "de", "vue", "cr\u00e9ation", "de", "contenu", "original", "et", "proximit\u00e9", "avec", "leur", "communaut\u00e9", "en", "effet", "la", "proposition", "dune", "exp\u00e9rience", "immersive", "riche", "et", "unique", "est", "devenue", "tr\u00e8s", "importante", "pour", "les", "marques", "afin", "de", "se", "diff\u00e9rencier", "affaires", "judiciaires", "le", "septembre", "la", "data", "protection", "commission", "r\u00e9gulatrice", "irlandaise", "de", "la", "vie", "priv\u00e9e", "condamne", "instagram", "\u00e0", "une", "amende", "de", "millions", "deuros", "pour", "manquement", "\u00e0", "la", "protection", "des", "donn\u00e9es", "des", "enfants", "il", "lui", "est", "reproch\u00e9", "de", "ne", "avoir", "v\u00e9rifi\u00e9", "l'\u00e2ge", "de", "plus", "de", "ans", "demand\u00e9", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "compte", "ni", "\u00e9tabli", "de", "barri\u00e8res", "suffisantes", "pour", "\u00e9viter", "que", "des", "enfants", "de", "moins", "de", "ans", "puissent", "basculer", "sur", "un", "compte", "professionnel", "qui", "partage", "publiquement", "leurs", "coordonn\u00e9es", "et", "d'avoir", "ouvert", "\u00e0", "certains", "moments", "le", "contenu", "des", "comptes", "d'enfants", "\u00e0", "tous", "les", "comptes", "sans", "le", "limiter", "aux", "comptes", "abonn\u00e9s", "approuv\u00e9s", "en", "janvier", "la", "data", "protection", "commission", "inflige", "\u00e0", "meta", "une", "amende", "de", "millions", "d'euros", "millions", "pour", "facebook", "et", "millions", "pour", "instagram", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "commercialisation", "par", "facebook", "et", "instagram", "d'une", "offre", "payante", "vendue", "comme", "permettant", "d'\u00e9viter", "la", "publicit\u00e9", "et", "la", "collecte", "de", "donn\u00e9es", "personnelles", "une", "plainte", "est", "d\u00e9pos\u00e9e", "en", "autriche", "contre", "meta", "par", "l'association", "noyb", "pour", "ne", "pas", "laisser", "un", "choix", "libre", "et", "\u00e9clair\u00e9", "\u00e0", "sa", "client\u00e8le", "lorsqu'elle", "propose", "de", "choisir", "entre", "payer", "et", "ne", "pas", "avoir", "de", "publicit\u00e9", "ou", "subir", "la", "publicit\u00e9", "controverses", "cons\u00e9quences", "sur", "la", "sant\u00e9", "mentale", "une", "\u00e9tude", "de", "de", "la", "royal", "society", "for", "public", "health", "rsph", "indique", "qu'instagram", "et", "snapchat", "peuvent", "entra\u00eener", "de", "l'anxi\u00e9t\u00e9", "chez", "les", "\u00e0", "ans", "en", "le", "chef", "du", "service", "de", "psychiatrie", "de", "lh\u00f4pital", "henrimondor", "\u00e0", "cr\u00e9teil", "signale", "le", "risque", "de", "renforcement", "d'un", "\u00e9tat", "d\u00e9pressif", "le", "cerveau", "est", "programm\u00e9", "pour", "rechercher", "le", "plaisir", "sauf", "que", "l\u00e0", "il", "se", "fait", "avoir", "le", "cerveau", "croit", "voir", "des", "choses", "qui", "lui", "font", "du", "bien", "alors", "que", "ce", "quil", "voit", "ne", "le", "nourrit", "pas", "ce", "manque", "cr\u00e9e", "le", "sentiment", "de", "d\u00e9prime", "selon", "les", "documents", "soumis", "en", "version", "caviard\u00e9e", "\u00e0", "la", "securities", "and", "exchange", "commission", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "au", "congr\u00e8s", "am\u00e9ricain", "par", "lavocat", "de", "la", "lanceuse", "dalerte", "frances", "haugen", "en", "meta", "savait", "que", "le", "m\u00e9dia", "social", "instagram", "pouvait", "\u00eatre", "nocif", "pour", "le", "bien\u00eatre", "des", "adolescents", "en", "effet", "dapr\u00e8s", "une", "\u00e9tude", "effectu\u00e9e", "\u00e0", "linterne", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "les", "adolescents", "sond\u00e9s", "ont", "d\u00e9clar\u00e9", "avoir", "eu", "des", "pens\u00e9es", "suicidaire", "des", "utilisateurs", "britanniques", "et", "des", "utilisateurs", "am\u00e9ricains", "dinstagram", "ont", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "que", "ces", "id\u00e9es", "noires", "sont", "apparues", "\u00e0", "la", "suite", "de", "leur", "utilisation", "du", "m\u00e9dia", "social", "toujours", "selon", "le", "m\u00eame", "document", "partag\u00e9", "\u00e0", "l'interne", "adolescent", "sur", "affirme", "dans", "le", "cadre", "de", "cette", "\u00e9tude", "que", "instagram", "nuit", "\u00e0", "son", "estime", "de", "soi", "ce", "taux", "est", "d'autant", "plus", "significatif", "pour", "les", "adolescentes", "britanniques", "puis", "qu'il", "tombe", "\u00e0", "adolescente", "sur", "les", "adolescents", "bl\u00e2ment", "instagram", "notamment", "pour", "les", "cas", "de", "d\u00e9pression", "et", "danxi\u00e9t\u00e9", "parmi", "eux", "en", "aux", "\u00e9tatsunis", "les", "procureurs", "d'une", "quarantaine", "d'\u00e9tats", "ont", "d\u00e9pos\u00e9", "une", "plainte", "commune", "contre", "instagram", "pour", "avoir", "sciemment", "nuit", "au", "bien\u00eatre", "des", "adolescents", "mark", "zuckenberg", "aurait", "en", "particulier", "ignor\u00e9", "des", "alertes", "internes", "depuis", "comme", "la", "proposition", "de", "d\u00e9sactivation", "des", "filtres", "beaut\u00e9", "malgr\u00e9", "plusieurs", "soutiens", "de", "la", "direction", "ou", "encore", "l'absence", "de", "suite", "aux", "demandes", "de", "moyens", "contre", "le", "harc\u00e8lement", "en", "ligne", "meta", "a", "r\u00e9agi", "en", "contestant", "ces", "accusations", "censure", "instagram", "a", "subi", "de", "nombreuses", "critiques", "\u00e0", "cause", "de", "sa", "politique", "de", "censure", "certains", "hashtags", "ne", "sont", "pas", "trouvables", "en", "utilisant", "le", "moteur", "de", "recherche", "notamment", "ceux", "incluant", "des", "termes", "grossiers", "etou", "li\u00e9s", "au", "sexe", "le", "cofondateur", "d'instagram", "mike", "krieger", "a", "affirm\u00e9", "dans", "une", "publication", "destin\u00e9e", "aux", "d\u00e9veloppeurs", "que", "la", "plateforme", "bloque", "les", "recherches", "mentionnant", "certains", "hashtags", "tr\u00e8s", "utilis\u00e9s", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "ajoutant", "peu", "de", "valeur", "au", "contenu", "une", "utilisatrice", "d'instagram", "du", "nom", "de", "samm", "newman", "qui", "publiait", "des", "photos", "d'ellem\u00eame", "en", "bikini", "a", "vu", "son", "compte", "supprim\u00e9", "sans", "pr\u00e9avis", "elle", "aurait", "avanc\u00e9", "que", "vu", "le", "nombre", "de", "photos", "de", "femmes", "en", "bikini", "que", "comptait", "le", "r\u00e9seau", "social", "son", "bannissement", "ne", "pouvait", "\u00eatre", "d\u00fb", "qu'\u00e0", "son", "physique", "d\u00e9savantageux", "instagram", "a", "r\u00e9activ\u00e9", "son", "compte", "et", "s'est", "excus\u00e9", "cependant", "plusieurs", "enqu\u00eates", "semblent", "indiquer", "que", "le", "probl\u00e8me", "est", "syst\u00e9mique", "en", "juillet", "instagram", "supprime", "des", "dizaines", "de", "comptes", "d\u00e9di\u00e9s", "aux", "m\u00e8mes", "des", "images", "d\u00e9tourn\u00e9es", "\u00e0", "vis\u00e9es", "humoristiques", "qui", "font", "le", "tour", "du", "web", "en", "octobre", "instagram", "renforce", "ses", "pr\u00e9cautions", "la", "liste", "d'images", "interdites", "a", "\u00e9t\u00e9", "allong\u00e9e", "particuli\u00e8rement", "concernant", "les", "photos", "susceptibles", "d'encourager", "au", "suicide", "ou", "\u00e0", "l'automutilation", "le", "but", "\u00e9tant", "de", "lutter", "contre", "ce", "fl\u00e9au", "sur", "internet", "la", "mise", "en", "application", "de", "cette", "r\u00e8gle", "a", "cependant", "\u00e9t\u00e9", "critiqu\u00e9e", "par", "le", "fait", "que", "des", "comptes", "impliqu\u00e9s", "dans", "la", "lutte", "contre", "l'automutilation", "ont", "\u00e9t\u00e9", "pris", "pour", "cibles", "en", "janvier", "plusieurs", "militants", "d\u00e9noncent", "l'hypocrisie", "de", "la", "mod\u00e9ration", "du", "r\u00e9seau", "social", "qui", "ne", "tient", "compte", "des", "signalements", "que", "quand", "ils", "visent", "les", "contenus", "militants", "n'enfreignant", "pourtant", "pas", "les", "r\u00e8gles", "du", "r\u00e9seau", "et", "qui", "laissent", "impunis", "les", "cas", "de", "harc\u00e8lement", "les", "militants", "y", "voient", "une", "censure", "cibl\u00e9e", "visant", "intentionnellement", "des", "minorit\u00e9s", "le", "probl\u00e8me", "avait", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e9t\u00e9", "point\u00e9", "du", "doigt", "par", "l'association", "salty", "deux", "ann\u00e9es", "auparavant", "contenus", "\u00e0", "caract\u00e8re", "sexuel", "de", "plus", "le", "compte", "de", "la", "chanteuse", "rihanna", "avait", "\u00e9t\u00e9", "supprim\u00e9", "en", "pour", "la", "m\u00eame", "politique", "de", "censure", "la", "chanteuse", "avait", "publi\u00e9", "sa", "photo", "en", "couverture", "du", "magazine", "lui", "on", "y", "voyait", "la", "chanteuse", "seins", "nus", "\u00e0", "moiti\u00e9", "cach\u00e9s", "par", "l'ombre", "le", "compte", "a", "finalement", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9activ\u00e9", "mois", "plus", "tard", "cette", "censure", "a", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9nonc\u00e9e", "sur", "instagram", "\u00e0", "travers", "le", "mouvement", "free", "the", "nipple", "lib\u00e9rez", "le", "t\u00e9ton", "partant", "d'un", "constat", "simple", "pourquoi", "les", "femmes", "devraient", "cacher", "leurs", "seins", "alors", "que", "les", "hommes", "s'exhibent", "torse", "nu", "dans", "l'indiff\u00e9rence", "le", "hashtag", "#freethenipple", "se", "propage", "depuis", "sur", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "afin", "de", "d\u00e9noncer", "ce", "tabou", "et", "a", "atteint", "participants", "sur", "instagram", "de", "nombreuses", "personnalit\u00e9s", "ont", "suivi", "le", "mouvement", "contribuant", "ainsi", "\u00e0", "la", "notori\u00e9t\u00e9", "du", "groupe", "le", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "d'instagram", "kevin", "systrom", "s'est", "expliqu\u00e9", "sur", "cette", "censure", "lors", "d'une", "conf\u00e9rence", "de", "presse", "donn\u00e9e", "\u00e0", "londres", "en", "octobre", "des", "justifications", "fond\u00e9es", "sur", "l'application", "de", "r\u00e8gles", "communautaires", "et", "la", "faute", "d'apple", "l'app", "store", "poss\u00e8de", "en", "effet", "des", "conditions", "strictes", "concernant", "les", "contenus", "et", "la", "nudit\u00e9", "est", "interdite", "sauf", "si", "l'application", "est", "class\u00e9e", "ans", "et", "plus", "ainsi", "seules", "les", "photos", "de", "seins", "allaitants", "ou", "de", "mastectomies", "sont", "autoris\u00e9es", "sur", "instagram", "en", "avril", "le", "compte", "de", "laina", "hadengue", "une", "peintre", "toulousaine", "qui", "avait", "mis", "en", "ligne", "sa", "toile", "le", "fil", "des", "jours", "montrant", "une", "femme", "au", "sein", "d\u00e9nud\u00e9", "est", "supprim\u00e9", "sans", "pr\u00e9avis", "en", "les", "mus\u00e9es", "de", "vienne", "d\u00e9plorent", "faire", "l'objet", "d'une", "censure", "des", "uvres", "qu'ils", "tentent", "de", "promouvoir", "sur", "leurs", "r\u00e9seaux", "sociaux", "et", "cela", "malgr\u00e9", "leurs", "directives", "stipulant", "que", "la", "nudit\u00e9", "dans", "la", "peinture", "et", "les", "sculptures", "\u00e9tait", "tol\u00e9r\u00e9e", "ils", "se", "tournent", "donc", "vers", "onlyfans", "m\u00e9dia", "social", "qui", "tol\u00e8re", "les", "contenus", "pornographiques", "mais", "se", "trouvent", "dans", "l'impossibilit\u00e9", "de", "les", "promouvoir", "sur", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "habituels", "les", "liens", "menant", "vers", "onlyfans", "\u00e9tant", "syst\u00e9matiquement", "supprim\u00e9s", "des", "plateformes", "piratage", "informatique", "en", "septembre", "l'application", "fait", "face", "\u00e0", "un", "piratage", "d'ampleur", "concernant", "jusqu'\u00e0", "millions", "d'utilisateurs", "d\u00fb", "\u00e0", "un", "bogue", "l'attaque", "qui", "vise", "\u00e0", "r\u00e9cup\u00e9rer", "num\u00e9ros", "de", "t\u00e9l\u00e9phone", "et", "adresses", "\u00e9lectroniques", "touche", "des", "personnalit\u00e9s", "vari\u00e9es", "telles", "que", "l'acteur", "leonardo", "dicaprio", "la", "chanteuse", "beyonc\u00e9", "ou", "encore", "le", "footballeur", "professionnel", "neymar", "algorithme", "depuis", "mars", "instagram", "a", "introduit", "un", "algorithme", "cens\u00e9", "afficher", "aux", "utilisateurs", "les", "contenus", "qui", "sont", "le", "plus", "susceptibles", "de", "les", "int\u00e9resser", "le", "fonctionnement", "de", "cet", "algorithme", "est", "cependant", "maintenu", "secret", "par", "lentreprise", "dans", "le", "cadre", "d'une", "enqu\u00eate", "mediapart", "publications", "contenant", "images", "post\u00e9es", "sur", "instagram", "entre", "f\u00e9vrier", "et", "mai", "ont", "\u00e9t\u00e9", "analys\u00e9es", "et", "leur", "taux", "dexposition", "calcul\u00e9", "cette", "enqu\u00eate", "r\u00e9v\u00e8le", "que", "le", "r\u00e9seau", "social", "montre", "davantage", "aux", "abonn\u00e9s", "les", "photos", "de", "personnes", "d\u00e9nud\u00e9es", "la", "journaliste", "judith", "duportail", "parle", "alors", "d'une", "prime", "\u00e0", "la", "nudit\u00e9", "qui", "inciterait", "les", "utilisateurs", "\u00e0", "poster", "de", "telles", "images", "afin", "datteindre", "le", "maximum", "daudience", "r\u00e9compenses", "instagram", "a", "\u00e9t\u00e9", "finaliste", "pour", "la", "cat\u00e9gorie", "\"meilleure", "application", "mobile\"", "aux", "techcrunch", "crunchies", "de", "en", "janvier", "en", "mai", "fast", "company", "a", "class\u00e9", "le", "pdg", "kevin", "systrom", "au", "num\u00e9ro", "dans", "le", "classement", "\"les", "personnes", "les", "plus", "cr\u00e9atives", "du", "monde", "des", "affaires", "en", "\"", "en", "juin", "inc", "a", "inclus", "les", "cofondateurs", "systrom", "et", "krieger", "dans", "sa", "liste", "\"", "under", "\"", "de", "instagram", "a", "remport\u00e9", "le", "prix", "de", "la", "\"meilleure", "application", "locale\"", "aux", "sf", "weekly", "web", "awards", "en", "septembre", "le", "num\u00e9ro", "de", "septembre", "du", "magazine", "xmagazine", "a", "pr\u00e9sent\u00e9", "systrom", "et", "krieger", "en", "couverture", "de", "son", "num\u00e9ro", "\"the", "hot", "\"", "en", "d\u00e9cembre", "apple", "inc", "a", "nomm\u00e9", "instagram", "\"application", "de", "l'ann\u00e9e\"", "pour", "en", "instagram", "a", "\u00e9t\u00e9", "class\u00e9", "n\u00b0", "par", "mashable", "sur", "sa", "liste", "des", "\"", "meilleures", "applications", "iphone", "de", "tous", "les", "temps\"", "qualifiant", "instagram", "de", "\"l'un", "des", "r\u00e9seaux", "sociaux", "les", "plus", "influents", "au", "monde\"", "instagram", "a", "\u00e9t\u00e9", "class\u00e9", "parmi", "les", "\"", "meilleures", "applications", "android", "pour", "\"", "par", "le", "times", "culture", "le", "ao\u00fbt", "la", "musicienne", "anglaise", "ellie", "goulding", "a", "sorti", "un", "nouveau", "clip", "vid\u00e9o", "pour", "sa", "chanson", "\"anything", "could", "happen\"", "le", "clip", "ne", "contenait", "que", "des", "photos", "instagram", "soumises", "par", "les", "fans", "qui", "utilisaient", "divers", "filtres", "pour", "repr\u00e9senter", "des", "mots", "ou", "des", "paroles", "de", "la", "chanson", "et", "plus", "de", "photos", "diff\u00e9rentes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "soumises", "s\u00e9curit\u00e9", "en", "ao\u00fbt", "des", "informations", "ont", "fait", "surface", "selon", "lesquelles", "un", "bug", "dans", "les", "outils", "de", "d\u00e9veloppement", "d'instagram", "avait", "permis", "\u00e0", "\"un", "ou", "plusieurs", "individus\"", "d'acc\u00e9der", "aux", "informations", "de", "contact", "notamment", "les", "adresses", "\u00e9lectroniques", "et", "les", "num\u00e9ros", "de", "t\u00e9l\u00e9phone", "de", "plusieurs", "comptes", "v\u00e9rifi\u00e9s", "de", "haut", "niveau", "dont", "son", "utilisateur", "le", "plus", "suivi", "selena", "gomez", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "a", "d\u00e9clar\u00e9", "dans", "un", "communiqu\u00e9", "qu'elle", "avait", "\"corrig\u00e9", "le", "bug", "rapidement\"", "et", "qu'elle", "menait", "une", "enqu\u00eate", "toutefois", "le", "mois", "suivant", "de", "nouveaux", "d\u00e9tails", "ont", "\u00e9merg\u00e9", "avec", "un", "groupe", "de", "pirates", "informatiques", "vendant", "des", "informations", "de", "contact", "en", "ligne", "le", "nombre", "de", "comptes", "concern\u00e9s", "se", "situant", "en", "\"millions\"", "plut\u00f4t", "que", "dans", "la", "limite", "pr\u00e9c\u00e9demment", "suppos\u00e9e", "des", "comptes", "v\u00e9rifi\u00e9s", "quelques", "heures", "apr\u00e8s", "le", "piratage", "une", "base", "de", "donn\u00e9es", "consultable", "a", "\u00e9t\u00e9", "mise", "en", "ligne", "facturant", "$", "par", "recherche", "the", "daily", "beast", "a", "re\u00e7u", "un", "\u00e9chantillon", "des", "comptes", "affect\u00e9s", "et", "a", "pu", "confirmer", "que", "si", "de", "nombreuses", "adresses", "\u00e9lectroniques", "pouvaient", "\u00eatre", "trouv\u00e9es", "avec", "une", "recherche", "google", "dans", "des", "sources", "publiques", "certaines", "ne", "donnaient", "pas", "de", "r\u00e9sultats", "de", "recherche", "google", "pertinents", "et", "provenaient", "donc", "de", "sources", "priv\u00e9es", "the", "verge", "a", "\u00e9crit", "que", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "cybers\u00e9curit\u00e9", "repknight", "avait", "trouv\u00e9", "les", "coordonn\u00e9es", "de", "plusieurs", "acteurs", "musiciens", "et", "athl\u00e8tes", "et", "que", "le", "compte", "de", "la", "chanteuse", "selena", "gomez", "avait", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9", "par", "les", "pirates", "informatiques", "pour", "publier", "des", "photos", "nues", "de", "son", "expetit", "ami", "justin", "bieber", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "a", "admis", "qu'\"elle", "ne", "pouvait", "pas", "d\u00e9terminer", "quels", "comptes", "sp\u00e9cifiques", "avaient", "pu", "\u00eatre", "touch\u00e9s\"", "mais", "elle", "estimait", "qu'\"il", "s'agissait", "d'un", "faible", "pourcentage", "de", "comptes", "instagram\"", "bien", "que", "techcrunch", "ait", "indiqu\u00e9", "dans", "son", "rapport", "que", "six", "millions", "de", "comptes", "\u00e9taient", "concern\u00e9s", "par", "le", "piratage", "et", "qu'\"instagram", "compte", "plus", "de", "millions", "de", "comptes", "six", "millions", "ce", "n'est", "pas", "un", "petit", "nombre\"", "en", "apple", "a", "retir\u00e9", "une", "application", "qui", "permettait", "aux", "utilisateurs", "de", "harceler", "des", "personnes", "sur", "instagram", "en", "collectant", "des", "donn\u00e9es", "et", "en", "grattant", "des", "comptes", "l'iran", "a", "un", "blocage", "dpi", "pour", "instagram", "statistiques", "globales", "abonnements", "\u00e0", "partir", "de", "sa", "cr\u00e9ation", "il", "a", "fallu", "trois", "ans", "\u00e0", "instagram", "pour", "atteindre", "les", "cent", "millions", "d'utilisateurs", "apr\u00e8s", "le", "rachat", "par", "facebook", "en", "elle", "a", "augment\u00e9", "de", "cent", "millions", "voire", "deux", "cents", "millions", "par", "an", "en", "l'activit\u00e9", "mensuelle", "d'instagram", "repr\u00e9sente", "six", "cents", "millions", "d'utilisateurs", "dans", "le", "monde", "dont", "seulement", "aux", "\u00e9tatsunis", "le", "compte", "officiel", "d'instagram", "est", "le", "compte", "le", "plus", "suivi", "avec", "millions", "d'abonn\u00e9s", "en", "novembre", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "le", "juin", "kevin", "systrom", "pdg", "d'instagram", "annonce", "que", "le", "r\u00e9seau", "social", "a", "officiellement", "d\u00e9pass\u00e9", "le", "milliard", "d'utilisateurs", "actifs", "statistiques", "le", "octobre", "le", "r\u00e9seau", "social", "d\u00e9passe", "les", "deux", "milliards", "d'utilisateurs", "mensuels", "dans", "le", "monde", "il", "figure", "ainsi", "en", "troisi\u00e8me", "place", "juste", "derri\u00e8re", "facebook", "et", "youtubele", "d\u00e9cembre", "l'argentine", "remporte", "la", "coupe", "monde", "face", "\u00e0", "la", "france", "le", "lendemain", "la", "publication", "de", "lionel", "messi", "portant", "la", "coupe", "du", "monde", "devient", "la", "photo", "la", "plus", "lik\u00e9e", "de", "l'histoire", "du", "r\u00e9seau", "social", "avec", "plus", "de", "millions", "de", "mentions", "\"j'aime\"", "statistiques", "le", "juillet", "\u00e0", "l'occasion", "de", "la", "victoire", "de", "l'argentine", "lors", "de", "la", "copa", "america", "lionel", "messi", "bat", "le", "record", "de", "mentions", "j'aime", "pour", "une", "photo", "d'un", "athl\u00e8te", "sportif", "avec", "plus", "de", "millions", "de", "j'aime", "ce", "record", "est", "battu", "le", "ao\u00fbt", "par", "le", "m\u00eame", "messi", "en", "publiant", "une", "photo", "de", "son", "maillot", "symbole", "de", "l'officialisation", "de", "son", "transfert", "au", "psg", "avec", "pr\u00e8s", "de", "millions", "de", "mentions", "j'aime", "le", "record", "sera", "par", "la", "suite", "battu", "en", "novembre", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "le", "octobre", "le", "footballeur", "cristiano", "ronaldo", "et", "sa", "femme", "georgina", "rodriguez", "publient", "la", "photo", "group\u00e9e", "la", "plus", "lik\u00e9e", "de", "l'ann\u00e9e", "en", "annon\u00e7ant", "qu'ils", "attendent", "des", "jumeaux", "la", "photo", "r\u00e9colte", "plus", "de", "millions", "de", "mentions", "\"j'aime\"r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "statistiques", "le", "mai", "le", "rappeur", "ixine", "juste", "sorti", "de", "prison", "bat", "un", "record", "de", "personnes", "en", "ligne", "simultan\u00e9ment", "avec", "un", "record", "de", "millions", "de", "personnes", "pour", "un", "live", "alors", "que", "l'ancien", "record", "\u00e9tait", "de", "personnes", "statistiques", "la", "photo", "la", "plus", "aim\u00e9e", "compte", "plus", "de", "millions", "de", "mentions", "j'aime", "et", "est", "d\u00e9tenue", "par", "un", "compte", "inconnu", "nomm\u00e9", "worldrecordegg", "qui", "a", "publi\u00e9", "la", "photo", "d'un", "uf", "et", "qui", "avait", "pour", "seul", "but", "de", "d\u00e9tr\u00f4ner", "kylie", "jenner", "qui", "d\u00e9tenait", "le", "pr\u00e9c\u00e9dent", "record", "avec", "millions", "elle", "est", "battue", "le", "d\u00e9cembre", "par", "la", "photo", "de", "lionel", "messi", "posant", "avec", "la", "coupe", "du", "monde", "statistiques", "milliard", "d'utilisateurs", "instagram", "lance", "igtv", "une", "plateforme", "de", "vid\u00e9os", "de", "sens", "verticale", "semblable", "\u00e0", "youtube", "statistiques", "millions", "d'utilisateurs", "l'application", "lance", "un", "mode", "live", "permettant", "aux", "utilisateurs", "de", "filmer", "et", "partager", "des", "vid\u00e9os", "en", "direct", "statistiques", "millions", "d'utilisateurs", "milliards", "de", "mentions", "j'aime", "par", "jour", "millions", "de", "photos", "et", "vid\u00e9os", "sont", "post\u00e9es", "au", "quotidien", "annonceurs", "ont", "entre", "et", "ans", "entre", "et", "ans", "ont", "ans", "et", "plus", "statistiques", "millions", "d'utilisateurs", "des", "utilisateurs", "dinstagram", "ont", "entre", "et", "ans", "des", "utilisateurs", "de", "facebook", "sont", "aussi", "sur", "instagram", "pour", "les", "utilisateurs", "de", "\u00e0", "ans", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "bibliographie", "enqu\u00eates", "journalistiques", "charlotte", "hervot", "petit", "guide", "de", "survie", "sur", "instagram", "comment", "liker", "et", "\u00eatre", "lik\u00e9", "est", "devenu", "un", "sport", "de", "combat", "paris", "arkh\u00ea", "coll", "vox'", "re", "\u00e9d", "p", "isbn", "sarah", "frier", "trad", "de", "l'anglais", "par", "laurence", "nicolaieff", "instagram", "sans", "filtre", "les", "secrets", "de", "la", "startup", "qui", "a", "r\u00e9volutionn\u00e9", "nos", "modes", "de", "vie", "no", "filter", "the", "inside", "story", "of", "instagram", "malakoff", "dunod", "p", "isbn", "olivier", "lemaire", "instagram", "la", "foire", "aux", "vanit\u00e9s", "france", "arte", "france", "et", "capa", "presse", "min", "alternative", "dans", "la", "litt\u00e9rature", "\u00e9liette", "ab\u00e9cassis", "instagrammable", "grasset", "annexes", "articles", "connexes", "instantan\u00e9", "photographie", "filtre", "m\u00e9dia", "instalife", "film", "sur", "une", "jeune", "femme", "accro", "\u00e0", "instagram", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "portail", "dinternet", "portail", "de", "limagerie", "num\u00e9rique", "portail", "de", "la", "photographie", "portail", "des", "\u00e9tatsunis", "portail", "des", "t\u00e9l\u00e9communications"]