["l'institut", "national", "de", "l'information", "g\u00e9ographique", "et", "foresti\u00e8re", "est", "un", "\u00e9tablissement", "public", "\u00e0", "caract\u00e8re", "administratif", "ayant", "pour", "mission", "d'assurer", "la", "production", "l'entretien", "et", "la", "diffusion", "de", "l'information", "g\u00e9ographique", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "en", "france", "avant", "l'int\u00e9gration", "de", "l'inventaire", "forestier", "national", "le", "er", "janvier", "il", "\u00e9tait", "nomm\u00e9", "institut", "g\u00e9ographique", "national", "d\u00e9nomination", "dont", "il", "conserve", "le", "sigle", "ign", "institut", "luim\u00eame", "cr\u00e9\u00e9", "par", "un", "d\u00e9cret", "du", "juin", "et", "succ\u00e8de", "au", "service", "g\u00e9ographique", "de", "l'arm\u00e9e", "sga", "dissout", "en", "histoire", "l'ign", "est", "cr\u00e9\u00e9", "par", "d\u00e9cret", "le", "juin", "sign\u00e9", "par", "albert", "lebrun", "et", "philippe", "p\u00e9tain", "et", "succ\u00e8de", "au", "service", "g\u00e9ographique", "de", "l'arm\u00e9e", "sga", "fond\u00e9", "en", "et", "dissous", "en", "le", "fonds", "de", "cartes", "anciennes", "est", "alors", "divis\u00e9", "en", "deux", "lots", "un", "qui", "reste", "\u00e0", "l'institut", "et", "l'autre", "qui", "rejoint", "les", "archives", "militaires", "de", "vincennes", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "louis", "hurault", "qui", "fut", "\u00e0", "l'origine", "de", "ces", "modifications", "est", "le", "premier", "directeur", "de", "l'ign", "il", "en", "n\u00e9gocie", "les", "statuts", "et", "tente", "en", "vain", "de", "r\u00e9cup\u00e9rer", "le", "mat\u00e9riel", "saisi", "par", "les", "allemands", "une", "loi", "de", "dix", "articles", "est", "sign\u00e9e", "le", "septembre", "afin", "de", "d\u00e9finir", "les", "fonctions", "de", "l'ign", "les", "statuts", "sont", "sign\u00e9s", "le", "avril", "ils", "mettent", "notamment", "en", "place", "l'\u00e9cole", "nationale", "des", "sciences", "g\u00e9ographiques", "afin", "de", "former", "des", "ing\u00e9nieurs", "cartographes", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "l'ign", "devint", "notamment", "fameux", "pour", "ses", "faussaires", "les", "cartographes", "sont", "en", "effet", "experts", "en", "calligraphie", "et", "le", "mat\u00e9riel", "n\u00e9cessaire", "\u00e0", "la", "production", "de", "faux", "papiers", "\u00e9tait", "disponible", "\u00e0", "l'institut", "certains", "ing\u00e9nieurs", "de", "l'ign", "\u00e9taient", "en", "contact", "avec", "les", "services", "de", "renseignements", "alli\u00e9s", "bas\u00e9s", "\u00e0", "londres", "ils", "font", "notamment", "parvenir", "clandestinement", "\u00e0", "londres", "un", "jeu", "complet", "de", "cartes", "couvrant", "la", "france", "et", "l'afrique", "du", "nord", "afin", "de", "remplacer", "le", "fonds", "d\u00e9truit", "dans", "un", "bombardement", "de", "plus", "les", "agents", "de", "l'ign", "participent", "activement", "\u00e0", "la", "r\u00e9sistance", "arm\u00e9e", "\u00e0", "partir", "du", "printemps", "plusieurs", "agents", "sont", "fusill\u00e9s", "par", "les", "allemands", "ou", "meurent", "au", "combat", "entre", "septembre", "et", "le", "mai", "l'ign", "se", "met", "au", "service", "du", "gouvernement", "provisoire", "et", "une", "grande", "partie", "de", "son", "personnel", "et", "de", "ses", "moyens", "se", "transforment", "en", "service", "g\u00e9ographique", "militaire", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "l'ign", "re\u00e7oit", "les", "remerciements", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "bradley", "et", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "eisenhower", "entre", "et", "le", "d\u00e9bat", "est", "intense", "concernant", "l'avenir", "de", "l'ign", "derni\u00e8re", "cr\u00e9ation", "de", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "un", "d\u00e9cret", "est", "finalement", "sign\u00e9", "le", "avril", "il", "confirme", "l'appartenance", "de", "l'ign", "au", "minist\u00e8re", "des", "travaux", "publics", "et", "met", "en", "place", "la", "section", "g\u00e9ographique", "de", "l'\u00e9tatmajor", "de", "l'arm\u00e9e", "charg\u00e9", "de", "r\u00e9pondre", "aux", "besoins", "militaires", "en", "l'ign", "re\u00e7oit", "la", "mission", "de", "couvrir", "l'ensemble", "de", "la", "france", "mais", "aussi", "tous", "les", "territoires", "d\u00e9pendants", "comme", "l'afrique", "du", "nord", "l'afrique", "occidentale", "madagascar", "les", "\u00e9tats", "associ\u00e9s", "d'indochine", "et", "les", "d\u00e9partements", "et", "territoires", "d'outremer", "la", "t\u00e2che", "est", "consid\u00e9rable", "avec", "plus", "de", "millions", "de", "km", "\u00e0", "couvrir", "l'ind\u00e9pendance", "de", "ces", "pays", "aura", "pour", "cons\u00e9quence", "la", "cr\u00e9ation", "de", "services", "nationaux", "dans", "chaque", "pays", "exemples", "dtgc", "au", "s\u00e9n\u00e9gal", "ignn", "au", "niger", "l'ign", "amorce", "alors", "une", "p\u00e9riode", "de", "coop\u00e9ration", "active", "avec", "la", "plupart", "de", "ces", "organismes", "en", "mettant", "\u00e0", "leur", "disposition", "des", "ing\u00e9nieurs", "de", "l'ign", "et", "en", "recevant", "\u00e0", "l'ensg", "des", "\u00e9tudiants", "destin\u00e9s", "\u00e0", "devenir", "les", "cadres", "des", "services", "cartographiques", "de", "pays", "devenus", "pleinement", "ind\u00e9pendants", "la", "tenue", "\u00e0", "jour", "des", "fonds", "cartographiques", "de", "ces", "pays", "francophones", "est", "aussi", "effectu\u00e9e", "dans", "le", "cadre", "de", "ces", "coop\u00e9rations", "l'activit\u00e9", "de", "l'ign", "en", "dehors", "du", "territoire", "fran\u00e7ais", "se", "d\u00e9veloppe", "aussi", "par", "la", "conduite", "de", "grands", "chantiers", "de", "g\u00e9od\u00e9sie", "\u00e9quateur", "libye", "arabie", "saoudite", "de", "cartographie", "arabie", "saoudite", "burundi", "s\u00e9n\u00e9gal", "mali", "c\u00f4te", "d'ivoire", "togo", "b\u00e9nin", "etc", "de", "\u00e0", "la", "conduite", "d'un", "grand", "chantier", "de", "topom\u00e9trie", "et", "de", "cartographie", "num\u00e9rique", "\u00e0", "riyad", "est", "l'occasion", "d'introduire", "massivement", "des", "techniques", "num\u00e9riques", "dans", "les", "processus", "de", "production", "parall\u00e8lement", "l'id\u00e9e", "d'une", "base", "de", "donn\u00e9es", "topofonci\u00e8re", "\u00e9merge", "lors", "de", "s\u00e9ances", "de", "la", "commission", "nationale", "de", "l'information", "g\u00e9ographique", "pr\u00e9sid\u00e9e", "par", "guy", "lengagne", "cette", "commission", "rend", "son", "rapport", "en", "et", "\u00e9bauche", "alors", "une", "information", "g\u00e9ographique", "num\u00e9rique", "faisant", "suite", "\u00e0", "la", "p\u00e9riode", "de", "la", "carte", "de", "base", "au", "\u00e9tablissement", "public", "\u00e0", "caract\u00e8re", "administratif", "depuis", "le", "er", "janvier", "il", "est", "plac\u00e9", "sous", "la", "tutelle", "du", "minist\u00e8re", "des", "transports", "de", "l\u00e9quipement", "du", "tourisme", "et", "de", "la", "mer", "en", "l'ign", "et", "le", "cnes", "forment", "le", "groupe", "de", "recherches", "de", "g\u00e9od\u00e9sie", "spatiale", "cette", "collaboration", "entre", "l'ign", "et", "le", "cnes", "se", "poursuit", "avec", "le", "lancement", "du", "programme", "spot", "le", "f\u00e9vrier", "le", "lancement", "du", "satellite", "spot", "a", "lieu", "le", "f\u00e9vrier", "six", "jours", "apr\u00e8s", "la", "mise", "en", "orbite", "de", "spot", "l'ign", "lance", "son", "programme", "de", "bases", "de", "donn\u00e9es", "bd", "la", "bd", "des", "communes", "la", "bd", "de", "diffusion", "du", "nivellement", "la", "bd", "de", "diffusion", "de", "la", "g\u00e9od\u00e9sie", "la", "bd", "des", "missions", "a\u00e9riennes", "et", "la", "bd", "des", "toponymes", "sont", "ainsi", "mises", "en", "place", "progressivement", "la", "bdtopo", "base", "de", "donn\u00e9es", "topographiques", "num\u00e9ris\u00e9e", "couvre", "d\u00e9sormais", "l'ensemble", "de", "la", "france", "et", "compte", "pr\u00e8s", "de", "deux", "millions", "de", "toponymes", "la", "totalit\u00e9", "des", "feuilles", "de", "la", "carte", "de", "france", "de", "base", "au", "est", "achev\u00e9e", "en", "ses", "activit\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "sont", "externalis\u00e9es", "en", "au", "sein", "d'une", "nouvelle", "filiale", "de", "droit", "priv\u00e9", "ign", "france", "international", "ign", "fi", "\u00e0", "partir", "de", "l'ign", "d\u00e9veloppe", "le", "concept", "de", "r\u00e9f\u00e9rentiel", "\u00e0", "grande", "\u00e9chelle", "rge", "il", "s'agit", "d'achever", "dans", "un", "d\u00e9lai", "rapproch\u00e9", "la", "num\u00e9risation", "de", "la", "cartographie", "du", "territoire", "fran\u00e7ais", "avec", "une", "pr\u00e9cision", "d'ordre", "m\u00e9trique", "et", "selon", "quatre", "composantes", "orthophotographie", "topographie", "parcelles", "cadastrales", "et", "adresse", "ce", "rge", "est", "enti\u00e8rement", "achev\u00e9", "fin", "et", "rentre", "dans", "un", "cycle", "de", "mise", "\u00e0", "jour", "pour", "maintenir", "son", "actualit\u00e9", "au", "plus", "pr\u00e8s", "des", "\u00e9volutions", "du", "terrain", "en", "fonction", "des", "moyens", "disponibles", "en", "juin", "l'ign", "ouvre", "le", "service", "g\u00e9oportail", "permettant", "la", "visualisation", "cartographique", "du", "territoire", "fran\u00e7ais", "au", "moyen", "d'un", "navigateur", "web", "et", "utilisant", "d'une", "part", "un", "fonds", "de", "photos", "a\u00e9riennes", "et", "d'autre", "part", "les", "cartes", "au", "num\u00e9ris\u00e9es", "fin", "l'ign", "s'est", "impliqu\u00e9", "dans", "la", "production", "d'un", "r\u00e9cepteur", "global", "positioning", "system", "gps", "pour", "la", "randonn\u00e9e", "et", "la", "navigation", "automobile", "appel\u00e9", "evadeo", "le", "logiciel", "de", "navigation", "est", "fourni", "par", "bci", "navigation", "remplac\u00e9", "en", "par", "compegps", "les", "donn\u00e9es", "routi\u00e8res", "sont", "de", "navteq", "et", "la", "puce", "gps", "de", "sirf", "en", "et", "l'ign", "fournit", "des", "dalles", "avec", "des", "extraits", "de", "ses", "cartes", "\u00e0", "diff\u00e9rentes", "\u00e9chelles", "en", "juin", "un", "service", "de", "personnalisation", "des", "cartes", "est", "mis", "en", "place", "la", "carte", "\u00e0", "la", "carte", "\u00e0", "l'image", "de", "ce", "que", "fait", "l'ordnance", "survey", "depuis", "quelques", "ann\u00e9es", "en", "juillet", "le", "site", "g\u00e9oportail", "propose", "la", "visualisation", "du", "territoire", "en", "d", "gr\u00e2ce", "au", "plugin", "terraexplorer", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "am\u00e9ricaine", "skyline", "software", "systems", "le", "er", "janvier", "l'ign", "fusionne", "avec", "l'inventaire", "forestier", "national", "ifn", "et", "devient", "l'institut", "national", "de", "l'information", "g\u00e9ographique", "et", "foresti\u00e8re", "en", "l'ign", "lance", "lespace", "loisirs", "rebaptis\u00e9", "ignrando'", "en", "pour", "proposer", "aux", "professionnels", "comme", "aux", "amateurs", "de", "randonn\u00e9e", "un", "espace", "collaboratif", "de", "cr\u00e9ation", "et", "de", "partage", "de", "parcours", "pour", "toutes", "les", "activit\u00e9s", "nature", "l'application", "mobile", "ignrando'source", "insuffisante", "est", "lanc\u00e9e", "en", "juillet", "l'ign", "est", "dirig\u00e9", "par", "s\u00e9bastien", "soriano", "depuis", "le", "janvier", "identit\u00e9", "visuelle", "organisation", "l'ign", "est", "organis\u00e9", "en", "six", "directions", "sectorielles", "deux", "directions", "comprenant", "les", "services", "support", "ressources", "humaines", "communication", "et", "relations", "institutionnelles", "et", "cinq", "directions", "interr\u00e9gionales", "ce", "sont", "direction", "de", "la", "strat\u00e9gie", "de", "l'international", "et", "de", "la", "valorisation", "direction", "des", "programmes", "civils", "direction", "des", "programmes", "de", "d\u00e9fense", "et", "de", "l'espace", "direction", "des", "services", "et", "du", "syst\u00e8me", "d'information", "direction", "de", "la", "production", "des", "r\u00e9f\u00e9rentiels", "direction", "de", "la", "recherche", "et", "de", "l'enseignementune", "mission", "qualit\u00e9", "un", "conseiller", "for\u00eat", "le", "secr\u00e9tariat", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "l'agence", "comptable", "sont", "directement", "rattach\u00e9s", "\u00e0", "la", "direction", "g\u00e9n\u00e9rale", "le", "comit\u00e9", "de", "direction", "est", "l'instance", "sup\u00e9rieure", "de", "d\u00e9cision", "de", "l'ign", "pr\u00e9sid\u00e9", "par", "le", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "il", "prend", "les", "d\u00e9cisions", "essentielles", "veille", "\u00e0", "leur", "mise", "en", "uvre", "pr\u00e9pare", "les", "travaux", "du", "conseil", "d'administration", "ainsi", "que", "l'ensemble", "des", "informations", "et", "documents", "n\u00e9cessaires", "aux", "relations", "avec", "les", "autorit\u00e9s", "de", "tutelle", "et", "autres", "institutions", "externes", "le", "conseil", "d'administration", "comprend", "membres", "dix", "repr\u00e9sentants", "de", "l'\u00e9tat", "cinq", "personnalit\u00e9s", "qualifi\u00e9es", "trois", "repr\u00e9sentants", "de", "la", "fili\u00e8re", "foresti\u00e8re", "six", "repr\u00e9sentants", "du", "personnel", "de", "l'institut", "le", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "d'administration", "est", "nomm\u00e9", "par", "d\u00e9cret", "emmanuelle", "pradabordenave", "conseill\u00e8re", "d\u00e9tat", "est", "nomm\u00e9e", "pr\u00e9sidente", "par", "d\u00e9cret", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "date", "du", "juin", "recherche", "l'activit\u00e9", "de", "recherche", "est", "organis\u00e9e", "au", "sein", "de", "cinq", "laboratoires", "de", "la", "direction", "de", "la", "recherche", "et", "de", "l'enseignement", "ces", "cinq", "laboratoires", "sont", "le", "cogit", "conception", "d'objet", "et", "g\u00e9n\u00e9ralisation", "de", "l'information", "topographique", "sp\u00e9cialis\u00e9", "en", "sig", "et", "cartographie", "le", "matis", "m\u00e9thodes", "d'analyse", "et", "de", "traitement", "d'images", "pour", "la", "st\u00e9r\u00e9orestitution", "sp\u00e9cialis\u00e9", "en", "photogramm\u00e9trie", "et", "vision", "par", "ordinateur", "le", "loemi", "laboratoire", "d'optique", "d'\u00e9lectronique", "et", "de", "microinformatique", "qui", "d\u00e9veloppe", "des", "instruments", "notamment", "de", "prise", "de", "vues", "le", "lareg", "laboratoire", "de", "recherche", "en", "g\u00e9od\u00e9sie", "un", "laboratoire", "de", "g\u00e9od\u00e9sie", "situ\u00e9", "dans", "les", "murs", "m\u00eame", "de", "l'ensg", "qui", "entretient", "itrf", "le", "r\u00e9f\u00e9rentiel", "g\u00e9od\u00e9sique", "mondial", "le", "lif", "laboratoire", "d'inventaire", "forestier", "activit\u00e9s", "foresti\u00e8res", "lign", "r\u00e9alise", "linventaire", "forestier", "national", "un", "inventaire", "permanent", "des", "ressources", "foresti\u00e8res", "m\u00e9tropolitaines", "conduit", "ind\u00e9pendamment", "de", "toute", "question", "de", "propri\u00e9t\u00e9", "et", "pr\u00e9vu", "par", "le", "code", "forestier", "article", "l", "de", "mani\u00e8re", "concr\u00e8te", "les", "donn\u00e9es", "collect\u00e9es", "dans", "le", "cadre", "de", "linventaire", "forestier", "national", "permettent", "de", "conna\u00eetre", "l\u00e9tat", "l\u00e9volution", "dans", "le", "temps", "et", "les", "potentialit\u00e9s", "de", "la", "for\u00eat", "fran\u00e7aise", "un", "r\u00e9seau", "dexpertise", "foresti\u00e8re", "compos\u00e9", "d'ing\u00e9nieurs", "techniques", "valorise", "notamment", "les", "donn\u00e9es", "issues", "de", "l'inventaire", "forestier", "national", "pour", "un", "accompagnement", "de", "projets", "sur", "mesure", "ce", "r\u00e9seau", "est", "organis\u00e9", "autour", "de", "deux", "unit\u00e9s", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "le", "d\u00e9partement", "\u00e9cosyst\u00e8mes", "forestiers", "\u00e0", "bordeaux", "pour", "les", "caract\u00e9ristiques", "\u00e9cologiques", "des", "milieux", "forestiers", "le", "d\u00e9partement", "ressources", "foresti\u00e8res", "et", "carbone", "\u00e0", "nancy", "pour", "la", "connaissance", "des", "ressources", "foresti\u00e8res", "\u00e0", "diff\u00e9rentes", "\u00e9chelles", "spatialeslign", "r\u00e9alise", "\u00e9galement", "la", "carte", "foresti\u00e8re", "de", "la", "france", "appel\u00e9e", "bd", "for\u00eat", "\u00e9labor\u00e9e", "par", "photointerpr\u00e9tation", "dimages", "a\u00e9riennes", "en", "infrarouge", "couleurs", "elle", "permet", "d'identifier", "les", "plages", "de", "for\u00eats", "de", "plus", "de", "m", "cellesci", "sont", "qualifi\u00e9es", "avec", "le", "type", "de", "formation", "v\u00e9g\u00e9tale", "bas\u00e9e", "sur", "les", "esp\u00e8ces", "darbre", "pr\u00e9sentes", "p\u00f4le", "ign", "conseil", "vou\u00e9", "au", "partage", "dexpertise", "ign", "conseil", "est", "un", "p\u00f4le", "dune", "vingtaine", "ding\u00e9nieurs", "experts", "en", "g\u00e9omatique", "qui", "accompagne", "les", "organismes", "publics", "ou", "priv\u00e9s", "ainsi", "que", "les", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "dans", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "projets", "faisant", "une", "large", "place", "\u00e0", "linformation", "g\u00e9ographique", "depuis", "vingt", "ans", "ce", "service", "expert", "intervient", "en", "france", "aupr\u00e8s", "dinstances", "europ\u00e9ennes", "et", "\u00e0", "linternational", "il", "a", "par", "exemple", "contribu\u00e9", "en", "tant", "que", "ma\u00eetre", "douvrage", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "et", "ma\u00eetre", "duvre", "\u00e0", "la", "constitution", "dune", "base", "de", "donn\u00e9es", "topographique", "haute", "pr\u00e9cision", "dans", "le", "cadre", "du", "plan", "rh\u00f4ne", "la", "bdt", "rh\u00f4ne", "\u00e9cole", "nationale", "des", "sciences", "g\u00e9ographiques", "afin", "de", "former", "ses", "personnels", "techniques", "l'ign", "maintient", "un", "\u00e9tablissement", "d'enseignement", "de", "pointe", "dans", "le", "domaine", "des", "sciences", "g\u00e9ographiques", "l'\u00e9cole", "nationale", "des", "sciences", "g\u00e9ographiques", "ensg", "\u00e0", "marnelavall\u00e9e", "sur", "les", "quatorze", "cycles", "de", "formation", "dispens\u00e9s", "\u00e0", "l'ensg", "trois", "sont", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "destin\u00e9s", "aux", "techniciens", "et", "ing\u00e9nieurs", "stagiaires", "de", "l'ign", "les", "dessinateurscartographes", "les", "techniciensg\u00e9om\u00e8tres", "les", "ing\u00e9nieurs", "des", "travauxrecrut\u00e9s", "sur", "concours", "avant", "d'int\u00e9grer", "l'ensg", "les", "\u00e9tudiants", "de", "ces", "cycles", "y", "passent", "deux", "ou", "trois", "ans", "puis", "rejoignent", "l'institut", "les", "cycles", "destin\u00e9s", "\u00e0", "la", "formation", "des", "techniciens", "et", "ing\u00e9nieurs", "de", "l'ign", "sont", "\u00e9galement", "ouverts", "\u00e0", "la", "formation", "d'ing\u00e9nieurs", "civils", "non", "destin\u00e9s", "\u00e0", "l'ign", "ainsi", "qu'\u00e0", "des", "\u00e9tudiants", "\u00e9trangers", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "peuvent", "participer", "\u00e0", "des", "projets", "de", "d\u00e9veloppement", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'association", "vertig\u00e9o", "qui", "met", "en", "relation", "des", "\u00e9tudiants", "et", "des", "professionnels", "du", "monde", "de", "la", "g\u00e9ographie", "ou", "tout", "autre", "utilisateur", "de", "donn\u00e9es", "g\u00e9ographiques", "l'ensg", "poss\u00e8de", "un", "laboratoire", "de", "recherche", "et", "est", "associ\u00e9e", "aux", "quatre", "laboratoires", "de", "recherche", "pilot\u00e9s", "par", "l'ign", "services", "en", "ligne", "les", "services", "en", "ligne", "occupent", "une", "place", "majeure", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "des", "livraisons", "mat\u00e9rielles", "ou", "des", "d\u00e9marches", "\u00e0", "effectuer", "au", "guichet", "ou", "en", "boutique", "c'est", "ainsi", "que", "les", "commandes", "de", "cartes", "ou", "de", "photos", "peuvent", "\u00eatre", "effectu\u00e9es", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "au", "moyen", "d'une", "boutique", "en", "ligne", "le", "service", "carte", "\u00e0", "la", "carte", "permettant", "le", "cadrage", "personnalis\u00e9", "d'une", "carte", "imprim\u00e9e", "sp\u00e9cialement", "et", "livr\u00e9e", "par", "courrier", "g\u00e9oportail", "propose", "\u00e0", "tous", "professionnels", "et", "grand", "public", "des", "services", "de", "visualisation", "de", "cartes", "ou", "d'exploitation", "de", "donn\u00e9es", "g\u00e9ographiques", "produites", "par", "l'ign", "ou", "d'autres", "partenaires", "partenariats", "l'ign", "m\u00e8ne", "une", "politique", "active", "de", "partenariats", "en", "mati\u00e8re", "de", "recherche", "les", "quatre", "laboratoires", "de", "l'ign", "m\u00e8nent", "depuis", "tr\u00e8s", "longtemps", "des", "partenariats", "avec", "des", "universit\u00e9s", "des", "instituts", "et", "des", "entreprises", "des", "partenariats", "men\u00e9s", "en", "vue", "de", "l'int\u00e9gration", "dans", "le", "rge", "de", "donn\u00e9es", "\u00e9labor\u00e9es", "par", "des", "partenaires", "sont", "d\u00e9velopp\u00e9s", "depuis", "des", "partenariats", "commerciaux", "sont", "mis", "en", "uvre", "pour", "des", "co\u00e9ditions", "de", "donn\u00e9es", "de", "cartes", "ou", "certains", "produits", "sp\u00e9cifiques", "comme", "\u00e9vadeo", "parmi", "les", "partenaires", "historiques", "de", "l'ign", "se", "trouve", "le", "shom", "service", "hydrographique", "et", "oc\u00e9anographique", "de", "la", "marine", "qui", "a", "la", "charge", "de", "la", "cartographie", "des", "espaces", "maritimes", "comme", "l'ign", "a", "la", "charge", "de", "celle", "des", "terres", "\u00e9merg\u00e9es", "une", "action", "r\u00e9cemment", "entreprise", "avec", "l'ign", "est", "le", "projet", "littod", "qui", "a", "pour", "objet", "la", "description", "fine", "de", "la", "zone", "d'estran", "espace", "naturel", "sensible", "et", "d'un", "grand", "int\u00e9r\u00eat", "\u00e9cologique", "et", "\u00e9conomique", "pour", "la", "description", "duquel", "des", "travaux", "consid\u00e9rables", "sont", "en", "cours", "en", "le", "service", "du", "cadastre", "de", "la", "dgfip", "fournit", "les", "donn\u00e9es", "de", "base", "pour", "la", "r\u00e9alisation", "de", "la", "bd", "parcellaire", "la", "donn\u00e9e", "fonci\u00e8re", "est", "aussi", "l'occasion", "d'importants", "\u00e9changes", "avec", "les", "g\u00e9om\u00e8tres", "experts", "un", "partenariat", "inaugur\u00e9", "en", "avril", "regroupe", "l'ign", "la", "poste", "openstreetmap", "france", "et", "la", "mission", "etalab", "pour", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "base", "adresse", "nationale", "activit\u00e9s", "de", "production", "et", "d'\u00e9dition", "r\u00e9seaux", "g\u00e9od\u00e9siques", "et", "de", "nivellement", "le", "service", "de", "la", "g\u00e9od\u00e9sie", "et", "du", "nivellement", "sgn", "assume", "les", "missions", "de", "production", "et", "d'\u00e9dition", "des", "donn\u00e9es", "permettant", "le", "positionnement", "\u00e0", "la", "surface", "du", "globe", "le", "lareg", "laboratoire", "de", "recherche", "en", "g\u00e9od\u00e9sie", "est", "le", "cadre", "permettant", "\u00e0", "l'ign", "de", "participer", "aux", "r\u00e9seaux", "internationaux", "de", "collaboration", "scientifique", "en", "g\u00e9od\u00e9sie", "apr\u00e8s", "avoir", "longtemps", "\u00e9t\u00e9", "contrainte", "par", "les", "techniques", "d'observations", "optiques", "\u00e0", "effectuer", "au", "sol", "la", "g\u00e9od\u00e9sie", "a", "pleinement", "profit\u00e9", "de", "l'arriv\u00e9e", "des", "satellites", "de", "l'informatique", "et", "des", "r\u00e9seaux", "de", "t\u00e9l\u00e9communication", "c'est", "ainsi", "qu'aujourd'hui", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "collaboration", "de", "nombreux", "partenaires", "autour", "du", "r\u00e9seau", "gnss", "permanent", "rgp", "des", "engins", "de", "travaux", "publics", "peuvent", "\u00eatre", "pilot\u00e9s", "en", "temps", "r\u00e9el", "avec", "une", "pr\u00e9cision", "d'ordre", "centim\u00e9trique", "de", "la", "m\u00eame", "fa\u00e7on", "la", "position", "des", "cam\u00e9ras", "des", "avions", "photographes", "est", "\u00e9galement", "parfaitement", "connue", "ce", "qui", "permet", "d'all\u00e9ger", "les", "op\u00e9rations", "en", "aval", "tout", "en", "am\u00e9liorant", "la", "qualit\u00e9", "des", "bases", "de", "donn\u00e9es", "issues", "de", "ces", "photographies", "l'ign", "est", "\u00e0", "l'origine", "sous", "l'impulsion", "de", "claude", "boucher", "dans", "les", "ann\u00e9es", "du", "concept", "de", "rep\u00e8re", "international", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "terrestre", "il", "calcule", "depuis", "le", "rep\u00e8re", "mondial", "itrf", "international", "terrestrial", "reference", "frame", "r\u00e9alisation", "du", "syst\u00e8me", "itrs", "international", "terrestrial", "reference", "system", "par", "la", "combinaison", "des", "s\u00e9ries", "temporelles", "des", "quatre", "techniques", "de", "g\u00e9od\u00e9sie", "spatiale", "et", "des", "rattachements", "locaux", "des", "instruments", "de", "g\u00e9od\u00e9sie", "sur", "les", "sites", "colocalis\u00e9s", "activit\u00e9s", "a\u00e9riennes", "et", "phototh\u00e8que", "nationale", "une", "des", "missions", "de", "service", "public", "de", "l'ign", "est", "d'assurer", "le", "renouvellement", "de", "la", "couverture", "photographique", "a\u00e9rienne", "de", "la", "france", "pour", "ce", "faire", "les", "avions", "de", "l'ign", "photographient", "le", "territoire", "fran\u00e7ais", "longtemps", "argentiques", "les", "prises", "de", "vues", "sont", "aujourd'hui", "num\u00e9riques", "ce", "qui", "am\u00e9liore", "les", "traitements", "de", "restitution", "l'ign", "dispose", "de", "quatre", "avions", "qui", "couvrent", "actuellement", "la", "totalit\u00e9", "du", "territoire", "en", "cinq", "ans", "les", "prises", "de", "vues", "a\u00e9riennes", "permettent", "la", "r\u00e9alisation", "des", "bases", "de", "donn\u00e9es", "num\u00e9riques", "et", "de", "la", "carte", "gr\u00e2ce", "aux", "techniques", "de", "restitution", "photogramm\u00e9triques", "parmi", "les", "avions", "notables", "de", "l'ign", "on", "peut", "citer", "huit", "anciens", "bombardiers", "leo", "les", "quatorze", "boeing", "b", "forteresses", "volantes", "utilis\u00e9es", "de", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "les", "huit", "hureldubois", "hd", "utilis\u00e9s", "jusqu'en", "une", "alouette", "iii", "des", "aerocommander", "un", "fokker", "et", "deux", "myst\u00e8re", "le", "parc", "actuel", "est", "constitu\u00e9", "de", "beechcraft", "super", "king", "air", "t", "qui", "\u00e9taient", "install\u00e9s", "sur", "la", "base", "a\u00e9rienne", "de", "creil", "depuis", "la", "fermeture", "de", "la", "piste", "au", "aout", "les", "quatre", "a\u00e9ronefs", "du", "service", "des", "activit\u00e9s", "a\u00e9riennes", "de", "l'ign", "sont", "en", "cours", "de", "d\u00e9m\u00e9nagement", "pr\u00e9vu", "entre", "l'\u00e9t\u00e9", "et", "la", "fin", "vers", "leur", "nouvelle", "base", "de", "l'a\u00e9roport", "de", "beauvaistill\u00e9", "pendant", "ce", "temps", "les", "a\u00e9ronefs", "sont", "bas\u00e9s", "\u00e0", "pontoise", "la", "phototh\u00e8que", "nationale", "conserve", "les", "clich\u00e9s", "du", "territoire", "r\u00e9alis\u00e9s", "depuis", "d'abord", "par", "le", "service", "g\u00e9ographique", "de", "l'arm\u00e9e", "puis", "par", "l'ign", "sur", "son", "site", "de", "saintmand\u00e9", "la", "phototh\u00e8que", "nationale", "assure", "\u00e9galement", "la", "conservation", "des", "missions", "a\u00e9riennes", "d\u00e9pos\u00e9es", "au", "titre", "du", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "mise", "\u00e0", "jour", "en", "continu", "des", "bases", "de", "donn\u00e9es", "la", "conception", "du", "r\u00e9f\u00e9rentiel", "\u00e0", "grande", "\u00e9chelle", "rge", "a", "inclus", "la", "mise", "en", "uvre", "d'un", "cycle", "de", "mise", "\u00e0", "jour", "d\u00e8s", "lors", "que", "les", "bases", "\u00e9taient", "achev\u00e9es", "pour", "chaque", "d\u00e9partement", "pour", "les", "orthophotographies", "bd", "ortho", "le", "cycle", "de", "mise", "\u00e0", "jour", "a", "d'abord", "\u00e9t\u00e9", "de", "cinq", "ans", "et", "s'am\u00e9liore", "progressivement", "pour", "les", "bases", "de", "donn\u00e9es", "vectorielles", "topographiques", "et", "d'adresse", "bd", "topo", "bd", "adresses", "la", "mise", "\u00e0", "jour", "s'effectue", "en", "continu", "selon", "un", "cycle", "d'une", "ann\u00e9e", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "de", "chaque", "d\u00e9partement", "pour", "cela", "l'ign", "a", "d\u00e9ploy\u00e9", "en", "r\u00e9gion", "plus", "de", "cent", "techniciens", "qui", "collectent", "les", "\u00e9volutions", "\u00e0", "int\u00e9grer", "dans", "les", "bases", "de", "donn\u00e9es", "au", "plus", "pr\u00e8s", "du", "terrain", "pour", "les", "aider", "dans", "cette", "t\u00e2che", "et", "pour", "b\u00e9n\u00e9ficier", "d'informations", "r\u00e9centes", "l'ign", "d\u00e9veloppe", "depuis", "une", "politique", "de", "partenariats", "aupr\u00e8s", "d'organismes", "utilisant", "des", "bases", "de", "donn\u00e9es", "ign", "et", "produisant", "euxm\u00eames", "des", "donn\u00e9es", "m\u00e9tier", "g\u00e9olocalis\u00e9es", "surtout", "au", "niveau", "national", "ifn", "la", "poste", "dgfip", "rte", "quelquefois", "au", "niveau", "d\u00e9partemental", "services", "d\u00e9partementaux", "dincendie", "et", "de", "secours", "conseils", "g\u00e9n\u00e9raux", "en", "contrepartie", "l'ign", "fournit", "\u00e0", "ses", "partenaires", "les", "informations", "leur", "permettant", "d'am\u00e9liorer", "leurs", "propres", "bases", "de", "donn\u00e9es", "tant", "en", "termes", "d'actualit\u00e9", "que", "d'exhaustivit\u00e9", "avec", "la", "mise", "en", "ligne", "en", "f\u00e9vrier", "d'un", "site", "d\u00e9nomm\u00e9", "ripart", "acronyme", "de", "remont\u00e9e", "d'jnformations", "partag\u00e9es", "l'ign", "teste", "les", "possibilit\u00e9s", "offertes", "par", "les", "nouvelles", "technologies", "internet", "et", "l'api", "g\u00e9oportail", "afin", "d'associer", "les", "clients", "du", "rge", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "ses", "partenaires", "en", "particulier", "\u00e0", "la", "mise", "\u00e0", "jour", "de", "ses", "bases", "depuis", "avril", "ce", "service", "est", "renomm\u00e9", "l'espace", "collaboratif", "de", "l'ign", "bases", "de", "donn\u00e9es", "num\u00e9riques", "l'ign", "fournit", "\u00e0", "ses", "clients", "publics", "ou", "priv\u00e9s", "des", "bases", "de", "donn\u00e9es", "g\u00e9ographiques", "constituant", "tout", "ou", "partie", "de", "syst\u00e8mes", "d'information", "g\u00e9ographique", "ils", "permettent", "sur", "un", "fond", "de", "carte", "ou", "d'imagerie", "a\u00e9rienne", "de", "s\u00e9lectionner", "ajouter", "et", "repr\u00e9senter", "des", "informations", "th\u00e9matiques", "localis\u00e9es", "l'ign", "constitue", "et", "actualise", "notamment", "le", "r\u00e9f\u00e9rentiel", "\u00e0", "grande", "\u00e9chelle", "rge", "comprenant", "quatre", "composantes", "topographique", "orthophotographique", "parcellaire", "et", "adresse", "r\u00e9f\u00e9rentiel", "\u00e0", "grande", "\u00e9chelle", "le", "r\u00e9f\u00e9rentiel", "\u00e0", "grande", "\u00e9chelle", "rge", "est", "un", "ensemble", "de", "donn\u00e9es", "g\u00e9olocalis\u00e9es", "comprenant", "une", "orthophotographie", "un", "assemblage", "de", "donn\u00e9es", "cadastrales", "g\u00e9olocalis\u00e9es", "des", "donn\u00e9es", "vectorielles", "topographiques", "et", "les", "adresses", "g\u00e9olocalis\u00e9es", "il", "couvre", "l'ensemble", "des", "d\u00e9partements", "fran\u00e7ais", "de", "m\u00e9tropole", "et", "d'outremer", "sauf", "mayotte", "le", "contenu", "du", "rge", "est", "d\u00e9fini", "par", "un", "arr\u00eat\u00e9", "en", "date", "du", "mars", "le", "rge", "a", "\u00e9t\u00e9", "constitu\u00e9", "de", "\u00e0", "le", "premier", "ensemble", "de", "donn\u00e9es", "couvrant", "totalement", "le", "territoire", "a", "\u00e9t\u00e9", "l'orthophotographie", "dont", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9dition", "a", "\u00e9t\u00e9", "achev\u00e9e", "en", "pour", "r\u00e9pondre", "aux", "besoins", "de", "mise", "en", "uvre", "de", "la", "politique", "agricole", "commune", "pac", "c'est", "sur", "cette", "orthophotographie", "que", "le", "lev\u00e9", "des", "parcelles", "agricoles", "a", "\u00e9t\u00e9", "report\u00e9", "et", "a", "permis", "le", "contr\u00f4le", "de", "l'attribution", "des", "primes", "\u00e0", "la", "production", "agricole", "les", "autres", "donn\u00e9es", "du", "rge", "r\u00e9pondent", "de", "m\u00eame", "\u00e0", "des", "besoins", "clairement", "identifi\u00e9s", "en", "mati\u00e8re", "d'am\u00e9nagement", "du", "territoire", "d'urbanisme", "de", "protection", "de", "l'environnement", "de", "d\u00e9fense", "et", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "bases", "scann\u00e9es", "ou", "image", "ou", "raster", "pour", "obtenir", "rapidement", "des", "cartes", "num\u00e9riques", "utilisables", "dans", "des", "sig", "le", "premier", "processus", "utilis\u00e9", "a", "consist\u00e9", "\u00e0", "scanner", "les", "cartes", "papiers", "\u00e0", "isoler", "la", "partie", "utile", "\u00e0", "g\u00e9olocaliser", "l'image", "et", "enfin", "\u00e0", "assembler", "les", "images", "obtenues", "en", "les", "red\u00e9coupant", "en", "dalles", "selon", "un", "d\u00e9coupage", "r\u00e9gulier", "ce", "travail", "a", "\u00e9t\u00e9", "effectu\u00e9", "pour", "toutes", "les", "s\u00e9ries", "de", "cartes", "de", "l'ign", "maintenant", "consultables", "sur", "g\u00e9oportail", "\u00e0", "l'heure", "du", "tout", "num\u00e9rique", "ces", "images", "de", "cartes", "sont", "maintenant", "g\u00e9n\u00e9r\u00e9es", "directement", "\u00e0", "partir", "des", "bases", "de", "donn\u00e9es", "au", "moyen", "d'un", "processus", "complexe", "permettant", "d'obtenir", "le", "rendu", "cartographique", "final", "auquel", "les", "utilisateurs", "sont", "habitu\u00e9s", "ces", "images", "num\u00e9riques", "peuvent", "alors", "\u00eatre", "utilis\u00e9es", "sur", "des", "supports", "num\u00e9riques", "\u00e9dit\u00e9es", "sur", "des", "sites", "web", "ou", "imprim\u00e9es", "sur", "du", "papier", "bases", "maill\u00e9es", "les", "principales", "bases", "de", "donn\u00e9es", "maill\u00e9es", "de", "l'ign", "sont", "les", "grilles", "de", "calculs", "g\u00e9od\u00e9siques", "et", "la", "base", "de", "donn\u00e9es", "altim\u00e9triques", "la", "principale", "fonction", "de", "ces", "bases", "est", "de", "permettre", "de", "calculer", "des", "valeurs", "num\u00e9riques", "par", "interpolation", "leur", "visualisation", "par", "colorisation", "en", "fonction", "des", "valeurs", "permet", "\u00e9galement", "d'obtenir", "une", "repr\u00e9sentation", "de", "l'espace", "g\u00e9ographique", "bases", "vectorielles", "les", "bases", "vectorielles", "de", "l'ign", "se", "diff\u00e9rencient", "par", "la", "pr\u00e9cision", "des", "points", "enregistr\u00e9s", "et", "par", "le", "mod\u00e8le", "conceptuel", "de", "donn\u00e9es", "qui", "organise", "l'information", "qu'elles", "contiennent", "chaque", "base", "de", "donn\u00e9es", "vise", "donc", "des", "ensembles", "d'applications", "dans", "certaines", "plages", "d'\u00e9chelles", "c'est", "ainsi", "que", "la", "bd", "topo", "r\u00e9pond", "\u00e0", "un", "ensemble", "d'applications", "assez", "\u00e9tendu", "\u00e0", "grande", "\u00e9chelle", "pr\u00e9cision", "m\u00e9trique", "\u00e9dition", "possible", "du", "au", "alors", "que", "g\u00e9ofla", "ne", "vise", "que", "des", "repr\u00e9sentations", "de", "cartographie", "statistique", "avec", "une", "pr\u00e9cision", "\u00e0", "la", "commune", "la", "bd", "carto", "est", "un", "interm\u00e9diaire", "entre", "ces", "deux", "options", "bases", "d", "l'ign", "a", "produit", "d\u00e8s", "les", "ann\u00e9es", "des", "donn\u00e9es", "permettant", "de", "repr\u00e9senter", "la", "volum\u00e9trie", "des", "b\u00e2timents", "dans", "les", "espaces", "urbains", "la", "base", "trapu", "trac\u00e9", "automatique", "de", "perspectives", "urbaines", "permettait", "d'enregistrer", "les", "b\u00e2timents", "sous", "forme", "de", "poly\u00e8dres", "la", "base", "ainsi", "enregistr\u00e9e", "permettait", "d'effectuer", "le", "trac\u00e9", "des", "b\u00e2timents", "en", "vue", "perspective", "en", "choisissant", "\u00e0", "volont\u00e9", "le", "point", "de", "vue", "et", "l'axe", "perspectif", "des", "travaux", "de", "recherche", "ont", "amen\u00e9", "en", "\u00e0", "produire", "de", "mani\u00e8re", "semiautomatique", "un", "b\u00e2ti", "d", "qui", "permet", "d'associer", "des", "textures", "r\u00e9elles", "aux", "fa\u00e7ades", "et", "toitures", "de", "b\u00e2timents", "bases", "de", "donn\u00e9es", "europ\u00e9ennes", "l'ign", "vend", "les", "bases", "de", "donn\u00e9es", "europ\u00e9ennes", "\u00e9labor\u00e9es", "par", "eurogeographics", "\u00e0", "l'aide", "des", "donn\u00e9es", "fournies", "par", "chacun", "de", "ses", "membres", "les", "instituts", "ou", "agences", "cartographiques", "nationales", "d'europe", "il", "s'agit", "d'egm", "euroglobalmap", "base", "topographique", "vectorielle", "de", "pr\u00e9cision", "d\u00e9cam\u00e9trique", "erm", "euroregionalmap", "base", "topographique", "vectorielle", "de", "pr\u00e9cision", "hectom\u00e9trique", "ebm", "euroboundarymap", "base", "vectorielle", "des", "limites", "administratives", "et", "eurodem", "mod\u00e8le", "num\u00e9rique", "du", "relief", "du", "terrain", "cartes", "papier", "l'ign", "fran\u00e7ais", "publie", "et", "commercialise", "plusieurs", "grands", "types", "de", "cartes", "topographiques", "les", "cartes", "au", "cm", "pour", "m", "qui", "ont", "remplac\u00e9", "les", "cartes", "d'\u00e9tatmajor", "ont", "\u00e9t\u00e9", "remises", "en", "chantier", "depuis", "les", "cartes", "au", "cm", "pour", "m", "qu'il", "a", "tendance", "\u00e0", "d\u00e9laisser", "dans", "le", "cadre", "de", "sa", "politique", "commerciale", "mais", "qui", "sont", "toujours", "tr\u00e8s", "utilis\u00e9es", "par", "les", "militaires", "de", "l'arm\u00e9e", "de", "terre", "les", "cartes", "au", "cm", "pour", "km", "qui", "servent", "de", "cartes", "routi\u00e8res", "et", "touristiques", "ainsi", "que", "dans", "l'aviation", "militaire", "fran\u00e7aise", "les", "cartes", "au", "cm", "pour", "km", "qui", "servent", "de", "cartes", "routi\u00e8res", "r\u00e9gionales", "et", "permettent", "de", "d\u00e9river", "l'atlas", "routier", "national", "au", "la", "carte", "routi\u00e8re", "de", "france", "au", "cm", "pour", "km\u00e0", "cela", "s'ajoutent", "des", "plans", "de", "ville", "l'ign", "fran\u00e7ais", "est", "aussi", "le", "distributeur", "fran\u00e7ais", "sous", "son", "logo", "de", "cartes", "de", "villes", "et", "pays", "\u00e9trangers", "notamment", "celles", "de", "l'\u00e9diteur", "marco", "polo", "cartes", "num\u00e9riques", "l'ign", "fran\u00e7ais", "publie", "et", "commercialise", "des", "cartes", "num\u00e9riques", "distribu\u00e9es", "d'abord", "en", "cdrom", "puis", "sur", "la", "plateforme", "commerciale", "de", "l'ign", "et", "l'application", "d\u00e9di\u00e9e", "ignrando", "les", "cartes", "sont", "publi\u00e9es", "sous", "le", "format", "propri\u00e9taire", "ferm\u00e9", "rmap", "des", "constructeurs", "de", "syst\u00e8mes", "de", "navigation", "par", "gps", "comme", "garmin", "et", "des", "applications", "mobiles", "comme", "iphig\u00e9nie", "sous", "android", "ewalk", "viewranger", "sous", "android", "et", "ios", "utilisent", "ces", "cartes", "avec", "des", "abonnements", "les", "cartes", "num\u00e9riques", "produites", "par", "l'ign", "sont", "lisibles", "en", "ligne", "sur", "les", "syst\u00e8mes", "linux", "g\u00e9oportail", "et", "ignrando", "cartes", "en", "relief", "l'ign", "fran\u00e7ais", "propose", "en", "plus", "des", "cartes", "papier", "toute", "une", "gamme", "de", "cartes", "en", "relief", "les", "zones", "propos\u00e9es", "couvrent", "toute", "la", "france", "\u00e0", "des", "\u00e9chelles", "tr\u00e8s", "vari\u00e9es", "du", "et", "du", "pour", "la", "france", "enti\u00e8re", "jusqu'\u00e0", "du", "massif", "du", "montblanc", "vanoise", "cartes", "anciennes", "l'ign", "dispose", "d'un", "v\u00e9ritable", "tr\u00e9sor", "de", "cartes", "anciennes", "cartes", "de", "cassini", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "cartes", "d'\u00e9tatmajor", "xixe", "si\u00e8cle", "cartes", "des", "chasses", "du", "roi", "xviie", "si\u00e8cle", "etc", "toutes", "ces", "cartes", "sont", "conserv\u00e9es", "ainsi", "que", "leur", "support", "d'impression", "ce", "qui", "permet", "une", "production", "inchang\u00e9e", "en", "tailledouce", "\u00e0", "villefranchesurcher", "de", "nombreuses", "autres", "cartes", "anciennes", "de", "la", "france", "mais", "aussi", "de", "certaines", "de", "ses", "anciennes", "colonies", "sont", "conserv\u00e9es", "et", "peuvent", "\u00eatre", "consult\u00e9es", "\u00e0", "la", "cartoth\u00e8que", "de", "l'ign", "\u00e0", "saintmand\u00e9", "l'ign", "a", "longtemps", "pratiqu\u00e9", "l'\u00e9change", "de", "cartes", "avec", "d'autres", "instituts", "\u00e9trangers", "et", "poss\u00e8de", "\u00e9galement", "un", "solide", "fonds", "concernant", "l'\u00e9tranger", "l'ign", "a", "engag\u00e9", "un", "long", "processus", "de", "num\u00e9risation", "de", "ses", "cartes", "anciennes", "et", "de", "transfert", "des", "exemplaires", "papiers", "originaux", "de", "ces", "cartes", "\u00e0", "villefranchesurcher", "centre", "de", "stockage", "de", "l'ign", "publications", "lign", "\u00e9dite", "de", "nombreuses", "publications", "parmi", "lesquelles", "des", "rapports", "d'activit\u00e9", "depuis", "la", "revue", "ign", "magazine", "mensuel", "sur", "l'actualit\u00e9", "de", "l'institut", "et", "de", "ses", "partenaires", "la", "revue", "la", "g\u00e9ographie", "avec", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "g\u00e9ographie", "et", "les", "\u00e9ditions", "gl\u00e9nat", "inventions", "l'ign", "a", "dans", "son", "actif", "plusieurs", "brevets", "d'inventions", "geocube", "quelques", "membres", "illustres", "g\u00e9n\u00e9ral", "hurault", "pierre", "tardi", "jeanjacques", "levallois", "georges", "laclav\u00e8re", "claude", "boucher", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "annexes", "bibliographie", "thierry", "lassalle", "cartographie", "ans", "d'aventures", "et", "de", "passion", "ignnathan", "paris", "collectif", "\"la", "petite", "compagnie", "au", "hasard", "des", "souvenirs", "des", "derniers", "arpenteurs", "de", "l'ign\"", "\u00e9ditions", "aprign", "cognac", "collectif", "\"la", "bo\u00eete", "de", "pandore", "autres", "souvenirs", "retrouv\u00e9s", "des", "derniers", "arpenteurs", "de", "l'ign\"", "\u00e9ditions", "aprign", "\"les", "cahiers", "historiques", "de", "l'ign\"", "no", "avril", "\"", "une", "histoire", "mouvement\u00e9e\"", "\"les", "cahiers", "historiques", "de", "l'ign\"", "no", "juillet", "\"du", "tropique", "au", "cercle", "polaire\"", "ign", "paris", "\"les", "cahiers", "historiques", "de", "l'ign\"", "no", "juin", "\"de", "l'empire", "colonial", "aux", "ageces", "de", "l'ign", "\"", "ign", "paris", "\"les", "cahiers", "historiques", "de", "l'ign\"", "no", "juin", "\"les", "b\u00e2timents\"", "ign", "paris", "\"les", "cahiers", "historiques", "de", "l'ign\"", "no", "janvier", "\"sur", "la", "fronti\u00e8re", "guyane", "br\u00e9sil", "\"", "ign", "paris", "\"les", "cahiers", "historiques", "de", "l'ign\"", "no", "juin", "\"l'ecole", "nationale", "des", "sciences", "g\u00e9ographiques", "ensg", "\"", "ign", "paris", "rapport", "public", "de", "la", "cour", "des", "comptes", "du", "f\u00e9vrier", "sur", "la", "faiblesse", "des", "outils", "de", "gestion", "et", "l'insuffisance", "de", "vision", "prospective", "de", "l'ign", "guy", "leb\u00e8gue", "du", "spatial", "aux", "travaux", "publics", "partenariat", "g\u00e9oportail", "igncstb", "les", "maquettes", "virtuelles", "avec", "la", "collaboration", "de", "eric", "leb\u00e8gue", "cstb", "et", "laurent", "leb\u00e8gue", "cnes", "lettre", "aaaf", "cannes", "sp\u00e9cial", "mars", "publi\u00e9e", "sur", "archivehostcom", "reprise", "dans", "la", "lettre", "aaaf", "n\u00b0", "de", "juin", "issn", "articles", "connexes", "shom", "service", "hydrographique", "et", "oc\u00e9anographique", "de", "la", "marine", "cartographe", "officiel", "du", "domaine", "maritime", "brgm", "bureau", "de", "recherches", "g\u00e9ologiques", "et", "mini\u00e8res", "charg\u00e9", "du", "lev\u00e9", "et", "de", "la", "publication", "de", "la", "carte", "g\u00e9ologique", "du", "territoire", "fran\u00e7ais", "d\u00e9p\u00f4t", "de", "la", "guerre", "carte", "michelin", "chapitre", "\"cartes", "routi\u00e8re\"", "blayfoldex", "carte", "routi\u00e8re", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "aux", "organisations", "siren", "datagouvfr", "registre", "de", "transparence", "de", "l'ue", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "nominations", "au", "journal", "officiel", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "recherche", "horizon", "ressource", "relative", "\u00e0", "l'architecture", "base", "autor", "portail", "de", "linformation", "g\u00e9ographique", "portail", "du", "bois", "et", "de", "la", "for\u00eat", "portail", "de", "la", "france"]