["l'international", "standard", "serial", "number", "issn", "ou", "num\u00e9ro", "international", "normalis\u00e9", "des", "publications", "en", "s\u00e9rie", "est", "un", "num\u00e9ro", "international", "qui", "permet", "d'identifier", "de", "mani\u00e8re", "unique", "une", "publication", "en", "s\u00e9rie", "il", "concerne", "donc", "les", "journaux", "les", "revues", "et", "les", "collections", "de", "monographies", "quel", "que", "soit", "le", "support", "audel\u00e0", "de", "son", "r\u00f4le", "didentifiant", "p\u00e9renne", "des", "titres", "lissn", "est", "un", "outil", "essentiel", "pour", "la", "gestion", "des", "p\u00e9riodiques", "pour", "larchivage", "\u00e9lectronique", "le", "catalogage", "la", "distribution", "la", "gestion", "des", "abonnements", "et", "la", "num\u00e9risation", "les", "monographies", "emploient", "quant", "\u00e0", "elles", "la", "num\u00e9rotation", "isbn", "l'issn", "est", "normalis\u00e9", "par", "le", "texte", "iso", "ics", "no", "et", "d\u00e9pend", "du", "comit\u00e9", "technique", "isotc", "information", "et", "documentation", "initialement", "publi\u00e9", "en", "le", "texte", "officiel", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9vis\u00e9", "en", "et", "cette", "norme", "peut", "\u00eatre", "command\u00e9e", "sur", "le", "site", "de", "l'iso", "pr\u00e9sentation", "un", "num\u00e9ro", "issn", "se", "pr\u00e9sente", "sous", "la", "forme", "de", "deux", "groupes", "de", "quatre", "chiffres", "s\u00e9par\u00e9s", "par", "un", "tiret", "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s", "du", "sigle", "issn", "luim\u00eame", "le", "huiti\u00e8me", "chiffre", "est", "un", "chiffre", "de", "contr\u00f4le", "calcul\u00e9", "en", "fonction", "dun", "algorithme", "modulo", "sur", "la", "base", "des", "sept", "pr\u00e9c\u00e9dents", "chiffres", "ce", "peut", "\u00eatre", "un", "x", "si", "le", "r\u00e9sultat", "du", "calcul", "est", "\u00e9gal", "\u00e0", "en", "vue", "d\u00e9viter", "toute", "ambigu\u00eft\u00e9", "comme", "la", "valeur", "du", "dernier", "chiffre", "est", "totalement", "d\u00e9pendante", "de", "celles", "des", "sept", "premiers", "il", "existe", "dix", "millions", "dissn", "possibles", "puissance", "dont", "un", "peu", "moins", "de", "deux", "millions", "ont", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e9t\u00e9", "attribu\u00e9s", "en", "juin", "soit", "de", "toutes", "les", "combinaisons", "et", "environ", "de", "plus", "en", "mars", "pr\u00e8s", "de", "des", "issn", "possibles", "ce", "qui", "laisse", "un", "temps", "relativement", "court", "avant", "que", "la", "r\u00e9serve", "d'issn", "soit", "\u00e9puis\u00e9e", "une", "vingtaine", "d'ann\u00e9es", "seulement", "si", "le", "rythme", "d'attribution", "reste", "constant", "exemple", "pour", "le", "num\u00e9ro", "issn", "\u00e0", "sept", "chiffres", "issn", "quelle", "est", "la", "cl\u00e9", "de", "contr\u00f4le", "soit", "au", "total", "dont", "le", "reste", "de", "la", "division", "euclidienne", "par", "est", "la", "cl\u00e9", "de", "contr\u00f4le", "est", "donc", "l'issn", "au", "complet", "est", "issn", "il", "s'agit", "de", "l'issn", "du", "quotidien", "le", "monde", "cest", "un", "code", "num\u00e9rique", "qui", "na", "aucune", "signification", "intrins\u00e8que", "contrairement", "aux", "chiffres", "d'un", "isbn", "un", "issn", "est", "li\u00e9", "\u00e0", "un", "titre", "une", "p\u00e9riode", "ann\u00e9eann\u00e9e", "une", "langue", "un", "support", "papier", "ou", "\u00e9lectroniquechaque", "fois", "que", "l'un", "de", "ces", "quatre", "param\u00e8tres", "change", "l'issn", "change", "aussi", "si", "une", "publication", "change", "de", "titre", "puis", "reprend", "son", "ancien", "titre", "il", "faudra", "alors", "trois", "issn", "distincts", "car", "les", "p\u00e9riodes", "seront", "distinctes", "lissn", "est", "associ\u00e9", "au", "titre", "de", "la", "publication", "si", "celuici", "est", "modifi\u00e9", "de", "mani\u00e8re", "significative", "un", "nouvel", "issn", "doit", "\u00eatre", "attribu\u00e9", "sans", "quil", "annule", "pour", "autant", "le", "num\u00e9ro", "pr\u00e9c\u00e9dent", "ex", "issn", "pour", "le", "journal", "franceobservateur", "puis", "issn", "pour", "le", "nouvel", "observateur", "paris", "et", "enfin", "issn", "pour", "l'obs", "principes", "g\u00e9n\u00e9raux", "attribution", "lissn", "international", "standard", "serial", "number", "identifie", "tous", "les", "types", "de", "support", "qu'ils", "soient", "imprim\u00e9s", "\u00e9lectroniques", "en", "ligne", "ou", "sous", "forme", "physique", "les", "contenus", "doivent", "r\u00e9pondre", "\u00e0", "certaines", "normes", "dont", "le", "caract\u00e8re", "p\u00e9renne", "du", "support", "l'existence", "d'un", "sujet", "cibl\u00e9", "l'existence", "d'une", "ligne", "et", "d'un", "comit\u00e9", "\u00e9ditorial", "sous", "ces", "r\u00e9serves", "un", "issn", "peut", "\u00eatre", "attribu\u00e9", "\u00e0", "des", "journaux", "publications", "annuelles", "rapports", "annuaires", "r\u00e9pertoires", "revues", "magazines", "collections", "sites", "web", "bases", "de", "donn\u00e9es", "certains", "blogs", "cdroms", "dvd", "microficheslissn", "identifie", "la", "publication", "en", "tant", "que", "telle", "en", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "son", "titre", "et", "\u00e0", "son", "support", "ainsi", "on", "aura", "toujours", "le", "m\u00eame", "issn", "pour", "tous", "les", "fascicules", "dun", "p\u00e9riodique", "tous", "les", "num\u00e9ros", "dun", "magazine", "tous", "les", "cdrom", "dune", "s\u00e9rie", "etcsi", "la", "publication", "est", "d\u00e9clin\u00e9e", "sur", "diff\u00e9rents", "supports", "publication", "\u00e9lectronique", "publication", "en", "braille", "etc", "il", "faut", "un", "num\u00e9ro", "issn", "par", "support", "issn", "de", "presse", "\u00e9crite", "le", "pissn", "en", "anglais", "press", "issn", "est", "l'issn", "par", "d\u00e9faut", "qui", "concerne", "la", "presse", "\u00e9crite", "issn", "\u00e9lectronique", "le", "eissn", "ou", "eissn", "en", "anglais", "electronic", "issn", "est", "l'issn", "qui", "concerne", "la", "presse", "\u00e9lectronique", "en", "ligne", "exemple", "l'issn", "et", "l'eissn", "correspondent", "\u00e0", "la", "revue", "texas", "review", "issn", "de", "liaison", "r\u00e9vis\u00e9e", "en", "septembre", "la", "norme", "iso", "pr\u00e9voit", "d\u00e9sormais", "l'attribution", "d'un", "issn", "de", "liaison", "ou", "issnl", "\u00e0", "toute", "ressource", "continue", "r\u00e9pondant", "\u00e0", "un", "vrai", "besoin", "l'issnl", "permet", "d'identifier", "sans", "ambigu\u00eft\u00e9", "une", "ressource", "donn\u00e9e", "ind\u00e9pendamment", "de", "son", "support", "par", "exemple", "l'issnl", "fera", "le", "lien", "entre", "la", "version", "imprim\u00e9e", "d'un", "quotidien", "et", "sa", "version", "internet", "r\u00e9seau", "issn", "centre", "international", "de", "l'issn", "le", "r\u00e9seau", "issn", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9tabli", "de", "fa\u00e7on", "formelle", "en", "le", "centre", "international", "de", "l'issn", "cieps", "a", "\u00e9t\u00e9", "officiellement", "cr\u00e9\u00e9", "\u00e0", "paris", "en", "en", "vertu", "dun", "accord", "sign\u00e9", "entre", "lunesco", "et", "la", "france", "\u00e9tat", "h\u00f4te", "du", "centre", "international", "cet", "accord", "est", "repris", "dans", "une", "loi", "et", "un", "d\u00e9cret", "ayant", "rang", "de", "trait\u00e9", "multilat\u00e9ral", "dont", "lunesco", "est", "d\u00e9positaire", "le", "cieps", "coordonne", "lactivit\u00e9", "des", "pays", "membres", "il", "est", "responsable", "du", "maintien", "et", "de", "l\u00e9dition", "du", "registre", "international", "de", "lissn", "il", "est", "\u00e9galement", "charg\u00e9", "dattribuer", "des", "issn", "aux", "publications", "internationales", "ainsi", "quaux", "publications", "\u00e9dit\u00e9es", "dans", "les", "pays", "ne", "disposant", "pas", "de", "centre", "national", "issn", "le", "centre", "international", "de", "l'issn", "a", "f\u00eat\u00e9", "ses", "ans", "en", "centres", "francophones", "lattribution", "dun", "issn", "est", "de", "la", "comp\u00e9tence", "du", "centre", "national", "issn", "dont", "d\u00e9pend", "l\u00e9diteur", "qui", "en", "fait", "la", "demande", "si", "un", "pays", "ne", "dispose", "pas", "de", "centre", "national", "issn", "cest", "le", "centre", "international", "de", "lissn", "qui", "proc\u00e8de", "\u00e0", "lattribution", "de", "lissn", "il", "existe", "centres", "francophones", "sur", "les", "centres", "que", "compte", "le", "r\u00e9seau", "en", "europe", "france", "belgique", "suisse", "luxembourg", "afrique", "b\u00e9nin", "maroc", "tunisie", "s\u00e9n\u00e9gal", "mali", "alg\u00e9rie", "burkina", "faso", "maurice", "am\u00e9rique", "canadaen", "france", "l'issn", "est", "attribu\u00e9", "gratuitement", "par", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "services", "associ\u00e9s", "registre", "de", "lissn", "publi\u00e9", "par", "le", "centre", "international", "de", "lissn", "le", "registre", "international", "de", "lissn", "r\u00e9pertorie", "tous", "les", "issn", "attribu\u00e9s", "\u00e0", "des", "publications", "en", "s\u00e9rie", "cest", "la", "source", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "la", "plus", "compl\u00e8te", "au", "monde", "en", "mati\u00e8re", "didentification", "de", "publications", "en", "s\u00e9rie", "en", "plus", "d", "million", "dissn", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "attribu\u00e9s", "par", "le", "r\u00e9seau", "issn", "issn", "premium", "issn", "premium", "est", "un", "service", "du", "centre", "international", "de", "lissn", "permettant", "la", "v\u00e9rification", "de", "listes", "de", "titresissn", "et", "lextraction", "sur", "mesure", "dune", "partie", "des", "donn\u00e9es", "du", "registre", "de", "lissn", "ltwa", "ltwa", "list", "of", "title", "word", "abbreviations", "soit", "en", "fran\u00e7ais", "liste", "dabr\u00e9viations", "de", "mots", "de", "titres", "est", "une", "liste", "qui", "contient", "toutes", "les", "abr\u00e9viations", "normalis\u00e9es", "utilis\u00e9es", "pour", "les", "mots", "des", "titres", "de", "revue", "dans", "les", "citations", "scientifiques", "bas\u00e9e", "sur", "la", "norme", "iso", "elle", "est", "tenue", "\u00e0", "jour", "par", "le", "centre", "international", "de", "lissn", "exemple", "titre", "journal", "international", "de", "biologie", "mol\u00e9culaire", "titre", "abr\u00e9g\u00e9", "j", "int", "biol", "mol", "la", "ltwa", "comprend", "plus", "de", "titres", "et", "leurs", "abr\u00e9viations", "dans", "langues", "road", "road", "directory", "of", "open", "access", "scholarly", "resources", "est", "un", "nouveau", "service", "mis", "en", "ligne", "par", "le", "centre", "international", "de", "lissn", "en", "collaboration", "avec", "le", "secteur", "de", "la", "communication", "et", "de", "linformation", "de", "lunesco", "road", "est", "disponible", "en", "version", "b\u00eata", "depuis", "d\u00e9cembre", "road", "donne", "acc\u00e8s", "gratuitement", "\u00e0", "un", "sousensemble", "de", "notices", "bibliographiques", "qui", "d\u00e9crivent", "des", "ressources", "scientifiques", "en", "acc\u00e8s", "libre", "identifi\u00e9es", "par", "un", "issn", "des", "revues", "des", "monographies", "des", "comptes", "rendus", "de", "conf\u00e9rences", "et", "des", "d\u00e9p\u00f4ts", "darchives", "universitaires", "ces", "notices", "cr\u00e9\u00e9es", "par", "les", "centres", "issn", "centres", "nationaux", "dans", "le", "monde", "+", "le", "centre", "international", "de", "lissn", "sont", "enrichies", "par", "des", "m\u00e9tadonn\u00e9es", "concernant", "la", "couverture", "dune", "ressource", "par", "des", "bases", "dindexation", "des", "registres", "et", "des", "indicateurs", "de", "performance", "ces", "r\u00e9pertoires", "sont", "en", "au", "nombre", "de", "econlit", "psycinfo\u00ae", "scopus", "catalogo", "latindex", "doaj", "the", "keepers", "registry", "sjr", "snip", "cab", "abstracts", "global", "health", "linguistics", "abstracts", "medline\u00ae", "pubmed", "central\u00ae", "pmc", "atla", "religion", "database", "et", "atla", "catholic", "periodical", "and", "literature", "index", "identifiants", "associ\u00e9s", "issn", "et", "doi", "la", "norme", "iso", "pr\u00e9cise", "le", "lien", "entre", "issn", "et", "doi", "gr\u00e2ce", "aux", "m\u00e9tadonn\u00e9es", "lissn", "identifie", "de", "mani\u00e8re", "pr\u00e9cise", "un", "titre", "de", "p\u00e9riodique", "tandis", "quun", "doi", "au", "niveau", "dun", "titre", "de", "p\u00e9riodique", "\u00e9lectronique", "cr\u00e9e", "un", "lien", "permanent", "vers", "la", "page", "de", "titre", "de", "cette", "ressource", "les", "m\u00e9tadonn\u00e9es", "enregistr\u00e9es", "par", "l\u00e9diteur", "lorsquil", "cr\u00e9e", "un", "doi", "pour", "une", "revue", "sont", "uniquement", "le", "titre", "le", "titre", "abr\u00e9g\u00e9", "lissn", "et", "lurl", "exemple", "l\u00e9diteur", "wiley", "publie", "la", "revue", "abacus", "lissn", "de", "la", "version", "\u00e9lectronique", "de", "cette", "revue", "est", "utilis\u00e9", "comme", "suffixe", "dans", "le", "doi", "correspondant", "issn", "ce", "doi", "est", "utilis\u00e9", "dans", "ladresse", "de", "la", "revue", "sur", "le", "site", "public", "de", "wiley", "onlinelibrarywileycomjournalissn", "issn", "et", "codes", "\u00e0", "barres", "la", "norme", "iso", "pr\u00e9cise", "\u00e9galement", "le", "lien", "entre", "issn", "et", "ean", "un", "pr\u00e9fixe", "sp\u00e9cifique", "est", "ajout\u00e9", "\u00e0", "lissn", "\u00e0", "sept", "chiffres", "sans", "la", "cl\u00e9", "de", "contr\u00f4le", "un", "suffixe", "peut", "\u00eatre", "ajout\u00e9", "par", "l\u00e9diteur", "et", "une", "cl\u00e9", "de", "contr\u00f4le", "compl\u00e8te", "lidentifiant", "qui", "est", "mat\u00e9rialis\u00e9", "par", "un", "code", "\u00e0", "barres", "sur", "les", "publications", "imprim\u00e9es", "il", "est", "g\u00e9r\u00e9", "au", "niveau", "international", "par", "gs", "international", "organisme", "situ\u00e9", "\u00e0", "bruxelles", "pour", "les", "publications", "en", "s\u00e9rie", "le", "code", "\u00e0", "barres", "ean", "est", "structur\u00e9", "de", "la", "fa\u00e7on", "suivante", "les", "trois", "premiers", "chiffres", "correspondent", "au", "pr\u00e9fixe", "attribu\u00e9", "aux", "publications", "en", "s\u00e9rie", "les", "sept", "chiffres", "suivants", "correspondent", "\u00e0", "lissn", "sans", "le", "tiret", "et", "sans", "le", "caract\u00e8re", "de", "contr\u00f4le", "final", "les", "e", "et", "e", "caract\u00e8res", "sont", "variables", "et", "peuvent", "\u00eatre", "utilis\u00e9s", "par", "l\u00e9diteur", "pour", "exprimer", "des", "informations", "compl\u00e9mentaires", "changement", "de", "prix", "par", "exemple", "le", "e", "caract\u00e8re", "est", "une", "cl\u00e9", "de", "contr\u00f4le", "calcul\u00e9e", "selon", "le", "modulo", "le", "code", "ean", "peut", "\u00eatre", "compl\u00e9t\u00e9", "par", "un", "additif", "de", "deux", "ou", "cinq", "caract\u00e8res", "indiquant", "habituellement", "le", "num\u00e9ro", "de", "la", "livraison", "partenariats", "the", "keepers", "registry", "the", "keepers", "registry", "est", "un", "service", "en", "ligne", "qui", "a", "pour", "objectif", "de", "recenser", "les", "modalit\u00e9s", "d'archivage", "des", "revues", "\u00e9lectroniques", "scientifiques", "celuici", "permet", "de", "savoir", "si", "une", "revue", "\u00e9lectronique", "est", "conserv\u00e9e", "de", "fa\u00e7on", "p\u00e9renne", "ou", "si", "elle", "court", "le", "risque", "d\u00eatre", "perdue", "d\u00e9velopp\u00e9", "par", "edina", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "d'\u00e9dimbourg", "en", "partenariat", "avec", "le", "centre", "international", "de", "lissn", "ce", "service", "a", "pour", "origine", "un", "projet", "financ\u00e9", "par", "jisc", "piloting", "an", "ejournals", "preservation", "registry", "service", "peprs", "le", "nom", "the", "keepers", "les", "gardiens", "d\u00e9signe", "les", "organisations", "qui", "g\u00e8rent", "des", "programmes", "darchivage", "p\u00e9renne", "pour", "les", "revues", "\u00e9lectroniques", "le", "registre", "international", "de", "lissn", "joue", "un", "r\u00f4le", "cl\u00e9", "de", "donn\u00e9es", "dautorit\u00e9", "auxquelles", "sont", "associ\u00e9es", "les", "m\u00e9tadonn\u00e9es", "fournies", "par", "chacune", "des", "organisations", "darchivage", "concernant", "les", "contenus", "quelles", "traitent", "latindex", "latindex", "est", "une", "initiative", "lanc\u00e9e", "en", "par", "luniversit\u00e9", "nationale", "autonome", "du", "mexique", "unam", "pour", "promouvoir", "la", "visibilit\u00e9", "et", "la", "diffusion", "des", "revues", "et", "journaux", "scientifiques", "latinoam\u00e9ricains", "et", "am\u00e9liorer", "la", "qualit\u00e9", "des", "journaux", "et", "revues", "publi\u00e9s", "dans", "la", "r\u00e9gion", "aujourdhui", "latindex", "est", "un", "r\u00e9seau", "r\u00e9gional", "qui", "compte", "pays", "membres", "en", "am\u00e9rique", "latine", "aux", "cara\u00efbes", "ainsi", "que", "lespagne", "et", "le", "portugal", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "liens", "externes", "site", "officiel", "biblioth\u00e8que", "du", "congr\u00e8s", "site", "international", "de", "l'issn", "information", "sur", "l'issn", "sur", "le", "site", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "article", "pour", "les", "professionnels", "sur", "le", "site", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "recherche", "de", "p\u00e9riodiques", "dans", "le", "catalogue", "g\u00e9n\u00e9ral", "sur", "cataloguebnffr", "bnf", "consult\u00e9", "le", "avril", "collectif", "allemand", "de", "publications", "en", "s\u00e9rie", "zdb", "sciences", "de", "linformation", "et", "biblioth\u00e8ques", "portail", "de", "la", "presse", "\u00e9crite"]