["l'irlande", "ild", "en", "irlandais", "\u00e9ire", "e", "en", "anglais", "ireland", "alnd", "\u00e9galement", "connue", "de", "mani\u00e8re", "informelle", "sous", "le", "nom", "de", "r\u00e9publique", "d'irlande", "en", "irlandais", "poblacht", "na", "h\u00e9ireann", "en", "anglais", "republic", "of", "ireland", "est", "un", "\u00e9tat", "souverain", "d'europe", "de", "l'ouest", "ou", "selon", "d'autres", "d\u00e9finitions", "du", "nord", "il", "est", "constitu\u00e9", "de", "vingtsix", "des", "trentedeux", "comt\u00e9s", "de", "l'\u00eele", "d'irlande", "la", "capitale", "et", "la", "plus", "grande", "ville", "est", "dublin", "situ\u00e9e", "dans", "l'est", "de", "l'\u00eele", "la", "population", "estim\u00e9e", "\u00e0", "environ", "millions", "d'habitants", "en", "r\u00e9side", "\u00e0", "dans", "la", "r\u00e9gion", "du", "grand", "dublin", "l'\u00e9tat", "souverain", "partage", "sa", "seule", "fronti\u00e8re", "terrestre", "avec", "l'irlande", "du", "nord", "qui", "fait", "partie", "du", "royaumeuni", "situ\u00e9", "dans", "les", "\u00eeles", "britanniques", "il", "est", "par", "ailleurs", "entour\u00e9", "par", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "avec", "la", "mer", "celtique", "au", "sud", "le", "canal", "saintgeorges", "au", "sudest", "et", "la", "mer", "d'irlande", "\u00e0", "l'est", "qui", "la", "s\u00e9pare", "de", "la", "grandebretagne", "l'irlande", "est", "une", "r\u00e9publique", "unitaire", "et", "parlementaire", "sa", "l\u00e9gislature", "le", "parlement", "national", "oireachtas", "se", "compose", "d'une", "chambre", "haute", "le", "s\u00e9nat", "d'irlande", "seanad", "\u00e9ireann", "d'une", "chambre", "basse", "l'assembl\u00e9e", "d'irlande", "d\u00e1il", "\u00e9ireann", "et", "d'un", "pr\u00e9sident", "\u00e9lu", "uachtar\u00e1n", "qui", "sert", "de", "chef", "d'\u00e9tat", "avec", "un", "r\u00f4le", "en", "grande", "partie", "c\u00e9r\u00e9moniel", "tout", "en", "ayant", "des", "pouvoirs", "et", "des", "devoirs", "importants", "le", "chef", "du", "gouvernement", "est", "le", "premier", "ministre", "taoiseach", "qui", "est", "\u00e9lu", "par", "l'assembl\u00e9e", "et", "nomm\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9sident", "le", "premier", "ministre", "nomme", "\u00e0", "son", "tour", "les", "autres", "ministres", "du", "gouvernement", "l'\u00e9tat", "libre", "d'irlande", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "avec", "le", "statut", "de", "dominion", "en", "\u00e0", "la", "suite", "du", "trait\u00e9", "angloirlandais", "en", "une", "nouvelle", "constitution", "a", "\u00e9t\u00e9", "adopt\u00e9e", "dans", "laquelle", "l'\u00e9tat", "a", "\u00e9t\u00e9", "nomm\u00e9", "irlande", "et", "est", "effectivement", "devenu", "une", "r\u00e9publique", "avec", "un", "pr\u00e9sident", "non", "ex\u00e9cutif", "\u00e9lu", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "officiellement", "d\u00e9clar\u00e9e", "r\u00e9publique", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'entr\u00e9e", "en", "vigueur", "de", "la", "loi", "sur", "la", "r\u00e9publique", "d'irlande", "de", "l'irlande", "est", "devenue", "membre", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "en", "d\u00e9cembre", "elle", "a", "rejoint", "les", "communaut\u00e9s", "europ\u00e9ennes", "pr\u00e9figurant", "l'union", "europ\u00e9enne", "en", "l'\u00e9tat", "n'a", "eu", "aucune", "relation", "formelle", "avec", "l'irlande", "du", "nord", "pendant", "la", "majeure", "partie", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "mais", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "et", "les", "gouvernements", "britannique", "et", "irlandais", "ont", "travaill\u00e9", "avec", "les", "partis", "politiques", "d'irlande", "du", "nord", "pour", "mettre", "fin", "aux", "troubles", "depuis", "la", "signature", "de", "l'accord", "du", "vendredi", "saint", "en", "le", "gouvernement", "irlandais", "et", "l'ex\u00e9cutif", "d'irlande", "du", "nord", "ont", "coop\u00e9r\u00e9", "dans", "un", "certain", "nombre", "de", "domaines", "politiques", "dans", "le", "cadre", "du", "conseil", "minist\u00e9riel", "nordsud", "cr\u00e9\u00e9", "par", "l'accord", "dublin", "constitue", "l'un", "des", "principaux", "centres", "financiers", "d'europe", "l'irlande", "se", "classe", "parmi", "les", "dix", "pays", "les", "plus", "riches", "du", "monde", "en", "termes", "de", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "par", "habitant", "bien", "que", "cela", "ait", "\u00e9t\u00e9", "partiellement", "attribu\u00e9", "aux", "distorsions", "caus\u00e9es", "par", "les", "pratiques", "d'inversion", "fiscale", "de", "diverses", "multinationales", "op\u00e9rant", "en", "irlande", "\u00e0", "partir", "de", "un", "revenu", "national", "brut", "modifi\u00e9", "a", "\u00e9t\u00e9", "adopt\u00e9", "par", "la", "banque", "centrale", "d'irlande", "car", "l'\u00e9cart", "type", "\u00e9tait", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "trop", "d\u00e9form\u00e9", "pour", "mesurer", "ou", "repr\u00e9senter", "avec", "pr\u00e9cision", "l'\u00e9conomie", "irlandaise", "apr\u00e8s", "avoir", "rejoint", "les", "communaut\u00e9s", "europ\u00e9ennes", "le", "gouvernement", "irlandais", "a", "pratiqu\u00e9", "une", "s\u00e9rie", "de", "politiques", "\u00e9conomiques", "lib\u00e9rales", "qui", "ont", "entra\u00een\u00e9", "une", "forte", "croissance", "\u00e9conomique", "entre", "et", "aujourd'hui", "connue", "sous", "le", "nom", "de", "la", "p\u00e9riode", "du", "tigre", "celtique", "avant", "son", "arr\u00eat", "ult\u00e9rieur", "pendant", "la", "grande", "r\u00e9cession", "en", "tant", "que", "pays", "d\u00e9velopp\u00e9", "l'irlande", "poss\u00e8de", "une", "qualit\u00e9", "de", "vie", "parmi", "les", "meilleures", "au", "monde", "et", "elle", "obtient", "de", "bons", "r\u00e9sultats", "dans", "plusieurs", "indicateurs", "de", "performances", "nationales", "comme", "les", "soins", "de", "sant\u00e9", "la", "libert\u00e9", "\u00e9conomique", "et", "la", "libert\u00e9", "de", "la", "presse", "l'irlande", "est", "membre", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "de", "la", "zone", "euro", "du", "conseil", "de", "l'europe", "et", "de", "l'ocde", "le", "gouvernement", "irlandais", "a", "suivi", "une", "politique", "de", "neutralit\u00e9", "militaire", "par", "nonalignement", "depuis", "la", "veille", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "par", "cons\u00e9quent", "le", "pays", "n'est", "pas", "membre", "de", "l'otan", "bien", "qu'il", "soit", "membre", "du", "partenariat", "pour", "la", "paix", "et", "de", "certains", "aspects", "de", "la", "csp", "toponymie", "selon", "la", "constitution", "de", "le", "nom", "officiel", "de", "l'\u00e9tat", "est", "simplement", "irlande", "\u00e9ire", "en", "irlandais", "et", "ireland", "en", "anglais", "depuis", "l'entr\u00e9e", "en", "vigueur", "de", "la", "loi", "sur", "la", "r\u00e9publique", "d'irlande", "en", "la", "d\u00e9signation", "officielle", "de", "l'\u00e9tat", "au", "sens", "de", "l'organisation", "politique", "du", "pays", "est", "r\u00e9publique", "d'irlande", "poblacht", "na", "h\u00e9ireann", "en", "irlandais", "ou", "republic", "of", "ireland", "en", "anglais", "mais", "le", "nom", "de", "l'\u00e9tat", "au", "sens", "de", "sujet", "de", "droit", "international", "reste", "irlande", "ainsi", "par", "exemple", "le", "chef", "d'\u00e9tat", "porte", "le", "titre", "de", "pr\u00e9sident", "de", "l'irlande", "et", "non", "pas", "de", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "d'irlande", "en", "outre", "les", "sources", "toponymiques", "francophones", "indiquent", "bien", "que", "la", "forme", "longue", "ou", "officielle", "du", "pays", "est", "irlande", "ce", "qui", "est", "confirm\u00e9", "par", "les", "versions", "fran\u00e7aises", "des", "trait\u00e9s", "europ\u00e9ens", "dont", "l'irlande", "fait", "partie", "l'appellation", "r\u00e9publique", "irlandaise", "irish", "republic", "est", "le", "nom", "de", "la", "r\u00e9publique", "autoproclam\u00e9e", "le", "janvier", "entre", "sortie", "du", "royaumeuni", "et", "l'\u00e9tat", "portait", "le", "nom", "officiel", "d'\u00e9tat", "libre", "d'irlande", "saorst\u00e1t", "\u00e9ireann", "en", "irlandais", "irish", "free", "state", "en", "anglais", "chaque", "\u00e9tat", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "porte", "un", "nom", "propre", "dans", "chacune", "des", "langues", "officielles", "le", "nom", "de", "l'\u00e9tat", "est", "donc", "\u00e9ire", "en", "irlandais", "ireland", "en", "anglais", "et", "irlande", "en", "fran\u00e7ais", "mais", "les", "appellations", "poblacht", "na", "h\u00e9ireann", "republic", "of", "ireland", "ou", "r\u00e9publique", "dirlande", "n'ont", "aucun", "caract\u00e8re", "officiel", "pour", "l'union", "g\u00e9ographie", "l'irlande", "est", "situ\u00e9e", "sur", "l'\u00eele", "\u00e9ponyme", "au", "nordouest", "du", "continent", "europ\u00e9en", "dans", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "nord", "elle", "s'\u00e9tend", "sur", "plus", "de", "de", "la", "superficie", "de", "l'\u00eele", "soit", "km", "l'irlande", "du", "nord", "au", "nordest", "de", "l'\u00eele", "est", "elle", "sous", "souverainet\u00e9", "britannique", "le", "pays", "est", "divis\u00e9", "en", "vingtsix", "comt\u00e9s", "la", "capitale", "de", "l'irlande", "est", "dublin", "mais", "d'autres", "villes", "poss\u00e8dent", "une", "certaine", "notori\u00e9t\u00e9\u00e9vasif", "galway", "cork", "waterford", "et", "limerick", "localisation", "et", "fronti\u00e8res", "le", "territoire", "irlandais", "se", "situe", "par", "\u00b0", "'", "\"", "nord", "soit", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "longitude", "que", "la", "r\u00e9publique", "de", "c\u00f4te", "d'ivoire", "et", "\u00e0", "\u00b0", "'", "\"", "ouest", "soit", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "latitude", "que", "la", "province", "canadienne", "de", "terreneuveetlabrador", "les", "fronti\u00e8res", "de", "l'\u00e9tat", "d'irlande", "sont", "maritimes", "\u00e0", "l'exception", "de", "celle", "traversant", "l'\u00eele", "sur", "km", "et", "s\u00e9parant", "l'irlande", "du", "nord", "membre", "du", "royaumeuni", "de", "l'irlande", "du", "sud", "g\u00e9ologie", "topographie", "et", "hydrographie", "la", "morphologie", "de", "l'\u00eele", "comprend", "une", "plaine", "centrale", "entour\u00e9e", "de", "montagnes", "et", "de", "collines", "particuli\u00e8rement", "dans", "le", "donegal", "et", "le", "wicklow", "mais", "les", "sommets", "les", "plus", "hauts", "se", "trouvent", "au", "sudouest", "avec", "les", "macgillycuddy's", "reeks", "qui", "comprend", "le", "point", "culminant", "du", "pays", "le", "carrauntuohil", "avec", "ses", "m\u00e8tres", "les", "paysages", "sont", "faits", "de", "tourbi\u00e8res", "de", "lacs", "et", "de", "rivi\u00e8res", "l'irlande", "poss\u00e8de", "d'ailleurs", "dans", "la", "totalit\u00e9", "de", "son", "cours", "le", "plus", "long", "fleuve", "des", "\u00eeles", "britanniques", "appel\u00e9es", "ici", "\u00eeles", "angloceltes", "le", "shannon", "qui", "parcourt", "km", "du", "nord", "au", "sudouest", "avant", "de", "se", "jeter", "dans", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "deux", "autres", "cours", "d'eau", "sont", "\u00e9galement", "particuli\u00e8rement", "importants", "la", "barrow", "et", "la", "blackwater", "au", "sudouest", "les", "falaises", "de", "moher", "surplombent", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "non", "loin", "de", "l\u00e0", "les", "\u00eeles", "d'aran", "font", "face", "\u00e0", "la", "baie", "de", "galway", "\u00e0", "l'est", "du", "pays", "au", "nord", "de", "dublin", "le", "rivage", "est", "assez", "plat", "mais", "tout", "autour", "de", "l'\u00eele", "s'\u00e9tendent", "de", "nombreuses", "plages", "de", "sable", "fin", "climat", "le", "climat", "est", "de", "type", "temp\u00e9r\u00e9", "oc\u00e9anique", "ou", "cfb", "selon", "le", "syst\u00e8me", "de", "classification", "de", "climat", "de", "k\u00f6ppen", "les", "\u00e9t\u00e9s", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "doux", "la", "temp\u00e9rature", "ne", "d\u00e9passant", "que", "tr\u00e8s", "rarement", "les", "\u00b0c", "les", "hivers", "sont", "frais", "et", "pluvieux", "les", "temp\u00e9ratures", "minimales", "ne", "descendent", "qu'exceptionnellement", "en", "dessous", "de", "\u00b0c", "le", "centre", "et", "l'est", "de", "l'\u00eele", "connaissent", "des", "temp\u00e9ratures", "un", "peu", "plus", "basses", "en", "hiver", "que", "l'ouest", "du", "pays", "qui", "b\u00e9n\u00e9ficie", "\u00e9norm\u00e9ment", "de", "l'effet", "du", "gulf", "stream", "\u00e0", "dublin", "les", "mois", "les", "plus", "frais", "sont", "janvier", "et", "f\u00e9vrier", "des", "moyennes", "de", "\u00b0c", "pour", "les", "minimales", "et", "de", "\u00b0c", "pour", "les", "maximales", "en", "\u00e9t\u00e9", "les", "temp\u00e9ratures", "moyennes", "oscillent", "entre", "\u00b0c", "pour", "les", "minimales", "et", "\u00b0c", "pour", "les", "maximales", "les", "pr\u00e9cipitations", "sont", "assez", "importantes", "mm", "de", "pr\u00e9cipitations", "annuelles", "en", "moyenne", "\u00e0", "dublin", "elles", "tombent", "rarement", "sous", "forme", "de", "neige", "quatre", "jours", "de", "neige", "par", "an", "en", "moyenne", "\u00e0", "dublin", "les", "\u00e9carts", "de", "temp\u00e9rature", "dans", "une", "m\u00eame", "journ\u00e9e", "sont", "faibles", "il", "n'est", "pas", "rare", "que", "la", "temp\u00e9rature", "soit", "constante", "du", "matin", "au", "soir", "ce", "qui", "contraste", "avec", "les", "brusques", "changements", "de", "temps", "durant", "les", "saisons", "interm\u00e9diaires", "printemps", "et", "automne", "au", "cours", "desquelles", "la", "rapidit\u00e9", "d'\u00e9volution", "du", "temps", "est", "\u00e9tonnante", "avec", "des", "\u00e9pisodes", "de", "giboul\u00e9es", "tr\u00e8s", "fr\u00e9quents", "environnement", "le", "jour", "du", "d\u00e9passement", "date", "de", "lann\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "laquelle", "lhumanit\u00e9", "est", "suppos\u00e9e", "avoir", "consomm\u00e9", "lensemble", "des", "ressources", "que", "la", "plan\u00e8te", "est", "capable", "de", "r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer", "en", "un", "an", "de", "l'irlande", "est", "en", "le", "avril", "l'irlande", "est", "l'un", "des", "pays", "dont", "la", "consommation", "d\u00e9passe", "le", "plus", "les", "capacit\u00e9s", "de", "la", "plan\u00e8te", "r\u00e9seau", "europ\u00e9en", "natura", "le", "r\u00e9seau", "natura", "rassemble", "des", "sites", "naturels", "ou", "seminaturels", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "ayant", "une", "grande", "valeur", "patrimoniale", "par", "la", "faune", "et", "la", "flore", "exceptionnelles", "qu'ils", "contiennent", "en", "d\u00e9cembre", "l'irlande", "comptait", "sites", "dont", "zones", "de", "protection", "sp\u00e9ciale", "zps", "pour", "les", "oiseaux", "sur", "une", "superficie", "de", "km", "zones", "sp\u00e9ciales", "de", "conservation", "zsc", "dont", "les", "psic", "sic", "pour", "les", "habitats", "et", "les", "esp\u00e8ces", "sur", "une", "superficie", "de", "kmla", "superficie", "totale", "est", "de", "km", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "de", "la", "surface", "terrestre", "et", "marine", "du", "territoire", "de", "l'irlande", "g\u00e9ographie", "humaine", "transports", "cherbourg", "est", "devenu", "le", "premier", "port", "irlandais", "de", "france", "tant", "en", "fret", "quen", "passagers", "avec", "en", "moyenne", "et", "en", "tout", "une", "douzaine", "de", "rotations", "chaque", "semaine", "et", "les", "statistiques", "montrent", "que", "plus", "dirlandais", "que", "de", "fran\u00e7ais", "font", "la", "travers\u00e9e", "et", "surtout", "entre", "p\u00e2ques", "et", "la", "mioctobre", "ainsi", "cherbourg", "concentre", "depuis", "environ", "du", "trafic", "maritime", "depuis", "la", "france", "les", "connexions", "se", "d\u00e9veloppent", "plus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "sur", "les", "axes", "cherbourgrosslare", "roscoffcork", "cherbourgdublin", "dunkerquerosslare", "histoire", "les", "premiers", "occupants", "de", "l'irlande", "sont", "arriv\u00e9s", "sur", "l'\u00eele", "environ", "au", "e", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "ensuite", "sont", "venues", "des", "peuplades", "m\u00e9galithiques", "puis", "n\u00e9olithiques", "qui", "ont", "d\u00e9velopp\u00e9", "l'agriculture", "et", "l'\u00e9levage", "au", "vie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "les", "celtes", "vont", "imposer", "leur", "civilisation", "lat\u00e9nienne", "c'est", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "parfaitement", "organis\u00e9e", "en", "clans", "et", "parlant", "le", "ga\u00e9lique", "dans", "lequel", "les", "premiers", "po\u00e8tes", "composent", "des", "chants", "et", "l\u00e9gendes", "qui", "constituent", "le", "patrimoine", "autochtone", "pr\u00e9histoire", "les", "traces", "les", "plus", "anciennes", "du", "peuplement", "de", "l'\u00eele", "remontent", "au", "ixe", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "elles", "ont", "\u00e9t\u00e9", "retrouv\u00e9es", "dans", "le", "comt\u00e9", "de", "waterford", "une", "migration", "de", "populations", "m\u00e9solithiques", "est", "attest\u00e9e", "vers", "le", "lxvie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "il", "semble", "qu'il", "s'agisse", "de", "peuples", "venus", "d'europe", "du", "nord", "pass\u00e9s", "par", "l'\u00e9cosse", "ils", "se", "sont", "install\u00e9s", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "l'actuelle", "ulster", "leur", "mode", "de", "vie", "est", "une", "\u00e9conomie", "de", "pr\u00e9dation", "chasse", "et", "p\u00eache", "qui", "va", "progressivement", "\u00e9voluer", "vers", "l'agriculture", "et", "l'\u00e9levage", "ils", "connaissent", "l'usage", "d'outils", "en", "pierre", "polie", "cultivent", "la", "terre", "et", "ont", "du", "b\u00e9tail", "c'est", "une", "civilisation", "m\u00e9galithique", "qui", "\u00e9rige", "des", "dolmens", "\u00e0", "vocation", "fun\u00e9raire", "de", "nouveaux", "arrivants", "entre", "les", "xxe", "et", "xviie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "apportent", "l'\u00e2ge", "du", "bronze", "c'est", "de", "cette", "\u00e9poque", "que", "date", "l'exploitation", "de", "mines", "de", "cuivre", "dans", "les", "r\u00e9gions", "de", "cork", "et", "kerry", "et", "d'or", "dans", "le", "wicklow", "celtes", "c'est", "vers", "que", "les", "celtes", "font", "leur", "apparition", "en", "irlande", "leur", "civilisation", "sur", "l'\u00eele", "va", "durer", "pr\u00e8s", "de", "mille", "ans", "leur", "arriv\u00e9e", "s'est", "faite", "par", "deux", "routes", "diff\u00e9rentes", "par", "l'actuelle", "grandebretagne", "et", "par", "l'espagne", "la", "mythologie", "celtique", "a", "dailleurs", "conserv\u00e9", "le", "souvenir", "de", "cette", "origine", "espagnole", "puisque", "selon", "le", "lebor", "gab\u00e1la", "\u00e9renn", "livre", "des", "conqu\u00eates", "dirlande", "les", "milesiens", "cest\u00e0dire", "les", "ga\u00ebls", "sont", "dits", "fils", "de", "m\u00edl", "esp\u00e1ine", "avant", "l'introduction", "de", "la", "civilisation", "de", "la", "t\u00e8ne", "second", "\u00e2ge", "du", "fer", "lhistoire", "derin", "est", "largement", "mythique", "la", "structure", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "celtique", "reprend", "le", "sch\u00e9ma", "de", "la", "structure", "sociale", "tripartite", "des", "indoeurop\u00e9ens", "au", "sommet", "de", "laquelle", "on", "trouve", "une", "classe", "sacerdotale", "compos\u00e9e", "des", "druides", "des", "bardes", "et", "des", "vates", "les", "druides", "ont", "en", "charge", "la", "religion", "le", "sacrifice", "la", "justice", "lenseignement", "la", "po\u00e9sie", "la", "divination", "les", "bardes", "sont", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "dans", "la", "po\u00e9sie", "orale", "et", "chant\u00e9e", "et", "doivent", "faire", "la", "louange", "la", "satire", "ou", "le", "bl\u00e2me", "les", "vates", "sont", "des", "devins", "qui", "se", "consacrent", "plus", "particuli\u00e8rement", "\u00e0", "la", "divination", "et", "\u00e0", "la", "m\u00e9decine", "en", "irlande", "les", "filid", "bardes", "vont", "devenir", "les", "membres", "les", "plus", "influents", "de", "cette", "classe", "sacerdotale", "dont", "une", "des", "pr\u00e9rogatives", "est", "de", "conseiller", "le", "roi", "dans", "la", "civilisation", "celtique", "le", "r\u00f4le", "du", "roi", "est", "non", "seulement", "de", "mener", "la", "guerre", "mais", "surtout", "de", "redistribuer", "les", "richesses", "et", "de", "dire", "la", "justice", "inspir\u00e9e", "par", "les", "druides", "longtemps", "ces", "rois", "nont", "\u00e9t\u00e9", "que", "des", "chefs", "au", "pouvoir", "incertain", "et", "aux", "successions", "probl\u00e9matiques", "la", "deuxi\u00e8me", "classe", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "est", "celle", "des", "guerriers", "et", "la", "troisi\u00e8me", "est", "celle", "des", "producteurs", "artisans", "agriculteurs", "et", "\u00e9leveurs", "ces", "clans", "vont", "progressivement", "fusionner", "pour", "constituer", "quatre", "royaumes", "ou", "provinces", "lulster", "le", "leinster", "le", "munster", "et", "le", "connacht", "connaught", "au", "d\u00e9but", "du", "ve", "si\u00e8cle", "un", "ard", "r\u00ed", "\u00e9renn", "roi", "supr\u00eame", "dirlande", "\u00e9tend", "son", "pouvoir", "sur", "toute", "l\u00eele", "il", "si\u00e8ge", "\u00e0", "tara", "capitale", "du", "royaume", "de", "mide", "les", "autres", "rois", "lui", "doivent", "le", "boroma", "tribut", "payable", "en", "b\u00e9tail", "son", "nonpaiement", "entra\u00eene", "des", "guerres", "dont", "la", "mythologie", "se", "fait", "l\u00e9cho", "tout", "autant", "que", "les", "razzias", "les", "romains", "qui", "occupent", "la", "bretagne", "grandebretagne", "actuelle", "n'occuperont", "jamais", "l'irlande", "qu'ils", "appellent", "hibernia", "hibernie", "peupl\u00e9e", "de", "populations", "trop", "difficilement", "assimilables", "et", "loin", "du", "centre", "de", "l'empire", "christianisation", "la", "christianisation", "de", "lirlande", "marque", "la", "fin", "de", "la", "religion", "celtique", "du", "moins", "en", "ce", "qui", "concerne", "sa", "mythologie", "car", "la", "structure", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "sest", "maintenue", "avec", "une", "classe", "sacerdotale", "pr\u00e9dominante", "les", "circonstances", "exactes", "de", "lintroduction", "du", "christianisme", "dans", "l\u00eele", "sont", "mal", "connues", "dautant", "que", "les", "textes", "relatifs", "\u00e0", "son", "initiateur", "saint", "patrick", "sont", "largement", "hagiographiques", "padraig", "serait", "n\u00e9", "en", "en", "un", "lieu", "incertain", "de", "l\u00eele", "de", "bretagne", "il", "\u00e9tait", "le", "fils", "dun", "fonctionnaire", "brittoromain", "en", "il", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "victime", "dune", "razzia", "de", "ga\u00ebls", "et", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "emmen\u00e9", "comme", "esclave", "en", "irlande", "sous", "le", "r\u00e8gne", "du", "ard", "r\u00ed", "\u00e9renn", "niall", "noigiallach", "pendant", "six", "ann\u00e9es", "de", "captivit\u00e9", "pass\u00e9es", "\u00e0", "surveiller", "les", "troupeaux", "sa", "foi", "en", "dieu", "se", "serait", "affermie", "et", "une", "fois", "\u00e9vad\u00e9", "il", "aurait", "poursuivi", "ses", "\u00e9tudes", "th\u00e9ologiques", "en", "gaule", "les", "dates", "de", "son", "retour", "en", "irlande", "sont", "incertaines", "entre", "et", "selon", "les", "diff\u00e9rentes", "th\u00e8ses", "mais", "la", "conversion", "de", "l\u00eele", "probablement", "commenc\u00e9e", "avant", "lui", "aurait", "connu", "un", "moment", "d\u00e9cisif", "sous", "le", "r\u00e8gne", "du", "roi", "l\u00f3egaire", "fils", "de", "niall", "patrick", "est", "souvent", "d\u00e9crit", "conversant", "avec", "les", "druides", "pour", "tenter", "de", "les", "convaincre", "que", "le", "dieu", "unique", "est", "plus", "puissant", "que", "la", "magie", "druidique", "la", "l\u00e9gende", "rapporte", "aussi", "quil", "a", "chass\u00e9", "tous", "les", "serpents", "de", "l'\u00eele", "et", "qu'il", "avait", "l'habitude", "d'expliquer", "le", "principe", "de", "la", "trinit\u00e9", "en", "montrant", "les", "feuilles", "du", "tr\u00e8fle", "le", "concept", "de", "triades", "\u00e9tait", "en", "effet", "tr\u00e8s", "r\u00e9pandu", "dans", "la", "mythologie", "celtique", "patrick", "est", "mort", "vers", "dans", "ce", "contexte", "la", "conversion", "du", "pays", "ne", "sest", "faite", "que", "par", "celle", "des", "filid", "qui", "sont", "devenus", "les", "porteurs", "de", "la", "nouvelle", "religion", "de", "mani\u00e8re", "pacifique", "le", "rite", "celte", "est", "impr\u00e9gn\u00e9", "par", "les", "usages", "monastiques", "des", "moines", "des", "pays", "celtiques", "sont", "nombreux", "venus", "dans", "plusieurs", "pays", "d'europe", "occidentale", "pour", "\u00e9vang\u00e9liser", "et", "fonder", "des", "monast\u00e8res", "les", "monast\u00e8res", "de", "clonard", "de", "clonmacnoise", "ou", "de", "glendalough", "sont", "des", "centres", "importants", "de", "culture", "et", "de", "spiritualit\u00e9", "l\u00e9glise", "darmagh", "est", "fond\u00e9e", "par", "saint", "patrick", "vers", "au", "vie", "si\u00e8cle", "fondation", "du", "monast\u00e8re", "de", "bangor", "par", "comgall", "ce", "nest", "quau", "viie", "si\u00e8cle", "que", "le", "synode", "de", "whitby", "pr\u00e9conise", "l'abandon", "des", "rites", "celtes", "au", "profit", "du", "rite", "romain", "mais", "certains", "usages", "celtiques", "se", "maintiennent", "jusqu'au", "xiie", "si\u00e8cle", "vikings", "au", "viiie", "si\u00e8cle", "la", "croissance", "d\u00e9mographique", "et", "des", "guerres", "de", "succession", "entra\u00eenent", "sembletil", "des", "peuples", "scandinaves", "norv\u00e9giens", "et", "danois", "\u00e0", "sortir", "de", "leurs", "territoires", "les", "var\u00e8gues", "partent", "vers", "lest", "et", "fondent", "en", "russie", "des", "embryons", "d\u00e9tats", "les", "vikings", "du", "norrois", "fara", "\u00ed", "v\u00edkingu", "partir", "en", "exp\u00e9dition", "et", "v\u00edkingar", "qui", "d\u00e9signe", "ceux", "qui", "partent", "d\u00e9ferlent", "sur", "les", "\u00eeles", "britanniques", "\u00e0", "louest", "et", "le", "continent", "au", "sud", "lirlande", "vit", "un", "\u00e2ge", "dor", "intellectuel", "par", "le", "dynamisme", "de", "ses", "institutions", "religieuses", "mais", "sur", "le", "plan", "politique", "l\u00eele", "est", "divis\u00e9e", "entre", "cent", "et", "cent", "cinquante", "tuatha", "les", "clans", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "chacun", "desquels", "se", "trouve", "un", "r\u00ed", "roi", "ces", "chefs", "sont", "euxm\u00eames", "assujettis", "au", "roi", "dune", "des", "cinq", "provinces", "ulster", "connacht", "munster", "leinster", "et", "mide", "le", "ard", "r\u00ed", "roi", "supr\u00eame", "porte", "un", "titre", "honorifique", "son", "titulaire", "ne", "b\u00e9n\u00e9ficie", "pas", "d'une", "r\u00e9elle", "autorit\u00e9", "cest", "dans", "ce", "contexte", "dinstabilit\u00e9", "que", "les", "vikings", "arrivent", "dans", "l\u00eele", "les", "premi\u00e8res", "exp\u00e9ditions", "attest\u00e9es", "sont", "de", "ils", "br\u00fblent", "l\u00e9glise", "de", "l\u00eele", "lambay", "ainsi", "que", "les", "monast\u00e8res", "dinisbifin", "et", "dinismurray", "ce", "dernier", "subira", "un", "nouvel", "assaut", "en", "d\u00e8s", "les", "raids", "se", "concentrent", "sur", "la", "c\u00f4te", "ouest", "puis", "sur", "les", "rivages", "de", "la", "mer", "d'irlande", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "le", "tour", "de", "l\u00eele", "est", "accompli", "pendant", "une", "quarantaine", "dann\u00e9es", "les", "vikings", "vont", "multiplier", "les", "raids", "et", "les", "razzias", "privil\u00e9giant", "les", "monast\u00e8res", "non", "pour", "des", "raisons", "religieuses", "mais", "parce", "que", "plus", "riches", "en", "tr\u00e9sors", "durant", "les", "ann\u00e9es", "ils", "remontent", "les", "fleuves", "et", "p\u00e9n\u00e8trent", "\u00e0", "lint\u00e9rieur", "des", "terres", "quils", "ravagent", "en", "ils", "empruntent", "la", "rivi\u00e8re", "shannon", "et", "pillent", "le", "connaught", "lann\u00e9e", "suivante", "deux", "flottes", "dune", "soixantaine", "de", "drakkars", "chacune", "reconnaissent", "la", "liffey", "et", "la", "boyne", "les", "territoires", "sont", "syst\u00e9matiquement", "ravag\u00e9s", "les", "habitants", "massacr\u00e9s", "nombreux", "sont", "les", "exemples", "de", "leurs", "m\u00e9faits", "lhiver", "marque", "une", "\u00e9tape", "puisque", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "les", "vikings", "passent", "la", "saison", "dans", "l\u00eele", "et", "sinstallent", "dans", "des", "places", "fortifi\u00e9es", "qui", "deviennent", "aussi", "des", "lieux", "de", "commerce", "dublin", "annagassan", "puis", "par", "la", "suite", "wexford", "cork", "limerick", "pour", "ne", "citer", "que", "quelques", "\u00e9tablissements", "ce", "sont", "autant", "de", "bases", "retranch\u00e9es", "qui", "permettent", "des", "exp\u00e9ditions", "vers", "lint\u00e9rieur", "dont", "le", "point", "culminant", "semble", "\u00eatre", "lann\u00e9e", "\u00e0", "tel", "point", "que", "lon", "parle", "dinvasion", "le", "revers", "de", "la", "m\u00e9daille", "est", "que", "les", "rois", "celtes", "peuvent", "parfois", "les", "contenir", "et", "les", "assi\u00e9ger", "sous", "la", "couronne", "anglaise", "apr\u00e8s", "la", "victoire", "de", "brian", "boru", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "clontarf", "en", "l'irlande", "conna\u00eet", "une", "br\u00e8ve", "p\u00e9riode", "d'ind\u00e9pendance", "mais", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "l'angleterre", "entreprend", "sa", "conqu\u00eate", "apr\u00e8s", "s'\u00eatre", "limit\u00e9e", "\u00e0", "l'ouest", "de", "l'\u00eele", "en", "la", "couronne", "anglaise", "d\u00e9clare", "sa", "domination", "sur", "toute", "l'\u00eele", "loi", "poynings", "en", "henri", "viii", "prend", "le", "titre", "de", "roi", "d'irlande", "la", "colonisation", "par", "les", "confiscations", "de", "terres", "se", "d\u00e9veloppe", "alors", "cf", "plantations", "en", "irlande", "une", "grande", "r\u00e9volte", "\u00e9clate", "en", "bris\u00e9e", "par", "oliver", "cromwell", "en", "massacres", "de", "drogheda", "et", "wexford", "les", "irlandais", "ont", "profit\u00e9", "de", "la", "premi\u00e8re", "r\u00e9volution", "anglaise", "pour", "tenter", "de", "retrouver", "leur", "ind\u00e9pendance", "cromwell", "d\u00e9barque", "\u00e0", "dublin", "durant", "l'\u00e9t\u00e9", "avec", "ses", "soldats", "les", "c\u00f4tes", "de", "fer", "entreprend", "la", "reconqu\u00eate", "de", "l'\u00eele", "et", "organise", "un", "v\u00e9ritable", "massacre", "selon", "les", "sources", "entre", "le", "tiers", "et", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "population", "de", "l'\u00eele", "est", "massacr\u00e9e", "la", "sauvagerie", "de", "l'arm\u00e9e", "de", "cromwell", "tr\u00e8s", "anticatholique", "contribuera", "\u00e0", "cr\u00e9er", "de", "profonds", "clivages", "entre", "catholiques", "et", "protestants", "en", "irlande", "apr\u00e8s", "sa", "d\u00e9faite", "l'irlande", "est", "soumise", "\u00e0", "l'autorit\u00e9", "et", "aux", "lois", "de", "l'angleterre", "et", "les", "terres", "du", "nord", "du", "pays", "sont", "confisqu\u00e9es", "et", "attribu\u00e9es", "\u00e0", "des", "colons", "venus", "d'\u00e9cosse", "et", "d'angleterre", "les", "irlandais", "sont", "par", "la", "suite", "soumis", "\u00e0", "une", "r\u00e9pression", "et", "\u00e0", "des", "discriminations", "tr\u00e8s", "fortes", "de", "la", "part", "des", "autorit\u00e9s", "anglaises", "qui", "continuent", "les", "d\u00e9cennies", "suivantes", "des", "lois", "leur", "interdisent", "notamment", "de", "pratiquer", "leur", "religion", "catholique", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "l'angleterre", "renforce", "son", "emprise", "en", "installant", "des", "paysans", "protestants", "sur", "des", "terres", "confisqu\u00e9es", "aux", "catholiques", "locaux", "dans", "la", "province", "d'ulster", "leurs", "descendants", "vivent", "dans", "la", "crainte", "d\u00eatre", "chass\u00e9s", "des", "terres", "qu'ils", "cultivaient", "ce", "qui", "les", "conduit", "\u00e0", "ressentir", "une", "communaut\u00e9", "dint\u00e9r\u00eats", "avec", "les", "grands", "propri\u00e9taires", "angloirlandais", "protestants", "ainsi", "ils", "n'osent", "pas", "contester", "la", "politique", "impos\u00e9e", "par", "les", "gouvernements", "britanniques", "de", "peur", "que", "cela", "n'encourage", "les", "catholiques", "d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s", "jacques", "ii", "roi", "catholique", "chass\u00e9", "du", "tr\u00f4ne", "de", "l'angleterre", "protestante", "tente", "de", "reprendre", "pied", "en", "irlande", "et", "y", "est", "d\u00e9fait", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "la", "boyne", "le", "sort", "de", "l'irlande", "s'aggrave", "encore", "en", "guillaume", "iii", "d'orangenassau", "promulgue", "des", "lois", "p\u00e9nales", "anticatholiques", "cellesci", "interdisent", "notamment", "l'enseignement", "en", "langue", "irlandaise", "excluent", "les", "catholiques", "de", "l'administration", "de", "l'arm\u00e9e", "de", "l'enseignement", "dans", "les", "\u00e9coles", "les", "emp\u00eachent", "d'\u00eatre", "propri\u00e9taires", "terriens", "et", "leur", "interdisent", "d'exercer", "des", "professions", "lib\u00e9rales", "enthousiasm\u00e9s", "par", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "des", "volontaires", "commencent", "\u00e0", "sentra\u00eener", "et", "\u00e0", "revendiquer", "des", "r\u00e9formes", "en", "la", "ville", "de", "belfast", "c\u00e9l\u00e8bre", "par", "une", "grande", "procession", "et", "une", "f\u00eate", "l'anniversaire", "de", "la", "r\u00e9volution", "des", "slogans", "attaquent", "le", "sectarisme", "religieux", "en", "cons\u00e9quence", "des", "lois", "interdirent", "le", "port", "d'armes", "ainsi", "que", "l'association", "des", "irlandais", "unis", "contrainte", "\u00e0", "la", "clandestinit\u00e9", "celleci", "devient", "de", "plus", "en", "plus", "r\u00e9volutionnaire", "d\u00e8s", "les", "autorit\u00e9s", "encouragent", "des", "groupes", "de", "protestants", "\u00e0", "organiser", "des", "campagnes", "contre", "les", "catholiques", "ce", "qui", "conduit", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "l'ordre", "d'orange", "un", "soul\u00e8vement", "r\u00e9volutionnaire", "a", "lieu", "en", "il", "est", "comm\u00e9mor\u00e9", "par", "la", "chanson", "the", "wind", "that", "shakes", "the", "barley", "une", "\u00e9ph\u00e9m\u00e8re", "r\u00e9publique", "du", "connaught", "est", "proclam\u00e9e", "apr\u00e8s", "la", "bataille", "de", "castlebar", "et", "john", "moore", "chef", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "irlandais", "unis", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9clar\u00e9", "son", "pr\u00e9sident", "la", "r\u00e9pression", "qui", "s'ensuit", "fait", "morts", "parmi", "ceux", "soup\u00e7onn\u00e9s", "d'avoir", "soutenu", "la", "r\u00e9volte", "et", "le", "er", "ao\u00fbt", "la", "grandebretagne", "proclame", "un", "acte", "d'union", "unissant", "totalement", "l'irlande", "au", "royaumeuni", "\u00e9migration", "et", "r\u00e9volte", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "est", "marqu\u00e9", "par", "une", "\u00e9migration", "massive", "des", "irlandais", "plusieurs", "millions", "en", "direction", "de", "l'am\u00e9rique", "\u00e9migration", "accrue", "par", "les", "cons\u00e9quences", "de", "la", "grande", "famine", "qui", "s\u00e9vit", "en", "irlande", "entre", "et", "celleci", "a", "fait", "un", "million", "de", "morts", "qui", "cumul\u00e9s", "\u00e0", "l'exode", "des", "habitants", "ont", "provoqu\u00e9", "une", "r\u00e9duction", "de", "la", "population", "de", "l'\u00eele", "de", "en", "\u00e0", "peine", "dix", "ans", "cette", "famine", "est", "aggrav\u00e9e", "par", "le", "fait", "que", "le", "royaumeuni", "force", "les", "irlandais", "\u00e0", "continuer", "leurs", "exportations", "de", "nourriture", "vers", "l'angleterre", "alors", "m\u00eame", "que", "la", "population", "irlandaise", "meurt", "de", "faim", "le", "nombre", "de", "victimes", "aurait", "pu", "\u00eatre", "sensiblement", "moins", "\u00e9lev\u00e9", "si", "les", "responsables", "politiques", "britanniques", "avaient", "choisi", "d'intervenir", "pourtant", "par", "n\u00e9gligence", "indiff\u00e9rence", "insensibilit\u00e9", "cynisme", "ou", "m\u00e9pris", "des", "pauvres", "clairement", "affich\u00e9", "ils", "rest\u00e8rent", "globalement", "passifs", "ceuxqui", "s'\u00e9tant", "prononc\u00e9s", "en", "faveur", "d'une", "aide", "\u00e0", "l'irlande", "ont", "rencontr\u00e9", "lhostilit\u00e9", "dune", "partie", "de", "lopinion", "publique", "anglaise", "et", "aux", "partisans", "dun", "lib\u00e9ralisme", "\u00e9conomique", "sans", "entrave", "mais", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "le", "mouvement", "pour", "l'ind\u00e9pendance", "reprend", "de", "la", "force", "les", "\u00e9lus", "irlandais", "au", "parlement", "britannique", "s'en", "font", "l'\u00e9cho", "une", "suite", "de", "r\u00e9formes", "agraires", "commence", "\u00e0", "restituer", "des", "terres", "aux", "irlandais", "en", "le", "sinn", "f\u00e9in", "un", "parti", "ind\u00e9pendantiste", "est", "fond\u00e9", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "james", "connolly", "fonde", "le", "premier", "journal", "socialiste", "irlandais", "workers'", "republic", "les", "syndicats", "irlandais", "se", "d\u00e9veloppent", "en", "le", "home", "rule", "est", "vot\u00e9", "donnant", "une", "autonomie", "relative", "\u00e0", "l'\u00eele", "n\u00e9anmoins", "le", "pouvoir", "suspensif", "de", "la", "chambre", "des", "lords", "puis", "le", "d\u00e9clenchement", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "l'emp\u00eacheront", "d'\u00eatre", "mis", "en", "uvre", "durant", "la", "guerre", "en", "sous", "la", "direction", "de", "l'irish", "republican", "brotherhood", "du", "sinn", "f\u00e9in", "et", "de", "l'irish", "citizen", "army", "de", "james", "connolly", "\u00e9clate", "l'insurrection", "de", "p\u00e2ques", "\u00e0", "dublin", "qui", "proclame", "la", "r\u00e9publique", "au", "nom", "de", "dieu", "et", "des", "g\u00e9n\u00e9rations", "disparues", "le", "centre", "de", "dublin", "est", "bombard\u00e9", "par", "des", "navires", "de", "guerre", "et", "l'insurrection", "est", "\u00e9cras\u00e9e", "au", "bout", "d'une", "semaine", "james", "conolly", "patrick", "pearse", "et", "les", "autres", "meneurs", "sont", "ex\u00e9cut\u00e9s", "mais", "le", "sinn", "f\u00e9in", "en", "retira", "une", "popularit\u00e9", "accrue", "il", "remporta", "triomphalement", "les", "\u00e9lections", "de", "d\u00e9cembre", "constitua", "un", "parlement", "irlandais", "le", "d\u00e1il", "\u00e9ireann", "et", "proclama", "l'ind\u00e9pendance", "le", "pouvoir", "britannique", "interdit", "le", "parlement", "un", "nouveau", "soul\u00e8vement", "men\u00e9", "par", "l'ira", "\u00e9clate", "qui", "dura", "trois", "ans", "les", "rebelles", "parviennent", "\u00e0", "rendre", "l'irlande", "ingouvernable", "boycott", "des", "tribunaux", "et", "percepteurs", "anglais", "gr\u00e8ves", "actions", "arm\u00e9es", "contre", "les", "forces", "britanniques", "les", "autorit\u00e9s", "ripost\u00e8rent", "en", "emprisonnant", "des", "dirigeants", "irlandais", "\u00e9lus", "en", "pendant", "des", "rebelles", "captur\u00e9s", "et", "en", "recourant", "\u00e0", "des", "groupes", "paramilitaires", "pour", "ex\u00e9cuter", "des", "suspects", "r\u00e9publicains", "ces", "groupes", "constitu\u00e8rent", "les", "black", "and", "tans", "qui", "se", "rendirent", "extr\u00eamement", "impopulaires", "\u00e0", "la", "suite", "d'atrocit\u00e9s", "perp\u00e9tr\u00e9es", "contre", "la", "population", "ils", "ouvrirent", "le", "feu", "\u00e0", "la", "mitrailleuse", "sur", "le", "public", "venu", "assister", "\u00e0", "un", "match", "de", "football", "incendi\u00e8rent", "le", "centre", "de", "cork", "et", "chass\u00e8rent", "les", "catholiques", "de", "leurs", "emplois", "et", "de", "leurs", "maisons", "dans", "le", "nordest", "ind\u00e9pendance", "en", "le", "premier", "ministre", "britannique", "david", "lloyd", "george", "parvient", "\u00e0", "un", "accord", "lors", "de", "n\u00e9gociations", "avec", "une", "d\u00e9l\u00e9gation", "irlandaise", "il", "mena\u00e7e", "de", "la", "terre", "br\u00fbl\u00e9e", "et", "de", "r\u00e9pression", "totale", "si", "les", "nationalistes", "irlandais", "ne", "consentaient", "pas", "\u00e0", "laisser", "les", "six", "comt\u00e9s", "d'irlande", "du", "nord", "sous", "administration", "britannique", "\u00e0", "fournir", "\u00e0", "la", "grandebretagne", "des", "bases", "dans", "certains", "ports", "et", "\u00e0", "faire", "serment", "d'all\u00e9geance", "\u00e0", "la", "couronne", "le", "chef", "de", "l'ira", "michael", "collins", "accepte", "ces", "conditions", "lors", "du", "trait\u00e9", "de", "londres", "qui", "fait", "de", "l'irlande", "amput\u00e9e", "des", "deux", "tiers", "de", "l'ulster", "un", "dominion", "au", "sein", "de", "l'empire", "britannique", "l'\u00e9tat", "libre", "d'irlande", "qui", "se", "dote", "d'une", "constitution", "en", "octobre", "l'est", "de", "l'ulster", "est", "la", "r\u00e9gion", "la", "plus", "d\u00e9velopp\u00e9e", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "le", "trait\u00e9", "angloirlandais", "est", "ratifi\u00e9", "par", "le", "d\u00e1il", "\u00e9ireann", "le", "janvier", "par", "voix", "contre", "cela", "entra\u00eene", "la", "guerre", "civile", "d'irlande", "qui", "dure", "jusqu'en", "opposant", "les", "adeptes", "d'une", "poursuite", "de", "la", "lutte", "pour", "obtenir", "l'ind\u00e9pendance", "compl\u00e8te", "de", "l'\u00eele", "et", "les", "partisans", "du", "compromis", "de", "durant", "ses", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "ce", "nouvel", "\u00e9tat", "fut", "gouvern\u00e9", "par", "les", "vainqueurs", "de", "la", "guerre", "civile", "cependant", "en", "fianna", "f\u00e1il", "le", "parti", "des", "opposants", "au", "trait\u00e9", "dirig\u00e9", "par", "\u00e9amon", "de", "valera", "remporta", "les", "\u00e9lections", "il", "resta", "au", "pouvoir", "jusqu'en", "en", "de", "valera", "devenu", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "fit", "abolir", "le", "serment", "dall\u00e9geance", "au", "souverain", "du", "royaumeuni", "en", "il", "fait", "adopter", "une", "nouvelle", "constitution", "r\u00e9publicaine", "qui", "renomme", "l'\u00e9tat", "en", "\u00e9ire", "ou", "en", "anglais", "ireland", "un", "trait\u00e9", "conclu", "en", "avec", "le", "royaumeuni", "lui", "laissait", "ses", "bases", "navales", "en", "irlande", "et", "ent\u00e9rinait", "cette", "ind\u00e9pendance", "l'irlande", "resta", "neutre", "durant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "interdisant", "m\u00eame", "officiellement", "au", "royaumeuni", "l'usage", "militaire", "de", "ses", "ports", "et", "a\u00e9roports", "en", "f\u00e9vrier", "c'est", "le", "parti", "fine", "gael", "qui", "remporte", "les", "\u00e9lections", "le", "gouvernement", "est", "une", "coalition", "constitu\u00e9e", "avec", "le", "parti", "travailliste", "en", "l'oireachtas", "proclame", "le", "loi", "sur", "la", "r\u00e9publique", "d'irlande", "de", "qui", "prend", "effet", "le", "avril", "il", "a", "d\u00e9clar\u00e9", "que", "lirlande", "pouvait", "officiellement", "\u00eatre", "d\u00e9crite", "comme", "la", "r\u00e9publique", "d'irlande", "et", "que", "le", "pr\u00e9sident", "de", "l'irlande", "avait", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "de", "l'\u00e9tat", "dans", "ses", "relations", "ext\u00e9rieures", "la", "loi", "n'a", "pas", "cr\u00e9\u00e9", "un", "nouvel", "\u00e9tat", "la", "constitution", "de", "est", "rest\u00e9e", "en", "vigueur", "la", "loi", "n'a", "pas", "non", "plus", "chang\u00e9", "le", "nom", "du", "pays", "qui", "est", "rest\u00e9", "irlande", "la", "loi", "a", "mis", "fin", "au", "r\u00f4le", "du", "roi", "britannique", "dans", "la", "signature", "des", "lettres", "de", "cr\u00e9ance", "des", "diplomates", "irlandais", "depuis", "l'entr\u00e9e", "en", "vigueur", "de", "la", "loi", "le", "commonwealth", "ne", "consid\u00e9rait", "plus", "l'irlande", "comme", "membre", "l'irlande", "a", "rejoint", "la", "communaut\u00e9", "\u00e9conomique", "europ\u00e9enne", "en", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "du", "royaumeuni", "pays", "dont", "elle", "restait", "tr\u00e8s", "d\u00e9pendante", "des", "exportations", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "mais", "les", "probl\u00e8mes", "\u00e9conomiques", "mondiaux", "des", "ann\u00e9es", "aggrav\u00e9s", "par", "une", "mauvaise", "politique", "\u00e9conomique", "des", "gouvernements", "suivants", "dont", "celui", "de", "premier", "ministre", "jack", "lynch", "entra\u00eenent", "une", "stagnation", "de", "l'\u00e9conomie", "toutefois", "les", "r\u00e9formes", "\u00e9conomiques", "des", "ann\u00e9es", "aid\u00e9es", "par", "les", "investissements", "de", "la", "communaut\u00e9", "europ\u00e9enne", "conduisent", "\u00e0", "l'\u00e9mergence", "de", "l'un", "des", "taux", "de", "croissance", "\u00e9conomique", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "du", "monde", "avec", "une", "immigration", "massive", "en", "particulier", "de", "personnes", "en", "provenance", "d'asie", "et", "d'europe", "orientale", "comme", "caract\u00e9ristique", "de", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "cette", "p\u00e9riode", "sera", "connue", "comme", "celle", "du", "tigre", "celtique", "mais", "le", "pays", "est", "frapp\u00e9", "peu", "apr\u00e8s", "de", "plein", "fouet", "par", "la", "bulle", "immobili\u00e8re", "de", "et", "la", "crise", "\u00e9conomique", "de", "en", "le", "fonds", "mon\u00e9taire", "international", "fmi", "et", "l'ue", "mettent", "en", "place", "une", "tutelle", "que", "l'irlande", "quitte", "en", "le", "pays", "connait", "en", "et", "des", "manifestations", "massives", "contre", "l'adoption", "par", "le", "gouvernement", "dune", "loi", "pr\u00e9voyant", "l'instauration", "dune", "taxe", "sur", "la", "consommation", "d'eau", "courante", "politique", "selon", "la", "loi", "irlandaise", "depuis", "l'irlande", "est", "une", "r\u00e9publique", "parlementaire", "organisation", "des", "pouvoirs", "le", "pr\u00e9sident", "de", "l'irlande", "uachtar\u00e1n", "en", "irlandais", "president", "en", "anglais", "est", "\u00e9lu", "pour", "sept", "ans", "au", "suffrage", "universel", "direct", "le", "d\u00e1il", "\u00e9ireann", "est", "le", "nom", "irlandais", "de", "la", "chambre", "basse", "du", "parlement", "l'oireachtas", "de", "l'irlande", "il", "est", "directement", "\u00e9lu", "tous", "les", "cinq", "ans", "selon", "un", "syst\u00e8me", "de", "repr\u00e9sentation", "proportionnelle", "selon", "la", "m\u00e9thode", "du", "vote", "transf\u00e9rable", "il", "a", "le", "pouvoir", "de", "voter", "les", "lois", "de", "nommer", "et", "de", "remplacer", "le", "taoiseach", "premier", "ministre", "la", "chambre", "haute", "s'appelle", "seanad", "\u00e9ireann", "tendances", "politiques", "et", "\u00e9lections", "le", "paysage", "politique", "irlandais", "prend", "la", "forme", "d'un", "bipartisme", "opposant", "les", "partis", "h\u00e9ritiers", "des", "deux", "camps", "s'\u00e9tant", "affront\u00e9s", "durant", "la", "guerre", "civile", "irlandaise", "le", "fianna", "f\u00e1il", "litt\u00e9ralement", "soldats", "de", "la", "destin\u00e9e", "aussi", "appel\u00e9", "parti", "r\u00e9publicain", "fianna", "f\u00e1il", "the", "republican", "party", "en", "anglais", "fianna", "f\u00e1il", "an", "p\u00e1irt\u00ed", "poblacht\u00e1nach", "en", "irlandais", "issu", "des", "opposants", "au", "trait\u00e9", "angloirlandais", "de", "men\u00e9s", "par", "\u00e9amon", "de", "valera", "le", "fine", "gael", "litt\u00e9ralement", "le", "clan", "des", "ga\u00ebls", "qui", "descend", "des", "partisans", "de", "ce", "trait\u00e9", "dirig\u00e9s", "par", "arthur", "griffith", "et", "michael", "collins", "aucun", "de", "ces", "deux", "partis", "principaux", "de", "la", "vie", "politique", "irlandaise", "ne", "sidentifie", "fermement", "comme", "\u00e9tant", "un", "parti", "de", "droite", "ou", "de", "gauche", "le", "premier", "se", "r\u00e9clamant", "du", "r\u00e9publicanisme", "irlandais", "et", "\u00e9tant", "souvent", "compar\u00e9", "par", "sa", "volont\u00e9", "affich\u00e9e", "de", "transcender", "le", "clivage", "gauchedroite", "et", "sa", "d\u00e9fense", "du", "particularisme", "culturel", "et", "d'une", "politique", "d'ind\u00e9pendance", "nationale", "aux", "mouvements", "gaullistes", "fran\u00e7ais", "ou", "au", "parti", "r\u00e9volutionnaire", "institutionnel", "mexicain", "et", "est", "membre", "depuis", "du", "parti", "de", "l'alliance", "des", "lib\u00e9raux", "et", "des", "d\u00e9mocrates", "pour", "l'europe", "alde", "centriste", "lib\u00e9ral", "et", "f\u00e9d\u00e9raliste", "europ\u00e9en", "tandis", "que", "le", "second", "se", "d\u00e9finit", "comme", "\u00e9tant", "du", "centre", "progressiste", "progressive", "centre", "ou", "chorpl\u00e1r", "inspir\u00e9", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "chr\u00e9tienne", "il", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "progressiste", "en", "mati\u00e8re", "sociale", "et", "soci\u00e9tale", "conservateur", "sur", "le", "plan", "du", "maintien", "de", "l'ordre", "et", "de", "la", "fiscalit\u00e9", "et", "lib\u00e9ral", "concernant", "l'\u00e9conomie", "et", "a", "contribu\u00e9", "\u00e0", "fonder", "le", "parti", "populaire", "europ\u00e9en", "ppe", "centre", "droit", "lib\u00e9ralconservateur", "d\u00e9mocrate", "chr\u00e9tien", "et", "f\u00e9d\u00e9raliste", "europ\u00e9en", "parmi", "ces", "deux", "formations", "le", "fianna", "f\u00e1il", "a", "longtemps", "eu", "une", "position", "dominante", "\u00e9tant", "le", "premier", "parti", "en", "nombre", "de", "voix", "\u00e0", "toutes", "les", "\u00e9lections", "entre", "et", "il", "a", "dirig\u00e9", "ex\u00e9cutifs", "ou", "gouvernements", "de", "\u00e0", "de", "\u00e0", "de", "\u00e0", "de", "\u00e0", "en", "de", "\u00e0", "et", "de", "\u00e0", "avant", "lorsqu'il", "a", "gouvern\u00e9", "il", "l'a", "toujours", "fait", "seul", "en", "\u00e9tant", "majoritaire", "de", "\u00e0", "de", "\u00e0", "de", "\u00e0", "et", "de", "\u00e0", "minoritaire", "les", "autres", "fois", "avec", "le", "soutien", "sans", "participation", "du", "parti", "travailliste", "de", "\u00e0", "puis", "d'ind\u00e9pendants", "de", "\u00e0", "de", "\u00e0", "en", "et", "de", "\u00e0", "apr\u00e8s", "il", "a", "en", "revanche", "toujours", "gouvern\u00e9", "en", "coalition", "d'abord", "avec", "les", "d\u00e9mocrates", "progressistes", "progressive", "democrats", "ou", "an", "pa\u00edrt\u00ed", "daonlathach", "fond\u00e9", "en", "suivant", "une", "plateforme", "lib\u00e9raleconservatrice", "par", "des", "dissidents", "des", "deux", "grands", "partis", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "la", "troisi\u00e8me", "puis", "quatri\u00e8me", "force", "\u00e9lectorale", "d'irlande", "jusqu'\u00e0", "sa", "dissolution", "en", "de", "\u00e0", "et", "de", "\u00e0", "minoritaire", "de", "\u00e0", "avec", "le", "parti", "travailliste", "the", "irish", "labour", "party", "ou", "p\u00e1irti", "an", "lucht", "oibre", "principale", "force", "du", "centre", "gauche", "socialed\u00e9mocrate", "et", "g\u00e9n\u00e9ralement", "le", "troisi\u00e8me", "parti", "en", "nombre", "de", "voix", "de", "\u00e0", "et", "avec", "le", "parti", "vert", "green", "party", "ou", "comhaontas", "glas", "\u00e9cologiste", "de", "\u00e0", "le", "reste", "du", "temps", "le", "fine", "gael", "a", "toujours", "d\u00e9tenu", "la", "direction", "du", "gouvernement", "g\u00e9n\u00e9ralement", "en", "coalition", "avec", "le", "parti", "travailliste", "mais", "aussi", "avec", "les", "d\u00e9mocrates", "progressistes", "de", "\u00e0", "jusqu'en", "puis", "de", "fa\u00e7on", "minoritaire", "depuis", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'effondrement", "\u00e9lectoral", "des", "travaillistes", "le", "fine", "gael", "a", "pass\u00e9", "un", "accord", "avec", "le", "fianna", "f\u00e1il", "pour", "pouvoir", "mettre", "en", "place", "un", "ex\u00e9cutif", "et", "assurer", "le", "vote", "des", "budgets", "le", "fine", "gael", "a", "devanc\u00e9", "le", "fianna", "f\u00e1il", "en", "nombre", "de", "voix", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "lors", "des", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "de", "et", "est", "rest\u00e9", "le", "premier", "parti", "lors", "des", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "de", "lors", "desquelles", "le", "fianna", "f\u00e1il", "n'obtient", "que", "le", "troisi\u00e8me", "score", "soit", "le", "plus", "mauvais", "r\u00e9sultat", "de", "toute", "son", "histoire", "\u00e9tant", "alors", "devanc\u00e9", "\u00e9galement", "par", "le", "parti", "travailliste", "et", "celles", "de", "historiquement", "le", "fianna", "f\u00e1il", "est", "tout", "particuli\u00e8rement", "dominant", "dans", "les", "r\u00e9gions", "rurales", "du", "centre", "et", "de", "l'ouest", "de", "l'\u00eele", "tout", "en", "\u00e9tant", "bien", "implant\u00e9", "dans", "les", "quartiers", "et", "banlieues", "populaires", "de", "dublin", "et", "plus", "contest\u00e9", "dans", "l'est", "le", "sud", "et", "le", "nordouest", "notamment", "dans", "les", "villes", "o\u00f9", "le", "fine", "gael", "et", "le", "parti", "travailliste", "constituent", "une", "grande", "partie", "de", "leur", "base", "\u00e9lectorale", "cette", "g\u00e9ographie", "traditionnelle", "a", "toutefois", "\u00e9t\u00e9", "remise", "en", "question", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "le", "virage", "plus", "lib\u00e9ral", "et", "proeurop\u00e9en", "du", "fianna", "f\u00e1il", "sous", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "bertie", "ahern", "luim\u00eame", "d\u00e9put\u00e9", "de", "dublin", "ayant", "contribu\u00e9", "\u00e0", "augmenter", "l'assise", "de", "ce", "parti", "dans", "la", "classe", "moyenne", "urbaine", "tandis", "que", "le", "fine", "gael", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "a", "fortement", "diminu\u00e9", "le", "quasimonopole", "exerc\u00e9", "jusquel\u00e0", "par", "son", "adversaire", "sur", "les", "circonscriptions", "rurales", "de", "plus", "le", "fianna", "f\u00e1il", "se", "voit", "\u00eatre", "s\u00e9rieusement", "concurrenc\u00e9", "depuis", "par", "le", "sinn", "f\u00e9in", "au", "sein", "de", "l'\u00e9lectorat", "attach\u00e9", "aux", "id\u00e9es", "du", "r\u00e9publicanisme", "irlandais", "plut\u00f4t", "implant\u00e9", "historiquement", "en", "irlande", "du", "nord", "ce", "parti", "de", "la", "gauche", "r\u00e9publicaine", "et", "eurosceptique", "a", "fait", "un", "retour", "remarqu\u00e9", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "politique", "de", "l'irlande", "ind\u00e9pendante", "\u00e0", "partir", "de", "administration", "territoriale", "l\u00eele", "d'irlande", "est", "divis\u00e9e", "entre", "comt\u00e9s", "et", "provinces", "ulster", "connacht", "munster", "et", "leinster", "les", "provinces", "suivent", "approximativement", "les", "anciennes", "provinces", "d'irlande", "les", "six", "comt\u00e9s", "d'irlande", "du", "nord", "tous", "en", "ulster", "ne", "sont", "pas", "inclus", "les", "provinces", "ne", "sont", "pas", "utilis\u00e9es", "par", "l'administration", "elles", "sont", "utilis\u00e9es", "seulement", "pour", "les", "sports", "le", "rugby", "\u00e0", "xv", "ou", "les", "sports", "ga\u00e9liquespas", "clair", "les", "comt\u00e9s", "sont", "utilis\u00e9s", "pour", "l'administration", "locale", "ils", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9s", "par", "les", "britanniques", "apr\u00e8s", "la", "conqu\u00eate", "de", "l'irlande", "il", "y", "a", "comt\u00e9s", "traditionnels", "dans", "la", "r\u00e9publique", "plus", "les", "comt\u00e9s", "issus", "de", "la", "partition", "du", "comt\u00e9", "de", "dublin", "dublin", "sud", "fingal", "et", "d\u00fan", "laoghairerathdown", "ainsi", "que", "jusqu'\u00e0", "la", "r\u00e9unification", "du", "comt\u00e9", "de", "tipperary", "les", "comt\u00e9s", "de", "tipperarynord", "et", "tipperarysud", "certaines", "villes", "ont", "aussi", "un", "pouvoir", "de", "d\u00e9cision", "du", "m\u00eame", "niveau", "que", "le", "comt\u00e9", "au", "travers", "d'un", "conseil", "de", "cit\u00e9", "dublin", "cork", "galway", "limerick", "et", "waterford", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "en", "juin", "l'irlande", "est", "\u00e9lue", "membre", "non", "permanent", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "l'onu", "pour", "et", "\u00e9conomie", "de", "\u00e0", "l'\u00e9conomie", "irlandaise", "cro\u00eet", "en", "moyenne", "de", "par", "an", "lui", "valant", "le", "surnom", "de", "tigre", "celtique", "comme", "quinze", "autres", "pays", "europ\u00e9ens", "l'irlande", "a", "abandonn\u00e9", "sa", "monnaie", "nationale", "la", "livre", "irlandaise", "pour", "adopter", "l'euro", "le", "er", "janvier", "les", "pi\u00e8ces", "et", "billets", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "introduits", "le", "er", "janvier", "adepte", "de", "la", "concurrence", "fiscale", "de", "la", "d\u00e9r\u00e9glementation", "et", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "paradis", "fiscal", "le", "pays", "a", "connu", "une", "forte", "croissance", "depuis", "le", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "avant", "de", "subir", "l'explosion", "de", "la", "bulle", "sp\u00e9culative", "immobili\u00e8re", "et", "d'\u00eatre", "l'un", "des", "plus", "touch\u00e9s", "par", "la", "crise", "financi\u00e8re", "de", "ce", "qui", "entra\u00eena", "une", "crise", "\u00e9conomique", "et", "politique", "majeure", "pour", "le", "pays", "jusqu'en", "en", "son", "d\u00e9ficit", "public", "s'\u00e9tablissait", "\u00e0", "du", "pib", "et", "en", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "y", "\u00e9tait", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "de", "la", "population", "active", "le", "pays", "a", "depuis", "renou\u00e9", "avec", "la", "croissance", "et", "le", "pib", "a", "connu", "une", "croissance", "de", "en", "soit", "le", "niveau", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "un", "chiffre", "depuis", "r\u00e9vis\u00e9", "\u00e0", "soit", "la", "croissance", "la", "plus", "\u00e9lev\u00e9e", "au", "monde", "en", "novembre", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "en", "juin", "personnes", "travaillaient", "en", "r\u00e9publique", "d'irlande", "soit", "personnes", "de", "moins", "que", "d\u00e9but", "la", "plus", "forte", "baisse", "a", "eu", "lieu", "dans", "le", "secteur", "public", "les", "industries", "de", "la", "finance", "de", "l'assurance", "et", "de", "la", "construction", "en", "le", "pib", "par", "habitant", "de", "l'irlande", "est", "le", "second", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "apr\u00e8s", "celui", "du", "luxembourg", "il", "\u00e9tait", "de", "de", "la", "moyenne", "europ\u00e9enne", "lors", "de", "son", "adh\u00e9sion", "en", "le", "calcul", "du", "pib", "en", "irlande", "est", "toutefois", "jug\u00e9", "trompeur", "le", "poids", "des", "multinationales", "est", "tel", "et", "les", "profits", "rapatri\u00e9s", "si", "importants", "que", "le", "pib", "sur\u00e9value", "la", "production", "de", "richesse", "r\u00e9elle", "explique", "l'institut", "de", "recherche", "\u00e9conomique", "nevin", "neri", "dont", "l'analyse", "est", "partag\u00e9e", "par", "le", "financial", "times", "le", "quotidien", "britannique", "rappelle", "que", "les", "autorit\u00e9s", "irlandaises", "utilisent", "un", "outil", "sp\u00e9cifique", "le", "revenu", "national", "brut", "modifi\u00e9", "gni", "il", "sagit", "de", "soustraire", "limpact", "des", "investissements", "\u00e9trangers", "afin", "de", "mieux", "comprendre", "l\u00e9tat", "r\u00e9el", "de", "l\u00e9conomie", "et", "le", "niveau", "de", "vie", "des", "irlandais", "ainsi", "en", "ann\u00e9e", "durant", "laquelle", "l\u00e9conomie", "mondiale", "a", "\u00e9t\u00e9", "fortement", "affect\u00e9e", "par", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "la", "r\u00e9cession", "mesur\u00e9e", "en", "termes", "de", "pib", "serait", "de", "et", "de", "selon", "le", "gni", "les", "salaires", "\u00e9lev\u00e9s", "ainsi", "que", "le", "plein", "emploi", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "n'\u00e9tait", "que", "de", "en", "ont", "engendr\u00e9", "une", "immigration", "importante", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "l'immigration", "en", "provenance", "des", "pays", "de", "l'est", "pologne", "estonie", "de", "france", "pr\u00e8s", "de", "fran\u00e7ais", "vivent", "en", "irlande", "\u00e0", "la", "fin", "de", "et", "d'asie", "de", "tr\u00e8s", "nombreux", "chinois", "vivent", "\u00e0", "dublin", "entra\u00eene", "une", "augmentation", "de", "la", "population", "de", "par", "an", "durant", "les", "ann\u00e9es", "en", "raison", "de", "la", "crise", "\u00e9conomique", "l\u00e9migration", "a", "n\u00e9anmoins", "fortement", "augment\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "le", "niveau", "de", "limp\u00f4t", "sur", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "qui", "s\u00e9tablit", "\u00e0", "en", "irlande", "est", "exceptionnellement", "bas", "pour", "un", "pays", "europ\u00e9en", "o\u00f9", "le", "taux", "moyen", "est", "de", "entre", "et", "lemploi", "industriel", "en", "irlande", "a", "chut\u00e9", "de", "le", "mod\u00e8le", "\u00e9conomique", "irlandais", "est", "d\u00e9sormais", "bas\u00e9", "en", "grande", "partie", "sur", "la", "concurrence", "fiscale", "en", "l'irlande", "est", "class\u00e9e", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "proportionnellement", "au", "nombre", "d'habitants", "l'irlande", "est", "en", "le", "deuxi\u00e8me", "pays", "le", "plus", "endett\u00e9", "au", "monde", "apr\u00e8s", "le", "japon", "crise", "financi\u00e8re", "de", "la", "crise", "de", "a", "frapp\u00e9", "de", "plein", "fouet", "l'\u00e9conomie", "celtique", "les", "\u00e9conomistes", "parlant", "m\u00eame", "pour", "l'irlande", "d'une", "crise", "financi\u00e8re", "de", "la", "r\u00e9cession", "est", "particuli\u00e8rement", "violente", "avec", "une", "contraction", "du", "pib", "de", "en", "en", "et", "en", "ainsi", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "\u00e9tait", "de", "de", "la", "population", "active", "en", "les", "ann\u00e9es", "et", "semblent", "ouvrir", "la", "porte", "\u00e0", "une", "l\u00e9g\u00e8re", "embellie", "avec", "une", "hausse", "du", "pib", "de", "et", "respectivement", "ce", "retour", "\u00e0", "la", "croissance", "peut", "s'expliquer", "en", "grande", "partie", "par", "la", "bonne", "tenue", "des", "exportations", "multinationales", "install\u00e9es", "en", "irlande", "la", "demande", "int\u00e9rieure", "demeurant", "faible", "entre", "et", "des", "coupes", "budg\u00e9taires", "de", "milliards", "deuros", "soit", "pr\u00e8s", "de", "du", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "pib", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9cid\u00e9es", "le", "taux", "de", "privation", "mat\u00e9rielle", "qui", "d\u00e9signe", "lincapacit\u00e9", "de", "se", "procurer", "certains", "biens", "et", "services", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "souhaitables", "ou", "n\u00e9cessaires", "pour", "avoir", "un", "niveau", "de", "vie", "acceptable", "est", "pass\u00e9", "de", "\u00e0", "le", "d\u00e9ficit", "budg\u00e9taire", "\u00e0", "cause", "de", "l'effondrement", "des", "recettes", "fiscales", "et", "de", "la", "hausse", "des", "d\u00e9penses", "sociales", "explose", "les", "plans", "de", "sauvetage", "des", "banques", "irlandaises", "co\u00fbtent", "une", "fortune", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "le", "d\u00e9ficit", "public", "pour", "atteint", "du", "pib", "la", "dette", "publique", "avoisine", "les", "du", "pib", "les", "prix", "\u00e0", "la", "consommation", "baissent", "fortement", "en", "les", "prix", "de", "l'immobilier", "s'effondrent", "les", "pancartes", "to", "let", "\u00e0", "louer", "et", "for", "sale", "\u00e0", "vendre", "fleurissent", "dans", "toutes", "les", "rues", "des", "villes", "du", "pays", "nombre", "de", "m\u00e9nages", "connaissent", "des", "d\u00e9fauts", "de", "paiements", "sur", "leurs", "cr\u00e9dits", "immobiliers", "les", "activit\u00e9s", "bancaires", "et", "financi\u00e8res", "qui", "avaient", "connu", "un", "essor", "sans", "\u00e9gal", "\u00e0", "dublin", "sur", "les", "bords", "de", "la", "liffey", "dans", "les", "ann\u00e9es", "ont", "\u00e9t\u00e9", "particuli\u00e8rement", "touch\u00e9es", "par", "la", "crise", "financi\u00e8re", "d'octobre", "mettant", "en", "grandes", "difficult\u00e9s", "les", "principales", "banques", "du", "pays", "et", "obligeant", "le", "gouvernement", "\u00e0", "intervenir", "en", "recapitalisant", "ou", "nationalisant", "les", "\u00e9tablissements", "financiers", "et", "\u00e9viter", "une", "faillite", "g\u00e9n\u00e9rale", "du", "syst\u00e8me", "le", "co\u00fbt", "de", "ces", "plans", "de", "sauvetage", "est", "\u00e9norme", "pr\u00e8s", "de", "du", "pib", "en", "expliquant", "le", "niveau", "astronomique", "du", "d\u00e9ficit", "public", "\u00e0", "du", "pib", "\u00e0", "titre", "de", "comparaison", "la", "france", "connait", "un", "d\u00e9ficit", "public", "de", "du", "pib", "en", "la", "d\u00e9localisation", "d'une", "partie", "des", "activit\u00e9s", "de", "l'informatique", "dell", "de", "limerick", "vers", "la", "pologne", "entra\u00eenant", "la", "perte", "de", "pr\u00e8s", "de", "emplois", "ce", "qui", "est", "\u00e9norme", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "irlandaise", "est", "ressentie", "comme", "une", "catastrophe", "\u00e9conomique", "et", "sociale", "par", "l'irlande", "tout", "enti\u00e8re", "pour", "cette", "r\u00e9gion", "qui", "avait", "connu", "une", "renaissance", "\u00e9conomique", "dans", "les", "ann\u00e9es", "l'ampleur", "de", "cette", "crise", "est", "in\u00e9dite", "les", "difficult\u00e9s", "financi\u00e8res", "s'accumulant", "depuis", "plusieurs", "mois", "le", "gouvernement", "de", "brian", "cowen", "s'est", "r\u00e9sign\u00e9", "sous", "la", "pression", "des", "dirigeants", "europ\u00e9ens", "\u00e0", "accepter", "l'aide", "financi\u00e8re", "du", "fmi", "pilot\u00e9e", "par", "l'union", "europ\u00e9enne", "ce", "plan", "de", "sauvetage", "sous", "la", "forme", "d'un", "emprunt", "de", "milliards", "d'euros", "au", "taux", "de", "est", "largement", "d\u00e9cri\u00e9", "par", "la", "population", "du", "fait", "de", "son", "co\u00fbt", "prohibitif", "et", "du", "plan", "d'aust\u00e9rit\u00e9", "qui", "y", "est", "associ\u00e9", "la", "dette", "continue", "n\u00e9anmoins", "d'augmenter", "passant", "de", "du", "pib", "en", "\u00e0", "milliards", "deuros", "fin", "avec", "un", "dernier", "trimestre", "de", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "en", "r\u00e9cession", "de", "elle", "diminue", "en", "et", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "forte", "croissance", "du", "pib", "et", "\u00e0", "l'\u00e9mission", "de", "reconnaissances", "de", "dette", "destin\u00e9es", "\u00e0", "permettre", "aux", "banques", "en", "difficult\u00e9", "de", "se", "financer", "aupr\u00e8s", "de", "la", "banque", "centrale", "irlandaise", "le", "tout", "pour", "un", "montant", "de", "milliards", "deuros", "soit", "environ", "du", "pib", "dans", "les", "faits", "il", "sagit", "dune", "op\u00e9ration", "de", "mon\u00e9tisation", "de", "la", "dette", "la", "banque", "centrale", "a", "tout", "simplement", "cr\u00e9\u00e9", "milliards", "deuros", "sur", "un", "\u00e9cran", "dordinateur", "indique", "l\u00e9conomiste", "tom", "mcdonnell", "une", "op\u00e9ration", "th\u00e9oriquement", "ill\u00e9gale", "au", "sein", "de", "la", "zone", "euro", "malgr\u00e9", "une", "forte", "reprise", "de", "l'activit\u00e9", "\u00e9conomique", "en", "avec", "un", "taux", "de", "croissance", "du", "pib", "de", "en", "les", "mesures", "d'aust\u00e9rit\u00e9", "continuent", "de", "fortement", "affecter", "la", "population", "un", "tiers", "de", "la", "population", "se", "trouve", "cette", "ann\u00e9el\u00e0", "en", "situation", "de", "privation", "forc\u00e9e", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "linsatisfaction", "de", "deux", "besoins", "de", "base", "ou", "plus", "tels", "que", "la", "nourriture", "le", "chauffage", "ou", "des", "v\u00eatements", "adapt\u00e9s", "pour", "lhiver", "\u00e9nergie", "\u00e9conomie", "traditionnelle", "tourisme", "points", "touristiques", "principaux", "tous", "les", "comt\u00e9s", "du", "pays", "d\u00e9veloppent", "leurs", "infrastructures", "afin", "d'attirer", "les", "touristes", "du", "monde", "entier", "les", "points", "touristiques", "principaux", "sont", "connemara", "ses", "lacs", "et", "ses", "collines", "\u00eeles", "d'aran", "p\u00e9ninsule", "de", "dingle", "ses", "ports", "et", "ses", "collines", "comt\u00e9", "de", "kerry", "le", "parc", "national", "de", "killarney", "le", "muckross", "house", "dublin", "les", "midlands", "et", "le", "shannon", "comt\u00e9", "de", "clare", "les", "falaises", "de", "moher", "comt\u00e9", "de", "waterford", "la", "cristallerie", "comt\u00e9", "de", "louth", "et", "comt\u00e9", "de", "meath", "la", "vall\u00e9e", "historique", "avec", "la", "colline", "de", "tara", "monasterboice", "comt\u00e9", "de", "cork", "comt\u00e9", "de", "galway", "mus\u00e9e", "de", "la", "guinness", "\u00e0", "dublin", "les", "distilleries", "de", "midleton", "et", "cooley", "activit\u00e9s", "touristiques", "parmi", "les", "activit\u00e9s", "touristiques", "se", "d\u00e9veloppant", "en", "irlande", "le", "v\u00e9lorail", "sur", "la", "ligne", "de", "chemin", "de", "fer", "\u00e0", "travers", "le", "comt\u00e9", "de", "mayo", "pr\u00e8s", "de", "la", "ville", "de", "kiltimagh", "dont", "la", "fermeture", "au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "a", "\u00e9t\u00e9", "un", "d\u00e9sastre", "pour", "la", "r\u00e9gion", "le", "dernier", "train", "de", "voyageurs", "quittant", "la", "gare", "de", "kiltimagh", "en", "une", "portion", "de", "km", "de", "cette", "ligne", "de", "chemin", "de", "fer", "a", "\u00e9t\u00e9", "transform\u00e9e", "en", "ressource", "touristique", "de", "plein", "air", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "partenariat", "entre", "la", "communaut\u00e9", "locale", "et", "lassociation", "touristique", "de", "kiltimagh", "le", "financement", "a", "\u00e9t\u00e9", "assur\u00e9", "par", "des", "fonds", "publics", "du", "minist\u00e8re", "du", "d\u00e9veloppement", "rural", "la", "voie", "\u00e9tait", "rest\u00e9e", "inactive", "depuis", "et", "\u00e9tait", "devenue", "envahie", "par", "la", "v\u00e9g\u00e9tation", "dans", "de", "nombreux", "lieux", "il", "a", "ouvert", "au", "public", "sur", "une", "longueur", "de", "km", "le", "juin", "transports", "la", "r\u00e9publique", "d'irlande", "dispose", "de", "quatre", "a\u00e9roports", "internationaux", "dublin", "cork", "shannon", "et", "knock", "le", "pays", "est", "\u00e9galement", "accessible", "par", "la", "mer", "via", "des", "ferries", "qui", "assurent", "des", "liaisons", "depuis", "cherbourg", "et", "roscoff", "vers", "dublin", "et", "rosslare", "mais", "aussi", "depuis", "dunkerque", "vers", "rosslare", "depuis", "janvier", "num\u00e9rique", "l'irlande", "abrite", "les", "si\u00e8ges", "europ\u00e9ens", "d'un", "grand", "nombre", "de", "multinationales", "am\u00e9ricaines", "du", "secteur", "du", "num\u00e9rique", "gafam", "dans", "un", "quartier", "de", "dublin", "appel\u00e9", "silicon", "docks", "en", "en", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "la", "silicon", "valley", "et", "aux", "anciens", "docks", "de", "dublin", "le", "r\u00e9gime", "fiscal", "de", "l'irlande", "particuli\u00e8rement", "avantageux", "pour", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "a", "ainsi", "attir\u00e9", "les", "g\u00e9ants", "du", "web", "ce", "qui", "a", "permis", "\u00e0", "l'irlande", "apr\u00e8s", "la", "crise", "de", "particuli\u00e8rement", "dure", "de", "reprendre", "sa", "marche", "en", "avant", "l'irlande", "affiche", "ainsi", "un", "taux", "de", "croissance", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "sur", "la", "p\u00e9riode", "dont", "un", "incroyable", "+", "en", "population", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "d\u00e9mographie", "l'irlande", "comptait", "habitants", "d'apr\u00e8s", "le", "recensement", "de", "la", "densit\u00e9", "reste", "assez", "faible", "avec", "habkm", "elle", "est", "presque", "deux", "fois", "moindre", "que", "la", "moyenne", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "ensemble", "dont", "l'irlande", "regroupe", "environ", "de", "la", "population", "le", "dynamisme", "d\u00e9mographique", "est", "relativement", "nouveau", "dans", "le", "pays", "il", "est", "d\u00fb", "\u00e0", "la", "relative", "jeunesse", "de", "la", "population", "\u00e0", "un", "taux", "de", "natalit\u00e9", "\u00e9lev\u00e9", "pour", "l'europe", "et", "surtout", "\u00e0", "une", "forte", "immigration", "il", "s'agit", "d'un", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "assez", "nouveau", "la", "croissance", "d\u00e9mographique", "n'a", "commenc\u00e9", "que", "dans", "les", "ann\u00e9es", "auparavant", "la", "r\u00e9gion", "s'\u00e9tait", "fortement", "d\u00e9peupl\u00e9e", "elle", "comptait", "millions", "d'habitants", "en", "et", "passe", "\u00e0", "millions", "en", "du", "fait", "d'une", "grande", "famine", "accompagn\u00e9e", "d'une", "\u00e9migration", "massive", "l'\u00e9migration", "s'est", "poursuivie", "pendant", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "une", "bonne", "partie", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "et", "a", "fait", "plus", "que", "contrebalancer", "l'exc\u00e9dent", "naturel", "la", "population", "a", "donc", "globalement", "continu\u00e9", "\u00e0", "d\u00e9cro\u00eetre", "jusque", "dans", "les", "ann\u00e9es", "millions", "d'habitants", "en", "et", "millions", "en", "\u00e0", "partir", "de", "cette", "date", "la", "population", "a", "cr\u00fb", "de", "nouveau", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "plus", "encore", "les", "ann\u00e9es", "la", "population", "immigr\u00e9e", "a", "fortement", "augment\u00e9", "en", "nonnationaux", "vivaient", "en", "irlande", "soit", "une", "augmentation", "de", "par", "rapport", "au", "recensement", "de", "la", "plupart", "viennent", "d'europe", "du", "royaumeuni", "pour", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "d'europe", "de", "l'est", "pour", "une", "part", "importante", "et", "en", "rapide", "augmentation", "principales", "villes", "villes", "principales", "avec", "leur", "nombre", "d'habitants", "en", "dublin", "hab", "cork", "hab", "limerick", "hab", "galway", "hab", "waterford", "hab", "langues", "il", "existe", "deux", "langues", "officielles", "en", "irlande", "la", "constitution", "dispose", "que", "la", "premi\u00e8re", "langue", "nationale", "est", "l'irlandais", "et", "que", "l'anglais", "est", "une", "langue", "annexe", "toutefois", "l'anglais", "est", "fortement", "majoritaire", "et", "l'irlandais", "bien", "qu'enseign\u00e9", "obligatoirement", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "n'est", "plus", "pratiqu\u00e9", "dans", "la", "vie", "courante", "que", "par", "peu", "de", "personnes", "environ", "million", "d'irlandais", "ont", "une", "connaissance", "de", "la", "langue", "et", "la", "parlent", "tous", "les", "jours", "essentiellement", "dans", "les", "gaeltachtai", "qui", "sont", "surtout", "\u00e9parpill\u00e9es", "le", "long", "de", "la", "c\u00f4te", "occidentale", "en", "l'irlandais", "\u00e9tait", "parl\u00e9", "par", "millions", "d'irlandais", "et", "\u00e9tait", "la", "langue", "celtique", "la", "plus", "parl\u00e9e", "et", "la", "plus", "dynamique", "la", "grande", "famine", "en", "irlande", "surtout", "entre", "et", "sera", "fatale", "pour", "cette", "langue", "qui", "perdra", "au", "moins", "de", "ses", "locuteurs", "avec", "l'immigration", "et", "le", "temps", "et", "aussi", "du", "fait", "des", "morts", "de", "la", "grande", "famine", "religions", "d'apr\u00e8s", "le", "recensement", "de", "des", "habitants", "se", "d\u00e9clarent", "catholiques", "et", "n'ont", "pas", "de", "religion", "les", "restants", "sont", "protestants", "musulmans", "etc", "l'irlande", "est", "le", "pays", "occidental", "poss\u00e9dant", "la", "plus", "forte", "pratique", "religieuse", "entre", "et", "de", "pratiquants", "r\u00e9guliers", "m\u00eame", "si", "ce", "taux", "a", "sensiblement", "baiss\u00e9", "depuis", "vingt", "ans", "pr\u00e8s", "de", "de", "pratiquants", "jusque", "dans", "les", "ann\u00e9es", "la", "religion", "catholique", "occupe", "de", "fait", "un", "r\u00f4le", "pr\u00e9dominant", "dans", "la", "culture", "et", "l'identit\u00e9", "irlandaise", "celleci", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9e", "pour", "se", "d\u00e9marquer", "du", "royaumeuni", "o\u00f9", "le", "protestantisme", "est", "majoritaire", "la", "religion", "est", "encore", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "un", "marqueur", "identitaire", "m\u00eame", "si", "depuis", "le", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "le", "biconfessionnalisme", "est", "moins", "pr\u00e9sent", "l'\u00e9glise", "catholique", "a", "longtemps", "conserv\u00e9", "une", "influence", "sur", "les", "questions", "de", "soci\u00e9t\u00e9", "comme", "pour", "le", "divorce", "l\u00e9galis\u00e9", "en", "l'homosexualit\u00e9", "l\u00e9galis\u00e9e", "en", "ou", "pour", "l'avortement", "interdit", "dans", "tous", "les", "cas", "jusqu'en", "mais", "cette", "influence", "est", "en", "perte", "de", "vitesse", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "en", "vue", "du", "r\u00e9f\u00e9rendum", "de", "sur", "le", "mariage", "homosexuel", "en", "irlande", "l\u00e9glise", "catholique", "m\u00e8ne", "une", "campagne", "pour", "le", "non", "le", "oui", "l'emporte", "finalement", "avec", "plus", "de", "des", "voix", "le", "mai", "un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "sur", "le", "trentesixi\u00e8me", "amendement", "de", "la", "constitution", "est", "organis\u00e9", "quant", "au", "droit", "\u00e0", "l'avortement", "le", "oui", "l'emporte", "avec", "plus", "de", "des", "voix", "l'avortement", "est", "l\u00e9gal", "depuis", "le", "er", "janvier", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "criminalit\u00e9", "la", "mafia", "irlandaise", "the", "irish", "mob", "est", "le", "nom", "donn\u00e9", "au", "crime", "organis\u00e9", "irlandais", "ou", "d'origine", "irlandaise", "c'est", "la", "plus", "ancienne", "p\u00e8gre", "aux", "\u00e9tatsunis", "qui", "existe", "depuis", "le", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "universit\u00e9", "en", "irlande", "pays", "syst\u00e8me", "de", "soins", "le", "syst\u00e8me", "de", "soins", "irlandais", "est", "per\u00e7u", "comme", "fortement", "in\u00e9galitaire", "si", "les", "citoyens", "ais\u00e9s", "d\u00e9tiennent", "g\u00e9n\u00e9ralement", "une", "assurance", "priv\u00e9e", "les", "plus", "modestes", "sont", "contraints", "de", "s'en", "remettre", "\u00e0", "un", "syst\u00e8me", "public", "sousfinanc\u00e9", "confront\u00e9es", "aux", "coupes", "budg\u00e9taires", "les", "structures", "manquent", "de", "moyens", "le", "nombre", "de", "patients", "admis", "sur", "un", "brancard", "plut\u00f4t", "que", "sur", "un", "lit", "est", "\u00e9lev\u00e9", "de", "m\u00eame", "que", "les", "listes", "d'attente", "pour", "obtenir", "un", "rendezvous", "chez", "un", "sp\u00e9cialiste", "logement", "la", "question", "du", "logement", "est", "devenue", "une", "pr\u00e9occupation", "majeure", "dans", "le", "pays", "les", "loyers", "ont", "augment\u00e9", "de", "entre", "et", "en", "cons\u00e9quence", "de", "la", "p\u00e9nurie", "de", "logements", "dans", "les", "villes", "la", "capitale", "de", "l'irlande", "dublin", "est", "la", "capitale", "europ\u00e9enne", "la", "plus", "on\u00e9reuse", "pour", "le", "montant", "des", "loyers", "le", "budget", "de", "r\u00e9novation", "et", "de", "construction", "de", "logements", "sociaux", "est", "pass\u00e9", "de", "milliard", "deuros", "en", "\u00e0", "millions", "en", "en", "cons\u00e9quence", "les", "constructions", "de", "logements", "sociaux", "ont", "chut\u00e9", "passant", "de", "appartements", "en", "\u00e0", "en", "et", "\u00e0", "en", "le", "nombre", "de", "familles", "inscrites", "sur", "les", "listes", "dattente", "pour", "en", "obtenir", "un", "a", "doubl\u00e9", "entre", "et", "plut\u00f4t", "que", "de", "construire", "de", "nouveaux", "logements", "le", "gouvernement", "a", "choisi", "d'accorder", "des", "aides", "aux", "locataires", "du", "priv\u00e9", "ce", "qui", "a", "eu", "pour", "r\u00e9sultat", "d'aggraver", "la", "crise", "en", "dopant", "la", "demande", "sans", "chercher", "\u00e0", "stimuler", "loffre", "entre", "et", "le", "nombre", "de", "sansabris", "a", "presque", "doubl\u00e9", "chez", "les", "adultes", "+", "et", "plus", "que", "tripl\u00e9", "chez", "les", "enfants", "+", "culture", "f\u00eates", "et", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "la", "saint", "patrick", "est", "un", "\u00e9v\u00e9nement", "que", "l'on", "f\u00eate", "le", "mars", "litt\u00e9rature", "parmi", "les", "\u00e9crivains", "irlandais", "on", "compte", "jonathan", "swift", "oscar", "wilde", "james", "joyce", "george", "bernard", "shaw", "samuel", "beckett", "william", "butler", "yeats", "eoin", "colfer", "john", "millington", "synge", "art", "musique", "groupes", "de", "musique", "ou", "artistes", "gavin", "james", "hozier", "niall", "horan", "rory", "gallagher", "u", "thin", "lizzygary", "moorethe", "cranberries", "the", "pogues", "van", "morrison", "the", "corrs", "the", "boomtown", "rats", "sin\u00e9ad", "o'connor", "enya", "westlife", "the", "script", "flogging", "molly", "the", "chieftains", "the", "dubliners", "the", "bothy", "band", "planxty", "clannad", "boyzone", "jedward", "therapy", "damien", "rice", "primordial", "chris", "de", "burgh", "le", "pays", "participe", "au", "concours", "eurovision", "de", "la", "chanson", "depuis", "et", "a", "remport\u00e9", "fois", "le", "concours", "et", "l'irlande", "est", "le", "pays", "ayant", "le", "plus", "de", "victoires", "au", "concours", "cin\u00e9ma", "l'homme", "tranquille", "de", "john", "ford", "sorti", "en", "la", "fille", "de", "ryan", "de", "david", "lean", "sorti", "en", "barry", "lyndon", "de", "stanley", "kubrick", "sorti", "en", "gens", "de", "dublin", "de", "john", "huston", "sorti", "en", "my", "left", "foot", "de", "jim", "sheridan", "sorti", "en", "les", "commitments", "de", "alan", "parker", "sorti", "en", "le", "cheval", "venu", "de", "la", "mer", "de", "mike", "newell", "sorti", "en", "au", "nom", "du", "p\u00e8re", "de", "jim", "sheridan", "sorti", "en", "michael", "collins", "de", "neil", "jordan", "sorti", "en", "the", "van", "de", "stephen", "frears", "sorti", "en", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "john", "boorman", "sorti", "en", "waking", "ned", "vieilles", "canailles", "de", "kirk", "jones", "sortie", "en", "les", "cendres", "d'angela", "de", "alan", "parker", "sorti", "en", "bloody", "sunday", "de", "paul", "greengrass", "sorti", "en", "omagh", "de", "pete", "travis", "sorti", "en", "le", "vent", "se", "l\u00e8ve", "de", "ken", "loach", "sorti", "en", "ps", "i", "love", "you", "de", "richard", "lagravenese", "sorti", "en", "hunger", "de", "steve", "mcqueen", "sorti", "en", "l'irlandais", "de", "john", "michael", "mcdonagh", "sorti", "en", "grabbers", "de", "jon", "wright", "en", "sorti", "en", "jimmy's", "hall", "de", "ken", "loach", "en", "calvary", "de", "john", "michael", "mcdonagh", "sorti", "en", "acteurs", "et", "actrices", "daniel", "daylewis", "pierce", "brosnan", "peter", "o'toole", "jonathan", "rhysmeyers", "colin", "farrell", "evanna", "lynch", "fiona", "shaw", "pauline", "mclynn", "devon", "murray", "saoirse", "ronan", "brendan", "gleeson", "domhnall", "gleeson", "maureen", "o'hara", "richard", "harris", "maureen", "o'sullivan", "cillian", "murphy", "aidan", "turner", "stephen", "rea", "gabriel", "byrne", "colm", "meaney", "michael", "fassbender", "liam", "cunningham", "stuart", "townsend", "colin", "o'donoghue", "allen", "leech", "jamie", "dornan", "jack", "reynor", "aidan", "gillen", "andrew", "scott", "acteur", "katie", "mcgrath", "cuisine", "sport", "le", "football", "ga\u00e9lique", "et", "le", "hurling", "sont", "les", "sports", "traditionnels", "de", "l'irlande", "ce", "sont", "eux", "qui", "drainent", "le", "plus", "de", "pratiquants", "et", "de", "spectateurs", "ils", "sont", "administr\u00e9s", "par", "la", "gaa", "sur", "une", "base", "transfrontali\u00e8re", "sur", "toute", "l'\u00eele", "d'irlande", "les", "autres", "sports", "ga\u00e9liques", "sont", "le", "handball", "ga\u00e9lique", "et", "le", "rounders", "de", "cette", "importance", "d\u00e9coule", "le", "suivi", "particulier", "du", "football", "australien", "et", "de", "l'international", "rules", "football", "n\u00e9", "de", "la", "fusion", "des", "r\u00e8gles", "ga\u00e9liques", "et", "australiennes", "la", "gaa", "est", "la", "propri\u00e9taire", "du", "plus", "grand", "stade", "d'irlande", "croke", "park", "qui", "avec", "ses", "places", "est", "un", "des", "plus", "grands", "stades", "d'europe", "le", "football", "souvent", "appel\u00e9", "soccer", "pour", "faire", "contraste", "avec", "le", "football", "ga\u00e9lique", "est", "le", "troisi\u00e8me", "sport", "le", "plus", "populaire", "en", "irlande", "m\u00eame", "si", "le", "championnat", "d'irlande", "de", "football", "est", "la", "comp\u00e9tition", "nationale", "ce", "sont", "bel", "et", "bien", "les", "championnats", "anglais", "qui", "suscitent", "le", "plus", "grand", "engouement", "populaire", "dans", "le", "pays", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "internationaux", "irlandais", "y", "jouent", "il", "est", "\u00e0", "noter", "que", "le", "championnat", "irlandais", "accueille", "dans", "ses", "rangs", "une", "\u00e9quipe", "nordirlandaise", "le", "derry", "city", "fc", "exclu", "de", "son", "championnat", "national", "au", "moment", "des", "troubles", "le", "rugby", "\u00e0", "xv", "vient", "ensuite", "en", "termes", "de", "notori\u00e9t\u00e9", "il", "est", "organis\u00e9", "tant", "au", "niveau", "national", "qu'au", "niveau", "international", "sur", "une", "base", "transnationale", "les", "clubs", "et", "l'\u00e9quipe", "nationale", "ne", "connaissent", "pas", "la", "fronti\u00e8re", "entre", "l'\u00e9tat", "d'irlande", "et", "l'irlande", "du", "nord", "bien", "qu'\u00e9tant", "de", "notori\u00e9t\u00e9", "bien", "moindre", "le", "rugby", "\u00e0", "xiii", "est", "\u00e9galement", "pratiqu\u00e9", "en", "irlande", "sa", "s\u00e9lection", "nationale", "\u00e9tant", "r\u00e9guli\u00e8rement", "qualifi\u00e9e", "pour", "la", "coupe", "du", "monde", "du", "c\u00f4t\u00e9", "des", "personnalit\u00e9s", "sportives", "irlandaises", "en", "sports", "individuels", "on", "peut", "retrouver", "le", "pratiquant", "d'art", "martiaux", "mixtes", "mma", "conor", "mcgregor", "et", "la", "catcheuse", "de", "la", "world", "wrestling", "entertainment", "wwe", "becky", "lynch", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "annexes", "bibliographe", "liens", "externes", "ressource", "relative", "au", "vivant", "invasive", "species", "compendium", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "en", "portail", "de", "l'administration", "irlandaise", "image", "carte", "des", "sites", "natura", "sic", "zsc", "+", "zps", "de", "l'irlande", "d\u00e9cembre", "haute", "d\u00e9finition", "source", "portail", "de", "lirlande", "portail", "de", "leurope"]