["isabelle", "adjani", "n\u00e9e", "le", "juin", "dans", "le", "e", "arrondissement", "de", "paris", "est", "une", "actrice", "et", "chanteuse", "fran\u00e7aise", "elle", "d\u00e9bute", "\u00e0", "ans", "au", "cin\u00e9ma", "puis", "entre", "\u00e0", "ans", "\u00e0", "la", "com\u00e9diefran\u00e7aise", "en", "elle", "devient", "c\u00e9l\u00e8bre", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "puis", "au", "cin\u00e9ma", "et", "acc\u00e8de", "rapidement", "au", "vedettariat", "elle", "re\u00e7oit", "\u00e0", "cinq", "reprises", "le", "c\u00e9sar", "de", "la", "meilleure", "actrice", "pour", "possession", "l'\u00e9t\u00e9", "meurtrier", "camille", "claudel", "la", "reine", "margot", "et", "la", "journ\u00e9e", "de", "la", "jupe", "elle", "est", "par", "ailleurs", "nomm\u00e9e", "deux", "fois", "\u00e0", "l'oscar", "de", "la", "meilleure", "actrice", "pour", "l'histoire", "d'ad\u00e8le", "h", "et", "camille", "claudel", "biographie", "famille", "jeunesse", "formation", "isabelle", "adjani", "na\u00eet", "d'un", "p\u00e8re", "fran\u00e7ais", "d'origine", "alg\u00e9rienne", "mohammed", "ch\u00e9rif", "adjani", "n\u00e9", "\u00e0", "constantine", "engag\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "seize", "ans", "dans", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "durant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "et", "d'une", "m\u00e8re", "allemande", "d'origine", "bavaroise", "augusta", "emma", "schweinberger", "dite", "gusti", "morte", "en", "f\u00e9vrier", "dans", "une", "interview", "donn\u00e9e", "en", "isabelle", "adjani", "explique", "pourquoi", "sa", "m\u00e8re", "avait", "l'habitude", "de", "dire", "que", "son", "mari", "\u00e9tait", "d'origine", "turque", "elle", "avait", "honte", "de", "ses", "origines", "alg\u00e9riennes", "elle", "lui", "demanda", "\u00e9galement", "de", "changer", "son", "pr\u00e9nom", "mohammed", "en", "ch\u00e9rif", "car", "cela", "faisait", "plus", "am\u00e9ricain", "elle", "grandit", "dans", "une", "hlm", "\u00e0", "gennevilliers", "au", "nordouest", "de", "paris", "aupr\u00e8s", "de", "son", "p\u00e8re", "garagiste", "de", "sa", "m\u00e8re", "qui", "fait", "des", "m\u00e9nages", "et", "de", "son", "fr\u00e8re", "cadet", "\u00e9ric", "n\u00e9", "le", "avril", "et", "mort", "le", "d\u00e9cembre", "qui", "deviendra", "photographe", "elle", "va", "au", "lyc\u00e9e", "paullapie", "\u00e0", "courbevoie", "et", "poursuit", "un", "temps", "ses", "\u00e9tudes", "secondaires", "\u00e0", "reims", "au", "lyc\u00e9e", "jeanjaur\u00e8s", "pendant", "qu'elle", "y", "r\u00e9p\u00e8te", "et", "joue", "la", "maison", "de", "bernarda", "alba", "elle", "obtient", "un", "premier", "r\u00f4le", "\u00e0", "quatorze", "ans", "dans", "un", "film", "pour", "enfants", "le", "petit", "bougnat", "tourn\u00e9", "pendant", "les", "vacances", "scolaires", "puis", "joue", "\u00e0", "seize", "ans", "dans", "faustine", "et", "le", "bel", "\u00e9t\u00e9", "avec", "les", "jeunes", "premiers", "muriel", "catala", "francis", "huster", "jacques", "spiesser", "jacques", "weber", "et", "m\u00eame", "isabelle", "huppert", "qui", "y", "fait", "sa", "premi\u00e8re", "courte", "apparition", "outre", "le", "fran\u00e7ais", "isabelle", "adjani", "parle", "couramment", "allemand", "anglais", "et", "italien", "en", "allemand", "elle", "a", "interpr\u00e9t\u00e9", "le", "r\u00f4le", "f\u00e9minin", "principal", "de", "nosferatu", "fant\u00f4me", "de", "la", "nuit", "elle", "a", "\u00e9galement", "jou\u00e9", "driver", "possession", "quartet", "ishtar", "et", "diabolique", "en", "langue", "anglaise", "elle", "est", "la", "premi\u00e8re", "\u00e0", "recevoir", "un", "c\u00e9sar", "de", "la", "meilleure", "actrice", "pour", "un", "r\u00f4le", "non", "francophone", "possession", "en", "et", "la", "premi\u00e8re", "actrice", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "\u00eatre", "deux", "fois", "candidate", "\u00e0", "l'oscar", "de", "la", "meilleure", "actrice", "pour", "une", "interpr\u00e9tation", "en", "fran\u00e7ais", "l'histoire", "d'ad\u00e8le", "h", "en", "et", "camille", "claudel", "en", "r\u00e9v\u00e9lation", "en", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "dixsept", "ans", "isabelle", "adjani", "d\u00e9bute", "sur", "les", "planches", "\u00e0", "reims", "avec", "la", "troupe", "de", "robert", "hossein", "dans", "la", "maison", "de", "bernarda", "de", "federico", "garc\u00eda", "lorca", "avec", "annie", "ducaux", "la", "pi\u00e8ce", "une", "coproduction", "avec", "la", "com\u00e9diefran\u00e7aise", "est", "un", "triomphe", "et", "est", "reprise", "plus", "tard", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "l'od\u00e9on", "en", "annie", "ducaux", "recommande", "sa", "jeune", "partenaire", "\u00e0", "jeanpaul", "roussillon", "qui", "pr\u00e9pare", "une", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "de", "l'\u00e9cole", "des", "femmes", "de", "moli\u00e8re", "\u00e0", "la", "com\u00e9diefran\u00e7aise", "et", "cherche", "l'agn\u00e8s", "id\u00e9ale", "isabelle", "entre", "ainsi", "\u00e0", "la", "com\u00e9diefran\u00e7aise", "et", "tient", "le", "r\u00f4le", "dans", "lequel", "elle", "fait", "sensation", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "pierre", "dux", "et", "michel", "aumont", "en", "alternance", "dans", "le", "r\u00f4le", "d'arnolphe", "apr\u00e8s", "une", "version", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "avec", "bernard", "blier", "elle", "tient", "ensuite", "le", "r\u00f4letitre", "d'ondine", "de", "jean", "giraudoux", "mis", "en", "sc\u00e8ne", "au", "fran\u00e7ais", "par", "raymond", "rouleau", "au", "cin\u00e9ma", "elle", "est", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9e", "au", "grand", "public", "en", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "son", "r\u00f4le", "de", "jeune", "fille", "en", "r\u00e9bellion", "contre", "son", "p\u00e8re", "dans", "la", "gifle", "de", "claude", "pinoteau", "dont", "le", "succ\u00e8s", "la", "propulse", "au", "rang", "des", "jeunes", "actrices", "fran\u00e7aises", "les", "plus", "en", "vue", "elle", "est", "ensuite", "remarqu\u00e9e", "par", "le", "r\u00e9alisateur", "fran\u00e7ois", "truffaut", "ce", "dernier", "apr\u00e8s", "avoir", "vu", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "un", "t\u00e9l\u00e9film", "d'apr\u00e8s", "l'\u00e9cole", "des", "femmes", "la", "version", "de", "la", "com\u00e9diefran\u00e7aise", "n'ayant", "pas", "fait", "l'objet", "d'une", "captation", "et", "le", "film", "la", "gifle", "au", "cin\u00e9ma", "\u00e9crit", "une", "lettre", "\u00e0", "l'actrice", "pour", "lui", "offrir", "le", "r\u00f4le", "titre", "de", "son", "prochain", "film", "l'histoire", "d'ad\u00e8le", "h", "vous", "\u00eates", "une", "actrice", "fabuleuse", "et", "\u00e0", "l'exception", "de", "jeanne", "moreau", "je", "n'ai", "jamais", "senti", "un", "d\u00e9sir", "aussi", "imp\u00e9rieux", "de", "fixer", "un", "visage", "sur", "la", "pellicule", "l'histoire", "revient", "sur", "l'amour", "non", "pay\u00e9", "de", "retour", "mais", "passionn\u00e9", "et", "obsessionnel", "d'ad\u00e8le", "hugo", "fille", "de", "l'\u00e9crivain", "victor", "hugo", "pour", "un", "lieutenant", "britannique", "pierre", "dux", "administrateur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "com\u00e9diefran\u00e7aise", "s'oppose", "au", "projet", "et", "propose", "\u00e0", "isabelle", "adjani", "de", "la", "nommer", "soci\u00e9taire", "de", "l'institution", "afin", "de", "la", "retenir", "en", "son", "sein", "dans", "un", "premier", "temps", "l'actrice", "h\u00e9site", "mais", "attir\u00e9e", "par", "le", "r\u00f4le", "et", "par", "la", "perspective", "de", "travailler", "avec", "fran\u00e7ois", "truffaut", "renonce", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "accepte", "la", "proposition", "du", "r\u00e9alisateur", "le", "tournage", "a", "lieu", "sur", "l'\u00eele", "de", "guernesey", "et", "dure", "deux", "mois", "truffaut", "se", "fait", "le", "pygmalion", "d'adjani", "lui", "donne", "des", "le\u00e7ons", "de", "cin\u00e9philie", "et", "tombe", "amoureux", "d'elle", "l'actrice", "\u00e9voque", "une", "atmosph\u00e8re", "de", "tournage", "\u00e0", "la", "fois", "concentr\u00e9e", "religieuse", "mais", "\u00e9galement", "tendue", "obsidionale", "passionnelle", "nerveusement", "\u00e9prouvante", "\u00e0", "ce", "propos", "le", "cin\u00e9aste", "\u00e9crit", "\u00e0", "une", "amie", "vous", "me", "parlez", "du", "plaisir", "que", "je", "dois", "\u00e9prouver", "\u00e0", "diriger", "isabelle", "c'est", "tout", "le", "contraire", "d'un", "plaisir", "une", "souffrance", "de", "tous", "les", "jours", "pour", "moi", "et", "presque", "une", "agonie", "pour", "elle", "car", "son", "m\u00e9tier", "est", "une", "religion", "et", "notre", "tournage", "une", "\u00e9preuve", "pour", "tout", "le", "monde", "\u00e0", "propos", "du", "film", "le", "critique", "de", "cin\u00e9ma", "jeanmarc", "lalanne", "\u00e9crit", "dans", "le", "dictionnaire", "truffaut", "de", "fa\u00e7on", "tr\u00e8s", "romanesque", "truffaut", "a", "enlev\u00e9", "isabelle", "adjani", "l'a", "arrach\u00e9e", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "pour", "l'inventer", "star", "de", "cin\u00e9ma", "l'histoire", "d'ad\u00e8le", "h", "conna\u00eet", "un", "succ\u00e8s", "critique", "et", "commercial", "lors", "de", "sa", "sortie", "en", "et", "isabelle", "adjani", "se", "voit", "cit\u00e9e", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "pour", "le", "c\u00e9sar", "de", "la", "meilleure", "actrice", "ainsi", "que", "pour", "l'oscar", "la", "critique", "am\u00e9ricaine", "lui", "promet", "un", "avenir", "de", "l\u00e9gende", "et", "la", "compare", "\u00e0", "marlene", "dietrich", "\u00e0", "ingrid", "bergman", "ou", "encore", "\u00e0", "greta", "garbo", "succ\u00e8s", "l'ann\u00e9e", "suivante", "isabelle", "adjani", "joue", "sous", "la", "direction", "de", "roman", "polanski", "dans", "le", "locataire", "le", "r\u00e9alisateur", "\u00e9galement", "acteur", "principal", "du", "film", "est", "t\u00e9moin", "de", "la", "d\u00e9votion", "totale", "qu'accorde", "l'actrice", "\u00e0", "son", "m\u00e9tier", "c'\u00e9tait", "une", "travailleuse", "acharn\u00e9e", "qui", "faisait", "preuve", "de", "grandes", "facult\u00e9s", "de", "concentration", "elle", "allait", "m\u00eame", "parfois", "un", "peu", "trop", "loin", "parvenant", "par", "exemple", "\u00e0", "si", "bien", "se", "faire", "pleurer", "pendant", "les", "r\u00e9p\u00e9titions", "qu'elle", "n'avait", "plus", "de", "larmes", "au", "moment", "de", "la", "prise", "si", "l'\u00e9tranget\u00e9", "parano\u00efaque", "et", "cauchemardesque", "du", "r\u00e9cit", "s\u00e9duit", "aujourd'hui", "les", "critiques", "qui", "consid\u00e8rent", "cette", "uvre", "comme", "l'une", "des", "plus", "abouties", "du", "r\u00e9alisateur", "cette", "fable", "sur", "l'ali\u00e9nation", "urbaine", "et", "l'anomie", "d'une", "fantaisie", "noire", "proche", "du", "d\u00e9lire", "est", "mal", "re\u00e7ue", "lors", "de", "sa", "pr\u00e9sentation", "en", "comp\u00e9tition", "au", "e", "festival", "de", "cannes", "et", "ne", "rencontre", "pas", "le", "succ\u00e8s", "commercial", "escompt\u00e9", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "isabelle", "adjani", "est", "dirig\u00e9e", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "par", "andr\u00e9", "t\u00e9chin\u00e9", "\u00e0", "l'occasion", "du", "tournage", "de", "barocco", "pour", "lequel", "elle", "donne", "la", "r\u00e9plique", "\u00e0", "g\u00e9rard", "depardieu", "le", "film", "lui", "permet", "d'obtenir", "une", "seconde", "nomination", "au", "c\u00e9sar", "de", "la", "meilleure", "actrice", "et", "d'acqu\u00e9rir", "de", "l'assurance", "une", "\u00e9coute", "plus", "profonde", "une", "observation", "plus", "attentive", "de", "ce", "qui", "m'entoure", "en", "l'actrice", "tient", "le", "r\u00f4le", "principal", "de", "violette", "et", "fran\u00e7ois", "de", "jacques", "rouffio", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "jacques", "dutronc", "et", "d\u00e9cline", "l'offre", "de", "luis", "bu\u00f1uel", "de", "jouer", "dans", "son", "film", "cet", "obscur", "objet", "du", "d\u00e9sir", "en", "raison", "des", "sc\u00e8nes", "de", "nu", "l'ann\u00e9e", "suivante", "isabelle", "adjani", "fait", "ses", "premiers", "pas", "\u00e0", "hollywood", "avec", "le", "film", "policier", "driver", "de", "walter", "hill", "pour", "lequel", "elle", "c\u00f4toie", "ryan", "o'neal", "pour", "sa", "performance", "l'actrice", "s'inspire", "de", "carole", "lombard", "bette", "davis", "barbara", "stanwyck", "greta", "garbo", "et", "lauren", "bacall", "ce", "r\u00f4le", "m'a", "permis", "de", "d\u00e9velopper", "une", "sophistication", "une", "inexpressivit\u00e9", "que", "je", "n'avais", "jamais", "employ\u00e9es", "jusquel\u00e0", "et", "que", "j'avais", "depuis", "longtemps", "envie", "d'essayer", "en", "isabelle", "adjani", "tourne", "pour", "werner", "herzog", "dans", "nosferatu", "fant\u00f4me", "de", "la", "nuit", "l'un", "des", "films", "dont", "elle", "est", "la", "plus", "fi\u00e8re", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "elle", "retrouve", "andr\u00e9", "t\u00e9chin\u00e9", "pour", "les", "surs", "bront\u00eb", "dans", "lequel", "elle", "incarne", "emily", "bront\u00eb", "l'auteur", "du", "classique", "de", "la", "litt\u00e9rature", "anglaise", "les", "hauts", "de", "hurlevent", "la", "presse", "commente", "alors", "sa", "suppos\u00e9e", "rivalit\u00e9", "avec", "sa", "partenaire", "du", "film", "isabelle", "huppert", "interpr\u00e8te", "de", "anne", "bront\u00eb", "et", "qui", "\u00e0", "l'instar", "d'adjani", "a", "connu", "une", "ascension", "fulgurante", "dans", "les", "ann\u00e9es", "selon", "t\u00e9chin\u00e9", "le", "tournage", "des", "surs", "bront\u00eb", "s'av\u00e8re", "difficile", "en", "raison", "des", "relations", "tendues", "entre", "les", "deux", "actrices", "isabelle", "adjani", "quant", "\u00e0", "elle", "explique", "avoir", "mal", "v\u00e9cu", "sa", "mise", "\u00e0", "l'\u00e9cart", "de", "certains", "projets", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "\u00e0", "cause", "du", "producteur", "daniel", "toscan", "du", "plantier", "directeur", "de", "la", "gaumont", "qui", "aurait", "tent\u00e9", "d'imposer", "isabelle", "huppert", "alors", "sa", "compagne", "comme", "nouvelle", "\u00e9toile", "du", "cin\u00e9ma", "fran\u00e7ais", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "isabelle", "adjani", "donne", "naissance", "\u00e0", "son", "premier", "enfant", "barnab\u00e9", "nuytten", "n\u00e9", "de", "son", "union", "avec", "le", "directeur", "de", "la", "photographie", "bruno", "nuytten", "rencontr\u00e9", "en", "sur", "le", "tournage", "de", "barocco", "apr\u00e8s", "deux", "ans", "d'absence", "isabelle", "adjani", "fait", "son", "retour", "au", "cin\u00e9ma", "en", "avec", "la", "com\u00e9die", "clara", "et", "les", "chics", "types", "de", "jacques", "monnet", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "elle", "re\u00e7oit", "un", "double", "prix", "d'interpr\u00e9tation", "f\u00e9minine", "du", "festival", "de", "cannes", "pour", "quartet", "de", "james", "ivory", "et", "possession", "dandrzej", "uawski", "le", "tournage", "de", "ce", "dernier", "dans", "lequel", "elle", "interpr\u00e8te", "un", "double", "r\u00f4le", "sulfureux", "hallucin\u00e9", "et", "extr\u00eame", "qui", "fait", "d'elle", "l'incarnationtype", "de", "l'h\u00e9ro\u00efne", "romantique", "tumultueuse", "et", "exalt\u00e9e", "est", "pour", "elle", "difficile", "en", "raison", "du", "caract\u00e8re", "violent", "de", "zulawski", "je", "dois", "\u00e0", "la", "mystique", "d'andrzej", "uawski", "de", "m'avoir", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "des", "choses", "que", "je", "ne", "voudrais", "jamais", "avoir", "d\u00e9couvertes", "possession", "c'\u00e9tait", "un", "film", "infaisable", "et", "ce", "que", "j'ai", "fait", "dans", "ce", "film", "\u00e9tait", "tout", "aussi", "infaisable", "pourtant", "je", "l'ai", "fait", "et", "ce", "qui", "s'est", "pass\u00e9", "sur", "ce", "film", "m'a", "co\u00fbt\u00e9", "tellement", "cher", "malgr\u00e9", "tous", "les", "prix", "tous", "les", "honneurs", "qui", "me", "sont", "revenus", "jamais", "plus", "un", "traumatisme", "comme", "celuil\u00e0", "m\u00eame", "pas", "en", "cauchemar", "!", "sa", "performance", "dans", "possession", "lui", "permet", "n\u00e9anmoins", "d'obtenir", "son", "premier", "c\u00e9sar", "de", "la", "meilleure", "actrice", "toujours", "en", "isabelle", "adjani", "appara\u00eet", "dans", "l'ann\u00e9e", "prochaine", "si", "tout", "va", "bien", "une", "com\u00e9die", "de", "jeanloup", "hubert", "qu'elle", "regrette", "d'avoir", "tourn\u00e9e", "avec", "\u00e9galement", "thierry", "lhermitte", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "le", "public", "et", "la", "critique", "lui", "reprochent", "ses", "longues", "absences", "entre", "deux", "films", "ce", "\u00e0", "quoi", "elle", "r\u00e9pond", "cette", "inactivit\u00e9", "professionnelle", "m'a", "permis", "de", "beaucoup", "r\u00e9fl\u00e9chir", "et", "j'ai", "fini", "par", "me", "dire", "qu'il", "faudrait", "penser", "\u00e0", "ce", "que", "moi", "j'ai", "envie", "de", "faire", "plut\u00f4t", "que", "d'attendre", "que", "quelqu'un", "arrive", "et", "me", "dise", "votre", "d\u00e9sir", "imaginaire", "je", "l'ai", "entre", "les", "mains", "voil\u00e0", "le", "script", "!", "attendre", "cela", "c'est", "idiot", "en", "l'actrice", "donne", "la", "r\u00e9plique", "\u00e0", "yves", "montand", "dans", "la", "com\u00e9die", "tout", "feu", "tout", "flamme", "de", "jeanpaul", "rappeneau", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "elle", "joue", "le", "r\u00f4le", "d'une", "femme", "artiste", "et", "f\u00e9ministe", "pour", "le", "film", "de", "carlos", "saura", "antonieta", "isabelle", "adjani", "abandonne", "ensuite", "apr\u00e8s", "quelques", "jours", "le", "tournage", "de", "pr\u00e9nom", "carmen", "que", "r\u00e9alise", "jeanluc", "godard", "\u00e0", "propos", "du", "r\u00e9alisateur", "l'actrice", "remplac\u00e9e", "par", "maruschka", "detmers", "explique", "que", "pendant", "ces", "quelques", "jours", "avec", "lui", "je", "me", "suis", "sentie", "sans", "protection", "vuln\u00e9rable", "l'ann\u00e9e", "suivante", "isabelle", "adjani", "conna\u00eet", "deux", "grands", "succ\u00e8s", "au", "cin\u00e9ma", "le", "premier", "mortelle", "randonn\u00e9e", "de", "claude", "miller", "la", "fait", "jouer", "face", "\u00e0", "michel", "serrault", "le", "r\u00f4le", "d'une", "jeune", "femme", "instable", "qui", "assassine", "et", "d\u00e9valise", "des", "hommes", "fortun\u00e9s", "le", "second", "l'\u00e9t\u00e9", "meurtrier", "de", "jean", "becker", "lui", "permet", "de", "remporter", "son", "deuxi\u00e8me", "c\u00e9sar", "de", "la", "meilleure", "actrice", "l'actrice", "commence", "par", "refuser", "le", "film", "de", "becker", "en", "raison", "des", "sc\u00e8nes", "de", "nu", "et", "de", "certains", "dialogues", "qui", "la", "g\u00eanent", "elle", "revient", "n\u00e9anmoins", "sur", "sa", "d\u00e9cision", "un", "an", "apr\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "offre", "lorsqu'elle", "apprend", "que", "le", "r\u00e9alisateur", "s'appr\u00eate", "\u00e0", "proposer", "le", "r\u00f4le", "\u00e0", "une", "autre", "actrice", "lors", "de", "la", "pr\u00e9sentation", "du", "film", "au", "e", "festival", "de", "cannes", "elle", "provoque", "une", "gr\u00e8ve", "des", "photographes", "apr\u00e8s", "avoir", "annul\u00e9", "sa", "pr\u00e9sence", "\u00e0", "la", "s\u00e9ance", "de", "photos", "pour", "la", "presse", "durant", "la", "mont\u00e9e", "des", "marches", "par", "l'\u00e9quipe", "du", "film", "les", "appareils", "et", "t\u00e9l\u00e9objectifs", "seront", "pos\u00e9s", "au", "sol", "et", "les", "professionnels", "tournent", "le", "dos", "\u00e0", "l'actrice", "au", "sommet", "du", "boxoffice", "isabelle", "adjani", "est", "alors", "l'une", "des", "actrices", "les", "plus", "aim\u00e9es", "et", "admir\u00e9es", "des", "fran\u00e7ais", "toujours", "en", "elle", "fait", "son", "retour", "sur", "les", "planches", "avec", "la", "pi\u00e8ce", "daugust", "strindberg", "mademoiselle", "julie", "jou\u00e9e", "\u00e0", "l'automne", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "\u00e9douardvii", "elle", "abandonne", "cependant", "apr\u00e8s", "une", "cinquantaine", "de", "repr\u00e9sentations", "\u00e9puis\u00e9e", "par", "l'exp\u00e9rience", "j'ai", "eu", "tort", "d'avoir", "voulu", "que", "tout", "soit", "comme", "avant", "d'avoir", "voulu", "retrouver", "le", "plaisir", "innocent", "de", "jouer", "comme", "lorsque", "j'\u00e9tais", "au", "fran\u00e7ais", "c'\u00e9tait", "de", "la", "folie", "de", "la", "pure", "folie", "isabelle", "adjani", "fait", "son", "retour", "au", "cin\u00e9ma", "en", "apr\u00e8s", "deux", "nouvelles", "ann\u00e9es", "d'absence", "avec", "le", "film", "policier", "de", "luc", "besson", "subway", "qui", "lui", "permet", "d'obtenir", "une", "cinqui\u00e8me", "nomination", "au", "c\u00e9sar", "de", "la", "meilleure", "actrice", "l'ann\u00e9e", "suivante", "elle", "joue", "sous", "la", "direction", "d'agn\u00e8s", "varda", "dans", "t'as", "de", "beaux", "escaliers", "tu", "sais", "un", "courtm\u00e9trage", "documentaire", "r\u00e9alis\u00e9", "\u00e0", "l'occasion", "du", "e", "anniversaire", "de", "la", "cin\u00e9math\u00e8que", "fran\u00e7aise", "et", "pr\u00e9sent\u00e9", "horscomp\u00e9tition", "lors", "du", "e", "festival", "de", "cannes", "\u00e0", "partir", "de", "isabelle", "adjani", "entretient", "pendant", "pr\u00e8s", "de", "deux", "ans", "une", "idylle", "avec", "l'acteur", "am\u00e9ricain", "warren", "beatty", "ce", "dernier", "la", "choisit", "pour", "\u00eatre", "sa", "partenaire", "dans", "la", "com\u00e9die", "ishtar", "r\u00e9alis\u00e9e", "par", "elaine", "may", "et", "avec", "\u00e9galement", "dustin", "hoffman", "cette", "seconde", "exp\u00e9rience", "am\u00e9ricaine", "pour", "l'actrice", "conna\u00eet", "cependant", "un", "lourd", "\u00e9chec", "commercial", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "elle", "refuse", "de", "nombreux", "projets", "\u00e0", "l'instar", "de", "l'insoutenable", "l\u00e9g\u00e8ret\u00e9", "de", "l'\u00eatre", "de", "philip", "kaufman", "ou", "encore", "trois", "films", "r\u00e9alis\u00e9s", "par", "adrian", "lyne", "semaines", "\u00bd", "proposition", "ind\u00e9cente", "et", "liaison", "fatale", "le", "seul", "qu'elle", "ait", "regrett\u00e9", "cons\u00e9cration", "alors", "qu'elle", "fait", "face", "\u00e0", "une", "rumeur", "qui", "la", "dit", "atteinte", "du", "sida", "et", "qu'elle", "d\u00e9ment", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "au", "journal", "de", "tf", "de", "bruno", "masure", "le", "janvier", "isabelle", "adjani", "entreprend", "la", "pr\u00e9paration", "d'un", "film", "biographique", "sur", "la", "sculptrice", "camille", "claudel", "apr\u00e8s", "avoir", "cherch\u00e9", "en", "vain", "un", "r\u00e9alisateur", "l'actrice", "se", "tourne", "vers", "son", "ancien", "compagnon", "bruno", "nuytten", "ce", "dernier", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "l'un", "des", "meilleurs", "chefs", "op\u00e9rateurs", "fran\u00e7ais", "accepte", "de", "mettre", "en", "sc\u00e8ne", "le", "film", "et", "d'en", "\u00e9crire", "le", "sc\u00e9nario", "sa", "raison", "d'\u00eatre", "c'\u00e9tait", "l'ombre", "\u00e0", "partir", "de", "l'ombre", "il", "faisait", "exister", "la", "lumi\u00e8re", "il", "m'avait", "dit", "que", "jamais", "il", "ne", "passerait", "\u00e0", "la", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "je", "lui", "ai", "dit", "que", "j'aimerais", "me", "servir", "du", "corps", "de", "camille", "claudel", "pour", "pouvoir", "incarner", "mon", "propre", "d\u00e9sarroi", "mon", "cri", "il", "m'a", "entendue", "lors", "de", "sa", "sortie", "en", "salle", "en", "camille", "claudel", "avec", "\u00e9galement", "g\u00e9rard", "depardieu", "dans", "le", "r\u00f4le", "du", "sculpteur", "auguste", "rodin", "est", "un", "triomphe", "critique", "et", "public", "il", "permet", "\u00e0", "isabelle", "adjani", "de", "remporter", "une", "seconde", "nomination", "\u00e0", "l'oscar", "ainsi", "qu'un", "troisi\u00e8me", "c\u00e9sar", "de", "la", "meilleure", "actrice", "lors", "de", "la", "remise", "de", "ce", "dernier", "l'actrice", "fait", "sensation", "en", "lisant", "un", "extrait", "des", "versets", "sataniques", "de", "salman", "rushdie", "sous", "le", "coup", "d'une", "fatwa", "islamique", "isabelle", "adjani", "pr\u00e9voit", "ensuite", "de", "retrouver", "bruno", "nuytten", "pour", "tourner", "plusieurs", "portraits", "de", "femmes", "notamment", "un", "sur", "etty", "hillesum", "une", "jeune", "femme", "juive", "hollandaise", "et", "mystique", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "ou", "encore", "un", "autre", "sur", "b\u00e9atrice", "saubin", "une", "fran\u00e7aise", "condamn\u00e9e", "\u00e0", "mort", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "en", "malaisie", "pour", "possession", "d'h\u00e9ro\u00efne", "avant", "d'\u00eatre", "remise", "en", "libert\u00e9", "apr\u00e8s", "de", "longues", "ann\u00e9es", "de", "prison", "camille", "claudel", "reste", "cependant", "l'unique", "collaboration", "r\u00e9alisateuractrice", "entre", "bruno", "nuytten", "et", "adjani", "pour", "moi", "c'est", "le", "film", "marquant", "pour", "lequel", "on", "me", "conna\u00eet", "et", "on", "me", "reconna\u00eet", "pour", "lui", "c'est", "le", "film", "gr\u00e2ce", "auquel", "il", "a", "pu", "exprimer", "l'amour", "et", "l'\u00e2me", "et", "l'admiration", "qu'il", "avait", "pour", "moi", "comme", "actrice", "mais", "\u00e7a", "a", "aussi", "\u00e9t\u00e9", "un", "sacrifice", "qui", "lui", "a", "enlev\u00e9", "sa", "protection", "d'ombre", "et", "d\u00e9go\u00fbt\u00e9", "de", "la", "lumi\u00e8re", "l'a", "\u00e9loign\u00e9", "du", "cin\u00e9ma", "l\u00e0", "j'ai", "vraiment", "v\u00e9cu", "cette", "foisci", "comme", "t\u00e9moin", "la", "destruction", "de", "la", "sensibilit\u00e9", "d'un", "artiste", "et", "cet", "homme", "qui", "avait", "\u00e9t\u00e9", "tr\u00e8s", "fort", "pour", "moi", "\u00e0", "un", "moment", "critique", "de", "mon", "existence", "de", "ma", "carri\u00e8re", "s'est", "retrouv\u00e9", "d\u00e9sempar\u00e9", "dans", "la", "sienne", "il", "s'est", "s\u00e9par\u00e9", "du", "cin\u00e9ma", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "isabelle", "adjani", "se", "tient", "en", "retrait", "du", "cin\u00e9ma", "et", "de", "la", "vie", "publique", "elle", "refuse", "de", "nombreux", "films", "parmi", "lesquels", "cyrano", "de", "bergerac", "de", "jeanpaul", "rappeneau", "dick", "tracy", "de", "warren", "beatty", "basic", "instinct", "de", "paul", "verhoeven", "ou", "la", "le\u00e7on", "de", "piano", "de", "jane", "campion", "afin", "de", "se", "consacrer", "\u00e0", "sa", "relation", "avec", "l'acteur", "irlandais", "daniel", "daylewis", "qui", "bat", "rapidement", "de", "l'aile", "elle", "souffre", "aussi", "de", "la", "concurrence", "d'une", "nouvelle", "g\u00e9n\u00e9ration", "de", "jeunes", "actrices", "comme", "virginie", "ledoyen", "valeria", "bruni", "tedeschi", "elsa", "zylberstein", "romane", "bohringer", "ou", "sophie", "marceau", "elle", "ne", "retrouve", "le", "chemin", "des", "plateaux", "qu'en", "apr\u00e8s", "cinq", "ans", "d'absence", "pour", "le", "film", "toxic", "affair", "de", "la", "jeune", "philom\u00e8ne", "esposito", "qui", "\u00e9tait", "devenue", "la", "confidente", "de", "ses", "tourments", "cette", "com\u00e9die", "qu'elle", "a", "consid\u00e9rablement", "r\u00e9\u00e9crite", "ellem\u00eame", "et", "pour", "laquelle", "elle", "touche", "un", "cachet", "de", "millions", "de", "francs", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "un", "salairerecord", "pour", "le", "cin\u00e9ma", "fran\u00e7ais", "connait", "un", "tournage", "catastrophique", "se", "soldant", "par", "un", "lourd", "\u00e9chec", "critique", "et", "public", "en", "isabelle", "adjani", "retrouve", "le", "succ\u00e8s", "avec", "l'un", "des", "films", "les", "plus", "marquants", "de", "sa", "carri\u00e8re", "la", "reine", "margot", "de", "patrice", "ch\u00e9reau", "fresque", "historique", "sur", "le", "massacre", "de", "la", "saintbarth\u00e9lemy", "\u00e9crite", "sp\u00e9cialement", "pour", "elle", "tourn\u00e9", "sur", "plus", "de", "six", "mois", "et", "n\u00e9cessitant", "un", "budget", "colossal", "de", "millions", "de", "francs", "l\u00e9quivalent", "dun", "peu", "plus", "de", "millions", "deuros", "ce", "film", "\u00e0", "grand", "spectacle", "sanglant", "et", "port\u00e9", "par", "l'interpr\u00e9tation", "d'adjani", "dans", "le", "r\u00f4letitre", "revient", "sur", "l'extinction", "des", "valois", "du", "tr\u00f4ne", "de", "france", "et", "s'inspire", "d'un", "romanfeuilleton", "d'alexandre", "dumas", "consacr\u00e9", "au", "mariage", "d'henri", "de", "navarre", "futur", "henri", "iv", "avec", "marguerite", "de", "france", "et", "aux", "amours", "suppos\u00e9es", "de", "cette", "derni\u00e8re", "avec", "le", "marquis", "de", "la", "m\u00f4le", "pour", "isabelle", "adjani", "le", "film", "est", "avant", "tout", "l'histoire", "d'une", "famille", "incestueuse", "et", "d\u00e9chir\u00e9e", "qui", "sentred\u00e9vore", "et", "sarrache", "son", "propre", "cur", "ce", "qui", "me", "touchait", "chez", "margot", "c\u00e9tait", "le", "m\u00e9lange", "entre", "sa", "personnalit\u00e9", "tyrannique", "d\u00e2me", "bien", "n\u00e9e", "et", "sa", "nature", "damoureuse", "la", "rencontre", "avec", "la", "m\u00f4le", "huguenot", "alors", "quelle", "est", "catholique", "la", "fracture", "int\u00e9rieurement", "la", "politique", "et", "lamour", "fou", "se", "m\u00ealent", "de", "fa\u00e7on", "inextricable", "cest", "romantique", "et", "terrifiant", "patrice", "cherchait", "lextr\u00eame", "m\u00e9lange", "des", "genres", "la", "douceur", "lexasp\u00e9ration", "le", "massacre", "lamour", "insens\u00e9", "dans", "chaque", "sc\u00e8ne", "deux", "\u00e9l\u00e9ments", "antagonistes", "sont", "confront\u00e9s", "c\u00e9tait", "difficile", "il", "nous", "mettait", "en", "\u00e9tat", "de", "courtcircuit", "il", "faut", "toujours", "\u00eatre", "au", "diapason", "avec", "lui", "cest", "vraiment", "un", "chef", "dorchestre", "et", "pas", "de", "musique", "de", "chambre", "le", "film", "est", "pr\u00e9sent\u00e9", "au", "e", "festival", "de", "cannes", "o\u00f9", "il", "re\u00e7oit", "un", "accueil", "critique", "mitig\u00e9", "certains", "lui", "reprochant", "son", "emphase", "et", "sa", "th\u00e9\u00e2tralit\u00e9", "il", "devient", "n\u00e9anmoins", "l'un", "des", "plus", "importants", "succ\u00e8s", "publics", "d'isabelle", "adjani", "et", "rassemble", "plus", "de", "deux", "millions", "de", "spectateurs", "en", "salles", "son", "interpr\u00e9tation", "de", "marguerite", "de", "valois", "lui", "permet", "de", "remporter", "son", "quatri\u00e8me", "c\u00e9sar", "de", "la", "meilleure", "actrice", "l'actrice", "enceinte", "de", "sept", "mois", "ne", "se", "rend", "pas", "\u00e0", "la", "soir\u00e9e", "de", "remise", "des", "prix", "et", "se", "fait", "repr\u00e9senter", "par", "alain", "delon", "pr\u00e9sident", "de", "la", "c\u00e9r\u00e9monie", "qui", "accepte", "la", "r\u00e9compense", "en", "son", "nom", "culte", "en", "la", "s\u00e9paration", "d'avec", "daniel", "daylewis", "plonge", "isabelle", "adjani", "dans", "une", "profonde", "d\u00e9pression", "elle", "accepte", "de", "jouer", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "sharon", "stone", "dans", "le", "film", "diabolique", "remake", "du", "film", "d'henrigeorges", "clouzot", "afin", "que", "son", "esprit", "se", "lib\u00e8re", "de", "l'\u00e9puisement", "int\u00e9gral", "dans", "lequel", "elle", "se", "trouve", "alors", "l'actrice", "est", "attir\u00e9e", "par", "l'id\u00e9e", "de", "faire", "un", "film", "\u00e0", "la", "fois", "hitchcockien", "et", "f\u00e9ministe", "mais", "admet", "quelques", "ann\u00e9es", "plus", "tard", "dans", "la", "presse", "avoir", "fait", "ce", "film", "juste", "pour", "faire", "un", "film", "cela", "ne", "m'excitait", "pas", "du", "tout", "mais", "j'aimais", "bien", "jeremiah", "s", "chechik", "qui", "malin", "comme", "un", "singe", "m'avait", "pr\u00e9sent\u00e9", "le", "projet", "sous", "un", "angle", "tr\u00e8s", "f\u00e9ministe", "sauf", "que", "d\u00e8s", "le", "premier", "jour", "de", "tournage", "j'ai", "compris", "que", "cette", "audace", "cr\u00e9ative", "resterait", "un", "fantasme", "et", "qu'\u00e0", "l'\u00e9cran", "ce", "serait", "plut\u00f4t", "r\u00e9trovintage", "je", "me", "suis", "indiff\u00e9r\u00e9e", "j'ai", "juste", "fait", "mon", "job", "sorti", "en", "le", "film", "ne", "rencontre", "pas", "les", "faveurs", "de", "la", "presse", "et", "des", "spectateurs", "l'ann\u00e9e", "suivante", "elle", "pr\u00e9side", "le", "jury", "du", "e", "festival", "de", "cannes", "qui", "attribue", "la", "palme", "d'or", "ex", "\u00e6quo", "aux", "films", "le", "go\u00fbt", "de", "la", "cerise", "d'abbas", "kiarostami", "et", "l'anguille", "de", "shhei", "imamura", "toujours", "en", "elle", "abandonne", "un", "projet", "pr\u00e9vu", "avec", "roman", "polanski", "une", "grosse", "production", "intitul\u00e9e", "the", "double", "dans", "laquelle", "elle", "aurait", "d\u00fb", "donner", "la", "r\u00e9plique", "\u00e0", "john", "travolta", "le", "film", "ne", "voit", "pas", "le", "jour", "\u00e0", "la", "suite", "de", "diff\u00e9rends", "opposant", "le", "r\u00e9alisateur", "les", "producteurs", "internationaux", "et", "travolta", "isabelle", "adjani", "se", "retire", "une", "nouvelle", "fois", "de", "la", "vie", "publique", "s'installe", "en", "suisse", "\u00e0", "gen\u00e8ve", "pour", "une", "dur\u00e9e", "de", "quatre", "ans", "et", "entame", "une", "psychanalyse", "en", "elle", "fait", "une", "br\u00e8ve", "apparition", "dans", "son", "propre", "r\u00f4le", "dans", "le", "film", "paparazzi", "elle", "se", "montre", "ensuite", "int\u00e9ress\u00e9e", "par", "la", "proposition", "de", "ridley", "scott", "de", "jouer", "dans", "son", "film", "gladiator", "mais", "le", "studio", "s'y", "oppose", "en", "l'acteur", "robert", "hossein", "devenu", "directeur", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "marigny", "\u00e0", "paris", "r\u00e9ussit", "\u00e0", "convaincre", "isabelle", "adjani", "de", "faire", "son", "retour", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "avec", "la", "dame", "aux", "cam\u00e9lias", "d'apr\u00e8s", "alexandre", "dumas", "fils", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "par", "alfredo", "arias", "sur", "une", "adaptation", "de", "ren\u00e9", "de", "ceccatty", "lorsqu'elle", "commence", "les", "r\u00e9p\u00e9titions", "l'actrice", "sans", "cesse", "sollicit\u00e9e", "pour", "un", "entretien", "refuse", "tout", "contact", "direct", "avec", "la", "presse", "la", "seule", "petite", "chose", "que", "j'aie", "demand\u00e9e", "tout", "de", "suite", "c'est", "qu'on", "me", "foute", "la", "paix", "qu'on", "me", "laisse", "travailler", "tranquille", "c'est", "\u00e7a", "qui", "m'int\u00e9resse", "travailler", "la", "pi\u00e8ce", "est", "jou\u00e9e", "pendant", "quatre", "mois", "et", "repr\u00e9sentations", "\u00e0", "guichets", "ferm\u00e9s", "pour", "robert", "hossein", "isabelle", "est", "all\u00e9e", "jusqu'au", "bout", "d'ellem\u00eame", "tous", "les", "soirs", "le", "miracle", "a", "eu", "lieu", "tous", "les", "soirs", "le", "public", "a", "\u00e9t\u00e9", "sensible", "\u00e0", "une", "actrice", "totalement", "authentique", "qui", "me", "rappelle", "les", "grandes", "comme", "sarah", "bernhardt", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "isabelle", "adjani", "est", "sollicit\u00e9e", "par", "l'acteurr\u00e9alisateur", "alain", "chabat", "pour", "jouer", "cl\u00e9op\u00e2tre", "dans", "son", "film", "ast\u00e9rix", "et", "ob\u00e9lix", "mission", "cl\u00e9op\u00e2tre", "l'actrice", "refuse", "d'abandonner", "la", "pi\u00e8ce", "malgr\u00e9", "l'insistance", "du", "producteur", "claude", "berri", "qui", "va", "jusqu'\u00e0", "lui", "louer", "un", "appartement", "dans", "le", "triangle", "d'or", "de", "paris", "dans", "l'espoir", "de", "la", "convaincre", "elle", "fait", "finalement", "son", "retour", "au", "cin\u00e9ma", "en", "avec", "un", "film", "\u00e9crit", "sp\u00e9cialement", "pour", "elle", "la", "repentie", "mais", "le", "succ\u00e8s", "n'est", "pas", "au", "rendezvous", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "elle", "interpr\u00e8te", "la", "comtesse", "ell\u00e9nore", "dans", "adolphe", "adaptation", "cin\u00e9matographique", "du", "roman", "de", "benjamin", "constant", "qu'elle", "ch\u00e9rit", "depuis", "l'adolescence", "et", "pour", "lequel", "elle", "choisit", "beno\u00eet", "jacquot", "\u00e0", "la", "r\u00e9alisation", "en", "elle", "devient", "une", "vedette", "de", "cin\u00e9ma", "hyst\u00e9rique", "et", "mythomane", "prise", "dans", "la", "d\u00e9b\u00e2cle", "de", "dans", "bon", "voyage", "de", "jeanpaul", "rappeneau", "en", "d\u00e9pit", "d'un", "accueil", "critique", "relativement", "favorable", "ces", "deux", "nouvelles", "productions", "n'obtiennent", "pas", "le", "succ\u00e8s", "escompt\u00e9", "apr\u00e8s", "une", "apparition", "dans", "le", "film", "monsieur", "ibrahim", "et", "les", "fleurs", "du", "coran", "de", "fran\u00e7ois", "dupeyron", "\u00e9galement", "en", "isabelle", "adjani", "accepte", "d'incarner", "la", "r\u00e9sistante", "mariemadeleine", "fourcade", "dans", "une", "fiction", "adapt\u00e9e", "de", "l'autobiographie", "de", "cette", "derni\u00e8re", "l'arche", "de", "no\u00e9", "r\u00e9seau", "alliance", "tf", "ne", "r\u00e9ussit", "cependant", "pas", "\u00e0", "convaincre", "les", "ayants", "droit", "et", "le", "projet", "est", "annul\u00e9", "apr\u00e8s", "trois", "nouvelles", "ann\u00e9es", "d'absence", "isabelle", "adjani", "fait", "un", "retour", "sur", "les", "planches", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "marigny", "\u00e0", "l'automne", "pour", "incarner", "le", "r\u00f4le", "titre", "de", "la", "pi\u00e8ce", "de", "wolfgang", "hildesheimer", "la", "derni\u00e8re", "nuit", "pour", "marie", "stuart", "reine", "d'\u00e9cosse", "et", "de", "france", "d\u00e9capit\u00e9e", "en", "pour", "didier", "long", "le", "metteur", "en", "sc\u00e8ne", "l'actrice", "a", "besoin", "d'avoir", "une", "ma\u00eetrise", "globale", "du", "projet", "mais", "elle", "vous", "entra\u00eene", "dans", "une", "exp\u00e9rience", "artistique", "quasi", "mystique", "absolument", "unique", "le", "r\u00f4le", "de", "marie", "stuart", "permet", "\u00e0", "isabelle", "adjani", "d'interpr\u00e9ter", "un", "nouveau", "r\u00f4le", "tragique", "je", "me", "suis", "approch\u00e9e", "d'elle", "j'ai", "fait", "connaissance", "avec", "elle", "je", "continue", "de", "la", "d\u00e9couvrir", "un", "tel", "personnage", "peutil", "d'ailleurs", "\u00eatre", "appr\u00e9hend\u00e9", "dans", "sa", "totalit\u00e9", "surtout", "plus", "de", "quatre", "cents", "ans", "apr\u00e8s", "sa", "mort", "il", "me", "semble", "qu'elle", "v\u00e9cut", "un", "r\u00e8gne", "plac\u00e9", "sous", "le", "signe", "du", "malentendu", "comme", "marieantoinette", "elles", "furent", "deux", "reines", "violemment", "incomprises", "qui", "furent", "aussi", "des", "amoureuses", "\u00e9perdues", "toutes", "les", "deux", "firent", "passer", "le", "cur", "avant", "la", "raison", "c'est", "s\u00fbrement", "cela", "qui", "me", "touche", "le", "fait", "de", "ne", "pas", "\u00eatre", "\u00e0", "la", "place", "qui", "vous", "ressemble", "le", "plus", "avoir", "une", "fonction", "et", "une", "responsabilit\u00e9", "qui", "finissent", "par", "vous", "broyer", "quand", "elles", "devraient", "assurer", "votre", "\u00e9panouissement", "apr\u00e8s", "marie", "stuart", "plusieurs", "projets", "de", "cin\u00e9ma", "sont", "annonc\u00e9s", "isabelle", "adjani", "accepte", "de", "jouer", "pour", "la", "r\u00e9alisatrice", "ma\u00efwenn", "dans", "un", "film", "avec", "alain", "delon", "et", "dans", "lequel", "les", "deux", "acteurs", "doivent", "tenir", "leur", "propre", "r\u00f4le", "delon", "se", "retire", "finalement", "du", "projet", "et", "le", "film", "ne", "voit", "pas", "le", "jour", "adjani", "se", "montre", "ensuite", "int\u00e9ress\u00e9e", "par", "un", "autre", "projet", "de", "ma\u00efwenn", "le", "bal", "des", "actrices", "une", "com\u00e9die", "musicale", "sur", "des", "actrices", "qui", "doivent", "\u00e0", "nouveau", "tenir", "leur", "propre", "r\u00f4le", "les", "producteurs", "du", "film", "demandent", "\u00e0", "l'actrice", "d'annoncer", "son", "nom", "bien", "qu'elle", "n'ait", "pas", "encore", "lu", "le", "sc\u00e9nario", "ni", "sign\u00e9", "de", "contrat", "afin", "de", "financer", "le", "film", "adjani", "accepte", "mais", "se", "retire", "du", "projet", "apr\u00e8s", "avoir", "lu", "le", "sc\u00e9nario", "elle", "doit", "ensuite", "retrouver", "le", "r\u00e9alisateur", "jeanloup", "hubert", "pour", "un", "thriller", "mais", "pr\u00e9f\u00e8re", "abandonner", "lorsqu'elle", "apprend", "que", "la", "production", "envisage", "un", "budget", "serr\u00e9", "sa", "participation", "\u00e0", "new", "york", "i", "love", "you", "dans", "lequel", "elle", "doit", "tourner", "un", "courtm\u00e9trage", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "anthony", "minghella", "est", "annul\u00e9e", "\u00e0", "la", "mort", "du", "r\u00e9alisateur", "ses", "projets", "avec", "les", "r\u00e9alisatrices", "martine", "dugowson", "d'apr\u00e8s", "une", "biographie", "de", "marilyn", "monroe", "isabelle", "mergault", "pour", "une", "com\u00e9die", "intitul\u00e9e", "forfait", "caribou", "et", "yamina", "benguigui", "pour", "une", "com\u00e9die", "intitul\u00e9e", "le", "paradis", "c'est", "complet", "sur", "les", "d\u00e9boires", "d'une", "jeune", "femme", "politique", "prise", "entre", "ses", "racines", "et", "son", "ambition", "ne", "voient", "pas", "le", "jour", "en", "isabelle", "adjani", "joue", "pour", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "dans", "une", "adaptation", "librement", "inspir\u00e9e", "du", "mariage", "de", "figaro", "de", "beaumarchais", "intitul\u00e9e", "simplement", "figaro", "et", "r\u00e9alis\u00e9e", "par", "jacques", "weber", "o\u00f9", "elle", "reprend", "le", "r\u00f4le", "de", "la", "comtesse", "almaviva", "retour", "en", "isabelle", "adjani", "fait", "son", "retour", "au", "cin\u00e9ma", "apr\u00e8s", "huit", "ans", "d'absence", "avec", "la", "journ\u00e9e", "de", "la", "jupe", "dans", "ce", "film", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "jeanpaul", "lilienfeld", "et", "produit", "par", "arte", "l'actrice", "incarne", "sonia", "bergerac", "une", "professeure", "de", "banlieue", "qui", "perd", "ses", "moyens", "et", "prend", "sa", "classe", "en", "otage", "le", "projet", "s\u00e9duit", "adjani", "notamment", "par", "la", "force", "du", "personnage", "dans", "une", "situation", "qu'on", "peut", "qualifier", "de", "paroxystique", "et", "dans", "le", "cadre", "du", "traitement", "d'un", "sujet", "br\u00fblant", "tr\u00e8s", "touchy", "et", "parfaitement", "non", "consensuel", "et", "explique", "appr\u00e9cier", "que", "le", "film", "ne", "cherche", "pas", "\u00e0", "moraliser", "socialement", "civiquement", "qu'il", "ne", "cherche", "pas", "\u00e0", "donner", "des", "le\u00e7ons", "ni", "\u00e0", "apporter", "des", "solutions", "mais", "juste", "si", "on", "peut", "dire", "!", "\u00e0", "poser", "toutes", "les", "questions", "\u00e0", "mettre", "les", "spectateurs", "en", "face", "d'une", "dure", "r\u00e9alit\u00e9", "le", "film", "fait", "sensation", "au", "festival", "de", "fiction", "de", "la", "rochelle", "o\u00f9", "il", "est", "pr\u00e9sent\u00e9", "horscomp\u00e9tition", "et", "lors", "de", "sa", "diffusion", "sur", "arte", "en", "avantpremi\u00e8re", "\u00e9tablit", "un", "record", "d'audience", "avec", "millions", "de", "t\u00e9l\u00e9spectateurs", "il", "permet", "\u00e0", "isabelle", "adjani", "de", "remporter", "son", "cinqui\u00e8me", "c\u00e9sar", "de", "la", "meilleure", "actrice", "pour", "sa", "prestation", "et", "de", "battre", "ainsi", "son", "propre", "record", "une", "telle", "reconnaissance", "de", "ses", "pairs", "est", "forc\u00e9ment", "\u00e9mouvante", "surtout", "avec", "un", "film", "qui", "n\u00e9tait", "pas", "destin\u00e9", "\u00e0", "cela", "cest", "une", "toute", "petite", "entreprise", "partie", "de", "nulle", "part", "qui", "est", "arriv\u00e9e", "jusquaux", "honneurs", "supr\u00eames", "ma", "conviction", "personnelle", "a", "particip\u00e9", "\u00e0", "cette", "aventure", "cest", "rare", "d\u00eatre", "aussi", "seule", "je", "veux", "dire", "\u00e0", "part", "l\u00e9quipe", "\u00e0", "croire", "en", "un", "projet", "ce", "c\u00e9sar", "est", "la", "r\u00e9compense", "du", "culot", "et", "de", "la", "conviction", "le", "succ\u00e8s", "de", "la", "journ\u00e9e", "de", "la", "jupe", "lui", "ayant", "permis", "de", "revenir", "au", "premier", "plan", "de", "la", "sc\u00e8ne", "m\u00e9diatique", "isabelle", "adjani", "souhaite", "d\u00e9sormais", "encha\u00eener", "les", "projets", "en", "elle", "fait", "une", "apparition", "dans", "la", "com\u00e9die", "sociale", "\u00e0", "succ\u00e8s", "mammuth", "des", "r\u00e9alisateurs", "beno\u00eet", "del\u00e9pine", "et", "gustave", "kervern", "et", "dans", "lequel", "elle", "joue", "le", "fant\u00f4me", "du", "premier", "amour", "de", "g\u00e9rard", "depardieu", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "elle", "pr\u00eate", "sa", "voix", "au", "personnage", "de", "m\u00e8re", "gothel", "dans", "le", "film", "d'animation", "raiponce", "en", "elle", "partage", "l'affiche", "du", "premier", "film", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "frank", "henry", "de", "force", "avec", "\u00e9ric", "cantona", "elle", "y", "incarne", "le", "commandant", "clara", "damico", "chef", "de", "la", "brigade", "de", "r\u00e9pression", "du", "banditisme", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "elle", "accepte", "de", "faire", "une", "apparition", "dans", "le", "t\u00e9l\u00e9film", "a\u00efcha", "job", "\u00e0", "tout", "prix", "par", "amiti\u00e9", "pour", "la", "r\u00e9alisatrice", "yamina", "benguigui", "en", "elle", "joue", "un", "r\u00f4le", "initialement", "pr\u00e9vu", "pour", "alain", "delon", "transform\u00e9", "en", "personnage", "f\u00e9minin", "celui", "d'une", "femme", "souffrant", "d'amn\u00e9sie", "posttraumatique", "dans", "la", "premi\u00e8re", "r\u00e9alisation", "de", "l'acteur", "alexandre", "astier", "david", "et", "madame", "hansen", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "isabelle", "adjani", "est", "annonc\u00e9e", "au", "c\u00f4t\u00e9", "de", "g\u00e9rard", "depardieu", "dans", "la", "prochaine", "r\u00e9alisation", "du", "cin\u00e9aste", "am\u00e9ricain", "abel", "ferrara", "welcome", "to", "new", "york", "inspir\u00e9", "de", "l'affaire", "dominique", "strausskahn", "elle", "accepte", "d'interpr\u00e9ter", "la", "compagne", "de", "ce", "dernier", "la", "journaliste", "anne", "sinclair", "mais", "se", "retire", "du", "projet", "quelques", "mois", "plus", "tard", "estimant", "que", "dans", "un", "contexte", "qui", "ne", "rel\u00e8ve", "que", "de", "l'intrusion", "destructrice", "dans", "la", "sph\u00e8re", "priv\u00e9e", "de", "ces", "deux", "personnalit\u00e9s", "le", "parti", "pris", "d'interpr\u00e9ter", "ce", "film", "ne", "peut", "plus", "me", "correspondre", "aujourd'hui", "en", "isabelle", "adjani", "participe", "au", "film", "bollywoodien", "ishkq", "in", "paris", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "stars", "indiennes", "preity", "zinta", "et", "arjun", "rampal", "le", "film", "qu'elle", "tourne", "phon\u00e9tiquement", "en", "langue", "hindi", "et", "d\u00e9finit", "comme", "tr\u00e8s", "kitsch", "est", "pour", "elle", "un", "fruit", "exotique", "une", "com\u00e9die", "romantique", "bollywoodienne", "mais", "avec", "un", "message", "d\u00e9congestionn\u00e9", "de", "la", "tradition", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "elle", "annule", "sa", "participation", "\u00e0", "la", "minis\u00e9rie", "r\u00e9sistance", "invoquant", "un", "probl\u00e8me", "gyn\u00e9cologique", "qu'il", "est", "n\u00e9cessaire", "de", "traiter", "et", "qui", "exige", "un", "repos", "de", "plusieurs", "semaines", "et", "est", "remplac\u00e9e", "par", "fanny", "ardant", "en", "isabelle", "adjani", "joue", "l'un", "des", "onze", "r\u00f4les", "f\u00e9minins", "du", "film", "choral", "de", "l'actrice", "audrey", "dana", "intitul\u00e9", "sous", "les", "jupes", "des", "filles", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "entre", "autres", "de", "laetitia", "casta", "vanessa", "paradis", "sylvie", "testud", "et", "marina", "hands", "le", "film", "qu'elle", "accepte", "\u00e0", "l'insistance", "de", "son", "agent", "et", "ce", "malgr\u00e9", "ses", "r\u00e9ticences", "afin", "d'aider", "la", "r\u00e9alisatrice", "\u00e0", "faire", "son", "premier", "long", "m\u00e9trage", "est", "un", "succ\u00e8s", "au", "boxoffice", "attirant", "plus", "de", "spectateurs", "en", "salle", "la", "presse", "fran\u00e7aise", "s'interroge", "alors", "sur", "ses", "derniers", "choix", "\u00e0", "l'image", "de", "l'obs", "qui", "regrette", "cette", "incroyable", "facult\u00e9", "de", "laisser", "passer", "les", "beaux", "r\u00f4les", "et", "de", "se", "perdre", "dans", "des", "projets", "hasardeux", "avec", "\u00e9ric", "cantona", "ou", "audrey", "dana", "des", "navets", "de", "bollywood", "qui", "r\u00e9v\u00e8lent", "sans", "doute", "sa", "d\u00e9tresse", "adjani", "admet", "alors", "regretter", "certains", "choix", "\u00e9vidents", "et", "d\u00e9clare", "ne", "vouloir", "faire", "d\u00e9sormais", "que", "des", "projets", "qui", "lui", "tiennent", "\u00e0", "cur", "toujours", "en", "isabelle", "adjani", "fait", "son", "retour", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "huit", "ans", "apr\u00e8s", "la", "derni\u00e8re", "nuit", "pour", "marie", "stuart", "avec", "une", "adaptation", "de", "la", "pi\u00e8ce", "kinship", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "carey", "perloff", "librement", "inspir\u00e9e", "de", "ph\u00e8dre", "de", "racine", "et", "jou\u00e9e", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "paris", "l'histoire", "suit", "la", "relation", "passionnelle", "entre", "elle", "une", "femme", "d'influence", "r\u00e9dactrice", "en", "chef", "et", "lui", "un", "jeune", "reporter", "sous", "les", "yeux", "de", "l'amie", "de", "la", "premi\u00e8re", "et", "m\u00e8re", "possessive", "du", "second", "les", "r\u00f4les", "sont", "respectivement", "tenus", "par", "adjani", "niels", "schneider", "et", "vittoria", "scognamiglio", "la", "pi\u00e8ce", "conna\u00eet", "une", "gen\u00e8se", "tumultueuse", "marqu\u00e9e", "par", "les", "remplacements", "successifs", "\u00e0", "trois", "semaines", "de", "la", "premi\u00e8re", "repr\u00e9sentation", "du", "metteur", "en", "sc\u00e8ne", "julien", "colletvlaneck", "par", "la", "costumi\u00e8re", "dominique", "borg", "et", "de", "la", "com\u00e9dienne", "carmen", "maura", "qui", "devait", "interpr\u00e9ter", "l'amie", "kinship", "est", "pour", "isabelle", "adjani", "l'occasion", "de", "jouer", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "de", "sa", "carri\u00e8re", "dans", "une", "pi\u00e8ce", "contemporaine", "l'actrice", "est", "s\u00e9duite", "par", "le", "fait", "qu'il", "s'agit", "d'une", "pi\u00e8ce", "qui", "soit", "une", "cr\u00e9ation", "qui", "nait", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "jou\u00e9e", "cette", "pi\u00e8ce", "est", "totalement", "vierge", "de", "toute", "projection", "de", "toute", "comparaison", "de", "tout", "souvenir", "cest", "\u00e0", "la", "fois", "un", "champ", "ultralibre", "et", "tellement", "vaste", "que", "cest", "p\u00e9rilleux", "ce", "qui", "ma", "convaincue", "dans", "kinship", "ce", "nest", "pas", "le", "texte", "en", "luim\u00eame", "qui", "a", "une", "quotidiennet\u00e9", "qui", "ne", "fascine", "pas", "mais", "les", "intentions", "quil", "r\u00e9v\u00e8le", "diversification", "en", "isabelle", "adjani", "tient", "le", "r\u00f4letitre", "du", "thriller", "social", "carole", "matthieu", "dans", "ce", "film", "dont", "elle", "est", "\u00e0", "l'initiative", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "louisjulien", "petit", "et", "adapt\u00e9", "du", "roman", "les", "visages", "\u00e9cras\u00e9s", "de", "marin", "ledun", "l'actrice", "joue", "une", "femme", "m\u00e9decin", "du", "travail", "en", "d\u00e9saccord", "avec", "le", "harc\u00e8lement", "moral", "et", "l'humiliation", "pratiqu\u00e9s", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "qui", "l'emploie", "contre", "ses", "employ\u00e9s", "isabelle", "adjani", "\u00e9galement", "productrice", "associ\u00e9e", "explique", "lors", "de", "la", "pr\u00e9sentation", "du", "film", "au", "festival", "du", "film", "francophone", "d'angoul\u00eame", "aimer", "vivre", "toute", "l'histoire", "d'un", "film", "du", "d\u00e9but", "\u00e0", "la", "fin", "j'ai", "toujours", "plus", "d'\u00e9nergie", "quand", "je", "participe", "je", "pr\u00e9f\u00e8re", "participer", "qu'ob\u00e9ir", "nous", "les", "acteurs", "on", "sait", "ce", "qu'il", "nous", "faut", "on", "sait", "l\u00e0", "o\u00f9", "on", "excelle", "tout", "acteur", "en", "mettant", "une", "option", "sur", "les", "droits", "d'un", "livre", "et", "en", "trouvant", "une", "production", "int\u00e9ress\u00e9e", "un", "sc\u00e9nariste", "convaincu", "et", "un", "metteur", "en", "sc\u00e8ne", "passionn\u00e9", "peut", "faire", "exister", "le", "meilleur", "r\u00f4le", "de", "sa", "vie\"", "le", "film", "offre", "\u00e0", "l'actrice", "selon", "la", "presse", "un", "r\u00f4le", "de", "femme", "passionn\u00e9e", "tourment\u00e9e", "et", "fragile", "comme", "ceux", "qu'elle", "a", "souvent", "jou\u00e9s", "de", "l'histoire", "d'ad\u00e8le", "h", "\u00e0", "camille", "claudel", "adjani", "explique", "cependant", "que", "pour", "elle", "ce", "n'est", "pas", "un", "objectif", "en", "soi", "dans", "ma", "vie", "de", "rechercher", "le", "tourment", "chez", "un", "personnage", "mais", "en", "tout", "cas", "sa", "profondeur", "sa", "force", "ses", "luttes", "ses", "faiblesses", "toute", "la", "complexit\u00e9", "l'actrice", "d\u00e9clare", "se", "vouloir", "exigeante", "pour", "les", "films", "et", "les", "r\u00f4les", "qu'il", "lui", "reste", "\u00e0", "faire", "exister", "et", "estime", "qu'il", "ne", "faut", "pas", "oublier", "de", "vivre", "pour", "savoir", "jouer", "pour", "offrir", "des", "interpr\u00e9tations", "nourries", "je", "mets", "du", "cin\u00e9ma", "dans", "ma", "vie", "mais", "ma", "vie", "ce", "n'est", "pas", "le", "cin\u00e9ma", "sinon", "je", "ferais", "des", "films", "les", "uns", "apr\u00e8s", "les", "autres", "apr\u00e8s", "une", "premi\u00e8re", "diffusion", "sur", "la", "cha\u00eene", "arte", "o\u00f9", "il", "totalise", "pr\u00e8s", "d'un", "million", "de", "t\u00e9l\u00e9spectateurs", "carole", "matthieu", "sort", "au", "cin\u00e9ma", "dans", "quelques", "salles", "afin", "qu'isabelle", "adjani", "puisse", "\u00e0", "nouveau", "selon", "son", "propre", "souhait", "concourir", "pour", "le", "c\u00e9sar", "de", "la", "meilleure", "actrice", "le", "film", "ne", "re\u00e7oit", "cependant", "aucune", "nomination", "en", "isabelle", "adjani", "appara\u00eet", "dans", "la", "s\u00e9rie", "dix", "pour", "cent", "le", "temps", "d'un", "\u00e9pisode", "de", "la", "seconde", "saison", "dans", "lequel", "elle", "joue", "son", "propre", "r\u00f4le", "en", "parall\u00e8le", "\u00e0", "sa", "carri\u00e8re", "cin\u00e9matographique", "et", "t\u00e9l\u00e9visuelle", "l'actrice", "multiplie", "les", "pr\u00e9sences", "sc\u00e9niques", "apr\u00e8s", "une", "premi\u00e8re", "lecture", "publique", "du", "roman", "l'amour", "et", "les", "for\u00eats", "d'\u00e9ric", "reinhardt", "jai", "d\u00e9couvert", "le", "monde", "de", "la", "lecture", "tout", "r\u00e9cemment", "il", "m\u00e9tait", "assez", "\u00e9tranger", "non", "pas", "en", "tant", "que", "spectatrice", "mais", "comme", "com\u00e9dienne", "jai", "ressenti", "l\u00e0", "un", "plaisir", "dune", "nature", "inconnue", "je", "lisais", "du", "racine", "ou", "encore", "du", "duras", "ce", "fut", "comme", "une", "r\u00e9v\u00e9lation", "qui", "a", "produit", "une", "exaltation", "nouvelle", "ces", "lectures", "demeurent", "des", "moments", "\u00e0", "la", "fois", "\u00e9ph\u00e9m\u00e8res", "et", "inoubliables", "elles", "sinscrivent", "en", "nous", "pour", "toujours", "quand", "je", "parle", "de", "textes", "qui", "mont", "travers\u00e9e", "comme", "\u00e7a", "je", "napporte", "aucune", "preuve", "au", "public", "juste", "mon", "enthousiasme", "je", "trouve", "cela", "tr\u00e8s", "beau", "et", "cela", "rejoint", "quelque", "part", "une", "tradition", "orale", "ainsi", "entre", "et", "l'actrice", "lit", "georges", "lavaudant", "portrait", "d'un", "artiste", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "l'od\u00e9on", "une", "s\u00e9lection", "de", "lettres", "sign\u00e9es", "entre", "autres", "par", "marguerite", "duras", "et", "emily", "dickinson", "\u00e0", "l'occasion", "du", "premier", "festival", "de", "la", "bnf", "la", "biblioth\u00e8que", "parlante", "ism\u00e8ne", "de", "y\u00e1nnis", "r\u00edtsos", "et", "roma", "de", "marguerite", "duras", "au", "festival", "d'avignon", "de", "duras", "\u00e0", "dickinson", "une", "s\u00e9lection", "de", "textes", "variables", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "l'archipel", "\u00e0", "la", "bnf", "ainsi", "qu'au", "mus\u00e9e", "sursock", "\u00e0", "beyrouth", "opening", "night", "d'apr\u00e8s", "le", "film", "homonyme", "de", "john", "cassavetes", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "le", "quai", "\u00e0", "angers", "et", "\u00e0", "la", "villa", "cavrois", "la", "correspondance", "maria", "casar\u00e8salbert", "camus", "o\u00f9", "elle", "donne", "la", "r\u00e9plique", "\u00e0", "lambert", "wilson", "au", "tnp", "de", "villeurbanne", "au", "festival", "de", "la", "correspondance", "de", "grignan", "et", "au", "festival", "d'avignon", "en", "isabelle", "adjani", "joue", "sous", "la", "direction", "de", "romain", "gavras", "le", "r\u00f4le", "d'une", "m\u00e8re", "flambeuse", "et", "castratrice", "\u00e9galement", "chef", "dun", "gang", "de", "femmes", "pickpockets", "dans", "la", "com\u00e9die", "d'action", "le", "monde", "est", "\u00e0", "toi", "le", "film", "est", "bien", "re\u00e7u", "lors", "de", "sa", "pr\u00e9sentation", "\u00e0", "la", "quinzaine", "des", "r\u00e9alisateurs", "du", "festival", "de", "cannes", "le", "critique", "michel", "ciment", "estime", "que", "l'actrice", "trouve", "ici", "son", "meilleur", "r\u00f4le", "depuis", "tr\u00e8s", "longtemps", "sa", "performance", "lui", "vaut", "d'\u00eatre", "nomm\u00e9e", "au", "c\u00e9sar", "de", "la", "meilleure", "actrice", "dans", "un", "second", "r\u00f4le", "l'ann\u00e9e", "suivante", "isabelle", "adjani", "se", "laisse", "convaincre", "par", "la", "r\u00e9alisatrice", "jos\u00e9e", "dayan", "de", "rejoindre", "l'univers", "de", "la", "s\u00e9rie", "capitaine", "marleau", "le", "temps", "d'un", "\u00e9pisode", "adapt\u00e9", "du", "roman", "policier", "ne", "plus", "mourir", "jamais", "de", "marc", "eisenchteter", "l'actrice", "y", "joue", "le", "r\u00f4le", "d'une", "scientifique", "qui", "vient", "de", "passer", "quinze", "ans", "dans", "le", "coma", "et", "qui", "se", "retrouve", "soup\u00e7onn\u00e9e", "d'un", "meurtre", "sa", "participation", "permet", "\u00e0", "la", "s\u00e9rie", "de", "r\u00e9aliser", "sa", "deuxi\u00e8me", "meilleure", "audience", "avec", "pr\u00e8s", "de", "millions", "de", "t\u00e9l\u00e9spectateurs", "elle", "revient", "au", "cin\u00e9ma", "avec", "le", "drame", "surs", "de", "yamina", "benguigui", "avec", "\u00e9galement", "rachida", "brakni", "et", "ma\u00efwenn", "mais", "le", "film", "qui", "\u00e9voque", "les", "traumatismes", "li\u00e9s", "\u00e0", "la", "guerre", "dalg\u00e9rie", "passe", "quasiment", "inaper\u00e7u", "lors", "de", "sa", "sortie", "en", "salles", "en", "une", "actrice", "respect\u00e9e", "depuis", "en", "isabelle", "adjani", "fait", "son", "retour", "th\u00e9\u00e2tral", "dans", "le", "vertige", "marilyn", "une", "pi\u00e8ce", "semidramatique", "et", "biographie", "qui", "lui", "permet", "dinterpr\u00e9ter", "lactrice", "hollywoodienne", "marilyn", "monroe", "sa", "prestation", "est", "tr\u00e8s", "bien", "accueillie", "par", "les", "critiques", "professionnelles", "le", "magazine", "les", "inrockuptibles", "ira", "m\u00eame", "jusqu\u00e0", "marquer", "comme", "marilyn", "isabelle", "adjani", "a", "eu", "avec", "les", "personnages", "quelle", "a", "incarn\u00e9s", "\u00e0", "l\u00e9cran", "une", "relation", "didentification", "si", "forte", "que", "ses", "admirateurs", "ont", "du", "mal", "\u00e0", "dissocier", "la", "personne", "de", "son", "image", "mais", "\u00e0", "la", "diff\u00e9rence", "de", "marilyn", "isabelle", "a", "une", "exp\u00e9rience", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "ce", "que", "les", "com\u00e9diens", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "ont", "de", "diff\u00e9rent", "des", "acteurs", "de", "cin\u00e9ma", "cest", "le", "contr\u00f4le", "personnel", "de", "la", "gestuelle", "du", "regard", "et", "de", "la", "voix", "ce", "quaucune", "\u00e9cole", "de", "cin\u00e9ma", "nenseigne", "et", "quaucun", "monteur", "ou", "chef", "op\u00e9rateur", "ne", "peuvent", "corriger", "ou", "amender", "elle", "donne", "ensuite", "la", "r\u00e9plique", "\u00e0", "denis", "m\u00e9nochet", "dans", "le", "drame", "peter", "von", "kant", "de", "fran\u00e7ois", "ozon", "avec", "qui", "elle", "n'avait", "jamais", "tourn\u00e9", "auparavant", "le", "film", "est", "une", "relecture", "d'un", "autre", "film", "les", "larmes", "am\u00e8res", "de", "petra", "von", "kant", "de", "fassbinder", "mais", "du", "c\u00f4t\u00e9", "masculin", "elle", "y", "joue", "\u00e0", "nouveau", "le", "r\u00f4le", "d'une", "actrice", "de", "cin\u00e9ma", "\u00e0", "la", "fois", "muse", "et", "confidente", "du", "personnage", "principal", "pr\u00e9sent\u00e9", "lors", "de", "la", "berlinale", "dont", "il", "fait", "l'ouverture", "peter", "von", "kant", "connait", "un", "succ\u00e8s", "timide", "jeanmichel", "frodon", "de", "slate", "affirme", "qu'elle", "offre", "sa", "meilleure", "performance", "depuis", "bien", "longtemps", "il", "note", "aussi", "que", "son", "personnage", "rappelle", "l'actrice", "et", "chanteuse", "allemande", "ingrid", "caven", "elle", "joue", "ensuite", "sous", "la", "direction", "du", "sc\u00e9nariste", "et", "r\u00e9alisateur", "nicolas", "bedos", "dans", "la", "com\u00e9die", "noire", "mascarade", "pour", "la", "troisi\u00e8me", "fois", "elle", "y", "incarne", "une", "ancienne", "gloire", "du", "cin\u00e9ma", "vivant", "en", "compagnie", "d'un", "gigolo", "sur", "la", "c\u00f4te", "d'azur", "le", "personnage", "s'apparente", "aux", "personnages", "de", "gloria", "swanson", "dans", "boulevard", "du", "cr\u00e9puscule", "et", "de", "shirley", "maclaine", "dans", "bons", "baisers", "d'hollywood", "elle", "donne", "la", "r\u00e9plique", "\u00e0", "pierre", "niney", "ainsi", "qu\u00e0", "fran\u00e7ois", "cluzet", "emmanuelle", "devos", "et", "marine", "vatch", "le", "film", "est", "pr\u00e9sent\u00e9", "au", "e", "festival", "de", "cannes", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "en", "horscomp\u00e9tition", "\u00e0", "cause", "de", "soucis", "de", "sant\u00e9", "l'actrice", "ne", "peut", "pas", "pr\u00e9senter", "le", "film", "et", "annule", "sa", "venue", "isabelle", "adjani", "renoue", "ensuite", "avec", "les", "drames", "en", "costumes", "en", "interpr\u00e9tant", "la", "favorite", "diane", "de", "poitiers", "dans", "la", "minis\u00e9rie", "du", "m\u00eame", "nom", "r\u00e9alis\u00e9e", "par", "jos\u00e9e", "dayan", "pour", "france", "t\u00e9l\u00e9vision", "elle", "y", "retrouve", "g\u00e9rard", "depardieu", "dans", "le", "r\u00f4le", "de", "nostradamus", "avec", "qui", "elle", "avait", "jou\u00e9", "dans", "barocco", "camille", "claudel", "bon", "voyage", "et", "mammuth", "elle", "donne", "\u00e9galement", "la", "r\u00e9plique", "\u00e0", "jeanne", "balibar", "guillaume", "gallienne", "au", "rappeur", "joey", "starr", "virginie", "ledoyen", "et", "la", "jeune", "actrice", "italienne", "gaia", "girace", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "s\u00e9rie", "diane", "de", "poitiers", "l\u00e8gue", "un", "collier", "d'\u00e9meraudes", "\u00e0", "marguerite", "de", "france", "surnomm\u00e9e", "la", "reine", "margot", "ce", "qui", "constitue", "une", "r\u00e9f\u00e9rence", "symbolique", "\u00e0", "la", "reine", "margot", "film", "dans", "lequel", "elle", "interpr\u00e9tait", "la", "princesse", "elle", "croise", "aussi", "le", "personnage", "de", "marie", "stuart", "qu'elle", "a", "jou\u00e9e", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "en", "dans", "la", "derni\u00e8re", "nuit", "pour", "marie", "stuart", "en", "elle", "retrouve", "la", "r\u00e9alisatrice", "jos\u00e9e", "dayan", "pour", "une", "seconde", "collaboration", "avec", "le", "t\u00e9l\u00e9film", "musical", "adieu", "vinyle", "libre", "adaptation", "du", "roman", "\u00e0", "cur", "perdu", "de", "boileaunarcejac", "paru", "aux", "\u00e9ditions", "deno\u00ebl", "en", "elle", "y", "incarne", "un", "nouveau", "portrait", "de", "diva", "en", "fin", "de", "carri\u00e8re", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "mathieu", "amalric", "et", "de", "la", "chanteuse", "barbara", "pravi", "qui", "fait", "ses", "premiers", "pas", "au", "cin\u00e9ma", "les", "critiques", "sont", "cependant", "glaciales", "d\u00e9sireuse", "d'explorer", "d'autres", "genres", "l'actrice", "rejoint", "la", "distribution", "du", "film", "d'action", "de", "m\u00e9lanie", "laurent", "intitul\u00e9", "voleuses", "adaptation", "de", "la", "bandedessin\u00e9e", "\u00e9ponyme", "coproduction", "francoam\u00e9ricaine", "entre", "netflix", "et", "gaumont", "le", "film", "signe", "la", "premi\u00e8re", "collaboration", "de", "la", "com\u00e9dienne", "avec", "une", "plateforme", "de", "streaming", "elle", "tient", "dans", "le", "longm\u00e9trage", "un", "r\u00f4le", "secondaire", "face", "\u00e0", "ad\u00e8le", "exarchopoulos", "m\u00e9lanie", "laurent", "et", "manon", "bresch", "le", "film", "est", "pr\u00e9sent\u00e9", "comme", "une", "alternative", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "avec", "jessica", "chastain", "le", "film", "r\u00e9coltes", "des", "critiques", "\u00e9logieuses", "l'actrice", "fran\u00e7aise", "revient", "\u00e0", "des", "ambitions", "internationales", "avec", "la", "minis\u00e9rie", "the", "perfect", "couple", "produite", "par", "netflix", "elle", "y", "incarne", "la", "meilleure", "amie", "de", "l'actrice", "australienne", "nicole", "kidman", "la", "m\u00eame", "elle", "annonce", "la", "sortie", "pour", "la", "fin", "d'ann\u00e9e", "d'un", "album", "\"les", "courants", "d'air\"", "compos\u00e9", "avec", "pascal", "obispo", "alors", "qu'elle", "a", "sorti", "peu", "de", "temps", "plus", "t\u00f4t", "son", "second", "album", "intitul\u00e9", "bandeoriginale", "elle", "retrouve", "le", "chemin", "des", "studios", "disney", "\u00e0", "l'occasion", "du", "film", "d'animation", "wish", "asha", "et", "la", "bonne", "\u00e9toile", "dans", "lequelle", "elle", "double", "le", "personnage", "de", "la", "reine", "amaya", "il", "s'agit", "du", "film", "d'animation", "\u00e9v\u00e8nement", "c\u00e9l\u00e9brant", "les", "ans", "de", "la", "compagnie", "de", "divertissement", "am\u00e9ricaine", "elle", "partage", "l'affiche", "en", "version", "fran\u00e7aise", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "lambert", "wilson", "et", "g\u00e9rard", "darmon", "il", "s'agit", "de", "son", "second", "doublage", "pour", "disney", "treize", "ans", "apr\u00e8s", "raiponce", "dans", "lequel", "elle", "doublait", "l'affreuse", "sorci\u00e8re", "m\u00e8re", "gothel", "prises", "de", "position", "politiques", "d\u00e9clarations", "publiques", "isabelle", "adjani", "est", "famili\u00e8re", "de", "prises", "de", "position", "et", "d\u00e9clarations", "qui", "d\u00e9passent", "son", "m\u00e9tier", "d'actrice", "en", "elle", "se", "rend", "en", "alg\u00e9rie", "patrie", "de", "son", "p\u00e8re", "et", "participe", "\u00e0", "un", "meeting", "sur", "le", "campus", "de", "bouzareah", "pr\u00e8s", "d'alger", "\u00e0", "la", "veille", "du", "r\u00e9f\u00e9rendum", "propos\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9sident", "chadli", "bendjedid", "afin", "de", "soutenir", "la", "naissance", "d'une", "d\u00e9mocratie", "lors", "de", "la", "pr\u00e9sidentielle", "fran\u00e7aise", "de", "son", "nom", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9", "pour", "la", "campagne", "de", "jacques", "chirac", "elle", "intervient", "sur", "tf", "pour", "dire", "qu'elle", "ne", "soutient", "personne", "en", "elle", "refuse", "de", "se", "rendre", "\u00e0", "l'\u00e9lys\u00e9e", "pour", "la", "r\u00e9ception", "du", "pr\u00e9sident", "alg\u00e9rien", "abdelaziz", "bouteflika", "elle", "d\u00e9nonce", "tant", "le", "pouvoir", "alg\u00e9rien", "que", "les", "terroristes", "en", "soutenant", "la", "manifestation", "parisienne", "pour", "la", "paix", "en", "alg\u00e9rie", "elle", "donne", "une", "interview", "retentissante", "qui", "lui", "gagne", "l'affection", "du", "peuple", "alg\u00e9rien", "titr\u00e9e", "en", "une", "du", "figaro", "l'alg\u00e9rie", "m'emp\u00eache", "de", "dormir", "et", "vous", "en", "octobre", "elle", "participe", "\u00e0", "la", "manifestation", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "plusieurs", "personnalit\u00e9s", "contre", "la", "mise", "en", "place", "du", "test", "adn", "pour", "le", "regroupement", "familial", "en", "f\u00e9vrier", "elle", "affirme", "que", "les", "propos", "du", "pape", "beno\u00eet", "xvi", "sur", "l'inefficacit\u00e9", "suppos\u00e9e", "du", "pr\u00e9servatif", "pour", "lutter", "contre", "la", "propagation", "du", "sida", "devraient", "\u00eatre", "comme", "pour", "tous", "ceux", "qui", "vont", "dans", "ce", "sens", "passibles", "de", "crime", "contre", "l'humanit\u00e9", "en", "juillet", "elle", "participe", "\u00e0", "l'inauguration", "du", "festival", "panafricain", "d'alger", "en", "d\u00e9cembre", "isabelle", "adjani", "est", "pr\u00e9sidente", "d'honneur", "du", "club", "des", "amis", "et", "actionnaires", "du", "journal", "bakchich", "en", "elle", "cosigne", "une", "p\u00e9tition", "demandant", "une", "solution", "rapide", "et", "d\u00e9cente", "aux", "probl\u00e8mes", "fiscaux", "de", "fran\u00e7oise", "sagan", "condamn\u00e9e", "pour", "une", "fraude", "fiscale", "sur", "ses", "revenus", "de", "et", "devant", "\u00e0", "l\u00e9tat", "euros", "en", "consid\u00e9rant", "que", "si", "fran\u00e7oise", "sagan", "doit", "de", "l'argent", "\u00e0", "l\u00e9tat", "la", "france", "lui", "doit", "beaucoup", "plus", "le", "prestige", "le", "talent", "un", "certain", "go\u00fbt", "de", "la", "libert\u00e9", "et", "de", "la", "douceur", "de", "vivre", "en", "septembre", "elle", "prend", "fermement", "position", "contre", "la", "vaccination", "obligatoire", "et", "d\u00e9savoue", "les", "vaccins", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "au", "micro", "de", "france", "inter", "avouant", "avoir", "fait", "faire", "pour", "ses", "enfants", "de", "faux", "certificats", "vaccinaux", "et", "suscitant", "l'indignation", "de", "bon", "nombre", "d'auditeurs", "et", "de", "sp\u00e9cialistes", "en", "septembre", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "d\u00e9mission", "de", "nicolas", "hulot", "elle", "signe", "avec", "juliette", "binoche", "la", "tribune", "contre", "le", "r\u00e9chauffement", "climatique", "intitul\u00e9e", "le", "plus", "grand", "d\u00e9fi", "de", "l'histoire", "de", "l'humanit\u00e9", "qui", "para\u00eet", "en", "une", "du", "journal", "le", "monde", "avec", "pour", "titre", "l'appel", "de", "personnalit\u00e9s", "pour", "sauver", "la", "plan\u00e8te", "poursuites", "judiciaires", "isabelle", "adjani", "est", "mise", "en", "examen", "depuis", "octobre", "pour", "escroquerie", "un", "ancien", "consultant", "en", "strat\u00e9gie", "qui", "a", "g\u00e9r\u00e9", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "l'actrice", "isia", "films", "en", "et", "l'accuse", "davoir", "falsifi\u00e9", "le", "remboursement", "de", "ses", "dettes", "\u00e0", "son", "\u00e9gard", "elle", "est", "jug\u00e9e", "le", "octobre", "pour", "fraude", "fiscale", "et", "blanchiment", "car", "elle", "est", "accus\u00e9e", "davoir", "dissimul\u00e9", "une", "donation", "de", "deux", "millions", "deuros", "et", "davoir", "\u00e9lud\u00e9", "euros", "dimp\u00f4t", "sur", "le", "revenu", "dans", "les", "ann\u00e9es", "des", "faits", "quisabelle", "adjani", "conteste", "vie", "priv\u00e9e", "dans", "les", "ann\u00e9es", "isabelle", "adjani", "est", "deux", "ann\u00e9es", "durant", "la", "compagne", "d'andr\u00e9", "dussollier", "puis", "celle", "de", "francis", "huster", "tous", "trois", "sont", "alors", "pensionnaires", "de", "la", "com\u00e9diefran\u00e7aise", "elle", "partage", "ensuite", "la", "vie", "du", "chefop\u00e9rateur", "et", "r\u00e9alisateur", "bruno", "nuytten", "rencontr\u00e9", "sur", "le", "tournage", "de", "barocco", "il", "\u00e9claire", "aussi", "les", "surs", "bront\u00eb", "et", "possession", "avant", "de", "r\u00e9aliser", "camille", "claudel", "leur", "fils", "barnab\u00e9", "n\u00e9", "en", "avril", "devient", "musicien", "au", "sein", "notamment", "des", "groupes", "makali", "puis", "the", "aikiu", "au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "elle", "entame", "une", "relation", "qui", "durera", "deux", "ann\u00e9es", "avec", "warren", "beatty", "son", "partenaire", "de", "jeu", "dans", "ishtar", "le", "janvier", "isabelle", "adjani", "intervient", "au", "journal", "de", "heures", "de", "tf", "pr\u00e9sent\u00e9", "par", "bruno", "masure", "pour", "faire", "taire", "une", "rumeur", "qui", "dure", "depuis", "neuf", "mois", "et", "selon", "laquelle", "elle", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "atteinte", "du", "sida", "et", "serait", "peut\u00eatre", "m\u00eame", "morte", "en", "l'actrice", "confie", "au", "magazine", "grazia", "ce", "fut", "violent", "\u00e0", "vivre", "javais", "limpression", "de", "trahir", "ceux", "qui", "\u00e9taient", "vraiment", "malades", "parfois", "je", "me", "dis", "quil", "est", "inimaginable", "davoir", "v\u00e9cu", "des", "choses", "pareilles", "cest", "plus", "cin\u00e9matographique", "que", "tous", "mes", "films", "elle", "accuse", "\u00e9galement", "une", "partie", "du", "corps", "m\u00e9dical", "davoir", "contribu\u00e9", "\u00e0", "propager", "le", "diagnostic", "d\u00e9lirant", "et", "cite", "le", "sociologue", "jeanno\u00ebl", "kapferer", "qui", "avait", "\u00e9tudi\u00e9", "la", "propagation", "de", "cette", "rumeur", "il", "avait", "conclu", "quun", "foyer", "fn", "me", "consid\u00e9rait", "m\u00e9taphoriquement", "comme", "un", "corps", "fran\u00e7ais", "infect\u00e9", "par", "un", "corps", "\u00e9tranger", "mes", "racines", "alg\u00e9riennes", "du", "c\u00f4t\u00e9", "de", "mon", "p\u00e8re", "devenaient", "un", "virus", "\u00e0", "partir", "de", "cette", "interview", "o\u00f9", "je", "parlais", "de", "lui", "on", "\u00e9tait", "sans", "doute", "dans", "larch\u00e9ologie", "de", "ce", "que", "lon", "appelle", "aujourdhui", "la", "fachosph\u00e8re", "le", "spectre", "de", "la", "haine", "que", "lon", "retrouve", "sur", "internet", "en", "apr\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "anglaise", "de", "camille", "claudel", "isabelle", "adjani", "rencontre", "l'acteur", "irlandais", "daniel", "daylewis", "leur", "fils", "gabrielkane", "na\u00eet", "le", "avril", "\u00e0", "new", "york", "quelques", "mois", "apr\u00e8s", "leur", "s\u00e9paration", "en", "l'actrice", "quitte", "la", "capitale", "fran\u00e7aise", "pour", "s'\u00e9tablir", "en", "suisse", "\u00e0", "gen\u00e8ve", "et", "d\u00e9clare", "\u00e0", "la", "presse", "lorsqu'on", "a", "la", "possibilit\u00e9", "d'offrir", "\u00e0", "ses", "enfants", "une", "meilleure", "qualit\u00e9", "de", "vie", "il", "ne", "faut", "plus", "h\u00e9siter", "en", "elle", "confie", "que", "son", "d\u00e9m\u00e9nagement", "\u00e9tait", "d\u00fb", "\u00e0", "sa", "s\u00e9paration", "douloureuse", "d'avec", "daniel", "daylewis", "et", "son", "d\u00e9sir", "d'obtenir", "la", "garde", "de", "leur", "enfant", "il", "existe", "une", "tr\u00e8s", "vieille", "loi", "helv\u00e9tique", "qui", "prot\u00e8ge", "les", "m\u00e8res", "qui", "emp\u00eache", "le", "p\u00e8re", "de", "demander", "la", "garde", "apr\u00e8s", "la", "naissance", "de", "mon", "second", "fils", "le", "litige", "qui", "mopposait", "\u00e0", "son", "p\u00e8re", "ma", "fait", "prendre", "cette", "d\u00e9cision", "en", "elle", "d\u00e9clare", "\u00e0", "propos", "de", "sa", "relation", "avec", "l'acteur", "tout", "est", "pacifi\u00e9", "mais", "je", "suis", "convaincue", "que", "les", "grandes", "passions", "ne", "se", "transforment", "jamais", "en", "grandes", "amiti\u00e9s", "de", "\u00e0", "elle", "est", "en", "couple", "avec", "jeanmichel", "jarre", "alors", "que", "le", "musicien", "la", "trompe", "avec", "la", "com\u00e9dienne", "anne", "parillaud", "isabelle", "adjani", "r\u00e9v\u00e8le", "au", "magazine", "paris", "match", "l'infid\u00e9lit\u00e9", "de", "son", "compagnon", "et", "m\u00e9diatise", "leur", "rupture", "si", "elle", "conc\u00e8de", "ne", "pas", "aimer", "l'exposition", "de", "sa", "vie", "priv\u00e9e", "elle", "explique", "malgr\u00e9", "tout", "avoir", "trouv\u00e9", "ce", "seul", "moyen", "pour", "r\u00e9gler", "ses", "diff\u00e9rends", "et", "avoir", "souhait\u00e9", "parler", "au", "nom", "des", "femmes", "victimes", "du", "m\u00eame", "sort", "en", "elle", "entame", "une", "relation", "avec", "le", "neurochirurgien", "st\u00e9phane", "delajoux", "le", "couple", "se", "s\u00e9pare", "en", "apr\u00e8s", "cinq", "ans", "de", "vie", "commune", "l'actrice", "met", "\u00e9galement", "un", "terme", "\u00e0", "sa", "participation", "au", "projet", "de", "site", "internet", "m\u00e9dical", "de", "son", "excompagnon", "en", "isabelle", "adjani", "confie", "\u00e0", "madame", "figaro", "il", "y", "a", "une", "solitude", "en", "moi", "je", "suis", "une", "solitaire", "une", "solitaire", "solidaire", "avec", "le", "sens", "inn\u00e9", "dune", "\u00e9norme", "responsabilit\u00e9", "collective", "les", "autres", "prennent", "une", "place", "\u00e9norme", "dans", "ma", "vie", "mais", "l\u00e0", "jai", "pris", "lhabitude", "de", "vivre", "seule", "o\u00f9", "installeraisje", "aujourdhui", "cet", "\u00e9ventuel", "amoureux", "je", "vais", "bien", "je", "me", "sens", "bien", "dans", "mon", "corps", "le", "bonheur", "marrive", "de", "lint\u00e9rieur", "n\u00e9e", "en", "la", "ni\u00e8ce", "d'isabelle", "adjani", "et", "fille", "d'\u00e9ric", "adjani", "zo\u00e9", "adjanivallat", "devient", "elle", "aussi", "actrice", "en", "t\u00eate", "de", "cerise", "de", "j\u00e9r\u00f4me", "enrico", "puis", "de", "cigare", "au", "miel", "de", "kamir", "a\u00efnouz", "elle", "appara\u00eet", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "sa", "tante", "dans", "la", "pi\u00e8ce", "opening", "night", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "par", "cyril", "teste", "et", "dans", "le", "clip", "de", "meet", "me", "by", "the", "gates", "de", "the", "penelopes", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "nicolas", "bary", "mod\u00e8le", "photographie", "au", "fil", "de", "son", "parcours", "elle", "pose", "pour", "de", "nombreux", "photographes", "parmi", "ces", "artistes", "elle", "noue", "des", "collaborations", "privil\u00e9gi\u00e9es", "avec", "brigitte", "lacombe", "dominique", "issermann", "fran\u00e7oismarie", "banier", "jeandaniel", "lorieux", "et", "richard", "avedon", "elle", "passe", "aussi", "sous", "l'objectif", "d'albert", "watson", "andr\u00e9", "perlstein", "beno\u00eet", "barbier", "bettina", "rheims", "deborah", "turbeville", "ellen", "von", "unwerth", "guy", "bourdin", "henry", "clarke", "herv\u00e9", "guibert", "jeanmarie", "p\u00e9rier", "june", "newton", "alice", "springs", "just", "jaeckin", "karl", "lagerfeld", "kate", "barry", "olivier", "dassault", "paolo", "roversi", "patrick", "demarchelier", "patrick", "swirc", "sylvie", "lancrenon", "et", "youssef", "nabil", "elle", "fait", "la", "couverture", "du", "magazine", "andy", "warhol's", "interview", "en", "mars", "de", "la", "revue", "culte", "ego\u00efste", "\u00e0", "deux", "reprises", "pour", "les", "num\u00e9ros", "et", "et", "du", "magazine", "photo", "en", "mai", "andy", "warhol", "retravaille", "des", "portraits", "d'elle", "pour", "madame", "figaro", "en", "elle", "campe", "l'h\u00e9ro\u00efne", "du", "roman", "le", "ma\u00eetre", "et", "marguerite", "de", "mikha\u00efl", "boulgakov", "durant", "quinze", "jours", "au", "cours", "du", "mois", "de", "juin", "\u00e0", "moscou", "et", "ses", "environs", "avec", "la", "collaboration", "d'une", "centaine", "d'acteurs", "figurants", "et", "de", "techniciens", "sous", "l'objectif", "de", "jeandaniel", "lorieux", "le", "shooting", "a", "donn\u00e9", "lieu", "\u00e0", "une", "exposition", "itin\u00e9rante", "qui", "a", "d\u00e9but\u00e9", "\u00e0", "paris", "dans", "la", "galerie", "ariane", "dandois", "du", "d\u00e9cembre", "au", "janvier", "pour", "aboutir", "\u00e0", "moscou", "via", "quelques", "capitales", "europ\u00e9ennes", "la", "r\u00e9alisation", "d'un", "tel", "projet", "est", "comme", "une", "victoire", "symbolique", "sur", "le", "mat\u00e9rialisme", "ambiant", "a", "affirm\u00e9", "la", "com\u00e9dienne", "apr\u00e8s", "la", "s\u00e9ance", "photos", "mode", "publicit\u00e9", "isabelle", "adjani", "para\u00eet", "en", "dans", "deux", "publicit\u00e9s", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es", "pour", "la", "marque", "de", "lessive", "woolite", "et", "en", "dans", "une", "publicit\u00e9", "pour", "la", "marque", "de", "savon", "lux", "le", "octobre", "elle", "cl\u00f4t", "au", "louvre", "le", "dernier", "d\u00e9fil\u00e9", "de", "gianfranco", "ferr\u00e9", "pour", "dior", "habill\u00e9e", "d'une", "robe", "xviiie", "si\u00e8cle", "et", "d'un", "masque", "v\u00e9nitien", "ce", "d\u00e9fil\u00e9", "est", "encore", "cit\u00e9", "comme", "l'un", "des", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "de", "la", "fin", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "au", "fil", "des", "ans", "elle", "est", "mod\u00e8le", "photographique", "pour", "la", "marque", "de", "lingerie", "fran\u00e7aise", "lejaby", "pour", "la", "marque", "am\u00e9ricaine", "de", "v\u00eatements", "gap", "pour", "le", "catalogue", "fran\u00e7ais", "de", "vente", "par", "correspondance", "la", "redoute", "automnehiver", "pour", "la", "maison", "de", "joaillerie", "fran\u00e7aise", "poiray", "et", "pour", "la", "campagne", "eyewear", "des", "lunettes", "de", "la", "marque", "fran\u00e7aise", "chanel", "en", "la", "marque", "de", "maroquinerie", "de", "luxe", "fran\u00e7aise", "lancel", "cr\u00e9e", "en", "\u00e9troite", "collaboration", "avec", "l'actrice", "le", "sac", "l'adjani", "qui", "s'av\u00e8re", "un", "gros", "succ\u00e8s", "de", "vente", "lundi", "juillet", "elle", "cl\u00f4t", "\u00e0", "l'ambassade", "de", "suisse", "\u00e0", "paris", "le", "d\u00e9fil\u00e9", "automnehiver", "du", "couturier", "francosuisse", "jeanluc", "amsler", "dans", "une", "robe", "noire", "\u00e0", "partir", "de", "mai", "elle", "devient", "\u00e9g\u00e9rie", "de", "l'or\u00e9al", "paris", "en", "f\u00e9vrier", "elle", "accompagne", "son", "fils", "gabrielkane", "dans", "la", "campagne", "what", "makes", "a", "man", "de", "la", "marque", "italienne", "de", "pr\u00eat\u00e0porter", "masculin", "zegna", "mercredi", "janvier", "elle", "d\u00e9file", "place", "de", "la", "bourse", "\u00e0", "paris", "durant", "la", "pr\u00e9sentation", "de", "la", "collection", "automnehiver", "de", "la", "marque", "fran\u00e7aise", "ami", "paris", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "alexandre", "mattiussi", "et", "dont", "elle", "devient", "l'une", "des", "ambassadrices", "filmographie", "cin\u00e9ma", "longs", "m\u00e9trages", "ann\u00e9es", "le", "petit", "bougnat", "de", "bernard", "toublancmichel", "rose", "faustine", "et", "le", "bel", "\u00e9t\u00e9", "de", "nina", "companeez", "camille", "ariane", "de", "pierrejean", "de", "san", "bartolom\u00e9", "ariane", "la", "gifle", "de", "claude", "pinoteau", "isabelle", "doulean", "l'histoire", "d'ad\u00e8le", "h", "de", "fran\u00e7ois", "truffaut", "ad\u00e8le", "hugo", "barocco", "dandr\u00e9", "t\u00e9chin\u00e9", "laure", "le", "locataire", "the", "tenant", "de", "roman", "polanski", "stella", "violette", "et", "fran\u00e7ois", "de", "jacques", "rouffio", "violette", "clot", "driver", "the", "driver", "de", "walter", "hill", "la", "joueuse", "nosferatu", "fant\u00f4me", "de", "la", "nuit", "nosferatu", "phantom", "der", "nacht", "de", "werner", "herzog", "lucy", "harker", "les", "surs", "bront\u00eb", "dandr\u00e9", "t\u00e9chin\u00e9", "emily", "bront\u00eb", "ann\u00e9es", "clara", "et", "les", "chics", "types", "de", "jacques", "monnet", "clara", "quartet", "de", "james", "ivory", "marya", "zelli", "possession", "dandrzej", "uawski", "anna", "helen", "l'ann\u00e9e", "prochaine", "si", "tout", "va", "bien", "de", "jeanloup", "hubert", "isabelle", "mar\u00e9chal", "tout", "feu", "tout", "flamme", "de", "jeanpaul", "rappeneau", "pauline", "valance", "antonieta", "de", "carlos", "saura", "antonieta", "rivas", "mercado", "mortelle", "randonn\u00e9e", "de", "claude", "miller", "catherine", "leiris", "lucie", "brentano", "marie", "l'\u00e9t\u00e9", "meurtrier", "de", "jean", "becker", "eliane", "wieck", "subway", "de", "luc", "besson", "helena", "ishtar", "delaine", "may", "shirra", "assel", "camille", "claudel", "de", "bruno", "nuytten", "camille", "claudel", "ann\u00e9es", "toxic", "affair", "de", "philom\u00e8ne", "esposito", "p\u00e9n\u00e9lope", "la", "reine", "margot", "de", "patrice", "ch\u00e9reau", "marguerite", "de", "valois", "dite", "margot", "diabolique", "de", "jeremiah", "s", "chechik", "mia", "baran", "paparazzi", "dalain", "berberian", "ellem\u00eame", "ann\u00e9es", "la", "repentie", "de", "laetitia", "masson", "charlotte", "adolphe", "de", "beno\u00eet", "jacquot", "ell\u00e9nore", "bon", "voyage", "de", "jeanpaul", "rappeneau", "viviane", "denvers", "monsieur", "ibrahim", "et", "les", "fleurs", "du", "coran", "de", "fran\u00e7ois", "dupeyron", "la", "star", "la", "journ\u00e9e", "de", "la", "jupe", "de", "jeanpaul", "lilienfeld", "sonia", "bergerac", "ann\u00e9es", "mammuth", "de", "beno\u00eet", "del\u00e9pine", "et", "gustave", "kervern", "l'amour", "perdu", "raiponce", "tangled", "de", "nathan", "greno", "et", "byron", "howard", "m\u00e8re", "gothel", "voix", "fran\u00e7aise", "de", "force", "de", "frank", "henry", "clara", "damico", "david", "et", "madame", "hansen", "d'alexandre", "astier", "madame", "hansen", "bergmann", "ishkq", "in", "paris", "de", "prem", "soni", "marie", "elise", "sous", "les", "jupes", "des", "filles", "d'audrey", "dana", "lili", "carole", "matthieu", "de", "louisjulien", "petit", "carole", "matthieu", "le", "monde", "est", "\u00e0", "toi", "de", "romain", "gavras", "dany", "ann\u00e9es", "surs", "de", "yamina", "benguigui", "zorah", "peter", "von", "kant", "de", "fran\u00e7ois", "ozon", "sidonie", "von", "grassenabb", "mascarade", "de", "nicolas", "bedos", "martha", "duval", "voleuses", "de", "m\u00e9lanie", "laurent", "marraine", "wish", "asha", "et", "la", "bonne", "\u00e9toile", "wish", "de", "chris", "buck", "et", "fawn", "veerasunthorn", "la", "reine", "amaya", "voix", "fran\u00e7aise", "courts", "m\u00e9trages", "t'as", "de", "beaux", "escaliers", "tu", "sais", "dagn\u00e8s", "varda", "ellem\u00eame", "la", "voie", "de", "la", "raison", "de", "tessa", "de", "baudini\u00e8re", "narratrice", "tselkov", "walk", "de", "nicolas", "hidiro", "narratrice", "d'un", "texte", "d'emmanuel", "carr\u00e8re", "consacr\u00e9", "au", "peintre", "oleg", "tselkov", "la", "veill\u00e9e", "de", "l'humanit\u00e9", "de", "renaud", "skyronka", "narratrice", "et", "silhouette", "dammi", "de", "yann", "demange", "ellem\u00eame", "clips", "pull", "marine", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "luc", "besson", "princesse", "au", "petit", "pois", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "jeanpaul", "seaulieu", "y'a", "pas", "un", "homme", "qui", "soit", "n\u00e9", "pour", "\u00e7a", "de", "florent", "pagny", "calogero", "et", "pascal", "obispo", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "pascal", "obispo", "meet", "me", "by", "the", "gates", "avec", "the", "penelopes", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "nicolas", "bary", "quelques", "mots", "avec", "malik", "djoudi", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "antoine", "carlier", "the", "last", "goodbye", "avec", "the", "penelopes", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "les", "courants", "d'air", "avec", "ga\u00ebtan", "roussel", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "\u00e9lisa", "baudoin", "documentaires", "l'apr\u00e8soctobre", "de", "merzak", "allouache", "ellem\u00eame", "lung", "ta", "les", "cavaliers", "du", "vent", "de", "marie", "jaoul", "de", "poncheville", "narratrice", "guibert", "cin\u00e9ma", "d'anthony", "doncque", "voix", "t\u00e9l\u00e9vision", "t\u00e9l\u00e9films", "l'\u00e9cole", "des", "femmes", "de", "moli\u00e8re", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "jeanpaul", "roussillon", "r\u00e9alisation", "raymond", "rouleau", "agn\u00e8s", "l'avare", "de", "moli\u00e8re", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "jeanpaul", "roussillon", "r\u00e9alisation", "ren\u00e9", "lucot", "marianne", "ondine", "de", "jean", "giraudoux", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "et", "r\u00e9alisation", "raymond", "rouleau", "ondine", "figaro", "de", "jacques", "weber", "comtesse", "almaviva", "la", "journ\u00e9e", "de", "la", "jupe", "de", "jeanpaul", "lilienfeld", "sonia", "bergerac", "a\u00efcha", "job", "\u00e0", "tout", "prix", "de", "yamina", "benguigui", "docteur", "assoussa", "carole", "matthieu", "de", "louisjulien", "petit", "carole", "matthieu", "diane", "de", "poitiers", "de", "jos\u00e9e", "dayan", "diane", "de", "poitiers", "adieu", "vinyle", "de", "jos\u00e9e", "dayan", "eve", "faug\u00e8res", "s\u00e9ries", "le", "secret", "des", "flamands", "de", "robert", "valey", "mini", "s\u00e9rie", "maria", "dix", "pour", "cent", "saison", "\u00e9pisode", "isabelle", "de", "jeanne", "herry", "ellem\u00eame", "capitaine", "marleau", "saison", "\u00e9pisode", "ne", "plus", "mourir", "jamais", "de", "jos\u00e9e", "dayan", "isabelle", "laumont", "the", "perfect", "couple", "de", "susanne", "bier", "mini", "s\u00e9rie", "\u00e9pisodes", "isabel", "nallet", "une", "amie", "de", "la", "famille", "publicit\u00e9s", "lessive", "woolite", "savon", "lux", "lunettes", "chanel", "eyewear", "emissions", "show", "isabelle", "adjani", "r\u00e9alisation", "robert", "r\u00e9a", "proposition", "sabine", "mignot", "documentaires", "isabelle", "adjani", "ou", "choses", "qu'on", "ne", "sait", "pas", "d'elle", "de", "frank", "dalmat", "ellem\u00eame", "andr\u00e9", "t\u00e9chin\u00e9", "cin\u00e9aste", "insoumis", "de", "thierry", "klifa", "voix", "th\u00e9\u00e2tre", "isabelle", "adjani", "int\u00e8gre", "la", "com\u00e9diefran\u00e7aise", "en", "en", "tant", "que", "pensionnaire", "sans", "passer", "par", "le", "traditionnel", "conservatoire", "national", "sup\u00e9rieur", "d'art", "dramatique", "elle", "y", "reste", "pr\u00e8s", "de", "trois", "ans", "\u00e0", "la", "com\u00e9diefran\u00e7aise", "le", "bourgeois", "gentilhomme", "de", "moli\u00e8re", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "de", "jeanlouis", "barrault", "lucile", "l'avare", "de", "moli\u00e8re", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "de", "jeanpaul", "roussillon", "mariane", "l'\u00e9cole", "des", "femmes", "de", "moli\u00e8re", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "de", "jeanpaul", "roussillon", "agn\u00e8s", "portroyal", "d'henry", "de", "montherlant", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "de", "jean", "meyer", "sur", "mariefran\u00e7oise", "de", "leucharistie", "ondine", "de", "jean", "giraudoux", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "de", "raymond", "rouleau", "ondine", "la", "maison", "de", "bernarda", "alba", "de", "federico", "garc\u00eda", "lorca", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "de", "robert", "hossein", "reprise", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "l'od\u00e9on", "adela", "hors", "com\u00e9diefran\u00e7aise", "la", "maison", "de", "bernarda", "alba", "de", "federico", "garc\u00eda", "lorca", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "de", "robert", "hossein", "maison", "de", "la", "culture", "de", "reims", "adela", "mademoiselle", "julie", "d'august", "strindberg", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "de", "jeanpaul", "roussillon", "puis", "andr\u00e9as", "voutsinas", "th\u00e9\u00e2tre", "\u00e9douardvii", "paris", "julie", "la", "dame", "aux", "cam\u00e9lias", "dapr\u00e8s", "alexandre", "dumas", "et", "ren\u00e9", "de", "ceccatty", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "d'alfredo", "arias", "th\u00e9\u00e2tre", "marigny", "paris", "marguerite", "gautier", "la", "derni\u00e8re", "nuit", "pour", "marie", "stuart", "de", "wolfgang", "hildesheimer", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "de", "didier", "long", "th\u00e9\u00e2tre", "marigny", "paris", "marie", "stuart", "kinship", "de", "carey", "perloff", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "de", "dominique", "borg", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "paris", "elle", "l'amour", "et", "les", "for\u00eats", "d'eric", "reinhardt", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "de", "laurent", "bazin", "cr\u00e9ation", "le", "quai", "\u00e0", "angers", "tourn\u00e9e", "voix", "de", "l'auteur", "et", "de", "plusieurs", "personnages", "opening", "night", "dapr\u00e8s", "le", "sc\u00e9nario", "de", "john", "cassavetes", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "de", "cyril", "teste", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "namur", "th\u00e9\u00e2tre", "le", "quai", "\u00e0", "angers", "th\u00e9\u00e2tre", "des", "bouffesdunord", "paris", "tourn\u00e9e", "france", "et", "\u00e9tranger", "new", "york", "rome", "l'actrice", "le", "vertige", "marilyn", "de", "et", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "par", "olivier", "steiner", "et", "emmanuel", "lagarrigue", "maison", "de", "la", "po\u00e9sie", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "l'atelier", "salle", "pleyel", "paris", "tourn\u00e9e", "france", "et", "\u00e9tranger", "venise", "new", "york", "marilyn", "monroeellem\u00eame", "lecture", "l'amour", "et", "les", "for\u00eats", "d'\u00e9ric", "reinhardt", "th\u00e9\u00e2tre", "louis", "jouvet", "rethel", "th\u00e9\u00e2tre", "gabrielle", "dorziat", "\u00e0", "epernay", "georges", "lavaudant", "portrait", "d'un", "artiste", "avec", "astrid", "bas", "ariel", "garciavald\u00e8s", "andr\u00e9", "marcon", "pascal", "r\u00e9n\u00e9ric", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "l'od\u00e9on", "\u00e0", "paris", "lettres", "de", "marguerite", "duras", "emily", "dickinson", "choderlos", "de", "laclos", "lecture", "bnf", "\u00e0", "paris", "ism\u00e8ne", "de", "y\u00e1nnis", "r\u00edtsos", "roma", "de", "marguerite", "duras", "avec", "micha", "lescot", "festival", "d'avignon", "mus\u00e9e", "calvet", "de", "duras", "\u00e0", "dickinson", "textes", "variables", "de", "marguerite", "duras", "camille", "laurens", "pierre", "choderlos", "de", "laclos", "anne", "dufourmantelle", "fred", "vargas", "fran\u00e7oise", "sagan", "claude", "simon", "simon", "johannin", "patrice", "ch\u00e9reau", "maria", "casar\u00e8s", "emily", "dickinson", "nadia", "tu\u00e9ni", "proposition", "de", "val\u00e9rie", "six", "th\u00e9\u00e2tre", "saintlouis", "de", "pau", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "l'archipel", "sc\u00e8ne", "nationale", "de", "perpignan", "bnf", "\u00e0", "paris", "mus\u00e9e", "surcock", "\u00e0", "beyrouth", "festival", "eva", "ganizate", "\u00e0", "saintbeno\u00eetdusault", "opening", "night", "textes", "de", "sei", "sh\u00f4nagon", "john", "cromwell", "john", "cassavetes", "isabelle", "adjani", "maria", "callas", "anton", "tchekhov", "rainer", "maria", "rilke", "jean", "racine", "mise", "en", "lecture", "cyril", "teste", "festival", "premiers", "plans", "d'angers", "th\u00e9\u00e2tre", "le", "quai", "\u00e0", "angers", "villa", "cavrois", "\u00e0", "croix", "trois", "femmes", "puissantes", "de", "marie", "ndiaye", "soir\u00e9e", "sos", "m\u00e9diterran\u00e9e", "au", "festival", "d'aixenprovence", "correspondance", "maria", "casar\u00e8salbert", "camus", "collaboration", "val\u00e9rie", "six", "avec", "lambert", "wilson", "les", "langagi\u00e8res", "tnp", "de", "villeurbanne", "festival", "de", "la", "correspondance", "de", "grignan", "festival", "d'avignon", "mus\u00e9e", "calvet", "le", "livre", "sur", "la", "place", "op\u00e9ra", "national", "de", "lorraine", "\u00e0", "nancy", "ism\u00e8ne", "de", "yannis", "ritsos", "adaptation", "val\u00e9rie", "six", "musique", "javier", "mu\u00f1oz", "bravo", "avec", "le", "geneva", "camerata", "b\u00e2timent", "des", "forces", "motrices", "gen\u00e8ve", "la", "fin", "du", "courage", "de", "cynthia", "fleury", "mise", "en", "espace", "de", "nicolas", "maury", "avec", "laure", "calamy", "palais", "de", "tokyo", "et", "la", "scala", "\u00e0", "paris", "maria", "callas", "lettres", "&", "m\u00e9moires", "festival", "\u00e9va", "ganizate", "\u00e0", "saintbeno\u00eetdusault", "radio", "\u00e7a", "peut", "pas", "faire", "de", "mal", "de", "et", "avec", "gullaume", "gallienne", "sur", "france", "inter", "lecture", "d'ulysse", "de", "james", "joyce", "applications", "et", "podcasts", "les", "robes", "du", "soldat", "application", "d'histoires", "pour", "enfants", "texte", "franck", "joucla", "castillo", "illustration", "eve", "brengard", "musique", "cathialine", "animalia", "podcast", "\u00e9pisode", "amanda", "l'abeille", "de", "josh", "vardey", "narratrice", "ensemble", "ans", "de", "lutte", "contre", "le", "sida", "podcast", "\u00e9pisode", "i", "les", "ann\u00e9es", "narratrice", "musique", "et", "discographie", "rocking", "chair", "de", "serge", "gainsbourg", "pour", "l'\u00e9mission", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "top", "\u00e0", "de", "maritie", "et", "gilbert", "carpentier", "consacr\u00e9e", "\u00e0", "sacha", "distel", "je", "ne", "peux", "plus", "dire", "je", "t'aime", "de", "et", "en", "duo", "avec", "jacques", "higelin", "pour", "l'\u00e9mission", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "formule", "un", "de", "maritie", "et", "gilbert", "carpentier", "consacr\u00e9e", "au", "premier", "journal", "d'alice", "james", "livre", "audio", "\u00e9ditions", "des", "femmes", "collection", "biblioth\u00e8que", "des", "voix", "premier", "album", "produit", "\u00e9crit", "et", "compos\u00e9", "par", "serge", "gainsbourg", "dont", "elle", "co\u00e9crit", "les", "paroles", "de", "cinq", "titres", "et", "\u00e9crit", "seule", "celles", "d'un", "titre", "rupture", "au", "miroir", "de", "serge", "gainsbourg", "en", "duo", "avec", "jane", "birkin", "pour", "l'\u00e9mission", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "formule", "un", "consacr\u00e9e", "\u00e0", "cette", "derni\u00e8re", "love", "me", "or", "leave", "me", "paroles", "de", "gus", "kahn", "et", "musique", "de", "walter", "donaldson", "pour", "l'\u00e9mission", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "show", "isabelle", "adjani", "des", "textes", "des", "voix", "livre", "audio", "collectif", "\u00e9ditions", "des", "femmes", "tours", "princesse", "au", "petit", "pois", "paroles", "d'isabelle", "adjani", "musique", "de", "sebastian", "santa", "maria", "avec", "deux", "titres", "princesse", "au", "petit", "pois", "l\u00e9on", "dit", "je", "ne", "peux", "plus", "dire", "je", "t'aime", "avec", "jacques", "higelin", "sur", "cd", "compilation", "titres", "inclus", "dans", "un", "no", "hors", "commerce", "de", "cd", "mag", "\u00e0", "l'occasion", "de", "la", "sortie", "de", "l'int\u00e9grale", "studio", "d'higelin", "gardezmoi", "les", "journaux", "de", "pierre", "hebey", "livre", "audio", "lecture", "collective", "gallimard", "bon", "voyage", "paroles", "de", "martin", "rappeneau", "musique", "de", "gabriel", "yared", "sur", "la", "bande", "originale", "du", "film", "bon", "voyage", "de", "jeanpaul", "rappeneau", "on", "ne", "sert", "\u00e0", "rien", "de", "lionel", "florence", "et", "pascal", "obispo", "en", "duo", "avec", "pascal", "obispo", "sur", "l'album", "sidaction", "ensemble", "contre", "le", "sida", "ans", "ensemble", "wo", "wo", "wo", "wo", "de", "et", "en", "duo", "avec", "christophe", "sur", "son", "album", "aimer", "ce", "que", "nous", "sommes", "tomber", "paroles", "frank", "henry", "musique", "de", "frank", "henry", "marco", "papazian", "et", "claude", "salmi\u00e9ri", "sur", "la", "bande", "originale", "du", "film", "de", "force", "de", "frank", "henry", "let", "me", "freak", "out", "nosferatu", "de", "the", "aikiu", "voix", "sur", "ce", "titre", "de", "leur", "album", "ghost", "youth", "albert", "camus", "et", "maria", "casar\u00e8s", "correspondance", "livre", "audio", "lecture", "avec", "lambert", "wilson", "collection", "\u00e9coutez", "lire", "gallimard", "coup", "de", "cur", "parole", "enregistr\u00e9e", "et", "documents", "sonores", "de", "lacad\u00e9mie", "charlescros", "d'accord", "de", "et", "en", "duo", "avec", "pascal", "obispo", "avec", "la", "voix", "de", "youssou", "n'dour", "sur", "l'album", "obispo", "on", "se", "voit", "se", "voir", "paroles", "jacques", "chaumette", "et", "andr\u00e9", "t\u00e9chin\u00e9", "musique", "philippe", "sarde", "arrangements", "alex", "beaupain", "pour", "le", "g\u00e9n\u00e9rique", "final", "du", "documentaire", "andr\u00e9", "t\u00e9chin\u00e9", "cin\u00e9aste", "insoumis", "de", "thierry", "klifa", "meet", "me", "by", "the", "gates", "de", "et", "en", "duo", "avec", "the", "penelopes", "revolution", "#", "paroles", "et", "musique", "elvis", "costello", "adaptation", "muriel", "teodori", "voix", "parl\u00e9e", "sur", "une", "version", "et", "voix", "chant\u00e9e", "sur", "une", "autre", "du", "titre", "de", "l'album", "hey", "clockface", "d'elvis", "costello", "en", "fran\u00e7ais", "sur", "l'album", "la", "face", "de", "pendule", "\u00e0", "coucou", "sous", "le", "soleil", "exactement", "de", "serge", "gainsbourg", "sur", "l'album", "les", "pianos", "de", "gainsbourg", "d'andr\u00e9", "manoukian", "quelques", "mots", "de", "et", "en", "duo", "avec", "malik", "djoudi", "sur", "l'album", "troie", "jeder", "t\u00f6tet", "was", "er", "liebt", "paroles", "oscar", "wilde", "musique", "peer", "raben", "et", "david", "ambach", "sur", "la", "bande", "originale", "du", "film", "peter", "von", "kant", "de", "fran\u00e7ois", "ozon", "the", "last", "goodbye", "de", "et", "en", "duo", "avec", "the", "penelopes", "la", "chanson", "d'ad\u00e9la\u00efde", "de", "nicolas", "bedos", "pour", "le", "film", "mascarade", "nous", "deux", "de", "benjamin", "biolay", "pour", "le", "t\u00e9l\u00e9film", "adieu", "vinyle", "de", "jos\u00e9e", "dayan", "adjani", "bande", "originale", "album", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "pascal", "obispo", "et", "c\u00e9cile", "delaurentis", "avec", "la", "participation", "de", "benjamin", "biolay", "etienne", "daho", "ga\u00ebtan", "roussel", "seal", "simon", "le", "bon", "christophe", "akhenaton", "daniel", "darc", "philippe", "pascal", "david", "sylvian", "youssou", "ndour", "et", "peter", "murphy", "distinctions", "ensemble", "des", "r\u00e9compenses", "re\u00e7ues", "meilleures", "entr\u00e9es", "liste", "des", "films", "avec", "isabelle", "adjani", "ayant", "attir\u00e9", "au", "moins", "un", "million", "de", "spectateurs", "en", "france", "d\u00e9corations", "chevali\u00e8re", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "commandeure", "de", "l'ordre", "des", "arts", "et", "des", "lettres", "hommages", "citations", "dans", "un", "sketch", "du", "film", "italien", "collectif", "mesdames", "et", "messieurs", "bonsoir", "le", "pr\u00e9sentateur", "incarn\u00e9", "par", "marcello", "mastroianni", "compare", "son", "assistante", "camp\u00e9e", "par", "monica", "guerritore", "\u00e0", "isabelle", "adjani", "en", "\u00e9voquant", "l'histoire", "d'ad\u00e8le", "h", "plusieurs", "chansons", "\u00e9voquent", "isabelle", "adjani", "djemila", "des", "lilas", "de", "jeanluc", "lahaye", "paroles", "de", "jeanluc", "lahaye", "et", "jeanclaude", "collo", "musique", "de", "cyril", "assous", "sur", "son", "troisi\u00e8me", "album", "flagrant", "d\u00e9lit", "tendresse", "djemila", "des", "lilas", "fr\u00eale", "gazelle", "des", "ruelles", "met", "du", "bleu", "sur", "ses", "yeux", "de", "la", "fi\u00e8vre", "sur", "ses", "l\u00e8vres", "et", "loin", "de", "khomeiny", "elle", "imite", "adjani", "belle", "comme", "isabelle", "de", "midi", "v", "paroles", "et", "musique", "de", "jeanmarc", "filippi", "car", "elle", "\u00e9tait", "belle", "comme", "isabelle", "elle", "\u00e9tait", "jolie", "comme", "adjani", "cannes", "de", "barbara", "carlotti", "sur", "son", "second", "album", "les", "lys", "bris\u00e9s", "au", "bras", "d'isabelle", "adjani", "tu", "toises", "la", "foule", "et", "tu", "souris", "les", "deux", "isabelle", "d'\u00e9lisa", "point", "et", "alain", "klingler", "sur", "leur", "album", "commun", "ce", "soir", "la", "nuit", "rentrera", "tard", "le", "titre", "\u00e9voque", "isabelle", "huppert", "et", "isabelle", "adjani", "en", "ouverture", "de", "la", "e", "c\u00e9r\u00e9monie", "des", "c\u00e9sar", "le", "ma\u00eetre", "de", "c\u00e9r\u00e9monie", "kad", "merad", "revisite", "les", "titres", "phares", "du", "groupe", "queen", "dont", "another", "one", "bites", "the", "dust", "dont", "il", "transforme", "avec", "humour", "les", "paroles", "en", "citant", "l'absence", "de", "la", "com\u00e9dienne", "nomm\u00e9e", "comme", "meilleure", "actrice", "dans", "un", "second", "r\u00f4le", "pour", "le", "monde", "est", "\u00e0", "toi", "tiens", "tiens", "tiens", "mais", "y'a", "pas", "adjani", "tiens", "tiens", "tiens", "mais", "o\u00f9", "est", "adjani", "y'a", "karin", "viard", "le\u00efla", "bekhti", "mais", "y'a", "pas", "adjani", "y'a", "virginie", "efira", "mais", "y'a", "pas", "adjani", "j'commence", "pas", "la", "c\u00e9r\u00e9monie", "si", "y'a", "pas", "adjani", "d\u00e9brouillezvous", "en", "r\u00e9gie", "appelezlui", "un", "taxi", "moi", "j'm'en", "fous", "j'suis", "un", "d\u00e9glingo", "je", "casse", "tout", "s'il", "le", "faut", "j'annule", "toute", "la", "c\u00e9r\u00e9monie", "si", "y'a", "pas", "adjani", "herv\u00e9", "guibert", "dont", "elle", "fut", "proche", "en", "a", "fait", "un", "personnage", "pr\u00e9nomm\u00e9", "marine", "en", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "la", "chanson", "pull", "marine", "dans", "son", "roman", "d'autofiction", "\u00e0", "l'ami", "qui", "ne", "m'a", "pas", "sauv\u00e9", "la", "vie", "l'\u00e9crivain", "am\u00e9ricain", "bret", "easton", "ellis", "la", "fait", "appara\u00eetre", "dans", "une", "sc\u00e8ne", "parisienne", "de", "son", "roman", "glamorama", "soudain", "bertrand", "est", "bloqu\u00e9", "d'abord", "par", "un", "gar\u00e7on", "qui", "porte", "un", "plateau", "de", "horsd'uvre", "que", "bertrand", "refoule", "avec", "rage", "puis", "par", "une", "isabelle", "adjani", "d'une", "insistance", "inhabituelle", "et", "avec", "laquelle", "il", "se", "force", "\u00e0", "converser", "en", "claire", "bouilhac", "et", "catel", "adaptent", "en", "bande", "dessin\u00e9e", "le", "roman", "protof\u00e9ministe", "de", "george", "sand", "indiana", "en", "pr\u00eatant", "\u00e0", "l'h\u00e9ro\u00efne", "les", "traits", "d'une", "isabelle", "adjani", "juv\u00e9nile", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "pr\u00e9faces", "r\u00e9dig\u00e9es", "par", "isabelle", "adjani", "le", "drame", "de", "la", "p\u00e9dophilie", "\u00e9tats", "des", "lieux", "protection", "des", "enfants", "\u00e9ditions", "albin", "michel", "l'esprit", "de", "cannes", "de", "a", "\u00e0", "z", "\u00e9ditions", "assouline", "enqu\u00eate", "sur", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "qui", "consomme", "des", "enfants", "\u00e9ditions", "du", "souvenir", "sur", "isabelle", "adjani", "jeanluc", "douin", "com\u00e9diennes", "aujourd'hui", "au", "micro", "et", "sous", "le", "regard", "lherminier", "claire", "devarrieux", "les", "acteurs", "au", "travail", "renens", "continents", "hatier", "jeanyves", "rogale", "francis", "huster", "moli\u00e8re", "et", "les", "autres", "meng\u00e8s", "\u00e9ric", "neuhoff", "un", "triomphe", "paris", "olivier", "orban", "bernard", "pascuito", "christian", "roquesbriscard", "la", "passion", "d'adjani", "lausanne", "favre", "christian", "dureau", "isabelle", "adjani", "biographie", "non", "autoris\u00e9e", "paris", "justine", "\u00e7a", "c'est", "du", "cin\u00e9ma", "!", "le", "e", "art", "et", "la", "mani\u00e8re", "les", "dossiers", "du", "canard", "g\u00e9rard", "depardieu", "lettres", "vol\u00e9es", "jeanclaude", "latt\u00e8s", "meinolf", "zurhorst", "isabelle", "adjani", "ihre", "filme", "ihr", "leben", "heyne", "film", "und", "fernsehbibliothek", "band", "munich", "heyne", "mich\u00e8le", "halberstadt", "adjani", "aux", "pieds", "nus", "journal", "de", "la", "repentie", "calmannl\u00e9vy", "guy", "austin", "foreign", "bodies", "jean", "seberg", "and", "isabelle", "adjani", "s", "in", "ders", "stars", "in", "modern", "french", "film", "londres", "arnold", "guy", "austin", "telling", "the", "truth", "can", "be", "a", "dangerous", "business", "isabelle", "adjani", "race", "and", "stardom", "in", "remapping", "world", "cinema", "identity", "culture", "and", "politics", "in", "film", "herausgegeben", "von", "stephanie", "dennison", "und", "song", "hwee", "lim", "london", "wallflower", "press", "michel", "david", "psychanalyste", "isabelle", "adjani", "la", "tentation", "sublime", "imago", "erwan", "chuberre", "la", "l\u00e9gende", "adjani", "cogito", "arnaud", "duprat", "isabelle", "adjani", "un", "mythe", "de", "lincarnation", "le", "bord", "de", "leau", "dominique", "choulant", "isabelle", "adjani", "la", "magnifique", "mustang", "\u00e9ditions", "j\u00e9r\u00f4me", "d'estais", "possession", "d'andrzej", "uawski", "tentatives", "d'exorcisme", "editions", "rouge", "profond", "isbn", "documentaire", "isabelle", "adjani", "ou", "choses", "qu'on", "ne", "sait", "pas", "d'elle", "de", "frank", "dalmat", "sc\u00e9nario", "et", "interview", "julien", "collet", "vlaneck", "musique", "barnab\u00e9", "nuytten", "production", "puzzle", "media", "et", "isia", "films", "diffus\u00e9", "le", "mai", "sur", "arte", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "\u00e0", "l'audiovisuel", "africultures", "allmovie", "allocin\u00e9", "british", "film", "institute", "c\u00e9sar", "du", "cin\u00e9ma", "filmportal", "filmwebpl", "imdb", "korean", "movie", "database", "oscars", "du", "cin\u00e9ma", "rotten", "tomatoes", "unifrance", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "musique", "allmusic", "billboard", "discogs", "musicbrainz", "muziekweb", "rate", "your", "music", "ressources", "relatives", "au", "spectacle", "les", "archives", "du", "spectacle", "theatreonline", "theatrecontemporain", "ressources", "relatives", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "metacritic", "radio", "france", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "mode", "elle", "portail", "du", "cin\u00e9ma", "fran\u00e7ais", "portail", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "portail", "de", "la", "musique", "portail", "de", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "fran\u00e7aise", "portail", "de", "paris"]