["l'islande", "en", "islandais", "\u00edsland", "istlant", "litt\u00e9ralement", "pays", "de", "glace", "est", "un", "pays", "insulaire", "d'europe", "du", "nord", "situ\u00e9", "dans", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "ayant", "pour", "capitale", "et", "pour", "plus", "grande", "ville", "reykjavik", "il", "est", "gouvern\u00e9", "sous", "la", "forme", "d'une", "r\u00e9publique", "parlementaire", "situ\u00e9e", "dans", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "nord", "entre", "le", "groenland", "et", "la", "norv\u00e8ge", "au", "nordouest", "des", "\u00eeles", "f\u00e9ro\u00e9", "l'islande", "y", "compris", "les", "\u00eeles", "qui", "lui", "sont", "rattach\u00e9es", "s'\u00e9tend", "sur", "km", "son", "relief", "culminant", "\u00e0", "m", "au", "hvannadalshnj\u00fakur", "est", "assez", "montagneux", "le", "centre", "de", "l'\u00eele", "constituant", "les", "hautes", "terres", "d'islande", "d\u00e9sertiques", "et", "les", "c\u00f4tes", "\u00e9tant", "d\u00e9coup\u00e9es", "par", "des", "fjords", "plus", "de", "de", "l'\u00eele", "est", "constitu\u00e9e", "de", "glaciers", "l'islande", "se", "trouve", "sur", "la", "dorsale", "m\u00e9dioatlantique", "s\u00e9parant", "les", "plaques", "tectoniques", "eurasienne", "et", "nordam\u00e9ricaine", "ce", "qui", "lui", "conf\u00e8re", "une", "intense", "activit\u00e9", "volcanique", "son", "climat", "est", "oc\u00e9anique", "temp\u00e9r\u00e9", "malgr\u00e9", "les", "latitudes", "l'influence", "polaire", "\u00e9tant", "limit\u00e9e", "par", "le", "gulf", "stream", "l'islande", "fut", "colonis\u00e9e", "par", "les", "vikings", "\u00e0", "partir", "du", "ixe", "si\u00e8cle", "bien", "que", "vraisemblablement", "d\u00e9couverte", "auparavant", "par", "des", "moines", "irlandais", "connus", "sous", "le", "nom", "de", "papar", "en", "les", "chefs", "islandais", "d\u00e9cident", "de", "cr\u00e9er", "une", "assembl\u00e9e", "commune", "l'althing", "le", "plus", "vieux", "parlement", "au", "monde", "s'ensuit", "une", "longue", "p\u00e9riode", "d'ind\u00e9pendance", "connue", "sous", "le", "nom", "d'\u00e9tat", "libre", "islandais", "durant", "laquelle", "intervient", "notamment", "la", "christianisation", "de", "l'islande", "en", "des", "luttes", "internes", "connues", "sous", "le", "nom", "d'\u00e2ge", "des", "sturlungar", "affaiblissent", "le", "r\u00e9gime", "qui", "s'effondre", "en", "lors", "de", "la", "signature", "du", "vieux", "pacte", "qui", "lie", "l'islande", "au", "royaume", "de", "norv\u00e8ge", "en", "l'\u00eele", "passe", "sous", "domination", "danoise", "et", "l'althing", "est", "abolie", "par", "le", "roi", "en", "il", "faut", "attendre", "le", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "pour", "que", "le", "mouvement", "ind\u00e9pendantiste", "men\u00e9", "par", "j\u00f3n", "sigur\u00f0sson", "se", "d\u00e9veloppe", "le", "parlement", "est", "r\u00e9tabli", "en", "et", "l'islande", "obtient", "l'autonomie", "du", "danemark", "en", "en", "l'islande", "redevient", "juridiquement", "un", "\u00e9tat", "souverain", "le", "royaume", "d'islande", "bien", "que", "li\u00e9", "au", "danemark", "par", "un", "acte", "d'union", "qui", "leur", "conf\u00e8re", "le", "m\u00eame", "roi", "le", "pays", "rompt", "tout", "lien", "avec", "le", "danemark", "en", "lors", "de", "la", "fondation", "de", "la", "r\u00e9publique", "l'islande", "est", "une", "r\u00e9publique", "parlementaire", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "est", "exerc\u00e9", "par", "son", "chef", "d'\u00e9tat", "portant", "le", "titre", "de", "pr\u00e9sident", "d'islande", "et", "par", "le", "gouvernement", "de", "l'islande", "dirig\u00e9", "par", "un", "premier", "ministre", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "est", "quant", "\u00e0", "lui", "exerc\u00e9", "par", "l'althing", "le", "parlement", "monocam\u00e9ral", "comptant", "membres", "il", "s'agit", "d'un", "des", "plus", "vieux", "parlements", "encore", "en", "activit\u00e9", "dans", "le", "monde", "l'\u00e9glise", "d'islande", "de", "confession", "luth\u00e9rienne", "a", "le", "statut", "de", "religion", "d'\u00e9tat", "les", "islandais", "au", "nombre", "de", "habitants", "sont", "principalement", "concentr\u00e9s", "dans", "l'agglom\u00e9ration", "de", "la", "capitale", "reykjavik", "qui", "accueille", "deux", "tiers", "d'entre", "eux", "la", "densit\u00e9", "de", "habkm", "est", "la", "plus", "faible", "d'europe", "e", "rang", "mondialr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "la", "langue", "nationale", "l'islandais", "une", "langue", "scandinave", "est", "parl\u00e9e", "par", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "habitants", "et", "a", "le", "statut", "de", "langue", "officielle", "depuis", "juin", "le", "pays", "est", "membre", "de", "l'onu", "du", "conseil", "de", "l'europe", "de", "l'otan", "de", "l'aele", "de", "l'ocde", "de", "l'espace", "schengen", "et", "de", "l'eee", "l'islande", "a", "d\u00e9pos\u00e9", "sa", "candidature", "\u00e0", "l'entr\u00e9e", "dans", "l'union", "europ\u00e9enne", "le", "juillet", "mais", "celleci", "gel\u00e9e", "\u00e0", "partir", "du", "juin", "est", "officiellement", "retir\u00e9e", "le", "mars", "bien", "que", "ce", "retrait", "soit", "contest\u00e9", "par", "une", "minorit\u00e9", "d'islandais", "la", "majorit\u00e9", "refusant", "l'application", "des", "quotas", "de", "p\u00eache", "impos\u00e9s", "par", "l'ue", "avant", "la", "crise", "financi\u00e8re", "de", "l'islande", "\u00e9tait", "au", "premier", "rang", "des", "pays", "les", "plus", "d\u00e9velopp\u00e9s", "au", "monde", "selon", "l'indice", "de", "d\u00e9veloppement", "humain", "idh", "de", "et", "son", "\u00e9conomie", "est", "fond\u00e9e", "sur", "un", "syst\u00e8me", "d'\u00e9conomie", "mixte", "o\u00f9", "les", "services", "la", "finance", "la", "p\u00eache", "et", "les", "industries", "sont", "les", "principaux", "secteurs", "en", "l'islande", "est", "class\u00e9e", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "l'islande", "est", "l'un", "des", "pays", "les", "moins", "sujets", "\u00e0", "la", "criminalit\u00e9", "et", "poss\u00e8de", "\u00e9galement", "un", "syst\u00e8me", "de", "soins", "parmi", "les", "plus", "performants", "son", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "est", "assez", "mal", "class\u00e9", "dans", "les", "enqu\u00eates", "pisa", "g\u00e9ographie", "pays", "insulaire", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "nord", "l'islande", "est", "compos\u00e9e", "d'une", "\u00eele", "principale", "repr\u00e9sentant", "de", "sa", "superficie", "e", "du", "monde", "en", "superficie", "autour", "de", "laquelle", "gravitent", "quelques", "petites", "\u00eeles", "et", "\u00eelots", "situ\u00e9e", "sur", "la", "dorsale", "m\u00e9dioatlantique", "dont", "elle", "repr\u00e9sente", "la", "seule", "partie", "\u00e9merg\u00e9e", "\u00e0", "une", "distance", "de", "km", "au", "sudest", "du", "groenland", "entre", "\u00b0", "'", "\"", "et", "\u00b0", "'", "\"", "nord", "et", "\u00e0", "\u00b0", "'", "\"", "ouest", "le", "pays", "se", "situe", "\u00e0", "quelques", "kilom\u00e8tres", "au", "sud", "du", "cercle", "polaire", "arctique", "g\u00e9ologiquement", "l'islande", "est", "marqu\u00e9e", "par", "le", "volcanisme", "\u00e0", "l'origine", "de", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "comme", "les", "geysers", "ou", "de", "formations", "d'\u00eelots", "comme", "surtsey", "son", "relief", "est", "relativement", "\u00e9lev\u00e9", "au", "centre", "hautes", "terres", "d'islande", "et", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "des", "fjords", "sur", "les", "c\u00f4tes", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "du", "territoire", "est", "d\u00e9pourvue", "de", "v\u00e9g\u00e9tation", "l'\u00eele", "d'une", "densit\u00e9", "de", "habkm", "conna\u00eet", "une", "r\u00e9partition", "tr\u00e8s", "in\u00e9gale", "de", "la", "population", "qui", "se", "concentre", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "reykjavik", "et", "est", "quasiment", "absente", "du", "centre", "du", "pays", "son", "\u00e9conomie", "d\u00e9pend", "en", "partie", "de", "ses", "ressources", "naturelles", "et", "en", "particulier", "la", "p\u00eache", "l'\u00e9levage", "et", "l'activit\u00e9", "g\u00e9othermique", "localisation", "l'islande", "est", "un", "\u00e9tat", "insulaire", "\u00e0", "la", "limite", "entre", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "et", "l'oc\u00e9an", "arctique", "ses", "plus", "proches", "voisins", "sont", "le", "groenland", "situ\u00e9", "\u00e0", "km", "au", "nordouest", "et", "les", "\u00eeles", "f\u00e9ro\u00e9", "\u00e0", "km", "au", "sudest", "d'une", "superficie", "de", "km", "le", "pays", "est", "entour\u00e9", "d'une", "zone", "\u00e9conomique", "exclusive", "de", "km", "l'islande", "est", "bord\u00e9e", "par", "la", "mer", "d'irminger", "au", "sudouest", "le", "d\u00e9troit", "de", "danemark", "\u00e0", "l'ouest", "la", "mer", "du", "groenland", "au", "nord", "et", "la", "mer", "de", "norv\u00e8ge", "\u00e0", "l'est", "l'\u00eele", "principale", "est", "situ\u00e9e", "\u00e0", "quelques", "kilom\u00e8tres", "au", "sud", "du", "cercle", "arctique", "l'\u00eele", "de", "gr\u00edmsey", "se", "situe", "sur", "le", "cercle", "arctique", "et", "l'\u00eelot", "inhabit\u00e9", "de", "kolbeinsey", "constitue", "le", "point", "le", "plus", "septentrional", "de", "l'islande", "en", "tant", "qu'\u00e9tat", "insulaire", "l'islande", "n'a", "pas", "de", "fronti\u00e8re", "terrestre", "mais", "poss\u00e8de", "deux", "fronti\u00e8res", "maritimes", "l'une", "avec", "la", "norv\u00e8ge", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "avec", "l'\u00eele", "jan", "mayen", "l'autre", "avec", "le", "danemark", "constitu\u00e9e", "de", "deux", "tron\u00e7ons", "l'un", "avec", "le", "groenland", "l'autre", "avec", "les", "\u00eeles", "f\u00e9ro\u00e9", "g\u00e9ologie", "l'islande", "est", "situ\u00e9e", "au", "milieu", "de", "l'atlantique", "sur", "la", "dorsale", "m\u00e9diooc\u00e9anique", "entre", "l'europe", "et", "l'am\u00e9rique", "ainsi", "d'un", "point", "de", "vue", "de", "la", "tectonique", "des", "plaques", "la", "partie", "nordouest", "de", "l'islande", "est", "sur", "la", "plaque", "am\u00e9ricaine", "et", "la", "partie", "sudest", "est", "sur", "la", "plaque", "eurasiatique", "de", "plus", "un", "point", "chaud", "se", "situerait", "juste", "en", "dessous", "de", "l'islande", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "sous", "le", "massif", "du", "vatnaj\u00f6kull", "cette", "situation", "unique", "engendre", "sur", "l'\u00eele", "une", "importante", "activit\u00e9", "volcanique", "et", "g\u00e9othermale", "situ\u00e9e", "principalement", "le", "long", "de", "ce", "graben", "l\u00e0", "o\u00f9", "le", "magma", "est", "le", "plus", "pr\u00e8s", "de", "la", "surface", "les", "manifestations", "\u00e0", "la", "surface", "de", "cette", "intense", "activit\u00e9", "volcanique", "sont", "nombreuses", "de", "nombreux", "volcans", "et", "failles", "\u00e9ruptives", "sont", "situ\u00e9s", "sur", "l'\u00eele", "dont", "environ", "actifs", "et", "de", "nombreux", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "paravolcaniques", "comme", "les", "solfatares", "et", "les", "sources", "thermales", "dont", "les", "geysers", "ce", "mot", "\u00e9tant", "luim\u00eame", "d'origine", "islandaise", "l'abondance", "d'une", "telle", "\u00e9nergie", "g\u00e9othermique", "fait", "que", "la", "plupart", "des", "habitants", "ont", "acc\u00e8s", "\u00e0", "l'eau", "chaude", "et", "au", "chauffage", "domestique", "pour", "des", "prix", "tr\u00e8s", "modiques", "depuis", "l'\u00e8re", "tertiaire", "cette", "\u00eele", "de", "km", "ne", "cesse", "de", "se", "transformer", "\u00e0", "cause", "de", "l'activit\u00e9", "volcanique", "permanente", "ses", "contours", "sont", "donc", "en", "\u00e9volution", "relativement", "rapide", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "des", "temps", "g\u00e9ologiques", "le", "volcan", "eyjafj\u00f6ll", "est", "entr\u00e9", "en", "\u00e9ruption", "le", "avril", "provoquant", "l'arr\u00eat", "des", "lignes", "a\u00e9riennes", "dans", "le", "nord", "de", "l'europe", "durant", "plusieurs", "jours", "l'\u00e9ruption", "du", "b\u00e1r\u00f0arbunga", "en", "ao\u00fbt", "a", "dur\u00e9", "huit", "mois", "et", "produit", "\u00e0", "elle", "seule", "plus", "de", "km", "de", "lave", "la", "fonte", "des", "glaciers", "en", "islande", "s'est", "significativement", "acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "la", "surface", "de", "glace", "qui", "a", "fondu", "dans", "le", "pays", "depuis", "lan", "est", "de", "km", "au", "rythme", "actuel", "les", "glaciers", "pourraient", "disparaitre", "d'ici", "\u00e0", "ans", "topographie", "et", "hydrologie", "l'islande", "poss\u00e8de", "un", "relief", "assez", "important", "le", "centre", "de", "l'\u00eele", "les", "hautes", "terres", "d'islande", "constitue", "un", "vaste", "plateau", "d'altitude", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "m", "et", "les", "c\u00f4tes", "sont", "souvent", "montagneuses", "d\u00e9coup\u00e9es", "de", "fjords", "en", "particulier", "la", "r\u00e9gion", "des", "fjords", "de", "l'ouest", "et", "l'austurland", "le", "point", "culminant", "de", "l'\u00eele", "est", "le", "volcan", "hvannadalshnj\u00fakur", "au", "sudest", "avec", "une", "altitude", "de", "m", "environ", "de", "l'\u00eele", "est", "recouverte", "de", "glaciers", "il", "y", "a", "quatre", "glaciers", "importants", "le", "vatnaj\u00f6kull", "le", "hofsj\u00f6kull", "le", "langj\u00f6kull", "et", "le", "m\u00fdrdalsj\u00f6kull", "ces", "glaciers", "alimentent", "plusieurs", "grandes", "rivi\u00e8res", "glaciaires", "d'o\u00f9", "le", "nom", "j\u00f6kuls\u00e1", "de", "plusieurs", "d'entre", "elles", "dont", "la", "\u00fej\u00f3rs\u00e1", "est", "la", "plus", "longue", "km", "et", "l'\u00f6lfus\u00e1", "la", "plus", "importante", "quant", "au", "d\u00e9bit", "ms", "ces", "rivi\u00e8res", "offrent", "une", "source", "importante", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "utilis\u00e9e", "principalement", "par", "l'industrie", "ces", "caract\u00e9ristiques", "g\u00e9ographiques", "exceptionnelles", "ont", "permis", "\u00e0", "l'\u00eele", "de", "d\u00e9velopper", "un", "tourisme", "en", "plein", "essor", "\u00e9galement", "pour", "observer", "les", "aurores", "bor\u00e9ales", "climat", "l'islande", "poss\u00e8de", "un", "climat", "de", "toundra", "soumis", "aux", "vents", "froids", "polaires", "gr\u00e2ce", "au", "gulf", "stream", "ses", "c\u00f4tes", "sud", "et", "ouest", "b\u00e9n\u00e9ficient", "d'une", "temp\u00e9rature", "bien", "plus", "cl\u00e9mente", "en", "hiver", "que", "new", "york", "les", "temp\u00e9ratures", "ne", "s'\u00e9loignent", "jamais", "beaucoup", "de", "\u00b0c", "\u00b0c", "en", "moyenne", "annuelle", "\u00e0", "reykjavik", "\u00b0c", "\u00e0", "akureyri", "les", "pr\u00e9cipitations", "varient", "du", "nord", "au", "sud", "akureyri", "au", "nord", "a", "un", "total", "inf\u00e9rieur", "\u00e0", "mm", "alors", "qu'au", "sud", "certaines", "stations", "m\u00e9t\u00e9orologiques", "atteintes", "de", "plein", "fouet", "par", "les", "temp\u00eates", "oc\u00e9aniques", "ont", "un", "total", "pluviom\u00e9trique", "annuel", "qui", "peut", "d\u00e9passer", "mm", "un", "proverbe", "islandais", "illustrant", "la", "variabilit\u00e9", "du", "temps", "dit", "si", "le", "temps", "ne", "te", "pla\u00eet", "pas", "attends", "juste", "cinq", "minutes", "l'\u00eele", "est", "presque", "totalement", "situ\u00e9e", "au", "sud", "du", "cercle", "arctique", "et", "conna\u00eet", "donc", "une", "alternance", "journuit", "toute", "l'ann\u00e9e", "m\u00eame", "si", "la", "dur\u00e9e", "de", "clart\u00e9", "du", "jour", "est", "tr\u00e8s", "courte", "en", "hiver", "et", "les", "nuits", "sont", "tr\u00e8s", "courtes", "en", "\u00e9t\u00e9", "seule", "la", "petite", "\u00eele", "de", "gr\u00edmsey", "qui", "constitue", "le", "lieu", "habit\u00e9", "le", "plus", "septentrional", "d'islande", "est", "travers\u00e9e", "par", "le", "cercle", "polaire", "arctique", "faune", "et", "flore", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "du", "territoire", "islandais", "est", "d\u00e9pourvue", "de", "v\u00e9g\u00e9tation", "terrestre", "ou", "juste", "colonis\u00e9e", "par", "de", "rares", "plantes", "dispers\u00e9es", "apr\u00e8s", "avoir", "d\u00e9compt\u00e9", "les", "quelques", "\u00e9tendues", "d'eau", "lacs", "rivi\u00e8res", "et", "lagunes", "qui", "couvrent", "environ", "de", "la", "surface", "du", "pays", "c'est", "donc", "un", "d\u00e9sert", "qui", "occupe", "principalement", "le", "plateau", "central", "et", "les", "cha\u00eenes", "montagneuses", "et", "qui", "est", "compos\u00e9", "de", "glaciers", "environ", "du", "territoire", "islandais", "d'\u00e9tendues", "de", "roches", "volcaniques", "nues", "environ", "de", "terrains", "\u00e0", "v\u00e9g\u00e9tation", "tr\u00e8s", "\u00e9parse", "environ", "et", "de", "sables", "environ", "la", "p\u00e9riph\u00e9rie", "de", "l'\u00eele", "est", "plus", "verdoyante", "avec", "majoritairement", "de", "nos", "jours", "des", "paysages", "de", "toundra", "ce", "ne", "fut", "pas", "toujours", "le", "cas", "les", "vikings", "au", "ixe", "si\u00e8cle", "d\u00e9couvrirent", "une", "\u00eele", "couverte", "\u00e0", "plus", "du", "quart", "de", "sa", "superficie", "par", "des", "for\u00eats", "ou", "des", "buissons", "de", "bouleaux", "pubescents", "les", "d\u00e9frichements", "agricoles", "l'exploitation", "du", "bois", "pour", "la", "construction", "ou", "comme", "combustible", "et", "le", "p\u00e2turage", "des", "moutons", "ont", "fait", "dispara\u00eetre", "ces", "boisements", "naturels", "qui", "ne", "couvrent", "plus", "aujourd'hui", "que", "de", "la", "surface", "de", "l'\u00eele", "de", "for\u00eats", "et", "de", "buissons", "cependant", "depuis", "un", "peu", "plus", "d'un", "si\u00e8cle", "\u00e9galement", "pour", "lutter", "contre", "les", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "d'\u00e9rosion", "l'islande", "a", "d\u00e9velopp\u00e9", "une", "politique", "de", "conservation", "et", "\u00e9galement", "d'afforestation", "en", "plantant", "diverses", "esp\u00e8ces", "exotiques", "la", "plus", "importante", "for\u00eat", "issue", "de", "cet", "effort", "est", "celle", "de", "hallormssta\u00f0ask\u00f3gur", "pr\u00e8s", "de", "egilssta\u00f0ir", "cr\u00e9\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "dans", "l'est", "de", "l'\u00eele", "ces", "for\u00eats", "se", "sont", "av\u00e9r\u00e9es", "de", "tr\u00e8s", "bons", "puits", "de", "carbone", "du", "fait", "de", "la", "pauvret\u00e9", "initiale", "en", "carbone", "du", "sol", "les", "principales", "formations", "v\u00e9g\u00e9tales", "actuelles", "sont", "alors", "des", "landes", "rases", "qui", "s'\u00e9tendent", "sur", "environ", "de", "l'islande", "et", "qui", "peuvent", "\u00eatre", "constitu\u00e9es", "soit", "de", "sousarbrisseaux", "dont", "notamment", "la", "camarine", "noire", "empetrum", "nigrum", "la", "callune", "calluna", "vulgaris", "la", "myrtille", "des", "marais", "vaccinium", "uliginosum", "soit", "simplement", "de", "tapis", "de", "mousses", "ou", "de", "lichens", "parsem\u00e9s", "ici", "ou", "l\u00e0", "de", "quelques", "touffes", "de", "petites", "plantes", "vasculaires", "les", "autres", "habitats", "sont", "des", "tourbi\u00e8res", "et", "mar\u00e9cages", "environ", "des", "prairies", "naturelles", "environ", "et", "des", "terres", "agricoles", "environ", "essentiellement", "repr\u00e9sent\u00e9es", "par", "des", "p\u00e2tures", "et", "prairies", "de", "fauche", "la", "flore", "terrestre", "indig\u00e8ne", "et", "naturalis\u00e9e", "d'islande", "comprend", "esp\u00e8ces", "de", "plantes", "vasculaires", "et", "environ", "esp\u00e8ces", "de", "mousses", "et", "apparent\u00e9es", "un", "tiers", "des", "esp\u00e8ces", "de", "plantes", "vasculaires", "sont", "caract\u00e9ristiques", "de", "la", "flore", "arcticoalpine", "et", "sont", "incluses", "dans", "un", "ensemble", "de", "type", "bor\u00e9al", "qui", "repr\u00e9sente", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "flore", "les", "autres", "esp\u00e8ces", "\u00e0", "distribution", "plus", "large", "et", "plus", "temp\u00e9r\u00e9e", "sont", "surtout", "des", "gramin\u00e9es", "et", "des", "plantes", "du", "littoral", "ou", "des", "milieux", "d'eau", "douce", "il", "n'existerait", "qu'une", "seule", "esp\u00e8ce", "incontestablement", "end\u00e9mique", "une", "euphraise", "euphrasia", "calida", "d'un", "point", "de", "vue", "botanique", "l'islande", "se", "trouve", "aussi", "au", "croisement", "des", "influences", "am\u00e9ricaine", "et", "europ\u00e9enne", "avec", "toutefois", "une", "nette", "pr\u00e9dominance", "europ\u00e9enne", "il", "n'existe", "que", "esp\u00e8ces", "que", "l'on", "ne", "trouve", "qu'en", "am\u00e9rique", "et", "en", "islande", "contre", "environ", "qui", "n'existent", "qu'en", "europe", "et", "en", "islande", "l'importance", "des", "esp\u00e8ces", "bor\u00e9ales", "parmi", "les", "plantes", "islandaises", "est", "un", "h\u00e9ritage", "de", "la", "flore", "de", "la", "derni\u00e8re", "glaciation", "cette", "flore", "froide", "s'est", "maintenue", "\u00e0", "cause", "de", "l'isolement", "de", "l'\u00eele", "malgr\u00e9", "un", "climat", "aujourd'hui", "plus", "doux", "qui", "permettrait", "d'exprimer", "une", "v\u00e9g\u00e9tation", "de", "type", "plus", "temp\u00e9r\u00e9", "de", "nombreuses", "esp\u00e8ces", "exotiques", "ont", "d'ailleurs", "\u00e9t\u00e9", "introduites", "par", "les", "humains", "pour", "l'agr\u00e9ment", "des", "jardins", "ou", "pour", "d'autres", "raisons", "et", "certaines", "peuvent", "devenir", "envahissantes", "au", "d\u00e9triment", "de", "la", "flore", "indig\u00e8ne", "le", "cas", "le", "plus", "marquant", "est", "sans", "doute", "celui", "du", "lupin", "bleu", "d'alaska", "lupinus", "nootkatensis", "qui", "peut", "former", "de", "v\u00e9ritables", "tapis", "monosp\u00e9cifiques", "qui", "s'est", "av\u00e9r\u00e9", "tr\u00e8s", "int\u00e9ressant", "pour", "fixer", "des", "sols", "\u00e9rod\u00e9s", "et", "reconstituer", "leur", "fertilit\u00e9", "mais", "qui", "constitue", "une", "menace", "d'\u00e9touffement", "des", "plantes", "locales", "du", "fait", "de", "son", "isolement", "insulaire", "l'islande", "poss\u00e8de", "peu", "d'esp\u00e8ces", "animales", "terrestres", "indig\u00e8nes", "aucun", "reptile", "ni", "amphibien", "un", "seul", "mammif\u00e8re", "des", "insectes", "en", "nombre", "limit\u00e9", "les", "populations", "d'animaux", "marins", "notamment", "les", "oiseaux", "sont", "en", "revanche", "bien", "repr\u00e9sent\u00e9es", "le", "seul", "mammif\u00e8re", "terrestre", "qui", "\u00e9tait", "pr\u00e9sent", "en", "islande", "avant", "l'arriv\u00e9e", "des", "colons", "est", "le", "renard", "polaire", "alopex", "lagopus", "probablement", "arriv\u00e9", "lors", "d'une", "\u00e8re", "glaciaire", "en", "marchant", "sur", "la", "mer", "gel\u00e9e", "malgr\u00e9", "une", "longue", "tradition", "de", "chasse", "intensive", "cens\u00e9e", "emp\u00eacher", "la", "pr\u00e9dation", "sur", "les", "agneaux", "et", "sur", "les", "colonies", "d'eiders", "somateria", "mollissima", "exploit\u00e9es", "pour", "leur", "duvet", "les", "populations", "de", "renards", "polaires", "ont", "toujours", "r\u00e9ussi", "\u00e0", "se", "reconstituer", "rapidement", "apr\u00e8s", "des", "baisses", "importantes", "d'effectifs", "comme", "celle", "commenc\u00e9e", "dans", "les", "ann\u00e9es", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "o\u00f9", "l'on", "estime", "qu'ils", "n'\u00e9taient", "plus", "qu'environ", "un", "millier", "en", "hiver", "leur", "population", "actuelle", "pour", "l'ensemble", "du", "pays", "est", "\u00e9valu\u00e9e", "\u00e0", "environ", "il", "est", "de", "nos", "jours", "toujours", "chass\u00e9", "mais", "prot\u00e9g\u00e9", "dans", "certaines", "r\u00e9serves", "comme", "celle", "de", "hornstrandir", "o\u00f9", "les", "touristes", "peuvent", "l'observer", "quelques", "ours", "polaires", "venant", "du", "groenland", "s'\u00e9chouent", "parfois", "sur", "l'\u00eele", "apr\u00e8s", "avoir", "d\u00e9riv\u00e9", "sur", "des", "morceaux", "de", "banquise", "les", "autres", "mammif\u00e8res", "indig\u00e8nes", "de", "l'\u00eele", "sont", "marins", "on", "trouve", "ainsi", "des", "phoques", "et", "de", "nombreuses", "baleines", "pr\u00e8s", "des", "c\u00f4tes", "islandaises", "ces", "derni\u00e8res", "ont", "donn\u00e9", "leur", "nom", "\u00e0", "certains", "lieux", "tels", "que", "le", "hvalfj\u00f6r\u00f0ur", "signifiant", "fjord", "des", "baleines", "et", "la", "ville", "de", "h\u00fasav\u00edk", "a", "connu", "un", "important", "d\u00e9veloppement", "touristique", "centr\u00e9", "sur", "l'observation", "des", "c\u00e9tac\u00e9s", "la", "baleine", "fait", "l'objet", "d'une", "chasse", "tr\u00e8s", "controvers\u00e9e", "cependant", "les", "colons", "vikings", "ont", "introduit", "sur", "l'\u00eele", "plusieurs", "esp\u00e8ces", "involontairement", "dans", "leurs", "navires", "comme", "les", "rats", "et", "les", "souris", "ou", "volontairement", "pour", "l'agriculture", "comme", "les", "moutons", "les", "vaches", "les", "chevaux", "ces", "fameux", "chevaux", "islandais", "aujourd'hui", "au", "nombre", "d'environ", "sur", "l'\u00eele", "ont", "la", "particularit\u00e9", "d'\u00eatre", "exclusivement", "issus", "de", "groupes", "import\u00e9s", "avant", "la", "fin", "du", "xe", "si\u00e8cle", "et", "d'avoir", "conserv\u00e9", "des", "caract\u00e8res", "ancestraux", "ils", "sont", "petits", "entre", "et", "m", "au", "garrot", "et", "tr\u00e8s", "r\u00e9sistants", "ils", "ont", "\u00e9t\u00e9", "des", "si\u00e8cles", "durant", "le", "seul", "moyen", "int\u00e9rieur", "de", "transport", "et", "de", "locomotion", "le", "cheval", "islandais", "est", "aujourd'hui", "connu", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "pour", "des", "allures", "uniques", "\u00e0", "cette", "race", "le", "t\u00f6lt", "et", "le", "skeid", "l'islande", "h\u00e9berge", "de", "grandes", "populations", "d'oiseaux", "en", "particulier", "marins", "la", "falaise", "de", "l\u00e1trabjarg", "par", "exemple", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "la", "plus", "grande", "falaise", "\u00e0", "oiseaux", "de", "l'atlantique", "nord", "o\u00f9", "se", "trouve", "entre", "autres", "la", "plus", "grande", "colonie", "de", "petits", "pingouins", "alca", "torda", "au", "monde", "apr\u00e8s", "avoir", "failli", "dispara\u00eetre", "voici", "un", "si\u00e8cle", "pr\u00e9lev\u00e9s", "avec", "exc\u00e8s", "pour", "\u00eatre", "consomm\u00e9s", "tout", "comme", "leurs", "ufs", "les", "macareux", "moines", "fratercula", "arctica", "parents", "des", "pingouins", "sont", "aujourd'hui", "plusieurs", "millions", "en", "grande", "partie", "dans", "les", "\u00eeles", "vestmann", "o\u00f9", "ils", "constituent", "la", "plus", "grande", "colonie", "de", "macareux", "moines", "au", "monde", "on", "trouve", "aussi", "plusieurs", "esp\u00e8ces", "d'oiseaux", "d'eau", "douce", "abondantes", "par", "exemple", "dans", "l'aire", "de", "conservation", "de", "m\u00fdvatnlax\u00e1", "bien", "qu'ils", "soient", "pr\u00e9sents", "\u00e0", "des", "latitudes", "comparables", "au", "groenland", "et", "en", "norv\u00e8ge", "aucune", "esp\u00e8ce", "de", "moustiques", "n'est", "recens\u00e9e", "sur", "l'\u00eele", "un", "seul", "sp\u00e9cimen", "d'aedes", "nigripes", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9colt\u00e9", "dans", "un", "avion", "en", "provenance", "du", "groenland", "dans", "les", "ann\u00e9es", "il", "est", "conserv\u00e9", "au", "mus\u00e9e", "d'histoire", "naturelle", "d'islande", "une", "des", "explications", "avanc\u00e9es", "serait", "durant", "l'hiver", "les", "hausses", "soudaines", "des", "temp\u00e9ratures", "hivernales", "suivies", "de", "baisses", "tout", "aussi", "rapides", "propres", "au", "climat", "islandais", "qui", "seraient", "trop", "fugaces", "pour", "que", "l'insecte", "puisse", "achever", "son", "cycle", "de", "vie", "lors", "de", "ses", "r\u00e9veils", "hivernaux", "n\u00e9anmoins", "d'autres", "dipt\u00e8res", "h\u00e9matophages", "sont", "pr\u00e9sents", "sur", "le", "sol", "islandais", "\u00e0", "l'instar", "des", "simulies", "g\u00e9ographie", "humaine", "lislande", "fait", "partie", "politiquement", "de", "l'europe", "et", "non", "de", "l'am\u00e9rique", "g\u00e9ographiquement", "elle", "se", "situe", "en", "effet", "\u00e0", "cheval", "sur", "le", "rift", "de", "s\u00e9paration", "des", "deux", "continents", "la", "plus", "grande", "partie", "de", "son", "territoire", "se", "situant", "du", "c\u00f4t\u00e9", "europ\u00e9en", "du", "rift", "culturellement", "et", "historiquement", "sa", "population", "est", "d'origine", "europ\u00e9enne", "et", "non", "am\u00e9rindienne", "ou", "inuit", "lislande", "poss\u00e8de", "la", "plus", "faible", "densit\u00e9", "de", "population", "d'europe", "avec", "habkm", "la", "r\u00e9partition", "de", "la", "population", "de", "l'\u00eele", "est", "tr\u00e8s", "in\u00e9gale", "la", "majorit\u00e9", "des", "villes", "et", "villages", "est", "situ\u00e9e", "sur", "la", "c\u00f4te", "car", "les", "terres", "int\u00e9rieures", "ou", "hautes", "terres", "d'islande", "sont", "constitu\u00e9es", "principalement", "de", "d\u00e9serts", "inhabitables", "la", "principale", "ville", "du", "pays", "est", "reykjavik", "la", "capitale", "qui", "concentre", "pr\u00e8s", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "population", "islandaise", "et", "m\u00eame", "les", "deux", "tiers", "si", "on", "inclut", "l'agglom\u00e9ration", "dont", "elle", "est", "le", "centre", "la", "partie", "orientale", "de", "l'\u00eele", "ne", "compte", "que", "habitants", "qui", "d\u00e9pendent", "en", "grande", "partie", "de", "la", "p\u00eache", "les", "principales", "villes", "du", "pays", "en", "dehors", "de", "l'agglom\u00e9ration", "de", "reykjavik", "sont", "akureyri", "un", "port", "important", "du", "nord", "de", "l'\u00eele", "et", "keflav\u00edk", "le", "lieu", "d'implantation", "de", "l'a\u00e9roport", "international", "transports", "originellement", "la", "circulation", "automobile", "se", "faisait", "sur", "la", "voie", "de", "gauche", "le", "mai", "hdagurinn", "s'est", "op\u00e9r\u00e9", "le", "changement", "de", "sens", "quelques", "mois", "apr\u00e8s", "la", "su\u00e8de", "le", "principal", "mode", "de", "transport", "en", "islande", "est", "la", "route", "en", "le", "r\u00e9seau", "comptait", "km", "de", "routes", "dont", "km", "de", "routes", "rev\u00eatues", "les", "principaux", "liens", "par", "ferry", "se", "font", "entre", "les", "\u00eeles", "vestmann", "et", "le", "port", "de", "landeyjah\u00f6fn", "parfois", "\u00feorl\u00e1ksh\u00f6fn", "lors", "des", "intemp\u00e9ries", "entre", "stykkish\u00f3lmur", "et", "brj\u00e1nsl\u00e6kur", "en", "passant", "par", "l'\u00eele", "de", "flatey", "et", "entre", "akureyri", "et", "l'\u00eele", "de", "gr\u00edmsey", "en", "passant", "par", "l'\u00eele", "de", "hr\u00edsey", "et", "le", "port", "de", "dalv\u00edk", "le", "pays", "n'a", "pas", "de", "voies", "ferr\u00e9es", "la", "route", "est", "la", "route", "principale", "qui", "fait", "le", "tour", "de", "l'\u00eele", "et", "relie", "la", "plupart", "des", "zones", "habitables", "seules", "quelques", "routes", "dont", "les", "pistes", "de", "sprengisandur", "et", "de", "kj\u00f6lur", "traversent", "l'int\u00e9rieur", "du", "pays", "inhabit\u00e9", "ces", "routes", "sont", "r\u00e9serv\u00e9es", "\u00e0", "des", "v\u00e9hicules", "\u00d7", "du", "fait", "de", "nombreux", "franchissements", "de", "gu\u00e9s", "l'hiver", "la", "plupart", "des", "routes", "secondaires", "sont", "difficilement", "praticables", "et", "les", "pistes", "sont", "m\u00eame", "souvent", "ferm\u00e9es", "\u00e0", "la", "circulation", "la", "gestion", "des", "routes", "est", "assur\u00e9e", "par", "l'administration", "islandaise", "des", "routes", "en", "islandais", "vegager\u00f0in", "en", "islande", "les", "lignes", "de", "bus", "sont", "tr\u00e8s", "utilis\u00e9es", "avec", "pour", "les", "touristes", "des", "syst\u00e8mes", "de", "forfaits", "estivaux", "lautostop", "est", "\u00e9galement", "un", "moyen", "de", "d\u00e9placement", "fr\u00e9quemment", "pratiqu\u00e9", "sur", "les", "voies", "touristiques", "malgr\u00e9", "un", "trafic", "souvent", "faible", "sur", "les", "axes", "les", "plus", "isol\u00e9s", "quelques", "ferries", "assurent", "des", "liaisons", "r\u00e9guli\u00e8res", "pour", "desservir", "les", "petites", "\u00eeles", "habit\u00e9es", "ou", "pour", "traverser", "certains", "fjords", "un", "ferry", "pour", "v\u00e9hicules", "assure", "\u00e9galement", "la", "liaison", "avec", "le", "danemark", "via", "les", "\u00eeles", "f\u00e9ro\u00e9", "depuis", "le", "port", "de", "seydisfjordur", "situ\u00e9", "\u00e0", "l'est", "de", "l'\u00eele", "l'a\u00e9roport", "de", "keflav\u00edk", "situ\u00e9", "\u00e0", "km", "de", "la", "capitale", "est", "le", "grand", "a\u00e9roport", "international", "d'islande", "il", "sert", "de", "hub", "pour", "les", "compagnies", "icelandair", "qui", "assure", "toute", "l'ann\u00e9e", "des", "liaisons", "directes", "\u00e0", "partir", "de", "la", "france", "et", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "jusqu'\u00e0", "l'automne", "\u00e0", "partir", "de", "la", "belgique", "et", "du", "canada", "et", "wow", "air", "qui", "proposait", "des", "vols", "au", "d\u00e9part", "de", "la", "france", "en", "effet", "wow", "air", "cesse", "ses", "activit\u00e9s", "au", "printemps", "pour", "causes", "de", "difficult\u00e9s", "financi\u00e8res", "des", "liaisons", "internationales", "r\u00e9gionales", "sont", "propos\u00e9es", "entre", "l'a\u00e9roport", "de", "reykjavik", "et", "le", "groenland", "et", "les", "\u00eeles", "f\u00e9ro\u00e9", "p\u00e9riodiquement", "il", "y", "a", "eu", "des", "vols", "au", "d\u00e9part", "des", "a\u00e9roports", "d'akureyri", "ou", "d'egilsstadir", "\u00e0", "destinations", "europ\u00e9ennes", "quelques", "compagnies", "locales", "comme", "air", "iceland", "connect", "ou", "eagle", "air", "iceland", "bas\u00e9es", "\u00e0", "l'a\u00e9roport", "de", "reykjavik", "assurent", "les", "vols", "int\u00e9rieurs", "et", "des", "vols", "r\u00e9gionaux", "l'islande", "compte", "en", "tout", "a\u00e9rodromes", "certains", "de", "taille", "tr\u00e8s", "modeste", "histoire", "l'histoire", "de", "l'islande", "est", "r\u00e9cente", "compar\u00e9e", "\u00e0", "celle", "du", "reste", "de", "l'europe", "du", "fait", "de", "son", "\u00e9loignement", "ce", "pays", "n'a", "pas", "subi", "la", "guerre", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "ext\u00e9rieurs", "tels", "que", "la", "r\u00e9forme", "protestante", "impos\u00e9e", "par", "le", "danemark", "ou", "la", "peste", "noire", "ont", "eu", "des", "cons\u00e9quences", "importantes", "pour", "les", "islandais", "l'histoire", "du", "pays", "a", "aussi", "\u00e9t\u00e9", "marqu\u00e9e", "par", "nombre", "de", "catastrophes", "naturelles", "et", "par", "sa", "lutte", "pour", "l'ind\u00e9pendance", "obtenue", "le", "juin", "l'\u00eele", "fut", "d\u00e9couverte", "par", "les", "vikings", "au", "ixe", "si\u00e8cle", "bien", "qu'elle", "ait", "\u00e9t\u00e9", "vraisemblablement", "connue", "avant", "cette", "date", "\u00e0", "partir", "de", "elle", "commence", "\u00e0", "se", "peupler", "principalement", "de", "colons", "norv\u00e9giens", "fuyant", "les", "conflits", "de", "leur", "pays", "en", "de", "nombreux", "chefs", "jusqu'alors", "ma\u00eetres", "de", "leurs", "seuls", "clans", "cr\u00e9ent", "une", "assembl\u00e9e", "l'althing", "le", "plus", "vieux", "parlement", "du", "monde", "s'ensuit", "une", "p\u00e9riode", "d'ind\u00e9pendance", "entre", "les", "xe", "et", "xiiie", "si\u00e8cles", "connue", "surtout", "gr\u00e2ce", "aux", "sagas", "\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "se", "produit", "l'\u00e9vang\u00e9lisation", "des", "islandais", "qui", "abandonnent", "le", "paganisme", "nordique", "au", "profit", "du", "christianisme", "sous", "la", "pression", "du", "roi", "norv\u00e9gien", "des", "conflits", "internes", "affaiblissent", "le", "pays", "qui", "devient", "en", "une", "colonie", "du", "royaume", "de", "norv\u00e8ge", "avec", "la", "d\u00e9claration", "du", "roi", "du", "danemark", "de", "mettant", "fin", "au", "royaume", "de", "norv\u00e8ge", "il", "passe", "sous", "domination", "du", "danemark", "qui", "s'empare", "bient\u00f4t", "du", "commerce", "local", "et", "impose", "la", "r\u00e9forme", "protestante", "l'islande", "glisse", "peu", "\u00e0", "peu", "vers", "la", "pauvret\u00e9", "tout", "en", "d\u00e9veloppant", "sa", "culture", "sp\u00e9cifique", "le", "xviiie", "si\u00e8cle", "est", "particuli\u00e8rement", "marqu\u00e9", "par", "cette", "pauvret\u00e9", "qu'aggravent", "encore", "plusieurs", "catastrophes", "naturelles", "ainsi", "se", "confirme", "le", "d\u00e9clin", "de", "la", "population", "islandaise", "d'autant", "que", "plusieurs", "tentatives", "de", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "avortent", "les", "unes", "apr\u00e8s", "les", "autres", "il", "faut", "attendre", "le", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "pour", "voir", "l'av\u00e8nement", "d'un", "renouveau", "d'abord", "marqu\u00e9", "par", "la", "lutte", "pour", "l'ind\u00e9pendance", "qu'inspirent", "les", "r\u00e9volutions", "continentales", "celle", "de", "la", "r\u00e9volution", "de", "juillet", "en", "france", "par", "exemple", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ce", "mouvement", "l'althing", "est", "restaur\u00e9", "et", "l'\u00eele", "re\u00e7oit", "un", "statut", "lui", "garantissant", "une", "plus", "grande", "autonomieen", "le", "pays", "est", "devenu", "un", "\u00e9tat", "souverain", "dans", "une", "union", "personnelle", "avec", "le", "danemark", "et", "devient", "officiellement", "ind\u00e9pendante", "le", "er", "d\u00e9cembre", "bien", "que", "conservant", "le", "m\u00eame", "roi", "que", "le", "danemark", "le", "processus", "d'ind\u00e9pendance", "s'ach\u00e8ve", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "par", "la", "fondation", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "le", "xxe", "si\u00e8cle", "voit", "le", "pays", "se", "d\u00e9velopper", "rapidement", "gr\u00e2ce", "surtout", "\u00e0", "la", "p\u00eache", "d'ailleurs", "source", "de", "plusieurs", "conflits", "dont", "la", "guerre", "de", "la", "morue", "cod", "war", "en", "il", "compte", "parmi", "les", "plus", "avanc\u00e9s", "au", "monde", "lorsque", "la", "crise", "financi\u00e8re", "de", "affecte", "consid\u00e9rablement", "son", "\u00e9conomie", "et", "en", "bouleverse", "le", "paysage", "politique", "d\u00e9couverte", "et", "colonisation", "en", "l'an", "av", "jc", "environ", "le", "navigateur", "marseillais", "pyth\u00e9as", "mentionne", "une", "terre", "qu'il", "nomme", "thul\u00e9", "situ\u00e9e", "au", "nord", "de", "l'angleterre", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "thul\u00e9", "serait", "a", "priori", "la", "c\u00f4te", "norv\u00e9gienne", "le", "premier", "\u00e0", "\u00e9voquer", "l'\u00eele", "qui", "serait", "vraisemblablement", "l'islande", "au", "d\u00e9but", "du", "ixe", "si\u00e8cle", "est", "un", "moine", "irlandais", "dicuil", "dans", "son", "trait\u00e9", "de", "mensura", "orbis", "terrae", "selon", "l'\u00edslendingab\u00f3k", "d'ari", "\u00feorgilsson", "le", "savant", "et", "le", "landn\u00e1mab\u00f3k", "les", "premiers", "colonisateurs", "scandinaves", "trouvent", "lislande", "d\u00e9serte", "\u00e0", "lexception", "de", "quelques", "papar", "selon", "dicuil", "ces", "moines", "irlandais", "auraient", "visit\u00e9", "l'\u00eele", "vers", "l'an", "ces", "papar", "auraient", "quitt\u00e9", "l'islande", "pour", "\u00e9viter", "de", "c\u00f4toyer", "des", "pa\u00efens", "de", "r\u00e9centes", "fouilles", "arch\u00e9ologiques", "ont", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "les", "ruines", "d'une", "cabane", "\u00e0", "hafnir", "dans", "la", "p\u00e9ninsule", "de", "reykjanes", "dont", "la", "datation", "au", "carbone", "indique", "qu'elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "abandonn\u00e9e", "entre", "et", "ce", "qui", "sugg\u00e8re", "que", "l'islande", "avait", "\u00e9t\u00e9", "peupl\u00e9e", "bien", "avant", "la", "date", "retenue", "de", "l'\u00eele", "est", "d\u00e9couverte", "par", "les", "scandinaves", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "premier", "scandinave", "\u00e0", "avoir", "accost\u00e9", "serait", "le", "norv\u00e9gien", "naddoddr", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "pris", "dans", "une", "temp\u00eate", "il", "donne", "au", "pays", "son", "premier", "nom", "sn\u00e6land", "pays", "de", "la", "neige", "gar\u00f0ar", "svavarsson", "un", "explorateur", "viking", "su\u00e9dois", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "le", "premier", "\u00e0", "faire", "le", "tour", "de", "l'islande", "et", "\u00e0", "\u00e9tablir", "que", "celleci", "\u00e9tait", "une", "\u00eele", "apr\u00e8s", "y", "avoir", "pass\u00e9", "un", "hiver", "il", "l'aurait", "quitt\u00e9e", "l'ann\u00e9e", "suivante", "l'un", "de", "ses", "hommes", "n\u00e1ttfari", "reste", "avec", "deux", "autres", "esclaves", "et", "serait", "donc", "le", "premier", "r\u00e9sident", "permanent", "de", "l'islande", "le", "premier", "viking", "\u00e0", "avoir", "d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment", "pris", "la", "route", "de", "l'islande", "serait", "fl\u00f3ki", "vilger\u00f0arson", "surnomm\u00e9", "hrafnafl\u00f3ki", "fl\u00f3ki", "aux", "corbeaux", "apr\u00e8s", "un", "s\u00e9jour", "particuli\u00e8rement", "rigoureux", "il", "donne", "au", "pays", "son", "nom", "d\u00e9finitif", "\u00edsland", "pays", "de", "glace", "ing\u00f3lfr", "arnarson", "est", "souvent", "pr\u00e9sent\u00e9", "comme", "le", "premier", "colon", "islandais", "expuls\u00e9", "de", "norv\u00e8ge", "avec", "son", "beaufr\u00e8re", "hj\u00f6rleifr", "hr\u00f3\u00f0marsson", "par", "le", "jarl", "atli", "il", "construit", "sa", "ferme", "dans", "le", "site", "qui", "deviendra", "reykjavik", "dans", "l'ann\u00e9e", "d'apr\u00e8s", "la", "date", "traditionnelle", "retenue", "\u00e9tat", "libre", "islandais", "en", "la", "plupart", "des", "terres", "arables", "sont", "revendiqu\u00e9es", "sous", "l'impulsion", "du", "thing", "de", "kjalarnes", "l'althing", "une", "assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "et", "judiciaire", "est", "institu\u00e9e", "pour", "r\u00e9glementer", "le", "nouveau", "r\u00e9gime", "politique", "couramment", "d\u00e9nomm\u00e9", "\u00e9tat", "libre", "islandais", "l'althing", "est", "une", "assembl\u00e9e", "annuelle", "qui", "r\u00e9unit", "tous", "les", "hommes", "libres", "\u00e0", "\u00feingvellir", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "l'islande", "devient", "le", "point", "de", "d\u00e9part", "de", "nouvelles", "exp\u00e9ditions", "vers", "l'ouest", "durant", "lesquelles", "les", "scandinaves", "coloniseront", "l'am\u00e9rique", "principalement", "document\u00e9e", "par", "la", "saga", "des", "groenlandais", "et", "la", "saga", "d'erik", "le", "rouge", "apr\u00e8s", "la", "colonisation", "du", "groenland", "par", "erik", "le", "rouge", "son", "fils", "leif", "erikson", "d\u00e9couvre", "une", "terre", "\u00e0", "laquelle", "il", "donne", "le", "nom", "de", "vinland", "pays", "du", "vin", "des", "fouilles", "arch\u00e9ologiques", "\u00e0", "l'anse", "aux", "meadows", "attestent", "que", "les", "scandinaves", "ont", "bien", "atteint", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "ans", "avant", "christophe", "colomb", "l'islande", "adopte", "le", "christianisme", "vers", "lors", "d'une", "s\u00e9ance", "de", "l'althing", "marqu\u00e9e", "par", "la", "division", "entre", "les", "pa\u00efens", "et", "les", "chr\u00e9tiens", "finalement", "le", "christianisme", "est", "adopt\u00e9", "les", "pa\u00efens", "conservant", "le", "droit", "de", "pratiquer", "leur", "religion", "en", "priv\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "les", "luttes", "internes", "connues", "sous", "le", "nom", "d'\u00e2ge", "des", "sturlungar", "voient", "l'influence", "sur", "l'islande", "du", "roi", "de", "norv\u00e8ge", "grandir", "jusqu'\u00e0", "aboutir", "\u00e0", "la", "signature", "du", "vieux", "pacte", "en", "qui", "met", "fin", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "libre", "et", "place", "l'islande", "sous", "la", "couronne", "norv\u00e9gienne", "l'islande", "conserve", "cependant", "son", "autonomie", "et", "l'althing", "continue", "\u00e0", "se", "r\u00e9unir", "domination", "norv\u00e9gienne", "puis", "danoise", "en", "la", "norv\u00e8ge", "et", "le", "danemark", "adoptent", "le", "m\u00eame", "roi", "lors", "de", "la", "formation", "de", "l'union", "de", "kalmar", "avec", "la", "su\u00e8de", "ceci", "place", "l'islande", "sous", "l'autorit\u00e9", "du", "roi", "de", "danemark", "dans", "les", "si\u00e8cles", "qui", "suivirent", "l'islande", "est", "devenue", "l'un", "des", "pays", "les", "plus", "pauvres", "d'europe", "le", "sol", "infertile", "les", "\u00e9ruptions", "volcaniques", "la", "d\u00e9forestation", "et", "le", "climat", "impitoyable", "rendirent", "la", "vie", "encore", "plus", "dure", "dans", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "o\u00f9", "la", "subsistance", "d\u00e9pendait", "presque", "enti\u00e8rement", "de", "l'agriculture", "la", "peste", "noire", "a", "balay\u00e9", "l'islande", "\u00e0", "deux", "reprises", "en", "et", "de", "nouveau", "en", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9pid\u00e9mie", "ayant", "tu\u00e9", "\u00e0", "de", "la", "population", "et", "la", "derni\u00e8re", "de", "\u00e0", "r\u00e9forme", "et", "p\u00e9riode", "moderne", "vers", "le", "milieu", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "r\u00e9forme", "protestante", "le", "roi", "christian", "iii", "commen\u00e7a", "\u00e0", "imposer", "le", "luth\u00e9ranisme", "\u00e0", "tous", "ses", "sujets", "j\u00f3n", "arason", "le", "dernier", "\u00e9v\u00eaque", "catholique", "de", "h\u00f3lar", "fut", "d\u00e9capit\u00e9", "en", "avec", "deux", "de", "ses", "fils", "le", "pays", "est", "ensuite", "devenu", "officiellement", "luth\u00e9rien", "le", "luth\u00e9ranisme", "est", "depuis", "rest\u00e9", "la", "religion", "dominante", "aux", "xviie", "et", "xviiie", "si\u00e8cles", "le", "danemark", "a", "impos\u00e9", "des", "restrictions", "commerciales", "s\u00e9v\u00e8res", "\u00e0", "l'islande", "les", "catastrophes", "naturelles", "y", "compris", "\u00e9ruptions", "volcaniques", "et", "maladies", "ont", "d\u00e9cim\u00e9", "la", "population", "des", "pirates", "de", "plusieurs", "pays", "y", "compris", "barbaresques", "ont", "attaqu\u00e9", "ses", "villages", "c\u00f4tiers", "une", "grande", "\u00e9pid\u00e9mie", "de", "variole", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "tua", "environ", "un", "quart", "de", "la", "population", "en", "le", "volcan", "laki", "a", "explos\u00e9", "avec", "des", "effets", "d\u00e9vastateurs", "dans", "les", "ann\u00e9es", "qui", "ont", "suivi", "l'\u00e9ruption", "connues", "sous", "le", "nom", "islandais", "de", "m\u00f3\u00f0uhar\u00f0indin", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "du", "b\u00e9tail", "du", "pays", "mourut", "ainsi", "qu'un", "quart", "de", "la", "population", "de", "l'\u00eele", "pendant", "la", "famine", "qui", "en", "r\u00e9sulta", "l'althing", "est", "abolie", "par", "d\u00e9cret", "royal", "en", "et", "remplac\u00e9e", "par", "une", "haute", "cour", "si\u00e9geant", "\u00e0", "reykjavik", "mouvement", "dind\u00e9pendance", "en", "apr\u00e8s", "les", "guerres", "napol\u00e9oniennes", "le", "danemark", "et", "la", "norv\u00e8ge", "sont", "divis\u00e9s", "en", "deux", "royaumes", "distincts", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "kiel", "lislande", "reste", "une", "d\u00e9pendance", "du", "danemark", "tout", "au", "long", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "les", "conditions", "de", "vie", "sont", "rudes", "petit", "\u00e2ge", "glaciaire", "avec", "les", "hivers", "de", "\u00e0", "particuli\u00e8rement", "froids", "\u00e9pid\u00e9mie", "de", "gale", "en", "ravageant", "les", "troupeaux", "d'ovins", "\u00e9ruption", "de", "l'askja", "de", "elles", "entra\u00eenent", "une", "\u00e9migration", "massive", "vers", "le", "nouveau", "monde", "en", "particulier", "au", "manitoba", "au", "canada", "environ", "personnes", "\u00e9migrent", "de", "\u00e0", "pour", "une", "population", "totale", "de", "inspir\u00e9e", "par", "les", "id\u00e9es", "romantiques", "et", "nationalistes", "de", "l'europe", "continentale", "une", "conscience", "nationale", "\u00e9merge", "le", "mouvement", "d'ind\u00e9pendance", "islandais", "prend", "forme", "dans", "les", "ann\u00e9es", "sous", "la", "direction", "de", "j\u00f3n", "sigur\u00f0sson", "sur", "la", "base", "d'un", "nationalisme", "islandais", "en", "plein", "essor", "inspir\u00e9", "par", "le", "fj\u00f6lnismenn", "et", "d'autres", "intellectuels", "islandais", "ou", "danois", "instruits", "en", "le", "roi", "christian", "viii", "de", "danemark", "r\u00e9tablit", "l'althing", "mais", "celleci", "n'est", "plus", "qu'une", "assembl\u00e9e", "consultative", "et", "si\u00e8ge", "d\u00e9sormais", "\u00e0", "reykjavik", "en", "le", "roi", "christian", "ix", "ratifie", "une", "loi", "sur", "le", "statut", "de", "l'islande", "dans", "la", "monarchie", "danoise", "puis", "en", "\u00e0", "l'occasion", "du", "mill\u00e9naire", "du", "d\u00e9but", "de", "la", "colonisation", "de", "l'islande", "le", "danemark", "dote", "l'islande", "d'une", "constitution", "avec", "des", "pouvoirs", "limit\u00e9s", "sur", "le", "plan", "de", "la", "politique", "int\u00e9rieure", "l'\u00e9tat", "autonome", "islandais", "cette", "constitution", "accorde", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "et", "le", "contr\u00f4le", "des", "finances", "publiques", "\u00e0", "l'althing", "bien", "que", "ses", "d\u00e9cisions", "restent", "soumises", "\u00e0", "la", "contresignature", "du", "roi", "le", "texte", "est", "r\u00e9vis\u00e9", "en", "et", "donne", "une", "plus", "grande", "autonomie", "\u00e0", "l'islande", "sorte", "de", "home", "rule", "comme", "en", "irlande", "\u00e0", "partir", "de", "le", "ministre", "d'islande", "bien", "que", "faisant", "encore", "partie", "du", "gouvernement", "danois", "ne", "r\u00e9side", "plus", "\u00e0", "copenhague", "mais", "\u00e0", "reykjavik", "hannes", "hafstein", "est", "nomm\u00e9", "\u00e0", "ce", "poste", "le", "er", "f\u00e9vrier", "le", "premier", "v\u00e9ritable", "gouvernement", "islandais", "est", "form\u00e9", "le", "janvier", "et", "j\u00f3n", "magn\u00fasson", "devient", "le", "premier", "premier", "ministre", "d'islande", "royaume", "dislande", "en", "juillet", "une", "d\u00e9l\u00e9gation", "danoislandaise", "parvient", "\u00e0", "un", "accord", "pour", "la", "mise", "en", "place", "d'une", "union", "personnelle", "qui", "permet", "\u00e0", "l'islande", "de", "devenir", "un", "\u00e9tat", "ind\u00e9pendant", "et", "souverain", "tout", "en", "conservant", "le", "m\u00eame", "roi", "que", "le", "danemark", "apr\u00e8s", "son", "approbation", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "lacte", "d'union", "danoislandais", "entre", "en", "vigueur", "le", "er", "d\u00e9cembre", "le", "gouvernement", "de", "l'islande", "\u00e9tablit", "une", "ambassade", "\u00e0", "copenhague", "demandant", "au", "danemark", "de", "g\u00e9rer", "sa", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "les", "ambassades", "danoises", "dans", "le", "monde", "entier", "affichent", "alors", "deux", "blasons", "et", "deux", "drapeaux", "ceux", "du", "royaume", "de", "danemark", "et", "de", "l'islande", "en", "la", "cour", "supr\u00eame", "d'islande", "est", "constitu\u00e9e", "rempla\u00e7ant", "la", "haute", "cour", "institu\u00e9e", "en", "lors", "de", "l'abolition", "de", "l'althing", "seconde", "guerre", "mondiale", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "l'islande", "rejoint", "le", "danemark", "en", "affirmant", "sa", "neutralit\u00e9", "apr\u00e8s", "l'occupation", "allemande", "du", "danemark", "le", "avril", "l'althing", "remplace", "le", "roi", "par", "un", "r\u00e9gent", "sveinn", "bj\u00f6rnsson", "et", "d\u00e9clare", "que", "le", "gouvernement", "islandais", "devra", "assumer", "le", "contr\u00f4le", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "et", "d'autres", "questions", "jusquel\u00e0", "trait\u00e9es", "par", "le", "danemark", "un", "mois", "plus", "tard", "les", "forces", "arm\u00e9es", "britanniques", "envahissent", "le", "pays", "afin", "de", "disposer", "d'un", "point", "d'appui", "dans", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "face", "\u00e0", "la", "marine", "allemande", "en", "les", "forces", "arm\u00e9es", "am\u00e9ricaines", "remplacent", "celles", "du", "royaumeuni", "cette", "occupation", "britannique", "puis", "am\u00e9ricaine", "qui", "violait", "temporairement", "la", "neutralit\u00e9", "islandaise", "fut", "accept\u00e9e", "\u00e0", "contrecur", "par", "les", "islandais", "qui", "signent", "un", "trait\u00e9", "de", "d\u00e9fense", "entre", "l'islande", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "en", "juillet", "fondation", "de", "la", "r\u00e9publique", "le", "d\u00e9cembre", "lacte", "d'union", "danoislandais", "expire", "apr\u00e8s", "ans", "le", "danemark", "\u00e9tant", "envahi", "par", "l'allemagne", "nazie", "les", "islandais", "d\u00e9cident", "d'agir", "unilat\u00e9ralement", "ce", "qui", "heurta", "certains", "danois", "\u00e0", "partir", "du", "mai", "les", "islandais", "se", "prononcent", "lors", "d'un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "de", "quatre", "jours", "sur", "l'opportunit\u00e9", "de", "mettre", "fin", "\u00e0", "l'union", "avec", "le", "danemark", "l'abolition", "de", "la", "monarchie", "et", "l'instauration", "de", "la", "r\u00e9publique", "des", "votants", "sont", "favorables", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'union", "et", "en", "faveur", "de", "la", "nouvelle", "constitution", "r\u00e9publicaine", "l'islande", "devient", "officiellement", "une", "r\u00e9publique", "le", "juin", "jour", "anniversaire", "de", "la", "naissance", "de", "j\u00f3n", "sigur\u00f0sson", "avec", "sveinn", "bj\u00f6rnsson", "comme", "premier", "pr\u00e9sident", "r\u00e9publique", "d'islande", "depuis", "le", "novembre", "l'islande", "devient", "membre", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "nouvellement", "cr\u00e9\u00e9e", "et", "les", "derni\u00e8res", "troupes", "d'occupation", "quittent", "le", "pays", "en", "avril", "sur", "fond", "de", "pol\u00e9mique", "nationale", "l'islande", "abandonne", "sa", "neutralit\u00e9", "en", "signant", "le", "trait\u00e9", "de", "keflav\u00edk", "en", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "en", "la", "tension", "allant", "jusqu'\u00e0", "d\u00e9clencher", "une", "\u00e9meute", "lors", "de", "l'int\u00e9gration", "\u00e0", "l'otan", "le", "mars", "le", "mai", "un", "accord", "de", "d\u00e9fense", "est", "sign\u00e9", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "les", "troupes", "am\u00e9ricaines", "reviennent", "en", "islande", "en", "tant", "que", "force", "de", "d\u00e9fense", "de", "l'islande", "et", "y", "restent", "tout", "au", "long", "de", "la", "guerre", "froide", "les", "\u00e9tatsunis", "les", "ont", "ensuite", "retir\u00e9es", "retrait", "achev\u00e9", "le", "septembre", "l'islande", "a", "prosp\u00e9r\u00e9", "pendant", "la", "guerre", "la", "p\u00e9riode", "d'apr\u00e8sguerre", "a", "\u00e9t\u00e9", "suivie", "d'une", "forte", "croissance", "\u00e9conomique", "tir\u00e9e", "par", "l'industrialisation", "de", "la", "p\u00eache", "et", "par", "la", "mise", "en", "uvre", "du", "plan", "marshall", "am\u00e9ricain", "gr\u00e2ce", "auquel", "les", "islandais", "ont", "re\u00e7u", "le", "plus", "d'aide", "par", "habitant", "de", "tous", "les", "pays", "europ\u00e9ens", "le", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "saccompagne", "de", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "\u00e9tatprovidence", "inspir\u00e9", "du", "mod\u00e8le", "scandinave", "qui", "favorise", "l\u00e9l\u00e9vation", "du", "niveau", "de", "vie", "et", "la", "r\u00e9duction", "des", "in\u00e9galit\u00e9s", "l'oligarchie", "reste", "pr\u00e9dominante", "quatorze", "familles", "un", "groupe", "connu", "sous", "le", "nom", "de", "pieuvre", "constitue", "l'\u00e9lite", "\u00e9conomique", "et", "politique", "du", "pays", "elles", "dominent", "tous", "les", "secteurs", "de", "\u00e9conomie", "les", "importations", "les", "transports", "la", "banque", "les", "assurances", "la", "p\u00eache", "et", "l'approvisionnement", "de", "la", "base", "de", "l'otan", "sur", "le", "plan", "politique", "cette", "oligarchie", "r\u00e8gne", "sur", "le", "parti", "de", "l'ind\u00e9pendance", "pi", "qui", "contr\u00f4le", "les", "m\u00e9dias", "elle", "d\u00e9termine", "\u00e9galement", "les", "nominations", "de", "hauts", "fonctionnaires", "dans", "l'administration", "la", "police", "et", "l'arm\u00e9e", "les", "partis", "dominants", "pi", "et", "parti", "du", "centre", "g\u00e8rent", "directement", "les", "banques", "locales", "publiques", "rendant", "impossible", "l'obtention", "d'un", "pr\u00eat", "sans", "l'accord", "de", "l'apparatchik", "local", "un", "syst\u00e8me", "de", "relations", "client\u00e9listes", "est", "ainsi", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9", "les", "ann\u00e9es", "ont", "\u00e9t\u00e9", "marqu\u00e9es", "par", "les", "guerres", "de", "la", "morue", "plusieurs", "diff\u00e9rends", "avec", "le", "royaumeuni", "en", "plus", "de", "l'extension", "des", "limites", "de", "p\u00eache", "de", "l'islande", "\u00e0", "miles", "au", "large", "des", "c\u00f4tes", "l'islande", "a", "accueilli", "le", "sommet", "de", "reykjavik", "en", "entre", "le", "pr\u00e9sident", "des", "\u00e9tatsunis", "ronald", "reagan", "et", "le", "premier", "ministre", "sovi\u00e9tique", "mikha\u00efl", "gorbatchev", "au", "cours", "duquel", "des", "mesures", "importantes", "furent", "prises", "en", "faveur", "du", "d\u00e9sarmement", "nucl\u00e9aire", "quelques", "ann\u00e9es", "plus", "tard", "l'islande", "est", "devenue", "le", "premier", "pays", "\u00e0", "reconna\u00eetre", "l'ind\u00e9pendance", "de", "l'estonie", "de", "la", "lettonie", "et", "de", "la", "lituanie", "rompant", "de", "ce", "fait", "les", "relations", "diplomatiques", "avec", "l'urss", "tout", "au", "long", "des", "ann\u00e9es", "le", "pays", "a", "accru", "son", "r\u00f4le", "international", "et", "a", "d\u00e9velopp\u00e9", "une", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "orient\u00e9e", "vers", "les", "causes", "humanitaires", "et", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "\u00e0", "cette", "fin", "l'islande", "a", "fourni", "de", "l'aide", "et", "de", "l'expertise", "\u00e0", "diverses", "interventions", "dirig\u00e9es", "par", "l'otan", "en", "bosnie", "au", "kosovo", "et", "en", "irak", "l'\u00e9conomie", "s'est", "fortement", "diversifi\u00e9e", "et", "lib\u00e9ralis\u00e9e", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'adh\u00e9sion", "de", "l'islande", "\u00e0", "l'espace", "\u00e9conomique", "europ\u00e9en", "en", "lequel", "impose", "la", "libre", "circulation", "des", "capitaux", "des", "biens", "des", "services", "et", "des", "personnes", "le", "premier", "ministre", "dav\u00ed\u00f0", "oddsson", "se", "lance", "dans", "un", "programme", "de", "vente", "des", "actifs", "de", "l\u00e9tat", "et", "de", "d\u00e9r\u00e9gulation", "du", "march\u00e9", "du", "travail", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "de", "revenus", "et", "de", "patrimoine", "se", "creusent", "aggrav\u00e9es", "par", "des", "politiques", "fiscales", "d\u00e9favorables", "\u00e0", "la", "moiti\u00e9", "la", "plus", "pauvre", "de", "la", "population", "dans", "les", "ann\u00e9es", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "privatisation", "du", "secteur", "bancaire", "sous", "le", "gouvernement", "de", "dav\u00ed\u00f0", "oddsson", "l'islande", "s'est", "orient\u00e9e", "vers", "une", "\u00e9conomie", "bas\u00e9e", "sur", "les", "services", "financiers", "et", "sur", "la", "banque", "d'investissement", "elle", "est", "rapidement", "devenue", "l'un", "des", "pays", "les", "plus", "prosp\u00e8res", "dans", "le", "monde", "accumulant", "les", "risques", "et", "les", "signaux", "alarmants", "le", "d\u00e9ficit", "courant", "du", "pays", "grimpe", "de", "du", "pib", "en", "\u00e0", "en", "soit", "l'un", "des", "niveaux", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "du", "monde", "d\u00e9but", "l'agence", "fitch", "r\u00e9trograde", "la", "note", "islandaise", "de", "stable", "\u00e0", "n\u00e9gatif", "la", "couronne", "islandaise", "perd", "une", "partie", "de", "sa", "valeur", "au", "contraire", "de", "la", "valeur", "des", "dettes", "des", "banques", "qui", "augmente", "le", "march\u00e9", "des", "actions", "s'effondre", "et", "les", "faillites", "augmentent", "ce", "qui", "oblige", "l\u00e9tat", "\u00e0", "mobiliser", "les", "finances", "publiques", "au", "profit", "du", "secteur", "priv\u00e9", "la", "danske", "bank", "de", "copenhague", "d\u00e9crit", "alors", "l'islande", "comme", "une", "\u00e9conomie", "geyser", "sur", "le", "point", "d'exploser", "l'\u00e9conomie", "islandaise", "est", "finalement", "tr\u00e8s", "durement", "touch\u00e9e", "par", "une", "crise", "financi\u00e8re", "majeure", "en", "la", "crise", "a", "donn\u00e9", "lieu", "\u00e0", "la", "plus", "grande", "migration", "de", "l'islande", "depuis", "avec", "une", "\u00e9migration", "nette", "de", "personnes", "en", "durant", "la", "crise", "deux", "importantes", "banques", "filiales", "de", "banques", "\u00e9trang\u00e8res", "font", "faillite", "dans", "un", "premier", "temps", "l'\u00e9tat", "islandais", "accepte", "de", "rembourser", "les", "dettes", "de", "ces", "banques", "aux", "cr\u00e9anciers", "britanniques", "et", "n\u00e9erlandais", "les", "protestations", "populaires", "et", "la", "r\u00e9volution", "islandaise", "aboutissent", "\u00e0", "l'abandon", "du", "remboursement", "par", "deux", "r\u00e9f\u00e9rendums", "successifs", "l'un", "en", "et", "l'autre", "en", "et", "au", "renversement", "du", "gouvernement", "de", "geir", "haarde", "j\u00f3hanna", "sigur\u00f0ard\u00f3ttir", "forme", "alors", "un", "gouvernement", "int\u00e9rimaire", "et", "devient", "la", "premi\u00e8re", "femme", "premi\u00e8re", "ministre", "d'islande", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "du", "avril", "lui", "assurent", "une", "majorit\u00e9", "au", "parlement", "le", "novembre", "les", "islandais", "\u00e9lisent", "une", "assembl\u00e9e", "constituante", "form\u00e9e", "de", "vingtcinq", "islandais", "issus", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "civile", "avec", "mission", "de", "r\u00e9viser", "la", "constitution", "jusqu'alors", "inspir\u00e9e", "de", "celle", "du", "danemark", "malgr\u00e9", "la", "stabilisation", "de", "l'\u00e9conomie", "islandaise", "qui", "a", "connu", "une", "croissance", "de", "en", "de", "nombreux", "islandais", "restent", "m\u00e9contents", "de", "son", "\u00e9tat", "et", "des", "politiques", "d'aust\u00e9rit\u00e9", "du", "gouvernement", "le", "parti", "de", "l'ind\u00e9pendance", "et", "le", "parti", "du", "progr\u00e8s", "reviennent", "au", "pouvoir", "aux", "\u00e9lections", "de", "et", "suspendent", "sine", "die", "le", "projet", "de", "r\u00e9forme", "l'ensemble", "de", "ces", "\u00e9v\u00e8nements", "est", "appel\u00e9", "r\u00e9volution", "des", "casseroles", "ou", "r\u00e9volution", "islandaise", "politique", "l'islande", "est", "une", "r\u00e9publique", "dont", "la", "constitution", "a", "\u00e9t\u00e9", "adopt\u00e9e", "en", "selon", "l'article", "premier", "de", "la", "constitution", "l'islande", "est", "une", "r\u00e9publique", "dot\u00e9e", "d'un", "r\u00e9gime", "parlementaire", "le", "pays", "appartient", "au", "conseil", "nordique", "\u00e0", "l'otan", "\u00e0", "l'ocde", "et", "\u00e0", "l'onu", "en", "le", "gouvernement", "d\u00e9pose", "officiellement", "la", "candidature", "du", "pays", "\u00e0", "l'adh\u00e9sion", "\u00e0", "l'union", "europ\u00e9enne", "mais", "celleci", "gel\u00e9e", "en", "est", "d\u00e9finitivement", "retir\u00e9e", "en", "juin", "la", "constitution", "garantit", "\u00e9galement", "\u00e0", "tous", "les", "citoyens", "les", "droits", "fondamentaux", "et", "d\u00e9finit", "l'\u00e9glise", "d'islande", "comme", "\u00e9glise", "d'\u00e9tat", "organisation", "des", "pouvoirs", "la", "constitution", "islandaise", "a", "\u00e9t\u00e9", "adopt\u00e9e", "lors", "de", "la", "fondation", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "islande", "le", "juin", "elle", "succ\u00e8de", "\u00e0", "la", "constitution", "du", "royaume", "d'islande", "entr\u00e9e", "en", "vigueur", "en", "lorsque", "l'islande", "\u00e9tait", "devenue", "ind\u00e9pendante", "mais", "restait", "li\u00e9e", "au", "danemark", "par", "un", "acte", "d'union", "qui", "leur", "conf\u00e9rait", "le", "m\u00eame", "roi", "depuis", "la", "constitution", "a", "\u00e9t\u00e9", "amend\u00e9e", "\u00e0", "six", "reprises", "la", "constitution", "est", "compos\u00e9e", "de", "articles", "depuis", "l'abrogation", "de", "l'article", "r\u00e9partis", "en", "sept", "chapitres", "auxquels", "s'ajoutent", "des", "dispositions", "transitoires", "pour", "organiser", "le", "changement", "de", "constitution", "celleci", "fait", "de", "l'islande", "une", "r\u00e9publique", "parlementaire", "multipartiste", "et", "organise", "les", "pouvoirs", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "appartient", "\u00e0", "l'althing", "fond\u00e9", "en", "plus", "vieux", "parlement", "d'europe", "et", "peut\u00eatre", "du", "monde", "conjointement", "avec", "le", "pr\u00e9sident", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "est", "exerc\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9sident", "le", "premier", "ministre", "et", "son", "gouvernement", "tandis", "que", "les", "tribunaux", "poss\u00e8dent", "le", "pouvoir", "judiciaire", "institutions", "althing", "l'althing", "en", "islandais", "al\u00feingi", "est", "le", "parlement", "monocam\u00e9ral", "de", "l'islande", "fond\u00e9", "en", "l'an", "il", "s'agit", "du", "plus", "ancien", "parlement", "d'europe", "voire", "du", "monde", "son", "fonctionnement", "ne", "fut", "interrompu", "qu'entre", "et", "pendant", "la", "p\u00e9riode", "de", "monarchie", "absolutiste", "danoise", "dans", "sa", "forme", "contemporaine", "le", "parlement", "islandais", "fut", "r\u00e9institu\u00e9", "en", "\u00e0", "l'origine", "en", "tant", "qu'organe", "consultatif", "aupr\u00e8s", "du", "roi", "de", "danemark", "christian", "viii", "et", "son", "si\u00e8ge", "fut", "\u00e9tabli", "\u00e0", "reykjavik", "et", "non", "plus", "\u00e0", "\u00feingvellir", "le", "grand", "artisan", "de", "l'ind\u00e9pendance", "de", "l'islande", "j\u00f3n", "sigur\u00f0sson", "en", "fut", "un", "des", "premiers", "d\u00e9put\u00e9s", "l'althing", "comprend", "parlementaires", "\u00e9lus", "tous", "les", "quatre", "ans", "au", "suffrage", "universel", "direct", "au", "scrutin", "proportionnel", "plurinominal", "\u00e0", "un", "tour", "avec", "listes", "bloqu\u00e9es", "les", "derni\u00e8res", "\u00e9lections", "ont", "eu", "lieu", "le", "octobre", "et", "ont", "vu", "huit", "partis", "remporter", "des", "si\u00e8ges", "au", "parlement", "le", "parti", "de", "l'ind\u00e9pendance", "le", "mouvement", "des", "verts", "et", "de", "gauche", "l'alliance", "le", "parti", "du", "centre", "le", "parti", "du", "progr\u00e8s", "le", "parti", "pirate", "le", "parti", "du", "peuple", "et", "le", "parti", "de", "la", "r\u00e9forme", "pr\u00e9sident", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "est", "\u00e9galement", "\u00e9lu", "pour", "quatre", "ans", "au", "scrutin", "uninominal", "majoritaire", "\u00e0", "un", "tour", "selon", "la", "constitution", "il", "nomme", "les", "ministres", "et", "pr\u00e9side", "leur", "conseil", "dans", "la", "pratique", "il", "ent\u00e9rine", "les", "choix", "de", "nomination", "faits", "par", "les", "partis", "politiques", "majoritaires", "\u00e0", "l'althing", "il", "n'exerce", "d'ailleurs", "habituellement", "aucun", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "r\u00e9el", "et", "joue", "surtout", "un", "r\u00f4le", "honorifique", "en", "tant", "que", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "il", "est", "le", "repr\u00e9sentant", "du", "pays", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "le", "pr\u00e9sident", "dispose", "cependant", "de", "certaines", "pr\u00e9rogatives", "importantes", "par", "exemple", "l'article", "de", "la", "constitution", "lui", "accorde", "un", "droit", "de", "veto", "sur", "l'adoption", "d'une", "loi", "par", "le", "parlement", "qui", "l'autorise", "\u00e0", "faire", "approuver", "ou", "rejeter", "la", "loi", "par", "un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "l'ancien", "pr\u00e9sident", "\u00f3lafur", "ragnar", "gr\u00edmsson", "l'a", "utilis\u00e9", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "notamment", "en", "et", "dans", "le", "cadre", "des", "deux", "r\u00e9f\u00e9rendums", "sur", "le", "remboursement", "de", "la", "dette", "gu\u00f0ni", "th", "j\u00f3hannesson", "\u00e9lu", "en", "est", "le", "sixi\u00e8me", "pr\u00e9sident", "islandais", "depuis", "il", "a", "succ\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "\u00f3lafur", "ragnar", "gr\u00edmsson", "qui", "occupait", "cette", "fonction", "depuis", "l'\u00e9tendue", "th\u00e9orique", "des", "pouvoirs", "d\u00e9tenus", "par", "le", "pr\u00e9sident", "fait", "r\u00e9guli\u00e8rement", "l'objet", "de", "d\u00e9bats", "parmi", "les", "juristes", "islandais", "tandis", "que", "certaines", "dispositions", "de", "la", "constitution", "lui", "donnent", "plusieurs", "importantes", "pr\u00e9rogatives", "d'autres", "articles", "adoptent", "en", "effet", "une", "orientation", "contraire", "gouvernement", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "est", "exerc\u00e9", "par", "le", "gouvernement", "dirig\u00e9", "par", "le", "premier", "ministre", "et", "nomm\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9sident", "les", "gouvernements", "islandais", "ont", "presque", "toujours", "consist\u00e9", "en", "une", "coalition", "de", "deux", "partis", "ou", "davantage", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "que", "la", "majorit\u00e9", "des", "si\u00e8ges", "de", "l'althing", "n'a", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9tenue", "par", "un", "seul", "parti", "politique", "en", "j\u00f3hanna", "sigur\u00f0ard\u00f3ttir", "est", "devenue", "la", "premi\u00e8re", "femme", "premi\u00e8re", "ministre", "en", "islande", "ainsi", "que", "la", "premi\u00e8re", "chef", "de", "gouvernement", "au", "monde", "\u00e0", "s'\u00eatre", "ouvertement", "d\u00e9clar\u00e9e", "lesbienne", "l'actuelle", "premi\u00e8re", "ministre", "de", "l'islande", "est", "katr\u00edn", "jakobsd\u00f3ttir", "elle", "est", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "d'une", "coalition", "tripartite", "form\u00e9e", "de", "son", "parti", "de", "gauche", "le", "mouvement", "des", "verts", "et", "de", "gauche", "et", "de", "deux", "partis", "de", "centredroit", "le", "parti", "du", "progr\u00e8s", "et", "le", "parti", "de", "l'ind\u00e9pendance", "coalition", "constitu\u00e9e", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "reconduite", "dans", "ses", "fonctions", "apr\u00e8s", "les", "r\u00e9sultats", "des", "\u00e9lections", "de", "autorit\u00e9s", "judiciaires", "le", "pouvoir", "judiciaire", "est", "compos\u00e9", "de", "deux", "instances", "les", "cours", "ordinaires", "tribunaux", "de", "districts", "et", "de", "villes", "et", "la", "cour", "supr\u00eame", "d'islande", "au", "sommet", "du", "pouvoir", "judiciaire", "islandais", "tendances", "politiques", "et", "\u00e9lections", "\u00e0", "l'exception", "du", "gouvernement", "de", "j\u00f3hanna", "sigur\u00f0ard\u00f3ttir", "de", "\u00e0", "le", "parti", "de", "l'ind\u00e9pendance", "et", "le", "parti", "du", "progr\u00e8s", "dominent", "la", "vie", "politique", "du", "pays", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "depuis", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "huit", "partis", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "\u00e0", "l'althing", "le", "parti", "de", "l'ind\u00e9pendance", "le", "mouvement", "des", "verts", "et", "de", "gauche", "l'alliance", "le", "parti", "du", "centre", "le", "parti", "du", "progr\u00e8s", "le", "parti", "pirate", "le", "parti", "du", "peuple", "et", "le", "parti", "de", "la", "r\u00e9forme", "d\u00e9coupage", "administratif", "l'islande", "est", "divis\u00e9e", "en", "r\u00e9gions", "circonscriptions", "comt\u00e9s", "municipalit\u00e9s", "il", "y", "a", "huit", "r\u00e9gions", "dont", "l'utilisation", "est", "principalement", "statistique", "jusqu'en", "le", "d\u00e9coupage", "\u00e9lectoral", "pour", "l'althing", "suivait", "les", "r\u00e9gions", "mais", "des", "circonscriptions", "\u00e9lectorales", "sp\u00e9cifiques", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9es", "depuis", "en", "effet", "le", "d\u00e9coupage", "en", "r\u00e9gion", "donnait", "plus", "de", "poids", "aux", "votes", "dans", "les", "r\u00e9gions", "faiblement", "peupl\u00e9es", "le", "d\u00e9coupage", "en", "circonscriptions", "permet", "de", "r\u00e9\u00e9quilibrer", "les", "poids", "respectifs", "des", "votes", "m\u00eame", "si", "des", "in\u00e9galit\u00e9s", "subsistent", "l'islande", "est", "traditionnellement", "divis\u00e9e", "en", "comt\u00e9s", "qui", "n'ont", "de", "nos", "jours", "plus", "d'importance", "administrative", "il", "existe", "de", "nos", "jours", "s\u00fdslumenn", "dont", "les", "comp\u00e9tences", "suivent", "celles", "des", "comt\u00e9s", "traditionnels", "enfin", "il", "existe", "municipalit\u00e9s", "charg\u00e9es", "de", "l'administration", "locale", "comme", "les", "\u00e9coles", "les", "transports", "la", "gestion", "des", "d\u00e9chets", "les", "municipalit\u00e9s", "regroupent", "souvent", "plusieurs", "localit\u00e9s", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "d\u00e9fense", "islandaise", "l'islande", "ne", "poss\u00e9dant", "pas", "d'arm\u00e9e", "sa", "d\u00e9fense", "est", "assur\u00e9e", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "par", "ailleurs", "le", "pays", "a", "\u00e9galement", "conclu", "des", "accords", "avec", "l'arm\u00e9e", "norv\u00e9gienne", "l'arm\u00e9e", "danoise", "et", "d'autres", "membres", "de", "l'otan", "pour", "sa", "s\u00e9curit\u00e9", "int\u00e9rieure", "appartenance", "\u00e0", "des", "organisations", "internationales", "l'islande", "adh\u00e8re", "\u00e0", "plusieurs", "organisations", "internationales", "de", "plus", "ou", "moins", "grande", "\u00e9chelle", "avec", "les", "autres", "pays", "nordiques", "l'islande", "entretient", "des", "relations", "privil\u00e9gi\u00e9es", "en", "raison", "notamment", "des", "cultures", "et", "des", "histoires", "communes", "les", "programmes", "de", "coop\u00e9ration", "s'exercent", "depuis", "essentiellement", "dans", "le", "cadre", "du", "conseil", "nordique", "le", "pays", "a", "par", "ailleurs", "constitu\u00e9", "avec", "le", "groenland", "et", "les", "\u00eeles", "f\u00e9ro\u00e9", "un", "conseil", "nordique", "occidental", "dont", "les", "centres", "d'int\u00e9r\u00eat", "portent", "principalement", "sur", "les", "questions", "relatives", "\u00e0", "l'atlantique", "nord", "le", "pays", "participe", "aussi", "activement", "\u00e0", "la", "vie", "\u00e9conomique", "politique", "et", "culturelle", "de", "l'europe", "l'islande", "fait", "ainsi", "partie", "de", "l'association", "europ\u00e9enne", "de", "libre\u00e9change", "aele", "et", "a", "choisi", "d'int\u00e9grer", "l'espace", "\u00e9conomique", "europ\u00e9en", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "la", "norv\u00e8ge", "du", "liechtenstein", "et", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "elle", "applique", "les", "accords", "de", "libre", "circulation", "de", "l'union", "nordique", "des", "passeports", "et", "a", "donc", "logiquement", "aussi", "rejoint", "en", "l'espace", "schengen", "elle", "participe", "aussi", "\u00e0", "de", "nombreux", "programmes", "europ\u00e9ens", "comme", "erasmus", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "crise", "\u00e9conomique", "de", "l'islande", "se", "propose", "d'avoir", "l'euro", "comme", "monnaie", "ce", "qui", "aurait", "diminu\u00e9", "en", "partie", "l'ampleur", "de", "la", "crise", "l'euro", "\u00e9tant", "indissociable", "de", "l'adh\u00e9sion", "\u00e0", "l'union", "europ\u00e9enne", "le", "pays", "pose", "officiellement", "sa", "candidature", "le", "juillet", "cependant", "les", "d\u00e9bats", "notamment", "sur", "la", "question", "des", "quotas", "de", "p\u00eache", "n'ont", "pu", "conduire", "\u00e0", "un", "accord", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "changement", "de", "majorit\u00e9", "au", "parlement", "la", "demande", "d'adh\u00e9sion", "a", "\u00e9t\u00e9", "gel\u00e9e", "le", "juin", "puis", "est", "officiellement", "retir\u00e9e", "le", "mars", "enfin", "le", "pays", "est", "membre", "de", "l'onu", "de", "l'ocde", "et", "de", "l'otan", "l'islande", "ne", "poss\u00e9dant", "pas", "d'arm\u00e9e", "sa", "contribution", "\u00e0", "l'otan", "se", "fait", "sous", "d'autres", "formes", "bases", "militaires", "et", "contributions", "financi\u00e8res", "pour", "l'essentiel", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "il", "existe", "une", "unit\u00e9", "de", "r\u00e9ponse", "aux", "crises", "pouvant", "participer", "\u00e0", "des", "op\u00e9rations", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9ploy\u00e9e", "au", "sein", "de", "plusieurs", "missions", "de", "l'otan", "notamment", "\u00e9conomie", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "pendant", "des", "si\u00e8cles", "un", "pays", "\u00e0", "l'\u00e9conomie", "tr\u00e8s", "modeste", "son", "ratio", "pibhabitant", "est", "en", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "au", "monde", "son", "pibhab", "ajust\u00e9", "en", "parit\u00e9", "de", "pouvoir", "d'achat", "vaut", "euros", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "la", "croissance", "du", "produit", "national", "brut", "a", "\u00e9t\u00e9", "de", "pour", "un", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "de", "une", "inflation", "de", "et", "un", "budget", "de", "l'\u00e9tat", "d\u00e9gageant", "un", "surplus", "cependant", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "la", "coalition", "au", "pouvoir", "a", "op\u00e9r\u00e9", "un", "transfert", "fiscal", "syst\u00e9matique", "des", "classes", "ais\u00e9es", "vers", "les", "contribuables", "les", "plus", "modestes", "en", "mettant", "en", "uvre", "une", "politique", "fiscale", "r\u00e9duisant", "presque", "\u00e0", "n\u00e9ant", "limposition", "sur", "le", "capital", "en", "m\u00eame", "temps", "quun", "gel", "du", "bar\u00e8me", "de", "limp\u00f4t", "sur", "le", "revenu", "elle", "a", "permis", "\u00e0", "la", "rente", "d\u00e9chapper", "\u00e0", "limp\u00f4t", "tandis", "que", "dans", "un", "contexte", "dinflation", "de", "plus", "en", "plus", "de", "familles", "pauvres", "devenaient", "imposables", "\u00e9crivent", "les", "chercheurs", "en", "\u00e9conomie", "et", "politique", "publique", "silla", "sigurgeirsd\u00f3ttir", "et", "robert", "wade", "en", "cons\u00e9quence", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "ont", "augment\u00e9", "le", "coefficient", "de", "gini", "est", "pass\u00e9", "du", "niveau", "moyen", "des", "pays", "scandinaves", "en", "\u00e0", "celui", "des", "\u00e9tatsunis", "en", "l'objectif", "de", "cette", "politique", "\u00e9tait", "de", "faire", "du", "pays", "un", "centre", "financier", "international", "en", "se", "d\u00e9marquant", "des", "pays", "du", "nord", "de", "leurope", "pr\u00e9sent\u00e9s", "par", "le", "gouvernement", "et", "les", "m\u00e9dias", "comme", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "couv\u00e9es", "par", "un", "\u00e9tatprovidence", "trop", "g\u00e9n\u00e9reux", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "chambre", "de", "commerce", "islandaise", "a", "ainsi", "affirm\u00e9", "en", "dans", "un", "rapport", "destin\u00e9", "\u00e0", "ses", "membres", "nous", "devrions", "cesser", "de", "nous", "comparer", "aux", "autres", "pays", "nordiques", "apr\u00e8s", "tout", "nous", "leur", "sommes", "sup\u00e9rieurs", "par", "de", "nombreux", "aspects", "en", "septembre", "l'\u00e9tat", "islandais", "est", "au", "bord", "de", "la", "faillite", "il", "ne", "peut", "prendre", "le", "contr\u00f4le", "des", "plus", "grandes", "banques", "du", "pays", "en", "situation", "de", "faillite", "\u00e0", "cause", "de", "la", "crise", "financi\u00e8re", "crise", "financi\u00e8re", "de", "et", "dette", "ext\u00e9rieure", "la", "crise", "islandaise", "est", "la", "cons\u00e9quence", "directe", "de", "la", "politique", "d'endettement", "et", "du", "gonflement", "des", "bilans", "des", "principales", "banques", "locales", "durant", "les", "ann\u00e9es", "\u00e0", "des", "niveaux", "d\u00e9passant", "plusieurs", "fois", "le", "pib", "de", "lislande", "ce", "boom", "bancaire", "qui", "a", "soutenu", "la", "croissance", "islandaise", "durant", "une", "dizaine", "d'ann\u00e9es", "place", "le", "pays", "au", "bord", "de", "la", "faillite", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9faillance", "des", "banques", "locales", "cette", "crise", "financi\u00e8re", "affecte", "le", "syst\u00e8me", "\u00e9conomique", "et", "bancaire", "depuis", "octobre", "dans", "le", "contexte", "de", "la", "crise", "\u00e9conomique", "mondiale", "de", "pour", "pr\u00e9venir", "l'effondrement", "du", "syst\u00e8me", "bancaire", "islandais", "les", "trois", "principales", "banques", "du", "pays", "glitnir", "landsbanki", "et", "kaup\u00feing", "sont", "nationalis\u00e9esla", "perfusion", "du", "fmi", "n'emp\u00eachent", "pas", "les", "annonces", "de", "perspectives", "sombres", "pour", "l'avenir", "l'endettement", "du", "pays", "devient", "tr\u00e8s", "\u00e9lev\u00e9", "et", "le", "remboursement", "en", "de", "la", "dette", "contract\u00e9e", "notamment", "par", "icesave", "filiale", "de", "landbanki", "fortement", "impliqu\u00e9e", "dans", "les", "subprimes", "milliards", "de", "dollars", "soit", "par", "habitant", "cr\u00e9e", "une", "grave", "crise", "politique", "et", "sociale", "la", "fronde", "populaire", "pour", "ne", "pas", "rembourser", "la", "dette", "prend", "de", "l'ampleur", "l'embarras", "politique", "est", "total", "les", "cr\u00e9anciers", "royaumeuni", "et", "paysbas", "exigent", "le", "remboursement", "apr\u00e8s", "un", "premier", "rejet", "un", "nouvel", "accord", "est", "trouv\u00e9", "en", "pour", "que", "l'islande", "puisse", "\u00e9taler", "ses", "remboursements", "de", "milliards", "d'euros", "entre", "juillet", "et", "au", "maximum", "\u00e0", "un", "taux", "d'int\u00e9r\u00eat", "de", "pour", "le", "milliard", "d'euros", "d\u00fb", "\u00e0", "la", "haye", "et", "de", "pour", "le", "reste", "d\u00fb", "\u00e0", "londres", "mais", "le", "pr\u00e9sident", "islandais", "lance", "une", "consultation", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "qui", "aboutit", "\u00e0", "un", "deuxi\u00e8me", "rejet", "il", "s'ensuit", "une", "bataille", "juridique", "qui", "aboutit", "\u00e0", "une", "victoire", "pour", "l'islande", "en", "mais", "les", "remboursements", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "faillite", "d'icesave", "se", "sont", "poursuivis", "lislande", "a", "d\u00e9pos\u00e9", "en", "juillet", "une", "demande", "de", "candidature", "\u00e0", "l'union", "europ\u00e9enne", "selon", "certains", "dans", "l'espoir", "de", "stabiliser", "son", "\u00e9conomie", "et", "d'adh\u00e9rer", "\u00e0", "la", "zone", "euro", "pourtant", "en", "d'autres", "dont", "le", "prix", "nobel", "d'\u00e9conomie", "paul", "krugman", "avancent", "au", "contraire", "que", "c'est", "gr\u00e2ce", "au", "contr\u00f4le", "de", "sa", "monnaie", "qui", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "impossible", "avec", "l'euro", "que", "l'islande", "a", "pu", "rapidement", "sortir", "de", "la", "crise", "notamment", "via", "une", "d\u00e9valuation", "qui", "a", "relanc\u00e9", "ses", "exportations", "le", "f\u00e9vrier", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "a", "recommand\u00e9", "l'ouverture", "de", "n\u00e9gociations", "concernant", "l'entr\u00e9e", "de", "l'islande", "dans", "l'union", "europ\u00e9enne", "bruxelles", "a", "estim\u00e9", "que", "l'islande", "\u00e9tait", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e0", "un", "stade", "suffisamment", "avanc\u00e9", "de", "pr\u00e9paration", "dans", "les", "domaines", "politique", "\u00e9conomique", "et", "l\u00e9gislatif", "reykjavik", "applique", "en", "effet", "d\u00e9j\u00e0", "pr\u00e8s", "des", "trois", "quarts", "des", "lois", "europ\u00e9ennes", "n\u00e9cessaires", "pour", "une", "adh\u00e9sion", "\u00e0", "l'ue", "ce", "qui", "va", "acc\u00e9l\u00e9rer", "le", "processus", "apr\u00e8s", "la", "crise", "de", "l'islande", "a", "aussi", "reconnu", "que", "parce", "qu'elle", "avait", "sa", "propre", "devise", "mon\u00e9taire", "son", "\u00e9conomie", "\u00e9tait", "tr\u00e8s", "volatile", "voil\u00e0", "pourquoi", "ses", "dirigeants", "ont", "adress\u00e9", "une", "demande", "\u00e0", "ottawa", "afin", "de", "savoir", "s'il", "\u00e9tait", "envisageable", "pour", "l'islande", "d'utiliser", "la", "monnaie", "du", "canada", "le", "dollar", "canadien", "car", "le", "canada", "est", "le", "pays", "ayant", "le", "mieux", "r\u00e9sist\u00e9", "\u00e0", "la", "crise", "\u00e9conomique", "donc", "celui", "ayant", "l'\u00e9conomie", "la", "plus", "stable", "en", "janvier", "les", "sources", "officielles", "annoncent", "que", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "est", "retomb\u00e9", "\u00e0", "une", "valeur", "proche", "de", "ce", "qu'il", "\u00e9tait", "avant", "la", "crise", "de", "en", "novembre", "le", "premier", "ministre", "sigmundur", "dav\u00ed\u00f0", "gunnlaugsson", "avait", "d\u00e9clar\u00e9", "que", "l'islande", "n'aurait", "pas", "pu", "sortir", "de", "la", "crise", "si", "elle", "avait", "\u00e9t\u00e9", "membre", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "et", "si", "comme", "l'irlande", "ou", "la", "gr\u00e8ce", "elle", "avait", "\u00e9t\u00e9", "oblig\u00e9e", "de", "prendre", "la", "responsabilit\u00e9", "des", "dettes", "des", "banques", "en", "faillite", "en", "la", "dette", "publique", "nette", "qui", "repr\u00e9sentait", "encore", "pr\u00e8s", "de", "du", "pib", "en", "est", "r\u00e9duite", "\u00e0", "de", "ce", "m\u00eame", "pib", "milliards", "de", "dollars", "l'islande", "pr\u00e9voyant", "toutefois", "que", "ce", "ratio", "remonte", "\u00e0", "\u00e0", "fin", "en", "raison", "du", "soutien", "\u00e0", "l'\u00e9conomie", "li\u00e9", "\u00e0", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "\u00e9conomie", "traditionnelle", "l'\u00e9conomie", "traditionnelle", "de", "l'islande", "d\u00e9pend", "fortement", "de", "la", "p\u00eache", "et", "de", "ses", "d\u00e9bouch\u00e9s", "qui", "comptent", "pour", "pr\u00e8s", "de", "de", "ses", "revenus", "\u00e0", "l'exportation", "la", "sant\u00e9", "de", "l'\u00e9conomie", "est", "tributaire", "des", "conditions", "du", "march\u00e9", "des", "produits", "de", "la", "mer", "les", "ann\u00e9es", "comptaient", "d'agriculteurs", "ils", "ne", "sont", "plus", "au", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "que", "les", "terres", "arables", "en", "islande", "repr\u00e9sentent", "moins", "de", "de", "la", "surface", "de", "l'\u00eele", "cependant", "l'utilisation", "de", "la", "g\u00e9othermie", "permet", "de", "chauffer", "des", "serres", "comme", "\u00e0", "hverager\u00f0i", "ce", "qui", "permet", "au", "pays", "de", "se", "fournir", "en", "certains", "aliments", "qu'on", "ne", "pourrait", "pas", "cultiver", "autrement", "sur", "l'\u00eele", "ainsi", "lislande", "est", "un", "pays", "producteur", "de", "bananes", "c'est", "m\u00eame", "le", "seul", "sur", "le", "continent", "europ\u00e9en", "au", "sens", "strict", "la", "protection", "de", "la", "p\u00eache", "et", "de", "l'agriculture", "fait", "partie", "des", "principales", "raisons", "qui", "retiennent", "l'islande", "d'adh\u00e9rer", "\u00e0", "l'union", "europ\u00e9enne", "et", "qui", "l'a", "pouss\u00e9e", "\u00e0", "abandonner", "sa", "candidature", "le", "mars", "production", "d'\u00e9nergie", "les", "\u00e9nergies", "renouvelables", "constituent", "aujourd'hui", "un", "secteur", "de", "pointe", "de", "l'\u00e9conomie", "du", "pays", "et", "l'un", "des", "piliers", "de", "sa", "politique", "\u00e9nerg\u00e9tique", "de", "l'\u00e9nergie", "du", "pays", "provient", "des", "\u00e9nergies", "renouvelables", "plus", "de", "de", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "du", "pays", "est", "produite", "par", "l'\u00e9nergie", "hydraulique", "et", "par", "l'\u00e9nergie", "g\u00e9othermique", "la", "plus", "grande", "centrale", "\u00e9lectrique", "g\u00e9othermique", "se", "trouve", "\u00e0", "hellishei\u00f0i", "alors", "que", "le", "controvers\u00e9", "barrage", "de", "k\u00e1rahnj\u00faka", "est", "depuis", "la", "plus", "grande", "centrale", "hydraulique", "du", "pays", "malgr\u00e9", "tout", "les", "islandais", "\u00e9mettent", "tonnes", "de", "co", "de", "gaz", "\u00e0", "effet", "de", "serre", "par", "habitant", "ce", "qui", "est", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "que", "les", "\u00e9missions", "de", "gaz", "\u00e0", "effet", "de", "serre", "d'un", "fran\u00e7ais", "tonnes", "en", "ceci", "est", "d\u00fb", "\u00e0", "l'utilisation", "de", "moyens", "de", "transport", "personnels", "en", "l'islande", "est", "le", "premier", "pays", "au", "monde", "avec", "des", "stationsservices", "qui", "mettent", "\u00e0", "disposition", "de", "l'hydrog\u00e8ne", "pour", "les", "v\u00e9hicules", "qui", "fonctionnent", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "une", "pile", "\u00e0", "combustible", "c'est", "aussi", "un", "des", "seuls", "pays", "capables", "de", "produire", "de", "l'hydrog\u00e8ne", "en", "quantit\u00e9", "suffisante", "et", "\u00e0", "des", "prix", "raisonnables", "en", "raison", "de", "l'abondante", "\u00e9nergie", "g\u00e9othermique", "disponible", "sur", "l'\u00eele", "industrie", "de", "l'aluminium", "l'islande", "est", "autosuffisante", "\u00e9nerg\u00e9tiquement", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "g\u00e9othermie", "et", "l'hydro\u00e9lectricit\u00e9", "et", "ce", "pays", "poss\u00e8de", "un", "important", "potentiel", "\u00e9nerg\u00e9tique", "bien", "sup\u00e9rieur", "aux", "besoins", "de", "sa", "population", "l'islande", "a", "donc", "envisag\u00e9", "la", "construction", "d'un", "c\u00e2ble", "sousmarin", "de", "plusieurs", "milliers", "de", "kilom\u00e8tres", "permettant", "d'exporter", "son", "\u00e9nergie", "exc\u00e9dentaire", "vers", "l'europe", "devant", "le", "co\u00fbt", "d'un", "tel", "projet", "et", "celui", "d'exporter", "cette", "\u00e9nergie", "\u00e0", "de", "telles", "distances", "l'islande", "a", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9", "inviter", "les", "industries", "\u00e0", "haute", "consommation", "\u00e9nerg\u00e9tique", "\u00e0", "investir", "dans", "le", "pays", "le", "grand", "nombre", "d'usines", "d'aluminium", "install\u00e9es", "depuis", "ans", "en", "islande", "refl\u00e8te", "cette", "strat\u00e9gie", "\u00e9conomique", "en", "aval", "du", "vatnaj\u00f6kull", "le", "plus", "grand", "glacier", "d'europe", "le", "complexe", "hydro\u00e9lectrique", "de", "k\u00e1rahnj\u00faka", "avec", "un", "barrage", "principal", "haut", "de", "m\u00e8tres", "produisant", "mw", "alimente", "une", "usine", "d'aluminium", "alcoa", "qui", "produit", "tonnes", "par", "an", "et", "emploie", "neuf", "cents", "personnes", "cette", "usine", "productrice", "d'aluminium", "se", "trouve", "dans", "l'est", "du", "pays", "o\u00f9", "les", "emplois", "sont", "rares", "pour", "r\u00e9aliser", "ce", "barrage", "la", "compagnie", "d\u00e9lectricit\u00e9", "islandaise", "a", "cr\u00e9\u00e9", "le", "troisi\u00e8me", "lac", "du", "pays", "et", "immerg\u00e9", "km", "de", "terres", "sauvages", "ce", "barrage", "a", "fait", "aussi", "dispara\u00eetre", "cinquante", "chutes", "ou", "cascades", "en", "bloquant", "le", "fleuve", "j\u00f6kuls\u00e1", "\u00e1", "br\u00fa", "des", "\u00e9cologistes", "se", "sont", "oppos\u00e9s", "par", "cons\u00e9quent", "\u00e0", "sa", "construction", "et", "arguent", "que", "tr\u00e8s", "peu", "d'islandais", "ont", "sollicit\u00e9", "un", "emploi", "aupr\u00e8s", "d'alcoa", "et", "que", "par", "cons\u00e9quent", "cette", "usine", "n'enrayera", "de", "toute", "fa\u00e7on", "pas", "la", "d\u00e9sertification", "de", "cette", "r\u00e9gion", "principale", "raison", "du", "soutien", "gouvernemental", "la", "compagnie", "alcoa", "a", "construit", "son", "usine", "\u00e0", "rey\u00f0arfj\u00f6r\u00f0ur", "pour", "utiliser", "l'\u00e9nergie", "bon", "march\u00e9", "du", "barrage", "de", "k\u00e1rahnj\u00fakar", "et", "n'est", "pas", "tenue", "de", "respecter", "les", "\u00e9missions", "de", "co", "l'alumine", "le", "d\u00e9riv\u00e9", "du", "minerai", "de", "bauxite", "est", "import\u00e9", "des", "tropiques", "et", "l'aluminium", "est", "r\u00e9export\u00e9", "par", "bateau", "en", "europe", "d\u00e9gageant", "ainsi", "des", "exc\u00e9dents", "pour", "le", "pays", "avec", "le", "d\u00e9clin", "des", "p\u00eacheries", "familiales", "la", "plupart", "des", "villages", "c\u00f4tiers", "meurent", "peu", "\u00e0", "peu", "les", "d\u00e9fenseurs", "des", "producteurs", "d'aluminium", "affirment", "que", "cette", "industrie", "est", "n\u00e9cessaire", "pour", "revitaliser", "les", "zones", "rurales", "alors", "que", "les", "\u00e9cologistes", "pr\u00e9conisent", "de", "nouveaux", "parcs", "nationaux", "pour", "renforcer", "le", "tourisme", "secteur", "en", "croissance", "tr\u00e8s", "rapide", "tourisme", "le", "tourisme", "en", "islande", "repr\u00e9sente", "un", "secteur", "important", "de", "l'\u00e9conomie", "avec", "presque", "un", "million", "de", "visiteurs", "\u00e9trangers", "en", "soit", "le", "triple", "de", "la", "population", "du", "pays", "ce", "chiffre", "a", "atteint", "million", "en", "et", "millions", "en", "mais", "s'est", "effondr\u00e9", "avec", "la", "crise", "de", "la", "covid", "visiteurs", "en", "en", "l'activit\u00e9", "touristique", "repr\u00e9sentait", "des", "revenus", "du", "pays", "et", "des", "emplois", "plus", "des", "deux", "tiers", "des", "touristes", "d'europe", "centrale", "ou", "du", "sud", "viennent", "en", "\u00e9t\u00e9", "ainsi", "que", "la", "moiti\u00e9", "des", "touristes", "am\u00e9ricains", "et", "scandinaves", "par", "contre", "les", "touristes", "anglais", "visitent", "le", "pays", "aussi", "bien", "en", "\u00e9t\u00e9", "qu'en", "hiver", "la", "saisonnalit\u00e9", "est", "tr\u00e8s", "marqu\u00e9e", "avec", "en", "un", "taux", "de", "remplissage", "des", "chambres", "de", "en", "juillet", "contre", "en", "janvier", "en", "l'absence", "de", "domaines", "skiables", "significatifs", "l'islande", "a", "peu", "de", "tradition", "dans", "ce", "domaine", "contrairement", "\u00e0", "ses", "voisins", "scandinaves", "le", "d\u00e9s\u00e9quilibre", "entre", "saisons", "est", "exacerb\u00e9", "suivant", "les", "r\u00e9gions", "la", "capitale", "h\u00e9berge", "deux", "fois", "plus", "de", "touristes", "en", "\u00e9t\u00e9", "qu'en", "hiver", "et", "ce", "rapport", "d\u00e9passe", "dans", "l'arri\u00e8repays", "les", "trois", "sites", "touristiques", "les", "plus", "fr\u00e9quent\u00e9s", "d'islande", "sont", "nomm\u00e9s", "cercle", "d'or", "il", "s'agit", "du", "parc", "national", "de", "\u00feingvellir", "site", "class\u00e9", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "o\u00f9", "l'althing", "fut", "fond\u00e9", "en", "l'an", "les", "chutes", "de", "gullfoss", "ainsi", "que", "le", "champ", "g\u00e9othermique", "de", "geysir", "population", "d\u00e9mographie", "la", "plupart", "des", "islandais", "habitent", "la", "c\u00f4te", "sud", "au", "climat", "plus", "cl\u00e9ment", "que", "les", "rivages", "septentrionaux", "pr\u00e8s", "de", "d'entre", "eux", "sont", "regroup\u00e9s", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "reykjavik", "seule", "v\u00e9ritable", "exception", "akureyri", "avec", "ses", "habitants", "en", "est", "situ\u00e9e", "au", "nord", "du", "pays", "au", "bord", "de", "l'eyjafj\u00f6r\u00f0ur", "bien", "que", "proche", "du", "cercle", "polaire", "akureyri", "b\u00e9n\u00e9ficie", "d'un", "climat", "d'abri", "microclimat", "ce", "qui", "lui", "vaut", "une", "v\u00e9g\u00e9tation", "arbustive", "unique", "en", "islande", "nombreux", "sorbiers", "des", "oiseleurs", "la", "population", "se", "concentre", "sur", "seulement", "de", "la", "superficie", "de", "l'islande", "le", "janvier", "l'althing", "a", "officiellement", "d\u00e9nombr\u00e9", "habitants", "sur", "le", "territoire", "islandais", "ne", "comptant", "pas", "les", "islandais", "vivant", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "principalement", "en", "europe", "au", "canada", "et", "aux", "\u00e9tatsunis", "au", "er", "janvier", "on", "d\u00e9nombre", "habitants", "au", "canada", "plus", "de", "personnes", "se", "reconnaissent", "islandais", "ou", "descendants", "d'islandais", "dont", "en", "colombiebritannique", "parmi", "les", "immigrants", "la", "minorit\u00e9", "la", "plus", "forte", "est", "la", "minorit\u00e9", "polonaise", "au", "nombre", "d'environ", "personnes", "et", "employ\u00e9e", "en", "grande", "majorit\u00e9", "dans", "le", "secteur", "de", "la", "p\u00eache", "d'ailleurs", "certains", "portails", "web", "islandais", "ont", "une", "version", "polonaise", "la", "deuxi\u00e8me", "minorit\u00e9", "est", "la", "minorit\u00e9", "lituanienne", "laquelle", "compte", "quelque", "individus", "les", "autres", "communaut\u00e9s", "proviennent", "essentiellement", "des", "pays", "d'europe", "du", "nord", "d'asie", "et", "des", "pays", "baltes", "particularit\u00e9", "la", "notion", "de", "nom", "de", "famille", "n'existe", "pas", "en", "islande", "les", "islandais", "portent", "leur", "propre", "pr\u00e9nom", "et", "dans", "la", "plupart", "des", "cas", "le", "pr\u00e9nom", "de", "leur", "p\u00e8re", "dans", "certains", "cas", "le", "pr\u00e9nom", "de", "leur", "m\u00e8re", "suivi", "du", "suffixe", "son", "fils", "de", "pour", "les", "hommes", "d\u00f3ttir", "pour", "les", "femmes", "fille", "de", "et", "bur", "pour", "les", "personnes", "nonbinaires", "enfant", "de", "le", "patronyme", "change", "ainsi", "\u00e0", "chaque", "g\u00e9n\u00e9ration", "les", "cong\u00e9s", "parentaux", "mois", "sont", "\u00e0", "r\u00e9partir", "librement", "entre", "le", "p\u00e8re", "et", "la", "m\u00e8re", "principales", "villes", "langues", "langue", "germanique", "parl\u00e9e", "en", "islande", "l'islandais", "a", "pour", "racine", "historique", "le", "vieux", "norrois", "qui", "\u00e9tait", "parl\u00e9", "depuis", "le", "moyen", "\u00e2ge", "dans", "les", "pays", "scandinaves", "l'isolement", "de", "l'islande", "et", "son", "importante", "culture", "de", "l'\u00e9crit", "ont", "permis", "une", "conservation", "exceptionnelle", "de", "la", "langue", "originelle", "notamment", "dans", "sa", "version", "\u00e9crite", "mais", "\u00e9galement", "sous", "sa", "version", "orale", "l'anglais", "des", "islandais", "peuvent", "s'exprimer", "en", "anglais", "et", "le", "danois", "compris", "et", "parl\u00e9", "par", "des", "islandais", "sont", "aussi", "largement", "parl\u00e9s", "et", "compris", "ce", "qui", "permet", "l'intercompr\u00e9hension", "scandinave", "avec", "les", "autres", "langues", "nordiques", "le", "f\u00e9ro\u00efen", "est", "tr\u00e8s", "proche", "\u00e0", "l'\u00e9crit", "de", "lislandais", "toutefois", "la", "prononciation", "est", "relativement", "diff\u00e9rente", "le", "fran\u00e7ais", "et", "l'allemand", "sont", "aussi", "enseign\u00e9s", "dans", "des", "coll\u00e8ges", "et", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'enseignement", "secondaire", "la", "constitution", "ne", "mentionne", "pas", "de", "langue", "officielle", "ou", "d'autres", "caract\u00e9ristiques", "identifiant", "la", "nation", "islandaise", "l'islandais", "devient", "la", "langue", "officielle", "le", "juin", "par", "simple", "loi", "les", "langues", "anglaise", "et", "danoise", "sont", "aussi", "souvent", "utilis\u00e9es", "dans", "l'administration", "religion", "en", "islande", "il", "n'existe", "pas", "de", "s\u00e9paration", "entre", "l'\u00e9glise", "et", "l'\u00e9tat", "nomm\u00e9e", "dans", "la", "constitution", "l'\u00e9glise", "d'islande", "ou", "\u00e9glise", "\u00e9vang\u00e9liqueluth\u00e9rienne", "d'islande", "est", "l'\u00e9glise", "nationale", "l'\u00e9tat", "recense", "l'affiliation", "religieuse", "de", "tous", "les", "citoyens", "islandais", "en", "les", "islandais", "\u00e9taient", "divis\u00e9s", "entre", "les", "diff\u00e9rents", "groupes", "religieux", "suivants", "sont", "membres", "de", "l'\u00e9glise", "d'islande", "sont", "membres", "d'organisations", "religieuses", "non", "reconnues", "ou", "non", "indiqu\u00e9es", "par", "les", "personnes", "interrog\u00e9es", "ne", "sont", "membres", "d'aucun", "groupe", "religieux", "sont", "membres", "des", "\u00e9glises", "libres", "de", "reykjavik", "et", "d'hafnarfj\u00f6r\u00f0ur", "sont", "membres", "de", "l'\u00e9glise", "catholique", "sont", "membres", "de", "la", "religion", "islandaise", "pa\u00efenne", "\u00e1satr\u00faarf\u00e9lagi\u00f0", "sont", "membres", "de", "l'\u00e9glise", "pentec\u00f4tiste", "islandaise", "le", "reste", "se", "divise", "entre", "d'autres", "d\u00e9nominations", "ou", "\u00e9glises", "chr\u00e9tiennes", "et", "moins", "de", "de", "la", "population", "est", "de", "confession", "non", "chr\u00e9tienne", "de", "musulmansle", "mai", "sveinbj\u00f6rn", "beinteinsson", "agriculteur", "po\u00e8te", "chanteur", "et", "chef", "spirituel", "pa\u00efen", "islandais", "r\u00e9ussit", "\u00e0", "faire", "reconna\u00eetre", "la", "religion", "islandaise", "pa\u00efenne", "l'islenska", "asatruarfelagid", "\u00e1satr\u00faarf\u00e9lagi\u00f0", "par", "le", "gouvernement", "islandais", "comme", "religion", "officielle", "d'\u00e9tat", "pouvant", "marier", "et", "baptiser", "les", "citoyens", "islandais", "qui", "le", "souhaitent", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "criminalit\u00e9", "le", "taux", "d'homicide", "en", "islande", "est", "le", "plus", "bas", "de", "l'ocde", "en", "et", "aucun", "homicide", "n'est", "recens\u00e9", "sur", "l'\u00eele", "le", "taux", "d'agression", "est", "\u00e9galement", "plus", "bas", "que", "dans", "le", "reste", "des", "pays", "de", "l'ocde", "en", "la", "police", "tue", "un", "habitant", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "il", "s'agissait", "d'un", "forcen\u00e9", "enferm\u00e9", "dans", "son", "appartement", "et", "tirant", "des", "coups", "de", "feu", "selon", "l'ambassade", "am\u00e9ricaine", "\u00e0", "reykjavik", "la", "criminalit\u00e9", "est", "en", "comparaison", "plus", "faible", "que", "dans", "beaucoup", "de", "pays", "d\u00e9velopp\u00e9s", "c'est", "en", "partie", "d\u00fb", "\u00e0", "un", "niveau", "de", "vie", "\u00e9lev\u00e9", "une", "population", "r\u00e9duite", "et", "des", "forces", "de", "l'ordre", "dipl\u00f4m\u00e9es", "et", "bien", "form\u00e9es", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "lors", "de", "la", "publication", "du", "rapport", "pisa", "de", "l'ocde", "le", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "islandais", "est", "mal", "class\u00e9", "il", "se", "trouve", "dans", "les", "pays", "les", "plus", "faibles", "en", "lecture", "et", "en", "sciences", "et", "dans", "les", "pays", "moyens", "pour", "les", "math\u00e9matiques", "l'islande", "a", "ainsi", "perdu", "places", "par", "rapport", "au", "pr\u00e9c\u00e9dent", "rapport", "pisa", "de", "fa\u00e7on", "g\u00e9n\u00e9rale", "les", "pays", "nordiques", "ont", "tendance", "\u00e0", "perdre", "des", "places", "au", "profit", "des", "pays", "d'asie", "du", "sudest", "syst\u00e8me", "de", "soins", "il", "existe", "un", "syst\u00e8me", "de", "soins", "de", "sant\u00e9", "universel", "en", "islande", "qui", "est", "administr\u00e9", "par", "le", "minist\u00e8re", "des", "affaires", "sociales", "et", "qui", "est", "financ\u00e9", "\u00e0", "par", "les", "imp\u00f4ts", "et", "\u00e0", "par", "les", "frais", "de", "service", "il", "nexiste", "pas", "dh\u00f4pitaux", "priv\u00e9s", "ni", "dassurances", "priv\u00e9es", "le", "gouvernement", "consacre", "une", "importante", "partie", "de", "son", "budget", "aux", "soins", "de", "sant\u00e9", "qui", "est", "lun", "des", "plus", "performants", "au", "monde", "class\u00e9", "e", "par", "lorganisation", "mondiale", "de", "la", "sant\u00e9", "en", "l'islande", "avait", "m\u00e9decins", "pour", "habitants", "alors", "quen", "moyenne", "il", "y", "en", "a", "dans", "les", "pays", "de", "l'ocde", "et", "infirmiers", "pour", "habitants", "contre", "une", "moyenne", "de", "dans", "les", "pays", "de", "locde", "la", "proportion", "de", "la", "population", "qui", "fume", "est", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "la", "moyenne", "de", "l'ocde", "et", "l'esp\u00e9rance", "de", "vie", "moyenne", "est", "de", "ans", "ce", "qui", "correspond", "\u00e0", "la", "e", "plus", "\u00e9lev\u00e9e", "dans", "le", "monde", "d'autre", "part", "l'islande", "est", "le", "pays", "le", "moins", "pollu\u00e9", "du", "monde", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "une", "forte", "utilisation", "de", "l'\u00e9nergie", "g\u00e9othermique", "une", "faible", "densit\u00e9", "de", "population", "et", "un", "niveau", "\u00e9lev\u00e9", "de", "prise", "de", "conscience", "environnementale", "des", "citoyens", "selon", "une", "\u00e9valuation", "de", "l'ocde", "la", "quantit\u00e9", "de", "mati\u00e8re", "toxique", "mesur\u00e9e", "dans", "l'atmosph\u00e8re", "est", "beaucoup", "plus", "faible", "que", "n'importe", "quel", "autre", "pays", "industrialis\u00e9", "culture", "la", "culture", "de", "l'islande", "est", "un", "m\u00e9lange", "entre", "les", "traditions", "ancestrales", "issues", "de", "l'\u00e8re", "viking", "et", "les", "coutumes", "modernes", "les", "traditions", "s'expriment", "par", "la", "conservation", "de", "certaines", "croyances", "comme", "la", "pr\u00e9sence", "d'elfes", "invisibles", "ainsi", "que", "par", "la", "c\u00e9l\u00e9brit\u00e9", "des", "sagas", "qui", "y", "ont", "\u00e9t\u00e9", "imagin\u00e9es", "et", "mises", "par", "\u00e9crit", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "m\u00e9di\u00e9vale", "certaines", "comme", "la", "saga", "de", "hrafnkell", "sont", "toujours", "lues", "et", "appr\u00e9ci\u00e9es", "aujourd'hui", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "des", "islandais", "affirment", "croire", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sence", "d'elfes", "fin", "ao\u00fbt", "une", "entreprise", "est", "m\u00eame", "contrainte", "de", "d\u00e9terrer", "un", "rocher", "qui", "selon", "certains", "islandais", "abriterait", "des", "elfes", "l'islande", "conna\u00eet", "\u00e9galement", "une", "am\u00e9ricanisation", "qui", "impr\u00e8gne", "le", "pays", "s\u00e9ries", "en", "anglais", "soustitr\u00e9es", "en", "islandais", "diffusion", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "du", "football", "am\u00e9ricain", "ou", "encore", "omnipr\u00e9sence", "de", "cocacola", "par", "exemple", "les", "emballages", "d'alimentation", "venant", "de", "l'\u00e9tranger", "par", "exemple", "les", "c\u00e9r\u00e9ales", "sont", "rarement", "totalement", "traduits", "pour", "des", "raisons", "de", "rentabilit\u00e9", "parmi", "les", "islandais", "c\u00e9l\u00e8bres", "il", "y", "a", "la", "chanteuse", "de", "pop", "bj\u00f6rk", "les", "groupes", "sigur", "r\u00f3s", "gusgus", "the", "sugarcubes", "s\u00f3lstafir", "sk\u00e1lm\u00f6ld", "falkenbach", "m\u00fam", "kaleo", "la", "majorit\u00e9", "de", "ces", "groupes", "connus", "audel\u00e0", "de", "la", "fronti\u00e8re", "islandaise", "sont", "orient\u00e9s", "principalement", "vers", "l'electro", "l'electropop", "et", "le", "postrock", "ou", "vers", "le", "metal", "avantgardiste", "et", "le", "viking", "metal", "en", "litt\u00e9rature", "le", "romancier", "\u00fe\u00f3r", "vilhj\u00e1lmsson", "est", "tr\u00e8s", "connu", "et", "halld\u00f3r", "laxness", "re\u00e7ut", "le", "prix", "nobel", "de", "litt\u00e9rature", "en", "l'\u00e9crivain", "gu\u00f0bergur", "bergsson", "est", "fameux", "dans", "le", "genre", "du", "roman", "policier", "arnaldur", "indri\u00f0ason", "est", "traduit", "et", "appr\u00e9ci\u00e9", "dans", "la", "plupart", "des", "langues", "occidentales", "en", "sport", "le", "joueur", "de", "football", "de", "molde", "eidur", "gu\u00f0johnsen", "fait", "partie", "des", "c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s", "f\u00eates", "et", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "les", "dimanches", "incluant", "la", "f\u00eate", "de", "p\u00e2ques", "et", "pentec\u00f4te", "sont", "\u00e9galement", "tous", "ch\u00f4m\u00e9s", "le", "jour", "de", "lind\u00e9pendance", "nest", "pas", "un", "jour", "f\u00e9ri\u00e9", "mais", "de", "nombreux", "islandais", "notamment", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "comm\u00e9morent", "lind\u00e9pendance", "de", "lislande", "er", "d\u00e9cembre", "la", "f\u00eate", "nationale", "le", "juin", "comm\u00e9more", "la", "fondation", "de", "la", "r\u00e9publique", "et", "a", "\u00e9t\u00e9", "choisi", "en", "fonction", "de", "la", "date", "de", "naissance", "de", "j\u00f3n", "sigur\u00f0sson", "artisan", "de", "lind\u00e9pendance", "litt\u00e9rature", "la", "litt\u00e9rature", "islandaise", "m\u00e9di\u00e9vale", "se", "compose", "des", "sagas", "des", "eddas", "et", "de", "la", "po\u00e9sie", "scaldique", "contes", "\u00e9piques", "\u00e9crits", "en", "prose", "les", "sagas", "sont", "\u00e9crits", "en", "vieil", "islandais", "par", "des", "auteurs", "anonymes", "des", "xiie", "et", "xiiie", "si\u00e8cles", "les", "plus", "connues", "sont", "les", "sagas", "du", "vinland", "compos\u00e9", "de", "la", "saga", "d'eir\u00edkr", "le", "rouge", "et", "de", "la", "saga", "des", "groenlandais", "qui", "racontent", "la", "d\u00e9couverte", "du", "groenland", "et", "du", "vinland", "la", "saga", "de", "nj\u00e1ll", "le", "br\u00fbl\u00e9", "ou", "encore", "la", "saga", "de", "hrafnkell", "qui", "relate", "les", "faits", "marquants", "des", "premiers", "colonisateurs", "de", "l'islande", "et", "de", "leurs", "descendants", "au", "xe", "si\u00e8cle", "l'\u00e9crivain", "snorri", "sturluson", "a", "r\u00e9dig\u00e9", "au", "moyen", "\u00e2ge", "plusieurs", "ouvrages", "dont", "l'edda", "de", "snorri", "exposant", "po\u00e8mes", "et", "r\u00e9cits", "de", "mythologie", "scandinave", "il", "existe", "une", "autre", "edda", "l'edda", "po\u00e9tique", "qui", "rassemble", "des", "po\u00e8mes", "mythologiques", "de", "l'\u00e8re", "pr\u00e9chr\u00e9tienne", "une", "traduction", "de", "la", "bible", "a", "\u00e9t\u00e9", "publi\u00e9e", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "la", "litt\u00e9rature", "entre", "le", "xve", "et", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "comprend", "des", "po\u00e8mes", "sacr\u00e9s", "comme", "les", "psaumes", "de", "la", "passion", "d'hallgr\u00edmur", "p\u00e9tursson", "un", "des", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "po\u00e8tes", "d'islande", "mais", "aussi", "des", "r\u00edmur", "qui", "sont", "des", "po\u00e8mes", "\u00e9piques", "l'auteur", "islandais", "contemporain", "le", "plus", "connu", "est", "sans", "doute", "halld\u00f3r", "laxness", "qui", "a", "re\u00e7u", "le", "prix", "nobel", "de", "litt\u00e9rature", "en", "il", "y", "a", "aussi", "les", "romanciers", "thor", "vilhj\u00e1lmsson", "et", "gu\u00f0bergur", "bergsson", "la", "litt\u00e9rature", "polici\u00e8re", "islandaise", "a", "quelques", "auteurs", "phares", "arnaldur", "indri\u00f0ason", "est", "traduit", "dans", "la", "plupart", "des", "langues", "occidentales", "yrsa", "sigur\u00f0ard\u00f3ttir", "est", "traduite", "dans", "de", "nombreuses", "langues", "d\u00e9crite", "dans", "le", "po\u00e8me", "ofsj\u00f3nir", "d'eggert", "olafsen", "la", "dame", "de", "la", "montagne", "est", "l'incarnation", "f\u00e9minine", "de", "l'islande", "art", "la", "premi\u00e8re", "collection", "d'art", "publique", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "au", "sein", "de", "la", "galerie", "nationale", "islandaise", "elle", "est", "constitu\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "dons", "d'artistes", "nordiques", "principalement", "danois", "la", "peinture", "contemporaine", "islandaise", "trouve", "ses", "origines", "dans", "les", "travaux", "de", "\u00fe\u00f3rarinn", "\u00feorl\u00e1ksson", "qui", "a", "principalement", "peint", "les", "paysages", "de", "l'\u00eele", "il", "organise", "la", "premi\u00e8re", "exposition", "consacr\u00e9e", "\u00e0", "un", "peintre", "islandais", "contemporain", "en", "d'autres", "artistes", "ont", "suivi", "les", "traces", "de", "\u00fe\u00f3rarinn", "\u00feorl\u00e1ksson", "comme", "j\u00f3hannes", "sveinsson", "kjarval", "et", "j\u00fal\u00edana", "sveinsd\u00f3ttir", "mus\u00e9es", "le", "plus", "ancien", "mus\u00e9e", "du", "pays", "est", "le", "mus\u00e9e", "national", "fond\u00e9", "en", "\u00e0", "l'initiative", "du", "peintre", "sigurdur", "gudmundsson", "la", "galerie", "nationale", "fond\u00e9e", "\u00e0", "copenhague", "en", "est", "aujourd'hui", "implant\u00e9e", "\u00e0", "reykjavik", "et", "rassemble", "quelque", "uvres", "de", "la", "plupart", "des", "grands", "artistes", "nationaux", "inaugur\u00e9", "en", "le", "mus\u00e9e", "einar", "j\u00f3nsson", "situ\u00e9", "\u00e9galement", "dans", "la", "capitale", "est", "enti\u00e8rement", "consacr\u00e9", "\u00e0", "l'uvre", "du", "premier", "sculpteur", "islandais", "le", "mus\u00e9e", "d'art", "de", "reykjavik", "est", "r\u00e9parti", "sur", "trois", "sites", "dont", "l'ancien", "atelier", "de", "sculpture", "d'\u00e1smundur", "sveinsson", "situ\u00e9", "en", "dehors", "de", "la", "capitale", "le", "site", "du", "mus\u00e9e", "de", "skogar", "est", "\u00e0", "la", "fois", "un", "\u00e9comus\u00e9e", "un", "mus\u00e9e", "de", "l'h\u00e9ritage", "culturel", "et", "un", "mus\u00e9e", "des", "techniques", "musique", "la", "musique", "islandaise", "est", "associ\u00e9e", "\u00e0", "la", "musique", "nordique", "en", "la", "musique", "traditionnelle", "est", "tr\u00e8s", "religieuse", "hallgr\u00edmur", "p\u00e9tursson", "a", "\u00e9crit", "de", "nombreux", "hymnes", "protestants", "pendant", "le", "xviie", "si\u00e8cle", "les", "r\u00edmur", "occupent", "\u00e9galement", "une", "place", "importante", "dans", "le", "patrimoine", "culturel", "islandais", "les", "r\u00edmur", "sont", "des", "contes", "\u00e9piques", "la", "plupart", "du", "temps", "a", "cappella", "qui", "trouvent", "leur", "origine", "dans", "la", "po\u00e9sie", "scaldique", "le", "po\u00e8te", "le", "plus", "connu", "est", "sigur\u00f0ur", "brei\u00f0fj\u00f6r\u00f0", "j\u00f3n", "leifs", "\u00e9tait", "un", "pianiste", "chef", "d'orchestre", "et", "compositeur", "fortement", "inspir\u00e9", "du", "folklore", "islandais", "ses", "po\u00e8mes", "symphoniques", "geysir", "hekla", "et", "dettifoss", "restituent", "les", "caract\u00e9ristiques", "de", "ces", "\u00e9l\u00e9ments", "naturels", "il", "existe", "en", "islande", "de", "nombreux", "groupes", "poprock", "comme", "bang", "gang", "the", "sugarcubes", "et", "amiina", "ou", "encore", "les", "chanteurs", "bubbi", "morthens", "megas", "et", "bj\u00f6rgvin", "halld\u00f3rsson", "la", "sc\u00e8ne", "ind\u00e9pendante", "est", "\u00e9galement", "importante", "avec", "m\u00fam", "ou", "sigur", "r\u00f3s", "beaucoup", "d'artistes", "et", "de", "groupes", "islandais", "sont", "connus", "mondialement", "comme", "bj\u00f6rk", "\u00e1g\u00fasta", "eva", "erlendsd\u00f3ttir", "sigur", "r\u00f3s", "et", "emil\u00edana", "torrini", "mais", "encore", "gusgus", "quarashi", "m\u00ednus", "\u00e1sgeir", "trausti", "samaris", "en", "et", "of", "monsters", "and", "men", "il", "y", "a", "aussi", "des", "groupes", "de", "heavy", "metal", "ou", "de", "viking", "metal", "comme", "s\u00f3lstafir", "ou", "sk\u00e1lm\u00f6ld", "l'\u00e9g\u00e9rie", "gay", "et", "dj", "populaire", "paul", "oscar", "est", "connu", "dans", "le", "domaine", "de", "la", "dance", "le", "principal", "festival", "musical", "est", "iceland", "airwaves", "qui", "se", "tient", "chaque", "ann\u00e9e", "\u00e0", "reykjavik", "et", "qui", "r\u00e9unit", "aussi", "bien", "des", "groupes", "islandais", "que", "des", "groupes", "\u00e9trangers", "m\u00e9dias", "les", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "les", "plus", "importantes", "en", "islande", "sont", "la", "cha\u00eene", "d'\u00e9tat", "r\u00fav", "et", "les", "cha\u00eenes", "priv\u00e9es", "st\u00f6\u00f0", "et", "skj\u00e1reinn", "es", "les", "stations", "de", "radio", "les", "plus", "importantes", "sont", "r\u00e1s", "r\u00e1s", "et", "bylgjan", "en", "les", "journaux", "quotidiens", "sont", "morgunbla\u00f0i\u00f0", "fr\u00e9ttabla\u00f0i\u00f0", "et", "stundir", "en", "internet", "est", "aussi", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sent", "en", "islande", "et", "la", "plupart", "des", "islandais", "ont", "un", "blog", "les", "sites", "internet", "les", "plus", "importants", "sont", "v\u00edsiris", "et", "mblis", "c'est", "en", "islande", "que", "le", "programme", "pour", "enfants", "lazytown", "islandais", "latib\u00e6r", "est", "fabriqu\u00e9", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "par", "magn\u00fas", "scheving", "ce", "programme", "est", "devenu", "tr\u00e8s", "populaire", "il", "est", "diffus\u00e9", "dans", "pays", "dont", "les", "\u00e9tatsunis", "ou", "le", "royaumeuni", "les", "studios", "lazytown", "se", "trouvent", "\u00e0", "gar\u00f0ab\u00e6r", "cuisine", "la", "cuisine", "islandaise", "est", "\u00e0", "base", "de", "poisson", "p\u00each\u00e9", "au", "large", "de", "l'\u00eele", "d'agneau", "et", "de", "produits", "laitiers", "le", "skyr", "est", "un", "aliment", "embl\u00e9matique", "de", "la", "cuisine", "islandaise", "il", "s'agit", "d'un", "produit", "laitier", "dont", "la", "texture", "est", "similaire", "\u00e0", "celle", "du", "yaourt", "bien", "qu'il", "s'agisse", "d'un", "fromage", "frais", "le", "skyr", "est", "pauvre", "en", "mati\u00e8res", "grasses", "et", "riche", "en", "prot\u00e9ines", "parmi", "les", "autres", "plats", "traditionnels", "on", "compte", "aussi", "le", "\u00feorramatur", "une", "s\u00e9lection", "daliments", "traditionnels", "islandais", "comme", "les", "fruits", "de", "mer", "et", "les", "abats", "ainsi", "que", "le", "h\u00e1karl", "pr\u00e9paration", "\u00e0", "base", "de", "requin", "du", "groenland", "plokkfiskur", "kj\u00f6ts\u00fapa", "et", "humars\u00fapa", "soupe", "aux", "crustac\u00e9s", "sont", "des", "plats", "communs", "islandais", "la", "restauration", "rapide", "islandaise", "est", "r\u00e9put\u00e9e", "pour", "la", "pylsa", "une", "sorte", "de", "hotdog", "pouvant", "\u00eatre", "agr\u00e9ment\u00e9", "de", "ketchup", "de", "moutarde", "de", "r\u00e9moulade", "d'oignons", "crus", "ou", "d'oignons", "frits", "\u00e9checs", "les", "\u00e9checs", "sont", "tr\u00e8s", "populaires", "en", "islande", "c'est", "ainsi", "\u00e0", "reykjavik", "qu'a", "\u00e9t\u00e9", "organis\u00e9", "le", "championnat", "du", "monde", "de", "entre", "bobby", "fischer", "et", "boris", "spassky", "l'islande", "compte", "neuf", "grands", "ma\u00eetres", "internationaux", "dont", "le", "premier", "fut", "fri\u00f0rik", "\u00f3lafsson", "sport", "le", "sport", "occupe", "une", "place", "importante", "dans", "la", "culture", "islandaise", "le", "principal", "sport", "traditionnel", "en", "islande", "est", "la", "gl\u00edma", "une", "forme", "de", "lutte", "dont", "les", "origines", "remontent", "au", "moyen", "\u00e2ge", "le", "handball", "est", "souvent", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "\u00e9tant", "le", "sport", "national", "et", "l'\u00e9quipe", "d'islande", "fait", "partie", "des", "toutes", "meilleures", "\u00e9quipes", "mondiales", "et", "a", "d\u00e9croch\u00e9", "la", "m\u00e9daille", "d'argent", "aux", "jeux", "olympiques", "de", "au", "football", "l'\u00e9quipe", "nationale", "f\u00e9minine", "est", "class\u00e9e", "e", "mondiale", "par", "la", "fifa", "quant", "\u00e0", "l'\u00e9quipe", "masculine", "de", "football", "elle", "s'est", "qualifi\u00e9e", "pour", "l'euro", "en", "arrivant", "e", "de", "son", "groupe", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9publique", "tch\u00e8que", "non", "contente", "de", "se", "qualifier", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "pour", "une", "comp\u00e9tition", "majeure", "l'islande", "acc\u00e8de", "d'embl\u00e9e", "aux", "quarts", "de", "finale", "de", "l'euro", "toutefois", "elle", "a", "failli", "y", "parvenir", "lors", "des", "\u00e9liminatoires", "de", "l'euro", "en", "faisant", "trembler", "notamment", "la", "france", "elle", "fr\u00f4la", "\u00e9galement", "d'un", "point", "la", "place", "de", "barragiste", "derri\u00e8re", "l'\u00e9cosse", "lors", "des", "\u00e9liminatoires", "de", "l'euro", "suivant", "euro", "elle", "disputa", "en", "novembre", "les", "barrages", "de", "la", "zone", "europe", "contre", "la", "croatie", "pour", "les", "qualifications", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "mais", "perdit", "au", "match", "retour", "et", "ne", "devint", "pas", "la", "plus", "petite", "nation", "ayant", "particip\u00e9", "\u00e0", "une", "phase", "finale", "de", "coupe", "du", "monde", "de", "plus", "elle", "poss\u00e8de", "en", "la", "personne", "de", "eidur", "gu\u00f0johnsen", "du", "fc", "bruges", "un", "attaquant", "de", "rang", "mondial", "en", "l'\u00e9quipe", "nationale", "de", "football", "ksi", "se", "qualifie", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "de", "son", "histoire", "\u00e0", "l'euro", "se", "d\u00e9roulant", "en", "france", "elle", "prend", "la", "premi\u00e8re", "place", "points", "et", "pour", "le", "e", "\u00e0", "deux", "journ\u00e9es", "de", "la", "fin", "de", "son", "groupe", "a", "devant", "des", "nations", "confirm\u00e9es", "en", "football", "tels", "que", "la", "r\u00e9publique", "tch\u00e8que", "la", "turquie", "et", "les", "paysbas", "qu'elle", "bat", "par", "deux", "fois", "durant", "cette", "qualification", "durant", "l'euro", "l'\u00e9quipe", "islandaise", "termine", "seconde", "de", "son", "groupe", "f", "derri\u00e8re", "la", "hongrie", "et", "devant", "le", "portugal", "en", "e", "de", "finale", "elle", "bat", "l'\u00e9quipe", "d'angleterre", "sur", "le", "score", "de", "buts", "\u00e0", "et", "acc\u00e8de", "donc", "aux", "de", "finale", "face", "\u00e0", "l'\u00e9quipe", "de", "france", "elle", "perdit", "ce", "match", "sur", "le", "score", "de", "\u00e0", "la", "mitemps", "le", "octobre", "l'\u00e9quipe", "nationale", "de", "football", "ksi", "se", "qualifie", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "de", "son", "histoire", "\u00e0", "la", "coupe", "du", "monde", "sur", "un", "score", "de", "contre", "le", "kosovo", "elle", "finit", "ainsi", "en", "t\u00eate", "de", "son", "groupe", "devant", "la", "croatie", "l'ukraine", "la", "turquie", "la", "finlande", "et", "le", "kosovo", "parmi", "les", "autres", "sports", "populaires", "en", "islande", "on", "trouve", "le", "basketball", "l'athl\u00e9tisme", "et", "l'\u00e9quitation", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "is", "islande", "constitution", "de", "la", "r\u00e9publique", "d'islande", "lire", "en", "ligne", "en", "sverrir", "jakobsson", "et", "gudmundur", "halfdanarson", "historical", "dictionary", "of", "iceland", "lanham", "md", "rowman", "&", "littlefield", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "xavier", "marmier", "histoire", "de", "l'islande", "paris", "a", "bertrand", "p", "lire", "en", "ligne", "guy", "bordin", "michel", "breuil", "marc", "moniez", "catherine", "troude", "et", "gilles", "troude", "islande", "le", "guide", "de", "l'\u00eele", "aux", "volcans", "avec", "les", "\u00eeles", "f\u00e9ro\u00e9", "editions", "marcus", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "en", "gu\u00f0ni", "th", "j\u00f3hannesson", "the", "history", "of", "iceland", "abcclio", "coll", "the", "greenwood", "histories", "of", "the", "modern", "nations", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "autres", "r\u00e9f\u00e9rences", "annexes", "bibliographie", "ouvrages", "g\u00e9n\u00e9raux", "michel", "sall\u00e9", "l'islande", "paris", "karthala", "editions", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "guy", "bordin", "michel", "breuil", "marc", "moniez", "catherine", "troude", "et", "gilles", "troude", "islande", "le", "guide", "de", "l'\u00eele", "aux", "volcans", "avec", "les", "\u00eeles", "f\u00e9ro\u00e9", "editions", "marcus", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "islande", "gallimard", "biblioth\u00e8que", "du", "voyageur", "isbn", "jules", "leclercq", "la", "terre", "de", "glace", "f\u00e9ro\u00eb", "islande", "les", "geysers", "le", "mont", "h\u00e9kla", "paris", "e", "plon", "&", "cie", "p", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "j", "k", "roulle", "ill", "g", "dascher", "perdus", "en", "islande", "paris", "imprimerie", "mouillot", "&", "librairie", "g\u00e9dalg", "p", "val\u00e9rie", "doux", "dictionnaire", "insolite", "de", "l'islande", "paris", "cosmopole", "e", "\u00e9d", "re", "\u00e9d", "isbn", "histoire", "\u00e6sa", "sigurj\u00f3nsd\u00f3ttir", "et", "michel", "sall\u00e9", "histoire", "de", "l'islande", "tallandier", "p", "isbn", "jesse", "byock", "trad", "de", "l'anglais", "par", "b\u00e9atrice", "bonne", "pr\u00e9f", "jacques", "le", "goff", "l'islande", "des", "vikings", "paris", "aubier", "coll", "historique", "p", "isbn", "en", "gunnar", "karlsson", "iceland's", "years", "the", "history", "of", "a", "marginal", "society", "londres", "c", "hurst", "&", "co", "publishers", "p", "poche", "isbn", "lccn", "lire", "en", "ligne", "en", "gu\u00f0ni", "th", "j\u00f3hannesson", "the", "history", "of", "iceland", "abcclio", "coll", "the", "greenwood", "histories", "of", "the", "modern", "nations", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "xavier", "marmier", "histoire", "de", "l'islande", "paris", "a", "bertrand", "p", "lire", "en", "ligne", "en", "william", "r", "short", "icelanders", "in", "the", "viking", "age", "the", "people", "of", "the", "sagas", "jefferson", "nc", "mcfarland", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "liens", "externes", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "litt\u00e9rature", "the", "encyclopedia", "of", "science", "fiction", "ressource", "relative", "au", "vivant", "invasive", "species", "compendium", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "en", "site", "officiel", "section", "fran\u00e7aise", "du", "portail", "officiel", "de", "l'islande", "portail", "de", "lislande", "portail", "du", "monde", "insulaire", "portail", "du", "volcanisme", "portail", "de", "leurope", "portail", "de", "loc\u00e9an", "atlantique"]