["isra\u00ebl", "isal", "en", "forme", "longue", "l'\u00e9tat", "d'isra\u00ebl", "respectivement", "en", "h\u00e9breu", "yisr'el", "et", "mednat", "yisra'el", "medinat", "jisael", "en", "arabe", "isr'l", "et", "dawlat", "isr'l", "est", "un", "\u00e9tat", "situ\u00e9", "sur", "la", "c\u00f4te", "orientale", "de", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "au", "procheorient", "en", "asie", "occidentale", "sa", "cr\u00e9ation", "est", "proclam\u00e9e", "le", "mai", "apr\u00e8s", "le", "vote", "du", "plan", "de", "partage", "de", "la", "palestine", "le", "novembre", "par", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "onu", "qui", "met", "fin", "au", "mandat", "britannique", "et", "qui", "pr\u00e9voit", "la", "cr\u00e9ation", "dun", "\u00e9tat", "juif", "sur", "des", "territoires", "de", "la", "palestine", "mandataire", "les", "premi\u00e8res", "bases", "politiques", "en", "ce", "sens", "ont", "\u00e9t\u00e9", "pos\u00e9es", "lors", "du", "premier", "congr\u00e8s", "mondial", "sioniste", "\u00e0", "b\u00e2le", "en", "sous", "la", "direction", "de", "theodor", "herzl", "isra\u00ebl", "est", "une", "d\u00e9mocratie", "parlementaire", "le", "premier", "ministre", "d\u00e9sign\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9sident", "et", "confirm\u00e9", "par", "le", "parlement", "la", "knesset", "est", "le", "chef", "de", "l'ex\u00e9cutif", "la", "knesset", "o\u00f9", "si\u00e8gent", "cent", "vingt", "d\u00e9put\u00e9s", "\u00e9lus", "au", "scrutin", "proportionnel", "int\u00e9gral", "\u00e0", "un", "tour", "repr\u00e9sente", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "la", "cour", "supr\u00eame", "compos\u00e9e", "de", "quinze", "juges", "sert", "\u00e0", "la", "fois", "de", "pouvoir", "judiciaire", "et", "de", "cour", "d'appel", "le", "pays", "a", "\u00e9tabli", "sa", "capitale", "\u00e0", "j\u00e9rusalem", "choix", "qui", "nest", "pas", "reconnu", "par", "une", "grande", "partie", "de", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "tel", "aviv", "est", "le", "centre", "diplomatique", "\u00e9conomique", "et", "financier", "du", "pays", "le", "pays", "se", "classe", "au", "e", "rang", "mondial", "quant", "au", "pib", "et", "au", "e", "rang", "mondial", "quant", "au", "pib", "par", "habitant", "depuis", "isra\u00ebl", "est", "membre", "de", "l'ocde", "c'est", "le", "pays", "le", "plus", "d\u00e9velopp\u00e9", "du", "moyenorient", "et", "le", "troisi\u00e8me", "d'asie", "en", "isra\u00ebl", "occupe", "la", "e", "position", "dans", "le", "classement", "de", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "isra\u00ebl", "se", "classe", "au", "premier", "rang", "du", "moyenorient", "en", "ce", "qui", "concerne", "la", "richesse", "moyenne", "par", "adulte", "de", "comp\u00e9titivit\u00e9", "\u00e9conomiqueet", "d'esp\u00e9rance", "de", "vie", "d'un", "point", "de", "vue", "technologique", "isra\u00ebl", "est", "\u00e9galement", "lun", "des", "pays", "les", "plus", "avanc\u00e9s", "au", "monde", "c'est", "le", "troisi\u00e8me", "pays", "le", "plus", "riche", "d'asie", "en", "ce", "qui", "concerne", "le", "pib", "nominal", "par", "habitant", "et", "richesse", "moyenne", "par", "adulte", "isra\u00ebl", "est", "\u00e9galement", "le", "pays", "o\u00f9", "le", "niveau", "de", "vie", "est", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "du", "moyenorient", "isra\u00ebl", "est", "\u00e9galement", "le", "seul", "\u00e9tat", "au", "monde", "o\u00f9", "la", "population", "est", "majoritairement", "juive", "avec", "une", "proportion", "de", "le", "juillet", "la", "knesset", "adopte", "une", "nouvelle", "loi", "fondamentale", "de", "l'\u00e9tat", "d'isra\u00ebl", "qui", "fait", "d'isra\u00ebl", "l'\u00e9tatnation", "du", "peuple", "juif", "la", "population", "non", "juive", "comprend", "principalement", "des", "arabes", "descendant", "pour", "la", "plupart", "des", "occupants", "de", "l'\u00e9poque", "de", "la", "palestine", "mandataire", "aussi", "appel\u00e9s", "arabes", "isra\u00e9liens", "ils", "repr\u00e9sentent", "de", "la", "population", "d'entre", "eux", "sont", "musulmans", "depuis", "sa", "cr\u00e9ation", "en", "l'\u00e9tat", "d'isra\u00ebl", "s'est", "confront\u00e9", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "avec", "des", "pays", "arabes", "voisins", "l'\u00e9gypte", "et", "la", "jordanie", "ont", "sign\u00e9", "un", "trait\u00e9", "de", "paix", "avec", "lui", "mais", "isra\u00ebl", "reste", "en", "conflit", "avec", "la", "syrie", "le", "hezbollah", "au", "liban", "et", "le", "hamas", "dans", "la", "bande", "de", "gaza", "en", "outre", "de", "nombreux", "pays", "de", "la", "r\u00e9gion", "ne", "reconnaissent", "pas", "voire", "rejettent", "son", "existence", "\u00e9tymologie", "dans", "la", "d\u00e9claration", "dind\u00e9pendance", "de", "l'\u00e9tat", "juif", "proclam\u00e9", "par", "le", "conseil", "national", "repr\u00e9sentant", "la", "communaut\u00e9", "juive", "de", "palestine", "et", "les", "mouvements", "sionistes", "prend", "pour", "nom", "isra\u00ebl", "rejetant", "les", "possibles", "autres", "noms", "de", "sion", "jud\u00e9e", "ou", "eretz", "israel", "terre", "d'isra\u00ebl", "ses", "citoyens", "sont", "d\u00e9nomm\u00e9s", "isra\u00e9liens", "ce", "nom", "se", "r\u00e9f\u00e8re", "historiquement", "au", "royaume", "d'isra\u00ebl", "et", "plus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "aux", "isra\u00e9lites", "qui", "ont", "\u00e9tabli", "des", "royaumes", "dans", "la", "r\u00e9gion", "pendant", "l'antiquit\u00e9", "la", "tradition", "biblique", "rapporte", "lorigine", "de", "ce", "nom", "dans", "le", "livre", "de", "la", "gen\u00e8se", "quand", "le", "troisi\u00e8me", "des", "patriarches", "h\u00e9breux", "jacob", "est", "renomm\u00e9", "isra\u00ebl", "celui", "qui", "lutte", "avec", "dieu", "ou", "dieu", "est", "fort", "dieu", "triomphe", "apr\u00e8s", "avoir", "combattu", "avec", "un", "ange", "jacob", "\u00e9tant", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "p\u00e8re", "des", "douze", "tribus", "qui", "sortirent", "d\u00e9gypte", "la", "nation", "biblique", "constitu\u00e9e", "est", "connue", "sous", "le", "nom", "des", "enfants", "disra\u00ebl", "apr\u00e8s", "l'exil", "\u00e0", "babylone", "isra\u00ebl", "sert", "\u00e0", "d\u00e9signer", "la", "communaut\u00e9", "juive", "qui", "s'inscrit", "dans", "la", "continuit\u00e9", "avec", "l'isra\u00ebl", "biblique", "la", "premi\u00e8re", "mention", "nonbiblique", "du", "nom", "isra\u00ebl", "appara\u00eet", "sur", "la", "st\u00e8le", "de", "m\u00e9renptah", "vers", "av", "jc", "cette", "st\u00e8le", "comporte", "un", "hymne", "c\u00e9l\u00e9brant", "la", "paix", "entre", "l\u00e9gypte", "du", "pharaon", "m\u00e9renptah", "et", "canaan", "isra\u00ebl", "n'y", "d\u00e9signe", "pas", "une", "r\u00e9gion", "ou", "une", "localit\u00e9", "mais", "appara\u00eet", "comme", "une", "population", "du", "pays", "de", "canaan", "qui", "habitait", "sur", "les", "hauteurs", "de", "jud\u00e9e", "isra\u00ebl", "est", "un", "nom", "masculin", "utilis\u00e9", "sans", "article", "d\u00e9fini", "g\u00e9ographie", "localisation", "isra\u00ebl", "partage", "ses", "fronti\u00e8res", "avec", "le", "liban", "au", "nord", "avec", "la", "syrie", "au", "nordest", "la", "jordanie", "et", "la", "cisjordanie", "\u00e0", "lest", "et", "avec", "l\u00e9gypte", "et", "la", "bande", "de", "gaza", "au", "sudouest", "il", "poss\u00e8de", "un", "littoral", "sur", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "\u00e0", "louest", "et", "sur", "la", "mer", "rouge", "golfe", "daqaba", "au", "sud", "isra\u00ebl", "se", "trouve", "entre", "les", "latitudes", "\u00b0", "et", "\u00b0", "n", "et", "les", "longitudes", "\u00b0", "et", "\u00b0", "e", "territoire", "plac\u00e9", "au", "centre", "des", "routes", "qui", "relient", "la", "vall\u00e9e", "du", "nil", "\u00e0", "la", "m\u00e9sopotamie", "et", "la", "p\u00e9ninsule", "arabique", "\u00e0", "l'asie", "mineure", "le", "territoire", "disra\u00ebl", "est", "au", "cur", "des", "\u00e9changes", "entre", "l'asie", "l'afrique", "et", "l'europe", "ce", "territoire", "hors", "les", "zones", "occup\u00e9es", "de", "cisjordanie", "de", "j\u00e9rusalemest", "et", "du", "plateau", "du", "golan", "couvre", "environ", "km", "dont", "sont", "couverts", "par", "des", "lacs", "notamment", "le", "lac", "de", "tib\u00e9riade", "km", "et", "la", "mer", "morte", "km", "appel\u00e9s", "en", "isra\u00ebl", "litt\u00e9ralement", "pour", "l'un", "mer", "de", "galil\u00e9e", "et", "pour", "l'autre", "mer", "de", "sel", "le", "territoire", "sous", "juridiction", "isra\u00e9lienne", "qui", "inclut", "la", "totalit\u00e9", "de", "j\u00e9rusalem", "et", "les", "hauteurs", "du", "golan", "atteint", "km", "la", "superficie", "densemble", "sous", "contr\u00f4le", "isra\u00e9lien", "direct", "ou", "partiel", "qui", "comprend", "\u00e9galement", "les", "territoires", "palestiniens", "de", "cisjordanie", "et", "exclut", "gaza", "est", "au", "total", "de", "km", "en", "d\u00e9pit", "de", "sa", "taille", "relativement", "r\u00e9duite", "isra\u00ebl", "regroupe", "des", "sp\u00e9cificit\u00e9s", "g\u00e9ographiques", "vari\u00e9es", "allant", "du", "d\u00e9sert", "du", "n\u00e9guev", "au", "sud", "jusquaux", "pentes", "et", "monts", "de", "galil\u00e9e", "et", "du", "golan", "tout", "au", "nord", "d'ouest", "en", "est", "le", "pays", "est", "form\u00e9", "de", "quatre", "bandes", "m\u00e9ridiennes", "la", "plaine", "c\u00f4ti\u00e8re", "les", "hautes", "collines", "du", "centre", "cha\u00eene", "montagneuse", "centrale", "form\u00e9e", "du", "nord", "au", "sud", "par", "les", "monts", "de", "guelboe", "les", "monts", "de", "samarie", "la", "montagne", "d'ephra\u00efm", "les", "monts", "de", "jud\u00e9e", "puis", "les", "collines", "de", "la", "sh\u00e9f\u00e9la", "vers", "l'ouest", "le", "foss\u00e9", "de", "la", "vall\u00e9e", "du", "jourdain", "et", "le", "plateau", "transjordanien", "avec", "au", "nord", "le", "plateau", "du", "golan", "surmont\u00e9", "du", "mont", "hermon", "le", "point", "culminant", "du", "pays", "\u00e0", "m\u00e8tres", "la", "plaine", "c\u00f4ti\u00e8re", "isra\u00e9lienne", "sur", "les", "rives", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "qui", "s'\u00e9tendent", "sur", "kilom\u00e8tres", "accueille", "environ", "de", "la", "population", "totale", "du", "pays", "\u00e0", "lest", "des", "collines", "centrales", "de", "samarie", "coule", "sur", "kilom\u00e8tres", "le", "jourdain", "qui", "prend", "sa", "source", "au", "nord", "d'isra\u00ebl", "au", "mont", "hermon", "traverse", "le", "lac", "de", "tib\u00e9riade", "pour", "se", "jeter", "plus", "au", "sud", "dans", "la", "mer", "morte", "le", "point", "le", "plus", "bas", "sur", "terre", "m\u00e8tres", "sous", "le", "niveau", "de", "la", "mer", "situ\u00e9", "au", "sudest", "de", "j\u00e9rusalem", "plus", "au", "sud", "de", "cette", "mer", "satur\u00e9e", "en", "sel", "la", "vall\u00e9e", "de", "larabah", "ou", "haarava", "au", "climat", "sec", "et", "aride", "se", "prolonge", "jusquau", "golfe", "deilat", "en", "mer", "rouge", "dont", "la", "c\u00f4te", "s'\u00e9tend", "sur", "kilom\u00e8tres", "refuge", "dune", "importante", "vie", "aquatique", "due", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sence", "de", "nombreux", "r\u00e9cifs", "et", "coraux", "il", "existe", "des", "particularit\u00e9s", "uniques", "\u00e0", "isra\u00ebl", "et", "\u00e0", "la", "p\u00e9ninsule", "du", "sina\u00ef", "ce", "sont", "les", "makhteshim", "ou", "crat\u00e8res", "cr\u00e9\u00e9s", "par", "l\u00e9rosion", "le", "plus", "grand", "makhtesh", "du", "monde", "est", "le", "crat\u00e8re", "de", "ramon", "dans", "le", "n\u00e9guev", "qui", "mesure", "km", "de", "long", "sur", "km", "de", "large", "un", "rapport", "environnemental", "r\u00e9centlequel", "sur", "le", "bassin", "m\u00e9diterran\u00e9en", "indique", "quisra\u00ebl", "d\u00e9tient", "la", "plus", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "desp\u00e8ces", "de", "plantes", "r\u00e9pertori\u00e9es", "au", "kilom\u00e8tre", "carr\u00e9", "de", "tous", "les", "pays", "m\u00e9diterran\u00e9ensr\u00e9f", "souhait\u00e9e", "climat", "le", "climat", "des", "zones", "c\u00f4ti\u00e8res", "peut", "\u00eatre", "tr\u00e8s", "diff\u00e9rent", "de", "celui", "des", "zones", "montagneuses", "du", "pays", "particuli\u00e8rement", "pendant", "les", "mois", "dhiver", "les", "r\u00e9gions", "de", "tel", "aviv", "et", "ha\u00effa", "ont", "un", "climat", "typiquement", "m\u00e9diterran\u00e9en", "avec", "des", "hivers", "doux", "et", "pluvieux", "et", "des", "\u00e9t\u00e9s", "chauds", "et", "humides", "les", "montagnes", "au", "nord", "sont", "par", "contre", "souvent", "enneig\u00e9es", "lhiver", "et", "j\u00e9rusalem", "peut", "aussi", "conna\u00eetre", "des", "chutes", "de", "neige", "la", "temp\u00e9rature", "la", "plus", "\u00e9lev\u00e9e", "du", "continent", "asiatique", "\u00b0c", "est", "atteinte", "en", "au", "kibboutz", "village", "associatif", "de", "tiratzvi", "au", "nord", "du", "jourdain", "la", "temp\u00e9rature", "la", "plus", "basse", "du", "pays", "\u00b0c", "est", "enregistr\u00e9e", "\u00e0", "tel", "hatanim", "dans", "la", "vall\u00e9e", "de", "beit", "netofa", "en", "basse", "galil\u00e9e", "en", "puis", "au", "kibboutz", "de", "en", "meron", "golan", "en", "\u00b0c", "en", "de", "mai", "\u00e0", "septembre", "les", "journ\u00e9es", "de", "pluies", "sont", "relativement", "rares", "les", "faibles", "ressources", "hydriques", "de", "l\u00e9tat", "disra\u00ebl", "lont", "contraint", "tr\u00e8s", "t\u00f4t", "\u00e0", "prendre", "des", "mesures", "visant", "\u00e0", "favoriser", "les", "techniques", "limitant", "la", "consommation", "deau", "isra\u00ebl", "produit", "donc", "une", "partie", "croissante", "de", "son", "eau", "par", "des", "proc\u00e9d\u00e9s", "de", "d\u00e9salinisation", "le", "fort", "ensoleillement", "a", "\u00e9galement", "favoris\u00e9", "limplantation", "dincubateurs", "technologiques", "sur", "les", "\u00e9nergies", "solaires", "ce", "qui", "place", "isra\u00ebl", "parmi", "les", "nations", "les", "plus", "avanc\u00e9es", "dans", "ce", "domaine", "tant", "par", "la", "consommation", "par", "habitant", "que", "par", "le", "d\u00e9veloppement", "technologique", "dans", "ce", "domaine", "un", "projet", "de", "tr\u00e8s", "grande", "centrale", "solaire", "est", "actuellement", "envisag\u00e9", "dans", "le", "d\u00e9sert", "du", "n\u00e9guev", "isra\u00ebl", "est", "touch\u00e9", "par", "une", "vague", "de", "chaleur", "record", "en", "mai", "environnement", "depuis", "son", "ind\u00e9pendance", "isra\u00ebl", "a", "plant\u00e9", "au", "total", "plus", "de", "millions", "darbres", "et", "continue", "de", "planter", "quelque", "trois", "millions", "d'arbres", "par", "an", "ainsi", "de", "sa", "surface", "est", "dor\u00e9navant", "bois\u00e9e", "isra\u00ebl", "compte", "parcs", "nationaux", "et", "r\u00e9serves", "naturelles", "couvrant", "pr\u00e8s", "d'un", "quart", "du", "territoire", "national", "en", "ils", "se", "r\u00e9partissent", "sur", "une", "multitude", "de", "milieux", "diff\u00e9rents", "montagne", "d\u00e9sert", "savane", "herbeuse", "savane", "bois\u00e9e", "for\u00eat", "lac", "et", "cours", "d'eau", "ou", "zone", "corallienne", "en", "mer", "rouge", "golfe", "d'aqaba", "dans", "ces", "r\u00e9serves", "et", "selon", "les", "milieux", "ont", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9introduites", "de", "nombreuses", "esp\u00e8ces", "disparues", "de", "la", "r\u00e9gion", "ou", "en", "voie", "d'extinction", "oryx", "\u00e9lans", "addax", "onagres", "bouquetins", "ou", "autruches", "on", "trouve", "un", "grand", "nombre", "de", "ces", "animaux", "notamment", "dans", "la", "r\u00e9serve", "de", "hai", "bar", "fond\u00e9e", "en", "dans", "le", "sud", "du", "pays", "dont", "le", "but", "est", "de", "cr\u00e9er", "un", "environnement", "naturel", "prot\u00e9g\u00e9", "et", "contr\u00f4l\u00e9", "permettant", "d'augmenter", "ces", "populations", "animales", "rares", "et", "les", "prot\u00e9ger", "jusqu'\u00e0", "leur", "retour", "\u00e0", "la", "nature", "dans", "le", "golfe", "d'aqaba", "o\u00f9", "le", "corail", "a", "souffert", "de", "la", "pression", "touristique", "le", "long", "du", "littoral", "isra\u00e9lien", "des", "scientifiques", "r\u00e9implantent", "des", "coraux", "par", "bouturage", "selon", "une", "technique", "in\u00e9dite", "histoire", "voir", "pour", "les", "p\u00e9riodes", "ant\u00e9rieures", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "l'\u00e9tat", "d'isra\u00ebl", "isra\u00ebl", "antique", "histoire", "de", "l'isra\u00ebl", "antique", "royaume", "de", "juda", "et", "royaume", "d'isra\u00ebl", "la", "chronologie", "des", "diff\u00e9rentes", "dominations", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "palestine", "pour", "les", "juifs", "erets", "israel", "trait\u00e9e", "dans", "histoire", "de", "la", "palestine", "et", "dans", "palestine", "mandataire", "quant", "\u00e0", "l'histoire", "plus", "particuli\u00e8re", "des", "juifs", "elle", "est", "abord\u00e9e", "dans", "histoire", "des", "juifs", "en", "terre", "d'isra\u00ebl", "l'histoire", "des", "hommes", "et", "des", "id\u00e9es", "amenant", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "l'\u00e9tat", "d'isra\u00ebl", "abord\u00e9e", "dans", "histoire", "du", "sionisme", "histoire", "du", "peuple", "juif", "pour", "l'histoire", "des", "juifs", "en", "g\u00e9n\u00e9rall'histoire", "de", "l'\u00e9tat", "d'isra\u00ebl", "est", "d\u00e9taill\u00e9e", "dans", "l'article", "histoire", "d'isra\u00ebl", "terre", "disra\u00ebl", "dans", "lantiquit\u00e9", "la", "terre", "d'isra\u00ebl", "appel\u00e9e", "eretz", "yisrael", "en", "h\u00e9breu", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "\u00e9tant", "la", "terre", "du", "peuple", "juif", "dapr\u00e8s", "les", "religions", "abrahamiques", "la", "terre", "disra\u00ebl", "fut", "promise", "par", "dieu", "aux", "enfants", "d'isra\u00ebl", "les", "historiens", "constatent", "l'\u00e9mergence", "des", "premiers", "royaumes", "isra\u00e9lites", "aux", "alentours", "du", "d\u00e9but", "du", "ier", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "ces", "royaumes", "gouvernent", "tout", "ou", "partie", "de", "la", "r\u00e9gion", "pendant", "un", "mill\u00e9naire", "quand", "ils", "ne", "sont", "pas", "supplant\u00e9s", "par", "des", "envahisseurs", "tels", "les", "assyriens", "les", "perses", "les", "grecs", "ou", "les", "romains", "de", "la", "fin", "de", "la", "province", "de", "jud\u00e9e", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "domination", "mamelouke", "entre", "la", "p\u00e9riode", "des", "royaumes", "isra\u00e9lites", "et", "la", "conqu\u00eate", "musulmane", "au", "viie", "si\u00e8cle", "apr", "jc", "la", "terre", "disra\u00ebl", "tombe", "successivement", "aux", "mains", "des", "assyriens", "des", "babyloniens", "des", "perses", "des", "grecs", "des", "romains", "des", "sassanides", "et", "des", "byzantins", "cependant", "la", "population", "majoritairement", "juive", "ne", "commence", "\u00e0", "d\u00e9cliner", "quapr\u00e8s", "la", "guerre", "contre", "lempire", "romain", "lors", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "jud\u00e9oromaine", "entre", "et", "apr", "jc", "puis", "de", "la", "seconde", "guerre", "jud\u00e9oromaine", "guerre", "de", "kitos", "et", "de", "la", "r\u00e9volte", "de", "bar", "kokhba", "en", "apr", "jc", "guerre", "qui", "provoque", "d'une", "part", "lexil", "forc\u00e9", "dune", "majorit\u00e9", "dentre", "eux", "d'autre", "part", "la", "nouvelle", "appellation", "romaine", "de", "la", "r\u00e9gion", "en", "province", "de", "syriepalestine", "et", "plus", "tard", "palestine", "qui", "constitue", "une", "tentative", "d'effacement", "du", "lien", "entre", "le", "peuple", "juif", "et", "la", "terre", "disra\u00ebl", "en", "apr", "jc", "une", "r\u00e9volte", "juive", "contre", "lempereur", "byzantin", "h\u00e9raclius", "conduit", "au", "massacre", "et", "\u00e0", "lexpulsion", "de", "la", "plupart", "des", "juifs", "de", "la", "r\u00e9gion", "la", "population", "juive", "de", "la", "r\u00e9gion", "se", "r\u00e9duit", "consid\u00e9rablement", "et", "atteint", "probablement", "son", "point", "le", "plus", "bas", "toutefois", "une", "pr\u00e9sence", "juive", "minoritaire", "se", "maintient", "continuellement", "d\u00e8s", "le", "ier", "si\u00e8cle", "\u00e0", "la", "suite", "de", "loccupation", "romaine", "de", "j\u00e9rusalem", "le", "centre", "de", "la", "population", "juive", "se", "d\u00e9place", "de", "jud\u00e9e", "j\u00e9rusalem", "et", "r\u00e9gion", "au", "sud", "de", "j\u00e9rusalem", "en", "galil\u00e9e", "r\u00e9gion", "de", "tib\u00e9riade", "la", "mishna", "certaines", "parties", "du", "talmud", "et", "le", "talmud", "de", "j\u00e9rusalem", "qui", "sont", "hormis", "la", "torah", "parmi", "les", "textes", "les", "plus", "importants", "du", "juda\u00efsme", "sont", "compos\u00e9s", "en", "isra\u00ebl", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "en", "apr", "jc", "la", "terre", "disra\u00ebl", "est", "prise", "par", "les", "arabes", "musulmans", "le", "contr\u00f4le", "de", "la", "r\u00e9gion", "\u00e9choit", "aux", "omeyyades", "puis", "aux", "abbassides", "la", "r\u00e9gion", "est", "un", "temps", "gouvern\u00e9e", "par", "les", "crois\u00e9s", "principalement", "francs", "de", "\u00e0", "date", "\u00e0", "laquelle", "la", "r\u00e9gion", "tombe", "aux", "mains", "des", "mamelouks", "p\u00e9riode", "ottomane", "en", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "selim", "ier", "la", "palestine", "appel\u00e9e", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "filistin", "sanca", "sandjak", "de", "palestine", "fait", "partie", "int\u00e9grante", "de", "lempire", "ottoman", "qui", "gouverne", "la", "r\u00e9gion", "jusquau", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "\u00e0", "l'exception", "toutefois", "de", "la", "courte", "p\u00e9riode", "d'invasion", "des", "troupes", "fran\u00e7aises", "men\u00e9es", "par", "bonaparte", "dont", "certains", "disent", "quil", "envisagea", "la", "cr\u00e9ation", "dun", "\u00e9tat", "juif", "sous", "protection", "fran\u00e7aise", "en", "palestine", "la", "fin", "de", "l'empire", "ottoman", "apr\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "place", "la", "r\u00e9gion", "sous", "administration", "puis", "mandat", "britanniques", "apr\u00e8s", "accord", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "nations", "d\u00e9veloppement", "du", "sionisme", "congr\u00e8s", "de", "b\u00e2le", "le", "premier", "congr\u00e8s", "sioniste", "se", "r\u00e9unit", "\u00e0", "b\u00e2le", "en", "suisse", "du", "au", "ao\u00fbt", "et", "marque", "le", "tournant", "d\u00e9cisif", "dans", "l'histoire", "du", "mouvement", "des", "amants", "de", "sion", "qui", "devient", "officiellement", "mouvement", "sionistepolitique", "herzl", "y", "propose", "son", "programme", "qu'il", "qualifie", "de", "plan", "de", "r\u00e9unification", "nationale", "juive", "dans", "son", "journal", "herzl", "\u00e9crit", "si", "je", "devais", "r\u00e9sumer", "le", "congr\u00e8s", "de", "b\u00e2le", "en", "un", "mot", "ce", "serait", "celuici", "\u00e0", "b\u00e2le", "j'ai", "fond\u00e9", "l'\u00e9tat", "juif", "peut\u00eatre", "dans", "cinq", "ans", "et", "certainement", "dans", "cinquante", "ans", "chacun", "le", "saura", "le", "congr\u00e8s", "se", "d\u00e9roule", "\u00e0", "dix", "reprises", "dans", "la", "ville", "helv\u00e9tique", "jusqu\u00e0", "la", "fondation", "disra\u00ebl", "en", "mandat", "britannique", "en", "les", "britanniques", "prennent", "le", "contr\u00f4le", "de", "la", "palestine", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "d\u00e9faite", "de", "lempire", "ottoman", "lors", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "en", "accord", "avec", "la", "promesse", "faite", "par", "lord", "balfour", "\u00e0", "chaim", "weizmann", "ils", "obtiennent", "de", "la", "conf\u00e9rence", "de", "san", "remo", "l\u00e9tablissement", "dun", "mandat", "britannique", "sur", "la", "r\u00e9gion", "qui", "aura", "pour", "but", "notamment", "l\u00e9tablissement", "dun", "foyer", "national", "juif", "en", "palestine", "selon", "les", "aspirations", "du", "mouvement", "sioniste", "en", "une", "\u00e9tude", "montre", "que", "la", "population", "se", "monte", "\u00e0", "habitants", "dont", "musulmans", "juifs", "chr\u00e9tiens", "et", "personnes", "dautres", "groupes", "outre", "l'accroissement", "naturel", "une", "immigration", "de", "\u00e0", "personnes", "explique", "l'accroissement", "de", "la", "population", "arabe", "vote", "du", "plan", "de", "partage", "de", "la", "palestine", "par", "l'onu", "le", "novembre", "lonu", "vote", "le", "plan", "de", "partage", "de", "la", "palestine", "en", "un", "\u00e9tat", "juif", "et", "un", "\u00e9tat", "arabe", "tout", "en", "faisant", "de", "j\u00e9rusalem", "un", "corpus", "separatum", "sous", "administration", "internationale", "trentetrois", "pays", "votent", "pour", "treize", "contre", "et", "dix", "sabstiennent", "le", "lendemain", "la", "guerre", "civile", "\u00e9clate", "entre", "les", "populations", "juives", "et", "arabes", "de", "palestine", "tandis", "que", "les", "britanniques", "organisent", "leur", "retrait", "ind\u00e9pendance", "de", "l\u00e9tat", "disra\u00ebl", "le", "mai", "dernier", "jour", "du", "mandat", "britannique", "le", "pr\u00e9sident", "de", "lagence", "juive", "david", "ben", "gourion", "proclame", "lind\u00e9pendance", "de", "l'\u00e9tat", "d'isra\u00ebl", "dont", "il", "devient", "le", "premier", "premier", "ministre", "les", "pays", "arabes", "voisins", "soutenus", "par", "la", "ligue", "arabe", "lui", "d\u00e9clarent", "imm\u00e9diatement", "la", "guerre", "isra\u00ebl", "affronte", "les", "arm\u00e9es", "de", "transjordanie", "d\u00e9gypte", "de", "syrie", "et", "dirak", "et", "l'arm\u00e9e", "de", "lib\u00e9ration", "arabe", "mise", "sur", "pied", "par", "la", "ligue", "arabe", "lors", "de", "la", "guerre", "isra\u00e9loarabe", "de", "au", "cours", "de", "courtes", "p\u00e9riodes", "de", "combats", "entrecoup\u00e9es", "de", "tr\u00eaves", "isra\u00ebl", "agrandit", "les", "territoires", "sous", "son", "contr\u00f4le", "en", "plusieurs", "armistices", "sont", "sign\u00e9s", "entre", "isra\u00ebl", "et", "ses", "voisins", "tout", "dabord", "avec", "l\u00e9gypte", "le", "f\u00e9vrier", "qui", "occupe", "la", "bande", "de", "gaza", "le", "liban", "le", "mars", "sur", "la", "ligne", "bleue", "la", "jordanie", "le", "avril", "qui", "annexe", "la", "cisjordanie", "et", "la", "partie", "est", "de", "j\u00e9rusalem", "et", "qui", "proc\u00e8de", "\u00e0", "un", "\u00e9change", "de", "territoires", "avec", "isra\u00ebl", "pour", "aboutir", "aux", "fronti\u00e8res", "actuelles", "d\u00e9limit\u00e9es", "par", "la", "ligne", "verte", "et", "enfin", "la", "syrie", "le", "juillet", "cependant", "ces", "armistices", "n'ouvrent", "qu'une", "tr\u00eave", "des", "conflits", "isra\u00e9lopalestinien", "et", "isra\u00e9loarabe", "qui", "durent", "jusqu'\u00e0", "aujourd'hui", "d\u00e9buts", "de", "l'\u00e9tat", "d'isra\u00ebl", "r\u00e9fugi\u00e9s", "arabes", "et", "r\u00e9fugi\u00e9s", "juifs", "les", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "du", "pays", "sont", "marqu\u00e9es", "par", "larriv\u00e9e", "des", "rescap\u00e9s", "de", "la", "shoah", "et", "en", "particulier", "les", "r\u00e9fugi\u00e9s", "des", "pays", "arabes", "puis", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "les", "juifs", "dunion", "sovi\u00e9tique", "lors", "de", "la", "guerre", "isra\u00e9loarabe", "de", "pr\u00e8s", "de", "arabes", "palestiniens", "sur", "les", "qui", "vivaient", "dans", "les", "territoires", "partent", "sur", "les", "conseils", "des", "pays", "arabes", "voisins", "qui", "pensaient", "conqu\u00e9rir", "isra\u00ebl", "en", "peu", "de", "temps", "leurs", "descendants", "vivent", "aujourd'hui", "pour", "la", "plupart", "en", "jordanie", "en", "syrie", "et", "au", "liban", "dans", "les", "ann\u00e9es", "qui", "suivent", "la", "cr\u00e9ation", "disra\u00ebl", "s'intensifie", "l'exode", "des", "juifs", "des", "pays", "arabes", "et", "musulmans", "fuient", "les", "pays", "arabes", "abandonnant", "leurs", "biens", "parmi", "eux", "se", "r\u00e9fugient", "en", "isra\u00ebl", "les", "juifs", "du", "monde", "arabe", "constituent", "aujourd'hui", "la", "majeure", "partie", "des", "juifs", "de", "france", "et", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "isra\u00e9lienne", "fronti\u00e8res", "du", "pays", "les", "fronti\u00e8res", "du", "pays", "ont", "beaucoup", "\u00e9volu\u00e9", "depuis", "la", "d\u00e9claration", "d'ind\u00e9pendance", "au", "cours", "des", "guerres", "isra\u00e9loarabes", "et", "selon", "les", "trait\u00e9s", "de", "paix", "certaines", "r\u00e9solutions", "de", "lonu", "ont", "rev\u00eatu", "une", "importance", "significative", "pour", "isra\u00ebl", "entre", "autres", "la", "r\u00e9solution", "de", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "nations", "unies", "qui", "soutient", "la", "constitution", "dun", "\u00e9tat", "juif", "et", "celle", "d'un", "\u00e9tat", "arabe", "puis", "la", "r\u00e9solution", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "nations", "unies", "en", "date", "du", "novembre", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "guerre", "des", "six", "jours", "et", "de", "la", "r\u00e9solution", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "nations", "unies", "en", "date", "du", "octobre", "qui", "proposent", "un", "cadre", "pour", "le", "r\u00e8glement", "du", "conflit", "isra\u00e9loarabe", "les", "fronti\u00e8res", "internationalement", "reconnues", "sont", "celles", "avec", "l'\u00e9gypte", "et", "la", "jordanie", "avec", "lesquelles", "isra\u00ebl", "a", "sign\u00e9", "des", "trait\u00e9s", "de", "paix", "respectivement", "en", "et", "en", "celles", "avec", "le", "liban", "et", "la", "bande", "de", "gaza", "sont", "des", "lignes", "de", "cessezlefeu", "de", "la", "guerre", "de", "quon", "appelle", "\u00e9galement", "fronti\u00e8res", "de", "cest\u00e0dire", "davant", "la", "guerre", "des", "six", "jours", "la", "plupart", "des", "pays", "reconnaissent", "isra\u00ebl", "dans", "ces", "d\u00e9limitations", "toutefois", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "des", "sixjours", "isra\u00ebl", "a", "aussi", "pris", "le", "contr\u00f4le", "du", "plateau", "du", "golan", "\u00e0", "la", "syrie", "la", "cisjordanie", "\u00e0", "la", "jordanie", "et", "la", "p\u00e9ninsule", "du", "sina\u00ef", "\u00e0", "l'\u00e9gypte", "la", "partie", "orientale", "de", "j\u00e9rusalem", "est", "quant", "\u00e0", "elle", "annex\u00e9e", "sans", "une", "reconnaissance", "internationale", "depuis", "l\u00e9vacuation", "du", "sina\u00ef", "en", "et", "de", "la", "bande", "de", "gaza", "en", "isra\u00ebl", "occupe", "encore", "la", "cisjordanie", "revendiqu\u00e9e", "pour", "la", "cr\u00e9ation", "dun", "\u00e9tat", "palestinien", "et", "a", "annex\u00e9", "en", "le", "plateau", "du", "golan", "revendiqu\u00e9", "par", "la", "syrie", "et", "les", "fermes", "de", "chebaa", "revendiqu\u00e9es", "depuis", "par", "le", "liban", "bien", "que", "faisant", "partie", "du", "plateau", "du", "golan", "population", "d\u00e9mographie", "selon", "le", "bureau", "central", "des", "statistiques", "isra\u00e9lien", "isra\u00ebl", "compte", "habitants", "au", "er", "mai", "parmi", "lesquels", "de", "juifs", "soit", "habitants", "un", "peu", "plus", "de", "d", "arabes", "isra\u00e9liens", "soit", "habitants", "et", "d'", "autres", "groupes", "principalement", "chr\u00e9tiens", "non", "arabes", "ou", "d'autres", "ethnies", "soit", "habitants", "les", "travailleurs", "\u00e9trangers", "vivant", "en", "isra\u00ebl", "ne", "sont", "pas", "inclus", "dans", "ces", "statistiques", "mais", "sont", "estim\u00e9s", "\u00e0", "environ", "\u00e0", "la", "fin", "de", "enfin", "il", "faut", "ajouter", "environ", "immigrants", "ill\u00e9gaux", "principalement", "venus", "d'afrique", "via", "la", "fronti\u00e8re", "entre", "l'\u00e9gypte", "et", "isra\u00ebl", "isra\u00ebl", "est", "le", "seul", "pays", "majoritairement", "juif", "au", "monde", "et", "repr\u00e9sente", "de", "la", "population", "juive", "mondiale", "en", "parmi", "les", "juifs", "isra\u00e9liens", "on", "appelle", "sabras", "figues", "de", "barbarie", "ceux", "qui", "sont", "n\u00e9s", "en", "isra\u00ebl", "et", "qui", "constituent", "la", "majorit\u00e9", "soit", "environ", "en", "quand", "ils", "n'\u00e9taient", "que", "en", "les", "isra\u00e9liens", "n\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "et", "ayant", "fait", "leur", "alya", "ou", "leur", "mont\u00e9e", "cest\u00e0dire", "leur", "retour", "constituent", "environ", "de", "la", "population", "juive", "du", "pays", "leur", "origine", "\u00e9tant", "le", "plus", "souvent", "la", "russie", "le", "maroc", "la", "france", "les", "\u00e9tatsunis", "le", "royaumeuni", "l'\u00e9thiopie", "ou", "largentine", "chaque", "ann\u00e9e", "le", "taux", "de", "croissance", "naturel", "de", "la", "population", "isra\u00e9lienne", "se", "situe", "\u00e0", "environ", "ce", "qui", "en", "fait", "l'un", "des", "taux", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "parmi", "les", "pays", "de", "l'ocde", "cette", "forte", "croissance", "s'explique", "en", "grande", "partie", "par", "un", "taux", "de", "natalit\u00e9", "\u00e9lev\u00e9", "de", "la", "population", "le", "taux", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "des", "femmes", "isra\u00e9liennes", "toutes", "religions", "confondues", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "en", "juifs", "et", "arabes", "selon", "un", "rapport", "du", "bureau", "central", "des", "statistiques", "isra\u00e9lien", "publi\u00e9", "en", "mai", "le", "pourcentage", "d'arabes", "dans", "la", "population", "isra\u00e9lienne", "devrait", "rester", "constant", "aux", "alentours", "de", "jusqu'en", "puis", "commencer", "\u00e0", "diminuer", "en", "le", "d\u00e9mographe", "sergio", "dellapergola", "affirme", "que", "le", "nombre", "darabes", "et", "de", "juifs", "est", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "\u00e9gal", "quand", "on", "prend", "en", "compte", "la", "population", "de", "la", "cisjordanie", "de", "la", "bande", "de", "gaza", "et", "de", "j\u00e9rusalemest", "il", "compte", "alors", "millions", "de", "juifs", "en", "terre", "sainte", "et", "millions", "darabes", "cette", "diff\u00e9rence", "pourrait", "\u00eatre", "combl\u00e9e", "d'ici", "\u00e0", "ans", "immigration", "l'immigration", "tient", "\u00e9galement", "une", "place", "de", "premier", "plan", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "et", "dans", "l'histoire", "d'isra\u00ebl", "en", "particulier", "au", "moment", "de", "son", "ind\u00e9pendance", "\u00e0", "diverses", "\u00e9poques", "d'importantes", "vagues", "dimmigration", "ont", "transform\u00e9", "et", "fa\u00e7onn\u00e9", "l'image", "du", "pays", "l'une", "de", "ces", "derni\u00e8res", "vagues", "est", "l'immigration", "des", "juifs", "des", "pays", "de", "l'exurss", "dans", "les", "ann\u00e9es", "qui", "en", "quelques", "ann\u00e9es", "a", "apport\u00e9", "plus", "d'un", "million", "d'habitants", "\u00e0", "une", "population", "qui", "d\u00e9passait", "\u00e0", "peine", "millions", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "cette", "derni\u00e8re", "d\u00e9cennie", "isra\u00ebl", "accueille", "aux", "alentours", "de", "immigrants", "chaque", "ann\u00e9e", "en", "par", "exemple", "immigrants", "sont", "arriv\u00e9s", "sur", "le", "territoire", "isra\u00e9lien", "parmi", "eux", "provenaient", "des", "expays", "de", "lunion", "sovi\u00e9tique", "de", "france", "et", "des", "\u00e9tatsunis", "religiosit\u00e9", "patchwork", "religieux", "et", "identitaire", "unique", "au", "monde", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "isra\u00e9lienne", "b\u00e9n\u00e9ficie", "de", "la", "libert\u00e9", "totale", "de", "religion", "et", "de", "croyance", "le", "gouvernement", "d\u00e9fend", "la", "libert\u00e9", "de", "religion", "et", "de", "croyance", "pour", "toutes", "les", "religions", "ainsi", "que", "la", "libert\u00e9", "d'acc\u00e8s", "aux", "lieux", "saints", "le", "degr\u00e9", "de", "religiosit\u00e9", "des", "juifs", "isra\u00e9liens", "est", "tr\u00e8s", "divers", "on", "y", "retrouve", "en", "une", "majorit\u00e9", "de", "juifs", "la\u00efques", "ou", "traditionalistes", "et", "une", "minorit\u00e9", "de", "juifs", "orthodoxes", "ou", "ultraorthodoxes", "lesquels", "se", "concentrent", "principalement", "dans", "les", "villes", "de", "j\u00e9rusalem", "bnei", "brak", "et", "bet", "shemesh", "parmi", "les", "isra\u00e9liens", "nonjuifs", "se", "disent", "religieux", "peu", "religieux", "nonreligieux", "et", "tr\u00e8s", "religieux", "d'autres", "juifs", "isra\u00e9liens", "vivant", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "ne", "sont", "pas", "pris", "en", "compte", "dans", "ces", "statistiques", "car", "ils", "habitent", "le", "plus", "souvent", "aux", "\u00e9tatsunis", "au", "royaumeuni", "ou", "en", "allemagne", "leur", "nombre", "est", "estim\u00e9", "\u00e0", "environ", "loin", "d'\u00eatre", "uniforme", "la", "minorit\u00e9", "arabe", "en", "isra\u00ebl", "se", "distingue", "par", "sa", "diversit\u00e9", "culturelle", "et", "religieuse", "par", "ordre", "d'importance", "on", "y", "regroupe", "principalement", "les", "arabes", "isra\u00e9liens", "de", "confession", "musulmane", "sunnite", "environ", "les", "arabes", "chr\u00e9tiens", "isra\u00e9liens", "environ", "habitant", "en", "majorit\u00e9", "les", "r\u00e9gions", "de", "ha\u00effa", "et", "de", "nazareth", "les", "druzes", "qu'on", "retrouve", "principalement", "au", "nord", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "haifa", "et", "du", "mont", "carmel", "les", "b\u00e9douins", "seminomades", "vivant", "au", "sud", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "beersheva", "environ", "ainsi", "qu'une", "communaut\u00e9", "circassienne", "environ", "et", "arm\u00e9nienne", "des", "maronites", "chr\u00e9tiens", "d'origine", "libanaise", "sont", "\u00e9tablis", "en", "haute", "galil\u00e9e", "et", "environ", "druzes", "d'origine", "syrienne", "vivent", "sur", "le", "plateau", "du", "golan", "quelques", "samaritains", "habitent", "la", "ville", "de", "holon", "dans", "la", "banlieue", "de", "telavivjaffa", "en", "tous", "groupes", "confondus", "chr\u00e9tiens", "habitent", "en", "isra\u00ebl", "soit", "une", "population", "en", "augmentation", "constante", "minorit\u00e9s", "les", "notions", "de", "citoyennet\u00e9", "he", "ezrahout", "et", "de", "nationalit\u00e9", "he", "leoum", "sont", "diff\u00e9rentes", "en", "isra\u00ebl", "et", "en", "france", "c'est", "ainsi", "qu'on", "est", "citoyen", "isra\u00e9lien", "mais", "de", "nationalit\u00e9", "juive", "arabe", "druze", "ou", "circassienne", "le", "pays", "reconna\u00eet", "les", "droits", "des", "minorit\u00e9s", "nationales", "sur", "son", "territoire", "tout", "en", "garantissant", "l'\u00e9galit\u00e9", "des", "citoyens", "telle", "qu'annonc\u00e9e", "comme", "principe", "fondamental", "dans", "la", "d\u00e9claration", "d'ind\u00e9pendance", "de", "en", "isra\u00ebl", "entre", "les", "groupes", "ethniques", "et", "religieux", "les", "minorit\u00e9s", "nonjuives", "constituent", "environ", "de", "la", "population", "nationale", "en", "et", "pr\u00e9sentent", "une", "tr\u00e8s", "grande", "diversit\u00e9", "aux", "arabes", "isra\u00e9liens", "qui", "forment", "la", "minorit\u00e9", "la", "plus", "importante", "en", "nombre", "s'ajoutent", "celles", "des", "tcherkesses", "appel\u00e9s", "aussi", "circassiens", "ou", "adygu\u00e9ens", "des", "doms", "et", "des", "turkm\u00e8nes", "qui", "sont", "musulmans", "des", "maronites", "des", "abyssiniens", "et", "des", "coptes", "chr\u00e9tiens", "tout", "comme", "le", "sont", "les", "grecs", "orthodoxes", "les", "catholiques", "grecs", "les", "catholiques", "latins", "les", "arm\u00e9niens", "ou", "les", "protestants", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "ces", "minorit\u00e9s", "comptent", "aussi", "celles", "des", "bahaistes", "d'inspiration", "musulmane", "ou", "des", "soubbotniks", "des", "sabbatariens", "et", "des", "samaritains", "d'inspiration", "juive", "enfin", "d'autres", "petites", "communaut\u00e9s", "existent", "comme", "celle", "des", "vietnamiens", "isra\u00e9liens", "qui", "comprennent", "des", "juifs", "des", "chr\u00e9tiens", "et", "des", "bouddhistes", "arabes", "isra\u00e9liens", "les", "arabes", "isra\u00e9liens", "sont", "les", "arabes", "d\u00e9tenteurs", "de", "la", "citoyennet\u00e9", "isra\u00e9lienne", "vivant", "en", "isra\u00ebl", "ils", "sidentifient", "comme", "palestiniens", "ou", "arabes", "d'isra\u00ebl", "ils", "sont", "aussi", "parfois", "d\u00e9sign\u00e9s", "par", "les", "arabes", "des", "autres", "pays", "comme", "arabes", "de", "les", "r\u00e9fugi\u00e9s", "juifs", "des", "pays", "arabes", "ne", "sont", "pas", "compt\u00e9s", "parmi", "les", "arabes", "isra\u00e9liens", "lors", "de", "la", "guerre", "isra\u00e9loarabe", "de", "environ", "soit", "environ", "des", "arabes", "de", "la", "population", "de", "la", "palestine", "mandataire", "rest\u00e8rent", "chez", "eux", "d'autres", "furent", "d\u00e9plac\u00e9s", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "d'isra\u00ebl", "ils", "re\u00e7urent", "la", "citoyennet\u00e9", "isra\u00e9lienne", "les", "arabes", "isra\u00e9liens", "repr\u00e9sentent", "en", "avril", "environ", "de", "la", "population", "disra\u00ebl", "soit", "environ", "personnes", "selon", "les", "principes", "fondamentaux", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "isra\u00e9lienne", "ces", "citoyens", "ont", "les", "m\u00eames", "droits", "que", "les", "autres", "isra\u00e9liens", "la", "majorit\u00e9", "des", "arabes", "isra\u00e9liens", "n'effectue", "pas", "de", "service", "militaire", "au", "sein", "de", "l'arm\u00e9e", "isra\u00e9lienne", "tsahal", "le", "service", "arm\u00e9", "fait", "suite", "pour", "eux", "\u00e0", "un", "acte", "de", "volontariat", "ils", "peuvent", "s'ils", "le", "d\u00e9sirent", "effectuer", "un", "service", "civil", "druzes", "les", "druzes", "en", "arabe", "durz", "pluriel", "durz", "population", "du", "procheorient", "professant", "une", "religion", "proche", "de", "l'islam", "sont", "principalement", "\u00e9tablis", "dans", "le", "sud", "du", "liban", "et", "dans", "la", "partie", "centrale", "du", "montliban", "dans", "le", "sud", "de", "la", "syrie", "o\u00f9", "ils", "occupent", "notamment", "la", "zone", "montagneuse", "du", "hawran", "connue", "sous", "le", "nom", "de", "djebel", "druze", "dans", "le", "nord", "de", "l'\u00e9tat", "d'isra\u00ebl", "en", "galil\u00e9e", "et", "sur", "le", "plateau", "du", "golan", "leur", "religion", "est", "une", "doctrine", "philosophique", "fond\u00e9e", "sur", "l'initiation", "et", "centr\u00e9e", "sur", "la", "seule", "recherche", "du", "c\u00f4t\u00e9", "\u00e9sot\u00e9rique", "de", "la", "religion", "musulmane", "elle", "est", "aussi", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "initialement", "une", "\u00e9cole", "de", "la", "branche", "isma\u00e9lienne", "du", "courant", "musulman", "du", "chiisme", "leur", "nombre", "en", "isra\u00ebl", "est", "estim\u00e9", "\u00e0", "environ", "personnes", "circassiens", "les", "circassiens", "en", "h\u00e9breu", "'", "ou", "adygu\u00e9ens", "ou", "tcherkesses", "qui", "signifie", "gens", "nobles", "isra\u00e9liens", "sont", "aujourd'hui", "des", "musulmans", "sunnites", "et", "repr\u00e9sentent", "de", "la", "population", "isra\u00e9lienne", "soit", "environ", "personnes", "ils", "sont", "originaires", "du", "caucase", "du", "nord", "o\u00f9", "sotchi", "\u00e9tait", "leur", "capitale", "en", "russie", "de", "turquie", "et", "d'autres", "r\u00e9gions", "du", "moyenorient", "et", "sont", "arriv\u00e9s", "en", "palestine", "vers", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "les", "premiers", "\u00e9migrants", "juifs", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "cette", "petite", "communaut\u00e9", "issue", "de", "diff\u00e9rentes", "tribus", "est", "principalement", "install\u00e9e", "dans", "les", "villages", "de", "kfar", "kama", "habitants", "en", "basse", "galil\u00e9e", "et", "de", "rehaniya", "habitants", "en", "haute", "galil\u00e9e", "pr\u00e8s", "du", "moshav", "religieux", "d'alma", "les", "deux", "villages", "entretiennent", "des", "relations", "fraternelles", "ils", "parlent", "l'h\u00e9breu", "l'arabe", "et", "l'anglais", "enseign\u00e9", "t\u00f4t", "dans", "leurs", "\u00e9coles", "mais", "aussi", "l'adygu\u00e9en", "une", "langue", "appartenant", "\u00e0", "celles", "du", "nordouest", "du", "caucase", "enseign\u00e9e", "en", "cinqui\u00e8me", "ann\u00e9e", "scolaire", "les", "villageois", "s'inscrivent", "dans", "tous", "les", "secteurs", "de", "l'\u00e9conomie", "isra\u00e9lienne", "agriculture", "industrie", "services", "publics", "etc", "doms", "les", "doms", "ou", "domaris", "ar", "forment", "la", "branche", "orientale", "des", "roms", "leur", "langue", "est", "le", "domari", "la", "migration", "des", "doms", "d'inde", "vers", "le", "moyenorient", "daterait", "du", "iiie", "au", "ve", "si\u00e8cle", "des", "voyageurs", "europ\u00e9ens", "t\u00e9moignent", "de", "leur", "pr\u00e9sence", "en", "palestine", "depuis", "le", "xviiie", "si\u00e8cle", "en", "isra\u00ebl", "et", "dans", "les", "territoires", "palestiniens", "il", "y", "aurait", "entre", "et", "doms", "selon", "les", "sources", "au", "moyenorient", "comme", "en", "isra\u00ebl", "ou", "dans", "les", "territoires", "palestiniens", "notamment", "gaza", "les", "doms", "bien", "que", "convertis", "de", "longue", "date", "\u00e0", "l'islam", "semblent", "exclus", "\u00e0", "la", "fois", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "isra\u00e9lienne", "et", "par", "la", "communaut\u00e9", "arabe", "les", "domaris", "ne", "sont", "pas", "reconnus", "par", "le", "minist\u00e8re", "de", "lint\u00e9rieur", "isra\u00e9lien", "comme", "un", "groupe", "culturel", "ou", "religieux", "\u00e0", "part", "enti\u00e8re", "au", "m\u00eame", "titre", "que", "les", "druzes", "ou", "les", "b\u00e9douins", "mais", "sont", "r\u00e9pertori\u00e9s", "sous", "la", "cat\u00e9gorie", "arabes", "les", "arabes", "euxm\u00eames", "consid\u00e8rent", "pourtant", "les", "tsiganes", "comme", "des", "\u00e9trangers", "qu'ils", "m\u00e9prisent", "d'ailleurs", "le", "mot", "arabe", "nawar", "signifiant", "gitan", "est", "couramment", "utilis\u00e9", "comme", "une", "insulte", "en", "h\u00e9breu", "ce", "mot", "se", "dit", "tso'anim", "langues", "la", "knesset", "adopte", "le", "juillet", "une", "loi", "fondamentale", "d\u00e9finissant", "le", "pays", "comme", "l\u00e9tatnation", "du", "peuple", "juif", "o\u00f9", "l'h\u00e9breu", "jusquel\u00e0", "langue", "semiofficielle", "au", "m\u00eame", "titre", "que", "larabe", "devient", "langue", "officielle", "pour", "devenir", "une", "langue", "\u00e0", "statut", "sp\u00e9cial", "l'arabe", "sera", "n\u00e9anmoins", "toujours", "utilis\u00e9", "dans", "ladministration", "isra\u00e9lienne", "d'ailleurs", "la", "nouvelle", "loi", "fondamentale", "de", "l'\u00e9tatnation", "ajoute", "en", "alin\u00e9a", "que", "cette", "clause", "n'alt\u00e8re", "pas", "l'ancien", "statut", "qui", "pr\u00e9valait", "pour", "la", "langue", "arabe", "c", "nothing", "in", "this", "article", "shall", "affect", "the", "status", "given", "to", "the", "arabic", "language", "before", "this", "law", "came", "into", "force", "\u00e0", "la", "knesset", "les", "langues", "utilis\u00e9es", "sont", "lh\u00e9breu", "et", "larabe", "classique", "puis", "dans", "ce", "dernier", "cas", "traduit", "en", "h\u00e9breu", "il", "en", "va", "de", "m\u00eame", "pour", "les", "langues", "des", "tribunaux", "de", "justice", "du", "pays", "auxquelles", "s'ajoute", "l'anglais", "on", "remarque", "que", "les", "arabes", "d'isra\u00ebl", "parlent", "la", "vari\u00e9t\u00e9", "palestinienne", "de", "larabe", "tandis", "quon", "enseigne", "\u00e0", "l\u00e9cole", "larabe", "classique", "\u00e0", "l'instar", "de", "tous", "les", "pays", "o\u00f9", "l'arabe", "est", "langue", "officielle", "bien", "que", "le", "dialecte", "palestinien", "soit", "parl\u00e9", "par", "pr\u00e8s", "de", "d'isra\u00e9liens", "la", "nouvelle", "loi", "fondamentale", "semble", "ent\u00e9riner", "un", "processus", "enclench\u00e9", "il", "y", "a", "plus", "de", "vingt", "ans", "qui", "a", "r\u00e9duit", "progressivement", "la", "pr\u00e9sence", "de", "la", "langue", "arabe", "dans", "lespace", "public", "ainsi", "larabe", "ne", "figurait", "d\u00e9j\u00e0", "plus", "dans", "les", "programmes", "fondamentaux", "du", "second", "degr\u00e9", "sauf", "en", "option", "m\u00eame", "si", "isra\u00ebl", "a", "voulu", "le", "rendre", "obligatoire", "en", "dautres", "signes", "attestent", "la", "d\u00e9perdition", "lente", "et", "progressive", "de", "la", "langue", "arabe", "ainsi", "la", "signalisation", "routi\u00e8re", "est", "purement", "en", "h\u00e9breu", "dans", "les", "nouveaux", "tron\u00e7ons", "et", "des", "op\u00e9rateurs", "t\u00e9l\u00e9phoniques", "ont", "supprim\u00e9", "les", "messages", "vocaux", "en", "arabe", "au", "profit", "du", "russe", "de", "la", "sorte", "larabe", "s'efface", "progressivement", "pour", "n'\u00eatre", "utilis\u00e9", "que", "par", "l'administration", "isra\u00e9lienne", "au", "village", "ou", "\u00e0", "la", "maison", "cet", "usage", "moins", "marqu\u00e9", "dans", "la", "sph\u00e8re", "publique", "fait", "\u00e9cho", "au", "d\u00e9tachement", "des", "arabes", "qui", "abandonnent", "l'arabe", "au", "profit", "de", "l'h\u00e9breu", "ou", "de", "l'anglais", "bien", "que", "des", "\u00e9coles", "arabes", "existent", "en", "isra\u00ebl", "o\u00f9", "l'enseignement", "se", "prodigue", "en", "arabe", "des", "arabes", "isra\u00e9liens", "particuli\u00e8rement", "ceux", "des", "villes", "mixtes", "comme", "ha\u00effa", "ou", "nazareth", "pr\u00e9f\u00e8rent", "souvent", "inscrire", "leurs", "enfants", "dans", "une", "\u00e9cole", "la\u00efque", "isra\u00e9lienne", "de", "qualit\u00e9", "sup\u00e9rieure", "pour", "leur", "offrir", "un", "meilleur", "avenir", "en", "effet", "la", "ma\u00eetrise", "de", "l'h\u00e9breu", "et", "de", "l'anglais", "permet", "\u00e0", "l'ascenseur", "social", "de", "fonctionner", "notamment", "gr\u00e2ce", "aux", "universit\u00e9s", "isra\u00e9liennes", "de", "rang", "mondial", "o\u00f9", "l'enseignement", "se", "dispense", "dans", "ces", "deux", "langues", "et", "participe", "\u00e0", "une", "meilleure", "int\u00e9gration", "de", "la", "population", "arabe", "dans", "l'espace", "social", "et", "professionnel", "local", "et", "en", "relation", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "en", "ce", "qui", "concerne", "la", "presse", "les", "journaux", "arabes", "restant", "militants", "les", "arabes", "devenus", "plus", "exigeants", "font", "un", "succ\u00e8s", "aux", "articles", "et", "journaux", "isra\u00e9liens", "traduits", "en", "arabe", "o\u00f9", "ils", "trouvent", "une", "information", "libre", "et", "de", "qualit\u00e9", "par", "ailleurs", "les", "com\u00e9diens", "des", "th\u00e9\u00e2tres", "arabes", "arabhebrew", "theatre", "\u00e0", "jaffa", "ou", "th\u00e9\u00e2tre", "almidan", "\u00e0", "ha\u00effa", "trouvent", "des", "r\u00f4les", "en", "h\u00e9breu", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "et", "dans", "le", "cin\u00e9ma", "isra\u00e9lien", "en", "plein", "essor", "o\u00f9", "la", "mixit\u00e9", "est", "aussi", "totale", "d'ailleurs", "la", "s\u00e9rie", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "fauda", "o\u00f9", "une", "bonne", "partie", "des", "dialogues", "est", "en", "arabe", "obtient", "un", "tel", "succ\u00e8s", "depuis", "qu'une", "nouvelle", "saison", "se", "projette", "en", "et", "qu'elle", "pousse", "nombre", "d'isra\u00e9liens", "juifs", "\u00e0", "apprendre", "l'arabe", "langlais", "\u00e9crit", "est", "souvent", "employ\u00e9", "pour", "faciliter", "la", "vie", "des", "touristes", "ou", "la", "vie", "professionnelle", "des", "isra\u00e9liens", "tandis", "que", "le", "russe", "est", "encore", "tr\u00e8s", "largement", "utilis\u00e9", "par", "les", "immigrants", "venus", "r\u00e9cemment", "de", "lexurss", "l'arabe", "marocain", "est", "aussi", "parl\u00e9", "en", "isra\u00ebl", "notamment", "par", "certains", "des", "isra\u00e9liens", "d'origine", "marocaine", "soit", "de", "la", "population", "isra\u00e9lienne", "le", "yiddish", "langue", "traditionnelle", "des", "juifs", "ashk\u00e9nazes", "est", "parl\u00e9", "par", "des", "isra\u00e9liens", "descendants", "de", "migrants", "venus", "d'europe", "de", "l'est", "et", "est", "la", "langue", "vernaculaire", "des", "communaut\u00e9s", "hassidiques", "le", "yiddish", "est", "enseign\u00e9", "dans", "quelques", "\u00e9coles", "et", "environ", "lyc\u00e9ens", "ont", "choisi", "de", "passer", "une", "\u00e9preuve", "de", "yiddish", "\u00e0", "l'examen", "du", "baccalaur\u00e9at", "isra\u00e9lien", "en", "cette", "langue", "est", "parl\u00e9e", "par", "environ", "de", "personnes", "soit", "pr\u00e8s", "de", "de", "la", "population", "en", "isra\u00ebl", "dont", "l'employant", "quotidiennement", "le", "ladino", "langue", "litt\u00e9raire", "des", "juifs", "s\u00e9farades", "et", "le", "jud\u00e9oespagnol", "parl\u00e9", "par", "environ", "isra\u00e9liens", "d'origine", "s\u00e9farade", "sont", "enseign\u00e9s", "dans", "quelques", "\u00e9coles", "les", "mairies", "des", "grandes", "villes", "d'isra\u00ebl", "offrent", "la", "possibilit\u00e9", "de", "suivre", "des", "cours", "d'h\u00e9breu", "darabe", "despagnol", "de", "yiddish", "ou", "ditalien", "\u00e0", "tous", "leurs", "concitoyens", "cas", "de", "la", "francophonie", "en", "selon", "l'organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "oif", "s'appuyant", "sur", "les", "travaux", "du", "chercheur", "eliezer", "benraphael", "isra\u00e9liens", "soit", "pr\u00e8s", "de", "de", "la", "population", "pourcentage", "en", "baisse", "sont", "francophones", "parce", "que", "venus", "des", "anciens", "territoires", "fran\u00e7ais", "dafrique", "du", "nord", "de", "france", "ou", "de", "belgique", "malgr\u00e9", "cela", "isra\u00ebl", "na", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "admis", "dans", "lorganisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "du", "fait", "d'une", "menace", "de", "veto", "des", "pays", "arabes", "dont", "le", "liban", "en", "cas", "de", "d\u00e9p\u00f4t", "de", "candidature", "alors", "que", "le", "qatar", "est", "entr\u00e9", "dans", "loif", "en", "bien", "qu'il", "ne", "soit", "pas", "francophone", "comme", "les", "\u00e9mirats", "arabes", "unis", "avec", "de", "francophones", "ou", "l'ukraine", "avec", "\u00e9ducation", "la", "dur\u00e9e", "moyenne", "de", "scolarit\u00e9", "en", "isra\u00ebl", "est", "de", "ann\u00e9es", "et", "le", "taux", "d'alphab\u00e9tisation", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "hommes", "et", "femmes", "en", "la", "loi", "sur", "l'\u00e9ducation", "vot\u00e9e", "en", "a", "\u00e9tabli", "cinq", "types", "d'\u00e9coles", "les", "\u00e9coles", "publiques", "la\u00efques", "les", "\u00e9coles", "publiques", "religieuses", "les", "\u00e9coles", "ultraorthodoxes", "les", "\u00e9coles", "communales", "et", "les", "\u00e9coles", "arabes", "le", "public", "la\u00efc", "est", "le", "plus", "repr\u00e9sent\u00e9", "et", "il", "est", "constitu\u00e9", "en", "majorit\u00e9", "d'\u00e9l\u00e8ves", "juifs", "et", "d'\u00e9l\u00e8ves", "non", "arabes", "la", "plupart", "des", "arabes", "envoient", "leurs", "enfants", "dans", "des", "\u00e9coles", "o\u00f9", "l'arabe", "est", "la", "langue", "d'enseignement", "isra\u00ebl", "poss\u00e8de", "un", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "particuli\u00e8rement", "d\u00e9velopp\u00e9", "selon", "une", "\u00e9tude", "de", "l'ocde", "environ", "de", "la", "population", "adulte", "est", "en", "possession", "d'un", "dipl\u00f4me", "universitaire", "ou", "\u00e9quivalent", "soit", "le", "second", "taux", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "parmi", "les", "pays", "d\u00e9velopp\u00e9s", "juste", "derri\u00e8re", "le", "canada", "selon", "le", "classement", "de", "l'universit\u00e9", "de", "shanghai", "de", "le", "pays", "poss\u00e8de", "trois", "\u00e9tablissements", "d'enseignement", "sup\u00e9rieur", "dans", "le", "classement", "des", "meilleures", "universit\u00e9s", "au", "monde", "le", "technion", "sciences", "et", "technologie", "l'universit\u00e9", "h\u00e9braique", "de", "j\u00e9rusalem", "huji", "sciences", "et", "religion", "l'institut", "weizmann", "sciencesd'autres", "universit\u00e9s", "de", "rang", "mondial", "sont", "\u00e9galement", "pr\u00e9sentes", "l'universit\u00e9", "de", "tel", "aviv", "l'universit\u00e9", "barilan", "l'universit\u00e9", "ben", "gourion", "du", "n\u00e9guevl'universit\u00e9", "de", "ha\u00effa", "sciences", "humaines", "et", "sociales", "doit", "y", "regagner", "sa", "pr\u00e9c\u00e9dente", "place", "une", "nouvelle", "universit\u00e9", "est", "fond\u00e9e", "\u00e0", "ariel", "plus", "r\u00e9cemment", "l'universit\u00e9", "d'ariel", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "l'universit\u00e9", "ouverte", "d'isra\u00ebl", "avec", "le", "campus", "universitaire", "principal", "\u00e0", "raanana", "permet", "un", "enseignement", "\u00e0", "distance", "soci\u00e9t\u00e9", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "isra\u00e9lienne", "in\u00e9galit\u00e9s", "sociales", "\u00e0", "ses", "d\u00e9buts", "l'un", "des", "d\u00e9fis", "majeurs", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "isra\u00e9lienne", "concerne", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "entre", "les", "juifs", "ashk\u00e9nazes", "et", "les", "juifs", "s\u00e9farades", "ou", "nonashk\u00e9nazes", "l'historien", "alain", "dieckhoff", "\u00e9voque", "des", "pratiques", "discriminatoires", "en", "mati\u00e8re", "de", "logement", "et", "d'emploi", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "des", "juifs", "nonashk\u00e9nazes", "d\u00e8s", "leur", "arriv\u00e9e", "en", "isra\u00ebl", "les", "s\u00e9farades", "ont", "\u00e9t\u00e9", "rel\u00e9gu\u00e9s", "\u00e0", "la", "p\u00e9riph\u00e9rie", "du", "territoire", "isra\u00e9lien", "loin", "des", "villes", "et", "de", "leurs", "banlieues", "ce", "fut", "le", "cas", "dans", "les", "ann\u00e9es", "o\u00f9", "ils", "formaient", "plus", "de", "de", "la", "population", "des", "camps", "de", "transit", "en", "isra\u00ebl", "ma'abarot", "puis", "quand", "ils", "furent", "diss\u00e9min\u00e9s", "d\u00e8s", "dans", "les", "villes", "de", "d\u00e9veloppement", "parfois", "situ\u00e9es", "dans", "des", "zones", "frontali\u00e8res", "expos\u00e9es", "aux", "infiltrations", "et", "attaques", "arm\u00e9es", "des", "palestiniens", "ils", "ont", "s\u00e9journ\u00e9", "l\u00e0", "plus", "longtemps", "que", "les", "immigrants", "europ\u00e9ens", "avant", "de", "se", "rapprocher", "du", "centre", "dans", "les", "ann\u00e9es", "encore", "les", "diff\u00e9rences", "de", "traitement", "subsistent", "tandis", "que", "les", "misrahim", "de", "deuxi\u00e8me", "g\u00e9n\u00e9ration", "croupissent", "dans", "des", "logements", "v\u00e9tustes", "des", "quartiers", "pauvres", "l'\u00e9tat", "conc\u00e8de", "aux", "nouveaux", "arrivants", "russes", "des", "appartements", "confortables", "dans", "les", "quartiers", "centraux", "ella", "shohat", "dans", "sa", "critique", "du", "mouvement", "sioniste", "parle", "d'une", "oppression", "structurelle", "des", "juifs", "orientaux", "en", "isra\u00ebl", "dans", "les", "ann\u00e9es", "des", "militants", "s\u00e9farades", "cr\u00e9ent", "un", "groupe", "nomm\u00e9", "les", "panth\u00e8res", "noires", "isra\u00e9liennes", "fer", "de", "lance", "des", "revendications", "orientales", "le", "signal", "d'alarme", "n'a", "\u00e9t\u00e9", "que", "partiellement", "entendu", "si", "politiquement", "les", "s\u00e9faradesorientaux", "sont", "aujourd'hui", "mieux", "repr\u00e9sent\u00e9s", "qu'auparavant", "leur", "situation", "sociale", "reste", "\u00e0", "am\u00e9liorer", "et", "leur", "pr\u00e9sence", "dans", "les", "instances", "du", "pouvoir", "n'est", "toujours", "pas", "proportionnelle", "\u00e0", "leur", "poids", "d\u00e9mographique", "dans", "la", "population", "juive", "en", "cette", "rel\u00e9gation", "g\u00e9ographique", "diminue", "les", "chances", "d'insertion", "des", "juifs", "s\u00e9farades", "sur", "le", "march\u00e9", "de", "l'emploi", "et", "les", "possibilit\u00e9s", "pour", "leurs", "enfants", "de", "recevoir", "une", "formation", "scolaire", "de", "qualit\u00e9", "ils", "connaissent", "une", "d\u00e9qualification", "professionnelle", "sont", "faiblement", "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s", "et", "socialement", "d\u00e9valoris\u00e9s", "analyse", "alain", "dieckhoff", "si", "selon", "le", "discours", "dominant", "ashk\u00e9naze", "les", "diff\u00e9rences", "culturelles", "expliquent", "l'\u00e9chec", "scolaire", "d'une", "proportion", "importante", "d'\u00e9l\u00e8ves", "s\u00e9farades", "des", "sociologues", "comme", "shlomo", "swirski", "ont", "montr\u00e9", "que", "le", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "isra\u00e9lien", "serait", "fond\u00e9", "sur", "une", "s\u00e9gr\u00e9gation", "ethnique", "qui", "favorise", "la", "r\u00e9ussite", "des", "ashk\u00e9nazes", "et", "exclut", "les", "s\u00e9farades", "des", "fili\u00e8res", "prestigieuses", "dans", "education", "in", "israel", "schooling", "for", "inequality", "entre", "et", "en", "termes", "de", "revenus", "l'\u00e9cart", "entre", "ashk\u00e9nazes", "et", "s\u00e9farades", "s'est", "creus\u00e9", "non", "r\u00e9duit", "droit", "du", "mariage", "et", "juda\u00eft\u00e9", "en", "isra\u00ebl", "l'autorit\u00e9", "exclusive", "concernant", "le", "mariage", "et", "le", "divorce", "est", "confi\u00e9e", "aux", "quatre", "communaut\u00e9s", "ethnoreligieuses", "\u00e0", "savoir", "les", "juifs", "les", "musulmans", "les", "chr\u00e9tiens", "et", "les", "druzes", "le", "rabbinat", "orthodoxe", "a", "le", "monopole", "du", "mariage", "des", "juifs", "et", "refuse", "de", "marier", "religieusement", "une", "personne", "nonjuive", "ou", "qu'il", "ne", "consid\u00e8re", "pas", "comme", "juive", "les", "mariages", "pass\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "sont", "accept\u00e9s", "par", "l'\u00e9tat", "mais", "cette", "situation", "contraint", "les", "int\u00e9ress\u00e9s", "\u00e0", "se", "marier", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "ou", "\u00e0", "vivre", "en", "concubinage", "le", "partenariat", "enregistr\u00e9", "est", "possible", "depuis", "administration", "administration", "territoriale", "isra\u00ebl", "est", "divis\u00e9", "en", "six", "districts", "en", "h\u00e9breu", "mehoz", "au", "pluriel", "mehozot", "et", "un", "territoire", "occup\u00e9", "la", "jud\u00e9esamarie", "ces", "six", "districts", "sont", "divis\u00e9s", "en", "sousdistricts", "euxm\u00eames", "divis\u00e9s", "en", "villes", "conseils", "locaux", "et", "conseils", "r\u00e9gionaux", "au", "d\u00e9cembre", "la", "population", "isra\u00e9lienne", "de", "millions", "d'habitants", "se", "r\u00e9partit", "ainsi", "agglom\u00e9rations", "le", "taux", "d'urbanisation", "est", "particuli\u00e8rement", "\u00e9lev\u00e9", "et", "se", "situe", "audessus", "de", "la", "population", "isra\u00e9lienne", "se", "retrouve", "principalement", "sur", "le", "littoral", "m\u00e9diterran\u00e9en", "autour", "de", "deux", "grandes", "villes", "telaviv", "et", "ha\u00effa", "ainsi", "qu'\u00e0", "j\u00e9rusalem", "liste", "des", "principales", "agglom\u00e9rations", "isra\u00e9liennes", "au", "d\u00e9cembre", "politique", "politique", "int\u00e9rieure", "isra\u00ebl", "est", "une", "r\u00e9publique", "parlementaire", "multipartite", "et", "une", "d\u00e9mocratie", "lib\u00e9rale", "qui", "adopte", "le", "suffrage", "universel", "en", "son", "indice", "de", "d\u00e9mocratie", "la", "place", "e", "parmi", "pays", "le", "parlement", "appel\u00e9", "la", "knesset", "est", "monocam\u00e9ral", "il", "compte", "membres", "si\u00e9geant", "\u00e0", "j\u00e9rusalem", "et", "renouvel\u00e9s", "tous", "les", "ans", "le", "chef", "de", "l\u00e9tat", "est", "le", "pr\u00e9sident", "disra\u00ebl", "qui", "n'a", "essentiellement", "quune", "fonction", "honorifique", "il", "d\u00e9signe", "le", "premier", "ministre", "dans", "le", "parti", "ou", "la", "coalition", "majoritaire", "\u00e0", "la", "knesset", "afin", "que", "celuici", "compose", "son", "gouvernement", "en", "isra\u00ebl", "na", "pas", "de", "constitution", "unifi\u00e9e", "puisque", "celleci", "est", "actuellement", "constitu\u00e9e", "de", "lois", "fondamentales", "adopt\u00e9es", "par", "la", "knesset", "\u00e0", "l'issue", "d'une", "proc\u00e9dure", "sp\u00e9ciale", "la", "cour", "supr\u00eame", "est", "la", "plus", "haute", "instance", "judiciaire", "isra\u00e9lienne", "les", "jugements", "sont", "rendus", "par", "des", "juges", "professionnels", "la\u00efcs", "des", "tribunaux", "religieux", "propres", "\u00e0", "chaque", "confession", "g\u00e8rent", "les", "questions", "matrimoniales", "isra\u00ebl", "nest", "pas", "membre", "de", "la", "cour", "p\u00e9nale", "internationale", "le", "statut", "de", "rome", "qui", "cr\u00e9e", "cette", "institution", "a", "\u00e9t\u00e9", "sign\u00e9", "par", "le", "gouvernement", "isra\u00e9lien", "le", "d\u00e9cembre", "mais", "na", "pas", "\u00e9t\u00e9", "ratifi\u00e9", "par", "la", "knesset", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "reconnaissance", "internationale", "\u00e0", "ce", "jour", "la", "majeure", "partie", "des", "pays", "du", "monde", "\u00e0", "lexception", "de", "la", "plupart", "de", "ceux", "du", "monde", "arabomusulman", "ont", "reconnu", "isra\u00ebl", "en", "tant", "qu\u00e9tat", "cette", "reconnaissance", "se", "produisit", "dans", "les", "jours", "suivant", "la", "d\u00e9claration", "dind\u00e9pendance", "du", "pays", "le", "mai", "et", "lorsqu'isra\u00ebl", "fut", "admis", "\u00e0", "lonu", "tous", "les", "\u00e9tats", "du", "monde", "arabomusulman", "vot\u00e8rent", "contre", "le", "plan", "de", "partage", "de", "depuis", "seules", "l\u00e9gypte", "en", "lautorit\u00e9", "palestinienne", "en", "la", "jordanie", "en", "et", "la", "mauritanie", "en", "ont", "reconnu", "l\u00e9tat", "disra\u00ebl", "certains", "\u00e9tats", "arabes", "entretiennent", "n\u00e9anmoins", "des", "relations", "diplomatiques", "non", "officielles", "la", "syrie", "liran", "depuis", "la", "r\u00e9volution", "et", "des", "groupes", "politiques", "comme", "le", "hamas", "ou", "le", "hezbollah", "ne", "reconnaissent", "ni", "lexistence", "ni", "la", "l\u00e9gitimit\u00e9", "disra\u00ebl", "le", "septembre", "les", "\u00e9mirats", "arabes", "unis", "et", "bahre\u00efn", "signent", "avec", "isra\u00ebl", "les", "accords", "d'abraham", "\u00e9tablissant", "officiellement", "des", "relations", "diplomatiques", "entre", "isra\u00ebl", "et", "ces", "deux", "pays", "arabes", "relations", "diplomatiques", "exemple", "de", "relations", "diplomatiques", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "avec", "l'union", "europ\u00e9enne", "avec", "la", "russie", "avec", "la", "france", "avec", "le", "maroc", "avec", "l'allemagne", "avec", "la", "chine", "avec", "le", "japon", "avec", "l'azerba\u00efdjan", "avec", "la", "turquie", "avec", "la", "gr\u00e8ceparmi", "les", "\u00e9tats", "voisins", "isra\u00ebl", "n'entretient", "pas", "de", "relations", "diplomatiques", "avec", "le", "liban", "et", "la", "syrie", "mais", "entretient", "des", "relations", "diplomatiques", "avec", "l'\u00e9gypte", "depuis", "et", "avec", "la", "jordanie", "depuis", "des", "relations", "avec", "de", "nombreux", "\u00e9tats", "arabes", "dont", "l'arabie", "saoudite", "existent", "sans", "\u00eatre", "officielles", "isra\u00ebl", "entretenait", "\u00e9galement", "des", "bonnes", "relations", "diplomatiques", "avec", "liran", "avant", "la", "r\u00e9volution", "islamique", "de", "en", "janvier", "ce", "sont", "pays", "qui", "entretiennent", "des", "relations", "diplomatiques", "officielles", "avec", "l'\u00e9tat", "h\u00e9breu", "en", "les", "accords", "d'abraham", "permettent", "l'\u00e9tablissement", "de", "relations", "diplomatiques", "entre", "isra\u00ebl", "et", "les", "\u00e9mirats", "arabes", "unis", "puis", "entre", "isra\u00ebl", "et", "bahre\u00efn", "en", "octobre", "le", "pr\u00e9sident", "am\u00e9ricain", "donald", "trump", "annonce", "la", "normalisation", "des", "relations", "diplomatiques", "entre", "le", "soudan", "et", "isra\u00ebl", "puis", "en", "d\u00e9cembre", "entre", "le", "maroc", "et", "isra\u00ebl", "en", "f\u00e9vrier", "le", "kosovo", "normalise", "ses", "relations", "avec", "l'\u00e9tat", "juif", "capitale", "disra\u00ebl", "la", "d\u00e9signation", "de", "j\u00e9rusalem", "comme", "capitale", "de", "l'\u00e9tat", "d'isra\u00ebl", "par", "la", "loi", "de", "j\u00e9rusalem", "de", "est", "contest\u00e9e", "par", "la", "plupart", "des", "membres", "de", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "\u00e0", "l'exception", "des", "\u00e9tatsunis", "cette", "position", "date", "des", "d\u00e9buts", "de", "lhistoire", "disra\u00ebl", "quand", "en", "isra\u00ebl", "d\u00e9cide", "que", "sa", "capitale", "est", "la", "partie", "ouest", "de", "j\u00e9rusalem", "et", "y", "installe", "le", "gouvernement", "et", "la", "knesset", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "naccepte", "pas", "cet", "\u00e9tat", "de", "fait", "qui", "ne", "tient", "pas", "compte", "des", "recommandations", "de", "lonu", "et", "les", "ambassades", "sont", "en", "cons\u00e9quence", "\u00e0", "telavivjaffa", "voire", "dans", "dautres", "villes", "jusquen", "il", "y", "avait", "toutefois", "\u00e0", "j\u00e9rusalem", "quelques", "ambassades", "africaines", "et", "jusquen", "y", "si\u00e9geaient", "aussi", "ambassades", "de", "pays", "de", "lam\u00e9rique", "latine", "et", "des", "paysbas", "la", "proclamation", "de", "j\u00e9rusalem", "r\u00e9unifi\u00e9e", "comme", "capitale", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "guerre", "des", "six", "jours", "nest", "pas", "plus", "accept\u00e9e", "car", "lannexion", "nest", "pas", "reconnue", "par", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "la", "d\u00e9signation", "de", "j\u00e9rusalem", "ou", "de", "tel", "aviv", "comme", "capitale", "a", "fait", "lobjet", "de", "controverses", "m\u00e9diatiques", "le", "d\u00e9cembre", "le", "pr\u00e9sident", "am\u00e9ricain", "donald", "trump", "annonce", "la", "reconnaissance", "de", "j\u00e9rusalem", "comme", "capitale", "d'isra\u00ebl", "et", "son", "intention", "d'y", "d\u00e9placer", "l'ambassade", "am\u00e9ricaine", "les", "\u00e9tatsunis", "inaugurent", "officiellement", "leur", "ambassade", "\u00e0", "j\u00e9rusalem", "le", "mai", "suivis", "par", "le", "guatemala", "le", "mai", "et", "le", "paraguay", "le", "mai", "mais", "le", "nouveau", "pr\u00e9sident", "du", "paraguay", "revient", "sur", "ce", "transfert", "le", "septembre", "le", "mars", "le", "kosovo", "devient", "le", "premier", "pays", "musulman", "\u00e0", "ouvrir", "son", "ambassade", "\u00e0", "j\u00e9rusalem", "le", "honduras", "\u00e0", "son", "tour", "transf\u00e8re", "son", "ambassade", "en", "isra\u00ebl", "de", "telaviv", "\u00e0", "j\u00e9rusalem", "le", "juin", "devenant", "ainsi", "le", "quatri\u00e8me", "pays", "ayant", "son", "ambassade", "\u00e0", "j\u00e9rusalem", "position", "des", "institutions", "internationales", "les", "principaux", "organismes", "internationaux", "notamment", "lonu", "ne", "reconnaissent", "aucune", "capitale", "pour", "isra\u00ebl", "la", "r\u00e9solution", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "nations", "unies", "d\u00e9clare", "nulle", "et", "non", "avenue", "la", "loi", "fondamentale", "adopt\u00e9e", "par", "l\u00e9tat", "isra\u00e9lien", "d\u00e9finissant", "j\u00e9rusalem", "capitale", "\u00e9ternelle", "et", "indivisible", "position", "des", "diff\u00e9rents", "\u00e9tats", "et", "organismes", "nationaux", "si", "pour", "le", "politologue", "bruno", "tertrais", "directeur", "adjoint", "de", "la", "fondation", "pour", "la", "recherche", "strat\u00e9gique", "le", "terme", "reconnaissance", "n'a", "pas", "de", "signification", "juridique", "car", "les", "\u00e9tats", "sont", "souverains", "dans", "le", "choix", "de", "leur", "capitale", "les", "documents", "ou", "d\u00e9clarations", "officiels", "de", "quelques", "pays", "pr\u00e9cisent", "leur", "position", "quant", "\u00e0", "la", "capitale", "d'isra\u00ebl", "allemagne", "lallemagne", "constate", "quisra\u00ebl", "consid\u00e8re", "j\u00e9rusalem", "comme", "sa", "capitale", "mais", "constate", "\u00e9galement", "une", "nonreconnaissance", "de", "ce", "fait", "par", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "australie", "l'australie", "reconna\u00eet", "j\u00e9rusalemouest", "comme", "capitale", "d'isra\u00ebl", "sans", "donner", "de", "date", "de", "transfert", "de", "l'ambassade", "br\u00e9sil", "\u00e0", "peine", "\u00e9lu", "comme", "pr\u00e9sident", "jair", "bolsonaro", "a", "affirm\u00e9", "avoir", "lintention", "de", "transf\u00e9rer", "lambassade", "du", "br\u00e9sil", "de", "telaviv", "\u00e0", "j\u00e9rusalem", "canada", "le", "canada", "estime", "que", "le", "statut", "d\u00e9finitif", "de", "la", "ville", "doit", "faire", "lobjet", "de", "n\u00e9gociations", "entre", "les", "isra\u00e9liens", "et", "les", "palestiniens", "pour", "linstant", "il", "maintient", "son", "ambassade", "\u00e0", "tel", "aviv", "chine", "il", "est", "difficile", "de", "r\u00e9soudre", "la", "question", "danemark", "pas", "de", "capitale", "d\u00e9finie", "espagne", "pas", "de", "capitale", "d\u00e9finie", "\u00e9tatsunis", "en", "les", "\u00e9tatsunis", "ont", "reconnu", "j\u00e9rusalem", "comme", "capitale", "d'isra\u00ebl", "cependant", "le", "d\u00e9placement", "de", "l'ambassade", "des", "\u00e9tatsunis", "a", "\u00e9t\u00e9", "repouss\u00e9", "de", "six", "mois", "en", "six", "mois", "jusqu'au", "d\u00e9cembre", "quand", "le", "pr\u00e9sident", "donald", "trump", "a", "cess\u00e9", "de", "signer", "la", "d\u00e9rogation", "waiver", "et", "donn\u00e9", "instruction", "pour", "le", "d\u00e9placement", "de", "l'ambassade", "le", "transfert", "est", "effectif", "le", "mai", "la", "veille", "le", "minist\u00e8re", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "isra\u00e9lien", "organise", "une", "r\u00e9ception", "pour", "la", "d\u00e9l\u00e9gation", "am\u00e9ricaine", "\u00e0", "laquelle", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "une", "vingtaine", "de", "pays", "dont", "des", "pays", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "l'autriche", "la", "roumanie", "la", "hongrie", "et", "la", "r\u00e9publique", "tch\u00e8que", "france", "le", "minist\u00e8re", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "note", "que", "l\u00e9tat", "disra\u00ebl", "a", "fix\u00e9", "sa", "capitale", "\u00e0", "j\u00e9rusalem", "en", "d\u00e9pit", "de", "labsence", "daccord", "international", "sur", "le", "statut", "de", "cette", "ville", "et", "consid\u00e8re", "j\u00e9rusalem", "comme", "un", "corpus", "separatum", "de", "ce", "fait", "lambassade", "de", "france", "en", "isra\u00ebl", "est", "install\u00e9e", "\u00e0", "tel", "avivjaffa", "le", "d\u00e9cembre", "le", "pr\u00e9sident", "emmanuel", "macron", "pr\u00e9cise", "que", "la", "france", "soutient", "la", "solution", "\u00e0", "deux", "\u00e9tats", "isra\u00ebl", "et", "la", "palestine", "vivant", "en", "paix", "et", "en", "s\u00e9curit\u00e9", "avec", "j\u00e9rusalem", "comme", "capitale", "des", "deux", "\u00e9tats", "guatemala", "et", "paraguay", "ces", "deux", "pays", "ont", "transf\u00e9r\u00e9", "leur", "ambassade", "\u00e0", "j\u00e9rusalem", "apr\u00e8s", "le", "transfert", "de", "l'ambassade", "am\u00e9ricaine", "en", "mai", "toutefois", "le", "septembre", "le", "nouveau", "pr\u00e9sident", "du", "paraguay", "annonce", "revenir", "sur", "ce", "transfert", "inde", "la", "position", "indienne", "pr\u00e9cise", "j\u00e9rusalem", "proclam\u00e9e", "comme", "capitale", "indivisible", "disra\u00ebl", "mais", "cela", "na", "pas", "re\u00e7u", "une", "acceptation", "internationale", "r\u00e9publique", "tch\u00e8que", "la", "r\u00e9publique", "tch\u00e8que", "reconna\u00eet", "j\u00e9rusalemouest", "comme", "la", "capitale", "d'isra\u00ebl", "le", "ministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "de", "la", "r\u00e9publique", "tch\u00e8que", "a", "cependant", "d\u00e9clar\u00e9", "que", "le", "gouvernement", "tch\u00e8que", "ne", "d\u00e9placera", "son", "ambassade", "de", "tel", "aviv", "\u00e0", "j\u00e9rusalem", "que", "sur", "la", "base", "des", "r\u00e9sultats", "des", "n\u00e9gociations", "avec", "les", "partenaires", "cl\u00e9s", "dans", "la", "r\u00e9gion", "et", "dans", "le", "monde", "royaumeuni", "la", "position", "britannique", "pr\u00e9cise", "isra\u00ebl", "soutient", "que", "sa", "capitale", "est", "j\u00e9rusalem", "une", "revendication", "non", "reconnue", "par", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "russie", "la", "russie", "consid\u00e8re", "j\u00e9rusalemouest", "comme", "la", "capitale", "d'isra\u00ebl", "et", "j\u00e9rusalemest", "comme", "celle", "du", "futur", "\u00e9tat", "palestinien", "toutefois", "l'ambassade", "de", "russie", "se", "situe", "\u00e0", "telaviv", "vanuatu", "le", "vanuatu", "reconna\u00eet", "j\u00e9rusalem", "comme", "capitale", "d'isra\u00ebl", "suisse", "la", "position", "suisse", "pr\u00e9cise", "en", "labsence", "dun", "accord", "international", "sur", "le", "statut", "de", "j\u00e9rusalem", "la", "suisse", "comme", "le", "reste", "de", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "a", "son", "ambassade", "\u00e0", "telaviv", "de", "plus", "elle", "cite", "\u00e9galement", "j\u00e9rusalemest", "comme", "future", "capitale", "d'un", "\u00e9tat", "palestinien", "olp", "lorganisation", "de", "lib\u00e9ration", "de", "la", "palestine", "olp", "affirme", "quisra\u00ebl", "na", "aucun", "droit", "sur", "j\u00e9rusalem", "the", "israeli", "claim", "to", "sovereignty", "over", "jerusalem", "has", "no", "substance", "dont", "elle", "demande", "quelle", "devienne", "la", "capitale", "de", "la", "palestine", "union", "europ\u00e9enne", "le", "d\u00e9cembre", "lunion", "europ\u00e9enne", "appelle", "isra\u00ebl", "\u00e0", "partager", "j\u00e9rusalem", "comme", "capitale", "conjointe", "de", "deux", "\u00e9tats", "h\u00e9breu", "et", "palestinien", "les", "vingthuit", "assurent", "quils", "ne", "reconna\u00eetront", "aucun", "changement", "autre", "que", "n\u00e9goci\u00e9", "au", "statut", "davant", "\u00e9conomie", "ce", "pays", "se", "distingue", "par", "sa", "vie", "culturelle", "riche", "son", "\u00e9conomie", "avanc\u00e9e", "industriellement", "et", "technologiquement", "et", "son", "niveau", "de", "d\u00e9veloppement", "qui", "le", "situe", "au", "e", "rang", "mondial", "selon", "lindice", "de", "d\u00e9veloppement", "humain", "de", "lonu", "valeur", "soit", "au", "premier", "rang", "des", "pays", "du", "moyenorient", "et", "au", "cinqui\u00e8me", "rang", "en", "asie", "en", "le", "pays", "est", "class\u00e9", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "selon", "les", "chiffres", "du", "fonds", "mon\u00e9taire", "international", "datant", "d'avril", "la", "valeur", "du", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "pib", "isra\u00e9lien", "s\u00e9levait", "en", "\u00e0", "milliards", "de", "dollars", "ce", "qui", "classe", "isra\u00ebl", "au", "e", "rang", "mondial", "le", "pibhabitant", "en", "nominal", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "dollars", "classant", "isra\u00ebl", "au", "e", "rang", "mondial", "en", "parit\u00e9", "de", "pouvoir", "d'achat", "le", "pibhabitant", "s'\u00e9l\u00e8ve", "quant", "\u00e0", "lui", "\u00e0", "dollars", "et", "positionne", "isra\u00ebl", "au", "e", "rang", "mondial", "l\u00e9conomie", "isra\u00e9lienne", "est", "un", "syst\u00e8me", "capitaliste", "moderne", "dun", "pays", "jeune", "et", "se", "caract\u00e9rise", "par", "un", "secteur", "public", "relativement", "important", "et", "un", "secteur", "de", "la", "hightech", "en", "croissance", "rapide", "depuis", "plus", "de", "dix", "ans", "les", "ressources", "naturelles", "limit\u00e9es", "du", "pays", "et", "le", "haut", "niveau", "d\u00e9ducation", "des", "isra\u00e9liens", "ont", "jou\u00e9", "en", "faveur", "du", "d\u00e9veloppement", "des", "techniques", "de", "pointe", "les", "entreprises", "isra\u00e9liennes", "principalement", "dans", "ce", "domaine", "sont", "tr\u00e8s", "appr\u00e9ci\u00e9es", "sur", "les", "march\u00e9s", "financiers", "mondiaux", "isra\u00ebl", "est", "le", "troisi\u00e8me", "pays", "en", "nombre", "de", "soci\u00e9t\u00e9s", "cot\u00e9es", "au", "nasdaq", "entreprises", "cot\u00e9es", "apr\u00e8s", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "la", "chine", "entreprises", "cot\u00e9es", "et", "re\u00e7oit", "de", "gros", "investissements", "\u00e9trangers", "le", "pays", "poss\u00e8de", "le", "plus", "grand", "nombre", "de", "startups", "au", "monde", "et", "ses", "d\u00e9penses", "en", "recherche", "et", "d\u00e9veloppement", "sont", "consid\u00e9rables", "cependant", "malgr\u00e9", "le", "bon", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "du", "pays", "de", "la", "population", "vit", "des", "rations", "distribu\u00e9es", "par", "des", "organisations", "nongouvernementales", "dapr\u00e8s", "les", "r\u00e9seaux", "int\u00e9gr\u00e9s", "dinformation", "r\u00e9gionale", "irin", "de", "lonu", "les", "contributions", "isra\u00e9liennes", "\u00e0", "la", "science", "sont", "significatives", "en", "m\u00e9decine", "physique", "et", "agriculture", "et", "plus", "particuli\u00e8rement", "encore", "en", "g\u00e9n\u00e9tique", "informatique", "\u00e9lectronique", "et", "optique", "des", "prix", "nobel", "en", "science", "et", "en", "\u00e9conomie", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9cern\u00e9s", "\u00e0", "quatre", "isra\u00e9liens", "depuis", "le", "nombre", "de", "publications", "scientifiques", "par", "habitant", "publications", "par", "personnes", "et", "de", "brevets", "d\u00e9pos\u00e9s", "par", "habitant", "figure", "parmi", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "au", "monde", "isra\u00ebl", "arrive", "en", "t\u00eate", "au", "classement", "mondial", "en", "mati\u00e8re", "de", "d\u00e9penses", "annuelles", "pour", "la", "recherche", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "avec", "un", "taux", "de", "de", "son", "pib", "les", "financements", "de", "cette", "recherche", "proviennent", "principalement", "du", "priv\u00e9", "contrairement", "aux", "autres", "pays", "d\u00e9velopp\u00e9s", "dans", "le", "secteur", "de", "l'agriculture", "isra\u00ebl", "est", "autosuffisant", "\u00e0", "pour", "ses", "propres", "besoins", "alimentaires", "et", "il", "exporte", "son", "surplus", "de", "production", "agricole", "et", "horticole", "ainsi", "que", "sa", "technologie", "avanc\u00e9e", "en", "agroalimentaire", "en", "isra\u00ebl", "a", "officiellement", "rejoint", "locde", "au", "vu", "des", "progr\u00e8s", "\u00e9conomiques", "et", "r\u00e9formes", "r\u00e9alis\u00e9s", "isra\u00ebl", "dispose", "dimportantes", "ressources", "en", "hydrocarbures", "au", "large", "de", "ses", "c\u00f4tes", "aussi", "bien", "p\u00e9trole", "que", "gaz", "naturel", "ses", "r\u00e9serves", "sont", "estim\u00e9es", "\u00e0", "milliards", "de", "m", "au", "mars", "ce", "qui", "classe", "isra\u00ebl", "au", "e", "rang", "mondial", "dont", "la", "d\u00e9couverte", "date", "de", "et", "lexploitation", "a", "commenc\u00e9", "le", "mars", "ces", "ressources", "sont", "de", "nature", "\u00e0", "transformer", "isra\u00ebl", "en", "exportateur", "de", "gaz", "ce", "qui", "aura", "probablement", "des", "cons\u00e9quences", "tr\u00e8s", "importantes", "sur", "son", "\u00e9conomie", "dores", "et", "d\u00e9j\u00e0", "j\u00e9rusalem", "entend", "mettre", "en", "place", "un", "fonds", "souverain", "\u00e0", "l'exemple", "du", "qatar", "du", "kowe\u00eft", "ou", "de", "la", "norv\u00e8ge", "aliment\u00e9", "par", "les", "\u00e0", "milliards", "de", "dollars", "que", "compte", "engranger", "l'\u00e9tat", "h\u00e9breu", "d'ici", "la", "pauvret\u00e9", "en", "isra\u00ebl", "a", "augment\u00e9", "de", "en", "et", "touche", "alors", "de", "la", "population", "selon", "une", "agence", "gouvernementale", "les", "enfants", "sont", "particuli\u00e8rement", "touch\u00e9s", "puisque", "d'entre", "eux", "vivent", "dans", "la", "pauvret\u00e9", "selon", "les", "chiffres", "de", "l'ocde", "le", "taux", "de", "pauvret\u00e9", "en", "isra\u00ebl", "est", "le", "quatri\u00e8me", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "parmi", "les", "pays", "membres", "de", "l'organisation", "derri\u00e8re", "celui", "des", "\u00e9tatsunis", "de", "la", "turquie", "et", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "culture", "avec", "plus", "de", "mus\u00e9es", "isra\u00ebl", "est", "le", "pays", "qui", "en", "compte", "la", "plus", "grande", "densit\u00e9", "au", "monde", "architecture", "litt\u00e9rature", "elle", "est", "principalement", "\u00e9crite", "en", "h\u00e9breu", "moderne", "langue", "inspir\u00e9e", "de", "l'h\u00e9breu", "liturgique", "ancien", "devenu", "une", "langue", "vivante", "depuis", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "promue", "par", "son", "principal", "et", "premier", "r\u00e9novateur", "\u00e9li\u00e9zer", "benyehoudah", "son", "fils", "benzion", "devient", "le", "premier", "locuteur", "natif", "de", "l'h\u00e9breu", "contemporain", "depuis", "le", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "la", "langue", "h\u00e9bra\u00efque", "a", "de", "plus", "en", "plus", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9e", "aussi", "bien", "pour", "parler", "que", "pour", "\u00e9crire", "de", "la", "prose", "de", "la", "po\u00e9sie", "ou", "des", "pi\u00e8ces", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "samuel", "joseph", "agnon", "est", "le", "premier", "\u00e9crivain", "isra\u00e9lien", "prix", "nobel", "de", "litt\u00e9rature", "l'\u00e9crivain", "isra\u00e9lien", "vivant", "le", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "est", "actuellement", "david", "grossman", "amos", "oz", "fut", "de", "son", "vivant", "l'un", "des", "plus", "lus", "dans", "le", "monde", "musique", "la", "musique", "isra\u00e9lienne", "est", "\u00e0", "l'image", "de", "l'histoire", "du", "peuplement", "en", "isra\u00ebl", "\u00e0", "un", "fond", "liturgique", "d'origine", "s\u00e9mitique", "ancien", "s'est", "greff\u00e9e", "une", "influence", "de", "la", "musique", "arabe", "environnante", "mais", "aussi", "des", "musiques", "traditionnelles", "venant", "de", "toutes", "parts", "du", "monde", "o\u00f9", "la", "diaspora", "juive", "s'\u00e9tait", "diss\u00e9min\u00e9e", "notamment", "en", "europe", "de", "l'est", "ainsi", "\u00e0", "la", "musique", "juive", "s'est", "rajout\u00e9e", "la", "musique", "h\u00e9bra\u00efque", "compos\u00e9e", "de", "la", "musique", "s\u00e9farade", "jud\u00e9oarabe", "et", "de", "la", "musique", "araboandalouse", "ainsi", "que", "de", "la", "musique", "ashk\u00e9naze", "ou", "klezmer", "arts", "visuels", "bien", "que", "le", "r\u00f4le", "d'isra\u00ebl", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "artistique", "mondiale", "reste", "relativement", "limit\u00e9", "isra\u00ebl", "poss\u00e8de", "plusieurs", "traditions", "et", "mouvements", "artistiques", "uniques", "dans", "l'art", "juif", "particuli\u00e8rement", "mystique", "inspir\u00e9", "de", "la", "kabbale", "talmud", "et", "du", "zohar", "un", "autre", "mouvement", "artistique", "important", "en", "isra\u00ebl", "\u00e9tait", "l\u00e9cole", "de", "paris", "l'art", "isra\u00e9lien", "a", "\u00e9t\u00e9", "fortement", "influenc\u00e9", "par", "l'art", "fran\u00e7ais", "depuis", "qu'alexandre", "frenel", "a", "apport\u00e9", "avec", "lui", "de", "paris", "l'influence", "de", "l'art", "moderne", "dans", "les", "ann\u00e9es", "les", "artistes", "juifs", "de", "l'\u00e9cole", "de", "paris", "comme", "soutine", "frenel", "chagall", "kiko\u00efne", "ont", "eu", "une", "influence", "marqu\u00e9e", "sur", "l'art", "isra\u00e9lien", "l'art", "isra\u00e9lien", "a", "trait\u00e9", "de", "multiples", "sujets", "allant", "de", "l'aura", "mystique", "de", "safed", "et", "de", "j\u00e9rusalem", "aux", "caf\u00e9s", "boh\u00e8mes", "de", "tel", "aviv", "en", "passant", "par", "l'holocauste", "et", "la", "guerre", "aujourdhui", "lart", "isra\u00e9lien", "sest", "plong\u00e9", "dans", "lart", "optique", "lart", "de", "lia", "lart", "num\u00e9rique", "les", "sculptures", "de", "sel", "et", "bien", "plus", "encore", "cin\u00e9ma", "la", "plupart", "des", "productions", "isra\u00e9liennes", "sont", "tourn\u00e9es", "en", "h\u00e9breu", "et", "int\u00e8gre", "des", "com\u00e9diens", "de", "toute", "origine", "les", "producteurs", "et", "cin\u00e9astes", "isra\u00e9liens", "sont", "parmi", "les", "plus", "r\u00e9compens\u00e9s", "de", "la", "r\u00e9gion", "du", "proche", "et", "moyenorient", "t\u00e9l\u00e9vision", "apr\u00e8s", "lui", "avoir", "accord\u00e9", "le", "grand", "prix", "de", "la", "e", "\u00e9dition", "en", "pour", "la", "s\u00e9rie", "on", "the", "spectrum", "en", "mars", "le", "jury", "de", "la", "dixi\u00e8me", "\u00e9dition", "du", "festival", "international", "s\u00e9ries", "mania", "tenu", "\u00e0", "lille", "attribue", "le", "prix", "sp\u00e9cial", "du", "jury", "pour", "just", "for", "today", "s\u00e9rie", "isra\u00e9lienne", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "nir", "bergman", "et", "rai", "nehari", "et", "r\u00e9alis\u00e9e", "par", "nir", "bergman", "pour", "couronner", "loriginalit\u00e9", "et", "la", "qualit\u00e9", "de", "cette", "fiction", "la", "s\u00e9lection", "pour", "la", "comp\u00e9tition", "officielle", "comptait", "dix", "s\u00e9ries", "venues", "du", "royaumeuni", "de", "france", "arte", "daustralie", "des", "\u00e9tatsunis", "d'isra\u00ebl", "de", "la", "norv\u00e8ge", "et", "de", "la", "russie", "m\u00e9dias", "dans", "le", "classement", "de", "reporters", "sans", "fronti\u00e8res", "de", "isra\u00ebl", "pointe", "\u00e0", "la", "e", "place", "sur", "pays", "entre", "la", "hongrie", "et", "les", "maldives", "l'organisation", "indique", "que", "si", "une", "r\u00e9elle", "libert\u00e9", "est", "accord\u00e9e", "aux", "m\u00e9dias", "isra\u00e9liens", "les", "journalistes", "palestiniens", "rencontrent", "dimportantes", "difficult\u00e9s", "pour", "exercer", "leur", "m\u00e9tier", "les", "hommes", "politiques", "ont", "une", "influence", "importante", "sur", "les", "nominations", "dans", "les", "organismes", "de", "r\u00e9glementation", "de", "radiodiffusion", "une", "censure", "militaire", "se", "pratique", "en", "isra\u00ebl", "pour", "diverses", "questions", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "enfin", "dans", "la", "presse", "arabe", "des", "gangs", "restreignent", "la", "couverture", "des", "activit\u00e9s", "criminelles", "et", "au", "sein", "de", "la", "presse", "ultraorthodoxe", "les", "femmes", "sont", "presque", "compl\u00e8tement", "exclues", "gastronomie", "la", "cuisine", "isra\u00e9lienne", "s'inspire", "des", "influences", "r\u00e9gionales", "de", "la", "cuisine", "levantine", "et", "de", "la", "cuisine", "juive", "traditionnelle", "apport\u00e9e", "en", "isra\u00ebl", "par", "les", "juifs", "de", "la", "diaspora", "la", "cuisine", "isra\u00e9lienne", "a", "adopt\u00e9", "et", "continue", "d'adopter", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "de", "diff\u00e9rents", "genres", "de", "cuisine", "juive", "en", "particulier", "des", "styles", "de", "cuisines", "mizrahi", "s\u00e9farade", "et", "ashk\u00e9naze", "les", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "isra\u00e9liennes", "locales", "int\u00e8grent", "des", "plats", "et", "ingr\u00e9dients", "que", "l'on", "retrouve", "typiquement", "dans", "la", "plupart", "des", "pays", "du", "pourtour", "m\u00e9diterran\u00e9en", "et", "des", "pays", "du", "moyenorient", "falafel", "houmous", "chakchouka", "salade", "cuite", "couscous", "zaatar", "etc", "il", "existe", "de", "nombreux", "plats", "traditionnels", "pr\u00e9par\u00e9s", "lors", "des", "diff\u00e9rentes", "f\u00eates", "juives", "ou", "bien", "le", "jour", "du", "shabbat", "dans", "diverses", "communaut\u00e9s", "\u00e0", "noter", "\u00e9galement", "la", "sp\u00e9cificit\u00e9", "de", "la", "cuisine", "casher", "ainsi", "que", "l'influence", "exerc\u00e9e", "par", "les", "autres", "plats", "gastronomiques", "mondiaux", "la", "cuisine", "palestinienne", "des", "arabes", "isra\u00e9liens", "est", "elle", "aussi", "semblable", "aux", "autres", "cuisines", "du", "levant", "notamment", "les", "cuisines", "libanaise", "syrienne", "et", "jordanienne", "elle", "s'enrichit", "notablement", "de", "mets", "en", "abondance", "durant", "les", "f\u00eates", "musulmanes", "dans", "les", "grandes", "villes", "d'isra\u00ebl", "des", "restaurants", "offrent", "une", "cuisine", "palestinienne", "\u00e0", "leurs", "clients", "apr\u00e8s", "l'inde", "isra\u00ebl", "est", "le", "pays", "o\u00f9", "il", "y", "a", "en", "pourcentage", "le", "plus", "de", "v\u00e9g\u00e9tariens", "le", "v\u00e9ganisme", "\u00e9tant", "en", "passe", "d'\u00eatre", "normalis\u00e9", "dans", "les", "habitudes", "gastronomiques", "isra\u00e9liennes", "forces", "arm\u00e9es", "larm\u00e9e", "isra\u00e9lienne", "connue", "sous", "son", "acronyme", "h\u00e9breu", "tsahal", "pour", "tsva", "hagannah", "leisrael", "force", "de", "d\u00e9fense", "disra\u00ebl", "sest", "constitu\u00e9e", "en", "mai", "en", "remplacement", "des", "organisations", "arm\u00e9es", "ant\u00e9rieures", "dont", "la", "principale", "\u00e9tait", "la", "haganah", "elle", "comprend", "aujourdhui", "tous", "les", "corps", "darm\u00e9e", "dont", "larm\u00e9e", "de", "terre", "larm\u00e9e", "de", "lair", "la", "marine", "et", "les", "services", "secrets", "mossad", "et", "shabak", "larmement", "disra\u00ebl", "est", "hautement", "sophistiqu\u00e9", "et", "d\u00e9velopp\u00e9", "en", "grande", "partie", "en", "isra\u00ebl", "par", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "priv\u00e9es", "comme", "elbit", "systems", "ou", "israeli", "military", "industries", "imi", "ou", "bien", "publics", "comme", "israel", "aerospace", "industries", "la", "s\u00e9rie", "de", "chars", "merkava", "dont", "la", "derni\u00e8re", "en", "date", "est", "le", "merkava", "mk", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9velopp\u00e9e", "et", "produite", "en", "isra\u00ebl", "la", "plupart", "des", "transports", "blind\u00e9s", "sont", "\u00e9galement", "d\u00e9velopp\u00e9s", "en", "isra\u00ebl", "namer", "ou", "bien", "import\u00e9s", "des", "\u00e9tatsunis", "notamment", "l'arm\u00e9e", "de", "lair", "poss\u00e8de", "environ", "avions", "de", "chasse", "dont", "la", "plupart", "sont", "des", "f", "et", "f", "ainsi", "que", "le", "nouveau", "chasseur", "f", "depuis", "fin", "larm\u00e9e", "de", "l'air", "isra\u00e9lienne", "est", "\u00e9galement", "l'un", "des", "pr\u00e9curseurs", "dans", "le", "domaine", "des", "uav", "leur", "utilisation", "dans", "des", "domaines", "vari\u00e9s", "s'est", "largement", "acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "et", "les", "drones", "isra\u00e9liens", "dont", "les", "plus", "connus", "sont", "le", "hermes", "ou", "le", "le", "h\u00e9ron", "tp", "le", "skylark", "ii", "l'eitan", "sont", "d\u00e9sormais", "utilis\u00e9s", "dans", "le", "monde", "entier", "y", "compris", "en", "france", "ou", "aux", "\u00e9tatsunis", "d'autres", "drones", "terrestres", "et", "maritimes", "sont", "utilis\u00e9s", "et", "en", "cours", "de", "d\u00e9veloppement", "l'arm\u00e9e", "de", "l'air", "poss\u00e8de", "\u00e9galement", "des", "missiles", "antimissiles", "de", "diverses", "port\u00e9es", "comme", "l'arrow", "ii", "et", "iii", "le", "d\u00f4me", "de", "fer", "et", "le", "magic", "wand", "tsahal", "d\u00e9veloppe", "\u00e9galement", "un", "centre", "de", "cyberd\u00e9fense", "visant", "\u00e0", "le", "prot\u00e9ger", "d'attaques", "ext\u00e9rieures", "contre", "son", "r\u00e9seau", "informatique", "bien", "que", "cette", "information", "ne", "soit", "pas", "compl\u00e8tement", "av\u00e9r\u00e9e", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "isra\u00ebl", "auraient", "d\u00e9velopp\u00e9", "et", "lanc\u00e9", "conjointement", "une", "attaque", "contre", "les", "centrifugeuses", "iraniennes", "via", "le", "virus", "stuxnet", "en", "et", "d\u00e9couvert", "en", "en", "isra\u00ebl", "se", "situait", "au", "e", "rang", "quant", "aux", "d\u00e9penses", "militaires", "ce", "qui", "correspond", "\u00e0", "un", "budget", "estim\u00e9", "\u00e0", "environ", "milliards", "de", "dollars", "selon", "l'institut", "international", "de", "recherche", "sur", "la", "paix", "de", "stockholm", "devant", "l'espagne", "et", "juste", "derri\u00e8re", "les", "\u00e9mirats", "arabes", "unis", "et", "la", "turquie", "le", "budget", "de", "larm\u00e9e", "isra\u00e9lienne", "se", "situait", "ainsi", "au", "e", "rang", "dans", "la", "r\u00e9gion", "du", "procheorient", "derri\u00e8re", "larabie", "saoudite", "la", "turquie", "et", "les", "\u00e9mirats", "arabes", "unis", "les", "d\u00e9penses", "militaires", "rapport\u00e9es", "au", "pib", "repr\u00e9sentaient", "loin", "devant", "les", "\u00e9tatsunis", "ou", "la", "france", "en", "isra\u00ebl", "s'est", "class\u00e9", "e", "exportateur", "darmes", "au", "monde", "derri\u00e8re", "les", "\u00e9tatsunis", "la", "chine", "et", "la", "france", "isra\u00ebl", "s'est", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "les", "\u00e9quipements", "militaires", "de", "haute", "technologie", "principalement", "les", "syst\u00e8mes", "\u00e9lectroniques", "satellites", "radars", "et", "drones", "dont", "ses", "industries", "se", "sont", "fait", "une", "sp\u00e9cialit\u00e9", "fin", "les", "exportations", "ont", "atteint", "milliards", "de", "dollars", "en", "constante", "progression", "les", "relations", "entre", "lotan", "et", "larm\u00e9e", "isra\u00e9lienne", "sont", "\u00e9troites", "ces", "relations", "se", "mat\u00e9rialisent", "principalement", "en", "mati\u00e8re", "d'exercices", "militaires", "et", "de", "manuvres", "conjointes", "afin", "d'adopter", "\u00e0", "terme", "les", "standards", "de", "lotan", "et", "tester", "son", "int\u00e9gration", "isra\u00ebl", "na", "pas", "sign\u00e9", "le", "trait\u00e9", "sur", "la", "nonprolif\u00e9ration", "des", "armes", "nucl\u00e9aires", "la", "position", "officielle", "isra\u00e9lienne", "a", "toujours", "\u00e9t\u00e9", "de", "ne", "pas", "confirmer", "ni", "infirmer", "les", "sp\u00e9culations", "relatives", "\u00e0", "sa", "possession", "de", "larme", "atomique", "toutefois", "selon", "certains", "experts", "l'arsenal", "nucl\u00e9aire", "isra\u00e9lien", "serait", "compos\u00e9", "de", "ogives", "pouvant", "\u00eatre", "lanc\u00e9es", "\u00e0", "travers", "diff\u00e9rentes", "plateformes", "de", "combat", "comme", "les", "missiles", "icbm", "de", "type", "jericho", "les", "sousmarins", "de", "la", "classe", "dolphin", "et", "certains", "avions", "sp\u00e9cialement", "adapt\u00e9s", "cependant", "le", "lundi", "d\u00e9cembre", "lors", "dune", "interview", "de", "la", "cha\u00eene", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "allemande", "n", "\u00e0", "propos", "des", "ambitions", "nucl\u00e9aires", "iraniennes", "ehud", "olmert", "d\u00e9clarait", "pourriezvous", "dire", "que", "cest", "la", "m\u00eame", "chose", "que", "pour", "lam\u00e9rique", "la", "france", "isra\u00ebl", "et", "la", "russie", "service", "militaire", "la", "plupart", "des", "isra\u00e9liens", "sont", "appel\u00e9s", "\u00e0", "l\u00e2ge", "de", "ans", "pour", "servir", "dans", "larm\u00e9e", "ans", "et", "mois", "pour", "les", "hommes", "ans", "pour", "les", "femmes", "arabes", "isra\u00e9liens", "la", "grande", "majorit\u00e9", "des", "arabes", "isra\u00e9liens", "sont", "exempt\u00e9s", "pour", "\u00e9viter", "de", "possibles", "conflits", "dint\u00e9r\u00eats", "juifs", "ultraorthodoxes", "les", "juifs", "ultraorthodoxes", "les", "haredim", "b\u00e9n\u00e9ficiaient", "d'une", "exemption", "depuis", "la", "cr\u00e9ation", "de", "l'\u00e9tat", "sous", "forme", "dun", "sursis", "militaire", "renouvelable", "tous", "les", "six", "mois", "sils", "prouvaient", "quils", "\u00e9tudient", "la", "torah", "\u00e0", "plein", "temps", "avec", "la", "double", "contrainte", "de", "ne", "pas", "pouvoir", "sortir", "du", "pays", "plus", "dune", "fois", "par", "an", "pour", "une", "dur\u00e9e", "de", "jours", "et", "d'avoir", "un", "emploi", "ne", "seraitce", "qu\u00e0", "temps", "partiel", "ce", "statu", "quo", "religieux", "conc\u00e9d\u00e9", "par", "david", "ben", "gourion", "alors", "que", "les", "haredim", "\u00e9taient", "moins", "nombreux", "a", "tenu", "jusquaux", "ann\u00e9es", "mais", "a", "\u00e9t\u00e9", "remis", "en", "cause", "en", "en", "raison", "de", "leur", "nombre", "croissant", "et", "de", "l'injustice", "ressentie", "face", "\u00e0", "une", "mesure", "d'exception", "en", "d\u00e9mocratie", "la", "loi", "du", "mars", "l'abroge", "ce", "qui", "provoque", "alors", "un", "toll\u00e9", "dans", "cette", "communaut\u00e9", "et", "des", "manifestations", "parfois", "violentes", "mais", "un", "amendement", "repousse", "la", "date", "de", "mise", "en", "uvre", "de", "cette", "loi", "\u00e0", "d'autre", "part", "la", "cour", "supr\u00eame", "donne", "jusqu'au", "janvier", "au", "gouvernement", "pour", "adopter", "une", "l\u00e9gislation", "r\u00e9gulant", "leur", "service", "militaire", "autres", "communaut\u00e9s", "les", "druzes", "et", "les", "circassiens", "populations", "musulmanes", "sont", "appel\u00e9s", "dans", "la", "conscription", "comme", "la", "majorit\u00e9", "des", "juifs", "isra\u00e9liens", "bien", "que", "le", "service", "ne", "soit", "pas", "obligatoire", "pour", "les", "arabes", "isra\u00e9liens", "de", "nombreux", "b\u00e9douins", "et", "chr\u00e9tiens", "arabes", "isra\u00e9liens", "et", "certains", "musulmans", "font", "le", "choix", "de", "servir", "en", "tant", "que", "volontaires", "dans", "larm\u00e9e", "r\u00e9guli\u00e8re", "ou", "dans", "le", "service", "civil", "sport", "les", "deux", "sports", "les", "plus", "populaires", "sont", "le", "football", "et", "le", "basketball", "le", "club", "omnisports", "du", "maccabi", "telaviv", "est", "le", "plus", "titr\u00e9", "en", "isra\u00ebl", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "isra\u00ebl", "est", "boycott\u00e9", "sportivement", "par", "les", "pays", "musulmans", "rendant", "complexe", "la", "participation", "aux", "comp\u00e9titions", "asiatiques", "isra\u00ebl", "est", "ainsi", "jusqu'au", "ann\u00e9es", "progressivement", "affili\u00e9s", "aux", "f\u00e9d\u00e9rations", "internationales", "europ\u00e9ennes", "le", "marathon", "de", "j\u00e9rusalem", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "en", "malgr\u00e9", "quelques", "protestations", "le", "tour", "d'italie", "a", "commenc\u00e9", "\u00e0", "j\u00e9rusalem", "le", "mai", "avec", "un", "contrelamontre", "individuel", "de", "kilom\u00e8tres", "suivi", "de", "deux", "\u00e9tapes", "suppl\u00e9mentaires", "en", "isra\u00ebl", "c'est", "le", "premier", "grand", "tour", "de", "cyclisme", "\u00e0", "se", "d\u00e9rouler", "hors", "d'europe", "le", "prix", "du", "bouclier", "d'honneur", "r\u00e9compense", "les", "\u00e9quipes", "de", "football", "uvrant", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "projets", "communautaires", "et", "sociaux", "luttant", "contre", "le", "racisme", "et", "promouvant", "la", "coop\u00e9ration", "entre", "les", "clubs", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "en", "shmuel", "eisenstadt", "israeli", "society", "new", "york", "basic", "books", "p", "asin", "bcov", "martine", "gozlan", "isra\u00ebl", "ans", "cl\u00e9s", "pour", "comprendre", "archipel", "coll", "essais", "documents", "mai", "p", "isbn", "et", "articles", "connexes", "histoire", "d'isra\u00ebl", "isra\u00ebl", "antique", "histoire", "de", "l'isra\u00ebl", "antique", "juifs", "histoire", "du", "peuple", "juif", "sionisme", "terre", "disra\u00ebl", "histoire", "des", "juifs", "en", "terre", "disra\u00ebl", "religions", "en", "isra\u00ebl", "et", "dans", "les", "territoires", "occup\u00e9s", "relations", "entre", "isra\u00ebl", "et", "la", "turquie", "liste", "des", "guerres", "d'isra\u00ebl", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "litt\u00e9rature", "the", "encyclopedia", "of", "science", "fiction", "ressource", "relative", "au", "vivant", "invasive", "species", "compendium", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "he", "govil", "site", "officiel", "du", "gouvernement", "isra\u00e9lien", "\u00e9galement", "accessible", "en", "anglais", "ou", "en", "arabe", "portail", "disra\u00ebl", "portail", "sur", "le", "conflit", "isra\u00e9loarabe", "portail", "de", "la", "culture", "juive", "et", "du", "juda\u00efsme"]