["l'italie", "itali", "en", "italien", "italia", "italja", "en", "forme", "longue", "la", "r\u00e9publique", "italienne", "en", "italien", "repubblica", "italiana", "repubblika", "italjana", "est", "un", "\u00e9tat", "souverain", "d'europe", "du", "sud", "son", "territoire", "comprend", "une", "partie", "continentale", "une", "p\u00e9ninsule", "situ\u00e9e", "au", "centre", "de", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "ainsi", "qu'une", "partie", "insulaire", "constitu\u00e9e", "par", "les", "deux", "plus", "grandes", "\u00eeles", "de", "cette", "mer", "la", "sicile", "et", "la", "sardaigne", "et", "d'autres", "\u00eeles", "plus", "petites", "elle", "est", "rattach\u00e9e", "au", "reste", "du", "continent", "par", "le", "massif", "des", "alpes", "le", "territoire", "italien", "correspond", "approximativement", "\u00e0", "la", "r\u00e9gion", "g\u00e9ographique", "homonyme", "le", "pays", "poss\u00e8de", "des", "fronti\u00e8res", "terrestres", "avec", "la", "france", "la", "suisse", "l'autriche", "et", "la", "slov\u00e9nie", "ainsi", "que", "des", "fronti\u00e8res", "internes", "avec", "saintmarin", "et", "le", "vatican", "l'italie", "apporte", "une", "contribution", "tr\u00e8s", "importante", "\u00e0", "la", "civilisation", "occidentale", "elle", "est", "notamment", "le", "berceau", "de", "la", "civilisation", "\u00e9trusque", "de", "la", "grandegr\u00e8ce", "de", "l'empire", "romain", "du", "saintsi\u00e8ge", "des", "r\u00e9publiques", "maritimes", "de", "l'humanisme", "et", "de", "la", "renaissance", "existant", "en", "tant", "qu'\u00e9tat", "unitaire", "depuis", "\u00e0", "la", "suite", "du", "risorgimento", "renaissance", "ou", "r\u00e9surrection", "men\u00e9", "par", "le", "royaume", "de", "sardaigne", "l'italie", "est", "une", "r\u00e9publique", "parlementaire", "depuis", "l'abolition", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "de", "la", "monarchie", "italienne", "en", "l'italie", "est", "en", "ce", "d\u00e9but", "de", "xxie", "si\u00e8cle", "la", "huiti\u00e8me", "puissance", "\u00e9conomique", "mondiale", "et", "troisi\u00e8me", "\u00e9conomie", "de", "la", "zone", "euro", "elle", "est", "membre", "de", "l'onu", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "de", "l'union", "latine", "de", "l'otan", "de", "l'ocde", "du", "g", "et", "de", "l'omc", "toponymie", "au", "ve", "si\u00e8cle", "av", "jc", "le", "nom", "italia", "d\u00e9signe", "\u00e0", "l'origine", "une", "partie", "seulement", "de", "ce", "qu'est", "maintenant", "l'italie", "du", "sud", "selon", "antiochos", "de", "syracuse", "c'est", "la", "partie", "du", "sud", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "bruttium", "l'actuelle", "r\u00e9gion", "italienne", "de", "la", "calabre", "habit\u00e9e", "par", "les", "italoi", "et", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "l'isthme", "de", "catanzaro", "avant", "le", "iie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "et", "l'historiographe", "grec", "polybe", "on", "appelle", "italie", "le", "territoire", "compris", "entre", "le", "d\u00e9troit", "de", "messine", "et", "les", "apennins", "septentrionaux", "puis", "lui", "et", "son", "contemporain", "romain", "caton", "l'ancien", "\u00e9tendent", "le", "concept", "territorial", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "jusqu'\u00e0", "l'arc", "alpin", "c'est", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "l'empereur", "auguste", "ier", "si\u00e8cle", "av", "jc", "que", "le", "terme", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9tendu", "officiellement", "pour", "couvrir", "la", "p\u00e9ninsule", "jusqu'aux", "alpes", "unifiant", "ainsi", "la", "zone", "g\u00e9ographique", "italienne", "et", "unifiant", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "l'ensemble", "du", "peuple", "ethnoculturel", "italique", "qui", "y", "vivait", "la", "sicile", "la", "sardaigne", "et", "la", "corse", "ne", "font", "pas", "partie", "de", "l'italie", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "et", "ce", "jusqu'au", "iiie", "si\u00e8cle", "cons\u00e9quence", "des", "r\u00e9formes", "administratives", "de", "diocl\u00e9tien", "m\u00eame", "si", "leurs", "rapports", "culturels", "\u00e9troits", "avec", "la", "p\u00e9ninsule", "permettent", "de", "les", "consid\u00e9rer", "comme", "partie", "int\u00e9grante", "de", "l'italie", "le", "nom", "italia", "pourrait", "aussi", "venir", "du", "nom", "d'italos", "fils", "de", "telegonos", "et", "de", "p\u00e9n\u00e9lope", "roi", "des", "n\u00f4tres", "ou", "notriens", "royaume", "correspondant", "\u00e0", "une", "partie", "de", "la", "calabre", "et", "de", "la", "basilicate", "allant", "jusqu'\u00e0", "tarente", "au", "sud", "italos", "devint", "un", "l\u00e9gislateur", "si", "appr\u00e9ci\u00e9", "pour", "sa", "justice", "et", "sa", "mani\u00e8re", "de", "gouverner", "que", "son", "peuple", "appela", "ses", "territoires", "du", "nom", "d'italie", "en", "son", "honneur", "en", "sa", "m\u00e9moire", "d'apr\u00e8s", "l'\u00e9n\u00e9ide", "de", "virgile", "une", "des", "plus", "anciennes", "inscriptions", "faisant", "appara\u00eetre", "le", "mot", "italie", "sous", "la", "forme", "italia", "se", "trouve", "sur", "une", "monnaie", "datant", "du", "ier", "si\u00e8cle", "av", "jc", "retrouv\u00e9e", "dans", "l'ancienne", "corfininium", "dans", "les", "abruzzes", "capitale", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "italique", "la", "monnaie", "avait", "\u00e9t\u00e9", "frapp\u00e9e", "par", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "des", "peuples", "italiques", "en", "guerre", "contre", "rome", "pour", "obtenir", "la", "citoyennet\u00e9", "romaine", "guerre", "sociale", "le", "taureau", "\u00e9tait", "un", "symbole", "fort", "dans", "les", "royaumes", "italiques", "et", "\u00e9tait", "souvent", "d\u00e9peint", "donnant", "un", "coup", "de", "corne", "\u00e0", "la", "louve", "romaine", "symbole", "provocant", "de", "l'italie", "libre", "pendant", "la", "guerre", "sociale", "rome", "au", "ier", "si\u00e8cle", "av", "jc", "le", "terme", "m\u00eame", "d'italia", "\u00e9volue", "pendant", "l'antiquit\u00e9", "pour", "les", "grecs", "il", "s'agissait", "seulement", "du", "royaume", "voisin", "d'italos", "une", "origine", "populaire", "rapproche", "l'\u00e9tymologie", "\u00e0", "un", "\u00e9pisode", "de", "la", "mythologie", "grecque", "des", "travaux", "d'h\u00e9racl\u00e8s", "en", "effet", "apr\u00e8s", "avoir", "vol\u00e9", "les", "cent", "quinze", "bufs", "de", "g\u00e9ryon", "le", "h\u00e9ros", "mena", "le", "troupeau", "le", "long", "des", "c\u00f4tes", "italiennes", "lorsqu'un", "taureau", "s'\u00e9chappa", "jusqu'en", "sicile", "h\u00e9racl\u00e8s", "l'y", "retrouva", "et", "appela", "le", "pays", "italia", "une", "autre", "version", "grecque", "emploie", "les", "termes", "ouitalia", "et", "ouitalios", "en", "les", "rapprochant", "du", "grec", "\u00e9talon", "anciennement", "wetalon", "signifiant", "taureau", "il", "est", "possible", "\u00e9galement", "que", "les", "\u00edtalos", "aient", "pris", "leur", "nom", "de", "l'animal", "le", "taureau", "et", "que", "dans", "un", "printemps", "sacr\u00e9", "il", "les", "avait", "guid\u00e9s", "jusqu'aux", "lieux", "o\u00f9", "ils", "se", "sont", "certainement", "install\u00e9s", "l'historien", "grec", "dionysius", "de", "halicarnasse", "expose", "ce", "compte", "rendu", "ensemble", "avec", "la", "l\u00e9gende", "que", "l'italie", "a", "port\u00e9", "le", "nom", "d'italus", "mentionn\u00e9", "aussi", "par", "aristote", "et", "thucydide", "une", "autre", "\u00e9tymologie", "est", "propos\u00e9e", "sur", "le", "rapprochement", "de", "it", "et", "de", "aith\u00f4", "en", "grec", "ce", "verbe", "signifie", "br\u00fbler", "et", "on", "le", "retrouverait", "dans", "le", "radical", "du", "nom", "du", "volcan", "etna", "sa", "pr\u00e9sence", "serait", "justifi\u00e9e", "du", "fait", "que", "italie", "\u00e9tant", "un", "nom", "donn\u00e9", "par", "les", "grecs", "venant", "de", "l'est", "ils", "voient", "le", "soleil", "couchant", "rougeoyer", "et", "br\u00fbler", "l'horizon", "\u00e0", "l'endroit", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "on", "trouve", "le", "terme", "aithalia", "\u00e9galement", "utilis\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "antique", "pour", "les", "\u00eeles", "de", "lemnos", "sans", "doute", "du", "fait", "de", "son", "activit\u00e9", "m\u00e9tallurgique", "et", "d'elbe", "pour", "la", "m\u00eame", "raison", "qu'", "italie", "son", "usage", "pour", "l'etna", "ou", "aithna", "est", "transparent", "le", "nom", "d'aithalia", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "donn\u00e9", "en", "premier", "lieu", "aux", "c\u00f4tes", "sud", "de", "la", "botte", "l\u00e0", "o\u00f9", "les", "grecs", "ont", "accost\u00e9", "en", "premier", "sur", "le", "continent", "histoire", "avant", "et", "pendant", "rome", "avant", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "rome", "l'italie", "\u00e9tait", "compos\u00e9e", "de", "plusieurs", "cultures", "et", "civilisations", "pour", "la", "plupart", "indoeurop\u00e9ennes", "italiotes", "ou", "italiques", "sur", "un", "substrat", "ligure", "du", "n\u00e9olithique", "sur", "ces", "cultures", "qualifi\u00e9es", "d'autochtones", "empi\u00e9taient", "au", "sud", "les", "florissantes", "colonies", "grecques", "de", "la", "grandegr\u00e8ce", "\u00e0", "partir", "du", "viiie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "par", "exemple", "syracuse", "agrigente", "et", "s\u00e9linonte", "au", "centre", "des", "peuples", "italiques", "venus", "d'europe", "centrale", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "du", "bronze", "proches", "des", "celtes", "osques", "sabins", "samnites", "latins", "ombriens", "etc", "la", "civilisation", "\u00e9trusque", "nonindoeurop\u00e9enne", "qui", "selon", "les", "sources", "serait", "autochtone", "ou", "venue", "d'asie", "mineure", "au", "nord", "les", "v\u00e9n\u00e8tes", "les", "ligures", "et", "les", "celtes", "ces", "derniers", "arriv\u00e9s", "plus", "tardivement", "de", "boh\u00eame", "occupent", "la", "plaine", "du", "p\u00f4", "appel\u00e9e", "ensuite", "gaule", "cisalpinesous", "la", "r\u00e9publique", "romaine", "la", "limite", "nord", "de", "l'italie", "s'arr\u00eate", "\u00e0", "la", "gaule", "cisalpine", "au", "niveau", "des", "fleuves", "aesis", "puis", "en", "le", "rubicon", "et", "magra", "en", "la", "cisalpine", "est", "r\u00e9unie", "\u00e0", "l'italie", "qui", "s'arr\u00eate", "d\u00e9sormais", "aux", "alpes", "cette", "derni\u00e8re", "limite", "est", "fix\u00e9e", "au", "troph\u00e9e", "des", "alpes", "mais", "est", "ensuite", "d\u00e9plac\u00e9e", "rome", "attribue", "la", "citoyennet\u00e9", "romaine", "\u00e0", "l'ensemble", "des", "italiens", "d\u00e8s", "elle", "ne", "l'\u00e9tend", "\u00e0", "tout", "l'empire", "que", "trois", "si\u00e8cles", "plus", "tard", "\u00e9dit", "de", "caracalla", "rome", "et", "son", "empire", "selon", "la", "l\u00e9gende", "la", "fondation", "de", "rome", "est", "due", "\u00e0", "romulus", "et", "r\u00e9mus", "au", "milieu", "du", "viiie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "la", "civilisation", "de", "rome", "connut", "une", "premi\u00e8re", "phase", "d'expansion", "sous", "le", "gouvernement", "des", "rois", "de", "rome", "qui", "sont", "\u00e9galement", "les", "fondateurs", "symboliques", "de", "nombreuses", "institutions", "romaines", "l'unification", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "est", "conduite", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "la", "r\u00e9publique", "apr\u00e8s", "la", "victoire", "de", "rome", "contre", "carthage", "lors", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "punique", "les", "principales", "\u00eeles", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "occidentale", "pass\u00e8rent", "\u00e9galement", "sous", "le", "contr\u00f4le", "de", "rome", "les", "deuxi\u00e8me", "et", "troisi\u00e8me", "guerres", "puniques", "lui", "assur\u00e8rent", "le", "contr\u00f4le", "de", "tout", "le", "pourtour", "du", "bassin", "occidental", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "au", "ier", "si\u00e8cle", "av", "jc", "rome", "domine", "une", "grande", "partie", "du", "bassin", "m\u00e9diterran\u00e9en", "mais", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "jules", "c\u00e9sar", "le", "mars", "av", "jc", "la", "r\u00e9publique", "sombre", "dans", "la", "troisi\u00e8me", "guerre", "civile", "de", "son", "histoire", "son", "successeur", "fils", "adoptif", "par", "testament", "et", "petitneveu", "octave", "futur", "empereur", "auguste", "d'abord", "fort", "mal", "pr\u00e9par\u00e9", "\u00e0", "mener", "sa", "conqu\u00eate", "du", "pouvoir", "arrive", "\u00e0", "\u00e9liminer", "progressivement", "ses", "rivaux", "en", "av", "jc", "une", "coalition", "des", "forces", "octaviennes", "et", "antoniennes", "d\u00e9truisent", "les", "forces", "des", "tyrannicides", "dans", "la", "plaine", "de", "philippes", "en", "mac\u00e9doine", "en", "av", "jc", "il", "soumet", "sextus", "pomp\u00e9e", "alors", "ma\u00eetre", "des", "\u00eeles", "tyrrh\u00e9niennes", "et", "se", "d\u00e9barrasse", "de", "son", "ancien", "coll\u00e8gue", "triumvir", "l\u00e9pide", "enfin", "en", "av", "jc", "il", "affronte", "et", "d\u00e9fait", "la", "flotte", "de", "marc", "antoine", "et", "cl\u00e9op\u00e2tre", "vii", "\u00e0", "la", "bataille", "d'actium", "ce", "qui", "fait", "de", "lui", "le", "ma\u00eetre", "de", "l'empire", "romain", "\u00e0", "partir", "de", "janvier", "av", "jc", "faisant", "mine", "de", "restaurer", "la", "r\u00e9publique", "dans", "son", "fonctionnement", "traditionnel", "il", "la", "transforme", "progressivement", "en", "empire", "son", "r\u00e8gne", "est", "une", "p\u00e9riode", "nomm\u00e9e", "par", "les", "historiens", "le", "principat", "et", "met", "ainsi", "fin", "\u00e0", "de", "longues", "ann\u00e9es", "d'instabilit\u00e9", "politique", "son", "r\u00e9gime", "se", "fonde", "sur", "un", "consensus", "le", "d\u00e9sir", "de", "paix", "sociale", "apr\u00e8s", "trois", "guerres", "civiles", "destructrices", "le", "gouvernement", "des", "territoires", "contr\u00f4l\u00e9s", "par", "rome", "\u00e9volue", "et", "s'am\u00e9liore", "relativement", "par", "rapport", "\u00e0", "ce", "qu'\u00e9taient", "les", "pratiques", "de", "gestion", "r\u00e9publicaine", "le", "fer", "de", "lance", "de", "la", "gestion", "est", "le", "respect", "des", "cultures", "locales", "par", "exemple", "le", "respect", "scrupuleux", "des", "traditions", "religieuses", "de", "chaque", "province", "des", "formes", "d'autonomies", "les", "premi\u00e8res", "\u00e0", "en", "b\u00e9n\u00e9ficier", "furent", "les", "anciennes", "cit\u00e9s\u00e9tats", "de", "gr\u00e8ce", "qui", "s'approfondissent", "et", "s'\u00e9tendent", "au", "fur", "et", "\u00e0", "mesure", "que", "la", "romanisation", "des", "provinciaux", "progresse", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "favoris\u00e9", "par", "la", "r\u00e9alisation", "de", "grandes", "infrastructures", "et", "surtout", "la", "pax", "romana", "l'empire", "\u00e9tait", "compos\u00e9", "de", "l'italie", "m\u00e9tropole", "de", "l'empire", "et", "des", "provinces", "romaines", "territoires", "situ\u00e9s", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "juridiquement", "le", "territoire", "de", "l'italie", "\u00e9tait", "assimil\u00e9", "\u00e0", "celui", "de", "la", "ville", "de", "rome", "ses", "habitants", "libres", "\u00e9taient", "tous", "citoyens", "romains", "gr\u00e2ce", "au", "droit", "du", "sol", "jus", "soli", "les", "citoyens", "romains", "pouvaient", "servir", "dans", "les", "l\u00e9gions", "mais", "avaient", "aussi", "beaucoup", "de", "privil\u00e8ges", "sociaux", "par", "rapport", "aux", "noncitoyens", "le", "programme", "politique", "des", "empereurs", "\u00e9tait", "d'int\u00e9grer", "de", "plus", "en", "plus", "les", "provinces", "\u00e0", "la", "civilisation", "romaine", "ceci", "au", "fil", "des", "si\u00e8cles", "a", "eu", "comme", "cons\u00e9quence", "une", "perte", "progressive", "de", "l'h\u00e9g\u00e9monie", "de", "l'italie", "sur", "les", "provinces", "aux", "iiie", "et", "ive", "si\u00e8cles", "l'empire", "romain", "se", "transforme", "de", "facto", "d'un", "empire", "colonial", "\u00e0", "un", "empire", "universel", "o\u00f9", "tous", "les", "hommes", "libres", "\u00e9taient", "citoyens", "d'une", "m\u00eame", "nation", "la", "date", "charni\u00e8re", "de", "cette", "transformation", "est", "l'\u00e9dit", "de", "caracalla", "de", "qui", "octroie", "la", "citoyennet\u00e9", "romaine", "\u00e0", "tout", "homme", "libre", "de", "l'empire", "mesure", "qui", "fut", "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e", "de", "tr\u00e8s", "nombreux", "octrois", "soit", "\u00e0", "titre", "individuel", "soit", "\u00e0", "titre", "collectif", "au", "cours", "des", "premiers", "si\u00e8cles", "de", "l'empire", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "les", "l\u00e9gionnaires", "sont", "principalement", "recrut\u00e9s", "parmi", "les", "citoyens", "romains", "issus", "des", "provinces", "notamment", "d'illyrie", "et", "de", "thrace", "si", "l'apog\u00e9e", "territoriale", "et", "\u00e9conomique", "de", "l'empire", "couvre", "les", "ier", "et", "iie", "si\u00e8cles", "le", "iiie", "si\u00e8cle", "marque", "quant", "\u00e0", "lui", "une", "p\u00e9riode", "sombre", "appel\u00e9e", "anarchie", "militaire", "ou", "troubles", "de", "l'empire", "marqu\u00e9e", "par", "des", "crises", "politiques", "\u00e0", "r\u00e9p\u00e9tition", "sur", "fond", "d'invasions", "barbares", "r\u00e9guli\u00e8res", "les", "empereurs", "se", "succ\u00e8dent", "au", "gr\u00e9", "des", "coups", "d'\u00e9tat", "ou", "des", "assassinats", "politiques", "c'est", "seulement", "l'arriv\u00e9e", "de", "diocl\u00e9tien", "au", "pouvoir", "en", "qui", "met", "en", "place", "le", "syst\u00e8me", "de", "la", "t\u00e9trarchie", "et", "qui", "met", "fin", "\u00e0", "une", "instabilit\u00e9", "pr\u00e9judiciable", "pour", "l'empire", "grossi\u00e8rement", "ce", "syst\u00e8me", "se", "fonde", "sur", "un", "partage", "territorial", "de", "l'empire", "entre", "deux", "empereurs", "nomm\u00e9s", "les", "augustes", "assist\u00e9s", "de", "deux", "dauphins", "qui", "portent", "le", "titre", "de", "c\u00e9sar", "ce", "syst\u00e8me", "qui", "divise", "l'empire", "le", "rend", "paradoxalement", "plus", "apte", "\u00e0", "r\u00e9pondre", "aux", "incursions", "ennemies", "chaque", "part", "se", "d\u00e9fend", "ellem\u00eame", "et", "pr\u00eate", "renfort", "\u00e0", "sa", "consur", "ce", "syst\u00e8me", "est", "une", "tentative", "pour", "faire", "abstraction", "du", "syst\u00e8me", "de", "succession", "h\u00e9r\u00e9ditaire", "mais", "qui", "ne", "survivra", "pas", "\u00e0", "la", "disparition", "politique", "de", "son", "fondateur", "en", "d'un", "commun", "accord", "les", "deux", "auguste", "diocl\u00e9tien", "luim\u00eame", "et", "son", "homologue", "maximien", "quittent", "le", "pouvoir", "et", "se", "retirent", "de", "la", "vie", "politique", "la", "t\u00e9trarchie", "n'y", "survit", "pas", "et", "les", "r\u00e8gles", "de", "succession", "dynastique", "reprennent", "le", "dessus", "avec", "l'arriv\u00e9e", "de", "la", "dynastie", "des", "constantiniens", "apr\u00e8s", "le", "iiie", "si\u00e8cle", "le", "ive", "si\u00e8cle", "est", "un", "si\u00e8cle", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "de", "progr\u00e8s", "\u00e9conomique", "qui", "voit", "d'autre", "part", "l'empire", "progressivement", "se", "christianiser", "depuis", "le", "d\u00e9but", "du", "r\u00e8gne", "de", "diocl\u00e9tien", "une", "nouvelle", "vague", "de", "pers\u00e9cutions", "men\u00e9es", "par", "l'\u00e9tat", "romain", "frappe", "les", "chr\u00e9tiens", "avec", "un", "nombre", "important", "de", "supplici\u00e9s", "devant", "l'\u00e9chec", "de", "ses", "actions", "violentes", "l'empereur", "gal\u00e8re", "signe", "en", "un", "premier", "\u00e9dit", "de", "tol\u00e9rance", "mais", "c'est", "une", "tol\u00e9rance", "n\u00e9gative", "\u00e0", "l'inverse", "de", "l'\u00e9dit", "de", "milan", "lui", "\u00e9dictant", "une", "tol\u00e9rance", "positive", "sign\u00e9", "par", "constantin", "ier", "ce", "texte", "met", "fin", "aux", "pers\u00e9cutions", "contre", "les", "chr\u00e9tiens", "et", "garantit", "\u00e0", "tous", "les", "citoyens", "la", "libert\u00e9", "de", "culte", "la", "d\u00e9claration", "se", "r\u00e9f\u00e8re", "\u00e0", "un", "monoth\u00e9isme", "vague", "pour", "ne", "choquer", "ni", "pa\u00efens", "ni", "chr\u00e9tiens", "et", "d\u00e9clare", "que", "l'\u00e9tat", "donne", "la", "libert\u00e9", "de", "conscience", "\u00e0", "ses", "citoyens", "pieuses", "intentions", "vite", "remises", "en", "question", "par", "l'implication", "de", "l'\u00e9tat", "romain", "dans", "le", "schisme", "dit", "donatiste", "le", "christianisme", "se", "propage", "en", "italie", "surtout", "\u00e0", "partir", "de", "la", "ville", "de", "rome", "cit\u00e9", "cosmopolite", "dans", "laquelle", "vivaient", "de", "nombreux", "immigr\u00e9s", "originaires", "des", "provinces", "d'orient", "o\u00f9", "le", "christianisme", "\u00e9tait", "plus", "r\u00e9pandu", "les", "plus", "fortes", "concentrations", "s'enregistrent", "en", "jud\u00e9e", "et", "en", "\u00e9gypte", "l'\u00e9glise", "romaine", "r\u00e9cup\u00e8re", "un", "certain", "nombre", "de", "traditions", "pa\u00efennes", "et", "les", "assimile", "dans", "sa", "liturgie", "par", "exemple", "la", "date", "du", "d\u00e9cembre", "pour", "la", "c\u00e9l\u00e9bration", "de", "no\u00ebl", "co\u00efncide", "avec", "les", "f\u00eates", "du", "dieu", "sol", "tr\u00e8s", "v\u00e9n\u00e9r\u00e9", "au", "d\u00e9but", "du", "ive", "si\u00e8cle", "idem", "le", "choix", "de", "dimanche", "pour", "le", "jour", "du", "seigneur", "jour", "hebdomadaire", "des", "c\u00e9l\u00e9brations", "solaires", "qui", "est", "rest\u00e9", "dans", "l'anglais", "sunday", "ou", "encore", "l'allemand", "sontag", "les", "cultes", "polyth\u00e9istes", "sont", "ainsi", "transform\u00e9s", "en", "v\u00e9n\u00e9ration", "des", "saints", "et", "de", "la", "vierge", "marie", "par", "exemple", "beaucoup", "de", "temples", "d\u00e9di\u00e9s", "\u00e0", "v\u00e9nus", "se", "transforment", "en", "\u00e9glises", "consacr\u00e9es", "\u00e0", "la", "m\u00e8re", "de", "j\u00e9sus", "et", "dans", "les", "petites", "villes", "les", "c\u00e9r\u00e9monies", "d\u00e9di\u00e9es", "\u00e0", "un", "dieu", "protecteur", "deviennent", "des", "f\u00eates", "patronales", "en", "l'honneur", "d'un", "saint", "que", "l'imaginaire", "populaire", "associe", "au", "dieu", "pr\u00e9c\u00e9dent", "protecteur", "des", "malades", "de", "l'agriculture", "de", "la", "chasse", "des", "soldats", "et", "des", "marins", "par", "cette", "politique", "l'\u00e9glise", "romaine", "arrive", "\u00e0", "mieux", "faire", "accepter", "aux", "italiens", "tr\u00e8s", "attach\u00e9s", "\u00e0", "leurs", "traditions", "le", "passage", "au", "christianisme", "le", "m\u00eame", "processus", "est", "\u00e0", "l'uvre", "dans", "les", "provinces", "en", "l'empereur", "th\u00e9odose", "ier", "\u00e9l\u00e8ve", "le", "christianisme", "au", "rang", "de", "religion", "d'\u00e9tat", "au", "d\u00e9but", "du", "ve", "si\u00e8cle", "en", "la", "ville", "de", "ravenne", "dans", "le", "nordest", "de", "l'italie", "devient", "capitale", "de", "l'empire", "d'occident", "elle", "en", "sera", "la", "derni\u00e8re", "bien", "s\u00fbr", "rome", "n'occupait", "plus", "vraiment", "depuis", "le", "iiie", "si\u00e8cle", "la", "fonction", "de", "capitale", "sinon", "une", "capitale", "symbolique", "lieu", "d'ancrage", "de", "la", "m\u00e9moire", "et", "des", "traditions", "romaines", "des", "capitales", "plus", "effectives", "et", "surtout", "plus", "proches", "des", "fronts", "l'avaient", "depuis", "longtemps", "supplant\u00e9es", "dans", "la", "nuit", "du", "d\u00e9cembre", "au", "er", "janvier", "le", "front", "rh\u00e9nan", "est", "d\u00e9garni", "pour", "des", "raisons", "de", "d\u00e9fense", "de", "l'italie", "p\u00e9ninsulaire", "cette", "nuitl\u00e0", "le", "rhin", "g\u00e8le", "et", "perd", "son", "aspect", "de", "barri\u00e8re", "naturelle", "facilitant", "le", "passage", "massif", "de", "barbares", "alamans", "wisigoth", "ostrogoth", "vandales", "face", "\u00e0", "un", "limes", "aminci", "seulement", "d\u00e9fendu", "par", "quelques", "troupes", "de", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9s", "francs", "c'est", "le", "d\u00e9but", "d'une", "d\u00e9cennie", "difficile", "pour", "l'empire", "il", "est", "confront\u00e9", "\u00e0", "une", "longue", "s\u00e9rie", "d'invasions", "barbares", "les", "wisigoths", "les", "huns", "les", "ostrogoths", "les", "vandales", "et", "les", "francs", "l'ann\u00e9e", "marque", "durablement", "les", "esprits", "les", "barbares", "mettent", "rome", "\u00e0", "sac", "mettant", "fin", "\u00e0", "huit", "si\u00e8cles", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "intramuros", "le", "pr\u00e9fet", "de", "la", "ville", "de", "l'\u00e9poque", "rutilius", "namatianus", "\u00e9crit", "en", "po\u00e8me", "dans", "lequel", "il", "parle", "de", "la", "m\u00e8re", "du", "monde", "assassin\u00e9e", "en", "d\u00e9pit", "de", "cet", "affaiblissement", "l'empire", "ne", "s'effondre", "cependant", "pas", "imm\u00e9diatement", "en", "la", "situation", "s'est", "stabilis\u00e9e", "mais", "l'empire", "a", "d\u00e9j\u00e0", "perdu", "sa", "premi\u00e8re", "province", "la", "bretagne", "a", "connu", "deux", "d\u00e9cennies", "de", "destructions", "diverses", "et", "des", "barbares", "sont", "pr\u00e9sents", "dans", "tout", "l'empire", "d'occident", "de", "plus", "\u00e0", "cette", "date", "un", "quart", "de", "l'arm\u00e9e", "romaine", "a", "\u00e9t\u00e9", "an\u00e9anti", "et", "le", "limes", "et", "tr\u00e8s", "mal", "d\u00e9fendu", "l'empire", "conna\u00eet", "une", "phase", "de", "redressement", "sous", "l'action", "\u00e9nergique", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "aetius", "il", "d\u00e9fait", "notamment", "attila", "\u00e0", "la", "bataille", "des", "champs", "catalauniques", "en", "mais", "ressort", "tr\u00e8s", "affaibli", "de", "la", "p\u00e9riode", "d'instabilit\u00e9", "politique", "ouverte", "par", "l'assassinat", "de", "celuici", "par", "valentinien", "iii", "en", "septembre", "l'empereur", "sera", "lui", "aussi", "assassin\u00e9", "un", "an", "apr\u00e8s", "mettant", "fin", "\u00e0", "la", "dynastie", "des", "th\u00e9odosiens", "l'empire", "perd", "alors", "son", "meilleur", "g\u00e9n\u00e9ral", "les", "barbares", "qui", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "accueillis", "en", "tant", "que", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9s", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "limes", "forment", "des", "royaumes", "qui", "sont", "de", "plus", "en", "plus", "autonomes", "par", "rapport", "au", "pouvoir", "imp\u00e9rial", "ce", "morcellement", "progressif", "de", "l'empire", "est", "favoris\u00e9", "par", "l'incomp\u00e9tence", "des", "huit", "empereurs", "qui", "se", "succ\u00e8dent", "de", "\u00e0", "la", "plupart", "faibles", "et", "peu", "entreprenants", "rome", "est", "de", "nouveau", "mise", "\u00e0", "sac", "en", "mai", "vers", "l'empire", "d'occident", "s'est", "r\u00e9duit", "\u00e0", "l'italie", "et", "quelques", "possessions", "en", "gaule", "en", "odoacre", "un", "patrice", "d'origine", "germanique", "d\u00e9pose", "le", "dernier", "empereur", "romulus", "augustule", "et", "renonce", "\u00e0", "prendre", "le", "titre", "d'empereur", "et", "\u00e0", "gouverner", "les", "provinces", "il", "se", "proclame", "simplement", "roi", "d'italie", "cette", "date", "marque", "la", "fin", "de", "l'empire", "romain", "d'occident", "symboliquement", "il", "envoie", "\u00e0", "constantinople", "les", "insignes", "imp\u00e9riaux", "\u00e0", "l'empereur", "d'orient", "z\u00e9non", "l'empire", "romain", "d'orient", "subsiste", "encore", "un", "mill\u00e9naire", "disparaissant", "avec", "la", "prise", "de", "constantinople", "par", "les", "ottomans", "en", "italie", "m\u00e9di\u00e9vale", "apr\u00e8s", "la", "chute", "de", "l'empire", "romain", "d'occident", "l'italie", "est", "tomb\u00e9e", "sous", "le", "pouvoir", "du", "royaume", "d'odoacre", "et", "plus", "tard", "a", "\u00e9t\u00e9", "saisie", "par", "les", "ostrogoths", "suivie", "au", "vie", "si\u00e8cle", "par", "une", "br\u00e8ve", "reconqu\u00eate", "sous", "l'empereur", "byzantin", "justinien", "l'invasion", "d'une", "autre", "tribu", "germanique", "les", "lombards", "\u00e0", "la", "fin", "du", "m\u00eame", "si\u00e8cle", "a", "r\u00e9duit", "la", "pr\u00e9sence", "byzantine", "au", "royaume", "croupion", "de", "l'exarchat", "de", "ravenne", "et", "a", "marqu\u00e9", "la", "fin", "de", "l'unit\u00e9", "politique", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "pour", "les", "ann\u00e9es", "suivantes", "la", "p\u00e9ninsule", "\u00e9tait", "donc", "divis\u00e9e", "comme", "suit", "le", "nord", "de", "l'italie", "et", "la", "toscane", "formaient", "le", "royaume", "lombard", "avec", "sa", "capitale", "\u00e0", "pavie", "tandis", "que", "dans", "le", "centresud", "de", "l'italie", "les", "lombards", "contr\u00f4laient", "les", "duch\u00e9s", "de", "spol\u00e8te", "et", "de", "b\u00e9n\u00e9vent", "le", "reste", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "resta", "sous", "les", "byzantins", "et", "fut", "partag\u00e9", "entre", "l'exarchat", "d'italie", "bas\u00e9", "\u00e0", "ravenne", "le", "duch\u00e9", "de", "rome", "le", "duch\u00e9", "de", "naples", "le", "duch\u00e9", "de", "calabre", "et", "la", "sicile", "cette", "derni\u00e8re", "d\u00e9pendant", "directement", "de", "l'empereur", "de", "constantinople", "le", "royaume", "lombard", "a", "ensuite", "\u00e9t\u00e9", "absorb\u00e9", "par", "l'empire", "franc", "par", "charlemagne", "\u00e0", "la", "fin", "du", "viiie", "si\u00e8cle", "et", "devint", "le", "royaume", "d'italie", "gardant", "la", "capitale", "\u00e0", "pavie", "les", "francs", "ont", "\u00e9galement", "contribu\u00e9", "\u00e0", "la", "formation", "des", "\u00e9tats", "pontificaux", "dans", "le", "centre", "de", "l'italie", "l'italie", "m\u00e9di\u00e9vale", "est", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "d'une", "grande", "rivalit\u00e9", "entre", "les", "villes", "du", "nord", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "qui", "deviennent", "des", "centres", "textiles", "et", "des", "centres", "financiers", "et", "mon\u00e9taires", "pour", "certaines", "d'entre", "elles", "florence", "g\u00eanes", "venise", "cr\u00e9ent", "des", "monnaies", "en", "or", "en", "cr\u00e9ant", "chacune", "une", "pi\u00e8ce", "fabriqu\u00e9e", "dans", "ce", "m\u00e9tal", "plus", "difficile", "\u00e0", "rogner", "et", "\u00e0", "falsifier", "le", "florin", "principale", "monnaie", "du", "moyen", "\u00e2ge", "est", "cr\u00e9\u00e9", "en", "par", "la", "corporation", "des", "changeurs", "et", "banquiers", "arte", "del", "cambio", "de", "florence", "l'une", "des", "cinq", "corporations", "majeures", "et", "contribue", "au", "succ\u00e8s", "de", "la", "ville", "qui", "l'impose", "en", "europe", "le", "dynamisme", "du", "quartier", "d'affaires", "v\u00e9nitien", "lui", "permet", "une", "expansion", "navale", "et", "la", "construction", "d'un", "arsenal", "qui", "est", "le", "plus", "important", "au", "monde", "et", "quadruple", "en", "quelques", "d\u00e9cennies", "renaissance", "la", "renaissance", "italienne", "qui", "culmine", "au", "xve", "si\u00e8cle", "prend", "racine", "en", "toscane", "italie", "centrale", "concentr\u00e9e", "autour", "de", "florence", "et", "sienne", "elle", "a", "des", "r\u00e9percussions", "importantes", "\u00e0", "venise", "puis", "se", "diffuse", "\u00e0", "rome", "o\u00f9", "fleurit", "une", "architecture", "\u00e0", "la", "mode", "antique", "la", "p\u00e9ninsule", "se", "distingue", "par", "les", "uvres", "litt\u00e9raires", "de", "p\u00e9trarque", "castiglione", "et", "machiavel", "les", "travaux", "d'artistes", "comme", "michelange", "et", "l\u00e9onard", "de", "vinci", "et", "les", "grands", "travaux", "architecturaux", "comme", "le", "d\u00f4me", "de", "florence", "et", "la", "basilique", "saintpierre", "\u00e0", "rome", "la", "renaissance", "italienne", "est", "aussi", "marqu\u00e9e", "par", "l'installation", "en", "france", "de", "financiers", "et", "d'artistes", "il", "en", "est", "ainsi", "des", "banques", "italiennes", "de", "florence", "et", "lucques", "implant\u00e9es", "\u00e0", "lyon", "comme", "la", "banque", "gadagne", "et", "les", "capponi", "qui", "fusionnent", "et", "pr\u00eatent", "aux", "souverains", "espagnols", "et", "fran\u00e7ais", "qui", "se", "combattent", "le", "banquier", "albisse", "del", "bene", "issu", "d'une", "famille", "d'exil\u00e9s", "florentins", "est", "munitionnaire", "des", "arm\u00e9es", "et", "contr\u00f4le", "la", "lev\u00e9e", "des", "imp\u00f4ts", "dans", "toutes", "les", "r\u00e9gions", "de", "france", "vers", "l'unification", "du", "xive", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "c'est", "la", "renaissance", "en", "italie", "avec", "des", "artistes", "tels", "que", "michelange", "ou", "rapha\u00ebl", "et", "des", "scientifiques", "comme", "galil\u00e9e", "qui", "font", "litt\u00e9ralement", "rena\u00eetre", "l'art", "et", "la", "science", "d'abord", "dans", "la", "p\u00e9ninsule", "puis", "dans", "l'europe", "tout", "enti\u00e8re", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "l\u00e9onard", "de", "vinci", "l'italie", "reste", "tr\u00e8s", "morcel\u00e9e", "sur", "le", "plan", "politique", "elle", "est", "constitu\u00e9e", "d'une", "mosa\u00efque", "de", "principaut\u00e9s", "duch\u00e9s", "cit\u00e9s\u00e9tats", "les", "princes", "italiens", "organisent", "chacun", "leur", "propre", "cour", "et", "se", "livrent", "souvent", "\u00e0", "des", "guerres", "sanglantes", "avec", "de", "multiples", "interventions", "ext\u00e9rieures", "notamment", "de", "la", "france", "et", "de", "l'espagne", "guerres", "d'italie", "les", "guerres", "incessantes", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "dues", "aux", "ing\u00e9rences", "des", "grands", "\u00e9tats", "europ\u00e9ens", "ainsi", "que", "la", "mont\u00e9e", "en", "puissance", "de", "l'autriche", "et", "des", "principaut\u00e9s", "allemandes", "expliquent", "en", "partie", "le", "d\u00e9clin", "des", "principaut\u00e9s", "italiennes", "du", "xviie", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "et", "les", "guerres", "d'italie", "qui", "s'ensuivent", "font", "na\u00eetre", "au", "sein", "de", "l'intelligentsia", "italienne", "l'espoir", "d'une", "italie", "unifi\u00e9e", "espoir", "vite", "effac\u00e9", "apr\u00e8s", "que", "la", "p\u00e9ninsule", "se", "trouve", "de", "nouveau", "d\u00e9coup\u00e9e", "en", "diff\u00e9rents", "\u00e9tats", "apr\u00e8s", "les", "campagnes", "napol\u00e9oniennes", "la", "maison", "de", "savoie", "qui", "voit", "une", "occasion", "d'agrandir", "le", "royaume", "de", "sardaigne", "utilise", "les", "pouss\u00e9es", "nationalistes", "et", "s'engage", "dans", "trois", "guerres", "d'ind\u00e9pendance", "contre", "l'empire", "austrohongrois", "la", "deuxi\u00e8me", "se", "faisant", "avec", "l'appui", "ext\u00e9rieur", "de", "la", "france", "en", "la", "france", "du", "second", "empire", "et", "le", "royaume", "de", "sardaigne", "concluent", "une", "alliance", "dans", "le", "but", "de", "rejeter", "l'autriche", "hors", "de", "l'italie", "du", "nord", "la", "france", "devant", "recevoir", "la", "savoie", "et", "le", "comt\u00e9", "de", "nice", "en", "r\u00e9compense", "pour", "son", "aide", "toutefois", "apr\u00e8s", "l'occupation", "de", "la", "lombardie", "napol\u00e9on", "iii", "signe", "l'armistice", "de", "villafranca", "qui", "met", "fin", "\u00e0", "la", "campagne", "d'italie", "laissant", "ainsi", "la", "v\u00e9n\u00e9tie", "autrichienne", "n'ayant", "pas", "rempli", "ses", "obligations", "le", "chef", "de", "gouvernement", "de", "sardaigne", "camillo", "cavour", "refuse", "de", "c\u00e9der", "la", "savoie", "et", "nice", "\u00e0", "la", "france", "toutefois", "la", "d\u00e9faite", "de", "l'autriche", "affaiblit", "les", "petits", "\u00e9tats", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "o\u00f9", "des", "gouvernements", "lib\u00e9raux", "se", "forment", "et", "demandent", "l'annexion", "au", "royaume", "de", "sardaigne", "cavour", "arrache", "l'accord", "de", "la", "france", "mais", "doit", "lui", "sacrifier", "la", "savoie", "et", "nice", "la", "cession", "de", "nice", "soul\u00e8ve", "de", "vives", "protestations", "en", "particulier", "de", "giuseppe", "garibaldi", "n\u00e9", "dans", "la", "ville", "le", "mars", "napol\u00e9on", "iii", "et", "victoremmanuel", "ii", "signent", "le", "trait\u00e9", "de", "turin", "qui", "pr\u00e9voit", "l'annexion", "de", "la", "savoie", "et", "de", "nice", "\u00e0", "la", "france", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'exp\u00e9dition", "des", "mille", "au", "sud", "et", "la", "descente", "subs\u00e9quente", "des", "pi\u00e9montais", "du", "nord", "le", "royaume", "de", "sardaigne", "r\u00e9ussit", "\u00e0", "unifier", "une", "grande", "partie", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "\u00e0", "l'exclusion", "de", "rome", "et", "de", "venise", "et", "\u00e0", "provoquer", "la", "proclamation", "du", "royaume", "d'italie", "le", "mars", "ayant", "comme", "capitale", "turin", "puis", "florence", "\u00e0", "partir", "de", "en", "venise", "est", "annex\u00e9e", "au", "royaume", "d'italie", "suivie", "par", "rome", "en", "ceci", "provoque", "le", "d\u00e9but", "d'une", "fracture", "entre", "l'\u00e9tat", "italien", "et", "l'\u00e9glise", "qui", "durera", "jusqu'aux", "accords", "du", "latran", "en", "la", "forme", "de", "gouvernement", "proclam\u00e9e", "est", "celle", "d'une", "monarchie", "constitutionnelle", "avec", "un", "parlement", "\u00e9lu", "au", "suffrage", "restreint", "rome", "devient", "officiellement", "capitale", "de", "l'italie", "en", "en", "m\u00eame", "temps", "dans", "le", "nord", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "se", "d\u00e9veloppe", "une", "puissante", "industrialisation", "facilit\u00e9e", "par", "les", "capitaux", "d'une", "agriculture", "modernis\u00e9e", "dans", "la", "plaine", "du", "p\u00f4", "les", "ressources", "hydro\u00e9lectriques", "des", "alpes", "dans", "le", "dernier", "quart", "du", "si\u00e8cle", "et", "la", "d\u00e9localisation", "des", "industries", "du", "sud", "notamment", "textiles", "vers", "le", "nord", "cette", "industrialisation", "se", "concentre", "essentiellement", "sur", "le", "triangle", "d'or", "turin", "milan", "et", "g\u00eanes", "le", "sud", "reste", "domin\u00e9", "par", "la", "production", "agricole", "mais", "aussi", "par", "des", "structures", "agraires", "quasi", "f\u00e9odales", "c'est", "le", "syst\u00e8me", "des", "latifundia", "grandes", "exploitations", "aux", "propri\u00e9taires", "absent\u00e9istes", "et", "routiniers", "aux", "ouvriers", "agricoles", "souspay\u00e9s", "et", "des", "microfundia", "minuscules", "propri\u00e9t\u00e9s", "destin\u00e9es", "principalement", "\u00e0", "l'autoconsommation", "cette", "situation", "\u00e9conomique", "conduit", "au", "d\u00e9veloppement", "du", "brigandage", "mouvement", "insurrectionnel", "politique", "et", "social", "de", "l'italie", "m\u00e9ridionale", "violemment", "r\u00e9prim\u00e9", "et", "donnera", "naissance", "au", "d\u00e9but", "de", "l'immigration", "m\u00e9ridionale", "de", "la", "premi\u00e8re", "\u00e0", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "bien", "qu'ayant", "adh\u00e9r\u00e9", "\u00e0", "la", "triplealliance", "en", "l'italie", "reste", "neutre", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "puis", "d\u00e9cide", "de", "s'allier", "\u00e0", "la", "tripleentente", "le", "mai", "l'italie", "d\u00e9clare", "la", "guerre", "\u00e0", "l'autrichehongrie", "la", "guerre", "s'av\u00e8re", "plus", "difficile", "que", "pr\u00e9vu", "les", "arm\u00e9es", "autrichiennes", "et", "italiennes", "ne", "parviennent", "pas", "\u00e0", "pr\u00e9valoir", "l'une", "sur", "l'autre", "en", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9faite", "russe", "les", "allemands", "concentrent", "sept", "divisions", "sur", "le", "front", "italien", "pour", "aider", "leurs", "alli\u00e9s", "autrichiens", "dans", "la", "bataille", "qui", "suit", "\u00e0", "caporetto", "les", "italiens", "subissent", "une", "tr\u00e8s", "grave", "d\u00e9faite", "et", "reculent", "de", "plus", "de", "km", "sur", "la", "ligne", "du", "piave", "en", "juin", "s'engage", "la", "bataille", "du", "piave", "au", "cours", "de", "laquelle", "les", "autrichiens", "essayent", "sans", "succ\u00e8s", "de", "briser", "la", "ligne", "nord", "du", "front", "italien", "le", "octobre", "l'arm\u00e9e", "italienne", "lance", "une", "offensive", "victorieuse", "\u00e0", "vittorio", "veneto", "et", "contraint", "l'autrichehongrie", "\u00e0", "demander", "un", "armistice", "le", "novembre", "est", "sign\u00e9", "l'armistice", "de", "villa", "giusti", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "versailles", "les", "fronti\u00e8res", "italiennes", "furent", "rectifi\u00e9es", "en", "sa", "faveur", "toutefois", "l'italie", "n'obtint", "pas", "tous", "les", "territoires", "qu'elle", "revendiquait", "notamment", "sur", "la", "question", "de", "l'irr\u00e9dentisme", "qui", "fut", "ressentie", "comme", "une", "victoire", "mutil\u00e9e", "ce", "qui", "va", "favoriser", "l'agitation", "nationaliste", "et", "l'ascension", "de", "mussolini", "benito", "mussolini", "\u00e9tait", "dans", "les", "ann\u00e9es", "un", "jeune", "militant", "socialiste", "proche", "du", "syndicalisme", "r\u00e9volutionnaire", "un", "groupe", "qui", "ne", "croyait", "pas", "au", "parlementarisme", "bourgeois", "et", "\u00e9tait", "favorable", "\u00e0", "une", "r\u00e9volution", "violente", "toutefois", "lors", "de", "l'entr\u00e9e", "en", "guerre", "de", "l'italie", "en", "mussolini", "avait", "m\u00fbri", "\u00e9galement", "un", "fort", "penchant", "nationaliste", "il", "estimait", "notamment", "que", "la", "guerre", "\u00e9tait", "anticapitaliste", "car", "elle", "exaltait", "la", "valeur", "des", "masses", "paysannes", "et", "ouvri\u00e8res", "au", "combat", "il", "estime", "toutefois", "qu'une", "r\u00e9volution", "socialiste", "ne", "peut", "se", "r\u00e9aliser", "qu'\u00e0", "travers", "la", "collaboration", "de", "toutes", "les", "classes", "populaires", "et", "bourgeoises", "pour", "le", "salut", "de", "la", "nation", "de", "\u00e0", "l'italie", "est", "secou\u00e9e", "par", "une", "grave", "crise", "sociale", "\u00e9conomique", "et", "politique", "mussolini", "figure", "politique", "montante", "du", "fascisme", "qui", "cherche", "des", "soutiens", "d'abord", "au", "sein", "des", "mouvements", "de", "gauche", "puis", "d\u00e8s", "\u00e0", "droite", "conservateurs", "monarchistes", "nationalistes", "exploite", "ce", "contexte", "de", "tensions", "\u00e9conomiques", "et", "sociales", "en", "brisant", "les", "gr\u00e8ves", "et", "les", "syndicats", "par", "la", "violence", "il", "se", "fait", "ainsi", "conna\u00eetre", "et", "bien", "voir", "par", "les", "milieux", "d'affaires", "et", "le", "patronat", "confindustria", "et", "confagricoltura", "il", "utilise", "pour", "cela", "des", "squadre", "escouades", "sortes", "de", "milices", "issues", "en", "grande", "partie", "des", "rangs", "des", "arditi", "venant", "des", "troupes", "d'\u00e9lite", "d\u00e9mobilis\u00e9es", "en", "nationalistes", "dont", "l'uniforme", "est", "la", "chemise", "noire", "qui", "deviendra", "un", "des", "symboles", "du", "fascisme", "apr\u00e8s", "la", "marche", "sur", "rome", "en", "octobre", "le", "roi", "d'italie", "victoremmanuel", "iii", "lui", "confie", "le", "gouvernement", "en", "le", "parti", "fasciste", "remporte", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "le", "d\u00e9put\u00e9", "socialiste", "matteotti", "d\u00e9nonce", "les", "violences", "et", "les", "intimidations", "dont", "sont", "victimes", "les", "opposants", "politiques", "il", "est", "assassin\u00e9", "quelques", "jours", "plus", "tard", "jouant", "habilement", "de", "mansu\u00e9tude", "et", "de", "menaces", "mussolini", "installe", "progressivement", "l'appareil", "fasciste", "dans", "le", "pays", "lequel", "devient", "rapidement", "une", "dictature", "autoritaire", "r\u00e9primant", "violemment", "toute", "opposition", "les", "lois", "fascistissimes", "instaur\u00e9es", "entre", "et", "t\u00e9moignent", "de", "cette", "transformation", "en", "\u00e9tat", "autoritaire", "voire", "totalitaire", "selon", "certains", "historiens", "elles", "instaurent", "un", "parti", "unique", "une", "police", "secr\u00e8te", "et", "un", "tribunal", "sp\u00e9cial", "pour", "juger", "les", "opposants", "elles", "suppriment", "\u00e9galement", "la", "libert\u00e9", "de", "la", "presse", "d\u00e9sormais", "contr\u00f4l\u00e9e", "par", "la", "censure", "fasciste", "et", "interdisent", "les", "syndicats", "et", "les", "associations", "non", "affili\u00e9s", "au", "r\u00e9gime", "fasciste", "l'alliance", "militaire", "de", "l'italie", "fasciste", "avec", "l'allemagne", "nazie", "provoque", "l'entr\u00e9e", "de", "l'italie", "dans", "la", "guerre", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "forces", "de", "l'axe", "mussolini", "d\u00e9clare", "la", "guerre", "\u00e0", "l'angleterre", "et", "\u00e0", "la", "france", "le", "juin", "\u00e0", "la", "veille", "de", "l'entr\u00e9e", "des", "allemands", "dans", "paris", "lors", "de", "la", "signature", "du", "pacte", "d'acier", "en", "avec", "l'allemagne", "l'italie", "avait", "estim\u00e9", "ne", "pas", "pouvoir", "participer", "\u00e0", "une", "guerre", "de", "vaste", "ampleur", "avant", "l'ann\u00e9e", "\u00e0", "cause", "de", "l'usure", "et", "de", "la", "v\u00e9tust\u00e9", "de", "son", "armement", "les", "victoires", "\u00e9clair", "des", "allemands", "poussent", "mussolini", "\u00e0", "entrer", "en", "guerre", "d\u00e8s", "pensant", "que", "l'issue", "du", "conflit", "est", "alors", "proche", "contrairement", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "o\u00f9", "elle", "combattait", "sur", "un", "seul", "front", "l'arm\u00e9e", "italienne", "est", "forc\u00e9e", "de", "s'engager", "sur", "quatre", "fronts", "diff\u00e9rents", "en", "afrique", "du", "nord", "en", "afrique", "orientale", "dans", "les", "balkans", "et", "en", "urss", "les", "italiens", "subissent", "plusieurs", "graves", "d\u00e9faites", "et", "sont", "de", "plus", "en", "plus", "d\u00e9pendants", "de", "leurs", "alli\u00e9s", "allemands", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9faite", "de", "el", "alamein", "et", "le", "d\u00e9barquement", "angloam\u00e9ricain", "au", "maghreb", "en", "novembre", "italiens", "et", "allemands", "abandonnent", "l'afrique", "en", "mai", "de", "plus", "les", "arm\u00e9es", "de", "l'axe", "ayant", "subi", "une", "grave", "d\u00e9faite", "\u00e0", "stalingrad", "en", "janvier", "l'arm\u00e9e", "italienne", "en", "urss", "se", "d\u00e9sagr\u00e8ge", "dans", "une", "d\u00e9route", "catastrophique", "le", "juillet", "les", "alli\u00e9s", "d\u00e9barquent", "en", "sicile", "puis", "p\u00e9n\u00e8trent", "dans", "le", "sud", "de", "l'italie", "mussolini", "est", "renvers\u00e9", "puis", "emprisonn\u00e9", "sur", "ordre", "du", "roi", "le", "dictateur", "est", "d\u00e9livr\u00e9", "par", "un", "commando", "allemand", "le", "septembre", "alors", "que", "les", "allemands", "se", "transforment", "d'alli\u00e9s", "en", "occupants", "le", "duce", "installe", "sous", "l'ordre", "d'adolf", "hitler", "une", "r\u00e9publique", "sociale", "italienne", "appel\u00e9e", "aussi", "r\u00e9publique", "de", "sal\u00f2", "dans", "le", "nord", "du", "pays", "qui", "est", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "un", "\u00e9tat", "fantoche", "fasciste", "enti\u00e8rement", "d\u00e9pendant", "des", "forces", "allemandes", "le", "mar\u00e9chal", "pietro", "badoglio", "signe", "la", "capitulation", "le", "septembre", "et", "l'italie", "du", "sud", "poursuit", "la", "guerre", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "alli\u00e9s", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "s'engage", "une", "guerre", "civile", "en", "italie", "du", "nord", "fasciste", "de", "mussolini", "soutenue", "par", "les", "allemands", "l'italie", "devient", "alors", "un", "vaste", "champ", "de", "bataille", "o\u00f9", "s'affrontent", "plusieurs", "arm\u00e9es", "\u00e9trang\u00e8res", "le", "avril", "tentant", "de", "fuir", "vers", "la", "suisse", "mussolini", "est", "ex\u00e9cut\u00e9", "puis", "pendu", "par", "des", "partisans", "communistes", "\u00e9poque", "contemporaine", "le", "juin", "un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "met", "fin", "\u00e0", "la", "monarchie", "la", "r\u00e9publique", "italienne", "est", "proclam\u00e9e", "et", "la", "famille", "royale", "est", "exil\u00e9e", "l'italie", "s'installe", "alors", "dans", "un", "r\u00e9gime", "parlementaire", "domin\u00e9", "par", "la", "d\u00e9mocratie", "chr\u00e9tienne", "et", "des", "partis", "la\u00efques", "antifascistes", "qui", "favorise", "malgr\u00e9", "de", "fr\u00e9quentes", "crises", "minist\u00e9rielles", "\u00e0", "la", "fois", "la", "reconnaissance", "internationale", "l'int\u00e9gration", "europ\u00e9enne", "et", "un", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "sans", "pr\u00e9c\u00e9dent", "le", "secteur", "du", "tourisme", "est", "dop\u00e9", "par", "la", "mode", "des", "villages", "de", "vacances", "contribuant", "\u00e0", "la", "d\u00e9couverte", "des", "paysages", "et", "du", "potentiel", "touristique", "de", "l'italie", "du", "sud", "aupr\u00e8s", "de", "la", "client\u00e8le", "internationale", "vedette", "de", "la", "bourse", "italienne", "milanaise", "fiat", "est", "le", "symbole", "du", "miracle", "italien", "dont", "la", "p\u00e9riode", "va", "des", "\u00e9lections", "d'avril", "aux", "jeux", "olympiques", "de", "rome", "en", "automobiles", "en", "millions", "cinq", "ans", "apr\u00e8s", "le", "fabricant", "de", "scooters", "vespa", "n'est", "pas", "en", "reste", "entre", "et", "il", "s'en", "vendra", "millions", "un", "parti", "communiste", "italien", "de", "plus", "en", "plus", "fort", "et", "relativement", "mod\u00e9r\u00e9", "emp\u00eache", "toute", "alternance", "\u00e9lectorale", "jusqu'en", "moment", "du", "compromis", "historique", "mais", "aussi", "des", "ann\u00e9es", "de", "plomb", "marqu\u00e9es", "par", "le", "terrorisme", "d'extr\u00eame", "gauche", "et", "d'extr\u00eame", "droite", "peu", "\u00e0", "peu", "la", "d\u00e9mocratie", "chr\u00e9tienne", "tout", "en", "restant", "incontournable", "laisse", "une", "partie", "du", "pouvoir", "\u00e0", "des", "partis", "moins", "importants", "comme", "le", "parti", "r\u00e9publicain", "italien", "ou", "le", "parti", "socialiste", "italien", "des", "r\u00e9formes", "sociales", "majeures", "sont", "adopt\u00e9es", "apr\u00e8s", "r\u00e9f\u00e9rendum", "le", "divorce", "l'avortement", "ou", "apr\u00e8s", "le", "vote", "de", "lois", "ainsi", "qu'une", "transformation", "du", "syst\u00e8me", "de", "retraite", "en", "italie", "afin", "de", "d\u00e9velopper", "des", "formules", "de", "retraite", "par", "capitalisation", "un", "climat", "affairiste", "de", "plus", "en", "plus", "corrompu", "s'installe", "ce", "qui", "provoque", "l'op\u00e9ration", "judiciaire", "dite", "mani", "pulite", "mains", "propres", "il", "s'ensuit", "une", "r\u00e9organisation", "politique", "massive", "qui", "voit", "l'explosion", "des", "trois", "grandes", "forces", "politiques", "la", "d\u00e9mocratie", "chr\u00e9tienne", "le", "parti", "communiste", "et", "le", "parti", "socialiste", "en", "une", "myriade", "de", "partis", "changements", "accentu\u00e9s", "par", "le", "r\u00e9f\u00e9rendum", "de", "et", "l'adoption", "en", "d'une", "loi", "\u00e9lectorale", "posant", "les", "bases", "d'un", "syst\u00e8me", "\u00e9lectoral", "mixte", "ces", "changements", "provoquent", "la", "descente", "politique", "de", "silvio", "berlusconi", "dont", "les", "affaires", "avaient", "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9", "du", "gouvernement", "du", "socialiste", "bettino", "craxi", "s'il", "est", "rapidement", "l\u00e2ch\u00e9", "par", "ses", "alli\u00e9s", "comme", "la", "ligue", "du", "nord", "il", "n'en", "revient", "pas", "moins", "au", "pouvoir", "en", "avec", "une", "victoire", "\u00e9lectorale", "\u00e9crasante", "apr\u00e8s", "un", "interm\u00e8de", "domin\u00e9", "par", "le", "centre", "gauche", "incapable", "de", "faire", "aboutir", "une", "r\u00e9forme", "constitutionnelle", "majeure", "ce", "gouvernement", "berlusconi", "ii", "est", "jusqu'\u00e0", "pr\u00e9sent", "le", "plus", "long", "de", "toute", "l'histoire", "r\u00e9publicaine", "en", "la", "gauche", "men\u00e9e", "par", "romano", "prodi", "revient", "au", "pouvoir", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "courte", "victoire", "aux", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "en", "ao\u00fbt", "ehud", "olmert", "demande", "\u00e0", "romano", "prodi", "que", "l'italie", "prenne", "la", "direction", "de", "la", "finul", "renforc\u00e9e", "apr\u00e8s", "le", "conflit", "isra\u00e9lolibanais", "ce", "qui", "fut", "le", "cas", "en", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "partir", "de", "f\u00e9vrier", "litalie", "est", "lun", "des", "pays", "les", "plus", "touch\u00e9s", "par", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "l'italie", "du", "nord", "est", "mise", "en", "quarantaine", "qui", "s'\u00e9tend", "\u00e0", "la", "totalit\u00e9", "du", "pays", "par", "la", "suite", "politique", "la", "constitution", "italienne", "date", "de", "et", "a", "\u00e9tabli", "la", "premi\u00e8re", "r\u00e9publique", "fond\u00e9e", "sur", "le", "travail", "art", "er", "elle", "consacre", "le", "principe", "de", "la", "s\u00e9paration", "des", "pouvoirs", "ex\u00e9cutif", "l\u00e9gislatif", "et", "judiciaire", "respectivement", "confi\u00e9s", "au", "gouvernement", "au", "parlement", "et", "\u00e0", "la", "justice", "et", "fonde", "un", "r\u00e9gime", "parlementaire", "bicam\u00e9ral", "une", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "camera", "dei", "deputati", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "un", "s\u00e9nat", "senato", "della", "repubblica", "de", "s\u00e9nateurs", "ainsi", "que", "d'anciens", "pr\u00e9sidents", "de", "la", "r\u00e9publique", "et", "de", "cinq", "s\u00e9nateurs", "\u00e0", "vie", "au", "plus", "nomm\u00e9s", "par", "le", "chef", "de", "l'\u00e9tatle", "parlement", "est", "\u00e9lu", "au", "suffrage", "universel", "la", "loi", "\u00e9lectorale", "a", "\u00e9t\u00e9", "substantiellement", "modifi\u00e9e", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "abrogatif", "en", "pour", "introduire", "une", "part", "de", "scrutin", "majoritaire", "l'objectif", "de", "cette", "r\u00e9forme", "\u00e9tait", "d'\u00e9viter", "l'instabilit\u00e9", "gouvernementale", "chronique", "du", "d\u00e9but", "de", "la", "r\u00e9publique", "due", "entre", "autres", "\u00e0", "un", "multipartisme", "excessif", "et", "\u00e0", "l'absence", "d'alternance", "la", "loi", "\u00e9lectorale", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e0", "nouveau", "modifi\u00e9e", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'ann\u00e9e", "pour", "r\u00e9tablir", "un", "scrutin", "proportionnel", "de", "listes", "bloqu\u00e9es", "de", "fa\u00e7on", "\u00e0", "r\u00e9duire", "l'\u00e9chec", "probable", "de", "la", "maison", "des", "libert\u00e9s", "critiqu\u00e9e", "y", "compris", "par", "le", "ministre", "qui", "en", "a", "pr\u00e9sent\u00e9", "le", "projet", "cette", "r\u00e9forme", "est", "qualifi\u00e9e", "de", "porcellum", "de", "porcata", "une", "cochonnerie", "contrairement", "\u00e0", "la", "pr\u00e9c\u00e9dente", "le", "mattarellum", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "la", "loi", "mattarella", "du", "nom", "de", "son", "rapporteur", "une", "certaine", "pr\u00e9sidentialisation", "de", "la", "vie", "politique", "italienne", "s'est", "op\u00e9r\u00e9e", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "incarn\u00e9", "par", "la", "rivalit\u00e9", "entre", "deux", "personnalit\u00e9s", "autour", "desquelles", "ont", "converg\u00e9", "plusieurs", "partis", "r\u00e9unis", "en", "vastes", "coalitions", "aboutissant", "\u00e0", "la", "formation", "du", "premier", "v\u00e9ritable", "bipartisme", "italien", "silvio", "berlusconi", "qui", "cr\u00e9e", "un", "parti", "personnel", "forza", "italia", "en", "qui", "r\u00e9unit", "autour", "de", "lui", "une", "coalition", "successivement", "appel\u00e9e", "p\u00f4le", "des", "libert\u00e9s", "p\u00f4le", "du", "bon", "gouvernement", "polo", "delle", "libert\u00e0", "polo", "del", "buon", "governo", "au", "pouvoir", "de", "mai", "\u00e0", "d\u00e9cembre", "p\u00f4le", "pour", "les", "libert\u00e9s", "polo", "per", "le", "libert\u00e0", "principale", "formation", "d'opposition", "de", "\u00e0", "maison", "des", "libert\u00e9s", "casa", "delle", "libert\u00e0", "au", "pouvoir", "de", "\u00e0", "principale", "force", "d'opposition", "de", "\u00e0", "et", "peuple", "de", "la", "libert\u00e9", "popolo", "della", "libert\u00e0", "transform\u00e9", "en", "parti", "politique", "en", "au", "pouvoir", "de", "\u00e0", "au", "centre", "droit", "romano", "prodi", "qui", "forme", "successivement", "les", "coalitions", "de", "l'olivier", "l'ulivo", "au", "pouvoir", "de", "\u00e0", "principale", "force", "d'opposition", "de", "\u00e0", "puis", "de", "l'union", "l'unione", "qui", "se", "transforme", "en", "octobre", "en", "parti", "politique", "appel\u00e9", "parti", "d\u00e9mocrate", "au", "pouvoir", "de", "\u00e0", "au", "centre", "gauche", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "italienne", "presidente", "della", "repubblica", "italiana", "est", "le", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "\u00e9lu", "par", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "et", "les", "s\u00e9nateurs", "ainsi", "que", "des", "repr\u00e9sentants", "de", "r\u00e9gions", "pour", "un", "mandat", "de", "sept", "ans", "bien", "qu'ayant", "un", "r\u00f4le", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "symbolique", "il", "est", "le", "garant", "de", "la", "constitution", "et", "pour", "cela", "dispose", "d'une", "aura", "reconnue", "par", "la", "classe", "politique", "il", "nomme", "le", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "des", "ministres", "et", "les", "ministres", "du", "gouvernement", "il", "dispose", "\u00e9galement", "du", "droit", "de", "dissolution", "du", "parlement", "s'il", "ne", "peut", "assumer", "ses", "fonctions", "c'est", "le", "pr\u00e9sident", "du", "s\u00e9nat", "qui", "devient", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "par", "int\u00e9rim", "jusqu'\u00e0", "ce", "qu'un", "successeur", "soit", "trouv\u00e9", "au", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "sortant", "il", "s'agit", "depuis", "le", "f\u00e9vrier", "de", "sergio", "mattarella", "d\u00e9sormais", "sans", "\u00e9tiquette", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "membre", "du", "parti", "d\u00e9mocrate", "le", "gouvernement", "de", "la", "r\u00e9publique", "est", "pr\u00e9sid\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "des", "ministres", "presidente", "del", "consiglio", "dei", "ministri", "et", "constitu\u00e9", "des", "ministres", "et", "secr\u00e9taires", "d'\u00e9tat", "lesquels", "sont", "responsables", "devant", "le", "parlement", "une", "r\u00e9forme", "avort\u00e9e", "de", "la", "constitution", "adopt\u00e9e", "par", "le", "parlement", "en", "aurait", "d\u00fb", "aboutir", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "iie", "r\u00e9publique", "dans", "laquelle", "l'organisation", "territoriale", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "de", "type", "f\u00e9d\u00e9ral", "et", "o\u00f9", "le", "premier", "ministre", "nouveau", "nom", "donn\u00e9", "au", "chef", "du", "gouvernement", "aurait", "eu", "des", "pouvoirs", "tr\u00e8s", "\u00e9tendus", "tandis", "que", "la", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "n'aurait", "plus", "compt\u00e9", "que", "d\u00e9put\u00e9s", "et", "le", "s\u00e9nat", "de", "la", "r\u00e9publique", "s\u00e9nateurs", "les", "s\u00e9nateurs", "auraient", "\u00e9t\u00e9", "par", "ailleurs", "\u00e9lus", "au", "suffrage", "indirect", "cette", "r\u00e9forme", "a", "\u00e9t\u00e9", "massivement", "rejet\u00e9e", "par", "le", "peuple", "italien", "lors", "d'un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "en", "mai", "romano", "prodi", "vainqueur", "de", "justesse", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "des", "et", "avril", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "d'une", "coalition", "\u00e9lectorale", "de", "centre", "gauche", "intitul\u00e9e", "l'union", "est", "nomm\u00e9", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "des", "ministres", "par", "giorgio", "napolitano", "le", "nouveau", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "\u00e9lu", "le", "mai", "mais", "d\u00e9missionne", "vingt", "mois", "plus", "tard", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "perte", "de", "la", "confiance", "des", "s\u00e9nateurs", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "paysage", "politique", "a", "beaucoup", "chang\u00e9", "le", "centre", "gauche", "a", "converg\u00e9", "en", "un", "seul", "parti", "le", "parti", "d\u00e9mocrate", "partito", "democratico", "et", "le", "centre", "droit", "a", "fait", "provisoirement", "de", "m\u00eame", "avec", "la", "cr\u00e9ation", "du", "peuple", "de", "la", "libert\u00e9", "popolo", "della", "libert\u00e0", "le", "parti", "cr\u00e9\u00e9", "par", "silvio", "berlusconi", "et", "gianfranco", "fini", "cela", "a", "pour", "cons\u00e9quence", "d'enrayer", "l'instabilit\u00e9", "chronique", "de", "la", "vie", "politique", "italienne", "m\u00eame", "si", "le", "pdl", "subit", "le", "d\u00e9part", "de", "futur", "et", "libert\u00e9", "pour", "l'italie", "doit", "abandonner", "la", "direction", "du", "gouvernement", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "crise", "de", "la", "dette", "dans", "la", "zone", "euro", "en", "et", "finit", "par", "\u00e9clater", "en", "d'un", "autre", "c\u00f4t\u00e9", "une", "formation", "populiste", "anticorruption", "et", "partisane", "d'une", "d\u00e9mocratie", "directe", "par", "opposition", "aux", "formes", "de", "d\u00e9mocraties", "repr\u00e9sentatives", "le", "mouvement", "\u00e9toiles", "movimento", "stelle", "de", "l'ancien", "humoriste", "et", "pol\u00e9miste", "beppe", "grillo", "a", "jou\u00e9", "du", "rejet", "croissant", "des", "partis", "traditionnels", "au", "sein", "d'une", "partie", "de", "l'opinion", "publique", "pour", "devenir", "l'une", "des", "principales", "forces", "\u00e9lectorales", "du", "pays", "le", "quatri\u00e8me", "gouvernement", "dirig\u00e9", "par", "silvio", "berlusconi", "qui", "entamait", "son", "troisi\u00e8me", "mandat", "a", "\u00e9t\u00e9", "nomm\u00e9", "le", "mai", "et", "\u00e9tait", "compos\u00e9", "d'une", "alliance", "entre", "le", "parti", "peuple", "de", "la", "libert\u00e9", "et", "le", "parti", "de", "la", "ligue", "du", "nord", "lega", "nord", "droite", "voire", "extr\u00eame", "droite", "f\u00e9d\u00e9raliste", "r\u00e9gionaliste", "populiste", "eurosceptique", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "d\u00e9mission", "de", "silvio", "berlusconi", "en", "novembre", "un", "gouvernement", "dit", "technique", "est", "dirig\u00e9", "par", "l'\u00e9conomiste", "mario", "monti", "qui", "d\u00e9missionne", "le", "d\u00e9cembre", "mais", "reste", "en", "fonction", "jusqu'au", "avril", "et", "annonce", "sa", "mont\u00e9e", "en", "politique", "\u00e0", "travers", "la", "coalition", "\u00e9lectorale", "avec", "monti", "pour", "l'italie", "puis", "le", "parti", "centriste", "et", "lib\u00e9ral", "choix", "civique", "pour", "l'italie", "scelta", "civica", "per", "l'italia", "les", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "des", "et", "f\u00e9vrier", "aboutissent", "\u00e0", "des", "r\u00e9sultats", "incertains", "la", "coalition", "de", "gauche", "italie", "bien", "commun", "italia", "bene", "comune", "form\u00e9e", "autour", "du", "parti", "d\u00e9mocrate", "et", "comprenant", "la", "gauche", "\u00e9cologie", "et", "libert\u00e9", "sinistra", "ecologia", "libert\u00e0", "gauche", "\u00e9cosocialiste", "et", "eurocommuniste", "le", "parti", "socialiste", "italien", "partito", "socialista", "italiano", "gauche", "socialed\u00e9mocrate", "et", "socialiste", "d\u00e9mocratique", "et", "le", "centre", "d\u00e9mocrate", "centro", "democratico", "centre", "chr\u00e9tien", "social", "arrive", "en", "t\u00eate", "en", "nombre", "de", "voix", "et", "s\u00e9curise", "la", "majorit\u00e9", "absolue", "\u00e0", "la", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "mais", "ne", "peut", "obtenir", "le", "contr\u00f4le", "du", "s\u00e9nat", "o\u00f9", "elle", "fait", "presque", "jeu", "\u00e9gal", "avec", "la", "coalition", "de", "centre", "droit", "de", "silvio", "berlusconi", "le", "mouvement", "\u00e9toiles", "fait", "une", "perc\u00e9e", "avec", "un", "quart", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "talonnant", "les", "deux", "formations", "politiques", "traditionnelles", "et", "les", "for\u00e7ant", "\u00e0", "s'entendre", "pour", "stabiliser", "une", "majorit\u00e9", "\u00e0", "la", "chambre", "haute", "enfin", "derni\u00e8re", "coalition", "\u00e0", "obtenir", "des", "si\u00e8ges", "avec", "monti", "pour", "l'italie", "r\u00e9unissant", "choix", "civique", "pour", "l'italie", "futur", "et", "libert\u00e9", "pour", "l'italie", "futuro", "e", "libert\u00e0", "per", "l'italia", "centre", "droit", "lib\u00e9ralconservatisme", "et", "europhile", "et", "l'union", "de", "centre", "unione", "di", "centro", "centre", "d\u00e9mocrate", "chr\u00e9tien", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ce", "scrutin", "une", "grande", "coalition", "grande", "coalizione", "est", "form\u00e9e", "entre", "le", "parti", "d\u00e9mocrate", "centre", "gauche", "qui", "prend", "la", "t\u00eate", "du", "gouvernement", "le", "peuple", "de", "la", "libert\u00e9", "centre", "droit", "le", "choix", "civique", "pour", "l'italie", "centre", "et", "l'union", "de", "centre", "centre", "ainsi", "qu'avec", "l'appui", "ext\u00e9rieur", "du", "parti", "socialiste", "italien", "du", "centre", "d\u00e9mocrate", "et", "de", "plusieurs", "formations", "r\u00e9gionalistes", "autonomistes", "ou", "\u00e0", "la", "repr\u00e9sentation", "sp\u00e9cifique", "parti", "populaire", "sudtyrolien", "parti", "autonomiste", "tridentin", "et", "tyrolien", "l'union", "pour", "le", "trentin", "l'union", "sudam\u00e9ricaine", "des", "\u00e9migr\u00e9s", "italiens", "le", "mouvement", "associatif", "des", "italiens", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "et", "l'union", "vald\u00f4taine", "puis", "le", "peuple", "de", "la", "libert\u00e9", "se", "scinde", "en", "deux", "en", "novembre", "une", "majorit\u00e9", "des", "parlementaires", "suivent", "silvio", "berlusconi", "dans", "l'opposition", "et", "reforment", "forza", "italia", "tandis", "qu'une", "forte", "minorit\u00e9", "emmen\u00e9e", "par", "le", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "angelino", "alfano", "reste", "au", "sein", "de", "la", "grande", "coalition", "et", "fondent", "le", "nouveau", "centre", "droit", "nuovo", "centrodestra", "enfin", "en", "d\u00e9cembre", "le", "centre", "d\u00e9mocrate", "chr\u00e9tien", "se", "r\u00e9unit", "au", "sein", "des", "groupes", "communs", "pour", "l'italie", "per", "l'italia", "dans", "les", "deux", "chambres", "du", "parlement", "toujours", "membres", "de", "la", "majorit\u00e9", "gouvernementale", "et", "coalisant", "l'aile", "d\u00e9mocrate", "chr\u00e9tienne", "du", "choix", "civique", "pour", "l'italie", "qui", "cr\u00e9e", "en", "f\u00e9vrier", "le", "parti", "populaires", "pour", "l'italie", "popolari", "per", "l'italia", "et", "l'union", "de", "centre", "le", "gouvernement", "form\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "est", "pr\u00e9sid\u00e9", "par", "paolo", "gentiloni", "la", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "est", "pr\u00e9sid\u00e9e", "par", "laura", "boldrini", "d\u00e9put\u00e9e", "de", "la", "gauche", "\u00e9cologie", "et", "libert\u00e9", "\u00e9lue", "le", "mars", "juste", "apr\u00e8s", "les", "\u00e9lections", "de", "alors", "que", "la", "coalition", "italie", "bien", "commun", "et", "alors", "que", "son", "parti", "est", "entr\u00e9", "imm\u00e9diatement", "dans", "l'opposition", "au", "gouvernement", "de", "grande", "coalition", "qui", "s'est", "form\u00e9", "ensuite", "au", "s\u00e9nat", "c'est", "l'ancien", "juge", "antimafia", "et", "membre", "du", "parti", "d\u00e9mocrate", "pietro", "grasso", "qui", "pr\u00e9side", "depuis", "le", "mars", "le", "mars", "apr\u00e8s", "divers", "blocages", "le", "parlement", "italien", "parvient", "\u00e0", "\u00e9lire", "les", "nouveaux", "pr\u00e9sidents", "des", "deux", "chambres", "la", "pr\u00e9sidence", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "revient", "\u00e0", "roberto", "fico", "membre", "du", "mouvement", "\u00e9toiles", "et", "celle", "du", "s\u00e9nat", "\u00e0", "elisabetta", "alberti", "casellati", "proche", "de", "silvio", "berlusconi", "cet", "accord", "permet", "de", "convoquer", "l'ensemble", "des", "mouvements", "politiques", "afin", "de", "former", "le", "nouvel", "ex\u00e9cutif", "transparency", "international", "tni", "place", "en", "l'italie", "au", "e", "rang", "sur", "pays", "pris", "en", "compte", "dans", "son", "classement", "selon", "d'indice", "de", "perception", "de", "corruption", "en", "janvier", "en", "pleine", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "et", "en", "crise", "\u00e9conomique", "giuseppe", "conte", "d\u00e9missionne", "de", "son", "poste", "de", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "des", "ministres", "d'italie", "dans", "l'espoir", "de", "retrouver", "une", "nouvelle", "majorit\u00e9", "depuis", "la", "d\u00e9fection", "d'un", "parti", "pivot", "l'italia", "viva", "le", "parti", "de", "son", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "matteo", "renzi", "apr\u00e8s", "des", "semaines", "de", "critiques", "sur", "la", "gestion", "de", "la", "crise", "sanitaire", "et", "les", "plans", "de", "d\u00e9penses", "\u00e9conomiques", "de", "giuseppe", "conte", "le", "f\u00e9vrier", "suivant", "il", "est", "annonc\u00e9", "que", "les", "n\u00e9gociations", "ouvertes", "pour", "la", "formation", "d'un", "nouveau", "gouvernement", "dirig\u00e9", "par", "conte", "ont", "\u00e9chou\u00e9", "en", "raison", "de", "tensions", "provoqu\u00e9es", "par", "la", "m\u00e9sentente", "entre", "le", "chef", "d'italia", "viva", "matteo", "renzi", "et", "les", "responsables", "du", "mouvement", "\u00e9toiles", "et", "du", "parti", "d\u00e9mocrate", "c'est", "mario", "draghi", "qui", "est", "charg\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9sident", "mattarella", "de", "former", "un", "gouvernement", "ce", "qu'il", "r\u00e9ussit", "quelques", "jours", "plus", "tard", "g\u00e9ographie", "l'italie", "est", "une", "p\u00e9ninsule", "de", "l'europe", "du", "sud", "situ\u00e9e", "au", "centre", "du", "bassin", "m\u00e9diterran\u00e9en", "d'une", "superficie", "de", "km", "elle", "est", "longue", "de", "km", "du", "nord", "au", "sud", "et", "couvre", "\u00e0", "la", "superficie", "de", "la", "r\u00e9gion", "g\u00e9ographique", "italienne", "ouverte", "sur", "la", "mer", "adriatique", "au", "nordest", "la", "mer", "tyrrh\u00e9nienne", "au", "sudouest", "la", "mer", "ionienne", "au", "sudest", "et", "la", "mer", "de", "ligurie", "\u00e0", "l'ouestnordouest", "elle", "englobe", "de", "nombreuses", "\u00eeles", "dont", "les", "principales", "sont", "la", "sicile", "et", "la", "sardaigne", "au", "sud", "l'italie", "est", "s\u00e9par\u00e9e", "de", "l'afrique", "de", "par", "la", "tunisie", "par", "le", "d\u00e9troit", "de", "sicile", "et", "au", "nord", "les", "alpes", "constituent", "une", "fronti\u00e8re", "naturelle", "avec", "le", "reste", "de", "l'europe", "dans", "le", "sud", "de", "l'italie", "on", "trouve", "les", "derniers", "volcans", "en", "activit\u00e9", "d'europe", "si", "on", "exclut", "l'islande", "le", "v\u00e9suve", "pr\u00e8s", "de", "naples", "l'etna", "en", "sicile", "et", "le", "stromboli", "dans", "les", "\u00eeles", "\u00e9oliennes", "le", "centre", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "et", "le", "nord", "du", "pays", "sont", "occup\u00e9s", "par", "des", "cha\u00eenes", "de", "montagnes", "les", "apennins", "et", "la", "face", "interne", "de", "l'arc", "alpin", "ces", "zones", "sont", "un", "r\u00e9servoir", "d'eau", "tr\u00e8s", "important", "et", "donc", "un", "grand", "fournisseur", "d'\u00e9nergie", "hydro\u00e9lectrique", "pour", "faciliter", "les", "liaisons", "nationales", "et", "internationales", "les", "autorit\u00e9s", "ont", "fait", "de", "gros", "efforts", "d'am\u00e9nagement", "huit", "mille", "kilom\u00e8tres", "d'autoroute", "ont", "\u00e9t\u00e9", "construits", "l'\u00e9quipement", "des", "cols", "et", "le", "percement", "de", "grands", "tunnels", "comme", "ceux", "du", "montblanc", "ou", "du", "fr\u00e9jus", "relient", "l'italie", "au", "reste", "de", "l'europe", "au", "nord", "de", "l'italie", "la", "plaine", "du", "p\u00f4", "est", "une", "riche", "zone", "agricole", "le", "m\u00e9thane", "pr\u00e9sent", "dans", "son", "soussol", "est", "la", "seule", "source", "d'\u00e9nergie", "fossile", "pr\u00e9sente", "en", "italie", "les", "autres", "plaines", "sont", "situ\u00e9es", "sur", "le", "littoral", "longtemps", "mar\u00e9cageuses", "elles", "ont", "\u00e9t\u00e9", "drain\u00e9es", "et", "amend\u00e9es", "pour", "permettre", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "l'agriculture", "et", "du", "tourisme", "la", "botte", "italienne", "conna\u00eet", "un", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "avec", "des", "nuances", "plus", "on", "va", "vers", "le", "sud", "plus", "les", "\u00e9t\u00e9s", "sont", "longs", "et", "secs", "dans", "le", "sud", "des", "pouilles", "et", "de", "la", "calabre", "la", "s\u00e9cheresse", "estivale", "est", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "cinq", "mois", "dans", "les", "apennins", "les", "hivers", "sont", "plus", "froids", "le", "nord", "de", "l'italie", "conna\u00eet", "un", "climat", "de", "type", "subtropical", "humide", "avec", "des", "hivers", "plut\u00f4t", "froids", "mais", "des", "\u00e9t\u00e9s", "tr\u00e8s", "chauds", "et", "humides", "et", "des", "pr\u00e9cipitations", "plus", "abondantes", "que", "dans", "la", "p\u00e9ninsule", "les", "montagnes", "les", "plus", "hautes", "sont", "le", "mont", "blanc", "le", "mont", "rose", "le", "cervin", "et", "le", "grand", "paradis", "les", "fleuves", "et", "rivi\u00e8res", "les", "plus", "importants", "sont", "le", "p\u00f4", "le", "tanaro", "le", "tessin", "l'adige", "l'adda", "l'arno", "le", "tibre", "en", "italien", "tevere", "les", "lacs", "les", "plus", "importants", "sont", "le", "lac", "majeur", "le", "lac", "de", "c\u00f4me", "le", "lac", "de", "garde", "et", "le", "lac", "trasim\u00e8ne", "le", "point", "culminant", "est", "le", "mont", "blanc", "m", "ou", "le", "mont", "blanc", "de", "courmayeur", "m", "selon", "le", "regard", "que", "l'on", "porte", "au", "litige", "entre", "l'italie", "et", "la", "france", "sur", "la", "fronti\u00e8re", "du", "mont", "blanc", "madesimo", "est", "la", "commune", "italienne", "la", "plus", "\u00e9loign\u00e9e", "de", "la", "mer", "soit", "par", "la", "route", "km", "jusqu'\u00e0", "g\u00eanes", "climat", "le", "climat", "italien", "est", "\u00e0", "la", "fois", "m\u00e9diterran\u00e9en", "dans", "la", "p\u00e9ninsule", "subtropical", "humide", "aux", "hivers", "parfois", "froids", "dans", "le", "nord", "et", "montagnard", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "terres", "au", "nord", "et", "sur", "un", "axe", "central", "du", "pays", "le", "relief", "est", "montagneux", "les", "temp\u00e9ratures", "moyennes", "en", "zones", "de", "montagnes", "varient", "de", "\u00b0c", "l'hiver", "\u00e0", "\u00b0c", "l'\u00e9t\u00e9", "les", "c\u00f4tes", "b\u00e9n\u00e9ficient", "d'un", "climat", "plus", "doux", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "proximit\u00e9", "de", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "les", "temp\u00e9ratures", "varient", "de", "\u00b0c", "l'hiver", "\u00e0", "\u00b0c", "l'\u00e9t\u00e9", "au", "sud", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "la", "sicile", "est", "la", "r\u00e9gion", "la", "plus", "chaude", "du", "pays", "les", "temp\u00e9ratures", "en", "hiver", "varient", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "l'etna", "\u00e0", "\u00b0c", "sur", "la", "c\u00f4te", "sicilienne", "en", "\u00e9t\u00e9", "les", "temp\u00e9ratures", "sur", "l'\u00eele", "varient", "de", "\u00e0", "\u00b0c", "\u00e0", "l'ouest", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "la", "sardaigne", "est", "dot\u00e9e", "comme", "ses", "voisines", "d'une", "influence", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "et", "montagnarde", "les", "pr\u00e9cipitations", "varient", "de", "mm", "du", "c\u00f4t\u00e9", "du", "val", "d'aoste", "au", "nord", "\u00e0", "mm", "en", "sicile", "et", "en", "calabre", "en", "\u00e9t\u00e9", "des", "\u00e9pisodes", "de", "sirocco", "peuvent", "survenir", "sur", "le", "sud", "du", "pays", "notamment", "en", "sicile", "pouvant", "faire", "grimper", "la", "temp\u00e9rature", "\u00e0", "plus", "de", "\u00b0c", "quelques", "jours", "cons\u00e9cutifs", "la", "neige", "tombe", "chaque", "hiver", "sur", "tous", "les", "massifs", "italiens", "de", "fa\u00e7on", "g\u00e9n\u00e9rale", "l'italie", "b\u00e9n\u00e9ficie", "d'une", "dur\u00e9e", "d'ensoleillement", "comprise", "entre", "et", "h", "par", "an", "effets", "du", "changement", "climatique", "le", "changement", "climatique", "a", "aggrav\u00e9", "les", "probl\u00e8mes", "environnementaux", "existants", "en", "m\u00e9diterran\u00e9e", "ceci", "s'applique", "\u00e9galement", "\u00e0", "l'italie", "dans", "cinq", "domaines", "eau", "\u00e9cosyst\u00e8mes", "nutrition", "sant\u00e9", "et", "s\u00e9curit\u00e9", "les", "changements", "actuels", "et", "les", "sc\u00e9narios", "futurs", "font", "syst\u00e9matiquement", "appara\u00eetre", "des", "risques", "importants", "et", "croissants", "dans", "les", "d\u00e9cennies", "\u00e0", "venir", "dans", "de", "grandes", "parties", "de", "l'italie", "les", "pr\u00e9cipitations", "diminuent", "les", "temp\u00e9ratures", "augmentent", "et", "les", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "m\u00e9t\u00e9orologiques", "extr\u00eames", "deviennent", "de", "plus", "en", "plus", "fr\u00e9quents", "les", "cons\u00e9quences", "des", "changements", "dans", "les", "alpes", "sont", "particuli\u00e8rement", "visibles", "certaines", "parties", "du", "glacier", "de", "planpincieux", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "avec", "la", "france", "menacent", "maintenant", "de", "plonger", "dans", "la", "vall\u00e9e", "en", "raison", "de", "la", "hausse", "des", "temp\u00e9ratures", "les", "cons\u00e9quences", "sont", "\u00e9galement", "\u00e9videntes", "dans", "l'agriculture", "au", "cours", "de", "la", "saison", "en", "italie", "la", "pire", "r\u00e9colte", "d'olives", "depuis", "ans", "a", "\u00e9t\u00e9", "prise", "et", "l'association", "des", "agriculteurs", "italiens", "parle", "d\u00e9j\u00e0", "d'un", "effondrement", "de", "l'huile", "d'olive", "en", "sicile", "les", "agriculteurs", "ont", "commenc\u00e9", "\u00e0", "cultiver", "des", "plantes", "tropicales", "telles", "que", "la", "mangue", "ou", "l'avocat", "en", "raison", "de", "l'\u00e9volution", "des", "conditions", "plut\u00f4t", "que", "les", "oranges", "et", "les", "olives", "qui", "\u00e9taient", "auparavant", "indig\u00e8nes", "la", "crise", "climatique", "menace", "\u00e9galement", "le", "patrimoine", "culturel", "du", "pays", "treize", "des", "quinze", "sites", "du", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "sont", "menac\u00e9s", "par", "l'\u00e9rosion", "c\u00f4ti\u00e8re", "en", "italie", "car", "ils", "sont", "situ\u00e9s", "dans", "la", "r\u00e9gion", "c\u00f4ti\u00e8re", "de", "basse", "altitude", "environnement", "la", "pollution", "de", "l'air", "est", "\u00e0", "l'origine", "de", "d\u00e9c\u00e8s", "par", "an", "en", "italie", "selon", "les", "chiffres", "communiqu\u00e9s", "en", "par", "l'agence", "europ\u00e9enne", "pour", "l'environnement", "le", "pays", "est", "\u00e9pingl\u00e9", "en", "par", "la", "cour", "de", "justice", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "laquelle", "soulignant", "que", "litalie", "avait", "enfreint", "le", "droit", "de", "lunion", "sur", "la", "qualit\u00e9", "de", "lair", "ambiant", "en", "d\u00e9passant", "de", "mani\u00e8re", "syst\u00e9matique", "et", "persistante", "les", "valeurs", "limites", "fix\u00e9es", "pour", "les", "particules", "fines", "la", "v\u00e9tust\u00e9", "des", "canalisations", "en", "italie", "est", "responsable", "dun", "gaspillage", "deau", "permanent", "plus", "de", "de", "leau", "qui", "coule", "dans", "les", "installations", "se", "perd", "en", "route", "le", "taux", "de", "perte", "atteint", "m\u00eame", "les", "dans", "la", "province", "de", "chieti", "parmi", "les", "r\u00e9gions", "les", "plus", "touch\u00e9es", "figurent", "\u00e9galement", "la", "sicile", "ou", "encore", "la", "basilicate", "cette", "situation", "est", "surtout", "due", "\u00e0", "l'anciennet\u00e9", "du", "r\u00e9seau", "de", "canalisation", "dont", "\u00e0", "plus", "de", "trente", "ans", "et", "\u00e0", "plus", "de", "cinquante", "ans", "le", "jour", "du", "d\u00e9passement", "date", "de", "l'ann\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "laquelle", "l'humanit\u00e9", "est", "suppos\u00e9e", "avoir", "consomm\u00e9", "l'ensemble", "des", "ressources", "que", "la", "plan\u00e8te", "est", "capable", "de", "r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer", "en", "un", "an", "de", "l'italie", "est", "le", "mai", "subdivisions", "l'organisation", "territoriale", "de", "l'italie", "se", "compose", "de", "r\u00e9gions", "regioni", "de", "statut", "normal", "et", "cinq", "r\u00e9gions", "autonomesvall\u00e9e", "d'aoste", "trentinhautadige", "frioulv\u00e9n\u00e9tie", "julienne", "sicile", "sardaigne", "provinces", "province", "de", "statut", "normal", "deux", "provinces", "autonomes", "et", "une", "province", "statistique", "communes", "comuni", "population", "d\u00e9mographie", "en", "janvier", "l'italie", "compte", "habitants", "la", "densit\u00e9", "est", "de", "habitantskm", "longtemps", "r\u00e9servoir", "d\u00e9mographique", "de", "l'europe", "et", "de", "l'am\u00e9rique", "l'italie", "est", "devenue", "une", "terre", "d'immigration", "en", "effet", "l'indice", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "est", "particuli\u00e8rement", "bas", "depuis", "de", "nombreuses", "ann\u00e9es", "il", "\u00e9tait", "en", "de", "enfant", "par", "femme", "le", "taux", "d'accroissement", "naturel", "est", "n\u00e9gatif", "le", "vieillissement", "de", "la", "population", "commence", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e0", "grever", "le", "budget", "social", "financement", "des", "retraites", "la", "long\u00e9vit\u00e9", "des", "italiens", "est", "cependant", "la", "plus", "forte", "d'europe", "et", "une", "des", "plus", "\u00e9lev\u00e9es", "au", "monde", "les", "hommes", "y", "vivent", "en", "moyenne", "ans", "tandis", "que", "les", "femmes", "vivent", "ans", "en", "avril", "l'istat", "publie", "une", "\u00e9tude", "intitul\u00e9e", "il", "futuro", "demografico", "del", "paese", "le", "futur", "d\u00e9mographique", "du", "pays", "dont", "il", "ressort", "une", "forte", "chute", "pr\u00e9visible", "de", "la", "population", "italienne", "qui", "va", "passer", "des", "plus", "de", "millions", "actuels", "\u00e0", "millions", "en", "et", "millions", "en", "avec", "un", "pic", "n\u00e9gatif", "jusqu'en", "quand", "seulement", "de", "la", "population", "sera", "en", "\u00e2ge", "de", "travailler", "les", "pr\u00e9visions", "d\u00e9montrent", "toutefois", "une", "italie", "toujours", "plus", "d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e", "avec", "un", "nord", "qui", "cro\u00eet", "et", "attire", "les", "migrants", "et", "un", "sud", "qui", "se", "d\u00e9peuple", "et", "o\u00f9", "reste", "une", "population", "vieillissante", "les", "politiques", "de", "relance", "de", "la", "natalit\u00e9", "ont", "jusqu'ici", "\u00e9chou\u00e9", "du", "fait", "de", "la", "grande", "instabilit\u00e9", "gouvernementale", "chaque", "nouvel", "ex\u00e9cutif", "voulant", "mettre", "en", "place", "ses", "propres", "mesures", "n'h\u00e9sitant", "pas", "\u00e0", "annuler", "des", "dispositions", "en", "vigueur", "ou", "\u00e0", "les", "r\u00e9actualiser", "et", "du", "d\u00e9s\u00e9quilibre", "entre", "le", "nord", "et", "le", "sud", "marqu\u00e9", "par", "des", "in\u00e9galit\u00e9s", "dans", "lacc\u00e8s", "aux", "structures", "de", "sant\u00e9", "et", "daide", "\u00e0", "lenfance", "les", "femmes", "trouvent", "par", "ailleurs", "des", "difficult\u00e9s", "\u00e0", "se", "r\u00e9ins\u00e9rer", "dans", "le", "march\u00e9", "du", "travail", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9lev\u00e9", "leurs", "enfants", "le", "nombre", "d'\u00e9trangers", "r\u00e9sidant", "sur", "le", "territoire", "italien", "\u00e9tait", "de", "million", "au", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "en", "il", "semble", "d\u00e9sormais", "approcher", "les", "millions", "principalement", "des", "ressortissants", "d'europe", "de", "l'est", "roumanie", "ukraine", "albanie", "surtout", "et", "du", "maghreb", "les", "citoyens", "\u00e9trangers", "r\u00e9sidant", "en", "italie", "au", "er", "janvier", "sont", "\u00e9valu\u00e9s", "\u00e0", "par", "l'istat", "octobre", "ils", "ont", "augment\u00e9", "de", "en", "une", "ann\u00e9e", "+", "il", "s'agit", "de", "la", "plus", "forte", "augmentation", "jamais", "enregistr\u00e9e", "en", "italie", "essentiellement", "due", "aux", "roumains", "+", "la", "longueur", "des", "c\u00f4tes", "la", "proximit\u00e9", "du", "sud", "du", "bassin", "m\u00e9diterran\u00e9en", "et", "de", "pays", "en", "voie", "de", "d\u00e9veloppement", "comme", "l'albanie", "font", "de", "l'italie", "\u00e0", "l'instar", "de", "l'espagne", "un", "important", "lieu", "de", "transit", "pour", "les", "fili\u00e8res", "de", "l'immigration", "clandestine", "la", "r\u00e9partition", "de", "la", "population", "est", "largement", "dict\u00e9e", "par", "les", "contraintes", "naturelles", "les", "montagnes", "et", "les", "r\u00e9gions", "tr\u00e8s", "s\u00e8ches", "du", "sud", "de", "l'italie", "connaissent", "des", "densit\u00e9s", "assez", "faibles", "alors", "que", "les", "plaines", "littorales", "et", "l'industrieuse", "plaine", "du", "p\u00f4", "supportent", "de", "tr\u00e8s", "fortes", "densit\u00e9s", "environ", "de", "la", "population", "est", "urbaine", "le", "r\u00e9seau", "urbain", "est", "dense", "en", "italie", "du", "nord", "et", "centrale", "o\u00f9", "l'on", "trouve", "la", "capitale", "\u00e9conomique", "du", "pays", "milan", "et", "des", "grandes", "villes", "industrielles", "comme", "g\u00eanes", "ou", "turin", "l'italie", "poss\u00e8de", "un", "grand", "nombre", "de", "villes", "comptant", "entre", "et", "habitants", "avec", "un", "taux", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "de", "enfant", "par", "femme", "plus", "de", "de", "la", "population", "a", "plus", "de", "ans", "contre", "de", "moins", "de", "ans", "chiffres", "de", "litalie", "compte", "environ", "roms", "s\u00e9dentaris\u00e9s", "pr\u00e8s", "de", "dentre", "eux", "vivent", "dans", "des", "bidonvilles", "entre", "et", "environ", "millions", "d'italiens", "ont", "quitt\u00e9", "leur", "pays", "natal", "en", "raison", "de", "l'instabilit\u00e9", "\u00e9conomique", "de", "la", "pauvret\u00e9", "et", "des", "tensions", "politiques", "en", "la", "population", "est", "en", "diminution", "depuis", "quatre", "ann\u00e9es", "cons\u00e9cutives", "perdant", "personnes", "en", "ce", "sont", "italiens", "qui", "ont", "\u00e9migr\u00e9", "soit", "de", "plus", "qu'en", "in\u00e9galit\u00e9s", "entre", "les", "genres", "les", "\u00e9carts", "de", "salaires", "horaires", "entre", "hommes", "et", "femmes", "en", "italie", "sont", "relativement", "faibles", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "moyenne", "europ\u00e9enne", "presque", "inexistants", "dans", "le", "secteur", "public", "et", "de", "dans", "le", "secteur", "priv\u00e9", "cependant", "les", "obligations", "familiales", "qui", "simposent", "aux", "femmes", "en", "conduisent", "beaucoup", "\u00e0", "interrompre", "leur", "carri\u00e8re", "professionnelle", "notamment", "en", "raison", "du", "caract\u00e8re", "particuli\u00e8rement", "on\u00e9reux", "des", "services", "de", "garde", "d'enfants", "ou", "de", "personnes", "\u00e2g\u00e9es", "ainsi", "le", "patrimoine", "construit", "par", "les", "femmes", "en", "italie", "au", "moment", "de", "la", "retraite", "ne", "correspond", "qu'\u00e0", "de", "celui", "des", "hommes", "et", "les", "pensions", "per\u00e7ues", "ne", "repr\u00e9sentent", "que", "de", "celles", "re\u00e7ues", "par", "les", "hommes", "\u00e9conomie", "l'italie", "est", "membre", "du", "g", "elle", "est", "la", "huiti\u00e8me", "puissance", "\u00e9conomique", "du", "monde", "en", "et", "est", "avec", "la", "france", "l'un", "des", "plus", "grands", "exportateurs", "mondiaux", "de", "produits", "de", "luxe", "en", "l'italie", "est", "class\u00e9e", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "l'\u00e9conomie", "italienne", "a", "des", "dimensions", "europ\u00e9ennes", "produits", "agricoles", "huile", "fruits", "vinaigre", "balsamique", "fromages", "p\u00e2tes", "produits", "industriels", "voitures", "v\u00eatements", "deuxi\u00e8me", "rang", "mondial", "services", "tourisme", "avec", "millions", "de", "touristes", "l'italie", "se", "classe", "comme", "le", "quatri\u00e8me", "pays", "le", "plus", "visit\u00e9", "l'italie", "est", "la", "quatri\u00e8me", "puissance", "europ\u00e9enne", "son", "produit", "brut", "\u00e9tant", "de", "milliards", "de", "dollars", "usd", "les", "r\u00e9gions", "du", "nord", "notamment", "la", "lombardie", "et", "l'\u00e9milieromagne", "ont", "un", "des", "pib", "par", "habitant", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "euros", "par", "habitant", "en", "et", "comparable", "\u00e0", "celui", "de", "l'\u00eeledefrance", "ou", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "londres", "en", "revanche", "les", "r\u00e9gions", "m\u00e9ridionales", "accusent", "toujours", "un", "retard", "\u00e9conomique", "notable", "par", "rapport", "aux", "r\u00e9gions", "du", "nord", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "en", "\u00e9tait", "de", "mais", "varie", "selon", "les", "r\u00e9gions", "notamment", "entre", "le", "nord", "le", "centre", "et", "le", "sud", "du", "pays", "en", "d\u00e9cembre", "le", "ch\u00f4mage", "\u00e9tait", "\u00e0", "la", "pension", "des", "retrait\u00e9s", "italiens", "se", "calcule", "depuis", "au", "prorata", "des", "cotisations", "vers\u00e9es", "tout", "au", "long", "de", "la", "carri\u00e8re", "et", "index\u00e9e", "sur", "l'esp\u00e9rance", "de", "vie", "depuis", "et", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "crise", "financi\u00e8re", "de", "les", "pensions", "ont", "\u00e9t\u00e9", "revues", "\u00e0", "la", "baisse", "et", "l'\u00e2ge", "donnant", "droit", "\u00e0", "la", "retraite", "a", "\u00e9t\u00e9", "repouss\u00e9", "\u00e0", "ans", "l'italie", "a", "une", "longue", "tradition", "de", "fabrication", "de", "qualit\u00e9", "et", "de", "dynamisme", "commercial", "les", "premi\u00e8res", "banques", "furent", "italiennes", "la", "puissance", "des", "cit\u00e9s\u00e9tat", "m\u00e9di\u00e9vales", "reposaient", "d\u00e9j\u00e0", "sur", "leur", "puissance", "commerciale", "encore", "aujourd'hui", "son", "\u00e9conomie", "est", "tir\u00e9e", "par", "le", "dynamisme", "entrepreneurial", "que", "ce", "soit", "gr\u00e2ce", "aux", "grands", "groupes", "industriels", "comme", "fiat", "qui", "conna\u00eet", "aujourd'hui", "un", "renouveau", "olivetti", "fincantieri", "prysmian", "saipem", "ou", "benetton", "\u00e0", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "d'\u00e9tat", "largement", "privatis\u00e9es", "comme", "l'eni", "enel", "leonardo", "et", "\u00e0", "l'existence", "d'un", "dense", "r\u00e9seau", "de", "pme", "constitu\u00e9", "de", "soustraitants", "ou", "de", "petites", "structures", "tourn\u00e9es", "vers", "l'excellence", "la", "qualit\u00e9", "le", "design", "et", "constituant", "la", "force", "d'exportation", "de", "l'\u00e9conomie", "italienne", "les", "grands", "noms", "du", "luxe", "italien", "comme", "ferrari", "maserati", "dans", "l'automobile", "gucci", "dolce", "&", "gabbana", "armani", "alberta", "ferretti", "prada", "max", "mara", "dans", "la", "mode", "et", "ferretti", "azimut", "et", "riva", "dans", "le", "yachting", "font", "de", "l'italie", "une", "r\u00e9f\u00e9rence", "mondiale", "dans", "le", "domaine", "de", "l'\u00e9l\u00e9gance", "et", "design", "parall\u00e8lement", "il", "existe", "une", "\u00e9conomie", "souterraine", "surtout", "pr\u00e9sente", "dans", "le", "sud", "de", "l'italie", "le", "travail", "au", "noir", "repr\u00e9senterait", "du", "pib", "les", "grandes", "organisations", "criminelles", "comme", "la", "mafia", "sicilienne", "la", "camorra", "napolitaine", "et", "la", "'ndrangheta", "calabraise", "pratiquent", "l'extorsion", "de", "fonds", "le", "trafic", "de", "stup\u00e9fiants", "de", "cigarettes", "d'armes", "les", "paris", "clandestins", "et", "l'usure", "la", "plupart", "des", "entreprises", "ainsi", "que", "les", "r\u00e9seaux", "de", "pme", "dynamiques", "sont", "implant\u00e9s", "dans", "le", "centre", "et", "le", "nord", "ou", "dans", "les", "r\u00e9gions", "m\u00e9ridionales", "le", "triangle", "industriel", "milang\u00eanesturin", "fait", "partie", "de", "la", "m\u00e9galopole", "europ\u00e9enne", "il", "en", "repr\u00e9sente", "la", "partie", "sud", "avec", "l'\u00e9milieromagne", "et", "la", "v\u00e9n\u00e9tie", "il", "compose", "le", "cur", "industriel", "de", "l'italie", "fortement", "ancr\u00e9", "vers", "l'europe", "et", "les", "exportations", "on", "y", "trouve", "des", "industries", "puissantes", "comme", "fiat", "et", "l'eni", "mais", "aussi", "des", "pme", "dynamiques", "les", "pme", "de", "la", "troisi\u00e8me", "italie", "sont", "elles", "aussi", "fortement", "tourn\u00e9es", "vers", "l'exportation", "cette", "partie", "de", "l'italie", "est", "beaucoup", "plus", "riche", "que", "le", "sud", "et", "ne", "compte", "que", "de", "ch\u00f4mage", "alors", "que", "le", "sud", "atteint", "les", "entre", "les", "deux", "il", "existe", "une", "r\u00e9gion", "que", "les", "g\u00e9ographes", "ont", "appel\u00e9", "la", "troisi\u00e8me", "italie", "elle", "base", "son", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "sur", "des", "r\u00e9seaux", "de", "pme", "dynamiques", "dans", "des", "secteurs", "diversifi\u00e9s", "comme", "le", "textile", "le", "cuir", "les", "industries", "m\u00e9talliques", "et", "m\u00e9caniques", "l'italie", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "fabricant", "et", "exportateur", "de", "machinesoutils", "apr\u00e8s", "l'allemagne", "ce", "pays", "est", "le", "premier", "partenaire", "\u00e9conomique", "de", "l'italie", "le", "suivant", "\u00e9tant", "la", "france", "concernant", "les", "\u00e9changes", "commerciaux", "sont", "effectu\u00e9s", "en", "europe", "l'italie", "dispose", "d'infrastructures", "de", "communication", "vers", "l'europe", "lignes", "ferroviaires", "autoroutes", "cols", "am\u00e9nag\u00e9s", "ainsi", "qu'une", "ouverture", "sur", "l'europe", "centrale", "et", "de", "l'est", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "slov\u00e9nie", "et", "l'autriche", "l'all\u00e8gement", "des", "pr\u00e9l\u00e8vements", "obligatoires", "l'assouplissement", "du", "march\u00e9", "du", "travail", "la", "r\u00e9forme", "du", "syst\u00e8me", "de", "retraites", "avancent", "lentement", "du", "fait", "de", "l'opposition", "des", "syndicats", "qui", "craignent", "une", "pr\u00e9carisation", "des", "conditions", "de", "travail", "des", "employ\u00e9s", "et", "un", "appauvrissement", "des", "futurs", "retrait\u00e9s", "le", "gouvernement", "de", "silvio", "berlusconi", "dispose", "de", "plus", "de", "latitude", "pour", "engager", "ces", "transformations", "car", "il", "ne", "repose", "pas", "sur", "une", "coalition", "trop", "h\u00e9t\u00e9roclite", "toutefois", "l'italie", "ayant", "une", "situation", "financi\u00e8re", "dette", "publique", "d\u00e9licate", "ses", "marges", "de", "manuvres", "sont", "r\u00e9duites", "en", "la", "dette", "publique", "d\u00e9passait", "les", "du", "pib", "en", "cette", "proportion", "a", "atteint", "puis", "en", "en", "la", "production", "industrielle", "est", "en", "baisse", "et", "le", "ch\u00f4mage", "en", "hausse", "selon", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "et", "le", "fmi", "la", "croissance", "pr\u00e9vue", "pour", "est", "proche", "de", "z\u00e9ro", "pour", "l'ocde", "elle", "serait", "m\u00eame", "n\u00e9gative", "le", "d\u00e9ficit", "en", "est", "d\u00fb", "\u00e0", "la", "charge", "de", "la", "dette", "du", "pib", "si", "l'on", "exclut", "cette", "derni\u00e8re", "les", "recettes", "fiscales", "d\u00e9passent", "les", "d\u00e9penses", "publiques", "de", "du", "pib", "le", "ressentiment", "est", "\u00e9lev\u00e9", "en", "italie", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "depuis", "l'adoption", "de", "l'euro", "le", "revenu", "par", "habitant", "de", "l'italie", "n'a", "quasiment", "pas", "augment\u00e9", "le", "salaire", "moyen", "brut", "est", "pass\u00e9", "\u00e0", "prix", "constants", "de", "euros", "en", "\u00e0", "euros", "en", "en", "le", "gouvernement", "promet", "des", "privatisations", "massives", "\u00e0", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "les", "actifs", "cessibles", "devraient", "\u00eatre", "essentiellement", "immobiliers", "les", "gouvernements", "pr\u00e9c\u00e9dents", "ayant", "d\u00e9j\u00e0", "privatis\u00e9", "la", "plupart", "des", "entreprises", "publiques", "une", "amnistie", "fiscale", "mesure", "d\u00e9fendue", "par", "la", "ligue", "du", "nord", "est", "adopt\u00e9e", "afin", "d'\u00e9ponger", "les", "contentieux", "dans", "la", "limite", "de", "euros", "une", "baisse", "de", "la", "fiscalit\u00e9", "pour", "le", "petit", "patronat", "et", "les", "travailleurs", "ind\u00e9pendants", "est", "\u00e9galement", "d\u00e9cid\u00e9e", "elle", "devrait", "par", "la", "suite", "concerner", "l'ensemble", "de", "l'imp\u00f4t", "sur", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "selon", "un", "m\u00e9canisme", "de", "flat", "tax", "syst\u00e8me", "d'imposition", "\u00e0", "taux", "unique", "tout", "en", "avantageant", "principalement", "les", "revenus", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "des", "dispositions", "favorables", "aux", "\u00e9trangers", "fortun\u00e9s", "sont", "\u00e9galement", "introduites", "leur", "permettant", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "de", "privil\u00e8ges", "fiscaux", "s'ils", "transf\u00e8rent", "leur", "r\u00e9sidence", "fiscale", "en", "italie", "le", "r\u00e9gime", "fiscal", "du", "pays", "qui", "en", "outre", "ne", "pr\u00e9voit", "pas", "de", "droits", "de", "donation", "et", "de", "succession", "rencontre", "un", "certain", "succ\u00e8s", "aupr\u00e8s", "de", "riches", "ressortissants", "britanniques", "effray\u00e9s", "par", "le", "retrait", "du", "royaumeuni", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "r\u00e9gions", "\u00e9conomiques", "l'italie", "pr\u00e9sente", "de", "fortes", "in\u00e9galit\u00e9s", "de", "d\u00e9veloppement", "entre", "ses", "r\u00e9gions", "en", "selon", "linstitut", "national", "de", "statistique", "istat", "le", "pib", "des", "r\u00e9gions", "du", "sud", "et", "des", "\u00eeles", "sardaigne", "et", "sicile", "ne", "repr\u00e9sentait", "que", "la", "moiti\u00e9", "de", "celui", "des", "r\u00e9gions", "du", "nordouest", "du", "pays", "les", "efforts", "de", "l\u00e9tat", "visant", "\u00e0", "amoindrir", "ces", "in\u00e9galit\u00e9s", "ont", "\u00e9t\u00e9", "abandonn\u00e9s", "dans", "les", "ann\u00e9es", "l\u00e9tat", "a", "d\u00fb", "sattaquer", "\u00e0", "son", "probl\u00e8me", "de", "dette", "publique", "consid\u00e9rable", "et", "il", "a", "commenc\u00e9", "\u00e0", "vivre", "au", "jour", "le", "jour", "en", "investissant", "prioritairement", "sur", "les", "r\u00e9gions", "les", "plus", "fortes", "du", "pays", "l\u00e0", "o\u00f9", "le", "b\u00e9n\u00e9fice", "semblait", "plus", "imm\u00e9diat", "explique", "l\u00e9conomiste", "gianfranco", "viesti", "entre", "le", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "et", "la", "p\u00e9riode", "les", "investissements", "publics", "annuels", "dans", "le", "sud", "et", "les", "\u00eeles", "ont", "chut\u00e9", "de", "l'italie", "se", "divise", "en", "quatre", "grandes", "r\u00e9gions", "\u00e9conomiquement", "distinctes", "le", "nordouest", "le", "triangle", "\u00e9conomique", "qui", "appartient", "au", "cur", "\u00e9conomique", "de", "l'europe", "et", "occupe", "le", "sud", "de", "la", "m\u00e9galopole", "europ\u00e9enne", "la", "r\u00e9gion", "concentre", "les", "principales", "activit\u00e9s", "lourdes", "ainsi", "que", "les", "si\u00e8ges", "d'entreprise", "et", "s'organise", "autour", "des", "trois", "grandes", "villes", "milan", "m\u00e9tropole", "industrielle", "et", "tertiaire", "m\u00e9dias", "et", "industries", "culturelles", "capitale", "financi\u00e8re", "du", "pays", "turin", "construction", "automobile", "banquefinanceassurance", "g\u00eanes", "premier", "port", "d'italie", "et", "second", "de", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "apr\u00e8s", "marseille", "associant", "dans", "la", "r\u00e9gion", "construction", "navale", "et", "tourisme", "hautdegamme", "le", "nordest", "correspond", "\u00e0", "la", "r\u00e9gion", "des", "pmepmi", "o\u00f9", "leur", "concentration", "est", "la", "plus", "forte", "d'europe", "le", "tissu", "urbain", "est", "compos\u00e9", "de", "villes", "moyennes", "telles", "que", "v\u00e9rone", "padoue", "venisemestre", "trieste", "mod\u00e8ne", "parme", "bologne", "deux", "ports", "d'importance", "venise", "et", "trieste", "concentrent", "les", "activit\u00e9s", "d'industrie", "lourde", "et", "de", "construction", "navale", "chantiers", "fincantieri", "et", "offrent", "un", "d\u00e9bouch\u00e9", "pour", "les", "industries", "locales", "s'ajoutant", "\u00e0", "la", "proximit\u00e9", "des", "pays", "de", "l'europe", "centrale", "qui", "connaissent", "un", "fort", "d\u00e9veloppement", "depuis", "peu", "l'italie", "du", "centre", "ou", "troisi\u00e8me", "italie", "est", "une", "r\u00e9gion", "dynamique", "de", "l'europe", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "des", "pme", "innovantes", "\u00e0", "structures", "familiales", "et", "de", "puissantes", "coop\u00e9ratives", "le", "r\u00e9seau", "urbain", "est", "\u00e9galement", "compos\u00e9", "de", "villes", "moyennes", "qui", "conjuguent", "patrimoine", "historique", "et", "zones", "d'activit\u00e9s", "industrielles", "et", "artisanales", "tissus", "automobile", "haute", "couture", "le", "nord", "et", "bologne", "influent", "sur", "la", "fa\u00e7ade", "adriatique", "des", "marches", "mais", "c'est", "davantage", "le", "p\u00f4le", "florentin", "florence", "prato", "et", "pistoia", "associ\u00e9", "au", "port", "de", "livourne", "d'une", "part", "et", "rome", "d'autre", "part", "qui", "dominent", "le", "centre", "l'italie", "du", "sud", "ou", "mezzogiorno", "c'est", "aujourd'hui", "un", "espace", "plus", "rural", "et", "plus", "pauvre", "il", "a", "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9", "des", "aides", "de", "l'\u00e9tat", "et", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "pour", "financer", "un", "r\u00e9seau", "routier", "performant", "et", "installer", "des", "complexes", "industrialoportuaires", "qui", "se", "sont", "souvent", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9s", "\u00eatre", "des", "\"cath\u00e9drales", "dans", "le", "d\u00e9sert\"", "selon", "l'expression", "de", "luigi", "sturzo", "cela", "a", "eu", "un", "impact", "sur", "l'\u00e9migration", "interne", "du", "sud", "au", "nordouest", "les", "difficult\u00e9s", "socio\u00e9conomiques", "du", "sud", "ont", "\u00e9t\u00e9", "mentionn\u00e9es", "dans", "le", "d\u00e9bat", "public", "sous", "l'expression", "question", "m\u00e9ridionale", "le", "molise", "et", "les", "abruzzes", "qui", "ne", "subissent", "pas", "la", "mainmise", "de", "la", "mafia", "ou", "de", "la", "camorra", "ont", "connu", "une", "croissance", "plus", "forte", "que", "le", "sudouest", "de", "l'italie", "les", "pouilles", "est", "une", "r\u00e9gion", "\u00e9galement", "dynamique", "c'est", "la", "deuxi\u00e8me", "plaine", "d'italie", "elle", "offre", "donc", "une", "activit\u00e9", "agricole", "intense", "en", "plus", "de", "l'activit\u00e9", "touristique", "la", "r\u00e9gion", "dispose", "de", "ports", "importants", "\u00e0", "tarente", "bari", "et", "brindisi", "agriculture", "on", "compte", "pr\u00e8s", "de", "deux", "millions", "d'exploitations", "agricoles", "en", "italie", "elles", "sont", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "dans", "la", "culture", "des", "produits", "traditionnels", "dans", "le", "monde", "m\u00e9diterran\u00e9en", "c'est\u00e0dire", "la", "vigne", "le", "bl\u00e9", "l'olivier", "les", "fruits", "et", "l\u00e9gumes", "et", "les", "agrumes", "notamment", "la", "bergamote", "\u00e0", "reggio", "de", "calabre", "et", "les", "produits", "laitiers", "en", "global", "slavery", "index", "une", "organisation", "calculant", "le", "nombre", "de", "personnes", "r\u00e9duites", "\u00e0", "l'esclavage", "par", "pays", "a", "estim\u00e9", "le", "taux", "de", "travailleurs", "agricoles", "exploit\u00e9s", "en", "italie", "au", "nombre", "de", "un", "rapport", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "sur", "l'esclavagisme", "indique", "en", "que", "travailleurs", "agricoles", "en", "italie", "risquent", "d'\u00eatre", "r\u00e9duits", "\u00e0", "l'esclavage", "et", "pr\u00e8s", "de", "sont", "contraints", "\u00e0", "vivre", "dans", "des", "conditions", "inhumaines", "beaucoup", "sont", "des", "travailleurs", "immigr\u00e9s", "tourisme", "le", "tourisme", "constitue", "une", "activit\u00e9", "motrice", "de", "l'\u00e9conomie", "l'italie", "troisi\u00e8me", "pays", "touristique", "d'europe", "derri\u00e8re", "la", "france", "et", "l'espagne", "accueille", "millions", "de", "touristes", "et", "la", "deuxi\u00e8me", "au", "monde", "en", "nombre", "de", "nuit\u00e9es", "millions", "apr\u00e8s", "espagne", "et", "devant", "royaumeuni", "et", "france", "la", "fr\u00e9quentation", "totale", "est", "de", "millions", "grace", "aux", "alpes", "sur", "les", "littoraux", "et", "dans", "les", "villes", "d'art", "et", "d'histoire", "comme", "milan", "g\u00eanes", "venise", "florence", "palerme", "naples", "et", "rome", "la", "pr\u00e9sence", "des", "vestiges", "arch\u00e9ologiques", "fait", "\u00e9galement", "beaucoup", "dans", "la", "r\u00e9putation", "touristique", "du", "pays", "l'italie", "d\u00e9veloppe", "\u00e9galement", "depuis", "quelques", "ann\u00e9es", "un", "tourisme", "nogastronomique", "appel\u00e9", "agritourisme", "selon", "les", "estimations", "de", "la", "banque", "d'italie", "de", "le", "secteur", "du", "tourisme", "g\u00e9n\u00e8re", "directement", "plus", "de", "du", "pib", "national", "compte", "tenu", "\u00e9galement", "du", "pib", "g\u00e9n\u00e9r\u00e9", "indirectement", "et", "repr\u00e9sente", "plus", "de", "de", "l'emploi", "transports", "l'italie", "est", "situ\u00e9e", "au", "centre", "du", "bassin", "m\u00e9diterran\u00e9en", "sa", "position", "g\u00e9ographique", "centrale", "a", "permis", "\u00e0", "ses", "cit\u00e9s", "de", "jouer", "un", "r\u00f4le", "majeur", "dans", "le", "commerce", "entre", "l'orient", "et", "l'occident", "au", "moyen", "\u00e2ge", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "est", "travers\u00e9e", "par", "des", "routes", "maritimes", "mondiales", "via", "le", "canal", "de", "suez", "le", "port", "de", "gioia", "tauro", "est", "devenu", "le", "premier", "port", "de", "conteneurs", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "bien", "que", "mal", "desservi", "et", "ne", "disposant", "pas", "de", "plateforme", "logistique", "ad\u00e9quate", "il", "reste", "donc", "un", "port", "de", "transbordement", "l'italie", "cherche", "\u00e0", "renforcer", "ses", "liaisons", "avec", "l'ue", "l'a\u00e9roport", "international", "de", "milan", "malpensa", "achev\u00e9", "en", "permet", "de", "relier", "plus", "facilement", "le", "cur", "\u00e9conomique", "de", "l'italie", "au", "reste", "du", "monde", "intention", "relay\u00e9e", "par", "les", "projets", "ferroviaires", "berlinpalerme", "et", "lyonturinbudapest", "qui", "accentueront", "le", "r\u00f4le", "central", "de", "l'italie", "du", "nord", "on", "note", "aussi", "un", "r\u00e9seau", "de", "ports", "tr\u00e8s", "efficace", "aussi", "bien", "dans", "le", "trafic", "de", "marchandises", "que", "dans", "le", "trafic", "de", "passagerstouristes", "malgr\u00e9", "un", "arc", "alpin", "tr\u00e8s", "marquant", "les", "flux", "\u00e9conomiques", "entre", "le", "nord", "de", "l'europe", "et", "l'italie", "ne", "sont", "pas", "limit\u00e9s", "gr\u00e2ce", "aux", "bonnes", "relations", "entretenues", "avec", "ses", "voisins", "et", "les", "nombreuses", "coop\u00e9rations", "transport", "a\u00e9rien", "le", "pays", "compte", "en", "tout", "a\u00e9roports", "internationaux", "rome", "avec", "millions", "de", "passagers", "par", "an", "est", "le", "hub", "le", "plus", "important", "du", "pays", "deux", "a\u00e9roports", "se", "partagent", "ce", "trafic", "leonardo", "da", "vinci", "ou", "fiumicino", "et", "ciampino", "le", "hub", "de", "milan", "est", "en", "deuxi\u00e8me", "position", "avec", "trois", "a\u00e9roports", "malpensa", "linate", "et", "orio", "al", "serio", "dont", "le", "trafic", "cumul\u00e9", "est", "de", "millions", "de", "passagers", "par", "an", "r\u00e9seau", "routier", "il", "y", "a", "km", "d'autoroute", "parcourant", "le", "pays", "du", "nord", "au", "sud", "y", "compris", "la", "sicile", "la", "plupart", "de", "ces", "autoroutes", "sont", "payantes", "sauf", "par", "exemple", "l'autoroute", "a", "reliant", "naples", "\u00e0", "reggio", "di", "calabria", "la", "premi\u00e8re", "autoroute", "mise", "en", "service", "au", "monde", "fut", "celle", "reliant", "milan", "\u00e0", "varese", "et", "ne", "comptait", "qu'une", "seule", "voie", "dans", "chaque", "sens", "inaugur\u00e9e", "en", "par", "mussolini", "elle", "est", "toujours", "en", "fonction", "en", "et", "\u00e9largie", "\u00e0", "trois", "ou", "cinq", "voies", "dans", "chaque", "sens", "\u00e0", "cela", "s'ajoute", "un", "r\u00e9seau", "de", "superstrada", "route", "nationale", "ss", "strada", "statale", "\u00e0", "deux", "ou", "trois", "voies", "dans", "chaque", "sens", "d'un", "total", "de", "km", "qui", "connecte", "les", "r\u00e9gions", "p\u00e9riph\u00e9riques", "aux", "grands", "axes", "le", "r\u00e9seau", "est", "toutefois", "surcharg\u00e9", "et", "de", "nombreux", "projets", "de", "r\u00e9habilitation", "des", "plus", "anciennes", "autoroutes", "sont", "en", "cours", "de", "r\u00e9alisation", "afin", "de", "r\u00e9duire", "les", "risques", "li\u00e9s", "\u00e0", "la", "v\u00e9tust\u00e9", "de", "certains", "ouvrages", "et", "d'en", "augmenter", "les", "capacit\u00e9s", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "le", "tav", "\u00e9quivalent", "du", "tgv", "fran\u00e7ais", "utilise", "le", "r\u00e9seau", "avac", "italien", "alta", "velocit\u00e0alta", "capacit\u00e0", "qui", "est", "compos\u00e9", "de", "deux", "axes", "principaux", "l'axe", "turinmilanveronevenise", "et", "l'axe", "milanbologneflorenceromenaplessalerne", "\u00e0", "cela", "s'ajoutera", "l'axe", "milang\u00eanes", "et", "naplesbari", "ce", "dernier", "\u00e9tant", "d\u00e9j\u00e0", "desservi", "par", "un", "syst\u00e8me", "\u00e0", "grande", "vitesse", "mais", "plus", "lent", "que", "le", "tav", "actuellement", "le", "r\u00e9seau", "tav", "compte", "km", "de", "lignes", "avac", "l'ensemble", "du", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "est", "de", "km", "culture", "langues", "langues", "en", "usage", "la", "r\u00e9alisation", "de", "l'unit\u00e9", "nationale", "seulement", "en", "\u00e0", "l'issue", "du", "risorgimento", "avec", "la", "prise", "de", "rome", "a", "contribu\u00e9", "en", "partie", "\u00e0", "la", "persistance", "de", "plusieurs", "langues", "r\u00e9gionales", "ainsi", "que", "de", "diff\u00e9rentes", "variantes", "locales", "donnant", "ainsi", "vie", "\u00e0", "un", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "de", "dysglossie", "or", "l'unification", "linguistique", "d'italie", "s'est", "op\u00e9r\u00e9e", "sur", "fond", "d'une", "r\u00e9elle", "diversit\u00e9", "culturelle", "et", "linguistique", "qui", "reste", "toujours", "d'actualit\u00e9", "l'italien", "doit", "composer", "avec", "les", "langues", "minoritaires", "et", "dialectes", "locaux", "d'apr\u00e8s", "une", "\u00e9tude", "de", "l'istituto", "nazionale", "di", "statistica", "en", "de", "la", "population", "r\u00e9sidant", "sur", "le", "territoire", "italien", "s'exprimait", "principalement", "en", "italien", "tandis", "que", "employait", "\u00e0", "la", "fois", "l'italien", "et", "une", "autre", "langue", "r\u00e9gionale", "ou", "dialectale", "seul", "le", "utilisait", "exclusivement", "une", "langue", "r\u00e9gionale", "ou", "dialectale", "et", "le", "une", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "dans", "la", "r\u00e9publique", "italienne", "les", "minorit\u00e9s", "linguistiques", "sont", "prot\u00e9g\u00e9es", "en", "vertu", "de", "l'article", "de", "la", "constitution", "de", "sachant", "que", "certaines", "langues", "minoritaires", "ont", "un", "statut", "de", "langue", "coofficielle", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "parmi", "l'ensemble", "des", "langues", "minoritiaires", "l'on", "trouve", "le", "frioulan", "ou", "ladin", "oriental", "le", "ladin", "dolomitique", "ou", "ladin", "occidental", "l'allemand", "le", "slov\u00e8ne", "l'occitan", "le", "fran\u00e7ais", "le", "francoproven\u00e7al", "l'albanais", "le", "grec", "le", "sarde", "le", "catalan", "et", "le", "croate", "outre", "l'italien", "les", "langues", "les", "plus", "parl\u00e9es", "sont", "l'anglais", "le", "fran\u00e7ais", "et", "les", "langues", "r\u00e9gionales", "italien", "en", "italie", "l'italien", "est", "la", "langue", "officielle", "principalement", "par", "consu\u00e9tude", "alors", "que", "la", "constitution", "de", "ne", "dispose", "rien", "au", "sujet", "de", "la", "langue", "nationale", "l'article", "alin\u00e9a", "er", "de", "la", "loi", "n\u00b0", "relative", "\u00e0", "la", "protection", "des", "minorit\u00e9s", "linguistiques", "pr\u00e9voit", "que", "la", "langue", "italienne", "est", "la", "langue", "officielle", "de", "l'\u00e9tat", "l'italien", "fait", "partie", "de", "la", "famille", "des", "langues", "romanes", "et", "est", "la", "langue", "moderne", "la", "plus", "proche", "du", "latin", "des", "mots", "la", "composant", "y", "d\u00e9rivant", "directement", "son", "histoire", "remonte", "au", "bas", "moyen", "\u00e2ge", "lorsque", "la", "langue", "vulgaire", "toscane", "commen\u00e7a", "\u00e0", "s'imposer", "comme", "langue", "vernaculaire", "pour", "l'expression", "litt\u00e9raire", "et", "ainsi", "\u00e0", "se", "propager", "audel\u00e0", "de", "son", "aire", "g\u00e9ographique", "d'origine", "jusqu'alors", "dans", "la", "p\u00e9ninsule", "seul", "le", "sicilien", "avait", "bri\u00e8vement", "\u00e9merge", "comme", "langue", "\u00e9crite", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "du", "latin", "le", "succ\u00e8s", "du", "toscan", "litt\u00e9raire", "se", "doit", "notamment", "aux", "uvres", "de", "dante", "alighieri", "p\u00e9trarque", "et", "boccace", "r\u00e9put\u00e9s", "les", "trois", "couronnes", "de", "la", "langue", "italienne", "et", "auteurs", "de", "la", "divine", "com\u00e9die", "du", "canzoniere", "et", "du", "d\u00e9cam\u00e9ron", "respectivement", "de", "par", "leur", "travail", "na\u00eet", "l'italien", "vulgaire", "lequel", "sert", "de", "base", "pour", "la", "formation", "de", "l'italien", "moderne", "entre", "les", "xviie", "et", "xviiie", "si\u00e8cles", "par", "la", "succession", "de", "courants", "litt\u00e9raires", "dont", "le", "romantisme", "italien", "a", "cette", "\u00e9poque", "alessandro", "manzoni", "et", "giacomo", "leopardi", "figurent", "parmi", "les", "p\u00e8re", "linguistiques", "fondateurs", "d'autres", "repr\u00e9sentants", "majeurs", "de", "la", "litt\u00e9rature", "italienne", "sont", "grazia", "deledda", "eugenio", "montale", "alda", "merini", "et", "erri", "de", "luca", "l'italien", "est", "principalement", "parl\u00e9", "en", "italie", "en", "suisse", "italienne", "et", "slov\u00e9nie", "en", "libye", "au", "vatican", "et", "\u00e0", "saintmarin", "une", "communaut\u00e9", "italophone", "subsiste", "en", "\u00e9thiopie", "l\u00e0", "o\u00f9", "des", "langues", "nationales", "comme", "l'amharique", "et", "le", "tigrigna", "ont", "\u00e9t\u00e9", "influenc\u00e9es", "par", "la", "pr\u00e9sence", "coloniale", "a", "travers", "le", "monde", "une", "importante", "communaut\u00e9", "italophone", "d'expatri\u00e9s", "continue", "\u00e0", "exister", "en", "france", "l'italien", "s'est", "diffus\u00e9", "\u00e0", "raison", "de", "l'historique", "immigration", "or", "l'influence", "de", "l'italien", "sur", "le", "fran\u00e7ais", "remonte", "au", "moins", "aux", "xvie", "et", "xviie", "si\u00e8cles", "lorsque", "lengouement", "de", "la", "france", "pour", "lart", "et", "la", "musique", "italienne", "avait", "pris", "une", "importance", "et", "densit\u00e9", "consid\u00e9rables", "surtout", "\u00e0", "la", "cour", "royale", "ce", "dont", "t\u00e9moigne", "la", "pr\u00e9sence", "de", "deux", "reines", "italiennes", "fran\u00e7ais", "le", "fran\u00e7ais", "est", "une", "langue", "coofficielle", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "la", "vall\u00e9e", "d'aoste", "il", "est", "compris", "par", "environ", "de", "la", "population", "italienne", "ce", "pourcentage", "fait", "de", "l'italie", "avec", "presque", "millions", "de", "personnes", "le", "deuxi\u00e8me", "foyer", "officieux", "de", "la", "francophonie", "en", "europe", "juste", "apr\u00e8s", "la", "france", "par", "contre", "m\u00eame", "s'il", "occupe", "une", "place", "qu'il", "partage", "avec", "plusieurs", "autres", "langues", "aucune", "autre", "langue", "n'a", "le", "m\u00eame", "impact", "que", "le", "fran\u00e7ais", "en", "italie", "tout", "d'abord", "il", "s'agit", "d'un", "h\u00e9ritage", "des", "zones", "frontali\u00e8res", "que", "l'italie", "partage", "avec", "la", "france", "de", "plus", "il", "s'agit", "aussi", "d'un", "m\u00e9tissage", "qui", "d\u00e9coule", "des", "intrusions", "fran\u00e7aises", "sur", "le", "territoire", "italien", "\u00e0", "diff\u00e9rents", "moments", "de", "l'histoire", "\u00e0", "cela", "il", "faut", "ajouter", "l'influence", "culturelle", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "la", "france", "s\u00e9culaire", "qui", "remonte", "jusqu'au", "moyen", "\u00e2ge", "et", "a", "aussi", "contribu\u00e9", "au", "d\u00e9veloppement", "du", "fran\u00e7ais", "en", "italie", "cette", "situation", "se", "traduit", "par", "le", "nombre", "de", "chaires", "d'\u00e9tudes", "francophones", "dans", "les", "universit\u00e9s", "italiennes", "le", "r\u00e9seau", "fran\u00e7ais", "le", "plus", "\u00e9tendu", "d'europe", "avec", "cinq", "instituts", "fran\u00e7ais", "trentehuit", "associations", "regroup\u00e9es", "dans", "les", "alliances", "fran\u00e7aises", "d'italie", "et", "seize", "r\u00e9gions", "o\u00f9", "sont", "pr\u00e9sentes", "les", "alliances", "fran\u00e7aises", "la", "force", "du", "r\u00e9seau", "francophone", "italien", "compos\u00e9", "de", "nombreux", "organismes", "tels", "l'associazione", "culturale", "italofrancese", "et", "la", "lingua", "e", "nuova", "didatticaenfin", "l'importance", "particuli\u00e8re", "du", "fran\u00e7ais", "en", "italie", "gr\u00e2ce", "aux", "communes", "origines", "linguistiques", "latines", "qui", "le", "rendent", "plus", "compr\u00e9hensible", "que", "toute", "autre", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "est", "aussi", "palpable", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sence", "d'une", "litt\u00e9rature", "francoitalienne", "riche", "diversifi\u00e9e", "et", "historique", "religions", "la", "plus", "grande", "association", "du", "culte", "en", "italie", "est", "l'\u00e9glise", "catholique", "romaine", "qui", "a", "son", "si\u00e8ge", "mondial", "dans", "la", "basilique", "saintpierre", "\u00e0", "rome", "suivie", "de", "tr\u00e8s", "loin", "par", "les", "assemblee", "di", "dio", "qui", "sont", "des", "communaut\u00e9s", "pentec\u00f4tistes", "et", "les", "t\u00e9moins", "de", "j\u00e9hovah", "l'arriv\u00e9e", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "de", "populations", "immigr\u00e9es", "a", "permis", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "communaut\u00e9s", "orthodoxes", "et", "musulmanes", "viennent", "ensuite", "les", "juifs", "et", "les", "valdesi", "vaudois", "dans", "les", "r\u00e9gions", "francoproven\u00e7ales", "du", "pi\u00e9mont", "f\u00eates", "un", "d\u00e9cret", "de", "fixe", "les", "f\u00eates", "religieuses", "catholiques", "en", "application", "de", "l'accord", "concordataire", "art", "sign\u00e9", "\u00e0", "rome", "le", "f\u00e9vrier", "entre", "la", "r\u00e9publique", "italienne", "et", "le", "saintsi\u00e8ge", "ratifi\u00e9", "par", "la", "loi", "no", "du", "mars", "quasiment", "tous", "les", "mois", "le", "er", "janvier", "maria", "santissima", "madre", "di", "dio", "marie", "saintissime", "m\u00e8re", "de", "dieu", "le", "janvier", "epifania", "del", "signore", "\u00e9piphanie", "du", "seigneur", "le", "juin", "ss", "pietro", "e", "paolo", "saints", "pierre", "et", "paul", "pour", "la", "commune", "de", "rome", "le", "ao\u00fbt", "assunzione", "della", "beata", "vergine", "maria", "assomption", "de", "la", "bienheureuse", "vierge", "marie", "le", "er", "novembre", "tutti", "i", "santi", "toussaint", "le", "d\u00e9cembre", "s", "ambrogio", "la", "saintambroise", "pour", "la", "commune", "de", "milan", "ouverture", "de", "la", "nouvelle", "saison", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "la", "scala", "le", "d\u00e9cembre", "immacolata", "concezione", "della", "beata", "vergine", "maria", "immacul\u00e9e", "conception", "le", "d\u00e9cembre", "natale", "del", "signore", "no\u00ebl", "du", "seigneur", "litt\u00e9rature", "la", "litt\u00e9rature", "italienne", "na\u00eet", "avec", "les", "uvres", "po\u00e9tiques", "\u00e9crites", "en", "diverses", "langues", "r\u00e9gionales", "de", "l'italie", "issues", "du", "latin", "et", "qui", "se", "d\u00e9veloppent", "aux", "environs", "du", "xie", "si\u00e8cle", "mais", "c'est", "seulement", "au", "xiiie", "si\u00e8cle", "que", "d\u00e9bute", "la", "tradition", "litt\u00e9raire", "en", "langue", "italienne", "c'est\u00e0dire", "dans", "le", "dialecte", "toscan", "de", "florence", "pise", "et", "sienne", "qui", "s'est", "impos\u00e9", "et", "enrichi", "sous", "l'influence", "et", "les", "apports", "romans", "principalement", "de", "la", "langue", "d'oc", "et", "de", "la", "langue", "d'o\u00efl", "m\u00eame", "si", "certains", "consid\u00e8rent", "le", "cantique", "des", "cr\u00e9atures", "de", "saint", "fran\u00e7ois", "d'assise", "\u00e9crit", "dans", "le", "dialecte", "italien", "de", "l'ombrie", "autour", "de", "comme", "le", "premier", "document", "litt\u00e9raire", "italien", "apr\u00e8s", "les", "grands", "fondateurs", "du", "trecento", "xive", "si\u00e8cle", "dante", "p\u00e9trarque", "et", "boccace", "on", "remarque", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "les", "figures", "de", "l'arioste", "de", "machiavel", "et", "du", "tasse", "plus", "tard", "la", "com\u00e9die", "italienne", "conna\u00eet", "son", "ma\u00eetre", "avec", "carlo", "goldoni", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "tandis", "que", "la", "p\u00e9riode", "romantique", "voit", "appara\u00eetre", "le", "grand", "romancier", "alessandro", "manzoni", "et", "le", "po\u00e8te", "giacomo", "leopardi", "si", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "est", "illustr\u00e9e", "par", "carlo", "collodi", "le", "p\u00e8re", "de", "pinocchio", "le", "xxe", "si\u00e8cle", "est", "riche", "de", "grands", "dramaturges", "comme", "luigi", "pirandello", "ou", "ugo", "betti", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "romanciers", "comme", "gabriele", "d'annunzio", "curzio", "malaparte", "giuseppe", "tomasi", "di", "lampedusa", "alberto", "moravia", "ou", "dino", "buzzati", "et", "leurs", "cadets", "primo", "levi", "leonardo", "sciascia", "italo", "calvino", "umberto", "eco", "ou", "erri", "de", "luca", "la", "po\u00e9sie", "occupe", "cependant", "jusqu'\u00e0", "nos", "jours", "une", "place", "primordiale", "cin\u00e9ma", "l'histoire", "du", "cin\u00e9ma", "italien", "a", "commenc\u00e9", "quelques", "mois", "apr\u00e8s", "que", "les", "fr\u00e8res", "lumi\u00e8re", "eurent", "pr\u00e9sent\u00e9", "au", "public", "leur", "appareil", "original", "le", "cam\u00e9ra", "cin\u00e9matographe", "le", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "paris", "ce", "sont", "eux", "qui", "l'introduisent", "en", "italie", "au", "cours", "de", "l'ann\u00e9e", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'apr\u00e8sguerre", "le", "cin\u00e9ma", "italien", "\u00e9tait", "l'un", "des", "cin\u00e9mas", "nationaux", "les", "plus", "influents", "et", "reconnus", "au", "niveau", "mondial", "avec", "des", "mouvements", "tr\u00e8s", "forts", "comme", "celui", "du", "n\u00e9or\u00e9alisme", "certains", "remarquables", "r\u00e9alisateurs", "italiens", "sont", "vittorio", "de", "sica", "federico", "fellini", "sergio", "leone", "pier", "paolo", "pasolini", "luchino", "visconti", "michelangelo", "antonioni", "roberto", "rossellini", "luigi", "comencini", "dino", "risi", "dario", "argento", "et", "roberto", "benigni", "le", "cin\u00e9ma", "italien", "a", "aussi", "ses", "acteurs", "et", "actrices", "vedettes", "comme", "sophia", "loren", "claudia", "cardinale", "rudolph", "valentino", "anna", "magnani", "rosanna", "schiaffino", "gino", "cervi", "monica", "bellucci", "roberto", "benigni", "nino", "manfredi", "bud", "spencer", "ou", "terence", "hill", "le", "cin\u00e9ma", "italien", "se", "d\u00e9ploie", "dans", "de", "nombreux", "sousgenres", "dont", "le", "fameux", "western", "spaghetti", "ou", "le", "giallo", "souvent", "m\u00e9pris\u00e9", "par", "la", "critique", "le", "cin\u00e9ma", "de", "genre", "italien", "a", "pourtant", "donn\u00e9", "de", "v\u00e9ritables", "uvres", "d'art", "et", "inspir\u00e9", "le", "reste", "du", "cin\u00e9ma", "mondial", "d'un", "point", "de", "vue", "technique", "le", "cin\u00e9ma", "italien", "se", "caract\u00e9rise", "par", "la", "g\u00e9n\u00e9ralisation", "d\u00e8s", "l'apr\u00e8sguerre", "de", "la", "postsynchronisation", "technique", "de", "doublage", "consistant", "\u00e0", "r\u00e9enregistrer", "en", "studio", "a", "posteriori", "les", "dialogues", "d'un", "film", "ceci", "facilitera", "l'emploi", "de", "grandes", "vedettes", "\u00e9trang\u00e8res", "dans", "les", "films", "italiens", "en", "faisant", "substituer", "par", "des", "acteurs", "italiens", "la", "voix", "d'acteurs", "s'\u00e9tant", "exprim\u00e9s", "dans", "des", "langues", "diff\u00e9rentes", "lors", "du", "tournage", "musique", "l'histoire", "de", "la", "musique", "\u00e9crite", "en", "italie", "remonte", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "avec", "des", "pi\u00e8ces", "compos\u00e9es", "pour", "le", "luth", "par", "francesco", "canova", "da", "milano", "la", "p\u00e9riode", "de", "la", "renaissance", "voit", "s'imposer", "le", "compositeur", "palestrina", "qui", "par", "ses", "messes", "et", "motets", "renouvelle", "l'art", "de", "la", "polyphonie", "religieuse", "gregorio", "allegri", "quant", "\u00e0", "lui", "compose", "de", "nombreux", "motets", "et", "son", "c\u00e9l\u00e8bre", "miserere", "\u00e0", "neuf", "voix", "la", "p\u00e9riode", "classique", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "voit", "la", "naissance", "de", "l'op\u00e9ra", "en", "italie", "avec", "les", "chanteurscompositeurs", "jacopo", "peri", "et", "giulio", "caccini", "qui", "composent", "en", "deux", "drames", "en", "musique", "dafn\u00e9", "et", "euridice", "premier", "ma\u00eetre", "de", "l'op\u00e9ra", "italien", "claudio", "monteverdi", "compose", "l'orfeo", "en", "et", "ariane", "en", "pour", "la", "musique", "instrumentale", "arcangelo", "corelli", "compose", "de", "nombreux", "concertos", "le", "xviiie", "si\u00e8cle", "voit", "s'affirmer", "le", "g\u00e9nie", "d'antonio", "vivaldi", "qui", "compose", "des", "centaines", "de", "concertos", "des", "dizaines", "d'op\u00e9ras", "et", "de", "cantates", "et", "de", "domenico", "scarlatti", "extraordinaire", "innovateur", "de", "sonates", "pour", "instruments", "\u00e0", "clavier", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "voit", "l'apog\u00e9e", "de", "l'op\u00e9ra", "romantique", "italien", "avec", "gioachino", "rossini", "qui", "compose", "l'op\u00e9rabouffe", "le", "barbier", "de", "s\u00e9ville", "en", "et", "un", "op\u00e9ra", "seria", "guillaume", "tell", "gaetano", "donizetti", "compose", "lucie", "de", "lammermoor", "tandis", "que", "vincenzo", "bellini", "compose", "son", "c\u00e9l\u00e8bre", "op\u00e9ra", "la", "norma", "n\u00e9", "en", "giuseppe", "verdi", "atteint", "la", "renomm\u00e9e", "avec", "ses", "op\u00e9ras", "le", "trouv\u00e8re", "la", "traviata", "rigoletto", "a\u00efda", "don", "carlos", "l'\u00e9cole", "v\u00e9riste", "est", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "giacomo", "puccini", "qui", "compose", "les", "op\u00e9ras", "turandot", "madame", "butterfly", "la", "boh\u00e8me", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "ottorino", "respighi", "compose", "des", "po\u00e8mes", "symphoniques", "au", "style", "descriptif", "parmi", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "compositeurs", "de", "musiques", "de", "film", "figurent", "ennio", "morricone", "et", "nino", "rota", "l'italie", "donne", "\u00e9galement", "naissance", "\u00e0", "des", "chanteurs", "\u00e0", "tendance", "pop", "d\u00e8s", "les", "ann\u00e9es", "comme", "eros", "ramazzotti", "giorgia", "laura", "pausini", "toto", "cutugno", "zucchero", "umberto", "tozzi", "ou", "encore", "andrea", "bocelli", "l'italie", "voit", "chaque", "ann\u00e9e", "depuis", "s'organiser", "le", "festival", "de", "sanremo", "dont", "le", "vainqueur", "se", "voit", "offrir", "la", "possibilit\u00e9", "de", "repr\u00e9senter", "le", "pays", "au", "concours", "eurovision", "de", "la", "chanson", "c'est", "le", "cas", "par", "exemple", "de", "gigliola", "cinquettir\u00e9f", "souhait\u00e9e", "en", "et", "du", "groupe", "m\u00e5neskin", "en", "tous", "deux", "vainqueurs", "de", "sanremo", "et", "de", "l'eurovision", "cuisine", "la", "cuisine", "italienne", "se", "caract\u00e9rise", "par", "la", "vari\u00e9t\u00e9", "des", "produits", "utilis\u00e9s", "et", "des", "saveurs", "ainsi", "que", "par", "une", "grande", "diversit\u00e9", "r\u00e9gionale", "parmi", "les", "plats", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "on", "peut", "citer", "la", "pizza", "ou", "les", "p\u00e2tes", "les", "desserts", "les", "plus", "connus", "sont", "les", "glaces", "qui", "existent", "en", "de", "nombreux", "parfums", "ainsi", "que", "le", "tiramis\u00f9", "pour", "finir", "le", "caf\u00e9", "italien", "cappuccino", "espresso", "lungo", "est", "une", "boisson", "extr\u00eamement", "r\u00e9pandue", "dans", "le", "pays", "sports", "le", "sport", "le", "plus", "populaire", "en", "italie", "est", "le", "football", "dit", "calcio", "en", "italien", "l'\u00e9quipe", "nationale", "connue", "sous", "le", "surnom", "de", "gli", "azzurri", "a", "remport\u00e9", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "\u00e0", "quatre", "reprises", "et", "soit", "autant", "que", "l'allemagne", "et", "seulement", "derri\u00e8re", "le", "br\u00e9sil", "au", "niveau", "mondial", "l'italie", "a", "\u00e9t\u00e9", "championne", "d'europe", "en", "et", "est", "tenante", "du", "titre", "de", "la", "derni\u00e8re", "manifestation", "organis\u00e9e", "en", "d'autres", "sports", "populaires", "sont", "le", "cyclisme", "l'escrime", "le", "volleyball", "le", "basketball", "le", "rugby", "\u00e0", "xv", "la", "p\u00eache", "sportive", "l'athl\u00e9tisme", "le", "tennis", "le", "sport", "motocycliste", "et", "le", "sport", "\u00e9questre", "en", "formule", "l'italie", "accueille", "le", "grand", "prix", "automobile", "d'italie", "sur", "le", "c\u00e9l\u00e8bre", "circuit", "de", "l'autodromo", "nazionale", "di", "monza", "dans", "la", "banlieue", "de", "milan", "de", "plus", "plusieurs", "pilotes", "italiens", "ont", "particip\u00e9", "au", "championnat", "du", "monde", "mais", "seuls", "les", "pilotes", "giuseppe", "farina", "en", "et", "alberto", "ascari", "en", "et", "ont", "\u00e9t\u00e9", "champions", "du", "monde", "quant", "\u00e0", "elle", "la", "scuderia", "ferrari", "l'une", "des", "\u00e9curies", "les", "plus", "embl\u00e9matiques", "de", "l'histoire", "de", "la", "formule", "est", "la", "seule", "\u00e0", "avoir", "pr\u00e9sent\u00e9", "ses", "voitures", "au", "d\u00e9part", "d'une", "course", "au", "moins", "une", "fois", "chaque", "saison", "depuis", "la", "cr\u00e9ation", "du", "championnat", "du", "monde", "en", "huit", "pilotes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "titr\u00e9s", "dans", "une", "ferrari", "pour", "quinze", "titres", "cumul\u00e9s", "seize", "titres", "de", "champion", "du", "monde", "des", "constructeurs", "ont", "\u00e9t\u00e9", "remport\u00e9s", "par", "la", "scuderia", "dans", "les", "arts", "cette", "section", "pr\u00e9sente", "des", "uvres", "ne", "se", "d\u00e9roulant", "pas", "que", "dans", "une", "seule", "ville", "italienne", "mais", "plut\u00f4t", "dans", "plusieurs", "lieux", "du", "pays", "litt\u00e9rature", "r\u00e9cits", "de", "voyage", "quand", "on", "pense", "aux", "r\u00e9cits", "de", "voyage", "on", "imagine", "r\u00e9ellement", "\u00e0", "des", "contr\u00e9es", "lointaines", "dans", "lesquels", "une", "bonne", "partie", "d'entre", "eux", "s'y", "d\u00e9roulent", "pourtant", "fait", "m\u00e9connu", "l'italie", "est", "un", "pays", "qui", "a", "beaucoup", "servi", "de", "d\u00e9cors", "\u00e0", "ces", "r\u00e9cits", "il", "semble", "que", "ce", "soit", "surtout", "sa", "voisine", "la", "france", "o\u00f9", "les", "auteurs", "voyageurs", "aiment", "\u00e0", "d\u00e9crire", "ce", "pays", "dans", "leurs", "\u00e9crits", "carlo", "maggi", "charles", "magius", "gentilhomme", "v\u00e9nitien", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "dont", "on", "ne", "sait", "s'il", "a", "r\u00e9ellement", "exist\u00e9", "s'y", "est", "rendu", "lors", "d'une", "mission", "lorsque", "le", "sultan", "ottoman", "selim", "a", "d\u00e9clar\u00e9", "la", "guerre", "\u00e0", "la", "s\u00e9r\u00e9nissime", "il", "fut", "envoy\u00e9", "par", "le", "s\u00e9nat", "en", "tant", "qu'homme", "s\u00fbr", "pour", "v\u00e9rifier", "l'\u00e9tat", "des", "postes", "m\u00e9diterran\u00e9ens", "lors", "de", "son", "voyage", "\u00e0", "travers", "la", "mer", "int\u00e9rieure", "il", "fut", "charg\u00e9", "de", "se", "rendre", "\u00e0", "rome", "pour", "implorer", "l'aide", "du", "pape", "il", "profita", "de", "sa", "mission", "pour", "faire", "des", "relev\u00e9s", "des", "vues", "cavali\u00e8res", "et", "des", "plans", "pr\u00e9cis", "des", "lieux", "visit\u00e9s", "il", "en", "tire", "\u00e0", "la", "suite", "de", "son", "retour", "une", "s\u00e9rie", "de", "peintures", "peut\u00eatre", "r\u00e9alis\u00e9es", "par", "un", "paysagiste", "flamand", "visibles", "dans", "le", "codex", "maggi", "actuellement", "conserv\u00e9", "\u00e0", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "ainsi", "on", "y", "d\u00e9couvre", "des", "tableaux", "repr\u00e9sentant", "diff\u00e9rents", "sites", "rome", "venise", "pesaro", "florence", "bologne", "ferrare", "cap", "d'istrie", "le", "pr\u00e9sident", "charles", "de", "brosses", "magistrat", "et", "historien", "fran\u00e7ais", "par", "l'uvre", "du", "romain", "salluste", "auteur", "des", "histoires", "sur", "l'histoire", "de", "rome", "partit", "en", "italie", "\u00e0", "la", "recherche", "de", "fragments", "perdus", "de", "ses", "uvres", "bien", "qu'il", "n'y", "parvint", "pas", "il", "\u00e9crivit", "de", "nombreuses", "lettres", "au", "cours", "de", "son", "s\u00e9jour", "qui", "seront", "envoy\u00e9es", "\u00e0", "plusieurs", "destinataires", "elles", "seront", "publi\u00e9es", "en", "recueil", "sous", "diff\u00e9rents", "titres", "le", "plus", "courant", "\u00e9tant", "lettres", "famili\u00e8res", "\u00e9crites", "d'italie", "le", "fran\u00e7ais", "stendhal", "henri", "beyle", "de", "son", "vrai", "nom", "ayant", "beaucoup", "s\u00e9journ\u00e9", "en", "italie", "a", "tir\u00e9", "plusieurs", "r\u00e9cits", "de", "ses", "voyages", "dans", "rome", "naples", "et", "florence", "paru", "en", "il", "raconte", "ses", "voyages", "dans", "de", "nombreuses", "villes", "italiennes", "milan", "bologne", "florence", "naples", "et", "rome", "fran\u00e7oisren\u00e9", "de", "chateaubriand", "\u00e9crivain", "fran\u00e7ais", "se", "rendit", "plusieurs", "fois", "dans", "ce", "pays", "en", "particulier", "pour", "remplir", "des", "missions", "officielles", "il", "accompagna", "sous", "ordre", "de", "napol\u00e9on", "bonaparte", "le", "cardinal", "fesch", "\u00e0", "rome", "en", "il", "est", "ensuite", "nomm\u00e9", "en", "ambassadeur", "\u00e0", "rome", "de", "ces", "voyages", "il", "r\u00e9digea", "un", "r\u00e9cit", "de", "voyage", "compil\u00e9", "avec", "d'autres", "dans", "voyages", "en", "am\u00e9rique", "et", "en", "italie", "ladvocat", "alexandre", "dumas", "p\u00e8re", "\u00e9crivain", "fran\u00e7ais", "surtout", "c\u00e9l\u00e8bre", "pour", "ses", "romans", "a", "aussi", "r\u00e9dig\u00e9", "une", "trilogie", "de", "r\u00e9cits", "de", "voyage", "impressions", "de", "voyage", "dans", "le", "royaume", "de", "naples", "parue", "entre", "et", "elle", "se", "compose", "de", "le", "speronare", "le", "capitaine", "arena", "et", "le", "corricolo", "les", "fr\u00e8res", "goncourt", "duo", "d'artistes", "fran\u00e7ais", "ont", "remarquablement", "bien", "d\u00e9crit", "le", "pays", "quand", "ils", "y", "ont", "voyag\u00e9", "en", "dans", "carnet", "des", "goncourt", "voyage", "en", "italie", "avec", "jules", "\u00e0", "la", "plume", "et", "edmond", "au", "pinceau", "les", "deux", "\u00e9tant", "si", "compl\u00e9mentaires", "le", "passage", "\u00e0", "florence", "est", "un", "des", "plus", "connus", "de", "l'ouvrage", "dans", "son", "voyage", "en", "italie", "le", "philosophe", "et", "historien", "fran\u00e7ais", "hippolyte", "taine", "porte", "un", "regard", "m\u00e9lancolique", "sur", "ce", "pays", "et", "sa", "culture", "il", "est", "\u00e0", "noter", "qu'il", "publia", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "philosophie", "de", "l'art", "en", "italie", "le\u00e7ons", "profess\u00e9es", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "des", "beauxarts", "andr\u00e9", "suar\u00e8s", "po\u00e8te", "et", "\u00e9crivain", "fran\u00e7ais", "raconte", "ses", "nombreux", "voyages", "italiens", "r\u00e9alis\u00e9s", "entre", "et", "dans", "le", "voyage", "du", "condotti\u00e8re", "o\u00f9", "il", "d\u00e9crit", "autant", "de", "villes", "que", "d'artistes", "un", "autre", "r\u00e9cit", "intitul\u00e9", "voyage", "en", "italie", "fut", "\u00e9crit", "par", "l'\u00e9crivain", "fran\u00e7ais", "jean", "giono", "accompagn\u00e9", "de", "son", "\u00e9pouse", "et", "de", "deux", "amis", "il", "prit", "le", "volant", "de", "sa", "d\u00e9capotable", "pour", "traverser", "le", "pays", "trois", "semaines", "durant", "ralliant", "turin", "et", "assise", "via", "milan", "v\u00e9rone", "venise", "padoue", "bologne", "et", "florence", "guides", "richard", "heuz\u00e9", "italie", "lesth\u00e9tique", "du", "miracle", "nevicata", "coll", "l'\u00e2me", "des", "peuples", "p", "isbn", "et", "romans", "pascal", "corazza", "voyage", "en", "italique", "transbor\u00e9al", "daphn\u00e9", "kauffmann", "un", "personnage", "en", "italie", "intervalles", "g\u00e9rard", "guerrier", "l'op\u00e9ra", "alpin", "\u00e0", "pied", "de", "la", "bavi\u00e8re", "\u00e0", "bergame", "transbor\u00e9al", "coll", "voyage", "en", "poche", "bande", "dessin\u00e9e", "ast\u00e9rix", "et", "la", "transitalique", "\u00e9pisode", "d'ast\u00e9rix", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "le", "sc\u00e9nariste", "jeanyves", "ferri", "et", "le", "dessinateur", "didier", "conrad", "dans", "lequel", "les", "h\u00e9ros", "traversent", "une", "italie", "compos\u00e9e", "d'une", "multitude", "de", "peuples", "que", "jules", "c\u00e9sar", "r\u00eave", "d'unifier", "si", "deux", "aventures", "de", "la", "s\u00e9rie", "se", "d\u00e9roulent", "dans", "ce", "pays", "ren\u00e9", "goscinny", "au", "sc\u00e9nario", "et", "albert", "uderzo", "au", "dessin", "elles", "ne", "prennent", "place", "qu'\u00e0", "rome", "cette", "histoire", "est", "donc", "l'occasion", "de", "montrer", "que", "l'italie", "n'est", "pas", "compos\u00e9e", "que", "de", "romains", "cin\u00e9ma", "le", "corniaud", "film", "comique", "francoitaloespagnol", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "g\u00e9rard", "oury", "sorti", "en", "road", "movie", "\u00e0", "travers", "l'italie", "et", "le", "sud", "de", "la", "france", "diff\u00e9rents", "sites", "italiens", "sont", "montr\u00e9s", "naples", "autour", "du", "castel", "dell'ovo", "pausilippe", "et", "sa", "baie", "rome", "aux", "alentours", "du", "colis\u00e9e", "du", "vatican", "du", "ch\u00e2teau", "saintange", "la", "villa", "d'este", "\u00e0", "tivoli", "sutri", "pise", "etc", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "bibliographie", "alain", "blondy", "le", "monde", "m\u00e9diterran\u00e9en", "ans", "d'histoire", "paris", "perrin", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "lire", "en", "ligne", "catherine", "brice", "postface", "de", "l'auteur", "histoire", "de", "l'italie", "paris", "perrin", "coll", "tempus", "no", "e", "\u00e9d", "re", "\u00e9d", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "aur\u00e9lien", "delpirou", "et", "st\u00e9phane", "mourlane", "pr\u00e9f", "marc", "lazar", "ill", "aur\u00e9lie", "boissi\u00e8re", "atlas", "de", "l'italie", "contemporaine", "paris", "\u00e9ditions", "autrement", "coll", "atlas", "e", "\u00e9d", "re", "\u00e9d", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pierre", "milza", "histoire", "de", "l'italie", "des", "origines", "\u00e0", "nos", "jours", "paris", "fayard", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "voir", "aussi", "articles", "connexes", "liens", "externes", "it", "site", "officiel", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "nominations", "au", "journal", "officiel", "ressource", "relative", "au", "vivant", "invasive", "species", "compendium", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "portail", "de", "litalie", "portail", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "portail", "de", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e"]