["la", "lettre", "j", "peut", "faire", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "lettre", "j", "la", "e", "lettre", "et", "la", "e", "consonne", "de", "l'alphabet", "latin", "lettre", "lettre", "de", "l'alphabet", "cyrillique", "serbe", "emprunt\u00e9e", "\u00e0", "l'alphabet", "latin", "lettre", "lettre", "de", "l'alphabet", "grec", "emprunt\u00e9e", "\u00e0", "l'alphabet", "latin", "informatique", "j#", "un", "langage", "de", "programmation", "de", "microsoft", "langage", "j", "un", "autre", "langage", "de", "programmation", "phon\u00e9tique", "j", "repr\u00e9sente", "en", "alphabet", "phon\u00e9tique", "international", "la", "consonne", "spirante", "palatale", "vois\u00e9e", "repr\u00e9sente", "en", "alphabet", "phon\u00e9tique", "international", "la", "consonne", "fricative", "palatale", "vois\u00e9e", "qui", "peut", "\u00eatre", "vu", "comme", "un", "j", "modifi\u00e9", "repr\u00e9sente", "en", "alphabet", "phon\u00e9tique", "international", "la", "consonne", "occlusive", "palatale", "vois\u00e9e", "qui", "peut", "\u00eatre", "vu", "comme", "un", "modifi\u00e9", "repr\u00e9sente", "en", "alphabet", "phon\u00e9tique", "international", "la", "consonne", "occlusive", "injective", "palatale", "le", "diacritique", "est", "tr\u00e8s", "utilis\u00e9", "pour", "repr\u00e9senter", "la", "palatalisation", "physique", "et", "chimie", "j", "le", "symbole", "du", "joule", "j", "l'unit\u00e9", "imaginaire", "dans", "les", "math\u00e9matiques", "appliqu\u00e9es", "\u00e0", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "\u00e0", "la", "place", "de", "i", "j", "parfois", "utilis\u00e9", "pour", "noter", "les", "courants", "en", "\u00e9lectronique", "de", "puissance", "j", "{displaystyle", "{vec", "{j}}}", "la", "densit\u00e9", "de", "courant", "j", "parfois", "utilis\u00e9", "en", "m\u00e9canique", "du", "solide", "pour", "nommer", "le", "moment", "d'inertie", "math\u00e9matiques", "j", "d\u00e9signe", "l'unique", "racine", "cubique", "complexe", "de", "dont", "la", "partie", "imaginaire", "est", "strictement", "positive", "autre", "canal", "j", "une", "cha\u00eene", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "fran\u00e7aise", "diffus\u00e9e", "sur", "le", "c\u00e2ble", "et", "le", "satellite", "infiniti", "j", "est", "une", "automobile", "vendue", "de", "\u00e0", "j", "japon", "selon", "la", "liste", "des", "codes", "internationaux", "des", "plaques", "min\u00e9ralogiques", "jour", "j", "expression", "d\u00e9signant", "le", "premier", "jour", "d'une", "op\u00e9ration", "militaire", "de", "grande", "ampleur", "et", "pr\u00e9par\u00e9e", "de", "longue", "date", "tel", "que", "le", "juin", "qui", "a", "vu", "la", "mise", "en", "action", "de", "l'op\u00e9ration", "overlord", "d\u00e9clenchant", "le", "d\u00e9barquement", "de", "normandie", "jota", "le", "nom", "de", "la", "lettre", "en", "espagnol", "et", "en", "portugais", "j", "abr\u00e9viation", "du", "document", "jahviste", "l'une", "des", "sources", "propos\u00e9es", "pour", "la", "torah", "dans", "l'hypoth\u00e8se", "documentaire"]