["jeanjacques", "goldman", "prononc\u00e9", "ak", "ldman", "n\u00e9", "le", "octobre", "dans", "le", "e", "arrondissement", "de", "paris", "est", "un", "auteurcompositeurinterpr\u00e8te", "fran\u00e7ais", "producteur", "et", "guitariste", "soliste", "de", "vari\u00e9t\u00e9", "et", "de", "pop", "rock", "principalement", "apr\u00e8s", "avoir", "jou\u00e9", "dans", "le", "groupe", "des", "red", "mountain", "gospellers", "il", "fonde", "the", "phalansters", "puis", "int\u00e8gre", "ta\u00ef", "phong", "en", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "des", "capacit\u00e9s", "vocales", "dans", "les", "aigus", "qui", "collent", "tout", "\u00e0", "fait", "\u00e0", "leur", "musique", "passionn\u00e9", "par", "le", "travail", "en", "studio", "et", "chantant", "en", "anglais", "le", "groupe", "sort", "son", "premier", "album", "en", "gr\u00e2ce", "au", "succ\u00e8s", "fulgurant", "de", "sister", "jane", "il", "y", "rencontre", "michael", "jones", "venu", "le", "remplacer", "quand", "le", "groupe", "part", "en", "tourn\u00e9e", "toutefois", "c'est", "fondamentalement", "sa", "carri\u00e8re", "solo", "qui", "lui", "permet", "de", "s'imposer", "comme", "l'un", "des", "chanteurs", "les", "plus", "populaires", "de", "sa", "g\u00e9n\u00e9ration", "avec", "des", "titres", "comme", "il", "suffira", "d'un", "signe", "quand", "la", "musique", "est", "bonne", "je", "te", "donne", "ou", "l\u00e0bas", "de", "\u00e0", "il", "fait", "partie", "du", "trio", "fredericks", "goldman", "jones", "avec", "le", "francogallois", "michael", "jones", "et", "l'am\u00e9ricaine", "carole", "fredericks", "avant", "de", "reprendre", "une", "carri\u00e8re", "solo", "qu'il", "interrompt", "en", "au", "total", "il", "a", "vendu", "selon", "les", "diff\u00e9rentes", "sources", "de", "millions", "\u00e0", "plus", "de", "millions", "de", "disques", "en", "son", "nom", "propre", "tous", "ses", "albums", "studio", "neuf", "et", "en", "public", "six", "parus", "\u00e0", "partir", "du", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "ont", "au", "moins", "la", "certification", "platine", "exemplaires", "huit", "de", "ses", "albums", "ont", "\u00e9t\u00e9", "certifi\u00e9s", "diamant", "soit", "plus", "d'un", "million", "d'exemplaires", "chacun", "sept", "albums", "studio", "et", "une", "compilation", "huit", "de", "ses", "singles", "sont", "certifi\u00e9s", "or", "dont", "sept", "sortis", "dans", "les", "ann\u00e9es", "pour", "plus", "de", "exemplaires", "chacun", "trois", "autres", "titres", "des", "ann\u00e9es", "sont", "certifi\u00e9s", "argent", "plus", "de", "exemplaires", "chacun", "la", "chanson", "je", "te", "donne", "sortie", "en", "est", "son", "plus", "gros", "succ\u00e8s", "commercial", "avec", "une", "certification", "platine", "plus", "d'un", "million", "d'exemplaires", "vendus", "en", "plus", "de", "ses", "propres", "chansons", "jeanjacques", "goldman", "\u00e9crit", "et", "compose", "pour", "de", "nombreux", "autres", "artistes", "parmi", "lesquels", "johnny", "hallyday", "albums", "gang", "et", "lorada", "et", "c\u00e9line", "dion", "plusieurs", "collaborations", "dont", "d'eux", "qui", "est", "l'album", "francophone", "le", "plus", "vendu", "\u00e0", "ce", "jour", "mais", "aussi", "pour", "des", "bandes", "originales", "de", "films", "et", "g\u00e9n\u00e9riques", "d'\u00e9missions", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es", "jeanjacques", "goldman", "s'est", "aussi", "consid\u00e9rablement", "engag\u00e9", "aupr\u00e8s", "d'uvres", "humanitaires", "ou", "caritatives", "notamment", "les", "restos", "du", "cur", "via", "les", "enfoir\u00e9s", "dont", "il", "est", "l'un", "des", "fondateurs", "qu'il", "a", "parrain\u00e9s", "pendant", "six", "ans", "et", "dont", "il", "est", "membre", "jusqu'en", "ann\u00e9e", "durant", "laquelle", "il", "annonce", "son", "retrait", "de", "la", "troupe", "des", "sondages", "publi\u00e9s", "dans", "le", "le", "journal", "du", "dimanche", "et", "le", "parisien", "l'ont", "d\u00e9sign\u00e9", "\u00e0", "douze", "reprises", "personnalit\u00e9", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e", "des", "fran\u00e7ais", "jusqu'\u00e0", "deux", "d\u00e9cennies", "apr\u00e8s", "qu'il", "eut", "mis", "un", "terme", "\u00e0", "sa", "carri\u00e8re", "musicale", "en", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "il", "avait", "en", "particulier", "demand\u00e9", "\u00e0", "\u00eatre", "retir\u00e9", "de", "la", "liste", "par", "respect", "pour", "l'abb\u00e9", "pierre", "longtemps", "en", "t\u00eate", "de", "ce", "classement", "auquel", "il", "succ\u00e8de", "\u00e0", "nouveau", "de", "juillet", "\u00e0", "janvier", "puis", "de", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "d\u00e9cembre", "biographie", "famille", "et", "formation", "jeanjacques", "goldman", "na\u00eet", "\u00e0", "paris", "dans", "le", "e", "arrondissement", "de", "paris", "troisi\u00e8me", "d'une", "famille", "de", "quatre", "enfants", "sa", "m\u00e8re", "ruth", "ambrunn", "est", "juive", "allemande", "son", "p\u00e8re", "alter", "mojsze", "goldman", "n\u00e9", "\u00e0", "lublin", "pologne", "est", "un", "juif", "polonais", "communiste", "il", "a", "particip\u00e9", "\u00e0", "la", "r\u00e9sistance", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "son", "fr\u00e8re", "cadet", "robert", "n\u00e9", "en", "est", "auteurcompositeur", "sous", "le", "pseudo", "jkapler", "et", "sa", "sur", "\u00e9velyne", "n\u00e9e", "en", "est", "m\u00e9decin", "alors", "que", "ses", "parents", "tiennent", "un", "magasin", "d'articles", "de", "sport", "\u00e0", "montrouge", "avec", "la", "franchise", "sport", "il", "passe", "une", "enfance", "assez", "heureuse", "mais", "solitaire", "puis", "s'ouvre", "aux", "autres", "dans", "un", "groupe", "parisien", "des", "\u00e9claireuses", "\u00e9claireurs", "de", "france", "association", "la\u00efque", "du", "scoutisme", "fran\u00e7ais", "qu'il", "fr\u00e9quente", "pendant", "dix", "ans", "de", "\u00e0", "il", "prend", "des", "cours", "de", "piano", "puis", "de", "violon", "mais", "il", "est", "surtout", "passionn\u00e9", "par", "la", "guitare", "d\u00e9couverte", "au", "coin", "du", "feu", "chez", "les", "\u00e9claireurs", "par", "la", "suite", "jeanjacques", "goldman", "sera", "plut\u00f4t", "habitu\u00e9", "\u00e0", "jouer", "avec", "des", "guitares", "de", "type", "gibson", "sg", "son", "demifr\u00e8re", "pierre", "goldman", "militant", "d'extr\u00eame", "gauche", "dans", "les", "ann\u00e9es", "a", "rejoint", "pendant", "quatorze", "mois", "les", "maquis", "au", "venezuela", "o\u00f9", "le", "gouvernement", "a", "fait", "interdire", "le", "parti", "communiste", "et", "le", "mouvement", "de", "la", "gauche", "r\u00e9volutionnaire", "y", "attaquant", "la", "royal", "bank", "of", "canada", "pour", "survivre", "revenu", "en", "france", "il", "commet", "trois", "attaques", "\u00e0", "main", "arm\u00e9e", "qu'il", "a", "reconnues", "lui", "valant", "une", "condamnation", "\u00e0", "douze", "ans", "de", "r\u00e9clusion", "il", "est", "par", "ailleurs", "condamn\u00e9", "\u00e0", "perp\u00e9tuit\u00e9", "en", "pour", "le", "double", "meurtre", "de", "la", "pharmacie", "du", "boulevard", "richardlenoir", "en", "d\u00e9cembre", "malgr\u00e9", "des", "d\u00e9mentis", "et", "alibis", "de", "plusieurs", "amis", "antillais", "lors", "d'un", "premier", "proc\u00e8s", "au", "cours", "duquel", "dans", "les", "trav\u00e9es", "toute", "la", "famille", "se", "tenait", "par", "le", "bras", "comme", "dans", "une", "manif", "jeanjacques", "lui", "rend", "visite", "\u00e0", "la", "prison", "de", "fresnes", "ne", "partage", "pas", "les", "id\u00e9es", "de", "ses", "amis", "mais", "tous", "sentendent", "bien", "en", "apr\u00e8s", "la", "publication", "d'un", "livre", "son", "fr\u00e8re", "est", "acquitt\u00e9", "en", "appel", "lors", "d'un", "proc\u00e8s", "retentissant", "pierre", "goldman", "est", "assassin\u00e9", "en", "comme", "henri", "curiel", "en", "par", "une", "n\u00e9buleuse", "clandestine", "d'extr\u00eame", "droite", "les", "deux", "crimes", "jamais", "\u00e9lucid\u00e9s", "restent", "myst\u00e9rieux", "jusqu'aux", "r\u00e9v\u00e9lations", "du", "livre", "de", "jean", "bataille", "exinspecteur", "de", "police", "l'acquittement", "de", "pierre", "goldman", "sera", "critiqu\u00e9", "par", "un", "documentaire", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9", "utilisant", "la", "notori\u00e9t\u00e9", "de", "son", "petit", "fr\u00e8re", "mais", "sans", "convaincre", "car", "il", "\u00e9lude", "le", "principal", "t\u00e9moin", "jeanjacques", "lui", "n'est", "qu'un", "lyc\u00e9en", "m\u00e9diocre", "au", "coll\u00e8ge", "du", "hautmesnil", "\u00e0", "montrouge", "puis", "\u00e0", "partir", "de", "au", "lyc\u00e9e", "parisien", "fran\u00e7oisvillon", "mais", "surprend", "en", "d\u00e9crochant", "son", "baccalaur\u00e9at", "d", "avec", "mention", "en", "il", "int\u00e8gre", "ensuite", "les", "classes", "pr\u00e9paratoires", "\u00e9conomiques", "et", "commerciales", "o\u00f9", "il", "r\u00e9ussit", "en", "le", "concours", "de", "l'edhec", "dont", "il", "sort", "dipl\u00f4m\u00e9", "en", "en", "parall\u00e8le", "il", "suit", "deux", "ann\u00e9es", "d'\u00e9tudes", "en", "facult\u00e9", "de", "sociologie", "et", "revient", "\u00e0", "paris", "en", "avec", "deux", "dipl\u00f4mes", "celui", "de", "l'edhec", "et", "la", "licence", "de", "sociologie", "au", "cours", "de", "ses", "ann\u00e9es", "d'\u00e9tudes", "il", "visite", "la", "su\u00e8de", "la", "turquie", "puis", "le", "canada", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "le", "mexique", "se", "pr\u00e9sentant", "comme", "un", "hippie", "\u00e0", "traveller's", "ch\u00e8ques", "avec", "son", "fr\u00e8re", "robert", "qui", "est", "d'ailleurs", "devenu", "son", "manager", "il", "fonde", "le", "septembre", "la", "maison", "de", "production", "jrg", "vie", "priv\u00e9e", "jeanjacques", "goldman", "se", "marie", "le", "juillet", "avec", "catherine", "morlet", "avec", "qui", "il", "a", "trois", "enfants", "caroline", "michael", "et", "nina", "caroline", "devient", "psychologue", "pour", "enfants", "comme", "sa", "m\u00e8re", "michael", "goldman", "est", "depuis", "cofondateur", "et", "pr\u00e9sident", "du", "label", "my", "major", "company", "et", "nina", "est", "p\u00e9diatre", "divorc\u00e9", "en", "il", "se", "remarie", "en", "octobre", "avec", "une", "fan", "nathalie", "thu", "huonglagier", "n\u00e9e", "en", "francovietnamienne", "alors", "\u00e9tudiante", "en", "math\u00e9matiques", "elle", "obtient", "l'agr\u00e9gation", "de", "math\u00e9matiques", "en", "puis", "un", "doctorat", "de", "math\u00e9matiques", "pures", "en", "juin", "ils", "ont", "trois", "filles", "maya", "kimi", "et", "rose", "nathalie", "\u00e9tant", "originaire", "de", "marseille", "le", "couple", "s'installe", "dans", "un", "appartement", "\u00e0", "plandecuques", "et", "\u00e0", "partir", "de", "dans", "une", "villa", "du", "roucasblanc", "un", "quartier", "chic", "de", "la", "cit\u00e9", "phoc\u00e9enne", "en", "octobre", "il", "s'installe", "dans", "une", "maison", "dune", "banlieue", "r\u00e9sidentielle", "de", "londres", "il", "est", "de", "retour", "\u00e0", "marseille", "avec", "sa", "famille", "depuis", "d\u00e9but", "carri\u00e8re", "premiers", "groupes", "\u00e0", "quatorze", "ans", "jeanjacques", "goldman", "entre", "dans", "la", "chorale", "de", "l'\u00e9glise", "de", "montrouge", "les", "red", "mountain", "gospellers", "traduction", "litt\u00e9rale", "de", "chanteurs", "de", "gospel", "de", "montrouge", "formation", "musicale", "dans", "laquelle", "il", "joue", "du", "tout", "nouvel", "orgue", "num\u00e9rique", "acquis", "par", "la", "paroisse", "et", "s'impose", "rapidement", "comme", "le", "leader", "deux", "ex", "des", "red", "mountain", "gospellers", "rejoindront", "les", "gibson", "brothers", "qui", "auront", "un", "\u00e9norme", "succ\u00e8s", "disco", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "ses", "premiers", "pas", "dans", "un", "studio", "d'enregistrement", "se", "font", "en", "au", "sein", "de", "ce", "groupe", "paroissial", "constitu\u00e9", "de", "sept", "membres", "le", "disque", "est", "auto", "produit", "par", "le", "p\u00e8re", "dufourmantelle", "pr\u00eatre", "et", "directeur", "de", "la", "chorale", "et", "vendu", "\u00e0", "la", "sortie", "de", "la", "messe", "les", "red", "mountain", "gospellers", "enregistrent", "un", "tours", "de", "gospel", "compl\u00e9t\u00e9", "dune", "reprise", "de", "donovan", "colours", "jeanjacques", "qui", "a", "alors", "ans", "y", "joue", "de", "la", "guitare", "de", "l'harmonica", "et", "de", "l'orgue", "il", "existe", "exemplaires", "de", "ce", "tours", "collector", "cot\u00e9", "euros", "en", "dans", "ses", "ann\u00e9es", "lyc\u00e9e", "jeanjacques", "goldman", "d\u00e9couvre", "le", "rock", "et", "les", "protest", "songs", "de", "bob", "dylan", "il", "joue", "comme", "guitariste", "dans", "plusieurs", "groupes", "dans", "les", "bals", "et", "les", "discoth\u00e8ques", "il", "fonde", "alors", "the", "phalansters", "dont", "le", "nom", "lui", "est", "inspir\u00e9", "par", "les", "travaux", "du", "philosophe", "charles", "fourier", "alex", "et", "chris", "gibson", "futurs", "gibson", "brothers", "en", "font", "partie", "le", "groupe", "se", "produit", "m\u00eame", "au", "golfdrouot", "tremplin", "du", "rock", "fran\u00e7ais", "mais", "en", "le", "groupe", "ne", "survit", "pas", "au", "d\u00e9part", "de", "jeanjacques", "pour", "lille", "o\u00f9", "il", "int\u00e8gre", "l'edhec", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "il", "se", "produit", "dans", "des", "foyers", "d'\u00e9tudiants", "et", "des", "mjc", "interpr\u00e9tant", "des", "chansons", "d'elton", "john", "du", "folk", "et", "du", "blues", "avec", "dominique", "proust", "ami", "de", "jeunesse", "il", "anime", "les", "bals", "alternant", "rocks", "et", "slows", "avec", "l'objectif", "de", "faire", "transpirer", "les", "danseurs", "car", "ils", "sont", "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s", "selon", "la", "recette", "du", "bar", "ta\u00ef", "phong", "et", "d\u00e9buts", "difficiles", "en", "solo", "en", "apr\u00e8s", "avoir", "effectu\u00e9", "l'ann\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9dente", "son", "service", "militaire", "dans", "l'arm\u00e9e", "de", "l'air", "sur", "la", "base", "de", "villacoublay", "jeanjacques", "goldman", "rejoint", "le", "groupe", "ta\u00ef", "phong", "participant", "\u00e0", "trois", "albums", "dans", "un", "style", "progressive", "rock", "avec", "des", "textes", "en", "anglais", "il", "signe", "notamment", "celui", "de", "going", "away", "sur", "le", "premier", "pr\u00e9figurant", "sa", "pr\u00e9dilection", "pour", "le", "th\u00e8me", "des", "d\u00e9parts", "au", "d\u00e9part", "il", "ne", "devait", "pas", "chanter", "avec", "le", "groupe", "mais", "remplace", "le", "chanteur", "alors", "malade", "le", "succ\u00e8s", "est", "bient\u00f4t", "au", "rendezvous", "avec", "la", "chanson", "sister", "jane", "mix\u00e9e", "par", "andy", "scott", "tir\u00e9e", "du", "premier", "album", "du", "groupe", "en", "apr\u00e8s", "avoir", "assist\u00e9", "\u00e0", "un", "concert", "de", "l\u00e9o", "ferr\u00e9", "il", "d\u00e9clare", "et", "l\u00e0", "je", "me", "suis", "retrouv\u00e9", "clou\u00e9", "sur", "ma", "chaise", "je", "n'ai", "pas", "compris", "ce", "qui", "m'arrivait", "et", "puis", "j'ai", "compris", "que", "c'\u00e9tait", "possible", "en", "fran\u00e7ais", "qu'il", "y", "a", "des", "mots", "qui", "peuvent", "tuer", "il", "m'a", "vraiment", "eu", "il", "est", "inhumain", "devant", "ferr\u00e9", "qui", "que", "tu", "sois", "tu", "es", "un", "petit", "gar\u00e7on", "tous", "les", "mots", "comme", "po\u00e9sie", "mysticisme", "dont", "quinze", "ans", "d'\u00e9ducation", "nationale", "avaient", "r\u00e9ussi", "\u00e0", "me", "d\u00e9go\u00fbter", "je", "les", "ai", "compris", "la", "force", "des", "mots", "le", "choc", "des", "notes", "!", "il", "est", "alors", "persuad\u00e9", "que", "lon", "peut", "chanter", "en", "fran\u00e7ais", "et", "sort", "un", "premier", "tours", "en", "solo", "qui", "contient", "deux", "titres", "c'est", "pas", "grave", "papa", "et", "tu", "m'as", "dit", "qui", "passent", "inaper\u00e7us", "en", "il", "sort", "un", "deuxi\u00e8me", "tours", "comprenant", "les", "nuits", "de", "solitude", "et", "jour", "bizarre", "sans", "plus", "de", "succ\u00e8s", "en", "goldman", "ne", "souhaitant", "pas", "participer", "\u00e0", "une", "tourn\u00e9e", "de", "ta\u00ef", "phong", "cest", "un", "nouveau", "musicien", "qui", "est", "engag\u00e9", "pour", "le", "remplacer", "michael", "jones", "avec", "qui", "goldman", "collaborera", "souvent", "par", "la", "suite", "il", "sort", "en", "revanche", "un", "troisi\u00e8me", "tours", "en", "solo", "avec", "back", "to", "the", "city", "again", "et", "la\u00ebtitia", "les", "ventes", "restent", "m\u00e9diocres", "mais", "le", "disque", "obtient", "une", "premi\u00e8re", "recension", "favorable", "dans", "la", "presse", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "en", "ta\u00ef", "phong", "se", "s\u00e9pare", "le", "groupe", "sest", "arr\u00eat\u00e9", "parce", "que", "les", "groupes", "\u00e7a", "meurt", "d\u00e9clare", "goldman", "premiers", "succ\u00e8s", "le", "jeune", "\u00e9diteur", "marc", "lumbroso", "rep\u00e8re", "jeanjacques", "goldman", "en", "et", "d\u00e9marche", "les", "maisons", "de", "disques", "pour", "placer", "ses", "chansons", "en", "tant", "qu'auteurcompositeur", "l'\u00e9chec", "est", "sans", "appel", "et", "goldman", "racontera", "plus", "tard", "\u00eatre", "devenu", "chanteur", "par", "obligation", "en", "lumbroso", "parvient", "\u00e0", "lui", "faire", "signer", "un", "contrat", "pour", "cinq", "albums", "avec", "le", "label", "epic", "goldman", "sort", "son", "premier", "album", "solo", "il", "souhaitait", "l'appeler", "d\u00e9mod\u00e9", "qui", "deviendra", "son", "titre", "officieux", "mais", "la", "maison", "de", "disques", "ayant", "refus\u00e9", "ce", "titre", "peu", "avenant", "celuici", "est", "distribu\u00e9", "sans", "titre", "portant", "seulement", "le", "nom", "du", "chanteur", "sur", "la", "pochette", "cest", "avec", "la", "chanson", "il", "suffira", "d'un", "signe", "que", "goldman", "commence", "\u00e0", "conna\u00eetre", "le", "succ\u00e8s", "le", "single", "se", "vendant", "\u00e0", "exemplaires", "dans", "l'ann\u00e9e", "le", "second", "extrait", "de", "l'album", "quelque", "chose", "de", "bizarre", "sera", "toutefois", "un", "\u00e9chec", "commercial", "le", "chanteur", "envisage", "encore", "de", "tenir", "le", "magasin", "familial", "sport", "avec", "son", "fr\u00e8re", "robert", "en", "cas", "de", "nouvel", "\u00e9chec", "et", "continue", "\u00e0", "y", "travailler", "jusqu'en", "d\u00e9cembre", "en", "sa", "maison", "de", "disques", "epic", "presse", "jeanjacques", "goldman", "de", "sortir", "un", "autre", "album", "celuici", "est", "\u00e0", "nouveau", "sans", "titre", "la", "maison", "de", "disques", "ayant", "refus\u00e9", "celui", "voulu", "par", "le", "chanteur", "minoritaire", "qui", "deviendra", "de", "m\u00eame", "le", "titre", "officieux", "car", "pas", "assez", "positif", "avec", "des", "succ\u00e8s", "comme", "quand", "la", "musique", "est", "bonne", "comme", "toi", "au", "bout", "de", "mes", "r\u00eaves", "ou", "encore", "je", "ne", "vous", "parlerai", "pas", "delle", "l'album", "se", "vendra", "\u00e0", "plus", "de", "exemplaires", "fort", "de", "ce", "succ\u00e8s", "confirm\u00e9", "il", "pers\u00e9v\u00e8re", "et", "enregistre", "son", "troisi\u00e8me", "album", "qui", "sort", "cette", "fois", "avec", "un", "titre", "officiel", "positif", "choisi", "par", "le", "chanteur", "en", "r\u00e9action", "au", "refus", "des", "titres", "des", "deux", "premiers", "albums", "jug\u00e9s", "n\u00e9gatifs", "l'album", "qui", "contient", "les", "tubes", "encore", "un", "matin", "envolemoi", "et", "long", "is", "the", "road", "am\u00e9ricain", "se", "vend", "\u00e0", "plus", "d'un", "million", "d'exemplaires", "pour", "sa", "tourn\u00e9e", "il", "fait", "appel", "\u00e0", "un", "musicien", "quil", "conna\u00eet", "bien", "michael", "jones", "cest", "\u00e0", "partir", "de", "ce", "moment", "que", "la", "complicit\u00e9", "entre", "les", "deux", "artistes", "commence", "r\u00e9ellement", "alors", "que", "les", "deux", "se", "connaissaient", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "ta\u00ef", "phong", "en", "effet", "goldman", "ne", "voulait", "pas", "quitter", "son", "travail", "pour", "partir", "en", "tourn\u00e9e", "avec", "le", "groupe", "et", "c'est", "jones", "qui", "l'a", "remplac\u00e9", "apr\u00e8s", "les", "auditions", "le", "succ\u00e8s", "populaire", "de", "jeanjacques", "goldman", "comme", "celui", "de", "renaud", "france", "gall", "michel", "berger", "ou", "daniel", "balavoine", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "leur", "vaut", "d'\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9s", "par", "la", "presse", "de", "gauche", "avec", "condescendance", "voire", "m\u00e9pris", "comme", "des", "sortes", "de", "bons", "samaritains", "au", "message", "d\u00e9suet", "gentillet", "goldman", "est", "de", "plus", "raill\u00e9", "pour", "sa", "voix", "de", "fausset", "une", "voix", "de", "castrat", "endimanch\u00e9", "pour", "\u00eatre", "un", "rocker", "mou", "chantant", "des", "bluettes", "pour", "midinettes", "un", "chanteur", "qui", "compte", "en", "le", "titre", "je", "marche", "seul", "atteint", "la", "deuxi\u00e8me", "place", "du", "top", "et", "annonce", "un", "nouvel", "album", "intitul\u00e9", "non", "homologu\u00e9", "cet", "album", "vendu", "\u00e0", "million", "exemplaires", "contient", "son", "plus", "gros", "succ\u00e8s", "je", "te", "donne", "un", "duo", "avec", "michael", "jones", "m\u00ealant", "des", "paroles", "en", "fran\u00e7ais", "et", "en", "anglais", "la", "chanson", "reste", "huit", "semaines", "au", "sommet", "du", "top", "pas", "toi", "autre", "succ\u00e8s", "class\u00e9", "no", "figure", "aussi", "sur", "cet", "album", "qui", "contient", "d'autres", "chansons", "comme", "la", "vie", "par", "procuration", "et", "famille", "la", "tourn\u00e9e", "qui", "s'ensuit", "d\u00e9bute", "par", "une", "pol\u00e9mique", "lanc\u00e9e", "le", "d\u00e9cembre", "par", "le", "journaliste", "patrice", "delbourg", "qui", "titre", "dans", "l'\u00e9v\u00e9nement", "du", "jeudi", "jeanjacques", "goldman", "est", "vraiment", "nul", "l'art", "de", "faire", "le", "plein", "avec", "du", "vide", "il", "traite", "l'idole", "des", "jeunes", "de", "chantre", "mou", "lui", "reprochant", "son", "absence", "de", "culture", "musicale", "compar\u00e9", "\u00e0", "\u00e9tienne", "daho", "ou", "aux", "rita", "mitsouko", "cultivant", "son", "go\u00fbt", "pour", "l'autod\u00e9rision", "f\u00e9roce", "le", "chanteur", "se", "paye", "une", "pleine", "page", "dans", "le", "d\u00e9cembre", "lib\u00e9ration", "et", "francesoir", "pr\u00e9sentant", "un", "floril\u00e8ge", "de", "ses", "mauvaises", "critiques", "de", "l'express", "\u00e0", "rock", "&", "folk", "en", "passant", "le", "journal", "suisse", "heures", "et", "les", "quotidiens", "r\u00e9gionaux", "fran\u00e7ais", "nord", "littoral", "et", "les", "nouvelles", "d'orl\u00e9ans", "celle", "de", "patrice", "delbourg", "\u00e9tant", "int\u00e9gralement", "reproduite", "et", "occupant", "la", "majeure", "partie", "de", "l'espace", "le", "chanteur", "concluant", "par", "un", "message", "destin\u00e9", "\u00e0", "ses", "fans", "merci", "d'\u00eatre", "venus", "quand", "m\u00eame", "cette", "tourn\u00e9e", "entra\u00eene", "la", "sortie", "du", "premier", "album", "enregistr\u00e9", "en", "public", "de", "l'artiste", "dont", "est", "extrait", "le", "simple", "la", "vie", "par", "procuration", "lequel", "s'impose", "comme", "le", "premier", "titre", "enregistr\u00e9", "en", "public", "\u00e0", "atteindre", "les", "sommets", "du", "top", "se", "classant", "deuxi\u00e8me", "c'est", "au", "cours", "de", "cette", "tourn\u00e9e", "que", "l'on", "d\u00e9couvre", "carole", "fredericks", "alors", "choriste", "de", "studio", "elle", "donne", "notamment", "de", "la", "voix", "sur", "long", "is", "the", "road", "am\u00e9ricain", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "jeanjacques", "goldman", "\u00e9crit", "et", "compose", "enti\u00e8rement", "lalbum", "gang", "interpr\u00e9t\u00e9", "par", "johnny", "hallyday", "plusieurs", "titres", "de", "lopus", "deviennent", "des", "tubes", "et", "pour", "plusieurs", "d'entre", "eux", "des", "titres", "majeurs", "du", "r\u00e9pertoire", "du", "chanteur", "je", "t'attends", "j'oublierai", "ton", "nom", "je", "te", "promets", "laura", "et", "l'envie", "en", "sort", "le", "double", "album", "entre", "gris", "clair", "et", "gris", "fonc\u00e9", "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9", "par", "le", "tube", "elle", "a", "fait", "un", "b\u00e9b\u00e9", "toute", "seule", "no", "du", "top", "goldman", "reprend", "contact", "avec", "andy", "scott", "pour", "en", "assurer", "la", "coproduction", "et", "ce", "dernier", "le", "suit", "pour", "le", "reste", "de", "sa", "carri\u00e8re", "port\u00e9", "par", "des", "gros", "succ\u00e8s", "comme", "l\u00e0bas", "en", "duo", "avec", "sirima", "no", "et", "puisque", "tu", "pars", "no", "et", "par", "des", "succ\u00e8s", "plus", "mineurs", "comme", "il", "changeait", "la", "vie", "no", "l'album", "se", "vend", "\u00e0", "plus", "de", "millions", "d'exemplaires", "goldman", "et", "sirima", "enregistreront", "deux", "ans", "plus", "tard", "un", "duo", "en", "anglais", "i", "need", "to", "know", "paru", "sur", "l'unique", "album", "de", "sirima", "p\u00e9riode", "fredericks", "goldman", "jones", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "tourn\u00e9e", "entre", "gris", "clair", "et", "gris", "fonc\u00e9", "au", "cours", "de", "laquelle", "jeanjacques", "goldman", "met", "en", "avant", "ses", "musiciens", "il", "publie", "l'album", "live", "traces", "et", "encha\u00eene", "avec", "la", "cr\u00e9ation", "de", "l'album", "suivant", "lors", "du", "processus", "de", "cr\u00e9ation", "de", "l'album", "ce", "sont", "des", "chansons", "\u00e0", "plusieurs", "voix", "qui", "s'imposent", "naturellement", "en", "d\u00e9bute", "une", "nouvelle", "phase", "dans", "la", "carri\u00e8re", "de", "l'artiste", "il", "s'entoure", "de", "ses", "amis", "carole", "fredericks", "et", "michael", "jones", "et", "publie", "un", "premier", "album", "avec", "leurs", "noms", "fredericks", "goldman", "jones", "simplement", "dans", "l'ordre", "alphab\u00e9tique", "dans", "une", "volont\u00e9", "de", "ne", "pas", "se", "mettre", "en", "avant", "qui", "devient", "par", "extension", "le", "nom", "du", "trio", "le", "titre", "initialement", "envisag\u00e9", "\u00e9tait", "r\u00e9cr\u00e9ation", "\u00e0", "entendre", "sous", "la", "sonorit\u00e9", "recr\u00e9ation", "l'album", "qui", "contient", "des", "succ\u00e8s", "comme", "nuit", "\u00e0", "nos", "actes", "manqu\u00e9s", "et", "n\u00e9", "en", "\u00e0", "leidenstadt", "ainsi", "que", "un", "deux", "trois", "ou", "encore", "c'est", "pas", "d'l'amour", "se", "vend", "\u00e0", "plus", "de", "millions", "d'exemplaires", "en", "para\u00eet", "l'album", "rouge", "le", "trio", "profite", "de", "la", "chute", "du", "rideau", "de", "fer", "pour", "enregistrer", "une", "partie", "de", "son", "album", "\u00e0", "moscou", "outre", "la", "chanson", "titre", "l'album", "contient", "les", "chansons", "juste", "apr\u00e8s", "et", "fermer", "les", "yeux", "et", "se", "vend", "\u00e0", "pr\u00e8s", "de", "million", "d'exemplaires", "les", "tourn\u00e9es", "du", "trio", "fredericks", "goldman", "jones", "alternent", "des", "concerts", "devant", "plusieurs", "milliers", "de", "personnes", "au", "z\u00e9nith", "de", "paris", "et", "d'autres", "avec", "seulement", "une", "petite", "centaine", "de", "spectateurs", "dans", "des", "salles", "de", "la", "m\u00e9tropole", "fran\u00e7aise", "l'enregistrement", "qui", "suit", "cette", "deuxi\u00e8me", "tourn\u00e9e", "du", "groupe", "donne", "naissance", "\u00e0", "l'album", "du", "new", "morning", "au", "z\u00e9nith", "retra\u00e7ant", "les", "ambiances", "bien", "diff\u00e9rentes", "des", "spectacles", "collaborations", "notamment", "avec", "c\u00e9line", "dion", "en", "c'est", "sa", "premi\u00e8re", "collaboration", "avec", "c\u00e9line", "dion", "pour", "d'eux", "jeanjacques", "goldman", "va", "chercher", "c\u00e9line", "dion", "il", "est", "sensible", "\u00e0", "la", "voix", "puissante", "de", "la", "chanteuse", "en", "il", "cosigne", "a\u00efcha", "le", "tube", "de", "khaled", "puis", "collabore", "\u00e0", "nouveau", "avec", "patricia", "kaas", "en", "il", "signe", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "titres", "du", "nouvel", "album", "de", "c\u00e9line", "dion", "s'il", "suffisait", "d'aimer", "derniers", "albums", "en", "jeanjacques", "goldman", "revient", "\u00e0", "des", "m\u00e9lodies", "brutes", "acoustiques", "et", "blues", "pour", "son", "nouvel", "album", "solo", "en", "passant", "qui", "conna\u00eet", "\u00e0", "nouveau", "un", "grand", "succ\u00e8s", "plus", "d'un", "million", "de", "ventes", "avec", "des", "chansons", "comme", "sache", "que", "je", "on", "ira", "bonne", "id\u00e9e", "quand", "tu", "danses", "et", "le", "coureur", "album", "r\u00e9solument", "intimiste", "il", "traite", "en", "partie", "des", "th\u00e8mes", "de", "l'existence", "et", "de", "l'amour", "il", "s'est", "s\u00e9par\u00e9", "de", "sa", "premi\u00e8re", "\u00e9pouse", "ce", "qui", "se", "ressent", "dans", "certains", "textes", "empreints", "d'amertume", "et", "comporte", "quelques", "allusions", "personnelles", "rares", "chez", "goldman", "comme", "dans", "les", "murailles", "ou", "quand", "tu", "danses", "la", "tourn\u00e9e", "qui", "suit", "est", "elle", "aussi", "beaucoup", "plus", "intimiste", "et", "plus", "acoustique", "que", "la", "pr\u00e9c\u00e9dente", "en", "jeanjacques", "goldman", "se", "veut", "musicien", "pour", "les", "pieds", "en", "d'autres", "termes", "un", "auteur", "de", "chansons", "faites", "pour", "danser", "l'album", "acoustique", "aux", "percussions", "plus", "recherch\u00e9es", "qu'\u00e9tait", "en", "passant", "fait", "alors", "place", "\u00e0", "un", "disque", "tr\u00e8s", "simple", "musicalement", "mais", "avec", "des", "arrangements", "diff\u00e9rents", "pour", "chaque", "chanson", "chaque", "nouvelle", "danse", "zouk", "gigue", "disco", "c\u00f4toient", "les", "traditionnelles", "ballades", "du", "chanteur", "l'album", "se", "vend", "\u00e0", "million", "d'exemplaires", "soutenu", "par", "les", "titres", "ensemble", "tournent", "les", "violons", "les", "choses", "je", "voudrais", "vous", "revoir", "ou", "encore", "et", "l'on", "n'y", "peut", "rien", "le", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "carole", "fredericks", "le", "juin", "le", "marque", "beaucoup", "en", "il", "rappelle", "sa", "troupe", "de", "musiciens", "pour", "une", "tourn\u00e9e", "qui", "fait", "l'objet", "de", "l'enregistrement", "en", "public", "un", "tour", "ensemble", "il", "s'agit", "l\u00e0", "de", "la", "derni\u00e8re", "tourn\u00e9e", "en", "date", "et", "du", "dernier", "album", "\u00e0", "ce", "jour", "il", "y", "rend", "hommage", "\u00e0", "carole", "fredericks", "avec", "la", "chanson", "juste", "apr\u00e8s", "retrait", "de", "la", "sc\u00e8ne", "musicale", "et", "publique", "dans", "les", "ann\u00e9es", "alors", "qu'il", "nest", "presque", "plus", "remont\u00e9", "sur", "sc\u00e8ne", "depuis", "fin", "souhaitant", "une", "nouvelle", "vie", "de", "p\u00e8re", "disponible", "et", "pr\u00e9sent", "d\u00e9poux", "attentionn\u00e9", "et", "qu'il", "na", "pas", "sorti", "de", "nouvel", "album", "non", "plus", "en", "lors", "dune", "longue", "interview", "\u00e0", "marseille", "jeanjacques", "goldman", "confie", "\u00e0", "son", "ami", "et", "biographe", "fred", "hidalgo", "cr\u00e9ateur", "du", "mensuel", "sp\u00e9cialis\u00e9", "paroles", "et", "musique", "sa", "d\u00e9cision", "darr\u00eater", "sa", "carri\u00e8re", "l'ann\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9dente", "il", "avait", "lors", "des", "francofolies", "de", "la", "rochelle", "annonc\u00e9", "\u00e0", "ses", "musiciens", "que", "c'\u00e9tait", "le", "dernier", "concert", "qu'il", "a", "effectu\u00e9", "avec", "eux", "faisant", "ainsi", "ses", "adieux", "\u00e0", "la", "sc\u00e8ne", "et", "compos\u00e9", "une", "chanson", "en", "l'honneur", "de", "michael", "jones", "sur", "l'album", "de", "ce", "dernier", "le", "fr\u00e8re", "que", "j'ai", "choisi", "puis", "sorti", "en", "fin", "d'ann\u00e9e", "le", "single", "la", "chanteuse", "de", "bal", "une", "chanson", "\u00e9crite", "et", "compos\u00e9e", "pour", "liane", "foly", "il", "continue", "cependant", "\u00e0", "\u00e9crire", "en", "il", "compose", "trois", "titres", "textes", "et", "musique", "et", "deux", "textes", "pour", "l'album", "de", "patrick", "fiori", "si", "on", "chantait", "plus", "fort", "en", "il", "signe", "les", "paroles", "de", "viens", "me", "chercher", "dans", "l'album", "de", "garou", "et", "sort", "en", "mots", "sur", "un", "piano", "un", "titre", "compos\u00e9", "et", "chant\u00e9", "par", "goldman", "accompagn\u00e9", "de", "christine", "ricol", "et", "patrick", "fiori", "en", "il", "\u00e9crit", "pour", "calogero", "le", "titre", "c'est", "dit", "adapte", "deux", "chansons", "de", "michael", "jones", "comme", "un", "p\u00e8re", "et", "d'h\u00f4tel", "en", "h\u00f4tel", "et", "participe", "en", "d\u00e9cembre", "au", "concert", "de", "patrick", "fiori", "\u00e0", "aixenprovence", "en", "il", "compose", "quatre", "titres", "et", "un", "texte", "sur", "le", "nouvel", "album", "de", "patrick", "fiori", "l'instinct", "masculin", "dont", "le", "single", "peut\u00eatre", "que", "peut\u00eatre", "en", "novembre", "il", "interpr\u00e8te", "la", "promesse", "en", "duo", "avec", "gr\u00e9goire", "en", "trente", "ans", "de", "carri\u00e8re", "c'est", "la", "seconde", "fois", "que", "goldman", "interpr\u00e8te", "un", "duo", "sur", "une", "chanson", "originale", "qu'il", "n'a", "ni", "\u00e9crite", "ni", "compos\u00e9e", "apr\u00e8s", "petite", "marie", "en", "en", "fin", "d'ann\u00e9e", "il", "\u00e9crit", "pour", "calogero", "c'est", "d'ici", "que", "je", "vous", "\u00e9cris", "premier", "extrait", "du", "best", "of", "de", "calogero", "initialement", "sollicit\u00e9", "pour", "la", "composition", "de", "la", "bande", "originale", "du", "long", "m\u00e9trage", "titeuf", "le", "film", "goldman", "n'a", "finalement", "ni", "\u00e9crit", "ni", "compos\u00e9", "il", "a", "malgr\u00e9", "tout", "eu", "un", "r\u00f4le", "cl\u00e9", "puisqu'il", "a", "r\u00e9ussi", "\u00e0", "inciter", "zep", "\u00e0", "composer", "luim\u00eame", "la", "musique", "avec", "l'aide", "de", "robert", "goldman", "nicolas", "neidhardt", "et", "thierry", "blanchard", "on", "le", "retrouve", "tout", "de", "m\u00eame", "sur", "le", "titre", "les", "filles", "\u00e0", "quoi", "\u00e7a", "sert", "accompagn\u00e9", "par", "b\u00e9nabar", "francis", "cabrel", "et", "alain", "souchon", "en", "janvier", "jeanjacques", "goldman", "annonce", "que", "son", "retour", "en", "solo", "n'est", "pas", "\u00e0", "l'ordre", "du", "jour", "et", "qu'aucun", "album", "n'est", "pr\u00e9vu", "dans", "les", "ann\u00e9es", "\u00e0", "venir", "\u00e0", "l'occasion", "du", "concert", "donn\u00e9", "par", "rockaway", "\u00e0", "l'olympia", "le", "mai", "pour", "l'association", "ela", "goldman", "interpr\u00e8te", "border", "song", "d'elton", "john", "le", "juillet", "il", "donne", "un", "concert", "\u00e0", "ouveillan", "pour", "les", "vendanges", "du", "cur", "en", "compagnie", "de", "patrick", "fiori", "parrain", "de", "la", "manifestation", "et", "de", "micka\u00ebl", "miro", "le", "juillet", "c'est", "de", "nouveau", "\u00e0", "ouveillan", "dans", "l'aude", "qu'il", "vient", "donner", "un", "concert", "pour", "les", "ans", "des", "vendanges", "du", "cur", "en", "compagnie", "de", "yannick", "noah", "patrick", "fiori", "pascal", "obispo", "tina", "arena", "jeanpierre", "mader", "et", "son", "acolyte", "de", "toujours", "michael", "jones", "g\u00e9n\u00e9ration", "goldman", "et", "personnalit\u00e9", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e", "des", "fran\u00e7ais", "d\u00e8s", "jeanjacques", "goldman", "\u00e9lu", "chanteur", "de", "l'ann\u00e9e", "aux", "victoires", "de", "la", "musique", "est", "le", "chanteur", "fran\u00e7ais", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9", "des", "lecteurs", "du", "magazine", "salut", "!", "et", "le", "meilleur", "d\u00e9fenseur", "de", "la", "chanson", "fran\u00e7aise", "apr\u00e8s", "michel", "sardou", "pour", "ceux", "de", "parismatch", "puis", "le", "chanteur", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9", "des", "fran\u00e7ais", "selon", "ipsos", "par", "la", "suite", "il", "est", "arriv\u00e9", "fois", "en", "t\u00eate", "du", "palmar\u00e8s", "de", "la", "personnalit\u00e9", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e", "des", "fran\u00e7ais", "dont", "il", "a", "exist\u00e9", "plusieurs", "versions", "publi\u00e9es", "par", "le", "jdd", "mais", "aussi", "par", "le", "parisien", "avec", "deux", "instituts", "de", "sondages", "diff\u00e9rents", "lorsqu'il", "\u00e9tait", "arriv\u00e9", "en", "t\u00eate", "devant", "l'abb\u00e9", "pierre", "pr\u00e9c\u00e9dente", "personnalit\u00e9", "en", "t\u00eate", "\"il", "avait", "demand\u00e9", "que", "son", "nom", "soit", "retir\u00e9", "du", "classement\"", "et", "\"n'avait", "accept\u00e9", "d'y", "\u00eatre", "r\u00e9int\u00e9gr\u00e9", "qu'apr\u00e8s", "le", "d\u00e9c\u00e8s", "du", "v\u00e9n\u00e9rable", "eccl\u00e9sisatique\"", "d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "en", "en", "novembre", "sort", "un", "album", "de", "reprises", "intitul\u00e9", "g\u00e9n\u00e9ration", "goldman", "\u00e0", "l'initiative", "du", "label", "my", "major", "company", "vendu", "\u00e0", "plus", "exemplaires", "il", "devient", "l'un", "des", "albums", "les", "plus", "vendus", "de", "la", "d\u00e9cennie", "et", "relance", "lint\u00e9r\u00eat", "de", "la", "jeune", "g\u00e9n\u00e9ration", "pour", "les", "chansons", "de", "jeanjacques", "goldman", "en", "d\u00e9cembre", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "il", "\u00e9crit", "et", "compose", "le", "single", "des", "enfoir\u00e9s", "attention", "au", "d\u00e9part", "en", "d\u00e9cembre", "un", "sondage", "du", "journal", "le", "parisien", "consacre", "jeanjacques", "goldman", "personnalit\u00e9", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e", "des", "fran\u00e7ais", "parmi", "un", "choix", "de", "r\u00e9ponses", "spontan\u00e9es", "le", "chanteur", "n'a", "alors", "pars", "sorti", "d'album", "ni", "donn\u00e9", "de", "concert", "ou", "d'interview", "depuis", "une", "dizaine", "d'ann\u00e9es", "ce", "classement", "est", "notamment", "\u00e0", "mettre", "en", "parall\u00e8le", "avec", "la", "sortie", "r\u00e9cente", "de", "l'album", "g\u00e9n\u00e9ration", "goldman", "qui", "est", "un", "grand", "succ\u00e8s", "en", "mars", "il", "participe", "\u00e0", "un", "clip", "visant", "\u00e0", "promouvoir", "les", "activit\u00e9s", "de", "la", "communaut\u00e9", "de", "l'arche", "qui", "accueille", "des", "personnes", "handicap\u00e9es", "mentales", "pour", "le", "film", "papa", "was", "not", "a", "rolling", "stones", "il", "enregistre", "une", "version", "d'envolemoi", "en", "acoustique", "pure", "on", "apprend", "par", "la", "r\u00e9alisatrice", "quil", "y", "avait", "un", "r\u00f4le", "pour", "lui", "mais", "quil", "la", "refus\u00e9", "en", "le", "morceau", "l\u00e0bas", "est", "pr\u00e9sent\u00e9", "\u00e0", "l\u00e9preuve", "de", "fran\u00e7ais", "du", "baccalaur\u00e9at", "professionnel", "puis", "d\u00e9but", "ao\u00fbt", "le", "journal", "du", "dimanche", "publie", "le", "r\u00e9sultat", "de", "son", "classement", "des", "personnalit\u00e9s", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es", "des", "fran\u00e7ais", "en", "r\u00e9int\u00e9grant", "le", "nom", "de", "jeanjacques", "goldman", "parmi", "les", "propositions", "faites", "aux", "sond\u00e9s", "le", "chanteur", "avait", "\u00e9t\u00e9", "retir\u00e9", "de", "la", "liste", "ans", "auparavant", "\u00e0", "sa", "propre", "demande", "le", "r\u00e9sultat", "du", "sondage", "le", "propulse", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "place", "du", "classement", "en", "janvier", "jeanjacques", "goldman", "reste", "la", "personnalit\u00e9", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e", "des", "fran\u00e7ais", "pour", "la", "e", "fois", "cons\u00e9cutive", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9tr\u00f4n\u00e9", "par", "omar", "sy", "durant", "plusieurs", "mois", "le", "chanteur", "r\u00e9cup\u00e8re", "la", "premi\u00e8re", "place", "du", "classement", "en", "d\u00e9cembre", "que", "ce", "soit", "en", "ou", "il", "reste", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "place", "du", "classement", "il", "\u00e9crit", "en", "r\u00e9ponse", "que", "sa", "gratitude", "est", "infinie", "et", "quelques", "jours", "apr\u00e8s", "part", "en", "vacances", "en", "camping", "puis", "dans", "un", "h\u00f4tel", "\u00e0", "la", "montagne", "o\u00f9", "il", "d\u00e9jeune", "avec", "tout", "le", "monde", "sans", "lunettes", "de", "soleil", "ni", "casquette", "presque", "personne", "n'osant", "l'aborder", "il", "\u00e9crit", "chez", "nous", "paru", "sur", "l'album", "promesse", "sorti", "en", "de", "patrick", "fiori", "en", "duo", "avec", "soprano", "en", "il", "fait", "une", "br\u00e8ve", "apparition", "dans", "le", "clip", "d'une", "chanson", "qu'il", "a", "\u00e9crite", "et", "compos\u00e9e", "pour", "fiori", "les", "gens", "qu'on", "aime", "le", "septembre", "il", "d\u00e9clare", "l'ouverture", "de", "la", "quatri\u00e8me", "saison", "de", "quotidien", "dont", "il", "devient", "le", "parrain", "durant", "l'\u00e9t\u00e9", "france", "bleu", "c\u00e9l\u00e8bre", "les", "ans", "de", "jeanjacques", "goldman", "et", "claire", "keim", "raconte", "la", "cr\u00e9ation", "de", "tubes", "en", "il", "\u00e9crit", "la", "chanson", "quand", "pour", "le", "groupe", "trois", "caf\u00e9s", "gourmands", "premier", "single", "d'un", "album", "qui", "paraitra", "\u00e0", "l'automne", "en", "novembre", "il", "\u00e9crit", "le", "bonheur", "est", "multicolore", "pour", "la", "soprano", "anglaise", "sarah", "brightman", "le", "mois", "suivant", "est", "d\u00e9voil\u00e9", "pense", "\u00e0", "nous", "morceau", "\u00e9crit", "pour", "le", "violoncelliste", "gautier", "capu\u00e7on", "l'h\u00e9ritage", "goldman", "volume", "sorti", "en", "janvier", "l'h\u00e9ritage", "goldman", "volume", "r\u00e9unit", "le", "chur", "gospel", "de", "paris", "michael", "jones", "et", "quelquesunes", "des", "plus", "belles", "voix", "de", "la", "nouvelle", "g\u00e9n\u00e9ration", "marina", "kaye", "lilian", "renaud", "marghe", "mentissa", "cyprien", "autour", "des", "grandes", "chansons", "de", "jeanjacques", "goldman", "le", "premier", "opus", "est", "r\u00e9alis\u00e9", "et", "arrang\u00e9", "par", "erick", "benzi", "collaborateur", "et", "ami", "de", "longue", "date", "de", "l'artiste", "goldman", "et", "les", "m\u00e9dias", "jeanjacques", "goldman", "a", "\"v\u00e9cu", "avec", "une", "forme", "de", "recul\"", "les", "critiques", "dans", "des", "m\u00e9dias", "comme", "l'\u00e9v\u00e9nement", "du", "jeudi", "et", "l'express", "se", "d\u00e9clarant", "\"assez", "content", "de", "d\u00e9plaire\"", "\u00e0", "ce", "qu'il", "a", "toujours", "consid\u00e9r\u00e9", "\"comme", "une", "caste", "de", "gens", "r\u00e9actionnaires\"", "qu'il", "a", "critiqu\u00e9", "en", "ou", "encore", "les", "\u00e9vitant", "\u00e0", "partir", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "en", "estimant", "que", "la", "pr\u00e9sence", "de", "\"ses", "petites", "chansons\"", "dans", "\"la", "vie", "des", "gens\"", "est", "\"plus", "pr\u00e9cieuse", "que", "d'\u00eatre", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9", "\u00e0", "travers", "des", "livres", "disques", "ou", "documentaires\"", "mais", "d\u00e8s", "son", "premier", "album", "avec", "tai", "phong", "suscite", "l'admiration", "du", "magazine", "rock", "and", "folk", "pour", "la", "guitare", "et", "la", "voix", "et", "deux", "critiques", "positives", "dans", "francesoir", "et", "en", "la", "presse", "voit", "en", "lui", "avant", "tout", "un", "\u00eatre", "intelligent", "avec", "finesse", "et", "culture", "sans", "ostentation", "selon", "la", "compilation", "de", "jeanmichel", "fontaine", "sp\u00e9cialiste", "reconnu", "et", "fondateur", "dun", "des", "sites", "internet", "les", "plus", "complets", "sur", "le", "chanteur", "en", "mars", "juste", "apr\u00e8s", "sa", "premi\u00e8re", "grande", "interview", "\u00e0", "didier", "varrod", "dans", "num\u00e9ros", "un", "de", "jeanlouis", "foulquier", "l'invite", "sur", "france", "inter", "dans", "pollen", "les", "copains", "d'abord", "lors", "du", "festival", "des", "francofolies", "de", "la", "rochelle", "num\u00e9ros", "un", "de", "mars", "publie", "une", "compilation", "des", "articles", "dans", "la", "presse", "g\u00e9n\u00e9raliste", "constatant", "d'assez", "bonnes", "critiques", "m\u00eame", "si", "cette", "derni\u00e8re", "d\u00e9plore", "de", "ne", "pouvoir", "l'interviewer", "plus", "souvent", "car", "le", "chanteur", "en", "se", "d\u00e9robant", "manque", "\u00e0", "\"son", "devoir\"", "m\u00eame", "si", "le", "magazine", "explique", "qu'il", "est", "surtout", "\"rest\u00e9", "sur", "ses", "gardes\"", "pour", "ne", "pas", "apparaitre", "dans", "ce", "type", "de", "m\u00e9dia", "sous", "le", "visage", "\u00e9ventuel", "de", "\"l'homme", "public\"", "quelques", "ann\u00e9es", "seulement", "apr\u00e8s", "l'assassinat", "de", "son", "demifr\u00e8re", "pierre", "goldman", "et", "ses", "chansons", "comme", "\"une", "banale", "r\u00e9volte", "fa\u00e7on", "soixante", "huitarde\"", "le", "quotidien", "de", "gauche", "le", "matin", "trouve", "ainsi", "un", "peu", "irritant", "de", "le", "voir", "sans", "cesse", "\u00e9tal\u00e9", "\u00e0", "la", "une", "de", "la", "presse", "jeune", "lui", "qui", "vaut", "beaucoup", "mieux", "que", "\u00e7a", "car", "avec", "lui", "une", "\u00e9toile", "est", "n\u00e9e", "une", "future", "valeur", "s\u00fbre", "de", "la", "chanson", "fran\u00e7aise", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "tr\u00e8s", "bonnes", "id\u00e9es", "de", "chansons", "des", "m\u00e9lodies", "superbes", "assez", "dansantes", "faire", "un", "malheur", "dans", "les", "bo\u00eetes", "de", "nuit", "et", "une", "esp\u00e8ce", "d'enthousiasme", "qui", "doit", "se", "concr\u00e9tiser", "plus", "de", "r\u00e9gularit\u00e9", "dans", "la", "qualit\u00e9", "des", "textes", "le", "chanteur", "fait", "alors", "savoir", "que", "m\u00e9ticuleux", "dans", "l'\u00e9criture", "il", "a", "toujours", "en", "poche", "un", "carnet", "o\u00f9", "noter", "des", "d\u00e9tails", "et", "le", "monde", "lui", "loue", "l'\u00e9criture", "pr\u00e9cise", "d'un", "artiste", "d\u00e9pourvu", "de", "toute", "d\u00e9magogie", "qui", "savoure", "le", "plaisir", "de", "jouer", "avec", "les", "mots", "et", "les", "musiques", "en", "symbiose", "avec", "un", "public", "heureux", "d'un", "partage", "des", "\u00e9motions", "spontan\u00e9ment", "offertes", "ce", "qui", "fait", "que", "chaque", "concert", "est", "chaleureux", "se", "d\u00e9roule", "sur", "une", "dynamique", "irr\u00e9sistible", "paroles", "et", "musique", "salue", "aussi", "un", "homme", "de", "sc\u00e8ne", "pas", "seulement", "un", "collectionneur", "de", "tubes", "dont", "les", "titres", "des", "deux", "derniers", "albums", "\"positif\"", "et", "\"non", "homologu\u00e9\"", "d\u00e9finissent", "assez", "bien", "la", "personnalit\u00e9", "num\u00e9ros", "un", "a", "fait", "en", "l'inventaire", "des", "passages", "parfois", "critiques", "au", "sein", "des", "articles", "louangeurs", "de", "la", "presse", "g\u00e9n\u00e9raliste", "observant", "que", "lib\u00e9ration", "a", "vu", "dans", "la", "chanson", "\"il", "suffira", "d'un", "signe\"", "un", "\"signe", "r\u00e9ellement", "encourageant", "pour", "du", "tr\u00e8s", "bon\"", "mais", "d\u00e9plor\u00e9", "que", "tube", "suivant", "se", "soit", "fourvoy\u00e9", "dans", "une", "\"ritournelle", "plagi\u00e9e", "et", "sans", "saveur\"", "quand", "la", "musique", "est", "bonne", "est", "en", "effet", "un", "hommage", "\u00e0", "tobacco", "road", "de", "john", "d", "loudermilk", "et", "reprise", "par", "de", "nombreux", "artistes", "plagie", "effectivement", "sa", "trouvaille", "musicale", "selon", "le", "livre", "de", "l'expert", "alister", "mais", "la", "cite", "et", "y", "fait", "r\u00e9f\u00e9rence", "explicitement", "j'ai", "trop", "r\u00f4d\u00e9", "dans", "les", "tobacco", "road", "quinze", "jours", "apr\u00e8s", "dans", "une", "interview", "\u00e0", "france", "soir", "qui", "salue", "sa", "capacit\u00e9", "\u00e0", "toucher", "le", "cur", "de", "son", "public", "et", "observe", "depuis", "novembre", "un", "tourbillon", "des", "sollicitations", "qui", "ne", "lui", "laisse", "aucun", "temps", "de", "r\u00e9pit", "le", "chanteur", "observe", "que", "son", "succ\u00e8s", "aupr\u00e8s", "des", "m\u00e9dias", "n'est", "qu'une", "question", "de", "circonstances", "de", "mode", "et", "de", "chance", "et", "ne", "prouve", "rien", "en", "esp\u00e9rant", "que", "ses", "passages", "r\u00e9p\u00e9t\u00e9s", "ne", "lasseront", "pas", "les", "t\u00e9l\u00e9spectateurs", "il", "confiera", "m\u00eame", "n'avoir", "pas", "invit\u00e9", "ses", "parents", "\u00e0", "ce", "premier", "olympia", "de", "car", "\"pour", "eux", "cela", "n'avait", "aucune", "signification", "et", "qu'il", "en", "avait", "presque", "honte", "comme", "passer", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9\"", "alors", "que", "s'il", "avait", "\u00e9crit", "un", "livre", "trouv\u00e9", "quelque", "chose", "en", "m\u00e9decine", "fait", "quelque", "chose", "de", "bien", "\"il", "en", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "fier\"", "devant", "eux", "quand", "aux", "critiques", "n\u00e9gatives", "le", "chanteur", "les", "retourne", "avec", "humour", "via", "une", "page", "de", "publicit\u00e9", "dans", "lib\u00e9ration", "du", "d\u00e9cembre", "qu'il", "fait", "distribuer", "lors", "des", "concerts", "reprenant", "int\u00e9gralement", "les", "articles", "de", "patrice", "delbourg", "dans", "l'ev\u00e9nement", "du", "jeudi", "et", "l'express", "accompagn\u00e9s", "du", "commentaire", "merci", "d'\u00eatre", "venu", "quand", "m\u00eame", "le", "premier", "titr\u00e9", "jeanjacques", "goldman", "est", "vraiment", "nul", "l'art", "de", "faire", "le", "plein", "avec", "du", "vide", "d\u00e9chaine", "les", "passions", "et", "col\u00e8res", "notamment", "dans", "le", "courrier", "des", "lecteurs", "avec", "un", "millier", "lettres", "de", "protestations", "et", "des", "dizaines", "d'abonnements", "r\u00e9sili\u00e9s", "obligeant", "l'hebdomadaire", "\u00e0", "consacrer", "\u00e0", "l'affaire", "jj", "goldman", "r\u00e9dig\u00e9", "judith", "saymal", "responsable", "de", "l'", "\u00e9v\u00e9nement", "des", "lecteurs", "le", "d\u00e9cembre", "dans", "l'\u00e9dition", "suivante", "un", "article", "complet", "en", "plus", "d'un", "\u00e9ditorial", "marie", "muller", "prend", "sa", "d\u00e9fense", "dans", "un", "article", "humoristique", "du", "nouvel", "observateur", "du", "d\u00e9cembre", "admiratif", "du", "chanteur", "fran\u00e7ais", "le", "plus", "populaire", "des", "ann\u00e9es", "rappelant", "un", "public", "plus", "divers", "que", "pr\u00e9tendu", "un", "tiers", "est", "masculin", "mais", "commet", "deux", "b\u00e9vues", "oubliant", "de", "pr\u00e9ciser", "que", "ses", "deux", "parents", "sont", "fran\u00e7ais", "et", "ne", "retournant", "pas", "son", "appel", "\u00e9chaud\u00e9e", "par", "des", "blagues", "de", "lecteurs", "s'\u00e9tant", "fait", "passer", "pour", "lui", "patrice", "delbourg", "devenu", "l'ennemi", "intime", "du", "chanteur", "signera", "d'autres", "textes", "incendiaires", "contre", "benjamin", "biolay", "et", "yves", "duteil", "notamment", "dans", "un", "livre", "de", "les", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "biographies", "du", "chanteur", "et", "celle", "divan", "jablonka", "en", "diff\u00e8rent", "fortement", "sur", "sa", "relation", "aux", "m\u00e9dia", "goldman", "d\u00e9non\u00e7ant", "dans", "le", "canard", "enchain\u00e9", "une", "duperie", "dans", "les", "livres", "de", "ce", "dernier", "parus", "en", "et", "en", "op\u00e9rant", "la", "promotion", "de", "celui", "de", "ivan", "jablonka", "affirme", "dans", "plusieurs", "m\u00e9dias", "que", "goldman", "a", "\u00e9t\u00e9", "honni", "par", "la", "presse", "intellectuelle", "de", "gauche", "dans", "les", "ann\u00e9es", "qui", "lui", "aurait", "reproch\u00e9", "de", "n'\u00eatre", "pas", "assez", "r\u00e9volutionnaire", "et", "trop", "mou", "en", "raison", "de", "la", "lutte", "fratricide", "entre", "les", "deux", "gauches", "qui", "passent", "au", "travers", "de", "la", "famille", "goldman", "puisque", "le", "demifr\u00e8re", "de", "jeanjacques", "pierre", "\u00e9tait", "un", "gauchiste", "de", "choc", "mais", "son", "propre", "livre", "n'\u00e9taie", "pas", "cette", "affirmation", "sen", "tenant", "\u00e0", "un", "article", "de", "r\u00e9my", "kolpa", "kopoul", "en", "dans", "lib\u00e9ration", "mentionnant", "simplement", "que", "jeanjacques", "est", "trop", "gentiment", "rock", "pour", "\u00eatre", "rock'n'roll", "lib\u00e9ration", "\u00e9tait", "cependant", "en", "un", "quotidien", "\u00e0", "l'oppos\u00e9", "de", "celui", "des", "ann\u00e9es", "car", "enti\u00e8rement", "ralli\u00e9", "au", "n\u00e9olib\u00e9ralisme", "coproducteur", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "avec", "bernard", "tapie", "de", "l'\u00e9mission", "vive", "la", "crise", "qualifi\u00e9e", "de", "groland", "de", "droite", "pr\u00eachant", "pour", "un", "tournant", "politique", "encore", "plus", "n\u00e9olib\u00e9ral", "et", "pr\u00e9parant", "le", "public", "\u00e0", "des", "restrictions", "drastiques", "des", "aides", "sociales", "lextrait", "de", "larticle", "de", "r\u00e9my", "kolpa", "kopoul", "cit\u00e9", "par", "jablonka", "ans", "plus", "tard", "est", "sorti", "de", "son", "contexte", "l'article", "\u00e9tant", "globalement", "favorable", "au", "chanteur", "ne", "mentionnant", "sa", "gentillesse", "que", "pour", "souligner", "sa", "popularit\u00e9", "et", "r\u00e9pondre", "au", "reportage", "lui", "tr\u00e8s", "sarcastique", "paru", "la", "veille", "dans", "l'express", "du", "mars", "qui", "d\u00e9crit", "avec", "ironie", "le", "public", "de", "ses", "concerts", "comme", "une", "majorit\u00e9", "de", "mouflets", "\u00e0", "peine", "des", "ados", "des", "pr\u00e9ados", "du", "ans", "et", "tout", "droit", "sortis", "de", "\"la", "boum", "\"", "la", "chanson", "\"au", "bout", "de", "mes", "r\u00eaves\"", "avec", "une", "voix", "qui", "s'\u00e9trangle", "dans", "les", "aigus", "provoquant", "une", "demi\u00e9meute", "chez", "les", "gniards", "qui", "l\u00e8vent", "le", "poing", "comme", "r\u00e9my", "kolpa", "kopoul", "sorj", "chalandon", "autre", "journaliste", "de", "lib\u00e9ration", "fut", "tr\u00e8s", "proche", "du", "demifr\u00e8re", "du", "chanteur", "pierre", "goldman", "le", "soutenant", "lors", "du", "proc\u00e8s", "o\u00f9", "il", "fut", "acquitt\u00e9", "en", "la", "p\u00e9riode", "o\u00f9", "avait", "milit\u00e9", "au", "sein", "de", "l'extr\u00eamegauche", "fran\u00e7aise", "entre", "et", "est", "elle", "encore", "plus", "ancienne", "ce", "pass\u00e9", "n'a", "pas", "emp\u00each\u00e9", "sorj", "chalandon", "de", "compter", "parmi", "les", "meilleurs", "amis", "du", "chanteur", "avec", "qui", "il", "joue", "r\u00e9guli\u00e8rement", "au", "tennis", "d\u00e8s", "ao\u00fbt", "dans", "une", "interview", "goldman", "souligne", "qu'il", "conserve", "de", "ladmiration", "pour", "lib\u00e9ration", "son", "seul", "reproche", "concernant", "un", "autre", "article", "sign\u00e9", "par", "un", "contributeur", "ext\u00e9rieur", "au", "journal", "alors", "que", "r\u00e9my", "kolpa", "kopoul", "\u00e9tait", "lui", "un", "de", "ses", "salari\u00e9s", "et", "cofondateurs", "dans", "ses", "propos", "de", "ivan", "jablonka", "s'appuie", "sur", "ceux", "de", "la", "chanteuse", "juliette", "armanet", "jugeant", "\"immonde\"", "et", "\"de", "droite\"", "la", "chanson", "\"les", "lacs", "du", "connemara\"", "de", "michel", "sardou", "pour", "interpr\u00e9ter", "n\u00e9gativement", "les", "six", "mots", "extraits", "de", "l'article", "de", "lib\u00e9ration", "de", "quand", "la", "premi\u00e8re", "tourn\u00e9e", "d\u00e9bute", "le", "mars", "en", "suisse", "\u00e0", "beaulieu", "heures", "publie", "un", "article", "tr\u00e8s", "critiquesur", "le", "concert", "de", "deux", "heures", "en", "juillet", "peu", "apr\u00e8s", "la", "chanson", "\"we", "are", "the", "world\"", "de", "bob", "geldof", "porteparole", "du", "band", "aid", "et", "juste", "avant", "le", "concert", "g\u00e9ant", "en", "mondiovision", "dans", "le", "plus", "grand", "stade", "football", "dangleterre", "lionel", "rotcage", "et", "claude", "loupien", "montrent", "que", "seule", "une", "petite", "partie", "de", "largent", "lev\u00e9", "servira", "vraiment", "\u00e0", "combattre", "la", "famine", "de", "en", "\u00e9thiopie", "dans", "un", "article", "de", "lib\u00e9ration", "titr\u00e9", "francs", "francs", "indisposant", "le", "petit", "groupe", "d'artistes", "fran\u00e7ais", "invit\u00e9s", "dans", "les", "tribunes", "par", "rtl", "parmi", "lesquels", "goldman", "qui", "le", "font", "savoir", "\u00e0", "lauteur", "lors", "dun", "d\u00eener", "commun", "sur", "sc\u00e8ne", "une", "pl\u00e9thore", "de", "stars", "comme", "michael", "jackson", "mais", "aucun", "fran\u00e7ais", "malgr\u00e9", "deux", "initiatives", "dans", "lhexagone", "\"tam", "tam", "pour", "l\u00e9thiopie\"", "et", "la", "\"chanson", "pour", "l\u00e9thiopie\"", "\u00e9crite", "par", "renaud", "dont", "goldman", "a", "r\u00e9\u00e9crit", "deux", "couplets", "\u00e0", "une", "\u00e9poque", "o\u00f9", "le", "tiersmondisme", "est", "scrut\u00e9", "de", "pr\u00e8s", "par", "la", "fondation", "libert\u00e9", "sans", "fronti\u00e8res", "de", "claude", "malhuret", "en", "octobre", "un", "second", "article", "\u00e9galement", "dans", "lib\u00e9ration", "titr\u00e9", "chanteurs", "sans", "public", "observe", "cette", "fois", "les", "erreurs", "d'organisation", "dun", "autre", "concert", "pour", "lethiopie", "au", "parc", "de", "la", "courneuve", "de", "la", "courneuve", "le", "octobre", "cens\u00e9", "r\u00e9pliquer", "celui", "de", "londres", "mais", "accueillant", "dix", "\u00e0", "quinze", "fois", "moins", "de", "spectateurs", "quattendu", "malgr\u00e9", "un", "duo", "avec", "daniel", "balavoine", "qui", "recevra", "en", "d\u00e9cembre", "le", "prix", "\"sos", "racisme\"", "pour", "la", "chanson", "l'aziza", "\u00e9crite", "pour", "sa", "femme", "corinne", "goldman", "et", "la", "politique", "selon", "la", "plupart", "de", "ses", "biographes", "le", "chanteur", "est", "attach\u00e9", "au", "pluralisme", "politique", "et", "limite", "ses", "engagements", "au", "soutien", "\u00e0", "des", "uvres", "humanitaires", "et", "causes", "artistiques", "sandro", "cassati", "souligne", "en", "qu'il", "se", "m\u00eale", "peu", "de", "politique", "selon", "fred", "hidalgo", "en", "goldman", "poss\u00e8de", "une", "culture", "politique", "et", "\u00e9conomique", "\u00e9tendue", "dans", "le", "sillage", "de", "ses", "parents", "ou", "de", "son", "fr\u00e8re", "auteur", "dune", "ma\u00eetrise", "sur", "les", "\u00e9crits", "politiques", "de", "jeanpaul", "sartre", "mais", "ne", "s'engage", "dans", "aucun", "camp", "ivan", "jablonka", "estime", "au", "contraire", "en", "que", "la", "mort", "de", "rocard", "en", "a", "entra\u00een\u00e9", "la", "disparition", "d\u00e9finitive", "du", "goldmanisme", "auteur", "d'une", "\u00e9ni\u00e8me", "biographie", "o\u00f9", "il", "sort", "r\u00e9guli\u00e8rement", "de", "ses", "gonds", "dhistorien", "pour", "se", "faire", "d\u00e9fenseur", "apologiste", "voire", "pamphl\u00e9taire", "il", "souligne", "que", "goldman", "avait", "accept\u00e9", "d'interroger", "michel", "rocard", "pour", "le", "nouvel", "observateur", "trois", "mois", "avant", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "mais", "sans", "pr\u00e9ciser", "qu'il", "n'\u00e9tait", "alors", "pas", "candidat", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "l'ayant", "inform\u00e9", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9cembre", "qu'il", "le", "serait", "tr\u00e8s", "probablement", "ni", "que", "le", "chanteur", "avait", "alors", "dit", "poser", "ses", "questions", "seulement", "parce", "que", "michel", "rocard", "n'avait", "jamais", "dirig\u00e9", "de", "gouvernement", "sans", "s'engager", "dans", "la", "campagne", "il", "s'en", "\u00e9tait", "tenu", "\u00e0", "des", "questions", "cibl\u00e9es", "sur", "le", "statut", "des", "fonctionnaires", "la", "valorisation", "du", "m\u00e9tier", "dinstituteur", "et", "laide", "apport\u00e9e", "\u00e0", "l\u00e9thiopie", "ou", "aux", "restos", "du", "cur", "soulignera", "l'obs", "trentecinq", "apr\u00e8s", "en", "republiant", "cet", "entretien", "en", "apr\u00e8s", "la", "sortie", "du", "livre", "d'ivan", "jablonka", "la", "couverture", "du", "m\u00eame", "num\u00e9ro", "de", "l'hebdomadaire", "de", "f\u00e9vrier", "titrant", "g\u00e9n\u00e9ration", "goldman", "fut", "un", "coup", "m\u00e9diatique", "qui", "avait", "imm\u00e9diatement", "mis", "jeanjacques", "hors", "de", "lui", "rappellera", "un", "autre", "biographe", "peu", "avant", "l'effondrement", "du", "parti", "socialiste", "ps", "aux", "l\u00e9gislatives", "de", "dans", "une", "brasserie", "de", "conflanssaintehonorine", "petite", "ville", "dont", "rocard", "restait", "maire", "goldman", "d\u00e9clare", "le", "ps", "je", "men", "fiche", "ce", "qui", "mennuierait", "cest", "que", "michel", "rocard", "ne", "soit", "pas", "\u00e0", "lassembl\u00e9e", "nationale", "l'expremier", "ministre", "alors", "marginalis\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "au", "sein", "du", "ps", "affronte", "dix", "mois", "apr\u00e8s", "la", "candidature", "de", "bernard", "tapie", "aux", "europ\u00e9ennes", "de", "encourag\u00e9e", "par", "l'\u00e9lys\u00e9e", "tapie", "y", "battant", "rocard", "le", "chanteur", "prend", "le", "temps", "en", "aussi", "de", "se", "pr\u00e9senter", "dans", "les", "m\u00e9dias", "avec", "le", "footballeur", "jacques", "glassmann", "sorte", "de", "lanceur", "d'alerte", "avant", "l'heure", "d\u00e9nonciateur", "d\u00e8s", "de", "la", "tentative", "de", "corruption", "de", "bernard", "tapie", "sur", "deux", "de", "ses", "co\u00e9quipiers", "et", "luim\u00eame", "sans", "craindre", "la", "domination", "des", "m\u00e9dias", "par", "tapie", "ni", "d'\u00eatre", "siffl\u00e9", "dans", "les", "stades", "avait", "rappel\u00e9", "l'historien", "yvan", "gastaut", "d\u00e8s", "janvier", "goldman", "a", "d\u00e9di\u00e9", "au", "sportif", "la", "chanson", "footez", "moi", "la", "paix", "et", "pr\u00e9fac\u00e9", "son", "livre", "soutien", "aux", "uvres", "humanitaires", "jeanjacques", "goldman", "a", "depuis", "longtemps", "mis", "son", "talent", "au", "profit", "d'uvres", "humanitaires", "notamment", "le", "concert", "des", "potes", "\u00e0", "la", "concorde", "le", "juin", "sa", "participation", "au", "collectif", "chanteurs", "sans", "fronti\u00e8res", "sous", "la", "direction", "de", "renaud", "dans", "la", "chanson", "sos", "\u00e9thiopie", "pour", "laquelle", "il", "imposera", "\u00e0", "renaud", "une", "modification", "du", "texte", "sa", "participation", "\u00e0", "l'association", "les", "restos", "du", "cur", "pour", "laquelle", "il", "compose", "la", "chanson", "des", "restos", "devenant", "le", "principal", "organisateur", "de", "l'association", "\u00e0", "la", "mort", "de", "coluche", "sa", "participation", "\u00e0", "dernier", "matin", "d'asie", "collectif", "sampan", "en", "faveur", "des", "boatpeople", "ses", "participations", "au", "sidaction", "solidarit\u00e9", "asie", "solidarit\u00e9", "inondation", "etcen", "il", "chante", "petite", "marie", "de", "francis", "cabrel", "avec", "patrick", "fiori", "et", "jay", "pour", "l'album", "les", "enfants", "de", "la", "terre", "en", "en", "compagnie", "de", "vignerons", "douveillan", "un", "petit", "village", "audois", "il", "cr\u00e9e", "les", "vendanges", "du", "cur", "associant", "deux", "divinit\u00e9s", "mythiques", "apollon", "et", "bacchus", "ce", "geste", "de", "solidarit\u00e9", "organis\u00e9", "chaque", "\u00e9t\u00e9", "au", "profit", "des", "restos", "du", "cur", "d\u00e9buta", "par", "un", "concert", "b\u00e9ni", "de", "zeus", "goldman", "fait", "d'ailleurs", "partie", "des", "personnalit\u00e9s", "publiques", "participant", "aux", "actions", "annuelles", "des", "restos", "du", "cur", "en", "tant", "qu'initiateur", "sous", "l'impulsion", "de", "coluche", "et", "comme", "l'un", "des", "organisateurs", "du", "concert", "et", "des", "disques", "r\u00e9alis\u00e9s", "sous", "le", "nom", "collectif", "les", "enfoir\u00e9s", "qui", "rencontrent", "chaque", "ann\u00e9e", "un", "important", "succ\u00e8s", "et", "g\u00e9n\u00e8rent", "des", "recettes", "de", "l'association", "en", "additionnant", "les", "recettes", "des", "concerts", "et", "des", "ventes", "de", "cd", "dvd", "de", "\u00e0", "il", "est", "le", "parrain", "de", "l'association", "avant", "de", "passer", "le", "flambeau", "\u00e0", "muriel", "robin", "le", "janvier", "sort", "le", "single", "des", "enfoir\u00e9s", "encore", "un", "autre", "hiver", "co\u00e9crit", "par", "goldman", "en", "collaboration", "avec", "gr\u00e9goire", "et", "compos\u00e9", "par", "ce", "dernier", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "sort", "le", "premier", "single", "du", "groupe", "circus", "sur", "un", "fil", "le", "groupe", "se", "compose", "des", "chanteurs", "calogero", "stanislas", "et", "philippe", "uminski", "ainsi", "que", "d'elsa", "fourlon", "et", "karen", "brunon", "le", "titre", "est", "compos\u00e9", "par", "calogero", "et", "stanislas", "et", "le", "texte", "est", "sign\u00e9", "jeanjacques", "goldman", "le", "janvier", "sort", "toute", "la", "vie", "nouveau", "single", "que", "goldman", "a", "\u00e9crit", "pour", "les", "enfoir\u00e9s", "la", "chanson", "provoque", "une", "pol\u00e9mique", "en", "france", "au", "d\u00e9but", "du", "mois", "de", "mars", "selon", "certaines", "critiques", "le", "clip", "et", "les", "paroles", "de", "la", "chanson", "opposent", "les", "g\u00e9n\u00e9rations", "et", "donnent", "une", "image", "fausse", "de", "la", "jeunesse", "ce", "qui", "conf\u00e9rerait", "\u00e0", "la", "chanson", "un", "caract\u00e8re", "r\u00e9actionnaire", "goldman", "surpris", "par", "les", "r\u00e9actions", "n\u00e9gatives", "r\u00e9pond", "\u00e0", "la", "pol\u00e9mique", "de", "mani\u00e8re", "d\u00e9cal\u00e9e", "n\u00e9anmoins", "l'ambiance", "se", "ternit", "la", "pol\u00e9mique", "met", "au", "jour", "des", "dissensions", "larv\u00e9es", "au", "sein", "du", "collectif", "sans", "cesse", "\u00e9toff\u00e9", "aspect", "qui", "a", "\u00e9galement", "suscit\u00e9", "des", "critiques", "visant", "aussi", "bien", "l'int\u00e9gration", "d'acteurs", "ou", "de", "sportifs", "que", "la", "pr\u00e9sence", "jug\u00e9e", "opportuniste", "de", "personnalit\u00e9s", "dont", "la", "carri\u00e8re", "personnelle", "est", "en", "perte", "de", "vitesse", "qui", "se", "serviraient", "de", "l'uvre", "caritative", "pour", "redorer", "leur", "image", "publique", "en", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "pendant", "trente", "ans", "le", "chef", "dorchestre", "du", "spectacle", "des", "enfoir\u00e9s", "jeanjacques", "goldman", "quitte", "cette", "troupe", "d'artistes", "pour", "vivre", "dautres", "aventures", "il", "se", "juge", "d\u00e9sormais", "trop", "\u00e2g\u00e9", "pour", "continuer", "\u00e0", "repr\u00e9senter", "lesprit", "des", "enfoir\u00e9s", "indiquant", "\u00e0", "ce", "propos", "on", "pr\u00e9pare", "la", "rel\u00e8ve", "depuis", "quelques", "\u00e9ditions", "aux", "enfoir\u00e9s", "une", "\u00e9quipe", "rajeunie", "prend", "de", "plus", "en", "plus", "les", "choses", "en", "main", "et", "de", "jeunes", "artistes", "simpliquent", "\u00e0", "ans", "et", "apr\u00e8s", "trente", "ans", "denfoir\u00e9s", "je", "crois", "quil", "est", "temps", "de", "passer", "la", "main", "je", "nai", "plus", "la", "cr\u00e9ativit\u00e9", "les", "id\u00e9es", "la", "modernit\u00e9", "que", "n\u00e9cessite", "une", "telle", "\u00e9mission", "le", "mars", "il", "reprend", "l'air", "d'il", "changeait", "la", "vie", "avec", "de", "nouvelles", "paroles", "en", "soutien", "aux", "personnels", "toujours", "en", "activit\u00e9", "durant", "la", "pand\u00e9mie", "de", "coronavirus", "en", "novembre", "il", "offre", "le", "violon", "\u00e9lectrique", "avec", "lequel", "il", "a", "jou\u00e9", "durant", "la", "tourn\u00e9e", "un", "tour", "ensemble", "pour", "une", "tombola", "organis\u00e9e", "par", "julien", "dor\u00e9", "en", "faveur", "des", "sinistr\u00e9s", "de", "la", "temp\u00eate", "alex", "dans", "les", "alpesmaritimes", "en", "il", "accorde", "une", "interview", "exceptionnelle", "\u00e0", "des", "lyc\u00e9ens", "de", "montpellier", "dans", "le", "cadre", "d'un", "livre", "r\u00e9alis\u00e9", "pendant", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "sous", "la", "direction", "de", "leur", "professeur", "de", "fran\u00e7ais", "patrick", "loubati\u00e8re", "le", "livre", "est", "publi\u00e9", "au", "profit", "de", "la", "croixrouge", "fran\u00e7aise", "et", "r\u00e9colte", "en", "peu", "de", "temps", "euros", "pour", "l'association", "d'aide", "humanitaire", "influences", "pendant", "ses", "\u00e9tudes", "\u00e0", "lille", "il", "craque", "pour", "l\u00e9o", "ferr\u00e9", "en", "allant", "voir", "le", "groupe", "zoo", "qui", "fait", "sa", "premi\u00e8re", "partie", "j'ai", "compris", "que", "c'\u00e9tait", "possible", "en", "fran\u00e7ais", "la", "force", "des", "mots", "le", "choc", "des", "notes", "ferr\u00e9", "m'a", "eu", "!", "diratil", "jeanjacques", "goldman", "est", "\u00e9galement", "fan", "du", "groupe", "status", "quo", "il", "\u00e9crit", "en", "hommage", "\u00e0", "ce", "groupe", "la", "chanson", "the", "quo's", "in", "town", "tonite", "enregistr\u00e9e", "sur", "l'album", "chansons", "pour", "les", "pieds", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9galement", "influenc\u00e9", "par", "aretha", "franklin", "notamment", "la", "chanson", "think", "\u00e0", "laquelle", "il", "fait", "r\u00e9f\u00e9rence", "dans", "la", "chanson", "qu'il", "interpr\u00e8te", "avec", "carole", "fredericks", "et", "michael", "jones", "il", "s'inspire", "\u00e9galement", "de", "mark", "knopfler", "guitariste", "et", "chanteur", "du", "groupe", "dire", "straits", "auquel", "il", "fait", "r\u00e9f\u00e9rence", "dans", "des", "vies", "chant\u00e9e", "avec", "carole", "fredericks", "et", "michael", "jones", "en", "aussi", "bien", "dans", "le", "rythme", "proche", "de", "sultans", "of", "swing", "que", "dans", "les", "solo", "de", "guitare", "de", "michael", "jones", "plus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "il", "est", "influenc\u00e9", "par", "le", "blues", "elmore", "james", "avec", "une", "reprise", "de", "dust", "my", "broom", "bb", "king", "johnny", "winter", "et", "le", "rock", "des", "artistes", "comme", "angus", "young", "d'acdc", "jimmy", "page", "de", "led", "zeppelin", "lui", "ont", "permis", "de", "devenir", "un", "guitariste", "soliste", "qualifi\u00e9", "d'excellent", "par", "louis", "bertignac", "\u00e0", "l'occasion", "d'une", "reprise", "de", "\"vasy", "guitare\"", "avec", "michael", "jones", "et", "louis", "bertignac", "il", "est", "\u00e9galement", "influenc\u00e9", "par", "le", "rock", "progressif", "comme", "en", "t\u00e9moigne", "son", "premier", "groupe", "ta\u00ef", "phong", "et", "certains", "de", "ses", "morceaux", "en", "solo", "ou", "avec", "carole", "fredericks", "et", "michael", "jones", "concernant", "ses", "influences", "blues", "on", "peut", "citer", "sa", "participation", "\u00e0", "des", "titres", "comme", "rollin'", "and", "tumblin'", "tobacco", "road", "et", "key", "to", "the", "highway", "dans", "les", "albums", "autour", "du", "blues", "et", "aussi", "son", "improvisation", "au", "d\u00e9but", "de", "je", "commence", "demain", "\u00e0", "taratata", "et", "aussi", "en", "live", "album", "sur", "sc\u00e8ne", "en", "dans", "un", "documentaire", "de", "france", "jeanjacques", "goldman", "t\u00e9moigne", "de", "l'importance", "qu'eut", "le", "scoutisme", "dans", "sa", "jeunesse", "c'est", "l\u00e0", "qu'il", "emprunte", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "une", "guitare", "qu'il", "apprend", "\u00e0", "accompagner", "un", "groupe", "qui", "chante", "discographie", "au", "sein", "du", "groupe", "ta\u00ef", "phong", "ta\u00ef", "phong", "album", "sister", "jane", "tours", "north", "for", "winter", "if", "you're", "headed", "tours", "windows", "album", "follow", "me", "tours", "back", "again", "tours", "last", "flight", "album", "fed", "up", "tours", "rise", "above", "the", "wind", "tours", "les", "ann\u00e9es", "warner", "compilation", "i'm", "your", "son", "tours", "carri\u00e8re", "solo", "chansons", "sorties", "en", "singles", "ou", "diffus\u00e9es", "en", "extrait", "promo", "entre", "parenth\u00e8ses", "le", "nom", "de", "l'album", "o\u00f9", "se", "trouve", "le", "titre", "sauf", "indication", "album", "de", "jeanjacques", "goldman", "chansons", "hors", "albums", "chansons", "issues", "des", "trois", "tours", "enregistr\u00e9s", "entre", "et", "sur", "le", "cd", "les", "ann\u00e9es", "warner", "c'est", "pas", "grave", "papa", "jour", "bizarre", "tu", "m'as", "dit", "laetitia", "back", "to", "the", "city", "again", "et", "les", "nuits", "de", "solitude", "ptit", "blues", "peinard", "disponible", "en", "face", "b", "du", "tours", "am\u00e9ricain", "long", "is", "the", "road", "et", "sur", "le", "cd", "quelques", "choses", "bizarres", "de", "l'int\u00e9grale", "la", "chanson", "des", "restos", "pour", "l'association", "les", "restos", "du", "cur", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "coluche", "disponible", "sur", "le", "cd", "quelques", "choses", "bizarres", "de", "l'int\u00e9grale", "slow", "me", "again", "sorti", "en", "et", "disponible", "en", "tours", "maxi", "tours", "et", "versions", "maxi", "tours", "promo", "just", "a", "dream", "version", "anglaise", "de", "les", "nuits", "de", "solitude", "est", "disponible", "uniquement", "sur", "la", "face", "b", "du", "maxi", "tours", "slow", "me", "again", "sorti", "en", "en", "il", "participe", "au", "cd", "agir", "r\u00e9agir", "en", "faveur", "des", "sinistr\u00e9s", "du", "s\u00e9isme", "qui", "a", "secou\u00e9", "la", "r\u00e9gion", "d'al", "hoce\u00efma", "au", "maroc", "le", "f\u00e9vrier", "l'absence", "enregistr\u00e9e", "sur", "l'album", "urgences", "en", "faveur", "de", "la", "lutte", "contre", "le", "sida", "en", "chanson", "d'abord", "\u00e9crite", "pour", "rose", "laurens", "medley", "quand", "la", "musique", "est", "bonne", "au", "bout", "de", "mes", "r\u00eaves", "comme", "toi", "long", "is", "the", "road", "la", "vie", "par", "procuration", "pas", "toi", "disponible", "en", "face", "b", "du", "tours", "il", "suffira", "d'un", "signe", "sur", "sc\u00e8ne", "et", "en", "titre", "sur", "le", "single", "du", "m\u00eame", "nom", "ici", "les", "enfoir\u00e9s", "pour", "le", "spectacle", "de", "intitul\u00e9", "les", "enfoir\u00e9s", "font", "leur", "cin\u00e9ma", "sur", "la", "musique", "de", "in", "the", "army", "now", "chanson", "\u00e9crite", "en", "par", "rob", "et", "ferdi", "bolland", "et", "popularis\u00e9e", "en", "par", "le", "groupe", "status", "quo", "si", "l'on", "s'aimait", "si", "pour", "le", "spectacle", "de", "intitul\u00e9", "les", "enfoir\u00e9s", "la", "crise", "de", "nerfs", "sur", "la", "musique", "de", "i", "was", "made", "for", "loving", "you", "du", "groupe", "kiss", "avec", "des", "paroles", "r\u00e9\u00e9crites", "en", "collaboration", "avec", "b\u00e9nabar", "encore", "un", "autre", "hiver", "pour", "le", "spectacle", "de", "intitul\u00e9", "le", "bal", "des", "enfoir\u00e9s", "chanson", "enti\u00e8rement", "compos\u00e9e", "et", "\u00e9crite", "par", "jeanjacques", "goldman", "en", "collaboration", "avec", "gr\u00e9goire", "attention", "au", "d\u00e9part", "pour", "le", "spectacle", "de", "intitul\u00e9", "la", "bo\u00eete", "\u00e0", "musique", "des", "enfoir\u00e9s", "compos\u00e9e", "et", "\u00e9crite", "par", "jeanjacques", "goldman", "la", "chanson", "du", "b\u00e9n\u00e9vole", "pour", "le", "spectacle", "de", "intitul\u00e9", "bon", "anniversaire", "les", "enfoir\u00e9s", "\u00e9crite", "par", "jeanjacques", "goldman", "et", "compos\u00e9e", "par", "fr\u00e9d\u00e9ric", "chateau", "au", "sein", "du", "trio", "fredericks", "goldman", "jones", "participations", "chanson", "d'amour", "sur", "l'album", "maronnage", "de", "malavoi", "en", "duo", "avec", "\u00e9dith", "lefel", "chansons", "\u00e9crites", "pour", "d'autres", "jeanjacques", "goldman", "a", "\u00e9crit", "et", "compos\u00e9", "pour", "de", "tr\u00e8s", "nombreux", "artistes", "il", "a", "particuli\u00e8rement", "collabor\u00e9", "avec", "johnny", "hallyday", "pour", "qui", "il", "a", "enti\u00e8rement", "\u00e9crit", "et", "compos\u00e9", "l'album", "gang", "en", "puis", "produit", "lorada", "en", "et", "avec", "c\u00e9line", "dion", "sur", "d'eux", "en", "s'il", "suffisait", "d'aimer", "en", "une", "fille", "et", "quatre", "types", "en", "et", "encore", "un", "soir", "en", "outre", "les", "chansons", "\u00e9crites", "et", "compos\u00e9es", "pour", "les", "groupes", "dont", "il", "a", "fait", "partie", "jeanjacques", "goldman", "a", "ainsi", "depuis", "co\u00e9crit", "etou", "cocompos\u00e9", "chansonsr\u00e9f", "souhait\u00e9e", "\u00e9ventuellement", "sous", "des", "pseudonymes", "voir", "plus", "bas", "pour", "les", "interpr\u00e8tesr\u00e9f", "souhait\u00e9e", "c\u00e9line", "dion", "chansons", "patrick", "fiori", "johnny", "hallyday", "patricia", "kaas", "carole", "fredericks", "garou", "florent", "pagny", "khaled", "marc", "lavoine", "maurane", "christophe", "willem", "annemarie", "batailler", "dan", "ar", "braz", "france", "d'amour", "jlb", "l\u00e2\u00e2m", "liane", "foly", "michael", "jones", "calogero", "audrey", "sara", "catherine", "ferry", "christine", "ricol", "christophe", "deschamps", "christopher", "thompson", "danielle", "messia", "elli", "medeiros", "\u00e9mile", "et", "images", "\u00e9milie", "bonnet", "g\u00e9rald", "de", "palmas", "gildas", "arzel", "idir", "jane", "surrey", "janic", "pr\u00e9vost", "jeane", "manson", "jeanmarie", "bigard", "joe", "cocker", "julie", "zenatti", "linda", "singer", "lorie", "maxime", "le", "forestier", "philippe", "lavil", "poetic", "lover", "ray", "charles", "richard", "cocciante", "robert", "charlebois", "roch", "voisine", "rose", "laurens", "sabrina", "lory", "stephan", "eicher", "yannick", "noah", "h\u00e9l\u00e8ne", "s\u00e9gara", "zaz", "emmanuel", "moire", "et", "trois", "caf\u00e9s", "gourmands", "certaines", "des", "chansons", "qu'il", "a", "\u00e9crites", "pour", "les", "autres", "ont", "\u00e9t\u00e9", "faites", "en", "collaboration", "avec", "j", "kapler", "pseudonyme", "de", "son", "fr\u00e8re", "robert", "goldman", "notamment", "les", "chansons", "pour", "florent", "pagny", "on", "peut", "y", "ajouter", "la", "chanson", "des", "restos", "\u00e9crite", "et", "compos\u00e9e", "en", "pour", "coluche", "et", "les", "restos", "du", "cur", "l'adaptation", "de", "ici", "les", "enfoir\u00e9s", "en", "ainsi", "que", "plusieurs", "chansons", "\u00e9crites", "et", "compos\u00e9es", "pour", "le", "scoutisme", "ou", "une", "chorale", "jeanjacques", "goldman", "a", "\u00e9crit", "la", "plupart", "de", "ces", "chansons", "en", "utilisant", "son", "propre", "nom", "mais", "il", "a", "parfois", "fait", "usage", "de", "pseudonymes", "dans", "le", "but", "comme", "il", "le", "confiera", "de", "s'effacer", "et", "de", "donner", "toute", "leur", "place", "\u00e0", "la", "chanson", "et", "aux", "interpr\u00e8tes", "de", "\u00e0", "il", "a", "ainsi", "\u00e9crit", "sous", "les", "noms", "de", "sweet", "memories", "deux", "chansons", "\u00e9galement", "interpr\u00e9t\u00e9es", "par", "lui", "sous", "ce", "m\u00eame", "pseudonyme", "en", "puis", "six", "autres", "chansons", "pour", "cinq", "interpr\u00e8tes", "de", "\u00e0", "first", "prayer", "deux", "chansons", "\u00e9galement", "interpr\u00e9t\u00e9es", "par", "lui", "sous", "ce", "m\u00eame", "pseudonyme", "en", "sam", "brewski", "sept", "chansons", "pour", "sept", "interpr\u00e8tes", "de", "\u00e0", "o", "menor", "trois", "chansons", "pour", "marc", "lavoine", "en", "ce", "pseudonyme", "est", "une", "transcription", "phon\u00e9tique", "de", "homme", "en", "or", "jeu", "de", "mots", "avec", "la", "traduction", "de", "l'anglais", "gold", "man", "marc", "lavoine", "utilisa", "d'ailleurs", "pour", "l'occasion", "le", "pseudonyme", "m", "oats", "oats", "signifiant", "avoine", "en", "anglais", "farid", "medjane", "l'ancien", "batteur", "du", "groupe", "trust", "confirmera", "\u00e0", "nice", "matin", "\u00e9dition", "du", "ao\u00fbt", "article", "titr\u00e9", "farid", "medjane", "de", "trust", "itin\u00e9raire", "d'un", "batteur", "g\u00e2t\u00e9", "\u00e0", "saint", "tropez", "l'information", "qui", "\u00e9tait", "connue", "des", "fans", "du", "groupe", "jeanjacques", "goldman", "a", "compos\u00e9", "le", "titre", "serre", "les", "poings", "figurant", "dans", "l'album", "rock", "'n'", "roll", "paru", "en", "mais", "la", "maison", "de", "disques", "n'avait", "pas", "son", "tube", "du", "coup", "ils", "ont", "mandat\u00e9", "jeanjacques", "goldman", "pour", "en", "\u00e9crire", "un", "!", "c'\u00e9tait", "serre", "les", "poings", "titre", "aux", "synth\u00e9s", "ultracommerciaux", "tr\u00e8s", "d\u00e9cri\u00e9", "par", "les", "fans", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "ndlr", "l'histoire", "est", "rest\u00e9e", "confidentielle", "car", "il", "n'appara\u00eet", "pas", "dans", "les", "cr\u00e9dits", "de", "l'album", "mais", "oui", "nous", "avons", "m\u00eame", "pass\u00e9", "une", "semaine", "chez", "vous", "dans", "le", "var", "au", "studio", "miraval", "pour", "mettre", "ce", "titre", "en", "bo\u00eete", "et", "jeanjacques", "\u00e9tait", "l\u00e0", "compositions", "jeanjacques", "goldman", "a", "compos\u00e9", "plusieurs", "bandes", "originales", "de", "films", "l'union", "sacr\u00e9e", "cocompos\u00e9e", "avec", "roland", "romanelli", "avec", "notamment", "le", "th\u00e8me", "de", "lisa", "en", "pacific", "palisades", "avec", "entre", "autres", "une", "chanson", "avec", "ray", "charles", "g\u00e9n\u00e9rique", "chant\u00e9", "par", "sabrina", "lory", "en", "ast\u00e9rix", "et", "ob\u00e9lix", "contre", "c\u00e9sar", "cocompos\u00e9e", "avec", "roland", "romanelli", "avec", "notamment", "la", "chanson", "elle", "ne", "me", "voit", "pas", "en", "il", "a", "\u00e9galement", "compos\u00e9", "les", "g\u00e9n\u00e9riques", "de", "plusieurs", "\u00e9missions", "taratata", "une", "version", "r\u00e9arrang\u00e9e", "du", "solo", "de", "guitare", "figurant", "au", "milieu", "de", "la", "chanson", "rouge", "on", "notera", "\u00e0", "ce", "propos", "que", "lors", "du", "e", "num\u00e9ro", "de", "l'\u00e9mission", "goldman", "est", "venu", "au", "secours", "de", "son", "ami", "nagui", "en", "rempla\u00e7ant", "l'invit\u00e9", "principal", "william", "sheller", "qui", "s'\u00e9tait", "d\u00e9command\u00e9", "\u00e0", "la", "derni\u00e8re", "minute", "les", "aventures", "du", "bienla", "musique", "utilis\u00e9e", "lors", "des", "rassemblements", "de", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "de", "lionel", "jospin", "en", "\u00e9tait", "une", "version", "r\u00e9arrang\u00e9e", "de", "la", "partie", "instrumentale", "de", "il", "changeait", "la", "vie", "ceci", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9it\u00e9r\u00e9", "pour", "la", "campagne", "avec", "cette", "fois", "la", "chanson", "ensemble", "palmar\u00e8s", "note", "le", "classement", "en", "belgique", "francophone", "n'\u00e9tant", "en", "fonction", "que", "depuis", "avril", "les", "ventes", "des", "titres", "ant\u00e9rieurs", "ne", "sont", "pas", "\u00e9valu\u00e9es", "avant", "cette", "date", "vid\u00e9ographie", "carnet", "de", "route", "\u00e0", "vid\u00e9oclips", "traces", "au", "new", "morning", "tours", "et", "d\u00e9tours", "en", "passant", "tourn\u00e9e", "souvenirs", "de", "tourn\u00e9es", "du", "new", "morning", "au", "z\u00e9nith", "int\u00e9grale", "des", "clips", "chronique", "d'un", "album", "dvd", "promotionnel", "interdit", "\u00e0", "la", "vente", "inclus", "dans", "le", "programme", "de", "la", "tourn\u00e9e", "un", "tour", "ensemble", "comment", "tournent", "les", "violons", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "gilbert", "namiand", "dvd", "promotionnel", "interdit", "\u00e0", "la", "vente", "jeanjacques", "goldman", "de", "coluche", "\u00e0", "c\u00e9line", "dion", "portrait", "documentaire", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "v\u00e9ronick", "dokan", "et", "co\u00e9crit", "par", "laurent", "boyer", "&", "laurence", "gerbi", "au", "cin\u00e9ma", "film", "repr\u00e9sentant", "jeanjacques", "goldman", "en", "ulysse", "dutilloy", "incarne", "jeanjacques", "goldman", "jeune", "et", "apparait", "\u00e0", "cinq", "reprises", "dans", "le", "film", "le", "proc\u00e8s", "goldman", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "c\u00e9dric", "kahn", "et", "sorti", "le", "septembre", "avec", "un", "bon", "accueil", "de", "la", "critique", "qui", "raconte", "\u00e0", "partir", "des", "articles", "de", "presse", "de", "l'\u00e9poque", "le", "proc\u00e8s", "en", "appel", "de", "son", "fr\u00e8re", "pierre", "goldman", "apr\u00e8s", "sa", "condamnation", "\u00e0", "la", "prison", "\u00e0", "perp\u00e9tuit\u00e9", "dans", "l'affaire", "du", "double", "meurtre", "du", "boulevard", "richard", "lenoir", "le", "d\u00e9cembre", "films", "utilisant", "des", "chansons", "de", "jeanjacques", "goldman", "l'union", "sacr\u00e9e", "pacific", "palisades", "le", "cousin", "a\u00efcha", "ast\u00e9rix", "et", "ob\u00e9lix", "contre", "c\u00e9sar", "mon", "p\u00e8re", "ma", "m\u00e8re", "mes", "fr\u00e8res", "et", "mes", "surs", "elle", "a", "fait", "un", "b\u00e9b\u00e9", "toute", "seule", "la", "ville", "est", "tranquille", "pas", "toi", "les", "femmes", "ou", "les", "enfants", "d'abord", "l'envie", "la", "mentale", "je", "te", "promets", "lola", "et", "ses", "fr\u00e8res", "on", "ira", "streaming", "jeanjacques", "goldman", "a", "\u00e9t\u00e9", "pendant", "plusieurs", "ann\u00e9es", "l'un", "des", "seuls", "grands", "artistes", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "refuser", "que", "ses", "musiques", "soient", "reprises", "sur", "les", "catalogues", "des", "plateformes", "musicales", "num\u00e9riques", "except\u00e9", "celui", "de", "youtube", "sans", "en", "donner", "aucune", "raison", "le", "ao\u00fbt", "ses", "chansons", "sont", "enfin", "publi\u00e9es", "sur", "les", "principales", "plateformes", "de", "streaming", "spotify", "apple", "music", "deezer", "livres", "et", "\u00e9tudes", "l'animateur", "de", "radio", "didier", "varrod", "auteur", "en", "avec", "christian", "page", "de", "la", "biographie", "goldman", "portrait", "non", "conforme", "fut", "lun", "des", "premiers", "\u00e0", "s'y", "int\u00e9resser", "se", "disant", "frapp\u00e9", "d\u00e8s", "leur", "rencontre", "en", "par", "son", "intelligence", "sa", "lucidit\u00e9", "par", "rapport", "\u00e0", "son", "m\u00e9tier", "son", "extr\u00eame", "sensibilit\u00e9", "le", "chanteur", "a", "fait", "savoir", "dans", "la", "presse", "en", "ao\u00fbt", "qu'il", "d\u00e9sapprouve", "l'emballement", "m\u00e9diatique", "pr\u00e9c\u00e9dant", "et", "accompagnant", "la", "sortie", "quelques", "jours", "plus", "t\u00f4t", "d'une", "autre", "biographie", "non", "autoris\u00e9e", "par", "l'historien", "ivan", "jablonka", "qui", "avait", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e9voqu\u00e9", "goldman", "longuement", "dans", "un", "livre", "consacr\u00e9", "\u00e0", "un", "autre", "sujet", "en", "une", "de", "lib\u00e9ration", "du", "parisien", "de", "l'obs", "du", "point", "de", "nombreux", "articles", "dans", "la", "presse", "le", "chanteur", "a", "rappel\u00e9", "que", "ses", "proches", "ont", "refus\u00e9", "de", "rencontrer", "ivan", "jablonka", "\"je", "n'ai", "jamais", "rencontr\u00e9", "cet", "auteur", "mes", "amis", "non", "plus", "et", "je", "suis", "triste", "pour", "tous", "les", "gens", "qui", "se", "font", "duper", "en", "achetant", "ces", "livres", "qui", "parlent", "de", "moi\"", "ivan", "jablonka", "avait", "multipli\u00e9", "les", "interpr\u00e9tations", "politiques", "personnelles", "dans", "le", "livre", "et", "dans", "m\u00e9dias", "estimant", "que", "goldman", "c'est", "un", "peu", "l'arc", "triomphe", "au", "bout", "de", "l'avenue", "un", "symbole", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "gauche", "l'", "\u00e9quivalent", "de", "michel", "rocard", "en", "politique", "goldman", "ayant", "selon", "lui", "invent\u00e9", "une", "gauche", "pragmatique", "qui", "parle", "\u00e0", "des", "millions", "de", "fran\u00e7ais", "le", "canard", "encha\u00een\u00e9", "pr\u00e9cise", "que", "jablonka", "avait", "sollicit\u00e9", "des", "entretiens", "avec", "goldman", "les", "membres", "de", "sa", "famille", "et", "ses", "plus", "proches", "amis", "qui", "ont", "tous", "refus\u00e9", "puis", "a", "affirm\u00e9", "le", "contraire", "dans", "le", "livre", "dans", "la", "presse", "pr\u00e9tendant", "n'avoir", "pas", "recherch\u00e9", "ces", "entretiens", "mais", "seulement", "l'acc\u00e8s", "aux", "archives", "priv\u00e9es", "du", "chanteur", "l'historien", "a", "ensuite", "reconnu", "que", "son", "livre", "\u00e9tait", "aussi", "en", "creux", "un", "portrait", "de", "luim\u00eame", "tout", "en", "se", "justifiant", "de", "l'avoir", "\u00e9crit", "sans", "parler", "\u00e0", "aucun", "proche", "du", "chanteur", "et", "en", "affirmant", "qu'il", "ne", "serait", "pas", "la", "cause", "de", "la", "tristesse", "de", "goldman", "dans", "son", "livre", "de", "ivan", "jablonka", "avait", "\u00e9mis", "la", "th\u00e9orie", "d'une", "morale", "goldman", "selon", "lui", "forg\u00e9e", "dans", "un", "foyer", "collectif", "celui", "des", "juifs", "la\u00efcs", "\u00e9pris", "de", "la", "france", "des", "lumi\u00e8res", "et", "des", "droits", "de", "lhomme", "cette", "morale", "goldman", "aux", "contours", "tr\u00e8s", "ambitieux", "reposerait", "selon", "ce", "livre", "sur", "quatre", "piliers", "un", "parti", "pris", "de", "modestie", "faire", "profil", "bas", "reconna\u00eetre", "que", "lon", "est", "d\u00e9mod\u00e9", "un", "id\u00e9al", "m\u00e9ritocratique", "ne", "compter", "que", "sur", "sa", "volont\u00e9", "et", "son", "courage", "la", "douceur", "\u00eatre", "un", "homme", "tendre", "adopter", "une", "masculinit\u00e9", "non", "violente", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "la", "gratitude", "\u00eatre", "heureux", "de", "vivre", "alors", "que", "dautres", "ont", "\u00e9t\u00e9", "tu\u00e9s", "comme", "la", "petite", "sarah", "dans", "comme", "toi", "la", "sc\u00e9nariste", "carine", "hazan", "a", "publi\u00e9", "un", "roman", "intitul\u00e9", "jeanjacques", "harpercollins", "le", "livre", "met", "en", "sc\u00e8ne", "avec", "humour", "un", "tournage", "de", "film", "dans", "les", "rues", "de", "marseille", "o\u00f9", "habite", "alors", "goldman", "la", "narratricefan", "se", "lance", "\u00e0", "la", "recherche", "de", "son", "idole", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "tout", "sur", "goldman", "philippe", "deboissy", "\u00e9ditions", "hyperstar", "goldman", "portrait", "non", "conforme", "christian", "page", "et", "didier", "varrod", "\u00e9ditions", "pierremarcel", "favre", "collection", "presses", "pocket", "goldman", "claude", "gassian", "\u00e9ditions", "paul", "putti", "\u00e9diteur", "jeanjacques", "goldman", "claude", "gassian", "avec", "des", "l\u00e9gendes", "de", "didier", "varrod", "\u00e9ditions", "jeanpierre", "tailandier", "jeanjacques", "goldman", "le", "parcours", "d'une", "star", "catherine", "et", "michel", "rouchon", "\u00e9ditions", "rouchon", "jeanjacques", "goldman", "il", "change", "la", "vie", "frank", "andriat", "albine", "asselman", "cathy", "avai", "nicolas", "franckx", "v\u00e9ronique", "gilson", "yasmine", "grebeude", "laurent", "mammerickx", "agn\u00e8s", "mathieu", "richard", "piret", "lina", "prassas", "val\u00e9rie", "raye", "manuel", "sanchez", "\u00e9ditions", "pr\u00e9", "aux", "sources", "rouge", "sorj", "chalandon", "jeanjacques", "goldman", "lorenzo", "mattotti", "\u00e9ditions", "jeanpierre", "tailandier", "jeanjacques", "goldman", "patrick", "amine", "\u00e9ditions", "albin", "michel", "jeanjacques", "goldman", "en", "passant", "\u00e9ditions", "hit", "diffusion", "les", "p\u00e8res", "ont", "des", "enfants", "alain", "etchegoyen", "jeanjacques", "goldman", "\u00e9ditions", "seuil", "jeanjacques", "goldman", "de", "a", "\u00e0", "z", "mathias", "goudeau", "\u00e9ditions", "l'express", "collection", "musicbook", "chansons", "pour", "les", "pieds", "\u00e9ditions", "hit", "diffusion", "voyage", "en", "guitare", "jeanjacques", "goldman", "\u00e9ditions", "hit", "diffusion", "jeanjacques", "goldman", "tout", "simplement", "annie", "et", "bernard", "reval", "\u00e9ditions", "france", "empire", "jeanjacques", "goldman", "chansons", "pour", "les", "yeux", "bd", "collectif", "\u00e9ditions", "delcourt", "g", "productions", "jeanjacques", "goldman", "des", "bouts", "de", "lui", "fran\u00e7ois", "rauzier", "\u00e9ditions", "favre", "eds", "les", "chansonniers", "de", "la", "table", "ronde", "cabrel", "goldman", "simon", "souchon", "fred", "hidalgo", "\u00e9ditions", "fayard", "cr\u00e9ateur", "de", "l'ombre", "dans", "le", "secret", "des", "chansons", "mathias", "goudeau", "pr\u00e9face", "de", "jeanjacques", "goldman", "\u00e9ditions", "autrement", "collection", "passions", "complices", "jeanjacques", "goldman", "de", "a", "\u00e0", "z", "mathias", "goudeau", "\u00e9ditions", "delcourt", "g", "productions", "jeanjacques", "goldman", "une", "vie", "en", "musiques", "mathias", "goudeau", "\u00e9ditions", "city", "jeanjacques", "goldman", "chansons", "pour", "les", "autres", "\u00e9ditions", "hit", "diffusion", "le", "roman", "de", "daniel", "balavoine", "didier", "varrod", "pr\u00e9face", "de", "jeanjacques", "goldman", "\u00e9ditions", "fayardchorus", "jeanjacques", "goldman", "un", "monde", "\u00e0", "part", "patrick", "amine", "\u00e9ditions", "bartillat", "les", "tubes", "de", "jeanjacques", "goldman", "l'histoire", "des", "singles", "de", "\u00e0", "ludovic", "lorenzi", "ludovic", "lorenzi", "jeanjacques", "goldman", "un", "homme", "bien", "comme", "il", "faut", "bernard", "violet", "jeanjacques", "goldman", "le", "vent", "de", "l'histoire", "emmanuel", "bonin", "eric", "le", "bourhis", "le", "myst\u00e8re", "goldman", "prisma", "septembre", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "le", "complexe", "jjg", "fabrice", "uras", "editions", "chap\u00eetrecom", "jeanjacques", "goldman", "vivre", "sa", "vie", "fr\u00e9d\u00e9ric", "quinonero", "city", "\u00e9ditions", "p", "jeanjacques", "goldman", "laurent", "lavige", "\u00e9ditions", "hugo", "et", "compagnie", "goldman", "l'int\u00e9grale", "l'histoire", "de", "tous", "ses", "disques", "daniel", "pantchenko", "\u00e9ditions", "sepa", "octobre", "p", "jeanjacques", "par", "carine", "hazan", "roman", "harpercollins", "goldman", "par", "ivan", "jablonka", "seuil", "articles", "connexes", "fredericks", "goldman", "jones", "ta\u00ef", "phong", "liens", "externes", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "musique", "allmusic", "discogs", "lastfm", "munzinger", "pop", "musicbrainz", "muziekweb", "songkick", "taratata", "ressources", "relatives", "\u00e0", "l'audiovisuel", "allocin\u00e9", "cin\u00e9ressources", "filmportal", "imdb", "unifrance", "ressource", "relative", "au", "spectacle", "les", "archives", "du", "spectacle", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "bd", "gest'", "portail", "de", "la", "musique", "portail", "de", "paris"]