["james", "earl", "carter", "jr", "dit", "jimmy", "carter", "dmi", "kt", "n\u00e9", "le", "er", "octobre", "\u00e0", "plains", "\u00e9tat", "de", "g\u00e9orgie", "est", "un", "homme", "d'\u00e9tat", "am\u00e9ricain", "e", "pr\u00e9sident", "des", "\u00e9tatsunis", "de", "\u00e0", "fils", "de", "fermiers", "il", "se", "destine", "\u00e0", "la", "carri\u00e8re", "militaire", "dipl\u00f4m\u00e9", "de", "l'acad\u00e9mie", "navale", "d'annapolis", "en", "il", "sert", "dans", "l'united", "states", "navy", "jusqu'\u00e0", "la", "mort", "de", "son", "p\u00e8re", "en", "il", "d\u00e9missionne", "alors", "de", "l'arm\u00e9e", "pour", "diriger", "l'exploitation", "agricole", "familiale", "sa", "carri\u00e8re", "politique", "d\u00e9bute", "par", "son", "\u00e9lection", "au", "s\u00e9nat", "de", "g\u00e9orgie", "en", "il", "sert", "deux", "mandats", "puis", "se", "fait", "\u00e9lire", "comme", "gouverneur", "en", "malgr\u00e9", "une", "campagne", "\u00e0", "la", "tonalit\u00e9", "populiste", "il", "met", "en", "uvre", "des", "politiques", "beaucoup", "plus", "lib\u00e9rales", "dans", "un", "\u00e9tat", "conservateur", "et", "raciste", "il", "m\u00e8ne", "\u00e0", "bien", "la", "d\u00e9s\u00e9gr\u00e9gation", "candidat", "aux", "primaires", "d\u00e9mocrates", "de", "en", "quasiinconnu", "en", "dehors", "de", "son", "\u00e9tat", "il", "est", "d\u00e9sign\u00e9", "comme", "candidat", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "issu", "du", "sud", "profond", "il", "choisit", "le", "s\u00e9nateur", "f\u00e9d\u00e9ral", "du", "minnesota", "walter", "mondale", "comme", "candidat", "\u00e0", "la", "vicepr\u00e9sidence", "pour", "\u00e9quilibrer", "le", "ticket", "et", "pr\u00e9server", "la", "coalition", "rooseveltienne", "il", "remporte", "de", "peu", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "contre", "le", "pr\u00e9sident", "sortant", "gerald", "ford", "et", "devient", "le", "premier", "pr\u00e9sident", "issu", "du", "sud", "profond", "depuis", "zachary", "taylor", "sa", "pr\u00e9sidence", "est", "marqu\u00e9e", "par", "la", "signature", "des", "trait\u00e9s", "sur", "le", "canal", "de", "panama", "des", "accords", "de", "camp", "david", "du", "trait\u00e9", "salt", "ii", "sur", "la", "limitation", "des", "armements", "strat\u00e9giques", "avec", "l'union", "sovi\u00e9tique", "et", "par", "louverture", "de", "relations", "diplomatiques", "avec", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "de", "chine", "en", "politique", "int\u00e9rieure", "son", "gouvernement", "permet", "la", "cr\u00e9ation", "du", "d\u00e9partement", "de", "l'\u00e9nergie", "et", "du", "d\u00e9partement", "de", "l'\u00e9ducation", "et", "renforce", "la", "l\u00e9gislation", "sur", "la", "protection", "environnementale", "cependant", "\u00e0", "la", "fin", "de", "son", "mandat", "ce", "qui", "est", "interpr\u00e9t\u00e9", "comme", "de", "la", "faiblesse", "de", "sa", "part", "dans", "des", "crises", "comme", "celles", "des", "otages", "de", "l'ambassade", "am\u00e9ricaine", "\u00e0", "t\u00e9h\u00e9ran", "l'intervention", "sovi\u00e9tique", "en", "afghanistan", "ainsi", "que", "les", "cons\u00e9quences", "\u00e9conomiques", "du", "deuxi\u00e8me", "choc", "p\u00e9trolier", "et", "des", "nouvelles", "strat\u00e9gies", "boursi\u00e8res", "sacrifiant", "l'emploi", "\u00e0", "la", "rentabilit\u00e9", "font", "chuter", "sa", "popularit\u00e9", "il", "est", "largement", "battu", "par", "ronald", "reagan", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "apr\u00e8s", "son", "d\u00e9part", "de", "la", "maisonblanche", "il", "se", "pose", "en", "m\u00e9diateur", "de", "conflits", "internationaux", "et", "utilise", "sa", "notori\u00e9t\u00e9", "pour", "des", "causes", "caritatives", "en", "il", "re\u00e7oit", "le", "prix", "nobel", "de", "la", "paix", "en", "litt\u00e9rature", "politique", "il", "est", "\u00e9galement", "l'auteur", "de", "nombreux", "ouvrages", "aujourd'hui", "il", "est", "le", "pr\u00e9sident", "am\u00e9ricain", "ayant", "v\u00e9cu", "le", "plus", "longtemps", "ans", "\u00e0", "ce", "jour", "et", "celui", "ayant", "v\u00e9cu", "le", "plus", "longtemps", "apr\u00e8s", "la", "fin", "de", "sa", "pr\u00e9sidence", "ans", "situation", "personnelle", "naissance", "et", "enfance", "james", "earl", "carter", "jr", "na\u00eet", "le", "er", "octobre", "\u00e0", "plains", "une", "petite", "ville", "de", "l\u00e9tat", "de", "g\u00e9orgie", "dans", "une", "famille", "du", "vieux", "sud", "install\u00e9e", "en", "am\u00e9rique", "depuis", "le", "xviie", "si\u00e8cle", "ses", "parents", "james", "earl", "carter", "sr", "en", "et", "lillian", "gordy", "carter", "sont", "fermiers", "et", "de", "fervents", "baptistes", "il", "a", "deux", "surs", "gloria", "carter", "spann", "en", "et", "ruth", "carter", "stapleton", "en", "ainsi", "qu'un", "fr\u00e8re", "billy", "carter", "c'est", "\u00e9galement", "le", "cousin", "du", "politicien", "hugh", "carter", "en", "membre", "du", "s\u00e9nat", "de", "g\u00e9orgie", "de", "\u00e0", "d\u00e8s", "son", "plus", "jeune", "\u00e2ge", "carter", "manifeste", "son", "attachement", "profond", "aux", "valeurs", "chr\u00e9tiennes", "son", "p\u00e8re", "est", "lieutenant", "dans", "l'arm\u00e9e", "am\u00e9ricaine", "au", "cours", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "il", "ouvre", "apr\u00e8sguerre", "une", "\u00e9picerie", "puis", "est", "\u00e9lu", "\u00e0", "la", "chambre", "des", "repr\u00e9sentants", "de", "g\u00e9orgie", "en", "mais", "il", "meurt", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "jimmy", "carter", "est", "le", "premier", "pr\u00e9sident", "\u00e0", "voir", "le", "jour", "dans", "un", "h\u00f4pital", "il", "grandit", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "plains", "dans", "la", "ville", "darchery", "il", "est", "admis", "\u00e0", "la", "georgia", "southwestern", "state", "university", "en", "puis", "au", "georgia", "institute", "of", "technology", "et", "enfin", "\u00e0", "l'united", "states", "naval", "academy", "o\u00f9", "il", "obtient", "un", "bachelor", "of", "sciences", "en", "l'ann\u00e9e", "de", "son", "mariage", "avec", "rosalynn", "smith", "carter", "est", "un", "\u00e9tudiant", "brillant", "et", "termine", "e", "de", "sa", "promotion", "sur", "\u00e9l\u00e8ves", "jeremiah", "denton", "h\u00e9ros", "de", "la", "guerre", "du", "vi\u00eat", "nam", "et", "prisonnier", "de", "guerre", "est", "l'un", "de", "ses", "camarades", "de", "classe", "\u00e0", "l'acad\u00e9mie", "navale", "engagement", "minist\u00e9riel", "\u00e0", "l\u00e2ge", "de", "ans", "il", "devient", "diacre", "\u00e0", "l\u00e9glise", "baptiste", "maranatha", "de", "plains", "g\u00e9orgie", "o\u00f9", "il", "enseigne", "\u00e0", "l\u00e9cole", "du", "dimanche", "en", "lorsquil", "devient", "pr\u00e9sident", "il", "devient", "membre", "de", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9glise", "baptiste", "de", "washington", "dc", "et", "enseigne", "\u00e0", "l\u00e9cole", "du", "dimanche", "\u00e9galement", "en", "jimmy", "carter", "d\u00e9cide", "de", "quitter", "la", "convention", "baptiste", "du", "sud", "dont", "il", "\u00e9tait", "membre", "depuis", "lui", "reprochant", "sa", "rigidit\u00e9", "th\u00e9ologique", "croissante", "tout", "en", "restant", "membre", "de", "lassociation", "baptiste", "coop\u00e9rative", "en", "il", "fonde", "lorganisation", "new", "baptist", "covenant", "pour", "la", "justice", "sociale", "dont", "il", "est", "pr\u00e9sident", "carri\u00e8re", "dans", "la", "navy", "carter", "est", "affect\u00e9", "dans", "des", "sousmarins", "des", "flottes", "atlantique", "et", "pacifique", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "il", "est", "ensuite", "choisi", "par", "l'amiral", "hyman", "rickover", "pour", "participer", "au", "programme", "de", "sousmarins", "nucl\u00e9aires", "il", "sert", "comme", "ing\u00e9nieur", "de", "l'armement", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "le", "syst\u00e8me", "de", "propulsion", "nucl\u00e9aire", "du", "sousmarin", "uss", "seawolf", "carter", "aime", "la", "navy", "et", "projette", "d'y", "faire", "carri\u00e8re", "il", "a", "l'ambition", "de", "devenir", "le", "chef", "des", "op\u00e9rations", "navales", "chief", "of", "naval", "operations", "il", "est", "\u00e0", "ce", "jour", "le", "seul", "pr\u00e9sident", "des", "\u00e9tatsunis", "\u00e0", "avoir", "servi", "dans", "les", "sousmarins", "cependant", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "mort", "de", "son", "p\u00e8re", "en", "il", "d\u00e9missionne", "de", "la", "marine", "et", "se", "lance", "dans", "la", "culture", "de", "l'arachide", "dans", "sa", "ville", "natale", "de", "plains", "vie", "priv\u00e9e", "et", "familiale", "jimmy", "carter", "\u00e9pouse", "le", "juillet", "\u00e0", "plains", "rosalynn", "smith", "n\u00e9e", "dans", "la", "m\u00eame", "ville", "que", "lui", "et", "avec", "laquelle", "il", "a", "quatre", "enfants", "leur", "descendance", "comprend", "\u00e9galement", "huit", "petitsenfants", "et", "deux", "arri\u00e8repetitsfils", "john", "william", "carter", "dit", "jack", "carter", "jason", "james", "carter", "en", "s\u00e9nateur", "de", "g\u00e9orgie", "henry", "lewis", "carter", "thomas", "clyde", "carter", "sarah", "rosemary", "carter", "james", "earl", "carter", "iii", "dit", "chip", "carter", "james", "earl", "carter", "iv", "margaret", "alicia", "jeffrey", "donnel", "carter", "joshua", "jeffrey", "jeremy", "davis", "carter", "james", "carlton", "amy", "lynn", "carter", "en", "hugo", "james", "wentzel", "la", "derni\u00e8re", "a", "connu", "pendant", "son", "adolescence", "les", "feux", "des", "m\u00e9dias", "car", "elle", "vivait", "avec", "ses", "parents", "\u00e0", "la", "maisonblanche", "premi\u00e8re", "enfant", "\u00e0", "y", "habiter", "depuis", "la", "famille", "kennedy", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "le", "d\u00e9cembre", "pendant", "qu'il", "enseigne", "dans", "une", "\u00e9glise", "baptiste", "l'expoliticien", "annonce", "la", "mort", "d'un", "de", "ses", "petitsfils", "jeremy", "carter", "\u00e2g\u00e9", "de", "ans", "les", "causes", "du", "d\u00e9c\u00e8s", "n'ont", "pas", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9voil\u00e9es", "son", "\u00e9pouse", "rosalynn", "d\u00e9c\u00e8de", "le", "novembre", "apr\u00e8s", "plus", "de", "ans", "de", "vie", "commune", "et", "ans", "de", "mariage", "parcours", "politique", "s\u00e9nateur", "de", "g\u00e9orgie", "carter", "commence", "sa", "carri\u00e8re", "politique", "en", "faisant", "partie", "de", "la", "commission", "scolaire", "de", "la", "ville", "de", "plains", "en", "il", "est", "\u00e9lu", "pour", "un", "mandat", "de", "deux", "ans", "au", "s\u00e9nat", "de", "l'\u00e9tat", "de", "g\u00e9orgie", "renouvel\u00e9", "en", "son", "cousin", "v\u00e9t\u00e9ran", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "hugh", "alton", "carter", "sr", "lui", "succ\u00e8de", "en", "gouverneur", "de", "g\u00e9orgie", "il", "fait", "campagne", "en", "pour", "le", "poste", "de", "gouverneur", "et", "est", "\u00e9lu", "en", "soutenant", "le", "programme", "\u00e9lectoral", "de", "george", "wallace", "ses", "partisans", "distribuent", "des", "photos", "de", "son", "concurrent", "en", "compagnie", "de", "basketteurs", "noirs", "il", "sengage", "\u00e0", "renommer", "au", "conseil", "des", "r\u00e9gents", "de", "l'\u00e9tat", "un", "homme", "dont", "les", "opinions", "s\u00e9gr\u00e9gationnistes", "sont", "connues", "il", "promet", "que", "la", "premi\u00e8re", "d\u00e9cision", "qu'il", "prendrait", "serait", "d'inviter", "l'ancien", "gouverneur", "de", "l'\u00e9tat", "de", "l'alabama", "\u00e0", "s'exprimer", "en", "g\u00e9orgie", "les", "s\u00e9gr\u00e9gationnistes", "purs", "et", "durs", "de", "tout", "l'\u00e9tat", "soutiennent", "sa", "candidature", "au", "poste", "de", "gouverneur", "n\u00e9anmoins", "une", "fois", "\u00e9lu", "carter", "d\u00e9clare", "dans", "ses", "discours", "que", "le", "temps", "de", "la", "s\u00e9gr\u00e9gation", "raciale", "est", "r\u00e9volu", "et", "quelle", "na", "pas", "de", "place", "dans", "lavenir", "de", "l\u00e9tat", "il", "est", "le", "premier", "homme", "politique", "avec", "autant", "de", "responsabilit\u00e9s", "au", "sein", "d'un", "\u00e9tat", "du", "sud", "des", "\u00e9tatsunis", "qui", "ose", "tenir", "de", "tels", "propos", "en", "public", "moins", "de", "quinze", "ans", "auparavant", "ce", "genre", "dopinion", "aurait", "pu", "mettre", "un", "terme", "\u00e0", "la", "carri\u00e8re", "dun", "homme", "politique", "de", "cette", "r\u00e9gion", "comme", "ce", "fut", "le", "cas", "pour", "le", "maire", "d'atlanta", "ivan", "allen", "en", "qui", "d\u00e9clara", "devant", "le", "congr\u00e8s", "\u00eatre", "en", "faveur", "du", "voting", "rights", "act", "cest", "pourquoi", "sa", "victoire", "attire", "l'attention", "car", "elle", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "le", "signe", "d'une", "\u00e9volution", "carter", "est", "gouverneur", "de", "g\u00e9orgie", "de", "\u00e0", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "primaires", "d\u00e9mocrates", "lorsque", "jimmy", "carter", "se", "pr\u00e9sente", "aux", "primaires", "pr\u00e9sidentielles", "du", "parti", "d\u00e9mocrate", "de", "les", "sondages", "et", "analystes", "lui", "accordent", "tr\u00e8s", "peu", "de", "chances", "face", "\u00e0", "d'autres", "hommes", "politiques", "de", "renomm\u00e9e", "nationale", "pendant", "plusieurs", "mois", "il", "est", "ainsi", "cr\u00e9dit\u00e9", "de", "moins", "de", "d'intentions", "de", "vote", "cependant", "le", "scandale", "du", "watergate", "est", "encore", "pr\u00e9sent", "\u00e0", "lesprit", "des", "\u00e9lecteurs", "et", "le", "fait", "de", "ne", "pas", "appartenir", "\u00e0", "la", "classe", "politique", "de", "washington", "devient", "un", "atout", "carter", "m\u00e8ne", "une", "campagne", "efficace", "se", "montre", "\u00e9loquent", "lors", "des", "d\u00e9bats", "il", "devance", "progressivement", "les", "autres", "candidats", "d\u00e9mocrates", "jerry", "brown", "george", "wallace", "mo", "udall", "etc", "mais", "aussi", "le", "pr\u00e9sident", "r\u00e9publicain", "sortant", "gerald", "ford", "dans", "les", "enqu\u00eates", "d'opinion", "avec", "des", "voix", "exprim\u00e9es", "jimmy", "carter", "est", "d\u00e9sign\u00e9", "candidat", "d\u00e9mocrate", "pour", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "il", "choisit", "walter", "mondale", "s\u00e9nateur", "du", "minnesota", "comme", "candidat", "\u00e0", "la", "vicepr\u00e9sidence", "\u00e9lection", "g\u00e9n\u00e9rale", "durant", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "jimmy", "carter", "b\u00e9n\u00e9ficie", "du", "rejet", "li\u00e9", "\u00e0", "la", "gr\u00e2ce", "accord\u00e9e", "par", "le", "pr\u00e9sident", "ford", "\u00e0", "richard", "nixon", "dans", "le", "cadre", "du", "watergate", "ainsi", "que", "des", "cons\u00e9quences", "de", "la", "crise", "\u00e9conomique", "mondiale", "la", "r\u00e9organisation", "du", "gouvernement", "est", "le", "cheval", "de", "bataille", "de", "sa", "campagne", "mais", "donn\u00e9", "grand", "gagnant", "dans", "les", "sondages", "de", "d\u00e9but", "de", "campagne", "jimmy", "carter", "commet", "des", "erreurs", "strat\u00e9giques", "promesse", "d'amnistie", "des", "d\u00e9serteurs", "de", "la", "guerre", "du", "vi\u00eat", "nam", "entretien", "controvers\u00e9", "au", "magazine", "playboy", "prestation", "m\u00e9diocre", "lors", "de", "son", "premier", "d\u00e9bat", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9", "face", "\u00e0", "ford", "finalement", "jimmy", "carter", "remporte", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "avec", "seulement", "deux", "points", "d'avance", "sur", "gerald", "ford", "et", "votes", "des", "grands", "\u00e9lecteurs", "contre", "au", "pr\u00e9sident", "sortant", "cette", "\u00e9lection", "est", "la", "plus", "serr\u00e9e", "depuis", "celle", "de", "carter", "est", "le", "premier", "candidat", "originaire", "du", "sud", "profond", "\u00e0", "\u00eatre", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "depuis", "avant", "la", "guerre", "de", "s\u00e9cession", "pr\u00e9sident", "des", "\u00e9tatsunis", "premi\u00e8res", "mesures", "parmi", "ses", "efforts", "de", "r\u00e9organisation", "du", "gouvernement", "carter", "divise", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "sant\u00e9", "de", "l'\u00e9ducation", "et", "de", "la", "protection", "sociale", "en", "deux", "le", "minist\u00e8re", "de", "l\u00e9ducation", "d'une", "part", "et", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "sant\u00e9", "et", "des", "affaires", "sociales", "d'autre", "part", "il", "\u00e9l\u00e8ve", "\u00e9galement", "l'agence", "pour", "l'\u00e9nergie", "au", "rang", "de", "minist\u00e8re", "de", "l'\u00e9nergie", "crises", "successives", "la", "politique", "ext\u00e9rieure", "men\u00e9e", "par", "le", "gouvernement", "carter", "fut", "marqu\u00e9e", "par", "la", "crise", "des", "otages", "en", "iran", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "paix", "qu'il", "n\u00e9gocie", "entre", "l'\u00e9gypte", "et", "isra\u00ebl", "connu", "sous", "le", "nom", "daccords", "de", "camp", "david", "par", "le", "trait\u00e9", "salt", "ii", "sur", "la", "limitation", "des", "armements", "strat\u00e9giques", "n\u00e9goci\u00e9", "avec", "l'union", "sovi\u00e9tique", "par", "le", "trait\u00e9", "du", "canal", "de", "panama", "qui", "remet", "le", "canal", "sous", "autorit\u00e9", "panam\u00e9enne", "et", "enfin", "par", "la", "crise", "de", "l'\u00e9nergie", "il", "a", "beaucoup", "moins", "de", "succ\u00e8s", "au", "niveau", "de", "la", "politique", "int\u00e9rieure", "en", "se", "mettant", "\u00e0", "dos", "\u00e0", "la", "fois", "son", "propre", "parti", "et", "lopposition", "\u00e0", "cause", "de", "ce", "qui", "est", "per\u00e7u", "comme", "un", "manque", "de", "volont\u00e9", "de", "coop\u00e9rer", "avec", "le", "congr\u00e8s", "ce", "qui", "\u00e9tait", "d\u00e9j\u00e0", "le", "cas", "lorsqu'il", "\u00e9tait", "gouverneur", "mesures", "\u00e9conomiques", "en", "\u00e9conomie", "carter", "adopte", "des", "mesures", "de", "d\u00e9r\u00e9glementation", "notamment", "dans", "les", "secteurs", "des", "caisses", "d'\u00e9pargne", "du", "transport", "a\u00e9rien", "du", "transport", "routier", "du", "gaz", "naturel", "et", "des", "communications", "il", "tente", "de", "contenir", "les", "salaires", "jug\u00e9s", "responsables", "d'un", "taux", "d'inflation", "qui", "atteint", "les", "le", "budget", "de", "l\u00e9tat", "est", "r\u00e9\u00e9valu\u00e9", "de", "fa\u00e7on", "\u00e0", "r\u00e9duire", "les", "d\u00e9penses", "sociales", "et", "au", "contraire", "\u00e0", "renforcer", "les", "d\u00e9penses", "militaires", "le", "juillet", "carter", "s'adresse", "\u00e0", "la", "nation", "enti\u00e8re", "dans", "un", "discours", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9", "au", "cours", "duquel", "il", "parle", "de", "la", "crise", "de", "confiance", "dont", "souffrirait", "le", "peuple", "am\u00e9ricain", "ces", "propos", "restent", "connus", "sous", "le", "nom", "de", "discours", "du", "malaise", "bien", "qu'il", "n'ait", "jamais", "utilis\u00e9", "le", "mot", "malaise", "dans", "son", "texte", "extrait", "de", "son", "discours", "je", "souhaite", "maintenant", "vous", "parler", "d'une", "menace", "fondamentale", "qui", "p\u00e8se", "sur", "la", "d\u00e9mocratie", "de", "notre", "pays", "je", "ne", "fais", "pas", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "linfluence", "exerc\u00e9e", "par", "lam\u00e9rique", "une", "nation", "actuellement", "en", "paix", "avec", "le", "reste", "du", "monde", "et", "dont", "la", "puissance", "\u00e9conomique", "et", "militaire", "est", "in\u00e9gal\u00e9e", "cette", "menace", "est", "\u00e0", "peine", "perceptible", "par", "des", "moyens", "ordinaires", "il", "s'agit", "d'une", "crise", "de", "confiance", "il", "s'agit", "d'une", "crise", "qui", "frappe", "la", "volont\u00e9", "de", "notre", "nation", "en", "son", "sein", "m\u00eame", "en", "son", "\u00e2me", "et", "en", "son", "esprit", "nous", "percevons", "cette", "crise", "\u00e0", "cause", "du", "doute", "croissant", "que", "l'on", "porte", "sur", "la", "signification", "de", "nos", "propres", "vies", "et", "de", "la", "perte", "d'un", "objectif", "unique", "pour", "notre", "nation", "le", "discours", "de", "carter", "que", "certains", "comparent", "\u00e0", "un", "sermon", "est", "bien", "accueilli", "car", "le", "pays", "s'enlise", "dans", "la", "pire", "r\u00e9cession", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "est", "touch\u00e9", "par", "des", "taux", "dinflation", "records", "et", "par", "le", "ch\u00f4mage", "mais", "ceux", "qui", "attendent", "que", "leurs", "dirigeants", "leur", "montrent", "la", "voie", "\u00e0", "suivre", "sont", "d\u00e9\u00e7us", "deux", "jours", "apr\u00e8s", "ce", "discours", "carter", "exige", "la", "d\u00e9mission", "de", "tous", "les", "responsables", "de", "son", "gouvernement", "mais", "en", "fin", "de", "compte", "n'en", "accepte", "que", "cinq", "le", "manque", "de", "mesures", "concr\u00e8tes", "destin\u00e9es", "\u00e0", "sortir", "le", "pays", "de", "ce", "malaise", "fait", "encore", "chuter", "son", "indice", "de", "popularit\u00e9", "dans", "les", "sondages", "politique", "int\u00e9rieure", "parmi", "les", "pr\u00e9sidents", "qui", "ont", "effectu\u00e9", "un", "seul", "mandat", "complet", "de", "quatre", "ans", "carter", "est", "le", "seul", "qui", "na", "pas", "eu", "\u00e0", "proposer", "de", "candidats", "\u00e0", "la", "cour", "supr\u00eame", "en", "il", "supprime", "le", "contr\u00f4le", "exerc\u00e9", "par", "l\u00e9tat", "sur", "les", "tarifs", "et", "les", "licences", "dans", "le", "secteur", "du", "transport", "routier", "et", "livre", "tout", "le", "secteur", "\u00e0", "la", "loi", "du", "march\u00e9", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "jimmy", "carter", "met", "les", "droits", "de", "l'homme", "au", "cur", "de", "sa", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "rompant", "avec", "la", "politique", "du", "gouvernement", "richard", "nixon", "fond\u00e9e", "sur", "la", "realpolitik", "la", "moralpolilitk", "nouvelle", "serait", "plus", "fond\u00e9e", "sur", "les", "valeurs", "comme", "le", "dialogue", "avec", "le", "sud", "et", "de", "ne", "pas", "soutenir", "unilat\u00e9ralement", "des", "dictatures", "militaires", "au", "nom", "de", "l'anticommunisme", "ces", "principes", "sont", "mis", "\u00e0", "l'\u00e9preuve", "face", "au", "contexte", "international", "et", "aux", "approches", "contradictoires", "pr\u00f4n\u00e9es", "par", "zbigniew", "brzezinski", "et", "cyrus", "vance", "le", "gouvernement", "carter", "met", "fin", "tr\u00e8s", "tardivement", "et", "apr\u00e8s", "beaucoup", "d'h\u00e9sitations", "l'assassinat", "d'un", "ressortissant", "am\u00e9ricain", "par", "la", "junte", "somoziste", "au", "soutien", "apport\u00e9", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "depuis", "des", "d\u00e9cennies", "au", "dictateur", "somoza", "au", "nicaragua", "frappe", "d'un", "embargo", "sur", "les", "armes", "le", "r\u00e9gime", "militaire", "argentin", "et", "accorde", "une", "aide", "de", "plusieurs", "millions", "de", "dollars", "au", "r\u00e9gime", "sandiniste", "d\u00e8s", "apr\u00e8s", "sa", "prise", "de", "pouvoir", "par", "les", "armes", "il", "met", "fin", "au", "soutien", "apport\u00e9", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "\u00e0", "la", "dictature", "au", "salvador", "apr\u00e8s", "le", "viol", "et", "le", "meurtre", "de", "quatre", "religieuses", "am\u00e9ricaines", "par", "un", "escadron", "de", "la", "mort", "proche", "du", "r\u00e9gime", "le", "soutien", "sera", "cependant", "r\u00e9tabli", "sous", "ronald", "reagan", "il", "signe", "le", "septembre", "les", "trait\u00e9s", "de", "torrijoscarter", "permettant", "la", "r\u00e9trocession", "du", "canal", "de", "panama", "en", "en", "il", "condamne", "s\u00e9v\u00e8rement", "la", "junte", "chilienne", "et", "regrette", "le", "r\u00f4le", "des", "\u00e9tatsunis", "dans", "le", "renversement", "en", "de", "salvador", "allende", "lopposition", "entre", "les", "droits", "de", "l'homme", "et", "les", "int\u00e9r\u00eats", "des", "\u00e9tatsunis", "est", "particuli\u00e8rement", "visible", "dans", "la", "relation", "entre", "carter", "et", "le", "shah", "d'iran", "depuis", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "le", "shah", "est", "l'un", "des", "plus", "fid\u00e8les", "alli\u00e9s", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "lun", "des", "seuls", "gouvernements", "du", "moyenorient", "amis", "des", "\u00e9tatsunis", "le", "probl\u00e8me", "est", "que", "ce", "r\u00e9gime", "est", "clairement", "autocratique", "pendant", "sa", "campagne", "\u00e9lectorale", "de", "jimmy", "carter", "rel\u00e8ve", "que", "deux", "pays", "posent", "le", "plus", "de", "probl\u00e8mes", "en", "mati\u00e8re", "de", "respect", "des", "droits", "de", "l'homme", "le", "br\u00e9sil", "et", "l'iran", "devenu", "pr\u00e9sident", "il", "ne", "tarde", "pas", "\u00e0", "se", "r\u00e9tracter", "lors", "d'un", "d\u00e9placement", "en", "iran", "en", "il", "consid\u00e8re", "le", "shah", "comme", "un", "dirigeant", "sage", "et", "de", "qualit\u00e9", "il", "d\u00e9clare", "son", "amiti\u00e9", "personnelle", "pour", "le", "shah", "qui", "selon", "lui", "b\u00e9n\u00e9ficie", "de", "ladmiration", "et", "de", "lamour", "de", "son", "peuple", "tout", "en", "d\u00e9fendant", "verbalement", "le", "souverain", "l'administration", "carter", "n'intervient", "pas", "lorsqu'un", "soul\u00e8vement", "populaire", "contre", "la", "monarchie", "\u00e9clate", "en", "iran", "le", "shah", "est", "renvers\u00e9", "et", "contraint", "\u00e0", "l'exil", "depuis", "de", "nombreux", "observateurs", "ont", "\u00e9tabli", "un", "lien", "de", "cause", "\u00e0", "effet", "entre", "le", "d\u00e9clin", "du", "soutien", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "la", "rapide", "destitution", "du", "shah", "certains", "comme", "la", "journaliste", "dominique", "lorentz", "parlent", "m\u00eame", "de", "soutien", "explicite", "de", "l'administration", "am\u00e9ricaine", "\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "islamique", "de", "initialement", "carter", "avait", "lintention", "de", "reconna\u00eetre", "le", "gouvernement", "r\u00e9volutionnaire", "mais", "face", "\u00e0", "l'\u00e9volution", "rapide", "de", "la", "situation", "en", "particulier", "avec", "l'influence", "de", "plus", "en", "plus", "grande", "de", "l'ayatollah", "khomeini", "il", "change", "d'avis", "en", "carter", "autorise", "\u00e0", "contrecur", "mohammad", "reza", "pahlavi", "\u00e0", "se", "r\u00e9fugier", "aux", "\u00e9tatsunis", "en", "tant", "que", "r\u00e9fugi\u00e9", "politique", "et", "pour", "raisons", "m\u00e9dicales", "l'arriv\u00e9e", "du", "shah", "aux", "\u00e9tatsunis", "a", "pour", "\u00e9cho", "la", "prise", "en", "otage", "de", "am\u00e9ricains", "de", "l'ambassade", "am\u00e9ricaine", "\u00e0", "t\u00e9h\u00e9ran", "par", "des", "militants", "iraniens", "qui", "r\u00e9clament", "le", "retour", "du", "shah", "en", "iran", "pour", "qu'il", "y", "soit", "jug\u00e9", "et", "ex\u00e9cut\u00e9", "cette", "crise", "des", "otages", "en", "iran", "s'enlise", "et", "domine", "l'actualit\u00e9", "de", "la", "derni\u00e8re", "ann\u00e9e", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "carter", "bien", "que", "plus", "tard", "le", "shah", "ait", "quitt\u00e9", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "soit", "mort", "en", "\u00e9gypte", "les", "tentatives", "ult\u00e9rieures", "pour", "trouver", "une", "solution", "\u00e0", "cette", "crise", "que", "ce", "soit", "le", "pourrissement", "ou", "la", "tentative", "avort\u00e9e", "pour", "lib\u00e9rer", "les", "otages", "par", "lop\u00e9ration", "eagle", "claw", "contribuent", "largement", "\u00e0", "la", "d\u00e9faite", "de", "carter", "aux", "\u00e9lections", "de", "sa", "plus", "grande", "difficult\u00e9", "est", "d'avoir", "\u00e0", "admettre", "la", "faute", "commise", "par", "six", "pr\u00e9sidents", "des", "\u00e9tatsunis", "depuis", "dans", "leur", "soutien", "au", "r\u00e9gime", "du", "shah", "carter", "est", "n\u00e9anmoins", "partiellement", "r\u00e9habilit\u00e9", "r\u00e9trospectivement", "dans", "cette", "crise", "\u00e0", "travers", "ce", "que", "l'on", "apprend", "de", "son", "action", "dans", "le", "film", "argo", "il", "aurait", "autoris\u00e9", "une", "op\u00e9ration", "topsecr\u00e8te", "et", "rocambolesque", "r\u00e9ussie", "d'exfiltration", "de", "diplomates", "am\u00e9ricains", "r\u00e9fugi\u00e9s", "dans", "l'ambassade", "du", "canada", "modestement", "carter", "attribue", "n\u00e9anmoins", "le", "succ\u00e8s", "de", "l'op\u00e9ration", "principalement", "aux", "autorit\u00e9s", "canadiennes", "t\u00e9h\u00e9ran", "ne", "signe", "un", "accord", "que", "le", "janvier", "pour", "la", "lib\u00e9ration", "des", "otages", "apr\u00e8s", "l\u00e9lection", "de", "ronald", "reagan", "et", "attend", "sa", "prise", "de", "fonction", "officielle", "pour", "laisser", "partir", "les", "otages", "ces", "derniers", "sont", "rest\u00e9s", "prisonniers", "pendant", "jours", "et", "lattitude", "des", "iraniens", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "une", "insulte", "volontaire", "au", "pr\u00e9sident", "carter", "mais", "le", "nouveau", "pr\u00e9sident", "reagan", "le", "laisse", "tout", "de", "m\u00eame", "se", "d\u00e9placer", "pour", "accueillir", "les", "otages", "lib\u00e9r\u00e9s", "\u00e0", "leur", "sortie", "d'iran", "en", "juin", "il", "rencontre", "\u00e0", "vienne", "l\u00e9onid", "brejnev", "et", "signe", "avec", "lui", "le", "trait\u00e9", "salt", "ii", "sur", "une", "nouvelle", "limitation", "de", "la", "course", "aux", "armements", "mais", "il", "ne", "donne", "aucune", "garantie", "quant", "\u00e0", "sa", "ratification", "par", "le", "s\u00e9nat", "am\u00e9ricain", "le", "fait", "est", "que", "celuici", "fait", "tra\u00eener", "les", "choses", "en", "longueur", "cherchant", "de", "multiples", "pr\u00e9textes", "comme", "la", "pr\u00e9tendue", "d\u00e9couverte", "d'une", "brigade", "sovi\u00e9tique", "\u00e0", "cuba", "en", "septembre", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "pr\u00e9sente", "dans", "l'\u00eele", "depuis", "la", "crise", "des", "missiles", "le", "d\u00e9cembre", "est", "d\u00e9cid\u00e9e", "la", "double", "d\u00e9cision", "de", "l'otan", "consistant", "face", "aux", "ss", "sovi\u00e9tiques", "\u00e0", "programmer", "dans", "les", "quatre", "ans", "qui", "suivent", "l'installation", "en", "europe", "occidentale", "d'euromissiles", "pershing", "en", "cas", "d'\u00e9chec", "au", "terme", "de", "ce", "d\u00e9lai", "des", "n\u00e9gociations", "de", "gen\u00e8ve", "avec", "l'urss", "ces", "tergiversations", "auraient", "en", "afghanistan", "lev\u00e9", "les", "derni\u00e8res", "h\u00e9sitations", "du", "kremlin", "r\u00e9guli\u00e8rement", "sollicit\u00e9", "depuis", "plus", "de", "six", "mois", "par", "le", "gouvernement", "afghan", "pour", "une", "intervention", "les", "h\u00e9sitations", "am\u00e9ricaines", "\u00e0", "ratifier", "le", "trait\u00e9", "salt", "ii", "s'expliquent", "aussi", "par", "le", "fait", "que", "la", "r\u00e9volution", "iranienne", "a", "provoqu\u00e9", "en", "f\u00e9vrier", "le", "d\u00e9mant\u00e8lement", "des", "bases", "am\u00e9ricaines", "charg\u00e9es", "de", "surveiller", "l'urss", "et", "qu'en", "mars", "une", "r\u00e9volution", "procastriste", "a", "pris", "le", "pouvoir", "\u00e0", "la", "grenade", "dapr\u00e8s", "zbigniew", "brzeziski", "conseiller", "\u00e0", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "nationale", "de", "carter", "la", "justification", "donn\u00e9e", "par", "l'union", "sovi\u00e9tique", "\u00e0", "son", "invasion", "de", "lafghanistan", "en", "d\u00e9cembre", "selon", "laquelle", "elle", "luttait", "contre", "une", "ing\u00e9rence", "secr\u00e8te", "des", "\u00e9tatsunis", "dans", "le", "pays", "avait", "un", "fond", "de", "v\u00e9rit\u00e9", "en", "effet", "six", "mois", "avant", "l'entr\u00e9e", "des", "troupes", "sovi\u00e9tiques", "en", "afghanistan", "carter", "autorise", "un", "programme", "afghan", "\u00e0", "la", "cia", "une", "aide", "nonl\u00e9tale", "d'un", "demimillion", "de", "dollars", "aux", "opposants", "moudjahidins", "en", "afghanistan", "on", "saper\u00e7oit", "plus", "tard", "que", "ce", "programme", "continu\u00e9", "durant", "toute", "la", "dur\u00e9e", "de", "la", "guerre", "a", "aid\u00e9", "\u00e0", "la", "chute", "de", "lunion", "sovi\u00e9tique", "mais", "quil", "a", "aussi", "contribu\u00e9", "\u00e0", "aider", "indirectement", "les", "futurs", "talibans", "\u00e0", "prendre", "le", "pouvoir", "et", "d'une", "mani\u00e8re", "plus", "g\u00e9n\u00e9rale", "a", "favoris\u00e9", "l'islamisme", "le", "er", "octobre", "carter", "annonce", "la", "formation", "de", "la", "rapid", "deployment", "joint", "task", "force", "en", "rdf", "force", "de", "d\u00e9ploiement", "rapide", "qui", "deviendra", "le", "united", "states", "central", "command", "en", "carter", "affirme", "que", "les", "\u00e9tatsunis", "ne", "laisseraient", "pas", "une", "puissance", "\u00e9trang\u00e8re", "contr\u00f4ler", "le", "golfe", "persique", "doctrine", "carter", "il", "organise", "une", "vigoureuse", "campagne", "mondiale", "d'appel", "au", "boycott", "des", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "de", "moscou", "campagne", "suivie", "par", "une", "quarantaine", "de", "pays", "m\u00eame", "s'il", "n'y", "a", "plus", "de", "service", "militaire", "obligatoire", "la", "conscription", "carter", "r\u00e9tablit", "l'obligation", "d'inscription", "des", "hommes", "sur", "le", "selective", "service", "system", "en", "n\u00e9anmoins", "il", "semble", "adopter", "un", "profil", "bas", "en", "pologne", "apr\u00e8s", "la", "naissance", "en", "ao\u00fbt", "du", "syndicat", "solidarno", "estimant", "que", "la", "pologne", "devait", "rester", "dans", "le", "pacte", "de", "varsovie", "il", "permet", "dans", "un", "premier", "temps", "un", "certain", "r\u00e9chauffement", "des", "relations", "avec", "cuba", "suppression", "des", "restrictions", "de", "voyage", "\u00e0", "cuba", "suspension", "des", "vols", "espions", "audessus", "du", "territoire", "cubain", "accords", "sur", "les", "zones", "de", "p\u00eache", "etc", "lembargo", "est", "cependant", "maintenu", "pourtant", "la", "proximit\u00e9", "entre", "cuba", "et", "le", "nicaragua", "sandiniste", "le", "conduit", "\u00e0", "durcir", "ses", "positions", "par", "crainte", "de", "voir", "s'\u00e9tendre", "les", "r\u00e9volutions", "en", "am\u00e9rique", "centraler\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "il", "m\u00e8ne", "une", "politique", "proisra\u00e9lienne", "et", "destitue", "andrew", "young", "de", "sa", "fonction", "d'ambassadeur", "des", "\u00e9tatsunis", "aux", "nations", "unies", "lui", "reprochant", "d'avoir", "rencontr\u00e9", "des", "repr\u00e9sentants", "de", "l'organisation", "de", "lib\u00e9ration", "de", "la", "palestine", "olp", "\u00e0", "l'onu", "les", "\u00e9tatsunis", "opposent", "leur", "veto", "aux", "r\u00e9solutions", "africaines", "visant", "\u00e0", "imposer", "un", "embargo", "total", "sur", "les", "livraisons", "d'armes", "au", "r\u00e9gime", "s\u00e9gr\u00e9gationniste", "sudafricain", "il", "refuse", "de", "reconna\u00eetre", "le", "gouvernement", "angolais", "issu", "du", "mouvement", "populaire", "de", "lib\u00e9ration", "de", "l'angola", "mpla", "mouvement", "d'inspiration", "marxiste", "qui", "avait", "men\u00e9", "la", "lutte", "pour", "l'ind\u00e9pendance", "du", "pays", "observation", "d'un", "ovni", "jimmy", "carter", "a", "vu", "un", "objet", "volant", "non", "identifi\u00e9", "ovni", "en", "et", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "demande", "du", "international", "ufo", "bureau", "bureau", "international", "des", "ovni", "a", "rempli", "un", "formulaire", "d'observation", "en", "alors", "qu'il", "\u00e9tait", "gouverneur", "de", "la", "g\u00e9orgie", "l'observation", "de", "jimmy", "carter", "a", "\u00e9t\u00e9", "par", "la", "suite", "attaqu\u00e9e", "par", "le", "sceptique", "robert", "sheaffer", "membre", "du", "committee", "for", "skeptical", "inquiry", "d'apr\u00e8s", "ce", "dernier", "l'observation", "pourrait", "s'expliquer", "par", "une", "m\u00e9prise", "avec", "la", "plan\u00e8te", "v\u00e9nus", "entour\u00e9e", "d'un", "halo", "cependant", "cette", "interpr\u00e9tation", "ne", "permet", "pas", "d'expliquer", "la", "totalit\u00e9", "de", "l'observation", "en", "particulier", "lorsqu'on", "consid\u00e8re", "les", "variations", "de", "tailles", "et", "de", "positions", "son", "immobilit\u00e9", "suivie", "d'une", "\u00e9volution", "rapide", "vers", "l'ouest", "ne", "peuvent", "en", "aucun", "cas", "correspondre", "aux", "signatures", "d'une", "plan\u00e8te", "ou", "d'une", "\u00e9toile", "jimmy", "carter", "compare", "par", "ailleurs", "la", "taille", "de", "l'objet", "\u00e0", "la", "taille", "de", "la", "lune", "avant", "de", "subir", "une", "diminution", "puis", "de", "retrouver", "une", "taille", "plus", "importante", "certains", "ont", "pr\u00e9tendu", "que", "lors", "de", "sa", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "il", "aurait", "promis", "de", "faire", "\u00e9clater", "la", "v\u00e9rit\u00e9", "sur", "tout", "t\u00e9moignage", "concernant", "les", "ovni", "que", "l'on", "tenterait", "de", "cacher", "lors", "d'un", "entretien", "accord\u00e9", "en", "au", "podcast", "the", "skeptics'", "guide", "to", "the", "universe", "il", "a", "affirm\u00e9", "qu'il", "n'y", "avait", "aucun", "fondement", "\u00e0", "cette", "rumeur", "de", "plus", "contrairement", "\u00e0", "ce", "que", "certains", "ufologues", "ont", "affirm\u00e9", "il", "n'a", "jamais", "demand\u00e9", "au", "directeur", "de", "la", "cia", "george", "h", "w", "bush", "\u00e0", "avoir", "acc\u00e8s", "aux", "dossiers", "de", "la", "cia", "concernant", "les", "ovni", "toujours", "dans", "cet", "entretien", "il", "affirme", "ne", "pas", "croire", "que", "l'objet", "de", "son", "observation", "ait", "\u00e9t\u00e9", "en", "rapport", "avec", "des", "visiteurs", "d'origine", "extraterrestre", "et", "affirme", "clairement", "ne", "pas", "croire", "que", "des", "extraterrestres", "visitent", "notre", "plan\u00e8te", "\u00e0", "l'heure", "actuelle", "il", "explique", "de", "plus", "que", "pour", "lui", "le", "sujet", "ovni", "n'est", "pas", "tr\u00e8s", "important", "qu'il", "a", "rempli", "sans", "vraiment", "y", "penser", "les", "trois", "pages", "du", "formulaire", "du", "bureau", "international", "des", "ovni", "probablement", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "suggestion", "d'un", "de", "ses", "fils", "alors", "adolescent", "controverses", "et", "affaires", "m\u00e9diatiques", "certains", "membres", "de", "la", "campagne", "reaganbush", "et", "de", "son", "gouvernement", "et", "particuli\u00e8rement", "barbara", "honegger", "en", "auteur", "de", "october", "surprise", "ainsi", "que", "le", "pr\u00e9sident", "de", "l'iran", "en", "abolhassan", "bani", "sadr", "auteur", "de", "my", "turn", "to", "speak", "iran", "the", "revolution", "and", "secret", "deals", "with", "the", "us", "ont", "d\u00e9clar\u00e9", "qu'un", "arrangement", "secret", "entre", "reagan", "et", "les", "iraniens", "orchestr\u00e9", "par", "george", "h", "w", "bush", "\u00e9tait", "responsable", "de", "la", "destruction", "d'un", "pacte", "qui", "liait", "le", "gouvernement", "carter", "et", "le", "gouvernement", "iranien", "qui", "aurait", "pu", "permettre", "la", "lib\u00e9ration", "des", "otages", "en", "octobre", "l'\u00e9quipe", "de", "reagan", "appelait", "ce", "sc\u00e9nario", "surprise", "d'octobre", "des", "sources", "anonymes", "pr\u00e9tendent", "m\u00eame", "que", "lorsque", "les", "\u00e9tatsunis", "sengag\u00e8rent", "dans", "ce", "qui", "devint", "le", "scandale", "irancontra", "irangate", "cest\u00e0dire", "la", "vente", "darmes", "\u00e0", "liran", "pour", "faire", "la", "guerre", "\u00e0", "l'irak", "ce", "fut", "\u00e0", "cause", "dun", "chantage", "exerc\u00e9", "par", "les", "iraniens", "qui", "mena\u00e7aient", "de", "d\u00e9voiler", "laccord", "avec", "le", "gouvernement", "reagan", "on", "note", "qu'aucune", "de", "ces", "accusations", "n'a", "\u00e9t\u00e9", "prouv\u00e9e", "ou", "n'a", "\u00e9t\u00e9", "l'objet", "d'une", "enqu\u00eate", "officielle", "en", "carter", "d\u00e9clare", "que", "les", "\u00e9tatsunis", "nont", "pas", "\u00e0", "pr\u00e9senter", "d'excuse", "au", "peuple", "vietnamien", "pour", "les", "d\u00e9g\u00e2ts", "caus\u00e9s", "pendant", "la", "guerre", "car", "les", "deux", "camps", "se", "sont", "mutuellement", "inflig\u00e9s", "des", "dommages", "on", "accusa", "carter", "d'avoir", "cherch\u00e9", "\u00e0", "\u00e9touffer", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "de", "three", "mile", "island", "la", "fusion", "partielle", "du", "r\u00e9acteur", "dans", "cette", "centrale", "nucl\u00e9aire", "on", "lui", "reprocha", "\u00e9galement", "de", "ne", "pas", "avoir", "promu", "suffisamment", "sa", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "fond\u00e9e", "sur", "le", "respect", "des", "droits", "de", "l'homme", "et", "en", "particulier", "en", "ce", "qui", "concerne", "le", "soutien", "au", "gouvernement", "indon\u00e9sien", "alors", "m\u00eame", "que", "celuici", "\u00e9tait", "impliqu\u00e9", "par", "un", "g\u00e9nocide", "pendant", "son", "occupation", "du", "timor", "oriental", "on", "releva", "aussi", "qu'il", "se", "montra", "tr\u00e8s", "discret", "sur", "la", "situation", "des", "droits", "de", "l'homme", "en", "chine", "en", "laquelle", "il", "voyait", "un", "alli\u00e9", "pr\u00e9cieux", "dans", "son", "combat", "contre", "l'union", "sovi\u00e9tique", "le", "reproche", "le", "plus", "\u00e9tendu", "est", "l'incoh\u00e9rence", "d'une", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "qu'il", "modifiait", "tous", "les", "six", "mois", "il", "ne", "savait", "pas", "choisir", "entre", "les", "influences", "contradictoires", "de", "son", "secr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "port\u00e9", "au", "dialogue", "avec", "l'urss", "cyrus", "vance", "et", "de", "son", "conseiller", "antisovi\u00e9tique", "zbigniew", "brzeziski", "en", "alors", "que", "carter", "\u00e9tait", "en", "train", "de", "p\u00eacher", "sur", "sa", "barque", "dans", "son", "\u00e9tang", "un", "lapin", "des", "marais", "a", "nag\u00e9", "vers", "son", "embarcation", "avec", "l'intention", "d'y", "monter", "carter", "\u00e9vacua", "l'animal", "en", "agitant", "sa", "rame", "l'incident", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "pris", "en", "photo", "il", "en", "devint", "un", "objet", "d'hilarit\u00e9", "contre", "carter", "accus\u00e9", "de", "couardise", "envers", "un", "animal", "apparemment", "inoffensif", "les", "m\u00e9dias", "surnomment", "cet", "\u00e9pisode", "lattaque", "du", "lapin", "tueur", "d\u00e9faite", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "en", "jimmy", "carter", "brigue", "un", "second", "mandat", "de", "pr\u00e9sident", "des", "\u00e9tatsunis", "lors", "des", "primaires", "d\u00e9mocrates", "il", "l'emporte", "avec", "seulement", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "mis", "en", "difficult\u00e9", "par", "le", "s\u00e9nateur", "du", "massachusetts", "ted", "kennedy", "depuis", "c'est", "la", "premi\u00e8re", "fois", "qu'un", "pr\u00e9sident", "sortant", "est", "\u00e0", "ce", "point", "mis", "en", "ballottage", "pour", "la", "nomination", "par", "son", "parti", "durant", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "il", "est", "oppos\u00e9", "au", "r\u00e9publicain", "ronald", "reagan", "ancien", "gouverneur", "de", "californie", "apr\u00e8s", "le", "refus", "de", "gerald", "ford", "de", "se", "repr\u00e9senter", "jimmy", "carter", "refuse", "de", "participer", "\u00e0", "deux", "d\u00e9bats", "affrontant", "reagan", "lors", "d'un", "unique", "duel", "au", "cours", "duquel", "il", "est", "mis", "en", "difficult\u00e9", "sur", "la", "crise", "des", "otages", "am\u00e9ricains", "en", "iran", "et", "la", "question", "de", "la", "nonprolif\u00e9ration", "des", "armes", "nucl\u00e9aires", "le", "novembre", "ronald", "reagan", "est", "\u00e9lu", "avec", "des", "suffrages", "et", "grands", "\u00e9lecteurs", "contre", "et", "grands", "\u00e9lecteurs", "pour", "le", "pr\u00e9sident", "sortant", "ce", "scrutin", "est", "marqu\u00e9", "par", "le", "ralliement", "d'\u00e9lecteurs", "du", "sud", "vers", "le", "parti", "r\u00e9publicain", "ainsi", "que", "par", "le", "vote", "d'\u00e9lecteurs", "mod\u00e9r\u00e9s", "du", "parti", "d\u00e9mocrate", "pour", "le", "ticket", "r\u00e9publicain", "par", "ailleurs", "les", "r\u00e9publicains", "reprennent", "la", "majorit\u00e9", "au", "s\u00e9nat", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "depuis", "apr\u00e8s", "la", "maisonblanche", "actions", "avec", "la", "fondation", "carter", "apr\u00e8s", "sa", "d\u00e9faite", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "jimmy", "carter", "n'aspire", "pas", "\u00e0", "une", "retraite", "publique", "il", "reste", "impliqu\u00e9", "dans", "les", "affaires", "du", "monde", "en", "il", "fonde", "\u00e0", "atlanta", "la", "fondation", "carter", "qui", "se", "donne", "pour", "mission", "la", "r\u00e9solution", "des", "conflits", "la", "promotion", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "ou", "encore", "l'aide", "au", "d\u00e9veloppement", "humanitaire", "dans", "ce", "cadre", "jimmy", "carter", "m\u00e8ne", "des", "missions", "d'observation", "des", "\u00e9lections", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "panama", "nicaragua", "ha\u00efti", "\u00e9thiopie", "indon\u00e9sie", "les", "territoires", "palestiniens", "l'ancien", "pr\u00e9sident", "se", "fait", "m\u00e9diateur", "dans", "de", "nombreux", "conflits", "en", "il", "d\u00e9samorce", "une", "crise", "nucl\u00e9aire", "entre", "son", "pays", "et", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "il", "\u00e9vite", "une", "invasion", "arm\u00e9e", "des", "troupes", "am\u00e9ricaines", "en", "ha\u00efti", "et", "n\u00e9gocie", "un", "cessezlefeu", "en", "bosnieherz\u00e9govine", "en", "afrique", "il", "m\u00e8ne", "d'ambitieux", "programmes", "de", "d\u00e9veloppement", "avec", "notamment", "l'\u00e9radication", "du", "dangereux", "ver", "de", "guin\u00e9e", "en", "jimmy", "carter", "effectue", "une", "visite", "historique", "\u00e0", "cuba", "durant", "laquelle", "il", "s'exprime", "ouvertement", "sur", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "d'\u00e9tat", "\u00e0", "propos", "des", "carences", "du", "gouvernement", "cubain", "dans", "le", "domaine", "des", "droits", "de", "l'homme", "mais", "se", "prononce", "\u00e9galement", "en", "faveur", "d'une", "lev\u00e9e", "du", "blocus", "\u00e9conomique", "de", "l'\u00eele", "ses", "actions", "sont", "r\u00e9compens\u00e9es", "en", "par", "le", "prix", "nobel", "de", "la", "paix", "qui", "lui", "est", "d\u00e9cern\u00e9", "pour", "ses", "efforts", "infatigables", "en", "faveur", "d'une", "r\u00e9solution", "pacifique", "des", "conflits", "internationaux", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "des", "droits", "de", "l'homme", "et", "du", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "et", "social", "\u00e0", "partir", "de", "il", "fait", "partie", "du", "groupe", "des", "global", "elders", "cr\u00e9\u00e9", "par", "nelson", "mandela", "afin", "de", "promouvoir", "la", "paix", "et", "les", "droits", "de", "l'homme", "dans", "le", "monde", "critique", "de", "bush", "et", "d'isra\u00ebl", "son", "action", "sur", "le", "plan", "international", "suscite", "des", "r\u00e9actions", "diverses", "dans", "son", "pays", "en", "particulier", "jimmy", "carter", "a", "condamn\u00e9", "les", "deux", "guerres", "lanc\u00e9es", "contre", "l'irak", "en", "et", "et", "il", "s'av\u00e8re", "\u00eatre", "l'un", "des", "auteurs", "de", "critiques", "les", "plus", "constants", "de", "l'administration", "george", "w", "bush", "en", "il", "d\u00e9clare", "notamment", "que", "les", "\u00e9tatsunis", "utilisent", "la", "torture", "et", "qu'\u00e0", "ce", "sujet", "george", "w", "bush", "ment", "en", "il", "affirme", "dans", "son", "livre", "palestine", "la", "paix", "pas", "l'apartheid", "qu'isra\u00ebl", "est", "un", "\u00e9tat", "d'apartheid", "estimant", "que", "ce", "terme", "se", "justifie", "par", "les", "barri\u00e8res", "grillag\u00e9es", "les", "d\u00e9tecteurs", "\u00e9lectriques", "et", "les", "blocs", "de", "b\u00e9ton", "install\u00e9s", "par", "les", "autorit\u00e9s", "isra\u00e9liennes", "le", "long", "de", "la", "fronti\u00e8re", "avec", "la", "cisjordanie", "il", "estime", "\u00e9galement", "que", "la", "critique", "d'isra\u00ebl", "est", "devenue", "quasiment", "impossible", "aux", "\u00e9tatsunis", "d\u00e9clarant", "qu'", "il", "y", "a", "dans", "ce", "pays", "une", "formidable", "intimidation", "qui", "r\u00e9duit", "nos", "concitoyens", "au", "silence", "un", "silence", "selon", "lui", "observ\u00e9", "par", "les", "individus", "ou", "personnes", "candidates", "\u00e0", "des", "fonctions", "\u00e9lectives", "mais", "aussi", "par", "les", "m\u00e9dias", "d'information", "il", "est", "attaqu\u00e9", "par", "la", "presse", "am\u00e9ricaine", "pour", "ces", "d\u00e9clarations", "le", "new", "york", "post", "estime", "que", "de", "pr\u00e9sident", "rat\u00e9", "il", "est", "devenu", "un", "ami", "des", "tyrans", "de", "gauche", "d\u00e9tracteur", "global", "de", "tout", "ce", "qui", "peut", "repr\u00e9senter", "les", "int\u00e9r\u00eats", "l\u00e9gitimes", "de", "lam\u00e9rique", "l'antidefamation", "league", "fait", "publier", "des", "annonces", "dans", "diff\u00e9rents", "journaux", "accusant", "l'ancien", "pr\u00e9sident", "d\u00eatre", "antis\u00e9mite", "plusieurs", "dirigeants", "du", "parti", "d\u00e9mocrate", "tels", "que", "howard", "dean", "pr\u00e9sident", "du", "parti", "et", "nancy", "pelosi", "pr\u00e9sidente", "de", "la", "chambre", "des", "repr\u00e9sentants", "prennent", "alors", "leurs", "distances", "avec", "carter", "le", "janvier", "\u00e0", "l'invitation", "du", "pr\u00e9sident", "en", "exercice", "george", "w", "bush", "il", "participe", "\u00e0", "un", "d\u00e9jeuner", "\u00e0", "la", "maisonblanche", "r\u00e9unissant", "tous", "les", "pr\u00e9sidents", "des", "\u00e9tatsunis", "encore", "vivants", "george", "h", "w", "bush", "barack", "obama", "alors", "pr\u00e9sident", "\u00e9lu", "mais", "non", "encore", "en", "fonction", "george", "w", "bush", "et", "bill", "clinton", "long\u00e9vit\u00e9", "en", "il", "devient", "le", "pr\u00e9sident", "\u00e0", "avoir", "v\u00e9cu", "le", "plus", "longtemps", "apr\u00e8s", "son", "d\u00e9part", "du", "pouvoir", "avec", "ans", "jours", "de", "retraite", "d\u00e9passant", "herbert", "hoover", "mort", "ans", "et", "sept", "mois", "apr\u00e8s", "avoir", "quitt\u00e9", "la", "maisonblanche", "il", "est", "\u00e9galement", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "jours", "le", "pr\u00e9sident", "am\u00e9ricain", "ayant", "v\u00e9cu", "le", "plus", "longtemps", "ayant", "d\u00e9pass\u00e9", "george", "h", "w", "bush", "mort", "\u00e0", "ans", "et", "jours", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "mikha\u00efl", "gorbatchev", "en", "il", "est", "le", "dernier", "dirigeant", "d'un", "des", "deux", "grands", "de", "la", "guerre", "froide", "encore", "en", "vie", "maladie", "d\u00e8s", "jimmy", "carter", "\u00e9met", "le", "souhait", "d'\u00eatre", "inhum\u00e9", "devant", "sa", "maison", "de", "plains", "expliquant", "que", "c'est", "dans", "cette", "ville", "que", "lui", "et", "son", "\u00e9pouse", "sont", "n\u00e9s", "il", "pr\u00e9cise", "qu'\u00e0", "son", "d\u00e9c\u00e8s", "une", "c\u00e9r\u00e9monie", "sera", "organis\u00e9e", "\u00e0", "washington", "dc", "et", "que", "sa", "d\u00e9pouille", "sera", "bri\u00e8vement", "expos\u00e9e", "au", "public", "\u00e0", "atlanta", "dans", "un", "communiqu\u00e9", "publi\u00e9", "en", "ao\u00fbt", "par", "the", "carter", "center", "il", "r\u00e9v\u00e8le", "qu'il", "est", "atteint", "d'un", "cancer", "en", "phase", "avanc\u00e9e", "quatre", "mois", "plus", "tard", "en", "d\u00e9cembre", "il", "annonce", "sa", "gu\u00e9rison", "en", "novembre", "il", "sort", "de", "l'h\u00f4pital", "apr\u00e8s", "y", "avoir", "pass\u00e9", "deux", "semaines", "en", "observation", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "op\u00e9ration", "r\u00e9ussie", "pour", "soulager", "une", "pression", "c\u00e9r\u00e9brale", "caus\u00e9e", "par", "de", "r\u00e9centes", "chutes", "quelques", "jours", "plus", "tard", "il", "est", "de", "nouveau", "hospitalis\u00e9", "en", "raison", "d'une", "infection", "des", "voies", "urinaires", "il", "ressort", "du", "phoebe", "sumter", "medical", "center", "rapidement", "apr\u00e8s", "en", "f\u00e9vrier", "la", "fondation", "carter", "fait", "savoir", "qu'il", "a", "d\u00e9cid\u00e9", "de", "recevoir", "des", "soins", "palliatifs", "\u00e0", "son", "domicile", "en", "souhaitant", "passer", "le", "temps", "qui", "lui", "reste", "aupr\u00e8s", "de", "sa", "famille", "en", "septembre", "il", "effectue", "une", "rare", "apparition", "publique", "en", "compagnie", "de", "son", "\u00e9pouse", "qui", "meurt", "deux", "mois", "plus", "tard", "il", "assiste", "le", "visage", "\u00e9maci\u00e9", "et", "en", "fauteuil", "roulant", "aux", "obs\u00e8ques", "de", "sa", "femme", "post\u00e9rit\u00e9", "le", "avril", "le", "secr\u00e9taire", "\u00e0", "la", "marine", "des", "\u00e9tatsunis", "john", "h", "dalton", "annonce", "que", "le", "dernier", "des", "trois", "sousmarins", "de", "la", "classe", "seawolf", "la", "classe", "de", "sousmarins", "nucl\u00e9aires", "alors", "la", "plus", "r\u00e9cente", "de", "lus", "navy", "prendra", "le", "nom", "de", "l'ancien", "pr\u00e9sident", "james", "earl", "carter", "jr", "le", "seul", "pr\u00e9sident", "des", "\u00e9tatsunis", "\u00e0", "avoir", "servi", "dans", "les", "sousmarins", "le", "uss", "jimmy", "carter", "ssn", "est", "en", "service", "depuis", "documentaires", "man", "from", "plains", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "jonathan", "demme", "en", "suit", "l'ancien", "pr\u00e9sident", "dans", "sa", "tourn\u00e9e", "promotionnelle", "du", "livre", "palestine", "la", "paix", "pas", "l'apartheid", "jimmy", "carter", "le", "pr\u00e9sident", "rock'n'roll", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "mary", "wharton", "dans", "la", "fiction", "reagan", "de", "sean", "mcnamara", "interpr\u00e9t\u00e9", "par", "skip", "schwink", "distinctions", "r\u00e9compenses", "grammy", "awards", "doctorats", "honoris", "causa", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "bibliographie", "en", "fran\u00e7ais", "georges", "ayache", "les", "pr\u00e9sidents", "des", "\u00e9tatsunis", "histoire", "et", "portraits", "paris", "perrin", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "lire", "en", "ligne", "nicole", "bacharan", "les", "noirs", "am\u00e9ricains", "des", "champs", "de", "coton", "\u00e0", "la", "maison", "blanche", "paris", "perrin", "coll", "tempus", "no", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "jacques", "binoche", "histoire", "des", "\u00e9tatsunis", "paris", "ellipses", "coll", "ellipses", "poche", "e", "\u00e9d", "re", "\u00e9d", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "philippe", "chassaigne", "les", "ann\u00e9es", "une", "d\u00e9cennie", "r\u00e9volutionnaire", "malakoff", "armand", "colin", "coll", "u", "histoire", "e", "\u00e9d", "re", "\u00e9d", "p", "isbn", "oclc", "lire", "en", "ligne", "marc", "chaux", "la", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "de", "jimmy", "carter", "de", "la", "moralpolitik", "\u00e0", "la", "fin", "des", "illusions", "paris", "l'harmattan", "coll", "international", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "marc", "chaux", "les", "vicepr\u00e9sidents", "des", "etatsunis", "des", "origines", "\u00e0", "nos", "jours", "les", "d\u00e9laiss\u00e9s", "de", "l'histoire", "am\u00e9ricaine", "paris", "l'harmattan", "coll", "chemins", "de", "la", "m\u00e9moire", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "olivier", "dab\u00e8ne", "l'am\u00e9rique", "latine", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "contemporaine", "malakoff", "armand", "colin", "coll", "u", "histoire", "e", "\u00e9d", "re", "\u00e9d", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "lire", "en", "ligne", "anne", "deysine", "aur\u00e9lie", "godet", "jacques", "portes", "alexandre", "riosbordes", "et", "christian", "vinel", "l'empire", "de", "l'ex\u00e9cutif", "am\u00e9ricain", "neuillysurseine", "atlande", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "claude", "fohlen", "les", "\u00e9tatsunis", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "paris", "aubier", "coll", "collection", "historique", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "h\u00e9l\u00e8ne", "harter", "et", "andr\u00e9", "kaspi", "les", "pr\u00e9sidents", "am\u00e9ricains", "de", "george", "washington", "\u00e0", "joe", "biden", "paris", "tallandier", "coll", "texto", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "maya", "kandel", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "le", "monde", "de", "george", "washington", "\u00e0", "donald", "trump", "paris", "perrin", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "lire", "en", "ligne", "andr\u00e9", "kaspi", "les", "am\u00e9ricains", "les", "\u00e9tatsunis", "de", "\u00e0", "nos", "jours", "t", "paris", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "coll", "points", "histoire", "no", "e", "\u00e9d", "re", "\u00e9d", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "robert", "lacourgayet", "histoire", "des", "\u00e9tatsunis", "l'am\u00e9rique", "contemporaine", "de", "kennedy", "\u00e0", "reagan", "t", "paris", "fayard", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "jeanmichel", "lacroix", "histoire", "des", "\u00e9tatsunis", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "e", "\u00e9d", "re", "\u00e9d", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pierre", "m\u00e9landri", "histoire", "des", "\u00e9tatsunis", "le", "d\u00e9clin", "depuis", "t", "paris", "perrin", "coll", "tempus", "no", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "pierre", "m\u00e9landri", "la", "politique", "ext\u00e9rieure", "des", "\u00e9tatsunis", "de", "\u00e0", "nos", "jours", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "coll", "l'historien", "no", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "lire", "en", "ligne", "pierre", "m\u00e9landri", "le", "si\u00e8cle", "am\u00e9ricain", "une", "histoire", "paris", "perrin", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "lire", "en", "ligne", "pierre", "m\u00e9landri", "et", "jacques", "portes", "histoire", "int\u00e9rieure", "des", "\u00e9tatsunis", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "paris", "masson", "coll", "un", "si\u00e8cle", "d'histoire", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "lire", "en", "ligne", "pierre", "m\u00e9landri", "dir", "et", "serge", "ricard", "dir", "ethnocentrisme", "et", "diplomatie", "l'am\u00e9rique", "et", "le", "monde", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "paris", "l'harmattan", "coll", "l'aire", "anglophone", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pierre", "m\u00e9landri", "dir", "et", "serge", "ricard", "dir", "les", "etatsunis", "entre", "uni", "et", "multilat\u00e9ralisme", "de", "woodrow", "wilson", "\u00e0", "george", "w", "bush", "paris", "l'harmattan", "coll", "l'aire", "anglophone", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pierre", "m\u00e9landri", "dir", "et", "serge", "ricard", "dir", "la", "politique", "ext\u00e9rieure", "des", "etatsunis", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "poids", "des", "d\u00e9terminants", "int\u00e9rieurs", "paris", "l'harmattan", "coll", "l'aire", "anglophone", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pierre", "m\u00e9landri", "dir", "et", "serge", "ricard", "dir", "les", "relations", "francoam\u00e9ricaines", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "actes", "de", "colloque", "paris", "l'harmattan", "coll", "l'aire", "anglophone", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "jacques", "portes", "histoire", "des", "\u00e9tatsunis", "de", "\u00e0", "nos", "jours", "malakoff", "armand", "colin", "coll", "u", "histoire", "e", "\u00e9d", "re", "\u00e9d", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "lire", "en", "ligne", "john", "prados", "trad", "de", "l'anglais", "par", "johanfrederik", "hel", "guedj", "la", "guerre", "du", "vi\u00eat", "nam", "vietnam", "the", "history", "of", "an", "unwinnable", "war", "paris", "perrin", "coll", "tempus", "no", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "john", "roberts", "auteur", "principal", "et", "odd", "arne", "westad", "contributeur", "trad", "de", "l'anglais", "par", "antoine", "bourguilleau", "histoire", "du", "monde", "l'\u00e2ge", "des", "r\u00e9volutions", "the", "penguin", "history", "of", "the", "world", "volume", "iii", "t", "paris", "perrin", "coll", "tempus", "no", "e", "\u00e9d", "re", "\u00e9d", "p", "isbn", "oclc", "lire", "en", "ligne", "philippe", "valode", "les", "pr\u00e9sidents", "des", "\u00e9tatsunis", "paris", "\u00e9ditions", "de", "l'archipel", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "bertrand", "van", "ruymbeke", "histoire", "des", "\u00e9tatsunis", "de", "\u00e0", "nos", "jours", "t", "paris", "tallandier", "coll", "texto", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "bernard", "vincent", "dir", "histoire", "des", "\u00e9tatsunis", "paris", "flammarion", "coll", "champs", "histoire", "e", "\u00e9d", "re", "\u00e9d", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "odd", "arne", "westad", "trad", "de", "l'anglais", "par", "martine", "devillersargouarc'h", "histoire", "mondiale", "de", "la", "guerre", "froide", "the", "cold", "war", "a", "world", "history", "paris", "perrin", "coll", "domaine", "\u00e9tranger", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "lire", "en", "ligne", "howard", "zinn", "trad", "de", "l'anglais", "par", "fr\u00e9d\u00e9ric", "cotton", "une", "histoire", "populaire", "des", "etatsunis", "d'am\u00e9rique", "de", "\u00e0", "nos", "jours", "a", "people's", "history", "of", "the", "united", "states", "marseille", "agone", "coll", "m\u00e9moire", "des", "am\u00e9riques", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "lire", "en", "ligne", "en", "anglais", "en", "jonathan", "alter", "his", "very", "best", "jimmy", "carter", "a", "life", "new", "york", "simon", "&", "schuster", "p", "isbn", "oclc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "en", "peter", "g", "bourne", "jimmy", "carter", "a", "comprehensive", "biography", "from", "plains", "to", "postpresidency", "new", "york", "scribner", "coll", "a", "lisa", "drew", "book", "p", "isbn", "oclc", "lire", "en", "ligne", "en", "douglas", "brinkley", "the", "unfinished", "presidency", "jimmy", "carter's", "journey", "beyond", "the", "white", "house", "new", "york", "viking", "press", "p", "isbn", "x", "oclc", "lire", "en", "ligne", "en", "david", "frum", "how", "we", "got", "here", "the", "'s", "the", "decade", "that", "brought", "you", "modern", "life", "for", "better", "or", "worse", "new", "york", "basic", "books", "p", "isbn", "oclc", "lire", "en", "ligne", "en", "stephen", "richards", "graubard", "the", "presidents", "the", "transformation", "of", "the", "american", "presidency", "from", "theodore", "roosevelt", "to", "george", "w", "bush", "londres", "penguin", "books", "p", "isbn", "oclc", "lire", "en", "ligne", "en", "george", "c", "herring", "from", "colony", "to", "superpower", "us", "foreign", "relations", "since", "new", "york", "et", "oxford", "oxford", "university", "press", "coll", "oxford", "history", "of", "the", "united", "states", "p", "isbn", "oclc", "en", "burton", "ira", "kaufman", "et", "scott", "kaufman", "the", "presidency", "of", "james", "earl", "carter", "jr", "lawrence", "university", "press", "of", "kansas", "coll", "american", "presidents", "series", "e", "\u00e9d", "re", "\u00e9d", "p", "isbn", "oclc", "lire", "en", "ligne", "en", "allemand", "de", "christof", "mauch", "dir", "die", "pr\u00e4sidenten", "der", "usa", "historische", "portr\u00e4ts", "von", "george", "washington", "bis", "joe", "biden", "munich", "ch", "beck", "e", "\u00e9d", "re", "\u00e9d", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "lire", "en", "ligne", "voir", "aussi", "articles", "connexes", "fondation", "carter", "liens", "externes", "ressources", "relatives", "\u00e0", "l'audiovisuel", "allmovie", "allocin\u00e9", "disney", "a", "to", "z", "filmportal", "imdb", "rotten", "tomatoes", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "cspan", "documents", "diplomatiques", "suisses", "national", "governors", "association", "politifact", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "musique", "discogs", "musicbrainz", "rate", "your", "music", "songkick", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "union", "list", "of", "artist", "names", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "recherche", "pers\u00e9e", "ressource", "relative", "au", "sport", "olympedia", "en", "biographie", "sur", "le", "site", "de", "la", "fondation", "nobel", "le", "bandeau", "sur", "la", "page", "comprend", "plusieurs", "liens", "relatifs", "\u00e0", "la", "remise", "du", "prix", "dont", "un", "document", "r\u00e9dig\u00e9", "par", "la", "personne", "laur\u00e9ate", "le", "nobel", "lecture", "qui", "d\u00e9taille", "ses", "apports", "portail", "du", "christianisme", "\u00e9vang\u00e9lique", "portail", "de", "la", "politique", "aux", "\u00e9tatsunis", "portail", "de", "la", "g\u00e9orgie", "portail", "de", "la", "guerre", "froide", "portail", "du", "prix", "nobel", "portail", "de", "la", "paix"]