["jordan", "bardella", "dan", "badla", "n\u00e9", "le", "septembre", "\u00e0", "drancy", "seinesaintdenis", "est", "un", "homme", "politique", "fran\u00e7ais", "pr\u00e9sident", "du", "rassemblement", "national", "rn", "depuis", "membre", "\u00e0", "partir", "de", "du", "front", "national", "devenu", "par", "la", "suite", "rassemblement", "national", "il", "devient", "assistant", "parlementaire", "en", "il", "est", "porteparole", "du", "parti", "de", "\u00e0", "membre", "de", "son", "bureau", "national", "depuis", "ainsi", "que", "directeur", "national", "de", "g\u00e9n\u00e9ration", "nation", "branche", "jeune", "du", "rn", "il", "est", "conseiller", "r\u00e9gional", "d'\u00eeledefrance", "depuis", "aux", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "de", "en", "france", "\u00e2g\u00e9", "de", "ans", "il", "conduit", "la", "liste", "du", "rn", "qui", "arrive", "de", "peu", "en", "t\u00eate", "du", "scrutin", "\u00e9lu", "d\u00e9put\u00e9", "europ\u00e9en", "il", "devient", "dans", "la", "foul\u00e9e", "deuxi\u00e8me", "vicepr\u00e9sident", "du", "parti", "il", "est", "sans", "succ\u00e8s", "t\u00eate", "de", "liste", "aux", "\u00e9lections", "r\u00e9gionales", "de", "en", "\u00eeledefrance", "il", "est", "ensuite", "nomm\u00e9", "premier", "vicepr\u00e9sident", "du", "rn", "par", "marine", "le", "pen", "assurant", "ainsi", "la", "fonction", "de", "pr\u00e9sident", "du", "parti", "par", "int\u00e9rim", "durant", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "de", "celleci", "en", "lors", "du", "congr\u00e8s", "du", "rn", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "il", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "du", "parti", "face", "\u00e0", "louis", "aliot", "biographie", "jordan", "bardella", "na\u00eet", "le", "septembre", "\u00e0", "drancy", "en", "seinesaintdenis", "origines", "familiales", "et", "enfance", "enfant", "unique", "il", "est", "le", "fils", "d'un", "patron", "de", "pme", "olivier", "bardella", "et", "d'une", "agente", "territoriale", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "des", "\u00e9coles", "maternelles", "atsem", "luisa", "bertellimota", "tous", "deux", "d'origine", "italienne", "sa", "famille", "maternelle", "a", "quitt\u00e9", "le", "triangle", "industriel", "italien", "dans", "les", "ann\u00e9es", "sa", "grandm\u00e8re", "paternelle", "r\u00e9jane", "mada", "\u00e9tait", "la", "fille", "d'un", "alg\u00e9rien", "de", "kabylie", "mohand", "seghir", "mada", "venu", "en", "france", "dans", "les", "ann\u00e9es", "pour", "travailler", "comme", "manuvre", "dans", "le", "b\u00e2timent", "\u00e0", "villeurbanne", "il", "grandit", "dans", "une", "cit\u00e9", "hlm", "de", "sa", "ville", "natale", "plus", "tard", "il", "dira", "repr\u00e9senter", "l'origine", "modeste", "et", "la", "fibre", "sociale", "au", "sein", "des", "dirigeants", "fn", "formation", "il", "fait", "ses", "\u00e9tudes", "secondaires", "au", "lyc\u00e9e", "priv\u00e9", "jeanbaptistedelasalle", "\u00e0", "saintdenis", "donnant", "des", "cours", "de", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "des", "migrants", "dans", "le", "cadre", "de", "l'association", "alfaccueil", "apr\u00e8s", "un", "baccalaur\u00e9at", "\u00e9conomique", "et", "social", "es", "obtenu", "avec", "la", "mention", "tr\u00e8s", "bien", "il", "\u00e9tudie", "en", "licence", "de", "g\u00e9ographie", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "parissorbonne", "il", "milite", "\u00e0", "l'union", "nationale", "interuniversitaire", "uni", "dont", "il", "dit", "\u00eatre", "parti", "au", "bout", "de", "quelques", "mois", "il", "arr\u00eate", "ses", "\u00e9tudes", "sans", "obtenir", "de", "dipl\u00f4me", "indiquant", "pr\u00e9f\u00e9rer", "se", "consacrer", "\u00e0", "la", "politique", "vie", "priv\u00e9e", "il", "entretient", "durant", "un", "temps", "une", "relation", "avec", "kerridwen", "chatillon", "fille", "de", "fr\u00e9d\u00e9ric", "chatillon", "\u00e0", "partir", "de", "il", "est", "en", "couple", "avec", "nolwenn", "olivier", "fille", "de", "mariecaroline", "le", "pen", "sur", "a\u00een\u00e9e", "de", "marine", "le", "pen", "et", "de", "philippe", "olivier", "ainsi", "devenu", "un", "habitu\u00e9", "de", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "de", "montretout", "il", "est", "accus\u00e9", "d'\u00eatre", "favoris\u00e9", "au", "sein", "du", "rassemblement", "national", "en", "raison", "de", "sa", "priximit\u00e9", "avec", "la", "famille", "le", "pen", "sur", "le", "plan", "religieux", "il", "se", "d\u00e9finit", "comme", "agnostique", "parcours", "politique", "d\u00e9buts", "au", "sein", "du", "front", "national", "en", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "jordan", "bardella", "adh\u00e8re", "au", "front", "national", "il", "indique", "avoir", "pris", "sa", "carte", "pour", "marine", "le", "pen", "plus", "que", "pour", "le", "front", "national", "il", "devient", "secr\u00e9taire", "d\u00e9partemental", "du", "fn", "de", "seinesaintdenis", "en", "ce", "qui", "fait", "de", "lui", "le", "plus", "jeune", "responsable", "d\u00e9partemental", "du", "parti", "il", "se", "rapproche", "alors", "de", "fr\u00e9d\u00e9ric", "chatillon", "il", "est", "charg\u00e9", "en", "de", "la", "question", "des", "banlieues", "au", "sein", "du", "fn", "du", "f\u00e9vrier", "au", "juin", "il", "est", "assistant", "parlementaire", "du", "d\u00e9put\u00e9", "europ\u00e9en", "fn", "jeanfran\u00e7ois", "jalkh", "lib\u00e9ration", "souligne", "qu'il", "est", "plus", "que", "discret", "\u00e0", "ce", "poste", "\u00e0", "une", "\u00e9poque", "o\u00f9", "les", "collaborateurs", "des", "parlementaires", "europ\u00e9ens", "fn", "navaient", "pas", "toujours", "de", "travail", "effectif", "selon", "marine", "le", "pen", "jordan", "bardella", "n'est", "cependant", "pas", "inqui\u00e9t\u00e9", "dans", "l'affaire", "des", "assistants", "parlementaires", "au", "parlement", "europ\u00e9en", "avec", "christine", "prus", "il", "est", "candidat", "aux", "\u00e9lections", "d\u00e9partementales", "de", "dans", "le", "canton", "de", "tremblayenfrance", "le", "bin\u00f4me", "est", "battu", "au", "second", "tour", "avec", "des", "voix", "lors", "des", "\u00e9lections", "r\u00e9gionales", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "il", "se", "pr\u00e9sente", "sur", "la", "liste", "conduite", "en", "\u00eeledefrance", "par", "wallerand", "de", "saintjust", "en", "tant", "que", "t\u00eate", "de", "liste", "fn", "en", "seinesaintdenis", "ce", "qui", "lui", "permet", "d'\u00eatre", "\u00e9lu", "conseiller", "r\u00e9gional", "en", "janvier", "il", "lance", "le", "collectif", "banlieues", "patriotes", "pour", "d\u00e9velopper", "un", "\u00e9lectorat", "en", "p\u00e9riph\u00e9ries", "urbaines", "selon", "le", "journal", "du", "dimanche", "il", "est", "lanc\u00e9", "par", "florian", "philippot", "qui", "l'avait", "envoy\u00e9", "faire", "sa", "premi\u00e8re", "t\u00e9l\u00e9", "et", "plac\u00e9", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re", "collectif", "banlieues", "patriotes", "jordan", "bardella", "est", "membre", "de", "l'\u00e9quipe", "de", "campagne", "de", "marine", "le", "pen", "pour", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "candidat", "aux", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "dans", "la", "douzi\u00e8me", "circonscription", "de", "la", "seinesaintdenis", "il", "est", "\u00e9limin\u00e9", "au", "premier", "tour", "avec", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "vicepr\u00e9sident", "du", "rassemblement", "national", "le", "septembre", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9mission", "de", "florian", "philippot", "du", "fn", "marine", "le", "pen", "qui", "souhaite", "faire", "\u00e9merger", "une", "nouvelle", "g\u00e9n\u00e9ration", "de", "responsables", "au", "sein", "du", "parti", "nomme", "julien", "sanchez", "s\u00e9bastien", "chenu", "et", "jordan", "bardella", "porteparole", "du", "front", "national", "en", "mars", "\u00e0", "l'issue", "du", "xvie", "congr\u00e8s", "du", "front", "national", "il", "int\u00e8gre", "le", "bureau", "national", "du", "parti", "le", "mars", "marine", "le", "pen", "le", "nomme", "directeur", "national", "du", "front", "national", "de", "la", "jeunesse", "fnj", "qui", "devient", "ensuite", "g\u00e9n\u00e9ration", "nation", "gn", "le", "juin", "il", "devient", "deuxi\u00e8me", "vicepr\u00e9sident", "du", "rn", "et", "int\u00e8gre", "le", "bureau", "ex\u00e9cutif", "du", "parti", "lors", "du", "congr\u00e8s", "de", "juillet", "il", "est", "nomm\u00e9", "premier", "vicepr\u00e9sident", "t\u00eate", "de", "liste", "aux", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "de", "marine", "le", "pen", "d\u00e9signe", "jordan", "bardella", "comme", "t\u00eate", "de", "liste", "du", "rn", "aux", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "de", "en", "france", "alors", "qu'il", "n'a", "que", "ans", "le", "journal", "lib\u00e9ration", "le", "d\u00e9crit", "comme", "la", "marionnette", "de", "marine", "le", "pen", "ou", "m\u00eame", "comme", "la", "caution", "moderniste", "d'une", "formation", "politique", "en", "fin", "de", "refondation", "jordan", "bardella", "para\u00eet", "alors", "novice", "pour", "beaucoup", "d'\u00e9lecteurs", "la", "liste", "rn", "arrive", "en", "t\u00eate", "du", "scrutin", "avec", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "moins", "d'un", "point", "devant", "celle", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "parti", "du", "pr\u00e9sident", "emmanuel", "macron", "jordan", "bardella", "devient", "alors", "le", "deuxi\u00e8me", "plus", "jeune", "d\u00e9put\u00e9", "europ\u00e9en", "\u00e9lu", "depuis", "les", "premi\u00e8res", "\u00e9lections", "des", "repr\u00e9sentants", "au", "parlement", "europ\u00e9en", "en", "apr\u00e8s", "l'allemande", "ilka", "schr\u00f6der", "\u00e9lue", "\u00e0", "ans", "au", "parlement", "europ\u00e9en", "jordan", "bardella", "si\u00e8ge", "avec", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "europ\u00e9ens", "fran\u00e7ais", "du", "rn", "au", "sein", "du", "groupe", "identit\u00e9", "et", "d\u00e9mocratie", "id", "il", "est", "membre", "de", "la", "commission", "des", "p\u00e9titions", "peti", "\u00e9lections", "r\u00e9gionales", "de", "en", "\u00eeledefrance", "aux", "\u00e9lections", "r\u00e9gionales", "de", "en", "\u00eeledefrance", "il", "conduit", "la", "liste", "du", "rn", "qui", "obtient", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "au", "premier", "tour", "puis", "au", "second", "soit", "une", "baisse", "de", "respectivement", "cinq", "et", "six", "points", "par", "rapport", "aux", "\u00e9lections", "de", "tandis", "que", "la", "liste", "de", "droite", "conduite", "par", "val\u00e9rie", "p\u00e9cresse", "l'emporte", "avec", "des", "voix", "selon", "le", "journaliste", "richard", "werly", "ce", "mauvais", "score", "s'explique", "notamment", "par", "son", "incapacit\u00e9", "de", "trouver", "un", "angle", "th\u00e9matique", "r\u00e9gional", "convaincant", "malgr\u00e9", "son", "ancrage", "familial", "et", "par", "son", "absence", "de", "profondeur", "dans", "une", "r\u00e9gion", "universitaire", "alors", "qu'il", "a", "abandonn\u00e9", "ses", "\u00e9tudes", "sup\u00e9rieures", "pr\u00e9sident", "du", "rassemblement", "national", "par", "int\u00e9rim", "lors", "du", "xviie", "congr\u00e8s", "du", "rn", "qui", "se", "tient", "en", "juillet", "\u00e0", "perpignan", "il", "est", "le", "candidat", "le", "mieux", "\u00e9lu", "au", "conseil", "national", "du", "parti", "et", "se", "voit", "nomm\u00e9", "premier", "vicepr\u00e9sident", "par", "marine", "le", "pen", "\u00e0", "ce", "titre", "il", "doit", "assurer", "la", "pr\u00e9sidence", "par", "int\u00e9rim", "du", "rn", "pendant", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "\u00e0", "venir", "alors", "que", "louis", "aliot", "avait", "fait", "part", "de", "son", "int\u00e9r\u00eat", "pour", "assurer", "cette", "charge", "durant", "la", "mise", "en", "retrait", "de", "marine", "le", "pen", "le", "septembre", "marine", "le", "pen", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "parti", "depuis", "dix", "ans", "confirme", "son", "d\u00e9part", "jordan", "bardella", "lui", "succ\u00e9dant", "le", "lendemain", "\u00e0", "titre", "int\u00e9rimaire", "conform\u00e9ment", "aux", "statuts", "r\u00e9vis\u00e9s", "\u00e0", "l'occasion", "du", "dernier", "congr\u00e8s", "durant", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "de", "le", "monde", "estime", "qu'", "il", "a", "d\u00e9sormais", "tout", "du", "professionnel", "de", "la", "politique", "l'aisance", "oratoire", "le", "verbe", "aff\u00fbt\u00e9", "et", "cette", "image", "bien", "lisse", "qui", "convient", "\u00e0", "la", "strat\u00e9gie", "de", "normalisation", "du", "parti", "d'extr\u00eame", "droite", "mais", "\u00e9galement", "que", "son", "discours", "est", "le", "m\u00eame", "que", "celui", "de", "ses", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "sur", "l'ins\u00e9curit\u00e9", "l'immigration", "ou", "l'islamisme", "quelques", "jours", "apr\u00e8s", "le", "second", "tour", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "et", "la", "victoire", "d'emmanuel", "macron", "jordan", "bardella", "annonce", "qu'il", "conserve", "la", "fonction", "jusqu'au", "septembre", "suivant", "\u00e9lection", "en", "le", "ao\u00fbt", "il", "annonce", "sa", "candidature", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "du", "rassemblement", "national", "il", "fait", "face", "au", "maire", "de", "perpignan", "louis", "aliot", "il", "b\u00e9n\u00e9ficie", "de", "l'appui", "d'une", "large", "majorit\u00e9", "de", "cadres", "selon", "le", "politologue", "gilles", "ivaldi", "jordan", "bardella", "incarne", "cette", "mont\u00e9e", "en", "puissance", "des", "jeunes", "au", "sein", "du", "parti", "alors", "que", "louis", "aliot", "m\u00eame", "s'il", "n'est", "pas", "vieux", "est", "per\u00e7u", "comme", "l'ancien", "fn", "par", "ailleurs", "jordan", "bardella", "b\u00e9n\u00e9ficie", "d'une", "notori\u00e9t\u00e9", "plus", "importante", "gilles", "ivaldi", "estime", "\u00e9galement", "que", "louis", "aliot", "incarne", "plut\u00f4t", "une", "extr\u00eame", "droite", "nationalconservatrice", "quand", "jordan", "bardella", "est", "plus", "proche", "des", "identitaires", "les", "r\u00e9sultats", "de", "l'\u00e9lection", "sont", "proclam\u00e9s", "le", "novembre", "lors", "du", "xviiie", "congr\u00e8s", "du", "rassemblement", "national", "jordan", "bardella", "est", "\u00e9lu", "avec", "des", "voix", "exprim\u00e9es", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "depuis", "la", "fondation", "du", "parti", "cinquante", "ans", "plus", "t\u00f4t", "ce", "n'est", "pas", "un", "le", "pen", "qui", "est", "\u00e9lu", "\u00e0", "sa", "t\u00eate", "bien", "que", "bardella", "fasse", "part", "de", "sa", "volont\u00e9", "de", "poursuivre", "dans", "la", "continuit\u00e9", "de", "marine", "le", "pen", "son", "\u00e9lection", "s'accompagne", "de", "critiques", "s'il", "consent", "\u00e0", "nommer", "quelques", "alli\u00e9s", "de", "louis", "aliot", "au", "sein", "des", "instances", "du", "parti", "jordan", "bardella", "\u00e9carte", "du", "bureau", "ex\u00e9cutif", "steeve", "briois", "et", "bruno", "bilde", "tous", "deux", "proches", "de", "marine", "le", "pen", "et", "figures", "du", "clan", "d'h\u00e9ninbeaumont", "dont", "l'influence", "\u00e9tait", "sortie", "renforc\u00e9e", "du", "pr\u00e9c\u00e9dent", "congr\u00e8s", "steeve", "briois", "d\u00e9nonce", "une", "purge", "et", "une", "reradicalisation", "du", "parti", "selon", "mediapart", "sa", "victoire", "est", "aussi", "celle", "de", "la", "gud", "connection", "un", "r\u00e9seau", "informel", "d'anciens", "militants", "de", "l'organisation", "\u00e9tudiante", "groupe", "union", "d\u00e9fense", "reconvertis", "en", "entrepreneurs", "dont", "les", "structures", "travaillent", "pour", "les", "campagnes", "du", "parti", "depuis", "et", "dont", "les", "piliers", "sont", "fr\u00e9d\u00e9ric", "chatillon", "et", "axel", "loustau", "ceuxci", "soutiennent", "activement", "jordan", "bardella", "depuis", "plusieurs", "ann\u00e9es", "tandis", "que", "ce", "dernier", "a", "choisi", "une", "agence", "g\u00e9r\u00e9e", "par", "ce", "r\u00e9seau", "epolitic", "pour", "assurer", "la", "communication", "de", "ses", "campagnes", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "de", "le", "septembre", "il", "annonce", "qu'il", "sera", "t\u00eate", "de", "liste", "rn", "aux", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "de", "en", "france", "prises", "de", "position", "ligne", "politique", "g\u00e9n\u00e9rale", "jordan", "bardella", "appelle", "\u00e0", "d\u00e9passer", "l'opposition", "entre", "bloc", "populaire", "et", "bloc", "\u00e9litaire", "ainsi", "qu'entre", "patriotes", "et", "mondialistes", "un", "clivage", "cher", "\u00e0", "marine", "le", "pen", "contrairement", "\u00e0", "celleci", "il", "n'attaque", "pas", "l", "oligarchie", "et", "pr\u00f4ne", "l'union", "des", "droites", "parlant", "en", "priv\u00e9", "de", "recr\u00e9er", "lump", "questions", "soci\u00e9tales", "durant", "la", "campagne", "des", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "de", "jordan", "bardella", "affirme", "que", "les", "deux", "priorit\u00e9s", "pour", "la", "g\u00e9n\u00e9ration", "\u00e0", "laquelle", "il", "appartient", "sont", "la", "crise", "migratoire", "et", "la", "crise", "environnementale", "il", "estime", "que", "s'il", "y", "a", "une", "responsabilit\u00e9", "humaine", "dans", "ce", "qui", "appara\u00eet", "comme", "un", "r\u00e9chauffement", "climatique", "il", "en", "va", "de", "notre", "mod\u00e8le", "\u00e9conomique", "et", "s'oppose", "\u00e0", "la", "multiplication", "des", "trait\u00e9s", "de", "libre\u00e9change", "il", "met", "en", "cause", "l'", "\u00e9cologie", "punitive", "du", "gouvernement", "et", "appelle", "\u00e0", "cesser", "de", "criminaliser", "les", "fran\u00e7ais", "en", "mati\u00e8re", "d'\u00e9cologie", "concernant", "la", "th\u00e9orie", "complotiste", "du", "grand", "remplacement", "jordan", "bardella", "indique", "qu'il", "n'aime", "pas", "ce", "mot", "parce", "qu'il", "n'est", "pas", "clair", "c'est", "un", "slogan", "tr\u00e8s", "intellectuel", "mais", "consid\u00e8re", "qu'", "il", "pointe", "une", "r\u00e9alit\u00e9", "qui", "est", "juste", "oui", "il", "y", "a", "un", "basculement", "d\u00e9mographique", "qui", "pourrait", "faire", "craindre", "que", "la", "france", "change", "de", "visage", "dans", "quelques", "ann\u00e9es", "et", "c'est", "d\u00e9j\u00e0", "en", "train", "d'arriver", "le", "monde", "indique", "qu'il", "met", "en", "avant", "la", "th\u00e9orie", "lors", "de", "ses", "discours", "aux", "militants", "en", "usant", "de", "toutes", "les", "p\u00e9riphrases", "possibles", "pour", "ne", "pas", "l'appeler", "grand", "remplacement", "expression", "bannie", "par", "marine", "le", "pen", "il", "prend", "position", "contre", "le", "mariage", "homosexuel", "estimant", "que", "celuici", "cr\u00e9e", "les", "conditions", "d'une", "ouverture", "de", "la", "gestation", "pour", "autrui", "ou", "de", "la", "procr\u00e9ation", "m\u00e9dicalement", "assist\u00e9e", "n\u00e9anmoins", "il", "affirme", "en", "consid\u00e9rer", "comme", "une", "majorit\u00e9", "de", "fran\u00e7ais", "que", "le", "mariage", "pour", "tous", "est", "d\u00e9sormais", "un", "acquis", "et", "renvoie", "ses", "opposants", "\u00e0", "l'utilisation", "du", "r\u00e9f\u00e9rendum", "d'initiative", "citoyenne", "que", "le", "rn", "entend", "instaurer", "il", "souhaite", "\u00e9galement", "couper", "les", "aides", "sociales", "aux", "personnes", "pr\u00e9sentes", "en", "france", "de", "fa\u00e7on", "clandestine", "et", "se", "prononce", "en", "faveur", "de", "l'autorisation", "du", "cannabis", "\u00e0", "usage", "th\u00e9rapeutique", "en", "il", "publie", "une", "vid\u00e9o", "youtube", "dans", "laquelle", "il", "s'exprime", "\u00e0", "propos", "de", "chatgpt", "qu'il", "d\u00e9signe", "comme", "l'autre", "grand", "remplacement", "il", "s'inqui\u00e8te", "du", "d\u00e9passement", "des", "capacit\u00e9s", "humaines", "et", "cognitives", "par", "la", "technologie", "lors", "de", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "il", "apporte", "son", "soutien", "\u00e0", "l'infectiologue", "didier", "raoult", "dans", "une", "intervention", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "en", "novembre", "il", "d\u00e9clare", "ne", "pas", "croire", "que", "jeanmarie", "le", "pen", "\u00e9tait", "antis\u00e9mite", "relations", "internationales", "en", "f\u00e9vrier", "jordan", "bardella", "applaudit", "un", "discours", "de", "volodymyr", "zelensky", "au", "parlement", "europ\u00e9en", "contre", "l'avis", "de", "son", "groupe", "parlementaire", "au", "sujet", "de", "la", "guerre", "russoukrainienne", "il", "estime", "que", "vladimir", "poutine", "m\u00e8ne", "une", "guerre", "contre", "l'occident", "et", "qu'", "il", "y", "a", "entre", "la", "france", "et", "la", "russie", "une", "guerre", "d'int\u00e9r\u00eat", "et", "une", "guerre", "d'influence", "qui", "s'\u00e9tend", "jusqu'\u00e0", "l'afrique", "il", "d\u00e9clare", "\u00e9galement", "qu'il", "ne", "peut", "y", "avoir", "d'issue", "\u00e0", "cette", "guerre", "sans", "le", "retrait", "des", "troupes", "russes", "et", "sans", "le", "retour", "\u00e0", "une", "souverainet\u00e9", "pleine", "et", "enti\u00e8re", "de", "l'ukraine", "dans", "les", "territoires", "aujourd'hui", "occup\u00e9s", "par", "la", "russie", "son", "entourage", "pr\u00e9cise", "cependant", "\u00e0", "lib\u00e9ration", "que", "cette", "d\u00e9claration", "ne", "concerne", "pas", "la", "crim\u00e9e", "et", "les", "autres", "territoires", "contr\u00f4l\u00e9s", "par", "les", "s\u00e9cessionnistes", "depuis", "la", "guerre", "du", "donbass", "la", "tribune", "analyse", "que", "jordan", "bardella", "est", "sur", "la", "ligne", "proam\u00e9ricaine", "de", "giorgia", "meloni", "alors", "que", "marine", "le", "pen", "est", "sur", "celle", "de", "matteo", "salvini", "affichant", "ses", "convictions", "prorusses", "proximit\u00e9s", "politiques", "selon", "le", "monde", "jordan", "bardella", "peut", "se", "targuer", "d'avoir", "tiss\u00e9", "quelques", "liens", "avec", "l'ancien", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "italien", "matteo", "salvini", "qu'il", "qualifie", "de", "mod\u00e8le", "il", "est", "\u00e9galement", "r\u00e9put\u00e9", "proche", "de", "fr\u00e9d\u00e9ric", "chatillon", "il", "est", "un", "temps", "en", "couple", "avec", "l'une", "des", "filles", "de", "ce", "dernier", "et", "un", "temps", "de", "florian", "philippot", "toutefois", "il", "d\u00e9clare", "luim\u00eame", "n'\u00eatre", "proche", "que", "de", "marine", "le", "pen", "en", "il", "publie", "sur", "facebook", "plusieurs", "contenus", "de", "soutien", "\u00e0", "g\u00e9n\u00e9ration", "identitaire", "dont", "le", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "g\u00e9rald", "darmanin", "a", "annonc\u00e9", "la", "dissolution", "conduisant", "le", "r\u00e9seau", "social", "\u00e0", "les", "supprimer", "et", "\u00e0", "bloquer", "temporairement", "certaines", "fonctionnalit\u00e9s", "de", "son", "compte", "alors", "suivi", "par", "abonn\u00e9s", "affaires", "judiciaires", "mise", "en", "examen", "pour", "propos", "diffamatoire", "le", "octobre", "au", "lendemain", "de", "la", "r\u00e9\u00e9lection", "d'ali", "rabeh", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "la", "mairie", "de", "trappes", "jordan", "bardella", "publie", "un", "communiqu\u00e9", "critique", "dans", "lequel", "il", "demande", "sa", "r\u00e9vocation", "et", "la", "mise", "sous", "tutelle", "de", "la", "commune", "le", "er", "f\u00e9vrier", "il", "annonce", "\u00eatre", "mis", "en", "examen", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "plainte", "pour", "diffamation", "de", "l'int\u00e9ress\u00e9", "visant", "ce", "passage", "du", "communiqu\u00e9", "alors", "que", "le", "gouvernement", "reste", "passif", "devant", "la", "constitution", "de", "r\u00e9publiques", "islamiques", "en", "miniature", "il", "est", "urgent", "d'interrompre", "cette", "conqu\u00eate", "de", "nos", "territoires", "le", "lendemain", "les", "deux", "hommes", "s'expliquent", "face", "\u00e0", "face", "sur", "le", "plateau", "de", "touche", "pas", "\u00e0", "mon", "poste", "!", "soup\u00e7on", "d'emploi", "fictif", "en", "challenges", "r\u00e9v\u00e8le", "que", "jordan", "bardella", "a", "\u00e9t\u00e9", "assistant", "\u00e0", "mitemps", "de", "l'eurod\u00e9put\u00e9", "jeanfran\u00e7ois", "jalkh", "lors", "de", "l'ann\u00e9e", "et", "qu'il", "a", "\u00e9t\u00e9", "identifi\u00e9", "en", "par", "le", "parlement", "europ\u00e9en", "comme", "pouvant", "faire", "partie", "des", "assistants", "li\u00e9s", "\u00e0", "un", "usage", "irr\u00e9gulier", "de", "l'indemnit\u00e9", "d'assistance", "parlementaire", "le", "canard", "encha\u00een\u00e9", "r\u00e9v\u00e8le", "ensuite", "qu'il", "fait", "l'objet", "de", "soup\u00e7ons", "dans", "le", "m\u00eame", "sens", "de", "la", "part", "de", "l'office", "europ\u00e9en", "de", "lutte", "antifraude", "depuis", "cependant", "malgr\u00e9", "son", "faible", "niveau", "d'activit\u00e9", "il", "n'est", "pas", "inqui\u00e9t\u00e9", "dans", "le", "cadre", "de", "l'affaire", "des", "assistants", "parlementaires", "du", "front", "national", "au", "parlement", "europ\u00e9en", "synth\u00e8se", "des", "r\u00e9sultats", "\u00e9lectoraux", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "les", "r\u00e9sultats", "cidessous", "concernent", "uniquement", "les", "\u00e9lections", "o\u00f9", "il", "est", "t\u00eate", "de", "liste", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "\u00e9lections", "r\u00e9gionales", "les", "r\u00e9sultats", "cidessous", "concernent", "uniquement", "les", "\u00e9lections", "o\u00f9", "il", "est", "t\u00eate", "de", "liste", "\u00e9lections", "d\u00e9partementales", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "articles", "connexes", "conseil", "r\u00e9gional", "d'\u00eeledefrance", "liste", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "europ\u00e9ens", "de", "france", "de", "la", "e", "l\u00e9gislature", "liste", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "europ\u00e9ens", "de", "la", "e", "l\u00e9gislature", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "haute", "autorit\u00e9", "pour", "la", "transparence", "de", "la", "vie", "publique", "parlement", "europ\u00e9en", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "fiche", "de", "jordan", "bardella", "sur", "le", "site", "du", "rassemblement", "national", "portail", "de", "la", "politique", "fran\u00e7aise", "portail", "de", "la", "seinesaintdenis", "portail", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "portail", "du", "nationalisme", "portail", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "portail", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique"]