["karl", "marx", "kal", "maks", "en", "allemand", "kal", "maks", "n\u00e9", "le", "mai", "\u00e0", "tr\u00e8ves", "dans", "le", "grandduch\u00e9", "du", "basrhin", "et", "mort", "le", "mars", "\u00e0", "londres", "est", "un", "philosophe", "\u00e9conomiste", "historien", "sociologue", "journaliste", "th\u00e9oricien", "de", "la", "r\u00e9volution", "socialiste", "et", "communiste", "prussien", "il", "est", "connu", "pour", "sa", "conception", "mat\u00e9rialiste", "de", "l'histoire", "son", "analyse", "des", "rouages", "du", "capitalisme", "et", "de", "la", "lutte", "des", "classes", "et", "pour", "son", "activit\u00e9", "r\u00e9volutionnaire", "au", "sein", "du", "mouvement", "ouvrier", "il", "a", "notamment", "\u00e9t\u00e9", "un", "des", "membres", "dirigeants", "de", "l'association", "internationale", "des", "travailleurs", "premi\u00e8re", "internationale", "des", "courants", "de", "pens\u00e9e", "se", "revendiquant", "principalement", "des", "travaux", "de", "marx", "sont", "d\u00e9sign\u00e9s", "sous", "le", "nom", "de", "marxisme", "marx", "a", "eu", "une", "grande", "influence", "sur", "le", "d\u00e9veloppement", "ult\u00e9rieur", "des", "sciences", "humaines", "et", "sociales", "ses", "travaux", "ont", "marqu\u00e9", "de", "fa\u00e7on", "consid\u00e9rable", "le", "xxe", "si\u00e8cle", "au", "cours", "duquel", "de", "nombreux", "mouvements", "r\u00e9volutionnaires", "et", "intellectuels", "se", "sont", "r\u00e9clam\u00e9s", "de", "sa", "pens\u00e9e", "biographie", "famille", "karl", "heinrich", "marx", "est", "n\u00e9", "en", "\u00e0", "tr\u00e8ves", "dans", "le", "grandduch\u00e9", "du", "basrhin", "au", "sein", "du", "royaume", "de", "prusse", "aujourd'hui", "dans", "le", "land", "de", "rh\u00e9naniepalatinat", "il", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "d'une", "famille", "de", "huit", "enfants", "son", "p\u00e8re", "heinrich", "marx", "n\u00e9", "herschel", "levi", "mordechai", "\u00e9tait", "un", "avocat", "issu", "d'une", "famille", "de", "rabbins", "ashk\u00e9nazes", "le", "grandp\u00e8re", "d'heinrich", "meier", "halevi", "\u00e9tait", "devenu", "rabbin", "\u00e0", "tr\u00e8ves", "en", "et", "ses", "fils", "et", "petitfils", "furent", "les", "premiers", "\u00e0", "recevoir", "une", "\u00e9ducation", "s\u00e9culi\u00e8re", "et", "de", "marchands", "propri\u00e9taires", "de", "vignobles", "dans", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "moselle", "pour", "exercer", "sa", "profession", "d'avocat", "il", "se", "convertit", "au", "protestantisme", "en", "ou", "et", "changea", "son", "pr\u00e9nom", "de", "herschel", "en", "heinrich", "sa", "m\u00e8re", "henriette", "pressburg", "juillet", "novembre", "est", "issue", "d'une", "famille", "juive", "hollandaise", "rest\u00e9e", "attach\u00e9e", "\u00e0", "la", "religion", "juive", "elle", "ne", "se", "convertira", "au", "luth\u00e9ranisme", "qu'en", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "son", "p\u00e8re", "qui", "\u00e9tait", "rabbin", "elle", "est", "la", "grandtante", "des", "fr\u00e8res", "gerard", "philips", "et", "anton", "philips", "en", "fondateurs", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "n\u00e9erlandaise", "philips", "karl", "marx", "est", "baptis\u00e9", "dans", "le", "luth\u00e9ranisme", "en", "et", "confirm\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "de", "la", "trinit\u00e9", "de", "tr\u00e8ves", "en", "bien", "que", "son", "p\u00e8re", "respecte", "la", "tradition", "juive", "en", "donnant", "\u00e0", "son", "fils", "le", "pr\u00e9nom", "de", "son", "grandp\u00e8re", "karl", "heinrich", "mordechai", "il", "n'est", "pas", "\u00e9lev\u00e9", "de", "fa\u00e7on", "religieuse", "et", "il", "n'y", "a", "aucune", "preuve", "que", "la", "famille", "marx", "ait", "pratiqu\u00e9", "la", "religion", "luth\u00e9rienne", "ou", "juive", "\u00e9tudes", "il", "entre", "au", "lyc\u00e9e", "fr\u00e9d\u00e9ricguillaume", "de", "tr\u00e8ves", "de", "en", "apr\u00e8s", "avoir", "obtenu", "son", "abitur", "il", "entre", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "d'abord", "\u00e0", "bonn", "en", "octobre", "pour", "\u00e9tudier", "le", "droit", "et", "re\u00e7oit", "un", "certificat", "de", "fin", "d'ann\u00e9e", "avec", "mention", "de", "l'excellence", "de", "son", "assiduit\u00e9", "et", "de", "son", "attention", "puis", "\u00e0", "berlin", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "friedrichwilhelm", "\u00e0", "partir", "de", "mars", "o\u00f9", "il", "se", "consacre", "davantage", "\u00e0", "l'histoire", "et", "\u00e0", "la", "philosophie", "il", "finit", "ses", "\u00e9tudes", "en", "par", "la", "pr\u00e9sentation", "d'une", "th\u00e8se", "de", "doctorat", "diff\u00e9rence", "de", "la", "philosophie", "de", "la", "nature", "chez", "d\u00e9mocrite", "et", "\u00e9picure", "differenz", "der", "demokritischen", "und", "epikureischen", "naturphilosophie", "marx", "est", "re\u00e7u", "in", "absentia", "docteur", "de", "la", "facult\u00e9", "de", "philosophie", "de", "l'universit\u00e9", "d'i\u00e9na", "le", "avril", "engagement", "\u00e0", "berlin", "il", "appartient", "au", "cercle", "des", "h\u00e9g\u00e9liens", "de", "gauche", "d\u00e9nomm\u00e9s", "aussi", "jeunes", "h\u00e9g\u00e9liens", "avec", "bruno", "bauer", "et", "d'autres", "qui", "cherchent", "\u00e0", "tirer", "des", "conclusions", "ath\u00e9es", "et", "r\u00e9volutionnaires", "de", "la", "philosophie", "de", "hegel", "l'h\u00e9g\u00e9lien", "de", "gauche", "ludwig", "feuerbach", "s'\u00e9tait", "lanc\u00e9", "dans", "une", "critique", "de", "la", "th\u00e9ologie", "\u00e0", "partir", "de", "et", "avait", "commenc\u00e9", "\u00e0", "se", "tourner", "vers", "le", "mat\u00e9rialisme", "par", "opposition", "\u00e0", "l'id\u00e9alisme", "h\u00e9g\u00e9lien", "en", "cette", "orientation", "mat\u00e9rialiste", "prend", "le", "dessus", "dans", "sa", "philosophie", "l'essence", "du", "christianisme", "et", "se", "combine", "avec", "la", "dialectique", "dite", "id\u00e9aliste", "de", "hegel", "pour", "lui", "donner", "un", "caract\u00e8re", "scientifique", "et", "historique", "saisissant", "le", "r\u00e9el", "dans", "la", "logique", "de", "son", "\u00e9volution", "cette", "position", "se", "heurte", "\u00e0", "la", "politique", "du", "gouvernement", "prussien", "qui", "avait", "enlev\u00e9", "\u00e0", "feuerbach", "sa", "chaire", "en", "puis", "lui", "avait", "interdit", "de", "revenir", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "en", "pour", "finir", "les", "m\u00eames", "autorit\u00e9s", "interdisent", "\u00e0", "bruno", "bauer", "autre", "grande", "figure", "de", "l'h\u00e9g\u00e9lianisme", "de", "gauche", "d'enseigner", "\u00e0", "bonn", "en", "marx", "apr\u00e8s", "avoir", "obtenu", "son", "dipl\u00f4me", "universitaire", "part", "pour", "bonn", "avec", "l'espoir", "d'y", "devenir", "professeur", "mais", "face", "\u00e0", "cette", "politique", "du", "gouvernement", "il", "abandonne", "l'id\u00e9e", "d'une", "carri\u00e8re", "universitaire", "le", "journal", "d'opposition", "rheinische", "zeitung", "au", "d\u00e9but", "de", "certains", "bourgeois", "lib\u00e9raux", "de", "rh\u00e9nanie", "en", "contact", "avec", "les", "h\u00e9g\u00e9liens", "de", "gauche", "cr\u00e9ent", "\u00e0", "cologne", "un", "journal", "d'opposition", "au", "clerg\u00e9", "catholique", "la", "rheinische", "zeitung", "gazette", "rh\u00e9nane", "il", "s'agissait", "au", "d\u00e9part", "dans", "l'int\u00e9r\u00eat", "de", "la", "prusse", "protestante", "de", "faire", "pi\u00e8ce", "\u00e0", "la", "gazette", "de", "cologne", "die", "k\u00f6lnische", "zeitung", "et", "\u00e0", "ses", "points", "de", "vue", "ultramontains", "mais", "les", "r\u00e9dacteurs", "d\u00e9veloppent", "en", "fait", "une", "tendance", "subversive", "beaucoup", "plus", "ind\u00e9pendante", "et", "radicale", "ils", "proposent", "\u00e0", "marx", "et", "bruno", "bauer", "d'en", "devenir", "les", "principaux", "collaborateurs", "marx", "s'installe", "dans", "un", "premier", "temps", "\u00e0", "bonn", "et", "\u00e9crit", "plusieurs", "articles", "pour", "d\u00e9fendre", "la", "libert\u00e9", "de", "la", "presse", "moses", "hess", "participe", "\u00e9galement", "au", "journal", "en", "octobre", "marx", "en", "devient", "le", "r\u00e9dacteur", "en", "chef", "et", "s'installe", "\u00e0", "cologne", "la", "tendance", "d\u00e9mocratique", "r\u00e9volutionnaire", "du", "journal", "s'accentue", "sous", "la", "direction", "de", "marx", "le", "gouvernement", "r\u00e9agit", "en", "lui", "imposant", "une", "double", "puis", "une", "triple", "censure", "puis", "le", "er", "janvier", "il", "l'interdit", "marx", "est", "contraint", "de", "d\u00e9missionner", "avant", "cette", "date", "mais", "cela", "ne", "sauve", "pas", "le", "journal", "qui", "suspend", "sa", "publication", "en", "mars", "l'un", "des", "principaux", "articles", "de", "marx", "dans", "la", "rheinische", "zeitung", "est", "celui", "consacr\u00e9", "aux", "conditions", "de", "vie", "des", "vignerons", "de", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "moselle", "ce", "reportage", "ainsi", "que", "l'ensemble", "de", "ses", "activit\u00e9s", "journalistiques", "lui", "fait", "prendre", "conscience", "de", "ses", "insuffisances", "en", "mati\u00e8re", "d'\u00e9conomie", "politique", "et", "le", "pousse", "\u00e0", "se", "lancer", "dans", "une", "\u00e9tude", "en", "profondeur", "de", "celleci", "mariage", "et", "famille", "en", "\u00e0", "bad", "kreuznach", "marx", "\u00e9pouse", "une", "amie", "d'enfance", "jenny", "von", "westphalen", "avec", "laquelle", "il", "s'\u00e9tait", "fianc\u00e9", "\u00e9tudiant", "sa", "femme", "est", "issue", "de", "la", "noblesse", "rh\u00e9nane", "son", "fr\u00e8re", "a\u00een\u00e9", "deviendra", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "du", "royaume", "de", "prusse", "au", "cours", "d'une", "des", "p\u00e9riodes", "les", "plus", "r\u00e9actionnaires", "que", "connut", "ce", "pays", "de", "\u00e0", "le", "couple", "a", "eu", "six", "enfants", "mais", "seules", "trois", "filles", "parviendront", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "adulte", "jenny", "caroline", "qui", "\u00e9pouse", "en", "charles", "longuet", "personnalit\u00e9", "de", "la", "commune", "de", "paris", "laura", "qui", "\u00e9pouse", "en", "paul", "lafargue", "socialiste", "fran\u00e7ais", "qui", "laisse", "dans", "ses", "souvenirs", "personnels", "sur", "karl", "marx", "une", "biographie", "intimiste", "du", "philosophe", "jenny", "julia", "eleanor", "qui", "v\u00e9cut", "en", "couple", "avec", "un", "britannique", "edward", "avelingoutre", "ceux", "qui", "sont", "parvenus", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "adulte", "marx", "a", "eu", "trois", "autres", "enfants", "edgar", "dont", "la", "mort", "semble", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "tr\u00e8s", "douloureuse", "pour", "le", "couple", "de", "karl", "et", "jenny", "marx", "heinrich", "guido", "franziska", "karl", "marx", "aurait", "\u00e9galement", "eu", "un", "fils", "naturel", "frederick", "demuth", "issu", "d'une", "relation", "avec", "la", "bonne", "de", "famille", "helene", "demuth", "frederick", "demuth", "fut", "reconnu", "par", "friedrich", "engels", "les", "deux", "premiers", "gendres", "de", "marx", "semblent", "l'avoir", "beaucoup", "admir\u00e9", "et", "s'\u00eatre", "inspir\u00e9s", "de", "lui", "dans", "leurs", "engagements", "paul", "lafargue", "fut", "m\u00eame", "avec", "jules", "guesde", "un", "des", "fondateurs", "du", "parti", "socialiste", "de", "france", "parti", "marxiste", "qui", "fusionna", "plus", "tard", "avec", "le", "parti", "socialiste", "fran\u00e7ais", "de", "jean", "jaur\u00e8s", "et", "quelques", "autres", "partis", "de", "moins", "grande", "ampleur", "en", "formant", "la", "sfio", "charles", "longuet", "est", "le", "p\u00e8re", "de", "jean", "longuet", "qui", "eut", "un", "r\u00f4le", "d\u00e9terminant", "durant", "le", "congr\u00e8s", "de", "tours", "de", "dans", "l'opposition", "\u00e0", "l\u00e9nine", "et", "\u00e0", "la", "sfic", "futur", "pcf", "marx", "entretint", "des", "relations", "parfois", "conflictuelles", "avec", "ces", "deux", "gendres", "ainsi", "qu'avec", "un", "pr\u00e9tendant", "d'eleanor", "hippolyte", "prosper", "olivier", "lissagaray", "ancien", "communard", "comme", "longuet", "marx", "\u00e9crivit", "d'ailleurs", "\u00e0", "engels", "dans", "une", "lettre", "dat\u00e9e", "du", "novembre", "longuet", "se", "conduit", "comme", "le", "dernier", "des", "proudhoniens", "et", "lafargue", "comme", "le", "dernier", "des", "bakouninistes", "que", "le", "diable", "les", "emporte", "ces", "oracles", "patent\u00e9s", "du", "socialisme", "scientifique", "!", "ses", "enfants", "comme", "ses", "amis", "l'appellent", "le", "maure", "son", "surnom", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9", "qui", "lui", "a", "\u00e9t\u00e9", "donn\u00e9", "lors", "de", "ses", "\u00e9tudes", "\u00e0", "berlin", "\u00e0", "cause", "de", "son", "teint", "fonc\u00e9", "de", "sa", "barbe", "et", "de", "ses", "cheveux", "d'un", "noir", "d'\u00e9b\u00e8ne", "mais", "qui", "fait", "aussi", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "sa", "jud\u00e9it\u00e9", "annales", "francoallemandes", "\u00e0", "l'automne", "fuyant", "la", "censure", "prussienne", "marx", "gagne", "paris", "le", "novembre", "marx", "et", "sa", "femme", "s'installent", "au", "rue", "vaneau", "pr\u00e8s", "d'autres", "r\u00e9fugi\u00e9s", "allemands", "son", "projet", "est", "de", "publier", "un", "journal", "radical", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "avec", "arnold", "ruge", "un", "seul", "num\u00e9ro", "des", "annales", "francoallemandes", "est", "\u00e9dit\u00e9", "la", "publication", "s'interrompt", "du", "fait", "des", "grosses", "difficult\u00e9s", "dans", "la", "distribution", "clandestine", "du", "journal", "en", "allemagne", "et", "aussi", "par", "suite", "de", "d\u00e9saccords", "entre", "marx", "et", "arnold", "ruge", "les", "articles", "de", "marx", "montrent", "que", "celuici", "se", "positionne", "d\u00e9j\u00e0", "comme", "un", "r\u00e9volutionnaire", "d\u00e9fendant", "une", "critique", "impitoyable", "de", "tout", "l'existant", "m\u00eame", "si", "l'arme", "de", "la", "critique", "ne", "peut", "pas", "remplacer", "la", "critique", "des", "armes", "comptant", "sur", "les", "masses", "et", "le", "prol\u00e9tariat", "pour", "changer", "l'ordre", "des", "choses", "et", "non", "plus", "sur", "quelques", "dirigeants", "\u00e9clair\u00e9s", "c'est", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "que", "ludwig", "feuerbach", "r\u00e9dige", "ses", "principes", "de", "la", "philosophie", "de", "l'avenir", "il", "faut", "avoir", "v\u00e9cu", "par", "soim\u00eame", "l'effet", "lib\u00e9rateur", "de", "ces", "livres", "\u00e9crira", "plus", "tard", "engels", "qui", "ajoute", "nous", "dev\u00eenmes", "tout", "d'un", "coup", "tous", "des", "feuerbachiens", "rencontre", "avec", "engels", "en", "septembre", "\u00e0", "paris", "marx", "revoit", "friedrich", "engels", "qu'il", "n'avait", "fait", "que", "croiser", "auparavant", "c'est", "le", "d\u00e9but", "d'une", "profonde", "amiti\u00e9", "\u00e9tudiant", "par", "luim\u00eame", "la", "philosophie", "engels", "\u00e9tait", "devenu", "partisan", "de", "hegel", "tout", "en", "rejetant", "le", "soutien", "que", "celuici", "avait", "apport\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "prussien", "en", "il", "avait", "quitt\u00e9", "br\u00eame", "pour", "prendre", "un", "poste", "dans", "une", "firme", "commerciale", "de", "manchester", "dont", "son", "p\u00e8re", "\u00e9tait", "l'un", "des", "propri\u00e9taires", "l\u00e0", "il", "avait", "rencontr\u00e9", "la", "mis\u00e8re", "prol\u00e9tarienne", "dans", "toute", "son", "ampleur", "et", "en", "avait", "\u00e9tudi\u00e9", "syst\u00e9matiquement", "les", "conditions", "la", "condition", "des", "classes", "laborieuses", "en", "angleterre", "peu", "apr\u00e8s", "leur", "rencontre", "marx", "et", "engels", "travaillent", "de", "concert", "\u00e0", "leur", "premi\u00e8re", "uvre", "commune", "la", "sainte", "famille", "dans", "laquelle", "ils", "s'attaquent", "\u00e0", "la", "philosophie", "critique", "de", "bruno", "bauer", "dont", "ils", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "proches", "vient", "ensuite", "l'id\u00e9ologie", "allemande", "essentiellement", "r\u00e9dig\u00e9e", "par", "marx", "principalement", "ax\u00e9e", "autour", "d'une", "critique", "tr\u00e8s", "virulente", "de", "max", "stirner", "intitul\u00e9e", "saint", "max", "et", "qui", "occupe", "pr\u00e8s", "des", "deux", "tiers", "de", "l'ouvrage", "cet", "ouvrage", "d\u00e9fend", "une", "conception", "mat\u00e9rialiste", "de", "l'histoire", "qui", "d\u00e9passait", "la", "conception", "du", "mat\u00e9rialisme", "de", "feuerbach", "par", "une", "critique", "s\u00e9v\u00e8re", "de", "stirner", "marx", "et", "engels", "marquent", "ainsi", "une", "rupture", "non", "seulement", "avec", "feuerbach", "mais", "\u00e9galement", "avec", "proudhon", "mais", "l'ouvrage", "ne", "trouve", "pas", "d'\u00e9diteur", "et", "il", "ne", "sera", "publi\u00e9", "que", "pr\u00e8s", "d'un", "si\u00e8cle", "plus", "tard", "dans", "les", "th\u00e8ses", "sur", "feuerbach", "court", "texte", "retrouv\u00e9", "dans", "le", "m\u00eame", "manuscrit", "marx", "\u00e9crit", "th\u00e8se", "xi", "les", "philosophes", "n'ont", "fait", "qu'interpr\u00e9ter", "le", "monde", "de", "diverses", "mani\u00e8res", "ce", "qui", "importe", "c'est", "de", "le", "transformer", "mis\u00e8re", "de", "la", "philosophie", "critique", "de", "proudhon", "marx", "et", "engels", "prennent", "une", "part", "active", "dans", "la", "vie", "alors", "bouillonnante", "des", "groupes", "r\u00e9volutionnaires", "parisiens", "beaucoup", "d'entre", "eux", "\u00e9taient", "particuli\u00e8rement", "influenc\u00e9s", "par", "les", "doctrines", "de", "pierrejoseph", "proudhon", "qui", "est", "alors", "une", "sorte", "de", "conseil", "juridique", "d'une", "entreprise", "de", "p\u00e9niches", "que", "d'anciens", "amis", "de", "coll\u00e8ge", "avaient", "cr\u00e9\u00e9e", "\u00e0", "lyon", "marx", "avait", "t\u00e9moign\u00e9", "une", "certaine", "admiration", "pour", "ce", "philosophe", "parlant", "ainsi", "de", "l'ouvrage", "illustre", "de", "proudhon", "qu'estce", "que", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "l'ouvrage", "de", "proudhon", "qu'estce", "que", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "a", "pour", "l'\u00e9conomie", "politique", "moderne", "la", "m\u00eame", "importance", "qu'a", "pour", "la", "politique", "moderne", "l'ouvrage", "de", "siey\u00e8s", "qu'estce", "que", "le", "tiers\u00e9tat", "ils", "se", "rencontrent", "fin", "ou", "d\u00e9but", "lors", "d'un", "s\u00e9jour", "de", "proudhon", "\u00e0", "paris", "septembre", "fin", "f\u00e9vrier", "marx", "quitte", "la", "france", "le", "er", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "d\u00e9cret", "d'expulsion", "en", "date", "du", "janvier", "dans", "une", "lettre", "du", "mai", "il", "invite", "proudhon", "\u00e0", "se", "joindre", "\u00e0", "un", "projet", "d'association", "internationale", "d'intellectuels", "socialistes", "quant", "\u00e0", "la", "france", "nous", "croyons", "tous", "que", "nous", "ne", "pouvons", "y", "trouver", "un", "meilleur", "correspondant", "que", "vous", "les", "r\u00e9serves", "\u00e9mises", "par", "proudhon", "dans", "son", "acceptation", "font", "\u00e0", "juste", "titre", "comprendre", "\u00e0", "marx", "qu'il", "s'agit", "d'une", "fin", "de", "non", "recevoir", "en", "octobre", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "para\u00eet", "le", "syst\u00e8me", "des", "contradictions", "\u00e9conomiques", "ou", "philosophie", "de", "la", "mis\u00e8re", "marx", "en", "fait", "une", "critique", "tr\u00e8s", "s\u00e9v\u00e8re", "dans", "mis\u00e8re", "de", "la", "philosophie", "l'avantpropos", "montre", "le", "caract\u00e8re", "pol\u00e9mique", "et", "ironique", "du", "style", "de", "marx", "en", "france", "il", "pierrejoseph", "proudhon", "a", "le", "droit", "d'\u00eatre", "mauvais", "\u00e9conomiste", "parce", "qu'il", "passe", "pour", "un", "bon", "philosophe", "allemand", "en", "allemagne", "il", "a", "le", "droit", "d'\u00eatre", "mauvais", "philosophe", "parce", "qu'il", "passe", "pour", "\u00eatre", "un", "\u00e9conomiste", "des", "plus", "forts", "nous", "en", "notre", "qualit\u00e9", "d'allemand", "et", "d'\u00e9conomiste", "nous", "avons", "voulu", "protester", "contre", "cette", "double", "erreur", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "proudhon", "jugera", "ainsi", "la", "mis\u00e8re", "de", "la", "philosophie", "de", "marx", "marx", "est", "le", "t\u00e9nia", "du", "socialisme", "carnet", "septembre", "contradictions", "\u00e9conomiques", "tous", "ceux", "qui", "en", "ont", "parl\u00e9", "jusqu'ici", "l'ont", "fait", "avec", "une", "supr\u00eame", "mauvaise", "foi", "envie", "ou", "b\u00eatise", "ch", "marx", "molinari", "vidal", "univers", "religieux", "carnet", "novembre", "proudhon", "lira", "en", "partie", "le", "livre", "de", "marx", "jusqu'au", "chapitre", "ii", "\u00a7", "et", "portera", "en", "marge", "des", "notes", "manuscrites", "il", "pr\u00eatera", "ensuite", "son", "exemplaire", "\u00e0", "deux", "amis", "cr\u00e9mieux", "et", "peut\u00eatre", "gr\u00fcn", "qui", "annoteront", "\u00e9galement", "l'ouvrage", "\u00e0", "part", "un", "oui", "chap", "i", "\u00a7", "les", "notes", "de", "proudhon", "commencent", "au", "chap", "ii", "les", "mots", "de", "calomnie", "absurde", "faux", "pasquinade", "se", "succ\u00e8dent", "certaines", "notes", "expliquent", "pourquoi", "proudhon", "qualifie", "marx", "de", "t\u00e9nia", "dans", "son", "carnet", "mensonge", "c'est", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "ce", "que", "je", "dis", "faux", "qui", "vous", "parle", "de", "cela", "quand", "je", "dis", "positivement", "le", "contraire", "!", "quelle", "b\u00eatise", "apr\u00e8s", "ce", "que", "j'ai", "\u00e9crit", "en", "v\u00e9rit\u00e9", "marx", "est", "jaloux", "j'ai", "dit", "tout", "cela", "marx", "fait", "comme", "vidal", "dans", "ses", "carnets", "proudhon", "accuse", "vidal", "de", "le", "piller", "plagiat", "de", "mon", "chapitre", "ier", "allons", "mon", "cher", "marx", "vous", "\u00eates", "de", "mauvaise", "foi", "et", "tout", "\u00e0", "la", "fois", "vous", "ne", "savez", "rien", "le", "v\u00e9ritable", "sens", "de", "l'ouvrage", "de", "marx", "c'est", "qu'il", "a", "le", "regret", "que", "partout", "j'ai", "pens\u00e9", "comme", "lui", "et", "que", "je", "l'aie", "dit", "avant", "lui", "il", "ne", "tient", "qu'au", "lecteur", "de", "croire", "que", "c'est", "marx", "qui", "apr\u00e8s", "m'avoir", "lu", "a", "le", "regret", "de", "penser", "comme", "moi", "!", "quel", "homme", "!", "sur", "la", "demande", "insistante", "du", "gouvernement", "prussien", "marx", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "dangereux", "r\u00e9volutionnaire", "est", "chass\u00e9", "de", "paris", "en", "par", "le", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "guizot", "il", "arrive", "alors", "\u00e0", "bruxelles", "la", "maison", "qu'il", "occupe", "au", "rue", "d'orl\u00e9ans", "actuellement", "de", "la", "rue", "jean", "d'ardenne", "\u00e0", "ixelles", "entre", "octobre", "et", "f\u00e9vrier", "sert", "de", "point", "de", "rencontre", "\u00e0", "tous", "les", "opposants", "politiques", "marx", "participe", "\u00e0", "l'association", "d\u00e9mocratique", "de", "bruxelles", "dont", "il", "est", "\u00e9lu", "vicepr\u00e9sident", "son", "pr\u00e9sident", "est", "lucien", "jottrand", "au", "printemps", "marx", "et", "engels", "rejoignent", "un", "groupe", "politique", "clandestin", "la", "ligue", "des", "communistes", "ils", "y", "prennent", "une", "place", "pr\u00e9pond\u00e9rante", "lors", "de", "son", "second", "congr\u00e8s", "\u00e0", "londres", "en", "novembre", "\u00e0", "cette", "occasion", "on", "leur", "demande", "de", "r\u00e9diger", "le", "manifeste", "de", "la", "ligue", "connu", "sous", "le", "nom", "de", "manifeste", "du", "parti", "communiste", "qui", "para\u00eet", "en", "f\u00e9vrier", "r\u00e9volutions", "de", "\u00e0", "l'\u00e9clatement", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "de", "f\u00e9vrier", "marx", "quitte", "la", "belgique", "pour", "revenir", "\u00e0", "paris", "avec", "l'extension", "de", "la", "r\u00e9volution", "\u00e0", "l'allemagne", "il", "part", "pour", "cologne", "pour", "y", "devenir", "r\u00e9dacteur", "en", "chef", "de", "la", "neue", "rheinische", "zeitung", "la", "nouvelle", "gazette", "rh\u00e9nane", "publi\u00e9e", "du", "er", "juin", "au", "mai", "avec", "la", "victoire", "de", "la", "contrer\u00e9volution", "marx", "est", "poursuivi", "devant", "les", "tribunaux", "notamment", "pour", "avoir", "publi\u00e9", "dans", "la", "gazette", "une", "proclamation", "du", "r\u00e9volutionnaire", "en", "exil", "friedrich", "hecker", "il", "se", "d\u00e9fend", "devant", "les", "jur\u00e9s", "en", "d\u00e9clarant", "le", "premier", "devoir", "de", "la", "presse", "est", "donc", "de", "miner", "toutes", "les", "bases", "du", "syst\u00e8me", "politique", "actuel", "il", "est", "acquitt\u00e9", "le", "f\u00e9vrier", "mais", "le", "gouvernement", "l'expulse", "le", "mai", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "bien", "qu'il", "soit", "sujet", "prussien", "il", "retourne", "alors", "\u00e0", "paris", "dont", "il", "est", "de", "nouveau", "chass\u00e9", "apr\u00e8s", "la", "manifestation", "du", "juin", "il", "part", "ensuite", "pour", "londres", "o\u00f9", "il", "r\u00e9sidera", "le", "restant", "de", "ses", "jours", "sa", "sur", "louise", "lui", "rend", "visite", "dans", "la", "capitale", "anglaise", "en", "alors", "qu'elle", "est", "en", "route", "avec", "son", "mari", "pour", "s'installer", "dans", "la", "colonie", "du", "cap", "la", "vie", "de", "marx", "en", "exil", "est", "extraordinairement", "difficile", "comme", "en", "t\u00e9moigne", "sa", "correspondance", "le", "soutien", "financier", "d'engels", "\u00e9galement", "install\u00e9", "en", "angleterre", "lui", "permet", "de", "survivre", "malgr\u00e9", "ce", "soutien", "marx", "et", "sa", "famille", "doivent", "faire", "face", "\u00e0", "une", "extr\u00eame", "mis\u00e8re", "ma", "femme", "est", "malade", "la", "petite", "jenny", "est", "malade", "l\u00e9ni", "a", "une", "sorte", "de", "fi\u00e8vre", "nerveuse", "je", "ne", "peux", "et", "je", "ne", "pouvais", "appeler", "le", "m\u00e9decin", "faute", "d'argent", "pour", "les", "m\u00e9dicaments", "depuis", "huit", "jours", "je", "nourris", "la", "famille", "avec", "du", "pain", "et", "des", "pommes", "de", "terre", "mais", "je", "me", "demande", "si", "je", "pourrais", "encore", "me", "les", "procurer", "aujourd'hui", "\u00e0", "engels", "septembre", "l'un", "de", "ses", "enfants", "edgar", "meurt", "de", "sousalimentation", "il", "\u00e9crit", "alors", "une", "s\u00e9rie", "de", "sept", "articles", "rassembl\u00e9s", "sous", "le", "titre", "le", "brumaire", "de", "louis", "bonaparte", "d\u00e9crivant", "les", "d\u00e9buts", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "et", "son", "\u00e9volution", "vers", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "du", "d\u00e9cembre", "aboutissant", "au", "second", "empire", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "de", "l'ann\u00e9e", "alors", "qu'il", "vient", "d'entamer", "la", "r\u00e9daction", "du", "capital", "la", "situation", "reste", "critique", "malgr\u00e9", "l'aide", "d'engels", "luim\u00eame", "en", "difficult\u00e9", "financi\u00e8re", "en", "raison", "de", "la", "crise", "am\u00e9ricaine", "et", "de", "son", "oncle", "lion", "philips", "qui", "lui", "consent", "une", "avance", "sur", "h\u00e9ritage", "en", "sa", "situation", "financi\u00e8re", "s'am\u00e9liore", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'h\u00e9ritage", "de", "sa", "m\u00e8re", "qui", "avait", "toujours", "refus\u00e9", "de", "lui", "verser", "la", "part", "qui", "lui", "revenait", "de", "celui", "de", "son", "p\u00e8re", "et", "ne", "lui", "aura", "fait", "gr\u00e2ce", "que", "de", "quelques", "dettes", "anciennes", "mais", "le", "train", "de", "vie", "de", "la", "famille", "marx", "reste", "d'un", "niveau", "modeste", "newyork", "tribune", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'invitation", "de", "horace", "greeley", "proche", "du", "fouri\u00e9risme", "marx", "consacre", "une", "grande", "partie", "des", "ann\u00e9es", "\u00e0", "r\u00e9diger", "des", "centaines", "d'articles", "alimentaires", "pour", "des", "journaux", "comme", "le", "newyork", "tribune", "tout", "en", "se", "livrant", "\u00e0", "des", "recherches", "approfondies", "en", "\u00e9conomie", "histoire", "politique", "etc", "les", "articles", "du", "newyork", "tribune", "\u00e9taient", "une", "guerre", "secr\u00e8te", "contre", "henry", "charles", "carey", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "il", "reste", "en", "correspondance", "avec", "les", "r\u00e9volutionnaires", "du", "continent", "et", "r\u00e9dige", "des", "brochures", "politiques", "en", "lien", "avec", "l'actualit\u00e9", "il", "passe", "aux", "yeux", "des", "gouvernants", "prussiens", "pour", "le", "chef", "d'une", "organisation", "de", "conspirateurs", "alors", "que", "la", "ligue", "des", "communistes", "n'existe", "plus", "depuis", "son", "autodissolution", "en", "il", "est", "en", "fait", "isol\u00e9", "sa", "situation", "\u00e9conomiquement", "pr\u00e9caire", "ralentit", "son", "travail", "retour", "aux", "\u00e9crits", "politiques", "ce", "n'est", "qu'en", "qu'il", "ach\u00e8ve", "et", "publie", "la", "contribution", "\u00e0", "la", "critique", "de", "l'\u00e9conomie", "politique", "y", "sont", "pr\u00e9sents", "tous", "les", "\u00e9l\u00e9ments", "essentiels", "du", "capital", "en", "particulier", "la", "loi", "de", "la", "valeur", "marx", "\u00e9crit", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "je", "ne", "pense", "pas", "qu'on", "ait", "jamais", "\u00e9crit", "sur", "l'argent", "tout", "en", "en", "manquant", "\u00e0", "ce", "point", "en", "il", "sort", "de", "son", "isolement", "politique", "pour", "participer", "au", "journal", "germanophone", "das", "volk", "en", "lien", "avec", "les", "regroupements", "qui", "s'op\u00e8rent", "dans", "le", "mouvement", "ouvrier", "allemand", "et", "qui", "vont", "d\u00e9boucher", "sur", "la", "constitution", "par", "ferdinand", "lassalle", "du", "premier", "v\u00e9ritable", "parti", "ouvrier", "allemand", "anc\u00eatre", "du", "spd", "en", "marx", "publie", "enfin", "apr\u00e8s", "plus", "de", "vingt", "ans", "d'un", "travail", "harassant", "la", "premi\u00e8re", "partie", "de", "son", "ouvrage", "le", "capital", "il", "part", "\u00e0", "hambourg", "\u00e0", "cet", "effet", "mais", "le", "livre", "sort", "dans", "l'indiff\u00e9rence", "les", "mille", "exemplaires", "publi\u00e9s", "mettront", "quatre", "ans", "\u00e0", "\u00eatre", "\u00e9coul\u00e9s", "il", "continue", "son", "travail", "pour", "achever", "les", "deux", "tomes", "suivants", "mais", "malade", "et", "manquant", "de", "temps", "il", "ne", "laissera", "que", "des", "brouillons", "inachev\u00e9s", "qui", "seront", "mis", "en", "forme", "achev\u00e9s", "et", "publi\u00e9s", "par", "engels", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "marx", "l'internationale", "des", "travailleurs", "en", "il", "r\u00e9dige", "ladresse", "inaugurale", "de", "l'association", "internationale", "des", "travailleurs", "qui", "se", "fonde", "alors", "cette", "adresse", "devient", "l'\u00e2me", "de", "cette", "premi\u00e8re", "internationale", "tout", "l'effort", "de", "marx", "dans", "la", "r\u00e9daction", "de", "cette", "inauguration", "tend", "\u00e0", "unifier", "le", "mouvement", "ouvrier", "qui", "conna\u00eet", "toutes", "sortes", "de", "formes", "de", "regroupements", "se", "r\u00e9clamant", "du", "socialisme", "sur", "des", "bases", "diverses", "et", "contradictoires", "mazzini", "en", "italie", "proudhon", "en", "france", "plus", "tard", "michel", "bakounine", "en", "suisse", "syndicalisme", "britannique", "lassalliens", "en", "allemagne", "etc", "c'est", "pour", "introduire", "le", "congr\u00e8s", "de", "gen\u00e8ve", "de", "l'ait", "que", "marx", "r\u00e9dige", "ce", "qui", "deviendra", "plus", "tard", "son", "livre", "salaire", "prix", "et", "profits", "la", "commune", "de", "paris", "est", "\u00e9cras\u00e9e", "en", "marx", "r\u00e9dige", "un", "texte", "qui", "est", "adopt\u00e9", "par", "l'internationale", "la", "guerre", "civile", "en", "france", "karl", "marx", "tire", "la", "conclusion", "que", "le", "prol\u00e9tariat", "ne", "peut", "pas", "se", "contenter", "de", "s'emparer", "de", "la", "machine", "d'\u00e9tat", "pour", "la", "faire", "fonctionner", "\u00e0", "son", "profit", "il", "devra", "la", "d\u00e9truire", "de", "fond", "en", "comble", "marx", "salue", "la", "nouvelle", "d\u00e9mocratie", "apparue", "avec", "la", "commune", "le", "principe", "de", "l'\u00e9ligibilit\u00e9", "et", "la", "r\u00e9vocabilit\u00e9", "des", "responsables", "\u00e0", "tous", "les", "niveaux", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "ex\u00e9cutif", "l\u00e9gislatif", "judiciaire", "ce", "texte", "fait", "grand", "bruit", "et", "le", "nom", "de", "l'auteur", "est", "alors", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "karl", "marx", "acquiert", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "une", "certaine", "renomm\u00e9e", "y", "compris", "au", "sein", "du", "mouvement", "ouvrier", "conflit", "entre", "marx", "et", "bakounine", "des", "divergences", "importantes", "apparaissent", "au", "sein", "de", "l'internationale", "en", "deux", "bakouniniens", "sont", "exclus", "du", "fait", "de", "leur", "constitution", "en", "fraction", "secr\u00e8te", "mais", "aussi", "\u00e0", "cause", "de", "la", "d\u00e9gradation", "des", "rapports", "entre", "marx", "et", "bakounine", "une", "scission", "affecte", "alors", "l'ait", "s'y", "ajoutant", "la", "quasidisparition", "du", "mouvement", "ouvrier", "en", "france", "du", "fait", "de", "la", "violente", "r\u00e9pression", "de", "la", "commune", "l'ait", "cesse", "pratiquement", "d'exister", "en", "europe", "une", "partie", "importante", "des", "militants", "de", "l'internationale", "ont", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9", "suivre", "les", "principes", "f\u00e9d\u00e9ralistes", "pr\u00f4n\u00e9s", "notamment", "par", "bakounine", "le", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "l'ait", "de", "londres", "est", "transf\u00e9r\u00e9", "\u00e0", "new", "york", "et", "une", "internationale", "ouvri\u00e8re", "f\u00e9d\u00e9raliste", "se", "constitue", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "fin", "de", "vie", "la", "sant\u00e9", "de", "marx", "est", "min\u00e9e", "par", "son", "travail", "politique", "inlassable", "d'organisation", "de", "l'internationale", "et", "la", "r\u00e9daction", "encore", "plus", "\u00e9puisante", "de", "son", "uvre", "il", "laisse", "pour", "l'essentiel", "\u00e0", "engels", "le", "soin", "de", "suivre", "les", "d\u00e9veloppements", "du", "spd", "m\u00eame", "si", "en", "marx", "\u00e9crit", "une", "critique", "tr\u00e8s", "s\u00e9v\u00e8re", "du", "programme", "de", "gotha", "du", "spd", "karl", "marx", "se", "consacre", "ensuite", "essentiellement", "\u00e0", "l'ach\u00e8vement", "du", "capital", "pour", "lequel", "il", "collecte", "une", "masse", "consid\u00e9rable", "de", "nouveaux", "mat\u00e9riaux", "et", "en", "plus", "des", "langues", "vivantes", "qu'il", "ma\u00eetrisait", "d\u00e9j\u00e0", "fran\u00e7ais", "anglais", "italien", "et", "allemand", "apprend", "le", "russe", "il", "\u00e9tudie", "aussi", "les", "sciences", "exactes", "ainsi", "que", "les", "travaux", "en", "anthropologie", "\u00e9conomiquetoutefois", "sa", "sant\u00e9", "d\u00e9clinante", "l'emp\u00eache", "d'achever", "les", "deux", "derniers", "volumes", "du", "capital", "engels", "se", "chargera", "par", "la", "suite", "de", "rassembler", "et", "de", "mettre", "en", "forme", "ses", "notes", "afin", "de", "publier", "des", "mat\u00e9riaux", "partiels", "les", "id\u00e9es", "de", "marx", "gagnent", "en", "notori\u00e9t\u00e9", "et", "en", "influence", "dans", "les", "milieux", "socialistes", "gr\u00e2ce", "entre", "autres", "au", "travail", "de", "vulgarisation", "accompli", "par", "paul", "lafargue", "gendre", "de", "marx", "mais", "marx", "luim\u00eame", "est", "peu", "convaincu", "par", "le", "messianisme", "r\u00e9volutionnaire", "et", "utopiste", "des", "disciples", "du", "marxisme", "notamment", "fran\u00e7ais", "commentant", "aussi", "bien", "les", "travaux", "de", "son", "gendre", "que", "les", "discours", "de", "jules", "guesde", "il", "\u00e9crit", "si", "c'est", "cela", "le", "marxisme", "ce", "qui", "est", "certain", "c'est", "que", "moi", "je", "ne", "suis", "pas", "marxiste", "jenny", "sa", "femme", "qui", "l'a", "toujours", "fid\u00e8lement", "soutenu", "meurt", "le", "d\u00e9cembre", "en", "\u00e9puis\u00e9", "par", "la", "maladie", "marx", "se", "rend", "\u00e0", "alger", "de", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "mai", "afin", "de", "se", "soigner", "sa", "toux", "tenace", "l'emp\u00eache", "de", "visiter", "le", "pays", "c'est", "\u00e0", "ce", "moment", "qu'il", "se", "fait", "photographier", "pour", "la", "derni\u00e8re", "fois", "le", "docteur", "st\u00e9phan", "qui", "le", "soigne", "ne", "parvient", "pas", "\u00e0", "enrayer", "sa", "maladie", "marx", "se", "plaint", "de", "la", "solitude", "dans", "une", "lettre", "\u00e0", "engels", "dis", "\u00e0", "mes", "filles", "de", "londres", "qu'elles", "doivent", "\u00e9crire", "au", "vieux", "nick", "sans", "attendre", "que", "luim\u00eame", "leur", "\u00e9crive", "il", "rembarque", "le", "mai", "et", "s\u00e9journe", "bri\u00e8vement", "\u00e0", "monaco", "afin", "de", "remonter", "\u00e0", "argenteuil", "pr\u00e8s", "de", "paris", "o\u00f9", "demeure", "sa", "fille", "jenny", "longuet", "quelques", "mois", "plus", "tard", "marx", "s'\u00e9teint", "paisiblement", "dans", "son", "fauteuil", "le", "mars", "mort", "de", "la", "tuberculose", "il", "est", "enterr\u00e9", "pr\u00e8s", "de", "sa", "femme", "dans", "le", "cimeti\u00e8re", "de", "highgate", "\u00e0", "londres", "les", "deux", "\u00e9poux", "avaient", "rompu", "avec", "leur", "milieu", "social", "et", "rest\u00e8rent", "fid\u00e8les", "dans", "l'adversit\u00e9", "comme", "dans", "la", "mis\u00e8re", "\u00e0", "un", "id\u00e9al", "d'\u00e9mancipation", "humaine", "ironie", "du", "sort", "quand", "on", "conna\u00eet", "sa", "critique", "de", "l'argent", "depuis", "l'\u00e9t\u00e9", "la", "visite", "de", "sa", "tombe", "est", "payante", "et", "co\u00fbte", "de", "quatre", "\u00e0", "six", "livres", "sterling", "philosophie", "mat\u00e9rialisme", "philosophique", "s'inspirant", "du", "mat\u00e9rialisme", "antique", "sa", "th\u00e8se", "d'admission", "au", "doctorat", "portait", "sur", "l'atomisme", "de", "d\u00e9mocrite", "et", "\u00e9picure", "et", "sa", "th\u00e9orie", "du", "clinamen", "qui", "lui", "permettait", "de", "pr\u00e9server", "la", "libert\u00e9", "de", "la", "volont\u00e9", "humaine", "au", "sein", "d'une", "th\u00e9orie", "physique", "d\u00e9terministe", "et", "se", "voulant", "une", "critique", "de", "l'\u00e9conomie", "politique", "la", "pens\u00e9e", "de", "karl", "marx", "est", "r\u00e9solument", "mat\u00e9rialiste", "l'histoire", "de", "toute", "soci\u00e9t\u00e9", "jusqu'\u00e0", "nos", "jours", "est", "l'histoire", "de", "luttes", "de", "classes", "\u00e9critil", "ainsi", "dans", "le", "manifeste", "communiste", "r\u00e9dig\u00e9", "peu", "avant", "les", "r\u00e9volutions", "de", "comme", "marx", "le", "remarque", "dans", "les", "th\u00e8ses", "sur", "feuerbach", "les", "philosophes", "n'ont", "fait", "jusqu'ici", "qu'interpr\u00e9ter", "le", "monde", "il", "s'agit", "maintenant", "de", "le", "transformer", "c'est", "en", "cela", "que", "le", "marxisme", "peut", "\u00eatre", "vu", "comme", "un", "d\u00e9passement", "de", "la", "philosophie", "marx", "veut", "remettre", "la", "dialectique", "h\u00e9g\u00e9lienne", "sur", "ses", "pieds", "et", "estime", "donc", "que", "c'est", "la", "mati\u00e8re", "qui", "est", "premi\u00e8re", "et", "non", "l'esprit", "c'est\u00e0dire", "que", "le", "mouvement", "de", "la", "pens\u00e9e", "n'est", "que", "le", "reflet", "du", "mouvement", "r\u00e9el", "transport\u00e9", "et", "transpos\u00e9", "dans", "le", "cerveau", "de", "l'homme", "le", "capital", "il", "rompt", "ainsi", "avec", "l'id\u00e9alisme", "de", "la", "ph\u00e9nom\u00e9nologie", "de", "l'esprit", "de", "hegel", "ainsi", "qu'avec", "l'id\u00e9alisme", "allemand", "pour", "lequel", "les", "objets", "sont", "de", "simples", "copies", "de", "l'id\u00e9e", "et", "pour", "lequel", "le", "mouvement", "r\u00e9el", "de", "l'esprit", "absolu", "dans", "l'histoire", "hegel", "ne", "prend", "conscience", "de", "luim\u00eame", "que", "dans", "la", "conscience", "du", "philosophe", "le", "mat\u00e9rialisme", "selon", "marx", "ne", "s'arr\u00eate", "pas", "\u00e0", "la", "dimension", "purement", "physique", "de", "l'homme", "comme", "c'\u00e9tait", "le", "cas", "de", "ses", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "marx", "insiste", "sur", "le", "mat\u00e9rialisme", "social", "qui", "fait", "r\u00e9alise", "l'homme", "c'est\u00e0dire", "toutes", "les", "relations", "sociales", "qui", "le", "construisent", "la", "famille", "les", "rapports", "hi\u00e9rarchiques", "la", "r\u00e9alisation", "objet", "de", "son", "travail", "au", "sein", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "et", "les", "formulations", "qu'il", "en", "donne", "etc", "selon", "jacques", "ellul", "il", "n'existe", "pas", "pour", "marx", "une", "nature", "humaine", "mais", "une", "condition", "humaine", "qui", "varie", "selon", "les", "\u00e9poques", "marx", "parle", "de", "gattungwesen", "cependant", "marx", "reproche", "\u00e0", "l'ancien", "mat\u00e9rialisme", "le", "fait", "qu'il", "con\u00e7oive", "l'\u00eatre", "humain", "comme", "une", "abstraction", "et", "non", "comme", "le", "produit", "de", "l'ensemble", "de", "tous", "ses", "rapports", "sociaux", "le", "fait", "qu'il", "ne", "serait", "pas", "historique", "etc", "ce", "qu'il", "qualifie", "de", "mat\u00e9rialisme", "vulgaire", "par", "son", "aspect", "m\u00e9caniste", "dialectique", "la", "dialectique", "h\u00e9g\u00e9lienne", "essentiellement", "formul\u00e9e", "sur", "une", "base", "id\u00e9aliste", "consid\u00e8re", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "des", "choses", "et", "des", "pens\u00e9es", "comme", "un", "processus", "c'est\u00e0dire", "comme", "\u00e9tant", "engag\u00e9", "dans", "un", "mouvement", "un", "changement", "une", "transformation", "et", "une", "\u00e9volution", "au", "lieu", "de", "croire", "que", "les", "choses", "et", "leurs", "reflets", "dans", "la", "pens\u00e9e", "les", "concepts", "sont", "des", "objets", "d'\u00e9tude", "isol\u00e9s", "\u00e0", "consid\u00e9rer", "l'un", "apr\u00e8s", "l'autre", "et", "l'un", "sans", "l'autre", "fixes", "rigides", "donn\u00e9s", "une", "fois", "pour", "toutes", "selon", "le", "mode", "de", "pens\u00e9e", "dialectique", "d\u00e9crit", "par", "engels", "le", "monde", "ne", "peut", "ainsi", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9", "que", "comme", "une", "succession", "de", "processus", "complexes", "o\u00f9", "les", "choses", "et", "les", "concepts", "y", "compris", "les", "reflets", "qui", "s'y", "impriment", "dans", "le", "cerveau", "de", "celui", "qui", "pense", "sont", "en", "constant", "d\u00e9veloppement", "alternant", "entre", "l'\u00eatre", "et", "le", "devenir", "quant", "\u00e0", "une", "finalit\u00e9", "dieu", "selon", "hegel", "ce", "d\u00e9veloppement", "est", "une", "\u00e9volution", "discontinue", "faite", "de", "bonds", "de", "catastrophes", "mue", "d'impulsions", "internes", "de", "contradictions", "etc", "allant", "vers", "une", "finalit\u00e9", "pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9e", "l'absolu", "marx", "reprend", "la", "logique", "h\u00e9g\u00e9lienne", "et", "en", "retient", "la", "notion", "de", "l'ali\u00e9nation", "dont", "il", "tire", "une", "th\u00e9orie", "concr\u00e8te", "fondement", "de", "ce", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "appel\u00e9", "mat\u00e9rialisme", "dialectique", "le", "terme", "n'est", "pas", "de", "marx", "luim\u00eame", "qui", "ne", "l'a", "jamais", "employ\u00e9", "mais", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9", "par", "certains", "marxistes", "pour", "d\u00e9signer", "la", "red\u00e9finition", "de", "la", "dialectique", "op\u00e9r\u00e9e", "selon", "eux", "par", "marx", "et", "engels", "chez", "marx", "la", "dialectique", "est", "une", "m\u00e9thode", "permettant", "d'analyser", "les", "relations", "contradictoires", "entre", "les", "forces", "sociales", "dans", "une", "p\u00e9riode", "historique", "donn\u00e9e", "et", "en", "d\u00e9duire", "un", "mouvement", "historique", "marx", "pour", "\u00e9tudier", "une", "r\u00e9alit\u00e9", "objective", "d\u00e9termin\u00e9e", "analyse", "les", "aspects", "et", "\u00e9l\u00e9ments", "contradictoires", "de", "cette", "r\u00e9alit\u00e9", "sans", "n\u00e9gliger", "le", "fait", "que", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "doit", "\u00eatre", "analys\u00e9e", "dans", "son", "unit\u00e9", "c'est\u00e0dire", "dans", "son", "mouvement", "la", "recherche", "doit", "s'approprier", "son", "objet", "en", "analysant", "et", "d\u00e9couvrant", "les", "relations", "internes", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "qui", "le", "composent", "la", "m\u00e9thode", "marxiste", "s'inspirant", "de", "hegel", "affirme", "que", "l'analyse", "suffisamment", "approfondie", "de", "toute", "r\u00e9alit\u00e9", "atteint", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "contradictoires", "et", "insiste", "sur", "le", "fait", "que", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "\u00e0", "atteindre", "par", "analyse", "est", "une", "r\u00e9alit\u00e9", "en", "mouvement", "chaque", "objet", "\u00e9tudi\u00e9", "ayant", "son", "originalit\u00e9", "le", "savant", "doit", "se", "proposer", "d'atteindre", "la", "loi", "propre", "de", "cet", "objet", "\u00e0", "savoir", "son", "devenir", "la", "dialectique", "marxiste", "diff\u00e8re", "de", "la", "dialectique", "h\u00e9g\u00e9lienne", "en", "ce", "que", "sa", "m\u00e9thode", "se", "d\u00e9fie", "de", "l'abstraction", "et", "affirme", "que", "l'id\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "ne", "dispense", "pas", "de", "saisir", "en", "luim\u00eame", "chaque", "objet", "les", "\u00e9l\u00e9ments", "d'un", "objet", "d'\u00e9tude", "par", "exemple", "un", "pays", "donn\u00e9", "sont", "analys\u00e9s", "en", "tenant", "compte", "de", "leur", "r\u00e9alit\u00e9", "concr\u00e8te", "\u00e0", "savoir", "s'agissant", "d'un", "pays", "ses", "groupes", "concrets", "de", "populations", "et", "leurs", "rapports", "de", "classe", "concrets", "capital", "salariat", "l'analyse", "rencontre", "partout", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "contradictoires", "et", "indissociables", "et", "doit", "les", "distinguer", "sans", "perdre", "leur", "lien", "pour", "marx", "l'exposition", "du", "tout", "concret", "\u00e0", "partir", "de", "ses", "\u00e9l\u00e9ments", "est", "la", "seule", "m\u00e9thode", "scientifique", "la", "m\u00e9thode", "dialectique", "analyse", "chaque", "\u00e9l\u00e9ment", "dans", "ses", "conditions", "concr\u00e8tes", "qui", "prises", "dans", "le", "mouvement", "r\u00e9el", "acqui\u00e8rent", "un", "caract\u00e8re", "historique", "l'analyse", "vise", "alors", "\u00e0", "exposer", "et", "\u00e0", "comprendre", "la", "totalit\u00e9", "que", "constitue", "la", "structure", "\u00e9conomique", "et", "sociale", "l'effort", "intellectuel", "se", "basant", "sur", "la", "connaissance", "de", "cette", "totalit\u00e9", "concr\u00e8te", "et", "non", "sur", "des", "conceptions", "abstraites", "mat\u00e9rialisme", "historique", "ce", "que", "cherche", "marx", "\u00e0", "travers", "le", "mat\u00e9rialisme", "historique", "c'est", "de", "trouver", "pourquoi", "des", "changements", "ou", "des", "r\u00e9volutions", "dans", "les", "arts", "les", "sciences", "la", "philosophie", "le", "juridique", "etc", "surviennent", "\u00e0", "des", "moments", "diff\u00e9rents", "selon", "les", "pays", "et", "pourquoi", "ils", "sont", "diff\u00e9rents", "selon", "les", "\u00e9poques", "pour", "marx", "les", "\u00eatres", "humains", "ne", "peuvent", "survivre", "sans", "organisations", "or", "ces", "derni\u00e8res", "sont", "en", "grande", "partie", "d\u00e9termin\u00e9es", "par", "les", "modes", "de", "production", "qui", "ne", "peuvent", "\u00eatre", "chang\u00e9s", "graduellement", "les", "modes", "de", "production", "\u00e0", "leur", "tour", "d\u00e9terminent", "les", "relations", "de", "classe", "la", "technologie", "dit", "marx", "met", "\u00e0", "nu", "le", "mode", "d'action", "de", "l'homme", "vis\u00e0vis", "de", "la", "nature", "le", "proc\u00e8s", "de", "production", "de", "sa", "vie", "mat\u00e9rielle", "et", "par", "cons\u00e9quent", "l'origine", "des", "rapports", "sociaux", "et", "des", "id\u00e9es", "ou", "conceptions", "intellectuelles", "qui", "en", "d\u00e9coulent", "le", "capital", "livre", "i", "ainsi", "le", "travail", "par", "les", "am\u00e9liorations", "techniques", "que", "son", "\u00e9volution", "implique", "conduit", "\u00e0", "transformer", "les", "structures", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "qu'on", "pense", "seulement", "\u00e0", "la", "diff\u00e9rence", "entre", "le", "travail", "d'un", "paysan", "du", "si\u00e8cle", "dernier", "et", "un", "informaticien", "ou", "bien", "pour", "reprendre", "un", "exemple", "de", "karl", "marx", "extrait", "de", "mis\u00e8re", "de", "la", "philosophie", "en", "acqu\u00e9rant", "de", "nouvelles", "forces", "productives", "les", "hommes", "changent", "leur", "mode", "de", "production", "et", "en", "changeant", "le", "mode", "de", "production", "la", "mani\u00e8re", "de", "gagner", "leur", "vie", "ils", "changent", "tous", "leurs", "rapports", "sociaux", "le", "moulin", "\u00e0", "bras", "vous", "donnera", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "avec", "le", "suzerain", "le", "moulin", "\u00e0", "vapeur", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "avec", "le", "capitalisme", "industriel", "malgr\u00e9", "tout", "le", "d\u00e9terminisme", "marxien", "n'est", "que", "partiel", "en", "effet", "si", "l'", "\u00eatre", "social", "explique", "la", "conscience", "sociale", "dans", "la", "production", "sociale", "de", "leur", "existence", "les", "hommes", "entrent", "en", "des", "rapports", "d\u00e9termin\u00e9s", "n\u00e9cessaires", "ind\u00e9pendants", "de", "leur", "volont\u00e9", "rapports", "de", "production", "qui", "correspondent", "\u00e0", "un", "degr\u00e9", "de", "d\u00e9veloppement", "d\u00e9termin\u00e9", "de", "leurs", "forces", "productives", "mat\u00e9rielles", "contribution", "\u00e0", "la", "critique", "de", "l'\u00e9conomie", "politique", "n\u00e9anmoins", "l'\u00eatre", "humain", "a", "son", "libre", "arbitre", "ses", "passions", "ses", "int\u00e9r\u00eats", "toutefois", "pour", "ernest", "mandel", "les", "int\u00e9r\u00eats", "de", "classe", "sont", "pr\u00e9dominants", "sur", "les", "int\u00e9r\u00eats", "ou", "les", "passions", "individuelles", "il", "note", "le", "r\u00e9sultat", "de", "la", "collision", "de", "millions", "de", "passions", "d'int\u00e9r\u00eats", "et", "d'options", "est", "essentiellement", "un", "effet", "de", "logique", "sociale", "et", "non", "de", "psychologie", "individuelle", "la", "libert\u00e9", "humaine", "est", "donc", "limit\u00e9e", "par", "la", "lutte", "des", "classes", "en", "fait", "pour", "marx", "la", "libert\u00e9", "c'est", "surtout", "d'avoir", "du", "temps", "de", "loisir", "disponible", "pour", "d\u00e9velopper", "ses", "talents", "ses", "potentialit\u00e9s", "ce", "que", "peut", "faire", "la", "classe", "gouvernante", "le", "but", "pour", "lui", "est", "donc", "de", "lib\u00e9rer", "la", "classe", "ouvri\u00e8re", "en", "d\u00e9veloppant", "assez", "les", "forces", "productives", "pour", "limiter", "le", "temps", "de", "travail", "des", "prol\u00e9taires", "et", "arriver", "\u00e0", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "sans", "classe", "l'\u00e9tat", "pour", "marx", "est", "constitu\u00e9", "de", "groupes", "de", "personnes", "s\u00e9par\u00e9s", "et", "\u00e0", "part", "du", "reste", "la", "majorit\u00e9", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "c'est", "un", "instrument", "de", "maintien", "d'une", "certaine", "structure", "sociale", "et", "de", "classes", "donn\u00e9es", "l'\u00e9mergence", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "sans", "classe", "permet", "de", "s'en", "passer", "et", "d'arriver", "\u00e0", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "d'autoadministration", "toutefois", "avant", "d'atteindre", "cette", "phase", "ultime", "il", "faut", "passer", "pour", "marx", "par", "la", "dictature", "du", "prol\u00e9tariat", "qu'il", "voit", "comme", "un", "\u00e9tat", "qui", "cherche", "\u00e0", "assurer", "sa", "propre", "dissolution", "mouvement", "de", "l'histoire", "au", "cours", "de", "l'histoire", "les", "progr\u00e8s", "techniques", "permettent", "d'accro\u00eetre", "la", "production", "apr\u00e8s", "un", "certain", "temps", "un", "conflit", "na\u00eet", "au", "sein", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "o\u00f9", "les", "rapports", "sociaux", "changent", "la", "classe", "sociale", "qui", "d\u00e9tient", "les", "nouvelles", "techniques", "prend", "de", "l'importance", "sur", "la", "classe", "sociale", "dominante", "fond\u00e9e", "sur", "l'ancien", "mod\u00e8le", "de", "production", "exemple", "du", "syst\u00e8me", "f\u00e9odal", "o\u00f9", "le", "suzerain", "poss\u00e9dait", "les", "terres", "et", "ceux", "qui", "la", "travaillaient", "et", "le", "r\u00f4le", "du", "clerg\u00e9", "sur", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "on", "est", "pass\u00e9", "\u00e0", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "domin\u00e9e", "par", "la", "bourgeoisie", "au", "cours", "de", "la", "r\u00e9volution", "industrielle", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "ainsi", "selon", "marx", "est", "n\u00e9e", "une", "nouvelle", "forme", "de", "l'\u00e9conomie", "le", "capitalisme", "qui", "suppose", "une", "nouvelle", "forme", "de", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "garantie", "par", "une", "institution", "juridique", "nouvelle", "marx", "dans", "son", "uvre", "a", "r\u00e9sum\u00e9", "l'histoire", "humaine", "en", "\u00e9tapes", "la", "cinqui\u00e8me", "\u00e0", "venir", "\u00e9tant", "selon", "lui", "la", "p\u00e9riode", "socialiste", "correspondant", "\u00e0", "des", "techniques", "et", "des", "modes", "de", "production", "diff\u00e9rents", "la", "communaut\u00e9", "primitive", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "esclavagiste", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "romaine", "le", "r\u00e9gime", "f\u00e9odal", "le", "r\u00e9gime", "capitalistemarx", "pense", "que", "le", "sens", "de", "l'histoire", "est", "\u00e0", "terme", "in\u00e9luctable", "et", "qu'elle", "aboutit", "toujours", "\u00e0", "cette", "troisi\u00e8me", "\u00e9tape", "critique", "de", "restructuration", "sociale", "les", "rapports", "de", "production", "finissent", "t\u00f4t", "ou", "tard", "par", "\u00eatre", "contest\u00e9s", "par", "ne", "plus", "\u00eatre", "adapt\u00e9s", "au", "d\u00e9veloppement", "par", "\u00eatre", "insupportables", "pour", "une", "part", "importante", "de", "la", "population", "les", "structures", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "qui", "paraissaient", "immuables", "doivent", "alors", "changer", "lutte", "des", "classes", "la", "lutte", "des", "classes", "est", "l'opposition", "au", "sein", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "civile", "entre", "divers", "groupes", "de", "la", "population", "qui", "se", "distinguent", "selon", "leur", "mode", "de", "vie", "et", "l'origine", "de", "leurs", "revenus", "aristocratie", "financi\u00e8re", "banquiers", "boursicoteurs", "propri\u00e9taires", "terres", "mines", "de", "charbon", "et", "de", "fer", "for\u00eats", "chemins", "de", "fer", "etc", "leurs", "revenus", "sont", "la", "rente", "et", "les", "int\u00e9r\u00eats", "bourgeoisie", "industrielle", "propri\u00e9taires", "des", "usines", "des", "manufactures", "et", "des", "machines", "entrepreneurs", "leurs", "revenus", "sont", "les", "profits", "du", "capital", "classes", "laborieuses", "ouvriers", "et", "paysans", "leur", "revenu", "est", "le", "salaire", "de", "leur", "force", "de", "travailselon", "la", "conception", "mat\u00e9rialiste", "de", "l'histoire", "appel\u00e9e", "aussi", "mat\u00e9rialisme", "historique", "les", "oppositions", "entre", "ces", "classes", "sociales", "constituent", "le", "fil", "conducteur", "qui", "permet", "de", "comprendre", "la", "succession", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "et", "des", "p\u00e9riodes", "historiques", "la", "th\u00e9orie", "de", "la", "lutte", "des", "classes", "avance", "qu'except\u00e9es", "les", "communaut\u00e9s", "primitives", "toutes", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "historiques", "sont", "compos\u00e9es", "de", "classes", "en", "opposition", "constante", "homme", "libre", "et", "esclave", "patricien", "et", "pl\u00e9b\u00e9ien", "seigneur", "et", "serf", "patrons", "et", "ouvriers", "cette", "opposition", "\u00e9tant", "le", "moteur", "m\u00eame", "de", "l'histoire", "origine", "l'id\u00e9e", "selon", "laquelle", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "n'est", "pas", "homog\u00e8ne", "mais", "que", "ses", "membres", "ont", "des", "aspirations", "divergentes", "et", "parfois", "contradictoires", "n'est", "pas", "nouvelle", "le", "concept", "et", "l'expression", "de", "lutte", "des", "classes", "viennent", "d'historiens", "contemporains", "de", "marx", "notamment", "fran\u00e7ais", "en", "particulier", "de", "fran\u00e7ois", "guizot", "dont", "il", "poss\u00e9dait", "deux", "ouvrages", "histoire", "de", "la", "civilisation", "en", "france", "et", "histoire", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "la", "civilisation", "en", "europe", "il", "recensa", "aussi", "le", "livre", "pourquoi", "la", "r\u00e9volution", "d'angleterre", "atelle", "r\u00e9ussi", "discours", "sur", "l'histoire", "de", "la", "r\u00e9volution", "d'angleterre", "fran\u00e7ois", "guizot", "\u00e9crit", "le", "troisi\u00e8me", "grand", "r\u00e9sultat", "de", "l'affranchissement", "des", "communes", "c'est", "la", "lutte", "des", "classes", "lutte", "qui", "remplit", "l'histoire", "moderne", "l'europe", "moderne", "est", "n\u00e9e", "de", "la", "lutte", "des", "diverses", "classes", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "ailleurs", "cette", "lutte", "a", "amen\u00e9", "des", "r\u00e9sultats", "bien", "diff\u00e9rents", "en", "asie", "par", "exemple", "une", "classe", "a", "compl\u00e8tement", "triomph\u00e9", "et", "le", "r\u00e9gime", "des", "castes", "a", "succ\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "celui", "des", "classes", "et", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "est", "tomb\u00e9e", "dans", "l'immobilit\u00e9", "rien", "de", "tel", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "dieu", "n'est", "arriv\u00e9", "en", "europe", "aucune", "classe", "n'a", "pu", "vaincre", "ni", "assujettir", "les", "autres", "la", "lutte", "des", "classes", "au", "lieu", "de", "devenir", "un", "principe", "d'immobilit\u00e9", "a", "\u00e9t\u00e9", "une", "cause", "de", "progr\u00e8s", "les", "rapports", "des", "diverses", "classes", "entre", "elles", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "o\u00f9", "elles", "se", "sont", "trouv\u00e9es", "de", "se", "combattre", "et", "de", "se", "c\u00e9der", "tour", "\u00e0", "tour", "la", "vari\u00e9t\u00e9", "de", "leurs", "int\u00e9r\u00eats", "et", "de", "leurs", "passions", "le", "besoin", "de", "se", "vaincre", "sans", "pouvoir", "en", "venir", "\u00e0", "bout", "de", "l\u00e0", "est", "sorti", "peut\u00eatre", "le", "plus", "\u00e9nergique", "le", "plus", "f\u00e9cond", "principe", "du", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "civilisation", "europ\u00e9enne", "histoire", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "la", "civilisation", "en", "europe", "marx", "confiait", "volontiers", "son", "emprunt", "en", "il", "\u00e9crivait", "ce", "n'est", "pas", "\u00e0", "moi", "que", "revient", "le", "m\u00e9rite", "d'avoir", "d\u00e9couvert", "ni", "l'existence", "des", "classes", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "moderne", "ni", "leur", "lutte", "entre", "elles", "bien", "longtemps", "avant", "moi", "des", "historiens", "bourgeois", "avaient", "d\u00e9crit", "l'\u00e9volution", "historique", "de", "cette", "lutte", "des", "classes", "et", "des", "\u00e9conomistes", "bourgeois", "en", "avaient", "analys\u00e9", "l'anatomie", "\u00e9conomique", "lettre", "\u00e0", "joseph", "weydemeyer", "du", "mars", "le", "point", "de", "vue", "de", "marx", "marx", "\u00e9tudie", "la", "mani\u00e8re", "dont", "la", "bourgeoisie", "moderne", "est", "n\u00e9e", "au", "sein", "m\u00eame", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "f\u00e9odale", "a", "grandi", "jusqu'\u00e0", "repr\u00e9senter", "une", "force", "sociale", "qui", "est", "entr\u00e9e", "en", "conflit", "avec", "l'ancienne", "classe", "dominante", "des", "nobles", "apr\u00e8s", "avoir", "renvers\u00e9", "le", "r\u00e9gime", "f\u00e9odal", "la", "bourgeoisie", "a", "boulevers\u00e9", "le", "monde", "modifi\u00e9", "les", "rapports", "sociaux", "les", "valeurs", "l'id\u00e9ologie", "dominante", "et", "d\u00e9velopp\u00e9", "les", "sciences", "et", "les", "techniques", "\u00e0", "un", "point", "inimaginable", "auparavant", "toutefois", "selon", "marx", "elle", "a", "\u00e9galement", "fait", "surgir", "une", "nouvelle", "classe", "sociale", "le", "prol\u00e9tariat", "moderne", "c'est\u00e0dire", "la", "classe", "de", "tous", "ceux", "qui", "n'ont", "que", "leur", "force", "de", "travail", "\u00e0", "vendre", "et", "dont", "les", "int\u00e9r\u00eats", "entrent", "directement", "en", "conflit", "avec", "ceux", "de", "la", "bourgeoisie", "marx", "estime", "que", "de", "toutes", "les", "classes", "existantes", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "moderne", "seule", "la", "classe", "ouvri\u00e8re", "est", "r\u00e9ellement", "capable", "de", "transformer", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "\u00e9conomie", "capitalisme", "le", "capitalisme", "na\u00eet", "du", "d\u00e9veloppement", "de", "l'artisanat", "dans", "le", "r\u00e9gime", "f\u00e9odal", "et", "de", "l'apparition", "de", "la", "classe", "bourgeoise", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "technique", "demande", "de", "plus", "en", "plus", "\u00e0", "l'artisan", "de", "faire", "appel", "\u00e0", "de", "nouveaux", "travailleurs", "qui", "sont", "alors", "sous", "l'\u00e9gide", "du", "seigneur", "les", "serfs", "paysans", "selon", "marx", "le", "capitalisme", "a", "deux", "caract\u00e9ristiques", "principales", "des", "capitalistes", "ayant", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "des", "moyens", "de", "production", "et", "des", "prol\u00e9taires", "n'ayant", "que", "leur", "force", "de", "travail", "\u00e0", "proposer", "une", "dynamique", "anim\u00e9e", "par", "les", "capitalistes", "fond\u00e9e", "sur", "l'accumulation", "de", "leur", "capital", "productif", "et", "guid\u00e9e", "par", "la", "recherche", "du", "profit", "le", "capitalisme", "se", "caract\u00e9rise", "ensuite", "par", "le", "d\u00e9veloppement", "continu", "des", "techniques", "id\u00e9e", "reprise", "plus", "tard", "par", "joseph", "a", "schumpeter", "qui", "permettent", "de", "produire", "de", "plus", "en", "plus", "les", "prix", "diminuent", "alors", "et", "font", "dispara\u00eetre", "les", "entreprises", "les", "moins", "rentables", "et", "notamment", "les", "plus", "petites", "parmi", "elles", "augmentant", "ainsi", "la", "classe", "prol\u00e9tarienne", "cette", "classe", "a", "de", "plus", "en", "plus", "de", "mal", "\u00e0", "acheter", "les", "marchandises", "produites", "par", "le", "syst\u00e8me", "qui", "entre", "en", "contradiction", "une", "autre", "contradiction", "est", "la", "concentration", "du", "capital", "dans", "un", "petit", "nombre", "de", "mains", "situation", "qui", "ne", "peut", "durer", "face", "\u00e0", "l'organisation", "de", "la", "classe", "prol\u00e9tarienne", "du", "temps", "de", "marx", "le", "capitalisme", "se", "caract\u00e9rise", "enfin", "par", "le", "fait", "que", "le", "capitaliste", "et", "son", "entreprise", "ne", "font", "qu'un", "il", "y", "a", "responsabilit\u00e9", "illimit\u00e9e", "du", "capitaliste", "lorsque", "l'entreprise", "du", "capitaliste", "ne", "peut", "pas", "honorer", "ses", "engagements", "ce", "dernier", "doit", "les", "ex\u00e9cuter", "par", "ses", "propres", "moyens", "ainsi", "dans", "travail", "salari\u00e9", "et", "capital", "marx", "\u00e9crit", "le", "capitaliste", "ach\u00e8te", "avec", "une", "partie", "de", "sa", "fortune", "actuelle", "de", "son", "capital", "la", "force", "de", "travail", "du", "tisserand", "tout", "comme", "il", "a", "acquis", "avec", "une", "autre", "partie", "de", "sa", "fortune", "la", "mati\u00e8re", "premi\u00e8re", "le", "fil", "et", "l'instrument", "de", "travail", "le", "m\u00e9tier", "\u00e0", "tisser", "le", "capitaliste", "paye", "enti\u00e8rement", "de", "sa", "poche", "tous", "les", "facteurs", "de", "production", "les", "moyens", "de", "production", "et", "la", "force", "de", "travail", "toutefois", "d\u00e8s", "les", "ann\u00e9es", "deux", "fondements", "juridiques", "distinguent", "clairement", "le", "capitaliste", "de", "son", "entreprise", "ces", "deux", "fondements", "sont", "la", "responsabilit\u00e9", "limit\u00e9e", "ex", "l'entreprise", "emprunte", "pour", "acheter", "des", "machines", "sans", "faire", "prendre", "de", "risques", "financiers", "au", "capitaliste", "et", "la", "non", "r\u00e9alit\u00e9", "juridique", "de", "l'entreprise", "elle", "ne", "peut", "donc", "\u00eatre", "propri\u00e9taire", "de", "ce", "qu'elle", "ach\u00e8te", "seul", "le", "capitaliste", "qui", "d\u00e9tient", "les", "actions", "l'est", "m\u00eame", "s'il", "ne", "met", "plus", "un", "sous", "dans", "l'entreprise", "pour", "acheter", "de", "nouvelles", "machines", "aussi", "de", "nos", "jours", "l'entreprise", "contribue", "beaucoup", "plus", "aux", "moyens", "de", "production", "que", "le", "capitaliste", "car", "celuici", "pr\u00e9f\u00e8re", "utiliser", "la", "responsabilit\u00e9", "limit\u00e9e", "pour", "limiter", "ses", "risques", "plut\u00f4t", "que", "de", "partager", "les", "risques", "avec", "d'autres", "capitalistes", "dans", "ce", "cas", "il", "partage", "\u00e9galement", "avec", "eux", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "et", "le", "pouvoir", "qui", "va", "avec", "dapr\u00e8s", "karl", "marx", "l'une", "des", "plus", "grandes", "contradictions", "du", "capitalisme", "r\u00e9side", "dans", "la", "dissociation", "entre", "la", "production", "du", "capital", "et", "l'humain", "ceci", "est", "de", "plus", "en", "plus", "vrai", "dans", "un", "monde", "de", "plus", "en", "plus", "automatis\u00e9", "ou", "capitalistique", "dans", "la", "combinaison", "productive", "on", "utilise", "plus", "de", "machines", "et", "moins", "d'hommes", "il", "th\u00e9orisa", "la", "fin", "du", "capitalisme", "en", "ces", "mots", "de", "la", "suraccumulation", "du", "capital", "d\u00e9coulera", "la", "paup\u00e9risation", "de", "la", "classe", "ouvri\u00e8re", "victime", "de", "sa", "propre", "logique", "de", "moins", "en", "moins", "capable", "de", "g\u00e9rer", "ses", "contradictions", "le", "capitalisme", "est", "historiquement", "condamn\u00e9", "et", "sachemine", "vers", "une", "crise", "finale", "in\u00e9luctable", "la", "baisse", "du", "niveau", "de", "vie", "ouvrier", "est", "li\u00e9e", "aux", "crises", "cycliques", "mais", "de", "plus", "en", "plus", "s\u00e9v\u00e8res", "qui", "attirent", "puis", "repoussent", "l'arm\u00e9e", "industrielle", "de", "r\u00e9serve", "cet", "ensemble", "des", "ouvriers", "\u00e9limin\u00e9s", "de", "la", "production", "r\u00e9duit", "au", "ch\u00f4mage", "et", "\u00e0", "la", "mis\u00e8re", "il", "ressort", "donc", "de", "la", "nature", "des", "rapports", "entre", "le", "capital", "et", "le", "travail", "cette", "loi", "g\u00e9n\u00e9rale", "au", "cours", "de", "l'accroissement", "des", "forces", "productives", "la", "partie", "du", "capital", "productif", "s'accro\u00eet", "d'une", "fa\u00e7on", "disproportionn\u00e9e", "eu", "\u00e9gard", "\u00e0", "la", "partie", "qui", "est", "destin\u00e9e", "au", "salaire", "en", "d'autres", "termes", "relativement", "\u00e0", "la", "masse", "totale", "du", "capital", "productif", "les", "ouvriers", "ont", "une", "partie", "de", "plus", "en", "plus", "petite", "\u00e0", "se", "partager", "et", "leur", "concurrence", "devient", "de", "plus", "en", "plus", "violente", "autrement", "dit", "plus", "le", "capital", "s'accro\u00eet", "et", "plus", "les", "possibilit\u00e9s", "dembauche", "et", "de", "subsistance", "diminuent", "proportionnellement", "pour", "le", "prol\u00e9tariat", "r\u00e9f", "souhait\u00e9e", "\u00e9conomie", "marx", "ne", "s'est", "pas", "content\u00e9", "de", "d\u00e9noncer", "les", "m\u00e9faits", "du", "capitalisme", "naissant", "de", "l'\u00e9poque", "comme", "l'extr\u00eame", "mis\u00e8re", "des", "ouvriers", "anglais", "d'alors", "mais", "il", "a", "cherch\u00e9", "\u00e0", "analyser", "les", "conditions", "qui", "ont", "permis", "la", "naissance", "du", "capitalisme", "et", "les", "lois", "qui", "guident", "la", "production", "de", "marchandises", "pour", "cela", "il", "s'est", "appuy\u00e9", "sur", "les", "travaux", "des", "\u00e9conomistes", "de", "son", "temps", "et", "reconnaissait", "la", "valeur", "de", "certaines", "de", "leurs", "observations", "mais", "les", "trouvait", "incompl\u00e8tes", "il", "reprochait", "\u00e0", "l'\u00e9conomie", "politique", "d'\u00eatre", "form\u00e9e", "comme", "une", "science", "exacte", "\u00e0", "l'instar", "de", "la", "physique", "de", "la", "chimie", "ou", "des", "math\u00e9matiques", "qui", "avait", "\u00e9limin\u00e9", "l'homme", "de", "ses", "param\u00e8tres", "et", "l'avait", "r\u00e9duit", "\u00e0", "ses", "qualit\u00e9s", "de", "producteurs", "et", "consommateurs", "un", "autre", "reproche", "\u00e9tait", "le", "manque", "de", "questionnement", "de", "ses", "fondements", "l'\u00e9conomie", "politique", "part", "de", "fait", "de", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "elle", "ne", "vous", "l'explique", "pas", "elle", "exprime", "le", "processus", "mat\u00e9riel", "que", "d\u00e9crit", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "en", "formules", "g\u00e9n\u00e9rales", "et", "abstraites", "qui", "ont", "ensuite", "pour", "elle", "valeur", "de", "lois", "elle", "ne", "saisit", "pas", "ces", "lois", "c'est\u00e0dire", "qu'elle", "ne", "montre", "pas", "comment", "elles", "r\u00e9sultent", "de", "l'essence", "de", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "travail", "et", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "dans", "la", "conception", "philosophique", "de", "marx", "le", "travail", "est", "le", "prolongement", "de", "l'homme", "c'est", "une", "partie", "de", "son", "existence", "individuelle", "il", "aboutit", "\u00e0", "une", "reconnaissance", "par", "les", "autres", "hommes", "et", "cr\u00e9e", "une", "solidarit\u00e9", "entre", "individus", "il", "lie", "intimement", "le", "travailleur", "et", "celui", "qui", "b\u00e9n\u00e9ficie", "de", "ce", "travail", "c'est", "aussi", "un", "moyen", "de", "subsistance", "directe", "dans", "les", "syst\u00e8mes", "pr\u00e9capitalistes", "soci\u00e9t\u00e9s", "paysannes", "indirecte", "dans", "le", "syst\u00e8me", "capitalister\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "karl", "marx", "\u00e9crits", "\u00e9conomiques", "tome", "gallimard", "nrf", "la", "pl\u00e9\u00efade", "paris", "p", "cit\u00e9", "par", "alain", "lipietz", "dans", "andr\u00e9", "gorz", "et", "l'ali\u00e9nation", "si", "marx", "a", "cautionn\u00e9", "cette", "id\u00e9e", "h\u00e9g\u00e9lienne", "dans", "sa", "jeunesse", "\u00e0", "la", "fin", "de", "sa", "vie", "on", "peut", "douter", "qu'il", "ait", "gard\u00e9", "une", "telle", "d\u00e9finition", "du", "moins", "apr\u00e8s", "les", "manuscrits", "de", "et", "l'id\u00e9ologie", "allemande", "ainsi", "dans", "sa", "critique", "du", "programme", "de", "gotha", "et", "dans", "son", "texte", "pol\u00e9mique", "contre", "le", "protectionnisme", "\u00e9ducateur", "de", "list", "pour", "qui", "les", "industries", "naissantes", "doivent", "\u00eatre", "prot\u00e9g\u00e9es", "par", "l'\u00e9tat", "marx", "\u00e9crit", "qu'\u00e9tabliton", "par", "exemple", "pour", "le", "salaire", "la", "vie", "du", "travailleur", "de", "plus", "on", "\u00e9tablit", "par", "ce", "moyen", "que", "le", "travailleur", "est", "l'esclave", "de", "capital", "qu'il", "est", "une", "\"marchandise\"", "une", "valeur", "d'\u00e9change", "dont", "le", "niveau", "plus", "ou", "moins", "\u00e9lev\u00e9", "la", "hausse", "ou", "la", "baisse", "d\u00e9pendent", "de", "la", "concurrence", "de", "l'offre", "et", "de", "la", "demande", "on", "\u00e9tablit", "ici", "que", "son", "activit\u00e9", "est", "du", "\"travail\"", "maintenant", "oublions", "tout", "cela", "le", "\"travail\"", "est", "la", "base", "vivante", "de", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "\u00e9tant", "sa", "propre", "source", "cr\u00e9atrice", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "n'est", "rien", "d'autre", "que", "du", "travail", "mat\u00e9rialis\u00e9", "si", "l'on", "veut", "lui", "porter", "un", "coup", "fatal", "il", "faut", "attaquer", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "non", "seulement", "comme", "\u00e9tat", "objectif", "il", "faut", "l'attaquer", "comme", "\"activit\u00e9\"", "comme", "\"travail\"", "parler", "de", "travail", "libre", "humain", "social", "de", "travail", "sans", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "est", "une", "des", "plus", "grandes", "m\u00e9prises", "qui", "soient", "le", "\"travail\"", "est", "par", "nature", "l'activit\u00e9", "asservie", "inhumaine", "antisociale", "d\u00e9termin\u00e9e", "par", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "et", "cr\u00e9atrice", "de", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "par", "cons\u00e9quent", "l'abolition", "de", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "ne", "devient", "une", "r\u00e9alit\u00e9", "que", "si", "on", "la", "con\u00e7oit", "comme", "abolition", "du", "\"travail\"", "abolition", "qui", "naturellement", "n'est", "devenue", "possible", "que", "par", "le", "travail", "luim\u00eame", "c'est\u00e0dire", "par", "l'activit\u00e9", "mat\u00e9rielle", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "ellem\u00eame", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "capitaliste", "le", "travail", "a", "chang\u00e9", "de", "nature", "il", "est", "devenu", "ali\u00e9nant", "il", "subordonne", "l'individu", "aux", "moyens", "de", "production", "priv\u00e9e", "il", "est", "d\u00e9pourvu", "de", "ses", "valeurs", "humaines", "il", "n'a", "d'autres", "finalit\u00e9s", "qu'une", "production", "de", "marchandises", "v\u00e9nales", "destin\u00e9es", "\u00e0", "des", "\u00e9changes", "\u00e9conomiques", "en", "effet", "il", "fait", "remarquer", "que", "l'ouvrier", "\u00e0", "la", "cha\u00eene", "ne", "s'identifie", "pas", "ou", "peu", "\u00e0", "son", "travail", "mais", "plut\u00f4t", "\u00e0", "ce", "qu'il", "va", "faire", "de", "son", "salaire", "le", "producteur", "devient", "un", "anonyme", "aux", "yeux", "de", "l'acheteur", "le", "travail", "devient", "alors", "abstrait", "ce", "travail", "est", "abstrait", "justement", "car", "il", "se", "fonde", "sur", "une", "moyenne", "de", "productivit\u00e9", "impos\u00e9e", "par", "la", "composition", "organique", "du", "capital", "comme", "le", "dit", "marx", "dans", "le", "premier", "chapitre", "du", "capital", "si", "c'est", "bien", "le", "temps", "de", "travail", "n\u00e9cessaire", "qui", "d\u00e9termine", "la", "valeur", "d'un", "objet", "il", "ne", "suffit", "pas", "de", "produire", "en", "dix", "heures", "un", "objet", "qui", "en", "moyenne", "en", "prend", "cinq", "pour", "pouvoir", "le", "vendre", "deux", "fois", "plus", "cher", "c'est", "le", "temps", "socialement", "compris", "qui", "comptera", "pour", "d\u00e9terminer", "la", "valeur", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "qui", "explique", "la", "tendance", "\u00e0", "la", "concentration", "du", "capital", "car", "ceux", "ne", "pouvant", "s'aligner", "sur", "les", "taux", "de", "productivit\u00e9", "ne", "peuvent", "suivre", "et", "sont", "donc", "contraints", "\u00e0", "la", "faillite", "marx", "diff\u00e9rencie", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "des", "objets", "propri\u00e9t\u00e9", "objective", "qui", "existent", "ind\u00e9pendamment", "du", "travail", "humain", "une", "terre", "un", "arbre", "un", "cheval", "de", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "subjective", "induite", "par", "le", "syst\u00e8me", "capitaliste", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "subjective", "existe", "lorsqu'intervient", "le", "travail", "humain", "dans", "la", "production", "d'un", "objet", "une", "marchandise", "contient", "du", "travail", "humain", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "subjective", "subjective", "parce", "qu'elle", "contient", "l'id\u00e9e", "qu'un", "sujet", "l'homme", "l'a", "produite", "est", "une", "appropriation", "du", "travail", "humain", "poss\u00e9der", "une", "marchandise", "une", "maison", "une", "entreprise", "une", "machine", "c'est", "d\u00e9tenir", "du", "travail", "humain", "donc", "cela", "cr\u00e9e", "une", "domination", "de", "l'homme", "par", "luim\u00eame", "n'oublions", "pas", "que", "le", "travail", "est", "chez", "marx", "une", "partie", "et", "un", "prolongement", "de", "l'hommer\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "consommation", "et", "production", "ces", "concepts", "sont", "intimement", "li\u00e9s", "chez", "marx", "la", "consommation", "chez", "marx", "n'a", "pas", "le", "sens", "commun", "des", "\u00e9conomistes", "elle", "regroupe", "\u00e0", "la", "fois", "la", "consommation", "d'objets", "mati\u00e8res", "premi\u00e8res", "produits", "manufactur\u00e9s", "etc", "et", "la", "consommation", "du", "travail", "de", "l'homme", "l'homme", "est", "toujours", "pr\u00e9sent", "dans", "la", "r\u00e9flexion", "de", "marx", "cela", "fait", "partie", "de", "son", "originalit\u00e9", "par", "rapport", "aux", "\u00e9conomistes", "classiques", "la", "production", "c'est", "notamment", "la", "consommation", "du", "travail", "r\u00e9ciproquement", "l'acte", "de", "consommer", "au", "sens", "commun", "un", "objet", "c'est", "l'\u00e9tape", "finale", "de", "la", "production", "il", "y", "a", "une", "identit\u00e9", "entre", "les", "deux", "notions", "production", "distribution", "et", "\u00e9change", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "capitaliste", "il", "n'y", "a", "plus", "rapport", "direct", "entre", "le", "producteur", "d'un", "bien", "et", "celui", "qui", "va", "le", "consommer", "la", "distribution", "fonction", "interm\u00e9diaire", "d\u00e9pend", "de", "la", "structure", "sociale", "rapports", "de", "domination", "sociale", "salaires", "etc", "dans", "sa", "notion", "de", "distribution", "marx", "encore", "une", "fois", "inclut", "aussi", "la", "distribution", "sociale", "\u00e0", "comprendre", "au", "sens", "de", "proportions", "de", "personnes", "dans", "les", "diff\u00e9rentes", "classes", "sociales", "l'\u00e9change", "final", "du", "bien", "qui", "s'op\u00e8re", "avec", "de", "l'argent", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "capitaliste", "finalise", "le", "cycle", "origines", "du", "capitalisme", "le", "capitalisme", "n\u00e9cessite", "la", "lib\u00e9ration", "du", "travail", "qu'estce", "qu'un", "travailleur", "libre", "selon", "marx", "c'est", "un", "travailleur", "disponible", "pour", "\u00eatre", "utilis\u00e9", "comme", "moyen", "de", "production", "\u00e0", "la", "diff\u00e9rence", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "paysannes", "o\u00f9", "les", "individus", "\u00e9taient", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "du", "seigneur", "et", "donc", "indisponibles", "pour", "des", "activit\u00e9s", "industrielles", "une", "personne", "non", "libre", "dans", "le", "sens", "de", "marx", "sera", "par", "exemple", "une", "femme", "au", "foyer", "ou", "une", "personne", "\u00e2g\u00e9e", "retrait\u00e9e", "et", "\u00e9tant", "emp\u00each\u00e9e", "de", "travailler", "ou", "encore", "un", "mineur", "que", "des", "lois", "prot\u00e8gent", "les", "institutions", "par", "exemple", "les", "\u00e9tats", "par", "les", "lois", "peuvent", "jouer", "un", "r\u00f4le", "emp\u00eachant", "ou", "diminuant", "cette", "lib\u00e9ration", "les", "coutumes", "et", "les", "religions", "aussi", "refus", "du", "travail", "des", "femmes", "par", "exemple", "une", "autre", "condition", "pour", "que", "le", "syst\u00e8me", "capitaliste", "existe", "c'est", "que", "les", "moyens", "de", "la", "production", "soient", "\u00e9galement", "lib\u00e9r\u00e9s", "c'est\u00e0dire", "disponible", "pour", "les", "capitalistes", "il", "ne", "faut", "pas", "qu'ils", "soient", "d\u00e9tenus", "de", "fa\u00e7on", "constante", "par", "des", "personnes", "les", "personnes", "ne", "doivent", "pas", "\u00eatre", "intimement", "li\u00e9es", "\u00e0", "ces", "moyens", "de", "production", "comme", "pouvaient", "l'\u00eatre", "les", "serfs", "vis\u00e0vis", "de", "la", "terre", "du", "seigneur", "au", "moyen", "\u00e2ge", "ou", "les", "esclaves", "dans", "l'antiquit\u00e9", "ou", "dans", "les", "empires", "coloniaux", "un", "esclave", "est", "directement", "un", "objet", "pour", "la", "production", "dans", "le", "m\u00eame", "ordre", "d'id\u00e9es", "pour", "\u00eatre", "qualifi\u00e9", "de", "prol\u00e9taire", "il", "ne", "faut", "pas", "que", "le", "travailleur", "poss\u00e8de", "ses", "instruments", "de", "travail", "sinon", "il", "pourrait", "subvenir", "luim\u00eame", "\u00e0", "ses", "besoins", "lorsque", "ces", "conditions", "sont", "r\u00e9unies", "les", "hommes", "sont", "disponibles", "le", "travail", "peut", "alors", "\u00eatre", "achet\u00e9", "sous", "la", "forme", "du", "salariat", "en", "angleterre", "vers", "la", "fin", "du", "xive", "si\u00e8cle", "le", "servage", "avait", "disparu", "et", "l'immense", "majorit\u00e9", "de", "la", "population", "se", "composait", "de", "paysans", "libres", "cultivant", "leurs", "propres", "terres", "les", "salari\u00e9s", "ruraux", "\u00e9taient", "en", "partie", "des", "paysans", "qui", "pendant", "le", "temps", "de", "loisir", "laiss\u00e9", "par", "la", "culture", "de", "leurs", "champs", "se", "louaient", "au", "service", "des", "grands", "propri\u00e9taires", "le", "reste", "des", "salari\u00e9s", "ruraux", "\u00e9tait", "constitu\u00e9", "de", "la", "population", "peu", "nombreuse", "des", "journaliers", "ces", "derniers", "\u00e9taient", "aussi", "cultivateurs", "de", "leur", "chef", "car", "en", "plus", "du", "salaire", "on", "leur", "faisait", "concession", "de", "champsr\u00e9f", "souhait\u00e9e", "de", "plus", "tout", "comme", "les", "paysans", "ils", "disposaient", "de", "l'usufruit", "des", "biens", "communaux", "o\u00f9", "ils", "faisaient", "pa\u00eetre", "leur", "b\u00e9tail", "et", "se", "ravitaillaient", "de", "bois", "pour", "se", "chauffer", "dans", "le", "livre", "i", "du", "capital", "viiie", "section", "l'accumulation", "primitive", "karl", "marx", "constate", "que", "dans", "tous", "les", "pays", "de", "l'europe", "occidentale", "la", "production", "f\u00e9odale", "se", "caract\u00e9rise", "par", "un", "partage", "du", "sol", "entre", "le", "plus", "grand", "nombre", "possible", "de", "personne", "la", "puissance", "du", "seigneur", "f\u00e9odal", "d\u00e9pend", "moins", "de", "son", "argent", "que", "du", "nombre", "de", "ses", "sujets", "c'est\u00e0dire", "du", "nombre", "des", "paysans", "\u00e9tablis", "mais", "le", "mouvement", "dit", "des", "enclosures", "allait", "bouleverser", "cet", "ordre", "les", "grands", "seigneurs", "usurp\u00e8rent", "les", "biens", "communaux", "des", "paysans", "et", "les", "chass\u00e8rent", "du", "sol", "qu'ils", "poss\u00e9daient", "pourtant", "au", "m\u00eame", "titre", "f\u00e9odal", "que", "leurs", "ma\u00eetres", "les", "chroniqueurs", "de", "l'\u00e9poque", "\u00e9voquent", "d'innombrables", "maisons", "de", "paysans", "disparues", "des", "villes", "et", "des", "villages", "d\u00e9truits", "pour", "faire", "des", "\"parcs", "\u00e0", "moutons\"", "transformation", "des", "terres", "arables", "en", "p\u00e2turages", "et", "constatent", "\"que", "le", "pays", "nourrit", "beaucoup", "moins", "de", "gens\"", "harrison", "description", "of", "england", "prefixed", "to", "holinshed's", "chronicles", "le", "roi", "et", "le", "parlement", "tentent", "alors", "de", "r\u00e9agir", "une", "loi", "d'henri", "vii", "c", "interdit", "la", "d\u00e9molition", "de", "toute", "maison", "de", "paysan", "avec", "attenance", "d'au", "moins", "vingt", "acres", "de", "terre", "une", "autre", "loi", "constate", "que", "beaucoup", "de", "fermes", "et", "de", "grands", "troupeaux", "de", "b\u00e9tail", "s'accumulent", "en", "peu", "de", "mains", "d'o\u00f9", "il", "r\u00e9sulte", "que", "les", "rentes", "du", "sol", "s'accroissent", "mais", "que", "le", "labourage", "d\u00e9choit", "que", "des", "maisons", "et", "des", "\u00e9glises", "sont", "d\u00e9molies", "et", "d'\u00e9normes", "masses", "de", "peuple", "sont", "plong\u00e9es", "dans", "la", "pauvret\u00e9", "la", "loi", "ordonne", "par", "cons\u00e9quent", "la", "reconstruction", "des", "maisons", "de", "ferme", "d\u00e9molies", "fixe", "la", "proportion", "entre", "les", "terres", "\u00e0", "bl\u00e9", "et", "les", "p\u00e2turages", "etc", "une", "loi", "de", "constate", "que", "certains", "propri\u00e9taires", "poss\u00e8dent", "moutons", "et", "leur", "impose", "pour", "limite", "le", "chiffre", "de", "etc", "cependant", "l'objectif", "de", "ces", "mesures", "n'aurait", "\u00e9t\u00e9", "que", "de", "s'assurer", "d'une", "arm\u00e9e", "solide", "selon", "bacon", "il", "explique", "comment", "l'existence", "d'une", "paysannerie", "libre", "et", "ais\u00e9e", "est", "la", "condition", "d'une", "bonne", "infanterie", "cf", "the", "reign", "of", "henry", "vii", "etc", "verbatim", "reprint", "from", "kennet's", "england", "\u00e9d", "lond", "p", "karl", "marx", "s'interroge", "sur", "l'acceptation", "du", "syst\u00e8me", "salarial", "\u00e9l\u00e9ment", "central", "du", "capitalisme", "o\u00f9", "le", "travailleur", "renonce", "\u00e0", "tout", "titre", "de", "propri\u00e9t\u00e9", "sur", "son", "propre", "produit", "\"pourquoi", "le", "salari\u00e9", "faitil", "ce", "march\u00e9", "\"", "sa", "r\u00e9ponse", "le", "manque", "de", "choix", "s'explique", "par", "l'expropriation", "des", "cultivateurs", "initi\u00e9e", "par", "le", "mouvement", "des", "enclosure", "et", "qui", "a", "transform\u00e9", "des", "paysans", "propri\u00e9taires", "en", "prol\u00e9taires", "viii\u00b0", "section", "l'accumulation", "primitive", "capital", "le", "capital", "regroupe", "plusieurs", "formes", "le", "capitalobjet", "les", "machines", "les", "produits", "le", "capitaltravail", "les", "hommes", "\u00e0", "qui", "on", "peut", "acheter", "le", "travail", "le", "capitalargent", "la", "formation", "des", "richesses", "avait", "plusieurs", "origines", "avant", "marx", "les", "physiocrates", "y", "voyaient", "la", "productivit\u00e9", "de", "la", "terre", "cultures", "\u00e9levages", "les", "socialistes", "de", "l'\u00e9poque", "y", "voyaient", "une", "exploitation", "des", "ouvriers", "par", "les", "patrons", "et", "les", "lib\u00e9raux", "y", "voyaient", "un", "pr\u00e9l\u00e8vement", "sur", "le", "prix", "de", "ventes", "des", "marchandises", "marx", "nie", "tout", "cela", "l'enrichissement", "vient", "de", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "richesse", "cette", "cr\u00e9ation", "de", "la", "richesse", "vient", "du", "travail", "la", "valeurtravail", "l'employ\u00e9", "vend", "sa", "force", "de", "travail", "\u00e0", "un", "patron", "qui", "utilise", "celleci", "\u00e0", "sa", "guise", "le", "prix", "de", "la", "force", "de", "travail", "est", "le", "salaire", "le", "travail", "permet", "de", "d\u00e9gager", "une", "valeur", "suppl\u00e9mentaire", "qui", "sera", "r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e", "par", "le", "patron", "c'est", "la", "plusvalue", "ce", "n'est", "pas", "\u00e0", "proprement", "parler", "un", "vol", "le", "salaire", "sert", "\u00e0", "couvrir", "les", "moyens", "de", "subsistance", "de", "l'employ\u00e9", "pour", "lui", "permettre", "de", "r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer", "sa", "force", "de", "travail", "ce", "m\u00e9canisme", "de", "production", "de", "capital", "va", "se", "concentrer", "par", "la", "circulation", "du", "capital", "les", "patrons", "dans", "leur", "ensemble", "d\u00e9gagent", "un", "b\u00e9n\u00e9fice", "peuvent", "r\u00e9investir", "et", "b\u00e9n\u00e9ficient", "ainsi", "d'une", "croissance", "infinie", "en", "capital", "cependant", "certains", "feront", "faillite", "r\u00e9duisant", "le", "nombre", "de", "capitalistes", "ils", "rejoindront", "la", "classe", "ouvri\u00e8re", "et", "permettront", "d'augmenter", "la", "force", "de", "travail", "employable", "pour", "les", "capitalistes", "ce", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "de", "concentration", "du", "capital", "est", "constant", "et", "a", "n\u00e9cessairement", "une", "limite", "audel\u00e0", "de", "laquelle", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "capitaliste", "dispara\u00eetra", "le", "prol\u00e9tariat", "selon", "marx", "est", "la", "classe", "des", "personnes", "qui", "travaillent", "pour", "un", "capitaliste", "on", "dirait", "aujourd'hui", "que", "cela", "repr\u00e9sente", "l'ensemble", "des", "salari\u00e9s", "un", "cadre", "en", "informatique", "est", "un", "prol\u00e9taire", "selon", "marx", "un", "employ\u00e9", "d'une", "boulangerie", "est", "\u00e9galement", "un", "prol\u00e9taire", "selon", "l'analyse", "marxiste", "le", "capital", "li\u00e9", "\u00e0", "l'activit\u00e9", "des", "boulangeries", "comme", "tout", "capital", "se", "concentre", "on", "pourrait", "ainsi", "estimer", "que", "l'apparition", "des", "r\u00e9seaux", "de", "distribution", "de", "pains", "modernes", "comme", "l'entreprise", "banette", "fait", "partie", "du", "sens", "de", "l'histoire", "les", "anciens", "boulangers", "propri\u00e9taires", "disparaissent", "et", "rejoignent", "le", "prol\u00e9tariat", "alors", "que", "le", "capital", "se", "concentre", "th\u00e9orie", "de", "la", "valeur", "la", "th\u00e9orie", "de", "la", "valeur", "consiste", "en", "l'id\u00e9e", "que", "la", "valeur", "d'une", "marchandise", "vient", "du", "temps", "de", "travail", "socialement", "n\u00e9cessaire", "pour", "la", "produire", "et", "l'amener", "au", "march\u00e9", "plusvalue", "la", "plusvalue", "correspond", "\u00e0", "la", "part", "de", "surtravail", "effectu\u00e9e", "par", "le", "travail", "vivant", "soit", "la", "quantit\u00e9", "de", "travail", "suppl\u00e9mentaire", "effectu\u00e9e", "par", "le", "travail", "vivant", "et", "ne", "recevant", "pas", "son", "\u00e9quivalent", "en", "termes", "de", "salaire", "cette", "plusvalue", "produite", "par", "le", "travail", "vivant", "est", "ensuite", "traduite", "en", "prix", "\u00e0", "travers", "sa", "r\u00e9alisation", "dans", "l'\u00e9change", "marchand", "et", "correspond", "alors", "au", "concept", "de", "profit", "l\u00e0", "o\u00f9", "la", "plusvalue", "doit", "\u00eatre", "pens\u00e9e", "en", "tant", "que", "valeur", "abstraite", "le", "profit", "constitue", "son", "expression", "ph\u00e9nom\u00e9nale", "\u00e0", "travers", "le", "m\u00e9canisme", "des", "prix", "mais", "ces", "deux", "concepts", "ne", "doivent", "pas", "pour", "autant", "\u00eatre", "confondus", "puisqu'il", "peut", "arriver", "que", "d\u00e9pendamment", "du", "jeu", "de", "l'offre", "et", "de", "la", "demande", "sur", "le", "march\u00e9", "les", "profits", "exprim\u00e9s", "en", "prix", "ne", "correspondent", "pas", "n\u00e9cessairement", "\u00e0", "la", "plusvalue", "produite", "par", "le", "travail", "argent", "monnaie", "et", "richesse", "la", "monnaie", "\u00e0", "comprendre", "au", "sens", "de", "pi\u00e8ces", "de", "monnaie", "est", "la", "forme", "objective", "de", "l'argent", "dans", "la", "pens\u00e9e", "de", "marx", "l'argent", "en", "tant", "que", "concept", "occupe", "une", "place", "importante", "d'abord", "l'argent", "appara\u00eet", "lors", "des", "\u00e9changes", "achatvente", "de", "marchandises", "ensuite", "il", "est", "la", "substance", "de", "la", "richesse", "la", "richesse", "et", "l'argent", "sont", "avant", "tout", "des", "abstractions", "la", "monnaie", "elle", "est", "sa", "forme", "objective", "chez", "marx", "tout", "est", "marchandise", "en", "syst\u00e8me", "capitaliste", "objet", "manufactur\u00e9", "comme", "travail", "humain", "dans", "le", "syst\u00e8me", "capitaliste", "toute", "marchandise", "a", "donc", "un", "\u00e9quivalentargent", "or", "dans", "la", "conception", "philosophique", "de", "marx", "le", "travail", "est", "intimement", "li\u00e9", "\u00e0", "l'homme", "le", "travail", "est", "une", "caract\u00e9ristique", "essentielle", "de", "l'homme", "et", "est", "ce", "qui", "forme", "les", "relations", "entre", "euxr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "le", "consommateur", "est", "li\u00e9", "au", "producteur", "et", "viceversa", "comme", "ce", "travail", "peut", "s'acheter", "avec", "l'argent", "abstraction", "dans", "le", "syst\u00e8me", "capitaliste", "les", "relations", "entre", "les", "hommes", "tendent", "\u00e0", "\u00eatre", "subordonn\u00e9es", "aux", "relations", "bas\u00e9es", "sur", "l'argent", "l'argent", "d\u00e9truit", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "de", "l'homme", "en", "d\u00e9truisant", "les", "m\u00e9diations", "entre", "eux", "c'est", "l'argent", "qui", "devient", "la", "m\u00e9diation", "entre", "les", "hommes", "par", "le", "salaire", "et", "les", "\u00e9changes", "\u00e9conomiques", "marx", "pense", "m\u00eame", "que", "les", "relations", "entre", "les", "serfs", "et", "les", "seigneurs", "au", "moyen", "\u00e2ge", "\u00e9taient", "de", "ce", "point", "de", "vue", "beaucoup", "plus", "humaines", "que", "celle", "entre", "les", "ouvriers", "et", "les", "patrons", "de", "l'\u00e8re", "industriellecitation", "n\u00e9cessaire", "l'argent", "comporte", "\u00e9galement", "plusieurs", "contradictions", "dont", "en", "voici", "une", "importante", "l'argent", "n'est", "au", "d\u00e9but", "qu'un", "moyen", "d'\u00e9change", "de", "marchandises", "mais", "dans", "le", "syst\u00e8me", "capitaliste", "il", "va", "devenir", "le", "but", "du", "capitaliste", "c'est\u00e0dire", "un", "objet", "de", "valeur", "qu'il", "faut", "acqu\u00e9rir", "et", "accumuler", "en", "tant", "que", "telcitation", "n\u00e9cessaire", "l'homme", "a", "une", "d\u00e9pendance", "vis\u00e0vis", "de", "l'argent", "l'homme", "ne", "peut", "rien", "par", "contre", "l'argent", "peut", "tout", "il", "est", "le", "pouvoir", "il", "est", "l'\u00e9quivalent", "des", "marchandises", "l'homme", "a", "donc", "invent\u00e9", "une", "abstraction", "qu'il", "v\u00e9n\u00e8re", "et", "qui", "le", "surpassecitation", "n\u00e9cessaire", "l'argent", "a", "\u00e9galement", "un", "effet", "sur", "la", "moralit\u00e9", "des", "hommes", "comme", "on", "peut", "\u00e9changer", "toute", "marchandise", "contre", "toute", "autre", "dont", "le", "travail", "humain", "c'est\u00e0dire", "l'homme", "la", "forme", "ultime", "du", "capitalisme", "est", "la", "prostitution", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e", "de", "l'homme", "chez", "marx", "la", "monnaie", "permet", "de", "tromper", "le", "salari\u00e9", "l'esclave", "est", "pay\u00e9", "par", "les", "subsistances", "vitales", "que", "lui", "procure", "son", "ma\u00eetre", "tandis", "que", "le", "salari\u00e9", "croit", "obtenir", "un", "salaire", "mon\u00e9taire", "qui", "lui", "offre", "une", "libert\u00e9", "de", "choix", "dans", "sa", "consommation", "mais", "cette", "libert\u00e9", "n'est", "qu'une", "illusion", "qui", "vient", "tromper", "le", "salari\u00e9", "sur", "sa", "situation", "r\u00e9elle", "en", "fait", "son", "salaire", "mon\u00e9taire", "ne", "lui", "permet", "que", "d'acheter", "le", "minimum", "vital", "que", "le", "ma\u00eetre", "procurait", "directement", "\u00e0", "l'esclave", "cette", "illusion", "est", "l'apport", "essentiel", "de", "la", "monnaie", "dans", "les", "rapports", "sociaux", "du", "syst\u00e8me", "de", "production", "capitaliste", "politique", "id\u00e9ologies", "et", "domination", "pour", "marx", "les", "id\u00e9ologies", "sont", "produites", "par", "les", "hommes", "mais", "ce", "sont", "des", "mystifications", "des", "illusions", "collectives", "que", "les", "hommes", "se", "font", "d'euxm\u00eames", "car", "elles", "sont", "d\u00e9termin\u00e9es", "par", "les", "rapports", "que", "l'homme", "a", "avec", "le", "monde", "elles", "sont", "d\u00e9termin\u00e9es", "par", "le", "contexte", "social", "dans", "lequel", "vit", "l'homme", "si", "le", "th\u00e9oricien", "ne", "fait", "pas", "un", "travail", "d'autoanalyse", "il", "ne", "pourra", "pas", "construire", "des", "id\u00e9es", "et", "des", "concepts", "pertinents", "d\u00e9crivant", "v\u00e9ritablement", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "ce", "sont", "des", "formes", "de", "fausse", "conscience", "pourquoi", "les", "hommes", "construisentils", "des", "id\u00e9ologies", "selon", "marx", "essentiellement", "pour", "se", "justifier", "et", "se", "donner", "bonne", "consciencer\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "par", "exemple", "un", "monde", "o\u00f9", "la", "classe", "dominante", "exploite", "la", "classe", "domin\u00e9e", "va", "produire", "une", "id\u00e9ologie", "qui", "va", "non", "pas", "mettre", "en", "\u00e9vidence", "l'exploitation", "mais", "bien", "au", "contraire", "justifier", "les", "rapports", "entre", "les", "classes", "avec", "des", "principes", "des", "institutions", "des", "lois", "des", "coutumes", "etc", "qui", "sont", "des", "produits", "de", "l'id\u00e9ologie", "de", "justification", "des", "in\u00e9galit\u00e9s", "de", "classe", "si", "l'id\u00e9ologie", "est", "surtout", "produite", "par", "la", "classe", "dominante", "il", "est", "n\u00e9cessaire", "que", "l'ensemble", "des", "hommes", "croient", "en", "l'id\u00e9ologie", "ainsi", "mise", "en", "place", "aussi", "bien", "la", "classe", "dominante", "que", "la", "domin\u00e9e", "elle", "doit", "\u00eatre", "universellement", "admise", "la", "classe", "domin\u00e9e", "ne", "doit", "pas", "voir", "le", "produit", "de", "l'id\u00e9ologie", "comme", "une", "construction", "humaine", "mais", "plut\u00f4t", "comme", "une", "\u00e9vidence", "naturelle", "c'est", "ainsi", "que", "marx", "consid\u00e8re", "que", "les", "id\u00e9es", "dominantes", "d'une", "\u00e9poque", "n'ont", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "que", "les", "id\u00e9es", "de", "la", "classe", "dominante", "manifeste", "du", "parti", "communiste", "contre", "les", "id\u00e9ologies", "ali\u00e9nantes", "issues", "des", "classes", "dominantes", "au", "fil", "du", "temps", "marx", "estime", "que", "l'humanit\u00e9", "doit", "instaurer", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "sans", "division", "en", "classes", "sociales", "emp\u00eachant", "ainsi", "la", "domination", "d'une", "classe", "dominante", "religion", "marx", "critique", "vivement", "le", "r\u00f4le", "de", "la", "religion", "et", "les", "aspects", "philosophiques", "et", "sociaux", "de", "cette", "derni\u00e8re", "marx", "est", "mat\u00e9rialiste", "et", "s'en", "revendique", "il", "est", "ainsi", "ath\u00e9e", "marx", "s'int\u00e9resse", "surtout", "\u00e0", "la", "religion", "\u00e0", "cause", "du", "r\u00f4le", "qu'elle", "exerce", "sur", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "pour", "marx", "la", "religion", "est", "une", "structure", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "et", "qui", "\u00e9volue", "selon", "ses", "besoins", "la", "religion", "et", "les", "hommes", "qui", "la", "font", "pr\u00eatres", "\u00e9v\u00eaques", "etc", "sont", "des", "alli\u00e9s", "objectifs", "de", "la", "classe", "dominante", "et", "pour", "ce", "qui", "est", "du", "haut", "clerg\u00e9", "en", "est", "directement", "membre", "elle", "permet", "d'anesth\u00e9sier", "les", "douleurs", "des", "opprim\u00e9s", "et", "joue", "en", "ce", "sens", "le", "r\u00f4le", "d'opium", "pour", "le", "peuple", "il", "analyse", "l'\u00e9volution", "de", "la", "religion", "en", "europe", "d'abord", "il", "y", "avait", "des", "structures", "religieuses", "pa\u00efennes", "qui", "permettaient", "aux", "hommes", "de", "justifier", "des", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "climatiques", "qu'ils", "ne", "comprenaient", "pas", "les", "dieux", "\u00e9taient", "des", "dieux", "locaux", "chaque", "peuple", "avait", "les", "siens", "ils", "\u00e9taient", "souvent", "li\u00e9s", "\u00e0", "des", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "de", "la", "nature", "ensuite", "l'expansion", "romaine", "\u00e0", "travers", "l'europe", "et", "le", "bassin", "m\u00e9diterran\u00e9en", "a", "fait", "na\u00eetre", "une", "conscience", "g\u00e9ographique", "plus", "\u00e9tendue", "et", "les", "religions", "locales", "ont", "disparu", "au", "profit", "du", "christianisme", "pendant", "le", "moyen", "\u00e2ge", "la", "transition", "au", "catholicisme", "a", "structur\u00e9", "l'\u00e9glise", "des", "hi\u00e9rarchies", "structur\u00e9es", "sont", "progressivement", "apparues", "pape", "\u00e9v\u00eaques", "cur\u00e9s", "avec", "qui", "le", "pouvoir", "les", "rois", "et", "la", "noblesse", "a", "dialogu\u00e9", "de", "fa\u00e7on", "constante", "pour", "le", "partage", "du", "pouvoir", "sur", "les", "peuples", "la", "d\u00eeme", "pr\u00e9lev\u00e9e", "au", "peuple", "au", "profit", "de", "l'\u00e9glise", "a", "\u00e9t\u00e9", "instaur\u00e9e", "l'\u00e9ducation", "des", "enfants", "\u00e9tait", "prise", "en", "charge", "directement", "par", "l'\u00e9glise", "la", "naissance", "du", "capitalisme", "a", "fait", "appara\u00eetre", "une", "volont\u00e9", "de", "r\u00e9forme", "du", "catholicisme", "\u00e0", "travers", "le", "protestantisme", "et", "le", "capitalisme", "juda\u00efque", "ce", "terme", "a", "valu", "des", "critiques", "\u00e0", "marx", "et", "un", "d\u00e9bat", "sur", "son", "antis\u00e9mitisme", "malgr\u00e9", "le", "fait", "qu'il", "soit", "juif", "d'origine", "converti", "puis", "ath\u00e9e", "dans", "les", "faits", "marx", "s'oppose", "au", "juda\u00efsme", "en", "tant", "que", "religion", "car", "il", "est", "une", "oppression", "comme", "selon", "lui", "toutes", "les", "autres", "religions", "il", "rappelle", "\u00e9galement", "que", "la", "plupart", "des", "juifs", "\u00e9taient", "pauvres", "et", "exploit\u00e9s", "il", "critique", "donc", "le", "juda\u00efsme", "comme", "d'une", "mani\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9rale", "le", "christianisme", "pour", "avoir", "aid\u00e9", "le", "syst\u00e8me", "capitaliste", "\u00e0", "appara\u00eetre", "en", "revanche", "il", "milite", "et", "p\u00e9titionne", "aupr\u00e8s", "de", "son", "assembl\u00e9e", "provinciale", "pour", "obtenir", "l'\u00e9mancipation", "politique", "des", "juifs", "sans", "que", "ceuxci", "aient", "\u00e0", "renier", "leur", "religion", "cependant", "de", "nombreux", "\u00e9crits", "de", "marx", "jettent", "un", "doute", "sur", "ces", "affirmations", "apolog\u00e9tiques", "on", "peut", "par", "exemple", "citer", "sur", "la", "question", "juive", "quel", "est", "le", "fond", "profane", "du", "juda\u00efsme", "le", "besoin", "pratique", "l'utilit\u00e9", "personnelle", "quel", "est", "le", "culte", "profane", "du", "juif", "le", "trafic", "quel", "est", "son", "dieu", "profane", "l'argent", "eh", "bien", "en", "s'\u00e9mancipant", "du", "trafic", "et", "de", "l'argent", "par", "cons\u00e9quent", "du", "juda\u00efsme", "r\u00e9el", "et", "pratique", "l'\u00e9poque", "actuelle", "s'\u00e9manciperait", "ellem\u00eame", "l'argent", "est", "le", "dieu", "jaloux", "d'isra\u00ebl", "devant", "qui", "nul", "autre", "dieu", "ne", "doit", "subsister", "le", "dieu", "des", "juifs", "s'est", "s\u00e9cularis\u00e9", "et", "est", "devenu", "le", "dieu", "mondial", "le", "change", "voil\u00e0", "le", "vrai", "dieu", "du", "juif", "son", "dieu", "n'est", "qu'une", "traite", "illusoire", "ou", "encore", "ses", "correspondances", "avec", "engels", "cette", "ordure", "de", "correspondant", "berlinois", "du", "daily", "telegraph", "est", "un", "juif", "du", "nom", "de", "meier", "parent", "du", "propri\u00e9taire", "de", "l'affaire", "un", "juif", "anglais", "du", "nom", "de", "levy", "lettre", "\u00e0", "engels", "f\u00e9vrier", "le", "n\u00e9grojuif", "lassalle", "j'ai", "maintenant", "acquis", "la", "certitude", "comme", "le", "prouvent", "la", "conformation", "de", "son", "cr\u00e2ne", "et", "la", "pousse", "de", "ses", "cheveux", "qu'il", "descend", "des", "n\u00e8gres", "qui", "se", "joignirent", "\u00e0", "mo\u00efse", "lors", "de", "la", "travers\u00e9e", "de", "l'egypte", "\u00e0", "moins", "que", "sa", "m\u00e8re", "ou", "sa", "grandm\u00e8re", "n'aient", "eu", "des", "relations", "avec", "un", "n\u00e8gre", "il", "est", "certain", "que", "ce", "m\u00e9lange", "de", "juif", "et", "d'allemand", "avec", "la", "substance", "de", "base", "du", "n\u00e8gre", "devait", "donner", "un", "curieux", "r\u00e9sultat", "l'importunit\u00e9", "du", "camarade", "est", "\u00e9galement", "typique", "du", "n\u00e8gre", "lettre", "\u00e0", "engels", "au", "sujet", "du", "socialiste", "allemand", "ferdinand", "lassale", "juillet", "qui", "affichent", "des", "sentiments", "racistes", "allant", "bien", "audel\u00e0", "de", "la", "simple", "critique", "de", "la", "religion", "d\u00e9mocratie", "dans", "le", "manifeste", "communiste", "marx", "consid\u00e8re", "que", "la", "premi\u00e8re", "n\u00e9cessit\u00e9", "pour", "le", "prol\u00e9tariat", "est", "la", "conqu\u00eate", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "chapitre", "la", "d\u00e9mocratie", "r\u00e9elle", "est", "selon", "marx", "un", "des", "buts", "et", "des", "moyens", "essentiels", "de", "l'action", "du", "prol\u00e9tariat", "cela", "est", "illustr\u00e9", "par", "sa", "c\u00e9l\u00e8bre", "formule", "de", "l'\u00e9mancipation", "des", "travailleurs", "doit", "\u00eatre", "l'uvre", "des", "travailleurs", "euxm\u00eames", "ali\u00e9nation", "l'ali\u00e9nation", "a", "des", "sens", "diff\u00e9rents", "selon", "ses", "applications", "ali\u00e9nation", "dans", "le", "travail", "le", "travail", "est", "dans", "le", "syst\u00e8me", "capitaliste", "une", "simple", "marchandise", "vendue", "le", "travail", "tue", "l'homme", "en", "tuant", "son", "temps", "de", "vie", "un", "homme", "qui", "ne", "dispose", "d'aucun", "loisir", "dont", "la", "vie", "tout", "enti\u00e8re", "en", "dehors", "des", "simples", "interruptions", "purement", "physiques", "pour", "le", "sommeil", "les", "repas", "etc", "est", "accapar\u00e9e", "par", "son", "travail", "pour", "le", "capitaliste", "est", "moins", "qu'une", "b\u00eate", "de", "somme", "c'est", "une", "simple", "machine", "\u00e0", "produire", "la", "richesse", "pour", "autrui", "\u00e9cras\u00e9e", "physiquement", "et", "abrutie", "intellectuellement", "et", "pourtant", "toute", "l'histoire", "moderne", "montre", "que", "le", "capital", "si", "on", "n'y", "met", "pas", "obstacle", "travaille", "sans", "\u00e9gard", "ni", "piti\u00e9", "\u00e0", "abaisser", "toute", "la", "classe", "ouvri\u00e8re", "\u00e0", "ce", "niveau", "d'extr\u00eame", "d\u00e9gradation", "le", "travail", "est", "la", "base", "vivante", "de", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "\u00e9tant", "sa", "propre", "source", "cr\u00e9atrice", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "n'est", "rien", "d'autre", "que", "le", "travail", "mat\u00e9rialit\u00e9", "si", "l'on", "veut", "lui", "porter", "un", "coup", "fatal", "il", "faut", "attaquer", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "non", "seulement", "comme", "\u00e9tat", "objectif", "il", "faut", "l'attaquer", "comme", "activit\u00e9", "comme", "travail", "parler", "de", "travail", "libre", "humain", "social", "de", "travail", "sans", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "est", "une", "des", "plus", "grandes", "m\u00e9prises", "qui", "soient", "le", "travail", "est", "par", "nature", "l'activit\u00e9", "asservie", "inhumaine", "antisociale", "d\u00e9termin\u00e9e", "par", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "et", "cr\u00e9atrice", "de", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "par", "cons\u00e9quent", "l'abolition", "de", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "ne", "devient", "une", "r\u00e9alit\u00e9", "que", "si", "on", "la", "con\u00e7oit", "comme", "abolition", "du", "travail", "abolition", "qui", "naturellement", "n'est", "devenue", "possible", "que", "par", "le", "travail", "luim\u00eame", "c'est\u00e0dire", "par", "l'activit\u00e9", "mat\u00e9rielle", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "et", "nullement", "comme", "substitution", "d'une", "cat\u00e9gorie", "\u00e0", "une", "autre", "par", "cons\u00e9quent", "une", "organisation", "du", "travail", "est", "une", "contradiction", "la", "meilleure", "organisation", "que", "le", "travail", "puisse", "trouver", "est", "l'organisation", "pr\u00e9sente", "la", "libre", "concurrence", "la", "dissolution", "de", "toutes", "les", "organisations", "ant\u00e9rieures", "faussement", "sociales", "donc", "tandis", "que", "les", "serfs", "fugitifs", "ne", "voulaient", "que", "d\u00e9velopper", "librement", "leurs", "conditions", "d'existence", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e9tablies", "et", "les", "faire", "valoir", "mais", "ne", "parvenaient", "en", "derni\u00e8re", "instance", "qu'au", "travail", "libre", "les", "prol\u00e9taires", "eux", "doivent", "s'ils", "veulent", "s'affirmer", "en", "valeur", "en", "tant", "que", "personne", "abolir", "leur", "propre", "condition", "d'existence", "ant\u00e9rieure", "laquelle", "est", "en", "m\u00eame", "temps", "celle", "de", "toute", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "jusqu'\u00e0", "nos", "jours", "je", "veux", "dire", "abolir", "le", "travail", "ali\u00e9nation", "dans", "l'argent", "l'argent", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "capitaliste", "est", "le", "seul", "signe", "de", "puissance", "et", "le", "seul", "besoin", "les", "hommes", "luttent", "pour", "l'argent", "il", "est", "l'objet", "de", "toutes", "les", "convoitises", "or", "l'argent", "est", "une", "pure", "abstraction", "l'argent", "coupe", "de", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "du", "monde", "et", "en", "m\u00eame", "temps", "devient", "l'unique", "vecteur", "pour", "pouvoir", "agir", "sur", "lui", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "l'argent", "est", "une", "ali\u00e9nation", "surtout", "pour", "ceux", "\u00e0", "qui", "il", "est", "pris", "mais", "aussi", "pour", "ceux", "qui", "le", "prennent", "dans", "les", "manuscrits", "de", "nous", "pouvons", "voir", "une", "critique", "radicale", "de", "l'argent", "l'argent", "en", "poss\u00e9dant", "la", "qualit\u00e9", "de", "tout", "acheter", "en", "poss\u00e9dant", "la", "qualit\u00e9", "de", "s'approprier", "tous", "les", "objets", "est", "donc", "l'objet", "comme", "possession", "\u00e9minente", "l'universalit\u00e9", "de", "sa", "qualit\u00e9", "est", "la", "toutepuissance", "de", "son", "essence", "il", "passe", "donc", "pour", "toutpuissant", "l'argent", "est", "l'entremetteur", "entre", "le", "besoin", "et", "l'objet", "entre", "la", "vie", "et", "le", "moyen", "de", "subsistance", "de", "l'homme", "mais", "ce", "qui", "sert", "de", "moyen", "terme", "\u00e0", "ma", "vie", "sert", "aussi", "de", "moyen", "terme", "\u00e0", "l'existence", "des", "autres", "hommes", "pour", "moi", "c'est", "pour", "moi", "l'autre", "homme", "comme", "l'argent", "qui", "est", "le", "concept", "existant", "et", "se", "manifestant", "de", "la", "valeur", "confond", "et", "\u00e9change", "toutes", "choses", "il", "est", "la", "confusion", "a", "la", "permutation", "universelles", "de", "toutes", "choses", "donc", "le", "monde", "\u00e0", "l'envers", "la", "confusion", "et", "la", "permutation", "de", "toutes", "les", "qualit\u00e9s", "naturelles", "et", "humaines", "qui", "peut", "acheter", "le", "courage", "est", "courageux", "m\u00eame", "s'il", "est", "l\u00e2che", "comme", "l'argent", "ne", "s'\u00e9change", "pas", "contre", "une", "qualit\u00e9", "d\u00e9termin\u00e9e", "contre", "une", "chose", "d\u00e9termin\u00e9e", "contre", "des", "forces", "essentielles", "de", "l'homme", "mais", "contre", "tout", "le", "monde", "objectif", "de", "l'homme", "et", "de", "la", "nature", "il", "\u00e9change", "donc", "du", "point", "de", "vue", "de", "son", "possesseur", "toute", "qualit\u00e9", "contre", "toute", "autre", "et", "aussi", "sa", "qualit\u00e9", "et", "son", "objet", "contraires", "il", "est", "la", "fraternisation", "des", "impossibilit\u00e9s", "il", "oblige", "\u00e0", "s'embrasser", "ce", "qui", "se", "contredit", "si", "tu", "supposes", "l'homme", "en", "tant", "qu'homme", "et", "son", "rapport", "au", "monde", "comme", "un", "rapport", "humain", "tu", "ne", "peux", "\u00e9changer", "que", "l'amour", "contre", "l'amour", "la", "confiance", "contre", "la", "confiance", "etc", "si", "tu", "veux", "jouir", "de", "l'art", "il", "faut", "que", "tu", "sois", "un", "homme", "ayant", "une", "culture", "artistique", "si", "tu", "veux", "exercer", "de", "l'influence", "sur", "d'autres", "hommes", "il", "faut", "que", "tu", "sois", "un", "homme", "qui", "ait", "une", "action", "r\u00e9ellement", "animatrice", "et", "stimulante", "sur", "les", "autres", "hommes", "chacun", "de", "tes", "rapports", "\u00e0", "l'homme", "et", "\u00e0", "la", "nature", "doit", "\u00eatre", "une", "manifestation", "d\u00e9termin\u00e9e", "r\u00e9pondant", "\u00e0", "l'objet", "de", "ta", "volont\u00e9", "de", "ta", "vie", "individuelle", "r\u00e9elle", "si", "tu", "aimes", "sans", "provoquer", "d'amour", "r\u00e9ciproque", "c'est\u00e0dire", "si", "ton", "amour", "en", "tant", "qu'amour", "ne", "provoque", "pas", "l'amour", "r\u00e9ciproque", "si", "par", "ta", "manifestation", "vitale", "en", "tant", "qu'homme", "aimant", "tu", "ne", "te", "transformes", "pas", "en", "homme", "aim\u00e9", "ton", "amour", "est", "impuissant", "et", "c'est", "un", "malheur", "la", "critique", "de", "l'argent", "mais", "aussi", "en", "soit", "de", "la", "valeur", "qui", "est", "li\u00e9e", "\u00e0", "celuici", "par", "marx", "se", "poursuivra", "y", "compris", "dans", "ses", "uvres", "de", "maturit\u00e9", "comme", "dans", "le", "capital", "si", "nous", "consid\u00e9rons", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "non", "pas", "capitaliste", "mais", "communiste", "le", "capital", "argent", "dispara\u00eet", "compl\u00e8tement", "d\u00e8s", "l'abord", "et", "donc", "dispara\u00eet", "aussi", "le", "travesti", "des", "transactions", "qui", "en", "d\u00e9coule", "ali\u00e9nation", "morale", "l'ali\u00e9nation", "morale", "est", "l'ali\u00e9nation", "par", "l'\u00e9tat", "et", "la", "religion", "l'\u00e9tat", "entretient", "le", "mythe", "des", "citoyens", "\u00e9gaux", "alors", "que", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "demeurent", "et", "la", "religion", "cr\u00e9e", "une", "morale", "artificielle", "qui", "sert", "les", "int\u00e9r\u00eats", "de", "certains", "\u00eatres", "humains", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "sexe", "masculin", "riches", "\u00e2g\u00e9s", "etc", "d\u00e9truire", "les", "objets", "de", "l'ali\u00e9nation", "pour", "sortir", "de", "ce", "syst\u00e8me", "marx", "pr\u00e9conise", "la", "destruction", "des", "objets", "de", "l'ali\u00e9nation", "c'est\u00e0dire", "la", "destruction", "de", "l'\u00e9tat", "de", "la", "religion", "de", "l'argent", "de", "la", "marchandisation", "du", "travail", "cette", "destruction", "est", "en", "partie", "id\u00e9ologique", "aucune", "violence", "n'est", "\u00e0", "craindre", "il", "suffit", "d'une", "prise", "de", "conscience", "un", "jour", "les", "hommes", "peuvent", "d\u00e9cider", "d'arr\u00eater", "de", "croire", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "ils", "peuvent", "d\u00e9cider", "de", "ne", "plus", "croire", "\u00e0", "la", "religion", "ils", "peuvent", "d\u00e9cider", "que", "la", "monnaie", "n'a", "plus", "de", "valeur", "et", "refuser", "de", "s'en", "servir", "comme", "moyen", "d'\u00e9change", "et", "ils", "peuvent", "d\u00e9cider", "d'arr\u00eater", "de", "travailler", "en", "tant", "que", "marchandise", "cela", "ne", "signifie", "pas", "l'arr\u00eat", "du", "travail", "bien", "s\u00fbr", "mais", "l'arr\u00eat", "de", "l'id\u00e9e", "qu'il", "faut", "le", "faire", "contre", "un", "salaire", "\u00e0", "cette", "prise", "de", "conscience", "doit", "s'associer", "un", "changement", "radical", "des", "institutions", "et", "structures", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "pour", "d\u00e9passer", "le", "stade", "capitaliste", "et", "cr\u00e9er", "le", "communisme", "\u00e0", "la", "place", "de", "l'ancienne", "soci\u00e9t\u00e9", "bourgeoise", "avec", "ses", "classes", "et", "ses", "antagonismes", "de", "classes", "surgit", "une", "association", "o\u00f9", "le", "libre", "d\u00e9veloppement", "de", "chacun", "est", "la", "condition", "du", "libre", "d\u00e9veloppement", "de", "tous", "th\u00e9orie", "du", "prol\u00e9tariat", "chez", "marx", "les", "prol\u00e9taires", "ne", "sont", "pas", "que", "les", "pauvres", "les", "prol\u00e9taires", "sont", "le", "r\u00e9sultat", "de", "la", "dynamique", "du", "syst\u00e8me", "capitaliste", "et", "d'un", "mouvement", "historique", "irr\u00e9versible", "la", "prol\u00e9tarisation", "est", "la", "double", "conjonction", "de", "la", "transformation", "de", "l'homme", "en", "prol\u00e9taire", "et", "de", "l'augmentation", "de", "leur", "nombre", "qu'estce", "qu'un", "prol\u00e9taire", "c'est", "un", "individu", "qui", "ne", "poss\u00e8de", "que", "sa", "seule", "force", "de", "travail", "et", "pas", "les", "moyens", "de", "la", "production", "il", "est", "par", "cons\u00e9quent", "oblig\u00e9", "de", "vendre", "sa", "force", "de", "travail", "au", "capitaliste", "sous", "forme", "de", "salaire", "pour", "subvenir", "\u00e0", "ses", "besoins", "tout", "travailleur", "salari\u00e9", "est", "un", "prol\u00e9taire", "marx", "avait", "tr\u00e8s", "bien", "anticip\u00e9", "le", "d\u00e9veloppement", "du", "taylorisme", "\u00e0", "ce", "sujet", "la", "division", "du", "travail", "est", "en", "effet", "un", "mouvement", "constant", "du", "capitalisme", "il", "est", "d\u00fb", "\u00e0", "l'am\u00e9lioration", "des", "techniques", "et", "notamment", "des", "machines", "qui", "ont", "fait", "appara\u00eetre", "les", "ouvriers", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "il", "est", "\u00e9galement", "la", "cons\u00e9quence", "d'une", "recherche", "de", "rentabilit\u00e9", "accrue", "chaque", "salari\u00e9", "du", "syst\u00e8me", "capitaliste", "ne", "devient", "capable", "que", "d'assurer", "une", "infime", "partie", "de", "la", "production", "son", "travail", "n'a", "pas", "de", "sens", "en", "luim\u00eame", "il", "n'est", "qu'un", "rouage", "d'un", "immense", "m\u00e9canisme", "il", "ne", "peut", "plus", "avoir", "de", "vie", "individuelle", "de", "plus", "du", "fait", "de", "cette", "division", "continue", "du", "travail", "et", "du", "d\u00e9veloppement", "des", "techniques", "le", "ch\u00f4mage", "est", "appel\u00e9", "\u00e0", "se", "d\u00e9velopper", "c'est", "l'", "arm\u00e9e", "de", "r\u00e9serve", "et", "celleci", "par", "sa", "simple", "pr\u00e9sence", "exerce", "une", "pression", "sur", "les", "salari\u00e9s", "qui", "ont", "peur", "de", "se", "retrouver", "au", "ch\u00f4mage", "le", "ch\u00f4mage", "emp\u00eache", "les", "travailleurs", "de", "se", "r\u00e9volter", "les", "salaires", "ont", "donc", "une", "tendance", "continue", "\u00e0", "la", "baisse", "\u00e0", "long", "terme", "relativement", "aux", "possibilit\u00e9s", "qu'offre", "l'\u00e9poque", "dans", "laquelle", "vivent", "les", "travailleurs", "et", "la", "concentration", "du", "capital", "est", "aussi", "in\u00e9luctable", "la", "prol\u00e9tarisation", "est", "donc", "la", "corr\u00e9lation", "entre", "l'accumulation", "de", "richesses", "et", "l'accumulation", "de", "mis\u00e8res", "le", "prol\u00e9taire", "poss\u00e8de", "\u00e9galement", "d'autres", "caract\u00e9ristiques", "telle", "que", "l'absence", "de", "propri\u00e9t\u00e9", "comment", "sortir", "de", "cette", "mis\u00e8re", "parfois", "mat\u00e9rielle", "mais", "aussi", "surtout", "psychologique", "il", "faut", "selon", "marx", "que", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "se", "lib\u00e8re", "du", "capitalisme", "par", "la", "r\u00e9volution", "cette", "r\u00e9volution", "doit", "lib\u00e9rer", "le", "prol\u00e9tariat", "mais", "aussi", "toutes", "les", "classes", "sociales", "notamment", "les", "classes", "dominantes", "qui", "sont", "\u00e9galement", "ali\u00e9n\u00e9es", "par", "l'argent", "notamment", "comme", "on", "l'a", "vu", "plus", "haut", "c'est", "donc", "une", "r\u00e9volution", "pour", "toutes", "les", "classes", "visant", "\u00e0", "abolir", "les", "classes", "ellesm\u00eames", "soci\u00e9t\u00e9", "sans", "classes", "cette", "r\u00e9volution", "doit", "\u00eatre", "globale", "portraits", "publications", "plusieurs", "livres", "de", "marx", "sont", "publi\u00e9s", "en", "ligne", "ainsi", "que", "des", "listes", "de", "ses", "livres", "plusieurs", "volumes", "de", "correspondances", "ont", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "publi\u00e9s", "apr\u00e8s", "sa", "mort", "il", "n'existe", "pour", "le", "moment", "aucune", "\u00e9dition", "exhaustive", "des", "\u00e9crits", "de", "karl", "marx", "l'\u00e9dition", "la", "plus", "compl\u00e8te", "en", "allemand", "est", "la", "mega", "marxengelsgesamtausgabe", "initi\u00e9e", "par", "david", "riazanov", "toujours", "en", "cours", "d'\u00e9dition", "l'\u00e9dition", "la", "plus", "compl\u00e8te", "en", "fran\u00e7ais", "bien", "qu'inachev\u00e9e", "est", "constitu\u00e9e", "des", "quatre", "tomes", "publi\u00e9s", "dans", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "la", "pl\u00e9iade", "par", "maximilien", "rubel", "avec", "engels", "la", "sainte", "famille", "l'id\u00e9ologie", "allemande", "statuts", "de", "la", "ligue", "des", "communistes", "manifeste", "du", "parti", "communiste", "articles", "dans", "la", "nouvelle", "gazette", "rh\u00e9nane", "adresse", "du", "comit\u00e9", "central", "\u00e0", "la", "ligue", "des", "communistes", "statuts", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "universelle", "des", "communistes", "r\u00e9volutionnaires", "abd", "el", "kader", "bugeaud", "alg\u00e9rie", "articles", "de", "la", "new", "american", "cyclopedia", "inventer", "l'inconnu", "textes", "et", "correspondances", "autour", "de", "la", "commune", "la", "fabrique", "philosophie", "et", "\u00e9conomie", "philosophie", "la", "pr\u00e9sentation", "des", "\u00e9crits", "philosophiques", "est", "celle", "de", "l'\u00e9dition", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "la", "pl\u00e9iade", "uvres", "iii", "diff\u00e9rence", "de", "la", "philosophie", "de", "la", "nature", "chez", "d\u00e9mocrite", "et", "\u00e9picure", "th\u00e8se", "de", "doctorat", "libert\u00e9", "de", "la", "presse", "et", "libert\u00e9", "humaine", "argent", "\u00e9tat", "et", "prol\u00e9tariat", "une", "correspondance", "de", "\u00e0", "propos", "de", "la", "question", "juive", "pour", "une", "critique", "de", "la", "philosophie", "du", "droit", "de", "hegel", "uniquement", "l'introduction", "gloses", "critiques", "en", "marge", "de", "l'article", "le", "roi", "de", "prusse", "et", "la", "r\u00e9forme", "sociale", "par", "un", "prussien", "l'historiographie", "du", "socialisme", "vrai", "lib\u00e9ralisme", "et", "r\u00e9volution", "philosophie", "posthume", "philosophie", "\u00e9picurienne", "cahiers", "d'\u00e9tude", "critique", "de", "la", "philosophie", "politique", "de", "hegel", "de", "l'abolition", "de", "l'\u00e9tat", "\u00e0", "la", "constitution", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "humaine", "manuscrits", "de", "th\u00e8ses", "sur", "feuerbach", "politique", "remarques", "sur", "la", "censure", "le", "communisme", "et", "la", "augsburger", "allgemeine", "zeitung", "r\u00e9volution", "et", "contrer\u00e9volution", "en", "europe", "articles", "dans", "la", "neue", "rheinische", "zeitung", "les", "luttes", "de", "classes", "en", "france", "\u00e0", "chroniques", "litt\u00e9raires", "et", "politiques", "dans", "la", "neue", "rheinische", "zeitung", "politisch\u00f6konomiesch", "revue", "le", "brumaire", "de", "louis", "bonaparte", "fin", "de", "la", "ligue", "des", "communistes", "r\u00e9v\u00e9lations", "sur", "le", "proc\u00e8s", "des", "communistes", "\u00e0", "cologne", "b\u00e2le", "le", "chevalier", "de", "la", "noble", "conscience", "new", "york", "chroniques", "anglaises", "lord", "palmerston", "l'espagne", "r\u00e9volutionnaire", "la", "question", "d'orient", "et", "la", "guerre", "russoturque", "les", "r\u00e9volutions", "de", "et", "le", "prol\u00e9tariat", "herr", "vogt", "r\u00e9solution", "sur", "l'alliance", "internationale", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "socialiste", "adresse", "sur", "la", "guerre", "la", "guerre", "civile", "en", "france", "\u00e9conomie", "discours", "sur", "le", "parti", "chartiste", "l'allemagne", "et", "la", "pologne", "mis\u00e8re", "de", "la", "philosophie", "r\u00e9ponse", "\u00e0", "l'ouvrage", "philosophie", "de", "la", "mis\u00e8re", "de", "proudhon", "salaire", "travail", "salari\u00e9", "et", "capital", "le", "livre", "du", "salaire", "salaire", "discours", "sur", "la", "question", "du", "libre\u00e9change", "la", "constitution", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "adopt\u00e9e", "le", "novembre", "essais", "r\u00e9unis", "introduction", "g\u00e9n\u00e9rale", "\u00e0", "la", "critique", "de", "l'\u00e9conomie", "politique", "critique", "de", "l'\u00e9conomie", "politique", "principes", "d'une", "critique", "de", "l'\u00e9conomie", "politique", "posthume", "mat\u00e9riaux", "pour", "l'\u00e9conomie", "posthume", "th\u00e9ories", "de", "la", "plusvalue", "posthume", "critique", "de", "l'\u00e9conomie", "politique", "adresse", "inaugurale", "de", "l'association", "internationale", "des", "travailleurs", "statuts", "g\u00e9n\u00e9raux", "de", "l'association", "internationale", "des", "travailleurs", "sur", "proudhon", "salaire", "prix", "et", "profit", "le", "capital", "tome", "i", "un", "chapitre", "in\u00e9dit", "du", "capital", "posthume", "la", "nationalisation", "de", "la", "terre", "discours", "d'amsterdam", "l'indiff\u00e9rence", "en", "mati\u00e8re", "de", "politique", "critique", "du", "programme", "de", "gotha", "posthume", "r\u00e9solution", "sur", "l'alliance", "internationale", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "socialiste", "discours", "sur", "la", "ligue", "communiste", "l'avenir", "social", "de", "la", "russie", "la", "loi", "antisocialiste", "bol\u00edvar", "y", "ponte", "en", "articles", "publi\u00e9s", "dans", "le", "new", "york", "daily", "tribune", "po\u00e9sie", "le", "m\u00e9nestrel", "la", "jeune", "fille", "p\u00e2le", "fiert\u00e9", "d'homme", "deux", "lieder", "pour", "jenny", "chant", "aux", "\u00e9toiles", "lucinde", "scorpion", "et", "f\u00e9lix", "roman", "inachev\u00e9", "anthologies", "karl", "marx", "r\u00e9volution", "et", "socialisme", "p", "et", "sociologie", "critique", "p", "pages", "choisies", "traduites", "et", "pr\u00e9sent\u00e9es", "par", "maximilien", "rubel", "payot", "isbn", "marx", "de", "a", "\u00e0", "z", "pr\u00e9sentation", "de", "jeannuma", "ducange", "paris", "quesaisje", "coll", "\u00e0", "la", "lettre", "isbn", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "document", "utilis\u00e9", "comme", "source", "pour", "la", "r\u00e9daction", "de", "cet", "article", "ouvrages", "biographiques", "michael", "heinrich", "karl", "marx", "et", "la", "naissance", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "moderne", "tome", "paris", "les", "\u00e9ditions", "sociales", "les", "\u00e9clair\u00e9es", "p", "isbn", "jonathan", "sperber", "trad", "de", "l'anglais", "par", "david", "tuaillon", "karl", "marx", "homme", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "paris", "piranha", "p", "isbn", "david", "riazanov", "marx", "et", "engels", "pantin", "editions", "les", "bons", "caract\u00e8res", "isbn", "maximilien", "rubel", "pr\u00e9f", "louis", "janover", "karl", "marx", "essai", "de", "biographie", "intellectuelle", "paris", "klincksieck", "coll", "critique", "de", "la", "politique", "re", "\u00e9d", "lxv", "p", "isbn", "franz", "mehring", "karl", "marx", "histoire", "de", "sa", "vie", "paris", "\u00e9ditions", "bartillat", "r\u00e9impr", "re", "\u00e9d", "p", "isbn", "en", "ernest", "mandel", "karl", "marx", "dans", "the", "new", "palgrave", "dictionary", "of", "economics", "lire", "en", "ligne", "francis", "wheen", "trad", "de", "l'anglais", "par", "roland", "desn\u00e9", "karl", "marx", "biographie", "inattendue", "paris", "calmannl\u00e9vy", "p", "isbn", "boris", "nicola\u00efevski", "et", "otto", "maenschenhelfen", "trad", "de", "l'allemand", "la", "vie", "de", "karl", "marx", "l'homme", "et", "le", "lutteur", "paris", "\u00e9ditions", "de", "la", "table", "ronde", "coll", "la", "petite", "vermillon", "p", "isbn", "\u00e9tudes", "antoine", "artous", "marx", "l'\u00e9tat", "et", "la", "politique", "\u00e9ditions", "syllepse", "isbn", "antoine", "artous", "le", "f\u00e9tichisme", "chez", "marx", "\u00e9ditions", "syllepse", "isbn", "issn", "p", "antoine", "artous", "travail", "et", "\u00e9mancipation", "sociale", "marx", "et", "le", "travail", "\u00e9ditions", "syllepse", "isbn", "jacques", "bidet", "explication", "et", "reconstruction", "du", "capital", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "actuel", "marx", "confrontation", "s\u00e9rie", "philosophie", "p", "isbn", "paru", "en", "espagnol", "en", "br\u00e9silien", "en", "italien", "traduit", "et", "\u00e0", "para\u00eetre", "en", "chinois", "jeannuma", "ducange", "marx", "\u00e0", "la", "plage", "le", "capital", "dans", "un", "transat", "malakoff", "dunod", "isbn", "jacques", "texier", "r\u00e9volution", "et", "d\u00e9mocratie", "chez", "marx", "et", "engels", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "actuel", "marx", "confrontation", "isbn", "ernest", "mandel", "la", "formation", "de", "la", "pens\u00e9e", "\u00e9conomique", "de", "karl", "marx", "de", "jusqu'\u00e0", "la", "r\u00e9daction", "du", "capital", "\u00e9tude", "g\u00e9n\u00e9tique", "\u00e9ditions", "maspero", "e", "\u00e9dition", "revue", "et", "corrig\u00e9e", "\u00e9ditions", "maspero", "r\u00e9\u00e9d", "coll", "\"petite", "collection", "maspero\"", "r\u00e9\u00e9d", "coll", "\"fondations\"", "lucien", "s\u00e8ve", "penser", "avec", "marx", "aujourd'hui", "i", "marx", "et", "nous", "paris", "\u00e9ditions", "la", "dispute", "lucien", "s\u00e8ve", "penser", "avec", "marx", "aujourd'hui", "ii", "l'homme", "paris", "\u00e9ditions", "la", "dispute", "isbn", "lucien", "s\u00e8ve", "penser", "avec", "marx", "aujourd'hui", "iii", "la", "philosophie", "paris", "\u00e9ditions", "la", "dispute", "isbn", "lucien", "s\u00e8ve", "penser", "avec", "marx", "aujourd'hui", "iv", "le", "communisme", "premi\u00e8re", "partie", "paris", "\u00e9ditions", "la", "dispute", "michael", "l\u00f6wy", "la", "th\u00e9orie", "de", "la", "r\u00e9volution", "chez", "le", "jeune", "marx", "paris", "maspero", "th\u00e8se", "de", "doctorat", "du", "e", "cycle", "traduit", "en", "espagnol", "italien", "portugais", "anglais", "et", "japonais", "r\u00e9\u00e9dit\u00e9", "aux", "\u00e9ditions", "sociales", "en", "andr\u00e9", "tosel", "\u00e9tudes", "sur", "marx", "et", "engels", "vers", "un", "communisme", "de", "la", "finitude", "kim\u00e9", "p", "isbn", "georges", "labica", "le", "statut", "marxiste", "de", "la", "philosophie", "bruxelles", "\u00e9d", "complexe", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "dialectique", "isbn", "x", "daniel", "bensa\u00efd", "marx", "l'intempestif", "grandeurs", "et", "mis\u00e8res", "d'une", "aventure", "critique", "xixe", "xxe", "si\u00e8cles", "fayard", "isbn", "pierre", "dardot", "et", "christian", "laval", "marx", "pr\u00e9nom", "karl", "avec", "pierre", "dardot", "gallimard", "essais", "isbn", "daniel", "de", "leon", "salaire", "prix", "et", "profits", "paris", "jeanyves", "calvez", "la", "pens\u00e9e", "de", "karl", "marx", "paris", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "\u00e9dition", "revue", "et", "abr\u00e9g\u00e9e", "paris", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "collection", "points", "politique", "isaiah", "berlin", "karl", "marx", "paris", "gallimard", "coll", "id\u00e9es", "maximilien", "rubel", "karl", "marx", "philosophie", "paris", "gallimard", "coll", "folio", "essais", "isbn", "georges", "politzer", "principes", "\u00e9l\u00e9mentaires", "de", "philosophie", "\u00e9ditions", "sociales", "r\u00e9\u00e9d", "henri", "lefebvre", "le", "mat\u00e9rialisme", "dialectique", "presses", "universitaires", "de", "france", "maximilien", "rubel", "marx", "critique", "du", "marxisme", "r\u00e9\u00e9dition", "payot", "et", "rivages", "isbn", "en", "julius", "carlbach", "karl", "marx", "and", "the", "radical", "critique", "of", "judaism", "routledge", "henri", "lefebvre", "le", "marxisme", "presses", "universitaires", "de", "france", "\u00e9dition", "de", "patrick", "tort", "marx", "et", "le", "probl\u00e8me", "de", "l'id\u00e9ologie", "paris", "puf", "l'harmattan", "e", "\u00e9dition", "michel", "henry", "marx", "paris", "gallimard", "collection", "tel", "i", "une", "philosophie", "de", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "isbn", "ii", "une", "philosophie", "de", "l'\u00e9conomie", "isbn", "michel", "vad\u00e9e", "marx", "penseur", "du", "possible", "paris", "m\u00e9ridiensklincksieck", "jacques", "derrida", "spectres", "de", "marx", "l'\u00e9tat", "de", "la", "dette", "le", "travail", "du", "deuil", "et", "la", "nouvelle", "internationale", "paris", "galil\u00e9e", "isbn", "alfred", "schmidt", "le", "concept", "de", "nature", "chez", "marx", "paris", "puf", "isbn", "x", "jeanpierre", "durand", "la", "sociologie", "de", "marx", "la", "d\u00e9couverte", "isabelle", "garo", "marx", "une", "critique", "de", "la", "philosophie", "paris", "le", "seuil", "jad", "hatem", "marx", "philosophe", "de", "l'intersubjectivit\u00e9", "paris", "l'harmattan", "jad", "hatem", "marx", "philosophe", "du", "mal", "paris", "l'harmattan", "jad", "hatem", "matrix", "marx", "et", "le", "messie", "paris", "orizons", "karl", "korsch", "karl", "marx", "ivrea", "isbn", "raymond", "aron", "le", "marxisme", "de", "marx", "paris", "fallois", "isbn", "et", "en", "livre", "de", "poche", "isbn", "publication", "posthume", "de", "son", "cours", "d'agr\u00e9gation", "\u00e0", "la", "sorbonne", "en", "jacques", "ellul", "la", "pens\u00e9e", "marxiste", "isbn", "jacques", "mac\u00e9", "paul", "et", "laura", "lafargue", "du", "droit", "\u00e0", "la", "paresse", "au", "droit", "de", "choisir", "sa", "mort", "l'harmattan", "david", "riazanov", "marx", "et", "engels", "les", "bons", "caract\u00e8res", "pantin", "en", "allan", "kenneth", "explorations", "in", "classical", "sociological", "theory", "seeing", "the", "social", "world", "pine", "forge", "press", "isbn", "jacques", "attali", "karl", "marx", "ou", "l'esprit", "du", "monde", "fayard", "marc", "angenot", "le", "marxisme", "dans", "les", "grands", "r\u00e9cits", "essai", "d'analyse", "du", "discours", "presses", "de", "l'universit\u00e9", "laval", "pascal", "combemale", "introduction", "\u00e0", "marx", "paris", "la", "d\u00e9couverte", "collection", "rep\u00e8res", "en", "archie", "brown", "the", "rise", "and", "fall", "of", "communism", "vintage", "books", "daniel", "bensa\u00efd", "dessins", "de", "charb", "marx", "mode", "d'emploi", "paris", "zones", "isbn", "r\u00e9\u00e9dition", "la", "d\u00e9couverte", "isbn", "g\u00e9rard", "dum\u00e9nil", "michael", "l\u00f6wy", "et", "emmanuel", "renault", "lire", "marx", "paris", "puf", "isbn", "erich", "fromm", "la", "conception", "de", "l'homme", "chez", "marx", "paris", "payot", "john", "bellamy", "foster", "marx", "\u00e9cologiste", "\u00e9ditions", "amsterdam", "p", "marcel", "ollivier", "marx", "et", "engels", "po\u00e8tes", "romantiques", "paris", "\u00e9ditions", "spartacus", "p", "isbn", "bruno", "pinchard", "marx", "\u00e0", "rebours", "paris", "kim\u00e9", "florian", "gulli", "jean", "qu\u00e9tier", "d\u00e9couvrir", "marx", "postface", "de", "lucien", "s\u00e8ve", "\u00e9ditions", "socialesla", "dispute", "textes", "choisis", "pr\u00e9sent\u00e9s", "et", "comment\u00e9s", "par", "florian", "gulli", "et", "jean", "qu\u00e9tier", "jeanluc", "gouin", "de", "karl", "heinrich", "marx", "\u00e0", "jeanpaul", "sartre", "la", "d\u00e9construction", "du", "marxisme", "mani\u00e8re", "merleauponty", "archiv", "f\u00fcr", "rechts", "und", "sozialphilosophie", "version", "remani\u00e9e", "et", "mise", "\u00e0", "jour", "dun", "chapitre", "de", "louvrage", "du", "m\u00eame", "auteur", "intitul\u00e9", "hegel", "de", "la", "logophonie", "comme", "chant", "du", "signe", "paris", "hermann", "marcelo", "musto", "antony", "burlaud", "trad", "les", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "de", "karl", "marx", "une", "biographie", "intellectuelle", "puf", "col", "questions", "r\u00e9publicaines", "dictionnaires", "et", "vocabulaires", "sur", "les", "concepts", "de", "marx", "g\u00e9rard", "bensussan", "et", "georges", "labica", "dir", "dictionnaire", "critique", "du", "marxisme", "en", "collaboration", "avec", "la", "revue", "dialectiques", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "e", "\u00e9d", "coll", "quadrige", "isbn", "emmanuel", "renault", "le", "vocabulaire", "de", "marx", "paris", "ellipses", "isbn", "juliette", "farjat", "et", "fr\u00e9d\u00e9ric", "monferrand", "dictionnaire", "marx", "paris", "ellipses", "isbn", "marx", "de", "a", "\u00e0", "z", "pr\u00e9sentation", "paris", "quesaisje", "coll", "a", "la", "lettre", "isbn", "g\u00e9rard", "dum\u00e9nil", "michael", "l\u00f6wy", "et", "emmanuel", "renault", "les", "mots", "du", "marxisme", "paris", "puf", "que", "saisje", "isbn", "filmographie", "une", "ann\u00e9e", "aussi", "longue", "que", "la", "vie", "film", "sovi\u00e9tique", "de", "grigori", "rochal", "et", "azerba\u00efdjan", "mambetov", "sorti", "en", "marx", "reloaded", "documentaire", "francoallemand", "de", "jason", "barker", "produit", "par", "zdf", "et", "diffus\u00e9", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "sur", "la", "cha\u00eene", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "arte", "le", "avril", "jenny", "marx", "la", "femme", "du", "diable", "t\u00e9l\u00e9film", "de", "michel", "wyn", "karl", "marx", "penseur", "visionnaire", "karl", "marx", "der", "deutsche", "prophet", "tv", "docufiction", "biopic", "de", "christian", "twente", "de", "le", "jeune", "karl", "marx", "film", "francogermanobelge", "de", "raoul", "peck", "the", "leader", "s\u00e9rie", "d'animation", "chinoise", "radiophonie", "christine", "lecerf", "karl", "marx", "l'inconnu", "grandes", "travers\u00e9es", "sur", "france", "culture", "juillet", "consult\u00e9", "le", "mars", "karl", "marx", "l'horizon", "du", "monde", "une", "vie", "une", "uvre", "sur", "france", "culture", "mai", "articles", "connexes", "liens", "externes", "textes", "de", "karl", "marx", "et", "d'engels", "num\u00e9ris\u00e9s", "souvenirs", "personnels", "sur", "karl", "marx", "de", "paul", "lafargue", "karl", "marx", "capitalisme", "conflits", "de", "classe", "et", "changement", "social", "le", "dossier", "multim\u00e9dia", "de", "francetv", "\u00e9ducation", "uvres", "de", "karl", "marx", "sur", "wikilivres", "de", "+", "en", "travaux", "par", "karl", "marx", "sur", "librivox", "livres", "audio", "du", "domaine", "public", "bases", "de", "donn\u00e9es", "et", "dictionnaires", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "recherche", "les", "classiques", "des", "sciences", "sociales", "google", "scholar", "pers\u00e9e", "philpapers", "travaux", "stanford", "encyclopedia", "of", "philosophy", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "musique", "international", "music", "score", "library", "project", "discogs", "musicbrainz", "r\u00e9pertoire", "international", "des", "sources", "musicales", "ressources", "relatives", "aux", "beauxarts", "british", "museum", "national", "portrait", "gallery", "te", "papa", "tongarewa", "union", "list", "of", "artist", "names", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "documents", "diplomatiques", "suisses", "maitron", "ressources", "relatives", "au", "spectacle", "les", "archives", "du", "spectacle", "kunstenpunt", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "bd", "gest'", "comic", "vine", "ressources", "relatives", "\u00e0", "l'audiovisuel", "filmportal", "imdb", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "portail", "de", "la", "philosophie", "portail", "de", "la", "sociologie", "portail", "de", "l\u00e9conomie", "portail", "de", "la", "politique", "portail", "du", "syndicalisme", "portail", "du", "marxisme", "portail", "du", "communisme", "portail", "du", "capitalisme", "portail", "de", "lath\u00e9isme", "portail", "du", "royaume", "de", "prusse", "portail", "du", "socialisme"]