["le", "kosovo", "en", "albanais", "kosova", "ou", "kosov\u00eb", "en", "serbe", "kosovo", "en", "forme", "longue", "la", "r\u00e9publique", "du", "kosovo", "en", "albanais", "republika", "e", "kosov\u00ebs", "en", "serbe", "republika", "kosovo", "\u00e9galement", "appel\u00e9", "officiellement", "par", "les", "autorit\u00e9s", "serbes", "kosovoetm\u00e9tochie", "en", "serbe", "kosovo", "i", "metohija", "serbe", "est", "un", "territoire", "au", "statut", "contest\u00e9", "situ\u00e9", "en", "europe", "du", "sud", "plus", "particuli\u00e8rement", "dans", "les", "balkans", "et", "en", "exyougoslavie", "sa", "d\u00e9claration", "d'ind\u00e9pendance", "le", "f\u00e9vrier", "avec", "pristina", "comme", "capitale", "est", "contest\u00e9e", "par", "la", "serbie", "pour", "qui", "il", "sagit", "dune", "province", "autonome", "et", "nest", "reconnue", "ni", "par", "lorganisation", "des", "nations", "unies", "ni", "par", "lunion", "europ\u00e9enne", "en", "mars", "sur", "les", "membres", "souverains", "des", "nations", "unies", "figurent", "sur", "la", "liste", "des", "\u00e9tats", "qui", "ont", "reconnu", "l'ind\u00e9pendance", "du", "kosovo", "pays", "sont", "contre", "et", "cinq", "autres", "se", "sont", "abstenus", "en", "revanche", "depuis", "le", "pays", "est", "reconnu", "par", "la", "fifa", "et", "le", "cio", "et", "peut", "donc", "se", "pr\u00e9senter", "\u00e0", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "et", "aux", "jeux", "olympiques", "le", "gouvernement", "kosovar", "exerce", "de", "facto", "son", "pouvoir", "sur", "la", "majorit\u00e9", "du", "territoire", "sa", "partie", "nord", "de", "la", "r\u00e9gion", "avec", "une", "population", "\u00e0", "majorit\u00e9", "serbe", "est", "contr\u00f4l\u00e9e", "par", "les", "serbes", "du", "kosovo", "et", "revendique", "son", "maintien", "au", "sein", "de", "la", "serbie", "un", "\u00e9change", "territorial", "avec", "la", "vall\u00e9e", "de", "preevopreshev\u00eb", "peupl\u00e9e", "d'une", "majorit\u00e9", "d'albanais", "est", "r\u00e9guli\u00e8rement", "\u00e9voqu\u00e9", "afin", "de", "r\u00e9gler", "le", "conflit", "ce", "pays", "\u00e0", "majorit\u00e9", "albanaise", "et", "ayant", "une", "minorit\u00e9", "serbe", "a", "appartenu", "\u00e0", "diff\u00e9rents", "\u00e9tats", "lors", "de", "son", "histoire", "enlev\u00e9", "\u00e0", "byzance", "par", "la", "serbie", "en", "le", "territoire", "est", "occup\u00e9", "par", "l'empire", "ottoman", "en", "et", "fait", "de", "nouveau", "partie", "de", "la", "serbie", "depuis", "le", "trait\u00e9", "de", "bucarest", "de", "mettant", "fin", "\u00e0", "la", "deuxi\u00e8me", "guerre", "balkanique", "puis", "devient", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "une", "province", "autonome", "de", "la", "serbie", "au", "sein", "des", "diff\u00e9rentes", "yougoslavies", "avant", "d'\u00eatre", "plac\u00e9", "sous", "administration", "de", "lonu", "le", "juin", "en", "vertu", "de", "la", "r\u00e9solution", "des", "nations", "unies", "reconnaissant", "l'int\u00e9grit\u00e9", "territoriale", "de", "la", "serbie", "\u00e0", "la", "suite", "des", "violents", "conflits", "qui", "ont", "oppos\u00e9", "les", "autorit\u00e9s", "serbes", "aux", "s\u00e9paratistes", "albanais", "et", "\u00e0", "des", "bombardements", "de", "l'otan", "lors", "de", "l'op\u00e9ration", "force", "alli\u00e9e", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "depuis", "les", "accords", "de", "paix", "de", "koumanovo", "dat\u00e9s", "du", "m\u00eame", "jour", "une", "force", "de", "lotan", "la", "kfor", "assure", "la", "paix", "et", "lordre", "dans", "cette", "r\u00e9gion", "d\u00e9nomination", "la", "r\u00e9gion", "poss\u00e8de", "diff\u00e9rentes", "d\u00e9nominations", "le", "nom", "kosovo", "est", "parfois", "francis\u00e9", "en", "kossovo", "parfois", "conserv\u00e9", "sous", "la", "forme", "albanaise", "kosova", "autrefois", "francis\u00e9", "en", "cossovie", "adjectif", "cossovar", "d'autres", "variantes", "sont", "parfois", "utilis\u00e9es", "kasova", "casova", "casoua", "le", "nom", "antique", "de", "dardanie", "est", "de", "plus", "en", "plus", "employ\u00e9r\u00e9f", "souhait\u00e9e", "le", "terme", "kosovo", "en", "serbe", "d\u00e9signe", "la", "vaste", "plaine", "constituant", "la", "partie", "orientale", "du", "pays", "telle", "quon", "le", "conna\u00eet", "actuellement", "le", "terme", "se", "rapporte", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "kosovo", "polje", "o\u00f9", "l'arm\u00e9e", "serbe", "combattait", "les", "ottomans", "qui", "voulaient", "occuper", "la", "serbie", "kos", "signifie", "merle", "en", "serbe", "\u00e0", "rapprocher", "du", "grec", "ancien", "k\u00f3ssuphos", "et", "ovo", "est", "un", "suffixe", "serbe", "indiquant", "l'appartenance", "kosovo", "signifie", "donc", "des", "merles", "kosovo", "polje", "se", "traduisant", "par", "champ", "des", "merles", "selon", "une", "autre", "\u00e9tymologie", "le", "nom", "serait", "deriv\u00e9", "du", "turc", "ancien", "koh", "soh", "vah", "signifiant", "aussi", "champ", "des", "merles", "histoire", "de", "la", "pr\u00e9histoire", "\u00e0", "l'empire", "romain", "les", "illyriens", "apparaissent", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "av", "jc", "\u00e0", "une", "\u00e9poque", "charni\u00e8re", "entre", "l\u00e2ge", "du", "bronze", "et", "l\u00e2ge", "du", "fer", "ils", "constituent", "un", "royaume", "englobant", "une", "grande", "partie", "de", "la", "r\u00e9gion", "balkanique", "les", "illyriens", "sont", "consid\u00e9r\u00e9s", "par", "certains", "auteurs", "comme", "les", "anc\u00eatres", "directs", "tant", "par", "leur", "culture", "que", "par", "leur", "langue", "des", "actuels", "albanais", "les", "illyriens", "\u00e9taient", "divis\u00e9s", "en", "plusieurs", "clans", "les", "taulantes", "ardianes", "dardaniens", "etc", "l'actuel", "kosovo", "se", "trouvait", "alors", "essentiellement", "compris", "dans", "la", "r\u00e9gion", "peupl\u00e9e", "par", "les", "dardaniens", "qui", "vivaient", "aussi", "dans", "une", "partie", "de", "lactuelle", "albanie", "du", "nord", "du", "sud", "de", "la", "serbie", "et", "du", "nord", "de", "la", "mac\u00e9doine", "du", "nord", "jusquaux", "environs", "de", "skopje", "apr\u00e8s", "la", "conqu\u00eate", "romaine", "survenue", "aux", "alentours", "de", "av", "jc", "les", "dardaniens", "sont", "progressivement", "romanis\u00e9s", "et", "lancienne", "colonie", "grecque", "de", "naissus", "actuelle", "ni", "situ\u00e9e", "en", "dardanie", "orientale", "devient", "un", "carrefour", "strat\u00e9gique", "de", "la", "province", "romaine", "de", "m\u00e9sie", "sup\u00e9rieure", "elle", "est", "m\u00eame", "la", "ville", "natale", "de", "lempereur", "constantin", "qui", "fera", "de", "la", "dardanie", "une", "province", "romaine", "\u00e0", "part", "enti\u00e8re", "en", "de", "lempire", "serbe", "m\u00e9di\u00e9val", "\u00e0", "lempire", "byzantin", "la", "chute", "de", "lempire", "romain", "marque", "le", "d\u00e9but", "de", "nombreuses", "invasions", "barbares", "slaves", "dans", "la", "p\u00e9ninsule", "balkanique", "qui", "touch\u00e8rent", "aussi", "bien", "la", "dardanie", "que", "les", "autres", "r\u00e9gions", "des", "balkans", "d\u00e8s", "le", "ve", "si\u00e8cle", "des", "tribus", "d\u00e9ferlent", "en", "masse", "parvenant", "\u00e0", "simplanter", "jusquen", "thessalie", "et", "ce", "dans", "l'ensemble", "des", "balkans", "certaines", "tribus", "\u00e9tant", "m\u00eame", "all\u00e9es", "jusque", "dans", "le", "p\u00e9loponn\u00e8se", "en", "cette", "m\u00eame", "p\u00e9riode", "les", "avars", "sinstallent", "dans", "la", "contr\u00e9e", "conqu\u00e9rant", "la", "majeure", "partie", "de", "lactuel", "kosovo", "n\u00e9chouant", "que", "devant", "lipljan", "car", "confront\u00e9", "\u00e0", "de", "forts", "contingents", "byzantins", "la", "rascie", "y", "compris", "ses", "terres", "m\u00e9ridionales", "passe", "de", "nouveau", "sous", "domination", "byzantine", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "vukan", "en", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xie", "si\u00e8cle", "la", "dynastie", "serbe", "des", "nemanji", "parvient", "\u00e0", "\u00e9tendre", "consid\u00e9rablement", "les", "terres", "slaves", "et", "\u00e0", "en", "d\u00e9placer", "le", "centre", "de", "gravit\u00e9", "\u00e0", "la", "mort", "de", "duan", "en", "et", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "dissolution", "de", "l'empire", "serbe", "la", "majeure", "partie", "du", "kosovo", "se", "trouve", "alors", "sous", "la", "domination", "du", "prince", "serbe", "vuk", "brankovi", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "associ\u00e9", "aux", "territoires", "du", "prince", "lazar", "le", "pays", "de", "vuk", "brankovi", "devient", "prosp\u00e8re", "danciens", "march\u00e9s", "se", "transforment", "\u00e9galement", "en", "villes", "prosp\u00e8res", "comme", "pristina", "vushtrri", "ou", "encore", "pe", "en", "la", "bataille", "de", "la", "maritsa", "ouvre", "aux", "ottomans", "la", "porte", "des", "balkans", "conqu\u00eate", "ottomane", "d\u00e8s", "le", "milieu", "du", "xive", "si\u00e8cle", "les", "ottomans", "obtiennent", "des", "byzantins", "une", "t\u00eate", "de", "pont", "en", "europe", "p\u00e9ninsule", "de", "gallipoli", "puis", "se", "frayent", "en", "quelques", "d\u00e9cennies", "un", "chemin", "jusqu'au", "cur", "des", "balkans", "le", "sultan", "mourad", "fort", "de", "ses", "nombreuses", "conqu\u00eates", "sur", "les", "anciens", "domaines", "byzantins", "d\u00e9cide", "de", "lancer", "une", "offensive", "contre", "les", "pays", "balkaniques", "au", "printemps", "accompagn\u00e9", "de", "ses", "fils", "jakub", "et", "bayezid", "de", "lautre", "c\u00f4t\u00e9", "le", "prince", "lazar", "hrebeljanovi", "parvient", "\u00e0", "r\u00e9unir", "une", "puissante", "arm\u00e9e", "en", "ralliant", "ses", "alli\u00e9s", "dont", "vuk", "brankovi", "et", "le", "roi", "de", "bosnie", "tvrtko", "ier", "la", "bataille", "de", "kosovo", "polje", "le", "juin", "ou", "bataille", "du", "champ", "des", "merles", "selon", "sa", "traduction", "en", "fran\u00e7ais", "marque", "un", "tournant", "majeur", "dans", "lhistoire", "du", "kosovo", "et", "de", "la", "serbie", "progressivement", "les", "princes", "serbes", "acceptent", "de", "devenir", "vassaux", "du", "nouveau", "sultan", "bayezid", "ier", "en", "septembre", "une", "arm\u00e9e", "de", "crois\u00e9s", "et", "de", "mercenaires", "venus", "de", "hongrie", "de", "pologne", "de", "valachie", "de", "boh\u00eame", "et", "dallemagne", "command\u00e9e", "par", "le", "chevalier", "hongrois", "jean", "hunyadi", "traverse", "la", "serbie", "et", "parvient", "jusquau", "kosovo", "une", "grande", "bataille", "sy", "engage", "du", "au", "octobre", "contre", "larm\u00e9e", "du", "sultan", "mourad", "ii", "au", "cours", "de", "laquelle", "les", "crois\u00e9s", "subissent", "un", "terrible", "revers", "en", "l'empire", "ottoman", "fait", "un", "recensement", "ethnique", "des", "familles", "du", "kosovo", "de", "fa\u00e7on", "\u00e0", "\u00e9tablir", "une", "politique", "de", "gouvernance", "\u00e9taient", "albanais", "et", "serbes", "ce", "document", "existe", "encore", "et", "se", "trouve", "dans", "les", "archives", "turques", "\u00e0", "istanbul", "d\u00e9tail", "int\u00e9ressant", "le", "recensement", "turc", "touche", "aussi", "le", "nord", "de", "l'albanie", "actuelle", "qui", "lui", "aussi", "est", "peupl\u00e9", "\u00e0", "tr\u00e8s", "grande", "majorit\u00e9", "de", "familles", "serbes", "puisque", "sur", "villages", "sont", "\u00e0", "majorit\u00e9", "albanaise", "et", "\u00e0", "majorit\u00e9", "serbe", "le", "document", "est", "\u00e9galement", "connu", "sous", "le", "nom", "habitants", "des", "terres", "des", "brankovi", "le", "recensement", "de", "indique", "\u00e9galement", "qu'au", "kosovo", "il", "y", "a", "communes", "villes", "et", "villages", "voir", "defter", "de", "en", "au", "kosovo", "la", "conversion", "des", "serbes", "\u00e0", "lislam", "commence", "rapidement", "bien", "quelle", "reste", "faible", "dans", "cette", "partie", "de", "l'empire", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "pauvres", "il", "arrive", "que", "des", "villages", "entiers", "se", "convertissent", "afin", "de", "ne", "plus", "payer", "le", "djiz\u00eea", "et", "dautres", "charges", "linvasion", "de", "lempire", "ottoman", "met", "fin", "\u00e9galement", "au", "syst\u00e8me", "f\u00e9odal", "qui", "r\u00e9gnait", "encore", "dans", "cette", "r\u00e9gion", "les", "ottomans", "connaissant", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "une", "expansion", "culturelle", "sans", "pr\u00e9c\u00e9dent", "transforment", "le", "pays", "au", "moyen", "dune", "structure", "sociale", "et", "administrative", "beaucoup", "plus", "d\u00e9velopp\u00e9e", "ils", "installent", "aussi", "des", "colons", "albanais", "convertis", "\u00e0", "l'islam", "dans", "la", "r\u00e9gion", "en", "sokollu", "mehmet", "pacha", "d\u00e9cide", "d'accorder", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "serbe", "la", "restauration", "du", "patriarcat", "de", "pe", "cependant", "alors", "que", "l'empire", "des", "habsbourg", "est", "en", "guerre", "avec", "l'empire", "ottoman", "les", "autrichiens", "prennent", "des", "mesures", "pour", "favoriser", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "zone", "militaire", "tampon", "entre", "les", "deux", "territoires", "apr\u00e8s", "l'\u00e9chec", "du", "second", "si\u00e8ge", "de", "vienne", "en", "septembre", "l'empire", "ottoman", "reflue", "face", "aux", "autrichiens", "qui", "avec", "l'aide", "des", "serbes", "et", "de", "tribus", "albanaises", "catholiques", "traversent", "le", "kosovo", "en", "et", "parviennent", "jusqu'\u00e0", "skopje", "en", "mac\u00e9doine", "jusqu'\u00e0", "la", "grande", "migration", "serbe", "de", "le", "kosovo", "\u00e9tait", "fortement", "li\u00e9", "au", "peuple", "serbe", "par", "son", "histoire", "et", "son", "peuplement", "si", "on", "ne", "peut", "\u00e9tablir", "clairement", "l'identit\u00e9", "ethnique", "de", "la", "r\u00e9gion", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "on", "peut", "supposer", "qu'elle", "\u00e9tait", "en", "grande", "partie", "compos\u00e9e", "de", "serbes", "et", "vraisemblablement", "d\u00e9j\u00e0", "d'albanais", "cependant", "la", "grande", "migration", "de", "aura", "pour", "effet", "de", "vider", "le", "kosovo", "d'une", "partie", "plus", "qu'importante", "de", "sa", "population", "serbe", "orthodoxe", "on", "l'estime", "\u00e0", "individus", "ainsi", "c'est", "probablement", "\u00e0", "partir", "de", "cette", "\u00e9poque", "que", "l'identit\u00e9", "albanaise", "du", "kosovo", "s'est", "r\u00e9ellement", "install\u00e9e", "rattachement", "\u00e0", "la", "serbie", "\u00e0", "l'hiver", "le", "congr\u00e8s", "de", "berlin", "accorde", "officiellement", "l'ind\u00e9pendance", "\u00e0", "la", "serbie", "ou", "plus", "exactement", "lui", "accorde", "les", "terres", "au", "nord", "du", "kosovo", "quant", "au", "kosovo", "il", "reste", "dans", "l'empire", "ottoman", "ayant", "\u00e9tendu", "les", "fronti\u00e8res", "du", "nouvel", "\u00e9tat", "serbe", "aux", "r\u00e9gions", "de", "ni", "pirot", "toplica", "et", "vranje", "plusieurs", "milliers", "d'albanais", "les", "muhaxheri", "r\u00e9fugi\u00e9s", "habitant", "la", "r\u00e9gion", "de", "toplica", "pr\u00e8s", "de", "ni", "sont", "chass\u00e9s", "vers", "le", "kosovo", "rest\u00e9", "sous", "domination", "ottomane", "en", "les", "\u00e9tats", "balkaniques", "nouvellement", "affranchis", "de", "l'occupation", "ottomane", "d\u00e9cident", "d'unir", "leurs", "forces", "afin", "de", "lib\u00e9rer", "les", "terres", "restant", "sous", "contr\u00f4le", "ottoman", "soutenus", "par", "la", "russie", "ils", "repoussent", "les", "ottomans", "aux", "portes", "de", "constantinople", "tragiquement", "une", "nouvelle", "guerre", "a", "lieu", "en", "et", "oppose", "cette", "fois", "les", "anciens", "alli\u00e9s", "la", "deuxi\u00e8me", "guerre", "balkanique", "\u00e0", "l'origine", "d'un", "d\u00e9saccord", "sur", "le", "partage", "des", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "conqu\u00eates", "cette", "guerre", "se", "solde", "par", "la", "victoire", "de", "la", "serbie", "r\u00e9unie", "\u00e0", "londres", "le", "d\u00e9cembre", "la", "conf\u00e9rence", "des", "ambassadeurs", "refuse", "\u00e0", "la", "serbie", "sous", "pression", "de", "l'autrichehongrie", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "la", "mer", "qu'elle", "convoitait", "par", "la", "vall\u00e9e", "du", "drin", "drim", "en", "serbe", "mais", "sous", "pression", "fran\u00e7aise", "et", "russe", "lui", "octroie", "le", "kosovo", "et", "la", "mac\u00e9doine", "tentatives", "de", "rattachement", "par", "le", "royaume", "des", "serbes", "croates", "et", "slov\u00e8nes", "apr\u00e8s", "le", "premier", "conflit", "mondial", "le", "er", "d\u00e9cembre", "na\u00eet", "le", "royaume", "des", "serbes", "croates", "et", "slov\u00e8nes", "\u00e9tat", "qui", "se", "veut", "rassembler", "tous", "les", "slaves", "du", "sud", "en", "son", "sein", "comme", "l'avaient", "imagin\u00e9", "certains", "intellectuels", "serbes", "et", "croates", "des", "xviiie", "et", "xixe", "si\u00e8cles", "le", "nouveau", "royaume", "regroupe", "les", "r\u00e9gions", "balkaniques", "slaves", "anciennement", "contr\u00f4l\u00e9es", "par", "l'empire", "austrohongrois", "slov\u00e9nie", "croatie", "bosnieherz\u00e9govine", "et", "vo\u00efvodine", "serbe", "ainsi", "que", "l'\u00e9tat", "serbe", "ind\u00e9pendant", "et", "le", "mont\u00e9n\u00e9gro", "qui", "s'\u00e9tait", "r\u00e9unifi\u00e9", "\u00e0", "la", "serbie", "quelque", "temps", "auparavant", "la", "dictature", "du", "roi", "de", "serbie", "ne", "fait", "qu'amplifier", "les", "tensions", "nationalistes", "le", "kosovo", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "occup\u00e9", "par", "l'arm\u00e9e", "serbe", "est", "incorpor\u00e9", "au", "royaume", "et", "formellement", "rattach\u00e9", "au", "nouvel", "\u00e9tat", "le", "monarque", "tout", "en", "matant", "la", "r\u00e9sistance", "des", "ka\u00e7aks", "albanais", "qui", "r\u00e9sistent", "\u00e0", "cette", "reconqu\u00eate", "et", "des", "comitadjis", "de", "mac\u00e9doine", "entreprend", "de", "d\u00e9salbaniser", "la", "r\u00e9gion", "en", "encourageant", "les", "albanais", "\u00e0", "partir", "et", "en", "y", "favorisant", "la", "r\u00e9installation", "de", "familles", "serbes", "et", "mont\u00e9n\u00e9grines", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "\u00e0", "la", "br\u00e8ve", "int\u00e9gration", "albanaise", "avant", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "yougoslave", "le", "kosovo", "la", "m\u00e9tochie", "et", "une", "partie", "du", "mont\u00e9n\u00e9gro", "se", "voient", "inclus", "dans", "l'\u00e9tat", "d'albanie", "sous", "contr\u00f4le", "de", "l'italie", "fasciste", "tito", "reconna\u00eet", "\u00e0", "la", "conf\u00e9rence", "de", "bujan", "le", "droit", "des", "albanais", "\u00e0", "l'autod\u00e9termination", "cependant", "apr\u00e8s", "que", "tito", "eut", "rompu", "ses", "relations", "avec", "joseph", "staline", "le", "juin", "le", "parti", "communiste", "albanais", "sous", "la", "direction", "d'enver", "hoxha", "prend", "le", "parti", "de", "staline", "la", "fronti\u00e8re", "du", "kosovo", "avec", "l'albanie", "socialiste", "est", "alors", "ferm\u00e9e", "et", "tito", "interdit", "aux", "serbes", "chass\u00e9s", "du", "kosovo", "pendant", "la", "deuxi\u00e8me", "guerre", "mondiale", "d'y", "revenir", "la", "constitution", "yougoslave", "est", "amend\u00e9e", "en", "vue", "d'accorder", "plus", "de", "contenu", "\u00e0", "l'autonomie", "de", "kosovo", "la", "province", "socialiste", "autonome", "du", "kosovo", "\u00e9tant", "formellement", "d\u00e9clar\u00e9e", "depuis", "cet", "effort", "culmine", "avec", "la", "constitution", "de", "f\u00e9vrier", "o\u00f9", "la", "r\u00e9publique", "socialiste", "de", "serbie", "perd", "tout", "droit", "de", "regard", "sur", "les", "affaires", "internes", "du", "kosovo", "celuici", "est", "directement", "repr\u00e9sent\u00e9", "dans", "les", "instances", "f\u00e9d\u00e9rales", "\u00e0", "\u00e9galit\u00e9", "de", "droit", "des", "r\u00e9publiques", "et", "des", "provinces", "autonomes", "ainsi", "que", "des", "peuples", "et", "des", "nationalit\u00e9s", "des", "conflits", "interethniques", "lors", "de", "la", "d\u00e9sint\u00e9gration", "yougoslave", "\u00e0", "l'intervention", "de", "l'otan", "en", "en", "mars", "des", "manifestations", "d'albanais", "r\u00e9clamant", "le", "statut", "de", "r\u00e9publique", "tournent", "\u00e0", "l'\u00e9meute", "la", "r\u00e9pression", "serbe", "fait", "des", "dizaines", "de", "morts", "et", "des", "centaines", "de", "bless\u00e9s", "du", "c\u00f4t\u00e9", "albanais", "slobodan", "miloevi", "devenu", "deuxi\u00e8me", "homme", "du", "parti", "communiste", "yougoslave", "met", "en", "uvre", "deux", "coups", "de", "force", "dans", "les", "provinces", "autonomes", "et", "r\u00e9publiques", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "serbie", "r\u00e9volution", "des", "yaourts", "en", "en", "vo\u00efvodine", "et", "r\u00e9volution", "antibureaucratique", "au", "mont\u00e9n\u00e9gro", "en", "janvier", "le", "mars", "l'autonomie", "constitutionnelle", "du", "kosovo", "est", "abolie", "des", "chefs", "politiques", "albanais", "s'organisent", "en", "cons\u00e9quence", "contre", "la", "suppression", "d'autonomie", "du", "kosovo", "le", "juillet", "une", "majorit\u00e9", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "chass\u00e9s", "du", "parlement", "publient", "une", "d\u00e9claration", "constitutionnelle", "faisant", "du", "kosovo", "une", "r\u00e9publique", "puis", "apr\u00e8s", "le", "r\u00e9f\u00e9rendum", "des", "mois", "de", "septembre", "et", "octobre", "l'ind\u00e9pendance", "du", "kosovo", "est", "proclam\u00e9e", "ibrahim", "rugova", "met", "sur", "pied", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "parall\u00e8le", "au", "kosovo", "il", "remporte", "des", "\u00e9lections", "clandestines", "et", "devient", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "du", "kosovo", "d\u00e9\u00e7us", "par", "l'indiff\u00e9rence", "de", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "certains", "albanais", "rejettent", "l'autorit\u00e9", "de", "rugova", "en", "l'arm\u00e9e", "de", "lib\u00e9ration", "du", "kosovo", "connue", "sous", "son", "acronyme", "u\u00e7k", "en", "albanais", "ushtria", "\u00e7lirimtare", "e", "kosov\u00ebs", "et", "en", "serbe", "oslobodilaka", "vojska", "kosova", "profite", "du", "pillage", "des", "arsenaux", "en", "albanie", "pour", "s'\u00e9quiper", "et", "entreprendre", "une", "campagne", "de", "gu\u00e9rilla", "elle", "revendique", "plusieurs", "attentats", "contre", "l'arm\u00e9e", "et", "la", "police", "serbes", "en", "r\u00e9ponse", "\u00e0", "ces", "actions", "et", "surtout", "pour", "neutraliser", "son", "opposition", "par", "une", "nouvelle", "guerre", "miloevi", "massacre", "en", "f\u00e9vrier", "et", "mars", "les", "familles", "de", "gu\u00e9rilleros", "pr\u00e9sum\u00e9s", "provoquant", "une", "insurrection", "massive", "cette", "insurrection", "lui", "permet", "ensuite", "sous", "pr\u00e9texte", "de", "contreterrorisme", "de", "lancer", "une", "campagne", "de", "destruction", "de", "dizaines", "de", "milliers", "de", "maisons", "chassant", "plus", "d'un", "million", "d'albanais", "du", "kosovo", "vers", "l'albanie", "la", "mac\u00e9doine", "et", "le", "mont\u00e9n\u00e9gror\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "apr\u00e8s", "leur", "exp\u00e9rience", "en", "croatie", "puis", "en", "bosnieherz\u00e9govine", "et", "craignant", "une", "extension", "du", "conflit", "\u00e0", "la", "mac\u00e9doine", "les", "pays", "occidentaux", "d\u00e9cident", "de", "r\u00e9agir", "c'est", "\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "que", "le", "gouvernement", "allemand", "pr\u00e9sente", "le", "plan", "fer\u00e0cheval", "visant", "\u00e0", "la", "d\u00e9portation", "des", "albanais", "du", "kosovo", "mais", "dont", "l'authenticit\u00e9", "fait", "d\u00e9bat", "finalement", "entre", "le", "mars", "et", "le", "juin", "lotan", "proc\u00e8de", "\u00e0", "des", "frappes", "a\u00e9riennes", "sur", "la", "serbie", "op\u00e9ration", "force", "alli\u00e9e", "et", "contraint", "miloevi", "\u00e0", "se", "retirer", "du", "kosovo", "la", "r\u00e9gion", "passe", "sous", "l'administration", "des", "nations", "unies", "en", "vertu", "de", "la", "r\u00e9solution", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "en", "date", "du", "juin", "pr\u00e8s", "d'un", "million", "de", "kosovars", "reviennent", "progressivement", "sur", "leurs", "terres", "et", "en", "compagnie", "d'autres", "ong", "internationales", "la", "centrale", "sanitaire", "suisse", "apporte", "une", "aide", "m\u00e9dicale", "\u00e0", "ces", "populations", "en", "d\u00e9tresse", "statut", "ind\u00e9termin\u00e9", "de", "\u00e0", "le", "statut", "final", "du", "kosovo", "est", "ind\u00e9termin\u00e9", "ce", "qui", "paralyse", "son", "d\u00e9veloppement", "politique", "et", "contribue", "\u00e0", "une", "situation", "sociale", "tendue", "en", "droit", "international", "la", "r\u00e9solution", "tout", "en", "affirmant", "le", "caract\u00e8re", "provisoire", "de", "ce", "statut", "affirme", "l'attachement", "de", "l'onu", "\u00e0", "l'int\u00e9grit\u00e9", "territoriale", "de", "la", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rale", "de", "yougoslavie", "remplac\u00e9e", "en", "f\u00e9vrier", "par", "la", "serbieetmont\u00e9n\u00e9gro", "dont", "la", "serbie", "est", "l'h\u00e9riti\u00e8re", "politique", "le", "novembre", "l'ancien", "pr\u00e9sident", "finlandais", "martti", "ahtisaari", "est", "mandat\u00e9", "par", "l'onu", "afin", "de", "superviser", "les", "n\u00e9gociations", "entre", "le", "gouvernement", "serbe", "et", "le", "gouvernement", "kosovar", "sur", "le", "statut", "final", "du", "kosovo", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9c\u00e8s", "du", "pr\u00e9sident", "ibrahim", "rugova", "figure", "embl\u00e9matique", "du", "mouvement", "ind\u00e9pendantiste", "albanais", "le", "janvier", "des", "pourparlers", "entre", "le", "gouvernement", "du", "kosovo", "la", "diplomatie", "europ\u00e9enne", "et", "le", "gouvernement", "serbe", "prennent", "place", "\u00e0", "vienne", "entre", "mars", "et", "mars", "le", "mars", "ahtisaari", "soumet", "ses", "propositions", "sur", "le", "statut", "final", "du", "kosovo", "au", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "nations", "unies", "il", "pr\u00e9voit", "d'accorder", "au", "kosovo", "le", "statut", "d'\u00e9tat", "ind\u00e9pendant", "poss\u00e9dant", "ses", "propres", "symboles", "sa", "constitution", "et", "son", "arm\u00e9e", "sous", "le", "contr\u00f4le", "de", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "les", "\u00e9tatsunis", "\u00e9taient", "favorables", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "province", "alors", "que", "la", "russie", "et", "la", "serbie", "affirment", "que", "cette", "ind\u00e9pendance", "serait", "contraire", "au", "principe", "de", "l'unit\u00e9", "territoriale", "de", "la", "serbie", "d\u00e9fendu", "par", "la", "r\u00e9solution", "d\u00e9claration", "d'ind\u00e9pendance", "contest\u00e9e", "le", "f\u00e9vrier", "le", "parlement", "de", "la", "province", "r\u00e9uni", "en", "session", "extraordinaire", "vote", "le", "texte", "pr\u00e9sent\u00e9", "par", "le", "premier", "ministre", "hashim", "tha\u00e7i", "proclamant", "l'ind\u00e9pendance", "du", "kosovo", "le", "nouveau", "gouvernement", "de", "la", "r\u00e9publique", "du", "kosovo", "n'exerce", "toutefois", "pas", "un", "contr\u00f4le", "r\u00e9el", "sur", "la", "partie", "nord", "du", "pays", "les", "populations", "d'origine", "serbe", "\u00e9tant", "majoritaires", "dans", "les", "communes", "de", "zvean", "zubin", "potok", "et", "de", "leposavi", "et", "de", "mitrovica", "dans", "les", "jours", "suivants", "un", "certain", "nombre", "de", "pays", "dont", "les", "\u00e9tatsunis", "la", "france", "l'allemagne", "ou", "le", "royaumeuni", "voir", "la", "section", "d\u00e9di\u00e9e", "reconnaissent", "l'ind\u00e9pendance", "du", "kosovo", "malgr\u00e9", "les", "protestations", "de", "la", "serbie", "le", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "l'onu", "est", "divis\u00e9", "sur", "la", "question", "la", "russie", "et", "la", "chine", "ayant", "d\u00e9clar\u00e9", "la", "d\u00e9claration", "d'ind\u00e9pendance", "du", "kosovo", "ill\u00e9gale", "le", "d\u00e9cembre", "l'accord", "sur", "le", "d\u00e9ploiement", "accord", "\u00e9tabli", "avec", "l'aval", "de", "belgrade", "moscou", "l'union", "europ\u00e9enne", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "ainsi", "que", "par", "l'unanimit\u00e9", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "forces", "de", "eulex", "kosovo", "d\u00e9cembre", "renforce", "l'id\u00e9e", "d'une", "partition", "du", "kosovo", "entre", "serbes", "et", "albanais", "ainsi", "que", "dans", "l'esprit", "de", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "une", "partie", "des", "serbes", "et", "albanais", "du", "kosovo", "y", "voit", "aussi", "une", "solution", "au", "probl\u00e8me", "kosovar", "lors", "d'une", "r\u00e9union", "du", "groupe", "d'orientation", "sur", "le", "kosovo", "isg", "le", "juillet", "il", "y", "est", "annonc\u00e9", "que", "le", "kosovo", "acc\u00e9dera", "\u00e0", "la", "pleine", "souverainet\u00e9", "en", "septembre", "cette", "pleine", "souverainet\u00e9", "lui", "est", "accord\u00e9e", "par", "la", "d\u00e9cision", "du", "septembre", "de", "mettre", "un", "terme", "\u00e0", "la", "supervision", "de", "l'ind\u00e9pendance", "du", "kosovo", "par", "le", "bureau", "civil", "international", "en", "ico", "sous", "l'\u00e9gide", "du", "groupe", "d'orientation", "sur", "le", "kosovo", "en", "international", "steering", "group", "isg", "crainte", "de", "nouvelles", "concessions", "serbes", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "possible", "adh\u00e9sion", "de", "la", "serbie", "\u00e0", "l'ue", "l'ue", "demande", "\u00e0", "la", "serbie", "de", "normaliser", "ses", "relations", "avec", "le", "kosovo", "\u00e0", "ce", "sujet", "le", "er", "aout", "le", "sp\u00e9cialiste", "du", "kosovo", "nikola", "tanasic", "estime", "que", "pourtant", "en", "l'ambassadeur", "allemand", "en", "serbie", "andreas", "cobel", "a", "ouvertement", "dit", "que", "nous", "les", "serbes", "devrions", "remercier", "l'europe", "si", "la", "question", "du", "sandjak", "de", "novipazar", "une", "r\u00e9gion", "peupl\u00e9e", "de", "musulmans", "bosniaques", "situ\u00e9e", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "de", "la", "serbie", "et", "du", "mont\u00e9n\u00e9gro", "et", "la", "question", "de", "la", "vo\u00efvodine", "une", "r\u00e9gion", "peupl\u00e9e", "environ", "\u00e0", "de", "serbes", "et", "\u00e0", "de", "minorit\u00e9s", "diverses", "qui", "poss\u00e8de", "un", "mouvement", "autonomiste", "et", "qui", "est", "situ\u00e9e", "au", "nord", "de", "la", "serbie", "ne", "sont", "pas", "pos\u00e9es", "apr\u00e8s", "l'ind\u00e9pendance", "du", "kosovo", "ainsi", "les", "cons\u00e9quences", "de", "toute", "concession", "de", "la", "serbie", "sur", "sa", "souverainet\u00e9", "et", "son", "int\u00e9grit\u00e9", "territoriale", "au", "kosovo", "sont", "\u00e9videntes", "ceci", "r\u00e9sultera", "dans", "de", "nouvelles", "demandes", "et", "la", "cession", "de", "nouvelles", "parties", "de", "la", "serbie", "jusqu'\u00e0", "ce", "qu'il", "ne", "reste", "plus", "rien", "de", "ce", "pays", "f\u00eates", "et", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "g\u00e9ographie", "le", "kosovo", "poss\u00e8de", "une", "superficie", "de", "km", "cest", "une", "r\u00e9gion", "essentiellement", "montagneuse", "avec", "toutefois", "deux", "plaines", "la", "plaine", "du", "kosovo", "proprement", "dite", "ou", "kosovo", "oriental", "le", "kosovo", "oriental", "kosovo", "polje", "en", "serbe", "et", "fusha", "e", "kosov\u00ebs", "en", "albanais", "correspond", "au", "bassin", "sup\u00e9rieur", "de", "la", "sitnica", "affluent", "de", "la", "morava", "occidentale", "qui", "se", "jette", "dans", "le", "danube", "\u00e0", "lorigine", "le", "terme", "kosovo", "d\u00e9signait", "la", "vaste", "plaine", "constituant", "la", "partie", "orientale", "de", "la", "province", "de", "kosovo", "telle", "quon", "la", "conna\u00eet", "actuellement", "la", "plaine", "du", "plateau", "occidental", "la", "m\u00e9tochie", "que", "les", "serbes", "nomment", "metohija", "et", "que", "les", "albanais", "appellent", "rrafsh", "i", "dukagjinit", "plateau", "de", "dukagjin", "ou", "simplement", "dukagjin", "ce", "plateau", "correspond", "au", "bassin", "sup\u00e9rieur", "du", "drin", "blanc", "beli", "drim", "en", "serbe", "et", "drini", "i", "bardh\u00eb", "en", "albanais", "qui", "rejoint", "le", "drin", "noir", "drini", "i", "zi", "en", "albanais", "\u00e0", "kuk\u00ebs", "albanie", "pour", "se", "jeter", "dans", "la", "mer", "adriatique", "les", "deux", "bassins", "sont", "s\u00e9par\u00e9s", "par", "la", "cha\u00eene", "de", "collines", "de", "la", "drenicacette", "division", "en", "deux", "plaines", "se", "retrouve", "dans", "le", "nom", "de", "kosovoetm\u00e9tochie", "et", "a", "eu", "une", "influence", "dans", "l'histoire", "ainsi", "apr\u00e8s", "les", "guerres", "balkaniques", "le", "kosovo", "a", "\u00e9t\u00e9", "int\u00e9gr\u00e9", "\u00e0", "la", "serbie", "alors", "que", "l'essentiel", "de", "la", "m\u00e9tochie", "a", "\u00e9t\u00e9", "rattach\u00e9e", "au", "mont\u00e9n\u00e9gro", "d\u00e9mographie", "selon", "le", "recensement", "de", "dont", "les", "r\u00e9sultats", "pr\u00e9liminaires", "ont", "\u00e9t\u00e9", "publi\u00e9s", "par", "l'office", "statistique", "du", "kosovo", "la", "population", "du", "kosovo", "est", "de", "million", "d'habitants", "ces", "r\u00e9sultats", "sont", "rejet\u00e9s", "par", "le", "gouvernement", "serbe", "ce", "r\u00e9sultat", "nettement", "inf\u00e9rieur", "aux", "pr\u00e9visions", "s'explique", "en", "partie", "par", "le", "fait", "que", "les", "albanais", "vivant", "en", "exil", "selon", "les", "estimationsr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "n'aient", "pas", "\u00e9t\u00e9", "inclus", "dans", "les", "calculs", "et", "que", "par", "ailleurs", "le", "recensement", "ait", "\u00e9t\u00e9", "boycott\u00e9", "par", "beaucoup", "de", "nonalbanais", "et", "n'ait", "pas", "pu", "\u00eatre", "effectu\u00e9", "dans", "le", "nord", "du", "pays", "rest\u00e9", "sous", "contr\u00f4le", "serbe", "selon", "le", "gouvernement", "kosovar", "de", "la", "population", "est", "albanaise", "serbe", "et", "autre", "selon", "the", "world", "factbook", "en", "le", "kosovo", "comptait", "habitants", "dont", "d'albanais", "de", "serbes", "de", "bosniaques", "des", "gorans", "des", "roms", "des", "turcs", "des", "ashkalis", "et", "des", "\u00e9gyptiens", "environ", "de", "la", "population", "a", "moins", "de", "ans", "le", "pays", "fait", "face", "\u00e0", "une", "volont\u00e9", "massive", "d'\u00e9migration", "y", "compris", "d'immigration", "ill\u00e9gale", "en", "europe", "de", "l'ouest", "le", "kosovo", "a", "une", "des", "plus", "jeunes", "populations", "d'europe", "durant", "l'hiver", "plus", "de", "de", "la", "population", "quitte", "le", "kosovo", "en", "quelques", "semaines", "ce", "qui", "constitue", "l'un", "des", "plus", "forts", "mouvement", "d'exode", "en", "temps", "de", "paix", "groupes", "ethniques", "la", "composition", "ethnique", "avant", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "est", "sujet", "de", "d\u00e9bat", "le", "concept", "moderne", "de", "nationalit\u00e9", "ou", "d'ethnicit\u00e9", "fond\u00e9", "sur", "l'appartenance", "linguistique", "religieuse", "et", "culturelle", "ne", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9", "qu'avec", "le", "nationalisme", "romantique", "et", "ne", "s'est", "r\u00e9pandu", "dans", "les", "balkans", "qu'\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "il", "y", "a", "peu", "de", "donn\u00e9es", "concernant", "la", "population", "du", "kosovo", "au", "haut", "moyen", "\u00e2ge", "il", "existe", "cependant", "les", "donn\u00e9es", "cadastrales", "\u00e9tablies", "par", "l'empire", "ottoman", "mentionnant", "en", "habitations", "serbes", "habitations", "valaques", "et", "habitations", "albanaises", "sur", "les", "terres", "de", "la", "dynastie", "des", "brankovi", "repr\u00e9sentant", "environ", "de", "l'actuel", "kosovo", "d'autres", "donn\u00e9es", "comme", "le", "registre", "du", "sandjak", "de", "shkodra", "qui", "comprend", "toute", "la", "zone", "de", "pepeja", "au", "kosovo", "dat\u00e9", "de", "montre", "une", "majorit\u00e9", "albanaise", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "shkodra", "un", "\u00e9quilibre", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "piper", "shestan", "ou", "altunili", "gjakov\u00eb", "et", "une", "minorit\u00e9", "importante", "dans", "la", "zone", "de", "pe", "peja", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "grande", "guerre", "turque", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "un", "nombre", "important", "de", "serbes", "fuit", "le", "kosovo", "selon", "la", "tradition", "serbe", "il", "s'agirait", "de", "\u00e0", "serbes", "mais", "le", "chiffre", "r\u00e9el", "semble", "plus", "proche", "de", "\u00e0", "au", "cours", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "la", "population", "du", "kosovo", "a", "beaucoup", "\u00e9volu\u00e9", "et", "bien", "que", "plusieurs", "recensements", "aient", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9alis\u00e9s", "les", "plus", "r\u00e9cents", "sont", "soit", "contest\u00e9s", "par", "les", "serbes", "pour", "ceux", "de", "et", "soit", "non", "pertinents", "le", "recensement", "de", "a", "\u00e9t\u00e9", "boycott\u00e9", "par", "la", "grande", "majorit\u00e9", "des", "albanais", "la", "population", "\u00e9tait", "de", "million", "d'habitants", "dont", "d'albanais", "et", "de", "serbes", "source", "the", "world", "factbook", "sant\u00e9", "au", "kosovo", "la", "p\u00e9nurie", "de", "m\u00e9decins", "oblige", "les", "habitants", "\u00e0", "aller", "dans", "les", "pays", "voisins", "pour", "\u00eatre", "soign\u00e9s", "langues", "le", "dialecte", "des", "albanais", "du", "kosovo", "est", "le", "gu\u00e8gue", "bien", "que", "l'albanais", "standard", "soit", "maintenant", "largement", "utilis\u00e9", "le", "serbe", "est", "la", "langue", "des", "serbes", "et", "est", "reconnu", "comme", "langue", "officielle", "par", "la", "serbie", "comme", "par", "le", "projet", "de", "constitution", "des", "ind\u00e9pendantistes", "kosovars", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "l'albanais", "il", "existe", "un", "enseignement", "primaire", "et", "secondaire", "en", "bosnien", "et", "en", "turc", "les", "constitutions", "de", "la", "yougoslavie", "successives", "reconnaissaient", "aux", "peuples", "la", "constituant", "le", "libre", "usage", "de", "leur", "langue", "sans", "en", "donner", "de", "liste", "la", "population", "autochtone", "indig\u00e8ne", "albanaise", "a", "toujours", "rejet\u00e9", "cette", "imposition", "comme", "d'autres", "impositions", "car", "cette", "r\u00e8gle", "ne", "refl\u00e9tait", "pas", "la", "libert\u00e9", "linguistique", "et", "qui", "\u00e9tait", "commune", "seulement", "aux", "croates", "aux", "bosniaques", "et", "aux", "serbesr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "selon", "l'\u00e9crivain", "et", "homme", "politique", "xhafer", "shatri", "la", "serbie", "a", "ensuite", "pratiqu\u00e9", "une", "politique", "oppos\u00e9e", "\u00e0", "la", "culture", "et", "\u00e0", "la", "langue", "kosovare", "du", "temps", "de", "la", "yougoslavie", "apprendre", "les", "deux", "langues", "\u00e9tait", "obligatoire", "mais", "depuis", "les", "communaut\u00e9s", "ont", "des", "syst\u00e8mes", "\u00e9ducatifs", "s\u00e9par\u00e9s", "et", "le", "bilinguisme", "est", "de", "plus", "en", "plus", "rare", "malgr\u00e9", "des", "initiatives", "locales", "il", "y", "a", "d'autres", "langues", "minoritaires", "comme", "le", "romani", "ou", "rom", "le", "bosnien", "ou", "le", "turc", "religions", "plus", "de", "de", "la", "population", "est", "dite", "de", "tradition", "musulmane", "principalement", "sunnite", "avec", "une", "minorit\u00e9", "bektachie", "l'islam", "n'est", "pleinement", "pratiqu\u00e9", "que", "par", "\u00e0", "des", "albanais", "du", "kosovo", "le", "pays", "compte", "une", "minorit\u00e9", "de", "catholiques", "romains", "ou", "personnes", "les", "relations", "entre", "catholiques", "et", "musulmans", "sont", "bonnes", "l'islam", "est", "la", "religion", "de", "la", "majorit\u00e9", "des", "albanais", "des", "bosniaques", "des", "turcs", "des", "gorans", "et", "de", "certains", "roms", "les", "ashkalis", "roms", "musulmans", "de", "langue", "albanaise", "et", "ceux", "appel\u00e9s", "\u00e9gyptiens", "roms", "musulmans", "il", "y", "a", "des", "protestants", "d'implantation", "r\u00e9cente", "\u00e9vang\u00e9liques", "et", "des", "musulmans", "du", "courant", "salafiste", "d'implantation", "r\u00e9cente", "eux", "aussi", "apport\u00e9", "par", "des", "musulmans", "du", "moyenorient", "il", "y", "a", "aussi", "un", "groupe", "minoritaire", "de", "chr\u00e9tiens", "catholiques", "chez", "les", "albanais", "les", "groupes", "minoritaires", "slaves", "surtout", "serbes", "sont", "principalement", "chr\u00e9tiens", "orthodoxesr\u00e9f", "souhait\u00e9edurant", "les", "ann\u00e9es", "le", "kosovo", "voit", "le", "takfirisme", "se", "d\u00e9velopper", "en", "grande", "partie", "en", "raison", "de", "l'argent", "des", "pays", "du", "golfe", "et", "notamment", "saoudiens", "c'est", "\u00e0", "partir", "de", "que", "les", "organisations", "caritatives", "et", "les", "minist\u00e8res", "saoudiens", "commencent", "\u00e0", "apporter", "massivement", "leur", "soutien", "pour", "la", "reconstruction", "du", "kosovo", "mosqu\u00e9es", "sont", "construites", "et", "des", "bourses", "permettent", "aux", "imams", "de", "se", "former", "en", "arabie", "saoudite", "o\u00f9", "ils", "sont", "expos\u00e9s", "\u00e0", "l'islam", "radical", "et", "le", "transmettent", "ensuite", "au", "kosovo", "certaines", "associations", "saoudiennes", "sont", "accus\u00e9es", "de", "payer", "les", "femmes", "qui", "acceptent", "de", "porter", "le", "voile", "int\u00e9gral", "ou", "les", "familles", "qui", "inscrivent", "leurs", "enfants", "dans", "des", "\u00e9coles", "coraniques", "la", "radicalisation", "touche", "principalement", "les", "zones", "rurales", "et", "les", "personnes", "jeunes", "et", "faiblement", "dipl\u00f4m\u00e9es", "touch\u00e9es", "par", "un", "ch\u00f4mage", "fort", "\u00e9lev\u00e9", "cest", "ainsi", "qu'en", "le", "kosovo", "est", "le", "pays", "deurope", "qui", "compte", "le", "plus", "grand", "nombre", "de", "combattants", "de", "daech", "par", "habitant", "au", "total", "personnes", "sont", "parties", "combattre", "avec", "daech", "ou", "front", "alnosra", "selon", "les", "donn\u00e9es", "de", "pendant", "la", "guerre", "du", "kosovo", "des", "dizaines", "d\u00e9glises", "sont", "d\u00e9truites", "par", "l'u\u00e7k", "tensions", "interethniques", "depuis", "une", "fois", "conclu", "l'accord", "militaire", "technique", "de", "kumanovo", "en", "juin", "le", "pouvoir", "kosovar", "mit", "en", "uvre", "l'expulsion", "de", "plus", "de", "serbes", "tsiganes", "gorans", "et", "turcs", "du", "territoire", "du", "kosovo", "parall\u00e8lement", "de", "nombreux", "actes", "de", "violence", "sont", "perp\u00e9tr\u00e9s", "par", "la", "population", "contre", "les", "serbes", "serbes", "tu\u00e9s", "et", "kidnapp\u00e9s", "selon", "un", "rapport", "de", "l'osce", "de", "et", "la", "destruction", "de", "milliers", "de", "maisons", "et", "de", "centaines", "d'\u00e9difices", "religieux", "\u00e9meute", "antiserbe", "de", "mars", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "rumeur", "selon", "laquelle", "trois", "enfants", "d'origine", "albanaise", "auraient", "trouv\u00e9", "la", "mort", "par", "noyade", "en", "tentant", "de", "fuir", "un", "groupe", "de", "serbes", "par", "la", "suite", "cette", "rumeur", "se", "trouva", "\u00eatre", "totalement", "infond\u00e9e", "apr\u00e8s", "l'enqu\u00eate", "de", "human", "rights", "watch", "albanais", "ont", "donc", "dans", "tout", "le", "kosovo", "attaqu\u00e9", "d\u00e9truit", "et", "br\u00fbl\u00e9", "tous", "les", "biens", "appartenant", "\u00e0", "la", "minorit\u00e9", "serbe", "de", "fa\u00e7on", "tr\u00e8s", "organis\u00e9e", "et", "m\u00e9thodique", "le", "et", "mars", "ainsi", "que", "pendant", "la", "nuit", "maisons", "\u00e9glises", "et", "monast\u00e8res", "chr\u00e9tiens", "orthodoxes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9truits", "personnes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "chass\u00e9es", "de", "chez", "elles", "en", "raison", "de", "leur", "appartenance", "ethnique", "des", "actes", "se", "rapprochant", "de", "la", "purification", "ethnique", "selon", "l'amiral", "gregory", "johnson", "alors", "commandant", "des", "forces", "de", "l'otan", "pour", "l'europe", "du", "sud", "dans", "le", "village", "de", "svinjare", "maisons", "serbes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "incendi\u00e9es", "mais", "toutes", "les", "habitations", "d'albanais", "sont", "rest\u00e9es", "intactes", "dans", "un", "autre", "village", "celui", "de", "vuitrn", "maisons", "ashkalis", "ont", "\u00e9t\u00e9", "ras\u00e9es", "habitations", "serbes", "et", "roms", "ont", "eu", "le", "m\u00eame", "destin", "ainsi", "que", "l'h\u00f4pital", "serbe", "l'\u00e9cole", "serbe", "et", "le", "bureau", "de", "poste", "dans", "son", "rapport", "r\u00e9alis\u00e9", "en", "juillet", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "human", "rights", "watch", "r\u00e9v\u00e8le", "que", "l'otan", "et", "l'onu", "ont", "\u00e9t\u00e9", "incapables", "de", "prot\u00e9ger", "les", "minorit\u00e9s", "ethniques", "nonalbanaises", "incidents", "entre", "les", "deux", "communaut\u00e9s", "en", "juillet", "une", "grenade", "a", "\u00e9t\u00e9", "jet\u00e9e", "dans", "la", "foule", "des", "manifestants", "serbes", "faisant", "bless\u00e9s", "et", "un", "mort", "mesud", "dzekovic", "un", "p\u00e9diatre", "gri\u00e8vement", "bless\u00e9", "par", "l'explosion", "au", "thorax", "et", "notamment", "au", "cur", "est", "d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "l'h\u00f4pital", "trois", "jours", "apr\u00e8s", "l'attentat", "contre", "les", "manifestants", "petar", "mileti", "d\u00e9put\u00e9", "serbe", "du", "kosovo", "et", "l'un", "des", "seuls", "\u00e0", "prendre", "part", "aux", "institutions", "l\u00e9gitimes", "kosovares", "re\u00e7oit", "une", "balle", "dans", "le", "genou", "\u00e0", "la", "sortie", "de", "son", "appartement", "il", "est", "un", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "nonalbanophones", "dans", "les", "instances", "du", "kosovo", "sur", "d\u00e9put\u00e9s", "le", "juillet", "les", "forces", "de", "polices", "de", "la", "r\u00e9publique", "du", "kosovo", "engagent", "une", "op\u00e9ration", "ayant", "pour", "but", "de", "prendre", "le", "contr\u00f4le", "de", "la", "fronti\u00e8re", "du", "nord", "du", "pays", "jarinj\u00eb", "et", "bernjak\u00eb", "lors", "de", "cette", "op\u00e9ration", "les", "serbes", "\u00e9tant", "bien", "arm\u00e9s", "ouvrent", "le", "feu", "sur", "les", "policiers", "dans", "cette", "offensive", "le", "policier", "enver", "zymberi", "d\u00e9c\u00e8de", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "balle", "re\u00e7ue", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "sont", "accus\u00e9s", "pour", "ce", "meurtre", "et", "d'autres", "accusations", "lourdes", "ratomir", "bozovic", "radovan", "radic", "milovan", "vlaskovic", "slobodan", "vucinic", "et", "dusan", "jovanovic", "depuis", "le", "nord", "du", "kosovo", "est", "toujours", "une", "zone", "sous", "haute", "tension", "cette", "zone", "est", "utilis\u00e9e", "principalement", "pour", "la", "contrebande", "par", "les", "serbes", "du", "nord", "en", "octobre", "interpol", "a", "\u00e9mis", "un", "mandat", "d'arr\u00eat", "international", "pour", "ratomir", "bozovic", "radovan", "radic", "milovan", "vlaskovic", "slobodan", "vucinic", "et", "dusan", "jovanovic", "\u00e0", "la", "suite", "de", "cela", "en", "avril", "l'eulex", "a", "men\u00e9", "une", "op\u00e9ration", "sp\u00e9ciale", "pour", "l'arrestation", "du", "serbe", "radovan", "radic", "accus\u00e9", "de", "l'assassinat", "de", "l'agent", "de", "police", "enver", "zymberi", "tentative", "d'assassinat", "et", "possession", "ill\u00e9gale", "d'armes", "en", "janvier", "un", "train", "serbe", "est", "arr\u00eat\u00e9", "\u00e0", "raska", "en", "serbie", "sur", "d\u00e9cision", "du", "premier", "ministre", "serbe", "ce", "train", "aux", "couleurs", "du", "drapeau", "serbe", "portait", "la", "mention", "le", "kosovo", "est", "la", "serbie", "il", "\u00e9tait", "attendu", "par", "des", "membres", "des", "forces", "sp\u00e9ciales", "du", "kosovo", "soup\u00e7ons", "de", "trafic", "d'organes", "sur", "des", "prisonniers", "serbes", "carla", "del", "ponte", "exprocureur", "du", "tribunal", "p\u00e9nal", "international", "pour", "l'exyougoslavie", "en", "quittant", "son", "poste", "\u00e0", "la", "haye", "accusait", "les", "principales", "personnalit\u00e9s", "politiques", "albanaises", "du", "kosovo", "dans", "l'ouvrage", "la", "traque", "les", "criminels", "de", "guerre", "et", "moi", "de", "s'\u00eatre", "livr\u00e9es", "\u00e0", "des", "activit\u00e9s", "mafieuses", "en", "particulier", "l'implication", "dans", "un", "trafic", "international", "dorganes", "pr\u00e9lev\u00e9s", "sur", "des", "centaines", "de", "serbes", "d\u00e9port\u00e9s", "et", "tu\u00e9s", "le", "minist\u00e8re", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "suisse", "dfae", "dont", "d\u00e9pend", "carla", "del", "ponte", "ambassadrice", "\u00e0", "buenos", "aires", "prend", "ses", "distances", "avec", "ces", "accusations", "tandis", "que", "l'organisation", "human", "rights", "watch", "les", "a", "jug\u00e9es", "cr\u00e9dibles", "introduction", "d'une", "taxe", "de", "sur", "les", "produits", "serbes", "et", "bosniens", "en", "d\u00e9cembre", "le", "gouvernement", "kosovar", "introduit", "une", "taxe", "sur", "tous", "les", "produits", "import\u00e9s", "au", "kosovo", "venant", "de", "serbie", "et", "de", "bosnie", "dans", "un", "premier", "temps", "les", "serbes", "du", "kosovo", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "leur", "r\u00e9serve", "et", "\u00e0", "la", "contrebande", "continuent", "de", "couvrir", "leurs", "besoins", "pour", "lutter", "contre", "la", "contrebande", "les", "\u00e9tatsunis", "fournissent", "aux", "albanais", "kosovars", "plus", "de", "cam\u00e9ras", "qui", "sont", "install\u00e9es", "le", "long", "de", "la", "fronti\u00e8re", "nord", "du", "kosovo", "une", "r\u00e9gion", "majoritairement", "serbe", "dans", "ces", "conditions", "\u00e0", "partir", "de", "juillet", "les", "serbes", "du", "kosovo", "commencent", "\u00e0", "souffrir", "d'un", "manque", "de", "m\u00e9dicaments", "et", "de", "produits", "alimentaires", "pour", "\u00e9viter", "une", "catastrophe", "humanitaire", "le", "gouvernement", "albanais", "de", "pristina", "envoie", "des", "camions", "d'aliments", "au", "nord", "du", "kosovo", "mais", "la", "population", "serbe", "craignant", "d'\u00eatre", "empoisonn\u00e9e", "par", "les", "albanais", "refuse", "d'acheter", "les", "produits", "des", "camions", "\u00e9conomie", "l'ind\u00e9pendance", "du", "kosovo", "pose", "la", "question", "de", "la", "viabilit\u00e9", "de", "son", "\u00e9conomie", "encore", "tr\u00e8s", "d\u00e9pendante", "de", "l'aide", "ext\u00e9rieure", "comme", "le", "constatait", "d\u00e8s", "le", "centre", "francoautrichien", "pour", "le", "rapprochement", "en", "europe", "en", "d\u00e9pit", "de", "la", "pr\u00e9sence", "de", "soldats", "de", "l'otan", "de", "policiers", "de", "juges", "et", "de", "procureurs", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "le", "kosovo", "reste", "un", "foyer", "et", "un", "centre", "pour", "les", "activit\u00e9s", "du", "crime", "organis\u00e9", "d'apr\u00e8s", "un", "rapport", "de", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "de", "depuis", "sa", "cr\u00e9ation", "l'activit\u00e9", "\u00e9conomique", "du", "kosovo", "est", "faible", "avec", "un", "pib", "par", "habitant", "parmi", "les", "plus", "faibles", "en", "europe", "son", "pib", "est", "comparable", "\u00e0", "celui", "de", "l'albanie", "de", "la", "moldavie", "et", "de", "la", "bosnieherz\u00e9govine", "en", "de", "la", "population", "du", "kosovo", "vit", "avec", "moins", "d'un", "euro", "par", "jour", "et", "officiellement", "de", "la", "population", "est", "au", "ch\u00f4mage", "cette", "situation", "perdure", "malgr\u00e9", "les", "aides", "de", "l'ue", "et", "des", "\u00e9tatsunis", "les", "nations", "unies", "qui", "administrent", "la", "province", "et", "toujours", "le", "territoire", "de", "l'\u00e9tat", "autoproclam\u00e9", "depuis", "la", "fin", "du", "conflit", "de", "avaient", "pr\u00e9vu", "un", "plan", "et", "des", "aides", "\u00e9conomiques", "mais", "on", "ne", "peut", "pas", "parler", "de", "r\u00e9ussite", "lunion", "europ\u00e9enne", "a", "vers\u00e9", "des", "aides", "assez", "importantes", "mais", "les", "besoins", "restent", "\u00e9normes", "les", "probl\u00e8mes", "\u00e9conomiques", "sont", "nombreux", "un", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "officiel", "autour", "de", "qui", "favorise", "l'\u00e9conomie", "souterraine", "au", "d\u00e9triment", "des", "finances", "publiques", "et", "peut", "encourager", "des", "d\u00e9rives", "mafieuses", "de", "fait", "un", "d\u00e9veloppement", "mafieux", "de", "l'\u00e9conomie", "un", "fort", "crime", "organis\u00e9", "trafic", "de", "drogue", "d'organes", "humains", "et", "des", "d\u00e9tournements", "des", "fonds", "d'aide", "internationale", "sont", "soulign\u00e9s", "les", "tensions", "irr\u00e9dentistes", "du", "nord", "du", "pays", "accroissent", "les", "difficult\u00e9s", "du", "pays", "le", "pays", "doit", "faire", "face", "\u00e0", "la", "d\u00e9gradation", "ou", "\u00e0", "linsuffisance", "des", "infrastructures", "que", "la", "guerre", "de", "na", "fait", "qu'aggraver", "la", "distribution", "d\u00e9lectricit\u00e9", "est", "souvent", "interrompue", "faute", "de", "r\u00e9seaux", "et", "de", "moyens", "de", "production", "suffisants", "la", "principale", "centrale", "\u00e9lectrique", "du", "pays", "situ\u00e9e", "\u00e0", "obili", "aliment\u00e9e", "par", "le", "lignite", "extrait", "\u00e0", "proximit\u00e9", "est", "partiellement", "inop\u00e9rante", "malgr\u00e9", "les", "aides", "re\u00e7ues", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "le", "manque", "de", "fiabilit\u00e9", "du", "r\u00e9seau", "\u00e9lectrique", "a", "des", "cons\u00e9quences", "sur", "toute", "l\u00e9conomie", "et", "en", "particulier", "lindustrie", "le", "pays", "noffre", "pas", "assez", "de", "protection", "pour", "les", "investissements", "\u00e9trangers", "qui", "sav\u00e8rent", "peu", "ou", "pas", "rentables", "et", "qui", "par", "ailleurs", "manquent", "cruellement", "de", "promotion", "par", "le", "jeune", "\u00e9tat", "pour", "r\u00e9ellement", "soutenir", "et", "d\u00e9velopper", "leurs", "activit\u00e9s", "aujourd'hui", "le", "secteur", "priv\u00e9", "se", "d\u00e9veloppe", "toutefois", "plus", "vite", "que", "le", "secteur", "public", "largement", "sousfinanc\u00e9", "au", "regard", "des", "missions", "quil", "devrait", "offrir", "\u00e0", "la", "population", "mais", "depuis", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "grande", "r\u00e9cession", "en", "dont", "le", "centre", "sest", "d\u00e9plac\u00e9", "vers", "leurope", "l\u00e9tat", "kosovar", "souffre", "lourdement", "de", "difficult\u00e9s", "\u00e0", "trouver", "des", "financements", "mais", "aussi", "\u00e0", "rentabiliser", "les", "investissements", "et", "d\u00e9p\u00f4ts", "r\u00e9alis\u00e9s", "aupr\u00e8s", "des", "banques", "\u00e9trang\u00e8res", "et", "normalement", "utilis\u00e9s", "pour", "garantir", "la", "solvabilit\u00e9", "de", "ses", "emprunts", "il", "peine", "par", "ailleurs", "du", "fait", "du", "ralentissement", "mondial", "de", "lactivit\u00e9", "surtout", "avec", "les", "pays", "europ\u00e9ens", "voisins", "eux", "aussi", "en", "difficult\u00e9", "qui", "constituent", "pourtant", "son", "principal", "d\u00e9bouch\u00e9", "commercial", "et", "de", "sa", "forte", "d\u00e9pendance", "\u00e9nerg\u00e9tique", "qui", "se", "facture", "enti\u00e8rement", "en", "devises", "\u00e9trang\u00e8res", "enfin", "les", "apports", "de", "devises", "par", "les", "populations", "kosovares", "\u00e9migr\u00e9es", "se", "sont", "rar\u00e9fi\u00e9s", "et", "les", "efforts", "pour", "d\u00e9velopper", "le", "tourisme", "depuis", "leurope", "se", "sont", "av\u00e9r\u00e9s", "co\u00fbteux", "peu", "efficaces", "sans", "les", "infrastructures", "vitales", "quil", "peine", "\u00e0", "garder", "fonctionnelles", "et", "donc", "trop", "peu", "rentables", "pour", "lui", "apporter", "des", "entr\u00e9es", "de", "taxes", "suppl\u00e9mentairesle", "principal", "employeur", "du", "pays", "et", "pourvoyeur", "de", "devises", "reste", "encore", "la", "base", "am\u00e9ricaine", "de", "camp", "bondsteel", "la", "plus", "grande", "aux", "balkans", "faisant", "du", "kosovo", "un", "\u00e9tat", "tr\u00e8s", "d\u00e9pendant", "\u00e9conomiquement", "des", "\u00e9tatsunis", "ces", "derniers", "se", "servant", "de", "cette", "base", "strat\u00e9gique", "comme", "point", "de", "contr\u00f4le", "de", "la", "r\u00e9gion", "et", "d'observation", "de", "la", "russie", "le", "juin", "le", "kosovo", "est", "devenu", "le", "e", "\u00e9tat", "membre", "du", "fmi", "il", "s'agit", "de", "la", "premi\u00e8re", "institution", "mondiale", "\u00e0", "int\u00e9grer", "le", "kosovo", "depuis", "son", "ind\u00e9pendance", "monnaie", "ambitionnant", "de", "rejoindre", "l'union", "europ\u00e9enne", "le", "kosovo", "fait", "dores", "et", "d\u00e9j\u00e0", "partie", "des", "pays", "qui", "utilisent", "de", "facto", "l'euro", "leuro", "est", "toutefois", "la", "devise", "qui", "nest", "utilis\u00e9e", "officiellement", "que", "comme", "monnaie", "de", "compte", "et", "de", "paiement", "par", "la", "minuk", "mission", "d'administration", "int\u00e9rimaire", "des", "nations", "unies", "au", "kosovo", "la", "devise", "a", "succ\u00e9d\u00e9", "au", "deutsche", "mark", "initialement", "utilis\u00e9", "seulement", "comme", "monnaie", "de", "compte", "avec", "laccord", "de", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "par", "la", "mission", "int\u00e9rimaire", "depuis", "les", "accords", "de", "cessezlefeu", "pour", "former", "une", "administration", "civile", "transitoire", "du", "territoire", "selon", "la", "r\u00e9solution", "des", "nations", "unies", "cet", "accord", "concernant", "la", "seule", "mission", "na", "pas", "pris", "fin", "et", "reste", "donc", "valable", "concernant", "lutilisation", "de", "leuro", "par", "cette", "mission", "transitoire", "en", "revanche", "lutilisation", "de", "la", "devise", "par", "le", "gouvernement", "autonome", "de", "la", "province", "na", "fait", "lobjet", "daucun", "accord", "puisque", "le", "territoire", "est", "encore", "reconnu", "au", "niveau", "international", "comme", "partie", "int\u00e9grante", "de", "la", "serbie", "et", "non", "comme", "un", "\u00e9tat", "ind\u00e9pendant", "de", "fait", "la", "monnaie", "officielle", "du", "territoire", "aurait", "d\u00fb", "encore", "\u00eatre", "le", "dinar", "yougoslave", "yum", "qui", "y", "avait", "cours", "officiel", "jusquen", "puis", "le", "dinar", "serbomont\u00e9n\u00e9grin", "csd", "jusquen", "et", "maintenant", "son", "successeur", "le", "dinar", "serbe", "rsd", "toujours", "l\u00e9gal", "avant", "la", "proclamation", "unilat\u00e9rale", "dind\u00e9pendance", "de", "bien", "que", "le", "gouvernement", "yougoslave", "puis", "serbomont\u00e9n\u00e9grin", "puis", "lactuel", "gouvernement", "serbe", "naient", "pas", "pu", "imposer", "ni", "lune", "ni", "lautre", "de", "ses", "devises", "faute", "de", "pouvoir", "y", "exercer", "une", "comp\u00e9tence", "administrative", "tant", "que", "durera", "la", "mission", "transitoire", "des", "nationsunies", "avec", "le", "remplacement", "depuis", "fin", "de", "la", "minuk", "par", "la", "mission", "europ\u00e9enne", "eulex", "kosovo", "au", "kosovo", "charg\u00e9e", "de", "r\u00e9tablir", "des", "relations", "normales", "avec", "la", "serbie", "et", "instaurer", "un", "\u00e9tat", "de", "droit", "en", "concertation", "avec", "les", "autorit\u00e9s", "kosovares", "la", "nouvelle", "autorit\u00e9", "responsable", "de", "l'administration", "continuera", "d'utiliser", "leuro", "comme", "monnaie", "de", "compte", "mais", "aucune", "d\u00e9cision", "na", "encore", "\u00e9t\u00e9", "prise", "concernant", "la", "reconnaissance", "officielle", "du", "kosovo", "en", "tant", "qu\u00e9tat", "ind\u00e9pendant", "en", "revanche", "les", "r\u00e9gions", "et", "enclaves", "serbes", "repassant", "sous", "le", "contr\u00f4le", "serbe", "utilisent", "le", "dinar", "serbe", "et", "non", "plus", "leuro", "la", "serbie", "par", "ailleurs", "candidate", "ellem\u00eame", "en", "y", "incluant", "encore", "le", "kosovo", "\u00e0", "lentr\u00e9e", "dans", "lunion", "europ\u00e9enne", "bloque", "donc", "toujours", "tout", "accord", "avec", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "concernant", "le", "changement", "de", "devise", "voulu", "unilat\u00e9ralement", "par", "le", "gouvernement", "autonome", "de", "sa", "province", "kosovare", "qui", "d\u00e9pend", "donc", "de", "facto", "de", "devises", "\u00e9trang\u00e8res", "dont", "il", "ne", "d\u00e9tient", "aucun", "contr\u00f4le", "pour", "la", "fixation", "de", "son", "budget", "ses", "investissements", "le", "paiement", "de", "ses", "fonctionnaires", "et", "la", "gestion", "de", "sa", "dette", "ces", "devises", "\u00e9trang\u00e8res", "sont", "principalement", "leuro", "mais", "aussi", "le", "dollar", "am\u00e9ricain", "\u00e9galement", "utilis\u00e9", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "la", "base", "am\u00e9ricaine", "qui", "fournit", "une", "activit\u00e9", "\u00e9conomique", "essentielle", "au", "territoire", "ainsi", "que", "les", "droits", "de", "tirage", "sp\u00e9ciaux", "accord\u00e9s", "par", "le", "fonds", "mon\u00e9taire", "international", "qui", "doivent", "cependant", "\u00eatre", "convertis", "en", "dautres", "devises", "pour", "les", "mettre", "en", "circulation", "car", "les", "dts", "qui", "nont", "ni", "pi\u00e8ces", "ni", "billets", "ne", "peuvent", "avoir", "cours", "l\u00e9gal", "sur", "le", "territoire", "cest", "principalement", "en", "euros", "que", "le", "gouvernement", "autonome", "kosovar", "acquiert", "les", "devises", "quil", "met", "en", "circulation", "en", "se", "fournissant", "sur", "les", "march\u00e9s", "de", "devises", "internationaux", "avec", "les", "dts", "accord\u00e9s", "et", "la", "collecte", "des", "taxes", "locales", "mais", "il", "dit", "maintenant", "renoncer", "\u00e0", "toute", "reprise", "de", "contr\u00f4le", "du", "nord", "et", "des", "enclaves", "serbes", "dautant", "quil", "doit", "renoncer", "aussi", "pour", "linstant", "\u00e0", "la", "volont\u00e9", "auparavant", "affich\u00e9e", "de", "rattachement", "\u00e0", "lalbanie", "pour", "pr\u00e9server", "aussi", "dautres", "minorit\u00e9s", "notamment", "roms", "mac\u00e9doniennes", "bulgares", "roumaines", "croates", "bosniaques", "et", "turques", "et", "chercher", "des", "relations", "apais\u00e9es", "aussi", "avec", "tous", "les", "pays", "voisins", "concern\u00e9s", "de", "la", "m\u00eame", "fa\u00e7on", "que", "doivent", "le", "faire", "aujourd'hui", "aussi", "ces", "pays", "o\u00f9", "r\u00e9sident", "encore", "nombre", "d'\u00e9migr\u00e9s", "issus", "des", "flots", "de", "r\u00e9fugi\u00e9s", "tout", "en", "convainquant", "sa", "population", "\u00e0", "grands", "frais", "que", "son", "avenir", "restera", "multiethnique", "la", "situation", "budg\u00e9taire", "est", "donc", "plus", "compliqu\u00e9e", "depuis", "pour", "le", "kosovo", "que", "pour", "le", "mont\u00e9n\u00e9gro", "ind\u00e9pendant", "qui", "peut", "depuis", "fonder", "une", "v\u00e9ritable", "banque", "centrale", "et", "n\u00e9gocier", "directement", "avec", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "le", "fonds", "mon\u00e9taire", "international", "et", "les", "diverses", "institutions", "mon\u00e9taires", "internationales", "ou", "bien", "se", "doter", "de", "sa", "propre", "monnaie", "pour", "assurer", "son", "ind\u00e9pendance", "ainsi", "le", "gouvernement", "kosovar", "autoproclam\u00e9", "ind\u00e9pendant", "na", "pu", "cr\u00e9er", "de", "banque", "que", "pour", "g\u00e9rer", "ses", "propres", "garanties", "financi\u00e8res", "mais", "il", "ne", "peut", "d\u00e9terminer", "sa", "politique", "budg\u00e9taire", "librement", "ses", "actifs", "et", "garanties", "financi\u00e8res", "\u00e9tant", "d\u00e9pos\u00e9s", "aupr\u00e8s", "de", "banques", "priv\u00e9es", "ou", "de", "banques", "centrales", "\u00e9trang\u00e8res", "qui", "d\u00e9cident", "des", "taux", "dint\u00e9r\u00eats", "applicables", "il", "ne", "peut", "pratiquement", "lever", "librement", "aucun", "emprunt", "sauf", "aupr\u00e8s", "de", "sa", "propre", "population", "sur", "les", "march\u00e9s", "priv\u00e9s", "et", "doit", "n\u00e9gocier", "en", "permanence", "avec", "ces", "banques", "\u00e9trang\u00e8res", "et", "avec", "le", "fmi", "qui", "ne", "lui", "accordent", "des", "fonds", "que", "dans", "des", "conditions", "strictes", "et", "en", "imposant", "des", "garanties", "qui", "gr\u00e8vent", "lourdement", "la", "fixation", "de", "son", "budget", "et", "la", "d\u00e9termination", "de", "sa", "politique", "\u00e9conomique", "et", "sociale", "le", "gouvernement", "kosovar", "pourrait", "donc", "\u00eatre", "\u00e0", "tout", "moment", "en", "cessation", "de", "paiement", "si", "la", "mission", "int\u00e9rimaire", "de", "lonu", "ne", "venait", "pas", "abonder", "\u00e0", "son", "budget", "soit", "en", "payant", "directement", "les", "salaires", "de", "ses", "fonctionnaires", "soit", "en", "r\u00e9alisant", "pour", "lui", "certains", "investissements", "investissements", "directs", "\u00e9trangers", "selon", "la", "banque", "centrale", "du", "kosovo", "les", "investissements", "\u00e9trangers", "se", "sont", "consid\u00e9rablement", "r\u00e9duits", "millions", "an", "avant", "la", "d\u00e9claration", "d'ind\u00e9pendance", "millions", "millions", "millions", "millions", "premiers", "mois", "millions", "millions", "millions", "le", "juin", "la", "banque", "europ\u00e9enne", "d'investissement", "bei", "et", "le", "kosovo", "ont", "conclu", "un", "accord", "qui", "s'est", "fait", "entre", "le", "vicepr\u00e9sident", "de", "la", "bei", "et", "besim", "beqaj", "ministre", "des", "finances", "du", "kosovo", "cet", "accord", "permettra", "au", "kosovo", "de", "financer", "les", "projets", "importants", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "des", "transports", "l'environnement", "les", "t\u00e9l\u00e9communications", "et", "les", "infrastructures", "\u00e9nerg\u00e9tiques", "tourisme", "ressources", "le", "kosovo", "peut", "compter", "sur", "une", "importante", "exploitation", "mini\u00e8re", "actuellement", "publique", "qui", "alimente", "la", "centrale", "\u00e9lectrique", "du", "pays", "l'agriculture", "est", "un", "secteur", "peu", "productif", "les", "services", "quant", "\u00e0", "eux", "se", "d\u00e9veloppentr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "assez", "vite", "mais", "dans", "l'ensemble", "l'\u00e9conomie", "kosovare", "est", "peu", "d\u00e9velopp\u00e9e", "le", "kosovo", "est", "autosuffisant", "en", "eau", "les", "rivi\u00e8res", "se", "jettent", "dans", "la", "mer", "\u00e9g\u00e9e", "la", "mer", "noire", "et", "la", "mer", "adriatique", "les", "principaux", "cours", "d'eau", "au", "kosovo", "sont", "i", "drini", "bardh\u00eb", "km", "de", "long", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "peja", "sitnica", "km", "bistrica", "e", "pej\u00ebs", "km", "morava", "e", "bin\u00e7\u00ebs", "km", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "gjilan", "lepenci", "km", "pr\u00e8s", "de", "ferizaj", "et", "ka\u00e7anik", "ereniku", "km", "pr\u00e8s", "de", "gjakova", "ibri", "km", "pr\u00e8s", "de", "mitrovica", "et", "bistrica", "e", "prizrenit", "km", "pr\u00e8s", "de", "prizren", "la", "principale", "centrale", "\u00e9lectrique", "du", "kosovo", "est", "aliment\u00e9e", "par", "le", "charbon", "source", "importante", "de", "pollution", "de", "l'environnement", "transports", "a\u00e9rien", "ferroviaire", "le", "r\u00e9seau", "ferr\u00e9", "kosovar", "exploit\u00e9", "par", "trainkos", "sha", "est", "compos\u00e9", "de", "km", "de", "voies", "ferr\u00e9es", "dont", "km", "desservent", "\u00e0", "la", "fois", "des", "marchandises", "et", "des", "voyageurs", "et", "km", "ne", "desservent", "que", "le", "trafic", "marchandises", "routier", "le", "kosovo", "dispose", "de", "autoroutes", "en", "fonctionnement", "et", "sont", "en", "cours", "de", "planification", "s\u00e9curit\u00e9", "police", "du", "kosovo", "police", "civile", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "apr\u00e8s", "que", "les", "forces", "de", "la", "yougoslavie", "aient", "quitt\u00e9", "la", "r\u00e9gion", "la", "police", "du", "kosovo", "est", "sous", "l'autorit\u00e9", "du", "gouvernement", "depuis", "l'ind\u00e9pendance", "de", "et", "est", "charg\u00e9e", "de", "la", "protection", "de", "la", "population", "et", "de", "l'application", "des", "lois", "forces", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "du", "kosovo", "arm\u00e9e", "les", "forces", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "du", "kosovo", "en", "albanais", "forcat", "e", "siguris\u00eb", "s\u00eb", "kosov\u00ebs", "fsk", "est", "l'arm\u00e9e", "du", "kosovo", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "de", "\u00e0", "existait", "l'arm\u00e9e", "de", "lib\u00e9ration", "du", "kosovo", "qui", "avait", "\u00e9t\u00e9", "mise", "en", "place", "juste", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'ind\u00e9pendance", "le", "f\u00e9vrier", "les", "dirigeants", "annoncent", "que", "le", "kosovo", "poss\u00e9dera", "sa", "propre", "force", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "nomm\u00e9e", "force", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "du", "kosovo", "fsk", "en", "mars", "le", "gouvernement", "kosovar", "d\u00e9clare", "que", "le", "kosovo", "doit", "avoir", "sa", "propre", "arm\u00e9e", "en", "cons\u00e9quence", "les", "forces", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "du", "kosovo", "seront", "remplac\u00e9es", "par", "une", "arm\u00e9e", "nationale", "en", "l'arm\u00e9e", "kosovare", "poss\u00e8de", "hommes", "et", "r\u00e9servistes", "forces", "arm\u00e9es", "internationales", "la", "force", "pour", "le", "kosovo", "est", "une", "force", "arm\u00e9e", "internationale", "charg\u00e9e", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "de", "la", "libert\u00e9", "de", "mouvement", "depuis", "au", "kosovo", "culture", "le", "juin", "le", "parlement", "kosovar", "a", "adopt\u00e9", "l'hymne", "de", "la", "r\u00e9publique", "du", "kosovo", "composition", "intitul\u00e9e", "europe", "sans", "paroles", "afin", "de", "respecter", "la", "nature", "multiethnique", "du", "kosovo", "le", "vote", "a", "\u00e9t\u00e9", "acquis", "dans", "les", "conditions", "suivantes", "d\u00e9put\u00e9s", "ont", "vot\u00e9", "pour", "d\u00e9put\u00e9s", "ont", "vot\u00e9", "contre", "et", "d\u00e9put\u00e9s", "se", "sont", "abstenus", "cet", "hymne", "a", "\u00e9t\u00e9", "compos\u00e9", "par", "mendi", "mengjiqi", "culture", "albanaise", "la", "culture", "des", "albanais", "du", "kosovo", "est", "tr\u00e8s", "\u00e9troitement", "li\u00e9e", "\u00e0", "celle", "des", "albanais", "d'albanie", "le", "dialecte", "parl\u00e9", "est", "le", "gu\u00e8gue", "typique", "des", "albanais", "du", "nord", "l'\u00e9ducation", "les", "livres", "les", "m\u00e9dias", "les", "journaux", "et", "la", "langue", "officielle", "des", "administrations", "se", "fait", "dans", "l'albanais", "standard", "qui", "est", "proche", "du", "dialecte", "tosque", "l'\u00e9ducation", "est", "donn\u00e9e", "pour", "tous", "les", "degr\u00e9s", "de", "niveaux", "primaire", "secondaire", "et", "universitaire", "l'universit\u00e9", "de", "pristina", "est", "l'universit\u00e9", "publique", "du", "kosovo", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "albanais", "bibloteka", "komb\u00ebtare", "situ\u00e9e", "dans", "le", "centre", "de", "pristina", "est", "la", "principale", "et", "la", "plus", "grande", "biblioth\u00e8que", "du", "kosovo", "il", "y", "a", "beaucoup", "d'autres", "universit\u00e9s", "priv\u00e9es", "telle", "que", "l'universit\u00e9", "am\u00e9ricaine", "du", "kosovo", "et", "beaucoup", "d'\u00e9coles", "secondaires", "kosovafilmi", "est", "une", "compagnie", "cin\u00e9matographique", "production", "et", "distribution", "produisant", "des", "films", "en", "albanais", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "par", "des", "r\u00e9alisateurs", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "national", "du", "kosovo", "albanais", "teatri", "komb\u00ebtar", "i", "kosov\u00ebs", "est", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "principal", "o\u00f9", "des", "pi\u00e8ces", "sont", "montr\u00e9es", "r\u00e9guli\u00e8rement", "par", "des", "artistes", "albanais", "et", "internationaux", "en", "le", "kosovo", "a", "pr\u00e9sent\u00e9", "son", "premier", "film", "pour", "l'oscar", "du", "meilleur", "film", "en", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "avec", "three", "windows", "and", "a", "hanging", "dirig\u00e9", "par", "isa", "qosja", "le", "long", "m\u00e9trage", "se", "penche", "sur", "un", "village", "qui", "tente", "de", "se", "remettre", "du", "viol", "de", "ses", "femmes", "par", "les", "forces", "serbes", "pendant", "la", "guerre", "du", "kosovo", "de", "en", "le", "film", "shok", "\u00e9tait", "nomin\u00e9", "pour", "l'oscar", "du", "meilleur", "film", "en", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "musique", "les", "chanteurs", "comme", "rita", "ora", "dua", "lipa", "nora", "istrefi", "shkurte", "fejza", "meda", "shyhrete", "behluli", "ilir", "shaqiri", "sabri", "fejzullahu", "motrat", "mustafa", "dafina", "zeqiri", "kaltrina", "selimi", "rigels", "rajku", "noizy", "ou", "encore", "ardian", "bujupi", "sont", "tr\u00e8s", "populaires", "au", "kosovo", "dans", "la", "communaut\u00e9", "albanaise", "le", "rappeur", "kosovar", "unikkatil", "avec", "son", "groupe", "tba", "thebloodyalboz", "a", "tenu", "un", "grand", "concert", "le", "juillet", "au", "stade", "de", "fadil", "vokrri", "stade", "du", "fc", "pristina", "avec", "pr\u00e8s", "de", "personnes", "pr\u00e9sentes", "au", "concert", "ce", "soirl\u00e0", "culture", "serbe", "les", "serbes", "consid\u00e8rent", "le", "kosovo", "sous", "un", "angle", "particulier", "puisqu'il", "abrite", "plusieurs", "monast\u00e8res", "de", "l'\u00e9glise", "orthodoxe", "serbe", "ayant", "une", "valeur", "spirituelle", "forte", "liste", "de", "monast\u00e8res", "orthodoxes", "serbes", "au", "kosovo", "monast\u00e8re", "de", "banjska", "monast\u00e8re", "de", "devi", "monast\u00e8re", "de", "graanica", "monast\u00e8re", "patriarcal", "de", "pe", "monast\u00e8re", "de", "visoki", "deaniplusieurs", "de", "ces", "monuments", "ont", "\u00e9t\u00e9", "plac\u00e9s", "sur", "la", "liste", "du", "patrimoine", "mondial", "et", "sur", "la", "liste", "du", "patrimoine", "mondial", "en", "p\u00e9ril", "par", "exemple", "le", "patriarcat", "de", "pe", "depuis", "juin", "pr\u00e8s", "de", "lieux", "de", "culte", "orthodoxe", "ont", "\u00e9t\u00e9", "pill\u00e9s", "incendi\u00e9s", "profan\u00e9s", "ou", "vandalis\u00e9s", "par", "des", "extr\u00e9mistes", "albanais", "une", "association", "fran\u00e7aise", "solidarit\u00e9", "kosovo", "en", "vient", "en", "aide", "aux", "serbes", "du", "kosovo", "\u00e0", "la", "suite", "du", "pogrom", "de", "sport", "plusieurs", "f\u00e9d\u00e9rations", "sportives", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9es", "au", "kosovo", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "loi", "sur", "le", "sport", "no", "mais", "seules", "quelquesunes", "dentre", "elles", "ont", "\u00e0", "ce", "jour", "\u00e9t\u00e9", "reconnues", "comme", "membre", "\u00e0", "part", "enti\u00e8re", "par", "les", "f\u00e9d\u00e9rations", "internationales", "les", "f\u00e9d\u00e9rations", "ayant", "reconnu", "le", "kosovo", "sont", "lassociation", "internationale", "des", "f\u00e9d\u00e9rations", "d'athl\u00e9tisme", "iaaf", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "d'halt\u00e9rophilie", "iwf", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "de", "tennis", "de", "table", "ittf", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "de", "softball", "isf", "et", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "de", "lutte", "associ\u00e9es", "filar\u00e9f", "souhait\u00e9e", "dautres", "f\u00e9d\u00e9rations", "comme", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "de", "ski", "fis", "ou", "lunion", "des", "associations", "europ\u00e9ennes", "de", "football", "uefa", "ont", "d\u00e9clar\u00e9", "que", "la", "reconnaissance", "du", "kosovo", "se", "ferait", "lorsque", "celuici", "serait", "reconnu", "par", "lonu", "mais", "lors", "de", "son", "e", "congr\u00e8s", "tenu", "\u00e0", "mexico", "les", "et", "mai", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "de", "football", "association", "fifa", "accepte", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "kosovare", "de", "football", "ffk", "comme", "membre", "\u00e0", "part", "enti\u00e8re", "cette", "d\u00e9cision", "fait", "suite", "\u00e0", "l'entr\u00e9e", "de", "la", "ffk", "au", "sein", "de", "l'uefa", "lors", "du", "e", "congr\u00e8s", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "europ\u00e9enne", "tenu", "le", "mai", "\u00e0", "budapest", "le", "kosovo", "a", "pris", "part", "\u00e0", "sa", "premi\u00e8re", "comp\u00e9tition", "officielle", "fifa", "\u00e0", "l'occasion", "des", "\u00e9liminatoires", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "sans", "pour", "autant", "r\u00e9ussir", "\u00e0", "se", "qualifier", "pour", "le", "mondial", "russe", "elle", "prend", "ensuite", "part", "aux", "\u00e9liminatoires", "de", "l'euro", "les", "sportifs", "professionnels", "jouant", "au", "kosovo", "sont", "peu", "connus", "du", "grand", "public", "mais", "de", "nombreux", "joueurs", "de", "football", "d'origine", "kosovare", "jouant", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "sont", "connus", "xherdan", "shaqiri", "granit", "xhaka", "valon", "behrami", "ou", "encore", "albert", "bunjaku", "en", "suisse", "lorik", "cana", "en", "france", "et", "en", "italie", "astrit", "ajdarevi", "en", "belgique", "et", "su\u00e8de", "adnan", "januzaj", "en", "belgique", "et", "emir", "bajrami", "en", "su\u00e8de", "et", "aux", "paysbas", "le", "mars", "kosovo", "a", "disput\u00e9", "le", "premier", "match", "amical", "ils", "ont", "\u00e9t\u00e9", "oppos\u00e9s", "\u00e0", "ha\u00efti", "le", "match", "s'est", "termin\u00e9", "par", "un", "r\u00e9sultat", "nul", "le", "dimanche", "ao\u00fbt", "est", "aussi", "\u00e0", "marquer", "d'une", "pierre", "blanche", "dans", "la", "jeune", "histoire", "du", "kosovo", "ce", "jourl\u00e0", "la", "judokate", "majlinda", "kelmendi", "remporte", "le", "titre", "olympique", "en", "kg", "le", "tout", "premier", "du", "nouvel", "\u00e9tat", "lors", "des", "jeux", "de", "rio", "vin", "le", "vin", "au", "kosovo", "est", "une", "tradition", "ancienne", "mais", "actuellement", "n\u00e9glig\u00e9e", "car", "les", "consommateurs", "et", "les", "restaurateurs", "ont", "un", "certain", "manque", "de", "connaissance", "dans", "ce", "domaine", "le", "cur", "de", "l'industrie", "du", "vin", "du", "kosovo", "se", "situe", "dans", "les", "caves", "eko", "de", "rahovec", "orahovac", "o\u00f9", "des", "millions", "de", "litres", "de", "vin", "sont", "produits", "le", "pinot", "noir", "le", "merlot", "et", "le", "chardonnay", "sont", "des", "vins", "tr\u00e8s", "connus", "au", "kosovo", "qui", "sont", "export\u00e9s", "vers", "l'allemagne", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "m\u00e9dias", "radio", "et", "t\u00e9l\u00e9vision", "radiot\u00e9l\u00e9vision", "du", "kosovo", "institutions", "et", "politique", "le", "juin", "est", "entr\u00e9e", "en", "vigueur", "la", "constitution", "kosovare", "elle", "dispose", "notamment", "que", "la", "r\u00e9publique", "du", "kosovo", "est", "un", "\u00e9tat", "la\u00efc", "et", "neutre", "en", "mati\u00e8re", "de", "convictions", "religieuses", "et", "fixe", "comme", "langues", "officielles", "l'albanais", "et", "le", "serbe", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "du", "kosovo", "est", "le", "chef", "d'\u00e9tat", "de", "la", "r\u00e9publique", "du", "kosovo", "le", "pr\u00e9sident", "du", "kosovo", "est", "\u00e9lu", "par", "l'assembl\u00e9e", "du", "kosovo", "le", "premier", "ministre", "du", "kosovo", "le", "ministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "l'assembl\u00e9e", "de", "la", "r\u00e9publique", "du", "kosovo", "est", "compos\u00e9e", "de", "membres", "membres", "\u00e9lus", "au", "suffrage", "universel", "direct", "membres", "\u00e9lus", "par", "les", "minorit\u00e9s", "pouvoir", "judiciaire", "la", "justice", "est", "ind\u00e9pendante", "du", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "et", "l\u00e9gislatif", "la", "plus", "haute", "juridiction", "est", "la", "cour", "supr\u00eame", "et", "la", "juridiction", "constitutionnelle", "est", "la", "cour", "constitutionnelle", "autonomie", "des", "serbes", "du", "nord", "du", "kosovo", "et", "situations", "dans", "les", "enclaves", "du", "sud", "la", "partie", "nord", "du", "kosovo", "de", "la", "province", "r\u00e9gion", "d\u00e9tach\u00e9e", "de", "la", "serbie", "et", "rattach\u00e9e", "au", "kosovo", "en", "par", "josip", "broz", "tito", "severno", "kosovo", "en", "serbe", "kosova", "veriore", "en", "albanais", "d\u00e9sign\u00e9e", "avant", "comme", "ibarski", "kolain", "est", "peupl\u00e9e", "d'environ", "habitants", "majoritairement", "des", "serbes", "et", "est", "compos\u00e9e", "des", "communes", "de", "zvean", "zubin", "potok", "et", "leposavi", "depuis", "et", "le", "d\u00e9part", "de", "l'arm\u00e9e", "et", "la", "police", "serbe", "plus", "de", "serbes", "et", "tziganes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "contraints", "de", "quitter", "le", "kosovo", "les", "serbes", "rest\u00e9s", "au", "kosovo", "demandent", "leur", "rattachement", "\u00e0", "la", "serbie", "de", "fait", "la", "province", "est", "difficilement", "contr\u00f4l\u00e9e", "par", "les", "autorit\u00e9s", "kosovares", "des", "affrontements", "ont", "\u00e9clat\u00e9", "en", "mars", "le", "gouvernement", "serbe", "de", "boris", "tadi", "a", "propos\u00e9", "le", "rattachement", "du", "nord", "du", "kosovo", "\u00e0", "la", "serbie", "afin", "d'assurer", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "la", "minorit\u00e9", "serbe", "suivant", "la", "m\u00eame", "logique", "que", "celle", "du", "s\u00e9paratisme", "kosovar", "des", "violences", "interethniques", "ont", "gravement", "touch\u00e9", "la", "minorit\u00e9", "serbe", "du", "kosovo", "depuis", "le", "juin", "les", "serbes", "de", "cette", "zone", "ont", "constitu\u00e9", "une", "assembl\u00e9e", "de", "kosovoetm\u00e9tochie", "dont", "le", "pr\u00e9sident", "du", "parlement", "est", "milan", "ivanovi", "en", "serbe", "e", "e", "les", "serbes", "du", "nord", "du", "kosovo", "utilisent", "pour", "monnaie", "le", "dinar", "serbe", "les", "plaques", "de", "leurs", "automobiles", "leurs", "assurances", "les", "factures", "qu'ils", "payent", "sont", "toutes", "pay\u00e9es", "\u00e0", "belgrade", "et", "non", "\u00e0", "pristina", "d'un", "point", "de", "vue", "juridique", "et", "administratif", "ils", "ne", "d\u00e9pendent", "pas", "de", "pristina", "mais", "de", "belgrade", "depuis", "fin", "juillet", "le", "gouvernement", "essaye", "de", "prendre", "le", "contr\u00f4le", "de", "postes", "fronti\u00e8res", "entre", "le", "nord", "de", "la", "r\u00e9publique", "et", "la", "serbie", "mais", "les", "serbes", "du", "kosovo", "ont", "aussit\u00f4t", "dress\u00e9", "des", "barricades", "le", "poste", "de", "jarinje", "a", "\u00e9t\u00e9", "incendi\u00e9", "avant", "d'\u00eatre", "r\u00e9occup\u00e9", "par", "des", "soldats", "am\u00e9ricains", "de", "la", "kfor", "la", "mission", "de", "l'otan", "au", "kosovo", "subdivisions", "administratives", "la", "commune", "en", "albanais", "komuna", "ou", "municipalit\u00e9", "en", "serbe", "et", "optina", "est", "la", "division", "administrative", "de", "base", "du", "kosovo", "chacune", "de", "cellesci", "est", "incluse", "dans", "un", "district", "le", "d\u00e9coupage", "en", "communes", "remonte", "\u00e0", "l'an", "et", "a", "\u00e9t\u00e9", "effectu\u00e9", "par", "la", "mission", "d'administration", "int\u00e9rimaire", "des", "nations", "unies", "au", "kosovo", "un", "nouveau", "d\u00e9coupage", "avec", "communes", "suppl\u00e9mentaires", "a", "\u00e9t\u00e9", "mis", "en", "place", "pour", "les", "\u00e9lections", "municipales", "de", "novembred\u00e9cembre", "il", "permet", "une", "meilleure", "repr\u00e9sentation", "des", "minorit\u00e9s", "serbe", "et", "turque", "reconnaissance", "internationale", "le", "kosovo", "n'est", "pas", "actuellement", "membre", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "onu", "pour", "le", "devenir", "l'entit\u00e9", "doit", "obtenir", "le", "soutien", "de", "membres", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "sur", "les", "en", "comprenant", "l'avis", "favorable", "des", "membres", "permanents", "puis", "obtenir", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "un", "avis", "positif", "\u00e0", "la", "majorit\u00e9", "des", "deux", "tiers", "des", "membres", "selon", "le", "minist\u00e8re", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "du", "kosovo", "le", "pays", "serait", "actuellement", "reconnu", "par", "trois", "des", "cinq", "membres", "permanents", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "par", "autres", "pays", "membres", "de", "l'onu", "le", "f\u00e9vrier", "le", "parlement", "du", "kosovo", "a", "proclam\u00e9", "unilat\u00e9ralement", "l'ind\u00e9pendance", "du", "territoire", "ce", "n'\u00e9tait", "pas", "la", "premi\u00e8re", "fois", "qu'une", "simple", "province", "autonome", "et", "non", "une", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9e", "d'un", "ancien", "\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9ral", "comme", "le", "sont", "la", "slov\u00e9nie", "la", "croatie", "la", "mac\u00e9doine", "la", "bosnie", "le", "mont\u00e9n\u00e9gro", "ou", "les", "anciennes", "r\u00e9publiques", "sovi\u00e9tiques", "d\u00e9clarait", "unilat\u00e9ralement", "son", "ind\u00e9pendance", "le", "tatarstan", "la", "tch\u00e9tch\u00e9nie", "l'abkhazie", "l'oss\u00e9tie", "du", "sudalanie", "la", "transnistrie", "le", "hautkarabagh", "et", "la", "crim\u00e9e", "l'avaient", "d\u00e9j\u00e0", "fait", "apr\u00e8s", "la", "dislocation", "de", "l'urss", "mais", "c'est", "la", "premi\u00e8re", "fois", "qu'un", "certain", "nombre", "de", "nations", "reconnaissent", "cette", "ind\u00e9pendance", "en", "octobre", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "vote", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "nations", "unies", "la", "serbie", "a", "saisi", "la", "cour", "internationale", "de", "justice", "pour", "qu'elle", "statue", "sur", "la", "l\u00e9galit\u00e9", "de", "la", "d\u00e9claration", "d'ind\u00e9pendance", "du", "kosovo", "ce", "qu'elle", "fait", "le", "juillet", "en", "affirmant", "que", "celleci", "ne", "violait", "pas", "le", "droit", "international", "qu'il", "\u00e9tait", "possible", "de", "d\u00e9clarer", "son", "ind\u00e9pendance", "sans", "violer", "le", "droit", "international", "en", "revanche", "la", "cij", "ajoute", "qu'elle", "n'est", "pas", "tenue", "par", "la", "question", "qui", "lui", "est", "pos\u00e9e", "de", "prendre", "parti", "sur", "le", "point", "de", "savoir", "si", "le", "droit", "international", "conf\u00e9rait", "au", "kosovo", "un", "droit", "positif", "de", "d\u00e9clarer", "unilat\u00e9ralement", "son", "ind\u00e9pendance", "la", "cour", "n'est", "pas", "charg\u00e9e", "de", "dire", "si", "le", "kosovo", "a", "acc\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "la", "qualit\u00e9", "d'\u00e9tat", "le", "kosovo", "n'est", "reconnu", "ni", "par", "l'onu", "ce", "qui", "n\u00e9cessiterait", "la", "reconnaissance", "de", "la", "majorit\u00e9", "des", "\u00e9tats", "membres", "de", "l'onu", "ni", "par", "l'union", "europ\u00e9enne", "en", "raison", "de", "l'opposition", "de", "plusieurs", "de", "ses", "membres", "majoritairement", "ce", "sont", "les", "\u00e9tats", "qui", "entretiennent", "de", "bonnes", "relations", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "leurs", "alli\u00e9s", "qui", "ont", "reconnu", "l'ind\u00e9pendance", "au", "contraire", "de", "la", "russie", "la", "chine", "par", "exemple", "ou", "encore", "une", "tr\u00e8s", "large", "partie", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "sud", "le", "f\u00e9vrier", "le", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "l'onu", "s'est", "r\u00e9uni", "\u00e0", "la", "demande", "de", "la", "russie", "pour", "d\u00e9clarer", "nulle", "et", "non", "avenue", "la", "proclamation", "unilat\u00e9rale", "d'ind\u00e9pendance", "aucun", "des", "autres", "membres", "n'a", "suivi", "la", "russie", "mais", "le", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "n'a", "pas", "abord\u00e9", "la", "question", "de", "la", "reconnaissance", "le", "juillet", "la", "serbie", "annonce", "qu'elle", "demandera", "courant", "septembre", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "l'onu", "l'autorisation", "de", "saisir", "la", "cour", "internationale", "de", "justice", "pour", "qu'elle", "se", "prononce", "sur", "la", "proclamation", "d'ind\u00e9pendance", "du", "kosovo", "que", "belgrade", "juge", "ill\u00e9gale", "vuk", "jeremi", "le", "jeune", "ministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "serbe", "a", "d\u00e9clar\u00e9", "qu'il", "a", "subi", "des", "pressions", "de", "la", "part", "de", "pays", "importants", "pour", "qu'il", "arr\u00eate", "la", "proc\u00e9dure", "de", "poursuite", "devant", "la", "cour", "internationale", "de", "justice", "le", "juillet", "celleci", "a", "d\u00e9clar\u00e9", "que", "cette", "d\u00e9claration", "d'ind\u00e9pendance", "ne", "violait", "pas", "le", "droit", "international", "mais", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "cour", "hisashi", "owada", "d\u00e9clare", "que", "la", "cour", "n'est", "pas", "charg\u00e9e", "de", "dire", "si", "le", "kosovo", "a", "acc\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "la", "qualit\u00e9", "d'\u00e9tat", "tr\u00e8s", "peu", "de", "temps", "apr\u00e8s", "cet", "avis", "la", "secr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "des", "\u00e9tatsunis", "hillary", "clinton", "appelle", "tous", "les", "pays", "y", "compris", "la", "serbie", "et", "la", "russie", "\u00e0", "reconna\u00eetre", "le", "kosovo", "le", "ministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "serbe", "vuk", "jeremi", "a", "quant", "\u00e0", "lui", "affirm\u00e9", "que", "la", "serbie", "ne", "reconna\u00eetrait", "jamais", "le", "kosovo", "au", "novembre", "des", "pays", "membres", "de", "l'onu", "reconnaissent", "l'ind\u00e9pendance", "du", "kosovo", "ta\u00efwan", "qui", "n'est", "pas", "membre", "de", "l'onu", "reconna\u00eet", "le", "kosovo", "parmi", "les", "\u00e9tats", "membres", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "ont", "reconnu", "le", "kosovo", "et", "sont", "oppos\u00e9s", "le", "conseil", "de", "l'ue", "a", "reconnu", "d\u00e8s", "le", "f\u00e9vrier", "la", "d\u00e9claration", "d'ind\u00e9pendance", "du", "kosovo", "tout", "en", "soulignant", "que", "le", "kosovo", "constitue", "un", "cas", "sui", "generis", "parmi", "les", "dix", "\u00e9tats", "membres", "de", "la", "communaut\u00e9", "des", "\u00e9tats", "ind\u00e9pendants", "un", "s'est", "d\u00e9clar\u00e9", "neutre", "et", "huit", "sont", "oppos\u00e9s", "le", "turkm\u00e9nistan", "ne", "s'est", "pas", "prononc\u00e9", "parmi", "les", "treize", "\u00e9tats", "membres", "de", "l'ocde", "qui", "ne", "sont", "pas", "membres", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "dix", "ont", "reconnu", "le", "kosovo", "et", "un", "s'est", "d\u00e9clar\u00e9", "pr\u00e9occup\u00e9", "parmi", "les", "treize", "\u00e9tats", "europ\u00e9ens", "qui", "ne", "sont", "pas", "membres", "des", "trois", "organisations", "cidessus", "huit", "ont", "reconnu", "le", "kosovo", "un", "s'est", "d\u00e9clar\u00e9", "neutre", "un", "s'est", "d\u00e9clar\u00e9", "pr\u00e9occup\u00e9", "et", "trois", "sont", "oppos\u00e9s", "\u00e9tats", "ayant", "reconnu", "lind\u00e9pendance", "au", "octobre", "\u00e9tats", "membres", "de", "l'onu", "sur", "les", "\u00e9tats", "de", "l'onu", "ainsi", "que", "ta\u00efwan", "ont", "formellement", "reconnu", "le", "kosovo", "comme", "un", "\u00e9tat", "ind\u00e9pendant", "et", "souverain", "pays", "membres", "de", "lonu", "sont", "contre", "la", "reconnaissance", "du", "kosovo", "et", "cinq", "autres", "se", "sont", "abstenusr\u00e9f", "souhait\u00e9e", "\u00e9tats", "oppos\u00e9s", "\u00e9tats", "et", "le", "saintsi\u00e8ge", "ont", "d\u00e9clar\u00e9", "qu'ils", "ne", "reconna\u00eetraient", "pas", "l'ind\u00e9pendance", "du", "kosovo", "soit", "en", "raison", "de", "la", "r\u00e9solution", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "nations", "unies", "soutenant", "l'int\u00e9grit\u00e9", "territoriale", "de", "la", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rale", "de", "yougoslavie", "dont", "la", "serbie", "est", "l'h\u00e9riti\u00e8re", "juridique", "soit", "pour", "d'autres", "raisons", "notamment", "le", "fait", "que", "le", "statut", "initial", "du", "kosovo", "n'\u00e9tait", "pas", "celui", "d'une", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9e", "mais", "celui", "d'une", "simple", "r\u00e9gion", "autonome", "ce", "qui", "selon", "ces", "m\u00eames", "pays", "risque", "de", "cr\u00e9er", "un", "pr\u00e9c\u00e9dent", "ne", "respectant", "pas", "le", "droit", "international", "qui", "est", "garant", "de", "la", "stabilit\u00e9", "juridique", "mondiale", "plusieurs", "de", "ces", "pays", "ont", "en", "effet", "de", "potentiel", "probl\u00e8mes", "s\u00e9cessionnistes", "ou", "frontaliers", "internes", "dont", "l'exemple", "du", "kosovo", "risque", "de", "faire", "jurisprudence", "c'est", "le", "cas", "de", "quatre", "des", "cinq", "pays", "de", "l'ue", "la", "gr\u00e8ce", "ne", "reconna\u00eet", "pas", "par", "solidarit\u00e9", "orthodoxe", "\u00e9tats", "qui", "ont", "r\u00e9voqu\u00e9", "leur", "reconnaissance", "du", "kosovo", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "campagne", "diplomatique", "explicative", "sur", "le", "probl\u00e8me", "du", "kosovoetm\u00e9tochie", "d\u00e9but\u00e9e", "en", "octobre", "par", "le", "ministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "de", "serbie", "ivica", "dai", "quinze", "\u00e9tats", "sont", "revenus", "sur", "leur", "d\u00e9cision", "de", "reconnaissance", "du", "kosovo", "le", "suriname", "qui", "avait", "reconnu", "l'ind\u00e9pendance", "du", "kosovo", "a", "r\u00e9voqu\u00e9", "sa", "reconnaissance", "le", "octobre", "il", "est", "devenu", "le", "premier", "pays", "\u00e0", "\u00eatre", "revenu", "sur", "sa", "d\u00e9cision", "ne", "reconnaissant", "plus", "la", "d\u00e9claration", "d'ind\u00e9pendance", "unilat\u00e9rale", "du", "kosovo", "et", "la", "jugeant", "ill\u00e9gale", "le", "burundi", "est", "revenu", "sur", "sa", "d\u00e9cision", "le", "f\u00e9vrier", "le", "jour", "de", "l'ind\u00e9pendance", "unilat\u00e9rale", "du", "kosovo", "la", "dominique", "sao", "tom\u00e9etprincipe", "la", "papouasienouvelleguin\u00e9e", "le", "lesotho", "la", "grenade", "le", "novembre", "les", "comores", "le", "novembre", "les", "\u00eeles", "salomon", "le", "d\u00e9cembre", "madagascar", "le", "d\u00e9cembre", "la", "r\u00e9publique", "centrafricaine", "le", "juillet", "le", "togo", "le", "juin", "le", "ghana", "le", "novembre", "la", "r\u00e9publique", "de", "nauru", "le", "novembre", "la", "d\u00e9claration", "de", "non", "reconnaissance", "du", "kosovo", "par", "nauru", "fait", "pencher", "la", "balance", "\u00e0", "l'onu", "\u00e0", "pr\u00e9sent", "une", "majorit\u00e9", "de", "pays", "dans", "le", "monde", "sont", "contre", "l'ind\u00e9pendance", "du", "kosovo", "sur", "membres", "souverains", "des", "nations", "unies", "figurent", "sur", "la", "liste", "des", "\u00e9tats", "qui", "ont", "reconnu", "l'ind\u00e9pendance", "du", "kosovo", "pays", "sont", "contre", "et", "cinq", "autres", "se", "sont", "abstenus", "la", "sierra", "leone", "est", "revenue", "sur", "sa", "reconnaissance", "le", "mars", "admission", "par", "les", "organisations", "internationales", "et", "reconnaissance", "par", "les", "f\u00e9d\u00e9rations", "sportives", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "en", "fran\u00e7aisduan", "t", "batakovi", "kosovo", "un", "conflit", "sans", "fin", "\u00e9ditions", "l'\u00e2ge", "d'homme", "isbn", "duan", "t", "batakovi", "kosovo", "la", "spirale", "de", "la", "haine", "l'\u00e2ge", "d'homme", "lausanne", "antoine", "garapon", "kosovo", "un", "drame", "annonc\u00e9", "\u00e9ditions", "michalon", "myriam", "gaume", "kosovo", "la", "guerre", "cach\u00e9e", "m\u00e9decins", "sans", "fronti\u00e8res", "\u00e9ditions", "mille", "et", "une", "nuits", "collection", "les", "petits", "libres", "jeanmichel", "de", "waele", "gjeloshaj", "kol\u00eb", "de", "la", "question", "albanaise", "au", "kosovo", "\u00e9ditions", "complexe", "paris", "isbn", "philippexavier", "pauly", "kosovo", "assi\u00e9g\u00e9", "pr\u00e9face", "d'alain", "griotteray", "\u00e9ditions", "l'\u00e2ge", "d'homme", "p", "er", "juin", "isbn", "serge", "m\u00e9tais", "histoire", "des", "albanais", "des", "illyriens", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "du", "kosovo", "essai", "sur", "les", "racines", "du", "peuple", "albanais", "fayard", "paris", "isbn", "annemarie", "lizin", "kosovo", "l'in\u00e9vitable", "ind\u00e9pendance", "\u00e9dition", "luc", "pire", "isbn", "georges", "castellan", "histoire", "des", "balkans", "xive", "xxe", "si\u00e8cle", "fayard", "isbn", "jeanarnault", "d\u00e9rens", "kosovo", "ann\u00e9e", "z\u00e9ro", "pr\u00e9face", "de", "marek", "antoni", "nowicki", "paris", "parism\u00e9diterran\u00e9e", "pierre", "p\u00e9an", "kosovo", "une", "guerre", "juste", "pour", "cr\u00e9er", "un", "\u00e9tat", "mafieux", "fayard", "s\u00e9bastien", "gricourt", "kosovo", "r\u00e9cits", "sur", "la", "construction", "d'un", "\u00e9tat", "\u00e9ditions", "non", "lieu", "jacques", "hogard", "colonel", "l'europe", "est", "morte", "\u00e0", "pristina", "guerre", "au", "kosovo", "printemps\u00e9t\u00e9", "hugo", "et", "document", "en", "anglaisen", "duan", "t", "batakovi", "the", "kosovo", "chronicles", "plato", "books", "belgrade", "en", "r", "petrovi", "m", "blagojevi", "the", "migration", "of", "the", "serbs", "and", "montenegrins", "from", "kosovo", "and", "metohija", "sasa", "belgrade", "en", "kosovokosova", "confrontation", "or", "coexistence", "nijmegen", "university", "of", "nijmegen", "&", "political", "cultural", "centre", "en", "kosovo", "avoiding", "another", "balkan", "war", "thanos", "veremis", "&", "evangelos", "kofos", "eds", "athens", "eliamep", "&", "university", "of", "athens", "en", "william", "joseph", "buckley", "kosovo", "contending", "voices", "on", "balkan", "interventions", "ed", "william", "b", "eerdmans", "grand", "rapids", "michigan", "&", "cambridge", "u", "k", "en", "kosovo", "and", "metohija", "living", "in", "the", "enclave", "d", "t", "batakovi", "ed", "institute", "for", "balkan", "studies", "belgrade", "p", "isbn", "en", "duan", "t", "batakovi", "serbia's", "kosovo", "drama", "a", "historical", "perspective", "belgrade", "igoja", "tampa", "p", "isbn", "articles", "connexes", "camp", "bondsteel", "forces", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "du", "kosovo", "ifor", "kfor", "et", "sfor", "relations", "entre", "le", "kosovo", "et", "la", "serbie", "ind\u00e9pendance", "du", "kosovo", "histoire", "du", "kosovo", "liens", "externes", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "sq", "+", "sr", "+", "en", "site", "officiel", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "sq", "+", "sr", "+", "en", "portail", "du", "gouvernement", "du", "kosovo", "sq", "+", "sr", "+", "en", "site", "de", "l'assembl\u00e9e", "sq", "+", "sr", "+", "en", "site", "de", "la", "minuk", "sr", "+", "en", "site", "du", "gouvernement", "serbe", "pour", "le", "kosovo", "portail", "du", "kosovo", "portail", "de", "la", "yougoslavie", "portail", "de", "la", "serbie", "portail", "des", "balkans"]