["l", "est", "la", "e", "lettre", "et", "la", "e", "consonne", "de", "l'alphabet", "latin", "codes", "l", "code", "international", "des", "automobiles", "venant", "du", "luxembourg", "luxembourg", "qui", "fait", "partie", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "l", "code", "de", "la", "province", "de", "lleida", "selon", "la", "norme", "iso", "es", "espagnolele", "l", "devient", "lima", "lors", "d'une", "\u00e9pellation", "radio", "ou", "t\u00e9l\u00e9phonique", "ex", "pour", "lion", "on", "\u00e9pelle", "lima", "india", "oscar", "november", "l", "code", "de", "la", "lewisite", "dans", "la", "d\u00e9nomination", "cod\u00e9e", "des", "armes", "chimiques", "pour", "l'otan", "arts", "et", "culture", "mangas", "l", "est", "un", "personnage", "du", "manga", "death", "note", "cin\u00e9ma", "l", "titre", "d'un", "film", "allemand", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "georges", "pauly", "sorti", "en", "musique", "l", "de", "son", "vrai", "nom", "rapha\u00e8le", "lannad\u00e8re", "est", "une", "chanteuse", "fran\u00e7aise", "l", "est", "un", "album", "de", "steve", "hillage", "sorti", "en", "l", "est", "un", "album", "de", "ayumi", "hamasaki", "sorti", "en", "l", "nom", "de", "sc\u00e8ne", "du", "chanteur", "cor\u00e9en", "kim", "myungsoo", "du", "groupe", "infinite", "l", "est", "l'abr\u00e9viation", "utilis\u00e9e", "pour", "faire", "r\u00e9f\u00e9rence", "aux", "uvres", "de", "claude", "debussy", "selon", "le", "catalogue", "de", "fran\u00e7ois", "lesure", "de", "jeu", "de", "soci\u00e9t\u00e9", "l", "est", "un", "jeu", "d'edward", "de", "bono", "sciences", "astronomie", "dans", "la", "d\u00e9signation", "des", "plan\u00e8tes", "mineures", "le", "l", "indique", "un", "objet", "c\u00e9leste", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9couvert", "entre", "le", "er", "et", "le", "juin", "d'une", "ann\u00e9e", "biologie", "dans", "les", "noms", "scientifiques", "complets", "l", "est", "souvent", "utilis\u00e9", "en", "tant", "qu'abr\u00e9viation", "pour", "carl", "von", "linn\u00e9", "les", "c\u00f4nes", "l", "sont", "les", "c\u00f4nes", "de", "l'il", "humain", "sensibles", "aux", "ondes", "longues", "dans", "la", "transcription", "d'une", "cha\u00eene", "polypeptidique", "le", "l", "d\u00e9signe", "la", "leucine", "l", "est", "l'abr\u00e9viation", "pour", "le", "g\u00e8ne", "lobe", "un", "g\u00e8ne", "de", "la", "drosophile", "\u00e9conomie", "l", "repr\u00e9sente", "le", "travail", "labour", "le", "symbole", "\u00a3", "de", "la", "livre", "sterling", "est", "un", "l", "orn\u00e9", "informatique", "l", "est", "une", "classe", "de", "complexit\u00e9", "de", "la", "th\u00e9orie", "de", "la", "complexit\u00e9", "des", "algorithmes", "math\u00e9matiques", "lth\u00e9orie", "alg\u00e9brique", "\u00e9quivalent", "de", "la", "kth\u00e9orie", "pour", "des", "formes", "quadratiques", "phon\u00e9tique", "l", "est", "le", "symbole", "en", "alphabet", "phon\u00e9tique", "international", "repr\u00e9sentant", "la", "consonne", "spirante", "lat\u00e9rale", "alv\u00e9olaire", "vois\u00e9e", "est", "le", "symbole", "en", "alphabet", "phon\u00e9tique", "international", "repr\u00e9sentant", "la", "consonne", "fricative", "lat\u00e9rale", "alv\u00e9olaire", "sourde", "qui", "est", "la", "fusion", "d'un", "l", "et", "d'un", "repr\u00e9sente", "en", "alphabet", "phon\u00e9tique", "international", "la", "consonne", "fricative", "lat\u00e9rale", "alv\u00e9olaire", "vois\u00e9e", "est", "le", "symbole", "en", "alphabet", "phon\u00e9tique", "international", "repr\u00e9sentant", "la", "consonne", "spirante", "lat\u00e9rale", "r\u00e9troflexe", "vois\u00e9e", "est", "le", "symbole", "en", "alphabet", "phon\u00e9tique", "international", "repr\u00e9sentant", "la", "consonne", "spirante", "lat\u00e9rale", "alv\u00e9olaire", "v\u00e9laris\u00e9e", "vois\u00e9e", "est", "le", "symbole", "en", "alphabet", "phon\u00e9tique", "international", "repr\u00e9sentant", "la", "consonne", "spirante", "lat\u00e9rale", "v\u00e9laire", "vois\u00e9e", "physique", "chimie", "l", "capitale", "est", "souvent", "la", "variable", "attribu\u00e9e", "\u00e0", "la", "longueur", "l", "minuscule", "est", "souvent", "attribu\u00e9e", "\u00e0", "la", "largeur", "l", "est", "la", "variable", "attribu\u00e9e", "\u00e0", "l'inductance", "l", "est", "assez", "rarement", "utilis\u00e9", "comme", "symbole", "du", "nombre", "d'avogadro", "\u00d7", "mol", "on", "utilise", "plus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "na", "ou", "n", "l", "d\u00e9signe", "en", "m\u00e9canique", "le", "moment", "cin\u00e9tique", "l", "d\u00e9signe", "le", "nombre", "leptonique", "en", "physique", "des", "particules", "l", "est", "la", "deuxi\u00e8me", "couche", "\u00e9lectronique", "d'un", "noyau", "atomique", "elle", "peut", "contenir", "jusqu'\u00e0", "\u00e9lectrons", "unit\u00e9s", "l", "l", "et", "sont", "utilis\u00e9s", "comme", "symboles", "du", "litre", "divers", "sigles", "de", "l", "\u00e0", "l", "vie", "pratique", "l", "d\u00e9signe", "souvent", "la", "longueur", "et", "l", "la", "largeur", "d'un", "objet", "h", "d\u00e9signant", "la", "hauteur", "l", "correspond", "\u00e0", "cinquante", "en", "chiffres", "romains", "dans", "certains", "pays", "anglophones", "un", "autocollant", "blanc", "avec", "un", "l", "rouge", "sur", "une", "voiture", "signifie", "learner", "d\u00e9butant", "en", "suisse", "il", "s'agit", "d'un", "l", "blanc", "sur", "un", "fond", "bleu", "signifiant", "\"lerner\"", "\u00e9l\u00e8ve", "en", "allemand", "en", "belgique", "il", "s'agit", "\u00e9galement", "d'un", "l", "blanc", "sur", "fond", "bleu", "en", "france", "le", "bac", "l", "est", "le", "bac", "de", "la", "fili\u00e8re", "litt\u00e9raire", "l", "est", "une", "taille", "pour", "les", "v\u00eatements", "c'est", "l'abr\u00e9viation", "de", "l'anglais", "large", "grand", "comme", "l", "xl", "ou", "xxl", "train", "local", "belgique", "un", "train", "l", "en", "belgique", "est", "un", "train", "omnibus", "le", "l", "pour", "elevated", "est", "le", "nom", "du", "m\u00e9tro", "de", "chicago", "g\u00e9ographie", "le", "lac", "de", "l'l", "ou", "lac", "de", "l'aile", "est", "un", "lac", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "autres", "l", "est", "l'abr\u00e9viation", "latine", "du", "pr\u00e9nom", "lucius", "l", "est", "la", "lettre", "d\u00e9signant", "les", "objectifs", "photos", "haut", "de", "gamme", "de", "la", "marque", "canon", "l", "est", "l'abr\u00e9viation", "du", "mot", "anglais", "\"loser\"", "souvent", "utilis\u00e9e", "pour", "provoquer", "son", "adversaire", "plus", "souvent", "utilis\u00e9", "par", "les", "adolescents"]