["la", "r\u00e9union", "est", "une", "\u00eele", "situ\u00e9e", "dans", "l'ouest", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "\u00e0", "l'est", "de", "l'afrique", "dans", "l'h\u00e9misph\u00e8re", "sud", "elle", "constitue", "\u00e0", "la", "fois", "un", "d\u00e9partement", "et", "une", "r\u00e9gion", "d'outremer", "fran\u00e7ais", "drom", "d'une", "superficie", "de", "km", "l'\u00eele", "de", "la", "r\u00e9union", "est", "situ\u00e9e", "dans", "l'archipel", "des", "mascareignes", "\u00e0", "km", "\u00e0", "l'ouestsudouest", "de", "l'\u00eele", "maurice", "et", "\u00e0", "km", "\u00e0", "l'estsudest", "de", "madagascar", "il", "s'agit", "d'une", "\u00eele", "volcanique", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "un", "point", "chaud", "le", "point", "culminant", "est", "\u00e0", "une", "altitude", "de", "m\u00e8tres", "au", "piton", "des", "neiges", "l'\u00eele", "pr\u00e9sente", "un", "relief", "escarp\u00e9", "travaill\u00e9", "par", "une", "\u00e9rosion", "tr\u00e8s", "marqu\u00e9e", "le", "piton", "de", "la", "fournaise", "m\u00e8tres", "situ\u00e9", "dans", "le", "sudest", "de", "l'\u00eele", "est", "un", "des", "volcans", "les", "plus", "actifs", "du", "monde", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "d'un", "climat", "tropical", "d'aliz\u00e9", "maritime", "et", "situ\u00e9e", "sur", "la", "route", "des", "cyclones", "la", "r\u00e9union", "abrite", "un", "end\u00e9misme", "exceptionnel", "vraisemblablement", "rep\u00e9r\u00e9e", "d\u00e8s", "le", "moyen", "\u00e2ge", "par", "les", "arabes", "sous", "le", "nom", "de", "dina", "morgabine", "l\u00eele", "couchant", "la", "r\u00e9union", "n'a", "\u00e9t\u00e9", "habit\u00e9e", "qu'\u00e0", "compter", "du", "milieu", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "soit", "environ", "ans", "apr\u00e8s", "son", "\u00e9mergence", "sur", "les", "portulans", "des", "navigateurs", "portugais", "jusqu'alors", "connue", "sous", "le", "nom", "d'", "\u00eele", "mascarin", "elle", "devient", "sous", "celui", "d'", "\u00eele", "bourbon", "une", "escale", "de", "la", "compagnie", "fran\u00e7aise", "des", "indes", "orientales", "sur", "la", "route", "des", "indes", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "elle", "constitue", "une", "v\u00e9ritable", "colonie", "pratiquant", "la", "culture", "du", "caf\u00e9", "devenue", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "plantation", "elle", "passe", "sous", "le", "contr\u00f4le", "direct", "du", "roi", "de", "france", "dans", "les", "ann\u00e9es", "avant", "d'\u00eatre", "r\u00e9affect\u00e9e", "\u00e0", "l'industrie", "de", "la", "canne", "\u00e0", "sucre", "au", "terme", "des", "guerres", "napol\u00e9oniennes", "elle", "est", "d\u00e9finitivement", "rebaptis\u00e9e", "de", "son", "nom", "actuel", "et", "l'esclavage", "y", "est", "aboli", "en", "remplac\u00e9", "jusque", "dans", "les", "ann\u00e9es", "par", "la", "pratique", "de", "l'engagisme", "l'\u00eele", "conna\u00eet", "une", "crise", "\u00e9conomique", "rampante", "\u00e0", "compter", "des", "ann\u00e9es", "elle", "devient", "d\u00e9partement", "fran\u00e7ais", "en", "avec", "le", "code", "d\u00e9partemental", "elle", "est", "depuis", "la", "collectivit\u00e9", "territoriale", "doutremer", "la", "plus", "int\u00e9gr\u00e9e", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "en", "d\u00e9pit", "de", "son", "appartenance", "\u00e0", "la", "zone", "euro", "son", "tissu", "productif", "reste", "structurellement", "fragile", "et", "fortement", "d\u00e9pendant", "de", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "on", "y", "rel\u00e8ve", "un", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "\u00e9lev\u00e9", "entre", "et", "depuis", "dont", "chez", "les", "jeunes", "le", "premier", "secteur", "\u00e9conomique", "de", "l'\u00eele", "est", "aujourd'hui", "le", "tourisme", "le", "pib", "\u00e9tait", "estim\u00e9", "en", "\u00e0", "milliards", "d'euros", "le", "revenu", "moyen", "par", "habitant", "\u00e9tant", "d'environ", "euros", "par", "an", "d'apr\u00e8s", "le", "dernier", "recensement", "la", "population", "\u00e9tait", "au", "er", "janvier", "de", "habitants", "principalement", "concentr\u00e9s", "sur", "les", "c\u00f4tes", "o\u00f9", "se", "situent", "les", "principales", "villes", "dont", "saintdenis", "le", "cheflieu", "la", "d\u00e9mographie", "locale", "se", "caract\u00e9rise", "par", "la", "jeunesse", "des", "habitants", "et", "leurs", "origines", "vari\u00e9es", "\u00e0", "la", "fois", "europ\u00e9ennes", "ouestafricaines", "estafricaines", "malgaches", "indiennes", "vietnamiennes", "mahoraises", "malaises", "et", "chinoises", "cette", "diversit\u00e9", "influence", "la", "culture", "r\u00e9unionnaise", "caract\u00e9ris\u00e9e", "notamment", "par", "sa", "langue", "le", "cr\u00e9ole", "r\u00e9unionnais", "sa", "cuisine", "ou", "encore", "sa", "musique", "s\u00e9ga", "maloya", "etc", "toponymie", "au", "moment", "de", "sa", "prise", "de", "possession", "par", "la", "france", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "l'\u00eele", "est", "baptis\u00e9e", "bourbon", "du", "nom", "de", "la", "dynastie", "alors", "r\u00e9gnante", "pour", "rompre", "avec", "cette", "d\u00e9nomination", "trop", "attach\u00e9e", "\u00e0", "l'ancien", "r\u00e9gime", "la", "convention", "nationale", "d\u00e9cide", "le", "mars", "de", "rebaptiser", "la", "d\u00e9pendance", "\u00eele", "de", "la", "r\u00e9union", "ce", "choix", "pourrait", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "fait", "en", "hommage", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "des", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9s", "de", "marseille", "et", "des", "gardes", "nationaux", "parisiens", "qui", "a", "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9", "l'insurrection", "du", "ao\u00fbt", "et", "la", "marche", "sur", "le", "palais", "des", "tuileries", "mais", "aucun", "document", "ne", "le", "justifie", "et", "le", "sens", "du", "mot", "r\u00e9union", "pourrait", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "purement", "symbolique", "la", "colonie", "change", "\u00e0", "nouveau", "de", "nom", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "en", "sous", "le", "premier", "empire", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "decaen", "la", "baptise", "\u00eele", "bonaparte", "puis", "en", "elle", "reprend", "la", "d\u00e9nomination", "d\u00eele", "bourbon", "avant", "de", "redevenir", "d\u00e9finitivement", "\u00eele", "de", "la", "r\u00e9union", "\u00e0", "la", "chute", "de", "la", "monarchie", "de", "juillet", "par", "un", "arr\u00eat\u00e9", "du", "gouvernement", "provisoire", "du", "mars", "conform\u00e9ment", "\u00e0", "la", "graphie", "originelle", "et", "aux", "r\u00e8gles", "orthographiques", "et", "typographiques", "classiques", "la", "r\u00e9union", "s'\u00e9crivait", "avec", "une", "minuscule", "\u00e0", "l'article", "mais", "au", "cours", "de", "la", "fin", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "la", "graphie", "la", "r\u00e9union", "avec", "une", "majuscule", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9e", "dans", "de", "nombreux", "\u00e9crits", "pour", "souligner", "l'int\u00e9gration", "de", "l'article", "dans", "le", "nom", "cette", "derni\u00e8re", "graphie", "correspond", "aux", "pr\u00e9conisations", "de", "la", "commission", "nationale", "de", "toponymie", "et", "figure", "notamment", "dans", "l'actuelle", "constitution", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "aux", "articles", "et", "g\u00e9ographie", "localisation", "la", "r\u00e9union", "est", "une", "\u00eele", "qui", "se", "situe", "dans", "l'ouest", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "par", "degr\u00e9s", "de", "latitude", "sud", "et", "degr\u00e9s", "de", "longitude", "est", "elle", "est", "situ\u00e9e", "dans", "l'h\u00e9misph\u00e8re", "sud", "\u00e0", "km", "\u00e0", "l'est", "de", "madagascar", "la", "r\u00e9union", "est", "l'\u00eele", "la", "plus", "occidentale", "de", "l'archipel", "des", "mascareignes", "dont", "font", "\u00e9galement", "partie", "l'\u00eele", "maurice", "\u00e0", "km", "\u00e0", "l'estnordest", "et", "rodrigues", "toutes", "deux", "faisant", "partie", "de", "la", "r\u00e9publique", "de", "maurice", "les", "mascareignes", "sont", "plac\u00e9s", "au", "sudest", "de", "l'afrique", "g\u00e9ologie", "et", "relief", "la", "r\u00e9union", "est", "une", "\u00eele", "volcanique", "n\u00e9e", "il", "y", "a", "quelque", "trois", "millions", "d'ann\u00e9es", "avec", "l'\u00e9mergence", "du", "volcan", "du", "piton", "des", "neiges", "qui", "est", "aujourd'hui", "avec", "une", "altitude", "de", "m\u00e8tres", "le", "sommet", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "des", "mascareignes", "et", "de", "loc\u00e9an", "indien", "l'est", "de", "l'\u00eele", "est", "constitu\u00e9", "par", "le", "piton", "de", "la", "fournaise", "un", "volcan", "bien", "plus", "r\u00e9cent", "ans", "qui", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "l'un", "des", "plus", "actifs", "de", "la", "plan\u00e8te", "la", "partie", "\u00e9merg\u00e9e", "de", "l'\u00eele", "ne", "repr\u00e9sente", "quun", "faible", "pourcentage", "environ", "de", "la", "montagne", "sousmarine", "qui", "la", "forme", "en", "plus", "du", "volcanisme", "le", "relief", "de", "l'\u00eele", "est", "rendu", "tr\u00e8s", "accident\u00e9", "par", "une", "\u00e9rosion", "active", "le", "centre", "abrite", "ainsi", "trois", "vastes", "cirques", "creus\u00e9s", "par", "cette", "\u00e9rosion", "salazie", "mafate", "et", "cilaos", "et", "les", "pentes", "de", "l'\u00eele", "sont", "sillonn\u00e9es", "par", "de", "nombreux", "cours", "d'eau", "creusant", "des", "ravines", "estim\u00e9es", "\u00e0", "au", "moins", "g\u00e9n\u00e9ralement", "profondes", "et", "dont", "les", "torrents", "entaillent", "les", "flancs", "des", "montagnes", "jusqu'\u00e0", "plusieurs", "centaines", "de", "m\u00e8tres", "de", "profondeur", "le", "massif", "ancien", "du", "piton", "des", "neiges", "est", "s\u00e9par\u00e9", "du", "massif", "de", "la", "fournaise", "par", "une", "trou\u00e9e", "form\u00e9e", "de", "la", "plaine", "des", "palmistes", "et", "de", "la", "plaine", "des", "cafres", "voie", "de", "passage", "entre", "l'est", "et", "le", "sud", "de", "l'\u00eele", "en", "dehors", "des", "plaines", "les", "espaces", "c\u00f4tiers", "sont", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "les", "r\u00e9gions", "les", "plus", "plates", "notamment", "au", "nord", "et", "\u00e0", "l'ouest", "de", "l'\u00eele", "le", "littoral", "du", "sud", "sauvage", "est", "cependant", "plus", "abrupt", "entre", "la", "frange", "littorale", "et", "les", "hauts", "s\u00e9tend", "une", "zone", "transitoire", "pentue", "dont", "la", "d\u00e9nivellation", "varie", "consid\u00e9rablement", "avant", "d'arriver", "sur", "les", "lignes", "de", "cr\u00eates", "sertissant", "les", "cirques", "ou", "l'enclos", "la", "caldeira", "du", "piton", "de", "la", "fournaise", "climat", "la", "r\u00e9union", "se", "caract\u00e9rise", "par", "un", "climat", "de", "type", "tropical", "humide", "temp\u00e9r\u00e9", "par", "l'influence", "oc\u00e9anique", "des", "vents", "d'aliz\u00e9s", "soufflant", "d'est", "en", "ouest", "le", "climat", "r\u00e9unionnais", "se", "distingue", "par", "sa", "grande", "variabilit\u00e9", "particuli\u00e8rement", "en", "raison", "de", "l'imposant", "relief", "de", "l'\u00eele", "qui", "est", "\u00e0", "l'origine", "de", "nombreux", "microclimats", "de", "ce", "fait", "on", "rel\u00e8ve", "de", "fortes", "disparit\u00e9s", "d'une", "part", "de", "pr\u00e9cipitation", "entre", "la", "c\u00f4te", "au", "vent", "\u00e0", "l'est", "et", "la", "c\u00f4te", "sous", "le", "vent", "\u00e0", "l'ouest", "et", "d'autre", "part", "de", "temp\u00e9rature", "entre", "les", "zones", "c\u00f4ti\u00e8res", "plus", "chaudes", "et", "les", "zones", "d'altitudes", "relativement", "fra\u00eeches", "il", "existe", "deux", "saisons", "marqu\u00e9es", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "qui", "se", "d\u00e9finissent", "par", "le", "r\u00e9gime", "des", "pr\u00e9cipitations", "une", "saison", "des", "pluies", "allant", "des", "mois", "de", "janvier", "\u00e0", "mars", "au", "cours", "de", "laquelle", "tombe", "la", "majorit\u00e9", "des", "pr\u00e9cipitations", "de", "l'ann\u00e9e", "une", "saison", "s\u00e8che", "s'\u00e9talant", "de", "mai", "\u00e0", "novembre", "n\u00e9anmoins", "sur", "la", "partie", "est", "et", "les", "contreforts", "du", "volcan", "les", "pluies", "peuvent", "\u00eatre", "importantes", "m\u00eame", "en", "saison", "s\u00e8che", "les", "mois", "d'avril", "et", "de", "d\u00e9cembre", "sont", "des", "mois", "de", "transition", "parfois", "tr\u00e8s", "pluvieux", "mais", "pouvant", "\u00e9galement", "\u00eatre", "parfois", "tr\u00e8s", "secsla", "pointe", "des", "trois", "bassins", "situ\u00e9e", "sur", "le", "littoral", "de", "la", "commune", "de", "troisbassins", "ouest", "est", "la", "station", "la", "plus", "s\u00e8che", "avec", "une", "hauteur", "annuelle", "normale", "de", "pr\u00e9cipitations", "de", "mm", "tandis", "que", "le", "baril", "\u00e0", "saintphilippe", "sudest", "est", "la", "station", "c\u00f4ti\u00e8re", "la", "plus", "arros\u00e9e", "avec", "une", "hauteur", "normale", "annuelle", "de", "mm", "cependant", "le", "poste", "le", "plus", "arros\u00e9", "est", "celui", "des", "hauts", "de", "sainterose", "avec", "une", "moyenne", "annuelle", "de", "pr\u00e9cipitation", "atteignant", "pr\u00e8s", "de", "mm", "ce", "qui", "en", "fait", "l'un", "des", "endroits", "les", "plus", "pluvieux", "du", "monde", "les", "temp\u00e9ratures", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "se", "caract\u00e9risent", "par", "leur", "grande", "douceur", "tout", "au", "long", "de", "l'ann\u00e9e", "en", "effet", "l'amplitude", "thermique", "d'une", "saison", "\u00e0", "l'autre", "est", "relativement", "faible", "ne", "d\u00e9passant", "rarement", "\u00b0c", "bien", "que", "sensible", "en", "saison", "chaude", "novembre", "\u00e0", "avril", "les", "minimums", "moyens", "varient", "g\u00e9n\u00e9ralement", "entre", "et", "\u00b0c", "et", "les", "maximums", "moyens", "entre", "et", "\u00b0c", "sur", "la", "c\u00f4te", "\u00e0", "m", "les", "minimums", "moyens", "fluctuent", "de", "\u00e0", "\u00b0c", "et", "les", "maximums", "moyens", "de", "\u00e0", "\u00b0c", "en", "saison", "fra\u00eeche", "mai", "\u00e0", "octobre", "les", "temp\u00e9ratures", "varient", "au", "niveau", "de", "la", "mer", "de", "\u00e0", "\u00b0c", "pour", "les", "minimums", "moyens", "et", "de", "\u00e0", "\u00b0c", "pour", "les", "maximums", "moyens", "\u00e0", "m", "les", "minimums", "moyens", "oscillent", "de", "\u00e0", "\u00b0c", "et", "les", "maximums", "moyens", "de", "\u00e0", "\u00b0cdans", "les", "bourgs", "de", "montagne", "comme", "\u00e0", "cilaos", "ou", "\u00e0", "la", "plainedespalmistes", "les", "temp\u00e9ratures", "moyennes", "oscillent", "entre", "\u00b0c", "et", "\u00b0c", "les", "zones", "d'habitat", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9es", "et", "les", "espaces", "naturels", "d'altitude", "peuvent", "conna\u00eetre", "quelques", "gel\u00e9es", "hivernales", "de", "la", "neige", "a", "m\u00eame", "\u00e9t\u00e9", "observ\u00e9e", "sur", "le", "piton", "des", "neiges", "ainsi", "que", "le", "piton", "de", "la", "fournaise", "en", "et", "alors", "qu'un", "nombre", "croissant", "d'\u00eeles", "dont", "nonsouveraines", "se", "sentent", "dans", "le", "monde", "concern\u00e9es", "par", "les", "effets", "du", "changement", "climatique", "la", "r\u00e9union", "a", "\u00e9t\u00e9", "choisie", "avec", "grande", "canarie", "en", "espagne", "comme", "exemple", "pour", "une", "\u00e9tude", "de", "cas", "de", "territoire", "ultraeurop\u00e9en", "p\u00e9riph\u00e9rique", "concern\u00e9", "pour", "une", "\u00e9tude", "sur", "l'ad\u00e9quation", "des", "outils", "de", "planification", "urbaine", "et", "r\u00e9gionale", "aux", "besoins", "et", "aux", "caract\u00e9ristiques", "de", "ces", "\u00eeles", "dont", "en", "fonction", "de", "l'utilisation", "des", "sols", "et", "de", "la", "densit\u00e9", "d\u00e9mographique", "et", "du", "cadre", "r\u00e9glementaire", "ce", "travail", "a", "confirm\u00e9", "que", "les", "pressions", "d'utilisation", "des", "sols", "urbains", "et", "p\u00e9riurbains", "y", "sont", "\u00e9lev\u00e9es", "et", "que", "les", "strat\u00e9gies", "d'adaptation", "sont", "incompl\u00e8tement", "int\u00e9gr\u00e9es", "dans", "la", "planification", "de", "l'utilisation", "des", "sols", "selon", "l'institute", "of", "island", "studies", "il", "y", "a", "dysfonctionnement", "les", "outils", "de", "planification", "insulaire", "ne", "prennent", "g\u00e9n\u00e9ralement", "pas", "en", "compte", "l'adaptation", "au", "changement", "climatique", "et", "une", "gestion", "excessive", "descendante", "est", "observ\u00e9e", "dans", "le", "processus", "de", "prise", "de", "d\u00e9cision", "cyclones", "la", "r\u00e9union", "est", "situ\u00e9e", "dans", "le", "bassin", "de", "formation", "des", "cyclones", "tropicaux", "du", "sudouest", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "durant", "la", "saison", "cyclonique", "qui", "s'\u00e9tend", "officiellement", "de", "novembre", "\u00e0", "avril", "l'\u00eele", "peut", "\u00eatre", "frapp\u00e9e", "par", "des", "cyclones", "dont", "les", "vents", "d\u00e9passent", "les", "kmh", "et", "apportent", "des", "pr\u00e9cipitations", "diluviennes", "le", "centre", "m\u00e9t\u00e9orologique", "r\u00e9gional", "sp\u00e9cialis\u00e9", "cmrs", "de", "la", "r\u00e9union", "est", "habilit\u00e9", "par", "l'organisation", "m\u00e9t\u00e9orologique", "mondiale", "omm", "depuis", "\u00e0", "surveiller", "de", "mani\u00e8re", "permanente", "l'activit\u00e9", "cyclonique", "tropicale", "sur", "tout", "le", "bassin", "sudouest", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "pays", "membres", "de", "la", "zone", "sont", "ainsi", "plac\u00e9s", "sous", "sa", "responsabilit\u00e9", "environnement", "et", "patrimoine", "naturel", "l\u00eele", "de", "la", "r\u00e9union", "poss\u00e8de", "une", "faune", "et", "une", "flore", "vari\u00e9es", "bien", "que", "localement", "menac\u00e9e", "par", "des", "esp\u00e8ces", "introduites", "devenues", "invasives", "contrairement", "\u00e0", "la", "guyane", "on", "ny", "trouve", "aucun", "grand", "mammif\u00e8re", "sauvage", "jaguar", "ou", "autres", "fauves", "par", "exemple", "en", "revanche", "de", "nombreuses", "esp\u00e8ces", "end\u00e9miques", "y", "sont", "r\u00e9pertori\u00e9es", "souvent", "menac\u00e9es", "comme", "leur", "habitat", "par", "la", "p\u00e9riurbanisation", "elles", "font", "lobjet", "de", "plans", "de", "sauvegarde", "netbiome", "est", "un", "projet", "coordonn\u00e9", "par", "la", "r\u00e9gion", "r\u00e9union", "et", "aid\u00e9", "par", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "pour", "mettre", "en", "r\u00e9seau", "\u00e0", "partir", "de", "les", "politiques", "publiques", "de", "recherche", "dans", "le", "domaine", "de", "la", "restauration", "et", "gestion", "durable", "de", "la", "biodiversit\u00e9", "tropicale", "et", "subtropicale", "dans", "les", "r\u00e9gions", "ultrap\u00e9riph\u00e9riques", "et", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "pays", "et", "territoires", "doutremer", "de", "lue", "il", "s'appuiera", "notamment", "sur", "le", "parc", "national", "de", "la", "r\u00e9union", "le", "r\u00e9serve", "naturelle", "marine", "de", "la", "r\u00e9unionen", "une", "liste", "des", "esp\u00e8ces", "menac\u00e9es", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9tablie", "dans", "le", "cadre", "d'une", "mission", "pilot\u00e9e", "par", "l'union", "internationale", "pour", "la", "conservation", "de", "la", "nature", "le", "mus\u00e9um", "national", "d'histoire", "naturelle", "et", "en", "partenariat", "avec", "la", "direction", "r\u00e9gionale", "de", "l'environnement", "avec", "la", "cr\u00e9ation", "de", "son", "parc", "national", "l'\u00eele", "a", "\u00e9t\u00e9", "nomm\u00e9e", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "pour", "ses", "pitons", "cirques", "et", "remparts", "le", "lundi", "ao\u00fbt", "flore", "la", "flore", "tropicale", "et", "insulaire", "de", "l'\u00eele", "de", "la", "r\u00e9union", "se", "caract\u00e9rise", "par", "sa", "diversit\u00e9", "un", "taux", "dend\u00e9misme", "tr\u00e8s", "\u00e9lev\u00e9", "et", "une", "structure", "bien", "sp\u00e9cifique", "la", "flore", "r\u00e9unionnaise", "compte", "une", "grande", "diversit\u00e9", "de", "milieux", "naturels", "et", "desp\u00e8ces", "jusqu\u00e0", "esp\u00e8ces", "d'arbresha", "par", "comparaison", "\u00e0", "une", "for\u00eat", "temp\u00e9r\u00e9e", "qui", "en", "compte", "en", "moyenne", "ha", "cette", "diversit\u00e9", "est", "dautant", "plus", "remarquable", "mais", "fragile", "quelle", "est", "diff\u00e9rente", "en", "fonction", "des", "milieux", "littoral", "basse", "moyenne", "et", "haute", "montagne", "on", "recense", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "un", "taux", "desp\u00e8ces", "end\u00e9miques", "tr\u00e8s", "\u00e9lev\u00e9", "avec", "plus", "de", "plantes", "indig\u00e8nes", "arriv\u00e9es", "naturellement", "et", "pr\u00e9sentes", "avant", "larriv\u00e9e", "de", "lhomme", "dont", "esp\u00e8ces", "end\u00e9miques", "de", "la", "r\u00e9union", "seulement", "pr\u00e9sentes", "sur", "l\u00eele", "ainsi", "que", "de", "nombreuses", "esp\u00e8ces", "end\u00e9miques", "\u00e0", "larchipel", "des", "mascareignes", "la", "flore", "r\u00e9unionnaise", "se", "distingue", "enfin", "des", "for\u00eats", "tropicales", "\u00e9quatoriales", "par", "une", "faible", "hauteur", "et", "densit\u00e9", "de", "la", "canop\u00e9e", "sans", "doute", "par", "adaptation", "aux", "cyclones", "et", "une", "v\u00e9g\u00e9tation", "bien", "sp\u00e9cifique", "notamment", "une", "forte", "pr\u00e9sence", "de", "plantes", "\u00e9piphytes", "qui", "poussent", "sur", "dautres", "plantes", "comme", "les", "orchidace\u00e6", "les", "bromeliace\u00e6", "les", "cactace\u00e6", "mais", "aussi", "les", "foug\u00e8res", "les", "lichens", "et", "les", "mousses", "la", "biodiversit\u00e9", "de", "l'\u00eele", "est", "fortement", "fragilis\u00e9e", "par", "le", "changement", "climatique", "en", "des", "esp\u00e8ces", "v\u00e9g\u00e9tales", "de", "la", "r\u00e9union", "sont", "class\u00e9es", "comme", "menac\u00e9es", "par", "l'office", "fran\u00e7ais", "de", "la", "biodiversit\u00e9", "contre", "en", "les", "esp\u00e8ces", "exotiques", "envahissantes", "tel", "l'ajonc", "d'europe", "sont", "le", "principal", "facteur", "\u00e0", "l'origine", "du", "recul", "des", "esp\u00e8ces", "v\u00e9g\u00e9tales", "end\u00e9miques", "dont", "ont", "disparu", "faune", "la", "faune", "remarquable", "de", "la", "r\u00e9union", "se", "concentre", "autour", "des", "oiseaux", "des", "insectes", "ou", "des", "reptiles", "qui", "comptent", "de", "nombreuses", "esp\u00e8ces", "end\u00e9miques", "mais", "l'\u00eele", "n'accueille", "pas", "de", "grand", "mammif\u00e8re", "et", "ne", "compte", "pas", "d'animal", "dangereux", "sur", "terre", "la", "faune", "qui", "compte", "le", "plus", "desp\u00e8ces", "end\u00e9miques", "est", "celle", "des", "oiseaux", "dont", "certaines", "esp\u00e8ces", "sont", "fortement", "menac\u00e9es", "\u00e0", "l'image", "du", "tuittuit", "du", "p\u00e9trel", "de", "barau", "ou", "encore", "du", "papangue", "et", "aussi", "celle", "des", "insectes", "notamment", "col\u00e9opt\u00e8res", "et", "papillons", "encore", "assez", "mal", "connus", "certains", "animaux", "pas", "n\u00e9cessairement", "end\u00e9miques", "sont", "aussi", "devenus", "des", "symboles", "de", "l\u00eele", "\u00e0", "limage", "du", "pailleenqueue", "ou", "de", "lendormi", "la", "r\u00e9union", "compte", "assez", "peu", "de", "mammif\u00e8res", "et", "une", "seule", "esp\u00e8ce", "end\u00e9mique", "le", "ti", "moloss", "qui", "est", "une", "microchauvesouris", "microchiropt\u00e8res", "la", "r\u00e9union", "jouit", "d'une", "biodiversit\u00e9", "et", "d'une", "faune", "marine", "tr\u00e8s", "importante", "que", "ce", "soit", "dans", "les", "r\u00e9cifs", "et", "les", "lagons", "mais", "aussi", "avec", "les", "poissons", "et", "les", "habitants", "du", "grand", "large", "on", "d\u00e9nombre", "plus", "de", "esp\u00e8ces", "de", "poissons", "qui", "\u00e9voluent", "dans", "les", "lagons", "les", "tombants", "et", "les", "grands", "fonds", "des", "eaux", "r\u00e9unionnaises", "la", "r\u00e9serve", "naturelle", "de", "saintphilippe", "marelongue", "est", "lune", "des", "derni\u00e8res", "for\u00eats", "primaires", "m\u00e9gathermes", "hygrophiles", "de", "basse", "altitude", "de", "larchipel", "des", "mascareignes", "la", "r\u00e9union", "contient", "beaucoup", "d'esp\u00e8ces", "end\u00e9miques", "tel", "le", "tuittuit", "r\u00e9cif", "de", "corail", "comme", "l'\u00eele", "est", "relativement", "jeune", "millions", "d'ann\u00e9es", "les", "formations", "coralliennes", "\u00e2g\u00e9es", "de", "ans", "sont", "encore", "peu", "d\u00e9velopp\u00e9es", "et", "occupent", "une", "surface", "faible", "comparativement", "\u00e0", "des", "\u00eeles", "plus", "anciennes", "se", "pr\u00e9sentant", "pour", "la", "plupart", "sous", "la", "forme", "de", "r\u00e9cifs", "frangeants", "ces", "formations", "d\u00e9limitent", "des", "lagons", "il", "s'agit", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "de", "d\u00e9pressions", "d'arri\u00e8rer\u00e9cif", "peu", "profonds", "dont", "le", "plus", "grand", "ne", "d\u00e9passe", "pas", "m", "de", "large", "pour", "\u00e0", "m", "de", "fond", "environ", "ces", "lagons", "qui", "forment", "une", "ceinture", "r\u00e9cifale", "discontinue", "de", "km", "de", "long", "soit", "du", "littoral", "de", "l'\u00eele", "pour", "une", "surface", "totale", "de", "km", "sont", "situ\u00e9s", "sur", "la", "c\u00f4te", "ouest", "et", "sudouest", "de", "l\u00eele", "les", "plus", "importants", "sont", "ceux", "de", "lermitage", "stgilles", "stleu", "l'\u00e9tangsal\u00e9", "et", "stpierre", "biodiversit\u00e9", "marine", "malgr\u00e9", "la", "faible", "surface", "des", "r\u00e9cifs", "coralliens", "la", "biodiversit\u00e9", "marine", "de", "la", "r\u00e9union", "est", "comparable", "aux", "autres", "\u00eeles", "du", "secteur", "qui", "vaut", "\u00e0", "l'archipel", "des", "mascareignes", "son", "inscription", "parmi", "les", "dix", "principaux", "hot", "spots", "de", "biodiversit\u00e9", "mondiale", "les", "r\u00e9cifs", "coralliens", "de", "la", "r\u00e9union", "aussi", "bien", "au", "niveau", "des", "platiers", "que", "des", "barri\u00e8res", "sont", "principalement", "domin\u00e9s", "par", "des", "esp\u00e8ces", "de", "corail", "branchu", "\u00e0", "croissance", "rapide", "du", "genre", "acropora", "famille", "des", "acroporid\u00e6", "qui", "permettent", "d'h\u00e9berger", "et", "de", "nourrir", "de", "tr\u00e8s", "nombreuses", "esp\u00e8ces", "tropicales", "les", "recherches", "scientifiques", "r\u00e9centes", "font", "\u00e9tat", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "de", "plus", "de", "esp\u00e8ces", "de", "coraux", "plus", "de", "esp\u00e8ces", "de", "mollusques", "plus", "de", "esp\u00e8ces", "de", "crustac\u00e9s", "plus", "de", "esp\u00e8ces", "d'\u00e9chinodermes", "et", "plus", "de", "esp\u00e8ces", "de", "poissons", "les", "eaux", "plus", "profondes", "de", "la", "r\u00e9union", "accueillent", "des", "dauphins", "orques", "baleines", "\u00e0", "bosse", "baleines", "bleues", "et", "les", "esp\u00e8ces", "de", "requins", "sont", "vari\u00e9es", "parmi", "cellesci", "le", "requinbaleine", "le", "requincorail", "le", "requinbouledogue", "le", "requintigre", "le", "requin", "\u00e0", "pointes", "noires", "et", "le", "grand", "requin", "blanc", "plusieurs", "esp\u00e8ces", "de", "tortues", "marines", "y", "vivent", "et", "s'y", "reproduisent", "de", "nombreuses", "attaques", "de", "requin", "ont", "eu", "lieu", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "et", "la", "baignade", "est", "interdite", "en", "dehors", "des", "zones", "s\u00e9curis\u00e9es", "biodiversit\u00e9", "pressions", "et", "conservation", "parmi", "les", "\u00e9cosyst\u00e8mes", "c\u00f4tiers", "les", "r\u00e9cifs", "coralliens", "comptent", "parmi", "les", "plus", "riches", "en", "mati\u00e8re", "de", "biodiversit\u00e9", "mais", "ils", "sont", "aussi", "les", "plus", "fragiles", "pr\u00e8s", "dun", "tiers", "des", "esp\u00e8ces", "de", "poissons", "\u00e9tait", "d\u00e9j\u00e0", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "menac\u00e9", "ou", "vuln\u00e9rable", "en", "avec", "un", "corail", "en", "d\u00e9gradation", "en", "plusieurs", "endroits", "les", "causes", "de", "cet", "\u00e9tat", "de", "fait", "sont", "la", "pollution", "la", "surp\u00eache", "et", "le", "braconnage", "ainsi", "que", "la", "pression", "anthropique", "notamment", "li\u00e9e", "\u00e0", "la", "densification", "de", "lurbanisation", "des", "zones", "c\u00f4ti\u00e8res", "et", "au", "rejet", "des", "eaux", "us\u00e9es", "esp\u00e8ces", "vivant", "sur", "l'\u00eele", "de", "la", "r\u00e9union", "\u00e9taient", "inscrites", "sur", "la", "liste", "rouge", "\u00e9dit\u00e9e", "par", "l'union", "internationale", "pour", "la", "conservation", "de", "la", "nature", "uicn", "au", "septembre", "elles", "\u00e9taient", "en", "sur", "cette", "liste", "on", "trouvait", "vert\u00e9br\u00e9s", "mammif\u00e8res", "esp\u00e8ces", "dont", "la", "roussette", "noire", "oiseaux", "esp\u00e8ces", "dont", "le", "canard", "de", "meller", "le", "papangue", "le", "p\u00e9trel", "de", "barau", "le", "p\u00e9trel", "noir", "de", "bourbon", "le", "tuittuit", "poissons", "esp\u00e8ces", "invert\u00e9br\u00e9s", "mollusques", "esp\u00e8ces", "insectes", "col\u00e9opt\u00e8res", "esp\u00e8ces", "dont", "esp\u00e8ces", "end\u00e9miques", "autres", "plantes", "esp\u00e8ces", "coraux", "esp\u00e8cesle", "caract\u00e8re", "insulaire", "de", "la", "r\u00e9union", "la", "rend", "vuln\u00e9rable", "au", "d\u00e9r\u00e8glement", "climatique", "et", "implique", "une", "strat\u00e9gie", "d'adaptation", "\u00e0", "laquelle", "une", "trame", "verte", "et", "bleue", "peut", "contribuer", "histoire", "d\u00e9couverte", "et", "les", "premiers", "habitants", "il", "est", "possible", "que", "les", "explorateurs", "austron\u00e9siens", "qui", "sillonnaient", "l'oc\u00e9an", "indien", "depuis", "l'indon\u00e9sie", "jusqu'\u00e0", "madagascar", "et", "l'afrique", "bien", "des", "si\u00e8cles", "avant", "jc", "aient", "rep\u00e9r\u00e9", "les", "\u00eeles", "des", "mascareignes", "et", "donc", "l'\u00eele", "de", "la", "r\u00e9union", "plus", "tard", "au", "xe", "si\u00e8cle", "apr", "jc", "des", "navigateurs", "arabes", "d\u00e9couvrent", "l'\u00eele", "de", "la", "r\u00e9union", "et", "la", "nomment", "d\u00eena", "morgabin", "l\u00eele", "semblait", "totalement", "inhabit\u00e9e", "lors", "de", "l'arriv\u00e9e", "des", "navires", "portugais", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "en", "route", "vers", "les", "indes", "un", "navigateur", "portugais", "diogo", "dias", "y", "aurait", "d\u00e9barqu\u00e9", "en", "juillet", "un", "autre", "navigateur", "portugais", "pedro", "de", "mascarenhas", "y", "d\u00e9barque", "le", "f\u00e9vrier", "ou", "jour", "de", "la", "sainteapolline", "alors", "quil", "est", "sur", "la", "route", "de", "goa", "l\u00eele", "appara\u00eet", "ensuite", "sur", "des", "cartes", "portugaises", "sous", "le", "nom", "de", "santa", "apolonia", "vers", "la", "r\u00e9union", "l'\u00eele", "maurice", "et", "rodrigues", "sont", "appel\u00e9es", "archipel", "des", "mascareignes", "du", "nom", "de", "mascarenhas", "aujourdhui", "ces", "trois", "\u00eeles", "sont", "couramment", "appel\u00e9es", "les", "mascareignes", "au", "d\u00e9but", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "l\u00eele", "est", "une", "escale", "sur", "la", "route", "des", "indes", "pour", "les", "bateaux", "anglais", "et", "n\u00e9erlandais", "le", "mars", "lamiral", "n\u00e9erlandais", "pierre", "guillaume", "verhuff", "pieter", "willemsz", "verhoeff", "en", "n\u00e9erlandais", "de", "retour", "de", "java", "fait", "escale", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "un", "navigateur", "anglophone", "baptise", "par", "ailleurs", "l\u00eele", "encore", "inhabit\u00e9e", "england's", "forest", "les", "fran\u00e7ais", "y", "ont", "ensuite", "d\u00e9barqu\u00e9", "pour", "en", "prendre", "possession", "au", "nom", "du", "roi", "en", "et", "lont", "baptis\u00e9e", "\u00eele", "bourbon", "du", "nom", "de", "la", "famille", "royale", "en", "douze", "mutins", "chass\u00e9s", "de", "madagascar", "sont", "abandonn\u00e9s", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "c'est", "en", "qu'arrivent", "les", "vingt", "premiers", "colons", "de", "l'\u00eele", "de", "bourbon", "cinq", "navires", "composaient", "lescadre", "command\u00e9e", "par", "m", "v\u00e9ron", "laigle", "blanc", "la", "vierge", "le", "bon", "port", "le", "saintpaul", "et", "le", "taureau", "le", "navire", "amiral", "battait", "pavillon", "de", "la", "compagnie", "des", "indes", "orientales", "la", "loire", "charriait", "encore", "des", "gla\u00e7ons", "quand", "la", "flotte", "quitta", "le", "quai", "de", "la", "fosse", "\u00e0", "nantes", "dans", "les", "premiers", "jours", "de", "f\u00e9vrier", "prenant", "la", "direction", "des", "ports", "et", "des", "\u00e9tablissements", "de", "la", "c\u00f4te", "de", "malabar", "et", "du", "golfe", "de", "bengale", "elle", "arriva", "\u00e0", "l'\u00eele", "bourbon", "le", "juillet", "la", "travers\u00e9e", "fut", "marqu\u00e9e", "par", "une", "trag\u00e9die", "qui", "fit", "douze", "victimes", "lors", "de", "lescale", "au", "capvert", "le", "jeudi", "saint", "le", "mars", "le", "avril", "suivant", "ayant", "rendu", "\u00e0", "ses", "morts", "un", "dernier", "hommage", "la", "flotte", "remit", "\u00e0", "la", "voile", "elle", "continua", "son", "voyage", "sans", "accident", "note", "le", "chroniqueur", "urbain", "souchu", "de", "rennefort", "parmi", "les", "vingt", "colons", "venus", "de", "france", "on", "note", "la", "pr\u00e9sence", "d'herv\u00e9", "dannemont", "devenu", "dennemont", "n\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "brix", "manche", "fils", "de", "jacques", "dannemont", "ma\u00eetre", "verrier", "et", "de", "marie", "lecarpentier", "il", "a", "\u00e9pous\u00e9", "vers", "\u00e0", "saintpaul", "l\u00e9onarde", "pill\u00e9", "originaire", "de", "granville", "herv\u00e9", "dennemont", "serait", "d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "le", "novembre", "les", "dannemont", "de", "normandie", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "aujourd'hui", "par", "une", "trentaine", "de", "familles", "sur", "l'\u00eele", "de", "la", "r\u00e9union", "on", "les", "trouve", "\u00e9galement", "\u00e0", "l'\u00eele", "maurice", "mais", "aussi", "\u00e0", "madagascar", "en", "normandie", "la", "famille", "s'est", "\u00e9teinte", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "le", "nom", "ayant", "mut\u00e9", "en", "dalmont", "sa", "descendance", "est", "bien", "connue", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "camille", "ricquebourg", "auteur", "du", "dictionnaire", "g\u00e9n\u00e9alogique", "des", "familles", "de", "bourbon", "fran\u00e7oise", "ch\u00e2telain", "est", "arriv\u00e9e", "pendant", "cette", "p\u00e9riode", "et", "est", "\u00e0", "lorigine", "de", "plusieurs", "familles", "connues", "de", "bourbon", "\u00e0", "partir", "de", "l\u00eele", "conna\u00eet", "un", "important", "essor", "\u00e9conomique", "avec", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "culture", "et", "de", "lexportation", "du", "caf\u00e9", "cette", "culture", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e0", "lorigine", "du", "d\u00e9veloppement", "consid\u00e9rable", "de", "lesclavage", "dans", "la", "colonie", "bertrandfran\u00e7ois", "mah\u00e9", "de", "la", "bourdonnais", "gouverneur", "de", "l\u00eele", "de", "\u00e0", "a", "apport\u00e9", "une", "dimension", "strat\u00e9gique", "au", "d\u00e9veloppement", "de", "l\u00eele", "devenue", "pourvoyeuse", "en", "vivres", "de", "l'isle", "de", "france", "aujourdhui", "\u00eele", "maurice", "et", "de", "la", "flotte", "fran\u00e7aise", "engag\u00e9e", "dans", "la", "guerre", "francoanglaise", "des", "indes", "citons", "\u00e9galement", "le", "r\u00f4le", "de", "lintendant", "pierre", "poivre", "qui", "a", "consid\u00e9rablement", "enrichi", "la", "flore", "locale", "et", "diversifi\u00e9", "les", "ressources", "agricoles", "par", "l'introduction", "de", "tr\u00e8s", "nombreuses", "esp\u00e8ces", "tropicales", "et", "notamment", "le", "girofle", "et", "la", "noix", "de", "muscade", "dont", "le", "commerce", "fut", "florissant", "au", "xviiie", "et", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "bouleversements", "r\u00e9volutionnaires", "le", "mars", "pendant", "la", "r\u00e9volution", "son", "nom", "devient", "\u00eele", "de", "la", "r\u00e9union", "en", "hommage", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "des", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9s", "de", "marseille", "et", "des", "gardes", "nationaux", "parisiens", "lors", "de", "la", "marche", "sur", "le", "palais", "des", "tuileries", "la", "journ\u00e9e", "du", "ao\u00fbt", "et", "pour", "effacer", "le", "nom", "de", "la", "dynastie", "des", "bourbons", "le", "septembre", "l\u00eele", "prend", "le", "nom", "de", "bonaparte", "et", "se", "retrouve", "en", "premi\u00e8re", "ligne", "dans", "le", "conflit", "francoanglais", "pour", "le", "contr\u00f4le", "de", "loc\u00e9an", "indien", "l'abolition", "de", "l'esclavage", "vot\u00e9e", "par", "la", "convention", "nationale", "le", "f\u00e9vrier", "se", "heurte", "au", "refus", "de", "son", "application", "par", "la", "r\u00e9union", "comme", "par", "l'isle", "de", "france", "\u00eele", "maurice", "une", "d\u00e9l\u00e9gation", "accompagn\u00e9e", "de", "forces", "militaires", "charg\u00e9e", "d'imposer", "la", "lib\u00e9ration", "des", "esclaves", "arrive", "\u00e0", "l'\u00eele", "de", "bourbon", "le", "juin", "pour", "se", "voir", "aussit\u00f4t", "expuls\u00e9e", "sans", "m\u00e9nagements", "il", "s'ensuit", "une", "p\u00e9riode", "de", "troubles", "et", "de", "contestations", "du", "pouvoir", "de", "la", "m\u00e9tropole", "qui", "n'a", "plus", "aucune", "autorit\u00e9", "sur", "les", "deux", "\u00eeles", "le", "premier", "consul", "de", "la", "r\u00e9publique", "napol\u00e9on", "bonaparte", "y", "maintient", "lesclavage", "qui", "na", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "aboli", "dans", "la", "pratique", "avec", "la", "loi", "du", "mai", "pendant", "les", "guerres", "napol\u00e9oniennes", "lors", "de", "la", "campagne", "de", "maurice", "le", "gouverneur", "de", "l'\u00eele", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "saintesuzanne", "est", "contraint", "de", "capituler", "le", "juillet", "l\u00eele", "passe", "alors", "sous", "domination", "britannique", "puis", "est", "r\u00e9troc\u00e9d\u00e9e", "aux", "fran\u00e7ais", "lors", "du", "trait\u00e9", "de", "paris", "en", "apr\u00e8s", "les", "catastrophes", "climatiques", "de", "cyclones", "inondations", "la", "culture", "du", "caf\u00e9", "d\u00e9cline", "rapidement", "et", "est", "remplac\u00e9e", "par", "la", "culture", "de", "la", "canne", "\u00e0", "sucre", "dont", "la", "demande", "m\u00e9tropolitaine", "augmente", "du", "fait", "de", "la", "perte", "par", "la", "france", "de", "saintdomingue", "et", "bient\u00f4t", "de", "l'\u00eele", "de", "france", "\u00eele", "maurice", "du", "fait", "de", "son", "cycle", "de", "croissance", "la", "canne", "\u00e0", "sucre", "est", "en", "effet", "insensible", "\u00e0", "leffet", "des", "cyclones", "survenue", "en", "la", "d\u00e9couverte", "dedmond", "albius", "sur", "la", "pollinisation", "manuelle", "des", "fleurs", "de", "la", "vanille", "permet", "bient\u00f4t", "\u00e0", "l\u00eele", "de", "devenir", "le", "premier", "producteur", "mondial", "de", "vanille", "essor", "\u00e9galement", "de", "la", "culture", "du", "g\u00e9ranium", "dont", "lessence", "est", "tr\u00e8s", "utilis\u00e9e", "en", "parfumerie", "de", "\u00e0", "le", "contreamiral", "anne", "chr\u00e9tien", "louis", "de", "hell", "est", "gouverneur", "de", "l\u00eele", "un", "changement", "profond", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "et", "des", "mentalit\u00e9s", "li\u00e9s", "aux", "\u00e9v\u00e9nements", "des", "dix", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "conduit", "le", "gouverneur", "\u00e0", "saisir", "le", "conseil", "colonial", "de", "trois", "projets", "d\u00e9mancipation", "le", "d\u00e9cembre", "labolition", "de", "l'esclavage", "est", "finalement", "proclam\u00e9e", "par", "sarda", "garriga", "le", "d\u00e9cembre", "est", "un", "jour", "f\u00e9ri\u00e9", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "louis", "henri", "hubert", "delisle", "devient", "son", "premier", "gouverneur", "cr\u00e9ole", "le", "ao\u00fbt", "et", "reste", "\u00e0", "ce", "poste", "jusquau", "janvier", "leurope", "a", "de", "plus", "en", "plus", "recours", "\u00e0", "la", "betterave", "pour", "satisfaire", "ses", "besoins", "en", "sucre", "malgr\u00e9", "la", "politique", "dam\u00e9nagement", "des", "autorit\u00e9s", "locales", "et", "le", "recours", "\u00e0", "lengagisme", "la", "crise", "\u00e9conomique", "couve", "et", "devient", "patente", "\u00e0", "compter", "des", "ann\u00e9es", "par", "la", "suite", "le", "percement", "du", "canal", "de", "suez", "conduit", "le", "trafic", "marchand", "\u00e0", "s\u00e9loigner", "de", "l\u00eele", "cette", "d\u00e9pression", "\u00e9conomique", "nemp\u00eache", "toutefois", "pas", "la", "modernisation", "de", "l\u00eele", "avec", "le", "d\u00e9veloppement", "du", "r\u00e9seau", "routier", "la", "cr\u00e9ation", "du", "chemin", "de", "fer", "la", "r\u00e9alisation", "du", "port", "artificiel", "de", "la", "pointe", "des", "galets", "ces", "grands", "chantiers", "offrent", "une", "alternative", "bienvenue", "aux", "travailleurs", "agricoles", "guerres", "et", "modernisation", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "voit", "la", "population", "r\u00e9unionnaise", "\u00e9voluer", "par", "larriv\u00e9e", "massive", "dengag\u00e9s", "indiens", "dont", "une", "partie", "sinstalle", "d\u00e9finitivement", "dans", "l\u00eele", "et", "par", "la", "lib\u00e9ration", "de", "limmigration", "en", "de", "nombreux", "chinois", "et", "musulmans", "indiens", "sinstallent", "alors", "et", "forment", "deux", "importantes", "communaut\u00e9s", "qui", "participent", "\u00e0", "la", "diversification", "ethnique", "et", "culturelle", "\u00e0", "partir", "de", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "les", "sources", "dengagements", "se", "tarissent", "peu", "\u00e0", "peu", "nombre", "de", "propri\u00e9taires", "terriens", "louent", "alors", "leurs", "terres", "pratique", "du", "colonage", "do\u00f9", "l\u00e9mergence", "dune", "population", "de", "travailleurs", "agricoles", "ind\u00e9pendants", "la", "production", "de", "caf\u00e9", "est", "d\u00e9truite", "\u00e0", "en", "deux", "d\u00e9cennies", "entre", "et", "\u00e0", "cause", "de", "la", "propagation", "d'une", "maladie", "venue", "de", "ceylan", "et", "des", "colonies", "anglaises", "et", "n\u00e9erlandaises", "la", "participation", "de", "la", "r\u00e9union", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "se", "traduit", "par", "lenvoi", "de", "nombreux", "r\u00e9unionnais", "aux", "combats", "dans", "la", "m\u00e9tropole", "et", "sur", "le", "front", "grec", "r\u00e9unionnais", "sont", "mobilis\u00e9s", "au", "front", "laviateur", "roland", "garros", "natif", "de", "la", "r\u00e9union", "se", "couvre", "de", "gloire", "et", "meurt", "en", "plein", "ciel", "en", "lamiral", "lucien", "lacaze", "est", "nomm\u00e9", "ministre", "de", "la", "marine", "puis", "ministre", "de", "la", "guerre", "de", "\u00e0", "la", "guerre", "a", "des", "cons\u00e9quences", "\u00e9conomiques", "favorables", "pour", "la", "r\u00e9union", "la", "production", "de", "sucre", "augmente", "fortement", "et", "les", "cours", "grimpent", "la", "m\u00e9tropole", "\u00e9tant", "priv\u00e9e", "de", "ses", "terres", "betteravi\u00e8res", "th\u00e9\u00e2tre", "des", "combats", "environ", "des", "cr\u00e9oles", "souhaitant", "s'engager", "sont", "cependant", "d\u00e9clar\u00e9s", "inaptes", "au", "service", "militaire", "on", "parle", "\u00e0", "ce", "sujet", "de", "faillite", "de", "la", "race", "dans", "la", "presse", "mais", "il", "est", "probable", "que", "les", "int\u00e9r\u00eats", "\u00e9conomiques", "des", "planteurs", "locaux", "aient", "jou\u00e9", "le", "r\u00f4le", "principal", "dans", "cet", "\u00e9tat", "de", "fait", "les", "r\u00e9unionnais", "rescap\u00e9s", "ont", "\u00e9t\u00e9", "atteints", "\u00e0", "leur", "retour", "par", "la", "pand\u00e9mie", "de", "grippe", "de", "qui", "a", "frapp\u00e9", "la", "r\u00e9union", "\u00e0", "partir", "de", "mars", "durant", "mois", "la", "grippe", "a", "\u00e9t\u00e9", "ramen\u00e9e", "par", "les", "poilus", "r\u00e9unionnais", "avec", "le", "navire", "madonna", "l'\u00e9pid\u00e9mie", "semble", "s'\u00eatre", "r\u00e9pandue", "sur", "l'ensemble", "de", "la", "population", "et", "a", "r\u00e9duit", "lesp\u00e9rance", "de", "vie", "\u00e0", "moins", "de", "ans", "alors", "que", "l\u00eele", "\u00e9tait", "d\u00e9j\u00e0", "en", "pleine", "crise", "\u00e9conomique", "depuis", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "les", "quartiers", "d\u00e9favoris\u00e9s", "ont", "\u00e9t\u00e9", "touch\u00e9s", "et", "appauvris", "les", "estimations", "font", "\u00e9tat", "dau", "moins", "d\u00e9c\u00e8s", "dans", "la", "capitale", "saintdenis", "pour", "une", "population", "de", "habitants", "et", "de", "\u00e0", "morts", "sur", "les", "personnes", "qui", "vivent", "sur", "l'\u00eele", "on", "constate", "alors", "plus", "de", "d\u00e9c\u00e8s", "que", "les", "poilus", "r\u00e9unionnais", "tomb\u00e9s", "au", "champ", "dhonneur", "pendant", "lentredeuxguerres", "la", "modernisation", "se", "poursuit", "l\u00e9lectricit\u00e9", "appara\u00eet", "dans", "les", "foyers", "ais\u00e9s", "et", "assure", "l\u00e9clairage", "public", "de", "saintdenis", "le", "t\u00e9l\u00e9graphe", "et", "la", "radio", "mettent", "les", "r\u00e9unionnais", "en", "contact", "avec", "le", "monde", "en", "foyers", "privil\u00e9gi\u00e9s", "sont", "abonn\u00e9s", "au", "t\u00e9l\u00e9phone", "on", "voit", "appara\u00eetre", "automobiles", "et", "avions", "lindustrie", "sucri\u00e8re", "se", "concentre", "et", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "anonymes", "se", "substituent", "aux", "exploitants", "individuels", "de", "sucreries", "ces", "progr\u00e8s", "profitent", "essentiellement", "aux", "foyers", "de", "propri\u00e9taires", "terriens", "dindustriels", "de", "cadres", "de", "gros", "commer\u00e7ants", "et", "la", "masse", "de", "la", "population", "demeure", "pauvre", "autre", "\u00e9volution", "importante", "de", "lentredeuxguerres", "la", "mortalit\u00e9", "baisse", "et", "la", "natalit\u00e9", "tr\u00e8s", "forte", "augmente", "do\u00f9", "une", "croissance", "exponentielle", "de", "la", "population", "croissance", "qui", "se", "poursuit", "de", "nos", "jours", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "est", "une", "\u00e9preuve", "tr\u00e8s", "dure", "bien", "que", "la", "r\u00e9union", "soit", "\u00e9pargn\u00e9e", "par", "les", "combats", "elle", "souffre", "terriblement", "de", "larr\u00eat", "quasi", "total", "de", "ses", "approvisionnements", "le", "novembre", "un", "d\u00e9barquement", "des", "forces", "fran\u00e7aises", "libres", "a", "lieu", "sur", "l'\u00eele", "l'administration", "locale", "fid\u00e8le", "au", "gouvernement", "de", "vichy", "est", "renvers\u00e9e", "le", "territoire", "passant", "sous", "contr\u00f4le", "de", "la", "france", "libre", "d\u00e9partementalisation", "et", "occidentalisation", "le", "mars", "la", "r\u00e9union", "devient", "un", "d\u00e9partement", "doutremer", "fran\u00e7ais", "puis", "en", "lune", "des", "sept", "r\u00e9gions", "ultrap\u00e9riph\u00e9riques", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "\u00e0", "la", "d\u00e9partementalisation", "la", "r\u00e9union", "est", "en", "ruines", "mais", "la", "m\u00e9tropole", "est", "amen\u00e9e", "\u00e0", "consentir", "de", "gros", "efforts", "pour", "la", "reconstruction", "de", "l\u00e9conomie", "et", "le", "progr\u00e8s", "social", "linstruction", "obligatoire", "constitue", "un", "progr\u00e8s", "d\u00e9cisif", "la", "mise", "en", "place", "avec", "un", "l\u00e9ger", "d\u00e9calage", "du", "syst\u00e8me", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "hexagonal", "apporte", "un", "mieux", "\u00eatre", "consid\u00e9rable", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "cinquante", "le", "paludisme", "fl\u00e9au", "sanitaire", "majeur", "depuis", "un", "si\u00e8cle", "est", "\u00e9radiqu\u00e9", "le", "nombre", "de", "lits", "dh\u00f4pital", "triple", "en", "dix", "ans", "il", "sensuit", "une", "am\u00e9lioration", "importante", "de", "la", "sant\u00e9", "publique", "une", "chute", "consid\u00e9rable", "de", "la", "mortalit\u00e9", "et", "une", "augmentation", "galopante", "de", "la", "population", "la", "natalit\u00e9", "culminant", "\u00e0", "un", "niveau", "record", "proche", "de", "pour", "mille", "d\u00e8s", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "des", "liaisons", "a\u00e9riennes", "r\u00e9guli\u00e8res", "mettent", "la", "r\u00e9union", "\u00e0", "trois", "journ\u00e9es", "seulement", "de", "la", "m\u00e9tropole", "autre", "cons\u00e9quence", "de", "la", "d\u00e9partementalisation", "une", "augmentation", "consid\u00e9rable", "du", "nombre", "de", "fonctionnaires", "bien", "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s", "qui", "g\u00e9n\u00e8rent", "un", "flux", "commercial", "nouveau", "provoquant", "l\u00e9mergence", "dune", "classe", "moyenne", "vivant", "du", "commerce", "dactivit\u00e9s", "lib\u00e9rales", "et", "de", "fonctions", "dencadrement", "l\u00e9lection", "de", "michel", "debr\u00e9", "\u00e0", "la", "d\u00e9putation", "en", "apporte", "un", "atout", "consid\u00e9rable", "au", "d\u00e9veloppement", "du", "fait", "de", "la", "dimension", "du", "personnage", "et", "de", "son", "poids", "politique", "en", "m\u00e9tropole", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "la", "r\u00e9union", "acc\u00e8de", "vraiment", "\u00e0", "la", "modernit\u00e9", "une", "universit\u00e9", "appara\u00eet", "et", "se", "d\u00e9veloppe", "ainsi", "que", "lenseignement", "technique", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "supplante", "la", "radio", "les", "commer\u00e7ants", "abandonnent", "leurs", "boutiques", "chinois", "et", "bazar", "zarabs", "pour", "cr\u00e9er", "sup\u00e9rettes", "et", "supermarch\u00e9s", "le", "tourisme", "commence", "\u00e0", "se", "d\u00e9velopper", "le", "r\u00e9seau", "routier", "se", "densifie", "et", "se", "modernise", "mais", "le", "parc", "automobile", "\u00e9volue", "plus", "rapidement", "encore", "lhabitat", "sam\u00e9liore", "et", "la", "construction", "de", "logements", "dop\u00e9e", "par", "des", "avantages", "fiscaux", "sp\u00e9cifiques", "aux", "dom", "est", "tr\u00e8s", "active", "l\u00e9conomie", "change", "dans", "lagriculture", "les", "cultures", "mara\u00eech\u00e8res", "et", "fruiti\u00e8res", "l\u00e9levage", "se", "d\u00e9veloppent", "pour", "satisfaire", "les", "besoins", "dune", "population", "qui", "augmente", "et", "consomme", "la", "canne", "\u00e0", "sucre", "toutefois", "maintient", "son", "rang", "de", "premi\u00e8re", "production", "agricole", "le", "btp", "se", "porte", "bien", "mais", "cest", "d\u00e9sormais", "le", "secteur", "tertiaire", "qui", "tire", "l\u00e9conomie", "commerce", "services", "et", "de", "plus", "en", "plus", "tourisme", "aujourdhui", "le", "tourisme", "est", "la", "premi\u00e8re", "activit\u00e9", "de", "l\u00eele", "avec", "la", "construction", "administration", "statut", "la", "r\u00e9union", "est", "un", "d\u00e9partement", "et", "une", "r\u00e9gion", "d'outremer", "r\u00e9gis", "par", "l'article", "de", "la", "constitution", "en", "vertu", "duquel", "les", "lois", "et", "r\u00e8glements", "sont", "applicables", "de", "plein", "droit", "tout", "comme", "en", "m\u00e9tropole", "la", "r\u00e9union", "est", "ainsi", "dot\u00e9e", "d'un", "conseil", "r\u00e9gional", "et", "d'un", "conseil", "d\u00e9partemental", "ces", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "disposent", "globalement", "des", "m\u00eames", "comp\u00e9tences", "que", "les", "d\u00e9partements", "et", "r\u00e9gions", "de", "m\u00e9tropole", "bien", "que", "des", "adaptations", "existent", "l'article", "de", "la", "constitution", "laisse", "la", "possibilit\u00e9", "de", "substituer", "\u00e0", "la", "r\u00e9gion", "et", "au", "d\u00e9partement", "une", "collectivit\u00e9", "territoriale", "unique", "mais", "\u00e0", "l'inverse", "de", "la", "guyane", "et", "de", "la", "martinique", "aucun", "projet", "en", "ce", "sens", "n'existe", "actuellement", "\u00e0", "l'inverse", "des", "autres", "drom", "la", "r\u00e9union", "est", "explicitement", "exclue", "par", "la", "constitution", "de", "la", "possibilit\u00e9", "de", "recevoir", "du", "parlement", "une", "habilitation", "\u00e0", "fixer", "ellem\u00eame", "certaines", "r\u00e8gles", "relevant", "de", "la", "loi", "ou", "issues", "de", "l'ex\u00e9cutif", "national", "l'\u00e9tat", "est", "repr\u00e9sent\u00e9", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "par", "un", "pr\u00e9fet", "le", "territoire", "est", "divis\u00e9", "en", "quatre", "arrondissements", "saintbeno\u00eet", "saintdenis", "saintpaul", "saintpierre", "la", "r\u00e9union", "compte", "communes", "organis\u00e9es", "en", "communaut\u00e9s", "d'agglom\u00e9ration", "du", "point", "de", "vue", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "la", "r\u00e9union", "constitue", "une", "r\u00e9gion", "ultrap\u00e9riph\u00e9rique", "g\u00e9opolitique", "le", "positionnement", "de", "l'\u00eele", "de", "la", "r\u00e9union", "lui", "a", "conf\u00e9r\u00e9", "un", "r\u00f4le", "strat\u00e9gique", "d'importance", "variable", "selon", "les", "\u00e9poques", "la", "r\u00e9union", "est", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "la", "route", "des", "indes", "une", "position", "fran\u00e7aise", "situ\u00e9e", "entre", "le", "cap", "et", "les", "comptoirs", "d'inde", "bien", "qu'\u00e9loign\u00e9e", "du", "canal", "du", "mozambique", "l'\u00eele", "bourbon", "son", "appellation", "sous", "l'ancien", "r\u00e9gime", "n'est", "pourtant", "pas", "la", "position", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e", "pour", "le", "commerce", "et", "l'arm\u00e9e", "en", "effet", "le", "gouverneur", "labourdonnais", "affirme", "alors", "que", "l'isle", "de", "france", "l'\u00eele", "maurice", "est", "une", "terre", "d'avenir", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "sa", "topographie", "peu", "contraignante", "et", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sence", "de", "deux", "ports", "naturels", "il", "consid\u00e8re", "que", "bourbon", "a", "plut\u00f4t", "pour", "vocation", "d'\u00eatre", "un", "entrep\u00f4t", "ou", "une", "base", "de", "secours", "pour", "l'isle", "de", "france", "l'ouverture", "du", "canal", "de", "suez", "d\u00e9tourne", "une", "grande", "partie", "du", "trafic", "maritime", "du", "sud", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "et", "r\u00e9duit", "l'importance", "strat\u00e9gique", "de", "l'\u00eele", "ce", "d\u00e9clin", "est", "confirm\u00e9", "par", "l'importance", "accord\u00e9e", "\u00e0", "madagascar", "bient\u00f4t", "colonis\u00e9e", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "un", "sousensemble", "g\u00e9opolitique", "tend", "\u00e0", "s'esquisser", "sous", "lappellation", "sudouest", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "de", "nos", "jours", "l'\u00eele", "qui", "est", "le", "si\u00e8ge", "d'une", "zone", "de", "d\u00e9fense", "et", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "abrite", "l'\u00e9tat", "major", "des", "forces", "arm\u00e9es", "de", "la", "zone", "sud", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "fazsoi", "qui", "regroupe", "les", "unit\u00e9s", "de", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "stationn\u00e9es", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "et", "\u00e0", "mayotte", "l\u00eele", "de", "la", "r\u00e9union", "permet", "\u00e0", "la", "france", "d'\u00eatre", "membre", "de", "la", "commission", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "la", "r\u00e9union", "est", "\u00e9galement", "une", "base", "accueillant", "les", "infrastructures", "du", "frenchelon", "et", "de", "lensemble", "mobile", "\u00e9coute", "et", "recherche", "automatique", "des", "\u00e9missions", "enfin", "elle", "accueille", "\u00e0", "saintpierre", "le", "si\u00e8ge", "des", "terres", "australes", "et", "antarctiques", "fran\u00e7aises", "taaf", "vie", "politique", "les", "partis", "politiques", "r\u00e9unionnais", "sont", "\u00e0", "peu", "de", "chose", "pr\u00e8s", "les", "filiales", "ou", "les", "homologues", "de", "ceux", "de", "m\u00e9tropole", "le", "parti", "communiste", "r\u00e9unionnais", "a", "n\u00e9anmoins", "quelques", "revendications", "autonomistes", "on", "trouve", "le", "m\u00eame", "reflet", "pour", "les", "organisations", "syndicales", "la", "vie", "politique", "comme", "les", "mouvements", "revendicatifs", "est", "\u00e9troitement", "d\u00e9termin\u00e9e", "par", "les", "\u00e9ch\u00e9ances", "les", "mesures", "gouvernementales", "et", "les", "mobilisations", "de", "la", "m\u00e9tropole", "soci\u00e9t\u00e9", "d\u00e9mographie", "<err>", "jusqu'au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "la", "croissance", "de", "la", "population", "r\u00e9unionnaise", "est", "mod\u00e9r\u00e9e", "voire", "faible", "\u00e0", "certaines", "p\u00e9riodes", "les", "conditions", "de", "vie", "difficiles", "et", "les", "\u00e9pid\u00e9mies", "de", "paludisme", "chol\u00e9ra", "peste", "entre", "autres", "ne", "sont", "pas", "\u00e9trang\u00e8res", "\u00e0", "ce", "constat", "c'est", "v\u00e9ritablement", "au", "lendemain", "de", "la", "d\u00e9partementalisation", "que", "la", "croissance", "d\u00e9mographique", "explose", "la", "population", "triple", "en", "l'espace", "de", "ans", "pour", "atteindre", "officiellement", "pr\u00e8s", "de", "habitants", "en", "au", "er", "janvier", "la", "population", "\u00e9tait", "de", "habitants", "selon", "certaines", "projections", "l'\u00eele", "devrait", "franchir", "la", "barre", "du", "million", "d'habitants", "\u00e0", "l'horizon", "les", "trois", "principales", "unit\u00e9s", "urbaines", "du", "d\u00e9partement", "sont", "celles", "de", "saintdenis", "habitants", "en", "de", "saintpaul", "habitants", "et", "de", "saintpierre", "habitants", "communes", "les", "plus", "peupl\u00e9es", "origines", "g\u00e9ographiques", "de", "la", "population", "la", "population", "de", "la", "r\u00e9union", "est", "compos\u00e9e", "de", "populations", "issues", "de", "madagascar", "de", "lest", "de", "lafrique", "continentale", "les", "cafres", "de", "l'ouest", "et", "du", "sudest", "de", "linde", "le", "gujarat", "les", "zarabes", "et", "le", "tamil", "nadu", "les", "malbars", "ainsi", "que", "du", "sud", "de", "la", "chine", "notamment", "de", "canton", "les", "chinois", "et", "deurope", "les", "yabs", "aujourd'hui", "la", "population", "de", "l'\u00eele", "est", "particuli\u00e8rement", "m\u00e9tiss\u00e9e", "les", "premiers", "colons", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "sont", "des", "europ\u00e9ens", "essentiellement", "des", "fran\u00e7ais", "accompagn\u00e9s", "parfois", "d\u00e9pouses", "malgaches", "et", "de", "serviteurs", "du", "m\u00eame", "pays", "\u00e0", "partir", "de", "lessor", "de", "la", "culture", "du", "caf\u00e9", "le", "recours", "\u00e0", "lesclavage", "sintensifie", "et", "draine", "vers", "l\u00eele", "bourbon", "des", "flux", "consid\u00e9rables", "dasservis", "venus", "essentiellement", "de", "madagascar", "et", "dafrique", "orientale", "mais", "\u00e9galement", "dinde", "de", "malaisie", "les", "esclaves", "constituent", "les", "trois", "quarts", "de", "la", "population", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "esclaves", "en", "au", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "lesclavage", "est", "contest\u00e9", "tant", "du", "point", "de", "vue", "moral", "que", "du", "point", "de", "vue", "de", "lefficacit\u00e9", "\u00e9conomique", "et", "il", "appara\u00eet", "un", "faible", "courant", "dimmigration", "dengag\u00e9s", "travailleurs", "libres", "qui", "sengagent", "\u00e0", "travailler", "un", "certain", "nombre", "dann\u00e9es", "chez", "un", "ma\u00eetre", "apr\u00e8s", "labolition", "de", "l'esclavage", "en", "d\u00e9cembre", "les", "exploitants", "se", "tournent", "vers", "lengagement", "qui", "apporte", "un", "flux", "important", "de", "travailleurs", "venus", "dinde", "essentiellement", "de", "la", "c\u00f4te", "de", "coromandel", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "du", "tamil", "nadu", "au", "sudest", "du", "souscontinent", "et", "non", "de", "la", "c\u00f4te", "de", "malabar", "au", "sudouest", "do\u00f9", "lon", "a", "tir\u00e9", "par", "erreur", "lappellation", "locale", "malbars", "d\u00e9signant", "ce", "groupe", "ethnique", "de", "madagascar", "dasie", "du", "sudest", "de", "chine", "en", "outre", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "voit", "arriver", "de", "la", "province", "de", "guangdong", "des", "paysans", "cantonais", "qui", "fuyant", "la", "pauvret\u00e9", "et", "plus", "tard", "les", "bombardements", "japonais", "uvrent", "dabord", "dans", "lagriculture", "avant", "de", "sinstaller", "dans", "le", "commerce", "de", "d\u00e9tail", "du", "m\u00e9tissage", "de", "ces", "communaut\u00e9s", "\u00e9merge", "une", "culture", "cr\u00e9ole", "la", "p\u00e9riode", "esclavagiste", "a", "constitu\u00e9", "une", "\u00e9poque", "de", "racisme", "exacerb\u00e9", "et", "dantagonisme", "entre", "les", "communaut\u00e9s", "les", "pr\u00e9jug\u00e9s", "raciaux", "sont", "rest\u00e9s", "vivaces", "jusquapr\u00e8s", "la", "deuxi\u00e8me", "guerre", "mondiale", "la", "population", "r\u00e9unionnaise", "sest", "alors", "rapidement", "transform\u00e9e", "avec", "la", "g\u00e9n\u00e9ralisation", "de", "l\u00e9ducation", "la", "d\u00e9mocratisation", "r\u00e9sultant", "de", "la", "d\u00e9partementalisation", "le", "progr\u00e8s", "\u00e9conomique", "qui", "profitait", "aux", "membres", "des", "diverses", "communaut\u00e9s", "en", "faisant", "\u00e9merger", "de", "nouveaux", "secteurs", "dactivit\u00e9", "ce", "qui", "changeait", "compl\u00e8tement", "l\u00e9chelle", "sociale", "un", "m\u00e9tissage", "accru", "fait", "que", "lon", "distingue", "de", "moins", "en", "moins", "les", "ethnies", "les", "pr\u00e9jug\u00e9s", "raciaux", "auraient", "ainsi", "pratiquement", "disparu", "si", "la", "r\u00e9union", "constitue", "un", "mod\u00e8le", "pour", "lharmonie", "ethnique", "les", "disparit\u00e9s", "demeurent", "fortes", "au", "plan", "des", "revenus", "de", "la", "formation", "des", "patrimoines", "si", "les", "travailleurs", "ind\u00e9pendants", "et", "les", "salari\u00e9s", "disposent", "de", "revenus", "corrects", "voire", "confortables", "la", "masse", "des", "ch\u00f4meurs", "et", "chez", "les", "jeunes", "des", "rmistes", "plus", "de", "de", "la", "population", "constitue", "le", "probl\u00e8me", "majeur", "auquel", "est", "confront\u00e9", "l\u00eele", "l\u00e9migration", "bien", "quactive", "ne", "peut", "\u00e0", "elle", "seule", "r\u00e9soudre", "le", "probl\u00e8me", "la", "croissance", "\u00e9conomique", "forte", "na", "quun", "effet", "limit\u00e9", "sur", "la", "baisse", "du", "ch\u00f4mage", "daniel", "vaxelaire", "journaliste", "historien", "\u00e9crivain", "auteur", "de", "diff\u00e9rents", "ouvrages", "sur", "la", "r\u00e9union", "explique", "dans", "son", "histoire", "de", "la", "r\u00e9union", "des", "origines", "\u00e0", "que", "le", "m\u00e9tissage", "est", "lun", "des", "traits", "caract\u00e9ristiques", "de", "l\u00eele", "d\u00e8s", "larriv\u00e9e", "des", "premiers", "colons", "ceuxci", "ont", "en", "effet", "\u00e9pous\u00e9", "peu", "apr\u00e8s", "leur", "installation", "dans", "l\u00eele", "des", "femmes", "venues", "de", "madagascar", "et", "des", "m\u00e9tisses", "indoportugaises", "avec", "lesquelles", "ils", "ont", "con\u00e7u", "les", "premiers", "enfants", "n\u00e9s", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "ainsi", "donc", "les", "premiers", "enfants", "n\u00e9s", "sur", "cette", "\u00eele", "verte", "et", "inhabit\u00e9e", "\u00e9taient", "d\u00e9j\u00e0", "m\u00e9tis", "le", "d\u00e9cembre", "date", "de", "l'abolition", "de", "l'esclavage", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "une", "date", "f\u00e9ri\u00e9e", "depuis", "est", "comm\u00e9mor\u00e9e", "localement", "sous", "lappellation", "de", "f\u00eate", "caf'", "f\u00eate", "des", "cafres", "langues", "la", "langue", "de", "l'administration", "de", "l'enseignement", "et", "de", "la", "presse", "\u00e9crite", "et", "orale", "est", "le", "fran\u00e7ais", "qui", "est", "parl\u00e9", "par", "des", "r\u00e9unionnais", "et", "est", "la", "langue", "la", "plus", "parl\u00e9e", "\u00e0", "travers", "l\u00eeler\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "mais", "environ", "de", "la", "population", "r\u00e9unionnaiser\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "parle", "le", "cr\u00e9ole", "r\u00e9unionnais'", "comme", "son", "nom", "le", "sugg\u00e8re", "il", "s'agit", "d'un", "cr\u00e9ole", "c'est\u00e0dire", "une", "langue", "n\u00e9e", "de", "la", "rencontre", "linguistique", "entre", "une", "langue", "dominante", "en", "l'esp\u00e8ce", "le", "fran\u00e7ais", "et", "les", "langues", "vernaculaires", "parl\u00e9es", "par", "des", "populations", "domin\u00e9es", "le", "cr\u00e9ole", "r\u00e9unionnais", "est", "diff\u00e9rent", "des", "cr\u00e9oles", "des", "antilles", "m\u00eame", "s'il", "a", "suivi", "un", "d\u00e9veloppement", "historique", "en", "partie", "parall\u00e8le", "la", "plupart", "des", "r\u00e9unionnais", "sont", "bilingues", "en", "fran\u00e7ais", "et", "en", "cr\u00e9ole", "mais", "une", "partie", "de", "la", "population", "ne", "parle", "que", "le", "fran\u00e7ais", "selon", "l'auteur", "annegret", "boll\u00e9e", "on", "suppose", "que", "le", "cr\u00e9ole", "de", "la", "r\u00e9union", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9", "graduellement", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "plantation", "constitu\u00e9e", "apr\u00e8s", "l'introduction", "de", "la", "culture", "du", "caf\u00e9", "\u00e0", "bourbon", "\u00e0", "partir", "de", "environ", "au", "cours", "des", "deux", "derniers", "si\u00e8cles", "a", "eu", "lieu", "une", "d\u00e9cr\u00e9olisation", "progressive", "c'est\u00e0dire", "le", "recul", "du", "cr\u00e9ole", "au", "profit", "d'une", "expansion", "du", "fran\u00e7ais", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "tout", "comme", "pour", "les", "autres", "langues", "minoritaires", "de", "france", "ce", "recul", "du", "cr\u00e9ole", "est", "le", "r\u00e9sultat", "notamment", "de", "la", "scolarisation", "obligatoire", "en", "langue", "fran\u00e7aise", "ainsi", "que", "la", "pr\u00e9sence", "dominante", "du", "fran\u00e7ais", "dans", "l'espace", "m\u00e9diatique", "depuis", "une", "vingtaine", "d'ann\u00e9es", "le", "cr\u00e9ole", "r\u00e9unionnais", "b\u00e9n\u00e9ficie", "cependant", "d'une", "plus", "grande", "reconnaissance", "et", "peut", "ainsi", "\u00eatre", "enseign\u00e9", "dans", "les", "\u00e9tablissements", "scolaires", "du", "secondaire", "depuis", "dans", "le", "cadre", "de", "l'option", "langue", "et", "culture", "r\u00e9gionales", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "la", "pr\u00e9sence", "de", "diff\u00e9rentes", "ethnies", "au", "sein", "de", "la", "population", "r\u00e9unionnaise", "d'autres", "langues", "sont", "pr\u00e9sentes", "sur", "l'\u00eele", "comme", "le", "hakka", "le", "cantonais", "le", "gujarati", "l'ourdou", "l'arabe", "le", "tamoul", "le", "malgache", "le", "mahorais", "et", "le", "comorien", "religions", "du", "fait", "des", "diff\u00e9rentes", "origines", "de", "la", "population", "r\u00e9unionnaise", "les", "principales", "religions", "pratiqu\u00e9es", "dans", "l\u00eele", "sont", "le", "christianisme", "essentiellement", "catholique", "romain", "mais", "aussi", "protestant", "lhindouisme", "tamouls", "lislam", "majoritairement", "sunnite", "et", "le", "juda\u00efsme", "la", "communaut\u00e9", "chinoise", "v\u00e9n\u00e9rant", "pour", "sa", "part", "le", "h\u00e9ros", "guerrier", "devenu", "dieu", "guan", "di", "diverses", "manifestations", "spirituelles", "jalonnent", "aujourdhui", "lann\u00e9e", "civile", "p\u00e2ques", "dipavali", "no\u00ebl", "ramadan", "pandial\u00e9", "car\u00eame", "comm\u00e9morations", "sacrificielles", "du", "mouton", "et", "du", "cabri", "le", "premier", "lyc\u00e9e", "priv\u00e9", "sous", "contrat", "de", "confession", "musulmane", "de", "france", "est", "situ\u00e9", "sur", "l'\u00eele", "\u00e0", "saintdenis", "l'", "\u00e9cole", "medersa", "tarlimoul", "islam", "est", "sous", "contrat", "dassociation", "depuis", "sant\u00e9", "les", "deux", "principales", "infrastructures", "du", "centre", "hospitalier", "universitaire", "de", "la", "r\u00e9union", "sont", "implant\u00e9es", "\u00e0", "saintdenis", "et", "sur", "le", "site", "de", "saintpierre", "il", "existe", "\u00e0", "saintdenis", "un", "\u00e9tablissement", "priv\u00e9", "la", "clinique", "sainteclotilde", "ces", "structures", "prennent", "en", "charge", "la", "plupart", "des", "pathologies", "et", "op\u00e9rations", "dans", "de", "nombreux", "services", "seul", "certains", "gestes", "ultrasp\u00e9cialis\u00e9s", "demandent", "un", "agissement", "sur", "la", "m\u00e9tropole", "des", "dispensaires", "existent", "dans", "d'autres", "localit\u00e9s", "plus", "petites", "la", "plainedespalmistes", "cilaos", "pour", "les", "\u00e9carts", "et", "lieux", "recul\u00e9s", "les", "m\u00e9decins", "de", "campagne", "se", "d\u00e9placent", "en", "voiture", "pour", "les", "consultations", "voire", "\u00e0", "pied", "pour", "le", "cirque", "de", "mafate", "d\u00e9pourvu", "de", "routes", "parall\u00e8lement", "de", "nombreux", "m\u00e9decins", "g\u00e9n\u00e9ralistes", "sont", "r\u00e9partis", "\u00e0", "travers", "l'\u00eele", "les", "sp\u00e9cialistes", "se", "concentrant", "dans", "les", "grandes", "villes", "un", "important", "service", "d'urgence", "existe", "autant", "\u00e0", "destination", "de", "la", "population", "que", "des", "centaines", "de", "milliers", "de", "touristes", "abordant", "annuellement", "les", "sentiers", "de", "randonn\u00e9es", "coup\u00e9s", "du", "monde", "\u00e9ducation", "la", "r\u00e9union", "poss\u00e8de", "sa", "propre", "acad\u00e9mie", "chantal", "man\u00e8sbonnisseau", "inspectrice", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "l\u00e9ducation", "du", "sport", "et", "de", "la", "recherche", "a", "\u00e9t\u00e9", "nomm\u00e9e", "rectrice", "de", "lacad\u00e9mie", "de", "la", "r\u00e9union", "et", "chanceli\u00e8re", "des", "universit\u00e9s", "en", "conseil", "des", "ministres", "le", "juillet", "elle", "succ\u00e8de", "\u00e0", "v\u00ealayoudom", "marimoutou", "qui", "a", "pris", "le", "poste", "de", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "commission", "de", "loc\u00e9an", "indien", "depuis", "le", "juillet", "dernier", "le", "rectorat", "est", "situ\u00e9", "dans", "le", "cheflieu", "dans", "le", "quartier", "du", "moufia", "\u00e0", "saintdenis", "\u00e0", "la", "rentr\u00e9e", "l'\u00eele", "compte", "\u00e9coles", "maternelles", "etou", "primaires", "dont", "priv\u00e9es", "pour", "\u00e9l\u00e8ves", "dans", "le", "premier", "degr\u00e9", "coll\u00e8ges", "dont", "six", "priv\u00e9s", "pour", "\u00e9l\u00e8ves", "lyc\u00e9es", "d'enseignement", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "technologique", "dont", "trois", "priv\u00e9s", "pour", "\u00e9l\u00e8ves", "et", "lyc\u00e9es", "professionnels", "dont", "deux", "priv\u00e9s", "pour", "\u00e9l\u00e8ves", "les", "zones", "d'\u00e9ducation", "prioritaires", "touchent", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "un", "peu", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "du", "premier", "et", "second", "degr\u00e9", "les", "r\u00e9sultats", "du", "baccalaur\u00e9at", "sont", "relativement", "proches", "de", "la", "moyenne", "nationale", "avec", "un", "taux", "de", "en", "contre", "en", "respectivement", "et", "en", "moyenne", "nationale", "dans", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "l'universit\u00e9", "de", "la", "r\u00e9union", "accueille", "\u00e9tudiants", "se", "r\u00e9partissant", "sur", "les", "diff\u00e9rents", "sites", "notamment", "de", "saintdenis", "et", "du", "tampon", "autres", "\u00e9tudiants", "se", "r\u00e9partissent", "sur", "les", "fili\u00e8res", "postbac", "de", "lyc\u00e9e", "et", "autres", "enseignements", "sup\u00e9rieurs", "sports", "et", "loisirs", "l'\u00eele", "de", "la", "r\u00e9union", "permet", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "des", "conditions", "climatiques", "favorables", "et", "de", "nombreuses", "infrastructures", "la", "pratique", "de", "diff\u00e9rents", "sports", "les", "activit\u00e9s", "deau", "et", "de", "montagne", "sont", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sentes", "sur", "l\u00eele", "le", "nombre", "de", "licenci\u00e9s", "est", "denviron", "pratiquants", "pour", "plus", "dune", "soixantaine", "de", "disciplines", "sans", "compter", "les", "nonlicenci\u00e9s", "activit\u00e9s", "de", "plein", "airnombreuses", "sont", "ces", "activit\u00e9s", "dans", "une", "\u00eele", "qui", "b\u00e9n\u00e9ficie", "d'un", "climat", "cl\u00e9ment", "et", "\u00e0", "la", "fois", "de", "la", "mer", "et", "de", "la", "montagne", "certaines", "d'entre", "elles", "b\u00e9n\u00e9ficient", "d'un", "article", "dans", "wikip\u00e9dia", "football", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "tennis", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "parapente", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "plong\u00e9e", "sousmarine", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "randonn\u00e9e", "p\u00e9destre", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "surf", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "canyoning", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "sp\u00e9l\u00e9ologie", "dans", "les", "tunnels", "de", "lavemais", "il", "faudrait", "aussi", "mentionner", "la", "course", "\u00e0", "pied", "diagonale", "des", "fous", "trail", "de", "bourbon", "notamment", "les", "courses", "de", "montagne", "dont", "la", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "est", "le", "grand", "raid", "le", "v\u00e9lo", "toutterrain", "la", "randonn\u00e9e", "\u00e9questre", "le", "canyoning", "et", "bien", "d'autres", "m\u00e9dias", "quatre", "titres", "composent", "la", "presse", "quotidienne", "r\u00e9gionale", "le", "journal", "de", "l'\u00eele", "le", "quotidien", "de", "la", "r\u00e9union", "visu", "et", "t\u00e9moignages", "\u00e9dition", "du", "parti", "communiste", "r\u00e9unionnais", "l'essentiel", "de", "la", "presse", "magazine", "est", "constitu\u00e9", "d'hebdomadaires", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "dans", "les", "programmes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "et", "de", "quelques", "p\u00e9riodiques", "consacr\u00e9s", "\u00e0", "la", "vie", "des", "entreprises", "commerciales", "et", "industrielles", "le", "par", "paysage", "audiovisuel", "r\u00e9unionnais", "longtemps", "monopolis\u00e9", "par", "l'ortf", "auquel", "succ\u00e8dent", "les", "cha\u00eenes", "publiques", "fr", "en", "puis", "rfo", "en", "est", "aujourd'hui", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "trois", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "hertziennes", "r\u00e9union", "la", "re", "cha\u00eene", "publique", "antenne", "r\u00e9union", "et", "t\u00e9l\u00e9", "kr\u00e9ol", "deux", "bouquets", "satellites", "sont", "propos\u00e9s", "par", "parabole", "r\u00e9union", "et", "canal+", "r\u00e9union", "le", "paysage", "radiophonique", "a", "v\u00e9cu", "aussi", "une", "grande", "transformation", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "lib\u00e9ration", "des", "ondes", "voulue", "par", "le", "pr\u00e9sident", "socialiste", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "d\u00e8s", "son", "\u00e9lection", "en", "l'\u00eele", "compte", "plus", "de", "radios", "priv\u00e9es", "qui", "\u00e9mettent", "pour", "certaines", "dentre", "elles", "sur", "lensemble", "de", "l\u00eele", "et", "conqui\u00e8rent", "leur", "auditoire", "en", "usant", "de", "l'interactivit\u00e9", "en", "effet", "radio", "free", "dom", "est", "une", "radio", "bas\u00e9e", "sur", "ses", "auditeurs", "le", "programme", "est", "constitu\u00e9", "de", "l'intervention", "en", "direct", "de", "ses", "auditeurs", "et", "ce", "de", "h", "\u00e0", "h", "plus", "en", "cas", "d'\u00e9v\u00e9nements", "cyclones", "en", "plus", "des", "journaux", "en", "lors", "de", "la", "suppression", "de", "t\u00e9l\u00e9", "freedom", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "la", "m\u00eame", "personne", "que", "radio", "freedom", "camille", "sudre", "par", "recours", "du", "csa", "au", "pr\u00e9fet", "t\u00e9l\u00e9", "freedom", "\u00e9mettait", "clandestinement", "des", "\u00e9meutes", "\u00e9clat\u00e8rent", "car", "c'\u00e9tait", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "le", "seul", "m\u00e9dia", "et", "moyen", "d'expression", "libre", "qui", "diffusait", "des", "films", "d'arts", "martiaux", "des", "films", "pornographiques", "et", "le", "maloyanon", "pertinent", "depuis", "novembre", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "num\u00e9rique", "terrestre", "permet", "de", "recevoir", "en", "plus", "des", "cha\u00eenes", "locales", "les", "cha\u00eenes", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "d'arte", "de", "france", "et", "de", "l'office", "de", "radio", "et", "t\u00e9l\u00e9vision", "des", "comores", "ortc", "logement", "au", "er", "janvier", "la", "r\u00e9union", "comptait", "logements", "le", "parc", "r\u00e9unionnais", "est", "compos\u00e9", "\u00e0", "de", "r\u00e9sidences", "principales", "propri\u00e9taires", "et", "locataires", "et", "des", "logements", "sont", "vacants", "essentiellement", "dans", "les", "communes", "du", "tampon", "la", "possession", "et", "sainteclotilde", "le", "reste", "\u00e9tant", "constitu\u00e9", "de", "r\u00e9sidences", "secondaires", "dans", "l'ouest", "et", "le", "sud", "de", "l'\u00eele", "le", "parc", "r\u00e9unionnais", "\u00e9volue", "cinq", "fois", "plus", "rapidement", "que", "celui", "de", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "lensemble", "de", "lhabitat", "traditionnel", "ne", "p\u00e8se", "plus", "que", "dans", "le", "parc", "de", "logements", "en", "celuici", "\u00e9tait", "deux", "fois", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "la", "majorit\u00e9", "des", "r\u00e9sidences", "principales", "de", "l'\u00eele", "sont", "des", "maisons", "individuelles", "en", "dur", "n\u00e9anmoins", "depuis", "les", "lois", "sur", "la", "d\u00e9fiscalisation", "le", "nombre", "d'appartements", "a", "tripl\u00e9", "en", "ans", "le", "parc", "r\u00e9unionnais", "augmente", "les", "logements", "des", "r\u00e9unionnais", "sont", "toutefois", "plus", "exigus", "que", "ceux", "de", "m\u00e9tropole", "cependant", "les", "logements", "sans", "confort", "sont", "en", "nette", "diminution", "constante", "toutefois", "il", "reste", "encore", "des", "efforts", "\u00e0", "faire", "de", "ce", "c\u00f4t\u00e9", "car", "m\u00eame", "s'ils", "sont", "deux", "fois", "moins", "nombreux", "qu'en", "on", "comptabilisait", "en", "logements", "ne", "disposant", "pas", "d'eau", "chaude", "\u00e9conomie", "le", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "pib", "de", "la", "r\u00e9union", "devrait", "s'\u00e9tablir", "en", "\u00e0", "milliards", "d'euros", "contre", "milliards", "d'euros", "en", "secteur", "primaire", "l'agriculture", "occupe", "hectares", "de", "surface", "agricole", "utile", "la", "r\u00e9union", "produit", "principalement", "du", "sucre", "premier", "producteur", "europ\u00e9en", "mais", "aussi", "de", "la", "vanille", "bourbon", "cultiv\u00e9e", "sur", "l'\u00eele", "depuis", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "elle", "est", "l'une", "des", "rares", "\u00e0", "\u00eatre", "encore", "produite", "de", "mani\u00e8re", "manuelle", "la", "p\u00eache", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "est", "\u00e9galement", "un", "point", "important", "pour", "la", "production", "vivri\u00e8re", "et", "la", "culture", "gastronomique", "elle", "est", "permise", "aussi", "par", "la", "zee", "dont", "b\u00e9n\u00e9ficie", "l'\u00eele", "secteur", "secondaire", "secteur", "tertiaire", "commerce", "tourisme", "les", "revenus", "du", "tourisme", "constituent", "la", "premi\u00e8re", "ressource", "\u00e9conomique", "de", "la", "r\u00e9unioncitation", "n\u00e9cessaire", "devant", "ceux", "tir\u00e9s", "de", "la", "production", "et", "de", "la", "transformation", "de", "la", "canne", "\u00e0", "sucre", "\u00e0", "lorigine", "du", "d\u00e9veloppement", "de", "grands", "groupes", "r\u00e9unionnais", "comme", "quartier", "fran\u00e7ais", "groupe", "bourbon", "exsucreries", "bourbon", "grande", "compagnie", "aujourd'hui", "internationale", "cot\u00e9e", "en", "bourse", "mais", "bas\u00e9e", "depuis", "hors", "de", "l\u00eele", "et", "ayant", "abandonn\u00e9", "le", "secteur", "sucrier", "pour", "l'offshore", "maritime", "avec", "la", "diminution", "des", "subventions", "cette", "culture", "est", "menac\u00e9e", "aussi", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "p\u00eache", "dans", "les", "terres", "australes", "et", "antarctiques", "fran\u00e7aises", "appara\u00eet", "comme", "la", "bienvenue", "le", "secteur", "tertiaire", "notamment", "commercial", "est", "de", "loin", "le", "plus", "d\u00e9velopp\u00e9", "limportdistribution", "ayant", "pris", "un", "essor", "notable", "au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "au", "fil", "de", "contrats", "daffiliation", "et", "de", "franchise", "avec", "des", "groupes", "m\u00e9tropolitains", "larriv\u00e9e", "de", "la", "distribution", "franchis\u00e9e", "a", "transform\u00e9", "lappareil", "commercial", "historiquement", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "une", "diss\u00e9mination", "g\u00e9ographique", "de", "petites", "unit\u00e9s", "de", "type", "\u00e9piceries", "les", "boutiques", "chinois", "encore", "en", "activit\u00e9", "se", "trouvent", "dans", "les", "villages", "\u00e0", "mihauteur", "comme", "au", "centreville", "de", "saintdenis", "ils", "ont", "un", "attrait", "touristique", "et", "p\u00e9dagogique", "m\u00eame", "sils", "gardent", "un", "r\u00f4le", "de", "d\u00e9pannage", "malgr\u00e9", "un", "dynamisme", "\u00e9conomique", "certain", "l\u00eele", "ne", "parvient", "pas", "\u00e0", "r\u00e9sorber", "son", "important", "ch\u00f4mage", "qui", "sexplique", "notamment", "par", "une", "croissance", "d\u00e9mographique", "tr\u00e8s", "forte", "de", "nombreux", "r\u00e9unionnais", "sont", "oblig\u00e9s", "d\u00e9migrer", "en", "m\u00e9tropole", "pour", "leurs", "\u00e9tudes", "ou", "pour", "trouver", "du", "travail", "secteur", "\u00e9nerg\u00e9tique", "le", "d\u00e9partement", "est", "fortement", "d\u00e9pendant", "\u00e9nerg\u00e9tiquement", "avec", "un", "taux", "de", "d\u00e9pendance", "\u00e9nerg\u00e9tique", "qui", "d\u00e9passe", "les", "son", "objectif", "est", "de", "d\u00e9velopper", "les", "\u00e9nergies", "renouvelables", "pour", "devenir", "\u00e9nerg\u00e9tiquement", "ind\u00e9pendant", "internet", "emploi", "et", "ch\u00f4mage", "l'\u00eele", "de", "la", "r\u00e9union", "connait", "un", "fort", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "surtout", "chez", "les", "jeunes", "adultes", "qui", "sont", "le", "plus", "touch\u00e9s", "c'est", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "\u00e9tabli", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "en", "soit", "une", "hausse", "de", "points", "depuis", "indique", "l'insee", "en", "le", "halo", "autour", "du", "ch\u00f4mage", "continue", "sa", "progression", "pour", "atteindre", "de", "la", "population", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "personnes", "dont", "ch\u00f4meurs", "selon", "la", "d\u00e9finition", "du", "bureau", "international", "du", "travail", "sont", "sans", "emploi", "et", "souhaitent", "travailler", "la", "situation", "de", "l'emploi", "continue", "donc", "de", "se", "d\u00e9grader", "transport", "la", "topographie", "montagneuse", "le", "d\u00e9veloppement", "urbain", "la", "concentration", "des", "activit\u00e9s", "humaines", "sur", "le", "littoral", "font", "du", "r\u00e9seau", "routier", "un", "sujet", "de", "pr\u00e9occupation", "constant", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "de", "l\u00eele", "\u00e0", "linitiative", "du", "conseil", "r\u00e9gional", "et", "avec", "le", "concours", "de", "l\u00e9tat", "et", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "un", "projet", "denvergure", "a", "\u00e9t\u00e9", "lanc\u00e9", "en", "pour", "un", "montant", "estim\u00e9", "\u00e0", "plus", "d'un", "milliard", "deuros", "la", "route", "des", "tamarins", "axe", "autoroutier", "transversal", "reliant", "\u00e0", "mihauteur", "le", "nord", "au", "sud", "pour", "d\u00e9finitivement", "s\u00e9curiser", "et", "d\u00e9sengorger", "la", "liaison", "nordouest", "du", "cheflieu", "transports", "routiers", "l\u00eele", "de", "la", "r\u00e9union", "comptait", "en", "pr\u00e8s", "de", "v\u00e9hicules", "particuliers", "soit", "environ", "une", "voiture", "pour", "deux", "habitants", "malgr\u00e9", "limportance", "du", "parc", "automobile", "l\u00e9quipement", "des", "m\u00e9nages", "reste", "sensiblement", "inf\u00e9rieur", "\u00e0", "celui", "de", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "on", "estime", "qu\u00e0", "lhorizon", "le", "parc", "automobile", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "pourrait", "atteindre", "environ", "v\u00e9hicules", "pour", "un", "niveau", "d\u00e9quipement", "des", "m\u00e9nages", "proche", "de", "celui", "de", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "en", "la", "route", "des", "tamarins", "ouverte", "en", "permet", "un", "d\u00e9placement", "beaucoup", "plus", "rapide", "notamment", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "une", "voie", "plus", "large", "au", "d\u00e9part", "d'\u00e9tangsal\u00e9", "jusqu'\u00e0", "saintpaul", "environ", "une", "nouvelle", "route", "du", "littoral", "est", "actuellement", "en", "cours", "de", "construction", "entre", "la", "possession", "et", "saintdenis", "depuis", "que", "la", "route", "des", "tamarins", "a", "\u00e9t\u00e9", "ouverte", "au", "public", "en", "l'ancienne", "route", "qui", "longe", "le", "littoral", "appel\u00e9e", "la", "route", "des", "plages", "n'est", "pratiquement", "plus", "utilis\u00e9er\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "car", "aussi", "souvent", "en", "travaux", "malgr\u00e9", "le", "fait", "qu'elle", "offre", "de", "paysages", "imprenables", "sur", "les", "c\u00f4tes", "r\u00e9unionnaises", "transports", "maritimes", "le", "principal", "port", "de", "l'\u00eele", "est", "situ\u00e9", "sur", "le", "territoire", "communal", "du", "port", "dans", "le", "nordouest", "de", "l'\u00eele", "il", "est", "le", "seul", "port", "de", "france", "\u00e0", "cumuler", "les", "cinq", "fonctions", "de", "gare", "maritime", "port", "de", "commerce", "port", "de", "plaisance", "port", "de", "p\u00eache", "et", "base", "navale", "e", "base", "navale", "fran\u00e7aise", "apr\u00e8s", "toulon", "et", "brest", "il", "est", "g\u00e9r\u00e9", "par", "la", "chambre", "de", "commerce", "et", "d'industrie", "de", "la", "r\u00e9union", "transport", "a\u00e9rien", "l\u00eele", "de", "la", "r\u00e9union", "dispose", "de", "deux", "a\u00e9roports", "internationaux", "la\u00e9roport", "de", "la", "r\u00e9unionrolandgarros", "le", "plus", "grand", "est", "situ\u00e9", "\u00e0", "saintemarie", "pr\u00e8s", "de", "saintdenis", "au", "nord", "de", "l\u00eele", "en", "liaison", "directe", "avec", "les", "villes", "de", "m\u00e9tropole", "de", "paris", "marseille", "et", "lyon", "mais", "\u00e9galement", "des", "destinations", "internationales", "telles", "l'\u00eele", "maurice", "antananarivo", "nosy", "be", "johannesbourg", "bangkok", "la\u00e9roport", "de", "saintpierrepierrefonds", "situ\u00e9", "\u00e0", "saintpierre", "dans", "le", "sud", "na", "pour", "lheure", "quune", "capacit\u00e9", "limit\u00e9e", "\u00e0", "la", "fonction", "de", "navette", "vers", "la\u00e9roport", "principal", "et", "da\u00e9rogare", "pour", "les", "vols", "insulaires", "en", "direction", "de", "l\u00eele", "maurice", "de", "paris", "avec", "escale", "\u00e0", "l'a\u00e9roport", "de", "la", "r\u00e9unionrolandgarros", "et", "\u00e0", "madagascarle", "transport", "a\u00e9rien", "fait", "appel", "aussi", "\u00e0", "l'h\u00e9licopt\u00e8re", "et", "aux", "ulm", "pour", "desservir", "des", "lieux", "inaccessibles", "par", "la", "route", "et", "d\u00e9couvrir", "sans", "effort", "les", "tr\u00e9sors", "cach\u00e9s", "de", "l\u00eele", "de", "la", "r\u00e9union", "tels", "que", "le", "trou", "de", "fer", "les", "pitons", "vus", "du", "ciel", "les", "cirques", "de", "mafate", "salazie", "et", "cilaos", "culture", "et", "patrimoine", "pr\u00e9sentation", "l\u00eele", "a", "vu", "na\u00eetre", "de", "nombreux", "po\u00e8tes", "parmi", "lesquels", "l\u00e9on", "dierx", "leconte", "de", "lisle", "auguste", "lacaussade", "\u00e9variste", "de", "parny", "et", "antoine", "bertin", "elle", "a", "aussi", "inspir\u00e9", "charles", "baudelaire", "qui", "y", "a", "longuement", "s\u00e9journ\u00e9", "et", "dont", "de", "nombreux", "po\u00e8mes", "en", "portent", "les", "traces", "comme", "dans", "\u00e0", "une", "dame", "cr\u00e9ole", "\u00e0", "une", "malbaraise", "ce", "qui", "est", "s\u00fbr", "cest", "que", "la", "r\u00e9union", "compte", "un", "prix", "goncourt", "en", "la", "personne", "ou", "plut\u00f4t", "en", "les", "personnes", "de", "georges", "ath\u00e9nas", "et", "daim\u00e9", "merlo", "deux", "cousins", "critiques", "dart", "et", "dipl\u00f4m\u00e9s", "de", "la", "sorbonne", "qui", "\u00e9crivaient", "\u00e0", "quatre", "mains", "sous", "le", "pseudonyme", "mariusary", "leblond", "ils", "re\u00e7urent", "le", "c\u00e9l\u00e8bre", "prix", "en", "pour", "leur", "roman", "en", "france", "michel", "houellebecq", "n\u00e9", "en", "\u00e0", "saintpierre", "obtint", "\u00e9galement", "le", "prix", "goncourt", "en", "pour", "son", "roman", "la", "carte", "et", "le", "territoire", "l'aviateur", "roland", "garros", "est", "n\u00e9", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "auteur", "de", "nombreux", "records", "et", "de", "la", "premi\u00e8re", "travers\u00e9e", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "en", "h\u00e9ros", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "mort", "au", "champ", "d'honneur", "et", "par", "ailleurs", "cycliste", "\u00e9m\u00e9rite", "la\u00e9roport", "international", "de", "l\u00eele", "porte", "aujourdhui", "son", "nom", "l\u00eele", "compte", "un", "autre", "h\u00e9ros", "de", "guerre", "en", "la", "personne", "de", "juliette", "dodu", "qui", "fait", "rare", "re\u00e7ut", "\u00e0", "la", "fois", "la", "l\u00e9gion", "dhonneur", "et", "la", "m\u00e9daille", "militaire", "pour", "ses", "actes", "de", "courage", "en", "tant", "que", "t\u00e9l\u00e9graphiste", "ing\u00e9nieuse", "pendant", "la", "guerre", "de", "la", "r\u00e9union", "est", "\u00e9galement", "la", "terre", "natale", "de", "raymond", "barre", "professeur", "d\u00e9conomie", "politique", "et", "premier", "ministre", "de", "la", "france", "de", "\u00e0", "mort", "le", "ao\u00fbt", "\u00e0", "paris", "il", "fut", "aussi", "le", "maire", "de", "lyon", "de", "\u00e0", "ajoutons", "\u00e0", "cette", "liste", "de", "c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s", "les", "noms", "dambroise", "vollard", "c\u00e9l\u00e8bre", "collectionneur", "et", "marchand", "de", "tableaux", "qui", "a", "fait", "beaucoup", "pour", "le", "succ\u00e8s", "des", "peintres", "impressionnistes", "et", "fauvistes", "jean", "d'esme", "journaliste", "romancier", "et", "metteur", "en", "sc\u00e8ne", "r\u00e9alisateur", "de", "six", "grands", "films", "de", "\u00e0", "initiateur", "de", "la", "loi", "fran\u00e7aise", "sur", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "litt\u00e9raire", "et", "de", "la", "couverture", "sociale", "pour", "les", "\u00e9crivains", "blanche", "pierson", "une", "des", "plus", "grandes", "com\u00e9diennes", "de", "son", "temps", "et", "encore", "joseph", "b\u00e9dier", "m\u00e9di\u00e9viste", "\u00e0", "qui", "lon", "doit", "l\u00e9criture", "moderne", "du", "roman", "de", "tristan", "et", "yseult", "lamiral", "lucien", "lacaze", "ministre", "de", "la", "guerre", "pendant", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "fran\u00e7ois", "g\u00e9d\u00e9on", "bailly", "de", "monthion", "g\u00e9n\u00e9ral", "dempire", "chef", "d\u00e9tatmajor", "de", "la", "grande", "arm\u00e9e", "de", "napol\u00e9on", "parmi", "les", "personnalit\u00e9s", "contemporaines", "m\u00e9mona", "hintermann", "n\u00e9e", "affejee", "journaliste", "reporter", "\u00e0", "france", "manu", "payet", "com\u00e9dien", "et", "humoriste", "val\u00e9rie", "b\u00e8gue", "miss", "france", "g\u00e9rald", "de", "palmas", "chanteur", "laurence", "roustandjee", "pr\u00e9sentatrice", "m\u00e9t\u00e9o", "sur", "m", "viennent", "de", "la", "r\u00e9union", "ainsi", "que", "la", "mannequin", "internationale", "et", "com\u00e9dienne", "no\u00e9mie", "lenoir", "s\u00e9bastien", "folin", "animateur", "t\u00e9l\u00e9", "et", "radio", "les", "chanteurs", "tonton", "david", "faf", "larage", "et", "son", "fr\u00e8re", "shurik'n", "iam", "blacko", "sniper", "s\u00e9verine", "ferrer", "animatrice", "t\u00e9l\u00e9", "et", "chanteuse", "c\u00f4t\u00e9", "sport", "on", "peut", "ajouter", "dimitri", "payet", "beno\u00eet", "tr\u00e9moulinas", "florent", "sinamapongolle", "guillaume", "hoarau", "laurent", "robert", "joueurs", "de", "foot", "qui", "sont", "d'origine", "r\u00e9unionnaise", "ainsi", "que", "jackson", "richardson", "daniel", "narcisse", "patrick", "cazal", "et", "leila", "lejeune", "champions", "du", "monde", "de", "handball", "avec", "la", "france", "architecture", "d'un", "point", "de", "vue", "de", "la", "structure", "la", "maison", "cr\u00e9ole", "est", "dite", "sym\u00e9trique", "en", "effet", "faute", "d'architecte", "les", "ouvriers", "tra\u00e7aient", "une", "ligne", "sur", "le", "sol", "et", "construisaient", "de", "part", "et", "d'autre", "deux", "parties", "identiques", "ce", "qui", "donnait", "des", "maisons", "de", "formes", "rectangulaires", "essentiellement", "la", "varangue", "est", "un", "\u00e9l\u00e9ment", "important", "de", "la", "maison", "il", "s'agit", "d'une", "terrasse", "ext\u00e9rieure", "construite", "sur", "l'avant", "de", "la", "maison", "car", "elle", "permettait", "d'afficher", "ses", "richesses", "\u00e0", "la", "rue", "un", "jardin", "cr\u00e9ole", "compl\u00e8te", "la", "maison", "il", "est", "compos\u00e9", "de", "plantes", "locales", "trouv\u00e9es", "en", "for\u00eat", "on", "y", "retrouve", "g\u00e9n\u00e9ralement", "une", "serre", "aux", "orchid\u00e9es", "des", "anthuriums", "et", "diff\u00e9rents", "types", "de", "foug\u00e8res", "la", "villa", "d\u00e9ramondbarre", "est", "une", "villa", "de", "mod\u00e8le", "architecturale", "cr\u00e9ole", "d'un", "grand", "int\u00e9r\u00eat", "patrimonial", "cuisine", "toujours", "accompagn\u00e9s", "de", "riz", "les", "plats", "les", "plus", "communs", "sont", "les", "caris", "version", "locale", "du", "curry", "indien", "le", "rougail", "et", "les", "civets", "le", "cari", "se", "compose", "d'une", "base", "d'oignon", "d'ail", "et", "d'\u00e9pices", "comme", "le", "curcuma", "appel\u00e9", "sur", "l'\u00eele", "safran", "p\u00e9i", "sur", "laquelle", "on", "fait", "frire", "poisson", "viande", "ufs", "on", "ajoute", "ensuite", "de", "la", "tomate", "les", "plats", "peuvent", "aussi", "\u00e9ventuellement", "\u00eatre", "parfum\u00e9s", "avec", "du", "gingembre", "le", "zeste", "d'un", "combava", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "tr\u00e8s", "appr\u00e9ci\u00e9", "le", "chop", "suey", "au", "riz", "et", "non", "pas", "avec", "des", "p\u00e2tes", "et", "autres", "plats", "asiatiques", "comme", "le", "porc", "\u00e0", "l'ananas", "sont", "\u00e9galement", "tr\u00e8s", "courants", "d'une", "fa\u00e7on", "g\u00e9n\u00e9rale", "les", "plats", "sans", "viande", "ou", "poisson", "sont", "rares", "et", "il", "n'existe", "donc", "que", "peu", "de", "solutions", "v\u00e9g\u00e9tariennes", "l'une", "d'entre", "elles", "est", "le", "gratin", "de", "chouchou", "pr\u00e9par\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "la", "chayote", "pour", "le", "reste", "ce", "sont", "surtout", "des", "volailles", "qui", "sont", "consomm\u00e9es", "une", "des", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "locales", "est", "le", "civet", "de", "tangue", "de", "la", "famille", "des", "h\u00e9rissons", "musique", "et", "danse", "f\u00eate", "r\u00e9unionnaise", "de", "la", "libert\u00e9tous", "les", "d\u00e9cembre", "les", "habitants", "de", "l\u00eele", "de", "la", "r\u00e9union", "c\u00e9l\u00e8brent", "la", "f\u00eate", "r\u00e9unionnaise", "de", "la", "libert\u00e9", "cette", "c\u00e9l\u00e9bration", "\u00e9galement", "appel\u00e9e", "f\u00eate", "des", "cafres", "ou", "fet", "caf", "comm\u00e9more", "la", "proclamation", "de", "labolition", "de", "l'esclavage", "par", "la", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9publique", "france", "en", "le", "terme", "cafre", "d\u00e9signe", "les", "africains", "de", "la", "cafrerie", "une", "partie", "de", "lafrique", "australe", "il", "est", "d\u00e9riv\u00e9", "du", "mot", "afrikaans", "kaffer", "assimilable", "\u00e0", "largot", "am\u00e9ricain", "nigger", "ou", "n\u00e8gre", "issu", "de", "la", "france", "coloniale", "aujourdhui", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "les", "r\u00e9unionnais", "f\u00eatent", "la", "fin", "dune", "longue", "p\u00e9riode", "doppression", "avec", "joie", "et", "all\u00e9gresse", "cafres", "malgaches", "comoriens", "indiens", "yabs", "z'oreilles", "et", "m\u00e9tropolitains", "seront", "tous", "dans", "les", "rues", "et", "danseront", "au", "rythme", "du", "s\u00e9ga", "et", "du", "maloya", "les", "deux", "genres", "musicaux", "majeurs", "de", "la", "r\u00e9union", "de", "nombreux", "concerts", "gratuits", "pour", "la", "plupart", "sont", "organis\u00e9s", "ainsi", "que", "des", "d\u00e9fil\u00e9s", "costum\u00e9s", "et", "des", "spectacles", "de", "danse", "comme", "la", "merengue", "par", "exemple", "tradition", "deux", "formes", "d'expression", "musicale", "composent", "historiquement", "la", "tradition", "folklorique", "de", "la", "r\u00e9union", "si", "l'une", "le", "s\u00e9ga", "est", "une", "variante", "cr\u00e9ole", "du", "quadrille", "l'autre", "le", "maloya", "\u00e0", "l'image", "du", "blues", "am\u00e9ricain", "vient", "d'afrique", "port\u00e9", "par", "la", "nostalgie", "et", "la", "douleur", "des", "esclaves", "d\u00e9racin\u00e9s", "et", "d\u00e9port\u00e9s", "de", "leur", "terre", "natale", "le", "s\u00e9ga", "danse", "de", "salon", "costum\u00e9e", "et", "rythm\u00e9e", "par", "des", "instruments", "occidentaux", "traditionnels", "accord\u00e9on", "harmonica", "guitare", "t\u00e9moigne", "du", "divertissement", "polic\u00e9", "en", "cours", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "coloniale", "de", "l'\u00e9poque", "il", "reste", "aujourd'hui", "la", "danse", "de", "salon", "typique", "de", "la", "r\u00e9union", "et", "de", "l'archipel", "des", "mascareignes", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "avec", "le", "s\u00e9ga", "mauricien", "et", "le", "s\u00e9ga", "rodriguais", "le", "maloya", "des", "esclaves", "danse", "d'allure", "rituelle", "tout", "en", "m\u00e9lop\u00e9es", "et", "en", "gestuelles", "se", "faisait", "quasi", "clandestinement", "la", "nuit", "autour", "d'un", "feu", "les", "quelques", "instruments", "d'accompagnement", "\u00e9taient", "de", "confection", "v\u00e9g\u00e9tale", "bambous", "calebasses", "etc", "les", "troupes", "de", "maloya", "audel\u00e0", "de", "leur", "go\u00fbt", "pour", "cette", "forme", "d'art", "musical", "veulent", "perp\u00e9tuer", "la", "m\u00e9moire", "des", "esclaves", "leur", "souffrance", "et", "leur", "d\u00e9racinement", "au", "travers", "de", "textes", "parfois", "contestataires", "ils", "rappellent", "\u00e0", "la", "france", "son", "pass\u00e9", "esclavagiste", "et", "soulignent", "les", "m\u00e9faits", "de", "cette", "\u00e9poque", "coloniale", "sur", "l'homme", "au", "cours", "de", "l'histoire", "de", "l'\u00eele", "il", "est", "arriv\u00e9", "aux", "artistes", "de", "maloya", "et", "aux", "kabars", "des", "rassemblements", "d'\u00eatre", "interdits", "par", "le", "pouvoir", "en", "place", "avec", "l'institution", "d'un", "jour", "f\u00e9ri\u00e9", "de", "c\u00e9l\u00e9bration", "de", "l'abolition", "de", "l'esclavage", "f\u00eate", "caf'", "le", "d\u00e9cembre", "le", "maloya", "jouit", "d'une", "reconnaissance", "officielle", "on", "l'entend", "r\u00e9guli\u00e8rement", "sur", "les", "ondes", "publiques", "et", "nombre", "de", "nightclubs", "et", "de", "soir\u00e9es", "dansantes", "le", "programment", "de", "mani\u00e8re", "syst\u00e9matique", "il", "conna\u00eet", "m\u00eame", "un", "regain", "des", "groupes", "se", "sont", "mis", "\u00e0", "lui", "concocter", "des", "versions", "des", "styles", "et", "des", "arrangements", "modernes", "comme", "le", "maloggae", "le", "maloya", "\u00e9lectrique", "et", "d'autres", "parmi", "les", "groupes", "musicaux", "embl\u00e9matiques", "de", "la", "r\u00e9union", "on", "peut", "citer", "groupe", "folklorique", "de", "la", "r\u00e9union", "kalou", "pil\u00e9", "baster", "ousanousava", "ziskakan", "pat'jaune", "dany\u00e8l", "waro", "tisours", "etc", "on", "peut", "citer", "\u00e9galement", "lun", "des", "plus", "grands", "chanteurs", "de", "maloya", "lo", "rwa", "kaf", "n\u00e9", "\u00e0", "saintesuzanne", "il", "est", "lun", "des", "premiers", "\u00e0", "avoir", "chant\u00e9", "le", "maloya", "\u00e0", "sa", "mort", "en", "il", "y", "eut", "\u00e9norm\u00e9ment", "de", "personnes", "pr\u00e9sentes", "pour", "ses", "obs\u00e8ques", "en", "l'artiste", "brice", "guilbert", "r\u00e9alise", "un", "clip", "intitul\u00e9", "la", "r\u00e9union", "on", "le", "voit", "dans", "ce", "clip", "traverser", "tous", "les", "paysages", "de", "l'\u00eele", "en", "danse", "contemporaine", "on", "peut", "citer", "le", "chor\u00e9graphe", "pascal", "montrouge", "qui", "dirige", "la", "seule", "compagnie", "en", "france", "\u00e0", "avoir", "une", "double", "implantation", "\u00e0", "saintdenis", "de", "la", "r\u00e9union", "et", "\u00e0", "hy\u00e8res", "confortant", "ainsi", "le", "sens", "de", "son", "regard", "sur", "l'identit\u00e9", "en", "la", "ville", "de", "saintdenis", "de", "la", "r\u00e9union", "lui", "a", "confi\u00e9", "la", "direction", "artistique", "de", "son", "festival", "saintdenis", "danses", "sur", "l\u00eele", "il", "y", "a", "le", "conservatoire", "\u00e0", "rayonnement", "r\u00e9gional", "de", "la", "r\u00e9union", "qui", "compte", "quatre", "p\u00f4les", "p\u00e9dagogiques", "qui", "f\u00fbt", "cr\u00e9\u00e9", "en", "sous", "l'impulsion", "du", "pr\u00e9sident", "pierre", "lagourgue", "qui", "\u00e9tait", "pr\u00e9sident", "de", "r\u00e9gion", "\u00e0", "cette", "date", "aujourd'hui", "m\u00eame", "si", "les", "danses", "traditionnelles", "ne", "sont", "pas", "oubli\u00e9es", "dans", "les", "conservatoires", "qui", "enseignent", "la", "danse", "la", "musique", "et", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "les", "danses", "enseign\u00e9es", "sont", "la", "danse", "classique", "la", "danse", "contemporaine", "et", "la", "danse", "bharata", "natyam", "ces", "\u00e9l\u00e8ves", "ont", "r\u00e9guli\u00e8rement", "la", "chance", "de", "danser", "avec", "des", "chor\u00e9graphes", "r\u00e9unionnais", "tel", "que", "didier", "boutiana", "cie", "\"konpani", "soul", "city\"", "soraya", "thomas", "cie", "\"morphose\"ou", "encore", "\u00e9ric", "languet", "cie", "\"danse", "en", "l'r\"", "ces", "diff\u00e9rentes", "compagnies", "locales", "permettent", "de", "faire", "danser", "les", "r\u00e9unionnais", "de", "mani\u00e8re", "professionnelle", "la", "culture", "urbaine", "a", "\u00e9galement", "fait", "son", "apparition", "selon", "les", "modes", "influenc\u00e9es", "de", "m\u00e9tropole", "et", "des", "\u00e9tatsunis", "ainsi", "la", "culture", "hiphop", "se", "d\u00e9veloppe", "mais", "\u00e9galement", "le", "ragga", "dancehall", "km", "david", "ou", "kaf", "malbar", "\u00e9tant", "la", "figure", "de", "proue", "de", "cette", "nouvelle", "mouvance", "influen\u00e7ant", "partout", "dans", "l'\u00eele", "la", "jeune", "g\u00e9n\u00e9ration", "avec", "ses", "chansons", "diffus\u00e9es", "par", "mp", "ou", "internet", "nombre", "de", "jeunes", "artistes", "tentent", "alors", "de", "percer", "dans", "cette", "musique", "dont", "l'industrie", "se", "d\u00e9veloppe", "raisonnablement", "localement", "mais", "aussi", "internationalement", "sans", "rien", "avoir", "\u00e0", "envier", "aux", "pr\u00e9curseurs", "du", "dancehall", "francophone", "personnalit\u00e9s", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "symboles", "la", "r\u00e9union", "ne", "poss\u00e8de", "pas", "de", "blason", "ni", "drapeau", "officiels", "un", "blason", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "pour", "l\u00eele", "par", "lancien", "gouverneur", "merwart", "\u00e0", "loccasion", "de", "lexposition", "coloniale", "de", "organis\u00e9e", "\u00e0", "petite\u00eele", "merwart", "membre", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "sciences", "et", "arts", "de", "la", "r\u00e9union", "a", "voulu", "y", "faire", "figurer", "lhistoire", "de", "l'\u00eele", "le", "chiffre", "romain", "mmm", "\u00e9voque", "laltitude", "des", "plus", "hauts", "sommets", "le", "navire", "le", "saintalexis", "est", "celui", "qui", "assura", "la", "premi\u00e8re", "prise", "de", "possession", "de", "l\u00eele", "les", "fleurs", "de", "lis", "\u00e9voquent", "l'\u00e9poque", "royale", "les", "abeilles", "\u00e9voquent", "l'empire", "l'\u00e9cu", "central", "\u00e9voque", "le", "drapeau", "r\u00e9publicain", "fran\u00e7ais", "la", "devise", "florebo", "quocumque", "ferar", "est", "celle", "de", "la", "compagnie", "fran\u00e7aise", "des", "indes", "orientales", "et", "signifie", "je", "fleurirai", "partout", "o\u00f9", "je", "serai", "port\u00e9e", "alors", "que", "les", "lianes", "de", "vanille", "honorent", "une", "culture", "alors", "florissantele", "drapeau", "le", "plus", "utilis\u00e9", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "est", "celui", "du", "volcan", "rayonnant", "dessin\u00e9", "par", "guy", "pignolet", "en", "parfois", "appel\u00e9", "lo", "mav\u00e9li", "il", "repr\u00e9sente", "le", "volcan", "du", "piton", "de", "la", "fournaise", "sous", "la", "forme", "d'un", "triangle", "rouge", "simplifi\u00e9", "sur", "un", "fond", "bleu", "marine", "tandis", "que", "cinq", "rayons", "du", "soleil", "symbolisent", "l'arriv\u00e9e", "des", "populations", "qui", "ont", "converg\u00e9", "vers", "l'\u00eele", "au", "cours", "des", "si\u00e8cles", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "notes", "sur", "la", "r\u00e9union", "industrie", "sucri\u00e8re", "commerce", "agriculture", "immigration", "dans", "revue", "maritime", "et", "coloniale", "avril", "p", "lire", "en", "ligne", "yvan", "combeau", "didier", "galibert", "et", "collectif", "la", "r\u00e9union", "et", "l'oc\u00e9an", "indien", "de", "la", "d\u00e9colonisation", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "actes", "du", "colloque", "de", "saintdenis", "de", "la", "r\u00e9union", "octobre", "paris", "les", "indes", "savantes", "coll", "rivages", "des", "xantons", "p", "isbn", "m", "jauzelon", "et", "je", "monnier", "de", "la", "r\u00e9union", "\u00e0", "l'allemagne", "le", "p\u00e9riple", "d'une", "ambulanci\u00e8re", "et", "d'un", "r\u00e9sistant", "\u00e9d", "surya", "p", "isbn", "olivier", "langrand", "et", "ian", "sinclair", "trad", "de", "l'anglais", "oiseaux", "des", "iles", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "madagascar", "maurice", "r\u00e9union", "rodrigues", "seychelles", "comores", "paris", "delachaux", "coll", "oiseaux", "p", "isbn", "stephane", "nicaise", "les", "missions", "j\u00e9suites", "dans", "l'oc\u00e9an", "indien", "madagascar", "la", "r\u00e9union", "maurice", "namurparis", "lessius", "coll", "petite", "biblioth\u00e8que", "j\u00e9suite", "p", "isbn", "fr\u00e9d\u00e9ric", "deleuze", "retrouver", "sa", "famille", "dans", "les", "territoires", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "la", "r\u00e9union", "maurice", "madagascar", "et", "autres", "\u00eeles", "comptoirs", "de", "l'inde", "paris", "archives", "et", "culture", "coll", "guides", "de", "g\u00e9n\u00e9alogie", "p", "isbn", "acad\u00e9mie", "de", "la", "r\u00e9union", "et", "alain", "marcel", "vauthier", "escales", "anthologie", "des", "r\u00e9cits", "de", "voyages", "\u00e0", "bourbon", "et", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "tome", "saintdenis", "r\u00e9union", "orphie", "coll", "les", "introuvables", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "p", "isbn", "m", "g", "imhaus", "\u00eele", "de", "la", "r\u00e9union", "notice", "sur", "les", "principales", "productions", "naturelles", "et", "fabriqu\u00e9es", "de", "cette", "\u00eele", "forgotten", "books", "p", "isbn", "acad\u00e9mie", "de", "la", "r\u00e9union", "escales", "anthologie", "des", "r\u00e9cits", "de", "voyage", "\u00e0", "bourbon", "et", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "tome", "saintdenis", "r\u00e9union", "orphie", "coll", "les", "introuvables", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "p", "isbn", "guide", "de", "randonn\u00e9es", "ign", "pr", "piton", "de", "la", "fournaise", "fran\u00e7ais", "carte", "carte", "pli\u00e9e", "paris", "ign", "coll", "top", "&", "s\u00e9rie", "bleue", "carte", "de", "randonn\u00e9e", "e", "\u00e9dit", "p", "isbn", "walter", "iwersen", "et", "jocelyne", "abarca", "la", "r\u00e9union", "paradis", "des", "randonneurs", "dans", "l'oc\u00e9an", "indien", "itin\u00e9raires", "avec", "des", "traces", "gps", "rother", "coll", "rother", "guide", "de", "randonn\u00e9es", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "f\u00e9d\u00e9ration", "fran\u00e7aise", "de", "la", "randonn\u00e9e", "p\u00e9destre", "l'\u00eele", "de", "la", "r\u00e9union", "\u00e0", "pied", "promenades", "et", "randonn\u00e9es", "paris", "ffrp", "coll", "topoguides", "pr", "e", "\u00e9dit", "p", "isbn", "ign", "la", "r\u00e9union", "saintmand\u00e9", "ign", "coll", "d\u00e9couverte", "de", "l'outremer", "e", "\u00e9dit", "p", "isbn", "jeanbernard", "carillet", "volcans", "cascades", "et", "pitons", "la", "r\u00e9union", "en", "paradis", "nature", "sur", "le", "figaro", "janvier", "consult\u00e9", "le", "janvier", "articles", "connexes", "g\u00e9ographie", "de", "la", "france", "france", "d'outremer", "d\u00e9partement", "et", "r\u00e9gion", "d'outremer", "\u00e9conomie", "de", "la", "r\u00e9union", "liste", "des", "communes", "de", "la", "r\u00e9union", "liste", "des", "\u00e9glises", "de", "la", "r\u00e9union", "mascareignes", "syndrome", "de", "la", "goyave", "de", "france", "noms", "de", "famille", "donn\u00e9s", "aux", "anciens", "esclaves", "des", "colonies", "fran\u00e7aises", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "insee", "r\u00e9gions", "insee", "d\u00e9partements", "mindatorg", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "fichier", "national", "des", "\u00e9tablissements", "sanitaires", "et", "sociaux", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "au", "vivant", "invasive", "species", "compendium", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "conseil", "d\u00e9partemental", "de", "la", "r\u00e9union", "pr\u00e9fecture", "de", "la", "r\u00e9union", "dossier", "de", "candidature", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "pitons", "cirques", "et", "remparts", "de", "l'\u00eele", "de", "la", "r\u00e9union", "portail", "de", "la", "r\u00e9union", "portail", "de", "la", "france", "doutremer", "portail", "des", "r\u00e9gions", "et", "territoires", "de", "france", "portail", "des", "mascareignes", "portail", "de", "lafrique", "portail", "du", "monde", "insulaire", "portail", "de", "loc\u00e9an", "indien"]