["le", "figaro", "est", "un", "journal", "quotidien", "de", "la", "presse", "nationale", "fran\u00e7aise", "publi\u00e9", "\u00e0", "paris", "fond\u00e9", "en", "comme", "un", "journal", "litt\u00e9raire", "et", "satirique", "ce", "qui", "fait", "de", "lui", "l'un", "des", "plus", "anciens", "p\u00e9riodiques", "de", "la", "presse", "fran\u00e7aise", "encore", "publi\u00e9", "depuis", "la", "lib\u00e9ration", "sa", "ligne", "\u00e9ditoriale", "est", "issue", "des", "trois", "grandes", "familles", "de", "la", "droite", "gaulliste", "lib\u00e9rale", "et", "conservatrice", "selon", "le", "spectre", "politique", "habituellement", "utilis\u00e9", "principalement", "lu", "par", "des", "sympathisants", "de", "droite", "ou", "de", "centre", "droit", "il", "est", "en", "le", "deuxi\u00e8me", "titre", "de", "la", "presse", "nationale", "fran\u00e7aise", "avec", "une", "diffusion", "pay\u00e9e", "de", "exemplaires", "positionn\u00e9", "comme", "un", "journal", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "et", "souvent", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "tel", "le", "figaro", "est", "\u00e9dit\u00e9", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "du", "figaro", "ellem\u00eame", "d\u00e9tenue", "par", "le", "groupe", "dassault", "depuis", "pr\u00e9sentation", "le", "titre", "du", "p\u00e9riodique", "provient", "du", "personnage", "de", "figaro", "invent\u00e9", "par", "beaumarchais", "h\u00e9ros", "du", "barbier", "de", "s\u00e9ville", "du", "mariage", "de", "figaro", "et", "de", "la", "m\u00e8re", "coupable", "devise", "figurant", "\u00e0", "la", "une", "depuis", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "cette", "citation", "figure", "en", "dessous", "du", "titre", "du", "journal", "sans", "la", "libert\u00e9", "de", "bl\u00e2mer", "il", "n'est", "point", "d'\u00e9loge", "flatteur", "beaumarchais", "le", "mariage", "de", "figaro", "\u00e0", "partir", "du", "er", "octobre", "la", "devise", "\u00e9tait", "les", "gens", "qui", "ne", "veulent", "rien", "faire", "de", "rien", "n'avancent", "rien", "et", "ne", "sont", "bons", "\u00e0", "rien", "extraite", "\u00e9galement", "du", "mariage", "de", "figaro", "d'avril", "au", "novembre", "la", "devise", "inscrite", "au", "dessus", "du", "titre", "\u00e9tait", "lou\u00e9", "par", "ceuxci", "bl\u00e2m\u00e9", "par", "ceuxl\u00e0", "me", "moquant", "des", "sots", "bravant", "les", "m\u00e9chants", "je", "me", "presse", "de", "rire", "de", "tout", "de", "peur", "d'\u00eatre", "oblig\u00e9", "d'en", "pleurer", "extraite", "cette", "fois", "du", "barbier", "de", "s\u00e9ville", "elle", "est", "reprise", "\u00e0", "l'identique", "mais", "sous", "le", "titre", "\u00e0", "partir", "du", "janvier", "jusqu'au", "novembre", "sign\u00e9e", "beaumarchais", "en", "une", "devise", "discr\u00e8te", "\u00e9tait", "inscrite", "en", "bas", "et", "\u00e0", "droite", "du", "titre", "la", "v\u00e9rit\u00e9", "quand", "m\u00eame", "ligne", "\u00e9ditoriale", "le", "figaro", "d'apr\u00e8s", "son", "directeur", "se", "consid\u00e8re", "comme", "un", "journal", "de", "droite", "et", "de", "centre", "droit", "le", "journal", "est", "le", "point", "de", "jonction", "de", "plusieurs", "grands", "courants", "d'id\u00e9es", "ancr\u00e9s", "\u00e0", "droite", "ou", "au", "centre", "droit", "il", "s'agit", "principalement", "du", "lib\u00e9ralisme", "classique", "ou", "l'\u00e9clectisme", "lib\u00e9ral", "jumel\u00e9", "avec", "un", "conservatisme", "social", "il", "est", "aussi", "souvent", "class\u00e9", "comme", "gardien", "de", "l\u00e9clectisme", "culturel", "de", "la", "droite", "fran\u00e7aise", "par", "ses", "oppositions", "\u00e0", "la", "commune", "de", "paris", "au", "communisme", "ou", "par", "ses", "sympathies", "gaullistes", "ou", "encore", "par", "son", "attachement", "au", "syst\u00e8me", "r\u00e9publicain", "l'un", "des", "slogans", "de", "sa", "campagne", "publicitaire", "de", "\u00e9tait", "en", "mati\u00e8re", "d'\u00e9conomie", "nous", "sommes", "pour", "le", "libre\u00e9change", "en", "mati\u00e8re", "d'id\u00e9es", "aussi", "en", "f\u00e9vrier", "un", "texte", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "journalistes", "du", "figaro", "d\u00e9nonce", "la", "ligne", "\u00e9ditoriale", "de", "son", "journal", "qu'elle", "consid\u00e8re", "comme", "\u00e9tant", "un", "soutien", "important", "aux", "diff\u00e9rents", "gouvernements", "de", "droite", "qui", "se", "sont", "succ\u00e9d\u00e9", "dans", "les", "ann\u00e9es", "en", "mars", "son", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "alexis", "br\u00e9zet", "d\u00e9finit", "ainsi", "lesprit", "du", "quotidien", "quil", "dirige", "lib\u00e9ral", "mais", "pas", "dogmatique", "conservateur", "mais", "pas", "pass\u00e9iste", "europ\u00e9en", "mais", "pas", "eurob\u00e9at", "attach\u00e9", "\u00e0", "d\u00e9fendre", "la", "culture", "fran\u00e7aise", "mais", "ouvert", "sur", "le", "monde", "tout", "en", "se", "r\u00e9clamant", "dune", "ind\u00e9pendance", "d'esprit", "identit\u00e9", "visuelle", "histoire", "du", "journal", "a\u00een\u00e9", "de", "la", "presse", "fran\u00e7aise", "avec", "la", "revue", "des", "deux", "mondes", "le", "figaro", "fait", "partie", "des", "plus", "vieux", "journaux", "du", "monde", "il", "na\u00eet", "en", "sous", "la", "forme", "dun", "petit", "hebdomadaire", "satirique", "devient", "quotidien", "en", "sous", "limpulsion", "dhippolyte", "de", "villemessant", "et", "conna\u00eet", "son", "\u00e2ge", "d'or", "\u00e0", "la", "belle", "\u00e9poque", "des", "chroniques", "litt\u00e9raires", "aux", "petites", "annonces", "la", "bourgeoisie", "fran\u00e7aise", "et", "l'aristocratie", "\u00e9trang\u00e8re", "se", "reconnaissent", "dans", "le", "figaro", "comme", "les", "milieux", "populaires", "se", "retrouvent", "dans", "les", "colonnes", "des", "quatre", "grands", "de", "l\u00e9poque", "r\u00e9publique", "du", "croissant", "en", "le", "figaro", "est", "ramen\u00e9", "vers", "le", "lib\u00e9ralisme", "mod\u00e9r\u00e9", "de", "la", "droite", "classique", "par", "la", "reprise", "en", "main", "de", "pierre", "brisson", "qui", "fait", "du", "figaro", "un", "journal", "triomphant", "de", "la", "lib\u00e9ration", "la", "prosp\u00e9rit\u00e9", "de", "la", "maison", "figaro", "accompagne", "celle", "des", "trente", "glorieuses", "le", "figaro", "reste", "le", "journal", "qui", "a", "choy\u00e9", "de", "grandes", "plumes", "premier", "figaro", "un", "journal", "satirique", "atypique", "le", "janvier", "sous", "la", "restauration", "para\u00eet", "le", "figaro", "un", "hebdomadaire", "satirique", "\u00e0", "paris", "sous", "l'impulsion", "d'un", "chansonnier", "maurice", "alhoy", "ainsi", "que", "d'un", "\u00e9crivain", "et", "homme", "politique", "\u00e9tienne", "arago", "le", "journal", "satirique", "spirituel", "et", "batailleur", "est", "baptis\u00e9", "du", "nom", "d'un", "personnage", "de", "beaumarchais", "pour", "faire", "un", "pieddenez", "\u00e0", "la", "censure", "monarchique", "il", "se", "pr\u00e9sente", "sous", "un", "format", "de", "quatre", "pages", "petitfolio", "et", "est", "publi\u00e9", "avec", "de", "nombreuses", "interruptions", "auguste", "le", "poitevin", "de", "l'\u00e9greville", "devient", "directeur", "de", "publication", "en", "avril", "il", "lui", "donne", "du", "au", "avril", "le", "nom", "le", "nouveau", "figaro", "avant", "de", "reprendre", "le", "nom", "le", "figaro", "il", "vend", "le", "journal", "en", "pour", "la", "somme", "de", "francs", "\u00e0", "victor", "bohain", "parmi", "ses", "premiers", "r\u00e9dacteurs", "on", "trouve", "f\u00e9lix", "davin", "l\u00e9on", "gozlan", "michel", "masson", "auguste", "jal", "jules", "janin", "alphonse", "karr", "nestor", "roqueplan", "george", "sand", "jules", "sandeau", "le", "journal", "litt\u00e9raire", "aux", "discours", "satiriques", "manie", "le", "rire", "et", "lallusion", "politique", "afin", "de", "faire", "la", "barbe", "aux", "royalistes", "ainsi", "la", "devise", "la", "v\u00e9rit\u00e9", "quand", "m\u00eame", "!", "toujours", "mentionn\u00e9e", "en", "bas", "\u00e0", "droite", "dans", "les", "premiers", "num\u00e9ros", "est", "particuli\u00e8rement", "provocante", "car", "elle", "d\u00e9tourne", "celle", "des", "ultras", "du", "d\u00e9but", "de", "la", "restauration", "vive", "le", "roi", "quand", "m\u00eame", "de", "fait", "le", "figaro", "est", "un", "journal", "royaliste", "mais", "qui", "se", "pose", "en", "adversaire", "des", "ultraroyalistes", "qui", "appuient", "charles", "x", "apr\u00e8s", "la", "chute", "de", "charles", "x", "il", "accueille", "favorablement", "la", "r\u00e9volution", "de", "juillet", "parce", "que", "le", "vieux", "titre", "a", "contribu\u00e9", "au", "renversement", "du", "r\u00e9gime", "son", "directeur", "victor", "bohain", "y", "gagne", "alors", "une", "place", "de", "pr\u00e9fet", "de", "la", "charente", "le", "journal", "garde", "cependant", "son", "ind\u00e9pendance", "d'esprit", "et", "sous", "la", "direction", "d'henri", "de", "latouche", "se", "montre", "ensuite", "tr\u00e8s", "critique", "envers", "la", "monarchie", "de", "juillet", "en", "les", "\u00e9l\u00e9ments", "r\u00e9publicains", "du", "vieux", "titre", "\u00e9tant", "neutralis\u00e9s", "et", "\u00e9cart\u00e9s", "le", "figaro", "est", "rachet\u00e9", "par", "les", "monarchistes", "pour", "contrer", "un", "front", "satirique", "men\u00e9", "par", "la", "caricature", "il", "perd", "son", "inventivit\u00e9", "satirique", "\u00e0", "cette", "occasion", "fin", "jusqu'en", "l'", "ancien", "figaro", "essuie", "neuf", "\u00e9checs", "lors", "des", "diff\u00e9rentes", "tentatives", "de", "relance", "\u00e9mile", "gaboriau", "auteur", "d'un", "ouvrage", "sur", "les", "premiers", "figaro", "en", "rappelle", "les", "raisons", "de", "ses", "succ\u00e8s", "ou", "de", "ses", "\u00e9checs", "malheureusement", "pour", "le", "petit", "journal", "les", "causes", "de", "sa", "vogue", "sont", "aussi", "celles", "de", "sa", "d\u00e9cadence", "un", "jour", "il", "ne", "donne", "plus", "juste", "la", "note", "de", "l'opinion", "de", "ce", "moment", "il", "est", "perdu", "lui", "si", "fort", "pour", "d\u00e9molir", "il", "est", "impuissant", "\u00e0", "\u00e9difier", "l'essaietil", "il", "devient", "grotesque", "ridicule", "m\u00eame", "il", "brille", "dans", "l'opposition", "mais", "qu'il", "passe", "au", "pouvoir", "il", "s'\u00e9teint", "et", "meurt", "peut\u00eatre", "l'\u00e9pilogue", "estil", "pour", "cette", "publication", "de", "devenir", "un", "journal", "respect\u00e9", "et", "de", "restaurer", "sa", "position", "d\u00e9lectron", "sur", "l'\u00e9chiquier", "politique", "r\u00e9surrection", "du", "journal", "le", "figaro", "de", "villemessant", "le", "avril", "sous", "l'impulsion", "d'hippolyte", "de", "villemessant", "et", "de", "son", "directeur", "zacharias", "dollingen", "le", "figaro", "est", "repris", "demeurant", "un", "hebdomadaire", "titr\u00e9", "\u00e0", "ses", "d\u00e9buts", "figaro", "journal", "non", "politique", "il", "est", "surtout", "parisien", "et", "litt\u00e9raire", "partageant", "d'abord", "la", "r\u00e9daction", "en", "chef", "avec", "beno\u00eet", "jouvin", "hippolyte", "de", "villemessant", "qui", "se", "s\u00e9pare", "de", "dollingen", "le", "juillet", "suivant", "sait", "d'embl\u00e9e", "s'entourer", "de", "r\u00e9dacteurs", "talentueux", "charles", "baudelaire", "fr\u00e8res", "goncourt", "et", "innove", "il", "cr\u00e9e", "des", "rubriques", "permanentes", "dans", "lesquelles", "les", "lecteurs", "se", "retrouvent", "et", "ins\u00e8re", "des", "br\u00e8ves", "une", "rubrique", "n\u00e9crologique", "et", "un", "courrier", "des", "lecteurs", "il", "est", "aussi", "l'instigateur", "de", "la", "rubrique", "\u00e9chos", "qui", "fait", "le", "succ\u00e8s", "du", "journal", "avec", "force", "calembours", "anecdotes", "indiscr\u00e9tions", "et", "potins", "qui", "donnent", "aux", "lecteurs", "l'impression", "d'appartenir", "\u00e0", "un", "public", "de", "privil\u00e9gi\u00e9s", "mis", "dans", "la", "confidence", "le", "succ\u00e8s", "du", "figaro", "est", "tel", "qu'hippolyte", "de", "villemessant", "d\u00e9cide", "de", "doubler", "la", "fr\u00e9quence", "de", "parution", "de", "son", "hebdomadaire", "dominical", "le", "janvier", "le", "journal", "devient", "bihebdomadaire", "et", "para\u00eet", "alors", "le", "jeudi", "et", "le", "dimanche", "d\u00e8s", "la", "parution", "des", "fleurs", "du", "mal", "en", "gustave", "bourdin", "r\u00e9agit", "avec", "virulence", "dans", "les", "colonnes", "du", "figaro", "du", "juillet", "il", "y", "a", "des", "moments", "o\u00f9", "l'on", "doute", "de", "l'\u00e9tat", "mental", "de", "m", "baudelaire", "il", "y", "en", "a", "o\u00f9", "l'on", "n'en", "doute", "plus", "c'est", "la", "plupart", "du", "temps", "la", "r\u00e9p\u00e9tition", "monotone", "et", "pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e", "des", "m\u00eames", "choses", "des", "m\u00eames", "pens\u00e9es", "l'odieux", "y", "c\u00f4toie", "l'ignoble", "le", "repoussant", "s'y", "allie", "\u00e0", "l'infect", "ce", "livre", "est", "un", "h\u00f4pital", "ouvert", "\u00e0", "toutes", "les", "d\u00e9mences", "de", "lesprit", "\u00e0", "toutes", "les", "putridit\u00e9s", "du", "cur", "encore", "si", "c\u00e9tait", "pour", "les", "gu\u00e9rir", "mais", "elles", "sont", "incurables", "cette", "appr\u00e9ciation", "totalement", "n\u00e9gative", "devient", "le", "jugement", "dominant", "de", "l'\u00e9poque", "et", "l'article", "est", "\u00e0", "l'origine", "des", "ennuis", "judiciaires", "de", "baudelaire", "de", "la", "censure", "et", "de", "la", "condamnation", "des", "fleurs", "du", "mal", "des", "chroniques", "litt\u00e9raires", "aux", "petites", "annonces", "la", "bourgeoisie", "fran\u00e7aise", "se", "reconna\u00eet", "dans", "le", "figaro", "comme", "les", "milieux", "populaires", "se", "retrouvent", "dans", "les", "colonnes", "des", "quatre", "grands", "de", "l\u00e9poque", "le", "figaro", "se", "positionne", "aussi", "comme", "lun", "des", "principaux", "journaux", "du", "monde", "parisien", "ainsi", "alphonse", "daudet", "a", "\u00e9crit", "dans", "ses", "c\u00e9l\u00e8bres", "m\u00e9moires", "en", "que", "le", "figaro", "avait", "comme", "clients", "le", "toutparis", "cest\u00e0dire", "cet", "infiniment", "petit", "morceau", "de", "paris", "qui", "m\u00e8ne", "son", "train", "entre", "le", "gymnase", "et", "lop\u00e9ra", "notredamedelorette", "et", "la", "bourse", "et", "simagine", "exister", "seul", "des", "coulissiers", "des", "com\u00e9diens", "des", "journalistes", "sans", "compter", "la", "l\u00e9gion", "agit\u00e9e", "affair\u00e9e", "des", "bons", "boulevardiers", "qui", "ne", "font", "rien", "il", "est", "un", "journal", "con\u00e7u", "par", "le", "boulevard", "pour", "le", "boulevard", "durant", "l'ann\u00e9e", "un", "concurrent", "quotidien", "appara\u00eet", "le", "petit", "journal", "en", "r\u00e9action", "hippolyte", "de", "villemessant", "cr\u00e9e", "l'\u00e9v\u00e9nement", "quotidien", "lui", "aussi", "refusant", "d'engager", "le", "figaro", "dans", "la", "bataille", "le", "petit", "journal", "sort", "vainqueur", "de", "cette", "confrontation", "et", "l'\u00e9v\u00e9nement", "dispara\u00eet", "peu", "de", "temps", "apr\u00e8s", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "article", "sur", "le", "droit", "des", "pauvres", "qui", "aurait", "d\u00e9plu", "au", "gouvernement", "de", "napol\u00e9on", "iii", "le", "novembre", "le", "figaro", "devient", "un", "quotidien", "il", "conna\u00eet", "aussit\u00f4t", "du", "succ\u00e8s", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "des", "contenus", "vari\u00e9s", "et", "de", "qualit\u00e9", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "le", "figaro", "est", "l'un", "des", "premiers", "journaux", "\u00e0", "publier", "des", "grands", "reportages", "r\u00e9alis\u00e9s", "sur", "place", "en", "france", "ou", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "par", "ses", "propres", "journalistes", "comme", "adrien", "marx", "ou", "gaston", "vassy", "en", "effet", "en", "imposant", "une", "complicit\u00e9", "malicieuse", "entre", "journaliste", "et", "lecteur", "et", "une", "critique", "en", "mati\u00e8re", "de", "vie", "culturelle", "de", "la", "litt\u00e9rature", "po\u00e9sie", "roman", "naturaliste", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "chronique", "mondaine", "\u00e0", "la", "vie", "musicale", "il", "organise", "m\u00eame", "des", "concerts", "de", "musique", "et", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "stravinsky", "compose", "pour", "le", "figaro", "le", "journal", "assume", "un", "v\u00e9ritable", "magist\u00e8re", "pas", "seulement", "critique", "mais", "\u00e9galement", "cr\u00e9ateur", "son", "style", "alerte", "et", "anim\u00e9", "se", "d\u00e9marque", "aussi", "du", "style", "terne", "de", "la", "presse", "de", "l'\u00e9poque", "le", "tirage", "atteint", "alors", "les", "exemplaires", "dont", "abonn\u00e9s", "le", "figaro", "politique", "para\u00eet", "en", "il", "participe", "aux", "grandes", "affaires", "politiques", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "dans", "lequel", "henri", "rochefort", "laisse", "libre", "cours", "\u00e0", "son", "talent", "de", "satiriste", "l'apparition", "d'un", "tel", "journal", "s'explique", "par", "la", "lib\u00e9ralisation", "de", "l'empire", "cependant", "henri", "rochefort", "frise", "la", "censure", "hippolyte", "de", "villemessant", "cr\u00e9e", "alors", "un", "journal", "pour", "lui", "la", "lanterne", "lors", "de", "la", "commune", "de", "paris", "le", "journal", "prend", "position", "contre", "celleci", "il", "est", "le", "premier", "journal", "supprim\u00e9", "par", "la", "commune", "mais", "reprend", "ses", "publications", "lorsque", "celleci", "est", "finalement", "vaincue", "il", "avait", "appel\u00e9", "\u00e0", "la", "r\u00e9pression", "du", "mouvement", "il", "reste", "\u00e0", "m", "thiers", "une", "t\u00e2che", "importante", "celle", "de", "purger", "paris", "jamais", "occasion", "pareille", "ne", "se", "pr\u00e9sentera", "allons", "honn\u00eates", "gens", "un", "coup", "de", "main", "pour", "en", "finir", "avec", "la", "vermine", "d\u00e9mocratique", "et", "sociale", "nous", "devons", "traquer", "comme", "des", "b\u00eates", "fauves", "ceux", "qui", "se", "cachent", "le", "figaro", "se", "cr\u00e9e", "ainsi", "un", "public", "d'aristocrates", "et", "de", "bourgeois", "il", "s'affirme", "comme", "conservateurmonarchique", "dans", "son", "\u00e9dition", "du", "juillet", "apr\u00e8s", "une", "suspension", "de", "quinze", "jours", "due", "\u00e0", "un", "\u00e9ditorial", "antiparlementaire", "et", "promac", "mahon", "r\u00e9dig\u00e9", "par", "saintgenest", "des", "photographes", "de", "grandes", "renomm\u00e9e", "comme", "nadar", "braun", "ou", "truchelut", "collaborent", "aux", "illustrations", "\u00e0", "une", "p\u00e9riode", "o\u00f9", "la", "photographie", "devient", "un", "argument", "concurrentiel", "hippolyte", "de", "villemessant", "se", "fait", "vieux", "et", "songe", "\u00e0", "l'avenir", "du", "figaro", "il", "passe", "le", "relais", "\u00e0", "une", "direction", "coll\u00e9giale", "compos\u00e9e", "de", "francis", "magnard", "r\u00e9dacteur", "en", "chef", "c\u00e9l\u00e8bre", "pour", "la", "verve", "de", "son", "petit", "\u00e9ditorial", "le", "magnard", "qui", "t\u00e9moigne", "de", "l'\u00e9mergence", "du", "journalisme", "professionnel", "fernand", "de", "rodays", "administrateur", "et", "antonin", "p\u00e9rivier", "directeur", "litt\u00e9raire", "le", "avril", "le", "figaro", "para\u00eet", "encadr\u00e9", "de", "noir", "hippolyte", "de", "villemessant", "est", "mort", "la", "veille", "\u00e0", "montecarlo", "de", "nombreuses", "personnes", "se", "rendent", "\u00e0", "ses", "fun\u00e9railles", "des", "auteurs", "comme", "alphonse", "daudet", "ou", "gustave", "flaubert", "laissent", "un", "t\u00e9moignage", "de", "la", "perte", "alors", "ressentie", "par", "le", "monde", "litt\u00e9raire", "et", "politique", "le", "figaro", "et", "la", "belle", "\u00e9poque", "un", "journal", "entre", "deux", "france", "la", "belle", "\u00e9poque", "est", "l'\u00e2ge", "d'or", "de", "la", "presse", "en", "france", "apr\u00e8s", "la", "loi", "sur", "la", "libert\u00e9", "de", "la", "presse", "du", "juillet", "le", "journal", "b\u00e9n\u00e9ficie", "du", "d\u00e9veloppement", "technique", "des", "machines", "de", "presse", "et", "de", "l'alphab\u00e9tisation", "de", "la", "population", "fran\u00e7aise", "les", "\u00e9crivains", "deviennent", "des", "journalistes", "courtis\u00e9s", "cette", "p\u00e9riode", "marque", "\u00e9galement", "lintroduction", "des", "suppl\u00e9ments", "en", "commen\u00e7ant", "en", "par", "le", "suppl\u00e9ment", "litt\u00e9raire", "en", "m\u00eame", "temps", "le", "figaro", "organise", "des", "soir\u00e9es", "litt\u00e9raires", "cette", "initiative", "dure", "plus", "dun", "quart", "de", "si\u00e8cle", "et", "r\u00e9unit", "les", "premiers", "jeudis", "de", "chaque", "mois", "un", "cercle", "\u00e9troit", "de", "privil\u00e9gi\u00e9s", "qui", "prennent", "connaissance", "des", "nouveaut\u00e9s", "de", "la", "litt\u00e9rature", "parall\u00e8lement", "le", "figaro", "sinvestit", "vivement", "dans", "laffaire", "de", "panama", "le", "succ\u00e8s", "du", "figaro", "se", "confirme", "et", "ses", "tirages", "d\u00e9passent", "exemplaires", "entre", "et", "ce", "qui", "en", "fait", "un", "titre", "majeur", "de", "la", "presse", "de", "la", "p\u00e9riode", "en", "est", "lanc\u00e9", "un", "suppl\u00e9ment", "le", "figaro", "illustr\u00e9", "qui", "devient", "mensuel", "en", "et", "dispara\u00eet", "en", "le", "directeur", "du", "titre", "fernand", "de", "rodays", "est", "persuad\u00e9", "de", "l'innocence", "de", "dreyfus", "et", "laisse", "publier", "nombre", "d'articles", "en", "faveur", "du", "capitaine", "dreyfus", "le", "novembre", "est", "publi\u00e9", "le", "dossier", "de", "scheurerkestner", "qui", "pr\u00e9sente", "le", "capitaine", "comme", "une", "victime", "dune", "erreur", "judiciaire", "c'est", "aussi", "dans", "le", "figaro", "que", "mathieu", "dreyfus", "le", "fr\u00e8re", "d'alfred", "dreyfus", "d\u00e9signe", "ferdinand", "walsin", "esterhazy", "comme", "le", "vrai", "coupable", "le", "novembre", "les", "deux", "pistes", "se", "rejoignent", "\u00e0", "l'occasion", "d'une", "rencontre", "entre", "scheurerkestner", "et", "mathieu", "dreyfus", "ce", "dernier", "obtient", "enfin", "la", "confirmation", "du", "fait", "qu'esterhazy", "est", "bien", "l'auteur", "du", "bordereau", "le", "novembre", "sur", "ces", "bases", "mathieu", "dreyfus", "porte", "plainte", "aupr\u00e8s", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "guerre", "contre", "walsin", "esterhazy", "le", "mouvement", "dit", "dreyfusard", "anim\u00e9", "par", "bernard", "lazare", "mathieu", "dreyfus", "joseph", "reinach", "et", "auguste", "scheurerkestner", "est", "n\u00e9", "au", "sein", "de", "la", "r\u00e9daction", "du", "figaro", "\u00e9mile", "zola", "inform\u00e9", "minovembre", "par", "scheurerkestner", "du", "dossier", "est", "convaincu", "de", "l'innocence", "de", "dreyfus", "et", "s'engage", "officiellement", "dans", "les", "colonnes", "du", "figaro", "\u00e9mile", "zola", "\u00e9crit", "trois", "articles", "avant", "la", "parution", "du", "c\u00e9l\u00e8bre", "j'accuse!", "dans", "les", "colonnes", "de", "l'aurore", "un", "des", "dessins", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "de", "l'affaire", "est", "le", "raccourci", "que", "caran", "d'ache", "fit", "le", "f\u00e9vrier", "dans", "les", "colonnes", "du", "figaro", "d'une", "querelle", "familiale", "concernant", "l'affaire", "dreyfus", "pour", "illustrer", "la", "profonde", "division", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "ce", "sujet", "au", "tournant", "des", "xixe", "et", "xxe", "si\u00e8cles", "par", "ailleurs", "anatole", "france", "et", "zola", "sont", "les", "principaux", "journalistes", "aux", "rubriques", "de", "critique", "litt\u00e9raire", "et", "artistique", "de", "cette", "\u00e9poque", "pour", "le", "titre", "gaston", "calmette", "est", "nomm\u00e9", "directeur", "du", "journal", "en", "il", "r\u00e9organise", "tr\u00e8s", "vite", "le", "figaro", "il", "rach\u00e8te", "le", "contrat", "dimpression", "et", "les", "machines", "de", "limprimerie", "modernise", "limmeuble", "amortit", "les", "dettes", "et", "r\u00e9ussit", "\u00e0", "faire", "remonter", "les", "tirages", "par", "le", "retour", "\u00e0", "lancien", "programme", "du", "journal", "non", "politique", "visant", "surtout", "des", "milieux", "aristocratiques", "de", "la", "bourgeoisie", "la", "plus", "riche", "du", "grand", "commerce", "de", "la", "haute", "industrie", "de", "larm\u00e9e", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "\u00e9trang\u00e8re", "la", "plus", "\u00e9l\u00e9gante", "en", "le", "figaro", "relaye", "les", "fiches", "des", "services", "militaires", "voir", "affaire", "des", "fiches", "cette", "op\u00e9ration", "de", "fichage", "politique", "et", "religieux", "dans", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "visait", "les", "officiers", "g\u00e9n\u00e9ralement", "issus", "de", "familles", "catholiques", "qui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "souvent", "\u00e9cart\u00e9s", "des", "postes", "importants", "de", "l'arm\u00e9e", "quelquefois", "au", "profit", "de", "carri\u00e9ristes", "m\u00e9diocres", "issus", "des", "loges", "ou", "de", "la", "client\u00e8le", "des", "partis", "de", "gauche", "\u00e0", "partir", "de", "marcel", "proust", "\u00e9crit", "un", "certain", "nombre", "d'articles", "dans", "le", "figaro", "pastiches", "et", "m\u00e9langes", "et", "il", "reprend", "m\u00eame", "certains", "de", "ses", "articles", "dans", "\u00e0", "la", "recherche", "du", "temps", "perdu", "d'un", "autre", "c\u00f4t\u00e9", "plusieurs", "articles", "de", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "et", "sportives", "publi\u00e9s", "en", "une", "du", "figaro", "par", "pierre", "de", "coubertin", "entre", "juillet", "et", "juillet", "puis", "r\u00e9unis", "en", "chez", "plonnourrit", "sous", "le", "titre", "pages", "dhistoire", "contemporaine", "participent", "\u00e0", "convertir", "les", "fran\u00e7ais", "aux", "sports", "collectifs", "selon", "le", "daily", "telegraph", "le", "times", "et", "le", "new", "york", "herald", "tribune", "entre", "les", "lignes", "de", "front", "les", "ann\u00e9es", "folles", "et", "le", "figaro", "en", "guerre", "pour", "plaire", "\u00e0", "son", "lectorat", "mondain", "le", "directeur", "du", "journal", "gaston", "calmette", "va", "jusqu\u00e0", "publier", "les", "vices", "priv\u00e9s", "des", "personnalit\u00e9s", "politiques", "il", "lance", "une", "campagne", "de", "presse", "contre", "le", "ministre", "des", "finances", "joseph", "caillaux", "l'accusant", "entre", "autres", "d'avoir", "cumul\u00e9", "ses", "fonctions", "politiques", "avec", "la", "pr\u00e9sidence", "du", "conseil", "d'administration", "d'une", "banque", "\u00e9trang\u00e8re", "tout", "en", "le", "mena\u00e7ant", "de", "publier", "ses", "lettres", "priv\u00e9es", "gaston", "calmette", "est", "assassin\u00e9", "le", "mars", "par", "henriette", "caillaux", "la", "femme", "du", "ministre", "incrimin\u00e9", "cette", "p\u00e9riode", "co\u00efncide", "avec", "la", "censure", "r\u00e9habilit\u00e9e", "dans", "plusieurs", "pays", "durant", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "au", "nom", "de", "l'int\u00e9r\u00eat", "national", "en", "france", "elle", "prend", "la", "forme", "dune", "loi", "du", "ao\u00fbt", "vot\u00e9e", "dans", "l'urgence", "interdisant", "tout", "article", "apte", "\u00e0", "r\u00e9v\u00e9ler", "des", "informations", "\u00e0", "l'ennemi", "ou", "\u00e0", "d\u00e9courager", "les", "fran\u00e7ais", "notamment", "en", "r\u00e9v\u00e9lant", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "des", "conditions", "de", "vie", "au", "sein", "des", "tranch\u00e9es", "la", "grande", "guerre", "prive", "temporairement", "le", "figaro", "de", "son", "identit\u00e9", "mondaine", "et", "litt\u00e9raire", "la", "direction", "suivante", "dalfred", "capus", "et", "de", "robert", "de", "flers", "n'apporte", "pratiquement", "pas", "de", "changements", "et", "en", "\u00e0", "la", "suite", "dun", "conflit", "interne", "ils", "quittent", "le", "figaro", "louis", "latzarus", "en", "prend", "la", "r\u00e9daction", "en", "chef", "pour", "la", "courte", "p\u00e9riode", "qui", "suit", "durant", "l'entredeuxguerres", "le", "journal", "renoue", "avec", "un", "certain", "esprit", "mondain", "surtout", "dans", "ses", "chroniques", "o\u00f9", "la", "conversation", "s'adresse", "\u00e0", "un", "public", "encore", "tr\u00e8s", "f\u00e9minin", "seul", "en", "a", "subsist\u00e9", "de", "nos", "jours", "le", "carnet", "mondain", "en", "le", "journal", "\u00e9tant", "devenu", "soci\u00e9t\u00e9", "par", "actions", "le", "parfumeur", "fran\u00e7ois", "coty", "rach\u00e8te", "la", "majorit\u00e9", "des", "parts", "il", "modernise", "et", "relance", "le", "journal", "exemplaires", "en", "en", "puis", "le", "renomme", "figaro", "il", "installe", "le", "nouveau", "si\u00e8ge", "au", "rondpoint", "des", "champs\u00e9lys\u00e9es", "dans", "l'ancien", "h\u00f4tel", "particulier", "du", "banquier", "henri", "bamberger", "et", "l'\u00e9quipe", "d'un", "mat\u00e9riel", "d'imprimerie", "moderne", "fran\u00e7ois", "coty", "absorbe", "\u00e0", "la", "mort", "d'arthur", "meyer", "le", "gaulois", "et", "d\u00e9laisse", "le", "journal", "en", "pour", "l'ami", "du", "peuple", "figaro", "redevient", "le", "figaro", "en", "date", "\u00e0", "laquelle", "les", "premiers", "mots", "crois\u00e9s", "apparaissent", "durant", "les", "ann\u00e9es", "coty", "la", "politique", "les", "informations", "financi\u00e8res", "et", "\u00e9conomiques", "qui", "existaient", "d\u00e9j\u00e0", "prennent", "de", "limportance", "dans", "la", "maquette", "du", "journal", "la", "rubrique", "sportive", "est", "d\u00e9velopp\u00e9e", "la", "place", "accord\u00e9e", "aux", "jeux", "\u00e0", "la", "radio", "avec", "une", "chronique", "tsf", "au", "cin\u00e9ma", "et", "aux", "annonces", "s'\u00e9tend", "la", "multiplication", "des", "suppl\u00e9ments", "th\u00e9matiques", "et", "louverture", "sur", "les", "autres", "pays", "connaitront", "plus", "tard", "un", "franc", "succ\u00e8s", "en", "coty", "finance", "\u00e0", "hauteur", "de", "trois", "millions", "la", "caisse", "des", "retraites", "de", "la", "presse", "fran\u00e7aise", "cependant", "thurif\u00e9raire", "du", "duce", "x\u00e9nophobe", "et", "anticommuniste", "coty", "fait", "mener", "dans", "son", "journal", "des", "campagnes", "contre", "les", "imp\u00f4ts", "la", "francma\u00e7onnerie", "et", "le", "communisme", "international", "ce", "ton", "populiste", "antiparlementaire", "et", "proche", "de", "l'extr\u00eame", "droite", "\u00e9loigne", "le", "journal", "de", "sa", "ligne", "mod\u00e9r\u00e9e", "de", "mai", "\u00e0", "septembre", "maurice", "feuillet", "fonde", "et", "dirige", "un", "nouveau", "suppl\u00e9ment", "hebdomadaire", "le", "figaro", "artistique", "consacr\u00e9", "\u00e0", "l'art", "en", "coty", "nomme", "l'\u00e9ditorialiste", "politique", "lucien", "romier", "r\u00e9dacteur", "en", "chef", "il", "le", "reste", "jusqu'en", "lorsqu'il", "quitte", "le", "journal", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "conflit", "avec", "son", "propri\u00e9taire", "la", "veuve", "de", "fran\u00e7ois", "coty", "mme", "cotnareanu", "en", "devient", "la", "nouvelle", "propri\u00e9taire", "\u00e0", "la", "mort", "de", "son", "mari", "en", "juillet", "lucien", "romier", "revient", "alors", "\u00e0", "la", "direction", "du", "journal", "tandis", "que", "pierre", "brisson", "y", "prend", "progressivement", "des", "responsabilit\u00e9s", "importantes", "et", "devient", "directeur", "litt\u00e9raire", "le", "journal", "un", "temps", "compromis", "retrouve", "une", "brillante", "\u00e9quipe", "de", "r\u00e9dacteurs", "\u00e0", "partir", "de", "ainsi", "fran\u00e7ois", "mauriac", "georges", "duhamel", "jean", "giraudoux", "tristan", "bernard", "et", "andr\u00e9", "maurois", "vont", "en", "devenir", "membres", "cependant", "le", "figaro", "ne", "retrouve", "pas", "une", "ligne", "politique", "mod\u00e9r\u00e9e", "lucien", "romier", "conservant", "au", "journal", "un", "ton", "antiparlementaire", "tr\u00e8s", "hostile", "au", "front", "populaire", "et", "\u00e9pousant", "les", "positions", "du", "mar\u00e9chal", "p\u00e9tain", "dont", "il", "est", "ministre", "\u00e0", "vichy", "ainsi", "le", "septembre", "\u00e0", "la", "une", "du", "journal", "les", "prises", "de", "position", "\u00e9ditoriales", "sont", "sans", "ambigu\u00eft\u00e9", "allant", "des", "franquistes", "qualifi\u00e9s", "de", "h\u00e9ros", "tandis", "qu'ils", "reprennent", "la", "ville", "de", "tol\u00e8de", "pendant", "la", "guerre", "d'espagne", "jusqu'\u00e0", "l'homme", "politique", "philippe", "henriot", "\u00e9lu", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "r\u00e9publicaine", "qui", "devient", "un", "des", "importants", "soutiens", "du", "r\u00e9gime", "de", "vichy", "chaudement", "f\u00e9licit\u00e9", "pour", "sa", "r\u00e9\u00e9lection", "avec", "le", "temps", "le", "journal", "se", "replie", "sur", "le", "lib\u00e9ralisme", "et", "les", "journalistes", "munichois", "sans", "enthousiasme", "s'opposent", "au", "nazisme", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "les", "textes", "r\u00e9dactionnels", "sont", "souvent", "accompagn\u00e9s", "de", "pages", "enti\u00e8res", "dillustrations", "et", "les", "premi\u00e8res", "photographies", "font", "en", "outre", "leur", "apparition", "dans", "le", "figaro", "qui", "les", "utilise", "alors", "abondamment", "gr\u00e2ce", "aux", "efforts", "de", "la", "nouvelle", "\u00e9quipe", "les", "tirages", "remontent", "ils", "atteignent", "exemplaires", "en", "janvier", "et", "en", "le", "quotidien", "couvre", "par", "de", "grands", "reportages", "les", "conflits", "de", "l'\u00e9poque", "comme", "la", "guerre", "d'\u00e9thiopie", "la", "guerre", "sinojaponaise", "ou", "la", "guerre", "d'espagne", "\u00e0", "la", "veille", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "le", "journal", "subit", "\u00e0", "nouveau", "la", "censure", "sous", "la", "plume", "de", "maurice", "no\u00ebl", "appara\u00eet", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "lexpression", "de", "la", "dr\u00f4le", "de", "guerre", "devant", "la", "progression", "allemande", "en", "juin", "le", "figaro", "comme", "le", "gouvernement", "se", "replie", "\u00e0", "bordeaux", "puis", "\u00e0", "clermontferrand", "le", "figaro", "est", "publi\u00e9", "apr\u00e8s", "coup", "\u00e0", "lyon", "en", "zone", "libre", "gr\u00e2ce", "au", "versement", "de", "f", "par", "le", "gouvernement", "de", "vichy", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "mauriac", "jusqu'\u00e0", "l'occupation", "allemande", "de", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9ditoriaux", "de", "pierre", "brisson", "la", "censure", "de", "vichy", "notamment", "de", "la", "part", "du", "minist\u00e8re", "de", "linformation", "se", "fait", "plus", "pressante", "pierre", "brisson", "d\u00e9cide", "dans", "ces", "conditions", "darr\u00eater", "le", "journal", "le", "novembre", "le", "lendemain", "de", "sa", "suspension", "et", "publie", "un", "\u00e9ditorial", "dont", "la", "parution", "est", "emp\u00each\u00e9e", "sauf", "pour", "les", "abonn\u00e9s", "les", "consignes", "imp\u00e9ratives", "qui", "viennent", "de", "nous", "parvenir", "ne", "nous", "permettent", "plus", "de", "poursuivre", "notre", "t\u00e2che", "sans", "offenser", "nos", "sentiments", "les", "plus", "intimes", "et", "sans", "trahir", "la", "confiance", "du", "public", "il", "s'agit", "de", "mentir", "ou", "de", "se", "d\u00e9mettre", "notre", "choix", "est", "fait", "je", "remercie", "les", "lecteurs", "de", "leur", "attachement", "de", "leur", "compr\u00e9hension", "de", "l'estime", "qu'ils", "marquent", "\u00e0", "ce", "journal", "fait", "par", "des", "hommes", "de", "cur", "dans", "des", "situations", "difficiles", "je", "leur", "donne", "l'assurance", "qu'ils", "retrouveront", "au", "premier", "jour", "le", "figaro", "fid\u00e8le", "\u00e0", "ses", "devoirs", "et", "conforme", "\u00e0", "ses", "vux", "le", "figaro", "lib\u00e9r\u00e9", "et", "triomphant", "apr\u00e8s", "la", "lib\u00e9ration", "d\u00e9veloppement", "du", "quotidien", "\u00e0", "la", "lib\u00e9ration", "le", "figaro", "repara\u00eet", "avec", "l'appui", "de", "louis", "aragon", "\u00e0", "paris", "avec", "un", "\u00e9ditorial", "de", "fran\u00e7ois", "mauriac", "sur", "charles", "de", "gaulle", "le", "ao\u00fbt", "il", "est", "confront\u00e9", "aux", "d\u00e9bats", "sur", "les", "modalit\u00e9s", "de", "l\u00e9puration", "il", "devient", "ainsi", "le", "journal", "du", "mrp", "face", "aux", "communistes", "et", "aux", "socialistes", "aid\u00e9", "par", "maurice", "no\u00ebl", "pierre", "brisson", "relance", "en", "avril", "un", "hebdomadaire", "litt\u00e9raire", "publi\u00e9", "en", "dehors", "du", "quotidien", "le", "litt\u00e9raire", "qui", "devient", "le", "figaro", "litt\u00e9raire", "en", "est", "cr\u00e9\u00e9", "en", "r\u00e9ponse", "\u00e0", "la", "mainmise", "du", "parti", "communiste", "fran\u00e7ais", "sur", "de", "nombreux", "journaux", "culturels", "et", "pour", "d\u00e9fendre", "la", "th\u00e9orie", "de", "l'art", "pour", "l'art", "face", "\u00e0", "lengagement", "id\u00e9ologique", "et", "politique", "des", "intellectuels", "lhebdomadaire", "a", "alors", "d\u00e9fendu", "des", "\u00e9crivains", "critiques", "du", "communisme", "ou", "transfuges", "du", "bloc", "de", "l'est", "arthur", "koestler", "victor", "kravtchenko", "le", "litt\u00e9raire", "ou", "le", "figaro", "litt\u00e9raire", "a", "r\u00e9uni", "diff\u00e9rents", "\u00e9crivains", "ou", "intellectuels", "tels", "que", "paul", "claudel", "l\u00e9onpaul", "fargue", "colette", "julien", "green", "rousset", "rougemont", "etc", "il", "se", "pr\u00e9sente", "comme", "d\u00e9fenseur", "des", "valeurs", "culturelles", "de", "la", "droite", "fran\u00e7aise", "pierre", "brisson", "ram\u00e8ne", "le", "figaro", "vers", "le", "lib\u00e9ralisme", "mod\u00e9r\u00e9", "de", "la", "droite", "classique", "le", "journal", "incarne", "la", "d\u00e9fense", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "parlementaire", "de", "la", "r\u00e9conciliation", "avec", "l'allemagne", "en", "vue", "de", "l'unit\u00e9", "europ\u00e9enne", "mais", "aussi", "de", "l'alliance", "atlantique", "ces", "convictions", "font", "que", "raymond", "aron", "rejoint", "brisson", "en", "et", "\u00e9crit", "dans", "son", "journal", "pr\u00e8s", "de", "articles", "le", "figaro", "double", "ses", "ventes", "entre", "et", "sur", "fond", "de", "couverture", "\u00e9quilibr\u00e9e", "du", "proc\u00e8s", "kravtchenko", "cr\u00e9ation", "d'une", "soci\u00e9t\u00e9", "fermi\u00e8re", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "yvonne", "cotnar\u00e9anu", "veuve", "de", "fran\u00e7ois", "coty", "effectue", "son", "retour", "en", "france", "et", "souhaite", "r\u00e9cup\u00e9rer", "le", "contr\u00f4le", "du", "journal", "mais", "se", "heurte", "au", "directeur", "pierre", "brisson", "ce", "dernier", "demande", "au", "gouvernement", "de", "son", "ami", "de", "l'\u00e9poque", "le", "mrp", "georges", "bidault", "une", "mesure", "l\u00e9gislative", "taill\u00e9e", "sur", "mesure", "l'article", "de", "la", "loi", "du", "f\u00e9vrier", "dite", "lex", "brissonis", "qui", "pr\u00e9cise", "en", "substance", "que", "demeurent", "sans", "effet", "tous", "les", "actes", "qui", "porteraient", "atteinte", "aux", "droits", "de", "ceux", "qui", "d\u00e9tiennent", "une", "autorisation", "de", "faire", "para\u00eetre", "un", "journal", "et", "en", "assurent", "la", "direction", "et", "la", "r\u00e9daction", "dans", "un", "premier", "temps", "malgr\u00e9", "cette", "nouvelle", "loi", "la", "veuve", "coty", "r\u00e9alise", "les", "transferts", "d'actions", "qui", "lui", "permettent", "de", "faire", "\u00e9lire", "le", "juin", "un", "nouveau", "conseil", "d'administration", "du", "figaro", "mais", "la", "proc\u00e9dure", "est", "imm\u00e9diatement", "contest\u00e9e", "par", "pierre", "brisson", "ce", "qui", "d\u00e9clenche", "deux", "proc\u00e8s", "intent\u00e9s", "par", "chacune", "des", "parties", "le", "tribunal", "de", "commerce", "de", "paris", "tranche", "en", "faveur", "de", "brisson", "il", "d\u00e9clare", "en", "ao\u00fbt", "nulle", "l'\u00e9lection", "du", "nouveau", "conseil", "d'administration", "estimant", "que", "la", "loi", "de", "f\u00e9vrier", "obligeait", "\u00e0", "maintenir", "le", "statu", "quo", "dans", "les", "journaux", "reparus", "depuis", "la", "lib\u00e9ration", "fort", "de", "ce", "succ\u00e8s", "en", "justice", "pierre", "brisson", "menace", "de", "faire", "voter", "une", "autre", "loi", "qui", "pourrait", "avoir", "pour", "cons\u00e9quence", "l'expropriation", "d'yvonne", "cotnar\u00e9anu", "cette", "derni\u00e8re", "fait", "alors", "appel", "\u00e0", "de", "nouveaux", "actionnaires", "elle", "consent", "\u00e0", "un", "accord", "comprenant", "trois", "clauses", "principales", "elle", "renonce", "\u00e0", "tout", "droit", "de", "regard", "sur", "la", "gestion", "et", "la", "r\u00e9daction", "elle", "c\u00e8de", "de", "ses", "parts", "au", "groupe", "prouvostb\u00e9ghin", "pour", "seulement", "millions", "de", "francs", "et", "lui", "consent", "un", "droit", "de", "pr\u00e9emption", "\u00e9tendu", "\u00e0", "la", "succession", "la", "gestion", "est", "confi\u00e9e", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "fermi\u00e8re", "d'ind\u00e9pendance", "dot\u00e9e", "d'un", "conseil", "de", "sept", "membres", "dont", "seulement", "deux", "repr\u00e9sentants", "des", "propri\u00e9taires", "cette", "soci\u00e9t\u00e9", "garantit", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "r\u00e9daction", "et", "n'a", "pas", "le", "droit", "faire", "appel", "\u00e0", "un", "capital", "ext\u00e9rieur", "les", "cessions", "de", "parts", "\u00e9tant", "r\u00e9glement\u00e9es", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "fermi\u00e8re", "compte", "parmi", "ses", "administrateurs", "l'\u00e9crivain", "fran\u00e7ois", "mauriac", "andr\u00e9", "siegfried", "premier", "pr\u00e9sident", "de", "la", "fondation", "nationale", "des", "sciences", "politiques", "et", "jacques", "de", "lacretelle", "l'\u00e9quipe", "de", "r\u00e9daction", "du", "journal", "d\u00e9tient", "des", "partsyvonne", "cotnar\u00e9anu", "accepte", "ainsi", "de", "c\u00e9der", "la", "moiti\u00e9", "de", "ses", "parts", "\u00e0", "une", "nouvelle", "association", "entre", "la", "famille", "b\u00e9ghin", "et", "jean", "prouvost", "l'accord", "est", "trouv\u00e9", "\u00e0", "l'hiver", "mais", "sign\u00e9", "seulement", "en", "mai", "par", "les", "nouveaux", "actionnaires", "pierre", "brisson", "\u00e9crit", "ensuite", "au", "publicitaire", "marcel", "bleusteinblanchet", "le", "juin", "pour", "regretter", "de", "ne", "pas", "avoir", "formalis\u00e9", "par", "\u00e9crit", "ces", "accords", "d\u00e8s", "janvier", "et", "tenter", "de", "les", "rectifier", "sur", "la", "gestion", "de", "la", "publicit\u00e9", "envisageant", "de", "faire", "appel", "du", "jugement", "de", "jean", "prouvost", "s'est", "en", "effet", "battu", "pour", "am\u00e9liorer", "l'accord", "en", "sa", "faveur", "avant", "de", "signer", "refusant", "que", "la", "r\u00e9gie", "publicitaire", "soit", "confi\u00e9e", "\u00e0", "marcel", "bleusteinblanchet", "comme", "l'accord", "avec", "pierre", "brisson", "le", "stipulait", "pourtant", "et", "comme", "un", "t\u00e9l\u00e9gramme", "des", "cotnar\u00e9anu", "l'ent\u00e9rinait", "malgr\u00e9", "sa", "loyaut\u00e9", "\u00e0", "jean", "prouvost", "pierre", "brisson", "se", "m\u00e9fie", "estimant", "qu'il", "ne", "se", "contentera", "pas", "de", "regarder", "le", "journal", "comme", "une", "poup\u00e9e", "dans", "la", "vitrine", "et", "que", "t\u00f4t", "ou", "tard", "il", "voudra", "prendre", "la", "poup\u00e9e", "sur", "ses", "genoux", "soucieux", "d'\u00e9viter", "une", "presse", "au", "service", "d'int\u00e9r\u00eats", "capitalistes", "incarn\u00e9e", "avantguerre", "par", "fran\u00e7ois", "coty", "unique", "propri\u00e9taire", "du", "figaro", "comme", "boussac", "par", "la", "suite", "avec", "l'aurore", "pierre", "brisson", "mise", "sur", "la", "pluralit\u00e9", "d'actionnaires", "jouant", "habilement", "avec", "ou", "contre", "eux", "selon", "les", "moments", "mais", "aussi", "d'annonceurs", "huit", "ans", "apr\u00e8s", "la", "publicit\u00e9", "assure", "des", "recettes", "du", "figaro", "loin", "devant", "francesoir", "et", "le", "monde", "assez", "rapidement", "face", "\u00e0", "la", "fermet\u00e9", "de", "pierre", "brisson", "jean", "prouvost", "vit", "tr\u00e8s", "mal", "de", "n'avoir", "aucun", "pouvoir", "au", "figaro", "d'autant", "qu'il", "a", "pris", "soin", "de", "s\u00e9parer", "ses", "deux", "m\u00e9tiers", "l'industrie", "et", "la", "presse", "selon", "herv\u00e9", "mille", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "honoraire", "de", "parissoir", "parismatch", "et", "marieclaire", "il", "envisage", "de", "faire", "appel", "des", "d\u00e9cisions", "de", "justice", "de", "mais", "y", "renonce", "jugeant", "ses", "chances", "trop", "faibles", "pour", "remettre", "en", "cause", "les", "accords", "de", "\u00e0", "dur\u00e9e", "d\u00e9termin\u00e9e", "il", "attend", "finalement", "le", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "pierre", "brisson", "qui", "ne", "survient", "qu'en", "suivi", "par", "la", "vente", "des", "parts", "d'yvonne", "cotr\u00e9anu", "\u00e0", "jean", "prouvost", "concours", "de", "ch\u00e2teaux", "de", "sable", "l'ann\u00e9e", "voit", "aussi", "le", "lancement", "des", "concours", "de", "plage", "du", "figaro", "qui", "seront", "organis\u00e9s", "pendant", "un", "quart", "de", "si\u00e8cle", "dans", "de", "nombreuses", "stations", "baln\u00e9aires", "les", "photos", "des", "diff\u00e9rents", "ch\u00e2teaux", "de", "sable", "vainqueurs", "\u00e9tant", "ensuite", "d\u00e9partag\u00e9es", "chaque", "saison", "par", "un", "classement", "national", "g\u00e9n\u00e9reusement", "dot\u00e9", "de", "cadeaux", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9dition", "r\u00e9unit", "plus", "de", "enfants", "de", "six", "\u00e0", "quinze", "ans", "sur", "les", "plages", "de", "france", "et", "d'afrique", "du", "nord", "et", "un", "total", "de", "participants", "le", "directeur", "local", "du", "concours", "est", "neuf", "fois", "sur", "dix", "un", "professeur", "de", "sport", "et", "chaque", "ann\u00e9e", "un", "th\u00e8me", "nouveau", "est", "impos\u00e9", "parmi", "lesquels", "un", "concours", "de", "cr\u00e9ativit\u00e9", "dans", "des", "panneaux", "d\u00e9coratifs", "utilisant", "le", "mot", "figaro", "via", "des", "slogans", "de", "cinq", "au", "d\u00e9part", "leur", "nombre", "sest", "ensuite", "r\u00e9duit", "un", "concours", "de", "peinture", "s'y", "ajoutant", "ils", "opposaient", "des", "enfants", "r\u00e9partis", "en", "trois", "classes", "d'\u00e2ge", "de", "trois", "ann\u00e9es", "en", "plus", "d'une", "cat\u00e9gorie", "adultes", "cr\u00e9\u00e9e", "d\u00e8s", "en", "avec", "pour", "th\u00e8me", "les", "\u00e9glises", "de", "france", "par", "exemple", "en", "ann\u00e9e", "des", "xve", "jeux", "les", "cat\u00e9gories", "correspondaient", "aux", "enfants", "n\u00e9s", "en", "\u00e0", "e", "\u00e0", "e", "et", "\u00e0", "re", "cat\u00e9gorie", "le", "vainqueur", "du", "er", "prix", "\u00e9tait", "d\u00e9clar\u00e9", "horsconcours", "pour", "celui", "de", "la", "saison", "suivante", "d\u00e9colonisation", "le", "figaro", "litt\u00e9raire", "passe", "\u00e0", "dix", "pages", "en", "novembre", "et", "son", "\u00e9quipe", "de", "r\u00e9daction", "se", "renforce", "pour", "en", "faire", "une", "concurrent", "prestigieux", "de", "l'hebdomadaire", "communiste", "de", "louis", "aragon", "les", "lettres", "fran\u00e7aises", "fragilis\u00e9", "par", "la", "guerre", "froide", "aux", "premiers", "signes", "de", "la", "d\u00e9colonisation", "qui", "surviennent", "peu", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9daction", "du", "figaro", "assume", "une", "pluralit\u00e9", "de", "points", "de", "vue", "sur", "la", "guerre", "d'indochine", "s'appuyant", "sur", "un", "statut", "d'autonomie", "n\u00e9goci\u00e9", "en", "alors", "que", "le", "concurrent", "l'aurore", "rachet\u00e9", "en", "par", "marcel", "boussac", "est", "tr\u00e8s", "peu", "critique", "sur", "la", "politique", "coloniale", "fran\u00e7ois", "mauriac", "\u00e9crit", "dans", "le", "figaro", "des", "articles", "contre", "la", "guerre", "d'indochine", "accusant", "le", "pouvoir", "d\u00e9mocratechr\u00e9tien", "de", "ne", "provoquer", "que", "ruines", "d\u00e9composition", "et", "d\u00e9combres", "notamment", "dans", "sa", "politique", "coloniale", "mais", "apportant", "des", "pistes", "d'explications", "plus", "complexes", "que", "les", "th\u00e9matiques", "du", "pcf", "qui", "pr\u00e9sente", "la", "guerre", "comme", "men\u00e9e", "pour", "les", "int\u00e9r\u00eats", "des", "am\u00e9ricains", "et", "de", "michelin", "et", "uvre", "\u00e0", "une", "gr\u00e8ve", "des", "dockers", "s'y", "opposant", "thierry", "maulnier", "exprime", "au", "contraire", "\u00e0", "l'automne", "dans", "les", "colonnes", "du", "figaro", "sa", "sympathie", "appuy\u00e9e", "pour", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "malgr\u00e9", "la", "douloureuse", "d\u00e9faite", "militaire", "de", "lng", "sn", "mauriac", "s'indigne", "aussi", "quand", "il", "est", "inform\u00e9", "des", "\u00e9meutes", "des", "et", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "casablanca", "au", "moment", "o\u00f9", "il", "obtient", "le", "prix", "nobel", "de", "litt\u00e9rature", "il", "y", "consacre", "un", "article", "retentissant", "\u00e0", "son", "retour", "le", "janvier", "citant", "longuement", "les", "prises", "de", "position", "de", "louisam\u00e9d\u00e9e", "lef\u00e8vre", "vicaire", "apostolique", "de", "rabat", "qui", "avait", "d\u00e9nonc\u00e9", "d\u00e8s", "mars", "l'exploitation", "coloniale", "il", "s'indigne", "\u00e0", "nouveau", "quand", "le", "sultan", "mohammed", "v", "est", "exil\u00e9", "du", "maroc", "en", "corse", "peu", "avant", "d'\u00eatre", "d\u00e9port\u00e9", "le", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "madagascar", "en", "d\u00e9cembre", "il", "fait", "entrer", "au", "quotidien", "jeanmarie", "domenach", "et", "un", "journaliste", "malgache", "qui", "suivent", "de", "pr\u00e8s", "les", "suites", "des", "\u00e9meutes", "de", "\u00e0", "madagsacar", "et", "fait", "rappeler", "le", "journaliste", "du", "figaro", "sur", "place", "qui", "avait", "refus\u00e9", "d'employer", "un", "ton", "moins", "favorable", "aux", "autorit\u00e9s", "coloniales\u00e0", "v\u00e9rifier", "pour", "en", "avoir", "le", "cur", "net", "sur", "le", "maroc", "pierre", "brisson", "envoie", "deux", "grands", "reporters", "chevronn\u00e9s", "et", "r\u00e9put\u00e9s", "pour", "leur", "mod\u00e9ration", "effectuer", "une", "grande", "enqu\u00eate", "de", "plusieurs", "mois", "ce", "qui", "suscite", "l'espoir", "des", "milieux", "colonialistes", "mais", "cet", "espoir", "est", "d\u00e9\u00e7u", "jeanmarie", "garraud", "et", "fran\u00e7ois", "mennelet", "publient", "leur", "enqu\u00eate", "du", "au", "mars", "sous", "la", "forme", "d'un", "d\u00e9menti", "des", "th\u00e8ses", "officielles", "en", "\u00e9voquant", "non", "pas", "des", "affaires", "tribales", "mais", "un", "conflit", "moderne", "ouvert", "et", "omnipr\u00e9sent", "une", "mentalit\u00e9", "profond\u00e9ment", "raciste", "et", "inconsciemment", "raciste", "des", "colons", "fran\u00e7ais", "ils", "donnent", "surtout", "la", "parole", "\u00e0", "diverses", "personnalit\u00e9s", "selon", "lesquelles", "si", "on", "ne", "changeait", "pas", "de", "politique", "tout", "\u00e9tait", "perdu", "en", "plus", "de", "reprendre", "les", "avertissements", "de", "monseigneur", "lef\u00e8vre", "en", "mars", "jeanmarie", "garraud", "devient", "l'\u00e9ditorialiste", "\u00e9cout\u00e9", "y", "compris", "\u00e0", "gauche", "du", "figaro", "sur", "les", "questions", "coloniales", "malgr\u00e9", "ce", "soutien", "les", "articles", "de", "fran\u00e7ois", "mauriac", "lui", "valent", "des", "lettres", "d'insultes", "et", "des", "d\u00e9sabonnements", "comme", "celui", "de", "l'\u00e9pouse", "du", "mar\u00e9chal", "juin", "annon\u00e7ant", "qu'elle", "pr\u00e9f\u00e8re", "l'aurore", "amenant", "mauriac", "\u00e0", "rejoindre", "l'express", "fond\u00e9", "en", "mai", "par", "des", "proches", "de", "pierre", "mend\u00e8s", "france", "sur", "une", "ligne", "r\u00e9solument", "anticolonialiste", "malgr\u00e9", "ce", "d\u00e9part", "pierre", "brisson", "maintient", "le", "ton", "critique", "sur", "les", "conflits", "dans", "les", "colonies", "lors", "du", "discours", "de", "carthage", "prononc\u00e9", "le", "juillet", "par", "le", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "pierre", "mend\u00e8s", "france", "reconnaissant", "l'autonomie", "interne", "\u00e0", "la", "tunisie", "la", "presse", "de", "droite", "se", "divise", "dans", "ses", "commentaires", "entre", "l'aurore", "qui", "dit", "pas", "d'accord", "et", "le", "figaro", "qui", "veut", "bien", "y", "voir", "une", "\u00e9volution", "int\u00e9ressante", "mais", "sous", "certaines", "conditions", "la", "croissance", "du", "figaro", "s'est", "poursuivie", "tout", "au", "long", "des", "ann\u00e9es", "le", "tirage", "moyen", "passant", "de", "en", "\u00e0", "exemplaires", "en", "puis", "en", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "doublement", "de", "la", "pagination", "la", "publication", "de", "pages", "enti\u00e8res", "de", "petites", "annonces", "et", "quatre", "\u00e9ditions", "quotidiennes", "s'\u00e9talant", "de", "heures", "\u00e0", "heures", "du", "matin", "r\u00e9sultat", "de", "cette", "expansion", "des", "ann\u00e9es", "laugmentation", "des", "effectifs", "les", "portent", "\u00e0", "personnes", "en", "dont", "r\u00e9dacteurs", "mensualis\u00e9s", "contre", "personnes", "en", "et", "collaborateurs", "en", "\u00e0", "l'av\u00e8nement", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique", "en", "l'hostilit\u00e9", "de", "pierre", "brisson", "envers", "le", "rpf", "cesse", "et", "il", "se", "rallie", "\u00e0", "de", "gaulle", "se", "rapprochant", "aussi", "de", "fran\u00e7ois", "mauriac", "alors", "g\u00ean\u00e9", "car", "l'express", "est", "devenu", "antigaulliste", "par", "crainte", "qu'il", "ne", "soit", "prisonnier", "des", "militaires", "dirigeant", "la", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "mauriac", "d\u00e9missionne", "de", "l'express", "mais", "conserve", "son", "blocnotes", "pierre", "brisson", "relance", "le", "figaro", "litt\u00e9raire", "qui", "a", "subi", "la", "concurrence", "de", "l'express", "fran\u00e7ois", "mauriac", "lui", "conseille", "d'embaucher", "le", "jeune", "michel", "droit", "r\u00e9dacteur", "en", "chef", "de", "l'actualit\u00e9", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "\u00e0", "la", "rtf", "et", "d\u00e9j\u00e0", "connu", "pour", "son", "gaullisme", "puis", "envisage", "de", "retirer", "son", "blocnotes", "de", "l'express", "et", "s'y", "r\u00e9sout", "quand", "jeanjacques", "servanschreiber", "pr\u00e9sente", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "comme", "une", "canaille", "r\u00f4le", "de", "raymond", "aron", "et", "mai", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "pierre", "brisson", "le", "d\u00e9cembre", "raymond", "aron", "d\u00e9cide", "de", "jouer", "un", "r\u00f4le", "nouveau", "au", "sein", "du", "journal", "car", "jean", "prouvost", "veut", "diriger", "la", "r\u00e9daction", "dans", "les", "ann\u00e9es", "qui", "suivent", "ce", "d\u00e9c\u00e8s", "lautorit\u00e9", "de", "l\u00e9ditorialiste", "sur", "la", "r\u00e9daction", "ne", "fait", "que", "se", "confirmer", "il", "prend", "tout", "d'abord", "linitiative", "dun", "texte", "intitul\u00e9", "p\u00e9tition", "des", "collaborateurs", "de", "pierre", "brisson", "dont", "le", "ton", "et", "l'id\u00e9e", "constituent", "la", "ligne", "de", "conduite", "des", "journalistes", "du", "figaro", "vis\u00e0vis", "du", "propri\u00e9taire", "du", "titre", "pendant", "les", "ann\u00e9es", "de", "lutte", "de", "la", "r\u00e9daction", "contre", "les", "abus", "\u00e9ventuels", "des", "diff\u00e9rents", "propri\u00e9taires", "peu", "avant", "mai", "lors", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "de", "la", "r\u00e9sidence", "universitaire", "de", "nanterre", "claude", "gambiez", "et", "jean", "papillon", "suivent", "pour", "le", "figaro", "les", "questions", "de", "la", "vie", "\u00e9tudiante", "et", "la", "r\u00e9forme", "de", "luniversit\u00e9", "soulignant", "lagitation", "quelles", "provoquent", "en", "f\u00e9vrier", "claude", "gambiez", "\u00e9crit", "que", "les", "parents", "des", "\u00e9tudiants", "euxm\u00eames", "sont", "favorables", "\u00e0", "un", "assouplissement", "des", "r\u00e8gles", "m\u00eame", "si", "son", "acolyte", "jean", "papillon", "estime", "deux", "semaines", "plus", "tard", "que", "peyrefitte", "g\u00e8re", "admirablement", "le", "d\u00e9but", "de", "crise", "provoqu\u00e9", "par", "le", "boycott", "par", "lunef", "et", "la", "mnef", "des", "r\u00e9unions", "du", "centre", "national", "des", "uvres", "universitaires", "qui", "discute", "des", "r\u00e9formes", "possibles", "de", "ce", "r\u00e8glement", "d\u00e8s", "le", "mai", "l'\u00e9ditorialiste", "andr\u00e9", "fran\u00e7oisponcet", "consid\u00e8re", "que", "la", "col\u00e8re", "\u00e9tudiante", "est", "justifi\u00e9e", "tandis", "que", "le", "journaliste", "jean", "papillon", "dit", "son", "admiration", "pour", "daniel", "cohnbendit", "et", "ajoute", "si", "le", "mouvement", "du", "mars", "a", "pu", "prendre", "naissance", "en", "milieu", "estudiantin", "cest", "en", "partie", "parce", "que", "les", "organisations", "syndicales", "\u00e9taient", "en", "perte", "de", "vitesse", "le", "fleuron", "de", "l'empire", "hersant", "un", "journal", "dans", "la", "tourmente", "en", "le", "journal", "est", "rachet\u00e9", "par", "robert", "hersant", "directeur", "d'un", "groupe", "de", "publications", "p\u00e9riodiques", "qui", "avait", "commenc\u00e9", "son", "ascension", "dix", "ans", "plus", "t\u00f4t", "en", "fusionnant", "deux", "journaux", "r\u00e9gionaux", "de", "brivelagaillarde", "et", "avait", "d\u00e8s", "ce", "moment", "\u00e9t\u00e9", "remarqu\u00e9", "par", "le", "magazine", "presseactualit\u00e9", "comme", "un", "\u00e9ventuel", "nouvel", "axel", "springer", "le", "journal", "est", "achet\u00e9", "pour", "la", "somme", "de", "millions", "de", "francs", "quil", "a", "pay\u00e9e", "en", "plusieurs", "fractions", "dont", "la", "derni\u00e8re", "n'a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9gl\u00e9e", "qu'en", "d\u00e9cembre", "robert", "hersant", "est", "alors", "le", "directeur", "politique", "du", "journal", "et", "impose", "pour", "les", "positionsclefs", "ses", "proches", "et", "amis", "son", "fils", "jacques", "hersant", "devient", "le", "codirecteur", "de", "la", "publication", "son", "autre", "fils", "michel", "hersant", "est", "membre", "du", "conseil", "de", "surveillance", "dont", "le", "pr\u00e9sident", "est", "andr\u00e9", "audinot", "proche", "collaborateur", "de", "robert", "hersant", "n\u00e9tant", "pas", "un", "homme", "\u00e0", "transiger", "sur", "lexercice", "du", "pouvoir", "robert", "hersant", "se", "s\u00e9pare", "dun", "groupe", "des", "journalistes", "parmi", "eux", "le", "vicepr\u00e9sident", "du", "directoire", "jean", "griot", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "r\u00e9dacteurs", "denis", "perier", "daville", "un", "membre", "du", "conseil", "de", "surveillance", "maurice", "tillier", "plusieurs", "r\u00e9dacteurs", "en", "chef", "chefs", "des", "services", "chefs", "de", "rubrique", "r\u00e9dacteurs", "de", "m\u00eame", "jean", "d'ormesson", "quitte", "son", "poste", "du", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "mais", "accepte", "une", "chronique", "r\u00e9guli\u00e8re", "dans", "le", "nouveau", "suppl\u00e9ment", "le", "figaro", "magazine", "le", "suppl\u00e9ment", "du", "weekend", "le", "figaro", "magazine", "lanc\u00e9", "en", "par", "louis", "pauwels", "est", "violemment", "attaqu\u00e9", "par", "la", "gauche", "le", "canard", "encha\u00een\u00e9", "l'appelle", "le", "gai", "fromage", "nazi", "anagramme", "tr\u00e8s", "pol\u00e9mique", "en", "raison", "selon", "eux", "de", "la", "pr\u00e9sence", "de", "nombreuses", "plumes", "proches", "de", "l'extr\u00eame", "droite", "intellectuelle", "bien", "que", "linfluence", "de", "la", "nouvelle", "droite", "sur", "la", "ligne", "du", "magazine", "ne", "soit", "pas", "d\u00e9montr\u00e9e", "robert", "hersant", "rach\u00e8te", "dans", "ce", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "ce", "qui", "subsiste", "du", "groupe", "boussac", "le", "quotidien", "l'aurore", "le", "nom", "de", "ce", "journal", "puissant", "dans", "les", "ann\u00e9es", "figure", "toujours", "associ\u00e9", "\u00e0", "celui", "du", "figaro", "en", "l'aurore", "est", "en", "effet", "compl\u00e8tement", "int\u00e9gr\u00e9", "dans", "le", "figaro", "ce", "titre", "survit", "un", "temps", "dans", "celui", "de", "l'\u00e9dition", "sans", "suppl\u00e9ment", "du", "samedi", "le", "figaro", "l'aurore", "ce", "second", "titre", "dispara\u00eet", "pour", "cette", "\u00e9dition", "au", "moins", "depuis", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "\u00e0", "lapproche", "des", "\u00e9lections", "de", "le", "figaro", "appelle", "\u00e0", "l\u00e9lection", "de", "jacques", "chirac", "puis", "pendant", "la", "cohabitation", "et", "les", "deux", "campagnes", "pr\u00e9sidentielles", "suivantes", "tirant", "la", "conclusion", "des", "critiques", "de", "la", "partie", "la", "plus", "lib\u00e9rale", "et", "centriste", "et", "la", "plus", "jeune", "de", "son", "public", "le", "figaro", "souhaite", "se", "rapprocher", "dune", "formule", "plus", "proche", "de", "celle", "dun", "washington", "post", "\u00e0", "la", "fran\u00e7aise", "ou", "celle", "de", "l'\u00e9poque", "de", "pierre", "brisson", "ce", "qui", "implique", "une", "ouverture", "politique", "plus", "largepas", "clair", "le", "pluralisme", "est", "le", "bienvenu", "au", "sein", "de", "la", "r\u00e9daction", "la", "place", "allou\u00e9e", "aux", "vues", "lib\u00e9rales", "devient", "peu", "\u00e0", "peu", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "celle", "r\u00e9serv\u00e9e", "aux", "id\u00e9es", "conservatrices", "si", "l\u00e9quipe", "de", "max", "clos", "continue", "toujours", "la", "ligne", "politique", "dun", "quotidien", "lib\u00e9ral", "soutenue", "surtout", "par", "franzolivier", "giesbert", "qui", "fait", "la", "chasse", "aux", "id\u00e9es", "\u00e0", "lemportepi\u00e8ces", "son", "but", "est", "de", "cr\u00e9er", "un", "journal", "avec", "des", "bonnes", "id\u00e9es", "de", "tous", "les", "jours", "informatif", "et", "au", "sein", "duquel", "les", "faits", "seront", "s\u00e9par\u00e9s", "des", "opinions", "giesbert", "veut", "contourner", "de", "cette", "fa\u00e7on", "limpasse", "qui", "s\u00e9pare", "aujourdhui", "le", "journaliste", "de", "linformation", "celui", "qui", "se", "rend", "sur", "les", "lieux", "pour", "y", "faire", "luim\u00eame", "les", "enqu\u00eates", "n\u00e9cessaires", "pour", "giesbert", "le", "journalisme", "consiste", "\u00e0", "sortir", "des", "informations", "et", "non", "pas", "\u00e0", "attendre", "que", "la", "d\u00e9p\u00eache", "de", "lagence", "tombe", "pour", "pr\u00e9parer", "son", "petit", "commentaire", "le", "juillet", "le", "figaro", "publie", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "sa", "page", "une", "en", "couleurs", "\u00e0", "l'occasion", "de", "la", "victoire", "fran\u00e7aise", "en", "finale", "lors", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "de", "le", "novembre", "jean", "de", "belot", "succ\u00e8de", "\u00e0", "franzolivier", "giesbert", "\u00e0", "la", "direction", "de", "la", "r\u00e9daction", "avec", "les", "grands", "d\u00e9bats", "le", "journal", "entame", "une", "des", "phases", "d'ouverture", "id\u00e9ologique", "et", "fait", "venir", "dans", "ses", "colonnes", "des", "signatures", "nouvelles", "la", "diffusion", "progresse", "alors", "m\u00eame", "que", "le", "journal", "est", "offert", "gratuitement", "sur", "le", "net", "le", "groupe", "lance", "le", "suppl\u00e9ment", "hors", "s\u00e9rie", "et", "cr\u00e9\u00e9e", "l'\u00e9dition", "du", "lundi", "du", "figaro", "\u00e9conomie", "le", "figaro", "et", "l'arriv\u00e9e", "du", "groupe", "dassault", "depuis", "remaniements", "d\u00e9m\u00e9nagement", "changements", "de", "format", "\u00e9conomies", "en", "juin", "le", "groupe", "dassault", "gimd", "est", "autoris\u00e9", "\u00e0", "prendre", "le", "contr\u00f4le", "de", "la", "socpresse", "maison", "m\u00e8re", "du", "figaro", "en", "octobre", "l'inqui\u00e9tude", "des", "syndicats", "sur", "l'ind\u00e9pendance", "du", "journal", "est", "vive", "allant", "jusqu'au", "d\u00e9part", "volontaire", "de", "journalistes", "du", "groupe", "socpresse", "soit", "de", "l'effectif", "total", "alors", "que", "serge", "dassault", "remanie", "la", "direction", "du", "journal", "en", "licenciant", "jean", "de", "belot", "avec", "lequel", "il", "a", "eu", "une", "s\u00e9rie", "de", "conflits", "sur", "la", "couverture", "de", "l'actualit\u00e9", "politique", "yves", "de", "chaisemertin", "quitte", "\u00e9galement", "le", "groupe", "le", "m\u00eame", "jour", "le", "figaro", "est", "d\u00e9sormais", "dirig\u00e9", "par", "nicolas", "beytout", "et", "francis", "morel", "les", "chiffres", "de", "diffusion", "du", "journal", "quotidien", "vont", "rapidement", "se", "ressentir", "de", "l'arriv\u00e9e", "de", "serge", "dassault", "comme", "le", "montrent", "les", "tableaux", "apparaissant", "plus", "bas", "le", "figaro", "quitte", "le", "rue", "du", "louvre", "pour", "s'installer", "au", "boulevard", "haussmann", "en", "ao\u00fbt", "le", "octobre", "le", "figaro", "change", "de", "format", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "depuis", "plus", "de", "trente", "ans", "le", "titre", "appara\u00eet", "d\u00e9sormais", "dans", "un", "cartouche", "bleu", "en", "outre", "au", "cahier", "\u00e9conomie", "cr\u00e9\u00e9", "en", "vient", "s'ajouter", "un", "cahier", "loisirs", "intitul\u00e9", "et", "vous", "cette", "nouvelle", "formule", "est", "officiellement", "cens\u00e9e", "permettre", "\u00e0", "l'entreprise", "de", "proposer", "\u00e0", "la", "vente", "davantage", "d'espaces", "publicitaires", "en", "une", "et", "en", "quatri\u00e8me", "de", "couverture", "en", "d\u00e9pit", "de", "ces", "investissements", "les", "plus", "importants", "dans", "l'histoire", "du", "journal", "la", "diffusion", "pay\u00e9e", "continue", "de", "reculer", "nicolas", "beytout", "quitte", "la", "direction", "du", "figaro", "et", "rejoint", "le", "p\u00f4le", "m\u00e9dias", "de", "lvmh", "certains", "journalistes", "y", "voient", "la", "raison", "des", "tensions", "qui", "ont", "oppos\u00e9", "la", "r\u00e9daction", "\u00e0", "son", "directeur", "depuis", "son", "arriv\u00e9e", "le", "grand", "reporter", "patrick", "de", "saintexup\u00e9ry", "parle", "de", "blocages", "permanents", "de", "la", "part", "de", "nicolas", "beytout", "\u00e9tienne", "mougeotte", "devient", "alors", "directeur", "des", "r\u00e9dactions", "du", "groupe", "figaro", "en", "novembre", "en", "f\u00e9vrier", "un", "plan", "d'\u00e9conomies", "de", "millions", "d'euros", "est", "annonc\u00e9", "le", "quotidien", "doit", "supprimer", "entre", "et", "de", "ses", "effectifs", "le", "d\u00e9ficit", "du", "journal", "s'\u00e9l\u00e8ve", "officiellement", "\u00e0", "millions", "d'euros", "pour", "l'ann\u00e9e", "le", "figaro", "augmente", "le", "prix", "de", "son", "journal", "le", "d\u00e9cembre", "passant", "de", "euro", "\u00e0", "euro", "il", "augmente", "une", "nouvelle", "fois", "fin", "d\u00e9cembre", "et", "passe", "ainsi", "\u00e0", "euro", "selon", "le", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "journal", "et", "le", "pr\u00e9sident", "du", "syndicat", "de", "la", "presse", "quotidienne", "nationale", "francis", "morel", "le", "prix", "de", "vente", "du", "figaro", "qui", "n'avait", "pas", "\u00e9volu\u00e9", "depuis", "d\u00e9cembre", "augmente", "en", "raison", "des", "augmentations", "qu'imposent", "les", "producteurs", "de", "mati\u00e8res", "premi\u00e8res", "aux", "journaux", "le", "figaro", "lance", "une", "nouvelle", "formule", "septembre", "avec", "une", "nouvelle", "maquette", "syst\u00e9matisation", "de", "la", "couleur", "notamment", "et", "un", "nouveau", "format", "format", "berlinois", "cette", "nouvelle", "formule", "est", "produite", "dans", "une", "nouvelle", "imprimerie", "\u00e0", "tremblayenfrance", "\u00e0", "partir", "du", "d\u00e9cembre", "l'\u00e9dition", "du", "vendredi", "est", "accompagn\u00e9e", "d'un", "cahier", "de", "pages", "qui", "propose", "une", "s\u00e9lection", "d'articles", "du", "new", "york", "times", "le", "figaro", "s'installe", "sur", "les", "tablettes", "tels", "l'ipad", "ou", "la", "samsung", "galaxy", "tab", "l'application", "le", "figaro", "permet", "ainsi", "de", "suivre", "toute", "l'actualit\u00e9", "en", "continu", "et", "de", "profiter", "de", "tous", "les", "contenus", "du", "journal", "moyennant", "un", "abonnement", "et", "de", "son", "site", "internet", "en", "juillet", "alexis", "br\u00e9zet", "devient", "directeur", "de", "la", "r\u00e9daction", "du", "journal", "en", "remplacement", "d'\u00e9tienne", "mougeotte", "depuis", "la", "diffusion", "pay\u00e9e", "du", "figaro", "est", "repartie", "\u00e0", "la", "hausse", "en", "septembre", "le", "figaro", "propose", "une", "offre", "de", "rachat", "au", "groupe", "ccm", "benchmark", "qui", "poss\u00e8de", "les", "sites", "comment", "\u00e7a", "marche", "le", "journal", "du", "net", "linternaute", "et", "copains", "d'avant", "cette", "acquisition", "nous", "permet", "de", "changer", "de", "dimension", "et", "de", "nous", "battre", "directement", "contre", "facebook", "ou", "orange", "en", "france", "se", "f\u00e9licite", "marc", "feuill\u00e9e", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "figaro", "qui", "revendique", "avec", "ccm", "benchmark", "la", "place", "de", "leader", "fran\u00e7ais", "des", "m\u00e9dias", "num\u00e9riques", "l'ind\u00e9pendance", "\u00e9ditoriale", "en", "question", "p\u00e9riode", "chirac", "sarkozy", "l'ind\u00e9pendance", "\u00e9ditoriale", "du", "figaro", "est", "un", "sujet", "pol\u00e9mique", "depuis", "sa", "prise", "de", "contr\u00f4le", "par", "serge", "dassault", "en", "juin", "les", "critiques", "se", "focalisent", "sur", "quelques", "d\u00e9clarations", "de", "ce", "dernier", "mon", "groupe", "doit", "poss\u00e9der", "un", "journal", "ou", "un", "hebdomadaire", "pour", "y", "exprimer", "son", "opinion", "un", "journal", "permet", "de", "faire", "passer", "un", "certain", "nombre", "did\u00e9es", "saines", "par", "exemple", "les", "id\u00e9es", "de", "gauche", "sont", "des", "id\u00e9es", "pas", "saines", "fin", "septembre", "le", "directeur", "de", "la", "r\u00e9daction", "jean", "de", "belot", "est", "d\u00e9mis", "\u00e0", "la", "suite", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "r\u00e9dacteurs", "du", "journal", "vote", "\u00e0", "une", "motion", "r\u00e9affirmant", "l'ind\u00e9pendance", "\u00e9ditoriale", "de", "la", "r\u00e9daction", "d\u00e8s", "juillet", "un", "article", "relatant", "la", "rencontre", "entre", "le", "pr\u00e9sident", "alg\u00e9rien", "abdelaziz", "bouteflika", "et", "le", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ais", "jacques", "chirac", "est", "en", "partie", "censur\u00e9", "la", "partie", "faisant", "allusion", "\u00e0", "une", "\u00e9ventuelle", "commande", "de", "rafale", "pourtant", "d\u00e9j\u00e0", "rapport\u00e9e", "dans", "l'\u00e9dition", "de", "la", "veille", "du", "monde", "est", "supprim\u00e9e", "sur", "demande", "directe", "de", "serge", "dassault", "cet", "\u00e9v\u00e9nement", "prenant", "place", "peu", "apr\u00e8s", "la", "publication", "d'un", "article", "critiquant", "l'eurofighter", "concurrent", "direct", "du", "rafale", "de", "dassault", "aviation", "des", "questionnements", "\u00e9mergent", "au", "sein", "de", "la", "r\u00e9daction", "en", "ao\u00fbt", "un", "entretien", "avec", "andrew", "wang", "dont", "le", "journal", "avait", "l'exclusivit\u00e9", "dans", "le", "cadre", "de", "l'affaire", "des", "fr\u00e9gates", "de", "ta\u00efwan", "est", "\u00e9cart\u00e9", "sur", "demande", "de", "serge", "dassault", "ce", "qui", "d\u00e9clenche", "des", "troubles", "pendant", "quelques", "mois", "au", "sein", "de", "la", "r\u00e9daction", "en", "octobre", "le", "syndicat", "national", "des", "journalistes", "snj", "publie", "un", "communiqu\u00e9", "dans", "lequel", "il", "s'inqui\u00e8te", "de", "l'absence", "d'ind\u00e9pendance", "au", "sein", "de", "la", "r\u00e9daction", "et", "d\u00e9nonce", "l'alignement", "du", "journal", "sur", "la", "politique", "du", "gouvernement", "et", "de", "nicolas", "sarkozy", "ainsi", "que", "sur", "les", "int\u00e9r\u00eats", "des", "entreprises", "de", "serge", "dassault", "en", "france", "et", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "en", "le", "figaro", "est", "cit\u00e9", "dans", "l'affaire", "des", "sondages", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "il", "appara\u00eet", "en", "effet", "que", "le", "journal", "aurait", "publi\u00e9", "des", "sondages", "pay\u00e9s", "par", "le", "budget", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "sous", "nicolas", "sarkozy", "en", "r\u00e9ponse", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "r\u00e9dacteurs", "du", "titre", "demande", "au", "directeur", "de", "la", "r\u00e9daction", "\u00e9tienne", "mougeotte", "de", "mettre", "imm\u00e9diatement", "un", "terme", "\u00e0", "ce", "type", "de", "coproduction", "qui", "nuit", "gravement", "\u00e0", "la", "cr\u00e9dibilit\u00e9", "des", "titres", "du", "groupe", "en", "mars", "l'hebdomadaire", "satirique", "le", "canard", "encha\u00een\u00e9", "publie", "et", "diffuse", "sur", "son", "site", "les", "enregistrements", "pirates", "de", "patrick", "buisson", "conseiller", "de", "nicolas", "sarkozy", "lorsqu'il", "\u00e9tait", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "on", "peut", "notamment", "y", "entendre", "lors", "d'une", "r\u00e9union", "au", "palais", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "avant", "un", "discours", "important", "nicolas", "sarkozy", "demander", "si", "on", "peut", "faire", "plaisir", "\u00e0", "mougeotte", "alors", "directeur", "du", "figaro", "en", "lui", "envoyant", "le", "texte", "on", "peut", "ensuite", "entendre", "patrick", "buisson", "appeler", "\u00e9tienne", "mougeotte", "et", "lui", "lire", "la", "quasiint\u00e9gralit\u00e9", "de", "l'allocution", "de", "nicolas", "sarkozy", "il", "conseille", "aussi", "fortement", "au", "patron", "du", "figaro", "de", "faire", "passer", "dans", "le", "titre", "l'id\u00e9e", "de", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "s'adapter", "aux", "circonstances", "nouvelles", "ajoutant", "c'est", "\u00e7a", "l'id\u00e9e", "le", "lendemain", "le", "figaro", "titrait", "en", "une", "un", "gouvernement", "fortement", "remani\u00e9", "la", "strat\u00e9gie", "de", "sarkozy", "face", "aux", "d\u00e9fis", "du", "monde", "arabe", "le", "m\u00eame", "hebdomadaire", "publie", "en", "novembre", "des", "extraits", "d'une", "conversation", "entre", "l'homme", "d'affaires", "proche", "de", "nicolas", "sarkozy", "alexandre", "djouhri", "et", "le", "conseiller", "pour", "les", "activit\u00e9s", "m\u00e9dias", "du", "groupe", "dassault", "rudi", "roussillon", "ayant", "eu", "lieu", "en", "mars", "\u00e0", "propos", "de", "l'affaire", "sarkozykadhafi", "alexandre", "djouhri", "luim\u00eame", "impliqu\u00e9", "dans", "cette", "affaire", "sugg\u00e8re", "\u00e0", "rudi", "roussillon", "de", "faire", "faire", "un", "\u00e9dito", "sur", "ce", "sujet", "dans", "le", "figaro", "et", "lui", "propose", "le", "nom", "de", "yves", "thr\u00e9ard", "rudi", "roussillon", "accepte", "la", "proposition", "le", "avril", "pendant", "le", "d\u00e9bat", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9", "organis\u00e9", "par", "france", "dans", "le", "cadre", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "fran\u00e7aise", "de", "le", "candidat", "nicolas", "dupontaignan", "a", "d\u00e9nonc\u00e9", "la", "censure", "dont", "il", "serait", "victime", "au", "figaro", "il", "a", "notamment", "d\u00e9voil\u00e9", "un", "\u00e9change", "de", "sms", "avec", "le", "propri\u00e9taire", "du", "journal", "serge", "dassault", "le", "boycott", "de", "mon", "journal", "n'est", "que", "la", "cons\u00e9quence", "de", "ton", "attitude", "contre", "fillon", "et", "ce", "n'est", "pas", "restant", "dans", "ton", "coin", "que", "tu", "y", "arriveras", "mais", "en", "\u00e9tant", "dans", "une", "\u00e9quipe", "gouvernementale", "il", "vaut", "mieux", "manger", "une", "soupe", "que", "du", "pain", "rassis", "nicolas", "dupontaignan", "je", "suis", "scandalis\u00e9", "que", "tu", "assumes", "ce", "boycott", "serge", "dassault", "cela", "n'arrivera", "plus", "quand", "tu", "cesseras", "de", "combattre", "fillon", "nicolas", "dupontaignan", "c'est", "de", "la", "censure", "serge", "dassault", "si", "tu", "changes", "d'avis", "il", "n'y", "aura", "plus", "de", "censure", "je", "te", "le", "promets", "l'absence", "d'ind\u00e9pendance", "\u00e9ditoriale", "au", "sein", "de", "la", "r\u00e9daction", "du", "figaro", "r\u00e9elle", "ou", "suppos\u00e9e", "est", "r\u00e9guli\u00e8rement", "point\u00e9e", "par", "des", "m\u00e9dias", "tels", "que", "le", "canard", "encha\u00een\u00e9", "le", "monde", "diplomatique", "mediapart", "arr\u00eat", "sur", "images", "ou", "encore", "acrimed", "p\u00e9riode", "macron", "et", "ses", "pol\u00e9miques", "apr\u00e8s", "l'\u00e9lection", "d'emmanuel", "macron", "marianne", "pointe", "du", "doigt", "l'accueil", "bienveillant", "que", "le", "journal", "r\u00e9serve", "au", "nouveau", "pr\u00e9sident", "qui", "accorde", "au", "seul", "figaro", "son", "premier", "entretien", "exclusif", "\u00e0", "la", "presse", "\u00e9crite", "fran\u00e7aise", "ce", "soutien", "affich\u00e9", "ne", "serait", "pas", "sans", "susciter", "des", "r\u00e9actions", "hostiles", "d'une", "partie", "de", "son", "lectorat", "une", "autre", "partie", "d\u00e9sign\u00e9e", "comme", "ais\u00e9e", "et", "lib\u00e9rale", "elle", "n'\u00e9tant", "pas", "hostile", "\u00e0", "ce", "rapprochement", "emmanuel", "macron", "critique", "le", "figaro", "propri\u00e9t\u00e9", "de", "l'industriel", "serge", "dassault", "pour", "sa", "complaisance", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "de", "l'industrie", "militaire", "fran\u00e7aise", "le", "site", "arr\u00eat", "sur", "images", "s'interroge", "pour", "sa", "part", "sur", "une", "\u00e9ventuelle", "complaisance", "du", "journal", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "du", "qatar", "client", "de", "cette", "m\u00eame", "industrie", "apr\u00e8s", "le", "scandale", "li\u00e9", "\u00e0", "la", "ligue", "du", "lol", "guillaume", "roquette", "directeur", "de", "la", "r\u00e9daction", "du", "figaro", "magazine", "demande", "\u00e0", "lib\u00e9ration", "le", "f\u00e9vrier", "sur", "twitter", "de", "laver", "son", "linge", "sale", "en", "famille", "sans", "mouiller", "les", "autres", "m\u00e9dias", "apr\u00e8s", "une", "de", "leur", "part", "\u00e0", "la", "suite", "de", "cette", "remarque", "checknews", "le", "service", "de", "lib\u00e9ration", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "la", "v\u00e9rification", "des", "faits", "r\u00e9v\u00e8le", "le", "mars", "que", "le", "figaro", "ne", "serait", "pas", "\u00e9pargn\u00e9", "par", "le", "sexisme", "et", "les", "violences", "sexuelles", "se", "basant", "sur", "des", "t\u00e9moignages", "anonymes", "de", "journalistes", "d\u00e9non\u00e7ant", "une", "r\u00e9daction", "machiste", "le", "fait", "qu'", "\u00e0", "chaque", "fois", "quune", "femme", "est", "nomm\u00e9e", "\u00e0", "un", "poste", "de", "responsabilit\u00e9", "\u00e7a", "fait", "jaser", "un", "sexisme", "\u00e0", "lancienne", "le", "d\u00e9partement", "journalisme", "dune", "universit\u00e9", "fran\u00e7aise", "dissuaderait", "les", "\u00e9tudiantes", "\u00e0", "faire", "un", "stage", "dans", "un", "des", "services", "du", "figaro", "\u00e0", "cause", "des", "remarques", "sur", "le", "physique", "et", "les", "propositions", "d\u00e9plac\u00e9es", "du", "chef", "du", "service", "en", "question", "en", "r\u00e9ponse", "le", "directeur", "des", "r\u00e9dactions", "alexis", "br\u00e9zet", "communique", "qu'aucune", "plainte", "n'a", "\u00e9t\u00e9", "re\u00e7ue", "par", "la", "direction", "et", "qu'aucun", "fait", "n'a", "\u00e9t\u00e9", "port\u00e9", "\u00e0", "sa", "connaissance", "par", "les", "institutions", "repr\u00e9sentatives", "du", "personnel", "l'\u00e9lu", "patrick", "bele", "du", "snj", "admet", "que", "le", "figaro", "nest", "pas", "une", "entreprise", "hors", "sol", "on", "na", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9pargn\u00e9", "par", "ce", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "pour", "un", "autre", "\u00e9lu", "on", "ne", "va", "pas", "sarr\u00eater", "au", "tweet", "de", "roquette", "pour", "dire", "il", "ny", "a", "pas", "de", "\u00e7a", "chez", "nous", "entretemps", "le", "mars", "le", "journal", "a", "nomm\u00e9", "une", "r\u00e9f\u00e9rente", "en", "charge", "daccompagner", "les", "salari\u00e9s", "en", "mati\u00e8re", "de", "harc\u00e8lement", "sexuel", "et", "agissements", "sexistes", "comme", "la", "loi", "l'exige", "depuis", "le", "er", "janvier", "d'autres", "pol\u00e9miques", "politicom\u00e9diatiques", "avec", "la", "candidature", "d'\u00e9ric", "zemmour", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "fran\u00e7aise", "de", "le", "figaro", "est", "accus\u00e9", "y", "compris", "en", "interne", "d'avoir", "servi", "de", "marchepied", "politique", "et", "m\u00e9diatique", "\u00e0", "un", "id\u00e9ologue", "de", "la", "haine", "et", "de", "la", "d\u00e9sinformation", "sur", "lci", "jeanmichel", "aphatie", "remarque", "qu'apr\u00e8s", "leur", "condamnation", "pour", "antis\u00e9mitisme", "les", "militants", "d'extr\u00eame", "droite", "alain", "soral", "et", "dieudonn\u00e9", "ont", "tous", "deux", "\u00e9t\u00e9", "bannis", "des", "m\u00e9dias", "alors", "que", "les", "condamnations", "pour", "incitation", "\u00e0", "la", "haine", "raciale", "d'\u00e9ric", "zemmour", "n'ont", "au", "contraire", "eu", "pour", "effet", "que", "d'\u00e9largir", "son", "espace", "d'expression", "\u00e9crit", "comme", "t\u00e9l\u00e9visuel", "le", "directeur", "adjoint", "du", "figaro", "yves", "thr\u00e9ard", "d\u00e9fend", "tant", "bien", "que", "mal", "son", "confr\u00e8re", "par", "ces", "mots", "on", "ne", "peut", "pas", "les", "comparer", "zemmour", "ne", "s'en", "prend", "pas", "aux", "arabes", "parce", "qu'ils", "sont", "arabes", "mais", "parce", "qu'il", "dit", "\"ce", "sont", "des", "voleurs\"", "en", "le", "magazine", "le", "figaro", "histoire", "publie", "un", "entretien", "avec", "l'essayiste", "espagnol", "d'extr\u00eame", "droite", "p\u00edo", "moa", "dans", "lequel", "celuici", "se", "livre", "selon", "mediapart", "\u00e0", "une", "r\u00e9habilitation", "sans", "nuance", "ni", "contradiction", "du", "dictateur", "espagnol", "francisco", "franco", "apr\u00e8s", "la", "publication", "d'une", "vid\u00e9o", "qui", "est", "beaucoup", "comment\u00e9e", "sur", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "larticle", "suscite", "de", "nombreuses", "r\u00e9actions", "d'historiens", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "sur", "l'histoire", "espagnole", "pour", "son", "r\u00e9visionnisme", "historique", "concernant", "le", "d\u00e9clenchement", "de", "la", "guerre", "civile", "en", "espagne", "en", "\u00e0", "qui", "moa", "attribue", "lenti\u00e8re", "responsabilit\u00e9", "aux", "gauches", "mediapart", "cite", "notamment", "l'historienne", "charlotte", "vorms", "qui", "parle", "de", "falsification", "et", "arr\u00eat", "sur", "images", "affirme", "que", "le", "figaro", "r\u00e9habilite", "les", "th\u00e8ses", "franquistes", "plusieurs", "responsables", "politiques", "de", "gauche", "r\u00e9agissent", "\u00e9galement", "transparence", "ind\u00e9pendance", "finances", "actionnariat", "le", "journal", "le", "figaro", "est", "publi\u00e9", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "du", "figaro", "une", "filiale", "du", "groupe", "figaro", "le", "groupe", "figaro", "contr\u00f4le", "le", "figaro", "soci\u00e9t\u00e9", "du", "figaro", "le", "figaro", "magazine", "le", "particulier", "jours", "de", "france", "tv", "magazine", "ccm", "benchmark", "le", "journal", "des", "femmes", "le", "journal", "du", "net", "droitfinancesnet", "lintern@ute", "la", "cha\u00eene", "m\u00e9t\u00e9o", "des", "agences", "de", "voyage", "les", "voyages", "f", "les", "agences", "marco", "vasco", "les", "maisons", "du", "voyage", "deux", "billetterie", "de", "spectacles", "ticketac", "et", "le", "figaro", "billetterie", "des", "agences", "de", "communication", "haussmann", "social", "&", "stories", "mgc", "connectingle", "groupe", "figaro", "est", "d\u00e9tenu", "par", "la", "famille", "dassault", "via", "leur", "holding", "gim", "statut", "juridique", "et", "direction", "le", "figaro", "est", "publi\u00e9", "par", "soci\u00e9t\u00e9", "du", "figaro", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "par", "actions", "simplifi\u00e9e", "sas", "ses", "administrateurs", "sont", "thierry", "dassault", "olivier", "costa", "de", "beauregard", "beno\u00eet", "habert", "et", "rudi", "roussillon", "depuis", "son", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "est", "marc", "feuill\u00e9e", "\u00e9galement", "directeur", "du", "groupe", "figaro", "son", "pr\u00e9sident", "est", "charles", "edelstenne", "pr\u00e9sident", "de", "dassault", "aviation", "et", "pr\u00e9sident", "du", "groupe", "figaro", "ind\u00e9pendance", "de", "la", "r\u00e9daction", "contrairement", "\u00e0", "d'autres", "journaux", "francais", "comme", "le", "monde", "ou", "lib\u00e9ration", "le", "directeur", "de", "la", "r\u00e9daction", "n'est", "pas", "\u00e9lu", "par", "les", "journalistes", "de", "la", "r\u00e9daction", "mais", "uniquement", "choisi", "par", "l'actionnaire", "le", "principe", "d'ind\u00e9pendance", "des", "r\u00e9dactions", "semble", "ainsi", "nonrespect\u00e9interpr\u00e9tation", "personnelle", "apr\u00e8s", "le", "renvoi", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "pierre", "de", "villiers", "qui", "demandait", "une", "hausse", "du", "budget", "militaire", "le", "figaro", "publie", "en", "juillet", "certains", "articles", "qui", "critiquent", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "retour", "emmanuel", "macron", "critique", "le", "figaro", "en", "jugeant", "personne", "ne", "rel\u00e8ve", "que", "des", "journaux", "financ\u00e9s", "par", "les", "contrats", "de", "d\u00e9fense", "ont", "men\u00e9", "une", "campagne", "de", "plusieurs", "semaines", "pour", "prot\u00e9ger", "ces", "derniers", "emmanuel", "macron", "consid\u00e8re", "qu'il", "y", "a", "une", "consanguinit\u00e9", "entre", "la", "presse", "et", "les", "industriels", "de", "la", "d\u00e9fense", "un", "article", "sur", "le", "qatar", "avait", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e9t\u00e9", "supprim\u00e9", "en", "juillet", "du", "site", "internet", "du", "figaro", "sans", "aucune", "explication", "de", "la", "r\u00e9daction", "le", "qatar", "est", "un", "client", "majeur", "de", "dassault", "depuis", "le", "directeur", "de", "la", "r\u00e9daction", "est", "alexis", "br\u00e9zet", "sur", "choix", "personnel", "de", "serge", "dassault", "les", "journalistes", "du", "figaro", "et", "du", "figaro", "magazine", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "journalistes", "du", "figaro", "cette", "organisation", "s'exprime", "principalement", "sur", "internet", "finances", "en", "le", "groupe", "figaro", "r\u00e9alise", "un", "chiffre", "d'affaires", "de", "millions", "d'euros", "et", "un", "r\u00e9sultat", "op\u00e9rationnel", "de", "millions", "d'euros", "toutes", "les", "entreprises", "du", "groupe", "figaro", "sont", "b\u00e9n\u00e9ficiaires", "mais", "le", "r\u00e9sultat", "du", "journal", "le", "figaro", "est", "inconnu", "car", "le", "groupe", "ne", "communique", "pas", "de", "r\u00e9sultats", "d\u00e9taill\u00e9s", "en", "le", "figaro", "et", "son", "site", "internet", "affichent", "abonn\u00e9s", "dont", "abonn\u00e9s", "digitaux", "en", "le", "groupe", "a\u00e9ronautique", "dassault", "injecte", "millions", "d'euros", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "\u00e9ditrice", "du", "figaro", "le", "journal", "per\u00e7oit", "des", "subventions", "publiques", "importantes", "directes", "ou", "indirectes", "de", "l'\u00e9tat", "ainsi", "le", "figaro", "a", "per\u00e7u", "millions", "deuros", "d'aide", "du", "fonds", "d'aide", "\u00e0", "la", "modernisation", "de", "la", "presse", "de", "\u00e0", "en", "et", "en", "le", "figaro", "fait", "partie", "des", "trois", "journaux", "fran\u00e7ais", "les", "plus", "subventionn\u00e9s", "organisation", "direction", "g\u00e9n\u00e9rale", "directeur", "de", "la", "r\u00e9daction", "alexis", "br\u00e9zet", "directeur", "adjoint", "de", "la", "r\u00e9daction", "politique", "soci\u00e9t\u00e9", "d\u00e9bats", "et", "opinions", "vincent", "tr\u00e9molet", "de", "villers", "directeur", "adjoint", "de", "la", "r\u00e9daction", "\u00e9conomie", "ga\u00ebtan", "de", "cap\u00e8le", "directeur", "adjoint", "de", "la", "r\u00e9daction", "culture", "figaroscope", "t\u00e9l\u00e9vision", "bertrand", "de", "saint", "vincent", "directeur", "adjoint", "de", "la", "r\u00e9daction", "litt\u00e9raire", "\u00e9tienne", "de", "montety", "directeur", "adjoint", "de", "la", "r\u00e9daction", "\u00e9tranger", "philippe", "gelie", "directeur", "adjoint", "de", "la", "r\u00e9daction", "sports", "op\u00e9rations", "sp\u00e9ciales", "sciences", "yves", "thr\u00e9ard", "directrice", "adjointe", "de", "la", "r\u00e9daction", "mode", "tourisme", "loisirs", "automobile", "annesophie", "von", "claer", "directrice", "adjointe", "de", "la", "r\u00e9daction", "secr\u00e9tariat", "de", "r\u00e9daction", "photo", "anne", "huetwuilleme", "r\u00e9dacteur", "en", "chef", "photo", "st\u00e9phane", "correa", "les", "journalistes", "actuels", "du", "figaro", "anciens", "collaborateurs", "c\u00e9l\u00e8bres", "directeurs", "et", "dirigeants", "c\u00e9l\u00e8bres", "figarotiers", "le", "figaro", "est", "souvent", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "journal", "des", "acad\u00e9miciens", "du", "fait", "du", "grand", "nombre", "d'", "immortels", "qui", "y", "ont", "\u00e9crit", "figarotiers", "laur\u00e9ats", "du", "prix", "albertlondres", "les", "journalistes", "du", "figaro", "figurent", "parmi", "les", "plus", "repr\u00e9sent\u00e9s", "parmi", "les", "laur\u00e9ats", "du", "prix", "albertlondres", "r\u00e9compense", "la", "plus", "prestigieuse", "du", "journalisme", "fran\u00e7ais", "avec", "laur\u00e9ats", "depuis", "pierre", "voisin", "serge", "bromberger", "henri", "de", "turenne", "pour", "retour", "de", "cor\u00e9e", "ed", "julliard", "maurice", "chanteloup", "max", "olivierlacamp", "jacques", "jacquetfrancillon", "max", "clos", "philippe", "nourry", "pierre", "bois", "thierry", "desjardins", "christine", "clerc", "pour", "le", "bonheur", "d'\u00eatre", "fran\u00e7ais", "grasset", "fran\u00e7ois", "hauter", "patrick", "de", "saintexup\u00e9ry", "serge", "michel", "adrien", "jaulmes", "delphine", "minoui", "margaux", "benn", "dessinateurs", "si\u00e8ges", "de", "la", "r\u00e9daction", "et", "rue", "vivienne", "boulevard", "montmartre", "rue", "de", "la", "grangebateli\u00e8re", "rue", "rossini", "h\u00f4tel", "du", "figaro", "rue", "drouot", "d\u00e9truit", "rondpoint", "des", "champs\u00e9lys\u00e9es", "paris", "e", "rue", "du", "louvre", "paris", "e", "depuis", "le", "ao\u00fbt", "dassault", "m\u00e9dia", "boulevard", "haussmann", "paris", "e", "le", "groupe", "figaro", "le", "figaro", "constitue", "le", "groupe", "figaro", "filiale", "du", "groupe", "industriel", "marcel", "dassault", "l'ancienne", "soci\u00e9t\u00e9", "socpresse", "d\u00e9mantel\u00e9e", "en", "devient", "officiellement", "dassault", "media", "groupe", "figaro", "en", "le", "quotidien", "le", "figaro", "et", "ses", "suppl\u00e9ments", "le", "journal", "est", "accompagn\u00e9", "de", "deux", "suppl\u00e9ment", "quotidiens", "le", "figaro", "\u00e9conomie", "depuis", "imprim\u00e9", "sur", "papier", "saumon", "et", "le", "figaro", "et", "vous", "depuis", "consacr\u00e9", "\u00e0", "la", "culture", "et", "\u00e0", "l'art", "de", "vivre", "en", "outre", "l'\u00e9dition", "du", "lundi", "est", "accompagn\u00e9e", "d'un", "suppl\u00e9ment", "au", "format", "tablo\u00efd", "le", "figaro", "r\u00e9ussir", "ainsi", "que", "de", "pages", "sp\u00e9ciales", "sant\u00e9", "depuis", "f\u00e9vrier", "l'\u00e9dition", "du", "mardi", "est", "accompagn\u00e9", "d'un", "suppl\u00e9ment", "de", "pages", "new", "york", "times", "l'\u00e9dition", "du", "mercredi", "est", "en", "plus", "des", "quatre", "cahiers", "habituel", "il", "est", "compos\u00e9", "du", "cahier", "le", "figaro", "\u00e9tudiant", "et", "est", "accompagn\u00e9e", "en", "\u00eeledefrance", "d'un", "suppl\u00e9ment", "spectacles", "et", "loisirs", "le", "figaroscope", "l'\u00e9dition", "du", "jeudi", "est", "accompagn\u00e9e", "d'un", "suppl\u00e9ment", "de", "pages", "le", "figaro", "litt\u00e9raire", "les", "\u00e9ditions", "du", "vendredi", "et", "du", "samedi", "sont", "accompagn\u00e9es", "optionnellement", "de", "suppl\u00e9ments", "plus", "volumineux", "de", "type", "magazine", "le", "figaro", "magazine", "madame", "figaro", "et", "tv", "magazine", "autres", "suppl\u00e9ments", "rubriques", "et", "titres", "le", "figaro", "patrimoine", "est", "un", "suppl\u00e9ment", "du", "figaro", "publi\u00e9", "mensuellement", "le", "figaro", "\u00e9tudiant", "est", "un", "suppl\u00e9ment", "du", "figaro", "publi\u00e9", "mensuellement", "f", "l'art", "de", "vivre", "du", "figaro", "pr\u00e9alablement", "almaviva", "est", "un", "suppl\u00e9ment", "du", "figaro", "publi\u00e9", "six", "fois", "par", "an", "septembre", "octobre", "novembre", "mars", "avril", "mai", "depuis", "septembre", "figaro", "plus", "est", "un", "suppl\u00e9ment", "th\u00e9matique", "sport", "ou", "autre", "publi\u00e9", "irr\u00e9guli\u00e8rement", "le", "figaro", "demain", "est", "un", "suppl\u00e9ment", "publi\u00e9", "irr\u00e9guli\u00e8rement", "paris", "chic", "est", "un", "cahier", "d'une", "trentaine", "de", "pages", "qui", "propose", "une", "s\u00e9lection", "d'articles", "du", "cahier", "et", "vous", "consacr\u00e9", "\u00e0", "l'art", "de", "vivre", "et", "du", "figaroscope", "destin\u00e9", "aux", "chinois", "ais\u00e9s", "en", "visite", "\u00e0", "paris", "le", "groupe", "figaro", "relance", "le", "titre", "jours", "de", "france", "sp\u00e9cialis\u00e9", "sur", "l'actualit\u00e9", "des", "c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s", "et", "les", "familles", "royales", "europ\u00e9ennes", "il", "apparait", "dabord", "sous", "forme", "de", "site", "internet", "en", "puis", "en", "magazine", "papier", "\u00e9dit\u00e9", "chaque", "trimestres", "depuis", "le", "ao\u00fbt", "chaque", "semaine", "un", "tome", "des", "essentiels", "de", "l'encyclop\u00e6dia", "universalis", "a", "\u00e9t\u00e9", "vendu", "en", "suppl\u00e9ment", "le", "mardi", "le", "premier", "tome", "\u00e9tant", "gratuit", "cette", "encyclop\u00e9die", "contenait", "articles", "notices", "et", "liens", "\u00e9dition", "en", "ligne", "lefigarofr", "l'adresse", "du", "journal", "en", "ligne", "est", "lefigarofr", "depuis", "en", "janvier", "lefigarofr", "s'est", "dot\u00e9", "de", "fonctionnalit\u00e9s", "r\u00e9serv\u00e9es", "aux", "abonn\u00e9s", "lacc\u00e8s", "aux", "articles", "en", "archive", "est", "\u00e9galement", "payant", "en", "septembre", "le", "quotidien", "lance", "un", "magazine", "du", "vin", "en", "ligne", "en", "f\u00e9vrier", "est", "lanc\u00e9", "figarovox", "une", "plateforme", "de", "d\u00e9bats", "d'id\u00e9es", "le", "figaro", "est", "en", "le", "premier", "site", "d'information", "sur", "internet", "selon", "les", "donn\u00e9es", "d'audience", "d'internet", "publi\u00e9es", "par", "nielsen", "m\u00e9diam\u00e9trienetratings", "le", "novembre", "le", "site", "se", "voit", "attribuer", "une", "seconde", "fois", "le", "titre", "de", "meilleur", "m\u00e9dia", "sur", "mobile", "lors", "des", "troph\u00e9es", "internet", "mobile", "en", "il", "est", "toujours", "class\u00e9", "comme", "\u00e9tant", "le", "premier", "site", "de", "presse", "fran\u00e7aise", "en", "ligne", "en", "novembre", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "il", "bat", "le", "record", "des", "millions", "de", "visiteurs", "uniques", "sur", "un", "site", "internet", "d'information", "fran\u00e7ais", "le", "avril", "est", "lanc\u00e9", "figaro", "premium", "une", "offre", "payante", "par", "mois", "au", "d\u00e9part", "euros", "\u00e0", "terme", "accessible", "gratuitement", "pour", "les", "abonn\u00e9s", "du", "journal", "elle", "donne", "acc\u00e8s", "\u00e0", "tous", "les", "articles", "du", "figaro", "et", "de", "ses", "magazines", "d\u00e9riv\u00e9s", "dans", "une", "version", "de", "lecture", "plus", "confortable", "et", "avec", "peu", "de", "publicit\u00e9", "et", "ce", "d\u00e8s", "heures", "la", "veille", "au", "soir", "de", "la", "parution", "en", "papier", "\u00e0", "ce", "stade", "les", "activit\u00e9s", "num\u00e9riques", "repr\u00e9sentent", "du", "chiffre", "d'affaires", "du", "groupe", "et", "des", "revenus", "publicitaires", "diverses", "platesformes", "sont", "en", "parall\u00e8le", "cr\u00e9\u00e9es", "le", "scan", "politique", "le", "scan", "sport", "le", "scan", "tv", "le", "figaro", "immobilier", "le", "figaro", "jardin", "et", "r\u00e9cemment", "le", "scan", "\u00e9co", "l'\u00e9volution", "du", "nombre", "d'abonn\u00e9s", "num\u00e9riques", "est", "rapide", "en", "le", "figaro", "en", "compte", "chiffre", "auquel", "il", "faut", "alors", "rajouter", "abonn\u00e9s", "\u00e0", "la", "fois", "au", "papier", "et", "au", "num\u00e9rique", "en", "il", "figure", "parmi", "les", "sites", "les", "plus", "visit\u00e9s", "en", "france", "et", "compte", "abonn\u00e9s", "num\u00e9riques", "la", "barre", "des", "abonn\u00e9s", "au", "site", "web", "est", "franchie", "en", "novembre", "une", "\u00e9tude", "r\u00e9alis\u00e9e", "d\u00e9but", "par", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "informatique", "indique", "que", "les", "donn\u00e9es", "personnelles", "d'abonn\u00e9s", "au", "site", "du", "journal", "ont", "\u00e9t\u00e9", "expos\u00e9es", "sur", "un", "serveur", "non", "prot\u00e9g\u00e9", "en", "juillet", "la", "commission", "nationale", "de", "l'informatique", "et", "des", "libert\u00e9s", "condamne", "le", "figaro", "\u00e0", "une", "amende", "de", "euros", "pour", "avoir", "install\u00e9", "des", "cookies", "tiers", "\u00e0", "l'insu", "des", "utilisateurs", "et", "en", "violation", "du", "rgpd", "figarovox", "figarovox", "est", "une", "rubrique", "en", "ligne", "du", "figarofr", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "par", "alexis", "br\u00e9zet", "ancien", "journaliste", "\u00e0", "valeurs", "actuelles", "de", "\u00e0", "tenant", "d'une", "ligne", "tr\u00e8s", "\u00e0", "droite", "sur", "le", "conseil", "de", "patrick", "buisson", "personnage", "associ\u00e9", "\u00e0", "l'extr\u00eamedroitisation", "de", "nicolas", "sarkozy", "en", "figarovox", "est", "le", "prolongement", "sur", "internet", "des", "pages", "d\u00e9bats", "et", "opinions", "du", "quotidien", "papier", "figurant", "sur", "la", "page", "d'accueil", "du", "site", "web", "du", "figaro", "les", "articles", "du", "figarovox", "accentuent", "le", "caract\u00e8re", "politique", "de", "ce", "quotidien", "les", "journalistes", "qui", "contribuent", "\u00e0", "figarovox", "se", "situent", "au", "carrefour", "de", "la", "droite", "du", "catholicisme", "pratiquant", "et", "des", "nouveaux", "r\u00e9actionnaires", "figarovox", "est", "dirig\u00e9", "par", "vincent", "tr\u00e9molet", "de", "villers", "qui", "a", "co\u00e9crit", "un", "livre", "sur", "la", "manif", "pour", "tous", "et", "la", "france", "se", "r\u00e9veilla", "enqu\u00eate", "sur", "la", "r\u00e9volution", "des", "valeurs", "il", "est", "anim\u00e9", "par", "alexandre", "devecchio", "ancien", "journaliste", "du", "site", "atlantico", "il", "compte", "parmi", "ses", "collaborateurs", "maxime", "tandonnet", "ancien", "conseiller", "pour", "l'immigration", "de", "nicolas", "sarkozy", "ou", "gilleswilliam", "goldnadel", "avocat", "de", "patrick", "buisson", "les", "th\u00e8mes", "de", "pr\u00e9dilection", "de", "figarovox", "sont", "le", "d\u00e9clin", "de", "l\u00e9cole", "r\u00e9publicaine", "l'immigration", "mal", "ma\u00eetris\u00e9e", "l'islam", "comme", "premi\u00e8re", "menace", "contre", "lidentit\u00e9", "nationale", "le", "figarovox", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "par", "le", "sociologue", "philippe", "corcuff", "comme", "une", "rubrique", "ultraconservatrice", "et", "par", "le", "sociologue", "jeanlouis", "schlegel", "de", "la", "revue", "esprit", "comme", "un", "lieu", "d'expression", "de", "la", "droite", "de", "la", "droite", "au", "m\u00eame", "titre", "que", "causeur", "ou", "valeurs", "actuelles", "la", "politologue", "eszter", "petronella", "estime", "que", "figarovox", "permet", "au", "figaro", "d'", "\u00e9quilibrer", "les", "positions", "plus", "mod\u00e9r\u00e9es", "du", "quotidien", "papier", "en", "donnant", "la", "parole", "\u00e0", "un", "journalisme", "identitaire", "et", "militant", "et", "de", "r\u00e9pondre", "ainsi", "aux", "besoins", "de", "tous", "les", "lecteurs", "nolwenn", "le", "blevennec", "de", "rue", "le", "d\u00e9crit", "comme", "une", "plateforme", "de", "la", "droite", "dure", "du", "figaro", "la", "sp\u00e9cialiste", "de", "sciences", "de", "l'information", "aur\u00e9lie", "olivesi", "souligne", "la", "proximit\u00e9", "du", "site", "pol\u00e9mique", "figarovox", "et", "du", "magazine", "causeur", "certains", "journalistes", "ayant", "travaill\u00e9", "pour", "l'un", "et", "l'autre", "de", "ces", "m\u00e9dias", "selon", "causeur", "la", "rubrique", "ouvre", "ses", "portes", "\u00e0", "des", "auteurs", "aussi", "bien", "de", "gauche", "que", "de", "droite", "d'apr\u00e8s", "nolwenn", "le", "blevennec", "cependant", "le", "figarovox", "est", "hant\u00e9", "par", "une", "obsession", "identitaire", "affiche", "une", "ligne", "\u00e9ditoriale", "ultraconservatrice", "et", "souverainiste", "et", "demeure", "une", "plateforme", "o\u00f9", "on", "peut", "lire", "le", "front", "national", "dans", "le", "texte", "ou", "lier", "islam", "et", "daech", "les", "personnalit\u00e9s", "de", "gauche", "comme", "ga\u00ebl", "brustier", "jeanluc", "m\u00e9lenchon", "thomas", "gu\u00e9nol\u00e9", "y", "sont", "invit\u00e9es", "parfois", "ou", "plus", "r\u00e9guli\u00e8rement", "comme", "laurent", "bouvet", "\u00e9ric", "zemmour", "et", "alain", "finkielkraut", "y", "sont", "tr\u00e8s", "appr\u00e9ci\u00e9s", "selon", "l'express", "parmi", "les", "auteurs", "invit\u00e9s", "se", "trouvent", "des", "lib\u00e9raux", "et", "des", "souverainistes", "de", "gauche", "mais", "en", "plus", "grand", "nombre", "des", "tenants", "de", "la", "r\u00e9action", "conservatrice", "ces", "intellectuels", "et", "pol\u00e9mistes", "utilisent", "l'espace", "d'expression", "offert", "pour", "y", "critiquer", "la", "mondialisation", "depuis", "la", "rubrique", "est", "dirig\u00e9e", "par", "guillaume", "perrault", "alexandre", "devecchio", "que", "le", "monde", "situe", "\u00e0", "l'extr\u00eame", "droite", "en", "est", "le", "r\u00e9dacteur", "en", "chef", "adjoint", "en", "la", "rubrique", "compte", "six", "chroniqueurs", "r\u00e9guliers", "bertille", "bayart", "nicolas", "baverez", "renaud", "girard", "mathieu", "bockc\u00f4t\u00e9", "luc", "ferry", "ivan", "rioufol", "auxquels", "il", "faut", "ajouter", "les", "contributeurs", "invit\u00e9s", "participations", "et", "filiales", "en", "f\u00e9vrier", "le", "figaro", "rach\u00e8te", "le", "site", "d'information", "et", "de", "contenu", "sportif", "sportcom", "qui", "g\u00e9rait", "d\u00e9j\u00e0", "depuis", "la", "rubrique", "sport", "du", "figarofr", "c'est", "la", "premi\u00e8re", "fois", "que", "le", "figaro", "fit", "une", "acquisition", "de", "ce", "type", "en", "mai", "le", "figaro", "ach\u00e8te", "le", "site", "culturel", "evenefr", "qui", "trouve", "rapidement", "des", "synergies", "avec", "le", "figaroscope", "puis", "en", "juin", "c'est", "au", "tour", "de", "la", "billetterie", "spectacles", "ticketaccom", "d\u00eatre", "achet\u00e9", "par", "le", "groupe", "en", "le", "groupe", "reprend", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "m\u00e9t\u00e9o", "consult", "qui", "comprend", "la", "cha\u00eene", "m\u00e9t\u00e9o", "et", "en", "d\u00e9cembre", "il", "acquiert", "la", "banque", "audiovisuelle", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "\u00e9ditrice", "de", "vodeotv", "via", "sa", "filiale", "the", "skreenhouse", "factory", "d\u00e9di\u00e9e", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9", "et", "\u00e0", "la", "vid\u00e9o", "sur", "internet", "le", "mai", "il", "rach\u00e8te", "particulier", "et", "finances", "\u00e9ditions", "comprenant", "le", "particulier", "le", "particulier", "pratique", "le", "particulier", "immobilier", "et", "la", "lettre", "des", "placements", "ainsi", "qu'une", "trentaine", "de", "guides", "pratiques", "et", "le", "site", "leparticulierfr", "en", "septembre", "il", "reprend", "adenclassifieds", "apr\u00e8s", "une", "opa", "amicale", "la", "filiale", "devient", "figaro", "classifieds", "elle", "regroupe", "notamment", "cadremploi", "keljobcom", "kelformation", "kelstage", "kelsalairenet", "cvmail", "explorimmo", "cadresonline", "openmedia", "seminus", "microcode", "achatterraincom", "les", "sites", "achatterraincom", "et", "constructeursmaisonscom", "cr\u00e9\u00e9s", "en", "sont", "rachet\u00e9s", "en", "septembre", "campuschannel", "une", "plateforme", "vid\u00e9o", "pour", "\u00e9tudiants", "lanc\u00e9e", "en", "est", "acquise", "par", "le", "figaro", "classifieds", "en", "juin", "en", "ccm", "benchmark", "group", "est", "rachet\u00e9", "\u00e0", "avec", "dans", "l'escarcelle", "des", "sites", "internet", "comme", "l'internaute", "journal", "du", "net", "le", "journal", "des", "femmes", "droitfinancesnet", "l'acquisition", "de", "ces", "sites", "leader", "permet", "au", "figaro", "de", "passer", "de", "la", "quinzi\u00e8me", "place", "dans", "le", "web", "horsmobile", "\u00e0", "la", "quatri\u00e8me", "place", "avec", "millions", "de", "visiteurs", "uniques", "derri\u00e8re", "google", "millions", "microsoft", "millions", "et", "facebook", "millions", "media", "figaro", "expubliprint", "exfigaro", "m\u00e9dias", "r\u00e9gie", "publicitaire", "m\u00e9t\u00e9o", "consult", "et", "la", "cha\u00eene", "m\u00e9t\u00e9o", "particulier", "et", "finances", "\u00e9ditions", "figaro", "classifieds", "cadremploi", "keljobcom", "explorimmo", "propri\u00e9t\u00e9s", "le", "figaro", "le", "figaro", "\u00e9tudiant", "kelformation", "etc", "marco", "vasco", "partenariats", "du", "groupe", "le", "figaro", "commandite", "la", "course", "\u00e0", "la", "voile", "la", "solitaire", "du", "figaro", "depuis", "sa", "cr\u00e9ation", "en", "le", "journal", "et", "le", "centre", "de", "recherches", "politiques", "de", "sciences", "po", "cevipof", "pr\u00e9sentent", "leurs", "\u00e9tudes", "politiques", "le", "figaro", "remplace", "le", "monde", "comme", "partenaire", "de", "l'\u00e9mission", "le", "grand", "jury", "septembre", "en", "partenariat", "avec", "dargaud", "benelux", "le", "journal", "lance", "en", "une", "collection", "en", "tomes", "de", "xiii", "en", "\u00e9dition", "prestige", "et", "une", "pr\u00e9publication", "des", "derniers", "tomes", "de", "la", "s\u00e9rie", "tout", "l'\u00e9t\u00e9", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "dans", "le", "figaro", "magazine", "par", "ailleurs", "le", "quotidien", "a", "aussi", "propos\u00e9", "un", "floril\u00e8ge", "de", "bande", "dessin\u00e9e", "de", "largo", "winch", "\u00e0", "blake", "et", "mortimer", "en", "passant", "par", "gaston", "tintin", "lucky", "luke", "et", "spirou", "et", "fantasio", "critiques", "et", "pol\u00e9miques", "affaire", "serge", "dassault", "en", "mai", "un", "proche", "de", "serge", "dassault", "pr\u00e9sident", "du", "figaro", "est", "impliqu\u00e9", "dans", "une", "tentative", "d'assassinat", "possiblement", "politique", "les", "juges", "entendent", "serge", "dassault", "comme", "t\u00e9moin", "assist\u00e9", "mediapart", "s'\u00e9tonne", "que", "cette", "information", "ne", "figure", "pas", "dans", "le", "figaro", "s\u00e9curit\u00e9", "informatique", "d\u00e9but", "mai", "le", "figaro", "est", "accus\u00e9", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "informatique", "safety", "detective", "d'avoir", "expos\u00e9", "sur", "un", "serveur", "sans", "aucune", "s\u00e9curit\u00e9", "les", "donn\u00e9es", "personnelles", "de", "milliers", "de", "lecteurs", "ces", "donn\u00e9es", "impliquent", "des", "noms", "des", "mots", "de", "passe", "des", "courriels", "ou", "encore", "des", "adresses", "postales", "et", "ip", "pour", "un", "total", "de", "huit", "t\u00e9raoctets", "de", "donn\u00e9es", "librement", "accessibles", "car", "prot\u00e9g\u00e9es", "par", "aucun", "code", "d'acc\u00e8s", "aucune", "donn\u00e9e", "bancaire", "n'\u00e9tait", "en", "revanche", "pr\u00e9sente", "sur", "ce", "serveur", "et", "a", "priori", "aucune", "op\u00e9ration", "malveillante", "n'a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9alis\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "ces", "donn\u00e9es", "selon", "la", "direction", "du", "journal", "le", "figaro", "explique", "que", "cette", "fuite", "est", "due", "\u00e0", "la", "migration", "d'un", "serveur", "lors", "d'une", "op\u00e9ration", "de", "maintenance", "et", "qu'une", "fois", "identifi\u00e9e", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "tr\u00e8s", "vite", "colmat\u00e9e", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "d\u00e9ric", "zemmour", "en", "mai", "le", "site", "la", "lettre", "a", "d\u00e9voile", "que", "le", "figaro", "a", "accord\u00e9", "des", "r\u00e9ductions", "significatives", "\u00e0", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "du", "candidat", "\u00e9ric", "zemmour", "divulgation", "de", "transidentit\u00e9s", "en", "juin", "le", "figaro", "publie", "un", "article", "de", "paul", "sugy", "qui", "d\u00e9voile", "la", "transidentit\u00e9", "de", "personnes", "travaillant", "pour", "la", "haute", "autorit\u00e9", "de", "sant\u00e9", "has", "sans", "leur", "consentement", "et", "au", "m\u00e9pris", "d'une", "clause", "de", "confidentialit\u00e9", "portant", "sur", "la", "composition", "de", "ce", "groupe", "de", "travail", "d'apr\u00e8s", "l'analyse", "de", "rozenn", "le", "carboulec", "pour", "le", "m\u00e9dia", "arr\u00eat", "sur", "images", "cet", "article", "au", "ton", "complotiste", "soutenant", "que", "des", "militants", "trans", "auraient", "infiltr\u00e9", "la", "has", "entra\u00eene", "en", "retour", "un", "d\u00e9p\u00f4t", "de", "plainte", "de", "la", "part", "de", "la", "has", "l'existence", "de", "cette", "plainte", "est", "ensuite", "confirm\u00e9e", "par", "l'agence", "francepresse", "diffusion", "le", "lectorat", "le", "lectorat", "est", "majoritairement", "francilien", "tandis", "que", "le", "taux", "de", "lecteurs", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "ne", "d\u00e9passe", "pas", "les", "ces", "caract\u00e9ristiques", "influencent", "le", "style", "de", "communication", "et", "pousse", "la", "r\u00e9daction", "\u00e0", "parler", "plus", "souvent", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "franciliens", "la", "classe", "moyenne", "les", "cadres", "sup\u00e9rieurs", "et", "les", "petits", "patrons", "repr\u00e9sentent", "l'essentiel", "du", "lectorat", "du", "figaro", "tenant", "compte", "de", "lappartenance", "de", "ce", "lectorat", "le", "journal", "accorde", "plus", "de", "place", "aux", "nouveaux", "changements", "sociaux", "et", "culturels", "\u00e0", "travers", "les", "suppl\u00e9ments", "th\u00e9matiques", "figeco", "figaroscope", "madame", "figaro", "figaro", "litt\u00e9raire", "etc", "diffusion", "et", "audience", "historiquement", "le", "titre", "annonce", "un", "tirage", "en", "de", "exemplaires", "contre", "un", "tirage", "maximum", "de", "exemplaires", "en", "en", "tant", "qu'hedomadaire", "en", "les", "ventes", "au", "num\u00e9ro", "plafonnent", "\u00e0", "pour", "tomber", "\u00e0", "en", "avant", "de", "se", "redresser", "\u00e0", "en", "le", "tirage", "atteint", "exemplaires", "en", "puis", "passe", "\u00e0", "en", "en", "le", "tirage", "annonc\u00e9", "est", "de", "puis", "en", "le", "titre", "repasse", "les", "lecteurs", "avant", "de", "se", "stabiliser", "autour", "de", "dans", "les", "ann\u00e9es", "ce", "titre", "souscrit", "aux", "d\u00e9clarations", "d\u00e9pos\u00e9es", "mensuelles", "de", "l'alliance", "pour", "les", "chiffres", "de", "la", "presse", "et", "des", "m\u00e9dias", "acpm", "la", "diffusion", "gratuite", "universit\u00e9s", "cabinets", "m\u00e9dicaux", "compagnies", "a\u00e9riennes", "entreprises", "etc", "est", "de", "exemplaires", "en", "pour", "comparer", "avec", "la", "diffusion", "des", "autres", "quotidiens", "nationaux", "fran\u00e7ais", "voir", "l'article", "consacr\u00e9", "\u00e0", "la", "presse", "en", "france", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "annexes", "bibliographie", "le", "figaro", "deux", "si\u00e8cles", "d'histoire", "par", "claire", "blandin", "armand", "colin", "le", "roman", "du", "figaro", "par", "bertrand", "de", "saintvincent", "plonle", "figaro", "novembre", "isbn", "le", "texte", "de", "ce", "livre", "a", "\u00e9t\u00e9", "publi\u00e9", "dans", "le", "figaro", "du", "juillet", "au", "ao\u00fbt", "figaroci", "figarol\u00e0", "revue", "m\u00e9dias", "no", "hiver", "l'histoire", "du", "figaro", "de", "hippolyte", "de", "villemessant", "\u00e0", "serge", "dassault", "fils", "de", "quelqu'un", "pierre", "brisson", "et", "les", "trente", "glorieuses", "du", "figaro", "par", "jeanfran\u00e7ois", "brisson", "paris", "\u00e9d", "de", "fallois", "face", "\u00e0", "l'\u00e9v\u00e9nement", "le", "figaro", "par", "jacques", "de", "lacretelle", "paris", "hachette", "vingt", "ans", "de", "figaro", "par", "pierre", "brisson", "paris", "gallimard", "le", "premier", "figaro", "par", "fr\u00e9d\u00e9ric", "segu", "paris", "m\u00e9moires", "dun", "journaliste", "troisi\u00e8me", "s\u00e9rie", "\u00e0", "travers", "le", "figaro", "par", "hippolyte", "de", "villemessant", "paris", "e", "dentu", "p", "lancien", "figaro", "par", "\u00e9mile", "gaboriau", "paris", "dentu", "p", "l'association", "acrimed", "acronyme", "d'", "action", "critique", "m\u00e9dias", "consacre", "de", "nombreux", "articles", "\u00e0", "la", "critique", "des", "m\u00e9dias", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "notamment", "concernant", "le", "figaro", "jean", "lacouture", "fran\u00e7ois", "mauriac", "un", "citoyen", "du", "si\u00e8cle", "t", "ii", "le", "seuil", "p", "isbn", "articles", "connexes", "r\u00e9publique", "du", "croissant", "ind\u00e9pendance", "des", "r\u00e9dactions", "grand", "prix", "de", "l'h\u00e9ro\u00efne", "madame", "figaro", "prix", "beaumarchais", "michelpierre", "hamelet", "liens", "externes", "sur", "gallica", "num\u00e9ros", "de", "\u00e0", "\u00e0", "\u00e0", "et", "suppl\u00e9ment", "litt\u00e9raire", "du", "dimanche", "de", "\u00e0", "site", "officiel", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "ressource", "relative", "aux", "organisations", "datagouvfr", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "recherche", "mir@bel", "portail", "de", "la", "presse", "\u00e9crite", "portail", "de", "la", "france", "portail", "du", "conservatisme", "portail", "du", "lib\u00e9ralisme"]