["le", "monde", "est", "un", "journal", "fran\u00e7ais", "fond\u00e9", "par", "hubert", "beuvem\u00e9ry", "en", "se", "voulant", "journal", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "il", "est", "r\u00e9guli\u00e8rement", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "tel", "y", "compris", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "c'est", "le", "quotidien", "national", "payant", "le", "plus", "lu", "en", "france", "avec", "millions", "de", "lecteurs", "en", "et", "le", "plus", "diffus\u00e9", "avec", "abonn\u00e9s", "partag\u00e9s", "entre", "abonn\u00e9s", "num\u00e9riques", "et", "abonn\u00e9s", "papier", "parmi", "l'un", "des", "derniers", "quotidiens", "fran\u00e7ais", "dits", "du", "soir", "il", "para\u00eet", "dat\u00e9", "du", "lendemain", "\u00e0", "paris", "en", "d\u00e9but", "d'apr\u00e8smidi", "ainsi", "qu'un", "peu", "plus", "tard", "dans", "certaines", "grandes", "villes", "il", "est", "ensuite", "distribu\u00e9", "ailleurs", "le", "matin", "suivant", "en", "sa", "ligne", "\u00e9ditoriale", "est", "pr\u00e9sent\u00e9e", "comme", "\u00e9tant", "de", "centre", "gauche", "en", "avril", "un", "sondage", "ifop", "indique", "que", "parmi", "les", "personnes", "interrog\u00e9es", "de", "celles", "lisant", "r\u00e9guli\u00e8rement", "le", "monde", "ont", "vot\u00e9", "pour", "des", "partis", "de", "gauche", "au", "premier", "tour", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "le", "journal", "le", "monde", "est", "d\u00e9tenu", "par", "le", "groupe", "le", "monde", "il", "a", "pour", "actionnariat", "la", "holding", "le", "monde", "libre", "xavier", "niel", "matthieu", "pigasse", "daniel", "ket\u00ednsk\u00fd", "prisa", "et", "le", "p\u00f4le", "d'ind\u00e9pendance", "d\u00e9tenu", "par", "les", "salari\u00e9s", "les", "syndicats", "et", "des", "associations", "histoire", "fondation", "et", "institution", "d'un", "journal", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "le", "premier", "num\u00e9ro", "du", "monde", "para\u00eet", "le", "d\u00e9cembre", "dat\u00e9", "du", "d\u00e9cembre", "sur", "une", "seule", "page", "recto", "verso", "il", "succ\u00e8de", "au", "journal", "le", "temps", "qui", "victime", "de", "l'ordonnance", "du", "septembre", "sur", "les", "titres", "ayant", "paru", "sous", "l'occupation", "de", "la", "france", "par", "l'allemagne", "a", "vu", "ses", "locaux", "r\u00e9quisitionn\u00e9s", "et", "son", "mat\u00e9riel", "saisi", "le", "monde", "b\u00e9n\u00e9ficiaire", "de", "cette", "confiscation", "en", "reprend", "le", "format", "et", "la", "pr\u00e9sentation", "l'\u00e9quipe", "r\u00e9dactionnelle", "les", "ouvriers", "et", "employ\u00e9s", "ainsi", "que", "les", "anciens", "locaux", "situ\u00e9s", "rue", "des", "italiens", "locaux", "o\u00f9", "il", "restera", "ans", "et", "qui", "lui", "valent", "le", "surnom", "de", "quotidien", "de", "la", "rue", "des", "italiens", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "qui", "souhaite", "doter", "la", "france", "d'un", "journal", "de", "prestige", "tourn\u00e9", "vers", "l'\u00e9tranger", "et", "qui", "serait", "l'officieux", "de", "la", "r\u00e9publique", "est", "un", "\u00e9l\u00e9ment", "moteur", "de", "sa", "cr\u00e9ation", "il", "charge", "son", "ministre", "de", "l'information", "pierrehenri", "teitgen", "d'en", "trouver", "le", "directeur", "choix", "difficile", "car", "la", "plupart", "des", "hommes", "de", "presse", "de", "l'\u00e9poque", "\u00e9taient", "d'anciens", "collaborateurs", "ou", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "journaux", "de", "la", "presse", "clandestine", "georges", "bidault", "le", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "national", "de", "la", "r\u00e9sistance", "lui", "sugg\u00e8re", "le", "nom", "d'hubert", "beuvem\u00e9ry", "ce", "dernier", "h\u00e9site", "longtemps", "car", "il", "veut", "diriger", "un", "journal", "ind\u00e9pendant", "vis\u00e0vis", "des", "pouvoirs", "politiques", "\u00e9conomiques", "et", "religieux", "le", "d\u00e9cembre", "hubert", "beuvem\u00e9ry", "fonde", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "\u00e0", "responsabilit\u00e9", "limit\u00e9e", "le", "monde", "au", "capital", "de", "francs", "r\u00e9partis", "en", "parts", "sociales", "son", "premier", "comit\u00e9", "de", "r\u00e9daction", "comprend", "\u00e9galement", "ren\u00e9", "courtin", "professeur", "de", "droit", "et", "christian", "funckbrentano", "ancien", "charg\u00e9", "des", "questions", "de", "presse", "au", "cabinet", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "le", "quotidien", "destin\u00e9", "comme", "le", "temps", "aux", "\u00e9lites", "tire", "\u00e0", "exemplaires", "d\u00e8s", "n\u00e9", "dans", "l'ombre", "du", "pouvoir", "le", "monde", "s'en", "\u00e9mancipe", "progressivement", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "hubert", "beuvem\u00e9ry", "qui", "acquiert", "son", "ind\u00e9pendance", "r\u00e9dactionnelle", "durant", "la", "guerre", "froide", "et", "la", "guerre", "d'indochine", "les", "salari\u00e9s", "du", "journal", "tiennent", "une", "place", "centrale", "dans", "la", "gestion", "du", "quotidien", "en", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "r\u00e9dacteurs", "du", "monde", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "qui", "a", "pour", "mission", "de", "veiller", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "journalistique", "du", "titre", "elle", "se", "voit", "initialement", "attribuer", "un", "peu", "plus", "de", "des", "parts", "de", "la", "sarl", "le", "monde", "ont", "suivi", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "employ\u00e9s", "et", "des", "cadres", "en", "et", "celle", "des", "lecteurs", "en", "en", "le", "monde", "devient", "propri\u00e9taire", "de", "son", "immeuble", "au", "rue", "des", "italiens", "\u00e0", "partir", "du", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "la", "diffusion", "du", "titre", "conna\u00eet", "une", "forte", "expansion", "qui", "la", "fera", "tripler", "en", "ans", "passant", "de", "exemplaires", "en", "\u00e0", "en", "puis", "pr\u00e8s", "de", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "cette", "ind\u00e9pendance", "financi\u00e8re", "\u00e9ditoriale", "est", "aussi", "politique", "le", "journal", "est", "le", "point", "de", "jonction", "de", "plusieurs", "grands", "courants", "d'id\u00e9es", "principalement", "li\u00e9s", "au", "courant", "de", "la", "sociald\u00e9mocratie", "chr\u00e9tienne", "sur", "le", "plan", "int\u00e9rieur", "et", "un", "anticolonialisme", "mod\u00e9r\u00e9", "sur", "le", "plan", "ext\u00e9rieur", "cela", "entra\u00eene", "des", "d\u00e9bats", "outre", "la", "querelle", "avec", "de", "gaulle", "on", "note", "que", "jeanjacques", "servanschreiber", "responsable", "de", "la", "page", "de", "politique", "ext\u00e9rieure", "quitte", "le", "journal", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "en", "lui", "reprochant", "son", "neutralisme", "dans", "les", "relations", "estouest", "en", "est", "lanc\u00e9", "le", "monde", "diplomatique", "en", "le", "cnpf", "pr\u00e9sid\u00e9", "par", "georges", "villiers", "pense", "alors", "que", "le", "monde", "est", "trop", "orient\u00e9", "\u00e0", "gauche", "et", "d\u00e9cide", "d'aider", "au", "lancement", "d'un", "quotidien", "concurrent", "le", "temps", "de", "paris", "l'op\u00e9ration", "est", "coordonn\u00e9e", "par", "l'ancienne", "\u00e9minence", "grise", "de", "pierre", "laval", "jean", "jardin", "d\u00e8s", "la", "publication", "du", "premier", "num\u00e9ro", "en", "mars", "le", "directeur", "du", "monde", "hubert", "beuvem\u00e9ry", "fut", "rassur\u00e9", "par", "la", "qualit\u00e9", "jug\u00e9e", "plut\u00f4t", "m\u00e9diocre", "du", "journal", "concurrent", "dont", "la", "publication", "s'arr\u00eata", "au", "bout", "de", "quelques", "mois", "le", "journal", "refuse", "en", "la", "publication", "d'un", "article", "de", "jeanpaul", "sartre", "consacr\u00e9", "\u00e0", "l'usage", "de", "la", "torture", "en", "alg\u00e9rie", "sous", "la", "ve", "r\u00e9publique", "le", "journal", "soutient", "la", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "tout", "en", "critiquant", "sa", "politique", "int\u00e9rieure", "le", "journal", "du", "soir", "du", "centre", "gauche", "hubert", "beuvem\u00e9ry", "le", "fondateur", "du", "titre", "prend", "sa", "retraite", "en", "dans", "les", "ann\u00e9es", "il", "s'oriente", "clairement", "vers", "un", "soutien", "\u00e0", "l'union", "de", "la", "gauche", "et", "d\u00e9nonce", "les", "scandales", "financiers", "qui", "\u00e9clatent", "sous", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "val\u00e9ry", "giscard", "d'estaing", "affaire", "des", "diamants", "etc", "l'hostilit\u00e9", "forte", "des", "journalistes", "du", "quotidien", "vis\u00e0vis", "de", "val\u00e9ry", "giscard", "d'estaing", "est", "\u00e9tudi\u00e9e", "en", "dans", "une", "enqu\u00eate", "intitul\u00e9e", "le", "jour", "o\u00f9", "le", "monde", "choisit", "de", "torpiller", "giscard", "rapha\u00eblle", "bacqu\u00e9", "y", "revient", "sur", "l'affaire", "des", "diamants", "telle", "qu'elle", "fut", "v\u00e9cue", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "du", "monde", "et", "\u00e9voque", "l'aspect", "tr\u00e8s", "politique", "de", "son", "exploitation", "son", "enqu\u00eate", "mentionne", "notamment", "l'hostilit\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "journalistes", "de", "la", "r\u00e9daction", "\u00e0", "giscard", "d'estaing", "et", "leur", "proximit\u00e9", "avec", "l'opposition", "socialiste", "et", "communiste", "elle", "indique", "aussi", "les", "d\u00e9bats", "internes", "entre", "ceux", "tels", "que", "le", "chef", "du", "service", "politique", "raymond", "barillon", "qui", "sont", "circonspects", "et", "r\u00e9ticents", "\u00e0", "reprendre", "les", "r\u00e9v\u00e9lations", "du", "canard", "encha\u00een\u00e9", "et", "ceux", "tels", "l'\u00e9ditorialiste", "philippe", "boucher", "abhorrant", "le", "giscardisme", "qui", "veulent", "pousser", "l'affaire", "en", "l'amalgamant", "notamment", "avec", "des", "r\u00e9v\u00e9lations", "mentionn\u00e9es", "par", "minute", "sur", "un", "permis", "de", "construire", "obtenu", "par", "raymond", "barre", "et", "des", "informations", "sur", "le", "patrimoine", "en", "afrique", "de", "cousins", "de", "giscard", "philippe", "boucher", "plus", "tard", "nomm\u00e9", "au", "conseil", "d'\u00e9tat", "par", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "reconna\u00eetra", "en", "avoir", "eu", "la", "dent", "un", "peu", "dure", "dans", "l'exploitation", "de", "cette", "histoire", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "la", "ligne", "\u00e9ditoriale", "sans", "se", "revendiquer", "explicitement", "de", "gauche", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "solidaire", "des", "mouvements", "r\u00e9volutionnaires", "socialistes", "vi\u00eat", "nam", "portugal", "allant", "jusqu'\u00e0", "titrer", "phnom", "penh", "lib\u00e9r\u00e9e", "lors", "de", "la", "prise", "de", "la", "ville", "par", "les", "khmers", "rouges", "en", "avril", "en", "claude", "julien", "succ\u00e8de", "\u00e0", "jacques", "fauvet", "le", "nombre", "de", "lecteurs", "est", "\u00e0", "son", "plus", "haut", "le", "journal", "soutient", "la", "candidature", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "fran\u00e7aise", "de", "apr\u00e8s", "la", "victoire", "du", "candidat", "socialiste", "jacques", "fauvet", "\u00e9crit", "dans", "le", "num\u00e9ro", "du", "mai", "cette", "victoire", "c'est", "enfin", "celle", "du", "respect", "sur", "le", "d\u00e9dain", "du", "r\u00e9alisme", "sur", "l'illusion", "de", "la", "franchise", "sur", "l'artifice", "bref", "celle", "d'une", "certaine", "morale", "apr\u00e8s", "l'\u00e9lection", "le", "soutien", "affich\u00e9", "du", "journal", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "lui", "co\u00fbte", "de", "nombreux", "lecteurs", "difficult\u00e9s", "financi\u00e8res", "et", "\u00e9ditoriales", "en", "andr\u00e9", "laurens", "qui", "a", "succ\u00e9d\u00e9", "en", "\u00e0", "claude", "julien", "est", "\u00e9cart\u00e9", "de", "la", "direction", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "baisse", "des", "ventes", "alors", "qu'il", "tire", "en", "moyenne", "exemplaires", "entre", "et", "il", "voit", "sa", "diffusion", "chuter", "\u00e0", "exemplaires", "en", "le", "faisant", "descendre", "en", "dessous", "de", "son", "seuil", "de", "rentabilit\u00e9", "on", "reproche", "\u00e0", "laurens", "son", "rapport", "au", "socialisme", "mitterrandien", "il", "est", "alors", "remplac\u00e9", "par", "andr\u00e9", "fontaine", "la", "ligne", "\u00e9ditoriale", "a", "pris", "ses", "distances", "avec", "le", "miterrandisme", "affichant", "notamment", "son", "scepticisme", "sur", "la", "politique", "de", "nationalisations", "men\u00e9e", "par", "pierre", "mauroy", "l'affaire", "du", "rainbow", "warrior", "permet", "notamment", "au", "journal", "de", "faire", "preuve", "de", "son", "ind\u00e9pendance", "et", "de", "voir", "ses", "ventes", "rebondir", "le", "monde", "est", "ensuite", "en", "premi\u00e8re", "ligne", "dans", "la", "d\u00e9nonciation", "des", "scandales", "de", "l'\u00e8re", "mitterrand", "affaire", "des", "irlandais", "de", "vincennes", "carrefour", "du", "d\u00e9veloppement", "etc", "une", "v\u00e9ritable", "animosit\u00e9", "oppose", "alors", "mitterrand", "au", "journal", "visant", "plus", "particuli\u00e8rement", "le", "journaliste", "edwy", "plenel", "plusieurs", "journalistes", "du", "monde", "font", "ainsi", "l'objet", "d'\u00e9coutes", "t\u00e9l\u00e9phoniques", "clandestines", "de", "la", "part", "du", "pouvoir", "en", "la", "bnp", "exige", "que", "le", "journal", "vende", "son", "immeuble", "de", "la", "rue", "des", "italiens", "le", "monde", "s'installe", "rue", "falgui\u00e8re", "e", "en", "avril", "dans", "un", "b\u00e2timent", "con\u00e7u", "par", "les", "architectes", "pierre", "du", "besset", "et", "dominique", "lyon", "puis", "bis", "rue", "claudebernard", "e", "en", "et", "enfin", "en", "boulevard", "augusteblanqui", "e", "dans", "un", "b\u00e2timent", "con\u00e7u", "par", "l'architecte", "christian", "de", "portzamparc", "dont", "l'architecture", "s'inspire", "de", "l'ancien", "si\u00e8ge", "social", "du", "new", "york", "times", "en", "en", "raison", "de", "la", "concurrence", "de", "lib\u00e9ration", "et", "d'un", "renouveau", "du", "figaro", "la", "diffusion", "a", "recul\u00e9", "de", "exemplaires", "en", "dix", "ans", "en", "f\u00e9vrier", "un", "triumvirat", "doit", "succ\u00e9der", "\u00e0", "andr\u00e9", "fontaine", "compos\u00e9", "de", "daniel", "vernet", "g\u00e9rantdirecteur", "bruno", "frappat", "directeur", "de", "la", "r\u00e9daction", "et", "martin", "desprez", "directeurgestionnaire", "il", "c\u00e8de", "finalement", "sa", "place", "\u00e0", "la", "suite", "de", "rivalit\u00e9s", "internes", "\u00e0", "bruno", "frappat", "toujours", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "la", "r\u00e9daction", "et", "\u00e0", "jacques", "lesourne", "\u00e9conomiste", "\u00e9lu", "directeur", "de", "la", "publication", "du", "monde", "le", "janvier", "qui", "devient", "le", "premier", "nonjournaliste", "\u00e0", "ce", "poste", "strat\u00e9gie", "d'expansion", "de", "colombani", "en", "le", "monde", "troque", "le", "statut", "de", "sarl", "pour", "celui", "de", "soci\u00e9t\u00e9", "anonyme", "sa", "\u00e0", "directoire", "et", "conseil", "de", "surveillance", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "d\u00e9mission", "de", "jacques", "lesourne", "qui", "n'a", "pu", "enrayer", "la", "chute", "de", "la", "diffusion", "du", "titre", "et", "du", "chiffre", "d'affaires", "publicitaire", "jeanmarie", "colombani", "r\u00e9dacteur", "en", "chef", "est", "\u00e9lu", "directeur", "de", "la", "publication", "du", "journal", "en", "mars", "d'abord", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "r\u00e9dacteurs", "puis", "par", "les", "actionnaires", "du", "journal", "il", "nomme", "en", "avril", "no\u00ebljean", "bergeroux", "directeur", "de", "la", "r\u00e9daction", "en", "il", "lance", "une", "nouvelle", "formule", "du", "quotidien", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "fran\u00e7aise", "de", "l'hostilit\u00e9", "de", "colombani", "\u00e0", "jacques", "chirac", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "trag\u00e9die", "d'ouv\u00e9a", "l'antimitterrandisme", "d'edwy", "plenel", "et", "le", "mondialisme", "balladurien", "d'alain", "minc", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "de", "surveillance", "de", "la", "sa", "le", "monde", "font", "que", "leur", "journal", "est", "accus\u00e9", "par", "ses", "confr\u00e8res", "de", "balladurisme", "le", "canard", "encha\u00een\u00e9", "titre", "le", "janvier", "le", "monde", "balladuris\u00e9", "c'est", "pas", "une", "minc", "affaire", "cela", "jette", "le", "trouble", "dans", "son", "lectorat", "apr\u00e8s", "une", "premi\u00e8re", "recapitalisation", "de", "millions", "de", "francs", "en", "le", "monde", "se", "lance", "sur", "internet", "en", "lemondefr", "propose", "des", "dossiers", "en", "ligne", "la", "une", "en", "version", "graphique", "\u00e0", "partir", "de", "h", "lint\u00e9gralit\u00e9", "du", "journal", "avant", "h", "lactualit\u00e9", "en", "liaison", "avec", "lafp", "et", "des", "rubriques", "sur", "la", "bourse", "les", "livres", "le", "multim\u00e9dia", "et", "le", "sport", "deux", "ans", "plus", "tard", "le", "journal", "complet", "en", "ligne", "co\u00fbte", "cinq", "francs", "l'\u00e9quivalent", "de", "euro", "alors", "que", "le", "journal", "imprim\u00e9", "co\u00fbte", "francs", "euro", "certains", "articles", "du", "suppl\u00e9ment", "imprim\u00e9", "hebdomadaire", "t\u00e9l\u00e9visionradiomultim\u00e9dia", "sont", "disponibles", "gratuitement", "en", "ligne", "multim\u00e9dia", "rebaptis\u00e9e", "ensuite", "nouvelles", "technologies", "jeanmarie", "colombani", "r\u00e9\u00e9lu", "en", "engage", "la", "construction", "d'un", "groupe", "de", "presse", "le", "groupe", "le", "monde", "apr\u00e8s", "avoir", "tent\u00e9", "en", "vain", "de", "racheter", "l'express", "\u00e0", "vivendi", "universal", "publishing", "exhavas", "en", "il", "prend", "le", "contr\u00f4le", "du", "groupe", "les", "journaux", "du", "midi", "anciennement", "midi", "libre", "sa", "en", "et", "acquiert", "des", "publications", "de", "la", "vie", "catholique", "en", "notamment", "la", "vie", "courrier", "international", "et", "t\u00e9l\u00e9rama", "dont", "il", "revend", "le", "patrimoine", "immobilier", "en", "et", "en", "plus", "de", "millions", "d'euros", "sont", "\u00e9mis", "en", "obligations", "remboursables", "en", "actions", "ora", "ce", "qui", "alourdit", "l'endettement", "\u00e0", "long", "terme", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e9lev\u00e9", "crise", "du", "journal", "et", "du", "directoire", "en", "une", "s\u00e9rie", "d'ouvrages", "et", "de", "travaux", "critiquent", "la", "neutralit\u00e9", "du", "journal", "et", "d\u00e9nonce", "les", "trois", "dirigeants", "du", "monde", "jeanmarie", "colombani", "edwy", "plenel", "et", "alain", "minc", "dans", "la", "revue", "actes", "de", "la", "recherche", "en", "sciences", "sociales", "le", "sociologue", "de", "l'\u00e9cole", "bourdieusienne", "patrick", "champagne", "analyse", "l'\u00e9volution", "du", "quotidien", "et", "l'influence", "de", "jeanmarie", "colombani", "dans", "l'article", "le", "m\u00e9diateur", "entre", "deux", "mondes", "ces", "critiques", "deviennent", "accusations", "dans", "l'essai", "la", "face", "cach\u00e9e", "du", "monde", "en", "f\u00e9vrier", "ce", "livre", "de", "pierre", "p\u00e9an", "et", "philippe", "cohen", "affirme", "entre", "autres", "que", "l'\u00e9quipe", "dirigeante", "a", "pris", "le", "parti", "de", "s'orienter", "vers", "une", "logique", "de", "rentabilit\u00e9", "et", "de", "vente", "faisant", "fi", "des", "r\u00e8gles", "d\u00e9ontologiques", "ils", "d\u00e9noncent", "par", "ailleurs", "le", "salaire", "mensuel", "du", "directeur", "de", "la", "r\u00e9daction", "du", "monde", "euros", "par", "mois", "en", "d\u00e9pit", "d'une", "perte", "estim\u00e9e", "\u00e0", "vingtcinq", "millions", "d'euros", "pour", "l'exercice", "au", "niveau", "du", "groupe", "p\u00e9rim\u00e8tre", "de", "ca", "de", "millions", "d'euros", "ann\u00e9e", "d'acquisition", "du", "groupe", "la", "vie", "catholique", "la", "ligne", "\u00e9ditoriale", "originelle", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "alt\u00e9r\u00e9e", "afin", "de", "r\u00e9pondre", "aux", "objectifs", "de", "pouvoir", "d'un", "petit", "groupe", "affili\u00e9", "avec", "des", "collusions", "dans", "des", "cercles", "\u00e9conomiques", "le", "nonrespect", "de", "la", "raison", "d'\u00e9tat", "est", "\u00e9galement", "au", "cur", "de", "la", "critique", "d'autres", "d\u00e9noncent", "certains", "partipris", "\u00e9ditoriaux", "le", "journal", "aurait", "men\u00e9", "une", "campagne", "active", "pour", "lionel", "jospin", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "une", "plainte", "du", "groupe", "pour", "diffamationm\u00e9diatis\u00e9e", "est", "finalement", "r\u00e9solue", "par", "la", "m\u00e9diation", "de", "guy", "canivet", "premier", "pr\u00e9sident", "de", "la", "cour", "de", "cassation", "en", "juin", "\u00e9vitant", "le", "proc\u00e8s", "cette", "m\u00e9diation", "est", "critiqu\u00e9e", "comme", "un", "\u00e9touffoir", "par", "l'association", "acrimed", "qui", "raille", "votez", "john", "kerry", "allez", "voir", "le", "film", "de", "michael", "moore", "mais", "surtout", "ne", "vous", "plongez", "pas", "dans", "une", "critique", "du", "journal", "alain", "rollat", "journaliste", "au", "monde", "de", "\u00e0", "a", "lui", "aussi", "s\u00e9v\u00e8rement", "critiqu\u00e9", "des", "errements", "survenus", "dans", "la", "gestion", "de", "l'entreprise", "sous", "la", "direction", "de", "jeanmarie", "colombani", "principal", "responsable", "\u00e0", "ses", "yeux", "de", "l'emprise", "croissante", "des", "puissances", "d'argent", "sur", "le", "quotidien", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "la", "publication", "de", "son", "t\u00e9moignage", "est", "d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment", "occult\u00e9e", "par", "ses", "anciens", "compagnons", "daniel", "schneidermann", "employ\u00e9", "du", "monde", "critique", "dans", "son", "ouvrage", "le", "cauchemar", "m\u00e9diatique", "la", "r\u00e9action", "de", "la", "direction", "du", "quotidien", "en", "estimant", "que", "celuici", "ne", "r\u00e9pond", "pas", "aux", "arguments", "du", "livre", "la", "face", "cach\u00e9e", "du", "monde", "les", "dirigeants", "du", "monde", "le", "licencient", "en", "octobre", "pour", "cause", "r\u00e9elle", "et", "s\u00e9rieuse", "selon", "eux", "un", "passage", "du", "livre", "de", "daniel", "schneidermann", "est", "attentatoire", "\u00e0", "lentreprise", "pour", "laquelle", "il", "travaille", "le", "journaliste", "a", "poursuivi", "le", "quotidien", "aux", "prud'hommes", "de", "paris", "qui", "lui", "ont", "donn\u00e9", "gain", "de", "cause", "en", "mai", "confirm\u00e9", "en", "appel", "en", "mars", "un", "autre", "livreenqu\u00eate", "publi\u00e9e", "l'ann\u00e9e", "suivante", "patrick", "de", "saintexup\u00e9ry", "sur", "le", "g\u00e9nocide", "du", "rwanda", "provoque", "selon", "\u00e9ric", "fottorino", "le", "malaise", "des", "journalistes", "du", "mondequand", "le", "journal", "ayant", "au", "moment", "du", "drame", "en", "ent\u00e9rin\u00e9", "la", "vision", "fausse", "et", "facile", "d'un", "double", "g\u00e9nocide", "qui", "d\u00e9douanait", "la", "diplomatie", "fran\u00e7aise", "gauche", "et", "droite", "confondues", "alors", "que", "patrick", "de", "saintexup\u00e9ry", "avait", "vu", "lui", "en", "non", "pas", "des", "mais", "un", "g\u00e9nocide", "le", "novembre", "edwy", "plenel", "d\u00e9missionne", "de", "la", "direction", "de", "la", "r\u00e9daction", "puis", "quitte", "le", "journal", "en", "septembre", "colombani", "fait", "revenir", "pour", "l'int\u00e9rim", "patrick", "jarreau", "de", "washington", "face", "\u00e0", "cette", "crise", "le", "monde", "accepte", "l'augmentation", "de", "capital", "du", "groupe", "lagard\u00e8re", "et", "publie", "une", "nouvelle", "formule", "pr\u00e9par\u00e9e", "par", "\u00e9ric", "fottorino", "et", "son", "groupe", "de", "r\u00e9flexion", "vivaldi", "le", "novembre", "d'apr\u00e8s", "lui", "ce", "profond", "changement", "de", "l'architecture", "du", "quotidien", "permet", "une", "remont\u00e9e", "durable", "de", "la", "satisfaction", "des", "lecteurs", "audessus", "de", "le", "groupe", "le", "monde", "revend", "les", "\u00e9ditions", "descl\u00e9e", "de", "brouwer", "\u00e0", "l'\u00e9diteur", "suisse", "parole", "et", "silence", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "la", "spiritualit\u00e9", "chr\u00e9tienne", "jeanmichel", "dumay", "voit", "son", "mandat", "de", "pr\u00e9sident", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "r\u00e9dacteurs", "renouvel\u00e9", "en", "mais", "pierre", "jeantet", "remplace", "jeanpaul", "louveau", "comme", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "avec", "bruno", "patino", "entre", "dans", "un", "directoire", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "d\u00e9ric", "fottorino", "les", "tensions", "li\u00e9es", "au", "r\u00f4le", "du", "groupe", "lagard\u00e8re", "s'aggravent", "en", "septembre", "apr\u00e8s", "ans", "de", "partenariat", "avec", "l'\u00e9mission", "de", "rtl", "le", "grand", "jury", "le", "journal", "est", "remplac\u00e9", "par", "le", "figaro", "en", "raison", "de", "l'augmentation", "de", "capital", "de", "lagard\u00e8re", "propri\u00e9taire", "de", "la", "station", "concurrente", "de", "radio", "europe", "en", "octobre", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "r\u00e9dacteurs", "du", "monde", "s'oppose", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "p\u00f4le", "sud", "de", "la", "presse", "quotidienne", "r\u00e9gionale", "r\u00e9unissant", "les", "actifs", "du", "monde", "midi", "libre", "l'ind\u00e9pendant", "centre", "presse", "et", "ceux", "du", "groupe", "hachettefilipacchi", "de", "lagard\u00e8re", "la", "provence", "nicematin", "corsematin", "et", "varmatin", "\u00e0", "travers", "une", "holding", "commune", "enfin", "laurent", "mauduit", "qui", "est", "devenu", "\u00e9ditorialiste", "apr\u00e8s", "s'\u00eatre", "prononc\u00e9", "publiquement", "contre", "l'entr\u00e9e", "au", "capital", "du", "journal", "du", "groupe", "lagard\u00e8re", "quitte", "le", "journal", "en", "d\u00e9cembre", "d\u00e9non\u00e7ant", "la", "censure", "de", "l'un", "de", "ses", "articles", "\u00e0", "propos", "des", "caisses", "d'\u00e9pargne", "rapidement", "\u00e9merge", "une", "controverse", "d\u00e9clench\u00e9e", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'ann\u00e9e", "par", "la", "mise", "en", "place", "par", "jeanmarie", "colombani", "du", "concept", "de", "journalisme", "de", "validation", "cens\u00e9", "se", "substituer", "\u00e0", "celui", "de", "journalisme", "d'investigation", "ce", "journalisme", "de", "validation", "fut", "\u00e9voqu\u00e9", "d\u00e8s", "l'automne", "dans", "un", "message", "de", "colombani", "\u00e0", "la", "r\u00e9daction", "au", "d\u00e9part", "d'edwy", "plenel", "le", "journal", "tente", "aussi", "de", "cadrer", "ses", "contenus", "num\u00e9riques", "parfois", "contradictoires", "avec", "l'\u00e9dition", "papier", "le", "mai", "le", "directeur", "du", "monde", "jeanmarie", "colombani", "appelle", "\u00e0", "voter", "s\u00e9gol\u00e8ne", "royal", "dans", "les", "colonnes", "du", "journal", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "critiqu\u00e9", "pour", "un", "\u00e9ditorial", "avant", "le", "premier", "tour", "incitant", "les", "lecteurs", "du", "journal", "de", "sensibilit\u00e9", "centriste", "\u00e0", "pr\u00e9f\u00e9rer", "nicolas", "sarkozy", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "bayrou", "trois", "semaines", "apr\u00e8s", "mai", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "r\u00e9dacteurs", "du", "monde", "refuse", "d'accorder", "un", "troisi\u00e8me", "mandat", "\u00e0", "jeanmarie", "colombani", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "directoire", "du", "groupe", "avec", "des", "suffrages", "en", "faveur", "de", "la", "reconduction", "et", "contre", "des", "voix", "\u00e9taient", "n\u00e9cessaires", "selon", "les", "r\u00e8gles", "internes", "du", "journal", "le", "juillet", "pierre", "jeantet", "recrut\u00e9", "un", "an", "plus", "t\u00f4t", "comme", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "lui", "succ\u00e8de", "au", "poste", "de", "pr\u00e9sident", "du", "directoire", "du", "groupe", "le", "monde", "avec", "bruno", "patino", "comme", "vicepr\u00e9sident", "tandis", "qu'\u00e9ric", "fottorino", "pr\u00e9c\u00e9demment", "directeur", "de", "la", "r\u00e9daction", "lui", "succ\u00e8de", "au", "poste", "de", "directeur", "du", "journal", "les", "fonctions", "de", "pr\u00e9sident", "du", "groupe", "et", "de", "directeur", "du", "journal", "\u00e9tant", "d\u00e9sormais", "dissoci\u00e9es", "mais", "le", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "la", "suite", "de", "d\u00e9saccords", "en", "mati\u00e8re", "financi\u00e8re", "entre", "la", "direction", "et", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "r\u00e9dacteurs", "du", "monde", "le", "pr\u00e9sident", "du", "directoire", "pierre", "jeantet", "le", "vicepr\u00e9sident", "bruno", "patino", "et", "le", "directeur", "du", "journal", "\u00e9ric", "fottorino", "d\u00e9missionnent", "en", "bloc", "ce", "dernier", "revient", "sur", "sa", "d\u00e9cision", "le", "janvier", "et", "devient", "pr\u00e9sident", "du", "directoire", "le", "janvier", "cela", "provoque", "la", "d\u00e9mission", "de", "jeanmichel", "dumay", "qui", "claque", "la", "porte", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "r\u00e9dacteurs", "du", "monde", "srm", "en", "d\u00e9non\u00e7ant", "un", "marchandage", "indigne", "le", "m\u00eame", "mois", "le", "journal", "est", "condamn\u00e9", "par", "un", "tribunal", "de", "barcelone", "\u00e0", "euros", "de", "dommagesint\u00e9r\u00eats", "pour", "avoir", "publi\u00e9", "un", "article", "jug\u00e9", "diffamatoire", "\u00e9voquant", "les", "pratiques", "du", "dopage", "au", "fc", "barcelone", "le", "quotidien", "perd", "millions", "d'euros", "sur", "la", "seule", "ann\u00e9e", "sa", "diffusion", "a", "baiss\u00e9", "de", "en", "ans", "et", "ses", "recettes", "publicitaire", "de", "aux", "difficult\u00e9s", "s'ajoute", "le", "m\u00e9contentent", "suscit\u00e9", "par", "le", "recrutement", "de", "fran\u00e7oise", "fressoz", "l'\u00e9ditorialiste", "politique", "du", "concurrent", "et", "les", "journalistes", "votent", "massivement", "une", "gr\u00e8ve", "pour", "avril", "le", "groupe", "qui", "reste", "endett\u00e9", "doit", "se", "r\u00e9organiser", "en", "avril", "il", "met", "en", "vente", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "\u00e9ditrice", "des", "cahiers", "du", "cin\u00e9ma", "les", "\u00e9ditions", "de", "l'\u00e9toile", "achet\u00e9e", "en", "janvier", "par", "le", "groupe", "d'\u00e9dition", "d'art", "phaidon", "le", "groupe", "vend", "\u00e9galement", "sa", "branche", "jeunesse", "compos\u00e9e", "de", "fleurus", "presse", "et", "de", "junior", "hebdo", "\u00e0", "h\u00e9ros", "et", "patrimoine", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "d\u00e9tenue", "par", "financi\u00e8re", "de", "loisirs", "et", "par", "le", "fonds", "d'investissement", "am\u00e9ricain", "open", "gate", "capital", "fin", "il", "c\u00e8de", "la", "librairie", "religieuse", "la", "procure", "pour", "trois", "\u00e0", "quatre", "millions", "d'euros", "ann\u00e9es", "le", "trio", "berg\u00e9pigasseniel", "en", "mai", "\u00e9ric", "fottorino", "reproche", "sa", "vantardise", "et", "sa", "fr\u00e9n\u00e9sie", "\u00e0", "nicolas", "sarkozy", "dans", "un", "\u00e9ditorial", "ce", "qui", "provoque", "une", "crise", "avec", "les", "actionnaires", "le", "milliardaire", "vincent", "bollor\u00e9", "ami", "du", "chef", "de", "l\u00e9tat", "annonce", "quil", "cesse", "de", "faire", "imprimer", "son", "quotidien", "gratuit", "direct", "matin", "sur", "les", "rotatives", "du", "monde", "le", "journal", "du", "dimanche", "qui", "appartient", "au", "milliardaire", "arnaud", "lagard\u00e8re", "autre", "ami", "de", "nicolas", "sarkozy", "fait", "savoir", "quil", "change", "dimprimerie", "enfin", "les", "\u00e9chos", "propri\u00e9t\u00e9", "du", "milliardaire", "bernard", "arnault", "lui", "aussi", "ami", "personnel", "du", "pr\u00e9sident", "d\u00e9nonce", "le", "contrat", "souscrit", "avec", "limprimerie", "dont", "le", "monde", "est", "propri\u00e9taire", "pour", "\u00e9ric", "fottorino", "le", "pouvoir", "tentait", "de", "nous", "asphyxier", "par", "la", "voie", "industrielle", "dans", "la", "m\u00eame", "p\u00e9riode", "une", "enqu\u00eate", "du", "monde", "signale", "le", "r\u00f4le", "central", "de", "la", "banque", "bnp", "paribas", "dans", "le", "capitalisme", "de", "connivence", "fran\u00e7ais", "citant", "plusieurs", "fois", "son", "pdg", "michel", "p\u00e9bereau", "cet", "\u00e9pisode", "entra\u00eene", "le", "refus", "de", "bnp", "paribas", "pourtant", "banque", "historique", "du", "monde", "d'aider", "le", "quotidien", "en", "grave", "difficult\u00e9", "pour", "\u00e9ric", "fottorino", "sans", "doute", "n\u00e9taitil", "pas", "opportun", "au", "moment", "o\u00f9", "nous", "discutions", "notre", "avenir", "dirriter", "celui", "qui", "tenait", "une", "partie", "de", "la", "solution", "entre", "ses", "mains", "d\u00e9plaire", "nous", "condamnaitil", "\u00e0", "d\u00e9p\u00e9rir", "il", "\u00e9tait", "de", "toute", "fa\u00e7on", "trop", "tard", "pour", "faire", "marche", "arri\u00e8re", "le", "journal", "doit", "\u00eatre", "repris", "en", "juin", "cinq", "repreneurs", "sont", "pr\u00e9sent\u00e9s", "le", "nouvel", "observateur", "el", "pa\u00eds", "le", "groupe", "de", "presse", "qui", "\u00e9dite", "l'espresso", "italie", "le", "groupe", "de", "presse", "ringier", "suisse", "ainsi", "qu'un", "trio", "form\u00e9", "par", "pierre", "berg\u00e9", "entrepreneur", "propri\u00e9taire", "du", "magazine", "t\u00eatu", "matthieu", "pigasse", "homme", "d'affaires", "propri\u00e9taire", "et", "pr\u00e9sident", "du", "magazine", "les", "inrockuptibles", "et", "xavier", "niel", "fondateur", "de", "free", "cette", "candidature", "provoque", "une", "rencontre", "entre", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "nicolas", "sarkozy", "et", "\u00e9ric", "fottorino", "le", "juin", "le", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "met", "en", "garde", "en", "d\u00e9clarant", "que", "si", "l'option", "du", "trio", "berg\u00e9pigasseniel", "\u00e9tait", "choisie", "l'\u00e9tat", "renoncerait", "\u00e0", "verser", "vingt", "millions", "d'euros", "pour", "participer", "au", "sauvetage", "de", "l'imprimerie", "du", "journal", "l'autre", "offre", "s\u00e9rieuse", "est", "form\u00e9e", "par", "perdrielprisaorange", "soutenue", "par", "alain", "minc", "alors", "en", "relation", "secr\u00e8te", "avec", "emmanuel", "macron", "et", "parait", "\u00e0", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "journalistes", "du", "monde", "comme", "\u00e9tant", "particuli\u00e8rement", "dangereuse", "pourquoi", "fin", "juin", "l'offre", "du", "trio", "berg\u00e9pigasseniel", "est", "pl\u00e9biscit\u00e9e", "par", "les", "salari\u00e9s", "actionnaires", "orange", "et", "le", "nouvel", "observateur", "d\u00e9cident", "de", "se", "retirer", "et", "le", "choix", "est", "valid\u00e9", "par", "le", "vote", "du", "conseil", "de", "surveillance", "voix", "pour", "et", "abstentions", "le", "juin", "le", "novembre", "le", "rachat", "du", "journal", "par", "le", "trio", "est", "ent\u00e9rin\u00e9", "le", "groupe", "le", "monde", "est", "alors", "contr\u00f4l\u00e9", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "le", "monde", "libre", "qui", "poss\u00e8de", "du", "capital", "cette", "soci\u00e9t\u00e9", "\u00e9tant", "d\u00e9tenue", "par", "les", "trois", "hommes", "d'affaires", "ainsi", "que", "par", "le", "groupe", "de", "presse", "espagnol", "prisa", "les", "circonstances", "de", "la", "vente", "du", "journal", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9nonc\u00e9es", "par", "un", "article", "du", "monde", "diplomatique", "comment", "le", "monde", "fut", "vendu", "en", "juin", "le", "septembre", "le", "monde", "annonce", "qu'il", "porte", "plainte", "contre", "x", "pour", "violation", "du", "secret", "des", "sources", "apr\u00e8s", "que", "les", "services", "secrets", "fran\u00e7ais", "dcri", "ont", "\u00e9t\u00e9", "mis", "\u00e0", "contribution", "par", "l'ex\u00e9cutif", "pour", "identifier", "la", "source", "d'un", "journaliste", "de", "la", "r\u00e9daction", "bernard", "squarcini", "directeur", "de", "la", "direction", "centrale", "du", "renseignement", "int\u00e9rieur", "le", "reconna\u00eet", "dans", "un", "entretien", "au", "nouvel", "observateur", "il", "a", "ordonn\u00e9", "un", "\u00e9clairage", "dcri", "sur", "des", "fuites", "provenant", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "justice", "au", "sujet", "de", "l'affaire", "woerthbettencourt", "une", "enqu\u00eate", "qui", "peut", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "une", "atteinte", "au", "secret", "des", "sources", "prot\u00e9g\u00e9es", "par", "la", "loi", "et", "donc", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "de", "la", "presse", "le", "d\u00e9cembre", "\u00e9ric", "fottorino", "est", "r\u00e9voqu\u00e9", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "du", "directoire", "du", "groupe", "le", "monde", "et", "de", "sa", "fonction", "de", "directeur", "de", "la", "publication", "pour", "divergences", "de", "point", "de", "vue", "avec", "les", "actionnaires", "il", "est", "remplac\u00e9", "par", "louis", "dreyfus", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "du", "directoire", "et", "par", "\u00e9rik", "izraelewicz", "le", "f\u00e9vrier", "comme", "directeur", "des", "r\u00e9dactions", "du", "groupe", "ce", "choix", "est", "ratifi\u00e9", "le", "f\u00e9vrier", "par", "les", "journalistes", "avec", "des", "voix", "mais", "\u00e9rik", "izraelewicz", "meurt", "le", "novembre", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "victime", "d'une", "crise", "cardiaque", "au", "si\u00e8ge", "m\u00eame", "du", "monde", "apr\u00e8s", "un", "int\u00e9rim", "d'alain", "frachon", "natalie", "nougayr\u00e8de", "est", "propos\u00e9e", "le", "er", "mars", "\u00e0", "ce", "poste", "par", "les", "trois", "principaux", "actionnaires", "du", "groupe", "elle", "devient", "la", "directrice", "du", "monde", "apr\u00e8s", "un", "vote", "positif", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "r\u00e9dacteurs", "du", "journal", "pour", "six", "ans", "son", "tandem", "avec", "louis", "dreyfus", "re\u00e7oit", "pour", "mission", "de", "placer", "la", "r\u00e9volution", "num\u00e9rique", "au", "cur", "de", "leurs", "mandats", "cela", "provoque", "rapidement", "une", "crise", "avec", "la", "r\u00e9daction", "en", "f\u00e9vrier", "un", "mouvement", "de", "contestation", "est", "d\u00e9clench\u00e9", "dans", "le", "journal", "par", "l'annonce", "dun", "plan", "de", "mobilit\u00e9", "pr\u00e9voyant", "le", "passage", "vers", "la", "version", "num\u00e9rique", "dune", "cinquantaine", "de", "postes", "et", "la", "suppression", "d'un", "certain", "nombre", "de", "rubriques", "logement", "et", "exclusion", "\u00e9conomie", "sociale", "et", "solidaire", "banlieue", "le", "mai", "sept", "membres", "de", "la", "r\u00e9daction", "en", "chef", "du", "monde", "fran\u00e7ois", "bougon", "vincent", "fagot", "julien", "larochejoubert", "damien", "leloup", "c\u00e9cile", "prieur", "fran\u00e7oise", "tovo", "et", "nabil", "wakim", "d\u00e9missionnent", "et", "d\u00e9noncent", "des", "dysfonctionnements", "majeurs", "ainsi", "qu'une", "absence", "de", "confiance", "et", "de", "communication", "avec", "la", "direction", "de", "la", "r\u00e9daction", "trois", "jours", "plus", "tard", "vincent", "giret", "et", "michel", "guerrin", "les", "deux", "adjoints", "de", "la", "directrice", "du", "monde", "d\u00e9missionnent", "mis", "en", "cause", "par", "une", "partie", "de", "la", "r\u00e9daction", "qui", "demande", "leur", "d\u00e9part", "en", "l'absence", "de", "soutien", "des", "actionnaires", "natalie", "nougayr\u00e8de", "jette", "l'\u00e9ponge", "et", "d\u00e9missionne", "de", "son", "poste", "dans", "un", "texte", "envoy\u00e9", "\u00e0", "lafp", "elle", "explique", "navoir", "plus", "les", "moyens", "dassurer", "en", "toute", "pl\u00e9nitude", "et", "s\u00e9r\u00e9nit\u00e9", "ses", "fonctions", "le", "mai", "un", "nouvel", "organigramme", "est", "mis", "en", "place", "gilles", "van", "kote", "est", "promu", "membre", "du", "directoire", "et", "directeur", "du", "monde", "par", "int\u00e9rim", "par", "le", "trio", "berg\u00e9nielpigasse", "dans", "l'attente", "d'un", "vote", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "r\u00e9dacteurs", "du", "monde", "srm", "tandis", "que", "j\u00e9r\u00f4me", "fenoglio", "devient", "directeur", "des", "r\u00e9dactions", "le", "octobre", "le", "monde", "lance", "une", "nouvelle", "formule", "voulue", "plus", "claire", "et", "plus", "a\u00e9r\u00e9e", "selon", "son", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "louis", "dreyfus", "le", "juin", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "d\u00e9mission", "de", "gilles", "van", "kote", "due", "au", "refus", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "r\u00e9dacteurs", "du", "monde", "de", "soutenir", "sa", "candidature", "d\u00e9finitive", "et", "\u00e0", "l'issue", "d'un", "deuxi\u00e8me", "vote", "de", "celleci", "j\u00e9r\u00f4me", "fenoglio", "acc\u00e8de", "au", "poste", "de", "directeur", "du", "quotidien", "tandis", "que", "luc", "bronner", "le", "remplace", "en", "tant", "que", "directeur", "des", "r\u00e9dactions", "les", "d\u00e9codeurs", "rubrique", "du", "site", "web", "du", "journal", "le", "monde", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "le", "mars", "et", "le", "er", "f\u00e9vrier", "les", "journalistes", "de", "la", "rubrique", "cr\u00e9ent", "un", "moteur", "de", "recherche", "baptis\u00e9", "d\u00e9codex", "cf", "la", "section", "critiques", "cidessous", "\u00e0", "la", "suite", "du", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "pierre", "berg\u00e9", "en", "septembre", "xavier", "niel", "et", "matthieu", "pigasse", "rach\u00e8tent", "chacun", "la", "moiti\u00e9", "de", "ses", "parts", "dans", "le", "monde", "libre", "holding", "qui", "d\u00e9tient", "du", "groupe", "le", "monde", "le", "octobre", "matthieu", "pigasse", "vend", "de", "ses", "parts", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "le", "nouveau", "monde", "au", "milliardaire", "tch\u00e8que", "daniel", "ket\u00ednsk\u00fd", "d\u00e9j\u00e0", "propri\u00e9taire", "du", "groupe", "de", "m\u00e9dias", "czech", "media", "invest", "de", "l'hebdomadaire", "marianne", "et", "dune", "partie", "du", "p\u00f4le", "magazine", "du", "groupe", "lagard\u00e8re", "elle", "t\u00e9l\u00e9", "jours", "ici", "paris", "france", "dimanche", "suscitant", "la", "m\u00e9fiance", "du", "p\u00f4le", "dind\u00e9pendance", "du", "journal", "qui", "qualifie", "l'op\u00e9ration", "jug\u00e9e", "brutale", "et", "g\u00e9n\u00e9rant", "des", "tensions", "avec", "xavier", "niel", "ann\u00e9es", "en", "mars", "la", "fondation", "billetmelindagates", "octroie", "\u00e0", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "presse", "$", "sur", "trois", "ans", "pour", "le", "monde", "afrique", "afin", "de", "soutenir", "sa", "couverture", "du", "d\u00e9veloppement", "et", "de", "la", "sant\u00e9", "globale", "en", "afrique", "informer", "et", "engager", "son", "public", "par", "un", "journalisme", "de", "haute", "qualit\u00e9", "la", "fondation", "est", "alors", "d\u00e9j\u00e0", "partenaire", "du", "monde", "afrique", "laccompagnant", "depuis", "sa", "cr\u00e9ation", "en", "et", "a", "auparavant", "octroy\u00e9", "des", "subventions", "dans", "ce", "cadre", "en", "juillet", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "matthieu", "pigasse", "et", "daniel", "kretinsky", "n\u00e9gocient", "le", "rachat", "des", "parts", "du", "groupe", "espagnol", "prisa", "qui", "d\u00e9tient", "dans", "le", "groupe", "le", "monde", "suscitant", "de", "nouvelles", "tensions", "avec", "xavier", "niel", "et", "il", "est", "question", "que", "daniel", "kretinsky", "prenne", "le", "contr\u00f4le", "de", "la", "holding", "le", "nouveau", "monde", "ces", "\u00e9volutions", "dans", "l'actionariat", "suscitent", "l'inqui\u00e9tude", "de", "la", "r\u00e9daction", "qui", "appelle", "\u00e0", "pr\u00e9server", "lind\u00e9pendance", "\u00e9ditoriale", "dans", "une", "tribune", "collective", "les", "deux", "actionnaires", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "xavier", "niel", "et", "matthieu", "pigasse", "acceptent", "la", "signature", "du", "droit", "d'agr\u00e9ment", "demand\u00e9", "par", "les", "r\u00e9dactions", "du", "journal", "et", "la", "n\u00e9gociation", "entre", "le", "nouveau", "monde", "et", "prisa", "n'aboutit", "finalement", "pas", "ce", "droit", "d'agr\u00e9ment", "confie", "au", "p\u00f4le", "d'ind\u00e9pendance", "la", "possibilit\u00e9", "de", "bloquer", "un", "changement", "dans", "le", "contr\u00f4le", "de", "l'actionnariat", "d\u00e9but", "l'ensemble", "des", "services", "du", "groupe", "le", "monde", "s'installe", "dans", "un", "b\u00e2timent", "dessin\u00e9", "par", "le", "cabinet", "d'architectes", "norv\u00e9gien", "sn\u00f8hetta", "le", "nouveau", "si\u00e8ge", "est", "situ\u00e9", "avenue", "pierremend\u00e8sfrance", "dans", "le", "quartier", "paris", "rive", "gauche", "e", "en", "surplomb", "des", "voies", "de", "la", "gare", "d'austerlitz", "en", "juillet", "le", "groupe", "annonce", "avoir", "d\u00e9gag\u00e9", "en", "un", "b\u00e9n\u00e9fice", "net", "\u00e0", "millions", "d'euros", "pour", "un", "chiffre", "d'affaires", "de", "millions", "d'euros", "avec", "lessor", "tr\u00e8s", "marqu\u00e9", "du", "portefeuille", "dabonn\u00e9s", "num\u00e9riques", "du", "monde", "pour", "la", "troisi\u00e8me", "ann\u00e9e", "d'affil\u00e9e", "le", "groupe", "affiche", "un", "bilan", "positif", "en", "revanche", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "de", "l'ann\u00e9e", "marqu\u00e9e", "par", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "devrait", "impacter", "le", "chiffre", "d'affaires", "de", "millions", "d'euros", "du", "groupe", "avec", "une", "chute", "de", "des", "revenus", "publicitaires", "pour", "marianne", "la", "r\u00e9daction", "du", "monde", "comme", "d'autres", "titres", "de", "la", "presse", "de", "gauche", "est", "fractur\u00e9e", "entre", "deux", "camps", "que", "le", "magazine", "d\u00e9crit", "comme", "les", "multiculturalistes", "et", "les", "universalistes", "la", "discorde", "ne", "porterait", "plus", "sur", "le", "mod\u00e8le", "\u00e9conomique", "et", "politique", "lutte", "des", "classes", "contre", "sociald\u00e9mocratie", "mais", "sur", "des", "th\u00e8mes", "de", "soci\u00e9t\u00e9", "tels", "que", "le", "f\u00e9minisme", "les", "minorit\u00e9s", "et", "lislam", "principalement", "ainsi", "le", "d\u00e9clenchement", "du", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "#metoo", "contre", "le", "harc\u00e8lement", "des", "femmes", "provoque", "une", "grosse", "crise", "interne", "au", "sein", "du", "quotidien", "ou", "encore", "un", "article", "de", "zineb", "dryef", "consacr\u00e9", "\u00e0", "assa", "traor\u00e9", "fait", "l'objet", "de", "critiques", "internes", "m\u00eame", "si", "luc", "bronner", "alors", "directeur", "de", "la", "r\u00e9daction", "du", "quotidien", "rejette", "les", "accusations", "en", "complaisance", "visant", "son", "journal", "depuis", "en", "avril", "le", "monde", "annonce", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "fonds", "de", "dotation", "qui", "doit", "p\u00e9renniser", "l'ind\u00e9pendance", "capitalistique", "du", "groupe", "le", "er", "janvier", "la", "direction", "annonce", "l'augmentation", "du", "tarif", "en", "kiosque", "de", "centimes", "en", "raison", "de", "la", "hausse", "des", "co\u00fbts", "de", "production", "particuli\u00e8rement", "le", "prix", "du", "papier", "le", "quotidien", "doit", "par", "ailleurs", "faire", "face", "au", "d\u00e9part", "de", "ses", "deux", "dessinateurs", "les", "plus", "connus", "plantu", "engag\u00e9", "au", "journal", "depuis", "le", "er", "octobre", "a", "mis", "fin", "en", "mars", "\u00e0", "sa", "carri\u00e8re", "au", "service", "du", "monde", "apr\u00e8s", "ans", "de", "travail", "laissant", "sa", "place", "\u00e0", "la", "une", "\u00e0", "ses", "confr\u00e8res", "du", "collectif", "cartooning", "for", "peace", "en", "janvier", "la", "directrice", "de", "la", "r\u00e9daction", "du", "monde", "caroline", "monnot", "pr\u00e9sente", "ses", "excuses", "pour", "avoir", "publi\u00e9", "un", "dessin", "de", "xavier", "gorce", "pouvant", "\u00eatre", "lu", "comme", "une", "relativisation", "de", "la", "gravit\u00e9", "des", "faits", "dinceste", "en", "des", "termes", "d\u00e9plac\u00e9s", "vis\u00e0vis", "des", "victimes", "et", "des", "personnes", "transgenres", "apr\u00e8s", "ans", "de", "collaboration", "xavier", "gorce", "annonce", "qu'il", "quitte", "la", "r\u00e9daction", "en", "d\u00e9clarant", "que", "la", "libert\u00e9", "ne", "se", "n\u00e9gocie", "pas", "et", "d\u00e9plore", "la", "pression", "des", "militants", "des", "r\u00e9seaux", "sociaux", "en", "septembre", "la", "direction", "du", "journal", "d\u00e9cide", "de", "d\u00e9publier", "une", "tribune", "du", "chercheur", "paulmax", "morin", "intitul\u00e9e", "r\u00e9duire", "la", "colonisation", "en", "alg\u00e9rie", "\u00e0", "une", "\"histoire", "d'amour\"", "parach\u00e8ve", "la", "droitisation", "de", "macron", "sur", "la", "question", "m\u00e9morielle", "\u00e0", "la", "suite", "de", "protestations", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "pour", "l'\u00e9lys\u00e9e", "l'article", "contenait", "une", "erreur", "factuelle", "n\u00e9e", "d'une", "mauvaise", "interpr\u00e9tation", "des", "propos", "tenus", "\u00e0", "alger", "par", "le", "chef", "de", "l\u00e9tat", "transparence", "ind\u00e9pendance", "finances", "actionnariat", "le", "monde", "est", "une", "filiale", "du", "groupe", "le", "monde", "qui", "publie", "\u00e9galement", "l'obs", "t\u00e9l\u00e9rama", "le", "monde", "diplomatique", "la", "vie", "et", "courrier", "international", "le", "groupe", "le", "monde", "est", "d\u00e9tenu", "par", "la", "holding", "le", "monde", "libre", "\u00e0", "hauteur", "de", "par", "le", "p\u00f4le", "d'ind\u00e9pendance", "du", "monde", "\u00e0", "hauteur", "de", "le", "monde", "libre", "est", "d\u00e9tenu", "par", "le", "nouveau", "monde", "matthieu", "pigasse", "njj", "presse", "xavier", "niel", "berly", "media", "madison", "cox", "et", "le", "groupe", "espagnol", "prisa", "le", "p\u00f4le", "d'ind\u00e9pendance", "du", "monde", "regroupe", "plusieurs", "syndicats", "comme", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "r\u00e9dacteurs", "du", "monde", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "lecteurs", "du", "monde", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "employ\u00e9s", "du", "monde", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "personnels", "de", "courrier", "international", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "du", "personnel", "de", "l'obs", "ainsi", "que", "l'association", "des", "actionnaires", "minoritaires", "ind\u00e9pendance", "afin", "d'\u00e9viter", "une", "pression", "des", "actionnaires", "sur", "les", "journalistes", "comme", "c'est", "le", "cas", "dans", "certains", "m\u00e9diasinterpr\u00e9tation", "personnelle", "le", "monde", "pr\u00e9sente", "certaines", "originalit\u00e9s", "selon", "les", "statuts", "officiels", "du", "journal", "la", "nomination", "du", "directeur", "de", "la", "r\u00e9daction", "doit", "imp\u00e9rativement", "\u00eatre", "vot\u00e9e", "par", "au", "moins", "de", "la", "r\u00e9daction", "des", "journalistes", "depuis", "le", "p\u00f4le", "dind\u00e9pendance", "du", "monde", "obtient", "dans", "le", "cadre", "dune", "modification", "des", "statuts", "du", "monde", "une", "golden", "share", "prot\u00e9geant", "ses", "droits", "statutaires", "quelle", "que", "soit", "sa", "part", "du", "capital", "ainsi", "les", "actionnaires", "minoritaires", "ont", "le", "pouvoir", "de", "bloquer", "des", "d\u00e9cisions", "des", "actionnaires", "majoritaires", "en", "xavier", "niel", "un", "des", "actionnaires", "de", "la", "holding", "le", "monde", "libre", "place", "toutes", "ses", "actions", "dans", "un", "fond", "de", "dotation", "sp\u00e9cial", "ce", "fonds", "est", "l\u00e9galement", "incessible", "la", "chercheuse", "julia", "cag\u00e9", "qui", "dirige", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "lecteurs", "du", "monde", "salue", "la", "d\u00e9cision", "de", "l'homme", "d'affaires", "mais", "estime", "que", "cela", "pourrait", "aller", "plus", "loin", "finances", "chaque", "ann\u00e9e", "le", "groupe", "le", "monde", "partage", "ses", "documents", "financiers", "bilan", "compte", "de", "r\u00e9sultat", "avec", "les", "lecteurs", "du", "monde", "en", "le", "chiffre", "d'affaires", "du", "groupe", "est", "de", "millions", "d'euros", "l'abonnement", "est", "actuellement", "la", "principale", "source", "de", "revenu", "du", "journal", "la", "r\u00e9daction", "du", "journal", "le", "monde", "compte", "journalistes", "en", "cdi", "ce", "chiffre", "n'incluant", "pas", "les", "autres", "r\u00e9dactions", "du", "groupe", "le", "monde", "l'obs", "t\u00e9l\u00e9rama", "ou", "la", "vie", "les", "journalistes", "font", "partie", "d'un", "syndicat", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "r\u00e9dacteurs", "du", "monde", "le", "journal", "le", "monde", "b\u00e9n\u00e9ficie", "des", "aides", "\u00e0", "la", "presse", "ainsi", "il", "a", "per\u00e7u", "millions", "deuros", "daide", "du", "fonds", "d'aide", "\u00e0", "la", "modernisation", "de", "la", "presse", "de", "\u00e0", "voir", "aides", "\u00e0", "la", "presse", "en", "france", "en", "il", "est", "le", "second", "quotidien", "fran\u00e7ais", "qui", "re\u00e7oit", "le", "plus", "de", "subventions", "de", "l'\u00e9tat", "avec", "millions", "d'euros", "d'aides", "directes", "en", "et", "il", "est", "le", "premier", "avec", "et", "millions", "d'euros", "en", "sa", "subvention", "est", "de", "millions", "d'euros", "direction", "directeurs", "directeurs", "de", "la", "r\u00e9daction", "organigramme", "actuel", "critiques", "et", "pol\u00e9miques", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "le", "avril", "le", "monde", "a", "fait", "un", "gros", "titre", "de", "premi\u00e8re", "page", "marine", "le", "pen", "arrive", "en", "t\u00eate", "parmi", "les", "jeunes", "de", "ans", "bas\u00e9", "sur", "une", "\u00e9tude", "de", "l'institut", "csa", "r\u00e9alis\u00e9e", "du", "au", "mars", "soit", "trois", "semaines", "plus", "t\u00f4t", "dans", "ce", "sondage", "le", "sous\u00e9chantillon", "des", "jeunes", "ans", "comportait", "moins", "de", "personnes", "ce", "que", "le", "monde", "n'a", "pas", "signal\u00e9", "\u00e0", "ses", "lecteurs", "selon", "la", "commission", "des", "sondages", "qui", "s'en", "est", "\u00e9mue", "d'autres", "instituts", "de", "sondages", "donnaient", "des", "r\u00e9sultats", "diff\u00e9rents", "sur", "les", "intentions", "de", "vote", "des", "jeunes", "pour", "tous", "les", "autres", "sondages", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "le", "monde", "a", "pour", "partenaire", "ipsos", "dont", "le", "sondage", "en", "date", "du", "avril", "ne", "d\u00e9montre", "pas", "encore", "de", "progression", "de", "marine", "le", "pen", "qui", "obtient", "alors", "des", "voix", "des", "sond\u00e9s", "sur", "l'ensemble", "de", "la", "population", "contre", "deux", "semaines", "auparavant", "marine", "le", "pen", "a", "finalement", "recueilli", "au", "er", "tour", "des", "voix", "des", "\u00e0", "ans", "soit", "presque", "la", "m\u00eame", "proportion", "d'\u00e9lecteurs", "que", "dans", "l'ensemble", "de", "la", "population", "critique", "des", "d\u00e9codeurs", "les", "d\u00e9codeurs", "suscitent", "des", "interrogations", "et", "critiques", "le", "journaliste", "vincent", "glad", "estime", "que", "les", "intentions", "sont", "louables", "mais", "met", "en", "avant", "la", "difficult\u00e9", "d'exprimer", "un", "jugement", "impartial", "et", "transparent", "daniel", "schneidermann", "estime", "aussi", "dans", "lib\u00e9ration", "que", "dans", "ce", "r\u00f4le", "le", "monde", "est", "juge", "et", "partie", "il", "craint", "par", "ailleurs", "que", "le", "classement", "ait", "peu", "d'effet", "sur", "les", "lecteurs", "car", "il", "ne", "serait", "utile", "que", "pour", "les", "convaincus", "et", "trouve", "que", "le", "classement", "privil\u00e9gie", "les", "m\u00e9dias", "professionnels", "citant", "en", "exemple", "valeurs", "actuelles", "alors", "en", "vert", "dans", "le", "classement", "propos\u00e9", "par", "le", "d\u00e9codex", "d\u00e9sormais", "en", "orange", "\u00e9lisabeth", "l\u00e9vy", "publie", "\u00e9galement", "un", "billet", "critique", "dans", "causeur", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "bien", "que", "la", "direction", "du", "journal", "s'en", "d\u00e9fende", "la", "neutralit\u00e9", "du", "traitement", "accord\u00e9", "aux", "candidats", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "par", "le", "monde", "est", "mise", "en", "cause", "par", "plusieurs", "journaux", "et", "associations", "dont", "acrimed", "qui", "d\u00e9noncent", "un", "partipris", "non", "assum\u00e9", "du", "journal", "en", "faveur", "d'emmanuel", "macron", "le", "mai", "le", "monde", "les", "inrockuptibles", "et", "lib\u00e9ration", "prennent", "la", "d\u00e9cision", "de", "boycotter", "la", "soir\u00e9e", "\u00e9lectorale", "de", "marine", "le", "pen", "pour", "protester", "contre", "le", "fait", "qu'une", "dizaine", "de", "m\u00e9dias", "y", "aient", "\u00e9t\u00e9", "refus\u00e9s", "autres", "ann\u00e9es", "michel", "legris", "publie", "en", "le", "monde", "tel", "qu'il", "est", "d'apr\u00e8s", "cet", "ancien", "journaliste", "du", "monde", "la", "ligne", "\u00e9ditoriale", "du", "journal", "aurait", "d\u00e9riv\u00e9e", "vers", "la", "gauche", "notamment", "selon", "legris", "en", "soutenant", "fran\u00e7ois", "mitterand", "ou", "que", "le", "journal", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "complaisant", "envers", "la", "chine", "de", "mao", "zedong", "ann\u00e9es", "en", "septembre", "\u00e9rik", "izraelewicz", "alors", "r\u00e9dacteur", "en", "chef", "du", "monde", "o\u00f9", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "responsable", "du", "traitement", "de", "l'\u00e9conomie", "publie", "un", "article", "dans", "la", "revue", "sciences", "humaines", "il", "y", "explique", "comment", "l'actualit\u00e9", "sociale", "qui", "prime", "alors", "au", "monde", "a", "\u00e9t\u00e9", "progressivement", "fondue", "avec", "l'actualit\u00e9", "\u00e9conomique", "dont", "la", "place", "est", "grandissante", "puis", "comment", "l'actualit\u00e9", "des", "entreprises", "a", "progressivement", "domin\u00e9", "la", "rubrique", "\u00e9conomique", "et", "sociale", "serge", "halimi", "directeur", "du", "monde", "diplomatique", "dans", "son", "essai", "politique", "le", "grand", "bond", "en", "arri\u00e8re", "r\u00e9\u00e9dit\u00e9", "en", "et", "ajoute", "ironiquement", "ensuite", "on", "cr\u00e9e", "un", "suppl\u00e9ment", "affaires", "le", "monde", "des", "affaires", "enfin", "ce", "sera", "r\u00e9guli\u00e8rement", "le", "monde", "argent", "en", "la", "r\u00e9daction", "du", "journal", "fait", "le", "choix", "de", "l'intervention", "au", "kosovo", "comme", "l'admettra", "edwy", "plenel", "les", "journalistes", "pierre", "rimbert", "et", "serge", "halimi", "lui", "reprochent", "d'avoir", "contribu\u00e9", "\u00e0", "d\u00e9sinformer", "l'opinion", "en", "relayant", "complaisamment", "les", "accusations", "des", "gouvernements", "occidentaux", "contre", "la", "serbie", "ainsi", "le", "journal", "consacra", "plusieurs", "unes", "au", "plan", "fer\u00e0cheval", "un", "pr\u00e9tendu", "projet", "de", "nettoyage", "ethnique", "de", "la", "serbie", "qui", "est", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "une", "invention", "du", "gouvernement", "allemand", "destin\u00e9e", "\u00e0", "justifier", "l'entr\u00e9e", "en", "guerre", "de", "l'otan", "ann\u00e9es", "le", "monde", "a", "\u00e9t\u00e9", "accus\u00e9", "en", "mars", "par", "le", "directeur", "du", "magazine", "le", "point", "franzolivier", "giesbert", "d'avoir", "deux", "d\u00e9cennies", "plus", "t\u00f4t", "sous", "la", "direction", "d'edwy", "plenel", "men\u00e9", "une", "campagne", "inf\u00e2me", "contre", "dominique", "baudis", "accus\u00e9", "faussement", "de", "crimes", "sexuels", "avant", "de", "mourir", "peu", "apr\u00e8s", "dun", "cancer", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9", "via", "un", "article", "d'un", "des", "proches", "de", "plenel", "jeanpaul", "besset", "o\u00f9", "\u00e9taient", "\u00e9voqu\u00e9es", "des", "messes", "rouges", "et", "des", "soir\u00e9es", "sadomasochistes", "au", "printemps", "le", "caract\u00e8re", "mensonger", "de", "t\u00e9moignages", "effectu\u00e9s", "devant", "le", "juge", "et", "les", "journaux", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s", "contre", "dominique", "baudis", "d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "onze", "ans", "apr\u00e8s", "en", "avait", "\u00e9t\u00e9", "rapidement", "d\u00e9montr\u00e9", "et", "l'\u00e9motion", "suscit\u00e9e", "par", "cette", "\"affaire", "al\u00e8gre\"", "du", "nom", "d'un", "protagoniste", "utilis\u00e9e", "en", "au", "moment", "de", "l'affaire", "woerthbettencourt", "par", "le", "gouvernement", "contre", "l'ancien", "directeur", "du", "monde", "devenu", "entretemps", "cofondateur", "du", "site", "d'investigation", "mediapart", "le", "septembre", "le", "m\u00e9diateur", "du", "monde", "avait", "publi\u00e9", "un", "bilan", "de", "sa", "couverture", "de", "l'affaire", "rappelant", "avoir", "\u00e9vit\u00e9", "de", "tomber", "dans", "certains", "pi\u00e8ges", "en", "particulier", "\u00e0", "la", "diff\u00e9rence", "d'autres", "m\u00e9dias", "le", "faux", "t\u00e9moignage", "du", "travesti", "mythomane", "djamel", "bien", "qu'", "inform\u00e9", "depuis", "longtemps", "que", "le", "nom", "de", "dominique", "baudis", "\u00e9tait", "cit\u00e9", "dans", "des", "proc\u00e8sverbaux", "le", "journal", "rappelle", "avoir", "attendu", "pour", "en", "faire", "\u00e9tat", "qu'il", "accepte", "de", "s'exprimer", "et", "de", "r\u00e9agir", "dans", "nos", "colonnes", "et", "\u00e0", "tout", "moment", "rendu", "compte", "des", "contreattaques", "de", "l'ancien", "maire", "de", "toulouse", "au", "point", "d'\u00eatre", "les", "premiers", "\u00e0", "r\u00e9v\u00e9ler", "sa", "d\u00e9nonciation", "d'un", "\"complot", "politique\"", "le", "journal", "regrette", "cependant", "la", "publication", "de", "certains", "extraits", "de", "proc\u00e8sverbaux", "d'instruction", "un", "reportage", "dans", "les", "environs", "de", "toulouse", "dont", "le", "contenu", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9menti", "par", "la", "justice", "et", "le", "r\u00e9cit", "non", "recoup\u00e9", "du", "t\u00e9moignage", "tardif", "d'une", "prostitu\u00e9e", "le", "reportage", "dans", "les", "environs", "de", "toulouse", "consacr\u00e9", "\u00e0", "la", "perquisition", "d'une", "maison", "par", "les", "gendarmes", "et", "sign\u00e9", "de", "nicolas", "fichot", "et", "jeanpaul", "besset", "\u00e9tait", "dat\u00e9", "du", "juin", "trois", "semaines", "apr\u00e8s", "qu'un", "prostitu\u00e9", "entendu", "par", "les", "gendarmes", "ait", "t\u00e9moign\u00e9", "le", "mai", "de", "dos", "sous", "le", "pseudonyme", "de", "djamel", "au", "journal", "de", "heures", "de", "tf", "au", "sujet", "de", "soir\u00e9es", "sadomasochiste", "ce", "t\u00e9moin", "y", "avait", "alors", "affirm\u00e9", "qu'il", "y", "avait", "eu", "des", "morts", "puis", "trois", "jours", "apr\u00e8s", "le", "mai", "au", "journal", "de", "heures", "de", "france", "pr\u00e9tendu", "avoir", "vu", "dans", "ces", "soir\u00e9es", "une", "petite", "fille", "disparue", "dans", "la", "r\u00e9gion", "le", "r\u00f4le", "des", "t\u00e9l\u00e9visions", "et", "du", "quotidien", "la", "d\u00e9p\u00eache", "du", "midi", "qui", "avait", "lanc\u00e9", "une", "campagne", "de", "presse", "d\u00e8s", "le", "er", "avril", "sur", "la", "base", "de", "d\u00e9clarations", "de", "deux", "prostitu\u00e9es", "\u00e0", "l'origine", "de", "lemballement", "m\u00e9diatique", "dont", "fut", "victime", "dominique", "baudis", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9nonc\u00e9", "dans", "un", "t\u00e9l\u00e9film", "de", "francis", "girod", "\"notable", "donc", "coupable\"", "diffus\u00e9", "en", "novembre", "tir\u00e9", "du", "livre", "le", "b\u00fbcher", "de", "toulouse", "de", "mariefrance", "etchegoin", "et", "matthieu", "aron", "journalistes", "\u00e0", "l'obs", "et", "france", "info", "ann\u00e9es", "en", "mai", "irrit\u00e9", "par", "le", "contenu", "d'un", "article", "du", "monde", "consacr\u00e9", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "sign\u00e9", "par", "l'historien", "fran\u00e7ois", "cusset", "l'actionnaire", "pierre", "berg\u00e9", "dira", "regretter", "d'avoir", "investi", "dans", "le", "quotidien", "en", "juin", "le", "mensuel", "le", "monde", "diplomatique", "publie", "un", "article", "du", "journaliste", "pierre", "rimbert", "critiquant", "la", "disparition", "progressive", "de", "l'ind\u00e9pendance", "r\u00e9dactionnelle", "au", "monde", "l'article", "rapporte", "notamment", "une", "d\u00e9claration", "du", "milliardaire", "et", "propri\u00e9taire", "du", "monde", "xavier", "niel", "quand", "les", "journalistes", "memmerdent", "je", "prends", "une", "participation", "dans", "leur", "canard", "et", "apr\u00e8s", "ils", "me", "foutent", "la", "paix", "en", "juillet", "le", "monde", "diplomatique", "rapporte", "les", "propos", "d'eric", "fottorino", "ancien", "directeur", "du", "monde", "le", "monde", "a", "rejoint", "la", "cohorte", "de", "ces", "titres", "renomm\u00e9s", "dont", "le", "sort", "est", "d\u00e9sormais", "li\u00e9", "au", "capital", "et", "au", "bon", "vouloir", "des", "capitaines", "dindustrie", "ou", "de", "finance", "serge", "halimi", "directeur", "du", "monde", "diplomatique", "ajoute", "ironiquement", "qu'", "avocat", "de", "la", "mondialisation", "heureuse", "le", "monde", "en", "est", "devenu", "la", "proie", "dans", "un", "monde", "\u00e0", "part", "jeanmarie", "colombani", "critique", "\u00e9galement", "l'\u00e9volution", "du", "quotidien", "du", "fait", "de", "ses", "nouveaux", "actionnaires", "celuici", "n'\u00e9tant", "plus", "selon", "lui", "un", "journal", "de", "journalistes", "mais", "\u00e9tant", "engag\u00e9", "\u00e0", "gauche", "du", "simple", "fait", "de", "son", "actionnariat", "pierre", "berg\u00e9", "xavier", "niel", "matthieu", "pigasse", "en", "raison", "de", "ce", "m\u00eame", "actionnariat", "l'ancien", "directeur", "du", "journal", "affirme", "que", "celuici", "n'est", "plus", "ind\u00e9pendant", "du", "pouvoir", "\u00e9conomique", "les", "journalistes", "du", "quotidien", "n'\u00e9chappent", "pas", "au", "reproche", "d'\u00eatre", "trop", "politis\u00e9s", "ainsi", "adam", "nossiter", "du", "new", "york", "times", "juge", "le", "monde", "fr\u00e9n\u00e9tique", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "de", "nicolas", "sarkozy", "et", "manquant", "de", "recul", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "du", "front", "national", "en", "l'association", "de", "critique", "des", "m\u00e9dias", "acrimed", "reproche", "notamment", "au", "monde", "de", "participer", "\u00e0", "la", "quasiunanimit\u00e9", "des", "m\u00e9dias", "fran\u00e7ais", "en", "faveur", "de", "l'aust\u00e9rit\u00e9", "europ\u00e9enne", "de", "ne", "pas", "parler", "de", "certains", "livres", "critiques", "vis\u00e0vis", "du", "journalisme", "fran\u00e7ais", "et", "ce", "malgr\u00e9", "leur", "succ\u00e8s", "ou", "encore", "l'utilisation", "de", "son", "image", "de", "marque", "pour", "la", "vente", "de", "produits", "n'ayant", "rien", "\u00e0", "voir", "avec", "le", "journalisme", "en", "octobre", "le", "site", "internet", "du", "quotidien", "annonce", "par", "erreur", "la", "mort", "de", "bernard", "tapie", "l'article", "est", "rapidement", "retir\u00e9", "ann\u00e9es", "en", "le", "monde", "est", "fortement", "critiqu\u00e9", "par", "des", "scientifiques", "et", "dautres", "m\u00e9dias", "apr\u00e8s", "avoir", "publi\u00e9", "un", "dossier", "d\u00e9t\u00e9", "complaisant", "envers", "l'anthroposophie", "et", "ses", "pr\u00e9ceptes", "pseudoscientifiques", "lors", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "l'\u00e9ditorial", "du", "journal", "d\u00e9nonce", "\"des", "accusations", "de", "la", "vingtcinqui\u00e8me", "heure\"", "contre", "le", "qatar", "pays", "organisateur", "alors", "que", "massimo", "lorenzi", "r\u00e9dacteur", "en", "chef", "des", "sports", "\u00e0", "la", "radiot\u00e9l\u00e9vision", "suisse", "rts", "avait", "lors", "de", "la", "discussion", "de", "la", "couverture", "de", "cet", "\u00e9v\u00e9nement", "avec", "le", "conseil", "du", "public", "de", "la", "rts", "soulign\u00e9", "\"que", "les", "premi\u00e8res", "critiques", "\u00e0", "lencontre", "de", "la", "fifa", "\u00e9taient", "apparues", "d\u00e8s", "le", "moment", "de", "lattribution", "de", "la", "comp\u00e9tition", "au", "qatar", "il", "y", "a", "douze", "ans\"", "l'\u00e9ditorial", "du", "monde", "se", "pose", "en", "conseiller", "a", "posteriori", "du", "qatar", "en", "jugeant", "que", "ce", "pays", "aurait", "pu", "\"trouver", "des", "accommodements", "pour", "assurer", "la", "meilleure", "cohabitation", "possible\"", "entre", "\"l'accueil", "des", "citoyens", "du", "monde\"", "et", "ce", "que", "le", "monde", "pr\u00e9sente", "comme", "le", "\"conservatisme", "de", "l\u00e9mirat\"", "afin", "de", "faire", "valoir", "que", "ces", "accommodements", "auraient", "\"pu", "\u00eatre", "port\u00e9s", "\u00e0", "son", "cr\u00e9dit\"", "le", "m\u00eame", "\u00e9ditorial", "tranche", "le", "d\u00e9bat", "sur", "les", "actions", "men\u00e9es", "par", "sept", "\u00e9quipes", "de", "football", "europ\u00e9ennes", "pour", "porter", "un", "brassard", "contre", "les", "discriminations", "pratiqu\u00e9es", "au", "qatar", "en", "\u00e9crivant", "que", "\"les", "le\u00e7ons", "occidentales", "de", "bonne", "gouvernance", "et", "dexemplarit\u00e9", "ne", "sont", "plus", "jug\u00e9es", "cr\u00e9dibles\"", "semblant", "l\u00e9gitimer", "la", "d\u00e9cision", "de", "la", "fifa", "de", "menacer", "de", "sanctions", "ces", "sept", "\u00e9quipes", "europ\u00e9ennes", "la", "france", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "la", "premi\u00e8re", "des", "sept", "\u00e0", "annoncer", "y", "renoncer", "quelques", "jours", "apr\u00e8s", "l'\u00e9ditorial", "du", "monde", "le", "quotidien", "tr\u00e8s", "lu", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "avait", "jug\u00e9", "la", "veille", "dans", "un", "article", "du", "directeur", "adjoint", "de", "la", "r\u00e9daction", "philippe", "broussard", "qu'il", "\"faut", "se", "m\u00e9fier", "dune", "vision", "tr\u00e8s", "europ\u00e9ocentr\u00e9e", "des", "cas", "de", "conscience\"", "pos\u00e9s", "par", "le", "choix", "du", "qatar", "car", "\"dans", "de", "nombreux", "pays", "arabes", "ou", "pas", "les", "probl\u00e8mes", "soulev\u00e9s", "ici", "ou", "l\u00e0", "ne", "font", "pas", "ou", "peu", "d\u00e9bat", "y", "compris", "ceux", "concernant", "le", "climat\"", "le", "d\u00e9cembre", "le", "burkina", "faso", "prends", "la", "d\u00e9cision", "de", "suspendre", "de", "tous", "les", "supports", "de", "diffusion", "le", "monde", "apr\u00e8s", "la", "publication", "dun", "article", "au", "sujet", "dune", "attaque", "sanglante", "dans", "le", "nord", "du", "pays", "men\u00e9e", "par", "le", "groupe", "de", "soutien", "\u00e0", "lislam", "et", "au", "musulman", "gsim", "condamnations", "judiciaires", "en", "le", "monde", "est", "condamn\u00e9", "pour", "diffamation", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "du", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "grand", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "gen\u00e8ve", "en", "novembre", "le", "monde", "et", "sa", "filiale", "le", "monde", "interactif", "ont", "\u00e9t\u00e9", "condamn\u00e9s", "\u00e0", "euros", "d'amende", "chacun", "par", "le", "tribunal", "correctionnel", "de", "paris", "pour", "avoir", "diffam\u00e9", "le", "d\u00e9put\u00e9", "socialiste", "julien", "dray", "la", "e", "chambre", "du", "tribunal", "de", "grande", "instance", "de", "paris", "reproche", "au", "journaliste", "d'avoir", "utilis\u00e9", "des", "informations", "de", "tracfin", "concernant", "une", "enqu\u00eate", "sur", "le", "d\u00e9put\u00e9", "ce", "qui", "lui", "conf\u00e8re", "une", "apparente", "cr\u00e9dibilit\u00e9", "sans", "avoir", "attir\u00e9", "l'attention", "de", "ses", "lecteurs", "sur", "la", "circonspection", "qui", "s'impose", "\u00e0", "ce", "stade", "de", "l'enqu\u00eate", "et", "d'avoir", "manqu\u00e9", "\u00e0", "la", "prudence", "en", "ne", "donnant", "pas", "la", "parole", "\u00e0", "m", "dray", "ainsi", "qu'en", "ne", "rappelant", "pas", "le", "caract\u00e8re", "unilat\u00e9ral", "et", "non", "contradictoire", "de", "la", "note", "de", "tracfin", "julien", "dray", "\u00e9copera", "d'un", "rappel", "\u00e0", "la", "loi", "en", "le", "monde", "est", "condamn\u00e9", "pour", "atteinte", "\u00e0", "sa", "pr\u00e9somption", "d'innocence", "de", "pierre", "falcone", "concernant", "un", "article", "publi\u00e9", "en", "en", "f\u00e9vrier", "le", "monde", "a", "\u00e9t\u00e9", "condamn\u00e9", "en", "derni\u00e8re", "instance", "par", "la", "justice", "espagnole", "\u00e0", "indemniser", "deux", "clubs", "de", "football", "pour", "atteinte", "au", "droit", "\u00e0", "l'honneur", "le", "quotidien", "a", "d\u00fb", "verser", "euros", "de", "dommages", "et", "int\u00e9r\u00eats", "au", "real", "madrid", "et", "euros", "au", "fc", "barcelone", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "article", "accusant", "des", "joueurs", "de", "dopage", "sans", "preuves", "en", "d\u00e9boutant", "le", "monde", "de", "son", "pourvoi", "en", "cassation", "contre", "le", "fc", "barcelone", "le", "tribunal", "supr\u00eame", "estime", "en", "que", "l'information", "publi\u00e9e", "n'\u00e9tait", "pas", "v\u00e9ridique", "le", "journal", "ayant", "utilis\u00e9", "des", "donn\u00e9es", "inconsistantes", "et", "non", "contrast\u00e9es", "et", "le", "journaliste", "n'ayant", "pas", "suffisamment", "v\u00e9rifi\u00e9", "ses", "sources", "dans", "une", "affaire", "dont", "la", "gravit\u00e9", "aurait", "plong\u00e9", "le", "club", "dans", "le", "discr\u00e9dit", "le", "monde", "a", "\u00e9t\u00e9", "condamn\u00e9", "le", "octobre", "pour", "diffamation", "apr\u00e8s", "avoir", "attribu\u00e9", "\u00e0", "l'acteur", "john", "malkovich", "un", "compte", "cach\u00e9", "en", "suisse", "dans", "une", "filiale", "de", "la", "banque", "hsbc", "cette", "condamnation", "est", "confirm\u00e9e", "le", "mai", "par", "la", "cour", "d'appel", "de", "paris", "les", "journalistes", "g\u00e9rard", "davet", "et", "fabrice", "lhomme", "ont", "\u00e9t\u00e9", "astreints", "\u00e0", "payer", "chacun", "une", "amende", "de", "euros", "et", "le", "directeur", "de", "la", "publication", "\u00e0", "euros", "damende", "tous", "trois", "ont", "\u00e9t\u00e9", "condamn\u00e9s", "\u00e0", "verser", "solidairement", "au", "total", "euros", "de", "dommages", "et", "int\u00e9r\u00eats", "\u00e0", "john", "malkovich", "le", "d\u00e9cembre", "le", "monde", "et", "son", "journaliste", "adrien", "senecat", "ont", "\u00e9t\u00e9", "condamn\u00e9s", "par", "le", "tribunal", "de", "grande", "instance", "de", "paris", "pour", "diffamation", "publique", "envers", "olivier", "berruyer", "fondateur", "et", "animateur", "du", "blog", "lescrisesfr", "\u00e0", "euros", "de", "dommages", "et", "int\u00e9r\u00eats", "samuel", "laurent", "a", "\u00e9t\u00e9", "condamn\u00e9", "le", "m\u00eame", "jour", "pour", "un", "tweet", "diffamatoire", "envers", "olivier", "berruyer", "il", "est", "alors", "responsable", "de", "la", "rubrique", "des", "d\u00e9codeurs", "au", "monde", "en", "juin", "le", "monde", "est", "condamn\u00e9", "par", "le", "tribunal", "de", "commerce", "de", "paris", "pour", "concurrence", "d\u00e9loyale", "par", "d\u00e9nigrement", "\u00e0", "lencontre", "de", "francesoir", "le", "quotidien", "est", "condamn\u00e9", "\u00e0", "euros", "de", "dommages", "et", "int\u00e9r\u00eats", "le", "juge", "commercial", "estime", "que", "la", "critique", "du", "monde", "\u00e0", "lencontre", "de", "francesoir", "est", "susceptible", "de", "lui", "porter", "une", "atteinte", "grave", "\u00e0", "son", "mod\u00e8le", "\u00e9conomique", "ce", "qui", "contrevient", "\u00e0", "la", "libre", "concurrence", "et", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "du", "commerce", "le", "monde", "a", "fait", "appel", "de", "cette", "d\u00e9cision", "voyant", "une", "atteinte", "grave", "et", "disproportionn\u00e9e", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "de", "critique", "l'analyse", "de", "checknews", "de", "lib\u00e9ration", "pr\u00e9cise", "que", "cette", "proc\u00e9dure", "repose", "sur", "le", "droit", "commercial", "et", "nest", "dans", "tous", "les", "cas", "opposable", "quaux", "soci\u00e9t\u00e9s", "en", "potentielle", "situation", "de", "concurrence", "avec", "francesoir", "du", "fait", "de", "la", "diffusion", "dinformation", "via", "leur", "site", "internet", "d\u00e8s", "lors", "toute", "personne", "qui", "ne", "tient", "pas", "un", "site", "dinformation", "en", "ligne", "pourrait", "sans", "porter", "atteinte", "\u00e0", "la", "libre", "concurrence", "critiquer", "francesoir", "et", "le", "qualifier", "de", "blog", "complotiste", "censure", "le", "monde", "est", "interdit", "d'acc\u00e8s", "en", "chine", "y", "compris", "dans", "sa", "version", "num\u00e9rique", "en", "un", "num\u00e9ro", "du", "monde", "est", "interdit", "\u00e0", "la", "vente", "au", "maroc", "du", "fait", "qu'il", "contient", "un", "sondage", "sur", "la", "popularit\u00e9", "du", "roi", "mohammed", "vi", "en", "un", "num\u00e9ro", "du", "monde", "est", "bloqu\u00e9", "au", "maroc", "car", "contenant", "des", "r\u00e9v\u00e9lations", "de", "wikileaks", "jug\u00e9es", "diffamatoires", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "corruption", "dans", "le", "pays", "diffusion", "et", "audience", "donn\u00e9es", "de", "l'ojd", "puis", "de", "l'acpm", "pour", "une", "comparaison", "avec", "la", "diffusion", "totale", "des", "autres", "quotidiens", "nationaux", "fran\u00e7ais", "voir", "presse", "en", "france", "d'apr\u00e8s", "l'ojd", "en", "un", "peu", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "des", "abonn\u00e9s", "\u00e0", "la", "version", "internet", "sont", "les", "abonn\u00e9s", "\u00e0", "la", "version", "papier", "utilisant", "leur", "droit", "de", "consultation", "janvier", "d\u00e9cembre", "en", "l'audience", "du", "quotidien", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "lecteurs", "epiq", "lnm", "dont", "appartient", "\u00e0", "un", "foyer", "csp+", "en", "il", "est", "diffus\u00e9", "exemplaires", "par", "num\u00e9ro", "en", "augmentation", "de", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "le", "journal", "le", "plus", "diffus\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "jusque", "dans", "les", "ann\u00e9es", "avec", "une", "diffusion", "journali\u00e8re", "hors", "france", "de", "exemplaires", "tomb\u00e9e", "\u00e0", "exemplaires", "en", "au", "octobre", "le", "monde", "comptait", "abonn\u00e9s", "dont", "abonn\u00e9s", "uniquement", "au", "num\u00e9rique", "publications", "le", "quotidien", "le", "monde", "le", "monde", "pr\u00e9sente", "la", "particularit\u00e9", "d'\u00eatre", "dat\u00e9", "du", "lendemain", "de", "son", "jour", "de", "parution", "seul", "en", "france", "avec", "le", "quotidien", "pr\u00e9sent", "il", "entend", "conserver", "cette", "formule", "en", "son", "\u00e9dition", "du", "jour", "est", "ainsi", "disponible", "vers", "heures", "\u00e0", "paris", "lyon", "et", "toulouse", "ainsi", "qu'au", "format", "num\u00e9rique", "imprimable", "et", "le", "soir", "m\u00eame", "dans", "quelques", "grandes", "villes", "de", "francer\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "et", "partout", "ailleurs", "le", "lendemain", "y", "compris", "\u00e0", "l'international", "par", "exemple", "l'\u00e9dition", "sortant", "des", "rotatives", "le", "vendredi", "er", "sera", "dat\u00e9e", "samedi", "toujours", "appel\u00e9", "quotidien", "du", "soir", "le", "monde", "est", "aujourd'hui", "devenu", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "un", "quotidien", "du", "midi", "le", "bouclage", "de", "la", "r\u00e9daction", "se", "fait", "le", "matin", "\u00e0", "h", "ce", "qui", "permet", "d'int\u00e9grer", "des", "informations", "tomb\u00e9es", "dans", "la", "nuit", "ou", "au", "petit", "matin", "contrairement", "\u00e0", "la", "plupart", "de", "ses", "confr\u00e8res", "qui", "bouclent", "dans", "la", "nuit", "aujourd'hui", "le", "quotidien", "se", "d\u00e9coupe", "de", "la", "fa\u00e7on", "suivante", "la", "une", "elle", "se", "compose", "d'une", "tribune", "tr\u00e8s", "souvent", "accompagn\u00e9e", "d'une", "photo", "d'actualit\u00e9", "de", "l'\u00e9ditorial", "du", "jour", "au", "centre", "d'un", "dessin", "de", "plantu", "en", "pied", "de", "page", "ainsi", "que", "d'autres", "br\u00e8ves", "qui", "seront", "d\u00e9velopp\u00e9es", "dans", "le", "journal", "page", "deux", "cette", "page", "du", "journal", "comprend", "notamment", "le", "dessin", "de", "presse", "quotidien", "de", "xavier", "gorce", "page", "trois", "cette", "page", "du", "nom", "de", "son", "emplacement", "est", "le", "lieu", "d'une", "enqu\u00eate", "plus", "pouss\u00e9e", "sur", "un", "th\u00e8me", "pr\u00e9cis", "qu'il", "soit", "d'actualit\u00e9", "r\u00e9cente", "ou", "qu'il", "proc\u00e8de", "plus", "d'une", "enqu\u00eate", "de", "fond", "sur", "un", "th\u00e8me", "m\u00e9connu", "une", "place", "tr\u00e8s", "large", "est", "laiss\u00e9e", "\u00e0", "l'image", "au", "sein", "de", "cette", "page", "plan\u00e8te", "une", "\u00e0", "deux", "pages", "consacr\u00e9es", "\u00e0", "l'actualit\u00e9", "environnementale", "international", "international", "&", "europe", "pages", "consacr\u00e9es", "\u00e0", "l'actualit\u00e9", "internationale", "et", "europ\u00e9enne", "france", "pages", "consacr\u00e9es", "\u00e0", "l'actualit\u00e9", "fran\u00e7aise", "principalement", "centr\u00e9e", "sur", "la", "politique", "\u00e9conomie", "pages", "consacr\u00e9es", "\u00e0", "l'actualit\u00e9", "\u00e9conomique", "financi\u00e8re", "et", "industrielle", "d\u00e9cryptages", "pages", "r\u00e9serv\u00e9es", "aux", "d\u00e9bats", "tribunes", "billets", "d'humeur", "r\u00e9actions", "publiques", "lettres", "ouvertes", "ou", "\u00e0", "une", "enqu\u00eate", "pouss\u00e9e", "sur", "un", "point", "d'actualit\u00e9", "culture", "pages", "consacr\u00e9es", "\u00e0", "l'actualit\u00e9", "culturelle", "fran\u00e7aise", "et", "internationale", "le", "num\u00e9ro", "du", "mercredi", "est", "consacr\u00e9", "aux", "sorties", "cin\u00e9ma", "&", "vous", "une", "page", "sur", "la", "vie", "pratique", "et", "quotidienne", "carnet", "n\u00e9crologie", "hommages", "mariages", "naissances", "m\u00e9t\u00e9o", "&", "jeux", "la", "m\u00e9t\u00e9o", "n'appara\u00eet", "plus", "\u00e0", "partir", "du", "octobre", "avec", "le", "lancement", "d'une", "nouvelle", "formule", "du", "quotidien", "elle", "est", "consultable", "en", "ligne", "sur", "le", "site", "internet", "du", "quotidien", "la", "derni\u00e8re", "page", "la", "page", "g\u00e9n\u00e9ralement", "est", "consacr\u00e9e", "au", "courrier", "des", "lecteurs", "ainsi", "qu'\u00e0", "un", "billet", "d'humeur", "d'une", "personnalit\u00e9chaque", "num\u00e9ro", "du", "monde", "propose", "une", "contreenqu\u00eate", "qui", "peut", "porter", "sur", "n'importe", "quelle", "rubrique", "du", "journal", "si", "le", "d\u00e9coupage", "du", "journal", "reste", "la", "plupart", "du", "temps", "quasiment", "identique", "d'un", "jour", "\u00e0", "l'autre", "rien", "n'emp\u00eache", "la", "r\u00e9daction", "de", "consacrer", "plus", "de", "pages", "\u00e0", "tel", "th\u00e8me", "en", "raison", "d'une", "actualit\u00e9", "importante", "par", "exemple", "pour", "sa", "couverture", "du", "s\u00e9isme", "de", "mars", "intervenu", "au", "japon", "la", "rubrique", "plan\u00e8te", "a", "pu", "monopoliser", "une", "petite", "dizaine", "de", "pages", "dans", "certains", "num\u00e9ros", "du", "quotidien", "depuis", "le", "monde", "d\u00e9signe", "une", "personnalit\u00e9", "de", "l'ann\u00e9e", "les", "r\u00e9cipiendaires", "sont", "le", "pr\u00e9sident", "br\u00e9silien", "luiz", "in\u00e1cio", "lula", "da", "silva", "en", "et", "julian", "assange", "en", "durant", "un", "peu", "plus", "de", "vingt", "ann\u00e9es", "le", "monde", "propose", "\u00e0", "ses", "abonn\u00e9es", "une", "version", "pdf", "du", "journal", "papier", "au", "printemps", "il", "annonce", "\u00e0", "ses", "abonn\u00e9s", "que", "la", "version", "pdf", "du", "journal", "est", "supprim\u00e9e", "\u00e0", "cause", "de", "la", "fraude", "le", "mondefr", "le", "monde", "est", "pr\u00e9sent", "sur", "internet", "avec", "son", "propre", "nom", "de", "domaine", "lemondefr", "depuis", "le", "d\u00e9cembre", "la", "quasitotalit\u00e9", "du", "contenu", "textuel", "du", "journal", "y", "est", "accessible", "gratuitement", "tous", "les", "jours", "en", "d\u00e9but", "d'apr\u00e8smidi", "les", "articles", "de", "moins", "de", "trois", "jours", "sont", "\u00e9galement", "librement", "accessibles", "mais", "sans", "la", "documentation", "iconographique", "et", "infographique", "du", "journal", "d'autres", "sources", "sont", "aussi", "mises", "\u00e0", "disposition", "du", "lecteur", "comme", "des", "d\u00e9p\u00eaches", "d'agences", "de", "presse", "ou", "des", "billets", "de", "blog", "pour", "l'acc\u00e8s", "aux", "archives", "l'abonn\u00e9", "au", "journal", "a", "un", "droit", "limit\u00e9", "\u00e0", "articles", "d'archive", "par", "mois", "et", "gratuit", "de", "consultation", "sinon", "la", "lecture", "des", "archives", "est", "payante", "on", "peut", "depuis", "avril", "s'abonner", "\u00e0", "la", "partie", "payante", "du", "site", "et", "b\u00e9n\u00e9ficier", "des", "d\u00e9p\u00eaches", "d'agence", "afp", "ap", "reuters", "d'une", "base", "de", "donn\u00e9es", "de", "r\u00e9sultats", "\u00e9lectoraux", "mise", "\u00e0", "jour", "depuis", "acc\u00e9der", "\u00e0", "des", "contenus", "multim\u00e9dia", "pr\u00e8s", "d'un", "million", "d'articles", "du", "monde", "en", "ligne", "soit", "l'int\u00e9gralit\u00e9", "du", "quotidien", "depuis", "par", "ailleurs", "depuis", "septembre", "le", "mondefr", "a", "lanc\u00e9", "un", "nouveau", "service", "le", "journal", "\u00e9lectronique", "il", "est", "ainsi", "possible", "de", "lire", "le", "monde", "en", "ligne", "en", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "des", "fonctionnalit\u00e9s", "propres", "au", "num\u00e9rique", "feuilletage", "zoom", "num\u00e9rique", "recherche", "etc", "en", "juillet", "puis", "en", "mars", "le", "portail", "d'accueil", "du", "site", "a", "\u00e9t\u00e9", "enti\u00e8rement", "refondu", "dans", "sa", "pr\u00e9sentation", "l'\u00e9dition", "\u00e9lectronique", "du", "journal", "est", "d'abord", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "elle", "est", "con\u00e7ue", "au", "sein", "du", "journal", "et", "est", "distribu\u00e9e", "sur", "les", "r\u00e9seaux", "\u00e9lectroniques", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "accord", "avec", "compuserve", "et", "edelweb", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "fran\u00e7aise", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "sur", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "en", "ligne", "la", "version", "web", "para\u00eet", "le", "d\u00e9cembre", "ans", "apr\u00e8s", "le", "premier", "num\u00e9ro", "papier", "et", "est", "aliment\u00e9e", "par", "une", "\u00e9quipe", "de", "trois", "journalistes", "recrut\u00e9s", "par", "michel", "colonna", "d'istria", "depuis", "le", "site", "est", "\u00e9dit\u00e9", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "le", "monde", "interactif", "filiale", "majoritaire", "du", "monde", "et", "\u00e0", "de", "lagard\u00e8re", "la", "filiale", "le", "monde", "interactif", "a", "dabord", "\u00e9t\u00e9", "pr\u00e9sid\u00e9e", "par", "alain", "giraudo", "puis", "par", "bruno", "patino", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'\u00e9chec", "du", "lancement", "du", "portail", "toutlemondefr", "en", "le", "pdg", "du", "monde", "interactif", "a", "ensuite", "\u00e9t\u00e9", "philippe", "jannet", "remplac\u00e9", "en", "par", "isabelle", "andr\u00e9", "les", "d\u00e9codeurs", "les", "d\u00e9codeurs", "rubrique", "du", "site", "web", "du", "journal", "le", "monde", "cr\u00e9\u00e9e", "le", "mars", "se", "fixe", "pour", "objectif", "de", "v\u00e9rifier", "les", "informations", "donn\u00e9es", "sur", "des", "th\u00e9matiques", "vari\u00e9es", "dans", "les", "m\u00e9dias", "et", "sur", "les", "sites", "internet", "selon", "un", "livre", "de", "r\u00e9my", "rieffel", "et", "jeanbaptiste", "legavre", "professeurs", "en", "sciences", "de", "l'information", "et", "communication", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "paris", "ii", "panth\u00e9onassas", "et", "\u00e0", "l'institut", "fran\u00e7ais", "de", "presse", "le", "succ\u00e8s", "de", "rubriques", "du", "type", "les", "d\u00e9codeurs", "du", "monde", "ou", "d\u00e9sintox", "de", "lib\u00e9ration", "est", "la", "cons\u00e9quence", "de", "la", "valorisation", "au", "sein", "des", "r\u00e9dactions", "du", "fact", "checking", "cens\u00e9", "contr\u00f4ler", "la", "v\u00e9racit\u00e9", "des", "d\u00e9clarations", "des", "hommes", "politiques", "c'est", "\"un", "succ\u00e8s", "m\u00e9rit\u00e9\"", "selon", "fidel", "navamuel", "journaliste", "et", "responsable", "des", "sites", "\"les", "outils", "du", "web\"", "une", "dizaine", "de", "journalistes", "d\u00e9cryptent", "l'actualit\u00e9", "dans", "la", "rubrique", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "apr\u00e8s", "ans", "de", "fonctionnement", "d'abord", "sous", "forme", "de", "blog", "la", "rubrique", "les", "d\u00e9codeurs", "est", "financ\u00e9e", "notamment", "par", "facebook", "selon", "louis", "dreyfus", "c'est", "facebook", "qui", "nous", "a", "permis", "de", "financer", "une", "partie", "de", "la", "croissance", "de", "nos", "\u00e9quipes", "et", "ce", "en", "respectant", "l'int\u00e9grit\u00e9", "du", "contenu", "ce", "partenariat", "est", "intensifi\u00e9", "en", "facebook", "\u00e9tant", "le", "premier", "moteur", "externe", "d'abonnements", "du", "quotidien", "par", "ailleurs", "le", "er", "f\u00e9vrier", "trois", "ans", "apr\u00e8s", "leur", "cr\u00e9ation", "les", "d\u00e9codeurs", "lancent", "le", "\"d\u00e9codex\"", "un", "moteur", "de", "recherche", "accessible", "depuis", "leur", "site", "internet", "ou", "depuis", "une", "extension", "au", "navigateur", "internet", "et", "pr\u00e9sent\u00e9", "comme", "un", "outil", "de", "v\u00e9rification", "de", "l'information", "\u00e0", "destination", "des", "enseignants", "et", "des", "autres", "d\u00e9codex", "recourt", "\u00e0", "une", "base", "de", "donn\u00e9es", "de", "centaines", "de", "sites", "principalement", "fran\u00e7ais", "mais", "\u00e9galement", "anglais", "am\u00e9ricains", "et", "allemands", "sa", "vocation", "principale", "est", "d'aide", "\u00e0", "distinguer", "les", "sources", "fiables", "des", "sites", "trompeurs", "complotistes", "ou", "tr\u00e8s", "orient\u00e9s", "lors", "du", "lancement", "le", "site", "d'information", "cnet", "\u00e9voque", "le", "projet", "d'un", "robot", "facebook", "sous", "forme", "d'intelligence", "artificielle", "capable", "de", "r\u00e9pondre", "aux", "questions", "v\u00e9rifier", "des", "informations", "les", "blogs", "lemondefr", "depuis", "le", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "lemondefr", "propose", "\u00e0", "ses", "abonn\u00e9s", "de", "pouvoir", "\u00e9diter", "un", "blog", "sur", "le", "site", "le", "avril", "le", "m\u00e9dia", "annonce", "que", "ce", "service", "prendra", "fin", "le", "juin", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "les", "billets", "des", "blogs", "abonn\u00e9s", "du", "monde", "ont", "\u00e9t\u00e9", "conserv\u00e9s", "par", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "certains", "blogs", "aussi", "par", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "allemande", "applications", "pour", "smartphones", "et", "tablettes", "le", "novembre", "le", "monde", "lance", "l'une", "des", "premi\u00e8res", "applications", "d'actualit\u00e9", "pour", "smartphone", "iphone", "et", "tablette", "ipad", "disponible", "gratuitement", "via", "l'app", "store", "r\u00e9cemment", "cr\u00e9\u00e9", "elle", "est", "t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e", "plus", "de", "fois", "en", "quinze", "jours", "et", "fois", "en", "six", "mois", "en", "l'appli", "le", "monde", "l'info", "en", "continu", "est", "lanc\u00e9e", "sur", "android", "en", "une", "nouvelle", "application", "freemium", "est", "disponible", "sur", "l'appstore", "et", "google", "play", "la", "matinale", "du", "monde", "depuis", "le", "septembre", "le", "monde", "ainsi", "que", "sept", "autres", "\u00e9diteurs", "de", "presse", "fran\u00e7ais", "paris", "match", "vice", "l'\u00e9quipe", "melty", "cosmopolitan", "konbini", "et", "tastemade", "diffuse", "tous", "les", "jours", "des", "contenus", "exclusifs", "et", "une", "exp\u00e9rience", "visuelle", "in\u00e9dite", "sur", "discover", "l'espace", "r\u00e9serv\u00e9", "aux", "m\u00e9dias", "de", "l'application", "snapchat", "suppl\u00e9ments", "rubriques", "et", "titres", "le", "monde", "propose", "des", "suppl\u00e9ments", "quotidien", "hebdomadaires", "et", "mensuels", "ainsi", "que", "divers", "suppl\u00e9ments", "ponctuels", "tous", "les", "jours", "le", "monde", "\u00e9co", "&", "entreprise", "suppl\u00e9ment", "quotidien", "depuis", "mai", "paraissant", "sur", "\u00e0", "pages", "auparavant", "hebdomadaire", "ce", "suppl\u00e9ment", "para\u00eet", "avec", "l'\u00e9dition", "du", "quotidien", "dat\u00e9e", "du", "mardi", "titr\u00e9", "le", "monde", "\u00e9conomie", "jusqu'en", "avril", "il", "change", "alors", "de", "nom", "pour", "adapter", "son", "nom", "actuel", "tout", "en", "conservant", "ses", "jour", "et", "rythme", "de", "parution", "sauf", "plusieurs", "semaines", "durant", "l'\u00e9t\u00e9", "et", "no\u00ebl", "ce", "suppl\u00e9ment", "contient", "des", "dossiers", "des", "analyses", "des", "entretiens", "consacr\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e9conomie", "\u00e0", "la", "vie", "des", "march\u00e9s", "et", "des", "entreprises", "d\u00e8s", "mars", "le", "monde", "revient", "au", "format", "initial", "en", "r\u00e9int\u00e9grant", "les", "pages", "\u00e9conomie", "au", "sein", "du", "cahier", "principal", "signifiant", "l'arr\u00eat", "de", "ans", "de", "d\u00e9veloppement", "du", "suppl\u00e9ment", "avec", "sa", "une", "proprechaque", "semaine", "le", "monde", "science", "&", "m\u00e9decine", "paraissant", "en", "suppl\u00e9ment", "de", "l'\u00e9dition", "du", "quotidien", "dat\u00e9e", "du", "mercredi", "sauf", "au", "mois", "d'ao\u00fbt", "et", "\u00e0", "no\u00ebl", "et", "comportant", "pages", "jusqu'en", "mai", "le", "suppl\u00e9ment", "est", "titr\u00e9", "le", "monde", "science&techno", "et", "paraissant", "avec", "l'\u00e9dition", "weekend", "dat\u00e9e", "du", "samedi", "le", "monde", "des", "livres", "fond\u00e9", "en", "par", "jacqueline", "piatier", "paraissant", "en", "suppl\u00e9ment", "de", "l'\u00e9dition", "du", "quotidien", "dat\u00e9e", "du", "vendredi", "sauf", "au", "mois", "d'ao\u00fbt", "et", "\u00e0", "no\u00ebl", "et", "comportant", "de", "\u00e0", "pages", "l'actualit\u00e9", "de", "l'\u00e9dition", "et", "la", "critique", "des", "principales", "parutions", "dans", "tous", "les", "genres", "de", "la", "litt\u00e9rature", "classique", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "le", "monde", "id\u00e9es", "anciennement", "le", "monde", "culture&id\u00e9es", "paraissant", "en", "suppl\u00e9ment", "de", "l'\u00e9dition", "weekend", "du", "quotidien", "dat\u00e9e", "du", "samedi", "et", "comportant", "pages", "d\u00e8s", "mars", "ce", "suppl\u00e9ment", "est", "supprim\u00e9", "et", "remplac\u00e9", "par", "des", "pages", "id\u00e9es", "int\u00e9gr\u00e9es", "au", "cahier", "principal", "m", "le", "magazine", "du", "monde", "anciennement", "le", "monde", "le", "monde", "magazine", "publi\u00e9", "en", "suppl\u00e9ment", "de", "l'\u00e9dition", "du", "quotidien", "dat\u00e9e", "du", "samedi", "on", "y", "trouve", "notamment", "l'actualit\u00e9", "de", "l'art", "de", "vivre", "de", "la", "mode", "et", "de", "la", "beaut\u00e9", "du", "design", "de", "la", "culture", "etcchaque", "mois", "le", "monde", "argent", "portant", "sur", "l'actualit\u00e9", "des", "placements", "financiers", "pr\u00eat", "placement", "investissement", "immobilier", "emprunt", "le", "suppl\u00e9ment", "devient", "le", "monde", "argent", "&", "patrimoine", "en", "novembre", "avec", "un", "jour", "de", "parution", "mensuel", "fluctuant", "puis", "\u00e0", "partir", "due", "f\u00e9vrier", "adopte", "le", "nom", "actuel", "le", "monde", "universit\u00e9", "et", "grandes", "\u00e9coles", "analysant", "l'actualit\u00e9", "\u00e9ducative", "\u00e0", "destinations", "des", "parents", "des", "enseignants", "et", "des", "\u00e9tudiants", "le", "suppl\u00e9ment", "prend", "le", "nom", "de", "le", "monde", "universit\u00e9s", "&", "grandes", "\u00e9coles", "en", "mai", "et", "paraissant", "en", "suppl\u00e9ment", "de", "l'\u00e9dition", "du", "quotidien", "dat\u00e9e", "du", "jeudile", "quotidien", "fait", "aussi", "para\u00eetre", "chaque", "ann\u00e9e", "plus", "de", "suppl\u00e9ments", "ponctuels", "le", "monde", "des", "vins", "europa", "en", "collaboration", "avec", "des", "titres", "de", "presse", "non", "fran\u00e7ais", "sur", "certaines", "manifestations", "artistiques", "festival", "d'avignon", "biennale", "de", "lyon", "etc", "anciennement", "le", "monde", "g\u00e9opolitique", "ancien", "suppl\u00e9ment", "de", "l'\u00e9dition", "du", "quotidien", "dat\u00e9e", "du", "jeudi", "et", "comportant", "habituellement", "pages", "initialement", "titr\u00e9", "le", "monde", "g\u00e9o&politique", "il", "est", "publi\u00e9", "en", "suppl\u00e9ment", "de", "l'\u00e9dition", "du", "quotidien", "dat\u00e9e", "du", "dimanche", "puis", "\u00e0", "partir", "de", "mai", "en", "suppl\u00e9ment", "de", "l'\u00e9dition", "dat\u00e9e", "du", "jeudi", "avec", "en", "outre", "un", "changement", "de", "d\u00e9nomination", "en", "septembre", "la", "publication", "du", "suppl\u00e9ment", "cesse", "avec", "le", "num\u00e9ro", "dat\u00e9", "du", "d\u00e9cembre", "quatre", "pages", "de", "g\u00e9opolitique", "sont", "r\u00e9int\u00e9gr\u00e9es", "dans", "le", "cahier", "principal", "du", "monde", "dat\u00e9", "dimanchelundi", "depuis", "fin", "le", "monde", "sports", "anciennement", "le", "monde", "sport&forme", "paraissant", "en", "suppl\u00e9ment", "de", "l'\u00e9dition", "weekend", "du", "quotidien", "dat\u00e9e", "du", "samedi", "et", "comportant", "pages", "la", "publication", "de", "ce", "suppl\u00e9ment", "a", "d\u00e9finitivement", "cess\u00e9", "le", "mars", "deux", "pages", "de", "sport", "sont", "r\u00e9int\u00e9gr\u00e9es", "dans", "le", "cahier", "principal", "du", "num\u00e9ro", "dat\u00e9", "samedi", "le", "monde", "t\u00e9l\u00e9visions", "paraissant", "en", "suppl\u00e9ment", "de", "l'\u00e9dition", "du", "quotidien", "dat\u00e9e", "du", "dimanche", "et", "comportant", "ou", "pages", "on", "y", "trouve", "l'actualit\u00e9", "de", "tous", "les", "\u00e9crans", "t\u00e9l\u00e9visions", "web", "ainsi", "qu'une", "s\u00e9lection", "des", "programmes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "et", "de", "radio", "pour", "la", "semaine", "\u00e0", "venir", "\u00e0", "partir", "du", "octobre", "ce", "suppl\u00e9ment", "dispara\u00eet", "au", "profit", "d'une", "page", "quotidienne", "dans", "le", "cahier", "principal", "du", "journal", "et", "pages", "dans", "l'\u00e9dition", "dat\u00e9e", "dimanchelundiles", "articles", "les", "plus", "significatifs", "publi\u00e9s", "dans", "le", "monde", "et", "ses", "suppl\u00e9ments", "sont", "aussi", "rassembl\u00e9s", "et", "publi\u00e9s", "sous", "diff\u00e9rents", "formats", "le", "monde", "s\u00e9lection", "hebdomadaire", "depuis", "dat\u00e9", "samedi", "est", "une", "publication", "de", "pages", "qui", "reprend", "les", "meilleurs", "articles", "de", "la", "semaine", "\u00e9coul\u00e9e", "il", "est", "vendu", "uniquement", "sous", "forme", "d'abonnement", "le", "mensuel", "s\u00e9lection", "des", "meilleurs", "articles", "du", "mois", "pr\u00e9c\u00e9dent", "paru", "de", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "janvier", "dossiers", "et", "documents", "est", "une", "publication", "mensuelle", "parue", "de", "\u00e0", "septembre", "\u00e0", "destination", "des", "lyc\u00e9ens", "et", "\u00e9tudiants", "qui", "r\u00e9unit", "alors", "dans", "un", "num\u00e9ro", "de", "huit", "pages", "un", "ou", "deux", "dossiers", "sur", "des", "questions", "\u00e9conomiques", "historiques", "politiques", "ou", "de", "soci\u00e9t\u00e9", "les", "collections", "du", "monde", "le", "groupe", "le", "monde", "\u00e9dite", "depuis", "des", "collections", "de", "produits", "culturels", "actuellement", "plusieurs", "collections", "sont", "en", "vente", "le", "cin\u00e9ma", "du", "monde", "s\u00e9rie", "les", "journalistes", "\u00e0", "l'\u00e9cran", "dix", "films", "culte", "s\u00e9lectionn\u00e9s", "par", "le", "monde", "en", "dvdpas", "clair", "les", "petits", "polars", "livres", "sign\u00e9", "gainsbourg", "des", "dizaines", "de", "cdlivrets", "autres", "publications", "le", "quotidien", "le", "monde", "est", "\u00e0", "l'origine", "de", "plusieurs", "publications", "propri\u00e9t\u00e9s", "du", "groupe", "le", "monde", "et", "dont", "la", "ligne", "\u00e9ditoriale", "est", "ind\u00e9pendante", "de", "celle", "du", "quotidien", "parmi", "lesquelles", "courrier", "international", "t\u00e9l\u00e9rama", "la", "vie", "matinplus", "etc", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "publications", "du", "groupe", "sur", "le", "journal", "le", "style", "du", "monde", "re", "\u00e9dition", "la", "d\u00e9ontologie", "du", "journal", "ses", "lexiques", "et", "son", "atlas", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "une", "deuxi\u00e8me", "\u00e9dition", "existe", "bibliographie", "document", "utilis\u00e9", "comme", "source", "pour", "la", "r\u00e9daction", "de", "cet", "article", "les", "ouvrages", "sont", "class\u00e9s", "par", "ordre", "chronologique", "abel", "chatelain", "le", "monde", "et", "ses", "lecteurs", "coll", "kiosque", "paris", "armand", "colin", "jean", "schwbel", "la", "presse", "le", "pouvoir", "et", "l'argent", "pr\u00e9f", "de", "paul", "ricur", "paris", "\u00e9d", "du", "seuil", "aim\u00e9", "guedj", "jacques", "girault", "le", "monde", "humanisme", "objectivit\u00e9", "et", "politique", "paris", "\u00e9ditions", "sociales", "association", "pour", "une", "lecture", "critique", "de", "la", "presse", "le", "monde", "et", "ses", "m\u00e9thodes", "avantpropos", "de", "louis", "de", "villefosse", "paris", "association", "pour", "une", "lecture", "critique", "de", "la", "presse", "michel", "legris", "le", "monde", "tel", "qu'il", "est", "plon", "philippe", "simonnot", "le", "monde", "et", "le", "pouvoir", "pr\u00e9face", "de", "michel", "le", "bris", "jeanpierre", "le", "dantec", "jeanpaul", "sartre", "paris", "les", "presses", "d'aujourd'hui", "jacques", "thibau", "le", "monde", "histoire", "d'un", "journal", "un", "journal", "dans", "l'histoire", "paris", "jc", "simo\u00ebn", "r\u00e9\u00e9dition", "augment\u00e9e", "et", "mise", "\u00e0", "jour", "paris", "plon", "jeanno\u00ebl", "jeanneney", "et", "jacques", "julliard", "le", "monde", "de", "beuvem\u00e9ry", "ou", "le", "m\u00e9tier", "d'alceste", "paris", "le", "seuil", "\u00e9douard", "sablier", "la", "cr\u00e9ation", "du", "monde", "paris", "plon", "bernard", "no\u00ebl", "portrait", "du", "monde", "paris", "pol", "jacques", "dol\u00e9ans", "la", "fin", "d'un", "monde", "paris", "\u00e9d", "s", "tastet", "t\u00e9moignage", "d'un", "ancien", "membre", "du", "service", "publicit\u00e9", "du", "quotidien", "sirius", "hubert", "beuvem\u00e9ry", "et", "le", "monde", "paris", "le", "monde", "jean", "planchais", "un", "homme", "du", "monde", "paris", "calmannl\u00e9vy", "laurent", "greilsamer", "hubert", "beuvem\u00e9ry", "paris", "fayard", "bruno", "r\u00e9mond", "sirius", "face", "\u00e0", "l'histoire", "morale", "et", "politique", "chez", "hubert", "beuvem\u00e9ry", "pr\u00e9f", "d'andr\u00e9", "fontaine", "paris", "presses", "de", "la", "fondation", "nationale", "des", "sciences", "politiques", "avec", "la", "liste", "des", "publications", "d'h", "beuvem\u00e9ry", "hubert", "beuvem\u00e9ry", "paroles", "\u00e9crites", "m\u00e9moires", "\u00e9d", "\u00e9tablie", "par", "pierrehenry", "beuvem\u00e9ry", "d'apr\u00e8s", "les", "entretiens", "r\u00e9alis\u00e9s", "par", "jeanclaude", "barreau", "et", "pierreandr\u00e9", "boutang", "paris", "grasset", "jean", "sulivan", "une", "lumi\u00e8re", "noire", "sur", "beuvem\u00e9ry", "notes", "de", "laurent", "greilsamer", "paris", "arl\u00e9a", "r\u00e9\u00e9dition", "rennes", "\u00e9d", "apog\u00e9e", "patrick", "eveno", "le", "monde", "histoire", "d'une", "entreprise", "de", "presse", "paris", "le", "monde", "p", "isbn", "version", "remani\u00e9e", "d'une", "th\u00e8se", "pr\u00e9par\u00e9e", "sous", "la", "direction", "de", "jacques", "marseille", "et", "soutenue", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "de", "panth\u00e9onsorbonne", "en", "jean", "madiran", "le", "monde", "et", "ses", "faux", "paris", "\u00e9d", "du", "pr\u00e9sent", "jeanpaul", "gouteux", "le", "monde", "un", "contrepouvoir", "d\u00e9sinformation", "et", "manipulation", "sur", "le", "g\u00e9nocide", "rwandais", "paris", "lesprit", "frappeur", "patrick", "eveno", "le", "journal", "le", "monde", "une", "histoire", "d'ind\u00e9pendance", "paris", "\u00e9ditions", "odile", "jacob", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "pierre", "p\u00e9an", "et", "philippe", "cohen", "la", "face", "cach\u00e9e", "du", "monde", "du", "contrepouvoir", "aux", "abus", "de", "pouvoir", "paris", "\u00e9d", "des", "mille", "et", "une", "nuits", "bernard", "poulet", "le", "pouvoir", "du", "monde", "quand", "un", "journal", "veut", "changer", "la", "france", "paris", "la", "d\u00e9couverte", "r\u00e9\u00e9dit\u00e9", "en", "chez", "le", "m\u00eame", "\u00e9diteur", "avec", "un", "avantpropos", "et", "une", "postface", "in\u00e9dits", "sous", "le", "titre", "le", "pouvoir", "du", "monde", "ou", "les", "illusions", "perdues", "alain", "rollat", "ma", "part", "du", "monde", "vingtcinq", "ans", "de", "libert\u00e9", "d'expression", "paris", "\u00e9ditions", "de", "paris", "p", "isbn", "association", "de", "citoyens", "contre", "la", "d\u00e9sinformation", "du", "bon", "usage", "des", "tribunes", "du", "monde", "paris", "association", "de", "citoyens", "contre", "la", "d\u00e9sinformation", "patrick", "eveno", "histoire", "du", "journal", "le", "monde", "paris", "albin", "michel", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "patrick", "eveno", "le", "monde", "soixante", "ans", "de", "politique", "dossier", "paru", "dans", "le", "magazine", "l'histoire", "no", "d\u00e9cembre", "fran\u00e7ois", "jourdier", "la", "d\u00e9sinformation", "et", "le", "journal", "le", "monde", "de", "judas", "\u00e0", "tartuffe", "pr\u00e9f", "de", "vladimir", "volkoff", "monaco", "\u00e9d", "du", "rocher", "lettres", "adress\u00e9es", "par", "l'auteur", "au", "monde", "entre", "et", "fran\u00e7ois", "simon", "journaliste", "dans", "les", "pas", "d'hubert", "beuvem\u00e9ry", "paris", "arl\u00e9a", "jeanmarie", "colombani", "au", "fil", "du", "monde", "paris", "plon", "laurent", "huberson", "enqu\u00eate", "sur", "edwy", "plenel", "de", "la", "l\u00e9gende", "noire", "du", "complot", "trotskiste", "au", "chevalier", "blanc", "de", "l'investigation", "paris", "le", "cherche", "midi", "fran\u00e7ois", "jourdier", "de", "judas", "\u00e0", "tartuffe", "lettres", "au", "journal", "le", "monde", "lausanne", "l'\u00e2ge", "d'homme", "lettres", "adress\u00e9es", "par", "l'auteur", "au", "quotidien", "\u00e9ric", "fottorino", "mon", "tour", "du", "monde", "paris", "\u00e9ditions", "gallimard", "p", "isbn", "et", "articles", "connexes", "groupe", "le", "monde", "ind\u00e9pendance", "des", "r\u00e9dactions", "liste", "des", "journalistes", "du", "monde", "presse", "en", "france", "journalisme", "en", "france", "r\u00e9publique", "du", "croissant", "les", "d\u00e9codeurs", "prix", "litt\u00e9raire", "du", "monde", "liens", "externes", "sites", "officiels", "wwwlemondefr", "et", "journallemondefr", "ressource", "relative", "\u00e0", "l'audiovisuel", "unifrance", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "recherche", "mir@bel", "vid\u00e9o", "le", "monde", "sur", "radio", "t\u00e9l\u00e9vision", "suisse", "f\u00e9vrier", "portail", "de", "la", "presse", "\u00e9crite", "portail", "de", "la", "france"]