["le", "luxembourg", "en", "forme", "longue", "grandduch\u00e9", "de", "luxembourg", "ou", "grandduch\u00e9", "de", "luxembourg", "en", "luxembourgeois", "l\u00ebtzebuerg", "et", "groussherzogtum", "l\u00ebtzebuerg", "en", "allemand", "luxemburg", "et", "gro\u00dfherzogtum", "luxemburg", "est", "un", "pays", "d'europe", "de", "l'ouest", "sans", "acc\u00e8s", "\u00e0", "la", "mer", "il", "est", "bord\u00e9", "par", "la", "belgique", "\u00e0", "l'ouest", "et", "au", "nord", "l'allemagne", "\u00e0", "l'est", "et", "la", "france", "au", "sud", "il", "comprend", "deux", "r\u00e9gions", "principales", "l'oesling", "\u00e9islek", "en", "luxembourgeois", "au", "nord", "qui", "est", "une", "partie", "du", "massif", "de", "l'ardenne", "et", "le", "gutland", "au", "sud", "prolongement", "de", "la", "lorraine", "au", "sens", "g\u00e9ologique", "du", "terme", "le", "luxembourg", "compte", "habitants", "au", "er", "janvier", "et", "s'\u00e9tend", "sur", "km", "ce", "qui", "fait", "de", "lui", "l'une", "des", "plus", "petites", "nations", "souveraines", "d'europe", "le", "luxembourg", "est", "une", "d\u00e9mocratie", "repr\u00e9sentative", "et", "une", "monarchie", "constitutionnelle", "avec", "un", "grandduc", "pour", "chef", "d'\u00e9tat", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "seul", "grandduch\u00e9", "encore", "existant", "en", "tant", "qu'\u00e9tat", "souverain", "au", "monde", "son", "\u00e9conomie", "dynamique", "en", "fait", "un", "des", "pays", "les", "plus", "riches", "et", "des", "plus", "prosp\u00e8res", "du", "monde", "avec", "l'un", "des", "produits", "int\u00e9rieurs", "bruts", "par", "habitant", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "du", "monde", "l'\u00e9conomie", "est", "principalement", "centr\u00e9e", "sur", "les", "activit\u00e9s", "financi\u00e8res", "environ", "la", "moiti\u00e9", "du", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "favoris\u00e9e", "par", "une", "fiscalit\u00e9", "tr\u00e8s", "avantageuse", "dans", "certains", "domaines", "quasiexon\u00e9ration", "d'imp\u00f4ts", "pour", "les", "b\u00e9n\u00e9fices", "issus", "de", "l'exploitation", "de", "brevets", "ou", "de", "logiciels", "selon", "l'ong", "oxfam", "chiffres", "de", "le", "luxembourg", "figurait", "parmi", "les", "paradis", "fiscaux", "les", "plus", "attractifs", "utilis\u00e9s", "par", "les", "entreprises", "situation", "qui", "a", "quelque", "peu", "\u00e9volu\u00e9", "depuis", "la", "localisation", "centrale", "du", "territoire", "luxembourgeois", "au", "milieu", "de", "la", "plus", "forte", "densit\u00e9", "de", "population", "en", "europe", "a", "historiquement", "fait", "de", "lui", "un", "lieu", "d'une", "grande", "importance", "strat\u00e9gique", "pour", "de", "nombreuses", "puissances", "depuis", "ses", "d\u00e9buts", "en", "tant", "qu'arri\u00e8repays", "de", "la", "rh\u00e9nanie", "romaine", "et", "la", "construction", "sur", "les", "ruines", "d'un", "ancien", "fortin", "romain", "d'un", "ch\u00e2teau", "f\u00e9odal", "dans", "le", "contexte", "postcarolingien", "au", "haut", "moyen", "\u00e2ge", "puis", "sa", "situation", "strat\u00e9gique", "au", "sudest", "des", "grands", "paysbas", "successivement", "bourguignons", "et", "espagnols", "entre", "les", "xve", "et", "xviie", "si\u00e8cles", "le", "luxembourg", "est", "le", "plus", "petit", "membre", "fondateur", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "de", "la", "zone", "euro", "de", "l'organisation", "du", "trait\u00e9", "de", "l'atlantique", "nord", "otan", "de", "l'organisation", "de", "coop\u00e9ration", "et", "de", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomiques", "ocde", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "onu", "de", "l'organisation", "pour", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "la", "coop\u00e9ration", "en", "europe", "osce", "et", "du", "benelux", "ce", "qui", "refl\u00e8te", "son", "consensus", "politique", "en", "faveur", "de", "l'int\u00e9gration", "\u00e9conomique", "politique", "et", "militaire", "la", "ville", "de", "luxembourg", "sa", "capitale", "et", "sa", "plus", "grande", "ville", "est", "le", "si\u00e8ge", "de", "plusieurs", "\u00e9tablissements", "et", "institutions", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "en", "le", "luxembourg", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9lu", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "de", "son", "histoire", "\u00e0", "un", "si\u00e8ge", "temporaire", "au", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "nations", "unies", "en", "raison", "de", "sa", "position", "g\u00e9ographique", "la", "culture", "luxembourgeoise", "rel\u00e8ve", "\u00e0", "la", "fois", "du", "domaine", "germanique", "et", "de", "la", "sph\u00e8re", "romane", "le", "luxembourgeois", "est", "la", "seule", "langue", "nationale", "des", "luxembourgeois", "cependant", "en", "plus", "du", "luxembourgeois", "le", "fran\u00e7ais", "et", "l'allemand", "sont", "aussi", "utilis\u00e9s", "dans", "toutes", "les", "affaires", "administratives", "et", "judiciaires", "ce", "qui", "en", "fait", "des", "langues", "administratives", "du", "luxembourg", "de", "ce", "fait", "le", "luxembourg", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "pays", "trilingue", "g\u00e9ographie", "localisation", "le", "grandduch\u00e9", "de", "luxembourg", "est", "situ\u00e9", "au", "cur", "de", "l'europe", "occidentale", "entre", "la", "belgique", "l'allemagne", "et", "la", "france", "le", "grandduch\u00e9", "pr\u00e9sente", "deux", "r\u00e9gions", "naturelles", "l'oesling", "\u00e9islek", "en", "luxembourgeois", "au", "nord", "et", "le", "gutland", "comprenant", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "moselle", "\u00e0", "l'est", "ainsi", "que", "le", "bassin", "minier", "au", "sud", "la", "superficie", "totale", "du", "pays", "est", "de", "km", "l'oesling", "occupant", "km", "et", "le", "gutland", "km", "ses", "points", "culminants", "sont", "le", "burrigplatz", "m", "et", "le", "kneiff", "m", "luxembourg", "est", "situ\u00e9e", "\u00e0", "une", "altitude", "de", "m", "la", "capitale", "surprend", "par", "le", "contraste", "entre", "les", "quartiers", "modernes", "comme", "kirchberg", "perch\u00e9s", "sur", "un", "plateau", "rocheux", "d\u00e9coup\u00e9", "\u00e0", "pic", "et", "les", "trois", "quartiers", "bas", "anciens", "faubourgs", "que", "sont", "le", "grund", "clausen", "et", "le", "pfaffenthal", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "le", "nouveau", "quartier", "n\u00e9", "petit", "\u00e0", "petit", "sur", "le", "plateau", "de", "kirchberg", "au", "nordest", "de", "la", "ville", "est", "le", "lieu", "o\u00f9", "se", "sont", "implant\u00e9es", "diverses", "institutions", "communautaires", "une", "partie", "de", "l'universit\u00e9", "du", "luxembourg", "la", "banque", "europ\u00e9enne", "d'investissement", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "la", "chambre", "de", "commerce", "luxembourgeoise", "certaines", "directions", "de", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "la", "cour", "de", "justice", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "la", "cour", "des", "comptes", "europ\u00e9enne", "le", "centre", "sportif", "d'coque", "luxexpo", "the", "box", "un", "h\u00e9micycle", "europ\u00e9en", "le", "b\u00e2timent", "de", "la", "philharmonie", "de", "luxembourg", "le", "groupe", "de", "radiot\u00e9l\u00e9vision", "rtl", "de", "nombreuses", "soci\u00e9t\u00e9s", "bancaires", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "commerciales", "et", "diverses", "institutions", "scolaires", "et", "culturelles", "g\u00e9ologie", "et", "relief", "la", "vari\u00e9t\u00e9", "des", "paysages", "constitue", "l'un", "des", "grands", "attraits", "du", "luxembourg", "qui", "se", "divise", "en", "deux", "r\u00e9gions", "principales", "l'oesling", "\u00e9islek", "et", "le", "gutland", "l'oesling", "au", "nord", "fait", "partie", "du", "massif", "de", "l'ardenne", "et", "borde", "l'eifel", "allemande", "cette", "r\u00e9gion", "bois\u00e9e", "couvre", "un", "tiers", "du", "territoire", "et", "attire", "de", "nombreux", "touristes", "c'est", "dans", "cette", "r\u00e9gion", "que", "se", "situe", "l'altitude", "maximale", "du", "luxembourg", "qui", "est", "de", "m", "kneiff", "\u00e0", "wilwerdange", "sur", "la", "commune", "de", "troisvierges", "on", "y", "trouve", "des", "villages", "de", "hauteur", "des", "rivi\u00e8res", "et", "des", "lacs", "dont", "le", "plus", "connu", "est", "le", "lac", "de", "la", "hautes\u00fbre", "les", "for\u00eats", "de", "ch\u00eanes", "et", "de", "pins", "couvrent", "les", "versants", "abrupts", "le", "climat", "y", "est", "plus", "rude", "les", "villes", "principales", "de", "cette", "r\u00e9gion", "sont", "wiltz", "clervaux", "et", "vianden", "le", "plateau", "de", "troisvierges", "au", "nord", "de", "l'oesling", "est", "domin\u00e9", "par", "les", "terres", "arables", "et", "comporte", "peu", "de", "for\u00eats", "c'est", "la", "zone", "la", "plus", "froide", "et", "la", "plus", "pluvieuse", "du", "luxembourg", "le", "plateau", "ardennais", "d\u00e9coup\u00e9", "par", "les", "rivi\u00e8res", "en", "dessous", "du", "bassin", "de", "wiltz", "est", "la", "partie", "la", "plus", "typique", "de", "l'oesling", "avec", "des", "paysages", "pleins", "de", "contrastes", "entre", "les", "formes", "et", "les", "couleurs", "les", "plateaux", "et", "les", "for\u00eats", "la", "zone", "de", "contact", "oeslinggutland", "constitue", "une", "des", "premi\u00e8res", "r\u00e9gions", "agricoles", "du", "pays", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "ses", "sols", "vari\u00e9s", "et", "riches", "le", "gutland", "bon", "pays", "au", "sud", "et", "au", "centre", "du", "pays", "forme", "avec", "la", "capitale", "le", "reste", "du", "territoire", "il", "est", "constitu\u00e9", "essentiellement", "de", "campagnes", "et", "de", "for\u00eats", "ses", "principales", "r\u00e9gions", "sont", "les", "suivantes", "le", "plateau", "du", "gr\u00e8s", "de", "luxembourg", "repr\u00e9sente", "l'\u00e9l\u00e9ment", "dominant", "du", "gutland", "on", "y", "trouve", "les", "plus", "beaux", "ensembles", "forestiers", "du", "luxembourg", "les", "d\u00e9pressions", "marneuses", "constituent", "le", "paysage", "le", "plus", "grand", "et", "le", "plus", "typique", "du", "gutland", "elles", "s'\u00e9tendent", "au", "pied", "des", "c\u00f4tes", "du", "dogger", "et", "du", "gr\u00e8s", "de", "luxembourg", "elles", "sont", "compos\u00e9es", "de", "larges", "vall\u00e9es", "plus", "des", "deux", "tiers", "de", "la", "superficie", "sont", "consacr\u00e9s", "\u00e0", "l'agriculture", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "moselle", "est", "la", "plus", "imposante", "vall\u00e9e", "luxembourgeoise", "de", "par", "sa", "taille", "et", "la", "vari\u00e9t\u00e9", "de", "ses", "paysages", "c'est", "un", "des", "premiers", "centres", "d'attraction", "touristique", "du", "pays", "essentiellement", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "son", "activit\u00e9", "viticole", "la", "r\u00e9gion", "mullerthal", "petite", "suisse", "luxembourgeoise", "se", "trouve", "au", "nord", "de", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "moselle", "en", "bordure", "de", "la", "fronti\u00e8re", "allemande", "et", "a", "pour", "cheflieu", "echternach", "une", "des", "plus", "anciennes", "villes", "du", "luxembourg", "les", "terres", "rouges", "sont", "situ\u00e9es", "au", "sud", "des", "d\u00e9pressions", "marneuses", "l'industrie", "y", "a", "fa\u00e7onn\u00e9", "le", "paysage", "car", "de", "la", "terre", "rouge", "fut", "extrait", "du", "minerai", "de", "fer", "d'o\u00f9", "l'appellation", "de", "minett", "en", "luxembourgeois", "pour", "qualifier", "cette", "r\u00e9gion", "du", "terme", "lorrain", "minette", "ses", "villes", "principales", "sont", "eschsuralzette", "la", "deuxi\u00e8me", "ville", "du", "grandduch\u00e9", "differdange", "et", "dudelange", "la", "vall\u00e9e", "des", "sept", "ch\u00e2teaux", "r\u00e9unit", "sur", "km", "les", "ch\u00e2teaux", "de", "mersch", "schoenfels", "hollenfels", "les", "deux", "ch\u00e2teaux", "d'ansembourg", "celui", "de", "septfontaines", "et", "celui", "de", "koerich", "ceuxci", "font", "partie", "d'un", "paysage", "de", "prairies", "et", "de", "vieux", "villages", "paysage", "qui", "se", "pr\u00eate", "\u00e0", "de", "nombreuses", "promenades", "hydrographie", "le", "pays", "est", "presque", "totalement", "inclus", "dans", "le", "bassin", "versant", "de", "la", "moselle", "donc", "du", "rhin", "les", "quatre", "rivi\u00e8res", "les", "plus", "importantes", "du", "grandduch\u00e9", "sont", "la", "moselle", "la", "s\u00fbre", "l'our", "et", "l'alzette", "les", "autres", "sont", "la", "mess", "la", "mamer", "l'eisch", "l'attert", "et", "la", "wark", "\u00e0", "l'ouest", "la", "wiltz", "la", "clerve", "et", "la", "blees", "au", "nord", "l'ernz", "blanche", "l'ernz", "noire", "la", "syre", "et", "la", "gander", "\u00e0", "l'est", "la", "p\u00e9trusse", "est", "un", "cours", "d'eau", "mineur", "qui", "traverse", "la", "ville", "de", "luxembourg", "avant", "de", "se", "jeter", "dans", "l'alzette", "mis", "\u00e0", "part", "la", "chiers", "qui", "quitte", "le", "sudouest", "du", "pays", "pour", "le", "bassin", "de", "la", "meuse", "ainsi", "que", "la", "fooschtbaach", "qui", "quitte", "le", "nord", "du", "pays", "pr\u00e8s", "de", "hautbellain", "\u00e9galement", "pour", "le", "bassin", "de", "la", "meuse", "les", "rivi\u00e8res", "du", "luxembourg", "sont", "tributaires", "du", "bassin", "du", "rhin", "par", "l'interm\u00e9diaire", "de", "la", "moselle", "climat", "le", "luxembourg", "n'a", "pas", "un", "climat", "parfaitement", "d\u00e9fini", "il", "oscille", "entre", "le", "climat", "oc\u00e9anique", "de", "la", "zone", "atlantique", "\u00e9carts", "saisonniers", "faibles", "hivers", "doux", "et", "pluvieux", "et", "le", "climat", "continental", "des", "plaines", "de", "l'europe", "orientale", "\u00e9carts", "saisonniers", "marqu\u00e9s", "hivers", "rudes", "et", "\u00e9t\u00e9s", "pluvieux", "l'influence", "oc\u00e9anique", "am\u00e8ne", "des", "pr\u00e9cipitations", "en", "toute", "saison", "et", "l'influence", "continentale", "am\u00e8ne", "un", "froid", "piquant", "et", "sec", "l'hiver", "de", "mai", "\u00e0", "la", "mioctobre", "le", "climat", "est", "temp\u00e9r\u00e9", "juin", "juillet", "et", "ao\u00fbt", "sont", "les", "mois", "les", "plus", "chauds", "juillet", "et", "ao\u00fbt", "souvent", "les", "plus", "ensoleill\u00e9s", "en", "septembre", "et", "octobre", "le", "luxembourg", "conna\u00eet", "souvent", "son", "propre", "\u00e9t\u00e9", "indien", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "annuelle", "est", "de", "\u00b0c", "elle", "oscille", "entre", "\u00b0c", "et", "\u00b0c", "de", "l\u00e9g\u00e8res", "variations", "de", "temp\u00e9rature", "existent", "entre", "le", "nord", "et", "le", "sud", "du", "pays", "elles", "sont", "dues", "\u00e0", "une", "diff\u00e9rence", "d'altitude", "et", "se", "situent", "autour", "de", "\u00b0cr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "d\u00e9coupage", "territorial", "le", "territoire", "du", "grandduch\u00e9", "est", "actuellement", "divis\u00e9", "en", "communes", "dont", "douze", "ont", "le", "statut", "de", "ville", "\u00e9tabli", "par", "la", "loi", "les", "communes", "sont", "regroup\u00e9es", "en", "douze", "cantons", "qui", "ne", "correspondent", "plus", "\u00e0", "un", "d\u00e9coupage", "\u00e0", "but", "administratif", "comme", "nagu\u00e8re", "mais", "ne", "servent", "plus", "qu'\u00e0", "d\u00e9finir", "les", "quatre", "circonscriptions", "\u00e9lectorales", "et", "les", "deux", "arrondissements", "judiciaires", "luxembourg", "et", "diekirch", "les", "trois", "anciens", "districts", "de", "diekirch", "de", "grevenmacher", "et", "de", "luxembourg", "ont", "pour", "leur", "part", "\u00e9t\u00e9", "supprim\u00e9s", "en", "leurs", "comp\u00e9tences", "dont", "notamment", "la", "surveillance", "de", "la", "gestion", "des", "administrations", "communales", "ont", "\u00e9t\u00e9", "reprises", "par", "l'\u00e9tat", "au", "sein", "du", "minist\u00e8re", "de", "l'int\u00e9rieur", "les", "douze", "cantons", "sont", "sur", "le", "plan", "\u00e9lectoral", "le", "grandduch\u00e9", "est", "subdivis\u00e9", "en", "quatre", "circonscriptions", "\u00e9lectorales", "nord", "est", "sud", "et", "centre", "sur", "le", "plan", "judiciaire", "le", "grandduch\u00e9", "est", "subdivis\u00e9", "en", "deux", "arrondissements", "celui", "de", "luxembourg", "et", "celui", "de", "diekirch", "l'arrondissement", "de", "luxembourg", "poss\u00e8de", "deux", "centres", "de", "justice", "de", "paix", "luxembourg", "et", "eschsuralzette", "l'arrondissement", "de", "diekirch", "n'en", "poss\u00e8de", "qu'un", "diekirch", "voies", "de", "communication", "et", "transports", "le", "r\u00e9seau", "autoroutier", "luxembourgeois", "est", "tr\u00e8s", "dense", "en", "grande", "partie", "\u00e9clair\u00e9", "et", "totalement", "gratuit", "g\u00e9n\u00e9ralement", "le", "tapis", "sur", "autoroutes", "est", "un", "tapis", "sp\u00e9cial", "antiaquaplanage", "de", "larges", "ponts", "naturalis\u00e9s", "servant", "uniquement", "comme", "passages", "\u00e0", "gibier", "sont", "r\u00e9guli\u00e8rement", "install\u00e9s", "et", "tout", "le", "r\u00e9seau", "autoroutier", "est", "surveill\u00e9", "par", "des", "cam\u00e9ras", "les", "routes", "nationales", "et", "les", "chemins", "repris", "eux", "aussi", "g\u00e9r\u00e9s", "par", "l'\u00e9tat", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "en", "tr\u00e8s", "bon", "\u00e9tat", "les", "autres", "routes", "rel\u00e8vent", "de", "la", "comp\u00e9tence", "communale", "depuis", "le", "f\u00e9vrier", "les", "transports", "en", "commun", "coordonn\u00e9s", "par", "l'\u00e9tat", "en", "dehors", "de", "la", "premi\u00e8re", "classe", "des", "trains", "et", "des", "trajets", "transfrontaliers", "sont", "gratuits", "le", "luxembourg", "b\u00e9n\u00e9ficie", "d'un", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "tr\u00e8s", "d\u00e9velopp\u00e9", "bien", "qu'amput\u00e9", "de", "son", "r\u00e9seau", "secondaire", "ferm\u00e9", "progressivement", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "son", "r\u00e9seau", "est", "d\u00fb", "\u00e0", "son", "industrie", "m\u00e9tallurgique", "et", "\u00e0", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "transporter", "les", "travailleurs", "frontaliers", "venant", "de", "belgique", "de", "france", "et", "d'allemagne", "vers", "luxembourgville", "et", "eschbelval", "il", "est", "g\u00e9r\u00e9", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "nationale", "des", "chemins", "de", "fer", "luxembourgeois", "cfl", "le", "luxembourg", "est", "desservi", "par", "le", "tgv", "est", "qui", "rejoint", "paris", "par", "thionville", "et", "metz", "en", "h", "min", "depuis", "le", "juin", "une", "ligne", "de", "tramway", "et", "un", "funiculaire", "desservent", "la", "capitale", "cette", "derni\u00e8re", "dispose", "aussi", "d'un", "r\u00e9seau", "d'autobus", "les", "autobus", "de", "la", "ville", "de", "luxembourg", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "le", "canton", "d'eschsuralzette", "est", "desservi", "par", "le", "transport", "intercommunal", "de", "personnes", "dans", "le", "canton", "d'eschsuralzette", "r\u00e9seau", "d'autobus", "intercommunal", "desservant", "les", "terres", "rouges", "le", "r\u00e9gime", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "transports", "routiers", "constitue", "le", "r\u00e9seau", "d'autobus", "et", "d'autocars", "interurbain", "quadrillant", "l'ensemble", "du", "pays", "et", "en", "desservant", "quasiment", "toutes", "les", "localit\u00e9s", "enfin", "et", "en", "dehors", "des", "services", "de", "transport", "coordonn\u00e9s", "par", "l'\u00e9tat", "on", "retrouve", "des", "services", "communaux", "dans", "plusieurs", "communes", "comme", "\u00e0", "differdange", "remich", "ou", "wiltz", "allant", "du", "simple", "service", "de", "transport", "\u00e0", "la", "demande", "\u00e0", "un", "r\u00e9seau", "constitu\u00e9", "de", "plusieurs", "lignes", "malgr\u00e9", "sa", "petite", "taille", "le", "grandduch\u00e9", "dispose", "d'un", "a\u00e9roport", "international", "l'a\u00e9roport", "de", "luxembourgfindel", "et", "m\u00eame", "deux", "compagnies", "nationales", "d'aviation", "la", "luxair", "lignes", "r\u00e9guli\u00e8res", "intraeurop\u00e9ennes", "et", "cargolux", "la", "compagnie", "de", "fret", "a\u00e9rien", "cinqui\u00e8me", "plus", "importante", "au", "monde", "le", "pays", "exploite", "aussi", "un", "port", "fluvial", "de", "marchandises", "\u00e0", "mertert", "sur", "la", "moselle", "environnement", "le", "jour", "du", "d\u00e9passement", "date", "de", "l'ann\u00e9e", "calcul\u00e9e", "par", "l'ong", "am\u00e9ricaine", "global", "footprint", "network", "\u00e0", "partir", "de", "laquelle", "l'humanit\u00e9", "est", "suppos\u00e9e", "avoir", "consomm\u00e9", "l'ensemble", "des", "ressources", "que", "la", "plan\u00e8te", "est", "capable", "de", "r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer", "en", "un", "an", "du", "pays", "est", "en", "le", "f\u00e9vrier", "le", "luxembourg", "est", "le", "pays", "de", "l'ue", "dont", "la", "consommation", "d\u00e9passe", "le", "plus", "les", "capacit\u00e9s", "de", "la", "plan\u00e8te", "r\u00e9seau", "europ\u00e9en", "natura", "le", "r\u00e9seau", "natura", "rassemble", "des", "sites", "naturels", "ou", "seminaturels", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "ayant", "une", "grande", "valeur", "patrimoniale", "par", "la", "faune", "et", "la", "flore", "exceptionnelles", "qu'ils", "contiennent", "en", "d\u00e9cembre", "le", "luxembourg", "comptait", "sites", "dont", "zones", "de", "protection", "sp\u00e9ciale", "zps", "pour", "les", "oiseaux", "sur", "une", "superficie", "de", "km", "zones", "sp\u00e9ciales", "de", "conservation", "zsc", "dont", "les", "psic", "sic", "pour", "les", "habitats", "et", "les", "esp\u00e8ces", "sur", "une", "superficie", "de", "kmla", "superficie", "totale", "est", "de", "km", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "de", "la", "surface", "terrestre", "du", "territoire", "du", "luxembourg", "toponymie", "la", "plus", "ancienne", "forme", "du", "nom", "est", "lucilinburhuc", "petite", "forteresse", "ou", "fortin", "dans", "une", "charte", "en", "latin", "dat\u00e9e", "de", "en", "on", "trouve", "lucelenburc", "en", "on", "rencontre", "lucembour", "en", "d\u00e9j\u00e0", "on", "avait", "luxemburgum", "dans", "un", "texte", "r\u00e9dig\u00e9", "en", "latin", "et", "au", "bas", "moyen", "\u00e2ge", "on", "trouve", "luxemburg", "en", "allemand", "et", "luxembourg", "en", "fran\u00e7ais", "la", "forme", "orale", "l\u00ebtzebuerg", "que", "ce", "soit", "en", "francique", "mosellan", "ou", "en", "luxembourgeois", "contemporain", "a", "pu", "dans", "le", "pass\u00e9", "\u00eatre", "transcrite", "l\u00fctzelburg", "en", "allemand", "de", "chancellerie", "ou", "dans", "des", "ouvrages", "publi\u00e9s", "par", "des", "auteurs", "allemands", "on", "trouve", "aussi", "l\u00fctzenburg", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "cf", "topographie", "de", "matth\u00e4us", "merian", "voire", "d'autres", "graphies", "histoire", "origines", "sur", "un", "territoire", "habit\u00e9", "par", "le", "peuple", "celtogermanique", "des", "tr\u00e9vires", "envahi", "successivement", "par", "les", "romains", "et", "les", "francs", "ripuaires", "le", "ch\u00e2teaufort", "de", "luxembourg", "noyau", "de", "la", "future", "ville", "de", "luxembourg", "et", "du", "comt\u00e9", "du", "m\u00eame", "nom", "est", "fond\u00e9", "en", "c'est", "du", "moins", "la", "date", "qui", "figure", "sur", "la", "charte", "d'\u00e9change", "sign\u00e9e", "par", "sigefroid", "comte", "d'ardenne", "et", "l'abbaye", "saintmaximin", "de", "tr\u00e8ves", "le", "premier", "c\u00e8de", "un", "domaine", "sis", "\u00e0", "feulen", "pr\u00e8s", "d'ettelbruck", "en", "\u00e9change", "d'un", "promontoire", "rocheux", "surplombant", "l'alzette", "o\u00f9", "se", "trouvent", "les", "ruines", "d'un", "ancien", "castel", "datant", "de", "la", "fin", "de", "l'\u00e9poque", "romaine", "et", "appel\u00e9", "lucilinburhuc", "qui", "peut", "se", "traduire", "par", "petite", "forteresse", "ce", "castel", "en", "ruines", "bient\u00f4t", "remplac\u00e9", "par", "un", "nouveau", "castrum", "ou", "ch\u00e2teau", "fort", "laissera", "son", "nom", "\u00e0", "ce", "dernier", "\u00e0", "la", "ville", "qui", "ne", "tardera", "pas", "\u00e0", "na\u00eetre", "autour", "et", "au", "futur", "comt\u00e9", "luxembourg", "en", "luxembourgeois", "l\u00ebtzebuerg", "ce", "n'est", "que", "peu", "avant", "le", "milieu", "du", "xie", "si\u00e8cle", "qu'appara\u00eet", "le", "titre", "de", "comte", "de", "luxembourg", "le", "premier", "\u00e0", "l'avoir", "port\u00e9", "\u00e9tait", "giselbert", "de", "luxembourg", "moyen", "\u00e2ge", "au", "cours", "du", "moyen", "\u00e2ge", "les", "comtes", "sont", "souvent", "en", "guerre", "contre", "leurs", "voisins", "notamment", "l'\u00e9v\u00each\u00e9", "de", "metz", "et", "la", "cit\u00e9", "de", "metz", "qui", "en", "sont", "cr\u00e9anciers", "et", "le", "puissant", "archev\u00eaque", "de", "tr\u00e8ves", "qui", "a", "des", "biens", "dans", "l'espace", "luxembourgeois", "cherche", "\u00e0", "contr\u00f4ler", "seul", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "moselle", "commerce", "entre", "nancy", "et", "le", "rhin", "et", "\u00e0", "limiter", "l'expansionnisme", "des", "comtes", "de", "luxembourg", "en", "fait", "les", "comtes", "de", "luxembourg", "successifs", "cherchent", "\u00e0", "arrondir", "leur", "territoire", "tous", "azimuts", "finalement", "le", "comt\u00e9", "de", "luxembourg", "trouvera", "ses", "limites", "l\u00e0", "o\u00f9", "des", "\u00e9v\u00eaques", "solidement", "install\u00e9s", "tr\u00e8ves", "li\u00e8ge", "metz", "et", "de", "puissantes", "abbayes", "stavelotmalmedy", "pr\u00fcm", "mettlach", "sainthubert", "sauront", "lui", "barrer", "la", "route", "le", "comte", "henri", "vii", "de", "luxembourg", "est", "\u00e9lu", "empereur", "du", "saintempire", "romain", "germanique", "en", "son", "fils", "jean", "\u00e9pouse", "l'h\u00e9riti\u00e8re", "du", "royaume", "de", "boh\u00eame", "les", "luxembourg", "r\u00e9gneront", "sur", "l'empire", "et", "la", "boh\u00eame", "jusqu'en", "sauf", "pendant", "le", "r\u00e8gne", "de", "louis", "iv", "de", "bavi\u00e8re", "en", "charles", "iv", "du", "saintempire", "\u00e9l\u00e8ve", "le", "comt\u00e9", "et", "ses", "d\u00e9pendances", "les", "comt\u00e9s", "de", "durbuy", "et", "de", "la", "roche", "ainsi", "que", "le", "marquisat", "d'arlon", "notamment", "au", "rang", "de", "duch\u00e9", "c'est", "la", "naissance", "du", "duch\u00e9", "de", "luxembourg", "la", "boh\u00eame", "et", "l'empire", "passeront", "par", "mariage", "\u00e0", "la", "maison", "de", "habsbourg", "p\u00e9riode", "espagnole", "en", "la", "derni\u00e8re", "duchesse", "engagiste", "de", "luxembourg", "\u00e9lisabeth", "de", "goerlitz", "tr\u00e8s", "endett\u00e9e", "vend", "le", "duch\u00e9", "\u00e0", "son", "parent", "le", "duc", "philippe", "iii", "de", "bourgogne", "puissant", "seigneur", "qui", "poursuit", "l'\u00e9dification", "d'une", "nouvelle", "lotharingie", "\u00e0", "cheval", "sur", "la", "fronti\u00e8re", "s\u00e9parant", "en", "principe", "le", "royaume", "de", "france", "et", "l'espace", "germanique", "peu", "apr\u00e8s", "\u00e0", "la", "suite", "du", "d\u00e9c\u00e8s", "en", "de", "charles", "le", "t\u00e9m\u00e9raire", "qui", "n'avait", "qu'une", "fille", "marie", "de", "bourgogne", "le", "duch\u00e9", "passe", "par", "mariage", "\u00e0", "la", "maison", "de", "habsbourg", "au", "milieu", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "l'empereur", "charles", "quint", "arri\u00e8repetitfils", "du", "t\u00e9m\u00e9raire", "le", "donne", "en", "h\u00e9ritage", "avec", "l'ensemble", "des", "paysbas", "espagnols", "la", "franchecomt\u00e9", "et", "le", "vaste", "domaine", "colonial", "\u00e0", "son", "fils", "philippe", "ii", "d'espagne", "p\u00e9riode", "fran\u00e7aise", "dans", "le", "cadre", "de", "sa", "politique", "des", "r\u00e9unions", "le", "roi", "de", "france", "louis", "xiv", "dont", "les", "troupes", "occupent", "d\u00e9j\u00e0", "le", "barrois", "et", "la", "lorraine", "annexe", "le", "duch\u00e9", "en", "toutefois", "le", "trait\u00e9", "de", "ryswick", "de", "met", "fin", "\u00e0", "la", "guerre", "de", "la", "ligue", "d'augsbourg", "et", "ordonne", "la", "r\u00e9trocession", "du", "duch\u00e9", "et", "de", "la", "forteresse", "de", "luxembourg", "\u00e0", "charles", "ii", "d'espagne", "mais", "\u00e0", "sa", "mort", "en", "commence", "la", "guerre", "de", "succession", "d'espagne", "qui", "a", "pour", "cons\u00e9quence", "le", "passage", "du", "duch\u00e9", "sous", "administration", "des", "habsbourg", "d'autriche", "d\u00e8s", "le", "duch\u00e9", "forme", "d\u00e9sormais", "avec", "les", "provinces", "belgiques", "les", "paysbas", "autrichiens", "il", "y", "a", "\u00e0", "vienne", "une", "secr\u00e9tairerie", "charg\u00e9e", "des", "paysbas", "autrichiens", "par", "mariage", "la", "maison", "de", "habsbourg", "devient", "maison", "de", "habsbourglorraine", "en", "\u00e0", "bruxelles", "un", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "ou", "une", "gouvernante", "g\u00e9n\u00e9rale", "le", "cas", "\u00e9ch\u00e9ant", "repr\u00e9sente", "l'empereur", "ou", "l'imp\u00e9ratrice", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "marieth\u00e9r\u00e8se", "d'autriche", "l'imp\u00e9ratrice", "nomme", "gouverneur", "son", "beaufr\u00e8re", "le", "prince", "charles", "alexandre", "de", "lorraine", "les", "territoires", "resteront", "autrichiens", "jusqu'\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "de", "apr\u00e8s", "laquelle", "les", "arm\u00e9es", "de", "la", "premi\u00e8re", "r\u00e9publique", "tentent", "une", "premi\u00e8re", "annexion", "d\u00e8s", "qui", "restera", "un", "\u00e9chec", "une", "deuxi\u00e8me", "invasion", "a", "alors", "lieu", "d\u00e8s", "lors", "de", "laquelle", "les", "r\u00e9volutionnaires", "mettent", "le", "si\u00e8ge", "devant", "la", "ville", "de", "luxembourg", "en", "la", "forteresse", "de", "luxembourg", "doit", "capituler", "et", "tout", "le", "territoire", "autrichien", "duch\u00e9", "de", "luxembourg", "compris", "est", "alors", "annex\u00e9", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "r\u00e9publique", "en", "et", "bien", "vite", "transform\u00e9", "en", "neuf", "d\u00e9partements", "r\u00e9unis", "\u00e0", "la", "france", "en", "le", "trait\u00e9", "de", "campoformio", "r\u00e9glera", "cette", "question", "en", "droit", "la", "plus", "grande", "partie", "du", "cidevant", "duch\u00e9", "de", "luxembourg", "forme", "le", "d\u00e9partement", "des", "for\u00eats", "incorpor\u00e9", "plus", "tard", "\u00e0", "l'empire", "fran\u00e7ais", "de", "napol\u00e9on", "bonaparte", "les", "pr\u00e9fets", "nomm\u00e9s", "sont", "jeanbaptiste", "lacoste", "et", "andr\u00e9", "joseph", "jourdan", "p\u00e9riode", "n\u00e9erlandaise", "et", "belge", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9faite", "de", "napol\u00e9on", "bonaparte", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "waterloo", "en", "le", "congr\u00e8s", "de", "vienne", "octroie", "huit", "des", "neuf", "anciens", "d\u00e9partements", "r\u00e9unis", "au", "royaume", "uni", "des", "paysbas", "de", "guillaume", "ier", "le", "d\u00e9partement", "des", "for\u00eats", "pour", "sa", "part", "bient\u00f4t", "augment\u00e9", "\u00e0", "l'ouest", "et", "au", "nordouest", "de", "terres", "apprenant", "anciennement", "au", "duch\u00e9", "de", "luxembourg", "mais", "amput\u00e9", "de", "tout", "son", "territoire", "\u00e0", "l'est", "des", "rivi\u00e8res", "moselle", "s\u00fbre", "et", "our", "sert", "\u00e0", "reconstituer", "un", "\u00e9tat", "luxembourgeois", "intitul\u00e9", "grandduch\u00e9", "de", "luxembourg", "et", "donn\u00e9", "en", "possession", "personnelle", "et", "h\u00e9r\u00e9ditaire", "au", "d\u00e9sormais", "roi", "grandduc", "guillaume", "ier", "ce", "qui", "donne", "naissance", "\u00e0", "une", "union", "personnelle", "entre", "le", "royaumeuni", "des", "paysbas", "et", "le", "grandduch\u00e9", "de", "luxembourg", "le", "grandduch\u00e9", "est", "alors", "int\u00e9gr\u00e9", "comme", "\u00e9tatmembre", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "germanique", "ceci", "permet", "d'accorder", "\u00e0", "la", "prusse", "qui", "s'est", "\u00e9tendue", "jusqu'en", "rh\u00e9nanie", "un", "droit", "de", "garnison", "dans", "la", "forteresse", "de", "luxembourg", "d\u00e9sormais", "f\u00e9d\u00e9rale", "en", "juillet", "\u00e9clate", "la", "r\u00e9volution", "belge", "menant", "\u00e0", "la", "scission", "du", "royaumeuni", "des", "paysbas", "entre", "la", "belgique", "et", "les", "paysbas", "actuels", "les", "belges", "majoritairement", "catholiques", "se", "soul\u00e8vent", "contre", "le", "joug", "n\u00e9erlandais", "majoritairement", "protestants", "et", "bon", "nombre", "de", "luxembourgeois", "se", "rallient", "au", "mouvement", "r\u00e9volutionnaire", "car", "le", "grandduch\u00e9", "n'a", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "trait\u00e9", "qu'en", "simple", "province", "des", "paysbas", "et", "les", "griefs", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "du", "r\u00e9gime", "n\u00e9erlandais", "sont", "nombreux", "le", "territoire", "luxembourgeois", "passe", "alors", "sous", "le", "contr\u00f4le", "de", "la", "belgique", "ind\u00e9pendante", "depuis", "le", "octobre", "\u00e0", "l'exception", "notable", "de", "la", "forteresse", "de", "luxembourg", "et", "de", "la", "ville", "de", "luxembourg", "sous", "son", "emprise", "qui", "reste", "gard\u00e9e", "par", "une", "garnison", "prussienne", "la", "guerre", "belgon\u00e9erlandaise", "se", "termine", "officiellement", "le", "novembre", "par", "la", "convention", "de", "zonhoven", "lors", "du", "trait\u00e9", "des", "xxiv", "articles", "sign\u00e9", "le", "avril", "guillaume", "ier", "obtient", "de", "conserver", "la", "partie", "est", "germanophone", "au", "sens", "large", "du", "luxembourg", "ce", "compris", "la", "forteresse", "la", "partie", "ouest", "elle", "principalement", "romane", "wallon", "et", "gaumais", "\u00e0", "l'exception", "du", "pays", "d'arlon", "areler", "land", "o\u00f9", "r\u00e8gne", "un", "patois", "luxembourgeois", "devient", "une", "province", "du", "jeune", "\u00e9tat", "belge", "la", "province", "de", "luxembourg", "ce", "trait\u00e9", "r\u00e9duit", "le", "grandduch\u00e9", "de", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "son", "territoire", "de", "et", "l'\u00e9tat", "conserve", "son", "statut", "compliqu\u00e9", "union", "personnelle", "avec", "les", "paysbas", "membre", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "germanique", "avec", "la", "pr\u00e9sence", "d'une", "garnison", "prussienne", "dans", "les", "murs", "de", "la", "forteresse", "f\u00e9d\u00e9rale", "de", "luxembourg", "qui", "est", "alors", "la", "place", "forte", "la", "plus", "importante", "d'europe", "situ\u00e9e", "\u00e0", "km", "au", "nord", "de", "metz", "la", "plus", "importante", "placeforte", "fran\u00e7aise", "d\u00e8s", "le", "luxembourg", "est", "int\u00e9gr\u00e9", "au", "zollverein", "l'union", "douani\u00e8re", "et", "commerciale", "entre", "\u00e9tats", "allemands", "p\u00e9riode", "neutre", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "guerre", "austroprussienne", "remport\u00e9e", "par", "la", "prusse", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "sadowa", "le", "trait\u00e9", "de", "prague", "dissout", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "germanique", "le", "luxembourg", "se", "trouve", "d\u00e9sormais", "en", "dehors", "du", "monde", "allemand", "que", "la", "prusse", "cherche", "\u00e0", "dominer", "mais", "la", "prusse", "oublie", "de", "retirer", "sa", "garnison", "de", "luxembourg", "la", "crise", "luxembourgeoise", "en", "due", "\u00e0", "la", "volont\u00e9", "du", "roi", "grandduc", "guillaume", "iii", "des", "paysbas", "de", "vendre", "son", "grandduch\u00e9", "\u00e0", "napol\u00e9on", "iii", "ce", "que", "l'allemagne", "en", "voie", "d'unification", "sous", "otto", "von", "bismarck", "ne", "veut", "pas", "tol\u00e9rer", "a", "pour", "cons\u00e9quence", "la", "reconnaissance", "internationale", "de", "l'ind\u00e9pendance", "du", "grandduch\u00e9", "et", "son", "statut", "de", "pays", "neutre", "garanti", "par", "les", "pays", "signataires", "de", "la", "conf\u00e9rence", "\u00e0", "londres", "hormis", "la", "belgique", "ellem\u00eame", "neutre", "bien", "s\u00fbr", "la", "prusse", "doit", "\u00e0", "cette", "occasion", "\u00e9vacuer", "sa", "garnison", "ce", "qui", "permet", "\u00e0", "napol\u00e9on", "iii", "de", "sauver", "au", "moins", "un", "peu", "la", "face", "metz", "devient", "alors", "la", "plus", "importante", "placeforte", "d'europe", "ce", "qui", "explique", "la", "volont\u00e9", "de", "l'\u00e9tatmajor", "allemand", "de", "l'annexer", "en", "lors", "de", "la", "guerre", "francoallemande", "de", "le", "luxembourg", "neutre", "sur", "les", "plans", "politique", "et", "militaire", "est", "alors", "zollverein", "oblige", "pour", "ainsi", "dire", "une", "province", "\u00e9conomique", "de", "l'empire", "allemand", "vu", "l'annexion", "de", "l'alsacelorraine", "\u00e0", "l'empire", "allemand", "le", "grandduch\u00e9", "de", "luxembourg", "n'a", "plus", "qu'une", "toute", "petite", "fronti\u00e8re", "commune", "avec", "la", "france", "dans", "le", "nord", "du", "d\u00e9partement", "nouvellement", "cr\u00e9\u00e9", "de", "meurtheetmoselle", "entre", "les", "communes", "fran\u00e7aises", "de", "montsaintmartin", "et", "hussignygodbrange", "soit", "environ", "km", "p\u00e9riode", "luxembourgeoise", "en", "\u00e0", "la", "mort", "du", "roi", "et", "grandduc", "guillaume", "iii", "qui", "n'avait", "pas", "d'h\u00e9ritier", "m\u00e2le", "alors", "que", "la", "loi", "luxembourgeoise", "ne", "permettait", "pas", "encore", "\u00e0", "une", "femme", "d'h\u00e9riter", "de", "la", "couronne", "le", "grandduch\u00e9", "passe", "\u00e0", "la", "maison", "de", "nassauweilburg", "branche", "de", "la", "maison", "de", "nassau", "qui", "avait", "r\u00e9gn\u00e9", "sur", "le", "duch\u00e9", "de", "nassau", "jusqu'\u00e0", "l'annexion", "de", "celuici", "par", "la", "prusse", "en", "c'est", "la", "fin", "de", "l'union", "personnelle", "le", "luxembourg", "et", "les", "paysbas", "ont", "d\u00e9sormais", "des", "souverains", "diff\u00e9rents", "bien", "que", "de", "la", "m\u00eame", "maison", "le", "premier", "souverain", "de", "luxembourg", "issu", "de", "la", "famille", "nassauweilbourg", "n'est", "autre", "que", "le", "duc", "de", "nassau", "adolphe", "ancien", "alli\u00e9", "de", "l'autriche", "et", "donc", "d\u00e9chu", "de", "son", "tr\u00f4ne", "nassovien", "en", "au", "profit", "de", "la", "prusse", "\u00e0", "sa", "mort", "son", "fils", "guillaume", "h\u00e9rite", "du", "tr\u00f4ne", "grandducal", "cependant", "guillaume", "iv", "et", "son", "\u00e9pouse", "marieanne", "de", "bragance", "n'ayant", "pas", "de", "descendance", "m\u00e2le", "mais", "six", "filles", "la", "loi", "salique", "est", "abandonn\u00e9e", "en", "au", "profit", "de", "la", "princesse", "mariead\u00e9la\u00efde", "n\u00e9e", "en", "qui", "succ\u00e8de", "donc", "\u00e0", "guillaume", "iv", "\u00e0", "la", "mort", "de", "ce", "dernier", "en", "la", "grandeduchesse", "ayant", "exerc\u00e9", "la", "r\u00e9gence", "pendant", "la", "maladie", "de", "son", "mari", "pendant", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "le", "luxembourg", "est", "occup\u00e9", "par", "les", "allemands", "en", "violation", "de", "la", "neutralit\u00e9", "jusqu'en", "la", "grandeduchesse", "mariead\u00e9la\u00efde", "contest\u00e9e", "par", "une", "grande", "partie", "de", "la", "population", "du", "fait", "de", "certaines", "maladresses", "voire", "erreurs", "politiques", "choisit", "de", "se", "retirer", "dans", "un", "couvent", "et", "abdique", "au", "profit", "de", "sa", "sur", "charlotte", "qui", "malgr\u00e9", "certaines", "oppositions", "\u00e9pouse", "le", "prince", "f\u00e9lix", "de", "bourbonparme", "beaufr\u00e8re", "du", "dernier", "empereur", "d'autriche", "et", "prince", "fran\u00e7ais", "apr\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "de", "multiples", "aspirations", "annexionnistes", "surgissent", "en", "france", "et", "surtout", "en", "belgique", "pour", "annexer", "le", "luxembourg", "mais", "les", "n\u00e9gociations", "du", "trait\u00e9", "de", "versailles", "en", "confirment", "finalement", "l'ind\u00e9pendance", "du", "pays", "tandis", "qu'un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "populaire", "en", "septembre", "consolide", "l'ind\u00e9pendance", "du", "pays", "et", "la", "monarchie", "lors", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "le", "troisi\u00e8me", "reich", "viole", "\u00e0", "nouveau", "la", "neutralit\u00e9", "luxembourgeoise", "en", "mai", "et", "occupe", "le", "grandduch\u00e9", "la", "famille", "grandducale", "et", "le", "gouvernement", "afin", "d'\u00e9carter", "tout", "risque", "d'\u00eatre", "pris", "en", "otages", "par", "les", "nazis", "s'exilent", "\u00e0", "londres", "ancrant", "l'autorit\u00e9", "l\u00e9gitime", "luxembourgeoise", "dans", "le", "camp", "des", "alli\u00e9s", "\u00e0", "l'instar", "de", "l'alsacemoselle", "fran\u00e7aise", "le", "r\u00e9gime", "nazi", "consid\u00e8re", "le", "luxembourg", "comme", "un", "territoire", "allemand", "tout", "comme", "leurs", "voisins", "mosellans", "les", "jeunes", "seront", "ainsi", "enr\u00f4l\u00e9s", "de", "force", "dans", "la", "wehrmacht", "le", "pays", "est", "lib\u00e9r\u00e9", "en", "septembre", "par", "les", "troupes", "am\u00e9ricaines", "mais", "subit", "d'\u00e9normes", "pertes", "et", "destructions", "lors", "de", "la", "contreoffensive", "von", "rundstedt", "en", "d\u00e9cembre", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "d\u00e8s", "l'union", "du", "benelux", "est", "conclue", "avec", "la", "belgique", "et", "les", "paysbas", "d\u00e9sormais", "le", "pays", "s'inscrit", "dans", "le", "processus", "de", "la", "construction", "europ\u00e9enne", "en", "le", "luxembourg", "est", "membre", "fondateur", "du", "trait\u00e9", "de", "bruxelles", "et", "de", "l'otan", "en", "luxembourgville", "devient", "le", "si\u00e8ge", "de", "la", "communaut\u00e9", "europ\u00e9enne", "du", "charbon", "et", "de", "l'acier", "ceca", "l'adh\u00e9sion", "\u00e0", "la", "communaut\u00e9", "\u00e9conomique", "europ\u00e9enne", "est", "le", "point", "de", "d\u00e9part", "d'une", "expansion", "\u00e9conomique", "et", "d'une", "augmentation", "toujours", "plus", "forte", "de", "l'immigration", "politique", "et", "administration", "le", "grandduch\u00e9", "de", "luxembourg", "\u00e9tat", "souverain", "et", "ind\u00e9pendant", "depuis", "le", "trait\u00e9", "de", "londres", "du", "avril", "est", "une", "d\u00e9mocratie", "parlementaire", "sous", "le", "r\u00e9gime", "d'une", "monarchie", "constitutionnelle", "dont", "la", "couronne", "est", "h\u00e9r\u00e9ditaire", "dans", "la", "maison", "de", "nassau", "par", "le", "mariage", "de", "la", "grandeduchesse", "charlotte", "elle", "est", "pass\u00e9e", "\u00e0", "la", "maison", "de", "bourbonparme", "lors", "de", "l'accession", "au", "tr\u00f4ne", "de", "son", "fils", "jean", "en", "comme", "dans", "toute", "d\u00e9mocratie", "parlementaire", "la", "s\u00e9paration", "des", "pouvoirs", "est", "souple", "au", "luxembourg", "il", "existe", "de", "nombreux", "liens", "entre", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "et", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "seul", "le", "pouvoir", "judiciaire", "est", "totalement", "ind\u00e9pendant", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "la", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "le", "gouvernement", "et", "le", "conseil", "d'\u00e9tat", "interviennent", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "proc\u00e9dure", "l\u00e9gislative", "la", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "parlement", "compos\u00e9e", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "\u00e9lus", "au", "suffrage", "universel", "tous", "les", "cinq", "ans", "d\u00e9tient", "seule", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "elle", "a", "pour", "principale", "fonction", "de", "voter", "les", "projets", "et", "propositions", "de", "loi", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "poss\u00e8dent", "un", "droit", "d'initiative", "parlementaire", "qui", "s'exerce", "par", "la", "pr\u00e9sentation", "de", "propositions", "de", "loi", "ses", "membres", "sont", "r\u00e9partis", "dans", "plusieurs", "groupes", "politiques", "le", "parti", "populaire", "chr\u00e9tiensocial", "csv", "le", "parti", "d\u00e9mocratique", "dp", "le", "parti", "ouvrier", "socialiste", "luxembourgeois", "lsap", "les", "verts", "le", "parti", "r\u00e9formiste", "d'alternative", "d\u00e9mocratique", "adr", "le", "parti", "pirate", "ppl", "et", "la", "gauche", "le", "grandduc", "poss\u00e8de", "\u00e9galement", "un", "droit", "d'initiative", "en", "mati\u00e8re", "l\u00e9gislative", "mais", "ce", "dernier", "est", "de", "fait", "exerc\u00e9", "par", "le", "gouvernement", "ce", "droit", "d'initiative", "appel\u00e9", "initiative", "gouvernementale", "permet", "au", "gouvernement", "de", "pr\u00e9senter", "des", "projets", "de", "loi", "\u00e0", "la", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "au", "sein", "de", "laquelle", "le", "gouvernement", "dispose", "normalement", "dune", "majorit\u00e9", "ceci", "\u00e9tant", "le", "cas", "de", "figure", "courant", "les", "lois", "vot\u00e9es", "par", "la", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "sont", "promulgu\u00e9es", "et", "publi\u00e9es", "par", "le", "grandduc", "c'est", "\u00e0", "la", "suite", "de", "sa", "publication", "dans", "le", "recueil", "de", "l\u00e9gislation", "appel\u00e9", "m\u00e9morial", "qu'un", "texte", "de", "loi", "acquiert", "force", "obligatoire", "le", "conseil", "d'\u00e9tat", "est", "un", "organe", "consultatif", "de", "l'ex\u00e9cutif", "compos\u00e9", "de", "conseillers", "nomm\u00e9s", "et", "d\u00e9mis", "par", "le", "grandduc", "en", "mati\u00e8re", "l\u00e9gislative", "le", "conseil", "d'\u00e9tat", "est", "obligatoirement", "appel\u00e9", "\u00e0", "\u00e9mettre", "son", "avis", "sur", "l'ensemble", "des", "projets", "et", "propositions", "de", "loi", "pr\u00e9sent\u00e9s", "\u00e0", "la", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "et", "ce", "pr\u00e9alablement", "au", "vote", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "les", "lois", "sont", "soumises", "deux", "fois", "au", "vote", "de", "la", "chambre", "le", "second", "vote", "intervenant", "au", "plus", "t\u00f4t", "trois", "mois", "apr\u00e8s", "le", "premier", "si", "la", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "en", "accord", "avec", "le", "conseil", "d'\u00e9tat", "en", "d\u00e9cide", "autrement", "il", "y", "a", "dispense", "du", "second", "vote", "ce", "qui", "est", "devenu", "la", "pratique", "usuelle", "en", "mati\u00e8re", "r\u00e9glementaire", "tout", "projet", "de", "r\u00e8glement", "grandducal", "doit", "\u00eatre", "soumis", "\u00e0", "l'avis", "du", "conseil", "d'\u00e9tat", "sauf", "le", "cas", "d'urgence", "\u00e0", "appr\u00e9cier", "par", "le", "grandduc", "le", "conseil", "d'\u00e9tat", "est", "par", "ailleurs", "appel\u00e9", "\u00e0", "\u00e9mettre", "un", "avis", "sur", "tous", "les", "amendements", "apport\u00e9s", "aux", "projets", "et", "propositions", "de", "loi", "ainsi", "qu'aux", "projets", "de", "r\u00e8glements", "grandducaux", "dans", "le", "cadre", "de", "son", "avis", "le", "conseil", "d'\u00e9tat", "est", "tenu", "de", "contr\u00f4ler", "a", "priori", "la", "conformit\u00e9", "des", "textes", "de", "loi", "par", "rapport", "aux", "normes", "de", "droit", "sup\u00e9rieur", "que", "sont", "la", "constitution", "les", "conventions", "et", "les", "trait\u00e9s", "internationaux", "ainsi", "que", "les", "principes", "g\u00e9n\u00e9raux", "du", "droit", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "est", "exerc\u00e9", "par", "le", "grandduc", "et", "les", "membres", "du", "gouvernement", "qui", "le", "secondent", "dans", "l'exercice", "de", "ses", "pouvoirs", "constitutionnels", "le", "grandduc", "est", "le", "chef", "d'\u00e9tat", "sa", "personne", "est", "inviolable", "ce", "qui", "signifie", "que", "sa", "responsabilit\u00e9", "ne", "peut", "\u00eatre", "engag\u00e9e", "il", "ne", "peut", "\u00eatre", "accus\u00e9", "ni", "poursuivi", "l'irresponsabilit\u00e9", "du", "grandduc", "a", "pour", "corollaire", "la", "responsabilit\u00e9", "minist\u00e9rielle", "pour", "qu'un", "acte", "du", "grandduc", "puisse", "produire", "ses", "effets", "il", "doit", "\u00eatre", "contresign\u00e9", "par", "un", "membre", "du", "gouvernement", "qui", "en", "assume", "l'enti\u00e8re", "responsabilit\u00e9", "cette", "responsabilit\u00e9", "est", "g\u00e9n\u00e9rale", "en", "ce", "qui", "concerne", "les", "actes", "en", "rapport", "direct", "ou", "indirect", "avec", "les", "fonctions", "minist\u00e9rielles", "elle", "peut", "\u00eatre", "aussi", "bien", "juridique", "c'est\u00e0dire", "p\u00e9nale", "ou", "civile", "que", "politique", "en", "principe", "tout", "acte", "portant", "la", "signature", "du", "grandduc", "doit", "au", "pr\u00e9alable", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "soumis", "\u00e0", "la", "d\u00e9lib\u00e9ration", "du", "conseil", "de", "gouvernement", "formellement", "la", "constitution", "accorde", "au", "grandduc", "le", "droit", "d'organiser", "librement", "son", "gouvernement", "c'est\u00e0dire", "de", "cr\u00e9er", "les", "minist\u00e8res", "de", "r\u00e9partir", "les", "d\u00e9partements", "minist\u00e9riels", "et", "d'en", "nommer", "les", "membres", "dans", "la", "pratique", "le", "grandduc", "choisit", "sur", "base", "des", "r\u00e9sultats", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "ayant", "lieu", "tous", "les", "cinq", "ans", "l'informateur", "etou", "le", "formateur", "du", "gouvernement", "ce", "dernier", "devenant", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "premier", "ministre", "le", "formateur", "pr\u00e9sente", "l'\u00e9quipe", "des", "membres", "du", "gouvernement", "au", "grandduc", "qui", "proc\u00e8de", "\u00e0", "leur", "nomination", "et", "assermentation", "le", "nombre", "des", "d\u00e9partements", "minist\u00e9riels", "d\u00e9passe", "fort", "souvent", "le", "nombre", "des", "membres", "du", "gouvernement", "appel\u00e9s", "\u00e0", "en", "\u00eatre", "titulaires", "un", "m\u00eame", "ministre", "g\u00e8re", "donc", "fr\u00e9quemment", "plusieurs", "portefeuilles", "le", "gouvernement", "nomm\u00e9", "pr\u00e9sente", "son", "programme", "politique", "devant", "la", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "qui", "par", "un", "vote", "en", "sa", "faveur", "lui", "exprime", "sa", "confiance", "le", "gouvernement", "dispose", "ainsi", "d'une", "majorit\u00e9", "\u00e0", "la", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "sur", "laquelle", "il", "peut", "s'appuyer", "le", "gouvernement", "dans", "son", "ensemble", "et", "les", "ministres", "\u00e0", "titre", "individuel", "sont", "politiquement", "responsables", "de", "leurs", "actes", "devant", "la", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "la", "sanction", "de", "la", "responsabilit\u00e9", "politique", "des", "ministres", "consiste", "en", "l'obligation", "de", "cesser", "leurs", "fonctions", "lorsque", "la", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "leur", "refuse", "sa", "confiance", "motion", "de", "censure", "il", "est", "d'usage", "que", "les", "ministres", "d\u00e9missionnent", "au", "premier", "vote", "hostile", "de", "la", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "en", "vertu", "de", "la", "constitution", "le", "grandduc", "a", "le", "droit", "de", "r\u00e9voquer", "\u00e0", "tout", "moment", "un", "membre", "du", "gouvernement", "mais", "en", "pratique", "la", "d\u00e9mission", "d'un", "ministre", "ou", "du", "gouvernement", "entier", "est", "pr\u00e9sent\u00e9e", "par", "le", "premier", "ministre", "au", "grandduc", "pouvoir", "judiciaire", "les", "cours", "et", "tribunaux", "sont", "charg\u00e9s", "par", "la", "constitution", "d'exercer", "le", "pouvoir", "judiciaire", "ils", "sont", "ind\u00e9pendants", "dans", "l'exercice", "de", "leurs", "fonctions", "\u00e0", "la", "cour", "constitutionnelle", "s'ajoutent", "deux", "ordres", "de", "juridictions", "celles", "relevant", "de", "l'ordre", "judiciaire", "cour", "sup\u00e9rieure", "de", "justice", "tribunaux", "d'arrondissement", "justices", "de", "paix", "et", "celles", "relevant", "de", "l'ordre", "administratif", "cour", "administrative", "tribunal", "administratif", "la", "cour", "de", "justice", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "si\u00e9geant", "\u00e0", "luxembourg", "n'est", "pas", "une", "institution", "du", "grandduch\u00e9", "mais", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "\u00e9lections", "les", "citoyens", "luxembourgeois", "sont", "appel\u00e9s", "\u00e0", "voter", "\u00e0", "trois", "types", "d'\u00e9lections", "sans", "compter", "les", "r\u00e9f\u00e9rendums", "les", "\u00e9lections", "communales", "tous", "les", "six", "ans", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "tous", "les", "cinq", "ans", "les", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "tous", "les", "cinq", "anspour", "les", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "les", "ressortissants", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "domicili\u00e9s", "depuis", "au", "moins", "deux", "ans", "au", "luxembourg", "peuvent", "choisir", "d'\u00e9lire", "soit", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "europ\u00e9ens", "luxembourgeois", "soit", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "europ\u00e9ens", "du", "pays", "dont", "ils", "sont", "ressortissants", "pour", "les", "\u00e9lections", "communales", "le", "vote", "est", "ouvert", "aux", "citoyens", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "domicili\u00e9s", "dans", "leur", "commune", "depuis", "au", "moins", "cinq", "ans", "en", "ce", "qui", "concerne", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "d\u00e9put\u00e9s", "le", "grandduch\u00e9", "est", "subdivis\u00e9", "en", "quatre", "circonscriptions", "\u00e9lectorales", "circonscription", "sud", "comprenant", "les", "cantons", "de", "eschsuralzette", "et", "de", "capellen", "d\u00e9put\u00e9s", "circonscription", "est", "comprenant", "les", "cantons", "de", "grevenmacher", "remich", "et", "echternach", "d\u00e9put\u00e9s", "circonscription", "centre", "comprenant", "les", "cantons", "de", "luxembourg", "et", "mersch", "d\u00e9put\u00e9s", "circonscription", "nord", "comprenant", "les", "cantons", "de", "diekirch", "redange", "wiltz", "clervaux", "et", "vianden", "d\u00e9put\u00e9spour", "tous", "les", "\u00e9lecteurs", "inscrits", "sur", "une", "liste", "\u00e9lectorale", "le", "vote", "est", "obligatoire", "et", "secret", "quelle", "que", "soit", "l'\u00e9lection", "il", "est", "pr\u00e9vu", "une", "amende", "comprise", "entre", "et", "pour", "un", "absent\u00e9iste", "pouvant", "\u00eatre", "major\u00e9e", "entre", "et", "en", "cas", "de", "r\u00e9cidive", "d\u00e9fense", "le", "luxembourg", "membre", "de", "l'organisation", "du", "trait\u00e9", "de", "l'atlantique", "nord", "otan", "a", "supprim\u00e9", "en", "le", "service", "militaire", "obligatoire", "et", "entretient", "une", "arm\u00e9e", "de", "hommes", "y", "compris", "du", "personnel", "civil", "la", "gendarmerie", "et", "la", "force", "de", "police", "ont", "fusionn\u00e9", "en", "pour", "former", "la", "police", "grandducale", "si", "le", "chef", "de", "l'arm\u00e9e", "est", "le", "grandduc", "de", "luxembourg", "selon", "les", "termes", "de", "la", "constitution", "le", "contr\u00f4le", "effectif", "revient", "au", "ministre", "de", "la", "d\u00e9fense", "en", "pratique", "le", "chef", "de", "l'arm\u00e9e", "luxembourgeoise", "est", "un", "colonel", "habilit\u00e9", "\u00e0", "porter", "le", "titre", "de", "\"g\u00e9n\u00e9ral\"", "l'arm\u00e9e", "est", "impliqu\u00e9e", "dans", "de", "nombreuses", "missions", "de", "paix", "notamment", "en", "bosnieherz\u00e9govine", "et", "en", "afghanistan", "dans", "le", "cadre", "des", "missions", "internationales", "de", "l'onu", "et", "de", "l'otan", "les", "dixsept", "avions", "awacs", "e", "de", "l'otan", "sont", "officiellement", "enregistr\u00e9s", "comme", "avions", "de", "guerre", "du", "luxembourg", "tant", "pour", "des", "raisons", "politiques", "que", "pratiques", "ils", "sont", "bas\u00e9s", "\u00e0", "geilenkirchen", "en", "allemagne", "depuis", "le", "luxembourg", "dispose", "de", "son", "propre", "avion", "de", "transport", "militaire", "a", "bas\u00e9", "toutefois", "sur", "l'a\u00e9roport", "de", "melsbroek", "pr\u00e8s", "de", "bruxelles", "ceci", "pour", "des", "raisons", "de", "formation", "des", "pilotes", "et", "aussi", "de", "co\u00fbts", "d'entretien", "les", "d\u00e9penses", "de", "d\u00e9fense", "repr\u00e9sentaient", "du", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "en", "et", "on", "estimait", "que", "cette", "proportion", "valait", "en", "symboles", "nationaux", "drapeau", "national", "les", "premi\u00e8res", "couleurs", "connues", "remontent", "au", "comte", "guillaume", "de", "luxembourg", "en", "dont", "les", "armes", "\u00e9taient", "burel\u00e9es", "donc", "dot\u00e9es", "de", "rayures", "horizontales", "probablement", "jaune", "et", "rouge", "par", "la", "suite", "on", "trouve", "les", "armes", "du", "comte", "henri", "v", "\"le", "blondel\"", "fils", "de", "l'illustre", "comtesse", "ermesinde", "et", "de", "son", "\u00e9poux", "val\u00e9ran", "issu", "de", "la", "maison", "de", "limbourg", "ces", "armes", "pr\u00e9sentent", "un", "lion", "rouge", "\u00e0", "queue", "fourchue", "pos\u00e9", "sur", "fond", "argent\u00e9", "\"burel\u00e9\"", "de", "bandes", "horizontales", "azur", "les", "trois", "couleurs", "rouge", "blanc", "argent\u00e9", "et", "bleu", "azur", "semblent", "bien", "\u00eatre", "\u00e0", "l'origine", "du", "drapeau", "national", "actuel", "le", "drapeau", "luxembourgeois", "se", "compose", "aujourd'hui", "de", "trois", "bandes", "rouge", "blanc", "et", "bleu", "ciel", "dispos\u00e9es", "horizontalement", "m\u00eame", "si", "les", "drapeaux", "du", "luxembourg", "et", "des", "paysbas", "se", "ressemblent", "beaucoup", "le", "signe", "distinctif", "du", "drapeau", "n\u00e9erlandais", "est", "la", "bande", "bleu", "outremer", "la", "majorit\u00e9", "des", "drapeaux", "tricolores", "modernes", "est", "plus", "ou", "moins", "d\u00e9riv\u00e9e", "de", "la", "tricolore", "de", "la", "ire", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "m\u00eame", "le", "tr\u00e8s", "ancien", "drapeau", "n\u00e9erlandais", "ne", "fut", "officiellement", "fix\u00e9", "aux", "couleurs", "rouge", "blanc", "et", "bleu", "qu'en", "sous", "influence", "fran\u00e7aise", "du", "temps", "de", "la", "r\u00e9publique", "batave", "le", "drapeau", "luxembourgeois", "ainsi", "que", "les", "armoiries", "de", "l'\u00e9tat", "sont", "prot\u00e9g\u00e9s", "par", "la", "loi", "du", "juin", "sur", "les", "embl\u00e8mes", "nationaux", "le", "rouge", "du", "drapeau", "correspond", "\u00e0", "la", "couleur", "pantone", "c", "le", "bleu", "\u00e0", "la", "couleur", "pantone", "c", "r\u00e8glement", "grandducal", "du", "juillet", "hymne", "national", "l'hymne", "national", "est", "constitu\u00e9", "de", "la", "premi\u00e8re", "et", "de", "la", "derni\u00e8re", "strophes", "du", "chant", "ons", "heemecht", "notre", "patrie", "en", "fran\u00e7ais", "de", "un", "texte", "du", "po\u00e8te", "michel", "lentz", "mis", "en", "musique", "par", "jean", "antoine", "zinnen", "en", "il", "fut", "jou\u00e9", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "en", "public", "lors", "d'une", "grande", "c\u00e9r\u00e9monie", "\u00e0", "ettelbruck", "en", "l'hymne", "national", "luxembourgeois", "lance", "un", "appel", "\u00e0", "la", "paix", "il", "exprime", "toute", "la", "joie", "du", "pays", "d'\u00eatre", "parvenu", "\u00e0", "trouver", "son", "ind\u00e9pendance", "en", "dans", "la", "qui\u00e9tude", "et", "la", "prosp\u00e9rit\u00e9", "hymne", "de", "la", "maison", "grandducale", "inspir\u00e9", "d'une", "sonnerie", "de", "trompette", "ou", "d'une", "fanfare", "de", "cavalerie", "dont", "il", "n'existe", "pas", "de", "trace", "\u00e9crite", "avant", "le", "xvie", "si\u00e8cle", "le", "wilhelmus", "est", "entonn\u00e9", "lorsqu'un", "des", "membres", "de", "la", "famille", "grandducale", "arrive", "\u00e0", "une", "c\u00e9r\u00e9monie", "officielle", "et", "au", "moment", "o\u00f9", "il", "prend", "cong\u00e9", "f\u00eate", "nationale", "depuis", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "il", "est", "de", "coutume", "de", "c\u00e9l\u00e9brer", "l'anniversaire", "de", "la", "naissance", "du", "souverain", "sous", "le", "long", "r\u00e8gne", "de", "la", "grandeduchesse", "charlotte", "cette", "c\u00e9l\u00e9bration", "avait", "lieu", "en", "plein", "hiver", "le", "janvier", "le", "jour", "de", "l'anniversaire", "de", "la", "souveraine", "par", "arr\u00eat\u00e9", "grandducal", "du", "d\u00e9cembre", "la", "date", "de", "la", "c\u00e9l\u00e9bration", "publique", "de", "l'anniversaire", "du", "souverain", "et", "par", "l\u00e0", "m\u00eame", "la", "f\u00eate", "nationale", "a", "\u00e9t\u00e9", "fix\u00e9e", "au", "juin", "de", "chaque", "ann\u00e9e", "notamment", "pour", "des", "raisons", "m\u00e9t\u00e9orologiques", "les", "festivit\u00e9s", "commencent", "la", "veille", "au", "soir", "le", "terme", "de", "f\u00eate", "nationale", "ne", "figure", "pas", "dans", "les", "textes", "de", "loi", "elle", "y", "est", "d\u00e9crite", "comme", "jour", "de", "la", "c\u00e9l\u00e9bration", "publique", "de", "l'anniversaire", "du", "grandduc", "armoiries", "l'origine", "des", "armoiries", "de", "l'\u00e9tat", "luxembourgeois", "remonte", "au", "moyen", "\u00e2ge", "elles", "furent", "fix\u00e9es", "autour", "de", "l'ann\u00e9e", "par", "le", "comte", "henri", "v", "de", "luxembourg", "d\u00e8s", "le", "comte", "guillaume", "de", "luxembourg", "portait", "une", "banni\u00e8re", "burel\u00e9e", "sur", "son", "sceau", "\u00e9questre", "la", "majeure", "partie", "des", "descendants", "de", "la", "premi\u00e8re", "maison", "de", "luxembourg", "ont", "port\u00e9", "un", "burel\u00e9", "alors", "que", "les", "descendants", "de", "la", "maison", "de", "namur", "ont", "port\u00e9", "un", "lion", "les", "armoiries", "du", "grandduch\u00e9", "de", "luxembourg", "sont", "\u00e0", "trois", "\u00e9chelons", "les", "petites", "armoiries", "les", "moyennes", "armoiries", "et", "les", "grandes", "armoiries", "elles", "sont", "essentiellement", "compos\u00e9es", "d'un", "burel\u00e9", "d'argent", "et", "d'azur", "de", "dix", "pi\u00e8ces", "au", "lion", "rampant", "de", "gueules", "couronn\u00e9", "arm\u00e9", "et", "lampass\u00e9", "d'or", "la", "queue", "fourchue", "et", "pass\u00e9e", "en", "sautoir", "les", "armoiries", "sont", "prot\u00e9g\u00e9es", "par", "la", "loi", "du", "juin", "sur", "les", "embl\u00e8mes", "nationaux", "la", "loi", "du", "juillet", "a", "modifi\u00e9", "et", "compl\u00e9t\u00e9", "celle", "de", "\u00e9conomie", "le", "luxembourg", "\u00e9tait", "apr\u00e8s", "avoir", "recouvr\u00e9", "son", "ind\u00e9pendance", "en", "un", "des", "pays", "les", "plus", "pauvres", "et", "sousd\u00e9velopp\u00e9s", "d'europe", "de", "fa\u00e7on", "qu'un", "tiers", "de", "la", "population", "a", "d\u00fb", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "s'expatrier", "outremer", "surtout", "aux", "\u00e9tatsunis", "au", "canada", "et", "au", "br\u00e9sil", "pour", "des", "raisons", "de", "famine", "et", "de", "mis\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9rale", "le", "luxembourg", "doit", "sa", "prosp\u00e9rit\u00e9", "\u00e0", "la", "d\u00e9couverte", "du", "minerai", "de", "fer", "dans", "le", "sud", "du", "pays", "dans", "les", "ann\u00e9es", "cette", "d\u00e9couverte", "allait", "donner", "son", "nom", "\u00e0", "toute", "une", "r\u00e9gion", "le", "minett", "du", "terme", "lorrain", "minette", "et", "marquer", "le", "passage", "d'un", "\u00e9tat", "agraire", "\u00e0", "un", "\u00e9tat", "industriel", "de", "ce", "fait", "dans", "les", "d\u00e9cennies", "suivantes", "une", "industrie", "sid\u00e9rurgique", "de", "plus", "en", "plus", "importante", "allant", "de", "pair", "avec", "l'exploitation", "mini\u00e8re", "sous", "terre", "a", "vu", "le", "jour", "\u00e0", "une", "certaine", "\u00e9poque", "presque", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "population", "masculine", "active", "\u00e9tait", "employ\u00e9e", "en", "l'industrie", "lourde", "soutenue", "par", "une", "communaut\u00e9", "assez", "importante", "d'immigrants", "italiens", "venus", "en", "vagues", "au", "luxembourg", "d\u00e8s", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "pour", "y", "chercher", "du", "travail", "les", "diverses", "usines", "sid\u00e9rurgiques", "ind\u00e9pendantes", "de", "l'\u00e9poque", "se", "sont", "finalement", "unies", "sous", "une", "m\u00eame", "enseigne", "l'arbed", "d\u00e8s", "lors", "le", "groupe", "sid\u00e9rurgique", "national", "groupe", "qui", "par", "la", "suite", "a", "vu", "une", "large", "expansion", "jusqu'\u00e0", "fonder", "m\u00eame", "des", "usines", "par", "exemple", "au", "br\u00e9sil", "de", "son", "meilleur", "temps", "sid\u00e9rurgique", "le", "luxembourg", "malgr\u00e9", "sa", "petite", "taille", "\u00e9tait", "devenu", "le", "septi\u00e8me", "producteur", "d'acier", "le", "plus", "important", "du", "monde", "cependant", "malgr\u00e9", "la", "subsistance", "d'entreprises", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "de", "sid\u00e9rurgie", "l'industrie", "lourde", "a", "globalement", "disparu", "du", "pays", "et", "le", "dernier", "hautfourneau", "a", "ferm\u00e9", "en", "en", "octobre", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "sant\u00e9", "a", "annonc\u00e9", "que", "le", "grandduch\u00e9", "allait", "l\u00e9galiser", "la", "culture", "la", "vente", "et", "la", "consommation", "de", "cannabis", "cette", "annonce", "fait", "du", "luxembourg", "le", "premier", "pays", "europ\u00e9en", "\u00e0", "l\u00e9galiser", "le", "cannabis", "le", "march\u00e9", "de", "lemploi", "luxembourgeois", "repr\u00e9sente", "emplois", "occup\u00e9s", "par", "luxembourgeois", "r\u00e9sidents", "\u00e9trangers", "et", "frontaliers", "ces", "derniers", "payent", "leurs", "imp\u00f4ts", "\u00e0", "la", "source", "au", "luxembourg", "mais", "leur", "formation", "et", "leurs", "droits", "sociaux", "sont", "\u00e0", "la", "charge", "de", "leur", "pays", "de", "r\u00e9sidence", "de", "m\u00eame", "pour", "les", "retrait\u00e9s", "le", "gouvernement", "luxembourgeois", "a", "toujours", "refus\u00e9", "de", "partager", "une", "part", "de", "ses", "revenus", "fiscaux", "avec", "les", "collectivit\u00e9s", "locales", "frontali\u00e8res", "fran\u00e7aises", "ce", "syst\u00e8me", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "l'une", "des", "cl\u00e9s", "de", "la", "croissance", "\u00e9conomique", "du", "luxembourg", "mais", "au", "d\u00e9triment", "des", "pays", "frontaliers", "industrie", "les", "d\u00e9buts", "de", "l'industrie", "luxembourgeoise", "qui", "remontent", "au", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "sont", "domin\u00e9s", "par", "la", "sid\u00e9rurgie", "ayant", "connu", "un", "essor", "consid\u00e9rable", "\u00e0", "partir", "de", "\u00e0", "cette", "\u00e9poquel\u00e0", "le", "luxembourg", "a", "\u00e9galement", "attir\u00e9", "les", "premi\u00e8res", "entreprises", "am\u00e9ricaines", "comme", "goodyear", "production", "de", "pneumatiques", "dupont", "production", "de", "polyester", "ou", "encore", "monsanto", "production", "de", "fil", "en", "nylon", "tout", "en", "d\u00e9veloppant", "le", "secteur", "financier", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "les", "crises", "sid\u00e9rurgique", "et", "p\u00e9troli\u00e8re", "ont", "eu", "un", "impact", "consid\u00e9rable", "sur", "l'industrie", "sid\u00e9rurgique", "qui", "\u00e9tait", "encore", "le", "principal", "pilier", "de", "l'\u00e9conomie", "luxembourgeoise", "la", "diversification", "industrielle", "s'est", "exprim\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "par", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "nationale", "de", "cr\u00e9dit", "et", "d'investissement", "\u00e9tablissement", "bancaire", "de", "droit", "public", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "le", "financement", "des", "entreprises", "luxembourgeoises", "de", "zones", "industrielles", "et", "d'une", "centaine", "de", "nouvelles", "entreprises", "ceci", "a", "eu", "comme", "cons\u00e9quence", "une", "baisse", "de", "la", "part", "de", "la", "sid\u00e9rurgie", "et", "une", "hausse", "de", "celle", "des", "autres", "industries", "sur", "le", "plan", "du", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "pib", "luxembourgeois", "en", "l'arbed", "aci\u00e9ries", "r\u00e9unies", "de", "burbach", "eich", "dudelange", "a", "fusionn\u00e9", "avec", "deux", "autres", "groupes", "sid\u00e9rurgiques", "usinor", "et", "aceralia", "pour", "devenir", "arcelor", "leader", "dans", "la", "production", "mondiale", "de", "l'acier", "la", "fusion", "d'arcelor", "avec", "mittal", "steel", "company", "en", "a", "donn\u00e9", "naissance", "au", "groupe", "arcelormittal", "le", "num\u00e9ro", "un", "mondial", "de", "l'acier", "\u00e0", "partir", "de", "le", "gouvernement", "a", "mis", "en", "place", "une", "nouvelle", "politique", "de", "diversification", "\u00e9conomique", "dans", "une", "optique", "de", "sp\u00e9cialisation", "multisectorielle", "technologies", "de", "l'information", "et", "de", "la", "communication", "logistique", "sciences", "et", "technologies", "de", "la", "sant\u00e9", "\u00e9cotechnologies", "place", "financi\u00e8re", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "\u00e0", "l'origine", "dans", "les", "activit\u00e9s", "li\u00e9es", "\u00e0", "l'euromarch\u00e9", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "la", "place", "financi\u00e8re", "s'est", "ensuite", "tourn\u00e9e", "vers", "la", "gestion", "priv\u00e9e", "et", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "vers", "la", "domiciliation", "et", "l'administration", "de", "fonds", "d'investissement", "ce", "d\u00e9veloppement", "a", "\u00e9t\u00e9", "avantag\u00e9", "par", "une", "vie", "politique", "et", "sociale", "favorable", "ainsi", "que", "par", "un", "cadre", "l\u00e9gal", "et", "r\u00e9glementaire", "ouvert", "aux", "\u00e9volutions", "des", "march\u00e9s", "les", "\u00e9volutions", "ont", "\u00e9t\u00e9", "favoris\u00e9es", "par", "l'entente", "entre", "les", "gouvernements", "le", "l\u00e9gislateur", "et", "le", "secteur", "priv\u00e9", "ce", "cadre", "l\u00e9gislatif", "et", "r\u00e9glementaire", "a", "attir\u00e9", "des", "banques", "des", "compagnies", "d'assurance", "des", "promoteurs", "de", "fonds", "d'investissement", "et", "des", "prestataires", "de", "services", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "du", "monde", "entier", "du", "fait", "d'une", "politique", "fiscale", "tr\u00e8s", "favorable", "aux", "entreprises", "la", "place", "financi\u00e8re", "du", "luxembourg", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "centre", "mondial", "de", "fonds", "d'investissement", "apr\u00e8s", "les", "\u00e9tatsunis", "le", "plus", "grand", "centre", "europ\u00e9en", "pour", "les", "captives", "de", "r\u00e9assurance", "le", "premier", "centre", "pour", "la", "distribution", "transfrontali\u00e8re", "de", "l'assurancevie", "dans", "l'union", "europ\u00e9enne", "et", "le", "premier", "centre", "de", "banque", "priv\u00e9e", "pour", "les", "clients", "internationaux", "dans", "la", "zone", "euro", "par", "ailleurs", "le", "luxembourg", "est", "le", "plus", "grand", "domicile", "pour", "les", "fonds", "islamiques", "en", "europe", "et", "le", "principal", "centre", "europ\u00e9en", "d'affaires", "en", "monnaie", "chinoise", "pour", "plusieurs", "activit\u00e9s", "le", "luxembourg", "est", "devenu", "la", "place", "la", "plus", "importante", "d'europe", "sur", "le", "march\u00e9", "des", "fonds", "d'investissement", "du", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "du", "pays", "d\u00e9pendent", "de", "son", "r\u00f4le", "de", "place", "financi\u00e8re", "la", "croissance", "de", "la", "place", "financi\u00e8re", "luxembourgeoise", "fait", "que", "fin", "mai", "on", "comptait", "banques", "pr\u00e9sentes", "sur", "le", "territoire", "totalisant", "plus", "de", "salari\u00e9s", "paradis", "fiscal", "le", "luxembourg", "figurait", "jusqu'au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "sur", "une", "liste", "mondiale", "des", "paradis", "fiscaux", "ce", "en", "raison", "d'un", "secret", "bancaire", "entretemps", "aboli", "en", "grande", "partie", "d'avantages", "extr\u00eames", "pour", "grandes", "holdings", "etc", "depuis", "le", "grandduch\u00e9", "ne", "fait", "actuellement", "plus", "partie", "d'aucune", "liste", "noire", "et", "ses", "efforts", "ont", "\u00e9t\u00e9", "reconnus", "au", "niveau", "international", "le", "luxembourg", "a", "adopt\u00e9", "par", "exemple", "l'ensemble", "des", "dispositions", "de", "l'ocde", "pour", "combattre", "l'\u00e9vasion", "fiscale", "cependant", "le", "pays", "est", "toujours", "consid\u00e9r\u00e9", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "comme", "l'un", "des", "principaux", "paradis", "fiscaux", "au", "monde", "par", "de", "nombreux", "chercheurs", "rescrits", "fiscaux", "les", "rescrits", "fiscaux", "sont", "des", "accords", "tr\u00e8s", "avantageux", "consentis", "aux", "grandes", "soci\u00e9t\u00e9s", "multinationales", "ils", "furent", "r\u00e9form\u00e9s", "apr\u00e8s", "les", "luxleaks", "de", "lux", "leaks", "en", "\u00e9clate", "le", "scandale", "financier", "luxembourg", "leaks", "r\u00e9v\u00e9lant", "le", "contenu", "de", "centaines", "d'accords", "fiscaux", "tr\u00e8s", "avantageux", "conclus", "par", "des", "cabinets", "conseils", "pour", "le", "compte", "de", "nombreux", "clients", "internationaux", "avec", "le", "fisc", "luxembourgeois", "les", "r\u00e9v\u00e9lations", "ont", "un", "retentissement", "international", "mettant", "en", "lumi\u00e8re", "les", "pratiques", "d'\u00e9vitement", "fiscal", "mises", "en", "uvre", "au", "luxembourg", "selon", "l'ong", "oxfam", "en", "le", "luxembourg", "figure", "parmi", "les", "paradis", "fiscaux", "les", "plus", "agressifs", "utilis\u00e9s", "par", "les", "entreprises", "en", "novembre", "le", "luxembourg", "est", "rappel\u00e9", "\u00e0", "l'ordre", "par", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "pour", "ne", "pas", "avoir", "l\u00e9gif\u00e9r\u00e9", "sur", "les", "r\u00e8glements", "europ\u00e9ens", "concernant", "la", "lutte", "contre", "le", "blanchiment", "d'argent", "openlux", "selon", "l'enqu\u00eate", "openlux", "conduite", "par", "m\u00e9dias", "internationaux", "en", "le", "luxembourg", "abrite", "entit\u00e9s", "immatricul\u00e9es", "au", "luxembourg", "soci\u00e9t\u00e9s", "fondations", "fonds", "dont", "soci\u00e9t\u00e9s", "offshore", "dont", "les", "actifs", "se", "montent", "\u00e0", "milliards", "deuros", "pr\u00e8s", "de", "de", "ces", "soci\u00e9t\u00e9s", "extraterritoriales", "sont", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "de", "nonluxembourgeois", "issus", "de", "nationalit\u00e9s", "plus", "de", "soci\u00e9t\u00e9s", "sont", "contr\u00f4l\u00e9es", "par", "des", "fran\u00e7ais", "ou", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "fran\u00e7aises", "comme", "yves", "rocher", "herm\u00e8s", "jcdecaux", "et", "decathlon", "parmi", "les", "b\u00e9n\u00e9ficiaires", "identifi\u00e9s", "par", "openlux", "on", "trouve", "des", "plus", "de", "milliardaires", "mondiaux", "r\u00e9pertori\u00e9s", "par", "le", "magazine", "forbes", "et", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "holdings", "de", "des", "familles", "fran\u00e7aises", "les", "plus", "fortun\u00e9es", "telles", "les", "mulliez", "les", "guerrandherm\u00e8s", "ou", "les", "arnault", "le", "registre", "du", "commerce", "luxembourgeois", "qui", "s'assure", "de", "lobligation", "l\u00e9gale", "de", "d\u00e9clarer", "les", "b\u00e9n\u00e9ficiaires", "effectifs", "de", "plus", "de", "entit\u00e9s", "et", "doit", "contr\u00f4ler", "leurs", "d\u00e9clarations", "n'emploie", "que", "salari\u00e9s", "ils", "sont", "\u00e0", "travailler", "pour", "la", "commission", "de", "surveillance", "du", "secteur", "financier", "cssf", "qui", "surveille", "un", "quart", "de", "l\u00e9conomie", "luxembourgeoise", "cette", "commission", "est", "un", "\u00e9tablissement", "public", "qui", "assure", "la", "surveillance", "des", "professionnels", "et", "des", "produits", "du", "secteur", "financier", "luxembourgeois", "en", "\u00e0", "la", "suite", "des", "panama", "papers", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "a", "exig\u00e9", "la", "cr\u00e9ation", "de", "registres", "publics", "des", "propri\u00e9taires", "r\u00e9els", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "dans", "tous", "ses", "\u00e9tats", "membres", "le", "luxembourg", "a", "rendu", "public", "son", "registre", "en", "place", "financi\u00e8re", "lutte", "contre", "le", "blanchiment", "loi", "du", "novembre", "la", "direction", "lutte", "contre", "le", "blanchiment", "et", "contre", "le", "financement", "du", "terrorisme", "est", "un", "d\u00e9partement", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "justice", "qui", "assure", "la", "repr\u00e9sentation", "du", "luxembourg", "aupr\u00e8s", "du", "groupe", "d'action", "financi\u00e8re", "gafi", "elle", "participe", "notamment", "aux", "travaux", "du", "gafi", "pour", "l'\u00e9laboration", "des", "normes", "internationales", "sur", "la", "lutte", "contre", "le", "blanchiment", "de", "capitaux", "et", "le", "financement", "du", "terrorisme", "et", "de", "la", "prolif\u00e9ration", "et", "coordonne", "la", "pr\u00e9paration", "de", "l'\u00e9valuation", "du", "luxembourg", "dans", "le", "cadre", "du", "e", "cycle", "d'\u00e9valuations", "mutuelles", "du", "gafi", "au", "niveau", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "elle", "participe", "au", "groupe", "expert", "group", "on", "money", "laundering", "and", "terrorist", "financing", "egmltf", "\u00e9conomie", "num\u00e9rique", "m\u00e9dias", "technologies", "de", "l'espace", "et", "production", "audiovisuelle", "le", "luxembourg", "a", "jou\u00e9", "un", "r\u00f4le", "pionnier", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "m\u00e9diatique", "en", "europe", "deux", "g\u00e9ants", "des", "m\u00e9dias", "et", "des", "communications", "sont", "n\u00e9s", "au", "luxembourg", "et", "continuent", "aujourd'hui", "leur", "d\u00e9veloppement", "\u00e0", "partir", "du", "grandduch\u00e9", "rtl", "group", "premier", "diffuseur", "europ\u00e9en", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "et", "de", "radior\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "et", "ses", "sa", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "une", "flotte", "de", "plus", "de", "satellites", "ce", "dernier", "est", "une", "entreprise", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "le", "gouvernement", "luxembourgeois", "dans", "les", "ann\u00e9es", "en", "pr\u00e9vision", "de", "la", "future", "soci\u00e9t\u00e9", "num\u00e9rique", "apr\u00e8s", "la", "chute", "du", "mur", "de", "berlin", "et", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "une", "grande", "demande", "d'alors", "de", "la", "part", "des", "allemands", "de", "l'est", "au", "niveau", "de", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "num\u00e9rique", "l'entreprise", "ses", "sa", "a", "pu", "percer", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "ses", "premiers", "satellites", "astra", "pour", "devenir", "\u00e0", "ce", "jourquand", "le", "groupe", "d\u00e9tenteur", "de", "satellites", "de", "t\u00e9l\u00e9communication", "le", "plus", "important", "du", "monder\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "l'\u00e9tat", "luxembourgeois", "d\u00e9tient", "\u00e0", "part", "\u00e9gales", "avec", "l'entreprise", "ses", "sa", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "luxgovsat", "depuis", "de", "nombreuses", "autres", "soci\u00e9t\u00e9s", "actives", "dans", "les", "domaines", "convergents", "des", "m\u00e9dias", "et", "des", "technologies", "de", "l'information", "et", "de", "la", "communication", "se", "sont", "\u00e9tablies", "autour", "de", "ces", "deux", "piliers", "au", "luxembourg", "en", "le", "grandduch\u00e9", "adh\u00e8re", "\u00e0", "l'agence", "spatiale", "europ\u00e9enne", "le", "luxembourg", "affiche", "\u00e9galement", "un", "des", "taux", "de", "sp\u00e9cialistes", "en", "informatique", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "au", "monder\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "par", "ailleurs", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "l'information", "et", "les", "r\u00e9seaux", "de", "t\u00e9l\u00e9communications", "de", "haute", "performance", "constituent", "une", "priorit\u00e9", "du", "gouvernement", "en", "mati\u00e8re", "de", "recherche", "et", "d\u00e9veloppement", "en", "plus", "de", "nombreuses", "petites", "et", "moyennes", "entreprises", "pme", "des", "multinationales", "de", "l'\u00e9conomie", "num\u00e9rique", "comme", "amazon", "ebay", "paypal", "itunes", "ou", "encore", "vodafone", "sont", "d\u00e9sormaisquand", "pr\u00e9sentes", "au", "grandduch\u00e9", "parall\u00e8lement", "diverses", "entreprises", "de", "haute", "technologie", "s'y", "sont", "implant\u00e9es", "\u00e0", "l'image", "du", "fabricant", "de", "scanners", "en", "trois", "dimensions", "artec", "d", "le", "domaine", "de", "la", "production", "audiovisuelle", "b\u00e9n\u00e9ficie", "\u00e9galement", "de", "la", "politique", "du", "gouvernement", "par", "le", "biais", "de", "plusieurs", "sch\u00e9mas", "d'accompagnement", "public", "destin\u00e9s", "\u00e0", "encourager", "son", "d\u00e9veloppement", "recherche", "et", "innovation", "le", "gouvernement", "a", "proc\u00e9d\u00e9", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "\u00e0", "des", "investissements", "importants", "en", "mati\u00e8re", "de", "recherche", "et", "d'innovation", "et", "a", "mis", "en", "place", "toute", "une", "s\u00e9rie", "d'instruments", "directs", "et", "indirects", "pour", "promouvoir", "ce", "domaine", "ainsi", "un", "cadre", "l\u00e9gal", "relatif", "\u00e0", "la", "promotion", "de", "la", "recherche", "du", "d\u00e9veloppement", "et", "de", "l'innovation", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "en", "juin", "afin", "de", "stimuler", "la", "capacit\u00e9", "d'innovation", "des", "entreprises", "et", "organismes", "de", "recherche", "priv\u00e9s", "le", "gouvernement", "a", "su", "mobiliser", "le", "montant", "de", "millions", "d'euros", "en", "vue", "d'assurer", "la", "construction", "et", "l'\u00e9quipement", "des", "b\u00e2timents", "de", "l'universit\u00e9", "du", "luxembourg", "ainsi", "que", "des", "institutions", "de", "recherche", "et", "d'innovation", "dans", "la", "cit\u00e9", "des", "sciences", "\u00e0", "eschbelval", "il", "a", "proc\u00e9d\u00e9", "au", "cours", "de", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "\u00e0", "un", "investissement", "substantiel", "de", "l'ordre", "de", "millions", "d'euros", "dans", "le", "d\u00e9veloppement", "du", "secteur", "des", "technologies", "de", "la", "sant\u00e9", "afin", "de", "favoriser", "la", "diversification", "\u00e9conomique", "dans", "un", "secteur", "de", "pointe", "en", "pleine", "croissance", "afin", "de", "consolider", "et", "de", "structurer", "davantage", "le", "syst\u00e8me", "de", "recherche", "luxembourgeois", "le", "gouvernement", "a", "regroup\u00e9", "en", "le", "centre", "de", "recherche", "public", "gabriel", "lippmann", "et", "le", "centre", "de", "recherche", "public", "henritudor", "au", "sein", "du", "luxembourg", "institute", "of", "science", "and", "technology", "et", "a", "r\u00e9uni", "l'integrated", "biobank", "of", "luxembourg", "et", "le", "centre", "de", "recherche", "public", "de", "la", "sant\u00e9", "au", "sein", "du", "luxembourg", "institute", "of", "health", "la", "recherche", "et", "l'innovation", "demeurent", "une", "priorit\u00e9", "du", "gouvernement", "ce", "dont", "t\u00e9moigne", "l'enveloppe", "financi\u00e8re", "de", "milliard", "d'euros", "pour", "la", "p\u00e9riode", "consacr\u00e9e", "au", "contrat", "d'\u00e9tablissement", "de", "l'universit\u00e9", "du", "luxembourg", "et", "aux", "contrats", "de", "performance", "des", "institutions", "de", "recherche", "publiques", "et", "du", "fonds", "national", "de", "la", "recherche", "en", "le", "luxembourg", "est", "class\u00e9e", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "logistique", "de", "par", "sa", "position", "g\u00e9ographique", "au", "cur", "des", "march\u00e9s", "europ\u00e9ens", "et", "\u00e0", "une", "distance", "raisonnable", "des", "grands", "ports", "de", "fret", "europ\u00e9ens", "tels", "qu'anvers", "ou", "rotterdam", "le", "luxembourg", "est", "une", "plateforme", "id\u00e9ale", "pour", "les", "activit\u00e9s", "relevant", "du", "domaine", "de", "la", "logistique", "les", "activit\u00e9s", "ne", "se", "limitent", "cependant", "pas", "au", "simple", "transport", "de", "marchandises", "mais", "le", "but", "est", "de", "fournir", "un", "service", "\u00e0", "valeur", "ajout\u00e9e", "conditionnement", "pr\u00e9paration", "exp\u00e9dition", "et", "facturation", "des", "marchandises", "le", "grandduch\u00e9", "est", "ainsi", "une", "base", "op\u00e9rationnelle", "pour", "de", "nombreux", "acteurs", "d'envergure", "mondiale", "dans", "le", "domaine", "de", "la", "logistique", "tels", "que", "cargolux", "china", "airlines", "cobelfret", "ou", "db", "schenker", "l'a\u00e9roport", "international", "du", "luxembourg", "occupe", "une", "des", "premi\u00e8res", "places", "sur", "le", "plan", "europ\u00e9en", "pour", "ce", "qui", "est", "du", "fret", "ce", "secteur", "est", "renforc\u00e9", "par", "la", "pr\u00e9sence", "du", "freeport", "luxembourg", "zone", "de", "libre\u00e9change", "\u00e9tablie", "en", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "l'a\u00e9roport", "sur", "une", "surface", "de", "m", "sont", "d\u00e9finis", "de", "nouveaux", "standards", "en", "mati\u00e8re", "de", "pr\u00e9servation", "d'entreposage", "ainsi", "que", "de", "gestion", "d'uvres", "d'art", "et", "d'objets", "de", "valeur", "par", "ailleurs", "le", "gouvernement", "promeut", "le", "d\u00e9veloppement", "des", "\u00e9cotechnologies", "visant", "\u00e0", "repenser", "toutes", "les", "activit\u00e9s", "produisant", "des", "biens", "et", "des", "services", "dans", "une", "perspective", "de", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "durable", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "nationale", "de", "cr\u00e9dit", "et", "d'investissement", "compte", "parmi", "ses", "nombreux", "instruments", "un", "pr\u00eat", "sp\u00e9cifique", "destin\u00e9", "\u00e0", "soutenir", "la", "recherche", "le", "d\u00e9veloppement", "et", "l'innovation", "autres", "activit\u00e9s", "avec", "ses", "paysages", "bien", "diversifi\u00e9s", "surtout", "le", "nord", "et", "l'est", "la", "vieille", "ville", "de", "luxembourg", "et", "ses", "vestiges", "de", "la", "forteresse", "class\u00e9e", "\u00e0", "l'unesco", "ses", "ch\u00e2teaux", "forts", "et", "ch\u00e2teaux", "ses", "multiples", "tr\u00e9sors", "culturels", "ses", "nombreux", "mus\u00e9es", "en", "partie", "de", "niveau", "international", "le", "tourisme", "joue", "lui", "aussi", "un", "r\u00f4le", "non", "n\u00e9gligeable", "dans", "l'\u00e9conomie", "luxembourgeoise", "luxembourg", "est", "\u00e9galement", "connu", "comme", "hautlieu", "de", "la", "gastronomie", "le", "grandduch\u00e9", "d\u00e9tenant", "\u00e0", "ce", "jour", "le", "plus", "de", "restaurants", "et", "des", "chefs", "\u00e9toil\u00e9s", "par", "habitant", "au", "monde", "les", "vins", "et", "'champagnes'", "appel\u00e9s", "cr\u00e9mants", "au", "luxembourg", "d\u00e9velopp\u00e9s", "le", "long", "de", "la", "moselle", "luxembourgeoise", "vins", "qui", "il", "y", "a", "moins", "de", "ans", "encore", "r\u00e9put\u00e9s", "\u00eatre", "d'une", "qualit\u00e9", "assez", "moyenne", "ont", "connu", "un", "d\u00e9veloppement", "fulgurant", "remportant", "ainsi", "\u00e0", "l'heure", "actuelle", "r\u00e9guli\u00e8rement", "de", "nombreux", "prix", "dans", "le", "cadre", "de", "foires", "ou", "concours", "internationaux", "en", "le", "pib", "par", "habitant", "du", "luxembourg", "est", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "au", "monde", "ce", "chiffre", "est", "toutefois", "biais\u00e9", "par", "le", "fait", "que", "les", "travailleurs", "frontaliers", "des", "trois", "pays", "voisins", "qui", "contribuent", "\u00e0", "g\u00e9n\u00e9rer", "une", "grande", "partie", "de", "ce", "pib", "ne", "sont", "pas", "pris", "en", "compte", "lors", "du", "calcul", "du", "pibt\u00eate", "d'habitant", "leur", "nombre", "est", "en", "effet", "assez", "important", "pour", "fausser", "substantiellement", "les", "statistiques", "en", "ils", "\u00e9taient", "pr\u00e8s", "de", "environ", "de", "fran\u00e7ais", "de", "belges", "et", "d'allemands", "en", "ce", "sont", "plus", "de", "frontaliers", "r\u00e9sidant", "en", "france", "et", "travaillant", "au", "grandduch\u00e9", "qui", "sont", "recens\u00e9s", "la", "dette", "publique", "de", "l'\u00e9tat", "luxembourgeois", "est", "une", "des", "plus", "faibles", "au", "monde", "le", "salaire", "minimum", "du", "luxembourg", "est", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "plus", "de", "euros", "brut", "par", "mois", "en", "soit", "environ", "euros", "net", "population", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "d\u00e9mographie", "le", "luxembourg", "comptait", "habitants", "le", "er", "janvier", "avec", "une", "croissance", "de", "la", "population", "de", "en", "ans", "croissance", "d\u00e9mographique", "plut\u00f4t", "exceptionnelle", "en", "comparaison", "avec", "les", "pays", "proches", "cette", "croissance", "d\u00e9mographique", "est", "principalement", "le", "fait", "de", "l'immigration", "en", "effet", "le", "solde", "migratoire", "en", "moyenne", "annuelle", "sur", "la", "p\u00e9riode", "\u00e9tait", "de", "au", "luxembourg", "alors", "qu'il", "n'\u00e9tait", "que", "de", "dans", "l'ue", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "solde", "migratoire", "s'\u00e9tablit", "m\u00eame", "\u00e0", "environ", "en", "moyenne", "annuelle", "ainsi", "de", "la", "population", "est", "de", "nationalit\u00e9", "\u00e9trang\u00e8re", "en", "sur", "les", "r\u00e9sidents", "on", "estime", "\u00e0", "environ", "le", "nombre", "de", "luxembourgeois", "\u00e0", "le", "nombre", "de", "portugais", "devant", "les", "fran\u00e7ais", "qui", "repr\u00e9sentent", "avec", "individus", "le", "deuxi\u00e8me", "plus", "grand", "groupe", "d'\u00e9trangers", "depuis", "l'\u00e9volution", "d\u00e9mographique", "du", "luxembourg", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9ducation", "la", "constitution", "luxembourgeoise", "permet", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "d'organiser", "et", "de", "r\u00e9glementer", "l'enseignement", "obligatoire", "pour", "les", "enfants", "\u00e2g\u00e9s", "de", "\u00e0", "ans", "ainsi", "la", "majorit\u00e9", "des", "\u00e9coles", "sont", "publiques", "et", "gratuites", "il", "existe", "cependant", "quelques", "\u00e9coles", "priv\u00e9es", "qui", "enseignent", "les", "m\u00eames", "programmes", "scolaires", "et", "pr\u00e9parent", "aux", "m\u00eames", "dipl\u00f4mes", "mais", "elles", "sont", "payantes", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "des", "\u00e9coles", "publiques", "et", "priv\u00e9es", "quelques", "\u00e9coles", "\u00e9trang\u00e8res", "payantes", "proposent", "un", "programme", "diff\u00e9rent", "et", "ne", "d\u00e9livrent", "par", "cons\u00e9quent", "pas", "les", "m\u00eames", "dipl\u00f4mes", "les", "neuf", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "de", "scolarit\u00e9", "dont", "la", "premi\u00e8re", "est", "facultative", "sont", "regroup\u00e9es", "sous", "l'appellation", "d'", "enseignement", "fondamental", "d\u00e9coup\u00e9e", "en", "quatre", "cycles", "le", "premier", "est", "constitu\u00e9", "d'une", "ann\u00e9e", "d'\u00e9ducation", "pr\u00e9coce", "facultative", "et", "deux", "ann\u00e9es", "d'\u00e9ducation", "pr\u00e9scolaire", "obligatoires", "les", "trois", "autres", "constituent", "l'enseignement", "primaire", "les", "sept", "ann\u00e9es", "suivantes", "constituent", "l'", "enseignement", "secondaire", "qui", "pr\u00e9pare", "aux", "\u00e9tudes", "universitaires", "ou", "les", "six", "\u00e0", "huit", "ann\u00e9es", "suivantes", "en", "ce", "qui", "concerne", "l'", "enseignement", "secondaire", "technique", "qui", "est", "orient\u00e9", "vers", "la", "vie", "professionnelle", "en", "fonction", "de", "l'orientation", "choisie", "bien", "qu'il", "permette", "aussi", "d'acc\u00e9der", "\u00e0", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "ensuite", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "est", "propos\u00e9", "soit", "par", "plusieurs", "lyc\u00e9es", "techniques", "qui", "offrent", "des", "formations", "dans", "cinq", "grands", "domaines", "arts", "appliqu\u00e9s", "commerce", "industrie", "professions", "de", "sant\u00e9", "et", "services", "ces", "formations", "comprenant", "diff\u00e9rentes", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "permettent", "d'obtenir", "un", "bts", "brevet", "de", "technicien", "sup\u00e9rieur", "au", "bout", "de", "deux", "ou", "trois", "ann\u00e9es", "d'\u00e9tudes", "par", "l'universit\u00e9", "du", "luxembourg", "o\u00f9", "les", "enseignements", "et", "la", "recherche", "sont", "organis\u00e9s", "en", "facult\u00e9s", "et", "en", "centres", "interdisciplinaires", "qui", "regroupent", "des", "enseignements", "et", "des", "recherches", "sur", "des", "th\u00e9matiques", "transversales", "et", "interdisciplinairesle", "syst\u00e8me", "scolaire", "luxembourgeois", "est", "marqu\u00e9", "lui", "aussi", "par", "le", "multilinguisme", "les", "trois", "langues", "officielles", "y", "sont", "pratiqu\u00e9es", "en", "fonction", "du", "cycle", "et", "des", "mati\u00e8res", "sport", "le", "luxembourg", "est", "connu", "pour", "ses", "cyclistes", "notamment", "gr\u00e2ce", "aux", "fr\u00e8res", "fr\u00e4nk", "et", "andy", "schleck", "ainsi", "que", "kim", "kirchen", "tous", "les", "trois", "porteurs", "d'un", "maillot", "distinctif", "sur", "le", "tour", "de", "france", "ainsi", "que", "pour", "la", "deuxi\u00e8me", "place", "d'andy", "schleck", "aux", "classements", "g\u00e9n\u00e9raux", "des", "tours", "de", "france", "et", "et", "sa", "victoire", "a", "posteriori", "au", "tour", "de", "france", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'affaire", "de", "dopage", "impliquant", "alberto", "contador", "le", "cycliste", "jempy", "drucker", "est", "lui", "onze", "fois", "champion", "du", "luxembourg", "toutes", "cat\u00e9gories", "confondues", "en", "cyclocross", "de", "\u00e0", "quatre", "champions", "luxembourgeois", "ont", "remport\u00e9", "la", "grande", "boucle", "fran\u00e7ois", "faber", "en", "et", "nicolas", "frantz", "en", "et", "charly", "gaul", "en", "et", "enfin", "andy", "schleck", "en", "le", "ao\u00fbt", "en", "cyclisme", "le", "jeune", "bob", "jungels", "ans", "a", "remport\u00e9", "le", "championnat", "du", "monde", "juniors", "du", "contrelamontre", "en", "athl\u00e9tisme", "joseph", "barthel", "a", "\u00e9t\u00e9", "champion", "olympique", "sur", "m\u00e8tres", "\u00e0", "helsinki", "en", "et", "david", "fiegen", "a", "\u00e9t\u00e9", "vicechampion", "d'europe", "sur", "m\u00e8tres", "\u00e0", "g\u00f6teborg", "en", "en", "tennis", "f\u00e9minin", "anne", "kremer", "et", "claudine", "schaul", "se", "sont", "illustr\u00e9es", "dans", "ce", "sport", "en", "remportant", "plusieurs", "tournois", "wta", "et", "itf", "notamment", "anne", "kremer", "qui", "fut", "la", "premi\u00e8re", "joueuse", "de", "tennis", "luxembourgeoise", "\u00e0", "atteindre", "le", "top", "e", "le", "juillet", "gilles", "m\u00fcller", "le", "no", "du", "tennis", "luxembourgeois", "a", "battu", "rafael", "nadal", "au", "e", "tour", "de", "wimbledon", "en", "gilles", "m\u00fcller", "m\u00e9rite", "par", "ailleurs", "d'\u00eatre", "reconnu", "pour", "la", "qualit\u00e9", "de", "son", "service", "il", "r\u00e9ussit", "des", "aces", "sans", "n\u00e9cessairement", "s'appuyer", "sur", "une", "qualit\u00e9", "de", "vitesse", "extraordinaire", "ses", "premi\u00e8res", "balles", "sont", "r\u00e9guli\u00e8rement", "frapp\u00e9es", "entre", "et", "kmh", "et", "tr\u00e8s", "rarement", "audessus", "de", "kmh", "en", "il", "est", "le", "premier", "luxembourgeois", "\u00e0", "atteindre", "les", "quarts", "de", "finale", "de", "l'us", "open", "plus", "jeune", "il", "a", "remport\u00e9", "le", "tournoi", "junior", "de", "l'us", "open", "en", "ann\u00e9e", "o\u00f9", "il", "termine", "champion", "du", "monde", "junior", "bien", "que", "n\u00e9", "en", "autriche", "le", "skieur", "marc", "girardelli", "a", "rapport\u00e9", "au", "luxembourg", "dont", "il", "a", "pris", "la", "nationalit\u00e9", "de", "nombreux", "titres", "mondiaux", "et", "m\u00e9dailles", "olympiques", "m\u00e9dias", "le", "luxembourg", "peut", "se", "pr\u00e9valoir", "d'un", "paysage", "m\u00e9diatique", "\u00e9toff\u00e9", "et", "pluraliste", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "d'une", "presse", "nationale", "dont", "les", "principaux", "quotidiens", "se", "qualifient", "volontiers", "d'opinion", "les", "titres", "\u00e9trangers", "les", "m\u00e9dias", "audiovisuels", "et", "les", "nouveaux", "supports", "sont", "abondants", "face", "\u00e0", "une", "population", "parfaitement", "polyglotte", "l'utilisation", "des", "trois", "langues", "usuelles", "du", "pays", "luxembourgeois", "allemand", "fran\u00e7ais", "est", "une", "des", "particularit\u00e9s", "les", "plus", "frappantes", "de", "la", "presse", "luxembourgeoise", "certains", "d'entre", "eux", "accueillent", "aussi", "des", "articles", "dans", "l'autre", "langue", "et", "en", "luxembourgeois", "les", "titres", "les", "plus", "lus", "du", "pays", "sont", "le", "luxemburger", "wort", "et", "le", "journal", "gratuit", "lessentiel", "qui", "ne", "cesse", "de", "se", "d\u00e9velopper", "depuis", "son", "lancement", "en", "dans", "l'audiovisuel", "ce", "n'est", "qu'au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "que", "le", "monopole", "en", "place", "depuis", "les", "premiers", "pas", "de", "la", "radio", "dans", "les", "ann\u00e9es", "tombe", "avec", "la", "lib\u00e9ralisation", "des", "ondes", "une", "grande", "partie", "de", "la", "population", "est", "abonn\u00e9e", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "par", "c\u00e2ble", "en", "outre", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "num\u00e9rique", "terrestre", "est", "disponible", "au", "luxembourg", "depuis", "le", "secteur", "cin\u00e9matographique", "se", "d\u00e9veloppe", "de", "plus", "en", "plus", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "avec", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "comme", "samsa", "film", "tarantula", "ou", "encore", "invictus", "company", "productions", "dans", "la", "presse", "\u00e9crite", "du", "moins", "avant", "l'apparition", "d'organes", "de", "presse", "exclusivement", "francophones", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "il", "est", "usuel", "de", "trouver", "c\u00f4te", "\u00e0", "c\u00f4te", "sur", "une", "m\u00eame", "page", "des", "articles", "en", "langue", "allemande", "et", "en", "langue", "fran\u00e7aise", "le", "luxembourg", "ne", "conna\u00eet", "par", "contre", "ni", "le", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "de", "groupes", "de", "m\u00e9dias", "\u00e0", "capitaux", "familiaux", "ni", "celui", "de", "m\u00e9dias", "domin\u00e9s", "par", "des", "capitaux", "industriels", "quatre", "groupes", "de", "m\u00e9dias", "dominent", "le", "march\u00e9", "rtl", "group", "du", "c\u00f4t\u00e9", "de", "l'audiovisuel", "mediahuis", "luxembourg", "editpress", "et", "maison", "moderne", "du", "c\u00f4t\u00e9", "de", "la", "presse", "\u00e9crite", "langues", "son", "histoire", "sa", "situation", "au", "sein", "d'un", "carrefour", "g\u00e9ographique", "et", "sa", "petite", "taille", "font", "du", "luxembourg", "un", "pays", "largement", "multilingue", "comme", "d\u00e9termin\u00e9", "par", "la", "loi", "du", "f\u00e9vrier", "le", "luxembourg", "n'a", "qu'une", "seule", "langue", "nationale", "qui", "est", "le", "luxembourgeois", "elle", "est", "d\u00e9finie", "comme", "la", "langue", "maternelle", "ou", "langue", "du", "cur", "des", "luxembourgeois", "et", "est", "la", "langue", "qu'ils", "utilisent", "g\u00e9n\u00e9ralement", "pour", "se", "parler", "ou", "s'\u00e9crire", "le", "luxembourgeois", "est", "la", "langue", "propre", "\u00e0", "la", "population", "locale", "et", "en", "faisant", "partie", "des", "langues", "franciques", "mosellanes", "elle", "est", "partiellement", "intelligible", "avec", "l'allemand", "standard", "voisin", "cependant", "le", "luxembourgeois", "comprend", "\u00e9galement", "plus", "de", "mots", "d'origine", "fran\u00e7aise", "sa", "connaissance", "est", "un", "important", "crit\u00e8re", "de", "naturalisation", "en", "plus", "du", "luxembourgeois", "le", "fran\u00e7ais", "et", "l'allemand", "sont", "\u00e9galement", "utilis\u00e9s", "dans", "les", "affaires", "administratives", "et", "judiciaires", "ce", "qui", "en", "fait", "les", "trois", "langues", "administratives", "du", "luxembourg", "comme", "par", "l'article", "de", "la", "loi", "promulgu\u00e9e", "en", "si", "un", "citoyen", "pose", "une", "question", "en", "luxembourgeois", "allemand", "ou", "fran\u00e7ais", "l'administration", "doit", "r\u00e9pondre", "dans", "la", "mesure", "du", "possible", "dans", "la", "langue", "dans", "laquelle", "la", "question", "a", "\u00e9t\u00e9", "pos\u00e9e", "le", "luxembourg", "est", "largement", "multilingue", "en", "des", "citoyens", "d\u00e9clarent", "le", "luxembourgeois", "comme", "langue", "maternelle", "le", "portugais", "le", "fran\u00e7ais", "l'allemand", "et", "de", "langues", "diff\u00e9rentes", "principalement", "l'anglais", "l'italien", "ou", "l'espagnol", "m\u00eame", "si", "le", "fran\u00e7ais", "n'est", "la", "langue", "maternelle", "que", "de", "des", "r\u00e9sidents", "luxembourgeois", "arrivant", "en", "e", "position", "de", "ses", "citoyens", "sont", "capables", "de", "le", "parler", "\u00e0", "un", "niveau", "plus", "ou", "moins", "\u00e9lev\u00e9", "ceci", "est", "principalement", "d\u00fb", "au", "fait", "que", "la", "grande", "majorit\u00e9", "des", "luxembourgeois", "ainsi", "que", "des", "citoyens", "portugais", "peuvent", "la", "revendiquer", "comme", "deuxi\u00e8me", "ou", "troisi\u00e8me", "langue", "en", "une", "grande", "partie", "de", "la", "population", "locale", "\u00e9tait", "capable", "de", "parler", "plusieurs", "autres", "langues", "et", "\u00e0", "ce", "titre", "des", "citoyens", "ont", "aussi", "d\u00e9clar\u00e9", "pouvoir", "tenir", "une", "conversation", "en", "anglais", "en", "allemand", "et", "en", "luxembourgeois", "revendiquant", "ces", "langues", "comme", "leur", "respectivement", "deuxi\u00e8me", "troisi\u00e8me", "ou", "quatri\u00e8me", "langue", "chacune", "de", "ces", "trois", "langues", "est", "utilis\u00e9e", "comme", "langue", "principale", "dans", "certaines", "sph\u00e8res", "de", "la", "vie", "quotidienne", "sans", "\u00eatre", "exclusive", "bien", "que", "le", "luxembourgeois", "soit", "la", "langue", "nationale", "du", "grandduch\u00e9", "et", "soit", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "la", "langue", "que", "les", "luxembourgeois", "utilisent", "g\u00e9n\u00e9ralement", "pour", "se", "parler", "et", "s'\u00e9crire", "avec", "une", "augmentation", "r\u00e9cente", "de", "la", "production", "de", "romans", "et", "de", "films", "dans", "cette", "langue", "les", "nombreux", "travailleurs", "expatri\u00e9s", "environ", "de", "la", "population", "ne", "l'utilisent", "g\u00e9n\u00e9ralement", "pas", "pour", "se", "parler", "la", "plupart", "des", "communications", "commerciales", "et", "\u00e9crites", "officielles", "se", "font", "en", "fran\u00e7ais", "qui", "est", "\u00e9galement", "la", "langue", "la", "plus", "utilis\u00e9e", "pour", "la", "communication", "publique", "les", "d\u00e9clarations", "officielles", "\u00e9crites", "les", "affichages", "publicitaires", "et", "les", "panneaux", "de", "signalisation", "\u00e9tant", "g\u00e9n\u00e9ralement", "en", "fran\u00e7ais", "en", "raison", "de", "l'influence", "historique", "du", "code", "napol\u00e9on", "sur", "l'ordre", "juridique", "du", "grandduch\u00e9", "le", "fran\u00e7ais", "est", "\u00e9galement", "la", "seule", "langue", "de", "la", "l\u00e9gislation", "et", "g\u00e9n\u00e9ralement", "la", "langue", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e", "du", "gouvernement", "de", "l'administration", "et", "de", "la", "justice", "les", "d\u00e9bats", "parlementaires", "sont", "cependant", "principalement", "men\u00e9s", "en", "luxembourgeois", "tandis", "que", "les", "communications", "\u00e9crites", "du", "gouvernement", "et", "les", "documents", "officiels", "par", "exemple", "d\u00e9cisions", "administratives", "ou", "judiciaires", "passeports", "etc", "sont", "r\u00e9dig\u00e9s", "principalement", "en", "fran\u00e7ais", "et", "en", "allemand", "bien", "que", "la", "vie", "professionnelle", "soit", "largement", "multilingue", "le", "fran\u00e7ais", "est", "d\u00e9crit", "par", "les", "chefs", "d'entreprise", "du", "secteur", "priv\u00e9", "comme", "la", "principale", "langue", "de", "travail", "de", "leurs", "entreprises", "suivi", "du", "luxembourgeois", "de", "l'anglais", "et", "de", "l'allemand", "l'allemand", "est", "tr\u00e8s", "souvent", "utilis\u00e9", "dans", "la", "plupart", "des", "m\u00e9dias", "avec", "le", "fran\u00e7ais", "et", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "par", "la", "plupart", "des", "luxembourgeois", "comme", "leur", "deuxi\u00e8me", "langue", "cela", "est", "principalement", "d\u00fb", "\u00e0", "la", "grande", "similitude", "de", "l'allemand", "avec", "le", "luxembourgeois", "mais", "aussi", "parce", "qu'il", "s'agit", "de", "la", "premi\u00e8re", "langue", "enseign\u00e9e", "aux", "enfants", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "primaire", "langue", "d'alphab\u00e9tisation", "le", "fran\u00e7ais", "est", "enseign\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "seulement", "d\u00e8s", "l'\u00e2ge", "de", "sept", "ans", "cependant", "l'enseignement", "secondaire", "se", "fait", "majoritairement", "en", "fran\u00e7ais", "du", "fait", "de", "l'importante", "communaut\u00e9", "d'origine", "portugaise", "la", "langue", "portugaise", "est", "de", "facto", "assez", "pr\u00e9sente", "au", "luxembourg", "bien", "qu'elle", "reste", "limit\u00e9e", "aux", "relations", "au", "sein", "de", "cette", "communaut\u00e9", "bien", "que", "le", "portugais", "n'ait", "aucun", "statut", "officiel", "l'administration", "d\u00e9tient", "parfois", "certains", "documents", "informatifs", "disponibles", "en", "portugais", "illustration", "du", "multilinguisme", "il", "est", "fr\u00e9quent", "que", "les", "journaux", "ou", "sites", "internet", "institutionnels", "fassent", "s'alterner", "des", "articles", "en", "fran\u00e7ais", "en", "allemand", "et", "en", "luxembourgeois", "sans", "que", "chaque", "article", "ne", "soit", "traduit", "dans", "les", "deux", "autres", "langues", "l'anglais", "est", "rarement", "utilis\u00e9", "dans", "la", "vie", "quotidienne", "mais", "vivement", "requis", "dans", "certains", "domaines", "de", "la", "vie", "socio\u00e9conomique", "secteur", "bancaire", "compagnies", "a\u00e9riennes", "etc", "et", "\u00e9tudi\u00e9", "par", "tous", "les", "lyc\u00e9ens", "la", "langue", "des", "signes", "allemande", "est", "la", "langue", "des", "signes", "officiellement", "reconnue", "depuis", "et", "\u00e9tait", "d\u00e9j\u00e0", "utilis\u00e9e", "dans", "le", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "religions", "l'article", "de", "la", "constitution", "luxembourgeoise", "garantit", "la", "libert\u00e9", "des", "cultes", "celle", "de", "leur", "exercice", "public", "ainsi", "que", "la", "libert\u00e9", "de", "manifester", "ses", "opinions", "religieuses", "au", "luxembourg", "on", "consid\u00e8re", "que", "les", "communaut\u00e9s", "religieuses", "exercent", "un", "r\u00f4le", "public", "dans", "ce", "contexte", "et", "comme", "le", "dispose", "l'article", "de", "la", "constitution", "les", "sph\u00e8res", "qui", "requi\u00e8rent", "la", "coop\u00e9ration", "entre", "l'\u00e9glise", "et", "l'\u00e9tat", "sont", "r\u00e9gl\u00e9es", "par", "des", "conventions", "un", "accord", "sign\u00e9", "en", "janvier", "entre", "le", "gouvernement", "et", "les", "communaut\u00e9s", "religieuses", "\u00e9tablies", "au", "luxembourg", "r\u00e9formera", "les", "relations", "entre", "l'\u00e9tat", "et", "ces", "m\u00eames", "communaut\u00e9s", "les", "relations", "entre", "l'\u00e9tat", "et", "les", "cultes", "seront", "adapt\u00e9es", "aux", "r\u00e9alit\u00e9s", "soci\u00e9tales", "un", "cours", "commun", "\u00e9ducation", "aux", "valeurs", "sera", "introduit", "dans", "l'enseignement", "public", "et", "les", "relations", "entre", "les", "communes", "et", "les", "cultes", "seront", "r\u00e9form\u00e9es", "en", "ce", "qui", "concerne", "les", "fabriques", "d'\u00e9glise", "il", "ressort", "de", "plusieurs", "enqu\u00eates", "sur", "les", "valeurs", "au", "luxembourg", "que", "le", "pays", "conna\u00eet", "malgr\u00e9", "des", "certitudes", "morales", "affich\u00e9es", "un", "v\u00e9ritable", "effondrement", "de", "l'importance", "accord\u00e9e", "\u00e0", "la", "religion", "parmi", "les", "grands", "\u00e9v\u00e9nements", "religieux", "du", "grandduch\u00e9", "on", "peut", "compter", "l'oktav", "la", "procession", "dansante", "d'echternach", "et", "le", "p\u00e8lerinage", "\u00e0", "notredame", "de", "f\u00e1tima", "\u00e0", "wiltz", "selon", "le", "pew", "research", "center", "en", "des", "habitants", "du", "luxembourg", "sont", "chr\u00e9tiens", "principalement", "catholiques", "et", "dans", "une", "moindre", "mesure", "protestants", "alors", "que", "de", "la", "population", "n'est", "pas", "affili\u00e9", "\u00e0", "une", "religion", "et", "que", "sont", "musulmans", "et", "pratiquent", "une", "autre", "religion", "culture", "litt\u00e9rature", "litt\u00e9rature", "du", "luxembourg", "en", "prix", "servais", "prix", "batty", "weber", "en", "\u00e9crivains", "du", "luxembourg", "enune", "des", "principales", "caract\u00e9ristiques", "de", "la", "litt\u00e9rature", "luxembourgeoise", "est", "due", "\u00e0", "l'environnement", "linguistique", "n\u00e9", "de", "la", "situation", "g\u00e9ographique", "et", "de", "l'histoire", "du", "luxembourg", "qui", "se", "trouve", "\u00e0", "la", "crois\u00e9e", "des", "cultures", "romane", "et", "germanique", "c'est", "ainsi", "que", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9", "au", "fil", "des", "si\u00e8cles", "un", "environnement", "linguistique", "unique", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "l'association", "et", "la", "coexistence", "au", "quotidien", "de", "trois", "langues", "le", "luxembourgeois", "l'allemand", "et", "le", "fran\u00e7ais", "le", "multilinguisme", "soustend", "la", "litt\u00e9rature", "luxembourgeoise", "et", "influence", "le", "parcours", "des", "\u00e9crivains", "luxembourgeois", "d'un", "point", "de", "vue", "purement", "linguistique", "il", "n'existe", "pas", "une", "litt\u00e9rature", "luxembourgeoise", "mais", "\u00e0", "proprement", "parler", "des", "litt\u00e9ratures", "luxembourgeoises", "s'exprimant", "en", "trois", "voire", "en", "quatre", "langues", "si", "l'on", "y", "compte", "les", "auteurs", "anglophones", "cette", "production", "polyphone", "est", "r\u00e9pertori\u00e9e", "sous", "le", "terme", "collectif", "de", "luxemburgensia", "qui", "englobe", "toutes", "les", "uvres", "litt\u00e9raires", "et", "documents", "imprim\u00e9s", "soit", "r\u00e9dig\u00e9s", "par", "des", "luxembourgeois", "soit", "produits", "au", "luxembourg", "soit", "ayant", "pour", "sujet", "le", "luxembourg", "et", "ce", "quelle", "qu'en", "soit", "la", "langue", "la", "litt\u00e9rature", "de", "langue", "allemande", "est", "la", "plus", "accessible", "et", "la", "plus", "r\u00e9pandue", "au", "luxembourg", "m\u00eame", "si", "depuis", "quelques", "ann\u00e9es", "des", "talents", "en", "langue", "luxembourgeoise", "se", "d\u00e9voilent", "de", "plus", "en", "plus", "la", "litt\u00e9rature", "luxembourgeoise", "d'expression", "fran\u00e7aise", "est", "plus", "modeste", "en", "nombre", "de", "publications", "mais", "tr\u00e8s", "remarqu\u00e9e", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "danse", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "luxembourgeoise", "des", "th\u00e9\u00e2tres", "professionnels", "rassemble", "de", "nombreuses", "salles", "dont", "le", "grand", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "luxembourg", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "des", "capucins", "ou", "encore", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "d'esch", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "ballet", "ou", "de", "l'op\u00e9ra", "traditionnels", "le", "spectacle", "s'est", "diversifi\u00e9", "pour", "pr\u00e9senter", "de", "la", "danse", "contemporaine", "des", "spectacles", "jeune", "public", "de", "l'improvisation", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "rue", "etc", "les", "spectacles", "pour", "enfants", "et", "jeunes", "trouvent", "\u00e9galement", "une", "place", "de", "plus", "en", "plus", "importante", "dans", "le", "paysage", "culturel", "luxembourgeois", "plusieurs", "compagnies", "se", "consacrent", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "spectacles", "d\u00e9stin\u00e9s", "aux", "publics", "plus", "jeunes", "et", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "comme", "le", "festival", "international", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "marionnettes", "festival", "bisannuel", "ou", "traffo", "le", "programme", "jeunes", "publics", "du", "carr\u00e9rotondes", "contribuent", "\u00e0", "faire", "du", "spectacle", "jeune", "public", "un", "\u00e9l\u00e9ment", "suppl\u00e9mentaire", "des", "sc\u00e8nes", "luxembourgeoises", "musique", "la", "musique", "est", "sans", "doute", "la", "discipline", "culturelle", "la", "plus", "pr\u00e9sente", "dans", "la", "vie", "quotidienne", "des", "luxembourgeois", "de", "la", "pratique", "amateur", "dans", "les", "chorales", "harmonies", "et", "fanfares", "locales", "\u00e0", "la", "prolif\u00e9ration", "de", "groupes", "de", "rock", "en", "passant", "par", "les", "classes", "des", "\u00e9coles", "de", "musique", "et", "conservatoires", "nombreux", "sont", "les", "citoyens", "qui", "ont", "du", "moins", "\u00e0", "un", "certain", "moment", "de", "leur", "vie", "fait", "de", "la", "musique", "de", "plus", "les", "luxembourgeois", "se", "rendent", "volontiers", "\u00e0", "des", "concerts", "de", "tous", "styles", "et", "participent", "en", "masse", "\u00e0", "des", "festivals", "de", "musique", "en", "plein", "air", "tels", "que", "le", "blues'n", "jazz", "rallye", "le", "zeltik", "le", "rockafield", "ou", "encore", "la", "f\u00eate", "de", "la", "musique", "\u00e0", "part", "quelques", "artistes", "dans", "les", "ann\u00e9es", "comme", "jimmy", "martin", "peu", "de", "musiciens", "professionnels", "se", "sont", "fait", "conna\u00eetre", "au", "luxembourg", "cependant", "de", "nombreux", "groupes", "semiprofessionnels", "se", "sont", "cr\u00e9\u00e9s", "dans", "les", "ann\u00e9es", "comme", "les", "groupes", "t", "moof", "ou", "encore", "no", "name", "aujourd'hui", "plus", "de", "groupes", "existent", "au", "luxembourg", "ils", "sont", "soutenus", "par", "la", "rockhal", "un", "lieu", "culturel", "r\u00e9put\u00e9", "au", "grandduch\u00e9", "certains", "groupes", "parviennent", "m\u00eame", "\u00e0", "d\u00e9passer", "les", "fronti\u00e8res", "luxembourgeoises", "comme", "eternal", "tango", "inborn", "ou", "rome", "jerome", "reuter", "le", "luxembourg", "s'est", "\u00e9galement", "fait", "conna\u00eetre", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "internationale", "pour", "sa", "participation", "au", "concours", "eurovision", "de", "la", "chanson", "il", "a", "particip\u00e9", "d\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9dition", "du", "concours", "en", "et", "jusqu'\u00e0", "son", "retrait", "apr\u00e8s", "l'\u00e9dition", "il", "d\u00e9tient", "cinq", "victoires", "\u00e0", "son", "actif", "et", "apr\u00e8s", "trente", "ans", "d'absence", "fera", "son", "retour", "en", "avec", "l'inauguration", "de", "deux", "salles", "de", "concert", "majeures", "en", "la", "philharmonie", "luxembourg", "salle", "de", "concert", "grandeduchesse", "jos\u00e9phinecharlotte", "et", "la", "rockhal", "centre", "de", "musiques", "amplifi\u00e9es", "la", "sc\u00e8ne", "musicale", "du", "luxembourg", "a", "gagn\u00e9", "encore", "davantage", "en", "dimension", "cin\u00e9ma", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "le", "l\u00e9gislateur", "luxembourgeois", "a", "mis", "en", "place", "un", "cadre", "l\u00e9gal", "et", "r\u00e9glementaire", "visant", "le", "soutien", "\u00e0", "la", "production", "audiovisuelle", "le", "fonds", "national", "de", "soutien", "\u00e0", "la", "production", "audiovisuelle", "abr\u00e9g\u00e9", "en", "fonspa", "est", "cr\u00e9\u00e9", "par", "la", "loi", "du", "avril", "cette", "loi", "a", "notamment", "pour", "but", "de", "soutenir", "par", "un", "m\u00e9canisme", "d'avances", "sur", "recettes", "la", "production", "la", "coproduction", "et", "la", "distribution", "des", "uvres", "d'origine", "luxembourgeoise", "le", "pays", "coproduit", "annuellement", "une", "quinzaine", "de", "longs", "m\u00e9trages", "sans", "oublier", "les", "multiples", "documentaires", "et", "courts", "m\u00e9trages", "la", "professionnalisation", "du", "cin\u00e9ma", "luxembourgeois", "a", "commenc\u00e9", "dans", "les", "ann\u00e9es", "depuis", "lors", "le", "luxembourg", "dispose", "de", "plusieurs", "sites", "de", "tournage", "studio", "\u00e0", "contern", "et", "filmland", "\u00e0", "kehlen", "d'une", "acad\u00e9mie", "du", "film", "d'filmakad\u00e9mie", "et", "d'un", "prix", "de", "cin\u00e9ma", "l\u00ebtzebuerger", "filmpr\u00e4is", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "films", "est", "diffus\u00e9e", "au", "luxembourg", "en", "version", "originale", "accompagn\u00e9e", "de", "soustitres", "rares", "sont", "les", "versions", "synchronis\u00e9es", "mis", "\u00e0", "part", "pour", "les", "films", "destin\u00e9s", "aux", "enfants", "l'ensemble", "des", "salles", "de", "cin\u00e9ma", "luxembourgeoises", "projette", "les", "films", "en", "format", "num\u00e9rique", "architecture", "un", "mus\u00e9e", "de", "ieoh", "ming", "pei", "contre", "un", "manoir", "datant", "du", "moyen", "\u00e2ge", "une", "place", "de", "l'europe", "sign\u00e9e", "ricardo", "bofill", "contre", "les", "fortifications", "militaires", "de", "vauban", "l'architecture", "au", "luxembourg", "c'est", "avant", "tout", "une", "histoire", "de", "coexistence", "de", "m\u00e9lange", "entre", "les", "vestiges", "d'antan", "bien", "conserv\u00e9s", "et", "d'\u00e9tonnantes", "cr\u00e9ations", "modernes", "plus", "encore", "cette", "architecture", "est", "r\u00e9v\u00e9latrice", "d'une", "histoire", "tumultueuse", "d'un", "pass\u00e9", "industriel", "marquant", "et", "d'un", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "impressionnant", "on", "trouve", "la", "forteresse", "mill\u00e9naire", "au", "cur", "du", "quartier", "de", "la", "vieille", "ville", "\u00e0", "luxembourg", "patrimoine", "mondial", "il", "s'agit", "des", "vestiges", "d'une", "\u00e9poque", "o\u00f9", "luxembourg", "\u00e9tait", "surnomm\u00e9", "le", "gibraltar", "du", "nord", "justement", "\u00e0", "cause", "de", "son", "imposante", "forteresse", "qui", "fut", "d\u00e9mantel\u00e9e", "d\u00e8s", "or", "des", "constructions", "r\u00e9solument", "modernes", "sign\u00e9es", "notamment", "perrault", "de", "portzamparc", "meier", "et", "b\u00f6hm", "viennent", "se", "m\u00ealer", "aux", "t\u00e9moins", "du", "pass\u00e9", "seulement", "quelques", "pas", "plus", "loin", "sur", "le", "plateau", "de", "kirchberg", "simple", "champ", "aux", "alentours", "des", "ann\u00e9es", "cette", "surface", "s'est", "rapidement", "transform\u00e9e", "en", "centre", "europ\u00e9en", "financier", "et", "culturel", "du", "pays", "au", "sud", "les", "vestiges", "de", "la", "sid\u00e9rurgie", "autrefois", "pilier", "de", "l'\u00e9conomie", "luxembourgeoise", "c\u00f4toient", "aujourd'hui", "des", "laboratoires", "de", "recherche", "ultramodernes", "ainsi", "que", "les", "bureaux", "branch\u00e9s", "de", "l'industrie", "cr\u00e9ative", "un", "peu", "partout", "au", "pays", "des", "architectes", "de", "renomm\u00e9e", "internationale", "ont", "marqu\u00e9", "ce", "m\u00e9lange", "ais\u00e9", "du", "pass\u00e9", "du", "pr\u00e9sent", "et", "du", "futur", "de", "leurs", "id\u00e9es", "et", "de", "leur", "savoirfaire", "en", "m\u00eame", "temps", "la", "sc\u00e8ne", "architecturale", "luxembourgeoise", "est", "extr\u00eamement", "vivante", "en", "quelque", "neuf", "cents", "architectes", "sont", "inscrits", "\u00e0", "l'ordre", "des", "architectes", "et", "ing\u00e9nieursconseils", "oai", "s'y", "ajoutent", "quatre", "cent", "cinquante", "ing\u00e9nieursconseils", "et", "une", "quarantaine", "d'architectes", "d'int\u00e9rieur", "quil", "sagisse", "de", "b\u00e2timents", "publics", "mus\u00e9es", "centres", "culturels", "cit\u00e9", "judiciaire", "ou", "de", "r\u00e9sidences", "priv\u00e9es", "les", "architectes", "luxembourgeois", "savent", "imposer", "leur", "style", "aussi", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "voir", "aussi", "bibliographie", "joseph", "goedert", "la", "formation", "territoriale", "du", "pays", "de", "luxembourg", "luxembourg", "archives", "de", "l'\u00e9tat", "edouard", "m", "kayser", "quelque", "part", "entre", "vienne", "et", "londres", "le", "grandduch\u00e9", "de", "luxembourg", "de", "\u00e0", "luxembourg", "saintpaul", "jeanmarie", "kreins", "histoire", "du", "luxembourg", "paris", "puf", "coll", "que", "saisje", "e", "\u00e9dition", "revue", "la", "re", "\u00e9dition", "remonte", "\u00e0", "gilbert", "trausch", "du", "particularisme", "\u00e0", "la", "nation", "essais", "sur", "l'histoire", "du", "luxembourg", "de", "la", "fin", "de", "l'ancien", "r\u00e9gime", "\u00e0", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "luxembourg", "saintpaul", "\u00e9mile", "haag", "une", "r\u00e9ussite", "originale", "le", "luxembourg", "au", "fil", "des", "si\u00e8cles", "luxembourg", "\u00e9d", "guy", "binsfeld", "p", "ill", "iconographie", "due", "\u00e0", "guy", "may", "jeanmarie", "yante", "sources", "pour", "l'histoire", "contemporaine", "du", "grandduch\u00e9", "de", "luxembourg", "bruxelles", "archives", "g\u00e9n\u00e9rales", "du", "royaume", "miscellanea", "archivistica", "studia", "ilyes", "zouari", "petit", "dictionnaire", "du", "monde", "francophone", "paris", "l'harmattan", "articles", "connexes", "liens", "externes", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "nominations", "au", "journal", "officiel", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "fr", "+", "en", "+", "de", "site", "officiel", "site", "du", "gouvernement", "luxembourgeois", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "alpha", "r\u00e9f\u00e9rences", "portail", "du", "luxembourg", "portail", "de", "leurope", "portail", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "langue", "fran\u00e7aise", "et", "francophonie"]