["lyon", "prononc\u00e9", "lj", "ou", "li", "est", "une", "commune", "fran\u00e7aise", "situ\u00e9e", "dans", "le", "quart", "sudest", "de", "la", "france", "au", "confluent", "du", "rh\u00f4ne", "et", "de", "la", "sa\u00f4ne", "si\u00e8ge", "du", "conseil", "de", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "\u00e0", "laquelle", "son", "statut", "particulier", "conf\u00e8re", "\u00e0", "la", "fois", "les", "attributions", "d'une", "m\u00e9tropole", "et", "d'un", "d\u00e9partement", "elle", "est", "aussi", "le", "cheflieu", "de", "l'arrondissement", "de", "lyon", "celui", "de", "la", "circonscription", "d\u00e9partementale", "du", "rh\u00f4ne", "et", "celui", "de", "la", "r\u00e9gion", "auvergnerh\u00f4nealpes", "ses", "habitants", "sont", "appel\u00e9s", "les", "lyonnais", "la", "commune", "a", "une", "situation", "de", "carrefour", "g\u00e9ographique", "du", "pays", "au", "nord", "du", "couloir", "rhodanien", "qui", "court", "de", "lyon", "\u00e0", "marseille", "situ\u00e9e", "entre", "le", "massif", "central", "\u00e0", "l'ouest", "et", "le", "massif", "alpin", "\u00e0", "l'est", "la", "ville", "de", "lyon", "occupe", "une", "position", "strat\u00e9gique", "dans", "la", "circulation", "nordsud", "en", "europe", "ancienne", "capitale", "des", "gaules", "du", "temps", "de", "l'empire", "romain", "elle", "est", "le", "si\u00e8ge", "d'un", "archev\u00each\u00e9", "dont", "le", "titulaire", "porte", "le", "titre", "de", "primat", "des", "gaules", "lyon", "devint", "une", "ville", "tr\u00e8s", "commer\u00e7ante", "et", "une", "place", "financi\u00e8re", "de", "premier", "ordre", "\u00e0", "la", "renaissance", "sa", "prosp\u00e9rit\u00e9", "\u00e9conomique", "est", "port\u00e9e", "aussi", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "par", "la", "soierie", "et", "l'imprimerie", "puis", "par", "l'apparition", "des", "industries", "notamment", "textiles", "chimiques", "et", "plus", "r\u00e9cemment", "par", "l'industrie", "de", "l'image", "lyon", "est", "historiquement", "une", "ville", "industrielle", "en", "aval", "du", "rh\u00f4ne", "le", "long", "du", "fleuve", "le", "sud", "de", "l'agglom\u00e9ration", "accueille", "de", "nombreuses", "activit\u00e9s", "p\u00e9trochimiques", "dans", "ce", "que", "l'on", "nomme", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "chimie", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9part", "et", "la", "fermeture", "des", "industries", "textiles", "elle", "s'est", "progressivement", "recentr\u00e9e", "sur", "les", "secteurs", "d'activit\u00e9", "de", "techniques", "de", "pointe", "telles", "que", "la", "pharmacie", "et", "les", "biotechnologies", "c'est", "\u00e9galement", "la", "deuxi\u00e8me", "ville", "\u00e9tudiante", "de", "france", "avec", "quatre", "universit\u00e9s", "et", "plusieurs", "grandes", "\u00e9coles", "enfin", "la", "ville", "a", "conserv\u00e9", "un", "patrimoine", "architectural", "important", "allant", "de", "l'\u00e9poque", "romaine", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "en", "passant", "par", "la", "renaissance", "et", "\u00e0", "ce", "titre", "les", "quartiers", "du", "vieux", "lyon", "de", "la", "colline", "de", "fourvi\u00e8re", "de", "la", "presqu'\u00eele", "et", "des", "pentes", "de", "la", "croixrousse", "sont", "inscrits", "sur", "la", "liste", "du", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "en", "lyon", "constitue", "par", "sa", "population", "la", "troisi\u00e8me", "commune", "de", "france", "avec", "habitants", "la", "villecentre", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "unit\u00e9", "urbaine", "avec", "habitants", "et", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "aire", "d'attraction", "de", "france", "avec", "habitants", "elle", "est", "la", "pr\u00e9fecture", "du", "d\u00e9partement", "du", "rh\u00f4ne", "de", "la", "r\u00e9gion", "auvergnerh\u00f4nealpes", "de", "la", "zone", "de", "d\u00e9fense", "et", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "sudest", "et", "le", "si\u00e8ge", "de", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "qui", "rassemble", "communes", "et", "habitants", "en", "la", "ville", "exerce", "une", "attractivit\u00e9", "d'importance", "nationale", "et", "europ\u00e9enne", "son", "importance", "dans", "les", "domaines", "culturels", "bancaires", "financiers", "commerciaux", "technologiques", "pharmaceutiques", "ou", "encore", "les", "arts", "et", "les", "divertissements", "font", "de", "celleci", "une", "ville", "mondiale", "de", "rang", "beta", "selon", "le", "classement", "gawc", "en", "comparable", "\u00e0", "osaka", "saintp\u00e9tersbourg", "ou", "stuttgart", "la", "ville", "abrite", "\u00e9galement", "le", "si\u00e8ge", "du", "centre", "international", "de", "recherche", "sur", "le", "cancer", "depuis", "et", "celui", "d'interpol", "depuis", "g\u00e9ographie", "situation", "g\u00e9ographique", "lyon", "est", "situ\u00e9e", "en", "europe", "continentale", "dans", "le", "quart", "sudest", "de", "la", "france", "au", "confluent", "de", "la", "sa\u00f4ne", "et", "du", "rh\u00f4ne", "la", "ville", "est", "entour\u00e9e", "de", "plusieurs", "massifs", "montagneux", "le", "massif", "central", "\u00e0", "l'ouest", "et", "les", "alpes", "\u00e0", "l'est", "et", "se", "situe", "dans", "la", "plaine", "lyonnaise", "lyon", "et", "sa", "r\u00e9gion", "se", "situent", "\u00e0", "un", "carrefour", "de", "l'europe", "de", "louest", "reliant", "la", "mer", "du", "nord", "\u00e0", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "et", "l'europe", "de", "lest", "\u00e0", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "la", "ville", "est", "situ\u00e9e", "\u00e0", "vol", "d'oiseau", "\u00e0", "kilom\u00e8tres", "de", "vienne", "au", "sud", "et", "par", "la", "route", "\u00e0", "km", "de", "saint\u00e9tienne", "km", "de", "grenoble", "km", "de", "gen\u00e8ve", "km", "de", "turin", "km", "de", "marseille", "km", "de", "milan", "km", "de", "paris", "km", "de", "b\u00e2le", "km", "de", "strasbourg", "km", "de", "toulouse", "km", "de", "barcelone", "km", "de", "nantes", "km", "de", "francfortsurlemain", "km", "de", "munich", "et", "km", "de", "brest", "la", "r\u00e9gion", "auvergnerh\u00f4nealpes", "dont", "lyon", "est", "le", "cheflieu", "administratif", "couvre", "un", "territoire", "de", "km", "l'ancienne", "r\u00e9gion", "rh\u00f4nealpes", "dont", "la", "ville", "\u00e9tait", "pr\u00e9fecture", "int\u00e9grait", "la", "r\u00e9gion", "urbaine", "de", "lyon", "rul", "dissoute", "en", "qui", "correspondait", "aux", "territoires", "organis\u00e9s", "autour", "de", "la", "m\u00e9tropole", "zone", "d'influence", "de", "\u00e0", "km", "de", "rayonnement", "et", "comptait", "millions", "d'habitants", "estimation", "lyon", "est", "devenu", "naturellement", "le", "si\u00e8ge", "de", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "une", "collectivit\u00e9", "\u00e0", "statut", "particulier", "exer\u00e7ant", "les", "comp\u00e9tences", "d'un", "d\u00e9partement", "et", "d'une", "intercommunalit\u00e9", "communes", "limitrophes", "topographie", "situ\u00e9e", "dans", "sa", "partie", "basse", "\u00e0", "une", "altitude", "de", "m\u00e8tres", "au", "confluent", "du", "rh\u00f4ne", "et", "de", "la", "sa\u00f4ne", "lyon", "est", "domin\u00e9e", "par", "trois", "collines", "la", "colline", "de", "fourvi\u00e8re", "d'une", "altitude", "de", "m\u00e8tres", "sur", "le", "parvis", "de", "la", "basilique", "et", "m\u00e8tres", "au", "sommet", "de", "celleci", "surnomm\u00e9e", "par", "jules", "michelet", "la", "montagne", "mystique", "qui", "deviendra", "\u00e0", "force", "de", "d\u00e9formations", "la", "colline", "qui", "prie", "elle", "abrite", "le", "si\u00e8ge", "de", "l'\u00e9v\u00each\u00e9", "plusieurs", "couvents", "et", "accueille", "\u00e0", "son", "sommet", "la", "basilique", "notredame", "de", "fourvi\u00e8re", "la", "colline", "se", "situe", "dans", "l'ouest", "de", "la", "ville", "et", "se", "prolonge", "au", "sud", "et", "vers", "l'ouest", "avec", "les", "quartiers", "de", "saintjust", "du", "pointdujour", "et", "de", "m\u00e9nival", "depuis", "cette", "partie", "de", "la", "ville", "le", "mont", "blanc", "est", "parfaitement", "visible", "par", "jour", "de", "beau", "temps", "la", "colline", "de", "la", "croixrousse", "d'une", "altitude", "de", "m\u00e8tres", "sur", "le", "plateau", "est", "la", "colline", "qui", "travaille", "car", "elle", "\u00e9tait", "le", "lieu", "o\u00f9", "r\u00e9sidaient", "et", "travaillaient", "les", "canuts", "ouvriers", "qui", "ont", "fait", "la", "renomm\u00e9e", "soyeuse", "de", "la", "ville", "la", "colline", "occupe", "le", "nord", "de", "la", "presqu'\u00eele", "et", "se", "prolonge", "au", "nord", "par", "le", "plateau", "de", "caluireetcuire", "et", "de", "rillieuxlapape", "jusqu'aux", "contreforts", "de", "la", "dombes", "ces", "deux", "collines", "sont", "s\u00e9par\u00e9es", "par", "un", "d\u00e9fil\u00e9", "rocheux", "de", "la", "sa\u00f4ne", "le", "d\u00e9fil\u00e9", "de", "pierre", "scize", "la", "colline", "de", "la", "duch\u00e8re", "se", "situe", "sur", "les", "contreforts", "des", "montsd'or", "au", "nordouest", "de", "la", "ville", "elle", "est", "t\u00e9moin", "d'une", "urbanisation", "dense", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "et", "b\u00e9n\u00e9ficie", "aujourd'hui", "d'un", "programme", "de", "grand", "projet", "de", "villeentre", "la", "colline", "de", "fourvi\u00e8re", "et", "la", "sa\u00f4ne", "s'\u00e9panouit", "un", "quartier", "long", "et", "\u00e9troit", "le", "vieux", "lyon", "qui", "forme", "la", "partie", "m\u00e9di\u00e9vale", "et", "renaissance", "de", "lyon", "le", "sch\u00e9ma", "urbain", "y", "est", "tr\u00e8s", "dense", "mais", "compens\u00e9", "par", "des", "immeubles", "plus", "petits", "que", "dans", "le", "reste", "de", "lyon", "principalement", "d\u00fb", "\u00e0", "la", "sauvegarde", "de", "nombreux", "immeubles", "m\u00e9di\u00e9vaux", "et", "les", "rues", "y", "sont", "sinueuses", "le", "vieux", "lyon", "se", "d\u00e9compose", "en", "trois", "paroisses", "saintgeorges", "au", "sud", "saintjean", "au", "centre", "et", "saintpaul", "au", "nord", "sur", "la", "presqu'\u00eele", "entre", "le", "rh\u00f4ne", "et", "la", "sa\u00f4ne", "se", "trouve", "la", "place", "bellecour", "une", "des", "plus", "grandes", "places", "pi\u00e9tonnes", "d'europe", "au", "centre", "de", "laquelle", "tr\u00f4ne", "la", "statue", "\u00e9questre", "de", "louis", "xiv", "c'est", "le", "point", "z\u00e9ro", "des", "routes", "partant", "de", "lyon", "audel\u00e0", "du", "rh\u00f4ne", "\u00e0", "l'est", "s'\u00e9tend", "le", "velin", "ou", "plaine", "de", "lyon", "se", "trouvant", "sur", "le", "plateau", "du", "basdauphin\u00e9", "en", "viennois", "urbanis\u00e9e", "suivant", "un", "plan", "orthogonal", "dans", "les", "quartiers", "les", "brotteaux", "et", "de", "la", "partdieu", "puis", "d'un", "plan", "plus", "d\u00e9sorganis\u00e9", "en", "se", "dirigeant", "vers", "le", "p\u00e9riph\u00e9rique", "lyonnais", "qui", "d\u00e9limite", "lyon", "intramuros", "et", "sa", "banlieue", "hydrographie", "le", "rh\u00f4ne", "et", "la", "sa\u00f4ne", "traversent", "la", "ville", "en", "y", "p\u00e9n\u00e9trant", "respectivement", "par", "l'est", "et", "par", "le", "nord", "la", "sa\u00f4ne", "encercle", "au", "nord", "l'\u00eele", "barbe", "puis", "se", "jette", "dans", "le", "rh\u00f4ne", "la", "presqu'\u00eele", "est", "la", "partie", "de", "la", "ville", "qui", "s'\u00e9tend", "du", "confluent", "\u00e0", "la", "colline", "de", "la", "croixrousse", "le", "rh\u00f4ne", "fut", "un", "fleuve", "difficile", "\u00e0", "ma\u00eetriser", "en", "grande", "partie", "\u00e0", "cause", "de", "l'irr\u00e9gularit\u00e9", "du", "d\u00e9bit", "caus\u00e9e", "par", "son", "origine", "alpine", "et", "glaciaire", "le", "plus", "grand", "des", "deux", "cours", "d'eau", "lyonnais", "inonda", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "la", "ville", "par", "ses", "crues", "la", "derni\u00e8re", "tr\u00e8s", "grande", "crue", "datant", "de", "notamment", "dans", "la", "plaine", "lyonnaise", "qui", "occupe", "la", "rive", "gauche", "du", "rh\u00f4ne", "avec", "les", "quartiers", "des", "brotteaux", "guilloti\u00e8re", "et", "gerland", "la", "construction", "de", "la", "grande", "digue", "de", "la", "t\u00eate", "d'or", "le", "creusement", "du", "canal", "de", "miribel", "et", "du", "canal", "de", "jonage", "et", "la", "cr\u00e9ation", "des", "plans", "d'eau", "du", "grand", "parc", "de", "miribeljonage", "notamment", "le", "lac", "des", "eaux", "bleues", "et", "du", "r\u00e9servoir", "du", "grandlarge", "et", "une", "requalification", "des", "berges", "ont", "mis", "fin", "aux", "crues", "importantes", "du", "fleuve", "le", "rh\u00f4ne", "sest", "assagi", "depuis", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "avec", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "nombreux", "am\u00e9nagements", "le", "long", "de", "son", "cours", "les", "digues", "et", "chenaux", "de", "protection", "contre", "les", "inondations", "puis", "les", "barrages", "et", "les", "centrales", "construites", "par", "la", "compagnie", "nationale", "du", "rh\u00f4ne", "au", "cours", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "ont", "progressivement", "diminu\u00e9", "le", "d\u00e9bit", "de", "certains", "tron\u00e7ons", "modifi\u00e9", "les", "conditions", "hydrauliques", "et", "le", "fonctionnement", "du", "fleuve", "climat", "lyon", "poss\u00e8de", "un", "climat", "de", "type", "semicontinental", "\u00e0", "influences", "m\u00e9diterran\u00e9ennes", "dans", "lequel", "les", "pr\u00e9cipitations", "sont", "plus", "importantes", "en", "\u00e9t\u00e9", "qu'en", "hiver", "selon", "la", "classification", "de", "k\u00f6ppen", "la", "ville", "a", "un", "climat", "subtropical", "humide", "cfa", "en", "bordure", "d'un", "climat", "oc\u00e9anique", "cfb", "le", "seuil", "entre", "ces", "deux", "types", "de", "climat", "est", "une", "temp\u00e9rature", "moyenne", "de", "\u00b0c", "pour", "le", "mois", "le", "plus", "chaud", "de", "l'ann\u00e9e", "si", "l'on", "consid\u00e8re", "la", "moyenne", "de", "juillet", "sur", "la", "p\u00e9riode", "soit", "depuis", "le", "d\u00e9but", "des", "relev\u00e9s", "m\u00e9t\u00e9orologiques", "officiels", "\u00e0", "lyon", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "est", "de", "\u00b0c", "ce", "qui", "nous", "place", "en", "cfb", "alors", "que", "sur", "la", "derni\u00e8re", "p\u00e9riode", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "de", "ans", "elle", "est", "de", "\u00b0c", "ce", "qui", "surclasse", "en", "cfa", "on", "observe", "ainsi", "que", "le", "r\u00e9chauffement", "climatique", "entra\u00eene", "\u00e0", "lyon", "une", "transition", "d'un", "climat", "plut\u00f4t", "continental", "vers", "un", "climat", "subtropical", "humide", "les", "\u00e9t\u00e9s", "sont", "chauds", "ensoleill\u00e9s", "et", "orageux", "situ\u00e9e", "dans", "le", "quart", "sudest", "de", "la", "france", "la", "ville", "b\u00e9n\u00e9ficie", "en", "effet", "d'un", "bon", "ensoleillement", "c'est", "la", "e", "grande", "ville", "la", "plus", "ensoleill\u00e9e", "de", "france", "avec", "une", "dur\u00e9e", "moyenne", "de", "plus", "de", "heures", "par", "an", "l'amplitude", "des", "temp\u00e9ratures", "en", "journ\u00e9e", "atteint", "parfois", "une", "vingtaine", "de", "degr\u00e9s", "et", "les", "temp\u00e9ratures", "maximales", "d\u00e9passent", "r\u00e9guli\u00e8rement", "les", "degr\u00e9s", "amplifi\u00e9es", "par", "un", "effet", "d'\u00eelot", "de", "chaleur", "urbaine", "c'est", "durant", "la", "saison", "estivale", "que", "les", "influences", "m\u00e9diterran\u00e9ennes", "se", "traduisent", "notamment", "par", "de", "fortes", "chaleurs", "parfois", "pr\u00e9coces", "d\u00e8s", "le", "printemps", "ainsi", "que", "par", "des", "p\u00e9riodes", "de", "s\u00e9cheresses", "estivales", "de", "plus", "en", "plus", "fr\u00e9quentes", "en", "automne", "des", "remont\u00e9es", "d'\u00e9pisodes", "m\u00e9diterran\u00e9ens", "peuvent", "s\u00e9vir", "il", "est", "possible", "d'entendre", "les", "cigales", "durant", "l'\u00e9t\u00e9", "le", "r\u00e9chauffement", "climatique", "\u00e9tant", "propice", "au", "d\u00e9veloppement", "de", "l'insecte", "pr\u00e9sent", "depuis", "plusieurs", "ann\u00e9es", "inversement", "les", "hivers", "sont", "froids", "et", "secs", "et", "marqu\u00e9s", "par", "des", "gel\u00e9es", "fr\u00e9quentes", "mais", "peu", "persistantes", "en", "raison", "l\u00e0", "aussi", "de", "la", "concentration", "urbaine", "les", "chutes", "de", "neige", "sont", "assez", "irr\u00e9guli\u00e8res", "selon", "les", "ann\u00e9es", "et", "surtout", "en", "baisse", "jours", "avec", "pr\u00e9cipitations", "neigeuses", "par", "an", "en", "moyenne", "de", "\u00e0", "une", "dizaine", "d'\u00e9pisodes", "neigeux", "seulement", "sur", "l'ensemble", "de", "la", "p\u00e9riode", "le", "record", "absolu", "d'\u00e9paisseur", "de", "neige", "a", "\u00e9t\u00e9", "de", "cm", "le", "d\u00e9cembre", "la", "sensation", "de", "froid", "y", "est", "souvent", "renforc\u00e9e", "par", "la", "bise", "vent", "de", "secteur", "nord", "\u00e0", "nordest", "provenant", "d'un", "gradient", "de", "pression", "entre", "le", "nord", "de", "l'europe", "et", "le", "bassin", "m\u00e9diterran\u00e9en", "autre", "vent", "r\u00e9gulier", "le", "vent", "du", "midi", "peut", "souffler", "violemment", "\u00e0", "cause", "de", "la", "compression", "de", "l'air", "dans", "la", "vall\u00e9e", "du", "rh\u00f4ne", "avec", "l'ass\u00e8chement", "des", "zones", "mar\u00e9cageuses", "et", "la", "quasisuppression", "de", "l'utilisation", "du", "charbon", "le", "brouillard", "qui", "a", "fait", "longtemps", "la", "r\u00e9putation", "de", "la", "ville", "ne", "concerne", "plus", "dans", "les", "ann\u00e9es", "qu'un", "nombre", "de", "jours", "peu", "diff\u00e9rent", "voire", "inf\u00e9rieur", "avec", "celui", "connu", "dans", "d'autres", "villes", "m\u00eame", "s'il", "peut", "\u00eatre", "persistant", "en", "intersaisons", "automne", "et", "printemps", "notamment", "dans", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "sa\u00f4ne", "les", "frimas", "sont", "courants", "et", "les", "temp\u00e9ratures", "varient", "g\u00e9n\u00e9ralement", "d'une", "dizaine", "de", "degr\u00e9s", "au", "plus", "pendant", "la", "journ\u00e9er\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "\u00e0", "la", "station", "m\u00e9t\u00e9o", "france", "de", "l'a\u00e9roport", "de", "lyonbron", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "annuelle", "a", "\u00e9t\u00e9", "entre", "et", "de", "\u00b0c", "avec", "un", "minimum", "de", "\u00b0c", "en", "janvier", "et", "un", "maximum", "de", "\u00b0c", "en", "juillet", "la", "temp\u00e9rature", "minimale", "y", "a", "\u00e9t\u00e9", "de", "\u00b0c", "le", "d\u00e9cembre", "et", "la", "plus", "\u00e9lev\u00e9e", "de", "\u00b0c", "le", "ao\u00fbt", "les", "relev\u00e9s", "suivants", "ont", "\u00e9t\u00e9", "effectu\u00e9s", "\u00e0", "la", "station", "m\u00e9t\u00e9o", "france", "de", "l'a\u00e9roport", "de", "lyonbron", "lorsqu'un", "record", "est", "\u00e9gal\u00e9", "une", "seule", "date", "est", "indiqu\u00e9e", "lyon", "intra", "muros", "conna\u00eet", "un", "\u00eelot", "de", "chaleur", "urbain", "icu", "plus", "ou", "moins", "important", "suivant", "les", "conditions", "m\u00e9t\u00e9orologiques", "cela", "est", "d\u00fb", "\u00e0", "la", "densit\u00e9", "urbaine", "aux", "activit\u00e9s", "humaines", "mais", "surtout", "au", "manque", "de", "v\u00e9g\u00e9talisation", "et", "de", "surfaces", "claires", "donc", "r\u00e9fl\u00e9chissant", "la", "lumi\u00e8re", "il", "est", "\u00e0", "noter", "que", "les", "temp\u00e9ratures", "relev\u00e9es", "\u00e0", "l'a\u00e9roport", "de", "lyonbron", "qui", "se", "trouve", "en", "zone", "p\u00e9riurbaine", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "inf\u00e9rieures", "\u00e0", "celles", "du", "centreville", "pourtant", "situ\u00e9", "\u00e0", "quelques", "kilom\u00e8tres", "cet", "\u00eelot", "de", "chaleur", "rend", "les", "nuits", "caniculaires", "particuli\u00e8rement", "difficiles", "\u00e0", "supporter", "l\u00e0", "o\u00f9", "il", "est", "le", "plus", "marqu\u00e9", "cette", "diff\u00e9rence", "de", "temp\u00e9rature", "est", "encore", "plus", "marquante", "si", "on", "la", "compare", "avec", "les", "donn\u00e9es", "relev\u00e9es", "\u00e0", "la", "station", "m\u00e9t\u00e9o", "france", "de", "l'a\u00e9roport", "de", "lyon", "saintexup\u00e9ry", "situ\u00e9", "\u00e0", "km", "\u00e0", "vol", "d'oiseau", "du", "centreville", "urbanisme", "occupation", "des", "sols", "l'occupation", "des", "sols", "de", "la", "commune", "telle", "qu'elle", "ressort", "de", "la", "base", "de", "donn\u00e9es", "europ\u00e9enne", "doccupation", "biophysique", "des", "sols", "corine", "land", "cover", "clc", "est", "marqu\u00e9e", "par", "l'importance", "des", "territoires", "artificialis\u00e9s", "en", "une", "proportion", "sensiblement", "\u00e9quivalente", "\u00e0", "celle", "de", "la", "r\u00e9partition", "d\u00e9taill\u00e9e", "en", "est", "la", "suivante", "zones", "urbanis\u00e9es", "zones", "industrielles", "ou", "commerciales", "et", "r\u00e9seaux", "de", "communication", "espaces", "verts", "artificialis\u00e9s", "non", "agricoles", "eaux", "continentales", "l'\u00e9volution", "de", "loccupation", "des", "sols", "de", "la", "commune", "et", "de", "ses", "infrastructures", "peut", "\u00eatre", "observ\u00e9e", "sur", "les", "diff\u00e9rentes", "repr\u00e9sentations", "cartographiques", "du", "territoire", "la", "carte", "de", "cassini", "xviiie", "si\u00e8cle", "la", "carte", "d'\u00e9tatmajor", "et", "les", "cartes", "ou", "photos", "a\u00e9riennes", "de", "l'ign", "pour", "la", "p\u00e9riode", "actuelle", "\u00e0", "aujourd'hui", "morphologie", "urbaine", "arrondissements", "et", "quartiers", "en", "quatre", "faubourgs", "de", "lyon", "et", "un", "village", "ont", "\u00e9t\u00e9", "annex\u00e9s", "\u00e0", "la", "ville", "le", "plateau", "de", "la", "croixrousse", "partie", "sud", "de", "l'ancienne", "commune", "de", "cuirelacroixrousse", "et", "devenue", "commune", "\u00e0", "part", "enti\u00e8re", "en", "actuel", "e", "arrondissement", "la", "guilloti\u00e8re", "autrefois", "dans", "le", "dauphin\u00e9", "s'\u00e9tendant", "sur", "les", "actuels", "e", "et", "e", "arrondissements", "vaise", "a", "\u00e9t\u00e9", "rattach\u00e9e", "pour", "former", "une", "partie", "du", "e", "arrondissement", "le", "quartier", "a", "ensuite", "\u00e9t\u00e9", "rattach\u00e9", "au", "e", "arrondissement", "lors", "de", "sa", "cr\u00e9ation", "le", "ao\u00fbt", "et", "forme", "aujourd'hui", "la", "partie", "sud", "de", "ce", "dernier", "l'ancien", "village", "de", "monplaisir", "monplaisir", "et", "monplaisirlaplaine", "partie", "ouest", "et", "sudest", "de", "l'actuel", "e", "arrondissementen", "enfin", "c'est", "au", "tour", "du", "quartier", "de", "saintrambertl'\u00eelebarbe", "d'\u00eatre", "int\u00e9gr\u00e9", "au", "e", "arrondissement", "dont", "il", "forme", "aujourd'hui", "la", "partie", "la", "plus", "septentrionale", "de", "la", "ville", "cidessous", "un", "tableau", "r\u00e9pertoriant", "les", "arrondissements", "de", "lyon", "et", "les", "quartiers", "qui", "les", "composent", "le", "er", "arrondissement", "c'est", "le", "plus", "petit", "en", "superficie", "des", "neuf", "arrondissements", "de", "la", "ville", "il", "se", "compose", "des", "quartiers", "bas", "terreaux", "saintvincent", "la", "martini\u00e8re", "puis", "des", "quartiers", "hauts", "les", "pentes", "de", "la", "croixrousse", "tr\u00e8s", "anim\u00e9", "de", "jour", "comme", "de", "nuit", "il", "accueille", "une", "population", "\u00e0", "la", "fois", "bobo", "et", "populaire", "la", "jeunesse", "lyonnaise", "l'affectionne", "tout", "particuli\u00e8rement", "pour", "son", "ambiance", "particuli\u00e8re", "et", "nocturne", "notamment", "autour", "de", "la", "place", "des", "terreaux", "de", "la", "rue", "saintecatherine", "et", "de", "la", "place", "sathonayle", "e", "arrondissement", "situ\u00e9", "sur", "la", "majeure", "partie", "de", "la", "presqu'\u00eele", "le", "e", "arrondissement", "est", "un", "des", "plus", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "la", "ville", "s'y", "concentrent", "de", "nombreuses", "enseignes", "reconnues", "des", "monuments", "des", "rues", "et", "des", "places", "c\u00e9l\u00e8bres", "la", "population", "qui", "y", "vit", "est", "issue", "principalement", "de", "la", "bourgeoisie", "historique", "lyonnaise", "notamment", "entre", "les", "places", "carnot", "et", "bellecour", "dans", "le", "quartier", "d'ainay", "la", "place", "carnot", "d\u00e9limite", "le", "quartier", "d'ainay", "et", "de", "perrache", "derri\u00e8re", "\"les", "vo\u00fbtes\"", "se", "trouvent", "les", "quartiers", "de", "sainteblandine", "et", "surtout", "le", "nouveau", "quartier", "de", "la", "confluence", "avec", "sa", "place", "nautique", "abritant", "le", "si\u00e8ge", "du", "conseil", "r\u00e9gional", "de", "nombreux", "immeubles", "d'architecture", "contemporaine", "m\u00eal\u00e9s", "\u00e0", "des", "vestiges", "du", "pass\u00e9", "industriel", "du", "quartierle", "e", "arrondissement", "il", "est", "souvent", "consid\u00e9r\u00e9", "par", "les", "lyonnais", "comme", "\u00e9tant", "le", "e", "centreville", "de", "lyon", "en", "effet", "avec", "ses", "larges", "avenues", "anim\u00e9es", "avenue", "de", "saxe", "cours", "lafayette", "cours", "gambetta", "etc", "et", "le", "quartier", "d'affaires", "de", "la", "partdieu", "le", "e", "est", "un", "des", "poumons", "\u00e9conomiques", "de", "la", "ville", "derri\u00e8re", "la", "gare", "de", "la", "partdieu", "se", "trouvent", "les", "quartiers", "de", "la", "villette", "et", "du", "dauphin\u00e9", "secteurs", "r\u00e9sidentiels", "enfin", "\u00e0", "l'est", "de", "l'arrondissement", "se", "trouve", "le", "quartiervillage", "de", "montchat", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "partiellement", "urbanis\u00e9", "par", "jean", "louis", "fran\u00e7ois", "richard", "qui", "a", "\u00e9pous\u00e9", "louise", "vitton", "il", "a", "vendu", "une", "partie", "de", "ses", "terres", "\u00e0", "des", "particuliers", "et", "donn\u00e9", "comme", "d'autres", "propri\u00e9taires", "la", "voirie", "\u00e0", "la", "ville", "de", "lyon", "c'est", "aujourd'hui", "un", "quartier", "calme", "compos\u00e9", "de", "petites", "maisons", "de", "ville", "et", "est", "particuli\u00e8rement", "pris\u00e9", "par", "les", "couples", "et", "les", "familles", "le", "e", "arrondissement", "il", "est", "situ\u00e9", "au", "nord", "de", "la", "ville", "audessus", "du", "er", "arrondissement", "il", "se", "compose", "essentiellement", "du", "quartiervillage", "de", "la", "croixrousse", "berceau", "d'une", "culture", "singuli\u00e8re", "et", "de", "traditions", "anciennes", "le", "e", "accueille", "historiquement", "une", "population", "peu", "ais\u00e9e", "issue", "des", "ouvriers", "de", "la", "soie", "canuts", "de", "nos", "jours", "la", "croixrousse", "voit", "s'\u00e9tablir", "en", "son", "sein", "une", "nouvelle", "population", "dite", "bobo", "le", "e", "arrondissement", "situ\u00e9", "\u00e0", "l'ouest", "de", "la", "ville", "et", "bordant", "les", "rives", "de", "sa\u00f4ne", "il", "est", "notamment", "compos\u00e9", "du", "vieux", "lyon", "quartier", "historique", "tr\u00e8s", "touristique", "et", "de", "la", "colline", "de", "fourvi\u00e8re", "sur", "laquelle", "se", "dresse", "la", "basilique", "notredame", "de", "fourvi\u00e8re", "sur", "le", "plateau", "se", "trouvent", "les", "quartiers", "r\u00e9sidentiels", "du", "pointdujour", "qui", "se", "nomme", "ainsi", "car", "il", "est", "le", "premier", "quartier", "de", "lyon", "\u00e0", "recevoir", "les", "rayons", "du", "soleil", "levant", "de", "saintjust", "de", "sainteir\u00e9n\u00e9e", "ainsi", "que", "de", "m\u00e9nival", "le", "e", "arrondissement", "bord\u00e9", "par", "le", "rh\u00f4ne", "par", "le", "parc", "de", "la", "t\u00eated'or", "et", "par", "la", "cit\u00e9", "internationale", "le", "e", "est", "un", "arrondissement", "particuli\u00e8rement", "hupp\u00e9", "on", "y", "trouve", "de", "nombreux", "immeubles", "haussmanniens", "et", "des", "h\u00f4tels", "particuliers", "cet", "arrondissement", "est", "r\u00e9put\u00e9", "pour", "son", "calme", "m\u00eame", "si", "le", "quartier", "des", "brotteaux", "accueille", "nombre", "de", "bars", "et", "de", "restaurants", "reconnus", "autour", "de", "l'ancienne", "gare", "des", "brotteaux", "aujourd'hui", "r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e", "derri\u00e8re", "cette", "gare", "se", "trouve", "le", "quartier", "de", "bellecombe", "plus", "contrast\u00e9", "et", "limitrophe", "de", "villeurbannele", "e", "arrondissement", "le", "e", "est", "le", "plus", "vaste", "arrondissement", "de", "lyon", "en", "termes", "de", "superficie", "il", "accueille", "une", "population", "tr\u00e8s", "cosmopolite", "autour", "du", "quartier", "populaire", "de", "la", "guilloti\u00e8re", "des", "universit\u00e9s", "carr\u00e9", "des", "gones", "et", "de", "jeanmac\u00e9", "plus", "au", "sud", "se", "d\u00e9ploient", "les", "quartiers", "des", "girondins", "en", "plein", "d\u00e9veloppement", "et", "de", "gerland", "connu", "pour", "son", "important", "p\u00f4le", "scientifique", "sportif", "et", "culturel", "de", "par", "la", "pr\u00e9sence", "de", "grandes", "\u00e9coles", "du", "centre", "international", "de", "recherche", "contre", "le", "cancer", "de", "la", "halle", "tonygarnier", "du", "palais", "des", "sports", "de", "lyon", "et", "du", "stade", "de", "gerlandle", "e", "arrondissement", "situ\u00e9", "dans", "le", "sudest", "il", "est", "principalement", "r\u00e9sidentiel", "le", "e", "int\u00e8gre", "le", "quartiervillage", "de", "monplaisir", "berceau", "du", "cin\u00e9ma", "il", "est", "plus", "populaire", "au", "sud", "autour", "des", "quartiers", "de", "mermoz", "qui", "fait", "l'objet", "d'une", "r\u00e9novation", "urbaine", "importante", "du", "bachut", "du", "grand", "trou", "et", "des", "\u00e9tatsunisle", "e", "arrondissement", "situ\u00e9", "\u00e0", "l'extr\u00eame", "nordouest", "de", "la", "ville", "le", "e", "naquit", "en", "par", "la", "scission", "de", "la", "partie", "nord", "du", "e", "en", "regroupant", "les", "quartiers", "de", "vaise", "de", "gorge", "de", "loup", "de", "la", "duch\u00e8re", "troisi\u00e8me", "colline", "de", "lyon", "et", "le", "quartier", "de", "l'industrie", "connu", "pour", "son", "d\u00e9veloppement", "r\u00e9cent", "en", "offre", "tertiaire", "et", "de", "l'industrie", "du", "jeu", "vid\u00e9o", "au", "nord", "de", "l'arrondissement", "on", "retrouve", "accroch\u00e9s", "contre", "les", "premiers", "contreforts", "des", "monts", "d'or", "les", "quartiers", "calmes", "voire", "presque", "champ\u00eatres", "de", "rochecardon", "et", "saintrambertl'\u00eelebarbe", "ancien", "village", "annex\u00e9", "\u00e0", "la", "ville", "de", "lyon", "en", "zones", "franches", "urbaines", "et", "zones", "urbaines", "sensibles", "la", "base", "statistique", "d\u00e9tat", "disponible", "en", "libre", "acc\u00e8s", "sur", "sigvillegouvfr", "d\u00e9montre", "quune", "cinquantaine", "de", "zones", "d\u00e9favoris\u00e9es", "se", "concentrent", "sur", "les", "territoires", "de", "lyon", "et", "de", "son", "agglom\u00e9ration", "parmi", "cette", "cinquantaine", "de", "zones", "sensibles", "quatre", "sont", "class\u00e9es", "en", "zone", "franche", "urbaine", "le", "plus", "haut", "niveau", "de", "classification", "des", "territoires", "de", "la", "politique", "de", "la", "ville", "en", "france", "qui", "d\u00e9signe", "des", "quartiers", "particuli\u00e8rement", "d\u00e9favoris\u00e9s", "au", "regard", "des", "crit\u00e8res", "pris", "en", "compte", "pour", "la", "d\u00e9termination", "des", "zones", "de", "redynamisation", "urbaine", "et", "une", "vingtaine", "le", "sont", "en", "zone", "urbaine", "sensible", "un", "niveau", "qui", "regroupe", "les", "territoires", "caract\u00e9ris\u00e9es", "par", "la", "pr\u00e9sence", "de", "grands", "ensembles", "ou", "de", "quartiers", "dhabitat", "d\u00e9grad\u00e9s", "et", "par", "un", "d\u00e9s\u00e9quilibre", "accentu\u00e9", "entre", "lhabitat", "et", "lemploi", "les", "cinq", "zones", "franches", "urbaines", "de", "lyon", "et", "de", "son", "agglom\u00e9ration", "sont", "la", "duch\u00e8re", "lyon", "e", "grappini\u00e8re", "vaulxenvelin", "les", "minguettes", "v\u00e9nissieux", "plainedesaythebelair", "saintpriest", "ville", "nouvelle", "rillieuxlapape", "logement", "en", "le", "nombre", "total", "de", "logements", "dans", "la", "commune", "\u00e9tait", "de", "contre", "en", "parmi", "ces", "logements", "\u00e9taient", "des", "r\u00e9sidences", "principales", "des", "r\u00e9sidences", "secondaires", "et", "des", "logements", "vacants", "ces", "logements", "\u00e9taient", "pour", "d'entre", "eux", "des", "maisons", "individuelles", "et", "pour", "des", "appartements", "la", "proportion", "des", "r\u00e9sidences", "principales", "propri\u00e9t\u00e9s", "de", "leurs", "occupants", "\u00e9tait", "de", "en", "hausse", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "part", "de", "logements", "hlm", "lou\u00e9s", "vides", "logements", "sociaux", "\u00e9tait", "toujours", "inf\u00e9rieure", "au", "seuil", "l\u00e9gal", "de", "et", "m\u00eame", "en", "baisse", "contre", "en", "leur", "nombre", "ayant", "diminu\u00e9", "de", "\u00e0", "projets", "d'am\u00e9nagements", "projets", "urbains", "de", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "lyon", "jouit", "d'une", "politique", "d'expansion", "port\u00e9e", "par", "son", "attrait", "\u00e9conomique", "croissant", "elle", "attire", "les", "investisseurs", "le", "monde", "des", "affaires", "mais", "aussi", "les", "habitants", "dont", "le", "nombre", "augmente", "\u00e0", "nouveau", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "lyon", "est", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "fran\u00e7aise", "et", "europ\u00e9enne", "une", "des", "villes", "\u00e0", "la", "croissance", "la", "plus", "rapide", "pour", "r\u00e9pondre", "\u00e0", "cette", "demande", "et", "surtout", "pour", "satisfaire", "ses", "exigences", "la", "ville", "de", "lyon", "s'est", "dot\u00e9e", "de", "projets", "r\u00e9pondant", "\u00e0", "plusieurs", "th\u00e9matiques", "l'\u00e9conomie", "le", "cadre", "de", "vie", "l'urbanisme", "la", "m\u00e9decine", "ou", "encore", "le", "sport", "am\u00e9nagements", "urbains", "les", "am\u00e9nagements", "urbains", "laissent", "une", "place", "importante", "\u00e0", "la", "requalification", "des", "berges", "des", "deux", "cours", "d'eau", "dans", "le", "but", "de", "reconqu\u00eate", "des", "berges", "du", "rh\u00f4ne", "et", "de", "la", "sa\u00f4ne", "achev\u00e9", "l'am\u00e9nagement", "des", "berges", "du", "rh\u00f4ne", "en", "rive", "gauche", "a", "permis", "de", "transformer", "de", "vastes", "parkings", "et", "autres", "quais", "simples", "en", "une", "promenade", "constitu\u00e9e", "d'espaces", "v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s", "de", "lieux", "de", "d\u00e9tente", "de", "fontaines", "et", "de", "jardins", "l'am\u00e9nagement", "de", "la", "rive", "gauche", "de", "la", "sa\u00f4ne", "l'a", "aussi", "transform\u00e9", "en", "un", "lieu", "de", "d\u00e9tente", "propice", "\u00e0", "la", "culture", "et", "aux", "retrouvailles", "les", "grands", "projets", "de", "villes", "initi\u00e9s", "par", "le", "grand", "lyon", "touchent", "le", "territoire", "municipal", "comme", "la", "r\u00e9habilitation", "en", "cours", "du", "quartier", "de", "la", "duch\u00e8re", "et", "le", "renouveau", "des", "quartiers", "de", "vaise", "et", "de", "mermoz", "le", "grand", "projet", "urbain", "lyon", "confluence", "en", "cours", "entre", "rh\u00f4ne", "et", "sa\u00f4ne", "doit", "transformer", "ce", "qui", "\u00e9tait", "hier", "un", "site", "consacr\u00e9", "\u00e0", "l'industrie", "en", "une", "v\u00e9ritable", "extension", "du", "centreville", "audel\u00e0", "de", "la", "gare", "de", "perrache", "au", "terme", "de", "la", "premi\u00e8re", "phase", "m", "de", "logements", "m", "d'h\u00f4tels", "services", "commerces", "et", "m", "de", "bureaux", "doivent", "remplacer", "les", "friches", "industrielles", "\u00e0", "l'issue", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "phase", "plus", "d'un", "million", "de", "m\u00e8tres", "carr\u00e9s", "devraient", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "b\u00e2tis", "\u00e0", "la", "pointe", "de", "la", "presqu'\u00eele", "a", "\u00e9t\u00e9", "construit", "le", "mus\u00e9e", "des", "confluences", "aux", "allures", "futuristes", "il", "a", "ouvert", "ses", "portes", "le", "d\u00e9cembre", "et", "est", "desservi", "par", "une", "station", "de", "tramway", "du", "t", "prolong\u00e9", "en", "direction", "de", "debourg", "dans", "le", "quartier", "de", "gerland", "e", "arrondissement", "le", "co\u00fbt", "de", "ce", "mus\u00e9e", "plus", "de", "millions", "d'euros", "est", "\u00e0", "l'origine", "d'une", "pol\u00e9mique", "des", "projets", "plus", "ponctuels", "ont", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9alis\u00e9s", "jacqueline", "osty", "s'est", "vu", "confier", "la", "transformation", "de", "la", "place", "des", "jacobins", "en", "plein", "cur", "du", "deuxi\u00e8me", "arrondissement", "un", "espace", "autrefois", "tr\u00e8s", "fr\u00e9quent\u00e9", "par", "les", "voitures", "le", "r\u00e9am\u00e9nagement", "comprend", "des", "trottoirs", "plus", "larges", "et", "un", "embellissement", "de", "la", "fontaine", "et", "des", "statues", "qui", "tr\u00f4ne", "au", "centre", "\u00e9galement", "pi\u00e9tonnis\u00e9", "reconverti", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9part", "des", "hospices", "civils", "de", "lyon", "l'h\u00f4teldieu", "a", "laiss\u00e9", "place", "\u00e0", "une", "cit\u00e9", "de", "la", "gastronomie", "un", "h\u00f4tel", "de", "luxe", "intercontinental", "dans", "le", "corps", "central", "du", "b\u00e2timent", "des", "boutiques", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "dans", "les", "arts", "de", "la", "table", "et", "de", "la", "d\u00e9coration", "d'int\u00e9rieur", "ainsi", "que", "des", "bureaux", "d'entreprises", "les", "multiples", "cours", "int\u00e9rieures", "sont", "r\u00e9am\u00e9nag\u00e9es", "en", "hauts", "lieux", "du", "luxe", "\u00e0", "l'image", "de", "l'avenue", "montaigne", "\u00e0", "paris", "l'enjeu", "\u00e9tant", "de", "redonner", "aux", "lyonnais", "des", "espaces", "publics", "entre", "les", "am\u00e9nagements", "priv\u00e9s", "du", "projet", "une", "verri\u00e8re", "recouvrant", "l'une", "des", "cours", "int\u00e9rieures", "ainsi", "que", "la", "restauration", "du", "d\u00f4me", "et", "de", "sa", "hauteur", "de", "plafond", "de", "m\u00e8tres", "sont", "les", "signaux", "architecturaux", "forts", "de", "cette", "r\u00e9habilitation", "l'ouverture", "s'est", "\u00e9tal\u00e9e", "entre", "fin", "et", "fin", "d'autres", "projets", "du", "grand", "lyon", "malgr\u00e9", "leur", "\u00e9loignement", "du", "centre", "et", "situ\u00e9s", "hors", "du", "territoire", "municipal", "contribuent", "au", "rayonnement", "de", "la", "villecentre", "requalification", "en", "cours", "du", "carr\u00e9", "de", "soie", "\u00e0", "cheval", "entre", "villeurbanne", "et", "vaulxenvelin", "bien", "que", "longtemps", "d\u00e9laiss\u00e9", "par", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "est", "aujourd'hui", "au", "cur", "d'un", "projet", "de", "r\u00e9am\u00e9nagement", "et", "de", "restructuration", "de", "grande", "ampleur", "dont", "le", "terme", "n'interviendrait", "pas", "avant", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "p\u00f4le", "de", "loisirs", "l'extension", "de", "l'offre", "immobili\u00e8re", "l'\u00e9mergence", "d'un", "centre", "tertiaire", "de", "renomm\u00e9e", "europ\u00e9enne", "la", "construction", "de", "m", "d'h\u00f4tels", "la", "zone", "d'activit\u00e9s", "et", "commerciale", "de", "lyon", "porte", "des", "alpes", "sur", "la", "commune", "de", "saintpriest", "partiellement", "achev\u00e9e", "a", "\u00e9t\u00e9", "lanc\u00e9e", "en", "ce", "projet", "a", "pour", "but", "de", "faire", "de", "la", "porte", "des", "alpes", "un", "v\u00e9ritable", "p\u00f4le", "tertiaire", "le", "parc", "technologique", "symbole", "du", "projet", "est", "quasiment", "achev\u00e9", "et", "doit", "\u00e0", "terme", "permettre", "environ", "emplois", "la", "porte", "des", "alpes", "est", "aussi", "le", "lieu", "d'implantation", "des", "maisons", "passives", "au", "nombre", "de", "ces", "maisons", "sont", "des", "prototypes", "de", "maisons", "ultra\u00e9cologiques", "destin\u00e9es", "\u00e0", "l'habitat", "voies", "de", "communication", "et", "transports", "par", "sa", "situation", "g\u00e9ographique", "lyon", "est", "le", "point", "de", "convergence", "de", "nombreuses", "infrastructures", "routi\u00e8res", "et", "le", "point", "de", "passage", "oblig\u00e9", "des", "lignes", "ferroviaires", "vers", "le", "sud", "de", "l'europe", "traditionnellement", "reli\u00e9e", "\u00e0", "paris", "et", "marseille", "la", "ville", "de", "lyon", "tend", "aujourd'hui", "\u00e0", "renforcer", "ses", "connexions", "vers", "l'est", "notamment", "les", "villes", "de", "gen\u00e8ve", "en", "suisse", "et", "de", "turin", "en", "italie", "et", "l'a\u00e9roport", "de", "lyonsaintexup\u00e9ry", "conna\u00eet", "une", "croissance", "r\u00e9guli\u00e8re", "de", "sa", "fr\u00e9quentation", "et", "de", "ses", "dessertes", "l'agglom\u00e9ration", "lyonnaise", "dispose", "enfin", "d'un", "tissu", "dense", "de", "transports", "en", "commun", "urbains", "et", "interurbains", "\u00e0", "tarification", "unique", "au", "sein", "du", "grand", "lyon", "infrastructures", "routi\u00e8res", "lyon", "et", "villeurbanne", "sont", "ceintur\u00e9es", "par", "un", "boulevard", "p\u00e9riph\u00e9rique", "appel\u00e9", "localement", "boulevard", "laurent", "bonnevay", "il", "est", "inachev\u00e9", "\u00e0", "l'ouest", "et", "au", "sudouest", "il", "se", "termine", "au", "nordouest", "\u00e0", "la", "porte", "du", "valvert", "et", "au", "sud", "\u00e0", "la", "porte", "de", "gerland", "la", "ville", "contient", "une", "voie", "express", "en", "son", "int\u00e9rieur", "l'axe", "nordsud", "qui", "suit", "les", "quais", "du", "rh\u00f4ne", "rive", "droite", "l'installation", "du", "tramway", "en", "centreville", "et", "la", "r\u00e9duction", "cons\u00e9quente", "des", "voies", "de", "circulation", "ont", "favoris\u00e9", "la", "d\u00e9viation", "du", "trafic", "estouest", "par", "le", "tunnel", "de", "la", "croixrousse", "au", "nord", "et", "par", "le", "boulevard", "p\u00e9riph\u00e9rique", "au", "sud", "les", "contraintes", "g\u00e9ographiques", "et", "l'\u00e9talement", "urbain", "r\u00e9duisent", "les", "moyens", "d'acc\u00e8s", "au", "centreville", "notamment", "au", "nord", "dans", "le", "val", "de", "sa\u00f4ne", "et", "les", "monts", "d'or", "ainsi", "que", "dans", "l'ouest", "lyonnais", "des", "parkingsrelais", "sont", "install\u00e9s", "en", "p\u00e9riph\u00e9rie", "de", "la", "ville", "pour", "favoriser", "l'abandon", "de", "la", "voiture", "au", "profit", "des", "transports", "en", "commun", "plusieurs", "autoroutes", "permettent", "de", "rejoindre", "lyon", "depuis", "chamb\u00e9ry", "et", "grenoble", "au", "sudest", "aa", "l'a", "\u00e9tant", "d\u00e9sormais", "d\u00e9class\u00e9e", "\u00e0", "l'entr\u00e9e", "de", "lyon", "dans", "le", "quartier", "de", "mermoz", "l'", "autopont", "de", "mermoz", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9truit", "gen\u00e8ve", "et", "bourgenbresse", "au", "nordest", "aa", "vienne", "valence", "et", "marseille", "au", "sud", "a", "saint\u00e9tienne", "au", "sudouest", "a", "qui", "devient", "par", "la", "suite", "la", "route", "nationale", "qui", "a", "pour", "but", "de", "relier", "toulouse", "\u00e0", "lyon", "en", "\u00d7", "voies", "en", "passant", "par", "albi", "et", "mende", "et", "m\u00e2con", "chalonsursa\u00f4ne", "dijon", "paris", "et", "reims", "au", "nord", "a", "dans", "son", "pourtour", "la", "banlieue", "est", "entour\u00e9e", "par", "la", "rocade", "est", "rn", "qui", "longe", "toute", "la", "zone", "industrielle", "miplaine", "l'ensemble", "rn", "et", "a", "nord", "a", "sud", "forme", "le", "contournement", "est", "entre", "villefranchesud", "anse", "et", "viennenord", "chasseternay", "un", "projet", "entre", "villefranchesursa\u00f4ne", "et", "l'arbresle", "est", "en", "cours", "le", "projet", "de", "grand", "contournement", "de", "lyon", "par", "l'ouest", "est", "\u00e0", "l'\u00e9tude", "a", "il", "accompagnerait", "le", "r\u00e9am\u00e9nagement", "en", "boulevards", "urbains", "de", "l'a", "et", "de", "l'a", "apr\u00e8s", "leur", "d\u00e9classement", "ils", "sont", "devenus", "m", "et", "m", "et", "permettrait", "de", "r\u00e9duire", "le", "trafic", "du", "tunnel", "de", "fourvi\u00e8re", "et", "d'\u00e9viter", "la", "saturation", "de", "la", "rocade", "est", "cependant", "deux", "contournements", "sont", "encore", "en", "projets", "\u00e0", "l'ouest", "le", "p\u00e9riph\u00e9rique", "ouest", "top", "en", "premi\u00e8re", "couronne", "dont", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "poursuit", "les", "\u00e9tudes", "de", "d\u00e9veloppement", "et", "le", "contournement", "autoroutier", "col", "en", "deuxi\u00e8me", "couronne", "que", "le", "sch\u00e9ma", "de", "coh\u00e9rence", "territoriale", "\u00e9tatr\u00e9gion", "pr\u00e9voit", "n'\u00e9tant", "pas", "supprim\u00e9s", "transports", "urbains", "lyon", "dispose", "du", "premier", "r\u00e9seau", "de", "transports", "en", "commun", "hors", "\u00eeledefrance", "avec", "million", "de", "voyages", "par", "jour", "assur\u00e9s", "par", "le", "r\u00e9seau", "tcl", "le", "sytral", "autorit\u00e9", "organisatrice", "de", "la", "mobilit\u00e9", "du", "d\u00e9partement", "du", "rh\u00f4ne", "et", "de", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "est", "charg\u00e9", "par", "cette", "derni\u00e8re", "de", "la", "mission", "d'\u00e9tablissement", "du", "plan", "de", "d\u00e9placements", "urbains", "donc", "des", "d\u00e9placements", "doux", "et", "du", "d\u00e9veloppement", "des", "transports", "en", "commun", "ceuxci", "sont", "exploit\u00e9s", "sous", "la", "marque", "tcl", "par", "keolis", "lyon", "via", "un", "cahier", "des", "charges", "et", "une", "d\u00e9l\u00e9gation", "de", "service", "public", "il", "comprend", "quatre", "lignes", "de", "m\u00e9tro", "a", "b", "c", "d", "deux", "funiculaires", "f", "f", "sept", "lignes", "de", "tramway", "t", "t", "t", "t", "t", "tt", "plus", "une", "ligne", "le", "rh\u00f4nexpress", "ne", "faisant", "pas", "partie", "du", "r\u00e9seau", "mais", "aussi", "g\u00e9r\u00e9e", "par", "le", "sytral", "neuf", "lignes", "de", "trolleybus", "dont", "trois", "lignes", "fortes", "cristalis", "c", "c", "et", "c", "et", "quelque", "lignes", "de", "bus", "et", "quatre", "lignes", "de", "cars", "d\u00e9partementaux", "accessibles", "avec", "un", "titre", "tcl", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "du", "p\u00e9rim\u00e8tre", "de", "transport", "urbain", "de", "m\u00eame", "les", "tcl", "ont", "la", "charge", "d'environ", "lignes", "scolaires", "le", "service", "optibus", "compl\u00e9mentaire", "du", "r\u00e9seau", "tcl", "est", "destin\u00e9", "aux", "personnes", "\u00e0", "mobilit\u00e9", "r\u00e9duite", "par", "la", "situation", "topographique", "du", "centreville", "bord\u00e9", "par", "les", "deux", "collines", "de", "fourvi\u00e8re", "et", "de", "la", "croixrousse", "les", "transports", "urbains", "lyonnais", "font", "\u00e9tat", "de", "plusieurs", "particularit\u00e9s", "comme", "le", "funiculaire", "surnomm\u00e9", "ficelle", "ou", "la", "ligne", "c", "du", "m\u00e9tro", "qui", "roule", "sur", "cr\u00e9maill\u00e8re", "et", "demeure", "la", "ligne", "de", "m\u00e9tro", "\u00e0", "la", "plus", "forte", "d\u00e9clivit\u00e9", "au", "monde", "diff\u00e9rents", "projets", "ont", "\u00e9t\u00e9", "mis", "en", "uvre", "pour", "d\u00e9velopper", "le", "m\u00e9tro", "lyonnais", "le", "dernier", "en", "date", "\u00e9tant", "l'extension", "de", "la", "ligne", "b", "jusqu'\u00e0", "la", "commune", "d'oullins", "au", "sud", "ce", "prolongement", "agrandit", "le", "r\u00e9seau", "de", "kilom\u00e8tre", "et", "une", "nouvelle", "station", "a", "\u00e9t\u00e9", "inaugur\u00e9e", "en", "d\u00e9cembre", "sous", "le", "nom", "de", "gare", "d'oullins", "de", "plus", "en", "a", "commenc\u00e9", "la", "mise", "en", "place", "du", "tramtrain", "de", "l'ouest", "lyonnais", "reliant", "la", "gare", "saintpaul", "\u00e0", "plusieurs", "communes", "du", "rh\u00f4ne", "int\u00e9gr\u00e9", "aux", "ter", "auvergnerh\u00f4nealpes", "enfin", "un", "projet", "de", "rer", "\u00e0", "la", "lyonnaise", "appel\u00e9", "r\u00e9seau", "express", "r\u00e9gional", "lyonnais", "real", "est", "en", "cours", "de", "d\u00e9ploiement", "par", "la", "r\u00e9gion", "auvergnerh\u00f4nealpes", "il", "consiste", "principalement", "en", "un", "cadencement", "des", "ter", "la", "r\u00e9organisation", "des", "gares", "et", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "gare", "de", "lyonjeanmac\u00e9", "entre", "autres", "d'autres", "sont", "en", "projet", "tel", "qu'au", "confluent", "une", "tarification", "en", "zones", "sera", "\u00e9galement", "mise", "en", "place", "le", "real", "comportera", "huit", "lignes", "et", "desservira", "les", "d\u00e9partements", "de", "l'ain", "l'is\u00e8re", "la", "loire", "et", "le", "rh\u00f4ne", "ainsi", "de", "nouvelles", "liaisons", "seront", "possibles", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "et", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "de", "la", "r\u00e9gion", "lyon", "saint\u00e9tienne", "grenoble", "mais", "aussi", "gen\u00e8ve", "ces", "villes", "\u00e9tant", "en", "effet", "les", "centres", "\u00e9conomiques", "et", "industriels", "de", "la", "r\u00e9gion", "par", "ailleurs", "en", "mai", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "a", "mis", "en", "place", "avec", "l'entreprise", "jcdecaux", "un", "syst\u00e8me", "de", "v\u00e9los", "en", "location", "d\u00e9nomm\u00e9", "v\u00e9lo'v", "le", "syst\u00e8me", "est", "d\u00e9ploy\u00e9", "sur", "les", "territoires", "des", "communes", "de", "lyon", "villeurbanne", "vaulxenvelin", "caluireetcuire", "et", "v\u00e9nissieux", "syst\u00e8me", "informatis\u00e9", "de", "location", "de", "v\u00e9los", "en", "libreservice", "v\u00e9lo'v", "fut", "\u00e0", "son", "lancement", "pionnier", "et", "jusqu'au", "lancement", "du", "v\u00e9lib'", "\u00e0", "paris", "le", "plus", "important", "service", "de", "v\u00e9los", "en", "libreservice", "en", "france", "v\u00e9lo'v", "sont", "lou\u00e9s", "chaque", "jour", "et", "v\u00e9lo'v", "ont", "\u00e9t\u00e9", "lou\u00e9s", "en", "septembre", "stations", "de", "v\u00e9los", "en", "libreservice", "sont", "r\u00e9parties", "dans", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "en", "f\u00e9vrier", "apparaissent", "les", "ev\u00e9lo'v", "\u00e0", "assistance", "\u00e9lectrique", "la", "batterie", "est", "en", "option", "de", "location", "sont", "d\u00e9ploy\u00e9s", "en", "un", "r\u00e9seau", "express", "v\u00e9lo", "kilom\u00e8tres", "pr\u00e9vus", "en", "est", "lanc\u00e9", "pour", "promouvoir", "l'usage", "des", "modes", "actifs", "dans", "la", "m\u00e9tropole", "les", "voies", "lyonnaises", "il", "y", "a", "enfin", "plus", "de", "stations", "de", "taxis", "au", "sein", "de", "la", "ville", "que", "se", "partagent", "plusieurs", "centrales", "de", "taxis", "de", "l'agglom\u00e9ration", "autopartage", "citiz", "exautolib'", "est", "le", "premier", "service", "d'autopartage", "lanc\u00e9", "dans", "l'agglom\u00e9ration", "en", "janvier", "une", "centaine", "de", "v\u00e9hicules", "en", "autopartage", "r\u00e9partis", "sur", "stations", "c'est", "historiquement", "la", "re", "agglom\u00e9ration", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "proposer", "un", "tel", "service", "en", "octobre", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "a", "mis", "en", "place", "un", "deuxi\u00e8me", "service", "dautopartage", "baptis\u00e9", "bluely", "enti\u00e8rement", "financ\u00e9", "par", "le", "groupe", "bollor\u00e9", "il", "proposait", "uniquement", "des", "voitures", "\u00e9lectriques", "\u00e0", "la", "disposition", "des", "habitants", "de", "lyon", "et", "de", "villeurbanne", "ainsi", "que", "certaines", "communes", "de", "la", "proche", "banlieue", "dans", "un", "premier", "temps", "il", "disposait", "d'une", "flotte", "de", "v\u00e9hicules", "en", "avant", "d'atteindre", "v\u00e9hicules", "r\u00e9partis", "sur", "stations", "en", "le", "service", "bluely", "a", "cependant", "cess\u00e9", "ses", "activit\u00e9s", "le", "ao\u00fbt", "desserte", "ferroviaire", "lyon", "intramuros", "est", "desservie", "par", "six", "gares", "sncf", "la", "gare", "de", "lyonpartdieu", "a", "\u00e9t\u00e9", "mise", "en", "service", "en", "en", "remplacement", "de", "lyonbrotteaux", "pour", "l'arriv\u00e9e", "du", "tgv", "parislyon", "c'est", "la", "premi\u00e8re", "gare", "de", "lyon", "en", "nombre", "de", "voyageurs", "avec", "millions", "de", "voyageurs", "pour", "l'ann\u00e9e", "elle", "est", "\u00e9galement", "la", "premi\u00e8re", "gare", "fran\u00e7aise", "pour", "le", "nombre", "de", "passagers", "en", "correspondance", "la", "gare", "de", "lyonperrache", "situ\u00e9e", "au", "cur", "de", "la", "presqu'\u00eele", "est", "historiquement", "la", "premi\u00e8re", "gare", "lyonnaise", "construite", "par", "la", "compagnie", "du", "plm", "inaugur\u00e9e", "en", "juin", "c'est", "aujourd'hui", "la", "seconde", "pour", "la", "fr\u00e9quentation", "avec", "millions", "de", "voyageurs", "en", "la", "gare", "de", "lyonsaintpaul", "constitue", "le", "terminus", "des", "lignes", "ter", "en", "provenance", "de", "l'arbresle", "sainbel", "lozanne", "et", "brignais", "des", "ter", "desservent", "\u00e9galement", "lyonvaise", "lyongorgedeloup", "et", "lyonjean", "mac\u00e9", "ouverte", "en", "d\u00e9cembre", "tgv", "passent", "chaque", "jour", "par", "les", "gares", "partdieu", "et", "perrache", "une", "troisi\u00e8me", "gare", "tgv", "lyonsaintexup\u00e9ry", "tgv", "se", "trouve", "au", "sein", "de", "l'a\u00e9roport", "de", "lyonsaintexup\u00e9ry", "en", "dehors", "de", "lyon", "l'agglom\u00e9ration", "lyonnaise", "est", "ainsi", "un", "v\u00e9ritable", "nud", "ferroviaire", "reli\u00e9", "aussi", "bien", "\u00e0", "l'axe", "principal", "paris", "marseille", "par", "lgv", "ou", "r\u00e9seau", "classique", "qu'\u00e0", "d'autres", "nombreuses", "lignes", "d'autres", "gares", "lyonsaintclair", "lyonbrotteaux", "et", "lyonsaintrambertl'\u00eelebarbe", "ont", "elles", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9charg\u00e9es", "de", "tout", "trafic", "au", "profit", "de", "la", "partdieu", "et", "de", "perrache", "en", "outre", "lyon", "accueille", "depuis", "le", "mars", "le", "seul", "technicentre", "tgv", "destin\u00e9", "\u00e0", "l'entretien", "courant", "des", "rames", "situ\u00e9es", "hors", "de", "la", "r\u00e9gion", "\u00eeledefrance", "a\u00e9roports", "lyon", "est", "dot\u00e9e", "de", "deux", "platesformes", "a\u00e9riennes", "g\u00e9r\u00e9es", "\u00e0", "l'origine", "par", "la", "chambre", "de", "commerce", "et", "d'industrie", "de", "lyon", "l'a\u00e9roport", "de", "lyonbron", "a", "\u00e9t\u00e9", "inaugur\u00e9", "d\u00e8s", "et", "a", "vu", "se", "d\u00e9velopper", "l'a\u00e9ropostale", "et", "le", "trafic", "des", "voyageurs", "pendant", "la", "p\u00e9riode", "de", "l'entredeuxguerres", "devenu", "trop", "exigu", "le", "premier", "a\u00e9roport", "se", "voit", "d\u00e9charg\u00e9", "en", "des", "activit\u00e9s", "a\u00e9roportuaires", "en", "faveur", "de", "l'a\u00e9roport", "international", "lyonsaintexup\u00e9ry", "situ\u00e9", "\u00e0", "km", "plus", "\u00e0", "l'est", "en", "octobre", "un", "d\u00e9cret", "officialise", "la", "privatisation", "de", "l'a\u00e9roport", "de", "lyon", "et", "la", "vente", "de", "la", "participation", "de", "de", "l'\u00e9tat", "\u00e0", "un", "consortium", "compos\u00e9", "de", "vinci", "predica", "et", "de", "la", "caisse", "des", "d\u00e9p\u00f4ts", "et", "consignations", "pour", "millions", "d'euros", "lyonbron", "est", "aujourd'hui", "d\u00e9volu", "\u00e0", "l'aviation", "priv\u00e9e", "et", "d'affaires", "aujourd'hui", "saintexup\u00e9ry", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "deuxi\u00e8me", "a\u00e9roport", "de", "province", "apr\u00e8s", "l'a\u00e9roport", "de", "nicec\u00f4te", "d'azur", "et", "relie", "lyon", "\u00e0", "la", "plupart", "des", "capitales", "et", "des", "grandes", "m\u00e9tropoles", "europ\u00e9ennes", "plus", "d'une", "centaine", "de", "villes", "sont", "reli\u00e9es", "une", "ou", "plusieurs", "fois", "par", "semaine", "certaines", "jusqu'\u00e0", "cinq", "fois", "par", "jour", "comme", "londres", "en", "une", "ligne", "transatlantique", "assur\u00e9e", "par", "la", "compagnie", "am\u00e9ricaine", "delta", "air", "lines", "avait", "\u00e9t\u00e9", "mise", "en", "place", "et", "reliait", "de", "nouveau", "lyon", "\u00e0", "new", "york", "mais", "cette", "ligne", "a", "d\u00fb", "fermer", "\u00e0", "cause", "de", "difficult\u00e9s", "\u00e0", "rentabiliser", "la", "ligne", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "crise", "en", "la", "compagnie", "canadienne", "air", "canada", "d\u00e9cide", "d'ouvrir", "une", "autre", "ligne", "annuelle", "transatlantique", "vers", "montr\u00e9al", "qui", "n'\u00e9tait", "alors", "reli\u00e9e", "\u00e0", "lyon", "que", "par", "air", "transat", "l'\u00e9t\u00e9", "en", "l'a\u00e9roport", "lyonsaintexup\u00e9ry", "a", "trait\u00e9", "millions", "de", "passagers", "une", "id\u00e9e", "de", "pierrefran\u00e7ois", "unger", "\u00e9tait", "de", "d\u00e9lester", "l'a\u00e9roport", "international", "de", "gen\u00e8ve", "d'une", "partie", "de", "son", "trafic", "au", "profit", "de", "saintexup\u00e9ry", "en", "reliant", "cet", "axe", "par", "une", "ligne", "ferroviaire", "mettant", "moins", "d'une", "heure", "toutefois", "non", "concr\u00e9tis\u00e9e", "ports", "le", "rh\u00f4ne", "est", "g\u00e9r\u00e9", "par", "la", "compagnie", "nationale", "du", "rh\u00f4ne", "cnr", "le", "port", "\u00e9douardherriot", "dans", "le", "e", "arrondissement", "est", "le", "seul", "situ\u00e9", "sur", "le", "bord", "du", "fleuve", "risques", "naturels", "et", "technologiques", "risque", "sismique", "lyon", "est", "dans", "une", "zone", "d'al\u00e9a", "sismique", "faible", "selon", "le", "programme", "national", "de", "pr\u00e9vention", "du", "risque", "sismique", "le", "plan", "s\u00e9isme", "date", "du", "janvier", "toponymie", "le", "nom", "de", "la", "localit\u00e9", "est", "attest\u00e9", "sous", "les", "formes", "lugdon", "luon", "puis", "lyon", "depuis", "le", "xiiie", "si\u00e8cle", "l'ancien", "lugdun", "lugdunon", "latinis\u00e9", "en", "lugdunum", "est", "compos\u00e9", "de", "deux", "mots", "gaulois", "de", "lug", "un", "dieu", "celtique", "charg\u00e9", "de", "l'ordre", "et", "du", "droit", "et", "dunos", "forteresse", "colline", "l'ensemble", "d\u00e9signant", "donc", "la", "forteresse", "de", "lug", "lug", "est", "un", "dieu", "celtique", "dont", "le", "messager", "est", "un", "corbeau", "c'est", "l'\u00e9quivalent", "chez", "les", "germaniques", "du", "dieu", "wotan", "toujours", "accompagn\u00e9", "par", "ses", "deux", "corbeaux", "ugin", "et", "munin", "ce", "serait", "donc", "la", "colline", "du", "dieu", "lug", "ou", "la", "colline", "aux", "corbeaux", "julius", "pokorny", "rapproche", "la", "premi\u00e8re", "partie", "du", "mot", "du", "radical", "indoeurop\u00e9en", "*lg", "sombre", "noir", "marais", "et", "le", "rapproche", "de", "ludza", "en", "lettonie", "lusace", "en", "allemagne", "du", "sorabe", "uica", "luice", "en", "tch\u00e9quie", "sur", "cette", "base", "on", "pourrait", "\u00e9galement", "le", "rapprocher", "de", "luze", "en", "franchecomt\u00e9", "et", "divers", "hydronymes", "comme", "la", "louge", "la", "signification", "du", "toponyme", "serait", "alors", "la", "colline", "ou", "le", "mont", "lumineux", "lugdunum", "d\u00e9signe", "donc", "originellement", "la", "colline", "de", "fourvi\u00e8re", "sur", "laquelle", "est", "fond\u00e9e", "la", "ville", "antique", "de", "lyon", "plus", "bas", "dans", "l'actuel", "quartier", "saintvincent", "se", "situait", "le", "village", "gaulois", "de", "condate", "probablement", "simple", "hameau", "de", "mariniers", "ou", "p\u00eacheurs", "vivant", "en", "bord", "de", "sa\u00f4ne", "condate", "est", "un", "mot", "gaulois", "signifiant", "confluent", "qui", "a", "donn\u00e9", "son", "nom", "au", "quartier", "de", "la", "confluence", "la", "ville", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "romaine", "est", "appel\u00e9e", "caput", "galli\u00e6", "capitale", "des", "gaules", "voir", "lyon", "sous", "l'antiquit\u00e9", "h\u00e9ritage", "de", "ce", "titre", "prestigieux", "l'archev\u00eaque", "de", "lyon", "est", "encore", "aujourd'hui", "appel\u00e9", "le", "primat", "des", "gaules", "pendant", "la", "p\u00e9riode", "r\u00e9volutionnaire", "lyon", "se", "retrouva", "baptis\u00e9e", "communeaffranchie", "le", "octobre", "par", "un", "d\u00e9cret", "de", "la", "convention", "nationale", "elle", "reprit", "son", "nom", "d\u00e8s", "apr\u00e8s", "la", "fin", "de", "la", "terreur", "lyon", "se", "nomme", "liyon", "en", "francoproven\u00e7al", "voir", "frpliyon", "histoire", "si", "le", "lieu", "semble", "habit\u00e9", "depuis", "la", "pr\u00e9histoire", "la", "premi\u00e8re", "ville", "lugdunum", "date", "de", "av", "jc", "sous", "l'empire", "romain", "lyon", "devient", "une", "puissante", "cit\u00e9", "capitale", "de", "la", "gaule", "romaine", "la", "chute", "de", "l'empire", "romain", "la", "rel\u00e8gue", "\u00e0", "un", "r\u00f4le", "secondaire", "dans", "l'espace", "europ\u00e9en", "en", "raison", "de", "son", "\u00e9loignement", "des", "centres", "de", "pouvoir", "puis", "la", "division", "de", "l'empire", "carolingien", "la", "place", "en", "position", "de", "ville", "fronti\u00e8re", "jusqu'au", "xive", "si\u00e8cle", "le", "pouvoir", "politique", "est", "tout", "entier", "entre", "les", "mains", "de", "l'archev\u00eaque", "qui", "prot\u00e8ge", "jalousement", "l'autonomie", "de", "sa", "ville", "il", "faut", "attendre", "pour", "voir", "l'institution", "consulaire", "contrebalancer", "son", "pouvoir", "au", "moment", "m\u00eame", "o\u00f9", "la", "cit\u00e9", "int\u00e8gre", "d\u00e9finitivement", "le", "royaume", "de", "france", "\u00e0", "la", "renaissance", "lyon", "se", "d\u00e9veloppe", "consid\u00e9rablement", "et", "devient", "une", "grande", "ville", "commer\u00e7ante", "europ\u00e9enne", "ce", "second", "\u00e2ge", "d'or", "est", "fauch\u00e9", "par", "les", "guerres", "de", "religion", "durant", "la", "monarchie", "absolue", "lyon", "reste", "une", "cit\u00e9", "fran\u00e7aise", "moyenne", "dont", "la", "principale", "richesse", "est", "le", "travail", "de", "la", "soie", "la", "r\u00e9volution", "d\u00e9vaste", "la", "ville", "qui", "s'oppose", "en", "\u00e0", "la", "convention", "prise", "militairement", "elle", "est", "s\u00e9v\u00e8rement", "r\u00e9prim\u00e9e", "et", "sort", "de", "la", "tourmente", "r\u00e9volutionnaire", "tr\u00e8s", "affaiblie", "napol\u00e9on", "aide", "\u00e0", "son", "redressement", "par", "un", "soutien", "aux", "soyeux", "qui", "arrive", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "la", "mise", "au", "point", "du", "m\u00e9tier", "jacquard", "c'est", "le", "point", "de", "d\u00e9part", "d'un", "essor", "\u00e9conomique", "et", "industriel", "qui", "dure", "jusqu'\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "durant", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "lyon", "est", "une", "ville", "canut", "et", "conna\u00eet", "en", "et", "de", "violentes", "r\u00e9voltes", "ouvri\u00e8res", "la", "belle", "\u00e9poque", "marque", "la", "fin", "de", "la", "domination", "de", "la", "soie", "lyonnaise", "et", "l'essor", "de", "nombreuses", "autres", "industries", "automobiles", "chimie", "\u00e9lectricit\u00e9", "la", "municipalit\u00e9", "quant", "\u00e0", "elle", "retrouve", "ses", "pouvoirs", "avec", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "et", "s'engage", "dans", "un", "long", "si\u00e8cle", "de", "radicalisme", "qui", "se", "termine", "avec", "\u00e9douard", "herriot", "en", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "voit", "lyon", "une", "des", "principales", "villes", "de", "la", "zone", "libre", "\u00eatre", "le", "centre", "des", "plus", "grands", "r\u00e9seaux", "de", "la", "r\u00e9sistance", "jean", "moulin", "notamment", "les", "unifie", "au", "sein", "des", "mouvements", "unis", "de", "la", "r\u00e9sistance", "\u00e0", "la", "sortie", "de", "la", "guerre", "lyon", "se", "redresse", "rapidement", "et", "conna\u00eet", "un", "vigoureux", "d\u00e9veloppement", "urbain", "avec", "l'\u00e9dification", "d'un", "grand", "nombre", "de", "quartiers", "d'habitation", "dot\u00e9e", "d'industries", "puissantes", "et", "d'un", "secteur", "tertiaire", "en", "plein", "essor", "la", "ville", "tient", "son", "rang", "de", "grande", "m\u00e9tropole", "fran\u00e7aise", "et", "europ\u00e9enne", "une", "citation", "de", "l'historien", "fernand", "braudel", "pr\u00e9sente", "bien", "la", "richesse", "et", "la", "complexit\u00e9", "de", "l'histoire", "de", "lyon", "pr\u00e9histoire", "et", "antiquit\u00e9", "du", "n\u00e9olithique", "jusqu'au", "second", "\u00e2ge", "du", "fer", "les", "diff\u00e9rentes", "d\u00e9couvertes", "de", "nombreuses", "traces", "d'habitats", "et", "d'objets", "en", "tout", "genre", "attestent", "l'existence", "d'un", "relais", "de", "commerce", "de", "vin", "entre", "le", "littoral", "m\u00e9diterran\u00e9en", "et", "le", "nord", "vie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "en", "l'absence", "d'art\u00e9facts", "plus", "\u00e9labor\u00e9s", "on", "ne", "peut", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "parler", "de", "village", "ou", "de", "ville", "sur", "la", "colline", "de", "fourvi\u00e8re", "on", "a", "retrouv\u00e9", "des", "milliers", "d'amphores", "il", "est", "possible", "qu'il", "s'agisse", "d'un", "lieu", "o\u00f9", "les", "chefs", "gaulois", "se", "rassemblaient", "pour", "festoyer", "en", "l'honneur", "du", "dieu", "lug", "capitale", "des", "gaules", "lucius", "munatius", "plancus", "fonde", "sur", "le", "site", "une", "colonie", "romaine", "sous", "le", "nom", "de", "colonia", "copia", "felix", "munatia", "lugdunum", "en", "av", "jc", "les", "d\u00e9buts", "de", "la", "colonie", "sont", "mal", "connus", "elle", "n'est", "pas", "pourvue", "de", "muraille", "tout", "au", "plus", "une", "lev\u00e9e", "de", "terre", "l'entoure", "avec", "foss\u00e9s", "et", "palissades", "\u00e0", "l'image", "des", "camps", "romains", "mais", "la", "ville", "de", "terre", "et", "de", "bois", "laisse", "la", "place", "\u00e0", "des", "b\u00e2timents", "aux", "soubassements", "en", "ma\u00e7onnerie", "de", "pierres", "l'essor", "de", "la", "cit\u00e9", "est", "rapide", "du", "fait", "de", "son", "emplacement", "\u00e9minemment", "strat\u00e9gique", "le", "nom", "de", "la", "cit\u00e9", "\u00e9voluera", "en", "colonia", "copia", "lugdunum", "en", "av", "jc", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "agrippa", "gendre", "et", "ministre", "d'auguste", "divise", "la", "gaule", "lugdunum", "devient", "la", "capitale", "de", "la", "province", "de", "gaule", "lyonnaise", "et", "le", "si\u00e8ge", "du", "pouvoir", "imp\u00e9rial", "pour", "les", "trois", "provinces", "gauloises", "et", "devient", "la", "caput", "galliarum", "la", "capitale", "des", "gaules", "d\u00e8s", "av", "jc", "auguste", "am\u00e9nage", "le", "r\u00e9seau", "urbain", "qui", "accueille", "les", "quatre", "voies", "ouvertes", "\u00e0", "travers", "la", "gaule", "\u00e0", "partir", "de", "lugdunum", "avec", "la", "venue", "des", "diff\u00e9rents", "empereurs", "successifs", "la", "ville", "va", "s'agrandir", "s'embellir", "et", "s'enrichir", "deux", "empereurs", "romains", "sont", "n\u00e9s", "\u00e0", "lyon", "claude", "n\u00e9", "en", "av", "jc", "et", "caracalla", "n\u00e9", "en", "en", "les", "notables", "de", "lugdunum", "ont", "connaissance", "de", "lincendie", "qui", "a", "ravag\u00e9", "rome", "et", "envoient", "quatre", "millions", "de", "sesterces", "daide", "pour", "la", "reconstruction", "lann\u00e9e", "suivante", "en", "lugdunum", "est", "victime", "dun", "terrible", "incendie", "n\u00e9ron", "fait", "\u00e0", "son", "tour", "un", "don", "de", "quatre", "millions", "de", "sesterces", "\u00e0", "lugdunum", "pour", "sa", "reconstruction", "la", "position", "cl\u00e9", "de", "lugdunum", "au", "confluent", "de", "larar", "sa\u00f4ne", "et", "du", "rhodanus", "rh\u00f4ne", "en", "fait", "un", "important", "port", "fluvial", "c'est", "aussi", "un", "nud", "routier", "de", "premier", "ordre", "reli\u00e9", "d'une", "part", "\u00e0", "rome", "par", "le", "sud", "de", "la", "gaule", "la", "narbonnaise", "la", "vall\u00e9e", "du", "rh\u00f4ne", "et", "marseille", "et", "d'autre", "part", "\u00e0", "l'aquitaine", "et", "l'armorique", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "seine", "et", "le", "port", "de", "boulogne", "lien", "vers", "l'\u00eele", "de", "bretagne", "elle", "permet", "d'acc\u00e9der", "au", "rhin", "par", "la", "vall\u00e9e", "du", "doubs", "ou", "via", "l'helv\u00e9tie", "pour", "tenir", "la", "fronti\u00e8re", "le", "limes", "face", "\u00e0", "la", "germanie", "elle", "sera", "ensuite", "directement", "reli\u00e9e", "\u00e0", "l'italie", "par", "les", "vall\u00e9es", "des", "alpes", "apr\u00e8s", "la", "soumission", "des", "tribus", "alpines", "encore", "ind\u00e9pendantes", "cette", "double", "position", "met", "en", "contact", "\u00e0", "lugdunum", "l'ensemble", "de", "la", "gaule", "du", "nord", "et", "de", "l'ouest", "avec", "le", "reste", "de", "l'empire", "son", "statut", "de", "colonie", "romaine", "accord\u00e9", "par", "le", "s\u00e9nat", "et", "le", "r\u00f4le", "de", "capitale", "des", "gaules", "favorisent", "l'essor", "de", "la", "ville", "sous", "les", "flaviens", "de", "\u00e0", "puis", "sous", "les", "antonins", "de", "\u00e0", "lugdunum", "prosp\u00e8re", "et", "conna\u00eet", "la", "paix", "\u00e0", "l'instar", "du", "monde", "romain", "sa", "population", "est", "estim\u00e9e", "entre", "et", "habitants", "ce", "qui", "en", "fait", "l'une", "des", "plus", "grandes", "villes", "de", "la", "gaule", "avec", "narbo", "martius", "narbonne", "la", "ville", "s'\u00e9tale", "principalement", "sur", "quatre", "zones", "particuli\u00e8rement", "d\u00e9limit\u00e9es", "la", "ville", "haute", "lieu", "o\u00f9", "a", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9e", "la", "colonie", "originelle", "le", "bourg", "celtique", "de", "condate", "les", "canab\u00e6", "et", "la", "rive", "droite", "de", "la", "sa\u00f4ne", "en", "contrebas", "de", "la", "ville", "haute", "les", "n\u00e9cropoles", "sont", "situ\u00e9es", "le", "long", "des", "voies", "d'acc\u00e8s", "\u00e0", "la", "cit\u00e9", "d\u00e9clin", "sous", "les", "s\u00e9v\u00e8res", "au", "moment", "de", "la", "condamnation", "des", "martyrs", "chr\u00e9tiens", "la", "ville", "va", "commencer", "\u00e0", "d\u00e9cliner", "en", "raison", "notamment", "des", "querelles", "de", "successions", "imp\u00e9riales", "clodius", "albinus", "un", "pr\u00e9tendant", "au", "tr\u00f4ne", "s'installe", "\u00e0", "lugdunum", "\u00e0", "la", "fin", "du", "iie", "si\u00e8cle", "pour", "attendre", "et", "affronter", "septime", "s\u00e9v\u00e8re", "il", "est", "d\u00e9fait", "lors", "de", "la", "bataille", "de", "lugdunum", "et", "s\u00e9v\u00e8re", "pille", "la", "cit\u00e9", "\u00e0", "la", "fin", "du", "iiie", "si\u00e8cle", "lors", "des", "r\u00e9organisations", "de", "la", "t\u00e9trarchie", "lugdunum", "perd", "son", "rang", "de", "capitale", "des", "gaules", "en", "au", "profit", "de", "tr\u00e8ves", "plus", "proche", "de", "la", "fronti\u00e8re", "du", "rhin", "lugdunum", "n'est", "plus", "que", "le", "si\u00e8ge", "administratif", "de", "la", "petite", "province", "de", "premi\u00e8re", "lyonnaise", "lyonnais", "bourgogne", "et", "franchecomt\u00e9", "dans", "les", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "du", "ive", "si\u00e8cle", "la", "cit\u00e9", "perd", "son", "approvisionnement", "en", "eau", "en", "raison", "du", "pillage", "des", "canalisations", "en", "plomb", "des", "aqueducs", "qui", "ne", "parviennent", "pas", "\u00e0", "\u00eatre", "remplac\u00e9s", "par", "des", "autorit\u00e9s", "locales", "d\u00e9faillantes", "cela", "entra\u00eene", "un", "d\u00e9placement", "de", "la", "population", "qui", "quitte", "le", "plateau", "de", "fourvi\u00e8re", "pour", "se", "r\u00e9fugier", "pr\u00e8s", "du", "fleuve", "la", "fin", "de", "l'antiquit\u00e9", "lyonnaise", "est", "annonc\u00e9e", "par", "l'installation", "de", "tribus", "burgondes", "en", "sapaudie", "comme", "peuple", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "romain", "\u00e6tius", "apr\u00e8s", "la", "destruction", "de", "leur", "royaume", "pr\u00e8s", "du", "rhin", "ils", "y", "cr\u00e9ent", "un", "nouveau", "royaume", "ind\u00e9pendant", "de", "l'empire", "romain", "d\u00e9liquescent", "et", "y", "int\u00e8grent", "lyon", "dont", "ils", "font", "une", "de", "leurs", "capitales", "christianisation", "les", "premi\u00e8res", "implantations", "du", "christianisme", "en", "gaule", "nous", "sont", "connues", "par", "une", "lettre", "retranscrite", "par", "eus\u00e8be", "de", "c\u00e9sar\u00e9e", "dans", "son", "histoire", "eccl\u00e9siastique", "elle", "permet", "de", "dater", "l'implantation", "du", "christianisme", "dans", "la", "ville", "au", "milieu", "du", "iie", "si\u00e8cle", "lyon", "est", "un", "lieu", "favorable", "\u00e0", "cette", "arriv\u00e9e", "par", "sa", "situation", "centrale", "dans", "les", "courants", "d'\u00e9change", "europ\u00e9ens", "et", "la", "forte", "proportion", "d'\u00e9trangers", "circulant", "et", "s'\u00e9tablissant", "en", "ville", "durant", "les", "premiers", "temps", "jusqu'au", "iiie", "si\u00e8cle", "lyon", "semble", "\u00eatre", "la", "seule", "cit\u00e9", "gauloise", "\u00e0", "disposer", "d'un", "\u00e9v\u00eaque", "l'\u00e9pisode", "le", "mieux", "connu", "de", "cette", "christianisation", "est", "celui", "des", "martyrs", "de", "d\u00e9crit", "par", "la", "lettre", "de", "saint", "ir\u00e9n\u00e9e", "reprise", "par", "eus\u00e8ce", "de", "c\u00e9sar\u00e9e", "il", "montre", "les", "morts", "de", "saint", "pothin", "et", "sainte", "blandine", "entre", "autres", "durant", "le", "ive", "si\u00e8cle", "la", "ville", "ferme", "et", "d\u00e9truit", "ses", "temples", "pa\u00efens", "et", "r\u00e9organise", "sa", "vie", "sociale", "autour", "de", "son", "\u00e9v\u00eaque", "et", "du", "calendrier", "de", "l'\u00e9glise", "lyon", "devient", "l'un", "des", "centres", "intellectuels", "de", "la", "chr\u00e9tient\u00e9", "illustr\u00e9", "au", "ve", "si\u00e8cle", "par", "sidoine", "apollinaire", "moyen", "\u00e2ge", "lyon", "durant", "le", "moyen", "\u00e2ge", "se", "pr\u00e9sente", "comme", "une", "cit\u00e9", "d'importance", "moyenne", "loin", "des", "centres", "de", "pouvoir", "des", "grands", "courants", "d'\u00e9changes", "peu", "impliqu\u00e9e", "par", "les", "grands", "conflits", "qui", "secouent", "les", "grandes", "puissances", "histoire", "topographique", "et", "d\u00e9mographique", "durant", "toute", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "du", "moyen", "\u00e2ge", "lyon", "est", "repli\u00e9e", "sur", "les", "deux", "rives", "de", "la", "sa\u00f4ne", "du", "ve", "au", "xe", "si\u00e8cle", "les", "sources", "et", "les", "\u00e9tudes", "arch\u00e9ologiques", "manquent", "pour", "d\u00e9crire", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "la", "ville", "mais", "il", "semble", "qu'il", "y", "ait", "peu", "d'\u00e9volutions", "pas", "de", "constructions", "civiles", "d'ampleur", "et", "peu", "de", "nouveaux", "\u00e9tablissements", "religieux", "avec", "le", "tournant", "de", "l'an", "mil", "la", "cit\u00e9", "rhodanienne", "recommence", "\u00e0", "se", "d\u00e9velopper", "des", "xie", "et", "xiie", "si\u00e8cles", "datent", "les", "constructions", "du", "ch\u00e2teau", "de", "pierre", "scize", "et", "le", "rempart", "qui", "entoure", "le", "quartier", "canonial", "de", "saintjean", "dans", "le", "domaine", "civil", "le", "premier", "pont", "de", "pierre", "de", "lyon", "sur", "la", "sa\u00f4ne", "est", "construit", "au", "niveau", "de", "la", "place", "du", "change", "et", "achev\u00e9", "dans", "les", "ann\u00e9es", "dans", "le", "domaine", "religieux", "lyon", "r\u00e9nove", "lourdement", "plusieurs", "\u00e9glises", "celle", "de", "l'\u00eele", "barbe", "d'ainay", "par", "exemple", "saintjust", "est", "enti\u00e8rement", "reconstruite", "pr\u00e8s", "de", "l'ancien", "emplacement", "le", "chantier", "le", "plus", "important", "est", "toutefois", "celui", "de", "la", "cath\u00e9drale", "saintjean", "entam\u00e9", "par", "l'archev\u00eaque", "guichard", "de", "pontigny", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "et", "qui", "se", "poursuit", "les", "si\u00e8cles", "suivants", "du", "xiiie", "au", "xve", "si\u00e8cle", "les", "transformations", "urbaines", "restent", "modestes", "la", "ville", "se", "d\u00e9veloppe", "tr\u00e8s", "lentement", "poursuivant", "les", "uvres", "engag\u00e9es", "auparavant", "la", "grande", "nouveaut\u00e9", "est", "la", "construction", "fin", "xiie", "si\u00e8cle", "d'un", "pont", "de", "bois", "sur", "le", "rh\u00f4ne", "pour", "le", "remplacer", "un", "deuxi\u00e8me", "est", "construit", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "en", "pierre", "travail", "consid\u00e9rable", "qui", "engloutit", "des", "fortunes", "et", "n'est", "achev\u00e9", "qu'\u00e0", "la", "fin", "du", "xive", "si\u00e8cle", "en", "cette", "fin", "de", "moyen", "\u00e2ge", "les", "nouveaux", "b\u00e2tisseurs", "sont", "les", "ordres", "mendiants", "qui", "s'\u00e9tablissent", "en", "ville", "et", "en", "particulier", "\u00e0", "sa", "p\u00e9riph\u00e9rie", "proche", "dans", "le", "domaine", "religieux", "un", "certain", "nombre", "d'\u00e9glises", "sont", "r\u00e9nov\u00e9es", "telle", "\u00e9glise", "saintnizier", "dont", "le", "clocher", "nord", "accueille", "le", "beffroi", "histoire", "politique", "et", "religieuse", "lyon", "est", "une", "des", "capitales", "du", "royaume", "de", "bourgogne", "de", "\u00e0", "date", "\u00e0", "laquelle", "elle", "passe", "comme", "le", "royaume", "bourguignon", "sous", "l'autorit\u00e9", "des", "m\u00e9rovingiens", "la", "cit\u00e9", "est", "un", "foyer", "de", "la", "renaissance", "carolingienne", "sous", "l'impulsion", "de", "son", "archev\u00eaque", "leidrade", "ami", "d'alcuin", "du", "diacre", "florus", "puis", "d'agobard", "de", "lyon", "apr\u00e8s", "le", "trait\u00e9", "de", "verdun", "et", "la", "succession", "de", "charlemagne", "la", "ville", "revient", "avec", "le", "royaume", "de", "bourgogne", "\u00e0", "lothaire", "comme", "le", "reste", "de", "la", "rive", "orientale", "de", "la", "sa\u00f4ne", "situ\u00e9s", "toutefois", "loin", "des", "centres", "de", "pouvoir", "ses", "dirigeants", "religieux", "restent", "assez", "ind\u00e9pendants", "des", "diff\u00e9rents", "pouvoirs", "qui", "r\u00e8gnent", "nominalement", "dessus", "tout", "en", "restant", "sous", "l'influence", "des", "diff\u00e9rentes", "formes", "du", "royaume", "de", "bourgogne", "aux", "ixe", "et", "xe", "si\u00e8cles", "les", "raids", "et", "pillages", "qui", "secouent", "les", "r\u00e9gions", "environnantes", "les", "normands", "remontent", "le", "rh\u00f4ne", "et", "en", "les", "hongrois", "ravagent", "la", "bourgogne", "ne", "semblent", "pas", "atteindre", "lyon", "la", "ville", "dispose", "d'une", "certaine", "influence", "sur", "le", "plan", "religieux", "l'archev\u00eaque", "de", "lyon", "est", "\u00e9lev\u00e9", "au", "rang", "de", "primat", "des", "gaules", "par", "le", "pape", "gr\u00e9goire", "vii", "d\u00e8s", "m\u00eame", "si", "cette", "distinction", "est", "essentiellement", "honorifique", "deux", "conciles", "sont", "organis\u00e9s", "au", "xiiie", "si\u00e8cle", "et", "elle", "accueille", "des", "papes", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "innocent", "iv", "y", "s\u00e9journe", "cl\u00e9ment", "v", "y", "est", "couronn\u00e9", "jean", "xxii", "y", "est", "\u00e9lu", "et", "couronn\u00e9", "lyon", "voit", "\u00e9galement", "la", "naissance", "de", "l'\u00e9glise", "\u00e9vang\u00e9lique", "vaudoise", "avec", "les", "pr\u00eaches", "de", "pierre", "valdo", "qui", "commencent", "au", "sein", "de", "la", "ville", "vers", "mais", "le", "mouvement", "dispara\u00eet", "de", "l'histoire", "de", "lyon", "d\u00e8s", "que", "l'initiateur", "du", "mouvement", "est", "chass\u00e9", "par", "le", "dioc\u00e8se", "local", "en", "si", "au", "cours", "des", "xie", "et", "xiie", "si\u00e8cles", "l'archev\u00eaque", "de", "lyon", "parvient", "\u00e0", "rester", "seul", "ma\u00eetre", "de", "la", "ville", "malgr\u00e9", "les", "tentatives", "de", "la", "dynastie", "du", "forez", "il", "ne", "parvient", "qu'\u00e0", "freiner", "le", "mouvement", "d'\u00e9mancipation", "des", "bourgeois", "de", "la", "ville", "ceuxci", "obtiennent", "en", "la", "charte", "dite", "de", "la", "sapaudine", "qui", "institue", "leur", "autonomie", "et", "leur", "ma\u00eetrise", "de", "la", "cit\u00e9", "les", "bourgeois", "l'ont", "obtenu", "apr\u00e8s", "des", "d\u00e9cennies", "de", "lutte", "et", "avec", "l'appui", "du", "roi", "de", "france", "philippe", "iv", "qui", "englobe", "d\u00e9finitivement", "lyon", "dans", "son", "royaume", "en", "pendant", "la", "guerre", "de", "cent", "ans", "lyon", "proche", "du", "duch\u00e9", "de", "bourgogne", "est", "sollicit\u00e9e", "pour", "prendre", "son", "parti", "apr\u00e8s", "avoir", "maintenu", "sa", "neutralit\u00e9", "durant", "le", "plus", "longtemps", "possible", "elle", "reste", "fid\u00e8le", "aux", "rois", "de", "france", "sans", "subir", "de", "combats", "comme", "toutes", "les", "villes", "de", "france", "lyon", "doit", "r\u00e9pondre", "\u00e0", "une", "charge", "fiscale", "de", "guerre", "tr\u00e8s", "importante", "ce", "qui", "d\u00e9clenche", "les", "r\u00e9voltes", "de", "et", "de", "renaissance", "et", "guerres", "de", "religion", "cette", "p\u00e9riode", "est", "l'un", "des", "\u00e2ges", "d'or", "de", "la", "ville", "s'enrichissant", "consid\u00e9rablement", "sa", "population", "augmente", "suffisamment", "pour", "quasi", "tripler", "avec", "un", "pic", "vers", "\u00e0", "habitants", "malgr\u00e9", "cette", "croissance", "d\u00e9mographique", "la", "ville", "ne", "repousse", "pas", "ses", "murailles", "se", "densifiant", "par", "le", "lotissement", "de", "nombreux", "terrains", "cultiv\u00e9s", "et", "le", "rehaussement", "des", "immeubles", "de", "nombreux", "b\u00e2timents", "de", "cette", "\u00e9poque", "subsistent", "dans", "le", "vieux", "lyon", "c'est", "de", "cette", "\u00e9poque", "que", "datent", "les", "traboules", "passages", "\u00e0", "travers", "les", "cours", "d'immeubles", "permettant", "de", "se", "rendre", "d'une", "rue", "\u00e0", "une", "autre", "rue", "parall\u00e8le", "elles", "n\u00e9cessitaient", "moins", "de", "place", "que", "la", "construction", "de", "rues", "ou", "ruelles", "transversales", "la", "croissance", "\u00e9conomique", "de", "lyon", "en", "fait", "alors", "une", "des", "villes", "les", "plus", "prosp\u00e8res", "d'europe", "gr\u00e2ce", "au", "succ\u00e8s", "des", "quatre", "foires", "annuelles", "l'ensemble", "du", "grand", "commerce", "europ\u00e9en", "passe", "d\u00e9sormais", "et", "pour", "un", "si\u00e8cle", "par", "lyon", "et", "les", "plus", "grandes", "banques", "de", "l'\u00e9poque", "essentiellement", "italiennes", "s'installent", "en", "ville", "dont", "les", "m\u00e9dicis", "les", "gadagne", "ou", "les", "gondi", "lyon", "se", "d\u00e9veloppe", "\u00e9galement", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "ses", "industries", "propres", "dont", "les", "plus", "importantes", "sont", "la", "soierie", "et", "l'imprimerie", "avec", "notamment", "les", "imprimeurs", "s\u00e9bastien", "gryphe", "\u00e9tienne", "dolet", "et", "jean", "de", "tournes", "la", "succession", "des", "guerres", "d'italie", "am\u00e8ne", "la", "cour", "de", "france", "\u00e0", "lyon", "\u00e0", "de", "nombreuses", "reprises", "en", "tant", "que", "plus", "grand", "ville", "du", "royaume", "avant", "les", "alpes", "cette", "succession", "de", "grands", "personnages", "attire", "savants", "artistes", "et", "po\u00e8tes", "c'est", "ainsi", "que", "se", "d\u00e9veloppe", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "une", "\u00e9cole", "lyonnaise", "de", "po\u00e9sie", "dont", "les", "plus", "grands", "repr\u00e9sentants", "sont", "maurice", "sc\u00e8ve", "et", "louise", "lab\u00e9", "plusieurs", "artistes", "importants", "se", "fixent", "\u00e0", "lyon", "le", "plus", "notable", "\u00e9tant", "corneille", "de", "lyon", "les", "guerres", "de", "religion", "mettent", "fin", "\u00e0", "la", "prosp\u00e9rit\u00e9", "de", "la", "ville", "prise", "militairement", "par", "les", "protestants", "en", "lyon", "est", "marqu\u00e9e", "notamment", "par", "les", "exactions", "du", "baron", "des", "adrets", "qui", "organise", "des", "massacres", "de", "catholiques", "des", "pillages", "et", "des", "destructions", "d'\u00e9difices", "religieux", "le", "clo\u00eetre", "saintjust", "est", "enti\u00e8rement", "ras\u00e9", "de", "nombreux", "iconoclastes", "mutilent", "les", "\u00e9difices", "catholiques", "dont", "la", "cath\u00e9drale", "saintjean", "la", "ville", "mettra", "du", "temps", "\u00e0", "s'en", "remettre", "et", "ne", "retrouvera", "pas", "le", "prestige", "ant\u00e9rieur", "la", "plupart", "des", "imprimeurs", "ont", "\u00e9migr\u00e9", "\u00e0", "gen\u00e8ve", "de", "m\u00eame", "les", "grandes", "familles", "bancaires", "fuient", "lyon", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "pour", "n'y", "jamais", "revenir", "la", "ville", "abrite", "banques", "italiennes", "en", "mais", "seulement", "en", "xviie", "et", "xviiie", "si\u00e8cles", "du", "au", "septembre", "il", "y", "eut", "des", "pluies", "continuelles", "dans", "la", "r\u00e9gion", "la", "sa\u00f4ne", "d\u00e9borda", "en", "septembre", "et", "atteignit", "des", "hauteurs", "prodigieuses", "le", "septembre", "la", "sa\u00f4ne", "a", "\u00e9t\u00e9", "jusqu'aux", "escaliers", "de", "la", "grande", "porte", "de", "l'\u00e9glise", "des", "grandsaugustins", "entrant", "presque", "au", "clo\u00eetre", "de", "devant", "par", "la", "suite", "elle", "entra", "dans", "le", "clo\u00eetre", "jusqu'\u00e0", "genou", "et", "dans", "l'\u00e9glise", "jusqu'au", "premier", "degr\u00e9", "des", "deux", "qui", "sont", "audessous", "de", "la", "lampe", "qui", "est", "devant", "le", "grand", "autel", "les", "tombeaux", "de", "l'\u00e9glise", "s'enfonc\u00e8rent", "dedans", "terre", "et", "il", "fallut", "les", "relever", "et", "raccommoder", "elle", "surpassa", "le", "quai", "des", "c\u00e9lestins", "submergeant", "avec", "l'apport", "des", "eaux", "du", "doubs", "le", "faubourg", "de", "vaise", "bellecour", "mettant", "\u00e0", "terre", "une", "partie", "des", "b\u00e2timents", "de", "l'arsenal", "royal", "de", "la", "rigaudi\u00e8re", "la", "place", "confort", "le", "couvent", "des", "jacobins", "les", "rues", "du", "boys", "grenette", "de", "la", "triperie", "et", "pescherie", "du", "c\u00f4t\u00e9", "de", "saintjean", "on", "allait", "\u00e0", "bateau", "dans", "la", "rue", "de", "flandres", "et", "le", "port", "saint", "paul", "jusqu'au", "puys", "de", "la", "sel", "au", "cours", "des", "deux", "si\u00e8cles", "d'absolutisme", "royal", "l'administration", "militaire", "et", "civile", "de", "la", "ville", "passe", "entre", "les", "mains", "des", "officiers", "royaux", "les", "gouverneurs", "charge", "principalement", "d\u00e9tenue", "par", "la", "famille", "de", "villeroy", "dont", "l'autorit\u00e9", "militaire", "s'\u00e9tendait", "sur", "la", "province", "du", "lyonnais", "soit", "le", "lyonnais", "proprement", "dit", "le", "forez", "et", "le", "beaujolais", "les", "intendants", "de", "justice", "police", "et", "finances", "repr\u00e9sentant", "le", "roi", "dans", "la", "g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9", "de", "lyon", "celleci", "\u00e9tait", "compos\u00e9e", "de", "cinq", "\u00e9lections", "circonscriptions", "financi\u00e8res", "dont", "les", "chefslieux", "\u00e9taient", "lyon", "villefranchesursa\u00f4ne", "montbrison", "roanne", "et", "saint\u00e9tienne", "voir", "\u00e9galement", "la", "liste", "des", "pr\u00e9v\u00f4ts", "des", "marchands", "de", "lyon\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "la", "tol\u00e9rance", "r\u00e8gne", "et", "est", "m\u00eame", "soutenue", "par", "l'archev\u00eaque", "camille", "de", "neufville", "de", "villeroy", "sous", "son", "\u00e9piscopat", "vers", "sous", "l'impulsion", "du", "coll\u00e8ge", "des", "j\u00e9suites", "actuel", "lyc\u00e9e", "amp\u00e8re", "lyon", "devient", "un", "centre", "intellectuel", "de", "la", "r\u00e9publique", "des", "lettres", "la", "richesse", "des", "notables", "lyonnais", "en", "fait", "des", "amateurs", "\u00e9clair\u00e9s", "de", "tableaux", "m\u00e9dailles", "et", "livres", "la", "ville", "s'embellit", "avec", "la", "construction", "de", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "et", "lyon", "b\u00e9n\u00e9ficie", "des", "largesses", "royales", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "sa", "fid\u00e9lit\u00e9", "\u00e0", "la", "couronne", "lors", "de", "la", "fronde", "dans", "le", "dernier", "quart", "de", "ce", "si\u00e8cle", "la", "fabrique", "de", "soie", "accapare", "l'essentiel", "des", "forces", "\u00e9conomiques", "de", "la", "ville", "au", "d\u00e9triment", "du", "n\u00e9goce", "et", "de", "la", "banque", "laiss\u00e9s", "aux", "\u00e9trangers", "genevois", "lombards", "toscans", "et", "suisses", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "la", "ville", "de", "lyon", "est", "\u00e0", "l'\u00e9troit", "dans", "ses", "fronti\u00e8res", "historiques", "en", "effet", "la", "ville", "se", "limite", "\u00e0", "l'actuelle", "presqu'\u00eele", "et", "au", "vieux", "lyon", "les", "pentes", "de", "fourvi\u00e8re", "et", "de", "la", "croixrousse", "sont", "inconstructibles", "car", "il", "s'agit", "de", "terrains", "appartenant", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "et", "la", "rive", "gauche", "l'est", "\u00e9galement", "dans", "sa", "grande", "majorit\u00e9", "\u00e0", "l'exception", "du", "faubourg", "de", "la", "guilloti\u00e8re", "car", "elle", "est", "situ\u00e9e", "en", "zone", "inondable", "brotteaux", "c'est", "ce", "qui", "explique", "la", "propension", "des", "immeubles", "lyonnais", "de", "l'\u00e9poque", "\u00e0", "gagner", "en", "hauteur", "dans", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "un", "architecte", "puis", "un", "ing\u00e9nieur", "vont", "mettre", "en", "place", "des", "plans", "pharaoniques", "pour", "agrandir", "la", "ville", "de", "lyon", "morand", "tout", "d'abord", "pr\u00e9voit", "d'ass\u00e9cher", "une", "partie", "des", "marais", "de", "la", "rive", "gauche", "et", "de", "lotir", "ces", "terrains", "suivant", "un", "plan", "en", "damier", "il", "relie", "ce", "nouveau", "quartier", "\u00e0", "la", "presqu'\u00eele", "par", "un", "pont", "le", "pont", "morand", "le", "deuxi\u00e8me", "projet", "est", "celui", "de", "perrache", "ambitionnant", "de", "doubler", "la", "surface", "de", "la", "presqu'\u00eele", "en", "l'\u00e9tendant", "au", "sud", "il", "met", "ce", "projet", "\u00e0", "ex\u00e9cution", "mais", "n'a", "pas", "le", "temps", "de", "le", "lotir", "et", "le", "quartier", "projet\u00e9", "n'est", "pas", "construit", "en", "lyon", "fait", "l'objet", "d'un", "article", "long", "et", "\u00e9logieux", "dans", "l'encyclop\u00e9die", "de", "diderot", "et", "d'alembert", "qui", "insiste", "en", "particulier", "sur", "la", "richesse", "de", "son", "patrimoine", "historique", "et", "commence", "par", "ces", "mots", "grande", "riche", "belle", "ancienne", "&", "c\u00e9l\u00e8bre", "ville", "de", "france", "la", "plus", "consid\u00e9rable", "du", "royaume", "apr\u00e8s", "paris", "&", "la", "capitale", "du", "lyonnais", "le", "xviiie", "si\u00e8cle", "lyonnais", "est", "marqu\u00e9", "par", "deux", "inventions", "majeures", "qui", "furent", "test\u00e9es", "chacune", "en", "le", "bateau", "\u00e0", "vapeur", "et", "la", "montgolfi\u00e8re", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "et", "empire", "sous", "la", "constituante", "lyon", "devient", "cheflieu", "du", "d\u00e9partement", "de", "rh\u00f4neetloire", "qui", "sera", "scind\u00e9", "en", "deux", "apr\u00e8s", "l'insurrection", "lyonnaise", "pendant", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "lyon", "prend", "en", "le", "parti", "des", "girondins", "et", "se", "soul\u00e8ve", "contre", "la", "convention", "la", "ville", "subit", "un", "si\u00e8ge", "de", "plus", "de", "deux", "mois", "avant", "de", "se", "rendre", "la", "r\u00e9pression", "de", "la", "convention", "est", "f\u00e9roce", "le", "octobre", "le", "conventionnel", "bar\u00e8re", "se", "vante", "de", "son", "succ\u00e8s", "en", "ces", "termes", "lyon", "fit", "la", "guerre", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "lyon", "n'est", "plus", "lyon", "prend", "ainsi", "le", "nom", "de", "villeaffranchie", "plus", "de", "personnes", "sont", "fusill\u00e9es", "ou", "guillotin\u00e9es", "et", "plusieurs", "riches", "h\u00f4tels", "particuliers", "autour", "de", "la", "place", "bellecour", "d\u00e9truits", "tout", "comme", "le", "ch\u00e2teau", "de", "pierre", "scize", "le", "ao\u00fbt", "la", "convention", "nationale", "envoie", "\u00e0", "lyon", "deux", "repr\u00e9sentants", "louisjoseph", "charlier", "et", "pierrepomponneam\u00e9d\u00e9e", "pocholle", "pour", "r\u00e9organiser", "la", "ville", "et", "le", "d\u00e9partement", "apr\u00e8s", "les", "exc\u00e8s", "de", "la", "r\u00e9pression", "ils", "obtiendront", "notamment", "que", "la", "ville", "reprenne", "son", "nom", "la", "prise", "de", "pouvoir", "par", "bonaparte", "est", "per\u00e7ue", "favorablement", "comme", "la", "fin", "de", "la", "p\u00e9riode", "noire", "et", "le", "retour", "\u00e0", "la", "paix", "civile", "le", "consulat", "et", "l'empire", "favorisent", "l'industrie", "de", "la", "soierie", "et", "portent", "int\u00e9r\u00eat", "aux", "inventions", "de", "jacquard", "bonaparte", "fait", "d\u00e9signer", "son", "oncle", "joseph", "fesch", "au", "si\u00e8ge", "archi\u00e9piscopal", "en", "en", "est", "lanc\u00e9", "un", "projet", "de", "palais", "imp\u00e9rial", "\u00e0", "lyon", "comme", "dans", "les", "autres", "grandes", "villes", "de", "france", "en", "une", "lettre", "du", "duc", "de", "cadore", "alors", "ministre", "d'\u00e9tat", "pr\u00e9cise", "le", "palais", "imp\u00e9rial", "sera", "\u00e9lev\u00e9", "sur", "la", "gare", "d'eau", "le", "jardin", "sera", "dans", "la", "presqu'\u00eele", "entre", "les", "deux", "fleuves", "sic", "jusqu'au", "pont", "de", "la", "mulati\u00e8re", "mais", "le", "projet", "n'aboutit", "jamais", "\u00e0", "cause", "des", "guerres", "dans", "toute", "l'europe", "lyon", "accueille", "favorablement", "napol\u00e9on", "ier", "lors", "de", "son", "retour", "de", "l'\u00eele", "d'elbe", "voir", "centjours", "le", "mars", "ce", "dernier", "dira", "avant", "de", "repartir", "vers", "paris", "lyonnais", "je", "vous", "aime", "cet", "accueil", "vaudra", "\u00e0", "lyon", "une", "r\u00e9action", "royaliste", "lors", "de", "la", "seconde", "restauration", "restauration", "et", "monarchie", "de", "juillet", "gr\u00e2ce", "aux", "comp\u00e9tences", "h\u00e9rit\u00e9es", "de", "la", "soie", "la", "ville", "entre", "dans", "la", "r\u00e9volution", "industrielle", "avec", "l'industrie", "textile", "elle", "devient", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "une", "importante", "ville", "industrielle", "en", "grande", "partie", "gr\u00e2ce", "aux", "canuts", "l'insurrection", "de", "part", "du", "quartier", "de", "la", "croixrousse", "et", "fait", "trembler", "jusqu'\u00e0", "paris", "la", "ville", "est", "reli\u00e9e", "\u00e0", "saint\u00e9tienne", "par", "l'une", "des", "premi\u00e8res", "voies", "ferr\u00e9es", "au", "monde", "la", "premi\u00e8re", "ligne", "de", "transport", "de", "voyageurs", "en", "france", "par", "l'ing\u00e9nieur", "marc", "seguin", "de", "\u00e0", "la", "m\u00e9canisation", "entra\u00eene", "de", "nombreuses", "luttes", "sociales", "avec", "des", "crises", "insurrectionnelles", "comme", "la", "r\u00e9volte", "des", "canuts", "en", "l'implantation", "du", "m\u00e9tier", "\u00e0", "tisser", "de", "jacquard", "marqua", "l'essor", "d'une", "culture", "sur", "les", "syst\u00e8mes", "m\u00e9caniques", "complexes", "les", "inventions", "de", "la", "machine", "\u00e0", "coudre", "par", "thimmonier", "et", "ult\u00e9rieurement", "celle", "du", "cin\u00e9ma", "par", "les", "fr\u00e8res", "lumi\u00e8re", "sont", "redevables", "des", "astuces", "m\u00e9caniques", "du", "m\u00e9tier", "\u00e0", "tisser", "encha\u00eenant", "des", "s\u00e9ries", "d'actions", "successives", "dont", "les", "progressions", "de", "bande", "par", "\u00e0coup", "second", "empire", "lors", "de", "la", "f\u00eate", "de", "l'immacul\u00e9e", "conception", "du", "d\u00e9cembre", "d\u00e9bute", "la", "coutume", "des", "lampions", "aux", "fen\u00eatres", "lhistoire", "du", "d\u00e9cembre", "est", "intimement", "li\u00e9e", "\u00e0", "lhistoire", "religieuse", "lyonnaise", "en", "les", "autorit\u00e9s", "religieuses", "lancent", "un", "concours", "pour", "la", "r\u00e9alisation", "dune", "statue", "envisag\u00e9e", "comme", "un", "signal", "religieux", "au", "sommet", "de", "la", "colline", "de", "fourvi\u00e8re", "un", "an", "plus", "tard", "ce", "concours", "est", "remport\u00e9", "par", "le", "sculpteur", "lyonnais", "josephhugues", "fabisch", "et", "la", "date", "du", "septembre", "est", "choisie", "pour", "son", "inauguration", "mais", "au", "mois", "dao\u00fbt", "la", "sa\u00f4ne", "sort", "de", "son", "lit", "et", "envahit", "le", "chantier", "o\u00f9", "la", "statue", "doit", "\u00eatre", "r\u00e9alis\u00e9e", "linauguration", "est", "donc", "report\u00e9e", "au", "d\u00e9cembre", "f\u00eate", "de", "l'immacul\u00e9e", "conception", "le", "jour", "m\u00eame", "les", "journaux", "annoncent", "le", "programme", "de", "la", "soir\u00e9e", "et", "toute", "la", "ville", "se", "pr\u00e9pare", "pour", "l\u00e9v\u00e9nement", "quelquesuns", "pr\u00e9voient", "m\u00eame", "dilluminer", "les", "fa\u00e7ades", "de", "leurs", "habitations", "\u00e0", "laide", "de", "bougies", "mais", "le", "mauvais", "temps", "va", "\u00e0", "nouveau", "contrarier", "les", "r\u00e9jouissances", "contraignant", "les", "autorit\u00e9s", "religieuses", "\u00e0", "remettre", "linauguration", "au", "d\u00e9cembre", "malgr\u00e9", "ce", "contrordre", "lenthousiasme", "des", "lyonnais", "ne", "fut", "pas", "\u00e9teint", "d\u00e8s", "h", "les", "premi\u00e8res", "fen\u00eatres", "sallument", "et", "\u00e0", "h", "la", "ville", "enti\u00e8re", "est", "illumin\u00e9e", "une", "grande", "partie", "de", "la", "population", "descend", "dans", "la", "rue", "joyeuse", "et", "attendrie", "s\u00e9tonnant", "de", "ce", "geste", "spontan\u00e9", "et", "communicatif", "les", "autorit\u00e9s", "religieuses", "suivent", "le", "mouvement", "et", "la", "chapelle", "de", "fourvi\u00e8re", "appara\u00eet", "alors", "dans", "la", "nuit", "ce", "soirl\u00e0", "une", "v\u00e9ritable", "f\u00eate", "est", "n\u00e9e", "chaque", "ann\u00e9e", "d\u00e9sormais", "le", "d\u00e9cembre", "les", "lyonnais", "d\u00e9posent", "des", "lumignons", "\u00e0", "leurs", "fen\u00eatres", "et", "se", "retrouvent", "pour", "d\u00e9ambuler", "dans", "les", "rues", "de", "la", "ville", "sur", "le", "plan", "\u00e9conomique", "lyon", "est", "encore", "la", "premi\u00e8re", "place", "financi\u00e8re", "fran\u00e7aise", "ce", "qu'illustre", "la", "cr\u00e9ation", "du", "cr\u00e9dit", "lyonnais", "en", "par", "henri", "germain", "la", "modification", "de", "la", "structure", "\u00e9conomique", "qui", "va", "intervenir", "sous", "ce", "r\u00e9gime", "va", "remettre", "en", "cause", "cette", "pr\u00e9\u00e9minence", "\u00e0", "l'avantage", "de", "paris", "toutefois", "la", "ville", "s'enrichit", "r\u00e9ellement", "sous", "le", "second", "empire", "avec", "la", "poursuite", "de", "la", "r\u00e9volution", "industrielle", "notamment", "gr\u00e2ce", "aux", "capitaux", "lyonnais", "investis", "dans", "les", "usines", "et", "mines", "de", "la", "r\u00e9gion", "st\u00e9phanoise", "l'industrie", "chimique", "se", "diversifie", "et", "le", "textile", "est", "toujours", "aussi", "florissant", "les", "soieries", "lyonnaises", "sont", "alors", "le", "premier", "poste", "d'exportation", "de", "la", "france", "\u00e0", "l'instar", "du", "baron", "haussmann", "\u00e0", "paris", "le", "maire", "de", "lyon", "et", "pr\u00e9fet", "du", "rh\u00f4ne", "claudemarius", "va\u00efsse", "lance", "une", "politique", "de", "grands", "travaux", "en", "le", "tissu", "urbain", "de", "la", "presqu'\u00eele", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "obsol\u00e8te", "deux", "grandes", "perc\u00e9es", "sont", "r\u00e9alis\u00e9es", "pour", "a\u00e9rer", "cet", "espace", "la", "rue", "imp\u00e9riale", "rue", "de", "la", "r\u00e9publique", "et", "la", "rue", "de", "l'imp\u00e9ratrice", "rue", "de", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "puis", "rue", "pr\u00e9sidentherriot", "des", "places", "sont", "\u00e9galement", "cr\u00e9\u00e9es", "la", "place", "imp\u00e9riale", "place", "de", "la", "r\u00e9publique", "et", "la", "place", "des", "cordeliers", "c'est", "\u00e9galement", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "que", "le", "parc", "de", "la", "t\u00eated'or", "est", "am\u00e9nag\u00e9", "sur", "la", "rive", "gauche", "enfin", "lyon", "est", "dot\u00e9e", "en", "d'une", "grande", "gare", "la", "gare", "de", "perrache", "reliant", "les", "voies", "ferr\u00e9es", "en", "provenance", "de", "saint\u00e9tienne", "l'ach\u00e8vement", "du", "tron\u00e7on", "givorslyon", "permet", "d\u00e8s", "la", "liaison", "saint\u00e9tiennelyon", "premi\u00e8re", "ligne", "de", "transport", "de", "voyageurs", "de", "france", "et", "la", "liaison", "parislyonm\u00e9diterran\u00e9e", "pos\u00e9e", "\u00e0", "six", "m\u00e8tres", "audessus", "du", "sol", "sur", "un", "remblai", "perc\u00e9", "de", "peu", "de", "passages", "la", "gare", "cr\u00e9e", "une", "coupure", "urbaine", "au", "milieu", "de", "la", "presqu'\u00eele", "\u00e0", "partir", "de", "la", "ville", "devient", "un", "hautlieu", "de", "la", "production", "et", "de", "la", "cr\u00e9ation", "de", "nouvelles", "vari\u00e9t\u00e9s", "de", "roses", "les", "rosi\u00e9ristes", "lyonnais", "se", "distinguent", "par", "la", "profondeur", "de", "leurs", "recherches", "et", "les", "techniques", "innovantes", "qu'ils", "d\u00e9veloppent", "des", "centaines", "de", "nouvelles", "roses", "sont", "cr\u00e9\u00e9es", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "des", "familles", "de", "rosi\u00e9ristes", "tels", "que", "les", "guillot", "les", "pernetducher", "les", "meilland", "par", "exemple", "que", "lyon", "atteindra", "une", "notori\u00e9t\u00e9", "mondiale", "c'est", "dans", "cette", "ville", "qu'est", "fond\u00e9e", "en", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "fran\u00e7aise", "des", "roses", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "lyonnais", "est", "marqu\u00e9", "par", "deux", "inventions", "majeures", "le", "bateaumouche", "en", "et", "le", "cin\u00e9matographe", "lumi\u00e8re", "en", "essor", "industriel", "longtemps", "tr\u00e8s", "active", "sur", "le", "plan", "artisanal", "la", "ville", "voit", "son", "tissu", "industriel", "s'\u00e9toffer", "dans", "la", "seconde", "partie", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "claude", "marius", "perret", "cr\u00e9e", "en", "une", "fabrique", "de", "soude", "aux", "brotteaux", "sur", "le", "sel", "marin", "achemin\u00e9", "de", "camargue", "par", "le", "rh\u00f4ne", "il", "fabrique", "artisanalement", "de", "la", "soude", "en", "utilisant", "lacide", "sulfurique", "produit", "par", "les", "vitrioleries", "voisines", "la", "chimie", "b\u00e9n\u00e9ficie", "alors", "de", "lessor", "de", "la", "soierie", "en", "raison", "de", "la", "vari\u00e9t\u00e9", "des", "techniques", "de", "traitement", "mordan\u00e7age", "teinture", "appr\u00eat", "avec", "des", "produits", "d\u00e9riv\u00e9s", "de", "lacide", "sulfurique", "base", "de", "la", "plupart", "des", "r\u00e9actions", "chimiques", "utilis\u00e9es", "industriellement", "il", "reprend", "vers", "les", "mines", "de", "cuivre", "de", "chessy", "et", "de", "sainbel", "pour", "devenir", "le", "premier", "producteur", "d'acide", "sulfurique", "en", "france", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "nouveau", "proc\u00e9d\u00e9", "de", "transformation", "de", "la", "pyrite", "son", "usine", "de", "perrache", "d\u00e9m\u00e9nage", "\u00e0", "saint", "fons", "en", "o\u00f9", "elle", "occupe", "vingt", "ans", "plus", "tard", "environ", "hectares", "cr\u00e9ant", "ainsi", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "chimie", "lyonnaise", "d\u00e8s", "c'est", "la", "deuxi\u00e8me", "industrie", "chimique", "de", "france", "et", "l'expansion", "s'acc\u00e9l\u00e8re", "lors", "des", "deux", "d\u00e9cennies", "suivantes", "lyon", "moderne", "le", "d\u00e9but", "du", "si\u00e8cle", "dernier", "est", "marqu\u00e9", "par", "le", "mandat", "d'\u00e9douard", "herriot", "maire", "de", "\u00e0", "sauf", "pendant", "l'occupation", "dont", "les", "grands", "projets", "d'urbanisme", "mis", "en", "uvre", "par", "l'architecte", "tony", "garnier", "conduisent", "\u00e0", "l'am\u00e9nagement", "du", "quartier", "des", "brotteaux", "autour", "de", "la", "gare", "du", "m\u00eame", "nom", "et", "du", "lyc\u00e9e", "du", "parc", "dans", "le", "quartier", "de", "gerland", "la", "grande", "halle", "des", "abattoirs", "aujourd'hui", "halle", "tonygarnier", "et", "le", "stade", "de", "gerland", "sont", "\u00e9difi\u00e9s", "en", "ce", "dernier", "\u00e9tant", "originellement", "pr\u00e9vu", "pour", "les", "jeux", "olympiques", "de", "qui", "se", "d\u00e9roul\u00e8rent", "finalement", "\u00e0", "paris", "\u00e0", "monplaisir", "est", "construit", "l'h\u00f4pital", "de", "grangeblanche", "pour", "remplacer", "l'h\u00f4teldieu", "vieillissant", "apr\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "d'autres", "projets", "vont", "\u00eatre", "r\u00e9alis\u00e9s", "lh\u00f4pital", "de", "la", "charit\u00e9", "est", "d\u00e9truit", "laissant", "sa", "place", "\u00e0", "la", "poste", "centrale", "et", "\u00e0", "la", "place", "de", "la", "charit\u00e9", "aujourd'hui", "place", "antoninponcet", "contigu\u00eb", "\u00e0", "la", "place", "bellecour", "le", "quartier", "des", "\u00e9tatsunis", "fortement", "inspir\u00e9", "de", "la", "cit\u00e9", "id\u00e9ale", "r\u00eav\u00e9e", "par", "tony", "garnier", "est", "construit", "dans", "le", "viie", "arrondissement", "cette", "partie", "de", "l'arrondissement", "deviendra", "plus", "tard", "le", "viiie", "la", "bourse", "de", "lyon", "joue", "un", "r\u00f4le", "consid\u00e9rable", "lors", "de", "l'essor", "de", "la", "houille", "blanche", "des", "ann\u00e9es", "qui", "voit", "la", "consommation", "\u00e9lectrique", "fran\u00e7aise", "aluminium", "inclus", "quadrupler", "alors", "qu'elle", "double", "simplement", "en", "europe", "la", "seule", "production", "hydro\u00e9lectrique", "est", "multipli\u00e9e", "par", "huit", "le", "secteur", "p\u00e8se", "des", "\u00e9missions", "d'obligations", "et", "surtout", "d'actions", "fran\u00e7aises", "en", "contre", "dans", "la", "premi\u00e8re", "partie", "des", "ann\u00e9es", "les", "grands", "barrages", "se", "multiplient", "et", "permettent", "d'investir", "dans", "des", "lignes", "\u00e0", "haute", "tension", "pour", "l'interconnexion", "\u00e9lectrique", "de", "grande", "capacit\u00e9", "qui", "permet", "de", "relier", "les", "deux", "france", "\u00e9nerg\u00e9tiques", "le", "sud", "hydraulique", "et", "le", "nord", "charbonnier", "moins", "cher", "l'hydraulique", "compl\u00e8te", "les", "centrales", "thermiques", "pour", "abaisser", "leur", "co\u00fbt", "de", "revient", "ces", "derni\u00e8res", "relaient", "l'hydraulique", "en", "saison", "de", "basseseaux", "des", "torrents", "ensuite", "les", "premiers", "lacs", "de", "barrage", "permettent", "de", "r\u00e9pondre", "aux", "pics", "de", "demande", "lyon", "durant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "durant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "\u00e9tant", "situ\u00e9e", "en", "zone", "non", "occup\u00e9e", "jusqu'en", "novembre", "et", "tr\u00e8s", "proche", "de", "la", "ligne", "de", "d\u00e9marcation", "la", "ville", "accueille", "les", "r\u00e9fugi\u00e9s", "elle", "devient", "un", "foyer", "de", "r\u00e9sistance", "les", "traboules", "tr\u00e8s", "li\u00e9es", "\u00e0", "l'histoire", "de", "lyon", "y", "contribuent", "beaucoup", "car", "elles", "permettent", "de", "fuir", "la", "gestapo", "facilement", "le", "chef", "de", "la", "r\u00e9sistance", "jean", "moulin", "est", "n\u00e9anmoins", "captur\u00e9", "\u00e0", "caluire", "dans", "sa", "banlieue", "la", "ville", "est", "bombard\u00e9e", "le", "mai", "par", "l'aviation", "alli\u00e9e", "peu", "avant", "sa", "lib\u00e9ration", "le", "septembre", "par", "la", "re", "dfl", "et", "les", "ffi", "au", "mois", "de", "juin", "le", "groupe", "des", "r\u00e9volutionnaires", "communistes", "allemands", "et", "autrichiens", "rkd", "exil\u00e9s", "en", "france", "publie", "dans", "son", "journal", "clandestin", "spartakus", "lorganigramme", "quasi", "complet", "des", "services", "de", "la", "gestapo", "\u00e0", "lyon", "le", "centre", "d'histoire", "de", "la", "r\u00e9sistance", "et", "de", "la", "d\u00e9portation", "ancien", "si\u00e8ge", "de", "la", "gestapo", "voir", "klaus", "barbie", "paul", "touvier", "rend", "aujourd'hui", "hommage", "\u00e0", "ce", "pass\u00e9", "lyon", "d'ailleurs", "poss\u00e8de", "le", "titre", "de", "capitale", "de", "la", "r\u00e9sistance", "un", "titre", "glorieux", "d\u00e9cern\u00e9", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "le", "septembre", "quelques", "jours", "apr\u00e8s", "la", "lib\u00e9ration", "de", "la", "ville", "le", "tata", "s\u00e9n\u00e9galais", "de", "chasselay", "un", "cimeti\u00e8re", "militaire", "\u00e9difi\u00e9", "en", "rend", "hommage", "\u00e0", "l'action", "des", "tirailleurs", "s\u00e9n\u00e9galais", "pour", "la", "d\u00e9fense", "de", "lyon", "en", "juin", "\u00e9poque", "contemporaine", "apr\u00e8sguerre", "la", "ville", "est", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "d'\u00e9v\u00e9nements", "dramatiques", "en", "particulier", "la", "mort", "d'un", "commissaire", "de", "police", "en", "mai", "au", "moment", "d'une", "contestation", "tr\u00e8s", "active", "dans", "ses", "\u00e9coles", "d'art", "le", "mandat", "du", "successeur", "d'\u00e9douard", "herriot", "louis", "pradel", "est", "marqu\u00e9", "par", "l'am\u00e9nagement", "en", "autoroute", "des", "quais", "rive", "droite", "du", "rh\u00f4ne", "la", "construction", "du", "quartier", "de", "la", "duch\u00e8re", "du", "centre", "d'\u00e9changes", "de", "perrache", "du", "quartier", "de", "la", "partdieu", "du", "tunnel", "de", "fourvi\u00e8re", "du", "mus\u00e9e", "galloromain", "et", "du", "m\u00e9tro", "de", "lyon", "notamment", "l'adjoint", "au", "maire", "des", "sports", "florissants", "dans", "la", "ville", "est", "tony", "bertrand", "exchampion", "de", "france", "du", "m\u00e8tres", "la", "ville", "est", "ensuite", "dirig\u00e9e", "par", "francisque", "collomb", "dont", "les", "deux", "mandats", "sont", "marqu\u00e9s", "par", "quelques", "grandes", "r\u00e9alisations", "comme", "la", "r\u00e9habilitation", "de", "la", "halle", "tonygarnier", "la", "cr\u00e9ation", "d'eurexpo", "du", "pont", "winstonchurchill", "de", "la", "gare", "de", "la", "partdieu", "la", "venue", "d'interpol", "la", "r\u00e9novation", "du", "palais", "de", "justice", "le", "lancement", "de", "la", "cit\u00e9", "internationale", "et", "du", "palais", "des", "congr\u00e8s", "entre", "et", "sous", "michel", "noir", "ancien", "ministre", "du", "commerce", "ext\u00e9rieur", "l'op\u00e9ra", "de", "la", "ville", "la", "place", "des", "c\u00e9lestins", "et", "la", "place", "des", "terreaux", "sont", "r\u00e9nov\u00e9s", "le", "terme", "grand", "lyon", "est", "adopt\u00e9", "pour", "d\u00e9signer", "la", "communaut\u00e9", "urbaine", "de", "lyon", "cependant", "que", "le", "plan", "lumi\u00e8re", "est", "lanc\u00e9", "mettant", "en", "valeur", "les", "b\u00e2timents", "de", "la", "ville", "la", "nuit", "la", "ville", "organise", "le", "championnat", "du", "monde", "d'\u00e9checs", "sous", "raymond", "barre", "ancien", "premier", "ministre", "entre", "et", "le", "forum", "mondial", "des", "sciences", "de", "la", "vie", "biovision", "est", "cr\u00e9\u00e9", "les", "\u00e9coles", "normales", "sup\u00e9rieures", "s'installent", "dans", "le", "quartier", "de", "gerland", "alors", "que", "lyon", "accueille", "en", "le", "e", "sommet", "du", "g", "c'est", "aussi", "sous", "son", "mandat", "en", "que", "la", "ville", "obtient", "le", "classement", "de", "ha", "de", "son", "territoire", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'humanit\u00e9", "par", "l'unesco", "en", "g\u00e9rard", "collomb", "est", "\u00e9lu", "\u00e0", "la", "mairie", "puis", "r\u00e9\u00e9lu", "au", "er", "tour", "en", "et", "au", "e", "tour", "en", "les", "berges", "du", "rh\u00f4ne", "sont", "alors", "am\u00e9nag\u00e9es", "l'agglom\u00e9ration", "lyonnaise", "se", "dote", "d'un", "syst\u00e8me", "de", "location", "de", "v\u00e9los", "en", "libreservice", "v\u00e9lo'v", "une", "vaste", "op\u00e9ration", "urbanistique", "dont", "le", "projet", "est", "ant\u00e9rieur", "m\u00e9tamorphose", "le", "quartier", "de", "la", "confluence", "et", "s'accompagne", "\u00e0", "partir", "de", "du", "r\u00e9am\u00e9nagement", "des", "berges", "de", "sa\u00f4ne", "en", "promenade", "du", "confluent", "jusqu'au", "bassin", "nautique", "inaugur\u00e9", "en", "juin", "plusieurs", "projets", "d'immeubles", "de", "grande", "hauteur", "sont", "lanc\u00e9s", "dans", "le", "quartier", "de", "la", "partdieu", "notamment", "les", "tours", "oxyg\u00e8ne", "incity", "et", "la", "future", "tolyon", "la", "communaut\u00e9", "urbaine", "de", "lyon", "est", "remplac\u00e9e", "le", "er", "janvier", "par", "la", "collectivit\u00e9", "territoriale", "de", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "la", "ville", "quitte", "ainsi", "le", "d\u00e9partement", "du", "rh\u00f4ne", "politique", "et", "administration", "tendances", "politiques", "et", "r\u00e9sultats", "de", "tradition", "bourgeoise", "la", "ville", "de", "lyon", "serait", "susceptible", "d'\u00eatre", "gouvern\u00e9e", "par", "la", "droite", "l'on", "remarque", "cependant", "un", "schisme", "dans", "l'\u00e9lectorat", "de", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "les", "communes", "et", "arrondissements", "ais\u00e9s", "du", "nord", "et", "du", "nordouest", "les", "communes", "des", "montsd'or", "caluireetcuire", "etc", "sont", "davantage", "tourn\u00e9s", "\u00e0", "droite", "tandis", "que", "les", "communes", "plus", "populaires", "du", "sud", "et", "de", "l'est", "lyonnais", "\u00e0", "tendance", "industrielle", "sont", "davantage", "\u00e0", "gauche", "par", "exemple", "\u00e0", "villeurbanne", "vaulxenvelin", "ou", "\u00e0", "v\u00e9nissieux", "o\u00f9", "les", "maires", "successifs", "depuis", "sont", "issus", "du", "parti", "communiste", "fran\u00e7ais", "g\u00e9rard", "collomb", "membre", "du", "parti", "socialiste", "devint", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "maire", "de", "lyon", "alors", "qu'il", "\u00e9tait", "minoritaire", "en", "voix", "voix", "de", "moins", "que", "la", "droite", "mais", "majoritaire", "en", "nombre", "d'arrondissements", "gagn\u00e9s", "et", "en", "nombre", "total", "d'\u00e9lus", "dans", "l'ensemble", "des", "arrondissements", "cette", "particularit\u00e9", "\u00e9lectorale", "est", "le", "fruit", "d'un", "mode", "de", "scrutin", "municipal", "en", "vigueur", "uniquement", "dans", "les", "trois", "plus", "grandes", "villes", "fran\u00e7aises", "loi", "plm", "g\u00e9rard", "collomb", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "maire", "de", "la", "ville", "en", "il", "est", "par", "ailleurs", "difficile", "de", "trancher", "la", "question", "d'une", "identit\u00e9", "\u00e9lectorale", "de", "lyon", "tant", "les", "habitants", "semblent", "s'orienter", "diff\u00e9remment", "selon", "les", "\u00e9lections", "tandis", "que", "la", "droite", "l'a", "largement", "remport\u00e9e", "en", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "ou", "lors", "des", "europ\u00e9ennes", "de", "juin", "la", "gauche", "s'est", "impos\u00e9e", "lors", "des", "cantonales", "de", "et", "g\u00e9rard", "collomb", "maire", "socialiste", "a", "largement", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9\u00e9lu", "en", "on", "remarque", "cependant", "une", "\u00e9volution", "marqu\u00e9e", "\u00e0", "lyon", "depuis", "une", "d\u00e9cenniequand", "bastion", "radical", "durant", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "tr\u00e8s", "orient\u00e9e", "\u00e0", "gauche", "lyon", "se", "mue", "en", "fief", "centriste", "durant", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "\u00e0", "l'instar", "du", "parti", "radical", "qui", "glisse", "vers", "la", "droite", "\u00e0", "partir", "de", "cette", "\u00e9poque", "jusqu'\u00e0", "l'aube", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "cette", "tendance", "se", "renforcera", "allant", "jusqu'\u00e0", "faire", "de", "lyon", "la", "capitale", "de", "l'udf", "une", "place", "forte", "du", "centredroit", "aux", "\u00e9lections", "municipales", "de", "et", "le", "centredroit", "et", "la", "droite", "enl\u00e8vent", "la", "totalit\u00e9", "des", "arrondissements", "en", "r\u00e9coltant", "les", "deux", "tiers", "des", "suffrages", "la", "gauche", "est", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "inexistante", "\u00e0", "lyon", "apr\u00e8s", "un", "premier", "coup", "de", "semonce", "aux", "municipales", "de", "la", "retraite", "politique", "de", "raymond", "barre", "et", "les", "profondes", "divisions", "du", "centre", "droit", "en", "amorcent", "en", "fait", "la", "mont\u00e9e", "en", "puissance", "d'un", "courant", "de", "centregauche", "incarn\u00e9", "par", "g\u00e9rard", "collomb", "un", "temps", "d\u00e9menti", "\u00e0", "l'occasion", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "ump", "et", "udf", "le", "mouvement", "reprend", "d\u00e8s", "les", "cantonales", "de", "o\u00f9", "le", "ps", "enl\u00e8ve", "des", "cantons", "dans", "des", "arrondissements", "plut\u00f4t", "favorables", "\u00e0", "la", "droite", "dans", "le", "e", "notamment", "il", "s'amplifie", "lors", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "o\u00f9", "le", "ps", "prend", "deux", "si\u00e8ges", "\u00e0", "la", "droite", "et", "lors", "des", "cantonales", "de", "o\u00f9", "le", "repli", "de", "la", "droite", "sur", "ses", "arrondissements", "inexpugnables", "e", "et", "e", "se", "confirme", "les", "municipales", "de", "parach\u00e8vent", "le", "virage", "que", "g\u00e9rard", "collomb", "cr\u00e9e", "\u00e0", "lyon", "durant", "les", "mandats", "de", "ces", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "il", "est", "en", "effet", "coutume", "\u00e0", "lyon", "pour", "\u00eatre", "\u00e9lu", "d'adopter", "le", "mod\u00e9rantisme", "lyonnais", "que", "confirme", "la", "succession", "des", "tendances", "politiques", "\u00e9lues", "\u00e0", "la", "mairie", "apr\u00e8s", "le", "maire", "historique", "de", "lyon", "\u00e9douard", "herriot", "rad", "suivi", "par", "louis", "pradel", "dvd", "francisque", "collomb", "dvd", "michel", "noir", "rpr", "raymond", "barre", "dvd", "g\u00e9rard", "collomb", "ps", "puis", "lrem", "gr\u00e9gory", "doucet", "e\u00e9lvs'il", "y", "a", "mutation", "sociologique", "il", "n'y", "a", "donc", "pas", "de", "r\u00e9volution", "politique", "le", "recentrage", "politique", "de", "g\u00e9rard", "collomb", "a", "permis", "\u00e0", "ce", "dernier", "de", "devenir", "maire", "et", "de", "confirmer", "son", "implantation", "en", "r\u00e9\u00e9lu", "en", "g\u00e9rard", "collomb", "est", "nomm\u00e9", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'\u00e9lection", "d'emmanuel", "macron", "il", "d\u00e9missionne", "de", "ses", "fonctions", "municipales", "en", "juillet", "laissant", "la", "place", "\u00e0", "son", "premier", "adjoint", "georges", "k\u00e9p\u00e9n\u00e9kian", "g\u00e9rard", "collomb", "d\u00e9missionne", "de", "son", "poste", "de", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "en", "octobre", "et", "le", "novembre", "suivant", "il", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "maire", "avec", "voix", "contre", "cependant", "que", "georges", "k\u00e9p\u00e9n\u00e9kian", "redevient", "alors", "premier", "adjoint", "en", "mis", "en", "difficult\u00e9", "par", "les", "\u00e9cologistes", "et", "par", "la", "droite", "en", "plus", "dune", "dissidence", "le", "successeur", "d\u00e9sign\u00e9", "de", "collomb", "yann", "cucherat", "nobtient", "que", "des", "voix", "tandis", "que", "celuici", "avec", "seulement", "des", "voix", "est", "mis", "en", "difficult\u00e9", "lors", "du", "premier", "tour", "des", "\u00e9lections", "m\u00e9tropolitaines", "bien", "que", "l'influence", "\u00e9lectorale", "de", "l'extr\u00eame", "droite", "lyonnaise", "soit", "faible", "l'universitaire", "alain", "chevarin", "souligne", "que", "la", "ville", "est", "un", "fief", "du", "nationalisme", "radical", "on", "y", "retrouve", "tous", "les", "mouvements", "depuis", "les", "catholiques", "int\u00e9gristes", "jusqu'aux", "n\u00e9opa\u00efens", "depuis", "ceux", "qui", "veulent", "conqu\u00e9rir", "le", "pouvoir", "par", "les", "urnes", "jusqu'\u00e0", "ceux", "qui", "pratiquent", "plut\u00f4t", "une", "agitation", "locale", "parfois", "violente", "pour", "s'implanter", "sur", "des", "territoires", "qu'ils", "consid\u00e8rent", "comme", "des", "bastions", "les", "agressions", "contre", "des", "militants", "de", "gauche", "syndicalistes", "et", "migrants", "sont", "r\u00e9currentes", "r\u00e9capitulatif", "de", "r\u00e9sultats", "\u00e9lectoraux", "r\u00e9cents", "administration", "municipale", "la", "commune", "de", "lyon", "est", "administr\u00e9e", "par", "un", "maire", "et", "ses", "adjoints", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "et", "un", "conseil", "municipal", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "dont", "les", "membres", "sont", "\u00e9lus", "pour", "six", "ans", "par", "le", "premier", "tiers", "des", "\u00e9lus", "des", "listes", "d'arrondissements", "d'abord", "\u00e9lus", "au", "suffrage", "universel", "suffrage", "direct", "dans", "chacun", "des", "arrondissements", "au", "nombre", "total", "de", "puis", "si\u00e9geant", "au", "conseil", "municipal", "au", "nombre", "donc", "de", "conseillers", "municipaux", "le", "conseil", "municipal", "\u00e9lit", "en", "son", "sein", "le", "maire", "de", "lyon", "qui", "est", "charg\u00e9", "de", "pr\u00e9parer", "et", "dappliquer", "les", "d\u00e9cisions", "du", "conseil", "et", "qui", "dispose", "d'importantes", "comp\u00e9tences", "propres", "premier", "magistrat", "de", "la", "ville", "d\u00e9tenant", "le", "pouvoir", "de", "police", "entre", "autres", "le", "maire", "est", "assist\u00e9", "donc", "d'un", "ou", "de", "plusieurs", "adjoints", "au", "maximum", "qui", "peuvent", "recevoir", "certaines", "d\u00e9l\u00e9gations", "\u00e0", "la", "demande", "du", "maire", "au", "conseil", "municipal", "le", "conseil", "municipal", "de", "lyon", "se", "r\u00e9unit", "fois", "par", "an", "et", "est", "pr\u00e9sid\u00e9", "par", "le", "maire", "de", "lyon", "ou", "en", "son", "absence", "par", "son", "er", "adjoint", "la", "commune", "de", "lyon", "est", "divis\u00e9e", "en", "neuf", "arrondissements", "municipaux", "qui", "furent", "cr\u00e9\u00e9s", "\u00e0", "partir", "de", "un", "arrondissement", "est", "une", "subdivision", "territoriale", "des", "trois", "communes", "fran\u00e7aises", "les", "plus", "importantes", "depuis", "la", "loi", "plm", "l'organisation", "municipale", "de", "lyon", "est", "comparable", "\u00e0", "celle", "de", "paris", "des", "trois", "villes", "concern\u00e9es", "par", "la", "loi", "plm", "lyon", "est", "la", "commune", "disposant", "du", "plus", "petit", "nombre", "d'arrondissements", "un", "total", "de", "tandis", "que", "paris", "en", "contient", "et", "marseille", "cette", "diff\u00e9rence", "est", "principalement", "due", "\u00e0", "la", "superficie", "de", "lyon", "km", "km", "pour", "marseille", "et", "au", "nombre", "d'habitants", "un", "peu", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "marseille", "dans", "chacun", "des", "arrondissements", "de", "la", "commune", "si\u00e8ge", "un", "conseil", "d'arrondissement", "avec", "\u00e0", "sa", "t\u00eate", "un", "maire", "d'arrondissement", "chaque", "conseil", "d'arrondissement", "est", "\u00e9lu", "au", "suffrage", "universel", "direct", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "le", "conseil", "municipal", "il", "y", "a", "une", "mairie", "par", "arrondissement", "en", "plus", "de", "la", "mairie", "de", "lyon", "elles", "ne", "sont", "pas", "des", "mairies", "de", "plein", "exercice", "ne", "levant", "notamment", "pas", "d'imp\u00f4ts", "mais", "r\u00e9partissent", "les", "cr\u00e9dits", "qui", "leur", "sont", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s", "par", "la", "mairie", "de", "lyon", "depuis", "la", "loi", "de", "et", "l'obligation", "pour", "les", "villes", "de", "plus", "de", "habitants", "des", "conseils", "de", "quartiers", "au", "nombre", "de", "pour", "la", "ville", "de", "lyon", "sont", "cr\u00e9\u00e9s", "o\u00f9", "des", "habitants", "des", "associations", "citoyennes", "et", "commerciales", "repr\u00e9sentent", "leur", "quartier", "leur", "avis", "est", "sollicit\u00e9", "pour", "les", "am\u00e9nagements", "dont", "le", "quartier", "est", "concern\u00e9", "les", "permis", "de", "construire", "visite", "sur", "sites", "etc", "le", "nombre", "de", "conseillers", "de", "quartiers", "n'est", "pas", "limit\u00e9", "dans", "une", "repr\u00e9sentation", "raisonnable", "pour", "le", "quartier", "et", "est", "ouvert", "\u00e0", "tous", "vie", "militaire", "lyon", "est", "le", "si\u00e8ge", "de", "la", "zone", "de", "d\u00e9fense", "et", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "sudest", "correspondant", "\u00e0", "la", "r\u00e9gion", "auvergnerh\u00f4nealpes", "et", "accueille", "\u00e0", "ce", "titre", "l'\u00e9tatmajor", "de", "la", "r\u00e9gion", "terre", "sudest", "au", "quartier", "g\u00e9n\u00e9ralfr\u00e8re", "le", "e", "r\u00e9giment", "du", "mat\u00e9riel", "demeure", "le", "seul", "r\u00e9giment", "intramuros", "situ\u00e9", "avenue", "chalemellacour", "l'h\u00f4pital", "d'instruction", "des", "arm\u00e9es", "desgenettes", "s'y", "trouve", "boulevard", "pinel", "la", "commune", "voisine", "de", "bron", "accueille", "l'\u00e9cole", "du", "service", "de", "sant\u00e9", "des", "arm\u00e9es", "de", "lyonbron", "enfin", "sur", "les", "communes", "voisines", "de", "limonest", "et", "poleymieuxaumontd'or", "s'\u00e9tend", "la", "base", "a\u00e9rienne", "du", "mont", "verdun", "\u00e0", "lyon", "le", "traditionnel", "d\u00e9fil\u00e9", "militaire", "du", "juillet", "se", "d\u00e9roule", "le", "juillet", "police", "et", "justice", "la", "police", "municipale", "lyonnaise", "est", "l'une", "des", "plus", "importantes", "polices", "municipales", "fran\u00e7aises", "au", "regard", "des", "effectifs", "agents", "hors", "cadre", "administratif", "et", "le", "ratio", "par", "habitant", "pour", "habitants", "place", "la", "ville", "dans", "le", "peloton", "de", "t\u00eate", "du", "classement", "national", "et", "le", "nombre", "de", "policiers", "en", "service", "sur", "la", "ville", "y", "a", "augment\u00e9", "de", "agents", "passant", "de", "en", "\u00e0", "en", "la", "mairie", "consacre", "plus", "d'", "million", "d'euros", "par", "an", "\u00e0", "des", "firmes", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "priv\u00e9e", "enfin", "l'association", "lyonnaise", "pour", "la", "tranquillit\u00e9", "et", "la", "m\u00e9diation", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "et", "est", "le", "fruit", "d'un", "partenariat", "avec", "la", "ville", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "la", "sncf", "k\u00e9olis", "lyon", "et", "les", "offices", "hlm", "de", "la", "ville", "elle", "emploie", "personnes", "intervenant", "en", "particulier", "en", "soir\u00e9e", "dans", "le", "e", "arrondissement", "et", "est", "pr\u00e9sid\u00e9e", "depuis", "par", "le", "chef", "de", "la", "micasep", "mission", "de", "coordination", "des", "actions", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "de", "pr\u00e9vention", "secours", "le", "service", "d\u00e9partementalm\u00e9tropolitain", "dincendie", "et", "de", "secours", "du", "d\u00e9partement", "du", "rh\u00f4ne", "et", "de", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "sdmis", "est", "charg\u00e9", "de", "la", "protection", "des", "personnes", "des", "biens", "et", "de", "l'environnement", "sur", "la", "commune", "de", "lyon", "pour", "cela", "le", "service", "dispose", "de", "huit", "casernements", "situ\u00e9s", "sur", "lyon", "et", "ses", "alentours", "ces", "casernements", "d\u00e9fendant", "lyon", "se", "nomment", "compagnie", "casernement", "de", "lyoncorneille", "re", "compagnie", "aussi", "appel\u00e9", "le", "central", "situ\u00e9", "rue", "pierrecorneille", "\u00e0", "lyon", "casernement", "de", "lyonrochat", "e", "compagnie", "situ\u00e9", "dans", "le", "quartier", "de", "la", "madeleine", "\u00e0", "lyon", "casernement", "de", "lyongerland", "e", "compagnie", "situ\u00e9", "dans", "le", "quartier", "de", "gerland", "\u00e0", "lyon", "casernement", "de", "lyonduch\u00e8re", "e", "compagnie", "situ\u00e9", "dans", "le", "quartier", "de", "la", "duch\u00e8re", "\u00e0", "lyon", "casernement", "de", "saintpriest", "e", "compagnie", "situ\u00e9", "sur", "la", "commune", "de", "saintpriest", "o\u00f9", "se", "trouve", "aussi", "la", "logistique", "et", "certains", "services", "du", "sdmis", "casernement", "de", "villeurbannecusset", "e", "compagnie", "situ\u00e9", "sur", "la", "commune", "de", "villeurbanne", "casernement", "de", "lyoncroix", "rousse", "e", "compagnie", "situ\u00e9", "dans", "le", "quartier", "de", "la", "croixrousse", "\u00e0", "lyon", "casernement", "de", "villeurbannela", "doua", "e", "compagnie", "situ\u00e9", "sur", "la", "commune", "de", "villeurbannedans", "l'enceinte", "de", "la", "re", "compagnie", "se", "trouve", "aussi", "l\u00e9tatmajor", "du", "sdmis", "avec", "le", "ctacodis", "ces", "centres", "de", "secours", "sont", "totalement", "professionnalis\u00e9s", "ou", "\u00e0", "tr\u00e8s", "forte", "majorit\u00e9", "compos\u00e9s", "de", "sapeurspompiers", "professionnels", "dispositif", "de", "vid\u00e9osurveillance", "un", "programme", "de", "vid\u00e9osurveillance", "est", "mis", "en", "place", "sous", "le", "mandat", "de", "raymond", "barre", "\u00e0", "partir", "de", "date", "du", "premier", "contrat", "local", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "poursuivi", "par", "g\u00e9rard", "collomb", "qui", "a", "install\u00e9", "en", "le", "centre", "de", "supervision", "urbaine", "de", "lyon", "csul", "agents", "en", "il", "y", "avait", "ainsi", "cam\u00e9ras", "en", "r\u00e9parties", "entre", "la", "duch\u00e8re", "et", "la", "presqu'\u00eele", "et", "en", "\u00e9tendues", "\u00e0", "d'autres", "quartiers", "dont", "le", "vieux", "lyon", "le", "perymoncey", "gerland", "les", "berges", "du", "rh\u00f4ne", "la", "cit\u00e9", "internationale", "etc", "le", "csul", "est", "sollicit\u00e9", "en", "priorit\u00e9", "pour", "les", "troubles", "\u00e0", "l'ordre", "public", "les", "atteintes", "aux", "biens", "et", "aux", "personnes", "venant", "loin", "derri\u00e8re", "les", "images", "qui", "constituent", "des", "donn\u00e9es", "personnelles", "sont", "aujourd'hui", "stock\u00e9es", "jours", "dur\u00e9e", "qui", "devrait", "\u00eatre", "\u00e9tendue", "\u00e0", "jours", "enfin", "un", "coll\u00e8ge", "d\u00e9thique", "de", "la", "vid\u00e9osurveillance", "des", "espaces", "publics", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "en", "la", "chambre", "r\u00e9gionale", "des", "comptes", "note", "qu'", "\u00e0", "ce", "jour", "aucune", "plainte", "na", "\u00e9t\u00e9", "enregistr\u00e9e", "par", "le", "coll\u00e8ge", "d\u00e9thique", "et", "aucune", "demande", "d'acc\u00e8s", "aux", "images", "droit", "d'acc\u00e8s", "garanti", "par", "la", "loi", "informatique", "et", "libert\u00e9s", "pour", "un", "motif", "tenant", "\u00e0", "la", "curiosit\u00e9", "ou", "au", "droit", "\u00e0", "l'image", "na", "\u00e9t\u00e9", "enregistr\u00e9e", "l'efficacit\u00e9", "de", "ce", "dispositif", "de", "vid\u00e9osurveillance", "a", "toutefois", "\u00e9t\u00e9", "mise", "en", "doute", "la", "chambre", "des", "comptes", "remarque", "notamment", "que", "la", "baisse", "des", "chiffres", "sur", "la", "d\u00e9linquance", "a", "\u00e9t\u00e9", "plus", "importante", "\u00e0", "villeurbanne", "ville", "d\u00e9nu\u00e9e", "de", "cam\u00e9ras", "de", "surveillance", "qu'\u00e0", "lyon", "selon", "celleci", "tribunaux", "lyon", "abrite", "la", "cour", "d'appel", "de", "l'ain", "de", "la", "loire", "et", "du", "rh\u00f4ne", "lyon", "poss\u00e8de", "un", "tribunal", "judiciaire", "un", "conseil", "de", "prud'hommes", "un", "tribunal", "administratif", "une", "cour", "administrative", "d'appel", "un", "tribunal", "de", "commerce", "et", "un", "bureau", "d'aide", "juridictionnelle", "tous", "ces", "tribunaux", "de", "l'ordre", "judiciaire", "se", "trouvent", "dans", "le", "e", "arrondissement", "au", "sein", "du", "nouveau", "palais", "de", "justice", "construit", "en", "les", "juridictions", "administratives", "\u00e9tant", "situ\u00e9es", "dans", "un", "b\u00e2timent", "sp\u00e9cifique", "\u00e9rig\u00e9", "\u00e0", "proximit\u00e9", "la", "cour", "d'appel", "et", "la", "cour", "d'assises", "sont", "encore", "pr\u00e9sentes", "dans", "le", "palais", "de", "justice", "historique", "dans", "le", "vieux", "lyon", "lyon", "est", "le", "second", "barreau", "de", "france", "apr\u00e8s", "paris", "avec", "avocats", "inscrits", "au", "barreau", "en", "et", "pr\u00e8s", "de", "avocats", "en", "la", "ville", "accueille", "par", "ailleurs", "deux", "maisons", "de", "justice", "et", "de", "droit", "mjd", "respectivement", "depuis", "et", "cellesci", "visent", "\u00e0", "assurer", "une", "pr\u00e9sence", "judiciaire", "de", "proximit\u00e9", "et", "notamment", "offrir", "une", "place", "aux", "mesures", "alternatives", "de", "traitement", "p\u00e9nal", "ainsi", "quaux", "actions", "tendant", "\u00e0", "la", "r\u00e9solution", "amiable", "des", "conflits", "civils", "ainsi", "qu'\u00e0", "concourir", "\u00e0", "des", "actions", "locales", "favorisant", "la", "pr\u00e9vention", "de", "la", "d\u00e9linquance", "laide", "aux", "victimes", "et", "lacc\u00e8s", "aux", "droits", "prisons", "la", "ville", "n'accueille", "plus", "aucun", "prisonnier", "depuis", "en", "effet", "le", "mai", "les", "d\u00e9tenus", "des", "prisons", "saintpaul", "et", "saintjoseph", "dans", "le", "quartier", "de", "perrache", "lyon", "e", "ont", "\u00e9t\u00e9", "transf\u00e9r\u00e9s", "\u00e0", "la", "plus", "r\u00e9cente", "maison", "d'arr\u00eat", "de", "lyoncorbas", "sur", "la", "commune", "de", "corbas", "en", "banlieue", "sudest", "de", "lyon", "ce", "transfert", "aura", "alors", "eu", "pour", "effet", "de", "vider", "lyon", "de", "ses", "prisonniers", "puisque", "m\u00eame", "la", "prison", "montluc", "lyon", "e", "a", "\u00e9t\u00e9", "vid\u00e9e", "en", "f\u00e9vrier", "class\u00e9e", "monument", "historique", "elle", "est", "devenue", "un", "mus\u00e9e", "national", "les", "prisons", "saintpaul", "et", "saintjoseph", "ont", "quant", "\u00e0", "elles", "fait", "l'objet", "d'une", "reconversion", "pour", "accueillir", "l'universit\u00e9", "catholique", "de", "lyon", "en", "jumelages", "villes", "\u00e9trang\u00e8res", "ont", "sign\u00e9", "un", "accord", "de", "partenariat", "avec", "la", "ville", "de", "lyon", "jumelages", "pacte", "d'amiti\u00e9", "et", "de", "coop\u00e9ration", "duba\u00ef", "\u00e9mirats", "arabes", "unis", "depuis", "pacte", "d'amiti\u00e9", "minsk", "bi\u00e9lorussie", "depuis", "leipzig", "allemagne", "depuis", "charte", "d'amiti\u00e9", "deirelqamar", "liban", "depuis", "charte", "de", "coop\u00e9ration", "barcelonelyonturin", "barcelone", "espagne", "depuis", "turin", "italie", "depuis", "charte", "d'alliance", "barceloneg\u00eaneslyonmarseille", "barcelone", "espagne", "depuis", "g\u00eanes", "italie", "depuis", "relation", "privil\u00e9gi\u00e9e", "gen\u00e8ve", "suisse", "depuis", "barcelone", "espagne", "depuis", "saintp\u00e9tersbourg", "russie", "depuis", "charte", "de", "partenariat", "beyrouth", "liban", "depuis", "convention", "de", "partenariat", "alep", "syrie", "depuis", "suspendu", "depuis", "\u00e0", "la", "suite", "du", "d\u00e9clenchement", "de", "la", "r\u00e9volution", "puis", "de", "la", "guerre", "civile", "syrienne", "protocole", "d'\u00e9change", "et", "de", "coop\u00e9ration", "montr\u00e9al", "canada", "depuis", "h\u00f4", "chi", "minhville", "vi\u00eat", "nam", "depuis", "projet", "de", "protocole", "protocole", "de", "coop\u00e9ration", "charte", "de", "promotion", "des", "\u00e9changes", "philadelphie", "\u00e9tatsunis", "depuis", "new", "york", "\u00e9tatsunis", "depuis", "protocole", "d'accord", "craiova", "roumanie", "depuis", "erevan", "arm\u00e9nie", "depuis", "d\u00e9claration", "d'intention", "samarcande", "ouzb\u00e9kistan", "depuis", "volont\u00e9", "commune", "de", "rapprochement", "g\u00f6teborg", "su\u00e8de", "tanger", "maroc", "jumelages", "spirituels", "arch\u00e9parchie", "d'ant\u00e9lias", "des", "maronites", "liban", "depuis", "le", "cardinal", "albert", "decourtray", "et", "youssef", "b\u00e9chara", "archev\u00eaque", "d'ant\u00e9lias", "ont", "jumel\u00e9", "les", "deux", "dioc\u00e8ses", "arch\u00e9parchie", "de", "mossoul", "des", "chald\u00e9ens", "irak", "depuis", "le", "cardinal", "philippe", "barbarin", "a", "li\u00e9", "le", "jumelage", "entre", "l'archidioc\u00e8se", "de", "lyon", "et", "celui", "de", "mossoul", "avec", "le", "patriarche", "des", "chald\u00e9ens", "louis", "rapha\u00ebl", "ier", "sako", "le", "juillet", "ce", "jumelage", "consiste", "en", "des", "actions", "spirituelles", "et", "humanitaires", "autres", "r\u00e9seaux", "de", "villes", "eurocities", "lyon", "a", "\u00e9t\u00e9", "membre", "fondateur", "en", "du", "r\u00e9seau", "eurocities", "qui", "regroupe", "villes", "de", "pays", "europ\u00e9ens", "cit\u00e9s", "et", "gouvernements", "locaux", "unis", "lyon", "est", "membre", "du", "bureau", "ex\u00e9cutif", "citynet", "lyon", "est", "l'unique", "membre", "europ\u00e9en", "de", "citynet", "et", "dispose", "d'un", "si\u00e8ge", "\u00e0", "son", "comit\u00e9", "ex\u00e9cutif", "qui", "s'est", "r\u00e9uni", "dailleurs", "\u00e0", "lyon", "au", "mois", "de", "novembre", "\u00e9changes", "et", "partenariats", "birmingham", "royaumeuni", "depuis", "le", "plus", "ancien", "partenariat", "de", "la", "ville", "de", "lyon", "qui", "a", "su", "\u00e9voluer", "pour", "passer", "dun", "jumelage", "traditionnel", "\u00e0", "une", "coop\u00e9ration", "exemplaire", "en", "mati\u00e8re", "d\u00e9changes", "dexp\u00e9rience", "de", "bonnes", "pratiques", "gestion", "administrative", "des", "villes", "\u00e9valuation", "des", "services", "d\u00e9centralisation", "bijouterie", "\u00e9changes", "entre", "cr\u00e9ateurs", "lumi\u00e8re", "r\u00e9seau", "luci", "rapprochement", "entre", "les", "deux", "villes", "sur", "le", "th\u00e8me", "de", "la", "recherche", "sur", "le", "cancer", "organisation", "dop\u00e9rations", "promotionnelles", "respectives", "yokohama", "japon", "depuis", "l'anniversaire", "des", "ans", "de", "ce", "partenariat", "en", "jumelage", "a", "\u00e9t\u00e9", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9", "en", "francfortsurlemain", "allemagne", "depuis", "afin", "de", "sortir", "du", "jumelage", "traditionnel", "de", "nouvelles", "pistes", "de", "coop\u00e9ration", "sont", "\u00e0", "l\u00e9tude", "participation", "commune", "\u00e0", "des", "projets", "europ\u00e9ens", "secteur", "de", "la", "finance", "milan", "italie", "depuis", "mise", "en", "place", "de", "nouvelles", "th\u00e9matiques", "de", "coop\u00e9ration", "en", "mati\u00e8re", "de", "recherche", "biotechnologies", "etc", "de", "gastronomie", "et", "de", "mode", "canton", "chine", "depuis", "les", "sujets", "de", "coop\u00e9ration", "sont", "nombreux", "et", "diversifi\u00e9s", "ils", "portent", "sur", "le", "d\u00e9veloppement", "des", "relations", "d'affaires", "les", "\u00e9changes", "universitaires", "ou", "les", "techniques", "urbaines", "charte", "d'alliance", "barceloneg\u00eaneslyonmarseille", "\u00e9tablir", "des", "syst\u00e8mes", "d'\u00e9changes", "d'informations", "et", "d'exp\u00e9riences", "en", "mati\u00e8re", "de", "gestion", "de", "la", "ville", "tout", "particuli\u00e8rement", "concernant", "la", "culture", "le", "patrimoine", "la", "pr\u00e9vention", "des", "risques", "urbains", "la", "sant\u00e9", "l'eau", "les", "transports", "et", "les", "communications", "la", "participation", "des", "citoyens", "et", "la", "promotion", "\u00e9conomique", "coordonner", "leurs", "efforts", "\u00e0", "propos", "des", "relations", "internationales", "particuli\u00e8rement", "en", "faveur", "de", "la", "subsidiarit\u00e9", "en", "europe", "du", "r\u00e9\u00e9quilibrage", "vers", "le", "sud", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "et", "du", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "coop\u00e9ration", "eurom\u00e9diterran\u00e9enne", "de", "travailler", "ensemble", "sur", "des", "initiatives", "permettant", "de", "structurer", "la", "coop\u00e9ration", "entre", "les", "villes", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "au", "travers", "de", "la", "conf\u00e9rence", "des", "villes", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "ou", "d'initiatives", "concr\u00e8tes", "de", "coop\u00e9ration", "d\u00e9velopp\u00e9es", "par", "le", "sommet", "des", "villes", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "le", "r\u00e9seau", "medcit\u00e9s", "ou", "autres", "leipzig", "allemagne", "depuis", "plut\u00f4t", "bas\u00e9e", "sur", "des", "\u00e9changes", "culturels", "au", "d\u00e9part", "la", "coop\u00e9ration", "entre", "les", "deux", "villes", "sest", "renforc\u00e9e", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "au", "travers", "d'une", "participation", "active", "dans", "le", "r\u00e9seau", "eurocities", "charte", "de", "coop\u00e9ration", "barcelonelyonturin", "il", "sagira", "de", "d\u00e9velopper", "des", "initiatives", "communes", "en", "mati\u00e8re", "de", "promotion", "\u00e9conomique", "internationale", "entrepreneuriat", "et", "cr\u00e9ation", "dentreprises", "biotechnologies", "gastronomie", "et", "agroalimentaire", "tourisme", "et", "culture", "enfin", "turin", "est", "une", "ville", "tr\u00e8s", "active", "dans", "le", "r\u00e9seau", "luci", "initi\u00e9", "en", "partenariat", "avec", "la", "ville", "de", "lyon", "alep", "syrie", "depuis", "lobjectif", "de", "la", "mission", "est", "la", "reprise", "de", "contact", "politique", "et", "technique", "initi\u00e9e", "depuis", "plusieurs", "ann\u00e9es", "entre", "lagglom\u00e9ration", "lyonnaise", "et", "la", "ville", "dalep", "en", "vue", "de", "concr\u00e9tiser", "des", "accords", "de", "coop\u00e9ration", "d\u00e9centralis\u00e9e", "divers", "domaines", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9tudi\u00e9s", "des", "domaines", "identifi\u00e9s", "lors", "des", "pr\u00e9c\u00e9dents", "\u00e9changes", "planification", "urbaine", "habitat", "informel", "patrimoine", "et", "politique", "touristique", "gestion", "des", "d\u00e9chets", "et", "un", "domaine", "a", "\u00e9t\u00e9", "nouvellement", "abord\u00e9", "celui", "des", "transports", "et", "d\u00e9placements", "urbains", "montr\u00e9al", "canada", "depuis", "les", "relations", "entre", "les", "deux", "villes", "sont", "appel\u00e9es", "\u00e0", "prendre", "une", "nouvelle", "dynamique", "notamment", "dans", "les", "domaines", "culturel", "\u00e9changes", "dartistes", "dart", "contemporain", "universitaire", "\u00e9conomique", "mode", "design", "biotechnologies", "entrepreneuriat", "d\u00e9veloppement", "local", "et", "\u00e9conomie", "sociale", "\u00f3d", "pologne", "depuis", "\u00e9changes", "entre", "les", "principales", "institutions", "des", "deux", "villes", "scolaires", "universitaires", "judiciaire", "fiscales", "culturelles", "les", "points", "de", "rapprochement", "principaux", "sur", "lesquels", "une", "r\u00e9flexion", "est", "en", "cours", "sont", "la", "mode", "et", "le", "cin\u00e9ma", "h\u00f4", "chi", "minhville", "vi\u00eat", "nam", "depuis", "projet", "de", "protocole", "la", "ville", "de", "lyon", "poursuit", "son", "action", "en", "faveur", "du", "d\u00e9veloppement", "urbain", "et", "accompagne", "les", "politiques", "locales", "en", "particulier", "dans", "les", "domaines", "de", "la", "mise", "en", "valeur", "du", "patrimoine", "historique", "par", "la", "lumi\u00e8re", "de", "l'\u00e9laboration", "et", "de", "la", "r\u00e9vision", "de", "la", "planification", "g\u00e9n\u00e9rale", "en", "urbanisme", "de", "l'am\u00e9nagement", "du", "nouveau", "centre", "urbain", "de", "thu", "thiem", "des", "d\u00e9placements", "et", "des", "transports", "urbains", "philadelphie", "\u00e9tatsunis", "depuis", "une", "charte", "sign\u00e9e", "en", "octobre", "se", "donne", "comme", "objectif", "la", "promotion", "des", "\u00e9changes", "\u00e9conomiques", "culturels", "et", "\u00e9ducatifs", "entre", "les", "deux", "villes", "les", "biotechnologies", "et", "linnovation", "constituent", "les", "domaines", "phares", "de", "coop\u00e9ration", "men\u00e9s", "par", "le", "grand", "lyon", "g\u00f6teborg", "su\u00e8de", "depuis", "secteurs", "concern\u00e9s", "gastronomie", "lumi\u00e8re", "universit\u00e9s", "mode", "et", "cr\u00e9ation", "\u00e9changes", "dexp\u00e9riences", "entre", "administrations", "duba\u00ef", "\u00e9mirats", "arabes", "unis", "depuis", "renforcer", "les", "relations", "bilat\u00e9rales", "\u00e0", "travers", "une", "coop\u00e9ration", "dans", "les", "domaines", "de", "laction", "municipale", "notamment", "dans", "le", "domaine", "de", "la", "construction", "et", "des", "infrastructures", "et", "plus", "sp\u00e9cifiquement", "en", "mati\u00e8re", "d\u00e9clairage", "et", "de", "gestion", "des", "b\u00e2timents", "historiques", "aussi", "bien", "que", "r\u00e9cents", "population", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "d\u00e9mographie", "\u00e9volution", "d\u00e9mographique", "l'\u00e9volution", "du", "nombre", "d'habitants", "est", "connue", "\u00e0", "travers", "les", "recensements", "de", "la", "population", "effectu\u00e9s", "dans", "la", "commune", "depuis", "pour", "les", "communes", "de", "plus", "de", "habitants", "les", "recensements", "ont", "lieu", "chaque", "ann\u00e9e", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "enqu\u00eate", "par", "sondage", "aupr\u00e8s", "d'un", "\u00e9chantillon", "d'adresses", "repr\u00e9sentant", "de", "leurs", "logements", "contrairement", "aux", "autres", "communes", "qui", "ont", "un", "recensement", "r\u00e9el", "tous", "les", "cinq", "ans", "en", "la", "commune", "comptait", "habitants", "en", "augmentation", "de", "par", "rapport", "\u00e0", "rh\u00f4ne", "+", "france", "hors", "mayotte", "+", "pyramide", "des", "\u00e2ges", "la", "population", "de", "la", "commune", "est", "relativement", "jeune", "en", "le", "taux", "de", "personnes", "d'un", "\u00e2ge", "inf\u00e9rieur", "\u00e0", "ans", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "soit", "un", "taux", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "la", "moyenne", "d\u00e9partementale", "le", "taux", "de", "personnes", "d'un", "\u00e2ge", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "ans", "est", "inf\u00e9rieur", "au", "taux", "d\u00e9partemental", "en", "la", "commune", "comptait", "hommes", "pour", "femmes", "soit", "un", "taux", "de", "de", "femmes", "sup\u00e9rieur", "au", "taux", "d\u00e9partemental", "les", "pyramides", "des", "\u00e2ges", "de", "la", "commune", "et", "du", "d\u00e9partement", "s'\u00e9tablissent", "comme", "suit", "dans", "les", "ann\u00e9es", "la", "ville", "de", "lyon", "a", "perdu", "plus", "de", "habitants", "on", "peut", "attribuer", "cette", "diminution", "\u00e0", "l'essor", "de", "la", "p\u00e9riurbanisation", "au", "d\u00e9triment", "de", "certains", "quartiers", "d\u00e9grad\u00e9s", "de", "la", "ville", "centre", "la", "ville", "de", "lyon", "retrouve", "un", "dynamisme", "d\u00e9mographique", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "passant", "de", "habitants", "en", "\u00e0", "en", "soit", "habitants", "de", "plus", "en", "ans", "mais", "la", "remont\u00e9e", "spectaculaire", "a", "r\u00e9ellement", "commenc\u00e9", "dans", "les", "ann\u00e9es", "en", "raison", "de", "la", "r\u00e9novation", "de", "plusieurs", "quartiers", "gerland", "la", "partdieu", "vaise", "saintrambert", "plus", "de", "habitants", "en", "ans", "audel\u00e0", "des", "raisons", "techniques", "cette", "augmentation", "doit", "\u00eatre", "compar\u00e9e", "\u00e0", "l'augmentation", "de", "la", "population", "du", "centreville", "de", "toutes", "les", "villes", "europ\u00e9ennes", "cette", "densification", "de", "la", "ville", "centre", "de", "l'agglom\u00e9ration", "n'emp\u00eache", "pas", "la", "p\u00e9riurbanisation", "de", "se", "poursuivre", "comme", "le", "montrent", "l'augmentation", "de", "la", "population", "des", "banlieues", "et", "l'extension", "du", "p\u00e9rim\u00e8tre", "de", "l'unit\u00e9", "urbaine", "qui", "atteint", "habitants", "en", "dans", "la", "nouvelle", "d\u00e9limitation", "de", "l'augmentation", "de", "la", "population", "de", "lyon", "devrait", "s'acc\u00e9l\u00e9rer", "avec", "la", "construction", "du", "nouveau", "quartier", "de", "la", "confluence", "au", "sud", "de", "perrache", "qui", "devrait", "faire", "passer", "la", "population", "du", "quartier", "de", "\u00e0", "habitants", "\u00e0", "l'horizon", "et", "densifier", "le", "e", "arrondissement", "la", "transformation", "de", "plusieurs", "secteurs", "\u00e0", "ancienne", "vocation", "industrielle", "dans", "les", "quartiers", "de", "vaise", "de", "gerland", "de", "monplaisir", "notamment", "appuy\u00e9e", "par", "des", "dessertes", "en", "m\u00e9tro", "aire", "urbaine", "habitants", "r\u00e9partis", "en", "communes", "habitants", "r\u00e9partis", "en", "communes", "d\u00e9limitation", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "communes", "et", "habitants", "rh\u00f4ne", "communes", "et", "habitants", "is\u00e8re", "communes", "et", "habitants", "ain", "communes", "et", "habitants", "loire", "communes", "et", "habitants", "r\u00e9gion", "urbaine", "sociologie", "lyon", "est", "une", "ville", "de", "tradition", "bourgeoise", "en", "le", "revenu", "moyen", "des", "m\u00e9nages", "lyonnais", "s'\u00e9levait", "\u00e0", "euros", "par", "an", "montant", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "la", "moyenne", "nationale", "qui", "est", "de", "euros", "par", "an", "avec", "des", "disparit\u00e9s", "entre", "les", "arrondissements", "disparit\u00e9s", "qui", "restaient", "cependant", "moins", "marqu\u00e9es", "qu'\u00e0", "paris", "et", "marseille", "en", "la", "bourgeoisie", "lyonnaise", "historique", "se", "concentre", "principalement", "dans", "le", "e", "arrondissement", "les", "brotteaux", "surtout", "autour", "du", "parc", "de", "la", "t\u00eated'or", "avec", "un", "revenu", "fiscal", "moyen", "de", "euros", "par", "an", "sur", "la", "presqu'\u00eele", "e", "arrondissement", "et", "une", "partie", "du", "er", "surtout", "dans", "les", "quartiers", "d'ainay", "et", "auguste", "comte", "entre", "la", "place", "bellecour", "et", "la", "place", "carnot", "les", "e", "la", "croixrousse", "et", "e", "vieux", "lyon", "fourvi\u00e8re", "accueillent", "\u00e9galement", "une", "population", "ais\u00e9e", "davantage", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "bobo", "le", "er", "arrondissement", "est", "un", "lieu", "typique", "de", "gentrification", "les", "arrondissements", "dits", "populaires", "sont", "en", "p\u00e9riph\u00e9rie", "de", "la", "ville", "parmi", "eux", "le", "e", "arrondissement", "avec", "un", "revenu", "fiscal", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "de", "euros", "pour", "le", "e", "arrondissement", "le", "revenu", "fiscal", "moyen", "est", "de", "euros", "par", "an", "et", "pour", "le", "e", "arrondissement", "le", "revenu", "fiscal", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "est", "de", "euros", "quant", "au", "reste", "de", "l'agglom\u00e9ration", "les", "banlieues", "du", "nord", "et", "de", "l'ouest", "les", "communes", "situ\u00e9es", "sur", "les", "monts", "d'or", "sont", "des", "communes", "ais\u00e9es", "saintcyraumontd'or", "saintdidieraumontd'or", "alors", "que", "certaines", "communes", "du", "sud", "v\u00e9nissieux", "et", "de", "l'est", "lyonnais", "saintpriest", "vaulxenvelin", "sont", "plus", "populaires", "ville", "cosmopolite", "fond\u00e9e", "par", "les", "romains", "la", "cit\u00e9", "de", "lugdunum", "accueillait", "dans", "l'antiquit\u00e9", "d'importantes", "communaut\u00e9s", "orientales", "asie", "mineure", "grecs", "etc", "selon", "l'\u00e9pigraphie", "des", "monuments", "fun\u00e9raires", "durant", "la", "renaissance", "lyon", "a", "vu", "s'installer", "de", "nombreux", "transalpins", "notamment", "g\u00e9nois", "lombards", "lucquois", "et", "florentins", "dont", "les", "familles", "de", "banquiers", "les", "guadagni", "patronyme", "francis\u00e9", "gadagne", "\u00e0", "ces", "populations", "se", "sont", "ajout\u00e9s", "des", "flamands", "des", "germains", "et", "des", "helv\u00e8tes", "au", "cours", "de", "son", "histoire", "lyon", "a", "accueilli", "de", "nombreux", "italiens", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "ils", "\u00e9taient", "surtout", "originaires", "du", "nord", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "on", "notait", "aussi", "\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "l'installation", "de", "suisses", "et", "de", "prussiens", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "les", "russes", "les", "juifs", "ashk\u00e9nazes", "fuyant", "les", "pogroms", "et", "les", "arm\u00e9niens", "cibles", "de", "g\u00e9nocide", "dans", "l'empire", "ottoman", "s'\u00e9tablissent", "aussi", "\u00e0", "lyon", "cette", "derni\u00e8re", "communaut\u00e9", "compte", "aujourd'huiquand", "individus", "les", "grecs", "d'asie", "mineure", "se", "joignent", "\u00e0", "eux", "dans", "le", "quartier", "de", "la", "guilloti\u00e8re", "dans", "les", "ann\u00e9es", "lyon", "conna\u00eet", "un", "afflux", "massif", "d'italiens", "cherchant", "du", "travail", "ou", "fuyant", "le", "fascisme", "ils", "sont", "surtout", "originaires", "du", "nord", "du", "pi\u00e9mont", "et", "du", "sud", "du", "latium", "interrompue", "par", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "cette", "immigration", "reprendra", "jusqu'au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "alors", "que", "les", "italiens", "sont", "d\u00e9sormais", "surtout", "originaires", "du", "sud", "sicile", "pouilles", "campanie", "etc", "et", "du", "nordest", "de", "l'italie", "frioul", "v\u00e9n\u00e9tie", "aujourd'hui", "la", "population", "lyonnaise", "d'origine", "italienne", "reste", "tr\u00e8s", "importante", "parall\u00e8lement", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "commen\u00e7a", "aussi", "l'immigration", "depuis", "l'espagne", "\u00e0", "personnes", "et", "le", "portugal", "aujourd'hui", "environ", "personnes", "avec", "la", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "et", "les", "guerres", "d'ind\u00e9pendance", "ce", "sont", "les", "populations", "maghr\u00e9bines", "d'alg\u00e9rie", "de", "tunisie", "et", "du", "maroc", "une", "communaut\u00e9", "qui", "repr\u00e9sente", "actuellement", "entre", "et", "personnes", "qui", "s'installent", "dans", "l'agglom\u00e9ration", "mais", "aussi", "\u00e0", "piedsnoirs", "et", "des", "juifs", "s\u00e9farades", "aujourd'hui", "l'ensemble", "de", "la", "communaut\u00e9", "juive", "comprend", "entre", "et", "personnes", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "les", "immigrants", "sont", "surtout", "originaires", "de", "l'afrique", "subsaharienne", "environ", "personnes", "de", "turquie", "environ", "personnes", "d'asie", "e", "chinatown", "de", "france", "dans", "le", "e", "arrondissement", "mais", "aussi", "du", "laos", "du", "cambodge", "du", "vi\u00eat", "nam", "et", "d'europe", "de", "l'est", "le", "nombre", "d'antillais", "et", "de", "r\u00e9unionnais", "s'\u00e9l\u00e8ve", "environ", "\u00e0", "membres", "par", "ailleurs", "c'est", "\u00e0", "lyon", "que", "les", "r\u00e9unionnais", "sont", "les", "plus", "nombreux", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "enfin", "une", "communaut\u00e9", "sudam\u00e9ricaine", "est", "pr\u00e9sente", "notamment", "dans", "le", "quartier", "de", "perrache", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "il", "convient", "de", "mentionner", "que", "le", "quartier", "de", "l'ancien", "faubourg", "de", "la", "guilloti\u00e8re", "compl\u00e8tement", "int\u00e9gr\u00e9", "\u00e0", "la", "ville", "d\u00e8s", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "constitue", "un", "point", "d'ancrage", "pour", "les", "populations", "immigr\u00e9es", "un", "lieu", "de", "rendezvous", "pour", "ces", "derni\u00e8res", "ses", "rues", "comportent", "de", "nombreux", "commerces", "dits", "ethniques", "\u00e0", "ce", "titre", "l'\u00e9picerie", "bahadourian", "se", "situe", "non", "loin", "de", "la", "place", "gabrielp\u00e9ri", "place", "du", "pont", "pour", "les", "lyonnais", "les", "diff\u00e9rentes", "autorit\u00e9s", "religieuses", "notamment", "catholiques", "juives", "et", "musulmanes", "soulignent", "r\u00e9guli\u00e8rement", "la", "qualit\u00e9", "du", "dialogue", "interreligieux", "existant", "\u00e0", "lyon", "en", "un", "rapport", "de", "l'inspection", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "l'administration", "relevait", "que", "le", "dialogue", "interreligieux", "est", "fortement", "port\u00e9", "par", "les", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "lyonnaises", "ce", "dialogue", "est", "aussi", "selon", "les", "auteurs", "du", "rapport", "le", "fruit", "d'une", "histoire", "ancienne", "de", "lint\u00e9gration", "et", "dune", "mani\u00e8re", "plus", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "la", "conscience", "d\u00e9mocratique", "l'universit\u00e9", "lyoniii", "et", "l'institut", "catholique", "de", "lyon", "ont", "mis", "en", "place", "un", "dipl\u00f4me", "universitaire", "intitul\u00e9", "religion", "libert\u00e9", "religieuse", "et", "la\u00efcit\u00e9", "ainsi", "qu'un", "certificat", "connaissance", "de", "la", "la\u00efcit\u00e9", "avec", "le", "soutien", "de", "la", "pr\u00e9fecture", "du", "rh\u00f4ne", "enseignement", "primaire", "et", "secondaire", "tous", "statuts", "confondus", "publicpriv\u00e9", "il", "existe", "plus", "de", "\u00e9coles", "maternelles", "ou", "primaires", "une", "cinquantaine", "de", "coll\u00e8ges", "dans", "le", "d\u00e9partement", "ainsi", "qu'une", "cinquantaine", "de", "lyc\u00e9es", "dont", "plus", "d'une", "vingtaine", "sont", "priv\u00e9s", "lyc\u00e9es", "au", "total", "dans", "le", "d\u00e9partement", "r\u00e9partis", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "ville", "par", "le", "pass\u00e9", "tous", "les", "lyc\u00e9es", "d\u00e9pendants", "des", "conseils", "r\u00e9gionaux", "\u00e9taient", "situ\u00e9s", "en", "pr\u00e9fecture", "ceci", "explique", "qu'une", "\u00e9crasante", "majorit\u00e9", "des", "lyc\u00e9es", "du", "d\u00e9partement", "soit", "situ\u00e9e", "\u00e0", "lyon", "tandis", "que", "les", "coll\u00e8ges", "d\u00e9pendants", "des", "conseils", "g\u00e9n\u00e9raux", "sont", "plus", "uniform\u00e9ment", "implant\u00e9s", "sur", "le", "territoire", "lyon", "accueille", "aussi", "la", "cit\u00e9", "scolaire", "internationale", "une", "\u00e9cole", "internationale", "publique", "sup\u00e9rieur", "environ", "\u00e9tudiants", "fr\u00e9quentent", "les", "trois", "universit\u00e9s", "publiques", "et", "autres", "\u00e9tablissements", "sup\u00e9rieurs", "de", "l'agglom\u00e9ration", "lyonnaise", "plus", "de", "dans", "des", "\u00e9tablissements", "situ\u00e9s", "dans", "la", "commune", "de", "lyon", "les", "diff\u00e9rences", "d'effectifs", "s'expliquant", "par", "la", "pr\u00e9sence", "de", "campus", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "de", "la", "ville", "dans", "les", "communes", "de", "bron", "\u00e9cully", "vaulxenvelin", "et", "villeurbanne", "ce", "qui", "fait", "de", "lyon", "la", "deuxi\u00e8me", "ville", "\u00e9tudiante", "de", "france", "universit\u00e9s", "l'universit\u00e9", "claude", "bernard", "lyon", "sciences", "et", "technologies", "sant\u00e9", "sport", "l'universit\u00e9", "lumi\u00e8re", "lyon", "sciences", "humaines", "psychologie", "arts", "lettres", "langues", "droit", "\u00e9conomiegestion", "l'universit\u00e9", "jeanmoulin", "lyon", "droit", "\u00e9conomiegestion", "lettres", "langues", "philosophie", "sciences", "humaines", "et", "iae", "l'universit\u00e9", "catholique", "de", "lyon", "priv\u00e9e", "philosophie", "th\u00e9ologie", "psychologie", "droit", "lettres", "et", "langues", "sciences", "de", "l'\u00e9ducation", "pr\u00e9parations", "au", "concours", "d'\u00e9ducateurs", "grandes", "\u00e9coles", "et", "\u00e9tablissements", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "\u00e9tablissements", "publics", "d\u00e9pendant", "du", "minist\u00e8re", "de", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "et", "de", "la", "recherche", "\u00e9cole", "polytechnique", "universitaire", "de", "l'universit\u00e9", "lyoni", "polytech", "lyon", "sur", "le", "campus", "de", "la", "doua", "villeurbanne", "\u00e9cole", "centrale", "de", "lyon", "pour", "l'industrie", "et", "le", "commerce", "\u00e9cully", "institut", "d'\u00e9tudes", "politiques", "de", "lyon", "sciences", "po", "lyon", "au", "centre", "berthelot", "lyon", "e", "institut", "national", "des", "sciences", "appliqu\u00e9es", "de", "lyon", "sur", "le", "campus", "de", "la", "doua", "villeurbanne", "\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "des", "sciences", "de", "l'information", "et", "des", "biblioth\u00e8ques", "sur", "le", "campus", "de", "la", "doua", "villeurbanne", "\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "des", "arts", "et", "techniques", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "lyon", "e", "\u00e9cole", "normale", "sup\u00e9rieure", "de", "lyon", "lyon", "e", "\u00e9tablissements", "publics", "hors", "minist\u00e8re", "de", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "et", "de", "la", "recherche", "\u00e9cole", "nationale", "du", "tr\u00e9sor", "public", "lyon", "\u00e9cole", "nationale", "v\u00e9t\u00e9rinaire", "de", "lyon", "marcyl'\u00e9toile", "\u00e9cole", "nationale", "des", "travaux", "publics", "de", "l'\u00e9tat", "vaulxenvelin", "\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "de", "la", "police", "saintcyraumontd'or", "\u00e9cole", "du", "service", "de", "sant\u00e9", "des", "arm\u00e9es", "de", "lyonbron", "bron", "conservatoire", "national", "sup\u00e9rieur", "de", "musique", "et", "de", "danse", "de", "lyon", "cnsmdl", "lyon", "e", "\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "des", "beauxarts", "de", "lyon", "lyon", "er", "\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "d'architecture", "de", "lyon", "vaulxenvelin", "institut", "national", "du", "travail", "de", "l'emploi", "et", "de", "la", "formation", "professionnelle", "marcyl'\u00e9toile", "institut", "r\u00e9gional", "d'administration", "de", "lyon", "villeurbanne", "\u00e9cole", "de", "sagesfemmes", "de", "lyon", "lyon", "instituts", "de", "formation", "aux", "carri\u00e8res", "de", "sant\u00e9", "lyon", "et", "saintgenislaval", "institut", "international", "sup\u00e9rieur", "de", "formation", "des", "cadres", "de", "sant\u00e9", "lyon", "institut", "de", "formation", "des", "cadres", "de", "sant\u00e9", "lyon", "\u00e9tablissements", "denseignement", "sup\u00e9rieur", "priv\u00e9s", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "lyon", "auvergnerh\u00f4nealpes", "sur", "le", "campus", "r\u00e9gion", "du", "num\u00e9rique", "\u00e9cole", "de", "management", "de", "lyon", "business", "school", "em", "lyon", "\u00e9cully", "\u00e9cole", "sup\u00e9rieure", "du", "commerce", "ext\u00e9rieur", "esce", "lyon", "e", "\u00e9cole", "sp\u00e9ciale", "de", "m\u00e9canique", "et", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "\u00e9cole", "sup\u00e9rieure", "de", "chimie", "physique", "\u00e9lectronique", "de", "lyon", "cpe", "lyon", "sur", "le", "campus", "de", "la", "doua", "villeurbanne", "ecam", "\u00e9cole", "catholique", "d'arts", "et", "m\u00e9tiers", "formant", "des", "ing\u00e9nieurs", "g\u00e9n\u00e9ralistes", "\u00e9cole", "pour", "l'informatique", "et", "les", "techniques", "avanc\u00e9es", "epitech", "\u00e9cole", "\u00e9milecohl", "\u00e9cole", "d'art", "centr\u00e9e", "sur", "les", "m\u00e9tiers", "de", "la", "bd", "du", "dessin", "anim\u00e9", "de", "l'infographie", "de", "la", "sculpture", "du", "multim\u00e9dia", "institut", "polytechnique", "des", "sciences", "avanc\u00e9es", "\u00e9cole", "ding\u00e9nieurs", "en", "a\u00e9ronautique", "isaralyon", "institut", "sup\u00e9rieur", "d'agronomie", "rh\u00f4nealpes", "\u00e9cole", "d'ing\u00e9nieur", "en", "agronomie", "agroalimentaire", "et", "environnement", "lyon", "e", "la", "web@cademie", "implant\u00e9e", "\u00e0", "lyon", "et", "au", "kremlinbic\u00eatre", "en", "banlieue", "parisienne", "supinfo", "manifestations", "culturelles", "et", "festivit\u00e9s", "de", "nombreux", "\u00e9v\u00e9nements", "culturels", "ponctuent", "la", "vie", "des", "habitants", "parfois", "de", "renomm\u00e9e", "internationale", "comme", "la", "traditionnelle", "f\u00eate", "des", "lumi\u00e8res", "ou", "illuminations", "qui", "s'y", "tient", "pendant", "quatre", "jours", "autour", "du", "d\u00e9cembre", "et", "la", "fin", "de", "semaine", "la", "plus", "proche", "pendant", "laquelle", "les", "lyonnais", "illuminent", "leurs", "fen\u00eatres", "avec", "des", "bougies", "le", "soir", "du", "d\u00e9cembre", "les", "origines", "de", "cette", "f\u00eate", "remontent", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "sont", "li\u00e9es", "\u00e0", "l'inauguration", "de", "la", "vierge", "dor\u00e9e", "plac\u00e9e", "au", "sommet", "de", "la", "chapelle", "saintthomas", "de", "fourvi\u00e8re", "il", "est", "dit", "que", "la", "vierge", "marie", "aurait", "sauv\u00e9", "la", "ville", "de", "la", "peste", "en", "et", "que", "les", "habitants", "de", "lyon", "auraient", "au", "moment", "de", "l'inauguration", "de", "la", "statue", "comm\u00e9morant", "un", "long", "attachement", "au", "culte", "marial", "allum\u00e9", "des", "lumignons", "\u00e0", "leurs", "fen\u00eatres", "apr\u00e8s", "l'arr\u00eat", "subit", "de", "l'orage", "ayant", "perturb\u00e9", "les", "festivit\u00e9s", "pr\u00e9vues", "aujourd'hui", "elle", "a", "pris", "une", "dimension", "touristique", "avec", "l'embrasement", "des", "monuments", "de", "la", "ville", "par", "des", "techniciens", "professionnels", "venus", "du", "monde", "entier", "pour", "cette", "occasion", "cette", "f\u00eate", "est", "d\u00e9sormais", "\u00e9tir\u00e9e", "sur", "quatre", "jours", "avec", "comme", "\u00e9picentre", "le", "soir", "du", "d\u00e9cembre", "les", "lyonnais", "restent", "cependant", "attach\u00e9s", "\u00e0", "la", "tradition", "avec", "les", "fen\u00eatres", "illumin\u00e9es", "et", "les", "d\u00e9ambulations", "le", "soir", "du", "d\u00e9cembre", "la", "f\u00eate", "est", "aujourd'hui", "de", "rayonnement", "international", "et", "attire", "chaque", "ann\u00e9e", "pr\u00e8s", "de", "millions", "de", "visiteurs", "en", "dehors", "de", "la", "f\u00eate", "des", "lumi\u00e8res", "qui", "est", "l'\u00e9v\u00e9nement", "embl\u00e9matique", "de", "l'ann\u00e9e", "d'autres", "manifestations", "d'envergure", "rythment", "la", "vie", "culturelle", "\u00e0", "lyon", "quais", "du", "polar", "festival", "litt\u00e9raire", "qui", "a", "lieu", "chaque", "ann\u00e9e", "fin", "mars", "manifestation", "d\u00e9di\u00e9e", "au", "genre", "policier", "qui", "s'articule", "autour", "d'un", "salon", "du", "roman", "policier", "de", "rencontres", "avec", "les", "auteurs", "d\u00e9bats", "conf\u00e9rence", "projection", "de", "films", "le", "prix", "des", "lecteurs", "quais", "du", "polar", "est", "d\u00e9cern\u00e9", "au", "cours", "du", "festival", "les", "nuits", "sonores", "festival", "de", "musiques", "\u00e9lectroniques", "et", "ind\u00e9pendantes", "se", "d\u00e9roulant", "chaque", "ann\u00e9e", "autour", "du", "jeudi", "de", "l'ascension", "cet", "\u00e9v\u00e9nement", "est", "devenu", "en", "ans", "un", "festival", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "en", "europe", "tant", "par", "la", "qualit\u00e9", "de", "la", "programmation", "musicale", "que", "par", "l'originalit\u00e9", "du", "concept", "durant", "cinq", "jours", "le", "festival", "investit", "plus", "de", "lieux", "embl\u00e9matiques", "de", "la", "ville", "rues", "mus\u00e9es", "friches", "industrielles", "berges", "les", "nuits", "de", "fourvi\u00e8re", "est", "un", "festival", "pluridisciplinaire", "musique", "th\u00e9\u00e2tre", "danse", "qui", "est", "l'\u00e9v\u00e9nement", "culturel", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "la", "soixantaine", "de", "repr\u00e9sentations", "se", "d\u00e9roule", "chaque", "soir", "dans", "le", "cadre", "grandiose", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "antique", "de", "fourvi\u00e8re", "depuis", "la", "biennale", "de", "la", "danse", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "est", "un", "festival", "de", "danse", "contemporaine", "qui", "a", "lieu", "les", "ann\u00e9es", "paires", "en", "septembre", "le", "point", "d'orgue", "est", "le", "d\u00e9fil\u00e9", "chor\u00e9graphique", "qui", "rassemble", "participants", "sous", "les", "yeux", "de", "spectateurs", "mass\u00e9s", "tout", "le", "long", "du", "parcours", "entre", "terreaux", "et", "bellecour", "la", "biennale", "d'art", "contemporain", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "est", "une", "exposition", "d'art", "qui", "a", "lieu", "les", "ann\u00e9es", "impaires", "la", "manifestation", "rassemble", "des", "artistes", "du", "monde", "entier", "dont", "les", "uvres", "sont", "expos\u00e9es", "dans", "quatre", "principaux", "lieux", "la", "sucri\u00e8re", "le", "mus\u00e9e", "d'art", "contemporain", "de", "lyon", "la", "fondation", "bullukian", "et", "l'usine", "tase", "\u00e0", "vaulxenvelin", "le", "festival", "lumi\u00e8re", "de", "lyon", "qui", "se", "d\u00e9roule", "en", "octobre", "depuis", "est", "un", "festival", "de", "cin\u00e9ma", "organis\u00e9", "par", "l'institut", "lumi\u00e8re", "et", "le", "grand", "lyon", "le", "prix", "lumi\u00e8re", "est", "d\u00e9cern\u00e9", "\u00e0", "une", "personnalit\u00e9", "du", "e", "art", "en", "hommage", "\u00e0", "l'ensemble", "de", "son", "uvre", "et", "\u00e0", "sa", "contribution", "pour", "le", "cin\u00e9ma", "dans", "la", "ville", "m\u00eame", "o\u00f9", "a", "\u00e9t\u00e9", "invent\u00e9", "le", "cin\u00e9matographe", "par", "auguste", "et", "louis", "lumi\u00e8re", "en", "le", "festival", "\u00e9crans", "mixtes", "festival", "de", "cin\u00e9ma", "queer", "se", "d\u00e9roule", "chaque", "ann\u00e9e", "en", "mars", "depuis", "l'original", "festival", "qui", "se", "d\u00e9roule", "au", "d\u00e9but", "d'avril", "est", "un", "festival", "de", "hiphop", "de", "breakdance", "et", "de", "concours", "de", "graff", "avec", "de", "nombreux", "concerts", "d'artistes", "mythiques", "du", "mouvement", "rap", "il", "a", "pour", "but", "de", "faire", "d\u00e9couvrir", "l'art", "urbain", "au", "plus", "grand", "nombre", "de", "personnes", "pendant", "cinq", "jours", "octog\u00f4nes", "la", "convention", "du", "jeu", "et", "de", "l'imaginaire", "organis\u00e9e", "par", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "des", "associations", "du", "jeu", "et", "de", "l'imaginaire", "de", "rh\u00f4nealpes", "fajira", "se", "d\u00e9roule", "lors", "du", "premier", "weekend", "d'octobre", "en", "raison", "de", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "la", "onzi\u00e8me", "\u00e9dition", "n'ayant", "pu", "avoir", "lieu", "en", "elle", "s'est", "tenue", "en", "du", "au", "octobre", "le", "septembre", "l'\u00e9curie", "renault", "f", "team", "y", "fait", "rouler", "des", "monoplaces", "pilot\u00e9es", "par", "fernando", "alonso", "et", "franck", "montagny", "depuis", "est", "organis\u00e9", "place", "aux", "livres", "le", "salon", "du", "livre", "de", "lyon", "qui", "est", "aussi", "le", "salon", "national", "des", "\u00e9diteurs", "ind\u00e9pendants", "des", "diff\u00e9rentes", "r\u00e9gions", "de", "france", "en", "lyon", "a", "accueilli", "la", "convention", "mondiale", "des", "roses", "sant\u00e9", "les", "h\u00f4pitaux", "de", "lyon", "sont", "structur\u00e9s", "par", "les", "hospices", "civils", "de", "lyon", "qui", "regroupent", "\u00e9tablissements", "hospitaliers", "parmi", "lesquels", "on", "peut", "notamment", "citer", "l'h\u00f4pital", "\u00e9douardherriot", "et", "l'ancien", "h\u00f4teldieu", "de", "lyon", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "vendu", "par", "la", "ville", "et", "devenu", "un", "h\u00f4tel", "de", "luxe", "ou", "encore", "l'h\u00f4pital", "de", "la", "croixrousse", "lyon", "poss\u00e8de", "le", "e", "chu", "de", "france", "lyon", "est", "bien", "pourvue", "sur", "le", "plan", "m\u00e9dical", "tant", "en", "ce", "qui", "concerne", "les", "places", "en", "milieu", "hospitalier", "que", "la", "d\u00e9mographie", "m\u00e9dicale", "ainsi", "d'apr\u00e8s", "une", "\u00e9tude", "d'octobre", "la", "ville", "arrive", "en", "re", "place", "des", "villes", "offrant", "la", "meilleure", "qualit\u00e9", "de", "soins", "en", "france", "le", "grand", "lyon", "poss\u00e8de", "une", "concentration", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "la", "moyenne", "nationale", "de", "m\u00e9decins", "avec", "g\u00e9n\u00e9ralistes", "et", "sp\u00e9cialistes", "pour", "habitants", "ces", "moyennes", "recouvrent", "n\u00e9anmoins", "des", "disparit\u00e9s", "tr\u00e8s", "importantes", "suivant", "les", "arrondissements", "lyon", "est", "aussi", "un", "haut", "lieu", "des", "greffes", "chirurgicales", "la", "premi\u00e8re", "greffe", "de", "la", "main", "au", "monde", "en", "et", "la", "premi\u00e8re", "greffe", "bilat\u00e9rale", "des", "deux", "mains", "et", "des", "deux", "avantbras", "au", "monde", "en", "ont", "toutes", "les", "deux", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9alis\u00e9es", "par", "le", "docteur", "jeanmichel", "dubernard", "c\u00e9l\u00e8bre", "chirurgien", "lyonnais", "la", "facult\u00e9", "de", "m\u00e9decine", "est", "fond\u00e9e", "seulement", "en", "et", "ouverte", "en", "depuis", "les", "trois", "seules", "facult\u00e9s", "fran\u00e7aises", "sont", "\u00e0", "paris", "montpellier", "et", "strasbourg", "cadre", "de", "vie", "la", "ville", "de", "lyon", "est", "reconnue", "en", "france", "pour", "offrir", "un", "cadre", "de", "vie", "tr\u00e8s", "plaisant", "parce", "qu'elle", "serait", "un", "bon", "compromis", "entre", "une", "grande", "ville", "de", "l'envergure", "de", "paris", "et", "une", "ville", "plus", "proche", "de", "la", "nature", "lyon", "a", "d'ailleurs", "\u00e9t\u00e9", "prim\u00e9e", "en", "d'un", "liveable", "communities", "\u00e0", "londres", "prix", "qui", "r\u00e9compense", "les", "villes", "o\u00f9", "il", "fait", "bon", "vivre", "lyon", "est", "devenue", "la", "e", "ville", "d'europe", "sur", "la", "qualit\u00e9", "de", "vie", "en", "novembre", "les", "concentrations", "moyennes", "de", "particules", "fines", "pm", "et", "de", "dioxyde", "dazote", "no", "repr\u00e9sentent", "\u00e0", "lyon", "plus", "du", "double", "des", "seuils", "recommand\u00e9s", "par", "lorganisation", "mondiale", "de", "la", "sant\u00e9", "oms", "une", "\u00e9tude", "de", "lassociation", "respire", "publi\u00e9e", "en", "souligne", "que", "lensemble", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "des", "\u00e9tablissements", "scolaires", "de", "la", "ville", "sont", "expos\u00e9s", "\u00e0", "des", "concentrations", "dangereuses", "pour", "la", "sant\u00e9", "un", "important", "complexe", "industriel", "d\u00e9nomm\u00e9", "couloir", "de", "la", "chimie", "implant\u00e9", "le", "long", "du", "fleuve", "dans", "le", "sud", "de", "l'agglom\u00e9ration", "lyonnaise", "constitue", "une", "menace", "de", "pollution", "la", "qualit\u00e9", "de", "l'air", "est", "surveill\u00e9e", "par", "des", "d\u00e9tecteurs", "de", "niveau", "de", "pollution", "qui", "donnent", "l'alerte", "en", "cas", "de", "besoin", "le", "sud", "du", "quartier", "de", "gerland", "est", "d'ailleurs", "class\u00e9", "site", "\u00e0", "risque", "par", "la", "directive", "sevesopr\u00e9cision", "n\u00e9cessaire", "directive", "europ\u00e9enne", "ce", "en", "raison", "d'usines", "implant\u00e9es", "non", "loin", "sports", "lyon", "poss\u00e8de", "avec", "plus", "de", "licenci\u00e9s", "une", "culture", "sportive", "solide", "la", "ville", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9sign\u00e9e", "comme", "la", "ville", "la", "plus", "sportive", "de", "france", "en", "depuis", "la", "ville", "de", "lyon", "accueille", "le", "marathon", "run", "in", "lyon", "qui", "fait", "partie", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "de", "course", "\u00e0", "pied", "retenus", "pour", "la", "tourn\u00e9e", "nationale", "du", "france", "running", "tour", "en", "cet", "\u00e9v\u00e9nement", "sert", "de", "support", "aux", "championnats", "de", "france", "clubs", "sporting", "club", "de", "lyon", "premier", "club", "\u00e0", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "champion", "de", "france", "de", "hockey", "sur", "glace", "lyonla", "duch\u00e8re", "anciennement", "lyon", "duch\u00e8re", "as", "et", "sporting", "club", "de", "lyon", "club", "de", "football", "\u00e9voluant", "en", "national", "bas\u00e9", "dans", "le", "quartier", "de", "la", "duch\u00e8re", "lyon", "e", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9", "en", "par", "des", "fran\u00e7ais", "revenus", "d'alg\u00e9rie", "apr\u00e8s", "l'ind\u00e9pendance", "du", "pays", "villeurbanne", "handball", "association", "vha", "club", "de", "handball", "\u00e9voluant", "en", "e", "division", "nationale", "lyon", "futsal", "club", "de", "football", "en", "salle", "\u00e9voluant", "en", "premi\u00e8re", "division", "lyon", "omnisports", "universitaire", "football", "am\u00e9ricain", "falcons", "de", "bronvilleurbanne", "\u00e9quipe", "de", "football", "am\u00e9ricain", "\u00e9voluant", "en", "iiie", "division", "gones", "de", "lyon", "\u00e9quipe", "de", "football", "am\u00e9ricain", "\u00e9voluant", "en", "ii", "division", "badminton", "club", "de", "lyon", "bacly", "fond\u00e9", "en", "pratique", "au", "gymnase", "ferber", "dans", "le", "e", "arrondissement", "\u00e9voluant", "en", "nationale", "saintfons", "gerland", "savate", "club", "de", "savate", "avec", "lequel", "safia", "benbala", "a", "\u00e9t\u00e9", "championne", "de", "france", "cat\u00e9gorie", "l\u00e9g\u00e8res", "\u00e0", "paris", "curling", "club", "de", "lyon", "club", "de", "curling", "\u00e9voluant", "en", "premi\u00e8re", "division", "\u00e0", "la", "patinoire", "baraban", "lyon", "olympique", "\u00e9checs", "club", "d'\u00e9checs", "ayant", "remport\u00e9", "six", "fois", "le", "championnat", "de", "france", "entre", "et", "et", "\u00e9galement", "trois", "coupes", "de", "france", "ainsi", "que", "la", "coupe", "d'europe", "des", "clubs", "en", "et", "\u00e9veil", "de", "lyon", "basket", "qui", "fut", "\u00e0", "l'origine", "de", "la", "cr\u00e9ation", "de", "l'asvel", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "enceintes", "sportives", "parc", "olympique", "lyonnais", "nouveau", "stade", "de", "l'ol", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "d\u00e9signation", "de", "la", "france", "pour", "le", "championnat", "d'europe", "de", "football", "sa", "capacit\u00e9", "est", "de", "places", "stade", "de", "gerland", "stade", "municipal", "principal", "constitu\u00e9", "de", "places", "apr\u00e8s", "r\u00e9novation", "en", "utilis\u00e9", "par", "l'ol", "de", "\u00e0", "avec", "le", "d\u00e9m\u00e9nagement", "de", "l'ol", "pour", "le", "parc", "ol", "le", "lou", "s'y", "est", "install\u00e9", "le", "janvier", "matmut", "stadium", "stade", "du", "lou", "rugby", "ouvert", "octobre", "et", "agrandi", "en", "est", "le", "troisi\u00e8me", "stade", "de", "l'agglom\u00e9ration", "pour", "sa", "capacit\u00e9", "de", "places", "stade", "de", "balmont", "ce", "stade", "est", "le", "quatri\u00e8me", "de", "l'agglom\u00e9ration", "lyonnaise", "par", "sa", "capacit\u00e9", "environ", "places", "assises", "stade", "vuillermet", "ancien", "stade", "du", "lou", "rugby", "stade", "actuel", "du", "fc", "lyon", "patinoire", "charlemagne", "patinoire", "utilis\u00e9e", "le", "plus", "souvent", "par", "le", "lyon", "hockey", "club", "palais", "des", "sports", "de", "lyon", "salle", "omnisports", "le", "tournoi", "de", "tennis", "de", "lyon", "y", "est", "organis\u00e9", "depuis", "astroballe", "salle", "de", "basketball", "le", "plus", "souvent", "utilis\u00e9e", "par", "l'asvel", "lyonvilleurbanne", "tola", "vologe", "terrain", "de", "football", "le", "plus", "souvent", "utilis\u00e9", "par", "l'ol", "f\u00e9minin", "ou", "par", "l'ol", "b", "piste", "de", "la", "sarra", "piste", "de", "ski", "inaugur\u00e9e", "le", "novembre", "et", "d\u00e9truite", "en", "\u00e9v\u00e9nements", "sportifs", "lyon", "a", "accueilli", "seize", "fois", "le", "tour", "de", "france", "cycliste", "et", "fut", "ville", "d\u00e9part", "en", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "la", "ville", "qui", "accueillit", "les", "championnats", "du", "monde", "sur", "piste", "en", "parc", "de", "la", "t\u00eated'or", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "la", "ville", "de", "lyon", "accueille", "la", "deuxi\u00e8me", "\u00e9dition", "de", "l'open", "d'europe", "de", "snooker", "apr\u00e8s", "celle", "tenue", "\u00e0", "deauville", "l'ann\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9dente", "en", "la", "finale", "de", "la", "coupe", "des", "vainqueurs", "de", "coupe", "ancienne", "c", "qui", "a", "oppos\u00e9", "le", "dynamo", "kiev", "\u00e0", "l'atletico", "de", "madrid", "a", "eu", "lieu", "au", "stade", "de", "gerland", "celuici", "a", "accueilli", "quelques", "matches", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "et", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "rugby", "les", "championnats", "du", "monde", "de", "gymnastique", "artistique", "les", "championnats", "du", "monde", "de", "hockey", "sur", "glace", "et", "les", "championnats", "du", "monde", "d'escrime", "se", "sont", "aussi", "d\u00e9roul\u00e9s", "\u00e0", "lyon", "les", "championnats", "d'europe", "de", "patinage", "artistique", "se", "sont", "d\u00e9roul\u00e9s", "dans", "la", "ville", "lyon", "a", "accueilli", "la", "demifinale", "de", "la", "coupe", "davis", "de", "tennis", "en", "qui", "a", "vu", "la", "france", "battre", "s\u00e8chement", "l'argentine", "en", "tennis", "la", "ville", "accueille", "\u00e9galement", "un", "atp", "depuis", "depuis", "la", "ville", "accueille", "le", "lyon", "urban", "trail", "le", "premier", "trail", "urbain", "de", "france", "en", "lyon", "est", "l'une", "des", "villesh\u00f4tes", "de", "l'euro", "championnat", "de", "football", "europ\u00e9en", "dont", "cinq", "matchs", "et", "une", "demifinale", "se", "sont", "jou\u00e9s", "au", "parc", "olympique", "lyonnais", "en", "la", "ville", "a", "accueilli", "la", "finale", "de", "la", "ligue", "europa", "au", "parc", "olympique", "lyonnais", "en", "le", "parc", "olympique", "lyonnais", "a", "accueilli", "les", "demifinales", "et", "la", "finale", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "f\u00e9minine", "de", "football", "de", "la", "fifa", "candidatures", "aux", "jeux", "olympiques", "lyon", "a", "\u00e9t\u00e9", "candidate", "aux", "jeux", "olympiques", "de", "et", "en", "outre", "en", "la", "ville", "associ\u00e9e", "avec", "la", "r\u00e9gion", "rh\u00f4nealpes", "d\u00e9posa", "un", "dossier", "pour", "repr\u00e9senter", "la", "france", "\u00e0", "la", "candidature", "pour", "les", "jeux", "olympiques", "de", "mais", "le", "comit\u00e9", "national", "olympique", "et", "sportif", "fran\u00e7ais", "lui", "pr\u00e9f\u00e9ra", "le", "projet", "de", "lille", "m\u00e9dias", "le", "progr\u00e8s", "est", "l'un", "des", "grands", "quotidiens", "de", "la", "r\u00e9gion", "lyonnaise", "cr\u00e9\u00e9", "en", "le", "journal", "n'a", "interrompu", "sa", "parution", "que", "lors", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "les", "journalistes", "ayant", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9", "saborder", "le", "journal", "plut\u00f4t", "que", "de", "collaborer", "il", "partage", "l'espace", "presse", "lyonnais", "avec", "plusieurs", "autres", "journaux", "papiers", "et", "m\u00e9dias", "en", "ligne", "comme", "lyon", "capitale", "lyonmag", "mais", "aussi", "des", "sites", "d'information", "politiquement", "plus", "ancr\u00e9s", "\u00e0", "gauche", "comme", "rue", "lyon", "et", "enfin", "le", "site", "d'extr\u00eame", "gauche", "rebellyoninfo", "radios", "rcf", "lyon", "r\u00e9seau", "de", "radios", "chr\u00e9tiennes", "associatives", "dont", "le", "si\u00e8ge", "national", "est", "\u00e0", "lyon", "virage", "radio", "radio", "locale", "commerciale", "proposant", "de", "l'\u00e9lectrorock", "elle", "\u00e9met", "aussi", "\u00e0", "grenoble", "chamb\u00e9ry", "et", "chamonixmontblanc", "et", "appartient", "\u00e0", "espace", "group", "avant", "c'\u00e9tait", "le", "programme", "de", "la", "radio", "suisse", "couleur", "avec", "des", "d\u00e9crochages", "locaux", "r\u00e9alis\u00e9es", "depuis", "lyon", "rtu", "radio", "associative", "associ\u00e9e", "depuis", "\u00e0", "radio", "nova", "lyon", "premi\u00e8re", "radio", "locale", "commerciale", "diffusant", "de", "la", "musique", "et", "des", "informations", "sur", "lyon", "radio", "brume", "la", "radio", "\u00e9tudiante", "de", "lyon", "radio", "salam", "radio", "associative", "visant", "la", "communaut\u00e9", "maghr\u00e9bine", "lyonnaise", "depuis", "elle", "\u00e9met", "aussi", "sur", "le", "\u00e0", "bourgenbresse", "radio", "pluriel", "radio", "associative", "bas\u00e9e", "\u00e0", "saintpriest", "ax\u00e9e", "sur", "la", "diversit\u00e9", "radio", "scoop", "principale", "radio", "locale", "commerciale", "d'une", "partie", "de", "la", "r\u00e9gion", "rh\u00f4nealpes", "auvergne", "dont", "les", "studios", "se", "trouvent", "\u00e0", "saintcyraumontd'or", "elle", "poss\u00e8de", "plusieurs", "fr\u00e9quences", "\u00e0", "l'ouest", "de", "la", "r\u00e9gion", "rh\u00f4nealpes", "et", "sur", "une", "partie", "de", "l'auvergne", "o\u00f9", "elle", "r\u00e9alise", "des", "d\u00e9crochages", "locaux", "pour", "plusieurs", "zones", "de", "fr\u00e9quences", "nostalgie", "lyon", "r\u00e9seau", "national", "\u00e9mettant", "en", "cat\u00e9gorie", "c", "et", "appartenant", "\u00e0", "nrj", "group", "le", "programme", "lyonnais", "est", "aussi", "entendu", "\u00e0", "annonay", "sur", "la", "m\u00eame", "fr\u00e9quence", "depuis", "m", "radio", "radio", "nationale", "rachet\u00e9e", "en", "par", "espace", "group", "diffusant", "exclusivement", "de", "la", "musique", "fran\u00e7aise", "de", "tous", "styles", "musicaux", "ses", "studios", "se", "trouvent", "\u00e0", "paris", "mais", "des", "d\u00e9crochages", "lyonnais", "sont", "r\u00e9alis\u00e9s", "depuis", "le", "si\u00e8ge", "d'espace", "group", "\u00e0", "lyon", "radio", "juda\u00efca", "lyon", "radio", "associative", "visant", "la", "communaut\u00e9", "juive", "lyonnaise", "radio", "espace", "radio", "locale", "commerciale", "proposant", "des", "hits", "elle", "appartient", "\u00e0", "espace", "group", "et", "\u00e9met", "\u00e9galement", "dans", "le", "beaujolais", "\u00e0", "lamuresurazergues", "sur", "et", "dans", "les", "monts", "du", "lyonnais", "\u00e0", "saintefoyl'argenti\u00e8re", "sur", "jazz", "radio", "radio", "nationale", "proposant", "du", "jazz", "de", "la", "soul", "du", "funk", "et", "d'autres", "styles", "musicaux", "elle", "a", "ouvert", "beaucoup", "de", "fr\u00e9quences", "partout", "en", "france", "lors", "du", "plan", "fm", "du", "csa", "puis", "en", "elle", "appartient", "\u00e0", "espace", "group", "avant", "elle", "s'appelait", "fr\u00e9quence", "jazz", "tonic", "radio", "radio", "locale", "commerciale", "proposant", "des", "hits", "et", "qui", "retransmet", "notamment", "les", "matchs", "de", "l'olympique", "lyonnais", "depuis", "elle", "couvre", "villefranchesursa\u00f4ne", "et", "bourgoinjallieu", "reprenant", "les", "auditeurs", "de", "l'ancienne", "radio", "\"challengefm\"", "puis", "en", "elle", "arrive", "\u00e0", "vienne", "sur", "ch\u00e9rie", "fm", "lyon", "r\u00e9seau", "national", "\u00e9mettant", "en", "cat\u00e9gorie", "c", "et", "appartenant", "\u00e0", "nrj", "group", "le", "programme", "lyonnais", "est", "aussi", "entendu", "\u00e0", "vienne", "sur", "fm", "et", "\u00e0", "bourgoinjallieu", "sur", "fm", "radio", "capsao", "radio", "associative", "lyonnaise", "ax\u00e9e", "sur", "les", "musiques", "ensoleill\u00e9es", "latino", "zouk", "depuis", "elle", "diffuse", "son", "programme", "sur", "le", "\u00e0", "vienne", "et", "sur", "le", "\u00e0", "oyonnax", "o\u00f9", "des", "d\u00e9crochages", "locaux", "sont", "r\u00e9alis\u00e9s", "eutope", "rh\u00f4ne", "r\u00e9seau", "national", "\u00e9mettant", "en", "cat\u00e9gorie", "c", "et", "appartenant", "\u00e0", "lagard\u00e8re", "news", "le", "programme", "lyonnais", "est", "aussi", "entendu", "\u00e0", "valence", "sur", "sol", "fm", "radio", "associative", "bas\u00e9e", "\u00e0", "oullins", "dans", "le", "sudouest", "de", "lyon", "adh\u00e9rente", "\u00e0", "f\u00e9rarock", "g\u00e9n\u00e9rations", "lyon", "radio", "de", "cat\u00e9gorie", "b", "proposant", "du", "hiphop", "il", "s'agit", "de", "la", "d\u00e9clinaison", "lyonnaise", "de", "la", "radio", "parisienne", "g\u00e9n\u00e9rations", "depuis", "juin", "elle", "\u00e9tait", "ind\u00e9pendante", "et", "s'appelait", "sun", "elle", "appartient", "\u00e0", "espace", "group", "tout", "comme", "sa", "consur", "parisienne", "radio", "canut", "radio", "associative", "rebelle", "lyonnaise", "radio", "arm\u00e9nie", "radio", "associative", "visant", "la", "communaut\u00e9", "arm\u00e9nienne", "de", "lyon", "elle", "\u00e9met", "aussi", "sur", "\u00e0", "vienne", "nrj", "lyon", "r\u00e9seau", "national", "\u00e9mettant", "en", "cat\u00e9gorie", "c", "et", "appartenant", "\u00e0", "nrj", "group", "le", "programme", "lyonnais", "est", "aussi", "entendu", "sur", "la", "m\u00eame", "fr\u00e9quence", "\u00e0", "vienne", "sur", "la", "m\u00eame", "fr\u00e9quence", "radio", "italienne", "de", "lyon", "et", "du", "rh\u00f4ne", "radio", "visant", "la", "communaut\u00e9", "italienne", "lyonnaise", "et", "proposant", "des", "chroniques", "pour", "lyon", "quoiqu'elle", "soit", "bas\u00e9e", "\u00e0", "grenoble", "impact", "fm", "radio", "locale", "commerciale", "proposant", "une", "programmation", "oldies", "elle", "\u00e9met", "aussi", "depuis", "\u00e0", "vienne", "sur", "et", "avait", "une", "fr\u00e9quence", "sur", "valence", "jusqu'en", "aujourd'hui", "la", "fr\u00e9quence", "appartient", "\u00e0", "beur", "fm", "rfm", "lyon", "r\u00e9seau", "national", "\u00e9mettant", "en", "cat\u00e9gorie", "c", "et", "appartenant", "\u00e0", "lagard\u00e8re", "news", "le", "programme", "lyonnais", "est", "aussi", "entendu", "\u00e0", "vienne", "sur", "la", "m\u00eame", "fr\u00e9quence", "et", "\u00e0", "bourgoinjallieu", "sur", "radio", "metal", "webradio", "orient\u00e9e", "sur", "le", "m\u00e9tal", "bas\u00e9e", "\u00e0", "lyonle", "groupe", "de", "radios", "locales", "espace", "group", "est", "situ\u00e9", "dans", "le", "quartier", "de", "confluence", "sur", "le", "quai", "rambaud", "il", "dirige", "plusieurs", "radios", "locales", "radio", "espace", "virage", "radio", "g\u00e9n\u00e9rations", "ods", "radio", "la", "radio", "plus", "alpes", "durance", "fm", "et", "radios", "nationales", "jazz", "radio", "et", "mfm", "radio", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "presse", "le", "progr\u00e8s", "quotidien", "papier", "et", "site", "internet", "lyon", "capitale", "magazine", "papier", "et", "site", "internet", "tribune", "de", "lyon", "lyonmagcom", "hebdolyon", "lib\u00e9lyonfr", "maglyon", "les", "petites", "affiches", "lyonnaises", "journal", "\u00e9conomique", "lyonplus", "quotidien", "gratuit", "du", "groupe", "le", "progr\u00e8s", "\u00e9dit\u00e9", "sous", "le", "nom", "direct", "matin", "lyonplus", "h\u00e9t\u00e9roclite", "le", "mensuel", "gratuit", "gay", "mais", "pas", "que", "le", "petit", "bulletin", "hebdomadaire", "culturel", "gratuit", "minutes", "grand", "lyon", "nouveau", "lyon", "rue", "lyon", "le", "journal", "de", "lyon", "le", "bonbon", "lyon", "la", "tribune", "de", "lyon", "cultes", "anglicanisme", "une", "\u00e9glise", "est", "situ\u00e9e", "rue", "de", "cr\u00e9qui", "catholicisme", "la", "ville", "de", "lyon", "est", "le", "si\u00e8ge", "de", "l'un", "des", "plus", "anciens", "dioc\u00e8ses", "catholiques", "de", "france", "qui", "poss\u00e8de", "un", "riche", "et", "nombreux", "patrimoine", "primatialecath\u00e9drale", "saintjean", "basilique", "notredame", "de", "fourvi\u00e8re", "\u00e9glises", "chapelles", "monast\u00e8res", "couvents", "congr\u00e9gations", "religieuses", "croix", "monumentales", "statues", "lire", "le", "paragraphe", "patrimoine", "religieux", "catholique", "cidessus", "l'archev\u00eaque", "de", "lyon", "est", "l'\u00e9v\u00eaque", "des", "gaules", "premier", "\u00e9v\u00each\u00e9", "de", "france", "son", "titulaire", "est", "traditionnellement", "fait", "cardinal", "et", "d\u00e9tient", "le", "titre", "honorifique", "de", "primat", "des", "gaules", "pr\u00e9valant", "sur", "l'ensemble", "des", "autres", "\u00e9v\u00eaques", "de", "france", "sauf", "sur", "celui", "de", "rouen", "ce", "dernier", "\u00e9tant", "le", "primat", "de", "normandie", "orthodoxie", "il", "existe", "trois", "\u00e9glises", "orthodoxes", "l'\u00e9glise", "de", "l'annonciation", "l'\u00e9glise", "orthodoxe", "russe", "saintnicolas", "et", "une", "autre", "dans", "le", "e", "arrondissement", "protestantisme", "cinq", "temples", "r\u00e9form\u00e9s", "grand", "temple", "temple", "du", "change", "rue", "bancel", "rue", "lanterne", "et", "rue", "f\u00e9nelon", "\u00e9vang\u00e9lisme", "cours", "vitton", "rue", "louis", "rue", "robert", "rue", "pierre", "sonnerat", "juda\u00efsme", "la", "grande", "synagogue", "construite", "en", "sur", "le", "quai", "de", "tilsitt", "il", "existe", "d'autres", "lieux", "de", "culte", "comme", "la", "synagogue", "neveh", "chalom", "et", "le", "cimeti\u00e8re", "juif", "de", "lyon", "\u00e0", "gerland", "la", "synagogue", "de", "la", "rue", "saintmathieu", "et", "la", "synagogue", "de", "la", "duch\u00e8re", "la", "commune", "voisine", "de", "villeurbanne", "accueille", "de", "nombreux", "\u00e9tablissements", "notamment", "scolaires", "dans", "le", "quartier", "notredame", "alsace", "islam", "plusieurs", "mosqu\u00e9es", "dont", "la", "plus", "importante", "est", "la", "grande", "mosqu\u00e9e", "de", "lyon", "inaugur\u00e9e", "en", "septembre", "mais", "aussi", "la", "mosqu\u00e9e", "el", "houda", "la", "mosqu\u00e9e", "koba", "le", "centre", "culturel", "tawhid", "association", "culturelle", "mosqu\u00e9e", "ettawba", "\u00e0", "la", "duch\u00e8re", "t\u00e9moins", "de", "j\u00e9hovah", "cinq", "lieux", "de", "culte", "chacune", "accueillant", "deux", "\u00e0", "trois", "assembl\u00e9es", "bouddhisme", "il", "y", "a", "deux", "temples", "dans", "le", "e", "et", "le", "e", "arrondissement", "spiritisme", "lyon", "ville", "o\u00f9", "est", "n\u00e9", "allan", "kardec", "codificateur", "du", "spiritisme", "poss\u00e8de", "un", "centre", "d'\u00e9tudes", "spirite", "jeanne", "d'arc", "place", "des", "terreaux", "et", "deux", "centres", "d'\u00e9tudes", "spirites", "en", "banlieue", "\u00e9conomie", "l'\u00e9conomie", "est", "port\u00e9e", "par", "des", "projets", "ou", "des", "r\u00e9alisations", "en", "cours", "notamment", "des", "constructions", "de", "tours", "de", "bureaux", "comme", "la", "tour", "oxyg\u00e8ne", "la", "construction", "de", "cette", "tour", "est", "une", "\u00e9tape", "dans", "l'\u00e9laboration", "d'une", "ligne", "d'horizon", "lyonnaise", "qui", "accueille", "en", "la", "tour", "incity", "de", "m\u00e8tres", "de", "hauteur", "plus", "haute", "que", "la", "tour", "partdieu", "puis", "la", "tour", "tolyon", "\u00e0", "l'horizon", "apr\u00e8s", "une", "p\u00e9riode", "de", "d\u00e9sh\u00e9rence", "la", "rue", "gr\u00f4l\u00e9e", "situ\u00e9e", "au", "cur", "du", "quartier", "des", "cordeliers", "sur", "la", "presqu'\u00eele", "connait", "un", "renouveau", "consacr\u00e9", "au", "commerce", "de", "marques", "d'autres", "projets", "tels", "que", "les", "tours", "charlemagne", "est", "et", "ouest", "situ\u00e9", "au", "sud", "de", "la", "presqu'\u00eele", "devrait", "soutenir", "ce", "portage", "sur", "le", "plan", "de", "la", "recherche", "m\u00e9dicale", "le", "grand", "lyon", "cr\u00e9e", "le", "centre", "d'infectiologie", "dont", "une", "premi\u00e8re", "tranche", "a", "\u00e9t\u00e9", "livr\u00e9e", "en", "avril", "avec", "ses", "m", "de", "laboratoires", "et", "ses", "chercheurs", "revenus", "de", "la", "population", "et", "fiscalit\u00e9", "en", "le", "revenu", "fiscal", "m\u00e9dian", "par", "m\u00e9nage", "est", "de", "en", "des", "foyers", "fiscaux", "n'\u00e9taient", "pas", "imposables", "emploi", "en", "la", "population", "de", "la", "zone", "d'emploi", "\u00e2g\u00e9e", "de", "\u00e0", "ans", "s'\u00e9levait", "\u00e0", "personnes", "parmi", "lesquelles", "on", "comptait", "d'actifs", "dont", "ayant", "un", "emploi", "et", "de", "ch\u00f4meurs", "pour", "des", "taux", "nationaux", "respectivement", "de", "et", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "l'indice", "de", "concentration", "d'emploi", "est", "de", "ce", "qui", "signifie", "que", "la", "zone", "d'emploi", "offre", "plus", "d'un", "emploi", "par", "habitant", "actif", "entreprises", "et", "commerces", "au", "d\u00e9cembre", "lyon", "comptait", "\u00e9tablissements", "dans", "lagriculturesylviculturep\u00eache", "dans", "l'industrie", "dans", "la", "construction", "dans", "le", "commercetransportsservices", "divers", "et", "\u00e9taient", "relatifs", "au", "secteur", "administratif", "en", "entreprises", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9es", "\u00e0", "lyon", "dont", "par", "des", "autoentrepreneurs", "en", "novembre", "lyon", "s'est", "dot\u00e9e", "d'une", "monnaie", "locale", "la", "gonette", "utilisable", "dans", "certains", "des", "commerces", "de", "la", "m\u00e9tropole", "attractivit\u00e9", "pour", "promouvoir", "son", "image", "internationale", "tant", "sur", "le", "plan", "\u00e9conomique", "que", "touristique", "la", "ville", "cr\u00e9e", "en", "la", "marque", "onlylyon", "lyon", "occupe", "la", "e", "place", "au", "classement", "cushman", "and", "wakefield", "portant", "sur", "l'attractivit\u00e9", "des", "m\u00e9tropoles", "\u00e9conomiques", "europ\u00e9ennes", "et", "compte", "expatri\u00e9s", "parmi", "ses", "habitants", "g\u00e9rard", "collomb", "a", "\u00e9voqu\u00e9", "en", "l'objectif", "d'int\u00e9grer", "le", "top", "des", "villes", "europ\u00e9ennes", "on", "peut", "ainsi", "noter", "la", "pr\u00e9sence", "de", "grandes", "entreprises", "ou", "organismes", "internationaux", "le", "si\u00e8ge", "d'interpol", "le", "bureau", "pour", "la", "pr\u00e9paration", "et", "la", "r\u00e9ponse", "des", "pays", "aux", "\u00e9pid\u00e9mies", "de", "l'oms", "le", "centre", "international", "de", "recherche", "sur", "le", "cancer", "d\u00e9pendant", "de", "l'oms", "le", "centre", "international", "de", "formation", "des", "acteurs", "locaux", "d\u00e9pendant", "de", "l'institut", "des", "nations", "unies", "pour", "la", "formation", "et", "la", "recherche", "la", "cit\u00e9", "scolaire", "internationale", "de", "lyon", "dans", "laquelle", "plus", "de", "nationalit\u00e9s", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9es", "l'international", "school", "of", "lyon", "isl", "l'\u00e9cole", "anglaise", "handicap", "international", "organisation", "non", "gouvernementale", "engag\u00e9e", "en", "faveur", "des", "personnes", "handicap\u00e9es", "euronews", "cha\u00eene", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "europ\u00e9enne", "d'information", "lanc\u00e9e", "\u00e0", "lyon", "en", "deuxi\u00e8me", "ville", "\u00e9tudiante", "de", "france", "lyon", "accueille", "plus", "de", "\u00e9tudiants", "dont", "environ", "sont", "\u00e9trangers", "faisant", "de", "lyon", "une", "des", "villes", "europ\u00e9ennes", "attractives", "en", "ce", "qui", "concerne", "les", "\u00e9tudes", "sup\u00e9rieures", "au", "d\u00e9but", "de", "une", "\u00e9tude", "de", "l'agence", "pour", "l'emploi", "des", "cadres", "apec", "montre", "que", "sur", "grandes", "villes", "fran\u00e7aises", "lyon", "est", "la", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e", "des", "jeunes", "cadres", "et", "des", "jeunes", "dipl\u00f4m\u00e9s", "des", "jeunes", "dipl\u00f4m\u00e9s", "et", "des", "jeunes", "cadres", "la", "citent", "comme", "agglom\u00e9ration", "attractive", "par", "ailleurs", "lyon", "a", "inspir\u00e9", "plusieurs", "projets", "immobiliers", "le", "projet", "lyon", "duba\u00ef", "city", "r\u00e9sulte", "d'un", "attachement", "personnel", "de", "l'\u00e9mir", "buti", "saeed", "al", "gandhi", "\u00e0", "lyon", "combin\u00e9", "\u00e0", "une", "attractivit\u00e9", "de", "la", "ville", "sur", "le", "plan", "culturel", "et", "commercial", "ce", "projet", "qui", "devrait", "\u00eatre", "inaugur\u00e9", "au", "d\u00e9but", "de", "consiste", "en", "la", "reconstitution", "en", "plein", "cur", "de", "duba\u00ef", "de", "quartiers", "typiques", "de", "la", "ville", "de", "lyon", "des", "partenariats", "culturels", "sont", "\u00e9galement", "envisag\u00e9s", "de", "m\u00eame", "pour", "les", "ans", "du", "jumelage", "lyonyokohama", "yokohama", "a", "cr\u00e9\u00e9", "un", "vrai", "quartier", "lyonnais", "avec", "les", "principaux", "monuments", "lyonnais", "et", "il", "y", "a", "eu", "en", "juin", "un", "concours", "du", "meilleur", "cuisinier", "japonais", "pr\u00e9sid\u00e9", "par", "un", "jury", "de", "cuisiniers", "lyonnaisr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "des", "assembl\u00e9es", "internationales", "se", "tiennent", "\u00e0", "lyon", "forum", "mondial", "du", "poids", "lourd", "et", "du", "bus", "depuis", "le", "salon", "annuel", "pollutec", "rassemblant", "les", "entreprises", "et", "technologies", "traitant", "les", "diverses", "pollutions", "et", "plus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "uvrant", "pour", "l'environnement", "a", "lieu", "\u00e0", "lyon", "eurexpo", "depuis", "le", "salon", "international", "de", "l'automobile", "tous", "les", "deux", "ans", "roulement", "effectu\u00e9", "avec", "parisle", "pib", "de", "lyon", "et", "de", "son", "agglom\u00e9ration", "est", "de", "milliards", "d'euros", "en", "ce", "qui", "la", "classe", "au", "e", "rang", "fran\u00e7ais", "derri\u00e8re", "paris", "et", "sa", "r\u00e9gion", "la", "ville", "est", "une", "ville", "mondiale", "de", "type", "b\u00eata", "selon", "le", "classement", "des", "villes", "mondiales", "cr\u00e9\u00e9", "par", "l'universit\u00e9", "de", "loughborough", "elle", "se", "place", "ainsi", "au", "m\u00eame", "niveau", "que", "seattle", "calcutta", "ou", "encore", "rotterdam", "c'est", "la", "e", "ville", "fran\u00e7aise", "du", "classement", "apr\u00e8s", "paris", "la", "ville", "constitue", "un", "p\u00f4le", "de", "d\u00e9veloppement", "de", "niveau", "europ\u00e9en", "sa", "position", "de", "carrefour", "de", "communication", "favorise", "son", "attraction", "et", "son", "rayonnement", "la", "r\u00e9gion", "lyonnaise", "a", "une", "longue", "tradition", "d'initiatives", "\u00e9conomiques", "et", "technologiques", "banque", "et", "imprimerie", "\u00e0", "la", "renaissance", "puis", "g\u00e9nie", "m\u00e9canique", "et", "recherche", "scientifique", "en", "m\u00e9decine", "physique", "virologie", "tous", "les", "secteurs", "industriels", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "mais", "on", "peut", "mettre", "en", "exergue", "plusieurs", "domaines", "dans", "lesquels", "lyon", "jouit", "d'une", "r\u00e9putation", "internationale", "la", "m\u00e9canique", "le", "textile", "la", "sant\u00e9", "la", "chimie", "et", "la", "pharmacie", "la", "ville", "de", "lyon", "travaille", "en", "partenariat", "avec", "les", "acteurs", "publics", "locaux", "pour", "faciliter", "la", "cr\u00e9ation", "et", "l'installation", "des", "entreprises", "sur", "son", "territoire", "l'aderly", "la", "chambre", "de", "commerce", "et", "d'industrie", "de", "lyon", "et", "le", "grand", "lyon", "la", "ville", "a", "d'ailleurs", "sa", "propre", "marque", "pour", "l'illustrer", "\u00e0", "l'international", "onlylyon", "la", "ville", "a", "aussi", "une", "tradition", "d'innovation", "sociale", "de", "nombreux", "instigateurs", "d'action", "sociale", "se", "sont", "engag\u00e9s", "par", "le", "biais", "religieux", "p\u00e8re", "chevrier", "ou", "en", "initiant", "le", "mouvement", "humanitaire", "nombreuses", "ong", "et", "en", "cherchant", "\u00e0", "concilier", "dynamisme", "\u00e9conomique", "et", "progr\u00e8s", "social", "lyon", "est", "le", "si\u00e8ge", "de", "la", "chambre", "r\u00e9gionale", "de", "commerce", "et", "d'industrie", "rh\u00f4nealpes", "elle", "est", "aussi", "le", "si\u00e8ge", "de", "la", "chambre", "de", "commerce", "et", "d'industrie", "de", "lyon", "qui", "g\u00e8re", "outre", "les", "a\u00e9roports", "de", "lyon", "voir", "communications", "ext\u00e9rieures", "plus", "haut", "des", "zones", "d'activit\u00e9s", "le", "classement", "ecerbanque", "populaire", "a", "\u00e9lu", "lyon", "e", "ville", "europ\u00e9enne", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e", "des", "entrepreneurs", "en", "grandes", "entreprises", "la", "ville", "accueille", "le", "si\u00e8ge", "de", "plusieurs", "soci\u00e9t\u00e9s", "cot\u00e9es", "en", "bourse", "au", "cac", "mid", "april", "group", "biom\u00e9rieux", "boiron", "et", "au", "cac", "small", "cegid", "gl", "events", "infogrames", "lvl", "medical", "toupargel", "et", "les", "si\u00e8ges", "sociaux", "de", "groupes", "nationaux", "et", "internationaux", "electronic", "arts", "a\u00e9roports", "de", "lyon", "alptis", "april", "babolat", "compagnie", "nationale", "du", "rh\u00f4ne", "descours", "&", "cabaud", "euronews", "groupe", "apicil", "fiducial", "interflora", "iveco", "bus", "le", "cr\u00e9dit", "lyonnais", "lcl", "merial", "panzani", "plastic", "omnium", "renault", "trucks", "sanofi", "pasteur", "voisin", "feu", "vert", "groupe", "seb", "et", "manitowoc", "ont", "leur", "si\u00e8ge", "dans", "la", "ville", "voisine", "d'\u00e9cully", "et", "ldlc", "\u00e0", "limonest", "la", "ville", "accueille", "aussi", "les", "\u00e9tablissements", "secondaires", "de", "grands", "groupes", "comme", "areva", "edf", "m", "web", "et", "nexans", "quartiers", "d'affaires", "la", "sp\u00e9cialisation", "de", "certains", "secteurs", "de", "la", "ville", "font", "\u00e9merger", "plusieurs", "p\u00f4les", "tertiaires", "la", "partdieu", "c'est", "le", "deuxi\u00e8me", "quartier", "d'affaires", "fran\u00e7ais", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9fense", "v\u00e9ritable", "poumon", "\u00e9conomique", "de", "la", "ville", "et", "de", "l'agglom\u00e9ration", "il", "allie", "plusieurs", "vocations", "tertiaire", "culturelle", "communication", "commerciale", "il", "abrite", "plusieurs", "tours", "dont", "l'embl\u00e9matique", "tour", "partdieu", "surnomm\u00e9e", "le", "crayon", "la", "tour", "incity", "surnomm\u00e9e", "la", "gomme", "et", "la", "tour", "tolyonles", "principales", "tours", "du", "quartier", "d'affaires", "de", "la", "partdieu", "la", "cit\u00e9", "internationale", "de", "lyon", "cr\u00e9\u00e9", "de", "toutes", "pi\u00e8ces", "par", "l'architecte", "italien", "renzo", "piano", "et", "achev\u00e9", "en", "ce", "quartier", "situ\u00e9", "au", "bord", "du", "parc", "de", "la", "t\u00eated'or", "accueille", "aujourd'hui", "des", "commerces", "et", "de", "grandes", "entreprises", "prestigieuses", "le", "quartier", "de", "la", "confluence", "ce", "secteur", "de", "la", "presqu'\u00eele", "au", "sud", "du", "quartier", "de", "perrache", "est", "un", "nouveau", "p\u00f4le", "de", "d\u00e9veloppement", "tertiaire", "et", "commercial", "dont", "la", "vocation", "est", "de", "doubler", "la", "superficie", "du", "centreville", "en", "constante", "\u00e9volution", "depuis", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "ce", "quartier", "appel\u00e9", "\u00e0", "devenir", "un", "p\u00f4le", "d'affaires", "majeur", "est", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "nombreux", "travaux", "de", "construction", "en", "recherche", "lyon", "abrite", "le", "laboratoire", "p", "jean", "m\u00e9rieux", "o\u00f9", "se", "trouvent", "les", "agents", "biologiques", "pathog\u00e8nes", "de", "classe", "tels", "ebola", "marburg", "nipah", "hendra", "ou", "encore", "congocrim\u00e9e", "les", "infrastructures", "n\u00e9cessaires", "au", "confinement", "de", "ces", "agents", "donnent", "le", "caract\u00e8re", "exceptionnel", "d'un", "tel", "laboratoire", "sanofi", "pasteur", "a", "construit", "une", "usine", "de", "production", "du", "vaccin", "contre", "la", "dengue", "\u00e0", "neuvillesursa\u00f4ne", "ce", "centre", "d'une", "valeur", "de", "millions", "d'euros", "a", "ouvert", "et", "deviendra", "en", "le", "premier", "centre", "de", "production", "de", "vaccin", "contre", "la", "dengue", "selon", "olivier", "charmeil", "le", "pdg", "de", "sanofi", "pasteur", "la", "canc\u00e9rologie", "avec", "l'implantation", "du", "circ", "en", "et", "\u00e0", "la", "suite", "du", "plan", "anticancer", "de", "est", "devenue", "la", "premi\u00e8re", "force", "scientifique", "\u00e0", "lyon", "entre", "et", "elle", "repr\u00e9sente", "des", "publications", "scientifiques", "lyonnaises", "soit", "de", "celles", "qui", "paraissent", "sur", "le", "territoire", "sous", "l'impulsion", "du", "canc\u00e9rop\u00f4le", "lyon", "auvergnerh\u00f4nealpes", "clara", "qui", "regroupe", "tous", "les", "acteurs", "dans", "le", "domaine", "du", "cancer", "\u00e9quipes", "acad\u00e9miques", "et", "cliniques", "soit", "chercheurs", "cette", "dynamique", "se", "traduit", "par", "la", "cr\u00e9ation", "dans", "la", "r\u00e9gion", "concern\u00e9e", "de", "soixantedix", "jeunes", "pousses", "startup", "en", "tourisme", "avec", "millions", "de", "touristes", "par", "an", "lyon", "est", "la", "deuxi\u00e8me", "ville", "touristique", "de", "france", "la", "ville", "de", "lyon", "dispose", "de", "son", "propre", "organisme", "touristique", "appel\u00e9", "lyon", "tourisme", "et", "congr\u00e8s", "proposant", "des", "visites", "organis\u00e9es", "par", "des", "guides", "conf\u00e9renciers", "ces", "guides", "sont", "aptes", "\u00e0", "communiquer", "dans", "plusieurs", "langues", "depuis", "ao\u00fbt", "il", "est", "d\u00e9sormais", "possible", "de", "pr\u00e9voir", "sa", "visite", "guid\u00e9e", "en", "totalit\u00e9", "depuis", "internet", "le", "tourisme", "tr\u00e8s", "intense", "en", "france", "profite", "beaucoup", "\u00e0", "lyon", "en", "particulier", "il", "a", "g\u00e9n\u00e9r\u00e9", "plus", "de", "milliard", "d'euros", "de", "retomb\u00e9es", "\u00e9conomiques", "en", "pour", "une", "dur\u00e9e", "de", "s\u00e9jour", "moyenne", "de", "un", "\u00e0", "deux", "jours", "au", "total", "millions", "de", "nuit\u00e9es", "en", "le", "chiffre", "d'affaires", "du", "tourisme", "provient", "\u00e0", "du", "tourisme", "d'affaires", "et", "du", "tourisme", "de", "loisirs", "des", "touristes", "sont", "\u00e9trangers", "en", "janvier", "lyon", "d\u00e9croche", "la", "premi\u00e8re", "place", "du", "march\u00e9", "h\u00f4telier", "fran\u00e7ais", "en", "ce", "qui", "concerne", "le", "tourisme", "d'affaires", "\u00e9v\u00e9nements", "internationaux", "ont", "\u00e9t\u00e9", "organis\u00e9s", "en", "la", "ville", "occupe", "la", "e", "place", "au", "classement", "fran\u00e7ais", "pour", "le", "nombre", "de", "manifestations", "internationales", "classement", "uai", "derri\u00e8re", "paris", "et", "devant", "strasbourg", "et", "nice", "toujours", "selon", "ce", "classement", "la", "ville", "occupe", "la", "e", "place", "mondiale", "devant", "hong", "kong", "sydney", "chicago", "et", "shanghai", "+", "places", "par", "rapport", "au", "classement", "un", "touriste", "d'affaires", "d\u00e9pense", "en", "moyenne", "par", "jour", "rendezvous", "artistiques", "ont", "eu", "lieu", "pendant", "l'\u00e9t\u00e9", "parmi", "les", "principaux", "\u00e9v\u00e9nements", "touristiques", "on", "peut", "citer", "la", "f\u00eate", "des", "lumi\u00e8res", "millions", "de", "visiteurs", "en", "f\u00eate", "annuelle", "le", "d\u00e9cembre", "proposant", "des", "animations", "bas\u00e9es", "sur", "des", "uvres", "lumineuses", "et", "pyrotechniques", "les", "nuits", "de", "fourvi\u00e8re", "spectateurs", "en", "festival", "annuel", "se", "d\u00e9roulant", "entre", "juin", "et", "ao\u00fbt", "la", "biennale", "de", "la", "danse", "spectateurs", "en", "la", "biennale", "d'art", "contemporain", "plus", "de", "spectateurs", "en", "les", "nuits", "sonores", "festivaliers", "en", "un", "festival", "de", "musique", "\u00e9lectronique", "se", "d\u00e9roulant", "durant", "le", "weekend", "de", "l'ascension", "les", "quais", "du", "polar", "visiteurs", "en", "festival", "du", "polar", "le", "lyon", "bd", "festival", "entr\u00e9es", "en", "et", "pour", "le", "festival", "off", "festival", "de", "bande", "dessin\u00e9e", "l'original", "festival", "de", "hiphop", "ind\u00e9pendant", "de", "graff", "et", "de", "danse", "urbaine", "d\u00e9but", "avril", "festival", "lumi\u00e8re", "festival", "du", "patrimoine", "cin\u00e9matographique", "en", "octobre", "spectateurs", "le", "lyon", "streetfood", "festival", "festivaliers", "culture", "locale", "et", "patrimoine", "lyon", "poss\u00e8de", "un", "patrimoine", "historique", "architectural", "culturel", "et", "gastronomique", "remarquable", "comme", "l'attestent", "les", "nombreux", "titres", "officiels", "ou", "officieux", "et", "autres", "distinctions", "d\u00e9cern\u00e9s", "\u00e0", "la", "ville", "capitale", "des", "gaules", "lyon", "fut", "l'une", "des", "plus", "grandes", "villes", "de", "la", "gaule", "romaine", "un", "rassemblement", "annuel", "des", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s", "des", "soixante", "nations", "gauloises", "se", "r\u00e9unissait", "chaque", "ann\u00e9e", "au", "sein", "de", "son", "sanctuaire", "f\u00e9d\u00e9ral", "des", "trois", "gaules", "capitale", "mondiale", "de", "la", "gastronomie", "la", "cuisine", "lyonnaise", "est", "ancienne", "riche", "en", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "locales", "et", "a", "\u00e9t\u00e9", "forg\u00e9e", "par", "d'embl\u00e9matiques", "chefs", "reconnus", "c'est", "\u00e0", "lyon", "que", "se", "tient", "le", "sirha", "salon", "international", "de", "la", "restauration", "de", "l'h\u00f4tellerie", "et", "de", "l'alimentation", "de", "lyon", "un", "\u00e9v\u00e9nement", "annuel", "mondial", "r\u00e9f\u00e9rent", "pour", "l'ensemble", "des", "m\u00e9tiers", "de", "bouche", "c'est", "durant", "ce", "salon", "que", "le", "bocuse", "d'or", "est", "remis", "au", "gagnant", "du", "concours", "mondial", "de", "la", "cuisine", "ville", "des", "lumi\u00e8res", "si", "paris", "est", "la", "villelumi\u00e8re", "lyon", "est", "la", "ville", "des", "lumi\u00e8res", "en", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "sa", "f\u00eate", "des", "lumi\u00e8res", "\u00e0", "l'invention", "du", "cin\u00e9ma", "par", "les", "fr\u00e8res", "lumi\u00e8re", "ainsi", "que", "par", "la", "cr\u00e9ation", "du", "tout", "premier", "plan", "lumi\u00e8re", "permettant", "de", "mettre", "en", "valeur", "les", "paysages", "et", "les", "monuments", "urbains", "de", "nuit", "ville", "berceau", "du", "cin\u00e9ma", "avec", "l'invention", "du", "cin\u00e9matographe", "par", "les", "fr\u00e8res", "lumi\u00e8re", "dans", "le", "quartier", "de", "monplaisir", "ainsi", "qu'au", "festival", "lumi\u00e8re", "le", "plus", "grand", "festival", "grand", "public", "de", "cin\u00e9ma", "qui", "a", "lieu", "chaque", "ann\u00e9e", "en", "octobre", "capitale", "de", "la", "r\u00e9sistance", "lyon", "a", "jou\u00e9", "un", "r\u00f4le", "important", "voire", "d\u00e9terminant", "dans", "la", "france", "occup\u00e9e", "gr\u00e2ce", "aux", "journaux", "clandestins", "r\u00e9seaux", "de", "r\u00e9sistance", "mais", "\u00e9galement", "par", "l'arrestation", "tristement", "c\u00e9l\u00e8bre", "de", "jean", "moulin", "dans", "la", "banlieue", "de", "lyon", "en", "et", "le", "proc\u00e8s", "historique", "de", "son", "bourreau", "klaus", "barbie", "en", "premi\u00e8re", "condamnation", "pour", "crime", "contre", "lhumanit\u00e9", "en", "france", "capitale", "de", "l'imprimerie", "lyon", "durant", "la", "renaissance", "fut", "un", "grand", "centre", "d'impression", "et", "d'\u00e9dition", "d'ouvrages", "capitale", "de", "la", "soie", "avec", "l'imprimerie", "la", "soierie", "a", "fait", "la", "fortune", "de", "la", "ville", "durant", "plusieurs", "si\u00e8cles", "aujourd'hui", "ce", "savoirfaire", "est", "toujours", "reconnu", "cit\u00e9", "des", "murs", "peints", "la", "ville", "compte", "pr\u00e8s", "de", "fa\u00e7ades", "recouvertes", "de", "fresques", "uvres", "de", "la", "cit\u00e9cr\u00e9ation", "ville", "des", "roses", "lyon", "et", "sa", "r\u00e9gion", "ont", "\u00e9t\u00e9", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "nombreuses", "exp\u00e9rimentations", "botaniques", "autour", "de", "la", "rose", "de", "nombreuses", "plantations", "s'\u00e9tendaient", "dans", "le", "e", "arrondissement", "jusqu'\u00e0", "v\u00e9nissieux", "la", "ville", "accueillit", "la", "convention", "mondiale", "de", "la", "rose", "en", "lieux", "et", "monuments", "la", "commune", "compte", "monuments", "prot\u00e9g\u00e9s", "au", "titre", "des", "monuments", "historiques", "et", "lieux", "et", "monuments", "r\u00e9pertori\u00e9s", "\u00e0", "l'inventaire", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "patrimoine", "culturel", "par", "ailleurs", "elle", "compte", "objets", "r\u00e9pertori\u00e9s", "\u00e0", "l'inventaire", "des", "monuments", "historiques", "et", "objets", "r\u00e9pertori\u00e9s", "\u00e0", "l'inventaire", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "patrimoine", "culturel", "site", "historique", "hectares", "du", "site", "historique", "de", "lyon", "sont", "class\u00e9s", "patrimoine", "de", "l'humanit\u00e9", "par", "l'unesco", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9cembre", "c'est", "l'un", "des", "plus", "vastes", "espaces", "fran\u00e7ais", "inscrits", "avec", "bordeaux", "et", "le", "val", "de", "loire", "ha", "la", "ville", "est", "membre", "de", "l'organisation", "des", "villes", "du", "patrimoine", "mondial", "dans", "les", "espaces", "class\u00e9s", "on", "notera", "la", "colline", "de", "fourvi\u00e8re", "et", "ses", "sites", "antiques", "le", "vieux", "lyon", "m\u00e9di\u00e9val", "et", "renaissance", "la", "presqu'\u00eele", "classique", "et", "haussmannienne", "la", "colline", "de", "la", "croixrousse", "patrimoine", "urbain", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "associ\u00e9", "aux", "canuts", "la", "rive", "gauche", "non", "inscrite", "au", "patrimoine", "mondial", "mais", "situ\u00e9e", "en", "zone", "tampon", "t\u00e9moigne", "des", "\u00e9volutions", "architecturales", "industrielles", "technologiques", "et", "urbanistiques", "de", "la", "ville", "selon", "l'unesco", "la", "ville", "de", "lyon", "t\u00e9moigne", "donc", "d'une", "histoire", "urbanistique", "unique", "de", "plus", "de", "deux", "mill\u00e9naires", "\u00e0", "la", "valeur", "universelle", "exceptionnelle", "au", "lieu", "de", "se", "reconstruire", "sur", "ellem\u00eame", "la", "ville", "sest", "d\u00e9plac\u00e9e", "progressivement", "vers", "lest", "conservant", "ainsi", "toutes", "les", "formes", "urbaines", "des", "diff\u00e9rentes", "\u00e9poques", "les", "unes", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "des", "autres", "de", "plus", "le", "mode", "durbanisation", "et", "les", "styles", "architecturaux", "se", "sont", "d\u00e9velopp\u00e9s", "et", "enrichis", "au", "cours", "des", "si\u00e8cles", "en", "\u00e9voluant", "sans", "rupture", "\u00e9difices", "civils", "et", "lieux", "remarquables", "forte", "de", "ses", "ans", "d'histoire", "et", "relativement", "pr\u00e9serv\u00e9e", "par", "les", "conflits", "lyon", "a", "donc", "conserv\u00e9", "des", "traces", "de", "ses", "diff\u00e9rentes", "phases", "de", "d\u00e9veloppement", "chaque", "quartier", "a", "donc", "gard\u00e9", "un", "patrimoine", "riche", "et", "diversifi\u00e9", "avec", "de", "nombreux", "mus\u00e9es", "\u00e0", "travers", "l'ensemble", "de", "la", "ville", "on", "remarquera", "\u00e9galement", "les", "c\u00e9l\u00e8bres", "murs", "peints", "lyonnais", "ces", "trompel'il", "monumentaux", "sont", "une", "sp\u00e9cialit\u00e9", "locale", "\u00e0", "voir", "entre", "autres", "la", "fresque", "des", "lyonnais", "repr\u00e9sentant", "certains", "des", "lyonnais", "c\u00e9l\u00e8bres", "sur", "les", "bords", "de", "la", "sa\u00f4ne", "le", "mur", "des", "canuts", "la", "fresque", "lumi\u00e8re", "et", "les", "fresques", "d\u00e9di\u00e9es", "\u00e0", "tony", "garnier", "notamment", "dans", "le", "quartier", "du", "jet", "d'eau", "et", "des", "\u00e9tatsunis", "enfin", "\u00e0", "la", "nuit", "tomb\u00e9e", "l'ensemble", "des", "monuments", "et", "du", "paysage", "naturel", "et", "urbain", "de", "lyon", "est", "mis", "en", "valeur", "par", "des", "jeux", "d'\u00e9clairages", "la", "ville", "\u00e9tant", "un", "des", "pionniers", "et", "sp\u00e9cialistes", "dans", "ce", "domaine", "avec", "son", "plan", "lumi\u00e8re", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "rapidement", "reproduit", "dans", "d'autres", "villes", "de", "france", "d'europe", "et", "du", "monde", "rive", "droite", "de", "la", "sa\u00f4ne", "fourvi\u00e8re", "et", "vieux", "lyon", "la", "colonie", "romaine", "s'est", "implant\u00e9e", "sur", "la", "colline", "de", "fourvi\u00e8re", "les", "vestiges", "de", "l'ancienne", "lugdunum", "sont", "particuli\u00e8rement", "nombreux", "pour", "une", "grande", "ville", "fran\u00e7aise", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "l'od\u00e9on", "galloromains", "forment", "un", "site", "arch\u00e9ologique", "remarquable", "et", "o\u00f9", "se", "d\u00e9roulent", "r\u00e9guli\u00e8rement", "concerts", "et", "spectacles", "en", "\u00e9t\u00e9", "on", "pourra", "aussi", "admirer", "des", "restes", "d'aqueducs", "l'aqueduc", "du", "gier", "le", "sanctuaire", "de", "cyb\u00e8le", "les", "grands", "thermes", "ou", "encore", "le", "tombeau", "de", "turpio", "de", "part", "et", "d'autre", "de", "ce", "site", "arch\u00e9ologique", "on", "distinguera", "la", "tour", "m\u00e9tallique", "de", "fourvi\u00e8re", "tour", "d'antenne", "et", "point", "culminant", "de", "lyon", "au", "sud", "dans", "le", "quartier", "saintjust", "le", "lyc\u00e9e", "du", "m\u00eame", "nom", "occupe", "un", "ancien", "s\u00e9minaire", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "en", "descendant", "la", "colline", "soit", "par", "le", "funiculaire", "la", "ficelle", "soit", "\u00e0", "pied", "par", "les", "nombreuses", "pentes", "\u00e0", "forte", "d\u00e9nivellation", "mont\u00e9e", "du", "gourguillon", "mont\u00e9e", "saintbarth\u00e9lemy", "mont\u00e9e", "des", "carm\u00e9lites", "mont\u00e9e", "des", "epies", "etc", "ou", "par", "les", "jardins", "du", "rosaire", "ces", "deux", "moyens", "offrent", "d'excellents", "points", "de", "vue", "sur", "la", "ville", "on", "atteint", "le", "quartier", "renaissance", "du", "vieux", "lyon", "constitu\u00e9", "d'immeubles", "et", "d'h\u00f4tels", "particuliers", "de", "style", "m\u00e9di\u00e9val", "et", "renaissance", "dont", "la", "tour", "rose", "la", "maison", "du", "chamarier", "l'h\u00f4tel", "de", "gadagne", "l'h\u00f4tel", "de", "bullioud", "la", "maison", "des", "avocats", "la", "maison", "thomassin", "la", "maison", "henri", "iv", "la", "maison", "claudedebourg", "l'h\u00f4tel", "du", "gouvernement", "l'h\u00f4tel", "paterin", "etc", "sont", "parmi", "les", "plus", "connus", "le", "quartier", "poss\u00e8de", "des", "ruelles", "sinueuses", "et", "se", "compose", "de", "deux", "rues", "principales", "que", "sont", "les", "rues", "saintjean", "et", "rue", "du", "buf", "des", "placettes", "agr\u00e9mentent", "le", "quartier", "place", "du", "change", "place", "du", "gouvernement", "place", "neuve", "saintjean", "ou", "encore", "la", "place", "du", "petitcoll\u00e8ge", "qui", "abrite", "l'horloge", "aux", "guignols", "dite", "charvet", "ces", "ruelles", "sont", "anim\u00e9es", "par", "la", "pr\u00e9sence", "de", "nombreuses", "boutiques", "d'artisans", "et", "des", "c\u00e9l\u00e8bres", "bouchons", "lieu", "convivial", "par", "excellence", "pour", "prendre", "go\u00fbt", "\u00e0", "la", "gastronomie", "lyonnaise", "ce", "d\u00e9dale", "de", "rues", "int\u00e8gre", "le", "r\u00e9seau", "des", "fameuses", "traboules", "passages", "ouverts", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "\u00eelots", "on", "en", "d\u00e9nombre", "pr\u00e8s", "de", "dans", "tout", "le", "site", "historique", "sur", "les", "bords", "de", "sa\u00f4ne", "se", "trouvent", "le", "palais", "de", "justice", "historique", "de", "lyon", "de", "style", "n\u00e9oclassique", "et", "surnomm\u00e9", "palais", "des", "vingtquatre", "colonnes", "le", "palais", "de", "l'archev\u00each\u00e9", "et", "le", "palais", "bondy", "enfin", "la", "man\u00e9canterie", "un", "des", "plus", "vieux", "monuments", "civils", "de", "lyon", "avec", "sa", "fa\u00e7ade", "du", "xie", "si\u00e8cle", "donne", "sur", "la", "place", "saintjean", "et", "abrite", "le", "tr\u00e9sor", "de", "la", "cath\u00e9drale", "entre", "rh\u00f4ne", "et", "sa\u00f4ne", "en", "traversant", "la", "sa\u00f4ne", "par", "des", "ponts", "ou", "des", "passerelles", "notamment", "les", "pittoresques", "passerelles", "saintgeorges", "et", "du", "palais", "de", "justice", "on", "atteint", "la", "presqu'\u00eele", "le", "centre", "de", "lyon", "de", "style", "classique", "et", "haussmanien", "les", "fa\u00e7ades", "des", "quais", "de", "sa\u00f4ne", "et", "les", "alentours", "de", "la", "rue", "merci\u00e8re", "sont", "de", "style", "m\u00e9di\u00e9val", "et", "renaissance", "et", "font", "\u00e9cho", "\u00e0", "celles", "du", "vieux", "lyon", "les", "deux", "grandes", "places", "de", "la", "presqu'\u00eele", "la", "place", "bellecour", "et", "la", "place", "des", "terreaux", "sont", "reli\u00e9es", "par", "des", "per\u00e7\u00e9es", "de", "type", "haussmanienne", "avec", "notamment", "la", "rue", "de", "la", "r\u00e9publique", "une", "large", "art\u00e8re", "pi\u00e9tonne", "concentrant", "des", "magasins", "cin\u00e9mas", "et", "des", "barsrestaurants", "les", "plus", "importants", "monuments", "classiques", "de", "la", "ville", "s'y", "trouvent", "l'h\u00f4teldieu", "premier", "h\u00f4pital", "de", "lyon", "d\u00e9voile", "sa", "fa\u00e7ade", "dessin\u00e9e", "par", "jacquesgermain", "soufflot", "sur", "pr\u00e8s", "de", "m\u00e8tres", "au", "bord", "du", "rh\u00f4ne", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "des", "c\u00e9lestins", "reconstruit", "plusieurs", "fois", "\u00e0", "la", "suite", "de", "nombreux", "incendies", "\u00e0", "la", "salle", "et", "\u00e0", "la", "fa\u00e7ade", "\u00e0", "l'italienne", "aux", "cordeliers", "le", "palais", "de", "la", "bourse", "de", "style", "second", "empire", "aux", "terreaux", "tr\u00f4nent", "c\u00f4te", "\u00e0", "c\u00f4te", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "le", "palais", "saintpierre", "et", "l'op\u00e9ra", "national", "reconnaissable", "de", "par", "son", "d\u00f4me", "caract\u00e9ristique", "r\u00e9nov\u00e9", "par", "jean", "nouvel", "dans", "les", "ann\u00e9es", "de", "nombreuses", "places", "agr\u00e9mentent", "le", "quartier", "la", "place", "bellecour", "quatri\u00e8me", "plus", "grande", "place", "de", "france", "et", "premi\u00e8re", "plus", "grande", "place", "pi\u00e9tonne", "d'europe", "comporte", "en", "son", "milieu", "une", "statue", "\u00e9questre", "de", "louis", "xiv", "\u00e0", "proximit\u00e9", "imm\u00e9diate", "la", "place", "antoninponcet", "occupe", "l'espace", "de", "l'ancien", "h\u00f4pital", "de", "la", "charit\u00e9", "dont", "il", "ne", "subsiste", "aujourd'hui", "que", "le", "clocher", "face", "\u00e0", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "la", "place", "des", "terreaux", "r\u00e9nov\u00e9e", "par", "daniel", "buren", "abrite", "notamment", "la", "fontaine", "bartholdi", "la", "place", "des", "jacobins", "occupe", "un", "ancien", "couvent", "du", "m\u00eame", "nom", "abrite", "en", "son", "centre", "une", "fontaine", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "face", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "la", "place", "des", "c\u00e9lestins", "avec", "sa", "terrasse", "en", "bois", "et", "ses", "magnolias", "la", "place", "de", "la", "r\u00e9publique", "situ\u00e9e", "sur", "la", "rue", "du", "m\u00eame", "nom", "permet", "d'offrir", "une", "perspective", "sur", "les", "fa\u00e7ades", "de", "la", "rue", "de", "la", "r\u00e9publique", "et", "de", "la", "rue", "carnot", "enfin", "l'op\u00e9ra", "national", "est", "cern\u00e9", "par", "la", "place", "de", "la", "com\u00e9die", "et", "la", "place", "louispradel", "lieux", "souvent", "d\u00e9volus", "aux", "danseurs", "de", "hiphop", "et", "aux", "skateurs", "comme", "pour", "le", "vieux", "lyon", "le", "quartier", "abrite", "de", "nombreux", "h\u00f4tels", "particuliers", "l'h\u00f4tel", "de", "villeroy", "lacroixlaval", "couronne", "poulaillerie", "si\u00e8ge", "de", "la", "premi\u00e8re", "mairie", "de", "lyon", "etc", "au", "nord", "de", "la", "presqu'\u00eele", "se", "trouve", "le", "quartiervillage", "de", "la", "croixrousse", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "ses", "pentes", "dont", "la", "fameuse", "mont\u00e9e", "de", "la", "grandec\u00f4te", "qui", "offre", "un", "large", "panorama", "au", "sommet", "ses", "immeubles", "canuts", "ses", "traboules", "la", "cour", "des", "voraces", "le", "passage", "thiaffait", "son", "groscaillou", "son", "march\u00e9", "populaire", "et", "sa", "vogue", "f\u00eate", "foraine", "des", "marrons", "c'\u00e9tait", "un", "quartier", "occup\u00e9", "d\u00e8s", "l'\u00e9poque", "galloromaine", "en", "t\u00e9moignent", "les", "restes", "de", "l'amphith\u00e9\u00e2tre", "des", "trois", "gaules", "au", "centre", "de", "cet", "amphith\u00e9\u00e2tre", "antique", "un", "poteau", "\u00e9voque", "les", "supplices", "des", "martyrs", "de", "lyon", "le", "sanctuaire", "f\u00e9d\u00e9ral", "des", "trois", "gaules", "et", "le", "r\u00e9seau", "souterrain", "dit", "des", "ar\u00eates", "de", "poisson", "le", "quartier", "constituant", "la", "limite", "nord", "de", "la", "ville", "\u00e9tait", "donc", "ceintur\u00e9", "d'\u00e9difices", "\u00e0", "vocation", "d\u00e9fensive", "parmi", "eux", "seuls", "les", "forts", "saintjean", "et", "le", "bastion", "saintlaurent", "ont", "subsist\u00e9", "enfin", "au", "sud", "audel\u00e0", "de", "bellecour", "s'\u00e9tend", "le", "quartier", "d'ainay", "avec", "sa", "basilique", "et", "ses", "nombreux", "h\u00f4tels", "particuliers", "la", "rue", "victor", "hugo", "pi\u00e9tonis\u00e9e", "relie", "la", "place", "bellecour", "\u00e0", "la", "place", "carnot", "avec", "sa", "statue", "de", "la", "r\u00e9publique", "ouvrant", "la", "perspective", "sur", "la", "gare", "de", "perrache", "et", "son", "centre", "d'\u00e9changes", "rive", "gauche", "du", "rh\u00f4ne", "de", "l'autre", "c\u00f4t\u00e9", "du", "rh\u00f4ne", "on", "trouve", "les", "berges", "du", "rh\u00f4ne", "enjamb\u00e9es", "par", "des", "ponts", "parfois", "remarquables", "ces", "berges", "sont", "aujourd'hui", "un", "grand", "lieu", "de", "d\u00e9tente", "et", "de", "fl\u00e2nerie", "dans", "le", "quartier", "classique", "et", "haussmannien", "des", "brotteaux", "se", "trouve", "la", "gare", "des", "brotteaux", "la", "place", "du", "mar\u00e9challyautey", "et", "sa", "fontaine", "ainsi", "que", "les", "demeures", "cossues", "du", "boulevard", "des", "belges", "qui", "jouxtent", "le", "parc", "de", "la", "t\u00eated'or", "plus", "grand", "parc", "de", "la", "ville", "et", "premier", "parc", "urbain", "de", "france", "ce", "v\u00e9ritable", "poumon", "vert", "au", "cur", "de", "la", "cit\u00e9", "est", "avec", "son", "lac", "sa", "roseraie", "ses", "arbres", "centenaires", "son", "parc", "zoologique", "ses", "trains", "ses", "spectacles", "de", "guignols", "l'un", "des", "lieux", "les", "plus", "connus", "de", "la", "rive", "gauche", "du", "rh\u00f4ne", "le", "parc", "borde", "la", "cit\u00e9", "internationale", "p\u00f4le", "tertiaire", "culturel", "et", "touristique", "regroupant", "bureaux", "salles", "de", "conf\u00e9rences", "h\u00f4tels", "casino", "le", "mus\u00e9e", "d'art", "contemporain", "cin\u00e9mas", "et", "un", "auditorium", "cet", "ensemble", "est", "l'uvre", "de", "renzo", "piano", "architecte", "urbaniste", "g\u00e9nois", "accompagn\u00e9", "de", "michel", "corrajoud", "paysagiste", "plus", "au", "sud", "se", "d\u00e9ploie", "le", "quartier", "de", "l'ancien", "faubourg", "de", "la", "guilloti\u00e8re", "avec", "son", "palais", "de", "la", "pr\u00e9fecture", "palais", "de", "la", "mutualit\u00e9", "les", "facult\u00e9s", "du", "quai", "claudebernard", "universit\u00e9s", "lumi\u00e8re", "lyon", "et", "jean", "moulin", "lyon", "surnomm\u00e9", "le", "petit", "chinatown", "lyonnais", "le", "quartier", "par", "sa", "tradition", "cosmopolite", "pr\u00e9sente", "une", "grande", "mixit\u00e9", "sociale", "et", "ethnique", "par", "la", "pr\u00e9sence", "de", "nombreux", "commerces", "et", "restaurants", "asiatiques", "nordafricains", "et", "antillais", "\u00e0", "l'extr\u00eame", "sud", "de", "la", "rive", "gauche", "se", "trouve", "le", "quartier", "de", "gerland", "o\u00f9", "l'on", "peut", "observer", "les", "uvres", "architecturales", "de", "tony", "garnier", "le", "stade", "municipal", "de", "gerland", "la", "halle", "tonygarnier", "anciens", "abattoirs", "du", "quartier", "de", "la", "mouche", "transform\u00e9s", "aujourd'hui", "en", "vaste", "salle", "de", "concerts", "et", "d'expositions", "dans", "une", "architecture", "plus", "contemporaine", "l'\u00e9cole", "normale", "sup\u00e9rieure", "ens", "lettres", "et", "sciences", "humaines", "par", "henri", "gaudin", "enfin", "\u00e0", "l'est", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "l'extension", "urbaine", "s'est", "mise", "en", "marche", "gr\u00e2ce", "aux", "nombreuses", "r\u00e9serves", "fonci\u00e8res", "disponibles", "le", "quartier", "de", "la", "partdieu", "constitue", "aujourd'hui", "le", "deuxi\u00e8me", "quartier", "d'affaires", "de", "france", "domin\u00e9", "par", "trois", "tours", "principales", "la", "tour", "partdieu", "surnomm\u00e9e", "le", "crayon", "par", "les", "lyonnais", "la", "tour", "incity", "surnomm\u00e9e", "la", "gomme", "et", "la", "tour", "tolyon", "dans", "le", "quartier", "de", "monplaisir", "on", "remarquera", "la", "manufacture", "des", "tabacs", "b\u00e2timent", "aux", "teintes", "polychromes", "h\u00e9bergeant", "aujourd'hui", "une", "partie", "des", "composantes", "de", "l'universit\u00e9", "jeanmoulin", "lyon", "iii", "le", "ch\u00e2teau", "des", "fr\u00e8res", "lumi\u00e8re", "et", "le", "hangar", "du", "premier", "film", "transform\u00e9s", "aujourd'hui", "en", "mus\u00e9e", "vivant", "du", "cin\u00e9ma", "et", "l'h\u00f4pital", "\u00e9douardherriot", "constitu\u00e9", "de", "multiples", "pavillons", "uvre", "de", "tony", "garnier", "toujours", "dans", "l'est", "mais", "dans", "la", "p\u00e9riph\u00e9rie", "de", "lyon", "les", "amateurs", "d'architecture", "contemporaine", "pourront", "d\u00e9couvrir", "la", "maison", "du", "livre", "de", "l'image", "et", "du", "son", "par", "mario", "botta", "et", "le", "quartier", "des", "gratteciel", "\u00e0", "villeurbanne", "la", "m\u00e9diath\u00e8que", "de", "v\u00e9nissieux", "par", "dominique", "perrault", "la", "m\u00e9diath\u00e8que", "de", "vaulxenvelin", "de", "rudy", "ricciotti", "ainsi", "que", "la", "gare", "tgv", "de", "l'a\u00e9roport", "international", "saintexup\u00e9ry", "r\u00e9alis\u00e9", "en", "par", "calatrava", "patrimoine", "religieux", "catholique", "lyon", "poss\u00e8de", "un", "important", "patrimoine", "religieux", "ses", "b\u00e2timents", "les", "plus", "remarquables", "se", "trouvent", "pour", "la", "plupart", "dans", "le", "site", "historique", "la", "colline", "de", "fourvi\u00e8re", "est", "domin\u00e9e", "par", "la", "basilique", "notredame", "de", "fourvi\u00e8re", "d\u00e9di\u00e9e", "\u00e0", "l'immacul\u00e9e", "conception", "sa", "construction", "a", "commenc\u00e9", "en", "mais", "les", "uvres", "de", "sculpture", "n'ont", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "achev\u00e9es", "la", "basilique", "est", "un", "des", "rep\u00e8res", "les", "plus", "visibles", "depuis", "toute", "l'agglom\u00e9ration", "lyonnaise", "et", "en", "est", "devenue", "le", "symbole", "de", "la", "puissance", "religieuse", "de", "lyon", "elle", "est", "fr\u00e9quent\u00e9e", "chaque", "ann\u00e9e", "par", "plus", "d'un", "million", "de", "visiteurs", "au", "sud", "de", "la", "colline", "se", "trouve", "l'\u00e9glise", "saintjust", "elle", "\u00e9tait", "l'une", "des", "plus", "grandes", "\u00e9glises", "de", "lyon", "d\u00e9truite", "par", "les", "protestants", "en", "elle", "sera", "reconstruite", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "sa", "belle", "fa\u00e7ade", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9alis\u00e9e", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "par", "ferdinandsigismond", "delamonce", "toute", "proche", "on", "retrouve", "l'une", "des", "plus", "anciennes", "\u00e9glises", "de", "lyon", "l'\u00e9glise", "saintir\u00e9n\u00e9e", "dont", "on", "peut", "apercevoir", "les", "vestiges", "de", "l'abside", "pal\u00e9ochr\u00e9tienne", "une", "crypte", "restaur\u00e9e", "et", "le", "calvaire", "de", "lyon", "et", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "la", "maison", "dioc\u00e9saine", "con\u00e7ue", "en", "par", "fran\u00e7ois", "soufflot", "le", "romain", "dans", "le", "vieux", "lyon", "le", "quartier", "de", "saintjean", "est", "domin\u00e9", "par", "la", "primatiale", "saintjean", "ou", "cath\u00e9drale", "saintjean", "l'appellation", "primatiale", "est", "due", "\u00e0", "l'archev\u00eaque", "de", "lyon", "primat", "des", "gaules", "\u00e0", "l'extr\u00e9mit\u00e9", "nord", "du", "vieux", "lyon", "le", "quartier", "saintpaul", "abrite", "une", "\u00e9glise", "des", "xiie", "si\u00e8cle", "xiiie", "si\u00e8cle", "et", "xve", "si\u00e8cle", "pr\u00e9sentant", "un", "heureux", "m\u00e9lange", "du", "roman", "et", "du", "gothique", "au", "sud", "le", "quartier", "de", "saintgeorges", "est", "domin\u00e9", "par", "la", "fl\u00e8che", "de", "l'\u00e9glise", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "de", "l'architecte", "pierre", "bossan", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "la", "place", "beno\u00eetcr\u00e9pu", "la", "presqu'\u00eele", "dans", "sa", "partie", "sud", "abrite", "la", "basilique", "saintmartin", "d'ainay", "t\u00e9moignage", "de", "l'art", "roman", "du", "xie", "si\u00e8cle", "en", "remontant", "vers", "le", "nord", "on", "retrouve", "la", "chapelle", "de", "l'h\u00f4teldieu", "de", "style", "baroque", "sur", "la", "place", "des", "cordeliers", "l'\u00e9glise", "saintbonaventure", "\u00e9glise", "des", "cordeliers", "du", "xive", "si\u00e8cle", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "\u00e0", "proximit\u00e9", "en", "allant", "vers", "la", "sa\u00f4ne", "l'\u00e9glise", "saintnizier", "de", "style", "gothique", "flamboyant", "et", "renaissance", "a", "\u00e9t\u00e9", "construite", "du", "xive", "si\u00e8cle", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "\u00e0", "proximit\u00e9", "se", "trouve", "la", "chapelle", "de", "la", "trinit\u00e9", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "du", "lyc\u00e9e", "amp\u00e8re", "joyau", "lyonnais", "de", "l'art", "baroque", "sur", "la", "croixrousse", "se", "trouvent", "l'\u00e9glise", "saintpolycarpe", "l'\u00e9glise", "saintdenis", "l'\u00e9glise", "saintbrunoleschartreux", "de", "lyon", "\u00e0", "la", "croixrousse", "chefd'uvre", "de", "ferdinandsigismond", "delamonce", "ce", "joyau", "baroque", "abrite", "un", "baldaquin", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "servandoni", "a", "proximit\u00e9", "directe", "l'institution", "des", "chartreux", "et", "sa", "chapelle", "n\u00e9ogothique", "enfin", "au", "nord", "de", "la", "ville", "dans", "le", "e", "arrondissement", "se", "trouve", "la", "chapelle", "romane", "insulaire", "de", "l'\u00eele", "barbe", "l'un", "des", "plus", "vieux", "\u00e9difices", "de", "la", "r\u00e9gion", "sur", "la", "rive", "gauche", "du", "rh\u00f4ne", "se", "trouvent", "notamment", "l'\u00e9glise", "saintpothin", "et", "de", "l'assomption", "\u00e0", "la", "guilloti\u00e8re", "l'\u00e9glise", "saintlouis", "et", "enfin", "dans", "le", "quartier", "de", "gerland", "se", "trouvent", "l'\u00e9glise", "notredamedesanges", "et", "l'\u00e9glise", "saintantoine", "patrimoine", "naturel", "malgr\u00e9", "une", "forte", "concentration", "urbaine", "la", "ville", "de", "lyon", "est", "agr\u00e9ment\u00e9e", "de", "nombreux", "espaces", "verts", "et", "d'am\u00e9nagements", "naturels", "elle", "est", "ville", "fleurie", "avec", "quatre", "fleurs", "label", "qualit\u00e9", "de", "vie", "depuis", "la", "quatri\u00e8me", "fleur", "d\u00e9cern\u00e9e", "par", "le", "concours", "villes", "et", "villages", "fleuris", "r\u00e9compense", "son", "cadre", "de", "vie", "et", "la", "gestion", "de", "ses", "espaces", "verts", "de", "ce", "fait", "lyon", "devient", "ainsi", "la", "seule", "m\u00e9tropole", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "obtenir", "ce", "label", "avec", "hectares", "d'espaces", "naturels", "lyon", "dispose", "de", "quatorze", "grands", "parcs", "et", "trois", "cents", "jardins", "urbains", "appr\u00e9ci\u00e9s", "des", "lyonnais", "et", "d'environs", "riches", "en", "contrastes", "avec", "les", "monts", "du", "lyonnais", "au", "sudouest", "les", "monts", "d'or", "au", "nordouest", "le", "val", "de", "sa\u00f4ne", "au", "nord", "et", "le", "plateau", "des", "dombes", "au", "nordest", "parcs", "et", "jardins", "urbains", "le", "parc", "de", "la", "t\u00eated'or", "class\u00e9", "jardin", "remarquable", "est", "le", "plus", "grand", "parc", "urbain", "de", "france", "il", "dispose", "de", "vastes", "\u00e9tendues", "de", "pelouse", "ombrag\u00e9es", "d'un", "lac", "et", "d'une", "\u00eele", "et", "de", "plusieurs", "jardins", "botaniques", "dont", "le", "jardin", "alpin", "et", "le", "jardin", "floral", "desservi", "par", "plusieurs", "lignes", "de", "transport", "en", "commun", "ce", "parc", "est", "situ\u00e9", "dans", "la", "ville", "de", "lyon", "au", "sein", "du", "quartier", "des", "brotteaux", "e", "arrondissement", "dont", "il", "constitue", "sa", "partie", "nord", "le", "parc", "est", "entour\u00e9", "par", "le", "rh\u00f4ne", "et", "la", "cit\u00e9", "internationale", "au", "nord", "et", "\u00e0", "l'ouest", "et", "par", "la", "ville", "de", "villeurbanne", "\u00e0", "l'est", "en", "son", "sein", "on", "retrouve", "le", "jardin", "zoologique", "de", "lyon", "deuxi\u00e8me", "zoo", "le", "plus", "vieux", "en", "france", "cr\u00e9e", "en", "depuis", "il", "a", "pour", "objectif", "de", "devenir", "un", "lieu", "de", "conservation", "des", "esp\u00e8ces", "en", "danger", "et", "de", "sensibilisation", "\u00e0", "la", "pr\u00e9servation", "de", "la", "biodiversit\u00e9", "il", "concentre", "ainsi", "ses", "efforts", "sur", "l'\u00e9levage", "d'esp\u00e8ces", "telles", "que", "les", "varis", "roux", "les", "tamarins", "bicolores", "les", "garrulaxes", "du", "p\u00e8re", "courtois", "ou", "les", "girafes", "de", "l'afrique", "de", "l'ouest", "d'autres", "espaces", "verts", "sont", "propos\u00e9s", "en", "diff\u00e9rents", "points", "de", "la", "ville", "tels", "que", "le", "jardin", "du", "rosaire", "et", "le", "parc", "des", "hauteurs", "sur", "les", "pentes", "de", "la", "colline", "de", "fourvi\u00e8re", "le", "jardin", "des", "plantes", "et", "le", "jardin", "rosa", "mir", "sur", "les", "pentes", "de", "la", "colline", "de", "la", "croixrousse", "le", "parc", "blandan", "ouvert", "par", "tranche", "entre", "septembre", "septembre", "et", "o\u00f9", "passe", "la", "limite", "entre", "les", "e", "et", "e", "arrondissements", "de", "lyon", "et", "le", "parc", "henrychabert", "dans", "le", "sud", "de", "la", "ville", "enfin", "dans", "la", "proche", "p\u00e9riph\u00e9rie", "lyon", "dispose", "du", "plus", "grand", "parc", "p\u00e9riurbain", "de", "france", "le", "grand", "parc", "de", "miribeljonage", "avec", "ses", "hectares", "de", "nature", "pr\u00e9serv\u00e9e", "son", "plan", "d'eau", "de", "hectares", "et", "enfin", "le", "grand", "parc", "de", "parilly", "au", "sudest", "de", "lyon", "constitue", "un", "des", "poumons", "verts", "de", "l'agglom\u00e9ration", "et", "accueille", "de", "nombreuses", "esp\u00e8ces", "animales", "prot\u00e9g\u00e9es", "il", "dispose", "de", "nombreuses", "infrastructures", "sportives", "et", "d'un", "hippodrome", "arri\u00e8repays", "lyonnais", "la", "ville", "de", "lyon", "est", "entour\u00e9e", "de", "diff\u00e9rentes", "contr\u00e9es", "ou", "r\u00e9gions", "naturelles", "\u00e0", "moins", "de", "trente", "kilom\u00e8tres", "du", "centreville", "au", "nordouest", "de", "la", "ville", "la", "vall\u00e9e", "de", "l'azergues", "traverse", "une", "partie", "bois\u00e9e", "et", "vallonn\u00e9e", "du", "d\u00e9partement", "du", "rh\u00f4ne", "et", "s'\u00e9tend", "jusqu'aux", "vignobles", "du", "beaujolais", "au", "sudouest", "la", "r\u00e9gion", "des", "monts", "du", "lyonnais", "d\u00e9signe", "les", "premiers", "contreforts", "du", "massif", "central", "une", "r\u00e9gion", "elle", "aussi", "viticole", "avec", "les", "coteauxdulyonnais", "et", "se", "poursuit", "jusqu'au", "forez", "et", "au", "parc", "naturel", "du", "pilat", "enfin", "la", "vall\u00e9e", "du", "rh\u00f4ne", "s'\u00e9tend", "au", "sud", "de", "la", "ville", "de", "lyon", "et", "le", "vignoble", "des", "c\u00f4tesdurh\u00f4ne", "commence", "entre", "lyon", "et", "vienne", "\u00e0", "l'est", "de", "lyon", "la", "plaine", "s'\u00e9tend", "de", "la", "c\u00f4ti\u00e8re", "au", "dauphin\u00e9", "vers", "le", "nordest", "et", "vers", "les", "communes", "de", "cr\u00e9mieu", "pontdech\u00e9ruy", "et", "de", "bourgoinjallieu", "au", "sudest", "les", "l\u00f4nes", "du", "rh\u00f4ne", "sont", "des", "zones", "fluviales", "prot\u00e9g\u00e9es", "afin", "de", "pr\u00e9server", "la", "faune", "et", "la", "flore", "notamment", "de", "nombreux", "castors", "qui", "sont", "m\u00eame", "observables", "dans", "le", "centreville", "de", "lyon", "le", "grand", "parc", "de", "miribeljonage", "occupe", "une", "grande", "partie", "de", "cette", "zone", "la", "dombes", "plateau", "aux", "mille", "\u00e9tangs", "et", "abritant", "de", "nombreuses", "esp\u00e8ces", "animales", "d\u00e9bute", "aux", "portes", "de", "lyon", "et", "s'\u00e9tend", "\u00e9galement", "vers", "le", "nordnordest", "de", "la", "r\u00e9gion", "lyonnaise", "enfin", "le", "val", "de", "sa\u00f4ne", "s'\u00e9tend", "au", "nord", "de", "lyon", "jusqu'\u00e0", "la", "commune", "de", "villefranchesursa\u00f4ne", "et", "est", "bord\u00e9e", "\u00e0", "l'ouest", "par", "les", "sommets", "des", "monts", "d'or", "patrimoine", "culturel", "et", "artistique", "lyon", "poss\u00e8de", "un", "patrimoine", "culturel", "et", "artistique", "d'une", "grande", "valeur", "en", "effet", "deux", "arts", "sont", "n\u00e9s", "\u00e0", "lyon", "le", "cin\u00e9ma", "invent\u00e9", "par", "les", "fr\u00e8res", "lumi\u00e8re", "ainsi", "que", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "guignol", "dont", "les", "personnages", "de", "guignol", "et", "de", "son", "comp\u00e8re", "gnafron", "ont", "\u00e9t\u00e9", "invent\u00e9s", "par", "laurent", "mourguet", "lyon", "est", "\u00e9galement", "un", "centre", "de", "musique", "rock", "car", "plusieurs", "groupes", "lyonnais", "sont", "influents", "dans", "l'hexagone", "rock", "\u00e0", "lyon", "la", "ville", "poss\u00e8de", "des", "infrastructures", "culturelles", "modernes", "et", "renomm\u00e9es", "comme", "la", "maison", "de", "la", "danse", "de", "lyon", "l'auditorium", "dans", "le", "quartier", "de", "la", "partdieu", "qui", "abrite", "l'orchestre", "national", "de", "lyon", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "des", "c\u00e9lestins", "et", "l'op\u00e9ra", "national", "de", "lyon", "o\u00f9", "se", "sont", "produits", "les", "plus", "grands", "chanteurs", "d'op\u00e9ra", "par", "ailleurs", "lyon", "ville", "natale", "du", "compositeur", "jeanmarie", "leclair", "est", "la", "seule", "ville", "fran\u00e7aise", "avec", "paris", "\u00e0", "disposer", "de", "deux", "orchestres", "permanents", "un", "symphonique", "et", "un", "autre", "lyrique", "constituant", "un", "privil\u00e8ge", "culturel", "rare", "aujourd'hui", "la", "cr\u00e9ativit\u00e9", "artistique", "est", "toujours", "pr\u00e9sente", "avec", "le", "conservatoire", "national", "sup\u00e9rieur", "de", "musique", "et", "de", "danse", "de", "lyon", "avec", "l'enseignement", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "nationale", "des", "beauxarts", "aux", "subsistances", "anciens", "entrep\u00f4ts", "militaires", "reconvertis", "en", "laboratoire", "de", "cr\u00e9ation", "artistique", "consacr\u00e9", "aux", "nouveaux", "langages", "du", "spectacle", "vivant", "mais", "aussi", "par", "de", "nombreuses", "expositions", "dans", "les", "diff\u00e9rents", "mus\u00e9es", "de", "la", "ville", "ou", "l'organisation", "de", "grands", "\u00e9v\u00e9nements", "culturels", "la", "villa", "gillet", "est", "un", "observatoire", "international", "des", "langages", "contemporains", "c'est", "\u00e9galement", "\u00e0", "lyon", "que", "l'on", "peut", "voir", "une", "uvre", "de", "jeunesse", "de", "l'artiste", "guillaume", "bottazzi", "une", "peinture", "de", "m\u00e8tres", "par", "m\u00e8tres", "r\u00e9alis\u00e9e", "en", "la", "halle", "tony", "garnier", "d'autre", "part", "re\u00e7oit", "les", "tourn\u00e9es", "internationales", "et", "nationales", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "en", "remplacement", "du", "palais", "d'hiver", "de", "lyon", "c\u00e9l\u00e8bre", "'plus", "grand", "musichall", "d'europe'", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "en", "le", "collectif", "de", "graffeurs", "birdy", "kids", "est", "choisi", "pour", "repr\u00e9senter", "la", "ville", "de", "lyon", "en", "tant", "qu'ambassadeur", "culturel", "en", "lyon", "devient", "\u00e9galement", "le", "berceau", "du", "flacking", "branche", "de", "l'art", "urbain", "disposant", "ainsi", "d'un", "patrimoine", "culturel", "important", "la", "ville", "brigue", "en", "le", "titre", "de", "capitale", "europ\u00e9enne", "de", "la", "culture", "pour", "l'ann\u00e9e", "cependant", "la", "ville", "de", "marseille", "lui", "est", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e", "lors", "d'un", "vote", "tenu", "le", "septembre", "\u00e0", "paris", "culture", "\u00e0", "lyon", "rubriques", "mus\u00e9es", "et", "galeries", "la", "ville", "poss\u00e8de", "plus", "d'une", "quinzaine", "de", "mus\u00e9es", "qui", "refl\u00e8tent", "les", "particularit\u00e9s", "et", "les", "richesses", "historiques", "de", "la", "cit\u00e9", "parmi", "les", "collections", "du", "mus\u00e9e", "des", "beauxarts", "de", "lyon", "celle", "de", "peintures", "est", "la", "plus", "importante", "collection", "fran\u00e7aise", "apr\u00e8s", "celle", "du", "mus\u00e9e", "du", "louvre", "\u00e0", "paris", "ce", "qui", "vaut", "au", "mus\u00e9e", "d'\u00eatre", "parfois", "surnomm\u00e9", "le", "petit", "louvre", "lyon", "dispose", "aussi", "dun", "mus\u00e9e", "d'art", "contemporain", "et", "d'un", "grand", "nombre", "de", "galeries", "d'art", "concentr\u00e9es", "dans", "le", "quartier", "situ\u00e9", "au", "sud", "de", "la", "place", "bellecour", "lhistoire", "de", "la", "ville", "se", "retrouve", "au", "mus\u00e9e", "galloromain", "de", "fourvi\u00e8re", "qui", "surplombe", "le", "site", "des", "th\u00e9\u00e2tres", "antiques", "ainsi", "quaux", "mus\u00e9es", "gadagne", "qui", "regroupent", "le", "mus\u00e9e", "d'histoire", "de", "lyon", "et", "le", "mus\u00e9e", "des", "arts", "de", "la", "marionnette", "lhistoire", "de", "la", "m\u00e9decine", "lyonnaise", "se", "parcourt", "au", "mus\u00e9e", "testutlatarjet", "ainsi", "qu'au", "mus\u00e9e", "d'histoire", "de", "la", "m\u00e9decine", "et", "de", "la", "pharmacie", "de", "lyon", "et", "jusqu'\u00e0", "sa", "fermeture", "en", "au", "mus\u00e9e", "de", "l'h\u00f4teldieu", "des", "hospices", "civils", "de", "lyon", "rappelant", "que", "le", "premier", "h\u00f4pital", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9", "par", "childebert", "ier", "lhistoire", "est", "encore", "pr\u00e9sente", "au", "mus\u00e9e", "de", "l'imprimerie", "et", "de", "la", "communication", "graphique", "dont", "la", "ville", "fut", "une", "des", "capitales", "europ\u00e9ennes", "pendant", "la", "renaissance", "ainsi", "quau", "mus\u00e9e", "des", "tissus", "qui", "comporte", "la", "plus", "importante", "collection", "textile", "de", "province", "et", "o\u00f9", "lon", "rencontre", "les", "chefsduvre", "des", "soyeux", "lyonnais", "le", "mus\u00e9e", "africain", "de", "lyon", "plus", "ancien", "mus\u00e9e", "consacr\u00e9", "\u00e0", "lafrique", "en", "france", "poss\u00e8de", "une", "riche", "collection", "dart", "de", "louest", "du", "continent", "le", "mus\u00e9e", "des", "confluences", "ouvert", "en", "pr\u00e9sente", "les", "collections", "du", "mus\u00e9um", "d'histoire", "naturelle", "ou", "mus\u00e9e", "guimet", "qui", "a", "ferm\u00e9", "ses", "portes", "en", "lhistoire", "des", "techniques", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "est", "propos\u00e9e", "\u00e0", "l'institut", "lumi\u00e8re", "qui", "retrace", "les", "d\u00e9buts", "du", "cin\u00e9ma", "cr\u00e9e", "\u00e0", "lyon", "et", "au", "mus\u00e9e", "de", "l'automobile", "henrimalartre", "situ\u00e9", "\u00e0", "rochetaill\u00e9esursa\u00f4ne", "qui", "appartient", "\u00e0", "la", "ville", "de", "lyon", "lurbanisme", "visionnaire", "se", "trouve", "au", "mus\u00e9e", "urbain", "tonygarnier", "unique", "mus\u00e9e", "en", "\"plein", "air\"", "tandis", "que", "le", "centre", "d'histoire", "de", "la", "r\u00e9sistance", "et", "de", "la", "d\u00e9portation", "chrd", "rappelle", "que", "la", "ville", "fut", "la", "capitale", "de", "la", "r\u00e9sistance", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "parmi", "les", "autres", "mus\u00e9es", "lyonnais", "il", "faut", "\u00e9galement", "citer", "le", "mus\u00e9e", "international", "de", "la", "miniature", "dans", "le", "vieux", "lyon", "l'aquarium", "de", "lyon", "le", "mus\u00e9e", "des", "sapeurspompiers", "de", "lyon", "le", "mus\u00e9e", "des", "moulages", "le", "mus\u00e9e", "de", "l'insolite", "ainsi", "que", "la", "friche", "situ\u00e9e", "dans", "les", "anciens", "entrep\u00f4ts", "de", "l'usine", "de", "rvi", "reconvertis", "en", "un", "lieu", "d'espace", "libre", "pour", "les", "artistes", "cin\u00e9ma", "la", "ville", "poss\u00e8de", "un", "grand", "nombre", "de", "salles", "de", "cin\u00e9ma", "qui", "rappellent", "que", "le", "septi\u00e8me", "art", "fut", "invent\u00e9", "\u00e0", "lyon", "par", "les", "fr\u00e8res", "lumi\u00e8re", "dans", "la", "rue", "du", "premier", "film", "en", "l'institut", "lumi\u00e8re", "l'ancienne", "demeure", "de", "ces", "premiers", "ing\u00e9nieurs", "qui", "ont", "jou\u00e9", "un", "r\u00f4le", "primordial", "dans", "l'histoire", "du", "cin\u00e9ma", "et", "de", "la", "photographie", "est", "aujourd'hui", "\u00e0", "la", "fois", "un", "mus\u00e9e", "et", "un", "cin\u00e9ma", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "les", "r\u00e9trospectives", "et", "les", "festivals", "afin", "de", "promouvoir", "ce", "patrimoine", "le", "grand", "lyon", "a", "lanc\u00e9", "en", "festival", "lumi\u00e8re", "ainsi", "que", "le", "prix", "lumi\u00e8re", "associ\u00e9", "la", "presqu'\u00eele", "regroupe", "un", "nombre", "important", "de", "salles", "un", "cin\u00e9ma", "de", "la", "firme", "path\u00e9", "path\u00e9bellecour", "le", "path\u00e9cordeliers", "ayant", "ferm\u00e9", "en", "deux", "cin\u00e9mas", "lumi\u00e8re", "lumi\u00e8re", "bellecour", "et", "lumi\u00e8re", "terreaux", "rachet\u00e9s", "en", "par", "l'institut", "lumi\u00e8re", "\u00e0", "l'ancien", "groupe", "cnp", "dont", "la", "troisi\u00e8me", "salle", "le", "cnp", "od\u00e9on", "a", "d\u00e9finitivement", "ferm\u00e9", "en", "et", "abrite", "aujourd'hui", "une", "salle", "de", "caf\u00e9", "th\u00e9\u00e2tre", "ouverte", "le", "d\u00e9cembre", "et", "un", "cin\u00e9ma", "ind\u00e9pendant", "compos\u00e9", "de", "deux", "salles", "le", "cin\u00e9ma", "op\u00e9ra", "situ\u00e9", "comme", "son", "nom", "l'indique", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "l'op\u00e9ra", "de", "lyon", "et", "le", "cin\u00e9ma", "situ\u00e9", "un", "peu", "plus", "au", "nord", "le", "centre", "commercial", "du", "quartier", "confluence", "h\u00e9berge", "un", "cin\u00e9ma", "ugc", "cin\u00e9", "cit\u00e9", "la", "rive", "gauche", "du", "rh\u00f4ne", "e", "e", "et", "e", "arrondissements", "accueillent", "le", "lumi\u00e8re", "fourmi", "rachet\u00e9", "par", "l'institut", "lumi\u00e8re", "en", "le", "cin\u00e9ma", "bellecombe", "le", "comdia", "un", "ugc", "cin\u00e9", "cit\u00e9", "au", "centre", "commercial", "de", "la", "partdieu", "rempla\u00e7ant", "les", "deux", "anciens", "ugc", "le", "septembre", "l'ugc", "astoria", "et", "un", "ugc", "cin\u00e9", "cit\u00e9", "\u00e0", "la", "cit\u00e9", "internationale", "la", "croixrousse", "poss\u00e8de", "un", "cin\u00e9ma", "associatif", "le", "cin\u00e9ma", "saintdenis", "et", "le", "e", "arrondissement", "son", "cin\u00e9", "duch\u00e8re", "et", "un", "cin\u00e9ma", "path\u00e9", "\u00e0", "vaise", "la", "ville", "de", "lyon", "disposait", "ainsi", "de", "plus", "de", "si\u00e8ges", "de", "cin\u00e9ma", "en", "enfin", "la", "ville", "sert", "de", "sujet", "ou", "de", "cadre", "\u00e0", "de", "nombreux", "films", "dont", "les", "plus", "marquants", "sont", "l'arm\u00e9e", "des", "ombres", "l'horloger", "de", "saintpaul", "lucie", "aubrac", "et", "plus", "r\u00e9cemment", "la", "fille", "coup\u00e9e", "en", "deux", "salles", "de", "cin\u00e9ma", "\u00e0", "lyon", "groupement", "r\u00e9gional", "d'actions", "cin\u00e9matographiques", "festival", "lumi\u00e8re", "ou", "grand", "lyon", "film", "festival", "depuis", "festival", "du", "cin\u00e9ma", "chinois", "en", "france", "doc", "en", "courts", "fen\u00eatres", "sur", "le", "cin\u00e9ma", "du", "sud", "de", "lyon", "festival", "les", "reflets", "du", "cin\u00e9ma", "ib\u00e9rique", "et", "latinoam\u00e9ricain", "de", "villeurbanne", "hallucinations", "collectives", "th\u00e9\u00e2tre", "lyon", "dispose", "de", "nombreux", "th\u00e9\u00e2tres", "et", "salles", "de", "spectacles", "la", "ville", "de", "lyon", "a", "mis", "en", "place", "le", "pass", "culture", "permettant", "aux", "\u00e9tudiants", "de", "lyon", "de", "voir", "les", "pi\u00e8ces", "de", "spectacle", "au", "prix", "de", "diverses", "autres", "cartes", "municipales", "ou", "non", "permettent", "d'acc\u00e9der", "\u00e0", "de", "nombreux", "spectacles", "le", "lavoir", "public", "op\u00e9ra", "de", "lyon", "th\u00e9\u00e2tre", "des", "clochards", "c\u00e9lestes", "th\u00e9\u00e2tre", "des", "ateliers", "tng", "th\u00e9\u00e2tre", "des", "c\u00e9lestins", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "com\u00e9die", "de", "lyon", "ou", "th\u00e9\u00e2tre", "des", "marronniers", "anciennement", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "cothurne", "th\u00e9\u00e2tre", "com\u00e9die", "od\u00e9on", "th\u00e9\u00e2tre", "des", "marronniers", "salle", "du", "goethe", "institut", "auditorium", "mauriceravel", "th\u00e9\u00e2tre", "des", "asphod\u00e8les", "th\u00e9\u00e2tre", "t\u00eate", "d'or", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "croixrousse", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "point", "du", "jour", "halle", "tonygarnier", "l'\u00eele", "\u00f4", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "maison", "de", "la", "danse", "nouveau", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "e", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "grabuge", "th\u00e9\u00e2tre", "nouvelle", "g\u00e9n\u00e9ration", "th\u00e9\u00e2tre", "le", "s\u00e9maphore", "irigny", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "renaissance", "oullins", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "l'est", "lyonnais", "ou", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "satire", "v\u00e9nissieux", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "l'iris", "villeurbanne", "th\u00e9\u00e2tre", "national", "populaire", "villeurbanne", "sc\u00e8ne", "d\u00e9couverte", "autres", "a", "thou", "bout", "dcha", "nt", "\u00e9cole", "de", "cirque", "de", "lyon", "mjc", "m\u00e9nival", "espace", "kraspek", "myzik", "le", "croiseur", "et", "de", "nombreux", "caf\u00e9sth\u00e9\u00e2tres", "dont", "caf\u00e9", "th\u00e9\u00e2tre", "le", "repaire", "espace", "gerson", "le", "bouiboui", "le", "complexe", "du", "rire", "le", "nid", "de", "poule", "le", "nombril", "du", "monde", "le", "rideau", "rouge", "th\u00e9\u00e2tre", "improvidence", "th\u00e9\u00e2tre", "lulu", "sur", "la", "colline", "de", "nombreuses", "troupes", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "ne", "disposent", "pas", "de", "salle", "permanente", "professionnelle", "l'ensemble", "mus\u00e9al", "des", "mus\u00e9es", "gadagne", "contient", "un", "mus\u00e9e", "des", "arts", "de", "la", "marionnette", "hommage", "n\u00e9cessaire", "\u00e0", "guignol", "gnafron", "madelon", "m\u00e8re", "cottivet", "encore", "jou\u00e9s", "dans", "les", "deux", "th\u00e9\u00e2tres", "de", "guignol", "mais", "aussi", "\u00e0", "leur", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "laurent", "mourguet", "danse", "danse", "\u00e0", "lyon", "rubriques", "ballet", "de", "l'op\u00e9ra", "de", "lyon", "maison", "de", "la", "danse", "biennale", "de", "la", "danse", "de", "lyon", "depuis", "conservatoire", "national", "sup\u00e9rieur", "de", "musique", "et", "de", "danse", "de", "lyon", "cnsmd", "depuis", "histoire", "de", "la", "danse", "\u00e0", "lyon", "site", "municipal", "lyonculturedanseparmi", "les", "chor\u00e9graphes", "et", "danseurs", "et", "danseuses", "ayant", "investi", "dans", "la", "r\u00e9gion", "lyonnaise", "davy", "brun", "maguy", "marin", "mourad", "merzouki", "michel", "hallet", "eghayan", "et", "la", "compagnie", "hallet", "eghayan", "biblioth\u00e8ques", "la", "biblioth\u00e8que", "municipale", "de", "lyon", "est", "organis\u00e9e", "en", "r\u00e9seau", "et", "regroupe", "\u00e9tablissements", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "la", "partdieu", "constitue", "le", "p\u00f4le", "central", "du", "r\u00e9seau", "c'est", "la", "plus", "grande", "biblioth\u00e8que", "municipale", "de", "france", "elle", "contient", "million", "de", "documents", "sp\u00e9cificit\u00e9s", "locales", "le", "soir", "du", "d\u00e9cembre", "est", "marqu\u00e9", "par", "la", "f\u00eate", "des", "lumi\u00e8res", "ou", "illuminations", "c\u00e9l\u00e9bration", "profond\u00e9ment", "lyonnaise", "\u00e0", "l'origine", "il", "s'agit", "d'une", "c\u00e9l\u00e9bration", "de", "la", "vierge", "marie", "\u00e9galement", "devenue", "de", "nos", "jours", "f\u00eate", "touristique", "pendant", "laquelle", "les", "lyonnais", "mettent", "des", "lumignons", "\u00e0", "leurs", "fen\u00eatres", "trois", "mois", "avant", "le", "d\u00e9cembre", "l'archev\u00eaque", "b\u00e9nit", "la", "ville", "depuis", "la", "colline", "de", "fourvi\u00e8re", "\u00e0", "l'occasion", "du", "renouvellement", "du", "vu", "des", "\u00e9chevins", "le", "septembre", "f\u00eate", "de", "la", "nativit\u00e9", "de", "la", "vierge", "le", "maire", "de", "lyon", "lui", "remet", "\u00e0", "cette", "occasion", "un", "\u00e9cu", "d'or", "et", "un", "cierge", "en", "signe", "de", "reconnaissance", "\u00e0", "notredame", "de", "fourvi\u00e8re", "trois", "coups", "de", "canon", "sont", "tir\u00e9s", "et", "le", "bourdon", "de", "la", "primatiale", "saintjean", "retentit", "au", "moment", "de", "la", "b\u00e9n\u00e9diction", "lyon", "est", "un", "haut", "lieu", "de", "la", "pratique", "du", "jeu", "de", "boules", "avec", "notamment", "la", "boule", "lyonnaise", "notamment", "sur", "les", "quais", "du", "rh\u00f4ne", "et", "de", "la", "sa\u00f4ne", "ainsi", "que", "dans", "des", "clos", "consacr\u00e9s", "\u00e0", "ce", "sport", "comme", "au", "clos", "jouve", "aujourd'hui", "disparu", "de", "la", "croixrousse", "un", "tournoi", "annuel", "est", "organis\u00e9", "durant", "le", "weekend", "de", "la", "pentec\u00f4te", "sur", "la", "place", "bellecour", "autre", "sport", "local", "et", "pratiqu\u00e9", "dans", "la", "vall\u00e9e", "du", "rh\u00f4ne", "la", "joute", "lyonnaise", "ou", "givordine", "de", "givors", "ville", "situ\u00e9e", "\u00e0", "km", "au", "sud", "de", "lyon", "qui", "se", "diff\u00e9rencie", "des", "autres", "joutes", "par", "son", "appui", "sur", "le", "tabagnon", "plateforme", "arri\u00e8re", "du", "bateau", "uniquement", "avec", "les", "deux", "pieds", "la", "diff\u00e9rence", "entre", "la", "m\u00e9thode", "lyonnaise", "et", "la", "givordine", "tient", "essentiellement", "dans", "le", "c\u00f4t\u00e9", "de", "croisement", "des", "bateaux", "les", "lyonnais", "se", "croisent", "\u00e0", "gauche", "tandis", "que", "les", "givordins", "se", "croisent", "\u00e0", "droite", "c'est", "pour", "d\u00e9salt\u00e9rer", "les", "joueurs", "que", "le", "pot", "bouteille", "de", "cl", "\u00e0", "fond", "\u00e9paissi", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "permettant", "ainsi", "de", "contenir", "les", "vins", "locaux", "sans", "crainte", "que", "la", "bouteille", "ne", "se", "renverse", "on", "retrouve", "ce", "type", "de", "bouteille", "notamment", "dans", "les", "bouchons", "lyonnais", "connus", "aussi", "pour", "leurs", "nappes", "\u00e0", "carreaux", "blancs", "et", "rouges", "les", "fa\u00e7ades", "lyonnaises", "sont", "orn\u00e9es", "de", "hautes", "fen\u00eatres", "rapproch\u00e9es", "de", "ce", "fait", "l'absence", "de", "volets", "est", "compens\u00e9e", "par", "la", "pr\u00e9sence", "d'un", "lambrequin", "ornement", "qui", "cache", "derri\u00e8re", "un", "store", "appel\u00e9", "jalousie", "ce", "store", "v\u00e9ritable", "\u00e9l\u00e9ment", "architectural", "de", "la", "ville", "se", "retrouve", "\u00e9galement", "dans", "la", "plupart", "des", "programmes", "immobiliers", "r\u00e9cents", "autre", "sp\u00e9cificit\u00e9", "architecturale", "locale", "h\u00e9rit\u00e9", "de", "l'italie", "de", "la", "renaissance", "les", "fa\u00e7ades", "lyonnaises", "sont", "traditionnellement", "color\u00e9es", "dans", "des", "tons", "chauds", "beige", "ocre", "rose", "rouge", "les", "toits", "de", "la", "ville", "sont", "constitu\u00e9s", "de", "tuiles", "romaines", "influence", "du", "sud", "aux", "tons", "rougesbruns", "et", "comportent", "de", "hautes", "chemin\u00e9es", "en", "brique", "les", "toits", "des", "grands", "b\u00e2timents", "publics", "h\u00f4tel", "de", "ville", "h\u00f4teldieu", "facult\u00e9s", "etc", "sont", "quant", "\u00e0", "eux", "en", "tuile", "vernis\u00e9e", "de", "couleur", "grisenoire", "h\u00e9ritage", "bourguignon", "la", "colline", "de", "la", "croixrousse", "a", "sa", "propre", "r\u00e9publique", "et", "son", "propre", "gouvernement", "la", "r\u00e9publique", "des", "canuts", "\u00e0", "l'image", "de", "la", "butte", "montmartre", "la", "colline", "cultive", "pieds", "de", "vigne", "gamay", "dans", "le", "parc", "de", "la", "cerisaie", "la", "traditionnelle", "f\u00eate", "renaissance", "des", "pennons", "dans", "le", "vieux", "lyon", "qui", "c\u00e9l\u00e8bre", "la", "charte", "sapaudine", "de", "qui", "octroya", "aux", "bourgeois", "franchise", "et", "libert\u00e9", "dorganiser", "par", "quartiers", "la", "d\u00e9fense", "de", "la", "cit\u00e9", "aujourd'hui", "cette", "f\u00eate", "regroupe", "une", "douzaine", "de", "pennonages", "repr\u00e9sentant", "diff\u00e9rents", "quartiers", "de", "lyon", "ou", "diff\u00e9rents", "corps", "de", "m\u00e9tiers", "qui", "d\u00e9filent", "\u00e0", "travers", "le", "centreville", "le", "carillon", "de", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "de", "lyon", "est", "l'un", "des", "plus", "grands", "d'europe", "avec", "ses", "cloches", "langue", "et", "accent", "lyonnais", "la", "ville", "de", "lyon", "faisait", "partie", "de", "l'aire", "de", "locution", "du", "francoproven\u00e7al", "et", "se", "nomme", "liyon", "dans", "cette", "langue", "cependant", "le", "fran\u00e7ais", "a", "doucement", "remplac\u00e9", "la", "d\u00e9clinaison", "locale", "qui", "s'est", "maintenue", "jusqu'au", "xixe", "si\u00e8cle", "dans", "les", "faubourgs", "la", "croixrousse", "la", "guilloti\u00e8re", "vaise", "et", "surtout", "en", "zone", "rurale", "cependant", "le", "parler", "lyonnais", "qui", "est", "une", "variante", "r\u00e9gionale", "du", "fran\u00e7ais", "conserve", "certains", "particularismes", "de", "vocabulaire", "et", "d'accent", "r\u00e9put\u00e9", "tra\u00eenant", "et", "chantant", "le", "son", "eu", "serait", "ajout\u00e9", "\u00e0", "chaque", "fin", "de", "mot", "et", "prononc\u00e9", "par", "ailleurs", "de", "mani\u00e8re", "plus", "ferm\u00e9e", "que", "dans", "le", "reste", "de", "la", "france", "l'utilisation", "intempestive", "du", "y", "pour", "remplacer", "le", "le", "compl\u00e9ment", "d'objet", "direct", "inanim\u00e9", "est", "\u00e9galement", "caract\u00e9ristique", "exemple", "faisy", "au", "lieu", "de", "faisle", "mais", "va", "le", "voir", "ne", "change", "pas", "ce", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "est", "h\u00e9rit\u00e9", "directement", "de", "la", "langue", "lyonnaise", "qui", "poss\u00e8de", "ce", "pronom", "neutre", "le", "parler", "lyonnais", "se", "traduit", "de", "nos", "jours", "\u00e0", "travers", "de", "nombreux", "termes", "noms", "de", "lieux", "et", "expressions", "qui", "traduisent", "l'h\u00e9ritage", "direct", "du", "francoproven\u00e7al", "en", "voici", "quelques", "exemples", "encore", "tr\u00e8s", "entendus", "et", "prononc\u00e9s", "un", "gone", "un", "enfant", "de", "lyon", "un", "p\u00e9lo", "un", "jeune", "homme", "un", "canut", "un", "ouvrier", "de", "la", "soie", "une", "g\u00e2che", "une", "place", "de", "parking", "ou", "de", "travail", "une", "vago", "une", "voiture", "un", "bouchon", "un", "restaurant", "traditionnel", "lyonnais", "un", "m\u00e2chon", "un", "brunch", "matinal", "la", "ficelle", "surnom", "donn\u00e9", "aux", "funiculaires", "de", "lyon", "cher", "tr\u00e8s", "ex", "c'est", "tr\u00e8s", "bon", "devient", "\"c'est", "cher", "bon\"", "c'est", "quelle", "heure", "quelle", "heure", "estil", "d\u00e9rambouler", "descendre", "les", "pentes", "de", "fourvi\u00e8re", "et", "de", "la", "croixrousse", "une", "vogue", "une", "f\u00eate", "foraine", "v\u00e9nissieux", "rillieux", "manissieux", "vaulx", "reyrieux", "heyrieux", "etc", "la", "consonne", "\"x\"", "finale", "ne", "se", "prononce", "pas", "chaponost", "bibost", "limonest", "beynost", "les", "consonnes", "\"st\"", "finales", "de", "ne", "prononcent", "pasla", "banlieue", "lyonnaise", "a", "aussi", "apport\u00e9", "les", "mots", "suivants", "utilis\u00e9s", "majoritairement", "par", "les", "jeunes", "rodave", "remarquer", "chourave", "voler", "se", "la", "racler", "frimer", "piaver", "boire", "\u00eatre", "refait", "\u00eatre", "content", "\u00eatre", "tchal\u00e9", "\u00eatre", "amoureux", "chaber", "regarder", "de", "travers", "mater", "rouiller", "s'ennuyerle", "parler", "lyonnais", "poss\u00e8de", "deux", "\"bibles\"", "la", "plaisante", "sagesse", "lyonnaise", "qui", "est", "un", "recueil", "de", "maximes", "lyonnaises", "et", "le", "littr\u00e9", "de", "la", "grand'c\u00f4te", "qui", "est", "un", "ouvrage", "publi\u00e9", "en", "par", "l'acad\u00e9mie", "du", "gourguillon", "patrimoine", "gastronomique", "lyon", "est", "r\u00e9put\u00e9e", "pour", "sa", "gastronomie", "curnonsky", "dans", "son", "ouvrage", "principe", "des", "gastronomes", "consacra", "lyon", "capitale", "mondiale", "de", "la", "gastronomie", "le", "critique", "culinaire", "allemand", "j\u00f6rg", "zipprick", "dit", "la", "culture", "gastronomique", "ne", "se", "mesure", "pas", "au", "nombre", "de", "grands", "restaurants", "m\u00eame", "si", "lyon", "est", "tr\u00e8s", "bien", "plac\u00e9e", "elle", "se", "mesure", "dans", "son", "quotidien", "et", "l\u00e0", "il", "ny", "a", "pas", "photo", "lyon", "est", "num\u00e9ro", "un", "la", "ville", "compte", "des", "chefs", "mondialement", "connus", "notamment", "paul", "bocuse", "et", "eug\u00e9nie", "brazier", "une", "des", "m\u00e8res", "de", "cette", "profession", "o\u00f9", "les", "hommes", "sont", "majoritaires", "georges", "blanc", "dont", "le", "fief", "est", "\u00e0", "vonnas", "dans", "l'ain", "tient", "cependant", "aussi", "un", "restaurant", "\u00e0", "lyon", "les", "chefs", "\u00e9toil\u00e9s", "chirstophe", "roure", "le", "neuvi\u00e8me", "art", "takao", "takano", "matthieu", "vianney", "la", "m\u00e8re", "brazier", "ludovic", "et", "tabata", "mey", "tsuyoshi", "arai", "bernard", "mariller", "j\u00e9r\u00e9my", "galvan", "anthony", "bonnet", "younghoon", "lee", "ga\u00ebtan", "gentil", "christian", "t\u00eatedoie", "christian", "gentil", "et", "david", "delsart", "honorent", "eux", "aussi", "la", "cuisine", "lyonnaise", "les", "grands", "cuisiniers", "lyonnais", "sont", "regroup\u00e9s", "au", "sein", "d'une", "association", "fond\u00e9e", "en", "les", "toques", "blanches", "lyonnaises", "la", "cuisine", "lyonnaise", "est", "ancienne", "et", "se", "forge", "d\u00e8s", "l'antiquit\u00e9", "elle", "a", "toujours", "su", "tirer", "meilleur", "parti", "de", "ses", "terroirs", "aux", "alentours", "et", "comporte", "des", "pratiques", "culinaires", "originales", "et", "encore", "pratiqu\u00e9es", "de", "nos", "jours", "comme", "le", "m\u00e2chon", "un", "repas", "de", "cochonnailles", "qu'on", "sert", "le", "matin", "dans", "diverses", "endroits", "de", "la", "ville", "on", "peut", "aujourd'hui", "go\u00fbter", "\u00e0", "la", "riche", "cuisine", "locale", "dans", "des", "restaurants", "typiquement", "lyonnais", "dont", "une", "trentaine", "sont", "certifi\u00e9s", "authentiques", "les", "bouchons", "autrefois", "install\u00e9s", "\u00e0", "la", "croixrousse", "pour", "nourrir", "les", "ouvriers", "de", "la", "soie", "ils", "sont", "aujourd'hui", "concentr\u00e9s", "surtout", "dans", "les", "ruelles", "du", "vieux", "lyon", "le", "quartier", "des", "terreaux", "la", "rue", "merci\u00e8re", "et", "la", "rue", "des", "marronniers", "sur", "la", "presqu'\u00eele", "le", "terme", "bouchon", "a", "plusieurs", "significations", "il", "peut", "faire", "r\u00e9f\u00e9rence", "soit", "au", "bouquet", "de", "lierre", "ou", "de", "gen\u00eat", "qui", "\u00e9tait", "suspendu", "dans", "lancien", "r\u00e9gime", "\u00e0", "la", "porte", "des", "cabarets", "pour", "les", "diff\u00e9rencier", "des", "auberges", "soit", "\u00e0", "la", "paille", "que", "les", "voyageurs", "avaient", "\u00e0", "disposition", "dans", "les", "auberges", "afin", "quils", "puissent", "bouchonner", "leur", "monture", "avant", "le", "repas", "parmi", "les", "lieux", "d'approvisionnement", "citons", "les", "march\u00e9s", "du", "quai", "saintantoine", "lyon", "e", "et", "le", "march\u00e9", "de", "la", "croixrousse", "lyon", "e", "les", "halles", "de", "la", "martini\u00e8re", "lyon", "e", "et", "surtout", "les", "halles", "de", "lyon", "paulbocuse", "situ\u00e9es", "dans", "le", "e", "arrondissement", "surnomm\u00e9es", "\"le", "ventre", "de", "lyon\"", "enfin", "chaque", "ann\u00e9e", "se", "tient", "le", "sirha", "salon", "international", "de", "la", "restauration", "de", "l'h\u00f4tellerie", "et", "de", "l'alimentation", "de", "lyon", "un", "\u00e9v\u00e9nement", "d'une", "r\u00e9f\u00e9rence", "mondiale", "pour", "l'ensemble", "des", "m\u00e9tiers", "de", "bouche", "et", "au", "sein", "duquel", "se", "d\u00e9roulent", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "la", "p\u00e2tisserie", "et", "le", "concours", "mondial", "de", "la", "cuisine", "avec", "l'attribution", "du", "bocuse", "d'or", "les", "plats", "typiques", "sont", "nombreux", "en", "ap\u00e9ritif", "des", "grattons", "des", "tranches", "de", "rosette", "de", "lyon", "saucisson", "de", "lyon", "ou", "de", "j\u00e9sus", "en", "entr\u00e9e", "froide", "la", "salade", "lyonnaise", "ou", "salade", "de", "dent", "de", "lion", "feuilles", "de", "pissenlits", "une", "salade", "de", "pieds", "de", "veau", "museaux", "de", "porc", "ou", "pied", "de", "mouton", "dit", "\"saladier", "lyonnais\"", "ou", "\"clapoton\"", "la", "salade", "de", "lentilles", "le", "p\u00e2t\u00e9", "en", "cro\u00fbte", "lyonnais", "le", "fond", "d'artichaut", "au", "foie", "gras", "les", "fritures", "de", "poissons", "ou", "de", "grenouilles", "des", "\u00e9tangs", "de", "la", "dombes", "et", "du", "val", "de", "sa\u00f4ne", "en", "entr\u00e9e", "chaude", "les", "ufs", "en", "meurette", "les", "escargots", "de", "bourgogne", "le", "g\u00e2teau", "de", "foie", "de", "volaille", "l'os", "\u00e0", "moelle", "une", "gratin\u00e9e", "lyonnaise", "une", "soupe", "\u00e0", "la", "courge", "et", "aux", "marrons", "la", "soupe", "de", "gaudes", "\u00e0", "base", "de", "farine", "de", "ma\u00efs", "et", "de", "lait", "en", "plat", "principal", "les", "quenelles", "de", "brochet", "\u00e0", "la", "sauce", "nantua", "ou", "homardine", "le", "tablier", "de", "sapeur", "ou", "grasdouble", "\u00e0", "la", "lyonnaise", "avec", "sa", "sauce", "gribiche", "ou", "sauce", "b\u00e9arnaise", "le", "saucisson", "chaud", "le", "saucisson", "brioch\u00e9", "pistach\u00e9", "le", "sabodet", "l'andouillette", "lyonnaise", "\u00e0", "base", "de", "fraise", "de", "veau", "le", "boudin", "noir", "\u00e0", "la", "pomme", "le", "boudin", "blanc", "truff\u00e9", "le", "poulet", "c\u00e9lestine", "la", "poularde", "demideuil", "la", "poularde", "aux", "morilles", "en", "accompagnements", "des", "paillassons", "lyonnais", "de", "pomme", "de", "terre", "du", "matafan", "cr\u00eape", "\u00e9paisse", "des", "pommes", "dauphine", "du", "gratin", "dauphinois", "des", "pommes", "de", "terres", "\u00e0", "la", "lyonnaise", "de", "gratin", "de", "cardons", "ou", "de", "macaronis", "de", "cardons", "\u00e0", "la", "moelle", "\u00e0", "la", "sauce", "lyonnaise", "en", "pain", "la", "pogne", "de", "romans", "en", "fromage", "les", "typiques", "saintmarcellin", "et", "saintf\u00e9licien", "fromages", "du", "dauphin\u00e9", "la", "cervelle", "de", "canut", "le", "fromage", "fort", "de", "la", "croixrousse", "l'ar\u00f4me", "de", "lyon", "la", "rigotte", "de", "condrieu", "la", "rigotte", "de", "p\u00e9lussin", "la", "pierre", "dor\u00e9e", "ou", "encore", "la", "fourme", "de", "montbrison", "en", "dessert", "la", "tarte", "\u00e0", "la", "praline", "rose", "la", "praluline", "brioche", "croustillante", "\u00e0", "la", "praline", "rose", "le", "g\u00e2teau", "de", "saintgenix", "l'\u00eele", "flottante", "\u00e0", "la", "praline", "rose", "la", "galette", "au", "sucre", "de", "p\u00e9rouges", "le", "pr\u00e9sident", "en", "confiserie", "les", "coussins", "de", "lyon", "le", "b\u00e2ton", "de", "guignol", "les", "bugnes", "beignets", "consomm\u00e9s", "vers", "mardi", "gras", "la", "papillote", "confiserie", "des", "f\u00eates", "de", "no\u00ebl", "n\u00e9e", "\u00e0", "lyon", "en", "kir", "bi\u00e8re", "et", "vin", "les", "kirs", "de", "bourgogne", "\u00e0", "base", "de", "cr\u00e8me", "de", "cassis", "les", "bi\u00e8res", "des", "brasseries", "lyonnaises", "bi\u00e8re", "georges", "ninkasi", "la", "canute", "lyonnaise", "brasserie", "dulion", "et", "enfin", "pour", "les", "vins", "avec", "au", "nord", "de", "lyon", "les", "vins", "et", "crus", "du", "beaujolais", "et", "les", "vins", "du", "vignoble", "de", "bourgogne", "\u00e0", "l'ouest", "les", "vins", "discrets", "des", "coteauxdulyonnais", "\u00e0", "l'est", "les", "vins", "du", "vignoble", "de", "savoie", "et", "enfin", "au", "sud", "les", "vins", "reconnus", "des", "c\u00f4tesdurh\u00f4ne", "riches", "en", "appellations", "d'origine", "contr\u00f4l\u00e9e", "avec", "du", "nord", "au", "sud", "c\u00f4ter\u00f4tie", "saintjoseph", "et", "crozeshermitage", "notamment", "les", "spiritueux", "anis", "des", "gones", "de", "la", "distillerie", "de", "lyonla", "gastronomie", "lyonnaise", "a", "inspir\u00e9", "certaines", "maximes", "encore", "entendues", "aujourd'hui", "un", "repas", "gargantuesque", "du", "livre", "gargantua", "publi\u00e9", "\u00e0", "lyon", "par", "fran\u00e7ois", "rabelais", "je", "ne", "connais", "qu'une", "chose", "que", "l'on", "fasse", "bien", "\u00e0", "lyon", "c'est", "manger", "stendhal", "lyon", "est", "une", "ville", "arros\u00e9e", "par", "trois", "grands", "fleuves", "le", "rh\u00f4ne", "la", "sa\u00f4ne", "et", "le", "beaujolais", "l\u00e9on", "daudet", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "de", "lyon", "la", "rosette", "!", "boris", "vian", "classique", "ou", "moderne", "il", "ny", "a", "quune", "seule", "cuisine", "la", "bonne", "paul", "bocuse", "lyon", "est", "une", "ville", "qui", "donne", "faim", "paul", "bocuseau", "guide", "michelin", "lyon", "et", "sa", "r\u00e9gion", "comptent", "restaurants", "deux\u00e9toiles", "et", "restaurants", "une\u00e9toile", "la", "r\u00e9gion", "auvergnerh\u00f4nealpes", "est", "la", "seconde", "la", "plus", "distingu\u00e9e", "de", "france", "avec", "tables", "\u00e9toil\u00e9es", "en", "lyon", "dans", "les", "arts", "lyon", "dans", "la", "litt\u00e9rature", "calixte", "ou", "l'introduction", "\u00e0", "la", "vie", "lyonnaise", "jean", "dufourt", "plon", "r\u00e9\u00e9dit\u00e9", "en", "isbn", "voir", "les", "nombreux", "livres", "sur", "lyon", "de", "l'auteur", "marcel", "e", "grancher", "laurette", "ou", "les", "amours", "lyonnaises", "jean", "dufourt", "r\u00e9\u00e9dit\u00e9", "elah", "isbn", "claudine", "de", "lyon", "mariechristine", "helgerson", "\u00e9ditions", "flammarion", "collection", "castor", "poche", "r\u00e9\u00e9dit\u00e9", "en", "isbn", "la", "gerbe", "d'or", "henri", "b\u00e9raud", "\u00e9ditions", "de", "france", "isbn", "myrelingues", "la", "brumeuse", "claude", "le", "marguet", "r\u00e9\u00e9dition", "\u00e9ditions", "des", "traboules", "isbn", "dame", "de", "lyon", "joseph", "jolinon", "les", "\u00e9ditions", "de", "rieder", "isbn", "ciel", "de", "suie", "henri", "b\u00e9raud", "\u00e9ditions", "lyonnaises", "d'art", "et", "d'histoire", "de", "lyon", "isbn", "noune", "de", "lyon", "georges", "montagnier", "l'imprimerie", "de", "lyon", "hachette", "r\u00e9\u00e9dition", "dans", "uvres", "compl\u00e8tes", "r\u00e9unies", "et", "pr\u00e9sent\u00e9es", "par", "jeanpaul", "montagnier", "nancy", "langres", "isbn", "un", "mariage", "\u00e0", "lyon", "stefan", "zweig", "contient", "sept", "nouvelles", "\u00e0", "isbn", "les", "myst\u00e8res", "de", "lyon", "jean", "de", "la", "hire", "\u00e9ditions", "tallandier", "jules", "et", "\u00e9ditions", "marabout", "collection", "biblioth\u00e8que", "marabout", "no", "isbn", "les", "deux", "\u00e9tendards", "lucien", "rebatet", "\u00e9ditions", "gallimard", "r\u00e9\u00e9dit\u00e9", "en", "isbn", "requiem", "des", "innocents", "louis", "calaferte", "\u00e9ditions", "julliard", "satan", "comme", "la", "foudre", "pierre", "molaine", "\u00e9ditions", "corr\u00e9a", "isbn", "l'amour", "en", "vogue", "bernard", "pivot", "\u00e9ditions", "calmanl\u00e9vy", "isbn", "sales", "mioches", "!", "\u00e9ric", "schiavinato", "skiav", "olivier", "berlion", "\u00e9ric", "corbeyran", "\u00e9ditions", "casterman", "ann\u00e9es", "isbn", "le", "tour", "de", "gaule", "d'ast\u00e9rix", "par", "ren\u00e9", "goscinny", "et", "albert", "uderzo", "isbn", "sanantonio", "chez", "les", "gones", "fr\u00e9d\u00e9ric", "dard", "\u00e9ditions", "fleuve", "noir", "isbn", "brumerives", "gabriel", "chevallier", "\u00e9ditions", "flammarion", "isbn", "les", "six", "compagnons", "de", "la", "croixrousse", "pauljacques", "bonzon", "biblioth\u00e8que", "verte", "isbn", "le", "voyage", "du", "p\u00e8re", "bernard", "clavel", "collection", "j'ai", "lu", "no", "isbn", "x", "f\u00e9licit\u00e9", "de", "la", "croixrousse", "charles", "exbrayat", "\u00e9d", "librairie", "des", "champs\u00e9lys\u00e9es", "collection", "club", "des", "masques", "no", "isbn", "les", "galaxiales", "la", "terre", "en", "ruine", "michel", "demuth", "\u00e9ditions", "j'ai", "lu", "isbn", "les", "ombrelles", "du", "quai", "pierrescize", "jacques", "serverin", "\u00e9ditions", "jean", "honor\u00e9", "isbn", "x", "monsieur", "de", "lyon", "nicole", "avril", "\u00e9ditions", "albin", "michel", "isbn", "le", "revenant", "ren\u00e9", "belletto", "\u00e9ditions", "hachette", "r\u00e9\u00e9dition", "\u00e9ditions", "pol", "isbn", "couvrefeux", "clarisse", "nico\u00efdski", "\u00e9ditions", "ramsay", "isbn", "sur", "la", "terre", "comme", "au", "ciel", "ren\u00e9", "belletto", "\u00e9ditions", "hachette", "r\u00e9\u00e9dition", "\u00e9ditions", "pol", "isbn", "x", "place", "des", "angoisses", "jean", "reverzy", "\u00e9ditions", "flammarion", "collection", "points", "roman", "isbn", "les", "canuts", "emile", "vingtrinier", "r\u00e9\u00e9dition", "\u00e9ditions", "des", "traboules", "isbn", "ils", "partiront", "dans", "l'ivresse", "lucie", "aubrac", "isbn", "ab\u00fb", "ahl", "addahh\u00e2s", "amor", "ben", "salem", "\u00e9d", "maison", "tunisienne", "de", "l'\u00e9dition", "r\u00e9\u00e9dit\u00e9", "l'univers", "du", "livre", "tunis", "isbn", "l'enfer", "ren\u00e9", "belletto", "\u00e9ditions", "pol", "prix", "femina", "prix", "du", "livre", "inter", "isbn", "loin", "de", "lyon", "ren\u00e9", "belletto", "\u00e9ditions", "pol", "isbn", "le", "serment", "des", "catacombes", "odile", "weulersse", "isbn", "le", "gone", "du", "cha\u00e2ba", "azouz", "begag", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "collection", "points", "virgule", "isbn", "la", "premi\u00e8re", "alliance", "nicole", "avril", "\u00e9ditions", "flammarion", "isbn", "cur", "de", "lion", "sissel", "lie", "isbn", "la", "fin", "des", "temps", "et", "apr\u00e8s", "dominique", "douay", "\u00e9ditions", "deno\u00ebl", "isbn", "la", "r\u00e9volte", "\u00e0", "deux", "sous", "bernard", "clavel", "albin", "michel", "la", "r\u00e9volte", "des", "canuts", "de", "sous", "forme", "romanc\u00e9e", "et", "r\u00e9aliste", "isbn", "le", "patriarche", "amor", "ben", "salem", "coll", "v\u00e9cu", "\u00e9d", "icare", "isbn", "quelques", "jours", "\u00e0", "lyon", "jean", "lods", "\u00e9ditions", "calmanl\u00e9vy", "isbn", "la", "salamandre", "marc", "paillet", "isbn", "ville", "de", "la", "peur", "ren\u00e9", "belletto", "\u00e9ditions", "pol", "isbn", "le", "premier", "accroc", "co\u00fbte", "deux", "cents", "francs", "elsa", "triolet", "gallimard", "isbn", "le", "boiteux", "de", "la", "croixrousse", "bernard", "schreier", "\u00e9ditions", "du", "delta", "isbn", "rue", "de", "la", "gare", "l\u00e9o", "malet", "\u00e9ditions", "pocket", "et", "l'adaptation", "par", "jacques", "tardi", "\u00e9ditions", "casterman", "isbn", "les", "chiennes", "savantes", "virginie", "despentes", "\u00e9ditions", "j'ai", "lu", "isbn", "confidences", "des", "deux", "rivages", "claudine", "vincenot", "\u00e9ditions", "anne", "carrere", "isbn", "la", "princesse", "de", "lyon", "jerzy", "rayzacher", "\u00e9ditions", "fleurs", "du", "mal", "isbn", "les", "fontaines", "de", "lugdunum", "alain", "larchier", "\u00e9ditions", "des", "traboules", "isbn", "le", "pi\u00e8ge", "valerio", "evangelisti", "\u00e9ditions", "payot", "isbn", "\u00e9thique", "en", "toc", "le", "poulpe", "didier", "daeninckx", "\u00e9ditions", "baleine", "isbn", "sa\u00f4ne", "interdite", "le", "poulpe", "francis", "pornou", "\u00e9ditions", "baleine", "isbn", "gens", "de", "lyon", "collectif", "\u00e9ditions", "omnibus", "isbn", "l'irr\u00e9solu", "patrick", "poivre", "d'arvor", "\u00e9ditions", "albin", "michel", "prix", "interalli\u00e9", "isbn", "trois", "enfants", "un", "destin", "didier", "poudiere", "\u00e9ditions", "des", "ardillats", "isbn", "l'ombre", "de", "guignol", "jack", "chaboud", "\u00e9ditions", "des", "traboules", "isbn", "lyon", "les", "gones", "en", "noir", "collectif", "recueil", "de", "nouvelles", "\u00e9ditions", "autrement", "isbn", "le", "guignol", "sanglant", "des", "traboules", "ewan", "blackshore", "\u00e9dition", "de", "la", "sentinelle", "isbn", "trottoir", "noir", "blanc", "gabriel", "isbn", "transparances", "ayerdhal", "\u00e9ditions", "au", "diable", "vauvert", "isbn", "la", "voix", "des", "dragons", "didier", "quesne", "\u00e9ditions", "nestiveqnen", "isbn", "suleyman", "simon", "sanahujas", "\u00e9ditions", "black", "coat", "press", "r\u00e9\u00e9dition", "\u00e9ditions", "lokomodo", "isbn", "x", "dis", "mirko", "vidovic", "\u00e9ditions", "lulucom", "isbn", "gamines", "sylvie", "testud", "\u00e9ditions", "fayard", "isbn", "x", "la", "ligne", "de", "sang", "doa", "\u00e9ditions", "gallimard", "isbn", "camino", "catherine", "fradier", "\u00e9ditions", "apr\u00e8s", "la", "lune", "isbn", "x", "tout", "ce", "qu'il", "voulait", "albert", "\u00e9lyse", "\u00e9ditions", "amalth\u00e9e", "isbn", "les", "douceurs", "am\u00e8res", "arno", "couturier", "\u00e9ditions", "amalth\u00e9e", "isbn", "dyl", "mirko", "vidovic", "\u00e9ditions", "lulucom", "isbn", "exp\u00e9ron", "h\u00e9l\u00e8ne", "cruciani", "\u00e9ditions", "griffe", "d'encre", "isbn", "qui", "est", "l\u00e9opard", "nicolos", "jack", "chaboud", "freddy", "dermidjian", "\u00e9ditions", "balivernes", "isbn", "l\u00e9trange", "visiteur", "du", "d\u00e9cembre", "jack", "chaboud", "\u00e9ditions", "oskar", "isbn", "x", "le", "ma\u00eetre", "des", "gargouilles", "nicolas", "le", "breton", "\u00e9ditions", "les", "moutons", "\u00e9lectriques", "isbn", "la", "travers\u00e9e", "du", "potomac", "jeannemartine", "vacher", "\u00e9ditions", "panama", "isbn", "l'\u00e9t\u00e9", "de", "feu", "alain", "darne", "\u00e9ditions", "belfond", "isbn", "le", "myst\u00e8re", "l\u00e9opard", "nicolos", "jack", "chaboud", "freddydermidjian", "\u00e9ditions", "balivernes", "isbn", "pour", "une", "poign\u00e9e", "de", "koumlaks", "sellig", "\u00e9ditions", "rivi\u00e8re", "blanche", "isbn", "l'hiver", "de", "sang", "alain", "darne", "\u00e9ditions", "belfond", "isbn", "nicolos", "contre", "les", "hommes", "l\u00e9opard", "jack", "chaboud", "\u00e9ditions", "balivernes", "isbn", "un", "homme", "louche", "fran\u00e7ois", "beaune", "\u00e9ditions", "verticales", "isbn", "x", "la", "parall\u00e8le", "vertov", "fr\u00e9d\u00e9ric", "delmeulle", "\u00e9ditions", "mn\u00e9mos", "l'homme", "\u00e0", "t\u00eate", "d'horloge", "jack", "chaboud", "\u00e9ditions", "balivernes", "des", "clones", "et", "des", "koumlaks", "sellig", "\u00e9ditions", "rivi\u00e8re", "blanche", "l'homme", "de", "lyon", "fran\u00e7oisguillaume", "lorrain", "\u00e9ditions", "grasset", "l'art", "fran\u00e7ais", "de", "la", "guerre", "alexis", "jenni", "\u00e9ditions", "gallimard", "dix", "\u00e9ric", "sommier", "\u00e9ditions", "l'arpenteur", "mont", "blanc", "fabio", "viscogliosi", "\u00e9ditions", "stock", "le", "sang", "des", "bistanclaques", "odile", "bouhier", "\u00e9ditions", "presses", "de", "la", "cit\u00e9", "l'il", "au", "beurre", "noir", "pierre", "molaine", "\u00e9ditions", "des", "traboules", "demain", "tu", "pars", "en", "france", "sous", "titr\u00e9", "du", "ravin", "b\u00e9nisafien", "au", "gros", "caillou", "lyonnais", "claude", "diaz", "\u00e9ditions", "l'harmattan", "de", "mal", "\u00e0", "personne", "odile", "bouhier", "\u00e9ditions", "presses", "de", "la", "cit\u00e9", "les", "poussepierres", "arnaud", "duval", "\u00e9ditions", "du", "riez", "r\u00e9\u00e9dition", "\u00e9ditions", "folio", "sf", "les", "\u00e9tats", "cr\u00e9pusculaires", "jack", "chaboud", "\u00e9ditions", "black", "ebook", "le", "nom", "de", "lyon", "gilbert", "vaudey", "\u00e9ditions", "christian", "bourgois", "la", "part", "de", "l'aube", "\u00e9ric", "marchal", "\u00e9ditions", "anne", "carri\u00e8re", "et", "elles", "pass\u00e8rent", "sur", "l'autre", "rive", "mariefran\u00e7oise", "landrot", "\u00e9ditions", "b\u00e9atitudes", "la", "marque", "des", "soyeux", "laura", "millaud", "\u00e9ditions", "balivernes", "le", "fleuve", "guillotine", "antoine", "de", "meaux", "\u00e9ditions", "ph\u00e9bus", "chim\u00e8re", "captive", "mathieu", "rivero", "\u00e9ditions", "moutons", "\u00e9lectriques", "plus", "tard", "je", "serai", "un", "enfant", "\u00e9ricemmanuel", "schmitt", "\u00e9ditions", "bayard", "lempire", "\u00e9lectrique", "victor", "fleury", "\u00e9ditions", "bragelonne", "la", "colline", "aux", "corbeaux", "heliane", "bernard", "&", "christianalexandre", "faure", "premier", "tome", "de", "la", "saga", "les", "dents", "noires", "\u00e9ditions", "libel", "l'homme", "au", "gant", "heliane", "bernard", "&", "christian", "faure", "vol", "de", "la", "saga", "les", "dents", "noires", "\u00e9ditions", "libel", "l'encre", "et", "le", "feu", "heliane", "bernard", "&", "christian", "faure", "vol", "de", "la", "saga", "les", "dents", "noires", "\u00e9ditions", "libel", "vivre", "vite", "brigitte", "giraud", "flammarion", "lyon", "en", "po\u00e9sie", "lyon", "dans", "la", "peinture", "depuis", "toujours", "la", "g\u00e9ologie", "de", "la", "ville", "a", "offert", "aux", "peintres", "de", "nombreux", "paysages", "aux", "lumi\u00e8res", "contrast\u00e9es", "le", "mariage", "de", "marie", "de", "m\u00e9dicis", "et", "henry", "iv", "\u00e0", "lyon", "peter", "paul", "rubens", "le", "chevet", "de", "la", "cath\u00e9drale", "saintjean", "de", "lyon", "au", "bord", "d'un", "port", "m\u00e9diterran\u00e9en", "jan", "abrahamsz", "beerstraaten", "vue", "de", "lyon", "et", "du", "ch\u00e2teau", "de", "pierre", "scize", "jeanjacques", "de", "boissieu", "le", "ch\u00e2teau", "de", "pierre", "scize", "william", "marlow", "vue", "de", "lyon", "prise", "du", "quai", "saintantoine", "jeanjacques", "de", "boissieu", "la", "sa\u00f4ne", "charlesfran\u00e7ois", "nivard", "les", "quais", "de", "sa\u00f4ne", "avec", "ses", "ponts", "laurenthyppolite", "lemayrie", "le", "march\u00e9", "de", "l'arbresle", "louis", "guy", "lyon", "oskar", "kokoschka", "l'h\u00f4teldieu", "et", "les", "usines", "au", "confluent", "ren\u00e9", "chancrin", "golgotha", "louis", "thomas", "la", "ville", "a", "\u00e9t\u00e9", "le", "th\u00e8me", "central", "de", "jean", "couty", "la", "gare", "saintpaul", "jean", "fusaro", "lyon", "au", "cin\u00e9ma", "et", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "la", "ville", "\u00e9tant", "le", "berceau", "du", "cin\u00e9ma", "beaucoup", "de", "films", "et", "s\u00e9ries", "y", "ont", "\u00e9t\u00e9", "tourn\u00e9s", "depuis", "le", "cin\u00e9ma", "local", "est", "activement", "soutenu", "par", "la", "r\u00e9gion", "l'affaire", "du", "courrier", "de", "lyon", "de", "claude", "autantlara", "un", "revenant", "de", "christianjaque", "th\u00e9r\u00e8se", "raquin", "de", "marcel", "carn\u00e9", "d'apr\u00e8s", "le", "roman", "d'\u00e9mile", "zola", "le", "voyage", "du", "p\u00e8re", "de", "denys", "de", "la", "patelli\u00e8re", "le", "mariage", "\u00e0", "la", "mode", "de", "michel", "mardore", "verdict", "de", "andr\u00e9", "cayatte", "l'horloger", "de", "saintpaul", "de", "bertrand", "tavernier", "charles", "cl\u00e9ment", "canut", "de", "lyon", "t\u00e9l\u00e9film", "de", "roger", "kahane", "une", "semaine", "de", "vacances", "de", "bertrand", "tavernier", "le", "voyage", "\u00e0", "lyon", "de", "claudia", "von", "aleman", "le", "lyonnais", "s\u00e9rie", "de", "cyril", "collard", "les", "voleurs", "de", "andr\u00e9", "t\u00e9chin\u00e9", "oui", "mais", "de", "yves", "lavandier", "jean", "moulin", "t\u00e9l\u00e9film", "de", "yves", "boisset", "apr\u00e8s", "lui", "de", "ga\u00ebl", "morel", "la", "v\u00e9rit\u00e9", "ou", "presque", "de", "sam", "karmann", "les", "liens", "du", "sang", "de", "jacques", "maillot", "complices", "de", "fr\u00e9d\u00e9ric", "mermoud", "les", "\u00e9motifs", "anonymes", "de", "jeanpierre", "am\u00e9ris", "interpol", "s\u00e9rie", "de", "franck", "ollivier", "les", "lyonnais", "de", "olivier", "marchal", "toutes", "nos", "envies", "de", "philippe", "lioret", "les", "gal\u00e9riens", "t\u00e9l\u00e9film", "de", "pierre", "isoard", "de", "philippe", "godeau", "pour", "une", "femme", "de", "diane", "kurys", "ch\u00e9rif", "de", "lionel", "olenga", "laurent", "scalese", "et", "st\u00e9phane", "drouet", "arr\u00eate", "ou", "je", "continue", "de", "sophie", "filli\u00e8res", "disparue", "minis\u00e9rie", "de", "charlotte", "br\u00e4ndstr\u00f6m", "amis", "publics", "d'edouard", "pluvieux", "mandorla", "de", "roberto", "miller", "corps", "\u00e9tranger", "de", "raja", "amari", "de", "plus", "belle", "d'annega\u00eblle", "daval", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "dieu", "de", "fran\u00e7ois", "ozon", "victor", "et", "c\u00e9lia", "de", "pierre", "jolivet", "alice", "et", "le", "maire", "de", "nicolas", "pariser", "profession", "du", "p\u00e8re", "de", "jeanpierre", "am\u00e9ris", "c'est", "magnifique", "!", "de", "clovis", "cornillac", "\u00e0", "propos", "de", "joan", "de", "laurent", "larivi\u00e8re", "l'innocent", "de", "louis", "garrel", "de", "grandes", "esp\u00e9rances", "de", "sylvain", "desclous", "la", "voie", "royale", "de", "fr\u00e9d\u00e9ric", "mermoud", "lyon", "dans", "la", "chanson", "plusieurs", "chansons", "sur", "lyon", "dans", "l'album", "la", "chanson", "de", "lyon", "de", "xavier", "privas", "chanson", "lyonsursa\u00f4ne", "dans", "l'album", "tout", "est", "permis", "rien", "n'est", "possible", "de", "bernard", "lavilliers", "st", "jean", "croix", "rousse", "sur", "l'album", "pulls", "overs", "vieux", "costard", "de", "zen", "zila", "chanson", "lyon", "presqu'\u00eele", "chanson", "interpr\u00e9t\u00e9e", "par", "benjamin", "biolay", "et", "alka", "balbir", "dans", "l'album", "la", "superbe", "de", "benjamin", "biolay", "lyon", "en", "bd", "olivier", "berlion", "&", "\u00e9ric", "corbeyran", "s\u00e9rie", "sales", "mioches", "chez", "casterman", "paris", "depuis", "l'impasse", "l'\u00eele", "barbe", "la", "ficelle", "mauvaise", "pente", "la", "veuve", "pigeon", "les", "fr\u00e8res", "dalessandre", "l'atalante", "l'affaire", "du", "coufin", "jeu", "d'ombres", "gl\u00e9nat", "sc\u00e9nario", "loulou", "dedola", "dessin", "et", "couleur", "merwan", "chabane", "tome", "gazi", "!", "tome", "ni", "ange", "ni", "maudit", "prof", "fall", "tanibis", "sc\u00e9nario", "tristan", "perreton", "dessin", "et", "couleur", "ivan", "brun", "african", "mafia", "\u00e9ditions", "ankama", "editions", "sc\u00e9nario", "loulou", "d\u00e9dola", "dessin", "lelio", "bonaccorso", "couleur", "claudio", "naccari", "parue", "en", "isbn", "sarde", "le", "sc\u00e9nario", "loulou", "d\u00e9dola", "dessin", "et", "couleur", "lelio", "bonaccorso", "\u00e9ditions", "gl\u00e9nat", "parue", "en", "isbn", "sanantonio", "chez", "les", "gones", "d'apr\u00e8s", "le", "roman", "\u00e9ponyme", "mars", "isbn", "micha\u00ebl", "sanlaville", "christophe", "girard", "le", "linceul", "du", "vieux", "monde", "roman", "graphique", "historique", "en", "noir", "et", "blanc", "sur", "la", "r\u00e9volte", "des", "canuts", "trilogie", "chez", "les", "enfants", "rouges", "et", "personnalit\u00e9s", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "commune", "consulter", "les", "cat\u00e9gories", "naissance", "\u00e0", "lyon", "et", "naissance", "dans", "le", "d\u00e9partement", "du", "rh\u00f4ne", "lyon", "est", "le", "lieu", "de", "naissance", "de", "nombreuses", "c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s", "et", "a", "\u00e9t\u00e9", "marqu\u00e9e", "par", "de", "nombreuses", "figures", "de", "l'histoire", "nationale", "l'empereur", "romain", "claude", "y", "na\u00eet", "ainsi", "que", "son", "lointain", "successeur", "caracalla", "la", "p\u00e9riode", "romaine", "est", "marqu\u00e9e", "par", "les", "martyrs", "chr\u00e9tiens", "de", "sainte", "blandine", "et", "saint", "ir\u00e9n\u00e9e", "avant", "d'\u00eatre", "marqu\u00e9e", "par", "la", "renaissance", "carolingienne", "et", "l'\u00e9v\u00eaque", "leidrade", "la", "renaissance", "voit", "na\u00eetre", "la", "litt\u00e9rature", "lyonnaise", "gr\u00e2ce", "aux", "auteurs", "maurice", "sc\u00e8ve", "et", "louise", "lab\u00e9", "appuy\u00e9s", "par", "l'imprimerie", "et", "ses", "artistes", "barth\u00e9lemy", "buyer", "et", "jean", "de", "tournes", "le", "xviie", "si\u00e8cle", "voit", "la", "venue", "au", "jour", "des", "artistes", "guillaume", "et", "nicolas", "coustou", "du", "sculpteur", "coysevox", "ainsi", "que", "la", "plus", "grande", "partie", "de", "la", "vie", "de", "g\u00e9om\u00e8tre", "girard", "desargues", "le", "xviiie", "si\u00e8cle", "est", "marqu\u00e9", "par", "la", "pr\u00e9sence", "des", "architectes", "ou", "urbanistes", "delamonce", "perrache", "et", "morand", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "voit", "la", "naissance", "d'andr\u00e9marie", "amp\u00e8re", "qui", "sera", "un", "math\u00e9maticien", "et", "physicien", "universellement", "connu", "dont", "le", "fils", "jeanjacques", "amp\u00e8re", "sera", "historien", "et", "\u00e9crivain", "citons", "encore", "paul", "chenavard", "peintre", "n\u00e9", "en", "antonin", "louvier", "architecte", "du", "d\u00e9partement", "du", "rh\u00f4ne", "de", "\u00e0", "architecte", "de", "l'op\u00e9ra", "de", "lyon", "et", "robert", "giroud", "architecte", "de", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "de", "villeurbanne", "n\u00e9", "en", "antoine", "chevrier", "pr\u00eatre", "fondateur", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "du", "prado", "vou\u00e9e", "\u00e0", "l'\u00e9vang\u00e9lisation", "des", "pauvres", "b\u00e9atifi\u00e9", "en", "par", "le", "pape", "jeanpaul", "ii", "autre", "pr\u00eatre", "c\u00e9l\u00e8bre", "n\u00e9", "\u00e0", "lyon", "l'abb\u00e9", "pierre", "henri", "grou\u00e8s", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "le", "tournant", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "voient", "la", "naissance", "des", "architectes", "ou", "urbanistes", "hector", "guimard", "tony", "garnier", "et", "celle", "du", "cin\u00e9ma", "par", "les", "fr\u00e8res", "lumi\u00e8re", "en", "na\u00eet", "antoine", "de", "saintexup\u00e9ry", "la", "p\u00e9riode", "contemporaine", "inaugur\u00e9e", "par", "l'\u00e9crivain", "voit", "la", "naissance", "de", "musiciens", "et", "de", "gens", "du", "spectacle", "maurice", "jarre", "et", "son", "fils", "jeanmichel", "jarre", "jacques", "martin", "bernard", "pivot", "bertrand", "tavernier", "avant", "d'\u00eatre", "croqu\u00e9e", "par", "dubouillon", "ont", "\u00e9galement", "vu", "le", "jour", "\u00e0", "lyon", "le", "r\u00e9alisateur", "acteur", "compositeur", "et", "homme", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "alexandre", "astier", "les", "humoristes", "florence", "foresti", "et", "sellig", "la", "chanteuse", "liane", "foly", "l'\u00e9crivain", "bernard", "simeone", "la", "chanteuse", "poupie", "et", "la", "journaliste", "cl\u00e9lie", "mathias", "la", "politique", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "est", "marqu\u00e9e", "par", "le", "long", "mandat", "d'\u00e9douard", "herriot", "auquel", "succ\u00e8dent", "louis", "pradel", "francisque", "collomb", "michel", "noir", "raymond", "barre", "et", "g\u00e9rard", "collomb", "tous", "marqu\u00e9s", "par", "les", "figures", "de", "proue", "de", "la", "gastronomie", "locale", "eug\u00e9nie", "brazier", "et", "paul", "bocuse", "et", "celles", "du", "sport", "jeanmichel", "aulas", "karim", "benzema", "et", "les", "joueurs", "embl\u00e9matiques", "de", "l'olympique", "lyonnais", "le", "champion", "de", "patinage", "gwendal", "peizerat", "ou", "le", "cycliste", "sylvain", "calzati", "des", "artistes", "lyonnais", "peu", "connus", "en", "france", "deviennent", "m\u00eame", "des", "ambassadeurs", "culturels", "de", "lyon", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "au", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "tel", "le", "cin\u00e9aste", "d'avantgarde", "g\u00e9rard", "courant", "au", "moyenorient", "des", "acteurs", "comme", "mimie", "mathy", "actrice", "qui", "a", "notamment", "jou\u00e9", "dans", "la", "s\u00e9rie", "jos\u00e9phine", "ange", "gardien", "et", "clovis", "cornillac", "h\u00e9raldique", "devise", "et", "logotype", "les", "armoiries", "de", "lyon", "remontent", "au", "moyen", "\u00e2ge", "et", "\u00e9taient", "celles", "des", "comtes", "de", "lyon", "elles", "sont", "constitu\u00e9es", "de", "gueules", "au", "lion", "d'argent", "rampant", "c'est", "aux", "environs", "de", "que", "le", "chef", "d'azur", "\u00e0", "trois", "fleurs", "de", "lys", "d'or", "est", "ajout\u00e9", "au", "lion", "symbolisant", "la", "protection", "royale", "\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "les", "armoiries", "disparaissent", "napol\u00e9on", "ier", "les", "restaure", "en", "avec", "quelques", "modifications", "les", "fleurs", "de", "lys", "sont", "remplac\u00e9es", "par", "trois", "abeilles", "symbole", "du", "nouvel", "empire", "c'est", "\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "qu'appara\u00eet", "la", "couronne", "murale", "aux", "sept", "cr\u00e9neaux", "d'or", "symbole", "des", "villes", "fortifi\u00e9es", "de", "l'antiquit\u00e9", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "restauration", "la", "ville", "reprend", "ses", "armes", "traditionnelles", "en", "elle", "obtient", "du", "roi", "louis", "xviii", "l'ajout", "d'une", "\u00e9p\u00e9e", "dans", "la", "patte", "sup\u00e9rieure", "du", "lion", "signe", "de", "reconnaissance", "au", "roi", "lors", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "de", "notamment", "avec", "le", "soul\u00e8vement", "de", "lyon", "contre", "la", "convention", "nationale", "et", "ensuite", "contre", "la", "convention", "montagnarde", "la", "monarchie", "de", "juillet", "en", "rejette", "les", "fleurs", "de", "lys", "sans", "reprendre", "les", "abeilles", "et", "les", "remplace", "par", "des", "\u00e9toiles", "qui", "se", "veulent", "neutres", "\u00e0", "partir", "de", "ce", "moment", "les", "plus", "libres", "fantaisies", "sont", "livr\u00e9es", "sur", "le", "blason", "des", "reproductions", "sont", "appel\u00e9es", "fausses", "armoiries", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "la", "municipalit\u00e9", "d\u00e9cide", "de", "reprendre", "le", "blason", "au", "lion", "sans", "\u00e9p\u00e9e", "avec", "les", "trois", "fleurs", "de", "lys", "embl\u00e8me", "de", "la", "cit\u00e9", "pendant", "six", "si\u00e8cles", "ce", "sont", "des", "armes", "parlantes", "c'est\u00e0dire", "que", "le", "blason", "se", "lit", "non", "pas", "comme", "un", "symbole", "mais", "comme", "un", "r\u00e9bus", "le", "lion", "d'argent", "est", "une", "m\u00e9tonymie", "du", "phon\u00e8me", "lyon", "une", "des", "devises", "principales", "attribu\u00e9es", "\u00e0", "la", "ville", "est", "en", "latin", "virtute", "duce", "comite", "fortuna", "la", "vertu", "pour", "guide", "la", "fortune", "pour", "compagne", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "emprunt\u00e9e", "\u00e0", "s\u00e9bastien", "gryphe", "qui", "limprimait", "en", "t\u00eate", "de", "ses", "\u00e9ditions", "et", "est", "extraite", "mot", "pour", "mot", "d'une", "lettre", "de", "cic\u00e9ron", "\u00e0", "lucius", "munatius", "plancus", "le", "fondateur", "de", "la", "ville", "ad", "familiares", "x", "une", "autre", "est", "le", "cri", "de", "guerre", "de", "la", "rebeyne", "de", "avant", "!", "avant", "!", "lion", "le", "melhor", "!", "en", "ancien", "lyonnais", "avant", "!", "avant", "!", "lyon", "le", "meilleur", "!", "en", "fran\u00e7ais", "la", "sainte", "patronne", "est", "sainte", "blandine", "fid\u00e8le", "de", "la", "premi\u00e8re", "communaut\u00e9", "chr\u00e9tienne", "de", "lugdunum", "et", "d\u00e9c\u00e9d\u00e9e", "en", "martyre", "voir", "aussi", "bibliographie", "audin", "amable", "audin", "lyon", "miroir", "de", "rome", "dans", "les", "gaules", "fayard", "coll", "resurrection", "du", "pass\u00e9", "authier", "et", "al", "jeanyves", "authier", "yves", "grafmeyer", "isabelle", "mallon", "et", "marie", "vogel", "sociologie", "de", "lyon", "paris", "la", "d\u00e9couverte", "p", "isbn", "bayle", "claude", "bayle", "lyon", "vandalis\u00e9e", "p\u00e9ronnas", "editions", "de", "la", "tour", "gile", "p", "isbn", "beaufort", "jacques", "beaufort", "pr\u00e9f", "yves", "belmont", "photogr", "jacques", "beaufort", "vingt", "si\u00e8cles", "d'architecture", "\u00e0", "lyon", "et", "dans", "le", "grand", "lyon", "des", "aqueducs", "romains", "au", "quartier", "de", "la", "confluence", "stjulienmolinmolette", "france", "jp", "huguet", "p", "isbn", "oclc", "b\u00e9ghain", "patrice", "b\u00e9ghain", "bruno", "benoit", "g\u00e9rard", "corneloup", "et", "bruno", "th\u00e9venan", "dictionnaire", "historique", "de", "lyon", "lyon", "st\u00e9phane", "bach\u00e8s", "coll", "m\u00e9moire", "p", "isbn", "et", "beno\u00eet", "bruno", "beno\u00eet", "l'identit\u00e9", "politique", "de", "lyon", "entre", "violences", "collectives", "et", "m\u00e9moire", "des", "\u00e9lites", "paris", "france", "l'harmattan", "p", "isbn", "beno\u00eet", "&", "saussac", "bruno", "beno\u00eet", "et", "roland", "saussac", "histoire", "de", "lyon", "brignais", "\u00e9d", "des", "traboules", "p", "isbn", "bonzon", "&", "brunot", "laurent", "bonzon", "et", "vincent", "brunot", "lyon", "vues", "dessin\u00e9es", "fage", "\u00e9dition", "gilbert", "bouchard", "histoire", "de", "lyon", "en", "bd", "\u00e9ditions", "gl\u00e9nat", "en", "plusieurs", "tomes", "bouchard", "gilbert", "bouchard", "l'histoire", "de", "lyon", "en", "bd", "t", "de", "l'\u00e9poque", "romaine", "\u00e0", "la", "renaissance", "grenoble", "gl\u00e9nat", "isbn", "bouchard", "gilbert", "bouchard", "l'histoire", "de", "lyon", "en", "bd", "t", "de", "la", "renaissance", "\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "grenoble", "gl\u00e9nat", "isbn", "bouchard", "gilbert", "bouchard", "l'histoire", "de", "lyon", "en", "bd", "t", "de", "la", "r\u00e9volution", "\u00e0", "nos", "jours", "grenoble", "gl\u00e9nat", "p", "isbn", "colling", "alfred", "colling", "la", "prodigieuse", "histoire", "de", "la", "bourse", "delalaing", "&", "formica", "xavier", "delalaing", "photogr", "vincent", "formica", "lyon", "paris", "ed", "d\u00e9clics", "novembre", "p", "isbn", "desbat", "et", "al", "armand", "desbat", "et", "al", "postface", "christian", "goudineau", "lugdunum", "naissance", "d'une", "capitale", "gollion", "suisse", "infolio", "p", "isbn", "gadille", "et", "al", "jacques", "gadille", "dir", "ren\u00e9", "f\u00e9dou", "henri", "hours", "et", "bernard", "de", "vregille", "le", "dioc\u00e8se", "de", "lyon", "vol", "paris", "beauchesne", "coll", "histoire", "des", "dioc\u00e8ses", "de", "france", "p", "isbn", "gutton", "jeanpierre", "gutton", "histoire", "de", "lyon", "illustr\u00e9e", "paris", "le", "p\u00e9r\u00e9grinateur", "isbn", "et", "x", "jacquet", "nicolas", "jacquet", "fa\u00e7ades", "lyonnaises", "ans", "de", "cr\u00e9ation", "architecturale", "et", "de", "confluence", "culturelle", "paris", "beaux", "jours", "septembre", "p", "isbn", "latreille", "et", "al", "andr\u00e9", "latreille", "richard", "gascon", "et", "al", "histoire", "de", "lyon", "et", "du", "lyonnais", "toulouse", "privat", "isbn", "x", "moncorg\u00e9", "marie", "jos\u00e8phe", "moncorg\u00e9", "lyon", "capitale", "de", "la", "culture", "gourmande", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "cuisine", "confiture", "di\u00e9t\u00e9tique", "cosm\u00e9tique", "lyon", "\u00e9d", "lyonnaises", "d'art", "et", "d'histoire", "octobre", "p", "isbn", "pariset", "ernest", "pariset", "les", "beauxarts", "\u00e0", "lyon", "lyon", "imprimerie", "de", "aim\u00e9", "vingtrinier", "lire", "en", "ligne", "pelletier", "et", "al", "andr\u00e9", "pelletier", "jacques", "rossiaud", "fran\u00e7oise", "bayard", "et", "pierre", "cayez", "histoire", "de", "lyon", "des", "origines", "\u00e0", "nos", "jours", "lyon", "\u00e9ditions", "lyonnaises", "d'art", "et", "d'histoire", "p", "isbn", "et", "x", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "poux", "et", "al", "matthieu", "poux", "hugues", "savayguerraz", "ana\u00efs", "tournier", "et", "al", "lyon", "avant", "lugdunum", "gollion", "suisse", "lyon", "infolio", "d\u00e9partement", "du", "rh\u00f4ne", "isbn", "rey", "&", "fessy", "jacques", "rey", "et", "georges", "fessy", "lyon", "cit\u00e9", "radieuse", "une", "aventure", "du", "mouvement", "moderne", "international", "lyon", "libel", "p", "isbn", "schmitt", "\u00e9ricemmanuel", "schmitt", "guignol", "aux", "pieds", "des", "alpes", "paris", "national", "geographic", "france", "p", "isbn", "articles", "connexes", "liste", "des", "communes", "de", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "consulats", "\u00e0", "lyon", "liste", "des", "bornes", "de", "la", "voie", "sacr\u00e9e", "liens", "externes", "site", "de", "la", "mairie", "site", "de", "la", "communaut\u00e9", "urbaine", "de", "lyon", "site", "de", "l'office", "de", "tourisme", "de", "lyon", "le", "patrimoine", "architectural", "et", "mobilier", "de", "lyon", "sur", "le", "site", "officiel", "du", "minist\u00e8re", "fran\u00e7ais", "de", "la", "culture", "base", "architecture", "et", "patrimoine", "archives", "de", "la", "m\u00e9diath\u00e8que", "de", "l'architecture", "et", "du", "patrimoine", "et", "service", "de", "l'inventaire", "g\u00e9n\u00e9ral", "plans", "anciens", "de", "lyon", "qualit\u00e9", "de", "l'air", "aqi", "sur", "air", "quality", "forecast", "bases", "et", "dictionnaires", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "insee", "communes", "ldhehesscassini", "ressources", "relatives", "aux", "organisations", "siren", "siret", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "recherche", "biodiversity", "heritage", "library", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "cartes", "r\u00e9f\u00e9rences", "insee", "dossier", "relatif", "\u00e0", "la", "commune", "lire", "en", "ligne", "autres", "sources", "portail", "de", "la", "m\u00e9tropole", "de", "lyon", "portail", "des", "communes", "de", "france", "portail", "du", "d\u00e9partement", "du", "rh\u00f4ne", "portail", "du", "rh\u00f4ne", "portail", "d'auvergnerh\u00f4nealpes"]