["le", "maroc", "en", "arabe", "almarib", "en", "amazighe", "lmerib", "ou", "depuis", "en", "forme", "longue", "le", "royaume", "du", "maroc", "autrefois", "appel\u00e9", "empire", "ch\u00e9rifien", "est", "un", "\u00e9tat", "unitaire", "r\u00e9gionalis\u00e9", "situ\u00e9", "en", "afrique", "du", "nord", "son", "r\u00e9gime", "politique", "est", "une", "monarchie", "constitutionnelle", "semiparlementaire", "unitaire", "et", "d\u00e9centralis\u00e9e", "sa", "capitale", "administrative", "et", "politique", "est", "rabat", "et", "sa", "plus", "grande", "ville", "ainsi", "que", "sa", "capitale", "\u00e9conomique", "est", "casablanca", "le", "maroc", "se", "compose", "de", "zones", "montagneuses", "ou", "d\u00e9sertiques", "et", "il", "est", "un", "des", "seuls", "pays", "avec", "l'espagne", "et", "la", "france", "\u00e0", "comporter", "des", "rivages", "sur", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "d'un", "c\u00f4t\u00e9", "et", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "de", "l'autre", "sa", "population", "est", "de", "pr\u00e8s", "de", "millions", "d'habitants", "en", "et", "sa", "superficie", "de", "km", "habkm", "ou", "de", "km", "en", "incluant", "le", "sahara", "occidental", "ex", "sahara", "espagnol", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "territoire", "non", "autonome", "par", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "dont", "il", "administre", "de", "facto", "environ", "et", "qu'il", "revendique", "dans", "sa", "totalit\u00e9", "tout", "comme", "le", "front", "polisario", "sa", "culture", "est", "araboberb\u00e8re", "depuis", "plusieurs", "si\u00e8cles", "et", "s'est", "\u00e9tendue", "principalement", "au", "maghreb", "et", "dans", "le", "sud", "de", "l'espagne", "le", "territoire", "marocain", "poss\u00e8de", "les", "traces", "d'une", "pr\u00e9sence", "d'hominid\u00e9s", "datant", "d'environ", "ans", "et", "fut", "habit\u00e9", "d\u00e8s", "la", "pr\u00e9histoire", "par", "des", "populations", "diverses", "l'\u00e9tat", "marocain", "en", "tant", "qu'entit\u00e9", "distincte", "est", "fond\u00e9", "en", "par", "idris", "ier", "par", "ailleurs", "il", "fait", "partie", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "de", "la", "ligue", "arabe", "de", "l'union", "africaine", "de", "l'union", "du", "maghreb", "arabe", "de", "l'organisation", "de", "la", "coop\u00e9ration", "islamique", "de", "l'organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "du", "groupe", "des", "de", "l'union", "pour", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "et", "candidat", "\u00e0", "l'adh\u00e9sion", "\u00e0", "la", "cedeao", "la", "constitution", "royale", "marocaine", "d\u00e9finit", "l'islam", "l'arabit\u00e9", "et", "l'amazighit\u00e9", "comme", "composantes", "fondamentales", "de", "l'identit\u00e9", "du", "peuple", "marocain", "cette", "constitution", "est", "forg\u00e9e", "par", "la", "convergence", "de", "ses", "composantes", "araboislamique", "amazighe", "et", "saharohassanie", "nourrie", "et", "enrichie", "de", "ses", "affluents", "africain", "andalou", "h\u00e9bra\u00efque", "et", "m\u00e9diterran\u00e9en", "l'islam", "y", "est", "d\u00e9fini", "comme", "religion", "d'\u00e9tat", "\u00e9tat", "qui", "garantit", "\u00e0", "tous", "le", "libre", "exercice", "des", "cultes", "toponymie", "le", "nom", "arabe", "almaghrib", "en", "arabe", "signifie", "le", "couchant", "pour", "les", "r\u00e9f\u00e9rences", "historiques", "les", "historiens", "et", "les", "g\u00e9ographes", "arabes", "m\u00e9di\u00e9vaux", "ont", "d\u00e9sign\u00e9", "par", "maghrib", "une", "aire", "g\u00e9ographique", "plus", "large", "et", "ont", "\u00e9voqu\u00e9", "le", "maroc", "sous", "le", "terme", "almaghrib", "alaqsa", "en", "arabe", "qui", "signifie", "l'occident", "le", "plus", "lointain", "pour", "le", "distinguer", "de", "r\u00e9gions", "historiques", "voisines", "appel\u00e9es", "almaghrib", "alawsat", "en", "arabe", "ce", "qui", "signifie", "le", "moyenouest", "et", "almaghrib", "aladna", "en", "arabe", "qui", "signifie", "l'occident", "le", "plus", "proche", "le", "mot", "fran\u00e7ais", "maroc", "est", "d\u00e9riv\u00e9", "du", "nom", "de", "marrakech", "ce", "dernier", "est", "probablement", "issu", "du", "berb\u00e8re", "*amur", "n", "yaku", "o\u00f9", "amur", "a", "pour", "significations", "part", "lot", "promesse", "protection", "et", "yaku", "et", "ses", "variantes", "yu", "et", "aku", "signifie", "dieu", "les", "prononciations", "portugaise", "et", "espagnole", "marrocos", "et", "marruecos", "d\u00e9rivent", "\u00e9galement", "de", "marrakech", "ainsi", "que", "les", "appellations", "du", "pays", "dans", "plusieurs", "autres", "langues", "indoeurop\u00e9ennes", "marocko", "en", "su\u00e9dois", "morocco", "en", "anglais", "et", "marokko", "en", "allemand", "norv\u00e9gien", "et", "n\u00e9erlandais", "les", "persans", "emploient", "directement", "le", "nom", "marrakech", "pour", "d\u00e9signer", "le", "maroc", "en", "persan", "les", "turcs", "l'appellent", "fas", "qui", "vient", "du", "nom", "de", "l'ancienne", "capitale", "du", "maroc", "sous", "les", "dynasties", "m\u00e9rinide", "wattasside", "et", "alaouite", "avant", "f\u00e8s", "dans", "l'antiquit\u00e9", "les", "grecs", "appelaient", "les", "habitants", "de", "la", "r\u00e9gion", "les", "maurusiens", "\u00e0", "partir", "de", "cette", "appellation", "la", "r\u00e9gion", "compos\u00e9e", "du", "maroc", "et", "de", "l'alg\u00e9rie", "occidentale", "fut", "connue", "sous", "le", "nom", "de", "maur\u00e9tanie", "\u00e0", "ne", "pas", "confondre", "avec", "la", "mauritanie", "la", "r\u00e9gion", "fut", "par", "la", "suite", "divis\u00e9e", "en", "deux", "provinces", "par", "les", "romains", "la", "maur\u00e9tanie", "tingitane", "avec", "volubilis", "pour", "capitale", "ancienne", "cit\u00e9", "berb\u00e8re", "d'oulil", "et", "la", "maur\u00e9tanie", "c\u00e9sarienne", "avec", "cesarea", "cherchell", "pour", "capitale", "centre", "et", "ouest", "de", "l'alg\u00e9rie", "le", "maroc", "\u00e9tait", "le", "pays", "o\u00f9", "les", "grecs", "anciens", "situaient", "le", "mythique", "jardin", "des", "hesp\u00e9rides", "le", "maroc", "\u00e9tait", "connu", "sous", "le", "nom", "de", "royaume", "de", "marrakech", "sous", "les", "trois", "dynasties", "qui", "avaient", "cette", "ville", "comme", "capitale", "puis", "sous", "le", "nom", "de", "royaume", "de", "f\u00e8s", "sous", "les", "dynasties", "qui", "r\u00e9sidaient", "\u00e0", "f\u00e8s", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "les", "cartographes", "europ\u00e9ens", "mentionnaient", "toujours", "un", "royaume", "de", "maroc", "en", "indiquant", "l'ancienne", "capitale", "maroc", "pour", "marrakech", "sous", "la", "dynastie", "des", "alaouites", "toujours", "au", "pouvoir", "le", "pays", "est", "pass\u00e9", "de", "l'appellation", "d'", "empire", "ch\u00e9rifien", "\u00e0", "celle", "de", "royaume", "du", "maroc", "en", "le", "sultan", "sidi", "mohammed", "ben", "youssef", "en", "devenant", "le", "roi", "en", "tant", "que", "mohammed", "v", "il", "peut", "\u00eatre", "aussi", "surnomm\u00e9", "royaume", "ch\u00e9rifien", "en", "r\u00e9f\u00e9rence", "au", "souverain", "alaouite", "descendant", "du", "proph\u00e8te", "de", "l'islam", "mahomet", "qualifi\u00e9", "de", "ch\u00e9rif", "g\u00e9ographie", "physique", "localisation", "fronti\u00e8res", "et", "espaces", "maritimes", "le", "maroc", "est", "un", "pays", "de", "l'h\u00e9misph\u00e8re", "nord", "situ\u00e9", "au", "nordouest", "de", "l'afrique", "et", "dont", "le", "territoire", "est", "positionn\u00e9", "\u00e0", "\u00b0", "nord", "et", "\u00b0", "ouest", "le", "pays", "partage", "des", "fronti\u00e8res", "terrestres", "avec", "l'alg\u00e9rie", "la", "mauritanie", "le", "sahara", "occidental", "qu'il", "revendique", "et", "contr\u00f4le", "en", "grande", "partie", "et", "l'espagne", "notamment", "via", "ceuta", "et", "mellila", "sa", "superficie", "s'\u00e9tend", "sur", "km", "hors", "sahara", "occidental", "ou", "km", "sahara", "occidental", "inclus", "le", "territoire", "marocain", "est", "aussi", "bord\u00e9", "par", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "\u00e0", "l'ouest", "et", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "au", "nord", "en", "cela", "le", "cap", "spartel", "promontoire", "situ\u00e9", "\u00e0", "la", "limite", "occidentale", "du", "d\u00e9troit", "de", "gibraltar", "mat\u00e9rialise", "la", "jonction", "entre", "les", "littoraux", "atlantique", "et", "m\u00e9diterran\u00e9en", "le", "pays", "partage", "des", "fronti\u00e8res", "maritimes", "avec", "l'alg\u00e9rie", "l'espagne", "et", "le", "portugal", "et", "sa", "zee", "s'\u00e9tend", "sur", "km", "territoires", "limitrophes", "les", "distances", "indiqu\u00e9es", "s\u00e9parent", "entre", "elles", "les", "capitales", "des", "pays", "nomm\u00e9s", "topographie", "les", "montagnes", "occupent", "plus", "des", "deux", "tiers", "du", "territoire", "marocain", "et", "renferment", "quatre", "principales", "cha\u00eenes", "le", "rif", "au", "nord", "le", "moyen", "atlas", "\u00e0", "l'est", "le", "haut", "atlas", "et", "l'antiatlas", "plusieurs", "sommets", "franchissent", "la", "barre", "des", "m", "le", "djebel", "toubkal", "culminant", "\u00e0", "m", "est", "le", "plus", "haut", "d'entre", "eux", "relief", "montagnes", "quatre", "grandes", "cha\u00eenes", "montagneuses", "composent", "le", "territoire", "marocain", "le", "rif", "situ\u00e9", "au", "nord", "du", "pays", "il", "borde", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "et", "culmine", "\u00e0", "m", "au", "djebel", "tidirhine", "le", "moyen", "atlas", "s\u00e9par\u00e9", "du", "rif", "par", "les", "plaines", "arides", "de", "l'est", "et", "fertiles", "de", "l'ouest", "il", "en", "est", "dissoci\u00e9", "par", "la", "fameuse", "trou\u00e9e", "de", "taza", "le", "massif", "se", "compose", "de", "deux", "sousparties", "dont", "l'une", "vers", "l'est", "est", "escarp\u00e9e", "et", "compte", "des", "sommets", "de", "plus", "de", "m", "djebel", "bou", "naceur", "ou", "bouiblane", "tandis", "que", "l'autre", "vers", "l'ouest", "s'adoucit", "et", "laisse", "place", "\u00e0", "des", "reliefs", "plus", "abordables", "et", "quelques", "petits", "plateaux", "le", "haut", "atlas", "cha\u00eene", "dont", "le", "plus", "haut", "sommet", "culmine", "\u00e0", "pr\u00e8s", "de", "m", "il", "ceinture", "le", "pays", "d'est", "en", "ouest", "l'antiatlas", "cette", "cha\u00eene", "de", "montagnes", "est", "situ\u00e9e", "au", "sudouest", "du", "pays", "et", "orient\u00e9e", "sudouest", "et", "nordest", "sur", "pr\u00e8s", "de", "km", "entre", "le", "haut", "atlas", "central", "et", "du", "souss", "au", "tafilalet", "plaines", "les", "plaines", "sont", "souvent", "tr\u00e8s", "\u00e9tendues", "et", "s'\u00e9tirent", "des", "montagnes", "du", "rif", "jusqu'au", "moyen", "atlas", "le", "bassin", "de", "sebou", "km", "se", "compose", "de", "bas", "plateaux", "de", "cours", "d'eau", "de", "quelques", "collines", "et", "des", "plaines", "fertiles", "la", "plaine", "du", "gharb", "r\u00e9gion", "agricole", "se", "distingue", "des", "autres", "par", "la", "pr\u00e9sence", "de", "la", "for\u00eat", "de", "ma\u00e2mora", "notable", "pour", "l'exploitation", "de", "ch\u00eanesli\u00e8ges", "et", "d'eucalyptus", "audel\u00e0", "du", "pays", "de", "za\u00efr", "le", "plateau", "des", "phosphates", "ainsi", "que", "de", "vastes", "plaines", "apparaissent", "comme", "chaouia", "doukkala", "et", "plus", "\u00e0", "l'est", "au", "pied", "du", "moyen", "atlas", "tadla", "tandis", "que", "plus", "au", "sud", "on", "retrouve", "la", "plaine", "du", "haouz", "et", "celle", "du", "souss", "formant", "un", "triangle", "entre", "oc\u00e9an", "haut", "atlas", "et", "antiatlas", "enfin", "d'autres", "plaines", "et", "vall\u00e9es", "fertiles", "de", "moindres", "tailles", "sont", "localis\u00e9es", "surtout", "au", "nord", "lukos", "nekkor", "trifa", "la", "vall\u00e9e", "des", "oueds", "ouergha", "baht", "inaouen", "d\u00e9sert", "dans", "le", "sud", "du", "pays", "l'erg", "chebbi", "est", "la", "deuxi\u00e8me", "plus", "vaste", "\u00e9tendue", "de", "pierres", "et", "de", "sable", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "du", "maroc", "apr\u00e8s", "l'erg", "chigaga", "certaines", "dunes", "peuvent", "atteindre", "m", "de", "hauteur", "littoral", "le", "littoral", "marocain", "est", "diversifi\u00e9", "par", "sa", "nature", "car", "compos\u00e9", "\u00e0", "la", "fois", "de", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "au", "nord", "et", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "\u00e0", "l'ouest", "comptabilisant", "un", "total", "de", "km", "de", "c\u00f4tes", "le", "maroc", "est", "le", "pays", "au", "plus", "grand", "littoral", "du", "continent", "africain", "il", "comprend", "km", "de", "c\u00f4tes", "en", "m\u00e9diterran\u00e9e", "et", "km", "sur", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "les", "eaux", "marocaines", "sont", "r\u00e9put\u00e9es", "pour", "\u00eatre", "tr\u00e8s", "poissonneuses", "hydrographie", "le", "maroc", "poss\u00e8de", "plusieurs", "cours", "d'eau", "fleuves", "et", "oueds", "tels", "que", "les", "grands", "fleuves", "tels", "que", "le", "bouregreg", "l'oum", "errabi\u00e2", "la", "moulouya", "et", "le", "sebou", "ont", "des", "d\u00e9bits", "tr\u00e8s", "variables", "entre", "les", "saisons", "et", "aussi", "d'ann\u00e9e", "en", "ann\u00e9e", "de", "nombreux", "cours", "d'eau", "moins", "importants", "les", "oueds", "peuvent", "m\u00eame", "\u00eatre", "\u00e0", "sec", "une", "partie", "de", "l'ann\u00e9e", "ou", "m\u00eame", "plusieurs", "ann\u00e9es", "de", "suite", "dans", "les", "zones", "pr\u00e9d\u00e9sertiques", "le", "manque", "d'eau", "et", "la", "grande", "variabilit\u00e9", "des", "d\u00e9bits", "repr\u00e9sentent", "un", "grand", "probl\u00e8me", "pour", "le", "maroc", "notamment", "pour", "l'agriculture", "irrigu\u00e9e", "ou", "non", "par", "ailleurs", "le", "maroc", "est", "confront\u00e9", "\u00e0", "une", "situation", "de", "crise", "aigu\u00eb", "du", "stress", "hydrique", "la", "consommation", "de", "sa", "population", "d\u00e9passant", "largement", "la", "quantit\u00e9", "d'eau", "disponible", "ses", "ressources", "en", "eau", "par", "habitant", "ont", "\u00e9t\u00e9", "divis\u00e9es", "par", "cinq", "entre", "et", "passant", "de", "m", "par", "habitant", "et", "par", "an", "\u00e0", "m", "le", "royaume", "occupe", "le", "e", "rang", "des", "pays", "les", "plus", "menac\u00e9s", "par", "les", "p\u00e9nuries", "d'eau", "selon", "le", "world", "resources", "institute", "wri", "climat", "le", "climat", "marocain", "est", "principalement", "de", "type", "m\u00e9diterran\u00e9en", "mais", "peut", "toutefois", "\u00eatre", "divis\u00e9", "en", "sept", "souszones", "d\u00e9termin\u00e9es", "par", "les", "diff\u00e9rentes", "influences", "que", "subit", "le", "pays", "influences", "oc\u00e9aniques", "m\u00e9diterran\u00e9ennes", "montagnardes", "continentales", "et", "sahariennes", "d'un", "point", "de", "vue", "g\u00e9n\u00e9ral", "au", "niveau", "des", "plaines", "on", "observe", "une", "influence", "de", "courants", "atlantiques", "marqu\u00e9e", "par", "une", "saison", "s\u00e8che", "et", "chaude", "doubl\u00e9e", "d'une", "saison", "froide", "et", "humide", "la", "fin", "de", "la", "p\u00e9riode", "chaude", "\u00e9tant", "marqu\u00e9e", "par", "les", "pluies", "d'octobre", "les", "influences", "maritimes", "att\u00e9nuent", "les", "\u00e9carts", "de", "temp\u00e9rature", "temp\u00e8rent", "les", "saisons", "et", "accro\u00eet", "l'humidit\u00e9", "de", "l'air", "\u00e0", "mm", "de", "pluies", "sur", "le", "littoral", "dans", "l'int\u00e9rieur", "le", "climat", "varie", "en", "fonction", "de", "l'altitude", "les", "\u00e9t\u00e9s", "sont", "chauds", "et", "secs", "surtout", "lorsque", "souffle", "le", "sirocco", "br\u00fblant", "ou", "le", "chergui", "vent", "d'\u00e9t\u00e9", "venant", "du", "sahara", "en", "cette", "saison", "les", "temp\u00e9ratures", "moyennes", "sont", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "\u00b0c", "les", "hivers", "sont", "froids", "et", "pluvieux", "avec", "gel", "et", "neige", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "\u00e9volue", "alors", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "\u00b0c", "et", "peut", "descendre", "jusqu'\u00e0", "\u00b0c", "dans", "les", "r\u00e9gions", "montagneuses", "les", "pr\u00e9cipitations", "sont", "tr\u00e8s", "importantes", "plus", "de", "mm", "de", "pr\u00e9cipitations", "au", "rif", "ou", "encore", "mm", "au", "moyenatlas", "le", "maroc", "pr\u00e9saharien", "et", "saharien", "a", "un", "climat", "d\u00e9sertique", "sec", "paysage", "et", "environnement", "paysage", "le", "maroc", "est", "un", "pays", "avec", "une", "grande", "diversit\u00e9", "de", "paysages", "montagnes", "d\u00e9sert", "plaines", "plateaux", "oasis", "environnement", "le", "maroc", "est", "un", "pays", "m\u00e9diterran\u00e9en", "par", "excellence", "le", "botaniste", "fran\u00e7ais", "louis", "emberger", "en", "parle", "en", "dans", "la", "citation", "suivante", "r\u00e9unissant", "sur", "son", "territoire", "toutes", "les", "formes", "du", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "le", "maroc", "peut", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "type", "phylog\u00e9ographique", "m\u00e9diterran\u00e9en", "au", "sens", "syst\u00e9matique", "du", "mot", "la", "v\u00e9g\u00e9tation", "des", "autres", "pays", "group\u00e9s", "autour", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "pourra", "\u00eatre", "examin\u00e9e", "et", "appr\u00e9ci\u00e9e", "en", "fonction", "de", "celle", "de", "l'empire", "ch\u00e9rifien", "le", "maroc", "est", "\u00e0", "lui", "seul", "une", "synth\u00e8se", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "depuis", "le", "roi", "mohammed", "vi", "s'int\u00e9resse", "au", "d\u00e9veloppement", "durable", "poussant", "les", "centrales", "solaires", "en", "le", "pays", "accueille", "la", "cop", "de", "m\u00eame", "depuis", "f\u00e9vrier", "le", "maroc", "s'est", "dot\u00e9", "d'une", "police", "de", "l'environnement", "qui", "se", "chargera", "de", "lutter", "contre", "les", "infractions", "environnementales", "faune", "et", "flore", "terrestres", "faune", "parmi", "quelques", "esp\u00e8ces", "d'animaux", "qu'h\u00e9berge", "le", "territoire", "marocain", "citons", "parmi", "les", "oiseaux", "l'\u00e9chassier", "l'aigrette", "garzette", "la", "courvite", "isabelle", "le", "flamant", "rose", "le", "vautour", "percnopt\u00e8re", "l'aigle", "royal", "et", "parmi", "les", "mammif\u00e8res", "le", "cerf", "de", "barbarie", "l'\u00e9cureuil", "de", "barbarie", "le", "dromadaire", "le", "fennec", "le", "loup", "dor\u00e9", "la", "hy\u00e8ne", "ray\u00e9e", "en", "voie", "rapide", "d'extinction", "le", "renard", "de", "r\u00fcppell", "tr\u00e8s", "rare", "le", "renard", "roux", "le", "lynx", "caracal", "menac\u00e9", "d'extinction", "le", "serval", "menac\u00e9", "d'extinction", "la", "panth\u00e8re", "menac\u00e9e", "d'extinction", "imm\u00e9diate", "le", "gu\u00e9pard", "menac\u00e9", "d'extinction", "des", "individus", "survivraient", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "marocoalg\u00e9rienne", "les", "gazelles", "dorcas", "et", "gazelle", "de", "cuvier", "en", "rar\u00e9faction", "le", "magot", "menac\u00e9", "par", "la", "mort", "lente", "de", "la", "c\u00e9draie", "et", "les", "captures", "par", "les", "trafiquants", "et", "le", "dauphin", "\u00e9galement", "peuvent", "\u00eatre", "cit\u00e9s", "parmi", "les", "reptiles", "la", "sousesp\u00e8ce", "du", "cobra", "\u00e9gyptien", "s'est", "consid\u00e9rablement", "rar\u00e9fi\u00e9e", "et", "a", "disparu", "de", "r\u00e9gions", "enti\u00e8res", "l'eryx", "jaculus", "esp\u00e8ce", "de", "tout", "petit", "boa", "fouisseur", "de", "nombreuses", "couleuvres", "et", "quelques", "vip\u00e8res", "au", "maroc", "la", "majorit\u00e9", "des", "serpents", "sont", "inoffensifs", "esp\u00e8ces", "sur", "et", "les", "quelques", "esp\u00e8ces", "venimeuses", "existantes", "n'attaquent", "jamais", "le", "territoire", "marocain", "h\u00e9berge", "encore", "une", "trentaine", "d'esp\u00e8ces", "de", "scorpions", "de", "nouvelles", "esp\u00e8ces", "sont", "presque", "chaque", "ann\u00e9e", "identifi\u00e9es", "au", "maroc", "dont", "une", "ou", "deux", "seulement", "sont", "potentiellement", "dangereuses", "pour", "l'homme", "par", "ex", "androctonus", "mauritanicus", "notamment", "pour", "les", "petits", "enfants", "toutefois", "un", "scorpion", "n'attaque", "presque", "jamais", "il", "ne", "fait", "que", "se", "d\u00e9fendre", "protection", "l'union", "internationale", "pour", "la", "conservation", "de", "la", "nature", "iucn", "indique", "que", "pr\u00e8s", "de", "la", "moiti\u00e9", "des", "esp\u00e8ces", "d'oiseaux", "est", "menac\u00e9e", "au", "maroc", "le", "lion", "de", "l'atlas", "a", "disparu", "extermin\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "sauvage", "le", "dernier", "abattu", "en", "il", "en", "existe", "encore", "toutefois", "bien", "que", "potentiellement", "m\u00e9lang\u00e9s", "avec", "des", "lions", "d'afrique", "subsaharienne", "environ", "dans", "diff\u00e9rents", "zoos", "du", "monde", "dont", "au", "zoo", "de", "rabat", "des", "gravures", "r\u00e9cemment", "d\u00e9couvertes", "dans", "des", "grottes", "pr\u00e8s", "de", "ouarzazate", "indiquent", "que", "des", "crocodiles", "des", "l\u00e9opards", "et", "des", "\u00e9l\u00e9phants", "vivaient", "dans", "ces", "lieux", "avant", "leur", "extinction", "naturelle", "ou", "leur", "extermination", "par", "l'homme", "les", "derniers", "sp\u00e9cimens", "vivants", "de", "crocodiles", "du", "maroc", "qui", "\u00e9taient", "localis\u00e9s", "dans", "des", "gueltas", "de", "tizgui", "remz", "et", "de", "taffagount", "auraient", "disparu", "dans", "les", "ann\u00e9es", "quant", "\u00e0", "l'ours", "de", "l'atlas", "jadis", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sent", "dans", "les", "montagnes", "marocaines", "il", "se", "serait", "\u00e9teint", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "en", "revanche", "les", "oiseaux", "sont", "encore", "relativement", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sents", "avec", "une", "grande", "diversit\u00e9", "d'esp\u00e8ces", "bien", "que", "l'autruche", "\u00e0", "cou", "rouge", "par", "exemple", "ait", "\u00e9t\u00e9", "totalement", "extermin\u00e9e", "ainsi", "au", "sahara", "que", "l'outarde", "houbara", "un", "assez", "grand", "nombre", "d'esp\u00e8ces", "de", "serpents", "dont", "esp\u00e8ces", "non", "dangereuses", "les", "autres", "restantes", "n'attaquent", "jamais", "et", "sont", "moins", "r\u00e9pandues", "et", "de", "l\u00e9zards", "sont", "pr\u00e9sentes", "au", "maroc", "dont", "un", "pourcentage", "important", "d'end\u00e9miques", "toutefois", "nombreuses", "sont", "les", "esp\u00e8ces", "menac\u00e9es", "elles", "sont", "victimes", "de", "l'ignorance", "de", "la", "cruaut\u00e9", "de", "la", "population", "et", "de", "l'irresponsabilit\u00e9", "en", "mati\u00e8re", "d'\u00e9cologie", "flore", "le", "maroc", "poss\u00e8de", "une", "flore", "riche", "du", "fait", "de", "sa", "position", "strat\u00e9gique", "en", "effet", "il", "poss\u00e8de", "deux", "fa\u00e7ades", "maritimes", "totalisant", "plus", "de", "km", "dont", "en", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "il", "re\u00e7oit", "de", "ce", "fait", "les", "courants", "charg\u00e9s", "de", "pluie", "de", "l'oc\u00e9an", "qui", "s'accumulent", "contre", "la", "barri\u00e8re", "montagneuse", "de", "l'atlas", "ce", "qui", "permet", "de", "fortes", "pr\u00e9cipitations", "\u00e0", "rabat", "casablanca", "f\u00e8s", "et", "la", "formation", "des", "neiges", "\u00e0", "ifrane", "et", "azrou", "et", "dans", "les", "hauts", "sommets", "de", "l'atlas", "pendant", "que", "le", "sud", "et", "l'est", "restent", "aridesplus", "de", "esp\u00e8ces", "configurent", "la", "flore", "marocaine", "les", "variations", "du", "climat", "et", "du", "relief", "sont", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "fondamentaux", "pour", "expliquer", "une", "telle", "richesse", "florale", "l'int\u00e9r\u00eat", "botanique", "du", "maroc", "est", "intense", "et", "on", "citera", "seulement", "les", "hectares", "de", "for\u00eat", "qui", "contiennent", "des", "c\u00e8dres", "des", "palmiers", "des", "thuyas", "des", "dattiers", "des", "amandiers", "des", "figuiers", "des", "oliviers", "des", "acacias", "des", "fruitiers", "des", "ch\u00eanes", "verts", "des", "ch\u00eanesli\u00e8ges", "des", "pins", "l'eucalyptus", "des", "arbousiers", "l'alfa", "et", "l'end\u00e9mique", "arganier", "dont", "le", "maroc", "est", "le", "seul", "pays", "au", "monde", "\u00e0", "disposer", "de", "cette", "esp\u00e8ce", "qui", "est", "inscrite", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "la", "for\u00eat", "repr\u00e9sente", "environ", "de", "la", "surface", "totale", "g\u00e9ographie", "humaine", "d\u00e9mographie", "du", "maroc", "villes", "principales", "la", "capitale", "administrative", "et", "politique", "du", "maroc", "est", "rabat", "tandis", "que", "la", "capitale", "\u00e9conomique", "et", "la", "plus", "grande", "ville", "du", "pays", "est", "casablancales", "sept", "plus", "grandes", "villes", "du", "maroc", "selon", "le", "recensement", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "population", "sont", "dans", "l'ordre", "casablanca", "f\u00e8s", "tanger", "marrakech", "sal\u00e9", "mekn\u00e8s", "et", "rabat", "villes", "du", "sahara", "occidental", "contr\u00f4l\u00e9es", "par", "le", "maroc", "provinces", "du", "sud", "la\u00e2youne", "habitants", "rgph", "dakhla", "habitants", "boujdour", "habitants", "essemara", "habitants", "subdivisions", "administratives", "le", "maroc", "compte", "douze", "r\u00e9gions", "ayant", "chacune", "\u00e0", "sa", "t\u00eate", "un", "wali", "ainsi", "qu'un", "conseil", "r\u00e9gional", "repr\u00e9sentatif", "des", "forces", "vives", "de", "la", "r\u00e9gion", "ces", "r\u00e9gions", "ont", "le", "statut", "de", "collectivit\u00e9", "locale", "l'article", "de", "la", "constitution", "indique", "elles", "les", "collectivit\u00e9s", "locales", "\u00e9lisent", "des", "assembl\u00e9es", "charg\u00e9es", "de", "g\u00e9rer", "d\u00e9mocratiquement", "leurs", "affaires", "dans", "les", "conditions", "d\u00e9termin\u00e9es", "par", "la", "loi", "les", "gouverneurs", "ex\u00e9cutent", "les", "d\u00e9lib\u00e9rations", "des", "assembl\u00e9es", "provinciales", "pr\u00e9fectorales", "et", "r\u00e9gionales", "dans", "les", "conditions", "d\u00e9termin\u00e9es", "par", "la", "loi", "tangert\u00e9touanal", "hoce\u00efma", "oriental", "f\u00e8smekn\u00e8s", "rabatsal\u00e9k\u00e9nitra", "b\u00e9ni", "mellalkh\u00e9nifra", "casablancasettat", "marrakechsafi", "dr\u00e2atafilalet", "soussmassa", "guelmimoued", "noun", "la\u00e2younesakia", "el", "hamra", "dont", "la", "majeure", "partie", "est", "au", "sahara", "occidental", "dakhlaoued", "eddahab", "dans", "le", "sahara", "occidental", "axe", "de", "communication", "et", "transport", "en", "le", "r\u00e9seau", "g\u00e9r\u00e9", "par", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'\u00e9quipement", "du", "transport", "et", "de", "la", "logistique", "totalisait", "km", "de", "routes", "class\u00e9es", "dont", "rev\u00eatues", "se", "r\u00e9partissant", "en", "km", "d'autoroutes", "km", "de", "routes", "nationales", "km", "de", "routes", "r\u00e9gionales", "et", "km", "de", "routes", "provinciales", "km", "des", "routes", "\u00e9tant", "des", "voies", "express", "les", "routes", "nationales", "marocaines", "sont", "des", "voies", "importantes", "ou", "qui", "traversent", "de", "larges", "portions", "du", "territoire", "par", "opposition", "aux", "routes", "r\u00e9gionales", "ou", "provinciales", "s'agissant", "des", "routes", "r\u00e9gionales", "cellesci", "traversent", "de", "larges", "portions", "du", "territoire", "par", "opposition", "aux", "routes", "nationales", "ou", "provinciales", "par", "ailleurs", "leur", "usage", "est", "gratuit", "et", "leur", "acc\u00e8s", "autoris\u00e9", "\u00e0", "tous", "types", "de", "v\u00e9hicules", "transport", "urbain", "r\u00e9seau", "express", "r\u00e9gional", "deux", "rer", "circulent", "au", "maroc", "l'un", "\u00e0", "casablanca", "et", "l'autre", "\u00e0", "rabat", "deux", "r\u00e9seaux", "de", "tramway", "sont", "en", "fonction", "l'un", "\u00e0", "rabat", "et", "l'autre", "\u00e0", "casablanca", "le", "projet", "de", "m\u00e9tro", "de", "casablanca", "a", "\u00e9t\u00e9", "abandonn\u00e9", "en", "juillet", "faute", "de", "budget", "taxi", "collectif", "les", "taxis", "collectifs", "appel\u00e9s", "localement", "grands", "taxis", "constituent", "un", "\u00e9l\u00e9ment", "indispensable", "pour", "le", "bon", "fonctionnement", "du", "syst\u00e8me", "de", "transport", "urbain", "et", "interurbain", "et", "un", "mode", "de", "transport", "populaire", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "rapidit\u00e9", "des", "trajets", "et", "\u00e0", "la", "flexibilit\u00e9", "de", "ce", "type", "de", "transport", "ils", "r\u00e9pondent", "aux", "besoins", "des", "habitants", "et", "pallient", "partiellement", "l'insuffisance", "des", "transports", "priv\u00e9s", "ou", "publics", "individuels", "ou", "collectifs", "transport", "ferroviaire", "ports", "le", "maroc", "dispose", "de", "nombreuses", "infrastructures", "portuaires", "de", "commerce", "comme", "le", "port", "de", "tanger", "med", "millions", "de", "tonnes", "le", "port", "de", "casablanca", "millions", "de", "tonnes", "le", "port", "d'el", "jadidajorf", "el", "sfar", "millions", "de", "tonnes", "le", "port", "de", "mohammadia", "millions", "de", "tonnes", "le", "port", "de", "safi", "millions", "de", "tonnes", "ou", "le", "port", "d'agadir", "millions", "de", "tonnes", "parmi", "les", "ports", "passagers", "citons", "ceux", "de", "tanger", "med", "environ", "millions", "passagers", "tanger", "ville", "million", "passagers", "nador", "beni", "nsar", "passagers", "al", "hoceima", "passagers", "layone", "desserte", "des", "\u00eeles", "canaries", "en", "heures", "et", "tarfaya", "desserte", "des", "\u00eeles", "canaries", "en", "heures", "fermeture", "temporaire", "en", "attente", "d'agrandissement", "a\u00e9roports", "le", "maroc", "dispose", "de", "plusieurs", "infrastructures", "a\u00e9roportuaires", "dont", "a\u00e9roports", "internationaux", "principaux", "a\u00e9roports", "nationaux", "et", "des", "petits", "a\u00e9roports", "\u00e0", "usages", "touristiques", "le", "maroc", "est", "desservi", "par", "compagnies", "a\u00e9riennes", "le", "transport", "a\u00e9rien", "est", "largement", "international", "la", "compagnie", "nationale", "royal", "air", "maroc", "ram", "d\u00e9tient", "presque", "la", "moiti\u00e9", "du", "trafic", "le", "total", "de", "passagers", "enregistr\u00e9s", "au", "sein", "des", "a\u00e9roports", "marocains", "en", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "millions", "de", "passagers", "quelques", "compagnies", "a\u00e9riennes", "ont", "choisi", "d'installer", "une", "base", "au", "maroc", "compagnies", "principales", "royal", "air", "maroc", "bases", "casablanca", "marrakech", "agadir", "oujda", "tanger", "rabat", "fes", "et", "beni", "mellal", "\"", "air", "arabia", "bases", "casablanca", "tanger", "marrakech", "fes", "agadir", "nador", "ryanair", "bases", "fes", "marrakech", "essaouira", "nador", "oujda", "histoire", "pr\u00e9histoire", "et", "protohistoire", "les", "premi\u00e8res", "traces", "d'une", "pr\u00e9sence", "d'hominid\u00e9s", "sur", "le", "territoire", "marocain", "datent", "d'environ", "ans", "de", "cette", "p\u00e9riode", "dite", "acheul\u00e9enne", "on", "a", "retrouv\u00e9", "un", "certain", "nombre", "d'outils", "notamment", "dans", "la", "plaine", "de", "la", "chaou\u00efa", "et", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "\u00e0", "proximit\u00e9", "imm\u00e9diate", "de", "l'actuelle", "agglom\u00e9ration", "casablancaise", "outre", "l'outillage", "on", "a", "d\u00e9couvert", "un", "certain", "nombre", "de", "fragments", "humains", "notamment", "dans", "les", "carri\u00e8res", "thomas", "pr\u00e8s", "de", "casablanca", "mandibules", "maxillaires", "et", "fragments", "cr\u00e2niens", "d'homo", "erectus", "de", "l'\u00e9poque", "moust\u00e9rienne", "\u00e0", "ans", "bp", "le", "site", "le", "plus", "explicite", "est", "celui", "de", "jbel", "irhoud", "situ\u00e9", "\u00e0", "michemin", "entre", "les", "villes", "de", "marrakech", "et", "de", "safi", "et", "o\u00f9", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9couverts", "deux", "cr\u00e2nes", "d'hominid\u00e9s", "des", "outils", "associ\u00e9s", "\u00e0", "l'industrie", "levalloisomoust\u00e9rienne", "ainsi", "que", "d'importants", "restes", "d'animaux", "aujourd'hui", "disparus", "l'\u00e9poque", "at\u00e9rienne", "\u00e0", "ans", "bp", "a", "apport\u00e9", "son", "lot", "d'outils", "p\u00e9doncul\u00e9s", "retrouv\u00e9s", "dans", "de", "nombreuses", "grottes", "situ\u00e9es", "sur", "le", "littoral", "atlantique", "dar", "soltane", "n\u00e9anmoins", "cette", "p\u00e9riode", "a", "surtout", "\u00e9t\u00e9", "marqu\u00e9e", "par", "de", "profonds", "bouleversements", "climatiques", "ayant", "entra\u00een\u00e9", "une", "d\u00e9sertification", "sans", "pr\u00e9c\u00e9dent", "du", "territoire", "marocain", "ainsi", "que", "la", "rar\u00e9faction", "voire", "la", "disparition", "d'un", "grand", "nombre", "d'esp\u00e8ces", "animales", "et", "v\u00e9g\u00e9tales", "cette", "dynamique", "a", "cependant", "\u00e9t\u00e9", "contrecarr\u00e9e", "par", "le", "rempart", "naturel", "que", "constituent", "les", "cha\u00eenes", "de", "l'atlas", "et", "du", "rif", "que", "ce", "soit", "au", "maroc", "ou", "dans", "le", "reste", "du", "maghreb", "l'arriv\u00e9e", "d'homo", "sapiens", "au", "maghreb", "avant", "l'\u00e9pipal\u00e9olithique", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9montr\u00e9e", "puisque", "les", "industries", "at\u00e9riennes", "ne", "sont", "pas", "l'uvre", "de", "l'homme", "de", "n\u00e9andertal", "dont", "l'aire", "de", "r\u00e9partition", "est", "exclusivement", "eurasiatique", "mais", "bel", "et", "bien", "d'homo", "sapiens", "pr\u00e9sentant", "des", "caract\u00e9ristiques", "archa\u00efques", "les", "plus", "anciens", "restes", "d'homo", "sapiens", "au", "monde", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9couverts", "au", "maroc", "\u00e0", "djebel", "irhoud", "en", "juin", "et", "datent", "de", "plus", "de", "ans", "il", "y", "a", "environ", "ans", "la", "civilisation", "ib\u00e9romaurusienne", "voit", "le", "jour", "elle", "se", "caract\u00e9rise", "par", "des", "rites", "fun\u00e9raires", "plut\u00f4t", "\u00e9volu\u00e9s", "et", "par", "un", "raffinement", "de", "l'outillage", "utilis\u00e9", "n\u00e9anmoins", "il", "n'est", "pas", "encore", "question", "d'agriculture", "la", "grotte", "de", "taforalt", "dans", "la", "r\u00e9gion", "d'oujda", "correspond", "au", "plus", "grand", "gisement", "de", "l'\u00e9poque", "cette", "civilisation", "se", "maintient", "et", "se", "r\u00e9pand", "sur", "l'ensemble", "du", "maghreb", "avant", "de", "se", "m\u00e9tisser", "progressivement", "vers", "le", "neuvi\u00e8me", "mill\u00e9naire", "avant", "notre", "\u00e8re", "avec", "les", "populations", "capsiennes", "anc\u00eatres", "des", "berb\u00e8res", "modernes", "les", "premiers", "\u00e9l\u00e9ments", "d\u00e9couverts", "correspondant", "\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "n\u00e9olithique", "datent", "d'environ", "ans", "ceuxci", "t\u00e9moignent", "d'une", "s\u00e9dentarisation", "d\u00e9j\u00e0", "avanc\u00e9e", "ainsi", "que", "d'une", "ma\u00eetrise", "relative", "des", "techniques", "agricoles", "maroc", "antique", "\u00e0", "partir", "du", "iiie", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "se", "d\u00e9veloppe", "au", "maroc", "la", "culture", "campaniforme", "d\u00e8s", "lors", "le", "pays", "entre", "dans", "l'\u00e2ge", "du", "bronze", "et", "on", "assiste", "\u00e0", "la", "diffusion", "d'une", "c\u00e9ramique", "noire", "sp\u00e9cifique", "dont", "la", "pr\u00e9sence", "est", "attest\u00e9e", "dans", "un", "certain", "nombre", "de", "s\u00e9pultures", "de", "la", "r\u00e9gion", "rifaine", "au", "xie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "les", "hardis", "commer\u00e7ants", "ph\u00e9niciens", "venus", "du", "liban", "actuel", "atteignent", "les", "c\u00f4tes", "marocaines", "et", "notamment", "le", "littoral", "atlantique", "ils", "fondent", "de", "nombreux", "comptoirs", "qui", "serviront", "de", "bases", "\u00e0", "de", "nombreuses", "cit\u00e9s", "romaines", "puis", "arabes", "dont", "les", "principaux", "furent", "tingis", "et", "lixus", "actuelles", "tanger", "et", "larache", "ainsi", "que", "thymiat\u00e9ria", "mehdia", "chellah", "pr\u00e8s", "de", "rabat", "azama", "et", "rusibis", "et", "cern\u00e9", "localis\u00e9e", "\u00e0", "essaouira", "ou", "plus", "au", "sud", "\u00e0", "dakhla", "c'est", "\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "d\u00e9j\u00e0", "que", "l'on", "date", "les", "toutes", "premi\u00e8res", "installations", "de", "populations", "juives", "au", "maroc", "l'autonomie", "progressive", "de", "carthage", "profite", "aux", "comptoirs", "fond\u00e9s", "sur", "les", "c\u00f4tes", "marocaines", "dans", "la", "mesure", "o\u00f9", "ils", "seront", "davantage", "mis", "en", "valeur", "du", "fait", "de", "la", "proximit\u00e9", "relative", "avec", "la", "nouvelle", "capitale", "africaine", "de", "la", "thalassocratie", "ph\u00e9nicienne", "originaire", "de", "tyr", "l'influence", "de", "la", "civilisation", "carthaginoise", "se", "fait", "grandement", "sentir", "aupr\u00e8s", "des", "populations", "indig\u00e8nes", "dont", "l'organisation", "se", "structure", "parall\u00e8lement", "ainsi", "les", "tribus", "berb\u00e8res", "se", "f\u00e9d\u00e8rent", "progressivement", "fondant", "des", "\u00e9tats", "comme", "le", "royaume", "de", "maur\u00e9tanie", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "baga", "d'abord", "confin\u00e9", "au", "nord", "de", "l'actuel", "maroc", "et", "dont", "les", "souverains", "portent", "le", "titre", "d'aguellid", "\u00e0", "l'instar", "des", "rois", "du", "royaume", "de", "numidie", "le", "sud", "du", "pays", "est", "peupl\u00e9", "par", "les", "g\u00e9tules", "et", "les", "\u00e9thiopiens", "occidentaux", "l'ouest", "par", "les", "atlantes", "et", "l'est", "par", "les", "numides", "du", "peuple", "des", "mass\u00e6syles", "les", "maures", "sont", "les", "h\u00e9ritiers", "d'une", "culture", "tr\u00e8s", "ancienne", "atlantom\u00e9diterran\u00e9enne", "comme", "en", "t\u00e9moigne", "le", "cromlech", "de", "m'zora", "qui", "peut", "\u00eatre", "mis", "en", "relation", "avec", "les", "monuments", "m\u00e9galithiques", "comparables", "comme", "ceux", "de", "aar", "qim", "\u00e0", "malte", "et", "de", "stonehenge", "en", "grandebretagne", "la", "maur\u00e9tanie", "n'est", "pas", "inconnue", "de", "la", "mythologie", "grecque", "qui", "y", "situe", "le", "fabuleux", "jardin", "des", "hesp\u00e9rides", "du", "fait", "du", "soutien", "apport\u00e9", "par", "la", "maur\u00e9tanie", "\u00e0", "l'empire", "romain", "lors", "de", "la", "destruction", "de", "carthage", "il", "se", "nouera", "une", "\u00e9troite", "amiti\u00e9", "entre", "les", "deux", "\u00e9tats", "d'o\u00f9", "l'\u00e9viction", "du", "roi", "numide", "jugurtha", "ennemi", "des", "romains", "le", "roi", "bocchus", "se", "voit", "m\u00eame", "d\u00e9cerner", "le", "titre", "d'ami", "de", "rome", "par", "le", "s\u00e9nat", "romain", "et", "gagne", "l'estime", "du", "consul", "caius", "marius", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "bogud", "la", "maur\u00e9tanie", "devient", "un", "royaume", "vassal", "rejoignant", "les", "troupes", "de", "jules", "c\u00e9sar", "contre", "juba", "ier", "roi", "de", "numidie", "la", "maur\u00e9tanie", "et", "la", "numidie", "seront", "unifi\u00e9es", "en", "av", "jc", "sous", "commandement", "de", "l'empereur", "auguste", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "la", "maur\u00e9tanie", "unifi\u00e9e", "juba", "ii", "si\u00e9gera", "comme", "roiclient", "royaume", "qui", "sera", "r\u00e9put\u00e9", "pour", "ses", "exportations", "de", "pourpre", "de", "bois", "de", "c\u00e8dre", "et", "de", "produits", "maritimes", "assez", "riche", "pour", "produire", "sa", "propre", "monnaie", "d'or", "une", "brillante", "civilisation", "urbaine", "se", "d\u00e9veloppe", "influenc\u00e9e", "\u00e0", "la", "fois", "par", "l'h\u00e9ritage", "carthaginois", "et", "par", "les", "courants", "artistiques", "provenant", "de", "la", "gr\u00e8ce", "hell\u00e9nistique", "et", "de", "l'\u00e9gypte", "lagide", "ces", "influences", "du", "bassin", "oriental", "m\u00e9diterran\u00e9en", "sont", "sans", "doute", "dues", "au", "m\u00e9c\u00e9nat", "de", "la", "propre", "\u00e9pouse", "de", "juba", "ii", "la", "reine", "cl\u00e9op\u00e2tre", "s\u00e9l\u00e9n\u00e9", "qui", "est", "la", "fille", "de", "marc", "antoine", "et", "de", "cl\u00e9op\u00e2tre", "vii", "juba", "roi", "\u00e9rudit", "fait", "explorer", "le", "haut", "atlas", "ainsi", "que", "mad\u00e8re", "et", "les", "\u00eeles", "canaries", "nomm\u00e9es", "alors", "\u00eeles", "fortun\u00e9es", "et", "une", "partie", "du", "sahara", "il", "n'h\u00e9site", "pas", "\u00e9galement", "\u00e0", "faire", "remonter", "sa", "g\u00e9n\u00e9alogie", "jusqu'au", "demidieu", "hercule", "l'opulence", "de", "la", "maur\u00e9tanie", "attise", "toutefois", "les", "convoitises", "de", "rome", "ptol\u00e9m\u00e9e", "fils", "et", "successeur", "de", "juba", "ii", "va", "tragiquement", "en", "subir", "les", "cons\u00e9quences", "au", "cours", "d'un", "d\u00e9placement", "\u00e0", "lyon", "en", "gaule", "romaine", "le", "dernier", "roi", "maur\u00e9tanien", "est", "en", "effet", "assassin\u00e9", "sur", "ordre", "de", "l'empereur", "caligula", "ce", "meurtre", "entra\u00eene", "deux", "ann\u00e9es", "de", "troubles", "r\u00e9sistance", "men\u00e9e", "contre", "les", "l\u00e9gions", "romaines", "par", "aedemon", "un", "esclave", "affranchi", "de", "ptol\u00e9m\u00e9e", "puis", "une", "annexion", "de", "la", "maur\u00e9tanie", "ap", "jc", "\u00e0", "l'empire", "romain", "que", "l'on", "d\u00e9signe", "d\u00e8s", "lors", "sous", "le", "nom", "de", "maur\u00e9tanie", "tingitane", "pour", "la", "partie", "\u00e0", "l'ouest", "de", "la", "moulouya", "d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e", "officiellement", "province", "imp\u00e9riale", "de", "rang", "militaire", "par", "claude", "successeur", "de", "caligula", "seul", "le", "nordouest", "du", "maroc", "actuel", "est", "effectivement", "sous", "domination", "romaine", "le", "reste", "du", "territoire", "\u00e9tant", "contr\u00f4l\u00e9", "par", "des", "tribus", "ind\u00e9pendantes", "notamment", "g\u00e9tules", "comme", "celle", "des", "autololes", "les", "romains", "fondent", "des", "colonies", "prosp\u00e8res", "\u00e0", "volubilis", "non", "loin", "de", "l'actuelle", "mekn\u00e8s", "ainsi", "qu'\u00e0", "banasa", "et", "\u00e0", "thamusida", "dans", "la", "plaine", "du", "gharb", "n\u00e9anmoins", "la", "capitale", "administrative", "demeure", "tingis", "future", "tanger", "si\u00e8ge", "du", "procurateur", "le", "gouverneur", "de", "la", "province", "qui", "a", "le", "statut", "de", "chevalier", "romain", "une", "grande", "autonomie", "est", "accord\u00e9e", "aux", "tribus", "les", "plus", "loyales", "notamment", "aux", "baquates", "comme", "en", "t\u00e9moignent", "les", "fameuses", "tables", "de", "banasa", "mais", "la", "constante", "pression", "des", "peuplades", "m\u00e9ridionales", "puis", "les", "crises", "internes", "\u00e0", "l'empire", "auront", "progressivement", "raison", "de", "la", "maur\u00e9tanie", "tingitane", "\u00e0", "la", "fin", "du", "iiie", "si\u00e8cle", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "diocl\u00e9tien", "la", "province", "est", "r\u00e9duite", "\u00e0", "la", "r\u00e9gion", "de", "tingis", "et", "de", "ceuta", "\u00e0", "sala", "actuelle", "sal\u00e9", "et", "aux", "\u00eeles", "purpuraires", "de", "mogador", "puis", "rattach\u00e9e", "au", "dioc\u00e8se", "d'hispanie", "et", "donc", "incluse", "dans", "la", "pr\u00e9fecture", "des", "gaules", "au", "cours", "de", "la", "p\u00e9riode", "romaine", "les", "cit\u00e9s", "colonies", "et", "municipes", "de", "droit", "romain", "ou", "latin", "se", "dotent", "de", "monuments", "civiques", "et", "utilitaires", "temples", "forums", "basiliques", "arcs", "de", "triomphe", "thermes", "et", "m\u00eame", "th\u00e9\u00e2tres", "\u00e0", "lixus", "et", "\u00e0", "zilil", "et", "de", "r\u00e9sidences", "priv\u00e9es", "orn\u00e9es", "d'uvres", "d'art", "sculptures", "mosa\u00efques", "qui", "appartiennent", "\u00e0", "l'\u00e9lite", "romanoafricaine", "les", "plaines", "cultiv\u00e9es", "sont", "partag\u00e9es", "par", "l'aristocratie", "locale", "qui", "s'enrichit", "notamment", "de", "l'exploitation", "de", "l'olivier", "dont", "l'huile", "extraite", "est", "export\u00e9e", "dans", "les", "provinces", "voisines", "et", "fait", "la", "richesse", "de", "la", "maur\u00e9tanie", "tingitane", "les", "terrains", "de", "parcours", "plus", "lointains", "sont", "laiss\u00e9s", "aux", "tribus", "nomades", "ou", "seminomades", "les", "ports", "de", "tingis", "et", "de", "sala", "connaissent", "une", "intense", "activit\u00e9", "commerciale", "les", "autorit\u00e9s", "imp\u00e9riales", "recrutent", "des", "auxiliaires", "militaires", "parmi", "les", "maures", "destin\u00e9s", "\u00e0", "servir", "notamment", "dans", "la", "cavalerie", "le", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "d'entre", "eux", "lusius", "quietus", "fils", "d'un", "amghar", "chef", "tribal", "amazigh", "r\u00e9alise", "une", "brillante", "carri\u00e8re", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "trajan", "au", "nom", "de", "l'empire", "il", "combat", "les", "daces", "et", "les", "parthes", "et", "conquiert", "l'arm\u00e9nie", "la", "m\u00e9die", "et", "la", "babylonie", "puis", "pacifie", "la", "jud\u00e9e", "en", "proie", "aux", "r\u00e9voltes", "antiromaines", "le", "prestige", "de", "lusius", "quietus", "devient", "tel", "qu'il", "envisage", "de", "briguer", "la", "succession", "de", "trajan", "avec", "l'appui", "d'une", "partie", "du", "s\u00e9nat", "imp\u00e9rial", "avant", "d'\u00eatre", "\u00e9limin\u00e9", "par", "hadrien", "son", "assassinat", "entra\u00eene", "un", "soul\u00e8vement", "de", "la", "maur\u00e9tanie", "tingitane", "sa", "province", "d'origine", "o\u00f9", "sa", "popularit\u00e9", "\u00e9tait", "grande", "parmi", "les", "tribus", "locales", "en", "pr\u00e8s", "de", "vandales", "venus", "de", "germanie", "traversent", "le", "d\u00e9troit", "de", "gibraltar", "et", "d\u00e9barquent", "\u00e0", "tingis", "mais", "dans", "leur", "course", "vers", "carthage", "et", "vers", "l'afrique", "proconsulaire", "ces", "envahisseurs", "ne", "contr\u00f4lent", "que", "le", "littoral", "m\u00e9diterran\u00e9en", "de", "la", "maur\u00e9tanie", "un", "si\u00e8cle", "plus", "tard", "les", "byzantins", "command\u00e9s", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "b\u00e9lisaire", "an\u00e9antissent", "le", "royaume", "vandale", "et", "s'emparent", "d'une", "partie", "de", "l'ancienne", "province", "de", "tingitane", "se", "heurtant", "toutefois", "aux", "maures", "du", "roi", "garmul", "dont", "le", "pouvoir", "s'\u00e9tend", "d'altava", "jusqu'\u00e0", "volubilis", "le", "gouvernement", "de", "constantinople", "sous", "justinien", "ier", "cr\u00e9e", "dans", "le", "nord", "marocain", "la", "province", "de", "maur\u00e9tanie", "seconde", "qui", "englobe", "les", "cit\u00e9s", "de", "tanger", "ceuta", "lixus", "ainsi", "que", "l'espagne", "byzantine", "et", "d\u00e9pend", "directement", "de", "l'exarchat", "de", "carthage", "cette", "occupation", "byzantine", "perp\u00e9tuellement", "menac\u00e9e", "par", "les", "wisigoths", "d'espagne", "et", "par", "les", "maures", "va", "cependant", "subsister", "jusqu'\u00e0", "la", "conqu\u00eate", "musulmane", "du", "maghreb", "au", "d\u00e9but", "du", "viiie", "si\u00e8cle", "de", "la", "conqu\u00eate", "arabomusulmane", "aux", "troubles", "anomiques", "en", "d\u00e9bute", "la", "conqu\u00eate", "du", "maghreb", "par", "les", "troupes", "arabes", "ans", "plus", "tard", "ces", "troupes", "p\u00e9n\u00e8trent", "v\u00e9ritablement", "dans", "le", "territoire", "marocain", "les", "tribus", "berb\u00e8res", "install\u00e9es", "aussi", "bien", "dans", "les", "contreforts", "montagneux", "de", "l'atlas", "et", "du", "rif", "que", "dans", "les", "fertiles", "plaines", "atlantiques", "soutiendront", "dans", "un", "premier", "temps", "les", "byzantins", "install\u00e9s", "sur", "les", "c\u00f4tes", "m\u00e9diterran\u00e9ennes", "qu'ils", "pr\u00e9f\u00e9reront", "aux", "arabes", "notamment", "\u00e0", "cause", "d'erreurs", "diplomatiques", "la", "destruction", "des", "installations", "byzantines", "aux", "alentours", "de", "l'an", "aura", "finalement", "raison", "de", "la", "r\u00e9sistance", "berb\u00e8re", "qui", "se", "convertira", "d\u00e8s", "lors", "\u00e0", "l'islam", "apport\u00e9", "par", "les", "conqu\u00e9rants", "arabes", "d\u00e8s", "les", "d\u00e9buts", "de", "la", "conqu\u00eate", "musulmane", "du", "maghreb", "les", "kharijites", "originellement", "bas\u00e9s", "en", "irak", "envoient", "des", "repr\u00e9sentants", "au", "maghreb", "pour", "tenter", "de", "rallier", "les", "populations", "berb\u00e8res", "les", "berb\u00e8res", "accoutum\u00e9s", "au", "syst\u00e8me", "de", "communaut\u00e9", "\u00e9galitaire", "et", "supportant", "mal", "la", "domination", "arabe", "finissent", "par", "trouver", "dans", "le", "kharijisme", "un", "redoutable", "moyen", "de", "contestation", "politique", "en", "maysara", "mandat\u00e9", "par", "les", "populations", "du", "maghreb", "al", "aqsa", "conduit", "\u00e0", "damas", "une", "d\u00e9l\u00e9gation", "aupr\u00e8s", "du", "calife", "hicham", "pour", "pr\u00e9senter", "les", "dol\u00e9ances", "des", "berb\u00e8res", "\u00e9galit\u00e9", "dans", "le", "partage", "du", "butin", "et", "arr\u00eat", "de", "la", "pratique", "qui", "consiste", "\u00e0", "\u00e9ventrer", "les", "brebis", "pour", "obtenir", "la", "fourrure", "des", "ftus", "le", "mouton", "\u00e9tant", "un", "\u00e9l\u00e9ment", "essentiel", "de", "l'\u00e9conomie", "pastorale", "des", "tribus", "berb\u00e8res", "les", "plaintes", "parviennent", "au", "calife", "omeyyade", "qui", "ne", "donne", "pas", "suite", "ce", "qui", "d\u00e9clenche", "une", "insurrection", "\u00e0", "tanger", "maysara", "s'empare", "de", "la", "ville", "tue", "le", "gouverneur", "omar", "ibn", "abdallah", "et", "se", "proclame", "calife", "il", "r\u00e9ussit", "\u00e0", "emp\u00eacher", "le", "d\u00e9barquement", "d'une", "arm\u00e9e", "arabe", "envoy\u00e9e", "d'espagne", "le", "gouverneur", "d'espagne", "uqba", "ibn", "alhajjaj", "intervient", "en", "personne", "mais", "ne", "parvient", "pas", "\u00e0", "reprendre", "tanger", "tandis", "que", "maysara", "s'empare", "du", "souss", "dont", "il", "tue", "le", "gouverneur", "puis", "maysara", "se", "conduisant", "comme", "un", "tyran", "est", "d\u00e9pos\u00e9", "et", "tu\u00e9", "par", "les", "siens", "et", "remplac\u00e9", "par", "khalid", "ibn", "hamid", "alzanati", "sous", "son", "commandement", "les", "berb\u00e8res", "sont", "victorieux", "d'une", "arm\u00e9e", "arabe", "sur", "les", "bords", "du", "chelif", "au", "d\u00e9but", "de", "les", "troupes", "arabes", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "battues", "hichm", "envoie", "des", "troupes", "de", "syrie", "dirig\u00e9es", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "kulthum", "ibn", "iyad", "elles", "sont", "battues", "par", "les", "berb\u00e8res", "sur", "les", "rives", "du", "sebou", "en", "octobre", "le", "gouverneur", "\u00e9gyptien", "handhala", "ibn", "safwan", "intervient", "\u00e0", "son", "tour", "et", "arr\u00eate", "les", "deux", "arm\u00e9es", "kharidjites", "au", "cours", "de", "deux", "batailles", "\u00e0", "alqarn", "et", "\u00e0", "elasnam", "actuelle", "alg\u00e9rie", "alors", "qu'elles", "mena\u00e7aient", "kairouan", "actuelle", "tunisie", "printemps", "quand", "survient", "la", "chute", "des", "omeyyades", "de", "syrie", "l'ouest", "de", "l'empire", "\u00e9chappe", "totalement", "au", "pouvoir", "central", "damasc\u00e8ne", "l'espagne", "revient", "aux", "\u00e9mirs", "omeyyades", "de", "cordoue", "et", "le", "maghreb", "se", "morcelle", "en", "plusieurs", "petits", "\u00e9tats", "ind\u00e9pendants", "de", "\u00e0", "l'histoire", "des", "idrissides", "est", "indissociable", "de", "la", "personne", "d'idris", "ier", "descendant", "d'ali", "et", "de", "fatima", "gendre", "et", "fille", "du", "proph\u00e8te", "de", "l'islam", "mahomet", "qui", "fuyant", "les", "massacres", "dont", "\u00e9tait", "victime", "son", "entourage", "et", "sa", "famille", "vint", "se", "r\u00e9fugier", "dans", "le", "moyen", "atlas", "\u00e0", "volubilis", "ancienne", "cit\u00e9", "romaine", "d\u00e9chue", "obtenant", "l'aval", "des", "tribus", "locales", "il", "fonda", "en", "la", "ville", "de", "f\u00e8s", "dans", "la", "plaine", "du", "sa\u00efss", "dont", "il", "fit", "la", "capitale", "de", "son", "nouveau", "royaume", "proclam\u00e9", "en", "apr\u00e8s", "son", "assassinat", "par", "un", "envoy\u00e9", "du", "calife", "h\u00e2roun", "arrach\u00eed", "son", "fils", "idris", "ii", "lui", "succ\u00e8de", "apr\u00e8s", "une", "r\u00e9gence", "il", "\u00e9tend", "sa", "capitale", "ainsi", "que", "son", "royaume", "et", "avance", "audel\u00e0", "de", "tlemcen", "pris", "par", "son", "p\u00e8re", "d\u00e8s", "et", "assujettit", "de", "nombreuses", "tribus", "zenata", "son", "successeur", "mohammed", "fera", "construire", "la", "prestigieuse", "mosqu\u00e9e", "quaraouiyine", "qui", "abrite", "la", "plus", "ancienne", "universit\u00e9", "encore", "en", "activit\u00e9", "dans", "le", "monde", "\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "f\u00e8s", "devient", "un", "des", "principaux", "centres", "intellectuels", "du", "monde", "arabe", "et", "attire", "d'\u00e9minents", "scientifiques", "et", "th\u00e9ologiens", "le", "royaume", "idrisside", "\u00e9tend", "r\u00e9guli\u00e8rement", "ses", "fronti\u00e8res", "mais", "se", "retrouve", "menac\u00e9", "par", "la", "puissante", "dynastie", "des", "fatimides", "\u00e0", "l'est", "indiqu\u00e9s", "califes", "de", "cordoue", "au", "d\u00e9but", "du", "xe", "si\u00e8cle", "les", "idrissides", "subiront", "\u00e9galement", "au", "nord", "la", "pression", "des", "omeyyades", "en", "les", "fatimides", "et", "leurs", "vassaux", "d'alg\u00e9rie", "poussent", "les", "idrissides", "\u00e0", "se", "r\u00e9fugier", "en", "alandalus", "d\u00e8s", "le", "milieu", "du", "xe", "si\u00e8cle", "l'affaiblissement", "des", "idrissides", "du", "fait", "non", "seulement", "des", "pressions", "externes", "mais", "surtout", "des", "dissensions", "internes", "entra\u00eene", "un", "regain", "d'activit\u00e9", "des", "grandes", "tribus", "berb\u00e8res", "qui", "fondent", "et", "conqui\u00e8rent", "de", "nombreuses", "cit\u00e9s", "les", "\u00e9tats", "de", "sijilmassa", "dans", "le", "sud", "et", "de", "nekor", "dans", "le", "nord", "se", "maintiennent", "et", "gagnent", "de", "l'ampleur", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "royaume", "des", "berghouata", "entre", "les", "viiie", "et", "xe", "si\u00e8cles", "les", "barghawata", "ou", "encore", "barghwata", "ou", "berghouata", "forment", "un", "\u00e9mirat", "berb\u00e8re", "appartenant", "au", "groupe", "de", "l'ethnie", "des", "masmoudas", "apr\u00e8s", "que", "les", "kharijites", "ont", "\u00e9chou\u00e9", "dans", "leur", "r\u00e9bellion", "au", "maroc", "contre", "les", "califes", "de", "damas", "ils", "\u00e9tablissent", "un", "royaume", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "tamesna", "sur", "les", "c\u00f4tes", "de", "l'atlantique", "entre", "safi", "et", "sal\u00e9", "sous", "l'\u00e9gide", "de", "tarif", "almatghari", "la", "particularit\u00e9", "de", "cet", "\u00e9tat", "est", "de", "cr\u00e9er", "une", "religion", "purement", "berb\u00e8re", "s'appuyant", "sur", "un", "livre", "saint", "inspir\u00e9", "du", "coran", "et", "dirig\u00e9", "par", "un", "gouvernement", "th\u00e9ocratique", "fixant", "les", "rituels", "d'un", "nouveau", "culte", "empruntant", "\u00e0", "la", "fois", "\u00e0", "l'islam", "au", "juda\u00efsme", "et", "aux", "antiques", "croyances", "locales", "les", "barghwata", "maintiennent", "leur", "supr\u00e9matie", "dans", "la", "r\u00e9gion", "des", "plaines", "atlantiques", "durant", "quatre", "si\u00e8cles", "et", "entretiennent", "des", "relations", "diplomatiques", "et", "commerciales", "avec", "le", "califat", "omeyyade", "de", "cordoue", "qui", "voit", "probablement", "en", "eux", "des", "alli\u00e9s", "potentiels", "contre", "les", "fatimides", "et", "leurs", "alli\u00e9s", "z\u00e9n\u00e8tes", "il", "semble", "que", "sur", "les", "vingtneuf", "tribus", "constitutives", "de", "ce", "royaume", "douze", "aient", "adopt\u00e9", "r\u00e9ellement", "la", "religion", "barghwata", "les", "dixsept", "autres", "\u00e9tant", "rest\u00e9es", "fid\u00e8les", "au", "kharijisme", "royaume", "de", "sijilmassa", "un", "\u00e9mirat", "fond\u00e9", "par", "les", "z\u00e9n\u00e8tes", "\u00e9merge", "dans", "la", "r\u00e9gion", "du", "tafilalet", "\u00e0", "partir", "de", "dirig\u00e9", "par", "la", "dynastie", "des", "midrarides", "dont", "le", "fondateur", "est", "semgou", "ibn", "ouassoul", "il", "prend", "pour", "capitale", "la", "cit\u00e9", "de", "sijilmassa", "ce", "royaume", "professe", "officiellement", "le", "kharidjisme", "de", "rite", "sufrite", "mais", "finit", "par", "reconna\u00eetre", "\u00e0", "partir", "de", "la", "supr\u00e9matie", "religieuse", "du", "califat", "sunnite", "des", "abbassides", "les", "midrarides", "se", "consacrent", "cependant", "\u00e0", "maintenir", "une", "alliance", "avec", "les", "autres", "\u00e9tats", "kharidjites", "comme", "le", "royaume", "des", "rost\u00e9mides", "de", "tahert", "et", "\u00e0", "\u00e9tablir", "un", "fructueux", "commerce", "caravanier", "de", "l'or", "avec", "le", "royaume", "du", "ghana", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "ma\u00eetre", "des", "plus", "importants", "gisements", "aurif\u00e8res", "de", "l'afrique", "de", "l'ouest", "l'\u00e9mirat", "de", "sijilmassa", "atteint", "ainsi", "son", "apog\u00e9e", "au", "ixe", "si\u00e8cle", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "son", "r\u00f4le", "de", "plaque", "tournante", "du", "trafic", "des", "m\u00e9taux", "pr\u00e9cieux", "et", "sa", "renomm\u00e9e", "s'\u00e9tend", "ainsi", "jusqu'aux", "pays", "m\u00e9diterran\u00e9ens", "et", "au", "moyenorient", "c'est", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "cette", "position", "de", "d\u00e9bouch\u00e9", "de", "l'or", "africain", "qui", "excite", "les", "convoitises", "des", "omeyyades", "et", "des", "fatimides", "qui", "s'affrontent", "pour", "sa", "domination", "ce", "sont", "finalement", "les", "almoravides", "qui", "s'emparent", "du", "royaume", "midraride", "en", "par", "la", "suite", "la", "fondation", "de", "marrakech", "\u00e9clipse", "d\u00e9finitivement", "le", "prestige", "de", "sijilmassa", "dynastie", "idrisside", "l'histoire", "des", "idrissides", "commence", "lorsqu'un", "prince", "arabe", "chiite", "de", "la", "famille", "d'ali", "quatri\u00e8me", "calife", "de", "l'islam", "et", "son", "affranchi", "rachid", "ben", "morched", "el", "koreichi", "se", "r\u00e9fugient", "dans", "le", "moyenatlas", "fuyant", "la", "menace", "des", "abbassides", "qui", "avaient", "massacr\u00e9", "des", "alides", "et", "leurs", "partisans", "chiites", "lors", "de", "la", "bataille", "de", "fakh", "pr\u00e8s", "de", "la", "mecque", "ils", "s\u00e9journent", "en", "\u00e9gypte", "avant", "de", "s'installer", "\u00e0", "walilah", "volubilis", "sous", "la", "protection", "de", "la", "tribu", "berb\u00e8re", "des", "awerbas", "parvenant", "\u00e0", "rallier", "les", "tribus", "\u00e0", "sa", "cause", "idriss", "est", "investi", "imam", "et", "fonde", "la", "ville", "de", "f\u00e8s", "en", "sous", "le", "nom", "d'idris", "ier", "c'est", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "dynastie", "des", "idrissides", "idris", "ier", "est", "assassin\u00e9", "par", "un", "\u00e9missaire", "du", "calife", "abbasside", "h\u00e2roun", "arrach\u00eed", "un", "certain", "sulayman", "ibn", "jarir", "achammakh", "qui", "avait", "\u00e9t\u00e9", "en", "fait", "avis\u00e9", "par", "le", "puissant", "vizir", "barm\u00e9cide", "yahya", "ben", "khalid", "ne", "se", "doutant", "point", "que", "la", "femme", "d'idris", "ier", "kenza", "alawrabiya", "est", "enceinte", "les", "ma\u00eetres", "de", "bagdad", "pensent", "que", "la", "menace", "est", "vaincue", "mais", "quelques", "mois", "plus", "tard", "na\u00eet", "idris", "ii", "son", "\u00e9ducation", "a", "\u00e9t\u00e9", "confi\u00e9e", "\u00e0", "l'affranchi", "de", "son", "p\u00e8re", "rachid", "apr\u00e8s", "onze", "ann\u00e9es", "sous", "la", "tutelle", "de", "rachid", "idriss", "ii", "est", "proclam\u00e9", "imam", "des", "croyants", "au", "fil", "des", "ann\u00e9es", "son", "sens", "pour", "la", "politique", "s'affirme", "nettement", "et", "il", "r\u00e9ussit", "\u00e0", "f\u00e9d\u00e9rer", "un", "plus", "grand", "nombre", "de", "populations", "la", "puissance", "du", "corps", "militaire", "qui", "se", "professionnalise", "et", "dans", "lequel", "s'engagent", "notamment", "des", "qaysites", "issus", "des", "tribus", "du", "nord", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "arabique", "lui", "permet", "de", "d\u00e9velopper", "et", "d'\u00e9tendre", "le", "noyau", "de", "principaut\u00e9", "dont", "il", "avait", "h\u00e9rit\u00e9", "le", "royaume", "idrisside", "englobe", "ainsi", "toute", "la", "portion", "de", "territoire", "s'\u00e9tendant", "de", "tlemcen", "\u00e0", "l'est", "jusqu'au", "souss", "au", "sud", "il", "semble", "que", "la", "dynastie", "idrisside", "du", "moins", "\u00e0", "ses", "d\u00e9buts", "ait", "profess\u00e9", "le", "chiisme", "et", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "le", "za\u00efdisme", "r\u00e9put\u00e9", "\u00eatre", "le", "plus", "mod\u00e9r\u00e9", "des", "rites", "chiites", "se", "consid\u00e9rant", "\u00e0", "l'\u00e9troit", "\u00e0", "walilah", "idriss", "ii", "quitte", "l'antique", "cit\u00e9", "romaine", "pour", "f\u00e8s", "o\u00f9", "il", "fonde", "le", "quartier", "des", "kairouanais", "\u00e9galement", "appel\u00e9", "alalya", "sur", "la", "rive", "gauche", "de", "l'oued", "f\u00e8s", "idris", "ier", "s'\u00e9tait", "\u00e9tabli", "sur", "la", "rive", "droite", "le", "quartier", "des", "andalous", "les", "kairouanais", "sont", "issus", "de", "familles", "arabes", "orientales", "et", "arabopersanes", "originaires", "du", "khorassan", "\u00e9tablies", "en", "ifriqiya", "depuis", "l'\u00e9poque", "abbasside", "elles", "sont", "expuls\u00e9es", "de", "kairouan", "en", "raison", "des", "pers\u00e9cutions", "politiques", "que", "leur", "infligent", "les", "aghlabides", "et", "notamment", "l'\u00e9mir", "ibrahim", "ier", "les", "andalous", "qui", "s'installent", "\u00e0", "f\u00e8s", "sont", "quant", "\u00e0", "eux", "des", "opposants", "aux", "omeyyades", "originaires", "des", "faubourgs", "cordouans", "qui", "s'\u00e9taient", "r\u00e9volt\u00e9s", "contre", "l'\u00e9mir", "omeyyade", "d'alandalus", "alhakam", "ier", "notamment", "du", "faubourg", "de", "rabed", "d'o\u00f9", "le", "nom", "de", "rabedis", "attribu\u00e9", "aux", "\u00e9l\u00e9ments", "de", "cette", "premi\u00e8re", "vague", "d'immigration", "andalouse", "au", "maroc", "le", "royaume", "idrisside", "conna\u00eet", "une", "importante", "phase", "d'urbanisation", "illustr\u00e9e", "par", "la", "cr\u00e9ation", "de", "villes", "nouvelles", "comme", "sal\u00e9", "wazzequr", "tamdoult", "et", "basra", "cette", "derni\u00e8re", "inspir\u00e9e", "de", "la", "basra", "irakienne", "ces", "nouveaux", "centres", "sont", "des", "foyers", "de", "diffusion", "de", "culture", "arabe", "et", "des", "vecteurs", "d'islamisation", "en", "pays", "profond\u00e9ment", "berb\u00e8re", "la", "fondation", "de", "la", "mosqu\u00e9e", "al", "quaraouiyine", "en", "qui", "abrite", "\u00e9galement", "une", "universit\u00e9", "homonyme", "assure", "\u00e0", "f\u00e8s", "un", "rayonnement", "qui", "fera", "participer", "la", "cit\u00e9", "idrisside", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "d'or", "de", "l'islam", "des", "sciences", "des", "arts", "et", "des", "lettres", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "m\u00e9tropoles", "aussi", "prestigieuses", "que", "cordoue", "le", "caire", "et", "bagdad", "\u00e0", "cette", "m\u00eame", "\u00e9poque", "les", "vikings", "venus", "de", "la", "lointaine", "scandinavie", "et", "men\u00e9s", "par", "hasting", "et", "le", "prince", "su\u00e9dois", "bj\u00f6rn", "ironside", "attir\u00e9s", "par", "les", "ressources", "potentielles", "de", "l'afrique", "du", "nord", "se", "signalent", "par", "leurs", "incursions", "d\u00e9vastatrices", "sur", "les", "c\u00f4tes", "du", "maroc", "notamment", "dans", "les", "r\u00e9gions", "d'assilah", "et", "de", "nador", "l'historien", "et", "g\u00e9ographe", "andalou", "albakri", "d\u00e9signera", "les", "envahisseurs", "vikings", "par", "le", "terme", "de", "majus", "et", "relatera", "particuli\u00e8rement", "leurs", "exactions", "contre", "le", "royaume", "des", "banu", "salih", "de", "nekor", "dans", "le", "rif", "en", "les", "idrissides", "perdent", "tout", "pouvoir", "politique", "au", "maroc", "et", "sont", "massivement", "exil\u00e9s", "en", "alandalus", "install\u00e9s", "\u00e0", "malaga", "ils", "r\u00e9cup\u00e8rent", "peu", "\u00e0", "peu", "leur", "puissance", "au", "point", "d'engendrer", "une", "dynastie", "pendant", "l'\u00e9poque", "des", "ta\u00effas", "les", "hammudites", "ces", "derniers", "vont", "jusqu'\u00e0", "revendiquer", "la", "fonction", "califale", "\u00e0", "cordoue", "en", "remplacement", "des", "omeyyades", "d\u00e9chus", "en", "les", "soul\u00e8vements", "z\u00e9n\u00e8tes", "vers", "et", "selon", "ibn", "khaldoun", "trois", "grandes", "conf\u00e9d\u00e9rations", "tribales", "z\u00e9n\u00e8tes", "se", "soul\u00e8vent", "et", "s'emparent", "de", "plusieurs", "villes", "et", "r\u00e9gions", "du", "maghreb", "el", "aksa", "appellation", "arabe", "du", "maroc", "\u00e0", "savoir", "f\u00e8s", "oujda", "fond\u00e9e", "en", "par", "le", "maghraoui", "ziri", "ibn", "attia", "sal\u00e9", "fond\u00e9e", "au", "cours", "du", "xe", "si\u00e8cle", "par", "les", "banou", "ifrens", "sijilmassa", "ou", "encore", "les", "r\u00e9gions", "du", "souss", "et", "du", "haouz", "et", "ce", "cons\u00e9cutivement", "\u00e0", "l'affaiblissement", "de", "la", "dynastie", "arabe", "ch\u00e9rifienne", "des", "idrissides", "pendant", "la", "conqu\u00eate", "ces", "trois", "conf\u00e9d\u00e9rations", "z\u00e9n\u00e8tes", "les", "maghraouas", "les", "banou", "ifrens", "et", "les", "meknassas", "fond\u00e8rent", "chacune", "un", "royaume", "autour", "de", "leur", "zone", "d'influence", "mais", "assez", "rapidement", "leurs", "points", "de", "vue", "diverg\u00e8rent", "provoquant", "une", "instabilit\u00e9", "sur", "l'ensemble", "du", "territoire", "les", "diverses", "tribus", "maghraouas", "\u00e9taient", "tant\u00f4t", "alli\u00e9es", "aux", "omeyyades", "tant\u00f4t", "aux", "fatimides", "les", "banou", "ifrens", "demeur\u00e8rent", "r\u00e9fractaires", "\u00e0", "toute", "alliance", "avec", "les", "puissances", "arabes", "les", "fatimides", "profitent", "de", "ces", "divisions", "entre", "les", "trois", "conf\u00e9d\u00e9rations", "z\u00e9n\u00e8tes", "et", "envoient", "les", "zirides", "de", "l'ifriqiya", "pour", "conqu\u00e9rir", "le", "maghreb", "el", "aksa", "le", "maroc", "actuel", "le", "ziride", "nomm\u00e9", "ziri", "ibn", "menad", "r\u00e9ussit", "\u00e0", "conqu\u00e9rir", "une", "partie", "du", "maroc", "actuel", "en", "son", "fils", "bologhine", "ibn", "ziri", "affirme", "sa", "souverainet\u00e9", "sur", "la", "majorit\u00e9", "des", "villes", "importantes", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "les", "berghouatas", "conf\u00e9d\u00e9ration", "tribale", "masmouda", "et", "sanhadja", "seront", "donc", "attaqu\u00e9s", "par", "les", "zirides", "les", "maghraouas", "demandent", "l'aide", "des", "omeyyades", "ces", "derniers", "acceptent", "enfin", "d'aider", "les", "z\u00e9n\u00e8tes", "\u00e0", "reconqu\u00e9rir", "les", "territoires", "en", "particulier", "ceux", "des", "maghraouas", "de", "l'ouest", "du", "maghreb", "bologhine", "ibn", "ziri", "est", "contraint", "de", "reculer", "devant", "l'arm\u00e9e", "omeyyade", "venue", "d'alandalus", "par", "voie", "maritime", "et", "qui", "s'installe", "\u00e0", "ceuta", "par", "la", "suite", "ziri", "ibn", "attia", "des", "maghraouas", "entre", "en", "conflit", "avec", "les", "chefs", "des", "banou", "ifrens", "et", "des", "meknassas", "une", "lutte", "au", "pouvoir", "sera", "acharn\u00e9e", "entre", "les", "fractions", "z\u00e9n\u00e8tes", "les", "banou", "ifrens", "attaquent", "les", "berghouata", "et", "prennent", "plusieurs", "fois", "f\u00e8s", "place", "forte", "maghraoua", "ces", "derniers", "r\u00e9tabliront", "finalement", "l'\u00e9quilibre", "du", "maghreb", "el", "aksa", "le", "r\u00e8gne", "des", "trois", "conf\u00e9d\u00e9rations", "z\u00e9n\u00e8tes", "s'ach\u00e8vera", "par", "l'arriv\u00e9e", "des", "hilaliens", "et", "des", "almoravides", "vers", "le", "xie", "si\u00e8cle", "en", "les", "z\u00e9n\u00e8tes", "seront", "\u00e9vinc\u00e9s", "par", "les", "almoravides", "du", "maghreb", "el", "aksa", "de", "tout", "temps", "les", "z\u00e9n\u00e8tes", "\u00e9taient", "seuls", "ma\u00eetres", "des", "routes", "et", "du", "commerce", "dans", "la", "r\u00e9gion", "cette", "p\u00e9riode", "est", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "une", "certaine", "pr\u00e9pond\u00e9rance", "des", "pratiques", "d\u00e9mocratiques", "tribales", "comme", "ce", "fut", "d\u00e9j\u00e0", "le", "cas", "deux", "si\u00e8cles", "auparavant", "lors", "des", "r\u00e9voltes", "kharijites", "les", "z\u00e9n\u00e8tes", "ont", "d\u00e9montr\u00e9", "par", "leur", "histoire", "qu'ils", "pouvaient", "n\u00e9gocier", "avec", "toutes", "les", "tribus", "au", "maghreb", "plusieurs", "alliances", "et", "trait\u00e9s", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9labor\u00e9s", "pendant", "cette", "p\u00e9riode", "la", "construction", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9e", "et", "plusieurs", "villes", "ont", "connu", "un", "v\u00e9ritable", "essor", "construction", "de", "mosqu\u00e9e", "de", "kala\u00e2", "ksours", "etc", "en", "les", "trois", "dynasties", "chutent", "tant", "\u00e0", "cause", "du", "z\u00e8le", "manifeste", "de", "certains", "chefs", "que", "du", "fait", "de", "leur", "d\u00e9termination", "\u00e0", "se", "lancer", "dans", "des", "guerres", "saintes", "dynastie", "almoravide", "les", "almoravides", "sont", "issus", "des", "tribus", "berb\u00e8res", "sanhadjas", "des", "lamtounas", "et", "des", "guzzalas", "qui", "nomadisaient", "dans", "le", "d\u00e9sert", "saharien", "entre", "l'adrar", "mauritanien", "et", "le", "tafilalet", "\u00e0", "l'est", "du", "maroc", "ces", "tribus", "guerri\u00e8res", "se", "structurent", "au", "sein", "d'un", "puissant", "mouvement", "religieux", "sous", "l'impulsion", "du", "pr\u00e9dicateur", "abdellah", "ben", "yassin", "leur", "but", "est", "d'instaurer", "l'islam", "sunnite", "de", "rite", "mal\u00e9kite", "dans", "toute", "l'\u00e9tendue", "de", "l'occident", "musulman", "alandalus", "et", "afrique", "du", "nord", "ainsi", "leur", "vient", "leur", "nom", "d'almurabitoun", "c'est\u00e0dire", "les", "combattants", "du", "ribat", "une", "forteresse", "de", "la", "guerre", "sainte", "dress\u00e9e", "contre", "leurs", "ennemis", "animistes", "les", "almoravides", "sont", "victorieux", "dans", "leur", "guerre", "contre", "les", "royaumes", "noirs", "du", "tekrour", "et", "l'empire", "du", "ghana", "ils", "s'emparent", "ainsi", "du", "ghana", "et", "de", "sa", "capitale", "aoudaghost", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "d'une", "grande", "r\u00e9gion", "productrice", "et", "exportatrice", "d'or", "et", "parviennent", "\u00e0", "remonter", "les", "pistes", "caravani\u00e8res", "sahariennes", "jusqu'au", "tafilalet", "dans", "les", "ann\u00e9es", "o\u00f9", "ils", "mettent", "fin", "\u00e0", "l'existence", "de", "l'\u00e9mirat", "de", "sijilmassa", "sous", "domination", "z\u00e9n\u00e8te", "les", "chefs", "des", "almoravides", "sont", "successivement", "abou", "bakr", "ben", "omar", "puis", "youssef", "ben", "tachfine", "alors", "que", "le", "maroc", "utile", "est", "en", "proie", "aux", "convoitises", "des", "entit\u00e9s", "politiques", "voisines", "ainsi", "qu'aux", "d\u00e9chirements", "internes", "trois", "grandes", "tribus", "berb\u00e8res", "se", "partagent", "les", "r\u00e9gions", "sahariennes", "les", "lemtouna", "massoufa", "et", "goddala", "ou", "gadala", "lointains", "descendants", "des", "antiques", "g\u00e9tules", "tous", "trois", "membres", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "sanhadja", "et", "islamis\u00e9s", "deux", "si\u00e8cles", "et", "demi", "plus", "t\u00f4t", "guerroient", "et", "vagabondent", "r\u00e9guli\u00e8rement", "en", "direction", "du", "sud", "o\u00f9", "ils", "menacent", "l'empire", "du", "ghana", "et", "d'autres", "\u00e9tats", "soudanosah\u00e9liens", "animistes", "de", "la", "tribu", "lemtouna", "l'\u00e9mir", "yahya", "ben", "ibrahim", "part", "vers", "accomplir", "le", "p\u00e8lerinage", "\u00e0", "la", "mecque", "l\u00e0bas", "il", "prend", "conscience", "de", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "parfaire", "l'islam", "de", "ses", "cong\u00e9n\u00e8res", "des", "r\u00e9gions", "de", "l'adrar", "en", "halte", "\u00e0", "kairouan", "il", "tente", "pour", "cela", "d'obtenir", "un", "appui", "logistique", "de", "la", "part", "d'\u00e9minences", "religieuses", "locales", "mais", "sans", "r\u00e9sultat", "la", "guerre", "\u00e9clate", "entre", "les", "almoravides", "et", "les", "z\u00e9n\u00e8tes", "les", "banou", "ifren", "et", "les", "maghraouas", "perdent", "alors", "tout", "pouvoir", "apr\u00e8s", "la", "victoire", "finale", "des", "almoravides", "c'est", "youssef", "ben", "tachfine", "qui", "fonde", "marrakech", "en", "au", "d\u00e9part", "simple", "campement", "nomade", "destin\u00e9", "\u00e0", "devenir", "la", "capitale", "d'un", "empire", "les", "almoravides", "font", "dispara\u00eetre", "dans", "les", "r\u00e9gions", "qu'ils", "contr\u00f4lent", "toutes", "les", "doctrines", "qu'ils", "suspectent", "d'h\u00e9r\u00e9sie", "c'est", "ainsi", "qu'ils", "suppriment", "le", "chiisme", "de", "taroudant", "dernier", "legs", "fatimide", "dans", "le", "souss", "et", "qu'ils", "d\u00e9truisent", "le", "royaume", "berghouata", "qui", "prosp\u00e9rait", "dans", "les", "plaines", "centrales", "de", "la", "tamesna", "correspondant", "aux", "actuelles", "r\u00e9gions", "de", "doukkala", "et", "de", "chaouia", "et", "du", "tadla", "partout", "les", "almoravides", "imposent", "le", "sunnisme", "mal\u00e9kite", "le", "plus", "strict", "tel", "qu'enseign\u00e9", "par", "les", "\u00e9coles", "th\u00e9ologiques", "de", "m\u00e9dine", "et", "de", "kairouan", "cette", "unification", "religieuse", "se", "double", "d'une", "unification", "politique", "les", "almoravides", "\u00e9tendent", "ainsi", "leurs", "conqu\u00eates", "jusqu'au", "maghreb", "central", "\u00e0", "la", "limite", "du", "royaume", "hammadideen", "youssef", "ibn", "tachfin", "appel\u00e9", "par", "les", "rois", "des", "ta\u00effas", "d'alandalus", "franchit", "le", "d\u00e9troit", "de", "gibraltar", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "ses", "forces", "sahariennes", "compos\u00e9es", "de", "nomades", "sanhadjas", "et", "de", "guerriers", "africains", "du", "bilad", "ass\u00fbdan", "et", "parvient", "ainsi", "\u00e0", "briser", "l'offensive", "du", "roi", "de", "castille", "alphonse", "vi", "\u00e0", "zallaqa", "bataille", "de", "sagrajas", "les", "almoravides", "mettent", "fin", "au", "r\u00e8gne", "des", "roitelets", "exilent", "l'\u00e9mir", "de", "s\u00e9ville", "al", "mutamid", "ibn", "abbad", "et", "celui", "de", "grenade", "abdallah", "ben", "bologhin", "\u00e0", "aghmat", "pr\u00e8s", "de", "marrakech", "ils", "unifient", "ainsi", "alandalus", "qui", "est", "incorpor\u00e9e", "\u00e0", "leur", "empire", "\u00e0", "partir", "de", "ils", "ne", "parviennent", "cependant", "\u00e0", "r\u00e9cup\u00e9rer", "tol\u00e8de", "tomb\u00e9e", "aux", "mains", "des", "castillans", "en", "youssef", "ibn", "tachfin", "qui", "a", "pris", "le", "titre", "d'\u00e9mir", "des", "musulmans", "et", "non", "celui", "de", "calife", "consid\u00e9rant", "ce", "privil\u00e8ge", "comme", "d\u00e9volu", "aux", "seuls", "abbassides", "dont", "les", "almoravides", "reconnaissent", "d'ailleurs", "la", "pr\u00e9\u00e9minence", "religieuse", "r\u00e8gne", "sur", "un", "ensemble", "g\u00e9opolitique", "s'\u00e9tendant", "du", "s\u00e9n\u00e9gal", "jusqu'aux", "abords", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "et", "des", "c\u00f4tes", "atlantiques", "marocaines", "jusqu'\u00e0", "alger", "cette", "domination", "almoravide", "se", "manifeste", "par", "une", "symbiose", "des", "identit\u00e9s", "andalouse", "ouestmaghr\u00e9bine", "et", "saharienne", "pr\u00e9parant", "la", "voie", "\u00e0", "l'\u00e9mergence", "d'une", "civilisation", "hispanomauresque", "\u00e0", "cheval", "sur", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "et", "le", "maghreb", "occidental", "les", "\u00e9difices", "subsistant", "\u00e0", "marrakech", "tlemcen", "et", "alger", "montrent", "ainsi", "une", "forte", "influence", "de", "l'\u00e9cole", "artistique", "cordouane", "adapt\u00e9e", "aux", "canons", "esth\u00e9tiques", "nordafricains", "dans", "le", "domaine", "\u00e9conomique", "l'\u00e9tat", "almoravide", "se", "distingue", "par", "sa", "ma\u00eetrise", "des", "flux", "de", "l'or", "dont", "il", "contr\u00f4le", "les", "zones", "de", "production", "et", "les", "voies", "d'acheminement", "du", "ghana", "jusqu'au", "bassin", "m\u00e9diterran\u00e9en", "le", "dinar", "d'or", "almoravide", "appel\u00e9", "marabotin", "circule", "sur", "tous", "les", "grands", "march\u00e9s", "commerciaux", "comme", "devise", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "youssef", "ibn", "tachfin", "en", "son", "fils", "ali", "ben", "youssef", "lui", "succ\u00e8de", "mais", "la", "dynastie", "est", "d\u00e9j\u00e0", "contest\u00e9e", "aussi", "bien", "en", "espagne", "qu'en", "afrique", "la", "famille", "r\u00e9gnante", "prend", "en", "effet", "go\u00fbt", "aux", "plaisirs", "et", "aux", "d\u00e9lices", "d'une", "vie", "de", "cour", "raffin\u00e9e", "h\u00e9rit\u00e9e", "des", "califes", "de", "cordoue", "et", "des", "\u00e9mirs", "ta\u00effas", "d'al", "andalus", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "les", "populations", "subissent", "la", "dictature", "rigoriste", "des", "cadis", "mal\u00e9kites", "et", "les", "exactions", "locales", "des", "chefs", "militaires", "d'origine", "sanhadja", "qui", "s'appuient", "parfois", "sur", "des", "milices", "de", "mercenaires", "chr\u00e9tiens", "comme", "celle", "du", "chevalier", "catalan", "reverter", "une", "telle", "conjoncture", "politique", "favorise", "un", "m\u00e9contentement", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9", "dans", "l'ensemble", "de", "l'empire", "almoravide", "gravement", "affaibli", "dynastie", "almohade", "mohammad", "ibn", "toumert", "est", "le", "futur", "mahdi", "autoproclam\u00e9", "du", "mouvement", "almohade", "ancien", "empire", "marocain", "et", "le", "fils", "d'un", "amghar", "chef", "de", "village", "de", "la", "tribu", "des", "harga", "dans", "le", "hautatlas", "tr\u00e8s", "pr\u00e9cocement", "anim\u00e9", "par", "un", "z\u00e8le", "religieux", "il", "entreprit", "d\u00e8s", "sa", "jeunesse", "de", "multiples", "voyages", "l'amenant", "\u00e0", "visiter", "bagdad", "le", "caire", "et", "peut\u00eatre", "m\u00eame", "damas", "o\u00f9", "il", "d\u00e9couvre", "toute", "l'ampleur", "de", "la", "tradition", "musulmane", "et", "notamment", "le", "soufisme", "rapidement", "il", "entretient", "une", "profonde", "aversion", "pour", "l'\u00e9troitesse", "du", "malikisme", "r\u00e9gnant", "en", "ma\u00eetre", "en", "sa", "patrie", "c'est", "en", "qu'il", "regagne", "le", "maghreb", "via", "tripoli", "puis", "tunis", "et", "enfin", "b\u00e9ja\u00efa", "o\u00f9", "ses", "pieux", "pr\u00eaches", "galvanisent", "les", "foules", "\u00e0", "melalla", "il", "se", "lie", "d'amiti\u00e9", "avec", "le", "z\u00e9n\u00e8te", "abd", "el", "moumen", "c'est", "en", "compagnie", "de", "ce", "dernier", "qu'ibn", "toumert", "d'almohades", "d'", "almuwahid\u00fbn", "les", "unitaires", "c'est", "\u00e0", "tinmel", "au", "cur", "de", "la", "tr\u00e8s", "isol\u00e9e", "vall\u00e9e", "du", "n'fis", "qu'il", "\u00e9tablit", "sa", "capitale", "ses", "pr\u00eaches", "rencontrent", "un", "\u00e9cho", "consid\u00e9rable", "et", "il", "clame", "ouvertement", "son", "intention", "de", "liguer", "toutes", "les", "tribus", "insoumises", "des", "montagnes", "contre", "les", "almoravides", "son", "aura", "grandissante", "suscite", "de", "jour", "en", "jour", "davantage", "d'inqui\u00e9tudes", "de", "la", "part", "des", "almoravides", "qui", "lancent", "contre", "lui", "en", "une", "exp\u00e9dition", "militaire", "command\u00e9e", "par", "le", "gouverneur", "du", "souss", "abou", "bakr", "ben", "mohammed", "ellamtouni", "l'exp\u00e9dition", "est", "litt\u00e9ralement", "\u00e9cras\u00e9e", "\u00e0", "la", "suite", "de", "cette", "d\u00e9convenue", "ses", "d\u00e9sirs", "s'estomp\u00e8rent", "un", "temps", "mais", "en", "ou", "une", "nouvelle", "exp\u00e9dition", "parvint", "dans", "les", "contreforts", "du", "haut", "atlas", "aux", "environs", "d'aghmat", "dans", "l'espoir", "de", "frapper", "un", "grand", "coup", "en", "pays", "hintata", "fief", "de", "la", "doctrine", "unitaire", "mais", "abd", "el", "moumen", "et", "el", "b\u00e9chir", "contrari\u00e8rent", "ce", "plan", "et", "profitant", "de", "l'effet", "de", "surprise", "ils", "parvinrent", "m\u00eame", "\u00e0", "assi\u00e9ger", "ponctuellement", "marrakech", "capitale", "almoravide", "cependant", "leurs", "faiblesses", "en", "combat", "de", "plaine", "les", "pouss\u00e8rent", "\u00e0", "se", "retrancher", "en", "toute", "h\u00e2te", "el", "b\u00e9chir", "mourut", "suivi", "quelques", "mois", "plus", "tard", "en", "septembre", "par", "ibn", "toumert", "abd", "el", "moumen", "succ\u00e9da", "d'abord", "secr\u00e8tement", "au", "fondateur", "de", "la", "secte", "et", "privil\u00e9gia", "une", "politique", "d'alliance", "avec", "les", "tribus", "de", "l'atlas", "pour", "ce", "faire", "il", "joua", "non", "seulement", "de", "ses", "origines", "z\u00e9n\u00e8tes", "mais", "aussi", "de", "ce", "qui", "restait", "de", "cercles", "d'initi\u00e9s", "qu'avait", "fond\u00e9", "son", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "d\u00e8s", "une", "intense", "campagne", "permet", "aux", "almohades", "de", "s'attirer", "les", "faveurs", "des", "oasis", "du", "sud", "taza", "puis", "t\u00e9touan", "sont", "les", "premi\u00e8res", "grandes", "cit\u00e9s", "\u00e0", "tomber", "\u00e0", "la", "faveur", "du", "d\u00e9c\u00e8s", "d'ali", "ben", "youssef", "en", "il", "s'empare", "de", "melilla", "et", "d'al", "hoce\u00efma", "faisant", "ainsi", "du", "nord", "du", "maroc", "sa", "v\u00e9ritable", "base", "logistique", "la", "mort", "du", "redoutable", "reverter", "en", "suivie", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "de", "celle", "de", "tachfine", "ben", "ali", "permet", "aux", "almohades", "les", "prises", "respectives", "d'oran", "de", "tlemcen", "d'oujda", "et", "de", "guercif", "s'ensuit", "ensuite", "le", "long", "et", "\u00e9prouvant", "si\u00e8ge", "de", "f\u00e8s", "qui", "durera", "neuf", "mois", "durant", "lesquels", "abd", "el", "moumen", "se", "charge", "personnellement", "de", "prendre", "mekn\u00e8s", "sal\u00e9", "et", "sebta", "la", "conqu\u00eate", "du", "maroc", "s'ach\u00e8vera", "finalement", "en", "mars", "par", "la", "prise", "de", "marrakech", "capitale", "du", "d\u00e9sormais", "d\u00e9chu", "empire", "almoravide", "et", "dont", "le", "dernier", "roi", "ishaq", "ben", "ali", "sera", "ce", "jourl\u00e0", "impitoyablement", "tu\u00e9", "pour", "f\u00eater", "cette", "victoire", "abd", "el", "moumen", "fit", "b\u00e2tir", "la", "tr\u00e8s", "c\u00e9l\u00e8bre", "mosqu\u00e9e", "koutoubia", "sur", "les", "ruines", "de", "l'ancien", "dar", "el", "hajar", "de", "mani\u00e8re", "assez", "in\u00e9dite", "les", "premiers", "efforts", "militaires", "d'abd", "el", "moumen", "d\u00e9sormais", "intronis\u00e9", "comme", "calife", "de", "l'occident", "musulman", "pour", "marquer", "son", "ind\u00e9pendance", "religieuse", "par", "rapport", "aux", "abbassides", "d'orient", "se", "tournent", "vers", "l'est", "du", "maghreb", "sous", "le", "double", "p\u00e9ril", "des", "normands", "de", "sicile", "men\u00e9s", "par", "roger", "ii", "qui", "ont", "pris", "le", "contr\u00f4le", "de", "djerba", "et", "mahdia", "et", "menacent", "la", "prosp\u00e8re", "b\u00e9ja\u00efa", "et", "des", "tribus", "b\u00e9douines", "banu", "hilal", "envoy\u00e9es", "depuis", "la", "haute\u00e9gypte", "par", "les", "souverains", "fatimides", "du", "caire", "furieux", "de", "voir", "zirides", "et", "hammadides", "\u00e9chapper", "\u00e0", "leur", "contr\u00f4le", "les", "op\u00e9rations", "lanc\u00e9es", "s'av\u00e8rent", "largement", "fructueuses", "puisque", "les", "b\u00e9douins", "sont", "compl\u00e8tement", "\u00e9cras\u00e9s", "\u00e0", "b\u00e9ja\u00efa", "puis", "s\u00e9tif", "en", "en", "une", "puissante", "arm\u00e9e", "terrestre", "est", "lev\u00e9e", "depuis", "sal\u00e9", "second\u00e9e", "par", "une", "flotte", "de", "soixantedix", "navires", "obligeant", "les", "normands", "\u00e0", "se", "retrancher", "sur", "sfax", "et", "tripoli", "ainsi", "l'empire", "almohade", "s'\u00e9tendaitil", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "des", "rivages", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "jusqu'au", "golfe", "de", "syrte", "englobant", "toute", "l'afrique", "musulmane", "\u00e0", "l'ouest", "de", "l'\u00e9gypte", "en", "andalousie", "la", "fin", "de", "la", "p\u00e9riode", "almoravide", "a", "permis", "la", "r\u00e9surgence", "des", "reinos", "de", "taifas", "et", "un", "regain", "de", "vigueur", "des", "chr\u00e9tiens", "en", "les", "castillans", "s'emparent", "temporairement", "de", "cordoue", "\u00e0", "l'ouest", "lisbonne", "et", "santarem", "sont", "prises", "par", "les", "portugais", "almer\u00eda", "est", "\u00e9galement", "prise", "par", "les", "aragonais", "pour", "une", "d\u00e9cennie", "enti\u00e8re", "dos", "au", "mur", "les", "taifas", "se", "voient", "oblig\u00e9s", "de", "faire", "de", "nouveau", "appel", "aux", "ma\u00eetres", "du", "maghreb", "ainsi", "avant", "m\u00eame", "la", "prise", "de", "marrakech", "par", "les", "almohades", "jerez", "et", "cadix", "s'offrent", "\u00e0", "ces", "derniers", "dans", "le", "sillage", "de", "la", "prise", "de", "marrakech", "des", "corps", "exp\u00e9ditionnaires", "permettent", "la", "conqu\u00eate", "de", "tout", "le", "sud", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "grenade", "s\u00e9ville", "cordoue", "puis", "de", "badajoz", "en", "almer\u00eda", "est", "reprise", "abd", "el", "moumen", "d\u00e9c\u00e9dera", "finalement", "en", "\u00e0", "sal\u00e9", "son", "fils", "abu", "yaqub", "yusuf", "lui", "succ\u00e8de", "d'abord", "reconnu", "\u00e0", "s\u00e9ville", "puis", "\u00e0", "marrakech", "il", "s'efforcera", "jusqu'\u00e0", "son", "d\u00e9c\u00e8s", "en", "de", "r\u00e9gner", "en", "v\u00e9ritable", "despote", "\u00e9clair\u00e9", "soucieux", "de", "desserrer", "l'\u00e9tau", "d'orthodoxie", "religieuse", "pesant", "sur", "le", "maghreb", "sous", "son", "impulsion", "fleurissent", "des", "arts", "bien", "plus", "\u00e9panouis", "que", "sous", "la", "dynastie", "pr\u00e9c\u00e9dente", "l'architecture", "en", "particulier", "atteint", "son", "apog\u00e9e", "se", "traduisant", "par", "la", "construction", "de", "la", "giralda", "\u00e0", "s\u00e9ville", "fra\u00eechement", "honor\u00e9e", "du", "statut", "de", "capitale", "andalouse", "ainsi", "que", "de", "la", "tour", "hassan", "\u00e0", "rabat", "dont", "le", "minaret", "ne", "fut", "jamais", "achev\u00e9", "et", "de", "la", "koutoubia", "\u00e0", "marrakech", "toutes", "trois", "b\u00e2ties", "sur", "un", "mod\u00e8le", "sensiblement", "\u00e9quivalent", "dans", "d'autres", "registres", "le", "palais", "de", "l'alhambra", "est", "\u00e9rig\u00e9", "sur", "les", "hauteurs", "de", "grenade", "par", "les", "nasrides", "et", "les", "jardins", "de", "l'agdal", "sont", "plant\u00e9s", "\u00e0", "marrakech", "qui", "se", "dote", "\u00e9galement", "d'une", "casbah", "califale", "abritant", "les", "palais", "du", "souverain", "almohade", "cf", "l'article", "art", "almoravide", "et", "almohade", "c'est", "\u00e9galement", "sous", "les", "almohades", "que", "v\u00e9cut", "le", "brillant", "philosophe", "averro\u00e8s", "de", "son", "vrai", "nom", "ibn", "r\u00fbshd", "ainsi", "que", "mo\u00efse", "ma\u00efmonide", "qui", "ira", "n\u00e9anmoins", "s'exiler", "au", "caire", "afin", "de", "pouvoir", "pratiquer", "librement", "sa", "religion", "il", "\u00e9tait", "de", "confession", "juive", "les", "intellectuels", "du", "califat", "almohade", "mettent", "\u00e0", "l'honneur", "la", "philosophie", "antique", "comme", "partout", "ailleurs", "dans", "le", "monde", "musulman", "et", "plus", "particuli\u00e8rement", "celle", "d'aristote", "dont", "le", "rationalisme", "s\u00e9duit", "notamment", "averro\u00e8s", "\u00e0", "la", "mort", "d'abu", "yaqub", "yusuf", "les", "almoravides", "demeur\u00e9s", "ma\u00eetres", "des", "\u00eeles", "bal\u00e9ares", "s'en", "vont", "porter", "le", "glaive", "l\u00e0", "o\u00f9", "jadis", "s\u00e9vissaient", "les", "normands", "ils", "arrachent", "alger", "miliana", "gafsa", "et", "tripoli", "aux", "almohades", "et", "subventionnent", "des", "tribus", "b\u00e9douines", "d'ifriqiya", "ainsi", "que", "les", "mercenaires", "turkm\u00e8nes", "ghuzz", "qui", "s'en", "iront", "mener", "des", "razzias", "dans", "tout", "le", "maghreb", "m\u00e9dian", "et", "descendront", "m\u00eame", "jusque", "dans", "les", "oasis", "du", "dr\u00e2a", "mat\u00e9es", "par", "les", "vigilantes", "milices", "d'un", "certain", "gouverneur", "abu", "yusf", "les", "tribus", "b\u00e9douines", "seront", "par", "la", "suite", "s\u00e9dentaris\u00e9es", "dans", "l'ouest", "marocain", "dans", "l'ancien", "pays", "berghouata", "o\u00f9", "elles", "contribueront", "\u00e0", "l'effort", "d'arabisation", "des", "plaines", "du", "gharb", "et", "de", "la", "chaouia", "quant", "aux", "ghuzz", "ils", "sont", "incorpor\u00e9s", "dans", "l'arm\u00e9e", "almohade", "pour", "former", "des", "unit\u00e9s", "d'archers", "d'\u00e9lite", "apr\u00e8s", "la", "victoire", "d'alarcos", "durant", "laquelle", "alphonse", "viii", "de", "castille", "est", "battu", "par", "le", "souverain", "abu", "yusuf", "yaqub", "almansur", "les", "derniers", "fauteurs", "de", "troubles", "almoravides", "sont", "\u00e9cras\u00e9s", "dans", "le", "sud", "tunisien", "c'est", "l'\u00e2ge", "d'or", "almohade", "muhammad", "annasir", "succ\u00e8de", "\u00e0", "son", "p\u00e8re", "en", "le", "juillet", "son", "arm\u00e9e", "de", "hommes", "est", "mise", "en", "d\u00e9route", "par", "une", "coalition", "de", "pr\u00e8s", "de", "chr\u00e9tiens", "venus", "de", "france", "d'aragon", "de", "catalogne", "du", "comt\u00e9", "de", "portugal", "de", "le\u00f3n", "et", "de", "castille", "c'est", "la", "bataille", "de", "las", "navas", "de", "tolosa", "que", "l'histoire", "retiendra", "comme", "l'\u00e9v\u00e8nement", "charni\u00e8re", "de", "la", "reconquista", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "annasir", "re\u00e7oit", "une", "\u00e9trange", "proposition", "d'all\u00e9geance", "de", "jean", "sans", "terre", "alors", "en", "froid", "avec", "les", "souverains", "chr\u00e9tiens", "du", "continent", "europ\u00e9en", "de", "faire", "du", "lointain", "royaume", "d'angleterre", "un", "vassal", "du", "califat", "almohade", "de", "marrakech", "l'autorit\u00e9", "des", "almohades", "sur", "leur", "empire", "sera", "durablement", "affaiblie", "par", "cette", "d\u00e9b\u00e2cle", "au", "point", "que", "muhammad", "annasir", "renoncera", "\u00e0", "son", "tr\u00f4ne", "l'ann\u00e9e", "suivante", "le", "c\u00e9dant", "\u00e0", "son", "fils", "\u00e0", "ans", "yusuf", "almustansir", "acc\u00e8de", "donc", "au", "tr\u00f4ne", "d\u00e9pourvu", "d'autorit\u00e9", "il", "voit", "rapidement", "le", "maghreb", "m\u00e9dian", "lui", "\u00e9chapper", "il", "en", "va", "de", "m\u00eame", "en", "andalousie", "o\u00f9", "le", "gouverneur", "almohade", "de", "murcie", "r\u00e9clame", "une", "r\u00e9gence", "et", "franchit", "le", "d\u00e9troit", "pour", "le", "faire", "savoir", "\u00e0", "s\u00e9ville", "almamoun", "fait", "sensiblement", "de", "m\u00eame", "les", "ta\u00effas", "renaissent", "de", "leurs", "cendres", "et", "imposent", "le", "malikisme", "\u00e0", "marrakech", "m\u00eame", "les", "cheikhs", "souhaitent", "proc\u00e9der", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "d'un", "nouveau", "calife", "ne", "laissant", "d'autre", "choix", "au", "jeune", "souverain", "que", "la", "fuite", "pour", "un", "temps", "son", "fils", "abd", "alwahid", "almakhlu", "lui", "succ\u00e8de", "en", "il", "mourra", "\u00e9trangl\u00e9", "l'ann\u00e9e", "m\u00eame", "les", "cheikhs", "de", "marrakech", "proc\u00e9deront", "alors", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "d'abu", "muhammad", "aladil", "les", "hafsides", "du", "nom", "d'ab\u00fb", "muhammad", "ben", "achchaykh", "ab\u00ee", "hafs", "autrefois", "vizir", "de", "muhammad", "annasir", "d\u00e9clarent", "leur", "ind\u00e9pendance", "en", "sous", "l'impulsion", "de", "ab\u00fb", "zakariy\u00e2", "yahy\u00e2", "la", "mort", "d'abu", "muhammad", "aladil", "marquera", "le", "d\u00e9but", "de", "l'ing\u00e9rence", "du", "royaume", "de", "castille", "dans", "les", "affaires", "marocaines", "ferdinand", "iii", "de", "castille", "soutiendra", "abu", "alala", "idris", "almamun", "tandis", "que", "les", "cheikhs", "soutiendront", "le", "fils", "de", "muhammad", "annasir", "yahya", "almutasim", "c'est", "le", "premier", "qui", "prit", "pour", "un", "temps", "l'ascendant", "parvenant", "\u00e0", "prendre", "marrakech", "et", "\u00e0", "massacrer", "les", "cheikhs", "il", "renia", "la", "doctrine", "religieuse", "almohade", "au", "profit", "du", "malikisme", "et", "consentit", "en", "paiement", "de", "sa", "dette", "\u00e0", "construire", "l'\u00e9glise", "notredame", "de", "marrakech", "en", "l'\u00e9difice", "fut", "d\u00e9truit", "deux", "ans", "plus", "tard", "en", "son", "fils", "abd", "alwahid", "arrachid", "reprit", "marrakech", "et", "chassa", "de", "f\u00e8s", "les", "bani", "marin", "futurs", "m\u00e9rinides", "ces", "derniers", "faisaient", "payer", "\u00e0", "la", "ville", "et", "\u00e0", "sa", "voisine", "taza", "un", "tribut", "depuis", "permettant", "de", "r\u00e9unifier", "le", "maroc", "en", "andalousie", "cordoue", "tombe", "aux", "mains", "de", "ferdinand", "iii", "de", "castille", "d\u00e8s", "valence", "lui", "embo\u00eetera", "le", "pas", "deux", "ans", "plus", "tard", "puis", "ce", "sera", "au", "tour", "de", "s\u00e9ville", "en", "entretemps", "abu", "alhasan", "assa\u00efd", "almutadid", "parviendra", "\u00e0", "r\u00e9tablir", "un", "semblant", "d'unit\u00e9", "sur", "le", "maroc", "mais", "accumulera", "les", "\u00e9checs", "face", "aux", "m\u00e9rinides", "dont", "l'avanc\u00e9e", "est", "irr\u00e9sistible", "sur", "le", "maroc", "septentrional", "pour", "une", "trentaine", "d'ann\u00e9es", "les", "almohades", "survivront", "retranch\u00e9s", "sur", "la", "plaine", "du", "haouz", "et", "payant", "un", "tribut", "\u00e0", "leurs", "voisins", "septentrionaux", "en", "marrakech", "tombe", "en", "c'est", "au", "tour", "de", "tinmel", "un", "si\u00e8cle", "et", "demi", "plus", "tard", "la", "boucle", "almohade", "est", "boucl\u00e9e", "et", "la", "dynastie", "\u00e0", "l'origine", "du", "puissant", "califat", "de", "l'ouest", "dispara\u00eet", "d\u00e9finitivement", "au", "cours", "des", "croisades", "l'empire", "almohade", "sous", "le", "r\u00e8gne", "d'abu", "yusuf", "yaqub", "almansur", "\u00e9tablit", "un", "partenariat", "strat\u00e9gique", "avec", "l'\u00e9gypte", "du", "sultan", "saladin", "le", "point", "d'orgue", "de", "cette", "relation", "est", "l'ambassade", "d'abu", "al", "harith", "abderrahman", "ibn", "moukid", "envoy\u00e9", "par", "saladin", "aupr\u00e8s", "de", "la", "cour", "califale", "de", "marrakech", "qui", "concr\u00e9tise", "l'alliance", "entre", "almohades", "et", "ayyoubides", "cette", "mission", "d\u00e9bouche", "sur", "la", "participation", "de", "la", "flotte", "almohade", "aux", "op\u00e9rations", "maritimes", "contre", "les", "crois\u00e9s", "sur", "les", "c\u00f4tes", "du", "procheorient", "ainsi", "qu'en", "mer", "rouge", "apr\u00e8s", "la", "prise", "de", "j\u00e9rusalem", "par", "saladin", "en", "une", "partie", "de", "la", "ville", "sainte", "est", "repeupl\u00e9e", "de", "populations", "provenant", "de", "l'empire", "almohade", "qui", "fonderont", "et", "habiteront", "un", "quartier", "sp\u00e9cifique", "le", "quartier", "maghr\u00e9bin", "dont", "l'un", "des", "vestiges", "les", "plus", "connus", "est", "la", "porte", "des", "maghr\u00e9bins", "dynastie", "des", "m\u00e9rinides", "contrairement", "aux", "deux", "dynasties", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "la", "mont\u00e9e", "en", "puissance", "des", "m\u00e9rinides", "n'est", "pas", "\u00e0", "mettre", "sur", "le", "compte", "d'une", "d\u00e9marche", "personnelle", "associable", "\u00e0", "un", "individu", "mais", "plut\u00f4t", "\u00e0", "l'affirmation", "collective", "d'une", "tribu", "l'autre", "rupture", "que", "marque", "l'accession", "au", "pouvoir", "des", "m\u00e9rinides", "est", "l'abandon", "du", "leitmotiv", "de", "la", "purification", "religieuse", "au", "profit", "d'une", "conception", "de", "la", "conqu\u00eate", "du", "pouvoir", "plus", "classique", "plus", "conforme", "\u00e0", "l'identit\u00e9", "tribale", "des", "protagonistes", "la", "tribu", "en", "question", "est", "une", "tribu", "z\u00e9n\u00e8te", "dont", "les", "origines", "sont", "issues", "des", "wassin", "toujours", "estil", "que", "les", "beni", "merin", "ou", "bani", "marin", "constituent", "tout", "au", "long", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "l'arch\u00e9type", "d'une", "tribu", "berb\u00e8re", "quelconque", "nomadisant", "entre", "le", "bassin", "de", "la", "hautemoulouya", "\u00e0", "l'ouest", "entre", "guercif", "et", "missour", "et", "le", "tell", "alg\u00e9rien", "au", "sud", "de", "sidi", "bel", "abb\u00e8s", "\u00e0", "l'est", "la", "premi\u00e8re", "occurrence", "de", "la", "tribu", "des", "beni", "merin", "dans", "l'historiographie", "marocaine", "co\u00efncide", "avec", "leur", "participation", "en", "tant", "que", "groupe", "\u00e0", "la", "bataille", "d'alarcos", "bataille", "finalement", "remport\u00e9e", "par", "le", "camp", "almohade", "c'est", "\u00e0", "cette", "occasion", "que", "s'illustre", "abd", "alhaqq", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "v\u00e9ritable", "fondateur", "de", "la", "dynastie", "m\u00e9rinide", "de", "retour", "au", "pays", "la", "tribu", "retombe", "dans", "un", "anonymat", "relatif", "jusqu'\u00e0", "la", "cinglante", "d\u00e9faite", "almohade", "de", "las", "navas", "de", "tolosa", "\u00e0", "l'issue", "de", "laquelle", "les", "troupes", "m\u00e9rinides", "iront", "d\u00e9faire", "soldats", "almohades", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ce", "succ\u00e8s", "les", "m\u00e9rinides", "s'installent", "temporairement", "dans", "le", "rif", "soutenus", "par", "des", "meknassas", "s\u00e9dentaris\u00e9s", "au", "nord", "de", "taza", "d\u00e8s", "ils", "se", "faisaient", "payer", "tribut", "par", "les", "cit\u00e9s", "de", "f\u00e8s", "et", "taza", "les", "almohades", "soucieux", "de", "restaurer", "leur", "autorit\u00e9", "sur", "tout", "leur", "territoire", "lancent", "de", "nombreuses", "contreoffensives", "le", "plus", "souvent", "vaines", "c'est", "au", "cours", "d'une", "de", "ces", "manuvres", "que", "d\u00e9c\u00e8de", "abd", "alhaqq", "son", "fils", "uthman", "ben", "abd", "alhaqq", "lui", "succ\u00e8de", "d\u00e8s", "toutes", "les", "tribus", "entre", "le", "bouregreg", "et", "la", "moulouya", "ont", "fait", "all\u00e9geance", "aux", "m\u00e9rinides", "en", "uthman", "ben", "abd", "alhaqq", "d\u00e9c\u00e8de", "assassin\u00e9", "par", "son", "esclave", "chr\u00e9tien", "c'est", "son", "fr\u00e8re", "muhammad", "ben", "abd", "alhaqq", "qui", "lui", "succ\u00e8de", "assi\u00e9geant", "avec", "un", "succ\u00e8s", "relatif", "mekn\u00e8s", "il", "d\u00e9c\u00e8de", "en", "tu\u00e9", "par", "des", "milices", "chr\u00e9tiennes", "au", "service", "des", "almohades", "au", "milieu", "de", "la", "d\u00e9cennie", "les", "troupes", "almohades", "sont", "mises", "en", "d\u00e9route", "\u00e0", "guercif", "les", "m\u00e9rinides", "s'engouffrent", "alors", "dans", "la", "tr\u00e8s", "strat\u00e9gique", "trou\u00e9e", "de", "taza", "tremplin", "qui", "leur", "permit", "d'entreprendre", "le", "si\u00e8ge", "de", "f\u00e8s", "en", "ao\u00fbt", "et", "d'envisager", "la", "prise", "de", "toute", "la", "moiti\u00e9", "nord", "du", "maroc", "mais", "la", "moiti\u00e9", "sud", "n'est", "pas", "en", "reste", "abu", "yahya", "ben", "abd", "alhaqq", "ayant", "pr\u00e9c\u00e9demment", "succ\u00e9d\u00e9", "joue", "des", "amiti\u00e9s", "traditionnelles", "des", "beni", "merin", "avec", "les", "b\u00e9niouara\u00efn", "du", "moyen", "atlas", "et", "d'autres", "tribus", "du", "tafilalet", "pour", "contr\u00f4ler", "les", "oasis", "et", "d\u00e9tourner", "les", "revenus", "du", "commerce", "transsaharien", "de", "marrakech", "vers", "f\u00e8s", "d\u00e9sign\u00e9e", "comme", "capitale", "m\u00e9rinide", "en", "abu", "yusuf", "yaqub", "ben", "abd", "alhaqq", "succ\u00e8de", "\u00e0", "son", "fr\u00e8re", "enterr\u00e9", "dans", "l'antique", "n\u00e9cropole", "de", "chellah", "qu'il", "avait", "commenc\u00e9", "\u00e0", "r\u00e9habiliter", "le", "d\u00e9but", "de", "son", "r\u00e8gne", "est", "marqu\u00e9", "par", "une", "lutte", "avec", "son", "neveu", "qui", "r\u00e9clamait", "la", "succession", "ce", "dernier", "parvient", "\u00e0", "prendre", "sal\u00e9", "la", "situation", "\u00e0", "l'embouchure", "du", "bouregreg", "profite", "\u00e0", "la", "castille", "qui", "occupera", "la", "ville", "pendant", "deux", "semaines", "en", "sur", "l'ordre", "d'alphonse", "x", "l'ouest", "du", "rif", "fut", "\u00e9galement", "en", "proie", "\u00e0", "de", "nombreuses", "insurrections", "ghomaras", "tandis", "que", "ceuta", "et", "tanger", "\u00e9taient", "alors", "aux", "mains", "d'un", "sultan", "ind\u00e9pendant", "un", "d\u00e9nomm\u00e9", "el", "asefi", "rapidement", "le", "nouveau", "souverain", "exprima", "son", "d\u00e9sir", "d'en", "d\u00e9coudre", "rapidement", "avec", "les", "almohades", "retranch\u00e9s", "dans", "le", "haouz", "l'est", "des", "doukkala", "et", "une", "partie", "du", "souss", "une", "premi\u00e8re", "tentative", "en", "ce", "sens", "se", "solda", "par", "un", "\u00e9chec", "en", "les", "almohades", "press\u00e8rent", "alors", "les", "abdalwadides", "d'attaquer", "leurs", "rivaux", "m\u00e9rinides", "par", "surprise", "yaghmoracen", "ibn", "ziane", "c\u00e9l\u00e8bre", "souverain", "abdalwadide", "fut", "d\u00e9fait", "en", "l'ann\u00e9e", "suivante", "marrakech", "fut", "d\u00e9finitivement", "prise", "durant", "les", "ann\u00e9es", "qui", "suivirent", "il", "bouta", "les", "espagnols", "hors", "de", "tous", "leurs", "\u00e9tablissements", "atlantiques", "jusqu'\u00e0", "tanger", "en", "f\u00e8s", "la", "capitale", "du", "royaume", "se", "voit", "augment\u00e9e", "d'un", "nouveau", "quartier", "\u00e0", "l'\u00e9cart", "de", "l'ancienne", "ville", "o\u00f9", "se", "c\u00f4toient", "notamment", "le", "palais", "royal", "et", "le", "mellah", "f\u00e8s", "el", "jedid", "globalement", "la", "ville", "conna\u00eetra", "sous", "l'\u00e8re", "m\u00e9rinide", "un", "second", "\u00e2ge", "d'or", "apr\u00e8s", "celui", "connu", "sous", "les", "idrissides", "apr\u00e8s", "la", "pacification", "totale", "du", "territoire", "et", "la", "prise", "de", "sijilmassa", "aux", "abdalwadides", "le", "sultan", "franchit", "le", "d\u00e9troit", "et", "tente", "de", "reconstituer", "la", "grande", "alandalus", "musulmane", "des", "almohades", "les", "entreprises", "espagnoles", "des", "m\u00e9rinides", "furent", "complexes", "mais", "n'accouch\u00e8rent", "que", "de", "peu", "de", "r\u00e9sultats", "concrets", "\u00e0", "la", "suite", "du", "si\u00e8ge", "de", "x\u00e9r\u00e8s", "un", "trait\u00e9", "de", "paix", "stipulant", "le", "retour", "de", "nombreux", "documents", "et", "ouvrages", "d'art", "andalous", "tomb\u00e9s", "aux", "mains", "des", "chr\u00e9tiens", "lors", "des", "prises", "de", "s\u00e9ville", "et", "cordoue", "vers", "f\u00e8s", "en", "abu", "yusuf", "yaqub", "ben", "abd", "alhaqq", "d\u00e9c\u00e8de", "\u00e0", "alg\u00e9siras", "il", "est", "inhum\u00e9", "\u00e0", "chellah", "son", "fils", "abu", "yaqub", "yusuf", "plus", "tard", "dit", "annsr", "lui", "succ\u00e8de", "et", "se", "voit", "confront\u00e9", "d\u00e8s", "son", "intronisation", "\u00e0", "un", "durcissement", "des", "r\u00e9voltes", "dans", "le", "dr\u00e2a", "et", "\u00e0", "marrakech", "et", "\u00e0", "un", "d\u00e9saveu", "de", "certains", "membres", "de", "sa", "famille", "s'alliant", "tant\u00f4t", "avec", "les", "abdalwadides", "ou", "les", "r\u00e9volt\u00e9s", "il", "rendit", "cadix", "aux", "nasrides", "de", "grenade", "en", "guise", "de", "bonne", "volont\u00e9", "mais", "six", "ans", "plus", "tard", "en", "ces", "derniers", "alli\u00e9s", "aux", "castillans", "dont", "ils", "sont", "les", "vassaux", "entreprennent", "de", "bouter", "d\u00e9finitivement", "les", "m\u00e9rinides", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "apr\u00e8s", "quatre", "mois", "de", "si\u00e8ge", "tarifa", "est", "prise", "par", "les", "castillans", "mais", "les", "yeux", "d'abu", "yaqub", "yusuf", "annasr", "sont", "plut\u00f4t", "riv\u00e9s", "sur", "tlemcen", "capitale", "des", "\u00e9ternels", "rivaux", "des", "beni", "merin", "que", "sont", "les", "abdalwadides", "il", "se", "dirige", "vers", "tlemcen", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "d'une", "arm\u00e9e", "cosmopolite", "puisqu'essentiellement", "compos\u00e9e", "de", "mercenaires", "chr\u00e9tiens", "castillans", "et", "aragonais", "principalement", "de", "turkm\u00e8nes", "et", "de", "kurdes", "le", "si\u00e8ge", "durera", "huit", "ans", "et", "se", "poursuivra", "jusqu'\u00e0", "l'assassinat", "du", "souverain", "des", "mains", "d'un", "des", "eunuques", "de", "son", "harem", "en", "jusqu'\u00e0", "l'av\u00e8nement", "d'abu", "alhasan", "ben", "uthman", "en", "la", "dynastie", "est", "marqu\u00e9e", "par", "une", "forme", "de", "d\u00e9cadence", "dont", "les", "signes", "principaux", "sont", "la", "multiplication", "des", "querelles", "de", "succession", "des", "r\u00e9voltes", "populaires", "et", "des", "soul\u00e8vements", "militaires", "en", "donc", "abu", "alhasan", "ben", "uthman", "surnomm\u00e9", "le", "sultan", "noir", "succ\u00e8de", "\u00e0", "son", "p\u00e8re", "quelques", "mois", "seulement", "apr\u00e8s", "avoir", "obtenu", "son", "pardon", "rapidement", "l'obsession", "de", "ses", "a\u00een\u00e9s", "pour", "tlemcen", "le", "rattrape", "il", "entame", "un", "nouveau", "si\u00e8ge", "sur", "la", "ville", "qui", "s'av\u00e8rera", "vain", "il", "\u00e9vince", "ceux", "qui", "dans", "son", "entourage", "familial", "le", "jalousent", "mais", "sait", "faire", "preuve", "d'une", "grande", "dext\u00e9rit\u00e9", "dans", "sa", "gestion", "des", "ambitions", "tribales", "tlemcen", "tombe", "enfin", "en", "abu", "alhasan", "ben", "uthman", "est", "aur\u00e9ol\u00e9", "de", "gloire", "cette", "victoire", "lui", "ouvre", "la", "voie", "du", "maghreb", "m\u00e9dian", "mais", "avant", "de", "s'engouffrer", "dans", "cette", "br\u00e8che", "ouverte", "en", "direction", "d'ifriqiya", "le", "souverain", "tient", "\u00e0", "venger", "la", "mort", "de", "son", "fils", "abu", "malik", "surpris", "par", "les", "castillans", "apr\u00e8s", "son", "succ\u00e8s", "\u00e0", "gibraltar", "en", "la", "bataille", "de", "tarifa", "le", "octobre", "se", "solde", "par", "une", "lourde", "d\u00e9faite", "qui", "signera", "la", "fin", "d\u00e9finitive", "des", "ambitions", "marocaines", "en", "terre", "espagnole", "sept", "ann\u00e9es", "plus", "tard", "le", "sultan", "et", "ses", "arm\u00e9es", "parviennent", "\u00e0", "soumettre", "l'ifriqiya", "l'ann\u00e9e", "suivante", "pourtant", "les", "m\u00e9rinides", "essuient", "une", "cuisante", "d\u00e9faite", "\u00e0", "kairouan", "l'\u00e9cho", "de", "la", "d\u00e9convenue", "est", "grand", "au", "point", "que", "na\u00eet", "et", "se", "r\u00e9pand", "une", "folle", "rumeur", "selon", "laquelle", "le", "sultan", "noir", "serait", "mort", "au", "combat", "\u00e0", "tlemcen", "abu", "inan", "faris", "est", "alors", "intronis\u00e9", "c'est", "de", "sa", "volont\u00e9", "qu'\u00e9manera", "la", "construction", "de", "la", "m\u00e9dersa", "bou", "inania", "de", "f\u00e8s", "il", "a", "d'ailleurs", "\u00e9galement", "parachev\u00e9", "la", "construction", "de", "la", "medersa", "bou", "inania", "de", "mekn\u00e8s", "entam\u00e9", "par", "son", "a\u00een\u00e9", "ce", "dernier", "tentera", "un", "vain", "retour", "via", "alger", "puis", "sijilmassa", "il", "est", "finalement", "d\u00e9fait", "et", "tu\u00e9", "par", "les", "arm\u00e9es", "de", "son", "fils", "sur", "les", "rives", "de", "oum", "errabi\u00e2", "abu", "inan", "faris", "profond\u00e9ment", "chagrin\u00e9", "par", "ce", "d\u00e9c\u00e8s", "tentera", "alors", "de", "faire", "asseoir", "son", "autorit\u00e9", "sur", "l'ensemble", "du", "royaume", "de", "nouveau", "fragilis\u00e9", "par", "la", "recrudescence", "des", "volont\u00e9s", "insurrectionnelles", "il", "s'entoure", "\u00e0", "ces", "fins", "d'ibn", "khaldoun", "penseur", "de", "g\u00e9nie", "et", "v\u00e9ritable", "pr\u00e9curseur", "de", "la", "sociologie", "moderne", "son", "neveu", "ma\u00eetre", "de", "f\u00e8s", "est", "ex\u00e9cut\u00e9", "mais", "\u00e0", "l'occasion", "de", "ce", "d\u00e9placement", "au", "maroc", "c'est", "tlemcen", "qui", "se", "soul\u00e8ve", "une", "intense", "campagne", "permet", "un", "certain", "regain", "de", "vigueur", "des", "m\u00e9rinides", "mais", "abu", "inan", "est", "\u00e9trangl\u00e9", "des", "mains", "d'un", "de", "ses", "vizirs", "un", "certain", "alfoudoudi", "le", "d\u00e9cembre", "neuf", "ans", "seulement", "apr\u00e8s", "son", "accession", "au", "pouvoir", "l'anarchie", "est", "alors", "\u00e0", "son", "paroxysme", "c'est", "le", "premier", "grand", "d\u00e9clin", "de", "la", "dynastie", "chaque", "vizir", "tente", "de", "porter", "sur", "le", "tr\u00f4ne", "le", "pr\u00e9tendant", "le", "plus", "faible", "et", "manipulable", "les", "richesses", "patiemment", "accumul\u00e9es", "par", "les", "souverains", "pr\u00e9c\u00e9dents", "sont", "pill\u00e9es", "un", "premier", "pr\u00e9tendant", "venu", "de", "castille", "parvient", "\u00e0", "se", "soustraire", "pour", "un", "temps", "\u00e0", "ce", "diktat", "des", "vizirs", "il", "s'appelle", "ab\u00fb", "ziy\u00e2n", "muhammad", "ben", "ya`q\u00fbb", "plus", "simplement", "appel\u00e9", "muhammad", "ben", "yaqub", "reconnu", "et", "acclam\u00e9", "dans", "le", "nord", "du", "maroc", "il", "r\u00e8gne", "\u00e0", "partir", "de", "sur", "un", "royaume", "dont", "seule", "la", "moiti\u00e9", "nord", "de", "la", "tadla", "aux", "contreforts", "m\u00e9ridionaux", "du", "rif", "est", "demeur\u00e9e", "loyale", "\u00e0", "l'autorit\u00e9", "m\u00e9rinide", "tout", "au", "long", "de", "son", "bref", "r\u00e8gne", "il", "tentera", "de", "faire", "\u00e9vincer", "un", "\u00e0", "un", "les", "vizirs", "jug\u00e9s", "encombrants", "mais", "ce", "sont", "des", "mains", "d'un", "de", "ces", "derniers", "le", "grand", "vizir", "omar", "qu'il", "p\u00e9rira", "en", "omar", "d\u00e9sincarc\u00e8re", "alors", "le", "fils", "d'abu", "l'hasan", "abu", "faris", "abd", "alaziz", "ben", "ali", "ou", "plus", "simplement", "abd", "al", "aziz", "apr\u00e8s", "avoir", "r\u00e9ussi", "le", "tour", "de", "force", "d'\u00e9vincer", "bon", "nombre", "de", "vizirs", "dont", "celui", "qui", "l'a", "port\u00e9", "au", "pouvoir", "il", "parvient", "\u00e0", "mater", "le", "pouvoir", "parall\u00e8le", "en", "place", "\u00e0", "marrakech", "pouvoir", "dit", "d'abou", "l'fadel", "vaincu", "en", "il", "parvient", "\u00e0", "asseoir", "son", "autorit\u00e9", "en", "pays", "hintata", "puis", "dans", "le", "souss", "et", "\u00e0", "sijilmassa", "en", "tlemcen", "o\u00f9", "s'\u00e9tait", "reconstitu\u00e9", "le", "pouvoir", "abdalwadide", "retombe", "aux", "mains", "des", "m\u00e9rinides", "mais", "deux", "ans", "plus", "tard", "seulement", "il", "meurt", "le", "royaume", "est", "\u00e0", "nouveau", "scind\u00e9", "en", "deux", "les", "zaou\u00efas", "prenant", "le", "pouvoir", "\u00e0", "marrakech", "la", "peste", "noire", "provoque", "de", "graves", "ravagess'ensuivent", "ann\u00e9es", "de", "d\u00e9clin", "durant", "lesquelles", "se", "multiplient", "les", "intrigues", "dynastiques", "les", "coups", "politiques", "des", "diff\u00e9rents", "vizirs", "les", "ing\u00e9rences", "nasrides", "et", "de", "vaines", "tentatives", "de", "coups", "d'\u00e9clat", "militaires", "face", "\u00e0", "tlemcen", "durant", "les", "deux", "p\u00e9riodes", "de", "d\u00e9clin", "la", "pratique", "de", "la", "piraterie", "se", "d\u00e9veloppe", "tant", "dans", "le", "nord", "dans", "les", "environs", "de", "tanger", "et", "ceuta", "que", "sur", "la", "c\u00f4te", "atlantique", "\u00e0", "anfa", "notamment", "qui", "sera", "d'ailleurs", "d\u00e9truite", "en", "repr\u00e9sailles", "par", "les", "portugais", "en", "en", "alors", "que", "le", "maroc", "est", "en", "proie", "\u00e0", "une", "anarchie", "des", "plus", "totales", "le", "roi", "henri", "iii", "de", "castille", "arme", "une", "exp\u00e9dition", "navale", "destin\u00e9e", "\u00e0", "annihiler", "la", "pratique", "de", "la", "course", "depuis", "t\u00e9touan", "en", "fait", "la", "ville", "est", "non", "seulement", "mise", "\u00e0", "sac", "mais", "\u00e9galement", "totalement", "vid\u00e9e", "de", "sa", "population", "la", "moiti\u00e9", "est", "d\u00e9port\u00e9e", "en", "castille", "en", "c'est", "au", "tour", "de", "ceuta", "de", "tomber", "aux", "mains", "des", "troupes", "de", "jean", "ier", "roi", "du", "portugal", "lui", "aussi", "en", "croisade", "contre", "la", "course", "maritime", "des", "cit\u00e9s", "c\u00f4ti\u00e8res", "marocaines", "la", "dynastie", "m\u00e9rinide", "connait", "un", "tragique", "d\u00e9clin", "ab\u00fb", "sa\u00efd", "uthm\u00e2n", "iii", "dit", "abu", "said", "succ\u00e8de", "\u00e0", "abu", "amir", "abd", "allah", "dans", "des", "circonstances", "troubles", "prince", "taciturne", "il", "se", "tourne", "\u00e0", "nouveau", "vers", "tlemcen", "mais", "le", "vent", "a", "tourn\u00e9", "et", "abou", "malek", "souverain", "abdalwadide", "p\u00e9tri", "de", "haine", "\u00e0", "l'encontre", "des", "ma\u00eetres", "de", "f\u00e8s", "parvient", "\u00e0", "prendre", "la", "ville", "et", "impose", "un", "souverain", "fantoche", "les", "documents", "concernant", "cette", "p\u00e9riode", "sont", "tr\u00e8s", "flous", "et", "se", "contredisent", "toujours", "estil", "que", "abu", "muhammad", "abd", "alhaqq", "succ\u00e8de", "\u00e0", "abu", "said", "alors", "qu'il", "n'a", "qu'un", "an", "cette", "accession", "au", "tr\u00f4ne", "appela", "bien", "s\u00fbr", "une", "r\u00e9gence", "les", "vizirs", "wattassides", "s'av\u00e9reront", "incontournables", "dynastie", "idrisside", "branche", "des", "joutey", "mohammed", "ibn", "ali", "alidrissi", "alamrani", "aljoutey", "arabe", "est", "le", "e", "descendant", "en", "ligne", "directe", "d'idris", "ier", "chef", "de", "file", "des", "chorfas", "de", "f\u00e8s", "au", "milieu", "du", "xve", "si\u00e8cle", "il", "est", "proclam\u00e9", "sultan", "du", "maroc", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "r\u00e9volte", "de", "qui", "aboutit", "\u00e0", "l'assassinat", "du", "sultan", "m\u00e9rinide", "abd", "alhaqq", "ii", "mort", "sans", "laisser", "d'h\u00e9ritier", "il", "ne", "r\u00e9ussit", "cependant", "pas", "\u00e0", "imposer", "son", "autorit\u00e9", "bien", "audel\u00e0", "de", "f\u00e8s", "et", "de", "sa", "r\u00e9gion", "le", "r\u00e8gne", "de", "mohammed", "ibn", "ali", "dure", "jusqu'en", "date", "\u00e0", "laquelle", "il", "est", "renvers\u00e9", "par", "mohammed", "achchaykh", "qui", "fonde", "la", "dynastie", "des", "wattassides", "wattassides", "les", "wattassides", "ouattassides", "ou", "ban\u00fb", "wat\u00e2s", "sont", "une", "tribu", "de", "berb\u00e8res", "z\u00e9n\u00e8tes", "comme", "les", "m\u00e9rinides", "cette", "tribu", "qui", "serait", "initialement", "originaire", "de", "l'actuelle", "libye", "\u00e9tait", "\u00e9tablie", "dans", "le", "rif", "au", "bord", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "de", "leur", "forteresse", "de", "tazouta", "entre", "melilla", "et", "la", "moulouya", "les", "beni", "wattas", "ont", "peu", "\u00e0", "peu", "\u00e9tendu", "leur", "puissance", "aux", "d\u00e9pens", "de", "la", "famille", "r\u00e9gnante", "m\u00e9rinide", "voir", "l'article", "d\u00e9taill\u00e9", "sur", "les", "wattassides", "ces", "deux", "familles", "\u00e9tant", "apparent\u00e9es", "les", "m\u00e9rinides", "ont", "recrut\u00e9", "de", "nombreux", "vizirs", "chez", "les", "wattassides", "les", "vizirs", "wattassides", "s'imposent", "peu", "\u00e0", "peu", "au", "pouvoir", "le", "dernier", "sultan", "m\u00e9rinide", "est", "d\u00e9tr\u00f4n\u00e9", "en", "il", "s'ensuit", "une", "p\u00e9riode", "de", "confusion", "qui", "dure", "jusqu'en", "le", "maroc", "se", "trouve", "coup\u00e9", "en", "deux", "avec", "\u00e0", "marrakech", "les", "\u00e9mirs", "hintata", "auxquels", "succ\u00e8de", "la", "dynastie", "arabe", "\u00e9mergente", "des", "saadiens", "et", "\u00e0", "f\u00e8s", "le", "sultanat", "wattasside", "d\u00e9clinant", "plus", "au", "nord", "\u00e0", "t\u00e9touan", "et", "\u00e0", "chaouen", "appara\u00eet", "une", "principaut\u00e9", "\u00e0", "dominante", "andalouse", "peupl\u00e9e", "par", "les", "r\u00e9fugi\u00e9s", "du", "royaume", "de", "grenade", "conquis", "par", "les", "espagnols", "catholiques", "en", "et", "dirig\u00e9e", "par", "une", "femme", "nomm\u00e9e", "sayyida", "alhurra", "sayyida", "alhurra", "ou", "sitt", "alhurra", "m\u00e8ne", "une", "lutte", "implacable", "contre", "les", "portugais", "qui", "occupent", "ceuta", "depuis", "et", "contracte", "une", "alliance", "matrimoniale", "avec", "les", "wattassides", "en", "\u00e9pousant", "le", "sultan", "abu", "alabbas", "ahmad", "ben", "muhammad", "sur", "le", "plan", "strat\u00e9gique", "elle", "joint", "ses", "forces", "\u00e0", "celles", "de", "l'amiral", "turc", "arudj", "barberousse", "qui", "lutte", "contre", "les", "espagnols", "en", "m\u00e9diterran\u00e9e", "occidentaleen", "les", "sultans", "wattassides", "ont", "perdu", "tous", "leurs", "territoires", "d'importance", "et", "ne", "contr\u00f4lent", "plus", "la", "rive", "marocaine", "du", "d\u00e9troit", "de", "gibraltar", "les", "portugais", "prennent", "possession", "de", "tanger", "en", "puis", "c\u00e8dent", "la", "ville", "\u00e0", "l'angleterre", "en", "comme", "dot", "apport\u00e9e", "par", "catherine", "de", "bragance", "\u00e0", "son", "\u00e9poux", "charles", "ii", "d'angleterre", "durant", "la", "domination", "portugaise", "avec", "un", "interm\u00e8de", "espagnol", "entre", "et", "tanger", "constitue", "la", "capitale", "de", "l'algarve", "d'afrique", "car", "il", "existe", "alors", "deux", "algarves", "celle", "d'europe", "et", "celle", "d'afrique", "toutes", "deux", "consid\u00e9r\u00e9es", "comme", "territoires", "relevant", "personnellement", "de", "la", "dynastie", "d'aviz", "puis", "de", "la", "dynastie", "de", "bragance", "le", "roi", "du", "portugal", "porte", "aussi", "le", "titre", "de", "roi", "des", "algarves", "durant", "la", "domination", "anglaise", "tanger", "est", "une", "place", "forte", "strat\u00e9gique", "dot\u00e9e", "d'un", "statut", "sp\u00e9cial", "et", "\u00e9lisant", "des", "repr\u00e9sentants", "\u00e0", "la", "chambre", "des", "communes", "\u00e0", "londres", "mais", "l'entretien", "d'une", "garnison", "importante", "se", "rel\u00e8ve", "trop", "co\u00fbteux", "aux", "yeux", "de", "l'opinion", "anglaise", "cela", "pousse", "charles", "ii", "\u00e0", "faire", "\u00e9vacuer", "la", "place", "qui", "est", "prise", "par", "les", "troupes", "marocaines", "du", "sultan", "moulay", "ismail", "en", "sous", "les", "r\u00e8gnes", "successifs", "d'alphonse", "v", "jean", "ii", "et", "manuel", "ier", "p\u00e9riode", "marquant", "l'apog\u00e9e", "de", "l'expansion", "portugaise", "l'algarve", "africaine", "englobe", "presque", "tout", "le", "littoral", "atlantique", "marocain", "\u00e0", "l'exception", "de", "rabat", "et", "de", "sal\u00e9", "les", "portugais", "contr\u00f4lent", "la", "portion", "c\u00f4ti\u00e8re", "s'\u00e9tendant", "de", "ceuta", "\u00e0", "agadir", "et", "\u00e0", "boujdour", "avec", "pour", "points", "de", "jalon", "les", "places", "fortes", "de", "tanger", "assilah", "larache", "azemmour", "mazagan", "safi", "et", "castelo", "real", "de", "mogador", "ces", "possessions", "forment", "des", "fronteiras", "\u00e9quivalent", "portugais", "des", "presidios", "espagnols", "et", "sont", "utilis\u00e9es", "comme", "escales", "sur", "les", "routes", "maritimes", "du", "br\u00e9sil", "et", "de", "l'inde", "portugaise", "n\u00e9anmoins", "la", "plus", "grande", "partie", "du", "maroc", "portugais", "est", "reconquise", "par", "les", "saadiens", "en", "la", "derni\u00e8re", "fronteira", "de", "la", "couronne", "lusitane", "est", "mazagan", "r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e", "par", "les", "marocains", "en", "les", "espagnols", "pour", "leur", "part", "s'attribuent", "la", "c\u00f4te", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "avec", "les", "pr\u00e9sides", "de", "melilla", "et", "le", "rocher", "de", "v\u00e9lez", "de", "la", "gomera", "ainsi", "que", "la", "r\u00e9gion", "de", "tarfaya", "faisant", "face", "aux", "\u00eeles", "canaries", "ils", "prennent", "\u00e9galement", "le", "contr\u00f4le", "de", "ceuta", "\u00e0", "l'issue", "de", "la", "d\u00e9b\u00e2cle", "portugaise", "\u00e0", "la", "bataille", "des", "trois", "rois", "qui", "se", "solde", "par", "l'union", "ib\u00e9rique", "de", "cette", "\u00e9poque", "\u00e9merge", "la", "figure", "\u00e9tonnante", "de", "mustapha", "zemmouri", "plus", "connu", "sous", "le", "nom", "d'estevanico", "ou", "esteban", "le", "maure", "marocain", "natif", "d'azemmour", "revendu", "par", "les", "portugais", "comme", "esclave", "\u00e0", "andr\u00e9s", "dorantes", "de", "carranza", "et", "qui", "s'illustre", "par", "son", "exploration", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "dans", "les", "rangs", "des", "conquistadors", "espagnols", "au", "d\u00e9but", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "les", "wattassides", "affaiblis", "donnent", "finalement", "le", "pouvoir", "\u00e0", "une", "dynastie", "se", "r\u00e9clamant", "d'une", "origine", "arabe", "ch\u00e9rifienne", "les", "saadiens", "en", "liens", "avec", "alandalus", "en", "sept", "si\u00e8cles", "apr\u00e8s", "la", "conqu\u00eate", "musulmane", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "le", "dernier", "royaume", "musulman", "en", "espagne", "grenade", "est", "reconquis", "par", "les", "rois", "catholiques", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "des", "succ\u00e8s", "de", "la", "reconquista", "au", "xiie", "si\u00e8cle", "certains", "andalous", "avaient", "commenc\u00e9", "\u00e0", "se", "replier", "vers", "le", "maroc", "mais", "la", "majorit\u00e9", "d'entre", "eux", "a", "\u00e9t\u00e9", "contrainte", "de", "quitter", "l'espagne", "principalement", "en", "deux", "temps", "\u00e0", "la", "chute", "de", "grenade", "en", "et", "en", "avec", "l'expulsion", "des", "morisques", "par", "ailleurs", "les", "ultimes", "descendants", "de", "la", "dynastie", "nasride", "men\u00e9s", "par", "boabdil", "se", "r\u00e9fugi\u00e8rent", "\u00e0", "f\u00e8s", "apr\u00e8s", "la", "chute", "du", "dernier", "royaume", "musulman", "andalou", "de", "grenade", "l'exode", "de", "ce", "peuple", "que", "le", "pays", "devra", "int\u00e9grer", "dans", "ses", "tissus", "sociaux", "et", "\u00e9conomiques", "va", "marquer", "un", "nouveau", "tournant", "dans", "la", "culture", "la", "philosophie", "les", "arts", "et", "la", "politique", "l'immigration", "andalouse", "sera", "plus", "d\u00e9licate", "dans", "certaines", "villes", "marocaines", "les", "andalous", "vont", "soit", "habiter", "dans", "d'anciennes", "cit\u00e9s", "soit", "en", "construire", "de", "nouvelles", "n\u00e9anmoins", "ils", "s'installeront", "surtout", "dans", "le", "nord", "du", "pays", "notamment", "\u00e0", "tanger", "t\u00e9touan", "oujda", "chefchaouen", "mais", "aussi", "\u00e0", "rabat", "sal\u00e9", "et", "f\u00e8s", "les", "morisques", "install\u00e9s", "\u00e0", "rabat", "dite", "sal\u00e9leneuf", "et", "sal\u00e9", "aussi", "dite", "sal\u00e9levieil", "form\u00e8rent", "une", "r\u00e9publique", "corsaire", "inspir\u00e9e", "des", "r\u00e9gences", "barbaresques", "d'alger", "et", "de", "tunis", "vivant", "de", "courses", "commerciales", "fructueuses", "qui", "les", "emmen\u00e8rent", "\u00e0", "n\u00e9gocier", "avec", "de", "nombreux", "\u00e9tats", "espagne", "portugal", "france", "angleterre", "hollande", "dynastie", "des", "saadiens", "les", "saadiens", "appel\u00e9s", "parfois", "zaydanides", "constituent", "une", "dynastie", "arabe", "ch\u00e9rifienne", "originaire", "de", "la", "vall\u00e9e", "du", "dr\u00e2a", "elle", "arrive", "au", "pouvoir", "en", "avec", "le", "sultan", "muhammad", "almahdi", "alqaim", "biamr", "allah", "et", "choisit", "marrakech", "pour", "capitale", "d\u00e9finitive", "apr\u00e8s", "taroudant", "\u00e0", "partir", "de", "elle", "contr\u00f4le", "enti\u00e8rement", "le", "maroc", "alors", "que", "le", "maghreb", "central", "et", "oriental", "est", "sous", "la", "domination", "des", "ottomans", "mohammed", "echcheikh", "est", "un", "adversaire", "r\u00e9solu", "du", "sultancalife", "ottoman", "soliman", "le", "magnifique", "pour", "conjurer", "la", "menace", "exerc\u00e9e", "par", "les", "gouverneurs", "turcs", "d'alger", "le", "sultan", "saadien", "n'h\u00e9site", "pas", "\u00e0", "chercher", "l'alliance", "des", "espagnols", "qui", "occupent", "oran", "et", "lui", "permettent", "de", "s'emparer", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "tlemcen", "cependant", "en", "les", "troupes", "turques", "de", "salah", "ra\u00efs", "bousculent", "le", "dispositif", "saadien", "\u00e9tabli", "autour", "de", "tlemcen", "et", "poussent", "l'offensive", "jusqu'\u00e0", "f\u00e8s", "avec", "l'intention", "d'occuper", "la", "moiti\u00e9", "nord", "du", "maroc", "et", "de", "l'incorporer", "\u00e0", "l'empire", "ottoman", "alors", "que", "l'arm\u00e9e", "command\u00e9e", "par", "le", "pacha", "d'alger", "s'appr\u00eate", "\u00e0", "p\u00e9n\u00e9trer", "dans", "la", "vall\u00e9e", "du", "sebou", "une", "sortie", "des", "forces", "espagnoles", "du", "comte", "d'alcaudete", "gouverneur", "d'oran", "oblige", "les", "ottomans", "\u00e0", "\u00e9vacuer", "pr\u00e9cipitamment", "leur", "\u00e9ph\u00e9m\u00e8re", "conqu\u00eate", "marocaine", "et", "\u00e0", "revenir", "d\u00e9fendre", "l'ouest", "alg\u00e9rien", "menac\u00e9", "par", "les", "espagnols", "ce", "retrait", "turc", "est", "profitable", "aux", "saadiens", "qui", "r\u00e9cup\u00e8rent", "ainsi", "f\u00e8s", "et", "les", "marches", "orientales", "du", "nordest", "marocain", "charles", "quint", "a", "\u00e9galement", "\u00e9vit\u00e9", "de", "voir", "les", "ottomans", "atteindre", "la", "rive", "sud", "du", "d\u00e9troit", "de", "gibraltar", "et", "devenir", "ainsi", "des", "voisins", "directs", "de", "l'espagne", "l'alliance", "strat\u00e9gique", "hispanosaadienne", "a", "montr\u00e9", "ainsi", "son", "efficacit\u00e9", "mais", "la", "diplomatie", "proespagnole", "de", "mohammed", "echcheikh", "lui", "vaut", "l'inimiti\u00e9", "tenace", "de", "la", "sublime", "porte", "en", "effet", "en", "des", "assassins", "\u00e0", "la", "solde", "du", "beylerbey", "d'alger", "hassan", "pacha", "d\u00e9capitent", "le", "sultan", "marocain", "et", "envoient", "sa", "t\u00eate", "en", "troph\u00e9e", "\u00e0", "constantinople", "o\u00f9", "soliman", "la", "fera", "accrocher", "aux", "remparts", "de", "la", "forteresse", "d'europe", "sur", "les", "bords", "du", "bosphore", "ce", "meurtre", "n'a", "cependant", "pas", "d'incidence", "sur", "le", "front", "militaire", "et", "consolide", "m\u00eame", "les", "assises", "de", "la", "dynastie", "saadienne", "l'influence", "ottomane", "qui", "caract\u00e9rise", "pourtant", "ensuite", "l'\u00e9volution", "de", "l'\u00e9tat", "saadien", "s'explique", "par", "l'exil", "des", "princes", "abu", "marwan", "abd", "almalik", "et", "ahmed", "futur", "ahmed", "almansour", "\u00e0", "alger", "et", "\u00e0", "constantinople", "durant", "le", "r\u00e8gne", "de", "leur", "demifr\u00e8re", "abdallah", "elghalib", "qui", "avait", "voulu", "les", "\u00e9liminer", "afin", "d'\u00eatre", "l'unique", "repr\u00e9sentant", "de", "la", "dynastie", "le", "soutien", "du", "sultan", "ottoman", "mourad", "iii", "aux", "pr\u00e9tentions", "des", "deux", "princes", "saadiens", "peut", "para\u00eetre", "paradoxal", "en", "raison", "des", "conflits", "permanents", "entre", "marocains", "et", "turcs", "mais", "abd", "almalik", "puis", "son", "fr\u00e8re", "savent", "exploiter", "intelligemment", "cet", "appui", "pour", "r\u00e9cup\u00e9rer", "le", "tr\u00f4ne", "prendre", "f\u00e8s", "avec", "l'aide", "des", "forces", "ottomanes", "command\u00e9es", "par", "ca\u00efd", "ramdan", "et", "\u00e9liminer", "leur", "neveu", "muhammad", "almutawakkil", "fils", "d'alghalib", "qui", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "s'\u00e9tait", "alli\u00e9", "au", "portugal", "la", "mort", "de", "murad", "iii", "en", "met", "fin", "par", "ailleurs", "aux", "app\u00e9tits", "h\u00e9g\u00e9moniques", "de", "la", "sublime", "porte", "et", "renforce", "ainsi", "l'ind\u00e9pendance", "marocaine", "si", "les", "turcs", "sont", "surtout", "pr\u00e9sents", "dans", "l'\u00e9tatmajor", "et", "dans", "l'artillerie", "l'essentiel", "de", "l'arm\u00e9e", "saadienne", "est", "compos\u00e9", "de", "ren\u00e9gats", "d'origine", "europ\u00e9enne", "et", "de", "tribus", "militaires", "arabes", "cheragas", "ainsi", "que", "de", "contingents", "du", "souss", "les", "ehl", "elsouss", "constituant", "l'ossature", "militaire", "de", "la", "dynastie", "cette", "force", "consid\u00e9rable", "estim\u00e9e", "\u00e0", "hommes", "par", "l'historien", "henri", "terrasse", "fait", "du", "sultan", "ahmed", "almansur", "le", "plus", "puissant", "chef", "politique", "et", "militaire", "de", "cette", "partie", "de", "l'afrique", "il", "le", "prouve", "en", "lan\u00e7ant", "un", "de", "ses", "plus", "brillants", "officiers", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "djoudar", "pacha", "\u00e0", "la", "conqu\u00eate", "de", "l'empire", "songha\u00ef", "du", "mali", "qui", "devient", "apr\u00e8s", "la", "bataille", "de", "tondibi", "et", "la", "d\u00e9faite", "des", "songha\u00ef", "le", "pachalik", "marocain", "de", "tombouctou", "et", "du", "bilad", "ass\u00fbdan", "le", "soudan", "occidental", "situ\u00e9", "autour", "du", "fleuve", "niger", "par", "opposition", "au", "soudan", "oriental", "o\u00f9", "coule", "le", "nil", "incluant", "les", "prestigieuses", "cit\u00e9s", "de", "gao", "et", "de", "djenn\u00e9", "sur", "le", "plan", "religieux", "la", "primaut\u00e9", "du", "califat", "saadien", "est", "reconnue", "jusqu'au", "tchad", "par", "idrs", "alaoma", "roi", "du", "kanem", "et", "du", "bornou", "cette", "all\u00e9geance", "spirituelle", "marque", "une", "victoire", "ind\u00e9niable", "pour", "le", "sultan", "almansur", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "africaine", "au", "d\u00e9triment", "de", "l'empire", "ottoman", "qui", "entendait", "user", "\u00e9galement", "de", "son", "statut", "de", "puissance", "religieuse", "califale", "aupr\u00e8s", "des", "royaumes", "musulmans", "du", "sahelmarrakech", "retrouve", "une", "partie", "de", "sa", "gloire", "de", "l'\u00e9poque", "almohade", "les", "sultans", "font", "b\u00e2tir", "des", "m\u00e9dersas", "la", "c\u00e9l\u00e8bre", "m\u00e9dersa", "ben", "youssef", "des", "mosqu\u00e9es", "r\u00e9am\u00e9nagent", "les", "jardins", "comme", "celui", "de", "la", "m\u00e9nara", "mais", "c'est", "surtout", "le", "fabuleux", "palais", "el", "badi", "r\u00e9alis\u00e9", "en", "mat\u00e9riaux", "pr\u00e9cieux", "qui", "contribue", "au", "rayonnement", "de", "la", "capitale", "saadienne", "et", "\u00e0", "la", "r\u00e9putation", "fastueuse", "de", "la", "dynastie", "l'attrait", "culturel", "pour", "le", "maroc", "s'exprime", "jusqu'en", "europe", "avec", "les", "\u00e9crits", "de", "th\u00e9odore", "agrippa", "d'aubign\u00e9", "et", "ceux", "de", "michel", "de", "montaigne", "mais", "aussi", "avec", "william", "shakespeare", "et", "son", "othello", "ahmed", "almansur", "qui", "ma\u00eetrise", "parfaitement", "l'italien", "appris", "au", "cours", "de", "son", "exil", "de", "jeunesse", "\u00e0", "alger", "entretient", "une", "correspondance", "avec", "\u00e9lisabeth", "ire", "d'angleterre", "henri", "iii", "et", "henri", "iv", "et", "se", "montre", "fort", "int\u00e9ress\u00e9", "par", "les", "avanc\u00e9es", "techniques", "de", "la", "renaissance", "occidentale", "ainsi", "que", "par", "la", "d\u00e9couverte", "du", "nouveau", "monde", "il", "proposera", "m\u00eame", "aux", "anglais", "une", "offensive", "conjointe", "anglomarocaine", "contre", "les", "colonies", "espagnoles", "d'am\u00e9rique", "le", "prestige", "des", "saadiens", "aupr\u00e8s", "des", "chancelleries", "europ\u00e9ennes", "remonte", "\u00e0", "la", "bataille", "des", "trois", "rois", "\u00e0", "ksar", "el", "k\u00e9bir", "le", "ao\u00fbt", "au", "cours", "de", "laquelle", "l'arm\u00e9e", "du", "sultan", "abdelmalik", "met", "en", "d\u00e9route", "la", "croisade", "du", "roi", "s\u00e9bastien", "ier", "du", "portugal", "marquant", "ainsi", "la", "fin", "d\u00e9finitive", "de", "l'h\u00e9g\u00e9monie", "portugaise", "sur", "la", "fa\u00e7ade", "atlantique", "du", "maghreb", "la", "dynastie", "s'ach\u00e8ve", "avec", "le", "r\u00e8gne", "du", "dernier", "sultan", "el", "abbas", "tu\u00e9", "en", "dans", "une", "lutte", "de", "pouvoir", "au", "sein", "de", "son", "propre", "entourage", "men\u00e9", "par", "kerroum", "alhajj", "de", "la", "tribu", "cheb\u00e2nat", "qui", "s'empare", "alors", "de", "marrakech", "dynastie", "des", "alaouites", "pr\u00e9sent", "les", "alaouites", "alalaouiyoune", "\u00e0", "ne", "pas", "confondre", "avec", "les", "alaouites", "de", "syrie", "sont", "au", "pouvoir", "au", "maroc", "depuis", "le", "xviie", "si\u00e8cle", "d'apr\u00e8s", "la", "l\u00e9gende", "les", "alaouites", "descendent", "de", "mohamed", "nefs", "zakiya", "\u00e2me", "pure", "luim\u00eame", "fils", "de", "abdallah", "elkamil", "fils", "de", "hassan", "elmouthanna", "fils", "de", "hassan", "sibt", "fils", "a\u00een\u00e9", "d'ali", "ibn", "abi", "talib", "gendre", "et", "cousin", "du", "proph\u00e8te", "de", "l'islam", "mahomet", "mohamed", "nefs", "zakya", "fut", "proclam\u00e9", "mahdi", "en", "et", "tu\u00e9", "au", "combat", "en", "th\u00e9ologien", "\u00e9minent", "il", "a", "laiss\u00e9", "la", "r\u00e9putation", "d'un", "saint", "homme", "et", "v\u00e9cut", "sous", "le", "r\u00e8gne", "du", "calife", "almansour", "les", "ch\u00e9rifs", "alaouites", "se", "disent", "originaires", "de", "yanbo\u00e2", "annakhil", "une", "oasis", "situ\u00e9e", "dans", "la", "p\u00e9ninsule", "arabique", "appel\u00e9s", "\u00e0", "venir", "au", "maroc", "par", "de", "nobles", "p\u00e8lerins", "berb\u00e8res", "du", "tafilalet", "au", "xiiie", "si\u00e8cle", "hassan", "dakhil", "se", "r\u00e9clamant", "e", "descendant", "du", "proph\u00e8te", "mahomet", "e", "descendant", "de", "nefs", "zakya", "se", "serait", "install\u00e9", "alors", "en", "\u00e0", "sijilmassa", "son", "e", "descendant", "moulay", "mohamed", "ben", "cherif", "est", "le", "p\u00e8re", "du", "premier", "sultan", "de", "la", "dynastie", "alaouite", "moulay", "rachid", "ben", "ch\u00e9rif", "lointains", "descendants", "d'ali", "gendre", "du", "proph\u00e8te", "mahomet", "les", "alaouites", "gouvernent", "aujourd'hui", "encore", "le", "royaume", "du", "maroc", "originaire", "du", "tafilalet", "le", "fondateur", "de", "leur", "dynastie", "n'est", "autre", "que", "moulay", "ali", "cherif", "qui", "en", "r\u00e8gne", "comme", "\u00e9mir", "ind\u00e9pendant", "sur", "sa", "r\u00e9gion", "natale", "apr\u00e8s", "sa", "mort", "pr\u00e9matur\u00e9e", "en", "son", "successeur", "moulay", "mohammed", "ier", "d\u00e9cide", "de", "reprendre", "les", "r\u00eanes", "et", "continue", "ce", "que", "son", "p\u00e8re", "avait", "commenc\u00e9", "organisateur", "m\u00e9ticuleux", "et", "fin", "strat\u00e8ge", "il", "va", "prendre", "graduellement", "le", "pouvoir", "aux", "saadiens", "en", "plein", "d\u00e9clin", "depuis", "la", "mort", "d'almansur", "en", "son", "fr\u00e8re", "moulay", "rachid", "va", "l'aider", "dans", "cette", "t\u00e2che", "en", "s'emparant", "du", "rif", "de", "taza", "et", "de", "f\u00e8s", "puis", "de", "la", "r\u00e9publique", "des", "corsaires", "de", "sal\u00e9", "les", "rivaux", "potentiels", "comme", "la", "puissante", "zaou\u00efa", "de", "dila", "dans", "le", "tadla", "et", "le", "royaume", "soufi", "du", "tazeroualt", "dirig\u00e9", "par", "les", "semlalides", "\u00e9tats", "locaux", "\u00e0", "base", "th\u00e9ocratique", "et", "tribale", "sont", "vaincus", "et", "soumis", "moulay", "rachid", "devient", "sultan", "du", "maroc", "en", "et", "\u00e9crase", "les", "r\u00e9voltes", "qui", "s\u00e9vissent", "encore", "\u00e0", "marrakech", "une", "chute", "de", "cheval", "qui", "lui", "est", "fatale", "projette", "son", "successeur", "moulay", "ismail", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "sultanat", "en", "cette", "date", "rime", "avec", "autorit\u00e9", "le", "nouveau", "sultan", "purge", "\u00e0", "coups", "de", "s\u00e9v\u00e8res", "r\u00e9pressions", "toute", "forme", "d'opposition", "\u00e0", "son", "r\u00e9gime", "ce", "qui", "permettra", "enfin", "\u00e0", "l'empire", "ch\u00e9rifien", "d'acc\u00e9der", "\u00e0", "la", "puissance", "\u00e0", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "\u00e0", "la", "cr\u00e9dibilit\u00e9", "aupr\u00e8s", "de", "ses", "partenaires", "et", "de", "ses", "adversaires", "\u00e9trangers", "moulay", "isma\u00efl", "forme", "une", "grande", "arm\u00e9e", "compos\u00e9e", "essentiellement", "d'esclavessoldats", "noirs", "originaires", "d'afrique", "de", "l'ouest", "les", "abid", "albukhari", "ou", "bouakhers", "\u00e9quivalent", "marocain", "des", "janissaires", "et", "des", "mamelouks", "de", "l'empire", "ottoman", "et", "de", "soldats", "issus", "de", "tribus", "militaires", "arabes", "tribus", "guich", "comme", "les", "oudayas", "des", "unit\u00e9s", "sont", "\u00e9galement", "lev\u00e9es", "parmi", "les", "rifains", "r\u00e9put\u00e9s", "pour", "leurs", "qualit\u00e9s", "guerri\u00e8res", "pour", "former", "le", "jaysh", "alrifigr\u00e2ce", "\u00e0", "cette", "force", "dont", "l'effectif", "atteint", "hommes", "isma\u00efl", "m\u00e8ne", "une", "guerre", "continuelle", "contre", "les", "tribus", "rebelles", "du", "moyen", "et", "du", "hautatlas", "qu'il", "finit", "par", "soumettre", "mais", "aussi", "contre", "les", "ennemis", "ext\u00e9rieurs", "les", "espagnols", "qui", "occupent", "larache", "et", "assilah", "les", "anglais", "de", "la", "colonie", "britannique", "de", "tanger", "jusqu'en", "et", "les", "turcs", "de", "l'alg\u00e9rie", "ottomane", "voisine", "qui", "convoitent", "incessamment", "oujda", "et", "les", "provinces", "orientales", "le", "sultan", "\u00e9tend", "l'autorit\u00e9", "ch\u00e9rifienne", "sur", "la", "mauritanie", "jusqu'au", "fleuve", "s\u00e9n\u00e9gal", "gr\u00e2ce", "au", "concours", "des", "\u00e9mirs", "maures", "et", "hassanis", "de", "l'adrar", "du", "trarza", "du", "tagant", "et", "du", "brakna", "r\u00e9affirmant", "la", "souverainet\u00e9", "du", "makhzen", "sur", "le", "pays", "de", "bilad", "chenguitt", "\u00e0", "l'est", "les", "oasis", "du", "touat", "reconnaissent", "l'autorit\u00e9", "du", "pouvoir", "central", "de", "mekn\u00e8s", "durant", "les", "ann\u00e9es", "isma\u00efl", "livre", "\u00e9galement", "des", "campagnes", "militaires", "contre", "quelquesuns", "de", "ses", "propres", "fils", "d\u00e9sireux", "de", "se", "tailler", "des", "principaut\u00e9s", "dans", "le", "souss", "\u00e0", "marrakech", "et", "dans", "l'oriental", "de", "\u00e0", "le", "maroc", "conna\u00eet", "une", "grave", "crise", "dynastique", "au", "cours", "de", "laquelle", "les", "bouakhers", "font", "et", "d\u00e9font", "les", "sultans", "tandis", "que", "les", "tribus", "guich", "se", "soul\u00e8vent", "et", "razzient", "les", "villes", "imp\u00e9riales", "les", "autres", "tribus", "profitent", "de", "l'anarchie", "pour", "entrer", "en", "dissidence", "siba", "de", "cette", "p\u00e9riode", "troubl\u00e9e", "\u00e9merge", "la", "personnalit\u00e9", "du", "sultan", "abdallah", "ben", "isma\u00efl", "renvers\u00e9", "et", "r\u00e9tabli", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "entre", "et", "sa", "m\u00e8re", "la", "sultane", "douairi\u00e8re", "khnata", "bent", "bakkar", "veuve", "de", "moulay", "ismail", "issue", "de", "l'une", "des", "plus", "prestigieuses", "tribus", "des", "provinces", "sahariennes", "joue", "alors", "un", "r\u00f4le", "pr\u00e9dominant", "de", "r\u00e9gente", "et", "tente", "de", "pr\u00e9server", "les", "institutions", "fondamentales", "de", "l'empire", "ch\u00e9rifien", "abdallah", "doit", "subir", "les", "s\u00e9cessions", "de", "ses", "demifr\u00e8res", "qui", "fondent", "des", "quasiroyaumes", "dans", "chacune", "des", "provinces", "qu'ils", "contr\u00f4lent", "gharb", "f\u00e8s", "marrakech", "tafilalt", "avec", "l'appui", "des", "diff\u00e9rentes", "factions", "arm\u00e9es", "des", "bouakhers", "ou", "des", "guich", "les", "habitants", "de", "sal\u00e9", "et", "de", "rabat", "renouent", "avec", "l'autonomisme", "corsaire", "tandis", "que", "dans", "le", "nord", "les", "pachas", "de", "la", "famille", "rifi", "\u00e9tablissent", "une", "v\u00e9ritable", "dynastie", "qui", "contr\u00f4le", "tanger", "et", "t\u00e9touan", "les", "puissantes", "conf\u00e9d\u00e9rations", "tribales", "berb\u00e8res", "nagu\u00e8re", "soumises", "au", "makhzen", "ismailien", "comme", "les", "a\u00eft", "idrassen", "et", "les", "guerrouanes", "participent", "\u00e0", "la", "dissidence", "politique", "et", "s'emparent", "du", "trafic", "caravanier", "qui", "relie", "les", "centres", "commerciaux", "au", "nord", "de", "l'atlas", "aux", "oasis", "sahariennes", "et", "au", "soudan", "marocain", "les", "gouverneurs", "de", "tombouctou", "se", "comportent", "\u00e9galement", "en", "princes", "ind\u00e9pendants", "et", "font", "reculer", "l'autorit\u00e9", "marocaine", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "la", "boucle", "du", "niger", "en", "traitant", "s\u00e9par\u00e9ment", "avec", "les", "touaregs", "et", "les", "peuls", "l'ordre", "est", "r\u00e9tabli", "par", "mohammed", "iii", "qui", "restaure", "l'unit\u00e9", "du", "sultanat", "et", "l'autorit\u00e9", "du", "makhzen", "la", "politique", "de", "mohammed", "iii", "se", "caract\u00e9rise", "par", "l'ouverture", "diplomatique", "et", "commerciale", "de", "l'\u00e9tat", "marocain", "qui", "entend", "percevoir", "les", "taxes", "douani\u00e8res", "afin", "d'all\u00e9ger", "la", "pression", "fiscale", "int\u00e9rieure", "des", "trait\u00e9s", "sont", "conclus", "avec", "les", "principales", "puissances", "europ\u00e9ennes", "royaume", "de", "france", "royaume", "de", "grandebretagne", "royaume", "d'espagne", "royaume", "de", "naples", "r\u00e9publique", "de", "venise", "su\u00e8de", "autriche", "qui", "entretiennent", "des", "consulats", "et", "des", "compagnies", "de", "commerce", "dans", "les", "ports", "marocains", "fond\u00e9s", "par", "mohammed", "iii", "l'exemple", "le", "plus", "connu", "des", "nouvelles", "places", "\u00e9conomiques", "est", "mogador", "essaouira", "enti\u00e8rement", "cr\u00e9e", "et", "con\u00e7ue", "par", "l'ing\u00e9nieur", "fran\u00e7ais", "th\u00e9odore", "cornut", "pour", "le", "compte", "du", "souverain", "ch\u00e9rifien", "les", "ports", "d'anfa", "casablanca", "et", "de", "f\u00e9dala", "mohamm\u00e9dia", "sont", "\u00e9galement", "am\u00e9nag\u00e9s", "et", "symbolisent", "le", "d\u00e9veloppement", "du", "littoral", "atlantique", "lib\u00e9r\u00e9", "de", "toute", "occupation", "\u00e9trang\u00e8re", "apr\u00e8s", "la", "reconqu\u00eate", "de", "mazagan", "qui", "marque", "la", "fin", "d\u00e9finitive", "du", "maroc", "portugais", "en", "mohammed", "iii", "est", "\u00e9galement", "le", "premier", "chef", "d'\u00e9tat", "\u00e0", "reconna\u00eetre", "l'ind\u00e9pendance", "des", "\u00e9tatsunis", "en", "le", "sultan", "\u00e9tablit", "une", "amiti\u00e9", "\u00e9pistolaire", "avec", "george", "washington", "ce", "qui", "vaut", "aux", "\u00e9tatsunis", "en", "vertu", "de", "la", "politique", "de", "la", "porte", "ouverte", "de", "conclure", "avec", "le", "maroc", "un", "trait\u00e9", "de", "paix", "d'amiti\u00e9", "et", "de", "commerce", "le", "juillet", "pour", "une", "dur\u00e9e", "de", "cinquante", "ans", "renouvel\u00e9", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "mekn\u00e8s", "de", "moulay", "slimane", "m\u00e8ne", "une", "politique", "isolationniste", "\u00e0", "l'inverse", "de", "mohammed", "iii", "le", "sultan", "ferme", "le", "pays", "au", "commerce", "\u00e9tranger", "notamment", "europ\u00e9en", "et", "supprime", "les", "postes", "de", "douane", "cr\u00e9\u00e9s", "par", "son", "p\u00e8re", "sur", "le", "plan", "interne", "ses", "dahirs", "d'inspiration", "ouvertement", "salafiste", "provoquent", "des", "r\u00e9voltes", "tribales", "et", "urbaines", "li\u00e9es", "\u00e0", "sa", "d\u00e9cision", "d'interdire", "les", "moussems", "et", "le", "soufisme", "militant", "des", "zaou\u00efas", "tr\u00e8s", "influentes", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "les", "berb\u00e8res", "du", "moyen", "atlas", "notamment", "les", "a\u00eft", "oumalou", "se", "regroupent", "sous", "la", "direction", "du", "chef", "de", "guerre", "boubker", "amhaouch", "et", "forment", "une", "grande", "coalition", "tribale", "\u00e0", "laquelle", "se", "joignent", "m\u00eame", "les", "rifains", "et", "la", "puissante", "zaou\u00efa", "d'ouezzane", "durant", "les", "ann\u00e9es", "l'arm\u00e9e", "makhzen", "essuie", "ainsi", "de", "lourdes", "d\u00e9faites", "entra\u00eenant", "la", "chute", "de", "f\u00e8s", "et", "le", "repli", "du", "sultan", "sur", "les", "provinces", "de", "l'ouest", "qui", "lui", "sont", "rest\u00e9es", "loyales", "les", "tribus", "insurg\u00e9es", "et", "la", "ville", "de", "f\u00e8s", "vont", "jusqu'\u00e0", "essayer", "d'imposer", "les", "princes", "moulay", "ibrahim", "et", "moulay", "sa\u00efd", "fils", "de", "l'ancien", "sultan", "yazid", "et", "neveux", "de", "sulayman", "sur", "le", "tr\u00f4ne", "ch\u00e9rifien", "mais", "finissent", "par", "\u00e9chouer", "dans", "leur", "tentative", "de", "changement", "du", "pouvoir", "sur", "le", "plan", "ext\u00e9rieur", "le", "sultan", "parvient", "\u00e0", "\u00e9carter", "les", "vell\u00e9it\u00e9s", "de", "pression", "exerc\u00e9es", "par", "napol\u00e9on", "ier", "et", "par", "son", "fr\u00e8re", "joseph", "bonaparte", "intronis\u00e9", "roi", "d'espagne", "\u00e0", "madrid", "proches", "voisins", "de", "l'empire", "ch\u00e9rifien", "depuis", "l'occupation", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "par", "les", "troupes", "fran\u00e7aises", "en", "et", "affiche", "une", "neutralit\u00e9", "bienveillante", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "des", "britanniques", "qui", "occupent", "les", "pr\u00e9sides", "espagnols", "du", "maroc", "depuis", "sulayman", "noue", "des", "relations", "diplomatiques", "avec", "saoud", "ben", "abdelaziz", "prince", "de", "l'\u00e9mirat", "saoudien", "du", "najd", "en", "arabie", "manifestant", "un", "int\u00e9r\u00eat", "certain", "pour", "le", "salafisme", "wahhabite", "en", "pleine", "progression", "ce", "rapprochement", "strat\u00e9gique", "s'explique", "par", "les", "affinit\u00e9s", "antiottomanes", "que", "partagent", "le", "sultan", "alaouite", "et", "l'\u00e9mir", "saoudien", "ainsi", "que", "par", "les", "sensibilit\u00e9s", "salafistes", "du", "ch\u00e9rif", "profitant", "de", "sa", "campagne", "militaire", "contre", "les", "turcs", "d'alg\u00e9rie", "moulay", "sulayman", "parvient", "\u00e0", "expulser", "d\u00e9finitivement", "les", "troupes", "ottomanes", "du", "bey", "d'oran", "qui", "occupaient", "l'est", "du", "maroc", "et", "\u00e0", "r\u00e9tablir", "ainsi", "son", "pouvoir", "sur", "le", "touat", "et", "les", "autres", "oasis", "du", "sahara", "oriental", "en", "y", "nommant", "des", "ca\u00efds", "repr\u00e9sentants", "du", "makhzen", "le", "sultan", "finit", "n\u00e9anmoins", "par", "abdiquer", "en", "au", "profit", "de", "son", "neveu", "abderrahmane", "ben", "hicham", "apr\u00e8s", "la", "lourde", "d\u00e9faite", "inflig\u00e9e", "\u00e0", "l'arm\u00e9e", "makhzen", "par", "la", "zaou\u00efa", "cherradia", "pr\u00e8s", "de", "marrakech", "moulay", "abd", "arrahman", "essaie", "de", "sortir", "l'empire", "ch\u00e9rifien", "de", "son", "isolement", "ext\u00e9rieur", "mais", "ses", "volont\u00e9s", "sont", "contrecarr\u00e9es", "par", "les", "premi\u00e8res", "agressions", "du", "colonialisme", "europ\u00e9en", "moderne", "le", "r\u00e8gne", "de", "ce", "sultan", "correspond", "en", "effet", "\u00e0", "la", "conqu\u00eate", "de", "l'alg\u00e9rie", "par", "la", "france", "dans", "laquelle", "le", "maroc", "se", "trouve", "impliqu\u00e9", "en", "apportant", "son", "soutien", "\u00e0", "l'\u00e9mir", "abdelkader", "ibn", "muhieddine", "mais", "se", "retrouve", "d\u00e9fait", "\u00e0", "la", "bataille", "d'isly", "campagne", "militaire", "fran\u00e7aise", "du", "maroc", "de", "la", "fin", "du", "r\u00e8gne", "est", "\u00e9galement", "assombrie", "par", "la", "guerre", "hispanomarocaine", "de", "suscit\u00e9e", "par", "des", "incidents", "entre", "la", "garnison", "de", "ceuta", "et", "la", "tribu", "des", "anjra", "et", "qui", "s'ach\u00e8ve", "par", "l'occupation", "espagnole", "de", "t\u00e9touan", "jusqu'en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ce", "conflit", "catastrophique", "pour", "le", "makhzen", "qui", "doit", "payer", "aux", "espagnols", "une", "indemnit\u00e9", "de", "guerre", "de", "plusieurs", "millions", "de", "livres", "sterling", "emprunt\u00e9s", "aupr\u00e8s", "des", "banques", "britanniques", "mohammed", "iv", "successeur", "de", "moulay", "abd", "alrahman", "amorce", "une", "politique", "de", "modernisation", "de", "l'empire", "ch\u00e9rifien", "l'arm\u00e9e", "est", "le", "premier", "champ", "de", "ces", "r\u00e9formes", "structurelles", "le", "syst\u00e8me", "des", "tribus", "guich", "est", "aboli", "et", "remplac\u00e9", "par", "un", "recrutement", "au", "sein", "de", "toutes", "les", "tribus", "noua\u00efbs", "soumises", "\u00e0", "l'imp\u00f4t", "r\u00e9gulier", "qui", "sont", "tenues", "de", "fournir", "des", "tabors", "unit\u00e9s", "d'askars", "soldats", "leur", "formation", "est", "confi\u00e9e", "\u00e0", "des", "conseillers", "militaires", "turcs", "puis", "europ\u00e9ens", "\u00e0", "l'instar", "de", "l'\u00e9cossais", "harry", "maclean", "nomm\u00e9", "ca\u00efd", "pour", "avoir", "cr\u00e9\u00e9", "un", "r\u00e9giment", "d'\u00e9lite", "sur", "le", "mod\u00e8le", "britannique", "et", "l'armement", "est", "achet\u00e9", "aupr\u00e8s", "d'entreprises", "\u00e9trang\u00e8res", "telles", "que", "la", "firme", "kruppce", "qui", "marque", "le", "d\u00e9but", "de", "l'ing\u00e9rence", "allemande", "dans", "les", "affaires", "marocaines", "quand", "il", "n'est", "pas", "fabriqu\u00e9", "localement", "en", "le", "sultan", "envisage", "de", "demander", "la", "protection", "politique", "et", "militaire", "des", "\u00e9tatsunis", "du", "pr\u00e9sident", "ulysses", "s", "grant", "sortis", "de", "leur", "guerre", "de", "s\u00e9cession", "afin", "de", "se", "soustraire", "aux", "pressions", "angloespagnoles", "parall\u00e8lement", "\u00e0", "cette", "modernisation", "de", "l'arm\u00e9e", "des", "industries", "sont", "cr\u00e9\u00e9es", "comme", "l'arsenal", "de", "dar", "almakina", "fond\u00e9", "\u00e0", "f\u00e8s", "par", "des", "italiens", "des", "progr\u00e8s", "techniques", "sont", "enregistr\u00e9s", "comme", "l'installation", "de", "la", "premi\u00e8re", "imprimerie", "arabe", "du", "maroc", "\u00e9galement", "\u00e0", "f\u00e8s", "depuis", "mais", "cette", "politique", "entra\u00eene", "de", "consid\u00e9rables", "d\u00e9penses", "qui", "n\u00e9cessitent", "d'importants", "financements", "le", "makhzen", "ruin\u00e9", "par", "les", "cons\u00e9quences", "de", "la", "guerre", "de", "contre", "l'espagne", "et", "par", "les", "emprunts", "bancaires", "contract\u00e9s", "aupr\u00e8s", "des", "anglais", "se", "voit", "donc", "contraint", "de", "lever", "des", "taxes", "suppl\u00e9mentaires", "non", "conformes", "\u00e0", "la", "loi", "islamique", "rapidement", "impopulaires", "et", "d\u00e9sapprouv\u00e9es", "par", "les", "oul\u00e9mas", "et", "l'ensemble", "des", "corps", "sociaux", "et", "professionnels", "les", "tensions", "li\u00e9es", "\u00e0", "cette", "d\u00e9cision", "\u00e9clatent", "au", "lendemain", "de", "la", "mort", "de", "mohammed", "iv", "et", "\u00e0", "l'av\u00e8nement", "de", "son", "successeur", "hassan", "ben", "mohammed", "en", "elles", "prennent", "dans", "les", "villes", "la", "forme", "d'\u00e9meutes", "sociales", "violemment", "r\u00e9prim\u00e9es", "dont", "la", "r\u00e9volte", "des", "tanneurs", "de", "f\u00e8s", "est", "un", "exemple", "illustratif", "le", "r\u00e8gne", "de", "hassan", "ier", "correspond", "\u00e0", "la", "volont\u00e9", "du", "sultan", "de", "concilier", "les", "exigences", "d'une", "modernisation", "de", "l'\u00e9tat", "aux", "complexit\u00e9s", "sociales", "et", "politiques", "du", "maroc", "ce", "r\u00e8gne", "s'inscrit", "de", "plus", "dans", "la", "perspective", "des", "rivalit\u00e9s", "imp\u00e9rialistes", "europ\u00e9ennes", "qui", "deviennent", "plus", "pressantes", "encore", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "conf\u00e9rence", "de", "madrid", "de", "qui", "pr\u00e9figure", "le", "futur", "partage", "de", "l'empire", "ch\u00e9rifien", "sur", "l'\u00e9chiquier", "international", "\u00e0", "l'instar", "de", "la", "turquie", "de", "l'iran", "ou", "de", "la", "chine", "de", "cette", "\u00e9poque", "le", "maroc", "devient", "un", "homme", "malade", "selon", "l'expression", "consacr\u00e9e", "dans", "les", "milieux", "colonialistes", "et", "expansionnistes", "europ\u00e9ens", "du", "xixe", "si\u00e8clepar", "le", "biais", "des", "concessions", "\u00e9conomiques", "et", "du", "syst\u00e8me", "des", "emprunts", "bancaires", "chacune", "des", "puissances", "europ\u00e9ennes", "int\u00e9ress\u00e9es", "notamment", "la", "france", "l'espagne", "le", "royaumeuni", "puis", "l'allemagne", "esp\u00e8re", "pr\u00e9parer", "la", "voie", "\u00e0", "une", "conqu\u00eate", "totale", "du", "pays", "l'habilet\u00e9", "du", "makhzen", "est", "de", "savoir", "tenir", "\u00e0", "distance", "les", "convoitises", "conjugu\u00e9es", "de", "l'imp\u00e9rialisme", "europ\u00e9en", "et", "de", "jouer", "des", "rivalit\u00e9s", "entre", "les", "puissances", "mais", "le", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "hassan", "ier", "survenu", "au", "cours", "d'une", "exp\u00e9dition", "dans", "le", "tadla", "en", "laisse", "le", "pouvoir", "au", "tr\u00e8s", "jeune", "abdelaziz", "ben", "hassan", "fils", "d'une", "favorite", "circassienne", "du", "harem", "sultanien", "du", "nom", "de", "reqiya", "et", "originaire", "de", "constantinople", "qui", "par", "ses", "intrigues", "et", "son", "influence", "favorise", "l'ascension", "du", "grand", "vizir", "ahmed", "ben", "moussa", "dit", "bahmad", "une", "v\u00e9ritable", "r\u00e9gence", "est", "alors", "exerc\u00e9e", "jusqu'en", "par", "le", "grand", "vizir", "bahmad", "ben", "moussa", "issu", "de", "l'ancienne", "corporation", "des", "abid", "albukhari", "du", "palais", "imp\u00e9rial", "le", "grandvizir", "sait", "continuer", "intelligemment", "la", "politique", "pragmatique", "de", "hassan", "ier", "mais", "sa", "disparition", "entra\u00eene", "une", "aggravation", "de", "l'anarchie", "et", "des", "pressions", "\u00e9trang\u00e8res", "de", "m\u00eame", "qu'une", "rivalit\u00e9", "entre", "moulay", "abdelaziz", "et", "son", "fr\u00e8re", "moulay", "abdelhafid", "khalifa", "du", "sultan", "\u00e0", "marrakech", "rivalit\u00e9", "qui", "finit", "par", "g\u00e9n\u00e9rer", "une", "guerre", "de", "course", "au", "pouvoir", "apr\u00e8s", "la", "victoire", "d'abdelhafid", "sur", "abdelaziz", "qui", "est", "exil\u00e9", "sous", "la", "protection", "des", "troupes", "fran\u00e7aises", "qui", "occupent", "casablanca", "et", "sa", "r\u00e9gion", "depuis", "des", "intellectuels", "r\u00e9formateurs", "influenc\u00e9s", "par", "la", "r\u00e9volution", "des", "jeunesturcs", "dans", "l'empire", "ottoman", "et", "par", "la", "nahda", "venue", "d'\u00e9gypte", "et", "du", "levant", "et", "dont", "les", "id\u00e9es", "sont", "exprim\u00e9es", "par", "le", "journal", "tang\u00e9rois", "lisan", "almaghrib", "tentent", "de", "soumettre", "au", "nouveau", "sultan", "un", "projet", "de", "constitution", "ch\u00e9rifienne", "le", "octobre", "cependant", "la", "crise", "profonde", "des", "institutions", "du", "sultanat", "et", "la", "pression", "de", "l'imp\u00e9rialisme", "europ\u00e9en", "rendent", "impossible", "l'aboutissement", "du", "projet", "constitutionnel", "la", "faiblesse", "du", "makhzen", "permet", "en", "outre", "\u00e0", "un", "aventurier", "du", "nom", "de", "jilali", "ben", "driss", "plus", "connu", "comme", "\u00e9tant", "le", "rogui", "bou", "hmara", "de", "se", "faire", "passer", "pour", "un", "fils", "de", "hassan", "ier", "de", "se", "faire", "reconna\u00eetre", "comme", "sultan", "dans", "l'ensemble", "du", "nordest", "du", "pays", "et", "de", "mettre", "en", "d\u00e9route", "l'arm\u00e9e", "ch\u00e9rifienne", "pendant", "quelques", "ann\u00e9es", "avant", "d'\u00eatre", "finalement", "captur\u00e9", "et", "ex\u00e9cut\u00e9", "\u00e0", "f\u00e8s", "en", "un", "autre", "rebelle", "elraisuni", "\u00e9tablit", "son", "fief", "dans", "la", "r\u00e9gion", "des", "jebalas", "et", "provoque", "par", "ses", "enl\u00e8vements", "de", "ressortissants", "am\u00e9ricains", "l'intervention", "du", "pr\u00e9sident", "des", "\u00e9tatsunis", "theodore", "roosevelt", "qui", "menace", "le", "makhzen", "d'envoyer", "des", "navires", "de", "l'us", "navy", "d\u00e9barquer", "des", "troupes", "pour", "occuper", "tanger", "la", "lib\u00e9ration", "des", "otages", "\u00e9vite", "une", "invasion", "am\u00e9ricaine", "dans", "un", "contexte", "international", "tendu", "marqu\u00e9", "par", "la", "rivalit\u00e9", "entre", "la", "france", "et", "l'allemagne", "au", "sujet", "de", "l'avenir", "du", "maroc", "protectorat", "francoespagnol", "en", "la", "conf\u00e9rence", "d'alg\u00e9siras", "place", "le", "maroc", "sous", "contr\u00f4le", "international", "et", "accorde", "\u00e0", "la", "france", "des", "droits", "sp\u00e9ciaux", "ces", "droits", "sont", "n\u00e9anmoins", "contest\u00e9s", "par", "l'allemagne", "de", "guillaume", "ii", "qui", "convoite", "l'empire", "ch\u00e9rifien", "et", "se", "heurte", "aux", "app\u00e9tits", "fran\u00e7ais", "affaires", "marocaines", "de", "la", "crise", "de", "tanger", "et", "du", "coup", "d'agadir", "en", "et", "\u00e0", "tanger", "le", "kaiser", "vient", "prononcer", "un", "discours", "orient\u00e9", "contre", "la", "france", "tandis", "qu'\u00e0", "agadir", "la", "marine", "imp\u00e9riale", "allemande", "est", "sur", "le", "point", "de", "d\u00e9barquer", "des", "troupes", "ce", "qui", "provoque", "l'\u00e9moi", "dans", "toute", "l'europe", "\u00e0", "la", "suite", "du", "trait\u00e9", "conclu", "entre", "la", "france", "et", "le", "maroc", "le", "mars", "pour", "l'organisation", "du", "protectorat", "fran\u00e7ais", "dans", "l'empire", "ch\u00e9rifien", "le", "nord", "et", "le", "rio", "de", "oro", "sont", "attribu\u00e9s", "\u00e0", "l'espagne", "tandis", "que", "les", "r\u00e9gions", "centrales", "avec", "leurs", "villes", "principales", "et", "la", "c\u00f4te", "atlantique", "o\u00f9", "se", "situent", "les", "grands", "ports", "reviennent", "\u00e0", "la", "france", "dans", "le", "syst\u00e8me", "de", "protectorat", "le", "sultan", "et", "le", "makhzen", "traditionnel", "sont", "maintenus", "mais", "le", "pouvoir", "appartient", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "au", "r\u00e9sident", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "au", "hautcommissaire", "qui", "repr\u00e9sentent", "respectivement", "la", "puissance", "de", "tutelle", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "rabat", "et", "espagnole", "\u00e0", "t\u00e9touan", "la", "ville", "de", "tanger", "constitue", "une", "zone", "internationale", "gouvern\u00e9e", "par", "une", "commission", "o\u00f9", "si\u00e8gent", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "les", "pays", "europ\u00e9ens", "poss\u00e9dant", "des", "int\u00e9r\u00eats", "dans", "l'empire", "ch\u00e9rifien", "ce", "syst\u00e8me", "est", "contest\u00e9", "par", "le", "mouvement", "national", "marocain", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "et", "surtout", "\u00e0", "l'issue", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "par", "ailleurs", "l'ensemble", "du", "territoire", "marocain", "n'est", "soumis", "aux", "puissances", "coloniales", "qu'\u00e0", "l'issue", "d'une", "longue", "guerre", "de", "conqu\u00eate", "dite", "pacification", "du", "maroc", "qui", "s'\u00e9chelonne", "de", "\u00e0", "de", "\u00e0", "la", "guerre", "du", "rif", "men\u00e9e", "par", "abdelkrim", "elkhattabi", "contre", "l'espagne", "et", "la", "france", "conna\u00eet", "un", "retentissement", "plan\u00e9taire", "en", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9barquement", "des", "forces", "am\u00e9ricaines", "en", "afrique", "du", "nord", "casablanca", "abrite", "une", "grande", "conf\u00e9rence", "alli\u00e9e", "qui", "d\u00e9cide", "d'obtenir", "la", "reddition", "inconditionnelle", "de", "l'axe", "romeberlintokyo", "et", "d'ouvrir", "de", "nouveaux", "fronts", "en", "europe", "occidentale", "pour", "soulager", "l'union", "sovi\u00e9tique", "de", "la", "pression", "militaire", "nazie", "le", "maroc", "acc\u00e8de", "officiellement", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "en", "apr\u00e8s", "les", "sursauts", "d'une", "lutte", "de", "plus", "en", "plus", "rude", "entre", "les", "autorit\u00e9s", "coloniales", "et", "le", "mouvement", "national", "la", "tension", "est", "tr\u00e8s", "forte", "d\u00e8s", "la", "fin", "de", "l'ann\u00e9e", "qui", "voit", "se", "d\u00e9rouler", "les", "\u00e9meutes", "des", "et", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "casablanca", "causant", "de", "cent", "\u00e0", "trois", "cents", "morts", "selon", "les", "historiens", "l'arm\u00e9e", "de", "lib\u00e9ration", "nationale", "et", "la", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "l'arm\u00e9e", "de", "lib\u00e9ration", "nationale", "maroc", "fond\u00e9e", "d'apr\u00e8s", "une", "id\u00e9e", "d'abdelkrim", "elkhattabi", "comit\u00e9", "de", "lib\u00e9ration", "du", "maghreb", "est", "issue", "au", "d\u00e9part", "de", "l'istiqlal", "et", "chapeaut\u00e9e", "politiquement", "par", "le", "comit\u00e9", "de", "t\u00e9touan", "elle", "viendra", "se", "greffer", "sur", "un", "d\u00e9but", "de", "r\u00e9volte", "de", "la", "tribu", "igzenayen", "cons\u00e9cutif", "\u00e0", "la", "non", "signature", "par", "ses", "chefs", "sur", "ordre", "de", "mohand", "ben", "messaoud", "ababou", "des", "p\u00e9titions", "lanc\u00e9es", "par", "les", "ca\u00efds", "de", "l'atlas", "visant", "\u00e0", "d\u00e9poser", "le", "sultan", "mohammed", "ben", "youssef", "futur", "m", "au", "profit", "de", "mohammed", "ben", "arafa", "impos\u00e9", "par", "la", "france", "et", "le", "glaoui\u00e0", "partir", "de", "et", "la", "nomination", "du", "capitaine", "taddi", "\u00e0", "boured", "la", "tribu", "connaitra", "une", "p\u00e9riode", "d'extr\u00eame", "tension", "entre", "ses", "chefs", "et", "les", "autorit\u00e9s", "fran\u00e7aises", "profitant", "de", "la", "proximit\u00e9", "de", "la", "zone", "espagnole", "et", "de", "la", "protection", "de", "cheikh", "messaoud", "ababou", "membre", "du", "comit\u00e9", "de", "t\u00e9touan", "qui", "la", "chapeaute", "politiquement", "l'aln", "sera", "en", "mesure", "de", "s'entrainer", "en", "pleins", "territoire", "des", "asht", "assem", "des", "igzenayen", "de", "\u00e0", "son", "premier", "coup", "d'\u00e9clat", "l'attaque", "simultan\u00e9e", "de", "trois", "bureaux", "indig\u00e8nes", "boured", "tizi", "ouasli", "imouzzer", "marmoucha", "dont", "la", "principale", "\u00e0", "boured", "le", "octobre", "ce", "fut", "le", "commencement", "de", "la", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "aussi", "appel\u00e9", "\"la", "deuxi\u00e8me", "guerre", "du", "rif\"", "les", "combats", "d'une", "rare", "intensit\u00e9", "et", "mobilisant", "soldats", "fran\u00e7ais", "dureront", "jusqu'au", "mois", "de", "mars", "principalement", "sur", "le", "territoire", "des", "igzenayen", "le", "front", "rifain", "\u00e9tant", "le", "seul", "\u00e0", "se", "d\u00e9velopper", "et", "au", "retour", "du", "roi", "puis", "\u00e0", "la", "proclamation", "de", "l'ind\u00e9pendance", "\u00e0", "travers", "les", "accords", "d'aixlesbains", "en", "l'aln", "a", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9e", "politiquement", "par", "des", "gens", "de", "tout", "le", "maroc", "abbas", "khatib", "etc", "le", "chef", "des", "op\u00e9rations", "\u00e9tait", "hassan", "zkriti", "igzenayen", "le", "chef", "militaire", "mohamed", "ghabouchi", "igzennayen", "et", "le", "coordinateur", "front", "nord", "principalement", "depuis", "nador", "\u00e9tait", "abbas", "mesaa\u00e2di", "cependant", "l'immense", "majorit\u00e9", "de", "ses", "troupes", "combattantes", "et", "de", "ses", "commandants", "mohamed", "ghabbouchi", "hassan", "zkriti", "massoud", "akjoud", "akoudad", "etc", "\u00e9taient", "issus", "de", "igzennayen", "ait", "ammart", "et", "dans", "une", "moindre", "mesure", "ait", "ouriaghel\u00e0", "son", "plus", "fort", "elle", "est", "compos\u00e9e", "de", "pr\u00eat", "de", "hommes", "le", "mars", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'appel", "au", "calme", "du", "sultan", "sidi", "mohammed", "ben", "youssef", "apr\u00e8s", "l'annonce", "de", "l'ind\u00e9pendance", "du", "maroc", "le", "haut", "commandement", "de", "l'aln", "en", "accord", "avec", "le", "mouvement", "de", "la", "r\u00e9sistance", "annonce", "dans", "un", "tract", "la", "cessation", "provisoire", "des", "op\u00e9rations", "militaires", "notamment", "dans", "le", "rif", "tout", "gardant", "ses", "positions", "jusqu'\u00e0", "ce", "que", "la", "souverainet\u00e9", "marocaine", "soit", "enti\u00e8rement", "lib\u00e9r\u00e9e", "sans", "condition", "ni", "r\u00e9servele", "mars", "le", "sultan", "re\u00e7oit", "trente", "chefs", "de", "l'aln", "venant", "des", "secteurs", "du", "rif", "du", "maroc", "oriental", "de", "l'atlas", "et", "des", "confins", "alg\u00e9romarocains", "confirmant", "leur", "all\u00e9geance", "et", "ob\u00e9issance", "\u00e0", "la", "monarchie", "et", "l'aln", "est", "int\u00e9gr\u00e9e", "officiellement", "au", "far", "le", "mai", "elle", "est", "alors", "compos\u00e9e", "des", "effectifs", "de", "l'aln", "et", "l'aln", "sud", "alns", "maroc", "ind\u00e9pendant", "depuis", "le", "maroc", "acc\u00e8de", "\u00e0", "son", "ind\u00e9pendance", "le", "mars", "et", "se", "trouve", "confront\u00e9", "d\u00e8s", "lors", "\u00e0", "de", "nombreux", "enjeux", "d'ordre", "politique", "\u00e9conomique", "et", "social", "parach\u00e8vement", "de", "l'int\u00e9grit\u00e9", "territoriale", "et", "stabilisation", "de", "la", "situation", "int\u00e9rieure", "en", "le", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "mohammed", "v", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "le", "dernier", "sultan", "de", "l'empire", "ch\u00e9rifien", "et", "le", "premier", "roi", "du", "maroc", "moderne", "le", "titre", "de", "roi", "remplace", "celui", "de", "sultan", "en", "laisse", "le", "tr\u00f4ne", "\u00e0", "son", "fils", "hassan", "ii", "qui", "doit", "relever", "d\u00e8s", "lors", "un", "ensemble", "de", "d\u00e9fis", "consolider", "son", "pouvoir", "et", "assurer", "la", "place", "du", "maroc", "dans", "le", "contexte", "mondial", "de", "la", "guerre", "froide", "et", "de", "la", "d\u00e9colonisation", "en", "lors", "de", "la", "guerre", "des", "sables", "le", "maroc", "et", "l'alg\u00e9rie", "nouvellement", "ind\u00e9pendante", "s'opposent", "pour", "le", "contr\u00f4le", "des", "r\u00e9gions", "des", "confins", "situ\u00e9es", "entre", "figuig", "et", "tindouf", "le", "pays", "est", "marqu\u00e9", "en", "par", "les", "\u00e9meutes", "de", "casablanca", "et", "par", "la", "disparition", "du", "chef", "de", "l'opposition", "de", "gauche", "et", "chef", "de", "file", "du", "tiersmondisme", "mehdi", "ben", "barka", "enlev\u00e9", "\u00e0", "paris", "en", "collaboration", "entre", "le", "pouvoir", "monarchique", "marocain", "et", "les", "services", "secrets", "fran\u00e7ais", "ce", "qui", "conduit", "\u00e0", "la", "proclamation", "de", "l'\u00e9tat", "d'exception", "jusqu'en", "les", "deux", "ans", "qui", "suivent", "connaissent", "l'\u00e9chec", "de", "deux", "coups", "d'\u00e9tat", "militaires", "dits", "de", "skhirat", "lieutenantcolonel", "ababou", "et", "g\u00e9n\u00e9ral", "medbouh", "le", "juillet", "et", "des", "aviateurs", "g\u00e9n\u00e9ral", "oufkir", "ao\u00fbt", "entre", "lesquels", "la", "constitution", "a", "\u00e9t\u00e9", "modifi\u00e9e", "en", "novembre", "l'ensemble", "des", "partis", "politiques", "joignent", "leurs", "efforts", "avec", "le", "souverain", "dans", "son", "projet", "de", "la", "marche", "verte", "pour", "la", "r\u00e9cup\u00e9ration", "des", "provinces", "du", "sud", "dans", "l'ancien", "sahara", "espagnol", "au", "fil", "du", "temps", "le", "royaume", "retrouve", "sa", "stabilit\u00e9", "politique", "durant", "les", "deux", "derni\u00e8res", "d\u00e9cennies", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "une", "succession", "d'ann\u00e9es", "de", "s\u00e9cheresses", "ainsi", "que", "le", "plan", "d'ajustement", "structurel", "impos\u00e9", "par", "le", "fonds", "mon\u00e9taire", "international", "entra\u00eenent", "une", "crise", "\u00e9conomique", "et", "sociale", "tr\u00e8s", "profonde", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "une", "op\u00e9ration", "de", "grande", "envergure", "pour", "la", "privatisation", "des", "entreprises", "publiques", "est", "men\u00e9e", "par", "le", "roi", "et", "andr\u00e9", "azoulay", "le", "conseiller", "\u00e9conomique", "de", "la", "monarchie", "le", "groupe", "fran\u00e7ais", "accor", "a", "ainsi", "pu", "acqu\u00e9rir", "six", "h\u00f4tels", "de", "la", "cha\u00eene", "marocaine", "moussafir", "et", "la", "gestion", "du", "palais", "jama\u00ef", "de", "f\u00e8s", "cette", "op\u00e9ration", "de", "privatisation", "permet", "d'une", "part", "aux", "notables", "marocains", "proches", "du", "pouvoir", "de", "contr\u00f4ler", "les", "entreprises", "publiques", "les", "plus", "en", "vue", "et", "d'autre", "part", "aux", "soci\u00e9t\u00e9s", "fran\u00e7aises", "d'op\u00e9rer", "un", "retour", "en", "force", "dans", "l'\u00e9conomie", "du", "pays", "la", "famille", "royale", "acquiert", "notamment", "le", "groupe", "minier", "monagem", "un", "gouvernement", "d'alternance", "domin\u00e9", "par", "la", "koutla", "et", "men\u00e9", "par", "abderrahman", "youssoufi", "de", "l'usfp", "est", "form\u00e9", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "hassan", "ii", "en", "juillet", "mohammed", "vi", "acc\u00e8de", "au", "tr\u00f4ne", "en", "douze", "ann\u00e9es", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "du", "r\u00e8gne", "le", "maroc", "est", "touch\u00e9", "par", "les", "remous", "du", "printemps", "arabe", "et", "conna\u00eet", "une", "s\u00e9rie", "de", "manifestations", "populaires", "le", "roi", "fait", "alors", "approuver", "une", "nouvelle", "constitution", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "qui", "s'ensuivent", "sont", "remport\u00e9es", "par", "les", "islamistes", "mod\u00e9r\u00e9s", "du", "pjd", "qui", "forment", "un", "gouvernement", "de", "coalition", "avec", "d'autres", "partis", "politiques", "men\u00e9", "par", "abdelilah", "benkiran", "le", "pjd", "remporte", "\u00e0", "nouveau", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "en", "cette", "ann\u00e9el\u00e0", "le", "maroc", "op\u00e8re", "un", "virage", "strat\u00e9gique", "en", "direction", "de", "la", "russie", "et", "de", "la", "chine", "en", "outre", "le", "royaume", "r\u00e9int\u00e8gre", "l'union", "africaine", "en", "et", "a", "fait", "une", "demande", "d'adh\u00e9sion", "\u00e0", "la", "communaut\u00e9", "\u00e9conomique", "des", "\u00e9tats", "de", "l'afrique", "de", "l'ouest", "armoiries", "les", "armes", "du", "maroc", "se", "blasonnent", "ainsi", "de", "gueules", "avec", "en", "chef", "un", "soleil", "naissant", "\u00e0", "quinze", "rayons", "d'or", "sur", "champ", "azur", "soutenu", "d'une", "fasce", "divis\u00e9e", "vo\u00fbt\u00e9e", "de", "sinople", "fusel\u00e9e", "d'or", "et", "d'argent", "le", "tout", "surcharg\u00e9", "d'un", "pentalpha", "de", "sinople", "l'\u00e9cu", "est", "timbr\u00e9", "de", "la", "couronne", "royale", "marocaine", "d'or", "orn\u00e9e", "de", "perles", "de", "gueules", "et", "de", "sinople", "altern\u00e9es", "et", "surmont\u00e9e", "d'une", "\u00e9toile", "pentalpha", "d'or", "il", "est", "bord\u00e9", "de", "lambrequins", "d'or", "soutenus", "de", "deux", "cornes", "d'abondance", "et", "support\u00e9", "par", "lions", "au", "naturel", "celui", "de", "dextre", "\u00e9tant", "de", "profil", "et", "celui", "de", "senestre", "est", "l\u00e9opard\u00e9", "et", "pour", "devise", "sur", "un", "listel", "d'or", "arabe", "si", "vous", "glorifiez", "allah", "il", "vous", "donnera", "la", "gloire", "le", "verset", "de", "la", "sourate", "xlvii", "du", "coran", "\u00e9conomie", "le", "maroc", "est", "la", "cinqui\u00e8me", "puissance", "\u00e9conomique", "en", "afrique", "en", "\u00e9tant", "class\u00e9", "onzi\u00e8me", "pays", "africain", "en", "nombre", "d'habitants", "et", "e", "en", "superficie", "il", "est", "certes", "la", "troisi\u00e8me", "puissance", "\u00e9conomique", "d'afrique", "du", "nord", "derri\u00e8re", "l'\u00e9gypte", "et", "l'alg\u00e9rie", "class\u00e9es", "respectivement", "troisi\u00e8me", "et", "huiti\u00e8me", "populations", "africaines", "et", "douzi\u00e8me", "et", "premier", "pays", "plus", "vastes", "du", "continent", "n\u00e9anmoins", "le", "royaume", "ch\u00e9rifien", "devient", "deuxi\u00e8me", "pays", "investisseur", "sur", "son", "propre", "continent", "l'\u00e9volution", "de", "l'\u00e9conomie", "marocaine", "a", "manifest\u00e9", "un", "degr\u00e9", "de", "r\u00e9silience", "remarquable", "au", "sein", "de", "son", "environnement", "r\u00e9gional", "le", "maroc", "a", "enregistr\u00e9", "un", "rythme", "de", "croissance", "parmi", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "de", "la", "zone", "mena", "r\u00e9gion", "ayant", "relativement", "bien", "surmont\u00e9", "la", "crise", "mondiale", "en", "r\u00e9alisant", "une", "croissance", "moyenne", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "la", "zone", "euro", "les", "peco", "et", "l'am\u00e9rique", "latine", "ainsi", "le", "maroc", "a", "r\u00e9alis\u00e9", "une", "croissance", "annuelle", "moyenne", "de", "durant", "la", "p\u00e9riode", "contre", "pour", "la", "zone", "mena", "dans", "la", "zone", "euro", "dans", "les", "peco", "et", "dans", "l'am\u00e9rique", "latine", "et", "cara\u00efbes", "cette", "performance", "est", "le", "r\u00e9sultat", "de", "la", "hausse", "de", "par", "an", "de", "la", "valeur", "ajout\u00e9e", "du", "secteur", "primaire", "et", "de", "la", "bonne", "tenue", "du", "secteur", "non", "agricole", "gr\u00e2ce", "notamment", "aux", "performances", "du", "secteur", "tertiaire", "de", "\u00e0", "le", "pib", "marocain", "est", "pass\u00e9", "de", "\u00e0", "milliards", "de", "dollars", "avec", "une", "inflation", "bien", "ma\u00eetris\u00e9e", "se", "situant", "\u00e0", "une", "moyenne", "annuelle", "de", "selon", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'\u00e9conomie", "le", "maroc", "a", "enregistr\u00e9", "en", "une", "inflation", "de", "et", "une", "croissance", "de", "tir\u00e9e", "par", "une", "bonne", "ann\u00e9e", "agricole", "un", "chiffre", "sup\u00e9rieur", "aux", "pr\u00e9visions", "de", "la", "loi", "de", "finances", "qui", "tablait", "sur", "une", "croissance", "de", "en", "le", "maroc", "est", "class\u00e9", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "en", "la", "valeur", "ajout\u00e9e", "du", "secteur", "tertiaire", "atteint", "du", "pib", "suivie", "de", "pour", "l'industrie", "et", "pour", "l'agriculture", "l'industrie", "manufacturi\u00e8re", "est", "domin\u00e9e", "par", "le", "textile", "les", "articles", "de", "cuir", "la", "transformation", "des", "aliments", "du", "raffinage", "de", "p\u00e9trole", "et", "du", "montage", "\u00e9lectronique", "de", "nouveaux", "secteurs", "offrent", "un", "potentiel", "de", "croissance", "\u00e9lev\u00e9", "et", "diminuent", "la", "d\u00e9pendance", "du", "royaume", "\u00e0", "son", "secteur", "agricole", "chimie", "\u00e9quipement", "automobile", "informatique", "\u00e9lectronique", "et", "industrie", "a\u00e9ronautique", "en", "le", "maroc", "reste", "le", "pays", "le", "plus", "in\u00e9galitaire", "du", "nord", "de", "l'afrique", "et", "dans", "la", "moiti\u00e9", "la", "plus", "in\u00e9galitaire", "des", "pays", "de", "la", "plan\u00e8te", "en", "les", "trois", "milliardaires", "marocains", "les", "plus", "riches", "d\u00e9tenaient", "\u00e0", "eux", "seuls", "milliards", "de", "dollars", "soit", "milliards", "de", "dirhams", "l'augmentation", "de", "leur", "fortune", "en", "un", "an", "repr\u00e9sente", "autant", "que", "la", "consommation", "de", "marocains", "parmi", "les", "plus", "pauvres", "sur", "la", "m\u00eame", "p\u00e9riode", "souligne", "un", "rapport", "de", "l'ong", "oxfam", "le", "maroc", "progresse", "r\u00e9guli\u00e8rement", "au", "classement", "doing", "business", "ou", "indice", "de", "facilit\u00e9", "de", "faire", "des", "affaires", "\u00e9tablit", "chaque", "ann\u00e9e", "par", "la", "banque", "mondiale", "en", "il", "occupe", "la", "e", "place", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "un", "progr\u00e8s", "de", "sept", "rangs", "par", "rapport", "\u00e0", "l'ann\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9dente", "n\u00e9anmoins", "les", "investissements", "ne", "profitent", "qu'\u00e0", "une", "faible", "portion", "de", "la", "population", "l'indice", "de", "d\u00e9veloppement", "humain", "idh", "\u00e9tabli", "par", "le", "programme", "des", "nations", "unies", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "pnud", "place", "en", "le", "royaume", "\u00e0", "la", "e", "place", "loin", "derri\u00e8re", "l'alg\u00e9rie", "e", "et", "la", "tunisie", "e", "l'\u00e9conomiste", "ta\u00efeb", "aisse", "conseiller", "du", "gouvernement", "marocain", "remarque", "qu'il", "y", "a", "de", "citoyens", "en", "situation", "de", "pauvret\u00e9", "extr\u00eame", "totale", "c'est\u00e0dire", "qu'ils", "n'ont", "rien", "aucun", "revenu", "c'est", "tr\u00e8s", "dangereux", "*", "donn\u00e9e", "estim\u00e9e", "banque", "mondiale", "pib", "par", "r\u00e9gion", "direction", "des", "\u00e9tudes", "et", "des", "pr\u00e9visions", "financi\u00e8res", "depfle", "nouveau", "d\u00e9coupage", "territorial", "marocain", "comporte", "douze", "r\u00e9gions", "le", "maroc", "dans", "sa", "nouvelle", "constitution", "adopt\u00e9e", "en", "donne", "une", "grande", "autonomie", "et", "responsabilit\u00e9", "aux", "r\u00e9gions", "afin", "d'agir", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "local", "l'objectif", "du", "nouveau", "d\u00e9coupage", "est", "de", "former", "des", "r\u00e9gions", "assez", "grandes", "en", "vue", "d'une", "meilleure", "compl\u00e9mentarit\u00e9", "\u00e9conomique", "et", "sociale", "contrairement", "\u00e0", "plusieurs", "pays", "europ\u00e9ens", "qui", "ont", "eu", "une", "exp\u00e9rience", "plus", "avanc\u00e9e", "en", "organisations", "territoriales", "qui", "sp\u00e9cifient", "des", "langues", "locales", "\u00e0", "introduire", "dans", "l'enseignement", "public", "par", "r\u00e9gions", "au", "maroc", "deux", "langues", "officielles", "sont", "retenues", "l'arabe", "et", "l'amazigh", "et", "qui", "sont", "enseign\u00e9es", "dans", "toutes", "les", "r\u00e9gions", "afin", "de", "mieux", "organiser", "les", "d\u00e9parts", "en", "vacances", "un", "calendrier", "de", "vacances", "scolaires", "d\u00e9cal\u00e9es", "selon", "les", "r\u00e9gions", "est", "en", "cours", "d'\u00e9laboration", "les", "am\u00e9nagements", "futurs", "du", "territoire", "seront", "calqu\u00e9s", "sur", "ce", "d\u00e9coupage", "r\u00e9gional", "actuel", "\u00e0", "savoir", "les", "nouvelles", "zones", "d'activit\u00e9s", "\u00e9conomiques", "les", "zones", "logistiques", "les", "nouveaux", "a\u00e9roports", "les", "nouvelles", "autoroutes", "pour", "relier", "les", "r\u00e9gions", "les", "voies", "express", "les", "lignes", "ferroviaires", "et", "les", "nouveaux", "ports", "mis", "\u00e0", "part", "les", "trois", "r\u00e9gions", "centrales", "qui", "n'ont", "pas", "acc\u00e8s", "\u00e0", "la", "mer", "toutes", "les", "autres", "r\u00e9gions", "qui", "n'ont", "pas", "de", "port", "commercial", "seront", "dot\u00e9es", "chacune", "d'un", "port", "en", "eau", "profonde", "la", "r\u00e9gion", "quant", "\u00e0", "elle", "h\u00e9rite", "de", "deux", "grands", "ports", "avec", "le", "nouveau", "d\u00e9coupage", "le", "port", "de", "casablanca", "et", "le", "port", "de", "jorfsfar", "rabat", "qui", "n'avait", "pas", "de", "port", "dans", "l'ancien", "d\u00e9coupage", "aura", "\u00e0", "disposition", "le", "futur", "grand", "port", "k\u00e9nitra", "atlantique", "le", "grand", "port", "de", "safi", "en", "construction", "sera", "baptis\u00e9", "le", "port", "de", "marrakech", "sa", "capitale", "de", "r\u00e9gion", "r\u00e9gion", "pour", "les", "r\u00e9gions", "qui", "n'ont", "pas", "acc\u00e8s", "\u00e0", "la", "mer", "un", "arc", "d'autoroute", "de", "km", "reliera", "les", "r\u00e9gions", "et", "sous", "forme", "d'une", "nouvelle", "autoroute", "safi", "marrakech", "beni", "mellal", "f\u00e8s", "tanger", "la", "r\u00e9gion", "d\u00e9tient", "un", "grand", "port", "commercial", "\u00e0", "la\u00e2youne", "la", "r\u00e9gion", "voisine", "sera", "dot\u00e9e", "d'un", "port", "en", "eau", "profonde", "dakhla", "atlantique", "ces", "deux", "r\u00e9gions", "seront", "reli\u00e9es", "aux", "r\u00e9gions", "et", "par", "une", "voie", "express", "de", "km", "partant", "de", "agadir", "tiznit", "la\u00e2youne", "dakhla", "croissance", "commerciale", "le", "maroc", "dispose", "d'un", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "relativement", "fort", "au", "regard", "de", "la", "moyenne", "africaine", "la", "population", "marocaine", "constitue", "du", "continent", "africain", "en", "avec", "ses", "milliards", "de", "dollars", "son", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "contribuait", "\u00e0", "hauteur", "de", "du", "pib", "global", "du", "continent", "fin", "apr\u00e8s", "que", "le", "baril", "de", "p\u00e9trole", "d\u00e9passa", "dollars", "ce", "ratio", "s'est", "r\u00e9tr\u00e9cie", "\u00e0", "le", "maroc", "est", "appel\u00e9", "\u00e0", "consolider", "ce", "point", "puisque", "malgr\u00e9", "une", "croissance", "relativement", "rapide", "depuis", "l'accession", "au", "tr\u00f4ne", "du", "souverain", "mohammed", "vi", "en", "cette", "derni\u00e8re", "demeure", "variable", "et", "volatile", "car", "tributaire", "des", "r\u00e9sultats", "de", "plusieurs", "facteurs", "internes", "et", "externes", "la", "proximit\u00e9", "du", "maroc", "avec", "le", "continent", "europ\u00e9en", "a", "favoris\u00e9", "l'\u00e9conomie", "nationale", "dans", "la", "mesure", "o\u00f9", "cette", "derni\u00e8re", "a", "tr\u00e8s", "largement", "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9", "des", "nombreuses", "d\u00e9localisations", "effectu\u00e9es", "par", "les", "entreprises", "europ\u00e9ennes", "depuis", "le", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "le", "maroc", "a", "mis", "en", "place", "une", "politique", "fiscale", "attractive", "en", "mati\u00e8re", "de", "d\u00e9localisation", "\u00e0", "tel", "point", "que", "l'ocde", "pla\u00e7ait", "en", "le", "royaume", "en", "troisi\u00e8me", "position", "dans", "la", "progression", "des", "emplois", "cr\u00e9\u00e9s", "par", "le", "secteur", "de", "l'offshoring", "derri\u00e8re", "l'estonie", "et", "la", "chine", "l'exemple", "le", "plus", "typique", "en", "la", "mati\u00e8re", "est", "celui", "des", "centres", "d'appel", "on", "peut", "aussi", "\u00e9voquer", "l'exemple", "a\u00e9ronautique", "longtemps", "repouss\u00e9e", "au", "second", "plan", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "hassan", "ii", "la", "fa\u00e7ade", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "marocaine", "a", "souvent", "\u00e9t\u00e9", "retard\u00e9e", "malgr\u00e9", "le", "potentiel", "immense", "qu'offre", "cette", "route", "maritime", "preuve", "de", "l'incomp\u00e9tence", "des", "anciens", "responsables", "du", "secteur", "maritime", "marocain", "avant", "les", "deux", "derni\u00e8res", "d\u00e9cennies", "ces", "derniers", "voulaient", "\u00e9riger", "le", "nouveau", "port", "tang\u00e9rois", "sur", "la", "c\u00f4te", "atlantique", "replac\u00e9", "sur", "la", "route", "majeure", "du", "trafic", "de", "conteneurs", "la", "construction", "du", "port", "de", "tanger", "med", "a", "constitu\u00e9", "un", "tournant", "majeur", "pour", "le", "transport", "maritime", "marocain", "lanc\u00e9", "en", "\u00e0", "km", "\u00e0", "l'est", "de", "l'ancien", "port", "de", "tanger", "ville", "sur", "l", "a", "c\u00f4te", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "\u00e0", "km", "des", "c\u00f4tes", "sud", "espagnoles", "le", "nouveau", "port", "tangerois", "est", "inaugur\u00e9", "en", "en", "ce", "complexe", "portuaire", "a", "pu", "totaliser", "le", "traitement", "de", "millions", "de", "conteneurs", "deux", "autres", "tranches", "tanger", "med", "et", "tanger", "med", "sont", "pr\u00e9vues", "afin", "d'atteindre", "une", "capacit\u00e9", "maximale", "de", "millions", "de", "conteneurs", "ce", "qui", "ferait", "de", "lui", "le", "plus", "grand", "port", "africain", "en", "mati\u00e8re", "de", "transport", "de", "marchandises", "la", "construction", "de", "tanger", "med", "a", "\u00e9t\u00e9", "confi\u00e9e", "en", "au", "groupe", "bouygues", "le", "m\u00eame", "concepteur", "que", "tanger", "med", "qui", "a", "prouv\u00e9", "son", "efficience", "l'infrastructure", "portuaire", "est", "\u00e0", "pr\u00e9sent", "termin\u00e9e", "depuis", "janvier", "et", "livr\u00e9e", "aux", "gestionnaires", "des", "terminaux", "pour", "finaliser", "les", "\u00e9quipements", "portuaires", "la", "zone", "franche", "adjacente", "accueille", "entre", "autres", "la", "nouvelle", "usine", "renault", "depuis", "le", "maroc", "est", "par", "ailleurs", "le", "troisi\u00e8me", "producteur", "mondial", "de", "phosphates", "avec", "ses", "millions", "de", "tonnes", "produites", "en", "soit", "du", "total", "de", "la", "production", "mondiale", "estim\u00e9e", "\u00e0", "millions", "de", "tonnes", "derri\u00e8re", "la", "chine", "premier", "producteur", "mondial", "millions", "de", "tonnes", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "millions", "de", "tonnes", "le", "phosphate", "est", "une", "ressource", "mini\u00e8re", "n\u00e9cessaire", "\u00e0", "la", "fabrication", "d'engrais", "et", "ses", "cours", "ont", "fortement", "augment\u00e9", "avant", "la", "crise", "mondiale", "de", "pour", "atteindre", "dollars", "la", "tonne", "quand", "cette", "ressource", "constituait", "presque", "du", "pib", "marocain", "le", "phosphate", "a", "d\u00e9j\u00e0", "baiss\u00e9", "de", "plus", "de", "et", "intervient", "pour", "moins", "de", "du", "pib", "face", "\u00e0", "la", "mont\u00e9e", "en", "puissance", "de", "la", "production", "chinoise", "assurant", "leur", "autosuffisance", "et", "au", "dumping", "de", "l'arabie", "saoudite", "d\u00e9tentrice", "de", "gisements", "quasiment", "en", "surface", "et", "qui", "a", "rafl\u00e9", "une", "bonne", "partie", "des", "march\u00e9s", "d'asie", "et", "d'afrique", "de", "l'est", "la", "baisse", "du", "prix", "du", "phosphate", "est", "donn\u00e9e", "comme", "irr\u00e9versible", "et", "devrait", "atteindre", "dollars", "la", "tonne", "en", "cependant", "cela", "semble", "ne", "pas", "\u00eatre", "en", "mesure", "de", "provoquer", "de", "maladie", "hollandaise", "au", "maroc", "\u00e0", "l'instar", "des", "autres", "pays", "monoexportateurs", "africains", "qui", "s'appuient", "sur", "un", "pib", "issu", "\u00e0", "d'une", "seule", "richesse", "mini\u00e8re", "\u00e0", "la", "suite", "du", "dumping", "de", "l'arabie", "saoudite", "beaucoup", "de", "mines", "de", "phosphates", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "notamment", "au", "s\u00e9n\u00e9gal", "en", "tunisie", "en", "jordanie", "et", "en", "\u00e9gypte", "sont", "redevenues", "d\u00e9ficitaires", "et", "les", "mines", "marocaines", "ont", "perdu", "en", "rentabilit\u00e9", "pr\u00e8s", "du", "gisement", "d'ouled", "abdoun", "dans", "la", "province", "de", "khouribga", "\u00e0", "km", "au", "sudest", "de", "casablanca", "se", "trouve", "le", "premier", "centre", "minier", "de", "phosphate", "au", "monde", "export\u00e9", "par", "le", "biais", "des", "ports", "de", "casablanca", "et", "de", "jorf", "lasfar", "un", "nouveau", "port", "construit", "en", "\u00e0", "proximit\u00e9", "d'el", "jadida", "le", "transfert", "vers", "jorf", "lasfar", "est", "assur\u00e9", "par", "convois", "ferroviaires", "deux", "autres", "sites", "phosphatiers", "sont", "exploit\u00e9s", "au", "nord", "de", "marrakech", "\u00e0", "ben", "guerir", "gantour", "et", "\u00e0", "chichaoua", "meskala", "et", "leurs", "produits", "transport\u00e9s", "par", "train", "vers", "le", "port", "de", "safi", "l'office", "ch\u00e9rifien", "des", "phosphates", "est", "la", "premi\u00e8re", "entreprise", "publique", "du", "pays", "en", "les", "exportations", "de", "phosphates", "sont", "d\u00e9tr\u00f4n\u00e9es", "par", "le", "secteur", "agricole", "et", "l'industrie", "automobile", "une", "partie", "des", "r\u00e9serves", "se", "trouve", "\u00e0", "bocraa", "au", "sahara", "mise", "en", "production", "par", "phosbocraa", "une", "filiale", "de", "l'ocp", "le", "front", "polisario", "consid\u00e8re", "cette", "activit\u00e9", "comme", "un", "pillage", "de", "richesses", "bien", "que", "le", "groupe", "ocp", "affirme", "que", "cette", "mine", "a", "toujours", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9ficitaire", "de", "\u00e0", "selon", "l'ocp", "les", "sites", "de", "meskala", "et", "bocraa", "ont", "constamment", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9ficitaires", "et", "vivent", "aux", "d\u00e9pens", "des", "mines", "de", "khouribga", "et", "de", "ben", "guerir", "en", "cons\u00e9quence", "la", "mine", "de", "skala", "est", "ferm\u00e9e", "temporairement", "\u00e0", "l'heure", "actuelle", "par", "contre", "le", "site", "de", "bocraa", "continue", "son", "activit\u00e9", "afin", "de", "p\u00e9renniser", "les", "emplois", "de", "cette", "filiale", "le", "phosphate", "produit", "est", "achemin\u00e9", "par", "bande", "transporteuse", "sur", "km", "jusqu'au", "port", "de", "la\u00e2youne", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "la", "volatilit\u00e9", "des", "prix", "du", "phosphate", "l'ocp", "a", "mis", "en", "place", "en", "un", "min\u00e9roduc", "entre", "khouribga", "et", "le", "port", "de", "jorf", "lasfar", "et", "projette", "d'\u00e9riger", "un", "deuxi\u00e8me", "pipeline", "\u00e9galement", "entre", "ben", "guerir", "et", "le", "port", "de", "safi", "afin", "de", "minimiser", "les", "co\u00fbts", "de", "transport", "l'ocp", "souhaite", "ainsi", "rester", "comp\u00e9titif", "face", "aux", "groupes", "asiatiques", "qui", "commencent", "\u00e0", "acheter", "les", "compagnies", "africaines", "d\u00e9ficitaires", "afin", "de", "produire", "du", "phosphate", "pour", "garantir", "leur", "future", "autosuffisance", "alimentaire", "malgr\u00e9", "les", "r\u00e9centes", "contreperformances", "cons\u00e9cutives", "\u00e0", "la", "crise", "financi\u00e8re", "de", "la", "bourse", "des", "valeurs", "de", "casablanca", "a", "temporairement", "consolid\u00e9", "son", "statut", "de", "deuxi\u00e8me", "place", "boursi\u00e8re", "africaine", "derri\u00e8re", "celle", "de", "johannesbourg", "et", "devant", "celle", "du", "caire", "avant", "que", "le", "printemps", "arabe", "n'affecte", "n\u00e9gativement", "les", "deux", "places", "financi\u00e8res", "nord", "africaines", "qui", "restent", "au", "coude", "\u00e0", "coude", "tout", "en", "\u00e9tant", "devanc\u00e9es", "par", "l'\u00e9mergence", "de", "la", "bourse", "de", "lagos", "march\u00e9", "de", "l'emploi", "le", "maroc", "n'ayant", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "affect\u00e9", "par", "un", "syst\u00e8me", "\u00e0", "\u00e9conomie", "dirig\u00e9e", "beaucoup", "d'habitants", "des", "r\u00e9gions", "rurales", "ont", "constitu\u00e9", "des", "entreprises", "familiales", "dans", "le", "domaine", "de", "la", "p\u00eache", "et", "de", "l'agriculture", "de", "telle", "mani\u00e8re", "\u00e0", "assurer", "une", "autonomie", "alimentaire", "et", "exporter", "les", "surplus", "de", "la", "production", "\u00e0", "la", "suite", "de", "s\u00e9cheresses", "importantes", "survenues", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "les", "populations", "rurales", "migrent", "en", "masse", "vers", "les", "villes", "et", "provoquent", "plusieurs", "crises", "induites", "entra\u00eenant", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "bidonvilles", "du", "ch\u00f4mage", "et", "de", "l'ins\u00e9curit\u00e9", "la", "r\u00e9ponse", "des", "autorit\u00e9s", "fut", "relativement", "tardive", "mais", "cela", "a", "permis", "de", "stopper", "l'h\u00e9morragie", "le", "roi", "hassan", "ii", "dans", "un", "de", "ses", "c\u00e9l\u00e8bres", "discours", "promet", "d'irriguer", "un", "million", "d'hectares", "\u00e0", "l'horizon", "de", "l'an", "un", "programme", "de", "construction", "de", "barrages", "est", "lanc\u00e9", "des", "canalisations", "d'eau", "sont", "\u00e9rig\u00e9es", "des", "milliers", "d'\u00e9coles", "rurales", "construites", "et", "les", "cr\u00e9dits", "bancaires", "furent", "facilit\u00e9s", "pour", "les", "agriculteurs", "cependant", "le", "manque", "de", "d\u00e9veloppement", "routier", "constituait", "encore", "un", "grand", "fardeau", "dans", "les", "zones", "rurales", "marocaines", "l'exode", "rural", "continuant", "et", "augmentant", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "en", "ville", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "au", "maroc", "comme", "dans", "tous", "les", "autres", "pays", "d'afrique", "du", "nord", "est", "assez", "approximatif", "il", "varie", "entre", "et", "selon", "les", "chiffres", "officiels", "hcp", "minist\u00e8re", "du", "travail", "mais", "quelques", "organisations", "marocaines", "non", "gouvernementales", "tablent", "sur", "des", "chiffres", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "derni\u00e8rement", "le", "gouvernement", "a", "mis", "en", "place", "une", "allocation", "en", "cas", "de", "perte", "d'emploi", "et", "se", "penche", "sur", "l'\u00e9ventualit\u00e9", "de", "cr\u00e9er", "une", "allocation", "pour", "les", "nouveaux", "dipl\u00f4m\u00e9s", "comme", "tous", "les", "pays", "du", "tiersmonde", "l'\u00e9conomie", "informelle", "est", "toujours", "pr\u00e9sente", "au", "maroc", "dans", "plusieurs", "secteurs", "et", "emp\u00eache", "des", "centaines", "de", "milliers", "de", "travailleurs", "d'avoir", "acc\u00e8s", "\u00e0", "une", "couverture", "sociale", "durant", "la", "derni\u00e8re", "d\u00e9cennie", "quand", "les", "autorit\u00e9s", "ont", "lanc\u00e9", "un", "programme", "de", "couverture", "sociale", "et", "d'assurance", "maladie", "obligatoires", "pour", "les", "petits", "artisans", "et", "les", "diff\u00e9rents", "secteurs", "d'activit\u00e9", "fin", "la", "cnss", "couvre", "millions", "d'affili\u00e9s", "sur", "une", "population", "active", "de", "millions", "malgr\u00e9", "les", "diff\u00e9rentes", "incitations", "gouvernementales", "la", "croissance", "moyenne", "de", "la", "couverture", "sociale", "tourne", "autour", "de", "par", "an", "depuis", "les", "mentalit\u00e9s", "des", "couches", "marocaines", "ais\u00e9es", "sont", "souvent", "de", "tendance", "lib\u00e9rale", "relativement", "semblables", "\u00e0", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "am\u00e9ricaine", "l'ironie", "du", "sort", "\u00e9tant", "qu'une", "grande", "partie", "des", "noninscrits", "\u00e0", "la", "cnss", "sont", "les", "ind\u00e9pendants", "qui", "b\u00e9n\u00e9ficient", "d'un", "revenu", "assez", "confortable", "m\u00e9decins", "architectes", "cadres", "qui", "ne", "souhaitent", "pas", "cotiser", "et", "exprimer", "leur", "devoir", "de", "solidarit\u00e9", "avec", "les", "autres", "couches", "sociales", "concernant", "l'assurance", "maladie", "obligatoire", "g\u00e9r\u00e9e", "elle", "aussi", "par", "la", "cnss", "le", "nombre", "d'employ\u00e9s", "couvert", "atteint", "millions", "pour", "les", "demandeurs", "d'emploi", "et", "les", "ind\u00e9pendants", "dans", "des", "secteurs", "pr\u00e9caires", "l'\u00e9tat", "marocain", "a", "d\u00e9velopp\u00e9", "un", "programme", "baptis\u00e9", "r\u00e9gime", "d'assistance", "m\u00e9dicale", "ramed", "qui", "englobe", "millions", "de", "b\u00e9n\u00e9ficiaires", "\u00e0", "bas", "revenus", "venant", "s'ajouter", "aux", "\u00e9tudiants", "et", "immigrants", "soit", "de", "la", "population", "totale", "couverte", "l'objectif", "\u00e0", "court", "terme", "est", "d'atteindre", "un", "taux", "de", "de", "la", "population", "et", "un", "projet", "de", "loi", "a", "\u00e9t\u00e9", "adopt\u00e9", "en", "ce", "sens", "afin", "d'anticiper", "les", "d\u00e9ficits", "de", "la", "caisse", "de", "retraites", "une", "loi", "a", "\u00e9t\u00e9", "adopt\u00e9e", "afin", "de", "passer", "l'\u00e2ge", "de", "la", "retraite", "de", "\u00e0", "ans", "et", "de", "relever", "le", "minimum", "des", "pensions", "de", "retraites", "\u00e0", "dirhams", "par", "mois", "\u00e0", "partir", "de", "si", "cette", "somme", "peut", "sembler", "d\u00e9risoire", "compar\u00e9", "aux", "retraites", "appliqu\u00e9es", "dans", "les", "pays", "membres", "de", "l'ocde", "\u00e9quivalente", "\u00e0", "$", "cette", "allocation", "correspond", "aux", "salaires", "minimums", "des", "autres", "pays", "d'afrique", "du", "nord", "et", "au", "double", "de", "la", "moyenne", "des", "salaires", "minimums", "des", "pays", "d'afrique", "subsaharienne", "la", "situation", "de", "l'emploi", "a", "souffert", "pendant", "les", "ann\u00e9es", "d'\u00e9v\u00e9nements", "internes", "et", "externes", "la", "hausse", "de", "la", "natalit\u00e9", "les", "chocs", "p\u00e9troliers", "la", "baisse", "de", "la", "parit\u00e9", "du", "dirham", "le", "plan", "d'ajustement", "structurel", "sont", "des", "circonstances", "qui", "ont", "port\u00e9", "atteinte", "aux", "\u00e9quilibres", "financiers", "de", "l'\u00e9tat", "et", "entra\u00een\u00e9", "la", "baisse", "des", "d\u00e9penses", "d'investissement", "et", "de", "promotion", "de", "l'emploi", "les", "\u00e9meutes", "sociales", "des", "ann\u00e9es", "et", "s'inscrivent", "dans", "cette", "logique", "d'ensemble", "les", "besoins", "\u00e9normes", "en", "maind'uvre", "de", "l'europe", "occidentale", "afin", "d'assurer", "la", "reconstruction", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "ont", "\u00e9t\u00e9", "combl\u00e9s", "en", "faisant", "appel", "\u00e0", "des", "vagues", "successives", "de", "travailleurs", "issus", "du", "maghreb", "et", "de", "l'europe", "du", "sud", "durant", "les", "trente", "glorieuses", "les", "populations", "berb\u00e8res", "marocaines", "et", "alg\u00e9riennes", "pers\u00e9cut\u00e9es", "par", "les", "ann\u00e9es", "de", "plomb", "sous", "les", "pouvoirs", "autoritaires", "de", "hassan", "ii", "et", "de", "boum\u00e9di\u00e8ne", "constitu\u00e8rent", "les", "premi\u00e8res", "vagues", "d'\u00e9migration", "depuis", "son", "ind\u00e9pendance", "le", "maroc", "n'a", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "gouvern\u00e9", "par", "un", "parti", "unique", "et", "son", "mod\u00e8le", "politique", "se", "caract\u00e9rise", "par", "son", "multipartisme", "et", "son", "aspect", "lib\u00e9ral", "il", "en", "r\u00e9sulte", "que", "la", "plus", "grande", "partie", "des", "r\u00e9formes", "a", "\u00e9t\u00e9", "conduite", "par", "des", "gouvernements", "lib\u00e9raux", "moins", "protecteurs", "des", "acquis", "sociaux", "except\u00e9", "dans", "le", "secteur", "public", "le", "salaire", "minimal", "smig", "au", "maroc", "est", "de", "dirhams", "$", "dans", "le", "secteur", "public", "le", "gouvernement", "a", "souhait\u00e9", "appliquer", "le", "m\u00eame", "minimum", "salarial", "au", "priv\u00e9", "mais", "les", "organisations", "patronales", "s'y", "sont", "fermement", "oppos\u00e9es", "un", "accord", "a", "\u00e9t\u00e9", "trouv\u00e9", "sur", "une", "augmentation", "effective", "de", "des", "salaires", "pour", "atteindre", "un", "smig", "de", "dirhams", "$", "en", "cons\u00e9quence", "bien", "que", "le", "royaume", "ch\u00e9rifien", "ne", "d\u00e9tienne", "aucune", "richesse", "mini\u00e8re", "de", "valeur", "le", "smig", "appliqu\u00e9", "au", "maroc", "est", "de", "loin", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "du", "continent", "africain", "y", "compris", "au", "sein", "des", "quatre", "puissances", "\u00e9conomiques", "africaines", "riches", "en", "ressources", "mini\u00e8res", "et", "\u00e9nerg\u00e9tiques", "les", "smig", "au", "sein", "des", "premiers", "pib", "africains", "source", "iloorg", "il", "existe", "presque", "autant", "de", "partis", "politiques", "marocains", "qu'il", "existe", "de", "syndicats", "leur", "\u00e9tant", "fid\u00e8les", "pendant", "les", "ann\u00e9es", "de", "grandes", "luttes", "ouvri\u00e8res", "eurent", "lieu", "\u00e0", "la", "suite", "desquelles", "le", "roi", "hassan", "ii", "eut", "recours", "\u00e0", "l'arm\u00e9e", "pour", "faire", "conduire", "les", "trains", "et", "les", "bus", "publics", "depuis", "lors", "la", "plus", "grande", "partie", "des", "transports", "a", "\u00e9t\u00e9", "privatis\u00e9e", "mais", "cela", "n'a", "pas", "emp\u00each\u00e9", "le", "premier", "ministre", "abdelilah", "benkirane", "de", "faire", "appel", "\u00e0", "l'arm\u00e9e", "pour", "assurer", "un", "service", "minimum", "dans", "le", "transport", "ferroviaire", "durant", "la", "journ\u00e9e", "de", "gr\u00e8ve", "g\u00e9n\u00e9rale", "du", "f\u00e9vrier", "une", "gr\u00e8ve", "organis\u00e9e", "par", "les", "syndicats", "contre", "le", "projet", "de", "r\u00e9forme", "des", "retraites", "en", "cours", "pendant", "longtemps", "les", "diff\u00e9rents", "gouvernements", "successifs", "marocains", "embauchaient", "d'office", "une", "grande", "partie", "des", "jeunes", "dipl\u00f4m\u00e9s", "dans", "les", "administrations", "ou", "les", "entreprises", "publiques", "par", "client\u00e9lisme", "voire", "par", "corruption", "les", "entreprises", "publiques", "\u00e0", "la", "masse", "salariale", "\u00e9lev\u00e9e", "avaient", "une", "productivit\u00e9", "tr\u00e8s", "faible", "apr\u00e8s", "de", "vastes", "programmes", "de", "privatisations", "partielles", "ou", "totales", "d'entreprises", "publiques", "les", "derniers", "gouvernements", "ont", "supprim\u00e9", "les", "recrutements", "automatiques", "de", "dipl\u00f4m\u00e9s", "ch\u00f4meurs", "les", "postes", "\u00e0", "pourvoir", "sont", "accessibles", "selon", "les", "besoins", "et", "par", "un", "concours", "aussi", "de", "grands", "plans", "de", "d\u00e9parts", "volontaires", "ont", "eu", "lieu", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "ces", "r\u00e9formes", "les", "entreprises", "marocaines", "sont", "aujourd'hui", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "continentale", "largement", "en", "t\u00eate", "en", "mati\u00e8re", "de", "comp\u00e9titivit\u00e9", "seul", "le", "kenya", "a", "\u00e9t\u00e9", "capable", "de", "mener", "des", "r\u00e9formes", "aussi", "audacieuses", "et", "r\u00e9ussies", "la", "baisse", "des", "recrutements", "dans", "la", "fonction", "publique", "engendra", "des", "manifestations", "\u00e9normes", "de", "jeunes", "dipl\u00f4m\u00e9s", "devant", "le", "parlement", "depuis", "l'alternance", "politique", "en", "l'\u00e9conomie", "marocaine", "s'est", "ouverte", "progressivement", "avec", "le", "d\u00e9mant\u00e8lement", "des", "droits", "de", "douane", "les", "privatisations", "la", "r\u00e9forme", "du", "secteur", "bancaire", "la", "r\u00e9forme", "du", "code", "de", "travail", "la", "cr\u00e9ation", "de", "zones", "industrielles", "la", "promotion", "fiscale", "les", "grands", "chantiers", "dynamisant", "ainsi", "quelque", "peu", "le", "march\u00e9", "de", "l'emploi", "depuis", "le", "d\u00e9but", "du", "mill\u00e9naire", "la", "situation", "de", "l'emploi", "a", "connu", "une", "nette", "am\u00e9lioration", "par", "rapport", "aux", "ann\u00e9es", "mais", "l'offre", "n'arrive", "pas", "\u00e0", "couvrir", "toutes", "les", "cat\u00e9gories", "et", "ne", "touche", "pas", "certaines", "r\u00e9gions", "pauvres", "et", "enclav\u00e9es", "du", "royaume", "la", "mise", "en", "place", "r\u00e9cente", "des", "agences", "nationales", "pour", "la", "promotion", "de", "l'emploi", "et", "des", "comp\u00e9tences", "anapec", "ainsi", "que", "l'instauration", "d'une", "assurance", "maladie", "obligatoire", "amo", "couvrant", "les", "affili\u00e9s", "de", "la", "cnss", "et", "leurs", "familles", "d\u00e9montre", "une", "prise", "en", "compte", "et", "une", "sensibilit\u00e9", "am\u00e9lior\u00e9e", "aux", "sujets", "sociaux", "d\u00e9but", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "au", "maroc", "grimpe", "\u00e0", "avant", "de", "repasser", "l\u00e9g\u00e8rement", "sous", "la", "barre", "de", "en", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "des", "jeunes", "serait", "de", "en", "environ", "des", "emplois", "sont", "informels", "et", "les", "\u00e9carts", "de", "revenus", "tr\u00e8s", "\u00e9lev\u00e9s", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "les", "autorit\u00e9s", "ont", "fait", "le", "choix", "de", "tout", "miser", "sur", "l'\u00e9conomie", "de", "march\u00e9", "et", "sur", "le", "secteur", "priv\u00e9", "largement", "subventionn\u00e9", "par", "l'\u00e9tat", "avec", "l'id\u00e9e", "qu'il", "allait", "s'autonomiser", "et", "devenir", "le", "principal", "investisseur", "cette", "politique", "a", "pourtant", "abouti", "\u00e0", "un", "\u00e9chec", "patent", "outre", "qu'il", "investit", "faiblement", "le", "priv\u00e9", "ne", "salarie", "que", "de", "la", "population", "active", "d'autre", "part", "au", "sein", "de", "ces", "millions", "de", "personnes", "actives", "millions", "sont", "recens\u00e9es", "comme", "telles", "mais", "ne", "sont", "pas", "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es", "constituant", "la", "cat\u00e9gorie", "dite", "des", "travailleurs", "fant\u00f4mes", "figurent", "notamment", "dans", "cette", "cat\u00e9gorie", "les", "ouvriers", "agricoles", "employ\u00e9s", "au", "sein", "de", "l'exploitation", "familiale", "ou", "les", "jeunes", "travaillant", "dans", "l'artisanat", "secteur", "primaire", "p\u00eache", "et", "pisciculture", "dot\u00e9", "d'une", "double", "fa\u00e7ade", "maritime", "atlantique", "et", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "le", "maroc", "dispose", "d'une", "zone", "de", "p\u00eache", "exclusive", "de", "km", "de", "c\u00f4tes", "riches", "et", "vari\u00e9es", "tant", "par", "leur", "biodiversit\u00e9", "que", "par", "la", "sp\u00e9cificit\u00e9", "de", "leurs", "\u00e9cosyst\u00e8mes", "les", "c\u00f4tes", "marocaines", "constitu\u00e9es", "d'une", "zone", "\u00e9conomique", "exclusive", "zee", "de", "plus", "d'un", "million", "de", "km", "sont", "r\u00e9put\u00e9es", "parmi", "les", "plus", "poissonneuses", "au", "monde", "selon", "la", "fao", "le", "maroc", "occupe", "le", "rang", "de", "er", "producteur", "de", "poissons", "en", "afrique", "et", "est", "e", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "mondiale", "en", "le", "secteur", "de", "la", "p\u00eache", "maritime", "a", "g\u00e9n\u00e9r\u00e9", "huit", "milliards", "de", "dirhams", "soit", "environ", "du", "pib", "national", "pour", "ce", "qui", "est", "des", "emplois", "la", "fili\u00e8re", "p\u00eache", "cr\u00e9e", "plus", "de", "emplois", "directs", "soit", "de", "la", "population", "active", "et", "pr\u00e8s", "de", "emplois", "indirects", "en", "le", "maroc", "a", "lanc\u00e9", "un", "programme", "baptis\u00e9", "halieutis", "visant", "\u00e0", "cr\u00e9er", "nouveaux", "emplois", "dans", "le", "secteur", "et", "\u00e0", "g\u00e9n\u00e9rer", "trois", "milliards", "de", "dollars", "\u00e0", "l'export", "agriculture", "depuis", "son", "ind\u00e9pendance", "le", "maroc", "a", "d\u00e9ploy\u00e9", "d'importants", "efforts", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "agricole", "aussi", "bien", "des", "zones", "irrigu\u00e9es", "par", "la", "mobilisation", "des", "ressources", "hydrauliques", "et", "l'am\u00e9nagement", "de", "grands", "p\u00e9rim\u00e8tres", "irrigu\u00e9s", "que", "des", "zones", "bourquoi", "par", "des", "op\u00e9rations", "de", "grande", "envergure", "des", "mesures", "d'incitation", "d'encadrement", "et", "de", "soutien", "des", "prix", "en", "plus", "de", "la", "formation", "des", "cadres", "composante", "essentielle", "\u00e0", "la", "conception", "et", "la", "mise", "en", "uvre", "des", "programmes", "de", "d\u00e9veloppement", "en", "d\u00e9pit", "des", "moyens", "humains", "et", "financiers", "mis", "en", "uvre", "les", "projets", "et", "programmes", "de", "d\u00e9veloppement", "retenus", "n'ont", "pas", "toujours", "r\u00e9alis\u00e9", "les", "objectifs", "escompt\u00e9s", "aussi", "bien", "en", "mati\u00e8re", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "alimentaire", "qu'en", "mati\u00e8re", "d'am\u00e9lioration", "des", "conditions", "de", "vie", "et", "de", "production", "des", "exploitants", "agricoles", "le", "secteur", "de", "la", "culture", "mara\u00eech\u00e8re", "largement", "domin\u00e9", "par", "des", "petits", "agriculteurs", "a", "moins", "souffert", "de", "variations", "cycliques", "de", "productions", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'irrigation", "et", "\u00e0", "la", "pers\u00e9v\u00e9rance", "des", "propri\u00e9taires", "locaux", "en", "revanche", "quelques", "domaines", "agricoles", "ont", "\u00e9t\u00e9", "g\u00e9r\u00e9s", "d'une", "mani\u00e8re", "d\u00e9sastreuse", "par", "des", "compagnies", "publiques", "sous", "forme", "de", "grands", "kolkhozes", "d'une", "gouvernance", "qui", "laisse", "\u00e0", "d\u00e9sirer", "les", "compagnies", "publiques", "sodea", "et", "sogeta", "sont", "deux", "exemples", "de", "cette", "mauvaise", "gestion", "ces", "deux", "derni\u00e8res", "ont", "provoqu\u00e9", "un", "retard", "criant", "de", "leurs", "domaines", "respectifs", "en", "laissant", "derri\u00e8re", "elles", "une", "ardoise", "monstre", "prouvant", "encore", "une", "fois", "l'incomp\u00e9tence", "du", "capitalisme", "d'\u00e9tat", "dans", "ce", "secteur", "\u00e9conomique", "pr\u00e9cis", "qui", "n\u00e9cessite", "beaucoup", "d'attention", "et", "d'innovation", "cependant", "les", "employ\u00e9s", "se", "sont", "toujours", "oppos\u00e9s", "\u00e0", "la", "privatisation", "de", "ces", "deux", "entreprises", "il", "a", "fallu", "attendre", "le", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "pour", "commencer", "la", "privatisation", "de", "ces", "deux", "compagnies", "agricolesnon", "neutre", "en", "le", "plan", "maroc", "vert", "est", "lanc\u00e9", "afin", "de", "dynamiser", "l'agriculture", "marocaine", "dot\u00e9", "d'un", "budget", "de", "milliards", "de", "dirhams", "milliards", "d'euros", "le", "plan", "maroc", "vert", "entend", "moderniser", "le", "secteur", "et", "le", "rendre", "plus", "concurrentiel", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "internationale", "tout", "en", "proposant", "des", "aides", "cibl\u00e9es", "aux", "petits", "exploitants", "pour", "une", "croissance", "plus", "inclusive", "dans", "les", "zones", "rurales", "ce", "plan", "devrait", "permettre", "la", "cr\u00e9ation", "de", "quelque", "million", "d'emplois", "dans", "le", "secteur", "d'ici", "et", "multiplier", "par", "trois", "les", "revenus", "de", "trois", "millions", "de", "ruraux", "le", "secteur", "agricole", "confort\u00e9", "par", "une", "valeur", "ajout\u00e9e", "qui", "a", "augment\u00e9", "de", "depuis", "connait", "une", "progression", "soutenue", "comme", "en", "t\u00e9moignent", "les", "indicateurs", "qui", "affichent", "une", "croissance", "des", "exportations", "agricoles", "de", "la", "valeur", "ajout\u00e9e", "agricole", "a", "augment\u00e9", "de", "mmdh", "en", "\u00e0", "milliards", "de", "dh", "en", "ce", "qui", "montre", "qu'elle", "progresse", "plus", "rapidement", "que", "celle", "du", "reste", "de", "l'\u00e9conomie", "ces", "chiffres", "signifient", "que", "le", "revenut\u00eate", "a", "progress\u00e9", "de", "dans", "le", "monde", "rural", "depuis", "la", "hausse", "des", "exportations", "agricoles", "a", "\u00e9t\u00e9", "accompagn\u00e9e", "d'une", "intensification", "des", "investissements", "dans", "l'\u00e9conomie", "agricole", "en", "progression", "de", "entre", "et", "et", "cela", "particuli\u00e8rement", "en", "amont", "la", "part", "des", "investissements", "destin\u00e9s", "\u00e0", "l'amont", "de", "la", "fili\u00e8re", "a", "permis", "de", "renforcer", "les", "syst\u00e8mes", "de", "production", "contre", "l'al\u00e9a", "climatique", "le", "secteur", "agricole", "marocain", "a", "eu", "une", "haute", "r\u00e9colte", "c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re", "en", "onze", "millions", "de", "tonnes", "le", "secteur", "agricole", "repr\u00e9sente", "\u00e0", "du", "pib", "et", "fournit", "des", "emplois", "directs", "\u00e0", "plus", "de", "quatre", "millions", "de", "personnes", "\u00e0", "l'international", "depuis", "et", "selon", "les", "pr\u00e9cipitations", "les", "importations", "agricoles", "marocaines", "repr\u00e9sentent", "entre", "et", "des", "importations", "globales", "quant", "aux", "exportations", "agricoles", "elles", "repr\u00e9sentent", "entre", "et", "du", "total", "des", "exportations", "en", "le", "maroc", "a", "produit", "millions", "de", "tonnes", "de", "bl\u00e9", "tendre", "et", "de", "bl\u00e9", "dur", "avant", "la", "moisson", "les", "stocks", "sont", "d'un", "peu", "plus", "de", "millions", "de", "tonnes", "mines", "le", "sol", "du", "sudest", "marocain", "est", "riche", "en", "pr\u00e9cieux", "minerais", "mangan\u00e8se", "barytine", "fer", "oligiste", "cobalt", "sel", "zinc", "plomb", "pyrophyllite", "argent", "et", "or", "la", "r\u00e9gion", "de", "dr\u00e2atafilalet", "repr\u00e9sente", "\u00e0", "elle", "seule", "des", "permis", "d'exploitation", "de", "mines", "au", "maroc", "les", "conditions", "de", "travail", "des", "mineurs", "sont", "souvent", "tr\u00e8s", "dures", "la", "l\u00e9gislation", "est", "peu", "protectrice", "et", "les", "entreprises", "du", "secteur", "multiplient", "les", "subterfuges", "pour", "se", "d\u00e9rober", "aux", "dispositions", "favorables", "aux", "ouvriers", "la", "l\u00e9gislation", "marocaine", "a", "ainsi", "\u00e9t\u00e9", "critiqu\u00e9e", "par", "l'organisation", "internationale", "du", "travail", "de", "nombreux", "soustraitants", "sont", "employ\u00e9s", "sur", "un", "m\u00eame", "site", "minier", "d'autre", "part", "pour", "\u00e9viter", "de", "prendre", "en", "charge", "les", "maladies", "professionnelles", "de", "leurs", "salari\u00e9s", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "de", "soustraitance", "peuvent", "recourir", "\u00e0", "des", "licenciements", "les", "syndicats", "et", "les", "mineurs", "gr\u00e9vistes", "peuvent", "\u00eatre", "expos\u00e9s", "\u00e0", "des", "pressions", "secteur", "secondaire", "industrie", "pendant", "longtemps", "l'\u00e9conomie", "du", "maroc", "\u00e9tait", "bas\u00e9e", "principalement", "sur", "l'agriculture", "et", "la", "p\u00eache", "maritime", "ceci", "fut", "le", "cas", "notamment", "au", "si\u00e8cle", "dernier", "quand", "les", "populations", "rurales", "d\u00e9passaient", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "d\u00e9mographie", "du", "pays", "l'industrie", "marocaine", "contribuait", "\u00e0", "du", "pib", "et", "employait", "de", "la", "population", "active", "l'industrie", "lourde", "fut", "relativement", "n\u00e9glig\u00e9e", "aux", "d\u00e9pens", "des", "activit\u00e9s", "pressenties", "n\u00e9cessaires", "\u00e0", "l'autosuffisance", "alimentaire", "et", "vestimentaire", "cela", "a", "eu", "comme", "cons\u00e9quence", "de", "d\u00e9velopper", "l'industrie", "textile", "et", "agroalimentaire", "pour", "la", "consommation", "locale", "et", "l'export", "jusqu'\u00e0", "presque", "trois", "quarts", "des", "exportations", "marocaines", "de", "produits", "manufactur\u00e9s", "\u00e9taient", "constitu\u00e9es", "d'articles", "de", "cuir", "textile", "et", "d'aliments", "transform\u00e9s", "en", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'industrie", "marocain", "a", "engag\u00e9", "le", "cabinet", "mckinsey", "afin", "d'\u00e9laborer", "une", "\u00e9tude", "sur", "les", "modalit\u00e9s", "de", "stimulation", "de", "l'industrie", "l'\u00e9tude", "est", "int\u00e9gr\u00e9e", "dans", "un", "programme", "d'ensemble", "baptis\u00e9", "plan", "national", "emergence", "i", "pne", "i", "ayant", "comme", "objectif", "de", "cr\u00e9er", "emplois", "ce", "dernier", "programme", "est", "loin", "de", "r\u00e9aliser", "les", "objectifs", "escompt\u00e9s", "en", "un", "nouveau", "programme", "plan", "national", "emergence", "ii", "pne", "ii", "est", "mis", "en", "place", "avec", "des", "objectifs", "clairs", "et", "des", "secteurs", "bien", "d\u00e9finis", "et", "baptis\u00e9s", "les", "m\u00e9tiers", "mondiaux", "du", "maroc", "que", "seront", "offshoring", "positionnement", "sur", "le", "nearshore", "francophone", "et", "hispanophone", "ambitions", "+", "emplois", "+", "mds", "dh", "en", "va", "automobile", "cr\u00e9ation", "d'une", "base", "industrielle", "autour", "d'un", "tissu", "d'\u00e9quipementiers", "ambitions", "+", "emplois", "+", "mds", "dh", "en", "va", "\u00e9lectronique", "focalisation", "sur", "l'\u00e9lectronique", "de", "sp\u00e9cialit\u00e9", "et", "int\u00e9gr\u00e9", "ambitions", "+", "emplois", "+", "mds", "dh", "en", "va", "halieutique", "valorisation", "industrielle", "et", "commerciale", "des", "p\u00e9lagiques", "et", "d\u00e9veloppement", "des", "produits", "congel\u00e9s", "ambitions", "emplois", "+", "mds", "dh", "en", "va", "a\u00e9ronautique", "offre", "int\u00e9gr\u00e9e", "ambitions", "+", "emplois", "+", "mds", "dh", "en", "va", "textile", "et", "cuir", "repositionnement", "sur", "le", "fast", "fashion", "et", "cotraitance", "ambitions", "emplois", "+", "mds", "dh", "en", "va", "agroalimentaire", "d\u00e9veloppement", "de", "\u00e0", "fili\u00e8res", "\u00e0", "fort", "potentiel", "autour", "de", "projets", "int\u00e9gr\u00e9s", "ambitions", "emplois", "+", "mds", "dh", "en", "vaainsi", "ces", "sept", "secteurs", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "strat\u00e9giques", "et", "porteurs", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cibl\u00e9s", "orient\u00e9s", "vers", "l'export", "ces", "moteurs", "de", "croissance", "ambitionnent", "de", "repr\u00e9senter", "de", "la", "croissance", "industrielle", "au", "maroc", "\u00e0", "partir", "de", "doper", "la", "croissance", "annuelle", "du", "pib", "de", "soit", "mds", "dh", "additionnels", "et", "cr\u00e9er", "emplois", "afin", "de", "parer", "au", "manque", "de", "r\u00e9sultats", "r\u00e9alis\u00e9s", "par", "le", "premier", "programme", "emergence", "i", "plusieurs", "mesures", "ont", "\u00e9t\u00e9", "prises", "dont", "la", "mise", "\u00e0", "niveau", "des", "infrastructures", "de", "transport", "par", "la", "cr\u00e9ation", "de", "zones", "et", "plateformes", "industrielles", "d\u00e9di\u00e9es", "un", "cadre", "fiscal", "attrayant", "pour", "les", "investissements", "industriels", "un", "programme", "de", "formation", "int\u00e9gr\u00e9", "sp\u00e9cialement", "con\u00e7us", "pour", "acc\u00e9l\u00e9rer", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "ces", "branchesl'analyse", "globale", "des", "sept", "derni\u00e8res", "fili\u00e8res", "motrices", "\u00e0", "l'export", "permet", "de", "relater", "la", "fragilit\u00e9", "du", "secteur", "textile", "face", "\u00e0", "la", "concurrence", "asiatique", "cependant", "l'offshoring", "l'a\u00e9ronautique", "et", "l'industrie", "automobile", "ont", "relativement", "bien", "progress\u00e9", "l'offshoring", "a", "permis", "au", "maroc", "de", "jouer", "la", "carte", "linguistique", "et", "la", "proximit\u00e9", "en", "fuseau", "horaire", "par", "rapport", "aux", "principaux", "march\u00e9s", "\u00e9metteurs", "cette", "forme", "de", "nearshoring", "a", "m\u00eame", "pouss\u00e9", "quelques", "professionnels", "de", "pays", "concurrents", "comme", "l'inde", "et", "l'\u00e9gypte", "\u00e0", "installer", "leurs", "antennes", "au", "maroc", "concernant", "l'a\u00e9ronautique", "et", "l'automobile", "ces", "deux", "secteurs", "ont", "largement", "\u00e9volu\u00e9", "au", "maroc", "passant", "d'\u00e0", "peine", "quelques", "rares", "soci\u00e9t\u00e9s", "op\u00e9rant", "dans", "chacun", "de", "ces", "deux", "domaines", "\u00e0", "\u00e9quipementiers", "automobiles", "et", "autres", "groupes", "op\u00e9rant", "dans", "l'a\u00e9ronautique", "install\u00e9s", "au", "maroc", "fin", "dont", "les", "derniers", "implant\u00e9s", "sont", "hexcel", "st\u00e9lia", "bombardier", "et", "lat\u00e9co\u00e8re", "sans", "compter", "la", "valeur", "produite", "pour", "le", "march\u00e9", "interne", "en", "le", "secteur", "automobile", "a", "g\u00e9n\u00e9r\u00e9", "milliards", "de", "dirhams", "en", "croissance", "de", "par", "rapport", "\u00e0", "comprenant", "milliards", "de", "dirhams", "en", "voitures", "et", "composants", "automobiles", "destin\u00e9s", "aux", "usines", "europ\u00e9ennes", "et", "milliards", "de", "c\u00e2blage", "le", "secteur", "a\u00e9ronautique", "a", "export\u00e9", "environ", "milliards", "de", "dirhams", "milliards", "en", "pi\u00e8ces", "et", "milliards", "en", "\u00e9lectronique", "en", "une", "nouvelle", "feuille", "de", "route", "baptis\u00e9e", "plan", "d'acc\u00e9l\u00e9ration", "industrielle", "est", "mise", "en", "place", "pour", "dynamiser", "l'industrie", "un", "budget", "de", "milliards", "de", "dirhams", "est", "r\u00e9serv\u00e9", "pour", "mener", "\u00e0", "bien", "ce", "projet", "qui", "vise", "\u00e0", "accueillir", "une", "centaine", "d'\u00e9quipementiers", "a\u00e9ronautiques", "suppl\u00e9mentaires", "et", "plusieurs", "usines", "automobiles", "afin", "de", "doubler", "les", "capacit\u00e9s", "de", "productions", "actuelles", "qui", "sont", "de", "voitures", "secteur", "tertiaire", "bancassurance", "malgr\u00e9", "la", "faible", "population", "du", "maroc", "son", "march\u00e9", "d'assurance", "s'est", "hiss\u00e9", "en", "\u00e0", "la", "deuxi\u00e8me", "place", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "continentale", "et", "au", "e", "rang", "mondial", "en", "gagnant", "deux", "places", "par", "rapport", "\u00e0", "l'ann\u00e9e", "sur", "ce", "secteur", "comme", "sur", "le", "secteur", "bancaire", "depuis", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "les", "groupes", "marocains", "et", "les", "sudafricains", "sont", "les", "seuls", "acteurs", "actifs", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "africaine", "quatre", "groupes", "d'assurances", "marocains", "sont", "partis", "\u00e0", "la", "conqu\u00eate", "de", "l'afrique", "pour", "atteindre", "la", "moiti\u00e9", "des", "pays", "du", "continent", "wafa", "assurances", "rma", "atlanta", "et", "saham", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "le", "plus", "agressif", "dans", "sa", "prolif\u00e9ration", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "convoit\u00e9", "par", "le", "g\u00e9ant", "mondial", "axa", "saham", "a", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9", "s'associer", "\u00e0", "un", "groupe", "d'assurances", "sudafricain", "sanlam", "en", "lui", "c\u00e9dant", "de", "ses", "actions", "l'accord", "s'inscrit", "dans", "un", "cadre", "gagnant", "gagnant", "qui", "permettra", "\u00e0", "saham", "de", "s'appuyer", "sur", "son", "associ\u00e9", "sud", "africain", "sanlam", "afin", "d'\u00e9toffer", "son", "march\u00e9", "qui", "comprenait", "implantations", "africaines", "en", "s'introduisant", "dans", "les", "pays", "d'afrique", "de", "l'est", "et", "d'afrique", "australe", "en", "\u00e9change", "le", "groupe", "sud", "africain", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "cette", "m\u00eame", "participation", "int\u00e9grera", "le", "juteux", "march\u00e9", "de", "l'assurance", "des", "pays", "de", "la", "zone", "mena", "en", "se", "basant", "sur", "son", "partenaire", "marocain", "d\u00e9j\u00e0", "pr\u00e9sent", "au", "moyenorient", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "l'immense", "potentiel", "du", "march\u00e9", "saoudien", "de", "l'assurance", "automobile", "o\u00f9", "jusqu'\u00e0", "tr\u00e8s", "r\u00e9cemment", "les", "femmes", "furent", "interdites", "de", "conduire", "et", "o\u00f9", "l'assurance", "de", "v\u00e9hicules", "ne", "fut", "pas", "obligatoire", "l'assureur", "sudafricain", "sanlam", "frappe", "un", "grand", "coup", "en", "s'associant", "\u00e0", "saham", "d'autre", "part", "le", "g\u00e9ant", "mondial", "de", "l'assurance", "axa", "r\u00e9alise", "de", "bonnes", "performances", "sur", "le", "march\u00e9", "marocain", "il", "d\u00e9crocha", "en", "une", "licence", "au", "sein", "du", "hub", "financier", "casablanca", "finance", "city", "cfc", "afin", "d'y", "centrer", "ses", "activit\u00e9s", "africaines", "le", "secteur", "bancaire", "marocain", "est", "le", "fruit", "d'une", "politique", "lib\u00e9rale", "qui", "a", "fait", "ses", "preuves", "face", "\u00e0", "des", "mod\u00e8les", "\u00e0", "\u00e9conomie", "dirig\u00e9e", "alors", "que", "m\u00eame", "en", "europe", "occidentale", "il", "existe", "plusieurs", "banques", "d\u00e9tenues", "totalement", "ou", "partiellement", "par", "des", "\u00e9tats", "toutes", "les", "grandes", "banques", "marocaines", "sont", "priv\u00e9es", "fin", "il", "existe", "banques", "accr\u00e9dit\u00e9es", "aupr\u00e8s", "de", "la", "banque", "centrale", "marocaine", "dont", "banques", "r\u00e9gionales", "et", "banques", "op\u00e9rant", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "nationale", "les", "banques", "r\u00e9gionales", "marocaines", "ont", "pour", "objectif", "de", "participer", "au", "d\u00e9veloppement", "inclusif", "des", "r\u00e9gions", "gr\u00e2ce", "au", "financement", "des", "projets", "de", "proximit\u00e9", "elles", "sont", "en", "ce", "sens", "un", "compl\u00e9ment", "au", "cr\u00e9dit", "agricole", "marocain", "et", "\u00e0", "al", "barid", "bank", "qui", "sont", "relativement", "ax\u00e9s", "sur", "l'accompagnement", "des", "couches", "sociales", "les", "plus", "modestes", "respectivement", "en", "milieu", "rural", "et", "urbain", "la", "fusion", "de", "deux", "banques", "priv\u00e9es", "wafa", "bank", "et", "attijari", "bank", "en", "a", "donn\u00e9", "naissance", "\u00e0", "un", "grand", "groupe", "bancaire", "marocain", "baptis\u00e9", "attijariwafa", "bank", "awb", "qui", "a", "pu", "avoir", "les", "moyens", "de", "partir", "\u00e0", "la", "conqu\u00eate", "du", "continent", "pendant", "ces", "dix", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "ce", "dernier", "a", "\u00e9t\u00e9", "rejoint", "par", "les", "deux", "banques", "marocaines", "banque", "populaire", "bp", "et", "bmce", "bank", "depuis", "sur", "les", "banques", "accr\u00e9dit\u00e9es", "les", "trois", "derni\u00e8res", "banques", "constituent", "deux", "tiers", "de", "parts", "de", "march\u00e9", "au", "maroc", "elles", "sont", "\u00e9galement", "pr\u00e9sentes", "en", "afrique", "o\u00f9", "elles", "repr\u00e9sentent", "un", "pr\u00e9cieux", "atout", "dans", "le", "financement", "des", "petites", "et", "moyennes", "entreprises", "africaines", "notamment", "avec", "des", "produits", "adapt\u00e9s", "aux", "populations", "locales", "semblables", "aux", "r\u00e9gions", "marocaines", "le", "mod\u00e8le", "des", "microcr\u00e9dits", "aux", "petits", "agriculteurs", "au", "maroc", "a", "\u00e9t\u00e9", "transf\u00e9r\u00e9", "avec", "succ\u00e8s", "aux", "pays", "subsahariens", "les", "banques", "marocaines", "\u00e9ditent", "depuis", "longtemps", "des", "cartes", "de", "cr\u00e9dit", "pr\u00e9pay\u00e9es", "\u00e0", "leurs", "clients", "afin", "de", "limiter", "les", "incidents", "bancaires", "et", "les", "p\u00e9nalit\u00e9s", "aussi", "les", "guichets", "des", "banques", "marocaines", "permettent", "le", "transfert", "d'argent", "des", "expatri\u00e9s", "avec", "des", "frais", "r\u00e9duits", "\u00e0", "partir", "de", "leurs", "agences", "situ\u00e9es", "en", "europe", "vers", "leurs", "propres", "agences", "ouvertes", "aussi", "bien", "en", "afrique", "du", "nord", "qu'en", "afrique", "subsaharienne", "depuis", "les", "banques", "marocaines", "ont", "ouvert", "plus", "d'agences", "en", "zone", "uemoa", "que", "l'ensemble", "des", "autres", "groupes", "bancaires", "locaux", "casablanca", "finance", "city", "casablanca", "finance", "city", "cfc", "est", "une", "plateforme", "financi\u00e8re", "r\u00e9gionale", "marocaine", "lanc\u00e9e", "en", "et", "qui", "ambitionne", "de", "nouer", "des", "partenariats", "avec", "les", "principales", "places", "financi\u00e8res", "mondiales", "afin", "d'ouvrir", "les", "flux", "financiers", "vers", "le", "continent", "africain", "l'objectif", "fix\u00e9", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "de", "ce", "projet", "fut", "d'atteindre", "un", "background", "de", "groupes", "mondiaux", "qui", "souhaiteraient", "investir", "en", "afrique", "et", "profiter", "de", "la", "croissance", "de", "ce", "continent", "en", "pleine", "crise", "financi\u00e8re", "mondiale", "le", "d\u00e9part", "fut", "poussif", "et", "le", "bouclage", "des", "entreprises", "certifi\u00e9es", "cfc", "a", "mis", "plus", "de", "temps", "que", "pr\u00e9vu", "n\u00e9anmoins", "fin", "casablanca", "finance", "city", "r\u00e9ussit", "\u00e0", "attirer", "groupes", "financiers", "diff\u00e9rents", "en", "mars", "cfc", "s'est", "class\u00e9e", "e", "place", "financi\u00e8re", "mondiale", "selon", "le", "gfci", "en", "gagnant", "places", "en", "un", "an", "et", "prenant", "la", "seconde", "place", "continentale", "derri\u00e8re", "johannesburg", "un", "an", "plus", "tard", "le", "avril", "selon", "le", "m\u00eame", "indice", "la", "place", "financi\u00e8re", "de", "casablanca", "d\u00e9tr\u00f4ne", "son", "homologue", "sudafricaine", "et", "se", "hisse", "au", "premier", "rang", "africain", "et", "\u00e0", "la", "e", "place", "mondiale", "le", "mars", "bank", "of", "china", "s'installe", "au", "cfc", "pour", "accompagner", "le", "d\u00e9veloppement", "des", "entreprises", "chinoises", "sur", "le", "continent", "africain", "l'arriv\u00e9e", "de", "bank", "of", "china", "arrive", "\u00e0", "peine", "un", "an", "apr\u00e8s", "l'installation", "de", "la", "premi\u00e8re", "banque", "chinoise", "exim", "bank", "of", "china", "au", "maroc", "exim", "bank", "ambitionne", "de", "couvrir", "pays", "africains", "\u00e0", "partir", "du", "maroc", "mon\u00e9tique", "billets", "de", "banque", "biom\u00e9trie", "fin", "le", "maroc", "compte", "onze", "millions", "de", "cartes", "bancaires", "en", "circulation", "au", "sein", "d'un", "continent", "o\u00f9", "le", "taux", "de", "bancarisation", "reste", "encore", "en", "dessous", "de", "de", "la", "population", "le", "maroc", "est", "leader", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "continentale", "avec", "un", "taux", "de", "de", "bancarisation", "suivi", "de", "l'afrique", "du", "sud", "avec", "un", "pays", "qui", "souffre", "encore", "des", "s\u00e9quelles", "de", "l'apartheid", "envers", "sa", "population", "noire", "alors", "que", "la", "majeure", "partie", "des", "pays", "africains", "n'ont", "pas", "encore", "usage", "des", "cartes", "bancaires", "d", "secure", "les", "premi\u00e8res", "banques", "marocaines", "ont", "commenc\u00e9", "\u00e0", "utiliser", "cette", "technologie", "depuis", "plusieurs", "ann\u00e9es", "et", "la", "banque", "nationale", "a", "demand\u00e9", "aux", "banques", "restantes", "de", "passer", "obligatoirement", "\u00e0", "cette", "technologie", "\u00e0", "partir", "de", "la", "fin", "afin", "de", "promouvoir", "le", "commerce", "\u00e9lectronique", "n\u00e9anmoins", "la", "technologie", "nfc", "commence", "\u00e0", "peine", "\u00e0", "faire", "son", "apparition", "les", "cartes", "et", "les", "syst\u00e8mes", "s\u00e9curis\u00e9s", "de", "paiement", "sont", "assur\u00e9s", "par", "trois", "entreprises", "marocaines", "de", "pointes", "hps", "mm", "group", "et", "sm", "qui", "op\u00e8rent", "dans", "plusieurs", "pays", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "l'adoption", "pr\u00e9coce", "des", "cartes", "bancaires", "\u00e0", "puces", "a", "conf\u00e9r\u00e9", "une", "assez", "large", "avance", "aux", "soci\u00e9t\u00e9s", "mon\u00e9tiques", "marocaines", "face", "\u00e0", "leurs", "rivales", "sudafricaines", "qui", "utilisaient", "des", "cartes", "bancaires", "magn\u00e9tiques", "les", "sp\u00e9cialistes", "mon\u00e9tiques", "mm", "et", "hps", "sont", "leaders", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "du", "continent", "hps", "ayant", "une", "longueur", "d'avance", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "sa", "solution", "hps", "powercard", "class\u00e9e", "par", "le", "cabinet", "gartner", "depuis", "dans", "le", "top", "mondial", "des", "meilleures", "solutions", "de", "paiement", "\u00e9lectronique", "en", "hps", "voulait", "s'offrir", "de", "sa", "rivale", "sm", "mais", "cette", "tentative", "d'achat", "s'est", "av\u00e9r\u00e9e", "infructueuse", "en", "raison", "de", "la", "crise", "mondiale", "en", "la", "banque", "fran\u00e7aise", "cr\u00e9dit", "agricole", "choisit", "la", "solution", "powercard", "de", "hps", "pour", "sa", "filiale", "cedicam", "en", "hps", "est", "pr\u00e9sent", "dans", "pays", "sur", "les", "continents", "et", "compte", "parmi", "ses", "clients", "quelquesunes", "des", "plus", "grandes", "institutions", "financi\u00e8res", "mondiales", "son", "dernier", "grand", "client", "en", "date", "\u00e9tant", "la", "banque", "sudafricaine", "fnb", "bank", "sm", "est", "entr\u00e9", "en", "bourse", "\u00e0", "la", "suite", "de", "son", "rachat", "avort\u00e9", "et", "le", "groupe", "est", "aujourd'hui", "pr\u00e9sent", "dans", "pays", "dont", "en", "afrique", "au", "maroc", "il", "est", "\u00e9metteur", "de", "des", "cartes", "bancaires", "en", "circulation", "et", "en", "afrique", "subsaharienne", "o\u00f9", "les", "distributeurs", "automatiques", "de", "billets", "sont", "encore", "rares", "sm", "y", "implante", "des", "solutions", "de", "mbanking", "malgr\u00e9", "l'instabilit\u00e9", "de", "la", "syrie", "la", "libye", "et", "l'iran", "\u00e0", "cause", "des", "conflits", "et", "des", "sanctions", "internationales", "trois", "pays", "o\u00f9", "est", "pr\u00e9sent", "sm", "le", "groupe", "a", "relativement", "bien", "consolid\u00e9", "son", "chiffre", "d'affaires", "afin", "de", "minimiser", "les", "risques", "d'investissement", "notamment", "\u00e0", "cause", "de", "la", "loi", "le", "groupe", "mon\u00e9tique", "sm", "a", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9", "s\u00e9lectionner", "un", "int\u00e9grateur", "local", "cacm", "pour", "le", "march\u00e9", "alg\u00e9rien", "le", "d\u00e9cembre", "sm", "\u00e9met", "la", "premi\u00e8re", "carte", "bancaire", "nfc", "au", "maroc", "en", "faveur", "de", "attijariwafa", "bank", "mm", "group", "est", "plus", "pr\u00e9sent", "sur", "le", "segment", "de", "la", "biom\u00e9trie", "des", "documents", "officiels", "s\u00e9curis\u00e9s", "et", "des", "titres", "de", "transport", "bien", "qu'il", "g\u00e8re", "\u00e9galement", "les", "solutions", "de", "paiement", "de", "la", "plus", "grande", "institution", "\u00e9mettrice", "de", "cartes", "bancaires", "en", "alg\u00e9rie", "alg\u00e9rie", "poste", "mm", "apr\u00e8s", "avoir", "d\u00e9ploy\u00e9", "avec", "succ\u00e8s", "sa", "solution", "mx", "de", "cartes", "multiservices", "sans", "contacts", "aux", "\u00e9tudiants", "du", "campus", "de", "dakar", "mm", "group", "a", "d\u00e9croch\u00e9", "un", "contrat", "pour", "\u00e9quiper", "les", "quinze", "universit\u00e9s", "marocaines", "de", "ce", "syst\u00e8me", "permettant", "aux", "\u00e9tudiants", "de", "recevoir", "leurs", "allocations", "d'\u00e9tudes", "sur", "leurs", "cartes", "d'emprunter", "des", "livres", "retirer", "de", "l'argent", "r\u00e9gler", "les", "photocopies", "le", "restaurant", "universitaire", "acc\u00e9der", "aux", "espaces", "prot\u00e9g\u00e9s", "etc", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "derni\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9ration", "de", "sa", "solution", "mx", "payment", "de", "transactions", "\u00e9lectroniques", "s\u00e9curis\u00e9es", "mm", "group", "a", "accompagn\u00e9", "la", "fusion", "de", "deux", "banques", "mauriciennes", "mpcb", "et", "ncb", "la", "nouvelle", "plateforme", "impl\u00e9ment\u00e9e", "est", "op\u00e9rationnelle", "depuis", "janvier", "le", "maroc", "est", "actuellement", "parmi", "les", "pays", "leaders", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "continentale", "en", "mati\u00e8re", "de", "biom\u00e9trie", "toutes", "les", "cartes", "d'identit\u00e9", "et", "documents", "de", "voyages", "sont", "biom\u00e9triques", "ainsi", "que", "les", "cartes", "grises", "et", "permis", "de", "conduire", "concernant", "les", "titres", "bancaires", "depuis", "le", "royaume", "ch\u00e9rifien", "inaugura", "son", "propre", "h\u00f4tel", "des", "monnaies", "baptis\u00e9", "dar", "assikkah", "et", "fabrique", "sa", "propre", "monnaie", "et", "ses", "propres", "billets", "de", "banque", "ainsi", "que", "les", "billets", "de", "banque", "de", "plusieurs", "autres", "paysr\u00e9f", "souhait\u00e9e", "\u00e0", "titre", "d'exemple", "\u00e0", "peine", "quelques", "mois", "avant", "les", "printemps", "arabes", "les", "billets", "de", "banque", "syriens", "furent", "imprim\u00e9s", "\u00e0", "dar", "assikkahr\u00e9f", "souhait\u00e9e", "en", "effet", "l'iran", "l'alli\u00e9", "majeur", "de", "la", "syrie", "en", "zone", "mena", "ne", "disposant", "pas", "de", "mat\u00e9riel", "\u00e0", "la", "pointe", "\u00e0", "cause", "de", "l'embargo", "occidental", "le", "novembre", "la", "banque", "centrale", "du", "maroc", "conclut", "avec", "le", "groupe", "am\u00e9ricain", "crane", "currency", "un", "partenariat", "strat\u00e9gique", "dans", "la", "fabrication", "des", "billets", "de", "banque", "pour", "le", "march\u00e9", "internationalr\u00e9f", "souhait\u00e9e", "si", "cette", "alliance", "est", "b\u00e9n\u00e9fique", "pour", "le", "fabricant", "mondial", "de", "produits", "fiduciaires", "depuis", "plus", "de", "ans", "en", "lui", "permettant", "de", "soutenir", "lexpansion", "de", "son", "activit\u00e9", "fiduciaire", "\u00e0", "l\u00e9chelle", "mondiale", "elle", "lest", "surtout", "pour", "dar", "assikkah", "qui", "profitera", "d\u00e9sormais", "des", "commandes", "de", "crane", "currency", "via", "les", "contrats", "que", "ce", "dernier", "passera", "pour", "chacun", "des", "projets", "de", "fabrication", "de", "billets", "au", "profit", "des", "clients", "\u00e0", "linternationalr\u00e9f", "souhait\u00e9e", "le", "groupe", "am\u00e9ricain", "dispose", "d'un", "r\u00e9seau", "de", "plus", "de", "banques", "centrales", "qui", "lui", "ont", "fait", "confiance", "pour", "la", "conception", "et", "la", "fabrication", "de", "leurs", "billets", "de", "banque", "nationaux", "du", "pain", "b\u00e9nit", "donc", "pour", "dar", "assikkahstyle", "\u00e0", "revoir", "le", "partenariat", "strat\u00e9gique", "entre", "bank", "al", "maghrib", "et", "le", "groupe", "crane", "vise", "\u00e0", "se", "positionner", "ensemble", "sur", "le", "march\u00e9", "international", "pour", "r\u00e9aliser", "des", "projets", "de", "fabrication", "de", "billets", "au", "profit", "de", "diff\u00e9rents", "clients", "potentiels", "se", "trouvant", "sur", "tous", "les", "continents", "avec", "une", "pr\u00e9f\u00e9rence", "naturelle", "pour", "le", "march\u00e9", "africain", "explique", "une", "source", "officielle", "\u00e0", "bank", "al", "maghribr\u00e9f", "souhait\u00e9e", "grande", "distribution", "le", "maroc", "de", "par", "sa", "d\u00e9mographie", "constitue", "un", "petit", "march\u00e9", "compar\u00e9", "\u00e0", "d'autres", "pays", "du", "continent", "africain", "l'ensemble", "du", "commerce", "int\u00e9rieur", "y", "est", "inf\u00e9rieur", "\u00e0", "milliards", "de", "dollars", "soit", "environ", "du", "pib", "le", "commerce", "emploie", "de", "la", "population", "la", "grande", "distribution", "est", "apparue", "au", "maroc", "\u00e0", "partir", "du", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "depuis", "la", "croissance", "moyenne", "annuelle", "des", "gms", "durant", "les", "cinq", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "est", "de", "et", "de", "de", "\u00e0", "o\u00f9", "le", "secteur", "repr\u00e9sente", "milliards", "de", "dollars", "pour", "un", "nombre", "de", "gms", "correspondant", "en", "majeure", "partie", "aux", "chiffres", "des", "hypermarch\u00e9s", "et", "supermarch\u00e9s", "des", "groupes", "inna", "sni", "et", "hyper", "sa", "les", "statistiques", "du", "hard", "discounter", "turc", "qui", "d\u00e9tient", "\u00e0", "lui", "seul", "points", "de", "vente", "ne", "figurent", "pas", "dans", "ces", "chiffres", "car", "ses", "sup\u00e9rettes", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "inf\u00e9rieures", "\u00e0", "m", "et", "ne", "peuvent", "donc", "\u00eatre", "qualifi\u00e9es", "de", "moyenne", "surface", "le", "groupe", "inna", "ne", "poss\u00e8de", "pas", "de", "formule", "supermarch\u00e9", "il", "exploite", "hypermarch\u00e9s", "sous", "l'appellation", "commerciale", "aswak", "assalam", "de", "m", "de", "surface", "moyenne", "les", "groupes", "sni", "et", "hyper", "sa", "exploitent", "des", "points", "de", "vente", "sous", "forme", "de", "supermarch\u00e9s", "de", "m", "\u00e0", "m", "de", "surfaces", "moyennes", "et", "des", "hypermarch\u00e9s", "de", "surfaces", "plus", "grandes", "en", "les", "parts", "de", "march\u00e9", "des", "diff\u00e9rents", "acteurs", "sont", "comme", "suit", "groupe", "sni", "hypermarch\u00e9s", "marjane", "electroplanet", "supermarch\u00e9s", "acima", "groupe", "hyper", "sa", "hypermarch\u00e9s", "carrefour", "hypermarch\u00e9s", "atacadao", "supermarch\u00e9s", "labelvie", "groupe", "inna", "hypermarch\u00e9s", "aswak", "salam", "ces", "chiffres", "correspondent", "\u00e0", "quand", "le", "groupe", "hard", "discounter", "turc", "bim", "d\u00e9tenait", "points", "de", "vente", "et", "r\u00e9alisait", "millions", "de", "dollars", "de", "chiffre", "d'affaires", "bim", "envisage", "d'ouvrir", "sup\u00e9rettes", "d'ici", "cependant", "malgr\u00e9", "la", "prolif\u00e9ration", "rapide", "des", "points", "de", "vente", "du", "hard", "discounter", "bim", "le", "march\u00e9", "de", "la", "grande", "distribution", "est", "toujours", "largement", "domin\u00e9", "par", "les", "holdings", "sni", "et", "hyper", "sa", "avec", "m", "et", "m", "de", "surface", "de", "vente", "et", "respectivement", "milliards", "de", "dirhams", "milliard", "de", "dollars", "et", "milliards", "de", "dirhams", "millions", "de", "dollars", "de", "chiffres", "d'affaires", "r\u00e9alis\u00e9s", "en", "\u00e0", "la", "fin", "le", "maroc", "dispose", "de", "cinq", "malls", "compos\u00e9s", "de", "points", "de", "vente", "issus", "de", "franchises", "diff\u00e9rentes", "dont", "parmi", "les", "plus", "connues", "galeries", "lafayette", "et", "la", "fnac", "en", "le", "minist\u00e8re", "du", "commerce", "a", "con\u00e7u", "un", "plan", "baptis\u00e9", "rawaj", "en", "vue", "de", "moderniser", "le", "commerce", "int\u00e9rieur", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'\u00e9laboration", "de", "nouveaux", "malls", "hypermarch\u00e9s", "et", "supermarch\u00e9s", "en", "l'objectif", "est", "de", "g\u00e9n\u00e9rer", "emplois", "et", "de", "porter", "la", "part", "du", "commerce", "de", "\u00e0", "du", "pib", "en", "les", "supermarch\u00e9s", "marjane", "et", "labelvie", "avaient", "annonc\u00e9", "\u00e0", "leur", "tour", "qu'ils", "s'appr\u00eatent", "\u00e0", "s'installer", "dans", "cinq", "pays", "africains", "afin", "de", "pr\u00e9parer", "son", "entr\u00e9e", "en", "c\u00f4te", "d'ivoire", "labelvie", "se", "retrouve", "en", "comp\u00e9tition", "avec", "son", "partenaire", "carrefour", "sur", "le", "sol", "marocain", "on", "ignore", "si", "les", "deux", "groupes", "vont", "s'associer", "pour", "attaquer", "ensemble", "le", "march\u00e9", "de", "la", "cedeao", "comprenant", "le", "nigeria", "outre", "l'alimentaire", "les", "grandes", "surfaces", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "sont", "encore", "moins", "d\u00e9velopp\u00e9es", "au", "maroc", "les", "plus", "r\u00e9pandues", "sont", "actives", "dans", "le", "pr\u00eat\u00e0porter", "ou", "les", "mat\u00e9riaux", "comme", "bricoma", "magasins", "mr", "bricolage", "magasins", "decathlon", "magasins", "etc", "concernant", "les", "meubles", "l'activit\u00e9", "au", "maroc", "rec\u00e8le", "tout", "un", "art", "de", "vivre", "avec", "une", "comp\u00e9tition", "constante", "en", "zone", "mena", "entre", "les", "produits", "types", "salons", "marocains", "et", "salons", "turcs", "h\u00e9rit\u00e9s", "des", "deux", "anciens", "empires", "du", "monde", "musulman", "d'autant", "plus", "que", "ces", "deux", "derniers", "pays", "sont", "soumis", "\u00e0", "un", "accord", "de", "libre\u00e9change", "commercial", "autrefois", "concentr\u00e9", "dans", "les", "zones", "sp\u00e9ciales", "r\u00e9serv\u00e9es", "aux", "artisans", "des", "villes", "imp\u00e9riales", "le", "secteur", "de", "la", "construction", "des", "meubles", "constituait", "une", "activit\u00e9", "ancestrale", "au", "maroc", "depuis", "environ", "un", "demisi\u00e8cle", "ce", "secteur", "s'est", "enrichi", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "deux", "groupes", "marocains", "qui", "prosp\u00e8rent", "dans", "ce", "domaine", "richbond", "et", "dolidol", "qui", "r\u00e9alisent", "de", "bons", "r\u00e9sultats", "en", "interne", "et", "\u00e0", "l'export", "plus", "tard", "kitea", "magasins", "est", "venu", "agrandir", "l'offre", "avec", "des", "meubles", "modernes", "le", "groupe", "kitea", "a", "commenc\u00e9", "depuis", "ans", "avant", "qu'il", "soit", "rejoint", "par", "un", "autre", "groupe", "marocain", "mobilia", "qui", "totalise", "points", "de", "vente", "puis", "par", "le", "g\u00e9ant", "turc", "istikbal", "avec", "dix", "magasins", "et", "le", "fran\u00e7ais", "atlas", "avec", "cinq", "magasins", "le", "groupe", "su\u00e9dois", "ikea", "a", "construit", "un", "premier", "hypermarch\u00e9", "de", "meubles", "et", "projette", "d'ouvrir", "\u00e0", "terme", "cinq", "points", "de", "vente", "affect\u00e9", "par", "la", "rude", "concurrence", "sur", "le", "march\u00e9", "marocain", "kitea", "s'est", "associ\u00e9", "avec", "le", "groupe", "belge", "casa", "\u00e0", "qui", "il", "a", "rebaptis\u00e9", "ses", "petits", "magasins", "au", "nom", "de", "la", "marque", "belge", "kitea", "s'est", "aussi", "install\u00e9", "dans", "sept", "autres", "pays", "d'afrique", "angola", "burkina", "guin\u00e9e", "rdc", "centrafrique", "et", "congo", "c\u00f4t\u00e9", "culture", "il", "existe", "un", "seul", "magasin", "fnac", "au", "morocco", "mall", "de", "casablanca", "cependant", "alors", "que", "virgin", "megastore", "ferme", "son", "activit\u00e9", "en", "france", "cette", "derni\u00e8re", "enseigne", "disposait", "quatre", "magasins", "au", "maroc", "et", "pr\u00e9voit", "d'en", "ouvrir", "quatre", "autres", "l'enseigne", "megarama", "a", "ouvert", "trois", "complexes", "cin\u00e9matographiques", "\u00e0", "f\u00e8s", "marrakech", "et", "casablanca", "et", "a", "mis", "en", "chantier", "trois", "autres", "complexes", "\u00e0", "agadir", "rabat", "et", "tanger", "la", "date", "d'ouverture", "du", "megarama", "de", "tanger", "est", "programm\u00e9e", "pour", "mars", "simultan\u00e9ment", "avec", "l'inauguration", "du", "mall", "tanger", "city", "center", "caf\u00e9srestaurants", "le", "secteur", "des", "enseignes", "de", "caf\u00e9s", "modernes", "et", "de", "restauration", "rapide", "est", "relativement", "r\u00e9cent", "au", "maroc", "et", "constitue", "un", "grand", "potentiel", "mais", "se", "confronte", "\u00e0", "la", "difficult\u00e9", "de", "trouver", "du", "foncier", "pour", "une", "expansion", "rapide", "mcdonald's", "qui", "d\u00e9tient", "une", "relative", "grande", "force", "de", "frappe", "a", "pu", "d\u00e9crocher", "beaucoup", "d'emplacements", "privil\u00e9gi\u00e9s", "sur", "des", "corniches", "avec", "vue", "sur", "mer", "actuellement", "la", "cha\u00eene", "am\u00e9ricaine", "totalise", "restaurants", "et", "un", "premier", "mccaf\u00e9", "inaugur\u00e9", "en", "\u00e0", "la", "gare", "de", "casaport", "l'enseigne", "de", "restauration", "rapide", "am\u00e9ricaine", "se", "voit", "en", "comp\u00e9tition", "avec", "la", "belge", "quick", "comme", "nouvel", "arrivant", "et", "le", "groupe", "burger", "king", "qui", "comprend", "cinq", "restaurants", "\u00e0", "d\u00e9faut", "d'avoir", "les", "m\u00eames", "moyens", "que", "son", "concurrent", "pour", "une", "prolif\u00e9ration", "rapide", "burger", "king", "a", "r\u00e9ussi", "\u00e0", "trouver", "un", "partenariat", "avec", "le", "groupe", "p\u00e9trolier", "shell", "afin", "d'\u00e9quiper", "ses", "aires", "de", "repos", "autorouti\u00e8res", "de", "points", "de", "restauration", "estampill\u00e9es", "burger", "king", "une", "autre", "mani\u00e8re", "d'acc\u00e9l\u00e9rer", "l'expansion", "des", "enseignes", "de", "restauration", "est", "le", "syst\u00e8me", "des", "aires", "de", "restauration", "qui", "est", "relativement", "nouveau", "au", "maroc", "elles", "sont", "disponibles", "dans", "les", "premiers", "centres", "commerciaux", "ouverts", "ainsi", "qu'au", "sein", "de", "l'a\u00e9roport", "de", "casablanca", "l'enseigne", "francobelge", "quick", "inaugure", "son", "premier", "restaurant", "\u00e0", "rabat", "le", "f\u00e9vrier", "deux", "autres", "restaurants", "en", "travaux", "seront", "livr\u00e9s", "\u00e0", "marrakech", "et", "casablanca", "courant", "du", "premier", "semestre", "quick", "projette", "d'atteindre", "restaurants", "au", "maroc", "dans", "les", "cinq", "ans", "\u00e0", "venir", "pizza", "hut", "et", "kfc", "sont", "pr\u00e9sents", "avec", "respectivement", "et", "restaurants", "pomme", "de", "pain", "dispose", "de", "sept", "points", "de", "vente", "l'enseigne", "bretonne", "brioche", "dor\u00e9e", "trois", "restaurants", "paul", "pr\u00e9sent", "dans", "pays", "diff\u00e9rents", "d\u00e9tient", "sept", "boulangeries", "actuellement", "au", "maroc", "parmi", "lesquelles", "sa", "boulangerie", "casablancaise", "de", "la", "villa", "z\u00e9vaco", "o\u00f9", "elle", "r\u00e9alise", "le", "cinqui\u00e8me", "plus", "grand", "chiffre", "d'affaires", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "mondiale", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "la", "prestigieuse", "marque", "de", "boulangerie", "fran\u00e7aise", "a", "implant\u00e9", "son", "site", "de", "production", "\u00e0", "mohamm\u00e9dia", "et", "exp\u00e9rimente", "des", "produits", "adapt\u00e9s", "aux", "habitudes", "alimentaires", "locales", "elle", "ambitionne", "de", "d\u00e9crocher", "des", "partenariats", "avec", "l'oncf", "et", "l'onda", "pour", "servir", "les", "passagers", "des", "gares", "et", "des", "a\u00e9roports", "marocains", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "des", "t\u00e9nors", "de", "la", "restauration", "rapide", "plusieurs", "enseignes", "de", "caf\u00e9s", "modernes", "ont", "fait", "leur", "apparition", "au", "maroc", "mais", "il", "est", "difficile", "de", "leur", "assurer", "une", "expansion", "aussi", "rapide", "que", "la", "restauration", "moderne", "en", "effet", "la", "consommation", "du", "th\u00e9", "au", "maroc", "est", "toute", "une", "institution", "notamment", "du", "fait", "que", "ce", "pays", "maghr\u00e9bin", "n'a", "pas", "\u00e9t\u00e9", "colonis\u00e9", "par", "l'empire", "ottoman", "qui", "a", "propag\u00e9", "la", "consommation", "du", "caf\u00e9", "dans", "toutes", "ses", "anciennes", "colonies", "et", "\u00e0", "travers", "ses", "exportations", "vers", "l'europe", "continentale", "g\u00e9n\u00e9ralement", "la", "consommation", "du", "caf\u00e9", "est", "largement", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "la", "consommation", "du", "th\u00e9", "au", "maroc", "cependant", "cela", "n'a", "pas", "emp\u00each\u00e9", "plusieurs", "enseignes", "internationales", "de", "s'installer", "au", "royaume", "ch\u00e9rifien", "\u00e0", "commencer", "par", "le", "num\u00e9ro", "un", "mondial", "starbucks", "qui", "d\u00e9marre", "avec", "six", "caf\u00e9s", "du", "britannique", "et", "num\u00e9ro", "deux", "mondial", "costa", "coffee", "de", "l'enseigne", "fran\u00e7aise", "columbus", "caf\u00e9", "et", "des", "deux", "marques", "prestigieuses", "l'\u00e9mirati", "rotana", "cafe", "et", "l'allemand", "cafe", "extrablatt", "de", "qui", "ont", "mis", "un", "grand", "accent", "sur", "la", "qualit\u00e9", "de", "leurs", "d\u00e9cors", "aussi", "originaux", "que", "somptueux", "il", "n'existe", "pas", "\u00e0", "ce", "jour", "de", "grande", "enseigne", "de", "caf\u00e9", "marocaine", "n\u00e9anmoins", "dans", "un", "pays", "o\u00f9", "il", "fait", "souvent", "plus", "de", "degr\u00e9s", "\u00e0", "l'ombre", "un", "glacier", "marocain", "venezia", "ice", "a", "le", "vent", "en", "poupe", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "il", "d\u00e9tient", "glaceries", "dans", "plusieurs", "villes", "diff\u00e9rentes", "et", "est", "confront\u00e9", "\u00e0", "plusieurs", "enseignes", "europ\u00e9ennes", "dont", "le", "dernier", "arrivant", "est", "la", "marque", "fran\u00e7aise", "amorino", "qui", "projette", "d'ouvrir", "points", "de", "vente", "en", "cinq", "ans", "commerce", "en", "ligne", "le", "secteur", "du", "commerce", "en", "ligne", "est", "comparativement", "assez", "en", "retard", "en", "afrique", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "assez", "r\u00e9cent", "au", "maroc", "en", "particulier", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "continentale", "sans", "doute", "plusieurs", "facteurs", "entravent", "ce", "mode", "de", "consommation", "\u00e0", "savoir", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "informatique", "le", "taux", "de", "bancarisation", "l'\u00e9mergence", "de", "classes", "moyennes", "etc", "au", "maroc", "le", "commerce", "\u00e9lectronique", "serait", "certes", "affect\u00e9", "par", "la", "qualit\u00e9", "de", "la", "logistique", "cependant", "ce", "secteur", "connait", "une", "croissance", "rapide", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "nationale", "du", "ecommerce", "au", "maroc", "fnem", "comptabilise", "\u00e0", "ce", "jour", "sites", "de", "commerce", "\u00e9lectronique", "les", "premiers", "sites", "\u00e0", "voir", "le", "jour", "furent", "des", "sites", "de", "vente", "de", "produits", "high", "tech", "\u00e0", "l'instar", "de", "microchoixma", "supercouma", "suivis", "de", "sites", "de", "ventes", "de", "diff\u00e9rentes", "marchandises", "allant", "de", "produits", "frais", "avec", "epiceriema", "de", "discounter", "comme", "jumiama", "jusqu'au", "pr\u00eat\u00e0porter", "avec", "laredoutema", "offshoring", "le", "secteur", "de", "l'offshoring", "d\u00e9localisation", "a", "connu", "une", "croissance", "soutenue", "de", "\u00e0", "ann\u00e9e", "o\u00f9", "le", "secteur", "a", "connu", "sa", "premi\u00e8re", "stagnation", "pour", "se", "stabiliser", "\u00e0", "un", "chiffre", "d'affaires", "de", "milliards", "de", "dirhams", "onze", "soci\u00e9t\u00e9s", "principales", "r\u00e9alisent", "la", "majeure", "partie", "des", "revenus", "du", "secteur", "dont", "le", "groupe", "marocain", "intelcia", "qui", "ambitionne", "de", "franchir", "la", "barre", "d'un", "milliard", "de", "dirhams", "de", "chiffre", "d'affaires", "en", "intelcia", "poss\u00e8de", "plusieurs", "sites", "au", "maroc", "et", "a", "\u00e9galement", "investi", "en", "france", "o\u00f9", "le", "groupe", "marocain", "r\u00e9alise", "de", "son", "chiffre", "d'affaires", "afin", "de", "rester", "comp\u00e9titif", "intelcia", "s'appr\u00eate", "\u00e0", "ouvrir", "des", "sites", "en", "afrique", "subsaharienne", "francophone", "dont", "la", "premi\u00e8re", "ouverture", "sera", "r\u00e9alis\u00e9e", "au", "cameroun", "avec", "un", "investissement", "de", "millions", "de", "dirhams", "et", "un", "recrutement", "de", "collaborateurs", "camerounais", "le", "maroc", "ambitionne", "d'atteindre", "milliards", "de", "dirhams", "en", "valeur", "ajout\u00e9e", "et", "une", "masse", "salariale", "de", "employ\u00e9s", "en", "offshoring", "\u00e0", "l'horizon", "de", "l'an", "tourisme", "le", "tourisme", "occupe", "une", "bonne", "partie", "de", "l'\u00e9conomie", "marocaine", "le", "nombre", "d'arriv\u00e9es", "de", "touristes", "est", "pass\u00e9", "de", "millions", "en", "\u00e0", "millions", "en", "avec", "une", "croissance", "des", "revenus", "touristiques", "passant", "de", "milliards", "de", "dirhams", "\u00e0", "pr\u00e8s", "de", "milliards", "de", "dirhams", "\u00e0", "la", "veille", "du", "printemps", "arabe", "la", "progression", "du", "secteur", "touristique", "au", "maroc", "a", "\u00e9t\u00e9", "accompagn\u00e9e", "par", "un", "plan", "strat\u00e9gique", "dit", "vision", "d'un", "objectif", "de", "millions", "de", "touristes", "vers", "l'ann\u00e9e", "un", "plan", "enclench\u00e9", "le", "janvier", "\u00e0", "marrakechle", "maroc", "lance", "le", "novembre", "le", "nouveau", "programme", "baptis\u00e9", "vision", "ambitionnant", "d'atteindre", "millions", "de", "touristes", "horizon", "la", "crise", "\u00e9conomique", "des", "principaux", "march\u00e9s", "\u00e9metteurs", "ainsi", "que", "les", "instabilit\u00e9s", "post", "printemps", "arabe", "ont", "beaucoup", "affect\u00e9", "le", "tourisme", "marocain", "qui", "a", "stagn\u00e9", "depuis", "en", "le", "nombre", "d'arriv\u00e9es", "touristiques", "au", "maroc", "a", "m\u00eame", "subi", "une", "baisse", "de", "totalisant", "millions", "contre", "millions", "en", "cependant", "malgr\u00e9", "cette", "baisse", "le", "maroc", "conserve", "la", "premi\u00e8re", "place", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "continentale", "en", "nombre", "d'arriv\u00e9es", "de", "touristes", "depuis", "afin", "de", "rem\u00e9dier", "aux", "baisses", "de", "tourisme", "sur", "ses", "march\u00e9s", "classiques", "le", "maroc", "se", "pr\u00e9pare", "\u00e0", "d\u00e9velopper", "les", "march\u00e9s", "\u00e9mergents", "de", "russie", "br\u00e9sil", "asie", "europe", "de", "l'est", "et", "des", "am\u00e9riques", "dans", "ce", "m\u00eame", "objectif", "l'ouverture", "de", "nouvelles", "lignes", "a\u00e9riennes", "est", "projet\u00e9e", "afin", "de", "cibler", "les", "touristes", "issus", "des", "march\u00e9s", "\u00e9mergents", "et", "notamment", "capter", "une", "bonne", "partie", "de", "touristes", "russes", "boycottant", "l'\u00e9gypte", "la", "turquie", "et", "les", "pays", "europ\u00e9ens", "\u00e0", "cause", "des", "crises", "syrienne", "et", "ukrainienne", "le", "fait", "marquant", "dans", "cette", "cr\u00e9ation", "de", "lignes", "consiste", "\u00e0", "assurer", "des", "dessertes", "directes", "des", "villes", "de", "marrakech", "et", "d'agadir", "via", "des", "lignes", "long", "courrier", "vers", "la", "russie", "les", "am\u00e9riques", "et", "le", "moyenorient", "ce", "qui", "sera", "en", "soi", "une", "premi\u00e8re", "n\u00e9anmoins", "concernant", "l'asie", "la", "compagnie", "nationale", "ram", "ne", "disposant", "pas", "d'une", "flotte", "d'avions", "longcourriers", "cons\u00e9quente", "vendra", "des", "vols", "longcourriers", "vers", "plusieurs", "destinations", "asiatiques", "en", "partage", "de", "code", "avec", "qatar", "airways", "a", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "des", "propositions", "tentent", "de", "d\u00e9terminer", "la", "juste", "place", "du", "tourisme", "durable", "dans", "la", "strat\u00e9gie", "de", "d\u00e9veloppement", "de", "ce", "secteur", "d'activit\u00e9", "qui", "est", "l'un", "des", "tout", "premiers", "pour", "l'\u00e9conomie", "du", "pays", "ce", "fut", "le", "cas", "aussi", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "d\u00e9cennie", "pr\u00e9c\u00e9dente", "dans", "le", "sillage", "de", "la", "crise", "financi\u00e8re", "des", "\"subprime\"", "le", "maroc", "a", "en", "particulier", "observ\u00e9", "en", "que", "les", "touristes", "voyagent", "\"moins", "loin\"", "en", "visant", "un", "meilleur", "rapport", "qualit\u00e9prix\"ce", "qui", "avait", "renforc\u00e9", "la", "volont\u00e9", "de", "\"construire", "un", "tourisme", "durable", "et", "solide\"", "selon", "le", "ministre", "marocain", "du", "tourisme", "selon", "lui", "\"plus", "de", "des", "touristes\"", "au", "maroc", "arrivaient", "de", "france", "et", "d'espagne", "et", "la", "m\u00eame", "proportion", "allaient", "nulle", "part", "ailleurs", "que", "marrakech", "et", "agadir", "le", "pays", "avait", "alors", "annonc\u00e9", "un", "plan", "pour", "mobiliser", "aupr\u00e8s", "des", "banques", "marocaines", "environ", "milliards", "de", "dirhams", "milliards", "d'euros", "sur", "cinq", "ans", "de", "pr\u00eats", "au", "secteur", "touristique", "afin", "de", "favoriser", "une", "diversification", "touristique", "au", "maroc", "et", "d'accueillir", "millions", "de", "touristes", "en", "contre", "millions", "de", "touristes", "en", "objectif", "qui", "ne", "sera", "finalement", "atteint", "que", "trois", "ans", "plus", "tard", "en", "tourisme", "au", "sein", "des", "premi\u00e8res", "destinations", "africaines", "source", "afbdorgle", "maroc", "a", "accueilli", "en", "un", "total", "de", "millions", "de", "touristes", "en", "hausse", "de", "par", "rapport", "\u00e0", "millions", "g\u00e9n\u00e9rant", "milliards", "de", "dirhams", "de", "recettes", "en", "baisse", "de", "par", "rapport", "aux", "milliards", "de", "dirhams", "r\u00e9alis\u00e9es", "en", "cidessous", "les", "statistiques", "du", "tourisme", "pour", "l'ann\u00e9e", "arriv\u00e9es", "aux", "postes", "fronti\u00e8res", "touristes", "nuit\u00e9es", "dans", "les", "\u00e9tablissements", "class\u00e9s", "nuit\u00e9es", "capacit\u00e9", "d'h\u00e9bergement", "en", "lits", "lits", "taux", "d'occupation", "des", "chambres", "recettes", "voyages", "en", "dirham", "mor", "milliards", "madla", "ville", "de", "marrakech", "est", "la", "premi\u00e8re", "ville", "touristique", "du", "maroc", "en", "la", "ville", "poss\u00e9dait", "une", "capacit\u00e9", "d'h\u00e9bergement", "\u00e9quivalente", "\u00e0", "lits", "devant", "agadir", "avec", "lits", "et", "casablanca", "avec", "lits", "en", "le", "fonds", "mondial", "pour", "la", "nature", "wwf", "avait", "exhort\u00e9", "les", "professionnels", "du", "tourisme", "r\u00e9unis", "\u00e0", "londres", "\u00e0", "d\u00e9velopper", "dans", "les", "pays", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "un", "tourisme", "durable", "en", "estimant", "qu'au", "cours", "des", "vingt", "prochaines", "ann\u00e9es", "un", "groupe", "de", "pays", "m\u00e9diterran\u00e9ens", "comme", "le", "maroc", "la", "tunisie", "la", "gr\u00e8ce", "la", "turquie", "et", "la", "croatie", "subiront", "une", "mont\u00e9e", "du", "tourisme", "\u00e9tranger", "totalisant", "environ", "millions", "de", "visiteurs", "par", "an", "avec", "de", "plus", "en", "plus", "de", "constructions", "sauvages", "et", "non", "concert\u00e9es", "d'h\u00f4tels", "stations", "baln\u00e9aires", "et", "villages", "de", "vacances", "il", "avait", "appel\u00e9", "l'industrie", "du", "tourisme", "\u00e0", "adopter", "et", "encourager", "des", "pratiques", "plus", "responsables", "afin", "de", "renverser", "la", "vapeur", "en", "d\u00e9fendant", "des", "programmes", "de", "d\u00e9veloppement", "\u00e9cologiques", "et", "en", "sensibilisant", "la", "client\u00e8le", "au", "respect", "de", "l'environnement", "le", "maroc", "est", "le", "e", "pays", "le", "plus", "touristique", "d'afrique", "et", "le", "e", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "mondiale", "le", "programme", "baptis\u00e9", "vision", "ambitionnait", "de", "placer", "le", "maroc", "en", "tant", "que", "e", "destination", "touristique", "mondiale", "les", "efforts", "en", "mati\u00e8re", "de", "construction", "d'h\u00f4tel", "haut", "de", "gamme", "n'ont", "pas", "manqu\u00e9", "en", "plus", "des", "destinations", "classiques", "comme", "marrakech", "et", "agadir", "qui", "totalisaient", "\u00e0", "elles", "seules", "des", "capacit\u00e9s", "class\u00e9es", "d'autres", "complexes", "luxueux", "ont", "\u00e9t\u00e9", "construits", "\u00e0", "mazagan", "tanger", "saidia", "et", "casablanca", "sauf", "que", "la", "crise", "\u00e9conomique", "conjoncturelle", "a", "lourdement", "affect\u00e9", "les", "budgets", "des", "touristes", "habituels", "de", "la", "destination", "maroc", "cela", "se", "traduit", "par", "un", "faible", "taux", "de", "remplissage", "des", "h\u00f4tels", "class\u00e9s", "le", "taux", "global", "de", "remplissage", "passe", "de", "en", "\u00e0", "en", "afin", "de", "financer", "les", "campagnes", "de", "communication", "de", "l'office", "du", "tourisme", "le", "gouvernement", "marocain", "adopte", "une", "taxe", "a\u00e9roportuaire", "sur", "les", "vols", "internationaux", "une", "taxe", "que", "l'association", "internationale", "du", "transport", "a\u00e9rien", "jugeait", "comme", "pouvant", "avoir", "l'effet", "inverse", "ladite", "taxe", "de", "dirhams", "est", "certes", "relativement", "supportable", "pour", "les", "classes", "\u00e9conomiques", "cependant", "elle", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "dirhams", "pour", "les", "vols", "premi\u00e8res", "classes", "ce", "qui", "aurait", "pu", "affecter", "le", "tourisme", "de", "luxe", "cidessous", "la", "r\u00e9partition", "des", "capacit\u00e9s", "d'h\u00e9bergement", "en", "nombre", "de", "lits", "en", "marrakech", "lits", "agadir", "lits", "casablanca", "lits", "tanger", "lits", "f\u00e8s", "lits", "ouarzazate", "lits", "t\u00e9touan", "lits", "rabat", "lits", "essaouira", "lits", "mekn\u00e8s", "lits", "autres", "lits", "total", "litsen", "le", "maroc", "est", "le", "pays", "le", "plus", "visit\u00e9", "en", "afrique", "avec", "millions", "de", "touristes", "transport", "transport", "routier", "l'apparition", "de", "la", "voiture", "et", "sa", "propagation", "co\u00efncide", "avec", "l'incidence", "de", "l'imp\u00e9rialisme", "fran\u00e7ais", "dans", "le", "maghreb", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "maroc", "tout", "comme", "la", "tunisie", "furent", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "des", "territoires", "sous", "protectorat", "contrairement", "\u00e0", "l'alg\u00e9rie", "qui", "fut", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "un", "territoire", "soumis", "\u00e0", "la", "france", "et", "par", "voie", "de", "cons\u00e9quence", "soumis", "aux", "m\u00eames", "obligations", "d'am\u00e9nagement", "du", "territoire", "que", "les", "autres", "r\u00e9gions", "fran\u00e7aises", "il", "en", "r\u00e9sulte", "qu'\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "le", "maroc", "et", "la", "tunisie", "h\u00e9ritent", "d'un", "r\u00e9seau", "routier", "d'\u00e0", "peine", "environ", "une", "dizaine", "de", "milliers", "de", "kilom\u00e8tres", "bitum\u00e9s", "chacun", "contre", "approximativement", "une", "centaine", "de", "milliers", "de", "kilom\u00e8tres", "de", "routes", "\u00e9rig\u00e9es", "en", "alg\u00e9rie", "pendant", "la", "m\u00eame", "p\u00e9riode", "apr\u00e8s", "l'ind\u00e9pendance", "le", "maroc", "central", "anciennement", "sous", "protectorat", "fran\u00e7ais", "d\u00e9couvre", "d'abord", "l'\u00e9tat", "encore", "plus", "d\u00e9labr\u00e9", "des", "infrastructures", "routi\u00e8res", "dans", "le", "rif", "anciennement", "sous", "protectorat", "espagnol", "dans", "la", "foul\u00e9e", "la", "premi\u00e8re", "route", "lanc\u00e9e", "par", "le", "roi", "mohammed", "v", "baptis\u00e9e", "tariq", "el", "wahda", "route", "de", "l'union", "fut", "la", "route", "reliant", "f\u00e8s", "\u00e0", "al", "hoce\u00efma", "traversant", "des", "r\u00e9gions", "tr\u00e8s", "montagneuses", "une", "fois", "achev\u00e9e", "le", "maroc", "lance", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9tude", "du", "sch\u00e9ma", "routier", "national", "en", "afin", "d'\u00e9tendre", "le", "r\u00e9seau", "routier", "existant", "en", "une", "autre", "\u00e9tude", "fut", "lanc\u00e9e", "pointant", "l'insuffisance", "des", "infrastructures", "routi\u00e8res", "autour", "de", "casablanca", "notamment", "vers", "le", "nord", "malgr\u00e9", "les", "trois", "routes", "existantes", "qui", "reliaient", "cette", "ville", "\u00e0", "rabat", "il", "fut", "d\u00e9cid\u00e9", "de", "convertir", "la", "route", "principale", "entre", "ces", "deux", "villes", "en", "autoroute", "d\u00e8s", "ann\u00e9e", "marquant", "le", "d\u00e9but", "de", "ce", "projet", "autoroutier", "l'espagne", "se", "retire", "du", "sahara", "occidental", "et", "le", "maroc", "se", "retrouve", "en", "pleine", "guerre", "ouverte", "contre", "le", "front", "polisario", "massivement", "appuy\u00e9", "par", "un", "soutien", "technique", "des", "pays", "du", "bloc", "sovi\u00e9tique", "et", "par", "un", "g\u00e9n\u00e9reux", "soutien", "financier", "des", "mannes", "p\u00e9troli\u00e8res", "des", "leaders", "r\u00e9volutionnaires", "boum\u00e9di\u00e8ne", "et", "khadafi", "\u00e0", "partir", "du", "sol", "alg\u00e9rien", "le", "maroc", "se", "trouve", "l\u00e2ch\u00e9", "par", "les", "am\u00e9ricains", "occup\u00e9s", "par", "le", "d\u00e9veloppement", "du", "marxisme", "sur", "leur", "propre", "continent", "et", "le", "seul", "soutien", "symbolique", "au", "maroc", "\u00e9manait", "de", "la", "france", "qui", "le", "consid\u00e9rait", "comme", "alli\u00e9", "contre", "l'avanc\u00e9e", "des", "sovi\u00e9tiques", "en", "afrique", "le", "soutien", "de", "la", "france", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9terminant", "pour", "infl\u00e9chir", "le", "r\u00f4le", "de", "la", "mauritanie", "et", "la", "rendre", "neutre", "dans", "ce", "conflit", "pendant", "toute", "la", "dur\u00e9e", "de", "ce", "conflit", "et", "notamment", "les", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "o\u00f9", "le", "choc", "p\u00e9trolier", "a", "alourdi", "la", "facture", "du", "maroc", "tout", "en", "permettant", "\u00e0", "khadafi", "d'accorder", "des", "ressources", "importantes", "au", "polisario", "le", "d\u00e9veloppement", "des", "infrastructures", "de", "transport", "au", "maroc", "\u00e9tait", "quasinul", "ainsi", "au", "lieu", "de", "lancer", "l'autoroute", "casablanca", "rabat", "le", "projet", "initial", "a", "\u00e9t\u00e9", "converti", "en", "un", "simple", "doublement", "partiel", "de", "la", "route", "principale", "sur", "km", "de", "casablanca", "vers", "le", "nord", "ce", "doublement", "est", "lanc\u00e9", "en", "et", "achev\u00e9", "en", "parall\u00e8lement", "\u00e0", "ce", "doublement", "routier", "partiel", "et", "afin", "de", "limiter", "les", "importations", "de", "p\u00e9trole", "les", "autorit\u00e9s", "marocaines", "ont", "lanc\u00e9", "un", "chantier", "unique", "en", "son", "genre", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "en", "afrique", "le", "doublement", "des", "voies", "de", "chemin", "de", "fer", "\u00e9lectrique", "pour", "le", "trafic", "des", "passagers", "entre", "rabat", "et", "casablanca", "ce", "projet", "est", "inaugur\u00e9", "par", "un", "train", "rapide", "en", "soit", "ans", "avant", "le", "gautrain", "qui", "a", "vu", "le", "jour", "\u00e0", "la", "veille", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "en", "afrique", "du", "sud", "en", "sur", "une", "portion", "de", "km", "de", "johannesburg", "\u00e0", "son", "a\u00e9roport", "la", "mise", "en", "service", "du", "train", "navette", "rapide", "a", "laiss\u00e9", "un", "peu", "de", "r\u00e9pit", "aux", "autorit\u00e9s", "de", "tutelle", "pour", "imaginer", "un", "sch\u00e9ma", "global", "de", "r\u00e9seau", "autoroutier", "plusieurs", "\u00e9tudes", "compl\u00e9mentaires", "ont", "\u00e9t\u00e9", "effectu\u00e9es", "durant", "les", "ann\u00e9es", "et", "ont", "mis", "en", "exergue", "la", "croissance", "du", "trafic", "routier", "de", "par", "an", "et", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "se", "doter", "\u00e0", "l'horizon", "d'une", "armature", "autorouti\u00e8re", "nationale", "de", "km", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "adm", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "afin", "d'\u00e9tendre", "le", "r\u00e9seau", "vers", "k\u00e9nitra", "et", "larache", "au", "nord", "puis", "settat", "vers", "le", "sud", "de", "casablanca", "par", "la", "suite", "plusieurs", "autoroutes", "viennent", "se", "greffer", "\u00e0", "ce", "r\u00e9seau", "initial", "notamment", "vers", "l'oriental", "et", "la", "consolidation", "du", "r\u00e9seau", "autoroutier", "s'est", "vue", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "une", "priorit\u00e9", "nationale", "g\u00e9r\u00e9", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "nationale", "des", "autoroutes", "du", "maroc", "le", "r\u00e9seau", "autoroutier", "marocain", "est", "\u00e0", "ce", "jour", "un", "des", "plus", "denses", "en", "afrique", "avec", "km", "ouverts", "\u00e0", "la", "circulation", "et", "il", "dessert", "toutes", "les", "villes", "de", "plus", "de", "habitants", "\u00e0", "savoir", "entre", "autres", "tanger", "t\u00e9touan", "f\u00e8s", "mekn\u00e8s", "larache", "oujda", "el", "jadida", "marrakech", "agadir", "et", "b\u00e9ni", "mellal", "\u00e0", "l'horizon", "il", "devrait", "compter", "km", "et", "desservir", "les", "villes", "de", "oualidia", "et", "de", "safi", "le", "d\u00e9veloppement", "des", "infrastructures", "routi\u00e8res", "au", "maroc", "devrait", "aussi", "passer", "par", "le", "renforcement", "du", "r\u00e9seau", "de", "voies", "express", "alternatives", "int\u00e9ressantes", "aux", "autoroutes", "puisque", "moins", "co\u00fbteuses", "en", "le", "r\u00e9seau", "comporte", "km", "de", "voies", "en", "service", "et", "devrait", "\u00eatre", "\u00e9tendu", "\u00e0", "plus", "de", "km", "d'ici", "le", "maroc", "comptait", "en", "kilom\u00e8tres", "de", "routes", "dont", "\u00e9taient", "goudronn\u00e9es", "le", "r\u00e9seau", "routier", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "de", "qualit\u00e9", "satisfaisante", "et", "l'un", "des", "meilleurs", "d'afrique", "le", "deuxi\u00e8me", "programme", "national", "des", "routes", "rurales", "pnrr", "envisage", "la", "construction", "de", "kilom\u00e8tres", "de", "routes", "rurales", "suppl\u00e9mentaires", "\u00e0", "l'horizon", "afin", "de", "faire", "passer", "le", "taux", "de", "d\u00e9senclavement", "rural", "de", "\u00e0", "\u00e0", "cette", "m\u00eame", "\u00e9ch\u00e9ance", "toutefois", "des", "localit\u00e9s", "demeurent", "injoignables", "en", "v\u00e9hicule", "et", "sont", "difficiles", "d'acc\u00e8s", "transport", "ferroviaire", "a", "contrario", "le", "chemin", "de", "fer", "a", "longtemps", "p\u00e2ti", "au", "maroc", "du", "manque", "de", "volontarisme", "de", "la", "part", "des", "pouvoirs", "publics", "l'oncf", "entreprise", "publique", "charg\u00e9e", "de", "l'exploitation", "du", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "marocain", "semble", "cependant", "avoir", "repris", "les", "choses", "en", "main", "l'op\u00e9rateur", "marocain", "a", "mis\u00e9", "avant", "tout", "sur", "la", "qualit\u00e9", "et", "semble", "a", "priori", "r\u00e9ussir", "son", "pari", "selon", "le", "dernier", "classement", "du", "forum", "\u00e9conomique", "mondial", "le", "maroc", "se", "classe", "premier", "en", "afrique", "et", "e", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "mondiale", "en", "ce", "qui", "concerne", "la", "qualit\u00e9", "du", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "en", "mati\u00e8re", "de", "ferroviaire", "l'h\u00e9ritage", "colonial", "notamment", "concernant", "les", "parties", "du", "territoire", "sous", "protectorat", "espagnol", "a", "fait", "du", "maroc", "un", "des", "pays", "les", "moins", "\u00e9quip\u00e9s", "d'afrique", "au", "regard", "de", "sa", "population", "au", "moment", "de", "l'ind\u00e9pendance", "la", "ligne", "de", "chemin", "de", "fer", "marrakech", "agadir", "a", "\u00e9t\u00e9", "projet\u00e9e", "durant", "les", "ann\u00e9es", "mais", "stopp\u00e9e", "par", "la", "guerre", "du", "sahara", "cependant", "durant", "les", "deux", "derni\u00e8res", "d\u00e9cennies", "le", "maroc", "a", "beaucoup", "modernis\u00e9", "son", "r\u00e9seau", "notamment", "concernant", "l'\u00e9lectrification", "en", "l'oncf", "dispose", "de", "km", "de", "voies", "ferroviaires", "\u00e0", "\u00e9cartement", "standard", "uic", "dont", "km", "de", "voies", "\u00e9lectrifi\u00e9es", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "plus", "que", "l'ensemble", "de", "tous", "les", "pays", "du", "continent", "africain", "r\u00e9unis", "les", "km", "de", "voies", "ferr\u00e9es", "sont", "g\u00e9r\u00e9es", "par", "l'oncf", "comme", "op\u00e9rateur", "unique", "y", "compris", "les", "embranchements", "particuliers", "vers", "ses", "clients", "cimentiers", "ports", "sid\u00e9rurgistes", "industriels", "agricoles", "miniers", "etc", "autrefois", "l'ocp", "g\u00e9rait", "ses", "propres", "lignes", "mini\u00e8res", "mais", "il", "a", "confi\u00e9", "depuis", "la", "fin", "du", "si\u00e8cle", "dernier", "la", "gestion", "et", "la", "maintenance", "de", "ses", "embranchements", "miniers", "\u00e0", "l'oncf", "au", "premier", "janvier", "le", "r\u00e9seau", "marocain", "de", "voies", "ferr\u00e9es", "est", "compos\u00e9", "comme", "suit", "km", "de", "voies", "ferroviaires", "en", "activit\u00e9", "dont", "km", "\u00e9lectrifi\u00e9es", "km", "de", "voies", "de", "circulation", "principales", "km", "d'embranchements", "particuliers", "de", "voies", "de", "service", "et", "de", "traitement", "logistique", "km", "de", "lignes", "principales", "\u00e0", "\u00e9cartement", "uic", "exploit\u00e9", "pour", "le", "transport", "de", "fret", "et", "passagers", "km", "de", "ces", "lignes", "sont", "en", "long", "rail", "soud\u00e9", "lrs", "du", "r\u00e9seau", "principal", "km", "de", "lignes", "\u00e9lectrifi\u00e9es", "du", "r\u00e9seau", "principal", "km", "de", "lignes", "\u00e0", "double", "voies", "du", "r\u00e9seau", "principalle", "r\u00e9seau", "de", "l'oncf", "s'\u00e9tend", "sur", "km", "en", "il", "est", "certes", "d'un", "lin\u00e9aire", "assez", "modeste", "e", "r\u00e9seau", "en", "afrique", "cependant", "malgr\u00e9", "sa", "taille", "restreinte", "il", "est", "de", "loin", "le", "r\u00e9seau", "qui", "totalise", "le", "plus", "de", "passagers", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "continentale", "en", "effet", "les", "pays", "anglophones", "africains", "introduisent", "les", "chiffres", "des", "passagers", "du", "m\u00e9tro", "et", "des", "trains", "de", "banlieue", "alors", "que", "le", "transport", "passagers", "longue", "distance", "est", "quasiment", "r\u00e9duit", "\u00e0", "n\u00e9ant", "depuis", "l'arriv\u00e9e", "des", "autoroutes", "le", "r\u00e9seau", "actuel", "marocain", "est", "\u00e0", "\u00e9cartement", "uniforme", "uic", "et", "relativement", "bien", "entretenu", "du", "rail", "marocain", "est", "renouvel\u00e9", "et", "transform\u00e9", "en", "long", "rail", "soud\u00e9", "lrs", "ce", "qui", "conf\u00e8re", "un", "bon", "confort", "d'usage", "pour", "le", "trafic", "passager", "notamment", "pour", "les", "trains", "couchettes", "l'axe", "le", "plus", "sollicit\u00e9", "du", "r\u00e9seau", "est", "situ\u00e9", "entre", "casablanca", "et", "tanger", "~", "km", "il", "est", "en", "cours", "de", "triplement", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "une", "nouvelle", "ligne", "\u00e0", "grande", "vitesse", "tanger", "k\u00e9nitra", "et", "un", "triplement", "de", "lignes", "classiques", "k\u00e9nitra", "casablanca", "le", "taux", "d'\u00e9lectrification", "actuellement", "de", "est", "cens\u00e9", "atteindre", "en", "avec", "la", "mise", "en", "service", "de", "la", "lgv", "k\u00e9nitra", "tanger", "et", "l'\u00e9lectrification", "de", "la", "ligne", "f\u00e8s", "oujda", "les", "infrastructures", "ferroviaires", "actuelles", "devraient", "\u00eatre", "augment\u00e9es", "de", "deux", "lignes", "de", "tgv", "la", "ligne", "atlantique", "reliant", "les", "villes", "de", "tanger", "et", "d'agadir", "via", "k\u00e9nitra", "rabat", "casablanca", "et", "marrakech", "et", "ce", "\u00e0", "l'horizon", "tanger", "casablanca", "sera", "effective", "d'ici", "fin", "la", "ligne", "maghr\u00e9bine", "reliant", "les", "villes", "de", "rabat", "et", "oujda", "en", "desservant", "l'axe", "f\u00e8s", "mekn\u00e8s", "\u00e0", "l'horizon", "l'oncf", "a", "lanc\u00e9", "l'\u00e9tude", "concernant", "le", "premier", "tron\u00e7on", "de", "cette", "ligne", "qui", "commencera", "de", "rabat", "\u00e0", "mekn\u00e8sla", "premi\u00e8re", "lgv", "tanger", "k\u00e9nitra", "a", "\u00e9t\u00e9", "contract\u00e9e", "de", "gr\u00e9", "\u00e0", "gr\u00e9", "sans", "appel", "d'offres", "il", "en", "r\u00e9sulte", "que", "l'allemagne", "s'est", "oppos\u00e9e", "\u00e0", "un", "financement", "aupr\u00e8s", "de", "la", "banque", "europ\u00e9enne", "afin", "de", "finaliser", "le", "march\u00e9", "la", "france", "a", "financ\u00e9", "une", "bonne", "partie", "de", "ce", "contrat", "d'autres", "pays", "du", "golfe", "sont", "venus", "\u00e0", "la", "rescousse", "in", "extremis", "afin", "de", "sauver", "ce", "projet", "qui", "paraissait", "hors", "de", "port\u00e9e", "des", "moyens", "de", "l'oncf", "in", "fine", "m\u00eame", "si", "l'\u00e9tat", "marocain", "n'a", "eu", "\u00e0", "financer", "que", "du", "co\u00fbt", "de", "cette", "lgv", "beaucoup", "d'opposants", "au", "tgv", "se", "sont", "manifest\u00e9s", "pour", "r\u00e9clamer", "son", "annulation", "et", "r\u00e9aliser", "\u00e0", "la", "place", "plus", "de", "lin\u00e9aires", "de", "lignes", "classiques", "l'oncf", "a", "proc\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "la", "r\u00e9novation", "de", "plusieurs", "gares", "\u00e0", "l'achat", "de", "nouvelles", "rames", "a", "\u00e9tendu", "son", "r\u00e9seau", "vers", "deux", "ports", "m\u00e9diterran\u00e9ens", "tanger", "med", "et", "nador", "en", "et", "envisage", "de", "relier", "d'autres", "villes", "telles", "qu'essaouira", "b\u00e9ni", "mellal", "t\u00e9touan", "la\u00e2youne", "et", "dakhla", "et", "d'\u00e9tendre", "son", "r\u00e9seau", "classique", "de", "km", "parall\u00e8lement", "\u00e0", "la", "mise", "en", "place", "du", "r\u00e9seau", "lgv", "pour", "le", "m\u00eame", "prix", "milliards", "de", "dollars", "en", "attendant", "cette", "\u00e9ch\u00e9ance", "les", "r\u00e9alisations", "accomplies", "en", "faisaient", "partie", "d'un", "contratprogramme", "ayant", "co\u00fbt\u00e9", "milliards", "de", "dirhams", "milliard", "d'euros", "et", "ayant", "permis", "l'optimisation", "des", "dessertes", "aussi", "bien", "fret", "que", "pour", "les", "passagers", "comme", "suit", "cr\u00e9ation", "de", "km", "de", "nouvelles", "voies", "pour", "le", "fret", "km", "taourirt", "vers", "nador", "port", "km", "sidi", "yahya", "vers", "belciri", "et", "km", "tanger", "vers", "tanger", "med", "\u00e9lectrification", "de", "km", "de", "voies", "existantes", "km", "de", "sidi", "kacem", "vers", "tanger", "med", "et", "km", "de", "sidi", "yahya", "\u00e0", "belciri", "doublement", "de", "voies", "sur", "km", "km", "de", "sidi", "kacem", "vers", "f\u00e8s", "+", "km", "de", "casablanca", "vers", "el", "jadida", "et", "vers", "sidi", "a\u00efdi", "augmentation", "des", "dessertes", "de", "trains", "par", "jour", "en", "\u00e0", "trains", "par", "jour", "en", "raccourcissement", "des", "temps", "de", "trajet", "d'une", "heure", "sur", "l'axe", "rabat", "tanger", "ainsi", "que", "rabat", "f\u00e8s", "passage", "de", "millions", "de", "passagers", "en", "\u00e0", "millions", "en", "augmentation", "du", "trafic", "fret", "de", "millions", "de", "tonnes", "en", "\u00e0", "millions", "en", "\u00e9lectrification", "de", "toute", "la", "ligne", "atlantique", "et", "ses", "ramifications", "permettant", "d'utiliser", "du", "mat\u00e9riel", "roulant", "performant", "et", "moderne", "les", "rares", "locomotives", "diesel", "sont", "\u00e9cart\u00e9es", "vers", "la", "partie", "non", "encore", "\u00e9lectrifi\u00e9e", "\u00e0", "l'est", "du", "pays\u00e0", "l'issue", "du", "contratprogramme", "l'oncf", "a", "port\u00e9", "le", "montant", "de", "ses", "investissements", "\u00e0", "milliards", "de", "dirhams", "dans", "son", "nouveau", "contrat", "programme", "sign\u00e9", "avec", "l'\u00e9tat", "ce", "programme", "est", "baptis\u00e9", "rihane", "par", "la", "compagnie", "faisant", "allusion", "\u00e0", "son", "ambition", "initiale", "d'atteindre", "millions", "de", "passagers", "et", "millions", "de", "fret", "en", "milliards", "de", "ce", "budget", "sont", "allou\u00e9s", "\u00e0", "la", "grande", "vitesse", "et", "milliards", "restant", "\u00e0", "la", "modernisation", "du", "r\u00e9seau", "classique", "le", "projet", "rihane", "d\u00e9marrant", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "le", "printemps", "arabe", "il", "a", "connu", "du", "retard", "dans", "son", "d\u00e9veloppement", "la", "ligne", "lgv", "tanger", "k\u00e9nitra", "initialement", "pr\u00e9vue", "pour", "\u00e9tant", "repouss\u00e9e", "\u00e0", "et", "l'\u00e9lectrification", "de", "la", "ligne", "f\u00e8s", "oujda", "tardant", "\u00e9galement", "\u00e0", "se", "concr\u00e9tiser", "en", "l'oncf", "r\u00e9alise", "millions", "de", "transports", "de", "passagers", "et", "millions", "de", "transports", "de", "marchandises", "il", "sera", "vraisemblablement", "peu", "probable", "d'atteindre", "millions", "de", "tonnes", "fret", "et", "de", "voyageurs", "\u00e0", "court", "terme", "en", "attendant", "le", "parach\u00e8vement", "des", "phases", "du", "dernier", "contratprogramme", "l'oncf", "est", "en", "cours", "d'\u00e9laboration", "de", "trois", "plans", "simultan\u00e9s", "compl\u00e9mentaires", "strat\u00e9gie", "plan", "maroc", "rail", "et", "plan", "dessertes", "r\u00e9gionales", "pdr", "le", "premier", "programme", "d\u00e9cennal", "porte", "principalement", "sur", "le", "renouvellement", "des", "gares", "et", "du", "mat\u00e9riel", "roulant", "le", "plan", "maroc", "rail", "pmr", "est", "un", "projet", "\u00e0", "long", "terme", "portant", "sur", "l'extension", "du", "r\u00e9seau", "ferr\u00e9", "de", "km", "de", "lgv", "et", "de", "km", "de", "lignes", "conventionnelles", "pour", "atteindre", "un", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "de", "km", "en", "quant", "au", "programme", "dessertes", "r\u00e9gionales", "ce", "dernier", "vise", "\u00e0", "promouvoir", "le", "transport", "ferroviaire", "r\u00e9gional", "l'id\u00e9e", "principale", "est", "de", "r\u00e9server", "toutes", "les", "dessertes", "longues", "distances", "au", "tgv", "et", "garder", "les", "trajets", "inf\u00e9rieurs", "\u00e0", "km", "aux", "trains", "classiques", "transport", "maritime", "le", "maroc", "occupe", "une", "assez", "large", "fa\u00e7ade", "maritime", "sur", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "et", "l'atlantique", "son", "secteur", "maritime", "est", "dot\u00e9", "de", "ports", "r\u00e9partis", "comme", "suit", "ports", "de", "commerce", "international", "ports", "passagers", "ou", "de", "plaisance", "ports", "de", "p\u00eache", "ou", "d'export", "de", "produits", "halieutiquesapr\u00e8s", "le", "succ\u00e8s", "des", "zones", "franches", "du", "port", "de", "tanger", "med", "le", "maroc", "projette", "de", "construire", "trois", "nouveaux", "ports", "similaires", "nador", "west", "med", "k\u00e9nitra", "atlantique", "et", "dakhla", "atlantique", "au", "terme", "de", "l'ann\u00e9e", "l'activit\u00e9", "des", "ports", "marocains", "a", "atteint", "un", "nouveau", "record", "avec", "un", "volume", "de", "millions", "de", "tonnes", "marquant", "ainsi", "une", "augmentation", "exceptionnelle", "de", "par", "rapport", "\u00e0", "l'ann\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9dente", "cette", "hausse", "est", "tir\u00e9e", "par", "la", "bonne", "orientation", "aussi", "bien", "du", "trafic", "domestique", "import", "export", "que", "du", "trafic", "de", "transbordement", "des", "conteneurs", "au", "port", "de", "tanger", "med", "ayant", "marqu\u00e9", "une", "consolidation", "du", "positionnement", "du", "maroc", "sur", "ce", "segment", "avec", "une", "am\u00e9lioration", "des", "volumes", "manipul\u00e9s", "principaux", "ports", "de", "commerce", "tanger", "med", "millions", "de", "tonnesquand", "port", "de", "casablanca", "millions", "de", "tonnesquand", "port", "de", "el", "jadidajorf", "el", "sfar", "millions", "de", "tonnesquand", "port", "de", "mohammadia", "millions", "de", "tonnesquand", "port", "de", "safi", "millions", "de", "tonnesquand", "port", "de", "agadir", "millions", "de", "tonnesquand", "port", "de", "layoune", "millions", "de", "tonnesquand", "autres", "ports", "million", "de", "tonnesquand", "transport", "a\u00e9rien", "si", "de", "tous", "les", "modes", "de", "transports", "actuels", "l'a\u00e9rien", "est", "le", "plus", "r\u00e9cent", "la", "position", "g\u00e9ographique", "du", "maroc", "lui", "a", "permis", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9part", "de", "jouer", "un", "r\u00f4le", "essentiel", "dans", "ce", "domaine", "la", "premi\u00e8re", "ligne", "a\u00e9rienne", "intercontinentale", "fut", "la", "ligne", "postale", "a\u00e9rienne", "toulouse", "rabat", "qui", "a", "commenc\u00e9", "le", "er", "septembre", "suivie", "d'un", "service", "passagers", "un", "an", "plus", "tard", "par", "la", "suite", "cette", "ligne", "a", "\u00e9t\u00e9", "prolong\u00e9e", "\u00e0", "dakar", "puis", "jusqu'en", "am\u00e9rique", "latine", "cette", "ligne", "fut", "exploit\u00e9e", "par", "le", "groupe", "priv\u00e9", "lat\u00e9co\u00e8re", "par", "la", "suite", "et", "devant", "le", "manque", "d'a\u00e9rodromes", "au", "d\u00e9but", "du", "si\u00e8cle", "dernier", "les", "premiers", "avions", "passagers", "furent", "des", "hydravions", "afin", "de", "pouvoir", "atterrir", "dans", "les", "villes", "c\u00f4ti\u00e8res", "ainsi", "que", "pour", "r\u00e9aliser", "plus", "facilement", "des", "atterrissages", "d'urgence", "en", "mer", "l\u00e0", "encore", "le", "maroc", "et", "le", "s\u00e9n\u00e9gal", "ont", "jou\u00e9", "un", "r\u00f4le", "fondamental", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'\u00e9tendue", "de", "leurs", "fa\u00e7ades", "maritimes", "on", "ne", "dispose", "pas", "avec", "exactitude", "des", "chiffres", "de", "passagers", "transport\u00e9s", "les", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "ce", "service", "restant", "assez", "exceptionnel", "et", "on\u00e9reux", "cependant", "concernant", "le", "transport", "du", "courrier", "une", "convention", "a", "\u00e9t\u00e9", "sign\u00e9e", "entre", "les", "postes", "marocaines", "et", "fran\u00e7aises", "le", "mars", "\u00e0", "partir", "de", "d\u00e9but", "septembre", "\u00e0", "fin", "d\u00e9cembre", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "lettres", "ont", "\u00e9t\u00e9", "achemin\u00e9es", "par", "voie", "a\u00e9rienne", "au", "maroc", "la", "crise", "\u00e9conomique", "de", "et", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "ont", "lourdement", "handicap\u00e9", "le", "secteur", "a\u00e9rien", "civil", "il", "aura", "fallu", "attendre", "pour", "voir", "la", "premi\u00e8re", "ligne", "a\u00e9rienne", "marocaine", "air", "atlas", "suivie", "par", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "compagnie", "air", "maroc", "en", "en", "le", "gouvernement", "marocain", "d\u00e9cide", "par", "d\u00e9cret", "royal", "de", "conc\u00e9der", "l'exclusivit\u00e9", "du", "transport", "public", "\u00e0", "air", "atlas", "en", "la", "rebaptisant", "compagnie", "ch\u00e9rifienne", "de", "transport", "a\u00e9rien", "air", "atlas", "ccta", "avec", "un", "capital", "partag\u00e9", "entre", "l'\u00e9tat", "marocain", "air", "france", "et", "la", "compagnie", "air", "maroc", "qui", "s'est", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "dans", "la", "maintenance", "la", "fin", "du", "protectorat", "survint", "le", "mars", "cependant", "la", "totalit\u00e9", "des", "pilotes", "de", "la", "ccta", "\u00e9taient", "europ\u00e9ens", "en", "majorit\u00e9", "fran\u00e7ais", "l'incident", "du", "d\u00e9tournement", "de", "l'avion", "des", "leaders", "du", "fln", "a", "beaucoup", "marqu\u00e9", "le", "roi", "mohammed", "v", "selon", "quelques", "sources", "il", "aurait", "propos\u00e9", "aux", "autorit\u00e9s", "fran\u00e7aises", "d'\u00e9changer", "son", "fils", "le", "prince", "hassan", "ii", "contre", "les", "chefs", "de", "la", "r\u00e9sistance", "alg\u00e9rienne", "mohammed", "v", "demanda", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "\u00e9cole", "de", "formation", "de", "pilotes", "pour", "\u00e9viter", "de", "tels", "incidents", "le", "er", "juillet", "les", "compagnies", "ccta", "et", "air", "maroc", "ont", "fusionn\u00e9", "sous", "le", "nom", "de", "royal", "air", "maroc", "qui", "d\u00e9marra", "avec", "huit", "avions", "trois", "dc", "quatre", "dc", "et", "un", "l", "constellation", "le", "centre", "de", "formation", "professionnelle", "cfp", "arrive", "en", "et", "le", "premier", "pilote", "marocain", "form\u00e9", "fut", "mohammed", "kabbaj", "qui", "d\u00e9buta", "ses", "services", "en", "le", "maroc", "est", "actuellement", "connect\u00e9", "\u00e0", "pays", "et", "a\u00e9roports", "\u00e9trangers", "via", "des", "lignes", "r\u00e9guli\u00e8res", "contre", "pays", "et", "a\u00e9roports", "une", "d\u00e9cennie", "plus", "t\u00f4t", "le", "trafic", "a\u00e9rien", "au", "maroc", "a", "presque", "tripl\u00e9", "en", "passant", "de", "millions", "de", "passagers", "en", "\u00e0", "plus", "de", "millions", "en", "lors", "de", "la", "e", "conf\u00e9rence", "world", "connect", "qui", "s'est", "tenue", "\u00e0", "marrakech", "en", "octobre", "le", "ministre", "des", "transports", "marocain", "annonce", "l'objectif", "d'atteindre", "millions", "de", "passagers", "en", "vu", "le", "nombre", "de", "touristes", "escompt\u00e9", "\u00e0", "cette", "date", "il", "para\u00eet", "difficile", "d'atteindre", "ce", "chiffre", "sans", "d\u00e9velopper", "le", "trafic", "a\u00e9rien", "interne", "qui", "reste", "encore", "assez", "on\u00e9reux", "et", "restreint", "le", "maroc", "est", "desservi", "par", "compagnies", "a\u00e9riennes", "le", "transport", "a\u00e9rien", "est", "largement", "international", "la", "compagnie", "nationale", "royal", "air", "maroc", "ram", "d\u00e9tient", "du", "trafic", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'entr\u00e9e", "des", "compagnies", "lowcost", "europ\u00e9ennes", "avant", "l'opensky", "la", "compagnie", "marocaine", "atteignait", "du", "trafic", "a\u00e9rien", "le", "nombre", "total", "de", "passagers", "enregistr\u00e9s", "au", "sein", "des", "a\u00e9roports", "marocains", "en", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "millions", "la", "compagnie", "nationale", "royal", "air", "maroc", "est", "l'une", "des", "premi\u00e8res", "compagnies", "africaines", "pour", "le", "trafic", "voyageur", "elle", "a", "transport\u00e9", "en", "plus", "de", "millions", "de", "passagers", "juste", "devant", "ethiopian", "airlines", "et", "derri\u00e8re", "egyptair", "et", "south", "african", "airlines", "saa", "ayant", "tous", "deux", "transport\u00e9", "millions", "de", "passagers", "malgr\u00e9", "une", "population", "marocaine", "assez", "modeste", "compar\u00e9e", "\u00e0", "ces", "trois", "derniers", "pays", "et", "en", "d\u00e9pit", "du", "fait", "que", "la", "royal", "air", "maroc", "est", "la", "seule", "compagnie", "africaine", "soumise", "\u00e0", "la", "concurrence", "f\u00e9roce", "des", "compagnies", "lowcost", "la", "compagnie", "marocaine", "est", "en", "pleine", "croissance", "tout", "comme", "sa", "rivale", "\u00e9thiopienne", "ces", "deux", "compagnies", "qui", "sont", "au", "coude", "\u00e0", "coude", "r\u00eavent", "de", "profiter", "des", "grandes", "contreperformances", "actuelles", "d'egypt", "air", "et", "de", "la", "saa", "pour", "devenir", "leader", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "continentale", "la", "ram", "d\u00e9tient", "le", "plus", "de", "trafic", "international", "compar\u00e9", "au", "reste", "des", "compagnies", "africaines", "en", "effet", "les", "trois", "autres", "compagnies", "a\u00e9riennes", "africaines", "majeures", "r\u00e9alisent", "le", "gros", "de", "leurs", "trafics", "sur", "des", "lignes", "internes", "\u00e0", "cause", "de", "la", "d\u00e9cadence", "ou", "de", "l'arr\u00eat", "de", "leur", "transport", "ferroviaire", "interurbain", "le", "maroc", "dispose", "de", "plusieurs", "infrastructures", "a\u00e9roportuaires", "dont", "a\u00e9roports", "internationaux", "principaux", "a\u00e9roports", "nationaux", "et", "des", "petits", "a\u00e9roports", "\u00e0", "usage", "touristique", "militaire", "ou", "de", "sports", "a\u00e9riens", "le", "dernier", "a\u00e9roport", "construit", "est", "l'a\u00e9roport", "de", "b\u00e9ni", "mellal", "la", "strat\u00e9gie", "du", "transport", "arien", "actuelle", "au", "maroc", "porte", "sur", "l'agrandissement", "de", "plusieurs", "a\u00e9roports", "dont", "une", "bonne", "partie", "est", "en", "cours", "mais", "aussi", "sur", "la", "construction", "de", "grands", "a\u00e9roports", "nouveaux", "un", "nouvel", "a\u00e9roport", "passager", "\u00e0", "marrakech", "un", "a\u00e9roport", "sp\u00e9cial", "fret", "\u00e0", "casablancaben", "slimane", "et", "un", "nouvel", "a\u00e9roport", "mixte", "\u00e0", "tangert\u00e9touan", "en", "l'a\u00e9roport", "mohammedv", "de", "casablanca", "avoisine", "millions", "de", "passagers", "soit", "du", "total", "du", "trafic", "a\u00e9rien", "suivi", "de", "marrakech", "avec", "millions", "de", "passagers", "un", "\u00e9v\u00e9nement", "majeur", "est", "survenu", "en", "lorsque", "l'a\u00e9roport", "de", "casablanca", "a", "d\u00e9tr\u00f4n\u00e9", "londres", "comme", "porte", "d'entr\u00e9e", "et", "sortie", "du", "continent", "africain", "\u00e0", "ce", "jour", "le", "premier", "hub", "a\u00e9roportuaire", "africain", "est", "paradoxalement", "toujours", "parischarlesdegaulle", "un", "a\u00e9roport", "nonafricain", "suivi", "de", "l'a\u00e9roport", "de", "casablanca", "et", "la", "premi\u00e8re", "compagnie", "de", "transport", "d'europe", "vers", "l'afrique", "est", "air", "france", "avec", "une", "croissance", "de", "suivie", "de", "royal", "air", "maroc", "avec", "une", "croissance", "\u00e0", "deux", "chiffres", "air", "france", "b\u00e9n\u00e9ficie", "d'une", "longueur", "d'avance", "avec", "ses", "lignes", "paris", "tunis", "et", "paris", "alger", "encore", "relativement", "rentables", "car", "non", "soumises", "\u00e0", "la", "comp\u00e9tition", "des", "compagnies", "lowcost", "cependant", "cette", "derni\u00e8re", "compagnie", "projette", "de", "cr\u00e9er", "un", "hub", "\u00e0", "abidjan", "afin", "de", "servir", "tous", "les", "a\u00e9roports", "des", "pays", "de", "la", "cedeao", "le", "transport", "a\u00e9rien", "de", "marchandises", "est", "tr\u00e8s", "limit\u00e9", "au", "maroc", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "la", "proximit\u00e9", "avec", "l'europe", "la", "plus", "grande", "partie", "des", "marchandises", "export\u00e9es", "du", "maroc", "est", "des", "produits", "frais", "achemin\u00e9s", "par", "transport", "tir", "frigorifi\u00e9", "vers", "le", "r\u00e9seau", "autoroutier", "europ\u00e9en", "la", "ram", "poss\u00e8de", "un", "seul", "avion", "sp\u00e9cial", "fret", "et", "un", "avion", "mixte", "modulable", "la", "messagerie", "express", "et", "les", "colis", "\u00e0", "haute", "valeur", "ajout\u00e9e", "donnent", "de", "l'activit\u00e9", "aux", "avions", "de", "dhl", "et", "fedex", "internet", "et", "t\u00e9l\u00e9coms", "*", "chiffres", "fin", "sur", "les", "milliards", "de", "dirhams", "maroc", "telecom", "r\u00e9alise", "milliards", "\u00e0", "l'international", "en", "raison", "du", "fort", "pourcentage", "de", "la", "population", "rurale", "au", "maroc", "durant", "le", "si\u00e8cle", "dernier", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9phonie", "fixe", "\u00e9tait", "assez", "faible", "pendant", "cette", "p\u00e9riode", "cependant", "l'op\u00e9rateur", "national", "a", "d\u00e9marr\u00e9", "la", "num\u00e9risation", "de", "son", "r\u00e9seau", "longtemps", "avant", "ses", "homologues", "sur", "le", "continent", "d\u00e8s", "le", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "l'ensemble", "du", "r\u00e9seau", "t\u00e9l\u00e9phonique", "interurbain", "marocain", "\u00e9tait", "enfui", "sous", "terre", "et", "num\u00e9ris\u00e9", "l'objectif", "de", "ce", "programme", "\u00e9tait", "de", "se", "pr\u00e9parer", "\u00e0", "profiter", "au", "maximum", "du", "juteux", "march\u00e9", "des", "communications", "fixes", "par", "la", "suite", "cette", "num\u00e9risation", "s'est", "av\u00e9r\u00e9e", "aussi", "rentable", "quant", "au", "march\u00e9", "d'internet", "et", "d'appels", "mobiles", "au", "maroc", "comme", "dans", "le", "reste", "des", "pays", "africains", "francophones", "l'apparition", "d'internet", "est", "survenue", "relativement", "tard", "le", "premier", "pays", "africain", "\u00e0", "\u00eatre", "connect\u00e9", "\u00e0", "la", "toile", "mondiale", "fut", "l'afrique", "du", "sud", "d\u00e8s", "cependant", "le", "retard", "de", "la", "num\u00e9risation", "du", "r\u00e9seau", "t\u00e9l\u00e9phonique", "dans", "ce", "pays", "y", "a", "longtemps", "limit\u00e9", "la", "propagation", "rapide", "de", "l'usage", "d'internet", "la", "proximit\u00e9", "des", "pays", "nordafricains", "avec", "l'europe", "a", "aussi", "permis", "aux", "op\u00e9rateurs", "de", "ces", "derniers", "de", "passer", "des", "c\u00e2bles", "de", "fibre", "optique", "sousmarins", "peu", "on\u00e9reux", "depuis", "l'europe", "et", "offrir", "ainsi", "une", "assez", "confortable", "bande", "passante", "bon", "march\u00e9", "\u00e0", "leurs", "clients", "internet", "est", "apparu", "au", "maroc", "en", "ce", "dernier", "est", "\u00e0", "pr\u00e9sent", "connect\u00e9", "\u00e0", "plusieurs", "c\u00e2bles", "de", "fibre", "optiques", "intercontinentaux", "m\u00eame", "si", "les", "donn\u00e9es", "internet", "passent", "par", "les", "c\u00e2bles", "de", "ses", "propres", "op\u00e9rateurs", "\u00e0", "savoir", "un", "c\u00e2ble", "sousmarin", "de", "meditel", "vers", "l'espagne", "deux", "c\u00e2bles", "sousmarins", "de", "maroc", "telecom", "un", "vers", "marseille", "l'autre", "vers", "l'espagne", "et", "un", "c\u00e2ble", "international", "terrestre", "de", "maroc", "telecom", "vers", "plusieurs", "pays", "du", "sahel", "fin", "les", "backbones", "de", "fibre", "optique", "des", "op\u00e9rateurs", "marocains", "sont", "de", "km", "pour", "maroc", "telecom", "km", "pour", "inwi", "et", "km", "pour", "meditel", "l'ensemble", "des", "trois", "op\u00e9rateurs", "commercialisent", "des", "forfaits", "gg", "l'op\u00e9rateur", "historique", "maroc", "t\u00e9l\u00e9com", "propose", "depuis", "plusieurs", "ann\u00e9es", "des", "offres", "dual", "play", "et", "triple", "play", "en", "adsl+", "allant", "jusqu'\u00e0", "mbits", "\u00e0", "partir", "de", "fin", "les", "deux", "op\u00e9rateurs", "alternatifs", "ont", "lanc\u00e9", "leurs", "propres", "offres", "adsl", "dual", "play", "internet", "et", "t\u00e9l\u00e9phone", "illimit\u00e9s", "\u00e0", "prix", "plus", "comp\u00e9titifs", "avant", "l'av\u00e8nement", "de", "la", "g", "et", "de", "la", "mise", "en", "place", "du", "d\u00e9groupage", "total", "le", "plus", "gros", "du", "trafic", "internet", "marocain", "transitait", "par", "les", "serveurs", "de", "maroc", "telecom", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "ses", "forfaits", "adsl", "allant", "de", "\u00e0", "mbits", "les", "deux", "op\u00e9rateurs", "alternatifs", "ne", "voyaient", "pas", "d'urgence", "\u00e0", "investir", "dans", "un", "point", "d'\u00e9change", "internet", "ixp", "\u00e0", "la", "suite", "du", "lancement", "de", "leurs", "offres", "adsl", "d\u00e9group\u00e9es", "un", "ixp", "est", "lanc\u00e9", "en", "f\u00e9vrier", "au", "maroc", "afin", "d'optimiser", "les", "trafics", "de", "donn\u00e9es", "interop\u00e9rateurs", "marocains", "et", "d'am\u00e9liorer", "les", "pings", "des", "usagers", "aussi", "depuis", "le", "mars", "le", "maroc", "s'est", "dot\u00e9", "d'une", "copie", "du", "serveur", "racine", "du", "dns", "afin", "d'am\u00e9liorer", "les", "requ\u00eates", "de", "r\u00e9solutions", "des", "noms", "de", "domaines", "internet", "et", "d'acc\u00e9l\u00e9rer", "ainsi", "le", "chargement", "des", "pages", "web", "le", "maroc", "rejoint", "de", "ce", "fait", "le", "kenya", "et", "l'afrique", "du", "sud", "les", "deux", "seuls", "pays", "africains", "\u00e0", "h\u00e9berger", "des", "copies", "de", "serveurs", "racine", "dns", "du", "r\u00e9seau", "internet", "mondial", "concernant", "la", "bande", "passante", "internet", "internationale", "le", "maroc", "est", "leader", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "de", "son", "continent", "avec", "une", "bande", "passante", "internationale", "de", "gbits", "fin", "suivi", "de", "l'afrique", "du", "sud", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "de", "gbits", "et", "de", "l'\u00e9gypte", "l'alg\u00e9rie", "et", "la", "tunisie", "qui", "sont", "dot\u00e9es", "d'une", "bande", "passante", "allant", "de", "\u00e0", "gbits", "la", "bande", "passante", "internet", "internationale", "marocaine", "a", "\u00e9t\u00e9", "multipli\u00e9e", "par", "de", "\u00e0", "passant", "de", "gbits", "en", "\u00e0", "gbits", "en", "puis", "\u00e0", "gbits", "fin", "l'accroissement", "de", "cette", "bande", "passante", "internationale", "et", "la", "concurrence", "f\u00e9roce", "entre", "les", "trois", "op\u00e9rateurs", "t\u00e9l\u00e9coms", "ont", "permis", "de", "baisser", "les", "prix", "et", "d'augmenter", "le", "nombre", "d'usagers", "ainsi", "que", "leurs", "bandes", "passantes", "effectives", "il", "en", "r\u00e9sulte", "que", "le", "maroc", "d\u00e9tenait", "fin", "le", "plus", "fort", "pourcentage", "d'utilisateurs", "d'internet", "en", "afrique", "avec", "de", "la", "population", "devant", "l'\u00e9gypte", "l'afrique", "du", "sud", "et", "la", "tunisie", "d\u00e9tenant", "tous", "trois", "un", "taux", "d'internautes", "inf\u00e9rieur", "\u00e0", "la", "moiti\u00e9", "de", "leurs", "populations", "respectives", "fin", "juin", "le", "nombre", "d'internautes", "au", "maroc", "progresse", "\u00e0", "soit", "millions", "et", "se", "voit", "devanc\u00e9", "par", "le", "kenya", "qui", "atteint", "puis", "l'\u00eele", "maurice", "\u00e0", "et", "l'\u00e9gypte", "\u00e0", "au", "septembre", "les", "chiffres", "d'internet", "et", "t\u00e9l\u00e9phone", "sont", "nombre", "d'utilisateurs", "d'internet", "millions", "nombre", "d'abonnements", "internet", "millions", "internet", "mobile", "millions", "internet", "adsl", "million", "t\u00e9l\u00e9phonie", "mobile", "millions", "taux", "de", "p\u00e9n\u00e9tration", "de", "iam", "meditel", "inwi", "t\u00e9l\u00e9phonie", "fixe", "millions", "iam", "million", "inwi", "million", "offres", "illimit\u00e9es", "si", "maroc", "telecom", "iam", "profite", "encore", "de", "l'\u00e9tendue", "de", "son", "r\u00e9seau", "et", "de", "sa", "plus", "forte", "couverture", "pour", "recruter", "ou", "garder", "ses", "clients", "de", "l'autre", "c\u00f4t\u00e9", "une", "concurrence", "f\u00e9roce", "est", "constat\u00e9e", "entre", "les", "deux", "op\u00e9rateurs", "alternatifs", "inwi", "et", "meditel", "qui", "ont", "recrut\u00e9", "deux", "managers", "fran\u00e7ais", "exp\u00e9riment\u00e9s", "f", "debord", "et", "m", "paulain", "afin", "de", "prendre", "des", "parts", "de", "march\u00e9", "\u00e0", "l'op\u00e9rateur", "historiquer\u00e9f", "souhait\u00e9e", "d\u00e9but", "septembre", "inwi", "lance", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "au", "maroc", "un", "forfait", "mobile", "illimit\u00e9", "un", "mois", "plus", "tard", "maroc", "telecom", "riposte", "les", "deux", "derniers", "forfaits", "illimit\u00e9s", "n'ayant", "pas", "eu", "le", "succ\u00e8s", "escompt\u00e9", "\u00e0", "cause", "de", "leur", "prix", "\u00e9lev\u00e9", "entretemps", "meditel", "multipliait", "les", "offres", "promotionnelles", "\u00e0", "ses", "abonn\u00e9s", "pr\u00e9pay\u00e9s", "pour", "les", "garder", "et", "constatant", "l'\u00e9chec", "des", "offres", "illimit\u00e9es", "\u00e0", "dirhams", "lance", "\u00e0", "son", "tour", "son", "forfait", "illimit\u00e9", "data", "et", "voix", "\u00e0", "dirhams", "$", "sans", "engagement", "pour", "les", "clients", "ayant", "besoin", "d'appeler", "en", "europe", "meditel", "lance", "une", "option", "europe", "limit\u00e9e", "\u00e0", "contacts", "pour", "un", "forfait", "global", "\u00e0", "dirhams", "soit", "dirhams", "de", "moins", "que", "ses", "concurrents", "orange", "d\u00e9tenait", "de", "meditel", "et", "venait", "de", "passer", "\u00e0", "orange", "\u00e9tant", "pr\u00e9sente", "sur", "plusieurs", "pays", "en", "europe", "le", "co\u00fbt", "des", "appels", "fixe", "vers", "le", "vieux", "continent", "ne", "lui", "co\u00fbterait", "sans", "doute", "pas", "grandchose", "et", "surtout", "avec", "une", "limitation", "\u00e0", "contacts", "michel", "paulin", "dg", "de", "meditel", "prenait", "donc", "moins", "de", "risque", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "l'offre", "lanc\u00e9e", "par", "fr\u00e9deric", "debord", "dg", "de", "inwi", "s'est", "av\u00e9r\u00e9e", "\u00eatre", "un", "\u00e9chec", "total", "d'autant", "plus", "que", "ce", "dernier", "est", "le", "seul", "op\u00e9rateur", "marocain", "qui", "ne", "d\u00e9tient", "pas", "sa", "propre", "fibre", "optique", "sousmarine", "\u00e0", "peine", "quelques", "mois", "plus", "tard", "debord", "est", "remplac\u00e9", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "d'inwi", "partage", "des", "infrastructures", "pendant", "longtemps", "maroc", "telecom", "a", "essay\u00e9", "de", "garder", "son", "monopole", "sur", "le", "fixe", "et", "retarder", "le", "lancement", "de", "la", "g", "qu'elle", "consid\u00e9rait", "\u00eatre", "une", "grande", "menace", "\u00e0", "son", "adsl", "tout", "en", "s'activant", "dans", "le", "d\u00e9ploiement", "de", "son", "r\u00e9seau", "de", "fibre", "optique", "pour", "les", "particuliers", "les", "tractations", "ont", "dur\u00e9", "longtemps", "entre", "maroc", "telecom", "et", "l'anrt", "qui", "stipulait", "dans", "le", "cahier", "des", "charges", "d'obtention", "de", "la", "licence", "g", "le", "partage", "obligatoire", "de", "ses", "infrastructures", "avec", "ses", "concurrents", "ainsi", "que", "l'ouverture", "de", "son", "r\u00e9seau", "de", "boucle", "locale", "le", "d\u00e9groupage", "\u00e0", "ces", "derniers", "avec", "des", "tarifs", "convenables", "apr\u00e8s", "un", "appel", "d'offres", "g", "publi\u00e9", "en", "novembre", "les", "trois", "op\u00e9rateurs", "mobile", "d\u00e9crochent", "leur", "licence", "en", "mars", "meditel", "lance", "le", "premier", "son", "offre", "g", "le", "juin", "suivi", "par", "inwi", "et", "maroc", "telecom", "deux", "mois", "plus", "tard", "\u00e0", "l'heure", "actuelle", "le", "partage", "des", "infrastructures", "g", "n'est", "toujours", "pas", "effectif", "les", "deux", "op\u00e9rateurs", "mobiles", "alternatifs", "b\u00e9n\u00e9ficient", "donc", "d'une", "couverture", "g", "dans", "les", "villes", "mais", "en", "zones", "rurales", "leurs", "abonn\u00e9s", "basculent", "en", "g", "apr\u00e8s", "avoir", "publi\u00e9", "des", "offres", "de", "d\u00e9groupage", "de", "la", "boucle", "locale", "jug\u00e9es", "on\u00e9reuses", "en", "maroc", "telecom", "a", "\u00e9t\u00e9", "somm\u00e9", "par", "l'anrt", "de", "publier", "des", "offres", "moins", "on\u00e9reuses", "au", "plus", "tard", "le", "octobre", "aussit\u00f4t", "que", "ce", "fut", "fait", "les", "op\u00e9rateurs", "alternatifs", "meditel", "et", "inwi", "lancent", "leurs", "offres", "adsl", "double", "play", "phone", "fixe", "et", "internet", "respectivement", "le", "octobre", "et", "le", "novembre", "les", "deux", "au", "prix", "de", "dirhams", "$", "appels", "fixe", "et", "internet", "illimit\u00e9", "sans", "quota", "avec", "portabilit\u00e9", "du", "num\u00e9ro", "internet", "g", "lte", "malgr\u00e9", "l'obligation", "faite", "par", "l'anrt", "aux", "op\u00e9rateurs", "de", "partager", "leurs", "infrastructures", "de", "communication", "g", "les", "modalit\u00e9s", "d'application", "ne", "sont", "pas", "encore", "fix\u00e9es", "et", "d\u00e9but", "chaque", "op\u00e9rateur", "utilise", "toujours", "ses", "propres", "bornes", "g", "\u00e0", "peine", "mois", "apr\u00e8s", "l'introduction", "de", "la", "g", "lte", "au", "maroc", "les", "op\u00e9rateurs", "marocains", "r\u00e9alisent", "de", "tr\u00e8s", "bonnes", "performances", "en", "mati\u00e8re", "de", "bande", "passante", "avec", "mbits", "de", "moyenne", "en", "classant", "le", "royaume", "ch\u00e9rifien", "premier", "en", "afrique", "et", "e", "mondial", "selon", "le", "cabinet", "britannique", "opensignal", "suivi", "de", "l'afrique", "du", "sud", "e", "mondial", "avec", "mbits", "la", "couverture", "g", "atteint", "avec", "maroc", "telecom", "pour", "inwi", "et", "de", "la", "population", "pour", "meditel", "selon", "le", "m\u00eame", "cabinet", "en", "d\u00e9finitive", "le", "lancement", "de", "la", "g", "lte", "au", "maroc", "ayant", "pris", "plus", "de", "temps", "que", "pr\u00e9vu", "pour", "redistribuer", "le", "spectre", "de", "fr\u00e9quence", "entre", "les", "t\u00e9l\u00e9coms", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "tnt", "et", "les", "fr\u00e9quences", "gsmr", "ferroviaires", "les", "trois", "op\u00e9rateurs", "avaient", "d\u00e9j\u00e0", "anticip\u00e9", "le", "d\u00e9ploiement", "de", "leurs", "antennes", "g", "avec", "des", "\u00e9quipements", "plus", "modernes", "c'est", "sans", "doute", "ce", "facteur", "ou", "la", "faible", "proportion", "d'abonn\u00e9s", "qui", "partagent", "la", "bande", "passante", "au", "maroc", "qui", "placerait", "ce", "pays", "devant", "des", "pays", "pionniers", "en", "nouvelles", "technologies", "comme", "l'allemagne", "class\u00e9e", "e", "mondial", "selon", "la", "m\u00eame", "\u00e9tude", "le", "br\u00e9sil", "e", "le", "japon", "e", "ou", "encore", "hong", "kong", "e", "des", "pays", "qui", "ont", "d\u00e9ploy\u00e9", "leur", "g", "lte", "depuis", "plusieurs", "ann\u00e9es", "et", "avec", "des", "\u00e9quipements", "d'anciennes", "g\u00e9n\u00e9rations", "internet", "par", "satellite", "en", "l'op\u00e9rateur", "norv\u00e9gien", "telenor", "a", "cr\u00e9\u00e9", "au", "maroc", "une", "filiale", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "dans", "la", "connexion", "internet", "par", "satellite", "baptis\u00e9e", "nortis", "au", "d\u00e9but", "l'activit\u00e9", "de", "cette", "soci\u00e9t\u00e9", "se", "concentrait", "sur", "les", "entreprises", "agricoles", "et", "les", "\u00e9coles", "rurales", "depuis", "nortis", "est", "achet\u00e9", "par", "le", "groupe", "espagnol", "quantis", "qui", "l'a", "ouvert", "aux", "particuliers", "et", "aux", "artisans", "p\u00eacheurs", "\u00e0", "fin", "nortis", "totalise", "\u00e9coles", "rurales", "connect\u00e9es", "par", "satellite", "au", "maroc", "fibre", "optique", "la", "connexion", "internet", "par", "fibre", "optique", "est", "assez", "rare", "en", "afrique", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "au", "maroc", "en", "particulier", "m\u00eame", "si", "depuis", "plusieurs", "ann\u00e9es", "maroc", "telecom", "fournissait", "la", "fibre", "optique", "\u00e0", "ses", "clients", "professionnels", "et", "institutionnels", "en", "maroc", "telecom", "assurait", "un", "r\u00e9seau", "de", "recherche", "scientifique", "baptis\u00e9", "marwan", "connectant", "les", "universit\u00e9s", "marocaines", "\u00e0", "une", "bande", "passante", "de", "mbits", "en", "l'appel", "d'offres", "pour", "la", "nouvelle", "version", "marwan", "est", "remport\u00e9", "par", "meditel", "qui", "fournit", "un", "d\u00e9bit", "de", "mbits", "\u00e0", "la", "communaut\u00e9", "scientifique", "marocaine", "depuis", "le", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "les", "deux", "op\u00e9rateurs", "s'activent", "pour", "\u00e9quiper", "les", "locaux", "des", "entreprises", "en", "fibre", "optique", "la", "fibre", "optique", "pour", "les", "particuliers", "ffth", "a", "d\u00e9marr\u00e9", "depuis", "avec", "maroc", "telecom", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "des", "offres", "et", "mbits", "commercialis\u00e9es", "respectivement", "\u00e0", "et", "dirhams", "et", "$", "\u00e9nergies", "le", "maroc", "produit", "un", "peu", "de", "p\u00e9trole", "et", "de", "gaz", "mais", "d\u00e9pend", "tout", "de", "m\u00eame", "des", "importations", "\u00e9nergie", "\u00e9lectrique", "le", "maroc", "est", "l'une", "des", "grandes", "\u00e9conomies", "africaines", "qui", "est", "parmi", "les", "plus", "d\u00e9pendantes", "des", "importations", "d'\u00e9nergie", "avec", "de", "sa", "consommation", "import\u00e9e", "la", "production", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "n'\u00e9chappe", "pas", "\u00e0", "cette", "r\u00e8gle", "conscient", "de", "ce", "handicap", "le", "royaume", "ch\u00e9rifien", "a", "\u00e9t\u00e9", "le", "seul", "pays", "africain", "\u00e0", "adopter", "un", "mod\u00e8le", "markal", "clair", "et", "int\u00e9gr\u00e9", "\u00e0", "son", "espace", "r\u00e9gional", "notamment", "les", "pays", "ib\u00e9riques", "le", "mod\u00e8le", "marocain", "consiste", "\u00e0", "diversifier", "son", "mix", "\u00e9nerg\u00e9tique", "par", "\u00e9tapes", "avec", "une", "ambition", "de", "d'\u00e9nergies", "renouvelables", "en", "en", "et", "de", "l'\u00e9nergie", "nucl\u00e9aire", "audel\u00e0", "de", "longtemps", "le", "maroc", "a", "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9", "d'un", "bon", "ratio", "d'\u00e9nergie", "propre", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "production", "d'\u00e9nergie", "hydraulique", "des", "barrages", "au", "si\u00e8cle", "dernier", "l'\u00e9lectrification", "rapide", "des", "zones", "rurales", "et", "l'augmentation", "de", "l'industrie", "ont", "cr\u00e9\u00e9", "une", "si", "forte", "demande", "sur", "l'\u00e9nergie", "\u00e9lectrique", "qu'il", "a", "fallu", "satisfaire", "la", "demande", "aussi", "rapidement", "que", "possible", "et", "d'une", "fa\u00e7on", "peu", "on\u00e9reuse", "le", "moyen", "le", "plus", "comp\u00e9titif", "trouv\u00e9", "fut", "le", "charbon", "qui", "constituait", "\u00e0", "lui", "seul", "de", "la", "production", "nationale", "en", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "hydraulique", "s'est", "r\u00e9tr\u00e9cie", "\u00e0", "l'apparition", "de", "l'\u00e9olien", "assurait", "de", "la", "production", "le", "reste", "\u00e9tant", "assur\u00e9", "par", "les", "centrales", "\u00e0", "gaz", "et", "\u00e0", "p\u00e9trole", "en", "le", "maroc", "avait", "lanc\u00e9", "un", "programme", "afin", "d'installer", "mw", "de", "moyen", "de", "production", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "solaire", "et", "mw", "d'\u00e9olien", "pour", "atteindre", "d'\u00e9nergie", "renouvelable", "en", "afin", "d'optimiser", "son", "r\u00e9seau", "de", "distribution", "l'one", "projette", "de", "d\u00e9ployer", "la", "technologie", "des", "smart", "grid", "l'one", "est", "en", "cours", "de", "d\u00e9ploiement", "d'une", "nouvelle", "solution", "de", "l'erp", "allemand", "sap", "afin", "d'optimiser", "les", "co\u00fbts", "de", "gestion", "de", "sa", "client\u00e8le", "en", "milieu", "rural", "afin", "d'\u00e9viter", "les", "impay\u00e9s", "et", "les", "frais", "de", "justice", "l'one", "a", "mis", "en", "place", "un", "mod\u00e8le", "de", "compteur", "\u00e9lectrique", "fonctionnant", "avec", "une", "carte", "\u00e0", "puce", "pr\u00e9pay\u00e9e", "c'est", "le", "m\u00eame", "mod\u00e8le", "que", "ce", "dernier", "utilise", "dans", "quelques", "pays", "d'afrique", "subsaharienne", "et", "qui", "donne", "enti\u00e8rement", "satisfaction", "dans", "la", "mesure", "o\u00f9", "cela", "\u00e9vite", "les", "soup\u00e7ons", "de", "fraudes", "et", "de", "raccordements", "sauvages", "de", "la", "part", "des", "voisins", "de", "par", "sa", "position", "strat\u00e9gique", "le", "maroc", "joue", "un", "r\u00f4le", "primordial", "dans", "les", "plans", "d'interconnexions", "\u00e9lectriques", "il", "relie", "\u00e0", "ce", "jour", "le", "continent", "africain", "\u00e0", "l'europe", "par", "deux", "c\u00e2bles", "\u00e0", "haute", "tension", "sous", "le", "d\u00e9troit", "de", "gibraltar", "\u00e0", "terme", "le", "maroc", "projette", "de", "rajouter", "une", "troisi\u00e8me", "interconnexion", "avec", "l'espagne", "et", "une", "nouvelle", "interconnexion", "de", "mw", "avec", "le", "portugal", "d'autre", "part", "\u00e0", "long", "terme", "le", "maroc", "ambitionne", "d'exporter", "son", "\u00e9nergie", "\u00e9lectrique", "vers", "l'afrique", "subsaharienne", "via", "la", "mauritanie", "o\u00f9", "l'one", "poss\u00e8de", "d\u00e9j\u00e0", "des", "concessions", "dans", "plusieurs", "pays", "sur", "le", "continent", "en", "effet", "depuis", "la", "derni\u00e8re", "d\u00e9cennie", "l'one", "investit", "en", "mauritanie", "au", "s\u00e9n\u00e9gal", "en", "gambie", "au", "niger", "en", "libye", "au", "sierra", "leone", "et", "au", "tchad", "en", "participant", "\u00e0", "la", "construction", "des", "centrales", "et", "des", "r\u00e9seaux", "\u00e0", "l'assistance", "technique", "et", "au", "transport", "en", "l'one", "avait", "d\u00e9croch\u00e9", "des", "concessions", "de", "production", "de", "mw", "\u00e0", "nouadhibou", "en", "mauritanie", "ou", "encore", "une", "production", "de", "mw", "\u00e0", "freetown", "au", "sierra", "leone", "cette", "politique", "de", "coop\u00e9ration", "r\u00e9gionale", "ferait", "du", "maroc", "un", "carrefour", "\u00e9nerg\u00e9tique", "entre", "l'europe", "le", "maghreb", "et", "l'afrique", "subsaharienne", "\u00e9nergies", "renouvelables", "le", "maroc", "s'est", "engag\u00e9", "dans", "une", "d\u00e9marche", "volontariste", "en", "mati\u00e8re", "de", "d\u00e9veloppement", "de", "ses", "ressources", "renouvelables", "\u00e9nergie", "solaire", "le", "maroc", "dispose", "d'un", "potentiel", "solaire", "important", "environ", "heures", "d'ensoleillement", "par", "an", "le", "royaume", "est", "particuli\u00e8rement", "bien", "dot\u00e9", "en", "termes", "d'ensoleillement", "direct", "utile", "pour", "la", "technologie", "csp", "concentrated", "solar", "power", "ce", "potentiel", "solaire", "est", "\u00e9valu\u00e9", "\u00e0", "mw", "\u00e0", "travers", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "projets", "solaires", "multitechnologiques", "le", "maroc", "vise", "\u00e0", "atteindre", "\u00e0", "l'horizon", "un", "mix", "\u00e9lectrique", "dont", "est", "d'origine", "solaire", "aussi", "ces", "projets", "devraient", "permettre", "d'\u00e9viter", "l'\u00e9mission", "d'au", "moins", "millions", "de", "tco", "le", "maroc", "explore", "les", "technologies", "solaires", "les", "plus", "matures", "pour", "r\u00e9pondre", "aux", "besoins", "de", "consommation", "\u00e9lectrique", "du", "pays", "et", "aux", "sp\u00e9cificit\u00e9s", "de", "chaque", "site", "solaire", "jusqu'en", "le", "royaume", "a", "recours", "aux", "deux", "principales", "technologies", "solaires", "le", "csp", "concentrated", "solar", "power", "et", "le", "pv", "photovolta\u00efque", "la", "solution", "hybride", "csppv", "retenue", "par", "masen", "pour", "la", "centrale", "noor", "midelt", "i", "a", "permis", "en", "de", "r\u00e9duire", "consid\u00e9rablement", "le", "prix", "du", "kilowattheure", "plusieurs", "autres", "soustechnologies", "solaires", "sont", "test\u00e9es", "au", "niveau", "de", "la", "plateforme", "r&d", "de", "ouarzazate", "notamment", "la", "technologie", "du", "photovolta\u00efque", "concentr\u00e9", "cpv", "la", "technologie", "fresnel", "ou", "encore", "le", "d\u00e9monstrateur", "csp", "dish", "stiring", "fin", "on", "compte", "au", "maroc", "mw", "install\u00e9s", "dans", "le", "solaire", "et", "pas", "moins", "de", "mw", "engag\u00e9s", "\u00e9tat", "des", "lieux", "des", "projets", "solaires", "fin", "\u00e9nergie", "\u00e9olienne", "au", "maroc", "le", "potentiel", "\u00e9olien", "est", "\u00e9valu\u00e9", "\u00e0", "mw", "pour", "l'onshore", "et", "mw", "pour", "l'offshore", "dans", "le", "cadre", "du", "plan", "\u00e9olien", "lanc\u00e9", "en", "le", "maroc", "\u00e0", "travers", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "projets", "\u00e9oliens", "r\u00e9partis", "aux", "quatre", "coins", "du", "pays", "vise", "\u00e0", "atteindre", "\u00e0", "l'horizon", "un", "mix", "\u00e9lectrique", "dont", "est", "d'origine", "\u00e9olienne", "l'\u00e9olien", "onshore", "technologie", "qui", "consiste", "\u00e0", "installer", "les", "\u00e9oliennes", "sur", "une", "terre", "ferme", "pour", "convertir", "la", "force", "motrice", "du", "vent", "en", "\u00e9lectricit\u00e9", "est", "la", "technologie", "utilis\u00e9e", "par", "les", "projets", "\u00e9oliens", "marocains", "fin", "le", "maroc", "dispose", "d'une", "capacit\u00e9", "install\u00e9e", "de", "mw", "et", "d'une", "capacit\u00e9", "engag\u00e9e", "de", "mw", "\u00e9tat", "des", "lieux", "des", "projets", "\u00e9oliens", "fin", "*ces", "projets", "s'inscrivent", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "loi", "adopt\u00e9e", "depuis", "pour", "faire", "monter", "en", "comp\u00e9tence", "les", "entreprises", "locales", "et", "faire", "du", "plan", "\u00e9olien", "un", "levier", "durable", "de", "d\u00e9veloppement", "industriel", "le", "maroc", "favorise", "l'int\u00e9gration", "industrielle", "des", "projets", "\u00e9oliens", "le", "pei", "mw", "projet", "\u00e9olien", "int\u00e9gr\u00e9", "est", "de", "ce", "point", "de", "vue", "un", "cas", "d'int\u00e9gration", "industrielle", "r\u00e9ussi", "pour", "la", "phase", "de", "construction", "permettant", "par", "ailleurs", "la", "cr\u00e9ation", "de", "plus", "de", "emplois", "directs", "\u00e9nergie", "hydraulique", "d\u00e8s", "les", "ann\u00e9es", "le", "maroc", "se", "lance", "dans", "une", "politique", "des", "barrages", "qui", "int\u00e8gre", "la", "production", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "propre", "barrages", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9difi\u00e9s", "dont", "plus", "de", "hydro\u00e9lectriques", "et", "step", "\u00e0", "travers", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "projets", "hydrauliques", "le", "maroc", "vise", "\u00e0", "atteindre", "\u00e0", "l'horizon", "un", "mix", "\u00e9lectrique", "dont", "est", "d'origine", "hydraulique", "le", "maroc", "a", "recours", "\u00e0", "deux", "technologies", "de", "production", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "d'origine", "hydraulique", "la", "technologie", "\u00e0", "r\u00e9servoir", "qui", "permet", "le", "stockage", "pendant", "de", "longues", "p\u00e9riodes", "particuli\u00e8rement", "utile", "pour", "r\u00e9pondre", "au", "pic", "de", "consommation", "la", "technologie", "step", "station", "de", "transfert", "d'\u00e9nergie", "par", "pompage", "est", "une", "technologie", "efficace", "de", "stockage", "qui", "contribue", "\u00e0", "maintenir", "l'\u00e9quilibre", "entre", "production", "et", "consommation", "sur", "le", "r\u00e9seau", "\u00e9lectriquefin", "le", "maroc", "dispose", "d'une", "capacit\u00e9", "install\u00e9e", "de", "pr\u00e8s", "de", "mw", "d'origine", "hydraulique", "par", "ailleurs", "une", "step", "de", "mw", "est", "en", "cours", "de", "construction", "acc\u00e8s", "\u00e0", "l'eau", "et", "\u00e0", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "au", "maroc", "l'ensemble", "des", "habitants", "en", "milieu", "urbain", "sont", "raccord\u00e9s", "aux", "commodit\u00e9s", "et", "il", "n'existe", "pas", "de", "raccordements", "sauvages", "ni", "de", "coupures", "intempestives", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "ou", "d'eau", "courante", "contrairement", "\u00e0", "une", "grande", "partie", "des", "pays", "africains", "y", "compris", "au", "nigeria", "afrique", "du", "sud", "alg\u00e9rie", "ou", "\u00e9gypte", "o\u00f9", "les", "coupures", "d'eau", "et", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "sont", "assez", "fr\u00e9quentes", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "l'eau", "potable", "\u00e0", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "et", "dans", "une", "moindre", "mesure", "\u00e0", "l'assainissement", "a", "augment\u00e9", "de", "mani\u00e8re", "significative", "au", "maroc", "depuis", "concernant", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "il", "existe", "toujours", "un", "seul", "distributeur", "pour", "les", "particuliers", "la", "loi", "a", "\u00e9t\u00e9", "amend\u00e9e", "pour", "permettre", "la", "lib\u00e9ralisation", "du", "march\u00e9", "n\u00e9anmoins", "seulement", "quelques", "grandes", "entreprises", "ont", "demand\u00e9", "une", "licence", "pour", "produire", "leur", "propre", "\u00e9lectricit\u00e9", "souvent", "\u00e9olienne", "la", "nouvelle", "loi", "oblige", "l'office", "national", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "one", "\u00e0", "acheter", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "d'op\u00e9rateurs", "priv\u00e9s", "produisant", "de", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "non", "issue", "d'\u00e9nergies", "fossiles", "\u00e0", "l'heure", "actuelle", "le", "plus", "grand", "fournisseur", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "de", "ce", "type", "est", "l'entreprise", "nareva", "en", "outre", "concernant", "la", "distribution", "d'eau", "potable", "plusieurs", "communes", "ont", "lanc\u00e9", "un", "appel", "d'offres", "et", "ont", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "ce", "service", "\u00e0", "des", "op\u00e9rateurs", "priv\u00e9s", "notamment", "\u00e0", "casablanca", "mohamm\u00e9dia", "rabat", "sal\u00e9", "t\u00e9mara", "bouznika", "tanger", "t\u00e9touan", "tandis", "qu'elle", "est", "encore", "assur\u00e9e", "par", "des", "r\u00e9gies", "municipales", "dans", "autres", "villes", "et", "par", "l'office", "national", "de", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "et", "de", "l'eau", "potable", "onep", "dans", "communes", "interm\u00e9diaires", "et", "rurales", "le", "pays", "connait", "depuis", "des", "mouvements", "sociaux", "li\u00e9s", "\u00e0", "l'eau", "d'abord", "\u00e0", "tanger", "puis", "dans", "le", "rif", "en", "et", "\u00e0", "zagora", "en", "en", "encore", "de", "nouvelles", "manifestations", "ont", "eu", "lieu", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "tanger", "les", "coupures", "de", "plusieurs", "semaines", "ne", "sont", "pas", "rares", "le", "syst\u00e8me", "de", "gestion", "de", "l'eau", "marocain", "est", "jug\u00e9", "complexe", "et", "hybride", "distribution", "privatis\u00e9e", "\u00e0", "casablanca", "ou", "\u00e0", "tanger", "publique", "\u00e0", "marrakech", "ou", "dans", "le", "sud", "o\u00f9", "les", "entreprises", "mandat\u00e9es", "ne", "respectent", "pas", "toujours", "le", "cahier", "des", "charges", "pour", "l'\u00e9conomiste", "nejib", "akesbi", "les", "entreprises", "\u00e9trang\u00e8res", "qui", "ont", "obtenu", "des", "concessions", "n'ont", "apport\u00e9", "aucune", "valeur", "ajout\u00e9e", "ni", "expertise", "en", "comparaison", "de", "ce", "qu'offraient", "d\u00e9j\u00e0", "les", "op\u00e9rateurs", "publics", "marocains", "surtout", "le", "maroc", "subit", "une", "inqui\u00e9tante", "crise", "environnementale", "la", "situation", "de", "p\u00e9nurie", "hydrique", "au", "maroc", "est", "alarmante", "puisque", "ses", "ressources", "en", "eau", "sont", "\u00e9valu\u00e9es", "\u00e0", "moins", "de", "mhabitantan", "contre", "m", "en", "et", "devraient", "baisser", "en", "de\u00e7\u00e0", "de", "m", "\u00e0", "l'horizon", "de", "rel\u00e8ve", "le", "conseil", "\u00e9conomique", "social", "et", "environnemental", "cese", "en", "appelant", "le", "gouvernement", "\u00e0", "entreprendre", "des", "mesures", "urgentes", "si", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "urbains", "sont", "rattach\u00e9s", "\u00e0", "un", "r\u00e9seau", "d'eau", "potable", "cette", "proportion", "tombe", "\u00e0", "dans", "les", "zones", "rurales", "sant\u00e9", "et", "enseignement", "le", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "marocain", "est", "compos\u00e9", "d'un", "secteur", "public", "et", "d'un", "secteur", "priv\u00e9", "incluant", "des", "prestataires", "\u00e0", "but", "lucratif", "et", "non", "lucratif", "le", "secteur", "public", "comprend", "centres", "de", "soins", "de", "sant\u00e9", "primaires", "et", "h\u00f4pitaux", "\u00e0", "diff\u00e9rents", "niveaux", "local", "provincial", "r\u00e9gional", "et", "tertiaire", "le", "nombre", "total", "de", "lits", "hospitalier", "est", "de", "le", "secteur", "priv\u00e9", "est", "compos\u00e9", "de", "cabinets", "priv\u00e9s", "et", "de", "cliniques", "concentr\u00e9es", "dans", "les", "zones", "urbaines", "et", "dans", "le", "nord", "de", "la", "c\u00f4te", "atlantique", "le", "maroc", "a", "fait", "des", "progr\u00e8s", "significatifs", "dans", "la", "r\u00e9duction", "de", "la", "pr\u00e9valence", "des", "maladies", "infectieuses", "et", "a", "\u00e9radiqu\u00e9", "la", "polio", "le", "paludisme", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "une", "vari\u00e9t\u00e9", "de", "programmes", "de", "sensibilisation", "sur", "la", "fa\u00e7on", "de", "traiter", "et", "de", "pr\u00e9venir", "les", "maladies", "transmissibles", "en", "plus", "des", "campagnes", "de", "vaccination", "\u00e9largies", "et", "de", "l'introduction", "de", "nouveaux", "m\u00e9dicaments", "sur", "le", "march\u00e9", "bien", "que", "largement", "sous", "contr\u00f4le", "des", "maladies", "telles", "que", "l'h\u00e9patite", "sont", "encore", "r\u00e9pandues", "et", "des", "efforts", "sont", "en", "cours", "pour", "r\u00e9duire", "le", "nombre", "de", "patients", "affect\u00e9s", "les", "maladies", "non", "transmissibles", "constituent", "une", "priorit\u00e9", "encore", "plus", "grande", "pour", "le", "secteur", "selon", "une", "\u00e9tude", "r\u00e9cente", "men\u00e9e", "par", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "sant\u00e9", "ms", "les", "maladies", "non", "transmissibles", "sont", "\u00e0", "l'origine", "de", "des", "d\u00e9c\u00e8s", "comme", "les", "maladies", "cardiovasculaires", "le", "diab\u00e8te", "et", "le", "cancer", "le", "budget", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "sant\u00e9", "repr\u00e9sente", "du", "budget", "de", "l'\u00e9tat", "en", "soit", "moins", "que", "la", "norme", "de", "recommand\u00e9e", "par", "l'oms", "en", "plus", "de", "des", "d\u00e9penses", "de", "sant\u00e9", "sont", "pay\u00e9es", "directement", "par", "les", "familles", "marocaines", "de", "plus", "il", "reste", "perfectible", "notamment", "en", "milieu", "rural", "au", "niveau", "de", "la", "scolarit\u00e9", "le", "maroc", "a", "consenti", "d'importants", "efforts", "pour", "g\u00e9n\u00e9raliser", "i'acc\u00e8s", "au", "primaire", "un", "taux", "de", "d\u00e9perdition", "important", "est", "enregistr\u00e9", "d'un", "cycle", "\u00e0", "l'autre", "ramenant", "la", "moyenne", "nationale", "de", "scolarisation", "\u00e0", "au", "coll\u00e8ge", "et", "a", "au", "lyc\u00e9e", "l'enseignement", "scolaire", "au", "maroc", "est", "obligatoire", "pour", "les", "enfants", "\u00e2g\u00e9s", "de", "\u00e0", "ans", "depuis", "depuis", "la", "langue", "d'enseignement", "dans", "les", "\u00e9coles", "est", "l'arabe", "depuis", "certaines", "\u00e9coles", "primaires", "ont", "commenc\u00e9", "\u00e0", "offrir", "un", "enseignement", "en", "tamazight", "l'enseignement", "primaire", "dure", "ans", "pour", "les", "enfants", "de", "\u00e0", "ans", "et", "se", "termine", "par", "le", "certificat", "d'\u00e9tudes", "primaires", "l'enseignement", "secondaire", "de", "trois", "ans", "appel\u00e9", "enseignement", "secondaire", "coll\u00e9gial", "est", "offert", "aux", "enfants", "de", "\u00e0", "ans", "cette", "phase", "se", "termine", "par", "l'attribution", "du", "brevet", "d'enseignement", "coll\u00e9gial", "le", "programme", "de", "d\u00e9veloppement", "et", "de", "g\u00e9n\u00e9ralisation", "du", "pr\u00e9scolaire", "a", "\u00e9t\u00e9", "lanc\u00e9", "en", "avec", "pour", "objectif", "d'atteindre", "de", "taux", "de", "scolarisation", "en", "politique", "le", "maroc", "a", "pour", "r\u00e9gime", "politique", "une", "monarchie", "constitutionnelle", "dont", "le", "souverain", "actuel", "est", "le", "roi", "mohammed", "vi", "de", "la", "dynastie", "alaouite", "\u00e9tablie", "depuis", "et", "l'une", "des", "plus", "anciennes", "du", "monde", "contemporain", "le", "maroc", "est", "membre", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "de", "la", "ligue", "arabe", "de", "l'union", "du", "grand", "maghreb", "de", "la", "francophonie", "de", "l'organisation", "de", "la", "coop\u00e9ration", "islamique", "du", "groupe", "des", "de", "l'union", "pour", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "et", "de", "la", "communaut\u00e9", "des", "\u00e9tats", "sah\u00e9losahariens", "le", "maroc", "est", "le", "seul", "pays", "africain", "\u00e0", "ne", "pas", "faire", "partie", "de", "l'union", "africaine", "jusqu'au", "janvier", "o\u00f9", "il", "finit", "par", "la", "r\u00e9int\u00e9grer", "en", "le", "maroc", "a", "tent\u00e9", "sans", "succ\u00e8s", "d'adh\u00e9rer", "\u00e0", "la", "cee", "et", "s'est", "vu", "octroyer", "en", "un", "statut", "avanc\u00e9", "aupr\u00e8s", "de", "l'ue", "le", "mai", "il", "a", "rejoint", "le", "centre", "nordsud", "du", "conseil", "de", "l'europe", "en", "juin", "le", "maroc", "est", "d\u00e9sign\u00e9", "en", "tant", "qu'alli\u00e9", "majeur", "nonmembre", "de", "l'otan", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "selon", "l'historien", "bernard", "lugan", "c'est", "entre", "autres", "l'attrait", "des", "richesses", "provenant", "du", "commerce", "du", "sud", "sahara", "vers", "le", "nord", "l'occident", "qui", "va", "attirer", "les", "convoitises", "de", "diverses", "tribus", "avec", "pour", "ville", "carrefour", "marrakech", "qui", "deviendra", "naturellement", "la", "capitale", "de", "diverses", "dynasties", "en", "particulier", "celles", "venant", "du", "sud", "almoravides", "almohades", "saadiens", "toute", "l'histoire", "du", "maroc", "des", "idrissides", "aux", "alaouites", "est", "ainsi", "marqu\u00e9e", "par", "le", "commerce", "des", "richesses", "du", "sud", "vers", "le", "nord", "l'histoire", "du", "maroc", "fut", "partiellement", "marqu\u00e9e", "par", "des", "liens", "commerciaux", "avec", "le", "sahara", "le", "maroc", "est", "une", "monarchie", "constitutionnelle", "sa", "constitution", "est", "celle", "propos\u00e9e", "par", "le", "roi", "mohammed", "vi", "et", "vot\u00e9e", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "en", "augmentant", "les", "pouvoirs", "du", "parlement", "bien", "que", "ceuxci", "restent", "toujours", "limit\u00e9s", "sur", "certains", "points", "la", "premi\u00e8re", "constitution", "a", "\u00e9t\u00e9", "promulgu\u00e9e", "par", "hassan", "ii", "en", "elle", "avait", "\u00e9t\u00e9", "modifi\u00e9e", "et", "enrichie", "en", "et", "en", "effet", "l'essentiel", "du", "pouvoir", "est", "concentr\u00e9", "entre", "les", "mains", "du", "roi", "monarque", "h\u00e9r\u00e9ditaire", "actuellement", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "est", "exerc\u00e9", "par", "le", "gouvernement", "sous", "la", "direction", "du", "roi", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "bicam\u00e9ral", "est", "exerc\u00e9", "par", "la", "chambre", "des", "repr\u00e9sentants", "compos\u00e9e", "de", "membres", "\u00e9lus", "tous", "les", "cinq", "ans", "au", "suffrage", "universel", "et", "la", "chambre", "des", "conseillers", "qui", "comprend", "entre", "et", "membres", "renouvel\u00e9s", "par", "tiers", "tous", "les", "trois", "ans", "ainsi", "que", "par", "le", "roi", "qui", "peut", "l\u00e9gif\u00e9rer", "par", "d\u00e9cretr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "la", "justice", "est", "le", "troisi\u00e8me", "pouvoir", "ce", "pouvoir", "est", "en", "forte", "mutation", "depuis", "quelques", "ann\u00e9es", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "nouvelles", "juridictions", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "tribunaux", "administratifs", "tribunaux", "de", "commerce", "\u00e0", "l'international", "le", "roi", "mohammed", "vi", "s'est", "construit", "au", "cours", "de", "son", "r\u00e8gne", "rappelle", "la", "chercheuse", "en", "relations", "internationales", "khadija", "mohsenfinan", "une", "image", "de", "meilleur", "alli\u00e9", "de", "l'occident", "dans", "le", "monde", "arabe", "sa", "coop\u00e9ration", "est", "jug\u00e9e", "pr\u00e9cieuse", "puisqu'il", "surveille", "le", "d\u00e9troit", "de", "gibraltar", "autorise", "le", "survol", "de", "son", "territoire", "en", "cas", "de", "guerre", "et", "joue", "un", "r\u00f4le", "important", "dans", "la", "gestion", "des", "flux", "migratoires", "en", "emp\u00eachant", "l'immigration", "africaine", "de", "passer", "en", "europe", "droits", "de", "l'homme", "le", "maroc", "a", "fait", "des", "progr\u00e8s", "consid\u00e9rables", "depuis", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "de", "plomb", "du", "r\u00e8gne", "du", "roi", "hassan", "ii", "n\u00e9anmoins", "malgr\u00e9", "la", "modernisation", "apport\u00e9e", "par", "son", "fils", "le", "roi", "mohammed", "vi", "le", "respect", "du", "droit", "international", "sur", "ce", "point", "n'est", "pas", "encore", "complet", "en", "une", "nouvelle", "constitution", "approuv\u00e9e", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "r\u00e9serve", "une", "place", "importante", "aux", "droits", "de", "l'homme", "tant", "politiques", "sociaux", "\u00e9conomiques", "que", "civils", "malgr\u00e9", "cette", "nouvelle", "constitution", "les", "gouvernements", "n'ont", "depuis", "pas", "proc\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "la", "mise", "en", "place", "l\u00e9gislative", "de", "l'abrogation", "des", "lois", "sanctionnant", "ces", "droits", "devenues", "inconstitutionnelles", "sous", "l'impulsion", "du", "ministre", "de", "la", "justice", "et", "des", "libert\u00e9s", "el", "mostafa", "ramid", "en", "un", "projet", "de", "code", "p\u00e9nal", "aggravant", "les", "sanctions", "est", "retir\u00e9", "en", "sous", "la", "pression", "populaire", "en", "l'association", "marocaine", "des", "droits", "humains", "d\u00e9plore", "une", "escalade", "des", "violations", "des", "droits", "humains", "et", "des", "libert\u00e9s", "publiques", "et", "individuelles", "au", "maroc", "l'\u00e9tat", "se", "soustrayant", "\u00e0", "ses", "engagements", "internationaux", "et", "ignorant", "recommandations", "et", "rapports", "sur", "le", "sujet", "l'ong", "fait", "notamment", "\u00e9tat", "d'actes", "de", "torture", "ou", "de", "traitements", "cruels", "ou", "d\u00e9gradants", "en", "d\u00e9tention", "en", "particulier", "\u00e0", "la", "suite", "du", "mouvement", "de", "protestation", "hirak", "en", "l'ong", "souligne", "d\u00e9j\u00e0", "l'augmentation", "du", "nombre", "de", "prisonniers", "politiques", "dans", "le", "royaume", "en", "juin", "environ", "migrants", "et", "r\u00e9fugi\u00e9s", "d'afrique", "subsaharienne", "tentent", "de", "rejoindre", "l'espagne", "depuis", "le", "maroc", "par", "la", "fronti\u00e8re", "de", "melilla", "r\u00e9sultant", "dans", "la", "mort", "d'au", "moins", "personnes", "et", "la", "disparition", "d'au", "moins", "autres", "droit", "des", "femmes", "depuis", "l'accession", "au", "tr\u00f4ne", "de", "mohammed", "vi", "des", "r\u00e9formes", "sur", "la", "condition", "de", "la", "femme", "ont", "\u00e9t\u00e9", "adopt\u00e9es", "\u00e0", "la", "suite", "des", "luttes", "du", "mouvement", "f\u00e9minin", "et", "du", "mouvement", "d\u00e9mocratique", "et", "malgr\u00e9", "la", "farouche", "r\u00e9sistance", "oppos\u00e9e", "par", "le", "mouvement", "int\u00e9griste", "et", "les", "conservateurs", "le", "roi", "mohammed", "vi", "a", "jou\u00e9", "un", "r\u00f4le", "d'arbitre", "en", "sa", "qualit\u00e9", "de", "commandeur", "des", "croyants", "qui", "lui", "est", "conf\u00e9r\u00e9", "par", "la", "constitution", "marocaine", "il", "constitua", "une", "commission", "consultative", "royale", "charg\u00e9e", "de", "r\u00e9pondre", "aux", "attentes", "des", "militantes", "f\u00e9ministes", "qui", "avaient", "d\u00e9nonc\u00e9", "toutes", "les", "injustices", "endur\u00e9es", "par", "les", "femmes", "marocaines", "apr\u00e8s", "des", "concertations", "de", "plus", "de", "trente", "mois", "avec", "toutes", "les", "parties", "concern\u00e9es", "le", "roi", "a", "tranch\u00e9", "en", "pr\u00e9sentant", "devant", "le", "parlement", "le", "octobre", "le", "nouveau", "projet", "de", "code", "de", "la", "famille", "appel\u00e9", "moudawana", "discut\u00e9", "amend\u00e9", "et", "adopt\u00e9", "\u00e0", "l'unanimit\u00e9", "par", "toutes", "les", "forces", "repr\u00e9sent\u00e9es", "au", "parlement", "en", "janvier", "le", "nouveau", "code", "de", "la", "famille", "est", "fond\u00e9", "sur", "l'\u00e9galit\u00e9", "entre", "les", "sexes", "et", "abolit", "la", "tutelle", "exerc\u00e9e", "sur", "les", "femmes", "la", "notion", "de", "chef", "de", "famille", "est", "abolie", "et", "remplac\u00e9e", "par", "la", "coresponsabilit\u00e9", "entre", "les", "\u00e9poux", "le", "mariage", "d'une", "jeune", "femme", "n'\u00e9tait", "possible", "qu'en", "pr\u00e9sence", "de", "son", "p\u00e8re", "en", "tant", "que", "tuteur", "seules", "les", "filles", "ayant", "perdu", "leur", "p\u00e8re", "pouvaient", "se", "marier", "sans", "tutelle", "d\u00e9sormais", "une", "femme", "peut", "se", "marier", "en", "toute", "libert\u00e9", "que", "son", "p\u00e8re", "soit", "vivant", "ou", "d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "l'\u00e2ge", "l\u00e9gal", "de", "mariage", "pour", "la", "jeune", "femme", "a", "\u00e9t\u00e9", "revu", "\u00e0", "la", "hausse", "il", "est", "maintenant", "de", "dixhuit", "ans", "pour", "les", "filles", "et", "les", "gar\u00e7ons", "au", "lieu", "de", "quinze", "ans", "auparavant", "pour", "les", "filles", "enfin", "et", "cela", "repr\u00e9sente", "une", "grande", "avanc\u00e9e", "la", "femme", "mari\u00e9e", "a", "le", "droit", "d'obtenir", "le", "divorce", "de", "son", "mari", "sans", "\u00eatre", "oblig\u00e9e", "comme", "c'\u00e9tait", "le", "cas", "auparavant", "de", "fournir", "des", "preuves", "et", "des", "t\u00e9moignages", "pour", "justifier", "les", "raisons", "de", "sa", "demande", "en", "un", "nouveau", "chapitre", "ajout\u00e9", "au", "code", "de", "la", "famille", "rend", "possible", "pour", "la", "m\u00e8re", "marocaine", "de", "transmettre", "la", "nationalit\u00e9", "marocaine", "de", "plein", "droit", "et", "automatiquement", "\u00e0", "ses", "enfants", "n\u00e9s", "de", "p\u00e8re", "\u00e9tranger", "dans", "le", "cadre", "d'un", "mariage", "le", "mariage", "de", "la", "marocaine", "musulmane", "n'est", "l\u00e9gal", "qu'avec", "un", "\u00e9poux", "musulman", "et", "un", "marocain", "musulman", "ne", "peut", "se", "marier", "avec", "une", "nonmusulmane", "sauf", "si", "sa", "religion", "est", "monoth\u00e9iste", "les", "marocains", "de", "confession", "juive", "sont", "soumis", "aux", "r\u00e8gles", "du", "statut", "personnel", "h\u00e9bra\u00efque", "marocain", "analphab\u00e9tisme", "en", "le", "pays", "compte", "un", "taux", "d'analphab\u00e9tisme", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "nationale", "de", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "chez", "les", "femmes", "et", "en", "milieu", "rural", "le", "taux", "d'activit\u00e9", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "chez", "les", "hommes", "contre", "chez", "les", "femmes", "agressions", "sexuelles", "en", "d\u00e9pit", "de", "ces", "progr\u00e8s", "l\u00e9gislatifs", "les", "agressions", "sexuelles", "envers", "les", "femmes", "seraient", "selon", "le", "quotidien", "le", "monde", "de", "plus", "en", "plus", "fr\u00e9quentes", "et", "resteraient", "impunies", "dans", "ce", "climat", "de", "violence", "le", "port", "du", "voile", "deviendrait", "un", "moyen", "pour", "se", "prot\u00e9ger", "des", "agressions", "le", "journal", "avance", "que", "ces", "agressions", "sont", "la", "plupart", "du", "temps", "ignor\u00e9es", "par", "les", "autorit\u00e9s", "organisations", "internationales", "et", "r\u00e9gionales", "le", "maroc", "est", "membre", "fondateur", "de", "l'organisation", "de", "l'unit\u00e9", "africaine", "oua", "devenue", "union", "africaine", "mais", "s'en", "est", "retir\u00e9", "en", "pour", "protester", "contre", "l'admission", "de", "la", "r\u00e9publique", "arabe", "sahraouie", "d\u00e9mocratique", "et", "du", "comit\u00e9", "al", "qods", "dont", "la", "pr\u00e9sidence", "est", "assur\u00e9e", "par", "le", "roi", "marocain", "l'organisation", "d\u00e9cide", "de", "r\u00e9int\u00e9grer", "le", "maroc", "le", "janvier", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "r\u00e9gionale", "le", "maroc", "est", "\u00e9galement", "membre", "de", "l'union", "du", "maghreb", "arabe", "qui", "r\u00e9unit", "au", "sein", "d'une", "m\u00eame", "entit\u00e9", "r\u00e9gionale", "les", "pays", "du", "maghreb", "tel", "qu'on", "le", "con\u00e7oit", "traditionnellement", "maroc", "alg\u00e9rie", "et", "tunisie", "ainsi", "que", "la", "libye", "et", "la", "mauritanie", "fond\u00e9e", "\u00e0", "marrakech", "en", "l'union", "du", "maghreb", "arabe", "a", "d\u00fb", "revoir", "au", "fil", "des", "ann\u00e9es", "ses", "ambitions", "\u00e0", "la", "baisse", "au", "vu", "des", "dissensions", "persistantes", "qui", "existent", "entre", "les", "deux", "principales", "puissances", "r\u00e9gionales", "\u00e0", "savoir", "le", "royaume", "du", "maroc", "et", "l'alg\u00e9rie", "le", "si\u00e8ge", "actuel", "de", "l'organisation", "se", "trouve", "\u00e0", "rabat", "le", "maroc", "est", "\u00e9galement", "membre", "de", "l'union", "pour", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "fond\u00e9e", "\u00e0", "paris", "le", "juillet", "le", "royaume", "a", "en", "outre", "fait", "savoir", "dans", "un", "premier", "temps", "qu'il", "comptait", "abriter", "le", "si\u00e8ge", "de", "l'upm", "rabat", "ou", "tanger", "pour", "certains", "est", "donc", "en", "lice", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "la", "valette", "marseille", "barcelone", "et", "tunis", "il", "fait", "aussi", "partie", "de", "diff\u00e9rentes", "organisations", "internationales", "dont", "la", "banque", "africaine", "de", "d\u00e9veloppement", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "l'organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "l'organisation", "mondiale", "de", "la", "sant\u00e9", "l'organisation", "mondiale", "du", "commerce", "et", "entretient", "des", "liens", "\u00e9troits", "avec", "l'ocde", "et", "l'otan", "rangs", "internationaux", "l'indice", "de", "d\u00e9veloppement", "humain", "du", "maroc", "en", "cat\u00e9gorie", "moyen", "le", "classe", "\u00e0", "la", "e", "place", "un", "classement", "que", "conteste", "le", "maroc", "sous", "pr\u00e9texte", "que", "le", "taux", "r\u00e9el", "de", "pauvret\u00e9", "est", "de", "de", "la", "population", "au", "lieu", "de", "le", "chiffre", "sur", "lequel", "est", "bas\u00e9", "cet", "indice", "standard", "&", "poor's", "s&p", "a", "revu", "\u00e0", "la", "hausse", "la", "cote", "financi\u00e8re", "du", "maroc", "en", "haussant", "la", "note", "de", "sa", "dette", "de", "bb", "\u00e0", "bb+", "en", "depuis", "le", "mars", "standard", "&", "poor's", "a", "rehauss\u00e9", "la", "note", "du", "maroc", "du", "cr\u00e9dit", "souverain", "de", "la", "dette", "\u00e0", "long", "terme", "en", "devises", "de", "bb+", "\u00e0", "bbb", "et", "de", "la", "dette", "en", "monnaie", "locale", "\u00e0", "long", "terme", "de", "bbb", "\u00e0", "bbb+", "avec", "des", "perspectives", "stables", "attribuant", "ainsi", "au", "maroc", "la", "note", "investment", "grade", "alors", "que", "fitch", "ratings", "a", "attribu\u00e9", "le", "avril", "l'investment", "grade", "au", "royaume", "du", "maroc", "selon", "cette", "agence", "la", "cote", "attribu\u00e9e", "au", "maroc", "refl\u00e8te", "les", "progr\u00e8s", "remarquables", "accomplis", "aussi", "bien", "sur", "le", "plan", "politique", "\u00e9conomique", "que", "social", "au", "cours", "des", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "ce", "qui", "s'est", "traduit", "par", "des", "am\u00e9liorations", "sensibles", "du", "niveau", "de", "vie", "dans", "le", "contexte", "r\u00e9gional", "et", "conjoncturel", "plusieurs", "pays", "africains", "sont", "d'un", "\u00e9cosyst\u00e8me", "\u00e9conomique", "tellement", "fragile", "qu'ils", "ne", "sont", "not\u00e9s", "par", "aucun", "des", "trois", "cabinets", "de", "notation", "cependant", "la", "coface", "permet", "d'avoir", "une", "estimation", "de", "risque", "concernant", "tous", "les", "pays", "du", "continent", "africain", "le", "juin", "la", "coface", "\u00e9tablit", "la", "notation", "aa", "\u00e0", "perspective", "stable", "concernant", "le", "maroc", "une", "notation", "\u00e0", "nouveau", "confirm\u00e9e", "en", "janvier", "sur", "la", "m\u00eame", "p\u00e9riode", "la", "coface", "place", "sous", "surveillance", "n\u00e9gative", "les", "deux", "derniers", "pays", "du", "top", "des", "\u00e9conomies", "africaines", "\u00e0", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "not\u00e9", "a", "en", "risque", "pays", "avant", "de", "les", "r\u00e9trograder", "\u00e0", "b", "en", "janvier", "en", "pleine", "d\u00e9gringolade", "du", "cours", "des", "mati\u00e8res", "premi\u00e8res", "en", "le", "maroc", "est", "e", "sur", "pays", "au", "classement", "mondial", "de", "l'indice", "de", "d\u00e9veloppement", "humain", "idh", "derri\u00e8re", "l'alg\u00e9rie", "e", "et", "la", "tunisie", "e", "il", "est", "le", "pays", "le", "plus", "in\u00e9galitaire", "d'afrique", "du", "nord", "selon", "l'ong", "oxfam", "d\u00e9fis", "de", "l'ind\u00e9pendance", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "moderne", "int\u00e9grit\u00e9", "territoriale", "les", "diff\u00e9rends", "territoriaux", "entre", "le", "maroc", "et", "deux", "de", "ses", "voisins", "l'alg\u00e9rie", "et", "l'espagne", "sont", "nombreux", "et", "sont", "le", "r\u00e9sultat", "direct", "de", "la", "d\u00e9colonisation", "francoespagnole", "le", "maroc", "revendique", "et", "contr\u00f4le", "majoritairement", "le", "sahara", "occidental", "mais", "sa", "souverainet\u00e9", "sur", "ce", "territoire", "n'est", "pas", "reconnue", "internationalement", "il", "y", "est", "confront\u00e9", "\u00e0", "un", "mouvement", "ind\u00e9pendantiste", "le", "front", "polisario", "soutenu", "par", "l'alg\u00e9rie", "le", "maroc", "compte", "comme", "soutien", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "pays", "membres", "de", "la", "ligue", "arabe", "ainsi", "qu'une", "grande", "partie", "de", "l'afrique", "subsaharienne", "d'autres", "soutiennent", "les", "revendications", "du", "polisario", "mais", "plusieurs", "de", "ces", "derniers", "commencent", "\u00e0", "revoir", "leur", "position", "\u00e0", "l'image", "de", "l'\u00e9thiopie", "qui", "auparavant", "\u00e9tait", "un", "fervant", "soutien", "de", "la", "rasd", "cependant", "la", "plupart", "ne", "prennent", "pas", "parti", "le", "maroc", "r\u00e9clame", "toutes", "les", "positions", "espagnoles", "sur", "ses", "c\u00f4tes", "nord", "ceuta", "melilla", "les", "\u00eeles", "chafarinas", "l'\u00eele", "albor\u00e1n", "l'\u00eelot", "persil", "et", "le", "rocher", "v\u00e9lez", "de", "la", "gomera", "des", "tensions", "naissent", "\u00e9galement", "entre", "l'espagne", "et", "le", "maroc", "quant", "\u00e0", "la", "fixation", "des", "limites", "des", "eaux", "par", "le", "maroc", "ce", "dernier", "consid\u00e9rant", "le", "sahara", "occidental", "comme", "l\u00e9gitimement", "marocain", "il", "fixe", "les", "limites", "aquatiques", "selon", "cette", "id\u00e9e", "et", "\u00e9tend", "sa", "zone", "exclusive", "\u00e9conomique", "zee", "plus", "au", "sud", "terrorisme", "le", "maroc", "est", "confront\u00e9", "depuis", "plusieurs", "ann\u00e9es", "au", "terrorisme", "islamiste", "malgr\u00e9", "une", "pr\u00e9sence", "accrue", "des", "autorit\u00e9s", "sur", "le", "terrain", "de", "la", "lutte", "antiterroriste", "l'une", "des", "principales", "cellules", "islamistes", "est", "le", "groupe", "islamique", "des", "combattants", "marocains", "gicm", "les", "attentats", "de", "casablanca", "du", "mai", "qui", "visent", "en", "particulier", "la", "communaut\u00e9", "juive", "un", "centre", "social", "un", "cimeti\u00e8re", "et", "une", "pizzeria", "casher", "font", "morts", "et", "une", "centaine", "de", "bless\u00e9s", "fin", "d\u00e9cembre", "deux", "islamistes", "marocains", "sont", "condamn\u00e9s", "\u00e0", "mort", "par", "le", "tribunal", "antiterroriste", "de", "sal\u00e9", "pour", "pr\u00e9paration", "d'actes", "terroristes", "au", "maroc", "en", "plusieurs", "attentatssuicides", "touchent", "casablanca", "dans", "un", "cybercaf\u00e9", "le", "mars", "\u00e0", "sidi", "moumen", "et", "trois", "autres", "dans", "le", "quartier", "el", "farah", "le", "avril", "deux", "policiers", "sont", "bless\u00e9s", "lors", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "explosion", "un", "succombe", "\u00e0", "ses", "blessures", "lors", "de", "son", "transfert", "\u00e0", "l'h\u00f4pital", "l'autre", "a", "des", "blessures", "moins", "lourdes", "et", "survit", "le", "samedi", "avril", "un", "terroriste", "s'est", "fait", "exploser", "devant", "le", "centre", "am\u00e9ricain", "de", "langue", "alors", "qu'un", "autre", "s'est", "fait", "exploser", "quelques", "secondes", "apr\u00e8s", "\u00e0", "une", "centaine", "de", "m\u00e8tres", "de", "lui", "ces", "explosions", "n'ont", "fait", "aucun", "mort", "sauf", "les", "kamikazes", "euxm\u00eames", "la", "police", "a", "r\u00e9ussi", "dans", "la", "journ\u00e9e", "\u00e0", "arr\u00eater", "le", "chef", "de", "la", "cellule", "terroriste", "ainsi", "que", "son", "adjoint", "et", "a", "pu", "localiser", "leur", "laboratoire", "o\u00f9", "ils", "fabriquaient", "les", "explosifs", "les", "attentats", "de", "ont", "\u00e9t\u00e9", "perp\u00e9tr\u00e9s", "\u00e0", "l'aide", "d'explosifs", "artisanaux", "de", "tr\u00e8s", "faible", "puissance", "aucun", "lien", "entre", "ces", "derniers", "attentats", "et", "le", "terrorisme", "islamiste", "international", "n'a", "pu", "\u00eatre", "\u00e9tabli", "de", "fa\u00e7on", "certaine", "contrairement", "aux", "attentats", "de", "le", "jeudi", "avril", "au", "centre", "de", "marrakech", "a", "lieu", "un", "attentat", "dans", "le", "caf\u00e9", "argana", "tuant", "personnes", "dont", "plusieurs", "touristes", "le", "dimanche", "janvier", "au", "lendemain", "des", "attentats", "perp\u00e9tr\u00e9s", "en", "france", "par", "des", "islamistes", "radicaux", "le", "maroc", "a", "d\u00e9p\u00each\u00e9", "son", "ministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "et", "de", "la", "coop\u00e9ration", "salaheddine", "mezouar", "pour", "repr\u00e9senter", "le", "royaume", "le", "ministre", "marocain", "a", "\u00e9t\u00e9", "le", "seul", "\u00e0", "poser", "des", "conditions", "bas\u00e9es", "sur", "des", "consid\u00e9rations", "religieuses", "\u00e0", "sa", "participation", "\u00e0", "la", "marche", "multiconfessionnelle", "pour", "d\u00e9noncer", "les", "attentats", "le", "maroc", "a", "\u00e9t\u00e9", "le", "seul", "pays", "repr\u00e9sent\u00e9", "officiellement", "\u00e0", "ne", "pas", "participer", "\u00e0", "la", "marche", "de", "solidarit\u00e9", "d\u00e9mographie", "d'apr\u00e8s", "le", "recensement", "de", "la", "population", "l\u00e9gale", "de", "le", "maroc", "comptait", "alors", "environ", "millions", "d'habitants", "dont", "\u00e9trangers", "le", "pays", "a", "connu", "tout", "au", "long", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "une", "forte", "croissance", "d\u00e9mographique", "qui", "a", "multipli\u00e9", "par", "sa", "population", "depuis", "durant", "la", "m\u00eame", "p\u00e9riode", "la", "proportion", "de", "citadins", "a", "augment\u00e9", "constamment", "atteignant", "en", "le", "pays", "compte", "aujourd'hui", "une", "trentaine", "de", "villes", "de", "plus", "de", "habitants", "alors", "qu'il", "n'en", "existait", "aucune", "un", "si\u00e8cle", "auparavant", "trois", "agglom\u00e9rations", "comptent", "plus", "d'un", "million", "d'habitants", "casablanca", "rabatsal\u00e9", "et", "f\u00e8s", "le", "maroc", "est", "un", "des", "premiers", "pays", "d'afrique", "apr\u00e8s", "la", "tunisie", "et", "l'alg\u00e9rie", "\u00e0", "avoir", "entam\u00e9", "sa", "transition", "d\u00e9mographique", "l'indice", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "synth\u00e9tique", "a", "chut\u00e9", "de", "\u00e0", "entre", "et", "ethnies", "arabes", "berb\u00e8res", "et", "noirs", "la", "population", "marocaine", "est", "principalement", "de", "souche", "berb\u00e8re", "berb\u00e9rophones", "et", "berb\u00e8res", "arabis\u00e9s", "arabe", "et", "juive", "les", "principales", "ethnies", "berb\u00e8res", "sont", "les", "chleuhs", "les", "rifains", "et", "les", "zayanes", "une", "partie", "des", "arabophones", "des", "plaines", "atlantiques", "et", "du", "sahara", "descend", "des", "banu", "hilal", "et", "des", "banu", "maqil", "venus", "sous", "le", "r\u00e8gne", "des", "almohades", "et", "des", "m\u00e9rinides", "la", "traite", "des", "noirs", "probablement", "pr\u00e9sente", "d\u00e8s", "le", "viie", "si\u00e8cle", "et", "qui", "ne", "s'ach\u00e8ve", "qu'au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "a", "\u00e9galement", "contribu\u00e9", "\u00e0", "un", "certain", "m\u00e9tissage", "de", "la", "population", "a", "partir", "de", "la", "fin", "du", "xve", "si\u00e8cle", "et", "jusqu'au", "d\u00e9but", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "le", "maroc", "accueille", "des", "populations", "fuyant", "la", "chute", "d'alandalus", "andalous", "principalement", "arabophones", "juifs", "megorachim", "et", "enfin", "morisques", "le", "xxe", "si\u00e8cle", "voit", "le", "bouleversement", "des", "structures", "sociales", "et", "d\u00e9mographiques", "marocaines", "marqu\u00e9", "par", "l'exode", "juif", "vers", "isra\u00ebl", "l'europe", "et", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "les", "mouvements", "de", "migration", "internes", "dus", "\u00e0", "l'exode", "rural", "ainsi", "que", "l'installation", "de", "communaut\u00e9s", "europ\u00e9ennes", "\u00e0", "partir", "de", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "puis", "africaines", "subsahariennes", "\u00e0", "partir", "du", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "turcs", "convertis", "et", "jenkanes", "on", "trouve", "aussi", "plus", "rarement", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "d'origine", "turque", "ou", "kouloughlis", "t\u00e9moins", "d'\u00e9changes", "historiques", "entre", "le", "maroc", "et", "l'empire", "ottoman", "et", "qui", "sont", "\u00e9tablis", "dans", "certaines", "villes", "comme", "oujda", "t\u00e9touan", "et", "rabat", "et", "d'autres", "\u00e9l\u00e9ments", "d'ascendance", "europ\u00e9enne", "li\u00e9s", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sence", "multis\u00e9culaire", "de", "ren\u00e9gats", "occidentaux", "convertis", "\u00e0", "l'islam", "parmi", "les", "ren\u00e9gats", "les", "plus", "connus", "de", "l'histoire", "marocaine", "figurent", "l'espagnol", "jawdar", "pacha", "le", "n\u00e9erlandais", "murad", "reis", "l'anglais", "ahmed", "el", "inglizi", "et", "la", "corse", "dawia", "franceschini", "par", "ailleurs", "le", "maroc", "aurait", "\u00e9galement", "accueilli", "une", "population", "de", "gitans", "nomm\u00e9s", "les", "jenkanes", "et", "probablement", "apparent\u00e9s", "aux", "doms", "juifs", "install\u00e9s", "dans", "l'actuel", "maroc", "depuis", "l'antiquit\u00e9", "entre", "et", "av", "jc", "les", "juifs", "connaissent", "ensuite", "la", "p\u00e9riode", "romaine", "de", "la", "maur\u00e9tanie", "tingitane", "la", "p\u00e9riode", "pr\u00e9islamique", "des", "vandales", "et", "des", "byzantins", "puis", "la", "conqu\u00eate", "musulmane", "du", "pays", "pour", "devenir", "durant", "des", "si\u00e8cles", "des", "sujets", "tol\u00e9r\u00e9s", "dans", "leur", "statut", "de", "dhimmis", "payant", "l'imp\u00f4t", "de", "capitation", "la", "djizia", "mais", "subissant", "toujours", "une", "rigueur", "et", "une", "discrimination", "religieuses", "et", "sociales", "faites", "de", "pers\u00e9cutions", "antijuda\u00efques", "ou", "antis\u00e9mites", "selon", "les", "historiens", "qui", "humilient", "maltraitent", "appauvrissent", "massacrent", "ou", "assimilent", "de", "force", "une", "grande", "partie", "de", "cette", "communaut\u00e9", "\u00e0", "coups", "d'abus", "de", "pouvoir", "et", "d'arbitraire", "ainsi", "certaines", "familles", "fassies", "descendent", "de", "juifs", "islamis\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "des", "almohades", "et", "sont", "nomm\u00e9es", "les", "beldiyin", "leur", "condition", "varie", "avec", "des", "degr\u00e9s", "de", "gravit\u00e9", "plus", "ou", "moins", "diff\u00e9rents", "selon", "le", "contexte", "politique", "la", "conjoncture", "\u00e9conomique", "et", "la", "localisation", "g\u00e9ographique", "au", "maroc", "traditionnellement", "les", "juifs", "citadins", "devaient", "r\u00e9sider", "dans", "des", "quartiers", "nomm\u00e9s", "mellahs", "et", "situ\u00e9s", "dans", "les", "villes", "principales", "dans", "le", "voisinage", "des", "palais", "du", "sultan", "et", "porter", "des", "v\u00eatements", "qui", "les", "discriminent", "la", "communaut\u00e9", "juive", "\u00e9tait", "g\u00e9n\u00e9ralement", "bilingue", "voire", "polyglotte", "et", "employait", "outre", "le", "fran\u00e7ais", "depuis", "le", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "dialecte", "jud\u00e9omarocain", "le", "jud\u00e9oespagnol", "local", "haketiya", "la", "darija", "marocaine", "ou", "l'une", "des", "diff\u00e9rentes", "langues", "amazighes", "en", "fonction", "de", "son", "origine", "g\u00e9ographique", "et", "culturelle", "s\u00e9farade", "andalouse", "avec", "les", "megorachim", "ou", "berb\u00e8re", "autochtone", "avec", "les", "tochavim", "l'h\u00e9breu", "\u00e9tant", "alors", "exclusivement", "r\u00e9serv\u00e9", "\u00e0", "la", "liturgie", "religieuse", "et", "\u00e0", "l'\u00e9tude", "des", "textes", "de", "la", "torah", "et", "du", "talmud", "apr\u00e8s", "la", "cr\u00e9ation", "de", "l'\u00e9tat", "d'isra\u00ebl", "suivie", "des", "\u00e9meutes", "antijuives", "de", "oujda", "et", "j\u00e9rada", "en", "celle", "de", "petitjean", "sidi", "kacem", "en", "et", "malgr\u00e9", "les", "paroles", "rassurantes", "de", "mohammed", "v", "dans", "son", "discours", "du", "tr\u00f4ne", "apr\u00e8s", "les", "pers\u00e9cutions", "antijuives", "des", "ann\u00e9es", "par", "les", "oul\u00e9mas", "l'istiqlal", "ou", "le", "ministre", "allal", "el", "fassi", "et", "apr\u00e8s", "les", "diff\u00e9rentes", "guerres", "isra\u00e9loarabes", "qui", "suscitent", "de", "nouveaux", "troubles", "l'essentiel", "de", "la", "minorit\u00e9", "juive", "marocaine", "forte", "de", "plus", "de", "personnes", "au", "moment", "de", "l'ind\u00e9pendance", "en", "quitte", "le", "pays", "avec", "difficult\u00e9", "en", "raison", "de", "l'opposition", "des", "autorit\u00e9s", "de", "nos", "jours", "il", "reste", "moins", "de", "juifs", "vivant", "\u00e0", "casablanca", "et", "dans", "les", "grandes", "villes", "marocaines", "mais", "les", "petites", "communaut\u00e9s", "rurales", "juives", "berb\u00e9rophones", "notamment", "de", "l'atlas", "la", "vall\u00e9e", "du", "draa", "et", "l'antiatlas", "ont", "totalement", "disparu", "depuis", "casablanca", "abrite", "le", "mus\u00e9e", "du", "juda\u00efsme", "marocain", "et", "depuis", "son", "annexe", "le", "mus\u00e9e", "el", "mellah", "etrangers", "la", "plupart", "des", "\u00e9trangers", "vivant", "au", "maroc", "sont", "des", "fran\u00e7ais", "des", "alg\u00e9riens", "et", "des", "espagnols", "auxquels", "s'ajoutent", "des", "africains", "subsahariens", "des", "indiens", "communaut\u00e9", "\u00e9tablie", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "des", "chinois", "et", "des", "syriens", "r\u00e9fugi\u00e9s", "fuyant", "la", "guerre", "qui", "ravage", "leur", "pays", "de", "plus", "en", "plus", "de", "retrait\u00e9s", "europ\u00e9ens", "viennent", "vivre", "au", "maroc", "en", "particulier", "\u00e0", "marrakech", "et", "\u00e0", "agadir", "religion", "islam", "la", "religion", "la", "plus", "repr\u00e9sent\u00e9e", "est", "l'islam", "qui", "regroupe", "des", "croyants", "l'islam", "est", "la", "religion", "officielle", "mais", "la", "coexistence", "avec", "les", "autres", "religions", "est", "effective", "la", "pratique", "des", "autres", "religions", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9es", "est", "d'ailleurs", "garantie", "par", "la", "constitution", "la", "journ\u00e9e", "est", "rythm\u00e9e", "par", "cinq", "appels", "\u00e0", "la", "pri\u00e8re", "la", "vie", "religieuse", "suit", "le", "calendrier", "musulman", "il", "d\u00e9bute", "en", "l'ann\u00e9e", "o\u00f9", "le", "proph\u00e8te", "mahomet", "quitta", "la", "mecque", "pour", "s'\u00e9tablir", "\u00e0", "m\u00e9dine", "o\u00f9", "il", "avait", "beaucoup", "plus", "d'adeptes", "l'ann\u00e9e", "h\u00e9girienne", "ann\u00e9e", "lunaire", "se", "compose", "de", "douze", "mois", "mais", "est", "plus", "courte", "que", "l'ann\u00e9e", "solaire", "le", "mois", "de", "ramadan", "et", "les", "grandes", "f\u00eates", "religieuses", "varient", "par", "rapport", "au", "calendrier", "gr\u00e9gorien", "la", "vie", "civile", "est", "r\u00e9gie", "par", "le", "calendrier", "gr\u00e9gorien", "\u00e0", "la", "diff\u00e9rence", "d'autres", "pays", "musulmans", "le", "weekend", "se", "compose", "du", "samedi", "et", "du", "dimanche", "le", "vendredi", "n'est", "pas", "f\u00e9ri\u00e9", "mais", "administrations", "et", "services", "publics", "allongent", "leur", "paused\u00e9jeuner", "pour", "permettre", "aux", "fid\u00e8les", "de", "se", "rendre", "\u00e0", "la", "pri\u00e8re", "juda\u00efsme", "christianisme", "baha\u00efsme", "le", "juda\u00efsme", "et", "le", "christianisme", "ce", "dernier", "reste", "principalement", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "les", "r\u00e9sidents", "europ\u00e9ens", "et", "par", "un", "certain", "nombre", "de", "ressortissants", "subsahariens", "suivent", "avec", "respectivement", "et", "de", "la", "population", "sur", "les", "juifs", "qui", "vivaient", "au", "maroc", "il", "y", "a", "une", "cinquantaine", "d'ann\u00e9es", "juifs", "\u00e9migr\u00e8rent", "en", "isra\u00ebl", "avant", "juifs", "apr\u00e8s", "la", "majorit\u00e9", "d'entre", "eux", "quitt\u00e8rent", "le", "maroc", "lors", "de", "la", "guerre", "du", "kippour", "craignant", "l'antis\u00e9mitisme", "ou", "que", "le", "maroc", "ne", "rejoigne", "ce", "conflit", "seulement", "environ", "en", "et", "environ", "en", "vivent", "au", "maroc", "\u00e0", "l'heure", "actuelle", "o\u00f9", "ils", "sont", "devenus", "des", "citoyens", "\u00e0", "part", "enti\u00e8re", "en", "tout", "les", "deux", "tiers", "des", "anciens", "juifs", "marocains", "se", "sont", "expatri\u00e9s", "sur", "le", "territoire", "isra\u00e9lien", "et", "les", "autres", "notamment", "au", "canada", "en", "france", "voire", "en", "espagne", "divers", "dirigeants", "chr\u00e9tiens", "locaux", "estiment", "qu'entre", "et", "il", "y", "a", "citoyens", "marocains", "convertis", "au", "christianisme", "principalement", "protestantisme", "\u00e9vang\u00e9lique", "qui", "fr\u00e9quentent", "r\u00e9guli\u00e8rement", "les", "\u00e9glises", "de", "maison", "et", "vivent", "principalement", "dans", "le", "sud", "certains", "dirigeants", "chr\u00e9tiens", "marocains", "estiment", "qu'il", "pourrait", "y", "avoir", "jusqu'\u00e0", "chr\u00e9tiens", "dans", "tout", "le", "pays", "mais", "nombre", "d'entre", "eux", "ne", "se", "r\u00e9uniraient", "pas", "r\u00e9guli\u00e8rement", "par", "crainte", "de", "la", "surveillance", "du", "gouvernement", "et", "de", "la", "pers\u00e9cution", "sociale", "le", "nombre", "de", "marocains", "convertis", "au", "christianisme", "la", "plupart", "gardent", "leur", "foi", "secr\u00e8te", "pour", "ne", "pas", "\u00eatre", "pers\u00e9cut\u00e9s", "est", "estim\u00e9", "entre", "et", "la", "communaut\u00e9", "baha'ie", "situ\u00e9e", "dans", "les", "zones", "urbaines", "compte", "\u00e0", "personnes", "langues", "les", "langues", "officielles", "du", "maroc", "sont", "le", "berb\u00e8re", "et", "l'arabe", "classique", "qui", "se", "d\u00e9cline", "luim\u00eame", "en", "plusieurs", "dialectes", "parl\u00e9s", "selon", "les", "r\u00e9gions", "comme", "les", "parlers", "hilaliens", "dans", "les", "plaines", "occidentales", "par", "exemple", "le", "pays", "consid\u00e8re", "comme", "autres", "langues", "culturelles", "le", "fran\u00e7ais", "et", "l'espagnol", "au", "sahara", "occidental", "arabe", "litt\u00e9raire", "la", "langue", "enseign\u00e9e", "dans", "les", "\u00e9coles", "publiques", "et", "employ\u00e9e", "\u00e0", "l'\u00e9crit", "dans", "les", "discours", "formels", "et", "les", "m\u00e9dias", "est", "l'arabe", "litt\u00e9raire", "elle", "n'est", "bien", "ma\u00eetris\u00e9e", "que", "par", "la", "population", "la", "plus", "\u00e9duqu\u00e9e", "dialectal", "par", "un", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "de", "diglossie", "le", "dialecte", "arabe", "couramment", "parl\u00e9", "dans", "la", "rue", "et", "la", "vie", "quotidienne", "est", "la", "darija", "ou", "arabe", "marocain", "langue", "maternelle", "des", "marocains", "arabophones", "environ", "de", "la", "population", "et", "pratiqu\u00e9e", "\u00e9galement", "par", "les", "berb\u00e9rophones", "dans", "leur", "grande", "majorit\u00e9", "bien", "que", "beaucoup", "d'hommes", "et", "de", "femmes", "surtout", "en", "milieu", "rural", "ne", "parlent", "que", "le", "berb\u00e8re", "la", "darija", "diff\u00e8re", "peu", "des", "autres", "dialectes", "du", "maghreb", "mais", "est", "incompr\u00e9hensible", "pour", "les", "locuteurs", "du", "machrek", "contrairement", "\u00e0", "l'arabe", "litt\u00e9raire", "qui", "sert", "alors", "de", "lingua", "franca", "le", "hassanya", "dialecte", "arabe", "utilis\u00e9", "dans", "le", "sahara", "et", "les", "r\u00e9gions", "du", "sud", "guelmim", "assa", "tarfaya", "m'hamid", "el", "ghizlane", "est", "cit\u00e9", "lui", "aussi", "dans", "la", "constitution", "apr\u00e8s", "l'arabe", "et", "l'amazighe", "amazighe", "berb\u00e8re", "environ", "de", "la", "population", "parle", "l'amazighe", "la", "reconnaissance", "de", "l'amazighe", "est", "une", "revendication", "ancienne", "des", "mouvements", "berb\u00e8res", "qui", "s'estiment", "culturellement", "opprim\u00e9s", "par", "la", "politique", "d'arabisation", "men\u00e9e", "apr\u00e8s", "l'ind\u00e9pendance", "le", "octobre", "le", "roi", "mohammed", "vi", "a", "cr\u00e9\u00e9", "l'institut", "royal", "de", "la", "culture", "amazighe", "r\u00e9gi", "par", "le", "dahir", "royal", "no", "et", "qui", "a", "pour", "vocation", "de", "donner", "avis", "sur", "les", "mesures", "de", "nature", "\u00e0", "sauvegarder", "et", "\u00e0", "promouvoir", "la", "langue", "et", "la", "culture", "amazighes", "dans", "toutes", "ses", "formes", "et", "expressions", "le", "er", "juillet", "la", "constitution", "approuv\u00e9e", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "\u00e0", "plus", "de", "fait", "de", "l'amazighe", "une", "langue", "officielle", "du", "maroc", "apr\u00e8s", "l'arabe", "et", "institue", "un", "conseil", "national", "des", "langues", "et", "de", "la", "culture", "marocaine", "charg\u00e9", "notamment", "de", "la", "protection", "et", "du", "d\u00e9veloppement", "des", "langues", "arabe", "et", "amazighe", "cette", "mesure", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "une", "d\u00e9faite", "par", "certains", "arabophones", "ne", "satisfait", "pas", "pleinement", "les", "amazighophones", "qui", "notent", "que", "seul", "l'arabe", "dans", "la", "constitution", "b\u00e9n\u00e9ficie", "de", "la", "protection", "et", "des", "efforts", "de", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "part", "de", "l'\u00e9tat", "\u00e9tant", "une", "langue", "de", "tradition", "principalement", "orale", "la", "langue", "berb\u00e8re", "pr\u00e9sente", "de", "nombreuses", "variantes", "r\u00e9gionales", "ou", "locales", "dans", "toute", "l'afrique", "du", "nord", "pour", "ce", "qui", "concerne", "le", "maroc", "les", "linguistes", "ont", "coutume", "de", "distinguer", "trois", "principaux", "parlers", "le", "rifain", "au", "nord", "le", "tachelhit", "au", "sud", "et", "le", "tamazight", "du", "maroc", "central", "en", "plus", "de", "dialectes", "parl\u00e9s", "par", "un", "nombre", "plus", "restreint", "de", "locuteurs", "comme", "le", "chleuh", "de", "figuig", "\u00e0", "l'est", "le", "ghomari", "au", "nord", "et", "le", "sanhadji", "de", "srayr", "dans", "le", "sud", "du", "rif", "cependant", "cette", "classification", "reste", "tr\u00e8s", "th\u00e9orique", "la", "transition", "entre", "ces", "diff\u00e9rentes", "variantes", "\u00e9tant", "progressive", "de", "plus", "les", "mouvements", "de", "population", "et", "notamment", "l'\u00e9migration", "vers", "les", "villes", "modifient", "la", "r\u00e9partition", "traditionnelle", "l'amazighe", "d\u00e9velopp\u00e9", "par", "l'ircam", "se", "veut", "une", "langue", "commune", "\u00e0", "toutes", "les", "r\u00e9gions", "du", "royaume", "empruntant", "un", "peu", "\u00e0", "tous", "les", "dialectes", "et", "r\u00e9inventant", "l'alphabet", "tifinagh", "au", "risque", "de", "cr\u00e9er", "un", "sabir", "incompr\u00e9hensible", "pour", "tous", "fran\u00e7ais", "le", "fran\u00e7ais", "est", "la", "langue", "de", "l'\u00e9conomie", "des", "\u00e9tudes", "sup\u00e9rieures", "scientifiques", "et", "techniques", "et", "la", "langue", "de", "travail", "de", "plusieurs", "minist\u00e8res", "il", "est", "enseign\u00e9", "dans", "les", "\u00e9coles", "primaires", "coll\u00e8ges", "et", "lyc\u00e9es", "dans", "toutes", "les", "universit\u00e9s", "et", "dans", "les", "\u00e9coles", "sup\u00e9rieures", "le", "fran\u00e7ais", "intervient", "\u00e9galement", "de", "facto", "comme", "langue", "administrative", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "l'arabe", "la", "forte", "persistance", "du", "fran\u00e7ais", "dans", "la", "vie", "administrative", "est", "en", "partie", "due", "au", "r\u00e8gne", "du", "roi", "hassan", "ii", "monarque", "notoirement", "connu", "pour", "sa", "ma\u00eetrise", "de", "cette", "langue", "et", "ayant", "effectu\u00e9", "l'int\u00e9gralit\u00e9", "de", "ses", "\u00e9tudes", "en", "france", "l'enseignement", "dans", "les", "\u00e9coles", "publiques", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "arabis\u00e9", "puis", "islamis\u00e9", "dans", "les", "ann\u00e9es", "les", "familles", "issues", "de", "l'\u00e9lite", "marocaine", "pr\u00e9f\u00e8rent", "scolariser", "leurs", "enfants", "dans", "le", "priv\u00e9", "afin", "de", "leur", "donner", "une", "meilleure", "ma\u00eetrise", "du", "fran\u00e7ais", "et", "une", "meilleure", "ouverture", "sur", "le", "monde", "selon", "une", "enqu\u00eate", "publi\u00e9e", "en", "le", "fran\u00e7ais", "est", "tr\u00e8s", "largement", "ma\u00eetris\u00e9", "au", "maroc", "personnes", "sont", "consid\u00e9r\u00e9es", "comme", "francophones", "sachant", "le", "lire", "et", "l'\u00e9crire", "soit", "de", "la", "population", "totale", "ou", "de", "la", "population", "\u00e2g\u00e9e", "de", "ans", "et", "plus", "ceci", "n'inclut", "pas", "les", "personnes", "sachant", "parler", "le", "fran\u00e7ais", "mais", "qui", "ne", "savent", "pas", "l'\u00e9crire", "ou", "le", "lire", "le", "fran\u00e7ais", "est", "bien", "plus", "parl\u00e9", "en", "ville", "qu'en", "milieu", "rural", "plusieurs", "r\u00e9gions", "marocaines", "sont", "membres", "de", "l'association", "internationale", "des", "r\u00e9gions", "francophones", "et", "le", "maroc", "fait", "partie", "de", "l'assembl\u00e9e", "parlementaire", "de", "la", "francophonie", "autres", "langues", "l'espagnol", "reste", "pratiqu\u00e9", "dans", "le", "nord", "du", "pays", "et", "dans", "le", "sahara", "du", "fait", "de", "l'ancienne", "pr\u00e9sence", "espagnole", "l'anglais", "l'allemand", "et", "l'italien", "sont", "aussi", "tr\u00e8s", "pratiqu\u00e9s", "dans", "le", "secteur", "touristique", "\u00e9ducation", "sup\u00e9rieur", "une", "\u00e9tude", "de", "la", "revue", "internationale", "d'\u00e9ducation", "de", "s\u00e8vres", "juge", "vitale", "une", "r\u00e9forme", "radicale", "qui", "permettra", "au", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "marocain", "de", "progresser", "et", "de", "remplir", "ses", "missions", "une", "classe", "peut", "ainsi", "comprendre", "une", "cinquantaine", "d'\u00e9l\u00e8ves", "il", "existe", "au", "maroc", "une", "quinzaine", "d'universit\u00e9s", "publiques", "comprenant", "\u00e9tudiants", "et", "plusieurs", "universit\u00e9s", "priv\u00e9es", "dont", "l'universit\u00e9", "al", "akhawayn", "\u00e0", "ifrane", "et", "l'universit\u00e9", "internationale", "de", "rabat", "le", "maroc", "compte", "aussi", "un", "grand", "nombre", "de", "grandes", "\u00e9coles", "d'ing\u00e9nieurs", "et", "de", "commerce", "telles", "que", "l'acad\u00e9mie", "internationale", "mohammed", "vi", "de", "l'aviation", "civile", "l'ehtp", "l'emi", "l'iscae", "et", "l'encg", "\u00e9migration", "immigration", "il", "existe", "au", "maroc", "une", "importante", "communaut\u00e9", "alg\u00e9rienne", "issue", "notamment", "des", "vagues", "d'exil", "datant", "de", "la", "p\u00e9riode", "coloniale", "ces", "vagues", "concernent", "aussi", "la", "tunisie", "le", "maroc", "accueillait", "\u00e9galement", "en", "une", "communaut\u00e9", "d'expatri\u00e9s", "fran\u00e7ais", "de", "l'ordre", "de", "individus", "enfin", "les", "divers", "protocoles", "d'accords", "culturels", "sign\u00e9s", "avec", "de", "nombreux", "pays", "africains", "et", "portant", "notamment", "sur", "l'octroi", "de", "bourses", "d'\u00e9tudes", "ont", "permis", "au", "maroc", "d'accueillir", "en", "une", "communaut\u00e9", "de", "\u00e9tudiants", "subsahariens", "chiffre", "repr\u00e9sentant", "de", "l'ensemble", "de", "la", "communaut\u00e9", "estudiantine", "\u00e9trang\u00e8re", "par", "ailleurs", "une", "communaut\u00e9", "chinoise", "commence", "\u00e0", "se", "constituer", "\u00e0", "casablanca", "notamment", "au", "sein", "du", "quartier", "commer\u00e7ant", "de", "derb", "omar", "signe", "de", "relations", "anciennes", "avec", "l'asie", "le", "maroc", "abritait", "d\u00e9j\u00e0", "une", "communaut\u00e9", "indienne", "historique", "\u00e9tablie", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "depuis", "le", "d\u00e9clenchement", "de", "la", "guerre", "civile", "syrienne", "en", "le", "maroc", "accueille", "\u00e9galement", "des", "r\u00e9fugi\u00e9s", "originaires", "de", "syrie", "une", "importante", "communaut\u00e9", "belge", "existe", "aussi", "au", "maroc", "en", "f\u00e9vrier", "belges", "r\u00e9sident", "au", "maroc", "et", "sont", "inscrits", "au", "consulat", "belge", "et", "entre", "et", "belges", "y", "s\u00e9journent", "l'essentiel", "de", "l'ann\u00e9e", "arm\u00e9e", "et", "police", "les", "diff\u00e9rents", "corps", "d'autorit\u00e9", "ayant", "un", "pouvoir", "de", "police", "sont", "la", "direction", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "la", "s\u00fbret\u00e9", "nationale", "dgsn", "police", "urbaine", "\u00e0", "statut", "civil", "la", "gendarmerie", "royale", "police", "rurale", "\u00e0", "statut", "militaire", "les", "forces", "auxiliaires", "garde", "nationale", "et", "territoriale", "rurale", "urbaine", "aux", "fronti\u00e8res", "\u00e0", "statut", "militaire", "la", "direction", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "affaires", "int\u00e9rieures", "police", "pr\u00e9fectorale", "et", "provinciale", "avec", "contr\u00f4le", "administratif", "et", "territorial", "par", "les", "moqqademns", "chioukhs", "ca\u00efds", "pr\u00e9fets", "walis", "la", "douane", "police", "fiscale", "la", "protection", "civile", "sapeurspompiers", "de", "protection", "la", "brigade", "des", "eaux", "et", "for\u00eats", "police", "des", "eaux", "et", "for\u00eats", "parmi", "ces", "diff\u00e9rents", "corps", "seules", "la", "dga", "la", "protection", "civile", "et", "la", "brigade", "des", "eaux", "et", "for\u00eats", "ne", "sont", "pas", "arm\u00e9s", "certains", "corps", "sont", "r\u00e9gis", "comme", "paramilitaires", "gendarmerie", "royale", "forces", "auxiliaires", "protection", "civile", "la", "fonction", "d'autorit\u00e9", "est", "attribu\u00e9e", "\u00e0", "tous", "ces", "corps", "la", "fonction", "de", "police", "est", "attribu\u00e9e", "\u00e0", "la", "dgsn", "\u00e0", "la", "gendarmerie", "royale", "aux", "forces", "auxiliaires", "et", "\u00e0", "la", "dga", "quant", "\u00e0", "la", "fonction", "militaire", "de", "d\u00e9fense", "elle", "est", "attribu\u00e9e", "\u00e0", "la", "gendarmerie", "aux", "forces", "auxiliaires", "et", "bien", "s\u00fbr", "aux", "forces", "arm\u00e9es", "les", "arm\u00e9es", "marocaines", "se", "composent", "de", "une", "arm\u00e9e", "r\u00e9guli\u00e8re", "professionnelle", "de", "hommes", "les", "forces", "arm\u00e9es", "royales", "d\u00e9pendant", "de", "l'administration", "de", "la", "d\u00e9fense", "nationale", "adn", "une", "garde", "nationale", "de", "militaires", "les", "forces", "auxiliaires", "qui", "d\u00e9pendent", "du", "minist\u00e8re", "de", "l'int\u00e9rieur", "une", "r\u00e9serve", "de", "militairessoit", "militaires", "professionnels", "et", "militaires", "r\u00e9servistes", "au", "total", "environ", "soldats", "en", "effectif", "l'arm\u00e9e", "marocaine", "est", "la", "deuxi\u00e8me", "arm\u00e9e", "d'afrique", "derri\u00e8re", "l'arm\u00e9e", "\u00e9gyptienne", "et", "la", "e", "arm\u00e9e", "au", "monder\u00e9f", "souhait\u00e9e", "en", "ao\u00fbt", "le", "gouvernement", "marocain", "adopte", "un", "projet", "de", "loi", "r\u00e9tablissant", "le", "service", "militaire", "obligatoire", "dans", "le", "royaume", "o\u00f9", "la", "conscription", "avait", "\u00e9t\u00e9", "abolie", "depuis", "forces", "arm\u00e9es", "royales", "les", "forces", "arm\u00e9es", "royales", "sont", "un", "ensemble", "de", "cinq", "arm\u00e9es", "d\u00e9pendant", "de", "l'administration", "de", "la", "d\u00e9fense", "nationale", "le", "roi", "du", "maroc", "porte", "le", "titre", "de", "chef", "supr\u00eame", "et", "chef", "d'\u00e9tatmajor", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "forces", "arm\u00e9es", "royales", "cellesci", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9es", "le", "mars", "\u00e0", "la", "fin", "du", "r\u00e9gime", "du", "protectorat", "la", "marine", "royale", "a", "seulement", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9e", "en", "elles", "ont", "combattu", "lors", "de", "la", "guerre", "des", "sables", "en", "puis", "sur", "le", "front", "du", "golan", "en", "contribu\u00e9", "\u00e0", "sauver", "le", "r\u00e9gime", "za\u00efrois", "en", "lors", "des", "guerres", "du", "shaba", "se", "sont", "illustr\u00e9es", "lors", "des", "affrontements", "avec", "le", "polisario", "pour", "le", "contr\u00f4le", "du", "sahara", "occidental", "surveillent", "le", "mur", "marocain", "et", "ont", "particip\u00e9", "en", "\u00e0", "la", "guerre", "du", "golfe", "elles", "sont", "\u00e9galement", "intervenues", "en", "somalie", "en", "et", "au", "kosovo", "en", "le", "juillet", "elles", "ont", "d\u00e9fil\u00e9", "sur", "les", "champs\u00e9lys\u00e9es", "ce", "qui", "\u00e9tait", "alors", "exceptionnel", "pour", "une", "arm\u00e9e", "non", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "l'invitation", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "de", "l'\u00e9poque", "jacques", "chirac", "aujourd'hui", "elles", "participent", "aux", "missions", "de", "paix", "monuc", "onuci", "eufor", "kfor", "elles", "sont", "tr\u00e8s", "bien", "entra\u00een\u00e9es", "et", "consid\u00e9r\u00e9es", "comme", "l'une", "des", "meilleures", "arm\u00e9es", "africaines", "de", "nombreux", "g\u00e9n\u00e9raux", "mais", "aussi", "officiers", "et", "sousofficiers", "africains", "sont", "form\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "militaire", "de", "rabat", "o\u00f9", "l'ancien", "souverain", "hassan", "ii", "a", "\u00e9t\u00e9", "form\u00e9", "composition", "les", "far", "sont", "des", "arm\u00e9es", "r\u00e9guli\u00e8res", "et", "comprennent", "cinq", "arm\u00e9es", "l'arm\u00e9e", "royale", "ou", "l'arm\u00e9e", "de", "terre", "avec", "hommes", "la", "marine", "royale", "avec", "hommes", "les", "forces", "royales", "air", "avec", "hommes", "la", "garde", "royale", "avec", "hommes", "la", "gendarmerie", "royale", "avec", "hommeselles", "disposent", "aussi", "d'une", "r\u00e9serve", "de", "militaires", "les", "far", "sont", "compos\u00e9s", "ainsi", "de", "militaires", "professionnels", "et", "militaires", "r\u00e9servistes", "soit", "au", "total", "soldatsr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "garde", "royale", "la", "garde", "royale", "marocaine", "est", "un", "corps", "d'arm\u00e9e", "charg\u00e9", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "du", "roi", "et", "des", "palais", "royaux", "elle", "a", "aussi", "une", "fonction", "protocolaire", "elle", "est", "compos\u00e9e", "aujourd'hui", "de", "plus", "de", "hommes", "r\u00e9partis", "en", "quatre", "bataillons", "d'infanterie", "et", "services", "et", "deux", "groupes", "d'escadrons", "\u00e0", "cheval", "la", "garde", "royale", "puise", "ses", "origines", "dans", "la", "prestigieuse", "garde", "noire", "qui", "fut", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "par", "l'\u00e9mir", "almoravide", "youssef", "ibn", "tachfine", "pour", "assurer", "sa", "protection", "elle", "doit", "ce", "nom", "de", "garde", "noire", "\u00e0", "l'origine", "de", "ses", "troupes", "traditionnellement", "recrut\u00e9es", "aux", "confins", "m\u00e9ridionaux", "des", "territoires", "du", "sultan", "dans", "la", "r\u00e9gion", "du", "fleuve", "s\u00e9n\u00e9gal", "et", "sur", "l'ancien", "territoire", "de", "l'empire", "songha\u00ef", "du", "mali", "appel\u00e9", "alors", "soudan", "marocain", "ainsi", "qu'en", "guin\u00e9e", "gendarmerie", "royale", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "du", "maroc", "la", "gendarmerie", "royale", "marocaine", "fut", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "le", "d\u00e9cretloi", "dahir", "du", "avril", "et", "prit", "la", "rel\u00e8ve", "de", "la", "l\u00e9gion", "de", "gendarmerie", "fran\u00e7aise", "du", "maroc", "elle", "se", "compose", "aujourd'hui", "de", "hommes", "le", "d\u00e9cretloi", "reprend", "tr\u00e8s", "largement", "le", "d\u00e9cret", "organique", "fran\u00e7ais", "du", "mai", "et", "prolonge", "ainsi", "l'organisation", "les", "principes", "d'action", "et", "les", "missions", "de", "l'exl\u00e9gion", "dissoute", "depuis", "octobre", "la", "gendarmerie", "royale", "est", "membre", "de", "l'association", "internationale", "de", "gendarmeries", "et", "forces", "de", "police", "\u00e0", "statut", "militaire", "fiep", "la", "gendarmerie", "fait", "partie", "int\u00e9grante", "de", "l'administration", "de", "la", "d\u00e9fense", "nationale", "notamment", "en", "sa", "qualit\u00e9", "de", "police", "militaire", "judiciaire", "il", "s'agit", "d'une", "arm\u00e9e", "dans", "l'arm\u00e9e", "tant", "cette", "gendarmerie", "concentre", "des", "pouvoirs", "et", "moyens", "financiers", "et", "militaires", "tr\u00e8s", "importants", "gendarmerie", "marine", "de", "l'air", "de", "terre", "de", "police", "administrative", "de", "police", "judiciaire", "de", "police", "militaire", "judiciaire", "mobile", "d'intervention", "gigr", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "royale", "et", "la", "fameuse", "\u00e9lite", "de", "gendarmerie", "qui", "constitue", "le", "corps", "de", "la", "garde", "royale", "ainsi", "l'on", "voit", "que", "la", "gendarmerie", "royale", "est", "l'\u00e9lite", "des", "forces", "arm\u00e9es", "marocaines", "elle", "est", "rattach\u00e9e", "pour", "emploi", "au", "roi", "chef", "supr\u00eame", "et", "chef", "de", "l'\u00e9tatmajor", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "forces", "arm\u00e9es", "royales", "et", "pour", "administration", "et", "gestion", "au", "secr\u00e9tariat", "g\u00e9n\u00e9ral", "pour", "l'administration", "de", "la", "d\u00e9fense", "nationale", "qui", "re\u00e7oit", "d\u00e9l\u00e9gation", "du", "premier", "ministre", "elle", "assure", "d'ailleurs", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "du", "souverain", "la", "gendarmerie", "rel\u00e8ve", "\u00e9galement", "du", "ministre", "de", "la", "justice", "pour", "l'exercice", "de", "la", "police", "judiciaire", "et", "du", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "pour", "l'exercice", "de", "la", "police", "administrative", "les", "principes", "d'action", "sur", "le", "service", "de", "la", "gendarmerie", "royale", "sont", "contenus", "dans", "le", "dahir", "du", "la", "gendarmerie", "royale", "assure", "des", "missions", "de", "police", "judiciaire", "\u00e0", "la", "campagne", "administrative", "militaire", "en", "temps", "de", "paix", "ou", "en", "temps", "de", "guerre", "de", "service", "d'ordre", "de", "maintien", "de", "l'ordre", "forces", "auxiliaires", "marocaines", "les", "forces", "auxiliaires", "marocaines", "sont", "des", "forces", "paramilitaires", "non", "arm\u00e9es", "qui", "concourent", "avec", "les", "autres", "forces", "de", "police", "et", "que", "l'on", "retrouve", "aupr\u00e8s", "des", "diff\u00e9rents", "corps", "d'autorit\u00e9", "du", "maroc", "les", "agents", "des", "forces", "auxiliaires", "sont", "anciennement", "nomm\u00e9s", "mkhaznis", "ou", "mrouds", "autrefois", "pr\u00e9sents", "partout", "y", "compris", "en", "ville", "pour", "disperser", "les", "manifestations", "les", "attroupements", "de", "hooligans", "les", "jours", "de", "match", "assurer", "les", "couvrefeux", "apr\u00e8s", "minuit", "jusqu'\u00e0", "et", "garder", "des", "b\u00e2timents", "publics", "voire", "des", "banques", "priv\u00e9es", "aujourd'hui", "tous", "les", "\u00e9tablissements", "publics", "ont", "\u00e9t\u00e9", "forc\u00e9s", "de", "faire", "appel", "\u00e0", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "priv\u00e9es", "except\u00e9", "les", "tribunaux", "et", "les", "prisons", "qui", "sont", "gard\u00e9es", "par", "des", "policiers", "\u00e0", "cause", "de", "leurs", "r\u00f4les", "comme", "forces", "anti\u00e9meutes", "pendant", "les", "ann\u00e9es", "les", "\u00e9l\u00e9ments", "des", "forces", "auxiliaires", "ont", "\u00e9t\u00e9", "pendant", "longtemps", "m\u00e9pris\u00e9s", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "marocaine", "m\u00eame", "une", "fois", "d\u00e9ploy\u00e9s", "en", "zones", "rurales", "o\u00f9", "ils", "apportent", "un", "grand", "soutien", "\u00e0", "la", "pr\u00e9vention", "des", "feux", "de", "for\u00eats", "participent", "aussi", "\u00e0", "\u00e9teindre", "les", "feux", "avec", "les", "pompiers", "aident", "les", "populations", "rurales", "en", "cas", "de", "sinistres", "les", "fa", "sont", "aussi", "post\u00e9es", "sur", "les", "rives", "maritimes", "prot\u00e8gent", "les", "randonneurs", "et", "surveillent", "les", "zones", "de", "baignade", "dangereuse", "gardent", "les", "c\u00f4tes", "contre", "les", "trafics", "d'armes", "de", "drogues", "d'\u00e9migration", "clandestine", "et", "de", "vol", "de", "sable", "en", "zone", "fragile", "malgr\u00e9", "leur", "disponibilit\u00e9", "ces", "derniers", "sont", "les", "premiers", "\u00e0", "intervenir", "en", "cas", "d'inondation", "par", "exemple", "les", "marocains", "notamment", "les", "jeunes", "gardaient", "encore", "une", "relative", "haine", "envers", "les", "fa", "cependant", "depuis", "un", "triste", "\u00e9v\u00e9nement", "survenu", "en", "o\u00f9", "pendant", "une", "de", "leurs", "interventions", "\u00e0", "gdeim", "izik", "dans", "une", "zone", "rurale", "\u00e0", "une", "dizaine", "de", "kilom\u00e8tres", "de", "la\u00e2youne", "pour", "disperser", "un", "campement", "sauvage", "d'activistes", "sahraouis", "les", "fa", "ont", "perdu", "onze", "de", "leurs", "membres", "assassin\u00e9s", "par", "des", "jeunes", "militants", "sahraouis", "propolisario", "une", "partie", "de", "ces", "onze", "membres", "assassin\u00e9s", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9gorg\u00e9s", "par", "les", "militants", "ind\u00e9pendantistes", "sahraouis", "film\u00e9s", "et", "post\u00e9s", "sur", "youtube", "depuis", "cet", "incident", "les", "forces", "auxiliaires", "b\u00e9n\u00e9ficient", "d'un", "grand", "\u00e9lan", "de", "sympathie", "de", "la", "part", "de", "la", "population", "marocaine", "un", "\u00e9lan", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "exploit\u00e9", "par", "quelques", "membres", "de", "ces", "forces", "qui", "postaient", "anonymement", "sur", "internet", "la", "situation", "pr\u00e9caire", "de", "leurs", "revenus", "\u00e0", "la", "suite", "de", "cela", "des", "collectes", "de", "dons", "en", "faveur", "des", "enfants", "des", "membres", "de", "fa", "assassin\u00e9es", "et", "plusieurs", "p\u00e9titions", "ont", "eu", "lieu", "pour", "r\u00e9clamer", "la", "mise", "\u00e0", "niveau", "de", "leurs", "salaires", "chose", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "accomplie", "en", "puis", "en", "la", "r\u00e9\u00e9valuation", "des", "salaires", "des", "forces", "auxiliaires", "fut", "compliqu\u00e9e", "tout", "d'abord", "du", "fait", "que", "le", "maroc", "est", "une", "d\u00e9mocratie", "et", "donc", "contrairement", "aux", "nombreuses", "dictatures", "militaires", "du", "tiersmonde", "o\u00f9", "les", "seuls", "fonctionnaires", "bien", "entretenus", "sont", "les", "militaires", "au", "maroc", "g\u00e9n\u00e9ralement", "pour", "le", "m\u00eame", "niveau", "d'\u00e9tudes", "un", "civil", "est", "mieux", "r\u00e9tribu\u00e9", "qu'un", "militaire", "les", "fa", "ont", "un", "statut", "militaire", "mais", "d\u00e9pendent", "du", "minist\u00e8re", "de", "l'int\u00e9rieur", "cependant", "le", "revenu", "des", "forces", "auxiliaires", "rel\u00e8ve", "du", "budget", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "d\u00e9fense", "alors", "qu'au", "minist\u00e8re", "de", "l'int\u00e9rieur", "les", "plus", "bas", "\u00e9chelons", "de", "r\u00e9mun\u00e9ration", "des", "policiers", "d\u00e9passaient", "dirhams", "ou", "s'ils", "sont", "mari\u00e9s", "le", "revenu", "des", "forces", "auxiliaires", "avant", "\u00e9tait", "d\u00e9risoire", "\u00e0", "peine", "dirhams", "quoiqu'ils", "officiaient", "souvent", "en", "zones", "rurales", "et", "b\u00e9n\u00e9ficiaient", "d'un", "logement", "de", "fonction", "depuis", "au", "moins", "trois", "augmentations", "majeures", "ont", "eu", "lieu", "les", "concernant", "mais", "on", "ne", "conna\u00eet", "toujours", "pas", "leur", "salaire", "actuel", "les", "forces", "auxiliaires", "se", "composent", "de", "hommes", "et", "constituent", "l'un", "des", "six", "corps", "des", "forces", "arm\u00e9es", "du", "maroc", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "la", "gendarmerie", "de", "l'arm\u00e9e", "de", "terre", "de", "l'aviation", "de", "la", "marine", "et", "de", "la", "garde", "royale", "les", "fa", "sont", "en", "tr\u00e8s", "grande", "majorit\u00e9", "des", "unit\u00e9s", "paramilitaires", "non", "arm\u00e9es", "elles", "ne", "portent", "que", "des", "matraques", "en", "caoutchouc", "cependant", "les", "unit\u00e9s", "servant", "de", "gardesc\u00f4tes", "et", "assistant", "\u00e0", "la", "surveillance", "des", "fronti\u00e8res", "sont", "arm\u00e9es", "comme", "armement", "elles", "poss\u00e8dent", "des", "mas", "des", "ak", "des", "mag", "et", "des", "v\u00e9hicules", "blind\u00e9s", "thyssen", "henschel", "ur", "panhard", "aml", "protestations", "sociales", "de", "\u00e0", "le", "maroc", "a", "connu", "une", "grande", "vague", "de", "protestations", "sociales", "sans", "pr\u00e9c\u00e9dent", "o\u00f9", "des", "centaines", "de", "manifestations", "immenses", "ont", "eu", "lieu", "dans", "tout", "le", "pays", "dans", "les", "villes", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "cort\u00e8ges", "a", "\u00e9t\u00e9", "assur\u00e9e", "par", "des", "policiers", "afin", "d'\u00e9viter", "les", "pillages", "de", "magasins", "et", "les", "\u00e9chauffour\u00e9es", "dans", "les", "petits", "villages", "et", "en", "zone", "rurale", "ce", "sont", "les", "forces", "auxiliaires", "qui", "ont", "jou\u00e9", "le", "r\u00f4le", "d'unit\u00e9s", "anti\u00e9meutes", "alors", "qu'on", "a", "d\u00e9nombr\u00e9", "des", "morts", "assassin\u00e9s", "par", "les", "forces", "de", "l'ordre", "par", "centaines", "voire", "par", "milliers", "dans", "la", "plupart", "des", "pays", "lors", "du", "printemps", "arabe", "au", "maroc", "les", "manifestants", "descendirent", "dans", "la", "rue", "chaque", "dernier", "dimanche", "du", "mois", "par", "millions", "sans", "qu'aucune", "victime", "ne", "soit", "\u00e0", "d\u00e9plorer", "dans", "aucune", "manifestation", "les", "forces", "auxiliaires", "qui", "sont", "souvent", "d'un", "\u00e2ge", "tr\u00e8s", "avanc\u00e9", "qui", "les", "emp\u00eache", "de", "communiquer", "avec", "les", "jeunes", "semblaient", "avoir", "bien", "pris", "conscience", "que", "ce", "furent", "ces", "m\u00eames", "jeunes", "qui", "ont", "r\u00e9ussi", "\u00e0", "leur", "obtenir", "leur", "augmentation", "salariale", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "leurs", "p\u00e9titions", "facebook", "les", "jeunes", "manifestants", "distribuaient", "parfois", "des", "fleurs", "aux", "forces", "anti\u00e9meutes", "le", "chef", "de", "file", "du", "mouvement", "du", "f\u00e9vrier", "qui", "fut", "\u00e0", "l'origine", "de", "ces", "grandes", "manifestations", "est", "fils", "d'un", "policier", "au", "plus", "bas", "de", "l'\u00e9chelle", "que", "sa", "hi\u00e9rarchie", "harcelait", "et", "avait", "tout", "fait", "pour", "qu'il", "change", "l'avis", "de", "son", "fils", "qui", "habitait", "encore", "sous", "son", "toit", "s\u00fbret\u00e9", "nationale", "la", "s\u00fbret\u00e9", "nationale", "est", "un", "corps", "d'autorit\u00e9", "et", "de", "police", "nationale", "\u00e0", "statut", "civil", "agissant", "dans", "les", "communes", "urbaines", "et", "d\u00e9pendant", "du", "minist\u00e8re", "de", "l'int\u00e9rieur", "avec", "pr\u00e8s", "de", "policiers", "la", "s\u00fbret\u00e9", "nationale", "est", "divis\u00e9e", "en", "plusieurs", "services", "police", "judiciaire", "s\u00e9curit\u00e9", "publique", "syst\u00e8mes", "d'information", "de", "la", "communication", "et", "du", "diagnostic", "renseignements", "g\u00e9n\u00e9raux", "ressources", "humaines", "\u00e9quipement", "et", "budgetl'importance", "des", "services", "et", "attributions", "de", "la", "s\u00fbret\u00e9", "nationale", "font", "d'elle", "un", "puissant", "corps", "d'autorit\u00e9", "\u00e0", "statut", "civil", "mais", "rival", "de", "la", "gendarmerie", "services", "de", "renseignements", "marocains", "sous", "la", "tutelle", "du", "minist\u00e8re", "de", "l'int\u00e9rieur", "renseignements", "g\u00e9n\u00e9raux", "marocains", "rg", "service", "autonome", "de", "renseignement", "des", "forces", "auxiliaires", "marocaines", "fa", "direction", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "la", "surveillance", "du", "territoire", "du", "maroc", "dgst", "direction", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "affaires", "int\u00e9rieures", "dgai", "sous", "la", "tutelle", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "d\u00e9fense", "direction", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "\u00e9tudes", "et", "de", "la", "documentation", "dged", "e", "bureau", "b", "e", "bureau", "b", "service", "de", "renseignement", "de", "la", "gendarmerie", "royale", "marocaine", "culture", "m\u00eame", "si", "la", "grande", "majorit\u00e9", "de", "sa", "population", "est", "musulmane", "avec", "un", "fond", "ethnique", "berb\u00e8re", "pr\u00e9dominant", "le", "maroc", "se", "veut", "un", "pays", "multiculturel", "de", "par", "ses", "contacts", "multiples", "et", "plus", "ou", "moins", "importants", "tout", "au", "long", "de", "son", "histoire", "notamment", "avec", "les", "ph\u00e9niciens", "les", "romains", "les", "byzantins", "les", "vikings", "les", "arabes", "les", "juifs", "les", "portugais", "les", "ottomans", "les", "africains", "subsahariens", "les", "espagnols", "et", "les", "fran\u00e7ais", "l'\u00e9tat", "civil", "marocain", "n'autorise", "pas", "de", "nombreux", "pr\u00e9noms", "que", "des", "parents", "marocains", "souhaitent", "donner", "\u00e0", "leurs", "enfants", "pour", "des", "raisons", "de", "rupture", "avec", "l'identit\u00e9", "marocaine", "alors", "que", "cette", "mesure", "concernait", "surtout", "les", "pr\u00e9noms", "berb\u00e8res", "elle", "est", "de", "plus", "en", "plus", "\u00e9largie", "aux", "appellations", "dorigine", "arabe", "li\u00e9s", "\u00e0", "l'islam", "ou", "parfois", "inspir\u00e9s", "des", "c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s", "de", "cin\u00e9ma", "artisanat", "la", "r\u00e9gion", "est", "r\u00e9put\u00e9e", "pour", "ses", "tapis", "de", "campagne", "ses", "paniers", "et", "ses", "diff\u00e9rents", "autres", "objets", "de", "grande", "utilit\u00e9", "le", "tissage", "de", "tapis", "modernes", "et", "la", "broderie", "sont", "tr\u00e8s", "prosp\u00e8res", "surtout", "dans", "les", "complexes", "artisanaux", "d'autres", "objets", "de", "grande", "utilit\u00e9", "sont", "fabriqu\u00e9s", "par", "les", "artisans", "de", "la", "r\u00e9gion", "tels", "que", "les", "tajines", "les", "jarres", "etc", "les", "artisans", "marocains", "sont", "\u00e9galement", "r\u00e9put\u00e9s", "pour", "avoir", "le", "sens", "de", "la", "ligne", "et", "de", "la", "couleur", "dont", "t\u00e9moignent", "les", "objets", "en", "tout", "genre", "qu'ils", "fabriquent", "et", "ornementent", "les", "plaques", "de", "m\u00e9tal", "martel\u00e9es", "repouss\u00e9es", "cisel\u00e9es", "sont", "populaires", "au", "maroc", "le", "damasquinage", "qui", "consiste", "\u00e0", "ench\u00e2sser", "un", "fil", "de", "cuivre", "d'or", "ou", "d'argent", "sur", "une", "surface", "de", "fer", "ou", "d'acier", "se", "retrouve", "dans", "l'ornementation", "des", "armes", "sabres", "et", "fusils", "les", "lanternes", "ajour\u00e9es", "aux", "verres", "multicolores", "et", "aux", "cuivres", "d\u00e9coup\u00e9s", "sont", "d'un", "art", "d\u00e9licat", "et", "fragile", "en", "poterie", "fa\u00efences", "c\u00e9ramiques", "les", "marocains", "r\u00e9v\u00e8lent", "tout", "leur", "art", "dans", "la", "d\u00e9coration", "des", "amphores", "des", "terrines", "des", "grands", "plats", "caftan", "marocain", "les", "caftans", "du", "maroc", "sont", "des", "v\u00eatements", "originaires", "de", "l'andalousie", "mauresque", "alandalus", "o\u00f9", "les", "\u00e9lites", "arabomusulmanes", "de", "l'empire", "omeyyade", "dont", "zyriab", "le", "p\u00e8re", "de", "la", "musique", "araboandalouse", "ont", "apport\u00e9", "\u00e0", "partir", "du", "ixe", "si\u00e8cle", "les", "caftans", "emprunt\u00e9s", "aux", "perses", "entre", "le", "ixe", "et", "le", "xve", "si\u00e8cle", "les", "\u00e9mirats", "araboandalous", "compos\u00e9s", "de", "peuples", "d'origines", "vari\u00e9es", "ont", "progressivement", "donn\u00e9", "aux", "caftans", "leurs", "touches", "civilisationnelles", "alors", "que", "l'andalousie", "mauresque", "des", "omeyyades", "de", "cordoue", "s'est", "construite", "en", "opposition", "vis\u00e0vis", "de", "l'empire", "abbasside", "de", "bagdad", "cette", "divergence", "va", "se", "traduire", "entre", "autres", "par", "la", "divergence", "des", "tenues", "vestimentaires", "fantasia", "au", "vu", "des", "diverses", "archives", "actuelles", "il", "est", "clair", "que", "cette", "tradition", "est", "bien", "inscrite", "dans", "le", "patrimoine", "s\u00e9culaire", "\u00e9questre", "marocain", "au", "maroc", "pays", "fortement", "agricole", "et", "rest\u00e9", "longtemps", "tribal", "et", "cela", "m\u00eame", "apr\u00e8s", "l'ind\u00e9pendance", "en", "du", "pays", "cette", "d\u00e9monstration", "de", "fantasia", "va", "perdurer", "en", "devenant", "une", "tradition", "tribale", "rurale", "et", "religieuse", "les", "tribus", "guerri\u00e8res", "rurales", "l'associeront", "avec", "la", "collaboration", "active", "de", "la", "population", "aux", "moussem", "f\u00eate", "des", "semailles", "de", "la", "moisson", "et", "\u00e0", "la", "f\u00eate", "d'un", "saint", "de", "la", "tribu", "ou", "reconnu", "par", "la", "tribu", "et", "cela", "de", "fa\u00e7on", "annuelle", "et", "s\u00e9culaire", "la", "f\u00eate", "des", "saints", "a", "\u00e9t\u00e9", "instaur\u00e9e", "au", "xve", "si\u00e8cle", "par", "les", "m\u00e9rinides", "mus\u00e9es", "depuis", "casablanca", "abrite", "le", "mus\u00e9e", "du", "juda\u00efsme", "marocain", "m\u00e9connu", "du", "grand", "public", "il", "est", "probablement", "le", "seul", "mus\u00e9e", "juif", "dans", "un", "pays", "arabe", "avec", "son", "annexe", "le", "mus\u00e9e", "el", "mellah", "\u00e9galement", "\u00e0", "casablanca", "et", "inaugur\u00e9", "en", "\u00e0", "rabat", "le", "mus\u00e9e", "de", "l'histoire", "et", "des", "civilisations", "expose", "tout", "le", "patrimoine", "arch\u00e9ologique", "du", "maroc", "de", "la", "pr\u00e9histoire", "jusqu'\u00e0", "l'\u00e9poque", "islamique", "en", "passant", "par", "les", "phases", "ph\u00e9niciennes", "et", "romaines", "des", "sculptures", "de", "bronze", "et", "de", "marbre", "provenant", "de", "volubilis", "sont", "notamment", "mises", "en", "valeur", "comme", "le", "buste", "de", "juba", "ii", "ancien", "roi", "de", "maur\u00e9tanie", "autres", "lectures", "m\u00e9dias", "le", "premier", "journal", "\u00e0", "appara\u00eetre", "au", "maroc", "\u00e9tait", "un", "hebdomadaire", "anglophone", "appel\u00e9", "maghreb", "al", "aksa", "en", "de", "telles", "publications", "n'\u00e9taient", "g\u00e9n\u00e9ralement", "pas", "disponibles", "dans", "les", "villes", "marocaines", "jusqu'en", "pendant", "le", "protectorat", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "partir", "de", "commen\u00e7a", "l'apparition", "des", "publications", "fran\u00e7aises", "comme", "l'\u00e9cho", "du", "maroc", "et", "la", "vigie", "marocaine", "elle", "fut", "suivie", "par", "le", "lancement", "d'un", "groupe", "de", "presse", "appel\u00e9", "mas", "qui", "publia", "farmhouse", "ainsi", "que", "les", "quotidiens", "le", "petit", "marocain", "et", "l'\u00e9cho", "du", "maroc", "bien", "que", "ces", "derniers", "continu\u00e8rent", "\u00e0", "s'adresser", "principalement", "aux", "\u00e9trangers", "ensuite", "les", "nationalistes", "marocains", "tels", "que", "mohamed", "hassan", "ouazzani", "commenc\u00e8rent", "leurs", "propres", "publications", "en", "ce", "dernier", "fonda", "l'action", "du", "peuple", "un", "hebdomadaire", "francophone", "plus", "tard", "abdelkhalek", "torres", "et", "mohamed", "bennouna", "\u00e0", "t\u00e9touan", "publi\u00e8rent", "en", "arabe", "respectivement", "deux", "publications", "al", "salam", "et", "alhayat", "ces", "journaux", "donn\u00e8rent", "aux", "nationalistes", "une", "plateforme", "pour", "exprimer", "leurs", "revendications", "ind\u00e9pendantistes", "vis\u00e0vis", "de", "la", "france", "et", "de", "l'espagne", "de", "plus", "en", "plus", "de", "journaux", "\u00e9trangers", "furent", "publi\u00e9s", "au", "maroc", "plus", "tard", "le", "maroc", "\u00e9dita", "un", "code", "de", "la", "presse", "le", "novembre", "actuellement", "le", "gouvernement", "marocain", "dispose", "de", "nombreux", "moyens", "audiovisuels", "comme", "la", "radio", "et", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "marocaine", "m", "arriyada", "l'agence", "de", "presse", "marocaine", "maghreb", "arabe", "presse", "et", "un", "quotidien", "en", "langue", "arabe", "alanbaa", "sont", "des", "organes", "officiels", "du", "gouvernement", "des", "organes", "semiofficiels", "sont", "les", "suivants", "le", "quotidien", "assahra", "al", "maghribia", "le", "quotidien", "de", "langue", "fran\u00e7aise", "le", "matin", "du", "sahara", "et", "du", "maghreb", "les", "marocains", "ont", "\u00e0", "leur", "disposition", "environ", "publications", "locales", "ou", "\u00e9trang\u00e8resr\u00e9f", "souhait\u00e9e", "cha\u00eenes", "et", "radios", "presse", "gastronomie", "la", "cuisine", "marocaine", "traditionnelle", "est", "extr\u00eamement", "riche", "elle", "tient", "un", "rang", "\u00e9lev\u00e9", "dans", "le", "classement", "international", "des", "meilleures", "gastronomies", "le", "couscous", "et", "le", "tajine", "sont", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "des", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "classiques", "et", "constituent", "les", "plats", "de", "r\u00e9sistance", "des", "repas", "qui", "commencent", "par", "des", "assortiments", "de", "salades", "vari\u00e9es", "compos\u00e9es", "de", "tomates", "poivrons", "oignons", "carottes", "etc", "ils", "sont", "pr\u00e9par\u00e9s", "avec", "du", "mouton", "du", "buf", "voire", "du", "dromadaire", "principalement", "dans", "le", "sud", "de", "la", "volaille", "ou", "du", "poisson", "accompagn\u00e9s", "de", "l\u00e9gumes", "ou", "de", "fruits", "secs", "le", "tajine", "de", "khlii", "aux", "ufs", "la", "bissara", "les", "grillades", "de", "brochettes", "les", "fritures", "de", "poissons", "et", "de", "fruits", "de", "mer", "les", "sandwichs", "de", "type", "bocadillo", "h\u00e9ritage", "de", "l'influence", "espagnole", "dans", "le", "nord", "constituent", "les", "mets", "populaires", "par", "excellence", "ainsi", "que", "les", "escargots", "vendus", "par", "les", "marchands", "ambulants", "et", "servis", "dans", "un", "bouillon", "aromatis\u00e9", "durant", "les", "f\u00eates", "on", "mange", "d'autres", "plats", "plus", "raffin\u00e9s", "les", "pastillas", "le", "tajine", "d'agneau", "au", "miel", "et", "pruneaux", "le", "tajine", "de", "poulet", "aux", "olives", "et", "citron", "confit", "la", "mrouzia", "la", "seffa", "la", "rfissa", "le", "couscous", "tfaya", "les", "briouates", "sal\u00e9es", "farcies", "de", "kefta", "viande", "hach\u00e9e", "et", "\u00e9pic\u00e9e", "et", "assez", "proches", "des", "samoussas", "le", "m\u00e9choui", "les", "soupes", "comme", "la", "harira", "ou", "la", "hssoua", "occupent", "une", "place", "importante", "notamment", "pendant", "les", "repas", "de", "rupture", "du", "je\u00fbne", "de", "ramadan", "le", "cumin", "le", "safran", "le", "ras", "elhanout", "le", "gingembre", "ou", "la", "cannelle", "agr\u00e9mentent", "tous", "ces", "plats", "pour", "leur", "donner", "des", "colorations", "et", "des", "saveurs", "particuli\u00e8res", "les", "p\u00e2tisseries", "traditionnelles", "souvent", "\u00e0", "base", "d'amandes", "sont", "\u00e9galement", "tr\u00e8s", "diverses", "et", "incluent", "par", "exemple", "les", "c\u00e9l\u00e8bres", "cornes", "de", "gazelle", "les", "chebakias", "ou", "les", "sabl\u00e9s", "comme", "les", "ghoribas", "les", "beignets", "sfenj", "sont", "en", "outre", "largement", "consomm\u00e9s", "pour", "accompagner", "le", "th\u00e9", "\u00e0", "la", "menthe", "de", "m\u00eame", "que", "les", "cr\u00eapes", "msemmen", "et", "baghrir", "danse", "le", "ahidou", "est", "une", "danse", "collective", "traditionnelle", "typique", "des", "berb\u00e8res", "du", "moyen", "atlas", "un", "demicercle", "se", "forme", "hommes", "et", "femmes", "se", "croisent", "et", "se", "tiennent", "la", "main", "au", "milieu", "un", "ou", "plusieurs", "chefs", "de", "troupe", "m\u00e8nent", "la", "danse", "au", "son", "du", "bendir", "un", "grand", "tambourin", "cette", "danse", "symbolise", "l'unit\u00e9", "de", "la", "communaut\u00e9", "et", "un", "moyen", "pour", "r\u00e9soudre", "des", "conflits", "quelquefois", "meurtriers", "qui", "se", "d\u00e9roulaient", "autrefois", "au", "sein", "des", "tribus", "comme", "le", "rappellent", "les", "pacifiques", "joutes", "po\u00e9tiques", "abraz", "mais", "aussi", "les", "sabres", "fusils", "b\u00e2tons", "utilis\u00e9s", "par", "les", "danseurs", "musique", "la", "musique", "au", "maroc", "est", "tr\u00e8s", "diversifi\u00e9e", "et", "se", "compose", "de", "quatre", "grands", "groupes", "ou", "familles", "de", "musique", "la", "musique", "berb\u00e8re", "amazigh", "la", "musique", "africaine", "la", "musique", "internationale", "la", "musique", "hassanie", "des", "r\u00e9gions", "du", "sud", "et", "la", "musique", "arabechaque", "groupe", "est", "luim\u00eame", "constitu\u00e9", "de", "sousgroupes", "ainsi", "la", "musique", "arabe", "au", "maroc", "estelle", "constitu\u00e9e", "de", "musique", "arabe", "moderne", "influenc\u00e9e", "par", "la", "musique", "arabe", "contemporaine", "du", "reste", "du", "monde", "arabe", "\u00e9gypte", "liban", "syrie", "\u00e9mirats", "arabes", "unis", "etc", "la", "musique", "arabe", "du", "terroir", "populaire", "propre", "\u00e0", "chaque", "r\u00e9gion", "du", "maroc", "g\u00e9n\u00e9ralement", "chant\u00e9e", "en", "arabe", "dialectal", "de", "chaque", "r\u00e9gion", "la", "musique", "classique", "araboandalouse", "ellem\u00eame", "compos\u00e9e", "de", "sousgroupes", "de", "f\u00e8s", "rabat", "sal\u00e9", "t\u00e9touan", "oujda", "gharnati", "le", "rif", "et", "les", "b\u00e9ni", "snassen", "constituent", "le", "berceau", "de", "la", "musique", "folklorique", "aarfa", "qui", "est", "la", "source", "de", "plusieurs", "genres", "de", "musique", "guerri\u00e8re", "comme", "reggada", "allaoui", "n\u00e2ari", "il", "y", "a", "aussi", "le", "ra\u00ef", "de", "la", "r\u00e9gion", "d'oujda", "trouvant", "sa", "source", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "la", "fronti\u00e8re", "alg\u00e9rienne", "oran", "tlemcen", "sa\u00efda", "la", "musique", "berb\u00e8re", "du", "souss", "se", "distingue", "par", "son", "syst\u00e8me", "pentatonique", "ce", "qui", "la", "rapproche", "de", "la", "musique", "\u00e9thiopienne", "ou", "encore", "de", "la", "musique", "asiatique", "enfin", "il", "existe", "une", "nouvelle", "g\u00e9n\u00e9ration", "de", "jeunes", "qui", "cr\u00e9e", "une", "musique", "qui", "synth\u00e9tise", "l'esprit", "marocain", "aux", "influences", "venues", "du", "monde", "entier", "blues", "rock", "metal", "reggae", "rap", "marocain", "etc", "soit", "une", "musique", "fusion", "un", "des", "\u00e9v\u00e8nements", "les", "plus", "importants", "de", "cette", "sc\u00e8ne", "underground", "est", "le", "festival", "du", "boulevard", "des", "jeunes", "musiciens", "qui", "a", "lieu", "tous", "les", "ans", "\u00e0", "casablanca", "et", "qui", "rallie", "la", "jeunesse", "marocaine", "dans", "un", "m\u00eame", "\u00e9v\u00e9nement", "culturel", "le", "festival", "mawazinerythmes", "du", "monde", "est", "un", "festival", "de", "musique", "organis\u00e9", "chaque", "ann\u00e9e", "aux", "mois", "de", "mai", "et", "juin", "\u00e0", "rabat", "et", "sal\u00e9", "depuis", "selon", "un", "classement", "de", "la", "chaine", "mtv", "mawazine", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "plus", "grand", "festival", "de", "musique", "dans", "le", "monde", "en", "la", "musique", "amazighe", "berb\u00e8re", "est", "elle", "aussi", "divis\u00e9e", "en", "sousgroupes", "g\u00e9n\u00e9ralement", "suivant", "les", "diverses", "r\u00e9gions", "et", "parl\u00e9s", "amazigh", "tachelhite", "tarifite", "etc", "cette", "musique", "est", "aussi", "divis\u00e9e", "en", "moderne", "et", "traditionnelle", "la", "musique", "afromarocaine", "connue", "sous", "le", "nom", "de", "gnaoua", "est", "propre", "\u00e0", "la", "r\u00e9gion", "de", "marrakech", "essaouira", "ainsi", "que", "le", "sud", "du", "maroc", "les", "paroles", "sont", "soit", "en", "arabe", "en", "amazigh", "ou", "en", "un", "m\u00e9lange", "afroarabe", "cin\u00e9ma", "le", "cin\u00e9ma", "marocain", "regroupe", "\u00e0", "la", "fois", "les", "films", "t\u00e9l\u00e9films", "et", "les", "productions", "cin\u00e9matographiques", "produites", "au", "maroc", "\u00e0", "l'oppos\u00e9", "d'autres", "cin\u00e9mas", "d'europe", "ou", "du", "maghreb", "l'\u00e9tat", "marocain", "a", "longtemps", "laiss\u00e9", "son", "cin\u00e9ma", "trouver", "par", "luim\u00eame", "les", "moyens", "n\u00e9cessaires", "\u00e0", "sa", "survie", "et", "son", "\u00e9panouissement", "national", "et", "international", "cr\u00e9ant", "ainsi", "un", "d\u00e9s\u00e9quilibre", "entre", "cin\u00e9ma", "commercial", "souvent", "m\u00e9diocre", "et", "cin\u00e9ma", "esth\u00e9tisant", "\u00e0", "public", "essentiellement", "\u00e9litiste", "le", "protectorat", "fran\u00e7ais", "du", "maroc", "avait", "\u00e9tabli", "une", "commission", "de", "censure", "ayant", "surv\u00e9cu", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "cet", "organisme", "de", "r\u00e9glementation", "s'est", "occup\u00e9", "jusqu'aux", "ann\u00e9es", "soixantedix", "surtout", "de", "contr\u00f4ler", "la", "distribution", "des", "films", "\u00e9trangers", "en", "raison", "d'une", "production", "nationale", "encore", "faible", "compar\u00e9e", "\u00e0", "celle", "des", "pays", "francophones", "voisins", "de", "ce", "fait", "le", "maroc", "a", "laiss\u00e9", "le", "champ", "libre", "\u00e0", "d'autres", "cin\u00e9mas", "concurrents", "qui", "se", "sont", "affirm\u00e9s", "ais\u00e9ment", "aupr\u00e8s", "du", "public", "marocain", "aujourd'hui", "il", "doit", "lui", "faire", "face", "avec", "plusieurs", "ann\u00e9es", "de", "retard", "il", "en", "est", "de", "m\u00eame", "pour", "d'autres", "secteurs", "artistiques", "tel", "que", "la", "musique", "par", "exemple", "r\u00e9cemment", "la", "politique", "culturelle", "du", "pays", "a", "chang\u00e9", "en", "particulier", "sous", "l'impulsion", "du", "festival", "international", "du", "film", "de", "marrakech", "et", "le", "maroc", "vient", "de", "se", "doter", "d'une", "toute", "neuve", "industrie", "du", "film", "voir", "infra", "\u00e0", "ce", "jour", "le", "cin\u00e9ma", "marocain", "progresse", "et", "les", "nombreuses", "perspectives", "d'\u00e9volution", "semblent", "prometteuses", "le", "cin\u00e9ma", "marocain", "est", "de", "plus", "en", "plus", "s\u00e9lectionn\u00e9", "etou", "prim\u00e9", "dans", "des", "festivals", "arabes", "africains", "et", "occidentaux", "ce", "qui", "encourage", "de", "plus", "en", "plus", "de", "jeunes", "\u00e0", "se", "lancer", "dans", "une", "carri\u00e8re", "dans", "le", "e", "art", "voir", "infra", "ce", "progr\u00e8s", "sert", "\u00e9galement", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "au", "cin\u00e9ma", "africain", "les", "cas", "de", "censures", "religieuses", "malgr\u00e9", "la", "constitution", "de", "sont", "de", "plus", "en", "plus", "nombreux", "le", "film", "exodus", "gods", "and", "kings", "de", "ridley", "scott", "\u00e9voquant", "l'exode", "hors", "d'\u00e9gypte", "des", "h\u00e9breux", "a", "tout", "d'abord", "obtenu", "son", "visa", "d'exploitation", "par", "le", "centre", "cin\u00e9matographique", "marocain", "visa", "retir\u00e9", "quelques", "heures", "avant", "la", "projection", "pour", "raisons", "religieuses", "avant", "d'\u00eatre", "\u00e0", "nouveau", "autoris\u00e9", "apr\u00e8s", "la", "censure", "de", "certaines", "sc\u00e8nes", "en", "mai", "alors", "qu'il", "\u00e9tait", "pr\u00e9sent\u00e9", "devant", "un", "parterre", "de", "professionnels", "lors", "de", "la", "quinzaine", "des", "r\u00e9alisateurs", "\u00e0", "cannes", "le", "film", "much", "loved", "de", "nabil", "ayouch", "a", "\u00e9t\u00e9", "s\u00e9v\u00e8rement", "critiqu\u00e9", "au", "maroc", "au", "travers", "de", "quatre", "bandesannonces", "mises", "\u00e0", "disposition", "du", "festival", "de", "cannes", "le", "film", "qui", "traite", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "de", "la", "prostitution", "f\u00e9minine", "et", "masculine", "au", "maroc", "et", "en", "particulier", "\u00e0", "marrakech", "a", "d\u00e9plu", "aux", "int\u00e9gristes", "religieux", "et", "au", "gouvernement", "qui", "a", "d\u00e9cid\u00e9", "pour", "raison", "politique", "et", "religieuse", "une", "censure", "totale", "avant", "m\u00eame", "que", "la", "demande", "de", "visa", "d'exploitation", "ne", "soit", "d\u00e9pos\u00e9e", "pr\u00e9textant", "avoir", "visionn\u00e9", "le", "film", "alors", "qu'il", "n'a", "pas", "encore", "\u00e9t\u00e9", "diffus\u00e9", "ailleurs", "qu'\u00e0", "cannes", "les", "motifs", "invoqu\u00e9s", "sont", "de", "montrer", "la", "pure", "r\u00e9alit\u00e9", "de", "la", "prostitution", "contrairement", "\u00e0", "l'id\u00e9ologie", "forcen\u00e9e", "pr\u00f4n\u00e9e", "par", "le", "gouvernement", "islamiste", "et", "les", "int\u00e9gristes", "religieux", "qu'il", "n'y", "a", "ni", "prostitution", "ni", "homosexualit\u00e9", "au", "maroc", "et", "surtout", "\u00e0", "marrakech", "pourtant", "un", "pr\u00e9c\u00e9dent", "film", "de", "du", "m\u00eame", "nabil", "ayouch", "les", "chevaux", "de", "dieu", "\u00e9voquant", "les", "attentatssuicides", "de", "casablanca", "de", "plusieurs", "fois", "prim\u00e9", "montre", "une", "sc\u00e8ne", "de", "viol", "d'un", "gar\u00e7onnet", "de", "ans", "par", "un", "autre", "de", "ans", "situation", "qui", "a", "alors", "sembl\u00e9", "normale", "aux", "institutions", "litt\u00e9rature", "sport", "le", "maroc", "s'illustre", "dans", "de", "nombreux", "sports", "au", "niveau", "continental", "et", "mondial", "et", "constitue", "la", "locomotive", "du", "d\u00e9veloppement", "du", "sport", "du", "continent", "africain", "et", "du", "monde", "arabe", "\u00e0", "titre", "d'exemple", "l'augmentation", "\u00e0", "cinq", "du", "nombre", "de", "pays", "africains", "\u00e0", "repr\u00e9senter", "l'afrique", "\u00e0", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "est", "en", "partie", "due", "aux", "bonnes", "prestations", "que", "le", "maroc", "r\u00e9alise", "ces", "trois", "derni\u00e8res", "d\u00e9cennies", "dans", "ce", "sport", "il", "s'illustre", "\u00e9galement", "dans", "d'autres", "comp\u00e9titions", "internationales", "telles", "que", "l'athl\u00e9tisme", "la", "motomarine", "le", "taekwondo", "la", "boxe", "tha\u00efe", "la", "p\u00e9tanque", "etc", "voici", "quelques", "sportifs", "et", "\u00e9quipes", "ayant", "marqu\u00e9", "le", "sport", "marocain", "athl\u00e9tisme", "soufiane", "el", "bakkali", "d\u00e9croche", "la", "m\u00e9daille", "d'or", "sur", "m", "steeple", "lors", "des", "jeux", "olympiques", "de", "tokyo", "et", "championnats", "du", "monde", "d'athl\u00e9tisme", "en", "r\u00e9alisant", "un", "temps", "de", "min", "s", "et", "min", "sec", "et", "brisant", "la", "domination", "k\u00e9nyane", "dans", "cette", "discipline", "hicham", "el", "guerrouj", "est", "double", "m\u00e9daill\u00e9", "d'or", "des", "jeux", "olympiques", "de", "sur", "m", "et", "m", "et", "d\u00e9tenteur", "du", "record", "du", "monde", "du", "m", "en", "min", "s", "sa\u00efd", "aouita", "r\u00e9ussit", "\u00e0", "battre", "les", "records", "du", "monde", "du", "m", "et", "du", "m", "en", "ancien", "d\u00e9tenteur", "du", "record", "olympique", "sur", "m", "nawal", "el", "moutawakel", "la", "premi\u00e8re", "femme", "arabe", "et", "africaine", "\u00e0", "se", "hisser", "\u00e0", "ce", "niveau", "de", "comp\u00e9tition", "et", "par", "la", "m\u00eame", "occasion", "casser", "tous", "les", "tabous", "dans", "les", "pays", "\u00e9mergents", "elle", "est", "vicepr\u00e9sidente", "du", "comit\u00e9", "international", "olympique", "khalid", "skah", "nezha", "bidouane", "hasna", "benhassi", "et", "jaouad", "gharib", "s'illustrent", "dans", "des", "courses", "de", "fond", "ou", "de", "demifond", "football", "la", "s\u00e9lection", "nationale", "participe", "aux", "coupes", "du", "monde", "en", "et", "en", "le", "maroc", "se", "qualifie", "en", "huiti\u00e8mes", "de", "finale", "c'est", "le", "premier", "pays", "arabe", "et", "africain", "\u00e0", "atteindre", "ce", "stade", "de", "la", "comp\u00e9tition", "et", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "de", "son", "histoire", "le", "maroc", "est", "le", "premier", "pays", "africain", "et", "arabe", "\u00e0", "se", "qualifier", "pour", "les", "demifinales", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "en", "battant", "le", "portugalle", "maroc", "remporte", "la", "coupe", "d'afrique", "des", "nations", "de", "football", "en", "et", "a", "\u00e9t\u00e9", "finaliste", "en", "le", "maroc", "se", "classe", "e", "\u00e0", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "des", "moins", "de", "ans", "organis\u00e9s", "aux", "paysbas", "l'\u00e9quipe", "olympique", "se", "qualifie", "sept", "fois", "aux", "jeux", "olympiques", "le", "raja", "club", "athletic", "est", "le", "premier", "club", "arabe", "et", "africain", "\u00e0", "se", "qualifier", "\u00e0", "la", "coupe", "du", "monde", "des", "clubs", "en", "et", "le", "premier", "club", "arabe", "\u00e0", "atteindre", "la", "finale", "de", "cette", "comp\u00e9tition", "en", "il", "est", "aussi", "le", "club", "marocain", "plus", "titr\u00e9", "en", "comp\u00e9titions", "internationales", "reconnues", "par", "la", "fifa", "avec", "entre", "autres", "trois", "ligues", "des", "champions", "de", "la", "caf", "le", "wydad", "athletic", "club", "est", "le", "club", "marocain", "le", "plus", "titr\u00e9", "au", "niveau", "national", "avec", "titres", "en", "championnat", "et", "un", "total", "de", "titres", "nationaux", "et", "internationaux", "les", "as", "far", "de", "rabat", "est", "le", "plus", "titr\u00e9", "en", "coupe", "du", "tr\u00f4ne", "les", "clubs", "du", "maghreb", "de", "f\u00e8s", "fus", "de", "rabat", "kac", "de", "k\u00e9nitra", "et", "kawkab", "de", "marrakech", "ont", "gagn\u00e9", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "des", "comp\u00e9titions", "continentales", "et", "r\u00e9gionales", "tels", "que", "la", "coupe", "arabe", "des", "clubs", "champions", "la", "coupe", "de", "la", "caf", "anciennement", "coupe", "d'afrique", "des", "vainqueurs", "de", "coupe", "de", "football", "la", "supercoupe", "de", "la", "caf", "la", "coupe", "afroasiatique", "des", "clubs", "de", "football", "abandonn\u00e9e", "apr\u00e8s", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "des", "clubs", "de", "la", "fifa", "tennis", "youn\u00e8s", "el", "aynaoui", "est", "quart", "de", "finaliste", "de", "l'open", "d'australie", "en", "et", "puis", "\u00e0", "l'us", "open", "en", "son", "meilleur", "classement", "est", "la", "e", "place", "mondiale", "qu'il", "atteint", "le", "novembre", "apr\u00e8s", "sa", "victoire", "au", "tournoi", "de", "doha", "il", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "meilleur", "tennisman", "marocain", "de", "l'histoire", "hicham", "arazi", "est", "class\u00e9", "e", "meilleur", "joueur", "mondial", "le", "novembre", "tandis", "que", "karim", "alami", "est", "e", "le", "mai", "sports", "de", "combat", "mustapha", "lakhsem", "fois", "champion", "du", "monde", "de", "kickboxing", "et", "de", "fullcontact", "badr", "hari", "un", "des", "plus", "grands", "kickboxeurs", "de", "l'histoire", "est", "fois", "champion", "du", "monde", "mohamed", "rabii", "champion", "du", "monde", "de", "boxe", "en", "et", "m\u00e9daille", "de", "bronze", "aux", "jeux", "olympiques", "de", "rio", "p\u00e9tanque", "le", "maroc", "est", "champion", "du", "monde", "de", "p\u00e9tanque", "\u00e0", "quatre", "reprises", "galerie", "patrimoine", "national", "patrimoine", "naturel", "la", "conscience", "sur", "le", "patrimoine", "naturel", "du", "maroc", "est", "faible", "le", "film", "documentaire", "le", "fil", "vert", "aborde", "en", "le", "probl\u00e8me", "de", "la", "conservation", "de", "l'environnement", "et", "la", "biodiversit\u00e9", "patrimoine", "culturel", "monuments", "et", "sites", "remarquables", "du", "maroc", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "articles", "connexes", "histoire", "des", "juifs", "au", "maroc", "villes", "imp\u00e9riales", "du", "maroc", "grand", "maroc", "diaspora", "marocaine", "droits", "de", "l'homme", "au", "maroc", "langue", "fran\u00e7aise", "au", "maroc", "sant\u00e9", "au", "maroc", "droits", "lgbt", "au", "maroc", "liens", "externes", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "portail", "du", "maroc", "portail", "du", "monde", "arabe", "portail", "des", "berb\u00e8res", "portail", "du", "maghreb", "langue", "fran\u00e7aise", "et", "francophonie"]