["marseille", "en", "occitan", "marsiho", "ou", "marselha", "est", "une", "commune", "fran\u00e7aise", "situ\u00e9e", "dans", "le", "d\u00e9partement", "bouchesdurh\u00f4ne", "dont", "elle", "est", "la", "villepr\u00e9fecture", "cheflieu", "de", "la", "r\u00e9gion", "provencealpesc\u00f4te", "d'azur", "c'est", "la", "principale", "ville", "fran\u00e7aise", "du", "littoral", "m\u00e9diterran\u00e9en", "de", "provence", "sudest", "de", "la", "france", "plus", "ancienne", "ville", "de", "france", "avec", "b\u00e9ziers", "fond\u00e9e", "vers", "av", "jc", "par", "des", "marins", "et", "des", "marchands", "grecs", "originaires", "de", "phoc\u00e9e", "aujourd'hui", "fo\u00e7a", "en", "turquie", "pr\u00e8s", "d'izmir", "sous", "le", "nom", "de", "massal\u00eda", "marseille", "est", "depuis", "l'antiquit\u00e9", "un", "important", "port", "de", "commerce", "et", "de", "passage", "elle", "conna\u00eet", "un", "essor", "commercial", "consid\u00e9rable", "pendant", "la", "p\u00e9riode", "coloniale", "et", "plus", "particuli\u00e8rement", "au", "cours", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "devenant", "une", "ville", "industrielle", "et", "n\u00e9gociante", "prosp\u00e8re", "h\u00e9ritage", "de", "ce", "pass\u00e9", "le", "grand", "port", "maritime", "de", "marseille", "gpmm", "et", "l'\u00e9conomie", "maritime", "constituent", "actuellement", "l'un", "des", "p\u00f4les", "majeurs", "de", "l'activit\u00e9", "r\u00e9gionale", "et", "nationale", "et", "marseille", "reste", "le", "premier", "port", "fran\u00e7ais", "le", "deuxi\u00e8me", "port", "m\u00e9diterran\u00e9en", "et", "le", "cinqui\u00e8me", "port", "europ\u00e9en", "sa", "situation", "privil\u00e9gi\u00e9e", "en", "bordure", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "permettant", "l'arriv\u00e9e", "de", "nombreux", "c\u00e2bles", "sous", "marins", "fait", "\u00e9galement", "de", "marseille", "l'un", "des", "principaux", "hubs", "de", "connexion", "au", "r\u00e9seau", "internet", "mondial", "avec", "une", "des", "plus", "fortes", "croissances", "mondiales", "sur", "ce", "secteur", "l'ouverture", "de", "marseille", "sur", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "en", "fait", "depuis", "ses", "origines", "une", "des", "villes", "les", "plus", "cosmopolites", "de", "france", "marqu\u00e9e", "par", "de", "nombreux", "\u00e9changes", "culturels", "et", "\u00e9conomiques", "avec", "l'europe", "du", "sud", "le", "procheorient", "l'afrique", "du", "nord", "et", "l'asie", "elle", "est", "d'ailleurs", "souvent", "consid\u00e9r\u00e9e", "depuis", "le", "xviie", "si\u00e8cle", "comme", "la", "porte", "de", "l'orient", "sur", "le", "littoral", "m\u00e9diterran\u00e9en", "fran\u00e7ais", "en", "marseille", "est", "la", "deuxi\u00e8me", "ville", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "de", "france", "avec", "habitants", "son", "unit\u00e9", "urbaine", "qui", "s'\u00e9tend", "au", "nord", "jusqu'\u00e0", "aixenprovence", "est", "la", "troisi\u00e8me", "de", "france", "avec", "habitants", "derri\u00e8re", "paris", "et", "lyon", "depuis", "le", "er", "janvier", "marseille", "accueille", "le", "si\u00e8ge", "de", "la", "m\u00e9tropole", "d'aixmarseilleprovence", "la", "seconde", "plus", "peupl\u00e9e", "de", "france", "avec", "habitants", "son", "aire", "d'attraction", "est", "quant", "\u00e0", "elle", "la", "troisi\u00e8me", "de", "france", "apr\u00e8s", "celles", "de", "paris", "et", "lyon", "avec", "habitants", "en", "ces", "chiffres", "font", "de", "marseille", "la", "plus", "grande", "ville", "de", "provence", "du", "midi", "de", "la", "france", "et", "de", "la", "r\u00e9gion", "linguistique", "et", "culturelle", "d'occitanie", "g\u00e9ographie", "localisation", "situ\u00e9e", "dans", "le", "sudest", "de", "la", "france", "en", "provence", "marseille", "est", "bord\u00e9e", "par", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "\u00e0", "l'ouest", "et", "au", "sud", "enserr\u00e9e", "par", "les", "massifs", "de", "l'estaque", "et", "de", "l'\u00e9toile", "au", "nord", "le", "massif", "du", "garlaban", "\u00e0", "l'est", "le", "massif", "de", "saintcyr", "et", "le", "mont", "puget", "au", "sudest", "le", "massif", "de", "marseilleveyre", "au", "sud", "par", "les", "voies", "express", "marseille", "est", "\u00e0", "km", "de", "paris", "km", "de", "lyon", "km", "de", "nice", "km", "de", "toulouse", "km", "de", "grenoble", "km", "de", "clermontferrand", "km", "de", "monaco", "km", "de", "g\u00eanes", "km", "de", "turin", "km", "de", "gen\u00e8ve", "et", "km", "de", "barcelone", "la", "commune", "s'\u00e9tend", "sur", "km", "pour", "une", "densit\u00e9", "de", "habitantskm", "toutefois", "en", "ne", "tenant", "compte", "que", "de", "la", "superficie", "constructible", "soit", "km", "environ", "la", "densit\u00e9", "r\u00e9elle", "de", "la", "ville", "atteint", "habitantskm", "la", "latitude", "de", "la", "ville", "avait", "\u00e9t\u00e9", "calcul\u00e9e", "par", "le", "grec", "pyth\u00e9as", "n\u00e9", "\u00e0", "massalia", "vers", "avant", "notre", "\u00e8re", "avec", "une", "pr\u00e9cision", "remarquable", "faisant", "de", "marseille", "la", "premi\u00e8re", "ville", "au", "monde", "g\u00e9olocalis\u00e9esource", "insuffisante", "communes", "limitrophes", "les", "communes", "limitrophes", "sont", "allauch", "aubagne", "cassis", "la", "pennesurhuveaune", "les", "pennesmirabeau", "plandecuques", "le", "rove", "sept\u00e8meslesvallons", "et", "simianecollongue", "hydrographie", "l'huveaune", "et", "son", "affluent", "le", "jarret", "presque", "enti\u00e8rement", "recouvert", "dans", "la", "partie", "urbaine", "de", "la", "ville", "sont", "avec", "le", "ruisseau", "de", "la", "caravelle", "qui", "passe", "aux", "aygalades", "les", "principaux", "cours", "d'eau", "traversant", "marseille", "l'huveaune", "et", "la", "caravelle", "sont", "des", "fleuves", "c\u00f4tiers", "aux", "d\u00e9bits", "relativement", "faibles", "le", "syst\u00e8me", "hydrographique", "du", "bassin", "de", "la", "ville", "est", "caract\u00e9ristique", "du", "milieu", "m\u00e9diterran\u00e9en", "le", "d\u00e9bit", "d'eau", "est", "faible", "mais", "ses", "cours", "d'eau", "connaissent", "des", "crues", "importantes", "en", "cas", "de", "pluie", "l'eau", "est", "tr\u00e8s", "fortement", "canalis\u00e9e", "souvent", "\u00e0", "la", "source", "m\u00eame", "de", "ces", "cours", "d'eau", "et", "irrigue", "l'ensemble", "du", "bassin", "dans", "le", "cas", "des", "cours", "d'eau", "marseillais", "ceuxci", "sont", "r\u00e9aliment\u00e9s", "en", "eau", "par", "le", "tropplein", "du", "canal", "de", "marseille", "depuis", "plus", "de", "dix", "ans", "l'huveaune", "juste", "apr\u00e8s", "le", "point", "de", "confluence", "avec", "le", "jarret", "est", "d\u00e9vi\u00e9e", "vers", "la", "station", "d'\u00e9puration", "des", "eaux", "de", "marseille", "car", "son", "embouchure", "naturelle", "au", "rondpoint", "du", "david", "polluait", "les", "plages", "de", "la", "ville", "l'eau", "trait\u00e9e", "est", "ensuite", "rejet\u00e9e", "au", "sud", "de", "la", "ville", "dans", "les", "calanques", "par", "l'\u00e9missaire", "de", "cortiou", "qui", "lui", "aussi", "pose", "un", "gros", "probl\u00e8me", "de", "pollution", "d'autant", "plus", "que", "le", "rejet", "s'effectue", "dans", "un", "parc", "national", "d'exception", "marseille", "est", "aliment\u00e9e", "en", "eau", "potable", "\u00e0", "par", "le", "canal", "de", "marseille", "eaux", "de", "la", "durance", "et", "\u00e0", "par", "le", "canal", "de", "provence", "eaux", "du", "verdon", "mer", "la", "commune", "de", "marseille", "a", "une", "fa\u00e7ade", "maritime", "de", "kilom\u00e8tres", "dont", "kilom\u00e8tres", "de", "calanques", "les", "calanques", "s'\u00e9tendent", "sur", "plus", "de", "vingt", "kilom\u00e8tres", "de", "c\u00f4tes", "sur", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "entre", "le", "village", "des", "goudes", "au", "sudouest", "de", "la", "ville", "et", "cassis", "c'est", "un", "des", "sites", "les", "plus", "remarquables", "de", "france", "et", "une", "zone", "majeure", "de", "ressources", "naturelles", "et", "d'activit\u00e9s", "sportives", "les", "calanques", "comptent", "un", "million", "de", "visiteurs", "par", "an", "\u00e0", "l'issue", "d'un", "processus", "entam\u00e9", "en", "un", "parc", "national", "des", "calanques", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "en", "afin", "d'en", "prot\u00e9ger", "le", "patrimoine", "naturel", "sur", "terre", "et", "en", "mer", "il", "regroupe", "un", "territoire", "de", "hectares", "sur", "terre", "sur", "les", "communes", "de", "marseille", "cassis", "et", "la", "ciotat", "et", "hectares", "en", "mer", "c'est", "le", "premier", "parc", "national", "p\u00e9riurbain", "d'europe", "les", "principales", "plages", "sont", "celles", "du", "prado", "des", "catalans", "de", "la", "pointerouge", "et", "la", "plage", "du", "proph\u00e8te", "les", "plages", "du", "prado", "officiellement", "plages", "gastondefferre", "ont", "\u00e9t\u00e9", "am\u00e9nag\u00e9es", "par", "les", "remblais", "obtenus", "par", "le", "creusement", "des", "tunnels", "du", "m\u00e9tro", "en", "la", "ville", "de", "marseille", "installe", "des", "capteurs", "en", "vue", "du", "r\u00e9am\u00e9nagement", "des", "plages", "pour", "les", "jo", "paris", "marseille", "compte", "\u00e9galement", "pr\u00e8s", "de", "cent", "sites", "de", "plong\u00e9e", "sousmarine", "les", "plus", "renomm\u00e9s", "\u00e9tant", "l'archipel", "de", "riou", "celui", "du", "frioul", "et", "l'\u00eele", "de", "planier", "la", "mar\u00e9graphe", "de", "marseille", "sert", "de", "r\u00e9f\u00e9rent", "altim\u00e9trique", "non", "seulement", "pour", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "continentale", "mais", "aussi", "pour", "la", "suisse", "et", "le", "liechtenstein", "sismicit\u00e9", "si", "la", "r\u00e9gion", "provencealpesc\u00f4te", "d'azur", "comporte", "des", "zones", "\u00e0", "risques", "sismiques", "en", "particulier", "dans", "les", "r\u00e9gions", "de", "nice", "et", "d'aixenprovence", "les", "risques", "semblent", "plus", "n\u00e9gligeables", "pour", "marseille", "climat", "le", "climat", "de", "marseille", "est", "temp\u00e9r\u00e9", "chaud", "de", "type", "m\u00e9diterran\u00e9en", "cod\u00e9", "csa", "selon", "la", "classification", "de", "k\u00f6ppen", "la", "ville", "b\u00e9n\u00e9ficie", "d'une", "dur\u00e9e", "exceptionnelle", "d'ensoleillement", "avec", "plus", "de", "heures", "de", "soleil", "par", "ann\u00e9e", "notamment", "gr\u00e2ce", "au", "mistral", "vent", "de", "secteur", "nord", "froid", "et", "sec", "qui", "souffle", "en", "moyenne", "jours", "par", "an", "et", "qui", "d\u00e9gage", "le", "ciel", "\u00e0", "l'observatoire", "de", "marseille", "les", "pr\u00e9cipitations", "annuelles", "moyennes", "sont", "de", "mm", "soit", "une", "des", "plus", "faibles", "de", "france", "avec", "jours", "de", "pr\u00e9cipitations", "d\u00e9passant", "mm", "principalement", "en", "automnehiver", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "\u00e0", "marseille", "est", "de", "\u00b0c", "malgr\u00e9", "un", "climat", "g\u00e9n\u00e9ralement", "cl\u00e9ment", "des", "\u00e9pisodes", "extr\u00eames", "sont", "enregistr\u00e9s", "ainsi", "le", "thermom\u00e8tre", "a", "atteint", "\u00b0c", "le", "f\u00e9vrier", "et", "\u00b0c", "le", "juillet", "le", "janvier", "et", "le", "janvier", "on", "a", "mesur\u00e9", "plus", "de", "cm", "de", "neige", "ce", "qui", "a", "compl\u00e8tement", "paralys\u00e9", "la", "ville", "avec", "une", "couche", "atteignant", "ou", "d\u00e9passant", "cm", "dans", "certaines", "communes", "p\u00e9riph\u00e9riques", "comme", "sur", "l'a\u00e9roport", "marseilleprovence", "\u00e0", "marignane", "avec", "cmsource", "insuffisante", "des", "pr\u00e9cipitations", "diluviennes", "peuvent", "se", "produire", "\u00e0", "l'automne", "et", "provoquer", "des", "cumuls", "records", "en", "quelques", "heures", "comme", "le", "er", "octobre", "avec", "ses", "mm", "dans", "la", "matin\u00e9e", "ou", "plus", "r\u00e9cemment", "le", "double", "orage", "du", "septembre", "avec", "mm", "en", "seulement", "h", "ou", "le", "m\u00e9gaorage", "stationnaire", "de", "la", "nuit", "du", "au", "septembre", "sur", "la", "banlieue", "nordouest", "de", "la", "ville", "aux", "pennesmirabeau", "avec", "mm", "la", "station", "m\u00e9t\u00e9orologique", "de", "m\u00e9t\u00e9ofrance", "install\u00e9e", "sur", "la", "commune", "au", "palais", "longchamp", "et", "mise", "en", "service", "en", "permet", "de", "conna\u00eetre", "en", "continu", "l'\u00e9volution", "des", "indicateurs", "m\u00e9t\u00e9orologiques", "le", "tableau", "d\u00e9taill\u00e9", "pour", "la", "p\u00e9riode", "est", "pr\u00e9sent\u00e9", "ciapr\u00e8s", "urbanisme", "typologie", "marseille", "est", "une", "commune", "urbaine", "car", "elle", "fait", "partie", "des", "communes", "denses", "ou", "de", "densit\u00e9", "interm\u00e9diaire", "au", "sens", "de", "la", "grille", "communale", "de", "densit\u00e9", "de", "l'insee", "elle", "appartient", "\u00e0", "l'unit\u00e9", "urbaine", "de", "marseille", "aixenprovence", "une", "agglom\u00e9ration", "interd\u00e9partementale", "regroupant", "communes", "et", "habitants", "en", "dont", "elle", "est", "villecentre", "par", "ailleurs", "la", "commune", "fait", "partie", "de", "l'aire", "d'attraction", "de", "marseille", "aixenprovence", "dont", "elle", "est", "la", "communecentre", "cette", "aire", "qui", "regroupe", "communes", "est", "cat\u00e9goris\u00e9e", "dans", "les", "aires", "de", "habitants", "ou", "plus", "hors", "paris", "la", "commune", "bord\u00e9e", "par", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "est", "\u00e9galement", "une", "commune", "littorale", "au", "sens", "de", "la", "loi", "du", "janvier", "dite", "loi", "littoral", "des", "dispositions", "sp\u00e9cifiques", "durbanisme", "sy", "appliquent", "afin", "de", "pr\u00e9server", "les", "espaces", "naturels", "les", "sites", "les", "paysages", "et", "l\u00e9quilibre", "\u00e9cologique", "du", "littoral", "par", "exemple", "le", "principe", "d'inconstructibilit\u00e9", "en", "dehors", "des", "espaces", "urbanis\u00e9s", "sur", "la", "bande", "littorale", "des", "m\u00e8tres", "ou", "plus", "si", "le", "plan", "local", "durbanisme", "le", "pr\u00e9voit", "occupation", "des", "sols", "l'occupation", "des", "sols", "de", "la", "commune", "telle", "qu'elle", "ressort", "de", "la", "base", "de", "donn\u00e9es", "europ\u00e9enne", "doccupation", "biophysique", "des", "sols", "corine", "land", "cover", "clc", "est", "marqu\u00e9e", "par", "l'importance", "des", "territoires", "artificialis\u00e9s", "en", "en", "augmentation", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "r\u00e9partition", "d\u00e9taill\u00e9e", "en", "est", "la", "suivante", "zones", "urbanis\u00e9es", "milieux", "\u00e0", "v\u00e9g\u00e9tation", "arbustive", "etou", "herbac\u00e9e", "zones", "industrielles", "ou", "commerciales", "et", "r\u00e9seaux", "de", "communication", "espaces", "ouverts", "sans", "ou", "avec", "peu", "de", "v\u00e9g\u00e9tation", "for\u00eats", "espaces", "verts", "artificialis\u00e9s", "non", "agricoles", "mines", "d\u00e9charges", "et", "chantiers", "zones", "agricoles", "h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes", "eaux", "maritimes", "eaux", "continentales", "l'\u00e9volution", "de", "loccupation", "des", "sols", "de", "la", "commune", "et", "de", "ses", "infrastructures", "peut", "\u00eatre", "observ\u00e9e", "sur", "les", "diff\u00e9rentes", "repr\u00e9sentations", "cartographiques", "du", "territoire", "la", "carte", "de", "cassini", "xviiie", "si\u00e8cle", "la", "carte", "d'\u00e9tatmajor", "et", "les", "cartes", "ou", "photos", "a\u00e9riennes", "de", "l'ign", "pour", "la", "p\u00e9riode", "actuelle", "\u00e0", "aujourd'hui", "morphologie", "urbaine", "pr\u00e8s", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "superficie", "communale", "est", "en", "territoire", "naturel", "inconstructible", "et", "la", "ville", "s'\u00e9tale", "sur", "un", "territoire", "extr\u00eamement", "vaste", "h\u00e9ritage", "de", "la", "colonisation", "phoc\u00e9enne", "qui", "organisait", "la", "ville", "entre", "un", "centre", "les", "rives", "du", "lacydon", "et", "son", "terroir", "le", "reste", "du", "territoire", "enserr\u00e9", "par", "les", "collines", "entourant", "marseille", "marseille", "s'\u00e9tend", "sur", "plus", "de", "km", "ce", "qui", "en", "fait", "la", "neuvi\u00e8me", "commune", "de", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "par", "sa", "superficie", "fois", "plus", "grande", "que", "paris", "fois", "plus", "grande", "que", "lyon", "sa", "densit\u00e9", "habitants", "par", "kilom\u00e8tre", "carr\u00e9", "est", "largement", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "des", "villes", "enti\u00e8rement", "urbanis\u00e9es", "telles", "que", "lyon", "habkm", "ou", "paris", "habkm", "comparable", "\u00e0", "celle", "de", "toulouse", "habkm", "toutefois", "si", "on", "prend", "en", "compte", "uniquement", "sa", "zone", "habitable", "km", "sa", "densit\u00e9", "atteint", "habkm", "ce", "qui", "est", "comparable", "\u00e0", "lille", "habkm", "marseille", "est", "une", "ville", "tr\u00e8s", "accident\u00e9e", "avec", "des", "rues", "parfois", "tr\u00e8s", "pentues", "le", "quartier", "le", "plus", "haut", "de", "marseille", "les", "troislucs", "e", "arrondissement", "culmine", "\u00e0", "m", "d'altitude", "le", "point", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "du", "territoire", "marseillais", "est", "le", "sommet", "de", "l'\u00e9toile", "\u00e0", "m", "dans", "le", "massif", "du", "m\u00eame", "nom", "longtemps", "cantonn\u00e9e", "au", "nord", "de", "l'actuel", "vieuxport", "la", "ville", "a", "fait", "l'objet", "d'un", "premier", "agrandissement", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "puis", "se", "d\u00e9veloppe", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "avec", "l'essor", "\u00e9conomique", "du", "port", "avec", "l'expansion", "de", "la", "ville", "de", "marseille", "de", "nombreux", "villages", "environnants", "ont", "fini", "par", "\u00eatre", "int\u00e9gr\u00e9s", "\u00e0", "la", "ville", "aujourd'hui", "marseille", "englobe", "villages", "d\u00e9but", "novembre", "l'effondrement", "de", "deux", "immeubles", "v\u00e9tustes", "rue", "d'aubagne", "dans", "le", "quartier", "de", "noailles", "t\u00e9moigne", "de", "la", "v\u00e9tust\u00e9", "de", "l'habitat", "selon", "un", "rapport", "gouvernemental", "publi\u00e9", "en", "par", "marsactu", "personnes", "vivent", "dans", "des", "logements", "insalubres", "\u00e0", "marseille", "eurom\u00e9diterran\u00e9e", "depuis", "les", "quartiers", "d'arenc", "et", "de", "la", "joliette", "marqu\u00e9s", "par", "leur", "pass\u00e9", "industriel", "ainsi", "que", "le", "quartier", "de", "la", "porte", "d'aix", "font", "l'objet", "d'une", "des", "plus", "importantes", "r\u00e9novations", "urbaines", "d'europe", "parmi", "les", "grandes", "op\u00e9rations", "l'\u00e9tablissement", "public", "eurom\u00e9diterrann\u00e9e", "a", "permis", "la", "r\u00e9novation", "de", "la", "rue", "de", "la", "r\u00e9publique", "des", "docks", "la", "construction", "d'un", "parc", "autour", "de", "la", "porte", "d'aix", "de", "plusieurs", "gratteciels", "aux", "quais", "d'arenc", "dont", "la", "tour", "cma", "cgm", "et", "la", "tour", "la", "marseillaise", "ainsi", "que", "du", "mucem", "ouvert", "en", "juin", "l'op\u00e9ration", "a", "r\u00e9cemment", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9tendue", "\u00e0", "un", "autre", "secteur", "nomm\u00e9", "eurom\u00e9diterran\u00e9e", "vers", "les", "quartiers", "des", "crottes", "et", "du", "canet", "elle", "pr\u00e9voit", "la", "construction", "d'une", "corniche", "nord", "audessus", "du", "littoral", "d'un", "p\u00f4le", "multimodal", "de", "transport", "\u00e0", "g\u00e8ze", "d'un", "parc", "le", "long", "du", "ruisseau", "des", "aygalades", "et", "de", "l'extension", "du", "tramway", "vers", "le", "nord", "gestion", "des", "d\u00e9chets", "la", "salet\u00e9", "de", "la", "ville", "de", "marseille", "est", "souvent", "d\u00e9nonc\u00e9e", "et", "d\u00e9battue", "les", "d\u00e9faillances", "du", "ramassage", "d'ordures", "en", "particulier", "font", "l'objet", "de", "critiques", "r\u00e9currentes", "et", "ont", "\u00e9t\u00e9", "notamment", "attribu\u00e9es", "au", "faible", "nombre", "d'heures", "de", "travail", "des", "\u00e9boueurs", "en", "raison", "du", "syst\u00e8me", "du", "finiparti", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "en", "vigueur", "pendant", "une", "quarantaine", "d'ann\u00e9es", "jusqu'en", "en", "mai", "la", "ville", "de", "marseille", "a", "re\u00e7u", "le", "balai", "d'or", "qui", "distingue", "la", "ville", "la", "plus", "sale", "de", "france", "apr\u00e8s", "un", "vote", "sur", "internet", "initi\u00e9", "par", "la", "cha\u00eene", "de", "radio", "rmc", "assainissement", "jusqu'en", "les", "eaux", "us\u00e9es", "de", "marseille", "\u00e9taient", "rejet\u00e9es", "en", "mer", "dans", "la", "calanque", "de", "cortiou", "la", "ville", "ne", "s'\u00e9tant", "jamais", "\u00e9quip\u00e9e", "d'une", "station", "d'\u00e9puration", "lorsque", "le", "r\u00e9seau", "des", "\u00e9gouts", "de", "marseille", "fut", "construit", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "cette", "solution", "parut", "alors", "la", "meilleure", "pour", "assainir", "la", "ville", "en", "outre", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "la", "ville", "a", "fait", "d\u00e9vier", "vers", "la", "calanque", "de", "cortiou", "la", "rivi\u00e8re", "l'huveaune", "qui", "\u00e9tait", "tellement", "pollu\u00e9e", "que", "cela", "posait", "des", "probl\u00e8mes", "sanitaires", "sur", "les", "plages", "du", "prado", "la", "station", "d'\u00e9puration", "des", "eaux", "de", "la", "m\u00e9tropole", "inaugur\u00e9e", "en", "est", "g\u00e9r\u00e9e", "par", "le", "service", "dassainissement", "marseille", "m\u00e9tropole", "seramm", "filiale", "de", "suez", "et", "est", "\u00e9quip\u00e9e", "depuis", "d'une", "unit\u00e9", "de", "m\u00e9thanisation", "qui", "injecte", "du", "biom\u00e9thane", "sur", "le", "r\u00e9seau", "de", "transport", "de", "grtgaz", "celleci", "a", "\u00e9t\u00e9", "construite", "par", "suez", "infrastructures", "de", "traitements", "gtm", "sud", "et", "prodeval", "eau", "potable", "l'eau", "potable", "distribu\u00e9e", "\u00e0", "marseille", "a", "plusieurs", "fois", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9sign\u00e9e", "meilleure", "eau", "de", "france", "voies", "de", "communication", "et", "transports", "marseille", "pr\u00e9sente", "les", "particularit\u00e9s", "d'\u00eatre", "la", "ville", "la", "plus", "embouteill\u00e9e", "de", "france", "et", "la", "e", "mondiale", "et", "d'h\u00e9berger", "le", "principal", "port", "fran\u00e7ais", "de", "croisi\u00e8re", "infrastructures", "routi\u00e8res", "parmi", "les", "communaut\u00e9s", "d'agglom\u00e9ration", "fran\u00e7aises", "de", "plus", "de", "habitants", "marseille", "est", "celle", "pr\u00e9sentant", "pour", "le", "transport", "le", "taux", "de", "personnes", "tu\u00e9es", "par", "million", "d'habitant", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "apr\u00e8s", "la", "communaut\u00e9", "d'agglom\u00e9rations", "du", "pays", "basque", "ce", "taux", "est", "de", "tu\u00e9s", "par", "million", "d'habitants", "en", "alors", "que", "certaines", "villes", "\u00e9quip\u00e9es", "de", "m\u00e9tropolitains", "comme", "paris", "lyon", "ou", "toulouse", "pr\u00e9sentent", "une", "mortalit\u00e9", "deux", "fois", "moindre", "respectivement", "de", "et", "trois", "autoroutes", "p\u00e9n\u00e8trent", "dans", "marseille", "l'autoroute", "nord", "a", "traverse", "les", "quartiers", "nord", "et", "aboutit", "au", "quartier", "saintlazare", "pr\u00e8s", "de", "la", "place", "julesguesde", "et", "de", "la", "gare", "de", "marseillesaint", "charles", "il", "s'agit", "du", "point", "d'aboutissement", "sud", "de", "la", "grande", "transversale", "nordsud", "constitu\u00e9e", "par", "les", "autoroutes", "a", "a", "et", "a", "reliant", "lille", "\u00e0", "marseille", "via", "paris", "et", "lyon", "l'autoroute", "a", "relie", "\u00e9galement", "marseille", "\u00e0", "n\u00eemes", "montpellier", "et", "toulouse", "via", "l'a", "et", "a", "et", "aixenprovence", "gap", "et", "grenoble", "via", "l'a", "l'autoroute", "du", "littoral", "a", "en", "provenance", "de", "martigues", "traverse", "le", "e", "arrondissement", "puis", "emprunte", "une", "passerelle", "pour", "longer", "la", "zone", "portuaire", "avant", "de", "traverser", "la", "joliette", "en", "tunnel", "et", "d'aboutir", "\u00e0", "l'extr\u00e9mit\u00e9", "nordouest", "du", "vieuxport", "l'autoroute", "est", "a", "en", "provenance", "de", "toulon", "traverse", "les", "quartiers", "est", "et", "d\u00e9bouche", "\u00e0", "menpenti", "elle", "relie", "marseille", "\u00e0", "aubagne", "via", "l'al'a", "et", "l'a", "sont", "reli\u00e9es", "entre", "elles", "par", "les", "tunnels", "du", "pradocar\u00e9nage", "\u00e0", "p\u00e9age", "du", "vieuxport", "et", "de", "la", "major", "permettant", "une", "travers\u00e9e", "de", "la", "ville", "de", "l'est", "au", "nord", "quasiment", "sans", "interruption", "l'a", "les", "arnavaux", "et", "la", "la", "timone", "sont", "reli\u00e9es", "par", "la", "ou", "rocade", "l", "un", "semip\u00e9riph\u00e9rique", "ouvert", "depuis", "le", "octobre", "apr\u00e8s", "plusieurs", "d\u00e9cennies", "de", "chantier", "les", "anciennes", "nationales", "route", "de", "marseille", "et", "par", "lesquelles", "on", "acc\u00e9dait", "\u00e0", "marseille", "depuis", "le", "nord", "n'ont", "plus", "qu'un", "int\u00e9r\u00eat", "local", "et", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9class\u00e9es", "en", "d\u00e9partementales", "trois", "autres", "routes", "rayonnent", "\u00e0", "partir", "de", "la", "ville", "la", "d", "exrn", "la", "route", "du", "rove", "au", "nordouest", "la", "d", "exrnbis", "au", "nordest", "et", "la", "d", "exrn", "\u00e0", "l'est", "route", "de", "cassis", "par", "le", "col", "de", "la", "gineste", "toutes", "trois", "sont", "sinueuses", "et", "ont", "un", "profil", "accident\u00e9", "mais", "sont", "largement", "utilis\u00e9es", "pour", "les", "trajets", "domiciletravail", "des", "habitants", "des", "banlieues", "qu'elles", "desservent", "c\u00f4te", "bleue", "bassin", "de", "valdonnefuveau", "cassis", "la", "circulation", "routi\u00e8re", "est", "un", "probl\u00e8me", "majeur", "marseille", "est", "la", "ville", "fran\u00e7aise", "la", "plus", "embouteill\u00e9e", "et", "la", "e", "mondiale", "en", "un", "probl\u00e8me", "\u00e9galement", "majeur", "est", "la", "mortalit\u00e9", "routi\u00e8re", "qui", "tue", "entre", "personnes", "en", "et", "en", "les", "accidents", "constituant", "euxm\u00eames", "un", "facteur", "suppl\u00e9mentaire", "d'embouteillages", "l'agglom\u00e9ration", "d'aixmarseilleprovence", "s'illustre", "particuli\u00e8rement", "par", "une", "mortalit\u00e9", "importante", "des", "deuxroues", "motoris\u00e9s", "la", "vingtaine", "de", "motards", "qui", "se", "tuent", "chaque", "ann\u00e9e", "constitue", "pr\u00e8s", "de", "la", "moiti\u00e9", "des", "tu\u00e9s", "de", "lagglom\u00e9ration", "transports", "urbains", "les", "transports", "urbains", "rel\u00e8vent", "de", "la", "comp\u00e9tence", "de", "la", "m\u00e9tropole", "aixmarseilleprovence", "ils", "sont", "exploit\u00e9s", "sous", "la", "marque", "la", "m\u00e9tropole", "mobilit\u00e9\u00e0", "marseille", "les", "transports", "urbains", "sont", "historiquement", "exploit\u00e9s", "par", "la", "r\u00e9gie", "des", "transports", "m\u00e9tropolitains", "\u00e9tablissement", "public", "\u00e0", "caract\u00e8re", "industriel", "et", "commercial", "sous", "tutelle", "de", "la", "m\u00e9tropole", "bus", "marseille", "compte", "lignes", "de", "bus", "qui", "desservent", "l'ensemble", "de", "la", "ville", "ainsi", "qu'allauch", "plandecuques", "et", "sept\u00e8meslesvallons", "sur", "un", "r\u00e9seau", "de", "km", "les", "parcours", "et", "la", "num\u00e9rotation", "des", "lignes", "de", "bus", "reprennent", "encore", "en", "grande", "partie", "celle", "du", "r\u00e9seau", "de", "l'ancien", "tramway", "de", "marseille", "presque", "enti\u00e8rement", "supprim\u00e9", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "des", "trolleybus", "ont", "circul\u00e9", "\u00e0", "marseille", "jusqu'en", "o\u00f9", "ils", "ont", "\u00e9t\u00e9", "remplac\u00e9s", "par", "des", "bus", "classiques", "en", "raison", "de", "l'\u00e9tendue", "de", "la", "ville", "et", "des", "difficult\u00e9s", "de", "circulation", "la", "vitesse", "moyenne", "des", "bus", "de", "marseille", "est", "relativement", "lente", "\u00e0", "kmh", "un", "dispositif", "de", "vid\u00e9overbalisation", "est", "mis", "en", "place", "afin", "de", "lib\u00e9rer", "les", "voies", "de", "bus", "du", "stationnement", "et", "am\u00e9liorer", "la", "fluidit\u00e9", "du", "trafic", "des", "autobus", "m\u00e9tro", "le", "r\u00e9seau", "de", "m\u00e9tro", "comporte", "deux", "lignes", "repr\u00e9sentant", "un", "total", "de", "km", "et", "stations", "la", "premi\u00e8re", "ligne", "a", "\u00e9t\u00e9", "ouverte", "en", "la", "derni\u00e8re", "extension", "datant", "de", "avec", "l'ouverture", "de", "la", "station", "g\u00e8ze", "sur", "la", "ligne", "tramway", "le", "tramway", "compte", "trois", "lignes", "totalisant", "km", "et", "arr\u00eats", "le", "r\u00e9seau", "a", "\u00e9t\u00e9", "ouvert", "en", "bus", "\u00e0", "haut", "niveau", "de", "service", "trois", "lignes", "de", "bus", "\u00e0", "haut", "niveau", "de", "service", "ont", "\u00e9t\u00e9", "mises", "en", "service", "en", "et", "une", "autre", "est", "pr\u00e9vue", "navette", "maritime", "de", "mars", "\u00e0", "septembre", "un", "service", "de", "navette", "maritime", "est", "mis", "en", "place", "entre", "le", "vieuxport", "la", "pointerouge", "les", "goudes", "et", "le", "vieuxport", "et", "l'estaque", "le", "transbordeur", "ferry", "boat", "permet", "de", "traverser", "le", "vieuxport", "de", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "\u00e0", "la", "place", "aux", "huiles", "mis", "en", "service", "en", "c'est", "aujourd'hui", "principalement", "une", "ligne", "touristique", "v\u00e9los", "un", "syst\u00e8me", "de", "v\u00e9los", "en", "libreservice", "vls", "le", "v\u00e9lo", "a", "\u00e9t\u00e9", "mis", "en", "place", "en", "il", "comporte", "stations", "et", "v\u00e9los", "situ\u00e9es", "principalement", "en", "centreville", "et", "au", "sudouest", "il", "fonctionne", "h", "depuis", "la", "ville", "s'est", "toutefois", "vu", "d\u00e9cerner", "par", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "fran\u00e7aise", "des", "usagers", "de", "la", "bicyclette", "le", "prix", "du", "clou", "rouill\u00e9", "en", "qui", "\u00e9pingle", "les", "communes", "pour", "les", "initiatives", "\u00e0", "ne", "pas", "faire", "en", "mati\u00e8re", "d'am\u00e9nagements", "cyclables", "depuis", "la", "ville", "est", "r\u00e9guli\u00e8rement", "mise", "en", "avant", "pour", "le", "nonrespect", "de", "la", "loi", "laure", "l'association", "locale", "de", "promotion", "du", "v\u00e9lo", "comme", "mode", "de", "transport", "le", "collectif", "v\u00e9los", "en", "ville", "a", "en", "effet", "intent\u00e9", "et", "gagn\u00e9", "recours", "au", "tribunal", "administratif", "pour", "nonrespect", "de", "cette", "loi", "pour", "des", "op\u00e9rations", "de", "voirie", "sur", "la", "commune", "de", "marseille", "institu\u00e9", "en", "le", "barom\u00e8tre", "des", "villes", "cyclables", "est", "une", "enqu\u00eate", "bisannuelle", "\u00e9valuant", "l'indice", "de", "satisfaction", "des", "usagers", "en", "france", "sur", "une", "\u00e9chelle", "allant", "de", "\u00e0", "en", "la", "ville", "de", "marseille", "se", "classe", "en", "g", "avec", "une", "note", "globale", "de", "ce", "qui", "en", "fait", "la", "ville", "derni\u00e8re", "des", "plus", "grandes", "villes", "de", "france", "lors", "de", "l\u00e9dition", "de", "elle", "a", "obtenu", "la", "note", "de", "se", "retrouvant", "ainsi", "derni\u00e8re", "des", "plus", "grandes", "villes", "fran\u00e7aises", "mais", "\u00e9galement", "derni\u00e8re", "des", "plus", "grandes", "villes", "de", "france", "gare", "routi\u00e8re", "la", "principale", "gare", "routi\u00e8re", "de", "marseille", "est", "situ\u00e9e", "\u00e0", "saintcharles", "elle", "est", "exploit\u00e9e", "par", "la", "rtm", "et", "accueille", "la", "majorit\u00e9", "des", "autocars", "desservant", "les", "bouchesdurh\u00f4ne", "cartreize", "la", "r\u00e9gion", "paca", "ler", "ou", "l'europe", "eurolines", "et", "idbus", "ainsi", "qu'une", "navette", "vers", "l'a\u00e9roport", "desserte", "ferroviaire", "la", "gare", "de", "marseillesaintcharles", "aboutissement", "de", "la", "ligne", "parislyonmarseille", "est", "inaugur\u00e9e", "en", "la", "gare", "devient", "alors", "et", "pendant", "longtemps", "le", "point", "de", "passage", "oblig\u00e9", "des", "voyageurs", "qui", "embarquent", "ensuite", "vers", "l'afrique", "ou", "le", "moyenorient", "l'\u00e9lectrification", "de", "la", "ligne", "est", "achev\u00e9e", "en", "l'ouverture", "de", "la", "lgv", "sudest", "en", "signe", "l'arriv\u00e9e", "du", "tgv", "la", "ligne", "est", "prolong\u00e9e", "en", "par", "la", "lgv", "m\u00e9diterran\u00e9e", "qui", "met", "paris", "\u00e0", "h", "min", "de", "marseille", "le", "er", "mai", "eurostar", "a", "ouvert", "une", "ligne", "londresmarseille", "desservant", "aussi", "avignon", "et", "lyon", "et", "mettant", "ainsi", "marseille", "\u00e0", "h", "min", "de", "londres", "cette", "ligne", "directe", "n'existe", "plus", "en", "la", "gare", "saintcharles", "est", "\u00e9galement", "le", "terminus", "de", "la", "ligne", "de", "marseille", "\u00e0", "vintimille", "et", "accueille", "le", "trafic", "tgv", "vers", "l'ouest", "et", "le", "nord", "de", "la", "france", "ainsi", "que", "celui", "d'intercit\u00e9s", "du", "sudouest", "via", "montpellier", "et", "vers", "la", "savoie", "et", "la", "suisse", "via", "grenoble", "elle", "est", "\u00e9galement", "au", "cur", "du", "r\u00e9seau", "de", "transport", "express", "r\u00e9gional", "de", "provencealpesc\u00f4te", "d'azur", "ter", "dont", "la", "ligne", "vers", "aixenprovence", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9cemment", "r\u00e9nov\u00e9e", "et", "celle", "vers", "toulon", "est", "en", "train", "d'\u00eatre", "tripl\u00e9e", "dans", "le", "cadre", "du", "projet", "de", "la", "ligne", "nouvelle", "provence", "c\u00f4te", "d'azur", "destin\u00e9", "\u00e0", "relier", "nice", "\u00e0", "marseille", "la", "gare", "de", "marseillesaintcharles", "doit", "faire", "l'objet", "de", "travaux", "pour", "construire", "une", "nouvelle", "gare", "souterraine", "\u00e0", "cette", "occasion", "la", "gare", "de", "la", "blancarde", "devrait", "\u00e9galement", "\u00eatre", "r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e", "pour", "accueillir", "une", "gare", "tgv", "et", "un", "tunnel", "devrait", "\u00eatre", "construit", "entre", "les", "deux", "gares", "l'avantage", "de", "la", "gare", "de", "la", "blancarde", "est", "d'\u00eatre", "reli\u00e9", "au", "r\u00e9seau", "de", "tramway", "urbain", "contrairement", "au", "p\u00f4le", "d'\u00e9changes", "de", "la", "gare", "saintcharles", "marseille", "compte", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "onze", "autres", "gares", "ferroviaires", "sur", "son", "territoire", "urbain", "dont", "les", "plus", "importantes", "sont", "celles", "de", "la", "blancarde", "de", "saint", "marcel", "ou", "encore", "celle", "de", "l'estaque", "lors", "des", "\u00e9lections", "municipales", "de", "l'id\u00e9e", "de", "cr\u00e9er", "un", "rer", "m\u00e9tropolitain", "est", "\u00e9mise", "par", "plusieurs", "candidats", "tels", "que", "mich\u00e8le", "rubirola", "martine", "vassal", "ou", "encore", "s\u00e9bastien", "barles", "en", "juin", "la", "m\u00e9tropole", "aixmarseille", "provence", "lance", "une", "\u00e9tude", "pour", "mettre", "en", "place", "un", "sch\u00e9ma", "directeur", "de", "la", "desserte", "ferroviaire", "d'ici", "sur", "tout", "le", "territoire", "de", "la", "m\u00e9tropole", "en", "lien", "avec", "le", "plan", "de", "d\u00e9placements", "urbains", "dans", "le", "but", "de", "doubler", "l'usage", "des", "transports", "en", "commun", "ce", "sch\u00e9ma", "pr\u00e9voit", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "r\u00e9seau", "express", "m\u00e9tropolitain", "dont", "un", "rer", "qui", "reste", "malgr\u00e9", "tout", "assez", "hypoth\u00e9tique", "les", "conclusions", "de", "cette", "\u00e9tude", "sont", "attendues", "pour", "le", "printemps", "le", "septembre", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "emmanuel", "macron", "lors", "d'un", "discours", "visant", "\u00e0", "pr\u00e9senter", "un", "projet", "pour", "redresser", "la", "ville", "annonce", "l'acc\u00e9l\u00e9ration", "de", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "rer", "marseillais", "pour", "un", "co\u00fbt", "de", "millions", "d'euros", "dont", "millions", "financ\u00e9s", "par", "l'\u00e9tat", "desserte", "a\u00e9rienne", "l'a\u00e9roport", "international", "marseilleprovence", "se", "situe", "\u00e0", "kilom\u00e8tres", "du", "centre", "de", "marseille", "sur", "la", "commune", "de", "marignane", "au", "bord", "de", "l'\u00e9tang", "de", "berre", "c'est", "le", "troisi\u00e8me", "a\u00e9roport", "de", "france", "hors", "\u00eeledefrance", "son", "trafic", "est", "principalement", "orient\u00e9", "vers", "paris", "la", "corse", "l'europe", "et", "l'afrique", "du", "nord", "l'ouverture", "en", "octobre", "de", "l'a\u00e9rogare", "mp", "enti\u00e8rement", "consacr\u00e9e", "aux", "compagnies", "\u00e0", "bas", "prix", "a", "permis", "de", "d\u00e9velopper", "le", "nombre", "de", "passagers", "et", "de", "destinations", "notamment", "vers", "l'europe", "en", "plus", "des", "liaisons", "vers", "montr\u00e9al", "et", "toronto", "une", "liaison", "vers", "new", "york", "a", "\u00e9t\u00e9", "ouverte", "en", "l'a\u00e9roport", "est", "desservi", "par", "des", "navettes", "d'autocars", "qui", "le", "relient", "\u00e0", "la", "gare", "saintcharles", "et", "\u00e0", "la", "gare", "d'aixenprovence", "tgv", "et", "depuis", "par", "la", "gare", "de", "vitrollesa\u00e9roportmarseilleprovence", "transport", "maritime", "marseille", "est", "l'un", "des", "principaux", "points", "d'acc\u00e8s", "\u00e0", "la", "corse", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "continuit\u00e9", "territoriale", "toponymie", "attestations", "anciennes", "massal\u00eda", "nom", "grec", "au", "vie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "massilia", "nom", "latin", "classique", "au", "ier", "si\u00e8cle", "av", "jc", "vers", "av", "jc", "jules", "c\u00e9sar", "massilia", "grcorum", "nom", "latin", "classique", "vers", "apr", "jc", "pline", "l'ancien", "vers", "apr", "jc", "notice", "des", "dignit\u00e9s", "masilia", "nom", "latin", "vulgaire", "vers", "monnaie", "de", "childebert", "masilie", "nom", "latin", "vulgaire", "vers", "monnaie", "de", "chid\u00e9ric", "ii", "ex", "comitatu", "marsiliacense", "nom", "latin", "en", "massilie", "civitas", "latin", "en", "commune", "marcelie", "ancien", "fran\u00e7ais", "en", "commune", "marcellie", "ancien", "fran\u00e7ais", "en", "marselha", "ancien", "occitan", "en", "commune", "de", "marsseille", "moyen", "fran\u00e7ais", "en", "coexistant", "encore", "avec", "le", "nom", "latin", "de", "qui", "ne", "sera", "abandonn\u00e9", "pour", "l'usage", "officiel", "que", "plusieurs", "si\u00e8cles", "apr\u00e8s", "quand", "le", "nouveau", "fran\u00e7ais", "acad\u00e9mique", "deviendra", "tardivement", "langue", "officielle", "du", "royaume", "puis", "obligatoire", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "pour", "l'administration", "civile", "puis", "scolaire", "macella", "ancien", "occitan", "au", "xiiie", "si\u00e8cle", "masselha", "ancien", "occitan", "en", "*maselha", "nom", "occitan", "en", "ce", "nom", "conserv\u00e9", "encore", "aujourd'hui", "en", "langue", "occitane", "proven\u00e7ale", "mais", "sans", "statut", "officielde", "nos", "jours", "le", "nom", "utilis\u00e9", "en", "occitan", "est", "marselha", "ou", "marsiho", "\u00e9tymologie", "le", "nom", "de", "la", "localit\u00e9", "est", "attest\u00e9", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "sous", "la", "forme", "grecque", "massal\u00eda", "accent", "tonique", "sur", "le", "i", "c'est", "sous", "ce", "nom", "qu'une", "ville", "est", "fond\u00e9e", "par", "des", "grecs", "venus", "de", "phoc\u00e9e", "phkaia", "et", "qui", "est", "toujours", "la", "ville", "de", "fo\u00e7a", "pr\u00e8s", "d'izmir", "l'origine", "de", "ce", "nom", "pr\u00e9occupait", "d\u00e9j\u00e0", "des", "\u00e9crivains", "de", "l'antiquit\u00e9", "ils", "ont", "avanc\u00e9", "des", "explications", "plus", "ou", "moins", "fantaisistes", "qu'a", "r\u00e9sum\u00e9es", "antoine", "de", "ruffi", "le", "premier", "historien", "de", "la", "ville", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "avec", "une", "ironie", "perceptible", "par", "exemple", "aelius", "herodianus", "a", "joint", "les", "mots", "lier", "et", "p\u00e9cheur", "pour", "dire", "qu'\u00e0", "l'arriv\u00e9e", "des", "phoc\u00e9ens", "un", "p\u00e9cheur", "se", "trouvait", "sur", "le", "rivage", "pour", "lier", "une", "amarre", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "moderne", "on", "a", "pens\u00e9", "\u00e0", "deux", "autres", "mots", "et", "le", "second", "signifie", "le", "sel", "ou", "une", "\u00e9tendue", "marine", "sal\u00e9e", "pr\u00e8s", "de", "la", "c\u00f4te", "le", "premier", "vient", "d'une", "racine", "indoeurop\u00e9enne", "*mak", "ou", "*mag", "p\u00e9trir", "et", "d\u00e9signait", "une", "grosse", "cr\u00eape", "d'orge", "il", "a", "pris", "le", "sens", "de", "masse", "mais", "tardivement", "et", "para\u00eet", "ne", "pas", "pouvoir", "justifier", "masse", "de", "sel", "ce", "qui", "constituerait", "une", "\u00e9tymologie", "isol\u00e9e", "le", "double", "sigma", "de", "fait", "aussi", "difficult\u00e9", "puisque", "le", "dz\u00eata", "persiste", "dans", "le", "mot", "compos\u00e9", "un", "d\u00e9riv\u00e9", "d\u00e9signant", "un", "g\u00e2teau", "d'offrande", "est", "attest\u00e9", "dans", "le", "culte", "de", "dionysos", "\u00e0", "phigalie", "ce", "qui", "pourrait", "permettre", "d'\u00e9voquer", "de", "fa\u00e7on", "tr\u00e8s", "hypoth\u00e9tique", "marseille", "comme", "ville", "des", "offrandes", "mais", "plut\u00f4t", "ne", "le", "permet", "pas", "le", "mot", "au", "sens", "de", "masse", "a", "\u00e9t\u00e9", "emprunt\u00e9", "par", "le", "latin", "sous", "la", "forme", "du", "mot", "massa", "d'o\u00f9", "est", "venu", "le", "mot", "fran\u00e7ais", "entretemps", "jeanjosephl\u00e9andre", "barg\u00e8s", "avait", "propos\u00e9", "une", "origine", "celtique", "ce", "nom", "qui", "pour", "les", "auteurs", "grecs", "et", "dans", "les", "anciennes", "m\u00e9dailles", "marseillaise", "se", "lit", "ce", "compose", "de", "deux", "mots", "celtiques", "dont", "l'un", "mas", "voudrait", "dire", "demeure", "habitation", "et", "l'autre", "salia", "signifierait", "salyens", "nom", "d'une", "peuplade", "ligurienne", "\u00e9tablie", "sur", "ce", "territoire", "les", "toponymes", "massa", "de", "l'italie", "du", "nord", "et", "du", "centre", "dont", "la", "signification", "est", "maison", "de", "campagne", "tenure", "de", "m\u00eame", "que", "le", "proven\u00e7al", "mas", "sont", "issus", "eux", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "du", "haut", "moyen", "\u00e2ge", "du", "latin", "manere", "demeurer", "qui", "a", "donn\u00e9", "aussi", "plusieurs", "mots", "fran\u00e7ais", "comme", "manoir", "masure", "maison", "etc", "c'est", "sans", "rapport", "avec", "le", "nom", "grec", "de", "marseille", "mais", "a", "pu", "faire", "penser", "\u00e0", "une", "\u00e9tymologie", "maison", "des", "salyens", "cit\u00e9e", "par", "antoine", "de", "ruffi", "puis", "augustinjulesesprit", "fabre", "il", "existe", "en", "revanche", "un", "radical", "massa", "retrouv\u00e9", "sur", "tout", "le", "nord", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "et", "remontant", "\u00e0", "la", "pr\u00e9histoire", "viieive", "mill\u00e9naire", "avant", "jc", "signifiant", "source", "d\u00e9j\u00e0", "albert", "dauzat", "a", "propos\u00e9", "un", "radical", "mas", "qui", "d\u00e9signerait", "vraisemblablement", "une", "source", "suivi", "d'un", "suffixe", "alia", "qui", "peut", "se", "retrouver", "dans", "le", "nom", "de", "la", "ville", "phoc\u00e9enne", "ou", "alalia", "situ\u00e9e", "en", "corse", "aujourd'hui", "al\u00e9ria", "ernest", "n\u00e8gre", "a", "repris", "d'un", "\u00e9l\u00e9ment", "aqueux", "c'est\u00e0dire", "l'hydronyme", "massalia", "courant", "en", "gr\u00e8ce", "b\u00e9n\u00e9dicte", "et", "jeanjacques", "f\u00e9ni\u00e9", "qualifient", "le", "nom", "massalia", "de", "ligure", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "romaine", "massalia", "devient", "massilia", "avec", "d\u00e9placement", "de", "l'accent", "tonique", "sur", "le", "premier", "isource", "insuffisante", "ensuite", "peu", "\u00e0", "peu", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "m\u00e9di\u00e9vale", "massilia", "s'alt\u00e8re", "en", "marsilia", "dans", "les", "textes", "mais", "coexiste", "avec", "une", "forme", "locale", "encore", "attest\u00e9e", "en", "maselha", "l'alt\u00e9ration", "mass", ">", "mars", "r\u00e9sulte", "sans", "doute", "d'un", "hypercorrectisme", "savant", "par", "analogie", "avec", "les", "nombreux", "types", "toponymiques", "en", "marsil", "marseil", "tels", "que", "marsillargues", "h\u00e9rault", "marcianicus", "vers", "marseillan", "h\u00e9rault", "de", "marcelliano", "etc", "pour", "lesquels", "le", "groupe", "rs", "s'est", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "simplifi\u00e9", "en", "ss", "en", "occitan", "par", "assimilation", "du", "r", "c'est", "pourquoi", "on", "trouve", "aussi", "massillarguesattuech", "gard", "et", "massilhan", "nom", "occitan", "de", "marseillan", "par", "exemple", "ils", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "bas\u00e9s", "sur", "l'anthroponyme", "marcellus>", "marcel", "sans", "rapport", "avec", "l'\u00e9tymologie", "de", "marseille", "cf", "aussi", "le", "fran\u00e7ais", "massepain", "anciennement", "marcepain", "issu", "de", "l'italien", "marzapane", "marseille", "s'\u00e9crit", "marselha", "en", "occitan", "proven\u00e7al", "forme", "qui", "diff\u00e8re", "de", "celle", "mentionn\u00e9e", "au", "xive", "si\u00e8cle", "maselha", "mais", "que", "l'on", "retrouve", "dans", "la", "litt\u00e9rature", "occitane", "m\u00e9di\u00e9vale", "notamment", "dans", "la", "chanson", "de", "la", "croisadesource", "insuffisante", "ou", "dans", "la", "vida", "de", "folquet", "de", "marseillesource", "insuffisante", "au", "c\u00f4t\u00e9", "d'autres", "formes", "divergentes", "marseilla", "masselha", "etc", "la", "graphie", "marselha", "correspond", "\u00e0", "la", "norme", "classique", "de", "l'occitan", "tandis", "que", "marsiho", "est", "la", "norme", "mistralienne", "cependant", "la", "prononciation", "est", "masij", "dans", "les", "deux", "cas", "en", "effet", "la", "r\u00e9alisation", "phon\u00e9tique", "de", "la", "lettre", "e", "e", "est", "tr\u00e8s", "ferm\u00e9e", "proche", "de", "celle", "du", "i", "fran\u00e7ais", "on", "appelle", "la", "ville", "marsiglia", "en", "italien", "marsella", "en", "catalan", "et", "en", "espagnol", "marselha", "en", "portugais", "marseilles", "ou", "marseille", "en", "anglais", "on", "l'a", "appel\u00e9", "massilien", "autrefois", "en", "allemand", "mais", "marseille", "de", "nos", "jours", "et", "enfin", "marsilya", "en", "arabe", "o\u00f9", "le", "mot", "arabe", "marsa", "veut", "dire", "port", "pendant", "la", "convention", "en", "punition", "de", "son", "implication", "dans", "le", "mouvement", "f\u00e9d\u00e9raliste", "marseille", "est", "temporairement", "d\u00e9baptis\u00e9e", "du", "janvier", "au", "f\u00e9vrier", "elle", "est", "officiellement", "nomm\u00e9e", "la", "villesansnom", "et", "ainsi", "d\u00e9sign\u00e9e", "histoire", "pr\u00e9histoire", "les", "premiers", "vestiges", "de", "pr\u00e9sence", "humaine", "dans", "le", "bassin", "marseillais", "remontent", "\u00e0", "environ", "av", "jc", "pal\u00e9olithique", "moyen", "au", "pal\u00e9olithique", "sup\u00e9rieur", "la", "grotte", "cosquer", "alors", "non", "immerg\u00e9e", "est", "occup\u00e9e", "entre", "et", "avant", "le", "pr\u00e9sent", "des", "fragments", "de", "poterie", "retrouv\u00e9s", "sur", "la", "rive", "sud", "du", "vieuxport", "attestent", "de", "l'occupation", "humaine", "du", "site", "au", "iiie", "et", "iie", "si\u00e8cles", "avant", "notre", "\u00e8re", "au", "pal\u00e9olithique", "des", "populations", "ont", "v\u00e9cu", "sur", "cet", "espace", "en", "t\u00e9moigne", "la", "pr\u00e9sence", "d'un", "habitat", "sur", "un", "flanc", "des", "collines", "jouxtant", "le", "riaux", "cours", "d'eau", "on", "y", "consommait", "des", "fruits", "de", "mer", "les", "produits", "de", "la", "chasse", "et", "de", "la", "cueillette", "les", "grottes", "nombreuses", "et", "les", "oppida", "environnants", "sont", "dignes", "dint\u00e9r\u00eat", "\u00e0", "l'estaque", "comme", "\u00e0", "martigues", "sur", "le", "site", "de", "la", "cloche", "ou", "encore", "de", "verduron", "les", "falaises", "et", "grottes", "\u00e9taient", "occup\u00e9es", "autour", "du", "lit", "du", "riaux", "cours", "d'eau", "des", "vestiges", "retrouv\u00e9s", "aux", "xixe", "et", "xxe", "si\u00e8cles", "y", "prouvent", "une", "activit\u00e9", "humaine", "datant", "du", "magdal\u00e9nien", "soit", "entre", "et", "ans", "p\u00e9riode", "des", "chasseurscueilleurs", "vers", "av", "jc", "se", "termine", "la", "derni\u00e8re", "p\u00e9riode", "glaciaire", "le", "gibier", "migrant", "vers", "les", "r\u00e9gions", "plus", "froides", "les", "chasseurscueilleurs", "du", "pourtour", "m\u00e9diterran\u00e9en", "laissent", "place", "\u00e0", "des", "groupes", "de", "p\u00eacheurs", "qui", "se", "s\u00e9dentarisent", "la", "trace", "la", "plus", "ancienne", "de", "pr\u00e9sence", "humaine", "sur", "l'actuel", "site", "habitable", "de", "la", "ville", "de", "marseille", "remonte", "au", "m\u00e9solithique", "seule", "une", "fouille", "atteste", "d'une", "occupation", "\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "la", "d\u00e9couverte", "et", "la", "mise", "au", "jour", "en", "juin", "d'am\u00e9nagements", "relatifs", "\u00e0", "un", "habitat", "n\u00e9olithique", "qui", "remonte", "\u00e0", "avant", "notre", "\u00e8re", "pr\u00e8s", "de", "la", "gare", "saintcharles", "autour", "de", "la", "rue", "bernard", "du", "bois", "on", "y", "a", "trouv\u00e9", "des", "silex", "taill\u00e9s", "et", "un", "nombre", "important", "de", "coquillages", "marins", "d'autres", "vestiges", "datant", "du", "n\u00e9olithique", "p\u00e9riode", "d'agriculture", "et", "\u00e9levage", "ont", "\u00e9t\u00e9", "retrouv\u00e9es", "par", "max", "escalon", "de", "fonton", "dans", "les", "grottes", "de", "l'estaque", "durant", "les", "ann\u00e9es", "une", "c\u00e9ramique", "d\u00e9cor\u00e9e", "dat\u00e9e", "de", "ainsi", "que", "la", "s\u00e9pulture", "d'un", "adolescent", "en", "position", "repli\u00e9e", "\u00e0", "proximit\u00e9", "dans", "la", "grotte", "crispine", "du", "quartier", "les", "riaux", "furent", "retrouv\u00e9s", "un", "foyer", "des", "poteries", "n\u00e9olithiques", "en", "terre", "noire", "des", "petits", "grattoirs", "et", "de", "nombreux", "coprolithes", "de", "canid\u00e9s", "excr\u00e9ments", "fossiles", "antiquit\u00e9", "massalia", "cit\u00e9", "grecque", "la", "topographie", "premi\u00e8re", "du", "site", "de", "la", "cit\u00e9", "grecque", "est", "encore", "largement", "perceptible", "de", "nos", "jours", "malgr\u00e9", "les", "importantes", "modifications", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "promontoire", "entour\u00e9", "par", "la", "mer", "le", "site", "est", "domin\u00e9", "par", "trois", "buttes", "successives", "la", "butte", "saintlaurent", "m\u00e8tres", "d'altitude", "en", "la", "butte", "des", "moulins", "m\u00e8tres", "et", "la", "butte", "des", "carmes", "environ", "m\u00e8tres", "fondation", "de", "la", "ville", "la", "l\u00e9gende", "de", "gyptis", "et", "protis", "la", "fondation", "de", "marseille", "qui", "remonte", "aux", "environs", "de", "av", "jc", "est", "le", "fait", "de", "colons", "grecs", "venus", "de", "phoc\u00e9e", "aujourd'hui", "fo\u00e7a", "en", "turquie", "ce", "peuplement", "fut", "notamment", "favoris\u00e9", "par", "les", "phoc\u00e9ens", "fuyant", "les", "invasions", "perses", "en", "av", "jc", "les", "conditions", "exactes", "sont", "inconnues", "le", "mythe", "fondateur", "de", "marseille", "rapport\u00e9e", "par", "deux", "auteurs", "antiques", "justin", "et", "aristote", "d'apr\u00e8s", "justin", "le", "territoire", "qui", "forme", "aujourd'hui", "marseille", "\u00e9tait", "occup\u00e9", "par", "une", "tribu", "des", "ligures", "celle", "des", "s\u00e9gobriges", "qui", "se", "serait", "implant\u00e9e", "vers", "l'actuelle", "allauch", "deux", "navarques", "grecs", "protis", "et", "simos", "arriv\u00e8rent", "avec", "leur", "flotte", "pour", "\u00e9tablir", "une", "base", "commerciale", "dans", "le", "port", "naturel", "du", "lacydon", "et", "participer", "au", "commerce", "de", "l'\u00e9tain", "et", "de", "l'ambre", "le", "jour", "de", "l'arriv\u00e9e", "des", "grecs", "le", "chef", "de", "la", "tribu", "ligure", "nanos", "organisa", "un", "festin", "au", "cours", "duquel", "sa", "fille", "gyptis", "avait", "\u00e0", "choisir", "son", "\u00e9poux", "en", "lui", "tendant", "une", "coupe", "d'eau", "les", "grecs", "furent", "invit\u00e9s", "\u00e0", "se", "joindre", "au", "banquet", "et", "le", "jeune", "chef", "de", "ceuxci", "protis", "fut", "choisi", "scellant", "ainsi", "la", "fondation", "d'une", "nouvelle", "cit\u00e9", "qu'il", "\u00e9rigea", "sur", "les", "bords", "de", "la", "corne", "du", "lacydon", "la", "date", "de", "cette", "rencontre", "fondatrice", "donn\u00e9e", "par", "diff\u00e9rents", "auteurs", "antiques", "est", "av", "jc", "avec", "des", "variantes", "si", "la", "plupart", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "du", "r\u00e9cit", "rel\u00e8vent", "de", "la", "l\u00e9gende", "les", "d\u00e9couvertes", "arch\u00e9ologiques", "corroborent", "la", "pr\u00e9sence", "de", "colons", "phoc\u00e9ens", "dans", "la", "baie", "du", "lacydon", "au", "vie", "si\u00e8cle", "avant", "notre", "\u00e8re", "ce", "mythe", "pourrait", "\u00eatre", "cependant", "contredit", "par", "l'interpr\u00e9tation", "de", "fouilles", "r\u00e9centes", "sur", "le", "site", "de", "l'oppidum", "de", "saintblaise", "en", "effet", "selon", "jean", "chausserielapr\u00e9e", "conservateur", "en", "chef", "du", "patrimoine", "de", "la", "ville", "de", "martigues", "les", "d\u00e9couvertes", "arch\u00e9ologiques", "publi\u00e9es", "en", "pourraient", "indiquer", "que", "cet", "oppidum", "situ\u00e9", "sur", "l'embouchure", "du", "rh\u00f4ne", "\u00e0", "une", "cinquantaine", "de", "kilom\u00e8tres", "du", "port", "antique", "de", "marseille", "\u00e9tait", "la", "capitale", "des", "s\u00e9gobriges", "et", "que", "les", "phoc\u00e9ens", "avaient", "donc", "rencontr\u00e9", "les", "gaulois", "et", "install\u00e9", "leur", "premi\u00e8re", "forteresse", "l\u00e0bas", "avant", "de", "fonder", "marseille", "\u00e9volution", "de", "massalia", "les", "fouilles", "arch\u00e9ologiques", "ont", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "les", "vestiges", "des", "premi\u00e8res", "traces", "de", "l'habitat", "grec", "directement", "au", "contact", "d'un", "sol", "vierge", "sur", "la", "partie", "la", "plus", "occidentale", "de", "la", "butte", "saintlaurent", "tr\u00e8s", "vite", "la", "ville", "s'agrandit", "et", "s'\u00e9tend", "jusqu'au", "versant", "oriental", "de", "la", "butte", "des", "moulins", "enfin", "elle", "englobe", "la", "troisi\u00e8me", "butte", "des", "carmes", "avant", "la", "fin", "du", "vie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "une", "derni\u00e8re", "extension", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "hell\u00e9nistique", "lui", "permet", "d'atteindre", "une", "surface", "d'environ", "hectares", "que", "la", "ville", "ne", "d\u00e9passera", "plus", "avant", "le", "xviie", "si\u00e8cle", "la", "fortification", "grecque", "de", "la", "fin", "du", "vie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "a", "\u00e9t\u00e9", "retrouv\u00e9e", "en", "deux", "points", "de", "la", "ville", "au", "jardin", "des", "vestiges", "et", "sur", "la", "butte", "des", "carmes", "lors", "de", "fouilles", "d'urgence", "dans", "les", "ann\u00e9es", "une", "reconstruction", "a", "lieu", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "grecque", "classique", "dans", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "ive", "si\u00e8cle", "av", "jc", "et", "vers", "le", "milieu", "du", "iie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "l'ensemble", "de", "la", "fortification", "est", "reconstruite", "en", "grand", "appareil", "de", "calcaire", "rose", "ce", "rempart", "est", "encore", "visible", "dans", "le", "jardin", "des", "vestiges", "l'int\u00e9rieur", "de", "la", "ville", "est", "d\u00e9coup\u00e9", "en", "\u00eelots", "avec", "des", "rues", "\u00e0", "angle", "droit", "qui", "constituent", "des", "ensembles", "coh\u00e9rents", "adapt\u00e9s", "\u00e0", "la", "topographie", "naturelle", "du", "site", "ainsi", "le", "long", "du", "rivage", "les", "voies", "ontelles", "des", "axes", "changeants", "tandis", "que", "les", "pentes", "de", "buttes", "sont", "quadrill\u00e9es", "de", "fa\u00e7on", "r\u00e9guli\u00e8re", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "des", "murs", "les", "fouilles", "r\u00e9centes", "ont", "mis", "en", "\u00e9vidence", "une", "cadastration", "\u00e9tablie", "d\u00e8s", "la", "fin", "du", "vie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "ainsi", "que", "l'exploitation", "de", "carri\u00e8res", "d'argile", "qui", "se", "trouvait", "abondamment", "dans", "le", "substrat", "g\u00e9ologique", "site", "de", "l'alcazar", "par", "la", "suite", "se", "d\u00e9veloppe", "au", "m\u00eame", "emplacement", "une", "culture", "de", "la", "vigne", "et", "probablement", "d'autres", "plantations", "les", "n\u00e9cropoles", "sont", "connues", "soit", "par", "des", "d\u00e9couvertes", "anciennes", "soit", "par", "la", "fouille", "en", "du", "parc", "saintebarbe", "la", "marseille", "grecque", "conna\u00eet", "une", "forte", "croissance", "et", "devient", "une", "cit\u00e9", "prosp\u00e8re", "vivant", "des", "relations", "commerciales", "fortes", "avec", "la", "gr\u00e8ce", "l'\u00e9gypte", "l'asie", "mineure", "puis", "rome", "la", "ville", "est", "ind\u00e9pendante", "et", "s'administre", "librement", "elle", "est", "gouvern\u00e9e", "par", "un", "directoire", "de", "premiers", "choisis", "parmi", "s\u00e9nateurs", "strabon", "iv", "trois", "dentre", "eux", "avaient", "la", "pr\u00e9\u00e9minence", "et", "lessentiel", "du", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "marseille", "est", "le", "point", "de", "d\u00e9part", "de", "la", "diffusion", "de", "l'\u00e9criture", "chez", "les", "peuples", "gaulois", "qui", "ont", "appris", "\u00e0", "transcrire", "leur", "propre", "langue", "en", "caract\u00e8res", "grecs", "et", "\u00e0", "r\u00e9diger", "leurs", "propres", "actes", "en", "grec", "c'est", "aussi", "probablement", "par", "marseille", "que", "sont", "introduits", "en", "gaule", "les", "premiers", "vignobles", "marseille", "est", "alors", "cern\u00e9e", "par", "une", "ceinture", "d'oppida", "dont", "on", "ne", "peut", "d\u00e9terminer", "si", "certains", "faisaient", "fonction", "de", "protection", "contre", "ceux", "plus", "au", "nord", "m\u00eame", "si", "l'hypoth\u00e8se", "a", "\u00e9t\u00e9", "avanc\u00e9e", "par", "fran\u00e7ois", "villard", "il", "ne", "semble", "pas", "y", "avoir", "de", "liens", "d'appartenance", "sauf", "pour", "les", "mayans", "dont", "la", "structure", "fait", "penser", "qu'il", "abritait", "une", "garnison", "vraisemblablement", "grecque", "les", "\u00e9changes", "sont", "nombreux", "avec", "eux", "comme", "en", "t\u00e9moignent", "les", "monnaies", "retrouv\u00e9es", "sur", "le", "site", "du", "baou", "roux", "de", "l'autre", "c\u00f4t\u00e9", "de", "l'\u00e9toile", "on", "rel\u00e8ve", "sur", "le", "garlaban", "colline", "du", "ch\u00e2teau", "peynaou", "ruissatel", "le", "bec", "cornu", "le", "baou", "des", "gouttes", "les", "gavots", "sur", "le", "regagnas", "le", "tonneau", "saint", "jacques", "baou", "de", "la", "gache", "sur", "l'\u00e9toile", "la", "cride", "la", "t\u00eate", "de", "l'ost", "le", "baou", "roux", "les", "mayans", "camp", "jussiou", "le", "baou", "de", "saint", "marcel", "et", "le", "collet", "redon", "sur", "le", "versant", "sud", "est", "sur", "la", "cha\u00eene", "de", "l'estaque", "le", "verduron", "camp", "long", "teste", "negre", "la", "cloche", "suivi", "par", "d'autres", "clairement", "ind\u00e9pendants", "et", "aussi", "anciens", "sinon", "plus", "jusque", "martigues", "et", "audel\u00e0", "cit\u00e9", "romaine", "de", "massilia", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "guerre", "punique", "scipion", "est", "envoy\u00e9", "par", "rome", "pour", "prot\u00e9ger", "massilia", "cit\u00e9e", "alli\u00e9e", "cible", "suppos\u00e9e", "de", "hannibal", "qu'il", "pense", "trouver", "vers", "les", "pyr\u00e9n\u00e9es", "et", "bloquer", "ainsi", "son", "passage", "par", "la", "c\u00f4te", "hannibal", "n'a", "pas", "r\u00e9ussi", "\u00e0", "mettre", "les", "tribus", "gauloises", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "et", "ses", "troupes", "sont", "attaqu\u00e9es", "depuis", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "mais", "il", "est", "d\u00e9j\u00e0", "plus", "au", "nord", "les", "tribus", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "massilia", "future", "provincia", "alli\u00e9es", "de", "rome", "sont", "\u00e9vit\u00e9es", "vers", "le", "milieu", "du", "mois", "dao\u00fbt", "av", "jc", "ce", "sont", "fantassins", "cavaliers", "et", "\u00e9l\u00e9phants", "qui", "auraient", "pu", "assi\u00e9ger", "massilia", "qui", "passent", "le", "rh\u00f4ne", "\u00e0", "quatre", "jours", "de", "marche", "au", "nord", "de", "marseille", "soit", "\u00e0", "la", "hauteur", "du", "village", "actuel", "de", "caderousse", "quand", "scipion", "comprend", "son", "erreur", "il", "laisse", "ses", "troupes", "continuer", "sur", "l'ib\u00e9rie", "mais", "revient", "pour", "pr\u00e9parer", "les", "l\u00e9gions", "dans", "la", "plaine", "du", "p\u00f4", "massilia", "est", "\u00e9pargn\u00e9e", "en", "av", "jc", "les", "massaliotes", "phoc\u00e9ens", "et", "leurs", "alli\u00e9s", "hell\u00e9noceltes", "cavares", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "cavaillonavignonorange", "appellent", "rome", "au", "secours", "contre", "les", "pirates", "ligures", "au", "cours", "du", "iiie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "marseille", "se", "retrouve", "confront\u00e9e", "\u00e0", "la", "puissance", "grandissante", "de", "ses", "voisins", "gaulois", "en", "particulier", "des", "salyens", "pour", "faire", "face", "\u00e0", "leur", "menace", "la", "cit\u00e9", "fait", "encore", "appel", "\u00e0", "son", "alli\u00e9e", "rome", "devenue", "la", "grande", "puissance", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "la", "conqu\u00eate", "r\u00e9elle", "ne", "commence", "qu'en", "av", "jc", "avec", "la", "campagne", "militaire", "du", "proconsul", "romain", "gaius", "sextius", "calvinus", "qui", "voit", "raser", "une", "partie", "des", "oppidda", "au", "nord", "de", "massilia", "mais", "la", "province", "ne", "re\u00e7oit", "cependant", "son", "statut", "officiel", "qu'apr\u00e8s", "le", "passage", "de", "pomp\u00e9e", "dans", "les", "ann\u00e9es", "av", "jc", "une", "colonie", "devant", "concurrencer", "massillia", "aquae", "sextiae", "aix", "est", "fond\u00e9e", "en", "av", "jc", "cliente", "de", "jules", "c\u00e9sar", "et", "de", "pomp\u00e9e", "marseille", "refuse", "en", "av", "jc", "de", "prendre", "parti", "dans", "la", "guerre", "civile", "de", "c\u00e9sar", "tout", "en", "accueillant", "les", "\u00e9missaires", "de", "pomp\u00e9e", "battue", "en", "mer", "et", "assi\u00e9g\u00e9e", "par", "trois", "l\u00e9gions", "pendant", "deux", "mois", "par", "c\u00e9sar", "puis", "par", "son", "l\u00e9gat", "caius", "trebonius", "la", "ville", "est", "prise", "commentaires", "sur", "la", "guerre", "civile", "livre", "i", "etc", "priv\u00e9e", "de", "ses", "colonies", "et", "doit", "se", "soumettre", "\u00e0", "rome", "les", "romains", "la", "rattachent", "\u00e0", "la", "province", "narbonnaise", "le", "reste", "des", "oppida", "subsistant", "est", "alors", "vraisemblablement", "ras\u00e9", "oppidum", "de", "la", "cloche", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "d'auguste", "la", "ville", "conna\u00eet", "une", "nouvelle", "grande", "phase", "de", "construction", "l'agoraforum", "est", "reconstruit", "comme", "en", "t\u00e9moignent", "les", "fragments", "de", "dallages", "d\u00e9couverts", "par", "fernand", "benoit", "au", "sud", "des", "caves", "de", "saintsauveur", "le", "forum", "est", "bord\u00e9", "\u00e0", "l'ouest", "par", "un", "autre", "grand", "\u00e9difice", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "dont", "quelques", "gradins", "ont", "\u00e9t\u00e9", "conserv\u00e9s", "jusqu'\u00e0", "nos", "jours", "dans", "l'enceinte", "du", "coll\u00e8ge", "du", "vieuxport", "des", "thermes", "sont", "install\u00e9s", "le", "long", "du", "port", "les", "vestiges", "remont\u00e9s", "sur", "la", "place", "villeneuvebargemon", "sont", "aujourd'hui", "visibles", "quasiment", "\u00e0", "leur", "emplacement", "d'origine", "derri\u00e8re", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "pendant", "le", "haut", "empire", "la", "zone", "portuaire", "est", "consid\u00e9rable", "elle", "s'\u00e9tend", "sur", "la", "rive", "nord", "de", "la", "calanque", "du", "lacydon", "en", "suit", "la", "corne", "du", "port", "jardin", "des", "vestiges", "dont", "le", "quai", "est", "reconstruit", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "flavienne", "et", "se", "prolonge", "au", "fond", "du", "vieuxport", "actuel", "dans", "cette", "zone", "les", "fouilles", "de", "la", "place", "g\u00e9n\u00e9raldegaulle", "ont", "d\u00e9gag\u00e9", "une", "grande", "esplanade", "empierr\u00e9e", "qui", "peut", "correspondre", "\u00e0", "des", "salines", "am\u00e9nag\u00e9es", "de", "nombreux", "entrep\u00f4ts", "\u00e0", "dolia", "sont", "connus", "une", "partie", "de", "l'un", "d'entre", "eux", "a", "\u00e9t\u00e9", "conserv\u00e9e", "en", "rezdechauss\u00e9e", "du", "mus\u00e9e", "des", "docks", "romains", "puis", "durant", "le", "bas", "empire", "la", "ville", "semble", "d\u00e9cliner", "l\u00e9g\u00e8rement", "au", "profit", "vraisemblablement", "d'arles", "arriv\u00e9e", "des", "premiers", "chr\u00e9tiens", "le", "haut", "empire", "voit", "l'arriv\u00e9e", "des", "premiers", "chr\u00e9tiens", "au", "ier", "si\u00e8cle", "dans", "la", "r\u00e9gion", "comme", "l'illustrent", "certaine", "l\u00e9gendes", "les", "saintes", "maries", "la", "sainte", "baume", "ils", "essaiment", "alors", "dans", "la", "r\u00e9gion", "et", "fondent", "des", "ermitages", "des", "monast\u00e8res", "et", "des", "\u00e9glises", "au", "cours", "des", "si\u00e8cles", "suivants", "de", "nombreux", "ermites", "occuperont", "les", "nombreuses", "grottesermitage", "des", "massifs", "entourant", "marseille", "d\u00e8s", "lors", "leur", "pr\u00e9sence", "influence", "fortement", "le", "paysage", "et", "la", "toponymie", "la", "vie", "m\u00eame", "des", "marseillais", "jusqu'\u00e0", "aujourd'hui", "notredame", "de", "la", "garde", "la", "bonne", "m\u00e8re", "les", "wisigoths", "s'installent", "en", "aquitaine", "d\u00e8s", "puis", "en", "provence", "ils", "sont", "ariens", "et", "s'opposent", "aux", "dogmes", "de", "l'incarnation", "j\u00e9suschrist", "divinis\u00e9", "et", "de", "la", "trinit\u00e9", "p\u00e8refilssaintesprit", "lorsque", "le", "roi", "des", "francs", "clovis", "qui", "a", "opte", "vers", "pour", "le", "christianisme", "nic\u00e9en", "conquiert", "la", "r\u00e9gion", "celleci", "le", "suit", "ses", "habitants", "rejoignent", "le", "catholicisme", "antiquit\u00e9", "tardive", "marseille", "se", "d\u00e9veloppe", "\u00e0", "nouveau", "\u00e0", "partir", "du", "ve", "si\u00e8cle", "de", "notre", "\u00e8re", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "de", "la", "ville", "la", "construction", "d'une", "premi\u00e8re", "grande", "cath\u00e9drale", "de", "marseille", "marque", "la", "puissance", "de", "l'\u00e9v\u00eaque", "probablement", "proculus", "qui", "tient", "\u00e0", "rivaliser", "avec", "arles", "deux", "basiliques", "fun\u00e9raires", "ont", "\u00e9t\u00e9", "retrouv\u00e9es", "en", "fouille", "l'une", "hypoth\u00e9tique", "fouill\u00e9e", "pour", "moiti\u00e9", "dans", "l'emprise", "des", "immeubles", "du", "cours", "belsunce", "par", "j", "et", "y", "rigoir", "en", "et", "par", "g", "bertucchi", "dans", "la", "construction", "du", "centre", "bourse", "en", "la", "seconde", "est", "clairement", "attest\u00e9e", "par", "la", "fouille", "de", "m", "moliner", "rue", "malaval", "avec", "la", "d\u00e9couverte", "d'une", "memoria", "intacte", "sous", "le", "chur", "le", "ve", "si\u00e8cle", "voit", "aussi", "la", "fondation", "de", "l'abbaye", "saintvictor", "de", "marseille", "par", "jean", "cassien", "sur", "la", "corne", "du", "port", "combl\u00e9e", "se", "d\u00e9veloppe", "un", "habitat", "dont", "on", "retrouve", "la", "trace", "hors", "les", "murs", "jusqu'\u00e0", "l'actuelle", "biblioth\u00e8que", "de", "l'alcazar", "fouille", "m", "bouiron", "sur", "ce", "site", "on", "a", "pu", "mettre", "en", "\u00e9vidence", "une", "continuit\u00e9", "directe", "avec", "les", "constructions", "romaines", "un", "groupe", "de", "b\u00e2timents", "se", "d\u00e9veloppe", "progressivement", "entre", "le", "ve", "si\u00e8cle", "et", "le", "viie", "si\u00e8cle", "avec", "dans", "un", "dernier", "\u00e9tat", "un", "vaste", "b\u00e2timent", "de", "type", "entrep\u00f4t", "les", "b\u00e2timents", "sont", "abandonn\u00e9s", "au", "d\u00e9but", "du", "viiie", "si\u00e8cle", "la", "vitalit\u00e9", "du", "commerce", "est", "perceptible", "par", "les", "d\u00e9couvertes", "de", "productions", "c\u00e9ramiques", "venant", "de", "toute", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "t\u00e9moins", "privil\u00e9gi\u00e9s", "des", "marchandises", "qui", "affluent", "\u00e0", "marseille", "durant", "la", "p\u00e9riode", "ostrogothique", "et", "m\u00e9rovingienne", "puis", "prise", "dans", "les", "remous", "des", "conflits", "entre", "rois", "francs", "la", "ville", "semble", "perdre", "de", "son", "importance", "\u00e0", "partir", "de", "la", "reprise", "en", "main", "de", "la", "provence", "par", "charles", "martel", "et", "le", "pillage", "de", "la", "ville", "qui", "l'accompagne", "moyen", "\u00e2ge", "haut", "moyen", "\u00e2ge", "et", "moyen", "\u00e2ge", "central", "marseille", "est", "pill\u00e9e", "par", "les", "sarrasins", "en", "des", "razzias", "faisant", "suite", "\u00e0", "la", "conqu\u00eate", "musulmane", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "d'autres", "pillages", "ont", "eu", "lieu", "par", "des", "pirates", "grecs", "en", "en", "l'abbaye", "saintvictor", "se", "voit", "dot\u00e9e", "de", "la", "rive", "sud", "du", "port", "par", "le", "roi", "de", "provence", "louis", "l'aveugle", "l'\u00e9poque", "reste", "incertaine", "avec", "les", "d\u00e9m\u00eal\u00e9s", "des", "derniers", "carolingiens", "tout", "entiers", "tourn\u00e9s", "vers", "l'italie", "et", "n'h\u00e9sitant", "pas", "\u00e0", "traiter", "avec", "les", "sarrasins", "lorsque", "leurs", "ambitions", "le", "n\u00e9cessitent", "ces", "derniers", "en", "d\u00e9vastent", "le", "monast\u00e8re", "de", "saintvictor", "et", "le", "territoire", "marseillais", "\u00e0", "partir", "du", "milieu", "du", "xe", "si\u00e8cle", "la", "situation", "se", "stabilise", "le", "comte", "de", "provence", "choisit", "un", "fr\u00e8re", "de", "l'\u00e9v\u00eaque", "honorat", "de", "marseille", "fils", "de", "arlulfe", "de", "marseille", "guillaume", "comme", "vicomte", "de", "marseille", "ses", "descendants", "seront", "pendant", "plusieurs", "g\u00e9n\u00e9rations", "soit", "\u00e9v\u00eaque", "soit", "vicomtes", "de", "marseille", "la", "topographie", "de", "l'\u00e9poque", "est", "difficilement", "perceptible", "il", "existe", "une", "fortification", "r\u00e9duite", "sur", "le", "sommet", "de", "la", "butte", "saintlaurent", "c'est", "le", "ch\u00e2teau", "babon", "castrum", "babonis", "des", "textes", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "le", "nom", "de", "babon", "fait", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "un", "\u00e9v\u00eaque", "mentionn\u00e9", "\u00e0", "propos", "d'un", "polyptyque", "perdu", "de", "l'abbaye", "de", "saintsauveur", "et", "qui", "pourrait", "avoir", "exerc\u00e9", "au", "cours", "du", "ixe", "si\u00e8cle", "la", "d\u00e9limitation", "de", "cette", "enceinte", "est", "difficile", "car", "cette", "fortification", "a", "d\u00e9j\u00e0", "pratiquement", "disparu", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xive", "si\u00e8cle", "et", "aucun", "vestige", "n'en", "est", "connu", "englobant", "une", "partie", "de", "la", "ville", "haute", "appartenant", "\u00e0", "l'\u00e9v\u00eaque", "elle", "devait", "contenir", "la", "zone", "du", "fort", "saintjean", "et", "arriver", "jusqu'\u00e0", "la", "rue", "fontainedesvents", "au", "voisinage", "de", "l'actuelle", "place", "de", "lenche", "m", "bouiron", "a", "mis", "en", "\u00e9vidence", "au", "contact", "de", "cette", "fortification", "un", "deuxi\u00e8me", "ensemble", "fortifi\u00e9", "centr\u00e9", "autour", "de", "la", "major", "le", "bourg", "de", "la", "major", "qui", "contient", "une", "partie", "de", "la", "butte", "des", "moulins", "pass\u00e9", "l'an", "mille", "marseille", "se", "r\u00e9v\u00e8le", "\u00e0", "nouveau", "un", "port", "florissant", "qui", "participe", "aux", "croisades", "les", "marseillais", "sont", "pr\u00e9sents", "en", "afrique", "du", "nord", "et", "poss\u00e8dent", "un", "quartier", "\u00e0", "saintjeand'acre", "si", "la", "prise", "de", "cette", "derni\u00e8re", "met", "un", "terme", "\u00e0", "l'aventure", "en", "terre", "sainte", "leur", "pr\u00e9sence", "est", "largement", "attest\u00e9e", "en", "m\u00e9diterran\u00e9e", "tout", "au", "long", "du", "moyen", "\u00e2ge", "de", "nombreux", "conflits", "\u00e9maillent", "par", "ailleurs", "l'histoire", "entre", "les", "comtes", "de", "provence", "et", "marseille", "qui", "jouit", "d'une", "certaine", "ind\u00e9pendance", "commerciale", "excommunication", "d'hugues", "fer", "la", "ville", "est", "interdite", "par", "le", "l\u00e9gat", "pontifical", "les", "habitants", "de", "la", "basse", "ville", "entrent", "en", "r\u00e9volte", "contre", "l'\u00e9v\u00eaque", "nouvelle", "interdiction", "de", "la", "ville", "et", "excommunication", "de", "ses", "habitants", "la", "ville", "basse", "apr\u00e8s", "une", "nouvelle", "r\u00e9volte", "contre", "l'\u00e9v\u00eaque", "est", "interdite", "et", "excommuni\u00e9e", "elle", "reconna\u00eet", "la", "suzerainet\u00e9", "de", "raymond", "vii", "de", "toulouse", "elle", "refuse", "celle", "de", "raimond", "b\u00e9renger", "vlequel", "premiers", "accords", "de", "paix", "entre", "charles", "d'anjou", "et", "marseille", "qui", "s'est", "soumisepuis", "charles", "ier", "d'anjou", "devenu", "comte", "de", "provence", "fait", "perdre", "\u00e0", "marseille", "son", "autonomie", "en", "avec", "les", "chapitres", "de", "paix", "l'ind\u00e9pendance", "\u00e9conomique", "et", "politique", "de", "marseille", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "france", "perdure", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "du", "xve", "si\u00e8cle", "quand", "le", "comt\u00e9", "de", "provence", "est", "rattach\u00e9", "au", "royaume", "bas", "moyen", "\u00e2ge", "la", "ville", "est", "touch\u00e9e", "par", "la", "peste", "noire", "en", "en", "la", "prise", "de", "la", "ville", "par", "les", "catalans", "et", "la", "destruction", "qui", "s'ensuit", "occasionnent", "un", "profond", "d\u00e9clin", "\u00e0", "la", "fin", "du", "moyen", "\u00e2ge", "le", "d\u00e9cembre", "le", "comte", "de", "provence", "ren\u00e9", "d'anjou", "qui", "a", "succ\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "son", "fr\u00e8re", "louis", "iii", "d'anjou", "comme", "roi", "de", "sicile", "et", "duc", "danjou", "arrive", "\u00e0", "marseille", "et", "favorise", "par", "des", "privil\u00e8ges", "le", "rel\u00e8vement", "de", "la", "ville", "qu'il", "consid\u00e8re", "comme", "une", "base", "maritime", "strat\u00e9gique", "pour", "reconqu\u00e9rir", "son", "royaume", "de", "sicile", "les", "marseillais", "en", "contrepartie", "se", "chargent", "de", "la", "reconstruction", "des", "remparts", "le", "roi", "ren\u00e9", "qui", "souhaite", "\u00e9quiper", "l'entr\u00e9e", "du", "port", "d'une", "solide", "d\u00e9fense", "d\u00e9cide", "de", "faire", "construire", "sur", "les", "ruines", "de", "lancienne", "tour", "maubert", "une", "nouvelle", "tour", "plus", "importante", "jean", "pardo", "ing\u00e9nieur", "en", "con\u00e7oit", "les", "plans", "et", "jehan", "robert", "ma\u00e7on", "de", "tarascon", "ex\u00e9cute", "les", "travaux", "cette", "construction", "s\u00e9chelonne", "de", "\u00e0", "le", "roi", "fait", "\u00e9difier", "les", "fondations", "du", "pi\u00e9destal", "puis", "les", "travaux", "sont", "suspendus", "faute", "de", "cr\u00e9dits", "et", "cest", "finalement", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "laide", "des", "habitants", "de", "marseille", "et", "notamment", "de", "la", "corporation", "des", "p\u00eacheurs", "quils", "peuvent", "reprendre", "cette", "tour", "dite", "tour", "du", "roi", "ren\u00e9", "sera", "englob\u00e9e", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "dans", "le", "fort", "saintjean", "construit", "sur", "ordre", "de", "louis", "xiv", "en", "fran\u00e7ois", "ier", "en", "p\u00e8lerinage", "dans", "la", "r\u00e9gion", "est", "attir\u00e9", "par", "la", "curiosit\u00e9", "de", "voir", "un", "rhinoc\u00e9ros", "cet", "animal", "est", "un", "cadeau", "du", "roi", "du", "portugal", "manuel", "ier", "au", "pape", "l\u00e9on", "x", "le", "navire", "faisant", "escale", "sur", "l'\u00eele", "d'if", "fran\u00e7ois", "ier", "rend", "une", "visite", "\u00e0", "la", "ville", "et", "en", "profite", "pour", "en", "\u00e9tudier", "la", "situation", "g\u00e9ographique", "et", "estime", "alors", "qu'elle", "manque", "de", "d\u00e9fense", "en", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9faite", "de", "pavie", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "quitte", "l'italie", "poursuivie", "par", "ses", "ennemis", "et", "leurs", "alli\u00e9s", "l'arm\u00e9e", "du", "saintempire", "romain", "germanique", "pille", "les", "environs", "et", "assi\u00e8ge", "marseille", "la", "ville", "r\u00e9siste", "et", "permet", "\u00e0", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "de", "se", "r\u00e9organiser", "et", "de", "contraindre", "l'arm\u00e9e", "du", "saintempire", "de", "retourner", "sur", "ses", "terres", "la", "prise", "de", "la", "ville", "est", "\u00e9vit\u00e9e", "de", "peu", "et", "rend", "encore", "plus", "\u00e9vidente", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "renforcer", "les", "d\u00e9fenses", "de", "la", "ville", "fran\u00e7ois", "ier", "ordonne", "la", "construction", "de", "deux", "forts", "royaux", "l'un", "sur", "l'\u00eele", "d'if", "et", "l'autre", "\u00e0", "notredamedelagarde", "il", "fait", "ainsi", "b\u00e2tir", "le", "ch\u00e2teau", "d'if", "entre", "et", "et", "fait", "\u00e9riger", "un", "rempart", "en", "pierre", "\u00e0", "notredame", "de", "la", "garde", "en", "les", "travaux", "de", "notredamedelagarde", "sont", "achev\u00e9s", "\u00e0", "temps", "pour", "d\u00e9fendre", "la", "ville", "contre", "les", "troupes", "de", "charles", "quint", "qui", "est", "lui", "aussi", "repouss\u00e9", "les", "templiers", "et", "les", "hospitaliers", "les", "ordres", "militaires", "ordre", "du", "temple", "et", "ordre", "de", "saintjean", "de", "j\u00e9rusalem", "apparaissent", "\u00e0", "marseille", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "leur", "installation", "\u00e9tant", "li\u00e9e", "au", "d\u00e9veloppement", "des", "relations", "commerciales", "du", "port", "avec", "lorient", "les", "deux", "commanderies", "sont", "situ\u00e9es", "chacune", "\u00e0", "une", "extr\u00e9mit\u00e9", "du", "port", "de", "marseille", "celle", "des", "templiers", "se", "trouvait", "\u00e0", "l'emplacement", "de", "l'actuelle", "\u00e9glise", "des", "augustins", "en", "bordure", "du", "barri", "vieux", "pr\u00e9s", "de", "la", "platea", "templi", "l\u00e0", "o\u00f9", "\u00e9tait", "vendues", "les", "c\u00e9r\u00e9ales", "import\u00e9es", "et", "du", "plan", "fourmiguier", "o\u00f9", "\u00e9tait", "radoub\u00e9s", "les", "navires", "les", "hospitaliers", "\u00e9taient", "\u00e0", "l'entr\u00e9e", "du", "port", "o\u00f9", "se", "situe", "aujourd'hui", "le", "fort", "saintjean", "l'ordre", "du", "temple", "\u00e9tait", "pr\u00e9sent", "vers", "lorsque", "le", "pape", "alexandre", "iii", "prend", "sous", "sa", "protection", "leur", "\u00e9glise", "les", "templiers", "disposaient", "d'une", "chapelle", "et", "d'un", "embarcad\u00e8re", "sur", "les", "\u00eeles", "du", "frioul", "la", "commanderie", "des", "hospitaliers", "est", "construite", "sous", "les", "murailles", "du", "ch\u00e2teau", "babon", "elle", "est", "mentionn\u00e9e", "d\u00e8s", "en", "le", "pape", "innocent", "iii", "accorde", "aux", "hospitaliers", "des", "droits", "de", "s\u00e9pulture", "ce", "qui", "entra\u00eene", "un", "conflit", "avec", "l\u00e9glise", "des", "accoules", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "la", "commanderie", "a", "une", "grande", "influence", "d'o\u00f9", "le", "souhait", "du", "comte", "de", "provence", "alphonse", "ii", "de", "provence", "d'y", "\u00eatre", "enterr\u00e9", "en", "le", "vicomte", "uc", "de", "baux", "permet", "aux", "templiers", "et", "aux", "hospitaliers", "d'assurer", "le", "transport", "des", "p\u00e8lerins", "et", "des", "marchands", "vers", "l'espagne", "et", "l'outremer", "puis", "un", "accord", "avec", "la", "commune", "de", "marseille", "datant", "de", "permet", "aux", "fr\u00e8res", "templiers", "et", "hospitaliers", "d'envoyer", "en", "syrie", "deux", "navires", "par", "an", "avec", "mille", "cinq", "cents", "passagers", "par", "navire", "des", "registres", "notari\u00e9s", "du", "milieu", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "indiquent", "qu'au", "moins", "trois", "navires", "templiers", "et", "trois", "hospitaliers", "plus", "des", "navires", "nolis\u00e9s", "partaient", "de", "marseille", "pour", "g\u00eanes", "chypre", "et", "saintjeand'acre", "lors", "de", "l'accord", "entre", "foulques", "de", "villaret", "jacques", "de", "molay", "et", "cl\u00e9ment", "v", "sur", "un", "nouveau", "passage", "en", "terre", "sainte", "les", "hospitaliers", "restent", "seuls", "en", "lice", "apr\u00e8s", "l'arrestation", "des", "templiers", "\u00e0", "l'automne", "ramon", "d'emp\u00faries", "amiral", "de", "l'ordre", "passait", "de", "nombreux", "contrats", "pour", "l'armement", "le", "ravitaillement", "et", "le", "transport", "de", "soldats", "tandis", "que", "le", "grand", "ma\u00eetre", "de", "l'hospital", "fit", "construire", "seize", "gal\u00e9es", "\u00e0", "marseille", "au", "xive", "et", "au", "xve", "si\u00e8cle", "les", "hospitaliers", "affr\u00e9taient", "des", "navires", "pour", "des", "liaisons", "r\u00e9guli\u00e8res", "avec", "rhodes", "au", "d\u00e9but", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "les", "hospitaliers", "construisent", "une", "\u00e9glise", "\u00e0", "nef", "unique", "d\u00e9nomm\u00e9e", "\u00e9glise", "saintjean", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "l'\u00e9glise", "saintlaurent", "elle", "est", "englob\u00e9e", "au", "cours", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "remparts", "du", "fort", "saintjean", "au", "milieu", "du", "xive", "si\u00e8cle", "les", "hospitaliers", "font", "construire", "un", "nouveau", "b\u00e2timent", "contigu", "\u00e0", "la", "tour", "saintjean", "actuellement", "tour", "du", "roi", "ren\u00e9", "en", "bordure", "de", "la", "passe", "et", "appel\u00e9", "par", "la", "suite", "palais", "du", "commandeur", "c'est", "dans", "ce", "palais", "que", "sont", "re\u00e7us", "les", "cardinaux", "de", "la", "suite", "papale", "lors", "de", "la", "venue", "d'urbain", "v", "\u00e0", "marseille", "en", "le", "mars", "louis", "xiv", "entre", "dans", "marseille", "par", "une", "br\u00e8che", "ouverte", "dans", "les", "remparts", "et", "il", "d\u00e9cide", "de", "la", "construction", "de", "deux", "ouvrages", "\u00e0", "l'entr\u00e9e", "du", "port", "au", "sud", "la", "citadelle", "saintnicolas", "et", "au", "nord", "le", "fort", "saintjean", "dont", "l'enceinte", "sappuiera", "sur", "la", "commanderie", "hospitali\u00e8re", "avec", "la", "tour", "du", "roi", "ren\u00e9", "et", "englobera", "la", "tour", "du", "fanal", "la", "citadelle", "saintnicolas", "est", "mis", "en", "chantier", "rapidement", "tandis", "que", "la", "construction", "du", "fort", "saintjean", "est", "plus", "lente", "car", "elle", "n\u00e9cessite", "le", "d\u00e9part", "des", "hospitaliers", "apr\u00e8s", "transformation", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "ce", "palais", "devient", "une", "des", "plus", "belles", "demeures", "de", "la", "ville", "la", "seule", "susceptible", "de", "loger", "princes", "et", "personnes", "de", "haute", "qualit\u00e9", "xvie", "et", "xviie", "si\u00e8cles", "la", "ville", "rebelle", "lors", "des", "guerres", "de", "religion", "marseille", "parvient", "dans", "un", "premier", "temps", "\u00e0", "se", "tenir", "\u00e0", "l'\u00e9cart", "des", "conflits", "et", "accueille", "de", "nombreux", "r\u00e9fugi\u00e9s", "des", "combats", "elle", "adh\u00e8re", "toutefois", "\u00e0", "la", "ligue", "catholique", "en", "\u00e0", "la", "mort", "d'henri", "iii", "marseille", "refuse", "de", "reconna\u00eetre", "son", "successeur", "henri", "de", "navarre", "une", "gigantesque", "procession", "men\u00e9e", "par", "les", "consuls", "se", "rend", "\u00e0", "la", "porte", "r\u00e9ale", "et", "\u00e9rige", "une", "croix", "en", "signe", "de", "d\u00e9fiance", "de", "la", "premi\u00e8re", "ville", "christianis\u00e9e", "du", "royaume", "en", "octobre", "le", "meneur", "des", "ligueurs", "radicaux", "charles", "de", "casaulx", "est", "\u00e9lu", "premier", "consul", "\u00e0", "l'automne", "le", "conseil", "de", "ville", "rejette", "l'autorit\u00e9", "du", "parlement", "d'aix", "et", "d\u00e9clare", "ne", "plus", "ob\u00e9ir", "qu'\u00e0", "l'autorit\u00e9", "du", "duc", "de", "mayenne", "chef", "de", "la", "ligue", "casaulx", "prend", "alors", "des", "initiatives", "menant", "la", "ville", "sur", "la", "voie", "de", "l'ind\u00e9pendance", "construction", "d'un", "fort", "\u00e0", "l'entr\u00e9e", "du", "port", "r\u00e9tablissement", "d'un", "grenier", "\u00e0", "sel", "et", "affranchissement", "de", "la", "gabelle", "cr\u00e9ation", "d'une", "imprimerie", "en", "juillet", "henri", "de", "navarre", "abjure", "la", "foi", "protestante", "il", "est", "reconnu", "roi", "par", "le", "pape", "puis", "en", "janvier", "par", "le", "duc", "de", "mayenne", "seule", "marseille", "refuse", "de", "se", "soumettre", "et", "casaulx", "demande", "l'aide", "de", "philippe", "ii", "d'espagne", "le", "f\u00e9vrier", "des", "troupes", "fran\u00e7aises", "se", "massent", "devant", "les", "remparts", "de", "la", "ville", "alors", "qu'il", "accourt", "sur", "place", "casaulx", "est", "assassin\u00e9", "par", "pierre", "de", "libertat", "qui", "fait", "ensuite", "ouvrir", "les", "portes", "de", "la", "ville", "en", "apprenant", "la", "r\u00e9duction", "de", "la", "ville", "henri", "iv", "aurait", "dit", "c'est", "maintenant", "que", "je", "suis", "roi", "de", "france", "marseille", "continue", "toutefois", "dans", "les", "ann\u00e9es", "qui", "suivent", "\u00e0", "contester", "le", "pouvoir", "royal", "en", "la", "population", "attaque", "le", "bureau", "de", "perception", "de", "la", "taxe", "foraine", "tuant", "les", "commis", "et", "br\u00fblant", "les", "registres", "en", "une", "\u00e9meute", "de", "p\u00eacheurs", "conteste", "la", "hausse", "du", "sel", "en", "puis", "en", "des", "habitants", "se", "r\u00e9voltent", "contre", "de", "nouveaux", "r\u00e8glements", "royaux", "concernant", "les", "monnaies", "en", "profitant", "de", "la", "fronde", "aixoise", "les", "marseillais", "prennent", "les", "p\u00e9ages", "de", "boucbelair", "d'aubagne", "et", "des", "pennes", "en", "un", "\u00e9missaire", "du", "roi", "est", "pris", "\u00e0", "partie", "par", "la", "foule", "et", "mis", "en", "pi\u00e8ces", "louis", "xiv", "se", "rend", "alors", "sur", "place", "pour", "mettre", "fin", "aux", "troubles", "en", "\u00e9tabli", "\u00e0", "aix", "il", "annonce", "que", "marseille", "sera", "soumise", "\u00e0", "une", "occupation", "militaire", "et", "que", "les", "institutions", "municipales", "seront", "compl\u00e8tement", "r\u00e9form\u00e9es", "la", "porte", "r\u00e9ale", "devant", "laquelle", "les", "comtes", "de", "provence", "puis", "les", "rois", "de", "france", "devaient", "jurer", "de", "respecter", "les", "libert\u00e9s", "de", "la", "ville", "avant", "d'y", "p\u00e9n\u00e9trer", "est", "abattue", "pour", "surveiller", "la", "ville", "le", "fort", "saintjean", "et", "le", "fort", "saintnicolas", "sont", "construits", "\u00e0", "l'entr\u00e9e", "du", "port", "le", "mars", "louis", "xiv", "fait", "symboliquement", "son", "entr\u00e9e", "dans", "marseille", "par", "une", "br\u00e8che", "ouverte", "dans", "les", "remparts", "comme", "si", "la", "ville", "\u00e9tait", "conquise", "xviie", "et", "xviiie", "si\u00e8cles", "l'essor", "commercial", "si", "marseille", "a", "pratiquement", "ignor\u00e9", "la", "renaissance", "elle", "se", "transforme", "\u00e0", "partir", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "entre", "esprit", "classique", "et", "baroque", "sous", "l'influence", "notamment", "de", "pierre", "puget", "apr\u00e8s", "la", "soumission", "de", "la", "ville", "par", "louis", "xiv", "l'agrandissement", "en", "est", "d\u00e9cid\u00e9", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "depuis", "l'antiquit\u00e9", "marseille", "s'\u00e9tend", "audel\u00e0", "de", "ses", "murailles", "m\u00e9di\u00e9vales", "le", "cours", "renomm\u00e9", "cours", "belsunce", "en", "axe", "principal", "des", "nouveaux", "quartiers", "est", "construit", "en", "en", "mars", "jeanbaptiste", "colbert", "fait", "de", "marseille", "un", "port", "franc", "supprimant", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "droits", "en", "un", "\u00e9dit", "interdit", "aux", "marchandises", "du", "levant", "d'entrer", "dans", "le", "royaume", "par", "un", "autre", "port", "que", "marseille", "qui", "se", "retrouve", "ainsi", "en", "situation", "de", "monopole", "la", "chambre", "de", "commerce", "la", "plus", "ancienne", "de", "france", "fond\u00e9e", "en", "re\u00e7oit", "la", "gestion", "du", "commerce", "fran\u00e7ais", "avec", "le", "levant", "et", "la", "barbarie", "ces", "dispositions", "attirent", "une", "nouvelle", "prosp\u00e9rit\u00e9", "gr\u00e2ce", "au", "commerce", "m\u00e9diterran\u00e9en", "\u00e0", "partir", "de", "marseille", "se", "lance", "dans", "le", "commerce", "oc\u00e9anique", "d'abord", "dans", "le", "trafic", "d'argent", "avec", "l'am\u00e9rique", "du", "sud", "puis", "des", "alcools", "sucre", "et", "caf\u00e9", "avec", "les", "antilles", "lembarquement", "du", "corps", "exp\u00e9ditionnaire", "de", "minorque", "par", "jeanjoseph", "kapeller", "peint", "en", "montre", "avec", "une", "grande", "pr\u00e9cision", "les", "fa\u00e7ades", "de", "l'arsenal", "des", "gal\u00e8res", "\u00e0", "gauche", "et", "de", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "\u00e0", "droite", "la", "tour", "du", "fort", "saintjean", "se", "dresse", "au", "centre", "et", "au", "fond", "\u00e0", "la", "sortie", "du", "grand", "bassin", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "marseille", "est", "le", "premier", "port", "de", "m\u00e9diterran\u00e9e", "occidentale", "devant", "g\u00eanes", "si", "la", "peste", "de", "porte", "un", "rude", "coup", "\u00e0", "la", "d\u00e9mographie", "de", "la", "ville", "victimes", "sur", "habitants", "celleci", "se", "r\u00e9tablit", "vite", "et", "atteint", "son", "niveau", "d'avant", "la", "peste", "d\u00e8s", "en", "dehors", "de", "la", "cit\u00e9", "le", "terroir", "marseillais", "comprenant", "une", "cinquantaine", "de", "villages", "et", "de", "riches", "familles", "exploitantes", "agricoles", "profite", "de", "cette", "prosp\u00e9rit\u00e9", "la", "principale", "richesse", "du", "terroir", "est", "le", "vin", "qui", "est", "vendu", "en", "ville", "o\u00f9", "aucun", "vin", "\u00e9tranger", "n'est", "autoris\u00e9", "r\u00e9volution", "et", "empire", "il", "faut", "attendre", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "et", "l'uniformisation", "du", "territoire", "fran\u00e7ais", "langue", "monnaie", "droit", "pour", "que", "marseille", "qui", "jusqu'alors", "faisait", "partie", "des", "provinces", "\u00e0", "l'instar", "de", "l'\u00e9tranger", "effectif", "via", "son", "port", "franc", "libert\u00e9", "de", "commerce", "avec", "l'\u00e9tranger", "mais", "droit", "de", "douane", "avec", "le", "reste", "des", "provinces", "fran\u00e7aises", "perde", "cette", "sp\u00e9cificit\u00e9", "qu'elle", "a", "toujours", "tent\u00e9", "de", "conserver", "la", "ville", "accueille", "toutefois", "avec", "enthousiasme", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "r\u00e9volution", "envoyant", "un", "bataillon", "de", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9s", "en", "\u00e0", "paris", "qui", "arrivera", "en", "chantant", "le", "chant", "de", "guerre", "de", "l'arm\u00e9e", "du", "rhin", "de", "rouget", "de", "lisle", "chant", "qui", "prendra", "par", "la", "suite", "comme", "nom", "la", "marseillaise", "par", "la", "suite", "r\u00e9volt\u00e9e", "contre", "la", "convention", "en", "raison", "de", "la", "perte", "de", "ses", "libert\u00e9s", "communales", "et", "rejoignant", "le", "parti", "f\u00e9d\u00e9raliste", "marseille", "est", "officiellement", "d\u00e9baptis\u00e9e", "et", "d\u00e9sign\u00e9e", "du", "janvier", "au", "f\u00e9vrier", "comme", "la", "ville", "sans", "nom", "au", "printemps", "dans", "un", "souci", "d'apaisement", "maignet", "qui", "remplace", "fr\u00e9ron", "redonne", "son", "nom", "\u00e0", "la", "ville", "la", "marseillaise", "en", "rouget", "de", "lisle", "jeune", "officier", "du", "g\u00e9nie", "compose", "\u00e0", "strasbourg", "le", "chant", "de", "guerre", "de", "l'arm\u00e9e", "du", "rhin", "cet", "hymne", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9dit\u00e9", "parvient", "\u00e0", "marseille", "qui", "a", "accueilli", "la", "r\u00e9volution", "avec", "enthousiasme", "la", "ville", "envoyant", "\u00e0", "paris", "volontaires", "leur", "offre", "un", "banquet", "au", "cours", "duquel", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "fran\u00e7ois", "mireur", "chante", "l'uvre", "venue", "d'alsace", "elle", "soul\u00e8ve", "l'enthousiasme", "et", "les", "assistants", "la", "reprennent", "en", "chur", "quand", "ils", "d\u00e9filent", "dans", "les", "rues", "de", "paris", "leurs", "voix", "chaudes", "de", "m\u00e9ridionaux", "qui", "lancent", "\u00e0", "toute", "vol\u00e9e", "les", "strophes", "enflamm\u00e9es", "\u00e9lectrisent", "la", "foule", "le", "nouvel", "hymne", "trouve", "aussit\u00f4t", "son", "nom", "c'est", "la", "marseillaise", "une", "plaque", "comm\u00e9morative", "de", "rouget", "de", "lisle", "est", "visible", "rue", "thubaneau", "au", "centre", "de", "marseille", "du", "xixe", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "marseille", "port", "des", "colonies", "de", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "avec", "son", "cort\u00e8ge", "d'innovations", "industrielles", "dont", "l'apparition", "de", "la", "navigation", "\u00e0", "vapeur", "la", "fin", "de", "la", "piraterie", "barbaresque", "et", "les", "trait\u00e9s", "de", "libre", "\u00e9change", "des", "ann\u00e9es", "les", "conqu\u00eates", "coloniales", "de", "la", "france", "\u00e0", "partir", "de", "puis", "le", "percement", "du", "canal", "de", "suez", "en", "stimulent", "le", "commerce", "maritime", "et", "la", "prosp\u00e9rit\u00e9", "de", "la", "ville", "qui", "passe", "d'environ", "habitants", "en", "\u00e0", "environ", "habitants", "en", "la", "zone", "portuaire", "d\u00e9borde", "de", "son", "p\u00e9rim\u00e8tre", "historique", "le", "vieuxport", "et", "s'\u00e9tend", "\u00e0", "partir", "de", "aux", "rivages", "nord", "les", "actuels", "bassins", "de", "la", "joliette", "sont", "ouverts", "en", "ceux", "du", "lazaret", "et", "d'arenc", "en", "la", "banque", "de", "marseille", "la", "plus", "r\u00e9put\u00e9e", "est", "alors", "celle", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "pierre", "pascal", "ii", "au", "d\u00e9but", "de", "l'empire", "en", "marseille", "se", "place", "au", "premier", "rang", "des", "ports", "deurope", "continentale", "avant", "de", "se", "laisser", "d\u00e9passer", "par", "hambourg", "anvers", "et", "rotterdam", "\u00e0", "la", "fin", "du", "si\u00e8cle", "en", "mars", "les", "insurg\u00e9s", "r\u00e9publicains", "proclament", "la", "commune", "de", "marseille", "celleci", "sera", "\u00e9cras\u00e9e", "\u00e0", "l'issue", "d'une", "r\u00e9pression", "sanglante", "par", "les", "troupes", "du", "r\u00e9gime", "versaillaissource", "insuffisante", "l'\u00e9conomie", "de", "la", "ville", "est", "alors", "bas\u00e9e", "sur", "le", "n\u00e9goce", "et", "l'industrie", "production", "de", "corps", "gras", "huile", "et", "savons", "sucre", "semoulerie", "chimie", "tuilerie", "r\u00e9paration", "navale", "et", "construction", "m\u00e9canique", "le", "port", "fin", "xixe", "si\u00e8cle", "par", "f\u00e9lix", "ziem", "si", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "est", "moins", "florissante", "la", "p\u00e9riode", "pr\u00e9c\u00e9dant", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "est", "le", "point", "culminant", "de", "ce", "syst\u00e8me", "industrialoportuaire", "marseillais", "l'ann\u00e9e", "est", "celle", "o\u00f9", "le", "tonnage", "portuaire", "est", "le", "plus", "important", "notamment", "les", "ol\u00e9agineux", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "se", "d\u00e9veloppent", "de", "petites", "entreprises", "cr\u00e9\u00e9es", "par", "de", "nouveaux", "venus", "sud", "de", "la", "france", "italie", "empire", "ottoman", "et", "d'abord", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "dans", "le", "n\u00e9goce", "et", "la", "transformation", "des", "produits", "coloniaux", "puis", "des", "armateurs", "n\u00e9gociants", "fabricants", "d'huile", "raffineurs", "de", "sucre", "et", "savonniers", "voire", "banquiers", "dans", "ce", "syst\u00e8me", "concurrentiel", "et", "de", "sp\u00e9culation", "de", "march\u00e9s", "d\u00e9fini", "par", "l'individualisme", "industriel", "l'activit\u00e9", "repose", "souvent", "sur", "un", "syst\u00e8me", "familial", "tr\u00e8s", "attach\u00e9s", "\u00e0", "ce", "mod\u00e8le", "lib\u00e9ral", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "d'une", "main", "d'uvre", "\u00e9trang\u00e8re", "peu", "qualifi\u00e9e", "ces", "patrons", "marseillais", "sont", "contre", "toute", "intervention", "parisienne", "du", "type", "d'investissement", "de", "capitaux", "priv\u00e9s", "ou", "de", "mise", "en", "place", "de", "r\u00e9glementations", "publiques", "marseille", "c\u00e9l\u00e8bre", "cette", "richesse", "\u00e0", "travers", "les", "expositions", "coloniales", "de", "et", "qui", "connaissent", "un", "vif", "succ\u00e8s", "grands", "chantiers", "l'accroissement", "territorial", "et", "d\u00e9mographique", "de", "la", "ville", "est", "\u00e0", "l'origine", "d'un", "chantier", "majeur", "l'adduction", "des", "eaux", "de", "la", "durance", "d\u00e9cid\u00e9e", "d\u00e8s", "par", "le", "maire", "maximin", "dominique", "consolat", "cette", "mesure", "s'impose", "d'autant", "plus", "que", "s\u00e9vissent", "cette", "ann\u00e9el\u00e0", "une", "grande", "s\u00e9cheresse", "et", "une", "\u00e9pid\u00e9mie", "de", "chol\u00e9ra", "la", "construction", "par", "ouvriers", "du", "canal", "de", "marseille", "long", "de", "km", "demande", "onze", "ans", "de", "travaux", "et", "l'eau", "de", "la", "durance", "arrive", "le", "juillet", "\u00e0", "marseille", "en", "afin", "de", "comm\u00e9morer", "cet", "\u00e9v\u00e9nement", "l'architecte", "d'origine", "n\u00eemoise", "henrijacques", "esp\u00e9randieu", "est", "charg\u00e9", "de", "r\u00e9aliser", "un", "vaste", "monument", "\u00e0", "la", "gloire", "de", "l'eau", "c'est", "le", "palais", "longchamp", "qui", "est", "inaugur\u00e9", "en", "ao\u00fbt", "ce", "dernier", "a", "\u00e9galement", "\u00e9difi\u00e9", "la", "basilique", "de", "notredamedelagarde", "\u00e0", "partir", "de", "consacr\u00e9e", "en", "et", "est", "intervenu", "aussi", "sur", "le", "grand", "chantier", "de", "construction", "de", "la", "nouvelle", "cath\u00e9drale", "de", "la", "major", "sur", "les", "quais", "de", "la", "joliette", "il", "a", "r\u00e9alis\u00e9", "\u00e9galement", "de", "\u00e0", "le", "palais", "des", "arts", "situ\u00e9", "place", "carli", "et", "a", "particip\u00e9", "\u00e0", "la", "construction", "de", "la", "monumentale", "pr\u00e9fecture", "l'autre", "grand", "chantier", "est", "comme", "partout", "en", "france", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "l'arriv\u00e9e", "du", "chemin", "de", "fer", "marseille", "est", "reli\u00e9e", "\u00e0", "avignon", "au", "d\u00e9but", "de", "l'ann\u00e9e", "\u00e0", "lyon", "en", "\u00e0", "paris", "en", "la", "gare", "terminus", "\u00e9tablie", "sur", "la", "butte", "saintcharles", "fait", "l'objet", "de", "nombreux", "remaniements", "et", "am\u00e9nagements", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "du", "si\u00e8cle", "en", "pendant", "le", "soul\u00e8vement", "de", "la", "commune", "de", "paris", "la", "ville", "conna\u00eet", "une", "insurrection", "similaire", "qui", "dure", "quinze", "jours", "la", "pr\u00e9fecture", "est", "bombard\u00e9e", "et", "le", "chef", "des", "insurg\u00e9s", "un", "avocat", "mod\u00e9r\u00e9", "gaston", "cr\u00e9mieux", "fusill\u00e9", "six", "mois", "plus", "tard", "au", "pharo", "en", "s\u00e9vit", "une", "nouvelle", "\u00e9pid\u00e9mie", "de", "chol\u00e9ra", "en", "d\u00e9butent", "les", "travaux", "dun", "r\u00e9seau", "d'assainissement", "aboutissant", "\u00e0", "la", "construction", "d'un", "grand", "collecteur", "d\u00e9but", "xxe", "si\u00e8cle", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "la", "bourgeoisie", "issue", "de", "l'industrialisation", "n\u00e9gociante", "est", "peu", "pr\u00e9sente", "dans", "les", "postes", "politiques", "l'entresoi", "familial", "met", "\u00e0", "distance", "hormis", "quelques", "exceptions", "les", "\u00e9lites", "locales", "et", "les", "repr\u00e9sentants", "de", "l'\u00e9tat", "de", "m\u00eame", "dans", "la", "ville", "plut\u00f4t", "que", "d'intervenir", "au", "centre", "o\u00f9", "se", "concentre", "l'espace", "industriel", "et", "ouvrier", "ces", "industriels", "et", "n\u00e9gociants", "locaux", "s'installent", "dans", "les", "quartiers", "r\u00e9sidentiels", "du", "sud", "renfor\u00e7ant", "une", "division", "de", "la", "ville", "entre", "quartiers", "populaires", "au", "nord", "et", "bourgeois", "au", "sud", "cette", "bourgeoisie", "ne", "m\u00e8ne", "pas", "de", "politique", "de", "logement", "ouvrier", "la", "vaste", "op\u00e9ration", "du", "percement", "de", "la", "rue", "de", "la", "r\u00e9publique", "renforce", "d'ailleurs", "la", "prudence", "des", "investissements", "immobiliers", "apr\u00e8s", "de", "grandes", "difficult\u00e9s", "de", "rentabilit\u00e9", "dues", "\u00e0", "la", "faillite", "des", "fr\u00e8res", "pereire", "et", "\u00e0", "la", "reprise", "par", "les", "grandes", "familles", "locales", "la", "ville", "fait", "ainsi", "face", "\u00e0", "un", "surpeuplement", "important", "d\u00e9coulant", "du", "faible", "nombre", "de", "logements", "construits", "entre", "et", "et", "renforc\u00e9", "par", "le", "peu", "d'impact", "de", "la", "loi", "sur", "les", "habitations", "\u00e0", "bon", "march\u00e9", "hbm", "en", "raison", "du", "faible", "investissement", "du", "patronat", "local", "dans", "ces", "nouveaux", "organismes", "contrairement", "\u00e0", "ce", "qui", "se", "r\u00e9alise", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "ailleurs", "en", "france", "la", "pouss\u00e9e", "d\u00e9mographique", "ouvri\u00e8re", "et", "immigr\u00e9e", "rend", "l'urbanisation", "dispers\u00e9e", "avec", "un", "morcellement", "des", "propri\u00e9t\u00e9s", "rurales", "l'\u00e9clatement", "urbain", "par", "des", "lotissements", "et", "un", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "important", "d'autoconstruction", "de", "maisons", "modestes", "cet", "\u00e9clatement", "urbain", "dans", "une", "commune", "\u00e0", "la", "superficie", "aussi", "vaste", "rend", "sa", "gouvernance", "difficile", "le", "rapport", "entre", "une", "population", "aux", "revenus", "assez", "faibles", "et", "une", "surface", "\u00e9norme", "\u00e0", "entretenir", "assainir", "et", "\u00e9quiper", "s'amenuise", "et", "rend", "pratiquement", "impossible", "la", "gestion", "municipale", "pourtant", "la", "p\u00e9riode", "voit", "\u00e9galement", "l'essor", "industriel", "et", "des", "infrastructures", "portuaires", "ainsi", "pour", "relier", "les", "quais", "du", "port", "et", "de", "rive", "neuve", "le", "pont", "transbordeur", "de", "marseille", "est", "construit", "en", "dixneuf", "mois", "entre", "juin", "et", "d\u00e9cembre", "chaos", "de", "l'entredeuxguerres", "en", "marseille", "conna\u00eet", "un", "terrible", "incendie", "qui", "d\u00e9truit", "totalement", "le", "magasin", "des", "nouvelles", "galeries", "cause", "la", "mort", "de", "personnes", "et", "endommage", "quelques", "immeubles", "de", "la", "canebi\u00e8re", "devant", "l'ampleur", "du", "sinistre", "les", "sapeurspompiers", "de", "marseille", "mal", "\u00e9quip\u00e9s", "et", "mal", "entra\u00een\u00e9s", "se", "montrent", "impuissants", "\u00e0", "\u00e9teindre", "l'incendie", "\u00e9douard", "daladier", "qui", "est", "pr\u00e9sent", "pour", "le", "congr\u00e8s", "du", "parti", "radical", "et", "log\u00e9", "dans", "l'h\u00f4tel", "de", "noailles", "faisant", "face", "aux", "nouvelles", "galeries", "en", "flammes", "d\u00e9clare", "n'y", "atil", "donc", "personne", "pour", "faire", "r\u00e9gner", "l'ordre", "dans", "cette", "ville", "le", "bataillon", "de", "marinspompiers", "de", "marseille", "unit\u00e9", "militaire", "est", "cr\u00e9\u00e9", "par", "le", "d\u00e9cretloi", "du", "juillet", "et", "la", "ville", "ayant", "par", "ailleurs", "de", "lourds", "probl\u00e8mes", "financiers", "est", "mise", "sous", "tutelle", "et", "dirig\u00e9e", "par", "un", "administrateur", "extraordinaire", "jusqu'\u00e0", "la", "lib\u00e9ration", "en", "seconde", "guerre", "mondiale", "le", "er", "juin", "un", "bombardement", "allemand", "cause", "la", "mort", "de", "marseillais", "et", "en", "blesse", "une", "soixantaine", "d'autres", "le", "jour", "m\u00eame", "o\u00f9", "le", "bataillon", "de", "marinspompiers", "r\u00e9cemment", "cr\u00e9\u00e9", "quitte", "la", "caserne", "provisoire", "de", "la", "rue", "de", "lyon", "et", "prend", "possession", "de", "celle", "du", "boulevard", "de", "strasbourg", "\u00e0", "la", "suite", "du", "d\u00e9barquement", "am\u00e9ricain", "en", "afrique", "du", "nord", "le", "novembre", "les", "troupes", "allemandes", "franchissent", "la", "ligne", "de", "d\u00e9marcation", "et", "marseille", "se", "retrouve", "occup\u00e9e", "le", "novembre", "comme", "le", "reste", "de", "la", "zone", "libre", "la", "ville", "souffre", "grandement", "de", "l'occupation", "et", "en", "particulier", "lors", "de", "la", "rafle", "de", "marseille", "le", "quartier", "du", "panier", "au", "nord", "du", "vieuxport", "qualifi\u00e9", "de", "quartier", "criminel", "par", "les", "nazis", "dans", "la", "nuit", "du", "au", "janvier", "plusieurs", "milliers", "de", "personnes", "sont", "arr\u00eat\u00e9es", "et", "deux", "jours", "plus", "tard", "le", "janvier", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "ss", "oberg", "assist\u00e9", "du", "pr\u00e9fet", "ren\u00e9", "bousquet", "ordonne", "aux", "habitants", "du", "quartier", "du", "vieuxport", "d'\u00e9vacuer", "leur", "domicile", "dans", "les", "deux", "heures", "avec", "kg", "de", "bagages", "personnes", "sont", "expuls\u00e9es", "dans", "les", "deux", "semaines", "qui", "suivent", "immeubles", "sont", "dynamit\u00e9s", "laissant", "un", "champ", "de", "ruines", "jusqu'\u00e0", "la", "lib\u00e9ration", "marseille", "subit", "\u00e9galement", "plusieurs", "alertes", "a\u00e9riennes", "le", "bombardement", "am\u00e9ricain", "du", "mai", "est", "particuli\u00e8rement", "d\u00e9vastateur", "et", "cause", "la", "mort", "de", "plus", "de", "personnes", "en", "blessant", "environ", "pr\u00e8s", "de", "allemands", "des", "troupes", "d'occupation", "trouv\u00e8rent", "\u00e9galement", "la", "mort", "le", "ao\u00fbt", "a", "lieu", "le", "d\u00e9barquement", "en", "provence", "\u00e0", "cette", "occasion", "l'occupant", "fait", "sauter", "les", "installations", "portuaires", "plus", "de", "navires", "sont", "coul\u00e9s", "et", "le", "c\u00e9l\u00e8bre", "pont", "transbordeur", "de", "marseille", "d\u00e9truit", "les", "ffi", "de", "marseille", "et", "parmi", "eux", "gaston", "defferre", "pr\u00e9parent", "la", "lib\u00e9ration", "de", "la", "ville", "le", "ao\u00fbt", "ils", "lancent", "l'insurrection", "accompagn\u00e9e", "d'un", "mot", "d'ordre", "de", "gr\u00e8ve", "g\u00e9n\u00e9rale", "mais", "mal", "arm\u00e9s", "et", "peu", "nombreux", "leur", "position", "est", "critique", "jusqu'\u00e0", "l'arriv\u00e9e", "des", "tirailleurs", "alg\u00e9riens", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "monsabert", "et", "des", "goumiers", "marocains", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "augustin", "guillaume", "qui", "p\u00e9n\u00e8trent", "\u00e0", "marseille", "le", "les", "combats", "avec", "l'arm\u00e9e", "allemande", "se", "poursuivent", "plusieurs", "jours", "jusqu'\u00e0", "la", "capitulation", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "hans", "schaefer", "le", "ao\u00fbt", "le", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "lattre", "de", "tassigny", "assiste", "au", "d\u00e9fil\u00e9", "de", "l'arm\u00e9e", "d'afrique", "sur", "la", "canebi\u00e8re", "des", "ann\u00e9es", "\u00e0", "les", "difficult\u00e9s", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "la", "ville", "est", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "modifications", "profondes", "l'urbanisation", "s'acc\u00e9l\u00e8re", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "reconstruction", "et", "de", "la", "construction", "de", "grands", "ensembles", "dans", "les", "quartiers", "nord", "de", "marseille", "tandis", "une", "tr\u00e8s", "large", "place", "est", "laiss\u00e9e", "\u00e0", "la", "circulation", "routi\u00e8re", "par", "la", "construction", "d'autoroutes", "jusqu'au", "cur", "de", "la", "ville", "et", "bien", "audel\u00e0", "du", "port", "\u00e0", "partir", "de", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "la", "d\u00e9colonisation", "et", "l'ind\u00e9pendance", "des", "anciennes", "colonies", "conduit", "le", "port", "de", "marseille", "\u00e0", "ne", "plus", "b\u00e9n\u00e9ficier", "de", "son", "monopole", "sur", "le", "commerce", "avec", "les", "colonies", "l'\u00e9conomie", "marseillaise", "entre", "alors", "en", "recomposition", "marseille", "souffre", "\u00e9galement", "d'une", "mauvaise", "r\u00e9putation", "li\u00e9e", "\u00e0", "l'ins\u00e9curit\u00e9", "et", "aux", "affaires", "de", "grand", "banditisme", "french", "connection", "assassinat", "du", "juge", "michel", "etc", "en", "marseille", "est", "le", "lieu", "de", "transit", "de", "la", "majorit\u00e9", "des", "piedsnoirs", "fuyant", "l'alg\u00e9rie", "ind\u00e9pendante", "beaucoup", "s'installent", "ensuite", "dans", "la", "ville", "et", "sa", "r\u00e9gion", "la", "ville", "est", "au", "cur", "de", "mai", "en", "provence", "avec", "une", "jonction", "entre", "syndicats", "de", "salari\u00e9s", "et", "d'\u00e9tudiants", "\u00e0", "l'origine", "d'une", "contestation", "tr\u00e8s", "active", "dans", "le", "domaine", "de", "l'art", "les", "manifestations", "nationales", "du", "mai", "\u00e9tant", "lanc\u00e9es", "localement", "par", "le", "mouvement", "du", "mai", "en", "dans", "un", "contexte", "de", "tensions", "toujours", "tr\u00e8s", "vives", "dix", "ans", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9faite", "fran\u00e7aise", "en", "alg\u00e9rie", "et", "apr\u00e8s", "l'assassinat", "d'un", "chauffeur", "de", "bus", "par", "un", "d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9", "alg\u00e9rien", "la", "ville", "est", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "d'importantes", "violences", "racistes", "qui", "durent", "pendant", "plusieurs", "mois", "d'ao\u00fbt", "\u00e0", "d\u00e9cembre", "ces", "violences", "font", "plusieurs", "dizaines", "de", "morts", "et", "se", "terminent", "par", "un", "attentat", "contre", "le", "consulat", "d'alg\u00e9rie", "en", "est", "mis", "en", "service", "le", "m\u00e9tro", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "entre", "renouveau", "et", "difficult\u00e9s", "persistantes", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "projet", "eurom\u00e9diterran\u00e9e", "de", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "et", "de", "r\u00e9novation", "urbaine", "est", "lanc\u00e9", "de", "nombreuses", "infrastructures", "nouvelles", "et", "r\u00e9novations", "sont", "r\u00e9alis\u00e9es", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "le", "tramway", "la", "r\u00e9novation", "de", "l'h\u00f4teldieu", "en", "h\u00f4tel", "de", "luxe", "le", "silo", "l'agrandissement", "du", "stade", "v\u00e9lodrome", "la", "tour", "cma", "cgm", "le", "mus\u00e9e", "des", "civilisations", "de", "l'europe", "et", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "mucem", "ou", "encore", "la", "villa", "m\u00e9diterran\u00e9e", "en", "marseille", "est", "capitale", "mondiale", "de", "l'eau", "r\u00e9unissant", "des", "centaines", "de", "pays", "des", "ong", "et", "des", "institutions", "mondiales", "\u00e0", "l'occasion", "du", "forum", "mondial", "de", "l'eau", "en", "marseille", "est", "capitale", "europ\u00e9enne", "de", "la", "culture", "cette", "op\u00e9ration", "permet", "d'attirer", "\u00e0", "marseille", "millions", "de", "visiteurs", "avec", "une", "estimation", "de", "millions", "de", "visiteurs", "effectifs", "dont", "nombre", "venant", "de", "d\u00e9partements", "voisins", "certains", "effectuant", "plusieurs", "visites", "l'ocde", "note", "que", "la", "ville", "conna\u00eet", "aujourd'hui", "un", "dynamisme", "\u00e9conomique", "dans", "le", "cadre", "du", "d\u00e9veloppement", "de", "son", "aire", "urbaine", "mais", "le", "rapport", "pointe", "encore", "l'importance", "des", "in\u00e9galit\u00e9s", "sociales", "et", "la", "fracture", "\u00e9conomique", "entre", "le", "sud", "de", "la", "ville", "et", "les", "quartiers", "nord", "marseille", "accueille", "r\u00e9guli\u00e8rement", "l'attention", "des", "m\u00e9dias", "en", "raison", "des", "multiples", "r\u00e8glements", "de", "compte", "notamment", "dans", "les", "quartiers", "nord", "li\u00e9", "au", "trafic", "de", "drogue", "politique", "et", "administration", "tendances", "politiques", "paysage", "politique", "ville", "industrielle", "marseille", "est", "tr\u00e8s", "t\u00f4t", "un", "territoire", "d'implantation", "du", "socialisme", "en", "france", "clovis", "hugues", "y", "est", "\u00e9lu", "premier", "d\u00e9put\u00e9", "d'un", "parti", "ouvrier", "en", "france", "en", "et", "sim\u00e9on", "flaissi\u00e8res", "le", "premier", "maire", "socialiste", "de", "la", "ville", "est", "\u00e9lu", "en", "durant", "la", "majeure", "partie", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "marseille", "est", "acquise", "\u00e0", "la", "gauche", "apr\u00e8s", "la", "lib\u00e9ration", "la", "sfio", "et", "le", "parti", "communiste", "sont", "les", "deux", "principales", "forces", "politiques", "de", "la", "ville", "et", "le", "socialiste", "gaston", "defferre", "s'allie", "un", "temps", "\u00e0", "la", "droite", "contre", "les", "communistes", "pour", "conqu\u00e9rir", "la", "mairie", "il", "l'occupe", "jusqu'\u00e0", "sa", "mort", "en", "la", "domination", "de", "la", "gauche", "s'estompe", "progressivement", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "aux", "\u00e9lections", "de", "d\u00e9j\u00e0", "gaston", "defferre", "recueille", "moins", "de", "voix", "que", "son", "adversaire", "de", "droite", "jeanclaude", "gaudin", "et", "n'est", "r\u00e9\u00e9lu", "qu'\u00e0", "la", "faveur", "du", "d\u00e9coupage", "\u00e9lectoral", "robert", "vigouroux", "succ\u00e8de", "\u00e0", "gaston", "defferre", "apr\u00e8s", "son", "d\u00e9c\u00e8s", "il", "est", "largement", "\u00e9lu", "aux", "\u00e9lections", "de", "remportant", "l'ensemble", "des", "secteurs", "en", "tant", "que", "dissident", "socialiste", "en", "jeanclaude", "gaudin", "est", "\u00e9lu", "maire", "et", "fait", "basculer", "la", "ville", "\u00e0", "droite", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "depuis", "ce", "basculement", "se", "produit", "\u00e9galement", "lors", "des", "scrutins", "nationaux", "le", "candidat", "de", "droite", "arrive", "en", "t\u00eate", "\u00e0", "marseille", "lors", "du", "second", "tour", "des", "\u00e9lections", "pr\u00e9sidentielles", "en", "et", "alors", "que", "jeanclaude", "gaudin", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "en", "et", "il", "annonce", "qu'il", "ne", "se", "repr\u00e9sente", "pas", "aux", "municipales", "de", "et", "mich\u00e8le", "rubirola", "est", "\u00e9lue", "pour", "lui", "succ\u00e9der", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "printemps", "marseillais", "une", "coalition", "de", "partis", "et", "mouvements", "de", "gauche", "qui", "\u00e9lira", "beno\u00eet", "payan", "ps", "six", "mois", "plus", "tard", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9mission", "surprise", "de", "mich\u00e8le", "rubirola", "les", "scrutins", "\u00e0", "marseille", "sont", "\u00e9galement", "caract\u00e9ris\u00e9s", "par", "un", "fort", "vote", "protestataire", "en", "georges", "marchais", "y", "arrive", "en", "t\u00eate", "au", "premier", "tour", "ainsi", "que", "jeanmarie", "le", "pen", "en", "et", "jeanluc", "m\u00e9lenchon", "y", "arrive", "en", "t\u00eate", "du", "premier", "tour", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "et", "\u00e0", "celle", "de", "r\u00e9capitulatif", "de", "r\u00e9sultats", "\u00e9lectoraux", "r\u00e9cents", "g\u00e9ographie", "\u00e9lectorale", "le", "vote", "\u00e0", "marseille", "est", "g\u00e9ographiquement", "divis\u00e9", "mais", "les", "derniers", "scrutins", "ont", "modifi\u00e9", "la", "g\u00e9ographie", "\u00e9lectorale", "le", "nord", "de", "la", "ville", "e", "e", "e", "e", "e", "et", "e", "arrondissements", "est", "historiquement", "acquis", "\u00e0", "la", "gauche", "les", "bastions", "communistes", "comme", "la", "belle", "de", "mai", "y", "ont", "\u00e9t\u00e9", "progressivement", "remplac\u00e9s", "par", "le", "vote", "socialiste", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "toutefois", "le", "rassemblement", "national", "r\u00e9alise", "\u00e9galement", "ses", "meilleurs", "scores", "dans", "les", "e", "et", "e", "arrondissements", "o\u00f9", "il", "s'est", "impos\u00e9", "lors", "des", "\u00e9lections", "municipales", "de", "avant", "d'\u00eatre", "battu", "par", "la", "droite", "en", "le", "sud", "\u00e0", "l'inverse", "est", "habituellement", "domin\u00e9", "par", "la", "droite", "e", "e", "e", "et", "e", "arrondissements", "les", "quartiers", "est", "e", "et", "e", "arrondissements", "longtemps", "socialistes", "ont", "r\u00e9cemment", "bascul\u00e9", "\u00e0", "droite", "\u00e0", "la", "faveur", "de", "la", "d\u00e9sindustrialisation", "de", "la", "vall\u00e9e", "de", "l'huveaune", "et", "de", "changements", "sociologiques", "\u00e0", "l'inverse", "les", "e", "et", "e", "arrondissements", "bastions", "historiques", "de", "jeanclaude", "gaudin", "ont", "\u00e9t\u00e9", "remport\u00e9s", "par", "la", "gauche", "en", "le", "grand", "centreville", "er", "e", "e", "et", "e", "arrondissements", "est", "actuellement", "l'objet", "des", "batailles", "\u00e9lectorales", "les", "plus", "serr\u00e9es", "subdivisions", "marseille", "est", "l'objet", "de", "la", "loi", "plm", "et", "est", "comme", "paris", "et", "lyon", "d\u00e9coup\u00e9e", "en", "arrondissements", "ceuxci", "sont", "au", "nombre", "de", "et", "sont", "regroup\u00e9s", "par", "deux", "en", "huit", "secteurs", "chaque", "secteur", "dispose", "de", "son", "conseil", "et", "de", "son", "maire", "de", "secteur", "chaque", "secteur", "\u00e9lit", "donc", "ses", "conseillers", "au", "total", "dont", "un", "tiers", "si\u00e8ge", "\u00e9galement", "au", "conseil", "municipal", "et", "\u00e9lisent", "le", "maire", "de", "la", "ville", "marseille", "est", "par", "ailleurs", "d\u00e9coup\u00e9e", "en", "cantons", "et", "sept", "circonscriptions", "liste", "des", "maires", "finances", "locales", "marseille", "est", "la", "grande", "ville", "fran\u00e7aise", "la", "plus", "endett\u00e9e", "avec", "milliard", "d'euros", "de", "dette", "en", "soit", "un", "endettement", "de", "euros", "par", "habitant", "contre", "euros", "par", "habitant", "en", "moyenne", "pour", "les", "grandes", "villes", "en", "france", "justice", "marseille", "est", "le", "si\u00e8ge", "d'un", "tribunal", "judiciaire", "d'un", "tribunal", "de", "commerce", "d'un", "conseil", "de", "prudhommes", "d'un", "tribunal", "administratif", "et", "d'une", "cour", "administrative", "d'appel", "la", "cour", "d'appel", "se", "trouve", "\u00e0", "aixenprovence", "marseille", "abrite", "la", "prison", "des", "baumettes", "construite", "en", "en", "les", "conditions", "de", "vie", "de", "ce", "centre", "p\u00e9nitentiaire", "ont", "\u00e9t\u00e9", "jug\u00e9es", "choquantes", "et", "en", "le", "contr\u00f4leur", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "lieux", "de", "privation", "de", "libert\u00e9", "y", "d\u00e9nonce", "une", "violation", "grave", "des", "droits", "fondamentaux", "des", "personnes", "priv\u00e9es", "de", "libert\u00e9", "en", "mai", "un", "nouveau", "b\u00e2timent", "les", "baumettes", "ii", "est", "en", "construction", "afin", "de", "pallier", "ce", "probl\u00e8me", "d'insalubrit\u00e9", "le", "centre", "de", "r\u00e9tention", "administrative", "de", "marseille", "est", "situ\u00e9", "dans", "le", "quartier", "du", "canet", "dans", "le", "e", "arrondissement", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "criminalit\u00e9", "grand", "banditisme", "li\u00e9e", "\u00e0", "l'imaginaire", "de", "la", "ville", "depuis", "pr\u00e8s", "d'un", "si\u00e8cle", "le", "milieu", "marseillais", "appara\u00eet", "vraiment", "dans", "les", "ann\u00e9es", "avec", "les", "parrains", "fran\u00e7ois", "spirito", "et", "paul", "carbone", "le", "milieu", "marseillais", "connait", "son", "heure", "de", "gloire", "dans", "les", "ann\u00e9es", "avec", "l'essor", "de", "la", "french", "connection", "alors", "que", "la", "ville", "est", "au", "cur", "d'un", "trafic", "international", "d'h\u00e9ro\u00efne", "vers", "les", "\u00e9tatsunis", "finalement", "d\u00e9mantel\u00e9", "par", "les", "autorit\u00e9s", "depuis", "le", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "le", "milieu", "appara\u00eet", "d\u00e9sorganis\u00e9", "comme", "il", "a", "pu", "l'\u00eatre", "\u00e0", "d'autres", "moments", "de", "son", "histoire", "faisant", "s'affronter", "violemment", "dans", "une", "guerre", "de", "tous", "contre", "tous", "les", "parrains", "traditionnels", "corsomarseillais", "surtout", "et", "les", "n\u00e9oparrains", "des", "cit\u00e9s", "dont", "la", "source", "principale", "d'enrichissement", "est", "le", "trafic", "de", "cannabis", "dans", "les", "cit\u00e9s", "les", "plus", "d\u00e9favoris\u00e9es", "de", "la", "ville", "cette", "situation", "explique", "la", "recrudescence", "des", "r\u00e8glements", "de", "compte", "il", "n'y", "a", "jamais", "eu", "de", "mafia", "au", "sens", "originel", "du", "terme", "\u00e0", "marseille", "on", "lui", "pr\u00e9f\u00e8re", "les", "termes", "de", "p\u00e8gre", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "ou", "de", "milieu", "et", "crime", "organis\u00e9", "aujourd'hui", "d\u00e9linquance", "la", "forte", "pr\u00e9sence", "dans", "les", "m\u00e9dias", "nationaux", "de", "l'actualit\u00e9", "des", "faits", "divers", "\u00e0", "marseille", "en", "particulier", "les", "r\u00e8glements", "de", "compte", "contribue", "\u00e0", "donner", "une", "mauvaise", "image", "de", "la", "ville", "et", "conduit", "certains", "m\u00e9dias", "\u00e0", "parler", "de", "d\u00e9sinformation", "deux", "autres", "facteurs", "expliquent", "la", "m\u00e9diatisation", "des", "r\u00e8glements", "de", "compte", "\u00e0", "marseille", "le", "fait", "que", "les", "banlieues", "font", "administrativement", "partie", "de", "la", "ville", "de", "marseille", "et", "le", "fait", "que", "les", "r\u00e8glements", "de", "compte", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "surm\u00e9diatis\u00e9s", "alors", "qu'ils", "repr\u00e9sentent", "des", "homicides", "commis", "en", "france", "chaque", "ann\u00e9e", "si", "la", "ville", "de", "marseille", "conna\u00eet", "un", "taux", "de", "meurtres", "li\u00e9s", "\u00e0", "la", "drogue", "proportionnellement", "presque", "aussi", "\u00e9lev\u00e9", "que", "celui", "de", "new", "york", "avec", "notamment", "des", "vols", "avec", "violence", "et", "des", "vols", "\u00e0", "la", "tire", "qui", "d\u00e9passent", "la", "moyenne", "nationale", "la", "circonscription", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "publique", "de", "marseille", "d\u00e9tient", "pour", "l'ann\u00e9e", "le", "e", "plus", "fort", "taux", "de", "d\u00e9linquance", "sur", "plus", "de", "circonscriptions", "m\u00e9tropolitaines", "derri\u00e8re", "notamment", "nice", "avignon", "ou", "cannes", "avec", "un", "taux", "de", "faits", "de", "d\u00e9linquance", "constat\u00e9s", "de", "pour", "habitants", "soit", "les", "deux", "tiers", "de", "la", "moyenne", "nationale", "nice", "par", "exemple", "conna\u00eet", "proportionnellement", "plus", "de", "crimes", "pour", "ce", "qui", "concerne", "les", "homicides", "volontaires", "si", "marseille", "se", "trouve", "dans", "le", "d\u00e9partement", "o\u00f9", "les", "homicides", "volontaires", "sont", "les", "plus", "nombreux", "en", "valeur", "absolue", "en", "rapport\u00e9", "au", "nombre", "d'habitants", "celuici", "se", "situe", "\u00e0", "la", "sixi\u00e8me", "position", "en", "france", "en", "personnes", "sont", "mortes", "par", "balles", "\u00e0", "marseille", "en", "le", "canard", "encha\u00een\u00e9", "avance", "que", "les", "chiffres", "de", "la", "d\u00e9linquance", "en", "baisse", "\u00e0", "marseille", "depuis", "sont", "faux", "selon", "le", "journal", "satirique", "la", "police", "requalifierait", "les", "actes", "commis", "afin", "d'obtenir", "de", "meilleures", "statistiques", "le", "sentiment", "dins\u00e9curit\u00e9", "a", "toutefois", "pouss\u00e9", "le", "gouvernement", "en", "\u00e0", "doter", "les", "bouchesdurh\u00f4ne", "dune", "pr\u00e9fecture", "de", "police", "de", "plein", "exercice", "la", "seule", "de", "france", "avec", "paris", "d\u00e9fense", "marseille", "est", "le", "si\u00e8ge", "de", "l'\u00e9tatmajor", "de", "la", "zone", "de", "d\u00e9fense", "et", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "sud", "de", "l'\u00e9tatmajor", "zonal", "de", "la", "gendarmerie", "nationale", "et", "de", "l'escadron", "de", "gendarmerie", "mobile", "y", "sont", "stationn\u00e9s", "en", "l'\u00e9tatmajor", "de", "la", "e", "division", "le", "er", "r\u00e9giment", "\u00e9tranger", "de", "cavalerie", "au", "camp", "de", "carpiagne", "le", "commandement", "de", "la", "marine", "\u00e0", "marseille", "et", "le", "groupement", "de", "soutien", "de", "la", "base", "de", "d\u00e9fense", "de", "marseille", "aubagne", "marseille", "abrite", "\u00e9galement", "l'h\u00f4pital", "d'instruction", "des", "arm\u00e9es", "laveran", "en", "revanche", "la", "pr\u00e9fecture", "maritime", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "est", "situ\u00e9e", "\u00e0", "toulon", "le", "e", "bataillon", "d'infanterie", "de", "marine", "est", "dissous", "en", "tandis", "que", "le", "e", "r\u00e9giment", "de", "dragons", "est", "dissous", "en", "le", "bataillon", "de", "marinspompiers", "constitue", "le", "corps", "municipal", "des", "pompiers", "de", "marseille", "command\u00e9", "par", "un", "officier", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "marine", "c'est", "une", "unit\u00e9", "de", "la", "marine", "nationale", "d'un", "effectif", "de", "personnes", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'incendie", "des", "nouvelles", "galeries", "en", "remplacement", "du", "corps", "municipal", "des", "sapeurspompiers", "dissous", "\u00e0", "la", "suite", "de", "cette", "catastrophe", "les", "marinspompiers", "de", "marseille", "ont", "pour", "particularit\u00e9", "d'\u00eatre", "la", "seule", "unit\u00e9", "militaire", "de", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "agir", "selon", "les", "ordres", "et", "les", "directives", "d'un", "maire", "jumelages", "et", "partenariats", "marseille", "est", "jumel\u00e9e", "avec", "quatorze", "villes", "et", "a", "\u00e9galement", "sign\u00e9", "des", "pactes", "d'amiti\u00e9", "et", "de", "coop\u00e9ration", "avec", "vingttrois", "villes", "dans", "le", "monde", "jumelages", "toutes", "les", "villes", "avec", "lesquelles", "marseille", "est", "jumel\u00e9e", "\u00e0", "l'exception", "de", "marrakech", "sont", "d'importantes", "villes", "portuaires", "accords", "de", "coop\u00e9ration", "international", "marseille", "est", "le", "si\u00e8ge", "de", "quelques", "organismes", "internationaux", "et", "de", "recherche", "tels", "que", "l'institut", "de", "recherche", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "ird", "la", "commission", "m\u00e9diterran\u00e9e", "de", "cit\u00e9s", "et", "gouvernements", "locaux", "unis", "cglu", "ou", "le", "conseil", "mondial", "de", "l'eau", "y", "sont", "\u00e9galement", "implant\u00e9s", "le", "bureau", "local", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "industriel", "onudi", "une", "antenne", "de", "la", "banque", "mondiale", "un", "bureau", "de", "l'organisation", "internationale", "pour", "les", "migrations", "consulats", "sont", "\u00e9tablis", "\u00e0", "marseille", "soit", "la", "deuxi\u00e8me", "repr\u00e9sentation", "consulaire", "de", "france", "apr\u00e8s", "paris", "le", "septembre", "les", "ministres", "des", "finances", "du", "g", "se", "sont", "r\u00e9unis", "au", "palais", "du", "pharo", "marseille", "en", "grand", "le", "plan", "marseille", "en", "grand", "est", "un", "plan", "d'investissement", "de", "milliard", "d'euros", "pour", "la", "ville", "de", "marseille", "annonc\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9sident", "emmanuel", "macron", "le", "septembre", "le", "pr\u00e9fet", "laurent", "carri\u00e9", "a", "\u00e9t\u00e9", "charg\u00e9", "en", "octobre", "de", "la", "mise", "en", "uvre", "du", "plan", "de", "d\u00e9veloppement", "marseille", "en", "grand", "population", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "d\u00e9mographie", "\u00e9volution", "d\u00e9mographique", "apr\u00e8s", "une", "grave", "crise", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "qui", "a", "vu", "la", "population", "passer", "de", "plus", "de", "\u00e0", "moins", "de", "habitants", "malgr\u00e9", "un", "solde", "naturel", "assez", "positif", "la", "population", "augmente", "de", "nouveau", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "avec", "plus", "de", "habitants", "marseille", "est", "la", "e", "commune", "de", "france", "son", "unit\u00e9", "urbaine", "est", "cependant", "la", "e", "du", "pays", "apr\u00e8s", "paris", "et", "lyon", "avec", "habitants", "incluant", "aixenprovence", "au", "nord", "istres", "martigues", "et", "vitrolles", "\u00e0", "l'ouest", "et", "aubagne", "\u00e0", "l'est", "l'aire", "urbaine", "de", "marseille", "aixenprovence", "est", "la", "e", "de", "france", "apr\u00e8s", "celle", "de", "paris", "et", "celle", "de", "lyon", "l'agglom\u00e9ration", "marseillaise", "a", "m\u00eame", "r\u00e9cemment", "absorb\u00e9", "la", "commune", "de", "saintzacharie", "qui", "fait", "partie", "du", "var", "en", "revanche", "la", "ciotat", "qui", "fait", "partie", "du", "territoire", "marseilleprovence", "a", "\u00e9t\u00e9", "absorb\u00e9e", "par", "l'unit\u00e9", "urbaine", "de", "toulon", "pyramide", "des", "\u00e2ges", "la", "population", "de", "la", "commune", "est", "relativement", "jeune", "en", "le", "taux", "de", "personnes", "d'un", "\u00e2ge", "inf\u00e9rieur", "\u00e0", "ans", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "soit", "audessus", "de", "la", "moyenne", "d\u00e9partementale", "\u00e0", "l'inverse", "le", "taux", "de", "personnes", "d'\u00e2ge", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "ans", "est", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "alors", "qu'il", "est", "de", "au", "niveau", "d\u00e9partemental", "en", "la", "commune", "comptait", "hommes", "pour", "femmes", "soit", "un", "taux", "de", "de", "femmes", "l\u00e9g\u00e8rement", "sup\u00e9rieur", "au", "taux", "d\u00e9partemental", "les", "pyramides", "des", "\u00e2ges", "de", "la", "commune", "et", "du", "d\u00e9partement", "s'\u00e9tablissent", "comme", "suit", "une", "ville", "in\u00e9galitaire", "avec", "un", "coefficient", "de", "gini", "de", "marseille", "est", "une", "des", "villes", "les", "plus", "in\u00e9galitaires", "de", "france", "une", "partie", "de", "sa", "population", "\u00e9tant", "tr\u00e8s", "pauvre", "tandis", "que", "les", "grandes", "fortunes", "y", "sont", "\u00e9galement", "nombreuses", "le", "revenu", "moyen", "des", "les", "plus", "riches", "est", "ainsi", "fois", "sup\u00e9rieur", "au", "revenu", "moyen", "des", "les", "plus", "pauvres", "le", "sociologue", "andr\u00e9", "donzel", "parle", "d'ailleurs", "de", "marseille", "comme", "d'une", "m\u00e9tropole", "duale", "proche", "des", "configurations", "urbaines", "des", "pays", "en", "d\u00e9veloppement", "o\u00f9", "se", "c\u00f4toient", "les", "plus", "riches", "comme", "les", "plus", "pauvres", "la", "commune", "connaissait", "un", "taux", "de", "pauvret\u00e9", "de", "en", "qui", "d\u00e9passait", "m\u00eame", "dans", "les", "quartiers", "nord", "de", "la", "ville", "et", "plus", "de", "dans", "certains", "quartiers", "prioritaires", "en", "comparaison", "ce", "premier", "chiffre", "est", "identique", "\u00e0", "celui", "de", "lille", "ou", "de", "montpellier", "mais", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "celui", "de", "lyon", "ceci", "s'explique", "dans", "une", "certaine", "mesure", "par", "le", "fait", "qu'une", "grande", "partie", "des", "banlieues", "pauvres", "de", "l'agglom\u00e9ration", "se", "situent", "administrativement", "au", "sein", "de", "la", "commune", "contrairement", "\u00e0", "d'autres", "grandes", "villes", "de", "france", "les", "banlieues", "parisiennes", "lyonnaises", "ou", "lilloises", "connaissent", "en", "effet", "une", "pauvret\u00e9", "comparable", "\u00e0", "l'inverse", "les", "e", "et", "e", "arrondissements", "au", "sud", "et", "\u00e0", "l'est", "de", "la", "ville", "connaissaient", "en", "des", "taux", "de", "pauvret\u00e9", "et", "similaires", "\u00e0", "ceux", "des", "arrondissements", "les", "plus", "riches", "de", "lyon", "ou", "paris", "de", "plus", "environ", "contribuables", "marseillais", "sont", "soumis", "\u00e0", "l'imp\u00f4t", "de", "solidarit\u00e9", "sur", "la", "fortune", "avec", "un", "patrimoine", "moyen", "de", "millions", "d'euros", "ce", "qui", "en", "fait", "la", "deuxi\u00e8me", "ville", "hors", "\u00eeledefrance", "et", "la", "cinqui\u00e8me", "ville", "de", "france", "en", "nombre", "de", "redevables", "\u00e0", "l'isf", "de", "la", "m\u00eame", "mani\u00e8re", "quinze", "familles", "marseillaises", "figuraient", "en", "dans", "les", "premi\u00e8res", "fortunes", "professionnelles", "en", "france", "selon", "le", "magazine", "challenges", "la", "fracture", "sociale", "est", "\u00e9galement", "spatiale", "la", "ville", "\u00e9tant", "globalement", "divis\u00e9e", "entre", "des", "quartiers", "nord", "plus", "pauvres", "et", "un", "sud", "plus", "riche", "ainsi", "en", "le", "taux", "de", "pauvret\u00e9", "d\u00e9passait", "au", "nord", "e", "e", "e", "e", "et", "e", "arrondissements", "il", "atteignait", "m\u00eame", "dans", "le", "e", "arrondissement", "en", "alors", "qu'au", "sud", "et", "\u00e0", "l'est", "e", "e", "e", "et", "e", "arrondissements", "il", "n'atteignait", "pas", "plus", "de", "ces", "contrastes", "se", "retrouvent", "dans", "le", "taux", "de", "personnes", "nondipl\u00f4m\u00e9es", "en", "il", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "pour", "la", "ville", "pour", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "mais", "dans", "les", "e", "e", "et", "e", "arrondissements", "il", "d\u00e9passe", "les", "ces", "in\u00e9galit\u00e9s", "semblent", "s'\u00eatre", "aggrav\u00e9es", "r\u00e9cemment", "alors", "qu'en", "l'\u00e9chelle", "de", "revenu", "\u00e9tait", "de", "\u00e0", "elle", "est", "de", "\u00e0", "en", "l\u00e9cart", "entre", "les", "revenus", "m\u00e9dians", "des", "quartiers", "les", "plus", "pauvres", "et", "ceux", "des", "plus", "riches", "est", "pass\u00e9", "de", "\u00e0", "euros", "entre", "et", "entre", "la", "cadenelle", "et", "kalliste", "le", "quartier", "le", "plus", "riche", "et", "le", "plus", "pauvre", "l\u00e9cart", "entre", "le", "taux", "de", "dipl\u00f4m\u00e9s", "sup\u00e9rieurs", "\u00e9tait", "de", "points", "en", "alors", "qu'il", "est", "de", "aujourdhuiquand", "la", "cit\u00e9", "du", "parc", "corot", "est", "d\u00e9crite", "par", "un", "magistrat", "dans", "le", "monde", "comme", "une", "honte", "pour", "la", "ville", "une", "indignit\u00e9", "pour", "la", "r\u00e9publique", "elle", "est", "\u00e9vacu\u00e9e", "fin", "une", "ville", "d'immigrations", "marseille", "est", "une", "ville", "dont", "la", "population", "s'est", "construite", "sur", "des", "vagues", "migratoires", "importantes", "successives", "les", "trois", "plus", "importantes", "\u00e9tant", "celles", "des", "italiens", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "des", "arm\u00e9niens", "et", "des", "corses", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "et", "des", "maghr\u00e9bins", "qui", "arrivent", "massivement", "dans", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "mais", "avant", "d'\u00eatre", "une", "ville", "d'immigration", "marseille", "est", "depuis", "toujours", "\u00e0", "travers", "son", "port", "une", "ville", "de", "transit", "d'arriv\u00e9e", "et", "de", "d\u00e9part", "une", "\u00e9tape", "pour", "beaucoup", "de", "voyageurs", "quittant", "l'europe", "ou", "de", "r\u00e9fugi\u00e9s", "fuyant", "les", "pers\u00e9cutions", "c'est", "donc", "une", "villecarrefour", "de", "migrations", "diverses", "temporaires", "ou", "permanentes", "avant", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "au", "cours", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "l'importance", "que", "prend", "le", "port", "de", "commerce", "am\u00e8ne", "de", "nombreux", "n\u00e9gociants", "europ\u00e9ens", "beaucoup", "de", "suisses", "d'italiens", "d'allemands", "d'anglais", "de", "hollandais", "et", "de", "grecs", "sont", "pr\u00e9sents", "dans", "l'activit\u00e9", "\u00e9conomique", "l'historien", "michel", "vovelle", "estime", "que", "les", "italiens", "sont", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e0", "pour", "une", "population", "totale", "de", "habitants", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "ils", "repr\u00e9sentent", "alors", "des", "\u00e9trangers", "r\u00e9sidents", "dans", "la", "ville", "cependant", "il", "faut", "attendre", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "si\u00e8cle", "suivant", "pour", "voir", "leur", "nombre", "exploser", "xixe", "si\u00e8cle", "le", "d\u00e9but", "des", "vagues", "migratoires", "d\u00e8s", "la", "restauration", "\u00e9merge", "une", "v\u00e9ritable", "communaut\u00e9", "grecque", "\u00e0", "marseille", "de", "nombreuses", "familles", "n\u00e9gociantes", "surtout", "originaires", "de", "constantinople", "chios", "et", "smyrne", "viennent", "grossir", "les", "rangs", "d'une", "population", "d\u00e9j\u00e0", "pr\u00e9sente", "au", "si\u00e8cle", "pr\u00e9c\u00e9dent", "on", "parle", "alors", "d'une", "v\u00e9ritable", "aristocratie", "commerciale", "grecque", "\u00e0", "marseille", "aux", "xviiie", "si\u00e8cle", "et", "xixe", "si\u00e8cle", "\u00e0", "partir", "du", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "parall\u00e8lement", "au", "d\u00e9clin", "des", "industries", "traditionnelles", "une", "industrie", "nouvelle", "se", "concentre", "autour", "de", "la", "ville", "l'explosion", "des", "activit\u00e9s", "portuaires", "et", "la", "construction", "de", "la", "voie", "ferr\u00e9e", "du", "plm", "n\u00e9cessitent", "une", "main", "d'uvre", "importante", "que", "la", "hauteprovence", "foyer", "d'immigration", "et", "r\u00e9servoir", "humain", "traditionnel", "de", "la", "ville", "ne", "peut", "plus", "fournir", "la", "croissance", "de", "marseille", "est", "donc", "aliment\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "ce", "moment", "par", "une", "immigration", "ext\u00e9rieure", "et", "\u00e9trang\u00e8re", "la", "ville", "voit", "alors", "arriver", "de", "nombreux", "italiens", "qui", "viennent", "occuper", "les", "emplois", "industriels", "aux", "d\u00e9pens", "des", "fran\u00e7ais", "dont", "la", "croissance", "d\u00e9mographique", "est", "bien", "plus", "faible", "parfois", "mal", "accueillis", "par", "les", "ouvriers", "locaux", "ils", "sont", "la", "victime", "de", "violences", "en", "les", "v\u00eapres", "marseillaises", "\u00e0", "partir", "de", "et", "jusqu'\u00e0", "l'entredeuxguerres", "l'immigration", "italienne", "va", "cro\u00eetre", "de", "mani\u00e8re", "spectaculaire", "et", "en", "ils", "sont", "dans", "la", "ville", "o\u00f9", "ils", "repr\u00e9sentent", "environ", "les", "deux", "tiers", "de", "la", "population", "\u00e9trang\u00e8re", "\u00e0", "partir", "de", "cette", "p\u00e9riode", "la", "politique", "antiexode", "du", "gouvernement", "fasciste", "nouvellement", "au", "pouvoir", "freine", "consid\u00e9rablement", "ce", "mouvement", "les", "historiens", "\u00e9mile", "t\u00e9mime", "et", "ren\u00e9e", "lopez", "parlent", "d'", "invasion", "italienne", "entre", "les", "ann\u00e9es", "et", "tant", "leur", "immigration", "est", "importante", "dans", "la", "ville", "aujourd'huiquand", "on", "estime", "que", "habitant", "sur", "a", "des", "ascendances", "italiennessource", "insuffisante", "soit", "pr\u00e8s", "de", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "dans", "les", "ann\u00e9es", "on", "observe", "une", "nouvelle", "augmentation", "du", "nombre", "d'\u00e9trangers", "et", "un", "renouvellement", "de", "la", "population", "qui", "renforce", "le", "caract\u00e8re", "cosmopolite", "de", "la", "ville", "ainsi", "en", "si", "la", "population", "italienne", "reste", "consid\u00e9rable", "du", "total", "et", "des", "\u00e9trangers", "elle", "est", "en", "recul", "par", "rapport", "aux", "derni\u00e8res", "d\u00e9cennies", "en", "effet", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "trois", "nouveaux", "groupes", "d'arrivants", "lui", "succ\u00e8dent", "les", "arm\u00e9niens", "les", "espagnols", "et", "les", "corses", "les", "arm\u00e9niens", "arrivent", "essentiellement", "entre", "et", "quittant", "les", "pays", "voisins", "de", "la", "turquie", "actuelle", "dans", "lesquels", "ils", "s'\u00e9taient", "provisoirement", "r\u00e9fugi\u00e9s", "pour", "fuir", "le", "g\u00e9nocide", "\u00e0", "lexception", "de", "la", "p\u00e9riode", "de", "guerre", "qui", "vient", "de", "s'achever", "la", "ville", "navait", "jamais", "accueilli", "en", "si", "peu", "de", "temps", "autant", "de", "r\u00e9fugi\u00e9s", "on", "estime", "que", "d\u00e9barquent", "alors", "immigr\u00e9s", "arm\u00e9niens", "m\u00eame", "si", "tous", "ne", "sinstalleront", "pas", "\u00e0", "marseille", "ils", "vivent", "d'abord", "dans", "des", "camps", "de", "fortune", "avant", "de", "s'int\u00e9grer", "rapidement", "dans", "la", "vie", "socio\u00e9conomique", "et", "de", "former", "des", "noyaux", "villageois", "dans", "les", "quartiers", "de", "beaumont", "saintloup", "et", "saintemarguerite", "saintj\u00e9r\u00f4me", "et", "saintmitre", "entre", "autres", "si", "la", "population", "sest", "depuis", "dispers\u00e9e", "dans", "toute", "la", "ville", "au", "fil", "des", "ann\u00e9es", "certains", "quartiers", "comme", "beaumont", "abritent", "encore", "une", "communaut\u00e9", "importante", "aujourd'huiquand", "on", "estime", "que", "vivent", "entre", "et", "descendants", "darm\u00e9niens", "\u00e0", "marseille", "une", "autre", "source", "confirme", "cet", "ordre", "de", "grandeur", "en", "parlant", "de", "de", "la", "population", "actuelle", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "fuyant", "la", "crise", "\u00e9conomique", "d'une", "\u00eele", "\u00e0", "dominante", "agropastorale", "de", "nombreux", "corses", "s'\u00e9tablissent", "dans", "les", "quartiers", "traditionnels", "d'immigration", "autour", "du", "vieuxport", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "et", "la", "destruction", "d'une", "partie", "des", "vieuxquartiers", "qu'ils", "habitaient", "ils", "se", "dispersent", "dans", "toute", "la", "ville", "et", "connaissent", "une", "progression", "sociale", "visible", "nombreux", "sont", "devenus", "fonctionnaires", "avocats", "ou", "m\u00e9decins", "un", "certain", "nombre", "de", "corses", "\u00e0", "l'inverse", "faisait", "partie", "du", "milieu", "marseillais", "en", "on", "estimait", "que", "plus", "de", "corses", "vivaient", "\u00e0", "marseille", "ce", "qui", "lui", "valait", "alors", "le", "surnom", "de", "capitale", "des", "corses", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "si", "l'immigration", "alg\u00e9rienne", "est", "pr\u00e9sente", "avant", "le", "xxe", "si\u00e8cle", "c'est", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "qu'elle", "explose", "r\u00e9ellement", "au", "recensement", "de", "des", "\u00e9trangers", "sont", "d'origine", "maghr\u00e9bine", "la", "reprise", "\u00e9conomique", "l'encouragement", "du", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "la", "venue", "de", "travailleurs", "alg\u00e9riens", "et", "les", "r\u00e9percussions", "de", "la", "d\u00e9colonisation", "favorisent", "leur", "arriv\u00e9e", "la", "plupart", "d'entre", "eux", "sont", "des", "alg\u00e9riens", "qui", "migrent", "pour", "le", "travail", "ou", "pour", "fuir", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "de", "la", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "cette", "immigration", "est", "loin", "d'\u00eatre", "homog\u00e8ne", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "alg\u00e9riens", "s'ajoutent", "les", "r\u00e9fugi\u00e9s", "juifs", "et", "piedsnoirs", "qui", "arrivent", "\u00e9galement", "en", "grand", "nombre", "les", "alg\u00e9riens", "s'installent", "souvent", "dans", "le", "centreville", "o\u00f9", "ils", "remplacent", "les", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "vagues", "migratoires", "mais", "aussi", "dans", "des", "bidonvilles", "au", "nord", "de", "la", "ville", "ceuxci", "sont", "par", "la", "suite", "remplac\u00e9s", "par", "des", "cit\u00e9s", "destin\u00e9es", "\u00e0", "l'origine", "\u00e0", "n'\u00eatre", "que", "provisoires", "avant", "d'\u00eatre", "d\u00e9laiss\u00e9es", "par", "les", "pouvoirs", "publics", "et", "o\u00f9", "de", "nombreuses", "familles", "issues", "de", "l'immigration", "vivent", "encore", "les", "alg\u00e9riens", "et", "leurs", "descendants", "repr\u00e9senteraient", "dans", "les", "ann\u00e9es", "environ", "un", "quart", "des", "habitants", "de", "la", "ville", "ce", "qui", "ferait", "d'eux", "une", "des", "deux", "plus", "grandes", "communaut\u00e9s", "d'origine", "\u00e9trang\u00e8re", "de", "la", "ville", "avec", "les", "italiens", "bien", "qu'issus", "d'arriv\u00e9es", "bien", "plus", "anciennes", "les", "piedsnoirs", "repr\u00e9sentent", "au", "moment", "de", "l'ind\u00e9pendance", "alg\u00e9rienne", "une", "population", "d'environ", "un", "million", "de", "personnes", "en", "quelques", "mois", "en", "d'entre", "eux", "gagnent", "marseille", "dont", "environ", "seraient", "rest\u00e9s", "ils", "font", "face", "\u00e0", "une", "certaine", "hostilit\u00e9", "des", "pouvoirs", "publics", "et", "d'une", "partie", "de", "la", "population", "les", "juifs", "repr\u00e9sentent", "personnes", "en", "en", "alg\u00e9rie", "et", "nombre", "d'entre", "eux", "quitteront", "leur", "pays", "pour", "la", "france", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "piedsnoirs", "si", "certains", "transitent", "par", "marseille", "avant", "de", "gagner", "isra\u00ebl", "une", "majorit\u00e9", "s'y", "\u00e9tablit", "d\u00e9finitivement", "l'arriv\u00e9e", "des", "juifs", "s\u00e9farades", "d'alg\u00e9rie", "modifie", "d'ailleurs", "grandement", "la", "communaut\u00e9", "isra\u00e9lite", "de", "marseille", "qui", "s'\u00e9l\u00e8verait", "aujourd'hui", "\u00e0", "personnes", "soit", "la", "troisi\u00e8me", "communaut\u00e9", "juive", "d'europe", "apr\u00e8s", "celles", "de", "paris", "et", "de", "londres", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'ind\u00e9pendance", "des", "comores", "en", "et", "dans", "un", "contexte", "politique", "et", "socio\u00e9conomique", "difficile", "sur", "l'archipel", "une", "importante", "communaut\u00e9", "comorienne", "s'installe", "\u00e9galement", "dans", "la", "ville", "dans", "des", "proportions", "faisant", "de", "marseille", "la", "plus", "grande", "ville", "comorienne", "devant", "la", "capitale", "moroni", "avec", "une", "population", "de", "\u00e0", "personnes", "selon", "des", "estimations", "de", "soit", "pr\u00e8s", "de", "de", "la", "population", "marseillaise", "une", "ville", "multiculturelle", "si", "elle", "reste", "une", "ville", "de", "culture", "occidentale", "marseille", "devient", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "un", "point", "de", "rencontre", "entre", "un", "orient", "souvent", "mythifi\u00e9", "source", "de", "richesse", "et", "de", "profusion", "et", "un", "occident", "transform\u00e9", "par", "l'industrialisation", "rapide", "n\u00e9cessitant", "une", "main", "d'uvre", "\u00e9trang\u00e8re", "importante", "ainsi", "m\u00eame", "si", "l'immigration", "depuis", "le", "moyenorient", "et", "l'afrique", "ne", "d\u00e9marre", "de", "mani\u00e8re", "importante", "qu'avec", "l'arriv\u00e9e", "des", "arm\u00e9niens", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "puis", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "avec", "l'immigration", "maghr\u00e9bine", "libanaise", "et", "comorienne", "les", "vagues", "migratoires", "successives", "ont", "construit", "l'identit\u00e9", "de", "la", "ville", "d\u00e9finissant", "sa", "population", "comme", "un", "peuple", "pluriel", "source", "insuffisante", "troisi\u00e8me", "ville", "arm\u00e9nienne", "du", "monde", "premi\u00e8re", "ville", "corse", "premi\u00e8re", "ville", "comorienne", "troisi\u00e8me", "ville", "juive", "d'europe", "et", "avec", "d'importantes", "communaut\u00e9s", "maghr\u00e9bines", "et", "italiennes", "marseille", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "par", "jeanclaude", "juan", "comme", "la", "ville", "la", "plus", "cosmopolite", "de", "toute", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "des", "quartiers", "du", "centreville", "comme", "noailles", "belsunce", "et", "le", "panier", "qu'ont", "occup\u00e9s", "beaucoup", "de", "ces", "nouveaux", "entrants", "\u00e0", "leur", "arriv\u00e9e", "quelle", "que", "soit", "l'\u00e9poque", "sont", "rest\u00e9s", "multiculturels", "par", "essence", "avec", "leurs", "magasins", "et", "restaurants", "italiens", "corses", "alg\u00e9riens", "marocains", "tunisiens", "libanais", "etcpour", "beaucoup", "d'observateurs", "les", "rapports", "entre", "les", "communaut\u00e9s", "sont", "moins", "conflictuels", "\u00e0", "marseille", "que", "dans", "le", "reste", "de", "la", "france", "selon", "l'historien", "yvan", "gastaut", "malgr\u00e9", "les", "sp\u00e9cificit\u00e9s", "socioculturelles", "de", "chacune", "et", "lattachement", "puissant", "de", "certaines", "de", "ces", "communaut\u00e9s", "\u00e0", "leurs", "traditions", "la", "ville", "a", "toujours", "su", "absorber", "les", "nouveaux", "arrivants", "sans", "heurts", "en", "faisant", "montre", "dune", "grande", "tol\u00e9rance", "notamment", "en", "ce", "qui", "concerne", "la", "pratique", "des", "cultes", "m\u00eame", "si", "les", "minorit\u00e9s", "int\u00e9gr\u00e9es", "sont", "rest\u00e9es", "fortement", "structur\u00e9es", "autour", "de", "leurs", "r\u00e9f\u00e9rences", "successives", "sports", "marseille", "poss\u00e8de", "licenci\u00e9s", "ainsi", "que", "quelques", "clubs", "d'envergure", "internationale", "\u00e9quipements", "sportifs", "le", "stade", "v\u00e9lodrome", "construit", "en", "a", "depuis", "une", "capacit\u00e9", "de", "spectateurs", "ce", "qui", "en", "fait", "le", "plus", "grand", "stade", "de", "football", "de", "france", "apr\u00e8s", "le", "stade", "de", "france", "son", "club", "de", "football", "r\u00e9sident", "est", "l'olympique", "de", "marseille", "il", "a", "accueilli", "les", "coupes", "du", "monde", "de", "football", "de", "et", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "rugby", "\u00e0", "xv", "et", "l'euro", "le", "palais", "des", "sports", "de", "marseille", "inaugur\u00e9", "en", "est", "une", "salle", "omnisports", "d'une", "capacit\u00e9", "de", "places", "qui", "accueille", "chaque", "ann\u00e9e", "le", "tournoi", "de", "tennis", "de", "marseille", "le", "troph\u00e9e", "massalia", "de", "gymnastique", "ou", "challenge", "jeanty", "de", "fleuret", "dames", "la", "salle", "accueille", "quelques", "matches", "de", "basketball", "du", "club", "fos", "provence", "basket", "le", "palais", "omnisports", "marseille", "grand", "est", "inaugur\u00e9", "en", "contient", "deux", "patinoires", "dont", "la", "plus", "grande", "de", "france", "et", "un", "skatepark", "qui", "compte", "la", "plus", "grande", "rampe", "d'europe", "il", "a", "accueilli", "les", "championnats", "de", "france", "de", "patinage", "artistique", "et", "est", "le", "lieu", "de", "r\u00e9sidence", "du", "marseille", "hockey", "club", "marseille", "abrite", "le", "bowl", "de", "marseille", "l'un", "des", "skateparks", "les", "plus", "r\u00e9put\u00e9s", "du", "monde", "dans", "les", "ann\u00e9es", "par", "ailleurs", "la", "ville", "compter\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "courts", "de", "tennis", "gymnases", "municipaux", "piscines", "stades", "municipaux", "boulodromes", "clubs", "de", "tennis", "terrains", "de", "golf", "bases", "nautiques", "dojos", "skateparks", "stands", "de", "tir", "hippodromes", "centre", "\u00e9questre", "murs", "d'escalade", "et", "un", "fronton", "de", "pelote", "basque", "la", "ville", "abrite", "aussi", "cinquante", "sites", "de", "plong\u00e9e", "principaux", "clubs", "et", "personnalit\u00e9s", "sportifs", "l'olympique", "de", "marseille", "\u00e9volue", "en", "ligue", "et", "poss\u00e8de", "l'un", "des", "palmar\u00e8s", "les", "plus", "importants", "du", "football", "fran\u00e7ais", "championnats", "de", "france", "coupe", "de", "france", "de", "football", "et", "une", "ligue", "des", "champions", "acquise", "en", "le", "club", "a", "vu", "\u00e9voluer", "des", "joueurs", "embl\u00e9matiques", "comme", "josip", "skoblar", "roger", "magnusson", "marius", "tr\u00e9sor", "abedi", "pel\u00e9", "didier", "deschamps", "chris", "waddle", "basile", "boli", "jeanpierre", "papin", "didier", "drogba", "mamadou", "niang", "fabien", "barthez", "ou", "encore", "franck", "rib\u00e9ry", "zin\u00e9dine", "zidane", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "l'un", "des", "plus", "grandspar", "qui", "joueurs", "de", "tous", "les", "temps", "a", "grandi", "\u00e0", "la", "castellane", "un", "quartier", "du", "nord", "de", "marseille", "\u00e9ric", "cantona", "autant", "connu", "pour", "ses", "qualit\u00e9s", "de", "footballeur", "que", "pour", "ses", "frasques", "extrasportives", "est", "d\u00e9sign\u00e9", "comme", "\u00e9tant", "l'un", "des", "meilleurs", "joueurs", "ayant", "\u00e9volu\u00e9", "\u00e0", "manchester", "united", "et", "dans", "le", "championnat", "anglais", "le", "cercle", "des", "nageurs", "de", "marseille", "cnm", "principal", "club", "de", "natation", "de", "la", "ville", "d\u00e9tient", "\u00e9galement", "un", "palmar\u00e8s", "important", "et", "a", "accueilli", "camille", "lacourt", "florent", "manaudou", "fr\u00e9d\u00e9rick", "bousquet", "fabien", "gilot", "il", "est", "la", "place", "forte", "actuelle", "du", "waterpolo", "masculin", "fran\u00e7ais", "avec", "un", "e", "titre", "de", "champion", "de", "france", "conquis", "en", "une", "partie", "des", "matches", "du", "club", "fos", "provence", "basket", "se", "joue", "au", "palais", "des", "sports", "de", "marseille", "parmi", "d'autres", "personnalit\u00e9s", "sportives", "r\u00e9put\u00e9es", "figurent", "jean", "bouin", "samir", "nasri", "rolland", "courbis", "mathieu", "flamini", "frank", "lebuf", "jeanluc", "ettori", "ou", "s\u00e9bastien", "grosjean", "\u00e9v\u00e9nements", "sportifs", "l'open", "est", "un", "tournoi", "de", "tennis", "masculin", "de", "l'atp", "world", "tour", "le", "tournoi", "accueille", "participants", "entrants", "directs", "joueurs", "issus", "des", "qualifications", "et", "joueurs", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "d'une", "wild", "card", "la", "ville", "accueille", "chaque", "ann\u00e9e", "le", "semimarathon", "de", "marseillecassis", "depuis", "il", "r\u00e9unit", "chaque", "ann\u00e9e", "coureurs", "le", "mondial", "la", "marseillaise", "\u00e0", "p\u00e9tanque", "est", "une", "comp\u00e9tition", "bouliste", "annuelle", "organis\u00e9e", "par", "le", "journal", "la", "marseillaise", "ce", "concours", "de", "p\u00e9tanque", "cr\u00e9\u00e9", "en", "par", "paul", "ricard", "se", "dispute", "chaque", "ann\u00e9e", "sur", "jours", "\u00e0", "partir", "du", "premier", "weekend", "de", "juillet", "le", "tournoi", "est", "hors", "comp\u00e9titions", "officielles", "le", "tournoi", "le", "plus", "prestigieux", "au", "niveau", "mondial", "par", "ailleurs", "la", "ville", "accueille", "\u00e9galement", "les", "world", "series", "de", "beachvolley", "le", "triathlon", "international", "de", "marseille", "a", "accueilli", "le", "tour", "de", "france", "cycliste", "fois", "depuis", "accueille", "chaque", "ann\u00e9e", "le", "tour", "de", "france", "\u00e0", "la", "voile", "la", "sosh", "freestyle", "cup", "avec", "une", "des", "deux", "\u00e9tapes", "europ\u00e9ennes", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "skateboard", "ais", "et", "enfin", "le", "meeting", "d'athl\u00e9tisme", "de", "marseille", "la", "ville", "a", "\u00e9t\u00e9", "promue", "capitale", "europ\u00e9enne", "du", "sport", "et", "est", "incluse", "dans", "le", "dispositif", "de", "la", "candidature", "de", "paris", "pour", "l'organisation", "des", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "de", "pour", "les", "\u00e9preuves", "de", "voile", "et", "certains", "matchs", "de", "football", "sant\u00e9", "marseille", "est", "un", "tr\u00e8s", "important", "p\u00f4le", "r\u00e9gional", "et", "d'envergure", "national", "de", "sant\u00e9", "l'assistance", "publique", "h\u00f4pitaux", "de", "marseille", "aphm", "est", "le", "centre", "hospitalier", "r\u00e9gional", "de", "marseille", "et", "g\u00e8re", "les", "cinq", "h\u00f4pitaux", "publics", "de", "la", "ville", "l'h\u00f4pital", "de", "la", "timone", "l'h\u00f4pital", "de", "la", "conception", "les", "h\u00f4pitaux", "sud", "sainte", "marguerite", "et", "salvator", "l'h\u00f4pital", "nordl'aphm", "est", "le", "troisi\u00e8me", "centre", "hospitalier", "universitaire", "de", "france", "elle", "emploie", "personnes", "dont", "m\u00e9decins", "autre", "h\u00f4pital", "public", "laveran", "est", "un", "h\u00f4pital", "d'instruction", "des", "arm\u00e9es", "les", "principales", "institutions", "hospitali\u00e8res", "priv\u00e9es", "sont", "l'institut", "paolicalmettes", "centre", "r\u00e9gional", "de", "lutte", "contre", "le", "cancer", "l'h\u00f4pital", "saintjoseph", "et", "l'h\u00f4pital", "europ\u00e9en", "selon", "un", "classement", "\u00e9tabli", "en", "par", "le", "magazine", "capital", "parmi", "les", "meilleurs", "professionnels", "de", "sant\u00e9", "recens\u00e9s", "en", "france", "exercent", "\u00e0", "marseille", "marseille", "est", "par", "ailleurs", "une", "station", "thermale", "avec", "la", "station", "de", "camoinslesbains", "enseignement", "les", "\u00e9tablissements", "d'enseignement", "sup\u00e9rieur", "de", "la", "r\u00e9gion", "sont", "r\u00e9partis", "entre", "marseille", "o\u00f9", "les", "enseignements", "portent", "traditionnellement", "sur", "les", "sciences", "exactes", "et", "la", "m\u00e9decine", "et", "aixenprovence", "consacr\u00e9", "aux", "sciences", "humaines", "aux", "lettres", "et", "au", "droit", "marseille", "comptait", "en", "\u00e9tudiants", "l'universit\u00e9", "d'aixmarseille", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9e", "le", "er", "janvier", "par", "la", "fusion", "des", "trois", "universit\u00e9s", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "ses", "principaux", "campus", "marseillais", "se", "trouvent", "\u00e0", "luminy", "sciences", "et", "sport", "saintcharles", "sciences", "et", "lettres", "saintj\u00e9r\u00f4me", "sciences", "ch\u00e2teaugombert", "sciences", "la", "timone", "sant\u00e9", "canebi\u00e8re", "droit", "et", "\u00e9conomie", "et", "colbert", "\u00e9conomie", "l'universit\u00e9", "accueille", "en", "son", "sein", "polytech", "marseille", "et", "l'\u00e9cole", "de", "journalisme", "et", "de", "communication", "d'aixmarseille", "parmi", "les", "autres", "\u00e9tablissements", "d'enseignement", "sup\u00e9rieur", "et", "de", "recherche", "install\u00e9s", "\u00e0", "marseille", "on", "compte", "l'ecm", "l'\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "d'architecture", "l\u00e9cole", "pour", "l'informatique", "et", "les", "nouvelles", "technologies", "l'\u00e9cole", "des", "beauxarts", "l'\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "maritime", "linstitut", "polytechnique", "des", "sciences", "avanc\u00e9es", "kedge", "business", "school", "et", "un", "p\u00f4le", "r\u00e9gional", "de", "l'ehess", "plusieurs", "lyc\u00e9es", "de", "marseille", "accueillent", "des", "formations", "sup\u00e9rieures", "bts", "ou", "classes", "pr\u00e9paratoires", "notamment", "le", "lyc\u00e9e", "mariecurie", "le", "lyc\u00e9e", "saintcharles", "le", "lyc\u00e9e", "jeanperrin", "le", "lyc\u00e9e", "saintexup\u00e9ry", "et", "le", "lyc\u00e9e", "thiers", "le", "plus", "ancien", "lyc\u00e9e", "de", "la", "ville", "o\u00f9", "ont", "\u00e9t\u00e9", "form\u00e9s", "de", "nombreux", "\u00e9tudiants", "admis", "ensuite", "au", "concours", "d'entr\u00e9e", "\u00e0", "des", "institutions", "aussi", "prestigieuses", "que", "l'\u00e9cole", "normale", "sup\u00e9rieure", "l'\u00e9cole", "polytechnique", "ou", "encore", "l'\u00e9cole", "centrale", "l'\u00e9tat", "d\u00e9labr\u00e9", "de", "certaines", "\u00e9coles", "primaires", "a", "\u00e9t\u00e9", "critiqu\u00e9", "notamment", "la", "pr\u00e9sence", "d'amiante", "et", "le", "manque", "d'entretien", "des", "locaux", "par", "la", "municipalit\u00e9", "m\u00e9dias", "marseille", "abrite", "les", "si\u00e8ges", "de", "france", "provencealpes", "de", "provence", "azur", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "locale", "d'informations", "et", "d'om", "tv", "la", "cha\u00eene", "officielle", "de", "l'olympique", "de", "marseille", "ferm\u00e9e", "le", "ao\u00fbt", "france", "bleu", "provence", "la", "radio", "r\u00e9gionale", "de", "radio", "france", "est", "la", "e", "radio", "en", "nombre", "d'auditeurs", "et", "la", "e", "en", "part", "d'audience", "avec", "auditeurs", "\u00e0", "marseille", "d'audience", "cumul\u00e9e", "et", "de", "part", "d'audience", "parmi", "les", "radios", "locales", "on", "compte", "radio", "grenouille", "rcf", "dialogue", "ou", "radio", "star", "le", "principal", "quotidien", "r\u00e9gional", "diffus\u00e9", "\u00e0", "marseille", "est", "la", "provence", "propri\u00e9t\u00e9", "depuis", "du", "groupe", "hersant", "et", "de", "bernard", "tapie", "la", "ville", "compte", "de", "nombreux", "journaux", "et", "sites", "d'information", "locale", "la", "marseillaise", "fond\u00e9", "en", "par", "le", "parti", "communiste", "le", "ravi", "journal", "satirique", "cqfd", "marsactu", "journal", "en", "ligne", "le", "m\u00e9ridional", "journal", "en", "ligne", "le", "p\u00f4le", "m\u00e9dia", "de", "la", "belle", "de", "mai", "est", "un", "lieu", "consacr\u00e9", "aux", "activit\u00e9s", "de", "limage", "du", "son", "et", "du", "multim\u00e9dia", "cultes", "christianisme", "g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "le", "christianisme", "est", "introduit", "dans", "la", "ville", "au", "ier", "si\u00e8cle", "par", "des", "chr\u00e9tiens", "d'orient", "parmi", "les", "convertis", "se", "trouve", "victor", "de", "marseille", "un", "officier", "romain", "tu\u00e9", "pour", "sa", "foi", "et", "enterr\u00e9", "sur", "une", "colline", "o\u00f9", "sa", "s\u00e9pulture", "sera", "plus", "tard", "transform\u00e9e", "en", "un", "lieu", "de", "culte", "par", "jean", "cassien", "l'abbaye", "saintvictor", "c'est", "le", "plus", "ancien", "sanctuaire", "catholique", "de", "france", "et", "saintvictor", "devient", "rapidement", "l'embl\u00e8me", "du", "christianisme", "marseillais", "haut", "lieu", "du", "catholicisme", "en", "provence", "depuis", "ans", "elle", "est", "jusqu'au", "moyen", "\u00e2ge", "la", "plus", "importante", "n\u00e9cropole", "chr\u00e9tienne", "d'europe", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'antiquit\u00e9", "marseille", "poss\u00e8de", "un", "certain", "rayonnement", "spirituel", "dans", "le", "monde", "chr\u00e9tien", "elle", "est", "reconnue", "comme", "une", "ville", "de", "moines", "et", "on", "vient", "s'y", "installer", "pour", "sa", "piet\u00e9", "la", "cit\u00e9", "a", "connu", "plusieurs", "cath\u00e9drales", "catholiques", "qui", "se", "sont", "succ\u00e9d\u00e9", "dont", "la", "vieille", "major", "ainsi", "que", "la", "derni\u00e8re", "en", "date", "saintemariemajeure", "depuis", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "\u00e0", "la", "suite", "des", "vagues", "d'immigrations", "successives", "marseille", "a", "vu", "s'\u00e9riger", "de", "nouvelles", "paroisses", "catholiques", "dites", "de", "chr\u00e9tiens", "orientaux", "dont", "saintnicolasdemyre", "en", "mais", "aussi", "beaucoup", "plus", "r\u00e9cemment", "celle", "des", "catholiques", "ukrainiens", "en", "en", "la", "chapelle", "saintjeandud\u00e9sert", "par", "le", "p\u00e8re", "mykola", "hryvnak", "\u00e9glise", "arm\u00e9nienne", "marseille", "est", "un", "des", "trois", "dioc\u00e8ses", "fran\u00e7ais", "de", "l'\u00e9glise", "apostolique", "arm\u00e9nienne", "le", "culte", "arm\u00e9nien", "poss\u00e8de", "la", "cath\u00e9drale", "des", "saintstraducteurs", "de", "marseille", "ainsi", "que", "sept", "\u00e9glises", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "saintcannat", "la", "liturgie", "est", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9e", "par", "l'\u00e9glise", "orthodoxe", "roumaine", "l'\u00e9glise", "de", "la", "dormitiondelam\u00e8rededieu", "de", "marseille", "\u00e9glise", "orthodoxe", "grecque", "construite", "en", "contient", "une", "collection", "remarquable", "de", "pr\u00e8s", "de", "quarante", "ic\u00f4nes", "datant", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "orthodoxie", "diff\u00e9rentes", "\u00e9glises", "orthodoxes", "\u00e9maillent", "le", "territoire", "marseillais", "dont", "l'\u00e9glise", "de", "la", "dormitiondelam\u00e8rededieu", "et", "saintir\u00e9n\u00e9e", "qui", "d\u00e9pendent", "de", "la", "m\u00e9tropole", "orthodoxe", "grecque", "de", "france", "mais", "aussi", "sainthermog\u00e8ne", "relevant", "elle", "du", "patriarcat", "de", "moscou", "protestantisme", "marseille", "compte", "pr\u00e8s", "de", "cinquante", "\u00e9glises", "issues", "du", "protestantisme", "quatre", "paroisses", "sont", "membres", "de", "l'\u00e9glise", "protestante", "unie", "de", "france", "luth\u00e9ror\u00e9form\u00e9e", "le", "temple", "grignan", "inaugur\u00e9", "en", "est", "le", "premier", "lieu", "de", "culte", "protestant", "construit", "\u00e0", "marseille", "trentesix", "\u00e9glises", "\u00e9vang\u00e9liques", "ou", "protestantes\u00e9vang\u00e9liques", "sont", "r\u00e9pertori\u00e9es", "dans", "l'annuaire", "\u00e9vang\u00e9lique", "la", "plupart", "sont", "membres", "des", "f\u00e9d\u00e9rations", "repr\u00e9sentatives", "nationales", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "protestante", "de", "france", "fpf", "ou", "du", "conseil", "national", "des", "\u00e9vang\u00e9liques", "de", "france", "cnef", "par", "ailleurs", "un", "certain", "nombre", "de", "groupes", "et", "d'associations", "protestants\u00e9vang\u00e9liques", "issus", "de", "l'immigration", "sont", "\u00e9galement", "implant\u00e9s", "et", "actifs", "quoique", "non", "rattach\u00e9s", "aux", "f\u00e9d\u00e9rations", "nationales", "islam", "du", "fait", "du", "commerce", "de", "la", "ville", "avec", "le", "levant", "et", "l'afrique", "du", "nord", "les", "contacts", "avec", "l'islam", "sont", "tr\u00e8s", "anciens", "\u00e0", "marseille", "on", "rapporte", "par", "exemple", "la", "pr\u00e9sence", "d'un", "cimeti\u00e8re", "des", "turcs", "d\u00e8s", "le", "xviiie", "si\u00e8cle", "mais", "l'\u00e9gyptien", "rifa'a", "altahtawi", "indique", "en", "que", "dans", "cette", "ville", "vivent", "beaucoup", "de", "chr\u00e9tiens", "\u00e9gyptiens", "et", "syriens", "qui", "ont", "quitt\u00e9", "l'\u00e9gypte", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "les", "fran\u00e7ais", "mais", "il", "est", "tout", "de", "m\u00eame", "assez", "difficile", "d'y", "retrouver", "des", "musulmans", "et", "la", "population", "musulmane", "\u00e0", "marseille", "reste", "assez", "faible", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "la", "majeure", "partie", "des", "musulmans", "de", "marseille", "est", "issue", "des", "vagues", "migratoires", "des", "ann\u00e9es", "et", "venues", "du", "maghreb", "puis", "du", "liban", "et", "des", "comores", "selon", "une", "\u00e9tude", "r\u00e9alis\u00e9e", "en", "au", "regard", "de", "toutes", "les", "autres", "grandes", "villes", "fran\u00e7aises", "marseille", "se", "distingue", "par", "l'importance", "de", "sa", "population", "ayant", "un", "lien", "avec", "l'islam", "selon", "diff\u00e9rentes", "\u00e9tudes", "et", "estimations", "les", "musulmans", "repr\u00e9senteraient", "entre", "et", "des", "habitants", "de", "la", "ville", "les", "musulmans", "marseillais", "semblent", "faire", "face", "\u00e0", "de", "grandes", "iniquit\u00e9s", "en", "mati\u00e8re", "d'\u00e9ducation", "d'emploi", "et", "de", "logement", "par", "rapport", "au", "reste", "de", "la", "population", "la", "ville", "compte", "une", "demidouzaine", "de", "mosqu\u00e9es", "et", "une", "soixantaine", "de", "salles", "de", "pri\u00e8re", "le", "projet", "de", "construction", "d'une", "grande", "mosqu\u00e9e", "est", "r\u00e9current", "depuis", "plusieurs", "d\u00e9cennies", "\u00e0", "marseille", "d\u00e8s", "gaston", "castel", "dessine", "les", "plans", "d'un", "centre", "islamique", "en", "le", "conseil", "municipal", "autorise", "la", "construction", "d'une", "grande", "mosqu\u00e9e", "dans", "le", "quartier", "saintlouis", "cependant", "le", "projet", "est", "toujours", "suspendu", "aujourd'hui", "faute", "de", "finances", "transparentes", "les", "restes", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "ceux", "de", "la", "mosqu\u00e9e", "de", "l'arsenal", "des", "gal\u00e8res", "sont", "en", "fait", "issus", "d'un", "\u00e9difice", "orientalisant", "construit", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "pr\u00e8s", "d'une", "villa", "d\u00e9truite", "dans", "les", "ann\u00e9es", "juda\u00efsme", "la", "pr\u00e9sence", "des", "juifs", "\u00e0", "marseille", "est", "tr\u00e8s", "ancienne", "elle", "est", "attest\u00e9e", "d\u00e8s", "le", "vie", "si\u00e8cle", "et", "gr\u00e9goire", "de", "tours", "rapporte", "que", "le", "juif", "priscus", "serviteur", "du", "roi", "chilp\u00e9ric", "ier", "maria", "son", "fils", "\u00e0", "une", "juive", "de", "la", "ville", "selon", "augustin", "fabre", "marseille", "fut", "longtemps", "l'une", "des", "villes", "les", "plus", "propices", "pour", "les", "isra\u00e9lites", "gr\u00e2ce", "au", "contact", "de", "tant", "d'hommes", "d'origines", "de", "murs", "et", "de", "croyances", "diverses", "sans", "cesse", "rapproch\u00e9s", "par", "les", "relations", "du", "commerce", "les", "juifs", "de", "marseille", "avaient", "au", "xiiie", "si\u00e8cle", "les", "m\u00eames", "droits", "que", "les", "chr\u00e9tiens", "et", "les", "statuts", "municipaux", "de", "la", "ville", "arr\u00eat\u00e9s", "en", "d\u00e9cr\u00e8tent", "que", "tous", "les", "habitants", "de", "la", "ville", "avaient", "les", "m\u00eames", "franchises", "peu", "importe", "leur", "confession", "en", "les", "juifs", "sont", "m\u00eame", "qualifi\u00e9s", "de", "citoyens", "de", "marseille", "\u00e0", "partir", "de", "cependant", "la", "population", "juive", "\u00e0", "marseille", "diminua", "sensiblement", "lorsque", "louis", "xii", "expulsa", "les", "juifs", "de", "france", "ils", "furent", "\u00e0", "nouveau", "tol\u00e9r\u00e9s", "plus", "tard", "et", "peu", "d'ann\u00e9es", "avant", "la", "r\u00e9volution", "de", "on", "leur", "permit", "d'avoir", "un", "temple", "rue", "du", "pont", "en", "janvier", "durant", "la", "rafle", "de", "marseille", "les", "allemands", "s'emparent", "de", "juifs", "pr\u00e8s", "du", "vieuxport", "avant", "de", "faire", "expulser", "puis", "d\u00e9truire", "une", "partie", "du", "centre", "historique", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "d\u00e9colonisation", "des", "pays", "du", "maghreb", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "de", "nombreux", "juifs", "s\u00e9farades", "s'installent", "dans", "la", "ville", "et", "font", "grossir", "la", "population", "isra\u00e9lite", "de", "la", "ville", "avant", "d'y", "devenir", "majoritaires", "aujourd'huiquand", "il", "y", "a", "synagogues", "\u00e0", "marseille", "dont", "la", "grande", "synagogue", "situ\u00e9e", "rue", "breteuil", "construite", "en", "selon", "le", "haut", "commissariat", "des", "nations", "unies", "pour", "les", "r\u00e9fugi\u00e9s", "la", "ville", "abriterait", "la", "deuxi\u00e8me", "population", "isra\u00e9lite", "de", "france", "avec", "juifs", "soit", "plus", "de", "de", "la", "population", "cela", "repr\u00e9senterait", "la", "troisi\u00e8me", "communaut\u00e9", "juive", "d'europe", "apr\u00e8s", "celles", "de", "paris", "et", "de", "londres", "autres", "cultes", "il", "existe", "\u00e0", "marseille", "une", "pagode", "bouddhiste", "dans", "le", "e", "arrondissement", "et", "une", "autre", "dans", "le", "e", "la", "ville", "compte", "\u00e9galement", "un", "temple", "appartenant", "au", "culte", "antoiniste", "situ\u00e9", "traverse", "de", "tiboulen", "et", "qui", "est", "en", "fonction", "depuis", "le", "octobre", "\u00e9conomie", "entre", "et", "l'aire", "urbaine", "de", "marseille", "a", "enregistr\u00e9", "la", "deuxi\u00e8me", "plus", "forte", "croissance", "d'emploi", "des", "m\u00e9tropoles", "europ\u00e9ennes", "de", "l'ocde", "avec", "+", "par", "an", "la", "m\u00e9tropole", "d'aixmarseille", "est", "selon", "l'ocde", "la", "e", "ville", "la", "plus", "innovante", "au", "monde", "sur", "entre", "et", "le", "ch\u00f4mage", "est", "pass\u00e9", "de", "\u00e0", "dans", "l'aire", "urbaine", "mais", "celuici", "reste", "toutefois", "points", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "qu'en", "france", "et", "la", "ville", "connait", "un", "d\u00e9ficit", "d'emplois", "estim\u00e9", "\u00e0", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "moyenne", "des", "m\u00e9tropoles", "fran\u00e7aises", "comparables", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "\u00e9conomiques", "sont", "encore", "marqu\u00e9es", "avec", "un", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "des", "jeunes", "atteignant", "dans", "certains", "quartiers", "o\u00f9", "plus", "dun", "tiers", "de", "la", "population", "na", "pas", "de", "dipl\u00f4me", "\u00e9changes", "portuaires", "marseille", "a", "de", "tout", "temps", "\u00e9t\u00e9", "une", "ville", "tourn\u00e9e", "vers", "la", "mer", "et", "le", "port", "a", "jou\u00e9", "et", "joue", "encore", "un", "r\u00f4le", "de", "premier", "plan", "dans", "l'\u00e9conomie", "de", "la", "ville", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "la", "ville", "est", "dans", "une", "situation", "clef", "pour", "les", "\u00e9changes", "entre", "la", "france", "et", "ses", "colonies", "elle", "est", "au", "carrefour", "des", "routes", "commerciales", "qui", "relient", "l'europe", "\u00e0", "l'afrique", "au", "moyenorient", "mais", "aussi", "\u00e0", "l'asie", "\u00e0", "partir", "de", "l'ouverture", "du", "canal", "de", "suez", "en", "le", "trafic", "portuaire", "explose", "alors", "passant", "de", "tonneaux", "export\u00e9s", "en", "\u00e0", "plus", "de", "millions", "en", "l'extension", "des", "activit\u00e9s", "portuaires", "jusqu'alors", "concentr\u00e9es", "dans", "l'actuel", "vieuxport", "est", "alors", "n\u00e9cessaire", "pour", "faire", "face", "\u00e0", "ce", "flux", "grandissant", "de", "marchandise", "durant", "le", "second", "empire", "de", "nouveaux", "bassins", "agr\u00e9ment\u00e9s", "de", "quais", "sont", "cr\u00e9\u00e9s", "\u00e0", "la", "joliette", "au", "lazaret", "ou", "\u00e0", "arenc", "le", "port", "est", "de", "nouveau", "agrandi", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "mais", "vers", "l'ouest", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "de", "la", "ville", "en", "le", "grand", "port", "maritime", "de", "marseille", "qui", "s'\u00e9tend", "de", "marseille", "\u00e0", "fossurmer", "traite", "millions", "de", "tonnes", "de", "marchandises", "principalement", "des", "hydrocarbures", "des", "trafics", "il", "s'agit", "ainsi", "du", "premier", "port", "fran\u00e7ais", "du", "deuxi\u00e8me", "en", "m\u00e9diterran\u00e9e", "derri\u00e8re", "alg\u00e9siras", "et", "du", "cinqui\u00e8me", "en", "europe", "la", "croissance", "du", "trafic", "de", "conteneurs", "depuis", "a", "\u00e9t\u00e9", "tr\u00e8s", "faible", "comparativement", "aux", "principaux", "concurrents", "m\u00e9diterran\u00e9ens", "la", "part", "de", "march\u00e9", "du", "port", "de", "marseille", "passant", "de", "en", "\u00e0", "en", "m\u00eame", "si", "depuis", "le", "trafic", "est", "en", "forte", "augmentation", "+", "de", "\u00e0", "gr\u00e2ce", "notamment", "\u00e0", "la", "mise", "en", "service", "de", "nouveaux", "terminaux", "industries", "entre", "le", "xviie", "et", "le", "xxe", "si\u00e8cle", "marseille", "\u00e9tait", "une", "importante", "ville", "industrielle", "produisant", "notamment", "du", "savon", "des", "tuiles", "et", "de", "la", "c\u00e9ramique", "des", "produits", "alimentaires", "huiles", "ou", "p\u00e2tes", "de", "la", "construction", "navale", "toutefois", "la", "d\u00e9colonisation", "et", "la", "crise", "de", "l'industrie", "fran\u00e7aise", "ont", "grandement", "affect\u00e9", "le", "secteur", "industriel", "de", "marseille", "en", "mars", "la", "fermeture", "de", "l'union", "naval", "marseille", "affecte", "la", "fili\u00e8re", "de", "la", "r\u00e9paration", "navale", "\u00e0", "marseille", "qui", "employait", "encore", "plus", "de", "personnes", "il", "y", "a", "trente", "ans", "en", "septembre", "la", "r\u00e9ouverture", "de", "la", "forme", "plus", "vaste", "forme", "de", "r\u00e9paration", "navale", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "sur", "le", "port", "ambitionne", "de", "redynamiser", "ce", "secteur", "qui", "emploie", "\u00e0", "cette", "date", "environ", "personnessource", "insuffisante", "marseille", "compte", "deux", "sites", "class\u00e9s", "seveso", "si", "une", "bonne", "partie", "de", "l'industrie", "lourde", "li\u00e9e", "au", "port", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9localis\u00e9es", "autour", "de", "fossurmer", "lors", "de", "l'extension", "du", "grand", "port", "maritime", "la", "ville", "continue", "d'accueillir", "n\u00e9anmoins", "quelques", "sites", "de", "production", "savonneries", "tuileries", "pernodricard", "haribo", "heineken", "majoritairement", "dans", "les", "quartiers", "nord", "de", "la", "commune", "zones", "commerciales", "et", "touristiques", "le", "centre", "bourse", "ainsi", "que", "la", "rue", "saintferr\u00e9ol", "la", "rue", "de", "la", "r\u00e9publique", "la", "rue", "de", "rome", "et", "le", "bas", "de", "la", "rue", "paradis", "constituent", "le", "cur", "commercial", "de", "marseille", "avec", "des", "boutiques", "de", "v\u00eatements", "chaussures", "et", "mode", "pour", "l'essentiel", "marseille", "compte", "trois", "centres", "commerciaux", "importants", "\u00e0", "la", "valentine", "grand", "littoral", "la", "joliette", "plusieurs", "autres", "sont", "en", "travaux", "\u00e0", "la", "capelette", "et", "au", "prado", "destin\u00e9s", "\u00e0", "permettre", "\u00e0", "la", "ville", "de", "capter", "la", "consommation", "qui", "se", "fait", "jusqu'alors", "sur", "les", "territoires", "alentour", "depuis", "les", "commerces", "du", "centreville", "sont", "autoris\u00e9s", "\u00e0", "ouvrir", "le", "dimanche", "cette", "autorisation", "n'a", "pas", "donn\u00e9", "lieu", "\u00e0", "des", "ouvertures", "syst\u00e9matiques", "les", "commerces", "de", "la", "rue", "saintferr\u00e9ol", "sont", "ferm\u00e9s", "le", "dimanche", "le", "vieuxport", "le", "cours", "julien", "et", "les", "alentours", "des", "plages", "du", "prado", "concentrent", "de", "nombreux", "restaurants", "marseille", "est", "l'une", "des", "villes", "de", "france", "o\u00f9", "le", "tourisme", "et", "la", "programmation", "de", "congr\u00e8s", "professionnels", "ont", "tendance", "\u00e0", "augmenter", "fortement", "depuis", "une", "dizaine", "d'ann\u00e9es", "environ", "cinq", "millions", "de", "visiteurs", "s'y", "sont", "rendus", "en", "contre", "millions", "en", "notamment", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "capitale", "europ\u00e9enne", "de", "la", "culture", "marseille", "est", "par", "ailleurs", "la", "deuxi\u00e8me", "ville", "de", "congr\u00e8s", "en", "france", "et", "la", "e", "au", "niveau", "mondial", "au", "cours", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "le", "tourisme", "des", "fran\u00e7ais", "s'y", "est", "d\u00e9velopp\u00e9", "en", "raison", "de", "l'\u00e9pid\u00e9mie", "de", "covid", "et", "le", "parc", "national", "des", "calanques", "a", "lanc\u00e9", "dans", "une", "cure", "de", "d\u00e9marketing", "consistant", "\u00e0", "encourager", "les", "visiteurs", "\u00e0", "aller", "voir", "d'autres", "espaces", "naturels", "proches", "alors", "qu'un", "adjoint", "au", "maire", "au", "\"tourisme", "durable\"", "a", "\u00e9t\u00e9", "nomm\u00e9", "apr\u00e8s", "la", "prise", "de", "la", "mairie", "par", "une", "alliance", "de", "la", "gauche", "et", "des", "\u00e9cologistes", "la", "municipalit\u00e9", "a", "eu", "un", "\"d\u00e9saccord", "profond\"", "avec", "l'office", "du", "tourisme", "de", "la", "m\u00e9tropole", "au", "sujet", "de", "la", "\"surfr\u00e9quentation\"", "touristique", "objet", "d'un", "projet", "baptis\u00e9", "\"l'et\u00e9", "marseillais\"", "destin\u00e9", "\u00e0", "g\u00e9rer", "l'afflux", "saisonnier", "marseille", "est", "r\u00e9cemment", "devenu", "l'un", "des", "dix", "premiers", "ports", "de", "croisi\u00e8re", "au", "monde", "avec", "million", "de", "croisi\u00e9ristes", "accueillis", "en", "en", "hausse", "de", "la", "ville", "a", "ainsi", "doubl\u00e9", "son", "trafic", "en", "cinq", "ans", "mais", "reste", "toutefois", "encore", "loin", "de", "barcelone", "millions", "de", "passagers", "rome", "millions", "et", "des", "ports", "des", "bal\u00e9ares", "million", "marseille", "est", "aussi", "parmi", "les", "trois", "premiers", "complexes", "de", "plaisance", "d'europe", "et", "compte", "quatre", "ports", "de", "plaisance", "importants", "le", "vieuxport", "places", "\u00e0", "quai", "avec", "m\u00e8tres", "de", "tirant", "d'eau", "la", "pointerouge", "places", "\u00e0", "quai", "avec", "un", "tirant", "d'eau", "de", "\u00e0", "m\u00e8tres", "le", "frioul", "places", "\u00e0", "quai", "dont", "anneaux", "r\u00e9serv\u00e9s", "aux", "plaisanciers", "de", "passage", "l'estaque", "places", "dont", "pour", "la", "plaisance", "p\u00eache", "et", "agriculture", "marseille", "est", "un", "des", "principaux", "ports", "de", "p\u00eache", "de", "la", "c\u00f4te", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "fran\u00e7aise", "cependant", "les", "p\u00eacheurs", "se", "sont", "rar\u00e9fi\u00e9s", "ces", "derni\u00e8res", "d\u00e9cennies", "en", "effet", "en", "pour", "tout", "le", "quartier", "maritime", "de", "marseille", "on", "ne", "comptait", "plus", "que", "marins", "pour", "navires", "pratiquant", "une", "p\u00eache", "traditionnelle", "mode", "et", "textile", "\u00e0", "partir", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "marseille", "accueille", "les", "\u00e9toffes", "que", "les", "marchands", "persans", "et", "indiens", "importent", "en", "europe", "la", "ville", "d\u00e9veloppe", "alors", "sa", "propre", "industrie", "textile", "et", "des", "centaines", "d'ateliers", "et", "de", "manufactures", "fleurissent", "jusqu'au", "xviiie", "si\u00e8cle", "des", "entrepreneurs", "fran\u00e7ais", "et", "\u00e9trangers", "investissent", "alors", "dans", "ce", "secteur", "\u00e0", "l'image", "de", "l'industriel", "suisse", "johann", "rudolf", "wetter", "dont", "la", "manufacture", "cr\u00e9\u00e9e", "\u00e0", "marseille", "en", "et", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "dans", "les", "\u00e9toffes", "indiennes", "comptait", "parmi", "les", "plus", "importantes", "de", "france", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "les", "immigrants", "arm\u00e9niens", "installent", "des", "petits", "ateliers", "artisanaux", "dans", "le", "quartier", "de", "saintj\u00e9r\u00f4me", "dont", "un", "nombre", "important", "subsistent", "aujourd'huiquand", "et", "se", "muent", "parfois", "en", "succ\u00e8s", "commercial", "comme", "les", "marques", "karine", "arabian", "ou", "k", "jacques", "sainttropez", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "les", "entrepreneurs", "maghr\u00e9bins", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "dans", "l'importation", "de", "textile", "s'installent", "dans", "le", "quartier", "de", "belsunce", "laurent", "emsellem", "fils", "d'un", "n\u00e9gociant", "du", "quartier", "est", "le", "fondateur", "de", "la", "marque", "kaporal", "qui", "poss\u00e8de", "en", "boutiques", "contrairement", "aux", "autres", "aires", "urbaines", "fran\u00e7aises", "qui", "connaissent", "des", "baisses", "importantes", "de", "leur", "activit\u00e9", "textile", "le", "secteur", "de", "l'habillement", "progresse", "\u00e0", "marseille", "o\u00f9", "il", "repr\u00e9sente", "entreprises", "pour", "salari\u00e9s", "en", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "trois", "vagues", "successives", "de", "cr\u00e9ateurs", "sont", "\u00e0", "l'origine", "de", "nombreuses", "marques", "\u00e0", "succ\u00e8s", "sun", "valley", "parakian", "jezequel", "ou", "sugar", "dans", "les", "ann\u00e9es", "sess\u00f9n", "kulte", "kaporal", "le", "temps", "des", "cerises", "ou", "american", "vintage", "dans", "les", "ann\u00e9es", "jayko", "zo\u00e9", "la", "f\u00e9e", "ou", "les", "midinettes", "dans", "les", "ann\u00e9es", "ou", "encore", "jott", "recherche", "la", "d\u00e9l\u00e9gation", "provence", "et", "corse", "est", "le", "second", "p\u00f4le", "r\u00e9gional", "du", "cnrs", "apr\u00e8s", "l\u00eeledefrance", "elle", "emploie", "pr\u00e8s", "de", "personnes", "dont", "chercheurs", "auxquels", "il", "faut", "ajouter", "le", "personnel", "de", "l'universit\u00e9", "d'aixmarseille", "et", "des", "autres", "organismes", "de", "recherche", "tels", "que", "l'inserm", "ou", "l'inra", "ville", "portuaire", "souvent", "confront\u00e9e", "aux", "\u00e9pid\u00e9mies", "marseille", "concentre", "depuis", "longtemps", "des", "comp\u00e9tences", "en", "mati\u00e8re", "de", "lutte", "contre", "les", "infections", "la", "ville", "produit", "en", "le", "tiers", "des", "publications", "scientifiques", "fran\u00e7aises", "en", "infectiologie", "et", "se", "place", "dans", "le", "top", "des", "p\u00f4les", "de", "comp\u00e9tences", "mondiaux", "en", "et", "brevets", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9pos\u00e9s", "par", "des", "chercheurs", "marseillais", "soit", "autant", "que", "de", "\u00e0", "inaugur\u00e9", "en", "un", "infectiop\u00f4le", "baptis\u00e9", "institut", "m\u00e9diterran\u00e9e", "infection", "et", "dirig\u00e9", "par", "le", "professeur", "didier", "raoult", "offre", "\u00e0", "marseille", "et", "\u00e0", "la", "france", "l'un", "des", "lieux", "les", "mieux", "\u00e9quip\u00e9s", "dans", "le", "domaine", "de", "la", "recherche", "et", "du", "soin", "dans", "le", "domaine", "des", "maladies", "infectieuses", "au", "niveau", "europ\u00e9en", "voire", "mondial", "march\u00e9", "du", "travail", "en", "sur", "les", "marseillais", "ayant", "un", "emploi", "travaillaient", "dans", "la", "commune", "dans", "une", "autre", "commune", "du", "d\u00e9partement", "dans", "une", "autre", "commune", "de", "la", "r\u00e9gion", "dans", "le", "reste", "de", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "parmi", "ceux", "qui", "d\u00e9tenaient", "un", "emploi", "\u00e0", "temps", "complet", "\u00e0", "marseille", "en", "avaient", "un", "contrat", "\u00e0", "dur\u00e9e", "ind\u00e9termin\u00e9e", "y", "compris", "les", "titulaires", "de", "la", "fonction", "publique", "\u00e9taient", "en", "contrat", "\u00e0", "dur\u00e9e", "d\u00e9termin\u00e9e", "travailleurs", "ind\u00e9pendants", "\u00e9taient", "employeurs", "\u00e9taient", "apprentis", "\u00e9taient", "int\u00e9rimaires", "en", "autres", "contrats", "aid\u00e9s", "stagiaires", "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s", "le", "nombre", "d'emplois", "dans", "la", "commune", "est", "pass\u00e9", "de", "en", "\u00e0", "emplois", "en", "dont", "occup\u00e9s", "par", "des", "travailleurs", "habitant", "hors", "de", "la", "commune", "marseille", "est", "le", "si\u00e8ge", "de", "la", "chambre", "de", "commerce", "et", "d'industrie", "aix", "marseilleprovence", "membre", "de", "la", "chambre", "de", "commerce", "et", "d'industrie", "de", "r\u00e9gion", "provencealpesc\u00f4te", "d'azur", "qui", "ne", "g\u00e8re", "plus", "l'a\u00e9roport", "marseilleprovence", "\u00e0", "marignane", "depuis", "la", "r\u00e9forme", "qui", "a", "affect\u00e9", "les", "chambres", "et", "commerce", "et", "d'industrie", "en", "france", "culture", "locale", "et", "patrimoine", "architecture", "et", "monuments", "remarquables", "pr\u00e9histoire", "et", "antiquit\u00e9", "situ\u00e9e", "au", "sud", "de", "la", "ville", "la", "grotte", "cosquer", "d\u00e9couverte", "en", "est", "une", "grotte", "orn\u00e9e", "pal\u00e9olithique", "fr\u00e9quent\u00e9e", "entre", "et", "avant", "le", "pr\u00e9sent", "dont", "l'entr\u00e9e", "situ\u00e9e", "sous", "la", "mer", "rend", "l'acc\u00e8s", "difficile", "peu", "de", "traces", "existent", "encore", "de", "la", "ville", "grecque", "ou", "romaine", "les", "plus", "visibles", "sont", "celles", "du", "port", "antique", "situ\u00e9", "au", "nordest", "de", "l'actuel", "vieuxport", "dans", "le", "jardin", "des", "vestiges", "au", "cur", "du", "mus\u00e9e", "d'histoire", "de", "marseille", "on", "peut", "y", "trouver", "des", "restes", "des", "fortifications", "grecques", "de", "la", "tour", "de", "d\u00e9fense", "de", "la", "voie", "dall\u00e9e", "romaine", "du", "bassin", "d'eau", "douce", "ou", "des", "terrasses", "fun\u00e9rairesun", "am\u00e9nagement", "et", "une", "valorisation", "sp\u00e9cifique", "en", "permet", "de", "mieux", "comprendre", "le", "fonctionnement", "du", "port", "antique", "vestiges", "antiques", "moyen", "\u00e2ge", "la", "ville", "s'\u00e9tant", "toujours", "reconstruite", "sur", "ellem\u00eame", "marseille", "m\u00e9di\u00e9vale", "est", "selon", "l'expression", "de", "thierry", "p\u00e9cout", "une", "ville", "de", "papier", "que", "seuls", "historiens", "et", "arch\u00e9ologues", "peuvent", "faire", "revivre", "compte", "tenu", "de", "la", "disparition", "de", "nombreux", "b\u00e2timents", "m\u00e9di\u00e9vaux", "et", "du", "remodelage", "de", "la", "ville", "aux", "\u00e9poques", "modernes", "et", "contemporaines", "l'abbaye", "saintvictor", "dont", "les", "parties", "les", "plus", "anciennes", "datent", "du", "xie", "si\u00e8cle", "a", "\u00e9t\u00e9", "construite", "sur", "ce", "qui", "est", "peut\u00eatre", "le", "lieu", "de", "culte", "chr\u00e9tien", "le", "plus", "ancien", "de", "france", "la", "chapelle", "notredamedelagalline", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "construite", "sur", "un", "lieu", "de", "culte", "datant", "de", "la", "vieille", "major", "l'ancienne", "cath\u00e9drale", "de", "la", "ville", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9difi\u00e9e", "\u00e0", "partir", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "\u00e0", "lemplacement", "dune", "premi\u00e8re", "\u00e9glise", "datant", "de", "la", "fin", "de", "l'antiquit\u00e9", "l'\u00e9glise", "saintlaurent", "b\u00e2tie", "au", "xiiie", "si\u00e8cle", "dans", "un", "style", "roman", "proven\u00e7al", "est", "la", "paroisse", "des", "p\u00eacheurs", "de", "marseille", "\u00e9difices", "du", "moyen", "\u00e2ge", "les", "hospitaliers", "le", "fort", "saint", "jean", "est", "sur", "l'ancienne", "fondation", "des", "hospitaliers", "de", "l'ordre", "de", "saintjean", "de", "j\u00e9rusalem", "et", "compte", "encore", "des", "vestiges", "de", "la", "chapelle", "du", "xiie", "au", "xiiie", "si\u00e8cle", "renaissance", "et", "p\u00e9riode", "classique", "des", "trois", "forts", "construits", "\u00e0", "l'entr\u00e9e", "du", "vieuxport", "par", "louis", "xiv", "pour", "surveiller", "la", "ville", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "seuls", "les", "forts", "d'entrecasteaux", "et", "le", "fort", "saintnicolas", "sont", "encore", "propri\u00e9t\u00e9", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "d\u00e9fense", "le", "fort", "saintjean", "dont", "la", "tour", "carr\u00e9e", "fut", "construite", "au", "milieu", "du", "xve", "si\u00e8cle", "par", "ren\u00e9", "d'anjou", "est", "int\u00e9gr\u00e9", "depuis", "au", "site", "du", "mus\u00e9e", "des", "civilisations", "de", "l'europe", "et", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "prot\u00e9g\u00e9", "au", "titre", "des", "monuments", "historiques", "il", "rel\u00e8ve", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "culture", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "mais", "n'a", "\u00e9t\u00e9", "rendu", "accessible", "au", "public", "que", "r\u00e9cemment", "de", "l'arsenal", "des", "gal\u00e8res", "qui", "occupait", "la", "rive", "sud", "du", "port", "seule", "subsiste", "aujourd'hui", "la", "capitainerie", "\u00e9difices", "de", "la", "renaissance", "et", "du", "si\u00e8cle", "des", "lumi\u00e8res", "bastides", "les", "bastides", "constituent", "un", "\u00e9l\u00e9ment", "caract\u00e9ristique", "du", "terroir", "marseillais", "domaines", "secondaires", "de", "campagne", "de", "la", "bourgeoisie", "marseillaise", "on", "en", "d\u00e9nombrait", "plus", "de", "en", "cette", "pratique", "\u00e9tait", "tellement", "r\u00e9pandue", "que", "stendhal", "consid\u00e9rait", "que", "c'est", "pour", "cela", "qu'il", "n'y", "a", "pas", "de", "spectacle", "le", "samedi", "ce", "jourl\u00e0", "d\u00e8s", "que", "la", "bourse", "est", "finie", "chacun", "s'enfuit", "\u00e0", "sa", "bastide", "on", "en", "recense", "aujourd'huiquand", "encore", "mais", "si", "certaines", "comme", "la", "buzine", "ont", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9nov\u00e9es", "ou", "reconverties", "beaucoup", "sont", "en", "d\u00e9cr\u00e9pitude", "et", "menac\u00e9es", "de", "destruction", "second", "empire", "beaucoup", "de", "monuments", "marseillais", "ont", "\u00e9t\u00e9", "construits", "lors", "de", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "alors", "que", "la", "ville", "\u00e9tait", "en", "plein", "essor", "\u00e9conomique", "en", "particulier", "durant", "le", "second", "empire", "c'est", "notamment", "le", "cas", "du", "palais", "du", "pharo", "du", "palais", "de", "la", "bourse", "de", "l'h\u00f4tel", "de", "pr\u00e9fecture", "ou", "de", "l'\u00e9glise", "des", "r\u00e9form\u00e9s", "plus", "tardive", "et", "de", "style", "n\u00e9ogothique", "henrijacques", "esp\u00e9randieu", "est", "l'auteur", "de", "plusieurs", "monuments", "c\u00e9l\u00e8bres", "de", "la", "ville", "comme", "le", "palais", "longchamp", "la", "basilique", "notredamedelagarde", "et", "le", "palais", "des", "arts", "construite", "entre", "\u00e0", "avec", "henri", "r\u00e9voil", "notredamedelagarde", "aussi", "appel\u00e9e", "la", "bonne", "m\u00e8re", "est", "c\u00e9l\u00e8bre", "pour", "son", "architecture", "romanobyzantine", "et", "sa", "statue", "en", "cuivre", "dor\u00e9", "de", "la", "vierge", "\u00e0", "l'enfant", "qui", "domine", "l'\u00e9difice", "uvre", "du", "sculpteur", "eug\u00e8nelouis", "lequesne", "autre", "\u00e9difice", "romanobyzantin", "la", "cath\u00e9drale", "de", "la", "major", "dans", "le", "quartier", "de", "la", "joliette", "fut", "achev\u00e9e", "en", "sur", "le", "site", "de", "l'ancienne", "major", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "dont", "subsistent", "le", "chur", "et", "la", "trav\u00e9e", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "est", "\u00e9galement", "perc\u00e9e", "la", "rue", "de", "la", "r\u00e9publique", "orn\u00e9e", "de", "b\u00e2timents", "haussmanniens", "et", "qui", "relie", "le", "vieuxport", "au", "nouveau", "port", "de", "la", "joliette", "\u00e9difices", "du", "second", "empire", "patrimoine", "industriel", "marseille", "garde", "de", "nombreuses", "traces", "de", "son", "histoire", "industrielle", "et", "nombre", "de", "ces", "lieux", "sont", "en", "cours", "de", "reconversion", "la", "manufacture", "des", "tabacs", "construite", "en", "dans", "le", "quartier", "de", "la", "belle", "de", "mai", "est", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "longtemps", "une", "friche", "industrielle", "est", "depuis", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "occup\u00e9e", "par", "un", "lieu", "culturel", "les", "archives", "municipales", "l'ina", "le", "cicrp", "et", "un", "p\u00f4le", "m\u00e9dia", "dans", "le", "quartier", "de", "la", "joliette", "le", "silo", "\u00e0", "c\u00e9r\u00e9ales", "d'arenc", "a", "\u00e9t\u00e9", "reconverti", "en", "salle", "de", "spectacle", "et", "les", "immenses", "docks", "ont", "\u00e9t\u00e9", "enti\u00e8rement", "r\u00e9nov\u00e9s", "et", "convertis", "en", "bureaux", "et", "centre", "commercial", "de", "l'industrie", "de", "la", "savonnerie", "seules", "subsistent", "trois", "usines", "en", "fonctionnement", "dans", "les", "quartiers", "nord", "d'autres", "parfois", "en", "friche", "pars\u00e8ment", "le", "nord", "et", "l'est", "de", "la", "ville", "architecture", "moderne", "l'architecte", "fernand", "pouillon", "a", "construit", "de", "nombreux", "b\u00e2timents", "dans", "les", "ann\u00e9es", "qui", "ont", "suivi", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "il", "fut", "notamment", "charg\u00e9", "de", "la", "reconstruction", "du", "quartier", "du", "vieuxport", "d\u00e9truit", "durant", "la", "rafle", "les", "c\u00e9l\u00e8bres", "immeubles", "pouillon", "ou", "du", "contr\u00f4le", "sanitaire", "depuis", "occup\u00e9", "par", "le", "mus\u00e9e", "regards", "de", "provence", "le", "corbusier", "a", "construit", "en", "\u00e0", "marseille", "sa", "cit\u00e9", "radieuse", "appel\u00e9e", "localement", "le", "corbusier", "ou", "la", "maison", "du", "fada", "exemple", "de", "l'architecture", "brutaliste", "et", "de", "son", "principe", "d'unit\u00e9", "d'habitation", "l'immeuble", "peut", "\u00eatre", "visit\u00e9", "et", "son", "toitterrasse", "panoramique", "accueille", "un", "mus\u00e9e", "d'art", "contemporain", "le", "mamo", "\u00e9difices", "modernistes", "architecture", "postmoderne", "dans", "le", "cadre", "de", "son", "renouveau", "urbain", "la", "ville", "voit", "aujourd'hui", "la", "construction", "d'\u00e9difices", "d'architecture", "postmoderne", "comme", "le", "mus\u00e9e", "des", "civilisations", "de", "l'europe", "et", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "la", "tour", "cmacgm", "la", "villa", "m\u00e9diterran\u00e9e", "et", "la", "tour", "la", "marseillaise", "lieux", "et", "quartiers", "marseille", "est", "parfois", "surnomm\u00e9", "la", "ville", "aux", "quartiers", "qui", "correspond", "au", "nombre", "de", "quartiers", "officiels", "qui", "sont", "des", "subdivisions", "des", "arrondissements", "de", "la", "ville", "beaucoup", "sont", "d'anciens", "hameaux", "constitu\u00e9s", "autour", "de", "l'\u00e9glise", "paroissiale", "de", "nombreux", "quartiers", "officiels", "ou", "non", "sont", "dot\u00e9s", "d'une", "identit\u00e9", "particuli\u00e8re", "ainsi", "en", "centreville", "le", "panier", "constitue", "ce", "qui", "reste", "de", "la", "vieille", "ville", "apr\u00e8s", "la", "destruction", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "quartier", "populaire", "et", "lieu", "historique", "d'installation", "de", "nombreux", "immigr\u00e9s", "le", "panier", "est", "connu", "pour", "ses", "rues", "\u00e9troites", "h\u00e9rit\u00e9es", "du", "moyen", "\u00e2ge", "la", "canebi\u00e8re", "art\u00e8re", "embl\u00e9matique", "de", "marseille", "elle", "s'\u00e9tend", "du", "vieuxport", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "des", "r\u00e9form\u00e9s", "elle", "est", "devenue", "c\u00e9l\u00e8bre", "mondialement", "\u00e0", "partir", "de", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "les", "marins", "\u00e9trangers", "s'arr\u00eatant", "dans", "les", "nombreux", "caf\u00e9s", "et", "bars", "de", "la", "rue", "tels", "le", "caf\u00e9", "turc", "le", "caf\u00e9", "de", "france", "le", "caf\u00e9", "allemand", "ou", "encore", "le", "somptueux", "caf\u00e9", "riche", "noailles", "situ\u00e9", "juste", "au", "sud", "de", "la", "canebi\u00e8re", "est", "connu", "pour", "son", "important", "march\u00e9", "parfois", "surnomm\u00e9", "le", "ventre", "de", "marseille", "\u00e0", "proximit\u00e9", "du", "centreville", "le", "cours", "julien", "et", "la", "plaine", "sont", "connus", "pour", "leur", "vie", "nocturne", "et", "le", "street", "art", "dans", "le", "e", "arrondissement", "la", "belle", "de", "mai", "est", "un", "quartier", "populaire", "qui", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9", "autour", "de", "la", "manufacture", "des", "tabacs", "reconvertie", "depuis", "en", "lieu", "culturel", "la", "corniche", "qui", "longe", "la", "mer", "au", "sud", "du", "vieuxport", "a", "\u00e9t\u00e9", "am\u00e9nag\u00e9e", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "puis", "\u00e9largie", "de", "\u00e0", "elle", "est", "bord\u00e9e", "\u00e0", "l'est", "de", "villas", "du", "xixe", "dont", "celle", "de", "la", "c\u00e9l\u00e8bre", "artiste", "marseillaise", "de", "musichall", "gaby", "deslys", "et", "c\u00f4toie", "le", "pittoresque", "vallon", "des", "auffes", "elle", "accueille", "le", "mar\u00e9graphe", "de", "marseille", "construit", "en", "le", "quartier", "le", "plus", "au", "sud", "le", "long", "de", "la", "c\u00f4te", "les", "goudes", "est", "form\u00e9", "de", "petits", "cabanons", "de", "p\u00eacheurs", "\u00e9pargn\u00e9s", "par", "l'urbanisation", "du", "littoral", "au", "nord", "l'estaque", "est", "un", "quartier", "populaire", "ancien", "lieu", "d'implantation", "d'usines", "rendu", "c\u00e9l\u00e8bre", "par", "les", "peintures", "de", "paul", "c\u00e9zanne", "et", "les", "films", "de", "robert", "gu\u00e9diguian", "dans", "l'est", "la", "treille", "est", "un", "ancien", "village", "perch\u00e9", "au", "sommet", "d'une", "colline", "et", "c\u00e9l\u00e8bre", "pour", "avoir", "accueilli", "l'\u00e9crivain", "et", "cin\u00e9aste", "marcel", "pagnol", "le", "nord", "de", "la", "ville", "est", "constitu\u00e9", "d'un", "habitat", "disparate", "entre", "des", "grands", "ensembles", "construits", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "comme", "la", "castellane", "le", "plan", "d'aou", "ou", "la", "cit\u00e9", "kallist\u00e9", "mais", "aussi", "de", "nombreux", "noyaux", "villageois", "anciens", "comme", "l'estaque", "situ\u00e9e", "en", "bord", "de", "mer", "saintemarthe", "ou", "ch\u00e2teaugombert", "quartiers", "o\u00f9", "subsiste", "encore", "une", "activit\u00e9", "agricole", "on", "trouve", "\u00e9galement", "dans", "le", "nord", "de", "la", "ville", "le", "si\u00e8ge", "de", "nombreuses", "industries", "ou", "entreprises", "ricard", "compagnie", "fruiti\u00e8re", "haribo", "patrimoine", "environnemental", "marseille", "est", "entour\u00e9e", "par", "les", "massifs", "montagneux", "dessinant", "un", "arc", "de", "cercle", "autour", "de", "la", "ville", "au", "nord", "la", "cha\u00eene", "de", "l'estaque", "ou", "de", "la", "nerthe", "puis", "du", "nord", "de", "la", "ville", "jusqu'\u00e0", "l'est", "le", "massif", "de", "l'\u00e9toile", "qui", "rejoint", "le", "garlaban", "situ\u00e9", "plein", "est", "au", "sudest", "se", "trouve", "le", "massif", "de", "saintcyr", "et", "enfin", "au", "sud", "le", "massif", "de", "marseilleveyre", "marseille", "compte", "\u00e9galement", "plusieurs", "parcs", "urbains", "r\u00e9partis", "sur", "l'ensemble", "de", "son", "territoire", "au", "centreville", "se", "trouve", "le", "parc", "longchamp", "le", "parc", "du", "e", "centenaire", "et", "le", "jardin", "du", "pharo", "au", "sud", "se", "situent", "notamment", "le", "parc", "bor\u00e9ly", "am\u00e9nag\u00e9", "entre", "et", "et", "au", "sein", "duquel", "se", "tient", "le", "ch\u00e2teau", "bor\u00e9ly", "le", "parc", "baln\u00e9aire", "des", "plages", "du", "prado", "et", "le", "parc", "valmer", "tous", "deux", "situ\u00e9s", "en", "bord", "de", "mer", "le", "parc", "de", "la", "campagne", "pastr\u00e9", "ou", "encore", "le", "parc", "de", "la", "maison", "blanche", "b\u00e2ti", "en", "et", "qui", "abrite", "une", "bastide", "au", "nord", "de", "la", "ville", "le", "parc", "fran\u00e7ois", "billoux", "\u00e0", "saintlouis", "le", "parc", "du", "grand", "s\u00e9minaire", "situ\u00e9", "aux", "aygalades", "le", "parc", "ath\u00e9na", "\u00e0", "ch\u00e2teaugombert", "et", "le", "parc", "de", "la", "bastide", "montgolfier", "\u00e0", "saintemarthe", "ainsi", "que", "le", "parc", "de", "font", "obscure", "en", "plein", "milieu", "des", "grands", "ensembles", "du", "e", "arrondissement", "de", "la", "ville", "sont", "\u00e9galement", "remarquables", "enfin", "\u00e0", "l'est", "de", "la", "ville", "se", "trouvent", "entre", "autres", "le", "parc", "saintcyr", "dans", "le", "quartier", "de", "saintloup", "et", "le", "parc", "de", "la", "buzine", "c\u00e9l\u00e8bre", "pour", "\u00eatre", "celui", "du", "ch\u00e2teau", "de", "ma", "m\u00e8re", "de", "marcel", "pagnol", "les", "parcs", "urbains", "de", "marseille", "les", "calanques", "constituent", "une", "zone", "naturelle", "majeure", "elles", "accueillent", "presque", "millions", "de", "visiteurs", "par", "an", "et", "forment", "depuis", "un", "parc", "national", "le", "premier", "parc", "national", "p\u00e9riurbain", "d'europe", "les", "calanques", "\u00e9quipements", "et", "\u00e9v\u00e9nements", "culturels", "mus\u00e9es", "marseille", "poss\u00e8de", "mus\u00e9es", "soit", "le", "plus", "grand", "nombre", "en", "france", "apr\u00e8s", "parisr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "notamment", "le", "mus\u00e9e", "d'histoire", "de", "marseille", "le", "mus\u00e9e", "cantini", "le", "mus\u00e9e", "d'art", "contemporain", "le", "mus\u00e9um", "d'histoire", "naturelle", "et", "le", "mus\u00e9e", "des", "beauxarts", "faute", "de", "personnel", "ils", "sont", "rarement", "ouverts", "simultan\u00e9ment", "le", "mus\u00e9e", "des", "civilisations", "de", "l'europe", "et", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "mucem", "situ\u00e9", "sur", "l'esplanade", "du", "j", "et", "dans", "le", "fort", "saintjean", "a", "ouvert", "en", "il", "s'agit", "d'un", "mus\u00e9e", "national", "et", "du", "mus\u00e9e", "le", "plus", "visit\u00e9", "de", "la", "ville", "avec", "millions", "de", "visiteurs", "en", "biblioth\u00e8ques", "avec", "biblioth\u00e8ques", "ou", "m\u00e9diath\u00e8ques", "municipales", "soit", "une", "pour", "habitants", "en", "marseille", "est", "la", "ville", "fran\u00e7aise", "la", "moins", "bien", "lotie", "ces", "biblioth\u00e8ques", "sont", "souvent", "en", "gr\u00e8ve", "et", "leur", "gestion", "est", "d\u00e9cri\u00e9e", "la", "plus", "importante", "d'entre", "elles", "l'alcazar", "est", "situ\u00e9e", "en", "centreville", "sur", "le", "cours", "belsunce", "autrefois", "c\u00e9l\u00e8bre", "salle", "de", "spectacle", "qui", "a", "vu", "se", "r\u00e9v\u00e9ler", "de", "nombreuses", "stars", "du", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "lieu", "est", "transform\u00e9", "en", "biblioth\u00e8que", "municipale", "\u00e0", "vocation", "r\u00e9gionale", "en", "les", "huit", "autres", "sont", "la", "biblioth\u00e8que", "du", "merlan", "la", "m\u00e9diath\u00e8que", "de", "bonneveine", "la", "biblioth\u00e8que", "des", "cinqavenues", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "la", "grognarde", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "saintandr\u00e9", "la", "biblioth\u00e8que", "du", "panier", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "la", "station", "de", "m\u00e9tro", "castellane", "et", "la", "m\u00e9diath\u00e8que", "salimhatubou", "dans", "la", "quartier", "du", "plan", "d'aou", "cin\u00e9mas", "en", "marseille", "compte", "une", "douzaine", "de", "cin\u00e9mas", "grands", "multiplexes", "les", "palmes", "et", "le", "joliette", "des", "cin\u00e9mas", "commerciaux", "de", "taille", "moyenne", "le", "chambord", "le", "prado", "l'artplexe", "le", "path\u00e9", "bonneveine", "et", "le", "path\u00e9", "madeleine", "et", "des", "cin\u00e9mas", "ou", "salles", "d'arts", "et", "essai", "alhambra", "la", "baleine", "le", "gyptis", "les", "vari\u00e9t\u00e9s", "le", "vid\u00e9odrome", "le", "centreville", "concentre", "la", "majorit\u00e9", "des", "cin\u00e9mas", "avec", "cin\u00e9mas", "sur", "n'\u00e9tant", "toutefois", "pas", "les", "plus", "grands", "d'entreeux", "th\u00e9\u00e2tres", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "gymnase", "est", "un", "th\u00e9\u00e2tre", "\u00e0", "l'italienne", "construit", "d\u00e8s", "au", "cours", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "il", "fait", "office", "de", "salle", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "avec", "des", "acteurs", "comme", "louis", "jouvet", "jean", "weber", "mais", "aussi", "de", "salle", "de", "concert", "avec", "jacques", "brel", "reda", "caire", "ou", "charles", "aznavour", "ferm\u00e9", "en", "pour", "cause", "de", "v\u00e9tust\u00e9", "il", "rouvre", "en", "gr\u00e2ce", "au", "m\u00e9c\u00e8ne", "am\u00e9ricain", "armand", "hammer", "il", "a", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9nov\u00e9", "en", "ainsi", "que", "sa", "fa\u00e7ade", "la", "cri\u00e9e", "est", "le", "centre", "dramatique", "national", "de", "marseille", "ancienne", "cri\u00e9e", "aux", "poissons", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "est", "fond\u00e9", "en", "mai", "et", "se", "situe", "au", "quai", "de", "rive", "neuve", "\u00e0", "marseille", "parmi", "les", "autres", "th\u00e9\u00e2tres", "de", "la", "ville", "le", "badaboum", "th\u00e9\u00e2tre", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "massalia", "le", "merlan", "les", "bernardines", "jolietteminoterie", "le", "toursky", "op\u00e9ra", "et", "ballet", "l'op\u00e9ra", "municipal", "de", "marseille", "a", "\u00e9t\u00e9", "construit", "en", "\u00e0", "la", "place", "du", "grandth\u00e9\u00e2tre", "de", "d\u00e9truit", "par", "un", "incendie", "en", "il", "fait", "l'objet", "d'un", "classement", "au", "titre", "des", "monuments", "historiques", "depuis", "le", "f\u00e9vrier", "marseille", "abrite", "un", "ballet", "national", "depuis", "d\u00e9nomm\u00e9e", "\u00e0", "l'origine", "les", "ballets", "de", "marseille", "la", "compagnie", "est", "compos\u00e9e", "d'une", "quarantaine", "de", "danseurs", "avec", "dominique", "khalfouni", "ancienne", "\u00e9toile", "du", "ballet", "de", "l'op\u00e9ra", "national", "de", "paris", "comme", "\u00e9toile", "principale", "on", "trouve", "aussi", "un", "lieu", "d'enseignement", "de", "la", "musique", "et", "de", "l'art", "dramatique", "le", "conservatoire", "\u00e0", "rayonnement", "r\u00e9gional", "de", "marseille", "salles", "de", "spectacle", "et", "lieux", "festifs", "le", "d\u00f4me", "est", "la", "principale", "salle", "de", "spectacle", "de", "marseille", "elle", "peut", "accueillir", "de", "\u00e0", "spectateurs", "selon", "la", "configuration", "du", "spectacle", "depuis", "son", "inauguration", "en", "la", "salle", "a", "accueilli", "en", "moyenne", "spectateurs", "par", "an", "le", "silo", "est", "une", "salle", "de", "spectacle", "situ\u00e9e", "\u00e0", "la", "joliette", "depuis", "sur", "le", "site", "d'ancien", "silo", "\u00e0", "c\u00e9r\u00e9ales", "le", "lieu", "se", "veut", "dans", "le", "style", "des", "th\u00e9\u00e2tres", "\u00e0", "l'italienne", "constitu\u00e9s", "de", "plusieurs", "balcons", "autour", "dun", "parterre", "central", "la", "salle", "offre", "une", "capacit\u00e9", "totale", "de", "places", "dont", "la", "configuration", "varie", "en", "fonction", "du", "type", "de", "spectacle", "propos\u00e9", "l'espace", "julien", "situ\u00e9", "au", "cours", "julien", "et", "le", "moulin", "sont", "des", "salles", "d'envergures", "moyennes", "accueillant", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "compl\u00e9mentaires", "la", "friche", "belle", "de", "mai", "est", "un", "lieu", "culturel", "ouvert", "en", "\u00e0", "la", "place", "de", "l'ancienne", "manufacture", "des", "tabacs", "de", "marseille", "depuis", "elle", "abrite", "une", "salle", "de", "spectacle", "le", "cabaret", "al\u00e9atoire", "une", "salle", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "nombreux", "ateliers", "d'artistes", "des", "terrains", "de", "sport", "ainsi", "qu'un", "skatepark", "depuis", "elle", "accueille", "\u00e9galement", "de", "nombreux", "festivals", "et", "autres", "\u00e9v\u00e9nements", "festifs", "notamment", "sur", "son", "vaste", "toitterrasse", "les", "terrasses", "du", "port", "centre", "commercial", "ouvert", "en", "et", "situ\u00e9", "\u00e0", "la", "joliette", "abrite", "un", "toitterrasse", "accueillant", "r\u00e9guli\u00e8rement", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "festifs", "avec", "un", "panorama", "sur", "la", "mer", "manifestations", "culturelles", "et", "festivit\u00e9s", "la", "ville", "accueille", "de", "nombreux", "festivals", "pour", "beaucoup", "cr\u00e9\u00e9s", "ces", "vingt", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "musique", "fiesta", "des", "suds", "babel", "med", "music", "marsatac", "jazz", "des", "cinq", "continents", "les", "massiliades", "cin\u00e9ma", "et", "t\u00e9l\u00e9vision", "festival", "international", "de", "cin\u00e9ma", "de", "marseille", "fid", "festival", "de", "cin\u00e9ma", "lgbt", "provencealpesc\u00f4te", "d'azur", "festival", "miroirs", "et", "cin\u00e9mas", "d'afriques", "danse", "festival", "de", "marseille", "culture", "japan", "expo", "sud", "populaire", "carnaval", "ind\u00e9pendant", "de", "la", "plaine", "grande", "parade", "maritime", "de", "marseille", "universit\u00e9s", "d\u00e9t\u00e9", "eurom\u00e9diterran\u00e9ennes", "des", "homosexualit\u00e9s", "litt\u00e9rature", "festival", "oh", "les", "beaux", "jours", "!", "arts", "musique", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "s'illustrent", "les", "compositeurs", "domenico", "dellamaria", "et", "stanislas", "champein", "puis", "ernest", "reyer", "\u00e0", "la", "fin", "xixe", "si\u00e8cle", "ainsi", "que", "henri", "tomasi", "et", "vincent", "scotto", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "premier", "dans", "le", "genre", "n\u00e9oclassique", "et", "le", "second", "dans", "l'op\u00e9rette", "et", "la", "chanson", "fran\u00e7aise", "paul", "mauriat", "s'est", "lui", "fait", "connaitre", "dans", "le", "genre", "de", "la", "musique", "de", "vari\u00e9t\u00e9s", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "proche", "de", "new", "york", "et", "pionni\u00e8re", "dans", "l'introduction", "et", "la", "diffusion", "du", "hiphop", "en", "france", "marseille", "devient", "dans", "les", "ann\u00e9es", "une", "des", "principales", "sc\u00e8nes", "du", "hiphop", "fran\u00e7ais", "et", "europ\u00e9en", "le", "mouvement", "hiphop", "arrive", "\u00e0", "marseille", "depuis", "le", "centreville", "dans", "les", "quartiers", "de", "l'op\u00e9ra", "de", "la", "gare", "saintcharles", "et", "du", "cours", "julien", "avant", "de", "s'\u00e9tendre", "aux", "quartiers", "nord", "et", "au", "reste", "du", "territoire", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "d\u00e9cennie", "le", "groupe", "de", "danse", "des", "marseille", "city", "breakers", "acqui\u00e8rent", "une", "renomm\u00e9e", "nationale", "alors", "que", "le", "hiphop", "n'en", "est", "qu'\u00e0", "ses", "balbutiements", "sur", "le", "vieux", "continent", "en", "le", "groupe", "iam", "sort", "je", "danse", "le", "mia", "qui", "connait", "un", "succ\u00e8s", "ph\u00e9nom\u00e9nal", "et", "annonce", "l'\u00e2ge", "d'or", "du", "rap", "marseillais", "parmi", "les", "albums", "les", "plus", "embl\u00e9matiques", "de", "cette", "\u00e9poque", "figurent", "m\u00e9t\u00e8que", "et", "mat", "d'akhenaton", "l'\u00e9cole", "du", "micro", "d'argent", "d'iam", "chroniques", "de", "mars", "compilation", "o\u00f9", "figurent", "les", "principaux", "acteurs", "de", "l'\u00e9poque", "o\u00f9", "je", "vis", "de", "shurik'n", "hier", "aujourd'hui", "demain", "du", "e", "il", "et", "art", "de", "rue", "de", "la", "fonky", "family", "\u00e0", "travers", "leurs", "textes", "ils", "apportent", "un", "t\u00e9moignage", "unique", "sur", "la", "mis\u00e8re", "sociale", "et", "les", "difficult\u00e9s", "que", "traversait", "la", "ville", "dans", "les", "ann\u00e9es", "notamment", "dans", "des", "titres", "comme", "demain", "c'est", "loin", "d'iam", "en", "faudel", "tourne", "\u00e0", "marseille", "le", "clip", "du", "single", "tellement", "n'brick", "qui", "devient", "par", "la", "suite", "disque", "d'argent", "en", "le", "rappeur", "am\u00e9ricain", "flo", "rida", "tourne", "une", "partie", "du", "clip", "de", "son", "single", "good", "feeling", "de", "l'album", "wild", "ones", "\u00e0", "marseille", "\u00e0", "partir", "du", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "on", "note", "un", "d\u00e9clin", "du", "hiphop", "marseillais", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "fran\u00e7aise", "malgr\u00e9", "la", "pr\u00e9sence", "d'artistes", "comme", "psy", "de", "la", "rime", "dont", "sont", "issus", "soprano", "et", "alonzo", "il", "y", "a", "aussi", "kenza", "farah", "l'algerino", "faf", "larage", "ou", "keny", "arkana", "n\u00e9anmoins", "le", "hiphop", "marseillais", "reste", "aujourd'hui", "un", "vivier", "de", "cr\u00e9ativit\u00e9", "avec", "l'\u00e9mergence", "d'acteurs", "comme", "under", "kontrol", "champions", "du", "monde", "de", "human", "beatbox", "ou", "chinese", "man", "records", "marque", "du", "collectif", "chinese", "man", "la", "sc\u00e8ne", "rock", "marseillaise", "est", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "dagoba", "groupe", "de", "death", "metal", "m\u00e9lodique", "eths", "warrior", "kids", "oai", "star", "ou", "quartiers", "nord", "m\u00ealant", "styles", "contemporains", "et", "traditionnels", "massilia", "sound", "system", "moussu", "t", "e", "lei", "jovents", "et", "lo", "c\u00f2r", "de", "la", "plana", "s'attachent", "\u00e0", "faire", "vivre", "la", "langue", "occitane", "en", "la", "mariant", "\u00e0", "des", "courants", "contemporainssource", "insuffisante", "spectacle", "vivant", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "marseille", "est", "l'une", "villephare", "du", "cabaret", "de", "l'op\u00e9rette", "et", "du", "musichall", "comme", "l'atteste", "le", "succ\u00e8s", "de", "l'alcazar", "parmi", "les", "grands", "noms", "de", "cette", "p\u00e9riode", "nombre", "d'entre", "eux", "comme", "yves", "montand", "tino", "rossi", "alibert", "ren\u00e9", "sarvil", "vincent", "scotto", "raimu", "maurice", "chevalier", "gaby", "deslys", "f\u00e9lix", "mayol", "ou", "encore", "fernandel", "d\u00e9but\u00e8rent", "\u00e0", "marseille", "avant", "de", "conna\u00eetre", "le", "succ\u00e8s", "dans", "la", "capitale", "\u00e0", "paris", "on", "nomme", "alors", "ce", "mouvement", "l'op\u00e9rette", "marseillaise", "des", "spectacles", "\u00e0", "la", "fois", "jou\u00e9s", "et", "chant\u00e9s", "\u00e9voquant", "la", "vie", "m\u00e9ridionale", "les", "romances", "l\u00e9g\u00e8res", "et", "jouant", "des", "st\u00e9r\u00e9otypes", "marseillais", "parmi", "les", "uvres", "les", "plus", "fameuses", "citons", "au", "pays", "du", "soleil", "trois", "de", "la", "marine", "un", "de", "la", "canebi\u00e8re", "les", "gangsters", "du", "ch\u00e2teau", "d'if", "le", "roi", "des", "gal\u00e9jeurs", "ou", "les", "gauchos", "de", "marseille", "maurice", "b\u00e9jart", "danseur", "et", "chor\u00e9graphe", "a", "beaucoup", "contribu\u00e9", "\u00e0", "la", "naissance", "de", "la", "danse", "moderne", "en", "france", "et", "en", "belgique", "dans", "les", "ann\u00e9es", "cin\u00e9ma", "et", "t\u00e9l\u00e9vision", "l'histoire", "du", "cin\u00e9ma", "marseillais", "est", "marqu\u00e9e", "par", "la", "repr\u00e9sentation", "populaire", "construite", "autour", "de", "la", "ville", "ainsi", "elle", "est", "tant\u00f4t", "d\u00e9crite", "au", "travers", "de", "com\u00e9dies", "souvent", "dramatiques", "accompagn\u00e9es", "de", "leurs", "marseillais", "populaires", "la", "trilogie", "marseillaise", "de", "marcel", "pagnol", "la", "bonne", "\u00e9toile", "de", "jean", "boyer", "ou", "\u00e0", "la", "vie", "\u00e0", "la", "mort", "!", "de", "robert", "gu\u00e9diguian", "tant\u00f4t", "\u00e0", "travers", "son", "milieu", "mafieux", "\u00e0", "bout", "de", "souffle", "de", "jeanluc", "godard", "borsalino", "de", "jacques", "deray", "ou", "french", "connection", "de", "william", "friedkin", "henri", "verneuil", "de", "son", "vrai", "nom", "achod", "malakian", "d\u00e9barque", "\u00e0", "marseille", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "quatre", "ans", "sa", "famille", "fuyant", "le", "g\u00e9nocide", "arm\u00e9nien", "en", "cours", "en", "turquie", "en", "il", "re\u00e7oit", "le", "c\u00e9sar", "du", "cin\u00e9ma", "pour", "l'ensemble", "de", "sa", "carri\u00e8re", "fils", "d'un", "docker", "et", "d'une", "poissonni\u00e8re", "paul", "carpita", "na\u00eet", "dans", "une", "famille", "modeste", "il", "filme", "la", "cit\u00e9", "portuaire", "populaire", "et", "travailleuse", "dans", "le", "rendezvous", "des", "quais", "frapp\u00e9", "d'interdiction", "puis", "censur\u00e9", "jusqu'en", "ou", "bien", "marseille", "sans", "le", "soleil", "ren\u00e9", "allio", "voit", "dans", "sa", "ville", "natale", "meltingpot", "culturel", "et", "social", "contrast\u00e9", "un", "bassin", "d'exp\u00e9rimentation", "sociale", "il", "dresse", "de", "marseille", "un", "portrait", "sans", "concession", "partag\u00e9", "entre", "fascination", "et", "critique", "dans", "la", "vieille", "dame", "indigne", "retour", "\u00e0", "marseille", "ou", "l'heure", "exquise", "robert", "gu\u00e9diguian", "fils", "d'immigr\u00e9s", "arm\u00e9niens", "et", "issu", "du", "milieu", "ouvrier", "est", "\u00e0", "l'origine", "du", "renouveau", "du", "cin\u00e9ma", "marseillais", "se", "d\u00e9finissant", "comme", "un", "cin\u00e9aste", "de", "quartier", "il", "expose", "avec", "humour", "et", "affection", "des", "th\u00e8mes", "comme", "le", "racisme", "la", "pauvret\u00e9", "et", "la", "drogue", "sur", "fond", "de", "d\u00e9sillusion", "sociale", "dans", "marius", "et", "jeannette", "\u00e0", "la", "vie", "\u00e0", "la", "mort", "!", "ou", "la", "ville", "est", "tranquille", "la", "cit\u00e9", "phoc\u00e9enne", "a", "\u00e9t\u00e9", "le", "si\u00e8ge", "de", "la", "saga", "taxi", "\u00e9crit", "et", "produit", "par", "luc", "besson", "il", "s'agit", "d'une", "com\u00e9die", "polici\u00e8re", "fran\u00e7aise", "dont", "le", "premier", "opus", "est", "sorti", "en", "le", "film", "connait", "un", "grand", "succ\u00e8s", "public", "au", "boxoffice", "fran\u00e7ais", "en", "cumulant", "entr\u00e9es", "pour", "le", "premier", "volet", "puis", "entr\u00e9es", "pour", "le", "deuxi\u00e8me", "c'est", "\u00e9galement", "\u00e0", "marseille", "qu'est", "film\u00e9e", "la", "s\u00e9rie", "plus", "belle", "la", "vie", "dans", "les", "studios", "de", "la", "belle", "de", "mai", "et", "qu'est", "tourn\u00e9e", "la", "s\u00e9rie", "de", "netflix", "intitul\u00e9e", "marseille", "r\u00e9cemmentquand", "marseille", "est", "devenue", "la", "deuxi\u00e8me", "ville", "de", "france", "la", "plus", "film\u00e9e", "apr\u00e8s", "paris", "elle", "a", "accueilli", "selon", "la", "mairie", "plus", "de", "tournages", "en", "dix", "ans", "dont", "longsm\u00e9trages", "en", "en", "le", "cin\u00e9ma", "g\u00e9n\u00e8re", "millions", "deuros", "de", "retomb\u00e9es", "indirectes", "et", "millions", "deuro", "de", "retomb\u00e9es", "directes", "litt\u00e9rature", "marseille", "a", "vu", "na\u00eetre", "\u00e0", "travers", "son", "histoire", "plusieurs", "\u00e9crivains", "c\u00e9l\u00e8bres", "dont", "parmi", "les", "plus", "fameux", "p\u00e9trone", "edmond", "rostand", "andr\u00e9", "suar\u00e8s", "marcel", "pagnol", "ou", "antonin", "artaud", "fid\u00e8le", "\u00e0", "sa", "r\u00e9putation", "de", "ville", "de", "passage", "et", "de", "refuge", "marseille", "a", "souvent", "accueilli", "et", "inspir\u00e9", "les", "voyageurs", "qui", "y", "ont", "fait", "escale", "avant", "de", "partir", "vers", "l'orient", "comme", "joseph", "conrad", "ou", "arthur", "rimbaud", "ainsi", "que", "de", "nombreux", "\u00e9crivains", "fuyant", "les", "pers\u00e9cutions", "diverses", "du", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "\u00e0", "l'image", "d'albert", "cohen", "ou", "d'andr\u00e9", "breton", "dans", "l'antiquit\u00e9", "\u00e9mergent", "quelques", "\u00e9crivains", "notables", "comme", "p\u00e9trone", "auteur", "suppos\u00e9", "du", "satyricon", "salvien", "de", "marseille", "ve", "si\u00e8cle", "ou", "jean", "cassien", "~", "~", "fondateur", "de", "l'abbaye", "saintvictor", "de", "marseille", "et", "auteur", "d'une", "uvre", "doctrinale", "importante", "qui", "a", "profond\u00e9ment", "influenc\u00e9", "le", "monachisme", "occidental", "du", "ve", "si\u00e8cle", "\u00e0", "nos", "jours", "au", "cours", "du", "moyen", "\u00e2ge", "s'illustrent", "les", "troubadours", "paulet", "de", "marseille", "et", "folquet", "de", "marseille", "~", "robert", "ruffi", "\u00e9crivain", "et", "po\u00e8te", "de", "langue", "d'oc", "et", "honor\u00e9", "d'urf\u00e9", "auteur", "du", "premier", "romanfleuve", "fran\u00e7ais", "sont", "des", "figures", "importantes", "de", "la", "litt\u00e9rature", "fran\u00e7aise", "durant", "la", "renaissance", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "la", "ville", "reste", "\u00e0", "l'\u00e9cart", "de", "la", "renaissance", "f\u00e9libr\u00e9enne", "mais", "est", "toutefois", "le", "si\u00e8ge", "d'une", "importante", "litt\u00e9rature", "ouvri\u00e8re", "en", "proven\u00e7al", "sous", "l'inspiration", "du", "po\u00e8te", "victor", "gelu", "et", "dont", "les", "auteurs", "s'autoproclament", "troubaire", "marsih\u00e9s", "au", "cours", "de", "cette", "p\u00e9riode", "marseille", "accueille", "et", "inspire", "des", "voyageurs", "romantiques", "comme", "stendhal", "alexandre", "dumas", "qui", "y", "situe", "son", "roman", "le", "comte", "de", "montecristo", "gustave", "flaubert", "g\u00e9rard", "de", "nerval", "victor", "hugo", "th\u00e9ophile", "gautier", "chateaubriand", "ou", "arthur", "schopenhauer", "qui", "\u00e9crit", "\u00eatre", "convaincu", "que", "marseille", "est", "la", "plus", "belle", "ville", "de", "france", "elle", "est", "tellement", "diff\u00e9rente", "de", "toutes", "les", "autres", "c'est", "\u00e9galement", "\u00e0", "marseille", "que", "honor\u00e9", "de", "balzac", "situe", "la", "r\u00e9sidence", "de", "la", "baronne", "de", "macumer", "dans", "m\u00e9moires", "de", "deux", "jeunes", "mari\u00e9es", "ou", "que", "le", "p\u00e8re", "de", "modeste", "mignon", "de", "la", "bastie", "revient", "avec", "sa", "fortune", "retrouv\u00e9e", "dans", "modeste", "mignon", "\u00e0", "la", "fin", "du", "si\u00e8cle", "le", "marseillais", "edmond", "rostand", "\u00e9crit", "le", "c\u00e9l\u00e8bre", "cyrano", "de", "bergerac", "le", "po\u00e8te", "arthur", "rimbaud", "abandonne", "l'\u00e9criture", "dans", "la", "seconde", "partie", "de", "sa", "vie", "pour", "une", "vie", "d'aventurier", "et", "de", "marchands", "grand", "voyageur", "rimbaud", "s\u00e9journe", "plusieurs", "fois", "\u00e0", "marseille", "carrefour", "de", "tous", "les", "continents", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "d\u00e8s", "que", "rimbaud", "voulait", "aller", "au", "moyenorient", "il", "n'y", "avait", "en", "france", "qu'un", "seul", "port", "o\u00f9", "des", "bateaux", "se", "rendaient", "en", "\u00e9gypte", "et", "c'\u00e9tait", "marseille", "affirme", "le", "critique", "litt\u00e9raire", "jeanbaptiste", "baronian", "l'unique", "rencontre", "de", "rimbaud", "avec", "le", "milieu", "litt\u00e9raire", "marseillais", "s'incarne", "en", "la", "personne", "de", "laurent", "de", "gavoty", "directeur", "en", "du", "bimensuel", "la", "france", "moderne", "et", "c\u00e9l\u00e8bre", "pour", "avoir", "\u00e9crit", "la", "derni\u00e8re", "lettre", "litt\u00e9raire", "re\u00e7ue", "par", "le", "po\u00e8te", "fran\u00e7ais", "rimbaud", "a", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "proche", "du", "po\u00e8te", "marseillais", "jean", "lombard", "et", "certains", "sp\u00e9cialistes", "notent", "des", "influences", "r\u00e9ciproques", "dans", "leur", "\u00e9criture", "marseille", "est", "\u00e9galement", "le", "dernier", "voyage", "du", "po\u00e8te", "malade", "en", "il", "est", "d\u00e9barqu\u00e9", "dans", "ville", "et", "accueilli", "\u00e0", "l'h\u00f4pital", "de", "la", "conception", "o\u00f9", "il", "finit", "ses", "joursjoseph", "conrad", "arrive", "\u00e0", "marseille", "en", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "dixsept", "ans", "dans", "l'espoir", "de", "devenir", "marin", "la", "ville", "devient", "son", "port", "d'attache", "jusqu'en", "ann\u00e9e", "o\u00f9", "il", "d\u00e9cide", "de", "s'enr\u00f4ler", "dans", "la", "marine", "anglaise", "deux", "de", "ses", "romans", "t\u00e9moignent", "de", "son", "passage", "dans", "la", "cit\u00e9", "la", "fl\u00e8che", "dor", "roman", "de", "la", "jeunesse", "et", "le", "fr\u00e8redelac\u00f4te", "r\u00e9cit", "dune", "derni\u00e8re", "mission", "dans", "la", "presqu\u00eele", "de", "giens", "le", "dramaturge", "marseillais", "antonin", "artaud", "marque", "lui", "le", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "avec", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "son", "double", "dans", "lequel", "il", "d\u00e9veloppe", "le", "concept", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "cruaut\u00e9", "albert", "londres", "qui", "voyage", "\u00e0", "marseille", "au", "m\u00eame", "moment", "\u00e9crit", "marseille", "porte", "du", "sud", "en", "andr\u00e9", "suar\u00e8s", "publie", "quant", "\u00e0", "lui", "en", "son", "fameux", "le", "voyage", "du", "condotti\u00e8re", "le", "dramaturge", "marseillais", "andr\u00e9", "roussin", "a", "aussi", "\u00e9t\u00e9", "directeur", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "madeleine", "et", "membre", "de", "l'acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "le", "po\u00e8te", "andr\u00e9", "gaillard", "sinstalle", "\u00e0", "marseille", "en", "avant", "d'y", "mourir", "neuf", "ans", "plus", "tard", "ami", "des", "surr\u00e9alistes", "proche", "du", "grand", "jeu", "il", "se", "lie", "\u00e0", "l\u00e9ongabriel", "gros", "et", "jean", "ballard", "avec", "qui", "il", "collabore", "activement", "aux", "cahiers", "du", "sud", "nous", "ne", "connaissions", "personne", "\u00e0", "marseille", "o\u00f9", "de", "notre", "\u00eele", "grecque", "de", "corfou", "nous", "avions", "d\u00e9barqu\u00e9", "comme", "en", "r\u00eave", "pourquoi", "marseille", "le", "chef", "de", "l'exp\u00e9dition", "luim\u00eame", "n'en", "savait", "rien", "il", "avait", "entendu", "dire", "que", "marseille", "\u00e9tait", "une", "grande", "ville", "albert", "cohen", "le", "livre", "de", "ma", "m\u00e8realbert", "cohen", "passe", "toute", "son", "enfance", "\u00e0", "marseille", "apr\u00e8s", "que", "ses", "parents", "y", "ont", "\u00e9migr\u00e9", "l'ann\u00e9e", "de", "ses", "ans", "pour", "fuir", "les", "pers\u00e9cutions", "antis\u00e9mites", "sur", "l'\u00eele", "grecque", "de", "corfou", "il", "raconte", "cette", "p\u00e9riode", "de", "sa", "vie", "pass\u00e9e", "dans", "le", "quartier", "de", "la", "plaine", "au", "sein", "de", "plusieurs", "de", "ses", "uvres", "comme", "le", "livre", "de", "ma", "m\u00e8re", "ou", "\u00f4", "vous", "fr\u00e8res", "humains", "au", "lyc\u00e9e", "thiers", "il", "rencontre", "marcel", "pagnol", "avec", "qui", "il", "se", "lie", "d'amiti\u00e9", "et", "imagine", "dans", "les", "h\u00f4tels", "chics", "de", "la", "canebi\u00e8re", "une", "partie", "du", "r\u00e9cit", "de", "son", "roman", "le", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "belle", "du", "seigneurmarcel", "pagnol", "devient", "c\u00e9l\u00e8bre", "avec", "son", "uvre", "th\u00e9\u00e2trale", "la", "trilogie", "marseillaise", "compos\u00e9", "de", "marius", "fanny", "et", "c\u00e9sar", "qu'il", "adapte", "ensuite", "au", "cin\u00e9ma", "\u00e9galement", "c\u00e9l\u00e8bre", "son", "autobiographie", "romanc\u00e9e", "est", "form\u00e9e", "de", "la", "gloire", "de", "mon", "p\u00e8re", "du", "ch\u00e2teau", "de", "ma", "m\u00e8re", "du", "temps", "des", "secrets", "et", "du", "temps", "des", "amours", "inachev\u00e9", "enfin", "son", "diptyque", "l'eau", "des", "collines", "compos\u00e9", "de", "jean", "de", "florette", "et", "de", "manon", "des", "sources", "est", "publi\u00e9", "en", "walter", "benjamin", "passe", "par", "marseille", "\u00e0", "trois", "reprises", "en", "et", "en", "puis", "juste", "avant", "son", "suicide", "en", "pr\u00e8s", "du", "vieuxport", "il", "a", "pour", "ami", "le", "romancier", "et", "historien", "dart", "marcel", "brion", "qui", "lintroduit", "aupr\u00e8s", "de", "jean", "ballard", "la", "ville", "le", "fascine", "et", "il", "d\u00e9crit", "ses", "exp\u00e9riences", "dans", "plusieurs", "r\u00e9cits", "comme", "hashish", "\u00e0", "marseille", "durant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "marseille", "accueille", "les", "surr\u00e9alistes", "avec", "dans", "leurs", "rangs", "andr\u00e9", "breton", "qui", "y", "compose", "fata", "morgana", "victor", "brauner", "max", "ernst", "ou", "andr\u00e9", "masson", "r\u00e9fugi\u00e9s", "dans", "lattente", "dun", "visa", "\u00e0", "la", "villa", "airbel", "si\u00e8ge", "du", "comit\u00e9", "am\u00e9ricain", "de", "secours", "aux", "intellectuels", "cr\u00e9\u00e9", "par", "varian", "fry", "ils", "reconstituent", "un", "groupe", "et", "trompent", "lennui", "par", "des", "cadavres", "exquis", "dessin\u00e9s", "et", "la", "cr\u00e9ation", "du", "jeu", "de", "marseille", "inspir\u00e9", "du", "tarot", "de", "marseille", "anna", "seghers", "fuyant", "elle", "aussi", "les", "pers\u00e9cutions", "nazies", "se", "r\u00e9fugie", "dans", "la", "ville", "o\u00f9", "elle", "situe", "la", "trame", "de", "son", "roman", "transit", "simone", "de", "beauvoir", "obtient", "son", "premier", "poste", "de", "professeur", "\u00e0", "marseille", "en", "tandis", "que", "jeanpaul", "sartre", "est", "nomm\u00e9", "dans", "un", "lyc\u00e9e", "du", "havre", "ren\u00e9", "char", "a", "\u00e9galement", "v\u00e9cu", "et", "\u00e9tudi\u00e9", "\u00e0", "marseille", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "dans", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "jeanclaude", "izzo", "et", "philippe", "carrese", "pr\u00e9curseurs", "du", "polar", "marseillais", "situent", "plusieurs", "de", "leurs", "romans", "noirs", "dans", "leur", "ville", "natale", "peinture", "et", "sculpture", "pierre", "puget", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9", "comme", "le", "michelange", "de", "la", "france", "aux", "xviiie", "et", "xixe", "si\u00e8cles", "et", "natif", "de", "marseille", "est", "l'un", "des", "repr\u00e9sentants", "de", "l'esprit", "classique", "fran\u00e7ais", "du", "grand", "si\u00e8cle", "dans", "la", "sculpture", "avec", "des", "uvres", "comme", "milon", "de", "crotone", "ou", "la", "vieille", "charit\u00e9", "il", "est", "en", "outre", "l'un", "des", "introducteurs", "de", "l'art", "baroque", "en", "france", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "s'illustre", "le", "caricaturiste", "honor\u00e9", "daumier", "surtout", "connu", "pour", "ses", "caricatures", "d'hommes", "politiques", "et", "ses", "satires", "du", "comportement", "de", "ses", "compatriotes", "il", "a", "chang\u00e9", "la", "perception", "que", "nous", "avons", "sur", "l'art", "de", "la", "caricature", "politiquele", "sculpteur", "c\u00e9sar", "membre", "des", "nouveaux", "r\u00e9alistes", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "et", "\u00e0", "l'origine", "entre", "autres", "du", "troph\u00e9e", "de", "la", "c\u00e9r\u00e9monie", "des", "c\u00e9sar", "du", "cin\u00e9ma", "a", "grandi", "dans", "le", "quartier", "de", "la", "belledemai", "autre", "sculpteur", "c\u00e9l\u00e8bre", "de", "la", "ville", "auguste", "carli", "est", "l'auteur", "de", "l'escalier", "monumental", "de", "saintcharles", "le", "designer", "ora\u00efto", "est", "connu", "pour", "ses", "cr\u00e9ations", "atypiques", "se", "voulant", "\u00e9l\u00e9gantes", "futuristes", "parfois", "humoristiques", "il", "commence", "sa", "carri\u00e8re", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "en", "proposant", "des", "objets", "imaginaires", "en", "revisitant", "des", "produits", "existants", "comme", "un", "sac", "\u00e0", "dos", "louis", "vuitton", "une", "bouteille", "heineken", "ou", "une", "mallette", "pour", "ordinateur", "portable", "apple", "de", "grandes", "marques", "comme", "adidas", "lor\u00e9al", "davidoff", "nike", "ou", "guerlain", "vont", "rapidement", "s'int\u00e9resser", "\u00e0", "ses", "cr\u00e9ations", "et", "le", "s\u00e9lectionnent", "pour", "designer", "diff\u00e9rents", "projets", "en", "il", "cr\u00e9e", "un", "espace", "d'exposition", "contemporaine", "le", "mamo", "au", "sommet", "de", "la", "cit\u00e9", "radieuse", "du", "corbusieraux", "entr\u00e9es", "nord", "et", "sud", "du", "tunnel", "autoroutier", "de", "saintantoine", "se", "trouve", "une", "uvre", "du", "sculpteur", "jeanmarie", "baumel", "nomm\u00e9e", "marseille", "et", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "les", "deux", "sculptures", "repr\u00e9sentent", "au", "nord", "marseille", "avec", "un", "bateau", "l'abbaye", "de", "saintvictor", "et", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "et", "au", "sud", "la", "provence", "avec", "une", "all\u00e9gorie", "de", "la", "r\u00e9gion", "le", "palais", "des", "papes", "d'avignon", "et", "les", "ar\u00e8nes", "d'arlesla", "peinture", "marseillaise", "est", "quant", "\u00e0", "elle", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "adolphe", "monticelli", "joseph", "garibaldi", "henri", "pinta", "ou", "val\u00e8re", "bernard", "ce", "dernier", "\u00e9tant", "\u00e9galement", "\u00e9crivain", "et", "po\u00e8te", "d'expression", "occitane", "les", "paysages", "naturels", "et", "industriels", "du", "quartier", "de", "l'estaque", "ont", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "une", "source", "d'inspiration", "pour", "de", "grands", "peintres", "fran\u00e7ais", "qui", "y", "ont", "s\u00e9journ\u00e9", "entre", "et", "tels", "que", "paul", "c\u00e9zanne", "georges", "braque", "charles", "camoin", "de", "\u00e0", "andr\u00e9", "derain", "en", "raoul", "dufy", "othon", "friesz", "en", "albert", "marquet", "de", "\u00e0", "et", "auguste", "renoir", "les", "uvres", "impressionnistes", "de", "c\u00e9zanne", "premier", "de", "ces", "peintres", "\u00e0", "fr\u00e9quenter", "l'estaque", "ont", "eu", "une", "forte", "influence", "sur", "ses", "amis", "et", "les", "artistes", "contemporains", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "l'art", "urbain", "arrive", "\u00e0", "marseille", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "le", "mouvement", "hiphop", "et", "se", "d\u00e9veloppe", "dans", "le", "centreville", "au", "panier", "ou", "au", "cours", "julien", "la", "ville", "accueille", "aujourd'huiquand", "de", "nombreuses", "associations", "lieux", "et", "\u00e9v\u00e9nements", "consacr\u00e9s", "au", "streetart", "comme", "le", "streetart", "festival", "les", "murs", "de", "la", "rocade", "l", "ou", "la", "galerie", "saintlaurent", "parmi", "les", "artistes", "contemporains", "marseille", "a", "vu", "na\u00eetre", "sandrot", "le", "mai", "cette", "artiste", "dont", "les", "sujets", "de", "pr\u00e9dilection", "sont", "les", "animaux", "a", "r\u00e9alis\u00e9", "en", "une", "fresque", "de", "\u00d7", "m\u00e8tres", "repr\u00e9sentant", "une", "baleine", "visible", "dans", "le", "parc", "de", "maison", "blanche", "mairie", "du", "e", "et", "e", "arrondissement", "sur", "les", "plages", "du", "prado", "les", "sept", "portes", "de", "j\u00e9rusalem", "de", "david", "soussana", "symbolisent", "l'ouverture", "de", "marseille", "vers", "la", "ville", "trois", "fois", "sainte", "des", "uvres", "de", "l'artiste", "guillaume", "bottazzi", "qui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9alis\u00e9es", "dans", "le", "quartier", "du", "prado", "dans", "le", "e", "arrondissement", "et", "dans", "le", "e", "arrondissement", "s\u00e9lectionn\u00e9es", "par", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "culture", "sont", "visibles", "chaque", "ann\u00e9e", "\u00e0", "l'occasion", "des", "journ\u00e9es", "europ\u00e9ennes", "du", "patrimoine", "sur", "la", "corniche", "se", "trouve", "le", "monument", "aux", "morts", "de", "l'arm\u00e9e", "d'orient", "le", "parc", "du", "e", "centenaire", "h\u00e9berge", "larbre", "de", "l'esp\u00e9rance", "qui", "symbolise", "la", "tol\u00e9rance", "entre", "les", "religions", "et", "les", "communaut\u00e9s", "de", "la", "ville", "langues", "jusqu'au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "la", "langue", "principale", "de", "marseille", "est", "le", "proven\u00e7al", "ou", "langue", "d'oc", "moderne", "selon", "mistral", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "renomm\u00e9", "en", "occitan", "vers", "pour", "\u00e9viter", "les", "confusions", "avec", "le", "dialecte", "de", "provence", "appel\u00e9", "le", "proven\u00e7al", "le", "dialecte", "utilis\u00e9", "est", "celui", "du", "maritime", "dans", "sa", "forme", "occidentale", "aujourd'hui", "malgr\u00e9", "le", "tr\u00e8s", "fort", "d\u00e9clin", "de", "son", "usage", "il", "subsiste", "de", "nombreuses", "associations", "culturelles", "\u00e9crivains", "et", "groupes", "de", "musique", "utilisant", "cette", "langue", "\u00e0", "marseille", "massilia", "sound", "system", "moussu", "t", "e", "lei", "jovents", "ou", "lo", "c\u00f2r", "de", "la", "plana", "pour", "les", "plus", "r\u00e9put\u00e9s", "le", "proven\u00e7al", "a", "en", "outre", "laiss\u00e9", "d'importantes", "traces", "dans", "la", "toponymie", "ou", "la", "gastronomie", "locale", "mais", "\u00e9galement", "dans", "le", "fran\u00e7ais", "tr\u00e8s", "caract\u00e9ristique", "parl\u00e9", "par", "les", "habitants", "de", "la", "ville", "en", "effet", "le", "parler", "marseillais", "est", "influenc\u00e9", "par", "le", "substrat", "linguistique", "proven\u00e7al", "sur", "lequel", "il", "s'est", "greff\u00e9", "mais", "aussi", "par", "les", "apports", "linguistiques", "dus", "aux", "diverses", "immigrations", "l'accent", "marseillais", "est", "ainsi", "reconnaissable", "\u00e0", "une", "prononciation", "particuli\u00e8re", "et", "se", "distingue", "\u00e9galement", "par", "un", "vocabulaire", "propre", "et", "un", "grand", "nombre", "d'expressions", "dont", "certaines", "sont", "entr\u00e9es", "dans", "les", "dictionnaires", "usuels", "cette", "forme", "particuli\u00e8re", "de", "fran\u00e7ais", "a", "donn\u00e9", "lieu", "\u00e0", "une", "importante", "production", "litt\u00e9raire", "et", "musicale", "marcel", "pagnol", "jeanclaude", "izzo", "philippe", "carrese", "quartiers", "nord", "iam", "etc", "si", "la", "langue", "majoritaire", "y", "est", "aujourd'hui", "le", "fran\u00e7ais", "on", "parle", "\u00e0", "marseille", "une", "multitude", "de", "langues", "en", "raison", "notamment", "de", "sa", "position", "portuaire", "sur", "le", "littoral", "m\u00e9diterran\u00e9en", "et", "du", "fait", "qu'elle", "constitue", "une", "ville", "d'immigation", "l'arabe", "maghr\u00e9bin", "et", "syrien", "l'arm\u00e9nien", "le", "kabyle", "le", "comorien", "le", "grec", "et", "dans", "une", "moindre", "mesure", "aujourd'hui", "l'italien", "et", "l'espagnol", "mais", "\u00e9galement", "le", "corse", "gastronomie", "la", "cuisine", "de", "marseille", "s'inscrit", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "cuisine", "proven\u00e7ale", "parmi", "les", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "typiques", "de", "la", "ville", "figurent", "la", "bouillabaisse", "les", "pieds", "paquets", "les", "navettes", "les", "chichis", "fr\u00e9gi", "marseille", "est", "connue", "pour", "ses", "camions", "\u00e0", "pizza", "et", "elle", "est", "parfois", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "une", "des", "capitales", "de", "la", "pizza", "avec", "new", "york", "et", "naples", "invent\u00e9e", "\u00e0", "naples", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "la", "pizza", "se", "r\u00e9pand", "rapidement", "\u00e0", "marseille", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "les", "nombreux", "immigr\u00e9s", "italiens", "reproduisant", "leur", "savoirfaire", "en", "ouvrant", "des", "restaurants", "traditionnels", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "o\u00f9", "gaston", "defferre", "\u00e9tait", "maire", "de", "la", "ville", "il", "avait", "autoris\u00e9", "les", "fonctionnaires", "municipaux", "\u00e0", "cumuler", "leur", "activit\u00e9", "avec", "une", "autre", "activit\u00e9", "relevant", "du", "secteur", "marchand", "c'est", "ainsi", "que", "des", "camions", "\u00e0", "pizza", "se", "sont", "implant\u00e9s", "dans", "toute", "la", "ville", "permettant", "aux", "fonctionnaires", "municipaux", "de", "trouver", "une", "source", "de", "revenus", "compl\u00e9mentaires", "apr\u00e8s", "leur", "journ\u00e9e", "de", "travail", "les", "navettes", "patisseries", "au", "beurre", "parfum\u00e9es", "\u00e0", "l'eau", "de", "fleur", "d'oranger", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9es", "en", "m\u00e9moire", "des", "premiers", "chr\u00e9tiens", "arriv\u00e9s", "en", "bateau", "de", "terre", "sainte", "\u00e0", "marseille", "avec", "mariemadeleine", "qui", "aurait", "pass\u00e9", "sa", "premi\u00e8re", "nuit", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "la", "basilique", "saint", "victor", "elles", "sont", "b\u00e9nies", "le", "jour", "de", "la", "chandeleur", "mais", "les", "meilleurs", "artisans", "de", "la", "ville", "en", "fabriquent", "chaque", "jour", "le", "pastis", "alcool", "\u00e0", "l'anis", "lanc\u00e9", "sur", "le", "march\u00e9", "par", "julesf\u00e9lix", "pernod", "en", "puis", "commercialis\u00e9", "en", "par", "paul", "ricard", "est", "la", "boisson", "embl\u00e9matique", "de", "la", "ville", "ainsi", "que", "dans", "une", "moindre", "mesure", "l'anisette", "cristal", "tr\u00e8s", "populaire", "dans", "le", "nord", "et", "l'est", "de", "la", "france", "l'amer", "picon", "a", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "\u00e0", "marseille", "personnalit\u00e9s", "li\u00e9es", "\u00e0", "marseille", "symboles", "et", "devise", "les", "vicomtes", "de", "marseille", "arboraient", "initialement", "la", "croix", "des", "comtes", "de", "forcalquier", "que", "l'on", "retrouvera", "ensuite", "sur", "les", "monnaies", "m\u00e9di\u00e9vales", "frapp\u00e9es", "\u00e0", "marseille", "le", "drapeau", "de", "marseille", "a", "la", "particularit\u00e9", "d'\u00eatre", "tr\u00e8s", "largement", "ant\u00e9rieur", "\u00e0", "son", "blason", "la", "croix", "est", "une", "r\u00e9f\u00e9rence", "aux", "drapeaux", "des", "crois\u00e9s", "tandis", "que", "l'azur", "est", "la", "couleur", "de", "la", "ville", "attest\u00e9", "depuis", "le", "xiie", "si\u00e8cle", "c'est", "l'un", "des", "plus", "vieux", "drapeaux", "fran\u00e7ais", "et", "europ\u00e9ens", "la", "premi\u00e8re", "repr\u00e9sentation", "conserv\u00e9e", "des", "armoiries", "de", "marseille", "date", "elle", "de", "la", "fin", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "les", "armoiries", "sont", "supprim\u00e9es", "le", "juin", "sous", "la", "r\u00e9volution", "car", "jug\u00e9es", "associ\u00e9es", "\u00e0", "la", "noblesse", "l'ancien", "\u00e9cusson", "est", "\u00e0", "nouveau", "utilis\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "sous", "le", "premier", "empire", "la", "devise", "officielle", "de", "marseille", "est", "actibus", "immensis", "urbs", "fulget", "massiliensis", "en", "fran\u00e7ais", "la", "ville", "de", "marseille", "brille", "par", "ses", "hauts", "faits", "et", "en", "proven\u00e7al", "de", "grands", "fachs", "resplende", "la", "ciutat", "de", "marselha", "elle", "date", "de", "et", "s'\u00e9crivait", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "en", "proven\u00e7al", "m\u00e9di\u00e9val", "de", "grands", "fachs", "resplend", "la", "cioutat", "de", "marseilles", "elle", "a", "pris", "en", "sa", "forme", "actuelle", "en", "latin", "d'autres", "devises", "ont", "\u00e9galement", "exist\u00e9", "sub", "cujus", "imperio", "summa", "libertas", "devise", "ant\u00e9rieure", "\u00e0", "la", "prise", "de", "marseille", "par", "louis", "xiv", "en", "qui", "se", "traduit", "par", "sous", "quelqu'empire", "que", "ce", "soit", "libert\u00e9", "enti\u00e8re", "victor", "deffend", "verrauoment", "marseille", "et", "lous", "cioutadans", "massiliam", "vere", "victor", "civesque", "tuere", "fama", "volat", "illustrat", "quos", "summa", "fides", "ou", "encore", "eximia", "civitas", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "cartes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "paul", "amargier", "marseille", "au", "moyen", "\u00e2ge", "marseille", "la", "thune", "coll", "histoire", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "villes", "p", "isbn", "bnf", "*", "antoine", "hermary", "antoinette", "hesnard", "et", "henri", "tr\u00e9ziny", "marseille", "grecque", "la", "cit\u00e9", "phoc\u00e9enne", "av", "jc", "paris", "errance", "isbn", "a", "hermary", "et", "h", "tr\u00e9ziny", "les", "cultes", "des", "cit\u00e9s", "phoc\u00e9ennes", "actes", "du", "colloque", "international", "aixenprovencemarseille", "marseille", "\u00e9disud", "isbn", "marc", "bouiron", "et", "henri", "tr\u00e9ziny", "marseille", "trames", "et", "paysages", "urbains", "de", "gyptis", "au", "roi", "ren\u00e9", "actes", "du", "colloque", "international", "d'arch\u00e9ologie", "marseille", "novembre", "marseille", "\u00e9disud", "p", "isbn", "marseille", "de", "la", "grotte", "cosquer", "\u00e0", "la", "grande", "peste", "ans", "d'histoire", "arch\u00e9ologia", "no", "juilletao\u00fbt", "p", "al\u00e8ssi", "dell'umbria", "histoire", "universelle", "de", "marseille", "de", "l'an", "mil", "\u00e0", "l'an", "deux", "mille", "marseille", "agone", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "jean", "contrucci", "histoire", "de", "marseille", "illustr\u00e9e", "toulouse", "le", "p\u00e9r\u00e9grinateur", "isbn", "et", "pascal", "blanchard", "dir", "et", "gilles", "bo\u00ebtsch", "dir", "pr\u00e9f", "\u00e9mile", "temime", "sudest", "marseille", "porte", "sud", "immigration", "et", "histoire", "coloniale", "parismarseille", "la", "d\u00e9couvertejeanne", "laffite", "p", "isbn", "edmond", "\u00e9chinard", "pierre", "\u00e9chinard", "et", "m\u00e9d\u00e9ric", "gasquetcyrus", "marseille", "pour", "les", "nuls", "first", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "p", "vincent", "brunot", "marseille", "\u00e9ditions", "gallimard", "claude", "camous", "pr\u00e9f", "jacques", "bonnadier", "marseille", "au", "temps", "joyeux", "des", "gal\u00e8res", "g\u00e9menos", "autres", "temps", "g\u00e9menos", "p", "isbn", "claude", "camous", "pr\u00e9f", "pierre", "echinard", "marseille", "des", "ann\u00e9es", "g\u00e9menos", "autres", "temps", "g\u00e9menos", "p", "isbn", "claude", "camous", "pr\u00e9f", "jean", "contrucci", "la", "commune", "\u00e0", "marseille", "g\u00e9menos", "autres", "temps", "g\u00e9menos", "p", "isbn", "claude", "camous", "pr\u00e9f", "georges", "bergoin", "ans", "d'histoires", "de", "marseille", "annibal", "camous", "marseille", "bouchesdurh\u00f4ne", "e", "si\u00e8cle", "e", "si\u00e8cle", "comit\u00e9", "du", "vieux", "marseille", "p", "claude", "camous", "pr\u00e9f", "adrien", "bl\u00e8s", "david", "bosc", "marseille", "accus\u00e9", "comit\u00e9", "du", "vieux", "marseille", "claude", "camous", "pr\u00e9f", "jean", "contrucci", "la", "grande", "guerre", "\u00e0", "marseille", "g\u00e9menos", "autres", "temps", "g\u00e9menos", "coll", "tout", "savoir", "sur", "marseille", "p", "isbn", "marcel", "roncayolo", "l'imaginaire", "de", "marseille", "port", "ville", "p\u00f4le", "ens", "editions", "coll", "biblioth\u00e8que", "id\u00e9ale", "des", "sciences", "sociales", "p", "lire", "en", "ligne", "marcel", "roncayolo", "les", "grammaires", "d'une", "ville", "essai", "sur", "la", "gen\u00e8se", "des", "structures", "urbaines", "\u00e0", "marseille", "\u00e9cole", "des", "hautes", "\u00e9tudes", "en", "sciences", "sociales", "pmarc", "bouiron", "henri", "tr\u00e9ziny", "bruno", "bizot", "et", "al", "marseille", "trames", "et", "paysages", "urbains", "de", "gyptis", "au", "roi", "ren\u00e9", "actes", "du", "colloque", "international", "d'arch\u00e9ologie", "marseille", "novembre", "aixenprovence", "\u00e9disud", "isbn", "victor", "louis", "bourrilly", "essai", "sur", "lhistoire", "politique", "de", "la", "commune", "de", "marseille", "des", "origines", "\u00e0", "la", "victoire", "de", "charles", "danjou", "aixenprovence", "adragon", "p", "bnf", "andr\u00e9", "bouyala", "d'arnaud", "\u00e9vocation", "du", "vieux", "marseille", "paris", "les", "\u00e9ditions", "de", "minuit", "re", "\u00e9d", "p", "bnf", "articles", "connexes", "histoire", "de", "marseille", "aire", "urbaine", "de", "marseille", "aixenprovence", "mairie", "de", "marseille", "liste", "des", "maires", "de", "marseille", "secteurs", "et", "arrondissements", "de", "marseille", "liste", "des", "maires", "de", "secteur", "de", "marseille", "circonscription", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "publique", "de", "marseille", "arrondissement", "de", "marseille", "centre", "de", "formation", "de", "l'olympique", "de", "marseille", "migrations", "\u00e0", "marseille", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "insee", "communes", "ldhehesscassini", "ressources", "relatives", "aux", "organisations", "siren", "datagouvfr", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "annuaire", "du", "service", "public", "fran\u00e7ais", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "inventaire", "national", "du", "patrimoine", "naturel", "de", "la", "commune", "sur", "inpnmnhnfr", "site", "de", "l'office", "du", "tourisme", "et", "des", "congr\u00e8s", "fortifications", "m\u00e9di\u00e9vales", "et", "modernes", "des", "villes", "m\u00e9diterran\u00e9ennes", "portail", "de", "marseille", "portail", "des", "communes", "de", "france", "portail", "des", "bouchesdurh\u00f4ne", "portail", "de", "provencealpesc\u00f4te", "dazur", "portail", "de", "lordre", "de", "saintjean", "de", "j\u00e9rusalem", "portail", "de", "l'ordre", "du", "temple"]