["mayotte", "en", "mahorais", "maor\u00e9", "officiellement", "nomm\u00e9e", "d\u00e9partement", "de", "mayotte", "est", "\u00e0", "la", "fois", "une", "r\u00e9gion", "insulaire", "fran\u00e7aise", "et", "un", "d\u00e9partement", "de", "france", "d'outremer", "administr\u00e9s", "dans", "le", "cadre", "d'une", "collectivit\u00e9", "territoriale", "unique", "dirig\u00e9e", "par", "le", "conseil", "d\u00e9partemental", "de", "mayotte", "sur", "le", "plan", "g\u00e9ographique", "il", "s'agit", "d'un", "archipel", "faisant", "partie", "de", "l'archipel", "des", "comores", "situ\u00e9", "dans", "le", "canal", "du", "mozambique", "et", "dans", "l'oc\u00e9an", "indien", "mayotte", "est", "constitu\u00e9e", "de", "deux", "\u00eeles", "principales", "grandeterre", "et", "petiteterre", "et", "de", "plusieurs", "autres", "petites", "\u00eeles", "dont", "mtsamboro", "mbouzi", "et", "bandr\u00e9l\u00e9", "son", "code", "d\u00e9partemental", "officiel", "est", "jusquen", "ao\u00fbt", "dzaoudzi", "situ\u00e9", "en", "petiteterre", "\u00e9tait", "le", "cheflieu", "de", "jure", "tandis", "que", "le", "cheflieu", "de", "facto", "\u00e9tait", "mamoudzou", "sur", "grandeterre", "qui", "est", "aussi", "la", "ville", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "de", "mayotte", "\u00e0", "partir", "du", "ao\u00fbt", "mamoudzou", "devient", "le", "cheflieu", "officiel", "de", "la", "collectivit\u00e9", "le", "si\u00e8ge", "du", "conseil", "d\u00e9partemental", "et", "les", "services", "administratifs", "de", "la", "pr\u00e9fecture", "sont", "tous", "deux", "\u00e0", "mamoudzou", "du", "fait", "de", "son", "statut", "de", "r\u00e9gion", "fran\u00e7aise", "mayotte", "est", "\u00e9galement", "une", "r\u00e9gion", "ultrap\u00e9riph\u00e9rique", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "ses", "habitants", "sont", "appel\u00e9s", "les", "mahorais", "et", "les", "langues", "locales", "sont", "le", "mahorais", "shimaor\u00e9", "et", "le", "shibushi", "le", "avril", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "louisphilippe", "ier", "le", "dernier", "sultan", "de", "mayotte", "andriantsoly", "menac\u00e9", "par", "les", "royaumes", "voisins", "vend", "son", "\u00eele", "au", "royaume", "de", "france", "en", "\u00e9change", "de", "sa", "protection", "en", "l'\u00eele", "int\u00e8gre", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "en", "la", "france", "\u00e9tablit", "un", "protectorat", "sur", "le", "reste", "de", "l'archipel", "des", "comores", "compos\u00e9", "de", "la", "grande", "comore", "moh\u00e9li", "et", "anjouan", "qui", "se", "retrouvent", "plac\u00e9es", "sous", "la", "direction", "du", "gouverneur", "de", "mayotte", "toutefois", "\u00e0", "partir", "de", "l'administration", "quitte", "mayotte", "pour", "moroni", "en", "grande", "comore", "ce", "qui", "provoque", "le", "m\u00e9contentement", "des", "mahorais", "qui", "r\u00e9clament", "la", "d\u00e9partementalisation", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "z\u00e9na", "m'd\u00e9r\u00e9", "et", "le", "mouvement", "des", "chatouilleuses", "militent", "pour", "le", "rattachement", "d\u00e9finitif", "de", "mayotte", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "en", "la", "france", "organise", "sur", "l'ensemble", "de", "l'archipel", "des", "comores", "un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "pour", "d\u00e9cider", "d'une", "\u00e9ventuelle", "ind\u00e9pendance", "mais", "les", "mahorais", "ne", "votent", "qu'\u00e0", "pour", "l'ind\u00e9pendance", "un", "second", "r\u00e9f\u00e9rendum", "est", "organis\u00e9", "uniquement", "\u00e0", "mayotte", "en", "qui", "confirme", "ce", "choix", "de", "la", "population", "\u00e0", "la", "suite", "du", "r\u00e9f\u00e9rendum", "local", "de", "mayotte", "devient", "d\u00e9partement", "et", "r\u00e9gion", "d'outremer", "drom", "\u00e0", "assembl\u00e9e", "d\u00e9lib\u00e9rante", "unique", "le", "conseil", "d\u00e9partemental", "exerce", "\u00e9galement", "les", "comp\u00e9tences", "d'un", "conseil", "r\u00e9gional", "en", "en", "mayotte", "change", "\u00e9galement", "de", "statut", "au", "niveau", "europ\u00e9en", "devenant", "une", "r\u00e9gion", "ultrap\u00e9riph\u00e9rique", "et", "fait", "depuis", "partie", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "l'\u00e9tat", "comorien", "revendique", "toujours", "la", "souverainet\u00e9", "sur", "mayotte", "depuis", "son", "ind\u00e9pendance", "en", "mayotte", "comptait", "habitants", "selon", "le", "dernier", "recensement", "contre", "habitants", "en", "et", "en", "r\u00e9partis", "sur", "km", "elle", "a", "ainsi", "la", "plus", "forte", "densit\u00e9", "de", "population", "de", "la", "france", "d'outremer", "mais", "aussi", "le", "plus", "fort", "taux", "de", "croissance", "avec", "pr\u00e8s", "de", "cinq", "enfants", "par", "femme", "en", "moyenne", "ce", "jeune", "d\u00e9partement", "est", "confront\u00e9", "\u00e0", "des", "difficult\u00e9s", "sociales", "de", "taille", "selon", "un", "rapport", "de", "l'insee", "publi\u00e9", "en", "de", "la", "population", "vit", "sous", "le", "seuil", "de", "pauvret\u00e9", "national", "compar\u00e9", "\u00e0", "pour", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "des", "r\u00e9sidences", "principales", "sont", "des", "cases", "en", "t\u00f4le", "des", "m\u00e9nages", "n'ont", "pas", "l'eau", "courante", "et", "seulement", "des", "ans", "ont", "un", "emploi", "le", "taux", "de", "pauvret\u00e9", "d\u00e9fini", "par", "ce", "m\u00eame", "rapport", "est", "de", "en", "avec", "une", "croissance", "d\u00e9mographique", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "population", "avait", "moins", "de", "ans", "en", "outre", "en", "raison", "de", "l'arriv\u00e9e", "massive", "des", "migrants", "en", "kwassa", "kwassa", "en", "provenance", "des", "comores", "chaque", "ann\u00e9e", "des", "milliers", "de", "personnes", "p\u00e9rissent", "en", "tentant", "de", "rallier", "les", "c\u00f4tes", "de", "l'\u00eele", "de", "mani\u00e8re", "ill\u00e9gale", "en", "d\u00e9pit", "du", "danger", "de", "la", "mer", "qui", "est", "r\u00e9put\u00e9e", "pour", "\u00eatre", "particuli\u00e8rement", "p\u00e9rilleuse", "plus", "de", "des", "r\u00e9sidents", "du", "d\u00e9partement", "sont", "des", "\u00e9trangers", "g\u00e9ographie", "toponymie", "le", "nom", "de", "mayotte", "vient", "du", "portugais", "mayotta", "transcription", "du", "swahili", "maouti", "qu'on", "dit", "luim\u00eame", "calqu\u00e9", "sur", "l'arabe", "jazirat", "al", "mawet", "qui", "signifie", "\u00eele", "de", "la", "mort", "probablement", "en", "raison", "de", "la", "barri\u00e8re", "de", "corail", "qui", "entoure", "l'\u00eele", "et", "a", "longtemps", "constitu\u00e9", "un", "danger", "mortel", "pour", "les", "navires", "en", "shimaor\u00e9", "dialecte", "local", "issu", "du", "kiswahili", "l'\u00eele", "est", "appel\u00e9e", "maor\u00e9", "c'est", "l'\u00eele", "la", "plus", "au", "sud", "de", "l'archipel", "des", "comores", "en", "arabe", "jouzour", "al", "qamar", "c'est\u00e0dire", "les", "\u00eeles", "de", "la", "lune", "cette", "\u00e9tymologie", "populaire", "est", "cependant", "apocryphe", "ce", "dernier", "nom", "venant", "plut\u00f4t", "de", "l'ancien", "nom", "arabe", "de", "madagascar", "umr", "ce", "qui", "en", "ferait", "les", "\u00eeles", "malgaches", "mayotte", "est", "souvent", "surnomm\u00e9e", "l'\u00eele", "aux", "parfums", "du", "fait", "de", "la", "culture", "autrefois", "intense", "de", "fleurs", "odorif\u00e9rantes", "notamment", "l'ylangylang", "symbole", "de", "l'\u00eele", "du", "fait", "de", "sa", "forme", "vue", "du", "ciel", "elle", "est", "parfois", "aussi", "surnomm\u00e9e", "l'\u00eelehippocampe", "ou", "\u00e9ventuellement", "l'\u00eele", "au", "lagon", "selon", "certaines", "brochures", "publicitaires", "formule", "cependant", "moins", "sp\u00e9cifique", "le", "premier", "nom", "europ\u00e9en", "de", "mayotte", "fut", "apparemment", "\u00eele", "du", "saintesprit", "attribu\u00e9", "par", "les", "navigateurs", "portugais", "au", "d\u00e9but", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "cette", "appellation", "n'a", "pas", "perdur\u00e9", "m\u00eame", "si", "elle", "a", "continu\u00e9", "de", "figurer", "sur", "les", "cartes", "marines", "jusqu'au", "xviie", "si\u00e8cle", "associ\u00e9e", "\u00e0", "une", "\u00eele", "inexistante", "au", "sud", "de", "mayotte", "et", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "l'autre", "\u00eele", "fant\u00f4me", "de", "saintchristophe", "erreurs", "probablement", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "topographie", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "au", "sud", "de", "l'\u00eele", "aper\u00e7ue", "de", "loin", "en", "mer", "avec", "une", "approximation", "des", "distances", "puis", "au", "report", "sommaire", "des", "observations", "sur", "une", "carte", "d'exploration", "mais", "corrig\u00e9es", "seulement", "en", "par", "john", "burston", "situation", "l'\u00eele", "est", "la", "plus", "orientale", "de", "l'archipel", "des", "comores", "mais", "la", "plus", "proche", "des", "c\u00f4tes", "nordouest", "de", "madagascar", "distantes", "d'environ", "km", "topographie", "mayotte", "est", "la", "plus", "ancienne", "des", "quatre", "grandes", "\u00eeles", "de", "l'archipel", "des", "comores", "chapelets", "de", "terres", "qui", "\u00e9mergent", "audessus", "d'un", "relief", "sousmarin", "en", "forme", "de", "croissant", "de", "lune", "\u00e0", "l'entr\u00e9e", "du", "canal", "du", "mozambique", "situ\u00e9e", "\u00e0", "km", "\u00e0", "l'ouest", "de", "madagascar", "et", "\u00e0", "km", "au", "sudest", "d'anjouan", "parfois", "visible", "le", "soir", "en", "ombre", "chinoise", "elle", "est", "compos\u00e9e", "de", "plusieurs", "\u00eeles", "et", "\u00eelots", "couverts", "d'une", "v\u00e9g\u00e9tation", "exub\u00e9rante", "les", "deux", "plus", "grandes", "\u00eeles", "sont", "grandeterre", "et", "petiteterre", "adoss\u00e9es", "\u00e0", "une", "barri\u00e8re", "de", "corail", "ce", "r\u00e9cif", "corallien", "de", "km", "de", "long", "entoure", "un", "lagon", "de", "km", "un", "des", "plus", "grands", "et", "des", "plus", "profonds", "au", "monde", "on", "trouve", "sur", "une", "partie", "de", "la", "barri\u00e8re", "de", "corail", "une", "double", "barri\u00e8re", "qu'il", "est", "rare", "d'observer", "sur", "la", "plan\u00e8te", "il", "prot\u00e8ge", "des", "courants", "marins", "et", "de", "la", "houle", "oc\u00e9anique", "la", "quasitotalit\u00e9", "de", "mayotte", "\u00e0", "l'exception", "d'une", "douzaine", "de", "passes", "dont", "une", "\u00e0", "l'est", "appel\u00e9e", "passe", "en", "s", "le", "lagon", "d'une", "largeur", "moyenne", "de", "\u00e0", "km", "a", "une", "profondeur", "pouvant", "atteindre", "jusqu'\u00e0", "une", "centaine", "de", "m\u00e8tres", "il", "est", "parsem\u00e9", "d'une", "centaine", "d'\u00eelots", "coralliens", "comme", "mtsamboro", "ce", "r\u00e9cif", "procure", "un", "abri", "aux", "bateaux", "et", "\u00e0", "la", "faune", "oc\u00e9anique", "l'ensemble", "des", "terres", "\u00e9merg\u00e9es", "de", "mayotte", "couvre", "une", "superficie", "d'environ", "km", "ce", "qui", "en", "fait", "de", "loin", "le", "plus", "petit", "d\u00e9partement", "d'outremer", "fran\u00e7ais", "derri\u00e8re", "la", "martinique", "d\u00e9j\u00e0", "trois", "fois", "plus", "grande", "avec", "km", "cette", "surface", "est", "cependant", "difficile", "\u00e0", "\u00e9valuer", "avec", "pr\u00e9cision", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "le", "nombre", "de", "petits", "\u00eelots", "inhabit\u00e9s", "dont", "une", "partie", "sont", "totalement", "sous", "l'eau", "\u00e0", "mar\u00e9e", "haute", "mais", "peuvent", "r\u00e9v\u00e9ler", "des", "surfaces", "importantes", "\u00e0", "mar\u00e9e", "basse", "les", "principales", "\u00eeles", "sont", "grandeterre", "km", "qui", "mesure", "km", "de", "long", "par", "km", "de", "large", "ses", "points", "culminants", "sont", "le", "mont", "b\u00e9nara", "ou", "mavingoni", "m", "le", "mont", "choungui", "m", "le", "mont", "mtsap\u00e9r\u00e9", "m", "et", "le", "mont", "combani", "m", "elle", "abrite", "mamoudzou", "qui", "est", "la", "capitale", "\u00e9conomique", "de", "mayotte", "et", "qui", "abrite", "le", "si\u00e8ge", "du", "conseil", "d\u00e9partemental", "et", "la", "pr\u00e9fecture", "petiteterre", "ou", "\u00eelot", "pamanzi", "avec", "dzaoudzi", "et", "pamandzi", "o\u00f9", "se", "situe", "l'a\u00e9roport", "elle", "fait", "km", "l'\u00eelot", "mtsamboro", "qui", "est", "la", "troisi\u00e8me", "\u00eele", "par", "sa", "dimension", "km", "il", "est", "habit\u00e9", "de", "fa\u00e7on", "permanente", "essentiellement", "par", "des", "p\u00eacheurs", "l'\u00eelot", "mbouzi", "ha", "class\u00e9", "en", "r\u00e9serve", "naturelle", "l'\u00eelot", "bandr\u00e9l\u00e9", "la", "cinqui\u00e8me", "\u00eele", "la", "plus", "grande", "l'\u00eelot", "de", "sable", "blanc", "situ\u00e9", "\u00e0", "proximit\u00e9", "du", "parc", "marin", "de", "saziley", "aire", "marine", "prot\u00e9g\u00e9e\u00eelots", "de", "mayotte", "hydrographie", "du", "fait", "de", "la", "petite", "taille", "de", "l'\u00eele", "aucun", "cours", "d'eau", "n'est", "navigable", "si", "certains", "atteignent", "parfois", "ponctuellement", "un", "d\u00e9bit", "impressionnant", "au", "plus", "fort", "de", "la", "mousson", "la", "plupart", "sont", "presque", "totalement", "\u00e0", "sec", "pendant", "la", "saison", "s\u00e8che", "mayotte", "compte", "deux", "lacs", "naturels", "le", "lac", "dziani", "lac", "de", "crat\u00e8re", "maar", "en", "petiteterre", "dont", "les", "eaux", "sont", "impropres", "\u00e0", "la", "baignade", "car", "charg\u00e9es", "en", "min\u00e9raux", "marins", "et", "volcaniques", "et", "satur\u00e9es", "de", "phytoplancton", "sa", "superficie", "est", "d'environ", "ha", "le", "lac", "karihani", "sur", "la", "commune", "de", "tsingoni", "seule", "\u00e9tendue", "naturelle", "d'eau", "douce", "permanente", "il", "s'\u00e9tend", "sur", "une", "surface", "de", "ha", "en", "saison", "des", "pluies", "qui", "se", "r\u00e9duit", "\u00e0", "ha", "en", "fin", "de", "saison", "s\u00e8cheil", "existe", "aussi", "un", "lac", "artificiel", "\u00e0", "doujani", "d'origine", "mini\u00e8re", "et", "deux", "grandes", "retenues", "collinaires", "lacs", "de", "barrage", "servant", "au", "pompage", "d'eau", "potable", "\u00e0", "combani", "mio", "de", "m", "construite", "en", "voir", "tsingoni", "et", "\u00e0", "dzoumogn\u00e9", "mio", "de", "m", "construite", "en", "voir", "bandraboua", "on", "compte", "aussi", "en", "petiteterre", "la", "vasi\u00e8re", "des", "badamiers", "\u00e9tang", "marin", "abritant", "une", "importante", "mangrove", "qui", "se", "connecte", "\u00e0", "la", "mer", "\u00e0", "mar\u00e9e", "haute", "l'approvisionnement", "de", "mayotte", "en", "eau", "potable", "est", "assur\u00e9", "depuis", "par", "la", "smae", "mahoraise", "des", "eaux", "filiale", "de", "vinci", "construction", "domtom", "et", "rattach\u00e9e", "\u00e0", "la", "direction", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "du", "fait", "de", "la", "population", "importante", "du", "peu", "d'eau", "douce", "disponible", "du", "faible", "taux", "de", "retenue", "de", "cette", "eau", "et", "surtout", "des", "al\u00e9as", "de", "la", "saison", "des", "pluies", "des", "p\u00e9nuries", "d'eau", "douce", "peuvent", "parfois", "avoir", "lieu", "comme", "la", "p\u00e9nurie", "d'eau", "de", "de", "l'eau", "potable", "est", "issue", "d'eaux", "capt\u00e9es", "en", "surface", "principalement", "les", "deux", "retenues", "collinaires", "proviennent", "de", "forages", "profonds", "et", "d'une", "station", "de", "dessalement", "d'eau", "de", "mer", "install\u00e9e", "en", "petiteterre", "les", "infrastructures", "\u00e9tant", "loin", "d'\u00eatre", "suffisantes", "pour", "satisfaire", "une", "demande", "en", "croissance", "forte", "+", "par", "an", "plusieurs", "grands", "projets", "sont", "\u00e0", "l'\u00e9tude", "notamment", "une", "troisi\u00e8me", "retenue", "collinaire", "qui", "pourrait", "voir", "le", "jour", "\u00e0", "l'horizon", "climat", "le", "climat", "est", "tropical", "d'aliz\u00e9", "maritime", "les", "temp\u00e9ratures", "moyennes", "oscillent", "entre", "et", "\u00b0c", "\u00b0c", "de", "moyenne", "annuelle", "et", "le", "taux", "d'hygrom\u00e9trie", "d\u00e9passe", "souvent", "on", "distingue", "deux", "principales", "saisons", "s\u00e9par\u00e9es", "par", "deux", "intersaisons", "plus", "br\u00e8ves", "saison", "des", "pluies", "ou", "kashkasini", "elle", "s'\u00e9tale", "officiellement", "du", "er", "novembre", "au", "avril", "avec", "un", "cur", "de", "mousson", "de", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "mars", "culminant", "en", "janvier", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "est", "de", "\u00b0c", "l'humidit\u00e9", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "le", "jour", "et", "\u00e0", "la", "nuit", "les", "fortes", "pr\u00e9cipitations", "sont", "apport\u00e9es", "par", "les", "vents", "de", "nordest", "dzaoudzi", "re\u00e7oit", "ainsi", "plus", "d'un", "m\u00e8tre", "d'eau", "durant", "une", "ann\u00e9e", "dont", "pendant", "la", "saison", "des", "pluies", "et", "les", "inondations", "sont", "fr\u00e9quentes", "notamment", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "mamoudzou", "cette", "saison", "se", "distingue", "par", "l'abondance", "des", "fruits", "tropicaux", "et", "une", "verdure", "couvrant", "toute", "l'\u00eelesaison", "s\u00e8che", "ou", "kussini", "elle", "s'\u00e9tale", "de", "juin", "\u00e0", "septembre", "la", "saison", "est", "plus", "s\u00e8che", "et", "les", "aliz\u00e9s", "apparaissent", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "est", "de", "\u00b0c", "les", "l\u00e9gumes", "prennent", "la", "place", "des", "fruits", "l'herbe", "s\u00e8che", "et", "certains", "arbres", "notamment", "les", "baobabs", "perdent", "leurs", "feuillesintersaison", "d'avril", "\u00e0", "mai", "ou", "matulahi", "les", "temp\u00e9ratures", "chutent", "et", "les", "pr\u00e9cipitations", "se", "font", "plus", "raresintersaison", "d'octobre", "\u00e0", "novembre", "ou", "m'gnomb\u00e9ni", "les", "temp\u00e9ratures", "et", "l'humidit\u00e9", "augmentent", "c'est", "la", "p\u00e9riode", "des", "plantations", "manioc", "bananes", "ma\u00efs", "les", "arbres", "fleurissentles", "vents", "dominants", "selon", "les", "saisons", "s\u00e8ches", "et", "humides", "sont", "l'aliz\u00e9", "du", "sudouest", "et", "la", "mousson", "du", "nordouest", "la", "temp\u00e9rature", "de", "la", "mer", "oscille", "autour", "de", "\u00b0c", "mais", "peut", "d\u00e9passer", "\u00b0c", "\u00e0", "la", "saison", "la", "plus", "chaude", "les", "cyclones", "tropicaux", "accrus", "tout", "au", "long", "de", "leur", "parcours", "par", "la", "chaleur", "\u00e9chang\u00e9e", "avec", "les", "eaux", "maritimes", "de", "surface", "chaudes", "sont", "assez", "rares", "\u00e0", "mayotte", "prot\u00e9g\u00e9e", "par", "madagascar", "cependant", "il", "arrive", "parfois", "que", "certaines", "d\u00e9pressions", "contournent", "l'\u00eelecontinent", "et", "elles", "peuvent", "alors", "d\u00e9vaster", "v\u00e9g\u00e9tation", "et", "habitations", "ainsi", "les", "cyclones", "de", "avec", "l'effondrement", "du", "mont", "kwale", "deux", "fois", "d'avril", "kamisy", "qui", "d\u00e9vaste", "l'\u00eele", "ou", "de", "janvier", "qui", "ont", "presque", "ras\u00e9", "l'\u00eele", "et", "fait", "des", "centaines", "de", "victimes", "environnement", "et", "patrimoine", "naturel", "environnement", "terrestre", "mayotte", "est", "une", "\u00eele", "tropicale", "pourvue", "d'une", "biodiversit\u00e9", "sensationnelle", "en", "particulier", "la", "flore", "mahoraise", "est", "une", "des", "plus", "riches", "au", "monde", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "superficie", "de", "l'\u00eele", "avec", "au", "moins", "esp\u00e8ces", "recens\u00e9es", "dont", "la", "moiti\u00e9", "sont", "indig\u00e8nes", "ou", "end\u00e9miques", "ha", "soit", "environ", "de", "la", "surface", "de", "l'\u00eele", "ont", "le", "statut", "de", "r\u00e9serves", "foresti\u00e8res", "prot\u00e9geant", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "for\u00eats", "naturelles", "humides", "protection", "essentiellement", "th\u00e9orique", "cependant", "la", "d\u00e9forestation", "sauvage", "\u00e9tant", "importante", "\u00e0", "proximit\u00e9", "des", "herbiers", "\u00e0", "tortues", "et", "de", "leurs", "plages", "poussent", "des", "baobabs", "adansonia", "digitata", "qui", "abritent", "parfois", "des", "colonies", "de", "roussettes", "une", "chauvesouris", "g\u00e9ante", "et", "frugivore", "certains", "de", "ces", "baobabs", "ont", "\u00e9t\u00e9", "dat\u00e9s", "par", "les", "scientifiques", "\u00e0", "plus", "de", "ans", "mayotte", "est", "par", "ailleurs", "la", "seule", "terre", "au", "monde", "avec", "madagascar", "\u00e0", "h\u00e9berger", "plusieurs", "esp\u00e8ces", "de", "baobabs", "les", "paysages", "les", "plus", "pr\u00e9serv\u00e9s", "se", "trouvent", "dans", "le", "sud", "de", "la", "grandeterre", "notamment", "\u00e0", "la", "pointe", "de", "saziley", "ou", "\u00e0", "n'gouja", "et", "\u00e9galement", "dans", "l'est", "de", "petite", "terre", "les", "estuaires", "et", "certaines", "baies", "abritent", "\u00e9galement", "d'importantes", "mangroves", "de", "pal\u00e9tuviers", "dans", "les", "for\u00eats", "et", "agrofor\u00eats", "de", "l'archipel", "le", "l\u00e9mur", "brun", "ou", "maki", "de", "mayotte", "l\u00e9murien", "agile", "qui", "se", "nourrit", "de", "fruits", "et", "de", "feuilles", "vit", "en", "groupe", "de", "sept", "\u00e0", "douze", "individus", "parfois", "plus", "dans", "les", "zones", "o\u00f9", "il", "est", "nourri", "par", "les", "touristes", "ces", "animaux", "ont", "vraisemblablement", "\u00e9t\u00e9", "import\u00e9s", "par", "les", "premi\u00e8res", "populations", "humaines", "pour", "servir", "de", "gibier", "tout", "comme", "le", "tangue", "ou", "h\u00e9risson", "malgache", "on", "peut", "aussi", "croiser", "plus", "rarement", "la", "civette", "malgache", "seules", "esp\u00e8ces", "de", "mammif\u00e8res", "sont", "pr\u00e9sentes", "sur", "l'\u00eele", "probablement", "toutes", "import\u00e9es", "par", "l'homme", "\u00e0", "l'exception", "des", "chauvessouris", "on", "d\u00e9nombre", "environ", "esp\u00e8ces", "d'oiseaux", "\u00e0", "mayotte", "la", "plupart", "typiques", "des", "terres", "africaines", "et", "malgaches", "voisines", "comme", "le", "martin", "triste", "la", "grande", "aigrette", "ou", "encore", "le", "pailleenqueue", "quant", "aux", "reptiles", "on", "en", "compte", "\u00e0", "mayotte", "environ", "esp\u00e8ces", "avec", "notamment", "plusieurs", "esp\u00e8ces", "de", "geckos", "dont", "le", "beau", "mais", "invasif", "gecko", "diurne", "\u00e0", "poussi\u00e8re", "d'or", "phelsuma", "laticauda", "de", "nombreux", "scinques", "et", "des", "cam\u00e9l\u00e9ons", "ainsi", "que", "quelques", "petits", "serpents", "end\u00e9miques", "inoffensifs", "essentiellement", "dans", "les", "montagnes", "dont", "au", "moins", "une", "esp\u00e8ce", "end\u00e9mique", "madatyphlops", "eudelini", "les", "amphibiens", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "par", "deux", "esp\u00e8ces", "de", "grenouilles", "chez", "les", "invert\u00e9br\u00e9s", "on", "recense", "\u00e0", "l'heure", "actuelle", "esp\u00e8ces", "de", "mollusques", "terrestres", "escargots", "et", "limaces", "esp\u00e8ces", "de", "papillons", "dont", "end\u00e9miques", "esp\u00e8ces", "de", "libellules", "esp\u00e8ces", "d'orthopt\u00e8res", "grillons", "criquets", "et", "sauterelles", "dont", "end\u00e9miques", "et", "esp\u00e8ces", "de", "col\u00e9opt\u00e8res", "mayotte", "est", "tr\u00e8s", "riche", "en", "biodiversit\u00e9", "v\u00e9g\u00e9tale", "mais", "la", "for\u00eat", "primaire", "y", "r\u00e9gresse", "au", "profit", "des", "cultures", "et", "des", "habitations", "pour", "ne", "plus", "couvrir", "que", "de", "l'\u00eele", "le", "reste", "\u00e9tant", "d\u00e9volu", "\u00e0", "l'agriculture", "l\u00e9gale", "ou", "non", "et", "aux", "esp\u00e8ces", "introduites", "ou", "invasives", "cette", "d\u00e9forestation", "engendre", "des", "risques", "d'instabilit\u00e9", "pour", "les", "terrains", "et", "le", "littoral", "ainsi", "qu'une", "pollution", "et", "d\u00e9gradation", "du", "lagon", "alors", "que", "la", "pression", "fonci\u00e8re", "et", "la", "d\u00e9mographie", "ne", "cessent", "de", "cro\u00eetre", "au", "rythme", "actuel", "de", "d\u00e9forestation", "la", "totalit\u00e9", "des", "for\u00eats", "naturelles", "de", "mayotte", "risque", "de", "dispara\u00eetre", "d'ici", "trente", "ans", "selon", "l'association", "les", "naturalistes", "de", "mayotte", "qui", "surveille", "l'\u00e9volution", "\u00e9cologique", "de", "l'\u00eele", "c'est", "notamment", "pour", "enrayer", "ce", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "qu'est", "cr\u00e9\u00e9", "en", "une", "r\u00e9serve", "naturelle", "nationale", "des", "for\u00eats", "visant", "\u00e0", "prot\u00e9ger", "la", "for\u00eat", "primaire", "de", "mayotte", "sur", "hectares", "r\u00e9partie", "sur", "six", "massifs", "forestiers", "qui", "s'\u00e9tendent", "sur", "des", "communes", "du", "d\u00e9partement", "environnement", "marin", "le", "r\u00e9cif", "corallien", "de", "mayotte", "est", "particuli\u00e8rement", "spectaculaire", "et", "d\u00e9tenteur", "de", "plusieurs", "records", "probables", "comme", "celui", "de", "plus", "grand", "lagon", "du", "monde", "du", "plus", "profond", "et", "de", "l'un", "des", "seuls", "\u00e0", "disposer", "d'une", "double", "barri\u00e8re", "la", "barri\u00e8re", "corallienne", "externe", "est", "longue", "de", "km", "de", "long", "abritant", "km", "de", "lagon", "dont", "km", "de", "mangrove", "on", "y", "trouve", "au", "moins", "esp\u00e8ces", "de", "coraux", "diff\u00e9rentes", "esp\u00e8ces", "de", "poissons", "tropicaux", "et", "l'inventaire", "national", "du", "patrimoine", "naturel", "ne", "recense", "pas", "moins", "de", "esp\u00e8ces", "marines", "mais", "ce", "chiffre", "est", "probablement", "tr\u00e8s", "loin", "du", "compte", "r\u00e9el", "de", "nombreux", "groupes", "n'ayant", "pas", "encore", "fait", "l'objet", "d'un", "inventaire", "significatif", "cette", "r\u00e9gion", "du", "monde", "\u00e9tant", "encore", "bien", "mal", "inventori\u00e9e", "par", "les", "scientifiques", "les", "eaux", "de", "mayotte", "continuent", "de", "receler", "de", "nombreuses", "esp\u00e8ces", "inconnues", "de", "la", "science", "et", "permettent", "des", "d\u00e9couvertes", "scientifiques", "importantes", "chaque", "ann\u00e9e", "les", "eaux", "chaudes", "du", "lagon", "accueillent", "chaque", "hiver", "austral", "les", "baleines", "accoucheuses", "vivant", "sur", "leurs", "r\u00e9serves", "de", "graisses", "antarctiques", "puis", "leurs", "petits", "en", "lactation", "et", "accueillent", "plus", "de", "vingt", "esp\u00e8ces", "de", "mammif\u00e8res", "marins", "soit", "un", "quart", "des", "esp\u00e8ces", "connues", "ce", "qui", "est", "exceptionnel", "dont", "de", "tr\u00e8s", "nombreux", "bancs", "de", "dauphins", "mayotte", "h\u00e9berge", "encore", "une", "petite", "population", "de", "dugongs", "la", "seule", "de", "france", "estim\u00e9e", "\u00e0", "moins", "de", "dix", "individus", "et", "donc", "en", "danger", "critique", "d'extinction", "qui", "fait", "l'objet", "depuis", "d'un", "plan", "national", "d'action", "parmi", "les", "autres", "esp\u00e8ces", "embl\u00e9matiques", "du", "lagon", "on", "compte", "aussi", "la", "raie", "manta", "de", "r\u00e9cif", "particuli\u00e8rement", "pr\u00e9sente", "d'avril", "\u00e0", "juin", "plusieurs", "autres", "grandes", "esp\u00e8ces", "de", "raies", "sont", "\u00e9galement", "pr\u00e9sentes", "raies", "aigle", "raies", "pastenague", "plusieurs", "esp\u00e8ces", "de", "requins", "sont", "aussi", "pr\u00e9sentes", "mais", "les", "rencontres", "sont", "rares", "et", "aucun", "accident", "n'a", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "\u00e0", "d\u00e9plorer", "sur", "le", "territoire", "cinq", "esp\u00e8ces", "de", "tortues", "marines", "sont", "recens\u00e9es", "\u00e0", "mayotte", "et", "plusieurs", "verte", "et", "imbriqu\u00e9e", "essentiellement", "viennent", "pondre", "sur", "les", "plages", "haut", "lieu", "de", "ponte", "des", "tortues", "vertes", "mayotte", "comptabilise", "chaque", "ann\u00e9e", "environ", "mont\u00e9es", "de", "tortues", "venues", "pondre", "leurs", "ufs", "dans", "le", "sable", "d'au", "moins", "des", "plages", "de", "mayotte", "les", "tortues", "marines", "et", "les", "mammif\u00e8res", "marins", "embl\u00e9matiques", "du", "lagon", "sont", "prot\u00e9g\u00e9s", "quelques", "esp\u00e8ces", "de", "poissons", "et", "de", "gros", "coquillages", "sont", "\u00e9galement", "prot\u00e9g\u00e9es", "et", "il", "existe", "des", "saisons", "l\u00e9gales", "de", "p\u00eache", "pour", "les", "crustac\u00e9s", "et", "des", "fermetures", "temporaires", "pour", "la", "p\u00eache", "au", "poulpe", "pwedza", "le", "lagon", "est", "nourricier", "pour", "les", "poissons", "les", "mangroves", "jouent", "un", "r\u00f4le", "de", "nettoyage", "\u00e9cologique", "entravant", "l'\u00e9coulement", "des", "s\u00e9diments", "augmentant", "la", "densit\u00e9", "animale", "et", "v\u00e9g\u00e9tale", "notamment", "des", "esp\u00e8ces", "piscicoles", "au", "stade", "juv\u00e9nile", "mayotte", "compte", "quatre", "aires", "marines", "prot\u00e9g\u00e9es", "o\u00f9", "la", "p\u00eache", "et", "les", "activit\u00e9s", "destructrices", "sont", "interdites", "le", "parc", "marin", "de", "saziley", "la", "passe", "en", "s", "r\u00e9serve", "de", "p\u00eache", "int\u00e9grale", "la", "zone", "de", "protection", "du", "site", "naturel", "de", "n'gouja", "et", "la", "r\u00e9serve", "naturelle", "nationale", "de", "l'\u00eelot", "mbouzi", "l'ensemble", "de", "l'\u00eele", "et", "des", "eaux", "qui", "l'environnent", "est", "sous", "la", "protection", "du", "parc", "naturel", "marin", "de", "mayotte", "qui", "ne", "constitue", "pas", "une", "aire", "marine", "prot\u00e9g\u00e9e", "mais", "une", "aire", "d'adh\u00e9sion", "o\u00f9", "les", "activit\u00e9s", "potentiellement", "nuisibles", "\u00e0", "l'environnement", "sont", "soumises", "\u00e0", "l'approbation", "du", "conseil", "de", "gestion", "menaces", "mayotte", "est", "un", "haut", "lieu", "de", "biodiversit\u00e9", "terrestre", "et", "marine", "cependant", "cet", "assemblage", "est", "particuli\u00e8rement", "vuln\u00e9rable", "face", "\u00e0", "la", "surpopulation", "humaine", "et", "aux", "mauvaises", "pratiques", "qui", "l'accompagnent", "les", "chercheurs", "estiment", "que", "le", "lagon", "de", "mayotte", "\u00e9tait", "un", "des", "plus", "beaux", "au", "monde", "jusque", "dans", "les", "ann\u00e9es", "mais", "qu'il", "a", "commenc\u00e9", "\u00e0", "se", "d\u00e9grader", "\u00e0", "partir", "de", "avec", "un", "envasement", "progressif", "et", "une", "importante", "mortalit\u00e9", "du", "corail", "sur", "de", "larges", "zones", "m\u00eame", "si", "son", "\u00e9tat", "actuel", "en", "fait", "sans", "doute", "toujours", "le", "lagon", "corallien", "le", "plus", "riche", "de", "tous", "les", "d\u00e9partements", "d'outremer", "fran\u00e7ais", "les", "menaces", "qui", "p\u00e8sent", "sur", "l'\u00e9cosyst\u00e8me", "sont", "notamment", "les", "esp\u00e8ces", "introduites", "et", "\u00e9ventuellement", "invasives", "avec", "risques", "croissants", "d'invasion", "biologique", "la", "fragmentation", "par", "les", "routes", "qui", "d\u00e9gradent", "l'int\u00e9grit\u00e9", "\u00e9cologique", "de", "l'\u00eele", "la", "d\u00e9gradation", "des", "r\u00e9cifs", "coralliens", "par", "la", "pollution", "et", "par", "accumulations", "de", "s\u00e9diments", "terrig\u00e8nes", "d\u00e9j\u00e0", "plusieurs", "kilom\u00e8tres", "carr\u00e9s", "sont", "d\u00e9grad\u00e9s", "dans", "les", "lagons", "de", "mayotte", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "destruction", "des", "for\u00eats", "qui", "prot\u00e9geaient", "les", "sols", "de", "l'\u00e9rosion", "bien", "que", "les", "taux", "de", "pesticides", "mesur\u00e9s", "dans", "l'eau", "soient", "en", "moindres", "qu'en", "m\u00e9tropole", "mais", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "qu'en", "guyane", "les", "engrais", "et", "pesticides", "comme", "le", "ddt", "peuvent", "aussi", "\u00eatre", "emport\u00e9s", "par", "les", "eaux", "pluviales", "et", "favoriser", "voire", "rendre", "permanent", "le", "blanchiment", "des", "coraux", "coral", "bleaching", "d'autant", "plus", "qu'une", "partie", "de", "ces", "pesticides", "sont", "de", "dangereux", "produits", "de", "contrebande", "import\u00e9s", "des", "pays", "voisins", "et", "utilis\u00e9s", "sans", "aucune", "pr\u00e9caution", "par", "des", "agriculteurs", "souvent", "illettr\u00e9s", "depuis", "un", "total", "de", "esp\u00e8ces", "sont", "prot\u00e9g\u00e9es", "par", "arr\u00eat\u00e9", "pr\u00e9fectoral", "esp\u00e8ces", "animales", "marines", "ou", "terrestres", "et", "esp\u00e8ces", "v\u00e9g\u00e9tales", "la", "collecte", "de", "coquillages", "industrielle", "dans", "les", "ann\u00e9es", "la", "p\u00eache", "excessive", "certaines", "activit\u00e9s", "extractives", "sable", "corallien", "l'agriculture", "et", "la", "divagation", "d'animaux", "peuvent", "aussi", "avoir", "des", "impacts", "n\u00e9gatifs", "si", "les", "derniers", "dugongs", "sont", "d\u00e9sormais", "relativement", "bien", "surveill\u00e9s", "le", "braconnage", "des", "tortues", "marines", "est", "encore", "f\u00e9roce", "\u00e0", "mayotte", "o\u00f9", "on", "estime", "que", "des", "tortues", "venant", "pondre", "sur", "les", "plages", "succombent", "sous", "les", "coups", "de", "machette", "des", "braconniers", "le", "braconnage", "ou", "la", "p\u00eache", "d\u00e9raisonnable", "touchent", "\u00e9galement", "les", "requins", "certains", "mollusques", "et", "les", "concombres", "de", "mer", "l'agriculture", "sauvage", "sur", "br\u00fblis", "tr\u00e8s", "r\u00e9pandue", "y", "compris", "dans", "les", "zones", "foresti\u00e8res", "class\u00e9es", "met", "en", "grave", "danger", "les", "\u00e9cosyst\u00e8mes", "terrestres", "et", "marins", "de", "l'\u00eele", "des", "arr\u00eat\u00e9s", "pr\u00e9fectoraux", "ont", "interdit", "ces", "pratiques", "notamment", "en", "mais", "ne", "sont", "pratiquement", "pas", "appliqu\u00e9s", "le", "probl\u00e8me", "des", "d\u00e9chets", "est", "crucial", "pour", "l'avenir", "de", "l'\u00eele", "en", "mati\u00e8re", "de", "tourisme", "d'\u00e9cologie", "et", "de", "sant\u00e9", "publique", "un", "probl\u00e8me", "accentu\u00e9", "par", "diff\u00e9rents", "facteurs", "le", "caract\u00e8re", "insulaire", "et", "vallonn\u00e9", "la", "forte", "densit\u00e9", "de", "population", "plus", "de", "habitants", "au", "km", "en", "moyenne", "l'absence", "d'un", "dispositif", "de", "collecte", "appropri\u00e9", "d\u00e9chetteries", "valorisation", "des", "d\u00e9chets", "poubelles", "et", "containers", "suffisants", "et", "un", "cadrage", "institutionnel", "r\u00e9cent", "code", "de", "l'environnement", "plans", "de", "gestion", "des", "d\u00e9chets", "l'\u00e9puration", "des", "eaux", "est", "\u00e9galement", "tr\u00e8s", "insuffisante", "et", "une", "grande", "partie", "des", "\u00e9gouts", "est", "d\u00e9vers\u00e9e", "directement", "dans", "la", "mangrove", "la", "perturbation", "chimique", "des", "eaux", "marines", "a", "aussi", "entra\u00een\u00e9", "des", "invasions", "biologiques", "notamment", "par", "l'\u00e9toile", "d\u00e9voreuse", "de", "corail", "acanthaster", "planci", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "un", "travail", "compliqu\u00e9", "au", "sens", "des", "enjeux", "budgets", "et", "probl\u00e9matiques", "\u00e0", "croiser", "pour", "un", "tel", "territoire", "est", "donc", "\u00e0", "faire", "notamment", "de", "restauration", "des", "milieux", "\u00e9cologiques", "mangroves", "cours", "d'eau", "de", "nettoyage", "des", "abords", "des", "routes", "et", "des", "d\u00e9charges", "d'\u00e9ducation", "de", "la", "population", "\u00e0", "l'environnement", "et", "d'urbanisme", "le", "parc", "naturel", "marin", "de", "mayotte", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "le", "janvier", "c'est", "le", "premier", "parc", "naturel", "marin", "cr\u00e9\u00e9", "en", "outremer", "couvrant", "l'ensemble", "de", "la", "zone", "\u00e9conomique", "exclusive", "km", "la", "p\u00eache", "est", "autoris\u00e9e", "dans", "les", "eaux", "du", "parc", "selon", "certaines", "r\u00e9gulations", "et", "des", "r\u00e9serves", "int\u00e9grales", "existent", "\u00e9galement", "comme", "celle", "de", "la", "passe", "en", "s", "depuis", "les", "op\u00e9rateurs", "marins", "sont", "signataires", "d'une", "charte", "des", "op\u00e9rateurs", "nautiques", "de", "mayotte", "pour", "le", "respect", "des", "mammif\u00e8res", "marins", "et", "de", "leurs", "habitats", "niveau", "terrestre", "la", "r\u00e9serve", "naturelle", "nationale", "des", "for\u00eats", "est", "institu\u00e9e", "en", "interdisant", "toute", "activit\u00e9", "touchant", "la", "faune", "et", "la", "flore", "sauvages", "sur", "hectares", "de", "for\u00eat", "prot\u00e9g\u00e9e", "et", "en", "particulier", "l'agriculture", "et", "la", "coupe", "de", "bois", "l'apiculture", "y", "est", "r\u00e9glement\u00e9e", "et", "la", "randonn\u00e9e", "est", "autoris\u00e9e", "sur", "les", "chemins", "balis\u00e9s", "g\u00e9ologie", "la", "g\u00e9ologie", "mahoraise", "est", "principalement", "\u00e9tudi\u00e9e", "par", "l'annexe", "install\u00e9e", "\u00e0", "mayotte", "du", "bureau", "de", "recherches", "g\u00e9ologiques", "et", "mini\u00e8res", "brgm", "\u00e9tablissement", "public", "\u00e0", "caract\u00e8re", "industriel", "et", "commercial", "et", "\u00e9tablissement", "public", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "dans", "les", "applications", "des", "sciences", "de", "la", "terre", "pour", "g\u00e9rer", "les", "ressources", "et", "les", "risques", "du", "sol", "et", "du", "soussol", "les", "\u00eeles", "qui", "forment", "mayotte", "sont", "g\u00e9ologiquement", "les", "plus", "anciennes", "de", "l'archipel", "des", "comores", "leur", "\u00e2ge", "\u00e0", "partir", "de", "neuf", "millions", "d'ann\u00e9es", "va", "en", "d\u00e9croissant", "du", "sudest", "mayotte", "au", "nordouest", "grande", "comore", "bien", "que", "l'on", "observe", "tant", "sur", "la", "grande", "terre", "que", "sur", "l'\u00eelot", "de", "pamandzi", "des", "appareils", "tr\u00e8s", "r\u00e9cents", "maars", "li\u00e9s", "\u00e0", "des", "explosions", "phr\u00e9atiques", "et", "possiblement", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "plus", "anciens", "origine", "de", "l'\u00eele", "l'ensemble", "insulaire", "est", "un", "vaste", "bouclier", "volcanique", "de", "laves", "alcalines", "avec", "extrusions", "phonolitiques", "comme", "au", "mont", "choungui", "relief", "en", "forme", "de", "boule", "conique", "dont", "un", "cinqui\u00e8me", "est", "encore", "\u00e9merg\u00e9", "le", "centre", "de", "l'appareil", "se", "situe", "en", "mer", "\u00e0", "l'ouest", "et", "son", "origine", "est", "encore", "incertaine", "peut\u00eatre", "li\u00e9e", "au", "rift", "estafricain", "une", "subsidence", "importante", "a", "eu", "lieu", "permettant", "notamment", "l'implantation", "d'une", "couronne", "r\u00e9cifale", "autour", "des", "reliefs", "r\u00e9siduels", "mayotte", "est", "le", "fruit", "de", "la", "r\u00e9union", "de", "deux", "\u00e9difices", "volcaniques", "dont", "la", "gen\u00e8se", "remonte", "\u00e0", "au", "moins", "millions", "d'ann\u00e9es", "mais", "qui", "ne", "seraient", "sortis", "de", "l'eau", "qu'il", "y", "a", "millions", "d'ann\u00e9es", "l'\u00eele", "ne", "repr\u00e9sente", "que", "\u00e0", "du", "c\u00f4ne", "volcanique", "mahorais", "qui", "descend", "jusqu'\u00e0", "m", "de", "profondeur", "la", "lave", "au", "d\u00e9part", "fluide", "devient", "plus", "visqueuse", "il", "y", "a", "millions", "d'ann\u00e9es", "stoppant", "l'\u00e9largissement", "de", "l'\u00eele", "pour", "constituer", "des", "reliefs", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "qui", "s'effondrent", "en", "grande", "partie", "il", "y", "a", "millions", "d'ann\u00e9es", "le", "dernier", "grand", "volcan", "mahorais", "celui", "de", "m'tsap\u00e9r\u00e9", "s'est", "\u00e9teint", "il", "y", "a", "million", "d'ann\u00e9es", "mais", "de", "petites", "\u00e9ruptions", "ponctuelles", "essentiellement", "explosives", "dans", "le", "nord", "se", "sont", "poursuivies", "d'il", "y", "a", "\u00e0", "ans", "formant", "une", "\u00eele", "cinq", "fois", "plus", "grande", "qu'aujourd'hui", "km", "contre", "km", "petiteterre", "se", "s\u00e9pare", "de", "grande", "terre", "il", "y", "a", "ans", "date", "de", "la", "derni\u00e8re", "explosion", "du", "dziani", "et", "l'aspect", "actuel", "de", "l'\u00eele", "date", "d'il", "y", "a", "environ", "ans", "terrains", "volcaniques", "les", "laves", "de", "mayotte", "ont", "une", "min\u00e9ralogie", "et", "une", "g\u00e9ochimie", "tr\u00e8s", "originales", "elles", "sont", "soussatur\u00e9es", "en", "silice", "certaines", "tr\u00e8s", "fortement", "outre", "les", "phonolites", "pr\u00e9sence", "de", "basanites", "de", "t\u00e9phrites", "de", "n\u00e9ph\u00e9linites", "et", "de", "m\u00e9lilitites", "\u00e0", "olivine", "ces", "derni\u00e8res", "roches", "ultracalciques", "se", "caract\u00e9risent", "par", "la", "pr\u00e9sence", "dans", "la", "p\u00e2te", "de", "m\u00e9lilite", "un", "sorosilicate", "calcique", "et", "par", "l'absence", "de", "feldspath", "les", "m\u00e9lilitites", "sont", "des", "laves", "que", "l'on", "peut", "consid\u00e9rer", "comme", "exceptionnelles", "celles", "de", "mayotte", "r\u00e9sultent", "d'un", "faible", "taux", "de", "fusion", "partielle", "d'une", "source", "mantellique", "riche", "en", "co", "contenant", "des", "carbonates", "de", "calcium", "probablement", "de", "la", "dolomite", "et", "de", "l'apatite", "terrains", "coralliens", "la", "croissance", "corallienne", "cr\u00e9atrice", "de", "calcaires", "blancs", "puis", "de", "sable", "de", "la", "m\u00eame", "couleur", "a", "pris", "le", "relais", "des", "terres", "\u00e9merg\u00e9es", "caract\u00e9ris\u00e9es", "par", "des", "roches", "basaltiques", "noires", "et", "soumises", "\u00e0", "l'\u00e9rosion", "elles", "s'alt\u00e8rent", "en", "terre", "lat\u00e9ritique", "rouge", "riche", "en", "hydroxydes", "de", "fer", "pendant", "les", "grandes", "glaciations", "continentales", "il", "y", "a", "ans", "l'abaissement", "du", "niveau", "marin", "de", "plus", "de", "cent", "m\u00e8tres", "a", "vid\u00e9", "les", "lagons", "et", "fait", "\u00e9merger", "les", "r\u00e9cifs", "ainsi", "la", "barri\u00e8re", "corallienne", "externe", "de", "mayotte", "dessine", "les", "contours", "de", "l'\u00eele", "il", "y", "a", "ans", "quand", "la", "mer", "\u00e9tait", "bien", "plus", "basse", "et", "l'\u00eele", "moins", "\u00e9rod\u00e9e", "les", "rivi\u00e8res", "un", "temps", "retenues", "ont", "perc\u00e9", "les", "passes", "dans", "les", "barri\u00e8res", "notamment", "la", "passe", "en", "s", "puis", "avec", "les", "remont\u00e9es", "marines", "caus\u00e9es", "par", "les", "r\u00e9chauffements", "climatiques", "postglaciaires", "les", "coraux", "ont", "repris", "leur", "ardeur", "b\u00e2tisseuse", "il", "y", "a", "environ", "\u00e0", "ans", "le", "contraste", "entre", "g\u00e9ochimies", "corallienne", "et", "volcanique", "est", "en", "particulier", "pleinement", "visible", "sur", "les", "plages", "du", "nord", "de", "la", "grande", "terre", "pr\u00e8s", "de", "l'\u00eele", "de", "mtsamboro", "les", "r\u00e9cifs", "de", "pierres", "noires", "annonciateur", "de", "la", "terre", "contrastent", "fortement", "avec", "la", "plage", "blanche", "de", "sables", "d\u00e9tritiques", "coralliens", "\u00e9rosion", "l'\u00eele", "de", "grande", "terre", "poss\u00e8de", "de", "fortes", "pentes", "et", "surtout", "au", "voisinage", "des", "cr\u00eates", "une", "\u00e9rosion", "tropicale", "emporte", "la", "fragile", "v\u00e9g\u00e9tation", "colonisant", "les", "padzas", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "aggrav\u00e9", "par", "les", "incendies", "de", "for\u00eats", "provoqu\u00e9s", "par", "des", "planteurs", "ill\u00e9gaux", "de", "bananiers", "ou", "de", "manioc", "les", "forestiers", "essaient", "de", "fixer", "le", "sol", "d\u00e9grad\u00e9", "par", "des", "plantations", "d'acacias", "activit\u00e9", "volcanique", "et", "sismique", "le", "volcanisme", "mahorais", "est", "\u00e9teint", "\u00e0", "terre", "depuis", "plusieurs", "mill\u00e9naires", "le", "volcan", "actif", "le", "plus", "proche", "est", "le", "karthala", "en", "grande", "comore", "mais", "un", "volcan", "sousmarin", "actif", "et", "en", "phase", "de", "croissance", "est", "d\u00e9couvert", "lors", "de", "la", "campagne", "en", "mer", "mayobs", "en", "mai", "km", "\u00e0", "l'est", "de", "mayotte", "en", "ao\u00fbt", "une", "\u00e9tude", "pluridisciplinaire", "des", "donn\u00e9es", "de", "cette", "campagne", "r\u00e9v\u00e8le", "une", "\u00e9ruption", "sousmarine", "hors", "norme", "la", "plus", "grande", "\u00e9ruption", "sousmarine", "jamais", "document\u00e9e", "\u00e0", "ce", "jour", "aliment\u00e9e", "par", "un", "syst\u00e8me", "magmatique", "tr\u00e8s", "profond", "qui", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9", "en", "lien", "avec", "la", "tectonique", "active", "r\u00e9gionale", "l'activit\u00e9", "sismique", "est", "d'ordinaire", "limit\u00e9e", "et", "r\u00e9put\u00e9e", "\u00e0", "faible", "risque", "mayotte", "est", "class\u00e9", "en", "zone", "de", "sismicit\u00e9", "mod\u00e9r\u00e9e", "ce", "pourquoi", "elle", "ne", "compte", "que", "trois", "stations", "sismologiques", "compl\u00e9t\u00e9es", "lorsque", "n\u00e9cessaire", "par", "d'autres", "stations", "r\u00e9gionales", "plus", "lointaines", "dont", "aux", "comores", "et", "\u00e0", "madagascar", "quelques", "s\u00e9ismes", "ponctuels", "ont", "\u00e9t\u00e9", "relev\u00e9s", "historiquement", "comme", "un", "de", "magnitude", "en", "septembre", "un", "essaim", "de", "s\u00e9ismes", "a", "frapp\u00e9", "l'\u00eele", "\u00e0", "partir", "du", "mai", "et", "durant", "plus", "d'un", "an", "avec", "plus", "de", "secousses", "ressenties", "de", "magnitude", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "culminant", "le", "mai", "avec", "un", "s\u00e9isme", "d'une", "magnitude", "de", "il", "s'agit", "du", "s\u00e9isme", "le", "plus", "important", "jamais", "recens\u00e9", "dans", "l'archipel", "des", "comores", "mais", "il", "ne", "provoqua", "pas", "de", "d\u00e9g\u00e2ts", "majeurs", "\u00e0", "la", "suite", "de", "cet", "\u00e9pisode", "sismique", "une", "campagne", "scientifique", "d'investigations", "sousmarines", "baptis\u00e9e", "mayobs", "voit", "le", "jour", "d\u00e9but", "et", "r\u00e9v\u00e8le", "en", "mai", "l'existence", "d'un", "volcan", "de", "m", "d'altitude", "situ\u00e9", "\u00e0", "km", "\u00e0", "l'est", "de", "mayotte", "\u00e0", "m", "de", "profondeur", "form\u00e9", "en", "moins", "d'un", "an", "\u00e0", "partir", "d'une", "base", "de", "\u00e0", "km", "de", "diam\u00e8tre", "les", "sismom\u00e8tres", "sousmarins", "ont", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "que", "les", "\u00e9picentres", "des", "s\u00e9ismes", "\u00e9taient", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "plus", "proches", "de", "mayotte", "mais", "aussi", "plus", "profonds", "\u00e0", "km", "\u00e0", "l'est", "de", "mayotte", "contre", "selon", "les", "premi\u00e8res", "estimations", "mais", "entre", "et", "km", "de", "profondeur", "ce", "qui", "est", "\u00e9tonnamment", "profond", "s'agissant", "d'une", "chambre", "magmatique", "en", "une", "\u00e9tude", "des", "donn\u00e9es", "de", "mayobs", "montre", "que", "cette", "poche", "magmatique", "est", "la", "plus", "vaste", "et", "la", "plus", "profonde", "jamais", "identifi\u00e9e", "dans", "le", "monde", "l'ign", "a", "aussi", "not\u00e9", "que", "l'\u00eele", "se", "d\u00e9pla\u00e7ait", "vers", "l'est", "\u00e0", "la", "vitesse", "de", "mmmois", "tout", "en", "s'affaissant", "l\u00e9g\u00e8rement", "environ", "mmmois", "mais", "d\u00e9j\u00e0", "cm", "en", "un", "an", "ce", "qui", "\u00e9voque", "un", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "sismovolcanique", "en", "octobre", "l'enfoncement", "constat\u00e9", "est", "de", "centim\u00e8tres", "ce", "qui", "provoque", "un", "d\u00e9but", "de", "submersion", "des", "r\u00e9sidences", "les", "plus", "proches", "du", "rivage", "et", "entrave", "l'\u00e9vacuation", "des", "eaux", "us\u00e9es", "histoire", "temps", "anciens", "vieille", "de", "millions", "d'ann\u00e9es", "l'\u00eele", "ne", "semble", "pas", "avoir", "connu", "de", "pr\u00e9sence", "humaine", "avant", "le", "moyen", "\u00e2ge", "les", "mammif\u00e8res", "en", "\u00e9tant", "probablement", "absents", "\u00e0", "l'exception", "des", "roussettes", "les", "viiie", "et", "ixe", "si\u00e8cles", "voient", "les", "premi\u00e8res", "installations", "humaines", "dont", "les", "traces", "nous", "soient", "parvenues", "il", "semble", "que", "les", "premiers", "habitants", "appartiennent", "d\u00e9j\u00e0", "aux", "premiers", "peuples", "swahilis", "caract\u00e9ris\u00e9s", "par", "une", "culture", "d'origine", "bantoue", "r\u00e9pandue", "sur", "l'ensemble", "des", "rivages", "de", "l'afrique", "orientale", "de", "la", "somalie", "au", "mozambique", "entretenant", "des", "relations", "encore", "mal", "connues", "avec", "les", "populations", "malgaches", "d'origine", "austron\u00e9sienne", "mayotte", "et", "anjouan", "ont", "\u00e9t\u00e9", "occup\u00e9es", "apparemment", "plus", "tardivement", "car", "les", "deux", "\u00eeles", "se", "diff\u00e9rencient", "de", "l'ensemble", "des", "comores", "par", "une", "\u00e9volution", "linguistique", "sp\u00e9cifique", "le", "commerce", "maritime", "tr\u00e8s", "actif", "d\u00e8s", "cette", "\u00e9poque", "atteste", "de", "contacts", "avec", "le", "moyenorient", "musulman", "les", "plus", "vieux", "vestiges", "d'occupation", "humaine", "ont", "\u00e9t\u00e9", "retrouv\u00e9s", "\u00e0", "acoua", "et", "datent", "de", "cette", "p\u00e9riode", "les", "premi\u00e8res", "populations", "n'\u00e9taient", "vraisemblablement", "pas", "musulmanes", "et", "ne", "se", "seraient", "islamis\u00e9es", "que", "plus", "tard", "au", "contact", "des", "marchands", "arabes", "mayotte", "est", "alors", "une", "\u00e9tape", "dans", "le", "commerce", "entre", "l'afrique", "et", "madagascar", "comme", "l'attestent", "les", "donn\u00e9es", "arch\u00e9ologiques", "du", "site", "d'ironi", "b\u00e9", "\u00e0", "demb\u00e9ni", "du", "xiiie", "au", "xve", "si\u00e8cle", "l'\u00eele", "est", "sous", "la", "direction", "de", "chefs", "musulmans", "les", "fani", "et", "conna\u00eet", "un", "premier", "\u00e2ge", "d'or", "du", "fait", "de", "sa", "position", "strat\u00e9gique", "dans", "le", "commerce", "entre", "madagascar", "et", "le", "monde", "swahili", "les", "relations", "avec", "la", "c\u00f4te", "et", "la", "grande", "\u00eele", "sont", "importantes", "et", "les", "restes", "de", "poteries", "africaines", "malgaches", "indiennes", "et", "m\u00eame", "chinoises", "attestent", "d'un", "commerce", "florissant", "les", "fouilles", "men\u00e9es", "\u00e0", "demb\u00e9ni", "ont", "mis", "en", "\u00e9vidence", "des", "c\u00e9ramiques", "import\u00e9es", "du", "golfe", "persique", "d'inde", "de", "chine", "ainsi", "que", "des", "produits", "malgaches", "notamment", "du", "cristal", "de", "roche", "travaill\u00e9", "datant", "du", "ixe", "au", "xiie", "si\u00e8cle", "montrant", "d\u00e9j\u00e0", "une", "grande", "inclusion", "de", "cette", "localit\u00e9", "dans", "le", "commerce", "international", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "cette", "civilisation", "de", "demb\u00e9ni", "semble", "avoir", "connu", "une", "d\u00e9cadence", "au", "xiie", "si\u00e8cle", "possiblement", "du", "fait", "de", "guerres", "menant", "\u00e0", "sa", "disparition", "progressive", "vers", "un", "sultanat", "shirazi", "originaire", "de", "perse", "s'\u00e9tablit", "il", "est", "reconnu", "jusqu'au", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "c'est", "de", "cette", "\u00e9poque", "que", "date", "l'\u00e9tablissement", "de", "l'islam", "sunnite", "chaf\u00e9ite", "encore", "pratiqu\u00e9", "\u00e0", "mayotte", "l'\u00eele", "de", "mayotte", "mawutu", "est", "mentionn\u00e9e", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "en", "sous", "la", "plume", "du", "navigateur", "arabe", "ahmed", "ibn", "majid", "\u00e2ge", "classique", "et", "temps", "modernes", "l'archipel", "des", "comores", "constitue", "la", "fronti\u00e8re", "sud", "de", "l'aire", "culturelle", "swahilie", "qui", "se", "d\u00e9veloppe", "\u00e0", "partir", "de", "la", "fin", "du", "moyen", "\u00e2ge", "dans", "cette", "r\u00e9gion", "que", "l'on", "appelle", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "le", "zanguebar", "mayotte", "constitue", "\u00e9galement", "le", "point", "de", "contact", "de", "cet", "ensemble", "avec", "la", "culture", "malgache", "tr\u00e8s", "diff\u00e9rente", "ce", "qui", "fait", "de", "cette", "\u00eele", "un", "carrefour", "d'influences", "mais", "aussi", "une", "cible", "guerri\u00e8re", "les", "influences", "venues", "de", "l'ensemble", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "et", "de", "la", "c\u00f4te", "africaine", "bantoue", "et", "de", "la", "c\u00f4te", "malgache", "se", "m\u00ealent", "alors", "et", "fa\u00e7onnent", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "swahilie", "insulaire", "tr\u00e8s", "multiculturelle", "une", "immigration", "bantoue", "et", "malgache", "sakalaves", "s'installe", "notamment", "du", "fait", "de", "l'esclavage", "introduit", "aux", "alentours", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "avec", "le", "contournement", "de", "l'afrique", "de", "vasco", "de", "gama", "pour", "arriver", "aux", "indes", "par", "voie", "maritime", "en", "contournant", "le", "cap", "de", "bonneesp\u00e9rance", "en", "le", "canal", "du", "mozambique", "se", "retrouve", "subitement", "au", "cur", "de", "la", "principale", "route", "commerciale", "au", "monde", "ouvrant", "une", "importante", "p\u00e9riode", "de", "prosp\u00e9rit\u00e9", "pour", "les", "nombreuses", "\u00eeles", "et", "cit\u00e9s\u00e9tats", "de", "l'aire", "culturelle", "swahilie", "en", "l'\u00eele", "de", "mayotte", "est", "mentionn\u00e9e", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "par", "une", "escadre", "portugaise", "qui", "l'aborde", "elle", "est", "baptis\u00e9e", "\u00eele", "du", "saintesprit", "en", "d'apr\u00e8s", "les", "archives", "de", "l'amiraut\u00e9", "portugaise", "elle", "est", "cartographi\u00e9e", "par", "diego", "ribeiro", "en", "dans", "un", "premier", "temps", "ce", "rep\u00e9rage", "soigneux", "permet", "surtout", "de", "l'\u00e9viter", "\u00e0", "la", "fa\u00e7on", "des", "convois", "de", "boutres", "qui", "ont", "sillonn\u00e9", "de", "mani\u00e8re", "multis\u00e9culaire", "le", "canal", "du", "mozambique", "les", "r\u00e9cifs", "de", "corail", "de", "mayotte", "repr\u00e9sentent", "un", "danger", "mortel", "pour", "les", "bateaux", "c'est", "pourquoi", "jusqu'au", "xviiie", "si\u00e8cle", "l'\u00eele", "n'est", "pas", "un", "lieu", "d'escale", "ordinaire", "pour", "les", "grandes", "flottes", "et", "n'accueille", "que", "quelques", "grands", "navires", "europ\u00e9ens", "\u00e9gar\u00e9s", "et", "prudents", "venus", "s'y", "ravitailler", "par", "n\u00e9cessit\u00e9", "en", "l'amiral", "et", "cartographe", "ottoman", "piri", "reis", "visite", "mayotte", "\u00e0", "son", "tour", "il", "la", "d\u00e9crit", "en", "ces", "termes", "dans", "son", "kitabi", "bahrije", "la", "seconde", "\u00eele", "est", "nomm\u00e9e", "magota", "on", "dit", "que", "les", "portugais", "y", "ont", "mis", "des", "hommes", "elle", "a", "un", "chah", "sa", "population", "est", "noire", "et", "blanche", "ils", "sont", "chafi'i", "parmi", "eux", "point", "d'hypocrisie", "elle", "a", "une", "ville", "nomm\u00e9e", "chin", "kuni", "tsingoni", "n'y", "r\u00e8gnent", "que", "des", "cheikhs", "le", "grand", "souverain", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "est", "nomm\u00e9", "ha\u00efssa", "ben", "mohamed", "parfois", "orthographi\u00e9", "a\u00efssa", "ou", "issa", "fils", "du", "sultan", "mohammed", "d'anjouan", "et", "de", "la", "sultane", "h\u00e9riti\u00e8re", "de", "mayotte", "dont", "la", "capitale", "\u00e9tait", "alors", "mtsamboro", "c'est", "lui", "qui", "transf\u00e8re", "la", "capitale", "\u00e0", "tsingoni", "et", "fait", "\u00e9riger", "en", "le", "mihrab", "de", "la", "mosqu\u00e9e", "encore", "visible", "aujourd'hui", "son", "long", "r\u00e8gne", "ans", "selon", "certaines", "sources", "co\u00efncida", "apparemment", "avec", "une", "p\u00e9riode", "d'importante", "prosp\u00e9rit\u00e9", "pour", "l'\u00eele", "d\u00e9sormais", "en", "position", "strat\u00e9gique", "sur", "les", "routes", "commerciales", "reliant", "l'europe", "\u00e0", "l'orient", "en", "contournant", "l'afrique", "les", "navigateurs", "europ\u00e9ens", "de", "l'\u00e9poque", "recommandent", "en", "effet", "aux", "navires", "en", "route", "pour", "les", "indes", "de", "faire", "une", "pause", "atlantique", "au", "capvert", "au", "printemps", "et", "une", "pause", "indienne", "aux", "comores", "en", "septembre", "afin", "de", "profiter", "au", "mieux", "des", "courants", "de", "mousson", "cependant", "ces", "navires", "pr\u00e9f\u00e8rent", "la", "s\u00fbre", "anjouan", "\u00e0", "la", "dangereuse", "mayotte", "mais", "cette", "nouvelle", "prosp\u00e9rit\u00e9", "ruisselle", "sur", "tout", "l'archipel", "\u00e0", "sa", "mort", "les", "mahorais", "rejettent", "l'autorit\u00e9", "de", "sa", "veuve", "alors", "\u00e9tablie", "\u00e0", "anjouan", "et", "\u00e9lisent", "sa", "fille", "moinaalachora", "sultane", "de", "mayotte", "se", "s\u00e9parant", "une", "nouvelle", "fois", "de", "l'autorit\u00e9", "anjouanaise", "et", "accentuant", "les", "tensions", "diplomatiques", "entre", "les", "deux", "\u00eeles", "des", "malgaches", "essentiellement", "sakalaves", "prennent", "progressivement", "le", "contr\u00f4le", "du", "sud", "et", "d'une", "partie", "ponctuelle", "de", "l'est", "de", "l'\u00eele", "et", "les", "portugais", "entament", "des", "relations", "commerciales", "\u00e0", "partir", "de", "avec", "la", "visite", "de", "la", "flotte", "de", "baltazar", "lobo", "da", "sousa", "les", "relations", "avec", "l'europe", "sont", "encore", "pratiquement", "inexistantes", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "ainsi", "en", "l'encyclop\u00e9die", "de", "denis", "diderot", "et", "jean", "le", "rond", "d'alembert", "\u00e9voque", "\u00e0", "peine", "mayotte", "dans", "un", "article", "de", "deux", "lignes", "mayotte", "ile", "g\u00e9og", "mayota", "insula", "cest", "la", "plus", "m\u00e9ridionale", "des", "\u00eeles", "comorres", "elle", "est", "situ\u00e9e", "selon", "m", "de", "lisle", "dans", "le", "canal", "de", "mozambique", "l'article", "comorres", "est", "encore", "plus", "court", "un", "capitaine", "anglais", "de", "passage", "notait", "au", "d\u00e9but", "du", "si\u00e8cle", "que", "les", "pirates", "de", "madagascar", "viennent", "souvent", "ici", "de", "sorte", "que", "\u00e0", "cause", "d'une", "rencontre", "toujours", "possible", "avec", "ces", "coquins", "je", "n'en", "ferais", "pas", "un", "endroit", "s\u00fbr", "pour", "un", "petit", "navire", "seul", "bien", "que", "le", "pays", "soit", "agr\u00e9able", "de", "\u00e0", "le", "sultanat", "d'anjouan", "r\u00e9alise", "plusieurs", "tentatives", "pour", "conqu\u00e9rir", "le", "sultanat", "de", "mayotte", "de", "\u00e0", "les", "razzias", "des", "pirates", "malgaches", "sakalaves", "et", "betsimisarakas", "d\u00e9peuplent", "consid\u00e9rablement", "l'\u00eele", "et", "le", "minbar", "en", "bois", "sculpt\u00e9", "de", "la", "mosqu\u00e9e", "de", "tsingoni", "est", "vol\u00e9", "par", "des", "anjouanais", "o\u00f9", "il", "est", "encore", "visible", "ces", "nombreux", "raids", "malgaches", "et", "anjouanais", "sont", "d\u00e9crits", "en", "par", "le", "capitaine", "pierrefran\u00e7ois", "p\u00e9ron", "dans", "ses", "m\u00e9moires", "qui", "assiste", "notamment", "\u00e0", "une", "exp\u00e9dition", "punitive", "anjouanaise", "sur", "mayotte", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "une", "riche", "famille", "omanaise", "de", "zanzibar", "s'\u00e9tablit", "\u00e0", "tsingoni", "et", "y", "fait", "fortune", "le", "principal", "h\u00e9ritier", "de", "cette", "famille", "salih", "benmohammed", "benb\u00e9chir", "elmondzary", "elomany", "\u00e9pouse", "alors", "la", "fille", "du", "vieux", "sultan", "boina", "kombo", "ben", "salim", "et", "devient", "h\u00e9ritier", "l\u00e9gitime", "du", "tr\u00f4ne", "apr\u00e8s", "avoir", "abandonn\u00e9", "l'ibadisme", "pour", "le", "chaf\u00e9isme", "en", "vigueur", "dans", "la", "r\u00e9gion", "il", "devient", "sultan", "sous", "le", "nom", "de", "salim", "ii", "jusqu'\u00e0", "sa", "mort", "en", "ou", "selon", "les", "sources", "c'est", "notamment", "lui", "qui", "transf\u00e8re", "la", "capitale", "de", "tingoni", "\u00e0", "dzaoudzi", "localit\u00e9", "alors", "plus", "facile", "\u00e0", "fortifier", "contre", "les", "attaques", "de", "pirates", "tsingoni", "est", "laiss\u00e9e", "\u00e0", "l'abandon", "le", "dernier", "sultan", "shirazien", "mouanam\u00e2ddi", "est", "assassin\u00e9", "en", "son", "fils", "banakombo", "ou", "bwana", "combo", "trouve", "refuge", "aupr\u00e8s", "du", "roi", "sakalave", "du", "iboina", "\u00e0", "madagascar", "andriantsoly", "avec", "lequel", "son", "p\u00e8re", "avait", "conclu", "un", "pacte", "d'alliance", "andriantsoly", "aide", "le", "jeune", "banakombo", "\u00e0", "reconqu\u00e9rir", "son", "tr\u00f4ne", "et", "obtient", "en", "\u00e9change", "la", "moiti\u00e9", "de", "l'\u00eele", "cet", "\u00e9tat", "de", "fait", "entra\u00eena", "rapidement", "une", "rivalit\u00e9", "entre", "les", "deux", "cosouverains", "et", "apr\u00e8s", "quelques", "batailles", "andriantsoly", "exila", "banakombo", "\u00e0", "moh\u00e9li", "celuici", "tenta", "alors", "de", "s'allier", "au", "sultan", "local", "d'origine", "malgache", "ramanateka", "qui", "pr\u00e9f\u00e9ra", "cependant", "le", "spolier", "pour", "devenir", "cosultan", "de", "mayotte", "\u00e0", "sa", "place", "ambitieux", "il", "chasse", "andriantsoly", "de", "mayotte", "en", "pour", "r\u00e9gner", "sans", "partage", "sur", "l'\u00eele", "mais", "regagne", "ensuite", "moh\u00e9li", "andriantsoly", "s'allie", "alors", "au", "sultan", "abdallah", "d'anjouan", "pour", "r\u00e9cup\u00e9rer", "l'\u00eele", "guerrier", "converti", "\u00e0", "l'islam", "et", "aussi", "diplomate", "respect\u00e9", "aupr\u00e8s", "des", "communaut\u00e9s", "swahilies", "et", "malgaches", "andriantsoly", "devient", "ainsi", "le", "sultan", "reconnu", "de", "l'\u00eele", "dont", "il", "s'efforce", "tant", "bien", "que", "mal", "de", "pr\u00e9server", "la", "souverainet\u00e9", "malgr\u00e9", "les", "continuelles", "hostilit\u00e9s", "et", "menaces", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "prise", "de", "nosy", "be", "madagascar", "en", "les", "fran\u00e7ais", "prennent", "connaissance", "de", "la", "pr\u00e9sence", "de", "ce", "sultan", "ancien", "roi", "sakalave", "\u00e0", "mayotte", "qui", "demande", "une", "protection", "maritime", "colonisation", "achat", "par", "la", "france", "andriantsoly", "a", "h\u00e9rit\u00e9", "du", "sultanat", "en", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9cart\u00e9", "bwana", "kombo", "ou", "buanacomb\u00e9", "ou", "banakombo", "un", "fils", "de", "mawana", "madi", "qui", "trouve", "refuge", "\u00e0", "moh\u00e9li", "il", "doit", "alors", "d\u00e9fendre", "l'\u00eele", "contre", "les", "vis\u00e9es", "du", "hova", "ramanetaka", "devenu", "le", "ma\u00eetre", "de", "moh\u00e9li", "sous", "le", "nom", "d'abderahmane", "et", "des", "sultans", "d'anjouan", "abdallah", "puis", "salim", "andriantsoly", "souhaite", "pr\u00e9server", "l'autonomie", "de", "son", "\u00eele", "face", "aux", "autres", "souverains", "comoriens", "or", "d\u00e9pourvu", "d'alli\u00e9", "contre", "ces", "derniers", "et", "contre", "la", "monarchie", "malgache", "soutenue", "par", "la", "grandebretagne", "il", "se", "sait", "menac\u00e9", "il", "se", "tourne", "alors", "vers", "les", "rivaux", "des", "britanniques", "les", "fran\u00e7ais", "qui", "eux", "aussi", "pr\u00e9sents", "\u00e0", "madagascar", "depuis", "viennent", "de", "s'emparer", "de", "nosy", "be", "c'est", "dans", "ce", "contexte", "que", "le", "avril", "le", "sultan", "vend", "mayotte", "\u00e0", "la", "france", "alors", "dirig\u00e9e", "par", "le", "roi", "louisphilippe", "ier", "en", "\u00e9change", "il", "obtient", "du", "capitaine", "pierre", "passot", "envoy\u00e9", "par", "anne", "chr\u00e9tien", "louis", "de", "hell", "une", "rente", "viag\u00e8re", "personnelle", "de", "mille", "piastres", "francs", "et", "le", "droit", "d'\u00e9lever", "deux", "enfants", "du", "sultan", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "ce", "trait\u00e9", "est", "ratifi\u00e9", "officiellement", "par", "l'\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "en", "colonisation", "et", "abolition", "de", "l'esclavage", "la", "souverainet\u00e9", "fran\u00e7aise", "sur", "mayotte", "advient", "\u00e0", "un", "moment", "assez", "singulier", "la", "france", "de", "louisphilippe", "n'ayant", "pas", "de", "politique", "coloniale", "en", "dehors", "de", "l'alg\u00e9rie", "conquise", "par", "son", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "cet", "\u00e9v\u00e9nement", "est", "\u00e9galement", "ind\u00e9pendant", "du", "partage", "de", "l'afrique", "issu", "de", "la", "conf\u00e9rence", "de", "berlin", "qui", "n'aura", "lieu", "qu'apr\u00e8s", "l'abolition", "de", "l'esclavage", "\u00e0", "mayotte", "est", "prononc\u00e9e", "le", "avril", "alors", "que", "l'\u00eele", "avait", "jusquel\u00e0", "\u00e9t\u00e9", "soumise", "\u00e0", "la", "traite", "arabe", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "l'\u00eele", "avait", "environ", "habitants", "presque", "exclusivement", "musulmans", "dont", "entre", "un", "tiers", "et", "la", "moiti\u00e9", "\u00e9tait", "des", "esclaves", "les", "espoirs", "fran\u00e7ais", "de", "d\u00e9velopper", "\u00e0", "mayotte", "un", "port", "et", "des", "plantations", "supposaient", "d'attirer", "davantage", "d'immigration", "depuis", "l'afrique", "mais", "le", "gouvernement", "avait", "conscience", "que", "l'arriv\u00e9e", "de", "noirs", "libres", "serait", "interpr\u00e9t\u00e9e", "par", "les", "britanniques", "comme", "de", "la", "traite", "d\u00e9guis\u00e9e", "laquelle", "\u00e9tait", "interdite", "en", "cons\u00e9quence", "le", "ministre", "de", "la", "marine", "et", "des", "colonies", "ange", "ren\u00e9", "armand", "de", "mackau", "sugg\u00e9ra", "au", "roi", "louisphilippe", "ier", "que", "le", "d\u00e9veloppement", "d'une", "\u00e9conomie", "de", "march\u00e9", "\u00e0", "mayotte", "n\u00e9cessitait", "de", "lib\u00e9rer", "les", "esclaves", "et", "d'indemniser", "leurs", "ma\u00eetres", "musulmans", "le", "parlement", "fran\u00e7ais", "approuva", "au", "printemps", "le", "financement", "n\u00e9cessaire", "au", "paiement", "d'une", "indemnit\u00e9", "de", "francs", "par", "esclave", "le", "processus", "de", "lib\u00e9ration", "commen\u00e7a", "en", "juillet", "apr\u00e8s", "la", "chute", "de", "la", "monarchie", "de", "juillet", "caus\u00e9e", "par", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "de", "l'article", "du", "d\u00e9cret", "d'abolition", "de", "l'esclavage", "du", "avril", "vot\u00e9", "quelques", "mois", "plus", "tard", "confirme", "l'abolition", "de", "l'esclavage", "dans", "l'\u00eele", "mayotte", "demeure", "surtout", "une", "\u00eele", "vid\u00e9e", "de", "ses", "habitants", "par", "des", "d\u00e9cennies", "de", "pillages", "ainsi", "que", "par", "l'exode", "des", "anciens", "ma\u00eetres", "et", "d'une", "partie", "de", "leurs", "esclaves", "la", "plupart", "des", "villes", "sont", "\u00e0", "l'abandon", "et", "la", "nature", "a", "regagn\u00e9", "ses", "droits", "sur", "les", "anciennes", "zones", "agricoles", "l'administration", "fran\u00e7aise", "tente", "donc", "de", "repeupler", "l'\u00eele", "en", "rappelant", "tout", "d'abord", "les", "mahorais", "r\u00e9fugi\u00e9s", "dans", "la", "r\u00e9gion", "comores", "madagascar", "en", "proposant", "aux", "anciens", "ma\u00eetres", "exil\u00e9s", "de", "revenir", "en", "\u00e9change", "d'un", "d\u00e9dommagement", "puis", "en", "invitant", "des", "familles", "anjouanaises", "fortun\u00e9es", "\u00e0", "venir", "s'implanter", "la", "france", "lance", "quelques", "premiers", "grands", "travaux", "comme", "la", "r\u00e9alisation", "en", "du", "boulevard", "des", "crabes", "reliant", "le", "rocher", "de", "dzaoudzi", "\u00e0", "pamandzi", "et", "au", "reste", "de", "petiteterre", "jusque", "dans", "les", "ann\u00e9es", "la", "pr\u00e9sence", "fran\u00e7aise", "est", "essentiellement", "cantonn\u00e9e", "\u00e0", "petiteterre", "et", "m\u00eame", "quasiment", "au", "rocher", "de", "dzaoudzi", "qui", "constitue", "un", "fort", "naturel", "un", "point", "d'observation", "et", "un", "port", "utile", "ainsi", "qu'un", "site", "d'habitation", "r\u00e9put\u00e9", "plus", "salubre", "que", "grandeterre", "o\u00f9", "s\u00e9vit", "le", "paludisme", "dans", "la", "foul\u00e9e", "des", "antilles", "et", "de", "la", "r\u00e9union", "le", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "envisage", "de", "faire", "de", "mayotte", "une", "\u00eele", "\u00e0", "vocation", "sucri\u00e8re", "malgr\u00e9", "les", "fortes", "pentes", "de", "vastes", "plantations", "sont", "am\u00e9nag\u00e9es", "usines", "sucri\u00e8res", "sont", "b\u00e2ties", "et", "des", "centaines", "de", "travailleurs", "\u00e9trangers", "essentiellement", "africains", "en", "particulier", "des", "makwas", "du", "mozambique", "sont", "engag\u00e9s", "\u00e0", "partir", "de", "cependant", "la", "production", "demeure", "m\u00e9diocre", "et", "la", "crise", "du", "sucre", "de", "a", "rapidement", "raison", "de", "cette", "culture", "\u00e0", "mayotte", "qui", "venait", "d'atteindre", "son", "pic", "de", "production", "ne", "laissant", "que", "quelques", "ruines", "d'usines", "dont", "certaines", "sont", "encore", "visibles", "aujourd'hui", "la", "derni\u00e8re", "usine", "sucri\u00e8re", "\u00e0", "fermer", "fut", "celle", "de", "dzoumogn\u00e9", "en", "la", "mieux", "conserv\u00e9e", "et", "d\u00e9sormais", "patrimonialis\u00e9e", "est", "celle", "de", "soulou", "dans", "l'ouest", "de", "l'\u00eele", "la", "conf\u00e9rence", "de", "berlin", "s'ach\u00e8ve", "en", "les", "puissances", "europ\u00e9ennes", "y", "d\u00e9cident", "les", "r\u00e8gles", "d'appropriation", "des", "territoires", "africains", "et", "la", "france", "d\u00e9j\u00e0", "pr\u00e9sente", "\u00e0", "mayotte", "va", "utiliser", "l'\u00eele", "pour", "prendre", "le", "contr\u00f4le", "de", "l'ensemble", "de", "l'archipel", "des", "comores", "dont", "la", "plus", "grande", "\u00eele", "est", "d\u00e9j\u00e0", "contr\u00f4l\u00e9e", "de", "fait", "par", "un", "potentat", "fran\u00e7ais", "l\u00e9on", "humblot", "en", "les", "sultanats", "de", "la", "grande", "comore", "moh\u00e9li", "et", "anjouan", "deviennent", "des", "protectorats", "sous", "la", "direction", "du", "gouverneur", "de", "mayotte", "tandis", "que", "mayotte", "quant", "\u00e0", "elle", "garde", "son", "statut", "de", "colonie", "l'archipel", "des", "comores", "devient", "alors", "les", "\u00eeles", "de", "mayotte", "et", "d\u00e9pendances", "l'ann\u00e9e", "est", "une", "des", "plus", "sombres", "de", "l'histoire", "mahoraise", "l'\u00eele", "est", "frapp\u00e9e", "par", "deux", "cyclones", "successifs", "qui", "rasent", "presque", "compl\u00e8tement", "les", "habitations", "ainsi", "que", "les", "plantations", "de", "canne", "\u00e0", "sucre", "le", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "est", "suivi", "par", "un", "s\u00e9isme", "et", "une", "\u00e9pid\u00e9mie", "de", "variole", "qui", "d\u00e9peuplent", "l'\u00eele", "et", "ravagent", "les", "cultures", "mettant", "fin", "aux", "espoirs", "sucriers", "de", "l'\u00eele", "hippocampe", "mayotte", "se", "rel\u00e8ve", "difficilement", "de", "cette", "p\u00e9riode", "sombre", "et", "il", "faudra", "attendre", "le", "xxe", "si\u00e8cle", "pour", "voir", "r\u00e9\u00e9merger", "une", "tentative", "de", "culture", "d'exportation", "orient\u00e9e", "cette", "foisci", "vers", "la", "vanille", "le", "caf\u00e9", "le", "coprah", "le", "sisal", "puis", "les", "plantes", "\u00e0", "parfum", "comme", "le", "v\u00e9tiver", "la", "citronnelle", "le", "bois", "de", "santal", "et", "surtout", "l'ylangylang", "\u00e0", "partir", "de", "l'ensemble", "des", "comores", "est", "int\u00e9gr\u00e9", "sous", "l'autorit\u00e9", "du", "gouvernement", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "madagascar", "et", "d\u00e9pendances", "en", "au", "lendemain", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "nations", "anc\u00eatre", "de", "l'actuelle", "organisation", "des", "nations", "unies", "laquelle", "reconna\u00eet", "\u00e9galement", "la", "souverainet\u00e9", "fran\u00e7aise", "directe", "sur", "mayotte", "et", "la", "l\u00e9galit\u00e9", "de", "son", "acquisition", "ant\u00e9rieure", "ainsi", "que", "le", "statut", "de", "protectorats", "s\u00e9par\u00e9s", "sur", "les", "autres", "\u00eeles", "qu'elle", "place", "sous", "sa", "tutelle", "\u00e0", "charge", "pour", "la", "france", "de", "veiller", "\u00e0", "garantir", "leur", "propre", "int\u00e9grit\u00e9", "la", "diff\u00e9rence", "de", "traitement", "entre", "mayotte", "et", "le", "reste", "de", "l'archipel", "devient", "de", "plus", "en", "plus", "une", "source", "de", "tensions", "l'ensemble", "de", "l'archipel", "reste", "contr\u00f4l\u00e9", "depuis", "dzaoudzi", "int\u00e9gration", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "marche", "vers", "l'ind\u00e9pendance", "des", "comores", "en", "les", "protectorats", "des", "comores", "et", "la", "colonie", "de", "mayotte", "sont", "s\u00e9par\u00e9s", "administrativement", "de", "madagascar", "et", "deviennent", "un", "territoire", "d'outremer", "tom", "apr\u00e8s", "avoir", "refus\u00e9", "d'acc\u00e9der", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "lors", "du", "r\u00e9f\u00e9rendum", "de", "organis\u00e9", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "les", "comores", "obtiennent", "le", "d\u00e9cembre", "loi", "no", "un", "statut", "d'autonomie", "interne", "qui", "sera", "\u00e9largie", "en", "par", "la", "loi", "no", "ce", "statut", "d'autonomie", "interne", "donne", "jour", "\u00e0", "un", "gouvernement", "comorien", "\u00e9lu", "par", "l'assembl\u00e9e", "territoriale", "de", "\u00e0", "l'ancien", "d\u00e9put\u00e9", "sa\u00efd", "mohamed", "ben", "chech", "abdallah", "cheikh", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "de", "gouvernement", "jusqu'\u00e0", "sa", "mort", "le", "mars", "c'est", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "en", "que", "la", "capitale", "du", "territoire", "est", "transf\u00e9r\u00e9e", "de", "dzaoudzi", "mayotte", "\u00e0", "moroni", "grande", "comore", "huit", "ans", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9cision", "du", "transfert", "et", "au", "grand", "dam", "des", "mahorais", "au", "cours", "de", "cette", "p\u00e9riode", "naissent", "les", "premiers", "mouvements", "politiques", "qui", "contestent", "le", "pouvoir", "de", "sa\u00efd", "mohamed", "cheikh", "et", "pour", "certains", "r\u00e9clament", "l'ind\u00e9pendance", "d'autres", "comme", "le", "mouvement", "populaire", "mahorais", "mpm", "r\u00e9clament", "au", "d\u00e9part", "plus", "d'autonomie", "vis\u00e0vis", "des", "autres", "\u00eeles", "n\u00e9e", "en", "l'union", "pour", "la", "d\u00e9fense", "des", "int\u00e9r\u00eats", "de", "mayotte", "udim", "est", "un", "mouvement", "cr\u00e9\u00e9", "par", "un", "cr\u00e9ole", "natif", "de", "saintemarie", "georges", "nahouda", "un", "administrateur", "haut", "plac\u00e9", "pour", "d\u00e9partementaliser", "mayotte", "son", "neveu", "marcel", "henry", "poursuit", "le", "combat", "avec", "la", "cr\u00e9ation", "du", "mpm", "\u00e0", "la", "mort", "de", "ce", "dernier", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "associ\u00e9", "\u00e0", "une", "partie", "de", "l'\u00e9lite", "mahoraise", "dont", "younoussa", "bamana", "marcel", "henry", "poursuivra", "le", "combat", "pour", "mayotte", "fran\u00e7aise", "jusqu'au", "bout", "le", "mpm", "obtient", "le", "soutien", "d'une", "partie", "importante", "de", "la", "classe", "politique", "fran\u00e7aise", "cependant", "dans", "les", "ann\u00e9es", "d'autres", "mouvements", "politiques", "voient", "le", "jour", "dont", "le", "parti", "serrezlamain", "ce", "parti", "revendiquait", "l'ind\u00e9pendance", "de", "mayotte", "vis\u00e0vis", "de", "la", "france", "nombres", "d'\u00e9chauffour\u00e9esr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "eurent", "lieu", "entre", "ce", "dernier", "et", "le", "mpm", "le", "mpm", "se", "radicalise", "et", "demande", "la", "s\u00e9paration", "de", "mayotte", "et", "des", "autres", "\u00eeles", "et", "notamment", "la", "d\u00e9partementalisation", "de", "mayotte", "zakia", "madi", "parmi", "les", "leaders", "du", "mpm", "est", "tu\u00e9e", "lors", "d'une", "de", "ces", "manifestations", "entre", "parties", "oppos\u00e9es", "sur", "la", "jet\u00e9e", "de", "mamoudzou", "\u00e0", "l'embarcad\u00e8re", "de", "la", "barge", "l'\u00e9clat", "d'une", "grenade", "lacrymog\u00e8ne", "est", "l'origine", "la", "plus", "probable", "selon", "les", "t\u00e9moignages", "rejet", "de", "l'ind\u00e9pendance", "par", "mayotte", "le", "ao\u00fbt", "le", "comit\u00e9", "sp\u00e9cial", "de", "la", "d\u00e9colonisation", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "inscrit", "l'archipel", "des", "comores", "\u00e0", "sa", "liste", "des", "territoires", "devant", "acc\u00e9der", "\u00e0", "l'autod\u00e9termination", "le", "juin", "la", "france", "et", "les", "comores", "signent", "des", "accords", "relatifs", "\u00e0", "l'accession", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "le", "d\u00e9cembre", "la", "france", "organise", "aux", "comores", "un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "pr\u00e9cisant", "que", "les", "populations", "des", "comores", "seront", "consult\u00e9es", "le", "pluriel", "\u00e9tant", "ici", "d\u00e9terminant", "si", "le", "suffrage", "obtient", "dans", "son", "ensemble", "plus", "de", "pour", "l'ind\u00e9pendance", "du", "territoire", "mayotte", "se", "singularise", "en", "votant", "\u00e0", "pour", "le", "maintien", "des", "comores", "au", "sein", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "un", "nouveau", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "arrive", "au", "pouvoir", "en", "france", "et", "conform\u00e9ment", "\u00e0", "une", "recommandation", "d'un", "groupe", "de", "parlementaires", "venus", "en", "voyage", "d'\u00e9tude", "dans", "l'archipel", "celuici", "envisage", "de", "respecter", "la", "volont\u00e9", "des", "mahorais", "et", "de", "consid\u00e9rer", "le", "r\u00e9sultat", "\u00eele", "par", "\u00eele", "le", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "de", "gouvernement", "des", "comores", "ahmed", "abdallah", "abderamane", "d\u00e9clare", "alors", "unilat\u00e9ralement", "l'ind\u00e9pendance", "imm\u00e9diate", "des", "comores", "dans", "ses", "fronti\u00e8res", "coloniales", "sans", "que", "le", "processus", "pr\u00e9vu", "par", "les", "accords", "ne", "soit", "men\u00e9", "\u00e0", "son", "terme", "mayotte", "reste", "cependant", "sous", "administration", "fran\u00e7aise", "nonobstant", "la", "d\u00e9claration", "du", "gouvernement", "comorien", "l'\u00e9tat", "comorien", "revendique", "mayotte", "et", "refuse", "cette", "s\u00e9paration", "qui", "remettrait", "en", "cause", "l'int\u00e9grit\u00e9", "territoriale", "de", "l'archipel", "l'union", "africaine", "consid\u00e8re", "ce", "territoire", "comme", "occup\u00e9", "par", "une", "puissance", "\u00e9trang\u00e8re", "juridiquement", "la", "france", "ne", "peut", "pas", "s'opposer", "\u00e0", "l'autod\u00e9termination", "et", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "des", "comores", "hors", "mayotte", "puisqu'elle", "n'y", "exer\u00e7ait", "qu'un", "protectorat", "sous", "tutelle", "des", "nations", "unies", "mais", "elle", "conteste", "l'indivisibilit\u00e9", "de", "l'union", "des", "comores", "avec", "mayotte", "qui", "est", "le", "fait", "de", "la", "cr\u00e9ation", "tardive", "par", "loi", "interne", "du", "territoire", "d'outremer", "dans", "l'union", "fran\u00e7aise", "en", "f\u00e9d\u00e9rant", "en", "pr\u00e9servant", "leur", "statut", "international", "respectif", "issu", "des", "trait\u00e9s", "le", "protectorat", "des", "comores", "s\u00e9par\u00e9es", "en", "de", "l'ancienne", "colonie", "de", "madagascar", "devenue", "ind\u00e9pendante", "en", "avec", "la", "possession", "fran\u00e7aise", "de", "mayotte", "qui", "n'a", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "sous", "tutelle", "des", "nations", "unies", "mais", "acquise", "bien", "ant\u00e9rieurement", "reconnue", "ensuite", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "nations", "quand", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9e", "le", "statut", "de", "territoire", "d'outremer", "hybride", "unifi\u00e9", "par", "la", "loi", "interne", "de", "mais", "en", "deux", "parties", "s\u00e9par\u00e9es", "en", "droit", "international", "sera", "conserv\u00e9", "de", "m\u00eame", "que", "les", "anciens", "trait\u00e9s", "relatifs", "\u00e0", "la", "tutelle", "des", "nations", "unies", "sur", "les", "comores", "et", "\u00e0", "l'acquisition", "ant\u00e9rieure", "de", "l'\u00eele", "de", "mayotte", "quand", "sera", "cr\u00e9\u00e9e", "plus", "tard", "entre", "et", "l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re", "communaut\u00e9", "fran\u00e7aise", "et", "ensuite", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "o\u00f9", "le", "territoire", "d'outremer", "continuait", "\u00e0", "avoir", "le", "double", "statut", "international", "la", "r\u00e9solution", "non", "contraignante", "des", "nations", "unies", "s'appuie", "principalement", "sur", "les", "d\u00e9clarations", "de", "volont\u00e9", "du", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "faites", "seulement", "quelques", "mois", "avant", "l'organisation", "du", "scrutin", "d'autod\u00e9termination", "qui", "n'ont", "pas", "la", "force", "contraignante", "de", "la", "loi", "la", "france", "s'attendait", "m\u00eame", "\u00e0", "ce", "que", "mayotte", "vote", "aussi", "pour", "sa", "propre", "ind\u00e9pendance", "comme", "les", "autres", "\u00eeles", "mais", "a", "\u00e9t\u00e9", "surprise", "de", "l'importance", "du", "non", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "conjointe", "avec", "le", "reste", "des", "comores", "dans", "cette", "\u00eele", "fran\u00e7aise", "depuis", "plus", "longtemps", "m\u00eame", "que", "d'autres", "d\u00e9partements", "fran\u00e7ais", "m\u00e9tropolitains", "et", "dont", "la", "souverainet\u00e9", "fran\u00e7aise", "n'avait", "pas", "\u00e9t\u00e9", "contest\u00e9e", "avant", "la", "france", "s'oppose", "depuis", "aux", "pr\u00e9tentions", "territoriales", "des", "comores", "sur", "mayotte", "et", "sur", "l'indivisibilit\u00e9", "de", "l'archipel", "qui", "n'a", "fait", "l'objet", "d'aucun", "trait\u00e9", "international", "reconnaissant", "leur", "union", "et", "les", "\u00eeles", "\u00e9taient", "ellesm\u00eames", "divis\u00e9es", "en", "royaumes", "ou", "sultanats", "distincts", "avant", "m\u00eame", "l'acquisition", "fran\u00e7aise", "de", "mayotte", "les", "comores", "quant", "\u00e0", "elles", "d\u00e9fendent", "aussi", "une", "position", "bas\u00e9e", "sur", "une", "coutume", "plus", "ancienne", "quand", "divers", "peuples", "venant", "de", "diff\u00e9rents", "empires", "m\u00e9di\u00e9vaux", "allaient", "assez", "librement", "d'une", "\u00eele", "de", "l'archipel", "\u00e0", "l'autre", "ou", "ont", "pu", "les", "occuper", "partiellement", "souvent", "par", "la", "force", "mais", "sans", "r\u00e9elle", "reconnaissance", "internationale", "de", "leur", "unit\u00e9", "le", "novembre", "le", "nouveau", "ma\u00eetre", "des", "comores", "ali", "soihili", "atterrit", "clandestinement", "avec", "sa", "garde", "rapproch\u00e9e", "\u00e0", "pamandzi", "pour", "essayer", "de", "s'emparer", "de", "dzaoudzi", "la", "r\u00e9action", "rapide", "de", "la", "population", "mahoraise", "aboutit", "\u00e0", "un", "simple", "renvoi", "des", "intrus", "sans", "violence", "en", "pleine", "guerre", "froide", "la", "france", "a", "le", "projet", "d'y", "implanter", "une", "base", "militaire", "navale", "dot\u00e9e", "d'un", "port", "en", "eau", "profonde", "ce", "projet", "ne", "verra", "pas", "le", "jour", "mais", "sera", "compens\u00e9", "par", "l'implantation", "d'une", "station", "d'\u00e9coute", "du", "r\u00e9seau", "satellitaire", "fran\u00e7ais", "d'espionnage", "des", "communications", "r\u00e9seau", "frenchelon", "mise", "en", "service", "en", "sur", "l'\u00eele", "de", "petiteterre", "le", "centre", "d'\u00e9coute", "militaire", "des", "badamiers", "le", "f\u00e9vrier", "la", "france", "oppose", "son", "droit", "de", "veto", "au", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "nations", "unies", "pour", "emp\u00eacher", "l'adoption", "d'un", "projet", "de", "r\u00e9solution", "lui", "demandant", "d'engager", "des", "n\u00e9gociations", "avec", "le", "gouvernement", "comorien", "en", "vue", "de", "la", "r\u00e9trocession", "de", "mayotte", "et", "de", "renoncer", "\u00e0", "la", "tenue", "d'un", "nouveau", "r\u00e9f\u00e9rendum", "un", "second", "r\u00e9f\u00e9rendum", "a", "lieu", "le", "f\u00e9vrier", "et", "confirme", "par", "un", "taux", "de", "des", "inscrits", "voix", "pour", "et", "contre", "le", "choix", "de", "la", "population", "de", "mayotte", "de", "rester", "au", "sein", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "par", "le", "vote", "de", "la", "r\u00e9solution", "no", "du", "octobre", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "nations", "unies", "consid\u00e9rant", "ce", "r\u00e9f\u00e9rendum", "comme", "nul", "et", "non", "avenu", "condamne", "la", "pr\u00e9sence", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "mayotte", "une", "r\u00e9solution", "d\u00e9pourvue", "de", "force", "juridique", "non", "contraignante", "en", "mati\u00e8re", "de", "droit", "international", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "l'onu", "s'appuie", "sur", "la", "d\u00e9claration", "du", "d\u00e9cembre", "sur", "l'octroi", "de", "l'ind\u00e9pendance", "aux", "pays", "et", "peuples", "colonis\u00e9s", "point", "no", "sur", "la", "pr\u00e9servation", "de", "l'int\u00e9grit\u00e9", "territoriale", "qui", "rentre", "toutefois", "en", "contradiction", "avec", "le", "point", "no", "sur", "le", "droit", "\u00e0", "l'autod\u00e9termination", "et", "le", "fait", "que", "les", "comores", "n'ont", "jamais", "constitu\u00e9", "un", "pays", "uni", "par", "le", "pass\u00e9", "entre", "et", "pas", "moins", "de", "vingt", "r\u00e9solutions", "non", "contraignantes", "traitant", "de", "l'", "\u00eele", "comorienne", "de", "mayotte", "ont", "\u00e9t\u00e9", "adopt\u00e9es", "par", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "nations", "unies", "au", "titre", "de", "l'", "autod\u00e9termination", "du", "peuple", "comorien", "dans", "son", "unit\u00e9", "et", "son", "int\u00e9grit\u00e9", "territoriale", "ces", "r\u00e9solutions", "toutefois", "sont", "d\u00e9pourvues", "de", "toute", "force", "juridique", "contraignante", "dans", "sa", "r\u00e9solution", "du", "d\u00e9cembre", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "l'onu", "a", "rappel\u00e9", "et", "confirm\u00e9", "l'appartenance", "de", "mayotte", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "comorien", "\u00e0", "ses", "yeux", "depuis", "la", "question", "de", "mayotte", "n'a", "plus", "\u00e9t\u00e9", "inscrite", "\u00e0", "l'ordre", "du", "jour", "de", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "l'onu", "m\u00eame", "si", "la", "menace", "en", "a", "r\u00e9guli\u00e8rement", "\u00e9t\u00e9", "brandie", "par", "les", "autorit\u00e9s", "comoriennes", "la", "france", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "franchit", "un", "pas", "suppl\u00e9mentaire", "en", "instaurant", "en", "les", "visas", "balladur", "du", "nom", "de", "l'ancien", "premier", "ministre", "obligeant", "les", "comoriens", "\u00e0", "se", "doter", "d'un", "visa", "pour", "venir", "\u00e0", "mayotte", "d\u00e9partementalisation", "le", "r\u00e9f\u00e9rendum", "du", "mars", "sur", "la", "d\u00e9partementalisation", "est", "approuv\u00e9", "par", "des", "votants", "soit", "des", "\u00e9lecteurs", "confirmant", "par", "un", "troisi\u00e8me", "r\u00e9f\u00e9rendum", "la", "volont\u00e9", "de", "la", "population", "locale", "de", "rester", "fran\u00e7aise", "plut\u00f4t", "que", "de", "rejoindre", "la", "nouvelle", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rale", "islamique", "des", "comores", "puis", "l'union", "des", "comores", "l'organisation", "par", "la", "france", "d'un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "sur", "la", "d\u00e9partementalisation", "de", "mayotte", "est", "contest\u00e9e", "par", "le", "pr\u00e9sident", "de", "l'union", "des", "comores", "le", "mars", "le", "d\u00e9partement", "de", "mayotte", "est", "devenu", "officiellement", "le", "centuni\u00e8me", "d\u00e9partement", "de", "france", "et", "son", "cinqui\u00e8me", "d\u00e9partement", "d'outremer", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ce", "changement", "de", "statut", "des", "n\u00e9gociations", "sont", "engag\u00e9es", "avec", "l'union", "europ\u00e9enne", "pour", "que", "l'\u00eele", "entre", "dans", "le", "territoire", "de", "l'union", "passant", "du", "statut", "de", "pays", "et", "territoires", "d'outremer", "ptom", "\u00e0", "une", "r\u00e9gion", "ultrap\u00e9riph\u00e9rique", "rup", "le", "er", "juillet", "comme", "les", "autres", "d\u00e9partements", "d'outremer", "de", "france", "mayotte", "int\u00e8gre", "l'union", "en", "fin", "un", "projet", "de", "loi", "organique", "est", "en", "cours", "d'\u00e9laboration", "pour", "que", "mayotte", "devienne", "un", "d\u00e9partementr\u00e9gion", "au", "m\u00eame", "titre", "que", "la", "guyane", "et", "la", "martinique", "violences", "et", "troubles", "sociaux", "manifestations", "et", "violences", "d'octobre", "d\u00e8s", "l'automne", "d'importants", "mouvements", "de", "contestation", "contre", "l'augmentation", "du", "co\u00fbt", "de", "la", "vie", "viennent", "troubler", "la", "vie", "sociale", "et", "\u00e9conomique", "du", "nouveau", "d\u00e9partement", "pendant", "plusieurs", "semaines", "des", "manifestations", "se", "succ\u00e8dent", "l'\u00eele", "est", "progressivement", "paralys\u00e9e", "et", "les", "actes", "de", "violence", "se", "multiplient", "des", "magasins", "sont", "pill\u00e9s", "des", "barrages", "sont", "mont\u00e9s", "les", "gendarmes", "mobiles", "chargent", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "un", "manifestant", "meurt", "dans", "ces", "affrontements", "et", "un", "autre", "est", "gri\u00e8vement", "bless\u00e9", "les", "m\u00e9dias", "de", "la", "m\u00e9tropole", "observent", "un", "silence", "quasig\u00e9n\u00e9ral", "sur", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "le", "gouvernement", "nomme", "alors", "un", "m\u00e9diateur", "afin", "de", "d\u00e9nouer", "la", "crise", "depuis", "les", "gr\u00e8ves", "pour", "les", "revendications", "de", "diff\u00e9rents", "droits", "sont", "quasiannuelles", "beaucoup", "d'entreprises", "sont", "en", "situation", "de", "monopole", "comme", "total", "et", "l'\u00eele", "est", "tr\u00e8s", "facile", "\u00e0", "bloquer", "enti\u00e8rement", "m\u00eame", "pour", "un", "groupe", "r\u00e9duit", "n'\u00e9tant", "pourvue", "que", "d'un", "seul", "port", "et", "d'une", "seule", "route", "principale", "circulaire", "p\u00e9nuries", "d'eau", "\u00e0", "partir", "de", "mayotte", "a", "\u00e9t\u00e9", "confront\u00e9e", "\u00e0", "une", "grave", "p\u00e9nurie", "d'eau", "en", "et", "la", "production", "en", "eau", "potable", "d\u00e9pend", "en", "effet", "largement", "des", "pr\u00e9cipitations", "dans", "l'\u00eele", "qui", "a", "connu", "une", "situation", "de", "s\u00e9cheresse", "critique", "due", "\u00e0", "une", "saison", "des", "pluies", "tardive", "fin", "d\u00e9but", "les", "ressources", "proviennent", "\u00e0", "des", "eaux", "de", "surface", "des", "rivi\u00e8res", "et", "des", "retenues", "collinaires", "ce", "qui", "rend", "l'\u00eele", "particuli\u00e8rement", "vuln\u00e9rable", "aux", "al\u00e9as", "climatiques", "est", "mise", "en", "cause", "aussi", "la", "v\u00e9tust\u00e9", "du", "r\u00e9seau", "de", "distribution", "l'augmentation", "de", "la", "consommation", "+", "en", "quatre", "ans", "et", "la", "d\u00e9forestation", "massive", "pour", "rem\u00e9dier", "\u00e0", "ces", "probl\u00e8mes", "outre", "la", "livraison", "d'eau", "par", "tanker", "il", "est", "pr\u00e9vu", "de", "nouveaux", "forages", "pour", "diversifier", "la", "ressource", "en", "eau", "la", "construction", "d'une", "deuxi\u00e8me", "usine", "de", "dessalement", "d'eau", "de", "mer", "et", "la", "construction", "de", "la", "troisi\u00e8me", "retenue", "collinaire", "la", "mont\u00e9e", "en", "capacit\u00e9", "des", "infrastructures", "vot\u00e9e", "et", "budg\u00e9t\u00e9e", "se", "faisant", "attendre", "notamment", "du", "fait", "de", "d\u00e9tournements", "de", "fonds", "de", "la", "part", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "gestionnaire", "les", "restrictions", "d'eau", "ponctuelles", "op\u00e9r\u00e9es", "depuis", "se", "sont", "faites", "de", "plus", "en", "plus", "fr\u00e9quentes", "\u00e0", "partir", "de", "avec", "la", "mise", "en", "place", "de", "tours", "d'eau", "d'abord", "en", "saison", "s\u00e8che", "puis", "presque", "toute", "l'ann\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "fin", "une", "s\u00e9cheresse", "exceptionnelle", "entra\u00eene", "la", "fin", "de", "l'approvisionnement", "en", "eau", "potable", "au", "robinet", "et", "oblige", "l\u00e9tat", "\u00e0", "organiser", "un", "pont", "maritime", "pour", "acheminer", "de", "l'eau", "en", "bouteilles", "gratuite", "d'abord", "pour", "les", "plus", "d\u00e9munis", "puis", "pour", "l'ensemble", "de", "la", "population", "en", "attendant", "que", "les", "travaux", "pour", "augmenter", "la", "capacit\u00e9", "d'approvisionnement", "voient", "enfin", "le", "jour", "mouvements", "sociaux", "contre", "la", "violence", "depuis", "en", "janvier", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "accumulation", "de", "violences", "ciblant", "des", "jeunes", "aux", "abords", "des", "lyc\u00e9es", "et", "des", "transports", "scolaires", "plusieurs", "\u00e9tablissements", "et", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "transport", "scolaire", "font", "valoir", "leur", "droit", "de", "retrait", "et", "plusieurs", "manifestations", "contre", "la", "violence", "l'ins\u00e9curit\u00e9", "et", "l'immigration", "comorienne", "ont", "lieu", "le", "mouvement", "grossit", "\u00e0", "partir", "du", "f\u00e9vrier", "pour", "d\u00e9boucher", "sur", "une", "gr\u00e8ve", "g\u00e9n\u00e9rale", "avec", "blocages", "routiers", "et", "op\u00e9rations", "\u00eele", "morte", "ainsi", "que", "des", "manifestations", "de", "plusieurs", "milliers", "de", "personnes", "soutenue", "par", "des", "\u00e9lus", "locaux", "et", "m\u00e9tropolitains", "le", "mars", "face", "au", "constat", "de", "l'enlisement", "du", "mouvement", "et", "aux", "d\u00e9bordements", "de", "plus", "en", "plus", "pr\u00e9occupants", "de", "certains", "groupes", "de", "manifestants", "dominique", "sorain", "directeur", "de", "cabinet", "de", "la", "ministre", "des", "outremer", "est", "nomm\u00e9", "pr\u00e9fet", "de", "mayotte", "et", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "du", "gouvernement", "malgr\u00e9", "des", "r\u00e9unions", "men\u00e9es", "d\u00e8s", "le", "weekend", "avec", "les", "acteurs", "du", "conflit", "et", "l'appel", "de", "l'intersyndicale", "et", "du", "collectif", "\u00e0", "la", "lev\u00e9e", "des", "barrages", "routiers", "de", "nombreux", "points", "de", "blocage", "subsistent", "les", "jours", "suivants", "le", "matin", "du", "avril", "le", "pr\u00e9fet", "fait", "ouvrir", "par", "la", "gendarmerie", "le", "barrage", "entravant", "l'acc\u00e8s", "au", "port", "de", "longoni", "les", "jours", "suivant", "l'ensemble", "des", "barrages", "sont", "progressivement", "lev\u00e9s", "le", "avril", "une", "d\u00e9l\u00e9gation", "d'\u00e9lus", "mahorais", "est", "re\u00e7ue", "par", "le", "premier", "ministre", "et", "la", "ministre", "des", "outremer", "\u00e0", "matignon", "\u00e9douard", "philippe", "annonce", "les", "grandes", "orientations", "d'un", "plan", "de", "rattrapage", "pour", "mayotte", "et", "aborde", "\u00e9galement", "la", "question", "des", "relations", "avec", "l'union", "des", "comores", "ainsi", "que", "des", "projets", "visant", "\u00e0", "la", "d\u00e9concentration", "des", "d\u00e9cisions", "notamment", "par", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "agence", "r\u00e9gionale", "de", "sant\u00e9", "pour", "mayotte", "et", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "rectorat", "de", "plein", "exercice", "une", "nouvelle", "flamb\u00e9e", "de", "violences", "plus", "br\u00e8ve", "mais", "non", "moins", "intense", "s'est", "d\u00e9roul\u00e9e", "en", "octobre", "en", "avril", "le", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "et", "des", "outremers", "g\u00e9rald", "darmanin", "lance", "l'", "op\u00e9ration", "wuambushu", "op\u00e9ration", "de", "d\u00e9casage", "visant", "\u00e0", "raser", "de", "nombreux", "quartiers", "de", "bidonvilles", "et", "expulser", "des", "comoriens", "en", "situation", "irr\u00e9guli\u00e8re", "au", "nom", "de", "la", "lutte", "contre", "la", "d\u00e9linquance", "administration", "mayotte", "est", "depuis", "une", "collectivit\u00e9", "territoriale", "unique", "o\u00f9", "une", "seule", "institution", "le", "conseil", "d\u00e9partemental", "de", "mayotte", "exerce", "\u00e0", "la", "fois", "les", "comp\u00e9tences", "d'un", "d\u00e9partement", "et", "d'une", "r\u00e9gion", "dans", "le", "cadre", "de", "l'identit\u00e9", "l\u00e9gislative", "statut", "juridique", "la", "loi", "du", "juillet", "relative", "\u00e0", "mayotte", "pr\u00e9voit", "l'application", "progressive", "du", "droit", "commun", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "mayotte", "dans", "la", "perspective", "de", "l'\u00e9volution", "vers", "le", "statut", "de", "d\u00e9partement", "d'outremer", "dom", "cette", "loi", "a", "fait", "de", "mayotte", "une", "collectivit\u00e9", "d\u00e9partementale", "dot\u00e9e", "d'un", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "d'une", "administration", "d\u00e9centralis\u00e9e", "en", "place", "depuis", "le", "er", "avril", "ce", "statut", "subsistant", "jusqu'au", "mars", "depuis", "les", "r\u00e8gles", "applicables", "\u00e0", "mayotte", "figurent", "au", "code", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "la", "loi", "organique", "du", "f\u00e9vrier", "a", "r\u00e9\u00e9crit", "ce", "statut", "en", "prolongeant", "la", "logique", "de", "la", "loi", "de", "ensuite", "apr\u00e8s", "le", "er", "janvier", "hormis", "quelques", "mati\u00e8res", "fiscalit\u00e9", "urbanisme", "droit", "social", "l'identit\u00e9", "l\u00e9gislative", "r\u00e9git", "le", "r\u00e9gime", "l\u00e9gislatif", "de", "mayotte", "cela", "signifie", "que", "le", "droit", "commun", "sera", "applicable", "comme", "dans", "les", "dom", "l'\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "est", "repr\u00e9sent\u00e9", "jusqu'au", "mars", "par", "un", "commissaire", "du", "gouvernement", "faisant", "fonction", "de", "pr\u00e9fet", "puis", "par", "un", "pr\u00e9fet", "de", "plein", "exercice", "depuis", "cette", "date", "en", "mati\u00e8re", "d'\u00e9ducation", "nationale", "mayotte", "a", "d'abord", "constitu\u00e9", "un", "vicerectorat", "rattach\u00e9", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "avant", "d'\u00e9voluer", "vers", "le", "statut", "de", "rectorat", "de", "plein", "exercice", "\u00e0", "partir", "de", "le", "changement", "de", "statut", "de", "l'\u00eele", "se", "traduit", "aussi", "en", "termes", "d'enjeux", "environnementaux", "pour", "lesquels", "les", "collectivit\u00e9s", "locales", "ont", "une", "responsabilit\u00e9", "croissante", "d\u00e9partementalisation", "mayotte", "est", "devenu", "le", "mars", "un", "d\u00e9partement", "et", "une", "r\u00e9gion", "d'outremer", "avec", "une", "seule", "institution", "le", "conseil", "d\u00e9partemental", "de", "mayotte", "\u00e0", "l'issue", "du", "renouvellement", "du", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "en", "mars", "les", "conseillers", "g\u00e9n\u00e9raux", "de", "mayotte", "ont", "adopt\u00e9", "le", "vendredi", "avril", "une", "r\u00e9solution", "\u00e0", "l'unanimit\u00e9", "invitant", "le", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "transformer", "la", "collectivit\u00e9", "en", "dom", "il", "appartenait", "donc", "au", "gouvernement", "de", "consulter", "dans", "les", "douze", "mois", "la", "population", "de", "mayotte", "sur", "le", "processus", "de", "d\u00e9partementalisation", "toutefois", "l'onu", "et", "les", "comores", "avaient", "pr\u00e9venu", "qu'elles", "consid\u00e9raient", "comme", "\u00e9tant", "nulle", "et", "non", "avenue", "toute", "consultation", "qui", "serait", "organis\u00e9e", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "d\u00e9partementalisation", "de", "l'\u00eele", "comorienne", "de", "mayotte", "la", "consultation", "a", "eu", "lieu", "le", "mars", "selon", "l'engagement", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "nicolas", "sarkozy", "l'ensemble", "des", "organisations", "politiques", "locales", "se", "sont", "prononc\u00e9es", "en", "faveur", "du", "oui", "la", "participation", "a", "\u00e9t\u00e9", "marqu\u00e9e", "par", "une", "forte", "abstention", "le", "oui", "l'a", "emport\u00e9", "avec", "plus", "de", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "une", "loi", "organique", "et", "une", "loi", "ordinaire", "pr\u00e9cisant", "les", "conditions", "de", "cette", "transformation", "effective", "au", "lendemain", "des", "\u00e9lections", "cantonales", "de", "la", "collectivit\u00e9", "\u00e9tant", "alors", "r\u00e9gie", "par", "l'article", "au", "lieu", "de", "l'article", "sont", "examin\u00e9es", "\u00e0", "l'automne", "la", "loi", "pr\u00e9voit", "des", "am\u00e9nagements", "transitoires", "comme", "la", "cr\u00e9ation", "seulement", "en", "d'une", "fiscalit\u00e9", "locale", "mayotte", "est", "donc", "devenu", "le", "centuni\u00e8me", "d\u00e9partement", "fran\u00e7ais", "et", "le", "cinqui\u00e8me", "en", "outremer", "avec", "la", "guadeloupe", "la", "guyane", "la", "martinique", "et", "la", "r\u00e9union", "le", "mars", "elle", "exerce", "les", "comp\u00e9tences", "d\u00e9volues", "aux", "d\u00e9partements", "d'outremer", "et", "aux", "r\u00e9gions", "d'outremer", "la", "m\u00eame", "assembl\u00e9e", "exer\u00e7ant", "les", "comp\u00e9tences", "du", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "celles", "du", "conseil", "r\u00e9gional", "la", "loi", "organique", "prise", "\u00e0", "cet", "effet", "a", "\u00e9t\u00e9", "valid\u00e9e", "par", "le", "conseil", "constitutionnel", "les", "deux", "lois", "organique", "et", "ordinaire", "ont", "\u00e9t\u00e9", "promulgu\u00e9es", "le", "d\u00e9cembre", "et", "publi\u00e9es", "au", "journal", "officiel", "du", "d\u00e9cembre", "ce", "nouveau", "statut", "ne", "fait", "pas", "entrer", "automatiquement", "le", "centuni\u00e8me", "d\u00e9partement", "dans", "la", "cat\u00e9gorie", "des", "r\u00e9gions", "ultrap\u00e9riph\u00e9riques", "la", "demande", "d'int\u00e9gration", "de", "mayotte", "comme", "partie", "int\u00e9grante", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "ue", "est", "approuv\u00e9e", "par", "le", "conseil", "europ\u00e9en", "le", "juillet", "selon", "cette", "d\u00e9cision", "mayotte", "conserve", "son", "statut", "de", "pays", "et", "territoire", "d'outremer", "jusqu'au", "d\u00e9cembre", "et", "devient", "le", "er", "janvier", "la", "neuvi\u00e8me", "r\u00e9gion", "ultrap\u00e9riph\u00e9rique", "de", "l'union", "la", "d\u00e9partementalisation", "men\u00e9e", "\u00e0", "la", "h\u00e2te", "a", "\u00e9t\u00e9", "qualifi\u00e9e", "par", "la", "cour", "des", "comptes", "de", "fuite", "en", "avant", "et", "de", "r\u00e9forme", "insuffisamment", "pr\u00e9par\u00e9e", "et", "pilot\u00e9e", "dont", "le", "co\u00fbt", "et", "les", "risques", "financiers", "n'ont", "pas", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9valu\u00e9s", "en", "la", "m\u00eame", "cour", "des", "comptes", "\u00e9pingle", "encore", "le", "d\u00e9partement", "de", "mayotte", "en", "particulier", "pour", "sa", "gestion", "des", "ressources", "humaines", "jug\u00e9e", "d\u00e9sastreuse", "et", "h\u00e9riti\u00e8re", "de", "d\u00e9cennies", "de", "recrutement", "de", "complaisance", "ayant", "abouti", "\u00e0", "la", "titularisation", "de", "responsables", "sans", "qualification", "ni", "efficacit\u00e9", "mais", "au", "co\u00fbt", "salarial", "et", "fonctionnel", "logements", "et", "voitures", "de", "fonction", "frais", "de", "mission", "exorbitant", "ainsi", "en", "la", "seule", "charge", "salariale", "repr\u00e9sentait", "plus", "d'un", "tiers", "du", "budget", "total", "du", "d\u00e9partement", "alors", "que", "l'inoccupation", "l'absent\u00e9isme", "et", "les", "nombreuses", "d\u00e9faillances", "rendent", "en", "m\u00eame", "temps", "ce", "conseil", "d\u00e9partemental", "extr\u00eamement", "dysfonctionnel", "et", "inefficace", "dans", "ses", "missions", "majeures", "des", "irr\u00e9gularit\u00e9s", "proches", "de", "l'infraction", "ont", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "not\u00e9es", "des", "agents", "ont", "continu\u00e9", "\u00e0", "\u00eatre", "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s", "par", "le", "d\u00e9partement", "plusieurs", "ann\u00e9es", "apr\u00e8s", "l'avoir", "quitt\u00e9", "plusieurs", "directeurs", "ont", "\u00e9t\u00e9", "nomm\u00e9s", "alors", "qu'ils", "n'avaient", "ni", "le", "grade", "ni", "le", "niveau", "d'\u00e9tude", "correspondant", "\u00e0", "leur", "fonction", "et", "des", "\u00e9lus", "d\u00e9pensent", "plus", "du", "double", "de", "leur", "budget", "en", "frais", "de", "mission", "plus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "la", "cour", "rel\u00e8ve", "voyages", "et", "mission", "bidon", "copinage", "pour", "les", "embauches", "sureffectifs", "primes", "ill\u00e9gales", "d\u00e9sorganisation", "petits", "et", "grands", "arrangements", "avec", "la", "r\u00e9glementation", "directeurs", "sans", "comp\u00e9tences", "services", "fant\u00f4me", "emplois", "fictifs", "titularisation", "\u00e0", "gogo", "\u00e9volution", "vers", "le", "droit", "commun", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "d\u00e9partementalisation", "mayotte", "reste", "soumise", "\u00e0", "un", "r\u00e9gime", "juridique", "d\u00e9rogatoire", "dans", "plusieurs", "domaines", "mais", "\u00e9volue", "progressivement", "vers", "le", "droit", "commun", "le", "code", "du", "travail", "applicable", "\u00e0", "mayotte", "est", "ainsi", "abrog\u00e9", "au", "profit", "du", "code", "du", "travail", "de", "droit", "commun", "dont", "la", "partie", "l\u00e9gislative", "devient", "applicable", "\u00e0", "partir", "du", "er", "janvier", "divisions", "administratives", "communes", "mayotte", "compte", "depuis", "dixsept", "communes", "\u00e0", "chaque", "commune", "correspond", "un", "canton", "except\u00e9", "pour", "mamoudzou", "qui", "en", "regroupe", "trois", "ce", "qui", "fait", "dixneuf", "cantons", "chacune", "des", "dixsept", "communes", "regroupe", "le", "plus", "souvent", "plusieurs", "villages", "contrairement", "aux", "autres", "d\u00e9partements", "qui", "comportent", "plusieurs", "arrondissements", "ou", "un", "seul", "pour", "paris", "et", "le", "territoire", "de", "belfort", "mayotte", "ne", "comporte", "officiellement", "aucun", "arrondissement", "son", "territoire", "peut", "toutefois", "\u00eatre", "assimil\u00e9", "\u00e0", "un", "arrondissement", "unique", "avec", "une", "pr\u00e9fecture", "si\u00e9geant", "\u00e0", "dzaoudzi", "qui", "est", "le", "cheflieu", "administratif", "bien", "que", "mamoudzou", "accueille", "le", "si\u00e8ge", "du", "conseil", "d\u00e9partemental", "et", "l'essentiel", "des", "services", "de", "la", "pr\u00e9fecture", "\u00e0", "partir", "du", "ao\u00fbt", "le", "d\u00e9cret", "du", "f\u00e9vrier", "est", "abrog\u00e9", "et", "mamoudzou", "devient", "le", "cheflieu", "officiel", "de", "la", "collectivit\u00e9", "les", "communes", "les", "plus", "peupl\u00e9es", "sont", "mamoudzou", "koungou", "demb\u00e9ni", "et", "dzaoudzi", "intercommunalit\u00e9s", "entre", "et", "une", "communaut\u00e9", "d'agglom\u00e9ration", "et", "quatre", "communaut\u00e9s", "de", "communes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9es", "\u00e9lus", "de", "mayotte", "les", "habitants", "de", "mayotte", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "depuis", "juin", "par", "deux", "d\u00e9put\u00e9s", "estelle", "youssouffa", "se", "et", "mansour", "kamardine", "les", "r\u00e9publicains", "ainsi", "qu'au", "s\u00e9nat", "par", "deux", "s\u00e9nateurs", "thani", "mohamed", "soilihi", "dvg", "et", "abdallah", "hassani", "dvg", "vie", "politique", "en", "cinq", "territoires", "d'outremer", "faiblement", "peupl\u00e9s", "choisissent", "de", "conserver", "leur", "statut", "et", "de", "ne", "pas", "devenir", "des", "\u00e9tats", "au", "sein", "de", "la", "nouvelle", "communaut\u00e9", "fran\u00e7aise", "il", "s'agissait", "de", "saintpierreetmiquelon", "de", "la", "c\u00f4te", "fran\u00e7aise", "des", "somalis", "qui", "prendra", "son", "ind\u00e9pendance", "sous", "le", "nom", "de", "djibouti", "du", "territoire", "des", "comores", "l'ancien", "protectorat", "plus", "l'ancienne", "colonie", "de", "mayotte", "de", "la", "nouvellecal\u00e9donie", "et", "de", "la", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "ces", "tom", "continu\u00e8rent", "d'envoyer", "des", "repr\u00e9sentants", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "mais", "en", "raison", "du", "d\u00e9lai", "de", "l'exercice", "de", "l'option", "ils", "ne", "purent", "participer", "aux", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "des", "et", "novembre", "les", "premi\u00e8res", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique", "le", "si\u00e8ge", "de", "d\u00e9put\u00e9", "de", "mayotte", "remonte", "donc", "\u00e0", "celui", "des", "comores", "depuis", "que", "par", "son", "vote", "du", "f\u00e9vrier", "oui", "\u00e0", "soit", "des", "inscrits", "l'\u00eele", "a", "maintenu", "ses", "liens", "avec", "la", "france", "en", "c'est", "l'udf", "younoussa", "bamana", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "le", "premier", "d\u00e9put\u00e9", "\u00e9lu", "puis", "r\u00e9\u00e9lu", "dans", "cette", "collectivit\u00e9", "territoriale", "de", "\u00e9lecteurs", "avec", "l'\u00e9lection", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "c'est", "jeanfran\u00e7ois", "hory", "proche", "du", "prg", "qui", "est", "alors", "\u00e9lu", "alors", "que", "val\u00e9ry", "giscard", "d'estaing", "avait", "obtenu", "des", "voix", "peu", "de", "temps", "auparavant", "en", "c'est", "un", "centriste", "originaire", "de", "la", "martinique", "henry", "jeanbaptiste", "qui", "est", "\u00e9lu", "puis", "r\u00e9\u00e9lu", "en", "et", "en", "le", "rprump", "mansour", "kamardine", "er", "vicepr\u00e9sident", "du", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "est", "\u00e9lu", "face", "au", "candidat", "udfmdm", "qui", "briguait", "la", "succession", "du", "d\u00e9put\u00e9", "sortant", "lors", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "abdoulatifou", "aly", "mouvement", "d\u00e9mocrate", "candidat", "de", "la", "force", "de", "l'alternance", "du", "mouvement", "d\u00e9partementaliste", "mahorais", "une", "dissidence", "du", "mouvement", "d\u00e9partementaliste", "mahorais", "est", "\u00e9lu", "au", "second", "tour", "contre", "mansour", "kamardine", "en", "le", "projet", "de", "d\u00e9partementalisation", "de", "mayotte", "s'acc\u00e9l\u00e8re", "sous", "l'impulsion", "du", "d\u00e9put\u00e9", "mansour", "kamardine", "qui", "obtient", "l'adoption", "d'une", "loi", "de", "consultation", "sur", "la", "d\u00e9partementalisation", "en", "le", "secr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "roger", "karoutchi", "a", "annonc\u00e9", "le", "janvier", "qu'\u00e0", "l'issue", "des", "\u00e9lections", "de", "mars", "le", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "s'il", "le", "souhaitait", "adopterait", "une", "r\u00e9solution", "pour", "que", "mayotte", "devienne", "un", "d\u00e9partementr\u00e9gion", "or", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9lections", "cantonales", "de", "mars", "ahmed", "attoumani", "douchina", "conseiller", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "canton", "de", "kanik\u00e9li", "ump", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "par", "treize", "voix", "contre", "cinq", "et", "un", "bulletin", "nul", "succ\u00e9dant", "\u00e0", "sa\u00efd", "omar", "oili", "sans", "\u00e9tiquette", "pr\u00e9sident", "du", "nouvel", "\u00e9lan", "pour", "mayotte", "nema", "le", "nouveau", "pr\u00e9sident", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9lu", "par", "une", "coalition", "umppsmdm", "le", "mdm", "est", "issu", "du", "mouvement", "populaire", "mahorais", "favorable", "\u00e0", "une", "telle", "\u00e9volution", "qui", "\u00e9tait", "alors", "attendue", "pour", "ou", "l'onu", "et", "les", "comores", "avaient", "alors", "pr\u00e9venu", "qu'elles", "consid\u00e9raient", "comme", "\u00e9tant", "nulle", "et", "non", "avenue", "toute", "consultation", "qui", "serait", "organis\u00e9e", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "d\u00e9partementalisation", "de", "l'\u00eele", "comorienne", "de", "mayotte", "le", "r\u00e9f\u00e9rendum", "pour", "la", "d\u00e9partementalisation", "a", "eu", "lieu", "le", "mars", "lors", "de", "sa", "visite", "le", "ministre", "de", "l'outremer", "christian", "estrosi", "a", "\u00e9voqu\u00e9", "la", "possibilit\u00e9", "de", "revenir", "sur", "le", "droit", "du", "sol", "pour", "d\u00e9courager", "l'immigration", "ill\u00e9gale", "mais", "cette", "id\u00e9e", "n'a", "pas", "\u00e9t\u00e9", "reprise", "par", "son", "successeur", "yves", "j\u00e9go", "le", "statut", "de", "dom", "est", "peut\u00eatre", "incompatible", "avec", "le", "maintien", "du", "statut", "personnel", "voir", "plus", "bas", "la", "question", "n'est", "d'ailleurs", "pas", "claire", "\u00e0", "ce", "sujet", "d\u00e8s", "lors", "que", "par", "exemple", "des", "guyanais", "wallisiens", "ou", "n\u00e9ocal\u00e9doniens", "disposent", "d\u00e9j\u00e0", "d'un", "tel", "statut", "et", "que", "la", "constitution", "prot\u00e8ge", "d\u00e9j\u00e0", "le", "statut", "personnel", "partout", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "r\u00e9publique", "la", "d\u00e9partementalisation", "suppose", "des", "\u00e9volutions", "notables", "dont", "certaines", "sont", "mises", "en", "uvre", "depuis", "sous", "l'impulsion", "du", "d\u00e9put\u00e9", "mansour", "kamardine", "l'\u00e2ge", "l\u00e9gal", "minimum", "des", "femmes", "pour", "se", "marier", "est", "relev\u00e9", "de", "\u00e0", "ans", "les", "mariages", "polygames", "sont", "interdits", "m\u00eame", "si", "les", "situations", "acquises", "ne", "sont", "pas", "remises", "en", "cause", "la", "justice", "cadiale", "c\u00e8de", "la", "place", "\u00e0", "une", "justice", "civile", "les", "minimaux", "sociaux", "seront", "aussi", "progressivement", "augment\u00e9s", "en", "commen\u00e7ant", "par", "les", "deux", "seuls", "en", "vigueur", "ceux", "pour", "les", "adultes", "handicap\u00e9s", "et", "les", "personnes", "\u00e2g\u00e9es", "de", "m\u00eame", "la", "transformation", "de", "mayotte", "en", "dom", "devrait", "permettre", "l'attribution", "du", "revenu", "de", "solidarit\u00e9", "active", "rsa", "ce", "qui", "explique", "le", "lobbying", "d'une", "grande", "partie", "de", "la", "classe", "politique", "en", "ce", "sens", "le", "rsa", "sera", "vers\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "\u00e0", "environ", "le", "quart", "de", "ce", "qu'il", "repr\u00e9sente", "en", "m\u00e9tropole", "et", "sera", "ensuite", "progressivement", "revaloris\u00e9", "sur", "une", "p\u00e9riode", "de", "\u00e0", "ans", "en", "fonction", "du", "rythme", "du", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "de", "l'\u00eele", "mais", "avec", "la", "mise", "en", "place", "d'un", "cadastre", "la", "taxe", "d'habitation", "et", "la", "taxe", "fonci\u00e8re", "devraient", "\u00e9galement", "faire", "leur", "apparition", "fin", "la", "situation", "sociale", "\u00e0", "mayotte", "reste", "probl\u00e9matique", "des", "habitants", "de", "l'\u00eele", "ne", "parlent", "que", "le", "shimaor\u00e9", "des", "adolescents", "de", "\u00e0", "ans", "sont", "illettr\u00e9s", "et", "en", "\u00e9chec", "scolaire", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "de", "ce", "\u00e9chouent", "\u00e0", "l'\u00e9preuve", "de", "fran\u00e7ais", "aux", "diff\u00e9rentes", "\u00e9lections", "depuis", "la", "pr\u00e9sidentielle", "de", "marine", "le", "pen", "arrive", "r\u00e9guli\u00e8rement", "en", "t\u00eate", "dans", "ce", "d\u00e9partement", "avec", "des", "suffrages", "au", "premier", "tour", "de", "la", "pr\u00e9sidentielle", "de", "loin", "devant", "les", "autres", "candidats", "pour", "le", "quotidien", "conservateur", "espagnol", "abc", "le", "discours", "f\u00e9roce", "sur", "limmigration", "et", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "marine", "le", "pen", "fait", "la", "diff\u00e9rence", "aupr\u00e8s", "des", "mahorais", "emmanuel", "macron", "na", "pas", "\u00e9t\u00e9", "\u00e0", "la", "hauteur", "des", "attentes", "durant", "son", "quinquennat", "aux", "yeux", "des", "quelque", "habitants", "de", "mayotte", "assure", "abc", "jeanluc", "m\u00e9lenchon", "obtient", "et", "le", "pr\u00e9sident", "sortant", "drapeaux", "et", "blasons", "les", "armoiries", "de", "mayotte", "sont", "coup\u00e9es", "d'azur", "au", "croissant", "d'argent", "et", "de", "gueules", "\u00e0", "deux", "fleurs", "d'ylangylang", "d'or", "boutonn\u00e9es", "d'argent", "le", "tout", "\u00e0", "bordure", "engrel\u00e9e", "d'argent", "l'\u00e9cu", "est", "soutenu", "par", "deux", "hippocampes", "d'argent", "de", "profil", "et", "pos\u00e9", "sur", "une", "ceinture", "du", "m\u00eame", "contenant", "la", "devise", "ra", "hachiri", "nous", "sommes", "vigilants", "en", "shimaore", "le", "croissant", "symbolise", "l'islam", "tandis", "que", "l'engr\u00e8nement", "d'argent", "symbolise", "la", "barri\u00e8re", "de", "corail", "qui", "entoure", "l'\u00eele", "le", "drapeau", "du", "d\u00e9partement", "de", "mayotte", "est", "compos\u00e9", "des", "armoiries", "de", "la", "collectivit\u00e9", "en", "son", "centre", "sur", "fond", "blanc", "de", "la", "mention", "mayotte", "en", "rouge", "ainsi", "que", "de", "la", "devise", "ra", "hachiri", "nous", "sommes", "vigilants", "en", "mahorais", "il", "n'est", "pas", "reconnu", "officiellement", "le", "drapeau", "de", "la", "france", "bleu", "blanc", "rouge", "est", "le", "drapeau", "officiel", "de", "mayotte", "soci\u00e9t\u00e9", "d\u00e9mographie", "la", "croissance", "d\u00e9mographique", "est", "extr\u00eamement", "forte", "\u00e0", "mayotte", "l'\u00eele", "comptait", "habitants", "\u00e0", "son", "achat", "par", "la", "france", "dans", "les", "ann\u00e9es", "en", "en", "croissance", "qui", "a", "connu", "une", "acc\u00e9l\u00e9ration", "avec", "habitants", "en", "en", "et", "habitants", "en", "cela", "en", "fait", "le", "d\u00e9partement", "fran\u00e7ais", "avec", "le", "plus", "fort", "taux", "de", "croissance", "d\u00e9mographique", "par", "an", "et", "m\u00eame", "la", "plus", "forte", "croissance", "d\u00e9mographique", "de", "tout", "le", "continent", "africain", "\u00e0", "l'exception", "du", "niger", "pays", "le", "plus", "jeune", "de", "la", "plan\u00e8te", "mayotte", "a", "d'ailleurs", "une", "population", "tr\u00e8s", "jeune", "actuellement", "plus", "d'un", "habitant", "sur", "deux", "a", "moins", "de", "ans", "\u00e0", "mayotte", "contre", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "et", "dans", "l'hexagone", "selon", "une", "projection", "de", "l'insee", "r\u00e9alis\u00e9e", "en", "la", "population", "de", "mayotte", "pourrait", "atteindre", "entre", "et", "habitants", "en", "cette", "croissance", "est", "la", "cons\u00e9quence", "de", "la", "f\u00e9condit\u00e9", "et", "de", "l'immigration", "importantes", "en", "le", "taux", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "enfants", "par", "femme", "en", "le", "chm", "de", "mayotte", "fut", "encore", "une", "fois", "la", "premi\u00e8re", "maternit\u00e9", "de", "france", "avec", "naissances", "d\u00e9passant", "comme", "chaque", "ann\u00e9e", "son", "propre", "record", "mayotte", "est", "le", "d\u00e9partement", "le", "plus", "dense", "habkm", "en", "habkm", "hors", "\u00eeledefrance", "\u00e0", "titre", "de", "comparaison", "le", "second", "dom", "le", "plus", "dens\u00e9ment", "peupl\u00e9", "est", "la", "r\u00e9union", "avec", "seulement", "habkm", "soit", "moins", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "densit\u00e9", "mahoraise", "l'am\u00e9lioration", "des", "conditions", "d'hygi\u00e8ne", "de", "sant\u00e9", "publique", "m\u00e9decine", "rurale", "pr\u00e9ventive", "gratuite", "pour", "tous", "jusqu'en", "et", "du", "niveau", "de", "vie", "a", "eu", "pour", "cons\u00e9quence", "une", "diminution", "du", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "pass\u00e9", "de", "habitants", "lors", "du", "recensement", "de", "\u00e0", "en", "le", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "estim\u00e9", "en", "est", "de", "mais", "il", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "sous\u00e9valu\u00e9", "par", "l'insee", "malgr\u00e9", "l'esp\u00e9rance", "de", "vie", "moyenne", "la", "plus", "basse", "de", "tous", "les", "d\u00e9partements", "fran\u00e7ais", "ans", "comme", "la", "jama\u00efque", "ou", "l'argentine", "mayotte", "compte", "quelques", "personnes", "tr\u00e8s", "\u00e2g\u00e9es", "dont", "tava", "colo", "officiellement", "n\u00e9e", "le", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "passama\u00efnty", "et", "d\u00e9c\u00e9d\u00e9e", "dans", "la", "m\u00eame", "ville", "le", "er", "mai", "et", "qui", "fut", "doyenne", "des", "fran\u00e7ais", "pendant", "plusieurs", "ann\u00e9es", "en", "on", "estime", "que", "mahorais", "sont", "\u00e2g\u00e9s", "de", "plus", "de", "ans", "on", "estime", "que", "de", "la", "population", "vit", "en", "dessous", "du", "seuil", "de", "pauvret\u00e9", "\u00e0", "mayotte", "l'indice", "de", "d\u00e9veloppement", "humain", "pour", "mayotte", "a", "\u00e9t\u00e9", "estim\u00e9", "\u00e0", "ce", "qui", "selon", "les", "auteurs", "de", "l'estimation", "placerait", "mayotte", "\u00e0", "la", "soixantedixi\u00e8me", "place", "du", "classement", "mondial", "non", "loin", "de", "l'alg\u00e9rie", "villes", "et", "habitat", "la", "forte", "croissance", "d\u00e9mographique", "de", "mayotte", "se", "manifeste", "par", "une", "acc\u00e9l\u00e9ration", "de", "l'urbanisation", "mamoudzou", "cheflieu", "du", "d\u00e9partement", "et", "principale", "ville", "compte", "habitants", "en", "contre", "dix", "ans", "auparavant", "elle", "est", "au", "cur", "d'une", "aire", "d'attraction", "de", "habitants", "en", "la", "deuxi\u00e8me", "commune", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "koungou", "habitants", "en", "est", "limitrophe", "de", "mamoudzou", "ce", "sont", "les", "communes", "de", "la", "grande", "terre", "proches", "du", "cheflieu", "qui", "se", "d\u00e9veloppent", "le", "plus", "les", "conditions", "de", "vie", "mat\u00e9rielles", "d'une", "importante", "partie", "de", "la", "population", "demeurent", "tr\u00e8s", "faibles", "avec", "une", "extension", "des", "bidonvilles", "qui", "est", "sans", "doute", "la", "premi\u00e8re", "d'europe", "des", "logements", "ne", "disposent", "pas", "d'eau", "courante", "n'ont", "pas", "de", "toilettes", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "de", "l'habitation", "et", "n'ont", "ni", "baignoire", "ni", "douche", "des", "logements", "n'ont", "pas", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "sans", "compter", "les", "nombreux", "m\u00e9nages", "qui", "b\u00e9n\u00e9ficient", "de", "raccordements", "ill\u00e9gaux", "des", "habitations", "n'ont", "qu'une", "pi\u00e8ce", "ou", "deux", "contre", "en", "m\u00e9tropole", "malgr\u00e9", "une", "taille", "moyenne", "des", "m\u00e9nages", "bien", "plus", "importante", "ce", "qui", "fait", "que", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "des", "logements", "sont", "en", "\u00e9tat", "de", "surpopulation", "avec", "une", "personne", "sur", "trois", "vivant", "dans", "un", "m\u00e9nage", "de", "plus", "de", "quatre", "personnes", "dans", "une", "seule", "ou", "deux", "pi\u00e8ces", "contre", "en", "m\u00e9tropole", "des", "m\u00e9nages", "de", "mayotte", "vivent", "en", "habitat", "pr\u00e9caire", "et", "seulement", "b\u00e9n\u00e9ficient", "de", "logements", "sociaux", "sant\u00e9", "mamoudzou", "est", "l'unique", "ville", "o\u00f9", "se", "trouve", "un", "h\u00f4pital", "le", "chm", "centre", "hospitalier", "de", "mayotte", "dont", "des", "annexes", "sont", "ouvertes", "\u00e0", "dzaoudzi", "sur", "petiteterre", "chirongui", "kahani", "et", "dzoumogn\u00e9", "depuis", "le", "chm", "dispose", "d'un", "service", "de", "sant\u00e9", "mentale", "la", "capacit\u00e9", "totale", "de", "l'h\u00f4pital", "est", "de", "lits", "des", "maternit\u00e9s", "dites", "intercommunales", "sont", "ouvertes", "mramadoudou", "au", "sud", "de", "l'\u00eele", "kahani", "commune", "de", "ouangani", "au", "centre", "et", "bandraboua", "au", "nord", "cependant", "la", "grande", "majorit\u00e9", "des", "naissances", "a", "lieu", "\u00e0", "mamoudzou", "ce", "qui", "fait", "du", "chm", "la", "premi\u00e8re", "maternit\u00e9", "de", "france", "des", "naissances", "annuelles", "dans", "l'\u00eele", "en", "en", "depuis", "le", "er", "avril", "les", "soins", "ne", "sont", "plus", "gratuits", "sur", "le", "territoire", "les", "patients", "doivent", "pr\u00e9senter", "une", "carte", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "ou", "acquitter", "un", "droit", "forfaitaire", "aupr\u00e8s", "des", "structures", "de", "soins", "publics", "ou", "des", "honoraires", "aupr\u00e8s", "d'un", "m\u00e9decin", "priv\u00e9", "il", "existe", "aussi", "une", "quinzaine", "de", "dispensaires", "dans", "les", "villages", "qui", "se", "partagent", "les", "rares", "m\u00e9decins", "de", "garde", "ils", "sont", "appuy\u00e9s", "par", "quatre", "h\u00f4pitaux", "intercommunaux", "ou", "dispensaires", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "antenne", "du", "chm", "de", "petiteterre", "dzaoudzi", "h\u00f4pital", "sud", "chirongui", "h\u00f4pital", "centre", "kahani", "h\u00f4pital", "nord", "dzoumogn\u00e9", "l'\u00eele", "est", "le", "territoire", "fran\u00e7ais", "le", "plus", "d\u00e9pourvu", "en", "termes", "de", "personnel", "m\u00e9dical", "puisqu'on", "ne", "compte", "\u00e0", "mayotte", "que", "m\u00e9decins", "pour", "habitants", "contre", "en", "m\u00e9tropole", "et", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "depuis", "des", "infirmiers", "s'installent", "en", "lib\u00e9raux", "assurant", "les", "soins", "\u00e0", "domicile", "bien", "qu'il", "soit", "possible", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "de", "la", "couverture", "maladie", "universelle", "\u00e0", "mayotte", "les", "habitants", "ne", "peuvent", "b\u00e9n\u00e9ficier", "de", "la", "cmucompl\u00e9mentaire", "comme", "en", "m\u00e9tropole", "le", "paludisme", "la", "dengue", "et", "le", "chikungunya", "sont", "signal\u00e9s", "sur", "l'\u00eele", "tous", "transmis", "par", "les", "moustiques", "mais", "les", "infections", "sur", "les", "personnes", "en", "bonne", "sant\u00e9", "r\u00e9sidant", "dans", "des", "conditions", "d'hygi\u00e8ne", "acceptables", "sont", "rares", "les", "rats", "sont", "parfois", "vecteurs", "de", "leptospirose", "et", "une", "esp\u00e8ce", "d'escargots", "g\u00e9ants", "invasifs", "lissachatina", "fulica", "pourrait", "transmettre", "une", "forme", "de", "m\u00e9ningite", "angiostrongylose", "l'ob\u00e9sit\u00e9", "est", "l'un", "des", "fl\u00e9aux", "majeurs", "en", "mati\u00e8re", "de", "sant\u00e9", "\u00e0", "mayotte", "selon", "l'ars", "pr\u00e8s", "d'une", "femme", "sur", "deux", "est", "ob\u00e8se", "et", "une", "personne", "sur", "est", "diab\u00e9tique", "entre", "et", "ans", "en", "cons\u00e9quence", "l'hypertension", "art\u00e9rielle", "et", "le", "diab\u00e8te", "ont", "une", "pr\u00e9valence", "record", "sur", "le", "territoire", "en", "alors", "que", "l'\u00eele", "est", "d\u00e9j\u00e0", "atteinte", "par", "une", "vague", "de", "dengue", "elle", "subit", "de", "plein", "fouet", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "la", "situation", "sociale", "et", "sanitaire", "emp\u00eachant", "une", "mise", "en", "place", "satisfaisante", "des", "mesures", "protectrices", "enseignement", "historique", "malgr\u00e9", "l'anciennet\u00e9", "du", "rattachement", "de", "mayotte", "\u00e0", "la", "france", "l'implantation", "de", "l'\u00e9ducation", "nationale", "est", "relativement", "r\u00e9cente", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "on", "comptait", "\u00e0", "peine", "une", "cinquantaine", "d'\u00e9coliers", "pour", "plus", "de", "habitants", "l'instruction", "primaire", "\u00e9tant", "essentiellement", "d\u00e9volue", "aux", "madrassas", "ce", "qui", "a", "consid\u00e9rablement", "retard\u00e9", "l'apprentissage", "du", "fran\u00e7ais", "dans", "l'\u00eele", "les", "premiers", "coll\u00e8ges", "n'ont", "ouvert", "qu'apr\u00e8sguerre", "et", "le", "premier", "lyc\u00e9e", "en", "le", "second", "en", "les", "\u00e9coles", "maternelles", "apparaissent", "seulement", "dans", "les", "ann\u00e9es", "d'autre", "part", "certaines", "mutations", "r\u00e9centes", "irruption", "de", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "puis", "des", "r\u00e9seaux", "sociaux", "maisons", "climatis\u00e9es", "et", "donc", "ferm\u00e9es", "sur", "l'ext\u00e9rieur", "ins\u00e9curit\u00e9", "ont", "beaucoup", "perturb\u00e9", "les", "modes", "d'\u00e9ducation", "traditionnels", "notamment", "l'\u00e9ducation", "commune", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "du", "village", "refermant", "les", "enfants", "sur", "des", "cellules", "familiales", "souvent", "inadapt\u00e9es", "tableau", "g\u00e9n\u00e9ral", "avec", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "population", "en", "\u00e2ge", "d'\u00eatre", "scolaris\u00e9e", "mayotte", "est", "un", "d\u00e9partement", "exceptionnellement", "jeune", "o\u00f9", "l'\u00e9ducation", "est", "un", "d\u00e9fi", "\u00e0", "de", "multiples", "\u00e9gards", "l'analphab\u00e9tisme", "est", "extr\u00eamement", "important", "dans", "l'\u00eele", "en", "il", "concernait", "encore", "des", "hommes", "et", "des", "femmes", "selon", "les", "donn\u00e9es", "jdc", "de", "des", "jeunes", "seraient", "en", "situation", "d'illettrisme", "de", "la", "population", "ne", "poss\u00e8de", "aucun", "dipl\u00f4me", "par", "ailleurs", "certains", "habitants", "ne", "ma\u00eetrisent", "pas", "l'alphabet", "latin", "mais", "lisent", "quand", "m\u00eame", "l'arabe", "le", "fran\u00e7ais", "est", "la", "seule", "langue", "utilis\u00e9e", "en", "classe", "m\u00eame", "si", "la", "majorit\u00e9", "des", "jeunes", "ne", "le", "connaissent", "pas", "\u00e0", "leur", "arriv\u00e9e", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "en", "l'insee", "estime", "que", "seules", "des", "personnes", "vivant", "sur", "le", "territoire", "affirment", "ma\u00eetriser", "le", "fran\u00e7ais", "un", "taux", "qui", "s'\u00e9l\u00e8ve", "jusqu'\u00e0", "pour", "les", "habitants", "n\u00e9s", "sur", "le", "territoire", "la", "coupure", "entre", "la", "g\u00e9n\u00e9ration", "y", "et", "leurs", "a\u00een\u00e9s", "pose", "le", "probl\u00e8me", "du", "suivi", "des", "devoirs", "\u00e0", "la", "maison", "le", "fran\u00e7ais", "bien", "que", "langue", "officielle", "est", "peu", "utilis\u00e9", "au", "domicile", "ce", "qui", "compromet", "l'adaptation", "aux", "\u00e9tudes", "et", "entra\u00eene", "progressivement", "l'\u00e9chec", "scolaire", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "les", "jeunes", "mahorais", "ne", "se", "rendent", "compte", "de", "leurs", "lacunes", "qu'en", "terminale", "en", "une", "ann\u00e9e", "certains", "tentent", "alors", "de", "rattraper", "le", "retard", "des", "acquisitions", "cens\u00e9es", "\u00eatre", "int\u00e9gr\u00e9es", "depuis", "le", "coll\u00e8ge", "mais", "les", "chances", "de", "r\u00e9ussite", "dans", "les", "\u00e9tudes", "sup\u00e9rieures", "de", "niveau", "national", "demeurent", "tr\u00e8s", "faibles", "\u00e9ducation", "nationale", "l'enseignement", "est", "administr\u00e9", "dans", "le", "d\u00e9partement", "par", "le", "rectorat", "de", "mayotte", "r\u00e9gion", "acad\u00e9mique", "plus", "de", "mineurs", "sont", "scolaris\u00e9s", "\u00e0", "mayotte", "ce", "qui", "en", "fait", "une", "des", "acad\u00e9mies", "les", "plus", "peupl\u00e9es", "de", "france", "lors", "de", "la", "rentr\u00e9e", "\u00e9l\u00e8ves", "sont", "scolaris\u00e9s", "il", "y", "a", "\u00e9coles", "maternelles", "\u00e9coles", "\u00e9l\u00e9mentaires", "coll\u00e8ges", "et", "lyc\u00e9es", "dont", "le", "lyc\u00e9e", "younoussabamana", "de", "mamoudzou", "ouvert", "en", "le", "lyc\u00e9e", "de", "petiteterre", "ouvert", "en", "le", "lyc\u00e9e", "de", "sada", "le", "lyc\u00e9e", "mamoudzou", "nord", "de", "kaw\u00e9ni", "les", "lyc\u00e9es", "du", "nord", "de", "demb\u00e9ni", "de", "kahani", "et", "de", "chirongui", "la", "situation", "\u00e9ducative", "\u00e0", "mayotte", "est", "pr\u00e9occupante", "le", "snes", "annonce", "qu'il", "y", "a", "jusqu'\u00e0", "\u00e9l\u00e8ves", "par", "classe", "en", "coll\u00e8ge", "class\u00e9", "rep+", "et", "jusqu'\u00e0", "\u00e9l\u00e8ves", "par", "classe", "au", "lyc\u00e9e", "tous", "les", "coll\u00e8ges", "ont", "par", "ailleurs", "\u00e9t\u00e9", "class\u00e9s", "rep", "ou", "rep+", "depuis", "la", "rentr\u00e9e", "le", "constat", "de", "l'augmentation", "des", "effectifs", "d'\u00e9l\u00e8ves", "cumul\u00e9", "au", "manque", "d'investissements", "des", "\u00e9tablissements", "marque", "les", "difficult\u00e9s", "rencontr\u00e9es", "pour", "r\u00e9pondre", "aux", "besoins", "de", "l'\u00e9ducation", "primaire", "et", "secondaire", "la", "ministre", "des", "outremer", "annick", "girardin", "avoue", "ainsi", "d\u00e9but", "pour", "\u00eatre", "au", "rendezvous", "il", "nous", "faudrait", "cr\u00e9er", "une", "classe", "par", "jour", "l'\u00e9ducation", "scolaire", "apport\u00e9e", "\u00e0", "mayotte", "par", "les", "enseignants", "n'est", "globalement", "pas", "\u00e0", "remettre", "en", "cause", "sauf", "en", "ce", "qui", "concerne", "le", "grand", "nombre", "de", "professeurs", "contractuels", "dont", "le", "niveau", "de", "formation", "n'est", "pas", "toujours", "\u00e0", "la", "hauteur", "enseignement", "sup\u00e9rieur", "le", "centre", "universitaire", "de", "formation", "et", "de", "recherche", "de", "mayotte", "est", "un", "\u00e9tablissement", "fran\u00e7ais", "d'enseignement", "sup\u00e9rieur", "cr\u00e9\u00e9", "en", "et", "situ\u00e9", "\u00e0", "demb\u00e9ni", "et", "qui", "fait", "office", "d'universit\u00e9", "de", "mayotte", "sans", "en", "avoir", "toutefois", "toutes", "les", "pr\u00e9rogatives", "officielles", "pour", "le", "moment", "il", "est", "rattach\u00e9", "\u00e0", "diff\u00e9rentes", "universit\u00e9s", "de", "la", "m\u00e9tropole", "notamment", "n\u00eemes", "pour", "la", "mise", "en", "place", "administrative", "et", "pour", "la", "p\u00e9dagogie", "aixmarseille", "rouen", "montpellier", "et", "n\u00eemes", "les", "autorit\u00e9s", "mahoraises", "esp\u00e8rent", "une", "\u00e9volution", "prochaine", "du", "centre", "vers", "une", "universit\u00e9", "de", "plein", "exercice", "en", "le", "cufr", "compte", "treize", "formations", "diff\u00e9rentes", "dont", "six", "licences", "universitaires", "droit", "administration", "\u00e9conomique", "et", "sociale", "lettres", "modernes", "g\u00e9ographie", "sciences", "de", "la", "vie", "math\u00e9matiques", "deux", "licences", "professionnelles", "et", "des", "formations", "d'instituteurs", "pour", "l'instant", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "d\u00e9sirant", "poursuivre", "en", "master", "doivent", "partir", "terminer", "leur", "cycle", "d'\u00e9tudes", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "ou", "en", "m\u00e9tropole", "sauf", "formation", "des", "instituteurs", "par", "le", "master", "m\u00e9tiers", "de", "l'enseignement", "de", "l'\u00e9ducation", "et", "de", "la", "formation", "en", "dehors", "du", "cufr", "plusieurs", "autres", "formations", "postbac", "existent", "\u00e0", "mayotte", "comme", "l'institut", "de", "formation", "en", "soins", "infirmiers", "\u00e9cole", "d'infirmi\u00e8res", "du", "centre", "hospitalier", "de", "mayotte", "et", "bts", "h\u00e9berg\u00e9s", "dans", "les", "lyc\u00e9es", "essentiellement", "pour", "les", "m\u00e9tiers", "du", "tertiaire", "et", "des", "services", "quelques", "classes", "passerelles", "de", "mise", "\u00e0", "niveau", "et", "classes", "pr\u00e9paratoires", "aux", "\u00e9tudes", "sup\u00e9rieures", "existent", "\u00e9galement", "notamment", "en", "voie", "\u00e9conomique", "au", "lyc\u00e9e", "de", "chirongui", "et", "permettent", "aux", "\u00e9l\u00e8ves", "anxieux", "d'aborder", "leur", "cycle", "d'\u00e9tudes", "sup\u00e9rieures", "avec", "davantage", "de", "s\u00e9r\u00e9nit\u00e9", "enfin", "pour", "les", "plus", "ambitieux", "deux", "classes", "pr\u00e9paratoires", "aux", "grandes", "\u00e9coles", "existent", "une", "\u00e9conomique", "pr\u00e9pa", "hec", "au", "lyc\u00e9e", "de", "sada", "et", "une", "scientifique", "ptsi", "maths", "sup", "techno", "au", "lyc\u00e9e", "bamana", "hors", "mayotte", "les", "moyens", "financiers", "octroy\u00e9s", "aux", "\u00e9tudiants", "pour", "leurs", "\u00e9tudes", "en", "m\u00e9tropole", "ne", "semblent", "pas", "suffire", "en", "outre", "un", "fort", "taux", "d'\u00e9chec", "est", "observable", "au", "niveau", "des", "\u00e9tudes", "sup\u00e9rieures", "des", "\u00e9tudiants", "mahorais", "en", "m\u00e9tropole", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "l'universit\u00e9", "sur", "l'\u00eele", "devrait", "permettre", "une", "meilleure", "prise", "en", "charge", "de", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "car", "une", "partie", "des", "difficult\u00e9s", "semble", "\u00eatre", "d'ordre", "plus", "culturel", "que", "seulement", "scolaire", "difficult\u00e9", "d'adaptation", "\u00e0", "la", "vie", "en", "m\u00e9tropole", "pour", "des", "jeunes", "de", "ans", "isol\u00e9s", "a", "cet", "effet", "plusieurs", "villes", "\u00e9tudiantes", "de", "m\u00e9tropole", "disposent", "d'associations", "d'\u00e9tudiants", "mahorais", "qui", "permettent", "aux", "a\u00een\u00e9s", "d'aider", "les", "nouveaux", "arrivants", "dans", "leur", "nouvelle", "vie", "immigration", "clandestine", "en", "mars", "la", "population", "immigr\u00e9e", "est", "estim\u00e9e", "\u00e0", "de", "la", "population", "adulte", "de", "l'\u00eele", "des", "\u00e9trangers", "sont", "de", "nationalit\u00e9", "comorienne", "en", "de", "ces", "\u00e9trangers", "\u00e9taient", "n\u00e9s", "sur", "le", "territoire", "mahorais", "essentiellement", "des", "mineurs", "qui", "pourront", "donc", "obtenir", "la", "nationalit\u00e9", "\u00e0", "leur", "majorit\u00e9le", "janvier", "cons\u00e9cutivement", "\u00e0", "des", "manifestations", "et", "\u00e0", "la", "demande", "des", "autorit\u00e9s", "mahoraises", "qui", "constatent", "un", "afflux", "continu", "de", "migrants", "comoriens", "est", "instaur\u00e9", "le", "visa", "balladur", "du", "nom", "du", "premier", "ministre", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "qui", "s'applique", "aux", "comoriens", "pour", "venir", "\u00e0", "mayotte", "en", "effet", "mayotte", "appara\u00eet", "de", "plus", "en", "plus", "comme", "une", "oasis", "de", "prosp\u00e9rit\u00e9", "dans", "un", "oc\u00e9an", "de", "mis\u00e8re", "en", "le", "pib", "par", "habitant", "est", "huit", "fois", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "celui", "des", "comores", "de", "plus", "mayotte", "offre", "la", "possibilit\u00e9", "d'\u00eatre", "\u00e9duqu\u00e9", "et", "de", "se", "soigner", "gratuitement", "et", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "d'allocations", "au", "m\u00eame", "niveau", "que", "le", "territoire", "m\u00e9tropolitain", "depuis", "la", "d\u00e9partementalisation", "mayotte", "est", "aujourd'hui", "confront\u00e9e", "\u00e0", "une", "immigration", "clandestine", "massive", "et", "on", "estimait", "en", "qu'un", "habitant", "sur", "trois", "serait", "un", "\u00e9tranger", "en", "situation", "irr\u00e9guli\u00e8re", "depuis", "mai", "le", "code", "de", "l'entr\u00e9e", "et", "du", "s\u00e9jour", "des", "\u00e9trangers", "et", "du", "droit", "d'asile", "ceseda", "s'applique", "\u00e0", "mayotte", "en", "pr\u00e8s", "de", "\u00e9trangers", "en", "situation", "irr\u00e9guli\u00e8re", "ont", "transit\u00e9", "par", "le", "centre", "de", "r\u00e9tention", "administrative", "cra", "de", "pamandzi", "ouvert", "depuis", "sur", "petiteterre", "la", "capacit\u00e9", "du", "centre", "de", "r\u00e9tention", "limit\u00e9e", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'ann\u00e9e", "\u00e0", "cent", "places", "et", "l\u00e9g\u00e8rement", "\u00e9tendue", "en", "est", "largement", "d\u00e9pass\u00e9e", "on", "estime", "le", "flux", "entrant", "d'immigr\u00e9s", "clandestins", "\u00e0", "environ", "\u00e0", "personnes", "par", "an", "pour", "\u00e0", "reconduites", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "malgr\u00e9", "la", "pr\u00e9sence", "marginales", "d'africains", "continentaux", "ce", "flux", "serait", "essentiellement", "constitu\u00e9", "de", "comoriens", "et", "notamment", "d'anjouanais", "en", "toute", "logique", "la", "plaque", "tournante", "de", "l'immigration", "se", "situe", "\u00e0", "anjouan", "car", "cette", "\u00eele", "la", "plus", "proche", "de", "mayotte", "n'est", "situ\u00e9e", "qu'\u00e0", "kilom\u00e8tres", "les", "clandestins", "venant", "des", "diff\u00e9rentes", "\u00eeles", "de", "la", "r\u00e9publique", "comorienne", "viennent", "s'y", "regrouper", "pour", "utiliser", "les", "services", "des", "passeurs", "environ", "personnes", "auraient", "trouv\u00e9", "la", "mort", "en", "tentant", "de", "rejoindre", "mayotte", "dans", "des", "embarcations", "de", "fortune", "les", "kwassa", "kwassa", "ce", "qui", "fait", "du", "bras", "de", "mer", "s\u00e9parant", "mayotte", "d'anjouan", "le", "premier", "cimeti\u00e8re", "marin", "au", "monde", "de", "nombreuses", "associations", "comme", "l'association", "nationale", "d'assistance", "aux", "fronti\u00e8res", "pour", "les", "\u00e9trangers", "et", "personnalit\u00e9s", "mahoraises", "d\u00e9noncent", "une", "complicit\u00e9", "active", "de", "l'\u00e9tat", "comorien", "dans", "ce", "drame", "l'usine", "qui", "produit", "les", "fragiles", "embarcations", "\u00e0", "anjouan", "n'a", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "inqui\u00e9t\u00e9e", "et", "sur", "les", "\u00e0", "d\u00e9parts", "estim\u00e9s", "de", "ces", "derni\u00e8res", "chaque", "ann\u00e9e", "les", "autorit\u00e9s", "comoriennes", "en", "interceptent", "\u00e0", "peine", "un", "laissant", "ainsi", "prosp\u00e9rer", "cette", "sinistre", "industrie", "de", "mort", "et", "abandonnant", "l'ensemble", "de", "la", "gestion", "de", "ce", "drame", "humanitaire", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "de", "l'autre", "c\u00f4t\u00e9", "de", "l'oc\u00e9an", "en", "la", "population", "de", "mayotte", "et", "les", "autorit\u00e9s", "fran\u00e7aises", "ellesm\u00eames", "sont", "divis\u00e9es", "sur", "la", "conduite", "\u00e0", "tenir", "par", "rapport", "au", "visa", "balladur", "la", "premi\u00e8re", "s'opposant", "\u00e0", "tout", "projet", "de", "remise", "en", "cause", "de", "celuici", "\u00e0", "l'inverse", "audel\u00e0", "des", "incitations", "\u00e9conomiques", "une", "partie", "des", "comoriens", "qui", "imputent", "les", "morts", "en", "mer", "au", "visa", "balladur", "justifient", "l'\u00e9migration", "ill\u00e9gale", "par", "l'appartenance", "de", "mayotte", "aux", "comores", "en", "mediapart", "r\u00e9v\u00e8le", "un", "rapport", "r\u00e9dig\u00e9", "en", "janvier", "par", "six", "minist\u00e8res", "sur", "l'\u00e9tat", "de", "mayotte", "le", "rapport", "pointe", "notamment", "que", "selon", "le", "sc\u00e9nario", "le", "plus", "alarmiste", "de", "l'insee", "l'immigration", "comorienne", "pourrait", "conduire", "\u00e0", "comptabiliser", "habitants", "\u00e0", "l'horizon", "m\u00e9dias", "le", "avril", "le", "d\u00e9partement", "acc\u00e8de", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "\u00e0", "l'internet", "haut", "d\u00e9bit", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "raccord\u00e9", "au", "c\u00e2ble", "sousmarin", "lion", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9comorange", "depuis", "la", "g", "a", "fait", "une", "arriv\u00e9e", "remarqu\u00e9e", "dans", "l'\u00eele", "d\u00e8s", "lors", "bien", "mieux", "connect\u00e9e", "\u00e0", "la", "m\u00e9tropole", "aucun", "m\u00e9dia", "papier", "journaux", "magazines", "n'est", "import\u00e9", "\u00e0", "mayotte", "qui", "se", "contente", "de", "ses", "quelques", "titres", "locaux", "seules", "quelques", "radios", "nationales", "comme", "france", "inter", "sont", "diffus\u00e9es", "mayotte", "dispose", "de", "plusieurs", "organes", "de", "presse", "locaux", "dont", "une", "cha\u00eene", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "publique", "mayotte", "premi\u00e8re", "et", "une", "priv\u00e9e", "kw\u00e9zi", "tv", "des", "radios", "mayotte", "premi\u00e8re", "kw\u00e9zi", "fm", "yao", "fm", "rmj", "radio", "dziani", "ylang", "fm", "caribou", "fm", "des", "quotidiens", "flash", "infos", "le", "journal", "de", "mayotte", "les", "nouvelles", "de", "mayotte", "france", "mayotte", "matin", "un", "hebdomadaire", "g\u00e9n\u00e9raliste", "mayotte", "hebdo", "et", "quelques", "autres", "titres", "plus", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "\u00e0", "diffusion", "plus", "espac\u00e9e", "mayotte", "magazine", "memento", "glitter", "swiha", "fantasia", "s\u00e9curit\u00e9", "mayotte", "est", "le", "d\u00e9partement", "fran\u00e7ais", "avec", "le", "plus", "fort", "taux", "de", "d\u00e9linquance", "on", "note", "cependant", "un", "taux", "de", "criminalit\u00e9", "inf\u00e9rieur", "aux", "autres", "d\u00e9partements", "d'outremer", "notamment", "la", "guyane", "sans", "doute", "li\u00e9e", "\u00e0", "l'absence", "relative", "de", "grandes", "organisations", "criminelles", "et", "de", "trafic", "d'armes", "ou", "de", "stup\u00e9fiants", "mayotte", "est", "particuli\u00e8rement", "en", "t\u00eate", "pour", "les", "cambriolages", "atteignant", "en", "pr\u00e8s", "de", "deux", "faits", "pour", "cent", "logements", "l'\u00eele", "est", "\u00e9galement", "le", "premier", "d\u00e9partement", "fran\u00e7ais", "pour", "les", "coups", "et", "blessures", "volontaires", "hors", "sph\u00e8re", "familiale", "atteignant", "faits", "pour", "habitants", "en", "et", "un", "total", "de", "faits", "d\u00e9clar\u00e9s", "en", "pour", "une", "population", "de", "habitants", "soit", "une", "agression", "pour", "habitants", "une", "partie", "de", "ces", "violences", "sont", "toutefois", "\u00e0", "imputer", "aux", "rixes", "intervillageoises", "et", "autres", "bagarres", "de", "bandes", "de", "jeunes", "mayotte", "\u00e9tait", "cependant", "seconde", "exaequo", "en", "mati\u00e8re", "de", "vols", "avec", "violence", "pour", "habitants", "derri\u00e8re", "la", "guyane", "et", "\u00e0", "\u00e9galit\u00e9", "avec", "la", "guadeloupe", "contre", "en", "m\u00e9tropole", "et", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "une", "partie", "de", "ces", "chiffres", "sont", "cependant", "en", "baisse", "depuis", "apr\u00e8s", "deux", "ann\u00e9es", "de", "hausse", "significative", "les", "autorit\u00e9s", "ont", "relev\u00e9", "une", "diminution", "de", "la", "d\u00e9linquance", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "en", "de", "en", "puis", "encore", "de", "en", "et", "le", "taux", "d'\u00e9lucidation", "par", "les", "forces", "de", "l'ordre", "est", "en", "hausse", "constante", "une", "prison", "moderne", "de", "places", "existe", "\u00e0", "majicavo", "commune", "de", "koungou", "mais", "elle", "affiche", "un", "taux", "moyen", "de", "remplissage", "de", "une", "statistique", "pr\u00e9occupante", "\u00e0", "mayotte", "est", "le", "nombre", "de", "mineurs", "d\u00e9linquants", "en", "hausse", "continue", "depuis", "la", "d\u00e9partementalisation", "mineurs", "ont", "ainsi", "\u00e9t\u00e9", "plac\u00e9s", "en", "garde", "\u00e0", "vue", "en", "des", "mis", "en", "cause", "mais", "leur", "\u00e2ge", "et", "leur", "nombre", "limitent", "les", "possibilit\u00e9s", "de", "mesures", "coercitives", "un", "centre", "\u00e9ducatif", "renforc\u00e9", "l'action", "\u00e9ducative", "en", "milieu", "ouvert", "aemo", "a", "ouvert", "en", "avec", "places", "mais", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "population", "de", "l'\u00eele", "est", "mineure", "et", "la", "ministre", "nicole", "belloubet", "estime", "\u00e0", "entre", "et", "le", "nombre", "de", "mineurs", "isol\u00e9s", "sans", "aucun", "tuteur", "l\u00e9gal", "parents", "expuls\u00e9s", "ou", "d\u00e9c\u00e9d\u00e9s", "enfants", "abandonn\u00e9s", "seulement", "une", "infime", "partie", "est", "prise", "en", "charge", "par", "l'aide", "sociale", "\u00e0", "l'enfance", "ase", "l'ins\u00e9curit\u00e9", "prononc\u00e9e", "sur", "le", "territoire", "a", "d\u00e9clench\u00e9", "r\u00e9guli\u00e8rement", "des", "mouvements", "sociaux", "notamment", "en", "et", "la", "principale", "drogue", "en", "circulation", "\u00e0", "mayotte", "depuis", "est", "appel\u00e9e", "la", "chimique", "il", "s'agit", "de", "tabac", "\u00e0", "rouler", "tremp\u00e9", "dans", "une", "solution", "d'alcool", "\u00e0", "\u00b0", "dans", "lequel", "on", "aura", "dilu\u00e9", "un", "cannabino\u00efde", "de", "synth\u00e8se", "concentr\u00e9", "g\u00e9n\u00e9ralement", "coup\u00e9", "avec", "des", "restes", "de", "m\u00e9dicaments", "psychotropes", "anxiolytiques", "anesth\u00e9siants", "v\u00e9t\u00e9rinaires", "etc", "et", "parfois", "des", "d\u00e9tergents", "ou", "d'autres", "produits", "chimiques", "la", "composition", "est", "donc", "tr\u00e8s", "variable", "d'un", "lot", "\u00e0", "l'autre", "tout", "comme", "les", "effets", "parfois", "extr\u00eamement", "nocifs", "la", "police", "rel\u00e8ve", "des", "effets", "allant", "de", "l'agressivit\u00e9", "gratuite", "et", "extr\u00eame", "\u00e0", "la", "perte", "de", "conscience", "en", "passant", "par", "une", "forme", "de", "zombification", "qui", "permet", "d'abuser", "tr\u00e8s", "facilement", "d'une", "personne", "drogu\u00e9e", "le", "nombre", "de", "tu\u00e9s", "sur", "les", "routes", "est", "relativement", "faible", "\u00e0", "mayotte", "compar\u00e9", "aux", "autres", "d\u00e9partements", "d'outremer", "huit", "d\u00e9c\u00e8s", "en", "la", "vitesse", "maximale", "est", "de", "kmh", "sur", "la", "route", "nationale", "et", "la", "fr\u00e9quence", "des", "embouteillages", "limite", "sans", "doute", "les", "ardeurs", "des", "chauffards", "l'islam", "limite", "\u00e9galement", "le", "taux", "d'alcoolisme", "\u00e9conomie", "le", "tertiaire", "administratif", "occupe", "en", "des", "salari\u00e9s", "de", "l'\u00eele", "outre", "l'administration", "essentiellement", "l'h\u00f4pital", "et", "l'\u00e9ducation", "nationale", "les", "travaux", "publics", "le", "commerce", "et", "ses", "services", "associ\u00e9s", "sont", "les", "principaux", "employeurs", "malgr\u00e9", "une", "croissance", "de", "par", "an", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "atteint", "l'insee", "d\u00e9nombre", "d\u00e9but", "personnes", "sans", "emploi", "mais", "qui", "souhaitent", "travailler", "ce", "qui", "est", "de", "tr\u00e8s", "loin", "le", "record", "de", "france", "tous", "territoires", "confondus", "et", "alors", "que", "l'emploi", "informel", "est", "comptabilis\u00e9", "comme", "travail", "le", "smic", "\u00e0", "mayotte", "est", "de", "inf\u00e9rieur", "au", "smic", "national", "le", "revenu", "annuel", "moyen", "des", "m\u00e9nages", "\u00e9tait", "de", "euros", "en", "contre", "euros", "en", "m\u00e9tropole", "selon", "l'insee", "mayotte", "souffre", "plus", "des", "in\u00e9galit\u00e9s", "que", "du", "niveau", "moyen", "de", "revenu", "le", "montant", "du", "revenu", "solidarit\u00e9", "active", "rsa", "\u00e0", "mayotte", "est", "la", "moiti\u00e9", "du", "montant", "disponible", "en", "france", "hors", "mayotte", "en", "l'\u00eele", "compte", "entreprises", "auxquelles", "s'ajoutent", "environ", "entreprises", "informelles", "inconnues", "de", "l'administration", "fiscale", "mais", "recens\u00e9es", "par", "l'insee", "ces", "entreprises", "informelles", "sont", "le", "plus", "souvent", "tr\u00e8s", "modestes", "et", "ne", "constituent", "que", "de", "la", "valeur", "ajout\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9r\u00e9e", "pour", "environ", "employ\u00e9s", "non", "d\u00e9clar\u00e9s", "l'agriculture", "n'est", "pas", "comprise", "dans", "ces", "chiffres", "ce", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "est", "d\u00fb", "au", "fait", "qu'un", "grand", "nombre", "des", "entrepreneurs", "sont", "des", "\u00e9trangers", "en", "situation", "irr\u00e9guli\u00e8re", "ce", "qui", "les", "emp\u00eache", "de", "formaliser", "leur", "activit\u00e9", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "biens", "disponibles", "\u00e0", "mayotte", "sont", "import\u00e9s", "et", "transitent", "en", "petite", "partie", "par", "l'a\u00e9roport", "de", "dzaoudzipamandzi", "mais", "essentiellement", "par", "l'unique", "port", "en", "eaux", "profondes", "\u00e0", "longoni", "commune", "de", "koungou", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "du", "port", "de", "mayotte", "a", "\u00e9t\u00e9", "transf\u00e9r\u00e9e", "au", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "en", "la", "plupart", "des", "produits", "non", "locaux", "sont", "soumis", "\u00e0", "un", "octroi", "de", "mer", "et", "surtout", "\u00e0", "la", "situation", "de", "monopole", "de", "l'essentiel", "des", "importateurs", "et", "distributeurs", "en", "cons\u00e9quence", "les", "prix", "sont", "plus", "chers", "qu'en", "m\u00e9tropole", "contre", "en", "moyenne", "dans", "les", "autres", "d\u00e9partements", "d'outremer", "un", "observatoire", "des", "prix", "a", "\u00e9t\u00e9", "mis", "en", "place", "en", "dans", "le", "but", "de", "contr\u00f4ler", "les", "marges", "excessives", "de", "certaines", "entreprises", "bouclier", "qualit\u00e9prix", "il", "existe", "\u00e0", "mayotte", "plusieurs", "supermarch\u00e9s", "essentiellement", "autour", "de", "mamoudzou", "et", "dans", "les", "villages", "un", "r\u00e9seau", "d'\u00e9piceries", "g\u00e9n\u00e9ralistes", "de", "premi\u00e8re", "n\u00e9cessit\u00e9", "appel\u00e9s", "doukas", "on", "trouve", "un", "grand", "march\u00e9", "couvert", "\u00e0", "mamoudzou", "et", "des", "march\u00e9s", "paysans", "\u00e0", "coconi", "combani", "un", "village", "de", "tsingoni", "et", "acoua", "agriculture", "\u00e9levage", "et", "p\u00eache", "on", "d\u00e9nombre", "\u00e0", "mayotte", "environ", "exploitations", "agricoles", "pour", "la", "plupart", "de", "taille", "tr\u00e8s", "modeste", "ainsi", "qu'un", "grand", "nombre", "d'exploitations", "sauvages", "sur", "br\u00fblis", "la", "superficie", "agricole", "utilis\u00e9e", "sau", "est", "de", "hectares", "soit", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "surface", "de", "l'\u00eele", "les", "productions", "agricoles", "sont", "principalement", "les", "cultures", "vivri\u00e8res", "et", "notamment", "le", "riz", "et", "le", "manioc", "et", "les", "fruits", "tropicaux", "banane", "tonnes", "en", "noix", "de", "coco", "ananas", "papayes", "mangues", "septd\u00e9c", "oranges", "juinao\u00fbt", "et", "litchi", "d\u00e9cembre", "mais", "l'on", "trouve", "\u00e9galement", "des", "cultures", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "d'exportation", "l'ylangylang", "et", "la", "citronnelle", "utilis\u00e9s", "dans", "la", "parfumerie", "la", "vanille", "la", "cannelle", "et", "le", "girofle", "m\u00eame", "si", "la", "d\u00e9partementalisation", "et", "l'alignement", "de", "mayotte", "sur", "le", "droit", "du", "travail", "fran\u00e7ais", "a", "fait", "fuir", "les", "principaux", "exploitants", "comme", "guerlain", "vers", "les", "pays", "voisins", "comores", "ou", "madagascar", "o\u00f9", "la", "maind'uvre", "est", "moins", "ch\u00e8re", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "des", "tentatives", "de", "r\u00e9surrection", "de", "ces", "cultures", "\u00e0", "forte", "valeur", "ajout\u00e9e", "commencent", "\u00e0", "voir", "le", "jour", "certaines", "populations", "pratiquent", "une", "agriculture", "sauvage", "en", "br\u00fblant", "la", "for\u00eat", "pour", "planter", "du", "manioc", "et", "des", "bananes", "deux", "cultures", "assez", "productives", "et", "demandant", "relativement", "peu", "d'investissement", "mais", "d\u00e9l\u00e9t\u00e8re", "pour", "l'environnement", "car", "entra\u00eenant", "dans", "ces", "conditions", "une", "\u00e9rosion", "dramatique", "d'autant", "qu'elles", "sont", "souvent", "asperg\u00e9es", "de", "nombreux", "pesticides", "ill\u00e9gaux", "en", "particulier", "les", "tomates", "mahoraises", "achet\u00e9es", "en", "bord", "de", "route", "contiennent", "des", "taux", "pr\u00e9occupants", "de", "dim\u00e9thoate", "jusqu'\u00e0", "de", "la", "limite", "maximale", "r\u00e9siduelle", "tol\u00e9r\u00e9e", "alors", "que", "ce", "pesticide", "toxique", "est", "interdit", "en", "france", "un", "petit", "\u00e9levage", "bovin", "caprin", "et", "avicole", "production", "d'ufs", "essentiellement", "se", "maintient", "mais", "ne", "suffit", "pas", "\u00e0", "satisfaire", "la", "demande", "de", "l'\u00eele", "qui", "importe", "l'essentiel", "de", "ses", "denr\u00e9es", "alimentaires", "y", "compris", "de", "premi\u00e8re", "n\u00e9cessit\u00e9", "le", "chombo", "et", "l'upanga", "sont", "des", "outils", "traditionnel", "souvent", "utilis\u00e9s", "la", "mer", "fournit", "outre", "les", "poissons", "de", "la", "p\u00eache", "c\u00f4ti\u00e8re", "espadons", "langoustes", "m\u00e9rous", "et", "crevettes", "sur", "une", "zone", "\u00e9conomique", "exclusive", "zee", "de", "km", "dont", "une", "faible", "partie", "est", "plac\u00e9e", "en", "r\u00e9serve", "et", "interdite", "de", "p\u00eache", "la", "p\u00eache", "demeure", "peu", "r\u00e9gul\u00e9e", "faisant", "peser", "une", "menace", "de", "surexploitation", "ou", "de", "destruction", "de", "l'habitat", "sur", "les", "ressources", "qui", "en", "sont", "issues", "cela", "concerne", "en", "particulier", "la", "p\u00eache", "industrielle", "au", "thon", "mais", "aussi", "la", "p\u00eache", "artisanale", "aux", "poulpes", "langoustes", "et", "bivalves", "notamment", "le", "b\u00e9nitier", "esp\u00e8ce", "prot\u00e9g\u00e9e", "la", "p\u00eache", "c\u00f4ti\u00e8re", "est", "essentiellement", "informelle", "\u00e0", "peine", "du", "poisson", "d\u00e9barqu\u00e9", "provient", "de", "p\u00eacheurs", "en", "r\u00e8gle", "et", "une", "partie", "des", "p\u00eacheurs", "sont", "sans", "papiers", "ce", "qui", "emp\u00eache", "de", "r\u00e9glementer", "leur", "activit\u00e9", "en", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9e", "une", "commission", "r\u00e9gionale", "des", "p\u00eaches", "maritimes", "et", "de", "l'aquaculture", "marine", "corepam", "qui", "a", "pour", "mission", "d'instruire", "les", "dossiers", "de", "demande", "de", "subventions", "des", "professionnels", "du", "secteur", "plusieurs", "projets", "d'aquaculture", "existent", "depuis", "tel", "mayotte", "aquaculture", "partenaire", "de", "l'association", "aquamay", "la", "production", "totale", "annuelle", "est", "d'environ", "tonnes", "de", "poisson", "ce", "qui", "fait", "de", "mayotte", "le", "premier", "producteur", "en", "aquaculture", "de", "tous", "les", "dom", "fran\u00e7ais", "avec", "un", "chiffre", "d'affaires", "d\u00e9passant", "les", "an", "cette", "aquaculture", "implique", "cependant", "essentiellement", "des", "esp\u00e8ces", "\u00e9trang\u00e8res", "\u00e0", "la", "culture", "potentiellement", "polluante", "comme", "l'ombrine", "am\u00e9ricaine", "qui", "repr\u00e9sente", "de", "la", "production", "essentiellement", "destin\u00e9e", "\u00e0", "l'exportation", "le", "lagon", "de", "mayotte", "grand", "profond", "calme", "et", "productif", "poss\u00e8de", "un", "excellent", "potentiel", "pour", "l'aquaculture", "mais", "son", "eau", "d\u00e9j\u00e0", "charg\u00e9e", "en", "nitrates", "et", "\u00e0", "faible", "circulation", "limite", "aussi", "la", "capacit\u00e9", "de", "charge", "du", "milieu", "pour", "des", "esp\u00e8ces", "polluantes", "ainsi", "l'aquaculture", "d'esp\u00e8ces", "moins", "polluantes", "voire", "au", "contraire", "d\u00e9polluantes", "hu\u00eetres", "\u00e9ponges", "concombres", "de", "mer", "commence", "\u00e0", "\u00eatre", "timidement", "envisag\u00e9e", "et", "les", "premi\u00e8res", "\u00e9tudes", "montrent", "que", "le", "potentiel", "pour", "ces", "cultures", "alternatives", "est", "au", "rendezvous", "\u00e9nergie", "\u00e9lectricit\u00e9", "de", "mayotte", "edm", "est", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "anonyme", "d'\u00e9conomie", "mixte", "saem", "d\u00e9tenue", "\u00e0", "par", "le", "conseil", "d\u00e9partemental", "de", "mayotte", "par", "\u00e9lectricit\u00e9", "de", "france", "edf", "par", "saur", "international", "et", "par", "l'\u00e9tat", "edm", "est", "entr\u00e9e", "aux", "ieg", "industries", "\u00e9lectriques", "et", "gazi\u00e8res", "le", "er", "janvier", "elle", "exerce", "la", "mission", "de", "service", "public", "de", "production", "distribution", "et", "commercialisation", "de", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "sur", "l'\u00eele", "de", "mayotte", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "\u00e0", "mayotte", "est", "constitu\u00e9e", "\u00e0", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "produite", "par", "des", "moteurs", "diesel", "la", "part", "d'\u00e9nergies", "renouvelables", "est", "de", "chiffre", "stable", "depuis", "la", "demande", "est", "en", "forte", "croissance", "+", "par", "an", "entre", "et", "du", "fait", "de", "la", "croissance", "de", "l'\u00eele", "la", "centrale", "de", "longoni", "mise", "en", "service", "en", "a", "fait", "l'objet", "d'une", "extension", "en", "l'objectif", "de", "d'\u00e9nergies", "renouvelables", "en", "ne", "sont", "pas", "atteint", "des", "projets", "pour", "le", "stockage", "d'\u00e9nergie", "visant", "\u00e0", "lisser", "la", "production", "d'\u00e9nergie", "photovolta\u00efque", "sont", "en", "cours", "de", "d\u00e9veloppement", "depuis", "plusieurs", "ann\u00e9es", "mais", "n'ont", "pas", "encore", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9marr\u00e9s", "en", "un", "nouveau", "plan", "est", "lanc\u00e9", "visant", "\u00e0", "atteindre", "d'\u00e9nergies", "renouvelables", "d'ici", "essentiellement", "par", "du", "solaire", "photovolta\u00efque", "edm", "d\u00e9ploie", "en", "une", "ligne", "kv", "entre", "longoni", "et", "sada", "afin", "d'am\u00e9liorer", "la", "qualit\u00e9", "de", "la", "distribution", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "au", "sud", "de", "l'\u00eele", "transports", "terre", "l'investissement", "fran\u00e7ais", "depuis", "une", "trentaine", "d'ann\u00e9es", "est", "tangible", "avec", "plus", "de", "km", "de", "routes", "asphalt\u00e9es", "o\u00f9", "circulent", "voitures", "et", "deuxroues", "de", "divers", "types", "kilom\u00e8tres", "de", "routes", "nationales", "et", "de", "km", "de", "routes", "d\u00e9partementales", "le", "contraste", "est", "important", "avec", "les", "ann\u00e9es", "o\u00f9", "une", "circulation", "peu", "dense", "ne", "laissait", "apercevoir", "que", "de", "rares", "berlines", "parmi", "les", "renault", "des", "taxis", "les", "m\u00e9haris", "des", "l\u00e9gionnaires", "ou", "les", "camionnettes", "b\u00e2ch\u00e9es", "d\u00e9nomm\u00e9es", "taxisbrousse", "de", "nos", "jours", "mayotte", "compte", "plusieurs", "dizaines", "de", "milliers", "de", "v\u00e9hicules", "encombrant", "bien", "souvent", "une", "route", "nationale", "\u00e0", "voie", "simple", "avec", "des", "kilom\u00e8tres", "de", "bouchons", "ininterrompus", "aux", "heures", "de", "pointe", "un", "syst\u00e8me", "de", "taxis", "en", "partie", "informels", "et", "sans", "r\u00e9elle", "organisation", "permet", "aux", "pi\u00e9tons", "de", "se", "d\u00e9placer", "pour", "des", "sommes", "tr\u00e8s", "modiques", "mais", "avec", "une", "r\u00e9gularit\u00e9", "et", "une", "fiabilit\u00e9", "m\u00e9diocres", "mayotte", "est", "actuellement", "le", "seul", "d\u00e9partement", "fran\u00e7ais", "sans", "syst\u00e8me", "de", "transports", "en", "commun", "terrestre", "depuis", "un", "vaste", "projet", "de", "r\u00e9seau", "de", "bus", "caribus", "est", "cens\u00e9", "voir", "le", "jour", "pour", "d\u00e9sengorger", "les", "embouteillages", "qui", "paralysent", "toute", "l'\u00eele", "d\u00e9sormais", "quotidiennement", "mais", "les", "nombreuses", "implications", "politiques", "et", "la", "tr\u00e8s", "mauvaise", "gestion", "par", "les", "\u00e9lus", "locaux", "retardent", "consid\u00e9rablement", "sa", "mise", "en", "uvre", "malgr\u00e9", "l'exasp\u00e9ration", "des", "bailleurs", "de", "fonds", "europ\u00e9ens", "et", "d\u00e9but", "les", "travaux", "n'ont", "toujours", "pas", "commenc\u00e9", "le", "r\u00e9seau", "routier", "de", "mayotte", "se", "limitant", "quasiment", "\u00e0", "une", "unique", "route", "circulaire", "l'id\u00e9e", "d'un", "train", "refait", "r\u00e9guli\u00e8rement", "surface", "comme", "ce", "fut", "le", "cas", "jadis", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "ou", "plus", "r\u00e9cemment", "avec", "le", "projet", "avort\u00e9", "de", "tramtrain", "le", "dernier", "projet", "en", "date", "baptis\u00e9", "treni", "bile", "train", "bleu", "propos\u00e9", "par", "le", "conseil", "d\u00e9partemental", "est", "chiffr\u00e9", "\u00e0", "un", "co\u00fbt", "de", "millions", "d'euros", "prix", "exorbitant", "et", "tr\u00e8s", "audel\u00e0", "des", "moyens", "du", "d\u00e9partement", "mais", "\u00e0", "mettre", "en", "regard", "avec", "les", "millions", "du", "contournement", "de", "mamoudzou", "les", "milliards", "d'euros", "de", "la", "nouvelle", "route", "du", "littoral", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "ou", "encore", "le", "fait", "que", "les", "transports", "scolaires", "co\u00fbtent", "\u00e0", "mayotte", "millions", "d'euros", "par", "an", "quand", "un", "train", "a", "une", "dur\u00e9e", "de", "vie", "de", "\u00e0", "ans", "eau", "divis\u00e9e", "en", "deux", "\u00eelots", "mayotte", "est", "difficile", "d'acc\u00e8s", "le", "d\u00e9barcad\u00e8re", "de", "mamoudzou", "en", "grandeterre", "ne", "peut", "accueillir", "que", "des", "embarcations", "l\u00e9g\u00e8res", "la", "liaison", "entre", "les", "deux", "se", "fait", "par", "bateau", "de", "transport", "pi\u00e9tonnier", "barge", "et", "bateau", "de", "transport", "de", "v\u00e9hicules", "amphidrome", "qui", "transportent", "chaque", "ann\u00e9e", "plus", "de", "millions", "de", "passagers", "deuxroues", "v\u00e9hicules", "et", "poids", "lourds", "le", "port", "en", "eau", "profonde", "de", "longoni", "sur", "la", "commune", "de", "koungou", "au", "nord", "est", "un", "port", "d'escale", "mineur", "dans", "le", "canal", "du", "mozambique", "la", "concession", "portuaire", "a", "\u00e9t\u00e9", "attribu\u00e9e", "en", "\u00e0", "une", "entreprise", "locale", "mcg", "mayotte", "channel", "gateway", "qui", "a", "entrepris", "une", "modernisation", "des", "infrastructures", "et", "ambitionne", "d'en", "faire", "l'un", "des", "plus", "importants", "ports", "commerciaux", "de", "la", "zone", "air", "l'unique", "a\u00e9roport", "desservant", "l'\u00eele", "est", "celui", "de", "dzaoudzipamandzi", "qui", "accueille", "chaque", "ann\u00e9e", "plus", "de", "voyageurs", "il", "est", "agr\u00e9ment\u00e9", "d'un", "a\u00e9rodrome", "de", "plaisance", "pour", "avions", "de", "tourisme", "et", "ulm", "tourisme", "l'\u00eele", "de", "mayotte", "qui", "poss\u00e8de", "des", "reliefs", "c\u00f4tiers", "forts", "vari\u00e9s", "offre", "moins", "de", "plages", "de", "sable", "blond", "que", "les", "seychelles", "l'\u00eele", "maurice", "et", "madagascar", "quoique", "toutefois", "plus", "que", "la", "r\u00e9union", "ou", "la", "grande", "comore", "mais", "pr\u00e9sente", "une", "grande", "diversit\u00e9", "de", "littoraux", "et", "de", "couleurs", "de", "sable", "noir", "brun", "gris", "rouge", "beige", "blanc", "son", "lagon", "est", "le", "plus", "grand", "km", "et", "le", "plus", "profond", "de", "cette", "partie", "du", "monde", "et", "un", "des", "plus", "importants", "de", "la", "plan\u00e8te", "et", "sa", "double", "barri\u00e8re", "de", "corail", "est", "une", "curiosit\u00e9", "biologique", "qui", "ne", "compte", "qu'une", "dizaine", "d'occurrences", "sur", "notre", "plan\u00e8te", "h\u00e9bergeant", "une", "grande", "diversit\u00e9", "d'animaux", "dont", "de", "grands", "c\u00e9tac\u00e9s", "fait", "rarissime", "le", "tourisme", "reste", "une", "activit\u00e9", "encore", "peu", "d\u00e9velopp\u00e9e", "dans", "l'\u00eele", "compar\u00e9", "aux", "autres", "dromcom", "fran\u00e7ais", "notamment", "les", "antilles", "la", "r\u00e9union", "et", "la", "polyn\u00e9sie", "l'\u00eele", "souffrant", "de", "sa", "r\u00e9putation", "de", "mis\u00e8re", "et", "d'ins\u00e9curit\u00e9", "en", "cons\u00e9quence", "les", "capacit\u00e9s", "h\u00f4teli\u00e8res", "de", "l'\u00eele", "sont", "encore", "r\u00e9duites", "lits", "touristiques", "r\u00e9partis", "sur", "environ", "\u00e9tablissements", "dont", "seulement", "\u00e9taient", "r\u00e9glementaires", "en", "h\u00f4tels", "et", "r\u00e9sidences", "de", "tourisme", "et", "chambres", "d'h\u00f4tes", "et", "g\u00eetes", "dont", "poss\u00e8dent", "le", "label", "touristique", "local", "ylang", "cependant", "la", "mode", "du", "bnb", "et", "du", "couchsurfing", "ont", "beaucoup", "\u00e9largi", "l'offre", "seuls", "des", "touristes", "s\u00e9journent", "dans", "un", "h\u00e9bergement", "marchand", "le", "conseil", "d\u00e9partemental", "porte", "cependant", "l'ambition", "de", "passer", "\u00e0", "lits", "d'ici", "soit", "chambres", "d'h\u00f4tels", "suppl\u00e9mentaires", "d'ici", "en", "l'insee", "a", "comptabilis\u00e9", "touristes", "soit", "une", "augmentation", "de", "par", "rapport", "\u00e0", "l'ann\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9dente", "ils", "\u00e9taient", "en", "et", "en", "moyenne", "depuis", "contre", "en", "et", "moins", "de", "en", "tous", "ces", "chiffres", "incluent", "les", "escales", "de", "paquebots", "de", "croisi\u00e8re", "parmi", "ceuxci", "venaient", "de", "la", "r\u00e9union", "et", "de", "la", "m\u00e9tropole", "du", "total", "correspond", "\u00e0", "des", "visites", "familiales", "tourisme", "affinitaire", "et", "\u00e0", "du", "tourisme", "de", "loisir", "les", "enqu\u00eates", "de", "l'insee", "montrent", "que", "mayotte", "a", "une", "excellente", "image", "aupr\u00e8s", "de", "ces", "touristes", "puisque", "reconnaissent", "l'int\u00e9r\u00eat", "touristique", "de", "l'\u00eele", "et", "d\u00e9clarent", "vouloir", "y", "revenir", "prochainement", "de", "fait", "sont", "d\u00e9j\u00e0", "venus", "au", "total", "ces", "touristes", "ont", "rapport\u00e9", "millions", "d'euros", "\u00e0", "mayotte", "en", "contre", "millions", "en", "pendant", "longtemps", "il", "n'y", "a", "pas", "eu", "de", "vol", "direct", "entre", "mayotte", "et", "la", "m\u00e9tropole", "les", "boeing", "de", "la", "compagnie", "r\u00e9unionnaise", "air", "austral", "n'atterrissent", "que", "depuis", "\u00e0", "mayotte", "ce", "qui", "a", "permis", "une", "augmentation", "de", "l'attrait", "de", "cette", "destination", "pour", "les", "touristes", "air", "austral", "poss\u00e8de", "un", "quasimonopole", "sur", "la", "destination", "mais", "en", "la", "compagnie", "fran\u00e7aise", "corsair", "international", "va", "ouvrir", "un", "vol", "vers", "la", "m\u00e9tropole", "faisant", "escale", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "les", "vols", "r\u00e9gionaux", "sont", "eux", "assur\u00e9s", "par", "air", "madagascar", "et", "ewa", "air", "filiale", "de", "air", "austral", "l'union", "des", "comores", "est", "desservie", "par", "int'air", "\u00eeles", "pour", "anjouan", "air", "austral", "pour", "moroni", "actuellement", "une", "grande", "partie", "des", "touristes", "viennent", "de", "l'\u00eele", "proche", "de", "la", "r\u00e9union", "venus", "profiter", "du", "grand", "lagon", "calme", "de", "l'\u00eele", "aux", "parfums", "ainsi", "que", "de", "sa", "faune", "plus", "riche", "et", "de", "son", "climat", "plus", "sec", "certaines", "activit\u00e9s", "touristiques", "sont", "structur\u00e9es", "randonn\u00e9e", "au", "volcan", "\u00e9teint", "le", "dziani", "dzaha", "de", "petiteterre", "et", "son", "lac", "dziani", "randonn\u00e9e", "au", "mont", "combani", "et", "au", "mont", "choungui", "randonn\u00e9e", "de", "la", "maison", "du", "gouverneur", "observation", "des", "l\u00e9muriens", "makis", "de", "l'\u00eelot", "bouzy", "plong\u00e9e", "et", "snorkeling", "sur", "le", "r\u00e9cif", "de", "corail", "parmi", "les", "poissons", "tropicaux", "dans", "la", "passe", "en", "\"s\"", "\u00e0", "n'gouja", "\u00e0", "saziley", "ou", "sur", "la", "barri\u00e8re", "ext\u00e9rieure", "le", "lagon", "permet", "d'observer", "des", "tortues", "vertes", "et", "imbriqu\u00e9es", "qui", "viennent", "pondre", "sur", "les", "plages", "d\u00e9sertes", "des", "dauphins", "commun", "\u00e0", "long", "bec", "tachet\u00e9", "et", "tursiops", "notamment", "des", "baleines", "et", "leurs", "baleineaux", "qui", "viennent", "y", "mettre", "bas", "activit\u00e9s", "nautiques", "ou", "de", "d\u00e9tente", "sur", "les", "nombreuses", "plages", "de", "mayotte", "baignade", "et", "visite", "aux", "plages", "isol\u00e9es", "des", "\u00eelots", "de", "sable", "blanc", "du", "nord", "et", "du", "sud", "bivouacs", "sur", "les", "\u00eeles", "d\u00e9sertes", "la", "cascade", "de", "soulou", "sur", "la", "plage", "du", "m\u00eame", "nom", "est", "une", "curiosit\u00e9", "naturelle", "la", "vasi\u00e8re", "des", "badamiers", "\u00e0", "petiteterre", "est", "un", "marais", "riche", "en", "biodiversit\u00e9", "et", "en", "beaux", "paysages", "les", "\u00e9paves", "comme", "celle", "de", "la", "go\u00e9lette", "\u00e0", "voile", "dwyn", "wen", "face", "aux", "badamiers", "dont", "deux", "m\u00e2ts", "sortent", "encore", "de", "l'eau", "le", "tour", "de", "l'\u00eele", "en", "ulm", "permet", "d'observer", "les", "r\u00e9cifs", "depuis", "le", "ciel", "le", "mus\u00e9e", "de", "mayotte", "le", "muma", "\u00e0", "dzaoudzi", "labellis\u00e9", "mus\u00e9e", "de", "franceplusieurs", "associations", "comme", "les", "naturalistes", "de", "mayotte", "proposent", "des", "sorties", "guid\u00e9es", "randonn\u00e9es", "visites", "bivouacs", "et", "plusieurs", "op\u00e9rateurs", "marins", "accompagnent", "des", "touristes", "\u00e0", "la", "d\u00e9couverte", "du", "lagon", "et", "notamment", "de", "ses", "mammif\u00e8res", "marins", "sans", "compter", "les", "nombreux", "clubs", "de", "plong\u00e9e", "sousmarine", "le", "comit\u00e9", "d\u00e9partemental", "de", "tourisme", "de", "mayotte", "est", "l'organisme", "officiel", "qui", "administre", "tout", "ce", "qui", "a", "trait", "au", "tourisme", "pour", "le", "territoire", "de", "mayotte", "c'est", "en", "soi", "l'autorit\u00e9", "officielle", "centrale", "qui", "veille", "au", "d\u00e9veloppement", "et", "\u00e0", "la", "mise", "en", "valeur", "du", "tourisme", "\u00e0", "mayotte", "culture", "mahoraise", "plusieurs", "cultures", "se", "c\u00f4toient", "\u00e0", "mayotte", "mais", "la", "culture", "mahoraise", "d'inspiration", "swahilie", "qui", "concernait", "il", "y", "a", "quarante", "ans", "de", "la", "population", "s'est", "impos\u00e9e", "progressivement", "sous", "une", "forme", "syncr\u00e9tique", "\u00e0", "l'ensemble", "de", "la", "population", "locale", "il", "reste", "toutefois", "dans", "le", "sud", "de", "l'\u00eele", "des", "isolats", "d'une", "seconde", "culture", "malgache", "fortement", "marqu\u00e9e", "cependant", "par", "la", "culture", "mahoraise", "au", "point", "de", "n'\u00eatre", "difficilement", "discernable", "qu'au", "regard", "avis\u00e9", "enfin", "la", "culture", "fran\u00e7aise", "comme", "d'une", "mani\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9rale", "la", "civilisation", "occidentale", "moderne", "impr\u00e8gne", "de", "plus", "en", "plus", "la", "culture", "locale", "la", "cr\u00e9ation", "contemporaine", "est", "tr\u00e8s", "dynamique", "\u00e0", "mayotte", "du", "fait", "de", "la", "jeunesse", "de", "l'\u00eele", "mais", "encore", "peu", "structur\u00e9e", "certains", "collectifs", "comme", "les", "arts", "confondus", "mayotte", "tentent", "ainsi", "de", "recenser", "et", "f\u00e9d\u00e9rer", "les", "cr\u00e9ateurs", "afin", "de", "stimuler", "la", "cr\u00e9ativit\u00e9", "langues", "le", "fran\u00e7ais", "est", "la", "seule", "langue", "officielle", "mais", "il", "n'est", "pas", "ou", "peu", "connu", "des", "personnes", "\u00e2g\u00e9es", "originaires", "du", "monde", "traditionnel", "de", "l'\u00eele", "cellesci", "ainsi", "que", "la", "plupart", "des", "plus", "jeunes", "ma\u00eetrisent", "une", "langue", "africaine", "bantoue", "le", "shimaor\u00e9", "dialecte", "du", "kiswahili", "ou", "une", "langue", "d'origine", "malgache", "le", "kibushi", "dialecte", "du", "sakalava", "parler", "vernaculaire", "du", "sud", "au", "nord", "ouest", "de", "mayotte", "ces", "deux", "langues", "varient", "l\u00e9g\u00e8rement", "d'un", "village", "\u00e0", "l'autre", "sous", "l'influence", "d'autres", "dialectes", "de", "la", "r\u00e9gion", "le", "shimaore", "est", "de", "facto", "la", "lingua", "franca", "indig\u00e8ne", "pour", "un", "usage", "au", "quotidien", "notamment", "dans", "les", "m\u00e9dias", "il", "diff\u00e8re", "l\u00e9g\u00e8rement", "des", "langues", "parl\u00e9es", "aux", "comores", "la", "plus", "proche", "\u00e9tant", "le", "shindzuani", "parl\u00e9", "\u00e0", "anjouan", "et", "la", "plus", "\u00e9loign\u00e9e", "le", "shingazidja", "de", "grande", "comore", "plus", "proche", "du", "kiswahili", "classique", "de", "la", "c\u00f4te", "estafricaine", "tous", "les", "dialectes", "comoriens", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "\u00e0", "mayotte", "dans", "les", "populations", "immigr\u00e9es", "avec", "une", "nette", "pr\u00e9dominance", "du", "shindzuani", "avec", "les", "progr\u00e8s", "de", "la", "scolarisation", "l'essentiel", "des", "jeunes", "mahorais", "parle", "aujourd'hui", "un", "fran\u00e7ais", "courant", "on", "estime", "que", "l'illettrisme", "en", "fran\u00e7ais", "concernait", "en", "environ", "des", "hommes", "et", "des", "femmes", "avant", "la", "d\u00e9partementalisation", "c'\u00e9tait", "l'alliance", "fran\u00e7aise", "qui", "uvrait", "pour", "sa", "promotion", "engag\u00e9e", "dans", "diverses", "activit\u00e9s", "culturelles", "\u00e9mancipatrices", "comme", "les", "arts", "martiaux", "toutefois", "cet", "illettrisme", "fran\u00e7ais", "est", "aussi", "caus\u00e9", "par", "une", "pi\u00e8tre", "familiarit\u00e9", "avec", "l'alphabet", "latin", "l'illettrisme", "en", "arabe", "est", "moindre", "car", "la", "langue", "et", "l'alphabet", "arabes", "sont", "enseign\u00e9s", "avec", "assiduit\u00e9", "dans", "les", "madrassas", "toutefois", "depuis", "la", "derni\u00e8re", "d\u00e9cennie", "de", "gros", "efforts", "sur", "l'instruction", "ont", "\u00e9t\u00e9", "men\u00e9s", "par", "l'\u00e9tat", "ce", "chiffre", "a", "donc", "constamment", "baiss\u00e9", "et", "l'illettrisme", "ne", "concerne", "qu'une", "certaine", "cat\u00e9gorie", "de", "la", "population", "relativement", "\u00e2g\u00e9e", "ainsi", "que", "les", "immigr\u00e9s", "r\u00e9cents", "ou", "\u00e0", "l'\u00e9cart", "du", "syst\u00e8me", "scolaire", "cultures", "traditionnelles", "la", "culture", "mahoraise", "proche", "de", "la", "culture", "comorienne", "est", "historiquement", "une", "subdivision", "m\u00e9ridionale", "de", "l'importante", "culture", "swahilie", "ensemble", "culturel", "africain", "d'origine", "bantoue", "et", "d'influence", "indienne", "et", "arabomusulmane", "pr\u00e9sent", "sur", "toute", "la", "c\u00f4te", "estafricaine", "et", "une", "partie", "des", "\u00eeles", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "occidental", "r\u00e9gion", "anciennement", "appel\u00e9e", "zanguebar", "et", "dont", "la", "principale", "unit\u00e9", "politique", "historique", "fut", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "le", "grand", "sultanat", "de", "mascate", "et", "oman", "qui", "deviendra", "le", "sultanat", "de", "zanzibar", "fin", "xixe", "si\u00e8cle", "auquel", "les", "\u00eeles", "des", "comores", "n'appartinrent", "cependant", "jamais", "formellement", "les", "comores", "constituent", "toutefois", "une", "r\u00e9gion", "satellitaire", "de", "cet", "ensemble", "culturel", "d'o\u00f9", "le", "fait", "que", "le", "shimaor\u00e9", "est", "linguistiquement", "l\u00e9g\u00e8rement", "\u00e9loign\u00e9", "du", "kiswahili", "continental", "marqu\u00e9", "par", "de", "nombreuses", "autres", "influences", "fortes", "comme", "les", "cultures", "malgache", "tr\u00e8s", "importante", "\u00e0", "mayotte", "nettement", "moins", "aux", "comores", "persane", "indienne", "ou", "bien", "s\u00fbr", "fran\u00e7aise", "la", "france", "n'ayant", "jamais", "poss\u00e9d\u00e9", "d'autre", "colonie", "dans", "l'aire", "culturelle", "swahilie", "notamment", "par", "le", "biais", "des", "\u00e9changes", "de", "plus", "en", "plus", "intenses", "avec", "la", "r\u00e9union", "la", "culture", "mahoraise", "est", "aussi", "proche", "de", "la", "culture", "sakalave", "nord", "ouest", "de", "madagascar", "le", "kibushi", "langue", "d'origine", "malgache", "est", "la", "langue", "maternelle", "d'environ", "de", "la", "population", "mayotte", "repr\u00e9sentant", "ainsi", "le", "territoire", "le", "plus", "occidental", "de", "l'aire", "linguistique", "et", "culturelle", "austron\u00e9sienne", "des", "travaux", "arch\u00e9ologiques", "r\u00e9cents", "ont", "d\u00e9montr\u00e9", "la", "pr\u00e9sence", "historique", "de", "ces", "traditions", "d\u00e8s", "le", "ixe", "si\u00e8cle", "et", "encore", "au", "xiie", "si\u00e8cle", "dans", "les", "s\u00e9pultures", "accoua", "et", "civilisation", "de", "dembeni", "ou", "dans", "les", "objets", "du", "quotidien", "de", "m\u00eame", "des", "travaux", "en", "g\u00e9n\u00e9tique", "botanique", "ont", "d\u00e9montr\u00e9", "l'origine", "asiatique", "et", "non", "africaine", "des", "plantes", "cultiv\u00e9es", "import\u00e9es", "anciennement", "\u00e0", "mayotte", "enfin", "plusieurs", "travaux", "en", "ethnologie", "ont", "d\u00e9montr\u00e9", "que", "l'organisation", "collective", "traditionnelle", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "mahoraise", "reposant", "sur", "la", "m\u00e8re", "le", "r\u00f4le", "dominant", "de", "l'oncle", "maternel", "zama", "les", "principes", "d'un", "soci\u00e9t\u00e9", "\u00e9galitaire", "sont", "bien", "plus", "proches", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "sakalave", "malgache", "que", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "autres", "\u00eeles", "de", "l'archipel", "des", "comores", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "mahoraise", "traditionnelle", "est", "clairement", "matriarcale", "et", "matrilocale", "ce", "qui", "signifie", "que", "c'est", "la", "m\u00e8re", "qui", "d\u00e9finit", "la", "famille", "et", "son", "lieu", "de", "r\u00e9sidence", "la", "femme", "a", "un", "r\u00f4le", "d\u00e9terminant", "des", "t\u00e2ches", "\u00e9conomiques", "de", "base", "\u00e0", "la", "politique", "en", "passant", "par", "la", "vie", "associative", "selon", "faouzia", "kordjee", "pr\u00e9sidente", "et", "fondatrice", "de", "l'association", "d\u00e9partementale", "pour", "la", "condition", "f\u00e9minine", "et", "aide", "aux", "victimes", "mayotte", "est", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "matriarcale", "ici", "ce", "sont", "les", "femmes", "qui", "portent", "le", "pantalon", "!", "on", "consid\u00e8re", "souvent", "sur", "l'\u00eele", "aux", "parfums", "qu'une", "femme", "\u00e0", "tout", "\u00e2ge", "ne", "peut", "que", "s'\u00e9panouir", "ou", "aller", "vers", "le", "succ\u00e8s", "de", "ses", "diverses", "entreprises", "alors", "que", "l'homme", "a", "atteint", "sa", "pl\u00e9nitude", "\u00e0", "son", "mariage", "on", "distingue", "\u00e0", "mayotte", "le", "mariage", "civil", "le", "mariage", "religieux", "simple", "mafounguidzo", "et", "le", "grand", "mariage", "manzaraka", "r\u00e9serv\u00e9", "aux", "plus", "fortun\u00e9s", "car", "demandant", "d'organiser", "des", "festivit\u00e9s", "tr\u00e8s", "codifi\u00e9es", "pour", "plusieurs", "centaines", "de", "personnes", "\u00e0", "cette", "occasion", "fort", "co\u00fbteuse", "pour", "la", "gent", "masculine", "si", "l'on", "veut", "respecter", "la", "tradition", "la", "femme", "re\u00e7oit", "cadeaux", "et", "bijoux", "si", "possible", "en", "or", "qu'elle", "portait", "jadis", "pour", "afficher", "son", "statut", "social", "ainsi", "que", "d'importantes", "sommes", "d'argent", "qui", "lui", "permettent", "d'\u00e9tablir", "son", "foyer", "l'autorit\u00e9", "de", "la", "m\u00e8re", "poss\u00e9dant", "biens", "et", "maisons", "forte", "d'avoir", "\u00e9lev\u00e9", "ses", "enfants", "et", "assembl\u00e9", "sa", "parent\u00e8le", "ou", "sa", "descendance", "pouvait", "chasser", "ou", "sauver", "son", "conjoint", "lorsque", "les", "crit\u00e8res", "sociaux", "commun\u00e9ment", "constat\u00e9s", "par", "la", "communaut\u00e9", "villageoise", "avaient", "confirm\u00e9", "la", "d\u00e9ch\u00e9ance", "maritale", "d'une", "mani\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9rale", "c'est", "l'autorit\u00e9", "de", "l'\u00e9pouse", "active", "qui", "prot\u00e8ge", "sur", "ce", "plan", "mari", "et", "foyer", "il", "va", "de", "soi", "que", "l'importance", "de", "la", "sur", "d'un", "mari", "jouait", "un", "r\u00f4le", "crucial", "en", "cas", "de", "dispute", "familiale", "au", "cas", "o\u00f9", "celleci", "avait", "un", "rang", "au", "moins", "similaire", "\u00e0", "sa", "bellesur", "la", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "danse", "traditionnelle", "mahoraise", "est", "le", "debaa", "sorte", "de", "rencontre", "sous", "forme", "de", "danse", "et", "de", "chant", "religieux", "les", "femmes", "v\u00eatues", "de", "chatoyants", "lambas", "au", "motifs", "similaires", "et", "assembl\u00e9es", "d'apr\u00e8s", "des", "crit\u00e8res", "d'appartenance", "\u00e0", "une", "m\u00eame", "petite", "communaut\u00e9", "forment", "un", "chur", "lancinant", "laissant", "aux", "hommes", "l'apport", "musical", "rythm\u00e9", "ainsi", "s'organise", "une", "forme", "de", "rivalit\u00e9", "chor\u00e9graphique", "entre", "villages", "parmi", "les", "nombreuses", "musiques", "et", "danses", "traditionnelles", "de", "mayotte", "on", "compte", "aussi", "le", "mbiwi", "r\u00e9serv\u00e9e", "aux", "femmes", "et", "aux", "c\u00e9r\u00e9monies", "le", "madjilisse", "chant", "religieux", "des", "hommes", "d'\u00e2ge", "m\u00fbr", "le", "ngoma", "nyomb\u00e9", "sorte", "de", "corrida", "locale", "en", "musique", "avec", "un", "z\u00e9bu", "attach\u00e9", "le", "wadaha", "danse", "f\u00e9minine", "exhibant", "la", "ma\u00eetrise", "des", "outils", "de", "cuisine", "le", "chigoma", "danse", "de", "mariages", "ou", "encore", "le", "murengu\u00e9", "danse", "martiale", "proche", "de", "la", "capoeira", "gastronomie", "traditions", "masculines", "et", "jeux", "virils", "d'autrefois", "traditionnellement", "les", "jeunes", "hommes", "apr\u00e8s", "l'adolescence", "quittent", "la", "case", "familiale", "ou", "maternelle", "et", "construisent", "des", "bangas", "petites", "maisons", "\u00e9ph\u00e9m\u00e8res", "dont", "le", "toit", "\u00e9tait", "autrefois", "en", "bois", "en", "bambou", "ou", "en", "raphia", "et", "feuille", "de", "cocotier", "et", "qui", "leur", "permettent", "de", "s'initier", "\u00e0", "la", "vie", "adulte", "en", "y", "invitant", "des", "fianc\u00e9es", "potentielles", "un", "homme", "mari\u00e9", "trouve", "\u00e0", "ne", "pas", "perdre", "son", "prestige", "en", "aidant", "ses", "neveux", "tradition", "de", "la", "musada", "ainsi", "le", "meilleur", "p\u00e9dagogue", "des", "techniques", "traditionnelles", "conservait", "un", "statut", "particulier", "au", "sein", "de", "sa", "famille", "et", "de", "sa", "communaut\u00e9", "ce", "sont", "traditionnellement", "les", "femmes", "qui", "poss\u00e8dent", "les", "maisons", "\u00e0", "mayotte", "aussi", "le", "banga", "constitue", "le", "seul", "moment", "dans", "la", "vie", "d'un", "mahorais", "o\u00f9", "il", "est", "principal", "responsable", "d'une", "maison", "une", "fois", "mari\u00e9", "il", "s'installera", "chez", "sa", "femme", "dans", "une", "maison", "construite", "par", "la", "bellefamille", "mais", "\u00e0", "l'aide", "de", "la", "g\u00e9n\u00e9reuse", "dot", "maritale", "le", "moringue", "ou", "mouringu\u00e9", "analogue", "\u00e0", "la", "capoeira", "br\u00e9silienne", "\u00e9tait", "pratiqu\u00e9", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "entre", "villages", "rivaux", "il", "a", "actuellement", "presque", "disparu", "m\u00eame", "si", "des", "s\u00e9ances", "improvis\u00e9es", "peuvent", "encore", "avoir", "lieu", "\u00e0", "m'tsap\u00e9r\u00e9", "on", "peut", "encore", "avoir", "l'occasion", "d'assister", "au", "moringue", "mahorais", "durant", "le", "mois", "de", "ramadan", "au", "coucher", "du", "soleil", "apr\u00e8s", "avoir", "bien", "mang\u00e9", "des", "gens", "se", "regroupent", "sur", "la", "place", "publique", "tapent", "sur", "les", "tamtam", "et", "pratiquent", "le", "moringue", "la", "seule", "diff\u00e9rence", "avec", "la", "capoeira", "est", "que", "cette", "derni\u00e8re", "se", "rapproche", "d'arts", "martiaux", "alors", "que", "le", "moringue", "n'a", "strictement", "aucun", "enseignement", "ni", "r\u00e8gle", "r\u00e9ellement", "d\u00e9finie", "il", "existe", "cependant", "quelques", "interdits", "notamment", "celui", "des", "coups", "de", "pied", "ou", "l'obligation", "de", "combattre", "\u00e0", "mains", "nues", "et", "auparavant", "chacun", "des", "deux", "protagonistes", "pose", "son", "pied", "sur", "celui", "de", "l'autre", "et", "vice", "versa", "emp\u00eachant", "ainsi", "la", "fuite", "la", "rancune", "reste", "interdite", "une", "fois", "le", "combat", "fini", "et", "en", "dehors", "de", "celuici", "s'il", "doit", "y", "avoir", "vengeance", "celleci", "se", "fera", "\u00e0", "un", "prochain", "mouringu\u00e9", "ou", "lors", "du", "m\u00eame", "moringu\u00e9", "mais", "le", "moringue", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "par", "les", "mahorais", "comme", "un", "jeu", "il", "est", "et", "reste", "aussi", "un", "moyen", "de", "r\u00e8glement", "d'\u00e9ventuels", "diff\u00e9rends", "c'est", "aussi", "un", "moment", "de", "convivialit\u00e9", "les", "lutteurs", "deviennent", "tr\u00e8s", "souvent", "amis", "apr\u00e8s", "la", "lutte", "o\u00f9", "gagnant", "et", "perdant", "ont", "tous", "deux", "montr\u00e9", "leur", "courage", "auparavant", "le", "moringu\u00e9", "se", "faisait", "entre", "villages", "voisins", "et", "peu", "importe", "la", "distance", "on", "se", "d\u00e9pla\u00e7ait", "\u00e0", "pied", "des", "mouringu\u00e9s", "se", "font", "aussi", "tout", "autour", "de", "l'\u00eele", "et", "des", "invitations", "orales", "convient", "tout", "le", "monde", "\u00e0", "rejoindre", "le", "lieudit", "un", "lutteur", "ne", "peut", "d\u00e9fier", "plus", "d'un", "adversaire", "en", "m\u00eame", "temps", "le", "nombre", "de", "combats", "n'est", "pas", "limit\u00e9", "soins", "et", "habits", "f\u00e9minins", "traditionnels", "le", "v\u00eatement", "f\u00e9minin", "traditionnel", "mahorais", "s'appelle", "le", "salouva", "il", "se", "compose", "de", "deux", "parties", "une", "pi\u00e8ce", "de", "tissu", "nou\u00e9e", "au", "niveau", "de", "la", "poitrine", "et", "qui", "tombe", "\u00e0", "hauteur", "des", "chevilles", "et", "le", "kishali", "pi\u00e8ce", "de", "tissu", "qui", "se", "porte", "en", "ch\u00e2le", "sur", "l'\u00e9paule", "ou", "repli\u00e9e", "sur", "la", "t\u00eate", "tous", "deux", "sont", "normalement", "d\u00e9cor\u00e9s", "et", "color\u00e9s", "et", "le", "plus", "souvent", "assortis", "l'ensemble", "servait", "autrefois", "de", "signes", "de", "reconnaissance", "communautaire", "et", "est", "encore", "utilis\u00e9", "comme", "tel", "lors", "des", "f\u00eates", "et", "des", "spectacles", "de", "chant", "c'est", "un", "habit", "traditionnel", "qui", "est", "conforme", "\u00e0", "la", "pudeur", "musulmane", "mais", "sugg\u00e8re", "suffisamment", "le", "corps", "pour", "\u00eatre", "aussi", "un", "vecteur", "de", "s\u00e9duction", "si", "le", "salouva", "proprement", "dit", "est", "suppos\u00e9", "typique", "de", "l'archipel", "des", "comoresr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "avec", "des", "diff\u00e9rences", "pour", "chaque", "\u00eele", "les", "femmes", "portent", "aussi", "volontiers", "des", "habits", "inspir\u00e9s", "des", "nombreuses", "racines", "culturelles", "de", "mayotte", "on", "voit", "souvent", "le", "sari", "indien", "mais", "aussi", "plus", "rarement", "le", "caftan", "arabe", "et", "parfois", "le", "boubou", "africain", "a", "mayotte", "les", "salouvas", "arborent", "fr\u00e9quemment", "des", "symboles", "locaux", "comme", "la", "fleur", "d'ylang", "et", "parfois", "m\u00eame", "des", "portraits", "de", "grands", "personnages", "de", "l'histoire", "de", "l'\u00eele", "voire", "des", "messages", "politiques", "il", "est", "commun", "d'observer", "des", "masques", "de", "beaut\u00e9", "msizano", "principalement", "\u00e0", "base", "de", "santal", "r\u00e2p\u00e9", "m\u00e9lang\u00e9", "\u00e0", "de", "l'eau", "sur", "les", "visages", "f\u00e9minins", "il", "peut", "\u00eatre", "utilis\u00e9", "\u00e0", "titre", "cosm\u00e9tique", "pour", "prot\u00e9ger", "sa", "peau", "ou", "lors", "des", "f\u00eates", "\u00e0", "titre", "esth\u00e9tique", "et", "il", "sera", "alors", "dispos\u00e9", "en", "arabesques", "sugg\u00e9rant", "parfois", "une", "volont\u00e9", "de", "s\u00e9duire", "les", "cheveux", "apr\u00e8s", "un", "lavage", "avec", "une", "d\u00e9coction", "de", "kapokier", "ou", "de", "roveni", "plante", "locale", "sont", "soit", "recouverts", "par", "un", "ch\u00e2le", "qui", "peut", "\u00eatre", "port\u00e9", "selon", "de", "tr\u00e8s", "nombreuses", "mani\u00e8res", "notamment", "en", "turban", "soit", "parfum\u00e9s", "et", "tress\u00e9s", "de", "fa\u00e7on", "savante", "la", "chevelure", "est", "souvent", "agr\u00e9ment\u00e9e", "avec", "des", "fleurs", "choisies", "pour", "les", "f\u00eates", "les", "fleurs", "sont", "bien", "s\u00fbr", "\u00e0", "l'honneur", "dans", "l'\u00e9l\u00e9gance", "et", "la", "s\u00e9duction", "sur", "l'\u00eele", "aux", "parfums", "ainsi", "les", "femmes", "ne", "ratent", "jamais", "une", "occasion", "de", "s'orner", "de", "fleurs", "de", "jasmin", "de", "frangipanier", "de", "bougainvillier", "et", "bien", "s\u00fbr", "d'ylangylang", "pour", "le", "moindre", "\u00e9v\u00e9nement", "les", "essences", "de", "v\u00e9tiver", "et", "de", "patchouli", "sont", "\u00e9galement", "tr\u00e8s", "appr\u00e9ci\u00e9es", "notamment", "en", "contexte", "galant", "il", "existe", "aussi", "une", "pr\u00e9paration", "\u00e0", "base", "de", "fleurs", "appel\u00e9e", "zoukouba", "utilis\u00e9e", "comme", "nettoyant", "intime", "et", "parfum", "de", "s\u00e9duction", "la", "chambre", "conjugale", "et", "parfois", "les", "v\u00eatements", "se", "parfume", "volontiers", "au", "ouvoumba", "de", "petites", "boules", "d'encens", "chauff\u00e9es", "traditionnellement", "au", "charbon", "en", "le", "parfumeur", "jeanpaul", "guerlain", "qui", "cultivait", "alors", "son", "ylangylang", "\u00e0", "mayotte", "r\u00e9put\u00e9", "le", "meilleur", "du", "monde", "cr\u00e9e", "en", "hommage", "\u00e0", "l'\u00eele", "un", "parfum", "baptis\u00e9", "mayotte", "contenant", "les", "principales", "essences", "de", "parfumerie", "cultiv\u00e9es", "sur", "l'\u00eele", "frangipanier", "n\u00e9roli", "ylangylang", "vanille", "santal", "et", "v\u00e9tiver", "la", "sensualit\u00e9", "mahoraise", "s'incarne", "aussi", "dans", "un", "bijou", "tr\u00e8s", "particulier", "le", "hangu\u00e9", "qui", "est", "une", "sorte", "de", "fine", "cha\u00eene", "port\u00e9e", "en", "ceinture", "mais", "\u00e0", "m\u00eame", "la", "peau", "sous", "les", "v\u00eatements", "parfois", "orn\u00e9e", "de", "perles", "ou", "de", "pierreries", "et", "dont", "la", "forme", "peut", "se", "deviner", "sous", "les", "v\u00eatements", "il", "porte", "une", "connotation", "sexuelle", "forte", "enfin", "comme", "dans", "une", "grande", "partie", "du", "monde", "musulman", "les", "tatouages", "\u00e9ph\u00e9m\u00e8res", "au", "henn\u00e9", "sont", "courants", "\u00e0", "mayotte", "en", "particulier", "\u00e0", "la", "saison", "des", "mariages", "chaque", "ann\u00e9e", "l'\u00e9lection", "de", "miss", "mayotte", "est", "un", "\u00e9v\u00e9nement", "important", "pour", "l'\u00eele", "et", "celleci", "est", "d'ailleurs", "second\u00e9e", "par", "tout", "un", "cort\u00e8ge", "de", "miss", "plus", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "miss", "prestige", "miss", "salouva", "pour", "l'\u00e9l\u00e9gance", "traditionnelle", "miss", "coco", "qui", "valorise", "les", "grandm\u00e8res", "et", "de", "nombreuses", "autres", "laur\u00e9ates", "de", "concours", "locaux", "professionnels", "et", "universitaires", "spectacles", "musique", "et", "carnaval", "modernes", "de", "nombreux", "\u00e9crivains", "locaux", "racontent", "l'\u00eele", "\u00e0", "travers", "leurs", "ouvrages", "des", "spectacles", "divers", "illuminent", "les", "veill\u00e9es", "des", "weekends", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "\u00e0", "la", "tradition", "locale", "en", "passant", "par", "la", "musique", "mayotte", "conna\u00eet", "diff\u00e9rentes", "sortes", "de", "musique", "dont", "le", "mgodro", "musique", "locale", "s'inspirant", "du", "salegy", "ou", "saleg", "une", "musique", "malgache", "un", "carnaval", "scolaire", "se", "perp\u00e9tue", "vers", "les", "mois", "de", "juinjuillet", "au", "cours", "de", "l'ann\u00e9e", "scolaire", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "organisent", "et", "pr\u00e9parent", "cet", "\u00e9v\u00e9nement", "aid\u00e9s", "des", "enseignants", "ils", "illustrent", "le", "th\u00e8me", "de", "l'ann\u00e9e", "et", "le", "parfont", "celuici", "a", "souvent", "pour", "but", "d'informer", "et", "de", "sensibiliser", "la", "population", "et", "les", "jeunes", "le", "sujet", "change", "chaque", "ann\u00e9e", "dans", "les", "ann\u00e9es", "se", "sont", "succ\u00e9d\u00e9", "des", "id\u00e9es", "telles", "que", "les", "pirates", "la", "tortue", "et", "d'autres", "th\u00e9matiques", "ax\u00e9es", "sur", "l'environnement", "et", "la", "vie", "de", "tous", "les", "jours", "\u00e9v\u00e9nements", "annuels", "chaque", "ann\u00e9e", "au", "mois", "d'avril", "le", "festival", "des", "arts", "traditionnels", "met", "chaque", "ann\u00e9e", "\u00e0", "l'honneur", "la", "culture", "mahoraise", "au", "mois", "de", "mai", "se", "tient", "le", "festival", "de", "l'image", "sousmarine", "depuis", "les", "plongeurs", "et", "baigneurs", "mahorais", "y", "exposent", "leurs", "plus", "belles", "images", "fixes", "ou", "anim\u00e9es", "et", "de", "nombreuses", "rencontres", "et", "conf\u00e9rences", "ont", "lieu", "autour", "du", "patrimoine", "sousmarin", "de", "l'\u00eele", "en", "juin", "a", "lieu", "la", "traditionnelle", "course", "de", "pneus", "qui", "r\u00e9unit", "des", "centaines", "voire", "des", "milliers", "d'enfants", "de", "cavani", "\u00e0", "mamoudzou", "le", "but", "est", "d'arriver", "le", "premier", "en", "faisant", "rouler", "devant", "eux", "un", "pneu", "tenu", "par", "deux", "b\u00e2tons", "chaque", "ann\u00e9e", "se", "tiennent", "\u00e9galement", "les", "salons", "du", "tourisme", "de", "l'agriculture", "et", "de", "la", "mode", "et", "de", "l'artisanat", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "mayotte", "est", "aussi", "partenaire", "des", "journ\u00e9es", "europ\u00e9ennes", "du", "patrimoine", "de", "la", "f\u00eate", "de", "la", "nature", "et", "de", "diff\u00e9rentes", "manifestations", "artistiques", "et", "culturelles", "fran\u00e7aises", "mayotte", "accueille", "\u00e9galement", "un", "battle", "of", "the", "year", "de", "danse", "hiphop", "l'\u00e9lection", "de", "miss", "mayotte", "en", "ao\u00fbt", "est", "\u00e9galement", "un", "rendezvous", "tr\u00e8s", "populaire", "chez", "les", "mahorais", "depuis", "au", "milieu", "du", "mois", "de", "juin", "le", "festival", "kayamba", "promeut", "la", "rencontre", "des", "musiques", "traditionnelles", "et", "\u00e9lectroniques", "en", "cr\u00e9ant", "un", "meltingpot", "d'artistes", "de", "l'\u00eele", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "et", "du", "reste", "du", "monde", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "litt\u00e9rature", "ces", "arts", "sont", "peu", "pr\u00e9sents", "dans", "la", "culture", "mahoraise", "mais", "on", "recense", "toutefois", "une", "vingtaine", "d'auteurs", "mahorais", "nassur", "attoumani", "est", "l'un", "des", "principaux", "auteurs", "locaux", "il", "a", "notamment", "\u00e9crit", "la", "pi\u00e8ce", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "la", "fille", "du", "polygame", "publi\u00e9e", "en", "il", "est", "\u00e9galement", "l'auteur", "de", "plusieurs", "romans", "dont", "le", "calvaire", "des", "baobabs", "et", "mon", "mari", "est", "plus", "qu'un", "fou", "c'est", "un", "homme", "son", "uvre", "au", "ton", "humoristique", "constitue", "une", "critique", "d\u00e9cal\u00e9e", "de", "certains", "aspects", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "mahoraise", "et", "comorienne", "il", "a", "par", "exemple", "publi\u00e9", "une", "version", "modernis\u00e9e", "et", "mahoris\u00e9e", "du", "tartuffe", "de", "moli\u00e8re", "sous", "le", "titre", "le", "turban", "et", "la", "capote", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "port\u00e9e", "\u00e0", "la", "sc\u00e8ne", "et", "adapt\u00e9e", "en", "bande", "dessin\u00e9e", "le", "romancier", "baco", "mambo", "abdou", "est", "l'auteur", "de", "br\u00fblante", "est", "ma", "terre", "si", "longue", "que", "soit", "la", "nuit", "coupeurs", "de", "t\u00eates", "et", "femmes", "ainsi", "que", "de", "plusieurs", "autres", "uvres", "mayotte", "est", "\u00e9galement", "une", "source", "d'inspiration", "pour", "des", "auteurs", "non", "mahorais", "comme", "le", "comorien", "ali", "zamir", "anguille", "sous", "roche", "prix", "senghor", "ou", "la", "mauricienne", "nathacha", "appanah", "tropique", "de", "la", "violence", "prix", "femina", "des", "lyc\u00e9ens", "prix", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "et", "prix", "jean", "amilameckert", "en", "avril", "le", "dessinateur", "phil", "ouzov", "signe", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "odyss\u00e9e", "mahoraise", "qui", "raconte", "de", "mani\u00e8re", "caricaturale", "les", "aventures", "d'une", "enseignante", "de", "m\u00e9tropole", "mut\u00e9e", "\u00e0", "mayotte", "en", "le", "salon", "du", "livre", "de", "mayotte", "est", "organis\u00e9", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "\u00e0", "l'initiative", "de", "la", "direction", "du", "livre", "et", "de", "la", "lecture", "publique", "du", "conseil", "d\u00e9partemental", "patrimoine", "culturel", "mat\u00e9riel", "mayotte", "comporte", "plusieurs", "sites", "et", "monuments", "inscrits", "ou", "class\u00e9s", "au", "titre", "des", "monuments", "historiques", "selon", "la", "base", "m\u00e9rim\u00e9e", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "culture", "la", "mosqu\u00e9eziara", "de", "pol\u00e9", "xve", "si\u00e8cle", "inscrite", "la", "mosqu\u00e9e", "de", "tsingoni", "xvie", "si\u00e8cle", "class\u00e9e", "et", "son", "minaret", "xxe", "si\u00e8cle", "inscrit", "la", "caserne", "de", "petite", "terre", "xixe", "si\u00e8cle", "inscrite", "abritant", "d\u00e9sormais", "le", "mus\u00e9e", "de", "mayotte", "l'ancienne", "maison", "du", "gouverneur", "de", "mayotte", "xixe", "si\u00e8cle", "class\u00e9e", "l'ancienne", "sucrerie", "de", "soulou", "xixe", "si\u00e8cle", "inscrite", "l'ancienne", "usine", "sucri\u00e8re", "de", "dembeni", "xixe", "si\u00e8cle", "inscrite", "religion", "islam", "environ", "de", "la", "population", "mahoraise", "est", "musulmane", "la", "tradition", "sunnite", "y", "fut", "introduite", "par", "des", "populations", "arabopersanes", "tandis", "que", "les", "cultures", "africaine", "et", "malgache", "sont", "venues", "la", "teinter", "d'animisme", "d\u00e8s", "l'\u00e2ge", "de", "six", "ans", "de", "nombreux", "enfants", "fr\u00e9quentent", "en", "parall\u00e8le", "l'\u00e9cole", "coranique", "et", "l'\u00e9cole", "primaire", "de", "la", "r\u00e9publique", "cette", "double", "fr\u00e9quentation", "est", "en", "perte", "de", "vitesse", "du", "fait", "de", "l'occidentalisation", "croissante", "de", "l'\u00eele", "renforc\u00e9e", "par", "les", "m\u00e9dias", "nationaux", "et", "internationaux", "l'\u00e9cole", "coranique", "constitue", "donc", "de", "moins", "en", "moins", "un", "recours", "syst\u00e9matique", "chez", "les", "mahorais", "l'islam", "mahorais", "est", "de", "tradition", "chaf\u00e9ite", "r\u00e9put\u00e9", "mod\u00e9r\u00e9", "ouvert", "et", "tol\u00e9rant", "et", "l'\u00eele", "n'a", "jamais", "connu", "de", "conflit", "religieux", "ni", "de", "probl\u00e8me", "li\u00e9", "\u00e0", "la", "radicalisation", "cependant", "une", "influence", "saoudienne", "commence", "\u00e0", "se", "faire", "sentir", "sans", "doute", "du", "fait", "de", "l'influence", "grandissante", "de", "ce", "pays", "sur", "l'union", "des", "comores", "et", "le", "ch\u00e2le", "traditionnel", "est", "d\u00e9sormais", "parfois", "remplac\u00e9", "par", "un", "voile", "islamique", "interdit", "en", "tant", "que", "tel", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "voire", "dans", "certaines", "familles", "de", "l'ouest", "de", "l'\u00eele", "par", "le", "niqab", "th\u00e9oriquement", "interdit", "sur", "la", "voie", "publique", "la", "justice", "touchant", "le", "statut", "personnel", "fut", "longtemps", "rendue", "par", "des", "cadis", "dont", "l'autorit\u00e9", "\u00e9tait", "reconnue", "par", "la", "r\u00e9publique", "avant", "la", "d\u00e9partementalisation", "ces", "juridictions", "ont", "\u00e9t\u00e9", "supprim\u00e9es", "par", "l'ordonnance", "no", "du", "juin", "mais", "les", "juges", "ont", "toujours", "la", "facult\u00e9", "de", "consulter", "les", "cadis", "sur", "l'application", "du", "droit", "local", "et", "les", "cadis", "peuvent", "prendre", "en", "charge", "des", "r\u00e8glements", "\u00e0", "l'amiable", "cependant", "seuls", "les", "juges", "peuvent", "d\u00e9sormais", "trancher", "un", "litige", "mosqu\u00e9es", "construites", "autrefois", "dans", "la", "tradition", "araboshirazienne", "les", "mosqu\u00e9es", "\u00e9taient", "de", "petite", "taille", "avant", "de", "subir", "l'\u00e9volution", "architecturale", "commune", "aux", "rivages", "africains", "la", "plus", "ancienne", "connue", "en", "pierre", "est", "la", "mosqu\u00e9e", "de", "tsingoni", "dont", "la", "fondation", "remonte", "au", "moins", "au", "seizi\u00e8me", "si\u00e8cle", "la", "tradition", "majorais", "rapporte", "cependant", "l'arriv\u00e9e", "des", "premiers", "musulmans", "sur", "l'\u00eele", "de", "petiteterre", "ou", "\u00e0", "dzaoudzi", "la", "ziy\u00e2ra", "de", "p\u00f4l\u00e9", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "dans", "cette", "tradition", "orale", "comme", "le", "lieu", "saint", "fondateur", "\u00e0", "l'origine", "de", "la", "diffusion", "de", "l'islam", "sur", "l'ensemble", "de", "l'\u00eele", "la", "l\u00e9gitimit\u00e9", "du", "pouvoir", "sacr\u00e9", "des", "premiers", "sultans", "shiraziens", "\u00e9manait", "de", "ce", "lieu", "saint", "christianisme", "les", "chr\u00e9tiens", "de", "mayotte", "tr\u00e8s", "minoritaires", "sont", "m\u00e9tropolitains", "malgaches", "ou", "africains", "rwandais", "burundais", "congolais", "la", "communaut\u00e9", "catholique", "form\u00e9e", "d'environ", "personnes", "dispose", "d'une", "paroisse", "avec", "deux", "lieux", "de", "cultes", "l'\u00e9glise", "notredamedefatima", "\u00e0", "mamoudzou", "\u00e9rig\u00e9e", "en", "et", "l'\u00e9glise", "saintmichel", "\u00e0", "dzaoudzi", "l'\u00eele", "ne", "comportant", "pas", "de", "dioc\u00e8se", "le", "pape", "pie", "ix", "\u00e9rige", "la", "pr\u00e9fecture", "apostolique", "de", "mayotte", "saintemarie", "et", "nossib\u00e9", "le", "septembre", "le", "ao\u00fbt", "la", "pr\u00e9fecture", "est", "\u00e9rig\u00e9e", "en", "administration", "apostolique", "par", "la", "congr\u00e9gation", "de", "propaganda", "fide", "enfin", "le", "er", "mai", "le", "pape", "beno\u00eet", "xvi", "l'\u00e9l\u00e8ve", "au", "rang", "de", "vicariat", "apostolique", "l'actuel", "vicaire", "apostolique", "est", "charles", "mahuza", "yava", "d'apr\u00e8s", "le", "journal", "de", "mayotte", "s'ils", "se", "sentent", "tol\u00e9r\u00e9s", "dans", "le", "cadre", "de", "t\u00e9moignages", "ou", "de", "missions", "aupr\u00e8s", "des", "exclus", "les", "catholiques", "n'ont", "pas", "le", "droit", "de", "faire", "sonner", "leurs", "cloches", "avant", "la", "messe", "il", "existe", "des", "lieux", "de", "culte", "protestants", "\u00e9vang\u00e9liques", "ou", "de", "l'\u00e9glise", "adventiste", "du", "septi\u00e8me", "jour", "les", "t\u00e9moins", "de", "j\u00e9hovah", "tr\u00e8s", "populaires", "dans", "les", "autres", "dom", "y", "sont", "implant\u00e9s", "mais", "comptent", "peu", "d'adeptes", "tout", "comme", "les", "mormons", "religions", "indiennes", "la", "communaut\u00e9", "indienne", "au", "sens", "large", "certains", "venant", "de", "madagascar", "de", "la", "r\u00e9union", "de", "maurice", "ou", "du", "sri", "lanka", "de", "mayotte", "compte", "environ", "membres", "en", "majorit\u00e9", "musulmans", "mais", "d'un", "rite", "diff\u00e9rent", "de", "celui", "en", "vigueur", "\u00e0", "mayotte", "khojas", "isma\u00e9lites", "et", "certains", "hindous", "incidence", "juridique", "statut", "personnel", "jusqu'\u00e0", "la", "d\u00e9partementalisation", "en", "les", "mahorais", "pouvaient", "choisir", "entre", "le", "statut", "de", "droit", "commun", "identique", "\u00e0", "la", "m\u00e9tropole", "notaires", "administrations", "tribunaux", "un", "statut", "personnel", "d\u00e9rogatoire", "au", "code", "civil", "et", "\u00e0", "la", "la\u00efcit\u00e9", "r\u00e9serv\u00e9", "aux", "musulmans", "originaires", "de", "mayotte", "ou", "\u00e9ventuellement", "d'autres", "\u00eeles", "des", "comores", "ou", "du", "nordouest", "de", "madagascar", "ils", "peuvent", "renoncer", "\u00e0", "ce", "statut", "et", "choisir", "le", "statut", "de", "droit", "communle", "statut", "personnel", "pouvait", "toucher", "l'\u00e9tat", "des", "personnes", "mais", "aussi", "le", "droit", "des", "successions", "ou", "le", "droit", "foncier", "la", "loi", "d'orientation", "pour", "l'outremer", "no", "du", "juillet", "a", "aboli", "la", "polygamie", "pour", "les", "nouvelles", "g\u00e9n\u00e9rations", "en", "stipulant", "nul", "ne", "peut", "contracter", "un", "nouveau", "mariage", "avant", "la", "dissolution", "du", "ou", "des", "pr\u00e9c\u00e9dents", "le", "pr\u00e9sent", "article", "n'est", "applicable", "qu'aux", "personnes", "acc\u00e9dant", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "requis", "pour", "se", "marier", "au", "er", "janvier", "les", "unions", "d\u00e9j\u00e0", "existantes", "continuent", "cependant", "d'\u00eatre", "reconnues", "le", "droit", "ne", "permettant", "pas", "de", "casser", "par", "la", "force", "un", "mariage", "d\u00e9j\u00e0", "contract\u00e9", "dans", "la", "pratique", "de", "nombreux", "mariages", "polygames", "ont", "continu\u00e9", "d'\u00eatre", "contract\u00e9s", "devant", "un", "juge", "musulman", "on", "estimait", "que", "dans", "les", "ann\u00e9es", "environ", "des", "hommes", "mari\u00e9s", "\u00e9taient", "polygames", "traditionnellement", "la", "maison", "appartient", "\u00e0", "la", "femme", "matrilocalit\u00e9", "la", "r\u00e9pudiation", "ou", "le", "divorce", "repr\u00e9sentent", "donc", "essentiellement", "la", "perte", "d'un", "compagnon", "plut\u00f4t", "que", "la", "perte", "d'un", "statut", "social", "ou", "\u00e9conomique", "les", "foundis", "et", "les", "a\u00een\u00e9s", "veillaient", "\u00e0", "la", "bonne", "tenue", "de", "la", "situation", "\u00e9conomique", "de", "la", "femme", "m\u00eame", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9part", "du", "mari", "toutefois", "la", "r\u00e9pudiation", "unilat\u00e9rale", "a", "\u00e9t\u00e9", "abolie", "pour", "les", "personnes", "qui", "acc\u00e8dent", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "du", "mariage", "\u00e0", "partir", "de", "personnalit\u00e9s", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "les", "cahiers", "des", "archives", "orales", "de", "mayotte", "collection", "dirig\u00e9e", "par", "tiziana", "marone", "\u00e9ditions", "du", "baobab", "claude", "allibert", "mayotte", "plaque", "tournante", "et", "microcosme", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "occidental", "son", "histoire", "avant", "paris", "\u00e9ditions", "anthropos", "p", "oclc", "guy", "fontaine", "mayotte", "karthala", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "laurent", "abad", "et", "jeanfran\u00e7ois", "hory", "mayotte", "des", "maisons", "et", "des", "hommes", "\u00e9ditions", "vilo", "collection", "mahoraises", "isbn", "pages", "sa\u00efd", "ahamadi", "mayotte", "et", "la", "france", "de", "\u00e0", "\u00e9ditions", "du", "baobab", "coll", "m\u00e9moires", "parution", "p", "luc", "reynaud", "dir", "et", "photographie", "bernard", "grollier", "textes", "et", "sylvie", "chauss\u00e9ehostein", "textes", "sc\u00e8nes", "de", "la", "vie", "de", "mayotte", "sainteclotilde", "\u00e9ditions", "orphie", "p", "isbn", "claude", "allibert", "pr\u00e9sentation", "regards", "sur", "mayotte", "inalco", "coll", "\u00e9tudes", "oc\u00e9an", "indien", "no", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "gilles", "nouraud", "photographies", "et", "dir", "fran\u00e7ois", "perrin", "texte", "mayotte", "l'\u00eele", "au", "lagon", "\u00e9ditions", "orphie", "isbn", "pages", "pierre", "caminade", "mayottecomores", "une", "histoire", "n\u00e9ocoloniale", "marseille", "\u00e9ditions", "agone", "isbn", "pierrick", "graviou", "et", "jeanphilippe", "ran\u00e7on", "curiosit\u00e9s", "g\u00e9ologiques", "de", "mayotte", "mamoudzou", "\u00e9ditions", "du", "baobab", "p", "isbn", "bruno", "de", "villeneuve", "mayotte", "et", "son", "lagon", "le", "saphir", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "mayotte", "vue", "du", "ciel", "mamoudzou", "\u00e9ditions", "ylang", "images", "p", "isbn", "marie", "c\u00e9line", "et", "yves", "moatty", "mayotte", "en", "questionsr\u00e9ponses", "orphie", "chevagnysurguye", "isbn", "pages", "sa\u00efd", "ahamadi", "mayotte", "j'\u00e9cris", "ton", "nom", "\u00e9ditions", "menaibuc", "l", "isbn", "le", "plan", "mayotte", "professionnaliser", "l'agriculture", "et", "ga\u00eblle", "jossealaterre", "aquamay", "l'essor", "d'une", "aquaculture", "marine", "alim'agri", "magazine", "du", "minist\u00e8re", "de", "l'agriculture", "de", "l'alimentation", "de", "la", "p\u00eache", "de", "la", "ruralit\u00e9", "et", "de", "l'am\u00e9nagement", "du", "territoire", "suppl\u00e9ment", "au", "no", "juilletao\u00fbtseptembre", "p", "thierry", "mesas", "dir", "patrimoines", "de", "mayotte", "couleurs", "m\u00e9tisse", "coll", "les", "lumi\u00e8res", "de", "la", "francophonie", "p", "isbn", "et", "sa\u00efd", "ahamadi", "l'ouverture", "r\u00e9gionale", "et", "europ\u00e9enne", "de", "mayotte", "une", "n\u00e9cessit\u00e9", "\u00e9conomique", "et", "sociale", "\u00e9ditions", "menaibuc", "p", "isbn", "pascal", "abla", "ornella", "lamberti", "et", "al", "glitter", "horss\u00e9rie", "sp\u00e9cial", "nouveaux", "arrivants", "mayotte", "p", "olivier", "hawlitschek", "r\u00e9my", "eudeline", "et", "antoine", "rouill\u00e9", "faune", "terrestre", "de", "l'archipel", "des", "comores", "hambourg", "coll", "guide", "de", "terrain", "p", "isbn", "filmographie", "la", "probl\u00e9matique", "de", "l'eau", "\u00e0", "mayotte", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "l'association", "r\u00e9unionnaise", "de", "r\u00e9alisations", "audio", "visuelles", "arrav", "saintgilles", "les", "bains", "la", "r\u00e9union", "min", "vhs", "justice", "des", "cadis", "\u00e0", "mayotte", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "jim", "damour", "r\u00e9seau", "france", "outremer", "min", "vhs", "mayotte", "m'wendro", "wa", "shissiwa", "une", "\u00eele", "en", "marche", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "j\u00e9r\u00e9my", "blazquez", "et", "philippe", "de", "cet", "\u00e9d", "du", "baoboab", "mayotte", "min", "vhs", "l'oc\u00e9an", "indien", "mombasa", "zanzibar", "mayotte", "madagascar", "maurice", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "alain", "dayan", "seven", "min", "dvd", "un", "homme", "et", "ses", "femmes", "la", "polygamie", "\u00e0", "mayotte", "film", "documentaire", "de", "r\u00e9mi", "rozi\u00e9", "france", "\u00f4", "et", "beta", "production", "min", "veilleurs", "du", "lagon", "film", "documentaire", "d'oliver", "dickinson", "paradis", "amers", "t\u00e9l\u00e9film", "de", "christian", "faure", "vivien", "chareyre", "et", "klervi", "le", "cozic", "mayotte", "quand", "lagriculture", "sort", "de", "terre", "sur", "latelelibrefr", "kwezi", "tv", "et", "lat\u00e9l\u00e9librefr", "min", "mayotte", "une", "\u00eele", "entre", "deux", "eaux", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "anthony", "binst", "institut", "de", "recherche", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "min", "hd", "mayotte", "l'\u00eele", "des", "d\u00e9sillusions", "archiveorg", "wikiwix", "archiveis", "google", "que", "faire", "sur", "france", "\u00f4", "janvier", "articles", "connexes", "liste", "des", "communes", "de", "mayotte", "liste", "des", "\u00e9glises", "de", "mayotte", "liste", "des", "\u00eeles", "de", "mayotte", "liste", "des", "plages", "de", "mayotte", "liste", "des", "monuments", "historiques", "de", "mayotte", "liste", "de", "films", "tourn\u00e9s", "\u00e0", "mayotte", "archipel", "des", "comores", "comores", "pays", "culture", "des", "comores", "liens", "externes", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "insee", "r\u00e9gions", "insee", "d\u00e9partements", "ressource", "relative", "au", "vivant", "invasive", "species", "compendium", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "conseil", "d\u00e9partemental", "de", "mayotte", "pr\u00e9fecture", "de", "mayotte", "mayotte", "le", "guide", "touristique", "sur", "le", "site", "du", "petit", "fut\u00e9", "patrick", "roger", "mayotte", "d\u00e9partement", "fran\u00e7ais", "toujours", "en", "qu\u00eate", "didentit\u00e9", "le", "monde", "avril", "lire", "en", "ligne", "portail", "de", "mayotte", "portail", "de", "la", "france", "doutremer", "portail", "des", "r\u00e9gions", "et", "territoires", "de", "france", "portail", "de", "lafrique", "portail", "du", "monde", "insulaire", "portail", "de", "loc\u00e9an", "indien"]