["le", "mexique", "officiellement", "et", "en", "forme", "longue", "les", "\u00e9tatsunis", "mexicains", "en", "espagnol", "m\u00e9xico", "et", "estados", "unidos", "mexicanos", "est", "un", "pays", "situ\u00e9", "dans", "la", "partie", "m\u00e9ridionale", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "d\u00e9limit\u00e9", "\u00e0", "l'estsudest", "par", "le", "guatemala", "et", "le", "belize", "et", "au", "nordnordouest", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "d'am\u00e9rique", "il", "est", "bord\u00e9", "\u00e0", "l'est", "par", "le", "golfe", "du", "mexique", "et", "la", "mer", "des", "cara\u00efbes", "et", "au", "sudouest", "par", "l'oc\u00e9an", "pacifique", "il", "se", "classe", "au", "quatorzi\u00e8me", "rang", "mondial", "par", "sa", "superficie", "avoisinant", "deux", "millions", "de", "kilom\u00e8tres", "carr\u00e9s", "la", "pr\u00e9sence", "humaine", "au", "mexique", "remonte", "\u00e0", "plus", "de", "ans", "avant", "le", "pr\u00e9sent", "apr\u00e8s", "des", "mill\u00e9naires", "de", "d\u00e9veloppement", "culturel", "apparaissent", "les", "cultures", "m\u00e9soam\u00e9ricaines", "aridam\u00e9ricaines", "et", "oasisam\u00e9ricaines", "diverses", "civilisations", "fleurissent", "les", "olm\u00e8ques", "les", "tolt\u00e8ques", "les", "zapot\u00e8ques", "les", "mayas", "et", "les", "azt\u00e8ques", "certaines", "d'entre", "elles", "ont", "d\u00e9j\u00e0", "disparu", "avant", "l'arriv\u00e9e", "des", "espagnols", "en", "l'espagne", "conquiert", "et", "colonise", "le", "territoire", "depuis", "mexicotenochtitlan", "qui", "devient", "la", "capitale", "de", "la", "viceroyaut\u00e9", "de", "nouvelleespagne", "en", "la", "r\u00e9volte", "des", "espagnols", "n\u00e9s", "au", "mexique", "partisans", "de", "ferdinand", "vii", "grito", "de", "dolores", "men\u00e9e", "par", "miguel", "hidalgo", "contre", "le", "gouvernement", "impos\u00e9", "\u00e0", "l'espagne", "par", "napol\u00e9on", "ier", "marque", "le", "d\u00e9but", "d'un", "processus", "menant", "\u00e0", "la", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "contre", "l'espagne", "les", "insurg\u00e9s", "d\u00e9clarent", "la", "s\u00e9paration", "en", "pour", "\u00e9tablir", "un", "nouveau", "pays", "souverain", "avant", "d'en", "sortir", "victorieux", "en", "le", "pays", "conna\u00eet", "ensuite", "un", "demisi\u00e8cle", "d'instabilit\u00e9", "politique", "et", "financi\u00e8re", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "divers", "conflits", "dont", "une", "tentative", "de", "reconqu\u00eate", "par", "l'espagne", "en", "un", "blocus", "naval", "fran\u00e7ais", "connu", "sous", "le", "nom", "de", "guerre", "des", "p\u00e2tisseries", "entre", "et", "une", "guerre", "contre", "les", "\u00e9tatsunis", "entre", "et", "aboutissant", "\u00e0", "la", "perte", "de", "la", "moiti\u00e9", "du", "territoire", "du", "pays", "une", "guerre", "civile", "pour", "s\u00e9culariser", "le", "pays", "entre", "et", "une", "intervention", "fran\u00e7aise", "entre", "et", "deux", "r\u00e9publiques", "f\u00e9d\u00e9rales", "une", "r\u00e9publique", "unitaire", "et", "deux", "empires", "durant", "l'administration", "du", "pr\u00e9sident", "porfirio", "d\u00edaz", "h\u00e9riti\u00e8re", "d'un", "pays", "exsangue", "le", "pays", "conna\u00eet", "une", "p\u00e9riode", "de", "modernisation", "et", "de", "croissance", "\u00e9conomique", "importante", "d\u00edaz", "est", "renvers\u00e9", "par", "la", "r\u00e9volution", "et", "quitta", "le", "pays", "en", "la", "guerre", "civile", "entre", "factions", "r\u00e9volutionnaires", "culmine", "avec", "la", "proclamation", "de", "la", "constitution", "de", "et", "la", "mise", "en", "place", "du", "syst\u00e8me", "politique", "actuel", "bien", "que", "entre", "et", "le", "pays", "vive", "sous", "un", "r\u00e9gime", "autoritaire", "une", "lente", "transition", "d\u00e9mocratique", "inachev\u00e9e", "est", "mise", "en", "uvre", "entre", "et", "le", "pays", "conna\u00eet", "des", "p\u00e9riodes", "de", "grande", "prosp\u00e9rit\u00e9", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "des", "crises", "\u00e9conomiques", "d\u00e9vastatrices", "dans", "les", "ann\u00e9es", "politiquement", "le", "mexique", "est", "une", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rale", "compos\u00e9e", "de", "trentedeux", "entit\u00e9s", "f\u00e9d\u00e9ratives", "dont", "trente", "et", "une", "ont", "le", "statut", "d'\u00e9tat", "mexico", "ayant", "un", "statut", "sp\u00e9cial", "qui", "lui", "permet", "une", "autonomie", "accrue", "comparable", "\u00e0", "celle", "d'un", "\u00e9tat", "car", "abritant", "la", "capitale", "politique", "du", "pays", "l'indice", "de", "d\u00e9mocratie", "marque", "une", "lente", "d\u00e9gradation", "de", "la", "situation", "depuis", "encore", "class\u00e9", "d\u00e9mocratie", "imparfaite", "en", "le", "mexique", "est", "pass\u00e9", "au", "statut", "de", "r\u00e9gime", "hybride", "en", "avec", "une", "population", "estim\u00e9e", "en", "\u00e0", "d'habitants", "le", "mexique", "se", "classe", "ainsi", "au", "dixi\u00e8me", "rang", "mondial", "des", "pays", "les", "plus", "peupl\u00e9s", "plus", "de", "des", "mexicains", "parlent", "l'espagnol", "mexicain", "soit", "comme", "langue", "maternelle", "ou", "langue", "seconde", "et", "plus", "de", "millions", "environ", "parlent", "une", "langue", "autochtone", "dont", "moins", "de", "\u00e9tait", "monolingue", "la", "loi", "mexicaine", "les", "reconna\u00eet", "comme", "langues", "nationales", "depuis", "mais", "aucune", "ne", "poss\u00e8de", "le", "statut", "de", "langue", "officielle", "le", "mexique", "est", "donc", "le", "pays", "le", "plus", "peupl\u00e9", "du", "monde", "hispanophone", "le", "mexique", "fait", "partie", "des", "vingt", "premi\u00e8res", "puissances", "\u00e9conomiques", "mondiales", "quinzi\u00e8me", "avec", "un", "pib", "nominal", "de", "milliards", "de", "dollars", "en", "mesur\u00e9", "en", "parit\u00e9", "de", "pouvoir", "d'achat", "son", "pib", "arrive", "\u00e0", "la", "onzi\u00e8me", "place", "derri\u00e8re", "la", "france", "dixi\u00e8me", "en", "le", "mexique", "est", "le", "douzi\u00e8me", "plus", "grand", "producteur", "de", "p\u00e9trole", "au", "monde", "et", "le", "premier", "producteur", "d'argent", "puissance", "\u00e9mergente", "puissance", "moyenne", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "mondiale", "et", "puissance", "r\u00e9gionale", "en", "am\u00e9rique", "latine", "le", "mexique", "est", "le", "premier", "pays", "d'am\u00e9rique", "latine", "\u00e0", "avoir", "rejoint", "l'ocde", "class\u00e9", "parmi", "les", "nouveaux", "pays", "industrialis\u00e9s", "il", "s'agit", "selon", "la", "banque", "mondiale", "d'un", "pays", "\u00e0", "revenu", "interm\u00e9diaire", "sup\u00e9rieur", "son", "\u00e9conomie", "est", "fortement", "li\u00e9e", "\u00e0", "celle", "des", "\u00e9tatsunis", "par", "son", "appartenance", "\u00e0", "l'alena", "jusquen", "et", "le", "nouvel", "aceum", "tmec", "en", "espagnol", "apr\u00e8s", "en", "le", "mexique", "est", "la", "deuxi\u00e8me", "destination", "touristique", "des", "am\u00e9riques", "et", "la", "premi\u00e8re", "devant", "les", "\u00e9tatsunis", "en", "il", "est", "l'un", "des", "dixsept", "pays", "m\u00e9gadivers", "de", "la", "plan\u00e8te", "il", "abrite", "de", "\u00e0", "de", "la", "biodiversit\u00e9", "mondiale", "et", "comprend", "plus", "de", "douze", "mille", "esp\u00e8ces", "end\u00e9miques", "il", "compte", "sites", "culturels", "ou", "naturels", "inscrits", "par", "l'unesco", "au", "patrimoine", "de", "l'humanit\u00e9", "l'indice", "de", "d\u00e9veloppement", "humain", "du", "mexique", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "en", "\u00e0", "la", "e", "place", "mondiale", "devant", "le", "br\u00e9sil", "et", "derri\u00e8re", "l'iran", "la", "chine", "et", "cuba", "en", "cet", "indice", "ne", "s'\u00e9levait", "qu'\u00e0", "en", "le", "mexique", "est", "class\u00e9", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "le", "mexique", "est", "\u00e9galement", "membre", "d'institutions", "internationales", "telles", "que", "l'onu", "l'omc", "et", "le", "g", "toponymie", "sans", "attendre", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "viceroyaut\u00e9", "de", "la", "nouvelleespagne", "il", "fut", "d\u00e9cid\u00e9", "que", "le", "pays", "prendrait", "le", "nom", "de", "sa", "capitale", "mexico", "l'utilisation", "de", "ce", "toponyme", "remonte", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'\u00e9poque", "pr\u00e9hispanique", "post", "classique", "tardif", "chez", "les", "nahuas", "et", "plus", "particuli\u00e8rement", "les", "autochtones", "de", "la", "cit\u00e9", "les", "mexicas", "il", "\u00e9tait", "alors", "accol\u00e9", "au", "toponyme", "tenochtitlan", "le", "j\u00e9suite", "et", "historien", "francisco", "javier", "clavijero", "soutient", "dans", "ses", "\u00e9crits", "qu'il", "d\u00e9rive", "du", "mot", "nahuatl", "mexitl", "ou", "mexitli", "un", "nom", "secret", "de", "huitzilopochtli", "la", "divinit\u00e9", "tut\u00e9laire", "des", "mexicas", "selon", "cette", "th\u00e9orie", "mexico", "signifie", "lieu", "o\u00f9", "vit", "mxitli", "ou", "mxtli", "ou", "lieu", "o\u00f9", "est", "construit", "le", "temple", "de", "mexitli", "en", "r\u00e9f\u00e9rence", "au", "templo", "mayor", "cette", "th\u00e8se", "\u00e9tait", "aussi", "partag\u00e9e", "par", "juan", "de", "torquemada", "toutefois", "torquemada", "ajoute", "que", "mexitli", "viendrait", "des", "mots", "metl", "agave", "et", "xictli", "nombril", "selon", "cette", "version", "mexico", "signifierait", "mot", "pour", "mot", "lieu", "dans", "le", "nombril", "d'agave", "cette", "interpr\u00e9tation", "est", "aussi", "soutenue", "par", "le", "franciscain", "motolinia", "d'autres", "historiens", "comme", "bernardino", "de", "sahag\u00fan", "jos\u00e9", "de", "acosta", "et", "diego", "dur\u00e1n", "avancent", "dans", "leurs", "travaux", "que", "mexico", "vient", "de", "mecitl", "ou", "mexi", "qui", "\u00e9tait", "le", "nom", "d'un", "chef", "et", "pr\u00eatre", "qui", "guida", "les", "premiers", "nahuas", "\u00e9migr\u00e9s", "de", "la", "mythique", "aztlan", "dits", "mexicas", "et", "par", "cons\u00e9quent", "ce", "mot", "signifierait", "peuple", "de", "mexi", "alfonso", "caso", "a", "sugg\u00e9r\u00e9", "que", "mexico", "viendrait", "des", "mots", "metztli", "lune", "xictli", "nombril", "centre", "milieu", "fils", "et", "du", "suffixe", "locatif", "co", "par", "cons\u00e9quent", "mexico", "signifierait", "lieu", "au", "milieu", "de", "la", "lune", "ou", "lieu", "au", "centre", "du", "lac", "de", "la", "lune", "en", "faisant", "allusion", "au", "lac", "texcoco", "au", "milieu", "duquel", "a", "\u00e9t\u00e9", "construite", "la", "ville", "de", "mexico", "cette", "version", "est", "fond\u00e9e", "sur", "une", "l\u00e9gende", "azt\u00e8que", "qui", "raconte", "que", "lorsque", "les", "mexicas", "arriv\u00e8rent", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "au", "lac", "de", "texcoco", "ils", "y", "virent", "la", "lune", "qui", "s'y", "refl\u00e9tait", "le", "nom", "de", "la", "ville", "fut", "translitt\u00e9r\u00e9", "en", "espagnol", "m\u00e9xico", "avec", "la", "valeur", "phon\u00e9tique", "du", "x", "de", "l'espagnol", "m\u00e9di\u00e9val", "qui", "repr\u00e9sentait", "la", "consonne", "fricative", "postalv\u00e9olaire", "vois\u00e9e", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "un", "j", "\u00e9volua", "vers", "la", "consonne", "fricative", "v\u00e9laire", "sourde", "x", "durant", "le", "xvie", "si\u00e8cle", "qui", "conduisit", "\u00e0", "l'utilisation", "de", "la", "variante", "m\u00e9jico", "dans", "beaucoup", "de", "publications", "en", "espagne", "le", "plus", "souvent", "tandis", "qu'au", "mexique", "m\u00e9xico", "est", "rest\u00e9e", "la", "graphie", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e", "il", "y", "a", "quelques", "ann\u00e9es", "lacad\u00e9mie", "royale", "espagnole", "l'institution", "r\u00e9gulant", "la", "langue", "espagnole", "statua", "que", "la", "graphie", "recommand\u00e9e", "en", "espagnol", "serait", "m\u00e9xico", "et", "la", "majorit\u00e9", "des", "publications", "dans", "tous", "les", "pays", "hispanophones", "adh\u00e8rent", "aujourd'hui", "\u00e0", "la", "nouvelle", "norme", "m\u00eame", "si", "la", "variante", "d\u00e9su\u00e8te", "se", "rencontre", "parfois", "en", "fran\u00e7ais", "le", "x", "de", "mexico", "et", "de", "mexique", "ne", "repr\u00e9sente", "ni", "le", "son", "originel", "ni", "le", "son", "actuel", "mais", "la", "double", "consonne", "ks", "histoire", "\u00e9poque", "pr\u00e9hispanique", "le", "territoire", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9couvert", "et", "habit\u00e9", "par", "des", "groupes", "de", "chasseurscueilleurs", "nomades", "il", "y", "a", "environ", "ans", "pendant", "plusieurs", "milliers", "d'ann\u00e9es", "les", "habitants", "de", "cette", "r\u00e9gion", "d'am\u00e9rique", "pratiqu\u00e8rent", "la", "chasse", "et", "la", "cueillette", "jusqu'\u00e0", "la", "d\u00e9couverte", "de", "l'agriculture", "\u00e0", "guil\u00e1", "naquitz", "ont", "\u00e9t\u00e9", "mis", "au", "jour", "les", "restes", "les", "plus", "anciens", "de", "la", "domestication", "de", "la", "courge", "et", "de", "la", "calebasse", "qui", "datent", "du", "ixe", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "mais", "l'agriculture", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9e", "de", "fa\u00e7on", "pr\u00e9coce", "dans", "des", "sites", "comme", "la", "vall\u00e9e", "de", "tehuac\u00e1n", "o\u00f9", "la", "domestication", "du", "ma\u00efs", "a", "eu", "lieu", "aux", "alentours", "du", "ve", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "d\u00e8s", "lors", "des", "groupes", "humains", "de", "cette", "r\u00e9gion", "deviennent", "de", "plus", "en", "plus", "d\u00e9pendants", "des", "produits", "agricoles", "et", "ce", "jusqu'\u00e0", "l'apparition", "de", "hameaux", "agricoles", "et", "jusqu'\u00e0", "la", "d\u00e9pendance", "totale", "qui", "a", "lieu", "durant", "la", "p\u00e9riode", "classique", "tandis", "que", "l'agriculture", "prosp\u00e8re", "en", "m\u00e9soam\u00e9rique", "les", "peuples", "au", "nord", "chichim\u00e8ques", "restent", "encore", "d\u00e9pendants", "de", "la", "chasse", "et", "la", "cueillette", "l'histoire", "pr\u00e9hispanique", "de", "ce", "qui", "est", "actuellement", "le", "nord", "du", "mexique", "est", "mal", "connue", "car", "les", "peuples", "qui", "occup\u00e8rent", "la", "r\u00e9gion", "avaient", "une", "culture", "mat\u00e9rielle", "limit\u00e9e", "ces", "peuples", "nomades", "qui", "habitaient", "les", "d\u00e9serts", "le", "littoral", "et", "les", "montagnes", "au", "nord", "de", "la", "m\u00e9soam\u00e9rique", "ne", "partageaient", "pas", "la", "m\u00eame", "culture", "le", "site", "de", "la", "grotte", "de", "la", "perra", "tamaulipas", "a", "connu", "l'invention", "de", "l'agriculture", "et", "connu", "la", "pr\u00e9sence", "humaine", "\u00e0", "partir", "de", "av", "jc", "il", "y", "a", "des", "traces", "de", "peuples", "nomades", "dans", "les", "sites", "tels", "que", "la", "grotte", "de", "la", "candelaria", "coahuila", "av", "jc", "ou", "el", "conchalito", "es", "bassecalifornie", "du", "sud", "on", "trouve", "\u00e9galement", "en", "bassecalifornie", "les", "peintures", "rupestres", "de", "la", "sierra", "de", "san", "francisco", "dont", "la", "fonction", "continue", "jusqu'au", "xixe", "si\u00e8cle", "lorsque", "les", "derniers", "autochtones", "disparaissent", "de", "la", "r\u00e9gion", "plusieurs", "auteurs", "prennent", "comme", "marqueur", "du", "d\u00e9but", "de", "la", "civilisation", "m\u00e9soam\u00e9ricaine", "la", "controvers\u00e9e", "c\u00e9ramique", "pox", "es", "de", "puerto", "marqu\u00e9s", "dat\u00e9e", "vers", "le", "xxive", "si\u00e8cle", "av", "jc", "cette", "c\u00e9ramique", "m\u00e9soam\u00e9ricaine", "pourrait", "avoir", "pour", "origine", "le", "contact", "entre", "la", "c\u00f4te", "sudam\u00e9ricaine", "du", "pacifique", "et", "l'occident", "de", "la", "m\u00e9soam\u00e9rique", "les", "nouvelles", "avanc\u00e9es", "techniques", "se", "diffusent", "dans", "toute", "la", "r\u00e9gion", "si", "bien", "que", "des", "si\u00e8cles", "apr\u00e8s", "on", "produit", "une", "c\u00e9ramique", "dans", "d'autres", "hameaux", "du", "pr\u00e9classique", "ancien", "av", "jc", "comme", "chup\u00edcuaro", "et", "tlatilco", "durant", "le", "pr\u00e9classique", "moyen", "xiveive", "si\u00e8cle", "av", "jc", "la", "culture", "olm\u00e8que", "se", "diffuse", "dans", "toute", "la", "m\u00e9soam\u00e9rique", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9clin", "olm\u00e8que", "l'essor", "simultan\u00e9", "de", "plusieurs", "peuples", "a", "lieu", "par", "exemple", "la", "culture", "des", "tombes", "\u00e0", "puits", "de", "probable", "influence", "sudam\u00e9ricaine", "la", "culture", "\u00e9piolm\u00e8que", "\u00e0", "tres", "zapotes", "l'\u00e9panouissement", "d'izapa", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "du", "compte", "long", "\u00e0", "la", "fin", "de", "cette", "\u00e9tape", "teotihuacan", "devient", "la", "ville", "la", "plus", "importante", "de", "la", "vall\u00e9e", "de", "mexico", "durant", "le", "classique", "ancien", "iievieviiie", "si\u00e8cle", "l'influence", "de", "teotihuac\u00e1n", "se", "fait", "sentir", "dans", "toute", "la", "m\u00e9soam\u00e9rique", "appuy\u00e9e", "par", "son", "pouvoir", "politique", "et", "commercial", "elle", "avait", "d'importants", "alli\u00e9s", "comme", "monte", "alb\u00e1n", "dans", "les", "vall\u00e9es", "centrales", "d'oaxaca", "la", "civilisation", "m\u00e9soam\u00e9ricaine", "s'\u00e9tend", "plus", "au", "nord", "vers", "des", "sites", "comme", "la", "quemada", "en", "en", "retour", "des", "influences", "culturelles", "arrivent", "du", "nord", "visibles", "dans", "la", "culture", "huast\u00e8que", "la", "p\u00e9riode", "classique", "est", "\u00e9galement", "l'\u00e9poque", "de", "consolidation", "de", "la", "civilisation", "maya", "dans", "la", "p\u00e9ninsule", "du", "yucat\u00e1n", "et", "des", "hautes", "terres", "du", "chiapas", "d'un", "autre", "c\u00f4t\u00e9", "dans", "les", "vall\u00e9es", "et", "les", "montagnes", "du", "nord", "de", "la", "sierra", "madre", "occidentale", "se", "d\u00e9veloppe", "la", "culture", "paquim\u00e9", "r\u00e9sultat", "de", "la", "consolidation", "de", "l'agriculture", "dans", "le", "nordest", "et", "l'\u00e9change", "entre", "la", "m\u00e9soam\u00e9rique", "et", "l'oasisam\u00e9rique", "entre", "les", "xe", "et", "xiie", "si\u00e8cles", "le", "centre", "du", "mexique", "est", "domin\u00e9", "par", "tula", "la", "capitale", "des", "tolt\u00e8ques", "la", "ville", "a", "\u00e9tabli", "des", "liens", "tr\u00e8s", "forts", "avec", "plusieurs", "r\u00e9gions", "de", "m\u00e9soam\u00e9rique", "mais", "particuli\u00e8rement", "avec", "la", "p\u00e9ninsule", "du", "yucat\u00e1n", "o\u00f9", "se", "trouve", "la", "ville", "maya", "de", "chich\u00e9n", "itz\u00e1", "au", "m\u00eame", "moment", "dans", "ce", "qui", "est", "actuellement", "l'\u00e9tat", "d'oaxaca", "de", "ju\u00e1rez", "les", "mixt\u00e8ques", "commencent", "un", "processus", "expansionniste", "qui", "les", "m\u00e8ne", "\u00e0", "occuper", "les", "vall\u00e9es", "centrales", "o\u00f9", "vivaient", "les", "zapot\u00e8ques", "en", "les", "mexicas", "fondent", "mexicotenochtitlan", "la", "capitale", "de", "l'\u00e9tat", "le", "plus", "vaste", "qu'a", "connu", "la", "m\u00e9soam\u00e9rique", "qui", "rivalisait", "seul", "avec", "les", "tarasques", "de", "tzintzuntzan", "\u00e9poque", "coloniale", "en", "les", "conquistadors", "alli\u00e9s", "\u00e0", "de", "nombreuses", "tribus", "ennemies", "des", "azt\u00e8ques", "dont", "les", "tlaxcalt\u00e8ques", "et", "conduits", "par", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "contribuent", "\u00e0", "la", "conqu\u00eate", "de", "l'empire", "azt\u00e8que", "aid\u00e9s", "en", "cela", "par", "la", "sup\u00e9riorit\u00e9", "et", "la", "qualit\u00e9", "de", "leurs", "armes", "et", "de", "leurs", "tactiques", "de", "combat", "mais", "aussi", "la", "sup\u00e9riorit\u00e9", "num\u00e9rique", "de", "leurs", "alli\u00e9s", "indig\u00e8nes", "le", "ao\u00fbt", "la", "fin", "du", "si\u00e8ge", "de", "tenochtitlan", "signe", "la", "victoire", "des", "espagnols", "et", "la", "fin", "de", "l'empire", "azt\u00e8que", "cort\u00e9s", "se", "lance", "alors", "dans", "la", "conqu\u00eate", "d'un", "vaste", "empire", "colonial", "qui", "deviendra", "la", "nouvelleespagne", "le", "territoire", "s'\u00e9tendra", "jusqu'\u00e0", "une", "importante", "partie", "du", "sud", "des", "actuels", "\u00e9tatsunis", "notamment", "la", "californie", "l'arizona", "le", "nouveaumexique", "et", "le", "texas", "les", "principales", "villes", "mexicaines", "sont", "alors", "cr\u00e9\u00e9es", "mexico", "sur", "les", "ruines", "de", "tenochtitl\u00e1n", "guadalajara", "puebla", "et", "monterrey", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "la", "colonisation", "espagnole", "des", "missionnaires", "arrivent", "dans", "le", "pays", "pour", "\u00e9vang\u00e9liser", "les", "populations", "indig\u00e8nes", "parmi", "ces", "\u00e9vang\u00e9lisateurs", "bartolom\u00e9", "de", "las", "casas", "se", "distingue", "par", "son", "d\u00e9sir", "de", "prot\u00e9ger", "les", "populations", "indig\u00e8nes", "d\u00e8s", "ladministration", "de", "la", "nouvelleespagne", "est", "confi\u00e9e", "\u00e0", "un", "viceroi", "le", "premier", "sera", "antonio", "de", "mendoza", "nomm\u00e9", "par", "charles", "quint", "pendant", "cette", "p\u00e9riode", "lespagne", "s'est", "enrichie", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "d\u00e9couverte", "et", "\u00e0", "l'exploitation", "des", "mines", "d'argent", "mexicaines", "parmi", "les", "plus", "riches", "du", "monde", "dont", "le", "produit", "transite", "via", "anvers", "premi\u00e8re", "place", "financi\u00e8re", "mondiale", "pour", "permettre", "d'importer", "des", "biens", "de", "l'inde", "o\u00f9", "les", "marchands", "sont", "friands", "d'argentm\u00e9tal", "les", "espagnols", "implantent", "aussi", "la", "culture", "de", "la", "canne", "\u00e0", "sucre", "et", "du", "caf\u00e9", "alors", "que", "sur", "le", "plan", "humain", "la", "population", "am\u00e9rindienne", "chuta", "de", "\u00e0", "cause", "principalement", "des", "\u00e9pid\u00e9mies", "on", "estime", "qu'avant", "l'arriv\u00e9e", "des", "espagnols", "le", "mexique", "central", "comptait", "millions", "d'habitants", "il", "en", "restait", "un", "million", "vers", "les", "trois", "si\u00e8cles", "de", "colonisation", "espagnole", "co\u00efncident", "avec", "la", "cr\u00e9ation", "du", "mexique", "en", "tant", "que", "nation", "latine", "hispanique", "catholique", "et", "m\u00e9tisse", "telle", "que", "nous", "le", "connaissons", "aujourdhui", "l'architecture", "la", "gastronomie", "les", "f\u00eates", "mexicaines", "et", "la", "structure", "familiale", "sont", "encore", "aujourd'hui", "largement", "influenc\u00e9es", "par", "ces", "trois", "si\u00e8cles", "de", "domination", "espagnoler\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "apr\u00e8s", "les", "tr\u00e8s", "nombreuses", "destructions", "r\u00e9sultant", "de", "la", "colonisation", "du", "mexique", "une", "forme", "d'art", "colonial", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9", "\u00e0", "partir", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "et", "ce", "pour", "plusieurs", "raisons", "contexte", "humaniste", "europ\u00e9en", "et", "d\u00e9veloppement", "des", "cabinets", "de", "curiosit\u00e9s", "propagande", "religieuse", "d\u00e9veloppement", "d'une", "\u00e9lite", "m\u00e9tisse", "explosion", "d'un", "commerce", "intercontinental", "etc", "ce", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "a", "en", "outre", "permis", "la", "conservation", "et", "la", "diffusion", "de", "nombreuses", "techniques", "pr\u00e9colombiennes", "uniques", "au", "monde", "comme", "l'art", "de", "la", "laque", "mexicaine", "technique", "de", "collage", "tr\u00e8s", "diff\u00e9rente", "de", "la", "laque", "asiatique", "du", "papier", "d'amate", "ou", "celui", "de", "la", "mosa\u00efque", "de", "plumes", "d'une", "extraordinaire", "virtuosit\u00e9", "au", "vu", "des", "moyens", "\u00e0", "la", "disposition", "des", "artisans", "pr\u00e9colombiensr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "de", "ces", "tr\u00e8s", "nombreux", "ouvrages", "envoy\u00e9s", "en", "europe", "pour", "la", "d\u00e9lectation", "des", "princes", "et", "collectionneurs", "tr\u00e8s", "peu", "sont", "parvenus", "jusqu'\u00e0", "nous", "quatre", "tableaux", "de", "mosa\u00efques", "de", "plumes", "sont", "aujourd'hui", "conserv\u00e9s", "en", "france", "dont", "deux", "datant", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "le", "triptyque", "de", "la", "crucifixion", "conserv\u00e9", "au", "mus\u00e9e", "national", "de", "la", "renaissance", "\u00e0", "\u00e9couen", "val", "d'oise", "et", "la", "messe", "de", "saintgr\u00e9goire", "conserv\u00e9e", "au", "mus\u00e9e", "des", "jacobins", "d'auch", "gers", "les", "populations", "indig\u00e8nes", "ne", "furent", "pas", "enti\u00e8rement", "soumises", "du", "fait", "de", "la", "chute", "de", "l'empire", "azt\u00e8que", "d'autres", "ne", "firent", "que", "changer", "de", "ma\u00eetres", "les", "talxcalt\u00e8ques", "alli\u00e9s", "des", "espagnols", "furent", "mieux", "trait\u00e9s", "et", "jouirent", "tout", "au", "long", "de", "la", "colonie", "de", "privil\u00e8ges", "tels", "que", "pouvoir", "monter", "\u00e0", "cheval", "des", "nobles", "indig\u00e8nes", "partirent", "pour", "l'espagne", "o\u00f9", "leurs", "descendants", "vivent", "toujours", "de", "tr\u00e8s", "nombreuses", "r\u00e9voltes", "locales", "eurent", "lieu", "durant", "les", "trois", "si\u00e8cles", "de", "la", "p\u00e9riode", "coloniale", "ind\u00e9pendance", "l'un", "de", "pr\u00e9curseurs", "de", "l'ind\u00e9pendance", "du", "mexique", "est", "melchor", "de", "talamantes", "mort", "emprisonn\u00e9", "dans", "la", "forteresse", "de", "san", "juan", "de", "ul\u00faa", "en", "il", "est", "l'auteur", "de", "textes", "o\u00f9", "sont", "expos\u00e9es", "les", "raisons", "qui", "devaient", "selon", "lui", "amener", "le", "pays", "\u00e0", "son", "\u00e9mancipation", "de", "la", "couronne", "espagnole", "dans", "la", "nuit", "du", "au", "septembre", "depuis", "ce", "qui", "est", "aujourd'hui", "la", "ville", "de", "dolores", "hidalgo", "dans", "le", "guanajuato", "un", "espagnol", "n\u00e9", "au", "mexique", "le", "cur\u00e9", "miguel", "hidalgo", "aujourdhui", "h\u00e9ros", "national", "l\u00e8ve", "au", "cri", "de", "vive", "la", "vierge", "de", "guadalupe", "vive", "ferdinand", "vii", "\u00e0", "bas", "le", "mauvais", "gouvernement", "!", "c'est\u00e0dire", "celui", "de", "joseph", "bonaparte", "au", "pouvoir", "depuis", "l'invasion", "de", "l'espagne", "par", "les", "fran\u00e7ais", "une", "arm\u00e9e", "h\u00e9t\u00e9roclite", "et", "indisciplin\u00e9e", "de", "villageois", "et", "d'indig\u00e8nes", "pour", "le", "r\u00e9tablissement", "de", "ferdinand", "vii", "et", "contre", "les", "juntes", "espagnoles", "au", "service", "des", "fran\u00e7ais", "il", "commence", "avec", "succ\u00e8s", "mais", "\u00e9choue", "au", "monte", "de", "las", "cruces", "dans", "sa", "tentative", "de", "prendre", "mexico", "et", "sera", "ex\u00e9cut\u00e9", "en", "les", "cr\u00e9oles", "descendants", "d'europ\u00e9ens", "le", "plus", "souvent", "d'espagnols", "mais", "n\u00e9s", "hors", "de", "la", "m\u00e9tropole", "espagnole", "au", "nombre", "d'un", "million", "en", "nouvelleespagne", "devenue", "l'actuel", "mexique", "sont", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "des", "m\u00e9tis", "et", "des", "mul\u00e2tres", "qui", "ensemble", "sont", "million", "et", "des", "indig\u00e8nes", "millions", "qui", "forment", "la", "majeure", "partie", "des", "six", "millions", "de", "la", "population", "d'alors", "mais", "sont", "tenus", "\u00e0", "l'\u00e9cart", "du", "pouvoir", "politique", "et", "\u00e9conomique", "les", "fonctions", "les", "plus", "prestigieuses", "et", "lucratives", "\u00e9tant", "r\u00e9serv\u00e9es", "aux", "espagnols", "dont", "le", "nombre", "n'\u00e9tait", "que", "de", "peninsulares", "n\u00e9s", "dans", "la", "m\u00e9tropole", "que", "les", "cr\u00e9oles", "nomment", "aussi", "gachupines", "si", "le", "grito", "de", "dolores", "est", "\u00e0", "l'origine", "du", "processus", "d'ind\u00e9pendance", "du", "pays", "il", "n'est", "cependant", "pas", "un", "appel", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "mais", "bien", "une", "r\u00e9action", "\u00e0", "la", "destitution", "de", "ferdinand", "vii", "par", "les", "fran\u00e7ais", "le", "premier", "acte", "d'ind\u00e9pendance", "est", "proclam\u00e9", "par", "le", "congr\u00e8s", "de", "chilpancingo", "inspir\u00e9", "principalement", "par", "les", "\u00e9crits", "de", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "morelos", "et", "a", "\u00e9t\u00e9", "sign\u00e9", "le", "novembre", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9dig\u00e9", "par", "carlos", "mar\u00eda", "de", "bustamante", "et", "andr\u00e9s", "quintana", "roo", "et", "a", "\u00e9t\u00e9", "intitul\u00e9", "acte", "solennel", "de", "la", "d\u00e9claration", "d'ind\u00e9pendance", "de", "l'am\u00e9rique", "septentrionale", "lacte", "de", "lind\u00e9pendance", "de", "l'empire", "mexicain", "sera", "finalement", "sign\u00e9", "le", "septembre", "l'espagne", "ne", "reconna\u00eetra", "l'ind\u00e9pendance", "du", "mexique", "que", "le", "d\u00e9cembre", "parmi", "les", "\u00e9l\u00e9ments", "d\u00e9clencheurs", "du", "mouvement", "ind\u00e9pendantiste", "figurent", "la", "conqu\u00eate", "et", "loccupation", "fran\u00e7aise", "de", "lespagne", "au", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "par", "les", "troupes", "de", "napol\u00e9on", "et", "le", "rejet", "par", "les", "cr\u00e9oles", "de", "la", "nouvelleespagne", "de", "la", "constitution", "de", "cadix", "jug\u00e9e", "par", "eux", "anticl\u00e9ricale", "et", "trop", "lib\u00e9rale", "avec", "l'ind\u00e9pendance", "les", "espagnols", "n\u00e9s", "au", "mexique", "purent", "devenir", "les", "ma\u00eetres", "du", "pays", "en", "acc\u00e9dant", "\u00e0", "toutes", "les", "fonctions", "auparavant", "r\u00e9serv\u00e9es", "aux", "espagnols", "n\u00e9s", "en", "m\u00e9tropole", "qui", "furent", "expuls\u00e9s", "en", "exception", "faite", "de", "ceux", "dont", "les", "capitaux", "\u00e9taient", "investis", "dans", "les", "mines", "et", "l'agriculture", "n\u00e9anmoins", "bien", "qu'ind\u00e9pendant", "le", "mexique", "demeure", "fragment\u00e9", "entre", "les", "nobles", "les", "pauvres", "le", "clerg\u00e9", "et", "les", "diff\u00e9rends", "caudillos", "en", "l'empire", "est", "proclam\u00e9", "avec", "agust\u00edn", "de", "iturbide", "le", "octobre", "le", "mexique", "se", "dote", "de", "la", "nouvelle", "constitution", "f\u00e9d\u00e9rale", "des", "\u00e9tatsunis", "mexicains", "constituci\u00f3n", "federal", "de", "los", "estados", "unidos", "mexicanos", "adoptant", "pour", "son", "gouvernement", "la", "forme", "de", "r\u00e9publique", "repr\u00e9sentative", "populaire", "f\u00e9d\u00e9rale", "de", "l'ind\u00e9pendance", "\u00e0", "la", "consolidation", "r\u00e9publicaine", "intervention", "espagnole", "de", "les", "troupes", "espagnoles", "d\u00e9barquent", "pr\u00e8s", "de", "tampico", "en", "mars", "dans", "une", "ultime", "tentative", "de", "reconqu\u00eate", "du", "pays", "et", "sont", "repouss\u00e9es", "par", "les", "troupes", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "antonio", "l\u00f3pez", "de", "santa", "anna", "celuici", "acquiert", "un", "immense", "prestige", "par", "sa", "victoire", "et", "devient", "le", "h\u00e9ros", "de", "tampico", "guerre", "des", "p\u00e2tisseries", "en", "raison", "des", "d\u00e9g\u00e2ts", "caus\u00e9s", "lors", "des", "troubles", "publics", "li\u00e9s", "au", "chaos", "de", "la", "situation", "politique", "dans", "les", "ann\u00e9es", "qui", "suivirent", "l'ind\u00e9pendance", "des", "commer\u00e7ants", "fran\u00e7ais", "d\u00e9pos\u00e8rent", "des", "r\u00e9clamations", "au", "baron", "deffaudis", "ambassadeur", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "mexico", "parmi", "eux", "un", "p\u00e2tissier", "du", "nom", "de", "remontel", "r\u00e9clama", "la", "somme", "exorbitante", "de", "pesos", "en", "d\u00e9dommagement", "du", "pr\u00e9judice", "caus\u00e9", "par", "des", "officiers", "\u00e0", "son", "\u00e9tablissement", "de", "tacubaya", "selon", "les", "sources", "ayant", "profit\u00e9", "d'\u00e9meutes", "pour", "partir", "sans", "payer", "leurs", "p\u00e2tisseries", "en", "d'o\u00f9", "le", "surnom", "ironique", "donn\u00e9", "ensuite", "au", "conflit", "par", "les", "mexicains", "ou", "ayant", "occasionn\u00e9", "des", "d\u00e9g\u00e2ts", "\u00e0", "sa", "boutique", "en", "en", "le", "ministre", "mexicain", "des", "affaires", "ext\u00e9rieures", "luis", "g", "cuevas", "r\u00e9pondit", "que", "le", "gouvernement", "n\u00e9tait", "pas", "dans", "l'obligation", "d'indemniser", "ces", "pertes", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "qu'elles", "\u00e9taient", "la", "cons\u00e9quence", "d'un", "mouvement", "r\u00e9volutionnaire", "le", "f\u00e9vrier", "ou", "le", "mars", "selon", "d'autres", "sources", "une", "flotte", "de", "navires", "de", "guerre", "fran\u00e7ais", "arriva", "au", "large", "de", "veracruz", "et", "le", "gouvernement", "de", "louisphilippe", "ier", "r\u00e9clama", "une", "somme", "totale", "de", "pesos", "\u00e9quivalant", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "\u00e0", "millions", "de", "francs", "or", "en", "r\u00e9paration", "des", "pertes", "subies", "par", "ses", "sujets", "le", "novembre", "les", "fran\u00e7ais", "bombard\u00e8rent", "la", "forteresse", "de", "san", "juan", "de", "ul\u00faa", "les", "fran\u00e7ais", "obtinrent", "des", "garanties", "quant", "au", "paiement", "de", "cette", "somme", "et", "se", "retir\u00e8rent", "apr\u00e8s", "onze", "mois", "de", "blocus", "du", "port", "de", "veracruz", "cela", "occasionna", "pour", "le", "tr\u00e9sor", "mexicain", "une", "perte", "calcul\u00e9e", "par", "le", "journal", "des", "d\u00e9bats", "de", "pesos", "soit", "millions", "de", "francs", "or", "guerre", "am\u00e9ricanomexicaine", "en", "le", "texas", "proclame", "son", "ind\u00e9pendance", "du", "mexique", "il", "sera", "annex\u00e9", "plus", "tard", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "en", "en", "fait", "le", "texas", "d\u00e9cide", "de", "rejoindre", "les", "\u00e9tatsunis", "mais", "cela", "violait", "le", "trait\u00e9", "de", "velasco", "sign\u00e9", "en", "qui", "sp\u00e9cifiait", "qu'apr\u00e8s", "l'ind\u00e9pendance", "le", "texas", "ne", "pouvait", "rejoindre", "l'union", "am\u00e9ricaine", "en", "le", "mexique", "revendique", "le", "territoire", "compris", "entre", "le", "rio", "bravo", "et", "le", "rio", "nueces", "en", "effet", "la", "limite", "de", "la", "province", "texane", "\u00e9tait", "le", "rio", "nueces", "situ\u00e9", "\u00e0", "km", "au", "nord", "du", "rio", "bravo", "d\u00e8s", "lors", "la", "guerre", "\u00e9clate", "entre", "le", "mexique", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "durera", "de", "\u00e0", "les", "troupes", "am\u00e9ricaines", "envahissent", "le", "pays", "et", "loccupent", "de", "\u00e0", "apr\u00e8s", "la", "bataille", "de", "chapultepec", "le", "septembre", "les", "troupes", "am\u00e9ricaines", "hissent", "le", "drapeau", "am\u00e9ricain", "sur", "le", "palais", "national", "la", "ville", "de", "mexico", "est", "occup\u00e9e", "sous", "le", "contr\u00f4le", "de", "winfield", "scott", "ses", "troupes", "ex\u00e9cutent", "de", "nombreux", "soldats", "d'origine", "irlandaise", "du", "bataillon", "saint", "patrick", "d\u00e9serteurs", "de", "lus", "army", "qui", "collaboraient", "avec", "la", "r\u00e9sistance", "mexicaine", "face", "\u00e0", "loccupant", "la", "guerre", "se", "termine", "par", "la", "signature", "en", "du", "trait\u00e9", "de", "guadalupe", "hidalgo", "par", "lequel", "le", "mexique", "reconna\u00eet", "le", "rio", "bravo", "comme", "sa", "fronti\u00e8re", "avec", "le", "texas", "de", "plus", "le", "mexique", "c\u00e8de", "plus", "de", "de", "son", "territoire", "aux", "\u00e9tatsunis", "soit", "pr\u00e8s", "de", "km", "les", "\u00e9tats", "de", "californie", "nouveaumexique", "arizona", "nevada", "utah", "la", "majeure", "partie", "du", "colorado", "et", "le", "sudouest", "du", "wyoming", "repr\u00e9sentent", "les", "territoires", "que", "les", "\u00e9tatsunis", "ont", "annex\u00e9s", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "guerre", "am\u00e9ricanomexicaine", "en", "est", "promulgu\u00e9e", "la", "constitution", "qui", "r\u00e8gle", "les", "institutions", "politiques", "mexicaines", "jusqu'en", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "guerre", "de", "r\u00e9forme", "intervention", "fran\u00e7aise", "en", "le", "gouvernement", "de", "ju\u00e1rez", "d\u00e9cide", "la", "suspension", "du", "paiement", "de", "sa", "dette", "ext\u00e9rieure", "la", "france", "lun", "des", "cr\u00e9anciers", "du", "mexique", "invoque", "le", "motif", "des", "dettes", "pour", "y", "intervenir", "militairement", "avec", "lappui", "de", "l'ancienne", "puissance", "coloniale", "lespagne", "et", "de", "langleterre", "profitant", "de", "la", "guerre", "civile", "qui", "d\u00e9chire", "et", "absorbe", "les", "ressources", "du", "voisin", "du", "nord", "napol\u00e9on", "iii", "avec", "la", "b\u00e9n\u00e9diction", "du", "pape", "pensait", "\u00e9tablir", "au", "mexique", "un", "empire", "latin", "et", "catholique", "qui", "contrebalancerait", "le", "pouvoir", "grandissant", "des", "am\u00e9ricains", "des", "forces", "maritimes", "de", "ces", "trois", "pays", "d\u00e9barquent", "\u00e0", "veracruz", "les", "espagnols", "en", "d\u00e9cembre", "les", "anglais", "et", "les", "fran\u00e7ais", "en", "janvier", "apr\u00e8s", "des", "n\u00e9gociations", "le", "gouvernement", "mexicain", "arrive", "\u00e0", "obtenir", "des", "anglais", "et", "des", "espagnols", "leur", "retrait", "convention", "de", "soledad", "la", "france", "continue", "donc", "seule", "cette", "exp\u00e9dition", "visant", "\u00e0", "\u00e9tablir", "un", "empire", "catholique", "et", "ami", "au", "mexique", "hormis", "la", "premi\u00e8re", "bataille", "de", "puebla", "gagn\u00e9e", "par", "les", "forces", "lib\u00e9rales", "sous", "le", "commandement", "dignacio", "zaragoza", "la", "campagne", "militaire", "fran\u00e7aise", "est", "un", "succ\u00e8s", "la", "l\u00e9gion", "\u00e9trang\u00e8re", "s'y", "illustra", "lors", "du", "combat", "du", "avril", "non", "loin", "du", "cerro", "del", "chiquihuite", "\u00e0", "camar\u00f3n", "rebaptis\u00e9e", "plus", "tard", "villa", "tejeda", "dite", "camerone", "en", "fran\u00e7ais", "devant", "lavanc\u00e9e", "des", "forces", "ennemies", "appuy\u00e9es", "par", "les", "conservateurs", "le", "gouvernement", "de", "ju\u00e1rez", "est", "contraint", "de", "s'\u00e9loigner", "\u00e0", "san", "luis", "potos\u00ed", "le", "mai", "puis", "finalement", "\u00e0", "paso", "del", "norte", "devenue", "depuis", "ciudad", "ju\u00e1rez", "pr\u00e8s", "de", "la", "fronti\u00e8re", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "en", "juin", "mexico", "tombe", "sous", "le", "contr\u00f4le", "des", "forces", "de", "napol\u00e9on", "iii", "et", "de", "celles", "des", "conservateurs", "mexicains", "le", "juillet", "une", "assembl\u00e9e", "des", "notables", "\u00e0", "mexico", "nomme", "maximilien", "dautriche", "empereur", "il", "\u00e9tait", "un", "des", "fr\u00e8res", "de", "fran\u00e7oisjoseph", "ier", "empereur", "d'autriche", "prince", "bien", "intentionn\u00e9", "il", "d\u00e9\u00e7ut", "souvent", "les", "conservateurs", "par", "ses", "id\u00e9es", "modernes", "et", "lib\u00e9rales", "allant", "jusqu'\u00e0", "demander", "\u00e0", "ju\u00e1rez", "de", "gouverner", "avec", "lui", "mais", "cet", "habsbourg", "imbu", "d'\u00e9tiquette", "commit", "des", "maladresses", "irr\u00e9parables", "qui", "h\u00e2t\u00e8rent", "sa", "chute", "le", "pays", "resta", "peu", "s\u00fbr", "pour", "l'envahisseur", "une", "gu\u00e9rilla", "f\u00e9roce", "ne", "lui", "laissa", "aucun", "repos", "et", "\u00e9puisa", "ses", "forces", "et", "son", "moral", "d'autre", "part", "les", "bandits", "pullul\u00e8rent", "ce", "qui", "ne", "fit", "qu'aggraver", "la", "situation", "d\u00e8s", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "de", "s\u00e9cession", "en", "ju\u00e1rez", "trouve", "aupr\u00e8s", "des", "\u00e9tatsunis", "en", "\u00e9change", "de", "promesses", "de", "concessions", "sur", "le", "territoire", "mexicain", "isthme", "de", "tehuantepec", "un", "soutien", "en", "armes", "et", "en", "hommes", "ainsi", "que", "diplomatique", "doctrine", "monroe", "ce", "nouvel", "appui", "les", "succ\u00e8s", "militaires", "des", "r\u00e9publicains", "et", "surtout", "les", "menaces", "de", "guerre", "en", "europe", "forc\u00e8rent", "les", "troupes", "fran\u00e7aises", "\u00e0", "se", "retirer", "l'intervention", "au", "mexique", "fut", "un", "grand", "\u00e9chec", "pour", "napol\u00e9on", "iii", "le", "second", "empire", "mexicain", "durera", "jusquen", "lempereur", "maximilien", "est", "ex\u00e9cut\u00e9", "\u00e0", "santiago", "de", "quer\u00e9taro", "durant", "toute", "cette", "p\u00e9riode", "benito", "ju\u00e1rez", "n'abandonna", "jamais", "le", "territoire", "national", "et", "continua", "d'exercer", "sa", "fonction", "de", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "porfiriat", "h\u00e9ros", "de", "la", "guerre", "contre", "le", "second", "empire", "fran\u00e7ais", "porfirio", "d\u00edaz", "devient", "pr\u00e9sident", "du", "mexique", "en", "il", "h\u00e9rite", "d'un", "pays", "exsangue", "qui", "depuis", "a", "connu", "de", "longues", "p\u00e9riodes", "d'instabilit\u00e9", "tant", "\u00e9conomique", "que", "politique", "des", "guerres", "civiles", "des", "interventions", "\u00e9trang\u00e8res", "la", "perte", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "son", "territoire", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9lu", "en", "benito", "juarez", "s\u00e9teint", "en", "pavant", "ainsi", "la", "voie", "pour", "l\u00e9lection", "de", "diaz", "sa", "pr\u00e9sidence", "dure", "jusqu'en", "les", "lois", "de", "et", "permettent", "aux", "\u00e9trangers", "de", "poss\u00e9der", "le", "soussol", "dans", "le", "but", "d'attirer", "les", "investisseurs", "ces", "derniers", "ont", "par", "cons\u00e9quent", "la", "pr\u00e9pond\u00e9rance", "totale", "dans", "les", "infrastructures", "chemins", "de", "fer", "ports", "t\u00e9l\u00e9graphes", "et", "t\u00e9l\u00e9phones", "les", "mines", "le", "p\u00e9trole", "le", "textile", "les", "plantations", "l'industrie", "pendant", "cette", "p\u00e9riode", "diaz", "applique", "la", "constitution", "f\u00e9d\u00e9rale", "des", "\u00e9tats", "unis", "mexicains", "dont", "l'une", "des", "cons\u00e9quences", "est", "la", "concentration", "des", "terres", "aux", "mains", "d'une", "minorit\u00e9", "d'investisseurs", "et", "de", "propri\u00e9taires", "terriens", "il", "entreprend", "de", "moderniser", "le", "pays", "au", "nom", "du", "positivisme", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "de", "l'histoire", "du", "pays", "le", "banditisme", "a", "quasiment", "disparu", "les", "exbandits", "devenant", "pour", "la", "plupart", "d'entre", "eux", "membres", "du", "cuerpo", "de", "polic\u00eda", "rural", "es", "cr\u00e9\u00e9", "en", "par", "benito", "ju\u00e1rez", "les", "rurales", "usent", "de", "l'article", "de", "la", "loi", "du", "f\u00e9vrier", "et", "dont", "l'usage", "continuera", "bien", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9volution", "de", "qui", "leur", "donne", "la", "possibilit\u00e9", "d'abattre", "les", "d\u00e9tenus", "qui", "tentent", "de", "fuir", "les", "victimes", "dont", "le", "nombre", "est", "estim\u00e9", "pour", "cette", "p\u00e9riode", "\u00e0", "furent", "principalement", "des", "d\u00e9linquants", "de", "droit", "commun", "officiellement", "d\u00edaz", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "\u00e0", "chaque", "\u00e9lection", "mais", "les", "dysfonctionnements", "du", "vote", "et", "le", "m\u00e9contentement", "d'une", "partie", "de", "la", "bourgeoisie", "dont", "l'un", "des", "chefs", "de", "file", "est", "aquiles", "serd\u00e1n", "les", "villageois", "d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s", "des", "terres", "collectives", "et", "dont", "la", "constitution", "de", "ne", "reconna\u00eet", "pas", "de", "statut", "l\u00e9gal", "l'exemple", "type", "en", "est", "emiliano", "zapata", "la", "classe", "moyenne", "instruite", "et", "d\u00e9sireuse", "d'acc\u00e9der", "au", "pouvoir", "et", "d'obtenir", "des", "postes", "gouvernementaux", "la", "panique", "bancaire", "am\u00e9ricaine", "de", "la", "baisse", "de", "moiti\u00e9", "des", "cours", "de", "l'argentm\u00e9tal", "la", "stagnation", "des", "salaires", "r\u00e9els", "et", "une", "p\u00e9riode", "de", "s\u00e9cheresse", "sont", "parmi", "les", "\u00e9l\u00e9ments", "d\u00e9clencheurs", "de", "la", "r\u00e9volution", "mexicaine", "madero", "reprendra", "habilement", "le", "vieux", "slogan", "de", "d\u00edaz", "suffrage", "effectif", "pas", "de", "r\u00e9\u00e9lection", "pour", "sa", "campagne", "politique", "d\u00edaz", "est", "l'auteur", "de", "la", "phrase", "pauvre", "mexique", "si", "loin", "de", "dieu", "et", "si", "proche", "des", "\u00e9tatsunis", "r\u00e9volution", "de", "porfirio", "d\u00edaz", "au", "pouvoir", "depuis", "une", "trentaine", "d'ann\u00e9es", "voulait", "se", "pr\u00e9senter", "\u00e0", "l\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "de", "m\u00eame", "que", "francisco", "i", "madero", "d\u00edaz", "fit", "emprisonner", "madero", "puis", "le", "rel\u00e2cha", "lors", "de", "ces", "\u00e9lections", "d\u00edaz", "sortit", "victorieux", "tandis", "que", "madero", "ne", "recueillit", "que", "quelques", "centaines", "de", "voix", "\u00e0", "travers", "tout", "le", "pays", "en", "mai", "apr\u00e8s", "la", "prise", "de", "ciudad", "ju\u00e1rez", "par", "les", "troupes", "d'un", "ancien", "bandit", "pancho", "villa", "recrut\u00e9", "par", "madero", "en", "\u00e9change", "du", "pardon", "de", "ses", "crimes", "et", "d'un", "grade", "de", "colonel", "dans", "l'arm\u00e9e", "f\u00e9d\u00e9rale", "en", "cas", "de", "victoire", "d\u00edaz", "qui", "voulait", "\u00e9viter", "une", "guerre", "civile", "pr\u00e9f\u00e9ra", "partir", "en", "exil", "en", "france", "la", "r\u00e9volution", "d\u00e9g\u00e9n\u00e9ra", "alors", "en", "une", "lutte", "pour", "le", "pouvoir", "entre", "r\u00e9volutionnaires", "le", "pr\u00e9sident", "madero", "r\u00e9volutionnaire", "fut", "assassin\u00e9", "par", "victoriano", "huerta", "r\u00e9actionnaire", "luim\u00eame", "chass\u00e9", "par", "les", "troupes", "de", "pancho", "villa", "zapata", "fut", "assassin\u00e9", "en", "venustiano", "carranza", "le", "commanditaire", "de", "l'assassinat", "de", "zapata", "en", "et", "francisco", "villa", "en", "sur", "ordre", "d'\u00e1lvaro", "obreg\u00f3n", "la", "r\u00e9volution", "se", "terminera", "officiellement", "en", "date", "de", "la", "nouvelle", "constitution", "mexicaine", "mais", "la", "violence", "dura", "jusquaux", "ann\u00e9es", "assassinat", "d'\u00e1lvaro", "obreg\u00f3n", "par", "un", "fanatique", "catholique", "en", "une", "autre", "vague", "de", "violence", "suit", "l'application", "des", "mesures", "de", "la\u00efcisation", "contenues", "dans", "la", "constitution", "de", "et", "appliqu\u00e9es", "par", "le", "gouvernement", "d\u00e8s", "c'est", "la", "guerre", "des", "cristeros", "et", "la", "domination", "du", "pri", "l'apr\u00e8sr\u00e9volution", "\u00e0", "la", "mort", "d'obregon", "plutarco", "el\u00edas", "calles", "devient", "le", "jefe", "m\u00e1ximo", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "chef", "supr\u00eame", "de", "la", "r\u00e9volution", "en", "mars", "il", "fonde", "le", "parti", "national", "r\u00e9volutionnaire", "dans", "le", "but", "de", "contr\u00f4ler", "et", "de", "surveiller", "les", "divers", "courants", "politiques", "et", "se", "nomme", "luim\u00eame", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "ce", "parti", "dans", "le", "but", "d'\u00e9viter", "des", "conflits", "entre", "militaires", "il", "fait", "nommer", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "un", "civil", "emilio", "portes", "gil", "pour", "la", "p\u00e9riode", "de", "\u00e0", "calles", "dut", "lutter", "contre", "une", "conjuration", "de", "militaires", "obregonistes", "plan", "de", "hermosillo", "\u00e9cart\u00e9s", "du", "pouvoir", "et", "men\u00e9s", "par", "jos\u00e9", "gonzalo", "escobar", "es", "les", "ann\u00e9es", "furent", "marqu\u00e9es", "par", "la", "pr\u00e9sidence", "autoritaire", "de", "l\u00e1zaro", "c\u00e1rdenas", "de", "\u00e0", "titulaire", "du", "prix", "l\u00e9nine", "pour", "la", "paix", "qui", "se", "proposait", "de", "faire", "du", "mexique", "un", "pays", "socialiste", "par", "des", "nationalisations", "l'institution", "d'un", "plan", "sexennal", "imit\u00e9", "de", "l'urss", "puis", "l'expropriation", "nationalisation", "p\u00e9troli\u00e8re", "en", "c\u00e1rdenas", "profitant", "de", "la", "baisse", "du", "prix", "du", "p\u00e9trole", "et", "de", "difficult\u00e9s", "\u00e9conomiques", "des", "compagnies", "p\u00e9troli\u00e8res", "\u00e9trang\u00e8res", "en", "majorit\u00e9", "anglon\u00e9erlandaises", "et", "am\u00e9ricaines", "alors", "au", "bord", "de", "la", "faillitestaline", "et", "les", "communistes", "mexicains", "dirent", "alors", "que", "les", "principaux", "b\u00e9n\u00e9ficiaires", "de", "cette", "nationalisation", "seront", "les", "\u00e9tatsunis", "car", "de", "comp\u00e9titeur", "en", "mati\u00e8re", "de", "production", "le", "secteur", "p\u00e9trolier", "commen\u00e7a", "\u00e0", "d\u00e9pendre", "de", "la", "technologie", "et", "des", "financements", "am\u00e9ricains", "il", "existe", "\u00e0", "la", "biblioth\u00e8que", "du", "congr\u00e8s", "des", "\u00e9tatsunis", "des", "preuves", "de", "l'appui", "financier", "du", "gouvernement", "de", "roosevelt", "\u00e0", "celui", "de", "c\u00e1rdenasr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "seconde", "guerre", "mondiale", "\u00e0", "la", "suite", "du", "torpillage", "de", "navires", "mexicains", "par", "des", "sousmarins", "allemands", "dont", "les", "p\u00e9troliers", "potrero", "del", "llano", "et", "faja", "de", "oro", "en", "mai", "le", "gouvernement", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "manuel", "\u00e1vila", "camacho", "d\u00e9clara", "la", "guerre", "le", "mai", "\u00e0", "l'allemagne", "\u00e0", "l'italie", "et", "au", "japon", "l'escadrille", "mexicaine", "no", "compos\u00e9e", "d'avions", "p", "participa", "\u00e0", "la", "guerre", "contre", "le", "japon", "et", "fut", "envoy\u00e9e", "aux", "philippines", "des", "mexicains", "particip\u00e8rent", "aussi", "au", "d\u00e9barquement", "du", "juin", "l'un", "des", "plus", "connus", "est", "le", "pilote", "de", "chasse", "luis", "p\u00e9rez", "g\u00f3mez", "abattu", "le", "juin", "il", "repose", "au", "cimeti\u00e8re", "du", "village", "de", "sassy", "d'autres", "particip\u00e8rent", "sous", "l'uniforme", "am\u00e9ricain", "\u00e0", "la", "bataille", "des", "ardennes", "parmi", "eux", "le", "sergent", "jos\u00e9", "mendoza", "l\u00f3pez", "en", "qui", "re\u00e7ut", "les", "plus", "hautes", "distinctions", "militaires", "des", "\u00e9tatsunis", "pour", "ses", "faits", "d'armes", "medal", "of", "honor", "et", "purple", "heart", "notamment", "la", "neutralisation", "\u00e0", "lui", "seul", "lors", "d'un", "combat", "de", "plus", "de", "cent", "soldats", "ennemis", "\u00e0", "noter", "\u00e9galement", "que", "le", "mexique", "fut", "le", "seul", "pays", "au", "monde", "qui", "protesta", "officiellement", "devant", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "nations", "discours", "d'isidro", "fabela", "es", "du", "mars", "contre", "l'annexion", "de", "l'autriche", "par", "l'allemagne", "nazie", "en", "comm\u00e9moration", "une", "place", "de", "vienne", "porte", "le", "nom", "de", "mexikoplatz", "de", "domination", "du", "pri", "le", "parti", "r\u00e9volutionnaire", "institutionnel", "pri", "membre", "de", "l'internationale", "socialiste", "prit", "son", "nom", "actuel", "en", "et", "dirigea", "le", "pays", "sans", "interruption", "jusquen", "date", "de", "la", "victoire", "du", "d\u00e9mocrate", "chr\u00e9tien", "vicente", "fox", "candidat", "du", "parti", "action", "nationale", "pan", "voir", "la", "liste", "des", "chefs", "d'\u00e9tat", "du", "mexique", "en", "octobre", "larm\u00e9e", "ouvre", "le", "feu", "sur", "des", "\u00e9tudiants", "dextr\u00eame", "gauche", "voir", "massacre", "de", "tlatelolco", "plus", "de", "trois", "cents", "manifestants", "sont", "tu\u00e9s", "et", "des", "centaines", "disparaissent", "les", "autorit\u00e9s", "pouss\u00e9es", "dans", "une", "parano\u00efa", "anticommuniste", "par", "la", "cia", "am\u00e9ricaine", "entendaient", "en", "finir", "avec", "un", "mouvement", "o\u00f9", "elles", "voyaient", "une", "subversion", "orchestr\u00e9e", "depuis", "moscou", "et", "la", "havane", "alors", "que", "la", "presse", "mexicaine", "s'en", "tient", "\u00e0", "la", "version", "du", "pouvoir", "sur", "de", "pr\u00e9tendus", "affrontements", "entre", "manifestants", "et", "soldats", "il", "faut", "attendre", "les", "ann\u00e9es", "pour", "que", "soit", "admis", "que", "les", "\u00e9tudiants", "n'\u00e9taient", "pas", "arm\u00e9s", "de", "\u00e0", "le", "revenu", "moyen", "des", "mexicains", "a", "presque", "doubl\u00e9", "si", "l\u00e9conomie", "avait", "continu\u00e9", "\u00e0", "cro\u00eetre", "\u00e0", "ce", "rythme", "les", "mexicains", "auraient", "de", "nos", "jours", "un", "niveau", "de", "vie", "comparable", "\u00e0", "celui", "des", "europ\u00e9ens", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "pr\u00e9sident", "miguel", "de", "la", "madrid", "impulse", "une", "lib\u00e9ralisation", "de", "l'\u00e9conomie", "qui", "touche", "plus", "particuli\u00e8rement", "les", "paysans", "les", "subventions", "au", "secteur", "agricole", "sont", "r\u00e9duites", "les", "aides", "\u00e0", "la", "production", "du", "caf\u00e9", "sont", "quant", "\u00e0", "elles", "supprim\u00e9es", "la", "lib\u00e9ralisation", "du", "commerce", "provoque", "une", "hausse", "des", "importations", "qui", "coule", "la", "production", "locale", "et", "la", "suppression", "dimportants", "combinats", "agricoles", "font", "perdre", "beaucoup", "demplois", "ruraux", "par", "ailleurs", "le", "gouvernement", "lib\u00e9ralise", "les", "flux", "de", "capitaux", "privatise", "des", "entreprises", "publiques", "et", "abandonne", "les", "politiques", "industrielles", "et", "de", "d\u00e9veloppement", "les", "ann\u00e9es", "sont", "consid\u00e9r\u00e9es", "comme", "une", "d\u00e9cennie", "perdue", "avec", "une", "baisse", "du", "revenu", "par", "habitant", "en", "la", "constitution", "est", "modifi\u00e9e", "de", "fa\u00e7on", "\u00e0", "autoriser", "la", "vente", "des", "terres", "communales", "xxie", "si\u00e8cle", "entre", "alternances", "politiques", "et", "violences", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "drogue", "en", "vicente", "fox", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "mettant", "fin", "\u00e0", "ans", "de", "domination", "politique", "du", "parti", "r\u00e9volutionnaire", "institutionnel", "pri", "en", "felipe", "calder\u00f3n", "pan", "est", "le", "pr\u00e9sident", "du", "mexique", "apr\u00e8s", "avoir", "recueilli", "des", "suffrages", "\u00e0", "l\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "du", "juillet", "contre", "pour", "andr\u00e9s", "manuel", "l\u00f3pez", "obrador", "prd", "et", "pour", "roberto", "madrazo", "prir\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "il", "engage", "une", "guerre", "contre", "les", "cartels", "de", "la", "drogue", "qui", "d\u00e9stabilise", "les", "cartels", "de", "la", "drogue", "et", "cause", "plus", "de", "morts", "et", "disparus", "en", "quelques", "ann\u00e9es", "en", "juillet", "le", "pri", "revient", "au", "pouvoir", "avec", "la", "victoire", "d'enrique", "pe\u00f1a", "nieto", "aux", "\u00e9lections", "pr\u00e9sidentielles", "avec", "pr\u00e8s", "de", "des", "suffrages", "il", "devance", "le", "candidat", "du", "prd", "andr\u00e9s", "manuel", "l\u00f3pez", "obrador", "ainsi", "que", "la", "d\u00e9mocrate", "centriste", "josefina", "vazquez", "mota", "du", "parti", "d'action", "nationale", "pan", "pr\u00e8s", "de", "en", "juillet", "le", "mouvement", "de", "r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration", "nationale", "morena", "acc\u00e8de", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "au", "pouvoir", "avec", "l'\u00e9lection", "d'andr\u00e9s", "manuel", "l\u00f3pez", "obrador", "des", "suffrages", "politique", "le", "mexique", "est", "une", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rale", "compos\u00e9e", "de", "\u00e9tats", "son", "r\u00e9gime", "politique", "est", "de", "type", "pr\u00e9sidentiel", "la", "s\u00e9paration", "des", "trois", "pouvoirs", "ex\u00e9cutif", "l\u00e9gislatif", "et", "judiciaire", "est", "garantie", "par", "la", "constitution", "de", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "le", "chef", "de", "lex\u00e9cutif", "est", "le", "pr\u00e9sident", "des", "\u00e9tatsunis", "mexicains", "\u00e9lu", "pour", "une", "p\u00e9riode", "de", "six", "ans", "non", "renouvelable", "au", "suffrage", "universel", "direct", "\u00e0", "un", "seul", "tour", "et", "\u00e0", "la", "majorit\u00e9", "relative", "il", "ny", "a", "pas", "de", "premier", "ministre", "le", "pr\u00e9sident", "nomme", "et", "r\u00e9voque", "les", "ministres", "le", "procureur", "g\u00e9n\u00e9ral", "les", "ambassadeurs", "et", "les", "consuls", "g\u00e9n\u00e9raux", "en", "cas", "de", "d\u00e9mission", "ou", "de", "d\u00e9c\u00e8s", "le", "congr\u00e8s", "d\u00e9signe", "un", "pr\u00e9sident", "provisoire", "int\u00e9rimaire", "ou", "de", "substitution", "selon", "le", "cas", "le", "pr\u00e9sident", "peut", "\u00e9mettre", "des", "d\u00e9crets", "dans", "le", "domaine", "\u00e9conomique", "et", "financier", "gr\u00e2ce", "aux", "pouvoirs", "que", "lui", "d\u00e9l\u00e8gue", "le", "congr\u00e8s", "depuis", "le", "er", "d\u00e9cembre", "le", "pr\u00e9sident", "du", "mexique", "est", "andr\u00e9s", "manuel", "l\u00f3pez", "obrador", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "le", "congr\u00e8s", "est", "divis\u00e9", "en", "deux", "chambres", "le", "s\u00e9nat", "les", "s\u00e9nateurs", "sont", "\u00e9lus", "tous", "les", "ans", "le", "s\u00e9nat", "compte", "s\u00e9nateurs", "soit", "quatre", "s\u00e9nateurs", "par", "entit\u00e9", "f\u00e9d\u00e9rative", "en", "le", "s\u00e9nat", "\u00e9tait", "domin\u00e9", "par", "le", "pri", "avec", "si\u00e8ges", "suivi", "du", "pan", "avec", "et", "enfin", "pour", "le", "prd", "le", "reste", "des", "s\u00e9nateurs", "sont", "ind\u00e9pendants", "ou", "appartiennent", "\u00e0", "des", "partis", "minoritairesr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9lections", "de", "juillet", "le", "s\u00e9nat", "a", "vu", "le", "poids", "du", "pan", "et", "du", "prd", "saccro\u00eetre", "au", "d\u00e9triment", "du", "pri", "le", "pan", "devient", "donc", "la", "premi\u00e8re", "force", "politique", "avec", "s\u00e9nateurs", "suivi", "par", "le", "prd", "avec", "\u00e0", "\u00e9galit\u00e9", "avec", "le", "pri", "n\u00e9anmoins", "le", "pan", "na", "pas", "la", "majorit\u00e9", "absolue", "au", "s\u00e9natr\u00e9f", "n\u00e9cessairela", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "sont", "\u00e9lus", "au", "suffrage", "universel", "direct", "tous", "les", "ans", "la", "chambre", "compte", "repr\u00e9sentants", "trois", "cents", "d\u00e9put\u00e9s", "sont", "d\u00e9sign\u00e9s", "par", "les", "circonscriptions", "\u00e9lectorales", "et", "les", "deux", "cents", "autres", "sont", "\u00e9lus", "au", "suffrage", "proportionnel", "\u00e0", "travers", "tout", "le", "pays", "les", "si\u00e8ges", "d\u00e9sign\u00e9s", "de", "fa\u00e7on", "proportionnelle", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9s", "pour", "permettre", "aux", "petits", "partis", "dacc\u00e9der", "plus", "facilement", "\u00e0", "la", "chambre", "en", "la", "composition", "de", "la", "chambre", "\u00e9tait", "de", "si\u00e8ges", "pour", "le", "pri", "pour", "le", "pan", "pour", "le", "prd", "le", "pan", "nayant", "pas", "de", "majorit\u00e9", "\u00e0", "la", "chambre", "il", "ne", "peut", "voter", "une", "loi", "sans", "lappui", "des", "autres", "partis", "politiques", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9lections", "de", "juillet", "le", "pri", "a", "perdu", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "au", "profit", "du", "pan", "et", "du", "prdr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "les", "\u00e9lections", "de", "juillet", "ont", "vu", "le", "retour", "du", "pri", "qui", "en", "obtenant", "si\u00e8ges", "redevient", "la", "premi\u00e8re", "force", "parlementaire", "du", "pays", "le", "parti", "pr\u00e9sidentiel", "pan", "recule", "avec", "d\u00e9put\u00e9s", "ainsi", "que", "le", "prd", "qui", "ne", "conserve", "que", "si\u00e8ges", "\u00e0", "partir", "de", "le", "mouvement", "de", "r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration", "nationale", "dispose", "d'une", "majorit\u00e9", "parlementaire", "avec", "andr\u00e9s", "manuel", "l\u00f3pez", "obrador", "\u00e0", "sa", "t\u00eate", "ce", "parti", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "\u00e9tant", "de", "gauche", "mod\u00e9r\u00e9een", "effet", "le", "pan", "\u00e9tait", "devenuquand", "la", "premi\u00e8re", "force", "politique", "\u00e0", "la", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "avec", "si\u00e8ges", "suivi", "par", "le", "prd", "avec", "si\u00e8ges", "et", "en", "e", "position", "par", "le", "pri", "avec", "seulement", "si\u00e8ges", "n\u00e9anmoins", "le", "pan", "sans", "majorit\u00e9", "absolue", "\u00e0", "la", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "a", "d\u00fb", "obtenir", "lappui", "de", "lopposition", "pour", "faire", "voter", "une", "loir\u00e9f", "n\u00e9cessairedepuis", "le", "congr\u00e8s", "joue", "un", "plus", "grand", "r\u00f4le", "puisque", "lopposition", "obtint", "plus", "de", "si\u00e8ges", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "d\u00e9signation", "de", "si\u00e8ges", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "\u00e9lus", "\u00e0", "la", "proportionnelle", "entit\u00e9s", "f\u00e9d\u00e9ratives", "constitutionnellement", "le", "mexique", "est", "compos\u00e9", "de", "entit\u00e9s", "f\u00e9d\u00e9ratives", "ayant", "toutes", "leur", "propre", "constitution", "dont", "sont", "des", "\u00e9tats", "l'ex", "distrito", "federal", "district", "f\u00e9d\u00e9ral", "devenu", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "est", "la", "e", "entit\u00e9", "f\u00e9d\u00e9rative", "du", "pays", "sans", "avoir", "le", "statut", "d'\u00e9tat", "ni", "celui", "de", "ville", "femmes", "en", "politique", "en", "l\u00e9lection", "dandr\u00e9s", "manuel", "l\u00f3pez", "obrador", "a", "contribu\u00e9", "\u00e0", "une", "forte", "f\u00e9minisation", "du", "personnel", "politique", "ainsi", "le", "gouvernement", "qui", "ne", "comptait", "que", "quatre", "femmes", "sur", "trente", "membres", "sous", "la", "pr\u00e9sidence", "denrique", "pe\u00f1a", "nieto", "est", "dor\u00e9navant", "paritaire", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "au", "mexique", "d'autre", "part", "la", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "comporte", "d\u00e9sormais", "femmes", "sur", "ses", "membres", "elles", "\u00e9taient", "dix", "ans", "auparavant", "quant", "\u00e0", "la", "chambre", "haute", "elle", "compte", "femmes", "et", "hommes", "g\u00e9ographie", "le", "mexique", "est", "un", "pays", "situ\u00e9", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "il", "partage", "des", "fronti\u00e8res", "terrestres", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "d'am\u00e9rique", "km", "au", "nordnordouest", "et", "avec", "le", "belize", "km", "et", "le", "guatemala", "km", "\u00e0", "l'estsudest", "il", "poss\u00e8de", "de", "nombreuses", "fa\u00e7ades", "maritimes", "km", "notamment", "avec", "loc\u00e9an", "pacifique", "au", "sud", "et", "au", "sudouest", "le", "golfe", "de", "californie", "km", "au", "nordouest", "la", "mer", "des", "cara\u00efbes", "\u00e0", "l'est", "et", "le", "golfe", "du", "mexique", "\u00e0", "l'estnordest", "km", "la", "superficie", "totale", "du", "pays", "est", "de", "km", "dont", "km", "d\u00eeles", "les", "\u00eeles", "mexicaines", "se", "situent", "dans", "loc\u00e9an", "pacifique", "dont", "la", "plus", "grande", "est", "l'\u00eele", "cedros", "le", "golfe", "de", "californie", "dont", "les", "plus", "grandes", "sont", "les", "\u00eeles", "tibur\u00f3n", "et", "\u00e1ngel", "de", "la", "guarda", "la", "mer", "des", "cara\u00efbes", "dont", "la", "plus", "grande", "est", "cozumel", "et", "le", "golfe", "du", "mexique", "la", "superficie", "maritime", "totale", "du", "mexique", "est", "de", "km", "km", "dans", "l'oc\u00e9an", "pacifique", "et", "km", "dans", "le", "golfe", "du", "mexique", "et", "la", "mer", "des", "cara\u00efbes", "elle", "se", "subdivise", "en", "une", "mer", "territoriale", "qui", "s'\u00e9tend", "sur", "milles", "marins", "km", "autour", "des", "c\u00f4tes", "une", "zone", "contigu\u00eb", "qui", "s'\u00e9tend", "sur", "milles", "marins", "autour", "des", "c\u00f4tes", "km", "et", "une", "zone", "\u00e9conomique", "exclusive", "zee", "qui", "s\u00e9tend", "sur", "milles", "marins", "km", "autour", "des", "c\u00f4tes", "on", "trouve", "aussi", "de", "nombreux", "volcans", "le", "pic", "d'orizaba", "culmine", "\u00e0", "m\u00e8tres", "tandis", "que", "le", "point", "le", "moins", "\u00e9lev\u00e9", "est", "la", "laguna", "salada", "qui", "se", "trouve", "\u00e0", "m\u00e8tres", "en", "dessous", "du", "niveau", "de", "la", "mer", "le", "pays", "est", "sujet", "aux", "tremblements", "de", "terre", "parfois", "tr\u00e8s", "violents", "parmi", "les", "ressources", "naturelles", "on", "trouve", "l'argent", "le", "cuivre", "le", "gaz", "naturel", "lor", "le", "p\u00e9trole", "le", "plomb", "et", "le", "zinc", "relief", "le", "mexique", "est", "travers\u00e9", "par", "deux", "principales", "cha\u00eenes", "de", "montagne", "la", "sierra", "madre", "occidentale", "et", "la", "sierra", "madre", "orientale", "la", "sierra", "madre", "occidentale", "\u00e0", "louest", "est", "le", "prolongement", "de", "la", "sierra", "nevada", "de", "californie", "et", "la", "sierra", "madre", "orientale", "\u00e0", "lest", "est", "le", "prolongement", "des", "montagnes", "rocheuses", "du", "nouveaumexique", "et", "du", "texas", "entre", "les", "deux", "principales", "cha\u00eenes", "de", "montagnes", "se", "trouve", "le", "plateau", "mexicain", "la", "cordill\u00e8re", "n\u00e9ovolcanique", "marque", "la", "limite", "sud", "des", "sierras", "madres", "occidentale", "et", "orientale", "le", "mexique", "compte", "\u00e9galement", "dautres", "cha\u00eenes", "de", "montagne", "moins", "importantes", "comme", "la", "cha\u00eene", "californienne", "la", "sierra", "madre", "del", "sur", "la", "sierra", "madre", "de", "oaxaca", "la", "sierra", "madre", "de", "chiapas", "et", "la", "meseta", "central", "de", "chiapas", "le", "point", "culminant", "du", "pays", "est", "le", "pic", "d'orizaba", "qui", "se", "dresse", "\u00e0", "m", "principales", "cha\u00eenes", "de", "montagne", "et", "plateau", "principal", "la", "cordill\u00e8re", "n\u00e9ovolcanique", "est", "une", "ceinture", "de", "km", "de", "long", "et", "km", "de", "large", "qui", "s\u00e9tend", "de", "loc\u00e9an", "pacifique", "jusquau", "golfe", "du", "mexique", "la", "cordill\u00e8re", "commence", "au", "sud", "du", "r\u00edo", "grande", "de", "santiago", "et", "continue", "jusqu\u00e0", "l'\u00e9tat", "de", "colima", "o\u00f9", "elle", "se", "dirige", "ensuite", "vers", "lest", "en", "suivant", "le", "e", "parall\u00e8le", "pour", "finir", "au", "centre", "de", "l\u00e9tat", "de", "veracruz", "la", "r\u00e9gion", "est", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "une", "activit\u00e9", "sismique", "importante", "et", "compte", "les", "sommets", "volcaniques", "les", "plus", "hauts", "la", "cordill\u00e8re", "poss\u00e8de", "trois", "sommets", "d\u00e9passant", "les", "m\u00e8tres", "daltitude", "le", "pic", "d'orizaba", "pico", "de", "orizaba", "ou", "citlat\u00e9petl", "qui", "est", "le", "troisi\u00e8me", "plus", "haut", "sommet", "dam\u00e9rique", "du", "nord", "le", "popocatepetl", "et", "liztacc\u00edhuatl", "qui", "sont", "tous", "deux", "pr\u00e8s", "de", "mexico", "la", "cordill\u00e8re", "n\u00e9ovolcanique", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "la", "division", "g\u00e9ologique", "entre", "lam\u00e9rique", "du", "nord", "et", "lam\u00e9rique", "centrale", "la", "sierra", "madre", "occidentale", "s\u00e9tend", "sur", "km", "\u00e0", "km", "au", "sud", "de", "la", "fronti\u00e8re", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "rejoint", "la", "cordill\u00e8re", "n\u00e9ovolcanique", "apr\u00e8s", "le", "rio", "santiago", "la", "cordill\u00e8re", "n\u00e9ovolcanique", "traverse", "le", "centre", "du", "mexique", "dest", "en", "ouest", "au", "nord", "la", "sierra", "madre", "occidentale", "est", "situ\u00e9e", "\u00e0", "environ", "km", "des", "c\u00f4tes", "occidentales", "mais", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "la", "cordill\u00e8re", "n\u00e9ovolcanique", "elle", "nest", "plus", "qu\u00e0", "km", "de", "la", "c\u00f4te", "pacifique", "la", "sierra", "madre", "occidentale", "s\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "environ", "m\u00e8tres", "daltitude", "avec", "des", "sommets", "atteignant", "m", "la", "sierra", "madre", "orientale", "commence", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "entre", "le", "texas", "et", "le", "mexique", "et", "continue", "sur", "km", "pour", "atteindre", "le", "cofre", "de", "perote", "un", "des", "sommets", "principaux", "de", "la", "cordill\u00e8re", "n\u00e9ovolcanique", "comme", "pour", "la", "sierra", "madre", "occidentale", "la", "sierra", "madre", "orientale", "se", "rapproche", "progressivement", "des", "c\u00f4tes", "en", "se", "rapprochant", "de", "lextr\u00e9mit\u00e9", "sud", "en", "effet", "elle", "ne", "se", "situe", "plus", "alors", "qu\u00e0", "km", "du", "golfe", "du", "mexique", "la", "sierra", "madre", "orientale", "s\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "environ", "m\u00e8tres", "daltitude", "avec", "des", "sommets", "atteignant", "m\u00e8tres", "le", "plateau", "mexicain", "s\u00e9tend", "lui", "aussi", "de", "la", "fronti\u00e8re", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "jusqu\u00e0", "la", "cordill\u00e8re", "n\u00e9ovolcanique", "et", "occupe", "une", "vaste", "superficie", "entre", "les", "sierras", "madres", "occidentale", "et", "orientale", "le", "plateau", "fut", "divis\u00e9", "par", "le", "pass\u00e9", "entre", "la", "mesa", "del", "norte", "et", "la", "mesa", "centra", "n\u00e9anmoins", "aujourdhui", "les", "g\u00e9ographes", "consid\u00e8rent", "ces", "deux", "parties", "comme", "appartenant", "au", "m\u00eame", "plateau", "le", "nord", "du", "plateau", "s\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "environ", "m\u00e8tres", "daltitude", "et", "s\u00e9tend", "du", "rio", "bravo", "jusquau", "zacatecas", "et", "l\u00e9tat", "de", "san", "luis", "potos\u00ed", "la", "r\u00e9gion", "compte", "de", "nombreuses", "d\u00e9pressions", "dont", "la", "plus", "grande", "est", "le", "bols\u00f3n", "de", "mapim\u00ed", "le", "sud", "du", "plateau", "est", "plus", "haut", "puisquil", "s\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "environ", "m\u00e8tres", "il", "comporte", "de", "nombreuses", "vall\u00e9es", "qui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "form\u00e9es", "par", "danciens", "lacs", "plusieurs", "des", "plus", "importantes", "villes", "mexicaines", "comme", "mexico", "ou", "guadalajara", "sont", "situ\u00e9es", "dans", "ces", "vall\u00e9es", "cours", "deau", "le", "mexique", "a", "environ", "fleuves", "et", "rivi\u00e8res", "les", "deux", "tiers", "se", "d\u00e9versent", "dans", "loc\u00e9an", "pacifique", "et", "le", "reste", "dans", "le", "golfe", "du", "mexique", "ou", "la", "mer", "des", "cara\u00efbes", "malgr\u00e9", "lapparente", "abondance", "deau", "les", "volumes", "deau", "sont", "r\u00e9partis", "de", "mani\u00e8re", "tr\u00e8s", "in\u00e9quitable", "\u00e0", "travers", "le", "pays", "en", "effet", "cinq", "rivi\u00e8res", "lusumacinta", "la", "grijalva", "le", "papaloap\u00e1n", "le", "coatzacoalcos", "et", "le", "p\u00e1nuco", "totalisent", "du", "volume", "annuel", "moyen", "deaur\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "ces", "cinq", "rivi\u00e8res", "actuellement", "tr\u00e8s", "pollu\u00e9es", "se", "d\u00e9versent", "dans", "le", "golfe", "du", "mexique", "seul", "le", "rio", "panuco", "nest", "pas", "dans", "le", "sudest", "mexicain", "le", "nord", "et", "le", "centre", "du", "mexique", "qui", "couvrent", "du", "territoire", "et", "regroupent", "pr\u00e8s", "de", "de", "la", "population", "ont", "moins", "de", "des", "ressources", "deau", "du", "paysr\u00e9f", "n\u00e9cessairele", "mexique", "poss\u00e8de", "peu", "de", "cours", "deau", "navigables", "le", "r\u00edo", "grande", "est", "appel\u00e9", "r\u00edo", "bravo", "del", "norte", "par", "les", "mexicains", "climat", "le", "tropique", "du", "cancer", "divise", "le", "pays", "en", "deux", "zones", "l'une", "temp\u00e9r\u00e9e", "climat", "subtropical", "humide", "et", "l'autre", "au", "climat", "tropical", "le", "climat", "varie", "avec", "laltitude", "les", "tierras", "calientes", "terres", "chaudes", "comprenant", "les", "plaines", "c\u00f4ti\u00e8res", "s\u00e9l\u00e8vent", "jusqu\u00e0", "environ", "m\u00e8tres", "au", "nord", "du", "e", "parall\u00e8le", "les", "temp\u00e9ratures", "sont", "plus", "froides", "pendant", "les", "mois", "dhiver", "tandis", "quau", "sud", "elles", "restent", "constantes", "le", "long", "de", "lann\u00e9e", "elles", "varient", "n\u00e9anmoins", "en", "fonction", "de", "laltitude", "zones", "au", "sud", "du", "e", "parall\u00e8le", "jusqu\u00e0", "m", "les", "c\u00f4tes", "et", "la", "p\u00e9ninsule", "du", "yucat\u00e1n", "ont", "une", "temp\u00e9rature", "moyenne", "comprise", "entre", "\u00b0c", "et", "\u00b0c", "la", "temp\u00e9rature", "reste", "\u00e9lev\u00e9e", "toute", "lann\u00e9e", "avec", "seulement", "\u00b0c", "de", "diff\u00e9rence", "entre", "les", "moyennes", "de", "temp\u00e9ratures", "dhiver", "et", "d\u00e9t\u00e9", "entre", "et", "m", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "est", "comprise", "entre", "\u00b0c", "et", "\u00b0c", "les", "villes", "et", "villages", "\u00e0", "cette", "altitude", "au", "sud", "du", "e", "parall\u00e8le", "jouissent", "dun", "climat", "relativement", "constant", "et", "dagr\u00e9ables", "temp\u00e9ratures", "tout", "au", "long", "de", "lann\u00e9e", "alors", "que", "les", "r\u00e9gions", "au", "nord", "ont", "un", "climat", "aux", "variations", "saisonni\u00e8res", "plus", "marqu\u00e9es", "audessus", "de", "m", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "est", "comprise", "entre", "\u00b0c", "et", "\u00b0c", "dans", "la", "cordill\u00e8re", "n\u00e9ovolcaniqueles", "pluies", "varient", "beaucoup", "selon", "la", "situation", "g\u00e9ographique", "et", "les", "saisons", "aride", "ou", "semiaride", "en", "basse", "californie", "le", "nordouest", "de", "l\u00e9tat", "de", "sonora", "les", "plateaux", "du", "nord", "et", "une", "partie", "des", "plateaux", "du", "sud", "il", "pleut", "dans", "ces", "r\u00e9gions", "en", "moyenne", "entre", "et", "millim\u00e8tres", "par", "an", "dans", "les", "plateaux", "du", "sud", "et", "notamment", "les", "r\u00e9gions", "les", "plus", "peupl\u00e9es", "comme", "mexico", "et", "guadalajara", "il", "pleut", "en", "moyenne", "entre", "et", "mm", "les", "basses", "terres", "le", "long", "du", "golfe", "du", "mexique", "re\u00e7oivent", "plus", "de", "mm", "de", "pluies", "\u00e0", "lann\u00e9e", "la", "r\u00e9gion", "au", "sudest", "de", "tabasco", "re\u00e7oit", "approximativement", "mm", "de", "pluies", "\u00e0", "lann\u00e9e", "il", "neige", "occasionnellement", "sur", "certains", "des", "plateaux", "du", "nord", "et", "des", "hauts", "sommets", "de", "la", "sierra", "madre", "occidentale", "et", "de", "la", "sierra", "madre", "orientale", "saison", "humide", "ou", "saison", "des", "pluies", "le", "mexique", "conna\u00eet", "une", "saison", "humide", "ou", "saison", "des", "pluies", "et", "une", "saison", "s\u00e8che", "marqu\u00e9es", "la", "saison", "des", "pluies", "dure", "dans", "la", "majeure", "partie", "du", "pays", "de", "juin", "\u00e0", "mioctobre", "il", "pleut", "nettement", "moins", "le", "reste", "de", "lann\u00e9e", "f\u00e9vrier", "et", "juillet", "sont", "respectivement", "le", "mois", "le", "plus", "sec", "et", "le", "plus", "humide", "par", "exemple", "la", "ville", "de", "mexico", "re\u00e7oit", "environ", "millim\u00e8tres", "de", "pluies", "en", "f\u00e9vrier", "et", "mm", "en", "juillet", "les", "r\u00e9gions", "c\u00f4ti\u00e8res", "et", "sp\u00e9cialement", "celle", "du", "golfe", "du", "mexique", "re\u00e7oivent", "leurs", "pr\u00e9cipitations", "maximales", "en", "septembre", "tabasco", "enregistre", "plus", "de", "mm", "de", "pluies", "pendant", "ce", "mois", "une", "petite", "partie", "de", "la", "c\u00f4te", "nordouest", "du", "mexique", "autour", "de", "la", "ville", "de", "tijuana", "poss\u00e8de", "un", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "avec", "des", "brumes", "importantes", "et", "une", "saison", "des", "pluies", "en", "hiver", "ouragans", "le", "mexique", "est", "situ\u00e9", "dans", "la", "ceinture", "des", "ouragans", "et", "toutes", "les", "r\u00e9gions", "c\u00f4ti\u00e8res", "sont", "susceptibles", "de", "subir", "une", "de", "ces", "temp\u00eates", "de", "juin", "\u00e0", "novembre", "les", "ouragans", "de", "la", "c\u00f4te", "pacifique", "sont", "moins", "fr\u00e9quents", "et", "souvent", "moins", "violents", "que", "ceux", "qui", "affectent", "la", "c\u00f4te", "est", "du", "pays", "plusieurs", "ouragans", "frappent", "chaque", "ann\u00e9e", "les", "c\u00f4tes", "du", "golfe", "du", "mexique", "et", "de", "la", "mer", "des", "cara\u00efbes", "avec", "des", "vents", "violents", "qui", "peuvent", "d\u00e9passer", "les", "kmh", "mettent", "en", "p\u00e9ril", "la", "vie", "des", "habitants", "et", "provoquent", "des", "d\u00e9g\u00e2ts", "importants", "aux", "h\u00f4tels", "et", "habitations", "de", "la", "r\u00e9gionr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "environnement", "le", "mexique", "est", "un", "des", "pays", "au", "monde", "\u00e0", "utiliser", "les", "plus", "fortes", "concentrations", "de", "pesticides", "il", "est", "aussi", "l'un", "des", "plus", "touch\u00e9s", "par", "la", "d\u00e9forestation", "avec", "hectares", "de", "for\u00eats", "et", "de", "jungle", "disparaissant", "chaque", "ann\u00e9e", "selon", "les", "donn\u00e9es", "officielles", "le", "mexique", "est", "le", "pays", "d'am\u00e9rique", "latine", "o\u00f9", "les", "niveaux", "de", "pollution", "de", "l'air", "sont", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "biodiversit\u00e9", "le", "mexique", "est", "un", "des", "dixsept", "pays", "m\u00e9gadivers", "identifi\u00e9s", "en", "juillet", "par", "le", "programme", "des", "nations", "unies", "pour", "l'environnement", "avec", "esp\u00e8ces", "diff\u00e9rentes", "le", "mexique", "h\u00e9berge", "\u00e0", "de", "la", "biodiversit\u00e9", "mondiale", "le", "mexique", "est", "le", "premier", "pays", "en", "nombre", "d'esp\u00e8ces", "de", "reptiles", "avec", "esp\u00e8ces", "connues", "second", "en", "nombre", "d'esp\u00e8ces", "de", "mammif\u00e8res", "avec", "esp\u00e8ces", "le", "quatri\u00e8me", "en", "nombre", "d'esp\u00e8ces", "d'amphibiens", "avec", "esp\u00e8ces", "et", "quatri\u00e8me", "en", "nombre", "d'esp\u00e8ces", "de", "plantes", "ce", "pays", "compte", "quelque", "esp\u00e8ces", "d'oiseaux", "dont", "end\u00e9miques", "le", "mexique", "est", "\u00e9galement", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "second", "pays", "en", "\u00e9cosyst\u00e8mes", "et", "le", "quatri\u00e8me", "en", "nombre", "total", "d'esp\u00e8ces", "pr\u00e8s", "de", "esp\u00e8ces", "sont", "prot\u00e9g\u00e9es", "par", "la", "l\u00e9gislation", "mexicaine", "le", "gouvernement", "mexicain", "a", "cr\u00e9\u00e9", "le", "sistema", "nacional", "de", "informaci\u00f3n", "acerca", "de", "la", "biodiversidad", "qui", "se", "charge", "d'\u00e9tudier", "et", "de", "promouvoir", "l'utilisation", "substantielle", "des", "\u00e9cosyst\u00e8mes", "au", "mexique", "km", "sont", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "des", "zones", "naturelles", "prot\u00e9g\u00e9es", "trentequatre", "r\u00e9serves", "de", "biosph\u00e8re", "\u00e9cosyst\u00e8mes", "inalt\u00e9r\u00e9s", "soixantequatre", "parcs", "nationaux", "quatre", "monuments", "naturels", "vingtsix", "aires", "pour", "prot\u00e9ger", "la", "flore", "et", "la", "faune", "quatre", "zones", "pour", "la", "protection", "naturelle", "et", "dixsept", "sanctuaires", "zone", "comportant", "une", "diversit\u00e9", "riche", "en", "esp\u00e8ces", "la", "biodiversit\u00e9", "est", "cependant", "menac\u00e9e", "au", "mexique", "\u00e0", "cause", "de", "la", "d\u00e9forestation", "en", "particulier", "dans", "les", "for\u00eats", "tropicales", "humides", "\u00e9conomie", "agr\u00e9gats", "macro\u00e9conomiques", "selon", "l'organisation", "de", "coop\u00e9ration", "et", "de", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomiques", "ocde", "pib", "prix", "et", "ppa", "courant", "milliards", "de", "dollars", "mesur\u00e9", "en", "parit\u00e9", "de", "pouvoir", "d'achat", "estimation", "pibhab", "dollarsen", "de", "la", "population", "vit", "dans", "la", "pauvret\u00e9", "et", "des", "plus", "riches", "concentrent", "de", "la", "richesse", "nationale", "plus", "de", "trois", "millions", "d'enfants", "sont", "contraints", "de", "travailler", "en", "raison", "de", "la", "pauvret\u00e9", "de", "leur", "famille", "la", "corruption", "repr\u00e9sente", "un", "d\u00e9fi", "majeur", "pour", "l\u00e9conomie", "mexicaine", "d'apr\u00e8s", "des", "\u00e9tudes", "de", "la", "banque", "mondiale", "la", "corruption", "politique", "et", "\u00e9conomique", "pourrait", "repr\u00e9senter", "du", "pib", "quelque", "des", "actifs", "travaillent", "dans", "l'\u00e9conomie", "informelle", "et", "aux", "\u00e9tatsunis", "ces", "derniers", "absorbent", "des", "exportations", "mexicaines", "ce", "qui", "place", "le", "pays", "latinoam\u00e9ricain", "dans", "une", "situation", "de", "d\u00e9pendance", "extr\u00eame", "qui", "le", "contraint", "bien", "souvent", "\u00e0", "accepter", "les", "exigences", "de", "washington", "p\u00e9trole", "et", "gaz", "naturel", "p\u00e9trole", "les", "champs", "p\u00e9trolif\u00e8res", "se", "situent", "principalement", "dans", "les", "\u00e9tats", "de", "veracruz", "de", "tabasco", "de", "chiapas", "et", "de", "campeche", "de", "lexploitation", "nationale", "depuis", "le", "gouvernement", "du", "pr\u00e9sident", "l\u00e1zaro", "c\u00e1rdenas", "qui", "d\u00e9cida", "la", "nationalisation", "du", "p\u00e9trole", "la", "compagnie", "d\u00e9tat", "pemex", "a", "le", "monopole", "de", "lexploitation", "production", "transport", "et", "commercialisation", "du", "p\u00e9trole", "sur", "le", "territoire", "mexicain", "le", "mexique", "est", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "p\u00e9trole", "et", "le", "e", "exportateur", "en", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "exportations", "de", "p\u00e9trole", "mexicain", "se", "font", "en", "direction", "des", "\u00e9tatsunis", "dont", "il", "est", "le", "troisi\u00e8me", "fournisseur", "n\u00e9anmoins", "le", "d\u00e9clin", "du", "principal", "gisement", "cantarell", "laisse", "pr\u00e9sager", "une", "baisse", "de", "la", "production", "du", "pays", "dans", "les", "ann\u00e9es", "\u00e0", "venir", "ce", "qui", "inqui\u00e8te", "beaucoup", "le", "gouvernementr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "gaz", "naturel", "pemex", "poss\u00e8de", "uniquement", "le", "monopole", "de", "lexploitation", "et", "de", "la", "production", "de", "gaz", "naturel", "au", "mexique", "en", "effet", "depuis", "le", "gouvernement", "a", "autoris\u00e9", "linvestissement", "priv\u00e9", "dans", "le", "transport", "la", "distribution", "et", "le", "stockage", "de", "gaz", "naturelr\u00e9f", "n\u00e9cessairem\u00eame", "si", "le", "p\u00e9trole", "ne", "repr\u00e9sente", "aujourdhui", "quune", "partie", "des", "exportations", "mexicaines", "les", "ressources", "financi\u00e8res", "d\u00e9gag\u00e9es", "par", "pemex", "financent", "du", "budget", "de", "l\u00e9tat", "cette", "situation", "a", "permis", "aux", "mexicains", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "dune", "certaine", "cl\u00e9mence", "fiscale", "en", "effet", "le", "mexique", "est", "le", "pays", "de", "locde", "et", "de", "toute", "lam\u00e9rique", "latine", "dont", "le", "ratio", "recette", "fiscale", "pib", "est", "le", "plus", "faible", "entre", "et", "contre", "une", "moyenne", "de", "pour", "les", "pays", "de", "locder\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "secteur", "primaire", "le", "secteur", "primaire", "repr\u00e9sente", "du", "pib", "et", "emploie", "de", "la", "population", "active", "agriculture", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "une", "faible", "productivit\u00e9", "elle", "a", "d\u00fb", "sadapter", "\u00e0", "la", "forte", "concurrence", "induite", "par", "laccord", "de", "libre\u00e9change", "nordam\u00e9ricain", "alena", "sign\u00e9", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "le", "canada", "le", "pays", "a", "d\u00e9velopp\u00e9", "des", "fili\u00e8res", "agricoles", "notamment", "dans", "les", "avocatsr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "les", "principales", "exportations", "chiffres", "de", "en", "millions", "de", "dollars", "sont", "tomates", "piments", "bovins", "crevettes", "courgettes", "et", "concombres", "melons", "past\u00e8ques", "et", "papayes", "mines", "le", "mexique", "produit", "de", "nombreux", "m\u00e9taux", "principalement", "de", "largent", "dont", "il", "est", "en", "le", "premier", "producteur", "mondialp\u00eache", "et", "faune", "marine", "secteur", "secondaire", "lindustrie", "repr\u00e9sente", "du", "pib", "et", "emploie", "de", "la", "population", "active", "industrie", "lourde", "dans", "des", "secteurs", "comme", "le", "ciment", "le", "verre", "et", "lacier", "le", "mexique", "compte", "de", "nombreux", "groupes", "dont", "quelquesuns", "ont", "une", "dimension", "internationale", "cemex", "vitro", "grupo", "alfa", "metalsa", "tamsabi\u00e8re", "le", "mexique", "compte", "une", "importante", "industrie", "de", "la", "bi\u00e8re", "avec", "des", "marques", "connues", "telles", "que", "bohemia", "corona", "sol", "tecate", "superior", "ou", "dos", "equis", "deux", "groupes", "principaux", "se", "partagent", "le", "march\u00e9", "grupo", "modelo", "et", "cervecer\u00eda", "cuauht\u00e9moc", "moctezuma", "mais", "il", "existe", "d'autres", "brasseries", "moins", "importantes", "ainsi", "que", "de", "nombreuses", "brasseries", "artisanales", "production", "automobile", "le", "mexique", "compte", "une", "unique", "marque", "nationale", "mastretta", "qui", "produit", "en", "petite", "s\u00e9rie", "une", "voiture", "de", "sport", "le", "pays", "est", "n\u00e9anmoins", "le", "huiti\u00e8me", "producteur", "mondial", "\u00e0", "fin", "voitures", "v\u00e9hicules", "utilitaires", "camions", "bus", "etc", "confondus", "et", "quatri\u00e8me", "exportateur", "mondial", "en", "en", "effet", "le", "mexique", "attire", "les", "grands", "groupes", "comme", "ford", "general", "motors", "volkswagen", "nissan", "daimler", "chrysler", "fiat", "renault", "toyota", "et", "bient\u00f4t", "honda", "et", "mazda", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "sa", "main", "d'uvre", "bon", "march\u00e9", "sa", "proximit\u00e9", "g\u00e9ographique", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "des", "exportations", "et", "le", "canada", "et", "l'accord", "de", "libre\u00e9change", "nordam\u00e9ricain", "nafta", "en", "le", "secteur", "employait", "environ", "personnesntic", "le", "secteur", "des", "nouvelles", "technologies", "conna\u00eet", "un", "fort", "d\u00e9veloppement", "au", "mexique", "et", "en", "particulier", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "guadalajara", "devenue", "la", "vitrine", "du", "mexique", "en", "tant", "que", "ville", "des", "nouvelles", "technologies", "guadalajara", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "la", "silicon", "valley", "mexicaine", "les", "groupes", "comme", "ibm", "hitachi", "hp", "intel", "ou", "siemens", "investissent", "massivement", "dans", "la", "r\u00e9gion", "secteur", "tertiaire", "le", "secteur", "tertiaire", "repr\u00e9sente", "du", "pib", "et", "emploie", "de", "la", "population", "activer\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "le", "secteur", "touristique", "repr\u00e9sente", "du", "pibr\u00e9f", "n\u00e9cessaireaudiovisuel", "le", "mexique", "produit", "et", "exporte", "de", "nombreuses", "s\u00e9ries", "connues", "sous", "le", "nom", "de", "telenovelas", "le", "paysage", "audiovisuel", "est", "domin\u00e9", "par", "deux", "groupes", "televisa", "et", "tv", "azteca", "t\u00e9l\u00e9communications", "en", "le", "mexique", "comptait", "millions", "dutilisateurs", "de", "t\u00e9l\u00e9phones", "mobiles", "pour", "millions", "dhabitants", "le", "pays", "compte", "plus", "de", "millions", "dutilisateurs", "internet", "en", "le", "octobre", "le", "mexique", "a", "annonc\u00e9", "un", "plan", "d'investissement", "de", "milliards", "de", "dollars", "en", "coop\u00e9ration", "avec", "le", "secteur", "priv\u00e9", "pour", "stimuler", "l'\u00e9conomie", "touch\u00e9e", "par", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "des", "projets", "d'infrastructure", "depuis", "la", "signature", "de", "lalena", "en", "janvier", "le", "mexique", "le", "canada", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "signent", "laccord", "de", "libre", "\u00e9change", "dam\u00e9rique", "du", "nord", "alena", "cr\u00e9ant", "ainsi", "la", "plus", "vaste", "zone", "de", "libre\u00e9change", "du", "monde", "lalena", "a", "fortement", "transform\u00e9", "le", "mexique", "qui", "passa", "dune", "politique", "\u00e9conomique", "marqu\u00e9e", "par", "son", "fort", "protectionnisme", "\u00e0", "une", "politique", "\u00e9conomique", "bas\u00e9e", "sur", "le", "libre\u00e9change", "et", "linsertion", "dans", "l\u00e9conomie", "mondiale", "lann\u00e9e", "m\u00eame", "de", "la", "mise", "en", "application", "de", "lalena", "le", "mexique", "connut", "une", "grave", "crise", "\u00e9conomique", "marqu\u00e9e", "par", "une", "forte", "d\u00e9valuation", "du", "peso", "les", "raisons", "de", "cette", "crises", "sont", "multiples", "adaptation", "impos\u00e9e", "du", "tissu", "\u00e9conomique", "\u00e0", "ce", "nouvel", "environnement", "\u00e9conomique", "politique", "mon\u00e9taire", "en", "la", "dette", "ext\u00e9rieure", "ne", "repr\u00e9sentait", "plus", "que", "du", "pib", "contre", "en", "le", "pourcentage", "de", "la", "dette", "publique", "en", "dollars", "a", "baiss\u00e9", "de", "\u00e0", "en", "depuis", "l'\u00e9conomie", "mexicaine", "sest", "remise", "de", "la", "crise", "\u00e9conomique", "les", "exportations", "ont", "connu", "une", "croissance", "tr\u00e8s", "importante", "notamment", "en", "direction", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "du", "canada", "les", "maquiladoras", "ou", "zones", "franches", "sont", "un", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "importants", "de", "ce", "succ\u00e8s", "aujourdhui", "le", "mexique", "repr\u00e9sente", "des", "importations", "et", "exportations", "dam\u00e9rique", "latine", "et", "est", "devenu", "la", "e", "puissance", "commerciale", "du", "monde", "le", "pib", "mexicain", "en", "valeur", "est", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "dam\u00e9rique", "latine", "devant", "le", "br\u00e9sil", "et", "largentine", "et", "la", "e", "puissance", "\u00e9conomique", "selon", "ce", "m\u00eame", "crit\u00e8re", "les", "cinq", "principaux", "pays", "investisseurs", "au", "mexique", "sont", "par", "ordre", "d\u00e9croissant", "les", "\u00e9tatsunis", "l'espagne", "le", "canada", "les", "paysbas", "et", "la", "suisse", "en", "le", "mexique", "connut", "sa", "premi\u00e8re", "alternance", "politique", "depuis", "plus", "de", "ans", "avec", "larriv\u00e9e", "au", "pouvoir", "de", "vicente", "fox", "ce", "dernier", "continua", "la", "politique", "\u00e9conomique", "de", "ses", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "avec", "une", "politique", "budg\u00e9taire", "et", "mon\u00e9taire", "rigoureuse", "linflation", "a", "fortement", "baiss\u00e9", "et", "les", "finances", "publiques", "ont", "\u00e9t\u00e9", "fortement", "am\u00e9lior\u00e9es", "notamment", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "hausse", "du", "prix", "du", "p\u00e9trole", "dont", "le", "mexique", "est", "le", "e", "exportateur", "mondialr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "la", "dette", "publique", "ne", "repr\u00e9sente", "plus", "aujourdhui", "que", "du", "pib", "et", "la", "dette", "ext\u00e9rieure", "mexicaine", "a", "\u00e9t\u00e9", "class\u00e9e", "par", "standard", "&", "poors", "bbb", "soit", "le", "niveau", "le", "plus", "haut", "jamais", "atteint", "par", "le", "mexique", "et", "la", "meilleure", "notation", "des", "grandes", "\u00e9conomies", "dam\u00e9rique", "latine", "afin", "de", "diversifier", "les", "d\u00e9bouch\u00e9s", "des", "exportations", "mexicaines", "dont", "plus", "de", "sont", "faites", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "le", "canada", "le", "mexique", "a", "sign\u00e9", "un", "grand", "nombre", "de", "trait\u00e9s", "de", "libre\u00e9change", "notamment", "avec", "lunion", "europ\u00e9enne", "le", "japon", "isra\u00ebl", "il", "existe", "aussi", "un", "trait\u00e9", "de", "libre\u00e9change", "avec", "les", "pays", "de", "l'aele", "entr\u00e9", "en", "vigueur", "en", "entre", "et", "le", "mexique", "connut", "une", "croissance", "\u00e9conomique", "m\u00e9diocre", "en", "+", "en", "et", "+", "en", "en", "effet", "la", "chine", "est", "devenue", "une", "concurrente", "importante", "du", "mexique", "le", "salaire", "dans", "les", "ateliers", "chinois", "\u00e9tant", "en", "moyenne", "quatre", "fois", "moins", "\u00e9lev\u00e9", "quau", "mexique", "le", "mexique", "doit", "donc", "adapter", "son", "mod\u00e8le", "\u00e9conomique", "\u00e0", "cette", "nouvelle", "situation", "internationale", "notamment", "\u00e0", "travers", "des", "r\u00e9formes", "structurelles", "qui", "se", "font", "tr\u00e8s", "lentement", "depuis", "la", "croissance", "\u00e9conomique", "sest", "fortement", "acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e", "+", "en", "et", "+", "en", "estimations", "de", "nombreuses", "entreprises", "revenant", "au", "mexique", "apr\u00e8s", "\u00eatre", "parties", "en", "asie", "n\u00e9anmoins", "pour", "que", "cette", "reprise", "puisse", "\u00eatre", "durable", "et", "que", "le", "mexique", "puisse", "remplir", "les", "objectifs", "du", "mill\u00e9naire", "dans", "la", "lutte", "contre", "la", "pauvret\u00e9", "qui", "touche", "encore", "de", "la", "population", "dimportantes", "r\u00e9formes", "structurelles", "doivent", "\u00eatre", "entreprises", "las", "remesas", "ces", "remises", "ou", "transferts", "de", "fonds", "de", "la", "part", "des", "\u00e9migr\u00e9s", "mexicains", "pour", "leurs", "familles", "qui", "sont", "rest\u00e9es", "au", "mexique", "ont", "repr\u00e9sent\u00e9", "en", "un", "record", "de", "plus", "de", "milliards", "de", "dollars", "cela", "est", "l\u00e9quivalent", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "valeur", "des", "exportations", "p\u00e9troli\u00e8res", "du", "pays", "qui", "repr\u00e9sentent", "\u00e0", "leur", "tour", "moins", "de", "des", "exportations", "totales", "de", "biens", "au", "contraire", "des", "d\u00e9cennies", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "o\u00f9", "les", "exportations", "p\u00e9troli\u00e8res", "pr\u00e9valaient", "dans", "la", "balance", "courante", "cette", "formidable", "manne", "est", "sup\u00e9rieure", "aux", "investissements", "\u00e9trangers", "au", "mexique", "et", "permet", "dam\u00e9liorer", "la", "situation", "\u00e9conomique", "de", "nombreuses", "familles", "rurales", "la", "corruption", "repr\u00e9sente", "un", "d\u00e9fi", "majeur", "pour", "l\u00e9conomie", "mexicaine", "d'apr\u00e8s", "des", "\u00e9tudes", "de", "la", "banque", "mondiale", "la", "corruption", "politique", "et", "\u00e9conomique", "pourrait", "repr\u00e9senter", "du", "pib", "en", "d\u00e9pit", "de", "laugmentation", "du", "pib", "en", "moyenne", "entre", "et", "les", "revenus", "des", "m\u00e9nages", "ont", "baiss\u00e9", "de", "au", "cours", "de", "cette", "p\u00e9riode", "une", "grande", "partie", "des", "richesses", "produites", "\u00e9tant", "capt\u00e9es", "par", "les", "grandes", "fortunes", "selon", "lorganisation", "oxfam", "les", "quatre", "plus", "grandes", "fortunes", "repr\u00e9sentent", "en", "du", "pib", "mexicain", "contre", "en", "le", "ao\u00fbt", "un", "nouvel", "accord", "commercial", "est", "sign\u00e9", "entre", "le", "mexique", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "rempla\u00e7ant", "l'alena", "d\u00e9mographie", "et", "urbanisme", "transition", "d\u00e9mographique", "pendant", "tout", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "la", "population", "du", "mexique", "a", "seulement", "doubl\u00e9", "cette", "tendance", "continuera", "pendant", "les", "deux", "premi\u00e8res", "d\u00e9cennies", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "en", "on", "assiste", "\u00e0", "une", "perte", "de", "deux", "millions", "dhabitants", "qui", "peut", "sexpliquer", "par", "la", "r\u00e9volution", "mexicaine", "entre", "et", "le", "taux", "de", "croissance", "de", "la", "population", "sest", "fortement", "acc\u00e9l\u00e9r\u00e9", "entre", "et", "avec", "des", "chiffres", "sup\u00e9rieurs", "\u00e0", "la", "population", "mexicaine", "doublait", "tous", "les", "vingt", "ans", "et", "\u00e0", "ce", "rythme", "on", "estimait", "que", "le", "mexique", "compterait", "millions", "d'habitants", "en", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "cr\u00e9a", "alors", "le", "conseil", "national", "de", "la", "population", "conapo", "avec", "pour", "mission", "d\u00e9tablir", "des", "politiques", "de", "contr\u00f4le", "de", "la", "natalit\u00e9", "et", "r\u00e9aliser", "des", "\u00e9tudes", "sur", "la", "population", "du", "pays", "ces", "mesures", "furent", "positives", "et", "le", "taux", "de", "croissance", "de", "la", "population", "baissa", "jusqu\u00e0", "sur", "la", "p\u00e9riode", "les", "projections", "de", "la", "conapo", "\u00e9valuent", "la", "population", "mexicaine", "\u00e0", "la", "mi", "\u00e0", "habitants", "l'esp\u00e9rance", "de", "vie", "est", "pass\u00e9e", "de", "ans", "en", "\u00e0", "ans", "en", "on", "estime", "donc", "que", "le", "mexique", "est", "rentr\u00e9", "dans", "la", "derni\u00e8re", "phase", "de", "transition", "d\u00e9mographique", "taux", "d'exc\u00e9dent", "naturel", "total", "de", "la", "population", "chiffres", "taux", "d'exc\u00e9dent", "naturel", "de", "la", "population", "taux", "de", "natalit\u00e9", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "taux", "de", "croissance", "totale", "de", "la", "population", "accroissement", "naturel", "+", "solde", "migratoire", "avec", "solde", "migratoire", "le", "solde", "migratoire", "est", "traditionnellement", "n\u00e9gatif", "et", "s\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "plus", "de", "mexicains", "par", "an", "les", "\u00e9tatsunis", "restent", "la", "premi\u00e8re", "destination", "m\u00eame", "si", "aujourdhui", "le", "mexique", "a", "une", "population", "jeune", "seulement", "de", "la", "population", "a", "plus", "de", "ans", "le", "vieillissement", "de", "la", "population", "a", "commenc\u00e9", "et", "sacc\u00e9l\u00e9rera", "dans", "les", "prochaines", "ann\u00e9es", "exode", "rural", "et", "urbanisation", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "pr\u00e8s", "de", "de", "la", "population", "vivait", "dans", "les", "zones", "rurales", "lors", "du", "recensement", "de", "la", "population", "urbaine", "devient", "majoritaire", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "avec", "de", "la", "population", "mexicaine", "vivant", "dans", "les", "villes", "et", "grandes", "agglom\u00e9rations", "le", "nombre", "de", "personnes", "qui", "habitait", "dans", "leur", "\u00e9tat", "natal", "\u00e9tait", "en", "de", "alors", "quen", "plus", "de", "des", "mexicains", "habitaient", "dans", "un", "autre", "\u00e9tat", "que", "celui", "o\u00f9", "ils", "sont", "n\u00e9s", "\u00e0", "travers", "ces", "chiffres", "on", "peut", "se", "rendre", "compte", "du", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "de", "d\u00e9veloppement", "industriel", "des", "moyennes", "et", "grandes", "agglom\u00e9rations", "mexicaines", "et", "lexode", "rural", "qui", "y", "est", "li\u00e9", "aujourdhui", "les", "mexicains", "continuent", "\u00e0", "\u00eatre", "tr\u00e8s", "mobiles", "\u00e0", "lint\u00e9rieur", "du", "pays", "notamment", "entre", "les", "diff\u00e9rentes", "agglom\u00e9rations", "n\u00e9anmoins", "on", "peut", "consid\u00e9rer", "que", "lexode", "rural", "massif", "des", "d\u00e9cennies", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "fait", "partie", "du", "pass\u00e9", "les", "entit\u00e9s", "f\u00e9d\u00e9ratives", "qui", "concentrent", "la", "plus", "grande", "partie", "de", "la", "population", "mexicaine", "sont", "mexico", "l'\u00e9tat", "de", "mexico", "jalisco", "nuevo", "le\u00f3n", "puebla", "et", "veracruz", "l'aire", "urbaine", "de", "mexico", "avec", "plus", "de", "millions", "d'habitants", "se", "classe", "deuxi\u00e8me", "au", "rang", "mondial", "fin", "apr\u00e8s", "celle", "de", "tokyo", "millions", "d'habitants", "et", "devant", "s\u00e9oul", "millions", "d'habitants", "guadalajara", "et", "monterrey", "sont", "respectivement", "les", "deuxi\u00e8me", "et", "troisi\u00e8me", "grandes", "villes", "du", "pays", "avec", "chacune", "plus", "de", "trois", "millions", "dhabitants", "indig\u00e8nes", "et", "\u00e9migration", "mexicaine", "le", "mexique", "avec", "environ", "millions", "d'habitants", "en", "est", "le", "pays", "hispanophone", "le", "plus", "peupl\u00e9", "largement", "devant", "l'espagne", "et", "le", "troisi\u00e8me", "pays", "le", "plus", "peupl\u00e9", "du", "continent", "am\u00e9ricain", "apr\u00e8s", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "le", "br\u00e9sil", "au", "niveau", "mondial", "cest", "le", "dixi\u00e8me", "pays", "le", "plus", "peupl\u00e9", "apr\u00e8s", "la", "chine", "l'inde", "les", "\u00e9tatsunis", "l'indon\u00e9sie", "le", "br\u00e9sil", "le", "pakistan", "le", "nigeria", "le", "bangladesh", "et", "la", "russie", "la", "population", "qui", "parle", "les", "langues", "indig\u00e8nes", "unique", "crit\u00e8re", "retenu", "par", "linegi", "pour", "d\u00e9signer", "la", "population", "indig\u00e8ne", "passa", "de", "en", "\u00e0", "seulement", "en", "n\u00e9anmoins", "en", "nombre", "absolu", "elle", "a", "cr\u00fb", "en", "passant", "d'un", "million", "en", "\u00e0", "sept", "millions", "en", "les", "sp\u00e9cialistes", "s'accordent", "pour", "dire", "quil", "y", "a", "plut\u00f4t", "millions", "dindig\u00e8nes", "qui", "parlent", "ou", "non", "une", "langue", "indig\u00e8ne", "au", "mexique", "jusqu'en", "les", "populations", "indig\u00e8nes", "\u00e9migraient", "en", "direction", "des", "m\u00e9tropoles", "r\u00e9gionales", "proches", "de", "leur", "lieu", "de", "naissance", "mais", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "l'\u00e9migration", "indig\u00e8ne", "se", "fit", "massivement", "en", "direction", "des", "\u00e9tatsunis", "les", "salaires", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "aux", "\u00e9tatsunis", "alimentaient", "inlassablement", "le", "flux", "de", "l'\u00e9migration", "les", "\u00e9tatsunis", "ont", "entrepris", "de", "renforcer", "leur", "fronti\u00e8re", "avec", "le", "mexique", "et", "des", "murs", "sur", "la", "fronti\u00e8re", "ont", "\u00e9t\u00e9", "install\u00e9s", "en", "diff\u00e9rents", "endroits", "\u00e0", "partir", "de", "les", "\u00e9tatsunis", "sont", "le", "pays", "o\u00f9", "vivent", "le", "plus", "de", "mexicains", "apr\u00e8s", "le", "mexique", "il", "se", "dit", "que", "los", "angeles", "la", "plus", "grande", "ville", "de", "californie", "est", "aussi", "la", "deuxi\u00e8me", "ville", "mexicaine", "pour", "ce", "qui", "est", "de", "la", "population", "car", "le", "nombre", "d'immigr\u00e9s", "et", "de", "descendants", "de", "mexicains", "d\u00e9passe", "largement", "les", "quatre", "millions", "de", "personnes", "qui", "vivent", "\u00e0", "guadalajara", "seconde", "m\u00e9tropole", "mexicaine", "la", "pr\u00e9sence", "des", "mexicains", "de", "lautre", "c\u00f4t\u00e9", "du", "r\u00edo", "grande", "commence", "lors", "de", "lannexion", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "dimmenses", "territoires", "mexicains", "ainsi", "un", "certain", "nombre", "de", "mexicains", "se", "trouv\u00e8rent", "de", "facto", "en", "territoire", "am\u00e9ricain", "mais", "gard\u00e8rent", "leurs", "coutumes", "et", "leur", "langue", "l\u00e9tat", "du", "nouveaumexique", "illustre", "bien", "cela", "\u00e0", "ce", "nombre", "il", "faut", "ajouter", "le", "nombre", "important", "de", "braceros", "qui", "partirent", "vivre", "aux", "\u00e9tatsunis", "parfois", "temporairement", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "accord", "laboral", "entre", "les", "gouvernements", "de", "washington", "et", "de", "mexico", "les", "derni\u00e8res", "crises", "\u00e9conomiques", "du", "mexique", "ont", "favoris\u00e9", "l\u00e9migration", "vers", "le", "nord", "et", "on", "estime", "quau", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "pr\u00e8s", "de", "millions", "de", "mexicains", "ou", "descendants", "de", "mexicains", "vivent", "aux", "\u00e9tatsunis", "la", "grande", "partie", "de", "ceuxci", "se", "situe", "en", "californie", "au", "texas", "et", "au", "nouveaumexique", "on", "compte", "aussi", "de", "nombreux", "citoyens", "mexicains", "dans", "l'union", "europ\u00e9enne", "surtout", "en", "espagne", "et", "en", "allemagne", "la", "suisse", "compte", "de", "nombreux", "binationaux", "qui", "occupent", "souvent", "des", "postes", "de", "haute", "qualification", "professionnelle", "langues", "la", "loi", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "droits", "linguistiques", "des", "peuples", "autochtones", "de", "conc\u00e8de", "le", "statut", "de", "langue", "nationale", "\u00e0", "l'espagnol", "et", "aux", "langues", "autochtones", "m\u00eame", "s'il", "n'existe", "pas", "de", "d\u00e9claration", "constitutionnelle", "qui", "fasse", "de", "l'espagnol", "la", "langue", "officielle", "c'est", "celleci", "qui", "est", "utilis\u00e9e", "pour", "tous", "les", "documents", "officiels", "et", "est", "parl\u00e9e", "par", "plus", "de", "des", "mexicains", "selon", "le", "recensement", "de", "au", "mexique", "les", "langues", "autochtones", "sont", "parl\u00e9es", "par", "personnes", "de", "ans", "et", "plus", "soit", "plus", "de", "des", "mexicains", "parmi", "ceuxci", "ne", "parlent", "pas", "l'espagnol", "soit", "moins", "de", "de", "la", "population", "totale", "aussi", "avec", "les", "\u00e9changes", "tr\u00e8s", "importants", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "environ", "des", "mexicains", "parleraient", "couramment", "l'anglais", "en", "seconde", "ou", "troisi\u00e8me", "langue", "les", "deux", "langues", "autochtones", "les", "plus", "parl\u00e9es", "sont", "le", "nahuatl", "avec", "plus", "de", "million", "de", "personnes", "cette", "langue", "est", "principalement", "parl\u00e9e", "dans", "le", "centre", "du", "mexique", "elle", "\u00e9tait", "utilis\u00e9e", "au", "sein", "de", "l'empire", "azt\u00e8que", "le", "maya", "yucat\u00e8que", "avec", "plus", "de", "personnes", "il", "est", "parl\u00e9", "dans", "la", "p\u00e9ninsule", "du", "yucat\u00e1nd'autres", "langues", "mayas", "sont", "\u00e9galement", "parl\u00e9es", "le", "tzotzil", "le", "tseltal", "et", "le", "ch'ol", "avec", "quelques", "centaines", "de", "milliers", "de", "locuteurs", "chacune", "essentiellement", "dans", "le", "chiapas", "ces", "langues", "sont", "apparent\u00e9es", "aux", "diff\u00e9rents", "dialectes", "du", "maya", "classique", "oriental", "que", "l'on", "retrouve", "sur", "les", "monuments", "et", "codex", "de", "la", "civilisation", "maya", "l'origine", "des", "langues", "autochtones", "remonte", "\u00e0", "plus", "de", "cinq", "mill\u00e9naires", "de", "l'\u00e9poque", "dite", "classique", "entre", "et", "ap", "jc", "\u00e0", "la", "conqu\u00eate", "espagnole", "certaines", "de", "ces", "langues", "en", "particulier", "le", "maya", "classique", "oriental", "et", "le", "nahuatl", "furent", "\u00e9crites", "sur", "des", "b\u00e2timents", "de", "la", "poterie", "et", "des", "codex", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "syst\u00e8me", "d'\u00e9criture", "hi\u00e9roglyphique", "ces", "langues", "ont", "eu", "une", "grande", "importance", "tout", "au", "long", "de", "l'histoire", "et", "la", "culture", "mexicaine", "ainsi", "le", "nom", "du", "pays", "pourrait", "trouver", "son", "origine", "dans", "la", "langue", "nahuatl", "de", "nombreux", "mots", "espagnols", "sont", "d'origine", "am\u00e9rindienne", "par", "exemple", "cenote", "un", "puits", "naturel", "des", "massifs", "calcaires", "du", "maya", "dz'onot", "pass\u00e9", "en", "fran\u00e7ais", "tlapaler\u00eda", "magasin", "d'articles", "de", "bricolage", "du", "nahuatl", "tlapalli", "et", "du", "suffixe", "er\u00eda", "tianguis", "march\u00e9", "ouvert", "du", "nahuatl", "tianquiztli", "sans", "compter", "les", "nombreux", "produits", "de", "l'\u00e9change", "colombien", "de", "fortes", "communaut\u00e9s", "anglophones", "repr\u00e9sentent", "de", "la", "population", "de", "villes", "telles", "que", "san", "miguel", "de", "allende", "chapala", "et", "taxco", "chipilo", "une", "ville", "de", "l'\u00e9tat", "de", "puebla", "est", "peupl\u00e9e", "de", "descendants", "de", "v\u00e9nitiens", "o\u00f9", "personnes", "y", "parlent", "toujours", "le", "v\u00e9nitien", "les", "mennonites", "des", "\u00e9tats", "de", "chihuahua", "zacatecas", "et", "durango", "parlent", "encore", "le", "bas", "saxon", "ils", "sont", "si", "l'on", "y", "ajoute", "ceux", "des", "communaut\u00e9s", "de", "tamaulipas", "et", "de", "campeche", "religion", "le", "mexique", "est", "un", "pays", "la\u00efque", "les", "mexicains", "sont", "tr\u00e8s", "majoritairement", "catholiques", "le", "syncr\u00e9tisme", "entre", "les", "traditions", "religieuses", "europ\u00e9ennes", "et", "pr\u00e9hispaniques", "indig\u00e8nes", "et", "dans", "une", "moindre", "mesure", "africaines", "y", "est", "fr\u00e9quent", "surtout", "dans", "les", "populations", "rurales", "il", "se", "manifeste", "notamment", "dans", "le", "culte", "tr\u00e8s", "populaire", "de", "notredame", "de", "guadalupe", "qui", "est", "le", "plus", "r\u00e9pandu", "au", "mexique", "celui", "de", "la", "santa", "muerte", "les", "traditions", "du", "jour", "des", "morts", "la", "santeria", "qui", "n'est", "pas", "traditionnelle", "au", "mexique", "mais", "d'introduction", "r\u00e9cente", "par", "des", "\u00e9migr\u00e9s", "cubains", "et", "dans", "les", "rituels", "de", "nombreux", "groupes", "d'origine", "indig\u00e8ne", "la", "politique", "anticl\u00e9ricale", "due", "\u00e0", "la", "constitution", "de", "a", "pris", "fin", "en", "avec", "ladoption", "damendements", "constitutionnels", "qui", "accordent", "un", "statut", "l\u00e9gal", "aux", "institutions", "religieuses", "et", "autorisent", "notamment", "lorganisation", "d\u00e9coles", "paroissiales", "\u00e9ducation", "le", "mexique", "a", "fait", "dimportants", "progr\u00e8s", "au", "niveau", "\u00e9ducatif", "ces", "deux", "derni\u00e8res", "d\u00e9cennies", "en", "le", "taux", "dalphab\u00e9tisation", "\u00e9tait", "de", "et", "celui", "des", "jeunes", "de", "ans", "de", "lenseignement", "primaire", "et", "secondaire", "ans", "est", "gratuit", "et", "obligatoire", "m\u00eame", "si", "plusieurs", "programmes", "d\u00e9ducation", "bilingue", "existent", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "pour", "les", "communaut\u00e9s", "indig\u00e8nes", "cest", "depuis", "la", "r\u00e9forme", "constitutionnelle", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "qui", "permet", "v\u00e9ritablement", "leur", "essor", "avec", "des", "manuels", "scolaires", "\u00e9crits", "dans", "une", "douzaine", "de", "langues", "indig\u00e8nesr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "aujourdhui", "la", "grande", "majorit\u00e9", "des", "indig\u00e8nes", "sont", "bilingues", "des", "hommes", "et", "pr\u00e8s", "de", "des", "femmes", "ne", "parlant", "pas", "espagnol", "en", "en", "le", "mexique", "fut", "le", "deuxi\u00e8me", "pays", "au", "monde", "apr\u00e8s", "l'australie", "\u00e0", "mettre", "en", "place", "un", "syst\u00e8me", "denseignement", "\u00e0", "distance", "les", "\u00e9coles", "qui", "utilisent", "ce", "syst\u00e8me", "sont", "appel\u00e9es", "t\u00e9l\u00e9coll\u00e8ges", "la", "diffusion", "de", "ce", "syst\u00e8me", "s\u00e9tend", "aussi", "\u00e0", "certains", "pays", "dam\u00e9rique", "centrale", "\u00e0", "la", "colombie", "et", "m\u00eame", "\u00e0", "certains", "\u00e9tats", "du", "sud", "des", "\u00e9tatsunis", "les", "trois", "universit\u00e9s", "publiques", "mexicaines", "les", "plus", "connues", "sont", "luniversit\u00e9", "nationale", "autonome", "du", "mexique", "unam", "fond\u00e9e", "en", "l'universit\u00e9", "autonome", "m\u00e9tropolitaine", "uam", "et", "linstitut", "polytechnique", "national", "ipn", "qui", "ont", "un", "grand", "prestige", "dans", "toute", "lam\u00e9rique", "latine", "les", "quatre", "principales", "universit\u00e9s", "priv\u00e9es", "de", "reconnaissance", "internationale", "sont", "linstitut", "technologique", "d\u00e9tudes", "sup\u00e9rieures", "de", "monterrey", "itesm", "qui", "est", "souvent", "d\u00e9sign\u00e9", "comme", "le", "tec", "de", "monterrey", "linstitut", "technologique", "autonome", "de", "mexico", "itam", "luniversit\u00e9", "an\u00e1huac", "anahuac", "et", "son", "r\u00e9seau", "d'universit\u00e9s", "affili\u00e9es", "espagne", "italie", "et", "chili", "et", "l'universit\u00e9", "ib\u00e9roam\u00e9ricaine", "ces", "universit\u00e9s", "ont", "connu", "une", "croissance", "importante", "et", "ont", "su", "nouer", "des", "partenariats", "avec", "des", "universit\u00e9s", "\u00e9trang\u00e8res", "prestigieuses", "architecture", "architecture", "moderne", "xxe", "si\u00e8cle", "l'architecture", "au", "mexique", "a", "jou\u00e9", "un", "r\u00f4le", "crucial", "dans", "le", "d\u00e9veloppement", "social", "de", "la", "population", "mexicaine", "en", "effet", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "peuple", "voyait", "en", "l'architecture", "moderne", "un", "tremplin", "vers", "le", "progr\u00e8s", "de", "plus", "grands", "droits", "et", "libert\u00e9s", "de", "plus", "la", "neutralit\u00e9", "du", "pays", "lors", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "lui", "a", "permis", "de", "continuer", "\u00e0", "d\u00e9velopper", "son", "architecture", "contrairement", "\u00e0", "la", "majorit\u00e9", "des", "pays", "europ\u00e9ens", "par", "ailleurs", "le", "travail", "de", "luis", "barrag\u00e1n", "est", "aujourd'hui", "grandement", "repr\u00e9sentatif", "de", "l'architecture", "mexicaine", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "ses", "constructions", "\"\u00e9motionnelles\"", "se", "trouvent", "pour", "la", "plupart", "en", "banlieue", "de", "mexico", "la", "symbiose", "entre", "l'architecture", "moderne", "du", "style", "international", "et", "des", "caract\u00e9ristiques", "ancestrales", "de", "l'architecture", "mexicaine", "est", "l'un", "de", "ses", "concepts", "revendiqu\u00e9s", "tout", "en", "prenant", "en", "compte", "les", "rites", "et", "habitudes", "des", "mexicains", "d\u00e9montr\u00e9", "par", "exemple", "par", "la", "large", "utilisation", "de", "la", "cour", "entour\u00e9e", "de", "murs", "aveugles", "ou", "bien", "la", "pr\u00e9sence", "de", "pi\u00e8ces", "tourn\u00e9es", "vers", "l'int\u00e9rieur", "de", "la", "maison", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "l'institut", "mexicain", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "es", "qui", "est", "l'organe", "\u00e9tatique", "charg\u00e9", "de", "la", "sant\u00e9", "publique", "est", "particuli\u00e8rement", "affect\u00e9", "par", "la", "corruption", "et", "le", "sousinvestissement", "la", "crise", "sanitaire", "provoqu\u00e9e", "par", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "en", "a", "mis", "en", "exergue", "ces", "probl\u00e8mes", "le", "gouvernement", "mexicain", "reconnait", "un", "d\u00e9sastre", "faisant", "\u00e9tat", "de", "graves", "irr\u00e9gularit\u00e9s", "dans", "lachat", "de", "fournitures", "et", "de", "m\u00e9dicaments", "des", "professionnels", "sans", "formation", "ad\u00e9quate", "de", "nouveaux", "h\u00f4pitaux", "jamais", "achev\u00e9s", "des", "patients", "abandonn\u00e9s", "\u00e0", "la", "mort", "faute", "de", "soins", "devant", "lurgence", "des", "h\u00f4pitaux", "militaires", "ont", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9quisitionn\u00e9s", "tandis", "que", "les", "autorit\u00e9s", "ont", "fait", "appel", "\u00e0", "des", "m\u00e9decins", "cubains", "pour", "assurer", "le", "fonctionnement", "de", "certaines", "unit\u00e9s", "de", "soins", "intensifs", "dans", "les", "zones", "les", "plus", "touch\u00e9es", "dans", "les", "r\u00e9gions", "concern\u00e9es", "par", "les", "s\u00e9ismes", "de", "des", "h\u00f4pitaux", "sont", "rest\u00e9s", "en", "ruine", "les", "budgets", "allou\u00e9s", "\u00e0", "leur", "reconstruction", "s'\u00e9tant", "\u00e9vapor\u00e9s", "au", "d\u00e9but", "du", "mois", "de", "mars", "le", "pr\u00e9sident", "andr\u00e9s", "manuel", "l\u00f3pez", "obrador", "en", "fonction", "depuis", "d\u00e9cembre", "a", "lanc\u00e9", "de", "graves", "accusations", "contre", "ses", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "en", "\u00e9voquant", "des", "politiciens", "qui", "vendaient", "des", "m\u00e9dicaments", "ou", "prot\u00e9geaient", "les", "distributeurs", "multipliant", "par", "dix", "le", "prix", "de", "certains", "produits", "le", "syst\u00e8me", "dachat", "public", "de", "m\u00e9dicaments", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9organis\u00e9", "en", "et", "les", "accords", "avec", "les", "fournisseurs", "suspect\u00e9s", "de", "corruption", "suspendus", "mais", "ces", "mesures", "ont", "favoris\u00e9", "des", "p\u00e9nuries", "de", "traitements", "vitaux", "certains", "distributeurs", "jouant", "la", "carte", "du", "boycott", "le", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "a", "par", "ailleurs", "connu", "une", "privatisation", "rampante", "linvestissement", "priv\u00e9", "dans", "le", "secteur", "de", "la", "sant\u00e9", "sest", "envol\u00e9", "tandis", "que", "le", "mexique", "consacre", "\u00e0", "pr\u00e9sent", "moins", "de", "de", "son", "pib", "aux", "d\u00e9penses", "de", "sant\u00e9", "pour", "hugo", "l\u00f3pezgatell", "ram\u00edrez", "responsable", "de", "la", "lutte", "contre", "le", "covid", "contrairement", "\u00e0", "ce", "que", "sugg\u00e9rait", "loptimisme", "des", "administrations", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "notre", "syst\u00e8me", "a", "accumul\u00e9", "au", "cours", "des", "trois", "ou", "quatre", "derni\u00e8res", "d\u00e9cennies", "un", "\u00e9norme", "retard", "sur", "des", "aspects", "fondamentaux", "pour", "garantir", "le", "droit", "\u00e0", "la", "protection", "de", "la", "sant\u00e9", "lavortement", "est", "interdit", "dans", "la", "plupart", "des", "\u00e9tats", "du", "mexique", "hormis", "\u00e0", "mexico", "depuis", "et", "dans", "l\u00e9tat", "de", "oaxaca", "depuis", "ailleurs", "une", "femme", "qui", "avorte", "peut", "risquer", "plusieurs", "ann\u00e9es", "de", "prison", "les", "femmes", "vivant", "dans", "des", "\u00e9tats", "o\u00f9", "l'avortement", "est", "criminalis\u00e9", "peuvent", "avoir", "recours", "\u00e0", "un", "juge", "afin", "que", "leur", "demande", "soit", "r\u00e9examin\u00e9e", "le", "juge", "peut", "donner", "l'ordre", "que", "l'avortement", "soit", "pratiqu\u00e9", "forces", "arm\u00e9es", "les", "effectifs", "totaux", "des", "forces", "arm\u00e9es", "sont", "estim\u00e9s", "en", "\u00e0", "hommes", "et", "femmes", "l'arm\u00e9e", "de", "terre", "ej\u00e9rcito", "mexicano", "plus", "de", "la", "marine", "armada", "de", "m\u00e9xico", "environ", "l'arm\u00e9e", "de", "l'air", "fuerza", "a\u00e9rea", "mexicana", "environ", "les", "forces", "arm\u00e9es", "d\u00e9pendent", "du", "secr\u00e9taire", "de", "la", "d\u00e9fense", "nationale", "pour", "les", "arm\u00e9es", "de", "terre", "et", "de", "l'air", "la", "marine", "d\u00e9pendant", "elle", "du", "secr\u00e9taire", "de", "la", "marine", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "est", "le", "chef", "supr\u00eame", "criminalit\u00e9", "le", "mexique", "compte", "parmi", "les", "pays", "ayant", "un", "taux", "d'homicides", "volontaires", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "du", "monde", "en", "le", "pays", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "deuxi\u00e8me", "pays", "le", "plus", "meurtrier", "au", "monde", "par", "l'international", "institute", "for", "strategic", "studies", "iiss", "avec", "meurtres", "commis", "pendant", "l'ann\u00e9e", "les", "enl\u00e8vements", "n'ont", "cess\u00e9", "d'augmenter", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "enl\u00e8vements", "recens\u00e9s", "par", "le", "gouvernement", "en", "chaque", "jour", "mexicaines", "sont", "agress\u00e9es", "et", "sept", "sont", "assassin\u00e9es", "lutte", "contre", "la", "criminalit\u00e9", "l'histoire", "du", "crime", "organis\u00e9", "remonte", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "pendant", "la", "guerre", "du", "vietnam", "le", "mexique", "est", "devenu", "le", "premier", "fournisseur", "de", "l'arm\u00e9e", "am\u00e9ricaine", "pour", "les", "substances", "tir\u00e9es", "de", "l'opium", "et", "utilis\u00e9es", "en", "pharmacie", "cette", "situation", "a", "ouvert", "la", "voie", "\u00e0", "la", "naissance", "aux", "\u00e9tatsunis", "d'un", "march\u00e9", "clandestin", "de", "la", "drogue", "dans", "les", "ann\u00e9es", "les", "cartels", "de", "colombie", "ont", "donn\u00e9", "un", "r\u00f4le", "important", "au", "mexique", "devenu", "la", "route", "emprunt\u00e9e", "le", "plus", "souvent", "pour", "envoyer", "la", "drogue", "aux", "\u00e9tatsunis", "peu", "\u00e0", "peu", "les", "cartels", "mexicains", "ont", "pris", "leur", "ind\u00e9pendance", "des", "gangs", "colombiens", "et", "sont", "devenus", "particuli\u00e8rement", "puissants", "la", "lutte", "contre", "les", "activit\u00e9s", "des", "narcotrafiquants", "constitue", "une", "pr\u00e9occupation", "majeure", "au", "mexique", "le", "pr\u00e9sident", "felipe", "calder\u00f3n", "au", "pouvoir", "entre", "et", "avait", "d\u00e9cid\u00e9", "d'engager", "les", "forces", "militaires", "dans", "le", "combat", "contre", "les", "cartels", "de", "la", "drogue", "et", "a", "d\u00e9fini", "le", "combat", "contre", "ces", "gangs", "comme", "l'une", "des", "priorit\u00e9s", "de", "son", "administration", "cependant", "le", "bilan", "de", "calder\u00f3n", "a", "\u00e9t\u00e9", "mitig\u00e9", "entre", "et", "les", "violences", "li\u00e9es", "aux", "narcotrafiquants", "ont", "fait", "plus", "de", "morts", "au", "mexique", "notamment", "dans", "les", "villes", "du", "nord", "du", "pays", "l'institut", "national", "de", "statistiques", "et", "g\u00e9ographie", "avance", "des", "chiffres", "bien", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "en", "homicides", "ont", "\u00e9t\u00e9", "enregistr\u00e9s", "en", "et", "pour", "les", "ann\u00e9es", "le", "total", "s'\u00e9l\u00e8verait", "\u00e0", "assassinats", "en", "le", "nombre", "de", "morts", "dues", "\u00e0", "la", "d\u00e9cision", "en", "de", "felipe", "calder\u00f3n", "de", "militariser", "la", "r\u00e9ponse", "des", "autorit\u00e9s", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "plus", "de", "morts", "sans", "compter", "les", "dizaines", "de", "milliers", "de", "disparus", "en", "durant", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "pe\u00f1a", "nieto", "le", "mexique", "a", "enregistr\u00e9", "une", "baisse", "de", "du", "nombre", "d'assassinats", "entre", "d\u00e9cembre", "et", "avril", "les", "homicides", "ont", "baiss\u00e9", "de", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "morts", "en", "moins", "sur", "cette", "p\u00e9riode", "les", "six", "premiers", "mois", "du", "mandat", "de", "nieto", "ont", "ainsi", "\u00e9t\u00e9", "marqu\u00e9s", "par", "une", "baisse", "de", "pr\u00e8s", "de", "des", "d\u00e9c\u00e8s", "li\u00e9s", "au", "crime", "organis\u00e9", "le", "ao\u00fbt", "le", "pr\u00e9sident", "met", "sur", "pied", "une", "nouvelle", "gendarmerie", "nationale", "dont", "les", "missions", "sont", "principalement", "ax\u00e9es", "sur", "la", "r\u00e9pression", "des", "bandes", "criminelles", "il", "s'est", "aussi", "illustr\u00e9", "par", "un", "fait", "d'envergure", "l'arrestation", "en", "de", "miguel", "trevi\u00f1o", "le", "chef", "des", "zetas", "le", "gang", "le", "plus", "puissant", "et", "le", "plus", "violent", "du", "mexique", "la", "ville", "de", "ciudad", "ju\u00e1rez", "apr\u00e8s", "\u00eatre", "devenue", "la", "capitale", "mondiale", "du", "crime", "a", "enregistr\u00e9", "en", "une", "baisse", "de", "pr\u00e8s", "de", "de", "son", "nombre", "d'homicides", "malgr\u00e9", "ces", "efforts", "le", "mexique", "a", "connu", "selon", "l'iiss", "une", "augmentation", "de", "des", "homicides", "entre", "et", "selon", "les", "chiffres", "officiels", "l'ann\u00e9e", "est", "la", "plus", "meurtri\u00e8re", "en", "deux", "d\u00e9cennies", "avec", "homicides", "selon", "des", "statistiques", "portant", "sur", "l'ann\u00e9e", "des", "homicides", "au", "mexique", "seraient", "imputables", "au", "crime", "organis\u00e9", "certains", "experts", "estiment", "que", "l'\u00e9conomie", "mexicaine", "a", "besoin", "de", "l'argent", "que", "g\u00e9n\u00e8re", "la", "drogue", "selon", "ricardo", "ravelo", "les", "parrains", "mafieux", "et", "les", "grands", "barons", "contr\u00f4leraient", "plus", "de", "des", "villes", "du", "pays", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "s'il", "est", "vrai", "que", "certains", "cartels", "disposent", "d'une", "influence", "sur", "le", "pouvoir", "politique", "les", "chiffres", "r\u00e9v\u00e8lent", "que", "la", "situation", "n'est", "pas", "aussi", "simpliste", "les", "chiffres", "montrent", "ainsi", "que", "lactivit\u00e9", "mafieuse", "ne", "p\u00e8se", "pas", "tr\u00e8s", "lourd", "sur", "le", "dynamisme", "\u00e9conomique", "du", "mexique", "pesant", "\u00e0", "peine", "du", "pib", "du", "pays", "le", "plus", "grand", "pays", "hispanophone", "de", "la", "plan\u00e8te", "dispose", "en", "effet", "de", "bien", "d'autres", "atouts", "pour", "\u00eatre", "ind\u00e9pendant", "des", "simples", "revenus", "du", "trafic", "l'\u00e9conomie", "du", "mexique", "est", "la", "quatorzi\u00e8me", "plus", "importante", "de", "la", "plan\u00e8te", "le", "pays", "est", "premier", "producteur", "mondial", "dargent", "le", "septi\u00e8me", "de", "p\u00e9trole", "le", "quatri\u00e8me", "de", "gaz", "le", "dixi\u00e8me", "dor", "et", "est", "class\u00e9", "parmi", "les", "plus", "grands", "producteurs", "mondiaux", "de", "l'alimentaire", "caf\u00e9", "sucre", "ma\u00efs", "etc", "le", "mexique", "enregistre", "assassinats", "en", "soit", "un", "nouveau", "record", "cette", "augmentation", "du", "nombre", "d'assassinats", "est", "due", "\u00e0", "des", "politiques", "s\u00e9curitaires", "d\u00e9faillantes", "et", "des", "in\u00e9galit\u00e9s", "croissantes", "ce", "record", "est", "\u00e0", "nouveau", "battu", "en", "avec", "homicides", "dont", "f\u00e9minicides", "de", "plus", "pr\u00e8s", "de", "personnes", "ont", "disparu", "au", "mexique", "en", "et", "n'ont", "pas", "\u00e9t\u00e9", "retrouv\u00e9es", "pr\u00e9vu", "pour", "d\u00e9tenus", "le", "syst\u00e8me", "p\u00e9nitentiaire", "mexicain", "en", "accueille", "pr\u00e8s", "de", "en", "au", "total", "des", "prisons", "ne", "respectent", "pas", "les", "normes", "dhygi\u00e8ne", "selon", "la", "commission", "mexicaine", "des", "droits", "de", "lhomme", "en", "juillet", "le", "pr\u00e9sident", "andr\u00e9s", "manuel", "l\u00f3pez", "obrador", "alloue", "milliards", "de", "pesos", "environ", "milliards", "de", "dollars", "am\u00e9ricains", "de", "cr\u00e9dits", "suppl\u00e9mentaires", "\u00e0", "la", "garde", "nationale", "du", "mexique", "en", "mois", "de", "gouvernement", "obrador", "le", "nombre", "total", "des", "morts", "violentes", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "dont", "f\u00e9minicides", "le", "bilan", "\u00e9tant", "de", "pour", "le", "mois", "de", "juin", "et", "de", "pour", "juillet", "malgr\u00e9", "cela", "il", "s'agit", "du", "mois", "de", "juillet", "le", "moins", "violent", "des", "cinq", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "en", "mars", "le", "chef", "du", "commandement", "nord", "des", "\u00e9tatsunis", "glen", "vanherck", "estime", "que", "\u00e0", "du", "territoire", "mexicain", "sont", "contr\u00f4l\u00e9s", "par", "les", "cartels", "corruption", "m\u00e9dias", "culture", "cin\u00e9ma", "fernando", "de", "fuentes", "il", "fut", "un", "pionnier", "du", "cin\u00e9ma", "parlant", "et", "r\u00e9alisa", "trois", "des", "plus", "grands", "classiques", "du", "cin\u00e9ma", "mexicain", "el", "compadre", "mendoza", "v\u00e1monos", "con", "pancho", "villa", "et", "all\u00e1", "en", "el", "rancho", "grande", "lupita", "tovar", "se", "fera", "remarquer", "dans", "le", "film", "dr\u00e1cula", "en", "le", "cin\u00e9ma", "mexicain", "est", "marqu\u00e9", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "par", "le", "r\u00e9alisateur", "ismael", "rodriguez", "surnomm\u00e9", "le", "cin\u00e9aste", "du", "peuple", "mexicain", "et", "par", "ses", "acteurs", "f\u00e9tiches", "mar\u00eda", "f\u00e9lix", "pedro", "infante", "et", "luis", "aguilar", "ainsi", "que", "par", "les", "films", "du", "r\u00e9alisateur", "espagnol", "luis", "bu\u00f1uel", "avec", "son", "acteur", "favori", "claudio", "brook", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "le", "cin\u00e9ma", "mexicain", "est", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "des", "r\u00e9alisateurs", "reconnus", "internationalement", "comme", "alejandro", "gonz\u00e1lez", "i\u00f1\u00e1rritu", "birdman", "the", "revenant", "alfonso", "cuar\u00f3n", "gravity", "harry", "potter", "et", "le", "prisonnier", "d'azkaban", "ou", "guillermo", "del", "toro", "la", "forme", "de", "l'eau", "pacific", "rim", "sport", "les", "sports", "dans", "lesquels", "les", "mexicains", "connaissant", "un", "relatif", "succ\u00e8s", "international", "sont", "la", "boxe", "et", "le", "football", "ce", "sont", "les", "sports", "les", "plus", "populaires", "du", "pays", "le", "mexique", "a", "accueilli", "les", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "de", "ainsi", "que", "deux", "coupes", "du", "monde", "de", "football", "en", "et", "en", "le", "sport", "national", "est", "un", "sport", "\u00e9questre", "appel\u00e9", "charrer\u00eda", "mais", "le", "plus", "populaire", "est", "le", "footballr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "juste", "apr\u00e8s", "vient", "le", "baseball", "sur", "la", "c\u00f4te", "atlantiquer\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "les", "principales", "\u00e9quipes", "de", "football", "sont", "tigres", "uanl", "club", "am\u00e9rica", "club", "de", "f\u00fatbol", "monterrey", "club", "deportivo", "guadalajara", "cruz", "azul", "f\u00fatbol", "club", "club", "universidad", "nacional", "club", "de", "f\u00fatbol", "atlas", "et", "deportivo", "toluca", "f\u00fatbol", "club", "gastronomie", "la", "cuisine", "mexicaine", "a", "\u00e9t\u00e9", "mise", "en", "sur", "la", "liste", "repr\u00e9sentative", "du", "patrimoine", "culturel", "immat\u00e9riel", "celleci", "est", "en", "fait", "constitu\u00e9e", "par", "une", "multitude", "de", "cuisines", "r\u00e9gionales", "qui", "sont", "tr\u00e8s", "riches", "en", "subtilit\u00e9", "et", "raffinement", "tr\u00e8s", "vari\u00e9es", "et", "qui", "utilisent", "un", "grand", "nombre", "dingr\u00e9dients", "son", "origine", "date", "de", "la", "conqu\u00eate", "espagnole", "m\u00eame", "si", "elle", "a", "de", "nombreuses", "influences", "indig\u00e8nes", "dun", "c\u00f4t\u00e9", "le", "ma\u00efs", "les", "piments", "les", "haricots", "noirs", "les", "courges", "lavocat", "la", "patate", "douce", "les", "tomates", "le", "cacao", "la", "vanille", "la", "dinde", "et", "de", "nombreux", "fruits", "et", "condiments", "originaires", "du", "nouveau", "monde", "de", "lautre", "c\u00f4t\u00e9", "les", "espagnols", "introduisirent", "les", "viandes", "des", "animaux", "domestiqu\u00e9s", "dans", "lancien", "monde", "tels", "que", "le", "porc", "le", "buf", "et", "le", "poulet", "mais", "aussi", "le", "poivre", "en", "grains", "le", "sucre", "le", "lait", "et", "ses", "d\u00e9riv\u00e9s", "le", "bl\u00e9", "et", "le", "riz", "les", "agrumes", "et", "une", "multitude", "dingr\u00e9dients", "qui", "forment", "aujourdhui", "une", "part", "importante", "de", "lalimentation", "des", "mexicains", "de", "cette", "fusion", "naissent", "le", "guacamole", "le", "pozole", "le", "mole", "et", "les", "tamales", "dans", "leurs", "formes", "actuelles", "le", "chocolat", "un", "grand", "r\u00e9pertoire", "de", "grignotages", "mexicains", "antojitos", "la", "nixtamalisation", "du", "ma\u00efs", "et", "le", "broyage", "sur", "molcajete", "mortier", "traditionnel", "et", "metate", "ont", "fait", "place", "\u00e0", "des", "proc\u00e9d\u00e9s", "industriels", "modernes", "l'atole", "est", "\u00e0", "base", "de", "ma\u00efzena", "et", "sa", "variante", "le", "champurrado", "qui", "lui", "est", "un", "atole", "\u00e0", "base", "de", "ma\u00efs", "ne", "sont", "pas", "des", "boissons", "mais", "se", "consomment", "au", "petitd\u00e9jeuner", "et", "le", "soir", "on", "trouve", "des", "boissons", "alcoolis\u00e9es", "r\u00e9gionales", "telles", "que", "le", "rompope", "il", "existe", "une", "confiture", "de", "lait", "de", "ch\u00e8vre", "la", "cajeta", "les", "flans", "\u00e0", "la", "vanille", "et", "au", "caramel", "y", "sont", "tr\u00e8s", "populaires", "le", "mexique", "produit", "de", "nombreux", "spiritueux", "dont", "la", "tequila", "faite", "\u00e0", "partir", "de", "la", "distillation", "de", "lagave", "bleue", "de", "la", "production", "de", "tequila", "est", "export\u00e9", "vers", "les", "\u00e9tatsunis", "la", "tequila", "poss\u00e8de", "une", "aoc", "et", "ne", "peut", "provenir", "que", "dune", "r\u00e9gion", "form\u00e9e", "de", "communes", "r\u00e9parties", "sur", "cinq", "\u00e9tats", "dont", "dans", "l\u00e9tat", "de", "jalisco", "les", "mexicains", "sont", "en", "les", "plus", "gros", "consommateurs", "d'ufs", "consomm\u00e9s", "principalement", "au", "petitd\u00e9jeuner", "par", "personne", "au", "monde", "arts", "le", "museo", "de", "arte", "popular", "map", "consacr\u00e9", "\u00e0", "l'art", "populaire", "mexicain", "a", "ouvert", "ses", "portes", "en", "il", "est", "install\u00e9", "dans", "un", "immeuble", "art", "d\u00e9co", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "construit", "en", "pour", "h\u00e9berger", "la", "caserne", "des", "pompiers", "tr\u00e8s", "endommag\u00e9", "par", "le", "tremblement", "de", "terre", "de", "le", "b\u00e2timent", "a", "\u00e9t\u00e9", "abandonn\u00e9", "durant", "plus", "de", "dix", "ans", "restaur\u00e9", "il", "abrite", "aujourd'hui", "une", "collection", "d'artisanat", "plus", "de", "mille", "pi\u00e8ces", "r\u00e9parties", "sur", "trois", "\u00e9tages", "les", "animaux", "fantastiques", "fabriqu\u00e9s", "en", "papier", "m\u00e2ch\u00e9", "ou", "en", "bois", "alebrijes", "des", "exvoto", "des", "masques", "des", "costumes", "et", "des", "v\u00eatements", "brod\u00e9s", "et", "les", "mille", "repr\u00e9sentations", "de", "la", "mort", "\u00e0", "la", "mexicaine", "quelques", "personnalit\u00e9s", "luis", "barrag\u00e1n", "architecte", "mondialement", "reconnu", "notamment", "\u00e0", "travers", "le", "prix", "pritzker", "quil", "obtient", "en", "il", "donne", "corps", "au", "mouvement", "moderne", "dans", "larchitecture", "mexicaine", "jos\u00e9", "clemente", "orozco", "peintre", "muraliste", "dont", "les", "r\u00e9alisations", "ornent", "bon", "nombre", "de", "b\u00e2timents", "mexicains", "des", "plus", "illustres", "et", "dont", "les", "th\u00e8mes", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "lhistoire", "mexicaine", "frida", "kahlo", "n\u00e9e", "de", "p\u00e8re", "allemand", "ses", "peintures", "font", "de", "nombreuses", "r\u00e9f\u00e9rences", "aux", "cultures", "indig\u00e8nes", "du", "pays", "son", "style", "est", "un", "m\u00e9lange", "de", "r\u00e9alisme", "symbolisme", "et", "surr\u00e9alisme", "elle", "fut", "l\u00e9pouse", "de", "diego", "rivera", "communiste", "convaincue", "elle", "h\u00e9bergea", "l\u00e9on", "trotski", "lors", "de", "son", "exil", "au", "mexique", "diego", "rivera", "un", "des", "leaders", "du", "mouvement", "muraliste", "et", "cubiste", "du", "mexique", "communiste", "convaincu", "et", "peintre", "officiel", "du", "gouvernement", "il", "voit", "dans", "les", "grandes", "fresques", "murales", "un", "art", "au", "service", "du", "peuple", "qui", "lui", "raconte", "son", "histoire", "ignacio", "barrios", "un", "des", "peintres", "les", "plus", "importants", "du", "mexique", "connu", "surtout", "pour", "ses", "paysages", "david", "alfaro", "siqueiros", "peintre", "muraliste", "militaire", "et", "activiste", "communiste", "carmen", "parra", "est", "une", "artiste", "peintre", "mexicaine", "juan", "soriano", "\u00e9tait", "un", "sculpteur", "et", "un", "peintre", "mexicain", "musique", "le", "terme", "de", "mariachi", "d\u00e9signe", "tout", "\u00e0", "la", "fois", "un", "type", "de", "formation", "musicale", "originaire", "du", "mexique", "puis", "le", "style", "de", "musique", "associ\u00e9", "et", "une", "culture", "musicale", "un", "groupe", "de", "mariachis", "est", "constitu\u00e9", "d'au", "moins", "deux", "violons", "deux", "trompettes", "un", "joueur", "de", "guitare", "espagnole", "un", "vihuela", "et", "dun", "guitarr\u00f3n", "certaines", "formations", "comportent", "plusieurs", "dizaines", "de", "musiciens", "les", "mariachis", "sont", "originaires", "de", "l\u00e9tat", "de", "jalisco", "de", "nombreux", "groupes", "ou", "musiciens", "am\u00e9ricains", "ont", "\u00e9t\u00e9", "influenc\u00e9s", "par", "la", "musique", "mexicaine", "flaco", "jimenez", "los", "lobos", "des", "styles", "musicaux", "et", "danses", "populaires", "sont", "la", "banda", "nord", "et", "la", "salsa", "reste", "du", "pays", "chaque", "r\u00e9gion", "poss\u00e8de", "sa", "musique", "au", "m\u00eame", "titre", "que", "sa", "cuisine", "et", "son", "artisanat", "cinq", "d'entre", "elles", "se", "distinguent", "par", "la", "richesse", "et", "la", "vari\u00e9t\u00e9", "de", "leur", "r\u00e9pertoire", "populaire", "le", "son", "jalisciense", "originaire", "de", "la", "province", "de", "jalisco", "est", "connu", "en", "dehors", "du", "mexique", "il", "\u00e9voque", "les", "groupes", "de", "mariachis", "avec", "leurs", "costumes", "charro", "boutonn\u00e9s", "d'argent", "et", "leurs", "trompettes", "\u00e9clatantes", "au", "propre", "et", "au", "figur\u00e9", "en", "fait", "cet", "instrument", "est", "dun", "apport", "assez", "r\u00e9cent", "l'instrumentation", "comprend", "\u00e9galement", "des", "violons", "la", "guitarra", "de", "golpe", "la", "petite", "vihuela", "\u00e0", "quatre", "cordes", "\u00e0", "cordes", "suivant", "les", "r\u00e9gions", "et", "le", "guitarr\u00f3n", "guitare", "de", "basse", "\u00e0", "quatre", "cordesle", "son", "de", "tierra", "caliente", "terre", "chaude", "du", "michoac\u00e1n", "est", "le", "pr\u00e9curseur", "du", "son", "jalisciense", "rythme", "instrumentation", "et", "th\u00e8mes", "sont", "semblables", "le", "jalisco", "et", "le", "michoac\u00e1n", "contigus", "ne", "formaient", "sans", "doute", "qu'un", "m\u00eame", "ensemble", "culturel", "l'\u00e9l\u00e9ment", "caract\u00e9ristique", "de", "beaucoup", "de", "ces", "sones", "est", "constitu\u00e9", "par", "une", "grande", "harpe", "rustique", "dont", "la", "caisse", "de", "r\u00e9sonance", "sert", "de", "tambour", "ce", "qui", "donne", "un", "accompagnement", "rythm\u00e9", "et", "fort", "aux", "lignes", "m\u00e9lodiques", "des", "violons", "vihuelas", "et", "guitarras", "de", "golpele", "son", "guerrerense", "se", "distingue", "des", "autres", "sones", "par", "l'adjonctionrag\u00e9s", "au", "large", "des", "c\u00f4tes", "du", "guerrero", "ces", "chants", "variantes", "du", "son", "portent", "le", "nom", "de", "chilenas", "le", "gusto", "autre", "variante", "est", "caract\u00e9ristique", "de", "la", "r\u00e9gion", "c\u00f4ti\u00e8re", "o\u00f9", "lors", "des", "fiestas", "les", "danseurs", "frappent", "en", "cadence", "le", "sol", "d'une", "estrade", "sur\u00e9lev\u00e9e", "ou", "artesale", "son", "jarocho", "originaire", "de", "la", "c\u00f4te", "de", "veracruz", "est", "la", "plus", "riche", "la", "plus", "r\u00e9pandue", "de", "toutes", "les", "formes", "de", "musique", "populaire", "mexicaine", "le", "m\u00e9lange", "de", "sang", "africain", "des", "habitants", "de", "cette", "r\u00e9gion", "transpara\u00eet", "dans", "ses", "rythmes", "complexes", "d'origine", "espagnole", "les", "po\u00e8tes", "du", "son", "jarocho", "sont", "avant", "tout", "des", "improvisateurs", "et", "de", "nouveaux", "couplets", "modernisent", "sans", "cesse", "les", "chansons", "traditionnellesle", "son", "huasteco", "et", "la", "danse", "r\u00e9gionale", "appel\u00e9e", "huapango", "d\u00e9rivent", "du", "fandango", "espagnol", "les", "rythmes", "vifs", "de", "la", "jarana", "et", "la", "huapanguera", "\u00e0", "huit", "cordes", "accompagnent", "un", "zapateado", "rapide", "dans\u00e9", "sur", "une", "plateforme", "de", "bois", "sur\u00e9lev\u00e9e", "qui", "r\u00e9sonne", "comme", "un", "tambour", "sous", "les", "pieds", "des", "danseurs", "quelques", "personnalit\u00e9s", "mexicaines", "canelo", "\u00e1lvarez", "de", "son", "vrai", "nom", "santos", "sa\u00fal", "\u00e1lvarez", "barrag\u00e1n", "dit", "el", "canelo", "est", "un", "boxeur", "mexicain", "plusieurs", "fois", "champion", "du", "monde", "wbc", "wba", "wbo", "et", "ibf", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "et", "f\u00eates", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "officiels", "er", "janvier", "jour", "de", "l'an", "f\u00e9vrier", "jour", "de", "la", "constitution", "mars", "natalicio", "de", "benito", "ju\u00e1rez", "er", "mai", "f\u00eate", "du", "travail", "septembre", "anniversaire", "du", "grito", "de", "dolores", "qui", "marque", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "du", "mexique", "novembre", "anniversaire", "de", "la", "r\u00e9volution", "mexicaine", "de", "er", "d\u00e9cembre", "prise", "de", "possession", "pr\u00e9sidentielle", "tous", "les", "six", "ans", "d\u00e9cembre", "no\u00eblautres", "f\u00eates", "f\u00e9vrier", "jour", "du", "drapeau", "mexicain", "avril", "jour", "de", "la", "municipalit\u00e9", "d\u00eda", "del", "municipio", "jour", "choisi", "en", "m\u00e9moire", "de", "la", "fondation", "par", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "le", "avril", "de", "la", "ville", "de", "veracruz", "mai", "jour", "de", "la", "victoire", "de", "puebla", "les", "mexicains", "c\u00e9l\u00e8brent", "la", "victoire", "contre", "les", "troupes", "fran\u00e7aises", "\u00e0", "puebla", "de", "los", "angeles", "le", "mai", "octobre", "jour", "de", "la", "race", "es", "c\u00e9l\u00e9bration", "de", "la", "d\u00e9couverte", "de", "lam\u00e9rique", "par", "les", "espagnols", "et", "du", "m\u00e9lange", "des", "peuples", "er", "novembre", "toussaint", "novembre", "jour", "des", "morts", "d\u00eda", "de", "los", "muertos", "d\u00e9cembre", "f\u00eate", "de", "notredame", "de", "guadalupe", "tourisme", "le", "tourisme", "au", "mexique", "est", "une", "activit\u00e9", "importante", "aussi", "bien", "pour", "les", "mexicains", "qui", "choisissent", "d'y", "passer", "leurs", "vacances", "que", "pour", "les", "\u00e9trangers", "qui", "viennent", "y", "faire", "un", "s\u00e9jour", "le", "mexique", "est", "un", "pays", "de", "hauts", "plateaux", "enserr\u00e9s", "entre", "deux", "cha\u00eenes", "montagneuses", "sierra", "madre", "occidentale", "et", "orientale", "qui", "sabaissent", "vers", "d\u00e9troites", "plaines", "c\u00f4ti\u00e8res", "\u00e0", "lest", "et", "\u00e0", "louest", "ces", "deux", "cha\u00eenes", "de", "montagnes", "se", "rejoignent", "au", "sudest", "du", "pays", "o\u00f9", "elles", "forment", "la", "sierra", "madre", "du", "sud", "au", "nordouest", "la", "bassecalifornie", "est", "une", "longue", "et", "\u00e9troite", "p\u00e9ninsule", "qui", "s\u00e9tend", "sur", "km", "et", "prolonge", "la", "sierra", "nevada", "am\u00e9ricaine", "patrimoine", "mondial", "sites", "class\u00e9s", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "lunesco", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "office", "des", "publications", "code", "de", "r\u00e9daction", "interinstitutionnel", "annexe", "a", "liste", "des", "\u00e9tats", "territoires", "et", "monnaies", "sur", "publicationseuropaeu", "consult\u00e9", "le", "septembre", "convention", "entre", "le", "gouvernement", "du", "canada", "et", "le", "gouvernement", "des", "\u00e9tatsunis", "mexicains", "sur", "fingcca", "voir", "aussi", "bibliographie", "encyclop\u00e9dieses", "enciclopedia", "de", "m\u00e9xico", "enciclopedia", "de", "m\u00e9xico", "es", "historia", "de", "m\u00e9xico", "mexico", "salvat", "es", "m\u00e9xico", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "siglos", "coyoac\u00e1n", "cumbre", "es", "todo", "m\u00e9xico", "enciclopedia", "de", "m\u00e9xico", "ouvrages", "g\u00e9n\u00e9rauxalain", "musset", "le", "mexique", "paris", "puf", "coll", "que", "saisje", "es", "atl\u00e1ntida", "collhurtado", "nuevo", "atlas", "nacional", "de", "m\u00e9xico", "mexico", "universidad", "nacional", "aut\u00f3noma", "de", "m\u00e9xico", "instituto", "de", "geograf\u00eda", "p", "isbn", "g\u00e9ographiees", "atl\u00e1ntida", "coll", "de", "hurtado", "m\u00e9xico", "una", "visi\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "plaza", "y", "valdes", "p", "isbn", "es", "teresa", "ayll\u00f3n", "torres", "m\u00e9xico", "sus", "recursos", "naturales", "y", "su", "poblaci\u00f3n", "mexico", "limusa", "es", "giacomo", "costantino", "beltrami", "m\u00e9xico", "quer\u00e9taro", "francisco", "fr\u00edas", "es", "daniel", "cos\u00edo", "villegas", "dir", "historia", "general", "de", "m\u00e9xico", "el", "colegio", "de", "m\u00e9xico", "es", "daniel", "cos\u00edo", "villegas", "historia", "moderna", "de", "m\u00e9xico", "mexico", "hermes", "it", "mario", "darpi", "m\u00e9xico", "bergame", "instituto", "italiano", "darti", "grafiche", "es", "ricardo", "p\u00e9rez", "montfort", "estampas", "de", "nacionalismo", "popular", "mexicano", "mexico", "centro", "de", "investigaciones", "en", "estudios", "superiores", "en", "antropolog\u00eda", "social", "ciesas", "es", "jerzy", "rezedowski", "vegetaci\u00f3n", "de", "m\u00e9xico", "mexico", "limusa", "sierra", "philippe", "le", "mexique", "entre", "nord", "et", "sud", "dans", "gamblin", "andr\u00e9", "les", "am\u00e9riques", "latines", "paris", "sedes", "es", "mo", "st", "louis", "m\u00e9xico", "secondand", "arsenal", "aeronautical", "chart", "and", "information", "center", "histoirede", "ignacio", "bernal", "kuize", "geschichte", "mexikos", "editorial", "koln", "en", "susan", "hale", "m\u00e9xico", "new", "york", "putnams", "en", "mart\u00edn", "quirarte", "visi\u00f3n", "panor\u00e1mica", "de", "la", "historia", "de", "m\u00e9xico", "porr\u00faa", "es", "fernando", "solana", "dir", "historia", "de", "la", "educaci\u00f3n", "p\u00fablica", "en", "m\u00e9xico", "mexico", "fondo", "de", "cultura", "econ\u00f3mica", "es", "antonio", "de", "sol\u00eds", "y", "ribadeneyra", "histoire", "de", "la", "conqu\u00eate", "du", "mexique", "paris", "librairie", "albanel", "viceroyaume", "de", "la", "nouvelleespagnees", "eduardo", "arcila", "farias", "el", "siglo", "ilustrado", "en", "am\u00e9rica", "reformas", "econ\u00f3micas", "del", "siglo", "xviii", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "mexico", "es", "jos\u00e9", "antonio", "calder\u00f3n", "quijano", "los", "virreyes", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "durante", "el", "reinado", "de", "carlos", "iii", "s\u00e9ville", "es", "guillermo", "c\u00e9spedes", "del", "castillo", "am\u00e9rica", "hisp\u00e1nica", "barcelone", "labor", "es", "mario", "hern\u00e1ndez", "s\u00e1nchezbarba", "historia", "de", "am\u00e9rica", "madrid", "alhambra", "es", "richard", "konetzke", "am\u00e9rica", "latina", "la", "\u00e9poca", "colonial", "madrid", "siglo", "xxi", "de", "espa\u00f1a", "es", "luis", "navarro", "garc\u00eda", "hispanoam\u00e9rica", "en", "el", "siglo", "xviii", "s\u00e9ville", "universidad", "de", "sevilla", "es", "pablo", "emilio", "p\u00e9rezmalla\u00edna", "dir", "historia", "moderna", "madrid", "c\u00e1tedra", "es", "demetrio", "ramos", "p\u00e9rez", "dir", "am\u00e9rica", "en", "el", "siglo", "xvii", "madrid", "rialp", "es", "demetrio", "ramos", "p\u00e9rez", "dir", "am\u00e9rica", "en", "el", "siglo", "xviii", "madrid", "rialp", "es", "ignacio", "rubio", "ma\u00f1\u00e9", "introducci\u00f3n", "al", "estudio", "de", "los", "virreyes", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "mexico", "e", "\u00e9dr\u00e9volution", "mexicainees", "james", "d", "cockcroft", "precursores", "intelectuales", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "mexico", "siglo", "xxi", "editores", "e", "\u00e9d", "es", "arnaldo", "c\u00f3rdoba", "la", "ideolog\u00eda", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "mexico", "es", "charles", "cumberland", "madero", "y", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "mexico", "siglo", "xxi", "es", "jean", "mayer", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "barcelone", "dopesa", "americo", "nunes", "les", "r\u00e9volutions", "du", "mexique", "paris", "flammarion", "r\u00e9\u00e9dition", "augment\u00e9e", "ab", "irato", "es", "ralph", "roeder", "hacia", "el", "m\u00e9xico", "moderno", "porfirio", "d\u00edaz", "mexico", "fondo", "de", "cultura", "econ\u00f3mica", "es", "pedro", "a", "vives", "pancho", "villa", "madrid", "historia", "y", "quorum", "es", "john", "womack", "zapata", "y", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "mexico", "siglo", "xxi", "editores", "e", "\u00e9d\u00e9conomie", "mexam\u00e9rique", "entre", "mexique", "et", "\u00e9tatsunis", "probl\u00e8mes", "d'am\u00e9rique", "latine", "institut", "choiseul", "nos", "automne", "es", "luis", "\u00e1ngeles", "la", "reforma", "del", "estado", "mexico", "pri", "iepes", "es", "carlos", "bosch", "garc\u00eda", "historia", "de", "las", "relaciones", "entre", "m\u00e9xico", "y", "los", "estados", "unidos", "mexico", "secretar\u00eda", "de", "relaciones", "exteriores", "es", "georges", "fauriol", "m\u00e9xico", "washington", "dc", "center", "for", "strategic", "&", "international", "studes", "george", "town", "university", "es", "rosario", "green", "la", "deuda", "externa", "de", "m\u00e9xico", "mexico", "secretar\u00eda", "de", "relaciones", "exteriores", "nueva", "imagen", "es", "rosario", "green", "nuevo", "entorno", "internacional", "mexico", "pri", "iepes", "es", "carlos", "m", "ibarra", "econom\u00eda", "pol\u00edtica", "mexicana", "puebla", "linotipogr\u00e1fica", "econ\u00f3mica", "es", "interpretaciones", "sobre", "el", "sistema", "pol\u00edtico", "mexicano", "mexico", "pri", "iepes", "es", "la", "apertura", "de", "m\u00e9xico", "al", "pac\u00edfico", "mexico", "secretar\u00eda", "de", "relaciones", "exteriores", "es", "la", "constituci\u00f3n", "mexicana", "rector\u00eda", "del", "estado", "y", "econom\u00eda", "mixta", "editorial", "porr\u00faa", "es", "l\u00f3pez", "gallo", "manuel", "econom\u00eda", "y", "pol\u00edtica", "en", "la", "historia", "de", "m\u00e9xico", "mexico", "grijalbo", "es", "m\u00e9xico", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "banco", "nacional", "de", "m\u00e9xico", "estudios", "econ\u00f3micos", "y", "sociales", "es", "pol\u00edtica", "exterior", "de", "m\u00e9xico", "mexico", "secretar\u00eda", "de", "relaciones", "exteriores", "es", "carlos", "tello", "la", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "en", "m\u00e9xico", "siglo", "xxi", "editores", "es", "felipe", "tena", "ram\u00edrez", "leyes", "fundamentales", "de", "m\u00e9xico", "editorial", "porr\u00faa", "es", "lucio", "toribio", "econom\u00eda", "actuarial", "en", "las", "empresas", "industriales", "editorial", "cemex", "autres", "sujetses", "antonio", "higuera", "bonfil", "et", "mar\u00eda", "del", "rayo", "alejandra", "campos", "solano", "antropolog\u00eda", "social", "de", "la", "econom\u00eda", "en", "el", "sureste", "de", "m\u00e9xico", "ciesas", "isbn", "es", "james", "a", "michener", "m\u00e9xico", "madrid", "espasa", "calpe", "isbn", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "ressources", "relatives", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "kunstindeks", "danmark", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "litt\u00e9rature", "the", "encyclopedia", "of", "science", "fiction", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "es", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "du", "mexique", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "los", "estados", "unidos", "mexicanos", "archiveorg", "wikiwix", "archiveis", "google", "que", "faire", "portail", "du", "mexique", "portail", "de", "lam\u00e9rique", "du", "nord", "portail", "de", "lam\u00e9rique", "centrale"]