["le", "m\u00e8tre", "de", "symbole", "m", "sans", "point", "abr\u00e9viatif", "est", "l'unit\u00e9", "de", "longueur", "du", "syst\u00e8me", "international", "si", "c'est", "l'une", "de", "ses", "sept", "unit\u00e9s", "de", "base", "\u00e0", "partir", "desquelles", "sont", "construites", "les", "unit\u00e9s", "d\u00e9riv\u00e9es", "les", "unit\u00e9s", "si", "de", "toutes", "les", "autres", "grandeurs", "physiques", "premi\u00e8re", "unit\u00e9", "de", "mesure", "du", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "initial", "le", "m\u00e8tre", "du", "grec", "m\u00e9tron", "mesure", "a", "d'abord", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9fini", "par", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "fran\u00e7aise", "comme", "la", "e", "partie", "d'une", "moiti\u00e9", "de", "m\u00e9ridien", "terrestre", "puis", "comme", "la", "longueur", "d'un", "m\u00e8tre", "\u00e9talon", "international", "puis", "comme", "un", "multiple", "d'une", "certaine", "longueur", "d'onde", "et", "enfin", "depuis", "comme", "la", "longueur", "du", "trajet", "parcouru", "par", "la", "lumi\u00e8re", "dans", "le", "vide", "pendant", "une", "dur\u00e9e", "d'un", "e", "de", "seconde", "historique", "la", "premi\u00e8re", "apparition", "du", "m\u00e8tre", "date", "de", "comme", "\u00e9tant", "la", "longueur", "d'un", "pendule", "battant", "la", "seconde", "id\u00e9e", "d'une", "mesure", "universelle", "c'est\u00e0dire", "d'un", "metro", "cattolico", "selon", "l'italien", "tito", "livio", "burattini", "d'o\u00f9", "viendra", "le", "mot", "m\u00e8tre", "depuis", "cette", "date", "il", "gardera", "toujours", "cet", "ordre", "de", "grandeur", "dans", "ses", "multiples", "d\u00e9finitions", "nous", "fixons", "l'unit\u00e9", "de", "mesure", "\u00e0", "la", "dixmillioni\u00e8me", "partie", "du", "quart", "du", "m\u00e9ridien", "et", "nous", "la", "nommons", "m\u00e8tre", "le", "juillet", "dans", "leur", "rapport", "\u00e0", "l'acad\u00e9mie", "des", "sciences", "sur", "la", "nomenclature", "des", "mesures", "lin\u00e9aires", "et", "superficielles", "borda", "lagrange", "condorcet", "et", "laplace", "d\u00e9finissent", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "ce", "qui", "deviendra", "pr\u00e8s", "d'un", "si\u00e8cle", "plus", "tard", "l'unit\u00e9", "de", "mesure", "internationale", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "des", "longueurs", "le", "mot", "m\u00e8tre", "\u00e9tait", "d\u00e9j\u00e0", "utilis\u00e9", "dans", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "depuis", "plus", "d'un", "si\u00e8cle", "dans", "des", "mots", "compos\u00e9s", "comme", "thermom\u00e8tre", "leurechon", "ou", "barom\u00e8tre", "lois", "et", "d\u00e9crets", "r\u00e9volutionnaires", "le", "mars", "l'acad\u00e9mie", "royale", "des", "sciences", "adopte", "le", "rapport", "d'une", "commission", "compos\u00e9e", "de", "condorcet", "borda", "laplace", "et", "monge", "et", "qui", "pr\u00e9conise", "de", "choisir", "comme", "base", "du", "nouveau", "syst\u00e8me", "universel", "de", "poids", "et", "mesures", "la", "dixmillioni\u00e8me", "partie", "du", "quadrant", "du", "m\u00e9ridien", "terrestre", "passant", "par", "paris", "le", "mars", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "sur", "la", "demande", "de", "talleyrand", "et", "au", "vu", "du", "rapport", "de", "l'acad\u00e9mie", "des", "sciences", "avait", "vot\u00e9", "l'ex\u00e9cution", "de", "la", "mesure", "d'un", "arc", "de", "m\u00e9ridien", "de", "dunkerque", "\u00e0", "barcelone", "pour", "donner", "une", "base", "objective", "\u00e0", "la", "nouvelle", "unit\u00e9", "de", "mesure", "delambre", "et", "m\u00e9chain", "sont", "charg\u00e9s", "de", "la", "mesure", "pr\u00e9cise", "de", "l'arc", "de", "m\u00e9ridien", "de", "dunkerque", "\u00e0", "barcelone", "la", "triangulation", "s'op\u00e8re", "de", "juin", "\u00e0", "fin", "avec", "triangles", "et", "deux", "bases", "celle", "de", "melun", "et", "celle", "de", "perpignan", "les", "angles", "sont", "mesur\u00e9s", "avec", "la", "m\u00e9thode", "du", "cercle", "r\u00e9p\u00e9titeur", "de", "borda", "les", "op\u00e9rations", "ne", "sont", "pas", "encore", "achev\u00e9es", "qu'en", "un", "premier", "m\u00e8tre", "provisoire", "doit", "\u00eatre", "adopt\u00e9", "fond\u00e9", "sur", "les", "calculs", "du", "m\u00e9ridien", "par", "nicolaslouis", "de", "lacaille", "en", "et", "d'une", "longueur", "de", "pieds", "lignes", "centi\u00e8mes", "soit", "lignes", "de", "la", "toise", "de", "paris", "ce", "m\u00e8tre", "provisoire", "est", "propos\u00e9", "en", "janvier", "par", "borda", "lagrange", "condorcet", "et", "laplace", "et", "adopt\u00e9", "par", "d\u00e9cret", "le", "er", "ao\u00fbt", "par", "la", "convention", "avec", "la", "loi", "du", "germinal", "an", "iii", "avril", "la", "convention", "institue", "le", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "d\u00e9cimal", "et", "poursuit", "les", "mesures", "du", "m\u00e9ridien", "terrestre", "qui", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "interrompues", "fin", "par", "le", "comit\u00e9", "de", "salut", "public", "le", "messidor", "an", "vii", "juin", "le", "prototype", "du", "m\u00e8tre", "d\u00e9finitif", "en", "platine", "conforme", "aux", "nouveaux", "calculs", "du", "m\u00e9ridien", "est", "pr\u00e9sent\u00e9", "au", "conseil", "des", "cinqcents", "et", "au", "conseil", "des", "anciens", "par", "une", "d\u00e9l\u00e9gation", "puis", "est", "d\u00e9pos\u00e9", "aux", "archives", "nationales", "la", "loi", "du", "frimaire", "an", "viii", "d\u00e9cembre", "\u00e9dict\u00e9e", "au", "d\u00e9but", "du", "consulat", "institue", "le", "m\u00e8tre", "d\u00e9finitif", "le", "m\u00e8tre", "provisoire", "fix\u00e9", "dans", "les", "lois", "du", "er", "ao\u00fbt", "et", "du", "germinal", "an", "iii", "est", "r\u00e9voqu\u00e9", "il", "est", "remplac\u00e9", "par", "le", "m\u00e8tre", "d\u00e9finitif", "dont", "la", "longueur", "fix\u00e9e", "par", "les", "mesures", "du", "m\u00e9ridien", "par", "delambre", "et", "m\u00e9chain", "est", "de", "pieds", "lignes", "milli\u00e8mes", "l'adoption", "du", "m\u00e8tre", "en", "france", "le", "m\u00e8tre", "est", "adopt\u00e9", "comme", "mesure", "exclusive", "en", "sous", "le", "consulat", "puis", "sous", "le", "premier", "empire", "jusquen", "lorsque", "napol\u00e9on", "d\u00e9cr\u00e8te", "lintroduction", "des", "mesures", "usuelles", "qui", "restent", "en", "vigueur", "jusquen", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "louis", "philippe", "entre", "temps", "le", "m\u00e8tre", "est", "adopt\u00e9", "par", "la", "r\u00e9publique", "de", "gen\u00e8ve", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9union", "du", "canton", "de", "gen\u00e8ve", "\u00e0", "la", "suisse", "en", "guillaume", "henri", "dufour", "publie", "la", "premi\u00e8re", "carte", "officielle", "de", "la", "suisse", "pour", "laquelle", "le", "m\u00e8tre", "est", "adopt\u00e9", "comme", "unit\u00e9", "de", "longueur", "un", "officier", "francosuisse", "louis", "napol\u00e9on", "bonaparte", "assiste", "\u00e0", "la", "mesure", "dune", "base", "pr\u00e8s", "de", "zurich", "pour", "la", "carte", "dufour", "qui", "gagnera", "la", "m\u00e9daille", "dor", "\u00e0", "lexposition", "universelle", "de", "parmi", "les", "instruments", "scientifiques", "calibr\u00e9s", "sur", "le", "m\u00e8tre", "qui", "sont", "expos\u00e9s", "\u00e0", "paris", "se", "trouve", "lappareil", "brunner", "un", "instrument", "con\u00e7u", "pour", "la", "mesure", "de", "la", "base", "centrale", "despagne", "dont", "le", "concepteur", "carlos", "ib\u00e1\u00f1ez", "e", "ib\u00e1\u00f1ez", "de", "ibero", "repr\u00e9sentera", "son", "pays", "\u00e0", "linstitut", "international", "de", "statistique", "\u00e0", "rome", "en", "en", "marge", "de", "lexposition", "universelle", "et", "du", "second", "congr\u00e8s", "statistique", "qui", "se", "tient", "\u00e0", "paris", "une", "association", "en", "vue", "de", "lobtention", "dun", "syst\u00e8me", "d\u00e9cimal", "uniforme", "de", "mesures", "poids", "et", "monnaies", "est", "cr\u00e9\u00e9", "en", "des", "copies", "de", "la", "r\u00e8gle", "espagnole", "sont", "r\u00e9alis\u00e9es", "pour", "l\u00e9gypte", "la", "france", "et", "lallemagne", "ces", "\u00e9talons", "sont", "compar\u00e9s", "les", "uns", "aux", "autres", "et", "avec", "lappareil", "de", "borda", "qui", "est", "la", "r\u00e9f\u00e9rence", "principale", "pour", "la", "mesure", "des", "bases", "en", "france", "en", "la", "seconde", "conf\u00e9rence", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "lassociation", "internationale", "de", "g\u00e9od\u00e9sie", "recommande", "ladoption", "du", "m\u00e8tre", "en", "remplacement", "de", "la", "toise", "en", "lacad\u00e9mie", "des", "sciences", "de", "saintp\u00e9tersbourg", "envoie", "un", "rapport", "sign\u00e9", "par", "otto", "wilhelm", "von", "struve", "heinrich", "von", "wild", "et", "moritz", "von", "jacobi", "invitant", "lacad\u00e9mie", "des", "sciences", "\u00e0", "une", "action", "commune", "en", "vue", "dassurer", "lusage", "universelle", "du", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "dans", "tous", "les", "domaines", "de", "la", "science", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "napol\u00e9on", "iii", "convoque", "la", "commission", "du", "m\u00e8tre", "qui", "se", "r\u00e9unit", "\u00e0", "paris", "en", "la", "guerre", "francoprussienne", "\u00e9clate", "le", "second", "empire", "seffondre", "mais", "le", "m\u00e8tre", "survit", "au", "cours", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "le", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "sav\u00e8re", "\u00eatre", "un", "compromis", "politique", "utile", "lors", "du", "processus", "dunification", "des", "paysbas", "de", "lallemagne", "et", "de", "litalie", "en", "le", "portugal", "adopte", "le", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "lespagne", "suit", "lexemple", "de", "la", "france", "en", "et", "en", "lespace", "dune", "d\u00e9cade", "lam\u00e9rique", "latine", "adopte", "\u00e9galement", "le", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "en", "commen\u00e7ant", "par", "le", "chili", "en", "ladoption", "du", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "au", "royaumeuni", "et", "aux", "\u00e9tatsunis", "est", "marqu\u00e9e", "par", "une", "r\u00e9sistance", "consid\u00e9rable", "bien", "que", "ces", "derniers", "aient", "\u00e9t\u00e9", "le", "premier", "pays", "du", "monde", "\u00e0", "utiliser", "une", "r\u00e8gle", "g\u00e9od\u00e9sique", "calibr\u00e9e", "sur", "un", "\u00e9talon", "du", "m\u00e8tre", "pour", "leur", "cartographie", "les", "m\u00e8tres", "d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9s", "en", "la", "e", "conf\u00e9rence", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "poids", "et", "mesures", "cgpm", "abroge", "la", "d\u00e9finition", "du", "m\u00e8tre", "en", "vigueur", "depuis", "fond\u00e9e", "sur", "le", "prototype", "international", "en", "platine", "iridi\u00e9", "elle", "d\u00e9finit", "le", "m\u00e8tre", "unit\u00e9", "de", "longueur", "du", "syst\u00e8me", "international", "si", "comme", "\u00e9gal", "\u00e0", "longueurs", "d'onde", "dans", "le", "vide", "de", "la", "radiation", "correspondant", "\u00e0", "la", "transition", "entre", "les", "niveaux", "p", "et", "d", "de", "l'atome", "de", "krypton", "en", "la", "d\u00e9finition", "du", "m\u00e8tre", "fond\u00e9e", "sur", "l'atome", "de", "krypton", "en", "vigueur", "depuis", "est", "abrog\u00e9e", "le", "m\u00e8tre", "unit\u00e9", "de", "longueur", "du", "si", "est", "d\u00e9fini", "par", "la", "e", "cgpm", "comme", "\u00e9tant", "la", "longueur", "du", "trajet", "parcouru", "dans", "le", "vide", "par", "la", "lumi\u00e8re", "pendant", "une", "dur\u00e9e", "de", "de", "seconde", "\u00e0", "compter", "du", "mai", "la", "d\u00e9finition", "du", "m\u00e8tre", "adopt\u00e9e", "\u00e0", "la", "e", "r\u00e9union", "de", "la", "cgpm", "de", "novembre", "est", "le", "m\u00e8tre", "symbole", "m", "est", "l'unit\u00e9", "de", "longueur", "du", "si", "il", "est", "d\u00e9fini", "en", "prenant", "la", "valeur", "num\u00e9rique", "fix\u00e9e", "de", "la", "vitesse", "de", "la", "lumi\u00e8re", "dans", "le", "vide", "c", "\u00e9gale", "\u00e0", "lorsqu'elle", "est", "exprim\u00e9e", "en", "m", "s", "la", "seconde", "\u00e9tant", "d\u00e9finie", "en", "fonction", "de", "cs", "dans", "cette", "d\u00e9finition", "cs", "est", "la", "fr\u00e9quence", "de", "la", "transition", "hyperfine", "de", "l\u00e9tat", "fondamental", "de", "latome", "de", "c\u00e9sium", "non", "perturb\u00e9", "\u00e9gale", "\u00e0", "hz", "la", "d\u00e9termination", "de", "la", "longueur", "du", "m\u00e8tre", "le", "mai", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "constituante", "se", "prononce", "pour", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "syst\u00e8me", "de", "mesure", "stable", "uniforme", "et", "simple", "le", "mai", "condorcet", "met", "sur", "pied", "une", "commission", "comprenant", "outre", "luim\u00eame", "jeancharles", "de", "borda", "coulomb", "joseph", "louis", "de", "lagrange", "laplace", "lavoisier", "et", "tillet", "la", "commission", "\u00e9tudie", "trois", "possibilit\u00e9s", "de", "mesure", "la", "longueur", "du", "pendule", "battant", "la", "seconde", "\u00e0", "la", "latitude", "de", "\u00b0", "une", "fraction", "du", "quart", "du", "cercle", "\u00e9quatorial", "une", "fraction", "du", "quart", "du", "m\u00e9ridien", "terrestreelle", "rend", "son", "rapport", "en", "octobre", "la", "mesure", "au", "pendule", "est", "abandonn\u00e9e", "d'une", "part", "\u00e0", "cause", "des", "variations", "de", "la", "gravitation", "terrestre", "d'autre", "part", "\u00e0", "cause", "de", "l'interf\u00e9rence", "du", "facteur", "temps", "dans", "la", "d\u00e9termination", "de", "lunit\u00e9", "de", "longueur", "avec", "le", "pendule", "le", "f\u00e9vrier", "sur", "la", "proposition", "de", "borda", "l'inventeur", "du", "pendule", "et", "du", "cercle", "r\u00e9p\u00e9titeur", "qui", "portent", "son", "nom", "une", "commission", "charg\u00e9e", "de", "fixer", "la", "base", "de", "l'unit\u00e9", "des", "mesures", "est", "constitu\u00e9e", "la", "commission", "est", "compos\u00e9e", "de", "borda", "condorcet", "laplace", "lagrange", "et", "monge", "des", "appareils", "de", "mesure", "g\u00e9od\u00e9sique", "pr\u00e9cis", "et", "fiables", "sont", "n\u00e9cessaires", "comme", "la", "r\u00e8gle", "pour", "les", "longueurs", "et", "le", "cercle", "r\u00e9p\u00e9titeur", "pour", "les", "angles", "avec", "une", "pr\u00e9cision", "d'une", "seconde", "d'arc", "dont", "borda", "est", "l'inventeur", "avec", "\u00e9tienne", "lenoir", "la", "mesure", "du", "cercle", "\u00e9quatorial", "n'est", "pas", "retenue", "c'est", "la", "grandeur", "du", "quart", "du", "m\u00e9ridien", "terrestre", "qui", "servira", "de", "base", "au", "nouveau", "syst\u00e8me", "de", "mesure", "le", "rapport", "final", "sur", "le", "choix", "dune", "unit\u00e9", "de", "mesure", "pr\u00e9sent\u00e9", "le", "mars", "par", "condorcet", "\u00e0", "lacad\u00e9mie", "propose", "que", "lunit\u00e9", "de", "longueur", "baptis\u00e9e", "m\u00e8tre", "soit", "\u00e9gale", "\u00e0", "la", "dixmillioni\u00e8me", "partie", "du", "quart", "du", "m\u00e9ridien", "terrestre", "il", "propose", "que", "lon", "ne", "mesure", "pas", "le", "quart", "de", "m\u00e9ridien", "tout", "entier", "mais", "seulement", "sur", "le", "e", "parall\u00e8le", "et", "au", "niveau", "de", "la", "mer", "l'arc", "de", "neuf", "degr\u00e9s", "et", "demi", "qui", "s\u00e9pare", "dunkerque", "de", "barcelone", "les", "pr\u00e9curseurs", "alors", "que", "galil\u00e9e", "affirmait", "l'isochronisme", "des", "pendules", "huygens", "trouve", "que", "la", "p\u00e9riode", "du", "pendule", "d\u00e9pend", "de", "lamplitude", "de", "son", "mouvement", "pour", "les", "grandes", "oscillations", "s'inspirant", "des", "recherches", "de", "christopher", "wren", "sur", "le", "cyclo\u00efde", "il", "munit", "ses", "pendules", "d'arcs", "cyclo\u00efdaux", "qui", "garantissent", "l'isochronisme", "des", "vibrations", "en", "rendant", "la", "p\u00e9riode", "ind\u00e9pendante", "de", "lamplitude", "a", "paris", "huygens", "d\u00e9termine", "la", "longueur", "du", "pendule", "qui", "bat", "la", "seconde", "\u00e0", "pieds", "lignes", "m", "en", "huygens", "introduit", "un", "param\u00e8tre", "suppl\u00e9mentaire", "dans", "le", "calcul", "de", "la", "p\u00e9riode", "d'un", "pendule", "la", "pesanteur", "dont", "le", "pendule", "devient", "aussi", "un", "instrument", "de", "mesure", "en", "le", "philosophe", "anglais", "john", "wilkins", "propose", "une", "mesure", "universelle", "\u00e0", "unit\u00e9s", "d\u00e9cimales", "fond\u00e9e", "sur", "une", "corr\u00e9lation", "entre", "la", "longitude", "et", "une", "mesure", "du", "temps", "d'une", "seconde", "au", "pendule", "sa", "longueur", "fondamentale", "\u00e9tait", "de", "pouces", "de", "prusse", "soit", "de", "mm", "un", "pouce", "de", "prusse", "\u00e9tant", "\u00e9gal", "\u00e0", "mm", "en", "gabriel", "mouton", "propose", "un", "syst\u00e8me", "de", "mesure", "d\u00e9cimal", "utilisant", "comme", "unit\u00e9", "de", "mesure", "une", "fraction", "de", "la", "circonf\u00e9rence", "terrestre", "plut\u00f4t", "que", "la", "longueur", "d'un", "pendule", "ou", "les", "mesures", "du", "corps", "humain", "sa", "virgula", "geometrica", "avait", "comme", "longueur", "la", "sixcentmilli\u00e8me", "partie", "d'un", "degr\u00e9", "d'un", "arc", "de", "m\u00e9ridien", "environ", "m", "son", "multiple", "la", "virga", "avait", "environ", "la", "taille", "de", "la", "toise", "m", "en", "jean", "picard", "fait", "des", "mesures", "identiques", "de", "lignes", "d'un", "pendule", "battant", "la", "seconde", "\u00e0", "l\u00eele", "de", "heune", "lyon", "bayonne", "et", "s\u00e8te", "en", "dans", "son", "livre", "mesure", "de", "la", "terre", "il", "propose", "d'abandonner", "les", "\u00e9talons", "de", "mesure", "mat\u00e9riels", "comme", "la", "toise", "pour", "se", "r\u00e9f\u00e9rer", "\u00e0", "un", "original", "invariable", "et", "universel", "issu", "de", "la", "nature", "et", "prouv\u00e9", "par", "calcul", "il", "pr\u00e9conise", "une", "unit\u00e9", "de", "longueur", "universelle", "le", "rayon", "astronomique", "\u00e0", "savoir", "la", "longueur", "d'un", "pendule", "\u00e0", "secondes", "mais", "en", "jean", "richer", "observe", "\u00e0", "cayenne", "soit", "\u00e0", "\u00e0", "degr\u00e9s", "de", "l'\u00e9quateur", "qu'un", "pendule", "qui", "bat", "les", "secondes", "y", "est", "plus", "court", "qu'\u00e0", "paris", "d'une", "ligne", "et", "un", "quart", "l'observation", "est", "reprise", "par", "huygens", "pour", "qui", "si", "la", "pesanteur", "varie", "en", "fonction", "de", "la", "latitude", "l'\u00e9talon", "de", "longueur", "d\u00e9fini", "par", "picard", "ne", "peut", "pas", "\u00eatre", "universel", "en", "le", "savant", "italien", "tito", "livio", "burattini", "publie", "misura", "universale", "ouvrage", "dans", "lequel", "il", "renomme", "la", "mesure", "universelle", "de", "wilkins", "en", "m\u00e8tre", "universel", "metro", "cattolico", "et", "la", "red\u00e9finit", "comme", "\u00e9tant", "la", "longueur", "d'un", "pendule", "qui", "oscille", "avec", "une", "demip\u00e9riode", "d'une", "seconde", "soit", "environ", "mm", "actuels", "en", "m", "de", "mairan", "trouve", "\u00e0", "pr\u00e8s", "la", "m\u00eame", "mesure", "que", "picard", "soit", "lignes", "en", "la", "condamine", "pr\u00e9sente", "\u00e0", "l'acad\u00e9mie", "des", "sciences", "un", "nouveau", "projet", "d'une", "mesure", "invariable", "propre", "\u00e0", "servir", "de", "mesure", "commune", "\u00e0", "toutes", "les", "nations", "constatant", "que", "la", "longueur", "de", "la", "demitoise", "est", "presque", "la", "m\u00eame", "\u00e0", "sept", "lignes", "pr\u00e8s", "que", "celle", "du", "pendule", "qui", "bat", "la", "seconde", "\u00e0", "l'\u00e9quateur", "il", "propose", "d'adopter", "la", "longueur", "du", "pendule", "comme", "demitoise", "le", "changement", "\u00e9tant", "\u00e0", "peine", "sensible", "dans", "l'usage", "ordinaire", "selon", "lui", "en", "le", "math\u00e9maticien", "alexisjeanpierre", "paucton", "publie", "une", "m\u00e9trologie", "ou", "trait\u00e9", "des", "mesures", "poids", "et", "monnaies", "au", "sein", "d'un", "syst\u00e8me", "d\u00e9cimal", "il", "d\u00e9termine", "une", "unit\u00e9", "de", "mesure", "comme", "e", "partie", "d'un", "degr\u00e9", "de", "m\u00e9ridien", "et", "la", "baptise", "m\u00e9tr\u00e9tes", "lin\u00e9aire", "en", "adaptant", "\u00e0", "la", "mesure", "des", "longueurs", "le", "nom", "d'une", "unit\u00e9", "de", "mesure", "grecque", "et", "romaine", "des", "volumes", "de", "liquides", "certains", "voient", "dans", "la", "coud\u00e9e", "royale", "une", "mesure", "faisant", "partie", "d'un", "syst\u00e8me", "reliant", "le", "m\u00e8tre", "la", "coud\u00e9e", "et", "le", "nombre", "pi", "effectivement", "en", "prenant", "comme", "longueur", "de", "la", "coud\u00e9e", "royale", "cm", "le", "m\u00e8tre", "serait", "\u00e9gal", "au", "diam\u00e8tre", "d'un", "cercle", "de", "circonf\u00e9rence", "six", "coud\u00e9es", "avec", "une", "erreur", "relative", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "\u00d7", "pour", "le", "dire", "autrement", "la", "coud\u00e9e", "\u00e9gyptienne", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "calcul\u00e9e", "sur", "la", "base", "d'un", "cercle", "d'un", "m\u00e8tre", "de", "diam\u00e8tre", "divis\u00e9", "en", "six", "parties", "dont", "la", "coud\u00e9e", "serait", "le", "quotient", "la", "g\u00e9od\u00e9sie", "comme", "base", "du", "premier", "m\u00e8tre", "l'\u00e9tude", "de", "la", "terre", "pr\u00e9c\u00e8de", "la", "physique", "et", "contribuera", "\u00e0", "l'\u00e9laboration", "de", "ses", "m\u00e9thodes", "celleci", "n'est", "alors", "qu'une", "philosophie", "naturelle", "dont", "l'objet", "est", "l'observation", "de", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "comme", "le", "champ", "magn\u00e9tique", "terrestre", "la", "foudre", "et", "la", "pesanteur", "de", "plus", "la", "d\u00e9termination", "de", "la", "figure", "de", "la", "terre", "constitue", "\u00e0", "son", "origine", "un", "probl\u00e8me", "de", "la", "plus", "haute", "importance", "en", "astronomie", "dans", "la", "mesure", "o\u00f9", "le", "diam\u00e8tre", "de", "la", "terre", "est", "l'unit\u00e9", "\u00e0", "laquelle", "toutes", "les", "distances", "c\u00e9lestes", "doivent", "\u00eatre", "r\u00e9f\u00e9r\u00e9es", "dans", "son", "c\u00e9l\u00e8bre", "ouvrage", "th\u00e9orie", "de", "la", "figure", "de", "la", "terre", "tir\u00e9e", "des", "principes", "de", "l'hydrostatique", "publi\u00e9", "en", "alexis", "claude", "clairaut", "fait", "une", "synth\u00e8se", "des", "rapports", "existants", "entre", "la", "pesanteur", "et", "la", "forme", "de", "la", "terre", "clairaut", "y", "expose", "son", "th\u00e9or\u00e8me", "qui", "\u00e9tablit", "une", "relation", "entre", "la", "pesanteur", "mesur\u00e9e", "\u00e0", "diff\u00e9rentes", "latitudes", "et", "l'aplatissement", "de", "la", "terre", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "un", "sph\u00e9ro\u00efde", "compos\u00e9", "de", "couches", "concentriques", "de", "densit\u00e9s", "variables", "vers", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "les", "g\u00e9od\u00e9siens", "cherchent", "\u00e0", "concilier", "les", "valeurs", "de", "l'aplatissement", "tir\u00e9es", "des", "mesures", "d'arcs", "m\u00e9ridiens", "avec", "celui", "que", "donne", "le", "sph\u00e9ro\u00efde", "de", "clairaut", "tir\u00e9", "de", "la", "mesure", "de", "la", "pesanteur", "en", "pierresimon", "de", "laplace", "obtient", "par", "un", "calcul", "prenant", "en", "compte", "les", "mesures", "d'arcs", "m\u00e9ridiens", "connues", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "un", "aplatissement", "de", "la", "gravim\u00e9trie", "lui", "donne", "un", "aplatissement", "de", "adrienmarie", "legendre", "quant", "\u00e0", "lui", "trouve", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "un", "aplatissement", "de", "la", "commission", "des", "poids", "et", "mesures", "adoptera", "en", "un", "aplatissement", "de", "en", "combinant", "l'arc", "du", "p\u00e9rou", "et", "les", "donn\u00e9es", "de", "la", "m\u00e9ridienne", "de", "delambre", "et", "m\u00e9chain", "les", "mesures", "de", "l'arc", "de", "m\u00e9ridien", "sous", "l'ancien", "r\u00e9gime", "en", "sous", "louis", "xiv", "lacad\u00e9mie", "des", "sciences", "con\u00e7oit", "lid\u00e9e", "dun", "m\u00e9ridien", "de", "d\u00e9part", "des", "longitudes", "qui", "passerait", "au", "centre", "des", "b\u00e2timents", "du", "futur", "observatoire", "l'observatoire", "royal", "est", "situ\u00e9", "en", "dehors", "de", "paris", "pour", "faciliter", "les", "observations", "astronomiques", "les", "acad\u00e9miciens", "fixent", "son", "orientation", "nordsud", "et", "\u00e9tablissent", "son", "axe", "de", "sym\u00e9trie", "par", "observation", "du", "passage", "du", "soleil", "pour", "devenir", "le", "m\u00e9ridien", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "pour", "la", "france", "pour", "mesurer", "une", "partie", "du", "m\u00e9ridien", "la", "m\u00e9thode", "utilis\u00e9e", "depuis", "la", "renaissance", "est", "celle", "de", "la", "triangulation", "au", "lieu", "de", "mesurer", "des", "milliers", "de", "kilom\u00e8tres", "on", "mesure", "les", "angles", "dune", "suite", "de", "triangles", "adjacents", "la", "longueur", "dun", "seul", "c\u00f4t\u00e9", "dun", "seul", "triangle", "que", "les", "arpenteurs", "appellent", "base", "permet", "de", "conna\u00eetre", "toutes", "les", "longueurs", "de", "tous", "les", "triangles", "des", "op\u00e9rations", "g\u00e9om\u00e9triques", "permettent", "ensuite", "de", "d\u00e9terminer", "la", "longueur", "du", "m\u00e9ridien", "en", "jean", "picard", "mesure", "le", "premier", "le", "rayon", "terrestre", "par", "triangulation", "larc", "de", "m\u00e9ridien", "de", "\u00b0", "choisi", "entre", "sourdon", "et", "malvoisine", "mesure", "toises", "de", "paris", "soit", "km", "rapport\u00e9e", "\u00e0", "un", "degr\u00e9", "cette", "mesure", "permet", "d\u00e9tablir", "la", "longueur", "dun", "m\u00e9ridien", "par", "labb\u00e9", "picard", "pour", "qui", "cette", "mesure", "prise", "fois", "donnerait", "la", "circonf\u00e9rence", "enti\u00e8re", "dun", "m\u00e9ridien", "terrestre", "dans", "son", "m\u00e9moire", "du", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "colbert", "sur", "la", "cartographie", "de", "la", "france", "picard", "propose", "une", "mesure", "sur", "toute", "la", "france", "de", "la", "m\u00e9ridienne", "de", "l'observatoire", "cette", "mesure", "devait", "servir", "\u00e0", "la", "fois", "\u00e0", "mesurer", "plus", "exactement", "la", "circonf\u00e9rence", "de", "la", "terre", "qu'\u00e0", "en", "\u00e9tablir", "une", "plus", "juste", "de", "la", "france", "au", "lieu", "de", "cartographier", "les", "provinces", "et", "assembler", "ensuite", "les", "diff\u00e9rentes", "cartes", "picard", "propose", "un", "ch\u00e2ssis", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "triangulation", "de", "la", "france", "qu'on", "remplirait", "ensuite", "avec", "des", "cartes", "plus", "d\u00e9taill\u00e9es", "pour", "construire", "ce", "ch\u00e2ssis", "picard", "propose", "de", "reprendre", "la", "voie", "du", "m\u00e9ridien", "qu'il", "avait", "commenc\u00e9", "\u00e0", "mesurer", "et", "de", "mesurer", "l'axe", "dunkerqueperpignan", "passant", "par", "paris", "picard", "meurt", "l'ann\u00e9e", "suivante", "fin", "jeandominique", "cassini", "reprend", "le", "projet", "en", "et", "se", "lance", "dans", "les", "mesures", "de", "la", "m\u00e9ridienne", "entre", "dunkerque", "et", "collioure", "mais", "colbert", "meurt", "en", "septembre", "et", "louvois", "qui", "lui", "succ\u00e8de", "arr\u00eate", "les", "travaux", "de", "mesure", "de", "cassini", "il", "meurt", "\u00e0", "son", "tour", "en", "cassini", "reprend", "ses", "travaux", "en", "sans", "pouvoir", "les", "achever", "son", "fils", "jacques", "cassini", "cassini", "ii", "effectuera", "cette", "mesure", "entre", "et", "la", "mesure", "de", "l'arc", "porte", "sur", "une", "distance", "cinq", "fois", "plus", "longue", "que", "celle", "effectu\u00e9e", "par", "labb\u00e9", "picard", "elle", "est", "plus", "pr\u00e9cise", "et", "sera", "provisoirement", "retenue", "en", "par", "la", "convention", "pour", "la", "d\u00e9finition", "du", "m\u00e8tre", "la", "dixmillioni\u00e8me", "partie", "du", "quart", "du", "m\u00e9ridien", "terrestre", "dans", "ses", "principia", "de", "newton", "affirme", "que", "la", "terre", "est", "aplatie", "aux", "p\u00f4les", "de", "en", "\u00e0", "cause", "de", "sa", "conception", "diff\u00e9rente", "de", "la", "gravit\u00e9", "huygens", "trouve", "un", "aplatissement", "de", "seulement", "plus", "faible", "que", "celui", "de", "newton", "pour", "v\u00e9rifier", "ces", "th\u00e9ories", "l'acad\u00e9mie", "des", "sciences", "de", "paris", "envoie", "sur", "ordre", "du", "roi", "deux", "exp\u00e9ditions", "g\u00e9od\u00e9siques", "l'une", "au", "p\u00e9rou", "en", "avec", "la", "condamine", "bouguer", "godin", "et", "jussieu", "et", "l'autre", "en", "laponie", "en", "avec", "maupertuis", "celsius", "et", "clairaut", "la", "mesure", "de", "longueurs", "d'arcs", "de", "m\u00e9ridien", "\u00e0", "des", "latitudes", "diff\u00e9rentes", "doit", "permettre", "de", "d\u00e9terminer", "la", "forme", "de", "la", "terre", "les", "mesures", "de", "maupertuis", "donnent", "un", "aplatissement", "de", "proche", "de", "la", "valeur", "donn\u00e9e", "par", "newton", "et", "validant", "un", "demisi\u00e8cle", "apr\u00e8s", "la", "loi", "de", "la", "gravitation", "le", "syst\u00e8me", "newtonien", "de", "l'attraction", "universelle", "en", "c\u00e9sarfran\u00e7ois", "cassini", "de", "thury", "cassini", "iii", "effectue", "une", "nouvelle", "mesure", "du", "m\u00e9ridien", "de", "paris", "permettant", "la", "mise", "\u00e0", "jour", "des", "cartes", "de", "france", "et", "d'europe", "en", "il", "\u00e9tablit", "par", "triangulation", "une", "carte", "pr\u00e9cise", "de", "la", "france", "les", "mesures", "de", "la", "m\u00e9ridienne", "de", "paris", "par", "delambre", "et", "m\u00e9chain", "le", "mars", "un", "projet", "de", "d\u00e9cret", "inspir\u00e9", "par", "lagrange", "borda", "laplace", "monge", "et", "condorcet", "est", "propos\u00e9", "par", "talleyrand", "celuici", "pr\u00e9voit", "la", "mesure", "d'un", "arc", "de", "m\u00e9ridien", "de", "dunkerque", "\u00e0", "barcelone", "six", "commissaires", "doivent", "\u00eatre", "nomm\u00e9s", "\u00e0", "l'acad\u00e9mie", "des", "sciences", "pour", "mener", "\u00e0", "bien", "le", "projet", "l'assembl\u00e9e", "adopte", "ce", "principe", "de", "la", "grandeur", "du", "quart", "du", "m\u00e9ridien", "terrestre", "comme", "base", "du", "nouveau", "syst\u00e8me", "de", "mesures", "qui", "sera", "d\u00e9cimal", "elle", "mandate", "la", "mesure", "d'un", "arc", "de", "m\u00e9ridien", "depuis", "dunkerque", "jusqu'\u00e0", "barcelone", "en", "mai", "commence", "la", "fabrication", "des", "cercles", "r\u00e9p\u00e9titeurs", "de", "borda", "et", "lenoir", "\u00e0", "la", "fin", "du", "mois", "de", "juin", "les", "deux", "commissaires", "jeanbaptiste", "joseph", "delambre", "et", "pierre", "m\u00e9chain", "et", "leurs", "op\u00e9rateurs", "commencent", "la", "mesure", "du", "m\u00e9ridien", "elle", "est", "divis\u00e9e", "en", "deux", "zones", "avec", "une", "jonction", "\u00e0", "rodez", "la", "partie", "nord", "de", "dunkerque", "\u00e0", "rodez", "\u00e9tait", "mesur\u00e9e", "par", "delambre", "et", "la", "partie", "sud", "en", "remontant", "de", "barcelone", "\u00e0", "rodez", "par", "m\u00e9chain", "pour", "les", "mesures", "de", "longueurs", "des", "bases", "des", "triangles", "delambre", "et", "m\u00e9chain", "utilisent", "les", "r\u00e8gles", "de", "borda", "mises", "au", "point", "par", "\u00e9tienne", "lenoir", "en", "laiton", "et", "en", "platine", "elles", "sont", "ajust\u00e9es", "sur", "une", "toise", "et", "mesurent", "pieds", "environ", "m", "pour", "mesurer", "les", "angles", "c'est", "le", "cercle", "r\u00e9p\u00e9titeur", "mis", "au", "point", "par", "borda", "et", "\u00e9tienne", "lenoir", "en", "qui", "est", "utilis\u00e9", "on", "mesure", "la", "longueur", "dun", "c\u00f4t\u00e9", "du", "triangle", "reposant", "sur", "un", "terrain", "plat", "puis", "on", "\u00e9tablit", "par", "vis\u00e9es", "les", "mesures", "des", "angles", "du", "triangle", "pour", "obtenir", "par", "des", "calculs", "trigonom\u00e9triques", "la", "longueur", "de", "tous", "les", "c\u00f4t\u00e9s", "du", "triangle", "et", "par", "projection", "la", "distance", "r\u00e9elle", "la", "d\u00e9termination", "des", "positions", "longitude", "et", "latitude", "des", "extr\u00e9mit\u00e9s", "du", "segment", "de", "m\u00e9ridien", "est", "faite", "par", "une", "mesure", "astronomique", "le", "novembre", "un", "rapport", "de", "l'acad\u00e9mie", "des", "sciences", "\u00e0", "la", "convention", "nationale", "donne", "l'\u00e9tat", "des", "travaux", "en", "cours", "\u00e0", "cause", "des", "conditions", "politiques", "le", "travail", "de", "mesure", "du", "m\u00e9ridien", "sera", "retard\u00e9", "et", "ex\u00e9cut\u00e9", "en", "deux", "temps", "de", "\u00e0", "et", "de", "\u00e0", "en", "ao\u00fbt", "le", "comit\u00e9", "de", "salut", "public", "souhaitant", "en", "effet", "donner", "le", "plus", "t\u00f4t", "possible", "l'usage", "des", "nouvelles", "mesures", "\u00e0", "tous", "les", "citoyens", "en", "profitant", "de", "l'impulsion", "r\u00e9volutionnaire", "la", "convention", "nationale", "avait", "\u00e9mis", "un", "d\u00e9cret", "instaurant", "un", "m\u00e8tre", "fond\u00e9", "sur", "les", "anciens", "r\u00e9sultats", "des", "mesures", "de", "la", "condamine", "en", "au", "p\u00e9rou", "maupertuis", "en", "en", "laponie", "et", "cassini", "en", "de", "dunkerque", "\u00e0", "perpignan", "les", "op\u00e9rations", "de", "mesure", "du", "m\u00e9ridien", "de", "delambre", "et", "m\u00e9chain", "sont", "suspendues", "fin", "par", "le", "comit\u00e9", "de", "salut", "public", "celuici", "ne", "voulant", "donner", "de", "fonctions", "qu'\u00e0", "des", "hommes", "dignes", "de", "confiance", "par", "leurs", "vertus", "r\u00e9publicaines", "et", "leur", "haine", "du", "roi", "le", "d\u00e9cembre", "niv\u00f4se", "an", "borda", "lavoisier", "laplace", "et", "delambre", "sont", "exclus", "de", "la", "commission", "des", "poids", "et", "mesures", "condorcet", "secr\u00e9taire", "de", "l'acad\u00e9mie", "royale", "des", "sciences", "et", "instigateur", "du", "nouveau", "syst\u00e8me", "de", "mesure", "est", "arr\u00eat\u00e9", "et", "meurt", "en", "prison", "le", "mars", "lavoisier", "est", "guillotin\u00e9", "le", "mai", "mais", "\u00e0", "la", "faveur", "de", "la", "loi", "du", "germinal", "an", "iii", "avril", "port\u00e9e", "par", "prieur", "de", "la", "c\u00f4te", "d'or", "delambre", "et", "m\u00e9chain", "seront", "\u00e0", "nouveau", "nomm\u00e9s", "commissaires", "charg\u00e9s", "des", "mesures", "de", "la", "m\u00e9ridienne", "et", "les", "travaux", "pourront", "reprendre", "et", "s'ach\u00e8veront", "en", "le", "r\u00e9sultat", "des", "mesures", "de", "delambre", "et", "m\u00e9chain", "est", "pr\u00e9cis", "toises", "avec", "une", "erreur", "remarquable", "de", "seulement", "millioni\u00e8mes", "la", "longueur", "du", "quart", "de", "m\u00e9ridien", "calcul\u00e9e", "est", "alors", "\u00e9gal", "\u00e0", "toises", "et", "le", "m\u00e8tre", "\u00e9gal", "\u00e0", "lignes", "la", "commission", "sp\u00e9ciale", "pour", "le", "quart", "du", "m\u00e9ridien", "et", "la", "longueur", "du", "m\u00e8tre", "r\u00e9dige", "son", "rapport", "le", "flor\u00e9al", "an", "avril", "le", "messidor", "l'institut", "pr\u00e9sente", "au", "corps", "l\u00e9gislatif", "les", "\u00e9talons", "du", "m\u00e8tre", "et", "du", "kilogramme", "en", "platine", "qui", "sont", "d\u00e9pos\u00e9s", "aux", "archives", "en", "ex\u00e9cution", "de", "l'article", "ii", "de", "la", "loi", "du", "germinal", "an", "avril", "avec", "la", "loi", "du", "frimaire", "an", "d\u00e9cembre", "\u00e9dict\u00e9e", "sous", "le", "consulat", "la", "longueur", "du", "m\u00e8tre", "provisoire", "ordonn\u00e9e", "dans", "les", "lois", "du", "er", "ao\u00fbt", "et", "du", "germinal", "an", "iii", "pieds", "lignes", "centi\u00e8mes", "est", "remplac\u00e9e", "par", "la", "longueur", "d\u00e9finitive", "fix\u00e9e", "par", "les", "mesures", "du", "m\u00e9ridien", "par", "delambre", "et", "m\u00e9chain", "elle", "est", "d\u00e9sormais", "de", "pieds", "lignes", "milli\u00e8mes", "le", "m\u00e8tre", "en", "platine", "d\u00e9pos\u00e9", "le", "messidor", "pr\u00e9c\u00e9dent", "au", "corps", "l\u00e9gislatif", "par", "linstitut", "national", "des", "sciences", "et", "des", "arts", "est", "confirm\u00e9", "et", "devient", "l'\u00e9talon", "de", "mesure", "d\u00e9finitif", "des", "mesures", "de", "longueur", "dans", "toute", "la", "r\u00e9publique", "internationalisation", "de", "la", "g\u00e9od\u00e9sie", "et", "prise", "en", "compte", "des", "erreurs", "en", "science", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "est", "marqu\u00e9", "par", "linternationalisation", "de", "la", "g\u00e9od\u00e9sie", "dont", "le", "d\u00e9veloppement", "pratique", "saccompagne", "dun", "approfondissement", "th\u00e9orique", "josephlouis", "lagrange", "pierresimon", "de", "laplace", "adrienmarie", "legendre", "et", "carl", "friedrich", "gauss", "succ\u00e8dent", "\u00e0", "l\u00e9onard", "euler", "alexis", "claude", "clairaut", "et", "jean", "le", "rond", "dalembert", "ce", "sont", "des", "math\u00e9maticiens", "de", "haute", "classe", "capables", "non", "seulement", "de", "faire", "faire", "dimmenses", "progr\u00e8s", "aux", "math\u00e9matiques", "th\u00e9oriques", "mais", "\u00e9galement", "de", "leur", "trouver", "des", "applications", "pratiques", "si", "les", "m\u00e9thodes", "de", "la", "g\u00e9od\u00e9sie", "restent", "fondamentalement", "celle", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "triangulation", "astronomie", "de", "position", "mesure", "de", "la", "pesanteur", "mesures", "de", "temps", "correspondantes", "son", "internationalisation", "saccompagne", "dimmenses", "progr\u00e8s", "de", "la", "pr\u00e9cision", "des", "instruments", "des", "proc\u00e9d\u00e9s", "dobservations", "et", "de", "calcul", "tandis", "que", "la", "rigueur", "des", "m\u00e9thodes", "de", "travail", "sera", "pouss\u00e9e", "\u00e0", "lextr\u00eame", "en", "ferdinand", "rudolph", "hassler", "est", "nomm\u00e9", "directeur", "du", "survey", "of", "the", "coast", "form\u00e9", "en", "suisse", "en", "france", "et", "en", "allemagne", "hassler", "a", "apport\u00e9", "un", "\u00e9talon", "du", "m\u00e8tre", "au", "\u00e9tatsunis", "en", "gr\u00e2ce", "auquel", "il", "\u00e9talonne", "ses", "instruments", "de", "mesure", "il", "con\u00e7oit", "un", "appareil", "\u00e0", "mesurer", "les", "bases", "g\u00e9od\u00e9siques", "qui", "au", "lieu", "de", "mettre", "bout\u00e0bout", "diff\u00e9rentes", "r\u00e8gles", "consiste", "\u00e0", "d\u00e9placer", "une", "seule", "r\u00e8gle", "sur", "la", "distance", "\u00e0", "mesurer", "sur", "le", "terrain", "en", "prenant", "comme", "rep\u00e8res", "des", "microscopes", "plac\u00e9s", "sur", "des", "chevalets", "en", "hassler", "prend", "la", "direction", "du", "bureau", "of", "weights", "and", "measures", "qui", "sera", "int\u00e9gr\u00e9", "d\u00e8s", "dans", "le", "u", "s", "coast", "and", "geodetic", "survey", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9vision", "de", "la", "loi", "sur", "le", "lev\u00e9", "c\u00f4tier", "et", "sa", "nouvelle", "nomination", "en", "tant", "que", "superintendant", "of", "the", "coast", "survey", "le", "ao\u00fbt", "hassler", "compare", "les", "\u00e9talons", "des", "unit\u00e9s", "de", "longueur", "en", "usage", "aux", "usa", "\u00e0", "l\u00e9poque", "et", "mesure", "leur", "coefficient", "dexpansion", "thermique", "afin", "de", "d\u00e9terminer", "leffet", "de", "la", "temp\u00e9rature", "sur", "les", "mesures", "en", "il", "mesure", "\u00e0", "fire", "island", "la", "premi\u00e8re", "base", "du", "relev\u00e9", "c\u00f4tier", "des", "\u00e9tatsunis", "peu", "avant", "que", "louis", "puissant", "ne", "d\u00e9clare", "devant", "lacad\u00e9mie", "des", "sciences", "que", "jean", "baptiste", "joseph", "delambre", "et", "pierre", "m\u00e9chain", "avaient", "fait", "des", "erreurs", "dans", "la", "mesure", "de", "la", "m\u00e9ridienne", "dont", "il", "est", "fait", "mention", "dans", "la", "base", "du", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "d\u00e9cimal", "d\u00e8s", "apr\u00e8s", "avoir", "effectu\u00e9", "le", "relev\u00e9", "cartographique", "du", "royaume", "de", "hanovre", "carl", "friedrich", "gauss", "effectue", "des", "travaux", "g\u00e9ophysiques", "sur", "le", "champ", "magn\u00e9tique", "terrestre", "et", "propose", "dajouter", "la", "seconde", "aux", "unit\u00e9s", "fondamentales", "que", "sont", "le", "m\u00e8tre", "et", "le", "kilogramme", "sous", "la", "forme", "du", "syst\u00e8me", "cgs", "centim\u00e8tre", "gramme", "seconde", "en", "gauss", "alexander", "von", "humboldt", "et", "wilhelm", "eduard", "weber", "dont", "la", "collaboration", "avec", "gauss", "a", "aussi", "jou\u00e9", "un", "r\u00f4le", "d\u00e9cisif", "dans", "linvention", "du", "t\u00e9l\u00e9graphe", "\u00e9lectrique", "cr\u00e9ent", "la", "premi\u00e8re", "association", "scientifique", "internationale", "le", "magnetischer", "verein", "en", "friedrich", "wilhelm", "bessel", "propose", "son", "ellipso\u00efde", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "et", "un", "aplatissement", "de", "la", "terre", "beaucoup", "plus", "proche", "de", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "que", "celui", "qui", "avait", "\u00e9t\u00e9", "employ\u00e9", "pour", "calculer", "la", "longueur", "du", "m\u00e8tre", "\u00e0", "partir", "de", "la", "mesure", "de", "la", "m\u00e9ridienne", "de", "delambre", "et", "m\u00e9chain", "en", "effet", "bessel", "entreprend", "un", "nouveau", "calcul", "des", "dimensions", "du", "sph\u00e9ro\u00efde", "terrestre", "dans", "lequel", "il", "part", "de", "dix", "arcs", "mesur\u00e9s", "avec", "l'exactitude", "suffisante", "par", "l'emploi", "de", "la", "m\u00e9thode", "des", "moindres", "carr\u00e9s", "le", "calcul", "conduit", "\u00e0", "un", "r\u00e9sultat", "que", "l'on", "regarde", "longtemps", "comme", "le", "plus", "probable", "qui", "puisse", "\u00eatre", "bas\u00e9", "sur", "les", "mat\u00e9riaux", "existant", "alors", "dans", "sa", "publication", "bessel", "affirme", "que", "le", "quart", "de", "m\u00e9ridien", "utilis\u00e9", "pour", "d\u00e9terminer", "la", "longueur", "du", "m\u00e8tre", "nest", "rien", "de", "plus", "quun", "facteur", "de", "conversion", "plut\u00f4t", "impr\u00e9cis", "entre", "la", "toise", "et", "le", "m\u00e8tre", "la", "comparaison", "de", "la", "r\u00e8gle", "espagnole", "avec", "la", "toise", "de", "borda", "le", "contredira", "sur", "le", "second", "point", "c'est\u00e0dire", "la", "pr\u00e9cision", "de", "la", "conversion", "entre", "la", "toise", "et", "le", "m\u00e8tre", "lespagne", "adopte", "le", "m\u00e8tre", "en", "en", "lacad\u00e9mie", "royale", "des", "sciences", "exactes", "physiques", "et", "naturelles", "presse", "le", "gouvernement", "de", "promouvoir", "l\u00e9tablissement", "dune", "carte", "nationale", "\u00e0", "grande", "\u00e9chelle", "le", "vaste", "projet", "de", "la", "carte", "despagne", "doit", "\u00eatre", "fond\u00e9", "sur", "une", "triangulation", "de", "premier", "ordre", "du", "royaume", "qui", "doit", "ellem\u00eame", "commencer", "par", "la", "mesure", "dun", "certain", "nombre", "de", "bases", "g\u00e9od\u00e9siques", "dans", "les", "diff\u00e9rentes", "r\u00e9gions", "du", "pays", "pour", "la", "mesure", "des", "bases", "ib\u00e1\u00f1ez", "adopte", "le", "syst\u00e8me", "optique", "utilis\u00e9", "par", "hassler", "pour", "le", "coast", "survey", "alors", "que", "hassler", "emploie", "une", "r\u00e8gle", "\u00e0", "bout", "les", "appareils", "dib\u00e1\u00f1ez", "sont", "munis", "dune", "r\u00e8gle", "\u00e0", "traits", "en", "ce", "qui", "concerne", "les", "deux", "m\u00e9thodes", "au", "moyen", "desquelles", "la", "temp\u00e9rature", "\u00e9tait", "prise", "en", "compte", "\u00e0", "l\u00e9poque", "il", "utilise", "successivement", "une", "r\u00e8gle", "bim\u00e9tallique", "faite", "de", "deux", "barres", "superpos\u00e9es", "lune", "en", "platine", "et", "lautre", "en", "laiton", "puis", "une", "seule", "barre", "avec", "des", "thermom\u00e8tres", "incrust\u00e9s", "la", "tra\u00e7abilit\u00e9", "m\u00e9trologique", "entre", "la", "toise", "et", "le", "m\u00e8tre", "est", "assur\u00e9e", "par", "la", "comparaison", "de", "la", "r\u00e8gle", "espagnole", "avec", "la", "doubletoise", "n\u00b0", "de", "borda", "qui", "sert", "alors", "de", "module", "de", "comparaison", "avec", "les", "\u00e9talons", "g\u00e9od\u00e9siques", "employ\u00e9s", "en", "france", "sa", "longueur", "correspond", "par", "d\u00e9finition", "\u00e0", "m\u00e8tres", "\u00e0", "une", "temp\u00e9rature", "sp\u00e9cifi\u00e9e", "ces", "comparaisons", "sont", "essentielles", "en", "effet", "la", "dilatation", "thermique", "qui", "correspond", "\u00e0", "l'expansion", "du", "volume", "d'un", "corps", "occasionn\u00e9", "par", "son", "r\u00e9chauffement", "est", "d\u00e9j\u00e0", "bien", "connue", "\u00e0", "l\u00e9poque", "pierre", "bouguer", "en", "avait", "fait", "la", "d\u00e9monstration", "devant", "un", "large", "public", "\u00e0", "l'h\u00f4tel", "des", "invalides", "ce", "probl\u00e8me", "a", "constamment", "domin\u00e9", "toutes", "les", "id\u00e9es", "concernant", "la", "mesure", "des", "bases", "g\u00e9od\u00e9siques", "les", "g\u00e9od\u00e9siens", "sont", "occup\u00e9s", "par", "la", "pr\u00e9occupation", "constante", "de", "d\u00e9terminer", "avec", "pr\u00e9cision", "la", "temp\u00e9rature", "des", "\u00e9talons", "de", "longueur", "utilis\u00e9s", "sur", "le", "terrain", "la", "d\u00e9termination", "de", "cette", "variable", "dont", "d\u00e9pend", "la", "longueur", "des", "instruments", "de", "mesure", "a", "de", "tout", "temps", "\u00e9t\u00e9", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "si", "complexe", "et", "si", "importante", "qu'on", "pourrait", "presque", "dire", "que", "l'histoire", "des", "\u00e9talons", "g\u00e9od\u00e9siques", "correspond", "\u00e0", "celle", "des", "pr\u00e9cautions", "prises", "pour", "\u00e9viter", "les", "erreurs", "de", "temp\u00e9rature", "en", "la", "mesure", "de", "la", "base", "centrale", "despagne", "prend", "une", "importance", "majeure", "en", "g\u00e9od\u00e9sie", "dans", "la", "mesure", "o\u00f9", "les", "prolongations", "de", "la", "m\u00e9ridienne", "de", "france", "qui", "avaient", "sembl\u00e9", "confirmer", "la", "longueur", "du", "m\u00e8tre", "navaient", "\u00e9t\u00e9", "valid\u00e9es", "par", "la", "mesure", "daucune", "base", "de", "contr\u00f4le", "en", "espagne", "a", "cette", "\u00e9poque", "il", "est", "bien", "connu", "que", "la", "longueur", "du", "m\u00e8tre", "est", "grev\u00e9e", "dune", "incertitude", "dans", "la", "d\u00e9termination", "de", "la", "latitude", "de", "lextr\u00e9mit\u00e9", "sud", "de", "la", "m\u00e9ridienne", "de", "delambre", "et", "m\u00e9chain", "en", "effet", "barcelone", "est", "situ\u00e9e", "au", "sud", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "et", "au", "bord", "de", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "situation", "qui", "g\u00e9n\u00e8re", "une", "d\u00e9viation", "de", "la", "verticale", "d\u00e9favorable", "qui", "donne", "une", "amplitude", "trop", "grande", "de", "larc", "de", "m\u00e9ridien", "et", "un", "m\u00e8tre", "trop", "court", "cette", "source", "derreur", "avait", "\u00e9t\u00e9", "identifi\u00e9e", "par", "jean", "le", "rond", "dalembert", "d\u00e8s", "avant", "que", "gauss", "nait", "propos\u00e9", "le", "concept", "de", "g\u00e9o\u00efde", "en", "et", "avant", "m\u00eame", "la", "mesure", "de", "delambre", "et", "m\u00e9chain", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "les", "d\u00e9viations", "de", "la", "verticale", "sont", "encore", "consid\u00e9r\u00e9es", "comme", "des", "erreurs", "al\u00e9atoires", "nous", "savons", "\u00e0", "pr\u00e9sent", "quen", "plus", "dautres", "erreurs", "dans", "la", "m\u00e9ridienne", "de", "dunkerque", "\u00e0", "barcelone", "une", "d\u00e9viation", "de", "la", "verticale", "d\u00e9favorable", "donna", "une", "valeur", "erron\u00e9e", "de", "la", "latitude", "de", "barcelone", "et", "un", "m\u00e8tre", "trop", "court", "par", "comparaison", "avec", "une", "d\u00e9finition", "plus", "large", "d\u00e9duite", "de", "la", "moyenne", "dun", "grand", "nombre", "darc", "quoi", "qu'il", "en", "soit", "la", "d\u00e9finition", "th\u00e9orique", "du", "m\u00e8tre", "\u00e9tait", "inaccessible", "et", "trompeuse", "\u00e0", "l\u00e9poque", "de", "delambre", "et", "m\u00e9chain", "car", "la", "terre", "est", "une", "boule", "qui", "peut", "grossi\u00e8rement", "\u00eatre", "assimil\u00e9e", "\u00e0", "un", "sph\u00e9ro\u00efde", "aplati", "mais", "qui", "en", "diff\u00e8re", "dans", "le", "d\u00e9tail", "de", "telle", "fa\u00e7on", "\u00e0", "emp\u00eacher", "toute", "g\u00e9n\u00e9ralisation", "et", "toute", "extrapolation", "\u00e0", "partir", "de", "la", "mesure", "dun", "seul", "m\u00e9ridien", "en", "mesurant", "la", "latitude", "de", "deux", "stations", "\u00e0", "barcelone", "m\u00e9chain", "d\u00e9couvre", "que", "la", "diff\u00e9rence", "de", "leur", "latitude", "est", "plus", "grande", "que", "celle", "pr\u00e9dite", "par", "une", "mesure", "de", "la", "triangulation", "entre", "ces", "deux", "points", "en", "effet", "les", "jeux", "dans", "l'axe", "central", "du", "cercle", "r\u00e9p\u00e9titeur", "causent", "une", "usure", "qui", "nuit", "\u00e0", "la", "fiabilit\u00e9", "des", "mesures", "et", "en", "cons\u00e9quence", "les", "mesures", "z\u00e9nithales", "comportent", "des", "erreurs", "syst\u00e9matiques", "non", "n\u00e9gligeables", "enfin", "les", "variations", "annuelles", "de", "la", "position", "du", "p\u00f4le", "terrestre", "pr\u00e9dites", "par", "leonhard", "euler", "d\u00e9couvertes", "plus", "tard", "par", "seth", "carlo", "chandler", "ont", "\u00e9galement", "un", "impact", "sur", "la", "pr\u00e9cision", "des", "d\u00e9terminations", "des", "latitudes", "d\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "une", "d\u00e9termination", "plus", "pr\u00e9cise", "de", "la", "longueur", "d'un", "grand", "arc", "de", "m\u00e9ridien", "r\u00e9sulte", "de", "la", "mesure", "de", "l'arc", "g\u00e9od\u00e9sique", "de", "struve", "cela", "n'invalide", "pas", "le", "m\u00e8tre", "mais", "met", "en", "\u00e9vidence", "que", "les", "progr\u00e8s", "scientifiques", "permettront", "de", "meilleures", "d\u00e9terminations", "de", "la", "taille", "et", "de", "la", "forme", "de", "la", "terre", "en", "effet", "friedrich", "von", "schubert", "d\u00e9montre", "bient\u00f4t", "que", "tous", "les", "m\u00e9ridiens", "ne", "sont", "pas", "d'\u00e9gale", "longueur", "ce", "qu'avait", "envisag\u00e9", "jean", "le", "rond", "d'alembert", "qui", "avait", "\u00e9galement", "mis", "en", "question", "que", "les", "parall\u00e8les", "ne", "soient", "des", "cercles", "en", "elie", "ritter", "en", "se", "basant", "sur", "les", "m\u00eame", "donn\u00e9es", "que", "schubert", "qui", "penche", "pour", "un", "ellipso\u00efde", "\u00e0", "trois", "axes", "in\u00e9gaux", "confirme", "l'hypoth\u00e8se", "d'adrienmarie", "legendre", "selon", "laquelle", "la", "forme", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "la", "terre", "est", "celle", "d'un", "sph\u00e9ro\u00efde", "de", "r\u00e9volution", "toutefois", "l'ann\u00e9e", "suivante", "en", "se", "basant", "sur", "toutes", "les", "donn\u00e9es", "disponibles", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "ritter", "arrive", "\u00e0", "la", "conclusion", "que", "le", "probl\u00e8me", "n'est", "r\u00e9solu", "que", "de", "mani\u00e8re", "approximative", "les", "donn\u00e9es", "paraissant", "trop", "peu", "nombreuses", "et", "en", "partie", "trop", "affect\u00e9es", "par", "des", "causes", "locales", "pour", "donner", "un", "poids", "suffisant", "au", "r\u00e9sultat", "selon", "son", "calcul", "l'\u00e9quation", "du", "m\u00e9ridien", "diff\u00e8re", "de", "celle", "de", "l'ellipse", "et", "pr\u00e9sente", "vers", "le", "\u00e8me", "degr\u00e9", "de", "latitude", "un", "renflement", "dont", "l'\u00e9paisseur", "est", "difficile", "\u00e0", "d\u00e9terminer", "en", "raison", "de", "l'incertitude", "concernant", "notamment", "la", "latitude", "de", "la", "station", "de", "montju\u00efc", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'initiative", "et", "de", "l'empressement", "de", "carlos", "ib\u00e1\u00f1ez", "e", "ib\u00e1\u00f1ez", "de", "ibero", "\u00e0", "mesurer", "le", "globe", "il", "est", "convenu", "en", "de", "remesurer", "l'arc", "de", "m\u00e9ridien", "de", "dunkerque", "\u00e0", "formentera", "en", "l'espagne", "adh\u00e8re", "\u00e0", "l'association", "g\u00e9od\u00e9sique", "internationale", "pour", "la", "mesure", "des", "degr\u00e9s", "en", "europe", "centrale", "lors", "de", "la", "r\u00e9union", "de", "sa", "commission", "permanente", "\u00e0", "neuch\u00e2tel", "carlos", "ib\u00e1\u00f1ez", "e", "ib\u00e1\u00f1ez", "de", "ibero", "y", "annonce", "le", "concours", "de", "l'espagne", "\u00e0", "la", "mesure", "d'un", "arc", "m\u00e9ridien", "qui", "s'\u00e9tendra", "des", "\u00eeles", "shetland", "au", "sahara", "l'arc", "de", "m\u00e9ridien", "rebaptis\u00e9", "arc", "de", "m\u00e9ridien", "d'europeafrique", "de", "l'ouest", "par", "alexander", "ross", "clarke", "et", "friedrich", "robert", "helmert", "donnera", "une", "valeur", "pour", "le", "rayon", "\u00e9quatorial", "de", "la", "terre", "a", "m\u00e8tres", "lellipticit\u00e9", "suppos\u00e9e", "\u00e9tant", "de", "selon", "l'ellipso\u00efde", "de", "bessel", "le", "rayon", "de", "courbure", "de", "cet", "arc", "n'est", "pas", "uniforme", "\u00e9tant", "en", "moyenne", "d'environ", "m\u00e8tres", "plus", "grand", "dans", "la", "partie", "nord", "que", "dans", "la", "partie", "sud", "en", "le", "gouvernement", "russe", "\u00e0", "la", "demande", "d'otto", "wilhelm", "von", "struve", "reprenant", "l'initiative", "de", "son", "p\u00e8re", "invite", "les", "gouvernements", "de", "belgique", "de", "france", "de", "prusse", "et", "d'angleterre", "\u00e0", "connecter", "leur", "triangulation", "dans", "le", "but", "de", "mesurer", "la", "longueur", "d'un", "arc", "de", "parall\u00e8le", "\u00e0", "la", "latitude", "de", "\u00b0", "afin", "de", "v\u00e9rifier", "les", "dimensions", "et", "la", "figure", "de", "la", "terre", "telles", "qu'elles", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9duites", "des", "mesures", "d'arc", "de", "m\u00e9ridien", "en", "effet", "gr\u00e2ce", "aux", "progr\u00e8s", "de", "la", "t\u00e9l\u00e9graphie", "\u00e9lectrique", "il", "est", "possible", "de", "d\u00e9terminer", "avec", "pr\u00e9cision", "la", "diff\u00e9rence", "de", "longitude", "entre", "les", "deux", "extr\u00e9mit\u00e9s", "de", "cet", "arc", "il", "s'av\u00e8re", "n\u00e9cessaire", "de", "comparer", "les", "r\u00e8gles", "g\u00e9od\u00e9siques", "utilis\u00e9es", "dans", "chaque", "pays", "afin", "de", "combiner", "les", "mesures", "effectu\u00e9es", "le", "gouvernement", "britannique", "invite", "la", "france", "la", "belgique", "la", "prusse", "la", "russie", "l'inde", "l'australie", "l'espagne", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "la", "colonie", "du", "cap", "\u00e0", "envoyer", "leur", "r\u00e8gle", "g\u00e9od\u00e9sique", "au", "bureau", "de", "l'ordnance", "survey", "\u00e0", "southampton", "les", "standards", "d'espagne", "et", "des", "\u00e9tatsunis", "sont", "bas\u00e9s", "sur", "le", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "les", "r\u00e8gles", "de", "russie", "de", "prusse", "et", "de", "belgique", "sont", "calibr\u00e9es", "sur", "la", "toise", "la", "france", "n'envoie", "pas", "de", "r\u00e8gle", "g\u00e9od\u00e9sique", "\u00e0", "l'ordnance", "survey", "qui", "dispose", "d'un", "prototype", "du", "m\u00e8tre", "compar\u00e9", "par", "fran\u00e7ois", "arago", "avec", "le", "m\u00e8tre", "des", "archives", "alexander", "ross", "clarke", "et", "henry", "james", "publieront", "leurs", "premiers", "r\u00e9sultats", "en", "on", "assiste", "alors", "\u00e0", "l'av\u00e8nement", "d'une", "nouvelle", "\u00e8re", "de", "la", "g\u00e9od\u00e9sie", "avec", "les", "progr\u00e8s", "des", "math\u00e9matiques", "ainsi", "que", "des", "instruments", "et", "m\u00e9thodes", "dobservation", "avec", "notamment", "la", "prise", "en", "compte", "de", "l\u00e9quation", "personnelle", "lapplication", "de", "la", "m\u00e9thode", "des", "moindres", "carr\u00e9s", "aux", "mesures", "darcs", "de", "m\u00e9ridien", "souligne", "limportance", "de", "la", "m\u00e9thode", "scientifique", "en", "g\u00e9od\u00e9sie", "dautre", "part", "linvention", "du", "t\u00e9l\u00e9graphe", "permet", "la", "mesure", "darcs", "de", "parall\u00e8le", "et", "lam\u00e9lioration", "du", "pendule", "\u00e0", "r\u00e9version", "donne", "son", "essor", "\u00e0", "l\u00e9tude", "du", "champ", "gravitationnel", "terrestre", "la", "coordination", "de", "l'observation", "des", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "g\u00e9ophysiques", "dans", "diff\u00e9rents", "points", "du", "globe", "rev\u00eat", "une", "importance", "primordiale", "et", "est", "\u00e0", "l'origine", "de", "la", "cr\u00e9ation", "des", "premi\u00e8res", "associations", "scientifiques", "internationales", "ainsi", "la", "cr\u00e9ation", "du", "magnetischer", "verein", "est", "suivie", "par", "celle", "de", "lassociation", "g\u00e9od\u00e9sique", "pour", "la", "mesure", "des", "degr\u00e9s", "en", "europe", "centrale", "qui", "deviendra", "la", "plus", "puissante", "des", "associations", "cr\u00e9\u00e9es", "avant", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "d\u00e8s", "johann", "jacob", "baeyer", "adresse", "un", "m\u00e9moire", "au", "roi", "de", "prusse", "recommandant", "une", "collaboration", "internationale", "en", "europe", "dans", "le", "but", "de", "d\u00e9terminer", "la", "forme", "et", "les", "dimensions", "de", "la", "terre", "lors", "de", "sa", "cr\u00e9ation", "l'association", "compte", "seize", "pays", "membres", "l'autriche", "la", "belgique", "le", "danemark", "sept", "\u00e9tats", "germaniques", "le", "pays", "de", "bade", "la", "bavi\u00e8re", "le", "royaume", "de", "hanovre", "le", "mecklembourg", "la", "prusse", "le", "royaume", "de", "saxe", "le", "duch\u00e9", "de", "saxegotha", "l'italie", "les", "paysbas", "la", "russie", "pour", "la", "pologne", "la", "su\u00e8de", "et", "la", "norv\u00e8ge", "ainsi", "que", "la", "suisse", "l'association", "cr\u00e9e", "un", "bureau", "central", "situ\u00e9", "\u00e0", "l'institut", "g\u00e9od\u00e9sique", "de", "prusse", "dont", "la", "direction", "est", "confi\u00e9e", "au", "g\u00e9n\u00e9ral", "johann", "jacob", "baeyer", "la", "france", "h\u00e9site", "longtemps", "avant", "de", "c\u00e9der", "aux", "instances", "de", "l'association", "qui", "lui", "demande", "de", "prendre", "part", "\u00e0", "ses", "travaux", "c'est", "seulement", "en", "qu'elle", "commence", "\u00e0", "en", "faire", "partie", "et", "d\u00e9signe", "charleseug\u00e8ne", "delaunay", "pour", "la", "repr\u00e9senter", "au", "congr\u00e8s", "de", "vienne", "en", "herv\u00e9", "faye", "est", "nomm\u00e9", "membre", "de", "la", "commission", "permanente", "l'objectif", "vis\u00e9", "par", "baeyer", "est", "une", "nouvelle", "d\u00e9termination", "des", "anomalies", "de", "la", "forme", "de", "la", "terre", "au", "moyen", "de", "triangulations", "g\u00e9od\u00e9siques", "pr\u00e9cises", "combin\u00e9es", "\u00e0", "des", "mesures", "de", "la", "gravitation", "il", "sagit", "de", "d\u00e9terminer", "le", "g\u00e9o\u00efde", "au", "moyen", "de", "mesures", "gravim\u00e9triques", "et", "de", "nivellement", "afin", "den", "d\u00e9duire", "la", "connaissance", "exacte", "du", "sph\u00e9ro\u00efde", "terrestre", "tout", "en", "prenant", "en", "compte", "les", "variations", "locales", "pour", "r\u00e9soudre", "ce", "probl\u00e8me", "il", "est", "n\u00e9cessaire", "d\u00e9tudier", "avec", "soins", "et", "en", "tous", "sens", "des", "espaces", "consid\u00e9rables", "de", "terrain", "au", "printemps", "baeyer", "\u00e9labore", "le", "plan", "de", "coordonner", "les", "travaux", "g\u00e9od\u00e9siques", "de", "lespace", "compris", "entre", "les", "parall\u00e8les", "de", "palerme", "et", "christiana", "danemark", "et", "les", "m\u00e9ridiens", "de", "bonn", "et", "de", "trunz", "nom", "allemand", "de", "milejewo", "en", "pologne", "ce", "territoire", "est", "couvert", "dun", "r\u00e9seau", "de", "triangle", "et", "comprend", "plus", "de", "trente", "observatoires", "ou", "stations", "dont", "la", "position", "est", "d\u00e9termin\u00e9e", "astronomiquement", "bayer", "propose", "de", "remesurer", "dix", "arcs", "de", "m\u00e9ridiens", "et", "un", "plus", "grand", "nombre", "darcs", "de", "parall\u00e8les", "de", "comparer", "la", "courbure", "des", "arcs", "m\u00e9ridiens", "sur", "les", "deux", "versants", "des", "alpes", "afin", "de", "rechercher", "linfluence", "de", "cette", "cha\u00eene", "de", "montagnes", "sur", "la", "d\u00e9viation", "de", "la", "verticale", "baeyer", "envisage", "\u00e9galement", "de", "d\u00e9terminer", "la", "courbure", "des", "mers", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "et", "de", "ladriatique", "au", "sud", "de", "la", "mer", "du", "nord", "et", "de", "la", "baltique", "au", "nord", "dans", "son", "esprit", "la", "coop\u00e9ration", "de", "tous", "les", "\u00e9tats", "deurope", "centrale", "peut", "ouvrir", "le", "champ", "\u00e0", "des", "recherches", "scientifiques", "du", "plus", "haut", "int\u00e9r\u00eat", "recherches", "que", "chaque", "\u00e9tat", "pris", "isol\u00e9ment", "nest", "pas", "en", "mesure", "dentreprendre", "pour", "permettre", "l'alignement", "des", "triangles", "g\u00e9od\u00e9siques", "mesur\u00e9s", "dans", "chaque", "nation", "il", "s'av\u00e8re", "n\u00e9cessaire", "d'adopter", "un", "\u00e9talon", "commun", "dans", "un", "premier", "temps", "l'association", "adopte", "la", "toise", "de", "bessel", "qui", "est", "une", "copie", "de", "la", "toise", "du", "p\u00e9rou", "effectu\u00e9e", "\u00e0", "paris", "en", "pour", "friedrich", "wilhelm", "bessel", "par", "jeannicolas", "fortin", "la", "toise", "du", "p\u00e9rou", "quant", "\u00e0", "elle", "est", "la", "r\u00e8gle", "g\u00e9od\u00e9sique", "utilis\u00e9e", "par", "pierre", "bouguer", "et", "charles", "marie", "de", "la", "condamine", "lors", "de", "l'exp\u00e9dition", "g\u00e9od\u00e9sique", "fran\u00e7aise", "en", "\u00e9quateur", "qui", "a", "contribu\u00e9", "\u00e0", "d\u00e9montrer", "l'aplatissement", "de", "la", "terre", "pr\u00e9dit", "par", "la", "loi", "universelle", "de", "la", "gravitation", "elle", "est", "r\u00e9alis\u00e9e", "en", "par", "jeanjacques", "langlois", "sous", "la", "direction", "de", "louis", "godin", "et", "devient", "en", "l'\u00e9talon", "de", "longueur", "en", "france", "sous", "le", "nom", "de", "toise", "de", "l'acad\u00e9mie", "sa", "longueur", "sert", "\u00e0", "la", "d\u00e9termination", "de", "celle", "du", "m\u00e8tre", "durant", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "les", "unit\u00e9s", "de", "mesures", "sont", "d\u00e9finies", "par", "des", "\u00e9talons", "primaires", "des", "art\u00e9facts", "construits", "dans", "des", "alliages", "diff\u00e9rents", "avec", "des", "coefficients", "de", "dilatation", "thermique", "sp\u00e9cifiques", "constituent", "la", "base", "l\u00e9gale", "des", "unit\u00e9s", "de", "longueur", "la", "toise", "du", "p\u00e9rou", "une", "r\u00e8gle", "en", "fer", "forg\u00e9", "est", "l\u00e9talon", "primaire", "de", "la", "toise", "en", "france", "o\u00f9", "le", "m\u00e8tre", "est", "officiellement", "d\u00e9fini", "par", "un", "\u00e9talon", "en", "platine", "le", "m\u00e8tre", "de", "archives", "un", "autre", "\u00e9talon", "en", "platine", "ainsi", "que", "douze", "autres", "\u00e9talons", "en", "fer", "sont", "\u00e9galement", "r\u00e9alis\u00e9s", "en", "lun", "dentre", "eux", "est", "connu", "aux", "\u00e9tatsunis", "sous", "le", "nom", "de", "committee", "meter", "et", "sera", "utilis\u00e9", "en", "tant", "qu\u00e9talon", "de", "longueur", "pour", "le", "coast", "survey", "jusquen", "en", "europe", "\u00e0", "lexception", "de", "lespagne", "les", "g\u00e9od\u00e9siens", "continuent", "\u00e0", "utiliser", "des", "instruments", "de", "mesures", "calibr\u00e9s", "sur", "la", "toise", "du", "p\u00e9rou", "parmi", "ceuxci", "la", "toise", "de", "bessel", "et", "la", "toise", "de", "borda", "sont", "respectivement", "les", "r\u00e9f\u00e9rences", "principales", "pour", "la", "g\u00e9od\u00e9sie", "en", "prusse", "et", "en", "france", "ces", "appareils", "\u00e0", "mesurer", "les", "bases", "consistent", "en", "r\u00e8gles", "bim\u00e9talliques", "\u00e0", "bout", "en", "platine", "et", "laiton", "ou", "en", "fer", "et", "zinc", "fix\u00e9es", "ensemble", "\u00e0", "une", "extr\u00e9mit\u00e9", "afin", "de", "d\u00e9terminer", "les", "variations", "de", "longueur", "provoqu\u00e9es", "par", "les", "changements", "de", "temp\u00e9ratures", "les", "r\u00e8gle", "\u00e0", "bout", "sont", "rapproch\u00e9es", "et", "on", "mesure", "l'intervalle", "qui", "les", "s\u00e9parent", "avec", "des", "languettes", "\u00e0", "vis", "ou", "des", "coins", "en", "verre", "la", "combinaison", "de", "deux", "barres", "de", "deux", "m\u00e9taux", "diff\u00e9rents", "qui", "constituent", "chaque", "r\u00e8gle", "permet", "de", "prendre", "en", "compte", "la", "dilatation", "thermique", "sans", "mesurer", "la", "temp\u00e9rature", "jean", "nicolas", "fortin", "avait", "\u00e9galement", "r\u00e9alis\u00e9", "deux", "autres", "copies", "de", "la", "toise", "du", "p\u00e9rou", "en", "pour", "friedrich", "georg", "wilhelm", "von", "struve", "et", "pour", "heinrich", "christian", "schumacher", "en", "henriprudence", "gambey", "r\u00e9alise", "une", "copie", "de", "la", "toise", "du", "p\u00e9rou", "qui", "comme", "celle", "de", "schumacher", "est", "conserv\u00e9e", "\u00e0", "lobservatoire", "daltona", "en", "le", "principal", "souci", "des", "g\u00e9od\u00e9siens", "est", "que", "la", "toise", "du", "p\u00e9rou", "soit", "tellement", "endommag\u00e9e", "que", "toute", "comparaison", "avec", "elle", "ne", "soit", "devenue", "impossible", "ceci", "alors", "que", "bessel", "avait", "mis", "en", "doute", "la", "pr\u00e9cision", "de", "copies", "de", "cet", "\u00e9talon", "appartenant", "aux", "observatoires", "de", "k\u00f6nigsberg", "et", "daltona", "quil", "avait", "compar\u00e9es", "entre", "elles", "en", "cette", "assertion", "est", "dautant", "plus", "inqui\u00e9tante", "que", "lorsque", "l\u00e9talon", "primaire", "du", "yard", "avait", "\u00e9t\u00e9", "partiellement", "d\u00e9truit", "en", "un", "nouvel", "\u00e9talon", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "avait", "\u00e9t\u00e9", "construit", "en", "utilisant", "des", "copies", "du", "standard", "yard", "plut\u00f4t", "que", "la", "longueur", "du", "pendule", "comme", "pr\u00e9vu", "par", "le", "weights", "and", "measures", "act", "of", "quoi", "quil", "en", "soit", "lutilisation", "du", "m\u00e8tre", "par", "ferdinand", "rudolph", "hassler", "et", "la", "cr\u00e9ation", "de", "loffice", "of", "standard", "weights", "and", "measures", "en", "tant", "que", "bureau", "int\u00e9gr\u00e9", "dans", "lu", "s", "coast", "survey", "contribue", "\u00e0", "lintroduction", "du", "metric", "act", "of", "autorisant", "lutilisation", "du", "m\u00e8tre", "aux", "\u00e9tatsunis", "et", "pourrait", "\u00e9galement", "avoir", "jou\u00e9", "un", "r\u00f4le", "important", "dans", "le", "choix", "du", "m\u00e8tre", "comme", "unit\u00e9", "scientifique", "internationale", "et", "la", "proposition", "par", "la", "conf\u00e9rence", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "lassociation", "pour", "la", "mesure", "des", "degr\u00e9s", "en", "europe", "de", "cr\u00e9er", "un", "bureau", "international", "europ\u00e9en", "des", "poids", "et", "mesures", "en", "cette", "d\u00e9cision", "repose", "\u00e9galement", "sur", "le", "fait", "quen", "ib\u00e1\u00f1ez", "offre", "\u00e0", "la", "commission", "permanente", "de", "l'association", "g\u00e9od\u00e9sique", "r\u00e9unie", "\u00e0", "neuch\u00e2tel", "deux", "de", "ses", "ouvrages", "traduits", "en", "fran\u00e7ais", "par", "aim\u00e9", "laussedat", "il", "s'agit", "de", "exp\u00e9riences", "faites", "avec", "l'appareil", "\u00e0", "mesurer", "les", "bases", "appartenant", "\u00e0", "la", "commission", "de", "la", "carte", "d'espagne", "qui", "relate", "la", "comparaison", "de", "la", "doubletoise", "de", "borda", "avec", "la", "r\u00e8gle", "espagnole", "et", "base", "centrale", "de", "la", "triangulation", "g\u00e9od\u00e9sique", "d'espagne", "qui", "contient", "le", "rapport", "de", "la", "comparaison", "de", "la", "r\u00e8gle", "espagnole", "et", "de", "la", "r\u00e8gle", "\u00e9gyptienne", "l'ann\u00e9e", "suivante", "apr\u00e8s", "ladh\u00e9sion", "de", "lespagne", "du", "portugal", "et", "de", "la", "russie", "l'association", "g\u00e9od\u00e9sique", "devient", "l'association", "g\u00e9od\u00e9sique", "internationale", "pour", "la", "mesure", "des", "degr\u00e9s", "en", "europe", "l'organisation", "m\u00e9t\u00e9orologique", "internationale", "est", "\u00e9galement", "un", "exemple", "illustrant", "le", "r\u00f4le", "des", "premi\u00e8res", "associations", "scientifiques", "internationales", "dans", "la", "cr\u00e9ation", "du", "bureau", "international", "des", "poids", "et", "mesures", "ainsi", "heinrich", "von", "wild", "son", "premier", "pr\u00e9sident", "est", "un", "des", "signataires", "au", "c\u00f4t\u00e9", "de", "moritz", "von", "jacobi", "et", "d'otto", "wilhelm", "von", "struve", "du", "rapport", "de", "l'acad\u00e9mie", "des", "sciences", "de", "saintp\u00e9tersbourg", "en", "cette", "derni\u00e8re", "invite", "celle", "de", "paris", "\u00e0", "une", "action", "commune", "en", "vue", "d'assurer", "par", "des", "mesures", "appropri\u00e9es", "l'emploi", "universel", "des", "unit\u00e9s", "m\u00e9triques", "dans", "tous", "les", "travaux", "scientifiques", "depuis", "l'origine", "le", "m\u00e8tre", "a", "gard\u00e9", "une", "double", "d\u00e9finition", "il", "est", "\u00e0", "la", "fois", "la", "dixmillioni\u00e8me", "partie", "du", "quart", "de", "m\u00e9ridien", "et", "la", "longueur", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "le", "m\u00e8tre", "des", "archives", "la", "premi\u00e8re", "est", "historique", "la", "seconde", "est", "m\u00e9trologique", "d\u00e8s", "l'ann\u00e9e", "une", "commission", "internationale", "se", "r\u00e9unit", "\u00e0", "paris", "bient\u00f4t", "dispers\u00e9e", "par", "la", "guerre", "francoallemande", "elle", "se", "r\u00e9unit", "\u00e0", "nouveau", "en", "on", "discute", "beaucoup", "au", "sein", "de", "cette", "commission", "l'opportunit\u00e9", "soit", "d'envisager", "comme", "d\u00e9finitives", "les", "unit\u00e9s", "repr\u00e9sent\u00e9es", "par", "les", "\u00e9talons", "des", "archives", "soit", "de", "revenir", "aux", "d\u00e9finitions", "primitives", "et", "de", "corriger", "les", "unit\u00e9s", "pour", "les", "en", "rapprocher", "la", "premi\u00e8re", "solution", "pr\u00e9vaut", "conform\u00e9ment", "au", "bon", "sens", "et", "conform\u00e9ment", "au", "pr\u00e9avis", "de", "l'acad\u00e9mie", "abandonner", "les", "valeurs", "repr\u00e9sent\u00e9es", "par", "les", "\u00e9talons", "aurait", "consacr\u00e9", "un", "principe", "extr\u00eamement", "dangereux", "celui", "du", "changement", "des", "unit\u00e9s", "\u00e0", "tout", "progr\u00e8s", "des", "mesures", "le", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "serait", "perp\u00e9tuellement", "menac\u00e9", "de", "changement", "c'est\u00e0dire", "de", "ruine", "la", "longueur", "du", "m\u00e8tre", "avait", "\u00e9t\u00e9", "calcul\u00e9e", "en", "extrapolant", "la", "longueur", "du", "quart", "de", "m\u00e9ridien", "\u00e0", "partir", "de", "la", "mesure", "de", "la", "m\u00e9ridienne", "de", "delambre", "et", "m\u00e9chain", "en", "utilisant", "un", "aplatissement", "de", "la", "terre", "obtenu", "en", "combinant", "les", "donn\u00e9es", "de", "larc", "de", "dunkerque", "\u00e0", "barcelone", "et", "celui", "du", "p\u00e9rou", "en", "la", "commission", "permanente", "de", "lassociation", "pour", "la", "mesure", "des", "degr\u00e9s", "en", "europe", "r\u00e9unie", "\u00e0", "paris", "d\u00e9cide", "dadopter", "le", "pendule", "r\u00e9versible", "et", "de", "r\u00e9p\u00e9ter", "\u00e0", "berlin", "la", "d\u00e9termination", "de", "la", "gravit\u00e9", "au", "moyen", "des", "diff\u00e9rents", "appareils", "utilis\u00e9s", "dans", "chaque", "pays", "afin", "de", "les", "comparer", "et", "dobtenir", "l\u00e9quation", "de", "leurs", "\u00e9chelles", "comme", "la", "figure", "de", "la", "terre", "peut", "\u00eatre", "d\u00e9duite", "des", "variations", "de", "la", "longueur", "du", "pendule", "la", "direction", "de", "lunited", "states", "coast", "survey", "donne", "d\u00e8s", "\u00e0", "charles", "sanders", "peirce", "linstruction", "de", "se", "rendre", "en", "europe", "afin", "d\u00e9tudier", "les", "gravim\u00e8tres", "utilis\u00e9s", "dans", "les", "diff\u00e9rents", "pays", "europ\u00e9ens", "et", "de", "r\u00e9viser", "les", "anciennes", "d\u00e9terminations", "de", "la", "pesanteur", "de", "fa\u00e7on", "\u00e0", "les", "mettre", "en", "relation", "avec", "celles", "effectu\u00e9es", "en", "am\u00e9rique", "en", "friedrich", "robert", "helmert", "trouve", "essentiellement", "par", "la", "gravim\u00e9trie", "une", "valeur", "de", "l'aplatissement", "de", "la", "terre", "de", "ceci", "alors", "que", "l'analyse", "des", "premiers", "r\u00e9sultats", "issus", "des", "mesures", "par", "satellites", "fixe", "cette", "valeur", "\u00e0", "le", "pendule", "r\u00e9versible", "construit", "par", "les", "fils", "de", "johann", "georg", "repsold", "favorise", "lessor", "de", "l\u00e9tude", "du", "champ", "de", "gravitation", "de", "la", "terre", "dont", "les", "r\u00e9sultats", "permettront", "de", "d\u00e9terminer", "une", "valeur", "de", "laplatissement", "de", "la", "terre", "remarquablement", "proche", "de", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "le", "pendule", "r\u00e9versible", "de", "repsoldbessel", "est", "utilis\u00e9", "en", "suisse", "d\u00e8s", "sous", "le", "haut", "patronage", "de", "lassociation", "pour", "la", "mesure", "des", "degr\u00e9s", "en", "europe", "centrale", "toutefois", "ces", "r\u00e9sultats", "ne", "peuvent", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9s", "que", "comme", "provisoires", "en", "effet", "ils", "ne", "prennent", "pas", "en", "compte", "les", "mouvements", "que", "les", "oscillations", "du", "pendule", "impriment", "\u00e0", "son", "plan", "de", "suspension", "les", "mouvements", "du", "plan", "de", "suspension", "constituent", "un", "facteur", "majeur", "derreur", "de", "mesure", "de", "la", "dur\u00e9e", "des", "oscillations", "et", "de", "la", "longueur", "du", "pendule", "en", "effet", "la", "d\u00e9termination", "de", "la", "gravit\u00e9", "par", "le", "pendule", "est", "soumise", "\u00e0", "deux", "types", "derreur", "syst\u00e9matique", "la", "r\u00e9sistance", "de", "lair", "et", "les", "mouvements", "que", "les", "oscillations", "du", "pendule", "impriment", "\u00e0", "son", "plan", "de", "suspension", "ces", "mouvements", "sont", "particuli\u00e8rement", "amples", "avec", "le", "pendule", "de", "repsold", "car", "il", "a", "une", "importante", "masse", "afin", "de", "contrecarrer", "leffet", "de", "la", "viscosit\u00e9", "de", "lair", "alors", "que", "\u00e9mile", "plantamour", "proc\u00e8de", "\u00e0", "une", "s\u00e9rie", "dexp\u00e9riences", "avec", "cet", "appareil", "adolphe", "hirsch", "trouve", "le", "moyen", "de", "mettre", "en", "\u00e9vidence", "les", "mouvements", "du", "plan", "de", "suspension", "du", "pendule", "par", "un", "ing\u00e9nieux", "proc\u00e9d\u00e9", "damplification", "optique", "isaaccharles", "\u00e9lis\u00e9e", "cell\u00e9rier", "un", "math\u00e9maticien", "genevois", "et", "charles", "sanders", "peirce", "mettent", "ind\u00e9pendamment", "au", "point", "une", "formule", "de", "correction", "qui", "permettra", "dutiliser", "les", "observations", "faites", "avec", "ces", "gravim\u00e8tres", "en", "gilbert", "\u00e9tienne", "defforges", "mesure", "au", "bureau", "international", "des", "poids", "et", "mesures", "au", "moyen", "d'un", "pendule", "r\u00e9versible", "construit", "par", "la", "maison", "brunner", "fr\u00e8res", "la", "valeur", "de", "l'intensit\u00e9", "de", "la", "pesanteur", "terrestre", "qui", "servira", "\u00e0", "d\u00e9finir", "l'acc\u00e9l\u00e9ration", "normale", "de", "la", "pesanteur", "terrestre", "lors", "de", "la", "\u00e8me", "conf\u00e9rence", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "poids", "et", "mesures", "\u00e0", "paris", "en", "les", "comparaisons", "des", "diff\u00e9rents", "\u00e9talons", "g\u00e9od\u00e9siques", "entre", "eux", "et", "avec", "le", "m\u00e8tre", "impliquent", "la", "cr\u00e9ation", "d'appareils", "de", "mesures", "sp\u00e9ciaux", "et", "la", "d\u00e9finition", "d'une", "\u00e9chelle", "de", "temp\u00e9rature", "reproductible", "parall\u00e8lement", "aux", "avanc\u00e9es", "qui", "permettront", "de", "red\u00e9finir", "l'\u00e9talon", "du", "m\u00e8tre", "les", "travaux", "de", "thermom\u00e9trie", "du", "bipm", "conduisent", "\u00e0", "la", "d\u00e9couverte", "d'alliages", "sp\u00e9ciaux", "de", "fernickel", "en", "particulier", "l'invar", "et", "l'\u00e9linvar", "pour", "lesquels", "le", "physicien", "suisse", "charles", "\u00e9douard", "guillaume", "re\u00e7oit", "le", "prix", "nobel", "de", "physique", "en", "en", "le", "comit\u00e9", "international", "des", "poids", "et", "mesures", "donne", "suite", "\u00e0", "une", "demande", "de", "l'association", "g\u00e9od\u00e9sique", "internationale", "et", "inscrit", "au", "programme", "des", "travaux", "du", "bipm", "l'\u00e9tude", "de", "la", "mesure", "des", "bases", "g\u00e9od\u00e9siques", "au", "moyen", "des", "fils", "d'invar", "dont", "le", "coefficient", "de", "dilatation", "est", "pratiquement", "n\u00e9gligeable", "edvard", "j\u00e4derin", "un", "g\u00e9od\u00e9sien", "su\u00e9dois", "avait", "invent\u00e9", "un", "proc\u00e9d\u00e9", "de", "mesure", "des", "bases", "fond\u00e9", "sur", "l'utilisation", "de", "fils", "tendus", "sous", "un", "effort", "constant", "toutefois", "avant", "la", "d\u00e9couverte", "de", "l'invar", "ce", "proc\u00e9d\u00e9", "est", "nettement", "moins", "pr\u00e9cis", "que", "la", "m\u00e9thode", "classique", "de", "la", "r\u00e8gle", "une", "base", "d'\u00e9talonnage", "des", "fils", "d'invar", "est", "install\u00e9e", "dans", "les", "soussols", "du", "bureau", "international", "des", "poids", "et", "mesures", "des", "installations", "analogues", "fonctionnent", "\u00e9galement", "dans", "plusieurs", "instituts", "m\u00e9trologiques", "nationaux", "en", "la", "cgpm", "recommande", "au", "cipm", "d'autoriser", "le", "bipm", "\u00e0", "organiser", "entre", "les", "\u00e9tablissements", "poss\u00e9dant", "une", "base", "d'\u00e9talonnage", "la", "circulation", "en", "groupe", "de", "fils", "d'invar", "bien", "d\u00e9termin\u00e9s", "en", "vue", "de", "permettre", "la", "r\u00e9alisation", "d'un", "accord", "sur", "la", "m\u00e9thode", "de", "d\u00e9termination", "de", "ces", "bases", "ainsi", "que", "sur", "le", "proc\u00e9d\u00e9", "d'emploi", "des", "fils", "le", "service", "g\u00e9ographique", "de", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "d\u00e9montrera", "la", "pr\u00e9cision", "des", "mesures", "par", "les", "fils", "d'invar", "sur", "le", "terrain", "en", "mesurant", "une", "base", "de", "m\u00e8tres", "pr\u00e8s", "de", "lyon", "le", "prix", "nobel", "de", "physique", "d\u00e9cern\u00e9", "au", "cinqui\u00e8me", "directeur", "du", "bipm", "marque", "la", "fin", "dune", "\u00e9poque", "durant", "laquelle", "la", "m\u00e9trologie", "sort", "du", "giron", "de", "la", "g\u00e9od\u00e9sie", "pour", "devenir", "une", "discipline", "autonome", "dot\u00e9e", "des", "moyens", "n\u00e9cessaires", "pour", "d\u00e9mat\u00e9rialiser", "la", "d\u00e9finition", "du", "m\u00e8tre", "enfin", "il", "convient", "\u00e9galement", "de", "garder", "en", "m\u00e9moire", "que", "le", "m\u00e8tre", "simpose", "comme", "unit\u00e9", "de", "mesure", "avec", "l\u00e9mergence", "des", "premi\u00e8res", "associations", "scientifiques", "internationales", "en", "europe", "centrale", "avant", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "m\u00e9diation", "d'adolph", "hirsch", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "par", "une", "suisse", "que", "le", "continent", "europ\u00e9en", "avait", "voulu", "neutre", "en", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9faite", "de", "napol\u00e9on", "en", "lann\u00e9e", "m\u00eame", "du", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "hirsch", "albert", "einstein", "adopte", "lui", "aussi", "la", "nationalit\u00e9", "suisse", "en", "un", "si\u00e8cle", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9part", "de", "ferdinand", "rudolph", "hassler", "pour", "les", "\u00e9tatsunis", "le", "physicien", "form\u00e9", "en", "suisse", "remet", "en", "question", "l\u00e9ther", "luminif\u00e8re", "tout", "comme", "newton", "avait", "remis", "en", "question", "l'\u00e9ther", "gravitationnel", "sur", "lequel", "avait", "repos\u00e9", "la", "th\u00e9orie", "cart\u00e9sienne", "des", "tourbillons", "et", "ouvre", "par", "un", "changement", "de", "paradigme", "la", "voie", "\u00e0", "la", "d\u00e9finition", "actuelle", "du", "m\u00e8tre", "en", "affirmant", "que", "la", "lumi\u00e8re", "se", "propage", "dans", "le", "vide", "la", "vitesse", "de", "la", "lumi\u00e8re", "dans", "le", "vide", "c", "est", "\u00e9gale", "\u00e0", "ms", "en", "outre", "la", "th\u00e9orie", "de", "la", "relativit\u00e9", "restreinte", "modifiera", "les", "conceptions", "du", "temps", "et", "de", "la", "masse", "tandis", "que", "la", "th\u00e9orie", "de", "la", "relativit\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "changera", "celle", "de", "l'espace", "selon", "newton", "l'espace", "est", "euclidien", "infini", "et", "sans", "fronti\u00e8re", "et", "les", "corps", "gravitent", "les", "uns", "autour", "des", "autres", "sans", "modifier", "la", "structure", "de", "l'espace", "la", "th\u00e9orie", "de", "la", "relativit\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "\u00e9nonce", "au", "contraire", "que", "la", "masse", "d'un", "corps", "exerce", "un", "effet", "sur", "tous", "les", "autres", "corps", "tout", "en", "modifiant", "la", "structure", "de", "l'espace", "un", "corps", "massif", "induit", "une", "courbure", "de", "l'espace", "autour", "de", "lui", "dans", "lequel", "le", "trajet", "de", "la", "lumi\u00e8re", "est", "infl\u00e9chi", "comme", "cela", "sera", "d\u00e9montr\u00e9", "en", "par", "le", "d\u00e9placement", "de", "la", "position", "d'une", "\u00e9toile", "observ\u00e9e", "\u00e0", "proximit\u00e9", "du", "soleil", "lors", "d'une", "\u00e9clipse", "les", "organismes", "internationaux", "napol\u00e9on", "iii", "cr\u00e9e", "par", "d\u00e9cret", "en", "une", "commission", "internationale", "du", "m\u00e8tre", "qui", "deviendra", "la", "conf\u00e9rence", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "poids", "et", "mesure", "cgpm", "et", "lance", "des", "invitations", "aux", "pays", "\u00e9trangers", "vingtsix", "pays", "r\u00e9pondent", "favorablement", "cette", "commission", "sera", "en", "effet", "convoqu\u00e9e", "en", "mais", "forc\u00e9e", "par", "la", "guerre", "francoallemande", "de", "suspendre", "ses", "s\u00e9ances", "elle", "ne", "pourra", "les", "reprendre", "utilement", "qu'en", "le", "mai", "dixsept", "\u00e9tats", "signent", "\u00e0", "paris", "la", "convention", "du", "m\u00e8tre", "dans", "le", "but", "d'\u00e9tablir", "une", "autorit\u00e9", "mondiale", "dans", "le", "domaine", "de", "la", "m\u00e9trologie", "dans", "ce", "but", "trois", "structures", "sont", "cr\u00e9\u00e9es", "la", "convention", "d\u00e9l\u00e8gue", "ainsi", "\u00e0", "la", "conf\u00e9rence", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "poids", "et", "mesures", "cgpm", "au", "comit\u00e9", "international", "des", "poids", "et", "mesures", "cipm", "et", "au", "bureau", "international", "des", "poids", "et", "mesures", "bipm", "l'autorit\u00e9", "pour", "agir", "dans", "le", "domaine", "de", "la", "m\u00e9trologie", "en", "assurant", "une", "harmonisation", "des", "d\u00e9finitions", "des", "diff\u00e9rentes", "unit\u00e9s", "des", "grandeurs", "physiques", "ces", "travaux", "m\u00e8nent", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "en", "du", "syst\u00e8me", "international", "dunit\u00e9s", "si", "la", "convention", "est", "modifi\u00e9e", "en", "en", "elle", "regroupait", "\u00e9tats", "membres", "et", "\u00e9tats", "associ\u00e9s", "\u00e0", "la", "conf\u00e9rence", "g\u00e9n\u00e9rale", "comprenant", "la", "majorit\u00e9", "des", "pays", "industrialis\u00e9s", "le", "comit\u00e9", "international", "des", "poids", "et", "mesures", "cipm", "est", "compos\u00e9", "de", "dixhuit", "personnes", "chacune", "issue", "d'un", "\u00e9tat", "membre", "diff\u00e9rent", "de", "la", "convention", "sa", "fonction", "est", "de", "promouvoir", "l'usage", "d'unit\u00e9s", "de", "mesures", "uniformes", "et", "de", "soumettre", "des", "projets", "de", "r\u00e9solution", "allant", "en", "ce", "sens", "\u00e0", "la", "cgpm", "pour", "ce", "faire", "elle", "s'appuie", "sur", "les", "travaux", "de", "comit\u00e9s", "consultatifs", "la", "conf\u00e9rence", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "poids", "et", "mesures", "cgpm", "est", "form\u00e9e", "de", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s", "des", "\u00e9tats", "membres", "de", "la", "convention", "et", "se", "r\u00e9unit", "tous", "les", "quatre", "ans", "en", "moyenne", "pour", "r\u00e9viser", "les", "d\u00e9finitions", "des", "unit\u00e9s", "de", "base", "du", "syst\u00e8me", "international", "dunit\u00e9s", "si", "dont", "le", "m\u00e8tre", "le", "bureau", "international", "des", "poids", "et", "mesures", "bipm", "bas\u00e9", "au", "pavillon", "de", "breteuil", "\u00e0", "s\u00e8vres", "non", "loin", "de", "paris", "a", "pour", "charge", "sous", "la", "surveillance", "du", "cipm", "la", "conservation", "des", "prototypes", "internationaux", "des", "\u00e9talons", "de", "mesure", "ainsi", "que", "la", "comparaison", "et", "l'\u00e9talonnage", "de", "ceuxci", "avec", "les", "prototypes", "nationaux", "de", "nos", "jours", "la", "r\u00e9alisation", "pratique", "du", "m\u00e8tre", "est", "possible", "en", "tous", "lieux", "gr\u00e2ce", "aux", "horloges", "atomiques", "embarqu\u00e9es", "dans", "les", "satellites", "gps", "conversions", "et", "rep\u00e8res", "relation", "avec", "d'autres", "unit\u00e9s", "de", "mesures", "il", "existe", "une", "relation", "entre", "l'unit\u00e9", "de", "mesure", "m\u00e8tre", "l'unit\u00e9", "de", "masse", "kilogramme", "les", "unit\u00e9s", "de", "surface", "m\u00e8tre", "carr\u00e9", "et", "les", "unit\u00e9s", "de", "volume", "m\u00e8tre", "cube", "et", "litre", "souvent", "utilis\u00e9s", "pour", "d\u00e9signer", "des", "volumes", "ou", "des", "quantit\u00e9s", "de", "liquides", "un", "m\u00e8tre", "carr\u00e9", "m", "est", "par", "exemple", "la", "surface", "d'un", "carr\u00e9", "dont", "chaque", "c\u00f4t\u00e9", "mesure", "un", "m\u00e8tre", "un", "m\u00e8tre", "cube", "m", "est", "par", "exemple", "le", "volume", "d'un", "cube", "dont", "chaque", "ar\u00eate", "mesure", "un", "m\u00e8tre", "\u00e0", "l'origine", "le", "kilogramme", "fut", "d\u00e9fini", "comme", "la", "masse", "d'un", "d\u00e9cim\u00e8tre", "cube", "dm", "d'eau", "pure", "avant", "d'\u00eatre", "remplac\u00e9", "par", "un", "\u00e9talon", "en", "platine", "dun", "kilogramme", "voir", "historique", "du", "kilogrammedans", "certains", "m\u00e9tiers", "archives", "terrassement", "de", "construction", "etc", "on", "parle", "de", "m\u00e8tre", "lin\u00e9aire", "not\u00e9", "ml", "il", "s'agit", "d'un", "pl\u00e9onasme", "puisque", "le", "m\u00e8tre", "d\u00e9signe", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "une", "longueur", "de", "ligne", "et", "que", "la", "norme", "nf", "x", "pr\u00e9cise", "qu'on", "ne", "doit", "pas", "affecter", "les", "noms", "d'unit\u00e9s", "de", "qualificatifs", "qui", "devraient", "se", "rapporter", "\u00e0", "la", "grandeur", "correspondante", "par", "ailleurs", "le", "symbole", "ml", "m", "ou", "ml", "correspond", "dans", "le", "si", "\u00e0", "millilitre", "ce", "qui", "n'a", "rien", "\u00e0", "voir", "avec", "une", "longueur", "et", "est", "une", "source", "de", "confusion", "toutefois", "dans", "ces", "m\u00e9tiers", "l'adjectif", "lin\u00e9aire", "est", "ajout\u00e9", "pour", "signifier", "en", "ligne", "droite", "ou", "horizontalement", "on", "emploie", "usuellement", "pour", "les", "gaz", "le", "normo", "m\u00e8tre", "cube", "not\u00e9", "nm", "anciennement", "m\u00e8tre", "cube", "normal", "not\u00e9", "mn", "qui", "correspond", "au", "volume", "mesur\u00e9", "en", "m\u00e8tres", "cubes", "dans", "des", "conditions", "normales", "de", "temp\u00e9rature", "et", "de", "pression", "cette", "unit\u00e9", "n'est", "pas", "reconnue", "par", "le", "bipm", "sa", "d\u00e9finition", "varie", "selon", "les", "pays", "et", "selon", "les", "professions", "qui", "l'utilisent", "en", "fait", "et", "de", "fa\u00e7on", "g\u00e9n\u00e9rale", "le", "symbole", "de", "lunit\u00e9", "ne", "doit", "pas", "\u00eatre", "utilis\u00e9", "pour", "fournir", "des", "informations", "sp\u00e9cifiques", "sur", "la", "grandeur", "en", "question", "et", "il", "ne", "doit", "jamais", "\u00eatre", "la", "seule", "source", "dinformation", "sur", "la", "grandeur", "les", "unit\u00e9s", "ne", "doivent", "jamais", "servir", "\u00e0", "fournir", "des", "informations", "compl\u00e9mentaires", "sur", "la", "nature", "de", "la", "grandeur", "ce", "type", "dinformation", "doit", "\u00eatre", "attach\u00e9", "au", "symbole", "de", "la", "grandeur", "et", "non", "\u00e0", "celui", "de", "lunit\u00e9", "ici", "le", "volume", "on", "doit", "donc", "dire", "volume", "mesur\u00e9", "en", "m\u00e8tres", "cubes", "dans", "les", "conditions", "normales", "de", "temp\u00e9rature", "et", "de", "pression", "abr\u00e9g\u00e9", "en", "volume", "normal", "en", "m\u00e8tres", "cubes", "tout", "comme", "ueff", "v", "et", "non", "u", "veff", "tension", "efficace", "exprim\u00e9e", "en", "volts", "et", "non", "volts", "efficaces", "correspondance", "avec", "d'autres", "unit\u00e9s", "de", "longueur", "le", "m\u00e8tre", "correspond", "\u00e0", "\u00d7", "milles", "marins", "\u00d7", "miles", "terrestres", "\u00d7", "ann\u00e9eslumi\u00e8re", "environ", "yard", "par", "d\u00e9finition", "le", "yard", "est", "\u00e9gal", "\u00e0", "m", "environ", "pieds", "par", "d\u00e9finition", "le", "pied", "est", "\u00e9gal", "\u00e0", "cm", "environ", "pouces", "par", "d\u00e9finition", "le", "pouce", "est", "\u00e9gal", "\u00e0", "cm", "quelques", "points", "de", "rep\u00e8res", "la", "taille", "d'un", "pied", "humain", "est", "d'environ", "m", "on", "parcourt", "environ", "m", "en", "une", "heure", "de", "marche", "rapide", "un", "grand", "pas", "fait", "environ", "un", "m\u00e8tre", "un", "pendule", "de", "m\u00e8tre", "de", "long", "effectue", "une", "oscillation", "compl\u00e8te", "un", "allerretour", "en", "environ", "secondes", "multiples", "et", "sousmultiples", "du", "m\u00e8tre", "description", "de", "multiples", "de", "fait", "audel\u00e0", "du", "milliard", "de", "kilom\u00e8tres", "on", "utilise", "rarement", "l'unit\u00e9", "standard", "on", "lui", "pr\u00e9f\u00e8re", "l'unit\u00e9", "astronomique", "ua", "d'o\u00f9", "est", "d\u00e9duite", "l'unit\u00e9", "d\u00e9riv\u00e9e", "le", "parsec", "ceci", "\u00e9tait", "n\u00e9cessaire", "pour", "ne", "pas", "d\u00e9naturer", "les", "mesures", "pr\u00e9cises", "de", "distance", "de", "parallaxe", "par", "une", "r\u00e9\u00e9valuation", "de", "l'ua", "li\u00e9e", "\u00e0", "la", "valeur", "de", "la", "constante", "gravitationnelle", "g", "cette", "situation", "peu", "cum\u00e9nique", "a", "\u00e9t\u00e9", "lev\u00e9e", "par", "les", "mesures", "directes", "par", "\u00e9cho", "radar", "sur", "les", "plan\u00e8tes", "d\u00e9cam\u00e8tre", "dam", "m", "cette", "unit\u00e9", "est", "adapt\u00e9e", "au", "calcul", "de", "la", "superficie", "d'un", "terrain", "par", "le", "biais", "de", "l'are", "superficie", "par", "exemple", "d'un", "carr\u00e9", "d'un", "d\u00e9cam\u00e8tre", "de", "c\u00f4t\u00e9hectom\u00e8tre", "hm", "m", "cette", "unit\u00e9", "est", "adapt\u00e9e", "au", "calcul", "de", "la", "superficie", "d'une", "terre", "agricole", "par", "le", "biais", "de", "l'hectare", "superficie", "par", "exemple", "d'un", "carr\u00e9", "d'un", "hectom\u00e8tre", "de", "c\u00f4t\u00e9kilom\u00e8tre", "km", "m", "c'est", "le", "multiple", "du", "m\u00e8tre", "le", "plus", "fr\u00e9quemment", "utilis\u00e9", "pour", "mesurer", "les", "distances", "terrestres", "comme", "entre", "les", "villes", "le", "long", "des", "routes", "les", "bornes", "kilom\u00e9triques", "sont", "plac\u00e9es", "tous", "les", "kilom\u00e8tresmyriam\u00e8tre", "mam", "m", "il", "\u00e9quivaut", "\u00e0", "km", "cette", "unit\u00e9", "est", "obsol\u00e8tem\u00e9gam\u00e8tre", "mm", "\u00d7", "m", "m", "c'est", "une", "unit\u00e9", "de", "mesure", "adapt\u00e9e", "pour", "le", "diam\u00e8tre", "des", "plan\u00e8tes", "la", "terre", "mesure", "par", "exemple", "environ", "m\u00e9gam\u00e8tres", "de", "diam\u00e8tre", "il", "\u00e9quivaut", "\u00e0", "km", "soit", "\u00d7", "kmgigam\u00e8tre", "gm", "\u00d7", "m", "m", "c'est", "un", "multiple", "du", "m\u00e8tre", "utilis\u00e9", "pour", "mesurer", "les", "distances", "interplan\u00e9taires", "courtes", "par", "exemple", "entre", "une", "plan\u00e8te", "et", "ses", "satellites", "naturels", "la", "lune", "orbite", "\u00e0", "gigam\u00e8tre", "de", "la", "terre", "environ", "secondelumi\u00e8re", "on", "peut", "\u00e9galement", "s'en", "servir", "pour", "exprimer", "le", "diam\u00e8tre", "des", "\u00e9toiles", "environ", "gigam\u00e8tres", "pour", "le", "soleil", "une", "unit\u00e9", "astronomique", "repr\u00e9sente", "approximativement", "gigam\u00e8tres", "il", "\u00e9quivaut", "\u00e0", "million", "de", "kilom\u00e8tres", "soit", "\u00d7", "kmt\u00e9ram\u00e8tre", "tm", "\u00d7", "m", "m", "c'est", "un", "multiple", "du", "m\u00e8tre", "utilis\u00e9", "pour", "mesurer", "les", "grandes", "distances", "interplan\u00e9taires", "par", "exemple", "la", "plan\u00e8te", "naine", "pluton", "orbite", "\u00e0", "une", "moyenne", "de", "t\u00e9ram\u00e8tres", "du", "soleil", "il", "\u00e9quivaut", "\u00e0", "milliard", "de", "kilom\u00e8tres", "soit", "\u00d7", "kmp\u00e9tam\u00e8tre", "pm", "\u00d7", "m", "m", "une", "ann\u00e9elumi\u00e8re", "vaut", "environ", "pm", "proxima", "centauri", "l'\u00e9toile", "la", "plus", "proche", "est", "situ\u00e9e", "\u00e0", "environ", "p\u00e9tam\u00e8tres", "du", "soleil", "c'est", "une", "bonne", "unit\u00e9", "de", "mesure", "de", "la", "taille", "des", "n\u00e9buleusesexam\u00e8tre", "em", "\u00d7", "m", "m", "un", "exam\u00e8tre", "repr\u00e9sente", "environ", "ann\u00e9eslumi\u00e8re", "un", "amas", "globulaire", "mesure", "environ", "un", "exam\u00e8tre", "de", "diam\u00e8tre", "c'est", "une", "distance", "interstellaire", "typique", "dans", "la", "p\u00e9riph\u00e9rie", "galactiquezettam\u00e8tre", "zm", "\u00d7", "m", "m", "un", "zettam\u00e8tre", "repr\u00e9sente", "environ", "ann\u00e9eslumi\u00e8re", "la", "voie", "lact\u00e9e", "notre", "galaxie", "mesure", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "cette", "taille", "une", "vingtaine", "de", "zettam\u00e8tres", "la", "s\u00e9pare", "de", "la", "galaxie", "d'androm\u00e8deyottam\u00e8tre", "ym", "\u00d7", "m", "m", "un", "yottam\u00e8tre", "repr\u00e9sente", "environ", "millions", "d'ann\u00e9eslumi\u00e8re", "c'est", "une", "bonne", "unit\u00e9", "de", "mesure", "des", "distances", "entre", "galaxies", "lointaines", "ou", "pour", "la", "taille", "des", "superamas", "les", "objets", "les", "plus", "lointains", "de", "l'univers", "sont", "situ\u00e9s", "\u00e0", "environ", "yottam\u00e8tres", "z", "gnd", "d\u00e9couverte", "en", "serait", "la", "galaxie", "la", "plus", "\u00e9loign\u00e9e", "de", "la", "n\u00f4tre", "et", "la", "plus", "vieille", "actuellement", "connue", "en", "effet", "elle", "se", "situe", "\u00e0", "milliards", "d'ann\u00e9eslumi\u00e8re", "soit", "environ", "yottam\u00e8tresronnam\u00e8tre", "rm", "\u00d7", "m", "m", "un", "ronnam\u00e8tre", "repr\u00e9sente", "environ", "milliards", "d'ann\u00e9eslumi\u00e8re", "le", "diam\u00e8tre", "de", "l'univers", "observable", "est", "estim\u00e9", "\u00e0", "rmquettam\u00e8tre", "qm", "\u00d7", "m", "m", "un", "quettam\u00e8tre", "repr\u00e9sente", "environ", "milliards", "d'ann\u00e9eslumi\u00e8re", "soit", "millier", "de", "fois", "le", "diam\u00e8tre", "de", "l'univers", "observable", "qm", "description", "des", "sousmultiples", "d\u00e9cim\u00e8tre", "dm", "m", "au", "cours", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "la", "r\u00e8gle", "gradu\u00e9e", "standard", "des", "\u00e9coliers", "\u00e9tait", "le", "doubled\u00e9cim\u00e8tre", "dm", "cm", "et", "les", "programmes", "scolaires", "se", "r\u00e9f\u00e9raient", "\u00e0", "cette", "appellationcentim\u00e8tre", "cm", "m", "le", "centim\u00e8tre", "est", "une", "des", "unit\u00e9s", "de", "base", "du", "syst\u00e8me", "cgsmillim\u00e8tre", "mm", "\u00d7", "m", "m", "une", "repr\u00e9sentation", "graphique", "manuelle", "pr\u00e9cise", "n\u00e9cessite", "l'utilisation", "de", "papier", "millim\u00e9tr\u00e9d\u00e9cimillim\u00e8tre", "dmm", "\u00d7", "m", "m", "cette", "unit\u00e9", "est", "obsol\u00e8temicrom\u00e8tre", "\u00b5m", "\u00d7", "m", "m", "le", "microm\u00e8tre", "\u00e9tait", "autrefois", "appel\u00e9", "micron", "symbole", "\u00b5", "l'utilisation", "du", "terme", "micron", "a", "\u00e9t\u00e9", "bannie", "par", "la", "e", "cgpm", "en", "cette", "unit\u00e9", "est", "utilis\u00e9e", "pour", "exprimer", "la", "taille", "des", "cellulesnanom\u00e8tre", "nm", "\u00d7", "m", "m", "le", "nanom\u00e8tre", "est", "utilis\u00e9", "pour", "mesurer", "les", "longueurs", "d'onde", "plus", "courtes", "que", "celle", "de", "l'infrarouge", "visible", "ultraviolet", "et", "rayons", "x", "et", "la", "finesse", "de", "gravure", "d'un", "microprocesseur", "la", "limite", "th\u00e9orique", "qui", "fait", "la", "fronti\u00e8re", "entre", "la", "micro\u00e9lectronique", "et", "la", "nano\u00e9lectronique", "est", "une", "finesse", "de", "gravure", "de", "nm", "les", "rayons", "atomiques", "varient", "entre", "et", "nm", "le", "nanom\u00e8tre", "est", "aussi", "l'unit\u00e9", "de", "mesure", "traditionnelle", "de", "la", "rugosit\u00e9", "contr\u00f4le", "de", "l'\u00e9tat", "de", "surface", "m\u00e9trologie", "dimensionnelle", "les", "virus", "mesurent", "quelques", "dizaines", "ou", "centaines", "de", "nanom\u00e8trespicom\u00e8tre", "pm", "\u00d7", "m", "m", "cette", "unit\u00e9", "est", "de", "plus", "en", "plus", "utilis\u00e9e", "pour", "mesurer", "les", "longueurs", "des", "liaisons", "atomiques", "\u00e0", "la", "place", "de", "l'\u00e5ngstr\u00f6m", "\u00e5", "pmfemtom\u00e8tre", "fm", "\u00d7", "m", "m", "le", "femtom\u00e8tre", "fut", "d'abord", "nomm\u00e9", "fermi", "en", "l'honneur", "du", "physicien", "italien", "enrico", "fermi", "le", "fermi", "comme", "tel", "ne", "fait", "pas", "partie", "du", "syst\u00e8me", "international", "le", "femtom\u00e8tre", "est", "fr\u00e9quemment", "utilis\u00e9", "pour", "mesurer", "le", "diam\u00e8tre", "d'un", "noyau", "atomique", "le", "diam\u00e8tre", "d'un", "noyau", "atomique", "peut", "aller", "jusqu'\u00e0", "fmattom\u00e8tre", "am", "\u00d7", "m", "m", "la", "taille", "maximale", "d'un", "quark", "est", "estim\u00e9e", "\u00e0", "un", "attom\u00e8trezeptom\u00e8tre", "zm", "\u00d7", "m", "m", "cette", "unit\u00e9", "a", "un", "int\u00e9r\u00eat", "croissant", "au", "sein", "de", "la", "communaut\u00e9", "scientifique", "en", "effet", "le", "domaine", "de", "l'infiniment", "petit", "\u00e9tant", "en", "plein", "essor", "des", "unit\u00e9s", "de", "plus", "en", "plus", "petites", "sont", "utilis\u00e9es", "par", "exemple", "dans", "le", "cadre", "de", "l'\u00e9tude", "des", "particulesyoctom\u00e8tre", "ym", "\u00d7", "m", "m", "un", "yoctom\u00e8tre", "est", "milliards", "de", "fois", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "la", "longueur", "de", "planck", "p", "{displaystyle", "ell", "{p}}", "\u00d7", "m", "mrontom\u00e8tre", "rm", "\u00d7", "m", "m", "un", "rontom\u00e8tre", "est", "millions", "de", "fois", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "la", "longueur", "de", "planck", "\u00d7", "mquectom\u00e8tre", "qm", "\u00d7", "m", "m", "un", "quectom\u00e8tre", "est", "fois", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "la", "longueur", "de", "planck", "\u00d7", "m", "multiples", "sans", "pr\u00e9fixes", "\u00e5ngstr\u00f6m", "\u00e5", "\u00d7", "m", "m", "cette", "unit\u00e9", "de", "mesure", "qui", "ne", "fait", "pas", "partie", "du", "syst\u00e8me", "international", "est", "anciennement", "utilis\u00e9e", "pour", "mesurer", "les", "rayons", "atomiques", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "annexes", "articles", "connexes", "bibliographie", "suzanne", "d\u00e9barbat", "terry", "quinn", "les", "origines", "du", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "en", "france", "et", "la", "convention", "du", "m\u00e8tre", "de", "qui", "a", "ouvert", "la", "voie", "au", "syst\u00e8me", "international", "d'unit\u00e9s", "et", "\u00e0", "sa", "r\u00e9vision", "de", "elsevier", "comptes", "rendus", "physique", "volume", "no", "janv", "f\u00e9v", "p", "michel", "toulmonde", "les", "origines", "du", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "d\u00e9cimal", "cahiers", "clairaut", "clea", "bulletin", "du", "comit\u00e9", "de", "liaison", "enseignants", "et", "astronomes", "no", "p", "l\u00e9on", "chauvin", "histoire", "du", "m\u00e8tre", "d'apr\u00e8s", "les", "travaux", "et", "rapports", "de", "delambre", "m\u00e9chain", "van", "swinden''", "e", "ardant", "limoges", "fernand", "gerbaux", "le", "m\u00e8tre", "de", "marbre", "de", "la", "rue", "vaugirard", "tir\u00e9", "\u00e0", "part", "biblioth\u00e8que", "num\u00e9rique", "de", "l'\u00e9cole", "nationale", "des", "chartes", "jean", "dhombres", "r\u00e9sistances", "et", "adaptation", "du", "monde", "paysan", "au", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "issu", "de", "la", "r\u00e9volution", "les", "indices", "d'\u00e9volution", "d'une", "culture", "de", "la", "quantification", "annales", "de", "bretagne", "et", "des", "pays", "de", "l'ouest", "ann\u00e9e", "pp", "jacques", "blamont", "la", "mesure", "du", "temps", "et", "de", "l'espace", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "dixsepti\u00e8me", "si\u00e8cle", "vol", "no", "pp", "denis", "guedj", "le", "m\u00e8tre", "du", "monde", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "p", "isbn", "l'aventure", "du", "m\u00e8tre", "mus\u00e9e", "national", "des", "techniques", "conservatoire", "national", "des", "arts", "et", "m\u00e9tiers", "p", "ken", "alder", "mesurer", "le", "monde", "l'incroyable", "histoire", "de", "l'invention", "du", "m\u00e8tre", "traduit", "de", "l'anglais", "par", "martine", "devillersargouarc'h", "paris", "flammarion", "p", "isbn", "charles", "wolf", "recherches", "historiques", "sur", "les", "\u00e9talons", "de", "poids", "et", "mesures", "de", "l'observatoire", "et", "les", "appareils", "qui", "ont", "servi", "\u00e0", "les", "construire", "gauthiervillars", "paris", "jeanbaptiste", "delambre", "pierre", "m\u00e9chain", "base", "du", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "d\u00e9cimal", "ou", "mesure", "de", "l'arc", "du", "m\u00e9ridien", "compris", "entre", "les", "parall\u00e8les", "de", "dunkerque", "et", "barcelone", "paris", "t", "t", "t", "capderou", "michel", "capderou", "pr\u00e9f", "d'herv\u00e9", "le", "treut", "satellites", "de", "kepler", "au", "gps", "paris", "springer", "hors", "coll", "oct", "e", "\u00e9d", "re", "\u00e9d", "oct", "vol", "xxii", "ill", "et", "fig", "\u00d7", "cm", "isbn", "ean", "oclc", "bnf", "doi", "sudoc", "lire", "en", "ligne", "marquet", "le", "bouch", "et", "roussel", "louis", "marquet", "albert", "le", "bouch", "et", "yves", "roussel", "pr\u00e9f", "pierre", "giacomo", "le", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "hier", "et", "aujourd'hui", "amiens", "association", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "culture", "scientifique", "re", "\u00e9d", "vol", "ill", "\u00d7", "cm", "isbn", "ean", "oclc", "bnf", "sudoc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "lire", "en", "ligne", "ten", "et", "castro", "antonio", "e", "ten", "et", "joaqu\u00edn", "castro", "la", "jonction", "g\u00e9od\u00e9sique", "des", "\u00eeles", "bal\u00e9ares", "au", "continent", "et", "le", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "d\u00e9cimal", "dans", "suzanne", "d\u00e9barbat", "et", "antonio", "e", "ten", "\u00e9d", "et", "introd", "m\u00e8tre", "et", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "paris", "et", "valence", "observatoire", "de", "paris", "et", "institut", "d'\u00e9tudes", "historiques", "et", "documentaires", "sur", "la", "science", "de", "l'universit\u00e9", "de", "valence", "re", "\u00e9d", "vol", "ill", "et", "fig", "cm", "isbn", "ean", "oclc", "bnf", "sudoc", "lire", "en", "ligne", "e", "part", "chap", "p", "mavidal", "et", "laurent", "j\u00e9r\u00f4me", "mavidal", "et", "\u00e9mile", "laurent", "dir", "archives", "parlementaires", "de", "\u00e0", "re", "s\u00e9r", "de", "\u00e0", "t", "xv", "assembl\u00e9e", "nationale", "constituante", "du", "avril", "au", "mai", "paris", "p", "dupont", "re", "\u00e9d", "vol", "cm", "oclc", "bnf", "sudoc", "lire", "en", "ligne", "talleyrand", "talleyrand", "discours", "non", "lu", "sur", "les", "poids", "et", "mesures", "dans", "op", "cit", "mars", "p", "lire", "en", "ligne", "bonnay", "a", "bonnay", "rapport", "sur", "l'uniformit\u00e9", "\u00e0", "\u00e9tablir", "dans", "les", "poids", "et", "mesures", "dans", "op", "cit", "mai", "p", "lire", "en", "ligne", "bonnay", "b", "bonnay", "projet", "de", "d\u00e9cret", "dans", "op", "cit", "mai", "p", "col", "lire", "en", "ligne", "mavidal", "et", "laurent", "j\u00e9r\u00f4me", "mavidal", "et", "\u00e9mile", "laurent", "dir", "archives", "parlementaires", "de", "\u00e0", "re", "s\u00e9r", "de", "\u00e0", "t", "xxiv", "assembl\u00e9e", "nationale", "constituante", "du", "mars", "au", "avril", "paris", "p", "dupont", "re", "\u00e9d", "vol", "cm", "oclc", "bnf", "sudoc", "lire", "en", "ligne", "borda", "et", "al", "borda", "lagrange", "laplace", "monge", "et", "condorcet", "rapport", "sur", "le", "choix", "d'une", "unit\u00e9", "de", "mesure", "dans", "op", "cit", "p", "lire", "en", "ligne", "condorcet", "condorcet", "lettre", "dans", "op", "cit", "p", "col", "lire", "en", "ligne", "talleyrand", "talleyrand", "projet", "de", "d\u00e9cret", "dans", "op", "cit", "mars", "p", "col", "lire", "en", "ligne", "liens", "externes", "histoire", "du", "m\u00e8tre", "direction", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "entreprises", "dge", "\u00e9pop\u00e9e", "du", "m\u00e8tre", "sur", "le", "site", "metrologiefrancaisefr", "l'histoire", "du", "m\u00e8tre", "site", "sur", "l'histoire", "du", "m\u00e8tre", "de", "la", "r\u00e9volution", "\u00e0", "nos", "jours", "une", "mesure", "r\u00e9volutionnaire", "le", "m\u00e8tre", "sur", "la", "biblioth\u00e8que", "num\u00e9rique", "de", "l'observatoire", "de", "paris", "portail", "des", "math\u00e9matiques", "portail", "de", "la", "g\u00e9om\u00e9trie", "portail", "de", "la", "physique"]