["nantes", "nt", "est", "une", "commune", "de", "l'ouest", "de", "la", "france", "situ\u00e9e", "au", "sud", "du", "massif", "armoricain", "qui", "s'\u00e9tend", "sur", "les", "rives", "de", "la", "loire", "\u00e0", "km", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "cheflieu", "du", "d\u00e9partement", "de", "la", "loireatlantique", "et", "pr\u00e9fecture", "de", "la", "r\u00e9gion", "pays", "de", "la", "loire", "elle", "fait", "partie", "de", "la", "bretagne", "historique", "situ\u00e9e", "en", "pays", "nantais", "un", "des", "pays", "traditionnels", "de", "bretagne", "elle", "est", "en", "la", "sixi\u00e8me", "commune", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "de", "france", "avec", "ses", "habitants", "et", "la", "premi\u00e8re", "de", "l'ouest", "en", "nombre", "d'habitants", "nantes", "est", "\u00e9galement", "l'\u00e9l\u00e9ment", "central", "de", "nantes", "m\u00e9tropole", "peupl\u00e9e", "de", "habitants", "en", "au", "sein", "de", "la", "sixi\u00e8me", "unit\u00e9", "urbaine", "habitants", "et", "de", "la", "septi\u00e8me", "aire", "d'attraction", "de", "france", "comptant", "habitants", "au", "er", "janvier", "au", "regard", "de", "la", "superficie", "nantes", "m\u00e9tropole", "reste", "la", "deuxi\u00e8me", "agglom\u00e9ration", "des", "pays", "de", "la", "loire", "avec", "km", "derri\u00e8re", "angers", "loire", "m\u00e9tropole", "qui", "comptabilise", "km", "l'agglom\u00e9ration", "nantaise", "associ\u00e9e", "\u00e0", "l'agglom\u00e9ration", "de", "saintnazaire", "constituant", "son", "avantport", "sur", "l'estuaire", "de", "la", "loire", "forme", "aujourd'hui", "le", "principal", "p\u00f4le", "m\u00e9tropolitain", "du", "grand", "ouest", "fran\u00e7ais", "la", "ville", "doit", "son", "\u00e9volution", "\u00e0", "sa", "situation", "en", "bord", "de", "loire", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "un", "site", "portuaire", "important", "de", "l'\u00e2ge", "des", "m\u00e9taux", "elle", "devient", "la", "capitale", "de", "la", "cit\u00e9", "galloromaine", "des", "namn\u00e8tes", "le", "si\u00e8ge", "dun", "\u00e9v\u00each\u00e9", "au", "ve", "si\u00e8cle", "puis", "le", "cheflieu", "dun", "comt\u00e9", "franc", "illustr\u00e9", "par", "la", "personnalit\u00e9", "semil\u00e9gendaire", "de", "roland", "point", "dappui", "du", "royaume", "franc", "face", "\u00e0", "la", "pouss\u00e9e", "des", "bretons", "elle", "est", "conquise", "en", "par", "nomino\u00eb", "d\u00e8s", "lors", "l'histoire", "de", "la", "ville", "est", "en", "grande", "partie", "li\u00e9e", "\u00e0", "celle", "de", "la", "bretagne", "dont", "elle", "devient", "la", "capitale", "ducale", "au", "xve", "si\u00e8cle", "\u00e9poque", "o\u00f9", "commence", "la", "construction", "de", "sa", "cath\u00e9drale", "la", "cit\u00e9", "perd", "cependant", "sa", "pr\u00e9\u00e9minence", "politique", "en", "bretagne", "au", "profit", "de", "rennes", "apr\u00e8s", "l'int\u00e9gration", "du", "duch\u00e9", "dans", "le", "royaume", "de", "france", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "les", "trois", "si\u00e8cles", "suivants", "sont", "marqu\u00e9s", "par", "son", "importance", "dans", "le", "commerce", "international", "entre", "autres", "dans", "la", "traite", "n\u00e9gri\u00e8re", "qui", "conna\u00eet", "son", "apog\u00e9e", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "le", "port", "de", "nantes", "\u00e9tant", "le", "premier", "port", "n\u00e9grier", "fran\u00e7ais", "pendant", "la", "r\u00e9volution", "la", "d\u00e9fense", "de", "nantes", "est", "un", "enjeu", "essentiel", "de", "la", "guerre", "de", "vend\u00e9e", "apr\u00e8s", "cette", "p\u00e9riode", "difficile", "la", "ville", "ne", "conna\u00eet", "pas", "de", "retour", "\u00e0", "la", "prosp\u00e9rit\u00e9", "ant\u00e9rieure", "mais", "au", "cours", "du", "xixe", "et", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "son", "d\u00e9veloppement", "industriel", "est", "remarquable", "dans", "la", "france", "de", "l'ouest", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "paysage", "urbain", "est", "marqu\u00e9", "par", "le", "comblement", "de", "nombreux", "cours", "d'eau", "qui", "parcouraient", "la", "ville", "puis", "par", "des", "bombardements", "lors", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "dans", "les", "ann\u00e9es", "la", "classe", "ouvri\u00e8re", "nantaise", "joue", "un", "r\u00f4le", "notable", "dans", "le", "mouvement", "social", "fran\u00e7ais", "elle", "est", "une", "ville", "universitaire", "depuis", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "elle", "subit", "la", "d\u00e9sindustrialisation", "et", "devint", "un", "p\u00f4le", "du", "secteur", "tertiaire", "toutefois", "les", "infrastructures", "portuaires", "restent", "un", "\u00e9l\u00e9ment", "important", "du", "grand", "port", "maritime", "de", "nantessaintnazaire", "un", "des", "grands", "ports", "fran\u00e7ais", "son", "riche", "patrimoine", "architectural", "en", "grande", "partie", "h\u00e9rit\u00e9", "des", "xviiie", "et", "xixe", "si\u00e8cles", "a", "permis", "l'attribution", "du", "label", "ville", "d'art", "et", "d'histoire", "malgr\u00e9", "la", "r\u00e9alisation", "d'importants", "travaux", "d'urbanisme", "notamment", "sur", "l'\u00eele", "de", "nantes", "l'image", "de", "la", "ville", "est", "la", "combinaison", "de", "ces", "diff\u00e9rentes", "\u00e9poques", "symbolis\u00e9es", "par", "le", "ch\u00e2teau", "des", "ducs", "de", "bretagne", "l'\u00eele", "feydeau", "le", "passage", "pommeraye", "la", "tour", "lu", "les", "exploits", "sportifs", "du", "fc", "nantes", "ou", "plus", "r\u00e9cemment", "les", "spectacles", "du", "royal", "de", "luxe", "pr\u00e9sent\u00e9e", "comme", "la", "ville", "la", "plus", "agr\u00e9able", "d'europe", "par", "le", "magazine", "time", "en", "et", "meilleure", "ville", "en", "france", "o\u00f9", "travailler", "par", "le", "site", "d'actualit\u00e9", "the", "local", "en", "et", "par", "le", "magazine", "l'express", "en", "nantes", "re\u00e7oit", "le", "prix", "de", "la", "capitale", "verte", "de", "leurope", "en", "et", "le", "prix", "de", "la", "capitale", "europ\u00e9enne", "de", "l'innovation", "en", "g\u00e9ographie", "localisation", "nantes", "est", "situ\u00e9e", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "en", "france", "au", "d\u00e9but", "de", "l'estuaire", "de", "la", "loire", "et", "au", "confluent", "de", "l'erdre", "et", "de", "la", "loire", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "plan\u00e9taire", "le", "g\u00e9ographe", "am\u00e9ricain", "samuel", "w", "boggs", "situe", "en", "le", "p\u00f4le", "de", "l'h\u00e9misph\u00e8re", "continental", "dans", "les", "environs", "de", "nantes", "plus", "prosa\u00efquement", "nantes", "se", "situe", "en", "europe", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "nationale", "nantes", "se", "trouve", "\u00e0", "km", "au", "sudouest", "de", "paris", "km", "au", "nord", "de", "bordeaux", "km", "au", "sud", "de", "rennes", "km", "\u00e0", "l'ouest", "de", "tours", "km", "au", "sudest", "de", "brest", "distance", "orthodromique", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "r\u00e9gionale", "nantes", "se", "trouve", "\u00e0", "km", "au", "sudouest", "du", "mans", "km", "au", "sudouest", "de", "laval", "km", "\u00e0", "l'ouest", "d'angers", "km", "au", "nord", "de", "la", "rochesuryon", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "d\u00e9partementale", "nantes", "se", "trouve", "\u00e0", "km", "\u00e0", "l'est", "de", "saintnazaire", "km", "\u00e0", "l'ouest", "d'ancenis", "km", "au", "sud", "de", "ch\u00e2teaubriant", "selon", "les", "classements", "\u00e9tablis", "par", "l'insee", "sur", "des", "crit\u00e8res", "g\u00e9ographiques", "et", "\u00e9conomiques", "nantes", "est", "la", "commune", "centre", "de", "lunit\u00e9", "urbaine", "de", "nantes", "couramment", "agglom\u00e9ration", "nantaise", "dont", "la", "banlieue", "inclut", "communes", "elle", "est", "aussi", "le", "centre", "de", "l'aire", "d'attraction", "de", "nantes", "communes", "elle", "fait", "\u00e9galement", "partie", "du", "p\u00f4le", "m\u00e9tropolitain", "nantes", "saintnazaire", "communes", "nantes", "m\u00e9tropole", "comprend", "communes", "pour", "un", "territoire", "de", "km", "hectares", "communes", "limitrophes", "les", "communes", "limitrophes", "de", "nantes", "sont", "bassegoulaine", "bouguenais", "carquefou", "la", "chapellesurerdre", "orvault", "rez\u00e9", "saintherblain", "saints\u00e9bastiensurloire", "saintelucesurloire", "treilli\u00e8res", "et", "vertou", "de", "toutes", "ces", "communes", "treilli\u00e8res", "est", "la", "seule", "commune", "rurale", "et", "la", "seule", "\u00e0", "ne", "pas", "faire", "partie", "de", "la", "nantes", "m\u00e9tropole", "g\u00e9ologie", "nantes", "est", "situ\u00e9e", "au", "point", "de", "convergence", "de", "l'erdre", "de", "la", "s\u00e8vre", "et", "de", "la", "loire", "en", "un", "endroit", "o\u00f9", "la", "vall\u00e9e", "de", "cette", "derni\u00e8re", "se", "resserre", "en", "raison", "de", "l'affleurement", "du", "sillon", "de", "bretagne", "axe", "granitique", "s'\u00e9tendant", "sur", "une", "grande", "partie", "du", "massif", "armoricain", "la", "ville", "a", "donc", "pour", "assise", "un", "socle", "cristallin", "dont", "les", "fractures", "hercyniennes", "\u00e0", "millions", "dann\u00e9es", "avant", "l\u00e9poque", "actuelle", "favorisent", "l'\u00e9coulement", "de", "rivi\u00e8res", "dont", "le", "lit", "est", "fortement", "incis\u00e9", "au", "niveau", "des", "confluences", "les", "cours", "d'eau", "partagent", "le", "plateau", "au", "nord", "de", "la", "commune", "en", "trois", "secteurs", "qui", "convergent", "vers", "le", "centre", "historique", "le", "fond", "des", "vall\u00e9es", "est", "mar\u00e9cageux", "et", "cache", "un", "remblaiement", "de", "vase", "raccord\u00e9", "\u00e0", "la", "plaine", "flandrienne", "de", "la", "loire", "en", "masquant", "une", "couche", "de", "\u00e0", "m", "d'\u00e9paisseur", "compos\u00e9e", "de", "sables", "fins", "vases", "et", "tourbes", "les", "interfluves", "sont", "plats", "la", "granulom\u00e9trie", "de", "leur", "sol", "est", "tr\u00e8s", "fine", "le", "sol", "plus", "a\u00e9r\u00e9", "des", "versants", "des", "cours", "d'eau", "favorise", "la", "vari\u00e9t\u00e9", "de", "la", "v\u00e9g\u00e9tation", "le", "soussol", "du", "centre", "historique", "a", "pour", "caract\u00e9ristique", "des", "parties", "remblay\u00e9es", "afin", "de", "cr\u00e9er", "des", "fosses", "prot\u00e9geant", "les", "murailles", "de", "gagner", "des", "terres", "sur", "les", "lits", "des", "cours", "d'eau", "ou", "de", "d\u00e9tourner", "les", "rivi\u00e8res", "\u00e0", "titre", "d'exemple", "le", "soussol", "de", "la", "place", "du", "commerce", "est", "compos\u00e9", "de", "m", "d'\u00e9paisseur", "de", "terres", "d\u00e9plac\u00e9es", "et", "compact\u00e9es", "au", "xive", "si\u00e8cle", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "cr\u00e9ation", "des", "quais", "du", "port", "nantes", "est", "par", "ailleurs", "situ\u00e9e", "\u00e0", "environ", "km", "du", "bassin", "houiller", "de", "basse", "loire", "et", "moins", "de", "km", "du", "bassin", "houiller", "de", "grandlieu", "hydrographie", "et", "hydrologie", "l'ancien", "r\u00e9seau", "hydrographique", "nantais", "le", "r\u00e9seau", "hydrographique", "nantais", "a", "subi", "de", "nombreuses", "transformations", "spectaculaires", "au", "xixe", "et", "surtout", "au", "xxe", "si\u00e8cles", "du", "fait", "de", "sa", "position", "de", "confluence", "avec", "des", "nombreuses", "\u00eeles", "et", "canaux", "qu'on", "y", "trouvait", "\u00eele", "beaulieu", "\u00eele", "sainteanne", "\u00eele", "feydeau", "\u00eele", "gloriette", "etc", "nantes", "a", "d'ailleurs", "longtemps", "\u00e9t\u00e9", "surnomm\u00e9e", "la", "venise", "de", "l'ouest", "la", "plupart", "des", "canaux", "et", "rivi\u00e8res", "de", "la", "rive", "nord", "ont", "\u00e9t\u00e9", "combl\u00e9s", "ou", "recouverts", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "les", "op\u00e9rations", "les", "plus", "importantes", "\u00e9tant", "\u00e0", "partir", "de", "le", "comblement", "des", "bras", "nord", "de", "la", "loire", "le", "bras", "de", "la", "bourse", "qui", "donne", "place", "\u00e0", "lactuel", "cours", "franklinroosevelt", "une", "partie", "du", "bras", "de", "l'h\u00f4pital", "recouvert", "par", "les", "actuels", "cours", "johnkennedy", "et", "cours", "commandantd'estienned'orves", "la", "zone", "confluence", "de", "l'erdre", "est", "combl\u00e9e", "cest", "lactuel", "cours", "des", "otages", "et", "son", "cours", "fut", "d\u00e9vi\u00e9", "dans", "un", "canal", "souterrain", "navigable", "vers", "la", "portion", "subsistante", "du", "bras", "de", "l'h\u00f4pital", "appel\u00e9e", "canal", "saintf\u00e9lix", "le", "r\u00e9seau", "hydrographique", "actuel", "la", "loire", "traverse", "d\u00e9sormais", "l'agglom\u00e9ration", "nantaise", "par", "deux", "bras", "qui", "enserrent", "l'\u00eele", "de", "nantes", "le", "bras", "de", "la", "madeleine", "au", "nord", "et", "celui", "de", "pirmil", "au", "sud", "la", "ville", "est", "\u00e9galement", "arros\u00e9e", "par", "deux", "rivi\u00e8res", "importantes", "l'erdre", "au", "nord", "et", "la", "s\u00e8vre", "nantaise", "au", "sud", "et", "par", "trois", "petites", "rivi\u00e8res", "la", "ch\u00e9zine", "se", "jetant", "dans", "la", "loire", "le", "cens", "et", "le", "gesvres", "se", "jetant", "dans", "l'erdre", "toutes", "trois", "au", "nord", "on", "trouve", "aussi", "plusieurs", "ruisseaux", "g\u00e9n\u00e9ralement", "canalis\u00e9s", "et", "souterrains", "mais", "dont", "certains", "sont", "remis", "en", "valeur", "dans", "le", "cadre", "de", "l'am\u00e9nagement", "de", "nombreux", "parcs", "tels", "que", "le", "ruisseau", "des", "gohards", "dans", "le", "quartier", "de", "la", "botti\u00e8rech\u00e9naie", "le", "r\u00e9gime", "hydrologique", "de", "la", "loire", "\u00e0", "nantes", "le", "contr\u00f4le", "du", "fleuve", "en", "amont", "rend", "les", "inondations", "rares", "les", "hautes", "eaux", "d'hiver", "peuvent", "recouvrir", "des", "\u00eeles", "situ\u00e9es", "juste", "en", "amont", "de", "nantes", "\u00e0", "saints\u00e9bastiensurloire", "qui", "sont", "inondables", "et", "non", "constructibles", "ainsi", "que", "l'extr\u00e9mit\u00e9", "est", "de", "l'\u00eele", "de", "nantes", "la", "derni\u00e8re", "inondation", "plus", "importante", "date", "de", "janvier", "la", "loire", "subit", "l'influence", "des", "mar\u00e9es", "dans", "tout", "l'estuaire", "et", "m\u00eame", "audel\u00e0", "jusque", "vers", "oudon", "non", "loin", "d'ancenis", "le", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "des", "mar\u00e9es", "est", "donc", "encore", "tr\u00e8s", "sensible", "\u00e0", "nantes", "les", "courants", "de", "jusant", "faisant", "appara\u00eetre", "des", "estrans", "boueux", "notables", "\u00e0", "certains", "endroits", "au", "confluent", "loires\u00e8vre", "par", "exemple", "la", "s\u00e8vre", "nantaise", "et", "l'erdre", "sont", "chacune", "prot\u00e9g\u00e9es", "des", "mar\u00e9es", "par", "un", "barrage", "et", "une", "\u00e9cluse", "topographie", "nantes", "se", "trouve", "au", "sud", "du", "massif", "armoricain", "et", "s'\u00e9tend", "sur", "les", "deux", "rives", "de", "la", "loire", "principalement", "sur", "la", "rive", "droite", "au", "nord", "ainsi", "que", "sur", "l'\u00eele", "de", "nantes", "les", "principaux", "acc\u00e8s", "routiers", "sont", "radiaux", "liaisons", "vers", "les", "autres", "grandes", "villes", "et", "concentriques", "ceinture", "de", "boulevards", "p\u00e9riph\u00e9rique", "vers", "et", "autour", "du", "centre", "historique", "de", "nantes", "vall\u00e9e", "de", "l'erdre", "l'erdre", "traverse", "la", "ville", "du", "nord", "au", "sud", "pour", "se", "jeter", "dans", "la", "loire", "par", "un", "canal", "souterrain", "le", "tunnel", "saintf\u00e9lix", "perc\u00e9", "et", "se", "substituant", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "au", "parcours", "naturel", "de", "la", "rivi\u00e8re", "qui", "\u00e9tait", "le", "trac\u00e9", "de", "l'actuel", "cours", "des", "otages", "le", "cur", "historique", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9", "au", "point", "de", "confluence", "de", "l'erdre", "et", "de", "la", "loire", "d'abord", "sur", "la", "rive", "gauche", "de", "l'erdre", "quartier", "du", "bouffay", "colline", "de", "la", "cath\u00e9drale", "puis", "sur", "la", "rive", "droite", "place", "royale", "au", "niveau", "du", "fleuve", "et", "colline", "de", "la", "place", "graslin", "il", "subsiste", "une", "\u00eele", "sur", "le", "cours", "de", "l'erdre", "l'\u00eele", "de", "versailles", "la", "largeur", "de", "l'erdre", "est", "de", "m", "au", "nord", "du", "pont", "de", "la", "beaujoire", "ce", "plan", "d'eau", "est", "utilis\u00e9", "pour", "les", "activit\u00e9s", "nautiques", "et", "encore", "de", "m", "de", "large", "au", "niveau", "de", "la", "houssini\u00e8re", "nantes", "nordouest", "le", "sillon", "de", "bretagne", "une", "ligne", "de", "fracture", "g\u00e9ologique", "orient\u00e9e", "nordouestsudest", "se", "trouve", "\u00e0", "l'ouest", "de", "l'erdre", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "loire", "le", "coupe", "au", "niveau", "de", "la", "butte", "sainteanne", "\u00e0", "l'abrupt", "tr\u00e8s", "marqu\u00e9", "altitude", "m", "contre", "m", "place", "g\u00e9n\u00e9ralmellinet", "\u00e0", "une", "distance", "de", "km", "de", "l'ancien", "confluent", "de", "l'erdre", "l'altitude", "du", "sillon", "s'\u00e9l\u00e8ve", "vers", "le", "nordouest", "m", "aux", "hauts", "moulins", "\u00e0", "km", "de", "la", "butte", "sainteanne", "la", "ch\u00e9zine", "petit", "affluent", "de", "la", "loire", "venant", "de", "saintherblain", "coule", "au", "nord", "et", "en", "contrebas", "du", "sillon", "de", "bretagne", "\u00e0", "l'air", "libre", "jusqu'\u00e0", "la", "rue", "de", "gigant", "puis", "en", "souterrain", "se", "jetant", "dans", "la", "loire", "\u00e0", "l'extr\u00e9mit\u00e9", "ouest", "du", "quai", "de", "la", "fosse", "sa", "vall\u00e9e", "est", "marqu\u00e9e", "par", "une", "coul\u00e9e", "verte", "notamment", "avec", "le", "parc", "de", "proc\u00e9", "le", "cens", "affluent", "de", "rive", "droite", "ouest", "de", "l'erdre", "venant", "d'orvault", "coule", "parall\u00e8lement", "km", "plus", "au", "nord", "sa", "vall\u00e9e", "est", "parfois", "tr\u00e8s", "profonde", "notamment", "au", "niveau", "de", "la", "route", "de", "rennes", "quartier", "du", "pont", "du", "cens", "\u00e0", "la", "limite", "d'orvault", "il", "passe", "ensuite", "au", "sud", "de", "l'hippodrome", "du", "petit", "port", "et", "se", "jette", "dans", "l'erdre", "entre", "les", "collines", "du", "tertre", "facult\u00e9s", "de", "lettres", "et", "de", "droit", "et", "de", "la", "houssini\u00e8re", "rectorat", "face", "au", "portboyer", "la", "vall\u00e9e", "du", "cens", "constitue", "aussi", "une", "coul\u00e9e", "verte", "avec", "ici", "le", "parc", "de", "la", "gaudini\u00e8re", "\u00e0", "km", "au", "nord", "du", "cens", "le", "gesvres", "autre", "affluent", "de", "la", "rive", "droite", "de", "l'erdre", "marque", "en", "gros", "la", "limite", "avec", "la", "chapellesurerdre", "le", "confluent", "se", "trouve", "au", "nord", "du", "quartier", "de", "la", "joneli\u00e8re", "l\u00e9g\u00e8rement", "en", "aval", "du", "pont", "de", "la", "joneli\u00e8re", "ce", "vaste", "ensemble", "pr\u00e9sente", "donc", "des", "ondulations", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sence", "conjointe", "du", "sillon", "de", "bretagne", "et", "des", "cours", "d'eau", "l'ayant", "creus\u00e9", "c'est", "la", "partie", "de", "nantes", "la", "plus", "vallonn\u00e9e", "nantes", "nordest", "\u00e0", "l'est", "de", "l'erdre", "routes", "de", "sainteluce", "de", "paris", "de", "saintjoseph", "le", "relief", "est", "moins", "vallonn\u00e9", "qu'\u00e0", "l'ouest", "le", "seul", "cours", "d'eau", "est", "le", "ruisseau", "de", "l'aubini\u00e8re", "affluent", "de", "la", "loire", "venant", "de", "saintelucesurloire", "d\u00e9bouchant", "\u00e0", "km", "\u00e0", "l'est", "du", "confluent", "de", "l'erdre", "un", "peu", "en", "aval", "des", "ponts", "de", "bellevue", "\u00eele", "de", "nantes", "l'\u00eele", "de", "nantes", "d'une", "superficie", "de", "hectares", "est", "reli\u00e9e", "aux", "rives", "nord", "et", "sud", "par", "dix", "ponts", "routiers", "six", "c\u00f4t\u00e9", "nord", "et", "quatre", "c\u00f4t\u00e9", "sud", "on", "compte", "aussi", "une", "passerelle", "pi\u00e9tonne", "au", "nord", "et", "deux", "lignes", "ferroviaires", "enjambant", "l'\u00eele", "il", "est", "envisag\u00e9", "de", "construire", "un", "pont", "suppl\u00e9mentaire", "\u00e0", "l'ouest", "de", "l'\u00eele", "de", "nantes", "\u00e0", "l'horizon", "ou", "un", "tunnel", "l'\u00eele", "de", "nantes", "r\u00e9sulte", "de", "l'unification", "progressive", "de", "plusieurs", "\u00eeles", "ant\u00e9rieurement", "s\u00e9par\u00e9es", "par", "des", "bras", "de", "la", "loire", "\u00eele", "beaulieu", "\u00eeles", "de", "la", "prairie", "au", "duc", "de", "grande", "biesse", "de", "petite", "biesse", "et", "vertais", "qui", "portait", "autrefois", "la", "prairie", "d'amont", "et", "la", "prairie", "d'aval", "le", "relief", "est", "plan", "plusieurs", "des", "anciennes", "\u00eeles", "ont", "\u00e9t\u00e9", "rattach\u00e9es", "\u00e0", "la", "rive", "nord", "lors", "des", "comblements", "pr\u00e8s", "du", "centre", "l'\u00eele", "feydeau", "l'\u00eele", "de", "la", "madeleine", "et", "l'\u00eele", "gloriette", "un", "peu", "\u00e0", "l'est", "la", "prairie", "de", "mauves", "quartiers", "gare", "d'orl\u00e9ans", "et", "malakoff", "nantes", "sud", "au", "sud", "de", "la", "loire", "le", "territoire", "communal", "de", "nantes", "est", "grossi\u00e8rement", "d\u00e9limit\u00e9", "\u00e0", "louest", "par", "la", "s\u00e8vre", "nantaise", "entre", "la", "s\u00e8vre", "et", "la", "loire", "se", "trouve", "le", "quartier", "nantessud", "compos\u00e9", "de", "quatre", "quartiers", "anciens", "de", "nantes", "dosd\u00e2ne", "ou", "pirmil", "saintjacques", "gr\u00e8neraie", "et", "s\u00e8vres", "le", "quartier", "dosd\u00e2ne", "correspond", "\u00e0", "la", "confluence", "s\u00e8vreloire", "et", "le", "relief", "est", "plan", "les", "quartiers", "saintjacques", "avec", "le", "clostoreau", "et", "gr\u00e8neraie", "en", "revanche", "se", "trouvent", "sur", "l'extr\u00e9mit\u00e9", "du", "plateau", "du", "vignoble", "nantais", "d'une", "altitude", "un", "peu", "plus", "\u00e9lev\u00e9e", "la", "d\u00e9nivellation", "est", "sensible", "rue", "saintjacques", "route", "de", "saints\u00e9bastien", "et", "rue", "de", "la", "fonderie", "les", "trois", "rues", "qui", "aboutissent", "\u00e0", "la", "loire", "le", "coteau", "est", "plus", "marqu\u00e9", "audel\u00e0", "du", "pont", "georgesclemenceau", "le", "long", "de", "la", "c\u00f4te", "saints\u00e9bastien", "ces", "deux", "quartiers", "sont", "s\u00e9par\u00e9s", "par", "le", "ruisseau", "du", "douet", "qui", "prend", "sa", "source", "\u00e0", "saints\u00e9bastien", "il", "coule", "dans", "un", "vallonnement", "assez", "marqu\u00e9", "en", "canalisation", "souterraine", "il", "n'est", "visible", "qu'\u00e0", "saints\u00e9bastien", "dans", "une", "tranch\u00e9e", "ma\u00e7onn\u00e9e", "de", "l'extr\u00e9mit\u00e9", "de", "la", "rue", "de", "bonnegarde", "jusqu'\u00e0", "la", "rue", "de", "la", "gr\u00e8neraie", "il", "continue", "ensuite", "sous", "l'h\u00f4pital", "saintjacques", "le", "quartier", "s\u00e8vres", "avec", "ceux", "de", "la", "gilarderie", "et", "des", "bourdonni\u00e8res", "se", "trouve", "un", "peu", "au", "sud", "pr\u00e8s", "de", "la", "s\u00e8vre", "pont", "de", "la", "morini\u00e8re", "climat", "proche", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "le", "climat", "nantais", "et", "plus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "de", "la", "loireatlantique", "est", "de", "type", "temp\u00e9r\u00e9", "oc\u00e9anique", "cfb", "selon", "la", "classification", "de", "k\u00f6ppen", "l'influence", "de", "ce", "climat", "est", "largement", "facilit\u00e9e", "par", "l'estuaire", "de", "la", "loire", "et", "l'absence", "de", "relief", "notable", "les", "hivers", "sont", "doux", "\u00b0c", "en", "moyenne", "et", "pluvieux", "quoique", "relativement", "beaux", "et", "doux", "\u00e9galement", "min", "\u00b0c", "max", "\u00b0c", "les", "\u00e9t\u00e9s", "connaissent", "chaque", "ann\u00e9e", "au", "moins", "un", "\u00e9pisode", "caniculaire", "de", "quelques", "jours", "accompagn\u00e9", "de", "s\u00e9cheresse", "sur", "l'ensemble", "de", "l'ann\u00e9e", "les", "pluies", "sont", "fr\u00e9quentes", "mais", "peu", "intenses", "les", "pr\u00e9cipitations", "annuelles", "sont", "d'environ", "mm", "et", "peuvent", "fortement", "varier", "d'une", "ann\u00e9e", "\u00e0", "l'autre", "comme", "l'essentiel", "de", "la", "bordure", "atlantique", "fran\u00e7aise", "nantes", "conna\u00eet", "de", "nombreux", "\u00e9pisodes", "venteux", "sans", "que", "ceuxci", "soient", "particuli\u00e8rement", "violents", "les", "chutes", "de", "neige", "y", "sont", "rares", "ce", "climat", "est", "tr\u00e8s", "favorable", "\u00e0", "la", "v\u00e9g\u00e9tation", "comme", "en", "t\u00e9moignent", "les", "nombreux", "parcs", "et", "jardins", "nantais", "nantes", "est", "sous", "les", "vents", "de", "dominante", "ouest", "li\u00e9s", "aux", "d\u00e9pressions", "cyclonales", "de", "l'atlantique", "leur", "direction", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "de", "nord", "nordouest", "et", "d'ouest", "les", "vents", "de", "sudouest", "et", "nordest", "sont", "plut\u00f4t", "rares", "par", "ailleurs", "on", "note", "la", "pr\u00e9sence", "de", "brumes", "matinales", "dans", "le", "fond", "des", "vall\u00e9es", "urbanisme", "typologie", "nantes", "est", "une", "commune", "urbaine", "car", "elle", "fait", "partie", "des", "communes", "denses", "ou", "de", "densit\u00e9", "interm\u00e9diaire", "au", "sens", "de", "la", "grille", "communale", "de", "densit\u00e9", "de", "l'insee", "elle", "appartient", "\u00e0", "l'unit\u00e9", "urbaine", "de", "nantes", "une", "agglom\u00e9ration", "intrad\u00e9partementale", "regroupant", "communes", "et", "habitants", "en", "dont", "elle", "est", "villecentre", "l'agglom\u00e9ration", "de", "nantes", "est", "la", "huiti\u00e8me", "plus", "importante", "de", "la", "france", "en", "termes", "de", "population", "derri\u00e8re", "celles", "de", "paris", "lyon", "marseilleaixenprovence", "lille", "partie", "fran\u00e7aise", "toulouse", "bordeaux", "et", "nice", "par", "ailleurs", "la", "commune", "fait", "partie", "de", "l'aire", "d'attraction", "de", "nantes", "dont", "elle", "est", "la", "communecentre", "cette", "aire", "qui", "regroupe", "communes", "est", "cat\u00e9goris\u00e9e", "dans", "les", "aires", "de", "habitants", "ou", "plus", "hors", "paris", "la", "commune", "s'\u00e9tend", "sur", "km", "e", "commune", "du", "d\u00e9partement", "pour", "la", "superficie", "soit", "hectares", "dont", "hectares", "d'espaces", "verts", "et", "jardins", "publics", "nantes", "a", "\u00e9t\u00e9", "pr\u00e9sent\u00e9e", "en", "comme", "la", "ville", "la", "plus", "agr\u00e9able", "d'europe", "par", "le", "magazine", "time", "pour", "ses", "espaces", "verts", "et", "les", "nombreux", "cours", "deau", "traversant", "la", "ville", "selon", "le", "magazine", "elle", "a", "su", "attirer", "de", "nouveaux", "habitants", "par", "son", "dynamisme", "sa", "culture", "et", "sa", "cr\u00e9ativit\u00e9", "engag\u00e9e", "en", "mati\u00e8re", "d\u00e9cologie", "la", "ville", "de", "nantes", "a", "\u00e9galement", "obtenu", "le", "prix", "de", "la", "capitale", "verte", "de", "leurope", "pour", "occupation", "des", "sols", "l'occupation", "des", "sols", "de", "la", "commune", "telle", "qu'elle", "ressort", "de", "la", "base", "de", "donn\u00e9es", "europ\u00e9enne", "doccupation", "biophysique", "des", "sols", "corine", "land", "cover", "clc", "est", "marqu\u00e9e", "par", "l'importance", "des", "territoires", "artificialis\u00e9s", "en", "en", "augmentation", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "r\u00e9partition", "d\u00e9taill\u00e9e", "en", "est", "la", "suivante", "zones", "urbanis\u00e9es", "zones", "industrielles", "ou", "commerciales", "et", "r\u00e9seaux", "de", "communication", "eaux", "continentales", "espaces", "verts", "artificialis\u00e9s", "non", "agricoles", "zones", "agricoles", "h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes", "prairies", "for\u00eats", "terres", "arables", "milieux", "\u00e0", "v\u00e9g\u00e9tation", "arbustive", "etou", "herbac\u00e9e", "zones", "humides", "int\u00e9rieures", "l'\u00e9volution", "de", "loccupation", "des", "sols", "de", "la", "commune", "et", "de", "ses", "infrastructures", "peut", "\u00eatre", "observ\u00e9e", "sur", "les", "diff\u00e9rentes", "repr\u00e9sentations", "cartographiques", "du", "territoire", "la", "carte", "de", "cassini", "xviiie", "si\u00e8cle", "la", "carte", "d'\u00e9tatmajor", "et", "les", "cartes", "ou", "photos", "a\u00e9riennes", "de", "l'ign", "pour", "la", "p\u00e9riode", "actuelle", "\u00e0", "aujourd'hui", "morphologie", "urbaine", "un", "arc", "form\u00e9", "par", "de", "grands", "boulevards", "a", "longtemps", "d\u00e9fini", "les", "limites", "des", "zones", "les", "plus", "urbanis\u00e9es", "de", "la", "ville", "avant", "que", "certaines", "communes", "alentour", "comme", "chantenay", "et", "doulon", "en", "y", "soient", "rattach\u00e9es", "sur", "le", "plan", "des", "strates", "historiques", "on", "distingue", "quelques", "ensembles", "typiques", "la", "partie", "m\u00e9di\u00e9vale", "les", "premiers", "am\u00e9nagements", "urbains", "encore", "visibles", "de", "nos", "jours", "remontent", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "m\u00e9di\u00e9vale", "les", "constructions", "datant", "du", "haut", "empire", "romain", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "recouvertes", "par", "des", "am\u00e9nagements", "post\u00e9rieurs", "la", "ville", "m\u00e9di\u00e9vale", "fortifi\u00e9e", "d'autrefois", "correspond", "au", "quartier", "du", "bouffay", "il", "subsiste", "\u00e9galement", "la", "porte", "saintpierre", "le", "ch\u00e2teau", "des", "ducs", "de", "bretagne", "ainsi", "que", "quelques", "maisons", "\u00e0", "colombage", "et", "h\u00f4tels", "particuliers", "datant", "pour", "l'essentiel", "du", "xve", "si\u00e8cle", "en", "les", "travaux", "du", "tramway", "ont", "mis", "au", "jour", "les", "vestiges", "d'une", "porte", "fortifi\u00e9e", "du", "milieu", "du", "xve", "si\u00e8cle", "la", "\"porte", "sauvetout\"", "au", "croisement", "des", "rues", "de", "la", "boucherie", "de", "beaurepaire", "et", "de", "cacault", "une", "partie", "des", "ma\u00e7onneries", "de", "la", "tour", "de", "hautlepied", "\u00e9taient", "encore", "conserv\u00e9es", "en", "\u00e9l\u00e9vation", "et", "ont", "\u00e9t\u00e9", "int\u00e9gr\u00e9es", "dans", "les", "nouveaux", "am\u00e9nagement", "urbains", "cette", "partie", "a", "souffert", "des", "bouleversements", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "\u00e0", "nos", "jours", "mais", "aussi", "des", "bombardements", "de", "qui", "ont", "particuli\u00e8rement", "affect\u00e9", "la", "ville", "les", "rues", "de", "la", "juiverie", "saintecroix", "de", "la", "b\u00e2clerie", "sont", "parmi", "les", "exemples", "les", "mieux", "conserv\u00e9s", "et", "on", "retrouve", "\u00e9galement", "quelques", "mod\u00e8les", "d'architecture", "\u00e0", "colombages", "apparents", "rue", "de", "verdun", "rue", "bossuet", "ou", "encore", "place", "du", "change", "le", "ch\u00e2teau", "des", "ducs", "de", "bretagne", "ainsi", "que", "son", "p\u00e9rim\u00e8tre", "imm\u00e9diat", "forment", "l'ensemble", "le", "plus", "caract\u00e9ristique", "de", "cette", "\u00e9poque", "la", "ville", "classique", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "la", "premi\u00e8re", "grande", "expansion", "de", "la", "ville", "a", "eu", "lieu", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "c'est", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "qu'est", "lotie", "l'\u00eele", "feydeau", "puis", "que", "les", "architectes", "jeanbaptiste", "ceineray", "puis", "mathurin", "crucy", "tracent", "les", "quais", "brancas", "flesselles", "tremperie", "portmaillard", "les", "cours", "saintpierre", "et", "saintandr\u00e9", "ensemble", "r\u00e9sidentiel", "caract\u00e9ristique", "de", "l'\u00e9poque", "les", "places", "royale", "graslin", "et", "le", "cours", "cambronne", "que", "sont", "\u00e9difi\u00e9s", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "la", "bourse", "le", "centre", "actuel", "s'articule", "autour", "d'une", "colonne", "vert\u00e9brale", "qui", "est", "l'axe", "estouest", "partant", "de", "la", "cath\u00e9drale", "traversant", "rues", "de", "verdun", "de", "la", "marne", "d'orl\u00e9ans", "cr\u00e9billon", "et", "finissant", "place", "graslin", "le", "xviiie", "si\u00e8cle", "marque", "le", "triomphe", "du", "style", "n\u00e9oclassique", "dans", "la", "ville", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "\u00e0", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "de", "grandes", "art\u00e8res", "rectilignes", "et", "bord\u00e9s", "d'immeubles", "apparaissent", "avec", "notamment", "la", "rue", "de", "strasbourg", "perc\u00e9e", "haussmannienne", "ce", "cas", "mis", "\u00e0", "part", "le", "centre", "s'est", "\u00e9tendu", "concentriquement", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "autour", "du", "jardin", "des", "plantes", "et", "du", "mus\u00e9e", "des", "beauxarts", "\u00e0", "l'est", "se", "forme", "l'ensemble", "saintcl\u00e9mentdalbysaintdonatien", "autour", "de", "l'ancien", "palais", "de", "justice", "au", "nord", "se", "d\u00e9veloppent", "les", "quartiers", "hautspav\u00e9sviarmesaintf\u00e9lix", "pour", "le", "secteur", "du", "mus\u00e9e", "dobr\u00e9e", "et", "de", "l'\u00e9glise", "notredamedebonport", "\u00e0", "l'ouest", "ce", "sont", "les", "quartiers", "canclaux", "et", "mellinet", "notamment", "quant", "au", "quai", "de", "la", "fosse", "il", "s'\u00e9tire", "vers", "la", "butte", "sainteanne", "et", "le", "village", "de", "chantenay", "le", "quartier", "de", "la", "madeleine", "enclav\u00e9", "jusqu'aux", "comblements", "de", "la", "loire", "dans", "les", "ann\u00e9es", "a", "gard\u00e9", "son", "aspect", "de", "faubourg", "la", "ville", "de", "la", "reconstruction", "le", "centre", "historique", "est", "parsem\u00e9", "d'immeubles", "modernes", "\u00e9difi\u00e9s", "sous", "la", "supervision", "de", "l'architecte", "michel", "rouxspitz", "charg\u00e9", "de", "la", "reconstruction", "de", "la", "ville", "ils", "ont", "pris", "la", "place", "de", "b\u00e2timents", "d\u00e9molis", "par", "les", "bombardements", "angloam\u00e9ricains", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "la", "rue", "du", "calvaire", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9largie", "et", "reconstruite", "selon", "les", "canons", "modernes", "de", "l'apr\u00e8sguerre", "avec", "la", "place", "des", "volontairesdelad\u00e9fensepassive", "elle", "constitue", "un", "exemple", "int\u00e9ressant", "d'urbanisme", "des", "ann\u00e9es", "en", "centreville", "au", "nord", "de", "cette", "rue", "l'ancien", "faubourg", "du", "marchix", "a", "\u00e9t\u00e9", "ras\u00e9", "pour", "laisser", "place", "\u00e0", "un", "nouveau", "quartier", "autour", "de", "la", "place", "de", "bretagne", "ces", "deux", "exemples", "\u00e9tant", "l'uvre", "de", "michel", "rouxspitz", "et", "son", "adjoint", "yves", "liberge", "\u00e0", "nantes", "il", "n'est", "donc", "pas", "rare", "de", "voir", "des", "b\u00e2timents", "tr\u00e8s", "anciens", "en", "c\u00f4toyer", "dautres", "\u00e0", "l'architecture", "typique", "de", "l'\u00e9poque", "de", "la", "reconstruction", "par", "exemple", "l'h\u00f4teldieu", "un", "imposant", "\u00e9difice", "en", "b\u00e9ton", "fait", "face", "\u00e0", "l'\u00eele", "feydeau", "la", "ville", "actuelle", "audel\u00e0", "des", "grands", "boulevards", "ceinturant", "le", "centre", "se", "trouvent", "les", "quartiers", "populaires", "et", "historiquement", "ouvriers", "comme", "chantenay", "ou", "doulon", "et", "d'autres", "plus", "hupp\u00e9s", "tels", "que", "les", "bords", "de", "l'erdre", "canclaux", "ou", "mellinet", "en", "se", "rapprochant", "du", "p\u00e9riph\u00e9rique", "on", "retrouve", "entre", "autres", "les", "quartiers", "hlm", "des", "ann\u00e9es", "douze", "quartiers", "prioritaires", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9finis", "dans", "la", "commune", "de", "nantes", "parmi", "les", "plus", "importants", "on", "trouve", "le", "grand", "ensemble", "de", "collectifs", "de", "bellevue", "partag\u00e9", "avec", "saintherblain", "les", "dervalli\u00e8res", "et", "du", "breil", "\u00e0", "l'ouest", "du", "ch\u00eane", "des", "anglais", "de", "portboyer", "du", "bout", "des", "pav\u00e9s", "et", "de", "boissi\u00e8re", "au", "nord", "botti\u00e8re", "du", "pinsec", "et", "de", "malakoff", "en", "bord", "de", "loire", "\u00e0", "l'est", "du", "clos", "toreau", "au", "sud", "le", "nantes", "bourgeois", "lui", "s'\u00e9tend", "en", "\u00e9ventail", "\u00e0", "partir", "du", "centreville", "entre", "l'erdre", "et", "la", "ch\u00e9zine", "mis", "\u00e0", "part", "la", "zone", "sensible", "nord", "tandis", "que", "les", "quartiers", "populaires", "sont", "surtout", "au", "sud", "de", "la", "loire", "et", "\u00e0", "l'ouest", "l'\u00e9talement", "urbain", "de", "nantes", "est", "assez", "important", "et", "se", "caract\u00e9rise", "comme", "ailleurs", "par", "le", "d\u00e9veloppement", "en", "p\u00e9riph\u00e9rie", "de", "quartiers", "r\u00e9sidentiels", "avec", "des", "constructions", "relativement", "basses", "mais", "aussi", "beaucoup", "de", "centres", "commerciaux", "de", "quartiers", "tertiaires", "et", "d'espaces", "verts", "malgr\u00e9", "une", "faible", "densit\u00e9", "la", "ville", "est", "domin\u00e9e", "par", "quelques", "immeubles", "de", "grande", "hauteur", "tels", "que", "la", "tour", "bretagne", "en", "centreville", "haute", "de", "m", "qui", "est", "la", "troisi\u00e8me", "plus", "haute", "tour", "de", "bureaux", "de", "province", "l'un", "des", "plus", "grands", "projets", "durbanisme", "que", "la", "ville", "ait", "connu", "est", "la", "cr\u00e9ation", "du", "quartier", "beaulieu", "dans", "les", "ann\u00e9es", "une", "partie", "seulement", "du", "projet", "initial", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9alis\u00e9e", "faisant", "du", "quartier", "une", "zone", "principalement", "r\u00e9sidentielle", "le", "tripode", "l'un", "des", "grands", "immeubles", "de", "bureaux", "du", "quartier", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9truit", "le", "f\u00e9vrier", "notamment", "\u00e0", "cause", "du", "fort", "taux", "d'amiante", "pr\u00e9sent", "dans", "sa", "structure", "voies", "de", "communication", "et", "transports", "transports", "automobiles", "nantes", "se", "trouve", "sur", "l'autoroute", "des", "estuaires", "reliant", "la", "belgique", "\u00e0", "l'espagne", "la", "pr\u00e9sence", "de", "l'estuaire", "de", "la", "loire", "oblige", "les", "flux", "routiers", "\u00e0", "transiter", "par", "le", "boulevard", "p\u00e9riph\u00e9rique", "de", "nantes", "via", "le", "pont", "de", "chevir\u00e9", "o\u00f9", "transitent", "v\u00e9hicules", "chaque", "jour", "cette", "ceinture", "p\u00e9riph\u00e9rique", "joue", "une", "fonction", "importante", "dans", "la", "fluidification", "des", "trafics", "routiers", "urbains", "et", "p\u00e9riurbains", "sa", "r\u00e9alisation", "est", "achev\u00e9e", "par", "la", "construction", "du", "pont", "de", "chevir\u00e9", "audessus", "de", "la", "loire", "avec", "km", "elle", "est", "la", "deuxi\u00e8me", "plus", "grande", "de", "france", "apr\u00e8s", "celle", "de", "bordeaux", "elle", "permet", "ainsi", "de", "contourner", "la", "ville", "par", "le", "nord", "et", "par", "le", "sud", "tout", "en", "\u00e9tant", "jalonn\u00e9e", "par", "portes", "et", "\u00e9changeurs", "la", "rn", "constitue", "une", "grande", "partie", "du", "p\u00e9riph\u00e9rique", "nantais", "mais", "une", "portion", "au", "nord", "appartient", "\u00e0", "l'autoroute", "a", "la", "p\u00e9n\u00e9trante", "constitu\u00e9e", "de", "l'autoroute", "a", "permet", "de", "relier", "l'\u00e9changeur", "num\u00e9ro", "de", "l'a", "\u00e0", "l'\u00e9changeur", "num\u00e9ro", "du", "p\u00e9riph\u00e9rique", "porte", "d'anjou", "plusieurs", "autoroutes", "permettent", "d'acc\u00e9der", "au", "p\u00e9riph\u00e9rique", "nantais", "l'a", "vers", "angers", "et", "paris", "l'a", "vers", "niort", "bordeaux", "poitiers", "et", "limoges", "la", "rn", "a", "\u00e0", "sautron", "vers", "quimper", "et", "brest", "et", "la", "rn", "future", "a", "vers", "rennes", "et", "caen", "par", "ailleurs", "nantes", "a", "\u00e9t\u00e9", "dot\u00e9e", "en", "d'un", "syst\u00e8me", "d'autopartage", "baptis\u00e9", "marguerite", "en", "partenariat", "de", "la", "ville", "de", "nantes", "des", "r\u00e9seaux", "de", "transport", "en", "commun", "et", "de", "v\u00e9lo", "partage", "transports", "en", "commun", "l'agglom\u00e9ration", "nantaise", "poss\u00e8de", "un", "important", "r\u00e9seau", "de", "transports", "en", "commun", "organis\u00e9", "et", "financ\u00e9", "par", "la", "communaut\u00e9", "urbaine", "nantes", "m\u00e9tropole", "et", "dont", "la", "gestion", "est", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e", "\u00e0", "la", "semitan", "r\u00e9put\u00e9", "pour", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "le", "premier", "r\u00e9seau", "\u00e0", "r\u00e9introduire", "le", "tramway", "en", "france", "hors", "villes", "ayant", "toujours", "conserv\u00e9", "ce", "mode", "de", "transport", "avec", "le", "lancement", "de", "la", "ligne", "le", "janvier", "le", "r\u00e9seau", "de", "tramway", "nantais", "est", "aujourd'hui", "constitu\u00e9", "de", "lignes", "et", "de", "km", "\u00e9galement", "en", "le", "bus", "\u00e0", "haut", "niveau", "de", "service", "bhns", "a", "\u00e9t\u00e9", "choisi", "pour", "cr\u00e9er", "une", "nouvelle", "ligne", "armature", "reliant", "vertou", "au", "centreville", "de", "nantes", "aujourd'hui", "le", "r\u00e9seau", "busway", "est", "constitu\u00e9", "de", "lignes", "et", "de", "km", "au", "janvier", "le", "r\u00e9seau", "est", "constitu\u00e9", "de", "lignes", "de", "tramway", "lignes", "et", "lignes", "de", "busway", "lignes", "et", "lignes", "de", "bus", "r\u00e9guli\u00e8res", "de", "jour", "qui", "sillonnent", "nantes", "et", "son", "agglom\u00e9ration", "dont", "huit", "lignes", "chronobus", "et", "une", "cinquantaine", "de", "lignes", "r\u00e9guli\u00e8res", "classiques", "lignes", "de", "bus", "nocturnes", "luciole", "lignes", "scolaires", "et", "circuits", "scolaires", "un", "service", "de", "transport", "fluvial", "appel\u00e9", "navibus", "g\u00e9r\u00e9", "par", "nantes", "m\u00e9tropole", "et", "compos\u00e9", "de", "trois", "lignes", "sur", "la", "loire", "lignes", "n", "et", "n", "et", "une", "sur", "l'erdre", "ligne", "n", "appel\u00e9e", "passeur", "erdre", "un", "service", "sp\u00e9cifique", "de", "transport", "pour", "les", "personnes", "\u00e0", "mobilit\u00e9", "r\u00e9duite", "pmr", "sur", "l'ensemble", "de", "la", "m\u00e9tropole", "et", "un", "service", "de", "desserte", "sp\u00e9cifique", "de", "communes", "appel\u00e9", "transport", "\u00e0", "la", "demande", "tad", "la", "fr\u00e9quentation", "du", "r\u00e9seau", "a", "\u00e9t\u00e9", "en", "de", "millions", "de", "voyages", "dont", "millions", "en", "tramway", "et", "millions", "en", "busway", "le", "r\u00e9seau", "a", "d'ailleurs", "re\u00e7u", "le", "prix", "civitas", "award", "en", "le", "r\u00e9seau", "de", "transport", "r\u00e9gional", "al\u00e9op", "g\u00e9r\u00e9", "par", "la", "r\u00e9gion", "dessert", "\u00e9galement", "l'agglom\u00e9ration", "nantaise", "et", "certaines", "lignes", "sont", "m\u00eame", "accessibles", "avec", "un", "titre", "de", "transport", "tan", "transports", "ferroviaires", "\u00e0", "l'\u00e9chelon", "national", "nantes", "est", "desservie", "par", "le", "r\u00e9seau", "sncf", "afin", "de", "la", "relier", "au", "reste", "de", "la", "france", "la", "gare", "de", "nantes", "est", "une", "destination", "des", "tgv", "atlantique", "en", "provenance", "de", "paris", "mais", "aussi", "de", "lyon", "marseille", "lille", "ou", "strasbourg", "la", "gare", "dispose", "de", "deux", "acc\u00e8s", "le", "plus", "ancien", "l'acc\u00e8s", "nord", "permet", "une", "correspondance", "directe", "avec", "la", "ligne", "tandis", "que", "l'acc\u00e8s", "sud", "inaugur\u00e9", "en", "lors", "de", "l'arriv\u00e9e", "du", "tgv", "dans", "la", "cit\u00e9", "des", "ducs", "permet", "une", "correspondance", "avec", "de", "nombreuses", "lignes", "de", "bus", "du", "r\u00e9seau", "tan", "et", "al\u00e9op", "les", "deux", "\u00e9taient", "reli\u00e9es", "par", "deux", "passages", "souterrains", "par", "lesquels", "on", "acc\u00e9dait", "aux", "voies", "qui", "composent", "la", "gare", "en", "la", "gare", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e", "et", "est", "d\u00e9sormais", "\u00e9quip\u00e9e", "d'une", "mezzanine", "surplombant", "les", "voies", "et", "permettant", "d'y", "acc\u00e9der", "un", "passage", "souterrain", "a", "\u00e9t\u00e9", "maintenu", "le", "trajet", "parismontparnassenantes", "est", "l'une", "des", "lignes", "ferroviaires", "les", "plus", "fr\u00e9quent\u00e9es", "de", "france", "avec", "plus", "de", "trente", "millions", "de", "voyageurs", "depuis", "l'inauguration", "en", "du", "service", "du", "tgv", "sur", "cette", "ligne", "qui", "dessert", "\u00e9galement", "les", "villes", "du", "mans", "et", "d'angers", "les", "deux", "autres", "lignes", "principales", "conduisent", "vers", "le", "sud", "vend\u00e9e", "bordeaux", "etc", "et", "vers", "l'ouest", "saintnazaire", "la", "baule", "et", "la", "bretagne", "cette", "derni\u00e8re", "passe", "par", "un", "tunnel", "sous", "le", "centreville", "en", "tranch\u00e9e", "couverte", "par", "cette", "section", "de", "m\u00e8tres", "transitent", "tonnes", "d'hydrocarbures", "par", "an", "ce", "qui", "pr\u00e9sente", "une", "dangerosit\u00e9", "importante", "accentu\u00e9e", "par", "les", "difficult\u00e9s", "d'intervention", "\u00e9ventuelle", "ce", "tunnel", "\u00e9tait", "class\u00e9", "en", "parmi", "les", "trenteetun", "tunnels", "les", "plus", "dangereux", "de", "france", "le", "trafic", "de", "fret", "ferroviaire", "est", "concentr\u00e9", "essentiellement", "sur", "l'ancienne", "gare", "de", "l'\u00e9tat", "en", "zone", "urbaine", "et", "p\u00e9riurbaine", "les", "seize", "gares", "sncf", "de", "l'agglom\u00e9ration", "nantaise", "sont", "desservies", "par", "les", "ter", "pays", "de", "la", "loire", "et", "sont", "accessibles", "avec", "la", "tarification", "des", "transports", "urbains", "tan", "si", "le", "trajet", "est", "int\u00e9gralement", "effectu\u00e9", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "de", "l'agglom\u00e9ration", "les", "lignes", "dites", "tramtrain", "effectuent", "dessertes", "l'\u00e9lectrification", "d'une", "partie", "de", "la", "ligne", "nantes", "saintes", "vers", "la", "rochesuryon", "et", "les", "sablesd'olonne", "a", "permis", "la", "mise", "en", "service", "d\u00e8s", "juin", "d'une", "liaison", "entre", "nantes", "et", "clisson", "attendue", "depuis", "des", "ann\u00e9es", "voir", "ligne", "de", "tramtrain", "de", "nantes", "\u00e0", "clisson", "la", "ligne", "sncf", "nantes", "ch\u00e2teaubriant", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9galement", "rouverte", "au", "trafic", "voyageur", "sous", "la", "forme", "d'un", "tramtrain", "le", "f\u00e9vrier", "cette", "liaison", "dessert", "une", "nouvelle", "gare", "sur", "nantes", "haluch\u00e8re", "batignollesl'atelier", "de", "maintenance", "des", "tramstrains", "est", "implant\u00e9", "\u00e0", "doulon", "les", "autres", "lignes", "classiques", "effectuent", "de", "nombreuses", "dessertes", "p\u00e9riurbaines", "nantes", "saintepazanne", "pornic", "saintgillescroixdevie", "nantes", "saintnazaire", "le", "croisic", "nantes", "saint\u00e9tiennedemontluc", "savenay", "ter", "bis", "\u00e9galement", "en", "tgv", "nantes", "ancenis", "d\u00e9placements", "doux", "cyclistes", "l'agglom\u00e9ration", "nantaise", "poss\u00e8de", "un", "r\u00e9seau", "cyclable", "de", "km", "dont", "l'expansion", "est", "l'un", "des", "objectifs", "du", "plan", "de", "d\u00e9placements", "urbains", "de", "nantes", "m\u00e9tropole", "la", "ville", "est", "reli\u00e9e", "\u00e0", "l'itin\u00e9raire", "interr\u00e9gional", "de", "la", "loire", "\u00e0", "v\u00e9lo", "qui", "constitue", "une", "portion", "de", "l'eurovelo", "ou", "ev", "cette", "derni\u00e8re", "\u00e9galement", "connue", "sous", "le", "nom", "d'", "eurov\u00e9loroute", "des", "fleuves", "est", "une", "v\u00e9loroute", "de", "type", "eurovelo", "qui", "relie", "nantes", "\u00e0", "bucarest", "et", "par", "extension", "saintnazaire", "\u00e0", "constana", "c'est", "la", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "des", "v\u00e9loroutes", "europ\u00e9ennes", "longue", "de", "km", "elle", "traverse", "l'europe", "d'ouest", "en", "est", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "\u00e0", "la", "mer", "noire", "en", "passant", "par", "dix", "pays", "elle", "suit", "l'itin\u00e9raire", "de", "trois", "des", "plus", "grands", "fleuves", "europ\u00e9ens", "la", "loire", "le", "rhin", "et", "le", "danube", "par", "ailleurs", "nantes", "a", "\u00e9t\u00e9", "dot\u00e9e", "en", "mai", "d'un", "syst\u00e8me", "de", "v\u00e9lopartage", "baptis\u00e9", "bicloo", "et", "g\u00e9r\u00e9", "par", "jcdecaux", "pour", "le", "compte", "de", "la", "communaut\u00e9", "urbaine", "nantes", "m\u00e9tropole", "comprenant", "plus", "de", "v\u00e9los", "r\u00e9partis", "en", "stations", "nantes", "continue", "sur", "sa", "lign\u00e9e", "du", "plan", "v\u00e9lo", "en", "\u00e9tant", "choisie", "par", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "cycliste", "europ\u00e9enne", "pour", "l'organisation", "de", "velocity", "pi\u00e9tons", "le", "r\u00e9am\u00e9nagement", "de", "nombreux", "espaces", "publics", "du", "centreville", "qu'il", "s'agisse", "des", "abords", "de", "l'\u00eele", "feydeau", "du", "cours", "des", "otages", "ou", "de", "la", "place", "royale", "accro\u00eet", "la", "taille", "des", "zones", "pi\u00e9tonnes", "transports", "a\u00e9riens", "l'a\u00e9roport", "de", "nantesatlantique", "est", "situ\u00e9", "au", "sudouest", "de", "l'agglom\u00e9ration", "\u00e0", "cheval", "sur", "le", "territoire", "des", "communes", "de", "bouguenais", "et", "saintaignangrandlieu", "en", "le", "trafic", "\u00e9tait", "d'environ", "millions", "de", "passagers", "pour", "comparaison", "en", "le", "trafic", "s'\u00e9tait", "\u00e9tabli", "\u00e0", "millions", "de", "passagers", "soit", "une", "augmentation", "d'environ", "en", "seulement", "ans", "la", "capacit\u00e9", "de", "traitement", "du", "site", "\u00e9tait", "estim\u00e9e", "en", "\u00e0", "millions", "de", "passagers", "par", "an", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'abandon", "du", "projet", "d'a\u00e9roport", "de", "notredamedeslandes", "en", "janvier", "le", "gouvernement", "envisage", "la", "modernisation", "de", "l'a\u00e9roport", "de", "nantesatlantique", "projets", "urbains", "dans", "les", "ann\u00e9es", "les", "projets", "de", "grands", "ensembles", "et", "les", "promoteurs", "immobiliers", "se", "sont", "multipli\u00e9s", "\u00e0", "nantes", "soutenus", "par", "les", "d\u00e9localisations", "de", "grandes", "entreprises", "parisiennes", "bouygues", "telecom", "sncf", "dsiv", "la", "poste", "l\u00e9pannelage", "d\u00e9cid\u00e9", "par", "nantes", "m\u00e9tropole", "sur", "les", "grands", "boulevards", "et", "les", "dispositifs", "fiscaux", "avantageux", "besson", "puis", "robien", "robien", "recentr\u00e9", "borloo", "populaire", "et", "scellier", "de", "\u00e0", "logements", "sont", "mis", "en", "chantier", "avec", "\u00e0", "la", "clef", "un", "doublement", "du", "prix", "du", "m\u00e8tre", "carr\u00e9", "neuf", "de", "\u00e0", "et", "de", "gros", "stocks", "dinvendus", "en", "malgr\u00e9", "le", "taux", "de", "de", "logements", "sociaux", "exig\u00e9s", "par", "les", "pouvoirs", "publics", "les", "effets", "sur", "les", "locataires", "modestes", "et", "d\u00e9munis", "comme", "sur", "l\u00e9talement", "urbain", "sont", "imperceptibles", "le", "juin", "les", "\u00e9lus", "m\u00e9tropolitains", "ont", "arr\u00eat\u00e9", "les", "grandes", "orientations", "d'urbanisme", "pour", "les", "prochaines", "ann\u00e9es", "de", "\u00e0", "le", "plan", "local", "de", "l'habitat", "plh", "de", "nantes", "m\u00e9tropole", "pr\u00e9voit", "la", "construction", "de", "logements", "par", "an", "dont", "logements", "sociaux", "d'ici", "la", "m\u00e9tropole", "se", "pr\u00e9pare", "\u00e0", "accueillir", "cent", "mille", "habitants", "suppl\u00e9mentaires", "en", "outre", "le", "plh", "vise", "\u00e0", "acc\u00e9l\u00e9rer", "la", "transition", "\u00e9nerg\u00e9tique", "en", "encourageant", "la", "r\u00e9novation", "\u00e9nerg\u00e9tique", "des", "habitats", "avec", "un", "investissement", "sur", "dix", "ans", "de", "millions", "d'euros", "la", "maire", "de", "nantes", "et", "pr\u00e9sidente", "de", "nantes", "m\u00e9tropole", "johanna", "rolland", "d\u00e9clare", "il", "ne", "sagit", "pas", "de", "construire", "plus", "mais", "de", "construire", "mieux", "avec", "un", "double", "objectif", "une", "m\u00e9tropole", "pour", "tous", "qui", "r\u00e9ponde", "\u00e0", "tous", "les", "besoins", "une", "m\u00e9tropole", "qui", "respire", "et", "prend", "le", "chemin", "de", "la", "transition", "\u00e9cologique", "avec", "une", "attention", "particuli\u00e8re", "aux", "m\u00e9nages", "les", "plus", "modestes", "l'\u00eele", "de", "nantes", "l'\u00eele", "de", "nantes", "fait", "actuellement", "lobjet", "dune", "vaste", "op\u00e9ration", "de", "r\u00e9novation", "urbaine", "qui", "doit", "s'\u00e9taler", "jusquen", "avec", "un", "objectif", "de", "logements", "construits", "en", "et", "en", "la", "ma\u00eetrise", "d'ouvrage", "est", "assur\u00e9e", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "d'am\u00e9nagement", "de", "la", "m\u00e9tropole", "ouest", "atlantique", "samoa", "soci\u00e9t\u00e9", "publique", "locale", "et", "la", "ma\u00eetrise", "d'uvre", "est", "g\u00e9r\u00e9e", "par", "lassociation", "de", "l'urbaniste", "belge", "marcel", "smets", "et", "du", "bureau", "uaps", "la", "disparition", "progressive", "des", "friches", "industrielles", "entrep\u00f4ts", "usines", "permet", "de", "rendre", "ces", "quartiers", "attractifs", "et", "d\u00e9tendre", "le", "centreville", "aupr\u00e8s", "des", "r\u00e9cents", "palais", "de", "justice", "et", "\u00e9cole", "d'architecture", "sont", "am\u00e9nag\u00e9s", "des", "espaces", "de", "loisirs", "les", "machines", "de", "l'\u00eele", "occupent", "les", "anciennes", "nefs", "des", "exchantiers", "navals", "et", "\u00e0", "la", "pointe", "ouest", "de", "l'\u00eele", "le", "hangar", "\u00e0", "bananes", "long\u00e9", "par", "les", "anneaux", "de", "buren", "h\u00e9berge", "des", "restaurants", "bars", "de", "nuits", "et", "la", "discoth\u00e8que", "warehouse", "un", "p\u00f4le", "des", "arts", "graphiques", "et", "la", "fabrique", "un", "espace", "consacr\u00e9", "notamment", "aux", "musiques", "contemporaines", "ont", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9alis\u00e9es", "lemplacement", "de", "l'ancien", "tripode", "conna\u00eet", "des", "transformations", "notables", "sur", "ce", "secteur", "na\u00eet", "un", "quartier", "mixte", "comprenant", "logements", "commerces", "et", "h\u00f4tels", "de", "luxe", "avec", "des", "immeubles", "de", "bureaux", "le", "tout", "\u00e9rig\u00e9", "autour", "d'une", "succession", "de", "bassins", "malakoff", "pr\u00e9", "gauchet", "le", "quartier", "de", "la", "gare", "est", "\u00e9galement", "en", "r\u00e9novation", "cest", "le", "grand", "projet", "de", "ville", "gpv", "appel\u00e9", "malakoffpr\u00e9", "gauchet", "pour", "le", "c\u00f4t\u00e9", "logements", "ou", "euronantes", "pour", "le", "c\u00f4t\u00e9", "quartier", "daffaires", "conduit", "nantes", "m\u00e9tropole", "en", "convention", "avec", "lanru", "les", "zones", "construites", "s'\u00e9tendent", "sur", "m", "en", "incluant", "l'emplacement", "du", "tripode", "sur", "l'\u00eele", "de", "nantes", "la", "partie", "logements", "du", "programme", "se", "r\u00e9partit", "entre", "le", "vieux", "malakoff", "et", "le", "pr\u00e9", "gauchet", "et", "logements", "class\u00e9s", "en", "quartier", "prioritaire", "sont", "int\u00e9gr\u00e9s", "au", "quartier", "un", "centre", "socioculturel", "un", "coll\u00e8ge", "gymnase", "et", "piscine", "l'ensemble", "devant", "respecter", "le", "label", "qualitel", "dans", "l'op\u00e9ration", "logements", "sociaux", "sont", "supprim\u00e9s", "le", "quartier", "euronantes", "quartier", "d'affaires", "europ\u00e9en", "simplante", "dans", "les", "quartiers", "de", "la", "gare", "et", "l\u00eele", "de", "nantes", "emplacement", "du", "tripode", "huit", "mille", "nouveaux", "emplois", "sont", "attendus", "y", "sont", "pr\u00e9vus", "un", "h\u00f4tel", "de", "grand", "luxe", "des", "bureaux", "des", "\u00e9quipements", "sportifs", "et", "de", "loisirs", "ils", "sajoutent", "\u00e0", "la", "future", "gare", "tgv", "au", "si\u00e8ge", "social", "de", "la", "banque", "cio", "\u00e0", "la", "cit\u00e9", "des", "congr\u00e8s", "et", "au", "si\u00e8ge", "de", "la", "communaut\u00e9", "urbaine", "de", "nantes", "m\u00e9tropole", "d\u00e9j\u00e0", "existants", "logement", "en", "l'insee", "d\u00e9nombrait", "logements", "sur", "nantes", "dont", "r\u00e9sidences", "secondaires", "logements", "occasionnels", "et", "logements", "vacants", "le", "nombre", "de", "r\u00e9sidences", "principales", "s'\u00e9levait", "donc", "\u00e0", "logements", "les", "logements", "individuels", "repr\u00e9sentaient", "du", "parc", "immobilier", "tandis", "que", "la", "proportion", "de", "logements", "collectifs", "\u00e9voluait", "\u00e0", "la", "hausse", "entre", "et", "de", "\u00e0", "soit", "une", "progression", "de", "avec", "une", "part", "de", "par", "ailleurs", "conform\u00e9ment", "\u00e0", "la", "loi", "relative", "\u00e0", "la", "solidarit\u00e9", "et", "au", "renouvellement", "urbains", "sru", "qui", "fixe", "un", "objectif", "de", "dans", "les", "villes", "des", "agglom\u00e9rations", "de", "plus", "de", "habitants", "on", "d\u00e9nombrait", "environ", "de", "logements", "sociaux", "en", "les", "nantais", "\u00e9taient", "majoritairement", "locataires", "de", "leur", "logement", "la", "r\u00e9partition", "du", "statut", "d'occupation", "des", "r\u00e9sidences", "principales", "\u00e9tant", "la", "suivante", "propri\u00e9taires", "locataires", "log\u00e9s", "gratuitement", "nantes", "\u00e9tait", "alors", "parmi", "les", "cinq", "villes", "fran\u00e7aises", "ayant", "entre", "et", "habitants", "celle", "qui", "pr\u00e9sentait", "la", "plus", "forte", "proportion", "de", "propri\u00e9taires", "la", "part", "de", "logements", "hlm", "\u00e9tait", "audessus", "de", "la", "moyenne", "de", "m\u00eame", "que", "la", "part", "des", "maisons", "individuelles", "nantes", "comptabilisait", "en", "personnes", "par", "logement", "pi\u00e8ces", "par", "logement", "et", "personne", "par", "pi\u00e8ce", "il", "y", "avait", "d'immeubles", "comptant", "logement", "de", "\u00e0", "logements", "de", "\u00e0", "logements", "de", "\u00e0", "logements", "et", "plus", "de", "logements", "la", "m\u00e9tropole", "nantes", "est", "d\u00e9sign\u00e9e", "comme", "une", "m\u00e9tropole", "d\u00e9quilibre", "son", "r\u00f4le", "de", "m\u00e9tropole", "est", "de", "plus", "en", "plus", "pens\u00e9", "en", "lui", "ajoutant", "saintnazaire", "les", "politiques", "dam\u00e9nagement", "sont", "ainsi", "souvent", "pens\u00e9es", "non", "\u00e0", "l\u00e9chelle", "communale", "ou", "de", "lagglom\u00e9ration", "mais", "\u00e0", "l\u00e9chelle", "de", "cet", "espace", "urbain", "par", "l\u00e9tat", "le", "d\u00e9partement", "et", "les", "divers", "am\u00e9nageurs", "le", "sdaam", "est", "ainsi", "doubl\u00e9", "par", "un", "sch\u00e9ma", "de", "coh\u00e9rence", "territoriale", "scot", "plus", "r\u00e9duit", "les", "orientations", "d\u00e9finies", "sont", "la", "ma\u00eetrise", "de", "l\u00e9talement", "urbain", "et", "la", "requalification", "de", "friches", "urbaines", "voir", "plus", "haut", "la", "coop\u00e9ration", "se", "d\u00e9veloppe", "\u00e9galement", "audel\u00e0", "de", "la", "m\u00e9tropole", "avec", "les", "agglom\u00e9rations", "voisines", "dangers", "rennes", "et", "brest", "a\u00e9roport", "notredamedeslandes", "angers", "nantes", "op\u00e9ra", "barreau", "sudessonne", "du", "tgv", "toponymie", "le", "nom", "de", "condevincum", "dans", "l'antiquit\u00e9", "entre", "la", "fin", "du", "iie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "et", "le", "d\u00e9but", "du", "ier", "si\u00e8cle", "av", "jc", "le", "peuple", "gaulois", "des", "namn\u00e8tes", "s'installe", "sur", "la", "rive", "nord", "de", "la", "loire", "au", "confluent", "avec", "la", "rivi\u00e8re", "erdre", "et", "cr\u00e9e", "une", "agglom\u00e9ration", "dont", "le", "nom", "initial", "n'est", "connu", "que", "par", "la", "g\u00e9ographie", "de", "claude", "ptol\u00e9m\u00e9e", "kondo\u00fainkon", "variante", "kondio\u00fainkon", "qu'il", "faut", "peut\u00eatre", "lire", "kondo\u00faikon", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "galloromaine", "ce", "nom", "fut", "adapt\u00e9", "et", "latinis\u00e9", "sous", "diff\u00e9rentes", "formes", "condevincum", "la", "forme", "la", "plus", "courante", "condevicnum", "condivicnum", "condivincum", "etc", "plusieurs", "auteurs", "tardifs", "citent", "\u00e9galement", "les", "formes", "apparemment", "\u00e9volu\u00e9es", "et", "partiellement", "alt\u00e9r\u00e9es", "cantigvine", "cantivic", "cantwic", "cantguic", "etc", "ce", "nom", "semble", "en", "rapport", "un", "d\u00e9riv\u00e9", "ou", "un", "compos\u00e9", "avec", "le", "mot", "gaulois", "condate", "d\u00e9signant", "un", "confluent", "cet", "appellatif", "est", "\u00e0", "l'origine", "du", "fr\u00e9quent", "toponyme", "fran\u00e7ais", "cond\u00e9", "variantes", "condat", "cand\u00e9", "etc", "on", "sait", "par", "ailleurs", "qu'il", "a", "exist\u00e9", "de", "nombreux", "autres", "lieux", "appel\u00e9s", "condate", "en", "gaulois", "qui", "ont", "chang\u00e9", "d'appellation", "par", "la", "suite", "ainsi", "rennes", "est", "un", "ancien", "condate", "le", "nom", "de", "nantes", "\u00e0", "la", "fin", "de", "lempire", "romain", "la", "ville", "est", "couramment", "appel\u00e9e", "portus", "namnetum", "le", "port", "des", "namn\u00e8tes", "d'apr\u00e8s", "le", "nom", "du", "peuple", "dont", "sont", "issus", "ses", "premiers", "habitants", "ou", "encore", "civitas", "namnetum", "cit\u00e9", "des", "namn\u00e8tes", "au", "ive", "si\u00e8cle", "ce", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "l'abandon", "de", "l'ancien", "nom", "gaulois", "et", "l'adoption", "d'une", "nouvelle", "appellation", "\u00e9voquant", "le", "nom", "des", "habitants", "affecte", "vers", "le", "ive", "si\u00e8cle", "la", "plupart", "des", "anciennes", "cit\u00e9s", "gauloises", "de", "la", "moiti\u00e9", "nord", "de", "la", "france", "ainsi", "paris", "ancien", "lutetia", "vient", "du", "nom", "des", "parisii", "vannes", "ancien", "darioritum", "de", "celui", "des", "veneti", "etc", "le", "nom", "actuel", "qui", "semble", "bien", "reposer", "sur", "*namnetas", "la", "forme", "latinis\u00e9e", "\u00e0", "l'accusatif", "d'une", "variante", "de", "l'ethnonyme", "gaulois", "est", "transcrit", "nametis", "en", "latin", "m\u00e9di\u00e9val", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "m\u00e9rovingienne", "\u00e0", "la", "renaissance", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "l'ordonnance", "de", "villerscotter\u00eats", "nantes", "prend", "son", "nom", "d\u00e9finitif", "en", "gallo", "plusieurs", "variantes", "du", "nom", "de", "la", "ville", "ont", "\u00e9t\u00e9", "relev\u00e9es", "g\u00e9n\u00e9ralement", "nt", "comme", "en", "fran\u00e7ais", "mais", "aussi", "nt", "plus", "rarement", "nt", "dans", "les", "diff\u00e9rents", "syst\u00e8mes", "d'\u00e9criture", "du", "gallo", "le", "nom", "de", "la", "ville", "peut", "s'\u00e9crire", "naonte", "ou", "nante", "en", "\u00e9criture", "abcd", "naunnt", "en", "elg", "nantt", "ou", "nauntt", "en", "moga", "en", "breton", "nantes", "est", "naoned", "ou", "an", "naoned", "la", "nantes", "l'orthographe", "nantes", "est", "conserv\u00e9e", "dans", "la", "majorit\u00e9", "des", "langues", "utilisant", "les", "caract\u00e8res", "latins", "mais", "les", "langues", "celtiques", "comme", "le", "gallois", "ou", "le", "ga\u00e9lique", "privil\u00e9gient", "la", "forme", "bretonne", "naoned", "contrairement", "aux", "apparences", "nantes", "ne", "se", "rattache", "pas", "directement", "\u00e0", "l'\u00e9l\u00e9ment", "gaulois", "*nant", "vall\u00e9e", "et", "rivi\u00e8re", "ruisseau", "torrent", "ou", "cours", "deau", "que", "fran\u00e7ois", "falc'hun", "\u00e9tudie", "dans", "un", "chapitre", "de", "son", "livre", "les", "noms", "de", "lieux", "celtiques", "l'emploi", "du", "radical", "*nant", "est", "tr\u00e8s", "fr\u00e9quent", "en", "toponymie", "fran\u00e7aise", "parfois", "de", "fa\u00e7on", "peu", "\u00e9vidente", "ch\u00e2teaulandon", "par", "exemple", "mais", "nantes", "n'est", "pas", "cit\u00e9", "par", "fran\u00e7ois", "falc'hun", "parmi", "les", "mots", "d\u00e9rivant", "de", "*nant", "un", "lien", "serait", "envisageable", "si", "le", "nom", "des", "namnetes", "reposait", "sur", "*nant", "comme", "le", "propose", "dubitativement", "xavier", "delamarre", "mais", "c'est", "une", "hypoth\u00e8se", "sur", "laquelle", "tous", "les", "linguistes", "et", "ou", "toponymistes", "ne", "s'accordent", "pas", "un", "autre", "linguiste", "\u00e9ric", "vial", "estime", "probable", "que", "la", "racine", "*nanto", "vall\u00e9e", "soit", "ant\u00e9rieure", "aux", "celtes", "enfin", "selon", "jeanmarie", "cassagne", "et", "mariola", "korsak", "le", "nom", "m\u00eame", "des", "namn\u00e8tes", "viendrait", "de", "celui", "des", "amnites", "tribu", "habitant", "la", "rive", "droite", "de", "la", "loire", "connus", "\u00e9galement", "sous", "le", "nom", "d'", "apinites", "dont", "l'\u00e9tymologie", "signifierait", "approximativement", "les", "hommes", "du", "fleuve", "les", "formes", "naffned", "n\u00e3vned", "moyenbreton", "et", "nantes", "en", "langue", "romane", "supposent", "deux", "accentuations", "diff\u00e9rentes", "\u00e0", "partir", "de", "la", "m\u00eame", "forme", "initiale", "cela", "s'explique", "ce", "nom", "de", "peuple", "celtique", "\u00e9tait", "connu", "des", "bretons", "brittones", "voisins", "de", "grandebretagne", "alors", "que", "son", "entr\u00e9e", "en", "latin", "n'est", "survenue", "qu'apr\u00e8s", "la", "conqu\u00eate", "romaine", "le", "terme", "nautes", "qui", "pr\u00e9sente", "une", "ressemblance", "avec", "nantes", "ou", "naunnt", "d\u00e9signait", "dans", "lantiquit\u00e9", "et", "au", "moyen", "\u00e2ge", "les", "membres", "des", "riches", "confr\u00e9ries", "de", "transporteurs", "naviguant", "sur", "les", "fleuves", "et", "rivi\u00e8res", "de", "la", "gaule", "mais", "cette", "ressemblance", "est", "fortuite", "naute", "repr\u00e9sente", "un", "emprunt", "savant", "au", "latin", "nauta", "marin", "matelot", "form\u00e9", "sur", "le", "m\u00eame", "radical", "que", "navis", "nef", "navire", "histoire", "pr\u00e9histoire", "l'\u00e9poque", "pr\u00e9historique", "a", "laiss\u00e9", "peu", "de", "traces", "dans", "le", "pays", "nantais", "quelques", "bifaces", "et", "des", "haches", "polies", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9couverts", "\u00e0", "grillaud", "et", "la", "tr\u00e9missini\u00e8re", "elle", "poss\u00e8de", "l'alignement", "du", "pilier", "ou", "du", "breuil", "de", "la", "herse", "un", "alignement", "m\u00e9galithique", "qui", "correspondrait", "au", "marquage", "dune", "zone", "fronti\u00e8re", "entre", "les", "namn\u00e8tes", "et", "les", "riedones", "a", "ce", "jour", "le", "plus", "long", "deurope", "le", "peuplement", "est", "sans", "doute", "li\u00e9", "\u00e0", "l'activit\u00e9", "m\u00e9tallurgique", "et", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sence", "de", "m\u00e9taux", "cassit\u00e9rite", "fer", "sur", "le", "site", "de", "la", "ville", "actuelle", "et", "plus", "au", "nord", "abbaretz", "nozay", "g\u00e2vre", "on", "note", "l'installation", "d'hommes", "venus", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "vers", "av", "jc", "plusieurs", "ateliers", "m\u00e9tallurgiques", "datant", "des", "viiie", "et", "viie", "si\u00e8cles", "av", "jc", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9couverts", "sur", "les", "sites", "des", "actuels", "chantenay", "jardin", "des", "plantes", "et", "de", "la", "prairie", "de", "mauves", "antiquit\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "gauloise", "le", "site", "de", "nantes", "appartient", "au", "territoire", "des", "namn\u00e8tes", "vaincus", "par", "c\u00e9sar", "en", "av", "jc", "les", "romains", "latinisent", "son", "nom", "gaulois", "en", "condevincum", "ou", "condevicnum", "et", "en", "font", "le", "cheflieu", "de", "la", "cit\u00e9", "des", "namn\u00e8tes", "elle", "est", "alors", "moins", "importante", "que", "la", "cit\u00e9", "implant\u00e9e", "sur", "l'autre", "rive", "de", "la", "loire", "ratiatum", "actuelle", "rez\u00e9", "qui", "appartient", "aux", "pictons", "ce", "n'est", "qu'au", "iie", "si\u00e8cle", "que", "nantes", "supplante", "sa", "voisine", "au", "iiie", "si\u00e8cle", "lagglom\u00e9ration", "prend", "le", "nom", "de", "portus", "namnetum", "aux", "iiie", "et", "ive", "si\u00e8cles", "confront\u00e9e", "aux", "troubles", "des", "invasions", "la", "ville", "limit\u00e9e", "par", "l'actuel", "quartier", "bouffay", "se", "fortifie", "par", "une", "enceinte", "galloromaine", "c'est", "aussi", "l'\u00e9poque", "o\u00f9", "elle", "se", "christianise", "c'est", "le", "temps", "du", "martyre", "de", "saint", "donatien", "et", "saint", "rogatien", "les", "premiers", "\u00e9v\u00eaques", "de", "nantes", "apparaissent", "apr\u00e8s", "la", "conversion", "de", "l'empereur", "constantin", "ier", "moyen", "\u00e2ge", "domination", "franque", "apr\u00e8s", "la", "chute", "de", "l'empire", "romain", "d'occident", "en", "la", "cit\u00e9", "de", "nantes", "passe", "rapidement", "sous", "le", "contr\u00f4le", "du", "royaume", "franc", "de", "clovis", "malgr\u00e9", "la", "r\u00e9sistance", "des", "armoricains", "et", "des", "soldats", "bretons", "install\u00e9s", "par", "l'empire", "romain", "depuis", "environ", "durant", "la", "p\u00e9riode", "franque", "la", "ville", "joue", "un", "r\u00f4le", "essentiel", "dans", "la", "d\u00e9fense", "contre", "l'expansion", "bretonne", "dans", "la", "p\u00e9ninsule", "armoricaine", "elle", "devient", "la", "capitale", "de", "la", "marche", "de", "bretagne", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "charlemagne", "au", "d\u00e9part", "dirig\u00e9e", "par", "le", "comte", "roland", "avec", "le", "titre", "de", "pr\u00e9fet", "de", "la", "marche", "de", "bretagne", "nantes", "bretonne", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "charlemagne", "l'expansion", "bretonne", "reprend", "en", "la", "r\u00e9gion", "est", "conquise", "par", "le", "breton", "nomino\u00eb", "celuici", "envahit", "notamment", "les", "villes", "de", "nantes", "et", "de", "rennes", "l'ann\u00e9e", "suivante", "apr\u00e8s", "la", "bataille", "de", "jengland", "la", "marche", "de", "bretagne", "dont", "nantes", "est", "la", "capitale", "est", "int\u00e9gr\u00e9e", "\u00e0", "la", "bretagne", "par", "le", "trait\u00e9", "d'angers", "cependant", "les", "quatrevingts", "ann\u00e9es", "suivantes", "sont", "extr\u00eamement", "p\u00e9nibles", "en", "raison", "des", "luttes", "incessantes", "entre", "chefs", "bretons", "qui", "favoris\u00e8rent", "les", "incursions", "vikings", "la", "plus", "spectaculaire", "ayant", "lieu", "le", "juin", "jour", "o\u00f9", "l'\u00e9v\u00eaque", "gohard", "et", "de", "nombreux", "habitants", "sont", "tu\u00e9s", "ce", "jourl\u00e0", "la", "ville", "est", "prise", "pill\u00e9e", "et", "la", "cath\u00e9drale", "incendi\u00e9e", "un", "acte", "du", "mars", "atteste", "que", "le", "nantais", "est", "dirig\u00e9", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "par", "le", "comte", "foulque", "le", "roux", "en", "la", "ville", "est", "de", "nouveau", "prise", "par", "les", "vikings", "qui", "y", "restent", "et", "l'administrent", "en", "d\u00e9pit", "de", "deux", "offensives", "franques", "en", "et", "sources", "flodoard", "les", "combats", "se", "terminant", "les", "deux", "fois", "par", "la", "livraison", "d'otages", "nordmen", "en", "gage", "de", "soumission", "alain", "barbetorte", "leur", "reprend", "cependant", "la", "cit\u00e9", "en", "les", "guerres", "de", "succession", "dans", "la", "p\u00e9riode", "suivante", "les", "ducs", "de", "bretagne", "doivent", "lutter", "contre", "les", "comtes", "de", "nantes", "ces", "querelles", "de", "succession", "font", "passer", "par", "moments", "la", "ville", "sous", "le", "giron", "de", "la", "maison", "d'anjou", "la", "plus", "longue", "de", "ces", "p\u00e9riodes", "s'ouvre", "en", "et", "dure", "ann\u00e9es", "qui", "sont", "une", "p\u00e9riode", "de", "stabilit\u00e9", "en", "henri", "ii", "et", "ali\u00e9nor", "y", "c\u00e9l\u00e9br\u00e8rent", "linvestiture", "de", "geoffroy", "plantagen\u00eat", "comme", "duc", "de", "bretagne", "en", "grande", "pompe", "\u00e0", "no\u00ebl", "en", "la", "bretagne", "se", "place", "sous", "domination", "des", "cap\u00e9tiens", "\u00e9poque", "de", "la", "maison", "cap\u00e9tienne", "de", "dreux", "xiiie", "xive", "si\u00e8cle", "pierre", "mauclerc", "provoque", "l'essor", "de", "nantes", "lorsque", "celleci", "devient", "sa", "r\u00e9sidence", "principale", "la", "deuxi\u00e8me", "guerre", "de", "succession", "de", "bretagne", "met", "aux", "prises", "les", "partisans", "du", "demifr\u00e8re", "du", "d\u00e9funt", "duc", "jean", "iii", "jean", "de", "montfort", "qui", "s'appuie", "sur", "les", "\u00e9tats", "de", "bretagne", "convoqu\u00e9s", "\u00e0", "nantes", "et", "ceux", "de", "charles", "de", "blois", "soutenu", "par", "le", "roi", "de", "france", "philippe", "vi", "et", "reconnu", "duc", "de", "bretagne", "par", "les", "pairs", "du", "royaume", "la", "dynastie", "de", "montfort", "xive", "xvie", "si\u00e8cle", "sort", "victorieuse", "du", "conflit", "elle", "fait", "de", "nantes", "une", "v\u00e9ritable", "capitale", "ducale", "par", "ailleurs", "au", "xve", "si\u00e8cle", "la", "ville", "se", "d\u00e9veloppe", "notamment", "gr\u00e2ce", "au", "commerce", "maritime", "et", "fluvial", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xve", "si\u00e8cle", "nantes", "est", "un", "enjeu", "essentiel", "dans", "la", "guerre", "entre", "le", "roi", "de", "france", "et", "le", "duc", "de", "bretagne", "fran\u00e7ois", "ii", "nantes", "est", "conquise", "en", "et", "la", "bretagne", "est", "d\u00e8s", "lors", "administr\u00e9e", "par", "les", "rois", "de", "france", "l'h\u00e9riti\u00e8re", "la", "duchesse", "anne", "\u00e9pouse", "charles", "viii", "en", "puis", "louis", "xii", "en", "devenant", "reine", "de", "france", "claude", "de", "france", "fille", "a\u00een\u00e9e", "d'anne", "de", "bretagne", "fait", "donation", "du", "duch\u00e9", "\u00e0", "son", "mari", "fran\u00e7ois", "ier", "tandis", "que", "les", "\u00e9tats", "de", "bretagne", "demandent", "euxm\u00eames", "l'union", "de", "la", "bretagne", "\u00e0", "la", "france", "en", "\u00e9change", "du", "maintien", "de", "leurs", "privil\u00e8ges", "ouvrant", "la", "p\u00e9riode", "suivante", "p\u00e9riode", "moderne", "union", "de", "la", "bretagne", "\u00e0", "la", "france", "en", "le", "duch\u00e9", "de", "bretagne", "est", "uni", "aux", "possessions", "de", "la", "couronne", "de", "france", "par", "l'acte", "d'union", "de", "la", "bretagne", "\u00e0", "la", "france", "\u00e9dit", "d'", "union", "perp\u00e9tuelle", "et", "indissoluble", "promulgu\u00e9", "le", "ao\u00fbt", "\u00e0", "nantes", "une", "r\u00e9organisation", "administrative", "en", "r\u00e9sulte", "un", "peu", "plus", "tard", "qui", "accro\u00eet", "le", "r\u00f4le", "de", "rennes", "si\u00e8ge", "du", "parlement", "de", "bretagne", "nantes", "conserve", "cependant", "la", "chambre", "des", "comptes", "de", "bretagne", "le", "port", "connait", "un", "essor", "relatif", "apr\u00e8s", "l'union", "avec", "le", "royaume", "de", "france", "la", "ville", "passe", "de", "habitants", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xve", "si\u00e8cle", "\u00e0", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "les", "bateaux", "qui", "fr\u00e9quentent", "le", "port", "exportent", "du", "vin", "importent", "du", "sel", "et", "de", "la", "morue", "guerres", "de", "religion", "pendant", "les", "guerres", "de", "religion", "nantes", "est", "une", "ville", "ligueuse", "qui", "soutient", "le", "gouverneur", "le", "duc", "de", "mercur", "dans", "sa", "lutte", "contre", "les", "protestants", "pr\u00e9sents", "\u00e0", "blain", "et", "dans", "d'autres", "villes", "plus", "petites", "elle", "est", "une", "des", "derni\u00e8res", "grandes", "villes", "\u00e0", "reconna\u00eetre", "l'autorit\u00e9", "d'henri", "iv", "la", "promulgation", "de", "l'\u00e9dit", "de", "nantes", "en", "ne", "correspond", "pas", "\u00e0", "l'opinion", "des", "habitants", "en", "deux", "\u00e9v\u00e9nements", "sont", "\u00e0", "retenir", "par", "l'\u00e9dit", "de", "fontainebleau", "sign\u00e9", "par", "louis", "xiv", "l'\u00e9dit", "de", "nantes", "est", "r\u00e9voqu\u00e9", "tandis", "que", "le", "code", "noir", "est", "promulgu\u00e9", "par", "ce", "m\u00eame", "roi", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "cette", "derni\u00e8re", "loi", "le", "port", "de", "nantes", "prosp\u00e8re", "en", "devenant", "une", "plaque", "tournante", "du", "commerce", "de", "sucre", "tabac", "et", "des", "esclaves", "avec", "les", "colonies", "le", "commerce", "triangulaire", "la", "traite", "des", "noirs", "nantes", "se", "d\u00e9veloppe", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "ses", "circuits", "commerciaux", "h\u00e9rit\u00e9s", "du", "moyen", "\u00e2ge", "puis", "vient", "l'\u00e9poque", "des", "colons", "et", "des", "engag\u00e9s", "blancs", "qui", "vont", "d\u00e9velopper", "l'\u00e9conomie", "coloniale", "aux", "antilles", "mais", "l'enrichissement", "de", "nantes", "va", "venir", "avec", "le", "d\u00e9veloppement", "du", "commerce", "d'esclaves", "entre", "l'europe", "l'afrique", "et", "l'am\u00e9rique", "dit", "commerce", "triangulaire", "si", "nantes", "n'est", "pas", "le", "seul", "port", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "avoir", "pratiqu\u00e9", "la", "traite", "n\u00e9gri\u00e8re", "des", "exp\u00e9ditions", "sont", "parties", "de", "bordeaux", "le", "havre", "rouen", "la", "rochelle", "mais", "aussi", "de", "brest", "lorient", "vannes", "etc", "elle", "en", "est", "la", "pionni\u00e8re", "entre", "et", "des", "navires", "n\u00e9griers", "en", "partent", "les", "principaux", "armateurs", "nantais", "sont", "michel", "ren\u00e9", "et", "jean", "montaudouin", "luc", "o'shiell", "mathurin", "joubert", "jean", "terrien", "et", "sarrebouse", "d'audeville", "dans", "la", "p\u00e9riode", "de", "\u00e0", "la", "part", "nantaise", "du", "trafic", "est", "de", "puis", "cette", "part", "cro\u00eet", "de", "nouveau", "jusqu'en", "avant", "de", "d\u00e9cliner", "pour", "atteindre", "entre", "et", "au", "total", "au", "cours", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "le", "port", "de", "nantes", "a", "affr\u00e9t\u00e9", "des", "navires", "qui", "ont", "embarqu\u00e9", "noirs", "soit", "de", "la", "traite", "fran\u00e7aise", "enrichissant", "consid\u00e9rablement", "certains", "armateurs", "ce", "commerce", "est", "\u00e0", "l'origine", "de", "constructions", "qui", "ornent", "aujourd'hui", "encore", "la", "ville", "th\u00e9\u00e2tre", "bourse", "places", "h\u00f4tels", "particuliers", "folies", "nantes", "sera", "la", "derni\u00e8re", "place", "forte", "de", "la", "traite", "celleci", "n'y", "prenant", "fin", "qu'en", "entre", "et", "au", "moins", "noirs", "sont", "transport\u00e9s", "par", "des", "bateaux", "nantais", "ou", "commandit\u00e9s", "depuis", "nantes", "malgr\u00e9", "les", "interdictions", "successives", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "pendant", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "la", "ville", "tenue", "par", "les", "r\u00e9publicains", "est", "en", "premi\u00e8re", "ligne", "face", "\u00e0", "la", "r\u00e9volte", "vend\u00e9enne", "et", "sa", "r\u00e9sistance", "est", "une", "des", "clefs", "du", "succ\u00e8s", "r\u00e9publicain", "elle", "fournit", "une", "base", "arri\u00e8re", "aux", "arm\u00e9es", "bleues", "et", "prive", "les", "vend\u00e9ens", "d'un", "port", "o\u00f9", "recevoir", "de", "l'aide", "de", "l'angleterre", "cette", "p\u00e9riode", "est", "comm\u00e9mor\u00e9e", "par", "la", "croix", "du", "ch\u00eane", "de", "la", "messe", "ou", "croix", "des", "chouans", "en", "effet", "le", "juin", "a", "lieu", "la", "bataille", "de", "nantes", "la", "ville", "est", "attaqu\u00e9e", "par", "l'arm\u00e9e", "catholique", "et", "royale", "forte", "de", "hommes", "devant", "la", "r\u00e9sistance", "des", "soldats", "r\u00e9publicains", "et", "volontaires", "nantais", "men\u00e9s", "par", "le", "maire", "ren\u00e9", "gaston", "baco", "de", "la", "chapelle", "les", "insurg\u00e9s", "doivent", "battre", "en", "retraite", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "arm\u00e9es", "vend\u00e9ennes", "jacques", "cathelineau", "est", "mortellement", "touch\u00e9", "place", "viarme", "en", "un", "autre", "chef", "vend\u00e9en", "est", "ex\u00e9cut\u00e9", "sur", "cette", "m\u00eame", "place", "le", "lieutenant", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "charette", "d'octobre", "\u00e0", "f\u00e9vrier", "jeanbaptiste", "carrier", "missionn\u00e9", "par", "la", "convention", "instaure", "une", "politique", "de", "terreur", "impitoyable", "\u00e0", "personnes", "hommes", "femmes", "et", "enfants", "sont", "enferm\u00e9es", "dans", "les", "prisons", "de", "nantes", "parmi", "cellesci", "\u00e0", "meurent", "par", "la", "guillotine", "les", "fusillades", "dans", "les", "carri\u00e8res", "de", "gigant", "les", "\u00e9pid\u00e9mies", "de", "typhus", "et", "les", "noyades", "en", "loire", "le", "octobre", "chouans", "command\u00e9s", "par", "pierre", "louis", "godet", "de", "ch\u00e2tillon", "et", "louis", "d'andign\u00e9", "r\u00e9ussissent", "un", "raid", "sur", "nantes", "qui", "est", "occup\u00e9e", "pendant", "quelques", "heures", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9volution", "la", "r\u00e9volution", "industrielle", "pr\u00e9fecture", "de", "la", "loireinf\u00e9rieure", "nantes", "continue", "son", "d\u00e9veloppement", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "sindustrialise", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'activit\u00e9", "de", "son", "port", "la", "production", "agricole", "r\u00e9gionale", "et", "sa", "forte", "r\u00e9activit\u00e9", "commerciale", "nantes", "se", "positionne", "notamment", "dans", "l'industrie", "alimentaire", "les", "biscuiteries", "avec", "lef\u00e8vreutile", "lu", "et", "les", "conserveries", "avec", "saupiquet", "mais", "aussi", "le", "textile", "le", "raffinage", "du", "sucre", "beghin", "say", "les", "engrais", "phosphat\u00e9s", "azf", "et", "l'armement", "dans", "les", "ann\u00e9es", "la", "ville", "voit", "se", "d\u00e9velopper", "le", "journal", "l'union", "bretonne", "principal", "organe", "bonapartiste", "de", "province", "qui", "tire", "\u00e0", "une", "moyenne", "de", "exemplaires", "et", "s'est", "heurt\u00e9", "au", "clerg\u00e9", "qui", "a", "pr\u00each\u00e9", "le", "d\u00e9sabonnement", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "deux", "autres", "quotidiens", "sortent", "des", "imprimeries", "\u00e0", "nantes", "le", "phare", "de", "la", "loire", "r\u00e9publicain", "et", "l'esp\u00e9rance", "du", "peuple", "monarchiste", "une", "image", "symbolique", "reste", "de", "cette", "\u00e9poque", "avec", "le", "pont", "transbordeur", "\u00e0", "nacelle", "qui", "fut", "ouvert", "en", "et", "op\u00e9rationnel", "jusqu'en", "pour", "faciliter", "la", "travers\u00e9e", "du", "bras", "nord", "de", "la", "loire", "la", "madeleine", "par", "le", "public", "et", "les", "entreprises", "du", "secteur", "notamment", "les", "chantiers", "dubigeon", "et", "la", "fonderie", "voruz", "puis", "ce", "fut", "un", "d\u00e9clin", "dans", "un", "contexte", "de", "crise", "en", "autre", "signe", "de", "symbole", "de", "la", "vitalit\u00e9", "de", "nantes", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "elle", "est", "la", "premi\u00e8re", "ville", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "se", "doter", "d'un", "r\u00e9seau", "de", "tramway", "fonctionnant", "\u00e0", "l'air", "comprim\u00e9", "une", "invention", "de", "l'ing\u00e9nieur", "louis", "m\u00e9karski", "tardivement", "\u00e9lectrifi\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "ce", "premier", "r\u00e9seau", "sera", "en", "fonctionnement", "jusqu'en", "pour", "\u00eatre", "remplac\u00e9", "par", "service", "d'autobus", "en", "nantes", "annexe", "les", "communes", "voisines", "de", "chantenaysurloire", "et", "doulon", "inondations", "et", "comblements", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "est", "ponctu\u00e9e", "par", "de", "nombreuses", "crues", "la", "plus", "marquante", "est", "sans", "doute", "celle", "de", "outre", "les", "d\u00e9g\u00e2ts", "mat\u00e9riels", "ces", "inondations", "ont", "des", "cons\u00e9quences", "\u00e9conomiques", "avec", "la", "fermeture", "d'usines", "lef\u00e8vreutile", "manufacture", "des", "tabacs", "etc", "de", "\u00e0", "elles", "sont", "quasiannuelles", "dans", "les", "ann\u00e9es", "des", "comblements", "sont", "entrepris", "notamment", "ceux", "des", "bras", "dits", "de", "la", "bourse", "et", "de", "l'h\u00f4pital", "autour", "de", "l'\u00eele", "feydeau", "ainsi", "que", "celui", "de", "la", "portion", "de", "l'erdre", "entre", "son", "embouchure", "sur", "la", "loire", "et", "la", "pr\u00e9fecture", "cette", "partie", "est", "d\u00e9nomm\u00e9e", "depuis", "cours", "des", "otages", "ces", "travaux", "sont", "r\u00e9alis\u00e9s", "d'une", "part", "pour", "d\u00e9senclaver", "les", "usines", "telles", "lef\u00e8vreutile", "et", "d'autre", "part", "pour", "ma\u00eetriser", "les", "inondations", "ann\u00e9es", "le", "juin", "le", "saintphilibert", "un", "vapeur", "affr\u00e9t\u00e9", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "les", "loisirs", "quitte", "nantes", "dans", "la", "matin\u00e9e", "pour", "l'\u00eele", "de", "noirmoutier", "lors", "de", "son", "retour", "sur", "nantes", "dans", "la", "soir\u00e9e", "le", "navire", "fait", "naufrage", "au", "large", "de", "la", "pointe", "saintgildas", "\u00e0", "son", "bord", "pr\u00e8s", "de", "passagers", "pour", "la", "plupart", "issus", "des", "mouvements", "ouvriers", "et", "libres", "penseurs", "disparaissent", "dans", "les", "flots", "huit", "personnes", "seulement", "seront", "sauv\u00e9es", "la", "plupart", "des", "corps", "ne", "seront", "jamais", "retrouv\u00e9s", "le", "deuil", "impossible", "donne", "lieu", "\u00e0", "de", "multiples", "rumeurs", "\u00e0", "des", "conflits", "politiques", "sur", "fond", "d'opposition", "entre", "cl\u00e9ricaux", "et", "anticl\u00e9ricaux", "charles", "maurras", "interpelle", "aristide", "briand", "dans", "l'action", "fran\u00e7aise", "organe", "de", "presse", "royaliste", "les", "p\u00eacheurs", "de", "l'\u00eele", "d'hdic", "\u00e9voqueront", "les", "cons\u00e9quences", "d\u00e9sastreuses", "des", "rumeurs", "sur", "la", "p\u00eache", "un", "proc\u00e8s", "tenu", "en", "qui", "sauvegarde", "les", "int\u00e9r\u00eats", "des", "armateurs", "d\u00e9boute", "les", "familles", "des", "naufrag\u00e9s", "il", "d\u00e9cide", "de", "la", "conservation", "et", "de", "la", "fermeture", "des", "archives", "jusqu'en", "le", "octobre", "le", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "pcf", "maurice", "thorez", "lance", "\u00e0", "nantes", "l'appel", "pour", "la", "cr\u00e9ation", "dun", "large", "front", "populaire", "qui", "sera", "accept\u00e9", "par", "la", "sfio", "seconde", "guerre", "mondiale", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "nantes", "est", "occup\u00e9e", "par", "l'arm\u00e9e", "allemande", "\u00e0", "partir", "du", "juin", "le", "octobre", "le", "feldkommandant", "karl", "hotz", "est", "abattu", "rue", "du", "roialbert", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "la", "cath\u00e9drale", "par", "un", "jeune", "r\u00e9sistant", "parisien", "gilbert", "brustlein", "accompagn\u00e9", "de", "spartaco", "guisco", "et", "marcel", "bourdarias", "les", "repr\u00e9sailles", "sont", "imm\u00e9diates", "le", "octobre", "les", "nazis", "annoncent", "l'ex\u00e9cution", "de", "cinquante", "otages", "vingtsept", "sont", "ex\u00e9cut\u00e9s", "le", "octobre", "au", "camp", "de", "choisel", "de", "ch\u00e2teaubriant", "\u00e0", "km", "de", "nantes", "parmi", "eux", "il", "y", "a", "guy", "m\u00f4quet", "seize", "autres", "seront", "fusill\u00e9s", "le", "m\u00eame", "jour", "\u00e0", "nantes", "au", "champ", "de", "tir", "du", "b\u00eale", "dans", "le", "quartier", "de", "la", "beaujoire", "le", "monument", "aux", "otages", "situ\u00e9", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "la", "pr\u00e9fecture", "\u00e9voque", "la", "m\u00e9moire", "des", "quarantehuit", "victimes", "tandis", "qu'une", "st\u00e8le", "devant", "le", "no", "de", "la", "rue", "du", "roialbert", "rend", "hommage", "aux", "r\u00e9sistants", "ayant", "abattu", "l'officier", "allemand", "l'ann\u00e9e", "est", "marqu\u00e9e", "par", "deux", "bombardements", "par", "les", "forces", "alli\u00e9es", "particuli\u00e8rement", "destructeurs", "et", "meurtriers", "les", "et", "septembre", "les", "bombardiers", "l\u00e2chent", "entre", "et", "bombes", "sur", "la", "ville", "avec", "pour", "principal", "objectif", "la", "destruction", "des", "infrastructures", "portuaires", "et", "industrielles", "cependant", "les", "civils", "sont", "fortement", "touch\u00e9s", "avec", "morts", "et", "bless\u00e9s", "de", "plus", "habitations", "sont", "d\u00e9truites", "et", "pr\u00e8s", "de", "sont", "inhabitables", "les", "allemands", "quittent", "la", "ville", "le", "ao\u00fbt", "avant", "l'arriv\u00e9e", "d'un", "d\u00e9tachement", "de", "la", "e", "arm\u00e9e", "am\u00e9ricaine", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "george", "patton", "command\u00e9", "par", "g\u00e9n\u00e9ral", "john", "shirley", "wood", "le", "r\u00f4le", "de", "nantes", "dans", "la", "r\u00e9sistance", "est", "honor\u00e9", "par", "la", "croix", "de", "la", "lib\u00e9ration", "d\u00e9cern\u00e9e", "depuis", "londres", "par", "charles", "de", "gaulle", "\u00e0", "l'annonce", "de", "l'action", "contre", "karl", "hotz", "en", "il", "s'agit", "de", "l'une", "des", "cinq", "villes", "fran\u00e7aises", "ayant", "obtenu", "cette", "distinction", "p\u00e9riode", "d'apr\u00e8sguerre", "la", "reconstruction", "de", "la", "ville", "est", "confi\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "\u00e0", "l'architecte", "michel", "rouxspitz", "d\u00e9truite", "partiellement", "l'industrie", "nantaise", "souffrait", "\u00e9galement", "de", "v\u00e9tust\u00e9", "pour", "les", "parties", "intactes", "ce", "n'est", "qu'en", "que", "l'activit\u00e9", "maritime", "de", "la", "r\u00e9gion", "nantaise", "a", "retrouv\u00e9", "son", "niveau", "de", "le", "moteur", "de", "la", "reconstruction", "\u00e9conomique", "dans", "les", "ann\u00e9es", "est", "la", "construction", "navale", "depuis", "ce", "secteur", "d'activit\u00e9", "b\u00e9n\u00e9ficiait", "d'aides", "\u00e9tatiques", "sous", "une", "forme", "ou", "une", "autre", "entre", "et", "un", "tiers", "des", "rentr\u00e9es", "d'argent", "des", "chantiers", "venaient", "de", "l'\u00e9tat", "en", "en", "p\u00e9riode", "de", "pleinemploi", "les", "chantiers", "navals", "nantais", "connaissent", "de", "violentes", "et", "importantes", "gr\u00e8ves", "les", "ouvriers", "de", "la", "m\u00e9tallurgie", "et", "du", "b\u00e2timent", "revendiquent", "des", "augmentations", "de", "salaire", "le", "ao\u00fbt", "cours", "des", "otages", "un", "ouvrier", "ma\u00e7on", "de", "vingtquatre", "ans", "jean", "rigollet", "est", "tu\u00e9", "d'une", "balle", "par", "un", "crs", "en", "le", "pont", "transbordeur", "est", "d\u00e9mont\u00e9", "alors", "que", "l'\u00e9poque", "est", "marqu\u00e9e", "par", "une", "forme", "de", "rejet", "du", "pass\u00e9", "breton", "par", "les", "acteurs", "\u00e9conomiques", "et", "politiques", "par", "exemple", "abel", "durand", "porteparole", "des", "milieux", "\u00e9conomiques", "nantais", "appr\u00e9ciait", "en", "cette", "race", "endurante", "elle", "sait", "se", "contenter", "de", "salaires", "modestes", "mais", "en", "le", "m\u00eame", "rejette", "cette", "r\u00e9gion", "pauvre", "et", "sousd\u00e9velopp\u00e9e", "principalement", "en", "raison", "d'int\u00e9r\u00eats", "\u00e9conomiques", "nantes", "devient", "capitale", "de", "la", "r\u00e9gion", "nouvellement", "constitu\u00e9e", "des", "pays", "de", "la", "loire", "en", "la", "part", "des", "chantiers", "navals", "nantais", "est", "de", "contre", "pour", "la", "basseloire", "vingt", "ans", "plus", "t\u00f4t", "l\u00e9tat", "modifiant", "sa", "politique", "de", "subvention", "et", "face", "\u00e0", "la", "concurrence", "internationale", "les", "chantiers", "commencent", "leur", "d\u00e9clin", "en", "sudaviation", "\u00e0", "bouguenais", "est", "le", "point", "de", "d\u00e9part", "de", "la", "gr\u00e8ve", "g\u00e9n\u00e9rale", "qui", "paralyse", "la", "france", "sans", "doute", "un", "sympt\u00f4me", "du", "malaise", "social", "qui", "frappe", "nantes", "apr\u00e8s", "la", "crise", "des", "ann\u00e9es", "au", "milieu", "de", "restructurations", "qui", "voient", "les", "principales", "industries", "locales", "rachet\u00e9es", "par", "de", "grands", "groupes", "internationaux", "la", "ville", "subit", "ce", "que", "personne", "ne", "pouvait", "imaginer", "vingt", "ans", "auparavant", "la", "fin", "de", "la", "construction", "navale", "\u00e0", "nantes", "en", "le", "renouveau", "nantais", "en", "nantes", "est", "la", "premi\u00e8re", "ville", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "se", "doter", "d'un", "r\u00e9seau", "de", "tramway", "moderne", "le", "tgv", "arrive", "lui", "en", "le", "pont", "de", "chevir\u00e9", "franchit", "la", "loire", "en", "entre", "et", "nantes", "est", "la", "m\u00e9tropole", "fran\u00e7aise", "qui", "a", "connu", "la", "plus", "forte", "croissance", "elle", "est", "devenue", "la", "troisi\u00e8me", "place", "financi\u00e8re", "de", "france", "apr\u00e8s", "paris", "et", "lyon", "le", "min", "de", "nantes", "est", "le", "second", "apr\u00e8s", "rungis", "tandis", "que", "le", "port", "nantessaintnazaire", "est", "le", "cinqui\u00e8me", "port", "autonome", "fran\u00e7ais", "apr\u00e8s", "ceux", "de", "marseille", "le", "havre", "dunkerque", "et", "calais", "parall\u00e8lement", "renouvel\u00e9", "depuis", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "le", "mouvement", "revendiquant", "l'appartenance", "de", "nantes", "\u00e0", "la", "bretagne", "s'installe", "en", "l'agence", "culturelle", "bretonne", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "la", "mairie", "en", "le", "conseil", "municipal", "reconna\u00eet", "l'appartenance", "historique", "et", "culturelle", "de", "nantes", "\u00e0", "la", "bretagne", "sans", "remettre", "en", "cause", "l'administration", "r\u00e9gionale", "existante", "cette", "acceptation", "du", "pass\u00e9", "a", "permis", "\u00e9galement", "de", "faire", "reculer", "le", "refoulement", "existant", "sur", "la", "m\u00e9moire", "de", "la", "traite", "n\u00e9gri\u00e8re", "l'image", "de", "nantes", "est", "v\u00e9hicul\u00e9e", "par", "son", "dynamisme", "culturel", "avec", "la", "micar\u00eame", "d\u00e9sormais", "baptis\u00e9e", "carnaval", "de", "nantes", "incluant", "deux", "grands", "d\u00e9fil\u00e9s", "en", "centreville", "le", "royal", "de", "luxe", "le", "festival", "des", "allum\u00e9es", "la", "folle", "journ\u00e9e", "le", "festival", "des", "continents", "ainsi", "qu'une", "politique", "d'urbanisme", "alliant", "la", "r\u00e9novation", "et", "la", "mise", "en", "valeur", "du", "patrimoine", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "quartiers", "modernes", "politique", "et", "administration", "administration", "territoriale", "quartiers", "depuis", "la", "municipalit\u00e9", "nantaise", "a", "divis\u00e9", "la", "ville", "en", "onze", "quartiers", "administratifs", "partag\u00e9s", "\u00e0", "leur", "tour", "en", "microquartiers", "poss\u00e9dant", "chacun", "un", "comit\u00e9", "consultatif", "et", "des", "\u00e9lus", "r\u00e9f\u00e9rents", "ainsi", "qu'une", "\u00e9quipe", "de", "techniciens", "municipaux", "ces", "quartiers", "sont", "intercommunalit\u00e9s", "nantes", "forme", "avec", "communes", "voisines", "la", "m\u00e9tropole", "d\u00e9nomm\u00e9e", "nantes", "m\u00e9tropole", "le", "p\u00f4le", "m\u00e9tropolitain", "nantes", "saintnazaire", "dont", "le", "si\u00e8ge", "est", "\u00e0", "nantes", "remplace", "le", "syndicat", "mixte", "du", "scot", "depuis", "le", "juillet", "il", "est", "constitu\u00e9", "de", "six", "intercommunalit\u00e9s", "nantes", "m\u00e9tropole", "la", "communaut\u00e9", "d'agglom\u00e9ration", "de", "la", "r\u00e9gion", "nazairienne", "et", "de", "l'estuaire", "carene", "la", "communaut\u00e9", "de", "communes", "loire", "et", "sillon", "la", "communaut\u00e9", "de", "communes", "cur", "d'estuaire", "la", "communaut\u00e9", "de", "communes", "d'erdre", "et", "gesvres", "et", "la", "communaut\u00e9", "de", "communes", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "blain", "totalisant", "communes", "et", "habitants", "en", "il", "est", "pr\u00e9sid\u00e9", "par", "gilles", "reti\u00e8re", "\u00e9galement", "pr\u00e9sident", "de", "nantes", "m\u00e9tropole", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "de", "ce", "p\u00f4le", "m\u00e9tropolitain", "la", "communaut\u00e9", "urbaine", "de", "nantes", "d\u00e9signe", "des", "repr\u00e9sentants", "administrant", "l'institution", "ces", "\u00e9lus", "ont", "\u00e9labor\u00e9", "un", "sch\u00e9ma", "de", "coh\u00e9rence", "territoriale", "scot", "document", "d'urbanisme", "qui", "orientera", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "m\u00e9tropole", "\u00e0", "l'horizon", "cantons", "depuis", "le", "red\u00e9coupage", "cantonal", "de", "nantes", "est", "divis\u00e9e", "en", "sept", "cantons", "dont", "les", "limites", "ne", "co\u00efncident", "pas", "avec", "celles", "des", "onze", "quartiers", "administratifs", "de", "la", "ville", "chacun", "de", "ces", "cantons", "est", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "deux", "conseillers", "un", "homme", "et", "une", "femme", "au", "sein", "du", "conseil", "d\u00e9partemental", "de", "la", "loireatlantique", "soit", "si\u00e8ges", "sur", "les", "que", "compte", "cette", "assembl\u00e9e", "avant", "ce", "red\u00e9coupage", "le", "territoire", "communal", "de", "nantes", "\u00e9tait", "r\u00e9parti", "sur", "onze", "cantons", "le", "e", "canton", "incluait", "\u00e9galement", "la", "commune", "de", "saints\u00e9bastiensurloire", "anciens", "arrondissements", "municipaux", "de", "\u00e0", "nantes", "\u00e9tait", "d\u00e9coup\u00e9e", "en", "arrondissements", "qui", "contrairement", "\u00e0", "paris", "marseille", "et", "lyon", "n'\u00e9taient", "pas", "des", "arrondissements", "municipaux", "d\u00e9tenant", "un", "r\u00f4le", "administratif", "d'abord", "de", "le", "nombre", "est", "port\u00e9", "\u00e0", "en", "lorsque", "les", "communes", "de", "chantenay", "et", "doulon", "furent", "annex\u00e9es", "l'ordonnance", "de", "police", "du", "septembre", "imposa", "que", "la", "mention", "du", "num\u00e9ro", "d'arrondissement", "soit", "port\u00e9e", "sur", "les", "plaques", "de", "rue", "celleci", "figure", "toujours", "sur", "certaines", "d'entre", "elles", "les", "arrondissements", "municipaux", "nantais", "ont", "\u00e9t\u00e9", "supprim\u00e9s", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'adoption", "de", "la", "r\u00e9forme", "judiciaire", "de", "d\u00e9cembre", "qui", "remplace", "les", "justices", "de", "paix", "par", "des", "tribunaux", "d'instance", "r\u00e9gion", "et", "d\u00e9partement", "nantes", "est", "la", "pr\u00e9fecture", "\u00e0", "la", "fois", "du", "d\u00e9partement", "de", "la", "loireatlantique", "et", "de", "la", "r\u00e9gion", "pays", "de", "la", "loire", "l'h\u00f4tel", "de", "pr\u00e9fecture", "occupe", "notamment", "l'ancien", "\u00e9difice", "de", "la", "chambre", "des", "comptes", "de", "bretagne", "situ\u00e9", "place", "rogersalengro", "la", "ville", "abrite", "le", "si\u00e8ge", "du", "conseil", "d\u00e9partemental", "de", "la", "loireatlantique", "contigu", "\u00e0", "l'h\u00f4tel", "de", "pr\u00e9fecture", "et", "celui", "du", "conseil", "r\u00e9gional", "des", "pays", "de", "la", "loire", "l'h\u00f4tel", "de", "r\u00e9gion", "est", "situ\u00e9", "sur", "l'\u00eele", "de", "nantes", "nantes", "et", "la", "bretagne", "la", "question", "de", "l'appartenance", "administrative", "de", "nantes", "et", "plus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "de", "la", "loireatlantique", "\u00e0", "la", "r\u00e9gion", "bretagne", "est", "r\u00e9guli\u00e8rement", "l'objet", "de", "d\u00e9bats", "correspondant", "\u00e0", "un", "renouveau", "marqu\u00e9", "de", "la", "bretonnit\u00e9", "depuis", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "nantes", "est", "la", "plus", "grande", "ville", "de", "ce", "qui", "fut", "jadis", "le", "royaume", "le", "duch\u00e9", "puis", "la", "province", "de", "bretagne", "appartenance", "qui", "est", "toujours", "un", "\u00e9l\u00e9ment", "constitutif", "de", "son", "identit\u00e9", "historiquement", "les", "liens", "du", "pays", "nantais", "pae\u00ef", "de", "n\u00e0ntt", "en", "gallo", "bro", "naoned", "en", "breton", "et", "de", "la", "bretagne", "sont", "nombreux", "les", "ducs", "de", "bretagne", "ont", "souvent", "fait", "de", "nantes", "leur", "lieu", "de", "r\u00e9sidence", "principale", "jusqu'au", "xve", "si\u00e8cle", "comme", "en", "t\u00e9moigne", "aujourd'hui", "encore", "la", "pr\u00e9sence", "du", "ch\u00e2teau", "des", "ducs", "de", "bretagne", "au", "cur", "de", "la", "ville", "et", "le", "souvenir", "du", "ch\u00e2teau", "du", "bouffay", "en", "la", "suppression", "des", "anciennes", "provinces", "et", "la", "cr\u00e9ation", "des", "d\u00e9partements", "d\u00e9coupe", "la", "bretagne", "en", "cinq", "d\u00e9partements", "la", "loireinf\u00e9rieure", "aujourd'hui", "loireatlantique", "est", "l'un", "de", "ces", "derniers", "en", "la", "bretagne", "est", "bri\u00e8vement", "recompos\u00e9e", "par", "le", "mandat", "de", "commissaire", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "bretagne", "qu'obtient", "le", "nantais", "michel", "rocher", "avec", "autorit\u00e9", "sur", "les", "commissaires", "g\u00e9n\u00e9raux", "appellation", "qui", "venait", "de", "remplacer", "celle", "de", "pr\u00e9fet", "des", "quatre", "autres", "d\u00e9partements", "bretons", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "les", "regroupements", "d\u00e9partementaux", "successifs", "r\u00e9gions", "\u00e9conomiques", "cl\u00e9mentel", "et", "r\u00e9gions", "touristiques", "cr\u00e9\u00e9es", "en", "r\u00e9gions", "\u00e9conomiques", "cr\u00e9\u00e9es", "en", "par", "le", "r\u00e9gime", "de", "vichy", "r\u00e9gions", "de", "programme", "de", "transform\u00e9es", "ult\u00e9rieurement", "en", "r\u00e9gions", "administratives", "s\u00e9par\u00e8rent", "\u00e0", "chaque", "fois", "la", "loireatlantique", "des", "autres", "d\u00e9partements", "bretons", "nantes", "est", "\u00e0", "l'heure", "actuelle", "administrativement", "en", "r\u00e9gion", "pays", "de", "la", "loire", "mais", "le", "d\u00e9bat", "persiste", "certains", "d\u00e9coupages", "correspondent", "\u00e0", "la", "bretagne", "historique", "et", "culturelle", "\u00e0", "cinq", "d\u00e9partements", "comme", "celui", "judiciaire", "nantes", "d\u00e9pendant", "de", "la", "cour", "d'appel", "de", "rennes", "et", "religieux", "le", "dioc\u00e8se", "de", "nantes", "suffragant", "de", "l'archev\u00each\u00e9", "de", "rennes", "et", "bien", "d'autres", "administratifs", "ou", "commerciaux", "la", "question", "linguistique", "est", "\u00e9galement", "complexe", "didier", "guyvarc'h", "affirme", "que", "la", "ville", "n'a", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "bretonnante", "dans", "l'est", "de", "la", "bretagne", "appel\u00e9", "bretagne", "gall\u00e8se", "ou", "hautebretagne", "les", "langues", "d'o\u00efl", "le", "gallo", "et", "le", "fran\u00e7ais", "furent", "largement", "majoritaires", "le", "gallo", "\u00e9tait", "surtout", "utilis\u00e9", "dans", "les", "campagnes", "le", "fran\u00e7ais", "dans", "les", "grandes", "villes", "dans", "cellesci", "et", "particuli\u00e8rement", "\u00e0", "nantes", "et", "\u00e0", "rennes", "la", "langue", "bretonne", "\u00e9tait", "tr\u00e8s", "peu", "pr\u00e9sente", "et", "essentiellement", "parl\u00e9e", "par", "les", "immigrants", "venus", "de", "bassebretagne", "comme", "l'attestent", "des", "voyageurs", "du", "moyen", "\u00e2ge", "ou", "bien", "jules", "verne", "de", "p\u00e8re", "parisien", "et", "de", "m\u00e8re", "bretonne", "comme", "il", "l'\u00e9crivit", "dans", "un", "descriptif", "du", "d\u00e9partement", "de", "la", "loireatlantique", "dans", "le", "quartier", "de", "chantenay", "o\u00f9", "l'immigration", "bretonnante", "fut", "importante", "il", "y", "avait", "une", "procession", "o\u00f9", "l'on", "chantait", "des", "cantiques", "en", "breton", "jusque", "dans", "les", "ann\u00e9es", "aujourd'hui", "la", "langue", "bretonne", "reste", "implant\u00e9e", "\u00e0", "nantes", "via", "notamment", "l'\u00e9cole", "diwan", "qui", "propose", "depuis", "un", "enseignement", "enti\u00e8rement", "en", "breton", "une", "\u00e9cole", "publique", "les", "marsauderies", "et", "une", "\u00e9cole", "priv\u00e9e", "saintemadeleine", "accueillent", "depuis", "les", "enfants", "dans", "un", "cadre", "bilingue", "le", "gallo", "est", "menac\u00e9", "de", "disparition", "administration", "municipale", "les", "premi\u00e8res", "traces", "li\u00e9es", "\u00e0", "l'administration", "de", "nantes", "se", "trouvent", "dans", "des", "archives", "remontant", "\u00e0", "l'an", "avec", "l'organisation", "de", "r\u00e9unions", "du", "conseil", "des", "bourgeois", "de", "la", "ville", "le", "conseil", "comprend", "cinq", "ou", "six", "bourgeois", "il", "a", "pour", "but", "d'arr\u00eater", "avec", "le", "capitaine", "de", "ville", "plusieurs", "mesures", "relatives", "\u00e0", "la", "cit\u00e9", "en", "le", "duc", "de", "bretagne", "jean", "v", "donne", "aux", "nantais", "le", "pouvoir", "d'\u00e9lire", "un", "procureur", "des", "bourgeois", "et", "en", "\u00e9tend", "les", "libert\u00e9s", "communales", "en", "le", "roi", "de", "france", "fran\u00e7ois", "ii", "cr\u00e9e", "par", "lettres", "patentes", "la", "mairie", "de", "nantes", "mais", "les", "nantais", "n'auront", "une", "v\u00e9ritable", "mairie", "avec", "maire", "et", "\u00e9chevins", "qu'en", "le", "nombre", "initial", "d'\u00e9chevins", "passe", "de", "dix", "en", "\u00e0", "six", "en", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "central", "existe", "depuis", "il", "se", "situe", "entre", "les", "rues", "de", "l'h\u00f4teldeville", "saintl\u00e9onard", "gardedieu", "et", "de", "strasbourg", "depuis", "le", "er", "avril", "le", "conseil", "municipal", "est", "compos\u00e9", "de", "membres", "y", "compris", "le", "maire", "adjoints", "et", "conseillers", "municipaux", "\u00e9lus", "municipaux", "maires", "de", "nantes", "le", "e", "et", "actuel", "maire", "de", "nantes", "est", "la", "socialiste", "johanna", "rolland", "premi\u00e8re", "femme", "\u00e0", "diriger", "la", "municipalit\u00e9", "depuis", "huit", "maires", "se", "sont", "succ\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "nantes", "conseil", "municipal", "composition", "du", "conseil", "municipal", "de", "nantes", "par", "groupes", "politiques", "au", "avril", "parmi", "les", "membres", "de", "la", "majorit\u00e9", "municipale", "se", "trouve", "le", "maire", "et", "ses", "adjoints", "tendances", "politiques", "et", "r\u00e9sultats", "depuis", "la", "municipalit\u00e9", "se", "situe", "politiquement", "\u00e0", "gauche", "au", "r\u00e9f\u00e9rendum", "sur", "le", "trait\u00e9", "constitutionnel", "pour", "l'europe", "du", "mai", "les", "nantais", "ont", "majoritairement", "vot\u00e9", "pour", "la", "constitution", "europ\u00e9enne", "avec", "de", "oui", "contre", "de", "non", "avec", "un", "taux", "d'abstention", "de", "france", "enti\u00e8re", "non", "\u00e0", "oui", "\u00e0", "en", "selon", "le", "d\u00e9compte", "des", "voix", "obtenues", "lors", "des", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "sur", "la", "commune", "de", "nantes", "c'est", "christophe", "b\u00e9chu", "repr\u00e9sentant", "ce", "qui", "\u00e9tait", "alors", "la", "majorit\u00e9", "de", "droite", "au", "niveau", "national", "qui", "arrive", "en", "t\u00eate", "avec", "des", "voix", "juste", "devant", "yannick", "jadot", "d'europe", "\u00e9cologie", "les", "verts", "tous", "deux", "devan\u00e7ant", "la", "liste", "du", "parti", "socialiste", "conduite", "par", "bernadette", "vergnaud", "avec", "et", "celle", "du", "modem", "rassembl\u00e9e", "derri\u00e8re", "sylvie", "goulard", "avec", "aucune", "autre", "liste", "ne", "d\u00e9passant", "lors", "des", "\u00e9lections", "cantonales", "de", "et", "parmi", "les", "si\u00e8ges", "de", "conseiller", "g\u00e9n\u00e9ral", "attribu\u00e9s", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "commune", "de", "nantes", "le", "parti", "socialiste", "en", "a", "obtenu", "respectivement", "en", "et", "en", "l'ump", "en", "et", "les", "divers", "droite", "en", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "fran\u00e7aise", "de", "le", "premier", "tour", "a", "vu", "arriver", "en", "t\u00eate", "fran\u00e7ois", "hollande", "avec", "soit", "voix", "suivi", "de", "nicolas", "sarkozy", "avec", "soit", "voix", "puis", "de", "jeanluc", "m\u00e9lenchon", "avec", "soit", "voix", "fran\u00e7ois", "bayrou", "avec", "soit", "voix", "et", "enfin", "de", "marine", "le", "pen", "avec", "soit", "voix", "aucun", "autre", "candidat", "ne", "d\u00e9passant", "le", "seuil", "des", "au", "second", "tour", "les", "\u00e9lecteurs", "ont", "vot\u00e9", "\u00e0", "soit", "voix", "pour", "fran\u00e7ois", "hollande", "contre", "soit", "voix", "pour", "nicolas", "sarkozy", "r\u00e9sultat", "tr\u00e8s", "marqu\u00e9", "\u00e0", "gauche", "par", "rapport", "\u00e0", "celui", "de", "la", "france", "enti\u00e8re", "qui", "fut", "au", "second", "tour", "de", "pour", "fran\u00e7ois", "hollande", "et", "pour", "nicolas", "sarkozy", "lors", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "qui", "suivent", "la", "gauche", "obtient", "les", "cinq", "si\u00e8ges", "de", "d\u00e9put\u00e9", "concernant", "la", "commune", "quatre", "pour", "le", "parti", "socialiste", "dont", "celui", "de", "jeanmarc", "ayrault", "fra\u00eechement", "nomm\u00e9", "premier", "ministre", "et", "un", "pour", "europe", "\u00e9cologie", "les", "verts", "les", "\u00e9lections", "municipales", "de", "\u00e0", "nantes", "ont", "vu", "la", "victoire", "au", "second", "tour", "de", "la", "liste", "d'union", "de", "la", "gauche", "conduite", "par", "johanna", "rolland", "avec", "devant", "la", "liste", "ump", "de", "laurence", "garnier", "avec", "soit", "le", "meilleur", "score", "d'un", "candidat", "de", "gauche", "dans", "une", "ville", "de", "plus", "de", "habitants", "c'est", "la", "premi\u00e8re", "fois", "depuis", "qu'il", "y", "a", "un", "second", "tour", "pour", "les", "municipales", "dans", "la", "commune", "\u00e0", "la", "suite", "du", "red\u00e9coupage", "des", "cantons", "leur", "nombre", "\u00e0", "nantes", "diminue", "passant", "de", "\u00e0", "lors", "des", "\u00e9lections", "d\u00e9partementales", "de", "le", "ps", "remporte", "la", "totalit\u00e9", "des", "cantons", "avec", "des", "scores", "allant", "de", "\u00e0", "nantes", "\u00e0", "\u00e0", "nantes", "ces", "r\u00e9sultats", "sont", "donc", "\u00e0", "contrecourant", "de", "la", "tendance", "nationale", "et", "d\u00e9partementale", "nantes", "restant", "un", "bastion", "du", "ps", "les", "\u00e9lections", "r\u00e9gionales", "de", "voient", "le", "candidat", "socialiste", "christophe", "clergeau", "arriver", "en", "t\u00eate", "au", "premier", "tour", "avec", "des", "voix", "contre", "\u00e0", "son", "adversaire", "de", "droite", "bruno", "retailleau", "suivis", "de", "l'\u00e9cologiste", "sophie", "bringuy", "avec", "des", "suffrages", "puis", "du", "candidat", "du", "front", "national", "pascal", "gannat", "avec", "des", "suffrages", "au", "second", "tour", "christophe", "clergeau", "dont", "la", "liste", "a", "fusionn\u00e9", "avec", "les", "\u00e9cologistes", "et", "d'autres", "partis", "de", "gauche", "obtient", "suivi", "de", "bruno", "retailleau", "avec", "puis", "pascal", "gannat", "avec", "la", "gauche", "reste", "donc", "majoritaire", "en", "voix", "sur", "la", "ville", "r\u00e9capitulatif", "de", "r\u00e9sultats", "\u00e9lectoraux", "r\u00e9cents", "instances", "judiciaires", "et", "administratives", "s\u00e9curit\u00e9", "nantes", "dispose", "d'un", "commissariat", "central", "de", "la", "police", "nationale", "place", "waldeckrousseau", "quatre", "commissariats", "subdivisionnaires", "compl\u00e8tent", "le", "dispositif", "cours", "olivierdeclisson", "boulevard", "de", "stalingrad", "boulevard", "de", "la", "libert\u00e9", "et", "rue", "du", "champdetir", "la", "ville", "dispose", "\u00e9galement", "d'une", "police", "municipale", "les", "derni\u00e8res", "unit\u00e9s", "de", "la", "gendarmerie", "nationale", "ont", "elles", "quitt\u00e9", "nantes", "en", "concernant", "les", "chiffres", "de", "la", "d\u00e9linquance", "en", "selon", "l'insee", "la", "circonscription", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "publique", "de", "nantes", "affiche", "un", "taux", "de", "criminalit\u00e9", "de", "actes", "pour", "habitants", "ce", "taux", "largement", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "la", "moyenne", "nationale", "positionne", "nantes", "au", "sixi\u00e8me", "rang", "des", "circonscriptions", "de", "plus", "de", "habitants", "derri\u00e8re", "lyon", "et", "devant", "bordeaux", "la", "pr\u00e9fecture", "de", "loireatlantique", "note", "une", "recrudescence", "particuli\u00e8re", "des", "probl\u00e9matiques", "li\u00e9es", "au", "narcobanditisme", "aux", "guerres", "de", "gangs", "aux", "trafics", "de", "cigarettes", "de", "contrebande", "aux", "agressions", "ciblant", "les", "personnes", "ou", "encore", "aux", "cambriolages", "depuis", "le", "mois", "d'avril", "nantes", "s'est", "dot\u00e9e", "d'un", "r\u00e9seau", "de", "vid\u00e9oprotection", "faisant", "appel", "\u00e0", "cam\u00e9ras", "vid\u00e9o", "couvrant", "plusieurs", "espaces", "publics", "de", "la", "ville", "tel", "que", "laxe", "allant", "du", "miroir", "deau", "devant", "le", "ch\u00e2teau", "\u00e0", "la", "place", "du", "commerce", "incluant", "le", "cur", "du", "bouffay", "mais", "aussi", "autour", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "graslin", "les", "p\u00f4les", "commerciaux", "de", "bellevue", "de", "malakoff", "des", "dervalli\u00e8res", "du", "breil", "de", "nantes", "nord", "le", "parcours", "menant", "au", "hangar", "\u00e0", "bananes", "via", "le", "parc", "des", "chantiers", "sur", "l'\u00eele", "de", "nantes", "des", "stations", "de", "transport", "en", "commun", "importantes", "ou", "encore", "le", "centre", "de", "gros", "nantest", "quartier", "doulon", "botti\u00e8re", "elles", "sont", "pilot\u00e9es", "depuis", "un", "centre", "de", "supervision", "m\u00e9tropolitain", "par", "op\u00e9rateurs", "de", "vid\u00e9o", "protection", "salari\u00e9s", "de", "nantes", "m\u00e9tropole", "qui", "mutualise", "les", "moyens", "identiques", "\u00e9galement", "mis", "en", "place", "\u00e0", "saintherblain", "rez\u00e9", "et", "vertou", "totalisant", "en", "tout", "cam\u00e9ras", "afin", "d'apporter", "toutes", "les", "garanties", "d\u00e9ontologiques", "la", "ville", "sest", "dot\u00e9e", "dun", "comit\u00e9", "\u00e9thique", "en", "d\u00e9cembre", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "le", "t\u00e9l\u00e9gramme", "recense", "fusillades", "cinq", "morts", "et", "une", "cinquantaine", "de", "bless\u00e9s", "en", "trois", "ans", "dont", "la", "raison", "principale", "serait", "le", "trafic", "de", "stup\u00e9fiants", "et", "la", "concurrence", "entre", "bandes", "apr\u00e8s", "de", "tr\u00e8s", "nombreux", "faits", "de", "criminalit\u00e9", "violents", "et", "vari\u00e9s", "sur", "plusieurs", "ann\u00e9es", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'int\u00e9rieur", "choisit", "en", "de", "d\u00e9ployer", "des", "unit\u00e9s", "de", "la", "crs", "unit\u00e9", "crs", "d\u00e9di\u00e9e", "aux", "probl\u00e9matiques", "urbaines", "sur", "l'ensemble", "des", "quartiers", "de", "nantes", "en", "mai", "une", "dizaine", "d'\u00e9pisodes", "de", "tirs", "par", "arme", "\u00e0", "feu", "ont", "fait", "un", "mort", "et", "six", "bless\u00e9s", "dont", "trois", "graves", "justice", "d\u00e9pendant", "judiciairement", "de", "la", "cour", "d'appel", "de", "rennes", "pour", "l'ordre", "judiciaire", "le", "ressort", "des", "tribunaux", "d'instance", "et", "de", "grande", "instance", "nantais", "correspond", "\u00e0", "l'est", "de", "la", "loireatlantique", "ceuxci", "si\u00e8gent", "dans", "un", "nouveau", "palais", "de", "justice", "construit", "en", "par", "jean", "nouvel", "se", "trouvant", "quai", "fran\u00e7oismitterrand", "sur", "l'\u00eele", "de", "nantes", "alors", "que", "le", "tribunal", "de", "commerce", "est", "localis\u00e9", "dans", "l'immeuble", "rhuys", "situ\u00e9", "sur", "le", "m\u00eame", "quai", "tandis", "que", "le", "conseil", "de", "prud'hommes", "se", "trouve", "boulevard", "vincentg\u00e2che", "situ\u00e9", "\u00e9galement", "sur", "l'\u00eele", "de", "nantes", "la", "ville", "est", "aussi", "le", "si\u00e8ge", "d'une", "cour", "administrative", "d'appel", "se", "trouvant", "place", "de", "l'\u00e9ditdenantes", "dont", "d\u00e9pend", "un", "tribunal", "administratif", "si\u00e9geant", "sur", "l'\u00eele", "gloriette", "le", "centre", "p\u00e9nitentiaire", "de", "nantes", "est", "organis\u00e9", "en", "quatre", "\u00e9tablissements", "r\u00e9partis", "sur", "trois", "sites", "la", "maison", "d'arr\u00eat", "pour", "hommes", "et", "femmes", "comptant", "places", "dont", "r\u00e9serv\u00e9es", "aux", "femmes", "situ\u00e9e", "rue", "de", "la", "mainguais", "au", "nordest", "de", "la", "ville", "\u00e0", "la", "limite", "de", "la", "commune", "de", "carquefou", "son", "inauguration", "le", "juin", "intervient", "six", "mois", "apr\u00e8s", "sa", "livraison", "fin", "laquelle", "cl\u00f4turait", "plus", "d'un", "an", "de", "travaux", "elle", "remplace", "la", "v\u00e9tuste", "prison", "construite", "en", "qui", "se", "trouve", "dans", "le", "centreville", "pr\u00e8s", "de", "l'ancien", "palais", "de", "justice", "rue", "descartes", "d\u00e9saffect\u00e9e", "et", "qui", "fait", "l'objet", "d'un", "projet", "urbain", "un", "centre", "de", "d\u00e9tention", "pour", "hommes", "construit", "en", "comptant", "places", "est", "situ\u00e9", "\u00e0", "la", "p\u00e9riph\u00e9rie", "nord", "de", "la", "ville", "boulevard", "alberteinstein", "un", "quartier", "de", "semilibert\u00e9", "est", "situ\u00e9", "avenue", "de", "la", "close", "non", "loin", "du", "parc", "de", "la", "gaudini\u00e8redepuis", "la", "gestion", "du", "casier", "judiciaire", "national", "direction", "des", "affaires", "criminelles", "et", "des", "gr\u00e2ces", "est", "centralis\u00e9e", "\u00e0", "nantes", "rue", "du", "landreau", "on", "trouve", "\u00e9galement", "au", "m\u00eame", "endroit", "le", "centre", "d'exploitation", "statistique", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "justice", "ces", "protection", "des", "femmes", "en", "novembre", "un", "type", "de", "lieu", "in\u00e9dit", "en", "france", "ouvre", "\u00e0", "nantes", "citad'elles", "est", "un", "accueil", "permanent", "pour", "les", "femmes", "victimes", "de", "violence", "ouvert", "heures", "sur", "et", "jours", "sur", "d'une", "superficie", "de", "m", "le", "lieu", "est", "situ\u00e9", "au", "dernier", "\u00e9tage", "d'un", "immeuble", "r\u00e9cent", "de", "l'\u00eele", "de", "nantes", "le", "rezdechauss\u00e9e", "du", "b\u00e2timent", "\u00e9tant", "particuli\u00e8rement", "s\u00e9curis\u00e9", "agents", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "tourniquets", "\u00e0", "lecteur", "de", "badge", "des", "visiophones", "ainsi", "que", "des", "portes", "blind\u00e9es", "il", "r\u00e9unit", "tout", "un", "ensemble", "de", "services", "pour", "les", "femmes", "autrefois", "dispers\u00e9s", "les", "femmes", "peuvent", "\u00eatre", "\u00e9cout\u00e9es", "porter", "plainte", "voir", "un", "avocat", "\u00eatre", "soutenues", "pour", "la", "recherche", "d'un", "logement", "elles", "sont", "accueillies", "par", "une", "\u00e9quipe", "pluridisciplinaire", "on", "y", "trouve", "des", "repr\u00e9sentants", "de", "diff\u00e9rentes", "institutions", "et", "des", "membres", "d'associations", "par", "exemple", "sos", "inceste", "et", "violences", "sexuelles", "qui", "ont", "particip\u00e9", "\u00e0", "la", "conception", "du", "lieu", "auxquels", "s'ajoutent", "quatorze", "professionnels", "des", "infirmi\u00e8res", "des", "sagesfemmes", "des", "psychologues", "etc", "l'esth\u00e9tique", "du", "lieu", "a", "\u00e9t\u00e9", "travaill\u00e9e", "sp\u00e9cialement", "pour", "que", "les", "femmes", "s'y", "sentent", "bien", "de", "plus", "trois", "logements", "d'urgence", "s\u00e9curis\u00e9s", "par", "la", "police", "pourront", "\u00eatre", "utilis\u00e9s", "par", "citad'elles", "ce", "type", "de", "projet", "n'existait", "qu'en", "belgique", "il", "est", "n\u00e9", "\u00e0", "nantes", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'engagement", "de", "la", "mairie", "et", "d'un", "constat", "selon", "lauran", "agence", "durbanisme", "de", "la", "r\u00e9gion", "nantaise", "entre", "et", "potentiellement", "plus", "de", "femmes", "seraient", "victimes", "de", "violences", "sur", "lagglom\u00e9ration", "nantaise", "et", "plus", "de", "femmes", "sur", "nantes", "politique", "de", "d\u00e9veloppement", "durable", "la", "ville", "a", "engag\u00e9", "une", "politique", "de", "d\u00e9veloppement", "durable", "en", "lan\u00e7ant", "une", "d\u00e9marche", "d'agenda", "l'agenda", "local", "est", "reconnu", "par", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'environnement", "et", "la", "ville", "est", "membre", "du", "comit\u00e9", "en", "un", "sixi\u00e8me", "de", "la", "surface", "de", "nantes", "est", "g\u00e9r\u00e9", "par", "le", "service", "espaces", "verts", "et", "environnement", "seve", "de", "la", "commune", "la", "ville", "dispose", "de", "cent", "parcs", "et", "jardins", "qui", "couvrent", "au", "total", "hectares", "les", "jardins", "familiaux", "s'ajoutent", "au", "patrimoine", "v\u00e9g\u00e9tal", "nantais", "parcelles", "sont", "actives", "r\u00e9parties", "sur", "sites", "au", "total", "en", "en", "ajoutant", "les", "jardins", "priv\u00e9s", "du", "territoire", "est", "constitu\u00e9", "d'espaces", "verts", "en", "le", "plan", "d'occupation", "des", "sols", "avait", "initi\u00e9", "une", "action", "de", "pr\u00e9servation", "des", "arbres", "en", "arbres", "ont", "\u00e9t\u00e9", "recens\u00e9s", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "commune", "dont", "d'alignement", "sur", "les", "voies", "publiques", "et", "labellis\u00e9s", "arbres", "remarquables", "nantes", "re\u00e7oit", "en", "le", "prix", "de", "la", "capitale", "verte", "de", "leurope", "d\u00e9cern\u00e9", "par", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "prise", "en", "compte", "des", "handicaps", "en", "la", "classant", "num\u00e9ro", "un", "en", "mati\u00e8re", "d'accessibilit\u00e9", "lassociation", "des", "paralys\u00e9s", "de", "france", "a", "consid\u00e9r\u00e9", "en", "que", "nantes", "est", "la", "ville", "fran\u00e7aise", "qui", "pr\u00e9sente", "la", "meilleure", "prise", "en", "compte", "du", "handicap", "prenant", "la", "succession", "dune", "commission", "extramunicipale", "le", "conseil", "nantais", "des", "personnes", "handicap\u00e9es", "cnph", "uvre", "depuis", "il", "rassemble", "\u00e9lus", "techniciens", "citoyens", "et", "responsables", "d'association", "r\u00e9alisation", "embl\u00e9matique", "le", "ch\u00e2teau", "des", "ducs", "de", "bretagne", "datant", "dans", "sa", "forme", "actuelle", "du", "xve", "si\u00e8cle", "a", "\u00e9t\u00e9", "dot\u00e9", "de", "trois", "ascenseurs", "l'un", "d'eux", "menant", "jusqu'aux", "remparts", "de", "plus", "le", "mus\u00e9e", "interactif", "que", "le", "ch\u00e2teau", "h\u00e9berge", "est", "dot\u00e9", "d'\u00e9quipements", "sensoriels", "ces", "avanc\u00e9es", "ne", "peuvent", "masquer", "les", "difficult\u00e9s", "qui", "subsistent", "les", "salles", "de", "concerts", "restant", "inaccessibles", "le", "commerce", "de", "proximit\u00e9", "n'est", "pas", "adapt\u00e9", "les", "stations", "ne", "sont", "pas", "annonc\u00e9es", "pour", "les", "malvoyants", "dans", "les", "bus", "etc", "un", "des", "chantiers", "en", "d\u00e9veloppement", "en", "est", "l'accueil", "des", "enfants", "handicap\u00e9s", "dans", "les", "cr\u00e8ches", "jumelages", "elle", "entretient", "\u00e9galement", "des", "relations", "th\u00e9matiques", "r\u00e9guli\u00e8res", "avec", "plusieurs", "autres", "villes", "et", "r\u00e9gions", "comme", "turin", "liverpool", "hambourg", "les", "asturies", "ou", "le", "qu\u00e9bec", "par", "ailleurs", "la", "ville", "de", "nantes", "r\u00e9alise", "des", "projets", "en", "association", "avec", "plusieurs", "pays", "rufisque", "s\u00e9n\u00e9gal", "recife", "br\u00e9sil", "ethekwini", "afrique", "du", "sud", "dschang", "cameroun", "agadir", "maroc", "cotonou", "b\u00e9nin", "et", "abricots", "ha\u00efti", "programme", "jeunes", "ambassadeurs", "le", "programme", "jeune", "ambassadeurs", "entre", "nantes", "et", "seattle", "a", "\u00e9t\u00e9", "propos\u00e9", "par", "jack", "cowan", "le", "consul", "de", "france", "\u00e0", "seattle", "en", "d\u00e9cembre", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'association", "nantesseattlejacksonville", "pr\u00e9sid\u00e9e", "par", "mariette", "cassourret", "aux", "repr\u00e9sentants", "du", "conseil", "nantais", "de", "la", "jeunesse", "kevin", "lognon\u00e9", "s\u00e9verine", "luce", "corentin", "cremet", "et", "\u00e0", "son", "chef", "du", "projet", "laurent", "guineljustome", "et", "\u00e0", "la", "direction", "internationale", "de", "la", "ville", "de", "nantes", "le", "programme", "a", "\u00e9t\u00e9", "mis", "en", "place", "en", "ao\u00fbt", "depuis", "de", "nombreux", "jeunes", "ambassadeurs", "ont", "permis", "de", "tisser", "des", "liens", "et", "d'\u00e9laborer", "des", "projets", "entre", "les", "villes", "jumelles", "population", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "d\u00e9mographie", "\u00e9volution", "d\u00e9mographique", "l'\u00e9volution", "du", "nombre", "d'habitants", "est", "connue", "\u00e0", "travers", "les", "recensements", "de", "la", "population", "effectu\u00e9s", "dans", "la", "commune", "depuis", "pour", "les", "communes", "de", "plus", "de", "habitants", "les", "recensements", "ont", "lieu", "chaque", "ann\u00e9e", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "enqu\u00eate", "par", "sondage", "aupr\u00e8s", "d'un", "\u00e9chantillon", "d'adresses", "repr\u00e9sentant", "de", "leurs", "logements", "contrairement", "aux", "autres", "communes", "qui", "ont", "un", "recensement", "r\u00e9el", "tous", "les", "cinq", "ans", "en", "la", "commune", "comptait", "habitants", "en", "augmentation", "de", "par", "rapport", "\u00e0", "loireatlantique", "+", "france", "hors", "mayotte", "+", "pyramide", "des", "\u00e2ges", "la", "population", "de", "la", "commune", "est", "relativement", "jeune", "en", "le", "taux", "de", "personnes", "d'un", "\u00e2ge", "inf\u00e9rieur", "\u00e0", "ans", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "soit", "un", "taux", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "la", "moyenne", "d\u00e9partementale", "le", "taux", "de", "personnes", "d'un", "\u00e2ge", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "ans", "est", "inf\u00e9rieur", "au", "taux", "d\u00e9partemental", "en", "la", "commune", "comptait", "hommes", "pour", "femmes", "soit", "un", "taux", "de", "de", "femmes", "sup\u00e9rieur", "au", "taux", "d\u00e9partemental", "les", "pyramides", "des", "\u00e2ges", "de", "la", "commune", "et", "du", "d\u00e9partement", "s'\u00e9tablissent", "comme", "suit", "nantes", "est", "la", "principale", "commune", "de", "la", "m\u00e9tropole", "nantes", "m\u00e9tropole", "peupl\u00e9e", "de", "habitants", "en", "selon", "le", "recensement", "effectu\u00e9", "par", "insee", "le", "p\u00f4le", "urbain", "form\u00e9", "autour", "de", "nantes", "ou", "unit\u00e9", "urbaine", "c'est\u00e0dire", "l'agglom\u00e9ration", "au", "sens", "de", "l'insee", "compte", "habitants", "en", "l'aire", "urbaine", "comptait", "habitants", "en", "+", "depuis", "il", "s'agit", "de", "la", "huiti\u00e8me", "de", "france", "par", "sa", "population", "cette", "aire", "urbaine", "dans", "la", "d\u00e9finition", "de", "compte", "communes", "alors", "qu'elle", "\u00e9tait", "constitu\u00e9e", "de", "communes", "en", "le", "p\u00f4le", "m\u00e9tropolitain", "nantes", "saintnazaire", "comptait", "habitants", "en", "enseignement", "les", "\u00e9tablissements", "d'enseignement", "de", "la", "commune", "rel\u00e8vent", "de", "l'acad\u00e9mie", "de", "nantes", "dont", "elle", "abrite", "le", "rectorat", "la", "ville", "compte", "plus", "de", "\u00e9tablissements", "d'enseignement", "dont", "\u00e9coles", "primaires", "coll\u00e8ges", "lyc\u00e9es", "d'enseignement", "g\u00e9n\u00e9ral", "lyc\u00e9es", "d'enseignement", "professionnel", "une", "universit\u00e9", "ainsi", "que", "des", "\u00e9tablissements", "publics", "d'enseignements", "sup\u00e9rieurs", "et", "des", "organismes", "de", "recherche", "le", "nombre", "d'\u00e9coles", "publiques", "est", "nettement", "sup\u00e9rieur", "dans", "le", "primaire", "tandis", "que", "les", "\u00e9tablissements", "priv\u00e9s", "sont", "quantitativement", "majoritaires", "dans", "l'enseignement", "secondaire", "et", "sup\u00e9rieur", "ceci", "ne", "prend", "pas", "en", "compte", "le", "nombre", "d'\u00e9l\u00e8vesr\u00e9f", "souhait\u00e9e", "parmi", "les", "lyc\u00e9es", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "de", "nantes", "on", "compte", "le", "lyc\u00e9e", "georgesclemenceau", "ouvert", "en", "sous", "le", "nom", "de", "lyc\u00e9e", "imp\u00e9ral", "o\u00f9", "furent", "cr\u00e9\u00e9es", "les", "premi\u00e8res", "classes", "pr\u00e9paratoires", "en", "de", "nombreuses", "personnalit\u00e9s", "ont", "effectu\u00e9", "une", "partie", "de", "leur", "scolarit\u00e9", "dans", "cet", "\u00e9tablissement", "jules", "verne", "julien", "gracq", "ren\u00e9", "guy", "cadou", "georges", "clemenceau", "aristide", "briand", "\u00e9douard", "herriot", "ou", "encore", "robert", "badinter", "sant\u00e9", "le", "centre", "hospitalier", "universitaire", "de", "nantes", "est", "le", "principal", "\u00e9tablissement", "m\u00e9dical", "de", "la", "ville", "il", "est", "r\u00e9parti", "sur", "plusieurs", "sites", "cinq", "d'entre", "eux", "se", "trouvent", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "commune", "l'h\u00f4teldieu", "qui", "abrite", "la", "direction", "g\u00e9n\u00e9rale", "en", "est", "le", "plus", "important", "il", "se", "situe", "dans", "le", "centreville", "et", "est", "accol\u00e9e", "\u00e0", "la", "facult\u00e9", "de", "m\u00e9decine", "et", "de", "pharmacie", "ainsi", "qu'\u00e0", "la", "facult\u00e9", "de", "chirurgie", "dentaire", "l'h\u00f4pital", "m\u00e8reenfant", "sur", "le", "m\u00eame", "site", "que", "l'h\u00f4teldieu", "la", "maison", "beaus\u00e9jour", "l'h\u00f4pital", "bellier", "sp\u00e9cialis\u00e9", "en", "g\u00e9rontologie", "l'h\u00f4pital", "saintjacques", "nantessuddeux", "sites", "se", "trouvent", "dans", "d'autres", "communes", "l'h\u00f4pital", "nordla\u00ebnnec", "\u00e0", "saintherblain", "l'h\u00f4pital", "seilleraye", "\u00e0", "carquefouun", "projet", "d'implantation", "sur", "l'\u00eele", "de", "nantes", "est", "actuellement", "\u00e0", "l'\u00e9tude", "pour", "un", "transfert", "pr\u00e9vu", "en", "dans", "le", "domaine", "priv\u00e9", "on", "recense", "des", "cliniques", "dont", "la", "clinique", "julesverne", "dans", "les", "quartiers", "est", "la", "clinique", "bret\u00e9ch\u00e9", "la", "clinique", "saintaugustin", "la", "clinique", "jeanne", "d'arc", "la", "clinique", "sourdille", "situ\u00e9es", "dans", "le", "centreville", "ainsi", "que", "les", "nouvelles", "cliniques", "nantaises", "\u00e0", "la", "limite", "de", "nantes", "et", "de", "rez\u00e9r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "sports", "le", "sport", "\u00e0", "nantes", "est", "notamment", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "associations", "sportives", "subventionn\u00e9es", "et", "associations", "scolaires", "et", "universitaires", "couvrant", "disciplines", "pratiqu\u00e9es", "par", "licenci\u00e9s", "ils", "peuvent", "acc\u00e9der", "\u00e0", "installations", "sportives", "par", "ailleurs", "nantes", "avec", "six", "\u00e9quipes", "professionnelles", "en", "sports", "collectifs", "\u00e9voluant", "dans", "l'\u00e9lite", "de", "leurs", "disciplines", "respectives", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "\u00e9tant", "la", "ville", "de", "france", "la", "mieux", "dot\u00e9e", "en", "la", "mati\u00e8re", "devant", "montpellier", "ainsi", "le", "football", "est", "le", "sport", "collectif", "qui", "a", "eu", "le", "plus", "de", "succ\u00e8s", "\u00e0", "nantes", "avec", "le", "club", "du", "football", "club", "de", "nantes", "fcn", "qui", "compte", "huit", "titres", "de", "championnat", "de", "france", "et", "trois", "coupes", "de", "france", "l'un", "des", "plus", "beaux", "palmar\u00e8s", "du", "football", "fran\u00e7ais", "ont", "\u00e9volu\u00e9", "dans", "ce", "club", "philippe", "gondet", "henri", "michel", "maxime", "bossis", "didier", "deschamps", "marcel", "desailly", "claude", "makelele", "micka\u00ebl", "landreau", "ou", "encore", "fabien", "barthez", "et", "christian", "karembeu", "depuis", "le", "handball", "nantais", "est", "\u00e9galement", "dans", "l'\u00e9lite", "avec", "le", "handball", "club", "de", "nantes", "en", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "finaliste", "de", "la", "finale", "de", "la", "ligue", "des", "champions", "de", "handball", "face", "au", "montpellier", "handball", "\u00e0", "partir", "de", "la", "saison", "le", "nlah", "club", "f\u00e9minin", "de", "nantes", "\u00e9volue", "\u00e9galement", "en", "division", "de", "la", "lfh", "le", "basketball", "est", "pr\u00e9sent", "dans", "le", "sport", "professionnel", "avec", "l'\u00e9quipe", "f\u00e9minine", "du", "nantes", "rez\u00e9", "basket", "qui", "\u00e9volue", "en", "ligue", "f\u00e9minine", "de", "basket", "l'\u00e9quipe", "masculine", "de", "l'hermine", "dispute", "la", "pro", "b", "le", "volleyball", "est", "repr\u00e9sent\u00e9", "dans", "les", "deux", "divisions", "professionnelles", "masculines", "et", "f\u00e9minines", "\u00e0", "la", "suite", "des", "mont\u00e9es", "conjointes", "apr\u00e8s", "la", "saison", "du", "nantes", "rez\u00e9", "m\u00e9tropole", "volley", "hommes", "et", "du", "volleyball", "nantes", "femmes", "le", "hockey", "sur", "glace", "est", "principalement", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "l'\u00e9quipe", "des", "corsaires", "de", "nantes", "qui", "\u00e9volue", "en", "division", "qui", "\u00e9quivaut", "au", "e", "\u00e9chelon", "national", "les", "entrainements", "et", "les", "matchs", "\u00e0", "domicile", "ont", "lieu", "\u00e0", "la", "patinoire", "du", "petitport", "de", "grands", "joueurs", "ont", "\u00e9volu\u00e9", "au", "sein", "des", "corsaires", "tels", "qu'antoine", "roussel", "en", "cat\u00e9gorie", "jeune", "ou", "encore", "florian", "hardy", "d\u00e9sormais", "tous", "les", "deux", "internationaux", "fran\u00e7ais", "le", "club", "de", "rugby", "est", "la", "seule", "\u00e9quipe", "en", "sports", "collectifs", "\u00e0", "ne", "pas", "\u00eatre", "professionnelle", "pour", "le", "moment", "en", "effet", "le", "stade", "nantais", "\u00e9volue", "en", "e", "division", "en", "le", "futsal", "y", "est", "\u00e9galement", "pr\u00e9sent", "par", "son", "club", "nantes", "m\u00e9tropole", "futsal", "nmf", "club", "\u00e9voluant", "au", "plus", "haut", "niveau", "fran\u00e7ais", "d", "depuis", "ses", "d\u00e9buts", "en", "sous", "l'appellation", "futsal", "club", "de", "l'erdre", "le", "football", "am\u00e9ricain", "est", "aussi", "repr\u00e9sent\u00e9", "avec", "les", "dockers", "de", "nantes", "fond\u00e9", "en", "et", "\u00e9voluant", "en", "championnat", "de", "france", "de", "e", "division", "le", "club", "a", "par", "ailleurs", "remport\u00e9", "le", "casque", "d'argent", "en", "la", "ville", "compte", "\u00e9galement", "un", "des", "plus", "vieux", "clubs", "de", "rugby", "\u00e0", "xiii", "de", "france", "le", "club", "de", "nantes", "xiii", "fond\u00e9", "en", "dans", "d'autres", "disciplines", "des", "sportifs", "nantais", "d'origine", "ou", "d'adoption", "brillent", "ou", "ont", "brill\u00e9", "le", "cyclisme", "nantais", "a", "\u00e9t\u00e9", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "jeancyril", "robin", "patrice", "halgand", "et", "j\u00e9r\u00f4me", "pineau", "en", "voile", "la", "ville", "a", "donn\u00e9", "quelques", "skippers", "de", "renom", "avec", "notamment", "\u00e9ric", "tabarly", "et", "lo\u00efck", "peyron", "la", "ville", "accueille", "r\u00e9guli\u00e8rement", "des", "manifestations", "internationales", "des", "matchs", "du", "championnat", "d'europe", "de", "football", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "de", "du", "championnat", "du", "monde", "de", "handball", "masculin", "du", "championnat", "du", "monde", "de", "handball", "f\u00e9minin", "ou", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "rugby", "\u00e0", "xv", "la", "coupe", "ehf", "de", "handball", "masculin", "en", "et", "le", "championnat", "du", "monde", "de", "handball", "masculin", "et", "a", "accueilli", "le", "championnat", "d'europe", "de", "c\u00e9cifoot", "en", "nantes", "a", "\u00e9t\u00e9", "plusieurs", "fois", "ville\u00e9tape", "du", "tour", "de", "france", "elle", "fait", "partie", "des", "cinq", "villes", "h\u00f4tes", "du", "championnat", "d'europe", "de", "handball", "f\u00e9minin", "et", "organisera", "matchs", "de", "la", "comp\u00e9tition", "la", "ville", "accueillera", "prochainement", "des", "matchs", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "rugby", "et", "du", "tournoi", "de", "football", "des", "jo", "m\u00e9dias", "presse", "\u00e9crite", "locale", "la", "presse", "\u00e9crite", "locale", "est", "principalement", "domin\u00e9e", "par", "le", "groupe", "ouestfrance", "et", "ses", "\u00e9ditions", "ouestfrance", "et", "presseoc\u00e9an", "des", "journaux", "locaux", "dont", "la", "diffusion", "est", "plus", "modeste", "sont", "\u00e9galement", "publi\u00e9s", "on", "peut", "citer", "le", "magazine", "bimestriel", "id\u00eele", "l'hebdomadaire", "gratuit", "wik", "pulsomatic", "agenda", "des", "sorties", "la", "lettre", "\u00e0", "lulu", "satirique", "nantais", "et", "le", "magazine", "mensuel", "terra", "eco", "diffus\u00e9", "dans", "toute", "la", "france", "qui", "est", "\u00e9dit\u00e9", "\u00e0", "nantes", "il", "existe", "aussi", "un", "hebdomadaire", "gratuit", "de", "cin\u00e9ma", "kinorama", "qui", "propose", "chaque", "semaine", "des", "critiques", "de", "films", "diffus\u00e9s", "dans", "les", "cin\u00e9mas", "nantais", "metro", "et", "minutes", "diffusent", "\u00e9galement", "leurs", "\u00e9ditions", "locales", "lanc\u00e9e", "en", "janvier", "la", "revue", "place", "publique", "est", "une", "revue", "trimestrielle", "de", "r\u00e9flexions", "et", "de", "d\u00e9bats", "sur", "les", "questions", "urbaines", "de", "nantes", "et", "plus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "de", "l'estuaire", "de", "la", "loire", "depuis", "le", "m\u00e9dia", "en", "ligne", "et", "magazine", "contre", "attaque", "anciennement", "nantes", "r\u00e9volt\u00e9e", "couvre", "les", "mobilisations", "sociales", "\u00e0", "nantes", "et", "dans", "la", "r\u00e9gion", "t\u00e9l\u00e9visions", "locales", "nantes", "poss\u00e8de", "une", "cha\u00eene", "tv", "locale", "t\u00e9l\u00e9nantes", "qui", "\u00e0", "l'origine", "partageaient", "un", "m\u00eame", "canal", "de", "diffusion", "avec", "nantes", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "faillite", "de", "cette", "derni\u00e8re", "en", "leur", "fusion", "en", "septembre", "a", "cr\u00e9\u00e9", "une", "cha\u00eene", "unique", "pour", "les", "informations", "locales", "la", "cha\u00eene", "france", "\u00e9met", "un", "d\u00e9crochage", "local", "avec", "france", "pays", "de", "la", "loire", "qui", "propose", "des", "\u00e9missions", "r\u00e9gionales", "france", "pays", "de", "la", "loire", "journaux", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s", "et", "\u00e9missions", "telles", "la", "voix", "est", "libre", "etc", "et", "une", "\u00e9dition", "estuaire", "on", "capte", "ces", "deux", "cha\u00eenes", "dans", "nantes", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'\u00e9metteur", "de", "hautegoulaine", "elle", "\u00e9met", "\u00e9galement", "tv", "vend\u00e9e", "et", "la", "cha\u00eene", "choletaise", "tlc", "radios", "locales", "il", "existe", "plusieurs", "radios", "locales", "bas\u00e9es", "\u00e0", "nantes", "et", "dans", "sa", "r\u00e9gion", "les", "radios", "locales", "publiques", "elles", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9es", "par", "les", "filiales", "de", "radio", "france", "france", "bleu", "loire", "oc\u00e9an", "fm", "radio", "locale", "publique", "de", "la", "loireatlantique", "et", "du", "maineetloire", "fip", "nantes", "fm", "d\u00e9clinaison", "nantaise", "de", "la", "radio", "elle", "poss\u00e8de", "h", "de", "programmes", "locaux", "avec", "de", "la", "musique", "et", "des", "sorties", "dans", "nantes", "elle", "\u00e9met", "aussi", "\u00e0", "saintnazaire", "sur", "fm", "les", "radios", "locales", "associatives", "de", "cat\u00e9gorie", "a", "jet", "fm", "fm", "radio", "associative", "du", "quartier", "bellevue", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "dans", "la", "d\u00e9couverte", "musicale", "prun'", "fm", "prun", "pour", "premi\u00e8re", "radio", "universitaire", "nantaise", "il", "s'agit", "donc", "de", "la", "radio", "\u00e9tudiante", "de", "nantes", "elle", "\u00e9mettait", "\u00e0", "l'origine", "en", "temporaire", "le", "csa", "lui", "accorda", "une", "fr\u00e9quence", "d\u00e9finitive", "en", "sun", "fm", "fm", "radio", "associative", "nantaises", "sur", "les", "musiques", "in\u00e9dites", "ailleurs", "en", "elle", "arrive", "sur", "fm", "\u00e0", "cholet", "alternantes", "fm", "fm", "radio", "associative", "\u00e9mettant", "\u00e9galement", "sur", "fm", "\u00e0", "saintnazaire", "eur@dionantes", "fm", "radio", "associative", "orient\u00e9e", "sur", "l'europe", "elle", "souhaite", "se", "d\u00e9velopper", "en", "rnt", "un", "peu", "partout", "en", "france", "nti", "fm", "radio", "associative", "bas\u00e9e", "\u00e0", "saintphilbertdegrandlieu", "ax\u00e9e", "sur", "les", "musiques", "\u00e9lectroniques", "fid\u00e9lit\u00e9", "fm", "radio", "locale", "chr\u00e9tienne", "des", "pays", "de", "la", "loire", "elle", "\u00e9met", "dans", "la", "loireatlantique", "et", "dans", "la", "mayenne", "o\u00f9", "se", "trouve", "une", "antenne", "locale", "fid\u00e9lit\u00e9", "mayenne", "les", "radios", "locales", "commerciales", "de", "cat\u00e9gorie", "b", "alouette", "fm", "radio", "r\u00e9gionale", "des", "pays", "de", "la", "loire", "du", "poitoucharentes", "du", "limousin", "et", "d'une", "partie", "du", "centre", "et", "de", "la", "r\u00e9gion", "bretagne", "ses", "studios", "se", "trouvent", "en", "vend\u00e9e", "aux", "herbiers", "rca", "fm", "radio", "commerciale", "provenant", "de", "saintnazaire", "fm", "elle", "\u00e9met", "aussi", "aux", "sables", "d'olonne", "fm", "exfr\u00e9quence", "de", "o\u00fci", "fm", "la", "radio", "de", "la", "mer", "hit", "west", "exradio", "nantes", "fm", "radio", "r\u00e9gionale", "du", "grand", "ouest", "elle", "appartient", "au", "groupe", "pr\u00e9com", "qui", "d\u00e9tient", "aussi", "radio", "cristal", "en", "hautenormandie", "et", "les", "r\u00e9gies", "pubs", "de", "virgin", "radio", "dans", "les", "pays", "de", "la", "loire", "et", "la", "bretagne", "son", "si\u00e8ge", "est", "\u00e0", "nantes", "dans", "les", "bureaux", "de", "ouest", "france", "qui", "d\u00e9tient", "pr\u00e9com", "les", "r\u00e9seaux", "nationaux", "proposant", "des", "d\u00e9crochages", "locaux", "cat\u00e9gorie", "c", "virgin", "radio", "nantes", "fm", "antenne", "locale", "nantaise", "de", "virgin", "radio", "sa", "r\u00e9gie", "publicitaire", "est", "d\u00e9tenue", "par", "pr\u00e9com", "nostalgie", "nantes", "fm", "antenne", "locale", "nantaise", "de", "nostalgie", "son", "programme", "local", "est", "aussi", "propos\u00e9e", "sur", "la", "m\u00eame", "fr\u00e9quence", "\u00e0", "redon", "rtl", "nantes", "fm", "antenne", "locale", "nantaise", "d'rtl", "nrj", "nantes", "fm", "antenne", "locale", "nantaise", "d'nrj", "fun", "radio", "atlantique", "fm", "antenne", "locale", "nantaise", "de", "fun", "radio", "elle", "\u00e9met", "aussi", "son", "programme", "local", "\u00e0", "saintnazaire", "fm", "ch\u00e9rie", "fm", "nantes", "fm", "antenne", "locale", "de", "ch\u00e9rie", "fm\u00e0", "noter", "qu'elles", "diffusent", "toutes", "des", "infos", "locales", "le", "matin", "et", "un", "programme", "local", "l'apr\u00e8smidi", "cultes", "les", "nantais", "disposent", "de", "lieux", "de", "culte", "des", "principales", "religions", "christianisme", "islam", "juda\u00efsme", "bouddhisme", "christianisme", "catholiqueen", "ce", "qui", "concerne", "le", "catholicisme", "le", "dioc\u00e8se", "de", "nantes", "fait", "partie", "de", "la", "province", "eccl\u00e9siastique", "de", "rennes", "le", "territoire", "de", "la", "commune", "de", "nantes", "est", "divis\u00e9", "en", "dixneuf", "paroisses", "r\u00e9parties", "au", "sein", "de", "cinq", "zones", "pastorales", "cette", "religion", "est", "pr\u00e9sente", "dans", "la", "ville", "depuis", "tr\u00e8s", "longtemps", "son", "premier", "\u00e9v\u00eaque", "saint", "clair", "ayant", "offici\u00e9", "d\u00e8s", "les", "ann\u00e9es", "les", "\u00e9glises", "\u00e9rig\u00e9es", "avant", "la", "s\u00e9paration", "de", "l\u00e9glise", "et", "de", "l\u00e9tat", "appartiennent", "\u00e0", "la", "ville", "de", "nantes", "celles", "post\u00e9rieures", "\u00e0", "cette", "date", "appartiennent", "au", "dioc\u00e8se", "\u00e0", "lexception", "des", "\u00e9glises", "saintm\u00e9dard", "de", "doulon", "et", "saintemadeleine", "reconstruites", "\u00e0", "la", "suite", "de", "sinistres", "ayant", "d\u00e9truit", "les", "\u00e9difices", "datant", "davant", "les", "catholiques", "traditionalistes", "sont", "\u00e9tablis", "\u00e0", "nantes", "selon", "leurs", "diff\u00e9rentes", "sensibilit\u00e9s", "d'abord", "vient", "la", "fraternit\u00e9", "sacerdotale", "saintpiex", "pr\u00e9sente", "depuis", "qui", "vient", "d'achever", "la", "construction", "de", "l'\u00e9glise", "saint\u00e9milien", "dans", "le", "quartier", "saintf\u00e9lix", "ensuite", "la", "fraternit\u00e9", "sacerdotale", "saintpierre", "qui", "s'occupe", "de", "la", "paroisse", "saintcl\u00e9ment", "dont", "les", "familles", "envoient", "g\u00e9n\u00e9ralement", "leurs", "enfants", "dans", "l'institut", "comprendre", "allant", "de", "la", "maternelle", "au", "coll\u00e8ge", "charlier", "pour", "les", "gar\u00e7ons", "\u00e9l\u00e8ves", "et", "saintecatherinedesienne", "pour", "les", "filles", "\u00e9l\u00e8ves", "fond\u00e9", "par", "les", "dominicaines", "du", "saint", "esprit", "enfin", "une", "communaut\u00e9", "s\u00e9d\u00e9vacantiste", "est", "\u00e9galement", "install\u00e9e", "rue", "d'allonville", "depuis", "en", "la", "chapelle", "du", "christroiorthodoxel'\u00e9glise", "orthodoxe", "la", "r\u00e9surrection", "c\u00e9l\u00e8bre", "dans", "la", "chapelle", "saint", "jean", "de", "bosco", "rue", "du", "moulin", "des", "carmes", "elle", "est", "rattach\u00e9e", "\u00e0", "l'archev\u00each\u00e9", "des", "\u00e9glises", "orthodoxes", "russes", "en", "europe", "occidentale", "qui", "est", "reli\u00e9", "canoniquement", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "orthodoxe", "russele", "culte", "orthodoxe", "se", "pratique", "\u00e9galement", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "orthodoxe", "saintbasiledec\u00e9sar\u00e9eetsaintalexisd'ugine", "construite", "en", "bois", "dans", "le", "style", "des", "\u00e9difices", "religieux", "que", "lon", "trouve", "en", "russie", "elle", "d\u00e9pend", "du", "vicariat", "de", "tradition", "russe", "aupr\u00e8s", "de", "la", "m\u00e9tropole", "grecque", "de", "franceprotestantle", "culte", "protestant", "r\u00e9form\u00e9", "se", "pratique", "au", "temple", "protestant", "de", "nantes", "place", "\u00e9douardnormand", "la", "paroisse", "est", "membre", "de", "l'\u00e9glise", "protestante", "unie", "de", "france", "interdit", "\u00e0", "partir", "de", "la", "r\u00e9vocation", "de", "l'\u00e9dit", "de", "nantes", "le", "culte", "est", "de", "nouveau", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9", "librement", "d\u00e8s", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "de", "\u00e0", "rue", "des", "carm\u00e9lites", "puis", "dans", "un", "temple", "monumental", "place", "de", "l'\u00e9ditdenantes", "d\u00e9truit", "en", "lors", "d'un", "bombardement", "d'autres", "eglises", "de", "tendance", "\u00e9vang\u00e9liques", "ont", "des", "salles", "de", "culte", "\u00e0", "nantes", "telles", "que", "l'\u00e9glise", "adventiste", "du", "septi\u00e8me", "jour", "l'\u00e9glise", "chr\u00e9tienne", "\u00e9vang\u00e9lique", "l'\u00e9glise", "baptiste", "l'\u00e9glise", "luth\u00e9rienne", "malgache", "l\u00e9glise", "de", "j\u00e9suschrist", "des", "saints", "des", "derniers", "jours", "est", "pr\u00e9sente", "\u00e0", "nantes", "avec", "une", "paroisse", "les", "t\u00e9moins", "de", "j\u00e9hovah", "pr\u00e9sents", "\u00e0", "nantes", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "mais", "r\u00e9ellement", "structur\u00e9s", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "on", "compte", "huit", "lieux", "de", "cultes", "dites", "salle", "du", "royaume", "et", "une", "vingtaine", "dassembl\u00e9es", "sur", "nantes", "m\u00e9tropoleautre", "une", "paroisse", "de", "la", "trinit\u00e9saintclair", "\u00e9tablie", "au", "rue", "stendhal", "d\u00e9pend", "de", "l'\u00e9glise", "catholique", "orthodoxe", "de", "france", "islam", "la", "ville", "de", "nantes", "et", "les", "diff\u00e9rentes", "communaut\u00e9s", "musulmanes", "ont", "engag\u00e9", "en", "une", "politique", "de", "construction", "de", "mosqu\u00e9es", "la", "mairie", "facilite", "cette", "construction", "par", "des", "baux", "emphyt\u00e9otiques", "aux", "loyers", "mod\u00e9r\u00e9s", "trois", "grandes", "mosqu\u00e9es", "ont", "ainsi", "\u00e9t\u00e9", "construites", "la", "mosqu\u00e9e", "arrahma", "la", "mosqu\u00e9e", "osmanli", "dite", "mosqu\u00e9e", "des", "turcs", "\u00e0", "l'architecture", "traditionnelle", "ottomane", "avec", "un", "minaret", "haut", "de", "m\u00e8tres", "et", "la", "mosqu\u00e9e", "assalam", "de", "style", "maghr\u00e9bin", "est", "inaugur\u00e9e", "en", "d'une", "surface", "d'environ", "m", "ce", "qui", "en", "fait", "le", "plus", "grand", "\u00e9difice", "affect\u00e9", "au", "culte", "musulman", "dans", "l'ouest", "de", "la", "france", "elle", "adopte", "un", "style", "moderne", "avec", "un", "minaret", "\u00e9clair\u00e9", "juda\u00efsme", "depuis", "la", "communaut\u00e9", "juive", "c\u00e9l\u00e8bre", "le", "culte", "isra\u00e9lite", "dans", "la", "synagogue", "de", "nantes", "situ\u00e9e", "rue", "copernic", "autres", "religions", "la", "communaut\u00e9", "bouddhique", "nantaise", "se", "retrouve", "au", "centre", "d'\u00e9tude", "et", "de", "m\u00e9ditation", "du", "bouddhisme", "tib\u00e9tain", "un", "temple", "du", "culte", "antoiniste", "d\u00e9dicac\u00e9", "le", "novembre", "est", "situ\u00e9", "rue", "de", "la", "constitution", "dans", "le", "quartier", "chantenay", "garnison", "jusqu'en", "juin", "les", "unit\u00e9s", "militaires", "stationn\u00e9es", "\u00e0", "nantes", "\u00e9taient", "la", "e", "brigade", "l\u00e9g\u00e8re", "blind\u00e9e", "de", "marine", "et", "le", "e", "bataillon", "dinfanterie", "de", "marine", "depuis", "le", "er", "juillet", "\u00e0", "cette", "date", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "l'\u00e9tatmajor", "force", "emf", "bas\u00e9", "au", "quartier", "richemont", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "r\u00e9organisation", "de", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "le", "e", "bataillon", "dinfanterie", "de", "marine", "est", "dissous", "le", "juin", "tandis", "que", "la", "e", "brigade", "l\u00e9g\u00e8re", "blind\u00e9e", "de", "marine", "est", "d\u00e9plac\u00e9e", "\u00e0", "poitiers", "en", "juillet", "il", "reste", "une", "centaine", "de", "militaires", "bas\u00e9s", "\u00e0", "nantes", "log\u00e9s", "dans", "la", "caserne", "richemont", "quartier", "mitrie", "les", "b\u00e2timents", "rendus", "libres", "\u00e0", "cette", "date", "sont", "mis", "en", "vente", "ou", "susceptibles", "de", "l'\u00eatre", "par", "exemple", "l'h\u00f4tel", "du", "e", "corps", "d'arm\u00e9e", "place", "mar\u00e9chalfoch", "la", "mairie", "de", "nantes", "projette", "l'acquisition", "de", "la", "caserne", "lamorici\u00e8re", "rue", "du", "g\u00e9n\u00e9ralbuat", "pour", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "\u00e9coquartier", "l'ancien", "couvent", "de", "la", "visitation", "rue", "gambetta", "qui", "abritait", "jusqu'ici", "le", "cercle", "de", "garnison", "est", "destin\u00e9", "\u00e0", "devenir", "une", "r\u00e9sidence", "de", "standing", "pour", "personnes", "\u00e2g\u00e9es", "la", "gendarmerie", "est", "r\u00e9partie", "dans", "la", "l\u00e9gion", "d\u00e9partementale", "des", "pays", "de", "la", "loire", "le", "groupement", "de", "gendarmerie", "d\u00e9partemental", "de", "la", "loireatlantique", "le", "commandement", "du", "groupement", "de", "gendarmerie", "est", "\u00e0", "saintherblain", "la", "compagnie", "de", "gendarmerie", "de", "nantes", "\u00e9tait", "bas\u00e9e", "\u00e0", "la", "caserne", "lafayette", "et", "la", "l\u00e9gion", "de", "gendarmerie", "d\u00e9partementale", "des", "pays", "de", "la", "loire", "qui", "rel\u00e8ve", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "gendarmerie", "ouest", "de", "rennes", "d\u00e9nomm\u00e9e", "groupement", "iii", "de", "gendarmerie", "en", "loireatlantique", "avant", "la", "r\u00e9cente", "r\u00e9organisation", "de", "l'arm\u00e9e", "le", "commandement", "\u00e9tait", "bas\u00e9", "caserne", "lamorici\u00e8re", "o\u00f9", "se", "trouvait", "l'escadron", "de", "gendarmerie", "mobile", "l'escadron", "se", "trouvant", "quartier", "g\u00e9n\u00e9ral", "bourgeois", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9part", "de", "la", "compagnie", "de", "gendarmerie", "en", "la", "caserne", "lafayette", "situ\u00e9e", "place", "aristidebriand", "sera", "r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e", "afin", "d'h\u00e9berger", "des", "commerces", "des", "logements", "et", "un", "spabaln\u00e9o", "la", "marine", "nationale", "est", "pr\u00e9sente", "indirectement", "avec", "l'\u00e9cole", "nationale", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "d'administration", "de", "la", "mer", "ensam", "qui", "est", "h\u00e9berg\u00e9e", "dans", "les", "locaux", "de", "l'\u00e9cole", "de", "marine", "marchande", "m\u00eame", "s'il", "ne", "s'agit", "pas", "d'une", "unit\u00e9", "militaire", "stricto", "sensu", "puisqu'elle", "d\u00e9pend", "des", "affaires", "maritimes", "elle", "forme", "cependant", "chaque", "ann\u00e9e", "une", "trentaine", "d'officiers", "de", "la", "marine", "administrateurs", "et", "octaam", "et", "est", "ellem\u00eame", "dirig\u00e9e", "par", "des", "militaires", "\u00e0", "ceci", "s'ajoutent", "la", "d\u00e9l\u00e9gation", "militaire", "d\u00e9partementale", "de", "la", "loireatlantique", "et", "les", "services", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "centre", "de", "t\u00e9l\u00e9communication", "et", "de", "l'informatique", "no", "le", "bureau", "postal", "des", "arm\u00e9es", "le", "service", "m\u00e9dical", "le", "centre", "du", "service", "national", "le", "centre", "de", "ravitaillement", "des", "essences", "et", "la", "direction", "g\u00e9n\u00e9rale", "pour", "l'armement", "langue", "bretonne", "histoire", "de", "la", "langue", "bretonne", "\u00e0", "nantes", "si", "la", "langue", "bretonne", "n'a", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "la", "langue", "de", "tous", "les", "nantais", "on", "retrouve", "toutefois", "des", "traces", "de", "sa", "pratique", "\u00e0", "nantes", "et", "dans", "l'actuelle", "agglom\u00e9ration", "d\u00e8s", "le", "haut", "moyen", "\u00e2ge", "par", "exemple", "quelques", "toponymes", "bretons", "existent", "dans", "la", "ville", "de", "nantes", "comme", "le", "montrent", "les", "travaux", "de", "jeanyves", "le", "moing", "et", "ceux", "de", "bertrand", "lu\u00e7on", "on", "trouve", "entre", "autres", "carcou\u00ebt", "quarquoet", "en", "kercouet", "en", "la", "fortification", "du", "bois", "le", "croisic", "not\u00e9", "le", "croysic", "en", "la", "petite", "croix", "le", "loquidy", "not\u00e9", "le", "losquidic", "d\u00e8s", "le", "xie", "si\u00e8cle", "br\u00fblis", "le", "grezou", "grezo", "en", "les", "gr\u00e9es", "entre", "le", "ixe", "si\u00e8cle", "et", "le", "d\u00e9but", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "des", "comtes", "de", "nantes", "parlaient", "breton", "le", "dernier", "comte", "nantais", "bretonnant", "fut", "alain", "iv", "de", "bretagne", "une", "autre", "indication", "ancienne", "de", "la", "pratique", "de", "la", "langue", "bretonne", "est", "le", "glossaire", "du", "chevalier", "allemand", "arnold", "von", "harff", "qui", "parcourant", "l'europe", "m\u00e9di\u00e9vale", "notait", "dans", "son", "glossaire", "des", "mots", "et", "expressions", "qu'il", "entendait", "durant", "ses", "voyages", "\u00e0", "nantes", "en", "il", "note", "une", "quarantaine", "de", "termes", "et", "phrases", "en", "breton", "dialectal", "entendus", "sur", "place", "ou", "collect\u00e9s", "aupr\u00e8s", "d'un", "informateur", "local", "avec", "l'industrialisation", "et", "l'arriv\u00e9e", "en", "masse", "de", "populations", "rurales", "la", "pr\u00e9sence", "de", "la", "langue", "bretonne", "a", "connu", "un", "nouvel", "essor", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "\u00e0", "nantes", "dans", "les", "quartiers", "de", "chantenay", "et", "barbin", "selon", "paul", "s\u00e9billot", "il", "y", "avait", "bretonnants", "\u00e0", "nantes", "en", "sur", "les", "habitants", "que", "comptait", "la", "ville", "en", "selon", "l'office", "public", "de", "la", "langue", "bretonne", "il", "y", "aurait", "environ", "bretonnants", "dans", "la", "m\u00e9tropole", "nantaise", "sur", "plus", "de", "habitants", "ya", "d'ar", "brezhoneg", "ladh\u00e9sion", "\u00e0", "la", "charte", "ya", "dar", "brezhoneg", "a", "\u00e9t\u00e9", "vot\u00e9e", "par", "le", "conseil", "municipal", "le", "janvier", "enseignement", "\u00e0", "la", "rentr\u00e9e", "\u00e9l\u00e8ves", "\u00e9taient", "scolaris\u00e9s", "dans", "les", "\u00e9coles", "diwan", "et", "dans", "les", "fili\u00e8res", "bilingues", "publiques", "et", "catholiques", "soit", "des", "enfants", "de", "la", "commune", "inscrits", "dans", "le", "primaire", "\u00e9conomie", "secteurs", "cl\u00e9s", "l'\u00e9conomie", "nantaise", "a", "d'abord", "\u00e9t\u00e9", "li\u00e9e", "\u00e0", "la", "loire", "puis", "\u00e0", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "apr\u00e8s", "son", "essor", "\u00e9conomique", "li\u00e9", "au", "trafic", "maritime", "principalement", "la", "traite", "des", "esclaves", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "nantes", "a", "connu", "une", "forte", "industrialisation", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "l'expansion", "des", "zones", "d'habitation", "et", "la", "d\u00e9sindustrialisation", "g\u00e9n\u00e9rale", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "france", "ont", "conduit", "\u00e0", "la", "pr\u00e9dominance", "du", "secteur", "tertiaire", "dans", "l'\u00e9conomie", "de", "la", "commune", "m\u00eame", "si", "le", "secteur", "industriel", "n'est", "pas", "pour", "autant", "d\u00e9laiss\u00e9", "puisque", "l'agglom\u00e9ration", "se", "situe", "au", "er", "rang", "fran\u00e7ais", "pour", "lagroalimentaire", "le", "e", "p\u00f4le", "a\u00e9ronautique", "national", "ainsi", "que", "la", "e", "place", "financi\u00e8re", "en", "r\u00e9gion", "par", "ailleurs", "elle", "constitue", "un", "lieu", "strat\u00e9gique", "pour", "la", "fili\u00e8re", "bois", "et", "les", "mat\u00e9riaux", "quatre", "p\u00f4les", "de", "comp\u00e9titivit\u00e9", "impliquant", "directement", "la", "m\u00e9tropole", "nantes", "saintnazaire", "ont", "\u00e9t\u00e9", "labellis\u00e9s", "par", "l'\u00e9tat", "mettant", "en", "synergie", "industriels", "laboratoires", "et", "\u00e9coles", "emc", "ensembles", "m\u00e9talliques", "et", "composites", "complexes", "atlantic", "bioth\u00e9rapies", "g\u00e9nie", "civil", "images", "et", "r\u00e9seauxl'objectif", "est", "de", "d\u00e9velopper", "leur", "comp\u00e9titivit\u00e9", "et", "leur", "visibilit\u00e9", "internationale", "en", "valorisant", "leurs", "atouts", "respectifs", "notamment", "en", "mati\u00e8re", "d'innovation", "et", "de", "recherche", "le", "novembre", "nantes", "devient", "l'une", "des", "neuf", "m\u00e9tropoles", "fran\u00e7aises", "labellis\u00e9es", "french", "tech", "par", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'\u00e9conomie", "du", "redressement", "productif", "et", "du", "num\u00e9rique", "le", "tourisme", "est", "une", "activit\u00e9", "importante", "de", "nantes", "septi\u00e8me", "ville", "touristique", "fran\u00e7aise", "avec", "deux", "millions", "de", "visiteurs", "qui", "y", "passent", "au", "moins", "une", "journ\u00e9e", "chaque", "ann\u00e9e", "les", "terminaux", "nantais", "de", "chevir\u00e9", "produits", "forestiers", "engrais", "ferraille", "sable", "et", "de", "rochemaurice", "c\u00e9r\u00e9ales", "engrais", "fonte", "repr\u00e9sentent", "du", "total", "du", "trafic", "du", "grand", "port", "maritime", "de", "nantessaintnazaire", "entreprises", "l'insee", "d\u00e9nombre", "\u00e9tablissements", "actifs", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "commune", "de", "nantes", "au", "er", "janvier", "\u00e9tablissements", "actifs", "par", "secteur", "d'activit\u00e9", "au", "er", "janvier", "attractivit\u00e9", "en", "nantes", "a", "\u00e9t\u00e9", "class\u00e9e", "au", "niveau", "gamma", "par", "le", "classement", "gawc", "des", "villes", "mondiales", "\u00e9tabli", "par", "l'universit\u00e9", "de", "loughborough", "en", "angleterre", "nantes", "est", "la", "troisi\u00e8me", "ville", "fran\u00e7aise", "class\u00e9e", "au", "gawc", "derri\u00e8re", "paris", "et", "lyon", "le", "niveau", "gamma", "regroupe", "des", "villes", "comme", "cologne", "ottawa", "san", "antonio", "ou", "orlando", "nantes", "devance", "ainsi", "des", "villes", "fran\u00e7aises", "comme", "strasbourg", "lille", "toulouse", "bordeaux", "montpellier", "ou", "nice", "ainsi", "que", "d'autres", "cit\u00e9s", "comme", "edmonton", "dortmund", "pittsburgh", "lausanne", "cincinnati", "macao", "florence", "la", "nouvelleorl\u00e9ans", "hanovre", "g\u00eanes", "ou", "encore", "las", "vegas", "revenus", "de", "la", "population", "et", "fiscalit\u00e9", "en", "le", "revenu", "fiscal", "m\u00e9dian", "par", "m\u00e9nage", "\u00e9tait", "de", "ce", "qui", "pla\u00e7ait", "nantes", "au", "e", "rang", "parmi", "les", "communes", "de", "plus", "de", "m\u00e9nages", "en", "m\u00e9tropole", "en", "la", "ville", "de", "nantes", "comptait", "assujettis", "\u00e0", "l'imp\u00f4t", "de", "solidarit\u00e9", "sur", "la", "fortune", "isf", "ceuxci", "poss\u00e9daient", "un", "patrimoine", "moyen", "de", "et", "se", "sont", "acquitt\u00e9s", "en", "moyenne", "de", "d'imp\u00f4t", "monnaie", "locale", "une", "monnaie", "locale", "le", "sonantes", "est", "lanc\u00e9e", "en", "avril", "en", "elle", "fusionne", "avec", "le", "retzl", "monnaie", "locale", "du", "pays", "de", "retz", "au", "sudouest", "de", "l'agglom\u00e9ration", "nantaise", "pour", "donner", "une", "nouvelle", "monnaie", "locale", "moneko", "lanc\u00e9e", "en", "juin", "et", "qui", "entre", "en", "circulation", "en", "novembre", "culture", "locale", "et", "patrimoine", "patrimoine", "architectural", "nantes", "appartient", "au", "r\u00e9seau", "des", "villes", "et", "pays", "d'art", "et", "d'histoire", "anim\u00e9", "par", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "culture", "et", "les", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "et", "qui", "rassemblent", "les", "villes", "soucieuses", "de", "pr\u00e9server", "et", "de", "promouvoir", "leur", "patrimoine", "ainsi", "en", "la", "ville", "a", "d\u00e9limit\u00e9", "un", "secteur", "sauvegard\u00e9", "compris", "entre", "le", "quai", "de", "la", "fosse", "et", "les", "cours", "saintpierre", "et", "saintandr\u00e9", "et", "incluant", "notamment", "le", "ch\u00e2teau", "la", "cath\u00e9drale", "le", "quartier", "du", "bouffay", "l'\u00eele", "feydeau", "la", "place", "royale", "et", "le", "quartier", "graslin", "avec", "hectares", "il", "est", "l'un", "des", "secteurs", "sauvegard\u00e9s", "les", "plus", "importants", "de", "france", "par", "ailleurs", "nantes", "est", "riche", "d'un", "patrimoine", "statuaire", "important", "diss\u00e9min\u00e9", "dans", "la", "ville", "ainsi", "que", "de", "quatre", "fontaines", "wallace", "le", "maire", "jeanmarc", "ayrault", "souhaitait", "faire", "inscrire", "la", "ville", "et", "l'estuaire", "de", "la", "loire", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "ch\u00e2teau", "des", "ducs", "de", "bretagne", "le", "ch\u00e2teau", "des", "ducs", "de", "bretagne", "est", "situ\u00e9", "sur", "la", "rive", "droite", "de", "la", "loire", "dans", "le", "centreville", "de", "nantes", "il", "\u00e9tait", "la", "r\u00e9sidence", "principale", "des", "ducs", "de", "bretagne", "du", "xiiie", "au", "xve", "si\u00e8cle", "c'est", "une", "forteresse", "constitu\u00e9e", "de", "sept", "tours", "reli\u00e9es", "par", "des", "courtines", "la", "cour", "poss\u00e8de", "plusieurs", "b\u00e2timents", "datant", "des", "xve", "xvie", "et", "xviiie", "si\u00e8cles", "dont", "la", "r\u00e9sidence", "ducale", "construite", "en", "pierre", "de", "tuffeau", "quartiers", "historiques", "le", "quartier", "m\u00e9di\u00e9val", "du", "bouffay", "proche", "du", "ch\u00e2teau", "et", "de", "la", "cath\u00e9drale", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "limites", "de", "l'ancienne", "enceinte", "date", "du", "xve", "si\u00e8cle", "il", "abrite", "un", "ensemble", "de", "maisons", "aux", "fa\u00e7ades", "\u00e0", "pans", "de", "bois", "\u00e0", "colombages", "et", "\u00e0", "encorbellements", "ou", "reconstruites", "en", "pierre", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "dans", "le", "parcellaire", "m\u00e9di\u00e9val", "les", "b\u00e2timents", "datant", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "dont", "les", "architectes", "les", "plus", "notoires", "sont", "jeanbaptiste", "ceineray", "et", "mathurin", "crucy", "se", "situent", "dans", "les", "quartiers", "du", "cur", "de", "la", "ville", "on", "y", "retrouve", "plusieurs", "places", "comme", "la", "place", "graslin", "avec", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "la", "place", "royale", "dont", "la", "fontaine", "repr\u00e9sentant", "la", "loire", "et", "ses", "affluents", "les", "sols", "les", "fa\u00e7ades", "et", "les", "\u00e9clairages", "ont", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9nov\u00e9s", "en", "la", "place", "du", "commerce", "la", "plus", "anim\u00e9e", "du", "centreville", "et", "la", "place", "mar\u00e9chalfoch", "avec", "sa", "colonne", "servant", "de", "pi\u00e9destal", "\u00e0", "l'une", "des", "rares", "statues", "de", "louis", "xvi", "existant", "en", "france", "ces", "places", "sont", "reli\u00e9es", "par", "de", "larges", "perspectives", "comme", "le", "cours", "cambronne", "place", "graslin", "ou", "les", "cours", "saintpierre", "et", "saintandr\u00e9", "place", "mar\u00e9chalfoch", "ces", "quartiers", "regroupent", "aussi", "l'ancien", "palais", "de", "justice", "situ\u00e9", "place", "aristidebriand", "et", "dessin\u00e9", "par", "chenantais", "l'h\u00f4tel", "de", "pr\u00e9fecture", "de", "la", "loireatlantique", "ancien", "si\u00e8ge", "de", "la", "chambre", "des", "comptes", "de", "bretagne", "le", "palais", "de", "la", "bourse", "et", "enfin", "l'\u00eele", "feydeau", "rue", "kerv\u00e9gan", "temple", "du", "go\u00fbt", "cour", "ovale", "urbanis\u00e9e", "en", "un", "seul", "ensemble", "comparable", "\u00e0", "l'\u00eele", "saintlouis", "\u00e0", "paris", "le", "quai", "de", "la", "fosse", "et", "les", "rues", "qui", "y", "descendent", "o\u00f9", "se", "trouvaient", "les", "maisons", "de", "filles", "\u00e0", "matelots", "constituent", "l'ancien", "port", "de", "nantes", "inaugur\u00e9e", "en", "la", "tour", "bretagne", "domine", "la", "ville", "du", "haut", "de", "ses", "m\u00e8tres", "la", "maison", "des", "compagnons", "du", "devoir", "au", "sud", "de", "la", "gare", "est", "pourvue", "d'un", "clocher", "tors", "l'immeuble", "cga", "date", "des", "ann\u00e9es", "et", "a", "re\u00e7u", "le", "label", "patrimoine", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "tandis", "que", "le", "blockhaus", "dy", "t\u00e9moigne", "de", "la", "p\u00e9riode", "d'occupation", "allemande", "lors", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "jean", "nouvel", "est", "l'architecte", "du", "palais", "de", "justice", "de", "nantes", "sur", "l'\u00eele", "de", "nantes", "le", "comblement", "\u00e0", "partir", "de", "des", "bras", "nord", "de", "la", "loire", "et", "de", "l'erdre", "canalis\u00e9e", "devenue", "le", "cours", "des", "otages", "a", "grandement", "transform\u00e9", "le", "caract\u00e8re", "de", "la", "ville", "ancienne", "le", "ch\u00e2teau", "des", "ducs", "la", "place", "du", "commerce", "les", "fa\u00e7ades", "de", "l'\u00eele", "feydeau", "et", "du", "quai", "de", "la", "fosse", "se", "trouvaient", "\u00e0", "l'origine", "le", "long", "des", "quais", "au", "bord", "de", "l'eau", "une", "figuration", "de", "quais", "a", "\u00e9t\u00e9", "reconstruite", "le", "long", "de", "la", "face", "sud", "de", "l'\u00eele", "feydeau", "con\u00e7u", "par", "l'urbaniste", "bruno", "fortier", "patrimoine", "religieux", "la", "cath\u00e9drale", "saintpierreetsaintpaul", "de", "style", "gothique", "est", "situ\u00e9e", "sur", "la", "place", "saintpierre", "l'\u00e9difice", "voit", "le", "jour", "sous", "l'impulsion", "du", "duc", "de", "bretagne", "jean", "v", "et", "de", "l'\u00e9v\u00eaque", "jean", "de", "malestroit", "en", "sa", "construction", "s'est", "d\u00e9roul\u00e9e", "jusqu'en", "ans", "cette", "cath\u00e9drale", "fait", "l'objet", "d'un", "classement", "au", "titre", "des", "monuments", "historiques", "depuis", "la", "basilique", "saintnicolas", "est", "l'un", "des", "premiers", "projets", "n\u00e9ogothiques", "de", "france", "datant", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "l'\u00e9difice", "se", "situe", "dans", "le", "centreville", "de", "nantes", "cette", "\u00e9glise", "est", "construite", "par", "jeanbaptisteantoine", "lassus", "\u00e9rig\u00e9e", "en", "basilique", "le", "octobre", "elle", "fait", "l'objet", "d'un", "classement", "au", "titre", "des", "monuments", "historiques", "depuis", "l'\u00e9glise", "notredamedebonport", "est", "construite", "en", "par", "les", "architectes", "saintf\u00e9lix", "seheult", "et", "josephfleury", "chenantais", "elle", "est", "coiff\u00e9e", "d'un", "d\u00f4me", "faisant", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "celui", "des", "invalides", "de", "paris", "elle", "fait", "l'objet", "d'un", "classement", "au", "titre", "des", "monuments", "historiques", "depuis", "l'\u00e9glise", "saintecroix", "de", "style", "classique", "est", "construite", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "puis", "modifi\u00e9e", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "notamment", "par", "l'architecte", "th\u00e9odore", "nau", "en", "qui", "r\u00e9alise", "le", "chur", "flamboyant", "de", "l'\u00e9glise", "trois", "grandes", "mosqu\u00e9es", "ont", "\u00e9t\u00e9", "construites", "entre", "et", "la", "mosqu\u00e9e", "arrahma", "est", "situ\u00e9e", "dans", "le", "nord", "de", "la", "ville", "la", "mosqu\u00e9e", "dite", "mosqu\u00e9e", "osmanli", "ou", "mosqu\u00e9e", "des", "turcs", "est", "situ\u00e9e", "boulevard", "du", "b\u00e2tonniercholet", "la", "mosqu\u00e9e", "assalam", "se", "trouve", "rue", "de", "la", "roche", "le", "temple", "de", "nantes", "lieu", "de", "culte", "protestant", "b\u00e2ti", "place", "\u00e9douardnormand", "inaugur\u00e9", "en", "est", "con\u00e7u", "par", "l'architecte", "victoire", "durandgasselin", "il", "remplace", "un", "b\u00e2timent", "plus", "ancien", "construit", "en", "par", "henri", "driollet", "et", "d\u00e9truit", "par", "un", "bombardement", "lors", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "l'\u00e9glise", "orthodoxe", "qui", "se", "situe", "boulevard", "de", "la", "beaujoire", "porte", "le", "nom", "de", "saintbasiledec\u00e9sar\u00e9eetsaintalexisd'ugine", "la", "synagogue", "se", "trouve", "impasse", "copernic", "dans", "le", "centreville", "patrimoine", "industriel", "le", "pass\u00e9", "industriel", "de", "la", "ville", "lui", "a", "l\u00e9gu\u00e9", "un", "patrimoine", "important", "notamment", "la", "biscuiterie", "lu", "devenue", "le", "lieu", "unique", "l'ancienne", "manufacture", "des", "tabacs", "dessin\u00e9e", "par", "chenantais", "en", "d'apr\u00e8s", "un", "prototype", "strasbourgeois", "et", "compos\u00e9e", "de", "cinq", "b\u00e2timents", "avec", "deux", "cours", "int\u00e9rieures", "fut", "r\u00e9habilit\u00e9e", "dans", "les", "ann\u00e9es", "afin", "d'accueillir", "services", "municipaux", "et", "logements", "et", "ainsi", "donner", "forme", "\u00e0", "un", "petit", "quartier", "proche", "du", "centreville", "la", "raffinerie", "de", "sucre", "b\u00e9ghinsay", "sur", "l'\u00eele", "sainteanne", "construite", "en", "a", "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9", "en", "d'une", "r\u00e9novation", "la", "laissant", "appara\u00eetre", "en", "bleu", "et", "blanc", "l'usine", "des", "batignolles", "a", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9e", "en", "par", "une", "entreprise", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "dans", "la", "m\u00e9canique", "pour", "chemin", "de", "fer", "les", "anciens", "bureaux", "des", "ateliers", "et", "chantiers", "de", "nantes", "sont", "des", "vestiges", "des", "\u00e9tablissements", "de", "la", "construction", "navale", "\u00e0", "nantes", "non", "loin", "de", "l\u00e0", "se", "dressent", "deux", "grues", "titan", "la", "premi\u00e8re", "mesure", "m\u00e8tres", "de", "haut", "et", "a", "\u00e9t\u00e9", "mont\u00e9e", "par", "les", "ateliers", "joseph", "paris", "en", "la", "seconde", "grue", "monumentale", "class\u00e9e", "monument", "historique", "est", "un", "mod\u00e8le", "titan", "cette", "grue", "a", "\u00e9t\u00e9", "mise", "en", "service", "en", "et", "a", "fonctionn\u00e9", "jusqu'en", "b\u00e2timents", "commerciaux", "le", "passage", "pommeraye", "est", "une", "galerie", "marchande", "du", "centreville", "ce", "passage", "mixte", "constitu\u00e9", "de", "commerces", "et", "d'habitats", "est", "construit", "sur", "trois", "niveaux", "de", "\u00e0", "il", "sorganise", "autour", "dun", "escalier", "central", "monumental", "et", "est", "orn\u00e9", "de", "m\u00e9daillons", "et", "statues", "uvres", "de", "guillaume", "groota\u00ebrs", "et", "jean", "debay", "le", "passage", "est", "class\u00e9", "monument", "historique", "en", "cr\u00e9\u00e9", "par", "julesc\u00e9sar", "decr\u00e9", "vers", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "le", "bazar", "qui", "porte", "son", "nom", "est", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9tape", "de", "ce", "qui", "deviendra", "plus", "tard", "l'empire", "decr\u00e9", "touch\u00e9", "par", "les", "bombardements", "de", "l'\u00e9tablissement", "est", "reconstruit", "la", "brasserie", "la", "cigale", "ouvre", "ses", "portes", "le", "er", "avril", "c'est", "une", "brasserie", "belle", "\u00e9poque", "d'inspiration", "art", "nouveau", "elle", "est", "class\u00e9e", "monument", "historique", "en", "principaux", "parcs", "et", "jardins", "nantes", "a", "obtenu", "quatre", "fleurs", "avec", "distinction", "grand", "prix", "aux", "palmar\u00e8s", "et", "du", "concours", "des", "villes", "et", "villages", "fleuris", "le", "service", "des", "espaces", "verts", "et", "de", "l'environnement", "de", "la", "ville", "de", "nantes", "seve", "recense", "parcs", "jardins", "cours", "places", "et", "squares", "sous", "sa", "responsabilit\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "en", "et", "ouvert", "au", "public", "en", "le", "jardin", "des", "plantes", "de", "nantes", "est", "con\u00e7u", "selon", "les", "crit\u00e8res", "en", "vogue", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "la", "tradition", "de", "la", "mosa\u00efculture", "y", "est", "maintenue", "la", "d\u00e9coration", "florale", "est", "agr\u00e9ment\u00e9e", "d'un", "grand", "nombre", "de", "cascades", "et", "pi\u00e8ces", "d'eau", "on", "trouve", "dans", "ce", "parc", "de", "m", "appel\u00e9", "officiellement", "jardin", "botanique", "une", "collection", "d'\u00e9piphytes", "une", "autre", "de", "cact\u00e9es", "et", "succulentes", "une", "pr\u00e9sentation", "de", "la", "flore", "du", "massif", "armoricain", "une", "collection", "de", "cam\u00e9lias", "et", "enfin", "le", "plus", "vieil", "arbre", "du", "jardin", "le", "magnolia", "d'hectot", "plant\u00e9", "en", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "seize", "ans", "le", "jardin", "japonais", "de", "l'\u00eele", "de", "versailles", "offre", "un", "paysage", "de", "rocailles", "de", "cascades", "de", "plans", "d'eau", "entour\u00e9s", "de", "bambous", "cerisiers", "du", "japon", "rhododendrons", "cam\u00e9lias", "et", "cypr\u00e8s", "chauves", "plus", "classique", "le", "parc", "de", "proc\u00e9", "\u00e9tait", "\u00e0", "l'origine", "le", "domaine", "entourant", "un", "manoir", "b\u00e2ti", "en", "le", "patrimoine", "v\u00e9g\u00e9tal", "du", "parc", "s'est", "peu", "\u00e0", "peu", "enrichi", "avec", "des", "rhododendrons", "magnolias", "fuchsias", "dahlias", "et", "bruy\u00e8res", "le", "parc", "h\u00e9berge", "un", "des", "plus", "vieux", "tulipiers", "de", "virginie", "liriodendron", "tulipifera", "de", "france", "le", "parc", "floral", "de", "la", "beaujoire", "cr\u00e9\u00e9", "\u00e0", "l'occasion", "des", "floralies", "de", "contient", "une", "des", "plus", "grandes", "fontaines", "monumentales", "d'europe", "la", "partie", "nord", "est", "consacr\u00e9e", "\u00e0", "l'horticulture", "principalement", "ax\u00e9e", "sur", "la", "rose", "\u00e0", "laquelle", "trenteetun", "sites", "sont", "consacr\u00e9s", "et", "permettent", "l'exposition", "de", "rosiers", "de", "esp\u00e8ces", "diff\u00e9rentes", "la", "petite", "amazonie", "seul", "site", "class\u00e9", "natura", "en", "milieu", "urbain", "est", "un", "mar\u00e9cage", "sauvage", "situ\u00e9", "au", "nord", "du", "quartier", "malakoff", "et", "au", "sud", "de", "la", "gare", "le", "site", "est", "interdit", "au", "public", "mais", "des", "visites", "guid\u00e9es", "sont", "organis\u00e9es", "par", "la", "ligue", "pour", "la", "protection", "des", "oiseaux", "ports", "de", "plaisance", "et", "accueil", "des", "paquebots", "actuellement", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "d'\u00e9conomie", "mixte", "nantesm\u00e9tropole", "gestion", "\u00e9quipements", "sous", "l'enseigne", "les", "ports", "g\u00e8re", "trois", "zones", "principales", "d'accueil", "des", "bateaux", "de", "plaisance", "dont", "une", "est", "\u00e0", "nantes", "cette", "zone", "comprend", "deux", "sites", "en", "centreville", "l'erdre", "bassin", "ceineray", "et", "bassin", "malakoff", "et", "la", "loire", "ponton", "belem", "et", "ponton", "des", "chantiers", "le", "ponton", "belem", "install\u00e9", "en", "le", "long", "du", "quai", "de", "la", "fosse", "au", "pied", "du", "pont", "annedebretagne", "pour", "le", "troism\u00e2ts", "barque", "belem", "est", "attenant", "au", "ponton", "annedebretagne", "install\u00e9", "en", "le", "ponton", "des", "chantiers", "install\u00e9", "en", "sur", "l'\u00eele", "de", "nantes", "au", "pied", "de", "la", "grue", "titan", "jaune", "\u00e0", "l'extr\u00e9mit\u00e9", "ouest", "du", "parc", "des", "chantiers", "au", "sudouest", "de", "l'\u00eele", "de", "nantes", "le", "quai", "pr\u00e9sidentwilson", "est", "r\u00e9serv\u00e9", "en", "priorit\u00e9", "aux", "navires", "\u00e0", "passagers", "il", "peut", "accueillir", "des", "paquebots", "ayant", "un", "tirant", "d'eau", "inf\u00e9rieur", "\u00e0", "m\u00e8tres", "et", "n'exc\u00e9dant", "pas", "m\u00e8tres", "toutefois", "des", "d\u00e9rogations", "sont", "obtenues", "jusqu'\u00e0", "m\u00e8tres", "cependant", "ce", "quai", "n'est", "plus", "gu\u00e8re", "utilis\u00e9", "depuis", "avril", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "croisieurope", "fait", "naviguer", "sur", "la", "loire", "en", "p\u00e9riode", "estivale", "un", "paquebot", "fluvial", "de", "croisi\u00e8re", "m\u00e8tres", "de", "long", "le", "loire", "princesse", "mue", "par", "une", "roue", "\u00e0", "aubes", "et", "comptant", "cabines", "sur", "ponts", "construit", "aux", "chantiers", "de", "l'atlantique", "stx", "de", "saintnazaire", "durant", "les", "\u00e0", "jours", "de", "navigation", "il", "dessert", "successivement", "nantes", "saintnazaire", "ancenis", "bouchemaine", "angers", "avant", "de", "revenir", "sur", "nantes", "cimeti\u00e8res", "la", "ville", "dispose", "de", "quinze", "cimeti\u00e8res", "ouverts", "tous", "les", "jours", "et", "ont", "pour", "noms", "bouteillerie", "chauvini\u00e8re", "cimeti\u00e8re", "parc", "paysager", "mis\u00e9ricorde", "pontducens", "sainteanne", "ancien", "sainteanne", "nouveau", "saintclair", "saintdonatien", "saintjacques", "saintjoseph", "de", "porterie", "saintmartin", "nouveau", "saintmartin", "ancien", "toutesaides", "et", "vieuxdoulon", "le", "plus", "ancien", "d'entre", "eux", "est", "le", "cimeti\u00e8re", "saintdonatien", "qui", "jouxte", "la", "fa\u00e7ade", "est", "de", "l'\u00e9glise", "du", "m\u00eame", "nom", "il", "abrite", "la", "chapelle", "saint\u00e9tienne", "anciennement", "chapelle", "saintgeorges", "ou", "saintagapit", "le", "plus", "ancien", "\u00e9difice", "religieux", "du", "dioc\u00e8se", "de", "nantes", "le", "cimeti\u00e8re", "mis\u00e9ricorde", "est", "surnomm\u00e9", "le", "p\u00e8relachaise", "nantais", "le", "long", "d'une", "all\u00e9e", "bord\u00e9e", "de", "cypr\u00e8s", "et", "de", "tilleuls", "sont", "align\u00e9s", "une", "soixantaine", "de", "mausol\u00e9es", "de", "style", "n\u00e9ogothique", "qui", "abritent", "les", "d\u00e9funts", "des", "grandes", "familles", "nantaises", "la", "partie", "la", "plus", "ancienne", "accueille", "les", "cimeti\u00e8res", "juif", "et", "protestant", "jusque", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "carr\u00e9", "juif", "\u00e9tait", "enclav\u00e9", "dans", "la", "partie", "r\u00e9serv\u00e9e", "aux", "protestants", "patrimoine", "culturel", "mus\u00e9es", "plusieurs", "mus\u00e9es", "consacr\u00e9s", "\u00e0", "des", "domaines", "tr\u00e8s", "vari\u00e9s", "sont", "implant\u00e9s", "\u00e0", "nantes", "parmi", "eux", "le", "mus\u00e9e", "d'histoire", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "du", "ch\u00e2teau", "des", "ducs", "de", "bretagne", "offre", "au", "public", "une", "r\u00e9trospective", "des", "activit\u00e9s", "nantaises", "au", "fil", "des", "si\u00e8cles", "ainsi", "qu'une", "vaste", "ouverture", "au", "monde", "contemporain", "le", "mus\u00e9e", "des", "beauxarts", "de", "nantes", "dispose", "d'une", "importante", "r\u00e9serve", "artistique", "compos\u00e9e", "essentiellement", "de", "peintures", "ce", "qui", "lui", "permet", "de", "proposer", "un", "panorama", "complet", "de", "la", "peinture", "occidentale", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "\u00e0", "nos", "jours", "le", "mus\u00e9e", "dobr\u00e9e", "abrite", "une", "riche", "collection", "d'uvres", "du", "moyen", "\u00e2ge", "jusqu'au", "xxe", "si\u00e8cle", "il", "rassemble", "aussi", "un", "tr\u00e8s", "large", "\u00e9ventail", "dobjets", "arch\u00e9ologiques", "allant", "de", "l'\u00e8re", "glaciaire", "jusqu'\u00e0", "la", "p\u00e9riode", "carolingienne", "il", "abrite", "\u00e9galement", "l'\u00e9crin", "du", "cur", "d'anne", "de", "bretagne", "le", "mus\u00e9e", "julesverne", "est", "enti\u00e8rement", "consacr\u00e9", "\u00e0", "la", "vie", "et", "l'uvre", "de", "l'\u00e9crivain", "n\u00e9", "\u00e0", "nantes", "en", "dans", "un", "tout", "autre", "registre", "le", "mus\u00e9um", "de", "nantes", "pr\u00e9sente", "des", "collections", "de", "sciences", "naturelles", "et", "abrite", "diff\u00e9rentes", "collections", "de", "zoologie", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "faune", "r\u00e9gionale", "de", "min\u00e9ralogie", "ainsi", "qu'un", "vivarium", "pr\u00e9sentant", "reptiles", "et", "batraciens", "de", "toutes", "origines", "dans", "le", "domaine", "de", "lastronomie", "le", "plan\u00e9tarium", "de", "nantes", "propose", "sous", "un", "d\u00f4me", "de", "m\u00e8tres", "de", "diam\u00e8tre", "des", "projections", "repr\u00e9sentant", "le", "syst\u00e8me", "solaire", "et", "les", "diff\u00e9rentes", "constellations", "il", "est", "\u00e9galement", "\u00e9quip\u00e9", "d'un", "plan\u00e9taire", "num\u00e9rique", "enfin", "le", "premier", "m\u00e9morial", "de", "l'abolition", "de", "l'esclavage", "deurope", "a", "ouvert", "ses", "portes", "le", "mars", "le", "long", "du", "quai", "de", "la", "fosse", "entre", "le", "pont", "annedebretagne", "et", "la", "passerelle", "victorschlcher", "\u00e9quipements", "et", "salles", "de", "spectacles", "nantes", "dispose", "de", "plusieurs", "\u00e9quipements", "consacr\u00e9s", "\u00e0", "la", "culture", "et", "aux", "loisirs", "la", "cit\u00e9", "des", "congr\u00e8s", "centre", "d'affaires", "de", "conf\u00e9rences", "de", "congr\u00e8s", "et", "de", "spectacles", "fut", "\u00e9difi\u00e9e", "de", "\u00e0", "d'apr\u00e8s", "les", "plans", "de", "l'architecte", "yves", "lion", "consacr\u00e9", "aux", "foiresexpositions", "et", "salons", "\u00e9v\u00e9nementiels", "le", "parc", "des", "expositions", "de", "la", "beaujoire", "est", "un", "complexe", "situ\u00e9", "sur", "les", "bords", "de", "l'erdre", "il", "accueille", "notamment", "les", "floralies", "internationales", "de", "nantes", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "graslin", "est", "une", "salle", "d'op\u00e9ra", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "con\u00e7u", "par", "l'architecte", "mathurin", "crucy", "en", "et", "est", "situ\u00e9", "sur", "la", "place", "du", "m\u00eame", "nom", "le", "lieu", "unique", "est", "un", "ancien", "b\u00e2timent", "de", "la", "biscuiterie", "lu", "situ\u00e9", "quai", "baco", "d\u00fb", "\u00e0", "l'architecte", "auguste", "bluysen", "une", "partie", "fut", "transform\u00e9e", "par", "l'architecte", "patrick", "bouchain", "en", "un", "centre", "culturel", "les", "autres", "lieux", "culturels", "importants", "sont", "le", "warehouse", "au", "hangar", "\u00e0", "bananes", "le", "pannonica", "la", "salle", "paulfort", "anim\u00e9e", "par", "la", "bouche", "d'air", "stereolux", "\u00e0", "la", "fabrique", "pour", "la", "musique", "la", "salle", "de", "l'olympic", "\u00e9tant", "ferm\u00e9e", "depuis", "le", "mois", "de", "juin", "le", "grand", "t", "anciennement", "espace", "maison", "de", "la", "culture", "de", "la", "loireatlantique", "le", "tu", "th\u00e9\u00e2tre", "universitaire", "la", "compagnie", "du", "caf\u00e9th\u00e9\u00e2tre", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "sphinx", "le", "tnt", "terrain", "neutre", "th\u00e9\u00e2tre", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "beaulieus\u00e9maphore", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "poche", "graslin", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "cyclope", "et", "la", "salle", "vasse", "dont", "la", "direction", "artistique", "a", "\u00e9t\u00e9", "confi\u00e9e", "\u00e0", "la", "compagnie", "science", "pour", "la", "com\u00e9die", "et", "l'art", "dramatique", "en", "la", "compagnie", "de", "th\u00e9atre", "pour", "enfants", "les", "trois", "chardons", "ouvre", "son", "th\u00e9atre", "nantais", "sur", "l'ile", "de", "nantes", "pour", "les", "\u00e9quipements", "consacr\u00e9s", "au", "cin\u00e9ma", "quatre", "salles", "sont", "class\u00e9es", "cin\u00e9ma", "d'art", "et", "essai", "\u00e0", "nantes", "le", "bonne", "garde", "quartier", "saintjacques", "le", "cin\u00e9matographe", "pr\u00e8s", "du", "ch\u00e2teau", "des", "ducs", "de", "bretagne", "le", "concorde", "dans", "le", "quartier", "zola", "et", "le", "katorza", "pr\u00e8s", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "graslin", "nantes", "dispose", "aussi", "de", "complexes", "cin\u00e9matographiques", "un", "seul", "se", "trouve", "dans", "la", "ville", "m\u00eame", "le", "gaumont", "de", "la", "place", "du", "commerce", "biblioth\u00e8que", "municipale", "la", "biblioth\u00e8que", "municipale", "de", "nantes", "est", "constitu\u00e9e", "de", "huit", "m\u00e9diath\u00e8ques", "et", "biblioth\u00e8ques", "r\u00e9parties", "sur", "le", "territoire", "les", "m\u00e9diath\u00e8ques", "jacquesdemy", "centreville", "lucecourville", "nord", "florescagu\u00e9pin", "est", "et", "lisabresner", "ouest", "ainsi", "que", "les", "biblioth\u00e8ques", "du", "breil", "nordouest", "de", "la", "halv\u00eaque", "nord", "est", "de", "la", "manufacture", "sudest", "et", "de", "chantenay", "sudouest", "la", "m\u00e9diath\u00e8que", "principale", "jacquesdemy", "est", "le", "si\u00e8ge", "de", "plusieurs", "fonds", "patrimonial", "et", "fonds", "particuliers", "jules", "verne", "pierreantoine", "labouch\u00e8re", "paul", "louis", "rossi", "bermondboqui\u00e9", "ren\u00e9", "guy", "cadou", "pour", "l'ensemble", "des", "sites", "la", "biblioth\u00e8que", "revendique", "documents", "emprunt\u00e9s", "par", "an", "et", "abonn\u00e9s", "le", "mus\u00e9e", "julesverne", "est", "un", "\u00e9tablissement", "culturel", "\u00e9galement", "g\u00e9r\u00e9", "par", "le", "r\u00e9seau", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "municipale", "riche", "d'un", "tr\u00e8s", "important", "fonds", "de", "manuscrits", "et", "d'ouvrages", "originaux", "li\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e9crivain", "il", "pr\u00e9sente", "au", "public", "une", "exposition", "permanente", "des", "\u00e9v\u00e8nements", "temporaires", "l'accueil", "de", "groupes", "et", "des", "classes", "patrimoine", "musique", "\u00e0", "nantes", "la", "musique", "classique", "est", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "diff\u00e9rents", "orchestres", "il", "y", "a", "notamment", "l'orchestre", "national", "des", "pays", "de", "la", "loire", "dirig\u00e9", "par", "john", "axelrod", "qui", "propose", "une", "saison", "symphonique", "\u00e0", "nantes", "et", "angers", "si\u00e8ge", "social", "et", "logistique", "depuis", "sa", "cr\u00e9ation", "en", "les", "musiciens", "sont", "r\u00e9partis", "\u00e9quitablement", "entre", "les", "deux", "villes", "angersnantes", "op\u00e9ra", "officie", "\u00e0", "nantes", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "graslin", "et", "\u00e0", "angers", "au", "grand", "th\u00e9\u00e2tre", "la", "philhar", "orchestre", "d'harmonie", "de", "nantes", "est", "compos\u00e9e", "de", "musiciens", "amateurs", "et", "professionnels", "sous", "la", "direction", "musicale", "de", "fr\u00e9d\u00e9ric", "oster", "le", "bagad", "de", "nantes", "repr\u00e9sente", "la", "musique", "traditionnelle", "bretonne", "le", "rock", "nantais", "tient", "aussi", "une", "place", "importante", "celuici", "conna\u00eet", "un", "essor", "dans", "les", "ann\u00e9es", "avec", "notamment", "elmer", "food", "beat", "puis", "c'est", "en", "qu'une", "seconde", "vague", "rock", "arrive", "avec", "tout", "d'abord", "dominique", "a", "puis", "plusieurs", "groupes", "comme", "dolly", "le", "groupe", "le", "plus", "embl\u00e9matique", "de", "la", "ville", "reste", "cependant", "tri", "yann", "toujours", "en", "activit\u00e9", "plus", "de", "ans", "apr\u00e8s", "sa", "fondation", "plusieurs", "chansons", "ont", "pour", "th\u00e8me", "ou", "cadre", "la", "ville", "de", "nantes", "dans", "les", "chansons", "traditionnelles", "se", "d\u00e9tache", "le", "c\u00e9l\u00e8bre", "dans", "les", "prisons", "de", "nantes", "remise", "au", "go\u00fbt", "du", "jour", "par", "les", "tri", "yann", "dans", "les", "ann\u00e9es", "la", "chanson", "de", "marins", "jeanfran\u00e7ois", "de", "nantes", "est", "\u00e9galement", "connue", "la", "chanteuse", "barbara", "\u00e9crit", "et", "interpr\u00e8te", "nantes", "l'une", "de", "ses", "plus", "grandes", "chansons", "enfin", "nantes", "est", "bien", "repr\u00e9sent\u00e9e", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "hiphop", "puisque", "les", "membres", "composants", "le", "groupe", "de", "dj's", "cc", "sont", "originaires", "de", "nantes", "certains", "sont", "\u00e9galement", "membres", "du", "groupe", "de", "rap", "hocus", "pocus", "tous", "se", "rencontr\u00e8rent", "au", "lyc\u00e9e", "gabrielguist'hau", "situ\u00e9", "au", "nordouest", "du", "centreville", "nantes", "et", "la", "litt\u00e9rature", "nantes", "appara\u00eet", "dans", "plusieurs", "uvres", "litt\u00e9raires", "on", "cite", "souvent", "la", "phrase", "tr\u00e8s", "favorable", "d'andr\u00e9", "breton", "dans", "nadja", "o\u00f9", "il", "\u00e9crit", "nantes", "peut\u00eatre", "avec", "paris", "la", "seule", "ville", "de", "france", "o\u00f9", "j'ai", "l'impression", "que", "peut", "m'arriver", "quelque", "chose", "qui", "en", "vaut", "la", "peine", "o\u00f9", "certains", "regards", "br\u00fblent", "par", "euxm\u00eames", "de", "trop", "de", "feux", "o\u00f9", "pour", "moi", "la", "cadence", "de", "la", "vie", "n'est", "pas", "la", "m\u00eame", "qu'ailleurs", "o\u00f9", "un", "esprit", "d'aventure", "audel\u00e0", "de", "toutes", "les", "aventures", "habite", "encore", "certains", "\u00eatres", "nantes", "d'o\u00f9", "peuvent", "encore", "me", "venir", "des", "amis", "en", "revanche", "jules", "verne", "qui", "a", "pass\u00e9", "son", "enfance", "et", "son", "adolescence", "\u00e0", "nantes", "n'en", "a", "pas", "gard\u00e9", "un", "bon", "souvenir", "comme", "le", "montre", "un", "po\u00e8me", "qu'il", "a", "\u00e9crit", "par", "la", "suite", "la", "sixi\u00e8me", "ville", "de", "france", "il", "s'agit", "d'un", "sonnet", "qui", "d\u00e9bute", "ainsi", "dans", "antoine", "bloy\u00e9", "paul", "nizan", "situe", "\u00e0", "nantes", "les", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "du", "personnage", "central", "son", "installation", "apr\u00e8s", "la", "retraite", "en", "sa", "mort", "en", "et", "ses", "fun\u00e9railles", "au", "cimeti\u00e8re", "de", "mis\u00e9ricorde", "il", "parle", "de", "nantes", "dans", "une", "tonalit\u00e9", "beaucoup", "plus", "terne", "qu'andr\u00e9", "breton", "nantes", "est", "une", "ville", "o\u00f9", "le", "commerce", "de", "mer", "les", "banques", "les", "usines", "les", "faces", "blanches", "des", "femmes", "d\u00e9votes", "la", "mort", "et", "l'inqui\u00e9tude", "sont", "les", "\u00e9l\u00e9ments", "myst\u00e9rieux", "d'une", "vie", "que", "nulle", "autre", "ville", "fran\u00e7aise", "n'impose", "\u00e0", "ses", "habitants", "cette", "ville", "\u00e9tait", "peut\u00eatre", "celle", "o\u00f9", "antoine", "pouvait", "le", "moins", "facilement", "trouver", "le", "repos", "qu'il", "cherchait", "nantes", "ne", "pouvait", "\u00eatre", "pour", "lui", "que", "la", "ville", "o\u00f9", "l'on", "s'installe", "pour", "attendre", "la", "mort", "la", "ville", "d'o\u00f9", "l'on", "ne", "d\u00e9m\u00e9nagera", "plus", "nantes", "est", "aussi", "\u00e9voqu\u00e9e", "par", "paul", "nizan", "dans", "son", "roman", "la", "conspiration", "\u00e0", "travers", "le", "personnage", "d'andr\u00e9", "simon", "chartiste", "fils", "d'un", "commer\u00e7ant", "en", "soieries", "de", "la", "rue", "cr\u00e9billon", "paul", "guimard", "situe", "une", "bonne", "partie", "de", "son", "roman", "l'ironie", "du", "sort", "\u00e0", "nantes", "il", "pleuvait", "lorsque", "le", "camion", "freina", "rue", "mercur", "devant", "la", "porte", "d'antoine", "un", "de", "ces", "grains", "venus", "du", "golfe", "de", "gascogne", "qui", "remontent", "comme", "par", "erreur", "l'estuaire", "de", "la", "loire", "mais", "qui", "loin", "dans", "les", "terres", "restent", "encore", "marins", "et", "cr\u00e8vent", "sur", "la", "ville", "ainsi", "que", "sur", "un", "navire", "julien", "gracq", "quant", "\u00e0", "lui", "personnifie", "nantes", "dans", "la", "forme", "d'une", "ville", "ville", "du", "vin", "et", "non", "du", "cidre", "presque", "autant", "vend\u00e9enne", "que", "bretonne", "mais", "solidement", "accroch\u00e9e", "et", "retenue", "aux", "derni\u00e8res", "pentes", "du", "sillon", "de", "bretagne", "n'aventurant", "qu'un", "pied", "peureux", "vers", "les", "gr\u00e8ves", "d\u00e9j\u00e0", "m\u00e9ridionales", "de", "la", "rive", "gauche", "elle", "semble", "regarder", "les", "rivages", "de", "saints\u00e9bastien", "et", "de", "trentemoult", "comme", "les", "lisi\u00e8res", "d'un", "pays", "de", "cocagne", "pays", "o\u00f9", "elle", "puise", "sa", "s\u00e8ve", "populaire", "pays", "qui", "la", "s\u00e9duit", "et", "qui", "l'attire", "mais", "dont", "un", "fleuve", "difficile", "lui", "a", "mesur\u00e9", "chichement", "les", "acc\u00e8s", "michel", "chaillou", "n\u00e9", "\u00e0", "nantes", "\u00e9voque", "sa", "ville", "natale", "dans", "plusieurs", "de", "ses", "romans", "\u00e0", "caract\u00e8re", "biographique", "la", "croyance", "des", "voleurs", "m\u00e9moires", "de", "melle", "et", "la", "fuite", "en", "egypte", "nantes", "bat", "comme", "un", "cur", "le", "cur", "de", "ma", "m\u00e9moire", "systole", "diastole", "un", "souvenir", "s'en", "va", "un", "autre", "s'\u00e9loigne", "les", "manuscrits", "de", "la", "croyance", "des", "voleurs", "et", "de", "la", "fuite", "en", "egypte", "ont", "\u00e9t\u00e9", "donn\u00e9s", "par", "michel", "chaillou", "\u00e0", "la", "ville", "de", "nantes", "et", "sont", "conserv\u00e9s", "\u00e0", "la", "m\u00e9diath\u00e8que", "jacques", "demy", "nantes", "et", "le", "cin\u00e9ma", "un", "certain", "nombre", "de", "films", "ont", "pour", "cadre", "la", "ville", "de", "nantes", "en", "luitzmorat", "tourne", "jean", "chouan", "au", "ch\u00e2teau", "des", "ducs", "en", "maurice", "gleize", "y", "tourne", "en", "partie", "le", "bateau", "\u00e0", "soupe", "dans", "lequel", "un", "troism\u00e2ts", "le", "duchesse", "anne", "sert", "de", "toile", "de", "fond", "\u00e0", "l'intrigue", "en", "c'est", "jacques", "demy", "nantais", "d'origine", "qui", "r\u00e9alise", "lola", "l'histoire", "d'une", "danseuse", "de", "cabaret", "qui", "retrouve", "un", "ami", "d'enfance", "dans", "le", "passage", "pommeraye", "un", "autre", "nantais", "denys", "de", "la", "patelli\u00e8re", "prend", "la", "ville", "pour", "cadre", "en", "avec", "son", "film", "le", "tonnerre", "de", "dieu", "si", "nantes", "est", "la", "ville", "dans", "laquelle", "les", "personnages", "des", "mari\u00e9s", "de", "l'an", "ii", "de", "jeanpaul", "rappeneau", "\u00e9voluent", "au", "d\u00e9but", "du", "film", "sorti", "en", "aucune", "sc\u00e8ne", "n'y", "est", "tourn\u00e9e", "en", "revanche", "un", "autre", "film", "sorti", "en", "a", "pour", "cadre", "nantes", "et", "certaines", "sc\u00e8nes", "y", "sont", "tourn\u00e9es", "l'ironie", "du", "sort", "d'\u00e9douard", "molinaro", "inspir\u00e9", "du", "roman", "\u00e9ponyme", "bas\u00e9", "luim\u00eame", "sur", "l'histoire", "de", "l'action", "de", "r\u00e9sistants", "fran\u00e7ais", "ayant", "conduit", "\u00e0", "la", "mort", "karl", "hotz", "en", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "michel", "l\u00e9viant", "tourne", "\u00e0", "nantes", "la", "gueule", "du", "loup", "mettant", "en", "sc\u00e8ne", "la", "ville", "portuaire", "c'est", "aussi", "le", "cas", "de", "jacques", "demy", "qui", "revient", "dans", "sa", "ville", "d'origine", "pour", "r\u00e9aliser", "une", "chambre", "en", "ville", "en", "il", "d\u00e9peint", "les", "gr\u00e8ves", "des", "chantiers", "navals", "de", "en", "et", "le", "r\u00e9alisateur", "jeanloup", "hubert", "sort", "les", "films", "la", "reine", "blanche", "et", "\u00e0", "cause", "d'elle", "qui", "ont", "la", "ville", "en", "toile", "de", "fond", "c'est", "en", "qu'agn\u00e8s", "varda", "compagne", "de", "jacques", "demy", "r\u00e9alise", "le", "film", "qui", "retrace", "l'enfance", "nantaise", "de", "demy", "jacquot", "de", "nantes", "en", "pascal", "thomas", "y", "tourne", "mercredi", "folle", "journ\u00e9e", "!", "une", "partie", "de", "l'action", "d'un", "baiser", "s'il", "vous", "pla\u00eet", "!", "film", "d'emmanuel", "mouret", "se", "d\u00e9roule", "et", "est", "tourn\u00e9e", "\u00e0", "nantes", "en", "la", "mer", "\u00e0", "l'aube", "est", "un", "t\u00e9l\u00e9film", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "volker", "schl\u00f6ndorff", "en", "qui", "traite", "des", "ex\u00e9cutions", "d'otages", "\u00e0", "nantes", "et", "ch\u00e2teaubriant", "en", "manifestations", "culturelles", "et", "festivit\u00e9s", "la", "loire", "et", "son", "estuaire", "sont", "au", "cur", "d'\u00e9v\u00e9nements", "nautiques", "et", "culturels", "d'envergure", "en", "a", "\u00e9t\u00e9", "lanc\u00e9e", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9dition", "des", "rencontres", "du", "fleuve", "cette", "manifestation", "a", "pour", "but", "de", "rassembler", "toutes", "sortes", "de", "navires", "fluviaux", "ou", "maritimes", "typiques", "d'hier", "ou", "d'aujourd'hui", "ambulantes", "ces", "rencontres", "du", "fleuve", "parcourent", "l'estuaire", "de", "la", "loire", "d'ancenis", "\u00e0", "saintnazaire", "en", "faisant", "escale", "dans", "les", "diverses", "communes", "bordant", "le", "fleuve", "propos\u00e9e", "en", "juin", "cette", "manifestation", "a", "lieu", "tous", "les", "deux", "ans", "durant", "deux", "semaines", "en", "est", "lanc\u00e9e", "la", "biennale", "d'art", "contemporain", "estuaire", "con\u00e7ue", "en", "trois", "opus", "cet", "\u00e9v\u00e9nement", "a", "pour", "but", "de", "pr\u00e9senter", "diverses", "uvres", "artistiques", "prenant", "pour", "la", "plupart", "place", "dans", "la", "nature", "ou", "le", "tissu", "urbain", "le", "long", "de", "l'estuaire", "de", "la", "loire", "de", "nantes", "\u00e0", "saintnazaire", "chaque", "\u00e9t\u00e9", "depuis", "l'\u00e9v\u00e9nement", "devient", "le", "voyage", "\u00e0", "nantes", "un", "parcours", "duvres", "et", "d'expositions", "dispos\u00e9s", "dans", "l'espace", "public", "et", "dans", "les", "espaces", "des", "partenaires", "culturels", "un", "trait", "color\u00e9", "peint", "sur", "le", "sol", "de", "la", "ville", "d\u00e9roule", "le", "parcours", "du", "visiteur", "en", "le", "skipper", "damien", "grimont", "fondateur", "du", "record", "snsm", "cr\u00e9e", "une", "nouvelle", "course", "transatlantique", "en", "double", "baptis\u00e9e", "solidaire", "du", "chocolat", "cette", "course", "est", "unique", "en", "son", "genre", "puisqu'elle", "est", "enti\u00e8rement", "consacr\u00e9e", "aux", "monocoques", "class", "et", "a", "pour", "but", "de", "financer", "des", "associations", "soutenant", "une", "uvre", "d'int\u00e9r\u00eat", "g\u00e9n\u00e9ral", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "des", "m\u00e9c\u00e8nes", "depuis", "l'\u00e9v\u00e9nement", "nautique", "triennal", "d\u00e9bord", "de", "loire", "accueille", "de", "nombreux", "bateaux", "du", "patrimoine", "quai", "de", "la", "fosse", "autour", "du", "troism\u00e2ts", "belem", "\u00e0", "cette", "occasion", "une", "parade", "nautique", "r\u00e9unit", "bateaux", "de", "caract\u00e8re", "qui", "remontent", "la", "loire", "entre", "saintnazaire", "et", "nantes", "n\u00e9e", "en", "une", "compagnie", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "rue", "le", "royal", "de", "luxe", "s'installe", "\u00e0", "nantes", "dix", "ans", "plus", "tard", "le", "royal", "y", "a", "notamment", "pr\u00e9sent\u00e9", "la", "v\u00e9ritable", "histoire", "de", "france", "cargo", "les", "embouteillages", "le", "g\u00e9ant", "tomb\u00e9", "du", "ciel", "le", "p\u00e9plum", "la", "maison", "dans", "les", "arbres", "retour", "d'afrique", "petits", "contes", "n\u00e8gres", "titre", "provisoire", "la", "visite", "du", "sultan", "des", "indes", "la", "r\u00e9volte", "des", "mannequins", "et", "en", "la", "petite", "g\u00e9ante", "et", "le", "scaphandrier", "par", "ailleurs", "l'id\u00e9e", "de", "l'\u00e9l\u00e9phant", "de", "la", "visite", "du", "sultan", "des", "indes", "est", "reprise", "et", "d\u00e9velopp\u00e9e", "avec", "succ\u00e8s", "par", "les", "machines", "de", "l'\u00eele", "en", "mai", "la", "ville", "accueille", "le", "spectacle", "el", "xolo", "de", "royal", "de", "luxe", "contenant", "g\u00e9ants", "la", "petite", "g\u00e9ante", "el", "campesino", "son", "oncle", "et", "el", "xolo", "le", "chien", "qui", "dans", "la", "tradition", "azt\u00e8que", "accompagnait", "les", "morts", "dans", "l'audel\u00e0", "en", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "xolotl", "mais", "la", "surprise", "\u00e9tait", "aussi", "dans", "le", "myst\u00e9rieux", "mur", "qui", "est", "tomb\u00e9", "du", "ciel", "une", "fresque", "qui", "repr\u00e9sente", "les", "\u00e9v\u00e8nements", "de", "l'histoire", "de", "nantes", "les", "autres", "\u00e9v\u00e9nements", "majeurs", "concernent", "tous", "les", "domaines", "artistiques", "en", "musique", "la", "folle", "journ\u00e9e", "s'adresse", "aux", "amateurs", "de", "musique", "classique", "tout", "comme", "le", "printemps", "des", "arts", "tandis", "que", "tiss\u00e9", "m\u00e9tisse", "hip", "opsession", "soy", "scopitone", "aux", "heures", "d'\u00e9t\u00e9", "et", "les", "rendezvous", "de", "l'erdre", "sont", "consacr\u00e9s", "aux", "musiques", "actuelles", "et", "au", "jazz", "le", "cin\u00e9ma", "est", "\u00e0", "l'honneur", "avec", "le", "festival", "des", "continents", "le", "festival", "du", "cin\u00e9ma", "espagnol", "de", "nantes", "les", "festivals", "univercin\u00e9", "allemand", "britannique", "italien", "et", "russe", "le", "festival", "la", "semaine", "tout", "courts", "les", "\u00e9v\u00e8nements", "festifs", "traditionnels", "sont", "la", "f\u00eate", "foraine", "de", "nantes", "et", "le", "carnaval", "de", "nantes", "dautres", "domaines", "ont", "leur", "manifestation", "sp\u00e9cifique", "la", "sciencefiction", "avec", "les", "utopiales", "le", "festival", "handiclap", "visant", "\u00e0", "favoriser", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "la", "culture", "et", "l'insertion", "des", "personnes", "handicap\u00e9es", "dans", "la", "cit\u00e9", "l'art", "floral", "avec", "les", "floralies", "internationales", "enfin", "les", "arts", "num\u00e9riques", "durant", "le", "festival", "scopitone", "pluridisciplinaire", "le", "festival", "voisinages", "rassemble", "des", "artistes", "de", "l'ensemble", "des", "pays", "de", "la", "loire", "le", "festival", "juste", "pour", "rire", "a", "quitt\u00e9", "nantes", "en", "produits", "typiques", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "culinaires", "la", "gastronomie", "nantaise", "se", "compose", "de", "plusieurs", "produits", "typiques", "la", "position", "de", "la", "r\u00e9gion", "nantaise", "le", "long", "de", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "loire", "a", "favoris\u00e9", "le", "mara\u00eechage", "la", "r\u00e9gion", "assure", "pr\u00e8s", "de", "de", "la", "production", "nationale", "de", "m\u00e2che", "salade", "cultiv\u00e9e", "depuis", "la", "renaissance", "dans", "des", "sols", "sablonneux", "les", "mara\u00eechers", "nantais", "du", "bassin", "de", "lestuaire", "de", "la", "loire", "la", "r\u00e9coltent", "surtout", "en", "hiver", "une", "des", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "propos\u00e9es", "au", "menu", "de", "quelques", "restaurants", "locaux", "est", "le", "lard", "nantais", "une", "pr\u00e9paration", "compos\u00e9e", "de", "couenne", "de", "foie", "de", "poumon", "et", "de", "c\u00f4telettes", "de", "porc", "d\u00e9gust\u00e9e", "de", "pr\u00e9f\u00e9rence", "avec", "du", "muscadet", "se", "consomme", "aussi", "aux", "alentours", "de", "nozay", "et", "savenay", "autre", "sp\u00e9cialit\u00e9", "le", "canard", "de", "challans", "au", "muscadet", "dit", "canard", "nantais", "une", "pr\u00e9paration", "\u00e0", "base", "de", "canard", "\u00e9lev\u00e9", "dans", "le", "marais", "breton", "et", "cuisin\u00e9", "avec", "une", "sauce", "au", "muscadet", "et", "des", "pommes", "cuites", "au", "beurre", "sal\u00e9", "le", "beurre", "blanc", "\u00e9galement", "appel\u00e9", "beurre", "nantais", "est", "une", "sauce", "typique", "de", "la", "r\u00e9gion", "invent\u00e9e", "par", "cl\u00e9mence", "lefeuvre", "cuisini\u00e8re", "du", "marquis", "de", "goulaine", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "il", "s'agit", "d'une", "r\u00e9duction", "d'\u00e9chalotes", "grises", "cisel\u00e9es", "dans", "du", "vinaigre", "et", "du", "muscadet", "ensuite", "mont\u00e9e", "au", "beurre", "qui", "accompagne", "les", "poissons", "de", "rivi\u00e8re", "la", "sandre", "ou", "le", "brochet", "comme", "les", "poissons", "marins", "le", "lieu", "noir", "ou", "l'alose", "la", "r\u00e9gion", "nantaise", "a", "son", "fromage", "traditionnel", "le", "cur\u00e9", "nantais", "qui", "peut", "\u00eatre", "affin\u00e9", "au", "muscadet", "\u00e0", "base", "de", "lait", "de", "vache", "cru", "et", "entier", "\u00e0", "p\u00e2te", "molle", "\u00e0", "cro\u00fbte", "lav\u00e9e", "il", "est", "de", "forme", "carr\u00e9e", "avec", "les", "bords", "arrondis", "cr\u00e9\u00e9", "en", "\u00e0", "saintjuliendeconcelles", "il", "est", "d\u00e9sormais", "produit", "\u00e0", "pornic", "du", "c\u00f4t\u00e9", "des", "desserts", "et", "confiseries", "le", "berlingot", "nantais", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "par", "des", "confiseurs", "locaux", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "profitant", "des", "arrivages", "de", "sucre", "des", "antilles", "dans", "le", "port", "de", "commerce", "plus", "tendre", "que", "le", "berlingot", "la", "rigolette", "invent\u00e9e", "en", "est", "une", "coque", "de", "sucre", "cuit", "renfermant", "de", "la", "pulpe", "de", "fruit", "le", "g\u00e2teau", "nantais", "est", "un", "quatrequarts", "fabriqu\u00e9", "\u00e0", "base", "de", "poudre", "d'amandes", "et", "relev\u00e9", "de", "rhum", "une", "autre", "p\u00e2tisserie", "du", "cru", "est", "la", "fouace", "nantaise", "\u00e0", "l'origine", "fabriqu\u00e9e", "\u00e0", "la", "haiefouassi\u00e8re", "elle", "accompagnait", "la", "d\u00e9gustation", "de", "muscadet", "\u00e0", "l'automne", "il", "s'agit", "d'un", "pain", "enrichi", "en", "sucre", "et", "en", "beurre", "aplati", "et", "fa\u00e7onn\u00e9", "en", "forme", "d'\u00e9toile", "\u00e0", "six", "branches", "on", "compte", "\u00e9galement", "des", "biscuiteries", "de", "renom", "lu", "et", "bn", "produisent", "respectivement", "le", "petit", "beurre", "et", "les", "biscuits", "fourr\u00e9s", "le", "vignoble", "nantais", "produit", "notamment", "deux", "vins", "blancs", "secs", "r\u00e9put\u00e9s", "le", "premier", "le", "muscadet", "est", "issu", "d'un", "c\u00e9page", "unique", "le", "melon", "dont", "l'aire", "de", "production", "se", "situe", "sur", "les", "coteaux", "de", "l'est", "du", "d\u00e9partement", "entre", "le", "lac", "de", "grandlieu", "et", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "loire", "il", "est", "divis\u00e9", "en", "quatre", "sousappellations", "labellis\u00e9es", "aoc", "le", "second", "le", "gros", "plant", "nantais", "issu", "du", "c\u00e9page", "folleblanche", "est", "labellis\u00e9", "vdqs", "ce", "sont", "des", "vins", "tr\u00e8s", "appr\u00e9ci\u00e9s", "en", "accompagnement", "de", "fruits", "de", "mer", "et", "de", "coquillages", "le", "nantillais", "autre", "boisson", "typiquement", "nantaise", "est", "un", "sirop", "cr\u00e9\u00e9", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "compos\u00e9", "de", "gingembre", "de", "zestes", "d'orange", "douce", "de", "citron", "jaune", "de", "cassis", "ou", "de", "fleur", "d'hibiscus", "il", "est", "souvent", "servi", "avec", "du", "muscadet", "lors", "de", "l'ap\u00e9ritif", "le", "muguet", "en", "la", "r\u00e9gion", "nantaise", "leader", "europ\u00e9en", "du", "march\u00e9", "concentre", "de", "la", "production", "nationale", "de", "muguet", "de", "mai", "ce", "sont", "ainsi", "millions", "de", "brins", "qui", "sont", "produits", "dans", "le", "pays", "nantais", "pour", "un", "chiffre", "d'affaires", "de", "millions", "d'euros", "et", "contrats", "saisonniers", "g\u00e9n\u00e9r\u00e9s", "au", "moment", "de", "la", "r\u00e9colte", "qui", "se", "d\u00e9roule", "principalement", "fin", "avril", "afin", "de", "fournir", "la", "demande", "massive", "du", "er", "mai", "personnalit\u00e9s", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "commune", "h\u00e9raldique", "logotype", "et", "devise", "blason", "actuel", "blason", "styl\u00e9", "avec", "ornements", "ext\u00e9rieurs", "\u00e0", "l'origine", "ces", "armoiries", "sont", "le", "sceau", "du", "conseil", "des", "bourgeois", "de", "nantes", "en", "confirm\u00e9", "par", "le", "roi", "de", "france", "henri", "ii", "en", "le", "blason", "conserva", "son", "chef", "d'hermine", "et", "la", "devise", "oculi", "omnium", "in", "te", "sperant", "domine", "les", "yeux", "de", "tous", "se", "tournent", "vers", "toi", "et", "esp\u00e8rent", "seigneur", "la", "mer", "\u00e9tait", "alors", "d'azur", "bleue", "en", "napol\u00e9on", "ier", "chargea", "le", "chef", "de", "bretagne", "d'un", "comble", "de", "gueules", "\u00e0", "trois", "abeilles", "d'or", "et", "la", "mer", "devint", "de", "sinople", "en", "le", "chef", "redevint", "dhermine", "plain", "et", "la", "devise", "changea", "en", "favet", "neptunus", "eunti", "logotype", "en", "la", "municipalit\u00e9", "se", "dote", "d'un", "logo", "officiel", "pour", "repr\u00e9senter", "la", "ville", "des", "barres", "grises", "verticales", "formant", "un", "hexagone", "sur", "lequel", "est", "superpos\u00e9e", "une", "vague", "bleue", "rappelant", "les", "tradition", "et", "position", "fluviales", "et", "maritimes", "de", "la", "ville", "et", "de", "l'estuaire", "depuis", "nantes", "dispose", "d'un", "nouveau", "logo", "devise", "depuis", "le", "xive", "si\u00e8cle", "la", "devise", "de", "la", "ville", "\u00e9tait", "oculi", "omnium", "in", "te", "sperant", "domine", "les", "yeux", "de", "tous", "se", "tournent", "vers", "toi", "et", "esp\u00e8rent", "seigneur", "en", "prosper", "de", "barante", "pr\u00e9fet", "de", "loireinf\u00e9rieure", "proposa", "une", "nouvelle", "devise", "favet", "neptunus", "eunti", "ce", "qui", "se", "traduit", "par", "neptune", "favorise", "ceux", "qui", "osent", "neptune", "favorise", "sa", "marche", "ou", "encore", "par", "que", "neptune", "favorise", "le", "voyageur", "cette", "devise", "positionn\u00e9e", "audessus", "de", "l'\u00e9cu", "contrairement", "\u00e0", "l'usage", "fut", "approuv\u00e9e", "par", "lettres", "patentes", "du", "roi", "de", "france", "louis", "xviii", "le", "f\u00e9vrier", "celleci", "est", "toujours", "la", "devise", "en", "vigueur", "m\u00e9ridiennes", "et", "cadrans", "solaires", "quatorze", "m\u00e9ridiennes", "ou", "cadrans", "solaires", "sont", "pr\u00e9sentsr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "dont", "la", "m\u00e9ridienne", "de", "la", "place", "de", "la", "bourse", "voir", "aussi", "bibliographie", "document", "utilis\u00e9", "comme", "source", "pour", "la", "r\u00e9daction", "de", "cet", "article", "g\u00e9n\u00e9rale", "collectif", "dir", "alain", "croix", "dictionnaire", "de", "nantes", "presses", "universitaires", "de", "rennes", "p", "ean", "architecture", "patrimoine", "et", "urbanisme", "\u00e9ric", "cabanas", "nantes", "photographie", "originales", "de", "\u00e0", "nos", "jours", "victor", "stanne", "isbn", "ouvrage", "collectif", "flohic", "le", "patrimoine", "des", "communes", "de", "la", "loireatlantique", "vol", "charentonlepont", "flohic", "\u00e9ditions", "p", "isbn", "x", "isabelle", "garat", "thierry", "guineberteau", "val\u00e9rie", "jousseaume", "fran\u00e7ois", "mador\u00e9", "patrick", "pottier", "et", "denise", "pumain", "dir", "nantes", "de", "la", "belle", "endormie", "au", "nouvel", "eden", "de", "l'ouest", "paris", "economica", "anthropos", "coll", "villes", "p", "isbn", "yannick", "le", "marec", "et", "philippe", "caharel", "nantes", "mille", "ans", "d'histoire", "et", "d'architecture", "laval", "\u00e9dition", "silo\u00eb", "novembre", "p", "isbn", "st\u00e9phane", "pajot", "nantes", "fascinante", "tr\u00e9sors", "photographiques", "de", "la", "m\u00e9moire", "d'une", "ville", "le", "ch\u00e2teaud'olonne", "\u00e9ditions", "d'orbestier", "p", "isbn", "st\u00e9phane", "pajot", "nantes", "retrouv\u00e9e", "le", "ch\u00e2teaud'olonne", "\u00e9ditions", "d'orbestier", "p", "isbn", "st\u00e9phane", "pajot", "nantes", "histoires", "de", "rues", "\u00e9ditions", "d'orbestier", "novembre", "daniel", "quesney", "retour", "\u00e0", "nantes", "les", "beaux", "jours", "p", "isbn", "et", "gildas", "sala\u00fcn", "l'atelier", "mon\u00e9taire", "de", "nantes", "sous", "l'ancien", "r\u00e9gime", "association", "numismatique", "armoricaine", "gildas", "sala\u00fcn", "la", "nouvelle", "monnaie", "de", "nantes", "lorsqu'on", "battait", "monnaie", "au", "mus\u00e9um", "association", "numismatique", "armoricaine", "gildas", "sala\u00fcn", "pi\u00e8ces", "d'histoire", "les", "transports", "nantais", "association", "numismatique", "armoricaine", "toponymie", "louis", "deroy", "et", "marianne", "mulon", "dictionnaire", "des", "noms", "de", "lieux", "les", "usuels", "robert", "p", "isbn", "fran\u00e7ois", "falc'hun", "et", "bernard", "tanguy", "les", "noms", "de", "lieux", "celtiques", "premi\u00e8re", "s\u00e9rie", "vall\u00e9es", "et", "plaines", "\u00e9ditions", "jeanpaul", "gisserot", "\u00e9ric", "vial", "les", "noms", "de", "villes", "et", "de", "villages", "paris", "belin", "isbn", "histoire", "jeanchristophe", "cassard", "le", "si\u00e8cle", "des", "vikings", "en", "bretagne", "paris", "jp", "gisserot", "coll", "les", "universels", "gisserot", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "jacques", "hussenet", "dir", "d\u00e9truisez", "la", "vend\u00e9e", "!", "regards", "crois\u00e9s", "sur", "les", "victimes", "et", "destructions", "de", "la", "guerre", "de", "vend\u00e9e", "la", "rochesuryon", "\u00e9ditions", "du", "centre", "vend\u00e9en", "de", "recherches", "historiques", "p", "isbn", "alfred", "lescadieu", "et", "auguste", "laurant", "histoire", "de", "la", "ville", "de", "nantes", "vol", "p\u00e9ronnas", "les", "\u00e9ditions", "de", "la", "tour", "gile", "re", "\u00e9d", "p", "isbn", "alfred", "lescadieu", "et", "auguste", "laurant", "histoire", "de", "la", "ville", "de", "nantes", "suivi", "de", "guerres", "de", "la", "vend\u00e9e", "vol", "p\u00e9ronnas", "les", "\u00e9ditions", "de", "la", "tour", "gile", "re", "\u00e9d", "p", "isbn", "olivier", "p\u00e9tr\u00e9grenouilleau", "nantes", "histoire", "et", "g\u00e9ographie", "contemporaine", "plomelin", "\u00e9ditions", "palantines", "e", "\u00e9d", "p", "isbn", "c\u00e9cile", "souchon", "l'\u00e9dit", "de", "nantes", "\u00e9ditions", "jeanpaul", "gisserot", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "jeanjacques", "treuttel", "nantes", "un", "destin", "contrast\u00e9", "nantes", "hartmann", "\u00e9ditions", "mai", "p", "isbn", "x", "armel", "de", "wismes", "nantes", "et", "le", "temps", "des", "n\u00e9griers", "\u00e9ditions", "franceempire", "abb\u00e9", "g", "d'urville", "etudes", "sur", "le", "vieux", "nantes", "lafolye", "abb\u00e9", "g", "brunelli\u00e8re", "la", "vend\u00e9e", "nantaise", "p", "avec", "carte", "lussaud", "alfred", "lalli\u00e9", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "populaires", "\u00e0", "nantes", "pendant", "la", "r\u00e9volution", "p", "alfred", "lalli\u00e9", "le", "dioc\u00e8se", "de", "nantes", "pendant", "la", "r\u00e9volution", "tomes", "alfred", "lalli\u00e9", "les", "nantais", "pendant", "la", "r\u00e9volution", "p", "le", "comte", "fleury", "carrier", "\u00e0", "nantes", "un", "grand", "terroriste", "plon", "p", "g\u00e9rard", "mellierl\u00e9on", "ma\u00eetre", "essai", "sur", "l'histoire", "de", "la", "ville", "et", "du", "comt\u00e9", "de", "nantes", "p", "forest", "alain", "croix", "thierry", "guidet", "gwena\u00ebl", "guillaume", "didier", "guyvarch", "histoire", "populaire", "de", "nantes", "presses", "universitaires", "de", "rennes", "isbn", "culture", "fr", "+", "br", "pierreemmanuel", "marais", "nantes", "naoned", "guide", "historique", "et", "culturel", "fouesnant", "yoran", "embanner", "p", "isbn", "c\u00e9cile", "comp\u00e8re", "jules", "verne", "de", "nantes", "revue", "jules", "verne", "p", "tourisme", "gastronomie", "collectif", "nantes", "la", "grande", "bri\u00e8re", "presqu'\u00eele", "de", "gu\u00e9rande", "le", "puydufou", "ile", "de", "noirmoutier", "paris", "michelin", "coll", "guide", "de", "tourisme", "le", "guide", "vert", "p", "isbn", "articles", "connexes", "liens", "externes", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "digital", "atlas", "of", "the", "roman", "empire", "insee", "communes", "ldhehesscassini", "ressources", "relatives", "aux", "organisations", "siren", "datagouvfr", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "fichier", "national", "des", "\u00e9tablissements", "sanitaires", "et", "sociaux", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "annuaire", "du", "service", "public", "fran\u00e7ais", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "site", "de", "la", "mairie", "site", "de", "nantes", "m\u00e9tropole", "site", "officiel", "du", "tourisme", "de", "nantes", "m\u00e9tropole", "vue", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "nantes", "ca", "historic", "cities", "site", "from", "the", "eran", "laor", "collection", "biblioth\u00e8que", "nationale", "d'isra\u00ebl", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "cartes", "r\u00e9f\u00e9rences", "olivier", "p\u00e9tr\u00e9grenouileau", "nantes", "histoire", "et", "g\u00e9ographie", "contemporaines", "site", "de", "la", "mairie", "de", "nantes", "et", "de", "nantes", "m\u00e9tropole", "site", "des", "archives", "municipales", "de", "nantes", "site", "de", "l'insee", "site", "de", "nantes", "m\u00e9tropole", "plan", "local", "d'urbanisme", "rapport", "de", "pr\u00e9sentation", "pdf", "sur", "plunantesmetropolefr", "mars", "consult\u00e9", "le", "septembre", "autres", "r\u00e9f\u00e9rences", "portail", "de", "nantes", "portail", "de", "la", "loireatlantique", "portail", "des", "pays", "de", "la", "loire", "portail", "de", "la", "bretagne", "portail", "de", "la", "loire", "portail", "des", "communes", "de", "france"]