["charles", "louis", "napol\u00e9on", "bonaparte", "dit", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "n\u00e9", "le", "avril", "\u00e0", "paris", "et", "mort", "le", "janvier", "\u00e0", "chislehurst", "royaumeuni", "est", "un", "monarque", "et", "un", "homme", "d'\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "il", "est", "\u00e0", "la", "fois", "l'unique", "pr\u00e9sident", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9publique", "le", "premier", "chef", "d'\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "\u00e9lu", "au", "suffrage", "universel", "masculin", "le", "d\u00e9cembre", "le", "premier", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "et", "apr\u00e8s", "la", "proclamation", "de", "l'empire", "le", "d\u00e9cembre", "le", "dernier", "monarque", "du", "pays", "sous", "le", "nom", "de", "napol\u00e9on", "iii", "empereur", "des", "fran\u00e7ais", "troisi\u00e8me", "fils", "de", "louis", "napol\u00e9on", "bonaparte", "dit", "louis", "bonaparte", "roi", "de", "hollande", "et", "d'hortense", "de", "beauharnais", "il", "na\u00eet", "prince", "fran\u00e7ais", "et", "prince", "de", "hollande", "neveu", "de", "l'empereur", "napol\u00e9on", "ier", "il", "est", "\u00e0", "la", "fois", "neveu", "et", "petitfils", "de", "l'imp\u00e9ratrice", "jos\u00e9phine", "de", "beauharnais", "sa", "grandm\u00e8re", "maternelle", "exil\u00e9", "apr\u00e8s", "la", "chute", "de", "l'empire", "conspirateur", "avec", "son", "fr\u00e8re", "a\u00een\u00e9", "pour", "l'unit\u00e9", "italienne", "il", "devient", "h\u00e9ritier", "pr\u00e9somptif", "du", "tr\u00f4ne", "imp\u00e9rial", "apr\u00e8s", "les", "morts", "successives", "de", "son", "fr\u00e8re", "a\u00een\u00e9", "napol\u00e9onlouis", "en", "et", "de", "son", "cousin", "le", "duc", "de", "reichstadt", "napol\u00e9on", "ii", "roi", "de", "rome", "en", "ses", "premi\u00e8res", "tentatives", "de", "coup", "d'\u00e9tat", "mal", "pr\u00e9par\u00e9es", "strasbourg", "en", "boulognesurmer", "en", "\u00e9chouent", "condamn\u00e9", "\u00e0", "l'emprisonnement", "au", "fort", "de", "ham", "dont", "il", "s'\u00e9vade", "en", "il", "est", "\u00e9lu", "repr\u00e9sentant", "du", "peuple", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "de", "puis", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "son", "coup", "d'\u00e9tat", "du", "d\u00e9cembre", "lui", "permet", "un", "an", "plus", "tard", "de", "restaurer", "l'empire", "en", "devenant", "empereur", "des", "fran\u00e7ais", "mettant", "ainsi", "fin", "\u00e0", "la", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9publique", "face", "\u00e0", "l'opposition", "des", "r\u00e9publicains", "des", "lib\u00e9raux", "tels", "qu'adolphe", "thiers", "de", "certains", "monarchistes", "et", "des", "catholiques", "apr\u00e8s", "l'unit\u00e9", "italienne", "il", "donne", "\u00e0", "son", "pouvoir", "la", "forme", "d'un", "empire", "autoritaire", "qui", "s'att\u00e9nue", "apr\u00e8s", "pour", "laisser", "place", "progressivement", "\u00e0", "un", "empire", "lib\u00e9ral", "la", "philosophie", "politique", "qu'il", "met", "en", "place", "et", "qu'il", "pr\u00e9sente", "dans", "ses", "id\u00e9es", "napol\u00e9oniennes", "et", "dans", "de", "l'extinction", "du", "paup\u00e9risme", "est", "une", "synth\u00e8se", "d'un", "bonapartisme", "m\u00eal\u00e9", "\u00e0", "du", "romantisme", "du", "lib\u00e9ralisme", "autoritaire", "et", "du", "socialisme", "utopique", "le", "r\u00e8gne", "de", "cet", "admirateur", "de", "la", "modernit\u00e9", "britannique", "est", "marqu\u00e9", "par", "un", "d\u00e9veloppement", "industriel", "\u00e9conomique", "et", "financier", "sensible", "port\u00e9", "par", "une", "forte", "croissance", "mondiale", "qu'illustre", "la", "transformation", "de", "paris", "sous", "l'autorit\u00e9", "du", "pr\u00e9fet", "georges", "eug\u00e8ne", "haussmann", "sa", "politique", "ext\u00e9rieure", "vise", "\u00e0", "restaurer", "la", "puissance", "fran\u00e7aise", "en", "europe", "et", "dans", "le", "monde", "il", "rompt", "l'isolement", "diplomatique", "de", "la", "france", "voulu", "au", "congr\u00e8s", "de", "vienne", "par", "trois", "puissances", "de", "la", "saintealliance", "par", "son", "entente", "avec", "la", "grandebretagne", "lors", "de", "la", "guerre", "de", "crim\u00e9e", "son", "soutien", "aux", "mouvements", "nationaux", "en", "particulier", "lors", "de", "l'unit\u00e9", "italienne", "contre", "l'empire", "d'autriche", "et", "par", "ses", "diverses", "op\u00e9rations", "outremer", "parfois", "en", "coalition", "avec", "la", "grandebretagne", "qui", "permettent", "l'agrandissement", "du", "territoire", "nice", "savoie", "et", "l'expansion", "coloniale", "et", "commerciale", "cette", "politique", "provoque", "cependant", "l'hostilit\u00e9", "du", "royaume", "de", "prusse", "et", "subit", "un", "\u00e9chec", "au", "mexique", "les", "tensions", "avec", "la", "prusse", "aboutissent", "au", "pi\u00e8ge", "de", "la", "d\u00e9p\u00eache", "d'ems", "et", "\u00e0", "la", "guerre", "francoallemande", "de", "qui", "scelle", "la", "fin", "du", "second", "empire", "le", "septembre", "napol\u00e9on", "iii", "est", "captur\u00e9", "lors", "de", "la", "bataille", "de", "sedan", "le", "septembre", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "est", "proclam\u00e9e", "napol\u00e9on", "iii", "part", "en", "exil", "en", "angleterre", "o\u00f9", "il", "meurt", "en", "janvier", "la", "vive", "hostilit\u00e9", "de", "victor", "hugo", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "de", "napol\u00e9on", "iii", "exprim\u00e9e", "dans", "ses", "uvres", "et", "sa", "correspondance", "les", "multiples", "pamphlets", "et", "ouvrages", "critiques", "de", "divers", "auteurs", "henri", "rochefort", "maurice", "joly", "etc", "et", "les", "articles", "d'une", "partie", "de", "la", "presse", "politique", "contemporaine", "contribuent", "\u00e0", "ce", "que", "de", "nombreux", "historiens", "qualifient", "de", "l\u00e9gende", "noire", "autour", "de", "napol\u00e9on", "iii", "et", "du", "second", "empire", "l'uvre", "\u00e9conomique", "et", "sociale", "du", "second", "empire", "est", "mise", "en", "valeur", "par", "l'historiographie", "officielle", "\u00e0", "partir", "du", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "mais", "la", "r\u00e9vision", "du", "jugement", "historique", "port\u00e9", "sur", "napol\u00e9on", "iii", "est", "plus", "lente", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "des", "travaux", "dhistoriens", "notamment", "ceux", "effectu\u00e9s", "par", "adrien", "dansette", "et", "louis", "girard", "vont", "dans", "le", "sens", "d'une", "r\u00e9habilitation", "de", "napol\u00e9on", "iii", "et", "marquent", "une", "nette", "rupture", "historiographique", "dans", "la", "perception", "de", "celui", "qui", "est", "le", "dernier", "monarque", "fran\u00e7ais", "et", "le", "premier", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "jeunesse", "naissance", "et", "famille", "troisi\u00e8me", "fils", "de", "louis", "bonaparte", "et", "d'hortense", "de", "beauharnais", "le", "futur", "empereur", "voit", "le", "jour", "rue", "cerruti", "aujourd'hui", "rue", "laffitte", "dans", "l'h\u00f4tel", "de", "la", "reine", "hortense", "d\u00e9truit", "en", "\u00e0", "paris", "le", "avril", "\u00e0", "une", "heure", "du", "matin", "il", "na\u00eet", "onze", "mois", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9c\u00e8s", "en", "mai", "de", "son", "fr\u00e8re", "a\u00een\u00e9", "\u00e2g\u00e9", "de", "ans", "napol\u00e9oncharles", "bonaparte", "victime", "d'une", "angine", "dipht\u00e9rique", "le", "nouveaun\u00e9", "devait", "\u00eatre", "pr\u00e9matur\u00e9", "d'au", "moins", "une", "vingtaine", "de", "jours", "car", "neuf", "mois", "plus", "t\u00f4t", "ses", "parents", "\u00e9taient", "s\u00e9par\u00e9s", "par", "plusieurs", "centaines", "de", "kilom\u00e8tres", "depuis", "le", "juillet", "et", "ne", "s'\u00e9taient", "retrouv\u00e9s", "que", "le", "ao\u00fbt", "ce", "fait", "a", "entra\u00een\u00e9", "de", "nombreuses", "rumeurs", "et", "hypoth\u00e8ses", "quant", "\u00e0", "la", "filiation", "du", "futur", "empereur", "neuf", "mois", "avant", "la", "naissance", "de", "ce", "dernier", "hortense", "\u00e9tait", "en", "voyage", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9es", "\u00e0", "cauterets", "et", "\u00e0", "gavarnie", "o\u00f9", "elle", "aurait", "pu", "avoir", "une", "liaison", "extraconjugale", "avec", "\u00e9lie", "decazes", "l'amiral", "ver", "huell", "ou", "son", "\u00e9cuyer", "le", "comte", "charlesadam", "de", "bylandt", "dans", "sa", "biographie", "de", "napol\u00e9on", "iii", "pierre", "milza", "a", "\u00e9crit", "qu'", "aucune", "de", "ces", "hypoth\u00e8ses", "n'est", "\u00e0", "rejeter", "de", "mani\u00e8re", "d\u00e9finitive", "mais", "aucune", "n'emporte", "davantage", "la", "conviction", "et", "que", "pour", "la", "plupart", "des", "historiens", "dont", "louis", "girard", "l'hypoth\u00e8se", "la", "moins", "improbable", "reste", "celle", "de", "la", "paternit\u00e9", "du", "roi", "louis", "comme", "son", "autre", "fr\u00e8re", "napol\u00e9onlouis", "bonaparte", "puis", "comme", "c'est", "plus", "tard", "le", "cas", "pour", "le", "roi", "de", "rome", "louisnapol\u00e9on", "re\u00e7oit", "\u00e0", "sa", "naissance", "les", "honneurs", "militaires", "par", "des", "salves", "d'artillerie", "tir\u00e9es", "dans", "toute", "l'\u00e9tendue", "de", "l'empire", "son", "oncle", "l'empereur", "napol\u00e9on", "\u00e9tant", "absent", "on", "ne", "pr\u00e9nomme", "l'enfant", "que", "le", "juin", "suivant", "il", "n'est", "baptis\u00e9", "que", "deux", "ans", "plus", "tard", "le", "novembre", "\u00e0", "la", "chapelle", "du", "ch\u00e2teau", "de", "fontainebleau", "son", "parrain", "est", "l'empereur", "et", "sa", "marraine", "la", "nouvelle", "imp\u00e9ratrice", "marielouise", "enfance", "et", "\u00e9ducation", "napol\u00e9on", "se", "conduira", "en", "v\u00e9ritable", "grandp\u00e8re", "envers", "les", "enfants", "d'hortense", "n'h\u00e9sitant", "pas", "\u00e0", "passer", "du", "temps", "avec", "eux", "d\u00e8s", "que", "ses", "obligations", "le", "lui", "permettaient", "il", "aimait", "par", "exemple", "\u00e0", "faire", "rire", "aux", "\u00e9clats", "louisnapol\u00e9on", "en", "le", "saisissant", "par", "la", "t\u00eate", "pour", "le", "relever", "du", "sol", "c'est", "lors", "de", "ces", "moments", "pass\u00e9s", "ensemble", "que", "napol\u00e9on", "ier", "et", "la", "reine", "hortense", "surnomm\u00e8rent", "affectueusement", "le", "futur", "napol\u00e9on", "iii", "monsieur", "oui", "oui", "car", "celuici", "r\u00e9pondait", "toujours", "\u00e0", "tout", "par", "ouioui", "source", "insuffisante", "en", "juin", "\u00e0", "la", "mort", "de", "leur", "grandm\u00e8re", "maternelle", "l'eximp\u00e9ratrice", "jos\u00e9phine", "louisnapol\u00e9on", "et", "son", "fr\u00e8re", "sont", "charg\u00e9s", "de", "conduire", "le", "deuil", "lors", "du", "transfert", "de", "la", "d\u00e9pouille", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "de", "rueilmalmaison", "en", "exil", "entre", "rome", "et", "le", "ch\u00e2teau", "d'arenenberg", "la", "loi", "du", "janvier", "bannissant", "tous", "les", "bonaparte", "du", "territoire", "fran\u00e7ais", "et", "les", "obligeant", "\u00e0", "c\u00e9der", "leurs", "biens", "contraint", "l'exreine", "hortense", "de", "hollande", "s\u00e9par\u00e9e", "de", "corps", "et", "de", "biens", "avec", "son", "mari", "\u00e0", "s'exiler", "en", "suisse", "al\u00e9manique", "o\u00f9", "elle", "ach\u00e8te", "en", "le", "ch\u00e2teau", "d'arenenberg", "dominant", "le", "lac", "de", "constance", "dans", "le", "canton", "de", "thurgovie", "elle", "s'y", "installe", "avec", "louisnapol\u00e9on", "tandis", "que", "son", "fr\u00e8re", "a\u00een\u00e9", "part", "vivre", "avec", "son", "p\u00e8re", "\u00e0", "rome", "o\u00f9", "celuici", "tente", "d'obtenir", "l'annulation", "de", "son", "mariage", "avec", "hortense", "sans", "soucis", "d'ordre", "mat\u00e9riel", "louisnapol\u00e9on", "est", "\u00e9lev\u00e9", "par", "sa", "m\u00e8re", "\u00e0", "arenenberg", "en", "\u00e9t\u00e9", "et", "\u00e0", "augsbourg", "en", "hiver", "son", "\u00e9ducation", "est", "d'abord", "prise", "en", "charge", "par", "quelques", "professeurs", "occasionnels", "mais", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "il", "est", "souvent", "livr\u00e9", "\u00e0", "luim\u00eame", "et", "fait", "de", "longues", "escapades", "dans", "la", "campagne", "suisse", "quand", "son", "p\u00e8re", "s'aper\u00e7oit", "du", "faible", "niveau", "d'\u00e9ducation", "de", "son", "fils", "cadet", "alors", "\u00e2g\u00e9", "de", "ans", "il", "menace", "hortense", "de", "lui", "retirer", "la", "garde", "de", "l'enfant", "si", "elle", "ne", "reprend", "pas", "en", "main", "son", "\u00e9ducation", "elle", "fait", "alors", "appel", "\u00e0", "un", "nouveau", "pr\u00e9cepteur", "nomm\u00e9", "philippe", "le", "bas", "fils", "d'un", "conventionnel", "jacobin", "tandis", "qu'un", "ancien", "officier", "de", "son", "oncle", "napol\u00e9on", "ier", "lui", "enseigne", "l'art", "de", "la", "guerre", "dans", "le", "culte", "de", "l'empereur", "et", "dans", "la", "certitude", "de", "son", "destin", "dans", "la", "dynastie", "soumis", "\u00e0", "une", "discipline", "stricte", "ses", "r\u00e9sultats", "s'am\u00e9liorent", "dans", "quasiment", "toutes", "les", "mati\u00e8res", "de", "cette", "p\u00e9riode", "pass\u00e9e", "sur", "la", "rive", "helv\u00e9tique", "du", "lac", "de", "constance", "et", "de", "sa", "scolarit\u00e9", "au", "gymnasium", "d'augsbourg", "louisnapol\u00e9on", "ma\u00eetrisera", "fort", "bien", "l'allemand", "\u00e0", "partir", "de", "c'est", "\u00e0", "rome", "qu'hortense", "et", "ses", "fils", "s'installent", "rejoignant", "arenenberg", "en", "\u00e9t\u00e9", "dans", "cette", "ville", "louisnapol\u00e9on", "d\u00e9couvre", "la", "politique", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "lib\u00e9raux", "italiens", "autour", "des", "th\u00e8mes", "de", "libert\u00e9", "et", "de", "nation", "mais", "c'est", "en", "suisse", "qu'il", "s'engage", "dans", "la", "carri\u00e8re", "militaire", "en", "juin", "en", "devenant", "\u00e9l\u00e8ve", "officier", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "militaire", "centrale", "f\u00e9d\u00e9rale", "de", "thoune", "alors", "dirig\u00e9e", "par", "le", "futur", "g\u00e9n\u00e9ral", "dufour", "\u00e0", "la", "suite", "des", "trois", "glorieuses", "qui", "renversent", "charles", "x", "en", "france", "louisnapol\u00e9on", "et", "son", "fr\u00e8re", "a\u00een\u00e9", "napol\u00e9onlouis", "esp\u00e8rent", "que", "souvre", "pour", "eux", "une", "\u00e8re", "nouvelle", "mais", "la", "loi", "du", "septembre", "vot\u00e9e", "par", "la", "nouvelle", "assembl\u00e9e", "orl\u00e9aniste", "qui", "craint", "une", "offensive", "bonapartiste", "impose", "\u00e0", "nouveau", "l'interdiction", "de", "s\u00e9jour", "des", "bonaparte", "dans", "le", "royaume", "les", "fils", "bonaparte", "sont", "indign\u00e9s", "ce", "qui", "am\u00e8ne", "la", "reine", "hortense", "\u00e0", "partir", "avec", "eux", "pour", "rome", "afin", "de", "les", "\u00e9loigner", "de", "la", "france", "ils", "sont", "n\u00e9anmoins", "rapidement", "impliqu\u00e9s", "dans", "les", "conspirations", "des", "carbonari", "visant", "\u00e0", "favoriser", "la", "cause", "de", "l'unit\u00e9", "italienne", "et", "\u00e0", "d\u00e9poss\u00e9der", "le", "pape", "de", "son", "pouvoir", "s\u00e9culier", "les", "deux", "fr\u00e8res", "participent", "ainsi", "aux", "insurrections", "dans", "les", "territoires", "pontificaux", "de", "l'italie", "centrale", "avant", "de", "devoir", "finalement", "se", "replier", "sur", "bologne", "o\u00f9", "ils", "se", "retrouvent", "encercl\u00e9s", "par", "l'arm\u00e9e", "autrichienne", "et", "les", "arm\u00e9es", "pontificales", "d\u00e9cid\u00e9es", "chacune", "\u00e0", "leur", "r\u00e9gler", "leur", "sort", "repli\u00e9s", "sur", "forl\u00ec", "les", "deux", "fr\u00e8res", "doivent", "aussi", "faire", "face", "\u00e0", "une", "\u00e9pid\u00e9mie", "de", "rougeole", "qui", "emporte", "de", "nombreux", "soldats", "d\u00e9j\u00e0", "affaiblis", "par", "leurs", "blessures", "le", "mars", "napol\u00e9onlouis", "succombe", "\u00e0", "l'\u00e9pid\u00e9mie", "tandis", "que", "louisnapol\u00e9on", "subit", "\u00e0", "son", "tour", "les", "effets", "de", "la", "maladie", "la", "reine", "hortense", "parvient", "\u00e0", "rejoindre", "son", "fils", "\u00e0", "l'exfiltrer", "vers", "la", "france", "et", "\u00e0", "rejoindre", "paris", "o\u00f9", "elle", "obtient", "du", "roi", "louisphilippe", "une", "audience", "le", "avril", "et", "l'autorisation", "de", "rester", "\u00e0", "paris", "plusieurs", "jours", "le", "temps", "que", "louisnapol\u00e9on", "se", "r\u00e9tablisse", "avant", "de", "rejoindre", "l'angleterre", "ils", "gagnent", "ensuite", "la", "suisse", "en", "ao\u00fbt", "apr\u00e8s", "avoir", "re\u00e7u", "de", "l'ambassade", "de", "france", "\u00e0", "londres", "un", "saufconduit", "pour", "traverser", "le", "territoire", "fran\u00e7ais", "en", "louisnapol\u00e9on", "obtient", "la", "nationalit\u00e9", "suisse", "dans", "le", "canton", "de", "thurgovie", "ce", "qui", "fait", "dire", "\u00e0", "certains", "historiens", "que", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "a", "\u00e9t\u00e9", "le", "seul", "suisse", "\u00e0", "r\u00e9gner", "sur", "la", "france", "marche", "chaotique", "vers", "le", "pouvoir", "mort", "du", "duc", "de", "reichstadt", "apr\u00e8s", "la", "mort", "du", "duc", "de", "reichstadt", "le", "juillet", "louisnapol\u00e9on", "appara\u00eet", "comme", "l'h\u00e9ritier", "de", "la", "couronne", "imp\u00e9riale", "d'autant", "plus", "que", "ni", "joseph", "bonaparte", "ni", "son", "fr\u00e8re", "louis", "ne", "manifestent", "l'envie", "de", "relever", "le", "flambeau", "lors", "d'une", "conf\u00e9rence", "familiale", "en", "louisnapol\u00e9on", "s'exasp\u00e8re", "notamment", "de", "l'attitude", "attentiste", "de", "son", "oncle", "joseph", "le", "chef", "de", "la", "famille", "depuis", "la", "mort", "de", "l'aiglon", "exalt\u00e9", "par", "les", "climats", "d'intrigues", "le", "prince", "organise", "ses", "r\u00e9seaux", "rencontre", "en", "belgique", "des", "\u00e9missaires", "du", "marquis", "de", "la", "fayette", "et", "r\u00e9dige", "un", "manuel", "d'artillerie", "pour", "les", "officiers", "suisses", "qui", "le", "fait", "conna\u00eetre", "de", "la", "presse", "militaire", "fran\u00e7aise", "et", "qui", "lui", "vaut", "d'\u00eatre", "r\u00e9compens\u00e9", "par", "la", "promotion", "au", "grade", "de", "capitaine", "dans", "le", "r\u00e9giment", "d'artillerie", "de", "berne", "pendant", "ces", "ann\u00e9es", "qu'il", "passe", "principalement", "en", "suisse", "il", "correspond", "avec", "les", "chefs", "fran\u00e7ais", "de", "l'opposition", "\u00e9crit", "et", "publie", "des", "ouvrages", "ou", "des", "manifestes", "et", "re\u00e7oit", "\u00e0", "arenenberg", "de", "nombreuses", "personnalit\u00e9s", "telles", "le", "comte", "fran\u00e7oisren\u00e9", "de", "chateaubriand", "madame", "r\u00e9camier", "ou", "encore", "alexandre", "dumas", "il", "continue", "aussi", "\u00e0", "conspirer", "tentative", "de", "soul\u00e8vement", "\u00e0", "strasbourg", "l'homme", "qui", "a", "fait", "les", "\u00e9quip\u00e9es", "de", "strasbourg", "aura", "une", "fin", "mis\u00e9rable", "george", "sand", "le", "octobre", "louisnapol\u00e9on", "effectue", "ainsi", "une", "tentative", "de", "soul\u00e8vement", "\u00e0", "strasbourg", "avec", "une", "poign\u00e9e", "de", "partisans", "il", "esp\u00e8re", "soulever", "la", "garnison", "et", "ensuite", "marcher", "sur", "paris", "et", "renverser", "la", "monarchie", "de", "juillet", "son", "plan", "est", "de", "rassembler", "sur", "son", "passage", "les", "troupes", "et", "les", "populations", "sur", "le", "mod\u00e8le", "du", "retour", "de", "l'\u00eele", "d'elbe", "en", "le", "choix", "de", "strasbourg", "s'impose", "car", "c'est", "une", "importante", "place", "militaire", "qui", "plus", "est", "ais\u00e9ment", "accessible", "depuis", "le", "pays", "de", "bade", "conf\u00e9d\u00e9ration", "germanique", "par", "ailleurs", "c'est", "une", "ville", "d'opposition", "au", "r\u00e9gime", "mais", "patriote", "o\u00f9", "les", "sympathies", "bonapartistes", "s'expriment", "non", "seulement", "dans", "les", "garnisons", "mais", "aussi", "au", "sein", "de", "la", "population", "sur", "place", "l'\u00e2me", "du", "complot", "est", "le", "colonel", "vaudrey", "qui", "commande", "le", "e", "r\u00e9giment", "d'artillerie", "dans", "lequel", "napol\u00e9on", "bonaparte", "a", "servi", "\u00e0", "toulon", "en", "et", "qui", "s'estime", "mal", "trait\u00e9", "par", "la", "monarchie", "de", "juillet", "l'op\u00e9ration", "est", "engag\u00e9e", "le", "octobre", "au", "matin", "mais", "elle", "tourne", "court", "assez", "rapidement", "les", "insurg\u00e9s", "sont", "arr\u00eat\u00e9s", "et", "incarc\u00e9r\u00e9s", "dans", "le", "corps", "de", "garde", "de", "la", "caserne", "puis", "transf\u00e9r\u00e9s", "\u00e0", "la", "prison", "de", "la", "ville", "louis", "bonaparte", "et", "les", "oncles", "du", "jeune", "prince", "condamnent", "aussit\u00f4t", "l'op\u00e9ration", "hortense", "de", "beauharnais", "\u00e9crit", "\u00e0", "louisphilippe", "ier", "pour", "lui", "sugg\u00e9rer", "de", "laisser", "son", "fils", "quitter", "la", "france", "le", "novembre", "louisnapol\u00e9on", "est", "amen\u00e9", "sous", "escorte", "\u00e0", "paris", "et", "enferm\u00e9", "\u00e0", "la", "pr\u00e9fecture", "de", "police", "souhaitant", "\u00e9viter", "un", "proc\u00e8s", "public", "qui", "risquerait", "de", "lui", "donner", "une", "tribune", "pour", "plaider", "sa", "cause", "le", "roi", "convainc", "son", "gouvernement", "d'exiler", "le", "prince", "conduit", "\u00e0", "lorient", "louisnapol\u00e9on", "muni", "d'une", "somme", "d'argent", "est", "embarqu\u00e9", "sur", "l'androm\u00e8de", "le", "novembre", "\u00e0", "destination", "des", "\u00e9tatsunis", "il", "d\u00e9barque", "\u00e0", "norfolk", "virginie", "le", "mars", "d'o\u00f9", "il", "rejoint", "new", "york", "pendant", "ce", "temps", "treize", "de", "ses", "partisans", "sont", "jug\u00e9s", "\u00e0", "strasbourg", "devant", "la", "cour", "d'assises", "seuls", "sept", "d'entre", "eux", "comparaissent", "tous", "sont", "acquitt\u00e9s", "par", "le", "jury", "sous", "les", "acclamations", "du", "public", "le", "janvier", "si", "la", "tentative", "a", "\u00e9t\u00e9", "un", "\u00e9chec", "complet", "et", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9savou\u00e9e", "par", "la", "famille", "bonaparte", "elle", "a", "fait", "conna\u00eetre", "le", "prince", "louisnapol\u00e9on", "qui", "\u00e9crit", "de", "sa", "prison", "\u00e0", "odilon", "barrot", "le", "chef", "de", "l'opposition", "parlementaire", "pour", "lui", "exposer", "ses", "motivations", "et", "ses", "revendications", "politiques", "reposant", "sur", "la", "restauration", "de", "l'empire", "et", "le", "recours", "au", "pl\u00e9biscite", "retour", "en", "europe", "le", "prince", "ne", "reste", "pas", "longtemps", "aux", "\u00e9tatsunis", "alors", "qu'il", "s'appr\u00eate", "\u00e0", "entreprendre", "un", "p\u00e9riple", "\u00e0", "travers", "tout", "le", "pays", "il", "apprend", "la", "d\u00e9t\u00e9rioration", "importante", "de", "l'\u00e9tat", "de", "sant\u00e9", "de", "sa", "m\u00e8re", "il", "rentre", "aussit\u00f4t", "en", "europe", "pour", "\u00eatre", "\u00e0", "son", "chevet", "\u00e0", "arenenberg", "mais", "interdit", "de", "s\u00e9jour", "sur", "le", "continent", "par", "le", "gouvernement", "de", "louisphilippe", "il", "est", "bloqu\u00e9", "en", "angleterre", "o\u00f9", "il", "essaie", "d'obtenir", "aupr\u00e8s", "des", "ambassades", "europ\u00e9ennes", "un", "passeport", "et", "un", "visa", "en", "ao\u00fbt", "c'est", "finalement", "muni", "d'un", "faux", "passeport", "am\u00e9ricain", "qu'il", "parvient", "\u00e0", "se", "rendre", "en", "suisse", "aupr\u00e8s", "de", "sa", "m\u00e8re", "mourante", "maintenue", "en", "vie", "sous", "opium", "elle", "d\u00e9c\u00e8de", "le", "octobre", "en", "juin", "l'un", "des", "conjur\u00e9s", "de", "strasbourg", "l'exlieutenant", "armand", "laity", "apparent\u00e9", "par", "alliance", "\u00e0", "la", "famille", "de", "beauharnais", "publie", "\u00e0", "exemplaires", "une", "brochure", "financ\u00e9e", "par", "louisnapol\u00e9on", "intitul\u00e9e", "relation", "historique", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "du", "octobre", "cette", "publication", "est", "un", "br\u00fblot", "destin\u00e9", "\u00e0", "provoquer", "le", "r\u00e9gime", "en", "faisant", "l'apologie", "du", "bonapartisme", "centr\u00e9", "autour", "du", "triptyque", "nation", "peuple", "et", "autorit\u00e9", "dans", "la", "propagande", "bonapartiste", "ainsi", "pr\u00e9sent\u00e9e", "la", "d\u00e9mocratie", "d\u00e9finie", "comme", "le", "gouvernement", "d'un", "seul", "par", "la", "volont\u00e9", "de", "tous", "s'oppose", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "suppos\u00e9e", "\u00eatre", "pour", "louisnapol\u00e9on", "le", "gouvernement", "de", "plusieurs", "ob\u00e9issant", "\u00e0", "un", "syst\u00e8me", "en", "r\u00e9action", "la", "brochure", "est", "saisie", "par", "les", "autorit\u00e9s", "alors", "que", "laity", "est", "arr\u00eat\u00e9", "traduit", "devant", "la", "cour", "des", "pairs", "pour", "attentat", "contre", "la", "s\u00fbret\u00e9", "de", "l'\u00e9tat", "et", "condamn\u00e9", "\u00e0", "cinq", "ans", "de", "d\u00e9tention", "et", "francs", "d'amende", "le", "juillet", "\u00e0", "la", "suite", "de", "cet", "incident", "le", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "demande", "\u00e0", "la", "suisse", "au", "d\u00e9but", "du", "mois", "d'ao\u00fbt", "l'expulsion", "du", "prince", "louisnapol\u00e9on", "et", "s\u00fbr", "de", "l'appui", "de", "l'autriche", "menace", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "d'une", "rupture", "des", "relations", "diplomatiques", "et", "m\u00eame", "d'une", "guerre", "allant", "jusqu\u00e0", "concentrer", "dans", "le", "jura", "une", "arm\u00e9e", "de", "hommes", "le", "gouvernement", "suisse", "indign\u00e9", "invoque", "la", "qualit\u00e9", "de", "bourgeois", "de", "thurgovie", "du", "prince", "en", "d\u00e9finitive", "celuici", "annonce", "le", "ao\u00fbt", "son", "intention", "de", "s'installer", "en", "angleterre", "ce", "qui", "permet", "au", "gouvernement", "suisse", "de", "d\u00e9clarer", "l'incident", "clos", "sans", "avoir", "eu", "\u00e0", "c\u00e9der", "aux", "exigences", "fran\u00e7aises", "ayant", "h\u00e9rit\u00e9", "de", "sa", "m\u00e8re", "louisnapol\u00e9on", "a", "les", "moyens", "d'imprimer", "\u00e0", "exemplaires", "une", "brochure", "d\u00e9taillant", "son", "programme", "politique", "les", "id\u00e9es", "napol\u00e9oniennes", "dans", "laquelle", "il", "fait", "de", "napol\u00e9on", "ier", "le", "pr\u00e9curseur", "de", "la", "libert\u00e9", "au", "d\u00e9but", "de", "l'un", "de", "ses", "partisans", "les", "plus", "fid\u00e8les", "fialin", "lance", "\u00e0", "son", "tour", "ses", "lettres", "de", "londres", "qui", "exaltent", "ce", "prince", "qui", "ose", "seul", "et", "sans", "appui", "entreprendre", "la", "grande", "mission", "de", "continuer", "l'uvre", "de", "son", "oncle", "\u00e9chec", "de", "la", "tentative", "de", "soul\u00e8vement", "de", "la", "garnison", "de", "boulognesurmer", "depuis", "londres", "le", "prince", "pr\u00e9pare", "une", "nouvelle", "tentative", "de", "coup", "d'\u00e9tat", "voulant", "profiter", "du", "mouvement", "de", "ferveur", "bonapartiste", "suscit\u00e9", "par", "la", "d\u00e9cision", "du", "cabinet", "thiers", "de", "rapporter", "de", "sainteh\u00e9l\u00e8ne", "les", "cendres", "de", "l'empereur", "il", "d\u00e9barque", "dans", "la", "nuit", "du", "au", "ao\u00fbt", "sur", "le", "site", "de", "la", "pointe", "aux", "oies", "entre", "boulognesurmer", "et", "wimereux", "en", "compagnie", "de", "quelques", "comparses", "parmi", "lesquels", "un", "compagnon", "de", "napol\u00e9on", "ier", "\u00e0", "sainteh\u00e9l\u00e8ne", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "montholon", "avec", "l'espoir", "de", "rallier", "le", "e", "r\u00e9giment", "de", "ligne", "la", "tentative", "de", "ralliement", "du", "e", "est", "un", "\u00e9chec", "total", "cern\u00e9s", "par", "la", "gendarmerie", "les", "hommes", "du", "e", "r\u00e9giment", "et", "la", "garde", "nationale", "plusieurs", "conjur\u00e9s", "sont", "tu\u00e9s", "ou", "bless\u00e9s", "tandis", "que", "louisnapol\u00e9on", "est", "luim\u00eame", "touch\u00e9", "par", "une", "balle", "arr\u00eat\u00e9s", "et", "\u00e9crou\u00e9s", "sur", "ordre", "du", "procureur", "hubert", "legagneur", "les", "conjur\u00e9s", "sont", "traduits", "en", "justice", "leur", "proc\u00e8s", "se", "tient", "devant", "la", "chambre", "des", "pairs", "du", "septembre", "au", "octobre", "dans", "une", "indiff\u00e9rence", "g\u00e9n\u00e9rale", "le", "prince", "d\u00e9fendu", "par", "le", "c\u00e9l\u00e8bre", "avocat", "l\u00e9gitimiste", "pierreantoine", "berryer", "prononce", "un", "discours", "dans", "lequel", "il", "d\u00e9clare", "je", "repr\u00e9sente", "devant", "vous", "un", "principe", "une", "cause", "une", "d\u00e9faite", "le", "principe", "c'est", "la", "souverainet\u00e9", "du", "peuple", "la", "cause", "celle", "de", "l'empire", "la", "d\u00e9faite", "waterloo", "le", "principe", "vous", "l'avez", "reconnu", "la", "cause", "vous", "l'avez", "servie", "la", "d\u00e9faite", "vous", "voulez", "la", "venger", "repr\u00e9sentant", "d'une", "cause", "politique", "je", "ne", "puis", "accepter", "comme", "juge", "de", "mes", "volont\u00e9s", "et", "de", "mes", "actes", "une", "juridiction", "politique", "je", "n'ai", "pas", "de", "justice", "\u00e0", "attendre", "de", "vous", "et", "je", "ne", "veux", "pas", "de", "votre", "g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9", "il", "n'en", "est", "pas", "moins", "condamn\u00e9", "\u00e0", "l'emprisonnement", "\u00e0", "perp\u00e9tuit\u00e9", "six", "ann\u00e9es", "de", "d\u00e9tention", "au", "fort", "de", "ham", "ses", "conditions", "de", "d\u00e9tention", "sont", "assez", "confortables", "il", "b\u00e9n\u00e9ficie", "pendant", "son", "internement", "\u00e0", "la", "forteresse", "de", "ham", "qu'il", "appelle", "plus", "tard", "l'universit\u00e9", "de", "ham", "dun", "appartement", "de", "plusieurs", "pi\u00e8ces", "il", "peut", "correspondre", "avec", "lext\u00e9rieur", "re\u00e7oit", "des", "visites", "et", "des", "livres", "don", "francisco", "castellon", "missionn\u00e9", "par", "trois", "pays", "d'am\u00e9rique", "centrale", "obtient", "la", "permission", "de", "lui", "rendre", "visite", "pour", "lui", "proposer", "d'\u00e9tudier", "une", "jonction", "entre", "les", "deux", "oc\u00e9ans", "pour", "laquelle", "le", "futur", "empereur", "s'est", "d\u00e9j\u00e0", "passionn\u00e9", "le", "projet", "de", "canal", "du", "nicaragua", "il", "met", "\u00e0", "profit", "cette", "captivit\u00e9", "pour", "se", "consacrer", "\u00e0", "l\u00e9tude", "et", "faire", "avancer", "sa", "cause", "dans", "lopinion", "par", "l\u00e9criture", "de", "brochures", "et", "darticles", "dans", "les", "revues", "locales", "il", "\u00e9crit", "notamment", "extinction", "du", "paup\u00e9risme", "ouvrage", "influenc\u00e9", "par", "les", "id\u00e9es", "saintsimoniennes", "et", "d\u00e9veloppant", "un", "moyen", "populiste", "pour", "acc\u00e9der", "au", "pouvoir", "aujourd'hui", "le", "r\u00e8gne", "des", "castes", "est", "fini", "on", "ne", "peut", "gouverner", "qu'avec", "les", "masses", "dans", "cet", "ouvrage", "appara\u00eet", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "sous", "sa", "plume", "l'expression", "de", "classe", "ouvri\u00e8re", "\u00e9crit", "jean", "sagnes", "napol\u00e9on", "iii", "le", "parcours", "d'un", "saintsimonien", "\u00e9ditions", "singuli\u00e8res", "louisnapol\u00e9on", "ajoute", "que", "pour", "extirper", "le", "paup\u00e9risme", "l'intervention", "de", "l'\u00e9tat", "est", "n\u00e9cessaire", "le", "mai", "apr\u00e8s", "six", "ann\u00e9es", "de", "captivit\u00e9", "il", "s'\u00e9vade", "de", "sa", "prison", "avec", "le", "concours", "d'henri", "conneau", "en", "empruntant", "les", "v\u00eatements", "et", "les", "papiers", "d'un", "peintre", "nomm\u00e9", "pinguet", "les", "caricaturistes", "du", "second", "empire", "transforment", "plus", "tard", "le", "nom", "de", "celuici", "en", "badinguet", "qui", "\u00e9voque", "un", "plaisantin", "pour", "en", "affubler", "lempereur", "en", "rappelant", "son", "pass\u00e9", "de", "conspirateur", "avant", "que", "sa", "fuite", "soit", "d\u00e9couverte", "il", "est", "d\u00e9j\u00e0", "en", "belgique", "et", "le", "lendemain", "en", "angleterre", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "de", "il", "s'\u00e9tablit", "\u00e0", "londres", "o\u00f9", "il", "apprend", "la", "mort", "de", "son", "p\u00e8re", "\u00e0", "livourne", "le", "juillet", "c'est", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "moins", "active", "politiquement", "que", "louisnapol\u00e9on", "rencontre", "miss", "harriet", "howard", "qui", "partage", "sa", "vie", "jusqu'en", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "de", "qui", "met", "fin", "\u00e0", "la", "monarchie", "de", "juillet", "fournit", "au", "prince", "l'occasion", "de", "revenir", "une", "premi\u00e8re", "fois", "en", "france", "\u00e0", "la", "fin", "du", "mois", "de", "f\u00e9vrier", "puis", "de", "voir", "sa", "candidature", "pr\u00e9sent\u00e9e", "par", "ses", "partisans", "aux", "\u00e9lections", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "en", "don", "francisco", "castellon", "lui", "avait", "transmis", "les", "pouvoirs", "du", "gouvernement", "nicaraguayen", "pour", "organiser", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "europ\u00e9enne", "pour", "le", "projet", "de", "canal", "du", "nicaragua", "qui", "devait", "recevoir", "le", "nom", "de", "canal", "napol\u00e9on", "du", "nicaragua", "le", "futur", "empereur", "fran\u00e7ais", "y", "avait", "travaill\u00e9", "s\u00e9rieusement", "sous", "la", "forme", "d'un", "m\u00e9moire", "r\u00e9dig\u00e9", "avec", "des", "ing\u00e9nieurs", "il", "pr\u00e9voyait", "de", "se", "rendre", "au", "nicaragua", "mais", "la", "r\u00e9volution", "de", "modifie", "ses", "projets", "il", "en", "reparle", "en", "\u00e0", "l'industriel", "fran\u00e7ais", "du", "chocolat", "antoine", "brutus", "menier", "dont", "le", "fils", "\u00e9milejustin", "menier", "fait", "avancer", "le", "canal", "du", "nicaragua", "sans", "toutefois", "parvenir", "\u00e0", "le", "concr\u00e9tiser", "puisqu'une", "concession", "est", "accord\u00e9e", "\u00e0", "des", "am\u00e9ricains", "comme", "lors", "de", "ses", "deux", "tentatives", "de", "coup", "d'\u00e9tat", "en", "et", "louisnapol\u00e9on", "est", "toujours", "soutenu", "par", "des", "francsma\u00e7ons", "p", "ex", "jeanclaude", "besuchet", "de", "saunois", "qui", "\u00e9tait", "francma\u00e7on", "pendant", "la", "campagne", "\u00e9lectorale", "pour", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "en", "automne", "il", "soutenait", "louisnapol\u00e9on", "avec", "des", "affiches", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "puis", "princepr\u00e9sident", "campagnes", "\u00e9lectorales", "de", "le", "juin", "candidat", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "constituante", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "est", "\u00e9lu", "dans", "quatre", "d\u00e9partements", "la", "seine", "l'yonne", "la", "charenteinf\u00e9rieure", "et", "la", "corse", "ses", "cousins", "les", "princes", "napol\u00e9onj\u00e9r\u00f4me", "pierre", "bonaparte", "et", "lucien", "murat", "sont", "aussi", "parmi", "les", "nouveaux", "\u00e9lus", "l'\u00e9lection", "de", "louisnapol\u00e9on", "est", "suivie", "de", "manifestations", "populaires", "qui", "inqui\u00e8tent", "la", "nouvelle", "assembl\u00e9e", "compos\u00e9e", "de", "\u00e9lus", "dont", "r\u00e9publicains", "mod\u00e9r\u00e9s", "monarchistes", "orl\u00e9anistes", "et", "l\u00e9gitimistes", "une", "centaine", "de", "r\u00e9publicains", "d\u00e9mocrates", "et", "socialistes", "ainsi", "qu'une", "poign\u00e9e", "de", "bonapartistes", "le", "juin", "alphonse", "de", "lamartine", "propose", "\u00e0", "ses", "coll\u00e8gues", "parlementaires", "de", "rendre", "ex\u00e9cutoire", "la", "loi", "d'exil", "du", "avril", "qui", "interdisait", "le", "territoire", "fran\u00e7ais", "aux", "membres", "des", "familles", "ayant", "r\u00e9gn\u00e9", "sur", "la", "france", "dans", "le", "cas", "o\u00f9", "louisnapol\u00e9on", "s'aviserait", "de", "rentrer", "sa", "proposition", "est", "finalement", "rejet\u00e9e", "le", "lendemain", "la", "validation", "de", "l'\u00e9lection", "soumise", "\u00e0", "accord", "de", "l'assembl\u00e9e", "est", "acquise", "\u00e0", "une", "large", "majorit\u00e9", "comprenant", "notamment", "les", "r\u00e9publicains", "jules", "favre", "et", "louis", "blanc", "n\u00e9anmoins", "le", "juin", "accus\u00e9", "d'appeler", "\u00e0", "la", "r\u00e9volte", "louisnapol\u00e9on", "annonce", "renoncer", "\u00e0", "remplir", "son", "mandat", "il", "a", "ainsi", "la", "chance", "de", "ne", "pas", "\u00eatre", "compromis", "dans", "la", "r\u00e9pression", "sanglante", "des", "ouvriers", "parisiens", "r\u00e9volt\u00e9s", "lors", "des", "journ\u00e9es", "insurrectionnelles", "des", "juin", "journ\u00e9es", "de", "juin", "dont", "le", "bilan", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "environ", "insurg\u00e9s", "tu\u00e9s", "ou", "fusill\u00e9s", "environ", "soldats", "tu\u00e9s", "arrestations", "et", "condamnations", "\u00e0", "la", "prison", "ou", "\u00e0", "la", "d\u00e9portation", "en", "alg\u00e9rie", "ces", "journ\u00e9es", "de", "juin", "creusent", "alors", "un", "foss\u00e9", "temporairement", "infranchissable", "entre", "les", "autorit\u00e9s", "de", "la", "r\u00e9publique", "et", "les", "ouvriers", "louisnapol\u00e9on", "d\u00e9cide", "alors", "de", "se", "pr\u00e9senter", "aux", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "interm\u00e9diaires", "des", "et", "septembre", "candidat", "dans", "les", "quatre", "d\u00e9partements", "qui", "l'avaient", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e9lu", "en", "juin", "il", "est", "aussi", "candidat", "en", "moselle", "\u00e9lu", "dans", "ces", "cinq", "d\u00e9partements", "il", "obtient", "en", "tout", "voix", "provenant", "\u00e9galement", "des", "d\u00e9partements", "de", "l'orne", "du", "nord", "et", "de", "la", "gironde", "o\u00f9", "il", "n'\u00e9tait", "pourtant", "pas", "candidat", "il", "rentre", "alors", "en", "france", "et", "s'installe", "\u00e0", "paris", "le", "septembre", "le", "lendemain", "son", "\u00e9lection", "est", "valid\u00e9e", "\u00e0", "l'unanimit\u00e9", "par", "l'assembl\u00e9e", "o\u00f9", "il", "peut", "enfin", "si\u00e9ger", "on", "l'avait", "vu", "assez", "souvent", "s'asseoir", "\u00e0", "la", "place", "qu'il", "avait", "choisie", "sur", "les", "bancs", "sup\u00e9rieurs", "de", "la", "gauche", "dans", "la", "cinqui\u00e8me", "trav\u00e9e", "dans", "cette", "zone", "commun\u00e9ment", "appel\u00e9e", "la", "montagne", "derri\u00e8re", "son", "ancien", "pr\u00e9cepteur", "le", "repr\u00e9sentant", "vieillard", "dixit", "victor", "hugo", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "promulgation", "le", "novembre", "de", "la", "constitution", "de", "la", "iie", "r\u00e9publique", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "est", "candidat", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "la", "premi\u00e8re", "au", "suffrage", "universel", "masculin", "en", "france", "ses", "adversaires", "sont", "louis", "eug\u00e8ne", "cavaignac", "r\u00e9publicain", "mod\u00e9r\u00e9", "alphonse", "de", "lamartine", "r\u00e9publicain", "alexandre", "ledrurollin", "r\u00e9publicain", "avanc\u00e9", "fran\u00e7oisvincent", "raspail", "socialiste", "et", "nicolas", "changarnier", "royaliste", "l\u00e9gitimistedurant", "la", "campagne", "qu'il", "fait", "financer", "par", "son", "amie", "anglaise", "miss", "harriet", "howard", "et", "par", "le", "marquis", "pallavicini", "le", "prince", "prend", "de", "nombreux", "contacts", "proudhon", "odilon", "barrot", "charles", "de", "montalembert", "etc", "et", "parvient", "\u00e0", "recevoir", "le", "soutien", "du", "parti", "de", "l'ordre", "\u00e0", "commencer", "par", "adolphe", "thiers", "mais", "aussi", "le", "soutien", "de", "victor", "hugo", "pour", "qui", "alors", "le", "nom", "de", "napol\u00e9on", "ne", "peut", "se", "rapetisser", "les", "votes", "ont", "lieu", "les", "et", "d\u00e9cembre", "et", "les", "r\u00e9sultats", "proclam\u00e9s", "le", "d\u00e9cembrelouisnapol\u00e9on", "est", "\u00e9lu", "pour", "quatre", "ans", "avec", "voix", "des", "voix", "contre", "voix", "\u00e0", "cavaignac", "voix", "\u00e0", "ledrurollin", "voix", "\u00e0", "raspail", "et", "quelque", "voix", "\u00e0", "lamartine", "il", "est", "le", "premier", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "ans", "et", "huit", "mois", "il", "demeure", "le", "plus", "jeune", "pr\u00e9sident", "de", "l'histoire", "de", "france", "jusqu'\u00e0", "l'\u00e9lection", "en", "d'emmanuel", "macron", "\u00e2g\u00e9", "de", "ans", "et", "quatre", "mois", "son", "\u00e9lection", "profite", "\u00e0", "la", "fois", "de", "l'adh\u00e9sion", "massive", "des", "paysans", "de", "la", "division", "d'une", "opposition", "h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne", "gauche", "mod\u00e9r\u00e9e", "ou", "royaliste", "et", "de", "la", "l\u00e9gende", "imp\u00e9riale", "surtout", "depuis", "le", "retour", "des", "cendres", "de", "napol\u00e9on", "ier", "en", "si", "quatre", "d\u00e9partements", "ne", "donnent", "pas", "la", "majorit\u00e9", "relative", "\u00e0", "louisnapol\u00e9on", "finist\u00e8re", "morbihan", "var", "et", "bouchesdurh\u00f4ne", "une", "vingtaine", "essentiellement", "situ\u00e9s", "dans", "le", "sudest", "et", "l'ouest", "ne", "lui", "accordent", "pas", "de", "majorit\u00e9", "absolue", "alors", "que", "dans", "d\u00e9partements", "il", "d\u00e9passe", "les", "des", "suffrages", "son", "\u00e9lectorat", "bien", "que", "majoritairement", "paysan", "se", "r\u00e9v\u00e8le", "h\u00e9t\u00e9roclite", "m\u00ealant", "bourgeois", "hostiles", "aux", "partageux", "citadins", "des", "petites", "villes", "et", "ouvriers", "parisiens", "d'ailleurs", "\u00e0", "paris", "il", "r\u00e9alise", "un", "score", "homog\u00e8ne", "recueillant", "autant", "de", "voix", "dans", "les", "beaux", "quartiers", "de", "l'ouest", "que", "dans", "ceux", "ouvriers", "de", "l'est", "louisnapol\u00e9on", "qui", "s'est", "toujours", "donn\u00e9", "en", "parole", "et", "en", "acte", "comme", "h\u00e9ritier", "de", "l'empire", "pr\u00eate", "serment", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "constituante", "le", "d\u00e9cembre", "et", "jure", "fid\u00e9lit\u00e9", "\u00e0", "une", "constitution", "formellement", "contraire", "\u00e0", "son", "destin", "devant", "les", "repr\u00e9sentants", "qui", "ne", "savent", "pas", "s'ils", "assistent", "\u00e0", "une", "conversion", "ou", "\u00e0", "un", "parjure", "et", "l'applaudissent", "donc", "peu", "il", "devient", "le", "premier", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "et", "par", "cons\u00e9quent", "le", "premier", "\u00e0", "s'installer", "le", "soir", "m\u00eame", "au", "palais", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "choisi", "de", "pr\u00e9f\u00e9rence", "aux", "symboles", "monarchiques", "qu'\u00e9taient", "le", "palais", "des", "tuileries", "et", "le", "palaisroyal", "l'homme", "qui", "acc\u00e8de", "alors", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "se", "pense", "doublement", "l\u00e9gitime", "d'une", "part", "parce", "qu'il", "est", "un", "h\u00e9ritier", "celui", "de", "l'empereur", "napol\u00e9on", "ier", "et", "d'autre", "part", "parce", "qu'il", "est", "le", "premier", "\u00e9lu", "du", "peuple", "tout", "entier", "adoub\u00e9", "par", "le", "suffrage", "universel", "masculin", "comme", "son", "oncle", "le", "pr\u00e9sident", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "adh\u00e8re", "aux", "principes", "juridiques", "et", "sociaux", "de", "comme", "lui", "il", "pense", "qu'ils", "doivent", "\u00eatre", "compl\u00e9t\u00e9s", "par", "un", "pouvoir", "politique", "fort", "et", "comme", "lui", "il", "est", "patriote", "et", "pense", "que", "la", "france", "est", "porteuse", "de", "valeurs", "par", "contre", "en", "raison", "de", "son", "h\u00e9ritage", "et", "de", "son", "\u00e9ducation", "maternelle", "il", "croit", "au", "progr\u00e8s", "pense", "que", "l'\u00e9tat", "a", "un", "devoir", "d'intervenir", "pour", "faire", "face", "au", "paup\u00e9risme", "engendr\u00e9", "par", "la", "modernit\u00e9", "industrielle", "et", "admire", "l'angleterreces", "\u00e9l\u00e9ments", "son", "activisme", "et", "son", "r\u00e9formisme", "social", "le", "rapprochent", "des", "r\u00e9publicains", "mais", "le", "fait", "qu'il", "soit", "un", "pr\u00e9tendant", "\u00e0", "la", "restauration", "de", "la", "monarchie", "imp\u00e9riale", "h\u00e9r\u00e9ditaire", "emp\u00eache", "toute", "alliance", "avec", "eux", "et", "l'am\u00e8ne", "\u00e0", "pactiser", "avec", "le", "parti", "de", "l'ordre", "tout", "en", "\u00e9tant", "aussi", "son", "opposantson", "\u00e9lection", "est", "suivie", "de", "pr\u00e8s", "\u00e0", "la", "bourse", "de", "paris", "o\u00f9", "le", "cours", "du", "principal", "titre", "cot\u00e9", "la", "rente", "bondit", "de", "\u00e0", "en", "quelques", "jours", "confrontation", "avec", "lassembl\u00e9e", "la", "constitution", "de", "limite", "largement", "les", "pouvoirs", "du", "pr\u00e9sident", "qui", "est", "soumis", "soit", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "soit", "au", "conseil", "d'\u00e9tat", "d\u00e8s", "son", "installation", "louisnapol\u00e9on", "reprend", "l'apparat", "imp\u00e9rial", "circulant", "\u00e0", "bord", "de", "coup\u00e9s", "aux", "armoiries", "napol\u00e9oniennes", "et", "choisissant", "comme", "tenue", "officielle", "l'uniforme", "de", "g\u00e9n\u00e9ral", "en", "chef", "de", "la", "garde", "nationale", "comprenant", "bicorne", "\u00e0", "plume", "grand", "cordon", "et", "plaque", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "c\u00e9libataire", "sa", "compagne", "britannique", "miss", "howard", "ne", "peut", "pr\u00e9tendre", "au", "r\u00f4le", "de", "premi\u00e8re", "dame", "et", "d'h\u00f4tesse", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "qui", "est", "finalement", "exerc\u00e9", "par", "sa", "cousine", "la", "princesse", "mathilde", "si", "un", "homme", "vient", "\u00e0", "prendre", "de", "l'importance", "dans", "l'entourage", "de", "louisnapol\u00e9on", "c'est", "son", "demifr\u00e8re", "adult\u00e9rin", "l'homme", "d'affaires", "et", "ancien", "d\u00e9put\u00e9", "charles", "de", "morny", "dont", "louisnapol\u00e9on", "a", "d\u00e9couvert", "l'existence", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "sa", "m\u00e8re", "et", "qui", "le", "rencontre", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "en", "janvier", "\u00e0", "l'\u00e9lys\u00e9e", "avant", "de", "devenir", "un", "peu", "plus", "tard", "l'un", "de", "ses", "conseillers", "dans", "le", "cadre", "de", "ses", "pouvoirs", "ex\u00e9cutifs", "louisnapol\u00e9on", "demande", "\u00e0", "adolphe", "thiers", "de", "former", "le", "premier", "gouvernement", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "mais", "celuici", "refuse", "aucun", "dirigeant", "orl\u00e9aniste", "ne", "souhaite", "diriger", "le", "cabinet", "ni", "aucun", "des", "r\u00e9publicains", "approch\u00e9s", "par", "le", "pr\u00e9sident", "c'est", "finalement", "odilon", "barrot", "ancien", "chef", "de", "l'opposition", "constitutionnelle", "qui", "accepte", "de", "diriger", "un", "gouvernement", "de", "mouvance", "orl\u00e9aniste", "l\u00e9on", "faucher", "l\u00e9on", "de", "maleville", "etc", "comprenant", "un", "r\u00e9publicain", "jacques", "alexandre", "bixio", "et", "un", "membre", "du", "parti", "catholique", "le", "comte", "de", "falloux", "aucun", "membre", "de", "ce", "gouvernement", "n'appartient", "\u00e0", "la", "mouvance", "du", "pr\u00e9sident", "ce", "qui", "lui", "donne", "le", "nom", "de", "minist\u00e8re", "de", "la", "captivit\u00e9", "selon", "l'appellation", "donn\u00e9e", "par", "\u00e9mile", "ollivier", "au", "motif", "que", "louisnapol\u00e9on", "en", "est", "le", "captif", "encercl\u00e9", "par", "les", "hommes", "du", "parti", "de", "l'ordre", "l'un", "des", "leurs", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "nicolas", "changarnier", "prend", "d'ailleurs", "la", "t\u00eate", "de", "la", "garde", "nationale", "et", "de", "la", "division", "de", "paris", "l'assembl\u00e9e", "\u00e9lue", "en", "tarde", "\u00e0", "se", "dissoudre", "et", "\u00e0", "partir", "du", "janvier", "les", "tensions", "montent", "entre", "le", "gouvernement", "et", "les", "\u00e9lus", "l'\u00e9preuve", "de", "force", "est", "\u00e9vit\u00e9e", "de", "justesse", "\u00e0", "la", "fin", "du", "mois", "de", "janvier", "quand", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "changarnier", "commandant", "de", "la", "garde", "nationale", "prend", "l'initiative", "de", "rassembler", "les", "troupes", "autour", "de", "l'assembl\u00e9e", "sous", "pr\u00e9texte", "de", "la", "d\u00e9fendre", "contre", "un", "\u00e9ventuel", "mouvement", "populaire", "la", "pression", "de", "changarnier", "soup\u00e7onn\u00e9", "de", "part", "et", "d'autre", "de", "pr\u00e9parer", "un", "coup", "d'\u00e9tat", "militaire", "incite", "le", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "le", "gouvernement", "et", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "\u00e0", "n\u00e9gocier", "ces", "derniers", "acceptent", "finalement", "\u00e0", "une", "courte", "majorit\u00e9", "de", "se", "s\u00e9parer", "exp\u00e9dition", "militaire", "de", "rome", "et", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "la", "campagne", "des", "\u00e9lections", "est", "perturb\u00e9e", "par", "le", "d\u00e9clenchement", "de", "l'exp\u00e9dition", "militaire", "\u00e0", "rome", "que", "le", "gouvernement", "barrot", "a", "initialement", "engag\u00e9e", "comme", "une", "op\u00e9ration", "de", "couverture", "de", "la", "r\u00e9publique", "romaine", "avec", "pour", "mission", "de", "s'interposer", "entre", "les", "volontaires", "r\u00e9publicains", "de", "giuseppe", "garibaldi", "et", "l'arm\u00e9e", "autrichienne", "venue", "secourir", "le", "pape", "pie", "ix", "chass\u00e9", "de", "rome", "par", "les", "r\u00e9publicains", "le", "corps", "exp\u00e9ditionnaire", "fran\u00e7ais", "de", "hommes", "d\u00e9barqu\u00e9", "le", "avril", "\u00e0", "civitavecchia", "et", "dont", "la", "mission", "est", "en", "fait", "mal", "d\u00e9finie", "fait", "alors", "face", "\u00e0", "la", "r\u00e9sistance", "des", "troupes", "r\u00e9publicaines", "sous", "le", "commandement", "de", "garibaldi", "qui", "l'accueillent", "\u00e0", "coups", "de", "canon", "le", "avril", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "nicolas", "oudinot", "est", "oblig\u00e9", "de", "battre", "en", "retraite", "devant", "rome", "laissant", "derri\u00e8re", "lui", "plus", "de", "morts", "et", "prisonniers", "inform\u00e9", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "louisnapol\u00e9on", "accepte", "toutes", "les", "requ\u00eates", "de", "renfort", "demand\u00e9es", "par", "oudinot", "et", "sans", "consulter", "ses", "ministres", "lui", "demande", "de", "r\u00e9tablir", "la", "puissance", "temporelle", "du", "pape", "outr\u00e9s", "d\u00e9put\u00e9s", "r\u00e9publicains", "exigent", "la", "mise", "en", "accusation", "du", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ais", "conjointement", "avec", "l'assembl\u00e9e", "le", "pr\u00e9sident", "envoie", "\u00e9galement", "en", "italie", "un", "nouvel", "ambassadeur", "pl\u00e9nipotentiaire", "le", "baron", "ferdinand", "de", "lesseps", "charg\u00e9", "de", "trouver", "une", "tr\u00eave", "avec", "les", "r\u00e9publicains", "romains", "ces", "d\u00e9cisions", "sont", "prises", "rapidement", "en", "raison", "de", "la", "proximit\u00e9", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "fran\u00e7aises", "organis\u00e9es", "le", "mai", "la", "restauration", "du", "pape", "\u00e9tant", "devenue", "l'un", "des", "principaux", "th\u00e8mes", "du", "d\u00e9bat", "\u00e9lectoral", "ces", "\u00e9lections", "doivent", "permettre", "aussi", "de", "trancher", "entre", "le", "pr\u00e9sident", "et", "l'assembl\u00e9e", "sortante", "\u00e0", "majorit\u00e9", "r\u00e9publicaine", "le", "scrutin", "marqu\u00e9", "par", "un", "fort", "taux", "d'abstention", "se", "traduit", "par", "l'\u00e9viction", "de", "la", "majorit\u00e9", "des", "sortants", "dont", "lamartine", "et", "la", "victoire", "de", "l'union", "lib\u00e9rale", "domin\u00e9e", "par", "le", "parti", "de", "l'ordre", "des", "voix", "et", "environ", "\u00e9lus", "dont", "l\u00e9gitimistes", "sur", "un", "total", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "par", "l'effondrement", "des", "r\u00e9publicains", "mod\u00e9r\u00e9s", "environ", "\u00e9lus", "et", "la", "progression", "des", "d\u00e9mocratessocialistes", "des", "suffrages", "soit", "environ", "\u00e9lus", "journ\u00e9e", "du", "juin", "et", "suites", "ce", "cr\u00e9tin", "que", "lon", "m\u00e8nera", "selon", "lexpression", "dadolphe", "thiers", "qui", "l'avait", "soutenu", "durant", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "parce", "qu'il", "croyait", "pouvoir", "l'utiliser", "en", "lui", "procurant", "de", "l'argent", "et", "des", "femmes", "avant", "de", "le", "remplacer", "au", "terme", "de", "son", "mandat", "sav\u00e8re", "finalement", "beaucoup", "plus", "intelligent", "et", "retors", "apr\u00e8s", "les", "\u00e9lections", "de", "mai", "louisnapol\u00e9on", "reconduit", "odilon", "barrot", "\u00e0", "la", "direction", "de", "son", "deuxi\u00e8me", "gouvernement", "comprenant", "notamment", "alexis", "de", "tocqueville", "nomm\u00e9", "aux", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "et", "hippolyte", "passy", "confirm\u00e9", "aux", "finances", "la", "nouvelle", "assembl\u00e9e", "refuse", "de", "ratifier", "la", "tr\u00eave", "et", "l'accord", "n\u00e9goci\u00e9", "par", "de", "lesseps", "tandis", "qu'oudinot", "reprend", "l'offensive", "contre", "les", "troupes", "de", "garibaldi", "avec", "pour", "mission", "claire", "cette", "fois", "de", "r\u00e9tablir", "le", "pouvoir", "temporel", "du", "pape", "les", "r\u00e9percussions", "en", "france", "de", "cette", "exp\u00e9dition", "militaire", "atteignent", "leur", "paroxysme", "le", "juin", "quand", "\u00e0", "l'issue", "du", "vote", "de", "l'assembl\u00e9e", "approuvant", "le", "renforcement", "de", "cr\u00e9dits", "financiers", "\u00e0", "l'exp\u00e9dition", "militaire", "contre", "la", "r\u00e9publique", "romaine", "un", "groupe", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "d\u00e9mocratessocialistes", "sous", "l\u00e9gide", "d'alexandre", "ledrurollin", "r\u00e9clame", "la", "mise", "en", "accusation", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "et", "du", "minist\u00e8re", "d'odilon", "barrot", "\u00e0", "qui", "ils", "reprochent", "de", "violer", "l'article", "du", "pr\u00e9ambule", "de", "la", "constitution", "selon", "laquelle", "la", "r\u00e9publique", "respecte", "les", "nationalit\u00e9s", "\u00e9trang\u00e8res", "comme", "elle", "entend", "faire", "respecter", "la", "sienne", "n'entreprend", "aucune", "guerre", "dans", "des", "vues", "de", "conqu\u00eate", "et", "n'emploie", "jamais", "ses", "forces", "contre", "la", "libert\u00e9", "d'aucun", "peuple", "la", "manifestation", "r\u00e9publicaine", "organis\u00e9e", "sur", "les", "grands", "boulevards", "de", "paris", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "dispers\u00e9e", "par", "les", "troupes", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "changarnier", "plusieurs", "d\u00e9put\u00e9s", "r\u00e9publicains", "se", "retranchent", "alors", "au", "conservatoire", "national", "des", "arts", "et", "m\u00e9tiers", "o\u00f9", "ils", "d\u00e9cident", "de", "si\u00e9ger", "en", "convention", "et", "de", "constituer", "un", "gouvernement", "provisoire", "au", "bout", "de", "trois", "quarts", "d'heure", "ils", "sont", "n\u00e9anmoins", "oblig\u00e9s", "de", "prendre", "la", "fuite", "l'\u00e9chec", "de", "cette", "journ\u00e9e", "de", "manifestation", "entra\u00eene", "de", "nouvelles", "mesures", "de", "r\u00e9pression", "qui", "ach\u00e8vent", "de", "d\u00e9sorganiser", "lextr\u00eame", "gauche", "six", "journaux", "sont", "supprim\u00e9s", "et", "le", "juin", "l'assembl\u00e9e", "adopte", "une", "loi", "sur", "les", "clubs", "permettant", "au", "gouvernement", "de", "suspendre", "la", "libert\u00e9", "d'association", "pour", "un", "an", "le", "juillet", "une", "loi", "compl\u00e9mentaire", "sur", "la", "presse", "est", "vot\u00e9e", "instituant", "de", "nouveaux", "d\u00e9lits", "et", "r\u00e9glementant", "s\u00e9v\u00e8rement", "le", "colportage", "enfin", "le", "ao\u00fbt", "une", "autre", "loi", "autorise", "le", "gouvernement", "\u00e0", "proclamer", "l\u00e9tat", "de", "si\u00e8ge", "avec", "un", "minimum", "de", "formalit\u00e9s", "les", "responsables", "r\u00e9publicains", "impliqu\u00e9s", "dans", "la", "journ\u00e9e", "du", "juin", "sont", "d\u00e9f\u00e9r\u00e9s", "devant", "la", "haute", "cour", "de", "justice", "de", "versailles", "qui", "si\u00e8ge", "du", "octobre", "au", "novembre", "sur", "accus\u00e9s", "dont", "d\u00e9put\u00e9s", "poursuivis", "pour", "avoir", "particip\u00e9", "\u00e0", "un", "complot", "ayant", "pour", "but", "\u00b0", "de", "d\u00e9truire", "ou", "de", "changer", "la", "forme", "du", "gouvernement", "\u00b0", "d'exciter", "\u00e0", "la", "guerre", "civile", "en", "armant", "ou", "portant", "les", "citoyens", "\u00e0", "s'armer", "les", "uns", "contre", "les", "autres", "seulement", "sont", "pr\u00e9sents", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "sont", "d\u00e9chus", "de", "leurs", "mandats", "\u00e9lectoraux", "tandis", "que", "ledrurollin", "et", "autres", "accus\u00e9s", "absents", "sont", "condamn\u00e9s", "par", "contumace", "\u00e0", "la", "d\u00e9portation", "premiers", "voyages", "en", "province", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "se", "tient", "en", "retrait", "durant", "tout", "l'\u00e9t\u00e9", "laissant", "les", "hommes", "du", "parti", "de", "l'ordre", "et", "l'assembl\u00e9e", "voter", "toutes", "les", "lois", "permettant", "de", "renforcer", "son", "pouvoir", "pour", "se", "faire", "r\u00e9ellement", "conna\u00eetre", "des", "fran\u00e7ais", "et", "diffuser", "ses", "id\u00e9es", "politiques", "il", "inaugure", "en", "province", "des", "voyages", "de", "type", "pr\u00e9sidentiel", "profitant", "notamment", "du", "d\u00e9veloppement", "du", "chemin", "de", "fer", "soucieux", "de", "conforter", "sa", "popularit\u00e9", "il", "parcourt", "ainsi", "l'hexagone", "se", "faisant", "acclamer", "par", "la", "foule", "et", "les", "soldats", "partout", "o\u00f9", "il", "se", "rend", "chartres", "amiens", "angers", "tours", "nantes", "rennes", "saumur", "rouen", "le", "havre", "il", "pr\u00eache", "avec", "des", "formules", "simples", "et", "directes", "la", "concorde", "et", "l'union", "de", "tous", "les", "citoyens", "inaugurant", "ainsi", "une", "technique", "langagi\u00e8re", "\u00e9loign\u00e9e", "des", "harangues", "rh\u00e9toriques", "utilis\u00e9es", "par", "les", "repr\u00e9sentants", "de", "la", "classe", "politique", "traditionnelle", "il", "\u00e9carte", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "une", "proposition", "de", "changarnier", "qui", "l'assure", "de", "son", "soutien", "dans", "un", "\u00e9ventuel", "coup", "de", "force", "contre", "l'assembl\u00e9e", "la", "popularit\u00e9", "du", "pr\u00e9sident", "est", "\u00e0", "son", "z\u00e9nith", "ce", "qui", "permet", "\u00e0", "la", "presse", "bonapartiste", "de", "commencer", "\u00e0", "militer", "pour", "la", "prolongation", "du", "mandat", "pr\u00e9sidentiel", "durant", "ses", "d\u00e9placements", "il", "est", "parfois", "accompagn\u00e9", "discr\u00e8tement", "de", "sa", "compagne", "miss", "howard", "celleci", "fr\u00e9quente", "peu", "le", "palais", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "et", "r\u00e9side", "dans", "un", "h\u00f4tel", "particulier", "de", "la", "rue", "du", "cirque", "o\u00f9", "elle", "vit", "avec", "louisnapol\u00e9on", "et", "re\u00e7oit", "les", "familiers", "du", "pr\u00e9sident", "politiquement", "il", "se", "d\u00e9marque", "un", "peu", "plus", "du", "parti", "de", "l'ordre", "et", "de", "l'assembl\u00e9e", "encore", "une", "fois", "\u00e0", "cause", "de", "la", "question", "romaine", "en", "ao\u00fbt", "sa", "lettre", "de", "soutien", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "italienne", "contre", "le", "r\u00e9tablissement", "de", "l'absolutisme", "du", "pouvoir", "temporel", "du", "pape", "lui", "accorde", "le", "soutien", "de", "la", "gauche", "et", "la", "d\u00e9sapprobation", "du", "gouvernement", "et", "de", "la", "majorit\u00e9", "parlementaire", "le", "octobre", "il", "obtient", "la", "d\u00e9mission", "d'odilon", "barrot", "puis", "la", "formation", "d'un", "nouveau", "gouvernement", "form\u00e9", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "alphonse", "henri", "comte", "d'hautpoul", "un", "l\u00e9gitimiste", "v\u00e9t\u00e9ran", "des", "guerres", "napol\u00e9oniennes", "c'est", "le", "minist\u00e8re", "des", "commis", "li\u00e9", "au", "duc", "de", "morny", "dans", "lequel", "on", "trouve", "ferdinand", "barrot", "fr\u00e8re", "d'odilon", "barrot", "mais", "aussi", "eug\u00e8ne", "rouher", "la", "d\u00e9signation", "de", "victor", "hugo", "\u00e0", "un", "poste", "minist\u00e9riel", "est", "n\u00e9anmoins", "\u00e9cart\u00e9e", "au", "grand", "dam", "de", "ce", "dernier", "\u00e0", "la", "suite", "de", "son", "discours", "incendiaire", "tenu", "contre", "le", "parti", "de", "l'ordre", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "dix", "jours", "plus", "t\u00f4t", "sa", "d\u00e9signation", "aurait", "en", "effet", "\u00e9t\u00e9", "per\u00e7ue", "comme", "une", "provocation", "par", "la", "majorit\u00e9", "conservatrice", "mais", "l'ancien", "pair", "du", "royaume", "tire", "de", "sa", "r\u00e9cusation", "minist\u00e9rielle", "des", "implications", "politiques", "et", "personnelles", "lourdes", "de", "cons\u00e9quences", "pour", "le", "pr\u00e9sident", "loi", "falloux", "et", "loi", "\u00e9lectorale", "du", "mai", "m\u00eame", "si", "le", "gouvernement", "est", "d\u00e9vou\u00e9", "\u00e0", "louisnapol\u00e9on", "il", "n'en", "reste", "pas", "moins", "que", "c'est", "l'assembl\u00e9e", "qui", "vote", "les", "lois", "que", "le", "gouvernement", "doit", "ensuite", "appliquer", "profitant", "de", "sa", "position", "dominante", "l'assembl\u00e9e", "conservatrice", "approuve", "le", "mars", "par", "voix", "contre", "la", "loi", "falloux", "sur", "la", "libert\u00e9", "de", "l'enseignement", "favorisant", "de", "fait", "l'influence", "du", "clerg\u00e9", "n'ayant", "aucun", "int\u00e9r\u00eat", "\u00e0", "heurter", "ce", "dernier", "ou", "l'\u00e9lectorat", "catholique", "le", "pr\u00e9sident", "ne", "songe", "pas", "\u00e0", "\u00e9mettre", "de", "r\u00e9serves", "c'est", "\u00e9galement", "le", "cas", "pour", "la", "loi", "du", "mai", "dite", "loi", "des", "burgraves", "limitant", "le", "suffrage", "universel", "masculin", "en", "imposant", "une", "r\u00e9sidence", "de", "trois", "ans", "pour", "les", "\u00e9lecteurs", "et", "en", "multipliant", "les", "cas", "de", "radiation", "des", "listes", "vagabondage", "condamnation", "pour", "r\u00e9bellion", "ou", "atteinte", "\u00e0", "l'ordre", "public", "etc", "la", "nouvelle", "loi", "\u00e9limine", "du", "corps", "\u00e9lectoral", "dont", "beaucoup", "sont", "des", "artisans", "et", "des", "ouvriers", "saisonniers", "cependant", "m\u00eame", "si", "les", "\u00e9limin\u00e9s", "sont", "en", "grande", "partie", "des", "\u00e9lecteurs", "de", "la", "tendance", "d\u00e9mocratesocialiste", "on", "y", "trouve", "aussi", "des", "partisans", "l\u00e9gitimistes", "ou", "des", "napol\u00e9oniens", "partisans", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "pl\u00e9biscitaire", "dans", "un", "premier", "temps", "louisnapol\u00e9on", "laissa", "faire", "et", "m\u00eame", "favorisa", "la", "manuvre", "qui", "privait", "l'ennemi", "commun", "de", "moyen", "d'action", "l\u00e9gale", "mais", "dans", "un", "second", "temps", "il", "ne", "tarda", "pas", "\u00e0", "s'en", "d\u00e9solidariser", "cette", "compromission", "avec", "les", "membres", "du", "parti", "de", "l'ordre", "ne", "peut", "pas", "beaucoup", "lui", "plaire", "d'autant", "plus", "que", "le", "suffrage", "populaire", "est", "l'un", "de", "ses", "principes", "et", "que", "la", "nouvelle", "loi", "lui", "retire", "ses", "\u00e9lecteurs", "convaincu", "de", "pouvoir", "remporter", "une", "prochaine", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "avec", "une", "majorit\u00e9", "consid\u00e9rable", "la", "loi", "\u00e9lectorale", "qui", "vient", "d'\u00eatre", "adopt\u00e9e", "par", "l'assembl\u00e9e", "demeurait", "\u00e0", "ses", "yeux", "temporaires", "et", "de", "toute", "circonstance", "dans", "un", "contexte", "o\u00f9", "les", "r\u00e9publicains", "ne", "peuvent", "acc\u00e9der", "au", "pouvoir", "ni", "par", "l'insurrection", "ni", "par", "l'\u00e9lection", "durant", "sa", "tourn\u00e9e", "hexagonale", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "louisnapol\u00e9on", "constate", "l'effervescence", "qui", "monte", "dans", "les", "provinces", "au", "cours", "du", "voyage", "pr\u00e9sidentiel", "qu'il", "effectue", "dans", "l'est", "il", "critique", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "en", "d\u00e9clarant", "mes", "amis", "les", "plus", "sinc\u00e8res", "les", "plus", "d\u00e9vou\u00e9s", "ne", "sont", "pas", "dans", "les", "palais", "ils", "sont", "sous", "le", "chaume", "ils", "ne", "sont", "pas", "sous", "les", "lambris", "dor\u00e9s", "ils", "sont", "dans", "les", "ateliers", "et", "dans", "les", "campagnes", "\u00e0", "lyon", "dans", "une", "ville", "qui", "ne", "lui", "est", "pas", "acquise", "il", "d\u00e9clare", "que", "l'\u00e9lu", "de", "millions", "de", "suffrages", "ex\u00e9cute", "les", "volont\u00e9s", "du", "peuple", "et", "ne", "les", "trahit", "pas", "mani\u00e8re", "pour", "lui", "de", "d\u00e9savouer", "publiquement", "la", "nouvelle", "loi", "\u00e9lectorale", "en", "septembre", "en", "normandie", "terre", "acquise", "et", "conservatrice", "il", "se", "pose", "en", "mainteneur", "de", "l'\u00e9tat", "des", "choses", "existant", "pourvu", "que", "le", "peuple", "veuille", "le", "laisser", "au", "pouvoir", "multipliant", "les", "allusions", "\u00e0", "une", "\u00e9volution", "politique", "\u00e0", "venir", "en", "r\u00e9f\u00e9rence", "aux", "vux", "exprim\u00e9s", "par", "des", "conseils", "g\u00e9n\u00e9raux", "sollicit\u00e9s", "en", "faveur", "d'une", "r\u00e9vision", "constitutionnelle", "pour", "permettre", "la", "r\u00e9\u00e9lection", "du", "pr\u00e9sident", "au", "d\u00e9but", "de", "l'automne", "le", "conflit", "larv\u00e9", "entre", "le", "pr\u00e9sident", "et", "l'assembl\u00e9e", "est", "devenu", "une", "guerre", "ouverte", "durant", "l'\u00e9t\u00e9", "l'assembl\u00e9e", "a", "adopt\u00e9", "plusieurs", "autres", "lois", "liberticides", "loi", "du", "juillet", "sur", "la", "libert\u00e9", "de", "la", "presse", "loi", "du", "juillet", "sur", "la", "censure", "des", "th\u00e9\u00e2tres", "\u00e0", "son", "retour", "\u00e0", "paris", "louisnapol\u00e9on", "s'attache", "\u00e0", "organiser", "ses", "partisans", "d\u00e9clar\u00e9s", "rassembl\u00e9s", "notamment", "au", "sein", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "du", "dixd\u00e9cembre", "mouvement", "constitu\u00e9", "en", "sous", "la", "forme", "d'une", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "secours", "mutuels", "car", "les", "clubs", "politiques", "\u00e9taient", "ill\u00e9gaux", "le", "nom", "choisi", "\u00e9voquant", "le", "jour", "de", "l'\u00e9lection", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "et", "de", "celle", "du", "ao\u00fbt", "et", "\u00e0", "mettre", "l'arm\u00e9e", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "multipliant", "les", "promesses", "d'avancement", "et", "les", "augmentations", "de", "solde", "revue", "de", "satory", "et", "cons\u00e9quences", "le", "octobre", "lors", "de", "la", "revue", "de", "satory", "la", "cavalerie", "salue", "le", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "en", "clamant", "vive", "napol\u00e9on", "!", "vive", "l'empereur", "!", "\u00e0", "la", "fureur", "de", "changarnier", "qui", "depuis", "s'est", "\u00e9loign\u00e9", "du", "pr\u00e9sident", "et", "est", "pass\u00e9", "dans", "le", "camp", "de", "la", "majorit\u00e9", "parlementaire", "pour", "laquelle", "il", "est", "cens\u00e9", "repr\u00e9senter", "le", "bras", "arm\u00e9", "de", "la", "restauration", "monarchique", "changarnier", "commet", "un", "impair", "en", "tentant", "d'organiser", "un", "coup", "de", "force", "proposant", "avec", "plusieurs", "membres", "de", "la", "commission", "de", "permanence", "de", "l'assembl\u00e9e", "de", "faire", "arr\u00eater", "le", "pr\u00e9sident", "alors", "que", "thiers", "propose", "de", "mettre", "en", "place", "une", "dictature", "pour", "une", "p\u00e9riode", "de", "six", "mois", "de", "provocation", "en", "provocation", "changarnier", "tente", "de", "pousser", "louisnapol\u00e9on", "\u00e0", "la", "faute", "habilement", "ce", "dernier", "isole", "le", "commandant", "de", "la", "garde", "nationale", "de", "ses", "plus", "fid\u00e8les", "lieutenants", "et", "annonce", "son", "intention", "de", "le", "destituer", "le", "janvier", "provoquant", "au", "passage", "la", "d\u00e9mission", "de", "plusieurs", "ministres", "le", "janvier", "le", "d\u00e9cret", "de", "destitution", "est", "valid\u00e9", "tandis", "que", "le", "gouvernement", "est", "remani\u00e9", "l'affrontement", "avec", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "men\u00e9s", "par", "thiers", "se", "conclut", "par", "le", "vote", "d'une", "motion", "de", "d\u00e9fiance", "envers", "le", "cabinet", "par", "voix", "contre", "louisnapol\u00e9on", "ne", "passe", "pas", "outre", "r\u00e9siste", "aux", "sollicitations", "de", "persigny", "d'employer", "la", "force", "et", "accepte", "la", "d\u00e9mission", "du", "gouvernement", "remplac\u00e9", "par", "un", "petit", "minist\u00e8re", "compos\u00e9", "de", "techniciens", "et", "de", "fonctionnaires", "entr\u00e9", "dans", "l'histoire", "sous", "le", "nom", "de", "minist\u00e8re", "sans", "nom", "en", "\u00e9change", "de", "cette", "preuve", "d'apaisement", "de", "la", "part", "du", "pr\u00e9sident", "l'assembl\u00e9e", "ent\u00e9rine", "la", "destitution", "de", "changarnier", "n\u00e9anmoins", "louisnapol\u00e9on", "ressort", "victorieux", "de", "cette", "confrontation", "avec", "l'assembl\u00e9e", "cette", "derni\u00e8re", "ayant", "perdu", "celui", "qui", "faisait", "office", "de", "bras", "arm\u00e9", "il", "pense", "alors", "pouvoir", "pousser", "son", "avantage", "et", "obtenir", "une", "modification", "des", "r\u00e8gles", "constitutionnelles", "qui", "lui", "permettrait", "de", "briguer", "un", "second", "mandat", "affrontement", "de", "opposition", "entre", "le", "pr\u00e9sident", "et", "l'assembl\u00e9e", "depuis", "quil", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9lu", "au", "suffrage", "universel", "masculin", "avec", "des", "voix", "avec", "le", "soutien", "du", "parti", "de", "l'ordre", "pr\u00e9sident", "des", "fran\u00e7ais", "en", "contre", "louis", "eug\u00e8ne", "cavaignac", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "s'est", "retrouv\u00e9", "en", "confrontation", "politique", "perp\u00e9tuelle", "avec", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "de", "lassembl\u00e9e", "nationale", "ainsi", "d\u00e9j\u00e0", "endett\u00e9", "lors", "de", "sa", "prise", "de", "fonction", "louisnapol\u00e9on", "n'avait", "cess\u00e9", "de", "demander", "l'augmentation", "de", "son", "traitement", "d'abord", "de", "francs", "son", "traitement", "annuel", "avait", "rapidement", "\u00e9t\u00e9", "doubl\u00e9", "\u00e0", "million", "de", "francs", "en", "il", "demande", "un", "nouveau", "doublement", "\u00e0", "millions", "de", "francs", "et", "l'assembl\u00e9e", "lui", "donne", "finalement", "millions", "en", "il", "demande", "encore", "une", "augmentation", "cette", "fois", "de", "million", "de", "francs", "suppl\u00e9mentaires", "pour", "un", "total", "de", "millions", "que", "l'assembl\u00e9e", "refuse", "finalement", "par", "voix", "contre", "tentative", "de", "r\u00e9forme", "constitutionnelle", "la", "constitution", "\u00e9tablissant", "la", "nonr\u00e9\u00e9ligibilit\u00e9", "du", "pr\u00e9sident", "louisnapol\u00e9on", "doit", "l\u00e9galement", "quitter", "le", "pouvoir", "en", "d\u00e9cembre", "comme", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "doivent", "avoir", "lieu", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "l'assembl\u00e9e", "vote", "le", "principe", "de", "tenir", "les", "deux", "\u00e9lections", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "date", "le", "mai", "soit", "sept", "mois", "avant", "la", "fin", "th\u00e9orique", "du", "mandat", "pr\u00e9sidentiel", "durant", "l'ann\u00e9e", "afin", "de", "permettre", "la", "r\u00e9\u00e9lection", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "le", "gouvernement", "hautpoul", "demande", "aux", "pr\u00e9fets", "de", "mettre", "\u00e0", "l'ordre", "du", "jour", "des", "r\u00e9unions", "des", "conseils", "g\u00e9n\u00e9raux", "des", "d\u00e9partements", "l'adoption", "d'un", "vu", "de", "r\u00e9vision", "de", "la", "constitution", "de", "ce", "faisant", "il", "entre", "en", "conflit", "avec", "une", "partie", "des", "parlementaires", "peu", "favorables", "\u00e0", "une", "telle", "r\u00e9forme", "des", "institutions", "au", "d\u00e9but", "de", "l'ann\u00e9e", "la", "classe", "politique", "dans", "son", "ensemble", "\u00e0", "l'exception", "des", "r\u00e9publicains", "est", "cependant", "convertie", "\u00e0", "l'id\u00e9e", "d'une", "r\u00e9vision", "constitutionnelle", "pour", "supprimer", "la", "clause", "de", "nonr\u00e9\u00e9ligibilit\u00e9", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "le", "risque", "de", "voir", "louisnapol\u00e9on", "se", "repr\u00e9senter", "ill\u00e9galement", "et", "remporter", "la", "majorit\u00e9", "des", "suffrages", "populaires", "\u00e9tant", "r\u00e9el", "dans", "sa", "volont\u00e9", "de", "r\u00e9former", "la", "constitution", "le", "pr\u00e9sident", "a", "le", "soutien", "d'odilon", "barrot", "du", "comte", "de", "montalembert", "et", "d'alexis", "de", "tocqueville", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "de", "lann\u00e9e", "est", "ainsi", "pass\u00e9e", "\u00e0", "proposer", "des", "r\u00e9formes", "de", "la", "constitution", "afin", "quil", "soit", "r\u00e9\u00e9ligible", "et", "que", "son", "mandat", "passe", "de", "\u00e0", "ans", "or", "\u00e0", "cette", "demande", "de", "r\u00e9vision", "constitutionnelle", "le", "pr\u00e9sident", "ajoute", "l'abrogation", "de", "la", "loi", "\u00e9lectorale", "du", "mai", "qui", "a", "supprim\u00e9", "le", "suffrage", "universel", "sur", "ce", "point", "les", "r\u00e9sistances", "sont", "plus", "nombreuses", "et", "exprim\u00e9es", "au", "sein", "m\u00eame", "du", "parti", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "le", "avril", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "remplace", "le", "minist\u00e8re", "sans", "nom", "par", "une", "nouvelle", "\u00e9quipe", "ouverte", "aux", "membres", "du", "parti", "de", "l'ordre", "\u00e0", "commencer", "par", "l\u00e9on", "faucher", "dans", "le", "but", "de", "rallier", "le", "vote", "conservateur", "mais", "c'est", "un", "\u00e9chec", "faucher", "luim\u00eame", "restant", "hostile", "\u00e0", "l'abrogation", "d'un", "texte", "qu'il", "avait", "d\u00e9fendu", "un", "an", "auparavant", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "vaste", "campagne", "de", "p\u00e9tition", "recueillant", "signatures", "sur", "l'ensemble", "du", "territoire", "national", "avec", "une", "pr\u00e9pond\u00e9rance", "de", "signatures", "en", "provenance", "du", "bassin", "parisien", "de", "l'aquitaine", "et", "du", "nord", "le", "duc", "de", "broglie", "d\u00e9pose", "le", "mai", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "une", "proposition", "de", "loi", "soutenue", "par", "d\u00e9put\u00e9s", "pour", "r\u00e9viser", "la", "constitution", "et", "ainsi", "rendre", "r\u00e9\u00e9ligible", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "louisnapol\u00e9on", "luim\u00eame", "ne", "reste", "pas", "inactif", "et", "se", "rend", "en", "province", "o\u00f9", "ses", "discours", "en", "forme", "de", "manifeste", "et", "d'appel", "au", "peuple", "provoquent", "la", "fureur", "des", "conservateurs", "ainsi", "s'en", "prendil", "\u00e0", "dijon", "\u00e0", "l'inertie", "de", "l'assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "et", "se", "metil", "\u00e0", "la", "disposition", "de", "la", "france", "si", "les", "deux", "tiers", "des", "conseils", "g\u00e9n\u00e9raux", "se", "rallient", "\u00e0", "sa", "cause", "les", "orl\u00e9anistes", "de", "thiers", "et", "l\u00e9gitimistes", "de", "changarnier", "sallient", "\u00e0", "la", "fraction", "ouverte", "de", "gauche", "montagne", "parlementaire", "pour", "le", "contrer", "le", "juillet", "au", "bout", "d'un", "mois", "de", "d\u00e9bat", "lassembl\u00e9e", "se", "prononce", "sur", "la", "r\u00e9forme", "constitutionnelle", "bien", "qu'obtenant", "une", "majorit\u00e9", "de", "voix", "en", "sa", "faveur", "dont", "celle", "d'alexis", "de", "tocqueville", "contre", "voix", "oppos\u00e9es", "la", "r\u00e9vision", "constitutionnelle", "n'est", "pas", "adopt\u00e9e", "faute", "d'avoir", "obtenu", "plus", "de", "des", "suffrages", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "seuil", "exig\u00e9", "par", "la", "constitution", "il", "manque", "aux", "partisans", "de", "la", "r\u00e9vision", "une", "centaine", "de", "voix", "dont", "celles", "des", "orl\u00e9anistes", "intransigeants", "comme", "charles", "de", "r\u00e9musat", "et", "adolphe", "thiers", "marche", "vers", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "si", "les", "rumeurs", "de", "coup", "d'\u00e9tat", "ont", "commenc\u00e9", "\u00e0", "circuler", "au", "d\u00e9but", "de", "l'ann\u00e9e", "c'est", "\u00e0", "partir", "de", "l'\u00e9chec", "de", "la", "r\u00e9vision", "constitutionnelle", "que", "la", "certitude", "d'une", "\u00e9preuve", "de", "force", "dont", "l'initiative", "partirait", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "s'impose", "dans", "le", "grand", "public", "celleci", "est", "minutieusement", "pr\u00e9par\u00e9e", "\u00e0", "partir", "du", "ao\u00fbt", "\u00e0", "saintcloud", "les", "initi\u00e9s", "sont", "peu", "nombreux", "et", "regroup\u00e9s", "autour", "de", "charles", "de", "morny", "on", "y", "trouve", "victor", "de", "persigny", "un", "fid\u00e8le", "de", "louisnapol\u00e9on", "eug\u00e8ne", "rouher", "\u00e9mile", "fleury", "pierre", "carlier", "le", "pr\u00e9fet", "de", "police", "de", "paris", "et", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "saintarnaud", "conseill\u00e9", "par", "morny", "louisnapol\u00e9on", "entend", "redemander", "\u00e0", "lassembl\u00e9e", "nationale", "de", "r\u00e9tablir", "le", "suffrage", "universel", "masculin", "et", "d'abroger", "ainsi", "la", "loi", "\u00e9lectorale", "de", "l\u00e9on", "faucher", "qui", "refuse", "de", "soutenir", "l'initiative", "pr\u00e9sidentielle", "d\u00e9missionne", "le", "octobre", "suivi", "des", "autres", "ministres", "du", "gouvernement", "un", "nouveau", "cabinet", "est", "form\u00e9", "le", "octobre", "comprenant", "trois", "repr\u00e9sentants", "de", "l'assembl\u00e9e", "et", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "saintarnaud", "nomm\u00e9", "au", "minist\u00e8re", "de", "la", "guerre", "ce", "dernier", "rappelle", "aux", "militaires", "leur", "devoir", "dob\u00e9issance", "passive", "le", "er", "novembre", "par", "une", "circulaire", "qui", "demande", "de", "veiller", "au", "salut", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "dautres", "proches", "sont", "plac\u00e9s", "aux", "postes", "cl\u00e9s", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "magnan", "est", "nomm\u00e9", "commandant", "des", "troupes", "de", "paris", "le", "pr\u00e9fet", "de", "la", "hautegaronne", "charlemagne", "de", "maupas", "est", "promu", "pr\u00e9fet", "de", "police", "de", "paris", "en", "remplacement", "de", "carlier", "pendant", "ce", "temps", "la", "proposition", "d'abrogation", "de", "la", "loi", "\u00e9lectorale", "est", "d\u00e9pos\u00e9e", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "le", "novembre", "elle", "est", "rejet\u00e9e", "le", "novembre", "par", "voix", "contre", "soit", "seulement", "par", "voix", "de", "majorit\u00e9", "alors", "que", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "demandent", "la", "mise", "en", "accusation", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "thiers", "et", "ses", "amis", "tentent", "de", "r\u00e9activer", "un", "d\u00e9cret", "de", "la", "constituante", "tomb\u00e9", "en", "d\u00e9su\u00e9tude", "qui", "donnait", "au", "pr\u00e9sident", "de", "l'assembl\u00e9e", "le", "droit", "de", "requ\u00e9rir", "directement", "l'arm\u00e9e", "sans", "avoir", "\u00e0", "en", "r\u00e9f\u00e9rer", "au", "ministre", "de", "la", "guerre", "pour", "louisnapol\u00e9on", "c'est", "une", "d\u00e9claration", "de", "guerre", "et", "un", "plan", "d'action", "est", "imm\u00e9diatement", "mis", "au", "point", "pour", "mettre", "l'assembl\u00e9e", "en", "\u00e9tat", "de", "si\u00e8ge", "au", "cas", "o\u00f9", "une", "telle", "loi", "serait", "adopt\u00e9e", "la", "proposition", "est", "finalement", "repouss\u00e9e", "par", "voix", "la", "majorit\u00e9", "des", "r\u00e9publicains", "les", "bonapartistes", "et", "de", "nombreux", "royalistes", "contre", "la", "majorit\u00e9", "des", "orl\u00e9anistes", "et", "des", "l\u00e9gitimistes", "convaincu", "de", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "dun", "coup", "d\u00e9tat", "du", "fait", "des", "derniers", "refus", "de", "lassembl\u00e9e", "louisnapol\u00e9on", "le", "fixe", "luim\u00eame", "pour", "le", "d\u00e9cembre", "jour", "anniversaire", "du", "sacre", "de", "napol\u00e9on", "ier", "en", "et", "de", "la", "victoire", "dausterlitz", "en", "lop\u00e9ration", "est", "baptis\u00e9e", "rubicon", "coup", "d\u00e9tat", "du", "d\u00e9cembre", "d\u00e9roulement", "\u00e0", "paris", "dans", "la", "nuit", "du", "er", "au", "d\u00e9cembre", "les", "troupes", "de", "saintarnaud", "prennent", "possession", "de", "la", "capitale", "occupent", "les", "imprimeries", "notamment", "pour", "emp\u00eacher", "les", "journaux", "r\u00e9publicains", "de", "para\u00eetre", "proc\u00e8dent", "aux", "premi\u00e8res", "arrestations", "de", "personnes", "parmi", "lesquelles", "figurent", "repr\u00e9sentants", "du", "peuple", "dont", "thiers", "mais", "aussi", "les", "chefs", "de", "la", "montagne", "et", "des", "militaires", "comme", "changarnier", "qui", "auraient", "pu", "mener", "une", "r\u00e9sistance", "vers", "h", "des", "proclamations", "sont", "placard\u00e9es", "sur", "les", "murs", "de", "paris", "se", "fondant", "sur", "la", "crise", "politique", "qu'\u00e0", "son", "sens", "subit", "le", "pays", "louisnapol\u00e9on", "d\u00e9nonce", "l'assembl\u00e9e", "parlementaire", "et", "lui", "oppose", "la", "l\u00e9gitimit\u00e9", "qu'il", "a", "lui", "seul", "re\u00e7ue", "du", "pays", "tout", "entier", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "dans", "son", "appel", "au", "peuple", "\u00e0", "destination", "des", "fran\u00e7ais", "il", "annonce", "une", "r\u00e9forme", "de", "la", "constitution", "sur", "le", "mod\u00e8le", "du", "consulat", "de", "son", "oncle", "de", "m\u00eame", "que", "son", "intention", "de", "pr\u00e9server", "les", "droits", "acquis", "en", "tout", "en", "faisant", "respecter", "l'ordre", "dans", "le", "pays", "une", "autre", "des", "proclamations", "placard\u00e9es", "est", "destin\u00e9e", "\u00e0", "larm\u00e9e", "qu'il", "salue", "comme", "une", "\u00e9lite", "de", "la", "nation", "que", "les", "r\u00e9gimes", "ayant", "succ\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "l'empire", "ont", "trait\u00e9e", "en", "vaincue", "ses", "d\u00e9crets", "imposent", "\u00e9galement", "la", "dissolution", "de", "lassembl\u00e9e", "nationale", "et", "le", "r\u00e9tablissement", "du", "suffrage", "universel", "masculin", "le", "si\u00e8ge", "de", "l'assembl\u00e9e", "\u00e9tant", "occup\u00e9", "par", "la", "troupe", "parlementaires", "essentiellement", "du", "parti", "de", "l'ordre", "se", "r\u00e9fugient", "\u00e0", "la", "mairie", "du", "e", "arrondissement", "se", "fondant", "sur", "l'article", "de", "la", "constitution", "ils", "votent", "\u00e0", "l'unanimit\u00e9", "la", "d\u00e9ch\u00e9ance", "de", "louisnapol\u00e9on", "mais", "ils", "sont", "aussit\u00f4t", "arr\u00eat\u00e9s", "sans", "avoir", "appel\u00e9", "le", "peuple", "\u00e0", "se", "mobiliser", "au", "soir", "du", "d\u00e9cembre", "paris", "n'a", "pas", "boug\u00e9", "alors", "qu'une", "soixantaine", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "montagnards", "et", "r\u00e9publicains", "forment", "un", "comit\u00e9", "de", "r\u00e9sistance", "et", "en", "appellent", "au", "peuple", "contre", "le", "coup", "de", "force", "des", "\u00e9tudiants", "qui", "manifestent", "sont", "matraqu\u00e9s", "par", "la", "police", "le", "d\u00e9cembre", "une", "vingtaine", "de", "parlementaires", "r\u00e9publicains", "comme", "victor", "schlcher", "ou", "victor", "hugo", "tentent", "de", "soulever", "les", "quartiers", "populaires", "de", "paris", "sans", "grand", "succ\u00e8s", "quelque", "barricades", "sont", "finalement", "\u00e9rig\u00e9es", "dans", "le", "faubourg", "saintantoine", "et", "les", "quartiers", "du", "centre", "sur", "l'une", "d'elles", "le", "d\u00e9put\u00e9", "alphonse", "baudin", "est", "tu\u00e9", "par", "des", "tirs", "de", "soldats", "au", "soir", "du", "d\u00e9cembre", "le", "nombre", "d'insurg\u00e9s", "ne", "d\u00e9passe", "gu\u00e8re", "ou", "hommes", "pour", "la", "plupart", "aguerris", "depuis", "aux", "barricades", "dans", "la", "nuit", "du", "d\u00e9cembre", "environ", "soldats", "sont", "d\u00e9ploy\u00e9s", "dans", "les", "zones", "tenues", "par", "les", "insurg\u00e9s", "parisiens", "principalement", "l'espace", "compris", "entre", "les", "grands", "boulevards", "et", "la", "seine", "ainsi", "quau", "jardin", "du", "luxembourg", "et", "\u00e0", "la", "montagne", "saintegenevi\u00e8ve", "la", "journ\u00e9e", "du", "d\u00e9cembre", "est", "marqu\u00e9e", "par", "la", "fusillade", "des", "grands", "boulevards", "o\u00f9", "les", "soldats", "de", "la", "division", "canrobert", "se", "sont", "rassembl\u00e9s", "et", "c\u00f4toient", "une", "foule", "o\u00f9", "se", "m\u00ealent", "curieux", "et", "manifestants", "qui", "pour", "certains", "prennent", "\u00e0", "partie", "la", "troupe", "en", "exclamant", "vive", "la", "constitution", "!", "vive", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "!", "profond\u00e9ment", "\u00e9nerv\u00e9s", "par", "cette", "attitude", "hostile", "ou", "goguenarde", "les", "soldats", "de", "la", "division", "canrobert", "sans", "en", "avoir", "re\u00e7u", "l'ordre", "et", "au", "pr\u00e9texte", "de", "tirs", "isol\u00e9s", "s'affolent", "ouvrent", "le", "feu", "avant", "de", "faire", "usage", "d'un", "canon", "perp\u00e9trant", "une", "effroyable", "fusillade", "du", "boulevard", "de", "bonnenouvelle", "au", "boulevard", "des", "italiens", "avant", "que", "des", "maisons", "ne", "soient", "fouill\u00e9es", "\u00e0", "la", "ba\u00efonnette", "le", "carnage", "fait", "entre", "et", "morts", "et", "des", "centaines", "de", "bless\u00e9s", "au", "soir", "du", "d\u00e9cembre", "la", "plupart", "des", "insurg\u00e9s", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9cras\u00e9s", "le", "bilan", "de", "ces", "journ\u00e9es", "parisiennes", "est", "de", "\u00e0", "personnes", "tu\u00e9es", "aux", "des", "ouvriers", "auxquels", "s'ajoutent", "tu\u00e9s", "et", "bless\u00e9s", "parmi", "les", "soldats", "le", "nombre", "de", "victimes", "reste", "n\u00e9anmoins", "tr\u00e8s", "\u00e9loign\u00e9", "des", "morts", "des", "journ\u00e9es", "de", "juin", "le", "moniteur", "anc\u00eatre", "du", "journal", "officiel", "reconna\u00eet", "plus", "tard", "le", "chiffre", "de", "tu\u00e9s", "la", "plupart", "sur", "les", "boulevards", "dans", "son", "ensemble", "le", "monde", "du", "travail", "est", "rest\u00e9", "passif", "et", "ne", "s'est", "pas", "m\u00eal\u00e9", "au", "combat", "laissant", "se", "d\u00e9rouler", "le", "r\u00e8glement", "de", "comptes", "entre", "le", "pr\u00e9sident", "et", "l'assembl\u00e9e", "pour", "marx", "luim\u00eame", "la", "dictature", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "\u00e9tait", "imminente", "sa", "majorit\u00e9", "comme", "sa", "minorit\u00e9", "n'ayant", "d'ailleurs", "montr\u00e9", "que", "peu", "de", "respect", "de", "la", "constitution", "et", "ne", "songeant", "qu'au", "coup", "de", "force", "et", "\u00e0", "l'insurrection", "paris", "est", "d\u00e9sormais", "sous", "contr\u00f4le", "militaire", "en", "d\u00e9pit", "de", "quelques", "mouvements", "sporadiques", "le", "d\u00e9cembre", "victor", "hugo", "s'exile", "\u00e0", "bruxelles", "r\u00e9actions", "en", "province", "en", "province", "la", "nouvelle", "du", "coup", "d\u00e9tat", "se", "diffuse", "progressivement", "\u00e0", "l'instar", "de", "paris", "les", "grandes", "villes", "r\u00e9agissent", "faiblement", "des", "manifestations", "sont", "dispers\u00e9es", "par", "l'arm\u00e9e", "\u00e0", "marseille", "lille", "bordeaux", "toulouse", "strasbourg", "ou", "dijon", "quelques", "conseils", "municipaux", "en", "application", "de", "l'article", "de", "la", "constitution", "proclament", "la", "d\u00e9ch\u00e9ance", "de", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "un", "mouvement", "de", "r\u00e9sistance", "se", "d\u00e9veloppe", "dans", "les", "petites", "villes", "et", "les", "campagnes", "du", "sudest", "et", "de", "la", "vall\u00e9e", "du", "rh\u00f4ne", "ainsi", "que", "dans", "quelques", "d\u00e9partements", "du", "centre", "le", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "b\u00e9ziers", "une", "manifestation", "de", "personnes", "men\u00e9e", "par", "l'ancien", "maire", "casimir", "p\u00e9ret", "est", "r\u00e9prim\u00e9e", "par", "la", "troupe", "qui", "fait", "morts", "et", "de", "nombreux", "bless\u00e9s", "c'est", "dans", "le", "d\u00e9partement", "des", "bassesalpes", "qu'a", "lieu", "la", "seule", "v\u00e9ritable", "action", "d'envergure", "o\u00f9", "un", "comit\u00e9", "d\u00e9partemental", "de", "r\u00e9sistance", "administre", "la", "pr\u00e9fecture", "du", "au", "d\u00e9cembre", "avant", "que", "l'arm\u00e9e", "et", "les", "forces", "de", "l'ordre", "ne", "viennent", "\u00e0", "bout", "de", "ces", "r\u00e9sistances", "r\u00e9pression", "trentedeux", "d\u00e9partements", "sont", "mis", "en", "\u00e9tat", "de", "si\u00e8ge", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9cembre", "tout", "le", "pouvoir", "est", "localement", "donn\u00e9", "aux", "autorit\u00e9s", "militaires", "qui", "en", "quelques", "jours", "ma\u00eetrisent", "rapidement", "les", "zones", "de", "r\u00e9sistance", "r\u00e9publicaine", "pendant", "jours", "cellesci", "sont", "r\u00e9prim\u00e9es", "et", "ponctuellement", "des", "insurg\u00e9s", "sont", "fusill\u00e9s", "sommairement", "selon", "l'historien", "louis", "girard", "commence", "alors", "contre", "les", "r\u00e9publicains", "une", "chasse", "\u00e0", "l'homme", "avec", "son", "cort\u00e8ge", "de", "d\u00e9nonciations", "et", "d'ex\u00e9cutions", "sommaires", "puis", "jusqu'en", "janvier", "ce", "sont", "des", "arrestations", "massives", "non", "seulement", "dans", "les", "d\u00e9partements", "soulev\u00e9s", "mais", "sur", "tout", "le", "territoire", "selon", "maurice", "agulhon", "le", "caract\u00e8re", "massif", "et", "inique", "de", "la", "r\u00e9pression", "vint", "cependant", "de", "l'assimilation", "qui", "fut", "officiellement", "faite", "de", "l'insurrection", "effectivement", "accomplie", "\u00e0", "un", "complot", "r\u00e9publicain", "pr\u00e9par\u00e9", "de", "longue", "date", "tous", "les", "r\u00e9publicains", "m\u00eame", "ceux", "n'ayant", "pas", "pris", "les", "armes", "sont", "alors", "assimil\u00e9s", "\u00e0", "des", "insurg\u00e9s", "en", "puissance", "des", "complices", "ou", "des", "inspirateurs", "\u00e0", "l'insurrection", "en", "cons\u00e9quence", "les", "forces", "de", "l'ordre", "arm\u00e9e", "gendarmerie", "et", "police", "raflent", "de", "la", "mid\u00e9cembre", "\u00e0", "janvier", "des", "milliers", "de", "suspects", "qui", "encombrent", "les", "prisons", "les", "partisans", "de", "louisnapol\u00e9on", "sont", "aussi", "d\u00e9cid\u00e9s", "\u00e0", "endiguer", "toute", "r\u00e9volution", "sociale", "c'est", "donc", "une", "r\u00e9pression", "massivement", "conservatrice", "tout", "impr\u00e9gn\u00e9e", "des", "rancurs", "du", "parti", "de", "l'ordre", "qui", "s'abat", "avant", "que", "les", "bonapartistes", "de", "gauche", "\u00e0", "la", "fois", "progressistes", "et", "autoritaires", "et", "certains", "r\u00e9publicains", "comme", "george", "sand", "parviennent", "\u00e0", "obtenir", "aupr\u00e8s", "de", "louisnapol\u00e9on", "un", "adoucissement", "dans", "la", "r\u00e9pression", "et", "les", "sanctions", "ainsi", "dans", "un", "premier", "temps", "personnes", "sont", "arr\u00eat\u00e9es", "essentiellement", "dans", "le", "sudest", "le", "sudouest", "et", "quelques", "d\u00e9partements", "du", "centre", "sont", "condamn\u00e9es", "dont", "\u00e0", "la", "transportation", "en", "alg\u00e9rie", "et", "autres", "au", "bagne", "de", "cayenne", "tandis", "que", "d\u00e9put\u00e9s", "dont", "hugo", "schlcher", "raspail", "edgar", "quinet", "sont", "frapp\u00e9s", "de", "proscription", "par", "un", "d\u00e9cret", "pr\u00e9sidentiel", "toutefois", "les", "mesures", "de", "r\u00e9pression", "prononc\u00e9es", "par", "les", "commissions", "mixtes", "inqui\u00e8tent", "louisnapol\u00e9on", "et", "luim\u00eame", "est", "affect\u00e9", "par", "le", "bilan", "humain", "d'un", "succ\u00e8s", "pay\u00e9", "au", "prix", "fort", "dans", "un", "second", "temps", "louisnapol\u00e9on", "d\u00e9l\u00e8gue", "en", "mission", "extraordinaire", "deux", "militaires", "de", "haut", "rang", "et", "un", "conseiller", "d'\u00e9tat", "afin", "de", "r\u00e9viser", "les", "d\u00e9cisions", "prises", "et", "pr\u00e9parer", "des", "mesures", "de", "gr\u00e2ce", "si", "les", "g\u00e9n\u00e9raux", "espinasse", "et", "canrobert", "charg\u00e9s", "du", "sudouest", "et", "du", "languedoc", "font", "preuve", "de", "peu", "d'indulgence", "envers", "les", "condamn\u00e9s", "avec", "un", "millier", "de", "gr\u00e2ces", "accord\u00e9es", "le", "conseiller", "d'\u00e9tat", "quentin", "bauchart", "charg\u00e9", "du", "sudest", "accorde", "gr\u00e2ces", "sollicit\u00e9", "par", "toutes", "sortes", "d'influences", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "use", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "largement", "de", "son", "droit", "de", "gr\u00e2ce", "souvent", "sur", "requ\u00eate", "de", "tiers", "\u00e0", "l'instar", "de", "ce", "que", "fit", "personnellement", "george", "sand", "aupr\u00e8s", "du", "pr\u00e9sident", "le", "nombre", "des", "transportations", "en", "alg\u00e9rie", "passe", "ainsi", "de", "chiffre", "repr\u00e9sentant", "les", "transportations", "r\u00e9ellement", "effectu\u00e9es", "\u00e0", "et", "en", "fin", "de", "compte", "le", "nombre", "des", "r\u00e9publicains", "remis", "en", "libert\u00e9", "passe", "de", "lib\u00e9r\u00e9s", "en", "janvier", "\u00e0", "au", "septembre", "pour", "le", "pr\u00e9sident", "il", "n'est", "pas", "dans", "ses", "intentions", "que", "le", "nouveau", "r\u00e9gime", "prenne", "une", "tonalit\u00e9", "autoritaire", "antir\u00e9publicaine", "et", "conservatrice", "de", "fait", "le", "futur", "napol\u00e9on", "iii", "reste", "obs\u00e9d\u00e9", "par", "le", "souvenir", "du", "serment", "viol\u00e9", "des", "morts", "de", "d\u00e9cembre", "des", "brutalit\u00e9s", "de", "la", "r\u00e9pression", "portant", "le", "d\u00e9cembre", "comme", "une", "tunique", "de", "nessus", "selon", "les", "mots", "de", "l'imp\u00e9ratrice", "eug\u00e9nie", "politiquement", "il", "tire", "profit", "de", "l'ambigu\u00eft\u00e9", "du", "mouvement", "de", "r\u00e9sistance", "qui", "dans", "plusieurs", "d\u00e9partements", "a", "rev\u00eatu", "le", "visage", "de", "la", "r\u00e9volte", "anarchique", "contre", "les", "riches", "il", "parvient", "\u00e0", "pr\u00e9senter", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "comme", "une", "op\u00e9ration", "pr\u00e9ventive", "de", "sauvetage", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "et", "\u00e0", "rassembler", "autour", "de", "sa", "personne", "des", "courants", "d'opinions", "jusquel\u00e0", "divergents", "flahaut", "falloux", "montalembert", "gousset", "etc", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "r\u00e9fractaires", "qui", "avaient", "vot\u00e9", "un", "d\u00e9cret", "ordonnant", "la", "convocation", "de", "la", "haute", "cour", "de", "justice", "\u00e0", "la", "mairie", "du", "e", "arrondissement", "avant", "d'\u00eatre", "arr\u00eat\u00e9s", "et", "incarc\u00e9r\u00e9s", "sont", "rapidement", "lib\u00e9r\u00e9s", "\u00e0", "l'exception", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "d'extr\u00eamegauche", "et", "de", "quelques", "lib\u00e9raux", "environ", "personnalit\u00e9s", "de", "la", "gauche", "r\u00e9publicaine", "et", "quelques", "personnalit\u00e9s", "orl\u00e9anistes", "sont", "condamn\u00e9es", "\u00e0", "l'exil", "rejoints", "par", "de", "nombreux", "intellectuels", "et", "par", "des", "membres", "de", "l'enseignement", "qui", "refusent", "de", "pr\u00eater", "le", "serment", "de", "fid\u00e9lit\u00e9", "au", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "exig\u00e9", "pour", "les", "fonctionnaires", "par", "le", "nouveau", "r\u00e9gime", "tandis", "que", "la", "nouvelle", "loi", "relative", "au", "r\u00e9gime", "de", "presse", "renforce", "les", "entraves", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "pour", "les", "titres", "politiques", "alphonse", "baudin", "m\u00e9decin", "et", "d\u00e9put\u00e9", "r\u00e9publicain", "meurt", "sur", "les", "barricades", "parisiennes", "sous", "les", "balles", "de", "la", "troupe", "lors", "du", "mouvement", "insurrectionnel", "contre", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "de", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "en", "d\u00e9cembre", "ce", "dernier", "refusa", "la", "demande", "de", "victor", "hugo", "d'\u00e9riger", "une", "statue", "en", "souvenir", "de", "cet", "\u00e9v\u00e9nement", "et", "un", "proc\u00e8s", "eut", "lieu", "contre", "charles", "delescluze", "directeur", "du", "journal", "l'\u00e9veil", "qui", "soutenait", "cette", "proposition", "c'est", "l\u00e9on", "gambetta", "alors", "tout", "jeune", "avocat", "qui", "assura", "sa", "d\u00e9fense", "pl\u00e9biscite", "conform\u00e9ment", "\u00e0", "sa", "proclamation", "au", "peuple", "louisnapol\u00e9on", "r\u00e9tablit", "le", "suffrage", "universel", "et", "convoque", "les", "\u00e9lecteurs", "hommes", "les", "d\u00e9cembre", "jours", "seulement", "apr\u00e8s", "l'\u00e9limination", "des", "derniers", "nids", "de", "r\u00e9sistance", "afin", "de", "se", "prononcer", "par", "pl\u00e9biscite", "sur", "les", "r\u00e9formes", "du", "princepr\u00e9sident", "face", "\u00e0", "la", "l\u00e9galit\u00e9", "constitutionnelle", "dont", "se", "pr\u00e9valaient", "les", "d\u00e9fenseurs", "de", "la", "r\u00e9publique", "les", "bonapartistes", "opposent", "le", "suffrage", "universel", "plac\u00e9", "audessus", "de", "la", "constitution", "et", "la", "confiance", "directe", "manifest\u00e9e", "par", "le", "peuple", "comme", "seule", "source", "de", "l\u00e9gitimit\u00e9", "la", "propagande", "bonapartiste", "ne", "manque", "pas", "\u00e9galement", "d'agiter", "la", "hantise", "du", "p\u00e9ril", "rouge", "et", "le", "th\u00e8me", "de", "sauveur", "de", "la", "nation", "appuy\u00e9e", "par", "une", "administration", "z\u00e9l\u00e9e", "et", "une", "bonne", "partie", "du", "clerg\u00e9", "catholique", "la", "consultation", "se", "d\u00e9roule", "dans", "la", "terreur", "sur", "la", "partie", "du", "territoire", "encore", "en", "\u00e9tat", "de", "si\u00e8ge", "seuls", "les", "journaux", "favorables", "au", "pl\u00e9biscite", "sont", "autoris\u00e9s", "\u00e0", "para\u00eetre", "le", "pr\u00e9sident", "jouit", "cependant", "d'une", "r\u00e9elle", "popularit\u00e9", "aupr\u00e8s", "des", "paysans", "et", "la", "nature", "de", "la", "consultation", "ne", "laisse", "gu\u00e8re", "de", "choix", "entre", "l'\u00e9tat", "de", "fait", "accompli", "et", "le", "n\u00e9ant", "du", "coup", "les", "civils", "sont", "autoris\u00e9s", "\u00e0", "voter", "\u00e0", "bulletin", "secret", "alors", "que", "l'arm\u00e9e", "et", "la", "marine", "se", "prononcent", "\u00e0", "registres", "ouverts", "cependant", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "seuls", "les", "bulletins", "oui", "sont", "imprim\u00e9s", "les", "non", "devant", "\u00eatre", "\u00e9crits", "\u00e0", "la", "main", "avant", "que", "le", "bulletin", "ne", "soit", "donn\u00e9", "au", "pr\u00e9sident", "du", "bureau", "de", "vote", "pour", "qu'il", "le", "glisse", "luim\u00eame", "dans", "lurne", "\u00e0", "la", "suite", "du", "ralliement", "du", "clerg\u00e9", "et", "de", "bon", "nombre", "des", "parlementaires", "de", "la", "majorit\u00e9", "qui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "arr\u00eat\u00e9s", "le", "d\u00e9cembre", "et", "ont", "vot\u00e9", "sa", "d\u00e9ch\u00e9ance", "le", "corps", "\u00e9lectoral", "se", "prononce", "favorablement", "sur", "la", "r\u00e9vision", "par", "oui", "contre", "non", "r\u00e9sultats", "provisoires", "du", "d\u00e9cembre", "ou", "oui", "contre", "non", "pour", "les", "r\u00e9sultats", "d\u00e9finitifs", "publi\u00e9s", "par", "le", "d\u00e9cret", "du", "janvier", "pour", "environ", "millions", "dinscrits", "et", "votants", "dont", "nuls", "si", "les", "principaux", "foyers", "d'opposition", "se", "trouvent", "dans", "les", "grandes", "villes", "le", "seul", "canton", "rural", "\u00e0", "voter", "en", "majorit\u00e9", "pour", "le", "non", "est", "celui", "de", "vernoux", "dans", "l'ard\u00e8che", "le", "d\u00e9cembre", "lors", "de", "la", "pr\u00e9sentation", "des", "r\u00e9sultats", "louisnapol\u00e9on", "d\u00e9clare", "la", "france", "a", "r\u00e9pondu", "\u00e0", "lappel", "loyal", "que", "je", "lui", "avais", "fait", "elle", "a", "compris", "que", "je", "n\u00e9tais", "sorti", "de", "la", "l\u00e9galit\u00e9", "que", "pour", "rentrer", "dans", "le", "droit", "selon", "l'historien", "jeanyves", "mollier", "la", "d\u00e9capitation", "et", "la", "terrorisation", "du", "camp", "d\u00e9mocrate", "furent", "imm\u00e9diates", "il", "fallait", "tuer", "pour", "\u00eatre", "compris", "avait", "pr\u00e9venu", "morny", "et", "lon", "fit", "couler", "suffisamment", "de", "sang", "pour", "impressionner", "lopinion", "en", "cons\u00e9quence", "le", "nombre", "des", "suffrages", "non", "est", "remarquable", "tant", "il", "fallut", "de", "courage", "physique", "et", "mental", "ce", "jourl\u00e0", "pour", "oser", "exprimer", "ainsi", "sa", "r\u00e9probation", "du", "crime", "pour", "le", "pr\u00e9sident", "plus", "de", "sept", "millions", "de", "suffrages", "venaient", "de", "l'absoudre", "en", "justifiant", "un", "acte", "qui", "n'avait", "d'autre", "but", "que", "d'\u00e9pargner", "\u00e0", "la", "patrie", "et", "\u00e0", "l'europe", "peut\u00eatre", "des", "ann\u00e9es", "de", "trouble", "et", "de", "malheur", "george", "sand", "d'opinion", "r\u00e9publicaine", "constate", "qu'", "il", "y", "eut", "terreur", "et", "calomnie", "avec", "exc\u00e8s", "mais", "le", "peuple", "e\u00fbt", "vot\u00e9", "sans", "cela", "comme", "il", "a", "vot\u00e9", "en", "ce", "r\u00eav\u00e9", "par", "les", "r\u00e9publicains", "comme", "le", "terme", "de", "leurs", "d\u00e9sirs", "et", "le", "signal", "d'une", "r\u00e9volution", "terrible", "la", "d\u00e9ception", "e\u00fbt", "bien", "\u00e9t\u00e9", "autrement", "\u00e9pouvantable", "le", "peuple", "e\u00fbt", "r\u00e9sist\u00e9", "\u00e0", "la", "loi", "du", "suffrage", "restreint", "et", "vot\u00e9", "envers", "et", "contre", "tout", "mais", "pour", "qui", "pour", "napol\u00e9on", "le", "philosophe", "et", "historien", "hippolyte", "taine", "t\u00e9moigne", "de", "l'impopularit\u00e9", "de", "l'assembl\u00e9e", "dissoute", "et", "du", "soutien", "des", "campagnes", "\u00e0", "louisnapol\u00e9on", "estimant", "aussi", "que", "bonaparte", "n'est", "pas", "pire", "que", "les", "autres", "l'assembl\u00e9e", "ha\u00efssait", "la", "r\u00e9publique", "plus", "que", "lui", "et", "si", "elle", "avait", "pu", "elle", "aurait", "viol\u00e9", "son", "serment", "pour", "mettre", "au", "tr\u00f4ne", "henri", "v", "ou", "les", "orl\u00e9ans", "et", "au", "pouvoir", "m", "changarnier", "finalement", "comme", "le", "note", "l'historien", "pierre", "milza", "une", "majorit\u00e9", "des", "fran\u00e7ais", "n'a", "pas", "d\u00e9sapprouv\u00e9", "louisnapol\u00e9on", "et", "en", "est", "m\u00eame", "satisfaite", "comme", "le", "reconna\u00eet", "aussi", "am\u00e8rement", "fran\u00e7ois", "guizot", "le", "pays", "il", "serait", "pu\u00e9ril", "de", "le", "dissimuler", "le", "gros", "du", "pays", "s'est", "f\u00e9licit\u00e9", "du", "coup", "d'\u00e9tat", "du", "d\u00e9cembre", "il", "s'est", "senti", "d\u00e9livr\u00e9", "dans", "le", "pr\u00e9sent", "de", "l'impuissance", "\u00e0", "laquelle", "le", "pr\u00e9sident", "et", "l'assembl\u00e9e", "se", "r\u00e9duisaient", "mutuellement", "il", "s'est", "cru", "d\u00e9livr\u00e9", "pour", "de", "tous", "les", "p\u00e9rils", "et", "de", "tous", "les", "maux", "qu'il", "attendait", "\u00e0", "jour", "fixe", "il", "a", "baiss\u00e9", "la", "t\u00eate", "un", "peu", "honteux", "du", "coup", "mais", "en", "baissant", "la", "t\u00eate", "il", "a", "respir\u00e9", "content", "au", "fond", "quoique", "humili\u00e9", "il", "ajoute", "cependant", "que", "le", "peuple", "a", "esp\u00e9r\u00e9", "du", "repos", "et", "un", "gouvernement", "mais", "qu'il", "ne", "les", "a", "pas", "louisnapol\u00e9on", "prend", "alors", "la", "responsabilit\u00e9", "d'\u00eatre", "le", "fossoyeur", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9publique", "ce", "dont", "l'histoire", "r\u00e9publicaine", "lui", "tient", "longtemps", "rigueur", "oubliant", "souvent", "que", "l'assembl\u00e9e", "a", "song\u00e9", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "\u00e0", "faire", "de", "m\u00eame", "en", "recourant", "\u00e0", "l'arm\u00e9e", "pour", "se", "d\u00e9barrasser", "du", "pr\u00e9sident", "et", "pour", "r\u00e9tablir", "la", "monarchie", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "du", "d\u00e9cembre", "a", "donn\u00e9", "naissance", "\u00e0", "une", "l\u00e9gende", "noire", "fond\u00e9e", "en", "partie", "sur", "la", "version", "donn\u00e9e", "par", "victor", "hugo", "dans", "son", "livre", "histoire", "d'un", "crime", "que", "l'historien", "louis", "girard", "caract\u00e9rise", "cependant", "comme", "peu", "cr\u00e9dible", "dans", "l'ensemble", "mais", "qui", "appara\u00eet", "selon", "l'historien", "pierre", "milza", "comme", "le", "r\u00e9cit", "le", "plus", "circonstanci\u00e9", "\u00e0", "d\u00e9faut", "d'\u00eatre", "le", "plus", "exact", "du", "coup", "d'\u00e9tat", "marche", "vers", "le", "second", "empire", "la", "constitution", "fran\u00e7aise", "est", "donc", "modifi\u00e9e", "le", "princepr\u00e9sident", "avait", "promis", "le", "retour", "\u00e0", "la", "l\u00e9galit\u00e9", "r\u00e9publicaine", "sans", "en", "donner", "de", "d\u00e9finition", "pr\u00e9cise", "la", "r\u00e9publique", "qu'il", "con\u00e7oit", "a", "pour", "but", "d'uvrer", "au", "bien", "commun", "et", "implique", "qu'elle", "soit", "dirig\u00e9e", "d'une", "main", "ferme", "par", "un", "chef", "capable", "de", "trancher", "entre", "les", "int\u00e9r\u00eats", "divergents", "et", "d'imposer", "l'autorit\u00e9", "de", "l'\u00e9tat", "\u00e0", "tous", "il", "avait", "ainsi", "expos\u00e9", "sa", "conception", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "c\u00e9sarienne", "quelques", "ann\u00e9es", "plus", "t\u00f4t", "dans", "des", "id\u00e9es", "napol\u00e9oniennes", "o\u00f9", "il", "\u00e9crivait", "que", "dans", "un", "gouvernement", "dont", "la", "base", "est", "d\u00e9mocratique", "le", "chef", "seul", "a", "la", "puissance", "gouvernementale", "la", "force", "morale", "ne", "d\u00e9rive", "que", "de", "lui", "tout", "aussi", "remonte", "directement", "jusqu'\u00e0", "lui", "soit", "haine", "soit", "amour", "les", "\u00e9l\u00e9ments", "clefs", "du", "bonapartisme", "alliant", "autorit\u00e9", "et", "souverainet\u00e9", "du", "peuple", "sont", "ainsi", "clairement", "expos\u00e9s", "le", "r\u00e9gime", "bonapartiste", "serait", "donc", "autoritaire", "tout", "en", "recherchant", "l'approbation", "des", "masses", "une", "commission", "de", "membres", "est", "charg\u00e9e", "de", "pr\u00e9parer", "un", "texte", "constitutionnel", "celuici", "est", "principalement", "l'uvre", "de", "persigny", "de", "charles", "de", "flahaut", "et", "des", "juristes", "jacquesandr\u00e9", "mesnard", "eug\u00e8ne", "rouher", "et", "raymond", "troplong", "fond\u00e9e", "au", "terme", "de", "son", "premier", "article", "sur", "les", "grands", "principes", "proclam\u00e9s", "en", "la", "r\u00e9publique", "consulaire", "qui", "est", "ainsi", "institu\u00e9e", "par", "la", "nouvelle", "constitution", "et", "promulgu\u00e9e", "le", "janvier", "confie", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "\u00e0", "un", "pr\u00e9sident", "\u00e9lu", "pour", "dix", "ans", "article", "seul", "responsable", "devant", "le", "peuple", "fran\u00e7ais", "auquel", "il", "a", "toujours", "droit", "de", "faire", "appel", "article", "le", "nouveau", "r\u00e9gime", "politique", "est", "donc", "pl\u00e9biscitaire", "et", "non", "parlementaire", "le", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "a", "seul", "l'initiative", "des", "lois", "qu'il", "sanctionne", "et", "promulgue", "alors", "que", "les", "ministres", "ne", "sont", "responsables", "de", "leurs", "actes", "que", "devant", "lui", "le", "pr\u00e9sident", "nomme", "par", "ailleurs", "\u00e0", "tous", "les", "emplois", "civils", "et", "militaires", "et", "la", "justice", "se", "rend", "en", "son", "nom", "il", "est", "aussi", "seul", "apte", "\u00e0", "d\u00e9clarer", "la", "guerre", "et", "\u00e0", "conclure", "les", "trait\u00e9s", "de", "paix", "ou", "de", "commerce", "la", "garde", "nationale", "est", "r\u00e9organis\u00e9e", "en", "une", "arm\u00e9e", "de", "parade", "un", "serment", "de", "fid\u00e9lit\u00e9", "\u00e0", "sa", "personne", "ainsi", "qu'\u00e0", "la", "constitution", "est", "institu\u00e9", "pour", "les", "fonctionnaires", "et", "les", "\u00e9lus", "de", "janvier", "jusqu'au", "mars", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "est", "le", "seul", "des", "trois", "moyens", "de", "gouvernement", "alors", "en", "place", "il", "l\u00e9gif\u00e8re", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "par", "des", "d\u00e9crets", "dictatoriaux", "que", "l'on", "appellerait", "aujourd'hui", "des", "d\u00e9cretslois", "celui", "du", "janvier", "reprenant", "une", "proposition", "de", "loi", "de", "jules", "favre", "d\u00e9pos\u00e9e", "en", "et", "qui", "voulait", "d\u00e9clarer", "acquis", "au", "domaine", "de", "l'\u00e9tat", "les", "biens", "de", "l'ancien", "roi", "des", "fran\u00e7ais", "interdit", "\u00e0", "la", "famille", "d'orl\u00e9ans", "de", "poss\u00e9der", "des", "biens", "en", "france", "et", "annule", "les", "dotations", "financi\u00e8res", "attribu\u00e9es", "autrefois", "\u00e0", "ses", "enfants", "par", "louisphilippe", "ier", "le", "produit", "des", "s\u00e9questres", "\u00e9tant", "r\u00e9parti", "entre", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "de", "secours", "mutuel", "les", "logements", "ouvriers", "la", "caisse", "des", "desservants", "eccl\u00e9siastiques", "et", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "pour", "les", "royalistes", "orl\u00e9anistes", "et", "les", "bourgeois", "nostalgiques", "de", "la", "monarchie", "de", "juillet", "ces", "dispositions", "sont", "d\u00e9magogiques", "et", "\u00e9quivalentes", "\u00e0", "une", "spoliation", "la", "partie", "bourgeoise", "de", "l'\u00e9lectorat", "y", "voit", "notamment", "un", "coup", "port\u00e9", "au", "droit", "de", "propri\u00e9t\u00e9", "cette", "affaire", "provoque", "d'ailleurs", "des", "tensions", "au", "sein", "m\u00eame", "du", "camp", "bonapartiste", "la", "princesse", "mathilde", "qui", "tente", "d'obtenir", "la", "gr\u00e2ce", "des", "princes", "d'orl\u00e9ans", "est", "d\u00e9savou\u00e9e", "alors", "que", "quatre", "membres", "importants", "du", "gouvernement", "rouher", "fould", "magne", "et", "morny", "d\u00e9missionnent", "pour", "marquer", "leur", "d\u00e9saccord", "commentant", "cette", "affaire", "l'\u00e9crivain", "alexandre", "dumas", "luim\u00eame", "poursuivi", "par", "des", "cr\u00e9anciers", "apr\u00e8s", "la", "faillite", "de", "son", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "qui", "doit", "se", "r\u00e9fugier", "\u00e0", "bruxelles", "s'exclame", "l'oncle", "prenait", "des", "capitales", "le", "neveu", "veut", "prendre", "nos", "capitaux", "d'autres", "d\u00e9crets", "r\u00e9organisent", "la", "garde", "nationale", "alors", "que", "les", "associations", "ouvri\u00e8res", "en", "fait", "des", "coop\u00e9ratives", "de", "production", "sont", "presque", "toutes", "dissoutes", "en", "revanche", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "de", "secours", "mutuelles", "si", "elles", "acceptent", "le", "patronage", "des", "membres", "honoraires", "qui", "les", "subventionnent", "du", "maire", "et", "du", "cur\u00e9", "sont", "favoris\u00e9es", "il", "s'agit", "dans", "l'esprit", "de", "louisnapol\u00e9on", "de", "promouvoir", "le", "bien\u00eatre", "du", "peuple", "mais", "ne", "pas", "tol\u00e9rer", "de", "soci\u00e9t\u00e9s", "de", "r\u00e9sistance", "sous", "couvert", "d'uvres", "sociales", "en", "m\u00eame", "temps", "c'est", "par", "un", "d\u00e9cret", "du", "princepr\u00e9sident", "que", "les", "congr\u00e9gations", "de", "femmes", "sont", "autoris\u00e9es", "le", "d\u00e9cret", "du", "f\u00e9vrier", "sur", "la", "presse", "reprend", "en", "les", "aggravant", "les", "conditions", "ant\u00e9rieures", "exig\u00e9es", "pour", "la", "diffusion", "exige", "pour", "toute", "cr\u00e9ation", "une", "autorisation", "pr\u00e9alable", "de", "l'administration", "et", "inaugure", "la", "proc\u00e9dure", "des", "avertissements", "pour", "les", "journaux", "politiques", "le", "journal", "des", "d\u00e9bats", "le", "si\u00e8cle", "le", "r\u00e9gime", "\u00e9lectoral", "est", "pr\u00e9cis\u00e9", "par", "un", "d\u00e9cret", "dictatorial", "du", "f\u00e9vrier", "qui", "rend", "\u00e9lecteur", "tout", "homme", "de", "ans", "comptant", "mois", "de", "domicile", "le", "scrutin", "d'arrondissement", "\u00e0", "deux", "tours", "est", "adopt\u00e9", "de", "pr\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "celui", "du", "scrutin", "de", "liste", "en", "vigueur", "sous", "la", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9publique", "enfin", "parmi", "les", "dispositions", "les", "plus", "innovatrices", "et", "remarqu\u00e9es", "depuis", "janvier", "figure", "celle", "qui", "\u00e9tablit", "les", "bureaux", "de", "vote", "dans", "chaque", "commune", "et", "non", "plus", "au", "cheflieu", "de", "canton", "comme", "c'\u00e9tait", "le", "cas", "depuis", "l'historien", "maurice", "agulhon", "note", "que", "cette", "innovation", "en", "facilitant", "et", "familiarisant", "la", "pratique", "du", "vote", "ne", "pouvait", "que", "contribuer", "\u00e0", "l'\u00e9ducation", "civique", "de", "l'\u00e9lecteur", "ce", "qui", "se", "produira", "en", "effet", "peu", "\u00e0", "peu", "au", "long", "du", "second", "empire", "parall\u00e8lement", "et", "concr\u00e8tement", "le", "statut", "du", "pr\u00e9sident", "\u00e9volue", "pour", "devenir", "celui", "d'un", "monarque", "il", "signe", "louisnapol\u00e9on", "se", "laisse", "appeler", "son", "altesse", "imp\u00e9riale", "ses", "amis", "et", "partisans", "sont", "r\u00e9compens\u00e9s", "pour", "leur", "fid\u00e9lit\u00e9", "une", "cour", "s'installe", "les", "aigles", "imp\u00e9riales", "sont", "r\u00e9tablies", "sur", "les", "drapeaux", "le", "code", "civil", "est", "rebaptis\u00e9", "code", "napol\u00e9on", "le", "ao\u00fbt", "c\u00e9l\u00e8bre", "la", "saintnapol\u00e9on", "premier", "mod\u00e8le", "r\u00e9ussi", "en", "france", "de", "f\u00eate", "nationale", "populaire", "alors", "que", "l'effigie", "du", "princepr\u00e9sident", "fait", "son", "apparition", "sur", "les", "pi\u00e8ces", "de", "monnaie", "et", "les", "timbresposte", "pourtant", "louisnapol\u00e9on", "h\u00e9site", "\u00e0", "r\u00e9tablir", "l'institution", "imp\u00e9riale", "aspirant", "toujours", "\u00e0", "une", "r\u00e9conciliation", "avec", "la", "gauche", "mod\u00e9r\u00e9e", "en", "f\u00e9vrier", "il", "est", "proc\u00e9d\u00e9", "aux", "\u00e9lections", "des", "membres", "du", "corps", "l\u00e9gislatif", "pour", "ces", "premi\u00e8res", "\u00e9lections", "de", "la", "nouvelle", "r\u00e9publique", "consulaire", "les", "pr\u00e9fets", "ont", "re\u00e7u", "les", "consignes", "de", "mettre", "l'administration", "au", "service", "des", "candidats", "officiels", "depuis", "les", "juges", "de", "paix", "jusqu'aux", "gardeschamp\u00eatres", "et", "aux", "cantonniers", "celleci", "utilise", "alors", "tous", "les", "moyens", "possibles", "pour", "faciliter", "l'\u00e9lection", "du", "candidat", "officiel", "que", "ce", "soit", "par", "l'octroi", "de", "subventions", "de", "faveurs", "de", "d\u00e9corations", "mais", "aussi", "de", "bourrage", "d'urnes", "de", "menaces", "contre", "les", "candidats", "adverses", "et", "de", "pressions", "exerc\u00e9es", "par", "les", "notables", "sur", "leurs", "d\u00e9pendants", "au", "soir", "des", "r\u00e9sultats", "les", "candidats", "officiels", "ont", "obtenu", "voix", "contre", "aux", "divers", "candidats", "d'opposition", "les", "authentiques", "bonapartistes", "ne", "repr\u00e9sentent", "pourtant", "qu'un", "tiers", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "\u00e9lus", "dont", "une", "bonne", "moiti\u00e9", "issue", "de", "l'orl\u00e9anisme", "les", "autres", "\u00e9tant", "d'origines", "et", "d'all\u00e9geances", "diverses", "ainsi", "dans", "le", "premier", "corps", "l\u00e9gislatif", "de", "la", "r\u00e9publique", "consulaire", "on", "trouve", "aussi", "d\u00e9put\u00e9s", "l\u00e9gitimistes", "dont", "trois", "\u00e9lus", "sur", "liste", "officielle", "orl\u00e9anistes", "conservateurs", "ind\u00e9pendants", "deux", "catholiques", "lib\u00e9raux", "et", "trois", "r\u00e9publicains", "les", "opposants", "qui", "parviennent", "\u00e0", "se", "faire", "\u00e9lire", "doivent", "n\u00e9anmoins", "pr\u00eater", "serment", "de", "fid\u00e9lit\u00e9", "au", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "et", "\u00e0", "la", "constitution", "s'ils", "veulent", "si\u00e9ger", "en", "cons\u00e9quence", "les", "trois", "d\u00e9put\u00e9s", "r\u00e9publicains", "\u00e9lus", "qui", "refusent", "de", "pr\u00eater", "serment", "ne", "si\u00e8gent", "pas", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "afin", "de", "tester", "la", "possibilit\u00e9", "du", "r\u00e9tablissement", "\u00e9ventuel", "de", "l'institution", "imp\u00e9riale", "louisnapol\u00e9on", "entreprend", "\u00e0", "compter", "du", "er", "septembre", "un", "voyage", "dans", "l'hexagone", "dans", "la", "pure", "tradition", "de", "l'id\u00e9ologie", "bonapartiste", "d'appel", "au", "peuple", "il", "doit", "se", "rendre", "notamment", "dans", "les", "r\u00e9gions", "qui", "avaient", "connu", "des", "troubles", "lors", "du", "coup", "d'\u00e9tat", "le", "p\u00e9riple", "est", "en", "fait", "balis\u00e9", "par", "son", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "persigny", "qui", "a", "la", "particularit\u00e9", "d'\u00eatre", "le", "plus", "favorable", "de", "ses", "ministres", "au", "r\u00e9tablissement", "de", "l'empire", "partout", "o\u00f9", "il", "passe", "d'orl\u00e9ans", "\u00e0", "marseille", "le", "princepr\u00e9sident", "ne", "voit", "que", "des", "partisans", "r\u00e9clamer", "l'empire", "alors", "que", "sont", "distribu\u00e9s", "de", "l'argent", "et", "des", "cadeaux", "aux", "hauts", "fonctionnaires", "locaux", "si", "en", "europe", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "a", "\u00e9t\u00e9", "accueilli", "favorablement", "par", "presque", "tous", "les", "gouvernements", "les", "signes", "annonciateurs", "du", "r\u00e9tablissement", "du", "r\u00e9gime", "imp\u00e9rial", "inqui\u00e8tent", "obligeant", "louisnapol\u00e9on", "\u00e0", "pr\u00e9ciser", "ses", "intentions", "certaines", "personnes", "disent", "l'empire", "c'est", "la", "guerre", "moi", "je", "dis", "l'empire", "c'est", "la", "paix", "c'est", "la", "paix", "car", "la", "france", "le", "d\u00e9sire", "et", "lorsque", "la", "france", "est", "satisfaite", "le", "monde", "est", "tranquille", "la", "gloire", "se", "l\u00e8gue", "bien", "\u00e0", "titre", "d'h\u00e9ritage", "mais", "non", "la", "guerre", "j'en", "conviens", "cependant", "j'ai", "comme", "l'empereur", "bien", "des", "conqu\u00eates", "\u00e0", "faire", "je", "veux", "comme", "lui", "conqu\u00e9rir", "\u00e0", "la", "conciliation", "les", "partis", "dissidents", "et", "ramener", "dans", "le", "courant", "du", "grand", "fleuve", "populaire", "les", "d\u00e9rivations", "hostiles", "qui", "vont", "se", "perdre", "sans", "profit", "pour", "personne", "nous", "avons", "d'immenses", "territoires", "incultes", "\u00e0", "d\u00e9fricher", "des", "routes", "\u00e0", "ouvrir", "des", "ports", "\u00e0", "creuser", "des", "rivi\u00e8res", "\u00e0", "rendre", "navigables", "des", "canaux", "\u00e0", "terminer", "notre", "r\u00e9seau", "de", "chemin", "de", "fer", "\u00e0", "compl\u00e9ter", "nous", "avons", "en", "face", "de", "marseille", "un", "vaste", "royaume", "\u00e0", "assimiler", "\u00e0", "la", "france", "nous", "avons", "tous", "nos", "grands", "ports", "de", "l'ouest", "\u00e0", "rapprocher", "du", "continent", "am\u00e9ricain", "par", "la", "rapidit\u00e9", "de", "ces", "communications", "qui", "nous", "manquent", "encore", "nous", "avons", "enfin", "partout", "des", "ruines", "\u00e0", "relever", "de", "faux", "dieux", "\u00e0", "abattre", "des", "v\u00e9rit\u00e9s", "\u00e0", "faire", "triompher", "voil\u00e0", "comment", "je", "comprends", "l'empire", "si", "l'empire", "doit", "se", "r\u00e9tablir", "le", "octobre", "le", "pr\u00e9sident", "est", "de", "retour", "\u00e0", "paris", "o\u00f9", "des", "arcs", "de", "triomphe", "gigantesques", "ont", "\u00e9t\u00e9", "dress\u00e9s", "couronn\u00e9s", "de", "banderoles", "\u00e0", "napol\u00e9on", "iii", "empereur", "le", "novembre", "par", "voix", "contre", "une", "seule", "un", "s\u00e9natusconsulte", "r\u00e9tablit", "la", "dignit\u00e9", "imp\u00e9riale", "approuv\u00e9", "deux", "semaines", "plus", "tard", "lors", "d'un", "pl\u00e9biscite", "par", "voix", "contre", "et", "un", "demimillion", "d'abstention", "pour", "jules", "ferry", "l'authenticit\u00e9", "du", "r\u00e9sultat", "du", "vote", "ne", "peut", "\u00eatre", "mise", "en", "doute", "et", "d\u00e9montre", "l'expression", "passionn\u00e9e", "sinc\u00e8re", "et", "libre", "de", "la", "classe", "paysanne", "telle", "que", "d\u00e9j\u00e0", "exprim\u00e9e", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "et", "en", "d\u00e9cembre", "tandis", "que", "le", "journaliste", "lib\u00e9ral", "lucienanatole", "pr\u00e9vostparadol", "se", "d\u00e9clare", "gu\u00e9ri", "du", "suffrage", "universel", "et", "d\u00e9nonce", "le", "monde", "paysan", "et", "campagnard", "comme", "une", "profonde", "couche", "d'imb\u00e9cilit\u00e9", "rurale", "et", "de", "bestialit\u00e9", "provinciale", "la", "dignit\u00e9", "imp\u00e9riale", "est", "ainsi", "r\u00e9tablie", "au", "profit", "du", "princepr\u00e9sident", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "\u00e9lu", "par", "le", "peuple", "fran\u00e7ais", "qui", "devient", "officiellement", "napol\u00e9on", "iii", "empereur", "des", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "compter", "du", "d\u00e9cembre", "date", "anniversaire", "symbolique", "du", "coup", "d\u00e9tat", "du", "sacre", "de", "napol\u00e9on", "ier", "et", "de", "la", "victoire", "dausterlitz", "empereur", "des", "fran\u00e7ais", "famille", "imp\u00e9riale", "le", "d\u00e9cembre", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "devient", "l'empereur", "napol\u00e9on", "iii", "l'empereur", "\u00e9tant", "c\u00e9libataire", "et", "sans", "post\u00e9rit\u00e9", "l\u00e9gitime", "la", "question", "de", "la", "succession", "dynastique", "n'est", "pas", "tranch\u00e9e", "plusieurs", "membres", "des", "diff\u00e9rentes", "familles", "r\u00e9gnantes", "europ\u00e9ennes", "sont", "approch\u00e9s", "pour", "un", "\u00e9ventuel", "mariage", "imp\u00e9rial", "mais", "sans", "donner", "de", "r\u00e9sultats", "notamment", "en", "raison", "des", "murs", "du", "pr\u00e9tendant", "napol\u00e9on", "iii", "est", "d\u00e9j\u00e0", "au", "moins", "le", "p\u00e8re", "de", "deux", "enfants", "naturels", "et", "vit", "avec", "une", "ancienne", "courtisane", "en", "il", "a", "fait", "la", "connaissance", "de", "la", "jeune", "comtesse", "de", "teba", "lors", "d'une", "r\u00e9ception", "\u00e0", "l'\u00e9lys\u00e9e", "de", "haut", "lignage", "espagnol", "\u00e9duqu\u00e9e", "au", "couvent", "du", "sacr\u00e9cur", "rue", "de", "varenne", "\u00e0", "paris", "eug\u00e9nie", "de", "montijo", "est", "une", "jeune", "femme", "instruite", "et", "cultiv\u00e9e", "de", "la", "noblesse", "proche", "de", "stendhal", "et", "de", "prosper", "m\u00e9rim\u00e9e", "d\u00e8s", "leur", "rencontre", "celui", "qui", "n'est", "alors", "que", "le", "princepr\u00e9sident", "est", "s\u00e9duit", "le", "si\u00e8ge", "qu'il", "entreprend", "aupr\u00e8s", "d'eug\u00e9nie", "dure", "deux", "ans", "les", "familiers", "de", "l'empereur", "sont", "au", "d\u00e9but", "assez", "partag\u00e9s", "envers", "la", "comtesse", "espagnole", "certains", "souhaitant", "que", "l'empereur", "se", "lie", "avec", "une", "famille", "r\u00e9gnante", "comme", "autrefois", "napol\u00e9on", "avec", "marielouise", "le", "janvier", "un", "incident", "lors", "d'un", "bal", "aux", "tuileries", "o\u00f9", "la", "jeune", "espagnole", "se", "fait", "traiter", "d'aventuri\u00e8re", "par", "l'\u00e9pouse", "d'un", "ministre", "pr\u00e9cipite", "la", "d\u00e9cision", "de", "napol\u00e9on", "iii", "de", "demander", "eug\u00e9nie", "en", "mariage", "alors", "qu'il", "vient", "de", "mettre", "un", "terme", "\u00e0", "sa", "relation", "avec", "miss", "howard", "le", "janvier", "le", "mariage", "civil", "de", "napol\u00e9on", "iii", "avec", "eug\u00e9nie", "de", "montijo", "est", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9", "aux", "tuileries", "puis", "le", "janvier", "le", "mariage", "religieux", "a", "lieu", "\u00e0", "notredame", "pour", "cette", "occasion", "l'empereur", "signe", "ordres", "de", "gr\u00e2ce", "et", "fait", "savoir", "que", "toutes", "les", "d\u00e9penses", "du", "mariage", "seraient", "imput\u00e9es", "sur", "le", "budget", "de", "sa", "liste", "civile", "alors", "qu'eug\u00e9nie", "refuse", "une", "parure", "de", "diamants", "offerte", "par", "la", "ville", "de", "paris", "et", "demande", "que", "la", "somme", "correspondante", "soit", "consacr\u00e9e", "\u00e0", "la", "construction", "d'un", "orphelinat", "la", "lune", "de", "miel", "a", "lieu", "au", "ch\u00e2teau", "de", "villeneuvel'\u00e9tang", "\u00e0", "marneslacoquette", "\u00e0", "proximit\u00e9", "du", "domaine", "de", "saintcloud", "quelques", "semaines", "plus", "tard", "l'imp\u00e9ratrice", "est", "enceinte", "mais", "perd", "son", "enfant", "\u00e0", "la", "suite", "dune", "chute", "de", "cheval", "une", "nouvelle", "grossesse", "imp\u00e9riale", "n'intervient", "que", "deux", "ans", "plus", "tard", "au", "d\u00e9but", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "louis", "napol\u00e9on", "fils", "unique", "de", "napol\u00e9on", "iii", "et", "deug\u00e9nie", "na\u00eet", "le", "mars", "l\u00e9v\u00e9nement", "est", "encore", "loccasion", "pour", "napol\u00e9on", "iii", "dannoncer", "une", "nouvelle", "amnistie", "pour", "les", "proscrits", "du", "d\u00e9cembre", "alors", "que", "habitants", "de", "paris", "un", "parisien", "sur", "deux", "se", "cotisent", "pour", "offrir", "un", "cadeau", "\u00e0", "limp\u00e9ratrice", "personnalit\u00e9", "de", "napol\u00e9on", "iii", "napol\u00e9on", "iii", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9lev\u00e9", "dans", "le", "culte", "de", "napol\u00e9on", "ier", "et", "a", "pour", "la", "france", "un", "amour", "port\u00e9", "au", "paroxysme", "par", "l'interdiction", "qui", "lui", "est", "longtemps", "faite", "d'y", "r\u00e9sider", "s'il", "est", "orgueilleux", "croit", "en", "son", "destin", "et", "se", "voit", "comme", "un", "chef", "naturel", "et", "un", "homme", "providentiel", "le", "personnage", "bien", "que", "charmeur", "et", "s\u00e9ducteur", "reste", "cependant", "secret", "et", "myst\u00e9rieux", "de", "son", "pass\u00e9", "de", "conspirateur", "et", "de", "ses", "ann\u00e9es", "de", "captivit\u00e9", "napol\u00e9on", "iii", "a", "ainsi", "conserv\u00e9", "l'habitude", "de", "rester", "placide", "en", "public", "les", "t\u00e9moignages", "rel\u00e8vent", "le", "plus", "souvent", "son", "impassibilit\u00e9", "son", "flegme", "sa", "patience", "son", "indulgence", "sa", "fid\u00e9lit\u00e9", "en", "amiti\u00e9", "mais", "aussi", "sa", "timidit\u00e9", "et", "sa", "g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9", "ainsi", "qu'une", "certaine", "obstination", "\u00e0", "poursuivre", "des", "projets", "dont", "l'accomplissement", "lui", "para\u00eet", "aller", "de", "soi", "il", "est", "d\u00e9crit", "dans", "la", "sph\u00e8re", "priv\u00e9e", "comme", "un", "homme", "attachant", "naturellement", "bon", "courageux", "mais", "aussi", "sensible", "et", "\u00e9motif", "en", "pr\u00e9sence", "d'interlocuteurs", "moins", "proches", "napol\u00e9on", "iii", "pourvu", "d'un", "fort", "accent", "suisseallemand", "a", "tendance", "\u00e0", "s'exprimer", "lentement", "paraissant", "chercher", "ses", "mots", "laissant", "s'\u00e9tablir", "de", "longs", "silences", "ou", "d\u00e9viant", "la", "conversation", "par", "des", "propos", "insignifiants", "cette", "retenue", "verbale", "a", "toujours", "\u00e9t\u00e9", "mal", "interpr\u00e9t\u00e9e", "par", "ses", "partenaires", "ou", "adversaires", "politiques", "qui", "ont", "tendance", "\u00e0", "le", "sousestimer", "ou", "\u00e0", "le", "m\u00e9priser", "ainsi", "thiers", "qui", "en", "le", "d\u00e9crit", "comme", "un", "cr\u00e9tin", "que", "nous", "m\u00e8nerons", "ou", "encore", "victor", "hugo", "qui", "invoque", "syst\u00e9matiquement", "la", "gloire", "de", "napol\u00e9on", "ier", "pour", "rabaisser", "napol\u00e9on", "iii", "le", "d\u00e9peint", "dans", "ses", "ouvrages", "comme", "un", "vulgaire", "aventurier", "m\u00e9diocre", "parjure", "et", "tyrannique", "n\u00e9anmoins", "certains", "de", "ses", "adversaires", "comme", "r\u00e9musat", "finissent", "par", "reconna\u00eetre", "a", "posteriori", "l'habilet\u00e9", "du", "personnage", "il", "n'en", "est", "pas", "moins", "vrai", "que", "napol\u00e9on", "iii", "n'est", "pas", "un", "grand", "orateur", "et", "peut", "nourrir", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "des", "hommes", "politiques", "notamment", "ceux", "\u00e0", "l'aise", "dans", "la", "rh\u00e9torique", "parlementaire", "un", "certain", "complexe", "d'inf\u00e9riorit\u00e9", "en", "partie", "d\u00fb", "\u00e0", "sa", "formation", "d'autodidacte", "homme", "nullement", "d\u00e9nu\u00e9", "d'intelligence", "politique", "ou", "diplomatique", "m\u00eame", "avec", "une", "formation", "intellectuelle", "qui", "peut", "para\u00eetre", "lacunaire", "pour", "les", "personnalit\u00e9s", "de", "son", "rang", "ou", "de", "sa", "fonction", "il", "n'en", "est", "pas", "moins", "\u00e9galement", "multilingue", "et", "dispose", "d'amples", "connaissances", "techniques", "\u00e9conomiques", "agronomiques", "ou", "encore", "militaires", "seul", "d\u00e9tenteur", "du", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "l'empereur", "prend", "souvent", "ses", "d\u00e9cisions", "seul", "parfois", "ent\u00eat\u00e9", "dans", "l'ind\u00e9cision", "selon", "l'expression", "d'\u00e9mile", "ollivier", "il", "se", "montre", "tout", "au", "long", "de", "son", "r\u00e8gne", "de", "plus", "en", "plus", "souvent", "h\u00e9sitant", "maladroit", "ou", "emp\u00eatr\u00e9", "dans", "ses", "contradictions", "ce", "qui", "dans", "son", "r\u00e9gime", "de", "pouvoir", "personnel", "p\u00e8se", "immanquablement", "sur", "l'\u00e9volution", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "la", "politique", "fran\u00e7aise", "ses", "contradictions", "sont", "aussi", "dues", "\u00e0", "la", "nature", "composite", "de", "ses", "id\u00e9es", "et", "de", "son", "entourage", "le", "r\u00e9gime", "manque", "d'un", "v\u00e9ritable", "parti", "bonapartiste", "et", "d'une", "doctrine", "coh\u00e9rente", "il", "repose", "principalement", "sur", "l'addition", "d'un", "grand", "nombre", "de", "ralliements", "dont", "les", "int\u00e9r\u00eats", "et", "motivations", "sont", "tr\u00e8s", "divers", "voire", "parfois", "contradictoires", "il", "y", "a", "ceux", "qui", "se", "r\u00e9clament", "d'un", "bonapartisme", "de", "gauche", "populaire", "et", "anticl\u00e9rical", "et", "ceux", "qui", "sont", "d'un", "bonapartisme", "de", "droite", "conservateur", "et", "cl\u00e9rical", "l'empereur", "en", "est", "conscient", "lequel", "d\u00e9clare", "un", "jour", "quel", "gouvernement", "que", "le", "mien", "!", "l'imp\u00e9ratrice", "est", "l\u00e9gitimiste", "napol\u00e9onj\u00e9r\u00f4me", "r\u00e9publicain", "charles", "de", "morny", "orl\u00e9aniste", "je", "suis", "moim\u00eame", "socialiste", "il", "n'y", "a", "de", "bonapartiste", "que", "persigny", "mais", "persigny", "est", "fou", "!", "en", "plus", "de", "morny", "et", "persigny", "il", "peut", "aussi", "compter", "sur", "eug\u00e8ne", "rouher", "son", "homme", "de", "confiance", "de", "\u00e0", "qui", "fait", "figure", "de", "viceempereur", "comme", "le", "qualifia", "\u00e9mile", "ollivier", "c'est\u00e0dire", "un", "premier", "ministre", "sans", "le", "titre", "en", "pratique", "napol\u00e9on", "iii", "gouverne", "avec", "l'aide", "de", "deux", "organes", "officiels", "dont", "les", "attributions", "sont", "distinctes", "le", "cabinet", "particulier", "sorte", "de", "secr\u00e9tariat", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "et", "le", "gouvernement", "jusqu'en", "le", "cabinet", "particulier", "est", "dirig\u00e9", "par", "jeanfran\u00e7ois", "mocquard", "et", "compos\u00e9", "de", "fid\u00e8les", "le", "gouvernement", "est", "compos\u00e9", "d'une", "dizaine", "de", "commis", "individuellement", "responsables", "devant", "le", "seul", "empereur", "et", "r\u00e9vocables", "tout", "autant", "selon", "sa", "seule", "volont\u00e9", "si", "les", "ministres", "ne", "peuvent", "s'opposer", "aux", "projets", "du", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "il", "en", "est", "autrement", "des", "conseillers", "d'\u00e9tat", "hauts", "magistrats", "nomm\u00e9s", "par", "l'empereur", "ils", "sont", "pour", "la", "plupart", "issus", "de", "l'administration", "orl\u00e9aniste", "et", "peu", "enclins", "\u00e0", "partager", "les", "pr\u00e9occupations", "sociales", "de", "napol\u00e9on", "iii", "si", "leur", "r\u00f4le", "est", "essentiellement", "consultatif", "ils", "n'h\u00e9sitent", "pas", "\u00e0", "reprendre", "et", "discuter", "le", "travail", "des", "ministres", "et", "\u00e0", "amender", "en", "profondeur", "les", "textes", "sur", "lesquels", "ils", "se", "prononcent", "y", "compris", "ceux", "en", "provenance", "directe", "du", "cabinet", "ainsi", "la", "suppression", "du", "livret", "ouvrier", "l'adoption", "d'un", "syst\u00e8me", "d'assurance", "pour", "les", "travailleurs", "agricoles", "ou", "la", "fixation", "autoritaire", "du", "prix", "du", "pain", "se", "heurtent", "\u00e0", "l'opposition", "du", "conseil", "d'\u00e9tat", "sans", "que", "napol\u00e9on", "iii", "proc\u00e8de", "durant", "tout", "son", "r\u00e8gne", "\u00e0", "la", "moindre", "r\u00e9vocation", "de", "conseillers", "alors", "qu'il", "en", "a", "les", "pouvoirs", "durant", "tout", "le", "second", "empire", "napol\u00e9on", "iii", "est", "l'objet", "de", "complots", "et", "d'attentats", "lesquels", "sont", "la", "plupart", "du", "temps", "arr\u00eat\u00e9s", "durant", "leur", "phase", "d'\u00e9laboration", "voire", "\u00e0", "peine", "leur", "mise", "en", "uvre", "d\u00e9but\u00e9e", "napol\u00e9on", "iii", "est", "fataliste", "sur", "ce", "sujet", "et", "se", "laisse", "difficilement", "prot\u00e9ger", "refusant", "m\u00eame", "de", "cesser", "ses", "bains", "de", "foules", "occasionnels", "o\u00f9", "il", "est", "le", "plus", "vuln\u00e9rable", "certains", "des", "complots", "destin\u00e9s", "\u00e0", "renverser", "le", "r\u00e9gime", "\u00e9taient", "l'uvre", "de", "soci\u00e9t\u00e9s", "secr\u00e8tes", "nomm\u00e9es", "solidarit\u00e9", "r\u00e9volutionnaire", "fraternit\u00e9", "universelle", "marianne", "ou", "jeune", "montagne", "mais", "d'autres", "conspirations", "ont", "pour", "but", "de", "tuer", "l'empereur", "ou", "des", "membres", "de", "la", "famille", "imp\u00e9riale", "si", "pr\u00e8s", "d'une", "vingtaine", "de", "ces", "conspirations", "sont", "d\u00e9jou\u00e9es", "entre", "et", "les", "plus", "s\u00e9rieuses", "sont", "une", "tentative", "d'assassinat", "de", "l'empereur", "\u00e0", "l'op\u00e9racomique", "la", "d\u00e9couverte", "d'une", "bombe", "sur", "une", "voie", "de", "chemin", "de", "fer", "que", "le", "train", "imp\u00e9rial", "allait", "emprunter", "les", "coups", "de", "feu", "tir\u00e9s", "sur", "napol\u00e9on", "iii", "par", "l'italien", "giovanni", "pianori", "sur", "les", "champs\u00e9lys\u00e9es", "en", "et", "une", "autre", "tentative", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "alors", "qu'il", "se", "rend", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "italien", "par", "un", "illumin\u00e9", "nomm\u00e9", "bellemare", "le", "plus", "important", "et", "le", "plus", "sanglant", "de", "ces", "attentats", "est", "n\u00e9anmoins", "celui", "men\u00e9", "par", "felice", "orsini", "en", "qui", "fait", "bless\u00e9s", "dont", "suivis", "de", "d\u00e9c\u00e8s", "quelques", "ann\u00e9es", "plus", "tard", "giovanni", "passannante", "auteur", "d'un", "attentat", "manqu\u00e9", "contre", "le", "roi", "humbert", "ier", "planifie", "selon", "certains", "t\u00e9moins", "l'assassinat", "de", "napol\u00e9on", "iii", "en", "l'accusant", "d'\u00eatre", "un", "obstacle", "pour", "la", "r\u00e9publique", "universelle", "\u00e9tat", "de", "sant\u00e9", "en", "l'empereur", "est", "victime", "d'une", "h\u00e9maturie", "et", "son", "\u00e9tat", "de", "sant\u00e9", "se", "d\u00e9grade", "brusquement", "en", "d\u00e9cembre", "il", "est", "pris", "de", "malaise", "lors", "d'une", "r\u00e9ception", "officielle", "aux", "tuileries", "et", "fait", "une", "crise", "cardiaque", "en", "au", "cours", "d'une", "visite", "nocturne", "chez", "sa", "ma\u00eetresse", "marguerite", "bellanger", "en", "fait", "depuis", "sa", "captivit\u00e9", "\u00e0", "ham", "l'\u00e9tat", "de", "sant\u00e9", "de", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "est", "fragile", "cumulant", "rhumatisme", "pouss\u00e9es", "h\u00e9morro\u00efdaires", "troubles", "digestifs", "et", "crises", "de", "goutte", "l'empereur", "se", "rend", "annuellement", "en", "cure", "d'abord", "\u00e0", "plombi\u00e8res", "puis", "\u00e0", "vichy", "faisant", "la", "renomm\u00e9e", "de", "ces", "deux", "villes", "en", "les", "m\u00e9decins", "d\u00e9c\u00e8lent", "chez", "lui", "un", "calcul", "v\u00e9sical", "responsable", "de", "nombreuses", "et", "fortes", "douleurs", "dans", "le", "basventre", "et", "de", "g\u00eane", "urinaire", "c'est", "une", "lithiase", "dont", "les", "crises", "d'abord", "espac\u00e9es", "et", "br\u00e8ves", "deviennent", "chaque", "ann\u00e9e", "de", "plus", "en", "plus", "nombreuses", "et", "longues", "en", "la", "d\u00e9t\u00e9rioration", "de", "l'\u00e9tat", "de", "sant\u00e9", "de", "l'empereur", "l'oblige", "\u00e0", "ajourner", "des", "d\u00e9placements", "et", "\u00e0", "renoncer", "\u00e0", "participer", "\u00e0", "un", "conseil", "des", "ministres", "les", "crises", "s'encha\u00eenent", "y", "compris", "lorsqu'il", "est", "en", "cure", "physiquement", "l'empereur", "accuse", "le", "coup", "pr\u00e9matur\u00e9ment", "vieilli", "comme", "l'attestent", "notamment", "ses", "portraits", "de", "l'\u00e9poque", "il", "se", "tasse", "et", "prend", "de", "l'embonpoint", "alors", "que", "ses", "d\u00e9placements", "sont", "rendus", "plus", "difficiles", "sa", "d\u00e9ch\u00e9ance", "physique", "compromet", "sa", "capacit\u00e9", "\u00e0", "gouverner", "une", "grande", "partie", "de", "son", "\u00e9nergie", "\u00e9tant", "consacr\u00e9e", "\u00e0", "lutter", "contre", "la", "maladie", "et", "\u00e0", "cacher", "sa", "souffrance", "\u00e0", "ses", "interlocuteurs", "en", "d\u00e9pit", "des", "p\u00e9riodes", "o\u00f9", "la", "maladie", "est", "moins", "pr\u00e9sente", "durant", "les", "ann\u00e9es", "et", "la", "sant\u00e9", "de", "l'empereur", "continue", "de", "se", "d\u00e9grader", "et", "fait", "l'objet", "de", "rumeurs", "dans", "la", "capitale", "devenu", "un", "souverain", "intermittent", "napol\u00e9on", "iii", "arrive", "\u00e0", "diriger", "normalement", "la", "france", "entre", "deux", "crises", "ou", "alors", "sous", "chloral", "qui", "provoque", "n\u00e9anmoins", "de", "fr\u00e9quentes", "somnolences", "l'imp\u00e9ratrice", "consciente", "de", "la", "situation", "et", "de", "la", "fragilit\u00e9", "du", "r\u00e9gime", "sait", "que", "le", "prince", "imp\u00e9rial", "est", "trop", "jeune", "pour", "succ\u00e9der", "\u00e0", "son", "p\u00e8re", "aussi", "s'attachetelle", "\u00e0", "se", "constituer", "une", "client\u00e8le", "de", "fid\u00e8les", "et", "\u00e0", "pr\u00e9parer", "une", "\u00e9ventuelle", "r\u00e9gence", "alors", "que", "\u00e0", "partir", "de", "l'empereur", "l'appelle", "\u00e0", "si\u00e9ger", "\u00e0", "ses", "c\u00f4t\u00e9s", "au", "conseil", "des", "ministres", "afin", "de", "l'initier", "aux", "grandes", "affaires", "de", "l'\u00e9tat", "eug\u00e9nie", "r\u00e9v\u00e8le", "plus", "tard", "qu'ils", "avaient", "pris", "la", "d\u00e9cision", "d'abdiquer", "en", "quand", "leur", "fils", "aurait", "ans", "pour", "se", "retirer", "\u00e0", "pau", "et", "\u00e0", "biarritz", "pendant", "la", "guerre", "francoallemande", "de", "il", "a", "besoin", "d'uriner", "si", "souvent", "qu'il", "fait", "bourrer", "son", "pantalon", "de", "serviettes", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9faite", "lors", "de", "son", "exil", "\u00e0", "camden", "place", "le", "chirurgien", "anglais", "henry", "thomson", "choisit", "la", "lithotripsie", "et", "l'op\u00e8re", "par", "deux", "fois", "par", "les", "voies", "naturelles", "napol\u00e9on", "iii", "meurt", "alors", "qu'une", "troisi\u00e8me", "op\u00e9ration", "est", "pr\u00e9vue", "de", "lempire", "autoritaire", "\u00e0", "lempire", "lib\u00e9ral", "depuis", "l'histoire", "de", "la", "france", "contemporaine", "d'ernest", "lavisse", "le", "second", "empire", "est", "analys\u00e9", "en", "deux", "p\u00e9riodes", "par", "les", "historiens", "la", "premi\u00e8re", "qualifi\u00e9e", "d'empire", "autoritaire", "et", "qui", "s'\u00e9tend", "globalement", "de", "\u00e0", "s'oppose", "\u00e0", "la", "seconde", "dite", "de", "l'empire", "lib\u00e9ral", "s'\u00e9talant", "globalement", "de", "\u00e0", "jusqu'aux", "ann\u00e9es", "napol\u00e9on", "iii", "s'appuie", "essentiellement", "sur", "la", "bourgeoisie", "d'affaires", "et", "le", "clerg\u00e9", "catholique", "pour", "gouverner", "il", "n'y", "a", "pas", "de", "parti", "bonapartiste", "pour", "le", "soutenir", "mais", "seulement", "des", "ralliements", "plus", "ou", "moins", "sinc\u00e8res", "ou", "opportunistes", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "les", "\u00e9lections", "pour", "le", "renouvellement", "du", "corps", "l\u00e9gislatif", "ont", "lieu", "le", "juin", "face", "aux", "candidats", "officiels", "soutenus", "par", "les", "services", "du", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "l'opposition", "est", "morcel\u00e9e", "les", "candidats", "officiels", "remportent", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "voix", "il", "y", "a", "deux", "millions", "d'abstentionnistes", "dans", "l'opposition", "suffrages", "ce", "sont", "n\u00e9anmoins", "les", "r\u00e9publicains", "qui", "engrangent", "des", "voix", "suppl\u00e9mentaires", "notamment", "dans", "les", "grandes", "villes", "progression", "de", "voix", "\u00e0", "paris", "mais", "leurs", "d\u00e9put\u00e9s", "refusent", "de", "pr\u00eater", "serment", "et", "ne", "peuvent", "en", "cons\u00e9quence", "si\u00e9ger", "toutefois", "aux", "\u00e9lections", "compl\u00e9mentaires", "d'avril", "les", "cinq", "d\u00e9put\u00e9s", "r\u00e9publicains", "qui", "sont", "\u00e9lus", "jules", "favre", "ernest", "picard", "jacqueslouis", "h\u00e9non", "louis", "darimon", "et", "\u00e9mile", "ollivier", "acceptent", "de", "pr\u00eater", "serment", "pour", "pouvoir", "si\u00e9ger", "au", "parlement", "attentat", "d'orsini", "l'attentat", "manqu\u00e9", "de", "felice", "orsini", "contre", "l'empereur", "et", "l'imp\u00e9ratrice", "en", "qui", "fait", "de", "nombreuses", "victimes", "a", "pour", "cons\u00e9quence", "de", "durcir", "le", "r\u00e9gime", "le", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "adolphe", "billault", "est", "d\u00e9mis", "de", "ses", "fonctions", "et", "remplac\u00e9", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "espinasse", "qui", "pr\u00e9sente", "le", "er", "f\u00e9vrier", "un", "projet", "de", "loi", "de", "s\u00fbret\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "devant", "le", "corps", "l\u00e9gislatif", "permettant", "de", "punir", "de", "prison", "toute", "action", "ou", "complicit\u00e9", "d'acte", "accompli", "dans", "le", "but", "d'exciter", "\u00e0", "la", "haine", "ou", "au", "m\u00e9pris", "des", "citoyens", "les", "uns", "contre", "les", "autres", "ce", "projet", "de", "loi", "donne", "\u00e9galement", "pouvoir", "au", "gouvernement", "d'interner", "ou", "de", "faire", "expulser", "apr\u00e8s", "l'expiration", "de", "sa", "peine", "tout", "individu", "condamn\u00e9", "pour", "des", "d\u00e9lits", "relatifs", "\u00e0", "la", "s\u00fbret\u00e9", "de", "l'\u00e9tat", "ou", "pour", "offense", "contre", "la", "personne", "de", "l'empereur", "mais", "\u00e9galement", "tout", "individu", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "condamn\u00e9", "exil\u00e9", "ou", "transport\u00e9", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "de", "juin", "de", "juin", "et", "de", "d\u00e9cembre", "une", "fois", "le", "projet", "approuv\u00e9", "facilement", "par", "le", "corps", "l\u00e9gislatif", "et", "par", "le", "s\u00e9nat", "mais", "de", "justesse", "par", "le", "conseil", "d'\u00e9tat", "espinasse", "re\u00e7oit", "carte", "blanche", "pour", "agir", "en", "un", "peu", "plus", "d'un", "mois", "personnes", "sont", "envoy\u00e9es", "en", "prison", "ou", "transport\u00e9es", "en", "alg\u00e9rie", "avant", "que", "la", "loi", "ne", "soit", "mise", "en", "sommeil", "d\u00e8s", "le", "mars", "pour", "ne", "plus", "jamais", "\u00eatre", "appliqu\u00e9e", "le", "ao\u00fbt", "l'empereur", "promulgue", "une", "amnistie", "g\u00e9n\u00e9rale", "\u00e0", "l'occasion", "de", "sa", "victoire", "en", "italie", "du", "nord", "certains", "comme", "victor", "hugo", "refusent", "d'en", "profiter", "quand", "la", "libert\u00e9", "rentrera", "je", "rentrerai", "edgar", "quinet", "rappelant", "que", "napol\u00e9on", "iii", "avait", "viol\u00e9", "la", "constitution", "par", "son", "coup", "d\u00e9tat", "d\u00e9clare", "ceux", "qui", "ont", "besoin", "d'\u00eatre", "amnisti\u00e9s", "ce", "ne", "sont", "pas", "les", "d\u00e9fenseurs", "des", "lois", "ce", "sont", "ceux", "qui", "les", "renversent", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "le", "second", "empire", "prend", "une", "tournure", "lib\u00e9rale", "il", "desserre", "ainsi", "progressivement", "la", "censure", "lib\u00e9ralise", "le", "droit", "de", "r\u00e9union", "et", "les", "d\u00e9bats", "parlementaires", "sous", "l'influence", "notamment", "du", "duc", "de", "morny", "il", "se", "dirige", "lentement", "vers", "une", "pratique", "plus", "parlementaire", "du", "r\u00e9gime", "n\u00e9anmoins", "cette", "lib\u00e9ralisation", "parlementaire", "a", "r\u00e9veill\u00e9", "l'opposition", "qu'elle", "soit", "r\u00e9publicaine", "ou", "monarchiste", "y", "compris", "la", "droite", "cl\u00e9ricale", "qui", "n'a", "pas", "appr\u00e9ci\u00e9", "la", "politique", "italienne", "de", "l'empereur", "r\u00e9forme", "constitutionnelle", "de", "le", "d\u00e9cret", "du", "novembre", "compl\u00e9t\u00e9", "par", "les", "s\u00e9natusconsultes", "des", "et", "f\u00e9vrier", "et", "du", "d\u00e9cembre", "r\u00e9forme", "la", "constitution", "de", "il", "s'agit", "pour", "napol\u00e9on", "iii", "de", "donner", "aux", "grands", "corps", "de", "l'\u00e9tat", "une", "participation", "plus", "directe", "\u00e0", "la", "politique", "g\u00e9n\u00e9rale", "du", "gouvernement", "ainsi", "le", "droit", "d'adresse", "du", "s\u00e9nat", "et", "du", "corps", "l\u00e9gislatif", "est", "r\u00e9tabli", "le", "droit", "d'amendement", "est", "\u00e9largi", "ainsi", "que", "les", "modalit\u00e9s", "de", "discussion", "des", "projets", "de", "loi", "et", "du", "budget", "un", "compterendu", "st\u00e9nographique", "des", "d\u00e9bats", "est", "instaur\u00e9", "et", "rendu", "public", "le", "fonctionnement", "de", "l'\u00e9tat", "tend", "alors", "\u00e0", "se", "rapprocher", "de", "celui", "d'une", "monarchie", "constitutionnelle", "le", "second", "empire", "est", "alors", "\u00e0", "son", "apog\u00e9e", "pour", "lord", "newton", "si", "la", "carri\u00e8re", "de", "napol\u00e9on", "iii", "s'\u00e9tait", "termin\u00e9e", "en", "il", "aurait", "probablement", "laiss\u00e9", "un", "grand", "nom", "dans", "l'histoire", "et", "le", "souvenir", "de", "brillants", "succ\u00e8s", "cette", "lib\u00e9ralisation", "parlementaire", "accompagn\u00e9e", "de", "l'amnistie", "g\u00e9n\u00e9rale", "r\u00e9veille", "l'opposition", "si", "les", "r\u00e9publicains", "et", "les", "lib\u00e9raux", "ont", "approuv\u00e9", "la", "politique", "italienne", "de", "l'empereur", "ainsi", "que", "sa", "politique", "commerciale", "cellesci", "lui", "ont", "ali\u00e9n\u00e9", "la", "sympathie", "des", "catholiques", "et", "des", "industriels", "ce", "qui", "l'oblige", "\u00e0", "rechercher", "de", "nouveaux", "appuis", "dans", "le", "pays", "\u00e9lections", "de", "les", "\u00e9lections", "du", "mai", "interviennent", "dans", "un", "contexte", "\u00e9conomique", "et", "social", "difficile", "plus", "de", "candidats", "d'opposition", "se", "pr\u00e9sentent", "les", "plus", "nombreux", "\u00e9tant", "les", "r\u00e9publicains", "des", "alliances", "sont", "contract\u00e9es", "entre", "monarchistes", "et", "r\u00e9publicains", "notamment", "\u00e0", "paris", "o\u00f9", "l'orl\u00e9aniste", "adolphe", "thiers", "se", "pr\u00e9sente", "sur", "une", "liste", "unique", "comprenant", "une", "majorit\u00e9", "de", "candidats", "r\u00e9publicains", "finalement", "avec", "suffrages", "les", "candidats", "gouvernementaux", "perdent", "des", "suffrages", "tandis", "que", "l'opposition", "obtient", "votes", "et", "si\u00e8ges", "r\u00e9publicains", "et", "ind\u00e9pendants", "dont", "thiers", "alors", "que", "le", "taux", "d'abstention", "recule", "fortement", "si", "par", "leur", "vote", "les", "campagnes", "et", "les", "villes", "inf\u00e9rieures", "\u00e0", "habitants", "ont", "soutenu", "les", "candidats", "officiels", "les", "suffrages", "des", "grandes", "villes", "sont", "all\u00e9s", "majoritairement", "\u00e0", "l'opposition", "les", "\u00e9lections", "sont", "suivies", "d'un", "important", "remaniement", "minist\u00e9riel", "qui", "favorise", "les", "r\u00e9formistes", "proches", "de", "morny", "tels", "paul", "boudet", "et", "armand", "b\u00e9hic", "mais", "aussi", "victor", "duruy", "un", "historien", "lib\u00e9ral", "nomm\u00e9", "au", "minist\u00e8re", "de", "l'instruction", "publique", "au", "corps", "l\u00e9gislatif", "les", "r\u00e9publicains", "ralli\u00e9s", "\u00e0", "l'empire", "forment", "avec", "les", "bonapartistes", "lib\u00e9raux", "le", "tiers", "parti", "temps", "des", "r\u00e9formes", "utiles", "en", "janvier", "napol\u00e9on", "iii", "annonce", "ce", "qu'il", "appelle", "des", "r\u00e9formes", "utiles", "et", "une", "extension", "nouvelle", "des", "libert\u00e9s", "publiques", "un", "d\u00e9cret", "du", "janvier", "remplace", "le", "droit", "d'adresse", "par", "le", "droit", "d'interpellation", "la", "loi", "du", "mai", "sur", "la", "presse", "abolit", "toutes", "les", "mesures", "pr\u00e9ventives", "la", "proc\u00e9dure", "de", "l'autorisation", "est", "remplac\u00e9e", "par", "celle", "de", "la", "d\u00e9claration", "et", "celle", "de", "l'avertissement", "est", "supprim\u00e9e", "de", "nombreux", "journaux", "d'opposition", "apparaissent", "notamment", "ceux", "favorables", "aux", "r\u00e9publicains", "qui", "s'enhardissent", "dans", "leurs", "critiques", "et", "leurs", "sarcasmes", "contre", "le", "r\u00e9gime", "l'\u00e9lecteur", "libre", "de", "jules", "ferry", "le", "r\u00e9veil", "de", "charles", "delescluze", "la", "lanterne", "d'henri", "rochefort", "la", "loi", "du", "juin", "sur", "les", "r\u00e9unions", "publiques", "supprime", "les", "autorisations", "pr\u00e9alables", "sauf", "celles", "o\u00f9", "sont", "trait\u00e9es", "les", "questions", "religieuses", "ou", "politiques", "n\u00e9anmoins", "la", "libert\u00e9", "des", "r\u00e9unions", "\u00e9lectorales", "est", "reconnue", "toutes", "ces", "concessions", "si", "elles", "divisent", "le", "camp", "bonapartiste", "restent", "insuffisantes", "pour", "les", "opposants", "au", "second", "empire", "\u00e9chec", "de", "la", "loi", "niel", "la", "succession", "de", "revers", "internationaux", "durant", "la", "p\u00e9riode", "et", "les", "craintes", "d'un", "conflit", "arm\u00e9", "ont", "convaincu", "napol\u00e9on", "iii", "de", "proc\u00e9der", "\u00e0", "une", "refonte", "de", "l'organisation", "militaire", "la", "loi", "de", "r\u00e9forme", "militaire", "que", "l'empereur", "propose", "en", "apr\u00e8s", "la", "victoire", "des", "prussiens", "\u00e0", "sadowa", "est", "destin\u00e9e", "\u00e0", "modifier", "le", "recrutement", "militaire", "en", "supprimant", "ses", "aspects", "in\u00e9galitaires", "et", "injustes", "le", "tirage", "au", "sort", "par", "exemple", "et", "\u00e0", "renforcer", "l'instruction", "la", "loi", "niel", "telle", "qu'elle", "s'appelle", "est", "n\u00e9anmoins", "consid\u00e9rablement", "d\u00e9natur\u00e9e", "par", "les", "parlementaires", "en", "majorit\u00e9", "hostiles", "et", "est", "finalement", "adopt\u00e9e", "avec", "tant", "de", "modifications", "maintien", "du", "tirage", "au", "sort", "qu'elle", "en", "devient", "inefficace", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "mai", "donnent", "lieu", "\u00e0", "des", "combats", "de", "rue", "ce", "qui", "ne", "s'\u00e9tait", "pas", "vu", "depuis", "plus", "de", "ans", "si", "les", "candidats", "favorables", "\u00e0", "l'empire", "l'emportent", "avec", "voix", "l'opposition", "majoritairement", "r\u00e9publicaine", "rafle", "voix", "et", "la", "majorit\u00e9", "dans", "les", "grandes", "villes", "au", "corps", "l\u00e9gislatif", "ces", "\u00e9lections", "marquent", "le", "recul", "important", "des", "bonapartistes", "autoritaires", "si\u00e8ges", "face", "au", "grand", "vainqueur", "le", "tiers", "parti", "si\u00e8ges", "et", "face", "aux", "orl\u00e9anistes", "de", "thiers", "si\u00e8ges", "et", "aux", "r\u00e9publicains", "si\u00e8ges", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ces", "\u00e9lections", "napol\u00e9on", "iii", "accepte", "de", "nouvelles", "concessions", "tandis", "que", "les", "violences", "r\u00e9publicaines", "inqui\u00e8tent", "les", "mod\u00e9r\u00e9s", "par", "un", "s\u00e9natusconsulte", "du", "septembre", "le", "corps", "l\u00e9gislatif", "re\u00e7oit", "l'initiative", "des", "lois", "et", "le", "droit", "d'interpellation", "sans", "restriction", "le", "s\u00e9nat", "ach\u00e8ve", "sa", "mue", "pour", "devenir", "une", "seconde", "chambre", "l\u00e9gislative", "tandis", "que", "les", "ministres", "forment", "un", "cabinet", "responsable", "devant", "l'empereur", "en", "janvier", "napol\u00e9on", "iii", "nomme", "\u00e9mile", "ollivier", "issu", "des", "bancs", "de", "l'opposition", "r\u00e9publicaine", "et", "l'un", "des", "chefs", "du", "tiers", "parti", "pour", "diriger", "de", "fait", "son", "gouvernement", "c'est", "la", "reconnaissance", "du", "principe", "parlementaire", "ollivier", "constitue", "alors", "un", "gouvernement", "d'hommes", "nouveaux", "en", "associant", "bonapartistes", "lib\u00e9raux", "centre", "droit", "et", "orl\u00e9anistes", "ralli\u00e9s", "\u00e0", "l'empire", "lib\u00e9ral", "centre", "gauche", "mais", "en", "excluant", "les", "bonapartistes", "autoritaires", "droite", "et", "les", "r\u00e9publicains", "gauche", "il", "prend", "luim\u00eame", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "justice", "et", "des", "cultes", "le", "premier", "dans", "l'ordre", "protocolaire", "et", "appara\u00eet", "comme", "le", "v\u00e9ritable", "chef", "du", "minist\u00e8re", "sans", "en", "avoir", "le", "titre", "pl\u00e9biscite", "de", "l'empire", "lib\u00e9ral", "cherchant", "\u00e0", "concilier", "ordre", "et", "libert\u00e9", "ollivier", "convainc", "l'empereur", "de", "proc\u00e9der", "\u00e0", "une", "r\u00e9vision", "constitutionnelle", "d'ensemble", "pour", "mettre", "sur", "pied", "un", "syst\u00e8me", "semiparlementaire", "les", "proc\u00e9d\u00e9s", "de", "candidature", "officielle", "sont", "abandonn\u00e9s", "un", "s\u00e9natusconsulte", "proposant", "un", "r\u00e9gime", "plus", "lib\u00e9ral", "est", "soumis", "\u00e0", "l'approbation", "du", "peuple", "lors", "d'un", "pl\u00e9biscite", "le", "troisi\u00e8me", "depuis", "le", "mai", "les", "r\u00e9formes", "sont", "approuv\u00e9es", "avec", "plus", "de", "sept", "millions", "de", "oui", "en", "d\u00e9pit", "de", "l'opposition", "des", "monarchistes", "l\u00e9gitimistes", "et", "des", "r\u00e9publicains", "qui", "ont", "appel\u00e9", "\u00e0", "voter", "non", "ou", "\u00e0", "s'abstenir", "c'est", "ainsi", "que", "se", "met", "en", "place", "la", "constitution", "du", "mai", "napol\u00e9on", "iii", "se", "serait", "exclam\u00e9", "\u00e0", "cette", "occasion", "j'ai", "mon", "chiffre", "!", "\u00e9mile", "ollivier", "croit", "pouvoir", "dire", "de", "l'empereur", "nous", "lui", "ferons", "une", "vieillesse", "heureuse", "politique", "int\u00e9rieure", "sous", "l'empire", "la", "france", "conna\u00eet", "des", "ann\u00e9es", "de", "progr\u00e8s", "\u00e9conomiques", "cr\u00e9ation", "d'un", "syst\u00e8me", "bancaire", "d\u00e9veloppement", "du", "chemin", "de", "fer", "transformation", "des", "grandes", "villes", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "et", "financier", "le", "second", "empire", "co\u00efncide", "quasi", "exactement", "entre", "deux", "d\u00e9pressions", "\u00e9conomiques", "celle", "de", "et", "celle", "de", "au", "quart", "de", "si\u00e8cle", "de", "prosp\u00e9rit\u00e9", "\u00e9conomique", "internationale", "qu'a", "connu", "la", "france", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "napol\u00e9on", "iii", "fait", "appel", "au", "saintsimonien", "michel", "chevalier", "comme", "conseiller", "\u00e9conomique", "sa", "politique", "\u00e9conomique", "qui", "s'inspire", "du", "saintsimonisme", "est", "fortement", "\u00e9tatiste", "d\u00e8s", "le", "lendemain", "du", "coup", "d'\u00e9tat", "elle", "a", "pour", "objectif", "la", "relance", "de", "la", "croissance", "et", "la", "modernisation", "du", "pays", "en", "vingt", "ans", "le", "pays", "a", "rattrap\u00e9", "une", "partie", "de", "son", "retard", "sur", "le", "royaumeuni", "en", "mati\u00e8re", "d'infrastructures", "et", "de", "syst\u00e8me", "financier", "bancaire", "aid\u00e9", "par", "la", "politique", "volontariste", "de", "l'empereur", "et", "son", "choix", "du", "libre\u00e9change", "d\u00e9veloppement", "industriel", "les", "campagnes", "et", "vignobles", "connaissent", "une", "belle", "prosp\u00e9rit\u00e9", "notamment", "du", "fait", "de", "leurs", "ventes", "croissantes", "vers", "les", "villes", "gr\u00e2ce", "au", "chemin", "de", "fer", "et", "l'exportation", "vins", "bl\u00e9", "c\u00e9r\u00e9ales", "la", "production", "industrielle", "et", "en", "particulier", "le", "b\u00e2timent", "villes", "stations", "touristiques", "chemins", "de", "fer", "canaux", "le", "bois", "charpentes", "tonnellerie", "la", "m\u00e9canique", "l'acier", "et", "le", "textile", "conna\u00eet", "une", "tr\u00e8s", "forte", "croissance", "de", "plus", "de", "certaines", "ann\u00e9es", "cette", "production", "est", "dop\u00e9e", "par", "les", "investissements", "dans", "des", "machines", "textiles", "plus", "rapides", "et", "le", "fort", "d\u00e9veloppement", "des", "machines", "\u00e0", "vapeur", "les", "exportations", "augmentent", "de", "de", "\u00e0", "le", "taux", "moyen", "de", "croissance", "annuelle", "d\u00e9passe", "par", "an", "et", "souvent", "par", "an", "sur", "la", "d\u00e9cennie", "les", "\u00e9conomistes", "divergent", "entre", "+", "de", "croissance", "mayer", "et", "+", "froment", "les", "fr\u00e8res", "pereire", "illustrent", "\u00e0", "eux", "seuls", "une", "partie", "de", "cette", "croissance", "avec", "la", "cr\u00e9ation", "du", "train", "parissaintgermain", "de", "la", "compagnie", "du", "midi", "de", "la", "compagnie", "g\u00e9n\u00e9rale", "transatlantique", "paquebots", "d'arcachon", "des", "grands", "h\u00f4tels", "et", "la", "construction", "des", "immeubles", "de", "la", "plaine", "monceau", "ainsi", "que", "d'une", "rue", "de", "marseille", "r\u00e9publique", "quelques", "crises", "ponctuelles", "intervenues", "en", "et", "font", "un", "peu", "baisser", "la", "croissance", "dans", "l'ensemble", "ce", "sont", "les", "secteurs", "industriels", "li\u00e9s", "en", "particulier", "aux", "chemins", "de", "fer", "qui", "r\u00e9ussissent", "leur", "modernisation", "quand", "d'autres", "industries", "incapables", "d'\u00e9voluer", "ou", "de", "se", "moderniser", "disparaissent", "c'est", "aussi", "le", "second", "souffle", "des", "mines", "de", "charbon", "fran\u00e7aises", "d\u00e9velopp\u00e9es", "par", "les", "grandes", "familles", "lilloises", "et", "dans", "l'est", "de", "wendel", "acier", "\u00e0", "partir", "de", "sous", "le", "shogunat", "et", "\u00e0", "l'aune", "de", "l'\u00e8re", "meiji", "les", "liens", "francojaponais", "vont", "permettre", "de", "sauver", "la", "s\u00e9riciculture", "fran\u00e7aise", "et", "lyonnaise", "secteur", "\u00e9conomique", "fondamental", "tr\u00e8s", "s\u00e9v\u00e8rement", "touch\u00e9", "par", "la", "p\u00e9brine", "et", "la", "flacherie", "l'\u00e9poque", "est", "aussi", "marqu\u00e9e", "par", "l'\u00e9mergence", "des", "grands", "magasins", "comme", "le", "bon", "march\u00e9", "le", "bazar", "de", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "le", "printemps", "et", "la", "samaritaine", "d\u00e9veloppement", "des", "voies", "de", "communication", "le", "r\u00e8gne", "de", "napol\u00e9on", "iii", "est", "d'abord", "marqu\u00e9", "par", "l'ach\u00e8vement", "de", "la", "construction", "du", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "fran\u00e7ais", "supervis\u00e9e", "par", "l'\u00e9tat", "en", "le", "pays", "ne", "compte", "que", "km", "de", "voies", "ferr\u00e9es", "contre", "plus", "de", "km", "en", "grandebretagne", "sous", "l'impulsion", "de", "napol\u00e9on", "iii", "et", "de", "son", "ministre", "des", "travaux", "publics", "pierre", "magne", "dont", "la", "politique", "est", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "un", "engagement", "financier", "partiel", "de", "l'\u00e9tat", "dans", "les", "entreprises", "ferroviaires", "le", "pays", "r\u00e9duit", "une", "partie", "de", "son", "retard", "sur", "sa", "rivale", "d'outremanche", "pour", "atteindre", "km", "de", "voies", "ferr\u00e9es", "en", "sur", "lesquelles", "circulent", "annuellement", "plus", "de", "voyageurs", "et", "tonnes", "de", "marchandises", "contre", "pour", "l'angleterre", "la", "france", "est", "alors", "troisi\u00e8me", "en", "europe", "derri\u00e8re", "l'allemagne", "qui", "compte", "vers", "pr\u00e8s", "de", "km", "de", "voies", "le", "chemin", "de", "fer", "dessert", "d\u00e9sormais", "toutes", "les", "grandes", "villes", "fran\u00e7aises", "les", "incidences", "sont", "consid\u00e9rables", "sur", "de", "nombreux", "secteurs", "industriels", "que", "ce", "soient", "ceux", "des", "mines", "de", "la", "sid\u00e9rurgie", "des", "constructions", "m\u00e9caniques", "et", "des", "travaux", "publics", "parall\u00e8lement", "le", "gouvernement", "porte", "\u00e9galement", "ses", "efforts", "sur", "la", "construction", "et", "l'entretien", "des", "routes", "ainsi", "que", "sur", "les", "ouvrages", "d'art", "puis", "\u00e0", "partir", "de", "sous", "l'impulsion", "de", "l'empereur", "sur", "le", "d\u00e9veloppement", "des", "voies", "navigables", "avec", "la", "construction", "de", "nouveaux", "canaux", "enfin", "l'\u00e9tat", "bonapartiste", "favorise", "le", "d\u00e9veloppement", "du", "t\u00e9l\u00e9graphe", "\u00e9lectrique", "mais", "aussi", "les", "fusions", "et", "la", "cr\u00e9ation", "de", "grandes", "compagnies", "maritimes", "de", "navigation", "les", "messageries", "maritimes", "la", "compagnie", "g\u00e9n\u00e9rale", "transatlantique", "etc", "ainsi", "que", "la", "modernisation", "de", "la", "flotte", "et", "l'essor", "du", "commerce", "maritime", "par", "l'\u00e9quipement", "des", "grands", "ports", "notamment", "celui", "de", "marseille", "d\u00e9veloppement", "des", "sources", "de", "cr\u00e9dit", "inspir\u00e9", "de", "la", "doctrine", "saintsimonienne", "napol\u00e9on", "iii", "multiplie", "\u00e9galement", "les", "sources", "de", "cr\u00e9dit", "et", "d'argent", "\u00e0", "bon", "march\u00e9", "en", "r\u00e9formant", "le", "syst\u00e8me", "bancaire", "dans", "le", "but", "de", "mieux", "faire", "circuler", "l'argent", "de", "drainer", "l'\u00e9pargne", "afin", "de", "favoriser", "le", "d\u00e9collage", "industriel", "du", "pays", "dans", "la", "pratique", "il", "se", "laisse", "influencer", "par", "deux", "exil\u00e9s", "de", "pologne", "le", "comte", "xavier", "branicki", "et", "l'\u00e9conomiste", "louis", "wolowski", "avec", "la", "cr\u00e9ation", "de", "grandes", "banques", "de", "d\u00e9p\u00f4t", "le", "syst\u00e8me", "bancaire", "est", "d\u00e9mocratis\u00e9", "avec", "l'entr\u00e9e", "en", "vigueur", "du", "d\u00e9cret", "du", "f\u00e9vrier", "favorisant", "l'\u00e9tablissement", "d'instituts", "de", "cr\u00e9dit", "foncier", "comme", "le", "cr\u00e9dit", "foncier", "de", "france", "pour", "le", "monde", "agricole", "et", "le", "cr\u00e9dit", "mobilier", "une", "banque", "d'affaires", "dirig\u00e9e", "par", "les", "fr\u00e8res", "pereire", "jusqu'en", "et", "destin\u00e9e", "\u00e0", "financer", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "industrielles", "notamment", "celles", "du", "chemin", "de", "fer", "mais", "aussi", "l'omnibus", "parisien", "ou", "l'\u00e9clairage", "au", "gaz", "de", "nombreuses", "grandes", "banques", "de", "d\u00e9p\u00f4t", "sont", "cr\u00e9\u00e9es", "tels", "le", "comptoir", "d'escompte", "de", "paris", "le", "cr\u00e9dit", "industriel", "et", "commercial", "d\u00e9cret", "imp\u00e9rial", "de", "et", "le", "cr\u00e9dit", "lyonnais", "par", "ailleurs", "le", "r\u00f4le", "de", "la", "banque", "de", "france", "\u00e9volue", "et", "pouss\u00e9e", "par", "l'empereur", "elle", "s'engage", "dans", "le", "soutien", "au", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "tandis", "que", "la", "loi", "du", "juin", "importe", "en", "france", "le", "ch\u00e8que", "comme", "moyen", "de", "paiement", "parall\u00e8lement", "le", "droit", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "est", "adapt\u00e9", "aux", "exigences", "du", "capitalisme", "financier", "ainsi", "la", "loi", "du", "juillet", "cr\u00e9e", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "en", "commandite", "par", "actions", "celle", "du", "mai", "fonde", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "\u00e0", "responsabilit\u00e9", "limit\u00e9e", "sarl", "et", "celle", "du", "juillet", "lib\u00e9ralise", "les", "formalit\u00e9s", "de", "cr\u00e9ation", "de", "soci\u00e9t\u00e9s", "commerciales", "dont", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "anonymes", "remise", "en", "cause", "du", "protectionnisme", "l'influence", "des", "saintsimoniens", "sur", "la", "politique", "\u00e9conomique", "se", "manifeste", "enfin", "par", "la", "politique", "mise", "en", "uvre", "par", "l'empereur", "pour", "mettre", "fin", "au", "protectionnisme", "\u00e9conomique", "face", "\u00e0", "la", "concurrence", "\u00e9trang\u00e8re", "et", "ce", "en", "d\u00e9pit", "de", "l'opposition", "des", "industriels", "fran\u00e7ais", "ainsi", "le", "janvier", "la", "conclusion", "d'un", "trait\u00e9", "de", "commerce", "avec", "le", "royaumeuni", "n\u00e9goci\u00e9", "secr\u00e8tement", "entre", "michel", "chevalier", "et", "richard", "cobden", "fait", "alors", "figure", "de", "coup", "d'\u00e9tat", "douanier", "ce", "trait\u00e9", "abolissant", "non", "seulement", "les", "droits", "de", "douane", "sur", "les", "mati\u00e8res", "premi\u00e8res", "et", "la", "majorit\u00e9", "des", "produits", "alimentaires", "entre", "les", "deux", "pays", "mais", "supprimant", "\u00e9galement", "la", "plupart", "des", "prohibitions", "sur", "les", "textiles", "\u00e9trangers", "et", "sur", "divers", "produits", "m\u00e9tallurgiques", "est", "suivi", "par", "une", "s\u00e9rie", "d'accords", "commerciaux", "n\u00e9goci\u00e9s", "avec", "d'autres", "nations", "europ\u00e9ennes", "la", "belgique", "le", "zollverein", "litalie", "et", "lautriche", "cette", "ouverture", "\u00e9conomique", "des", "fronti\u00e8res", "stimule", "alors", "la", "modernisation", "du", "tissu", "industriel", "fran\u00e7ais", "et", "de", "ses", "modes", "de", "production", "expositions", "universelles", "paris", "accueille", "de", "grandes", "r\u00e9unions", "internationales", "telles", "que", "l'exposition", "universelle", "de", "et", "celle", "de", "qui", "lui", "permettent", "de", "mettre", "en", "avant", "l'int\u00e9r\u00eat", "de", "la", "france", "pour", "les", "progr\u00e8s", "techniques", "et", "\u00e9conomiques", "int\u00e9ress\u00e9", "personnellement", "par", "tout", "ce", "qui", "rel\u00e8ve", "du", "progr\u00e8s", "technique", "l'empereur", "finance", "luim\u00eame", "les", "travaux", "d'alphonse", "beau", "de", "rochas", "sur", "le", "moteur", "thermique", "\u00e0", "quatre", "temps", "paris", "saintsimonien", "commanditaire", "des", "travaux", "du", "baron", "haussmann", "\u00e0", "paris", "napol\u00e9on", "iii", "souhaite", "transformer", "cette", "ville", "r\u00e9put\u00e9e", "au", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "pour", "sa", "surpopulation", "son", "insalubrit\u00e9", "et", "sa", "sensibilit\u00e9", "aux", "\u00e9pid\u00e9mies", "en", "un", "mod\u00e8le", "d'urbanisme", "et", "d'hygi\u00e8ne", "comme", "l'est", "d\u00e9j\u00e0", "londres", "saintsimonien", "convaincu", "inspir\u00e9", "notamment", "par", "son", "proche", "conseiller", "michel", "chevalier", "louisnapol\u00e9on", "r\u00eave", "d'une", "ville", "organis\u00e9e", "et", "saine", "avec", "de", "larges", "boulevards", "et", "avenues", "reliant", "facilement", "les", "p\u00f4les", "d'attraction", "o\u00f9", "le", "commerce", "et", "l'industrie", "puissent", "se", "d\u00e9velopper", "et", "les", "plus", "d\u00e9munis", "vivre", "dans", "des", "conditions", "d\u00e9centes", "le", "paris", "transform\u00e9", "par", "le", "baron", "haussmann", "est", "ainsi", "d'abord", "le", "paris", "saintsimonien", "imagin\u00e9", "par", "le", "princepr\u00e9sident", "dont", "beaucoup", "d'aspects", "figurent", "dans", "les", "phalanst\u00e8res", "de", "charles", "fourier", "et", "dans", "l'icarie", "d'\u00e9tienne", "cabet", "suivant", "ces", "principes", "fouri\u00e9ristes", "louisnapol\u00e9on", "est", "\u00e0", "l'origine", "de", "la", "construction", "des", "premiers", "logements", "sociaux", "de", "paris", "\u00e0", "la", "cit\u00e9", "rochechouart", "en", "qu'il", "fait", "financer", "par", "le", "souscomptoir", "du", "commerce", "et", "de", "l'industrie", "pour", "le", "b\u00e2timent", "afin", "de", "pallier", "la", "d\u00e9faillance", "du", "conseil", "municipal", "de", "paris", "il", "fait", "luim\u00eame", "un", "don", "de", "francs", "pour", "aider", "\u00e0", "la", "construction", "de", "cit\u00e9s", "ouvri\u00e8res", "destin\u00e9es", "au", "remplacement", "des", "logements", "insalubres", "de", "la", "capitale", "et", "fait", "traduire", "et", "publier", "des", "habitations", "des", "classes", "ouvri\u00e8res", "de", "l'architecte", "britannique", "henry", "roberts", "par", "d\u00e9crets", "pr\u00e9sidentiels", "en", "il", "affecte", "francs", "issus", "de", "la", "confiscation", "des", "biens", "des", "orl\u00e9ans", "\u00e0", "l'am\u00e9lioration", "des", "logements", "ouvriers", "dans", "toutes", "les", "villes", "de", "france", "quand", "le", "juin", "georges", "eug\u00e8ne", "haussmann", "est", "nomm\u00e9", "pr\u00e9fet", "de", "la", "seine", "par", "napol\u00e9on", "iii", "il", "est", "charg\u00e9", "de", "r\u00e9aliser", "le", "paris", "r\u00eav\u00e9", "de", "lempereur", "dont", "la", "mission", "peut", "se", "r\u00e9sumer", "\u00e0", "a\u00e9rer", "unifier", "et", "embellir", "la", "ville", "la", "capitale", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "consid\u00e9r\u00e9e", "dans", "son", "ensemble", "est", "ainsi", "transform\u00e9e", "en", "profondeur", "et", "modernis\u00e9e", "avec", "la", "cr\u00e9ation", "dun", "tissu", "coh\u00e9rent", "de", "voies", "de", "communication", "de", "nouvelles", "voies", "et", "axes", "reliant", "notamment", "les", "grandes", "gares", "entre", "elles", "sont", "perc\u00e9es", "des", "perspectives", "et", "des", "places", "sont", "ouvertes", "tandis", "que", "de", "nombreux", "squares", "espaces", "verts", "et", "jardins", "sont", "cr\u00e9\u00e9s", "montsouris", "butteschaumont", "bois", "de", "vincennes", "et", "de", "boulogne", "boucicaut", "plusieurs", "\u00eelots", "mis\u00e9rables", "comme", "celui", "dit", "de", "la", "petite", "pologne", "sont", "ras\u00e9s", "lempereur", "luim\u00eame", "veille", "de", "pr\u00e8s", "sur", "les", "travaux", "et", "dessine", "le", "plan", "dun", "ensemble", "de", "pavillons", "destin\u00e9s", "\u00e0", "lusage", "des", "classes", "ouvri\u00e8res", "situ\u00e9s", "avenue", "daumesnil", "et", "qui", "sont", "pr\u00e9sent\u00e9s", "\u00e0", "lexposition", "universelle", "de", "la", "loi", "du", "juin", "repousse", "les", "limites", "de", "la", "capitale", "aux", "fortifications", "de", "thiers", "la", "ville", "absorbe", "onze", "communes", "en", "totalit\u00e9", "belleville", "grenelle", "vaugirard", "la", "villette", "ou", "en", "partie", "auteuil", "passy", "batignollesmonceau", "bercy", "la", "chapelle", "charonne", "montmartre", "ainsi", "que", "treize", "portions", "de", "communes", "la", "superficie", "de", "paris", "passe", "ainsi", "de", "\u00e0", "hectares", "tandis", "que", "sa", "population", "gagne", "habitants", "pour", "s'\u00e9tablir", "\u00e0", "parisiens", "paris", "est", "d\u00e9sormais", "r\u00e9organis\u00e9", "en", "vingt", "arrondissements", "et", "quartiers", "en", "la", "ville", "atteint", "d'habitants", "entre", "et", "plus", "de", "km", "de", "voies", "nouvelles", "\u00e9clair\u00e9es", "sont", "r\u00e9alis\u00e9es", "dans", "paris", "accompagn\u00e9es", "de", "plantations", "arbres", "plant\u00e9s", "+", "hectares", "de", "bois", "et", "jardins", "de", "trottoirs", "plus", "de", "km", "de", "mobiliers", "urbains", "de", "caniveaux", "et", "de", "km", "d\u00e9gouts", "plus", "de", "immeubles", "insalubres", "comprenant", "logements", "ont", "\u00e9t\u00e9", "abattus", "et", "remplac\u00e9s", "par", "b\u00e2timents", "nouveaux", "fournissant", "logements", "auxquels", "sajoutent", "de", "nombreux", "nouveaux", "monuments", "publics", "et", "\u00e9difices", "comme", "l'op\u00e9ra", "garnier", "le", "nouveau", "palais", "de", "justice", "le", "nouvel", "h\u00f4teldieu", "des", "th\u00e9\u00e2tres", "le", "ch\u00e2telet", "des", "lyc\u00e9es", "les", "halles", "de", "baltard", "ou", "de", "nombreux", "lieux", "de", "culte", "\u00e9glise", "saintaugustin", "\u00e9glise", "saintfran\u00e7oisxavier", "etc", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "de", "son", "histoire", "un", "plan", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "ville", "est", "dress\u00e9", "ainsi", "que", "son", "relev\u00e9", "topographique", "ces", "travaux", "du", "second", "empire", "mod\u00e8lent", "le", "visage", "du", "paris", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "ils", "ont", "cependant", "un", "co\u00fbt", "non", "n\u00e9gligeable", "les", "opposants", "aux", "travaux", "conduits", "par", "haussmann", "d\u00e9noncent", "notamment", "leur", "co\u00fbt", "financier", "les", "travaux", "co\u00fbtent", "milliards", "de", "francs", "en", "dixsept", "ans", "pour", "un", "budget", "initial", "de", "milliard", "de", "francs", "obligeant", "haussmann", "\u00e0", "recourir", "\u00e0", "des", "bons", "de", "d\u00e9l\u00e9gation", "\u00e9mis", "par", "la", "caisse", "des", "travaux", "de", "paris", "\u00e0", "creuser", "la", "dette", "de", "la", "ville", "et", "\u00e0", "se", "justifier", "par", "la", "th\u00e9orie", "des", "d\u00e9penses", "productives", "\u00e0", "ces", "critiques", "financi\u00e8res", "s'ajoutent", "celles", "sur", "la", "vague", "de", "sp\u00e9culation", "immobili\u00e8re", "les", "loyers", "augmentent", "de", "sur", "toute", "la", "p\u00e9riode", "et", "leur", "co\u00fbt", "social", "refoulement", "des", "plus", "pauvres", "hors", "du", "centre", "de", "paris", "enfin", "une", "autre", "vague", "de", "critiques", "porte", "sur", "le", "co\u00fbt", "culturel", "de", "ces", "travaux", "comme", "la", "destruction", "de", "nombreux", "vestiges", "du", "pass\u00e9", "notamment", "sur", "l'\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "si", "nombre", "de", "ces", "critiques", "peuvent", "\u00eatre", "justifi\u00e9es", "il", "s'av\u00e8re", "qu'il", "n'y", "a", "finalement", "pas", "d'accroissement", "du", "d\u00e9s\u00e9quilibre", "social", "dans", "la", "capitale", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "p\u00e9riode", "ant\u00e9rieure", "et", "qu'en", "des", "parisiens", "restent", "class\u00e9s", "dans", "la", "cat\u00e9gorie", "des", "plus", "d\u00e9favoris\u00e9s", "car", "non", "imposables", "et", "qu'\u00e0", "la", "fin", "de", "l'administration", "haussmannienne", "en", "des", "logements", "parisiens", "sont", "occup\u00e9s", "par", "des", "indigents", "des", "ouvriers", "et", "par", "les", "repr\u00e9sentants", "les", "plus", "modestes", "de", "la", "petite", "bourgeoisie", "enfin", "l'\u00e9tat", "d'insalubrit\u00e9", "le", "d\u00e9labrement", "des", "\u00e9difices", "et", "les", "difficult\u00e9s", "de", "circulation", "exigeaient", "quoi", "qu'il", "en", "f\u00fbt", "une", "intervention", "publique", "les", "opposants", "aux", "travaux", "d\u00e9noncent", "\u00e9galement", "les", "grands", "boulevards", "tr\u00e8s", "larges", "et", "rectilignes", "permettant", "de", "mieux", "contrecarrer", "les", "\u00e9ventuelles", "r\u00e9voltes", "en", "emp\u00eachant", "la", "formation", "de", "barricades", "haussmann", "n'a", "jamais", "ni\u00e9", "ce", "r\u00f4le", "quasi", "militaire", "de", "la", "perc\u00e9e", "de", "certaines", "des", "voies", "parisiennes", "formant", "des", "br\u00e8ches", "au", "milieu", "de", "quartiers", "constituant", "de", "v\u00e9ritables", "citadelles", "d'insurrections", "tels", "que", "ceux", "de", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "du", "faubourg", "saintantoine", "et", "des", "deux", "versants", "de", "la", "montagne", "saintegenevi\u00e8ve", "cependant", "il", "a", "r\u00e9pondu", "que", "la", "majorit\u00e9", "de", "grandes", "art\u00e8res", "perc\u00e9es", "permettaient", "surtout", "d'am\u00e9liorer", "la", "circulation", "entre", "les", "gares", "entre", "cellesci", "et", "le", "centreville", "et", "aussi", "\u00e0", "a\u00e9rer", "la", "ville", "pour", "\u00e9viter", "les", "foyers", "infectieux", "parall\u00e8lement", "napol\u00e9on", "iii", "encourage", "cette", "politique", "dans", "les", "autres", "grandes", "et", "moyennes", "villes", "de", "france", "de", "lyon", "\u00e0", "biarritz", "en", "passant", "par", "dieppe", "les", "nombreuses", "rues", "imp\u00e9riales", "alors", "trac\u00e9es", "sont", "souvent", "par", "la", "suite", "rebaptis\u00e9es", "rue", "de", "la", "r\u00e9publique", "l'empereur", "multiplie", "les", "s\u00e9jours", "personnels", "dans", "les", "villes", "d'eau", "telles", "que", "vichy", "plombi\u00e8reslesbains", "biarritz", "ce", "qui", "contribue", "beaucoup", "\u00e0", "leur", "lancement", "et", "\u00e0", "leur", "fortune", "durable", "une", "politique", "de", "grands", "travaux", "et", "d'assainissement", "permet", "de", "mettre", "en", "valeur", "des", "r\u00e9gions", "comme", "la", "dombes", "les", "landes", "napol\u00e9on", "fonde", "notamment", "en", "son", "domaine", "imp\u00e9rial", "de", "solf\u00e9rino", "la", "champagne", "la", "provence", "ainsi", "que", "la", "sologne", "r\u00e9gion", "ch\u00e8re", "\u00e0", "napol\u00e9on", "iii", "en", "raison", "de", "ses", "attaches", "familiales", "du", "c\u00f4t\u00e9", "de", "la", "maison", "de", "beauharnais", "et", "qui", "s'investit", "personnellement", "dans", "la", "bonification", "de", "celleci", "en", "participant", "au", "financement", "des", "travaux", "politique", "sociale", "priv\u00e9", "du", "soutien", "des", "catholiques", "que", "sa", "politique", "italienne", "inqui\u00e8te", "et", "de", "celui", "du", "patronat", "et", "des", "industriels", "ulc\u00e9r\u00e9s", "par", "son", "trait\u00e9", "de", "libre\u00e9change", "conclu", "en", "avec", "la", "grandebretagne", "napol\u00e9on", "iii", "ainsi", "d\u00e9\u00e7u", "par", "les", "\u00e9lites", "recherche", "l'appui", "de", "nouveaux", "soutiens", "dans", "les", "masses", "populaires", "notamment", "les", "ouvriers", "\u00e0", "partir", "de", "sa", "politique", "sociale", "se", "montre", "plus", "audacieuse", "et", "novatrice", "que", "durant", "la", "d\u00e9cennie", "\u00e9coul\u00e9e", "en", "mai", "il", "fonde", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "du", "prince", "imp\u00e9rial", "destin\u00e9e", "\u00e0", "pr\u00eater", "de", "l'argent", "aux", "ouvriers", "et", "\u00e0", "aider", "les", "familles", "temporairement", "dans", "le", "besoin", "son", "projet", "de", "loi", "visant", "\u00e0", "cr\u00e9er", "une", "inspection", "g\u00e9n\u00e9rale", "du", "travail", "pour", "faire", "respecter", "la", "loi", "de", "sur", "le", "travail", "des", "enfants", "est", "cependant", "r\u00e9voqu\u00e9", "par", "le", "conseil", "d'\u00e9tat", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "sous", "les", "encouragements", "des", "parlementaires", "r\u00e9formistes", "et", "de", "l'\u00e9lite", "ouvri\u00e8re", "il", "subventionne", "l'envoi", "d'une", "d\u00e9l\u00e9gation", "ouvri\u00e8re", "conduite", "par", "henri", "tolain", "\u00e0", "l'exposition", "universelle", "de", "londres", "pour", "l'\u00e9conomiste", "et", "homme", "politique", "socialiste", "albert", "thomas", "si", "la", "classe", "ouvri\u00e8re", "se", "ralliait", "\u00e0", "lui", "napol\u00e9on", "iii", "c'\u00e9tait", "la", "r\u00e9alisation", "du", "socialisme", "c\u00e9sarien", "la", "voie", "barr\u00e9e", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "jamais", "le", "danger", "ne", "fut", "aussi", "grand", "qu'en", "de", "retour", "de", "londres", "la", "d\u00e9l\u00e9gation", "ouvri\u00e8re", "demande", "l'application", "en", "france", "d'une", "loi", "permettant", "aux", "travailleurs", "de", "se", "coaliser", "sur", "le", "mod\u00e8le", "de", "ce", "qui", "se", "faisait", "en", "grandebretagne", "et", "dans", "le", "contexte", "des", "\u00e9lections", "de", "et", "de", "celles", "compl\u00e9mentaires", "de", "tolain", "et", "les", "militants", "ouvriers", "r\u00e9digent", "le", "manifeste", "des", "soixante", "un", "programme", "de", "revendications", "sociales", "qui", "affirme", "son", "ind\u00e9pendance", "vis\u00e0vis", "des", "partis", "politiques", "notamment", "les", "r\u00e9publicains", "et", "pr\u00e9sente", "des", "candidats", "qui", "sont", "finalement", "battus", "l'empereur", "appuie", "n\u00e9anmoins", "leur", "vu", "sur", "le", "droit", "de", "coalition", "malgr\u00e9", "les", "r\u00e9ticences", "du", "conseil", "d'\u00e9tat", "un", "projet", "de", "loi", "pr\u00e9par\u00e9", "par", "\u00e9mile", "ollivier", "est", "adopt\u00e9", "par", "le", "corps", "l\u00e9gislatif", "et", "par", "le", "s\u00e9nat", "ratifi\u00e9e", "et", "promulgu\u00e9e", "par", "napol\u00e9on", "iii", "la", "loi", "du", "mai", "reconna\u00eet", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "le", "droit", "de", "gr\u00e8ve", "en", "france", "du", "moment", "qu'il", "ne", "porte", "pas", "atteinte", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "du", "travail", "et", "s'exerce", "paisiblement", "de", "nombreux", "ouvriers", "sont", "alors", "s\u00e9duits", "par", "la", "politique", "sociale", "de", "l'empereur", "mais", "leur", "ralliement", "au", "r\u00e9gime", "n'est", "cependant", "pas", "massif", "les", "contacts", "pris", "\u00e0", "londres", "avec", "les", "repr\u00e9sentants", "ouvriers", "de", "divers", "pays", "ont", "abouti", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "en", "de", "l'association", "internationale", "des", "travailleurs", "ait", "qui", "ouvre", "un", "bureau", "en", "france", "en", "dirig\u00e9", "par", "henri", "tolain", "droit", "dorganisation", "des", "salari\u00e9s", "en", "d\u00e9pit", "de", "la", "reconnaissance", "de", "ce", "droit", "de", "gr\u00e8ve", "les", "syndicats", "proprement", "dit", "demeurent", "prohib\u00e9s", "une", "circulaire", "imp\u00e9riale", "du", "f\u00e9vrier", "demande", "d'abord", "aux", "pr\u00e9fets", "de", "laisser", "se", "tenir", "les", "rassemblements", "ayant", "des", "revendications", "purement", "\u00e9conomiques", "puis", "le", "droit", "d'organisation", "des", "salari\u00e9s", "dans", "des", "associations", "\u00e0", "caract\u00e8re", "syndical", "est", "reconnu", "dans", "une", "lettre", "du", "mars", "et", "par", "un", "d\u00e9cret", "du", "ao\u00fbt", "portant", "cr\u00e9ation", "d'une", "caisse", "imp\u00e9riale", "des", "associations", "coop\u00e9ratives", "en", "septembre", "lors", "du", "congr\u00e8s", "de", "lausanne", "l'ait", "proclame", "que", "l'\u00e9mancipation", "sociale", "des", "travailleurs", "devait", "s'accompagner", "d'une", "\u00e9mancipation", "politique", "et", "ce", "en", "compl\u00e8te", "rupture", "avec", "l'esprit", "du", "mutuellisme", "proudhonien", "et", "avec", "le", "manifeste", "des", "soixante", "deux", "jours", "plus", "tard", "lors", "du", "congr\u00e8s", "de", "la", "paix", "et", "de", "la", "libert\u00e9", "\u00e0", "gen\u00e8ve", "l'internationale", "s'en", "prend", "vivement", "aux", "arm\u00e9es", "permanentes", "et", "aux", "gouvernements", "autoritaires", "visant", "notamment", "napol\u00e9on", "iii", "la", "section", "parisienne", "est", "finalement", "dissoute", "pour", "avoir", "particip\u00e9", "\u00e0", "des", "manifestations", "\u00e0", "caract\u00e8re", "politique", "comme", "des", "protestations", "contre", "l'envoi", "\u00e0", "rome", "de", "troupes", "fran\u00e7aises", "le", "mars", "les", "chambres", "syndicales", "sont", "officiellement", "tol\u00e9r\u00e9es", "par", "le", "gouvernement", "mais", "si", "le", "gouvernement", "envisage", "la", "l\u00e9galisation", "des", "syndicats", "avec", "pour", "corollaire", "leur", "ralliement", "au", "socialisme", "c\u00e9sarien", "il", "ne", "peut", "tol\u00e9rer", "un", "ralliement", "au", "socialisme", "international", "marxiste", "qui", "semble", "se", "profiler", "au", "travers", "de", "l'ait", "le", "ralliement", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "de", "la", "majorit\u00e9", "des", "ouvriers", "aux", "candidats", "r\u00e9publicains", "lors", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "confirme", "alors", "l'\u00e9chec", "de", "la", "politique", "d'ouverture", "sociale", "de", "napol\u00e9on", "iii", "en", "d\u00e9pit", "de", "toutes", "ses", "d\u00e9convenues", "pour", "se", "rapprocher", "des", "ouvriers", "napol\u00e9on", "iii", "d\u00e9cide", "de", "maintenir", "ce", "qu'il", "consid\u00e8re", "\u00eatre", "son", "uvre", "sociale", "des", "soupes", "populaires", "sont", "organis\u00e9es", "pour", "les", "pauvres", "alors", "que", "se", "mettent", "en", "place", "les", "premiers", "syst\u00e8mes", "de", "retraites", "et", "qu'une", "loi", "fonde", "une", "caisse", "dassurance", "d\u00e9c\u00e8s", "et", "une", "caisse", "dassurance", "contre", "les", "accidents", "du", "travail", "le", "ao\u00fbt", "une", "loi", "abroge", "un", "article", "du", "code", "civil", "qui", "donnait", "primaut\u00e9", "en", "cas", "de", "contentieux", "\u00e0", "la", "parole", "du", "ma\u00eetre", "sur", "celle", "de", "louvrier", "le", "mars", "le", "conseil", "d\u00e9tat", "refuse", "de", "valider", "le", "projet", "de", "suppression", "du", "livret", "d'ouvrier", "une", "demande", "r\u00e9currente", "de", "napol\u00e9on", "iii", "sur", "la", "p\u00e9riode", "si", "la", "grande", "mis\u00e8re", "recule", "et", "si", "le", "niveau", "de", "vie", "des", "ouvriers", "reste", "pr\u00e9caire", "leur", "pouvoir", "d'achat", "a", "cependant", "r\u00e9ellement", "augment\u00e9", "alors", "que", "les", "p\u00e9riodes", "de", "sousemploi", "se", "font", "plus", "br\u00e8ves", "instruction", "publique", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "victor", "duruy", "le", "ministre", "de", "l'instruction", "publique", "met", "l'accent", "sur", "l'enseignement", "populaire", "alors", "que", "les", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "de", "la", "d\u00e9cennie", "ont", "\u00e9t\u00e9", "marqu\u00e9es", "en", "ce", "domaine", "par", "quelques", "avanc\u00e9es", "en", "julievictoire", "daubi\u00e9", "est", "ainsi", "la", "premi\u00e8re", "femme", "re\u00e7ue", "au", "baccalaur\u00e9at", "sans", "avoir", "\u00e0", "faire", "de", "demande", "exceptionnelle", "membre", "du", "gouvernement", "imp\u00e9rial", "de", "\u00e0", "duruy", "ouvre", "l'enseignement", "secondaire", "aux", "jeunes", "filles", "et", "s'efforce", "\u00e0", "partir", "de", "de", "d\u00e9velopper", "l'enseignement", "primaire", "en", "d\u00e9pit", "de", "l'hostilit\u00e9", "de", "l'\u00e9glise", "catholique", "romaine", "qui", "craint", "une", "perte", "de", "son", "influence", "ayant", "plaid\u00e9", "la", "constitution", "d'un", "grand", "service", "public", "de", "l'enseignement", "primaire", "gratuit", "et", "obligatoire", "aupr\u00e8s", "de", "l'empereur", "avec", "succ\u00e8s", "puis", "aupr\u00e8s", "du", "corps", "l\u00e9gislatif", "sans", "succ\u00e8s", "il", "impose", "en", "et", "l'obligation", "pour", "chaque", "commune", "de", "plus", "de", "habitants", "d'ouvrir", "une", "\u00e9cole", "pour", "filles", "l'extension", "de", "la", "gratuit\u00e9", "de", "l'enseignement", "public", "du", "premier", "degr\u00e9", "\u00e0", "communes", "l'institution", "d'un", "certificat", "d'\u00e9tudes", "primaires", "sanctionnant", "la", "fin", "du", "cycle", "\u00e9l\u00e9mentaire", "et", "il", "d\u00e9veloppe", "les", "biblioth\u00e8ques", "scolaires", "il", "rend", "obligatoire", "dans", "les", "programmes", "scolaires", "du", "primaire", "l'enseignement", "de", "l'histoire", "et", "de", "la", "g\u00e9ographie", "restitue", "la", "philosophie", "dans", "le", "secondaire", "et", "y", "introduit", "l'\u00e9tude", "de", "l'histoire", "contemporaine", "les", "langues", "vivantes", "le", "dessin", "la", "gymnastique", "et", "la", "musique", "m\u00e9c\u00e9nat", "et", "dons", "passionn\u00e9", "par", "les", "sciences", "et", "bien", "inform\u00e9", "sur", "les", "derni\u00e8res", "inventions", "napol\u00e9on", "iii", "entretient", "des", "rapports", "privil\u00e9gi\u00e9s", "avec", "les", "savants", "dont", "il", "se", "pla\u00eet", "\u00e0", "\u00e9couter", "les", "conf\u00e9rences", "et", "\u00e0", "suivre", "les", "exp\u00e9riences", "celui", "qui", "obtiendra", "le", "plus", "de", "ses", "faveurs", "est", "louis", "pasteur", "qu'il", "rencontre", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "en", "apr\u00e8s", "que", "celuici", "a", "r\u00e9fut\u00e9", "la", "th\u00e8se", "de", "la", "g\u00e9n\u00e9ration", "spontan\u00e9e", "et", "d\u00e9montr\u00e9", "l'existence", "des", "animalcules", "plus", "tard", "appel\u00e9s", "microbes", "devenu", "familier", "de", "l'empereur", "et", "de", "l'imp\u00e9ratrice", "qui", "lui", "\u00f4tent", "tout", "souci", "mat\u00e9riel", "pour", "poursuivre", "ses", "travaux", "il", "est", "nomm\u00e9", "\u00e0", "la", "commission", "charg\u00e9e", "de", "la", "r\u00e9forme", "de", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "envoy\u00e9", "dans", "le", "gard", "pour", "lutter", "contre", "l'\u00e9pid\u00e9mie", "de", "p\u00e9brine", "qui", "mena\u00e7ait", "les", "\u00e9levages", "de", "vers", "\u00e0", "soie", "avant", "d'\u00eatre", "nomm\u00e9", "s\u00e9nateur", "en", "juillet", "l'appui", "de", "napol\u00e9on", "iii", "au", "projet", "de", "ferdinand", "de", "lesseps", "par", "ailleurs", "cousin", "de", "l'imp\u00e9ratrice", "de", "percer", "le", "canal", "de", "suez", "est", "d\u00e9terminant", "\u00e0", "plusieurs", "occasions", "apr\u00e8s", "plusieurs", "h\u00e9sitations", "l'empereur", "accepte", "de", "patronner", "l'entreprise", "et", "de", "faire", "pression", "diplomatiquement", "sur", "l'empire", "ottoman", "hostile", "au", "projet", "il", "sauvera", "encore", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "les", "travaux", "en", "les", "soutenant", "face", "au", "viceroi", "d'\u00e9gypte", "une", "nouvelle", "fois", "face", "au", "sultan", "et", "encore", "en", "en", "consentant", "un", "emprunt", "pour", "renflouer", "la", "compagnie", "de", "lesseps", "au", "bord", "de", "la", "faillite", "cependant", "le", "contexte", "politique", "et", "social", "ainsi", "que", "sa", "sant\u00e9", "pr\u00e9caire", "ne", "lui", "permettent", "pas", "de", "se", "rendre", "en", "\u00e9gypte", "pour", "voir", "l'ach\u00e8vement", "des", "travaux", "laissant", "son", "\u00e9pouse", "assister", "seule", "\u00e0", "l'inauguration", "du", "canal", "de", "suez", "le", "novembre", "activit\u00e9s", "culturelles", "sous", "napol\u00e9on", "iii", "essor", "de", "la", "photographie", "d\u00e9sireux", "de", "faire", "appara\u00eetre", "son", "r\u00e8gne", "comme", "celui", "du", "progr\u00e8s", "scientifique", "et", "social", "de", "lindustrie", "et", "des", "arts", "de", "la", "grandeur", "retrouv\u00e9e", "de", "la", "france", "napol\u00e9on", "iii", "trouve", "en", "la", "photographie", "son", "invention", "est", "traditionnellement", "dat\u00e9e", "de", "un", "instrument", "moderne", "permettant", "de", "r\u00e9aliser", "cette", "ambition", "politique", "pour", "diffuser", "largement", "son", "image", "et", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "de", "son", "r\u00e8gne", "au", "c\u00f4t\u00e9", "des", "techniques", "plus", "traditionnelles", "qu'\u00e9taient", "notamment", "la", "peinture", "et", "la", "sculpture", "la", "mission", "h\u00e9liographique", "t\u00e9moigne", "de", "cet", "int\u00e9r\u00eat", "des", "pouvoirs", "publics", "permettant", "la", "notori\u00e9t\u00e9", "et", "le", "succ\u00e8s", "de", "l\u00e9oneug\u00e8ne", "m\u00e9h\u00e9din", "de", "gustave", "le", "gray", "\u00e0", "qui", "louisnapol\u00e9on", "commande", "la", "premi\u00e8re", "photographie", "officielle", "d'un", "chef", "d'\u00e9tat", "d'auguste", "mestral", "d'hippolyte", "bayard", "ou", "d'henri", "le", "secq", "tout", "comme", "le", "traduisent", "les", "commandes", "publiques", "pass\u00e9es", "par", "la", "suite", "\u00e0", "d\u00e9sir\u00e9", "charnay", "auguste", "salzmann", "adolphe", "braun", "jeancharles", "langlois", "charles", "n\u00e8gre", "pierrelouis", "pierson", "et", "pierreambroise", "richebourg", "dont", "le", "but", "in", "fine", "reste", "toujours", "de", "rendre", "compte", "de", "laction", "men\u00e9e", "par", "lempereur", "et", "ses", "minist\u00e8res", "dans", "les", "plus", "divers", "des", "domaines", "y", "compris", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "arts", "et", "lettres", "durant", "la", "p\u00e9riode", "de", "l'empire", "autoritaire", "et", "dans", "une", "moindre", "mesure", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "domaine", "des", "arts", "et", "des", "lettres", "est", "soumis", "\u00e0", "la", "censure", "pr\u00each\u00e9", "par", "l'\u00e9glise", "le", "retour", "\u00e0", "l'ordre", "moral", "appuy\u00e9", "par", "l'imp\u00e9ratrice", "eug\u00e9nie", "est", "l'une", "des", "pr\u00e9occupations", "du", "r\u00e9gime", "n\u00e9anmoins", "en", "alors", "que", "jeanl\u00e9on", "g\u00e9r\u00f4me", "et", "les", "grands", "peintres", "officiels", "sont", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9s", "au", "salon", "de", "peinture", "et", "de", "sculpture", "napol\u00e9on", "iii", "permet", "l'ouverture", "d'un", "salon", "des", "refus\u00e9s", "o\u00f9", "exposent", "courbet", "et", "les", "futurs", "impressionnistes", "cette", "p\u00e9riode", "est", "cependant", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "la", "richesse", "de", "sa", "litt\u00e9rature", "de", "flaubert", "\u00e0", "george", "sand", "ou", "aux", "fr\u00e8res", "edmond", "et", "jules", "de", "goncourt", "la", "construction", "de", "l'op\u00e9ra", "garnier", "illustre", "l'importance", "accord\u00e9e", "au", "monde", "du", "spectacle", "\u00e9l\u00e9ment", "de", "la", "f\u00eate", "imp\u00e9riale", "les", "spectacles", "en", "ville", "se", "d\u00e9veloppent", "notamment", "l'op\u00e9rabouffe", "un", "genre", "dans", "lequel", "triomphe", "le", "compositeur", "jacques", "offenbach", "mais", "aussi", "les", "pi\u00e8ces", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "comme", "celles", "d'eug\u00e8ne", "labiche", "qui", "remportent", "un", "franc", "succ\u00e8s", "bien", "que", "ces", "deux", "personnalit\u00e9s", "assument", "leur", "bonapartisme", "leurs", "uvres", "se", "livrent", "\u00e0", "une", "critique", "corrosive", "mais", "souriante", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "imp\u00e9riale", "dot\u00e9", "d'une", "forte", "pension", "officielle", "et", "d'une", "tr\u00e8s", "confortable", "liste", "civile", "les", "f\u00eates", "et", "les", "r\u00e9ceptions", "grandioses", "de", "l'empereur", "et", "de", "l'imp\u00e9ratrice", "aux", "tuileries", "\u00e0", "saintcloud", "ou", "\u00e0", "compi\u00e8gne", "conf\u00e8rent", "aussi", "\u00e0", "la", "f\u00eate", "imp\u00e9riale", "un", "r\u00f4le", "de", "propagande", "de", "nombreux", "artistes", "tels", "eug\u00e8ne", "delacroix", "gustave", "flaubert", "prosper", "m\u00e9rim\u00e9e", "mais", "aussi", "des", "personnalit\u00e9s", "du", "monde", "scientifique", "comme", "louis", "pasteur", "participent", "notamment", "aux", "s\u00e9ries", "des", "f\u00eates", "donn\u00e9es", "pendant", "toute", "une", "semaine", "au", "palais", "de", "compi\u00e8gne", "par", "le", "couple", "imp\u00e9rial", "passionn\u00e9", "d'histoire", "napol\u00e9on", "iii", "\u00e9crit", "une", "monumentale", "histoire", "de", "jules", "c\u00e9sar", "aid\u00e9", "d'une", "\u00e9quipe", "de", "collaborateurs", "dont", "il", "assure", "la", "direction", "comprenant", "notamment", "alfred", "maury", "prosper", "m\u00e9rim\u00e9e", "et", "victor", "duruy", "la", "pr\u00e9face", "est", "r\u00e9dig\u00e9e", "par", "l'empereur", "ainsi", "que", "principalement", "les", "deux", "premiers", "volumes", "et", "reprend", "les", "th\u00e8mes", "expos\u00e9s", "dans", "sa", "jeunesse", "paru", "chez", "plon", "en", "et", "pour", "les", "deux", "premiers", "volumes", "qui", "vont", "jusqu'au", "d\u00e9but", "de", "la", "guerre", "civile", "en", "av", "jc", "l'ouvrage", "compte", "six", "volumes", "au", "total", "et", "est", "compl\u00e9t\u00e9", "du", "moins", "pour", "les", "trois", "derniers", "volumes", "sous", "la", "plume", "du", "baron", "eug\u00e8ne", "stoffel", "bien", "ult\u00e9rieurement", "l'ouvrage", "re\u00e7oit", "la", "reconnaissance", "et", "la", "caution", "scientifique", "des", "historiens", "claude", "nicolet", "et", "christian", "goudineau", "sp\u00e9cialistes", "de", "l'histoire", "romaine", "et", "de", "la", "gaule", "parall\u00e8lement", "\u00e0", "ses", "recherches", "sur", "l'artillerie", "romaine", "l'empereur", "joue", "un", "r\u00f4le", "important", "dans", "la", "mise", "en", "uvre", "d'une", "v\u00e9ritable", "arch\u00e9ologie", "nationale", "en", "juillet", "il", "constitue", "une", "commission", "topographique", "charg\u00e9e", "de", "dresser", "une", "carte", "de", "la", "gaule", "il", "institue", "des", "chaires", "d'antiquit\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "normale", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "des", "chartes", "et", "au", "coll\u00e8ge", "de", "france", "sur", "ses", "deniers", "personnels", "il", "ach\u00e8te", "les", "jardins", "farn\u00e8se", "sur", "le", "palatin", "en", "et", "y", "exhume", "le", "palais", "imp\u00e9rial", "de", "rome", "il", "envoie", "parall\u00e8lement", "des", "missions", "arch\u00e9ologiques", "en", "espagne", "mac\u00e9doine", "syrie", "alg\u00e9rie", "tunisie", "gr\u00e8ce", "ou", "encore", "en", "asie", "mineure", "en", "il", "fait", "ouvrir", "le", "mus\u00e9e", "des", "antiquit\u00e9s", "nationales", "\u00e0", "saintgermainenlaye", "et", "\u00e9riger", "une", "statue", "de", "vercing\u00e9torix", "au", "mont", "auxois", "sur", "ses", "deniers", "personnels", "il", "finance", "plus", "de", "millions", "de", "francs", "en", "recherches", "arch\u00e9ologiques", "\u00e9tudes", "exp\u00e9rimentales", "et", "travaux", "cartographiques", "et", "fait", "r\u00e9aliser", "des", "fouilles", "\u00e0", "alisesaintereine", "identifi\u00e9e", "comme", "\u00e9tant", "le", "site", "d'al\u00e9sia", "qu'il", "visite", "en", "avant", "celui", "de", "gergovie", "ainsi", "qu'\u00e0", "bibracte", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "sous", "le", "second", "empire", "en", "pr\u00e9parant", "la", "restauration", "imp\u00e9riale", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "cherche", "\u00e0", "rassurer", "l'opinion", "fran\u00e7aise", "et", "europ\u00e9enne", "en", "d\u00e9clarant", "\u00e0", "bordeaux", "l'empire", "c'est", "la", "paix", "!", "octobre", "l'ordre", "europ\u00e9en", "alors", "en", "place", "est", "pourtant", "celui", "issu", "du", "congr\u00e8s", "de", "vienne", "de", "qu'il", "r\u00e9cuse", "non", "seulement", "parce", "qu'il", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9tabli", "par", "les", "vainqueurs", "de", "napol\u00e9on", "ier", "afin", "de", "contenir", "les", "ambitions", "territoriales", "et", "politiques", "de", "la", "france", "mais", "aussi", "parce", "qu'il", "m\u00e9conna\u00eet", "le", "principe", "des", "nationalit\u00e9s", "dont", "louisnapol\u00e9on", "est", "un", "ardent", "d\u00e9fenseur", "le", "royaumeuni", "se", "tient", "sur", "ses", "gardes", "de", "fait", "en", "octobre", "le", "premier", "ministre", "lord", "derby", "communique", "au", "secr\u00e9taire", "du", "foreign", "office", "linformation", "obtenue", "de", "source", "s\u00fbre", "selon", "laquelle", "le", "princepr\u00e9sident", "nourrit", "le", "projet", "denvahir", "la", "grandebretagne", "et", "sy", "verra", "m\u00eame", "bient\u00f4t", "contraint", "par", "les", "aspirations", "du", "peuple", "fran\u00e7ais", "la", "ferveur", "de", "larm\u00e9e", "et", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "imp\u00e9rieuse", "dans", "laquelle", "il", "se", "trouve", "il", "lui", "faudra", "alors", "un", "nouveau", "coup", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "en", "fran\u00e7ais", "dans", "le", "texte", "remise", "en", "cause", "du", "congr\u00e8s", "de", "vienne", "l'empereur", "entend", "\u00e0", "la", "fois", "disloquer", "la", "coalition", "antifran\u00e7aise", "h\u00e9riti\u00e8re", "du", "congr\u00e8s", "de", "vienne", "et", "aider", "\u00e0", "remodeler", "la", "carte", "de", "l'europe", "en", "fonction", "du", "principe", "des", "nationalit\u00e9s", "selon", "lequel", "chaque", "nationalit\u00e9", "chaque", "peuple", "doit", "d\u00e9cider", "de", "son", "sort", "son", "projet", "est", "de", "construire", "une", "europe", "fond\u00e9e", "sur", "la", "libre", "adh\u00e9sion", "de", "ses", "habitants", "o\u00f9", "la", "france", "a", "retrouv\u00e9", "ses", "fronti\u00e8res", "naturelles", "et", "o\u00f9", "un", "syst\u00e8me", "de", "congr\u00e8s", "permet", "de", "r\u00e9soudre", "pacifiquement", "les", "conflits", "entre", "les", "peuples", "son", "\u00e9ducation", "cosmopolite", "et", "sa", "sympathie", "naturelle", "pour", "les", "peuples", "opprim\u00e9s", "permettent", "\u00e0", "napol\u00e9on", "iii", "d'\u00eatre", "le", "premier", "chef", "d'\u00e9tat", "\u00e0", "raisonner", "en", "tant", "qu'europ\u00e9en", "et", "\u00e0", "estimer", "que", "l'europe", "ne", "peut", "se", "construire", "que", "sur", "le", "d\u00e9passement", "des", "politiques", "nationales", "de", "chaque", "\u00e9tat", "europ\u00e9en", "l'empereur", "conna\u00eet", "des", "r\u00e9ussites", "dans", "un", "premier", "temps", "alors", "m\u00eame", "qu'il", "doit", "composer", "avec", "une", "haute", "administration", "et", "des", "diplomates", "majoritairement", "monarchistes", "et", "oppos\u00e9s", "au", "c\u00e9sarisme", "de", "napol\u00e9on", "iii", "la", "guerre", "de", "crim\u00e9e", "marqu\u00e9e", "notamment", "par", "le", "si\u00e8ge", "de", "s\u00e9bastopol", "permet", "ainsi", "\u00e0", "napol\u00e9on", "iii", "de", "jeter", "les", "bases", "de", "sa", "politique", "ext\u00e9rieure", "et", "de", "r\u00e9tablir", "la", "france", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "europ\u00e9enne", "la", "d\u00e9fense", "de", "l'empire", "ottoman", "contre", "la", "russie", "est", "aussi", "une", "excellente", "occasion", "pour", "lui", "de", "faire", "oublier", "les", "vis\u00e9es", "imp\u00e9rialistes", "de", "napol\u00e9on", "ier", "et", "de", "sortir", "paris", "de", "son", "isolement", "international", "ainsi", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "d\u00e9claration", "de", "guerre", "entre", "la", "russie", "et", "lempire", "ottoman", "le", "octobre", "la", "france", "voulant", "renforcer", "son", "influence", "en", "\u00e9gypte", "et", "le", "royaumeuni", "voulant", "prot\u00e9ger", "ses", "positions", "en", "inde", "s'allient", "aux", "turcs", "et", "d\u00e9clarent", "\u00e0", "leur", "tour", "la", "guerre", "aux", "russes", "le", "mars", "il", "s'agit", "l\u00e0", "d'abord", "d'une", "victoire", "diplomatique", "car", "l'alliance", "avec", "l'angleterre", "brise", "celle", "con\u00e7ue", "autrefois", "entre", "cette", "derni\u00e8re", "l'autriche", "et", "la", "russie", "contre", "napol\u00e9on", "ier", "apr\u00e8s", "la", "destruction", "de", "la", "flotte", "russe", "\u00e0", "s\u00e9bastopol", "et", "la", "bataille", "de", "malakoff", "la", "russie", "capitule", "co\u00efncidant", "avec", "la", "naissance", "de", "son", "h\u00e9ritier", "le", "mars", "le", "trait\u00e9", "de", "paris", "est", "un", "triomphe", "personnel", "pour", "l'empereur", "qui", "replace", "la", "france", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "grands", "royaumes", "europ\u00e9ens", "efface", "des", "esprits", "le", "congr\u00e8s", "de", "vienne", "de", "et", "se", "pose", "en", "arbitre", "du", "continent", "les", "anglais", "et", "les", "fran\u00e7ais", "non", "seulement", "obligent", "la", "russie", "\u00e0", "reconna\u00eetre", "lind\u00e9pendance", "de", "lempire", "ottoman", "mais", "ils", "obtiennent", "aussi", "la", "neutralisation", "de", "la", "mer", "noire", "et", "lautonomie", "des", "deux", "principaut\u00e9s", "ottomanes", "de", "moldavie", "et", "de", "valachie", "le", "pi\u00e9montsardaigne", "alli\u00e9", "des", "vainqueurs", "profite", "de", "l'occasion", "pour", "d\u00e9noncer", "l'occupation", "de", "l'italie", "par", "l'autriche", "des", "habsbourg", "et", "de", "prendre", "ainsi", "date", "aupr\u00e8s", "de", "l'empereur", "des", "fran\u00e7ais", "la", "signature", "de", "ce", "trait\u00e9", "marque", "\u00e9galement", "l'apog\u00e9e", "de", "la", "bonne", "entente", "de", "napol\u00e9on", "iii", "avec", "la", "grandebretagne", "de", "la", "reine", "victoria", "par", "la", "suite", "appuy\u00e9es", "par", "napol\u00e9on", "iii", "et", "en", "d\u00e9pit", "de", "l'opposition", "de", "l'autriche", "les", "deux", "principaut\u00e9s", "de", "moldavie", "et", "de", "valachie", "\u00e9lisent", "toutes", "les", "deux", "le", "m\u00eame", "candidat", "au", "tr\u00f4ne", "alexandre", "jean", "cuza", "l'union", "des", "deux", "principaut\u00e9s", "est", "formalis\u00e9e", "en", "avec", "la", "formation", "des", "principaut\u00e9s", "unies", "de", "roumanie", "qui", "devient", "en", "le", "royaume", "de", "roumanie", "politique", "italienne", "la", "politique", "italienne", "de", "l'empereur", "en", "faveur", "de", "l'unification", "et", "au", "d\u00e9triment", "de", "l'autriche", "permet", "\u00e0", "la", "france", "d'annexer", "apr\u00e8s", "un", "pl\u00e9biscite", "le", "comt\u00e9", "de", "nice", "et", "la", "savoie", "l'empereur", "ayant", "pris", "le", "commandement", "de", "l'arm\u00e9e", "lors", "des", "batailles", "de", "magenta", "et", "solf\u00e9rino", "pendant", "la", "campagne", "d'italie", "au", "nom", "du", "droit", "des", "peuples", "\u00e0", "disposer", "d'euxm\u00eames", "napol\u00e9on", "iii", "veut", "s'engager", "contre", "l'autriche", "et", "mettre", "un", "terme", "\u00e0", "sa", "domination", "sur", "l'italie", "alors", "morcel\u00e9e", "en", "divers", "duch\u00e9s", "principaut\u00e9s", "et", "royaumes", "pour", "construire", "une", "italie", "unie", "mais", "les", "militaires", "fran\u00e7ais", "refusent", "r\u00e9guli\u00e8rement", "une", "guerre", "ouverte", "trop", "risqu\u00e9e", "par", "ailleurs", "l'unification", "italienne", "pourrait", "menacer", "le", "pouvoir", "temporel", "du", "pape", "tandis", "que", "les", "banquiers", "craignent", "les", "co\u00fbts", "et", "r\u00e9percussions", "\u00e9conomiques", "possibles", "d'une", "telle", "aventure", "c'est", "l'attentat", "manqu\u00e9", "dorsini", "qui", "convainc", "pourtant", "lempereur", "de", "s'impliquer", "il", "contacte", "secr\u00e8tement", "camillo", "cavour", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "des", "ministres", "du", "royaume", "de", "pi\u00e9montsardaigne", "\u00e0", "qui", "il", "propose", "son", "aide", "pour", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "royaume", "de", "hauteitalie", "lors", "des", "accords", "de", "plombi\u00e8res", "juillet", "en", "\u00e9change", "du", "duch\u00e9", "de", "savoie", "et", "du", "comt\u00e9", "de", "nice", "ainsi", "que", "du", "maintien", "du", "pouvoir", "temporel", "du", "pape", "\u00e0", "rome", "il", "n'est", "pas", "question", "pour", "l'empereur", "de", "faire", "l'unit\u00e9", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "mais", "plut\u00f4t", "d'aider", "les", "populations", "d'italie", "du", "nord", "pi\u00e9mont", "sardaigne", "lombardie", "v\u00e9n\u00e9tie", "parme", "et", "mod\u00e8ne", "\u00e0", "s'affranchir", "de", "la", "puissance", "autrichienne", "tandis", "que", "le", "reste", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "se", "partagerait", "entre", "un", "royaume", "d'italie", "centrale", "toscane", "marches", "ombrie", "rome", "et", "latium", "et", "le", "royaume", "de", "naples", "un", "trait\u00e9", "d'alliance", "avec", "le", "pi\u00e9montsardaigne", "est", "sign\u00e9", "en", "bonne", "et", "due", "forme", "le", "janvier", "avant", "toute", "intervention", "sur", "le", "sol", "italien", "napol\u00e9on", "iii", "sassure", "par", "prudence", "de", "la", "neutralit\u00e9", "de", "la", "russie", "et", "de", "la", "passivit\u00e9", "britannique", "le", "avril", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "ultimatum", "adress\u00e9", "au", "royaume", "de", "pi\u00e9montsardaigne", "quant", "au", "d\u00e9sarmement", "de", "ses", "troupes", "lautriche", "lui", "d\u00e9clare", "la", "guerre", "la", "france", "engag\u00e9e", "par", "son", "alliance", "d\u00e9fensive", "avec", "le", "pi\u00e9montsardaigne", "honore", "le", "trait\u00e9", "et", "entre", "en", "campagne", "contre", "l'autriche", "apr\u00e8s", "les", "batailles", "de", "montebello", "de", "palestro", "de", "magenta", "et", "de", "solf\u00e9rino", "en", "mai", "et", "juin", "napol\u00e9on", "iii", "d\u00e9cide", "de", "suspendre", "les", "combats", "en", "raison", "des", "pertes", "fran\u00e7aises", "importantes", "il", "craint", "aussi", "que", "le", "conflit", "ne", "s'enlise", "alors", "que", "se", "mobilise", "la", "prusse", "le", "juin", "apr\u00e8s", "une", "rencontre", "au", "sommet", "entre", "les", "empereurs", "fran\u00e7oisjoseph", "ier", "d'autriche", "et", "napol\u00e9on", "iii", "\u00e0", "villafranca", "di", "verona", "l'autriche", "accepte", "de", "c\u00e9der", "la", "lombardie", "mais", "obtient", "de", "garder", "la", "v\u00e9n\u00e9tie", "le", "trait\u00e9", "de", "paix", "est", "sign\u00e9", "\u00e0", "zurich", "le", "novembre", "mais", "cavour", "insatisfait", "de", "l'armistice", "active", "les", "foyers", "r\u00e9volutionnaires", "italiens", "par", "lentremise", "de", "giuseppe", "garibaldi", "de", "juillet", "\u00e0", "avril", "des", "duch\u00e9s", "italiens", "se", "rallient", "dans", "un", "mouvement", "unitaire", "soutenu", "par", "l'opinion", "publique", "et", "le", "roi", "de", "sardaigne", "victoremmanuel", "l'exp\u00e9dition", "des", "mille", "men\u00e9e", "par", "garibaldi", "qui", "d\u00e9bute", "en", "mai", "permet", "l'annexion", "du", "royaume", "des", "deuxsiciles", "le", "mars", "le", "royaume", "d'italie", "est", "proclam\u00e9", "et", "victoremmanuel", "devient", "roi", "d'italie", "pour", "napol\u00e9on", "iii", "le", "bilan", "de", "cette", "politique", "italienne", "est", "mitig\u00e9", "ses", "succ\u00e8s", "militaires", "et", "la", "faiblesse", "de", "sa", "diplomatie", "ont", "renforc\u00e9", "\u00e0", "son", "\u00e9gard", "l'hostilit\u00e9", "de", "l'autriche", "et", "de", "la", "prusse", "alors", "que", "l'italie", "qui", "lui", "doit", "beaucoup", "reste", "un", "\u00e9tat", "faible", "en", "refusant", "de", "poursuivre", "la", "campagne", "victorieuse", "mais", "co\u00fbteuse", "en", "hommes", "de", "l'empereur", "laisse", "venise", "aux", "mains", "des", "autrichiens", "et", "d\u00e9\u00e7oit", "ses", "alli\u00e9s", "sardes", "il", "obtient", "n\u00e9anmoins", "l'annexion", "du", "comt\u00e9", "de", "nice", "\u00e0", "la", "france", "ainsi", "que", "celui", "de", "la", "savoie", "le", "trait\u00e9", "de", "turin", "en", "mars", "ent\u00e9rine", "ce", "changement", "de", "souverainet\u00e9", "tout", "comme", "l'annexion", "au", "pi\u00e9montsardaigne", "des", "duch\u00e9s", "de", "toscane", "de", "parme", "et", "de", "mod\u00e8ne", "la", "limite", "g\u00e9ographique", "des", "territoires", "c\u00e9d\u00e9s", "n'est", "cependant", "pas", "clairement", "fix\u00e9e", "et", "l'ex\u00e9cution", "du", "trait\u00e9", "est", "subordonn\u00e9e", "\u00e0", "son", "approbation", "par", "les", "populations", "concern\u00e9es", "ainsi", "la", "population", "ni\u00e7oise", "semble", "tout", "d'abord", "assez", "r\u00e9ticente", "\u00e0", "ce", "changement", "de", "souverainet\u00e9", "lors", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "mars", "les", "deux", "d\u00e9put\u00e9s", "\u00e9lus", "par", "les", "ni\u00e7ois", "au", "parlement", "de", "turin", "sont", "giuseppe", "garibaldi", "et", "charles", "laurenti", "robaudi", "tous", "deux", "farouchement", "oppos\u00e9s", "\u00e0", "l'annexion", "cependant", "\u00e0", "l'appel", "du", "roi", "victoremmanuel", "la", "population", "finit", "par", "accepter", "son", "changement", "de", "souverainet\u00e9", "lors", "du", "pl\u00e9biscite", "des", "et", "avril", "o\u00f9", "le", "oui", "remporte", "officiellement", "des", "inscrits", "dans", "l'ensemble", "du", "comt\u00e9", "de", "nice", "et", "dans", "la", "ville", "m\u00eame", "de", "nice", "en", "savoie", "les", "m\u00eames", "r\u00e9ticences", "s'expriment", "certains", "veulent", "\u00eatre", "ind\u00e9pendants", "et", "d'autres", "r\u00e9clament", "leur", "r\u00e9union", "\u00e0", "la", "suisse", "le", "r\u00e9sultat", "du", "pl\u00e9biscite", "organis\u00e9", "dans", "les", "m\u00eames", "conditions", "qu'\u00e0", "nice", "donne", "une", "victoire", "tr\u00e8s", "large", "aux", "partisans", "de", "la", "r\u00e9union", "\u00e0", "la", "france", "le", "juin", "la", "r\u00e9union", "de", "la", "savoie", "\u00e0", "la", "france", "devient", "effective", "sous", "la", "forme", "de", "deux", "d\u00e9partements", "la", "savoie", "et", "la", "hautesavoie", "l'ann\u00e9e", "suivante", "ce", "sont", "menton", "et", "roquebrune", "deux", "villes", "libres", "plac\u00e9es", "sous", "la", "protection", "de", "la", "maison", "de", "savoie", "et", "\u00e9galement", "consult\u00e9es", "lors", "du", "pl\u00e9biscite", "d'avril", "qui", "rejoignent", "le", "d\u00e9partement", "fran\u00e7ais", "des", "alpesmaritimes", "apr\u00e8s", "d\u00e9dommagement", "du", "prince", "charles", "iii", "de", "monaco", "la", "politique", "italienne", "de", "napol\u00e9on", "iii", "lui", "a", "cependant", "aussi", "ali\u00e9n\u00e9", "les", "catholiques", "fran\u00e7ais", "ultramontains", "car", "l'unit\u00e9", "de", "l'italie", "du", "nord", "a", "mis", "les", "\u00e9tats", "pontificaux", "en", "p\u00e9ril", "cherchant", "\u00e0", "apaiser", "le", "m\u00e9contentement", "des", "milieux", "catholiques", "fran\u00e7ais", "l'empereur", "initie", "en", "une", "intervention", "en", "syrie", "apr\u00e8s", "le", "massacre", "de", "populations", "chr\u00e9tiennes", "et", "jusqu'en", "emp\u00eache", "le", "nouveau", "royaume", "d'italie", "de", "finaliser", "l'unit\u00e9", "en", "laissant", "des", "troupes", "\u00e0", "rome", "pour", "prot\u00e9ger", "les", "derniers", "vestiges", "du", "pouvoir", "temporel", "du", "pape", "exp\u00e9ditions", "lointaines", "et", "expansion", "coloniale", "\u00e0", "son", "arriv\u00e9e", "au", "pouvoir", "napol\u00e9on", "iii", "h\u00e9rite", "d'un", "empire", "colonial", "modeste", "comprenant", "la", "martinique", "la", "guadeloupe", "la", "guyane", "la", "r\u00e9union", "des", "comptoirs", "en", "inde", "saintpierreetmiquelon", "mayotte", "et", "ses", "d\u00e9pendances", "l'alg\u00e9rie", "ainsi", "que", "quelques", "autres", "\u00eeles", "notamment", "en", "polyn\u00e9sie", "si", "au", "d\u00e9but", "napol\u00e9on", "iii", "n'a", "aucun", "programme", "pour", "les", "colonies", "qu'il", "consid\u00e8re", "comme", "des", "fardeaux", "lid\u00e9ologie", "des", "saintsimoniens", "va", "toutefois", "ostensiblement", "influencer", "les", "grandes", "lignes", "politiques", "de", "la", "colonisation", "sous", "son", "r\u00e8gne", "\u00e9poque", "pendant", "laquelle", "la", "surface", "des", "possessions", "fran\u00e7aises", "est", "finalement", "tripl\u00e9e", "napol\u00e9on", "iii", "encourage", "une", "politique", "dexpansion", "et", "dintervention", "outremer", "autant", "par", "souci", "de", "prestige", "que", "dans", "le", "but", "\u00e9galement", "de", "se", "concilier", "certaines", "fractions", "du", "corps", "social", "comme", "les", "militaires", "les", "catholiques", "et", "les", "candidats", "\u00e0", "l'\u00e9migration", "vers", "des", "contr\u00e9es", "lointaines", "sur", "son", "initiative", "est", "r\u00e9organis\u00e9e", "l'administration", "coloniale", "en", "avec", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "comit\u00e9", "consultatif", "des", "colonies", "suivie", "en", "de", "la", "cr\u00e9ation", "du", "minist\u00e8re", "de", "l'alg\u00e9rie", "et", "des", "colonies", "la", "politique", "coloniale", "de", "l'empereur", "inspir\u00e9e", "par", "les", "saintsimoniens", "se", "manifeste", "non", "seulement", "par", "le", "d\u00e9veloppement", "des", "ports", "coloniaux", "mais", "aussi", "par", "le", "commencement", "du", "percement", "du", "canal", "de", "suez", "en", "\u00e9gypte", "\u00e0", "l'initiative", "de", "ferdinand", "de", "lesseps", "et", "de", "barth\u00e9lemy", "prosper", "enfantin", "ce", "dernier", "est", "au", "c\u00f4t\u00e9", "du", "saintsimonien", "ismal", "urbain", "le", "grand", "inspirateur", "de", "la", "politique", "arabophile", "de", "l'empereur", "et", "notamment", "de", "sa", "politique", "alg\u00e9rienne", "dans", "le", "cadre", "de", "cette", "expansion", "coloniale", "les", "forces", "navales", "sont", "aussi", "modernis\u00e9es", "avec", "la", "mise", "en", "chantier", "d'une", "quinzaine", "de", "cuirass\u00e9s", "et", "de", "navires", "\u00e0", "vapeur", "pour", "transporter", "les", "troupes", "au", "nom", "du", "libre\u00e9change", "dont", "il", "est", "un", "ardent", "partisan", "et", "en", "d\u00e9pit", "d'une", "forte", "opposition", "napol\u00e9on", "iii", "autorise", "les", "colonies", "\u00e0", "pouvoir", "librement", "commercer", "avec", "les", "pays", "\u00e9trangers", "dans", "des", "conditions", "douani\u00e8res", "similaires", "\u00e0", "celle", "de", "la", "m\u00e9tropole", "mais", "c'est", "en", "alg\u00e9rie", "que", "se", "manifeste", "avec", "le", "plus", "d'\u00e9clat", "le", "volontarisme", "napol\u00e9onien", "l'alg\u00e9rie", "est", "une", "colonie", "qui", "ne", "lui", "est", "pas", "acquise", "les", "\u00e9lecteurs", "y", "ont", "d\u00e9sapprouv\u00e9", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "lors", "du", "pl\u00e9biscite", "de", "d\u00e9cembre", "la", "colonie", "est", "n\u00e9glig\u00e9e", "dans", "les", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "du", "r\u00e8gne", "et", "laiss\u00e9e", "sous", "le", "contr\u00f4le", "de", "l'arm\u00e9e", "napol\u00e9on", "iii", "s'y", "rend", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "en", "septembre", "et", "en", "revient", "avec", "une", "vision", "nettement", "plus", "favorable", "qu'\u00e0", "son", "arriv\u00e9e", "\u00e0", "son", "retour", "l'une", "de", "ses", "premi\u00e8res", "initiatives", "est", "de", "supprimer", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'alg\u00e9rie", "et", "des", "colonies", "dont", "l'administration", "civile", "a", "sur", "place", "port\u00e9", "atteinte", "\u00e0", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "fonci\u00e8re", "musulmane", "et", "de", "remettre", "la", "colonie", "sous", "administration", "militaire", "avec", "pour", "mission", "notamment", "d'arr\u00eater", "le", "cantonnement", "des", "indig\u00e8nes", "il", "envisage", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "entit\u00e9", "arabe", "centr\u00e9e", "sur", "damas", "et", "dirig\u00e9e", "par", "l'\u00e9mir", "abd", "elkader", "ancien", "chef", "de", "la", "r\u00e9bellion", "alg\u00e9rienne", "qu'il", "a", "fait", "lib\u00e9rer", "en", "et", "qui", "vit", "depuis", "en", "syrie", "ainsi", "constitu\u00e9e", "cette", "nation", "arabe", "serait", "plac\u00e9e", "sous", "la", "protection", "de", "l'empereur", "des", "fran\u00e7ais", "en", "dans", "cette", "perspective", "il", "expose", "sa", "vision", "teint\u00e9e", "de", "paternalisme", "du", "d\u00e9veloppement", "de", "l'alg\u00e9rie", "fond\u00e9", "sur", "l'\u00e9galit\u00e9", "parfaite", "entre", "indig\u00e8nes", "et", "europ\u00e9ens", "pour", "lui", "l'alg\u00e9rie", "n'est", "pas", "une", "colonie", "mais", "un", "royaume", "arabe", "et", "il", "estime", "que", "les", "indig\u00e8nes", "comme", "les", "colons", "ont", "aussi", "droit", "\u00e0", "sa", "protection", "il", "se", "consid\u00e8re", "comme", "l'empereur", "des", "fran\u00e7ais", "et", "des", "arabes", "en", "alg\u00e9rie", "la", "d\u00e9claration", "est", "non", "seulement", "mal", "re\u00e7ue", "par", "les", "autorit\u00e9s", "militaires", "dirig\u00e9es", "successivement", "par", "le", "mar\u00e9chal", "p\u00e9lissier", "puis", "par", "le", "mar\u00e9chal", "de", "mac", "mahon", "mais", "aussi", "par", "les", "colons", "soutenus", "en", "m\u00e9tropole", "par", "jules", "favre", "et", "ernest", "picard", "symboliquement", "napol\u00e9on", "iii", "d\u00e9core", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "abd", "elkader", "alors", "qu'ismal", "urbain", "publie", "lalg\u00e9rie", "pour", "les", "alg\u00e9riens", "o\u00f9", "il", "d\u00e9fend", "les", "id\u00e9es", "de", "royaume", "arabe", "que", "napol\u00e9on", "iii", "songe", "\u00e0", "mettre", "en", "uvre", "mais", "auquel", "sopposent", "farouchement", "les", "colons", "et", "les", "int\u00e9r\u00eats", "\u00e9conomiques", "alg\u00e9riens", "lors", "de", "sa", "seconde", "visite", "en", "alg\u00e9rie", "au", "printemps", "napol\u00e9on", "iii", "expose", "son", "intention", "de", "cr\u00e9er", "un", "royaume", "arabe", "qui", "serait", "uni", "\u00e0", "la", "france", "sur", "le", "mod\u00e8le", "d'une", "union", "personnelle", "comme", "lautriche", "et", "la", "hongrie", "et", "comme", "le", "sont", "sous", "peu", "la", "grandebretagne", "et", "le", "canada", "il", "envisage", "\u00e9galement", "la", "partition", "de", "l'alg\u00e9rie", "en", "deux", "r\u00e9servant", "une", "large", "fa\u00e7ade", "maritime", "pour", "les", "colons", "qui", "devraient", "alors", "\u00e9vacuer", "toute", "la", "partie", "m\u00e9ridionale", "des", "hauts", "plateaux", "ainsi", "que", "les", "abords", "du", "sahara", "parall\u00e8lement", "plusieurs", "s\u00e9natusconsultes", "sont", "\u00e9dict\u00e9s", "pour", "mettre", "en", "forme", "la", "volont\u00e9", "de", "l'empereur", "apr\u00e8s", "un", "premier", "s\u00e9natusconsulte", "du", "avril", "qui", "r\u00e9forme", "le", "r\u00e9gime", "de", "propri\u00e9t\u00e9", "fonci\u00e8re", "pour", "d\u00e9limiter", "les", "terres", "des", "tribus", "et", "les", "prot\u00e9ger", "des", "confiscations", "abusives", "un", "autre", "en", "date", "du", "juillet", "accorde", "la", "nationalit\u00e9", "fran\u00e7aise", "aux", "alg\u00e9riens", "musulmans", "et", "aussi", "juifs", "accompagn\u00e9s", "de", "droits", "civils", "et", "politiques", "\u00e0", "condition", "qu'ils", "aient", "renonc\u00e9", "\u00e0", "leur", "statut", "personnel", "fix\u00e9", "par", "la", "loi", "religieuse", "ils", "doivent", "concr\u00e8tement", "renoncer", "\u00e0", "la", "polygamie", "au", "divorce", "alors", "interdit", "en", "france", "et", "aux", "prescriptions", "du", "droit", "successoral", "coranique", "mais", "ses", "diverses", "initiatives", "comme", "celle", "de", "donner", "une", "constitution", "\u00e0", "l'alg\u00e9rie", "ne", "r\u00e9sistent", "pas", "\u00e0", "l'opposition", "des", "colons", "majoritairement", "hostiles", "\u00e0", "l'empire", "puis", "\u00e0", "la", "famine", "qui", "affecte", "la", "colonie", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "l'id\u00e9e", "d'instaurer", "un", "royaume", "en", "alg\u00e9rie", "uni", "\u00e0", "la", "france", "par", "des", "liens", "personnels", "et", "dirig\u00e9", "par", "les", "autochtones", "est", "finalement", "abandonn\u00e9e", "en", "dans", "l'ouest", "africain", "la", "pr\u00e9sence", "fran\u00e7aise", "se", "renforce", "au", "s\u00e9n\u00e9gal", "gr\u00e2ce", "au", "colonel", "louis", "faidherbe", "gouverneur", "de", "\u00e0", "la", "construction", "du", "poste", "de", "m\u00e9dine", "en", "assure", "alors", "le", "contr\u00f4le", "de", "toute", "la", "vall\u00e9e", "du", "fleuve", "s\u00e9n\u00e9gal", "dhabiles", "manuvres", "permettent", "\u00e0", "joseph", "lambert", "commer\u00e7ant", "et", "armateur", "\u00e0", "l\u00eele", "maurice", "dobtenir", "pour", "la", "france", "en", "une", "grande", "influence", "sur", "madagascar", "qui", "ne", "manque", "pas", "de", "s'\u00e9tendre", "aux", "comores", "en", "la", "france", "s'implante", "\u00e9galement", "en", "nouvellecal\u00e9donie", "et", "\u00e0", "djibouti", "par", "l'achat", "d'obock", "enfin", "en", "extr\u00eameorient", "apr\u00e8s", "le", "massacre", "de", "missionnaires", "fran\u00e7ais", "en", "annam", "les", "premi\u00e8res", "exp\u00e9ditions", "d'envergure", "sont", "lanc\u00e9es", "sa\u00efgon", "est", "prise", "en", "ce", "qui", "aboutit", "\u00e0", "la", "colonisation", "de", "la", "cochinchine", "apr\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "de", "l'opium", "qui", "se", "solde", "par", "la", "signature", "du", "trait\u00e9", "de", "nankin", "faisant", "partie", "des", "trait\u00e9s", "in\u00e9gaux", "la", "grandebretagne", "demande", "une", "r\u00e9vision", "compl\u00e8te", "du", "texte", "afin", "d'\u00e9tendre", "ses", "privil\u00e8ges", "acquis", "en", "chine", "cette", "demande", "est", "soutenue", "par", "la", "france", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "mais", "refus\u00e9e", "par", "le", "gouvernement", "imp\u00e9rial", "chinoisr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "torture", "et", "du", "massacre", "du", "missionnaire", "et", "pr\u00eatre", "catholique", "auguste", "chapdelaine", "en", "chine", "il", "aurait", "notamment", "subi", "le", "supplice", "du", "lingchi", "consistant", "\u00e0", "entailler", "et", "retirer", "successivement", "par", "tranches", "fines", "des", "muscles", "et", "des", "organes", "du", "condamn\u00e9", "avant", "de", "lui", "trancher", "la", "t\u00eate", "et", "de", "la", "saisie", "de", "navires", "de", "commercer\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "les", "fran\u00e7ais", "d\u00e9cident", "d'intervenir", "militairement", "avec", "les", "britanniques", "en", "octobre", "les", "forces", "anglofran\u00e7aises", "d\u00e9clenchent", "la", "seconde", "guerre", "de", "l'opium", "apr\u00e8s", "avoir", "bombard\u00e9", "canton", "en", "d\u00e9cembre", "la", "flotte", "francobritannique", "remonte", "jusqu'\u00e0", "p\u00e9kin", "o\u00f9", "de", "lourdes", "pertes", "sont", "inflig\u00e9es", "\u00e0", "l'escadre", "europ\u00e9enne", "un", "nouveau", "corps", "exp\u00e9ditionnaire", "comprenant", "fran\u00e7ais", "et", "britanniques", "est", "envoy\u00e9", "en", "chine", "en", "d\u00e9cembre", "apr\u00e8s", "avoir", "dispers\u00e9", "chinois", "il", "investit", "le", "palais", "d'\u00e9t\u00e9", "puis", "entre", "dans", "p\u00e9kin", "l'\u00e9pisode", "qui", "se", "finit", "par", "la", "reddition", "des", "chinois", "et", "la", "r\u00e9daction", "d'un", "nouveau", "trait\u00e9", "de", "commerce", "est", "terni", "par", "la", "mise", "\u00e0", "sac", "du", "palais", "d'\u00e9t\u00e9", "dont", "les", "uvres", "d'art", "partent", "notamment", "enrichir", "les", "collections", "du", "ch\u00e2teau", "de", "fontainebleau", "en", "fin", "de", "compte", "l'empire", "colonial", "fran\u00e7ais", "dont", "la", "superficie", "\u00e9tait", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "km", "en", "est", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "km", "en", "napol\u00e9on", "iii", "et", "yoshinobu", "tokugawa", "en", "la", "p\u00e9brine", "la", "tacherie", "et", "la", "flacherie", "ont", "d\u00e9cim\u00e9", "les", "entreprises", "de", "s\u00e9riciculture", "de", "lyon", "de", "l'ard\u00e8che", "et", "des", "c\u00e9vennes", "afin", "de", "reconstituer", "la", "population", "des", "vers", "\u00e0", "soie", "lempire", "fran\u00e7ais", "doit", "se", "tourner", "vers", "l'\u00e9tranger", "la", "chine", "est", "d'abord", "sollicit\u00e9e", "mais", "la", "qualit\u00e9", "de", "ses", "produits", "d\u00e9\u00e7oit", "en", "revanche", "cocons", "secs", "et", "ufs", "issus", "du", "japon", "jouissent", "d'une", "excellente", "r\u00e9putation", "la", "france", "en", "la", "personne", "de", "napol\u00e9on", "iii", "fonde", "quelque", "espoir", "sur", "les", "relations", "naissantes", "avec", "le", "pays", "du", "soleil", "levant", "en", "effet", "ce", "secteur", "crucial", "pour", "la", "france", "a", "urgemment", "besoin", "de", "renouveler", "son", "approvisionnement", "en", "soie", "gr\u00e8ge", "et", "en", "graine", "de", "vers", "\u00e0", "soie", "le", "ao\u00fbt", "le", "baron", "gros", "envoy\u00e9", "par", "napol\u00e9on", "iii", "d\u00e9barque", "\u00e0", "shinagawa", "il", "entame", "aussit\u00f4t", "des", "n\u00e9gociations", "qui", "aboutissent", "le", "octobre", "\u00e0", "l\u00e9laboration", "du", "trait\u00e9", "de", "paix", "d'amiti\u00e9", "et", "de", "commerce", "aupr\u00e8s", "des", "pl\u00e9nipotentiaires", "du", "taikun", "ou", "sh\u00f4gunat", "empire", "du", "mikado", "et", "de", "l'empereur", "de", "l'empire", "de", "france", "consuls", "et", "agents", "consulaires", "peuvent", "r\u00e9sider", "dans", "les", "ports", "ouverts", "au", "commerce", "fran\u00e7ais", "les", "agents", "diplomatiques", "et", "consulaires", "fran\u00e7ais", "ont", "la", "possibilit\u00e9", "de", "voyager", "librement", "dans", "toutes", "les", "parties", "de", "l'empire", "et", "sont", "ouverts", "au", "commerce", "et", "aux", "sujets", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "compter", "du", "ao\u00fbt", "les", "ports", "de", "hakodate", "de", "kanagawa", "et", "de", "nagasaki", "puis", "les", "ports", "de", "niigata", "et", "de", "hy\u00f4go", "napol\u00e9on", "iii", "attend", "le", "mois", "de", "septembre", "pour", "introduire", "son", "premier", "charg\u00e9", "d'affaires", "gustave", "duchesne", "de", "bellecourt", "qui", "ratifie", "le", "trait\u00e9", "le", "septembre", "et", "installe", "une", "l\u00e9gation", "\u00e0", "yokohama", "ce", "diplomate", "devient", "consul", "g\u00e9n\u00e9ral", "au", "japon", "puis", "en", "application", "du", "d\u00e9cret", "en", "date", "du", "juin", "ministre", "pl\u00e9nipotentiaire", "il", "quitte", "finalement", "edo", "le", "avril", "apr\u00e8s", "les", "\u00e9tatsunis", "lempire", "fran\u00e7ais", "est", "la", "deuxi\u00e8me", "destination", "d'\u00e9missaires", "japonais", "une", "d\u00e9l\u00e9gation", "quitte", "shinagawa", "le", "janvier", "\u00e0", "bord", "du", "navire", "anglais", "odin", "arrive", "\u00e0", "marseille", "le", "avril", "et", "est", "re\u00e7ue", "par", "napol\u00e9on", "iii", "le", "avril", "elle", "signe", "par", "la", "suite", "\u00e0", "paris", "un", "m\u00e9morandum", "sur", "l'ouverture", "des", "villes", "japonaises", "des", "sympathies", "se", "tissent", "entre", "les", "jeunes", "hommes", "politiques", "japonais", "et", "leurs", "h\u00f4tes", "\u00e9trangers", "elles", "seront", "par", "ailleurs", "exploit\u00e9es", "en", "quand", "s'impose", "le", "r\u00e9gime", "meiji", "la", "cuivrerie", "de", "cerdon", "aujourd'hui", "donn\u00e9e", "en", "exemple", "a", "fabriqu\u00e9", "en", "machines", "pour", "la", "filature", "de", "soie", "de", "tomioka", "d\u00e8s", "lors", "inscrite", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'humanit\u00e9", "pour", "conserver", "sa", "place", "dans", "l'industrie", "de", "la", "soie", "la", "france", "doit", "importer", "au", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "plus", "de", "de", "sa", "consommation", "de", "soie", "gr\u00e8ge", "les", "maladies", "gagnent", "du", "terrain", "chaque", "ann\u00e9e", "et", "augmentent", "l'\u00e9tat", "de", "d\u00e9pendance", "il", "semble", "aux", "soyeux", "lyonnais", "que", "le", "japon", "est", "une", "source", "d'approvisionnement", "particuli\u00e8rement", "adapt\u00e9e", "pour", "la", "soie", "gr\u00e8ge", "et", "les", "vers", "capables", "de", "r\u00e9sister", "aux", "maladies", "qui", "d\u00e9ciment", "l'\u00e9levage", "fran\u00e7ais", "l'enjeu", "est", "tel", "que", "les", "producteurs", "envoient", "au", "lendemain", "du", "trait\u00e9", "un", "repr\u00e9sentant", "\u00e0", "yokohama", "louis", "bourret", "qui", "aussit\u00f4t", "fait", "construire", "une", "filature", "yokohama", "conna\u00eet", "une", "extraordinaire", "extension", "et", "rassemble", "alors", "du", "commerce", "ext\u00e9rieur", "du", "pays", "les", "balles", "de", "soie", "ainsi", "export\u00e9es", "commencent", "\u00e0", "parvenir", "\u00e0", "lyon", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'ann\u00e9e", "leur", "qualit\u00e9", "et", "la", "modicit\u00e9", "de", "leur", "prix", "font", "sensation", "en", "cinq", "ans", "lyon", "devient", "la", "premi\u00e8re", "place", "mondiale", "du", "commerce", "de", "la", "soie", "le", "jumelage", "entre", "lyon", "et", "yokohama", "initi\u00e9", "par", "le", "consul", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "japon", "louis", "michallet", "sous", "l\u00e9gide", "du", "club", "lyonjapon", "rappel\u00e9", "dans", "le", "cadre", "du", "g", "de", "et", "de", "lann\u00e9e", "du", "japon", "en", "france", "en", "pr\u00e9sence", "de", "jacques", "chirac", "ryutaro", "hashimoto", "et", "des", "autorit\u00e9s", "de", "lyon", "e", "et", "relat\u00e9", "au", "travers", "des", "\u00e9crits", "de", "kikou", "yamata", "fait", "\u00e9cho", "\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "avec", "l'aide", "de", "la", "puissante", "chambre", "de", "commerce", "de", "lyon", "ces", "pionniers", "usent", "de", "leur", "influence", "pour", "que", "le", "charg\u00e9", "d'affaires", "fran\u00e7ais", "appel\u00e9", "\u00e0", "succ\u00e9der", "\u00e0", "duchesne", "de", "bellecourt", "soit", "en", "mesure", "de", "d\u00e9fendre", "leurs", "int\u00e9r\u00eats", "l\u00e9on", "roches", "est", "d\u00e9sign\u00e9", "originaire", "de", "grenoble", "l'un", "des", "berceaux", "de", "la", "s\u00e9riciculture", "fran\u00e7aise", "il", "est", "\u00e0", "partir", "de", "un", "relais", "efficace", "\u00e0", "ce", "moment", "les", "fran\u00e7ais", "sont", "au", "nombre", "de", "cinquantesix", "dont", "dixsept", "occup\u00e9s", "par", "le", "commerce", "de", "la", "soie", "sur", "un", "total", "de", "deux", "cent", "quatrevingttrois", "\u00e9trangers", "le", "transport", "d'abord", "confi\u00e9", "aux", "interm\u00e9diaires", "britanniques", "ne", "s'\u00e9tablit", "directement", "avec", "marseille", "qu'apr\u00e8s", "la", "mise", "en", "service", "d'une", "ligne", "r\u00e9guli\u00e8re", "de", "paquebotposte", "par", "la", "compagnie", "des", "messageries", "maritimes", "en", "septembre", "malgr\u00e9", "de", "fortes", "r\u00e9ticences", "le", "sh\u00f4gunat", "accepte", "en", "novembre", "de", "laisser", "partir", "cartons", "de", "graines", "de", "vers", "\u00e0", "soie", "\u00e0", "bord", "du", "navire", "de", "guerre", "dupleix", "\u00e0", "destination", "de", "la", "france", "l'ann\u00e9e", "suivante", "yoshinobu", "tokugawa", "offre", "cartons", "\u00e0", "napol\u00e9on", "iii", "en", "\u00e9change", "de", "dix", "juments", "et", "dix", "\u00e9talons", "de", "race", "alg\u00e9rienne", "d'un", "costume", "et", "d'un", "bicorne", "en", "l\u00e9on", "de", "rosny", "publie", "pour", "le", "compte", "du", "minist\u00e8re", "de", "l'agriculture", "et", "du", "commerce", "fran\u00e7ais", "une", "traduction", "des", "manuels", "techniques", "japonais", "quand", "survient", "le", "changement", "de", "r\u00e9gime", "en", "cette", "ann\u00e9e", "la", "france", "est", "le", "premier", "pays", "importateur", "de", "soie", "japonaise", "elle", "ach\u00e8te", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "production", "soie", "gr\u00e8ge", "bourre", "d\u00e9chets", "de", "soie", "tissus", "cocons", "et", "graines", "forment", "d'ailleurs", "la", "totalit\u00e9", "des", "importations", "fran\u00e7aises", "en", "provenance", "du", "japon", "il", "sagit", "dune", "r\u00e9ussite", "commerciale", "industrielle", "et", "financi\u00e8re", "cruciale", "et", "d\u00e9terminante", "durant", "le", "r\u00e8gne", "de", "napol\u00e9on", "iii", "en", "celuici", "rappelle", "lambassadeur", "l\u00e9on", "roches", "en", "france", "apr\u00e8s", "la", "chute", "du", "sh\u00f4gunat", "exp\u00e9dition", "du", "mexique", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "le", "mexique", "est", "un", "pays", "en", "proie", "\u00e0", "de", "profondes", "rivalit\u00e9s", "politiques", "et", "\u00e0", "l'instabilit\u00e9", "qui", "mettent", "le", "pays", "au", "bord", "de", "la", "guerre", "civile", "appauvri", "l\u00e9tat", "mexicain", "endett\u00e9", "principalement", "vis\u00e0vis", "de", "langleterre", "mais", "aussi", "de", "lespagne", "et", "de", "la", "france", "d\u00e9cide", "le", "juillet", "de", "suspendre", "pour", "deux", "ans", "le", "paiement", "de", "sa", "dette", "ext\u00e9rieure", "pour", "napol\u00e9on", "iii", "qui", "vient", "d'obtenir", "un", "succ\u00e8s", "relatif", "en", "italie", "lopportunit\u00e9", "est", "tentante", "de", "profiter", "de", "la", "faiblesse", "pr\u00e9sente", "des", "\u00e9tatsunis", "confront\u00e9s", "\u00e0", "la", "guerre", "civile", "pour", "intervenir", "au", "mexique", "et", "y", "installer", "un", "r\u00e9gime", "qui", "lui", "soit", "favorable", "politiquement", "mais", "aussi", "\u00e9conomiquement", "depuis", "longtemps", "d\u00e8s", "l'\u00e9poque", "o\u00f9", "il", "\u00e9tait", "enferm\u00e9", "au", "fort", "de", "ham", "il", "r\u00e9fl\u00e9chit", "aux", "enjeux", "g\u00e9ostrat\u00e9giques", "de", "cette", "r\u00e9gion", "du", "monde", "r\u00eavant", "de", "la", "possibilit\u00e9", "de", "constituer", "un", "solide", "empire", "latin", "dans", "cette", "r\u00e9gion", "d'am\u00e9rique", "du", "nord", "capable", "de", "freiner", "et", "repousser", "l'expansion", "des", "\u00e9tatsunis", "il", "prend", "\u00e9galement", "conscience", "de", "la", "position", "strat\u00e9gique", "majeure", "de", "l'isthme", "de", "panama", "en", "cr\u00e9ant", "une", "zone", "d'influence", "fran\u00e7aise", "dans", "cette", "r\u00e9gion", "du", "monde", "il", "offrirait", "des", "d\u00e9bouch\u00e9s", "pour", "l'industrie", "mais", "aussi", "un", "acc\u00e8s", "\u00e0", "de", "nombreuses", "mati\u00e8res", "premi\u00e8res", "une", "fois", "l'ordre", "r\u00e9tabli", "le", "progr\u00e8s", "serait", "au", "rendezvous", "permettant", "\u00e0", "cet", "hypoth\u00e9tique", "nouveau", "centre", "de", "commerce", "et", "d'exploitation", "que", "serait", "un", "mexique", "sous", "influence", "fran\u00e7aise", "de", "devenir", "le", "premier", "pays", "industrialis\u00e9", "dam\u00e9rique", "latine", "d\u00e9tournant", "des", "\u00e9tatsunis", "des", "milliers", "de", "colons", "italiens", "irlandais", "grecs", "ou", "de", "ressortissants", "en", "provenance", "de", "tout", "autre", "pays", "en", "difficult\u00e9", "si", "pour", "son", "conseiller", "\u00e9conomique", "michel", "chevalier", "l'ambition", "mexicaine", "constitue", "ainsi", "une", "uvre", "visionnaire", "et", "moderne", "dans", "l'entourage", "d'eug\u00e9nie", "l'enjeu", "politique", "et", "religieux", "pr\u00e9domine", "avec", "la", "perspective", "de", "l'\u00e9mergence", "d'une", "grande", "monarchie", "catholique", "mod\u00e8le", "r\u00e9gional", "capable", "de", "contrer", "les", "\u00e9tatsunis", "r\u00e9publique", "o\u00f9", "l'\u00e9tat", "est", "s\u00e9par\u00e9", "de", "l'\u00e9glise", "et", "par", "effet", "de", "dominos", "de", "procurer", "des", "tr\u00f4nes", "pour", "les", "princes", "europ\u00e9ens", "afin", "officiellement", "de", "prot\u00e9ger", "les", "int\u00e9r\u00eats", "\u00e9conomiques", "fran\u00e7ais", "au", "mexique", "napol\u00e9on", "iii", "sallie", "le", "d\u00e9cembre", "avec", "le", "royaumeuni", "et", "lespagne", "pour", "lancer", "une", "exp\u00e9dition", "militaire", "des", "n\u00e9gociations", "ont", "lieu", "entre", "mexicains", "et", "europ\u00e9ens", "apr\u00e8s", "que", "ces", "derniers", "ont", "sign\u00e9", "la", "convention", "de", "soledad", "mais", "elles", "n'aboutissent", "qu'\u00e0", "une", "impasse", "en", "avril", "il", "ne", "reste", "plus", "au", "mexique", "que", "la", "seule", "arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "la", "suite", "du", "retrait", "du", "conflit", "des", "britanniques", "et", "des", "espagnols", "peu", "enclins", "\u00e0", "suivre", "les", "initiatives", "de", "la", "france", "apr\u00e8s", "la", "bataille", "de", "las", "cumbres", "suivie", "notamment", "du", "si\u00e8ge", "de", "puebla", "la", "ville", "de", "mexico", "capitale", "du", "pays", "est", "prise", "le", "juin", "la", "couronne", "du", "mexique", "est", "propos\u00e9e", "\u00e0", "maximilien", "de", "habsbourg", "fr\u00e8re", "de", "fran\u00e7oisjoseph", "ier", "d'autriche", "afin", "de", "compenser", "diplomatiquement", "l'engagement", "fran\u00e7ais", "en", "italie", "et", "de", "resserrer", "l'alliance", "francoautrichienne", "apr\u00e8s", "avoir", "tergivers\u00e9", "une", "ann\u00e9e", "maximilien", "l'accepte", "et", "entre", "le", "juin", "dans", "mexico", "accompagn\u00e9", "de", "son", "\u00e9pouse", "l'archiduchesse", "charlotte", "en", "avril", "la", "guerre", "de", "s\u00e9cession", "dans", "laquelle", "napol\u00e9on", "iii", "penche", "clairement", "en", "faveur", "du", "sud", "voir", "la", "france", "et", "la", "guerre", "de", "s\u00e9cession", "prend", "fin", "aux", "\u00e9tatsunis", "cette", "issue", "permet", "au", "gouvernement", "am\u00e9ricain", "d'apporter", "son", "soutien", "aux", "troupes", "du", "gouvernement", "r\u00e9publicain", "men\u00e9es", "par", "benito", "ju\u00e1rez", "l'ampleur", "de", "la", "r\u00e9sistance", "mexicaine", "et", "l'appui", "des", "\u00e9tatsunis", "\u00e0", "celleci", "obligent", "napol\u00e9on", "iii", "\u00e0", "ordonner", "le", "janvier", "l'abandon", "de", "mexico", "puebla", "et", "veracruz", "en", "f\u00e9vrier", "le", "dernier", "navire", "fran\u00e7ais", "quitte", "les", "rives", "du", "mexique", "laissant", "derri\u00e8re", "lui", "l'empereur", "maximilien", "qui", "a", "refus\u00e9", "d'abdiquer", "fait", "prisonnier", "\u00e0", "santiago", "de", "quer\u00e9taro", "il", "est", "ex\u00e9cut\u00e9", "le", "juin", "en", "cons\u00e9quence", "de", "cet", "abandon", "le", "rapprochement", "avec", "l'empereur", "fran\u00e7oisjoseph", "est", "d\u00e9finitivement", "compromis", "l'imp\u00e9ratrice", "charlotte", "sombrera", "dans", "la", "folie", "r\u00e9fugi\u00e9e", "en", "autriche", "au", "ch\u00e2teau", "de", "miramar", "puis", "aupr\u00e8s", "de", "son", "fr\u00e8re", "en", "belgique", "elle", "mourra", "en", "sans", "avoir", "retrouv\u00e9", "la", "raison", "crise", "luxembourgeoise", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "l'attachement", "de", "napol\u00e9on", "iii", "au", "principe", "des", "nationalit\u00e9s", "l'incite", "\u00e0", "ne", "pas", "s'opposer", "\u00e0", "l'\u00e9ventualit\u00e9", "d'une", "unification", "allemande", "remettant", "ainsi", "en", "cause", "une", "politique", "men\u00e9e", "depuis", "richelieu", "et", "le", "trait\u00e9", "de", "westphalie", "pour", "lui", "la", "prusse", "incarne", "la", "nationalit\u00e9", "allemande", "la", "r\u00e9forme", "religieuse", "le", "progr\u00e8s", "du", "commerce", "le", "constitutionnalisme", "lib\u00e9ral", "il", "la", "consid\u00e8re", "comme", "la", "plus", "grande", "des", "v\u00e9ritables", "monarchies", "allemandes", "notamment", "parce", "qu'elle", "accorde", "plus", "de", "libert\u00e9", "de", "conscience", "est", "plus", "\u00e9clair\u00e9e", "accorde", "plus", "de", "droits", "politiques", "que", "la", "plupart", "des", "autres", "\u00e9tats", "allemands", "cette", "conviction", "bas\u00e9e", "sur", "le", "principe", "des", "nationalit\u00e9s", "le", "conduit", "non", "seulement", "\u00e0", "apporter", "son", "soutien", "\u00e0", "la", "r\u00e9volte", "polonaise", "contre", "le", "tsar", "en", "ce", "qui", "provoque", "la", "rupture", "de", "l'alliance", "francorusse", "mais", "aussi", "\u00e0", "adopter", "une", "neutralit\u00e9", "bienveillante", "lors", "de", "l'affrontement", "d\u00e9cisif", "entre", "la", "prusse", "et", "l'autriche", "l'empereur", "esp\u00e8re", "en", "fait", "tirer", "avantage", "de", "la", "situation", "quel", "que", "soit", "le", "vainqueur", "en", "d\u00e9pit", "des", "avertissements", "de", "thiers", "devant", "le", "corps", "l\u00e9gislatif", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "bataille", "de", "sadowa", "l'autriche", "est", "refoul\u00e9e", "vers", "les", "balkans", "l'italie", "obtient", "la", "v\u00e9n\u00e9tie", "comme", "le", "souhaitait", "napol\u00e9on", "iii", "alors", "que", "la", "prusse", "obtient", "le", "holstein", "le", "hanovre", "la", "hessecassel", "le", "duch\u00e9", "de", "nassau", "et", "francfortsurlemain", "pour", "former", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "de", "l'allemagne", "du", "nord", "napol\u00e9on", "iii", "entend", "aussi", "r\u00e9colter", "les", "fruits", "de", "son", "attitude", "conciliante", "vis\u00e0vis", "de", "la", "prusse", "lors", "de", "l'entrevue", "de", "biarritz", "le", "chancelier", "otto", "von", "bismarck", "lui", "avait", "affirm\u00e9", "qu'aucune", "cession", "de", "territoire", "allemand", "\u00e0", "la", "france", "n'\u00e9tait", "envisageable", "mais", "qu'il", "admettait", "toutefois", "qu'en", "cas", "d'intercession", "de", "la", "france", "dans", "la", "r\u00e9solution", "du", "conflit", "avec", "l'autriche", "des", "concessions", "territoriales", "seraient", "\u00eatre", "possibles", "ainsi", "la", "prusse", "resterait", "neutre", "en", "cas", "d'occupation", "par", "la", "france", "de", "la", "belgique", "et", "du", "luxembourg", "politique", "dite", "des", "pourboires", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "bismarck", "passe", "secr\u00e8tement", "avec", "les", "\u00e9tats", "dallemagne", "m\u00e9ridionale", "un", "trait\u00e9", "de", "protection", "mutuelle", "pour", "se", "pr\u00e9munir", "dune", "agression", "\u00e9ventuelle", "de", "la", "france", "l'annexion", "par", "la", "france", "du", "grandduch\u00e9", "du", "luxembourg", "para\u00eet", "d'autant", "plus", "accessible", "que", "guillaume", "iii", "le", "roi", "des", "paysbas", "souverain", "en", "titre", "du", "luxembourg", "se", "d\u00e9clare", "ouvert", "\u00e0", "une", "compensation", "financi\u00e8re", "ainsi", "le", "mars", "il", "accepte", "l'offre", "fran\u00e7aise", "de", "lui", "verser", "millions", "de", "florins", "en", "\u00e9change", "du", "grandduch\u00e9", "les", "accords", "secrets", "de", "entre", "la", "prusse", "et", "les", "\u00e9tats", "d'allemagne", "m\u00e9ridionale", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "officialis\u00e9s", "guillaume", "iii", "subordonne", "la", "vente", "du", "luxembourg", "\u00e0", "l'accord", "de", "la", "prusse", "celleci", "via", "bismarck", "fait", "alors", "conna\u00eetre", "publiquement", "l'offre", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "toute", "l'europe", "divulguant", "ainsi", "la", "teneur", "de", "ces", "pourparlers", "secrets", "d\u00e9cha\u00eenant", "une", "r\u00e9action", "explosive", "de", "l'opinion", "publique", "dans", "les", "\u00e9tats", "allemands", "et", "provoquant", "la", "crise", "luxembourgeoise", "l'opinion", "publique", "allemande", "est", "d'autant", "plus", "scandalis\u00e9e", "que", "la", "dynastie", "des", "luxembourg", "a", "donn\u00e9", "quatre", "empereurs", "au", "saintempire", "romain", "germanique", "il", "lui", "est", "inimaginable", "de", "laisser", "le", "grandduch\u00e9", "\u00e0", "la", "france", "dans", "ces", "circonstances", "otto", "von", "bismarck", "consid\u00e8re", "qu'il", "ne", "peut", "plus", "honorer", "les", "promesses", "faites", "secr\u00e8tement", "\u00e0", "la", "france", "et", "enjoint", "\u00e0", "guillaume", "iii", "de", "revenir", "sur", "la", "vente", "du", "luxembourg", "en", "france", "l'opinion", "publique", "se", "mobilise", "elle", "aussi", "entra\u00eenant", "la", "mobilisation", "des", "troupes", "tandis", "que", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "allemands", "poussent", "bismarck", "\u00e0", "d\u00e9cr\u00e9ter", "la", "mobilisation", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "de", "l'allemagne", "du", "nord", "au", "luxembourg", "m\u00eame", "des", "activistes", "profran\u00e7ais", "provoquent", "la", "garnison", "prussienne", "alors", "que", "d'autres", "manifestants", "demandent", "au", "roi", "des", "paysbas", "le", "retour", "au", "statu", "quo", "napol\u00e9on", "iii", "est", "conscient", "que", "son", "arm\u00e9e", "n'est", "pas", "pr\u00eate", "\u00e0", "entrer", "en", "guerre", "contre", "son", "puissant", "voisin", "et", "est", "pr\u00e9occup\u00e9", "par", "l'\u00e9tat", "de", "sant\u00e9", "de", "son", "fils", "tomb\u00e9", "gravement", "malade", "\u00e0", "l'initiative", "de", "la", "grandebretagne", "une", "conf\u00e9rence", "est", "organis\u00e9e", "\u00e0", "londres", "la", "crise", "est", "r\u00e9solue", "par", "le", "deuxi\u00e8me", "trait\u00e9", "de", "londres", "selon", "lequel", "la", "france", "renonce", "\u00e0", "ses", "pr\u00e9tentions", "sur", "le", "luxembourg", "en", "laisse", "la", "souverainet\u00e9", "au", "roi", "de", "hollande", "tandis", "que", "la", "prusse", "d\u00e9mobilise", "sa", "garnison", "et", "d\u00e9mant\u00e8le", "ses", "fortifications", "autant", "que", "le", "roi", "de", "hollande", "le", "jugera", "utile", "il", "est", "entendu", "que", "le", "luxembourg", "doit", "rester", "neutre", "au", "cours", "des", "futurs", "conflits", "le", "d\u00e9roulement", "de", "la", "crise", "luxembourgeoise", "montre", "le", "poids", "des", "opinions", "publiques", "et", "la", "pr\u00e9gnance", "croissante", "du", "nationalisme", "l'antagonisme", "entre", "la", "france", "et", "la", "prusse", "en", "sort", "d'autant", "plus", "attis\u00e9", "que", "napol\u00e9on", "iii", "r\u00e9alise", "d\u00e9sormais", "\u00e0", "quel", "point", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "jou\u00e9", "par", "bismarck", "depuis", "n'ayant", "obtenu", "aucune", "des", "compensations", "secr\u00e8tement", "convenues", "avec", "le", "prussien", "en", "cons\u00e9quence", "de", "l'exp\u00e9dition", "militaire", "au", "mexique", "du", "soutien", "\u00e0", "la", "r\u00e9volte", "polonaise", "contre", "le", "tsar", "et", "de", "la", "crise", "luxembourgeoise", "la", "france", "se", "retrouve", "isol\u00e9e", "en", "europe", "y", "compris", "de", "l'angleterre", "d\u00e9sormais", "m\u00e9fiante", "envers", "les", "ambitions", "territoriales", "de", "son", "voisin", "guerre", "francoallemande", "de", "tensions", "avec", "la", "prusse", "les", "tensions", "avec", "la", "prusse", "sont", "aviv\u00e9es", "quand", "le", "prince", "l\u00e9opold", "de", "hohenzollern", "se", "porte", "candidat", "le", "juin", "\u00e0", "la", "succession", "d'espagne", "vacante", "depuis", "deux", "ans", "ce", "qui", "provoque", "des", "inqui\u00e9tudes", "dans", "plusieurs", "chancelleries", "europ\u00e9ennes", "un", "hohenzollern", "sur", "le", "tr\u00f4ne", "espagnol", "placerait", "la", "france", "dans", "une", "situation", "d'encerclement", "proche", "de", "celle", "de", "l'\u00e9poque", "de", "charles", "quint", "le", "prince", "retire", "sa", "candidature", "le", "juillet", "mais", "le", "gouvernement", "de", "napol\u00e9on", "iii", "subit", "la", "pression", "des", "belliqueux", "une", "partie", "de", "la", "presse", "de", "paris", "et", "de", "la", "cour", "ainsi", "que", "des", "opposants", "de", "droite", "ou", "de", "gauche", "il", "exige", "un", "engagement", "\u00e9crit", "de", "renonciation", "d\u00e9finitive", "et", "une", "garantie", "de", "bonne", "conduite", "de", "la", "part", "de", "guillaume", "ier", "le", "roi", "de", "prusse", "confirme", "la", "renonciation", "de", "son", "cousin", "sans", "se", "soumettre", "\u00e0", "l'exigence", "fran\u00e7aise", "cependant", "pour", "bismarck", "une", "guerre", "contre", "la", "france", "est", "le", "meilleur", "moyen", "de", "parachever", "l'unification", "allemande", "la", "version", "d\u00e9daigneuse", "qu'il", "fait", "transcrire", "dans", "la", "d\u00e9p\u00eache", "d'ems", "de", "la", "r\u00e9ponse", "polie", "qu'avait", "faite", "guillaume", "de", "prusse", "confine", "au", "soufflet", "diplomatique", "pour", "la", "france", "d'autant", "plus", "qu'elle", "est", "diffus\u00e9e", "\u00e0", "toutes", "les", "chancelleries", "europ\u00e9ennes", "tandis", "que", "la", "passion", "antifran\u00e7aise", "embrase", "l'allemagne", "la", "foule", "parisienne", "excit\u00e9e", "par", "une", "partie", "de", "la", "presse", "r\u00e9clame", "la", "guerre", "bien", "que", "tous", "deux", "personnellement", "favorables", "\u00e0", "la", "paix", "et", "\u00e0", "l'organisation", "d'un", "congr\u00e8s", "pour", "r\u00e9gler", "le", "diff\u00e9rend", "ollivier", "et", "napol\u00e9on", "iii", "qui", "ont", "finalement", "obtenu", "de", "leur", "ambassadeur", "la", "version", "exacte", "de", "ce", "qui", "s'\u00e9tait", "pass\u00e9", "\u00e0", "ems", "se", "laissent", "d\u00e9passer", "par", "les", "partisans", "de", "la", "guerre", "dont", "l'imp\u00e9ratrice", "eug\u00e9nie", "mais", "aussi", "de", "ceux", "qui", "veulent", "une", "revanche", "sur", "l'empire", "lib\u00e9ral", "les", "deux", "hommes", "finissent", "par", "se", "laisser", "entra\u00eener", "contre", "leur", "conviction", "profonde", "m\u00eame", "s'il", "se", "dit", "de", "nature", "pacifique", "napol\u00e9on", "iii", "est", "affaibli", "par", "ses", "\u00e9checs", "internationaux", "ant\u00e9rieurs", "et", "a", "besoin", "d'un", "succ\u00e8s", "de", "prestige", "avant", "de", "laisser", "le", "tr\u00f4ne", "\u00e0", "son", "fils", "il", "n'ose", "pas", "contrarier", "l'opinion", "majoritairement", "belliciste", "exprim\u00e9e", "au", "sein", "du", "gouvernement", "et", "au", "parlement", "y", "compris", "chez", "les", "r\u00e9publicains", "d\u00e9cid\u00e9s", "\u00e0", "en", "d\u00e9coudre", "avec", "la", "prusse", "alors", "que", "quelques", "semaines", "plus", "t\u00f4t", "il", "avait", "h\u00e9sit\u00e9", "\u00e0", "s'opposer", "\u00e0", "la", "d\u00e9cision", "d'ollivier", "de", "r\u00e9duire", "le", "contingent", "militaire", "et", "ce", "malgr\u00e9", "les", "avertissements", "lucides", "de", "thiers", "d\u00e9but", "du", "conflit", "la", "guerre", "est", "d\u00e9clar\u00e9e", "le", "juillet", "l'arm\u00e9e", "prussienne", "a", "d'ores", "et", "d\u00e9j\u00e0", "l'avantage", "en", "hommes", "plus", "du", "double", "par", "rapport", "\u00e0", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "en", "mat\u00e9riels", "le", "canon", "krupp", "et", "m\u00eame", "en", "strat\u00e9gie", "celleci", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9labor\u00e9e", "d\u00e8s", "d\u00e9faite", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "sedan", "les", "premiers", "revers", "d'ao\u00fbt", "sont", "imput\u00e9s", "\u00e0", "napol\u00e9on", "iii", "et", "\u00e0", "ollivier", "ce", "qui", "fournit", "\u00e0", "la", "chambre", "l'occasion", "de", "renverser", "le", "premier", "ministre", "\u00e0", "une", "\u00e9crasante", "majorit\u00e9", "le", "ao\u00fbt", "laissant", "l'empereur", "seul", "sur", "la", "ligne", "de", "front", "qu'elle", "soit", "politique", "ou", "militaire", "pendant", "que", "napol\u00e9on", "iii", "cherche", "la", "mort", "sur", "le", "champ", "de", "bataille", "l'imp\u00e9ratrice", "eug\u00e9nie", "r\u00e9gente", "nomme", "le", "bonapartiste", "autoritaire", "charles", "cousinmontauban", "comte", "de", "palikao", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "gouvernement", "sous", "la", "pression", "de", "l'imp\u00e9ratrice", "napol\u00e9on", "iii", "renonce", "\u00e0", "se", "replier", "sur", "paris", "et", "marche", "vers", "metz", "au", "secours", "du", "mar\u00e9chal", "bazaine", "encercl\u00e9", "ses", "troupes", "sont", "ellesm\u00eames", "alors", "encercl\u00e9es", "\u00e0", "sedan", "le", "septembre", "n'ayant", "pu", "trouver", "la", "mort", "au", "milieu", "de", "ses", "hommes", "napol\u00e9on", "iii", "d\u00e9pose", "les", "armes", "au", "terme", "de", "la", "bataille", "de", "sedan", "et", "tente", "de", "n\u00e9gocier", "les", "clauses", "de", "la", "capitulation", "avec", "bismarck", "pr\u00e8s", "du", "village", "de", "donchery", "d\u00e9sormais", "captif", "il", "assiste", "avec", "le", "roi", "guillaume", "de", "prusse", "\u00e0", "l'acte", "de", "reddition", "de", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "au", "ch\u00e2teau", "de", "bellevue", "situ\u00e9", "pr\u00e8s", "de", "fr\u00e9nois", "au", "sud", "de", "sedan", "pendant", "leur", "discussion", "il", "assure", "qu'il", "n'a", "pas", "voulu", "la", "guerre", "mais", "qu'il", "y", "a", "\u00e9t\u00e9", "contraint", "par", "l'opinion", "publique", "ce", "\u00e0", "quoi", "le", "roi", "guillaume", "lui", "r\u00e9plique", "que", "ladite", "opinion", "avait", "\u00e9t\u00e9", "forg\u00e9e", "par", "le", "minist\u00e8re", "capture", "de", "napol\u00e9on", "iii", "le", "septembre", "l'empereur", "d\u00e9sormais", "prisonnier", "quitte", "d\u00e9finitivement", "la", "france", "pour", "se", "rendre", "en", "prusse", "et", "y", "\u00eatre", "intern\u00e9", "au", "ch\u00e2teau", "de", "wilhelmsh\u00f6he", "napol\u00e9on", "iii", "est", "le", "quatri\u00e8me", "souverain", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "\u00eatre", "captur\u00e9", "sur", "un", "champ", "de", "bataille", "autoris\u00e9", "\u00e0", "choisir", "son", "itin\u00e9raire", "il", "choisit", "de", "passer", "par", "la", "belgique", "trajet", "plus", "court", "et", "plus", "facile", "il", "se", "rend", "d'abord", "\u00e0", "bouillon", "pour", "y", "loger", "la", "nuit", "du", "au", "septembre", "\u00e0", "lh\u00f4tel", "de", "la", "poste", "le", "septembre", "il", "se", "rend", "\u00e0", "la", "gare", "de", "libramont", "alors", "la", "gare", "la", "plus", "proche", "pour", "se", "rendre", "en", "allemagne", "o\u00f9", "un", "train", "sp\u00e9cial", "lattend", "durant", "le", "trajet", "de", "bouillon", "\u00e0", "libramont", "l'empereur", "visite", "une", "batterie", "d'artillerie", "pourvue", "de", "canons", "wahrendorff", "qui", "se", "chargent", "par", "la", "culasse", "et", "dont", "l'arm\u00e9e", "belge", "a", "\u00e9t\u00e9", "dot\u00e9e", "\u00e0", "l'instar", "de", "l'arm\u00e9e", "prussienne", "napol\u00e9on", "se", "fait", "longuement", "expliquer", "le", "m\u00e9canisme", "puis", "avec", "un", "soupir", "il", "se", "tourne", "vers", "sa", "suite", "voil\u00e0", "donc", "messieurs", "ce", "canon", "qui", "nous", "a", "vaincus", "\u00e0", "jemelle", "le", "train", "s'arr\u00eate", "en", "gare", "et", "napol\u00e9on", "rencontre", "son", "cousin", "le", "prince", "pierrenapol\u00e9on", "bonaparte", "le", "convoi", "passe", "ensuite", "par", "li\u00e8ge", "et", "s'arr\u00eate", "\u00e0", "verviers", "o\u00f9", "il", "loge", "la", "nuit", "du", "au", "septembre", "\u00e0", "lh\u00f4tel", "du", "chemin", "de", "fer", "finalement", "le", "septembre", "il", "reprend", "le", "train", "pour", "se", "rendre", "\u00e0", "cassel", "durant", "tout", "le", "trajet", "du", "ch\u00e2teau", "de", "bellevue", "pr\u00e8s", "de", "sedan", "au", "ch\u00e2teau", "de", "wilhelmsh\u00f6he", "pr\u00e8s", "de", "cassel", "l'empereur", "est", "accompagn\u00e9", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "prussien", "de", "boyen", "aide", "de", "camp", "du", "roi", "guillaume", "ier", "de", "prusse", "et", "entre", "autres", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "castelnau", "son", "premier", "aide", "de", "camp", "durant", "la", "travers\u00e9e", "de", "la", "belgique", "il", "est", "aussi", "accompagn\u00e9", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "chazal", "commandant", "larm\u00e9e", "belge", "dobservation", "mobilis\u00e9e", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "guerre", "chute", "du", "second", "empire", "le", "septembre", "\u00e0", "paris", "la", "foule", "envahit", "le", "palais", "bourbon", "tandis", "que", "l'imp\u00e9ratrice", "eug\u00e9nie", "se", "r\u00e9fugie", "chez", "le", "docteur", "thomas", "w", "evans", "son", "dentiste", "am\u00e9ricain", "qui", "organise", "sa", "fuite", "vers", "l'angleterre", "le", "gouverneur", "de", "paris", "louis", "jules", "trochu", "reste", "passif", "et", "le", "r\u00e9gime", "imp\u00e9rial", "ne", "trouve", "gu\u00e8re", "de", "d\u00e9fenseurs", "les", "soutiens", "traditionnels", "qu'\u00e9taient", "l'arm\u00e9e", "et", "la", "paysannerie", "\u00e9tant", "trop", "loin", "le", "traumatisme", "li\u00e9", "\u00e0", "la", "capitulation", "et", "\u00e0", "la", "captivit\u00e9", "de", "l'empereur", "trop", "important", "et", "la", "pression", "populaire", "\u00e0", "paris", "et", "dans", "les", "grandes", "villes", "trop", "forte", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "dont", "l\u00e9on", "gambetta", "et", "jules", "simon", "se", "rendent", "\u00e0", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "de", "paris", "et", "y", "proclament", "la", "r\u00e9publique", "un", "gouvernement", "provisoire", "qui", "prend", "le", "nom", "de", "gouvernement", "de", "la", "d\u00e9fense", "nationale", "est", "alors", "form\u00e9", "m\u00e9daille", "satirique", "mon\u00e9tiforme", "frapp\u00e9e", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9faite", "de", "sedan", "par", "les", "opposants", "dans", "la", "plupart", "des", "d\u00e9partements", "fran\u00e7ais", "le", "nouveau", "r\u00e9gime", "r\u00e9publicain", "est", "souvent", "accueilli", "dans", "l'indiff\u00e9rence", "dans", "un", "premier", "temps", "peu", "nombreux", "sont", "ceux", "qui", "prennent", "la", "d\u00e9fense", "de", "l'empire", "discr\u00e9dit\u00e9", "par", "la", "d\u00e9faite", "en", "captivit\u00e9", "l'empereur", "veut", "assumer", "sa", "part", "de", "responsabilit\u00e9", "dans", "le", "d\u00e9clenchement", "du", "conflit", "qui", "lui", "a", "co\u00fbt\u00e9", "le", "tr\u00f4ne", "imp\u00e9rial", "mais", "pas", "en", "endosser", "l'enti\u00e8re", "responsabilit\u00e9", "d\u00e8s", "le", "septembre", "il", "signe", "un", "premier", "r\u00e9cit", "intitul\u00e9", "conduite", "de", "l'empereur", "depuis", "le", "commencement", "de", "la", "guerre", "puis", "donne", "des", "entretiens", "\u00e0", "la", "presse", "\u00e9crite", "correspond", "avec", "\u00e9mile", "ollivier", "et", "publie", "note", "sur", "l'organisation", "militaire", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "d'allemagne", "du", "nord", "dans", "laquelle", "il", "tente", "de", "se", "justifier", "et", "d'expliquer", "l'encha\u00eenement", "des", "faits", "depuis", "sadowa", "rappelant", "notamment", "son", "projet", "militaire", "la", "loi", "niel", "refus\u00e9", "par", "le", "corps", "l\u00e9gislatif", "bien", "que", "discr\u00e9dit\u00e9", "par", "la", "d\u00e9faite", "il", "garde", "une", "r\u00e9elle", "popularit\u00e9", "dans", "les", "campagnes", "o\u00f9", "beaucoup", "de", "paysans", "tentent", "de", "s'opposer", "au", "remplacement", "de", "leurs", "maires", "en", "septembre", "et", "octobre", "des", "manifestations", "bonapartistes", "ont", "aussi", "lieu", "dans", "plusieurs", "d\u00e9partements", "et", "provinces", "notamment", "en", "normandie", "en", "charentes", "dans", "le", "puyded\u00f4me", "dans", "le", "limousin", "et", "en", "corse", "napol\u00e9on", "iii", "compte", "en", "fait", "sur", "la", "r\u00e9union", "des", "conseils", "g\u00e9n\u00e9raux", "\u00e9lus", "en", "ao\u00fbt", "et", "qui", "pourraient", "voter", "selon", "ses", "esp\u00e9rances", "et", "ses", "renseignements", "pour", "la", "restauration", "de", "l'empire", "cependant", "gambetta", "met", "fin", "\u00e0", "ses", "illusions", "en", "d\u00e9cr\u00e9tant", "la", "dissolution", "de", "ces", "conseils", "il", "compte", "alors", "sur", "une", "\u00e9ventuelle", "consultation", "directe", "du", "peuple", "sur", "la", "nature", "du", "prochain", "r\u00e9gime", "par", "les", "autorit\u00e9s", "fran\u00e7aises", "pour", "r\u00e9tablir", "la", "situation", "tandis", "que", "le", "nouveau", "syst\u00e8me", "de", "scrutin", "par", "liste", "lamine", "les", "bonapartistes", "oblig\u00e9s", "non", "seulement", "de", "faire", "liste", "commune", "avec", "les", "monarchistes", "mais", "de", "le", "faire", "en", "rang", "modeste", "ce", "qui", "ne", "permet", "le", "retour", "que", "de", "de", "leurs", "\u00e9lus", "sur", "\u00e0", "la", "chambre", "le", "er", "mars", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "qui", "s'est", "r\u00e9unie", "\u00e0", "bordeaux", "vote", "la", "d\u00e9ch\u00e9ance", "officielle", "de", "napol\u00e9on", "iii", "et", "de", "sa", "dynastie", "le", "d\u00e9clarant", "responsable", "de", "la", "ruine", "de", "l'invasion", "et", "du", "d\u00e9membrement", "de", "la", "france", "seuls", "six", "parlementaires", "votent", "contre", "l'empereur", "ainsi", "d\u00e9chu", "proteste", "accusant", "l'assembl\u00e9e", "d'outrepasser", "ses", "pouvoirs", "de", "se", "substituer", "\u00e0", "la", "volont\u00e9", "de", "la", "nation", "et", "r\u00e9clame", "un", "pl\u00e9biscite", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "en", "exil", "fin", "de", "captivit\u00e9", "le", "mars", "bismarck", "met", "fin", "\u00e0", "sa", "captivit\u00e9", "l'empereur", "d\u00e9chu", "d\u00e9cide", "alors", "de", "rejoindre", "ses", "proches", "en", "angleterre", "o\u00f9", "il", "retrouve", "son", "\u00e9pouse", "et", "son", "fils", "install\u00e9s", "\u00e0", "camden", "place", "une", "gentilhommi\u00e8re", "de", "style", "georgien", "\u00e0", "chislehurst", "\u00e0", "une", "vingtaine", "de", "kilom\u00e8tres", "au", "sudest", "de", "londres", "il", "y", "re\u00e7oit", "de", "nombreuses", "visites", "\u00e0", "commencer", "par", "la", "reine", "victoria", "le", "prince", "de", "galles", "et", "le", "premier", "ministre", "britannique", "gladstone", "durant", "ce", "nouvel", "exil", "britannique", "l'exempereur", "\u00e9crit", "beaucoup", "notamment", "un", "ouvrage", "intitul\u00e9", "la", "france", "et", "la", "campagne", "de", "publi\u00e9", "apr\u00e8s", "sa", "mort", "dans", "son", "int\u00e9gralit\u00e9", "il", "y", "pr\u00e9pare", "\u00e9galement", "de", "nouveaux", "plans", "pour", "revenir", "au", "pouvoir", "r\u00eavant", "de", "r\u00e9\u00e9diter", "\u00e0", "son", "profit", "le", "retour", "de", "l'\u00eele", "d'elbe", "de", "son", "oncle", "napol\u00e9on", "ier", "probl\u00e8mes", "de", "sant\u00e9", "mais", "en", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "d\u00e9placement", "\u00e0", "cheval", "il", "est", "victime", "d'une", "nouvelle", "violente", "crise", "urinaire", "william", "gull", "et", "james", "paget", "deux", "m\u00e9decins", "anglais", "appel\u00e9s", "en", "urgence", "sondent", "l'exempereur", "ils", "\u00e9voquent", "une", "lithiase", "v\u00e9sicale", "un", "calcul", "et", "lui", "conseillent", "de", "se", "faire", "op\u00e9rer", "par", "le", "professeur", "henry", "thomson", "alors", "le", "meilleur", "sp\u00e9cialiste", "anglais", "de", "chirurgie", "de", "la", "vessie", "dix", "ans", "plus", "t\u00f4t", "il", "avait", "op\u00e9r\u00e9", "avec", "succ\u00e8s", "le", "roi", "l\u00e9opold", "ier", "de", "belgique", "c'est", "la", "premi\u00e8re", "fois", "que", "napol\u00e9on", "iii", "est", "inform\u00e9", "de", "la", "maladie", "dont", "il", "souffrait", "depuis", "au", "moins", "et", "qui", "lui", "avait", "\u00e9t\u00e9", "cach\u00e9e", "jusquel\u00e0", "deux", "op\u00e9rations", "de", "la", "vessie", "sont", "effectu\u00e9es", "les", "et", "janvier", "par", "sir", "henry", "thompson", "mort", "et", "inhumation", "une", "troisi\u00e8me", "op\u00e9ration", "est", "pr\u00e9vue", "plus", "tard", "mais", "son", "\u00e9tat", "s'aggrave", "le", "janvier", "\u00e0", "h", "napol\u00e9on", "iii", "meurt", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "dans", "sa", "r\u00e9sidence", "de", "camden", "place", "une", "pol\u00e9mique", "na\u00eet", "alors", "dans", "les", "milieux", "scientifiques", "sur", "la", "cause", "de", "la", "mort", "de", "napol\u00e9on", "iii", "les", "fran\u00e7ais", "regrettant", "que", "les", "op\u00e9rations", "subies", "n'aient", "pas", "respect\u00e9", "les", "protocoles", "exp\u00e9riment\u00e9s", "en", "france", "depuis", "de", "longues", "ann\u00e9es", "attribuent", "la", "mort", "aux", "suites", "des", "op\u00e9rations", "l'anglais", "thompson", "pr\u00e9tend", "au", "contraire", "que", "l'\u00e9tat", "de", "la", "vessie", "en", "\u00e9tait", "la", "cause", "pr\u00e8s", "de", "personnes", "dont", "un", "dixi\u00e8me", "de", "fran\u00e7ais", "comprenant", "une", "d\u00e9l\u00e9gation", "d'ouvriers", "conduite", "par", "jules", "amigues", "viennent", "se", "recueillir", "devant", "le", "corps", "et", "participer", "\u00e0", "l'inhumation", "le", "janvier", "\u00e0", "chislehurst", "aujourd'hui", "dans", "le", "borough", "londonien", "de", "bromley", "par", "la", "suite", "sa", "veuve", "l'imp\u00e9ratrice", "eug\u00e9nie", "lui", "construit", "un", "mausol\u00e9e", "\u00e0", "l'abbaye", "saintmichel", "st", "michael's", "abbey", "qu'elle", "avait", "fond\u00e9e", "en", "\u00e0", "farnborough", "dans", "le", "sud", "de", "l'angleterre", "et", "o\u00f9", "il", "repose", "depuis", "\u00e0", "ses", "c\u00f4t\u00e9s", "elle", "est", "d\u00e9c\u00e9d\u00e9e", "en", "ainsi", "qu'aupr\u00e8s", "de", "leur", "fils", "unique", "le", "prince", "imp\u00e9rial", "louis", "napol\u00e9on", "enr\u00f4l\u00e9", "volontaire", "dans", "l'arm\u00e9e", "britannique", "et", "tu\u00e9", "en", "juin", "\u00e0", "ans", "en", "afrique", "du", "sud", "par", "les", "zoulous", "au", "cours", "d'une", "patrouille", "lors", "de", "la", "guerre", "anglozouloue", "la", "question", "du", "rapatriement", "en", "france", "de", "la", "d\u00e9pouille", "de", "napol\u00e9on", "iii", "est", "quelquefois", "\u00e9voqu\u00e9e", "depuis", "la", "fin", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "par", "des", "personnalit\u00e9s", "politiques", "mais", "sans", "le", "soutien", "des", "descendants", "de", "la", "famille", "imp\u00e9riale", "ni", "demande", "officielle", "de", "la", "france", "visions", "des", "historiens", "l\u00e9gende", "noire", "autour", "de", "napol\u00e9on", "iii", "napol\u00e9on", "iii", "a", "longtemps", "\u00e9t\u00e9", "victime", "d'une", "l\u00e9gende", "noire", "d'une", "caricature", "forg\u00e9e", "par", "ses", "nombreux", "ennemis", "politiques", "les", "r\u00e9publicains", "les", "royalistes", "les", "lib\u00e9raux", "pour", "reprendre", "les", "mots", "du", "professeur", "d'histoire", "contemporaine", "guy", "antonetti", "selon", "les", "d\u00e9tracteurs", "et", "opposants", "du", "dernier", "empereur", "des", "fran\u00e7ais", "il", "est", "\u00e0", "la", "fois", "un", "cr\u00e9tin", "thiers", "napol\u00e9on", "le", "petit", "ou", "c\u00e9sarion", "victor", "hugo", "badinguet", "du", "nom", "du", "peintre", "sous", "le", "d\u00e9guisement", "duquel", "il", "s'\u00e9chappa", "de", "la", "forteresse", "de", "ham", "et", "la", "repr\u00e9sentation", "symbolique", "d'", "une", "esp\u00e8ce", "d'aventurier", "sans", "scrupules", "et", "d'arri\u00e9r\u00e9", "mental", "ridicule", "un", "m\u00e9lange", "de", "satrape", "d\u00e9bauch\u00e9", "et", "de", "d\u00e9magogue", "fumeux", "bref", "un", "pantin", "insignifiant", "quand", "il", "n'est", "pas", "surnomm\u00e9", "l'homme", "du", "d\u00e9cembre", "ou", "boustrapa", "de", "ses", "trois", "coups", "d\u00e9tat", "boulogne", "strasbourg", "et", "paris", "si", "la", "l\u00e9gende", "noire", "est", "si", "souvent", "\u00e9voqu\u00e9e", "pour", "parler", "de", "napol\u00e9on", "iii", "et", "de", "son", "r\u00e8gne", "et", "que", "le", "second", "empire", "a", "eu", "longtemps", "mauvaise", "presse", "il", "le", "doit", "\u00e0", "son", "caract\u00e8re", "autoritaire", "et", "r\u00e9pressif", "et", "\u00e0", "sa", "fin", "sans", "gloire", "dans", "la", "d\u00e9sastreuse", "guerre", "francoprussienne", "apparemment", "peu", "dou\u00e9", "pour", "la", "proph\u00e9tie", "louis", "pasteur", "fervent", "bonapartiste", "afflig\u00e9", "par", "la", "chute", "de", "l'empire", "d\u00e9clarait", "alors", "confiant", "que", "malgr\u00e9", "les", "vaines", "et", "stupides", "clameurs", "de", "la", "rue", "et", "toutes", "les", "l\u00e2ches", "d\u00e9faillances", "de", "ces", "derniers", "temps", "l'empereur", "peut", "attendre", "avec", "confiance", "le", "jugement", "de", "la", "post\u00e9rit\u00e9", "son", "r\u00e8gne", "restera", "comme", "l'un", "des", "plus", "glorieux", "de", "notre", "histoire", "m\u00eame", "les", "r\u00e9ussites", "qui", "caract\u00e9risent", "le", "second", "empire", "ne", "sont", "pas", "n\u00e9cessairement", "d\u00e9nu\u00e9es", "d'aspects", "ambivalents", "et", "sont", "critiqu\u00e9es", "par", "les", "contemporains", "les", "acquits", "territoriaux", "de", "nice", "et", "la", "savoie", "obtenus", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "guerre", "victorieuse", "contre", "l'autriche", "sont", "aussi", "oubli\u00e9s", "effac\u00e9s", "par", "le", "traumatisme", "que", "constitue", "alors", "la", "perte", "de", "l'alsace", "et", "de", "la", "moselle", "et", "marquant", "durablement", "la", "conscience", "nationale", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "non", "seulement", "napol\u00e9on", "iii", "est", "sujet", "d'une", "l\u00e9gende", "noire", "et", "aussi", "parfois", "rose", "mais", "c'est", "\u00e9galement", "le", "cas", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "qui", "caract\u00e9risent", "son", "r\u00e9gime", "politique", "notamment", "sa", "prise", "de", "pouvoir", "ainsi", "l'historien", "maurice", "agulhon", "utilise", "aussi", "les", "termes", "de", "l\u00e9gende", "noire", "et", "de", "l\u00e9gende", "rose", "pour", "les", "diff\u00e9rentes", "versions", "ou", "approches", "donn\u00e9es", "\u00e0", "l'insurrection", "en", "province", "au", "moment", "du", "coup", "d'\u00e9tat", "notamment", "le", "fait", "que", "les", "historiens", "r\u00e9publicains", "tendaient", "\u00e0", "minimiser", "les", "faits", "de", "lutte", "des", "classes", "qui", "la", "soustendait", "par", "ailleurs", "l'uvre", "de", "victor", "hugo", "b\u00e2tie", "sur", "l'opposition", "permanente", "entre", "la", "gloire", "de", "napol\u00e9on", "ier", "et", "la", "bassesse", "tyrannique", "pr\u00eat\u00e9e", "\u00e0", "napol\u00e9on", "iii", "contribua", "consid\u00e9rablement", "\u00e0", "asseoir", "l'image", "d'un", "despote", "m\u00e9diocre", "et", "sans", "scrupules", "l'\u00e9crivain", "\u00e9mile", "zola", "circonspect", "sur", "l'empereur", "dont", "il", "note", "la", "complexit\u00e9", "et", "qu'il", "appelle", "l'\u00e9nigme", "le", "sphinx", "rappela", "ainsi", "dans", "ses", "romans", "la", "sp\u00e9culation", "effr\u00e9n\u00e9e", "et", "la", "corruption", "n\u00e9es", "de", "l'", "haussmannisation", "et", "de", "la", "flamb\u00e9e", "boursi\u00e8re", "la", "cur\u00e9e", "l'argent", "le", "choc", "que", "l'irruption", "des", "grands", "magasins", "repr\u00e9senta", "pour", "le", "petit", "commerce", "au", "bonheur", "des", "dames", "la", "duret\u00e9", "des", "luttes", "sociales", "sous", "napol\u00e9on", "iii", "germinal", "toutefois", "le", "m\u00eame", "\u00e9mile", "zola", "d\u00e9montra", "comment", "le", "m\u00eame", "homme", "pouvait", "\u00eatre", "regard\u00e9", "diff\u00e9remment", "en", "fonction", "du", "camp", "id\u00e9ologique", "o\u00f9", "l'on", "se", "situait", "des", "revirements", "id\u00e9ologiques", "ou", "des", "m\u00e9tamorphoses", "de", "l'\u00e2ge", "en", "\u00e9crivant", "que", "le", "napol\u00e9on", "iii", "des", "ch\u00e2timents", "c'est", "un", "croquemitaine", "sorti", "tout", "bott\u00e9", "et", "tout", "\u00e9peronn\u00e9", "de", "l'imagination", "de", "victor", "hugo", "rien", "n'est", "moins", "ressemblant", "que", "ce", "portrait", "sorte", "de", "statue", "de", "bronze", "et", "de", "boue", "\u00e9lev\u00e9e", "par", "le", "po\u00e8te", "pour", "servir", "de", "cible", "\u00e0", "ses", "traits", "ac\u00e9r\u00e9s", "disons", "le", "mot", "\u00e0", "ses", "crachats", "souvent", "mentionn\u00e9e", "par", "les", "historiens", "dans", "leurs", "biographies", "de", "l'empereur", "la", "l\u00e9gende", "noire", "est", "notamment", "analys\u00e9e", "en", "profondeur", "par", "les", "historiens", "pierre", "milza", "et", "\u00e9ric", "anceau", "dans", "leurs", "ouvrages", "respectifs", "consacr\u00e9s", "\u00e0", "napol\u00e9on", "iii", "pour", "\u00e9ric", "anceau", "le", "d\u00e9cembre", "a", "permis", "aux", "r\u00e9publicains", "de", "s\u00e9riger", "en", "d\u00e9fenseurs", "du", "droit", "et", "de", "faire", "du", "coup", "d\u00e9tat", "le", "mal", "absolu", "depuis", "le", "d\u00e9cembre", "qui", "se", "dit", "r\u00e9publicain", "en", "france", "ne", "peut", "pr\u00eater", "la", "main", "\u00e0", "un", "coup", "d\u00e9tat", "ni", "sen", "faire", "lapologiste", "cette", "r\u00e9f\u00e9rence", "n\u00e9gative", "d\u00e9sormais", "pour", "tout", "r\u00e9publicain", "authentique", "selon", "les", "mots", "de", "l'historien", "raymond", "huard", "pour", "d\u00e9signer", "le", "d\u00e9cembre", "jour", "n\u00e9faste", "parce", "quil", "mit", "fin", "\u00e0", "lexistence", "de", "la", "seconde", "r\u00e9publique", "fut", "l'argument", "des", "r\u00e9publicains", "pour", "combattre", "tout", "retour", "en", "force", "du", "c\u00e9sarisme", "pl\u00e9biscitaire", "que", "ce", "f\u00fbt", "lors", "du", "boulangisme", "puis", "plus", "tard", "lors", "de", "la", "mont\u00e9e", "du", "gaullisme", "le", "pr\u00e9c\u00e9dent", "d'un", "pr\u00e9sident", "devenu", "empereur", "ainsi", "rendra", "impensable", "jusqu'en", "toute", "\u00e9lection", "du", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "au", "suffrage", "universel", "direct", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "comparant", "avec", "virulence", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "\u00e0", "napol\u00e9on", "iii", "afin", "d'instruire", "le", "proc\u00e8s", "des", "institutions", "de", "la", "cinqui\u00e8me", "r\u00e9publique", "pour", "pierre", "milza", "l'ann\u00e9e", "terrible", "a", "fortement", "traumatis\u00e9", "les", "contemporains", "peut\u00eatre", "autant", "que", "le", "fera", "la", "d\u00e9b\u00e2cle", "de", "ce", "qui", "explique", "\u00e9galement", "en", "sus", "du", "d\u00e9cembre", "le", "long", "discr\u00e9dit", "dont", "souffre", "longtemps", "l'image", "de", "napol\u00e9on", "iii", "dans", "sa", "biographie", "\u00e9ric", "anceau", "note", "particuli\u00e8rement", "que", "la", "iiie", "r\u00e9publique", "s'\u00e9difie", "sur", "les", "ruines", "du", "second", "empire", "et", "en", "opposition", "\u00e0", "napol\u00e9on", "iii", "\u00e0", "sa", "famille", "et", "\u00e0", "ses", "proches", "vou\u00e9s", "\u00e0", "l'opprobre", "il", "paie", "ainsi", "la", "personnalisation", "du", "r\u00e9gime", "c\u00e9sarien", "et", "qualifi\u00e9", "d'", "aventurier", "qui", "avait", "tromp\u00e9", "les", "fran\u00e7ais", "pour", "acc\u00e9der", "au", "pouvoir", "devient", "un", "bouc", "\u00e9missaire", "commode", "tenu", "pour", "seul", "responsable", "de", "la", "d\u00e9faite", "et", "de", "la", "mutilation", "du", "territoire", "fran\u00e7ais", "alors", "qu'eug\u00e9nie", "\u00e9tait", "d\u00e9nigr\u00e9e", "en", "raison", "de", "sa", "d\u00e9votion", "religieuse", "ou", "de", "son", "origine", "espagnole", "le", "pr\u00e9fet", "haussmann", "\u00e9tait", "lui", "aussi", "victime", "de", "l'hallali", "intellectuel", "exprim\u00e9", "notamment", "dans", "les", "ouvrages", "publics", "de", "la", "iiie", "r\u00e9publique", "\u00e0", "l'instar", "du", "grand", "dictionnaire", "universel", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "de", "pierre", "larousse", "en", "si", "l'empereur", "est", "selon", "pierre", "milza", "l'objet", "d'un", "d\u00e9ferlement", "de", "haines", "au", "travers", "de", "pamphlets", "caricatures", "et", "chansons", "qui", "le", "pr\u00e9sentent", "comme", "un", "despote", "v\u00e9nal", "et", "immoral", "l'historien", "confirme", "que", "ces", "invectives", "ont", "lieu", "surtout", "au", "moment", "o\u00f9", "le", "r\u00e9gime", "r\u00e9publicain", "n'est", "pas", "encore", "install\u00e9", "et", "doit", "encore", "se", "construire", "et", "s'enraciner", "non", "seulement", "tout", "nom", "relatif", "\u00e0", "la", "toponymie", "imp\u00e9riale", "est", "\u00e9limin\u00e9", "de", "la", "voie", "publique", "\u00e0", "l'exception", "des", "batailles", "remport\u00e9es", "durant", "le", "r\u00e9gime", "mais", "la", "nouvelle", "l\u00e9gitimit\u00e9", "r\u00e9publicaine", "exige", "alors", "que", "tous", "les", "mythes", "sur", "lesquels", "reposaient", "le", "pr\u00e9c\u00e9dent", "pouvoir", "telle", "l'image", "id\u00e9alis\u00e9e", "du", "sauveur", "de", "la", "nation", "soient", "abattus", "et", "discr\u00e9dit\u00e9s", "pr\u00e9cisant", "\u00eatre", "un", "r\u00e9publicain", "qui", "ne", "nourrit", "aucune", "nostalgie", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "de", "l'empire", "pierre", "milza", "note", "cependant", "au", "travers", "de", "plusieurs", "comm\u00e9morations", "concr\u00e8tes", "officielles", "intervenues", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "les", "prologues", "de", "ce", "qu'il", "consid\u00e8re", "comme", "l'ultime", "\u00e9tape", "d'une", "r\u00e9habilitation", "tardive", "et", "inachev\u00e9e", "le", "rapatriement", "des", "cendres", "de", "napol\u00e9on", "iii", "de", "son", "\u00e9pouse", "et", "de", "leur", "fils", "\u00e0", "l'instar", "de", "ceux", "de", "napol\u00e9on", "ier", "ainsi", "en", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "en", "ans", "un", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "s'\u00e9tait", "fait", "repr\u00e9senter", "lors", "d'une", "c\u00e9r\u00e9monie", "organis\u00e9e", "\u00e0", "la", "m\u00e9moire", "de", "napol\u00e9on", "iii", "et", "avait", "envoy\u00e9", "un", "d\u00e9tachement", "de", "la", "garde", "r\u00e9publicaine", "rendre", "les", "honneurs", "de", "l'\u00e9tat", "\u00e0", "l'ancien", "empereur", "lors", "d'une", "messe", "de", "requiem", "en", "l'\u00e9glise", "saintlouisdesinvalides", "en", "prenant", "la", "suite", "de", "plusieurs", "demandes", "ant\u00e9rieures", "d'origines", "diverses", "christian", "estrosi", "alors", "secr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "l'outremer", "et", "candidat", "\u00e0", "la", "mairie", "de", "nice", "demandait", "le", "rapatriement", "des", "cendres", "de", "napol\u00e9on", "iii", "pour", "ann\u00e9e", "du", "e", "anniversaire", "du", "rattachement", "du", "comt\u00e9", "de", "nice", "\u00e0", "la", "france", "enfin", "lors", "de", "son", "hommage", "public", "et", "national", "au", "pr\u00e9sident", "de", "la", "cour", "des", "comptes", "philippe", "s\u00e9guin", "le", "janvier", "le", "pr\u00e9sident", "de", "lassembl\u00e9e", "nationale", "bernard", "accoyer", "d\u00e9clarait", "que", "celui", "qui", "fut", "aussi", "l'auteur", "en", "de", "louisnapol\u00e9on", "le", "grand", "en", "rompant", "avec", "la", "tradition", "h\u00e9riti\u00e8re", "de", "victor", "hugo", "entreprit", "de", "r\u00e9habiliter", "la", "m\u00e9moire", "de", "napol\u00e9on", "iii", "substituant", "au", "personnage", "caricatural", "de", "badinguet", "la", "vision", "dun", "empereur", "moderniste", "et", "soucieux", "du", "bien", "commun", "qui", "\u00e9quipa", "et", "enrichit", "la", "france", "historiographie", "durant", "l'empire", "autoritaire", "la", "censure", "du", "r\u00e9gime", "emp\u00eache", "l'expression", "des", "avis", "critiques", "si", "cela", "change", "avec", "la", "lib\u00e9ralisation", "de", "puis", "des", "lois", "sur", "la", "presse", "et", "sur", "les", "r\u00e9unions", "publiques", "de", "l'historien", "louis", "girard", "note", "en", "que", "l'historiographie", "du", "second", "empire", "fut", "souvent", "domin\u00e9e", "par", "les", "opposants", "avant", "m\u00eame", "d'acc\u00e9der", "au", "pouvoir", "louisnapol\u00e9on", "avait", "fait", "l'objet", "de", "biographies", "sous", "la", "monarchie", "de", "juillet", "tant\u00f4t", "favorables", "et", "tant\u00f4t", "hostiles", "durant", "son", "r\u00e8gne", "il", "est", "l'objet", "d'ouvrages", "uniquement", "pan\u00e9gyriques", "ou", "d'hagiographies", "n\u00e9anmoins", "les", "journalistes", "r\u00e9publicains", "eug\u00e8ne", "t\u00e9not", "et", "taxile", "delord", "du", "quotidien", "le", "si\u00e8cle", "peuvent", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "publier", "deux", "ouvrages", "tentant", "de", "pr\u00e9senter", "objectivement", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "li\u00e9s", "au", "coup", "d'\u00e9tat", "du", "d\u00e9cembre", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "napol\u00e9on", "iii", "le", "r\u00e9gime", "imp\u00e9rial", "est", "longtemps", "r\u00e9sum\u00e9", "historiquement", "et", "politiquement", "du", "moins", "en", "france", "comme", "un", "tout", "dont", "l'identit\u00e9", "se", "r\u00e9sume", "au", "coup", "d'\u00e9tat", "le", "p\u00e9ch\u00e9", "originel", "du", "second", "empire", "\u00e0", "la", "d\u00e9b\u00e2cle", "militaire", "\u00e0", "l'affairisme", "et", "\u00e0", "la", "d\u00e9pravation", "morale", "n\u00e9anmoins", "les", "\u00e9tudes", "britanniques", "se", "distinguent", "d\u00e8s", "les", "ann\u00e9es", "car", "au", "c\u00f4t\u00e9", "d'ouvrages", "violemment", "hostiles", "paraissent", "d\u00e8s", "cette", "\u00e9poque", "des", "\u00e9tudes", "beaucoup", "plus", "nuanc\u00e9es", "dans", "les", "ann\u00e9es", "des", "personnalit\u00e9s", "commencent", "\u00e0", "produire", "des", "ouvrages", "d\u00e9passionn\u00e9s", "des", "enjeux", "politiques", "\u00e0", "une", "\u00e9poque", "o\u00f9", "le", "mouvement", "bonapartiste", "est", "en", "voie", "d'extinction", "ainsi", "pierre", "de", "la", "gorce", "\u00e9crit", "une", "histoire", "du", "second", "empire", "en", "sept", "volumes", "dont", "la", "premi\u00e8re", "version", "r\u00e9dig\u00e9e", "sur", "fond", "du", "scandale", "de", "panama", "reste", "n\u00e9anmoins", "hostile", "au", "souverain", "cependant", "avec", "cet", "auteur", "on", "sort", "du", "journalisme", "pour", "entrer", "dans", "l'histoire", "g\u00e9n\u00e9rale", "tandis", "qu'\u00e9mile", "ollivier", "publie", "ses", "m\u00e9moires", "consacr\u00e9s", "\u00e0", "l'empire", "lib\u00e9ral", "si", "la", "politique", "int\u00e9rieure", "et", "la", "diplomatie", "ne", "font", "l'objet", "d'aucun", "consensus", "son", "uvre", "\u00e9conomique", "et", "sociale", "est", "d\u00e9j\u00e0", "analys\u00e9e", "de", "fa\u00e7on", "plus", "nuanc\u00e9e", "notamment", "par", "albert", "thomas", "\u00e0", "qui", "jean", "jaur\u00e8s", "avait", "confi\u00e9", "la", "r\u00e9daction", "du", "volume", "x", "de", "histoire", "socialiste", "n\u00e9anmoins", "l'instrumentalisation", "de", "l'ancien", "souverain", "persistait", "malgr\u00e9", "l'affirmation", "d'une", "histoire", "positiviste", "et", "scientifique", "visant", "notamment", "charles", "seignobos", "pierre", "milza", "consid\u00e8re", "que", "l'historiographie", "r\u00e9publicaine", "en", "position", "dominante", "dans", "l'universit\u00e9", "fran\u00e7aise", "conserve", "au", "moins", "jusqu'en", "une", "position", "critique", "le", "second", "empire", "reste", "fondamentalement", "li\u00e9", "au", "d\u00e9cembre", "et", "\u00e0", "la", "capitulation", "de", "sedan", "les", "manuels", "scolaires", "sont", "les", "v\u00e9hicules", "d'une", "histoire", "officielle", "destin\u00e9e", "\u00e0", "former", "des", "citoyens", "et", "des", "patriotes", "attach\u00e9s", "aux", "valeurs", "r\u00e9publicaines", "c'est", "\u00e9galement", "l'avis", "de", "l'historien", "louis", "girard", "qui", "note", "dans", "la", "tonalit\u00e9", "critique", "de", "l'uvre", "de", "seignobos", "l'\u00e9cho", "des", "passions", "r\u00e9publicaines", "n\u00e9anmoins", "ces", "m\u00eames", "ouvrages", "scolaires", "et", "universitaires", "commencent", "eux", "aussi", "\u00e0", "aborder", "son", "uvre", "\u00e9conomique", "et", "sociale", "s'\u00e9cartant", "d\u00e9finitivement", "du", "d\u00e9cha\u00eenement", "de", "haine", "et", "de", "mauvaise", "foi", "des", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "ayant", "suivi", "la", "chute", "de", "l'empire", "et", "commencent", "\u00e0", "pr\u00e9senter", "des", "portraits", "plus", "nuanc\u00e9s", "de", "la", "personnalit\u00e9", "de", "l'empereur", "apr\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "alors", "que", "la", "france", "a", "repris", "possession", "des", "territoires", "perdus", "en", "napol\u00e9on", "iii", "fait", "l'objet", "de", "biographies", "plus", "favorables", "voire", "romanc\u00e9es", "tandis", "que", "l'historiographie", "officielle", "porte", "la", "marque", "d'une", "r\u00e9vision", "des", "jugements", "port\u00e9s", "sur", "l'empereur", "et", "son", "r\u00e9gime", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "il", "est", "\u00e9galement", "objet", "de", "nombreuses", "biographies", "surtout", "en", "angleterre", "mais", "dans", "les", "ann\u00e9es", "il", "est", "selon", "\u00e9ric", "anceau", "l'objet", "de", "parall\u00e8le", "hasardeux", "sur", "fond", "de", "mont\u00e9e", "du", "fascisme", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "le", "second", "empire", "est", "enfin", "\u00e9tudi\u00e9", "vraiment", "scientifiquement", "par", "de", "nombreux", "universitaires", "historiens", "ou", "\u00e9conomistes", "charleshippolyte", "pouthas", "jean", "bouvier", "alain", "plessis", "ren\u00e9", "r\u00e9mond", "maurice", "agulhon", "jeanne", "gaillard", "jean", "sagnes", "etc", "tandis", "que", "napol\u00e9on", "iii", "fait", "l'objet", "de", "premi\u00e8res", "\u00e9tudes", "approfondies", "par", "les", "historiens", "adrien", "dansette", "et", "louis", "girard", "et", "par", "l'historien", "britannique", "william", "smith", "maurice", "agulhon", "note", "que", "lhistoire", "\u00e9conomique", "et", "culturelle", "du", "second", "empire", "se", "caract\u00e9rise", "par", "une", "p\u00e9riode", "prosp\u00e8re", "et", "brillante", "sur", "le", "r\u00e9gime", "politique", "qui", "s'installe", "en", "d\u00e9cembre", "le", "m\u00eame", "historien", "parle", "de", "dictature", "bonapartiste", "au", "moins", "pour", "la", "premi\u00e8re", "ann\u00e9e", "qui", "suit", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "jusqu'\u00e0", "l'av\u00e8nement", "de", "l'empire", "pierre", "milza", "parle", "de", "dictature", "napol\u00e9onienne", "mais", "si", "pour", "lui", "le", "caract\u00e8re", "dictatorial", "et", "policier", "du", "r\u00e9gime", "ne", "saurait", "\u00eatre", "contest\u00e9", "il", "en", "est", "diff\u00e9remment", "pour", "\u00e9ric", "anceau", "selon", "lequel", "le", "bonapartisme", "du", "troisi\u00e8me", "napol\u00e9on", "se", "caract\u00e9rise", "notamment", "par", "l'absence", "de", "tout", "\u00e9tat", "policier", "ne", "seraitce", "que", "par", "le", "d\u00e9faut", "des", "moyens", "et", "par", "la", "subversion", "pr\u00e9coce", "du", "r\u00e9gime", "par", "les", "notables", "toutefois", "pierre", "milza", "souligne", "que", "rares", "sont", "les", "dictatures", "europ\u00e9ennes", "dont", "l\u00e9volution", "sest", "op\u00e9r\u00e9e", "comme", "celleci", "dans", "le", "sens", "de", "la", "lib\u00e9ralisation", "alors", "que", "la", "r\u00e9publique", "bourgeoise", "et", "r\u00e9actionnaire", "\u00e0", "laquelle", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "a", "mis", "fin", "n'avait", "plus", "grandchose", "\u00e0", "voir", "avec", "les", "espoirs", "de", "d\u00e9mocratie", "et", "de", "justice", "de", "f\u00e9vrier", "pour", "milza", "le", "c\u00e9sarisme", "couronn\u00e9", "qui", "fait", "suite", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "consulaire", "de", "ne", "saurait", "\u00eatre", "assimil\u00e9", "ni", "aux", "monarchies", "absolues", "relevant", "de", "l'ordre", "divin", "ni", "aux", "r\u00e9gimes", "d'\u00e9tat", "de", "si\u00e8ge", "visant", "\u00e0", "maintenir", "par", "la", "seule", "force", "des", "ba\u00efonnettes", "le", "pouvoir", "d'une", "quelconque", "oligarchie", "pour", "louis", "girard", "napol\u00e9on", "iii", "qui", "n'a", "jamais", "envisag\u00e9", "la", "d\u00e9mocratie", "autrement", "que", "s'incarnant", "dans", "un", "chef", "est", "aussi", "fort", "diff\u00e9rent", "des", "dictateurs", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "non", "seulement", "parce", "qu'il", "se", "r\u00e9f\u00e8re", "aux", "principes", "de", "a", "contrario", "de", "tous", "les", "dictateurs", "mais", "aussi", "entre", "autres", "que", "la", "notion", "de", "rassemblement", "national", "qu'il", "souhaite", "r\u00e9aliser", "derri\u00e8re", "lui", "est", "fort", "diff\u00e9rente", "de", "la", "notion", "de", "parti", "unique", "il", "n'existe", "pas", "de", "parti", "bonapartiste", "sous", "l'empire", "et", "qu'il", "voulait", "\u00e0", "terme", "pouvoir", "doter", "son", "pays", "d'institutions", "analogues", "\u00e0", "celles", "de", "la", "grandebretagne", "attendant", "pour", "cela", "une", "\u00e9volution", "des", "murs", "politiques", "les", "ann\u00e9es", "commenc\u00e9es", "avec", "la", "parution", "de", "louis", "napol\u00e9on", "le", "grand", "par", "l'ancien", "ministre", "philippe", "s\u00e9guin", "et", "les", "ann\u00e9es", "poursuivent", "ce", "renouveau", "historiographique", "du", "second", "empire", "qui", "va", "globalement", "dans", "le", "sens", "d'une", "r\u00e9habilitation", "de", "napol\u00e9on", "iii", "et", "de", "son", "r\u00e8gne", "si", "pour", "l'historien", "pierre", "milza", "reprenant", "la", "suite", "de", "louis", "girard", "le", "second", "empire", "est", "une", "\u00e9tape", "plus", "progressiste", "que", "r\u00e9gressive", "dans", "la", "d\u00e9mocratisation", "de", "la", "france", "une", "p\u00e9riode", "qui", "a", "familiaris\u00e9", "les", "fran\u00e7ais", "avec", "le", "vote", "et", "que", "la", "d\u00e9nonciation", "du", "c\u00e9sarisme", "r\u00e9el", "ou", "suppos\u00e9", "appartient", "\u00e0", "la", "culture", "de", "la", "r\u00e9publique", "parlementaire", "il", "estime", "aussi", "que", "le", "r\u00e9gime", "politique", "de", "napol\u00e9on", "iii", "appartient", "\u00e0", "la", "galaxie", "d\u00e9mocratique", "et", "qu'il", "a", "su", "\u00e9voluer", "dans", "le", "sens", "de", "la", "lib\u00e9ralisation", "il", "note", "par", "ailleurs", "que", "les", "historiens", "les", "politistes", "les", "sp\u00e9cialistes", "de", "l'histoire", "des", "id\u00e9es", "et", "de", "la", "philosophie", "de", "l'histoire", "ont", "entrepris", "de", "r\u00e9examiner", "le", "bonapartisme", "et", "de", "replacer", "celuici", "dans", "la", "longue", "dur\u00e9e", "ce", "qui", "a", "permis", "de", "consid\u00e9rer", "sous", "un", "jour", "nouveau", "le", "bilan", "de", "l'empire", "les", "archives", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "maison", "de", "l'empereur", "sous", "napol\u00e9on", "iii", "sont", "conserv\u00e9es", "aux", "archives", "nationales", "dans", "la", "souss\u00e9rie", "o", "dans", "l'art", "et", "la", "culture", "il", "existe", "de", "nombreuses", "repr\u00e9sentations", "artistiques", "de", "napol\u00e9on", "iii", "r\u00e9alis\u00e9es", "de", "son", "vivant", "comme", "apr\u00e8s", "sa", "mort", "g\u00e9n\u00e9alogie", "ascendance", "descendance", "les", "et", "janvier", "napol\u00e9on", "iii", "\u00e9pouse", "\u00e0", "paris", "eug\u00e9nie", "de", "montijo", "comtesse", "de", "teba", "cette", "derni\u00e8re", "est", "la", "fille", "de", "cipriano", "de", "palafox", "y", "portocarrero", "comte", "de", "montijo", "et", "grand", "d'espagne", "et", "de", "son", "\u00e9pouse", "mar\u00eda", "manuela", "kirkpatrick", "du", "mariage", "de", "napol\u00e9on", "iii", "et", "d'eug\u00e9nie", "na\u00eet", "un", "fils", "unique", "louisnapol\u00e9on", "prince", "imp\u00e9rial", "mort", "sans", "post\u00e9rit\u00e9outre", "son", "unique", "fils", "l\u00e9gitime", "napol\u00e9on", "iii", "a", "eu", "de", "nombreux", "enfants", "naturels", "avec", "ses", "multiples", "ma\u00eetresses", "on", "peut", "citer", "eug\u00e8ne", "alexandrelouis", "bure", "comte", "d'orx", "et", "alexandre", "louisernest", "bure", "comte", "de", "labenne", "enfants", "d'\u00e9l\u00e9onore", "vergeot", "avec", "post\u00e9rit\u00e9", "en", "ligne", "f\u00e9minine", "pour", "le", "premiern\u00e9", "charles", "blanc", "ou", "charles", "lebuf", "f\u00e9vrier", "d\u00e9cembre", "fils", "de", "napol\u00e9on", "iii", "et", "de", "julie", "lebuf", "de", "son", "nom", "de", "sc\u00e8ne", "marguerite", "bellanger", "avec", "qui", "l'empereur", "a", "une", "liaison", "en", "des", "doutes", "existent", "cependant", "sur", "l'identit\u00e9", "r\u00e9elle", "moins", "du", "p\u00e8re", "que", "de", "la", "m\u00e8re", "julie", "lebuf", "aurait", "fait", "une", "fausse", "couche", "mais", "aurait", "simul\u00e9", "un", "accouchement", "sur", "ordre", "de", "l'empereur", "pour", "permettre", "au", "baron", "haussmann", "de", "placer", "le", "fils", "de", "sa", "fille", "cadette", "valentine", "haussmann", "elle", "aussi", "enceinte", "de", "l'empereur", "cependant", "la", "paternit\u00e9", "de", "jules", "hadot", "fils", "de", "valentine", "haussmann", "fut", "aussi", "attribu\u00e9e", "\u00e0", "napol\u00e9on", "iii", "arthur", "hugenschmidt", "chirurgiendentiste", "qui", "d'apr\u00e8s", "la", "rumeur", "serait", "le", "fils", "de", "virginia", "oldoini", "comtesse", "de", "castiglione", "ma\u00eetresse", "de", "napol\u00e9on", "iii", "en", "jules", "hadot", "fils", "de", "valentine", "haussmann", "mari\u00e9", "\u00e0", "anne", "claveau", "d'o\u00f9", "post\u00e9rit\u00e9", "napoleon", "hadot", "mari\u00e9", "\u00e0", "henriette", "dupont", "de", "l'eure", "jeanne", "hadot", "mari\u00e9", "\u00e0", "ange", "luiggi", "marquis", "de", "luiggigiafferigeorges", "feydeau", "fils", "de", "l\u00e9ocadie", "boguslawa", "zalewska", "\u00e9pouse", "d'ernest", "feydeau", "dont", "la", "paternit\u00e9", "est", "parfois", "attribu\u00e9e", "au", "duc", "de", "morny", "demifr\u00e8re", "de", "napol\u00e9on", "iii", "bonaventur", "karrer", "fils", "de", "maria", "anna", "schiess", "allensbach", "lac", "de", "constance", "en", "allemagne", "benoni", "depuille", "fils", "d'armance", "depuille", "\u00e9pouse", "l\u00e9gitime", "de", "fran\u00e7ois", "isidore", "depuiller\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "christian", "corbi\u00e8re", "fils", "de", "pascalie", "corbi\u00e8re", "n\u00e9e", "en", "nourrice", "des", "enfants", "adult\u00e9rins", "de", "l'empereur", "et", "\u00e9pouse", "l\u00e9gitime", "d'auguste", "corbi\u00e8re", "deuxi\u00e8me", "cocher", "de", "l'empereur", "y", "rayer", "n\u00e9", "en", "fils", "de", "la", "marquise", "d'escayrac", "de", "lauture", "n\u00e9e", "marie", "rayer", "fille", "de", "pierre", "rayer", "m\u00e9decin", "de", "l'empereurses", "relations", "avec", "elizabethann", "haryett", "dite", "miss", "howard", "faite", "comtesse", "de", "beauregard", "la", "comtesse", "marianne", "walewska", "\u00e9pouse", "du", "comte", "walewski", "ministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "de", "\u00e0", "luim\u00eame", "fils", "de", "marie", "walewska", "et", "de", "napol\u00e9on", "ier", "et", "avec", "la", "comtesse", "louise", "de", "mercyargenteau", "n'ont", "pas", "donn\u00e9", "de", "post\u00e9rit\u00e9", "une", "\u00e9ventuelle", "descendance", "par", "un", "fils", "n\u00e9", "de", "sa", "relation", "avec", "mlle", "sauvez", "connue", "durant", "son", "emprisonnement", "\u00e0", "ham", "n'est", "pas", "prouv\u00e9e", "titulature", "avril", "juillet", "son", "altesse", "imp\u00e9riale", "et", "royale", "le", "prince", "charleslouis", "de", "hollande", "prince", "fran\u00e7ais", "juillet", "avril", "son", "altesse", "imp\u00e9riale", "le", "prince", "charleslouis", "napol\u00e9on", "prince", "fran\u00e7ais", "avril", "mars", "son", "altesse", "imp\u00e9riale", "le", "prince", "charleslouis", "napol\u00e9on", "prince", "fran\u00e7ais", "mars", "juillet", "son", "altesse", "imp\u00e9riale", "le", "prince", "charleslouis", "napol\u00e9on", "prince", "fran\u00e7ais", "juillet", "d\u00e9cembre", "son", "altesse", "imp\u00e9riale", "le", "prince", "charleslouis", "napol\u00e9on", "prince", "fran\u00e7ais", "d\u00e9cembre", "d\u00e9cembre", "son", "excellence", "le", "prince", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "ou", "son", "altesse", "imp\u00e9riale", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "le", "princepr\u00e9sident", "d\u00e9cembre", "er", "mars", "sa", "majest\u00e9", "imp\u00e9riale", "l'empereur", "des", "fran\u00e7ais", "er", "mars", "janvier", "sa", "majest\u00e9", "imp\u00e9riale", "l'empereur", "napol\u00e9on", "iii", "d\u00e9corations", "armoiries", "et", "\u00e9tendard", "napol\u00e9on", "iii", "a", "profond\u00e9ment", "modifi\u00e9", "le", "syst\u00e8me", "de", "r\u00e9compenses", "en", "france", "avec", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "m\u00e9daille", "militaire", "des", "premi\u00e8res", "m\u00e9dailles", "comm\u00e9moratives", "de", "campagnes", "militaires", "la", "refonte", "des", "insignes", "de", "distinction", "de", "l'instruction", "publique", "futures", "palmes", "acad\u00e9miques", "au", "niveau", "international", "l'\u00e9change", "de", "d\u00e9corations", "au", "plus", "haut", "niveau", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "civile", "et", "militaire", "conforte", "les", "trait\u00e9s", "damiti\u00e9s", "accords", "politiques", "ou", "commerciaux", "c\u00e9l\u00e9brations", "de", "campagnes", "ou", "de", "victoires", "militaires", "les", "collections", "publiques", "fran\u00e7aises", "poss\u00e8dent", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "ordres", "d\u00e9corations", "et", "m\u00e9dailles", "de", "napol\u00e9on", "iii", "cet", "ensemble", "unique", "retrace", "son", "accession", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "le", "d\u00e9cembre", "jusqu'\u00e0", "sa", "chute", "et", "la", "proclamation", "de", "la", "r\u00e9publique", "le", "septembre", "en", "passant", "par", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "du", "d\u00e9cembre", "le", "r\u00e9tablissement", "de", "l'empire", "le", "er", "d\u00e9cembre", "ses", "campagnes", "militaires", "et", "alliances", "internationales", "voir", "aussi", "sources", "primaires", "uvres", "r\u00eaveries", "politiques", "consid\u00e9ration", "politiques", "et", "militaires", "sur", "la", "suisse", "manuel", "d'artillerie", "\u00e0", "l'usage", "des", "officiers", "d'artillerie", "de", "l'arm\u00e9e", "helv\u00e9tique", "zurich", "f\u00fcssli", "l'extinction", "du", "paup\u00e9risme", "paris", "pagnerre", "des", "id\u00e9es", "napol\u00e9oniennes", "sur", "archiveorg", "consult\u00e9", "le", "juillet", "paris", "plon", "d'abord", "paru", "en", "discours", "la", "politique", "imp\u00e9riale", "expos\u00e9e", "par", "les", "discours", "et", "proclamations", "de", "l'empereur", "napol\u00e9on", "iii", "sur", "gallica", "uvres", "de", "napol\u00e9on", "iii", "cinq", "volumes", "paris", "plon", "amyot", "histoire", "de", "jules", "c\u00e9sar", "deux", "volumes", "paris", "et", "sur", "un", "total", "de", "six", "volumes", "lire", "en", "ligne", "uvres", "posthumes", "la", "chapelle", "pens\u00e9es", "politiques", "r\u00e9unies", "par", "francis", "choisel", "spm", "t\u00e9moignages", "et", "\u00e9tudes", "de", "l'\u00e9poque", "bibliographie", "document", "utilis\u00e9", "comme", "source", "pour", "la", "r\u00e9daction", "de", "cet", "article", "biographies", "et", "travaux", "consacr\u00e9s", "\u00e0", "napol\u00e9on", "iii", "sources", "secondaires", "additionnelles", "articles", "connexes", "second", "empire", "style", "second", "empire", "napol\u00e9on", "iii", "timbre", "liste", "des", "\u00e9missions", "de", "franc", "fran\u00e7ais", "sous", "le", "second", "empire", "pont", "napol\u00e9on", "luzsaintsauveur", "solf\u00e9rino", "landes", "saintsimonisme", "pierre", "rayer", "fondation", "napol\u00e9on", "exposition", "universelle", "de", "eug\u00e8ne", "violletleduc", "liens", "externes", "archives", "en", "ligne", "les", "archives", "des", "voyages", "officiels", "de", "lempereur", "napol\u00e9on", "iii", "et", "de", "limp\u00e9ratrice", "eug\u00e9nie", "sur", "sivarchivesnationalesculturegouvfr", "consult\u00e9", "le", "novembre", "les", "archives", "de", "la", "gestion", "des", "travaux", "aux", "r\u00e9sidences", "et", "aux", "palais", "imp\u00e9riaux", "pour", "le", "second", "empire", "sur", "sivarchivesnationalesculturegouvfr", "consult\u00e9", "le", "novembre", "les", "archives", "des", "dons", "aux", "mus\u00e9es", "imp\u00e9riaux", "et", "des", "encouragements", "aux", "artistes", "prodigu\u00e9s", "par", "lempereur", "napol\u00e9on", "iii", "sur", "sivarchivesnationalesculturegouvfr", "consult\u00e9", "le", "novembre", "bases", "de", "donn\u00e9es", "et", "dictionnaires", "ressources", "relatives", "aux", "beauxarts", "agorha", "b\u00e9n\u00e9zit", "british", "museum", "cooperhewitt", "smithsonian", "design", "museum", "mus\u00e9e", "d'orsay", "mutualart", "national", "portrait", "gallery", "nationalmuseum", "royal", "academy", "of", "arts", "union", "list", "of", "artist", "names", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "documents", "diplomatiques", "suisses", "base", "sycomore", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "recherche", "isidore", "pers\u00e9e", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "r\u00e9pertoire", "international", "des", "sources", "musicales", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "biblioth\u00e8que", "interuniversitaire", "de", "sant\u00e9", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "portail", "de", "la", "monarchie", "portail", "de", "la", "france", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "portail", "du", "second", "empire", "portail", "de", "la", "politique", "fran\u00e7aise"]