["nicolas", "sark\u00f6zy", "de", "nagybocsa", "dit", "nicolas", "sarkozy", "nikla", "sakzi", "n\u00e9", "le", "janvier", "\u00e0", "paris", "france", "est", "un", "homme", "d'\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "il", "est", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "du", "mai", "au", "mai", "il", "occupe", "d'abord", "les", "fonctions", "de", "maire", "de", "neuillysurseine", "d\u00e9put\u00e9", "ministre", "du", "budget", "et", "porteparole", "du", "gouvernement", "ou", "encore", "de", "pr\u00e9sident", "par", "int\u00e9rim", "du", "rassemblement", "pour", "la", "r\u00e9publique", "rpr", "\u00e0", "partir", "de", "il", "est", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "\u00e0", "deux", "reprises", "ministre", "de", "l'\u00e9conomie", "et", "des", "finances", "et", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "hautsdeseine", "il", "est", "alors", "l'un", "des", "dirigeants", "les", "plus", "en", "vue", "de", "l'union", "pour", "un", "mouvement", "populaire", "ump", "qu'il", "pr\u00e9side", "de", "\u00e0", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "en", "avec", "des", "suffrages", "face", "\u00e0", "s\u00e9gol\u00e8ne", "royal", "il", "inaugure", "une", "rupture", "de", "style", "et", "de", "communication", "par", "rapport", "\u00e0", "ses", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "il", "fait", "voter", "plusieurs", "r\u00e9formes", "dont", "celles", "des", "universit\u00e9s", "en", "et", "des", "retraites", "en", "son", "mandat", "est", "\u00e9galement", "marqu\u00e9", "par", "l'impact", "de", "grands", "\u00e9v\u00e9nements", "internationaux", "tels", "que", "la", "crise", "\u00e9conomique", "mondiale", "de", "et", "la", "crise", "de", "la", "dette", "dans", "la", "zone", "euro", "candidat", "\u00e0", "sa", "r\u00e9\u00e9lection", "en", "alors", "qu'il", "est", "au", "cur", "de", "soup\u00e7ons", "de", "financements", "ill\u00e9gaux", "de", "sa", "campagne", "\u00e9lectorale", "de", "par", "liliane", "bettencourt", "ou", "la", "libye", "il", "obtient", "des", "voix", "au", "second", "tour", "sinclinant", "face", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "hollande", "apr\u00e8s", "son", "d\u00e9part", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "il", "si\u00e8ge", "pendant", "quelques", "mois", "au", "conseil", "constitutionnel", "dont", "il", "est", "membre", "de", "droit", "et", "\u00e0", "vie", "en", "il", "reprend", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "l'union", "pour", "un", "mouvement", "populaire", "ump", "qu'il", "fait", "renommer", "les", "r\u00e9publicains", "lr", "il", "quitte", "la", "t\u00eate", "du", "parti", "en", "pour", "se", "pr\u00e9senter", "sans", "succ\u00e8s", "\u00e0", "la", "primaire", "pr\u00e9sidentielle", "de", "la", "droite", "et", "du", "centre", "il", "se", "met", "ensuite", "de", "nouveau", "en", "retrait", "de", "la", "vie", "politique", "et", "doit", "faire", "face", "\u00e0", "plusieurs", "affaires", "judiciaires", "dont", "l'affaire", "sarkozykadhafi", "o\u00f9", "il", "est", "accus\u00e9", "d'avoir", "\u00e9t\u00e9", "corrompu", "par", "lancien", "dictateur", "libyen", "en", "\u00e9change", "du", "financement", "ill\u00e9gal", "de", "sa", "campagne", "\u00e9lectorale", "l'affaire", "bygmalion", "dans", "laquelle", "il", "est", "condamn\u00e9", "en", "\u00e0", "un", "an", "de", "prison", "ferme", "pour", "financement", "ill\u00e9gal", "de", "sa", "campagne", "\u00e9lectorale", "de", "et", "l'affaire", "sarkozyazibert", "dans", "laquelle", "il", "est", "condamn\u00e9", "en", "premi\u00e8re", "instance", "en", "puis", "en", "appel", "en", "\u00e0", "trois", "ans", "de", "prison", "dont", "un", "an", "de", "prison", "ferme", "avec", "d\u00e9tention", "\u00e0", "domicile", "sous", "bracelet", "\u00e9lectronique", "pour", "corruption", "et", "trafic", "d'influence", "situation", "personnelle", "origines", "nicolas", "paul", "st\u00e9phane", "sark\u00f6zy", "de", "nagybocsa", "na\u00eet", "le", "janvier", "dans", "le", "e", "arrondissement", "de", "paris", "il", "est", "le", "fils", "de", "p\u00e1l", "francis\u00e9", "en", "paul", "sark\u00f6zy", "de", "nagybocsa", "immigr\u00e9", "hongrois", "et", "d'andr\u00e9e", "mallah", "la", "m\u00e8re", "dandr\u00e9e", "ad\u00e8le", "bouvier", "est", "fran\u00e7aise", "catholique", "n\u00e9e", "\u00e0", "lyon", "rh\u00f4ne", "et", "son", "p\u00e8re", "b\u00e9n\u00e9dict", "mallah", "est", "un", "juif", "s\u00e9farade", "de", "thessalonique", "empire", "ottoman", "nicolas", "sarkozy", "a", "deux", "fr\u00e8res", "guillaume", "et", "fran\u00e7ois", "apr\u00e8s", "avoir", "divorc\u00e9", "p\u00e1l", "sarkozy", "se", "remarie", "trois", "fois", "de", "son", "troisi\u00e8me", "mariage", "avec", "christine", "de", "ganay", "naissent", "deux", "autres", "enfants", "caroline", "et", "olivier", "apr\u00e8s", "avoir", "divorc\u00e9", "celleci", "se", "remariera", "en", "avec", "frank", "g", "wisner", "fils", "d'un", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "cia", "alors", "responsable", "du", "d\u00e9partement", "d'\u00e9tat", "des", "\u00e9tatsunis", "chez", "lequel", "nicolas", "sarkozy", "fera", "plusieurs", "s\u00e9jours", "vie", "familiale", "nicolas", "sarkozy", "s'est", "mari\u00e9", "trois", "fois", "et", "il", "est", "p\u00e8re", "de", "quatre", "enfants", "pierre", "et", "jean", "n\u00e9s", "de", "son", "mariage", "avec", "mariedominique", "culioli", "ni\u00e8ce", "d'achille", "peretti", "maire", "de", "neuilly", "avec", "laquelle", "il", "sest", "mari\u00e9", "en", "et", "a", "divorc\u00e9", "en", "louis", "n\u00e9", "de", "son", "mariage", "avec", "c\u00e9cilia", "ciganeralb\u00e9niz", "mari\u00e9s", "en", "divorc\u00e9s", "en", "et", "giulia", "n\u00e9e", "de", "son", "mariage", "avec", "carla", "brunitedeschi", "le", "mariage", "a", "eu", "lieu", "le", "f\u00e9vrier", "dans", "le", "salon", "vert", "du", "palais", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "sans", "publication", "des", "bans", "avec", "l'autorisation", "du", "procureur", "de", "la", "r\u00e9publique", "afin", "de", "ne", "pas", "troubler", "l'ordre", "public", "sa", "vie", "priv\u00e9e", "avec", "son", "\u00e9pouse", "c\u00e9cilia", "fut", "largement", "m\u00e9diatis\u00e9e", "y", "compris", "ses", "difficult\u00e9s", "conjugales", "en", "\u00e9tudes", "et", "formation", "\u00e9l\u00e8ve", "du", "lyc\u00e9e", "chaptal", "e", "arrondissement", "de", "paris", "il", "quitte", "cet", "\u00e9tablissement", "pour", "redoubler", "sa", "sixi\u00e8me", "au", "cours", "priv\u00e9", "saintlouis", "de", "monceau", "situ\u00e9", "rue", "de", "monceau", "dans", "le", "m\u00eame", "quartier", "nicolas", "sarkozy", "obtient", "apr\u00e8s", "un", "oral", "de", "rattrapage", "un", "baccalaur\u00e9at", "b", "en", "h\u00e9sitant", "entre", "la", "carri\u00e8re", "de", "journaliste", "et", "celle", "d'avocat", "il", "s'inscrit", "\u00e0", "la", "facult\u00e9", "de", "droit", "de", "l'universit\u00e9", "parisx", "nanterre", "\u00e9tudiant", "dans", "cette", "universit\u00e9", "il", "y", "obtient", "une", "ma\u00eetrise", "de", "droit", "priv\u00e9", "en", "l'ann\u00e9e", "suivante", "il", "obtient", "un", "dipl\u00f4me", "d'\u00e9tudes", "approfondies", "dea", "en", "sciences", "politiques", "lors", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "session", "avec", "la", "mention", "assez", "bien", "il", "r\u00e9dige", "un", "m\u00e9moire", "sur", "le", "r\u00e9f\u00e9rendum", "du", "avril", "il", "entre", "\u00e0", "l'institut", "d'\u00e9tudes", "politiques", "de", "paris", "section", "polecosoc", "dont", "il", "sort", "en", "non", "dipl\u00f4m\u00e9", "selon", "catherine", "nay", "cet", "\u00e9chec", "est", "probablement", "d\u00fb", "\u00e0", "une", "note", "\u00e9liminatoire", "en", "anglais", "son", "point", "faible", "malgr\u00e9", "d'excellents", "r\u00e9sultats", "dans", "les", "autres", "mati\u00e8res", "il", "obtient", "en", "le", "certificat", "d'aptitude", "\u00e0", "la", "profession", "d'avocat", "capa", "il", "raconte", "volontiers", "que", "pour", "financer", "ses", "\u00e9tudes", "de", "droit", "il", "a", "travaill\u00e9", "comme", "vendeur", "de", "glaces", "livreur", "de", "fleurs", "et", "jardinier", "chez", "truffaut", "pendant", "deux", "ans", "il", "effectue", "son", "service", "militaire", "en", "\u00e0", "la", "base", "a\u00e9rienne", "paris", "place", "balard", "dans", "le", "e", "arrondissement", "de", "paris", "o\u00f9", "il", "appartient", "au", "groupe", "rapide", "d'intervention", "une", "unit\u00e9", "charg\u00e9e", "des", "t\u00e2ches", "de", "propret\u00e9", "carri\u00e8re", "professionnelle", "avocat", "d'affaires", "apr\u00e8s", "avoir", "pr\u00eat\u00e9", "serment", "en", "il", "devient", "stagiaire", "puis", "collaborateur", "de", "l'avocat", "guy", "danet", "inscrit", "au", "barreau", "de", "paris", "il", "cr\u00e9e", "en", "le", "cabinet", "leibovici", "claude", "sarkozy", "en", "s'associant", "avec", "deux", "autres", "avocats", "arnaud", "claude", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "le", "droit", "immobilier", "et", "michel", "leibovici", "nicolas", "sarkozy", "conduit", "en", "parall\u00e8le", "une", "carri\u00e8re", "politique", "et", "une", "carri\u00e8re", "d'avocat", "son", "\u00e9lection", "\u00e0", "la", "mairie", "de", "neuillysurseine", "en", "lui", "permet", "de", "se", "constituer", "une", "client\u00e8le", "hupp\u00e9e", "selon", "rue", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9lu", "d\u00e9put\u00e9", "en", "nicolas", "sarkozy", "continue", "son", "activit\u00e9", "d'avocat", "d'affaires", "et", "propose", "des", "solutions", "fiscales", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "\u00e0", "des", "clients", "fortun\u00e9s", "comme", "henri", "leconte", "qui", "selon", "rue", "en", "sortira", "ruin\u00e9", "en", "apr\u00e8s", "sa", "mise", "en", "examen", "pour", "blanchiment", "de", "fraude", "fiscale", "s'agissant", "des", "services", "apport\u00e9s", "\u00e0", "patrick", "balkany", "arnaud", "claude", "transmet", "la", "pr\u00e9sidence", "du", "cabinet", "et", "lusufruit", "de", "la", "plupart", "de", "ses", "parts", "\u00e0", "son", "fils", "christofer", "selon", "mediapart", "le", "cabinet", "est", "rebaptis\u00e9", "realize", "en", "groupe", "lagard\u00e8re", "en", "tant", "qu'avocat", "nicolas", "sarkozy", "travaille", "r\u00e9guli\u00e8rement", "pour", "arnaud", "lagard\u00e8re", "qui", "le", "consid\u00e8re", "comme", "son", "fr\u00e8re", "celuici", "commence", "\u00e0", "faire", "appel", "aux", "services", "de", "nicolas", "sarkozy", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9c\u00e8s", "en", "de", "son", "p\u00e8re", "jeanluc", "afin", "de", "laider", "\u00e0", "r\u00e9gler", "le", "conflit", "de", "succession", "avec", "sa", "bellem\u00e8re", "betty", "le", "premier", "dossier", "li\u00e9", "\u00e0", "arnaud", "lagard\u00e8re", "au", "sein", "du", "cabinet", "claude", "et", "sarkozy", "confi\u00e9", "\u00e0", "nicolas", "sarkozy", "est", "ouvert", "en", "et", "porte", "sur", "des", "questions", "de", "droit", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "selon", "une", "enqu\u00eate", "publi\u00e9e", "en", "par", "france", "football", "nicolas", "sarkozy", "demande", "en", "novembre", "\u00e0", "tamim", "ben", "hamad", "al", "thani", "prince", "h\u00e9ritier", "du", "qatar", "et", "futur", "\u00e9mir", "que", "le", "qatar", "monte", "au", "capital", "du", "groupe", "lagard\u00e8re", "ce", "qui", "survient", "le", "mois", "suivant", "alors", "que", "guy", "wyserpratte", "a", "tent\u00e9", "quelques", "mois", "plus", "t\u00f4t", "de", "casser", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "en", "commandite", "m\u00e9canisme", "juridique", "qui", "permet", "\u00e0", "arnaud", "lagard\u00e8re", "de", "garder", "le", "contr\u00f4le", "sur", "le", "groupe", "apr\u00e8s", "sa", "d\u00e9faite", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "nicolas", "sarkozy", "redevenu", "avocat", "se", "voit", "confier", "deux", "autres", "missions", "par", "le", "groupe", "lagard\u00e8re", "en", "juillet", "arnaud", "lagard\u00e8re", "fait", "appel", "\u00e0", "nicolas", "sarkozy", "pour", "laider", "\u00e0", "n\u00e9gocier", "la", "vente", "\u00e0", "vivendi", "de", "sa", "participation", "dans", "canal+", "france", "en", "f\u00e9vrier", "nicolas", "sarkozy", "est", "nomm\u00e9", "au", "conseil", "de", "surveillance", "du", "groupe", "lagard\u00e8re", "en", "mai", "nicolas", "sarkozy", "est", "coopt\u00e9", "au", "sein", "du", "conseil", "d'administration", "du", "groupe", "lagard\u00e8re", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "les", "m\u00e9dias", "alors", "qu'arnaud", "lagard\u00e8re", "est", "contest\u00e9", "par", "amber", "capital", "premier", "actionnaire", "les", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "en", "politique", "militantisme", "gaulliste", "d\u00e9j\u00e0", "membre", "de", "l'ujp", "d\u00e8s", "son", "arriv\u00e9e", "\u00e0", "la", "facult\u00e9", "nicolas", "sarkozy", "adh\u00e8re", "\u00e0", "l'udr", "en", "il", "milite", "d\u00e8s", "son", "entr\u00e9e", "pour", "l'\u00e9lection", "de", "jacques", "chabandelmas", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "devenu", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "d\u00e9partemental", "des", "jeunes", "udr", "des", "hautsdeseine", "il", "participe", "\u00e0", "ce", "titre", "au", "congr\u00e8s", "de", "nice", "de", "juin", "destin\u00e9", "\u00e0", "rallier", "val\u00e9ry", "giscard", "d'estaing", "aux", "gaullistes", "alors", "majoritaires", "au", "parlement", "dans", "son", "premier", "discours", "prononc\u00e9", "pourtant", "bien", "apr\u00e8s", "ceux", "des", "t\u00e9nors", "du", "parti", "il", "est", "longuement", "ovationn\u00e9", "et", "remarqu\u00e9", "entre", "autres", "par", "charles", "pasqua", "et", "jacques", "chirac", "l'une", "de", "ses", "d\u00e9clarations", "marquantes", "est", "\u00eatre", "jeune", "gaulliste", "c'est", "\u00eatre", "r\u00e9volutionnaire", "en", "il", "adh\u00e8re", "au", "rpr", "nouvellement", "cr\u00e9\u00e9", "et", "devient", "responsable", "du", "parti", "gaulliste", "dans", "la", "section", "de", "neuillysurseine", "puis", "secr\u00e9taire", "dans", "la", "circonscription", "neuillyputeaux", "l'ann\u00e9e", "suivante", "en", "\u00e0", "tout", "juste", "ans", "il", "est", "\u00e9lu", "conseiller", "municipal", "de", "neuillysurseine", "en", "derni\u00e8re", "position", "sur", "la", "liste", "d'achille", "peretti", "il", "devient", "en", "pr\u00e9sident", "du", "comit\u00e9", "de", "soutien", "des", "jeunes", "\u00e0", "la", "candidature", "pr\u00e9sidentielle", "de", "jacques", "chirac", "en", "vue", "de", "l'\u00e9lection", "de", "\u00e9lection", "\u00e0", "la", "mairie", "de", "neuillysurseine", "le", "maire", "de", "neuillysurseine", "achille", "peretti", "meurt", "en", "d'un", "arr\u00eat", "cardiaque", "lors", "d'une", "r\u00e9ception", "officielle", "nicolas", "sarkozy", "est", "charg\u00e9", "de", "pr\u00e9parer", "la", "campagne", "de", "charles", "pasqua", "s\u00e9nateur", "et", "conseiller", "municipal", "de", "neuilly", "qui", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "son", "mentor", "en", "politique", "et", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "le", "t\u00e9moin", "de", "son", "premier", "mariage", "il", "prend", "ce", "dernier", "de", "court", "en", "pr\u00e9sentant", "finalement", "sa", "propre", "candidature", "expliquant", "que", "la", "candidature", "de", "pasqua", "ne", "passait", "pas", "et", "que", "ce", "sont", "les", "conseillers", "municipaux", "euxm\u00eames", "qui", "l'ont", "conduit", "\u00e0", "franchir", "le", "pas", "apr\u00e8s", "le", "refus", "de", "jacques", "chirac", "de", "trancher", "en", "faveur", "de", "pasqua", "ce", "dernier", "op\u00e9r\u00e9", "d'une", "hernie", "\u00e0", "la", "clinique", "hartmann", "renonce", "\u00e0", "se", "pr\u00e9senter", "nicolas", "sarkozy", "est", "\u00e9lu", "maire", "de", "neuillysurseine", "le", "avril", "face", "au", "centriste", "louischarles", "bary", "\u00e0", "ans", "il", "devient", "ainsi", "l'un", "des", "plus", "jeunes", "maires", "de", "france", "et", "signe", "son", "premier", "succ\u00e8s", "politique", "majeur", "il", "est", "charg\u00e9", "de", "mission", "de", "\u00e0", "mai", "pour", "la", "lutte", "contre", "les", "risques", "chimiques", "et", "radiologiques", "au", "sein", "du", "minist\u00e8re", "de", "l'int\u00e9rieur", "entr\u00e9e", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "lors", "de", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "de", "il", "s'engage", "\u00e0", "nouveau", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "jacques", "chirac", "et", "est", "charg\u00e9", "d'organiser", "ses", "grands", "meetings", "ses", "relations", "nou\u00e9es", "au", "niveau", "local", "sont", "mises", "au", "service", "du", "candidat", "gaulliste", "qui", "le", "pr\u00e9sente", "alors", "\u00e0", "sa", "fille", "claude", "chirac", "puis", "\u00e0", "\u00e9douard", "balladur", "avec", "lesquels", "il", "se", "lie", "d'amiti\u00e9", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9faite", "de", "la", "droite", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "nicolas", "sarkozy", "est", "\u00e9lu", "d\u00e9put\u00e9", "dans", "la", "sixi\u00e8me", "circonscription", "des", "hautsdeseine", "dans", "le", "gouvernement", "d'\u00e9douard", "balladur", "ministre", "du", "budget", "et", "porteparole", "du", "gouvernement", "lors", "de", "la", "victoire", "de", "la", "droite", "aux", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "nicolas", "sarkozy", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "d\u00e9put\u00e9", "dans", "la", "sixi\u00e8me", "circonscription", "des", "hautsdeseine", "au", "premier", "tour", "de", "scrutin", "avec", "des", "voix", "nomm\u00e9", "ministre", "du", "budget", "dans", "le", "gouvernement", "\u00e9douard", "balladur", "le", "mars", "il", "cumule", "cette", "fonction", "avec", "celle", "de", "porteparole", "de", "gouvernement", "et", "commence", "\u00e0", "\u00eatre", "connu", "du", "grand", "public", "parmi", "les", "membres", "de", "son", "cabinet", "figurent", "pierre", "mariani", "directeur", "de", "cabinet", "brice", "hortefeux", "chef", "de", "cabinet", "alexandre", "de", "juniac", "directeur", "adjoint", "du", "cabinet", "thierry", "gaubert", "chef", "adjoint", "de", "cabinet", "fr\u00e9d\u00e9ric", "oud\u00e9a", "conseiller", "technique", "ou", "encore", "fran\u00e7ois", "werner", "conseiller", "technique", "\u00e0", "ce", "poste", "il", "est", "charg\u00e9", "de", "pr\u00e9parer", "le", "collectif", "budg\u00e9taire", "pour", "puis", "les", "lois", "de", "finances", "pour", "et", "il", "y", "inscrit", "certaines", "mesures", "fiscales", "comme", "la", "suppression", "d\u00e9finitive", "de", "la", "r\u00e8gle", "du", "d\u00e9calage", "dun", "mois", "en", "mati\u00e8re", "de", "taxe", "sur", "la", "valeur", "ajout\u00e9e", "et", "la", "r\u00e9duction", "de", "treize", "\u00e0", "sept", "du", "nombre", "des", "tranches", "bar\u00e8me", "de", "limp\u00f4t", "sur", "le", "revenu", "des", "personnes", "physiques", "voir", "bar\u00e8mes", "de", "l'imp\u00f4t", "sur", "le", "revenu", "en", "france", "il", "h\u00e9rite", "\u00e9galement", "de", "la", "mission", "de", "r\u00e9duire", "le", "d\u00e9ficit", "budg\u00e9taire", "afin", "de", "mettre", "la", "france", "en", "conformit\u00e9", "avec", "les", "crit\u00e8res", "de", "convergence", "pr\u00e9vus", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "maastricht", "sur", "lunion", "\u00e9conomique", "et", "mon\u00e9taire", "entr\u00e9", "en", "vigueur", "le", "er", "novembre", "il", "pr\u00e9pare", "ainsi", "la", "loi", "dorientation", "quinquennale", "des", "finances", "publiques", "publi\u00e9e", "le", "janvier", "en", "mati\u00e8re", "comptable", "il", "est", "\u00e0", "l'origine", "des", "lois", "des", "et", "d\u00e9cembre", "cr\u00e9ant", "le", "code", "des", "juridictions", "financi\u00e8res", "qui", "regroupe", "l'ensemble", "des", "dispositions", "de", "droit", "fran\u00e7ais", "relatives", "au", "jugement", "des", "comptes", "publics", "ainsi", "qu'\u00e0", "la", "responsabilit\u00e9", "des", "ordonnateurs", "tandis", "qu'un", "nouveau", "plan", "comptable", "des", "communes", "est", "mis", "en", "place", "par", "la", "loi", "du", "juin", "enfin", "il", "participe", "\u00e0", "la", "politique", "de", "privatisation", "entreprise", "par", "le", "gouvernement", "avec", "celle", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "d'exploitation", "industrielle", "des", "tabacs", "et", "des", "allumettes", "seita", "d\u00e9pendant", "de", "son", "minist\u00e8re", "le", "f\u00e9vrier", "l'imprimerie", "nationale", "pour", "sa", "part", "partie", "int\u00e9grante", "de", "ladministration", "centrale", "des", "finances", "depuis", "est", "transform\u00e9e", "par", "la", "loi", "du", "d\u00e9cembre", "en", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "anonyme", "au", "capital", "enti\u00e8rement", "d\u00e9tenu", "par", "l\u00e9tat", "sa", "notori\u00e9t\u00e9", "s'accro\u00eet", "significativement", "apr\u00e8s", "son", "intervention", "dans", "la", "prise", "d'otages", "de", "la", "maternelle", "de", "neuilly", "survenue", "dans", "la", "commune", "dont", "il", "est", "le", "maire", "quelques", "jours", "apr\u00e8s", "son", "entr\u00e9e", "au", "gouvernement", "le", "mai", "\u00e9rick", "schmitt", "alias", "human", "bomb", "retient", "en", "otage", "enfants", "dans", "une", "classe", "d'une", "\u00e9cole", "maternelle", "de", "neuillysurseine", "nicolas", "sarkozy", "n\u00e9gocie", "directement", "avec", "hb", "et", "obtient", "la", "lib\u00e9ration", "d'un", "enfant", "sous", "l'il", "des", "cam\u00e9ras", "le", "preneur", "d'otages", "sera", "ensuite", "abattu", "de", "trois", "balles", "dans", "la", "t\u00eate", "lors", "de", "l'assaut", "du", "raid", "soutien", "\u00e0", "\u00e9douard", "balladur", "pour", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "il", "favorise", "\u00e9douard", "balladur", "\u00e0", "la", "place", "de", "jacques", "chirac", "il", "est", "alors", "donn\u00e9", "favori", "pour", "prendre", "la", "t\u00eate", "du", "gouvernement", "en", "cas", "de", "victoire", "d'\u00e9douard", "balladur", "le", "janvier", "il", "abandonne", "sa", "fonction", "de", "porteparole", "du", "gouvernement", "pour", "devenir", "porteparole", "du", "candidat", "balladur", "il", "conserve", "n\u00e9anmoins", "sa", "fonction", "de", "ministre", "du", "budget", "et", "est", "charg\u00e9", "des", "fonctions", "de", "ministre", "de", "la", "communication", "dont", "il", "\u00e9tait", "d\u00e9j\u00e0", "charg\u00e9", "\u00e0", "titre", "provisoire", "depuis", "le", "juillet", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "d\u00e9mission", "d'alain", "carignon", "\u00e9douard", "balladur", "longtemps", "favori", "dans", "les", "sondages", "arrive", "en", "troisi\u00e8me", "position", "du", "premier", "tour", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "avec", "des", "suffrages", "derri\u00e8re", "jacques", "chirac", "et", "lionel", "jospin", "le", "mai", "lors", "du", "dernier", "meeting", "de", "jacques", "chirac", "avant", "le", "second", "tour", "nicolas", "sarkozy", "est", "siffl\u00e9", "et", "hu\u00e9", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "victoire", "du", "maire", "de", "paris", "il", "n'obtient", "aucune", "fonction", "minist\u00e9rielle", "dans", "les", "gouvernements", "alain", "jupp\u00e9", "plusieurs", "journalistes", "y", "voient", "une", "vengeance", "de", "chirac", "qui", "demanda", "de", "ne", "pas", "nommer", "des", "tra\u00eetres", "au", "cours", "d'un", "bref", "passage", "\u00e0", "une", "r\u00e9union", "nationale", "du", "rpr", "le", "octobre", "il", "est", "\u00e0", "nouveau", "conspu\u00e9", "d\u00e9bute", "alors", "une", "travers\u00e9e", "du", "d\u00e9sert", "qui", "dure", "jusqu'en", "pendant", "l'\u00e9t\u00e9", "sous", "le", "pseudonyme", "mazarin", "il", "publie", "dans", "le", "journal", "les", "\u00e9chos", "une", "s\u00e9rie", "de", "lettres", "intitul\u00e9es", "les", "lettres", "de", "mon", "ch\u00e2teau", "pr\u00e9sent\u00e9es", "comme", "la", "correspondance", "fictive", "de", "jacques", "chirac", "avec", "diverses", "personnalit\u00e9s", "du", "monde", "politique", "il", "a", "attendu", "pour", "reconna\u00eetre", "publiquement", "qu'il", "\u00e9tait", "l'auteur", "de", "ces", "articles", "sous", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "jacques", "chirac", "dirigeant", "du", "rassemblement", "pour", "la", "r\u00e9publique", "la", "victoire", "l\u00e9gislative", "de", "la", "gauche", "plurielle", "en", "lui", "permet", "de", "devenir", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "rpr", "dont", "philippe", "s\u00e9guin", "est", "le", "pr\u00e9sident", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "soudaine", "d\u00e9mission", "de", "philippe", "s\u00e9guin", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "du", "parti", "gaulliste", "nicolas", "sarkozy", "le", "remplace", "par", "int\u00e9rim", "d'avril", "\u00e0", "d\u00e9cembre", "il", "conduit", "alors", "conjointement", "avec", "alain", "madelin", "la", "liste", "rprdl", "aux", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "de", "ce", "scrutin", "est", "marqu\u00e9", "par", "une", "s\u00e9v\u00e8re", "d\u00e9faite", "pour", "la", "droite", "proeurop\u00e9enne", "la", "liste", "qu'il", "dirige", "arrive", "en", "troisi\u00e8me", "position", "avec", "des", "suffrages", "derri\u00e8re", "la", "liste", "souverainiste", "men\u00e9e", "par", "charles", "pasqua", "et", "philippe", "de", "villiers", "et", "celle", "du", "parti", "socialiste", "il", "annonce", "sa", "d\u00e9mission", "de", "sa", "fonction", "int\u00e9rimaire", "de", "pr\u00e9sident", "du", "rpr", "le", "juin", "renonce", "\u00e0", "toute", "responsabilit\u00e9", "au", "sein", "du", "parti", "et", "se", "retire", "de", "la", "politique", "nationale", "il", "assiste", "tout", "de", "m\u00eame", "en", "au", "e", "anniversaire", "de", "la", "cr\u00e9ation", "du", "parti", "gaulliste", "pendant", "cette", "p\u00e9riode", "il", "rejoint", "le", "cabinet", "d'avocats", "o\u00f9", "il", "exerce", "et", "publie", "en", "un", "ouvrage", "libre", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "int\u00e9rieure", "et", "des", "libert\u00e9s", "locales", "retour", "en", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "droite", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "il", "soutient", "la", "candidature", "de", "jacques", "chirac", "qui", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "au", "second", "tour", "face", "\u00e0", "jeanmarie", "le", "pen", "alors", "que", "nicolas", "sarkozy", "est", "longtemps", "per\u00e7u", "comme", "possible", "premier", "ministre", "jacques", "chirac", "lui", "pr\u00e9f\u00e8re", "jeanpierre", "raffarin", "le", "mai", "il", "est", "nomm\u00e9", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "int\u00e9rieure", "et", "des", "libert\u00e9s", "locales", "dans", "l'ordre", "protocolaire", "il", "est", "num\u00e9ro", "deux", "du", "gouvernement", "lors", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "il", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "d\u00e9put\u00e9", "dans", "la", "sixi\u00e8me", "circonscription", "des", "hautsdeseine", "avec", "des", "voix", "au", "premier", "tour", "\u00e9tant", "ainsi", "le", "d\u00e9put\u00e9", "le", "mieux", "\u00e9lu", "lors", "du", "scrutin", "il", "quitte", "son", "mandat", "parlementaire", "pour", "rester", "au", "gouvernement", "politique", "s\u00e9curitaire", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "minist\u00e8re", "de", "l'int\u00e9rieur", "il", "d\u00e9clare", "faire", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "sa", "priorit\u00e9", "par", "la", "loi", "sur", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "int\u00e9rieure", "de", "compl\u00e9t\u00e9e", "par", "la", "loi", "perben", "ii", "le", "fichier", "national", "automatis\u00e9", "des", "empreintes", "g\u00e9n\u00e9tiques", "instaur\u00e9", "en", "et", "initialement", "limit\u00e9", "aux", "d\u00e9linquants", "sexuels", "est", "\u00e9tendu", "\u00e0", "toute", "personne", "soup\u00e7onn\u00e9e", "d'un", "quelconque", "d\u00e9lit", "sauf", "d\u00e9lit", "d'initi\u00e9", "ou", "financier", "ce", "qui", "permet", "le", "fichage", "g\u00e9n\u00e9tique", "de", "faucheurs", "d'ogm", "ou", "d'\u00e9tudiants", "anticpe", "le", "fait", "de", "refuser", "de", "se", "laisser", "ficher", "constitue", "un", "d\u00e9lit", "passible", "d'un", "an", "de", "prison", "ferme", "et", "d'amende", "nicolas", "sarkozy", "d\u00e9fend", "\u00e0", "partir", "de", "le", "principe", "des", "peines", "plancher", "import\u00e9", "des", "\u00e9tatsunis", "en", "raison", "des", "d\u00e9bats", "sur", "le", "sujet", "au", "sein", "de", "la", "majorit\u00e9", "ump", "une", "mission", "parlementaire", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "mars", "nomm\u00e9", "garde", "des", "sceaux", "en", "pascal", "cl\u00e9ment", "d\u00e9fend", "le", "projet", "soutenu", "par", "sarkozy", "mais", "sans", "retenir", "les", "peines", "plancher", "dans", "la", "loi", "sur", "la", "r\u00e9cidive", "des", "infractions", "p\u00e9nales", "la", "mesure", "sera", "mise", "en", "place", "apr\u00e8s", "l'accession", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "sarkozy", "par", "la", "loi", "dati", "de", "en", "d\u00e9cembre", "selon", "le", "monde", "jacques", "chirac", "intervient", "pour", "\u00e9carter", "nicolas", "sarkozy", "et", "ses", "conseillers", "des", "pourparlers", "en", "cours", "avec", "des", "repr\u00e9sentants", "saoudiens", "en", "vue", "d'un", "contrat", "s\u00e9curitaire", "estim\u00e9", "\u00e0", "sept", "milliards", "d'euros", "l'\u00e9lys\u00e9e", "aurait", "soup\u00e7onn\u00e9", "derri\u00e8re", "le", "contrat", "l'existence", "d'un", "r\u00e9seau", "destin\u00e9", "\u00e0", "recueillir", "d'importantes", "commissions", "avec", "gilles", "de", "robien", "ministre", "des", "transports", "il", "organise", "une", "politique", "plus", "r\u00e9pressive", "sur", "les", "exc\u00e8s", "de", "vitesse", "afin", "de", "renforcer", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "routi\u00e8re", "cette", "politique", "dont", "l'aspect", "le", "plus", "embl\u00e9matique", "est", "la", "multiplication", "des", "radars", "automatiques", "sur", "les", "routes", "est", "mise", "en", "uvre", "sur", "une", "p\u00e9riode", "de", "baisse", "notable", "du", "nombre", "d'accident\u00e9s", "suivant", "une", "tendance", "g\u00e9n\u00e9rale", "\u00e0", "la", "baisse", "des", "accidents", "mortels", "en", "europe", "r\u00e9f\u00e9rendum", "corse", "malgr\u00e9", "sa", "connaissance", "du", "tissu", "social", "corse", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "ses", "liens", "familiaux", "sa", "politique", "dans", "l'\u00eele", "est", "marqu\u00e9e", "en", "par", "le", "rejet", "de", "la", "proposition", "de", "r\u00e9organisation", "administrative", "pour", "laquelle", "nicolas", "sarkozy", "s'\u00e9tait", "engag\u00e9", "\u00e0", "l'issue", "d'une", "consultation", "locale", "de", "non", "de", "oui", "yvan", "colonna", "recherch\u00e9", "dans", "le", "cadre", "de", "l'enqu\u00eate", "sur", "l'assassinat", "du", "pr\u00e9fet", "claude", "\u00e9rignac", "est", "arr\u00eat\u00e9", "apr\u00e8s", "une", "cavale", "de", "quatre", "ans", "l'avantveille", "de", "cette", "consultation", "nicolas", "sarkozy", "d\u00e9clare", "le", "soir", "de", "l'arrestation", "que", "la", "police", "fran\u00e7aise", "vient", "d'arr\u00eater", "l'assassin", "du", "pr\u00e9fet", "\u00e9rignac", "ce", "qui", "lui", "vaut", "des", "reproches", "pour", "atteinte", "\u00e0", "la", "pr\u00e9somption", "d'innocence", "colonna", "sera", "finalement", "condamn\u00e9", "\u00e0", "la", "r\u00e9clusion", "criminelle", "\u00e0", "perp\u00e9tuit\u00e9", "pour", "la", "troisi\u00e8me", "fois", "en", "religions", "encourageant", "l'\u00e9mergence", "de", "lislam", "de", "france", "notamment", "afin", "d'assurer", "le", "calme", "dans", "les", "banlieues", "nicolas", "sarkozy", "contribue", "en", "\u00e0", "la", "mise", "en", "place", "du", "conseil", "fran\u00e7ais", "du", "culte", "musulman", "cfcm", "initi\u00e9e", "en", "par", "jeanpierre", "chev\u00e8nement", "une", "partie", "de", "la", "droite", "lui", "reproche", "de", "permettre", "\u00e0", "l'union", "des", "organisations", "islamiques", "de", "france", "uoif", "accus\u00e9e", "de", "pr\u00f4ner", "un", "islam", "radical", "de", "participer", "au", "cfcm", "en", "avril", "invit\u00e9", "d'honneur", "au", "congr\u00e8s", "de", "l'uoif", "le", "ministre", "de", "lint\u00e9rieur", "est", "applaudi", "par", "le", "public", "puis", "hu\u00e9", "lorsqu'il", "rappelle", "l'obligation", "pour", "les", "musulmanes", "de", "poser", "t\u00eate", "nue", "sur", "les", "photographies", "d'identit\u00e9", "l'ann\u00e9e", "suivante", "il", "doit", "d\u00e9fendre", "la", "loi", "interdisant", "le", "port", "du", "voile", "\u00e0", "l\u00e9cole", "\u00e0", "laquelle", "il", "\u00e9tait", "initialement", "hostile", "catherine", "coroller", "et", "christophe", "boltanski", "d\u00e9clarent", "dans", "lib\u00e9ration", "qu'", "il", "alterne", "le", "chaud", "et", "le", "froid", "les", "\u00e9lans", "minist\u00e9riels", "exaltant", "la", "tol\u00e9rance", "et", "encourageant", "l'islam", "de", "france", "et", "les", "propos", "muscl\u00e9s", "lui", "assurant", "des", "voix", "tr\u00e8s", "\u00e0", "droite", "son", "action", "contre", "l'antis\u00e9mitisme", "en", "france", "est", "salu\u00e9e", "par", "le", "centre", "simonwiesenthal", "qui", "lui", "d\u00e9cerne", "son", "prix", "de", "la", "tol\u00e9rance", "en", "tandis", "que", "le", "consistoire", "central", "isra\u00e9lite", "de", "france", "l'institution", "administrant", "le", "culte", "isra\u00e9lite", "en", "france", "salue", "l'extr\u00eame", "s\u00e9v\u00e9rit\u00e9", "dont", "il", "fait", "preuve", "dans", "la", "r\u00e9pression", "des", "actes", "antis\u00e9mites", "influence", "et", "popularit\u00e9", "la", "xiie", "l\u00e9gislature", "est", "une", "p\u00e9riode", "d'ascension", "politique", "et", "m\u00e9diatique", "pour", "nicolas", "sarkozy", "d\u00e8s", "ses", "d\u00e9buts", "place", "beauvau", "sa", "cote", "de", "popularit\u00e9", "conna\u00eet", "une", "hausse", "importante", "passant", "de", "en", "mai", "\u00e0", "en", "mai", "dans", "le", "barom\u00e8tre", "tns", "sofres", "ce", "qui", "fait", "de", "lui", "la", "personnalit\u00e9", "politique", "la", "plus", "populaire", "en", "france", "lors", "de", "ses", "interventions", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es", "il", "r\u00e9alise", "des", "records", "d'audience", "en", "particulier", "le", "novembre", "sa", "participation", "\u00e0", "l'\u00e9mission", "minutes", "pour", "convaincre", "dans", "laquelle", "il", "d\u00e9bat", "avec", "tariq", "ramadan", "et", "jeanmarie", "le", "pen", "est", "suivie", "par", "millions", "de", "t\u00e9l\u00e9spectateurs", "ministre", "d'\u00e9tat", "ministre", "de", "l'\u00e9conomie", "des", "finances", "et", "de", "l'industrie", "il", "est", "nomm\u00e9", "ministre", "d'\u00e9tat", "de", "l'\u00e9conomie", "des", "finances", "et", "de", "l'industrie", "dans", "le", "troisi\u00e8me", "gouvernement", "jeanpierre", "raffarin", "\u00e0", "la", "suite", "du", "remaniement", "minist\u00e9riel", "de", "mars", "il", "axe", "dans", "un", "premier", "temps", "sa", "politique", "sur", "la", "r\u00e9duction", "du", "d\u00e9ficit", "et", "annonce", "en", "le", "respect", "par", "la", "france", "du", "pacte", "de", "stabilit\u00e9", "avec", "un", "d\u00e9ficit", "de", "du", "pib", "sur", "le", "plan", "industriel", "il", "fait", "passer", "la", "participation", "de", "l'\u00e9tat", "de", "\u00e0", "du", "capital", "de", "france", "t\u00e9l\u00e9com", "en", "septembre", "conclut", "le", "changement", "de", "statut", "d'edf", "et", "gdf", "et", "annonce", "la", "privatisation", "partielle", "du", "groupe", "areva", "dans", "le", "secteur", "priv\u00e9", "il", "fait", "intervenir", "l'\u00e9tat", "pour", "emp\u00eacher", "le", "d\u00e9p\u00f4t", "de", "bilan", "du", "groupe", "alstom", "et", "favorise", "la", "fusion", "sanofi", "aventis", "face", "\u00e0", "novartis", "ces", "interventions", "de", "l'\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "dans", "le", "march\u00e9", "aux", "d\u00e9pens", "d'int\u00e9r\u00eats", "allemands", "irritent", "les", "dirigeants", "allemands", "il", "d\u00e9nonce", "\u00e9galement", "les", "hausses", "de", "prix", "dans", "la", "grande", "distribution", "ou", "les", "banques", "et", "signe", "des", "accords", "avec", "les", "professionnels", "concern\u00e9s", "ces", "accords", "sont", "contest\u00e9s", "lors", "de", "leur", "signature", "par", "les", "syndicats", "puisque", "selon", "eux", "ils", "ont", "eu", "pour", "cons\u00e9quence", "la", "r\u00e9duction", "de", "postes", "administratifs", "et", "d'encadrement", "avec", "la", "suppression", "\u00e9ventuelle", "de", "nombreux", "postes", "entre", "et", "il", "s'engage", "d\u00e8s", "avril", "\u00e0", "ne", "pas", "privatiser", "edf", "ou", "gdf", "il", "s'opposera", "en", "au", "sein", "du", "gouvernement", "dominique", "de", "villepin", "\u00e0", "la", "fusion", "suezgdf", "avant", "de", "la", "favoriser", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "une", "fois", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "concernant", "la", "fiscalit\u00e9", "de", "l'\u00e9pargne", "il", "lance", "l'exon\u00e9ration", "des", "donations", "jusqu'\u00e0", "euros", "\u00e0", "chaque", "enfant", "et", "petitenfant", "mesure", "du", "juin", "au", "mai", "cette", "mesure", "\u00e0", "l'origine", "temporaire", "est", "finalement", "prolong\u00e9e", "et", "amplifi\u00e9e", "jusqu'au", "d\u00e9cembre", "il", "d\u00e9cide", "avec", "christian", "noyer", "gouverneur", "de", "la", "banque", "de", "france", "de", "vendre", "de", "\u00e0", "tonnes", "d'or", "sur", "les", "tonnes", "d\u00e9tenues", "par", "la", "banque", "de", "france", "r\u00e9duisant", "ainsi", "le", "stock", "d'or", "du", "pays", "dun", "cinqui\u00e8me", "cette", "d\u00e9cision", "est", "poursuivie", "par", "la", "banque", "de", "france", "sur", "une", "p\u00e9riode", "de", "cinq", "ans", "malgr\u00e9", "la", "hausse", "du", "cours", "de", "l'or", "et", "l'abaissement", "sensible", "des", "taux", "d'int\u00e9r\u00eat", "d\u00fb", "\u00e0", "la", "crise", "financi\u00e8re", "cette", "op\u00e9ration", "est", "critiqu\u00e9e", "par", "la", "cour", "des", "comptes", "qui", "indique", "dans", "son", "rapport", "public", "annuel", "de", "que", "ces", "ventes", "ont", "permis", "de", "d\u00e9gager", "des", "plusvalues", "de", "cession", "de", "milliards", "d'euros", "alors", "que", "l'or", "aurait", "valu", "milliards", "selon", "le", "cours", "fin", "les", "r\u00e9investissements", "\u00e0", "partir", "de", "ces", "cessions", "ayant", "atteint", "une", "valeur", "de", "milliards", "en", "la", "diff\u00e9rence", "finale", "sur", "cette", "op\u00e9ration", "est", "une", "perte", "de", "milliards", "d'euros", "le", "er", "avril", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9lections", "cantonales", "il", "succ\u00e8de", "\u00e0", "charles", "pasqua", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "du", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "hautsdeseine", "entre", "avril", "et", "janvier", "il", "est", "pr\u00e9sident", "de", "l'epad", "il", "figure", "parmi", "les", "administrateurs", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "d'\u00e9conomie", "mixte", "de", "neuilly", "semine", "bas\u00e9e", "\u00e0", "la", "mairie", "de", "neuillysurseine", "qui", "g\u00e8re", "des", "immeubles", "r\u00e9sidentiels", "il", "est", "aussi", "membre", "d'honneur", "du", "rotary", "club", "de", "neuilly", "et", "membre", "du", "club", "le", "si\u00e8cle", "pr\u00e9sident", "de", "l'union", "pour", "un", "mouvement", "populaire", "le", "er", "septembre", "nicolas", "sarkozy", "d\u00e9clare", "officiellement", "sa", "candidature", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "l'ump", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "d\u00e9mission", "d'alain", "jupp\u00e9", "poursuivi", "pour", "prise", "ill\u00e9gale", "d'int\u00e9r\u00eat", "jacques", "chirac", "dans", "son", "entretien", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9", "du", "juillet", "avait", "n\u00e9anmoins", "mis", "nicolas", "sarkozy", "en", "demeure", "de", "choisir", "entre", "ce", "dernier", "poste", "et", "le", "minist\u00e8re", "\u00e0", "une", "question", "\u00e0", "ce", "propos", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "avait", "lanc\u00e9", "je", "d\u00e9cide", "et", "il", "ex\u00e9cute", "cette", "phrase", "est", "mal", "per\u00e7ue", "par", "les", "proches", "de", "nicolas", "sarkozy", "lors", "du", "congr\u00e8s", "du", "novembre", "au", "bourget", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "l'ump", "par", "les", "militants", "avec", "des", "voix", "contre", "\u00e0", "nicolas", "dupontaignan", "et", "\u00e0", "christine", "boutin", "il", "d\u00e9clare", "je", "suis", "pr\u00eat", "comme", "jamais", "sans", "doute", "je", "ne", "l'ai", "\u00e9t\u00e9", "je", "suis", "pr\u00eat", "parce", "qu'au", "plus", "profond", "de", "moim\u00eame", "je", "sais", "que", "la", "france", "ne", "redoute", "plus", "le", "changement", "mais", "qu'elle", "l'attend", "et", "ce", "changement", "c'est", "nous", "qui", "allons", "l'incarner", "le", "lendemain", "il", "pr\u00e9sente", "sa", "d\u00e9mission", "du", "poste", "de", "ministre", "de", "l'\u00e9conomie", "et", "est", "remplac\u00e9", "par", "herv\u00e9", "gaymard", "d\u00e8s", "lors", "le", "nouveau", "pr\u00e9sident", "de", "l'ump", "met", "en", "uvre", "un", "programme", "de", "r\u00e9novation", "du", "parti", "incluant", "des", "adh\u00e9sions", "gratuites", "il", "est", "lun", "des", "promoteurs", "de", "la", "soumission", "au", "vote", "populaire", "du", "trait\u00e9", "\u00e9tablissant", "une", "constitution", "pour", "l'europe", "en", "tant", "que", "pr\u00e9sident", "du", "parti", "comme", "la", "grande", "majorit\u00e9", "de", "la", "classe", "politique", "fran\u00e7aise", "il", "se", "prononce", "pour", "le", "oui", "au", "r\u00e9f\u00e9rendum", "en", "et", "fait", "campagne", "pour", "son", "adoption", "dans", "la", "cause", "du", "peuple", "patrick", "buisson", "affirme", "que", "sarkozy", "\u00e9tait", "contre", "la", "constitution", "mais", "devait", "la", "soutenir", "par", "obligation", "politique", "en", "pr\u00e8s", "de", "trois", "ans", "apr\u00e8s", "la", "victoire", "du", "non", "au", "r\u00e9f\u00e9rendum", "le", "trait\u00e9", "de", "lisbonne", "assez", "proche", "du", "projet", "de", "constitution", "refus\u00e9", "est", "adopt\u00e9", "par", "voie", "parlementaire", "sous", "l'impulsion", "de", "nicolas", "sarkozy", "il", "occupe", "une", "derni\u00e8re", "fois", "la", "fonction", "de", "d\u00e9put\u00e9", "du", "mars", "au", "juillet", "dans", "un", "communiqu\u00e9", "analysant", "les", "douze", "ann\u00e9es", "parlementaires", "de", "nicolas", "sarkozy", "le", "d\u00e9put\u00e9", "apparent\u00e9", "ps", "ren\u00e9", "dosi\u00e8re", "fait", "un", "bilan", "tr\u00e8s", "critique", "de", "cette", "p\u00e9riode", "selon", "lui", "il", "n'a", "particip\u00e9", "\u00e0", "aucun", "d\u00e9bat", "parlementaire", "n'a", "d\u00e9pos\u00e9", "aucun", "amendement", "n'a", "pris", "la", "parole", "qu'au", "total", "une", "heure", "pour", "dix", "br\u00e8ves", "interventions", "et", "indique", "que", "sur", "au", "moins", "sept", "ann\u00e9es", "on", "ne", "trouve", "aucune", "trace", "de", "sa", "pr\u00e9sence", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "ministre", "d'\u00e9tat", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "et", "de", "l'am\u00e9nagement", "du", "territoire", "le", "juin", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9mission", "du", "gouvernement", "raffarin", "iii", "cons\u00e9cutive", "\u00e0", "la", "victoire", "du", "non", "au", "r\u00e9f\u00e9rendum", "sur", "le", "trait\u00e9", "constitutionnel", "nicolas", "sarkozy", "est", "nomm\u00e9", "ministre", "d'\u00e9tat", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "et", "de", "l'am\u00e9nagement", "du", "territoire", "dans", "le", "gouvernement", "dominique", "de", "villepin", "une", "nouvelle", "fois", "il", "est", "num\u00e9ro", "deux", "du", "gouvernement", "il", "cumule", "sa", "fonction", "minist\u00e9rielle", "et", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "l'ump", "alors", "qu'une", "telle", "situation", "avait", "\u00e9t\u00e9", "jug\u00e9e", "impossible", "par", "le", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "le", "juillet", "de", "retour", "au", "gouvernement", "il", "poursuit", "sa", "politique", "de", "r\u00e9action", "rapide", "aux", "faits", "m\u00e9diatiques", "en", "particulier", "en", "annon\u00e7ant", "un", "certain", "nombre", "de", "mesures", "\u00e0", "la", "suite", "de", "faits", "divers", "il", "emploie", "\u00e9galement", "un", "vocabulaire", "direct", "et", "s\u00e9curitaire", "qui", "provoque", "des", "controverses", "y", "compris", "au", "sein", "du", "gouvernement", "mesures", "antiterrorisme", "et", "d\u00e9linquance", "nicolas", "sarkozy", "fait", "voter", "en", "la", "loi", "relative", "au", "traitement", "de", "la", "r\u00e9cidive", "des", "infractions", "p\u00e9nales", "puis", "en", "la", "loi", "relative", "\u00e0", "la", "pr\u00e9vention", "de", "la", "d\u00e9linquance", "ce", "dernier", "texte", "insiste", "sur", "la", "d\u00e9tection", "des", "troubles", "du", "comportement", "d\u00e8s", "le", "plus", "jeune", "\u00e2ge", "et", "instaure", "un", "contr\u00f4le", "des", "activit\u00e9s", "sur", "internet", "comme", "la", "diffusion", "de", "sc\u00e8nes", "de", "violence", "happy", "slapping", "en", "janvier", "il", "fait", "adopter", "une", "loi", "de", "lutte", "contre", "le", "terrorisme", "le", "fait", "que", "les", "donn\u00e9es", "de", "connexion", "\u00e0", "internet", "des", "usagers", "puissent", "\u00eatre", "transmises", "aux", "autorit\u00e9s", "polici\u00e8res", "sans", "contr\u00f4le", "judiciaire", "provoque", "des", "critiques", "de", "la", "cnil", "et", "du", "ps", "qui", "saisit", "sans", "succ\u00e8s", "le", "conseil", "constitutionnel", "cette", "disposition", "est", "prorog\u00e9e", "jusqu'en", "par", "une", "loi", "du", "gouvernement", "fran\u00e7ois", "fillon", "ii", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "sortie", "du", "livre", "les", "mosqu\u00e9es", "de", "roissy", "de", "philippe", "de", "villiers", "il", "d\u00e9cide", "d'abroger", "habilitations", "de", "bagagistes", "de", "l'a\u00e9roport", "de", "parischarlesdegaulle", "soup\u00e7onn\u00e9s", "d'\u00eatre", "des", "islamistes", "radicaux", "politique", "migratoire", "en", "septembre", "il", "pr\u00f4ne", "la", "fermet\u00e9", "contre", "ceux", "qui", "menacent", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "fran\u00e7ais", "en", "premier", "lieu", "les", "gens", "du", "voyage", "les", "jeunes", "des", "banlieues", "les", "immigr\u00e9s", "ill\u00e9gaux", "en", "il", "d\u00e9fend", "la", "loi", "relative", "\u00e0", "l'immigration", "et", "\u00e0", "l'int\u00e9gration", "qui", "vise", "\u00e0", "promouvoir", "une", "immigration", "choisie", "au", "lieu", "d'une", "immigration", "subie", "le", "texte", "durcit", "les", "conditions", "de", "r\u00e9gularisation", "des", "sanspapiers", "et", "du", "regroupement", "familial", "bien", "qu'il", "publie", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "une", "circulaire", "permettant", "dans", "certains", "cas", "la", "r\u00e9gularisation", "de", "parents", "sans", "papiers", "d'enfants", "scolaris\u00e9s", "la", "loi", "pr\u00e9voit", "\u00e9galement", "une", "politique", "d'immigration", "de", "travailleurs", "dans", "plusieurs", "secteurs", "de", "l'\u00e9conomie", "ce", "qui", "est", "vu", "comme", "une", "tentative", "de", "pillage", "des", "\u00e9lites", "par", "des", "dirigeants", "africains", "dans", "ce", "contexte", "nicolas", "sarkozy", "signe", "avec", "abdoulaye", "wade", "un", "accord", "sur", "une", "politique", "d'immigration", "concert\u00e9e", "la", "police", "\u00e9vacue", "en", "ao\u00fbt", "le", "plus", "grand", "squat", "de", "france", "l'ancienne", "r\u00e9sidence", "universitaire", "de", "cachan", "occup\u00e9e", "par", "plusieurs", "centaines", "d'immigr\u00e9s", "d'afrique", "subsaharienne", "majoritairement", "en", "situation", "r\u00e9guli\u00e8re", "deux", "mois", "plus", "tard", "nicolas", "sarkozy", "confie", "une", "m\u00e9diation", "\u00e0", "la", "licra", "et", "\u00e0", "sos", "racisme", "qui", "d\u00e9bouche", "sur", "la", "r\u00e9gularisation", "de", "d'entre", "eux", "\u00e9meutes", "de", "dans", "les", "banlieues", "le", "juin", "\u00e0", "la", "cit\u00e9", "des", "de", "la", "courneuve", "il", "affirme", "d\u00e8s", "demain", "on", "va", "nettoyer", "au", "k\u00e4rcher", "la", "cit\u00e9", "on", "y", "mettra", "les", "effectifs", "n\u00e9cessaires", "et", "le", "temps", "qu'il", "faudra", "mais", "\u00e7a", "sera", "nettoy\u00e9", "en", "visite", "\u00e0", "la", "cit\u00e9", "de", "la", "dalle", "d'argenteuil", "le", "octobre", "il", "est", "insult\u00e9", "et", "victime", "de", "jets", "de", "pierres", "de", "la", "part", "d'habitants", "du", "quartier", "il", "d\u00e9clare", "alors", "\u00e0", "un", "interlocuteur", "vous", "en", "avez", "assez", "hein", "vous", "avez", "assez", "de", "cette", "bande", "de", "racailles", "eh", "bien", "on", "va", "vous", "en", "d\u00e9barrasser", "une", "partie", "de", "la", "presse", "y", "voit", "une", "stigmatisation", "et", "une", "des", "causes", "des", "\u00e9meutes", "\u00e0", "venir", "deux", "jours", "plus", "tard", "le", "octobre", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "deux", "adolescents", "fuyant", "la", "police", "des", "\u00e9meutes", "\u00e9clatent", "en", "banlieues", "nicolas", "sarkozy", "pr\u00f4ne", "lors", "de", "la", "crise", "la", "tol\u00e9rance", "z\u00e9ro", "et", "ordonne", "d'expulser", "du", "territoire", "tous", "les", "\u00e9trangers", "condamn\u00e9s", "dans", "ce", "cadre", "les", "\u00e9meutes", "durent", "trois", "semaines", "et", "engendrent", "de", "tr\u00e8s", "importants", "d\u00e9g\u00e2ts", "mat\u00e9riels", "sa", "gestion", "de", "la", "crise", "permet", "\u00e0", "nicolas", "sarkozy", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "d'une", "image", "d'autorit\u00e9", "\u00e0", "la", "fin", "des", "\u00e9meutes", "un", "sondage", "de", "l'institut", "ipsos", "indique", "qu'il", "b\u00e9n\u00e9ficie", "de", "d'opinions", "favorables", "\u00e9lectorat", "du", "front", "national", "son", "opposition", "lui", "reproche", "de", "vouloir", "s'attirer", "l'\u00e9lectorat", "du", "front", "national", "et", "d'afficher", "une", "certaine", "proximit\u00e9", "avec", "celuici", "aussi", "bien", "au", "niveau", "du", "discours", "que", "de", "sa", "politique", "d\u00e8s", "nicolas", "sarkozy", "affirmait", "que", "la", "droite", "parlementaire", "devait", "faire", "en", "sorte", "de", "convaincre", "les", "\u00e9lecteurs", "du", "front", "national", "tout", "en", "d\u00e9non\u00e7ant", "les", "positions", "de", "ce", "parti", "comme", "lors", "d'un", "d\u00e9bat", "avec", "jeanmarie", "le", "pen", "dans", "l'\u00e9mission", "minutes", "pour", "convaincre", "diffus\u00e9e", "sur", "france", "en", "certaines", "des", "mesures", "et", "positions", "de", "nicolas", "sarkozy", "sont", "d'ailleurs", "critiqu\u00e9es", "par", "jeanmarie", "le", "pen", "r\u00e9forme", "de", "la", "double", "peine", "d\u00e9fense", "de", "la", "discrimination", "positive", "du", "financement", "public", "de", "mosqu\u00e9es", "et", "de", "quotas", "d'immigration", "pour", "le", "linguiste", "damon", "mayaffre", "ce", "rapprochement", "se", "fait", "en", "tout", "cas", "au", "niveau", "rh\u00e9torique", "tensions", "avec", "dominique", "de", "villepin", "dans", "les", "premiers", "temps", "qui", "suivent", "sa", "nomination", "\u00e0", "matignon", "dominique", "de", "villepin", "b\u00e9n\u00e9ficie", "d'une", "popularit\u00e9", "importante", "et", "soutenu", "par", "le", "camp", "chiraquien", "appara\u00eet", "comme", "le", "principal", "adversaire", "de", "nicolas", "sarkozy", "en", "vue", "de", "l\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "mais", "deux", "\u00e9v\u00e9nements", "vont", "ternir", "limage", "du", "chef", "du", "gouvernement", "et", "contribuer", "\u00e0", "l\u00e9carter", "de", "la", "course", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidentielle", "le", "premier", "est", "le", "mouvement", "contre", "le", "contrat", "premi\u00e8re", "embauche", "cpe", "un", "contrat", "de", "travail", "destin\u00e9", "aux", "moins", "de", "ans", "quil", "d\u00e9fend", "apr\u00e8s", "des", "semaines", "de", "protestations", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "abandonne", "la", "mesure", "les", "sondages", "montrent", "que", "nicolas", "sarkozy", "qui", "se", "montrait", "peu", "enthousiasm\u00e9", "par", "le", "cpe", "est", "peu", "affect\u00e9", "en", "termes", "de", "popularit\u00e9", "par", "la", "crise", "contrairement", "\u00e0", "dominique", "de", "villepin", "par", "ailleurs", "le", "premier", "ministre", "est", "accus\u00e9", "davoir", "dispos\u00e9", "de", "comptes", "dans", "une", "banque", "suisse", "dans", "le", "cadre", "de", "l'affaire", "clearstream", "en", "le", "juge", "renaud", "van", "ruymbeke", "re\u00e7oit", "des", "courriers", "anonymes", "et", "des", "listes", "selon", "lesquelles", "des", "personnalit\u00e9s", "ont", "re\u00e7u", "des", "commissions", "dans", "laffaire", "des", "fr\u00e9gates", "de", "ta\u00efwan", "et", "que", "cellesci", "ont", "\u00e9t\u00e9", "vers\u00e9es", "sur", "des", "comptes", "de", "la", "banque", "clearstream", "le", "juge", "va", "ainsi", "enqu\u00eater", "sur", "des", "comptes", "en", "italie", "suppos\u00e9s", "appartenir", "\u00e0", "nicolas", "sarkozy", "ministre", "du", "budget", "en", "il", "appara\u00eet", "rapidement", "quil", "sagit", "dune", "tentative", "de", "manipuler", "la", "justice", "les", "listes", "de", "comptes", "occultes", "envoy\u00e9es", "par", "le", "corbeau", "sont", "des", "faux", "afin", "dimpliquer", "des", "personnalit\u00e9s", "\u00e9trang\u00e8res", "\u00e0", "laffaire", "des", "fr\u00e9gates", "dominique", "de", "villepin", "est", "alors", "accus\u00e9", "d'avoir", "gard\u00e9", "le", "silence", "tout", "en", "disposant", "d'informations", "sur", "le", "sujet", "nicolas", "sarkozy", "se", "porte", "partie", "civile", "en", "dominique", "de", "villepin", "sera", "finalement", "relax\u00e9", "en", "apr\u00e8s", "quoi", "nicolas", "sarkozy", "se", "d\u00e9sistera", "de", "sa", "plainte", "d\u00e9mission", "et", "bilan", "il", "d\u00e9missionne", "du", "gouvernement", "le", "mars", "pour", "se", "consacrer", "\u00e0", "sa", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "fran\u00e7ois", "baroin", "prend", "sa", "succession", "lors", "de", "son", "d\u00e9part", "de", "la", "place", "beauvau", "le", "monde", "met", "\u00e0", "son", "cr\u00e9dit", "la", "cr\u00e9ation", "de", "pr\u00e8s", "de", "postes", "suppl\u00e9mentaires", "de", "policiers", "et", "gendarmes", "la", "mise", "en", "place", "des", "groupes", "d'intervention", "r\u00e9gionaux", "qui", "ont", "saisi", "en", "cinq", "ans", "armes", "et", "pr\u00e8s", "de", "tonnes", "de", "drogues", "l'instauration", "de", "l'observatoire", "national", "de", "la", "d\u00e9linquance", "ainsi", "que", "la", "multiplication", "par", "du", "nombre", "de", "profils", "pr\u00e9sents", "dans", "le", "fichier", "national", "automatis\u00e9", "des", "empreintes", "g\u00e9n\u00e9tiques", "mais", "le", "quotidien", "rel\u00e8ve", "des", "insuffisances", "dans", "l'affectation", "des", "fonctionnaires", "et", "la", "hausse", "des", "violences", "contre", "les", "personnes", "une", "hausse", "moindre", "qu'entre", "et", "mais", "tout", "de", "m\u00eame", "cons\u00e9quente", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "annonce", "de", "candidature", "apr\u00e8s", "plusieurs", "ann\u00e9es", "de", "sp\u00e9culation", "sur", "ses", "ambitions", "pr\u00e9sidentielles", "nicolas", "sarkozy", "annonce", "sa", "candidature", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "le", "novembre", "dans", "un", "entretien", "\u00e0", "la", "presse", "r\u00e9gionale", "seul", "candidat", "\u00e0", "la", "primaire", "de", "son", "parti", "il", "est", "d\u00e9sign\u00e9", "candidat", "de", "l'ump", "par", "des", "votants", "et", "un", "taux", "de", "participation", "de", "des", "adh\u00e9rents", "pendant", "la", "campagne", "ses", "principaux", "slogans", "de", "campagne", "sont", "travailler", "plus", "pour", "gagner", "plus", "qui", "fait", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "son", "souhait", "de", "d\u00e9fiscaliser", "les", "heures", "suppl\u00e9mentaires", "et", "la", "rupture", "tranquille", "qui", "illustre", "son", "souhait", "de", "se", "d\u00e9marquer", "de", "laction", "de", "la", "majorit\u00e9", "pr\u00e9sidentielle", "sortante", "il", "axe", "sa", "campagne", "sur", "les", "questions", "\u00e9conomiques", "mais", "aussi", "sur", "les", "conseils", "de", "patrick", "buisson", "sur", "les", "th\u00e8mes", "de", "l'identit\u00e9", "nationale", "le", "scrutin", "se", "d\u00e9roule", "dans", "un", "contexte", "d'engouement", "politique", "qui", "permet", "\u00e0", "l'inscription", "sur", "les", "listes", "\u00e9lectorales", "de", "battre", "des", "records", "\u00e0", "partir", "de", "janvier", "nicolas", "sarkozy", "conforte", "son", "avance", "sur", "s\u00e9gol\u00e8ne", "royal", "dans", "les", "sondages", "en", "mars", "le", "centriste", "fran\u00e7ois", "bayrou", "para\u00eet", "cependant", "en", "mesure", "de", "se", "qualifier", "au", "second", "tour", "avec", "plus", "de", "dintentions", "de", "vote", "et", "possiblement", "de", "battre", "le", "candidat", "de", "la", "droite", "bayrou", "d\u00e9clare", "alors", "condamner", "haut", "et", "fort", "linterventionnisme", "de", "nicolas", "sarkozy", "aupr\u00e8s", "des", "r\u00e9dactions", "et", "affirme", "que", "l'information", "se", "trouve", "verrouill\u00e9e", "ce", "qui", "va", "dans", "le", "sens", "dun", "livreenqu\u00eate", "du", "journaliste", "d'investigation", "jeanbaptiste", "rivoire", "publi\u00e9", "en", "premier", "tour", "de", "l'\u00e9lection", "conform\u00e9ment", "\u00e0", "ce", "qu'annon\u00e7aient", "les", "sondages", "nicolas", "sarkozy", "arrive", "en", "t\u00eate", "des", "douze", "candidats", "au", "premier", "tour", "le", "avril", "avec", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "la", "candidate", "socialiste", "s\u00e9gol\u00e8ne", "royal", "se", "qualifie", "avec", "lui", "pour", "le", "second", "tour", "viennent", "ensuite", "les", "candidats", "de", "l'udf", "fran\u00e7ois", "bayrou", "et", "du", "front", "national", "jeanmarie", "le", "pen", "dont", "nicolas", "sarkozy", "est", "parvenu", "\u00e0", "capter", "une", "large", "partie", "de", "l'\u00e9lectorat", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "discours", "ax\u00e9", "sur", "les", "questions", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "d'int\u00e9gration", "dans", "lentredeux", "tours", "il", "conserve", "sa", "position", "de", "favori", "et", "les", "enqu\u00eates", "d'opinion", "indiquent", "qu'il", "sort", "vainqueur", "du", "d\u00e9bat", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9", "face", "\u00e0", "son", "adversaire", "second", "tour", "et", "victoire", "le", "mai", "il", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "avec", "des", "suffrages", "millions", "de", "voix", "face", "\u00e0", "s\u00e9gol\u00e8ne", "royal", "millions", "de", "voix", "\u00e0", "l'annonce", "des", "r\u00e9sultats", "des", "rassemblements", "d'opposants", "\u00e0", "nicolas", "sarkozy", "se", "forment", "dans", "plusieurs", "grandes", "villes", "de", "france", "et", "donnent", "lieu", "\u00e0", "des", "violences", "avant", "de", "rejoindre", "la", "place", "de", "la", "concorde", "o\u00f9", "ses", "partisans", "l'attendent", "pour", "f\u00eater", "sa", "victoire", "nicolas", "sarkozy", "passe", "une", "partie", "de", "la", "soir\u00e9e", "dans", "un", "restaurant", "chic", "parisien", "le", "fouquet's", "en", "compagnie", "de", "personnalit\u00e9s", "li\u00e9es", "\u00e0", "de", "grandes", "entreprises", "de", "personnalit\u00e9s", "politiques", "et", "de", "c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s", "cette", "r\u00e9ception", "organis\u00e9e", "\u00e0", "l'initiative", "de", "c\u00e9cilia", "sarkozy", "associ\u00e9e", "\u00e0", "un", "s\u00e9jour", "ult\u00e9rieur", "sur", "le", "yacht", "de", "vincent", "bollor\u00e9", "lui", "vaut", "d'\u00eatre", "qualifi\u00e9", "de", "pr\u00e9sident", "blingbling", "par", "ses", "opposants", "et", "\u00e9corne", "son", "image", "dans", "l'opinion", "il", "d\u00e9missionne", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "l'ump", "le", "mai", "exercice", "du", "pouvoir", "investiture", "la", "passation", "des", "pouvoirs", "avec", "son", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "jacques", "chirac", "a", "lieu", "le", "mai", "nicolas", "sarkozy", "devient", "ainsi", "le", "e", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "et", "le", "e", "pr\u00e9sident", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique", "dans", "l'apr\u00e8smidi", "le", "nouveau", "pr\u00e9sident", "rend", "hommage", "\u00e0", "la", "cascade", "du", "bois", "de", "boulogne", "aux", "jeunes", "fran\u00e7ais", "r\u00e9sistants", "assassin\u00e9s", "en", "ao\u00fbt", "par", "les", "nazis", "comme", "guy", "m\u00f4quet", "communiste", "de", "ans", "fusill\u00e9", "\u00e0", "ch\u00e2teaubriant", "en", "octobre", "il", "se", "rend", "ensuite", "\u00e0", "berlin", "pour", "rencontrer", "la", "chanceli\u00e8re", "allemande", "angela", "merkel", "politique", "int\u00e9rieure", "nomination", "de", "fran\u00e7ois", "fillon", "\u00e0", "matignon", "le", "mai", "nicolas", "sarkozy", "nomme", "fran\u00e7ois", "fillon", "au", "poste", "de", "premier", "ministre", "ce", "dernier", "forme", "le", "lendemain", "un", "gouvernement", "r\u00e9duit", "\u00e0", "ministres", "huit", "hommes", "et", "sept", "femmes", "auxquels", "s'ajoutent", "quatre", "secr\u00e9taires", "d'\u00e9tat", "et", "un", "hautcommissaire", "le", "gouvernement", "est", "form\u00e9", "de", "personnalit\u00e9s", "de", "gauche", "du", "centre", "droit", "et", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "civile", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'\u00e9conomie", "et", "des", "finances", "est", "scind\u00e9", "en", "deux", "l'un", "charg\u00e9", "du", "budget", "de", "l'\u00e9tat", "l'autre", "de", "la", "strat\u00e9gie", "\u00e9conomique", "et", "du", "d\u00e9veloppement", "conform\u00e9ment", "au", "pacte", "\u00e9cologique", "sign\u00e9", "par", "nicolas", "sarkozy", "durant", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "alain", "jupp\u00e9", "prend", "la", "t\u00eate", "d'un", "grand", "minist\u00e8re", "alliant", "l'\u00e9cologie", "l'am\u00e9nagement", "territorial", "et", "le", "transport", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'immigration", "de", "l'int\u00e9gration", "de", "l'identit\u00e9", "nationale", "et", "du", "cod\u00e9veloppement", "sujet", "\u00e0", "pol\u00e9miques", "est", "cr\u00e9\u00e9", "\u00e0", "l'issue", "du", "second", "tour", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "juin", "l'ump", "conserve", "la", "majorit\u00e9", "absolue", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "avec", "\u00e9lus", "sur", "conform\u00e9ment", "\u00e0", "la", "tradition", "fran\u00e7ois", "fillon", "remet", "sa", "d\u00e9mission", "au", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "le", "juin", "qui", "le", "reconduit", "dans", "sa", "fonction", "pour", "former", "un", "nouveau", "gouvernement", "sans", "alain", "jupp\u00e9", "seul", "ministre", "battu", "dans", "sa", "circonscription", "\u00e9conomie", "finances", "social", "loi", "tepa", "la", "loi", "en", "faveur", "du", "travail", "de", "l'emploi", "et", "du", "pouvoir", "d'achat", "tepa", "qui", "pr\u00e9voit", "entre", "autres", "la", "d\u00e9fiscalisation", "des", "heures", "suppl\u00e9mentaires", "l'all\u00e8gement", "des", "droits", "de", "succession", "la", "d\u00e9duction", "fiscale", "sur", "les", "int\u00e9r\u00eats", "d'emprunt", "immobilier", "l'abaissement", "du", "bouclier", "fiscal", "est", "vot\u00e9e", "en", "ao\u00fbt", "au", "premier", "mois", "de", "son", "entr\u00e9e", "en", "vigueur", "en", "octobre", "une", "enqu\u00eate", "de", "l'agence", "centrale", "des", "organismes", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "acoss", "indique", "que", "des", "entreprises", "de", "plus", "de", "dix", "salari\u00e9s", "ont", "d\u00e9clar\u00e9", "une", "exon\u00e9ration", "relative", "\u00e0", "la", "loi", "tepa", "et", "que", "des", "entreprises", "de", "plus", "de", "dix", "salari\u00e9s", "ont", "l'intention", "d'utiliser", "cette", "mesure", "baisse", "de", "la", "tva", "dans", "la", "restauration", "conform\u00e9ment", "\u00e0", "ses", "engagements", "de", "campagne", "nicolas", "sarkozy", "abaisse", "la", "tva", "dans", "la", "restauration", "de", "\u00e0", "pour", "favoriser", "l'emploi", "et", "relancer", "la", "consommation", "en", "la", "cour", "des", "comptes", "fait", "un", "bilan", "tr\u00e8s", "mitig\u00e9", "de", "cette", "mesure", "qu'elle", "consid\u00e8re", "comme", "co\u00fbteuse", "pour", "les", "finances", "de", "l\u00e9tat", "et", "inefficace", "\u00e9conomiquement", "service", "minimum", "fin", "le", "service", "minimum", "dans", "les", "transports", "et", "les", "\u00e9coles", "est", "institu\u00e9", "un", "service", "minimum", "d'accueil", "dans", "les", "\u00e9tablissements", "scolaires", "est", "impos\u00e9", "aux", "mairies", "mais", "ce", "dispositif", "rencontre", "de", "nombreuses", "difficult\u00e9s", "de", "mise", "en", "uvre", "du", "fait", "de", "mauvaises", "volont\u00e9s", "politique", "ou", "de", "r\u00e9els", "probl\u00e8mes", "d'organisation", "notamment", "dans", "les", "petites", "communes", "rurales", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'ann\u00e9e", "est", "\u00e9galement", "vot\u00e9e", "la", "r\u00e9forme", "des", "r\u00e9gimes", "sp\u00e9ciaux", "de", "retraite", "visant", "\u00e0", "harmoniser", "les", "principaux", "param\u00e8tres", "de", "ces", "r\u00e9gimes", "sp\u00e9ciaux", "avec", "ceux", "de", "la", "fonction", "publique", "face", "aux", "gr\u00e8ves", "nicolas", "sarkozy", "demande", "d\u00e8s", "le", "novembre", "au", "ministre", "du", "travail", "xavier", "bertrand", "de", "signer", "un", "accord", "avec", "les", "syndicats", "selon", "le", "s\u00e9nateur", "ump", "d'indreetloire", "dominique", "leclerc", "et", "la", "cour", "des", "comptes", "le", "gain", "cumul\u00e9", "de", "la", "r\u00e9forme", "des", "r\u00e9gimes", "sp\u00e9ciaux", "de", "retraite", "sera", "nul", "au", "regard", "du", "co\u00fbt", "des", "mesures", "d'accompagnement", "conc\u00e9d\u00e9es", "par", "le", "gouvernement", "tr\u00e8s", "vite", "les", "observateurs", "de", "la", "vie", "politique", "font", "le", "constat", "que", "les", "r\u00e9formes", "promises", "par", "sarkozy", "ne", "se", "feront", "pas", "l'", "intransigeance", "verbale", "du", "pr\u00e9sident", "se", "transformant", "dans", "les", "faits", "en", "une", "gestion", "tr\u00e8s", "chiraquienne", "des", "compromis", "cr\u00e9ation", "du", "rsa", "le", "er", "juin", "la", "g\u00e9n\u00e9ralisation", "du", "revenu", "de", "solidarit\u00e9", "active", "rsa", "qui", "remplace", "le", "rmi", "et", "l'api", "est", "salu\u00e9e", "par", "une", "partie", "de", "l'opposition", "r\u00e9forme", "de", "l'\u00e9tat", "en", "avril", "est", "lanc\u00e9e", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9tape", "de", "la", "r\u00e9vision", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "politiques", "publiques", "rgpp", "qui", "a", "pour", "objectif", "la", "r\u00e9forme", "de", "l'\u00e9tat", "la", "baisse", "des", "d\u00e9penses", "publiques", "et", "l'am\u00e9lioration", "des", "politiques", "publiques", "autoentrepreneuriat", "la", "loi", "chatel", "qui", "doit", "favoriser", "la", "libre", "concurrence", "et", "la", "baisse", "des", "prix", "et", "la", "loi", "de", "modernisation", "de", "l'\u00e9conomie", "lme", "qui", "cr\u00e9e", "notamment", "le", "statut", "d'autoentrepreneur", "sont", "adopt\u00e9es", "en", "au", "d\u00e9cembre", "l'insee", "comptabilise", "demandes", "de", "cr\u00e9ation", "en", "autoentrepreneur", "et", "l'objectif", "d'un", "milliard", "d'euros", "de", "chiffre", "d'affaires", "est", "atteint", "crise", "financi\u00e8re", "de", "devant", "la", "crise", "financi\u00e8re", "mondiale", "qui", "commence", "en", "et", "menace", "l'\u00e9conomie", "fran\u00e7aise", "il", "met", "en", "place", "en", "octobre", "un", "plan", "de", "sauvetage", "des", "banques", "fran\u00e7aises", "dans", "le", "but", "de", "ne", "pas", "avoir", "\u00e0", "faire", "supporter", "aux", "fran\u00e7ais", "le", "co\u00fbt", "exorbitant", "quaurait", "une", "d\u00e9faillance", "de", "tout", "le", "syst\u00e8me", "bancaire", "ce", "plan", "pr\u00e9voit", "la", "garantie", "par", "l'\u00e9tat", "des", "pr\u00eats", "interbancaires", "\u00e0", "hauteur", "de", "milliards", "deuros", "et", "dans", "la", "limite", "de", "cinq", "ans", "ainsi", "que", "la", "recapitalisation", "des", "banques", "en", "difficult\u00e9", "\u00e0", "hauteur", "de", "milliards", "deuros", "nicolas", "sarkozy", "indiquant", "que", "l\u00e9tat", "ne", "laissera", "aucune", "banque", "faire", "faillite", "dans", "un", "discours", "prononc\u00e9", "\u00e0", "toulon", "le", "septembre", "nicolas", "sarkozy", "d\u00e9clare", "au", "fond", "c'est", "une", "certaine", "id\u00e9e", "de", "la", "mondialisation", "qui", "s'ach\u00e8ve", "avec", "la", "fin", "du", "capitalisme", "financier", "qui", "avait", "impos\u00e9", "sa", "logique", "\u00e0", "toute", "l'\u00e9conomie", "et", "avait", "contribu\u00e9", "\u00e0", "la", "pervertir", "l'id\u00e9e", "de", "la", "toutepuissance", "du", "march\u00e9", "qui", "ne", "devait", "\u00eatre", "contrari\u00e9", "par", "aucune", "r\u00e8gle", "par", "aucune", "intervention", "politique", "cette", "id\u00e9e", "de", "la", "toutepuissance", "du", "march\u00e9", "\u00e9tait", "une", "id\u00e9e", "folle", "d\u00e9crit", "par", "le", "journaliste", "franzolivier", "giesbert", "comme", "un", "opportuniste", "assez", "\u00e9tatiste", "vaguement", "social", "et", "plut\u00f4t", "lib\u00e9ral", "nicolas", "sarkozy", "ne", "pouvait", "selon", "lui", "\u00eatre", "pris", "de", "court", "par", "la", "crise", "financi\u00e8re", "comme", "les", "id\u00e9ologues", "\u00e0", "la", "bush", "et", "ne", "pouvait", "que", "retomber", "sur", "un", "de", "ses", "pieds", "cette", "crise", "financi\u00e8re", "la", "plus", "importante", "depuis", "entra\u00eene", "un", "recul", "important", "de", "l'activit\u00e9", "et", "une", "hausse", "consid\u00e9rable", "des", "endettements", "publics", "dans", "les", "pays", "industrialis\u00e9s", "ainsi", "en", "france", "le", "ch\u00f4mage", "progresse", "de", "deux", "points", "entre", "fin", "et", "fin", "pour", "relancer", "l'\u00e9conomie", "fran\u00e7aise", "nicolas", "sarkozy", "annonce", "en", "d\u00e9cembre", "un", "plan", "de", "relance", "d'un", "montant", "de", "milliards", "d'euros", "notamment", "pour", "assurer", "le", "financement", "des", "pme", "apr\u00e8s", "avoir", "atteint", "d\u00e9but", "le", "ch\u00f4mage", "baisse", "l\u00e9g\u00e8rement", "ou", "stagne", "sur", "les", "trois", "semestres", "suivants", "la", "croissance", "s'am\u00e9liorant", "en", "le", "ch\u00f4mage", "repart", "ensuite", "\u00e0", "la", "hausse", "et", "il", "y", "aura", "plus", "de", "ch\u00f4meurs", "en", "plus", "toutes", "cat\u00e9gories", "confondues", "sur", "l'ensemble", "du", "quinquennat", "grand", "emprunt", "un", "grand", "emprunt", "pr\u00e9par\u00e9", "par", "la", "commission", "jupp\u00e9rocard", "est", "lanc\u00e9", "en", "sur", "les", "march\u00e9s", "financiers", "il", "doit", "permettre", "d'investir", "dans", "les", "secteurs", "de", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "et", "de", "la", "formation", "de", "la", "recherche", "de", "industrie", "et", "des", "pme", "du", "num\u00e9rique", "et", "du", "d\u00e9veloppement", "durable", "sur", "les", "milliards", "d'euros", "d'investissements", "milliards", "doivent", "\u00eatre", "lev\u00e9s", "sur", "les", "march\u00e9s", "financiers", "et", "milliards", "doivent", "provenir", "des", "aides", "rembours\u00e9es", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "par", "les", "banques", "\u00e0", "la", "suite", "du", "plan", "de", "sauvetage", "de", "parmi", "les", "projets", "financ\u00e9s", "figure", "notamment", "la", "cr\u00e9ation", "du", "cluster", "technologique", "parissaclay", "au", "sudouest", "de", "la", "capitale", "qui", "doit", "concentrer", "emplois", "et", "de", "la", "recherche", "publique", "fran\u00e7aise", "en", "budget", "de", "l\u00e9lys\u00e9e", "alors", "que", "le", "rapport", "de", "la", "cour", "des", "comptes", "portant", "sur", "l'ann\u00e9e", "jugeait", "exorbitantes", "certaines", "d\u00e9penses", "de", "l\u00e9lys\u00e9e", "nicolas", "sarkozy", "propose", "plus", "de", "transparence", "le", "juillet", "la", "cour", "des", "comptes", "publie", "un", "rapport", "sur", "les", "comptes", "et", "la", "gestion", "des", "services", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "qui", "souligne", "un", "s\u00e9rieux", "effort", "entre", "autres", "sur", "le", "co\u00fbt", "des", "sondages", "l'ann\u00e9e", "suivante", "en", "juillet", "la", "cour", "des", "comptes", "constate", "que", "la", "gestion", "des", "services", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "s'est", "am\u00e9lior\u00e9e", "de", "mani\u00e8re", "ininterrompue", "de", "\u00e0", "tout", "en", "notant", "que", "d'autres", "\u00e9conomies", "sont", "encore", "possibles", "r\u00e9forme", "des", "retraites", "nicolas", "sarkozy", "confie", "la", "gestion", "politique", "dune", "r\u00e9forme", "des", "retraites", "qui", "pr\u00e9voit", "notamment", "le", "rel\u00e8vement", "de", "l'\u00e2ge", "l\u00e9gal", "de", "d\u00e9part", "de", "\u00e0", "ans", "au", "premier", "ministre", "fran\u00e7ois", "fillon", "le", "ministre", "du", "travail", "\u00e9ric", "woerth", "\u00e9tant", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "affaibli", "par", "l'affaire", "woerthbettencourt", "le", "septembre", "au", "lendemain", "d'une", "journ\u00e9e", "de", "mobilisation", "contre", "cette", "r\u00e9forme", "il", "annonce", "quelques", "am\u00e9nagements", "parmi", "lesquels", "la", "possibilit\u00e9", "pour", "les", "personnes", "pr\u00e9sentant", "un", "taux", "d'incapacit\u00e9", "d'au", "moins", "et", "non", "plus", "de", "continuer", "\u00e0", "partir", "\u00e0", "la", "retraite", "d\u00e8s", "ans", "et", "l'am\u00e9nagement", "des", "fins", "de", "carri\u00e8re", "des", "salari\u00e9s", "expos\u00e9s", "\u00e0", "des", "facteurs", "de", "p\u00e9nibilit\u00e9", "politique", "de", "rigueur", "lors", "du", "sommet", "social", "du", "mai", "alors", "que", "la", "dette", "publique", "de", "la", "france", "d\u00e9passe", "les", "du", "pib", "nicolas", "sarkozy", "annonce", "son", "intention", "de", "redresser", "les", "finances", "publiques", "le", "juin", "suivant", "\u00e0", "l'occasion", "du", "g", "de", "toronto", "il", "manifeste", "son", "opposition", "\u00e0", "un", "plan", "de", "rigueur", "s\u00e9v\u00e8re", "en", "france", "et", "en", "allemagne", "se", "pronon\u00e7ant", "pour", "des", "ajustements", "budg\u00e9taires", "progressifs", "\u00e0", "partir", "de", "avec", "pas", "trop", "d'imp\u00f4ts", "afin", "de", "ne", "pas", "stopper", "le", "d\u00e9but", "de", "reprise", "\u00e9conomique", "\u00e0", "la", "fin", "du", "mandat", "de", "nicolas", "sarkozy", "la", "dette", "publique", "de", "la", "france", "aura", "finalement", "augment\u00e9", "de", "milliards", "d'euros", "en", "ao\u00fbt", "et", "novembre", "il", "demande", "au", "gouvernement", "de", "pr\u00e9parer", "deux", "plans", "d'\u00e9conomie", "de", "successivement", "douze", "et", "sept", "milliards", "d'euros", "le", "premier", "pr\u00e9voit", "entre", "autres", "l'instauration", "d'une", "taxe", "exceptionnelle", "sur", "les", "revenus", "fiscaux", "sup\u00e9rieurs", "\u00e0", "euros", "par", "an", "une", "modification", "de", "la", "taxation", "des", "plusvalues", "immobili\u00e8res", "une", "hausse", "des", "pr\u00e9l\u00e8vements", "sociaux", "sur", "les", "revenus", "du", "capital", "tandis", "que", "le", "second", "doit", "notamment", "permettre", "l'acc\u00e9l\u00e9ration", "du", "calendrier", "de", "transition", "vers", "l'\u00e2ge", "de", "d\u00e9part", "\u00e0", "la", "retraite", "\u00e0", "ans", "la", "mise", "en", "place", "d'un", "taux", "interm\u00e9diaire", "de", "tva", "\u00e0", "la", "d\u00e9sindexation", "partielle", "des", "prestations", "sociales", "une", "r\u00e9duction", "des", "d\u00e9penses", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "et", "des", "minist\u00e8res", "certains", "observateurs", "y", "compris", "dans", "son", "propre", "camp", "consid\u00e8rent", "qu'au", "d\u00e9but", "de", "sa", "pr\u00e9sidence", "les", "recettes", "de", "l'\u00e9tat", "ont", "baiss\u00e9", "le", "rapport", "annuel", "de", "la", "cour", "des", "comptes", "signale", "que", "la", "perte", "potentielle", "pour", "l'\u00e9tat", "au", "titre", "de", "l'imp\u00f4t", "sur", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "milliards", "fin", "pour", "sa", "part", "le", "rapporteur", "ump", "de", "la", "commission", "des", "finances", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "gilles", "carrez", "la", "chiffre", "\u00e0", "milliards", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "le", "minist\u00e8re", "de", "budget", "indique", "que", "pour", "les", "recettes", "sont", "en", "hausse", "la", "part", "des", "d\u00e9penses", "publiques", "dans", "le", "pib", "en", "baisse", "et", "que", "le", "d\u00e9ficit", "de", "l'\u00e9tat", "a", "\u00e9t\u00e9", "ramen\u00e9", "de", "du", "pib", "en", "\u00e0", "selon", "le", "laboratoire", "d'id\u00e9es", "de", "gauche", "terra", "nova", "le", "quinquennat", "de", "nicolas", "sarkozy", "a", "\u00e9t\u00e9", "marqu\u00e9", "par", "une", "augmentation", "sans", "pr\u00e9c\u00e9dent", "de", "la", "dette", "indiquant", "que", "de", "\u00e0", "la", "dette", "des", "administrations", "publiques", "a", "connu", "une", "hausse", "de", "pr\u00e8s", "de", "passant", "de", "milliards", "deuros", "en", "\u00e0", "milliards", "d'euros", "en", "et", "plus", "de", "milliards", "d'euros", "en", "selon", "la", "cour", "des", "comptes", "un", "tiers", "de", "l'accroissement", "de", "la", "dette", "est", "d\u00fb", "\u00e0", "la", "crise", "le", "reste", "\u00e9tant", "le", "fruit", "de", "choix", "politiques", "notamment", "fiscaux", "avec", "la", "loi", "tepa", "vot\u00e9e", "en", "par", "ailleurs", "de", "\u00e0", "en", "grande", "partie", "sous", "l'effet", "de", "la", "crise", "le", "niveau", "de", "vie", "des", "les", "plus", "ais\u00e9s", "de", "la", "population", "a", "progress\u00e9", "alors", "que", "celui", "des", "les", "plus", "pauvres", "a", "baiss\u00e9", "tandis", "que", "le", "nombre", "de", "pauvres", "est", "pass\u00e9", "de", "millions", "\u00e0", "millions", "institutions", "une", "r\u00e9forme", "de", "la", "constitution", "est", "adopt\u00e9e", "par", "le", "congr\u00e8s", "du", "parlement", "le", "juillet", "\u00e0", "deux", "voix", "de", "majorit\u00e9", "critiqu\u00e9e", "par", "une", "grande", "partie", "de", "l'opposition", "elle", "limite", "notamment", "le", "nombre", "de", "mandats", "cons\u00e9cutifs", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "\u00e0", "deux", "permet", "\u00e0", "celuici", "de", "pouvoir", "s'exprimer", "devant", "le", "congr\u00e8s", "donne", "des", "pouvoirs", "suppl\u00e9mentaires", "au", "parlement", "en", "mati\u00e8re", "l\u00e9gislative", "et", "de", "contr\u00f4le", "cr\u00e9e", "le", "poste", "de", "d\u00e9fenseur", "des", "droits", "justice", "en", "mati\u00e8re", "judiciaire", "la", "loi", "sur", "la", "r\u00e9cidive", "d'ao\u00fbt", "instaure", "des", "peinesplancher", "elle", "est", "compl\u00e9t\u00e9e", "par", "la", "loi", "du", "f\u00e9vrier", "relative", "\u00e0", "la", "r\u00e9tention", "de", "s\u00fbret\u00e9", "qui", "est", "adopt\u00e9e", "en", "proc\u00e9dure", "d'urgence", "article", "puis", "partiellement", "censur\u00e9e", "par", "le", "conseil", "constitutionnel", "sujets", "de", "soci\u00e9t\u00e9", "immigration", "durant", "les", "mois", "suivants", "plusieurs", "lois", "sont", "vot\u00e9es", "pour", "limiter", "l'immigration", "clandestine", "loi", "du", "novembre", "controvers\u00e9e", "en", "raison", "de", "l'\u00e9tablissement", "d'un", "dispositif", "sur", "les", "tests", "g\u00e9n\u00e9tiques", "l'amendement", "mariani", "ainsi", "que", "de", "l'autorisation", "d'effectuer", "des", "statistiques", "ethniques", "cette", "derni\u00e8re", "disposition", "a", "\u00e9t\u00e9", "censur\u00e9e", "par", "le", "conseil", "constitutionnel", "le", "bilan", "des", "r\u00e9gularisations", "des", "immigr\u00e9s", "clandestins", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "sarkozy", "sera", "en", "d\u00e9pit", "de", "ces", "mesures", "tr\u00e8s", "proche", "des", "r\u00e9sultats", "de", "ses", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "avec", "r\u00e9gularisations", "entre", "et", "grande", "d\u00e9linquance", "le", "juillet", "en", "d\u00e9placement", "\u00e0", "grenoble", "nicolas", "sarkozy", "annonce", "sa", "volont\u00e9", "de", "mettre", "en", "place", "un", "ensemble", "de", "mesures", "destin\u00e9es", "\u00e0", "lutter", "contre", "la", "grande", "d\u00e9linquance", "et", "les", "agressions", "contre", "les", "membres", "des", "forces", "de", "l'ordre", "ces", "mesures", "pr\u00e9voient", "l'\u00e9largissement", "des", "possibilit\u00e9s", "de", "d\u00e9ch\u00e9ance", "de", "la", "nationalit\u00e9", "fran\u00e7aise", "aux", "personnes", "d'origine", "\u00e9trang\u00e8re", "qui", "porterait", "volontairement", "atteinte", "\u00e0", "la", "vie", "d'un", "policier", "d'un", "gendarme", "d'un", "militaire", "l'acquisition", "de", "la", "nationalit\u00e9", "par", "un", "mineur", "d\u00e9linquant", "ne", "serait", "plus", "automatique", "au", "moment", "de", "sa", "majorit\u00e9", "civile", "l'extension", "des", "peines", "plancher", "\u00e0", "toutes", "les", "formes", "de", "violences", "aggrav\u00e9es", "ainsi", "qu'un", "d\u00e9bat", "au", "parlement", "sur", "une", "peine", "de", "prison", "incompressible", "de", "trente", "ans", "pour", "les", "assassins", "de", "policiers", "ou", "de", "gendarmes", "ce", "discours", "de", "grenoble", "est", "suivi", "de", "nombreux", "\u00e9loignements", "de", "roms", "en", "situation", "irr\u00e9guli\u00e8re", "et", "lui", "attire", "de", "nombreuses", "critiques", "dont", "celle", "de", "favoriser", "la", "mont\u00e9e", "du", "racisme", "en", "france", "les", "mesures", "annonc\u00e9es", "par", "nicolas", "sarkozy", "sont", "traduites", "au", "niveau", "l\u00e9gislatif", "en", "septembre", "par", "le", "d\u00e9p\u00f4t", "de", "plusieurs", "amendements", "\u00e0", "la", "loi", "loppsi", "la\u00efcit\u00e9", "positive", "recevant", "le", "titre", "de", "chanoine", "honoraire", "de", "saintjeandelatran", "le", "d\u00e9cembre", "nicolas", "sarkozy", "prononce", "un", "discours", "dans", "lequel", "il", "fait", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "l'encyclique", "spe", "salvi", "du", "pape", "beno\u00eet", "xvi", "rappelle", "les", "liens", "qui", "unissent", "la", "france", "et", "le", "saintsi\u00e8ge", "et", "appelle", "\u00e0", "une", "la\u00efcit\u00e9", "moins", "rigide", "qu'il", "nomme", "la\u00efcit\u00e9", "positive", "se", "d\u00e9finissant", "comme", "un", "catholique", "non", "pratiquant", "il", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "premier", "pr\u00e9sident", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "\u00e0", "donner", "des", "signes", "publics", "de", "pratique", "religieuse", "il", "publie", "en", "un", "livre", "d'entretien", "avec", "un", "pr\u00eatre", "dominicain", "s'affiche", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "mgr", "andr\u00e9", "vingttrois", "sengage", "sil", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "\u00e0", "se", "retirer", "quelques", "jours", "dans", "un", "monast\u00e8re", "est", "le", "seul", "pr\u00e9sident", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique", "\u00e0", "se", "signer", "lors", "d'une", "c\u00e9r\u00e9monie", "officielle", "ce", "qu'il", "faisait", "d\u00e9j\u00e0", "comme", "ministre", "d'\u00e9tat", "environnement", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "tenue", "du", "grenelle", "environnement", "ensemble", "de", "rencontres", "politiques", "\u00e0", "l'automne", "la", "loi", "grenelle", "i", "est", "d\u00e9finitivement", "adopt\u00e9e", "le", "juillet", "et", "promulgu\u00e9e", "le", "ao\u00fbt", "suivant", "il", "s'agit", "de", "mesures", "destin\u00e9es", "\u00e0", "lutter", "contre", "le", "r\u00e9chauffement", "climatique", "pour", "la", "protection", "de", "la", "biodiversit\u00e9", "et", "pour", "la", "r\u00e9duction", "des", "pollutions", "la", "loi", "grenelle", "ii", "qui", "compl\u00e8te", "et", "applique", "la", "premi\u00e8re", "est", "vot\u00e9e", "en", "juillet", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "pr\u00e9sente", "le", "juillet", "ses", "grands", "axes", "pour", "r\u00e9organiser", "la", "fili\u00e8re", "nucl\u00e9aire", "fran\u00e7aise", "qui", "avait", "manqu\u00e9", "en", "d\u00e9cembre", "un", "important", "appel", "d'offres", "pour", "la", "construction", "de", "quatre", "r\u00e9acteurs", "\u00e0", "abou", "dabi", "s'inspirant", "des", "conclusions", "du", "rapport", "command\u00e9", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "roussely", "il", "annonce", "ainsi", "une", "coop\u00e9ration", "renforc\u00e9e", "entre", "edf", "et", "areva", "dans", "le", "cadre", "de", "cet", "accord", "strat\u00e9gique", "l'\u00e9ventualit\u00e9", "dune", "prise", "de", "participation", "d'edf", "dans", "le", "capital", "d'areva", "sera", "examin\u00e9e", "\u00e9ducation", "et", "enseignement", "sup\u00e9rieur", "en", "ao\u00fbt", "la", "loi", "relative", "aux", "libert\u00e9s", "et", "responsabilit\u00e9s", "des", "universit\u00e9s", "lru", "d\u00e9fendue", "par", "val\u00e9rie", "p\u00e9cresse", "est", "d\u00e9finitivement", "adopt\u00e9e", "par", "le", "parlement", "cette", "r\u00e9forme", "de", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "donne", "plus", "d'autonomie", "aux", "universit\u00e9s", "fran\u00e7aises", "afin", "qu'elles", "puissent", "g\u00e9rer", "leurs", "fili\u00e8res", "d'enseignement", "recruter", "leurs", "\u00e9l\u00e8ves", "et", "leurs", "enseignants", "les", "r\u00e9mun\u00e9rer", "comme", "elles", "l'entendent", "utiliser", "leur", "patrimoine", "immobilier", "et", "signer", "des", "partenariats", "industriels", "ou", "scientifiques", "critiqu\u00e9e", "par", "les", "syndicats", "d'enseignantschercheurs", "et", "d'\u00e9tudiants", "elle", "est", "pr\u00e9sent\u00e9e", "par", "la", "droite", "comme", "l'un", "des", "succ\u00e8s", "du", "quinquennat", "de", "nicolas", "sarkozy", "puisque", "des", "universit\u00e9s", "ont", "opt\u00e9", "pour", "la", "gestion", "autonome", "au", "er", "janvier", "un", "rapport", "d'information", "s\u00e9natorial", "estime", "que", "la", "mise", "en", "uvre", "de", "cette", "loi", "a", "renforc\u00e9", "l'attractivit\u00e9", "des", "postes", "administratifs", "des", "universit\u00e9s", "et", "permis", "le", "recrutement", "de", "professeurs", "\u00e9trangers", "renomm\u00e9s", "tel", "george", "fitzgerald", "smoot", "culture", "et", "politique", "m\u00e9morielle", "d\u00e9but", "il", "annonce", "la", "cr\u00e9ation", "du", "conseil", "de", "la", "cr\u00e9ation", "artistique", "qu'il", "pr\u00e9side", "avec", "christine", "albanel", "marin", "karmitz", "\u00e9tant", "nomm\u00e9", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "g\u00e9n\u00e9ral", "cahiers", "du", "cin\u00e9ma", "voit", "en", "cette", "organisation", "la", "mani\u00e8re", "d'infliger", "un", "camouflet", "au", "minist\u00e8re", "de", "la", "culture", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "il", "annonce", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "maison", "de", "lhistoire", "de", "france", "cette", "d\u00e9cision", "suscite", "le", "scepticisme", "chez", "plusieurs", "historiens", "qui", "y", "voient", "une", "instrumentalisation", "de", "l'\u00e9criture", "de", "histoire", "par", "le", "politique", "le", "montage", "administratif", "le", "projet", "\u00e9ditorial", "les", "cons\u00e9quences", "d'un", "tel", "projet", "sur", "les", "autres", "mus\u00e9es", "nationaux", "font", "pol\u00e9mique", "le", "projet", "est", "abandonn\u00e9", "en", "par", "le", "gouvernement", "de", "gauche", "\u00e0", "partir", "de", "d\u00e9cembre", "il", "collabore", "avec", "le", "prince", "louis", "de", "bourbon", "pour", "la", "r\u00e9inhumation", "de", "la", "t\u00eate", "du", "roi", "henri", "iv", "dans", "la", "n\u00e9cropole", "royale", "de", "la", "basilique", "saintdenis", "selon", "jeanpierre", "babelon", "nicolas", "sarkozy", "pr\u00e9voit", "initialement", "une", "c\u00e9r\u00e9monie", "pour", "mai", "cependant", "la", "controverse", "autour", "de", "la", "relique", "et", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "repoussent", "la", "date", "de", "la", "c\u00e9l\u00e9bration", "et", "le", "projet", "est", "ensuite", "abandonn\u00e9", "par", "fran\u00e7ois", "hollande", "\u00e9lections", "interm\u00e9diaires", "et", "remaniements", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9faite", "de", "la", "droite", "aux", "\u00e9lections", "municipales", "et", "cantonales", "de", "nicolas", "sarkozy", "proc\u00e8de", "\u00e0", "un", "remaniement", "minist\u00e9riel", "faisant", "entrer", "six", "nouveaux", "secr\u00e9taires", "d'\u00e9tat", "dans", "le", "gouvernement", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "il", "appelle", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "comit\u00e9", "de", "liaison", "pour", "renforcer", "les", "liens", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "de", "la", "majorit\u00e9", "et", "pr\u00e9parer", "les", "futures", "\u00e9ch\u00e9ances", "politiques", "le", "comit\u00e9", "de", "liaison", "de", "la", "majorit\u00e9", "pr\u00e9sidentielle", "voit", "officiellement", "le", "jour", "en", "juin", "de", "l'ann\u00e9e", "suivante", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "de", "qui", "voient", "les", "listes", "de", "la", "majorit\u00e9", "pr\u00e9sidentielle", "umpnclgm", "arriver", "largement", "devant", "les", "autres", "listes", "le", "gouvernement", "fran\u00e7ois", "fillon", "ii", "est", "remani\u00e9", "le", "juin", "huit", "membres", "du", "gouvernement", "quittent", "leurs", "fonctions", "autant", "font", "leur", "entr\u00e9e", "l'", "ouverture", "est", "poursuivie", "avec", "l'arriv\u00e9e", "de", "fr\u00e9d\u00e9ric", "mitterrand", "et", "michel", "mercier", "et", "quatorze", "voient", "leurs", "attributions", "modifi\u00e9es", "nicolas", "sarkozy", "poursuit", "sa", "politique", "d'", "ouverture", "en", "nommant", "le", "divers", "gauche", "michel", "charasse", "membre", "du", "conseil", "constitutionnel", "et", "le", "socialiste", "didier", "migaud", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "cour", "des", "comptes", "en", "f\u00e9vrier", "les", "\u00e9lections", "cantonales", "de", "mars", "provoquent", "dans", "circonscriptions", "des", "duels", "au", "second", "tour", "entre", "le", "fn", "et", "le", "ps", "l'ump", "\u00e9tant", "\u00e9limin\u00e9e", "au", "premier", "tour", "nicolas", "sarkozy", "indique", "aux", "cadres", "de", "l'ump", "une", "strat\u00e9gie", "du", "ni", "fn", "ni", "ps", "sans", "pr\u00e9ciser", "explicitement", "l'abstention", "ou", "le", "vote", "blanc", "ou", "nul", "un", "d\u00e9bat", "se", "cr\u00e9e", "alors", "dans", "la", "majorit\u00e9", "pr\u00e9sidentielle", "une", "enqu\u00eate", "tns", "sofres", "publi\u00e9e", "apr\u00e8s", "le", "second", "tour", "indique", "que", "des", "sympathisants", "de", "droite", "des", "cantons", "concern\u00e9s", "ont", "trouv\u00e9", "la", "consigne", "claire", "avec", "une", "prise", "en", "compte", "effective", "dans", "des", "cas", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "interventionnisme", "il", "finalise", "la", "lib\u00e9ration", "des", "infirmi\u00e8res", "bulgares", "sur", "laquelle", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "a", "travaill\u00e9", "plusieurs", "ann\u00e9es", "envoyant", "son", "\u00e9pouse", "c\u00e9cilia", "les", "chercher", "en", "possible", "contrepartie", "de", "cette", "lib\u00e9ration", "il", "signe", "au", "lendemain", "de", "cette", "lib\u00e9ration", "une", "s\u00e9rie", "de", "contrats", "avec", "mouammar", "kadhafi", "qu'il", "re\u00e7oit", "par", "ailleurs", "au", "palais", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "en", "d\u00e9cembre", "au", "d\u00e9but", "du", "mois", "d'ao\u00fbt", "le", "pr\u00e9sident", "g\u00e9orgien", "mikheil", "saakachvili", "lance", "une", "offensive", "militaire", "pour", "reprendre", "le", "contr\u00f4le", "de", "l'oss\u00e9tie", "du", "sud", "aux", "mains", "des", "s\u00e9paratistes", "prorusses", "l'arm\u00e9e", "russe", "riposte", "puis", "avance", "vers", "la", "capitale", "de", "la", "g\u00e9orgie", "tbilissi", "le", "ao\u00fbt", "nicolas", "sarkozy", "se", "rend", "\u00e0", "moscou", "pour", "faire", "cesser", "les", "combats", "bien", "que", "le", "pr\u00e9sident", "am\u00e9ricain", "george", "w", "bush", "le", "lui", "ait", "d\u00e9conseill\u00e9", "il", "va", "ensuite", "\u00e0", "tbilissi", "o\u00f9", "le", "pr\u00e9sident", "saakachvili", "signe", "l'accord", "de", "paix", "formul\u00e9", "par", "nicolas", "sarkozy", "et", "dmitri", "medvedev", "ce", "qui", "emp\u00eache", "selon", "les", "commentateursqui", "l'annexion", "pure", "et", "simple", "de", "la", "g\u00e9orgie", "par", "la", "russie", "d\u00e9fense", "son", "\u00e9lection", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "est", "notamment", "salu\u00e9e", "par", "les", "diplomates", "am\u00e9ricains", "qui", "voient", "en", "lui", "l'un", "des", "dirigeants", "fran\u00e7ais", "les", "plus", "atlantistes", "de", "fait", "son", "mandat", "se", "caract\u00e9rise", "par", "un", "fort", "prisme", "en", "faveur", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "par", "un", "atlantisme", "affirm\u00e9", "atlantisme", "d\u00e9j\u00e0", "jug\u00e9", "lamentable", "par", "son", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "avant", "son", "accession", "au", "pouvoir", "il", "regrette", "n\u00e9anmoins", "le", "refus", "de", "washington", "de", "signer", "un", "accord", "de", "coop\u00e9ration", "bilat\u00e9rale", "sur", "le", "renseignement", "refus", "que", "les", "diplomates", "fran\u00e7ais", "attribuent", "au", "souhait", "des", "\u00e9tatsunis", "de", "continuer", "\u00e0", "espionner", "la", "france", "en", "il", "est", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "que", "nicolas", "sarkozy", "luim\u00eame", "avait", "\u00e9t\u00e9", "plac\u00e9", "sur", "\u00e9coute", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "bien", "qu'il", "ait", "sugg\u00e9r\u00e9", "un", "retrait", "des", "troupes", "fran\u00e7aises", "pr\u00e9sentes", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "force", "internationale", "d'assistance", "et", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "sous", "l'\u00e9gide", "de", "l'otan", "et", "mandat\u00e9", "par", "le", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "nations", "unies", "pendant", "la", "campagne", "\u00e9lectorale", "de", "nicolas", "sarkozy", "annonce", "en", "novembre", "un", "renforcement", "des", "effectifs", "militaires", "fran\u00e7ais", "pr\u00e9cisant", "que", "l'\u00e9chec", "n'est", "pas", "une", "option", "le", "juillet", "en", "visite", "\u00e0", "kaboul", "il", "d\u00e9clare", "qu'", "il", "faut", "savoir", "finir", "une", "guerre", "et", "annonce", "le", "retrait", "d'un", "quart", "des", "effectifs", "fran\u00e7ais", "soit", "un", "millier", "de", "soldats", "d'ici", "fin", "il", "confirme", "qu'en", "tous", "les", "soldats", "fran\u00e7ais", "seront", "partis", "d'afghanistan", "en", "conformit\u00e9", "avec", "le", "livre", "blanc", "sur", "la", "d\u00e9fense", "et", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "nationale", "de", "il", "r\u00e9duit", "les", "effectifs", "de", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "et", "l'engagement", "militaire", "permanent", "en", "afrique", "et", "ouvre", "avec", "l'implantation", "militaire", "fran\u00e7aise", "aux", "\u00e9mirats", "arabes", "unis", "la", "premi\u00e8re", "base", "militaire", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "depuis", "cinquante", "ans", "annonc\u00e9e", "fin", "la", "r\u00e9int\u00e9gration", "de", "la", "france", "dans", "le", "commandement", "int\u00e9gr\u00e9", "de", "l'otan", "devient", "effective", "en", "avril", "cette", "r\u00e9int\u00e9gration", "est", "critiqu\u00e9e", "par", "une", "partie", "de", "la", "classe", "politique", "fran\u00e7aise", "qui", "d\u00e9nonce", "un", "rapprochement", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "consid\u00e8re", "qu'il", "s'agitl\u00e0", "d'une", "trahison", "de", "l'h\u00e9ritage", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "tandis", "que", "la", "majorit\u00e9", "pr\u00e9sidentielle", "souligne", "les", "contreparties", "obtenues", "et", "estime", "que", "cette", "d\u00e9cision", "permet", "de", "mettre", "fin", "\u00e0", "une", "hypocrisie", "politique", "africaine", "et", "moyenorientale", "quelques", "semaines", "apr\u00e8s", "son", "\u00e9lection", "nicolas", "sarkozy", "effectue", "deux", "voyages", "en", "afrique", "l'un", "en", "libye", "l'autre", "en", "afrique", "de", "l'ouest", "il", "prononce", "notamment", "en", "juillet", "un", "long", "discours", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "cheikh", "anta", "diop", "\u00e0", "dakar", "dans", "ce", "discours", "r\u00e9dig\u00e9", "par", "henri", "guaino", "le", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ais", "d\u00e9clare", "notamment", "que", "la", "colonisation", "fut", "une", "faute", "mais", "il", "estime", "que", "le", "probl\u00e8me", "principal", "de", "l'afrique", "vient", "du", "fait", "que", "l'homme", "africain", "n'est", "pas", "assez", "entr\u00e9", "dans", "l'histoire", "le", "probl\u00e8me", "de", "l'afrique", "c'est", "qu'elle", "vit", "trop", "le", "pr\u00e9sent", "dans", "la", "nostalgie", "du", "paradis", "perdu", "de", "l'enfance", "des", "historiens", "sp\u00e9cialistes", "de", "l'afrique", "s'insurgent", "contre", "cette", "repr\u00e9sentation", "st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e", "d'une", "afrique", "anhistorique", "et", "immobile", "et", "soulignent", "le", "fait", "que", "le", "propos", "d\u00e9nu\u00e9", "de", "tout", "fondement", "scientifique", "trouve", "ses", "racines", "dans", "l'\u00e8re", "de", "l'esclavage", "et", "de", "la", "colonisation", "le", "discours", "suscite", "de", "nombreuses", "r\u00e9actions", "en", "france", "et", "dans", "le", "monde", "quelques", "mois", "apr\u00e8s", "le", "discours", "de", "dakar", "n", "sarkozy", "prononce", "un", "autre", "discours", "\u00e0", "constantine", "alg\u00e9rie", "en", "octobre", "o\u00f9", "il", "affirme", "que", "le", "syst\u00e8me", "colonial", "ne", "pouvait", "\u00eatre", "v\u00e9cu", "autrement", "que", "comme", "une", "entreprise", "dasservissement", "et", "dexploitation", "nicolas", "sarkozy", "et", "le", "ministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "bernard", "kouchner", "organisent", "la", "conf\u00e9rence", "de", "paris", "r\u00e9unissant", "une", "vingtaine", "de", "pays", "afin", "de", "relancer", "le", "processus", "sur", "le", "darfour", "le", "juin", "bernard", "kouchner", "lance", "l'id\u00e9e", "d'un", "corridor", "humanitaire", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "r\u00e9union", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "force", "hybride", "de", "hommes", "devant", "\u00eatre", "d\u00e9ploy\u00e9e", "au", "darfour", "force", "comportant", "des", "membres", "de", "l'union", "africaine", "et", "de", "l'onu", "est", "annonc\u00e9e", "le", "juillet", "l'onu", "approuve", "\u00e0", "l'unanimit\u00e9", "l'envoi", "de", "troupes", "au", "darfour", "nicolas", "sarkozy", "est", "r\u00e9put\u00e9", "proche", "du", "qatar", "dont", "il", "utilise", "la", "m\u00e9diation", "en", "lors", "de", "l'affaire", "des", "infirmi\u00e8res", "bulgares", "et", "qui", "aurait", "pay\u00e9", "la", "ran\u00e7on", "en", "il", "signe", "avec", "l'\u00e9mirat", "arabe", "une", "convention", "fiscale", "qui", "fait", "de", "la", "france", "une", "destination", "accueillante", "pour", "les", "investissements", "qataris", "elle", "exon\u00e8re", "notamment", "la", "famille", "royale", "de", "tout", "imp\u00f4t", "sur", "ses", "plusvalues", "immobili\u00e8res", "selon", "l'universitaire", "fr\u00e9d\u00e9ric", "pichon", "c'est", "sur", "l'insistance", "du", "qatar", "que", "nicolas", "sarkozy", "aurait", "invit\u00e9", "bachar", "elassad", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "au", "d\u00e9fil\u00e9", "du", "juillet", "toujours", "selon", "lui", "lors", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "civile", "libyenne", "il", "fait", "fournir", "des", "armes", "au", "qatar", "qui", "auraient", "ensuite", "\u00e9t\u00e9", "transmis", "aux", "groupes", "islamistes", "libyens", "dans", "leur", "livre", "une", "france", "sous", "influence", "vanessa", "ratignier", "et", "pierre", "p\u00e9an", "notent", "que", "nicolas", "sarkozy", "a", "particip\u00e9", "\u00e0", "faire", "du", "qatar", "une", "puissance", "incontournable", "du", "moyenorient", "habitu\u00e9", "des", "tribunes", "vip", "du", "club", "de", "football", "du", "psg", "poss\u00e9d\u00e9", "par", "le", "qatar", "il", "effectue", "apr\u00e8s", "sa", "pr\u00e9sidence", "de", "r\u00e9guli\u00e8res", "conf\u00e9rences", "tr\u00e8s", "bien", "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es", "dans", "le", "pays", "l'union", "pour", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "qui", "compte", "membres", "dont", "les", "membres", "de", "l'ue", "est", "officiellement", "fond\u00e9e", "le", "juillet", "et", "est", "copr\u00e9sid\u00e9e", "par", "nicolas", "sarkozy", "l'upm", "est", "un", "projet", "d'union", "politique", "propos\u00e9", "aux", "pays", "riverains", "de", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "par", "le", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ais", "nicolas", "sarkozy", "qui", "fait", "le", "constat", "de", "l'\u00e9chec", "du", "processus", "de", "barcelone", "ce", "projet", "avait", "pour", "but", "de", "renforcer", "la", "coop\u00e9ration", "entre", "les", "pays", "des", "deux", "rives", "dans", "les", "domaines", "de", "l'\u00e9nergie", "de", "l'environnement", "de", "l'immigration", "et", "d'amener", "isra\u00ebl", "et", "les", "pays", "arabes", "\u00e0", "s'asseoir", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "table", "les", "promoteurs", "de", "l'upm", "pensaient", "que", "la", "turquie", "verrait", "ce", "projet", "comme", "une", "alternative", "\u00e0", "son", "adh\u00e9sion", "\u00e0", "l'union", "europ\u00e9enne", "\u00e0", "la", "fin", "du", "mandat", "de", "nicolas", "sarkozy", "il", "appara\u00eet", "que", "l'upm", "n'a", "pas", "atteint", "ses", "objectifs", "devant", "la", "crise", "politique", "qui", "suit", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "ivoirienne", "de", "le", "pr\u00e9sident", "sortant", "laurent", "gbagbo", "et", "son", "adversaire", "alassane", "ouattara", "revendiquent", "tous", "deux", "la", "victoire", "la", "france", "participe", "aux", "op\u00e9rations", "de", "l'onuci", "visant", "\u00e0", "d\u00e9truire", "les", "armes", "lourdes", "utilis\u00e9es", "contre", "des", "civils", "par", "les", "partisans", "de", "laurent", "gbagbo", "celuici", "est", "arr\u00eat\u00e9", "le", "avril", "par", "les", "forces", "d'alassane", "ouattara", "soutenues", "par", "l'onuci", "et", "la", "france", "en", "mars", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "critiqu\u00e9", "pour", "sa", "lenteur", "\u00e0", "soutenir", "les", "r\u00e9volutions", "tunisienne", "et", "\u00e9gyptienne", "nicolas", "sarkozy", "est", "au", "premier", "rang", "des", "chefs", "d'\u00e9tat", "demandant", "le", "d\u00e9part", "du", "dirigeant", "libyen", "mouammar", "kadhafi", "qui", "r\u00e9prime", "violemment", "une", "r\u00e9volte", "dans", "son", "pays", "\u00e0", "la", "demande", "notamment", "de", "la", "france", "la", "r\u00e9solution", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "nations", "unies", "est", "adopt\u00e9e", "ce", "qui", "permet", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "zone", "d'exclusion", "a\u00e9rienne", "audessus", "de", "la", "libye", "le", "gel", "des", "avoirs", "de", "kadhafi", "ainsi", "que", "les", "mesures", "n\u00e9cessaires", "\u00e0", "la", "protection", "des", "civils", "nicolas", "sarkozy", "annonce", "le", "mars", "le", "d\u00e9but", "d'une", "intervention", "militaire", "contre", "la", "jamahiriya", "arabe", "libyenne", "\u00e0", "laquelle", "la", "france", "participe", "les", "interventions", "de", "nicolas", "sarkozy", "qui", "est", "par", "ailleurs", "le", "premier", "chef", "d'\u00e9tat", "\u00e0", "reconna\u00eetre", "le", "conseil", "national", "de", "transition", "sont", "salu\u00e9es", "par", "une", "grande", "partie", "de", "la", "classe", "politique", "fran\u00e7aise", "son", "action", "reste", "cependant", "plut\u00f4t", "mal", "re\u00e7u", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "le", "washington", "post", "y", "voyant", "ainsi", "l'embarras", "de", "nicolas", "sarkozy", "face", "\u00e0", "la", "lente", "r\u00e9ponse", "de", "son", "gouvernement", "aux", "r\u00e9voltes", "tunisienne", "et", "\u00e9gyptienne", "le", "er", "septembre", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "prise", "de", "tripoli", "par", "les", "rebelles", "il", "pr\u00e9side", "au", "palais", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "une", "conf\u00e9rence", "qui", "r\u00e9unit", "les", "d\u00e9l\u00e9gations", "de", "pays", "et", "qui", "pr\u00e9voit", "notamment", "la", "lev\u00e9e", "des", "avoirs", "libyens", "gel\u00e9s", "deux", "semaines", "plus", "tard", "le", "septembre", "il", "se", "rend", "en", "libye", "en", "compagnie", "d'alain", "jupp\u00e9", "du", "premier", "ministre", "britannique", "david", "cameron", "et", "du", "philosophe", "bernardhenri", "l\u00e9vy", "il", "dit", "ce", "jourl\u00e0", "sa", "grande", "\u00e9motion", "de", "venir", "dans", "une", "libye", "lib\u00e9r\u00e9e", "puis", "devant", "une", "foule", "de", "plusieurs", "milliers", "de", "personnes", "r\u00e9unies", "sur", "la", "place", "de", "la", "libert\u00e9", "\u00e0", "benghazi", "il", "plaide", "pour", "une", "libye", "unie", "et", "assure", "les", "libyens", "du", "soutien", "de", "la", "france", "une", "deuxi\u00e8me", "guerre", "civile", "libyenne", "\u00e9clate", "en", "dans", "le", "nord", "de", "la", "libye", "l'ann\u00e9e", "suivante", "en", "les", "anciens", "ministres", "bernard", "kouchner", "et", "mich\u00e8le", "alliotmarie", "se", "montrent", "critiques", "sur", "l'intervention", "en", "libye", "et", "estiment", "que", "le", "d\u00e9part", "des", "migrants", "de", "libye", "\u00e9tait", "mieux", "contr\u00f4l\u00e9", "sous", "kadhafi", "xavier", "bertrand", "consid\u00e8re", "pour", "sa", "part", "que", "la", "responsabilit\u00e9", "de", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "est", "collective", "revenant", "en", "sur", "ces", "\u00e9v\u00e9nements", "barack", "obama", "explique", "l'attitude", "de", "nicolas", "sarkozy", "par", "sa", "volont\u00e9", "de", "se", "mettre", "en", "avant", "et", "critique", "son", "suivi", "des", "op\u00e9rations", "en", "une", "commission", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "du", "parlement", "britannique", "dirig\u00e9e", "par", "le", "d\u00e9put\u00e9", "conservateur", "crispin", "blunt", "publie", "un", "rapport", "affirmant", "que", "l'intervention", "militaire", "fut", "fond\u00e9e", "sur", "des", "postulats", "erron\u00e9s", "que", "la", "menace", "dun", "massacre", "de", "populations", "civiles", "a", "\u00e9t\u00e9", "sur\u00e9valu\u00e9e", "et", "que", "la", "coalition", "n'a", "pas", "v\u00e9rifi\u00e9", "la", "menace", "r\u00e9elle", "pour", "les", "civils", "il", "estime", "\u00e9galement", "que", "les", "v\u00e9ritables", "motivations", "de", "nicolas", "sarkozy", "\u00e9taient", "de", "servir", "les", "int\u00e9r\u00eats", "fran\u00e7ais", "et", "d'", "am\u00e9liorer", "sa", "situation", "politique", "en", "france", "dans", "le", "m\u00eame", "sens", "des", "emails", "d'un", "conseiller", "de", "l'ancienne", "secr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "hillary", "clinton", "rendus", "publics", "par", "le", "d\u00e9partement", "d'\u00e9tat", "am\u00e9ricain", "r\u00e9v\u00e8lent", "que", "ce", "conseiller", "estimait", "que", "la", "v\u00e9ritable", "raison", "de", "cette", "intervention", "militaire", "occidentale", "\u00e9tait", "avant", "tout", "li\u00e9e", "\u00e0", "des", "pr\u00e9occupations", "d'ordre", "\u00e9conomiques", "et", "g\u00e9ostrat\u00e9giques", "et", "non", "\u00e0", "des", "consid\u00e9rations", "humanitaires", "telles", "que", "la", "protection", "des", "civils", "ou", "l'\u00e9tablissement", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "en", "libye", "par", "ailleurs", "des", "m\u00e9dias", "europ\u00e9ens", "tels", "que", "le", "daily", "telegraph", "ou", "le", "corriere", "della", "sera", "envisagent", "l'hypoth\u00e8se", "que", "nicolas", "sarkozy", "ait", "pu", "commanditer", "la", "mort", "du", "colonel", "kadhafi", "afin", "d'\u00e9touffer", "de", "potentielles", "r\u00e9v\u00e9lations", "sur", "le", "financement", "de", "sa", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "de", "institutions", "internationales", "en", "nicolas", "sarkozy", "donne", "son", "accord", "\u00e0", "la", "candidature", "du", "socialiste", "dominique", "strausskahn", "au", "poste", "de", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "fonds", "mon\u00e9taire", "international", "fmi", "puis", "le", "soutient", "personnellement", "durant", "sa", "campagne", "l'appui", "\u00e0", "cette", "candidature", "est", "pr\u00e9sent\u00e9", "comme", "une", "poursuite", "de", "la", "politique", "d'", "ouverture", "dominique", "strausskahn", "devient", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "fmi", "en", "novembre", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "d\u00e9mission", "de", "dominique", "strausskahn", "inculp\u00e9", "\u00e0", "new", "york", "pour", "agression", "sexuelle", "nicolas", "sarkozy", "d\u00e9fend", "pour", "prendre", "la", "t\u00eate", "du", "fmi", "la", "candidature", "de", "christine", "lagarde", "ministre", "fran\u00e7aise", "de", "l'\u00e9conomie", "notamment", "lors", "du", "sommet", "du", "g", "de", "deauville", "la", "d\u00e9signation", "de", "cette", "derni\u00e8re", "est", "pr\u00e9sent\u00e9e", "comme", "un", "succ\u00e8s", "pour", "nicolas", "sarkozy", "les", "m\u00e9dias", "consid\u00e9rant", "qu'il", "a", "pour", "la", "deuxi\u00e8me", "fois", "r\u00e9ussi", "\u00e0", "faire", "d\u00e9signer", "le", "candidat", "de", "la", "france", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "d'une", "des", "principales", "institutions", "mondiales", "en", "nicolas", "sarkozy", "pr\u00e9side", "le", "g", "qu'il", "a", "contribu\u00e9", "\u00e0", "r\u00e9unir", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "avec", "gordon", "brown", "en", "novembre", "politique", "europ\u00e9enne", "nicolas", "sarkozy", "est", "le", "premier", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "poser", "avec", "le", "drapeau", "europ\u00e9en", "pour", "sa", "photographie", "officielle", "lors", "du", "sommet", "europ\u00e9en", "du", "au", "juin", "pr\u00e9sid\u00e9", "par", "l'allemagne", "nicolas", "sarkozy", "d\u00e9fend", "l'id\u00e9e", "d'un", "trait\u00e9", "simplifi\u00e9", "entre", "les", "partenaires", "europ\u00e9ens", "reprenant", "en", "grande", "partie", "les", "articles", "du", "projet", "de", "constitution", "europ\u00e9enne", "notamment", "la", "partie", "institutionnelle", "apr\u00e8s", "de", "longues", "n\u00e9gociations", "avec", "en", "particulier", "le", "pr\u00e9sident", "polonais", "lech", "kaczyski", "ce", "projet", "est", "adopt\u00e9", "le", "juin", "le", "trait\u00e9", "de", "lisbonne", "est", "adopt\u00e9", "par", "le", "parlement", "fran\u00e7ais", "en", "f\u00e9vrier", "et", "entre", "en", "application", "en", "d\u00e9cembre", "de", "juillet", "\u00e0", "d\u00e9cembre", "la", "france", "assure", "la", "pr\u00e9sidence", "du", "conseil", "europ\u00e9en", "le", "conseil", "europ\u00e9en", "des", "et", "octobre", "adopte", "le", "pacte", "europ\u00e9en", "sur", "l'immigration", "et", "l'asile", "propos\u00e9", "par", "nicolas", "sarkozy", "et", "approuv\u00e9", "par", "le", "conseil", "justice", "et", "affaires", "int\u00e9rieures", "le", "septembre", "ce", "texte", "pr\u00e9voit", "l'harmonisation", "des", "politiques", "d'asile", "et", "d'immigration", "au", "sein", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "et", "interdit", "les", "r\u00e9gularisations", "massives", "de", "sanspapiers", "crises", "financi\u00e8re", "et", "\u00e9conomique", "en", "\u00e9clate", "une", "crise", "financi\u00e8re", "mondiale", "cons\u00e9quence", "d'un", "endettement", "priv\u00e9", "excessif", "d\u00fb", "aux", "d\u00e9r\u00e8glements", "du", "syst\u00e8me", "financier", "am\u00e9ricain", "en", "octobre", "apr\u00e8s", "la", "faillite", "de", "la", "banque", "lehman", "brothers", "une", "r\u00e9union", "de", "l'eurogroupe", "se", "tient", "au", "palais", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "les", "repr\u00e9sentants", "de", "la", "zone", "euro", "et", "le", "premier", "ministre", "britannique", "gordon", "brown", "mettent", "au", "point", "un", "plan", "qui", "mobilise", "pr\u00e8s", "de", "milliards", "d'euros", "sous", "forme", "de", "garanties", "et", "qui", "parvient", "\u00e0", "rassurer", "les", "march\u00e9s", "l'action", "de", "nicolas", "sarkozy", "pendant", "cette", "p\u00e9riode", "de", "crise", "est", "jug\u00e9e", "d\u00e9terminante", "martin", "schulz", "pr\u00e9sident", "du", "groupe", "socialiste", "au", "parlement", "europ\u00e9en", "affirme", "qu'il", "a", "bien", "agi", "et", "pris", "les", "mesures", "qui", "s'imposent", "pour", "franzolivier", "giesbert", "il", "a", "fait", "preuve", "pendant", "cette", "p\u00e9riode", "d'un", "esprit", "de", "d\u00e9cision", "et", "d'une", "aptitude", "impressionnante", "\u00e0", "la", "n\u00e9gociation", "et", "a", "pris", "\u00e0", "cette", "occasion", "une", "dimension", "historique", "pour", "faire", "face", "\u00e0", "la", "crise", "de", "la", "dette", "publique", "grecque", "qui", "menace", "la", "stabilit\u00e9", "financi\u00e8re", "de", "la", "zone", "euro", "nicolas", "sarkozy", "contribue", "en", "\u00e0", "la", "mise", "en", "place", "d'un", "plan", "d'aide", "uefmi", "\u00e0", "la", "gr\u00e8ce", "de", "milliards", "d'euros", "le", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ais", "plaide", "pour", "plus", "de", "gouvernance", "\u00e9conomique", "au", "niveau", "europ\u00e9en", "lors", "de", "la", "r\u00e9union", "de", "l'eurogroupe", "du", "juillet", "il", "participe", "\u00e0", "la", "n\u00e9gociation", "d'un", "second", "plan", "de", "sauvetage", "financier", "de", "la", "gr\u00e8ce", "de", "milliards", "d'euros", "dans", "le", "but", "d'all\u00e9ger", "le", "poids", "du", "stock", "de", "dettes", "et", "de", "ses", "int\u00e9r\u00eats", "en", "pr\u00e9voyant", "notamment", "la", "contribution", "du", "secteur", "financier", "priv\u00e9", "et", "le", "soutien", "\u00e0", "hauteur", "de", "milliards", "d'euros", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "et", "du", "fmi", "le", "ao\u00fbt", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "d\u00e9gradation", "de", "la", "note", "des", "\u00e9tatsunis", "par", "l'agence", "standard", "&", "poor's", "et", "de", "la", "baisse", "des", "bourses", "mondiales", "il", "tient", "une", "r\u00e9union", "avec", "la", "chanceli\u00e8re", "allemande", "angela", "merkel", "\u00e0", "l'issue", "de", "laquelle", "tous", "deux", "se", "prononcent", "pour", "un", "v\u00e9ritable", "gouvernement", "de", "la", "zone", "euro", "pour", "l'adoption", "par", "les", "\u00e9tats", "membres", "de", "la", "zone", "euro", "avant", "l'\u00e9t\u00e9", "de", "la", "r\u00e8gle", "d'or", "sur", "l'\u00e9quilibre", "budg\u00e9taire", "et", "pour", "une", "taxe", "sur", "les", "transactions", "financi\u00e8res", "\u00e9volution", "de", "la", "popularit\u00e9", "au", "d\u00e9but", "de", "son", "quinquennat", "nicolas", "sarkozy", "jouit", "d'une", "popularit\u00e9", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "celle", "de", "ses", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "sauf", "charles", "de", "gaulle", "au", "m\u00eame", "moment", "de", "leur", "pr\u00e9sidence", "recueillant", "entre", "et", "d'opinions", "positives", "\u00e0", "partir", "du", "second", "semestre", "son", "image", "s'effrite", "dans", "l'opinion", "en", "raison", "selon", "plusieurs", "sondeurs", "d'un", "style", "jug\u00e9", "trop", "blingbling", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "la", "cote", "de", "popularit\u00e9", "de", "son", "premier", "ministre", "fran\u00e7ois", "fillon", "demeure", "\u00e0", "un", "niveau", "\u00e9lev\u00e9", "nicolas", "sarkozy", "gouvernant", "en", "omnipr\u00e9sident", "et", "prenant", "ainsi", "sur", "lui", "l'impopularit\u00e9", "d'habitude", "r\u00e9serv\u00e9e", "au", "chef", "du", "gouvernement", "cette", "situation", "atteint", "son", "paroxysme", "en", "mars", "lorsque", "nicolas", "sarkozy", "envisage", "de", "changer", "de", "premier", "ministre", "apr\u00e8s", "avoir", "envisag\u00e9", "de", "placer", "jeanlouis", "borloo", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "gouvernement", "il", "renonce", "finalement", "\u00e0", "cette", "id\u00e9e", "au", "cours", "de", "l'ann\u00e9e", "la", "courbe", "d'impopularit\u00e9", "de", "nicolas", "sarkozy", "d\u00e9passe", "le", "seuil", "des", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "le", "pr\u00e9sident", "revient", "\u00e0", "la", "politique", "int\u00e9rieure", "et", "au", "th\u00e8me", "refuge", "de", "l'ins\u00e9curit\u00e9", "afin", "de", "ressouder", "son", "\u00e9lectorat", "d'apr\u00e8s", "les", "commentateurs", "politiques", "philip", "gourevitch", "en", "journaliste", "pour", "le", "new", "york", "times", "et", "observateur", "de", "la", "politique", "fran\u00e7aise", "estime", "que", "ce", "qui", "rebute", "les", "fran\u00e7ais", "chez", "nicolas", "sarkozy", "ce", "n'est", "pas", "tant", "sa", "politique", "que", "son", "style", "le", "style", "de", "nicolas", "sarkozy", "semble", "en", "effet", "\u00eatre", "un", "\u00e9l\u00e9ment", "important", "de", "sa", "baisse", "de", "popularit\u00e9", "durant", "son", "quinquennat", "\u00e0", "titre", "d'exemple", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "\u00e9tant", "intervenus", "dans", "sa", "vie", "priv\u00e9e", "le", "divorce", "avec", "son", "\u00e9pouse", "c\u00e9cilia", "son", "remariage", "avec", "carla", "bruni", "ont", "pu", "embarrasser", "les", "personnes", "\u00e2g\u00e9es", "plus", "conservatrices", "et", "g\u00e9n\u00e9ralement", "soutien", "de", "la", "droite", "l'encyclop\u00e6dia", "universalis", "note", "\u00e0", "ce", "propos", "que", "le", "style", "pr\u00e9sidentiel", "se", "voulant", "r\u00e9solument", "plus", "d\u00e9contract\u00e9", "moins", "guind\u00e9", "voire", "un", "peu", "familier", "a", "\u00e9t\u00e9", "discr\u00e8tement", "corrig\u00e9", "apr\u00e8s", "avoir", "franchi", "les", "limites", "du", "supportable", "aux", "yeux", "de", "l'opinion", "lors", "de", "certains", "voyages", "priv\u00e9s", "son", "interventionnisme", "en", "mati\u00e8re", "de", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "et", "notamment", "ses", "efforts", "pour", "sauver", "l'union", "europ\u00e9enne", "de", "la", "crise", "n'augmente", "pas", "durablement", "sa", "cote", "de", "confiance", "l'impopularit\u00e9", "du", "pr\u00e9sident", "appara\u00eet", "progressivement", "comme", "s'\u00e9tant", "cristallis\u00e9e", "en", "particulier", "\u00e0", "la", "suite", "des", "difficult\u00e9s", "\u00e9conomiques", "de", "longue", "dur\u00e9e", "rencontr\u00e9es", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "crise", "financi\u00e8re", "en", "la", "possible", "nomination", "de", "son", "fils", "jean", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "l'\u00e9tablissement", "public", "pour", "l'am\u00e9nagement", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "la", "d\u00e9fense", "epad", "suscite", "une", "pol\u00e9mique", "une", "partie", "des", "m\u00e9dias", "lopposition", "et", "des", "internautes", "en", "france", "et", "\u00e0", "linternational", "sindignent", "de", "ce", "qui", "est", "pr\u00e9sent\u00e9", "comme", "un", "acte", "de", "n\u00e9potisme", "jean", "sarkozy", "renonce", "par", "la", "suite", "\u00e0", "ce", "poste", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "alors", "qu'il", "n'a", "pas", "encore", "annonc\u00e9", "sa", "d\u00e9cision", "de", "se", "repr\u00e9senter", "nicolas", "sarkozy", "est", "critiqu\u00e9", "pour", "plusieurs", "d\u00e9placements", "en", "province", "dont", "les", "co\u00fbts", "sont", "pris", "en", "charge", "par", "les", "services", "de", "l'\u00e9tat", "nicolas", "sarkozy", "officialise", "sa", "candidature", "\u00e0", "un", "second", "mandat", "pressentie", "depuis", "au", "journal", "de", "heures", "de", "tf", "du", "f\u00e9vrier", "les", "commentateurs", "au", "vu", "des", "r\u00e9sultats", "d\u00e9favorables", "des", "sondages", "jugent", "sa", "r\u00e9\u00e9lection", "tr\u00e8s", "difficile", "voire", "impossible", "il", "est", "m\u00eame", "donn\u00e9", "\u00e9limin\u00e9", "au", "premier", "tour", "de", "scrutin", "entre", "mars", "et", "juin", "il", "d\u00e9clare", "\u00e0", "cette", "occasion", "un", "patrimoine", "de", "millions", "d'euros", "millions", "d'euros", "en", "le", "slogan", "de", "sa", "campagne", "est", "la", "france", "forte", "la", "strat\u00e9gie", "de", "la", "campagne", "est", "dirig\u00e9e", "par", "patrick", "buisson", "tandis", "que", "nathalie", "kosciuskomorizet", "est", "nomm\u00e9e", "porteparole", "il", "d\u00e9voile", "son", "programme", "dans", "une", "lettre", "au", "peuple", "fran\u00e7ais", "s'inspirant", "ouvertement", "de", "la", "lettre", "\u00e0", "tous", "les", "fran\u00e7ais", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "en", "nicolas", "sarkozy", "chiffre", "son", "programme", "de", "campagne", "\u00e0", "milliards", "d'euros", "pour", "les", "financer", "et", "respecter", "son", "objectif", "de", "retour", "\u00e0", "l'\u00e9quilibre", "budg\u00e9taire", "en", "il", "estime", "qu'un", "effort", "de", "milliards", "d'euros", "doit", "\u00eatre", "fourni", "en", "plus", "des", "mesures", "d\u00e9j\u00e0", "vot\u00e9es", "il", "pr\u00e9voit", "que", "cet", "effort", "repose", "aux", "trois", "quarts", "sur", "des", "r\u00e9ductions", "de", "d\u00e9penses", "et", "pour", "un", "quart", "sur", "des", "hausses", "d'imp\u00f4ts", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "campagne", "officielle", "co\u00efncide", "avec", "une", "s\u00e9rie", "d'assassinats", "touchant", "des", "militaires", "fran\u00e7ais", "puis", "des", "civils", "en", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "nicolas", "sarkozy", "et", "dautres", "candidats", "interrompent", "leur", "campagne", "il", "pr\u00e9side", "l'enterrement", "des", "militaires", "assassin\u00e9s", "en", "pr\u00e9sence", "de", "la", "majorit\u00e9", "des", "autres", "candidats", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidentielle", "apr\u00e8s", "la", "tenue", "d'un", "grand", "meeting", "de", "campagne", "\u00e0", "villepinte", "le", "mars", "les", "intentions", "de", "vote", "en", "faveur", "de", "nicolas", "sarkozy", "augmentent", "de", "mani\u00e8re", "significative", "m\u00eame", "s'il", "reste", "devanc\u00e9", "au", "second", "tour", "quelques", "jours", "avant", "le", "premier", "tour", "alors", "qu'il", "connait", "une", "baisse", "dans", "les", "sondages", "il", "affirme", "que", "son", "discours", "est", "devenu", "inaudible", "et", "que", "la", "conception", "de", "l'\u00e9galit\u00e9", "\u00e0", "la", "fran\u00e7aise", "c'est", "neuf", "contre", "un", "la", "r\u00e8gle", "fix\u00e9e", "par", "le", "csa", "ne", "lui", "permettant", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "que", "d'un", "dixi\u00e8me", "du", "temps", "de", "parole", "et", "d'antenne", "accord\u00e9", "aux", "candidats", "dans", "les", "m\u00e9dias", "audiovisuels", "continuant", "sa", "campagne", "il", "encha\u00eene", "au", "total", "meetings", "qui", "sont", "organis\u00e9s", "par", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "bygmalion", "et", "event", "&", "cie", "et", "qui", "drainent", "une", "affluence", "consid\u00e9rable", "en", "d\u00e9pit", "de", "chiffres", "contest\u00e9s", "deux", "ans", "plus", "tard", "en", "mai", "la", "r\u00e9v\u00e9lation", "d'une", "double", "facturation", "des", "co\u00fbts", "de", "ces", "meetings", "provoquera", "la", "d\u00e9mission", "de", "la", "direction", "de", "l'ump", "et", "le", "d\u00e9but", "de", "l'", "affaire", "bygmalion", "totalisant", "des", "voix", "au", "premier", "tour", "nicolas", "sarkozy", "se", "qualifie", "pour", "le", "second", "tour", "derri\u00e8re", "le", "candidat", "socialiste", "fran\u00e7ois", "hollande", "il", "est", "le", "premier", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "sortant", "\u00e0", "ne", "pas", "arriver", "en", "t\u00eate", "au", "premier", "tour", "de", "scrutin", "dans", "l'entredeux", "tours", "il", "maintient", "sa", "strat\u00e9gie", "r\u00e9cuse", "les", "accusations", "de", "p\u00e9tainisme", "et", "s'attaque", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "hollande", "sur", "la", "ma\u00eetrise", "des", "d\u00e9ficits", "le", "avril", "lors", "d'un", "discours", "prononc\u00e9", "\u00e0", "toulouse", "il", "fait", "l'\u00e9loge", "des", "fronti\u00e8res", "et", "de", "la", "nation", "le", "er", "mai", "il", "tient", "place", "du", "trocad\u00e9ro", "\u00e0", "paris", "un", "rassemblement", "pour", "lequel", "il", "revendique", "participants", "et", "qu'il", "pr\u00e9sente", "comme", "\u00e9tant", "la", "vraie", "f\u00eate", "du", "travail", "le", "parti", "pris", "suppos\u00e9", "des", "m\u00e9dias", "contre", "nicolas", "sarkozy", "est", "critiqu\u00e9", "par", "plusieurs", "dirigeants", "de", "la", "droite", "et", "du", "centre", "et", "suscite", "l'hostilit\u00e9", "des", "militants", "ump", "\u00e0", "leur", "\u00e9gard", "le", "mai", "nicolas", "sarkozy", "est", "battu", "par", "fran\u00e7ois", "hollande", "recueillant", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "il", "s'agit", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "la", "plus", "serr\u00e9e", "de", "l'histoire", "apr\u00e8s", "celle", "de", "c'est", "\u00e9galement", "la", "deuxi\u00e8me", "fois", "qu'un", "pr\u00e9sident", "briguant", "un", "second", "mandat", "est", "battu", "lors", "d'une", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "sous", "la", "ve", "r\u00e9publique", "les", "analystes", "politiques", "estiment", "que", "fran\u00e7ois", "hollande", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9lu", "par", "d\u00e9faut", "essentiellement", "en", "raison", "de", "l'impopularit\u00e9", "de", "nicolas", "sarkozy", "qui", "a", "cependant", "obtenu", "un", "score", "honorable", "au", "vu", "des", "sondages", "d'opinion", "pour", "une", "partie", "des", "commentateurs", "la", "ligne", "buisson", "r\u00e9solument", "ax\u00e9e", "\u00e0", "droite", "lui", "a", "permis", "de", "r\u00e9aliser", "un", "bon", "score", "tandis", "que", "pour", "une", "autre", "partie", "ce", "discours", "n'a", "pas", "\u00e9t\u00e9", "suffisamment", "rassembleur", "au", "soir", "du", "second", "tour", "dans", "un", "discours", "prononc\u00e9", "\u00e0", "la", "maison", "de", "la", "mutualit\u00e9", "\u00e0", "paris", "nicolas", "sarkozy", "souhaite", "bonne", "chance", "au", "pr\u00e9sident", "\u00e9lu", "et", "d\u00e9clare", "cela", "fait", "dix", "ans", "que", "chaque", "seconde", "je", "vis", "pour", "les", "responsabilit\u00e9s", "gouvernementales", "au", "plus", "haut", "niveau", "apr\u00e8s", "cinq", "ans", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "l'\u00e9tat", "mon", "engagement", "dans", "la", "vie", "de", "mon", "pays", "sera", "d\u00e9sormais", "diff\u00e9rent", "nicolas", "sarkozy", "avait", "annonc\u00e9", "avant", "le", "scrutin", "son", "intention", "de", "quitter", "la", "vie", "politique", "en", "cas", "de", "d\u00e9faite", "il", "confirme", "cette", "d\u00e9cision", "\u00e0", "son", "comit\u00e9", "de", "campagne", "au", "lendemain", "du", "second", "tour", "d\u00e9part", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "nicolas", "sarkozy", "fait", "part", "de", "sa", "d\u00e9cision", "de", "quitter", "la", "vie", "politique", "le", "mai", "sur", "invitation", "du", "pr\u00e9sident", "sortant", "fran\u00e7ois", "hollande", "participe", "\u00e0", "ses", "c\u00f4t\u00e9s", "aux", "comm\u00e9morations", "du", "mai", "nicolas", "sarkozy", "quitte", "ses", "fonctions", "le", "mai", "suivant", "apr\u00e8s", "la", "pr\u00e9sidence", "membre", "du", "conseil", "constitutionnel", "nicolas", "sarkozy", "si\u00e8ge", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "au", "conseil", "constitutionnel", "dont", "il", "est", "membre", "de", "droit", "depuis", "son", "d\u00e9part", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "le", "juin", "en", "raison", "de", "ses", "anciennes", "fonctions", "politiques", "il", "est", "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9", "par", "l'\u00e9tat", "\u00e0", "hauteur", "de", "millions", "d'euros", "par", "an", "d\u00e9penses", "de", "fonctionnement", "et", "r\u00e9mun\u00e9ration", "de", "ses", "collaborateurs", "incluses", "il", "s'installe", "dans", "des", "bureaux", "situ\u00e9s", "dans", "le", "e", "arrondissement", "de", "paris", "au", "rue", "de", "miromesnil", "il", "touche", "d'importants", "cachets", "pour", "intervenir", "lors", "de", "conf\u00e9rences", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "sur", "l'\u00e9conomie", "et", "la", "finance", "\u00e0", "l'invitation", "de", "banques", "ou", "d'organisations", "diverses", "le", "ao\u00fbt", "il", "publie", "avec", "abdel", "basset", "sayda", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "national", "syrien", "un", "communiqu\u00e9", "commun", "appelant", "\u00e0", "une", "action", "rapide", "de", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "dans", "le", "conflit", "syrien", "au", "fil", "des", "mois", "alors", "que", "sa", "cote", "de", "popularit\u00e9", "reste", "forte", "\u00e0", "droite", "notamment", "parmi", "les", "sympathisants", "ump", "son", "retour", "en", "politique", "et", "l'hypoth\u00e8se", "d'une", "candidature", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "sont", "\u00e9voqu\u00e9s", "par", "la", "presse", "et", "la", "classe", "politique", "notamment", "en", "raison", "de", "l'absence", "de", "chef", "incontest\u00e9", "\u00e0", "droite", "\u00e0", "la", "suite", "du", "congr\u00e8s", "de", "l'ump", "de", "la", "commission", "nationale", "des", "comptes", "de", "campagne", "et", "des", "financements", "politiques", "rejette", "le", "d\u00e9cembre", "ses", "comptes", "de", "campagne", "pour", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "le", "recours", "de", "nicolas", "sarkozy", "contre", "cette", "d\u00e9cision", "est", "ensuite", "rejet\u00e9", "par", "le", "conseil", "constitutionnel", "qui", "estime", "que", "ses", "d\u00e9penses", "\u00e9lectorales", "ont", "exc\u00e9d\u00e9", "de", "le", "plafond", "autoris\u00e9", "nicolas", "sarkozy", "annonce", "alors", "qu'il", "d\u00e9missionne", "imm\u00e9diatement", "du", "conseil", "constitutionnel", "afin", "de", "retrouver", "sa", "libert\u00e9", "de", "parole", "bien", "que", "le", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "constitutionnel", "jeanlouis", "debr\u00e9", "indique", "que", "les", "anciens", "chefs", "de", "l'\u00e9tat", "ne", "peuvent", "formellement", "d\u00e9missionner", "la", "souscription", "nationale", "lanc\u00e9e", "dans", "la", "foul\u00e9e", "par", "jeanfran\u00e7ois", "cop\u00e9", "permet", "\u00e0", "lump", "de", "recueillir", "millions", "d'euros", "de", "dons", "priv\u00e9s", "il", "accepte", "l'invitation", "de", "fran\u00e7ois", "hollande", "\u00e0", "se", "rendre", "le", "d\u00e9cembre", "aux", "obs\u00e8ques", "de", "nelson", "mandela", "en", "afrique", "du", "sud", "tentative", "de", "retour", "en", "politique", "cr\u00e9ation", "et", "direction", "des", "r\u00e9publicains", "nicolas", "sarkozy", "effectue", "son", "retour", "en", "politique", "le", "septembre", "en", "annon\u00e7ant", "sa", "candidature", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "lump", "oppos\u00e9", "\u00e0", "bruno", "le", "maire", "et", "herv\u00e9", "mariton", "il", "l'emporte", "d\u00e8s", "le", "premier", "tour", "le", "novembre", "avec", "des", "suffrages", "d'adh\u00e9rents", "apr\u00e8s", "le", "succ\u00e8s", "de", "la", "droite", "aux", "\u00e9lections", "d\u00e9partementales", "de", "nicolas", "sarkozy", "r\u00e9it\u00e8re", "son", "souhait", "formul\u00e9", "pendant", "sa", "campagne", "de", "de", "changer", "le", "nom", "de", "l'ump", "dont", "l'image", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9grad\u00e9e", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "crise", "interne", "de", "puis", "\u00e0", "la", "r\u00e9v\u00e9lation", "de", "l'affaire", "bygmalion", "c'est", "finalement", "la", "d\u00e9nomination", "les", "r\u00e9publicains", "lr", "qui", "est", "retenue", "et", "officialis\u00e9e", "le", "mai", "apr\u00e8s", "un", "vote", "favorable", "des", "adh\u00e9rents", "du", "parti", "en", "pleine", "multiplication", "des", "attentats", "islamistes", "en", "france", "nicolas", "sarkozy", "se", "montre", "critique", "envers", "le", "gouvernement", "et", "propose", "louverture", "de", "centres", "de", "d\u00e9radicalisation", "lexpulsion", "des", "personnes", "\u00e9trang\u00e8res", "fich\u00e9es", "s", "et", "le", "placement", "en", "centre", "de", "r\u00e9tention", "ou", "sous", "bracelet", "\u00e9lectronique", "de", "celles", "pr\u00e9sentant", "un", "risque", "de", "radicalisation", "\u00e0", "cette", "occasion", "certains", "de", "ses", "opposants", "lui", "reprochent", "d'avoir", "supprim\u00e9", "la", "double", "peine", "en", "ce", "qui", "aurait", "selon", "eux", "permis", "d'\u00e9viter", "plusieurs", "attentats", "\u00e9chec", "\u00e0", "la", "primaire", "des", "r\u00e9publicains", "de", "le", "ao\u00fbt", "il", "officialise", "sa", "candidature", "\u00e0", "la", "primaire", "pr\u00e9sidentielle", "des", "r\u00e9publicains", "en", "vue", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "le", "lendemain", "il", "d\u00e9missionne", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "des", "r\u00e9publicains", "laurent", "wauquiez", "lui", "succ\u00e9dant", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "sa", "candidature", "il", "annonce", "la", "sortie", "d'un", "livre", "programme", "tout", "pour", "la", "france", "qui", "se", "classe", "parmi", "les", "meilleures", "ventes", "d'ouvrages", "ses", "principaux", "th\u00e8mes", "de", "campagne", "sont", "l'immigration", "l'islam", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "la", "d\u00e9fense", "de", "l'identit\u00e9", "fran\u00e7aise", "et", "la", "comp\u00e9titivit\u00e9", "\u00e9conomique", "il", "propose", "notamment", "de", "baisser", "les", "imp\u00f4ts", "de", "milliards", "d'euros", "et", "de", "r\u00e9duire", "la", "d\u00e9pense", "publique", "de", "milliards", "dans", "les", "sondages", "il", "est", "le", "plus", "souvent", "devanc\u00e9", "par", "son", "ancien", "ministre", "alain", "jupp\u00e9", "qui", "b\u00e9n\u00e9ficie", "du", "soutien", "de", "la", "frange", "mod\u00e9r\u00e9e", "de", "l\u00e9lectorat", "de", "la", "droite", "et", "du", "centre", "\u00e0", "l'issue", "du", "vote", "de", "millions", "d'\u00e9lecteurs", "le", "novembre", "nicolas", "sarkozy", "obtient", "des", "suffrages", "\u00e9tant", "devanc\u00e9", "par", "alain", "jupp\u00e9", "et", "par", "fran\u00e7ois", "fillon", "qui", "a", "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9", "d'une", "inattendue", "mont\u00e9e", "dans", "les", "sondages", "de", "fin", "de", "campagne", "nicolas", "sarkozy", "reconna\u00eet", "aussit\u00f4t", "sa", "d\u00e9faite", "et", "annonce", "qu'il", "votera", "au", "second", "tour", "pour", "fran\u00e7ois", "fillon", "il", "d\u00e9clare", "notamment", "il", "est", "temps", "pour", "moi", "d'aborder", "une", "vie", "avec", "plus", "de", "passion", "priv\u00e9e", "et", "moins", "de", "passion", "publique", "ce", "qu'une", "partie", "des", "m\u00e9dias", "interpr\u00e8te", "comme", "l'annonce", "d'une", "mise", "en", "retrait", "de", "la", "vie", "politique", "il", "appelle", "\u00e0", "voter", "fran\u00e7ois", "fillon", "pour", "le", "premier", "tour", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "puis", "emmanuel", "macron", "en", "vue", "du", "second", "tour", "administrateur", "de", "soci\u00e9t\u00e9s", "et", "positions", "internationales", "avocat", "d'affaires", "apr\u00e8s", "sa", "d\u00e9faite", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "nicolas", "sarkozy", "reprend", "ses", "activit\u00e9s", "au", "sein", "du", "cabinet", "d'avocat", "claude", "&", "sarkozy", "dont", "il", "d\u00e9tient", "des", "parts", "selon", "mediapart", "son", "retour", "conduit", "\u00e0", "une", "hausse", "du", "chiffre", "daffaires", "du", "cabinet", "de", "lann\u00e9e", "suivante", "pour", "atteindre", "millions", "deuros", "nicolas", "sarkozy", "est", "personnellement", "responsable", "des", "missions", "confi\u00e9es", "au", "cabinet", "\u00e0", "partir", "de", "et", "au", "moins", "jusqu'en", "par", "le", "groupe", "accorhotels", "ainsi", "que", "dune", "consultation", "juridique", "confi\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "par", "arnaud", "lagard\u00e8re", "en", "lien", "avec", "qatar", "investment", "authority", "qia", "il", "touche", "plus", "de", "millions", "deuros", "en", "officiellement", "en", "tant", "que", "conseiller", "dun", "fonds", "dinvestissement", "luxembourgeois", "pourtant", "d'apr\u00e8s", "mediapart", "largent", "proviendrait", "principalement", "des", "\u00e9mirats", "arabes", "unis", "nicolas", "sarkozy", "tente", "de", "concilier", "l'homme", "d'affaires", "beny", "steinmetz", "et", "le", "pr\u00e9sident", "guin\u00e9en", "alpha", "cond\u00e9", "qui", "a", "priv\u00e9", "ce", "dernier", "de", "la", "mine", "de", "simandou", "la", "plus", "grande", "r\u00e9serve", "au", "monde", "de", "minerai", "de", "fer", "fonds", "d'investissement", "columbia", "et", "st\u00e9phane", "courbit", "peu", "apr\u00e8s", "sa", "d\u00e9faite", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "il", "s'associe", "\u00e0", "st\u00e9phane", "courbit", "pour", "cr\u00e9er", "le", "fonds", "d'investissement", "columbia", "un", "fonds", "dinvestissement", "dans", "lequel", "qia", "s'engage", "\u00e0", "investir", "millions", "deuros", "\u00e0", "son", "lancement", "soit", "de", "la", "somme", "n\u00e9cessaire", "pour", "le", "lancement", "le", "projet", "de", "fonds", "\u00e9choue", "quelques", "mois", "plus", "tard", "en", "raison", "de", "la", "mise", "en", "examen", "dans", "laffaire", "bettencourt", "de", "st\u00e9phane", "courbit", "selon", "une", "d\u00e9claration", "de", "son", "avocat", "\u00e0", "lafp", "\u00e0", "l\u00e9poque", "nicolas", "sarkozy", "est", "un", "lobbyiste", "influent", "pour", "le", "site", "de", "paris", "sportifs", "betclic", "dirig\u00e9", "par", "son", "ami", "st\u00e9phane", "courbit", "qu'il", "a", "activement", "aid\u00e9", "\u00e0", "s'implanter", "en", "afrique", "c\u00f4te", "d'ivoire", "s\u00e9n\u00e9gal", "rdc", "b\u00e9nin", "conseils", "d'administration", "accor", "trois", "mois", "apr\u00e8s", "sa", "d\u00e9faite", "\u00e0", "la", "primaire", "de", "nicolas", "sarkozy", "rejoint", "le", "conseil", "d'administration", "du", "g\u00e9ant", "h\u00f4telier", "accorhotels", "le", "journaliste", "vincent", "jauvert", "rel\u00e8ve", "qu'il", "est", "officiellement", "choisi", "pour", "son", "ind\u00e9pendance", "et", "son", "expertise", "internationale", "mais", "que", "le", "cabinet", "d'avocats", "d'affaires", "claude", "et", "sarkozy", "dont", "il", "est", "l'un", "des", "trois", "associ\u00e9s", "est", "employ\u00e9", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "ce", "qui", "laisse", "planer", "un", "doute", "sur", "sa", "qualit\u00e9", "d'administrateur", "ind\u00e9pendant", "dans", "son", "rapport", "annuel", "le", "conseil", "d'administration", "estime", "que", "nicolas", "sarkozy", "est", "un", "administrateur", "ind\u00e9pendant", "selon", "les", "crit\u00e8res", "du", "code", "de", "bonne", "gouvernance", "afepmedef", "au", "motif", "que", "les", "honoraires", "vers\u00e9s", "par", "accor", "p\u00e8sent", "moins", "de", "du", "chiffre", "daffaires", "du", "cabinet", "claude", "&", "sarkozy", "soit", "euros", "en", "et", "que", "monsieur", "sarkozy", "ne", "fournit", "luim\u00eame", "aucune", "prestation", "de", "conseil", "juridique", "au", "groupe", "accorhotels", "pr\u00e9cise", "que", "le", "cabinet", "b\u00e9n\u00e9ficiait", "dune", "convention", "de", "fourniture", "de", "services", "de", "conseils", "assortie", "dun", "montant", "forfaitaire", "annuel", "dhonoraires", "\u00e0", "laquelle", "le", "groupe", "a", "mis", "fin", "lors", "de", "lentr\u00e9e", "de", "nicolas", "sarkozy", "au", "conseil", "dadministration", "en", "f\u00e9vrier", "accor", "ajoute", "avoir", "continu\u00e9", "\u00e0", "travailler", "occasionnellement", "avec", "claude", "&", "sarkozy", "par", "la", "suite", "dans", "des", "conditions", "normales", "et", "lavoir", "mentionn\u00e9", "dans", "son", "rapport", "annuel", "selon", "vincent", "jauvert", "nicolas", "sarkozy", "per\u00e7oit", "euros", "de", "jetons", "de", "pr\u00e9sence", "en", "et", "euros", "en", "pour", "une", "douzaine", "de", "s\u00e9ances", "de", "quatre", "heures", "pr\u00e9sident", "du", "comit\u00e9", "de", "la", "strat\u00e9gie", "internationale", "d'accorhotels", "il", "facilite", "notamment", "les", "relations", "entre", "le", "groupe", "et", "la", "c\u00f4te", "d'ivoire", "dont", "le", "pr\u00e9sident", "alassane", "ouattara", "est", "un", "ami", "et", "o\u00f9", "accor", "veut", "\u00e9tablir", "une", "plateforme", "de", "correspondance", "hub", "groupe", "barri\u00e8re", "en", "avril", "il", "entre", "au", "conseil", "d'administration", "du", "groupe", "des", "casinos", "barri\u00e8re", "groupe", "lagard\u00e8re", "en", "mai", "il", "est", "coopt\u00e9", "au", "sein", "du", "conseil", "d'administration", "du", "groupe", "lagard\u00e8re", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "les", "m\u00e9dias", "alors", "que", "son", "dirigeant", "arnaud", "lagard\u00e8re", "proche", "de", "lancien", "chef", "de", "l\u00e9tat", "est", "contest\u00e9", "par", "amber", "capital", "un", "temps", "premier", "actionnaire", "peu", "apr\u00e8s", "il", "est", "le", "principal", "instigateur", "de", "l'entr\u00e9e", "de", "vivendi", "dans", "le", "capital", "du", "groupe", "lagard\u00e8re", "en", "mars", "le", "monde", "publie", "une", "enqu\u00eate", "r\u00e9v\u00e9lant", "que", "nicolas", "sarkozy", "utilise", "son", "appartenance", "au", "conseil", "d'administration", "de", "lagard\u00e8re", "afin", "de", "faire", "pression", "sur", "des", "\u00e9diteurs", "du", "groupe", "dont", "il", "estime", "qu'ils", "nuisent", "\u00e0", "son", "image", "politique", "internationale", "simpliquant", "dans", "les", "questions", "de", "relations", "internationales", "il", "s'inqui\u00e8te", "de", "la", "perte", "dinfluence", "des", "pays", "occidentaux", "auxquels", "il", "reproche", "par", "ailleurs", "de", "sopposer", "syst\u00e9matiquement", "\u00e0", "vladimir", "poutine", "en", "mai", "il", "r\u00e9it\u00e8re", "cette", "vision", "en", "s'alarmant", "de", "la", "disparition", "de", "l'occident", "affirmant", "que", "ce", "n'est", "pas", "\u00eatre", "un", "d\u00e9cliniste", "que", "de", "dire", "que", "l'axe", "du", "monde", "est", "oriental", "en", "il", "prend", "la", "d\u00e9fense", "de", "son", "ami", "le", "premier", "ministre", "hongrois", "viktor", "orb\u00e1n", "apr\u00e8s", "que", "le", "parti", "de", "celuici", "le", "fidesz", "a", "\u00e9t\u00e9", "suspendu", "du", "parti", "populaire", "europ\u00e9en", "plaidant", "pour", "le", "rassemblement", "et", "le", "compromis", "au", "sein", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "influence", "persistante", "dans", "la", "vie", "politique", "malgr\u00e9", "son", "retrait", "en", "vue", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "il", "propose", "des", "candidats", "\u00e0", "emmanuel", "macron", "pour", "qui", "il", "a", "appel\u00e9", "\u00e0", "voter", "entre", "les", "deux", "tours", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "contrairement", "\u00e0", "laurent", "wauquiez", "il", "rencontre", "ensuite", "r\u00e9guli\u00e8rement", "le", "nouveau", "chef", "de", "l\u00e9tat", "ainsi", "que", "certains", "de", "ses", "conseillers", "et", "ministres", "en", "particulier", "ceux", "venus", "de", "lr", "en", "d\u00e9cembre", "dans", "le", "cadre", "du", "mouvement", "des", "gilets", "jaunes", "nicolas", "sarkozy", "aurait", "convaincu", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "de", "reprendre", "deux", "mesures", "adopt\u00e9es", "sous", "sa", "pr\u00e9sidence", "la", "d\u00e9fiscalisation", "des", "heures", "suppl\u00e9mentaires", "et", "la", "prime", "exceptionnelle", "aux", "salari\u00e9s", "en", "novembre", "l'ex\u00e9cutif", "annonce", "linstauration", "de", "quotas", "pour", "limmigration", "professionnelle", "en", "fonction", "de", "la", "branche", "dactivit\u00e9", "reprenant", "ainsi", "un", "marqueur", "de", "la", "ligne", "politique", "de", "nicolas", "sarkozy", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "lui", "confie", "le", "soin", "de", "repr\u00e9senter", "la", "france", "lors", "de", "plusieurs", "c\u00e9r\u00e9monies", "officielles", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "en", "d\u00e9cembre", "lors", "de", "la", "c\u00e9r\u00e9monie", "dinvestiture", "de", "la", "pr\u00e9sidente", "de", "la", "g\u00e9orgie", "salom\u00e9", "zourabichvili", "en", "octobre", "pour", "lintronisation", "de", "naruhito", "nouvel", "empereur", "du", "japon", "en", "janvier", "pour", "la", "c\u00e9r\u00e9monie", "dhommage", "\u00e0", "qabus", "ibn", "sa\u00efd", "d\u00e9funt", "sultan", "doman", "en", "septembre", "pour", "les", "fun\u00e9railles", "nationales", "de", "l'ancien", "premier", "ministre", "du", "japon", "shinzo", "abe", "mort", "assassin\u00e9", "en", "juillet", "en", "mars", "il", "est", "invit\u00e9", "par", "emmanuel", "macron", "\u00e0", "la", "c\u00e9l\u00e9bration", "du", "e", "anniversaire", "des", "combats", "du", "plateau", "des", "gli\u00e8res", "contrairement", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "hollande", "cependant", "nicolas", "sarkozy", "r\u00e9affirme", "plusieurs", "fois", "son", "soutien", "aux", "r\u00e9publicains", "appelant", "\u00e0", "voter", "pour", "le", "parti", "aux", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "de", "il", "d\u00e9cline", "peu", "auparavant", "la", "proposition", "de", "laurent", "wauquiez", "de", "se", "pr\u00e9senter", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "en", "vue", "du", "congr\u00e8s", "des", "r\u00e9publicains", "de", "il", "soutient", "la", "candidature", "de", "christian", "jacob", "qui", "est", "\u00e9lu", "l'ann\u00e9e", "suivante", "il", "participe", "au", "meeting", "de", "fin", "de", "campagne", "de", "rachida", "dati", "candidate", "lr", "aux", "\u00e9lections", "municipales", "\u00e0", "paris", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "il", "reste", "tr\u00e8s", "nettement", "la", "personnalit\u00e9", "politique", "la", "plus", "populaire", "aupr\u00e8s", "des", "sympathisants", "de", "droite", "en", "ao\u00fbt", "en", "un", "mois", "son", "ouvrage", "autobiographique", "passions", "s'\u00e9coule", "\u00e0", "plus", "de", "exemplaires", "ce", "qui", "constitue", "un", "niveau", "exceptionnel", "pour", "un", "livre", "politique", "deux", "fois", "plus", "que", "les", "le\u00e7ons", "du", "pouvoir", "de", "fran\u00e7ois", "hollande", "en", "quatre", "mois", "et", "conduit", "par", "la", "suite", "\u00e0", "plusieurs", "r\u00e9impressions", "jusquen", "alors", "quaucun", "candidat", "naturel", "n\u00e9merge", "\u00e0", "droite", "la", "possibilit\u00e9", "quil", "soit", "un", "recours", "pour", "l\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "est", "\u00e9voqu\u00e9e", "dans", "les", "m\u00e9dias", "et", "par", "ses", "partisans", "son", "image", "reste", "cependant", "clivante", "au", "sein", "de", "lensemble", "de", "l\u00e9lectorat", "il", "manuvre", "pendant", "la", "campagne", "\u00e9lectorale", "de", "pour", "la", "r\u00e9\u00e9lection", "demmanuel", "macron", "qui", "a", "plac\u00e9", "plusieurs", "de", "ses", "proches", "\u00e0", "des", "postes", "cl\u00e9s", "au", "sein", "de", "son", "gouvernement", "il", "lui", "recommande", "\u00e9galement", "la", "nomination", "de", "christine", "lagarde", "\u00e0", "matignon", "apr\u00e8s", "le", "scrutin", "son", "nom", "est", "sifl\u00e9", "par", "le", "public", "lors", "d'un", "meeting", "de", "val\u00e9rie", "p\u00e9cresse", "la", "candidate", "du", "parti", "les", "r\u00e9publicains", "au", "second", "tour", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "il", "appelle", "\u00e0", "voter", "pour", "emmanuel", "macron", "car", "il", "a", "l'exp\u00e9rience", "n\u00e9cessaire", "face", "\u00e0", "une", "grave", "crise", "internationale", "plus", "complexe", "que", "jamais", "dans", "le", "deuxi\u00e8me", "tome", "de", "ses", "m\u00e9moires", "le", "temps", "des", "combats", "publi\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "nicolas", "sarkozy", "apporte", "son", "soutien", "au", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "en", "fonction", "g\u00e9rald", "darmanin", "re", "en", "vue", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "en", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "afin", "de", "sortir", "de", "la", "guerre", "russoukrainienne", "il", "se", "prononce", "pour", "une", "neutralisation", "de", "l'ukraine", "insiste", "sur", "le", "caract\u00e8re", "russe", "de", "la", "crim\u00e9e", "et", "affirme", "souhaiter", "un", "rapprochement", "de", "la", "france", "avec", "la", "russie", "ce", "qui", "lui", "attire", "des", "critiques", "revenus", "les", "revenus", "de", "nicolas", "sarkozy", "pour", "la", "p\u00e9riode", "et", "sont", "estim\u00e9s", "\u00e0", "au", "moins", "millions", "d'euros", "l'exchef", "de", "l\u00e9tat", "a", "notamment", "per\u00e7u", "millions", "d'euros", "du", "washington", "speakers", "bureau", "filiale", "de", "la", "multinationale", "de", "la", "communication", "omnicom", "en", "\u00e9change", "de", "discours", "prononc\u00e9s", "\u00e0", "diverses", "conf\u00e9rences", "millions", "d'euros", "en", "et", "d'une", "structure", "financ\u00e9e", "par", "les", "fonds", "personnels", "du", "pr\u00e9sident", "des", "\u00e9mirats", "arabes", "unis", "mohammed", "ben", "zayed", "euros", "de", "l\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "au", "titre", "de", "retraite", "de", "ses", "mandats", "\u00e9lectifs", "ou", "encore", "euros", "de", "droits", "vers\u00e9s", "par", "les", "diverses", "maisons", "d'\u00e9dition", "qui", "publient", "ses", "livres", "affaires", "judiciaires", "affaires", "class\u00e9es", "affaire", "woerthbettencourt", "en", "nicolas", "sarkozy", "est", "accus\u00e9", "par", "plusieurs", "personnes", "proches", "du", "couple", "bettencourt", "du", "financement", "ill\u00e9gal", "de", "sa", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "de", "par", "ce", "m\u00eame", "couple", "nicolas", "sarkozy", "est", "plac\u00e9", "sous", "le", "statut", "de", "t\u00e9moin", "assist\u00e9", "le", "novembre", "le", "mars", "il", "est", "mis", "en", "examen", "pour", "abus", "de", "faiblesse", "sur", "liliane", "bettencourt", "une", "d\u00e9cision", "de", "nonlieu", "est", "finalement", "rendue", "en", "sa", "faveur", "le", "octobre", "le", "tr\u00e9sorier", "de", "la", "campagne", "\u00e9ric", "woerth", "mis", "en", "examen", "pour", "trafic", "d'influence", "passif", "et", "pour", "recel", "de", "financement", "illicite", "de", "parti", "politique", "est", "relax\u00e9", "en", "mai", "le", "tribunal", "correctionnel", "conclut", "en", "ces", "termes", "il", "existe", "une", "forte", "suspicion", "de", "remise", "dargent", "des", "fonds", "bettencourt", "sans", "que", "la", "d\u00e9monstration", "de", "la", "remise", "soit", "totalement", "acquise", "affaire", "des", "sondages", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "cette", "affaire", "concerne", "la", "commande", "d'\u00e9tudes", "d'opinion", "par", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "\u00e0", "partir", "de", "elle", "commence", "en", "avec", "la", "publication", "d'un", "rapport", "de", "la", "cour", "des", "comptes", "pointant", "des", "irr\u00e9gularit\u00e9s", "dans", "les", "march\u00e9s", "conclus", "entre", "l'\u00e9lys\u00e9e", "et", "neuf", "instituts", "de", "sondage", "nicolas", "sarkozy", "n'est", "pas", "inqui\u00e9t\u00e9", "du", "fait", "de", "lirresponsabilit\u00e9", "p\u00e9nale", "dont", "jouit", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "mais", "six", "personnes", "dont", "claude", "gu\u00e9ant", "et", "patrick", "buisson", "sont", "renvoy\u00e9s", "en", "correctionnelle", "en", "notamment", "pour", "favoritisme", "et", "d\u00e9tournements", "de", "fonds", "publics", "le", "proc\u00e8s", "se", "tient", "fin", "le", "verdict", "est", "rendu", "le", "janvier", "claude", "gu\u00e9ant", "est", "condamn\u00e9", "\u00e0", "un", "an", "d'emprisonnement", "dont", "quatre", "mois", "avec", "sursis", "avec", "un", "mandat", "de", "d\u00e9p\u00f4t", "diff\u00e9r\u00e9", "patrick", "buisson", "\u00e0", "deux", "ans", "avec", "sursis", "ainsi", "que", "euros", "d'amende", "pierre", "giacometti", "\u00e0", "six", "mois", "avec", "sursis", "et", "euros", "d'amende", "et", "emmanuelle", "mignon", "\u00e0", "six", "mois", "avec", "sursis", "claude", "gu\u00e9ant", "fait", "appel", "de", "sa", "condamnation", "proc\u00e9dures", "judiciaires", "en", "cours", "affaire", "sarkozykadhafi", "l'affaire", "sarkozykadhafi", "est", "une", "affaire", "politicofinanci\u00e8re", "internationale", "d\u00e9clench\u00e9e", "par", "la", "publication", "par", "le", "journal", "en", "ligne", "mediapart", "le", "mars", "et", "le", "avril", "de", "deux", "documents", "laissant", "supposer", "lexistence", "dun", "versement", "de", "millions", "d'euros", "\u00e0", "des", "fins", "de", "financement", "de", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "de", "nicolas", "sarkozy", "en", "de", "la", "part", "du", "r\u00e9gime", "libyen", "de", "mouammar", "kadhafi", "le", "montant", "officiel", "de", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "de", "nicolas", "sarkozy", "en", "\u00e9tait", "de", "millions", "deuros", "nicolas", "sarkozy", "d\u00e9pose", "alors", "plainte", "contre", "le", "journal", "en", "ligne", "le", "avril", "pour", "faux", "et", "usage", "de", "faux", "la", "proc\u00e9dure", "se", "solde", "par", "un", "nonlieu", "le", "mai", "l'accusation", "n'ayant", "pu", "d\u00e9montrer", "quil", "sagissait", "d", "un", "support", "fabriqu\u00e9", "par", "montage", "ou", "alt\u00e9r\u00e9", "par", "des", "falsifications", "en", "nicolas", "sarkozy", "est", "mis", "en", "examen", "par", "l'office", "anticorruption", "oclciff", "pour", "corruption", "passive", "financement", "illicite", "de", "campagne", "\u00e9lectorale", "et", "recel", "de", "d\u00e9tournement", "de", "fonds", "publics", "libyens", "ainsi", "que", "le", "directeur", "de", "sa", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "claude", "gu\u00e9ant", "pour", "les", "m\u00eames", "motifs", "et", "le", "tr\u00e9sorier", "de", "la", "campagne", "\u00e9ric", "woerth", "pour", "complicit\u00e9", "de", "financement", "ill\u00e9gal", "de", "campagne", "\u00e9lectorale", "en", "nicolas", "sarkozy", "claude", "gu\u00e9ant", "brice", "hortefeux", "et", "thierry", "gaubert", "sont", "mis", "en", "examen", "pour", "association", "de", "malfaiteurs", "en", "vue", "de", "la", "pr\u00e9paration", "de", "ces", "d\u00e9lits", "par", "le", "parquet", "national", "financier", "pnf", "le", "ao\u00fbt", "deux", "magistrates", "financi\u00e8res", "signent", "le", "renvoi", "devant", "la", "e", "chambre", "du", "tribunal", "correctionnel", "de", "paris", "de", "nicolas", "sarkozy", "et", "de", "douze", "personnes", "concern\u00e9es", "par", "l'affaire", "dapr\u00e8s", "le", "parquet", "national", "financier", "pnf", "l'audience", "devrait", "se", "tenir", "entre", "le", "janvier", "et", "le", "avril", "le", "octobre", "nicolas", "sarkozy", "est", "mis", "en", "examen", "pour", "recel", "de", "subornation", "de", "t\u00e9moin", "et", "participation", "\u00e0", "une", "association", "de", "malfaiteurs", "en", "vue", "de", "commettre", "linfraction", "descroquerie", "au", "jugement", "en", "bande", "organis\u00e9e", "et", "a", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "plac\u00e9", "sous", "le", "statut", "de", "t\u00e9moin", "assist\u00e9", "pour", "participation", "\u00e0", "une", "association", "de", "malfaiteurs", "en", "vue", "de", "commettre", "linfraction", "de", "corruption", "active", "de", "personnel", "judiciaire", "\u00e9tranger", "au", "liban", "dans", "le", "cadre", "de", "lenqu\u00eate", "sur", "la", "r\u00e9tractation", "du", "t\u00e9moin", "ziad", "takieddine", "affaire", "bismuth", "l'affaire", "sarkozyazibert", "dite", "aussi", "affaire", "des", "\u00e9coutes", "ou", "affaire", "paul", "bismuth", "d\u00e9bute", "en", "mars", "\u00e0", "la", "suite", "d'\u00e9coutes", "judiciaires", "effectu\u00e9es", "dans", "le", "cadre", "de", "l'affaire", "sarkozykadhafi", "qui", "r\u00e9v\u00e8lent", "la", "tenue", "de", "conversations", "entre", "nicolas", "sarkozy", "et", "son", "avocat", "thierry", "herzog", "sur", "des", "t\u00e9l\u00e9phones", "mobiles", "enregistr\u00e9s", "sous", "de", "faux", "noms", "ce", "dernier", "a", "ouvert", "une", "ligne", "pour", "nicolas", "sarkozy", "au", "nom", "de", "paul", "bismuth", "dans", "l'espoir", "de", "d\u00e9jouer", "la", "surveillance", "polici\u00e8re", "dans", "le", "cadre", "de", "cette", "affaire", "nicolas", "sarkozy", "et", "thierry", "herzog", "sont", "suspect\u00e9s", "d'avoir", "corrompu", "un", "magistrat", "gilbert", "azibert", "avocat", "g\u00e9n\u00e9ral", "pr\u00e8s", "la", "cour", "de", "cassation", "pour", "qu'il", "les", "renseigne", "des", "avanc\u00e9es", "de", "la", "proc\u00e9dure", "judiciaire", "concernant", "l'affaire", "woerthbettencourt", "et", "d'avoir", "\u00e9t\u00e9", "inform\u00e9s", "par", "lui", "qu'ils", "\u00e9taient", "plac\u00e9s", "sur", "\u00e9coute", "par", "la", "justice", "en", "\u00e9change", "d'un", "appui", "pour", "l'obtention", "d'un", "poste", "\u00e0", "monaco", "le", "juillet", "nicolas", "sarkozy", "est", "mis", "en", "examen", "pour", "corruption", "active", "trafic", "d'influence", "et", "recel", "de", "violation", "du", "secret", "professionnel", "nicolas", "sarkozy", "intente", "plusieurs", "recours", "pour", "\u00e9chapper", "au", "proc\u00e8s", "l'un", "d'eux", "tente", "de", "faire", "valoir", "que", "lutilisation", "d\u00e9coutes", "portant", "sur", "des", "conversations", "entre", "un", "avocat", "et", "son", "client", "constituerait", "une", "violation", "du", "secret", "professionnel", "un", "point", "de", "vue", "faisant", "l'objet", "de", "d\u00e9bats", "entre", "avocats", "et", "magistrats", "la", "cour", "de", "cassation", "rejette", "en", "les", "recours", "de", "nicolas", "sarkozy", "le", "proc\u00e8s", "s'ouvre", "le", "novembre", "c'est", "la", "premi\u00e8re", "fois", "sous", "la", "ve", "r\u00e9publique", "qu'un", "ancien", "pr\u00e9sident", "est", "jug\u00e9", "pour", "corruption", "le", "parquet", "national", "financier", "requiert", "quatre", "ans", "de", "prison", "dont", "deux", "avec", "sursis", "contre", "nicolas", "sarkozy", "thierry", "herzog", "et", "gilbert", "azibert", "le", "er", "mars", "le", "tribunal", "correctionnel", "de", "paris", "reconna\u00eet", "les", "accus\u00e9s", "coupables", "nicolas", "sarkozy", "\u00e9tant", "condamn\u00e9", "\u00e0", "trois", "ans", "demprisonnement", "dont", "un", "ferme", "pour", "corruption", "et", "trafic", "dinfluence", "le", "jugement", "pr\u00e9voit", "que", "la", "peine", "soit", "am\u00e9nag\u00e9e", "et", "effectu\u00e9e", "\u00e0", "domicile", "sous", "surveillance", "\u00e9lectronique", "nicolas", "sarkozy", "est", "le", "premier", "ancien", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "condamn\u00e9", "\u00e0", "de", "la", "prison", "ferme", "nicolas", "sarkozy", "et", "le", "parquet", "nationnal", "financier", "font", "appel", "ce", "qui", "suspend", "lapplication", "de", "la", "peine", "dans", "lattente", "du", "jugement", "dappel", "en", "appel", "le", "mai", "nicolas", "sarkozy", "est", "condamn\u00e9", "\u00e0", "trois", "ans", "de", "prison", "dont", "un", "ferme", "avec", "d\u00e9tention", "\u00e0", "domicile", "sous", "bracelet", "\u00e9lectronique", "et", "trois", "ans", "de", "privation", "des", "droits", "civiques", "la", "peine", "serait", "suspendue", "par", "un", "pourvoi", "en", "cassation", "affaire", "bygmalion", "en", "une", "information", "judiciaire", "est", "ouverte", "contre", "x", "pour", "faux", "et", "usage", "de", "faux", "abus", "de", "confiance", "tentative", "d'escroquerie", "et", "complicit\u00e9", "et", "recel", "de", "ces", "d\u00e9lits", "pour", "masquer", "des", "d\u00e9passements", "des", "frais", "de", "la", "campagne", "\u00e9lectorale", "de", "nicolas", "sarkozy", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "bygmalion", "aurait", "fait", "des", "fausses", "factures", "de", "ses", "prestations", "aupr\u00e8s", "de", "l'ump", "dans", "cette", "affaire", "nicolas", "sarkozy", "est", "mis", "en", "examen", "le", "f\u00e9vrier", "pour", "financement", "ill\u00e9gal", "de", "campagne", "\u00e9lectorale", "et", "se", "voit", "plac\u00e9", "sous", "le", "statut", "de", "t\u00e9moin", "assist\u00e9", "pour", "les", "autres", "chefs", "daccusation", "en", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "l'issue", "de", "l'instruction", "sil", "nest", "pas", "mis", "en", "cause", "dans", "le", "syst\u00e8me", "des", "fausses", "factures", "pour", "lequel", "plusieurs", "autres", "personnes", "seront", "jug\u00e9es", "nicolas", "sarkozy", "est", "en", "revanche", "renvoy\u00e9", "en", "correctionnelle", "par", "le", "juge", "d'instruction", "serge", "tournaire", "il", "est", "jug\u00e9", "pour", "financement", "ill\u00e9gal", "de", "campagne", "\u00e9lectorale", "\u00e0", "partir", "du", "mai", "le", "juin", "le", "parquet", "requiert", "une", "peine", "dun", "an", "de", "prison", "dont", "six", "mois", "avec", "sursis", "et", "euros", "damende", "\u00e0", "lencontre", "de", "nicolas", "sarkozy", "jug\u00e9", "depuis", "le", "mai", "pour", "la", "vaste", "affaire", "de", "fausses", "factures", "bygmalion", "le", "septembre", "nicolas", "sarkozy", "est", "condamn\u00e9", "\u00e0", "un", "an", "de", "prison", "ferme", "pour", "financement", "ill\u00e9gal", "de", "sa", "campagne", "\u00e9lectorale", "il", "fait", "appel", "et", "est", "jug\u00e9", "\u00e0", "partir", "du", "novembre", "date", "d'ouverture", "du", "proc\u00e8s", "en", "appel", "le", "novembre", "lors", "de", "son", "interrogatoire", "il", "conteste", "vigoureusement", "toute", "responsabilit\u00e9", "p\u00e9nale", "le", "novembre", "devant", "la", "cour", "dappel", "de", "paris", "les", "avocats", "g\u00e9n\u00e9raux", "bruno", "revel", "et", "serge", "roques", "requi\u00e8rent", "contre", "nicolas", "sarkozy", "condamn\u00e9", "\u00e0", "un", "an", "ferme", "en", "premi\u00e8re", "instance", "un", "an", "d'emprisonnement", "avec", "sursis", "le", "er", "d\u00e9cembre", "son", "avocat", "demande", "la", "relaxe", "affirmant", "le", "fait", "que", "nicolas", "sarkozy", "n'avait", "pas", "eu", "connaissance", "des", "d\u00e9passements", "budg\u00e9taires", "resogarantia", "en", "une", "enqu\u00eate", "pr\u00e9liminaire", "visant", "nicolas", "sarkozy", "a", "\u00e9t\u00e9", "ouverte", "par", "le", "parquet", "national", "financier", "sur", "des", "soup\u00e7ons", "de", "trafic", "dinfluence", "et", "de", "blanchiment", "de", "crime", "ou", "de", "d\u00e9lit", "pour", "sa", "r\u00e9mun\u00e9ration", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "d'assurances", "russe", "resogarantia", "d\u00e9tenue", "par", "deux", "milliardaires", "et", "oligarques", "russoarm\u00e9niens", "les", "fr\u00e8res", "sergey", "et", "nikola\u00ef", "sarkisov", "tous", "deux", "proches", "de", "vladimir", "poutine", "selon", "mediapart", "nicolas", "sarkozy", "a", "re\u00e7u", "d\u00e9but", "un", "paiement", "de", "euros", "dans", "le", "cadre", "dun", "contrat", "de", "conseil", "s\u00e9levant", "\u00e0", "trois", "millions", "deuros", "d\u00e9tail", "des", "fonctions", "et", "mandats", "au", "niveau", "local", "conseiller", "municipal", "de", "neuillysurseine", "vicepr\u00e9sident", "du", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "hautsdeseine", "charg\u00e9", "de", "l'enseignement", "de", "la", "culture", "conseiller", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "hautsdeseine", "pour", "le", "canton", "de", "neuillysurseinenord", "avril", "mai", "maire", "de", "neuillysurseine", "puis", "adjoint", "hors", "rang", "conseiller", "r\u00e9gional", "d'\u00eeledefrance", "conseiller", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "hautsdeseine", "pour", "le", "canton", "de", "neuillysurseinenord", "er", "avril", "mai", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "hautsdeseine", "d\u00e9mission", "apr\u00e8s", "son", "\u00e9lection", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "d\u00e9put\u00e9", "pour", "la", "sixi\u00e8me", "circonscription", "des", "hautsdeseine", "juin", "er", "avril", "\u00e9lu", "avec", "des", "voix", "au", "premier", "tour", "avril", "er", "mai", "r\u00e9\u00e9lu", "avec", "des", "voix", "au", "premier", "tour", "remplac\u00e9", "par", "son", "suppl\u00e9ant", "charles", "ceccaldiraynaud", "apr\u00e8s", "sa", "nomination", "au", "gouvernement", "septembre", "avril", "r\u00e9\u00e9lu", "avec", "des", "voix", "au", "second", "tour", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9mission", "de", "son", "suppl\u00e9ant", "juin", "juin", "r\u00e9\u00e9lu", "avec", "des", "voix", "au", "premier", "tour", "remplac\u00e9", "par", "sa", "suppl\u00e9ante", "jo\u00eblle", "ceccaldiraynaud", "apr\u00e8s", "sa", "nomination", "au", "gouvernement", "juin", "juillet", "r\u00e9\u00e9lu", "avec", "des", "voix", "au", "premier", "tour", "remplac\u00e9", "par", "sa", "suppl\u00e9ante", "apr\u00e8s", "sa", "nomination", "au", "gouvernement", "mars", "juillet", "r\u00e9\u00e9lu", "avec", "des", "voix", "au", "premier", "tour", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9mission", "de", "sa", "suppl\u00e9ante", "remplac\u00e9", "par", "sa", "suppl\u00e9ante", "apr\u00e8s", "sa", "nomination", "au", "gouvernement", "au", "parlement", "europ\u00e9en", "d\u00e9put\u00e9", "fran\u00e7ais", "au", "parlement", "europ\u00e9en", "juillet", "septembre", "\u00e9lu", "sur", "le", "quota", "r\u00e9serv\u00e9", "\u00e0", "la", "liste", "union", "pour", "l'europe", "l'opposition", "unie", "avec", "le", "rpr", "et", "d\u00e9mocratie", "lib\u00e9rale", "dont", "il", "\u00e9tait", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "en", "raison", "de", "la", "loi", "sur", "le", "cumul", "des", "mandats", "mais", "aussi", "parce", "que", "son", "r\u00f4le", "\u00e9tait", "avant", "tout", "d'\u00eatre", "une", "locomotive", "\u00e9lectorale", "en", "association", "initiale", "avec", "philippe", "s\u00e9guin", "sans", "l'objectif", "de", "si\u00e9ger", "il", "choisit", "de", "d\u00e9missionner", "de", "son", "mandat", "de", "d\u00e9put\u00e9", "europ\u00e9en", "brice", "hortefeux", "lui", "succ\u00e9dant", "au", "gouvernement", "ministre", "mars", "janvier", "ministre", "du", "budget", "et", "porteparole", "du", "gouvernement", "balladur", "juillet", "janvier", "charg\u00e9", "\u00e0", "titre", "provisoire", "des", "fonctions", "de", "ministre", "de", "la", "communication", "du", "gouvernement", "balladur", "janvier", "mai", "ministre", "du", "budget", "et", "charg\u00e9", "des", "fonctions", "de", "ministre", "de", "la", "communication", "du", "gouvernement", "balladur", "mai", "mars", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "int\u00e9rieure", "et", "des", "libert\u00e9s", "locales", "dans", "les", "premier", "et", "deuxi\u00e8me", "gouvernements", "raffarin", "ministre", "d'\u00e9tat", "mars", "novembre", "ministre", "d'\u00e9tat", "ministre", "de", "l'\u00e9conomie", "des", "finances", "et", "de", "l'industrie", "dans", "le", "troisi\u00e8me", "gouvernement", "raffarin", "juin", "mars", "ministre", "d'\u00e9tat", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "et", "de", "l'am\u00e9nagement", "du", "territoire", "dans", "le", "gouvernement", "villepin", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "mai", "mai", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "et", "coprince", "d'andorre", "au", "sein", "de", "partis", "politiques", "membre", "du", "comit\u00e9", "central", "du", "rassemblement", "pour", "la", "r\u00e9publique", "rpr", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "national", "des", "jeunes", "du", "rpr", "pr\u00e9sident", "du", "comit\u00e9", "national", "des", "jeunes", "en", "soutien", "\u00e0", "jacques", "chirac", "pour", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "secr\u00e9taire", "national", "du", "rpr", "charg\u00e9", "de", "la", "jeunesse", "et", "de", "la", "formation", "secr\u00e9taire", "national", "du", "rpr", "charg\u00e9", "de", "l'animation", "de", "la", "jeunesse", "et", "de", "la", "formation", "et", "codirecteur", "de", "la", "liste", "d'union", "pour", "les", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "adjoint", "du", "rpr", "charg\u00e9", "des", "f\u00e9d\u00e9rations", "porteparole", "d'\u00e9douard", "balladur", "pour", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "juillet", "f\u00e9vrier", "coordinateur", "et", "porteparole", "de", "la", "direction", "provisoire", "du", "rpr", "f\u00e9vrier", "octobre", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "rpr", "avril", "d\u00e9cembre", "pr\u00e9sident", "par", "int\u00e9rim", "du", "rpr", "t\u00eate", "de", "la", "liste", "rprdl", "aux", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "mai", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "du", "comit\u00e9", "d\u00e9partemental", "du", "rpr", "des", "hautsdeseine", "novembre", "mai", "pr\u00e9sident", "de", "l'union", "pour", "un", "mouvement", "populaire", "ump", "d\u00e9cembre", "mai", "pr\u00e9sident", "de", "l'ump", "mai", "ao\u00fbt", "pr\u00e9sident", "des", "r\u00e9publicains", "lr", "au", "conseil", "constitutionnel", "depuis", "le", "mai", "membre", "de", "droit", "du", "conseil", "constitutionnel", "synth\u00e8se", "des", "r\u00e9sultats", "\u00e9lectoraux", "\u00e9lections", "pr\u00e9sidentielles", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "les", "r\u00e9sultats", "cidessous", "concernent", "uniquement", "les", "\u00e9lections", "o\u00f9", "il", "est", "t\u00eate", "de", "liste", "d\u00e9corations", "et", "distinctions", "titres", "ex", "officio", "en", "tant", "que", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "grand", "ma\u00eetre", "de", "l'ordre", "national", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "grand", "ma\u00eetre", "de", "l'ordre", "national", "du", "m\u00e9rite", "chanoine", "d'honneur", "de", "la", "basilique", "saintjeandelatran", "d\u00e9corations", "fran\u00e7aises", "chevalier", "de", "l'ordre", "national", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "le", "d\u00e9cembre", "puis", "grandcroix", "de", "droit", "en", "en", "tant", "que", "grandma\u00eetre", "de", "l'ordre", "le", "mai", "grandcroix", "de", "l'ordre", "national", "du", "m\u00e9rite", "en", "en", "tant", "que", "grandma\u00eetre", "de", "l'ordre", "du", "mai", "au", "mai", "m\u00e9daille", "du", "raid", "pour", "son", "r\u00f4le", "lors", "de", "la", "prise", "d'otages", "de", "la", "maternelle", "de", "neuilly", "d\u00e9corations", "\u00e9trang\u00e8res", "collier", "de", "classe", "exceptionnelle", "de", "l'ordre", "du", "roi", "abdelaziz", "arabie", "saoudite", "le", "janvier", "chevalier", "de", "l'ordre", "de", "la", "gloire", "arm\u00e9nie", "le", "octobre", "commandeur", "de", "l'ordre", "de", "l\u00e9opold", "belgique", "en", "grand", "collier", "de", "l'ordre", "national", "de", "la", "croix", "du", "sud", "br\u00e9sil", "le", "septembre", "grandcroix", "de", "l'ordre", "de", "stara", "planina", "bulgarie", "le", "septembre", "grandcroix", "de", "l'ordre", "national", "c\u00f4te", "d'ivoire", "le", "janvier", "collier", "de", "l'ordre", "de", "zayed", "\u00e9mirats", "arabes", "unis", "le", "janvier", "chevalier", "de", "l'ordre", "de", "la", "toison", "d'or", "espagne", "en", "novembre", "collier", "de", "l'ordre", "de", "charles", "iii", "espagne", "en", "ordre", "de", "la", "victoire", "de", "saintgeorges", "g\u00e9orgie", "le", "octobre", "grandcroix", "de", "l'ordre", "du", "sauveur", "gr\u00e8ce", "le", "juin", "ordre", "de", "l'aigle", "d'or", "kazakhstan", "le", "octobre", "collier", "de", "l'ordre", "de", "moubarak", "le", "grand", "kowe\u00eft", "le", "janvier", "grandcroix", "de", "l'ordre", "du", "m\u00e9rite", "libanais", "liban", "le", "mars", "collier", "de", "l'ordre", "de", "la", "souverainet\u00e9", "maroc", "le", "octobre", "grandcroix", "de", "l'ordre", "de", "saintcharles", "monaco", "le", "avril", "grand", "collier", "de", "l'ordre", "de", "l'ind\u00e9pendance", "qatar", "le", "janvier", "chevalier", "grandcroix", "de", "l'ordre", "du", "bain", "royaumeuni", "le", "mars", "grandcroix", "de", "l'ordre", "du", "novembre", "tunisie", "le", "avril", "re", "classe", "de", "l'ordre", "du", "prince", "iaroslav", "le", "sage", "ukraine", "le", "octobre", "prix", "et", "distinctions", "prix", "de", "l'", "homme", "d\u00e9tat", "de", "lann\u00e9e", "en", "honore", "les", "dirigeants", "qui", "soutiennent", "la", "paix", "et", "la", "libert\u00e9", "par", "la", "promotion", "de", "la", "tol\u00e9rance", "la", "dignit\u00e9", "humaine", "et", "les", "droits", "de", "lhomme", "prix", "remis", "par", "la", "fondation", "appeal", "of", "conscience", "en", "d\u00e9cembre", "le", "time", "magazine", "le", "classe", "au", "troisi\u00e8me", "rang", "des", "personnalit\u00e9s", "de", "l'ann\u00e9e", "derri\u00e8re", "barack", "obama", "et", "henry", "paulson", "il", "est", "\u00e9galement", "class\u00e9", "au", "troisi\u00e8me", "rang", "des", "personnalit\u00e9s", "les", "plus", "puissantes", "du", "monde", "pour", "l'ann\u00e9e", "par", "le", "magazine", "newsweek", "apr\u00e8s", "barack", "obama", "et", "hu", "jintao", "prix", "satiriques", "prix", "iznogoud", "prix", "orwell", "pour", "l'", "ensemble", "de", "son", "uvre", "d\u00e9cern\u00e9", "par", "privacy", "international", "grand", "vainqueur", "du", "prix", "du", "menteur", "en", "politique", "toponymie", "rue", "nicolas", "sarkozy", "\u00e0", "kamza", "albanie", "dans", "les", "arts", "et", "la", "culture", "populaire", "nicolas", "sarkozy", "est", "une", "cible", "privil\u00e9gi\u00e9e", "des", "caricaturistes", "et", "ce", "avant", "m\u00eame", "son", "\u00e9lection", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "ainsi", "sa", "taille", "et", "son", "apparente", "nervosit\u00e9", "puis", "son", "suppos\u00e9", "manque", "de", "culture", "et", "son", "c\u00f4t\u00e9", "blingbling", "autant", "d'accrocs", "suppos\u00e9s", "\u00e0", "la", "dignit\u00e9", "pr\u00e9sidentielle", "sont", "des", "th\u00e8mes", "fr\u00e9quents", "de", "caricature", "antisarkoziste", "cin\u00e9ma", "en", "les", "r\u00e9alisateurs", "karl", "z\u00e9ro", "et", "michel", "royer", "sortent", "un", "documentaire", "s\u00e9go", "et", "sarko", "sont", "dans", "un", "bateau", "quelques", "semaines", "avant", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "d'abord", "disponible", "en", "vod", "le", "film", "est", "ensuite", "distribu\u00e9", "en", "salles", "karl", "z\u00e9ro", "r\u00e9cidive", "en", "avec", "starko", "!", "cette", "fois", "cor\u00e9alis\u00e9", "avec", "daisy", "d'errata", "o\u00f9", "un", "imitateur", "michel", "guidoni", "double", "les", "images", "de", "nicolas", "sarkozy", "pour", "une", "narration", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "personne", "le", "film", "n'est", "toutefois", "pas", "distribu\u00e9", "en", "salles", "nicolas", "sarkozy", "est", "incarn\u00e9", "par", "l'acteur", "iranien", "kourosh", "amini", "dans", "le", "film", "japonais", "guilala's", "counter", "attack", "sorti", "en", "l'acteur", "mathieu", "amalric", "s'est", "notamment", "inspir\u00e9", "de", "nicolas", "sarkozy", "pour", "interpr\u00e9ter", "le", "r\u00f4le", "du", "m\u00e9chant", "de", "quantum", "of", "solace", "film", "de", "james", "bond", "sorti", "en", "nicolas", "sarkozy", "appara\u00eet", "furtivement", "\u00e0", "la", "fin", "du", "film", "envoy\u00e9s", "tr\u00e8s", "sp\u00e9ciaux", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "fr\u00e9d\u00e9ric", "auburtin", "en", "o\u00f9", "il", "accueille", "les", "deux", "otages", "la", "doublure", "de", "nicolas", "sarkozy", "est", "jou\u00e9e", "par", "christophe", "baillargeau", "tandis", "que", "l'imitateur", "didier", "gustin", "lui", "pr\u00eate", "sa", "voix", "dans", "le", "film", "la", "conqu\u00eate", "de", "xavier", "durringer", "sorti", "le", "mai", "sur", "le", "parcours", "de", "nicolas", "sarkozy", "de", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "il", "est", "jou\u00e9", "par", "denis", "podalyd\u00e8s", "dans", "le", "film", "pr\u00e9sidents", "d'anne", "fontaine", "le", "personnage", "interpr\u00e9t\u00e9", "par", "jean", "dujardin", "est", "directement", "inspir\u00e9", "de", "nicolas", "sarkozy", "dans", "bernadette", "de", "l\u00e9a", "domenach", "nicolas", "sarkozy", "est", "interpr\u00e9t\u00e9", "par", "laurent", "stocker", "t\u00e9l\u00e9vision", "dans", "le", "b\u00e9b\u00eate", "show", "nicolas", "sarkozy", "\u00e9tait", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "un", "caniche", "celui", "de", "\u00e9douard", "balladur", "luim\u00eame", "repr\u00e9sent\u00e9", "en", "p\u00e9lican", "nomm\u00e9", "sarcosette", "dans", "les", "guignols", "de", "l'info", "il", "poss\u00e8de", "sa", "marionnette", "\u00e0", "partir", "de", "sa", "nomination", "dans", "le", "gouvernement", "\u00e9douard", "balladur", "en", "mars", "sa", "voix", "est", "imit\u00e9", "par", "jean\u00e9ric", "bielle", "lors", "de", "ses", "premi\u00e8res", "apparitions", "puis", "par", "yves", "lecoq", "nicolas", "sarkozy", "a", "\u00e9t\u00e9", "incarn\u00e9", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "par", "un", "acteur", "dans", "le", "t\u00e9l\u00e9film", "docufiction", "hb", "human", "bomb", "maternelle", "en", "otage", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "patrick", "poubel", "et", "diffus\u00e9", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "le", "septembre", "sur", "france", "dans", "ce", "t\u00e9l\u00e9film", "sur", "la", "prise", "d'otages", "de", "la", "maternelle", "de", "neuilly", "en", "son", "personnage", "est", "interpr\u00e9t\u00e9", "par", "fr\u00e9d\u00e9ric", "quiring", "nicolas", "sarkozy", "appara\u00eet", "\u00e9galement", "dans", "deux", "s\u00e9ries", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es", "d'animation", "am\u00e9ricaines", "dans", "l'\u00e9pisode", "canada", "en", "gr\u00e8ve", "de", "south", "park", "\u00e9pisode", "saison", "diffus\u00e9", "aux", "\u00e9tatsunis", "le", "avril", "et", "en", "france", "le", "septembre", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "gordon", "brown", "angela", "merkel", "lee", "myungbak", "vladimir", "poutine", "yasuo", "fukuda", "ainsi", "que", "d'autres", "dirigeants", "dans", "la", "version", "originale", "hank", "azaria", "double", "le", "personnage", "de", "sarkozy", "dans", "l'\u00e9pisode", "le", "diable", "s'habille", "en", "nada", "des", "simpson", "the", "devil", "wears", "nada", "\u00e9pisode", "saison", "diffus\u00e9", "le", "novembre", "aux", "\u00e9tatsunis", "et", "le", "septembre", "en", "france", "nicolas", "sarkozy", "est", "pr\u00e9sent", "avec", "sa", "femme", "carla", "brunisarkozy", "nicolas", "sarkozy", "est", "aussi", "\u00e9voqu\u00e9", "mais", "non", "pr\u00e9sent", "\u00e0", "l'\u00e9cran", "dans", "plusieurs", "\u00e9pisodes", "de", "la", "s\u00e9rie", "am\u00e9ricaine", "gossip", "girl", "il", "y", "est", "pr\u00e9sent\u00e9", "comme", "un", "ancien", "petit", "ami", "de", "lily", "van", "der", "woodsen", "le", "t\u00e9l\u00e9film", "la", "derni\u00e8re", "campagne", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "bernard", "stora", "raconte", "la", "campagne", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "le", "r\u00f4le", "de", "nicolas", "sarkozy", "y", "interpr\u00e9t\u00e9", "par", "thierry", "fr\u00e9mont", "dans", "la", "s\u00e9rie", "lie", "to", "me", "son", "visage", "affichant", "la", "microexpression", "de", "surprise", "apparait", "parmi", "dautres", "dans", "les", "locaux", "du", "dr", "lightman", "bandes", "dessin\u00e9es", "et", "caricatures", "outre", "les", "nombreuses", "caricatures", "et", "dessins", "humoristiques", "parus", "dans", "la", "presse", "certains", "ouvrages", "de", "bande", "dessin\u00e9e", "ou", "recueils", "de", "caricatures", "ont", "pris", "nicolas", "sarkozy", "comme", "personnage", "principal", "ou", "majeur", "dol", "est", "une", "bande", "dessin\u00e9e", "de", "philippe", "squarzoni", "publi\u00e9e", "en", "par", "les", "requins", "marteaux", "c'est", "une", "critique", "de", "la", "politique", "fran\u00e7aise", "des", "ann\u00e9es", "en", "le", "journaliste", "jeanluc", "porquet", "et", "le", "caricaturiste", "cabu", "sortent", "aux", "\u00e9ditions", "la", "d\u00e9couverte", "le", "petit", "d\u00e9magogue", "ouvrage", "satirique", "soustitr\u00e9", "nicolas", "sarkozy", "et", "les", "neuf", "r\u00e8gles", "de", "base", "de", "la", "d\u00e9magogie", "efficace", "la", "face", "karch\u00e9e", "de", "sarkozy", "est", "une", "bdenqu\u00eate", "parue", "le", "novembre", "chez", "vents", "d'ouest", "et", "fayard", "\u00e9ditions", "l'enqu\u00eate", "du", "journaliste", "philippe", "cohen", "sur", "l'ascension", "de", "sarkozy", "est", "sc\u00e9naris\u00e9e", "par", "richard", "malka", "et", "dessin\u00e9e", "par", "riss", "l'ouvrage", "a", "donn\u00e9", "lieu", "\u00e0", "une", "suite", "publi\u00e9e", "en", "la", "face", "karch\u00e9e", "de", "sarkozy", "la", "suite", "sarko", "er", "puis", "le", "m\u00eame", "trio", "a", "publi\u00e9", "en", "carla", "et", "carlito", "ou", "la", "vie", "de", "ch\u00e2teau", "plusieurs", "parodies", "de", "la", "s\u00e9rie", "de", "jeunesse", "le", "petit", "nicolas", "de", "ren\u00e9", "goscinny", "et", "jeanjacques", "semp\u00e9", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9dit\u00e9es", "sous", "les", "pseudonymes", "de", "gosp\u00e9", "l'illustrateur", "mario", "alberti", "et", "sempinny", "un", "journaliste", "rest\u00e9", "anonyme", "le", "premier", "album", "le", "petit", "nicolas", "s\u00e9gol\u00e8ne", "et", "les", "copains", "est", "sorti", "en", "mars", "peu", "de", "temps", "avant", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "un", "deuxi\u00e8me", "album", "le", "petit", "nicolas", "\u00e0", "l'\u00e9lys\u00e9e", "est", "sorti", "en", "octobre", "puis", "nicolas", "a", "de", "petits", "soucis", "en", "novembre", "et", "le", "petit", "monde", "de", "nicolas", "en", "octobre", "nico", "shark", "bdblog", "de", "frantico", "commenc\u00e9", "le", "mai", "au", "lendemain", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "a", "ensuite", "donn\u00e9", "lieu", "\u00e0", "une", "publication", "en", "album", "chez", "delcourt", "toujours", "en", "il", "s'agit", "d'une", "vision", "parodique", "et", "satirique", "de", "la", "fa\u00e7on", "dont", "sarkozy", "gouverne", "la", "france", "dans", "l'album", "le", "personnage", "de", "nico", "shark", "est", "\u00e9lu", "directeur", "du", "personnel", "par", "les", "employ\u00e9s", "d'une", "grande", "entreprise", "en", "le", "ptit", "sarko", "et", "la", "ptite", "s\u00e9go", "qui", "fait", "rien", "qu\u00e0", "lemb\u00eater", "dessin\u00e9", "par", "alteau", "et", "sc\u00e9naris\u00e9", "par", "jim", "et", "gaston", "fait", "suite", "au", "ptit", "chirac", "aux", "\u00e9ditions", "jungle", "les", "m\u00eames", "auteurs", "\u00e9ditent", "en", "une", "suite", "le", "ptit", "sarko", "moi", "moi", "moi", "et", "moi", "\u00e0", "l'occasion", "de", "la", "saintnicolas", "en", "huit", "dessinateurs", "de", "charlie", "hebdo", "ont", "sorti", "un", "ouvrage", "intitul\u00e9", "bonne", "f\u00eate", "nicolas", "dressant", "un", "portrait", "des", "premiers", "mois", "de", "sa", "pr\u00e9sidence", "sous", "forme", "de", "caricatures", "plantu", "a", "ax\u00e9", "plusieurs", "de", "ses", "recueils", "de", "caricatures", "sur", "la", "personne", "de", "nicolas", "sarkozy", "dont", "un", "boulevard", "pour", "sarko", "en", "le", "best", "of", "sarko", "en", "et", "t\u00eate", "de", "gondole", "en", "l'ouvrage", "la", "pr\u00e9sidentielle", "vue", "par", "plantu", "publi\u00e9", "en", "en", "fait", "aussi", "un", "personnage", "\u00e9videmment", "majeur", "avec", "cabu", "et", "wiaz", "plantu", "a", "\u00e9galement", "publi\u00e9", "en", "l'agenda", "le", "vrai", "du", "pr\u00e9sident", "avril", "mars", "d'autre", "part", "depuis", "le", "janvier", "plantu", "caricature", "r\u00e9guli\u00e8rement", "nicolas", "sarkozy", "en", "iznogoud", "m\u00eame", "tunique", "et", "burnous", "dans", "le", "monde", "en", "effet", "en", "sarkozy", "alors", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "et", "candidat", "d\u00e9clar\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "fran\u00e7aise", "de", "calife", "\u00e0", "la", "place", "du", "calife", "s'oppose", "en", "au", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "jacques", "chirac", "\u00e0", "propos", "de", "l'entr\u00e9e", "de", "la", "turquie", "dans", "l'union", "europ\u00e9enne", "lui", "valant", "cette", "caricature", "sous", "le", "titre", "turquie", "immigration", "sarkozy", "d\u00e9fie", "chirac", "\u00e0", "partir", "de", "martin", "vidberg", "tient", "un", "blog", "bd", "intitul\u00e9", "l'actu", "en", "patates", "relay\u00e9", "par", "le", "site", "du", "monde", "o\u00f9", "il", "fait", "la", "satire", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "avec", "des", "personnages", "qui", "prennent", "la", "forme", "de", "patates", "nicolas", "sarkozy", "est", "r\u00e9guli\u00e8rement", "caricatur\u00e9", "au", "point", "d'\u00eatre", "le", "personnage", "central", "de", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9dition", "papier", "issue", "du", "blog", "quinquennat", "nerveux", "sorti", "en", "le", "dessinateur", "satirique", "jul", "a", "sorti", "en", "un", "album", "intitul\u00e9", "conte", "de", "f\u00e9es", "\u00e0", "l'\u00e9lys\u00e9e", "qui", "s'axe", "sur", "le", "mariage", "de", "nicolas", "sarkozy", "avec", "carla", "bruni", "le", "caricaturiste", "luz", "a", "ax\u00e9", "deux", "de", "ses", "albums", "sur", "la", "personne", "de", "nicolas", "sarkozy", "les", "sarkozy", "g\u00e8rent", "la", "france", "en", "et", "robokozy", "en", "en", "le", "journaliste", "renaud", "d\u00e9ly", "collabore", "avec", "le", "dessinateur", "aurel", "pour", "l'album", "sarkozy", "et", "ses", "femmes", "paru", "chez", "drugstore", "en", "le", "m\u00eame", "duo", "sort", "sarkozy", "et", "les", "riches", "les", "\u00e9ditions", "delcourt", "\u00e9ditent", "une", "s\u00e9rie", "humoristique", "et", "parodique", "les", "aventures", "de", "sarkozix", "commenc\u00e9e", "en", "avec", "le", "tome", "intitul\u00e9", "tout", "pour", "ma", "gaule", "!", "avec", "wilfrid", "lupano", "au", "sc\u00e9nario", "et", "bruno", "bazile", "aux", "dessins", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "sort", "le", "tome", "et", "ils", "coul\u00e8rent", "des", "jours", "heureux", "suivi", "en", "du", "tome", "n'en", "jetez", "plus", "!", "cosc\u00e9naris\u00e9", "par", "guy", "delcourt", "cette", "s\u00e9rie", "parodie", "la", "s\u00e9rie", "ast\u00e9rix", "beno\u00eet", "del\u00e9pine", "et", "diego", "aranega", "ont", "cosign\u00e9", "en", "l'album", "sarko", "&", "fils", "bas\u00e9", "sur", "nicolas", "sarkozy", "et", "son", "fils", "jean", "en", "le", "journaliste", "thomas", "legrand", "et", "le", "dessinateur", "philippe", "bercovici", "publient", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "j'aurais", "voulu", "faire", "pr\u00e9sident", "qui", "imagine", "les", "strat\u00e9gies", "de", "nicolas", "sarkozy", "pour", "une", "r\u00e9\u00e9lection", "en", "en", "le", "caricaturiste", "tignous", "a", "\u00e9dit\u00e9", "un", "recueil", "de", "ses", "caricatures", "intitul\u00e9", "ans", "sous", "sarkozy", "en", "le", "dessinateur", "olivier", "grojnowski", "a", "adapt\u00e9", "en", "bande", "dessin\u00e9e", "les", "quatre", "premiers", "tomes", "des", "chroniques", "du", "r\u00e8gne", "de", "nicolas", "ier", "de", "patrick", "rambaud", "qui", "signe", "aussi", "le", "sc\u00e9nario", "de", "la", "bd", "et", "y", "est", "mis", "en", "sc\u00e8ne", "nicolas", "sarkozy", "y", "est", "compar\u00e9", "\u00e0", "l'empereur", "napol\u00e9on", "ier", "en", "sarkozykadhafi", "des", "billets", "et", "des", "bombes", "fabrice", "arfi", "la", "revue", "dessin\u00e9edelcourt", "autres", "en", "une", "poup\u00e9e", "vaudou", "\u00e0", "l'effigie", "de", "nicolas", "sarkozy", "accompagn\u00e9e", "de", "aiguilles", "et", "d'un", "manuel", "le", "tout", "dans", "un", "coffret", "intitul\u00e9", "nicolas", "sarkozy", "le", "manuel", "vaudou", "est", "commercialis\u00e9e", "par", "les", "\u00e9ditions", "k&b", "provoquant", "une", "bataille", "judiciaire", "in\u00e9dite", "invoquant", "le", "droit", "\u00e0", "la", "caricature", "les", "juges", "autorisent", "sa", "vente", "la", "cour", "d'appel", "saisie", "par", "la", "suite", "confirme", "cette", "autorisation", "tout", "en", "imposant", "un", "autocollant", "sur", "chaque", "emballage", "indiquant", "qu'utiliser", "les", "aiguilles", "jointes", "est", "une", "atteinte", "\u00e0", "la", "dignit\u00e9", "quand", "bien", "m\u00eame", "le", "mal", "physique", "seraitil", "symbolique", "en", "dans", "une", "\u00e9cole", "primaire", "une", "photo", "de", "l'ancien", "pr\u00e9sident", "est", "utilis\u00e9e", "par", "un", "\u00e9l\u00e8ve", "de", "cm", "afin", "d'illustrer", "le", "th\u00e8me", "de", "la", "m\u00e9chancet\u00e9", "p\u00e1l", "sarkozy", "peintre", "et", "p\u00e8re", "de", "nicolas", "sarkozy", "a", "repr\u00e9sent\u00e9", "son", "fils", "sur", "l'une", "des", "toiles", "qu'il", "a", "expos\u00e9es", "\u00e0", "budapest", "puis", "\u00e0", "paris", "en", "en", "un", "jeu", "de", "soci\u00e9t\u00e9", "intitul\u00e9", "cassetoi", "pov'", "con", "dont", "le", "titre", "reprend", "une", "phrase", "de", "sarkozy", "luim\u00eame", "est", "\u00e9dit\u00e9", "par", "cocktailgames", "ludovic", "maublanc", "en", "est", "le", "cr\u00e9ateur", "et", "martin", "vidberg", "en", "r\u00e9alise", "les", "illustrations", "en", "l'humoriste", "la", "bajon", "le", "compare", "\u00e0", "houdini", "d\u00e9clarant", "m\u00eame", "pieds", "et", "poings", "li\u00e9s", "il", "arrive", "toujours", "\u00e0", "s'en", "sortir", "publications", "les", "uvres", "de", "nicolas", "sarkozy", "sont", "g\u00e9r\u00e9es", "par", "l'agent", "litt\u00e9raire", "andrew", "wylie", "ouvrages", "georges", "mandel", "le", "moine", "de", "la", "politique", "biographie", "de", "georges", "mandel", "grasset", "f\u00e9vrier", "isbn", "cette", "biographie", "a", "\u00e9t\u00e9", "accus\u00e9e", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "d'\u00eatre", "un", "plagiat", "d'un", "ouvrage", "de", "bertrand", "favreau", "elle", "donne", "lieu", "\u00e0", "une", "adaptation", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "en", "sous", "le", "titre", "le", "dernier", "\u00e9t\u00e9", "avec", "jacques", "villeret", "et", "catherine", "frot", "libre", "paris", "co\u00e9d", "robert", "laffont", "fixot", "p", "isbn", "x", "r\u00e9\u00e9d", "pocket", "no", "p", "isbn", "nicolas", "sarkozy", "\u00e9voque", "son", "engagement", "en", "politique", "ses", "erreurs", "ses", "frustrations", "ses", "rencontres", "et", "ses", "ambitions", "politiques", "il", "raconte", "la", "vie", "politique", "fran\u00e7aise", "et", "propose", "un", "programme", "politique", "de", "droite", "pour", "l'avenir", "de", "la", "france", "t\u00e9moignage", "pr\u00e9face", "gianfranco", "fini", "paris", "xo", "\u00e9ditions", "p", "isbn", "r\u00e9\u00e9d", "pocket", "no", "p", "isbn", "un", "t\u00e9moignage", "sur", "la", "situation", "politique", "sociale", "et", "\u00e9conomique", "de", "la", "france", "depuis", "le", "avril", "n", "sarkozy", "commente", "des", "faits", "marquants", "ainsi", "que", "les", "actions", "qu'il", "a", "men\u00e9es", "et", "propose", "des", "solutions", "le", "livre", "est", "publi\u00e9", "\u00e0", "exemplaires", "six", "retirages", "correspondant", "\u00e0", "environ", "de", "droits", "d'auteur", "il", "est", "traduit", "en", "langues", "ensemble", "paris", "xo", "\u00e9ditions", "p", "isbn", "une", "lettre", "aux", "fran\u00e7ais", "par", "le", "candidat", "ump", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "fran\u00e7aise", "de", "la", "france", "pour", "la", "vie", "paris", "plon", "p", "isbn", "dans", "ce", "livre", "l'expr\u00e9sident", "dresse", "le", "bilan", "de", "son", "quinquennat", "\u00e9voque", "ses", "r\u00e9ussites", "et", "ses", "erreurs", "sa", "p\u00e9riode", "de", "retrait", "de", "la", "politique", "et", "formule", "quelques", "propositions", "pour", "permettre", "\u00e0", "la", "france", "d'affronter", "les", "d\u00e9fis", "de", "demain", "tout", "pour", "la", "france", "paris", "plon", "p", "isbn", "nicolas", "sarkozy", "annonce", "sa", "candidature", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "et", "pr\u00e9sente", "les", "cinq", "axes", "de", "sa", "campagne", "sous", "forme", "de", "d\u00e9fis", "\u00e0", "affronter", "la", "v\u00e9rit\u00e9", "l'identit\u00e9", "la", "comp\u00e9titivit\u00e9", "l'autorit\u00e9", "et", "la", "libert\u00e9", "passions", "\u00e9ditions", "de", "l'observatoire", "p", "isbn", "autobiographie", "o\u00f9", "il", "pr\u00e9cise", "son", "itin\u00e9raire", "politique", "jusqu'\u00e0", "son", "\u00e9lection", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "version", "audio", "sur", "audible", "en", "lue", "par", "l'auteur", "le", "temps", "des", "temp\u00eates", "tome", "\u00e9ditions", "de", "l'observatoire", "p", "isbn", "chronique", "de", "ses", "deux", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "qu'il", "\u00e9crivit", "pendant", "le", "premier", "confinement", "national", "li\u00e9", "\u00e0", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "version", "audio", "sur", "audible", "en", "lue", "par", "l'auteur", "promenades", "herscher", "isbn", "livre", "d'art", "chroniquant", "son", "cheminement", "et", "ses", "passions", "artistiques", "et", "culturelles", "nicolas", "sarkozy", "le", "temps", "des", "combats", "paris", "fayard", "ao\u00fbt", "p", "isbn", "livres", "d'entretiens", "au", "bout", "de", "la", "passion", "l'\u00e9quilibre", "entretiens", "avec", "michel", "denisot", "paris", "albin", "michel", "p", "isbn", "la", "r\u00e9publique", "les", "religions", "l'esp\u00e9rance", "entretiens", "avec", "thibaud", "collin", "et", "philippe", "verdin", "pr\u00e9face", "gianfranco", "fini", "paris", "\u00e9ditions", "du", "cerf", "p", "isbn", "r\u00e9\u00e9d", "pocket", "no", "p", "isbn", "les", "grandes", "questions", "concernant", "la", "place", "des", "religions", "dans", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "sont", "ici", "abord\u00e9es", "notamment", "les", "rapports", "entre", "les", "religions", "et", "la", "la\u00efcit\u00e9", "la", "question", "de", "l'organisation", "de", "l'islam", "en", "france", "la", "r\u00e9vision", "ou", "non", "de", "la", "loi", "de", "sur", "la", "s\u00e9paration", "des", "\u00e9glises", "et", "de", "l'\u00e9tat", "ainsi", "que", "la", "place", "des", "sectes", "recueils", "de", "citations", "pr\u00e9sidentielles", "sarkozy", "nicolas", "a", "dit", "sous", "la", "direction", "de", "david", "d'equainville", "paris", "anabet", "coll", "pamphlet", "p", "isbn", "compilation", "th\u00e9matique", "d'extraits", "d'interventions", "publiques", "de", "nicolas", "sarkozy", "quand", "il", "\u00e9tait", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "pr\u00e9sident", "de", "l'ump", "et", "candidat", "potentiel", "de", "l'ump", "pour", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "j'vais", "vous", "dire", "un", "truc", "les", "plus", "belles", "d\u00e9clarations", "de", "nicolas", "sarkozy", "paris", "la", "d\u00e9couverte", "p", "isbn", "recueil", "d'extraits", "d'interviews", "de", "d\u00e9clarations", "publiques", "de", "discours", "ainsi", "que", "des", "r\u00e9actions", "spontan\u00e9es", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "le", "petit", "livre", "rouge", "du", "pr\u00e9sident", "sarko", "citations", "de", "nicolas", "sarkozy", "b\u00e8gles", "l'esprit", "du", "temps", "coll", "le", "petit", "livre", "de", "p", "isbn", "recueil", "de", "citations", "de", "nicolas", "sarkozy", "provenant", "de", "ses", "ouvrages", "ses", "entretiens", "ses", "d\u00e9clarations", "publiques", "ses", "discours", "officiels", "choisies", "sur", "le", "mod\u00e8le", "des", "citations", "du", "pr\u00e9sident", "mao", "dans", "les", "ann\u00e9es", "contributions", "autre", "format", "sous", "le", "pseudonyme", "mazarin", "les", "lettres", "de", "mon", "ch\u00e2teau", "parues", "dans", "le", "journal", "les", "\u00e9chos", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "il", "s'agit", "de", "lettres", "parodiques", "et", "autoparodiques", "concernant", "l'entourage", "de", "jacques", "chirac", "alors", "r\u00e9cent", "vainqueur", "de", "la", "pr\u00e9sidentielle", "nicolas", "sarkozy", "reconna\u00eet", "en", "en", "\u00eatre", "l'auteur", "leclerc", "un", "r\u00eave", "d'indochine", "avec", "jeanmichel", "gaillard", "sc\u00e9nario", "de", "t\u00e9l\u00e9film", "consacr\u00e9", "au", "g\u00e9n\u00e9ral", "leclerc", "le", "t\u00e9l\u00e9film", "est", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "marco", "pico", "et", "leclerc", "est", "interpr\u00e9t\u00e9", "par", "bernard", "giraudeau", "un", "trait\u00e9", "pour", "l'europe", "paris", "dalloz", "coll", "\u00e0", "savoir", "p", "isbn", "\u00e9dition", "du", "trait\u00e9", "de", "lisbonne", "ainsi", "que", "d'autres", "trait\u00e9s", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "nicolas", "sarkozy", "\u00e9crivit", "une", "pr\u00e9sentation", "introductive", "bibliographie", "livres", "ghislaine", "ottenheimer", "les", "deux", "nicolas", "\u00e9d", "plon", "novembre", "anita", "hausser", "sarkozy", "l'ascension", "d'un", "jeune", "homme", "press\u00e9", "belfond", "r\u00e9\u00e9dition", "en", "christophe", "barbier", "la", "com\u00e9die", "des", "orphelins", "les", "vrais", "fossoyeurs", "du", "gaullisme", "grasset", "micha\u00ebl", "darmon", "sarko", "star", "\u00e9d", "du", "seuil", "nicolas", "domenach", "sarkozy", "au", "fond", "des", "yeux", "\u00e9d", "jacobduvernet", "b\u00e9atrice", "gurrey", "le", "rebelle", "et", "le", "roi", "\u00e9d", "albin", "michel", "sur", "les", "rapports", "sarkozychirac", "richard", "monvoisin", "le", "sarkozy", "sans", "peine", "vol", "la", "r\u00e9publique", "les", "religions", "lesp\u00e9rance", "infokiosques", "infokiosques", "paul", "ari\u00e8s", "mis\u00e8re", "du", "sarkozysme", "cette", "droite", "qui", "n'aime", "pas", "la", "france", "\u00e9d", "parangonvs", "victor", "noir", "nicolas", "sarkozy", "ou", "le", "destin", "de", "brutus", "\u00e9ditions", "deno\u00ebl", "isbn", "fr\u00e9d\u00e9ric", "charpier", "nicolas", "sarkozy", "enqu\u00eate", "sur", "un", "homme", "de", "pouvoir", "presses", "de", "la", "cit\u00e9", "philippe", "cohen", "richard", "malka", "et", "riss", "la", "face", "karch\u00e9e", "de", "nicolas", "sarkozy", "bd", "novembre", "vents", "d'ouest", "fayard", "\u00e9ditions", "isbn", "no\u00ebl", "mam\u00e8re", "sarkozy", "mode", "d'emploi", "\u00e9d", "ramsay", "serge", "portelli", "trait\u00e9", "de", "d\u00e9magogie", "appliqu\u00e9e", "sarkozy", "la", "r\u00e9cidive", "et", "nous", "\u00e9d", "michalon", "marianne", "ce", "qu'il", "y", "a", "de", "bush", "en", "lui", "no", "avril", "catherine", "nay", "un", "pouvoir", "nomm\u00e9", "d\u00e9sir", "grasset", "isbn", "\u00e9ric", "dupin", "\u00e0", "droite", "toute", "fayard", "hedwige", "chevrillon", "sarkozy", "connexion", "hachette", "litt\u00e9ratures", "janvier", "jeanluc", "porquet", "le", "petit", "d\u00e9magogue", "\u00e9d", "la", "d\u00e9couverte", "janvier", "collectif", "sarkozy", "vu", "d'ailleurs", "num\u00e9ro", "sp\u00e9cial", "de", "la", "vie", "des", "id\u00e9es", "f\u00e9vrier", "serge", "portelli", "ruptures", "mars", "licence", "de", "mise", "\u00e0", "disposition", "creative", "commons", "ncbysa", "lire", "en", "ligne", "pdf", "christophe", "barbier", "la", "saga", "sarkozy", "\u00e9d", "l'express", "mars", "azouz", "begag", "un", "mouton", "dans", "la", "baignoire", "fayard", "avril", "isbn", "alain", "badiou", "circonstances", "de", "quoi", "sarkozy", "estil", "le", "nom", "nouvelles", "\u00e9ditions", "lignes", "bruno", "jeudy", "et", "ludovic", "vigogne", "nicolas", "sarkozy", "de", "neuilly", "\u00e0", "l'\u00e9lys\u00e9e", "l'archipel", "isbn", "philippe", "cohen", "richard", "malka", "et", "riss", "sarko", "ier", "bd", "vents", "d'ouest", "fayard", "\u00e9ditions", "mai", "isbn", "yasmina", "reza", "l'aube", "le", "soir", "ou", "la", "nuit", "flammarion", "ao\u00fbt", "isbn", "collectif", "la", "new", "droite", "une", "r\u00e9volution", "conservatrice", "\u00e0", "la", "fran\u00e7aise", "no", "de", "la", "revue", "mouvements", "paris", "la", "d\u00e9couverte", "novembre", "isbn", "patrick", "rambaud", "chronique", "du", "r\u00e8gne", "de", "nicolas", "ier", "grasset", "janvier", "isbn", "fran\u00e7ois", "l\u00e9otard", "\u00e7a", "va", "mal", "finir", "grasset", "mars", "jean", "v\u00e9ronis", "louisjean", "calvet", "les", "mots", "de", "nicolas", "sarkozy", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "mars", "isbn", "pierre", "lembeye", "sarkozy", "un", "pr\u00e9sident", "chez", "le", "psy", "scali", "mars", "isbn", "pierre", "moscovici", "le", "liquidateur", "hachette", "litt\u00e9ratures", "mars", "isbn", "laurent", "joffrin", "le", "roi", "est", "nu", "robert", "laffont", "mars", "isbn", "laurence", "de", "cock", "fanny", "madeline", "nicolas", "offenstadt", "et", "sophie", "wahnich", "comment", "nicolas", "sarkozy", "\u00e9crit", "l'histoire", "de", "france", "agone", "coll", "pass\u00e9", "et", "pr\u00e9sent", "avril", "isbn", "pierre", "musso", "le", "sarkoberlusconisme", "\u00e9ditions", "de", "l'aube", "avril", "isbn", "antoine", "glaser", "et", "stephen", "smith", "sarko", "en", "afrique", "plon", "octobre", "isbn", "philippe", "cohen", "richard", "malka", "et", "riss", "carla", "et", "carlito", "ou", "la", "vie", "de", "ch\u00e2teau", "bd", "vents", "d'ouest", "fayard", "\u00e9ditions", "novembre", "isbn", "bastien", "fran\u00e7ois", "la", "constitution", "sarkozy", "odile", "jacob", "f\u00e9vrier", "isbn", "paul\u00e9ric", "blanrue", "sarkozy", "isra\u00ebl", "et", "les", "juifs", "oser", "dire", "mai", "isbn", "pierre", "musso", "t\u00e9l\u00e9politique", "le", "sarkoberlusconisme", "\u00e0", "l'\u00e9cran", "\u00e9ditions", "de", "l'aube", "novembre", "isbn", "alix", "bouilhaguet", "la", "carpe", "et", "le", "lapin", "paris", "\u00e9ditions", "du", "moment", "p", "isbn", "thomas", "legrand", "ce", "n'est", "rien", "qu'un", "pr\u00e9sident", "qui", "nous", "fait", "perdre", "du", "temps", "stock", "janvier", "isbn", "marie\u00e8ve", "malouines", "nicolas", "sarkozy", "le", "pouvoir", "et", "la", "peur", "stock", "isbn", "alexandre", "kara", "et", "philippe", "martinat", "dsk", "sarkozy", "le", "duel", "biographie", "comparative", "max", "milo", "isbn", "michel", "pin\u00e7on", "et", "monique", "pin\u00e7oncharlot", "le", "pr\u00e9sident", "des", "riches", "la", "d\u00e9couverte", "isbn", "lire", "en", "ligne", "fabrice", "arfi", "fabrice", "lhomme", "le", "contrat", "karachi", "l'affaire", "que", "sarkozy", "voudrait", "oublier", "stock", "isbn", "franzolivier", "giesbert", "m", "le", "pr\u00e9sident", "sc\u00e8nes", "de", "la", "vie", "politique", "paris", "flammarion", "avril", "p", "isbn", "g\u00e9rard", "davet", "et", "fabrice", "lhomme", "sarko", "m'a", "tuer", "stock", "isbn", "francis", "brochet", "inventaire", "apr\u00e8s", "rupture", "comment", "sarkozy", "a", "chang\u00e9", "la", "france", "bourin", "\u00e9diteur", "isbn", "pierre", "p\u00e9an", "la", "r\u00e9publique", "des", "mallettes", "enqu\u00eate", "sur", "la", "principaut\u00e9", "fran\u00e7aise", "de", "nondroit", "fayard", "isbn", "maurice", "szafran", "et", "nicolas", "domenach", "off", "ce", "que", "nicolas", "sarkozy", "n'aurait", "jamais", "d\u00fb", "nous", "dire", "fayard", "isbn", "m\u00e9lanie", "delattre", "et", "emmanuel", "l\u00e9vy", "un", "quinquennat", "\u00e0", "milliards", "mille", "et", "une", "nuits", "isbn", "damon", "mayaffre", "nicolas", "sarkozy", "mesure", "et", "d\u00e9mesure", "du", "discours", "paris", "presses", "de", "science", "po", "isbn", "\u00e9ric", "brunet", "pourquoi", "sarko", "va", "gagner", "albin", "michel", "isbn", "catherine", "nay", "l'imp\u00e9tueux", "grasset", "isbn", "mariec\u00e9lie", "guillaume", "le", "monarque", "son", "fils", "son", "fief", "\u00e9ditions", "du", "moment", "isbn", "michel", "winock", "la", "droite", "hier", "et", "aujourd'hui", "perrin", "roselyne", "bachelot", "\u00e0", "feu", "et", "\u00e0", "sang", "carnets", "secrets", "d'une", "pr\u00e9sidentielle", "de", "tous", "les", "dangers", "flammarion", "ludovic", "vigogne", "et", "\u00e9ric", "mandonnet", "\u00e7a", "m'emmerde", "ce", "truc", "jours", "dans", "la", "vie", "de", "nicolas", "sarkozy", "grasset", "isbn", "arnaud", "leparmentier", "nicolas", "sarkozy", "les", "coulisses", "d'une", "d\u00e9faite", "chronique", "d'un", "\u00e9chec", "annonc\u00e9", "archipel", "isbn", "philip", "gourevitch", "no", "exit", "nicolas", "sarkozy", "allia", "isbn", "bruno", "dive", "la", "m\u00e9tamorphose", "de", "nicolas", "sarkozy", "jacob", "duvernet", "isbn", "benjamin", "sportouch", "et", "j\u00e9r\u00f4me", "chapuis", "le", "naufrag\u00e9", "l'histoire", "secr\u00e8te", "d'une", "descente", "aux", "enfers", "flammarion", "isbn", "nicolas", "barotte", "et", "nathalie", "schuck", "coups", "pour", "coups", "\u00e9ditions", "du", "moment", "isbn", "laurent", "neumann", "les", "dessous", "de", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "fayard", "isbn", "philippe", "corb\u00e9", "la", "derni\u00e8re", "campagne", "les", "jours", "du", "sarkozysme", "grasset", "isbn", "en", "john", "gaffney", "leadership", "and", "style", "in", "the", "french", "fifth", "republic", "nicolas", "sarkozy's", "presidency", "in", "historical", "and", "cultural", "perspective", "french", "politics", "d\u00e9cembre", "p", "doi", "fp", "genevi\u00e8ve", "boucher", "louis", "xvii", "contre", "les", "barbares", "de", "lhistoire", "r\u00e9volutionnaire", "au", "sarkozysme", "@nalyses", "vol", "no", "automne", "p", "catherine", "graciet", "sarkozykadhafi", "histoire", "secr\u00e8te", "d'une", "trahison", "le", "seuil", "isbn", "fabrice", "lhomme", "g\u00e9rard", "davet", "sarko", "s'est", "tuer", "stock", "isbn", "violette", "lazard", "bigmagouilles", "stock", "isbn", "samuel", "pruvot", "le", "myst\u00e8re", "sarkozy", "\u00e9ditions", "du", "rocher", "pages", "nathalie", "schuck", "fr\u00e9d\u00e9ric", "gerschel", "\u00e7a", "reste", "entre", "nous", "hein", "deux", "ans", "de", "confidence", "de", "nicolas", "sarkozy", "flammarion", "isbn", "pages", "fabrice", "arfi", "karl", "laske", "avec", "les", "compliments", "du", "guide", "fayard", "isbn", "documentaires", "s\u00e9go", "et", "sarko", "sont", "dans", "un", "bateau", "de", "karl", "z\u00e9ro", "et", "michel", "royer", "starko", "!", "la", "saison", "karl", "z\u00e9ro", "et", "daisy", "d'errata", "le", "film", "relate", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "voix", "de", "l'imitateur", "michel", "guidoni", "la", "vie", "du", "pr\u00e9sident", "lors", "de", "la", "premi\u00e8re", "ann\u00e9e", "de", "son", "mandat", "looking", "for", "nicolas", "sarkozy", "en", "fran\u00e7ais", "portrait", "d'un", "inconnu", "nicolas", "sarkozy", "de", "william", "karel", "les", "fauves", "sarkozy", "villepin", "ans", "d'affrontements", "de", "patrick", "rotman", "voir", "aussi", "articles", "connexes", "sarkozysme", "soir\u00e9e", "du", "fouquet's", "du", "mai", "neuilly", "communication", "affaire", "sarkozykadhafi", "affaire", "sarkozyazibert", "affaire", "bygmalion", "affaire", "des", "fr\u00e9gates", "d'arabie", "saoudite", "et", "des", "sousmarins", "du", "pakistan", "actions", "en", "justice", "des", "pr\u00e9sidents", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "pr\u00e9sidence", "fran\u00e7aise", "du", "conseil", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "en", "le", "cas", "en", "suspens", "des", "membres", "de", "droit", "du", "conseil", "constitutionnel", "cassetoi", "pauv'", "con", "!", "liens", "externes", "les", "amis", "de", "nicolas", "sarkozy", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "assembl\u00e9e", "nationale", "cspan", "parlement", "europ\u00e9en", "base", "sycomore", "vie", "publique", "ressources", "relatives", "\u00e0", "l'audiovisuel", "allocin\u00e9", "imdb", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "litt\u00e9rature", "projet", "de", "recherche", "en", "litt\u00e9rature", "de", "langue", "bretonne", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "portail", "de", "la", "politique", "fran\u00e7aise", "portail", "du", "droit", "fran\u00e7ais", "portail", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique", "portail", "des", "hautsdeseine"]