["la", "norv\u00e8ge", "en", "bokm\u00e5l", "norge", "nr", "en", "nynorsk", "noreg", "en", "forme", "longue", "le", "royaume", "de", "norv\u00e8ge", "en", "bokm\u00e5l", "kongeriket", "norge", "en", "nynorsk", "kongeriket", "noreg", "est", "un", "pays", "d'europe", "du", "nord", "situ\u00e9e", "dans", "l'ouestnordouest", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "scandinave", "qu'elle", "partage", "avec", "la", "su\u00e8de", "elle", "poss\u00e8de", "\u00e9galement", "des", "fronti\u00e8res", "avec", "la", "finlande", "et", "la", "russie", "au", "nordest", "et", "est", "bord\u00e9e", "par", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "\u00e0", "l'ouestnordouest", "et", "au", "sudest", "enfin", "par", "l'oc\u00e9an", "arctique", "au", "nordest", "avec", "millions", "et", "demi", "d'habitants", "pour", "km", "dont", "km", "de", "terre", "la", "norv\u00e8ge", "est", "apr\u00e8s", "l'islande", "et", "la", "russie", "le", "pays", "le", "moins", "dens\u00e9ment", "peupl\u00e9", "d'europe", "sa", "capitale", "et", "plus", "grande", "ville", "est", "oslo", "la", "norv\u00e8ge", "poss\u00e8de", "pour", "langues", "officielles", "deux", "formes", "du", "norv\u00e9gien", "le", "bokm\u00e5l", "et", "le", "nynorsk", "et", "pour", "monnaie", "la", "couronne", "norv\u00e9gienne", "nok", "le", "pays", "compte", "deux", "territoires", "insulaires", "arctiques", "l'archipel", "de", "svalbard", "et", "l'\u00eele", "jan", "mayen", "par", "ailleurs", "il", "poss\u00e8de", "une", "d\u00e9pendance", "externe", "dans", "l'h\u00e9misph\u00e8re", "sud", "l'\u00eele", "bouvet", "dans", "l'atlantique", "sud", "la", "norv\u00e8ge", "revendique", "l'\u00eele", "pierreier", "et", "la", "terre", "de", "la", "reinemaud", "en", "antarctique", "mais", "ces", "revendications", "ne", "sont", "pas", "reconnues", "internationalement", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "la", "norv\u00e8ge", "a", "connu", "une", "expansion", "\u00e9conomique", "tr\u00e8s", "rapide", "et", "compte", "aujourd'hui", "parmi", "les", "pays", "les", "plus", "riches", "du", "monde", "avec", "une", "politique", "sociale", "tr\u00e8s", "d\u00e9velopp\u00e9e", "le", "progr\u00e8s", "\u00e9conomique", "s'explique", "en", "partie", "par", "la", "d\u00e9couverte", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "grandes", "r\u00e9serves", "de", "p\u00e9trole", "et", "de", "gaz", "naturel", "sur", "sa", "c\u00f4te", "depuis", "plusieurs", "d\u00e9cennies", "la", "norv\u00e8ge", "est", "class\u00e9e", "premi\u00e8re", "sur", "l'indice", "de", "d\u00e9veloppement", "humain", "idh", "in\u00e9galit\u00e9", "ajust\u00e9e", "y", "compris", "et", "est", "\u00e9galement", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "le", "pays", "le", "plus", "d\u00e9mocratique", "au", "monde", "avec", "un", "indice", "de", "d\u00e9mocratie", "de", "en", "selon", "le", "groupe", "de", "presse", "britannique", "the", "economist", "group", "elle", "a", "aussi", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9clar\u00e9e", "pays", "le", "plus", "pacifique", "du", "monde", "en", "par", "le", "global", "peace", "index", "elle", "est", "membre", "fondateur", "de", "l'otan", "en", "mati\u00e8re", "sportive", "la", "norv\u00e8ge", "est", "la", "meilleure", "nation", "aux", "jeux", "olympiques", "d'hiver", "que", "ses", "athl\u00e8tes", "dominent", "depuis", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9dition", "en", "comptant", "au", "total", "plus", "de", "m\u00e9dailles", "d'or", "et", "de", "podiums", "que", "tous", "les", "autres", "pays", "participants", "en", "la", "norv\u00e8ge", "est", "class\u00e9e", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "\u00e9tymologie", "beaucoup", "d'\u00e9tymologistes", "pensent", "que", "le", "nom", "du", "pays", "vient", "de", "l'expression", "chemin", "du", "nord", "dans", "plusieurs", "langues", "scandinaves", "en", "vieux", "norrois", "l'expression", "est", "nord", "veg", "ou", "nor\u00f0", "vegri", "le", "nom", "pour", "la", "norv\u00e8ge", "en", "vieux", "norrois", "\u00e9tait", "n\u00f3reegr", "en", "anglosaxon", "nor\u00fe", "weg", "et", "en", "latin", "m\u00e9di\u00e9val", "nhorvegia", "le", "nom", "actuel", "de", "la", "norv\u00e8ge", "est", "norge", "en", "norv\u00e9gien", "bokm\u00e5l", "et", "noreg", "en", "norv\u00e9gien", "nynorsk", "les", "formes", "en", "nynorsk", "et", "en", "vieux", "norrois", "sont", "similaires", "\u00e0", "un", "mot", "same", "signifiant", "le", "long", "de", "la", "c\u00f4te", "ou", "le", "long", "de", "la", "mer", "\u00e9crit", "nuorrek", "en", "same", "contemporain", "la", "pr\u00e9sence", "du", "pros\u00e9cutif", "appuie", "l'id\u00e9e", "que", "le", "mot", "same", "est", "indig\u00e8ne", "et", "non", "un", "emprunt", "des", "langues", "scandinaves", "une", "autre", "\u00e9tymologie", "propos\u00e9e", "est", "n\u00f3r", "rige", "signifiant", "royaume", "de", "n\u00f3r", "du", "nom", "d'un", "roi", "mythique", "dans", "les", "autres", "langues", "de", "la", "norv\u00e8ge", "le", "nom", "du", "pays", "est", "\u00e9crit", "norga", "same", "du", "nord", "vuodna", "same", "de", "lule", "n\u00f8\u00f8rje", "same", "du", "sud", "et", "norja", "kv\u00e8nefinnois", "le", "nom", "officiel", "royaume", "de", "norv\u00e8ge", "en", "fran\u00e7ais", "s'\u00e9crit", "kongeriket", "norge", "en", "bokm\u00e5l", "kongeriket", "noreg", "en", "nynorsk", "norga", "gonagasriika", "en", "same", "du", "nord", "vuona", "g\u00e5n\u00e5gisrijkka", "en", "same", "de", "lule", "n\u00f8\u00f8rjen", "g\u00e5nkarijhke", "en", "same", "du", "sud", "et", "norjan", "kuningaskunta", "en", "kv\u00e8nefinnois", "g\u00e9ographie", "la", "norv\u00e8ge", "occupe", "le", "c\u00f4t\u00e9", "ouestnordouest", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "scandinave", "en", "europe", "du", "nord", "les", "c\u00f4tes", "norv\u00e9giennes", "dune", "longueur", "de", "plus", "de", "km", "continent", "uniquement", "ou", "km", "littoral", "des", "\u00eeles", "de", "l'archipel", "inclus", "sont", "ponctu\u00e9es", "de", "fjords", "et", "dune", "multitude", "de", "petites", "\u00eeles", "environ", "au", "total", "la", "norv\u00e8ge", "borde", "majoritairement", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "en", "se", "r\u00e9partissant", "sur", "trois", "\u00e9tendues", "deau", "le", "skagerrak", "au", "sud", "la", "mer", "du", "nord", "au", "sudsudouest", "et", "la", "mer", "de", "norv\u00e8ge", "\u00e0", "louestnordouest", "elle", "baigne", "en", "outre", "l'oc\u00e9an", "arctique", "au", "nordest", "par", "la", "mer", "de", "barents", "les", "fronti\u00e8res", "terrestres", "du", "pays", "mesurent", "km", "de", "long", "la", "plupart", "avec", "la", "su\u00e8de", "mais", "aussi", "avec", "la", "finlande", "et", "la", "russie", "au", "nordest", "la", "norv\u00e8ge", "est", "le", "pays", "d'europe", "le", "plus", "septentrional", "contenant", "notamment", "le", "tr\u00e8s", "officiel", "cap", "nord", "en", "norv\u00e9gien", "nordkapp", "cap", "situ\u00e9", "sur", "l'\u00eele", "mager\u00f8ya", "dans", "le", "nord", "du", "pays", "mais", "en", "fait", "d'autres", "points", "de", "sa", "c\u00f4te", "sont", "l\u00e9g\u00e8rement", "plus", "au", "nord", "avec", "km", "jan", "mayen", "et", "svalbard", "inclus", "la", "norv\u00e8ge", "est", "un", "peu", "plus", "\u00e9tendue", "que", "l'allemagne", "le", "relief", "du", "pays", "constitu\u00e9", "de", "montagnes", "et", "de", "glaciers", "est", "tr\u00e8s", "accident\u00e9", "la", "caract\u00e9ristique", "la", "plus", "connue", "de", "sa", "g\u00e9ographie", "est", "le", "fjord", "la", "norv\u00e8ge", "en", "compte", "plusieurs", "centaines", "sur", "sa", "c\u00f4te", "creus\u00e9s", "par", "les", "glaciers", "au", "cours", "de", "la", "p\u00e9riode", "glaciaire", "le", "plus", "long", "fjord", "est", "le", "sognefjord", "la", "norv\u00e8ge", "abrite", "\u00e9galement", "beaucoup", "de", "glaciers", "et", "de", "chutes", "d'eau", "\u00e0", "m", "d'altitude", "le", "mont", "galdh\u00f8piggen", "est", "le", "point", "culminant", "du", "pays", "et", "de", "toute", "la", "scandinavie", "le", "sol", "est", "constitu\u00e9", "en", "grande", "partie", "de", "granite", "et", "de", "gneiss", "mais", "il", "s'y", "trouve", "\u00e9galement", "beaucoup", "d'ardoise", "de", "gr\u00e8s", "et", "de", "calcaire", "les", "\u00e9l\u00e9vations", "basses", "contiennent", "des", "d\u00e9p\u00f4ts", "marins", "climat", "le", "climat", "norv\u00e9gien", "est", "de", "type", "temp\u00e9r\u00e9", "en", "particulier", "sur", "le", "littoral", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "douceur", "apport\u00e9e", "par", "le", "gulf", "stream", "et", "les", "pluies", "amen\u00e9es", "par", "les", "vents", "de", "l'ouest", "cette", "douceur", "permet", "notamment", "aux", "navires", "de", "l'hurtigruten", "de", "naviguer", "tous", "les", "jours", "de", "l'ann\u00e9e", "jusqu'\u00e0", "kirkenes", "au", "finnmark", "alors", "que", "les", "eaux", "de", "la", "mer", "baltique", "bien", "plus", "au", "sud", "pourtant", "sont", "prises", "par", "les", "glaces", "les", "conditions", "climatiques", "\u00e0", "lint\u00e9rieur", "des", "terres", "en", "revanche", "peuvent", "se", "r\u00e9v\u00e9ler", "plus", "rudes", "et", "le", "nord", "du", "pays", "conna\u00eet", "un", "climat", "subarctique", "l'archipel", "de", "svalbard", "par", "contre", "conna\u00eet", "un", "climat", "arctique", "de", "toundra", "la", "norv\u00e8ge", "est", "parfois", "surnomm\u00e9e", "pays", "du", "soleil", "de", "minuit", "en", "raison", "de", "sa", "situation", "septentrionale", "une", "partie", "du", "pays", "se", "trouve", "en", "effet", "au", "nord", "du", "cercle", "polaire", "arctique", "o\u00f9", "le", "soleil", "ne", "se", "couche", "pas", "au", "moins", "un", "jour", "en", "\u00e9t\u00e9", "de", "mai", "\u00e0", "fin", "juillet", "et", "ne", "se", "l\u00e8ve", "pas", "au", "moins", "un", "jour", "en", "hiver", "de", "fin", "novembre", "\u00e0", "fin", "janvier", "environnement", "la", "norv\u00e8ge", "compte", "parcs", "nationaux", "dont", "dans", "l'archipel", "du", "svalbard", "histoire", "la", "nation", "norv\u00e9gienne", "affirme", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "son", "unit\u00e9", "et", "sa", "volont\u00e9", "dexpansion", "\u00e0", "l\u00e9poque", "des", "grands", "raids", "vikings", "du", "ixe", "au", "xie", "si\u00e8cle", "redoutables", "navigateurs", "les", "vikings", "dorigine", "norv\u00e9gienne", "\u00e9tendent", "rapidement", "leur", "influence", "aux", "\u00eeles", "shetland", "aux", "orcades", "aux", "h\u00e9brides", "et", "\u00e0", "l\u00eele", "de", "man", "depuis", "les", "shetland", "ils", "implantent", "ensuite", "des", "colonies", "plus", "durables", "dans", "les", "\u00eeles", "f\u00e9ro\u00e9", "en", "islande", "et", "au", "groenland", "il", "n'existe", "toutefois", "pas", "encore", "dautorit\u00e9", "centrale", "en", "norv\u00e8ge", "ellem\u00eame", "o\u00f9", "les", "communications", "se", "font", "davantage", "par", "voie", "maritime", "que", "terrestre", "au", "viiie", "si\u00e8cle", "la", "norv\u00e8ge", "est", "encore", "divis\u00e9e", "en", "vingtneuf", "petits", "royaumes", "ind\u00e9pendants", "le", "premier", "roi", "r\u00e9put\u00e9", "avoir", "r\u00e9gn\u00e9", "sur", "toute", "la", "norv\u00e8ge", "est", "harald", "ier", "aux", "beaux", "cheveux", "qui", "l'emporte", "selon", "les", "sagas", "en", "sur", "les", "ducs", "jarl", "l'a\u00een\u00e9", "de", "ses", "fils", "erik", "hache", "sanglante", "est", "d\u00e9tr\u00f4n\u00e9", "en", "par", "le", "chef", "viking", "haakon", "ier", "le", "bon", "son", "petitfils", "olaf", "tryggvason", "lui", "succ\u00e8de", "mais", "il", "est", "chass\u00e9", "par", "le", "roi", "danois", "sven", "barbe", "fourchue", "la", "norv\u00e8ge", "est", "alors", "partag\u00e9e", "entre", "sven", "et", "le", "jarl", "de", "trondheim", "il", "faut", "attendre", "lan", "pour", "trouver", "un", "vrai", "p\u00e8re", "fondateur", "du", "royaume", "norv\u00e9gien", "en", "la", "personne", "du", "roi", "olaf", "haraldsson", "qui", "\u00e9tablit", "sa", "capitale", "\u00e0", "trondheim", "olaf", "ancien", "viking", "rapporte", "de", "ses", "nombreux", "voyages", "le", "christianisme", "et", "convertit", "la", "population", "par", "la", "force", "ce", "qui", "lui", "vaut", "d\u00eatre", "canonis\u00e9", "en", "olaf", "ii", "en", "le", "roi", "de", "norv\u00e8ge", "harald", "hardrada", "tente", "de", "devenir", "roi", "d'angleterre", "mais", "il", "est", "battu", "et", "tu\u00e9", "\u00e0", "stamford", "bridge", "cela", "profite", "\u00e0", "guillaume", "le", "conqu\u00e9rant", "qui", "d\u00e9fait", "l'arm\u00e9e", "anglaise", "affaiblie", "\u00e0", "la", "bataille", "d'hastings", "au", "xiiie", "si\u00e8cle", "un", "jeune", "aventurier", "pr\u00e9nomm\u00e9", "sverre", "sigurdsson", "sempare", "du", "pouvoir", "et", "fonde", "une", "nouvelle", "dynastie", "install\u00e9e", "\u00e0", "bergen", "n\u00e9anmoins", "en", "raison", "du", "pouvoir", "croissant", "d\u00e9tenu", "par", "la", "ligue", "hans\u00e9atique", "dans", "cette", "ville", "la", "capitale", "du", "pays", "se", "fixe", "finalement", "\u00e0", "oslo", "au", "d\u00e9but", "du", "xive", "si\u00e8cle", "au", "cours", "du", "moyen", "\u00e2ge", "se", "forge", "\u00e9galement", "l'empire", "colonial", "norv\u00e9gien", "l'ann\u00e9e", "voit", "lextinction", "de", "la", "dynastie", "royale", "norv\u00e9gienne", "avec", "la", "mort", "du", "roi", "h\u00e5kon", "vi", "sa", "femme", "margrethe", "de", "danemark", "fille", "du", "roi", "de", "danemark", "obtient", "la", "succession", "et", "consacre", "ainsi", "l'union", "du", "danemark", "et", "de", "la", "norv\u00e8ge", "la", "su\u00e8de", "vient", "s'ajouter", "\u00e0", "ce", "domaine", "en", "formant", "l'", "union", "de", "kalmar", "le", "danemark", "au", "sein", "de", "cette", "union", "exerce", "une", "nette", "domination", "et", "la", "norv\u00e8ge", "nest", "plus", "gu\u00e8re", "alors", "quune", "province", "danoise", "avec", "le", "danois", "pour", "langue", "officielle", "l'\u00e9mancipation", "de", "la", "su\u00e8de", "avec", "la", "r\u00e9volte", "de", "gustave", "vasa", "met", "un", "terme", "\u00e0", "lunion", "de", "kalmar", "en", "la", "norv\u00e8ge", "reste", "n\u00e9anmoins", "sous", "domination", "des", "danois", "ces", "derniers", "en", "imposent", "au", "pays", "la", "r\u00e9forme", "luth\u00e9rienne", "ce", "qui", "a", "pour", "cons\u00e9quence", "de", "tarir", "le", "flot", "des", "voyageurs", "se", "rendant", "en", "p\u00e8lerinage", "aupr\u00e8s", "des", "reliques", "de", "saint", "olaf", "\u00e0", "trondheim", "anciennement", "nidaros", "et", "de", "couper", "encore", "davantage", "le", "pays", "du", "reste", "du", "monde", "en", "raison", "de", "l'alliance", "contract\u00e9e", "par", "le", "royaume", "danonorv\u00e9gien", "avec", "napol\u00e9on", "ier", "les", "puissances", "coalis\u00e9es", "victorieuses", "attribuent", "la", "norv\u00e8ge", "continentale", "\u00e0", "la", "su\u00e8de", "en", "en", "r\u00e9action", "une", "convention", "nationale", "se", "r\u00e9unit", "\u00e0", "eidsvoll", "dans", "l'akershus", "elle", "d\u00e9clare", "lind\u00e9pendance", "du", "royaume", "de", "norv\u00e8ge", "et", "adopte", "une", "constitution", "c'est", "la", "seconde", "constitution", "\u00e9crite", "la", "plus", "ancienne", "encore", "en", "vigueur", "en", "europe", "apr\u00e8s", "celle", "de", "saintmarin", "avant", "de", "d\u00e9signer", "comme", "roi", "le", "prince", "danois", "christianfr\u00e9d\u00e9ric", "viii", "de", "danemark", "le", "mai", "la", "norv\u00e8ge", "devient", "ainsi", "un", "royaume", "distinct", "mais", "en", "union", "personnelle", "avec", "le", "roi", "de", "su\u00e8de", "charles", "xiii", "toutefois", "depuis", "c'est", "le", "prince", "h\u00e9ritier", "de", "su\u00e8de", "jeanbaptiste", "bernadotte", "qui", "joue", "un", "r\u00f4le", "d\u00e9cisif", "ancien", "mar\u00e9chal", "d'empire", "de", "napol\u00e9on", "il", "prend", "fait", "et", "cause", "pour", "son", "nouveau", "royaume", "et", "m\u00e8ne", "une", "br\u00e8ve", "campagne", "en", "norv\u00e8ge", "pour", "r\u00e9unir", "les", "deux", "couronnes", "il", "devient", "roi", "en", "sous", "le", "titre", "de", "charles", "xiv", "jean", "l'union", "personnelle", "su\u00e8denorv\u00e8ge", "malgr\u00e9", "plusieurs", "concessions", "entra\u00eene", "un", "m\u00e9contentement", "croissant", "des", "norv\u00e9giens", "au", "cours", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "elle", "est", "dissoute", "sans", "effusion", "de", "sang", "le", "juin", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "confirmant", "la", "nature", "monarchique", "du", "nouveau", "r\u00e9gime", "le", "gouvernement", "offre", "la", "couronne", "\u00e0", "un", "prince", "danois", "qui", "est", "\u00e9lu", "par", "le", "parlement", "sous", "le", "nom", "de", "haakon", "vii", "la", "norv\u00e8ge", "parvient", "\u00e0", "conserver", "sa", "neutralit\u00e9", "au", "cours", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "en", "raison", "de", "sa", "puissance", "navale", "dissuasive", "il", "nen", "va", "pas", "de", "m\u00eame", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "au", "cours", "de", "laquelle", "le", "pays", "est", "envahi", "par", "les", "troupes", "allemandes", "dans", "le", "cadre", "de", "lop\u00e9ration", "weser\u00fcbung", "la", "r\u00e9sistance", "arm\u00e9e", "dure", "jusqu\u00e0", "trois", "mois", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "le", "roi", "et", "le", "gouvernement", "choisissent", "de", "sexiler", "et", "de", "continuer", "la", "lutte", "depuis", "londres", "la", "norv\u00e8ge", "occup\u00e9e", "est", "dirig\u00e9e", "par", "le", "chef", "des", "forces", "d'occupation", "le", "reichskommissar", "josef", "terboven", "le", "chef", "du", "parti", "pronazi", "local", "vidkun", "quisling", "est", "autoris\u00e9", "\u00e0", "former", "\u00e0", "partir", "de", "un", "gouvernement", "collaborationniste", "sous", "supervision", "allemande", "les", "allemands", "et", "les", "collaborateurs", "se", "heurtent", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "\u00e0", "la", "r\u00e9sistance", "norv\u00e9gienne", "apr\u00e8s", "lintervention", "des", "alli\u00e9s", "au", "sud", "et", "au", "nord", "notamment", "de", "l'arm\u00e9e", "rouge", "au", "nord", "les", "forces", "allemandes", "capitulent", "le", "mai", "l'\u00e9pisode", "de", "l'occupation", "allemande", "a", "rendu", "les", "norv\u00e9giens", "plus", "sceptiques", "vis\u00e0vis", "du", "concept", "de", "neutralit\u00e9", "et", "le", "pays", "adopte", "une", "nouvelle", "strat\u00e9gie", "fond\u00e9e", "sur", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "collective", "apr\u00e8s", "l'\u00e9chec", "de", "l'instauration", "d'une", "union", "de", "d\u00e9fense", "scandinave", "la", "norv\u00e8ge", "devient", "lun", "des", "membres", "fondateurs", "de", "lotan", "en", "et", "de", "lonu", "\u00e0", "laquelle", "elle", "fournit", "son", "premier", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "trygve", "lie", "la", "norv\u00e8ge", "a", "refus\u00e9", "\u00e0", "deux", "reprises", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "de", "rejoindre", "lunion", "europ\u00e9enne", "en", "et", "en", "le", "d\u00e9bat", "europ\u00e9en", "reste", "ouvert", "avec", "environ", "de", "la", "population", "dans", "chaque", "camp", "le", "pays", "fait", "par", "ailleurs", "partie", "comme", "l'islande", "de", "l'espace", "\u00e9conomique", "europ\u00e9en", "eee", "ainsi", "que", "de", "l'espace", "schengen", "depuis", "le", "juillet", "le", "pays", "subit", "deux", "attaques", "terroristes", "marquantes", "la", "premi\u00e8re", "est", "une", "explosion", "\u00e0", "la", "bombe", "survenue", "\u00e0", "regjeringskvartalet", "le", "quartier", "gouvernemental", "de", "la", "ville", "d'oslo", "\u00e0", "h", "l'explosion", "tue", "huit", "personnes", "et", "en", "blesse", "plusieurs", "autres", "la", "seconde", "attaque", "suit", "la", "premi\u00e8re", "d'environ", "deux", "heures", "dans", "un", "camp", "organis\u00e9", "par", "la", "ligue", "des", "jeunes", "du", "parti", "travailliste", "norv\u00e9gien", "sur", "l'\u00eele", "d'ut\u00f8ya", "anders", "behring", "breivik", "d\u00e9guis\u00e9", "en", "policier", "ouvre", "le", "feu", "sur", "les", "campeurs", "tuant", "participants", "ce", "drame", "est", "le", "plus", "meurtrier", "que", "la", "norv\u00e8ge", "ait", "connu", "depuis", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "m\u00eame", "si", "le", "pays", "avait", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "fortement", "marqu\u00e9", "en", "par", "l'assassinat", "d'ahmed", "bouchiki", "politique", "la", "norv\u00e8ge", "est", "une", "monarchie", "constitutionnelle", "\u00e0", "gouvernement", "parlementaire", "la", "famille", "royale", "originaire", "du", "schleswigholstein", "descend", "de", "la", "famille", "princi\u00e8re", "de", "gl\u00fccksburg", "le", "roi", "ne", "joue", "pour", "lessentiel", "quun", "r\u00f4le", "honorifique", "mais", "il", "constitue", "un", "symbole", "fort", "dunit\u00e9", "nationale", "bien", "que", "la", "constitution", "de", "lui", "accorde", "dimportantes", "pr\u00e9rogatives", "dans", "le", "domaine", "de", "lex\u00e9cutif", "ces", "derni\u00e8res", "sont", "presque", "toujours", "exerc\u00e9es", "en", "son", "nom", "par", "le", "gouvernement", "les", "pouvoirs", "dont", "le", "monarque", "est", "investi", "par", "la", "constitution", "de", "la", "norv\u00e8ge", "ont", "au", "cours", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "\u00e9t\u00e9", "largement", "symboliques", "sauf", "dans", "quelques", "cas", "importants", "comme", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "o\u00f9", "le", "monarque", "annon\u00e7ait", "qu'il", "allait", "abdiquer", "si", "le", "gouvernement", "capitulait", "face", "aux", "demandes", "des", "nazis", "le", "gouvernement", "est", "compos\u00e9", "du", "ministre", "d'\u00e9tat", "et", "des", "ministres", "tous", "nomm\u00e9s", "par", "le", "roi", "mais", "depuis", "l\u00e9volution", "parlementaire", "du", "r\u00e9gime", "fait", "que", "le", "gouvernement", "doit", "obtenir", "un", "vote", "de", "confiance", "du", "parlement", "la", "d\u00e9signation", "du", "gouvernement", "par", "le", "roi", "nest", "donc", "quune", "formalit\u00e9", "quand", "il", "y", "a", "une", "majorit\u00e9", "claire", "au", "parlement", "pour", "un", "parti", "en", "particulier", "ou", "coalition", "de", "partis", "apr\u00e8s", "une", "\u00e9lection", "sans", "majorit\u00e9", "claire", "le", "chef", "du", "parti", "le", "plus", "susceptible", "de", "cr\u00e9er", "un", "gouvernement", "est", "nomm\u00e9", "ministre", "d'\u00e9tat", "par", "le", "roi", "la", "norv\u00e8ge", "a", "vu", "plusieurs", "de", "ces", "gouvernements", "gouverner", "en", "minorit\u00e9", "le", "roi", "assiste", "aux", "r\u00e9unions", "du", "gouvernement", "chaque", "vendredi", "au", "palais", "royal", "mais", "le", "gouvernement", "prend", "ses", "d\u00e9cisions", "en", "avance", "\u00e0", "des", "conf\u00e9rences", "pr\u00e9sid\u00e9es", "par", "le", "ministre", "d'\u00e9tat", "et", "tenues", "chaque", "mardi", "et", "jeudi", "chaque", "ann\u00e9e", "le", "roi", "ouvre", "le", "parlement", "en", "septembre", "il", "accueille", "les", "ambassadeurs", "\u00e0", "la", "cour", "et", "est", "symboliquement", "le", "commandant", "en", "chef", "des", "forces", "de", "d\u00e9fense", "norv\u00e9giennes", "et", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "l'\u00e9glise", "de", "norv\u00e8ge", "le", "parlement", "norv\u00e9gien", "le", "storting", "est", "monocam\u00e9ral", "depuis", "les", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "de", "amendement", "de", "la", "constitution", "du", "f\u00e9vrier", "et", "comprend", "membres", "soit", "quatre", "membres", "de", "plus", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9lections", "du", "septembre", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "sont", "\u00e9lus", "tous", "les", "quatre", "ans", "dans", "chacun", "des", "fylker", "du", "pays", "\u00e0", "la", "repr\u00e9sentation", "proportionnelle", "il", "y", "a", "si\u00e8ges", "les", "si\u00e8ges", "\u00e9galisants", "un", "par", "fylke", "pour", "faire", "que", "la", "repr\u00e9sentation", "au", "parlement", "corresponde", "mieux", "au", "vote", "populaire", "il", "y", "a", "un", "seuil", "\u00e9lectoral", "de", "pour", "ces", "si\u00e8ges", "l'impeachment", "est", "tr\u00e8s", "rare", "le", "dernier", "cas", "\u00e9tant", "celui", "du", "ministre", "d'\u00e9tat", "abraham", "berge", "acquitt\u00e9", "en", "et", "peut", "se", "faire", "\u00e0", "l'encontre", "de", "membres", "du", "conseil", "d'\u00e9tat", "de", "la", "cour", "supr\u00eame", "ou", "du", "storting", "pour", "des", "crimes", "qu'ils", "auraient", "commis", "au", "pouvoir", "avant", "l'amendement", "du", "f\u00e9vrier", "les", "accusations", "\u00e9taient", "formul\u00e9es", "au", "odelsting", "et", "trait\u00e9es", "par", "le", "lagting", "et", "les", "juges", "de", "la", "cour", "supr\u00eame", "formant", "ensemble", "la", "haute", "cour", "du", "royaume", "dans", "le", "nouveau", "syst\u00e8me", "les", "impeachments", "seront", "trait\u00e9s", "par", "les", "cinq", "juges", "les", "plus", "importants", "de", "la", "cour", "supr\u00eame", "ainsi", "que", "six", "autres", "personnes", "dans", "l'une", "des", "cours", "de", "la", "cour", "supr\u00eame", "avant", "il", "se", "d\u00e9roulait", "dans", "la", "chambre", "du", "lagting", "les", "repr\u00e9sentants", "du", "storting", "ne", "peuvent", "pas", "\u00eatre", "juges", "les", "accusations", "seront", "formul\u00e9es", "par", "le", "storting", "dans", "une", "r\u00e9union", "pl\u00e9ni\u00e8re", "le", "storting", "fonctionne", "sinon", "en", "tant", "que", "parlement", "unicam\u00e9ral", "la", "division", "en", "odelsting", "et", "lagting", "abolie", "d\u00e8s", "les", "\u00e9lections", "de", "la", "l\u00e9gislation", "devra", "passer", "par", "deux", "parfois", "trois", "relectures", "avant", "d'\u00eatre", "approuv\u00e9e", "et", "pass\u00e9e", "au", "roi", "pour", "son", "approbation", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "syst\u00e8me", "juridique", "se", "trouve", "la", "cour", "supr\u00eame", "ou", "h\u00f8yesterett", "compos\u00e9e", "de", "juges", "et", "dun", "chief", "justice", "on", "trouve", "ensuite", "les", "cours", "d'appel", "les", "tribunaux", "ordinaires", "et", "les", "juges", "de", "paix", "les", "juges", "sont", "nomm\u00e9s", "par", "le", "roi", "et", "le", "gouvernement", "sur", "proposition", "du", "ministre", "de", "la", "justice", "jusqu'en", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "des", "membres", "du", "gouvernement", "\u00e9taient", "membres", "de", "l'\u00e9glise", "de", "norv\u00e8ge", "soit", "au", "moins", "dix", "des", "dixneuf", "ministres", "cette", "disposition", "a", "\u00e9t\u00e9", "abrog\u00e9e", "mais", "la", "s\u00e9paration", "de", "l'\u00e9glise", "et", "de", "l'\u00e9tat", "reste", "un", "sujet", "de", "controverse", "en", "norv\u00e8ge", "ainsi", "le", "passage", "de", "l'\u00e9cole", "chr\u00e9tienne", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "la\u00efque", "y", "est", "d\u00e9battu", "depuis", "sans", "qu'une", "condamnation", "de", "l'\u00e9tat", "norv\u00e9gien", "en", "cour", "europ\u00e9enne", "des", "droits", "de", "l'homme", "en", "ait", "abouti", "\u00e0", "une", "\u00e9volution", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e", "des", "structures", "\u00e9ducatives", "relations", "internationales", "quoique", "non", "membre", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "la", "norv\u00e8ge", "a", "acc\u00e8s", "au", "march\u00e9", "unique", "europ\u00e9en", "\u00e0", "travers", "l'espace", "\u00e9conomique", "europ\u00e9en", "le", "parlement", "et", "le", "gouvernement", "sont", "en", "dialogue", "permanent", "avec", "les", "autres", "pays", "scandinaves", "dans", "le", "cadre", "du", "conseil", "nordique", "la", "norv\u00e8ge", "maintient", "des", "ambassades", "dans", "pays", "du", "monde", "ainsi", "que", "des", "relations", "diplomatiques", "avec", "beaucoup", "d'autres", "sans", "toutefois", "y", "avoir", "d'ambassade", "soixante", "pays", "maintiennent", "\u00e0", "leur", "tour", "des", "ambassades", "\u00e0", "oslo", "la", "norv\u00e8ge", "est", "membre", "fondateur", "des", "nations", "unies", "de", "l'otan", "du", "conseil", "de", "l'europe", "de", "l'aele", "de", "l'ocde", "et", "de", "l'osce", "elle", "est", "aussi", "membre", "de", "plusieurs", "autres", "organisations", "internationales", "la", "norv\u00e8ge", "a", "particip\u00e9", "ou", "facilit\u00e9", "plusieurs", "n\u00e9gociations", "de", "paix", "internationales", "notamment", "les", "accords", "d'oslo", "du", "conflit", "isra\u00e9lopalestinien", "la", "norv\u00e8ge", "est", "la", "premi\u00e8re", "puissance", "europ\u00e9enne", "\u00e0", "avoir", "appliqu\u00e9", "la", "conscription", "aux", "femmes", "en", "juin", "la", "norv\u00e8ge", "est", "\u00e9lue", "membre", "non", "permanent", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "l'onu", "pour", "et", "administration", "territoriale", "la", "norv\u00e8ge", "est", "traditionnellement", "divis\u00e9e", "en", "cinq", "landsdeler", "ou", "grandes", "r\u00e9gions", "dont", "les", "d\u00e9limitations", "sont", "fond\u00e9es", "sur", "des", "crit\u00e8res", "g\u00e9ographiques", "et", "linguistiques", "s\u00f8rlandet", "\u00f8stlandet", "vestlandet", "tr\u00f8ndelag", "et", "nordnorge", "les", "subdivisions", "les", "plus", "importantes", "sont", "les", "onze", "fylker", "fylke", "au", "singulier", "ou", "comt\u00e9s", "qui", "assurent", "dimportantes", "fonctions", "administratives", "le", "fylke", "est", "l'administration", "interm\u00e9diaire", "entre", "l'\u00e9tat", "et", "les", "kommuner", "communes", "le", "roi", "est", "repr\u00e9sent\u00e9", "dans", "chaque", "fylkepar", "un", "fylkesmann", "ces", "onze", "fylker", "sont", "la", "norv\u00e8ge", "compte", "communes", "kommuner", "en", "contre", "en", "et", "en", "ce", "processus", "de", "fusion", "est", "appel\u00e9", "\u00e0", "se", "poursuivre", "oslo", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "\u00e0", "la", "fois", "comme", "une", "commune", "et", "comme", "un", "comt\u00e9", "les", "communes", "sont", "responsables", "d'un", "certain", "nombre", "de", "domaines", "\u00e9ducation", "primaire", "soins", "ambulatoires", "services", "aux", "a\u00een\u00e9s", "ch\u00f4mage", "et", "autres", "services", "sociaux", "zonage", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "et", "routes", "municipales", "\u00e9conomie", "l'\u00e9conomie", "norv\u00e9gienne", "est", "un", "bastion", "prosp\u00e8re", "du", "capitalisme", "social", "offrant", "une", "combinaison", "entre", "la", "libert\u00e9", "des", "march\u00e9s", "et", "l'intervention", "de", "l'\u00e9tat", "le", "gouvernement", "par", "le", "biais", "de", "grandes", "entreprises", "publiques", "contr\u00f4le", "quelques", "domaines", "particuli\u00e8rement", "strat\u00e9giques", "comme", "une", "partie", "du", "secteur", "p\u00e9trolier", "mais", "une", "vague", "de", "privatisations", "a", "d\u00e9but\u00e9", "en", "lorsque", "l'\u00e9tat", "a", "vendu", "un", "tiers", "de", "l'entreprise", "statoil", "qu'il", "contr\u00f4lait", "jusqu'alors", "dans", "sa", "totalit\u00e9", "le", "pays", "et", "sa", "zone", "\u00e9conomique", "exclusive", "regorge", "de", "ressources", "naturelles", "p\u00e9trole", "hydro\u00e9lectricit\u00e9", "poissons", "for\u00eats", "min\u00e9raux", "et", "sa", "prosp\u00e9rit\u00e9", "est", "tr\u00e8s", "d\u00e9pendante", "des", "revenus", "engendr\u00e9s", "par", "lexploitation", "du", "p\u00e9trole", "ce", "dernier", "repr\u00e9sentait", "en", "avec", "le", "gaz", "des", "exportations", "du", "pays", "seules", "l'arabie", "saoudite", "et", "la", "russie", "exportent", "davantage", "que", "la", "norv\u00e8ge", "laquelle", "ne", "fait", "pas", "partie", "de", "l'opep", "la", "croissance", "\u00e9conomique", "forte", "a", "atteint", "en", "le", "rnb", "de", "la", "norv\u00e8ge", "s'\u00e9levait", "en", "\u00e0", "milliards", "de", "us", "dollars", "ce", "qui", "permettait", "pour", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "un", "revenu", "national", "par", "habitant", "de", "us", "$", "malgr\u00e9", "un", "niveau", "de", "vie", "comptant", "parmi", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "au", "monde", "les", "norv\u00e9giens", "s'inqui\u00e8tent", "\u00e0", "propos", "des", "deux", "prochaines", "d\u00e9cennies", "lorsque", "leurs", "r\u00e9serves", "de", "gaz", "et", "de", "p\u00e9trole", "commenceront", "\u00e0", "s'\u00e9puiser", "c'est", "pourquoi", "le", "pays", "engrange", "depuis", "la", "totalit\u00e9", "de", "ses", "revenus", "p\u00e9troliers", "dans", "le", "fonds", "p\u00e9trolier", "de", "norv\u00e8ge", "le", "capital", "ainsi", "obtenu", "est", "investi", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "\u00e0", "la", "fin", "il", "est", "estim\u00e9", "\u00e0", "milliards", "d'euros", "et", "en", "il", "atteint", "les", "milliards", "de", "dollars", "avec", "une", "progression", "de", "pour", "cent", "par", "an", "environ", "les", "revenus", "p\u00e9troliers", "de", "la", "norv\u00e8ge", "en", "s'\u00e9l\u00e8vent", "\u00e0", "environ", "milliards", "d'euros", "presque", "le", "triple", "des", "revenus", "de", "de", "sorte", "que", "le", "pays", "a", "parfois", "\u00e9t\u00e9", "trait\u00e9", "de", "profiteur", "de", "guerre", "ce", "que", "le", "gouvernement", "r\u00e9cuse", "la", "norv\u00e8ge", "est", "proche", "du", "plein", "emploi", "en", "novembre", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "est", "descendu", "\u00e0", "de", "la", "population", "active", "soit", "demandeurs", "d'emploi", "et", "il", "atteignait", "de", "la", "population", "active", "en", "\u00e0", "l'instar", "de", "nombreux", "pays", "europ\u00e9ens", "le", "pays", "a", "cependant", "un", "important", "probl\u00e8me", "d'emploi", "avec", "sa", "population", "vieillissante", "la", "norv\u00e8ge", "pr\u00e9sente", "l'un", "des", "taux", "d'emploi", "dans", "les", "administrations", "publiques", "nombre", "de", "fonctionnaires", "par", "habitant", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "des", "pays", "de", "l'ocde", "celuici", "s\u00e9levant", "en", "\u00e0", "en", "france", "flotte", "marchande", "et", "p\u00eache", "la", "forme", "du", "territoire", "norv\u00e9gien", "explique", "sa", "vocation", "avec", "au", "er", "janvier", "pr\u00e8s", "de", "navires", "dont", "sous", "pavillon", "\u00e9tranger", "la", "norv\u00e8ge", "poss\u00e8de", "la", "neuvi\u00e8me", "flotte", "marchande", "du", "monde", "en", "l'industrie", "halieutique", "norv\u00e9gienne", "a", "produit", "tonnes", "de", "poissons", "et", "autres", "produits", "de", "la", "mer", "dont", "une", "petite", "partie", "tonnes", "provenait", "de", "l'\u00e9levage", "l'image", "du", "saumon", "d'\u00e9levage", "norv\u00e9gien", "a", "\u00e9t\u00e9", "ternie", "en", "par", "la", "controverse", "\u00e9cologique", "du", "diflubenzuron", "des", "polluants", "organiques", "persistants", "comme", "la", "dioxine", "les", "pesticides", "ou", "les", "pcb", "et", "de", "l'\u00e9thoxyquine", "comme", "l'explique", "le", "documentaire", "poisson", "\u00e9levage", "en", "eaux", "troubles", "si", "la", "norv\u00e8ge", "n'\u00e9tait", "en", "que", "le", "e", "producteur", "mondial", "de", "produits", "de", "la", "mer", "elle", "n'en", "\u00e9tait", "pas", "moins", "le", "second", "exportateur", "pour", "un", "montant", "d\u00e9passant", "les", "milliards", "de", "dollars", "am\u00e9ricains", "une", "grande", "partie", "de", "la", "morue", "p\u00each\u00e9e", "en", "norv\u00e8ge", "a", "pour", "march\u00e9", "principal", "le", "portugal", "transport", "d\u00e9mographie", "la", "norv\u00e8ge", "compte", "pr\u00e8s", "de", "millions", "et", "demi", "d'habitants", "dun", "point", "de", "vue", "ethnique", "la", "plupart", "des", "norv\u00e9giens", "sont", "dorigine", "germanique", "une", "minorit\u00e9", "saami", "habite", "les", "r\u00e9gions", "centrales", "et", "septentrionales", "du", "pays", "ainsi", "que", "la", "su\u00e8de", "le", "nord", "de", "la", "finlande", "et", "dans", "la", "p\u00e9ninsule", "de", "kola", "en", "russie", "on", "trouve", "aussi", "une", "minorit\u00e9", "kv\u00e8ne", "descendue", "d'un", "peuple", "parlant", "le", "finnois", "ayant", "migr\u00e9", "au", "nord", "de", "la", "norv\u00e8ge", "au", "cours", "des", "xviie", "et", "xixe", "si\u00e8cles", "les", "saamis", "et", "kv\u00e8nes", "furent", "tous", "les", "deux", "assujettis", "\u00e0", "une", "politique", "forte", "d'assimilation", "de", "la", "part", "du", "gouvernement", "norv\u00e9gien", "depuis", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "jusqu'aux", "ann\u00e9es", "en", "raison", "de", "ce", "processus", "de", "norv\u00e9gianisation", "beaucoup", "de", "personnes", "d'origine", "saami", "ou", "kv\u00e8ne", "se", "consid\u00e8rent", "maintenant", "comme", "ethniquement", "norv\u00e9giens", "c'est", "cela", "ainsi", "que", "la", "longue", "cohabitation", "des", "saamis", "et", "scandinaves", "sur", "la", "p\u00e9ninsule", "scandinave", "qui", "fait", "que", "les", "statistiques", "sur", "les", "ethnies", "ne", "sont", "pas", "aussi", "claires", "que", "sugg\u00e9r\u00e9", "particuli\u00e8rement", "en", "ce", "qui", "concerne", "les", "r\u00e9gions", "centrales", "et", "septentrionales", "de", "la", "norv\u00e8ge", "parmi", "les", "autres", "minorit\u00e9s", "reconnues", "on", "trouve", "les", "juifs", "les", "skogfinns", "et", "les", "roms", "limmigration", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "a", "assur\u00e9", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "croissance", "d\u00e9mographique", "en", "statistisk", "sentralbyr\u00e5", "le", "service", "de", "statistiques", "du", "gouvernement", "a", "compt\u00e9", "immigrants", "arriv\u00e9s", "sur", "le", "territoire", "norv\u00e9gien", "soit", "de", "plus", "qu'en", "au", "d\u00e9but", "de", "l'ann\u00e9e", "il", "y", "avait", "personnes", "d'origine", "immigr\u00e9e", "en", "norv\u00e8ge", "immigrants", "et", "enfants", "d'immigrants", "soit", "de", "la", "population", "en", "janvier", "on", "compte", "immigrants", "nonoccidentaux", "l\u00e9gaux", "en", "norv\u00e8ge", "les", "nationalit\u00e9s", "les", "plus", "repr\u00e9sent\u00e9es", "parmi", "la", "population", "d'origine", "immigr\u00e9e", "sont", "les", "polonais", "les", "pakistanais", "les", "su\u00e9dois", "les", "irakiens", "les", "somaliens", "les", "allemands", "les", "vietnamiens", "et", "les", "danois", "depuis", "quelques", "ann\u00e9es", "on", "voit", "un", "plus", "grand", "nombre", "d'immigrants", "de", "l'europe", "centrale", "et", "orientale", "dont", "les", "polonais", "sont", "la", "nationalit\u00e9", "la", "plus", "repr\u00e9sent\u00e9e", "en", "norv\u00e8ge", "suivis", "des", "lituaniens", "oslo", "est", "la", "ville", "avec", "le", "plus", "grand", "pourcentage", "d'habitants", "d'origine", "immigr\u00e9e", "avec", "soit", "de", "sa", "population", "totale", "selon", "l'institut", "norv\u00e9gien", "des", "statistiques", "au", "mars", "on", "comptait", "en", "norv\u00e8ge", "immigr\u00e9s", "et", "norv\u00e9giens", "n\u00e9s", "de", "parents", "immigr\u00e9s", "soit", "un", "total", "de", "personnes", "immigr\u00e9es", "ou", "n\u00e9es", "de", "parents", "immigr\u00e9s", "soit", "de", "la", "population", "norv\u00e9gienne", "la", "norv\u00e8ge", "est", "pass\u00e9e", "sous", "le", "seuil", "de", "renouvellement", "de", "sa", "population", "enfants", "par", "femme", "en", "en", "le", "taux", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "enfant", "par", "femme", "villes", "culture", "langues", "le", "norv\u00e9gien", "langue", "germanique", "a", "pour", "racine", "historique", "le", "vieux", "norrois", "qui", "\u00e9tait", "pratiqu\u00e9", "depuis", "le", "moyen", "\u00e2ge", "dans", "les", "pays", "nordiques", "su\u00e8de", "danemark", "islande", "et", "norv\u00e8ge", "le", "norv\u00e9gien", "actuel", "se", "compose", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "d'un", "grand", "nombre", "de", "dialectes", "et", "de", "deux", "langues", "\u00e9crites", "officielles", "le", "bokm\u00e5l", "litt\u00e9ralement", "langue", "des", "livres", "h\u00e9ritier", "du", "riksm\u00e5l", "ou", "langue", "du", "royaume", "c'est\u00e0dire", "du", "danonorv\u00e9gien", "\u00e9labor\u00e9", "pendant", "la", "longue", "p\u00e9riode", "de", "domination", "danoise", "et", "le", "nynorsk", "ou", "n\u00e9onorv\u00e9gien", "h\u00e9ritier", "du", "landsm\u00e5l", "ou", "langue", "des", "campagnes", "on", "peut", "aussi", "traduire", "landsm\u00e5l", "par", "langue", "nationale", "elles", "sont", "officiellement", "\u00e9gales", "les", "deux", "\u00e9tant", "utilis\u00e9es", "dans", "l'administration", "les", "services", "publics", "l'enseignement", "le", "culte", "\u00e0", "la", "radio", "et", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "mais", "le", "bokm\u00e5l", "est", "utilis\u00e9", "par", "une", "grande", "majorit\u00e9", "de", "la", "population", "entre", "et", "cette", "scission", "en", "deux", "formes", "\u00e9crites", "s'est", "produite", "au", "moment", "de", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "norv\u00e8ge", "sous", "l'influence", "des", "travaux", "du", "linguiste", "ivar", "aasen", "qui", "avait", "r\u00e9alis\u00e9", "un", "relev\u00e9", "particuli\u00e8rement", "\u00e9tendu", "des", "diff\u00e9rents", "dialectes", "du", "norv\u00e9gien", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "la", "norv\u00e8ge", "acquit", "son", "ind\u00e9pendance", "vis\u00e0vis", "de", "la", "su\u00e8de", "\u00e0", "la", "fin", "de", "ce", "si\u00e8cle", "les", "d\u00e9fenseurs", "d'un", "romantisme", "patriotique", "voulurent", "imposer", "un", "retour", "aux", "sources", "c'est\u00e0dire", "\u00e0", "un", "norv\u00e9gien", "originel", "des", "campagnes", "mais", "les", "diverses", "institutions", "ne", "purent", "suivre", "ce", "mouvement", "toutes", "leurs", "archives", "\u00e9tant", "r\u00e9dig\u00e9es", "en", "danois", "cette", "tension", "explique", "la", "coexistence", "aujourd'hui", "de", "deux", "formes", "\u00e9crites", "actuellement", "le", "bokm\u00e5l", "est", "plus", "r\u00e9pandu", "dans", "le", "sud", "et", "dans", "l'est", "de", "la", "norv\u00e8ge", "les", "r\u00e9gions", "les", "plus", "urbanis\u00e9es", "alors", "que", "le", "nynorsk", "se", "rencontre", "dans", "les", "montagnes", "de", "l'ouest", "et", "dans", "le", "nord", "les", "r\u00e9gions", "rurales", "environ", "de", "la", "populationr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "totale", "emploie", "soit", "le", "bokm\u00e5l", "soit", "le", "nynorsk", "mais", "la", "plupart", "des", "norv\u00e9giens", "parlent", "dans", "la", "vie", "de", "tous", "les", "jours", "un", "ou", "plusieurs", "dialectes", "qui", "peuvent", "diff\u00e9rer", "grandement", "de", "ceuxci", "les", "dialectes", "norv\u00e9giens", "sont", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "mutuellement", "intelligibles", "plusieurs", "langues", "sames", "de", "la", "famille", "des", "langues", "finnoougriennes", "sont", "parl\u00e9es", "et", "\u00e9crites", "partout", "dans", "le", "pays", "particuli\u00e8rement", "dans", "le", "nord", "par", "les", "samis", "l'\u00e9tat", "reconna\u00eet", "ces", "langues", "comme", "officielles", "les", "autochtones", "ont", "le", "droit", "d'avoir", "de", "l'enseignement", "en", "langue", "same", "o\u00f9", "qu'ils", "soient", "dans", "le", "pays", "et", "les", "actions", "du", "gouvernement", "leur", "sont", "communiqu\u00e9es", "dans", "les", "diverses", "langues", "sames", "il", "existe", "\u00e9galement", "une", "minorit\u00e9", "kv\u00e8ne", "dans", "le", "nord", "parlant", "la", "langue", "finnoougrienne", "kv\u00e8ne", "le", "norv\u00e9gien", "est", "tr\u00e8s", "similaire", "\u00e0", "d'autres", "langues", "nordiques", "particuli\u00e8rement", "le", "su\u00e9dois", "et", "le", "danois", "ces", "trois", "langues", "sont", "mutuellement", "compr\u00e9hensibles", "et", "souvent", "utilis\u00e9es", "par", "les", "habitants", "de", "ces", "pays", "pour", "communiquer", "entre", "eux", "la", "coop\u00e9ration", "avec", "le", "conseil", "nordique", "implique", "que", "les", "habitants", "de", "tous", "les", "pays", "nordiques", "y", "compris", "l'islande", "et", "la", "finlande", "ont", "le", "droit", "de", "communiquer", "avec", "le", "gouvernement", "norv\u00e9gien", "dans", "leur", "propre", "langue", "et", "viceversa", "les", "enfants", "norv\u00e9giens", "de", "parents", "immigr\u00e9s", "sont", "encourag\u00e9s", "\u00e0", "apprendre", "la", "langue", "norv\u00e9gienne", "en", "outre", "le", "gouvernement", "norv\u00e9gien", "offre", "des", "cours", "de", "norv\u00e9gien", "aux", "immigrants", "souhaitant", "devenir", "citoyens", "parmi", "les", "langues", "les", "plus", "parl\u00e9es", "par", "la", "population", "d'immigrants", "on", "trouve", "l'arabe", "et", "le", "somali", "les", "principales", "langues", "\u00e9trang\u00e8res", "enseign\u00e9es", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "sont", "l'anglais", "l'allemand", "le", "russe", "et", "le", "fran\u00e7ais", "on", "trouve", "des", "cours", "d'espagnol", "et", "de", "russe", "dans", "certaines", "\u00e9coles", "particuli\u00e8rement", "des", "grandes", "villes", "au", "moins", "des", "citoyens", "norv\u00e9giens", "surtout", "les", "plus", "jeunes", "savent", "parler", "l'anglais", "l'anglais", "est", "appris", "d\u00e8s", "la", "maternelle", "mais", "toutefois", "une", "partie", "des", "plus", "de", "ans", "ne", "connaissent", "pas", "la", "langue", "l'anglais", "est", "souvent", "utilis\u00e9", "dans", "l'administration", "par", "les", "\u00e9trangers", "litt\u00e9rature", "m\u00e9dias", "les", "principaux", "journaux", "norv\u00e9giens", "sont", "aftenposten", "dagbladet", "et", "verdens", "gang", "la", "radiot\u00e9l\u00e9vision", "d'\u00e9tat", "nrk", "diffuse", "quatre", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "nrk", "nrk", "nrk", "et", "nrk", "super", "et", "plusieurs", "stations", "de", "radio", "nationales", "et", "r\u00e9gionales", "tandis", "que", "le", "groupe", "priv\u00e9", "tv", "d\u00e9tient", "plusieurs", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "religion", "initialement", "et", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "de", "l'\u00e2ge", "des", "vikings", "la", "majorit\u00e9", "des", "habitants", "de", "la", "norv\u00e8ge", "actuelle", "v\u00e9n\u00e9raient", "les", "dieux", "anciens", "du", "paganisme", "nordique", "comme", "dans", "les", "autres", "pays", "scandinaves", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xie", "si\u00e8cle", "la", "norv\u00e8ge", "est", "christianis\u00e9e", "le", "paganisme", "et", "ses", "rites", "sont", "alors", "interdits", "les", "lois", "contre", "le", "paganisme", "sont", "abolies", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "on", "voit", "aujourd'hui", "beaucoup", "de", "traces", "du", "paganisme", "norrois", "en", "norv\u00e8ge", "particuli\u00e8rement", "dans", "les", "toponymes", "les", "noms", "des", "jours", "de", "la", "semaine", "et", "dans", "la", "langue", "parl\u00e9e", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "une", "partie", "de", "la", "minorit\u00e9", "saami", "continue", "\u00e0", "pratiquer", "sa", "religion", "jusqu'\u00e0", "leur", "conversion", "au", "protestantisme", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "par", "les", "missionnaires", "danonorv\u00e9giens", "il", "existe", "aujourd'hui", "plusieurs", "mouvements", "n\u00e9opa\u00efens", "en", "norv\u00e8ge", "le", "\u00e5satrufellesskapet", "bifrost", "fond\u00e9", "en", "et", "foreningen", "forn", "sed", "en", "ils", "ont", "\u00e9t\u00e9", "officiellement", "reconnus", "par", "le", "gouvernement", "norv\u00e9gien", "en", "tant", "que", "soci\u00e9t\u00e9s", "religieuses", "ce", "qui", "leur", "permet", "de", "conduire", "l\u00e9galement", "des", "c\u00e9r\u00e9monies", "civiles", "comme", "des", "mariages", "forn", "sed", "est", "un", "membre", "du", "congr\u00e8s", "mondial", "des", "religions", "ethniques", "depuis", "ils", "comptent", "pr\u00e8s", "de", "fid\u00e8les", "environ", "des", "norv\u00e9giens", "sont", "membres", "de", "l\u00e9glise", "d\u00e9tat", "luth\u00e9rienne", "dans", "laquelle", "ils", "sont", "recens\u00e9s", "\u00e0", "leur", "naissance", "jusqu'en", "mai", "l\u00e9glise", "de", "norv\u00e8ge", "den", "norske", "kirke", "aussi", "appel\u00e9e", "\u00e9glise", "luth\u00e9rienne", "\u00e9vang\u00e9lique", "de", "norv\u00e8ge", "\u00e9tait", "reconnue", "comme", "telle", "par", "la", "constitution", "du", "pays", "son", "gouverneur", "est", "le", "roi", "r\u00e9gnant", "qui", "a", "donc", "lobligation", "d\u00eatre", "de", "confession", "luth\u00e9rienne", "les", "lois", "r\u00e9gissant", "le", "fonctionnement", "et", "le", "budget", "de", "l\u00e9glise", "de", "norv\u00e8ge", "\u00e9taient", "vot\u00e9s", "par", "le", "parlement", "et", "ex\u00e9cut\u00e9s", "par", "le", "minist\u00e8re", "des", "\u00e9glises", "le", "mai", "les", "parlementaires", "norv\u00e9giens", "abolissent", "cette", "disposition", "constitutionnelle", "qui", "faisait", "de", "l\u00e9glise", "\u00e9vang\u00e9lique", "luth\u00e9rienne", "l\u00e9glise", "d\u00e9tat", "l\u00e9tat", "nest", "plus", "confessionnel", "et", "la", "notion", "de", "religion", "publique", "dispara\u00eet", "\u00e0", "l'instar", "de", "l'imp\u00f4t", "eccl\u00e9siastique", "m\u00eame", "si", "l\u00e9tat", "conserve", "la", "t\u00e2che", "de", "soutenir", "l\u00e9glise", "en", "tant", "que", "communaut\u00e9", "de", "croyants", "l\u00e9glise", "norv\u00e9gienne", "est", "substitu\u00e9e", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "pour", "la", "nomination", "des", "\u00e9v\u00eaques", "et", "doyens", "tandis", "qu'il", "n'est", "plus", "n\u00e9cessaire", "pour", "les", "membres", "du", "gouvernement", "d'appartenir", "\u00e0", "cette", "\u00e9glise", "selon", "un", "sondage", "eurobarometer", "datant", "de", "des", "citoyens", "norv\u00e9giens", "ont", "r\u00e9pondu", "qu'ils", "croient", "que", "dieu", "existe", "tandis", "que", "disent", "qu'ils", "croient", "en", "l'existence", "d'un", "esprit", "ou", "force", "de", "vie", "et", "ne", "croient", "pas", "en", "un", "esprit", "dieu", "ou", "force", "de", "vie", "selon", "un", "autre", "sondage", "de", "gallup", "des", "norv\u00e9giens", "sont", "religieux", "c'est", "la", "proportion", "la", "plus", "faible", "des", "pays", "occidentaux", "les", "autres", "confessions", "chr\u00e9tiennes", "\u00e9glise", "\u00e9vang\u00e9lique", "luth\u00e9rienne", "libre", "de", "norv\u00e8ge", "\u00e9glise", "catholique", "congr\u00e9gations", "pentec\u00f4tistes", "et", "m\u00e9thodistes", "adventistes", "mormones", "t\u00e9moins", "de", "j\u00e9hovah", "regroupent", "environ", "de", "la", "population", "en", "raison", "d'une", "immigration", "r\u00e9cente", "lislam", "repr\u00e9sente", "de", "la", "population", "norv\u00e9gienne", "le", "juda\u00efsme", "et", "les", "autres", "religions", "repr\u00e9sentent", "moins", "de", "de", "la", "population", "les", "immigrants", "indiens", "ont", "introduit", "l'hindouisme", "en", "norv\u00e8ge", "mais", "ne", "comptent", "que", "pour", "de", "la", "population", "du", "pays", "il", "y", "a", "onze", "organisations", "bouddhistes", "regroup\u00e9es", "dans", "l'organisation", "m\u00e8re", "buddhistforbundet", "de", "la", "population", "est", "bouddhiste", "environ", "des", "norv\u00e9giens", "adh\u00e8rent", "\u00e0", "l'association", "humaniste", "norv\u00e9gienne", "les", "personnes", "se", "d\u00e9clarant", "sans", "confession", "comptent", "pour", "un", "peu", "plus", "de", "de", "la", "population", "f\u00eates", "et", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "cuisine", "la", "cuisine", "norv\u00e9gienne", "est", "dans", "sa", "forme", "traditionnelle", "en", "grande", "partie", "bas\u00e9e", "sur", "les", "mati\u00e8res", "premi\u00e8res", "facilement", "disponibles", "dans", "un", "pays", "domin\u00e9", "par", "les", "montagnes", "et", "la", "mer", "par", "cons\u00e9quent", "elle", "diff\u00e8re", "\u00e0", "bien", "des", "\u00e9gards", "de", "ses", "homologues", "continentaux", "en", "mettant", "davantage", "l'accent", "sur", "le", "gibier", "et", "le", "poisson", "la", "cuisine", "norv\u00e9gienne", "moderne", "bien", "que", "toujours", "fortement", "influenc\u00e9e", "par", "sa", "base", "traditionnelle", "porte", "aujourd'hui", "les", "marques", "de", "la", "mondialisation", "p\u00e2tes", "pizzas", "et", "autres", "produits", "sont", "d'usage", "courant", "au", "m\u00eame", "titre", "que", "la", "morue", "et", "les", "boulettes", "de", "viande", "comme", "aliments", "de", "base", "en", "norv\u00e8ge", "le", "petit", "d\u00e9jeuner", "frokost", "est", "compos\u00e9", "de", "pain", "de", "confiture", "de", "fromage", "de", "charcuterie", "ou", "de", "c\u00e9r\u00e9ales", "le", "d\u00e9jeuner", "fr\u00e9quemment", "un", "repas", "froid", "se", "d\u00e9guste", "entre", "h", "et", "h", "selon", "les", "disponibilit\u00e9s", "de", "chacun", "enfin", "le", "d\u00eener", "middag", "se", "prend", "quant", "\u00e0", "lui", "entre", "h", "et", "h", "il", "peut", "\u00eatre", "accompagn\u00e9", "d'un", "encas", "aux", "alentours", "de", "h", "ou", "h", "kveldsmat", "en", "norv\u00e8ge", "les", "\u00e9coliers", "se", "voient", "offrir", "une", "pomme", "par", "jour", "le", "reste", "de", "l'alimentation", "est", "du", "ressort", "des", "parents", "les", "enfants", "norv\u00e9giens", "mangent", "donc", "souvent", "\u00e0", "la", "mijourn\u00e9e", "les", "traditionnels", "matpakker", "paniersrepas", "ces", "derniers", "sont", "habituellement", "compos\u00e9s", "de", "tranches", "de", "kneippbr\u00f8d", "ce", "pain", "est", "recouvert", "de", "margarine", "et", "le", "plus", "souvent", "assorti", "de", "tranches", "de", "brunost", "un", "fromage", "brun", "typique", "au", "go\u00fbt", "de", "caramel", "de", "salami", "ou", "de", "jambon", "skinke", "le", "p\u00e2t\u00e9", "de", "foie", "leverpostei", "ainsi", "que", "le", "maquereau", "\u00e0", "la", "tomate", "makrell", "i", "tomat", "sont", "\u00e9galement", "tr\u00e8s", "populaires", "dans", "la", "composition", "des", "tartines", "norv\u00e9giennes", "musique", "ole", "bull", "fut", "certainement", "le", "premier", "violoniste", "norv\u00e9gien", "\u00e0", "atteindre", "une", "renomm\u00e9e", "internationale", "il", "se", "produisit", "en", "europe", "et", "aux", "\u00e9tatsunis", "et", "laissa", "aussi", "une", "uvre", "vari\u00e9e", "c'est", "certainement", "edvard", "grieg", "qui", "illustre", "le", "mieux", "la", "musique", "norv\u00e9gienne", "il", "s'inspira", "dans", "ses", "uvres", "de", "la", "musique", "traditionnelle", "norv\u00e9gienne", "et", "assura", "notamment", "la", "mise", "en", "musique", "de", "pi\u00e8ces", "d'henrik", "ibsen", "le", "jazz", "est", "bien", "d\u00e9velopp\u00e9", "en", "norv\u00e8ge", "la", "figure", "majeure", "\u00e9tant", "jan", "garbarek", "connu", "pour", "son", "travail", "avec", "keith", "jarrett", "et", "sa", "sonorit\u00e9", "si", "particuli\u00e8re", "de", "la", "m\u00eame", "g\u00e9n\u00e9ration", "que", "garbarek", "arild", "andersen", "terje", "rypdal", "bj\u00f8rn", "kjellemyr", "eivind", "aarset", "ketil", "bj\u00f8rnstad", "oddarne", "jacobsen", "\u00f8ystein", "sev\u00e5g", "no", "terje", "isungset", "no", "per", "j\u00f8rgensen", "no", "jon", "balke", "et", "jon", "christensen", "sont", "des", "musiciens", "confirm\u00e9s", "avec", "de", "nombreuses", "collaborations", "internationales", "parmi", "la", "jeune", "g\u00e9n\u00e9ration", "trygve", "seim", "arve", "henriksen", "christian", "wallumr\u00f8d", "tord", "gustavsen", "mathias", "eick", "assurent", "un", "renouveau", "acoustique", "tandis", "que", "nils", "petter", "molv\u00e6r", "bugge", "wesseltoft", "jaga", "jazzist", "et", "wibutee", "exp\u00e9rimentent", "le", "m\u00e9lange", "avec", "la", "musique", "\u00e9lectronique", "guitariste", "de", "blues", "d'exception", "bj\u00f8rn", "berge", "est", "l'un", "des", "artistes", "offrant", "le", "plus", "grand", "nombre", "de", "concerts", "par", "an", "en", "europe", "c\u00f4t\u00e9", "pop", "on", "trouve", "des", "groupes", "mondialement", "connus", "comme", "lene", "marlin", "kings", "of", "convenience", "r\u00f6yksopp", "sondre", "lerche", "thomas", "dybdahl", "madrugada", "ou", "encore", "le", "duo", "de", "pop", "norv\u00e9gienne", "marcus", "and", "martinus", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "le", "groupe", "aha", "reste", "le", "principal", "repr\u00e9sentant", "de", "la", "pop", "norv\u00e9gienne", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "il", "est", "compos\u00e9", "de", "morten", "harket", "chanteur", "et", "vocaliste", "magne", "furuholmen", "clavier", "et", "compositeur", "et", "p\u00e5l", "waaktaarsavoy", "n\u00e9", "p\u00e5l", "waaktaar", "gamst", "guitariste", "et", "principal", "compositeur", "leur", "dernier", "album", "en", "date", "cast", "in", "steel", "est", "sorti", "en", "septembre", "ils", "ont", "vendu", "plus", "de", "millions", "d'albums", "et", "singles", "depuis", "de", "nombreux", "groupes", "de", "black", "metal", "sont", "apparus", "en", "norv\u00e8ge", "dans", "les", "ann\u00e9es", "donnant", "naissance", "au", "black", "metal", "norv\u00e9gien", "en", "voici", "une", "liste", "non", "exhaustive", "burzum", "darkthrone", "mayhem", "immortal", "gorgoroth", "emperor", "satyricon", "dimmu", "borgir", "plus", "r\u00e9cemment", "d'autres", "groupes", "sont", "apparus", "tels", "que", "le", "groupe", "ou", "taake", "le", "groupe", "de", "deathpunk", "turbonegro", "est", "originaire", "de", "la", "ville", "d'oslo", "\u00e0", "noter", "\u00e9galement", "durant", "cette", "m\u00eame", "p\u00e9riode", "l'\u00e9mergence", "de", "groupes", "dit", "viking", "metal", "ou", "pour", "les", "plus", "primitifs", "vikingblack", "metal", "qui", "cr\u00e9eront", "un", "style", "un", "visuel", "et", "une", "musique", "qui", "les", "diff\u00e9rencient", "de", "leurs", "homologues", "majoritairement", "originaires", "de", "la", "c\u00f4te", "ouest", "de", "la", "norv\u00e8ge", "les", "groupes", "les", "plus", "r\u00e9put\u00e9s", "tels", "que", "einherjer", "enslaved", "ou", "borknagar", "s'inspirent", "de", "l'histoire", "du", "pays", "voire", "de", "l'histoire", "locale", "de", "la", "nature", "et", "du", "climat", "mais", "aussi", "des", "invasions", "vikings", "pour", "\u00e9crire", "leur", "musique", "et", "leurs", "textes", "bien", "souvent", "dans", "leur", "langue", "natale", "plusieurs", "formations", "se", "sont", "\u00e9loign\u00e9es", "du", "black", "metal", "traditionnel", "pour", "aller", "vers", "une", "forme", "de", "musique", "unique", "piochant", "dans", "l'electro", "le", "progressif", "ou", "l'indus", "la", "norv\u00e8ge", "comporte", "d'autres", "groupes", "de", "metal", "comme", "theatre", "of", "tragedy", "ou", "tristania", "qui", "pratiquent", "du", "metal", "gothique", "\u00e9ducation", "et", "enfance", "barnevernet", "le", "service", "de", "protection", "de", "l'enfance", "a", "\u00e9t\u00e9", "l'objet", "d'affaires", "tr\u00e8s", "m\u00e9diatis\u00e9es", "en", "europe", "pour", "avoir", "retir\u00e9", "des", "enfants", "\u00e0", "leurs", "parents", "dans", "des", "cas", "controvers\u00e9s", "le", "bien", "fond\u00e9", "des", "d\u00e9cisions", "du", "barnevernet", "a", "\u00e9t\u00e9", "critiqu\u00e9", "par", "de", "nombreux", "experts", "et", "personnalit\u00e9s", "certains", "soulignant", "les", "catastrophes", "humaines", "provoqu\u00e9es", "par", "ses", "d\u00e9cisions", "sport", "la", "norv\u00e8ge", "est", "le", "pays", "no", "des", "sports", "d'hiver", "occupant", "le", "premier", "rang", "des", "nations", "du", "palmar\u00e8s", "des", "m\u00e9dailles", "aux", "jeux", "olympiques", "d'hiver", "tandis", "qu'ole", "einar", "bj\u00f8rndalen", "biathlon", "et", "marit", "bj\u00f8rgen", "ski", "de", "fond", "en", "sont", "les", "athl\u00e8tes", "les", "plus", "d\u00e9cor\u00e9s", "avec", "respectivement", "treize", "et", "quinze", "m\u00e9dailles", "dont", "huit", "en", "or", "chacun", "en", "termes", "de", "licenci\u00e9s", "le", "football", "est", "le", "sport", "num\u00e9ro", "un", "en", "norv\u00e8ge", "l'\u00e9quipe", "nationale", "masculine", "conna\u00eet", "un", "succ\u00e8s", "limit\u00e9", "trois", "participations", "\u00e0", "la", "coupe", "du", "monde", "et", "une", "au", "championnat", "d'europe", "l'\u00e9quipe", "f\u00e9minine", "affichait", "plus", "de", "r\u00e9ussite", "dans", "les", "ann\u00e9es", "gagnant", "la", "coupe", "du", "monde", "le", "championnat", "d'europe", "ainsi", "que", "les", "jeux", "olympiques", "plusieurs", "sportifs", "norv\u00e9giens", "jouissent", "d'une", "reconnaissance", "internationale", "parmi", "lesquels", "erling", "braut", "haaland", "martin", "\u00f8degaard", "et", "ada", "stolsmo", "hegerberg", "football", "magnus", "carlsen", "\u00e9checs", "karsten", "warholm", "et", "jakob", "ingebrigtsen", "athl\u00e9tisme", "johannes", "boe", "et", "tiril", "eckhoff", "biathlon", "therese", "johaug", "ski", "de", "fond", "henrik", "kristoffersen", "et", "lucas", "braathen", "ski", "alpin", "casper", "ruud", "tennis", "olaf", "tufte", "aviron", "classements", "internationaux", "classements", "politiques", "et", "\u00e9conomiques", "freedom", "in", "the", "world", "libre", "class\u00e9e", "no", "en", "politique", "et", "libert\u00e9s", "publiques", "libert\u00e9", "de", "la", "presse", "er", "score", "de", "sur", "pib", "par", "personne", "indice", "de", "d\u00e9veloppement", "humain", "e", "tr\u00e8s", "\u00e9lev\u00e9", "\u00e9galit\u00e9", "de", "revenus", "alphab\u00e9tisation", "ch\u00f4mage", "en", "global", "peace", "index", "e", "corruption", "e", "nation", "la", "moins", "corrompue", "score", "de", "libert\u00e9", "\u00e9conomique", "e", "pays", "score", "de", "+", "indice", "de", "stress", "er", "la", "norv\u00e8ge", "est", "le", "pays", "o\u00f9", "les", "habitants", "sont", "les", "moins", "stress\u00e9s", "au", "monde", "indice", "de", "pollution", "la", "norv\u00e8ge", "se", "place", "e", "dans", "la", "cat\u00e9gorie", "ayant", "le", "moins", "de", "pollution", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "en", "europe", "la", "norv\u00e8ge", "se", "place", "e", "niveau", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "la", "norv\u00e8ge", "se", "place", "e", "classements", "sant\u00e9", "taux", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "enfant", "par", "femme", "taux", "de", "natalit\u00e9", "pour", "personnes", "mortalit\u00e9", "infantile", "pour", "naissances", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "pour", "personnes", "esp\u00e9rance", "de", "vie", "ans", "ans", "pour", "les", "hommes", "et", "ans", "pour", "les", "femmes", "taux", "de", "suicide", "pour", "personnes", "taux", "de", "vihsida", "soit", "personnes", "avec", "moins", "de", "morts", "par", "an", "en", "taux", "inchang\u00e9s", "taux", "d'homicide", "pour", "habitants", "autre", "\u00e9missions", "de", "dioxyde", "de", "carbone", "par", "habitant", "tonnes", "de", "cohabitants", "consommation", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "kwh", "utilisateurs", "d'internet", "millions", "global", "prosperity", "index", "e", "en", "richesse", "mat\u00e9rielle", "et", "e", "en", "satisfaction", "de", "vie", "les", "norv\u00e9giens", "\u00e9valuent", "leur", "satisfaction", "\u00e0", "en", "moyenne", "\u00e9galit\u00e9", "des", "sexes", "e", "pays", "score", "de", "pays", "le", "plus", "heureux", "du", "monde", "er", "score", "de", "indice", "de", "bonheur", "e", "pays", "score", "de", "qualit\u00e9", "de", "vie", "e", "score", "de", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "annexes", "bibliographie", "regards", "sur", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "norv\u00e9gienne", "nordiques", "no", "\u00e9t\u00e9automne", "franck", "orban", "la", "norv\u00e8ge", "et", "lunion", "europ\u00e9enne", "entre", "europ\u00e9anisation", "et", "marginalisation", "pernille", "rieker", "l'union", "europ\u00e9enne", "la", "norv\u00e8ge", "et", "le", "grand", "nord", "nordiques", "no", "les", "enjeux", "du", "grand", "nord", "hiver", "p", "jonas", "gahr", "store", "la", "norv\u00e8ge", "la", "france", "et", "le", "grand", "nord", "nordiques", "no", "les", "enjeux", "du", "grand", "nord", "hiver", "p", "matthieu", "chillaud", "la", "norv\u00e8ge", "et", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "la", "mer", "de", "barents", "nordiques", "no", "questions", "strat\u00e9giques", "printemps\u00e9t\u00e9", "p", "gunnar", "skirkbekk", "la", "philosophie", "gagne", "du", "terrain", "en", "norv\u00e8ge", "vogue", "ou", "instrument", "pour", "surmonter", "la", "crise", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "modernes", "nordiques", "no", "les", "philosophies", "nordiques", "hiver", "p", "les", "pays", "nordiques", "et", "l'europe", "\u00e0", "l'heure", "de", "l'\u00e9largissement", "nordiques", "no", "maiao\u00fbt", "p", "\u00e9ric", "eydoux", "histoire", "de", "la", "litt\u00e9rature", "norv\u00e9gienne", "caen", "presses", "universitaires", "de", "caen", "p", "articles", "connexes", "poisson", "\u00e9levage", "en", "eaux", "troubles", "documentaire", "sur", "l'industrie", "du", "poisson", "d'\u00e9levage", "liens", "externes", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "recherche", "biodiversity", "heritage", "library", "ressource", "relative", "au", "vivant", "invasive", "species", "compendium", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "site", "officiel", "de", "la", "norv\u00e8ge", "pour", "la", "france", "en", "+", "no", "site", "officiel", "du", "gouvernement", "de", "la", "norv\u00e8ge", "portail", "de", "la", "norv\u00e8ge", "portail", "de", "leurope"]