["l'occitanie", "est", "une", "r\u00e9gion", "administrative", "du", "midi", "de", "la", "france", "r\u00e9sultant", "de", "la", "fusion", "des", "anciennes", "r\u00e9gions", "languedocroussillon", "et", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "la", "r\u00e9forme", "territoriale", "de", "elle", "comporte", "d\u00e9partements", "son", "cheflieu", "est", "toulouse", "la", "r\u00e9gion", "s'\u00e9tend", "sur", "km", "et", "est", "comparable", "\u00e0", "l'irlande", "ce", "qui", "en", "fait", "la", "troisi\u00e8me", "plus", "vaste", "r\u00e9gion", "de", "france", "derri\u00e8re", "la", "nouvelleaquitaine", "et", "la", "guyane", "ainsi", "que", "la", "deuxi\u00e8me", "de", "france", "m\u00e9tropolitaine", "elle", "compte", "habitants", "population", "municipale", "au", "er", "janvier", "et", "constitue", "ainsi", "la", "cinqui\u00e8me", "r\u00e9gion", "fran\u00e7aise", "et", "m\u00e9tropolitaine", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "sa", "densit\u00e9", "de", "population", "est", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "la", "moyenne", "de", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "avec", "habkm", "soit", "la", "sixi\u00e8me", "plus", "faible", "densit\u00e9", "parmi", "les", "r\u00e9gions", "fran\u00e7aises", "et", "la", "quatri\u00e8me", "parmi", "les", "r\u00e9gions", "m\u00e9tropolitaines", "cependant", "sa", "population", "est", "tr\u00e8s", "in\u00e9galement", "r\u00e9partie", "avec", "deux", "m\u00e9tropoles", "importantes", "toulouse", "et", "montpellier", "un", "littoral", "m\u00e9diterran\u00e9en", "assez", "dens\u00e9ment", "peupl\u00e9", "et", "des", "r\u00e9gions", "rurales", "appartenant", "\u00e0", "la", "diagonale", "du", "vide", "sa", "plus", "grande", "ville", "est", "toulouse", "qui", "est", "\u00e9galement", "la", "pr\u00e9fecture", "r\u00e9gionale", "tandis", "que", "la", "deuxi\u00e8me", "m\u00e9tropole", "r\u00e9gionale", "montpellier", "conserve", "plusieurs", "administrations", "le", "si\u00e8ge", "les", "administrations", "et", "les", "directions", "g\u00e9n\u00e9rales", "du", "conseil", "r\u00e9gional", "sont", "install\u00e9es", "\u00e0", "toulouse", "et", "les", "assembl\u00e9es", "d\u00e9lib\u00e9rantes", "se", "tiennent", "\u00e0", "montpellier", "disposant", "d'une", "fa\u00e7ade", "maritime", "sur", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "elle", "r\u00e9unit", "des", "territoires", "du", "bassin", "aquitain", "\u00e0", "l'ouest", "gers", "nord", "des", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "et", "de", "l'ari\u00e8ge", "centre", "et", "nord", "de", "la", "hautegaronne", "centre", "et", "ouest", "du", "tarnetgaronne", "ouest", "du", "tarn", "sud", "du", "lot", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "au", "sud", "sud", "des", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "hautegaronne", "et", "ari\u00e8ge", "sud", "de", "l'aude", "et", "ouest", "des", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "du", "massif", "central", "au", "nord", "aveyron", "et", "loz\u00e8re", "centre", "et", "nord", "du", "lot", "est", "du", "tarnetgaronne", "et", "du", "tarn", "nord", "de", "l'aude", "de", "l'h\u00e9rault", "et", "du", "gard", "et", "du", "bassin", "m\u00e9diterran\u00e9en", "\u00e0", "l'est", "est", "des", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "et", "de", "l'aude", "sud", "de", "l'h\u00e9rault", "et", "du", "gard", "elle", "est", "bord\u00e9e", "par", "les", "r\u00e9gions", "nouvelleaquitaine", "\u00e0", "l'ouest", "auvergnerh\u00f4nealpes", "au", "nord", "et", "provencealpesc\u00f4te", "d'azur", "\u00e0", "l'est", "ainsi", "que", "par", "l'espagne", "et", "l'andorre", "au", "sud", "toponymie", "et", "logotype", "le", "nom", "de", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "est", "officiel", "depuis", "le", "septembre", "et", "effectif", "depuis", "le", "septembre", "s'il", "est", "soustitr\u00e9", "pyr\u00e9n\u00e9esm\u00e9diterran\u00e9e", "par", "le", "conseil", "r\u00e9gional", "ce", "soustitre", "n'appara\u00eet", "pas", "dans", "le", "journal", "officiel", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "la", "loi", "avait", "pr\u00e9vu", "dans", "un", "premier", "temps", "de", "nommer", "les", "r\u00e9gions", "fusionn\u00e9es", "en", "juxtaposant", "les", "noms", "des", "anciennes", "r\u00e9gions", "par", "ordre", "alphab\u00e9tique", "la", "r\u00e9gion", "est", "donc", "provisoirement", "nomm\u00e9e", "languedocroussillonmidipyr\u00e9n\u00e9es", "en", "attendant", "qu'un", "nouveau", "nom", "soit", "choisi", "par", "d\u00e9cret", "en", "conseil", "d'\u00e9tat", "sur", "proposition", "du", "conseil", "r\u00e9gional", "de", "la", "r\u00e9gion", "fusionn\u00e9e", "d\u00e9cision", "devant", "intervenir", "avant", "le", "er", "juillet", "le", "juin", "le", "conseil", "r\u00e9gional", "r\u00e9uni", "en", "assembl\u00e9e", "pl\u00e9ni\u00e8re", "vote", "en", "faveur", "de", "l'adoption", "du", "nom", "occitanie", "ce", "nom", "sera", "accompagn\u00e9", "de", "la", "signature", "pyr\u00e9n\u00e9esm\u00e9diterran\u00e9e", "dans", "l'ensemble", "de", "la", "communication", "officielle", "de", "la", "r\u00e9gion", "le", "nom", "est", "valid\u00e9", "par", "le", "conseil", "d'\u00e9tat", "et", "le", "gouvernement", "et", "publi\u00e9", "au", "journal", "officiel", "le", "septembre", "en", "puis", "en", "le", "conseil", "d\u00e9tat", "rejette", "des", "recours", "catalans", "voulant", "faire", "adopter", "le", "nom", "occitaniepays", "catalan", "le", "logo", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "l\u00e9a", "filipowicz", "reprend", "les", "motifs", "de", "la", "croix", "occitane", "anciennes", "armes", "des", "comtes", "de", "toulouse", "de", "gueules", "\u00e0", "la", "croix", "vid\u00e9e", "cl\u00e9ch\u00e9e", "et", "pommet\u00e9e", "d'or", "et", "du", "blason", "du", "roussillon", "\u00e9quivalentes", "aux", "anciennes", "armes", "des", "comtes", "de", "barcelone", "dor", "\u00e0", "quatre", "pals", "de", "gueules", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9voil\u00e9", "officiellement", "le", "vendredi", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "montpellier", "par", "la", "pr\u00e9sidente", "de", "r\u00e9gion", "carole", "delga", "le", "conseil", "r\u00e9gional", "utilise", "deux", "variantes", "du", "logo", "sous", "forme", "de", "drapeau", "mais", "a", "\u00e9galement", "conserv\u00e9", "l'usage", "conjoint", "des", "drapeaux", "occitan", "et", "aragonais", "g\u00e9ographie", "extr\u00e9mit\u00e9s", "les", "extr\u00e9mit\u00e9s", "r\u00e9gionales", "sont", "nord", "cressensacsarrazac", "dans", "le", "lot", "est", "villeneuvel\u00e8savignon", "dans", "le", "gard", "sud", "laman\u00e8re", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "ouest", "arrensmarsous", "dans", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "les", "extr\u00e9mit\u00e9s", "d\u00e9partementales", "sont", "hydrographie", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "recoupe", "en", "grande", "partie", "le", "territoire", "du", "bassin", "versant", "de", "la", "garonne", "qui", "d\u00e9pend", "de", "l'agence", "de", "l'eau", "adourgaronne", "sise", "\u00e0", "toulouse", "ce", "fleuve", "s'\u00e9coule", "sur", "environ", "km", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "r\u00e9gion", "soit", "pr\u00e8s", "de", "la", "moiti\u00e9", "du", "cours", "fran\u00e7ais", "du", "fleuve", "km", "entre", "la", "fronti\u00e8re", "francoespagnole", "au", "pontduroy", "fos", "hautegaronne", "et", "la", "limite", "avec", "la", "nouvelleaquitaine", "\u00e0", "lamagist\u00e8re", "tarnetgaronne", "et", "son", "bassin", "s'\u00e9tend", "sur", "km", "en", "france", "correspondant", "\u00e0", "la", "quasitotalit\u00e9", "de", "l'ancienne", "r\u00e9gion", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "au", "nord", "du", "languedocroussillon", "surtout", "la", "loz\u00e8re", "et", "\u00e0", "une", "partie", "du", "nord", "de", "l'ancienne", "aquitaine", "neuf", "des", "dix", "principaux", "affluents", "de", "la", "garonne", "atteignant", "ou", "d\u00e9passant", "les", "km", "s'\u00e9coulent", "enti\u00e8rement", "ou", "en", "grande", "partie", "en", "occitanie", "le", "lot", "environ", "km", "sur", "les", "km", "de", "longueur", "totale", "de", "la", "rivi\u00e8re", "s'\u00e9coulant", "d'est", "en", "ouest", "en", "rive", "droite", "de", "la", "garonne", "en", "loz\u00e8re", "aveyron", "et", "dans", "le", "d\u00e9partement", "du", "lot", "le", "tarn", "km", "d'est", "en", "ouest", "en", "rive", "droite", "en", "loz\u00e8re", "aveyron", "puis", "dans", "les", "d\u00e9partements", "du", "tarn", "de", "hautegaronne", "et", "du", "tarnetgaronne", "l'ari\u00e8ge", "km", "du", "sudsudest", "au", "nordnordouest", "en", "rive", "droite", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "le", "d\u00e9partement", "de", "l'ari\u00e8ge", "et", "la", "hautegaronne", "le", "gers", "environ", "km", "sur", "les", "km", "de", "la", "rivi\u00e8re", "s'\u00e9coulant", "du", "sud", "au", "nord", "en", "rive", "gauche", "dans", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "et", "dans", "le", "d\u00e9partement", "du", "gers", "la", "save", "km", "du", "sudouest", "au", "nordest", "en", "rive", "gauche", "dans", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "le", "gers", "et", "la", "hautegaronne", "la", "ba\u00efse", "km", "sur", "les", "km", "du", "cours", "total", "s'\u00e9coulant", "du", "sud", "au", "nord", "en", "rive", "gauche", "dans", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "et", "dans", "le", "gers", "la", "gimone", "km", "du", "sud", "sudouest", "au", "nord", "nordest", "en", "rive", "gauche", "dans", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "le", "gers", "la", "hautegaronne", "et", "le", "tarnetgaronne", "l'arrats", "km", "de", "cours", "naturel", "et", "km", "avec", "le", "canal", "de", "la", "neste", "du", "sudsudouest", "au", "nordnordest", "en", "rive", "gauche", "dans", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "la", "hautegaronne", "le", "gers", "et", "tarnetgaronne", "et", "la", "louge", "km", "du", "sudouest", "au", "nordest", "en", "rive", "gauche", "en", "hautegaronne", "la", "limite", "orientale", "de", "la", "r\u00e9gion", "dans", "le", "gard", "et", "la", "loz\u00e8re", "se", "rattache", "pour", "sa", "part", "au", "bassin", "du", "rh\u00f4ne", "plus", "particuli\u00e8rement", "elle", "comprend", "la", "partie", "occidentale", "du", "delta", "du", "rh\u00f4ne", "en", "camargue", "la", "petite", "camargue", "deux", "affluents", "de", "plus", "de", "km", "en", "rive", "droite", "du", "rh\u00f4ne", "s'\u00e9coulent", "du", "nordouest", "au", "sudest", "dans", "les", "d\u00e9partements", "de", "la", "loz\u00e8re", "et", "du", "gard", "la", "c\u00e8ze", "km", "et", "le", "gardon", "km", "le", "bassin", "de", "la", "loire", "concerne", "pour", "sa", "part", "une", "petite", "partie", "du", "territoire", "r\u00e9gional", "\u00e0", "savoir", "communes", "au", "nordest", "de", "la", "loz\u00e8re", "d\u00e9partement", "o\u00f9", "le", "plus", "long", "affluent", "lig\u00e9rien", "l'allier", "km", "du", "sud", "au", "nord", "en", "rive", "gauche", "de", "la", "loire", "dont", "seulement", "km", "en", "loz\u00e8re", "prend", "sa", "source", "au", "moure", "de", "la", "gardille", "dans", "la", "margeride", "le", "point", "triple", "de", "rencontre", "des", "lignes", "de", "partage", "des", "eaux", "entre", "les", "bassins", "du", "rh\u00f4ne", "de", "la", "garonne", "et", "de", "la", "loire", "se", "trouve", "au", "sommet", "du", "planas", "m", "pr\u00e8s", "de", "la", "limite", "entre", "les", "communes", "de", "belvezet", "et", "allenc", "en", "loz\u00e8re", "entre", "ces", "trois", "bassins", "versants", "la", "plaine", "littorale", "languedocienne", "est", "travers\u00e9e", "par", "deux", "autres", "fleuves", "de", "relative", "importance", "au", "r\u00e9gime", "pluvionival", "m\u00e9ridional", "l'aude", "km", "du", "sud", "au", "nord", "puis", "d'ouest", "en", "est", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "en", "ari\u00e8ge", "dans", "le", "d\u00e9partement", "de", "l'aude", "et", "dans", "l'h\u00e9rault", "et", "la", "t\u00eat", "km", "d'ouest", "en", "est", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "s'y", "ajoutent", "plusieurs", "fleuves", "c\u00f4tiers", "au", "r\u00e9gime", "pluvial", "c\u00e9venol", "dont", "les", "principaux", "restent", "l'h\u00e9rault", "km", "du", "nord", "au", "sud", "dans", "le", "gard", "et", "le", "d\u00e9partement", "de", "l'h\u00e9rault", "et", "l'orb", "km", "du", "nord", "au", "sud", "puis", "du", "nordouest", "au", "sudest", "en", "aveyron", "et", "dans", "l'h\u00e9rault", "le", "sudouest", "de", "la", "r\u00e9gion", "quasitotalit\u00e9", "du", "d\u00e9partement", "des", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "partie", "ouest", "du", "d\u00e9partement", "du", "gers", "est", "quant", "\u00e0", "lui", "int\u00e9gr\u00e9", "dans", "le", "bassin", "de", "l'adour", "km", "et", "de", "ses", "principaux", "affluents", "gave", "de", "pau", "arros", "midouze", "l'adour", "arrose", "notamment", "la", "ville", "de", "tarbes", "le", "gave", "de", "pau", "celle", "de", "lourdes", "de", "nombreuses", "rivi\u00e8res", "et", "fleuves", "ont", "creus\u00e9", "dans", "les", "reliefs", "de", "roche", "s\u00e9dimentaire", "de", "la", "r\u00e9gion", "surtout", "dans", "les", "contreforts", "m\u00e9ridionaux", "du", "massif", "central", "des", "passages", "encaiss\u00e9s", "appel\u00e9s", "gorges", "peuvent", "ainsi", "\u00eatre", "cit\u00e9es", "les", "gorges", "du", "tarn", "les", "gorges", "de", "l'h\u00e9rault", "les", "gorges", "du", "gardon", "les", "gorges", "de", "l'allier", "par", "exemple", "de", "nombreuses", "lagunes", "ou", "\u00e9tangs", "littoraux", "jalonnent", "la", "c\u00f4te", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "s\u00e9par\u00e9es", "de", "la", "mer", "par", "des", "cordons", "littoraux", "form\u00e9s", "par", "l'apport", "s\u00e9dimentaire", "du", "rh\u00f4ne", "et", "reli\u00e9es", "\u00e0", "elle", "par", "des", "chenaux", "appel\u00e9s", "localement", "des", "graus", "le", "plus", "important", "de", "la", "r\u00e9gion", "qui", "en", "est", "\u00e9galement", "le", "plus", "grand", "plan", "d'eau", "le", "deuxi\u00e8me", "\u00e9tang", "m\u00e9diterran\u00e9en", "fran\u00e7ais", "et", "la", "troisi\u00e8me", "plus", "grande", "\u00e9tendue", "d'eau", "naturelle", "de", "france", "apr\u00e8s", "le", "lac", "l\u00e9man", "et", "l'\u00e9tang", "de", "berre", "est", "l'\u00e9tang", "de", "thau", "km", "situ\u00e9", "dans", "l'h\u00e9rault", "entre", "agde", "et", "s\u00e8te", "d'autres", "\u00e9tangs", "importants", "sont", "ceux", "de", "bagessigean", "km", "dans", "l'aude", "de", "salsesleucate", "km", "entre", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "et", "l'aude", "et", "de", "l'or", "ou", "de", "mauguio", "km", "\u00e0", "la", "limite", "entre", "l'h\u00e9rault", "et", "le", "gard", "topographie", "et", "g\u00e9ologie", "la", "r\u00e9gion", "s'\u00e9tend", "sur", "une", "partie", "des", "deux", "massifs", "montagneux", "majeurs", "du", "midi", "de", "la", "france", "le", "versant", "nord", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "et", "le", "sud", "du", "massif", "central", "le", "massif", "pyr\u00e9n\u00e9en", "s'\u00e9tend", "sur", "environ", "km", "dans", "la", "r\u00e9gion", "recouvrant", "des", "portions", "plus", "ou", "moins", "importantes", "des", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "de", "hautegaronne", "de", "l'ari\u00e8ge", "de", "l'aude", "et", "des", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "il", "s'agit", "ainsi", "de", "de", "l'ensemble", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "fran\u00e7aises", "et", "d'environ", "un", "cinqui\u00e8me", "du", "territoire", "r\u00e9gional", "faisant", "partie", "de", "la", "ceinture", "alpine", "et", "d'\u00e2ge", "\u00e9oc\u00e8ne", "elle", "s'\u00e9tend", "d'est", "en", "ouest", "et", "marque", "la", "fronti\u00e8re", "avec", "l'espagne", "plus", "particuli\u00e8rement", "la", "r\u00e9gion", "comprend", "les", "versants", "fran\u00e7ais", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "centrales", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9es", "et", "comptant", "le", "moins", "de", "cols", "entre", "france", "et", "espagne", "le", "point", "culminant", "r\u00e9gional", "et", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "fran\u00e7aises", "s'y", "trouve", "\u00e0", "m", "au", "vignemale", "dans", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "et", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "orientales", "ou", "catalanes", "culminant", "au", "pic", "carlit", "\u00e0", "m", "c'est", "pourtant", "le", "canigou", "qui", "domine", "la", "plaine", "du", "roussillon", "du", "haut", "de", "ses", "m", "qui", "appara\u00eet", "repr\u00e9sentatif", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "catalanes", "le", "relief", "est", "marqu\u00e9", "par", "ses", "vall\u00e9es", "tr\u00e8s", "encaiss\u00e9es", "d'orientation", "sudnord", "la", "raret\u00e9", "et", "l'altitude", "\u00e9lev\u00e9e", "de", "ses", "cols", "ses", "nombreux", "torrents", "de", "montagne", "appel\u00e9s", "gaves", "ou", "nestes", "la", "fr\u00e9quence", "des", "cas", "o\u00f9", "la", "partie", "sup\u00e9rieure", "d'une", "vall\u00e9e", "se", "termine", "en", "un", "cirque", "de", "gavarnie", "de", "troumouse", "ou", "de", "marcadau", "dans", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "l'absence", "de", "grands", "lacs", "comparativement", "au", "massif", "des", "alpes", "par", "exemple", "et", "sa", "faible", "densit\u00e9", "de", "population", "habkm", "en", "pour", "l'ensemble", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "fran\u00e7aises", "le", "massif", "central", "couvre", "pour", "sa", "part", "dans", "la", "r\u00e9gion", "environ", "km", "soit", "la", "totalit\u00e9", "de", "la", "loz\u00e8re", "de", "l'aveyron", "et", "du", "lot", "la", "limite", "est", "du", "tarnetgaronne", "et", "le", "tiers", "sudest", "du", "tarn", "ainsi", "que", "les", "limites", "nord", "de", "l'aude", "de", "l'h\u00e9rault", "et", "du", "gard", "cela", "correspond", "\u00e0", "de", "l'ensemble", "du", "massif", "central", "et", "\u00e0", "un", "peu", "plus", "du", "tiers", "du", "territoire", "r\u00e9gional", "ensemble", "de", "formation", "g\u00e9ologique", "ancienne", "hercynien", "et", "donc", "\u00e9rod\u00e9", "le", "relief", "y", "est", "relativement", "vallonn\u00e9", "et", "moyennement", "\u00e9lev\u00e9", "alliant", "plateaux", "basse", "et", "moyenne", "montagne", "le", "point", "culminant", "du", "massif", "dans", "la", "r\u00e9gion", "est", "le", "sommet", "de", "finiels", "au", "mont", "loz\u00e8re", "m", "l'ensemble", "comprend", "des", "plateaux", "karstiques", "calcaires", "fortement", "\u00e9rod\u00e9s", "appel\u00e9s", "causses", "causses", "du", "quercy", "au", "nordouest", "dans", "le", "lot", "et", "le", "tarnetgaronne", "grands", "causses", "comme", "ceux", "du", "larzac", "ou", "m\u00e9jean", "au", "centreest", "dans", "l'aveyron", "en", "loz\u00e8re", "dans", "l'h\u00e9rault", "et", "le", "gard", "des", "hautsplateaux", "volcaniques", "et", "granitiques", "l'aubrac", "au", "nord", "dans", "l'aveyron", "et", "en", "loz\u00e8re", "ou", "cristalins", "le", "l\u00e9v\u00e9zou", "au", "centre", "dans", "l'aveyron", "et", "des", "massifs", "montagneux", "secondaires", "margeride", "au", "nordest", "en", "loz\u00e8re", "c\u00e9vennes", "\u00e0", "l'est", "en", "aveyron", "loz\u00e8re", "dans", "l'h\u00e9rault", "et", "le", "gard", "et", "la", "succession", "des", "monts", "de", "lacaune", "de", "carouxespinouse", "et", "de", "la", "montagne", "noire", "au", "sud", "entre", "la", "hautegaronne", "le", "tarn", "l'aveyron", "l'aude", "et", "l'h\u00e9rault", "ces", "r\u00e9gions", "sont", "entrecoup\u00e9es", "de", "terres", "siliceuses", "acides", "de", "basse", "altitude", "s\u00e9gala", "\u00e0", "l'ouest", "dans", "le", "tarn", "et", "l'aveyron", "ou", "des", "gorges", "des", "principales", "rivi\u00e8res", "de", "la", "r\u00e9gion", "ces", "deux", "massifs", "se", "rejoignent", "au", "plus", "pr\u00e8s", "au", "niveau", "de", "la", "montagne", "noire", "et", "du", "massif", "des", "corbi\u00e8res", "s\u00e9par\u00e9s", "par", "une", "\u00e9troite", "bande", "de", "plaine", "et", "de", "basses", "collines", "unissant", "le", "lauragais", "et", "le", "minervois", "culminant", "\u00e0", "naurouze", "m", "entre", "le", "pays", "toulousain", "hautegaronne", "et", "le", "biterrois", "h\u00e9rault", "en", "passant", "par", "carcassonne", "aude", "ce", "seuil", "g\u00e9ographique", "relie", "ainsi", "entre", "eux", "le", "bassin", "s\u00e9dimentaire", "qui", "s'\u00e9tend", "\u00e0", "l'ouest", "jusqu'\u00e0", "l'atlantique", "bassin", "aquitain", "et", "\u00e0", "l'est", "la", "plaine", "littorale", "sablonneuse", "de", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "c\u00f4te", "languedocienne", "celleci", "dans", "son", "hinterland", "s'\u00e9l\u00e8ve", "progressivement", "vers", "les", "plateaux", "et", "montagnes", "du", "massif", "central", "par", "un", "syst\u00e8me", "de", "reliefs", "interm\u00e9diaires", "calcaires", "entre", "et", "m", "d'altitude", "garrigues", "le", "soussol", "de", "la", "r\u00e9gion", "poss\u00e8de", "des", "ressources", "limit\u00e9es", "qui", "furent", "exploit\u00e9es", "par", "le", "pass\u00e9", "peuvent", "\u00eatre", "cit\u00e9es", "des", "mines", "de", "tungst\u00e8ne", "cirque", "d'anglade", "\u00e0", "salau", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9es", "ari\u00e9geoises", "jusqu'en", "le", "gisement", "de", "fumade", "dans", "le", "tarn", "pourrait", "\u00eatre", "exploit\u00e9", "\u00e0", "l'avenir", "d'or", "aliment\u00e9s", "par", "des", "gisements", "alluvionnaires", "de", "tr\u00e8s", "faibles", "teneurs", "la", "plupart", "des", "cours", "d'eau", "du", "massif", "central", "et", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "\u00e9tant", "des", "rivi\u00e8res", "aurif\u00e8res", "peut", "\u00eatre", "cit\u00e9", "surtout", "la", "mine", "d'or", "de", "salsigne", "dans", "la", "montagne", "noire", "et", "le", "d\u00e9partement", "de", "l'aude", "ferm\u00e9e", "en", "de", "cuivre", "par", "exemple", "la", "mine", "de", "pioch", "farrus", "\u00e0", "cabri\u00e8res", "dans", "l'h\u00e9rault", "\u00e9tait", "exploit\u00e9e", "au", "n\u00e9olithique", "final", "il", "y", "a", "ans", "de", "schistes", "bitumineux", "du", "lac", "de", "la", "cisba", "\u00e0", "s\u00e9v\u00e9raclech\u00e2teau", "dans", "l'aveyron", "jusqu'en", "de", "zinc", "et", "de", "plomb", "\u00e0", "arrens", "dans", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "jusqu'en", "la", "mine", "de", "la", "croix", "de", "palli\u00e8res", "dans", "les", "basses", "c\u00e9vennes", "gardoises", "est", "exploit\u00e9e", "jusqu'en", "celle", "de", "bentaillou", "dans", "la", "vall\u00e9e", "pyr\u00e9n\u00e9enne", "du", "biros", "a", "quant\u00e0elle", "\u00e9t\u00e9", "arr\u00eat\u00e9e", "d\u00e8s", "ou", "encore", "d'uranium", "\u00e0", "lod\u00e8ve", "dans", "l'h\u00e9rault", "jusqu'en", "le", "sud", "du", "massif", "central", "pr\u00e9sente", "\u00e9galement", "des", "r\u00e9serves", "houill\u00e8res", "qui", "ont", "fait", "l'objet", "d'une", "exploitation", "jusqu'en", "dans", "les", "mines", "des", "c\u00e9vennes", "dans", "le", "gard", "pays", "d'al\u00e8s", "de", "decazeville", "dans", "l'aveyron", "et", "de", "carmaux", "dans", "le", "tarn", "ce", "cadre", "topographique", "et", "g\u00e9ologique", "particulier", "ainsi", "que", "la", "situation", "de", "la", "r\u00e9gion", "contribuent", "\u00e0", "cr\u00e9er", "certaines", "particularit\u00e9s", "climatiques", "locales", "climat", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "est", "\u00e0", "cheval", "sur", "trois", "grands", "domaines", "climatiques", "le", "littoral", "languedocien", "est", "soumis", "au", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "csa", "voire", "tendant", "vers", "le", "csb", "dans", "certaines", "zones", "selon", "la", "classification", "de", "k\u00f6ppen", "le", "bassin", "aquitain", "a", "un", "climat", "oc\u00e9anique", "l\u00e9g\u00e8rement", "plus", "chaud", "car", "plus", "au", "sud", "climat", "oc\u00e9anique", "aquitain", "cfb", "et", "cfa", "de", "k\u00f6ppen", "le", "massif", "central", "et", "les", "pyr\u00e9n\u00e9es", "d\u00e9tiennent", "un", "climat", "sous", "influence", "montagnarde", "seuls", "les", "plus", "hauts", "sommets", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "ont", "un", "climat", "montagnard", "l'espace", "situ\u00e9", "entre", "le", "toulousain", "et", "le", "seuil", "du", "lauragais", "est", "soumis", "\u00e0", "un", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "sous", "influence", "\u00e0", "la", "fois", "oc\u00e9anique", "et", "montagnarde", "dans", "le", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "lamplitude", "annuelle", "est", "assez", "limit\u00e9e", "\u00e9tant", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "perpignan", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "s\u00e8te", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "montpellier", "et", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "n\u00eemes", "ces", "valeurs", "sont", "comparables", "\u00e0", "celles", "des", "climats", "semioc\u00e9aniques", "malgr\u00e9", "la", "latitude", "souvent", "plus", "basse", "les", "hivers", "sont", "toutefois", "un", "peu", "plus", "doux", "que", "ceux", "de", "la", "fa\u00e7ade", "ouest", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "de", "janvier", "va", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "n\u00eemes", "\u00e0", "\u00b0c", "\u00e0", "perpignan", "le", "nombre", "de", "jours", "de", "gel", "annuel", "est", "de", "\u00e0", "s\u00e8te", "et", "de", "au", "grauduroi", "sur", "la", "c\u00f4te", "de", "\u00e0", "perpignan", "et", "de", "\u00e0", "montpellier", "\u00e0", "quelques", "km", "du", "littoral", "les", "\u00e9t\u00e9s", "sont", "par", "d\u00e9finition", "chauds", "et", "secs", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "de", "juillet", "va", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "s\u00e8te", "\u00e0", "\u00e0", "n\u00eemes", "le", "minimum", "de", "pluie", "en", "\u00e9t\u00e9", "est", "accus\u00e9", "en", "juillet", "mm", "ou", "mm", "sur", "le", "littoral", "respectivement", "au", "grauduroi", "et", "\u00e0", "s\u00e8te", "mais", "mm", "\u00e0", "montpellier", "mm", "\u00e0", "perpignan", "et", "mm", "\u00e0", "n\u00eemes", "l'ensoleillement", "comme", "sur", "l'ensemble", "du", "pourtour", "m\u00e9diterran\u00e9en", "y", "est", "tr\u00e8s", "\u00e9lev\u00e9", "en", "moyenne", "heures", "par", "an", "\u00e0", "perpignan", "\u00e0", "n\u00eemes", "et", "\u00e0", "montpellier", "pour", "le", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "sous", "influence", "oc\u00e9anique", "les", "temp\u00e9ratures", "moyennes", "sont", "l\u00e9g\u00e8rement", "plus", "basses", "en", "hiver", "comme", "en", "\u00e9t\u00e9", "et", "les", "pr\u00e9cipitations", "sont", "plus", "fortes", "ainsi", "\u00e0", "toulouse", "et", "albi", "si", "l'amplitude", "annuelle", "reste", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "identiques", "\u00e0", "celles", "du", "littoral", "languedocien", "\u00b0c", "les", "moyennes", "thermiques", "de", "janvier", "\u00b0c", "et", "de", "juillet", "\u00b0c", "sont", "inf\u00e9rieures", "de", "\u00e0", "\u00b0c", "tandis", "que", "le", "mois", "le", "moins", "pluvieux", "qui", "reste", "juillet", "conna\u00eet", "mm", "de", "pr\u00e9cipitations", "l'ensoleillement", "y", "est", "moins", "important", "heures", "par", "an", "\u00e0", "toulouse", "et", "heures", "\u00e0", "albi", "concernant", "le", "climat", "oc\u00e9anique", "aquitain", "les", "hivers", "restent", "plut\u00f4t", "doux", "en", "janvier", "\u00b0c", "\u00e0", "gourdon", "\u00e0", "auch", "\u00e0", "montauban", "avec", "des", "gel\u00e9es", "qui", "peuvent", "toutefois", "\u00eatre", "s\u00e9v\u00e8res", "sur", "la", "p\u00e9riode", "les", "minima", "absolus", "sont", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "montauban", "les", "\u00e9t\u00e9s", "sont", "plus", "chauds", "que", "dans", "le", "type", "oc\u00e9anique", "des", "territoires", "situ\u00e9s", "plus", "au", "nord", "en", "juillet", "\u00b0c", "\u00e0", "gourdon", "\u00b0c", "\u00e0", "auch", "\u00b0c", "\u00e0", "montauban", "et", "orageux", "comme", "pour", "le", "domaine", "parisien", "lamplitude", "saccro\u00eet", "avec", "l'\u00e9loignement", "par", "rapport", "au", "littoral", "mais", "reste", "dans", "des", "limites", "raisonnables", "avec", "\u00b0c", "\u00e0", "auch", "les", "pr\u00e9cipitations", "sont", "r\u00e9guli\u00e8res", "toute", "lann\u00e9e", "mais", "contrairement", "au", "domaine", "parisien", "le", "minimum", "estival", "persiste", "le", "plus", "souvent", "y", "compris", "quand", "on", "va", "vers", "lest", "on", "note", "aussi", "un", "maximum", "de", "printemps", "qui", "nexiste", "pas", "au", "nord", "en", "particulier", "au", "pied", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "ces", "pluies", "sont", "mod\u00e9r\u00e9es", "au", "centre", "du", "bassin", "montauban", "mman", "et", "saccroissent", "\u00e0", "lapproche", "des", "massifs", "gourdon", "mman", "l'ensoleillement", "diminue", "quand", "on", "sapproche", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "avec", "heures", "par", "an", "\u00e0", "tarbes", "et", "heures", "\u00e0", "saintgirons", "et", "augmente", "vers", "l'est", "et", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "gourdon", "heures", "et", "montauban", "heures", "bien", "que", "ce", "climat", "soit", "plus", "m\u00e9ridional", "que", "le", "type", "parisien", "les", "brouillards", "ou", "nuages", "bas", "hivernaux", "par", "temps", "anticyclonique", "sont", "encore", "fr\u00e9quents", "\u00e0", "noter", "que", "linfluence", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "poursuit", "son", "extension", "vers", "louest", "et", "le", "nord", "du", "midi", "toulousain", "est", "du", "gers", "tarnetgaronne", "dans", "les", "massifs", "du", "nord", "et", "du", "sud", "de", "la", "r\u00e9gion", "avec", "l'altitude", "la", "temp\u00e9rature", "diminue", "et", "pour", "les", "versants", "expos\u00e9s", "aux", "vents", "pluvieux", "les", "pr\u00e9cipitations", "augmentent", "dans", "les", "petits", "massifs", "et", "les", "contreforts", "externes", "le", "climat", "montagnard", "correspond", "au", "climat", "de", "la", "plaine", "voisine", "modifi\u00e9", "par", "laltitude", "les", "hivers", "deviennent", "nettement", "plus", "froids", "qu'en", "plaine", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "de", "janvier", "reste", "toutefois", "positive", "en", "moyenne", "montagne", "\u00b0c", "\u00e0", "mende", "m", "cette", "temp\u00e9rature", "hivernale", "devient", "toutefois", "nettement", "n\u00e9gative", "dans", "les", "vall\u00e9es", "encaiss\u00e9es", "ou", "lorsque", "l'altitude", "augmente", "comme", "au", "mont", "aigoual", "m", "avec", "\u00b0c", "l\u00e0", "o\u00f9", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "hivernale", "est", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "\u00b0c", "la", "neige", "tombe", "r\u00e9guli\u00e8rement", "et", "tient", "longtemps", "en", "hiver", "les", "\u00e9t\u00e9s", "sont", "frais", "le", "mont", "aigoual", "enregistre", "une", "moyenne", "de", "juillet", "de", "\u00b0c", "la", "diminution", "de", "la", "temp\u00e9rature", "avec", "laltitude", "nest", "pas", "uniforme", "selon", "la", "saison", "elle", "est", "plus", "marqu\u00e9e", "au", "printemps", "et", "en", "\u00e9t\u00e9", "quen", "automne", "et", "en", "hiver", "ce", "qui", "fait", "que", "lamplitude", "annuelle", "tend", "\u00e0", "\u00eatre", "plus", "faible", "en", "altitude", "que", "dans", "les", "plaines", "environnantes", "le", "rythme", "de", "lensoleillement", "est", "diff\u00e9rent", "en", "hiver", "par", "temps", "anticyclonique", "les", "massifs", "surplombent", "g\u00e9n\u00e9ralement", "la", "couche", "dinversion", "ils", "sont", "alors", "ensoleill\u00e9s", "et", "relativement", "doux", "tandis", "que", "la", "plaine", "reste", "dans", "le", "froid", "et", "la", "grisaille", "en", "\u00e9t\u00e9", "les", "cumulus", "sont", "plus", "nombreux", "pr\u00e8s", "des", "sommets", "les", "massifs", "connaissent", "un", "temps", "nuageux", "avec", "des", "orages", "en", "fin", "dapr\u00e8smidi", "alors", "que", "le", "temps", "reste", "bien", "ensoleill\u00e9", "en", "plaine", "la", "montagne", "tend", "\u00e0", "\u00eatre", "plus", "ensoleill\u00e9e", "que", "la", "plaine", "en", "hiver", "et", "inversement", "en", "\u00e9t\u00e9", "le", "cadre", "topographique", "de", "la", "r\u00e9gion", "cr\u00e9e", "\u00e9galement", "des", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "climatiques", "et", "m\u00e9t\u00e9orologiques", "sp\u00e9cifiques", "notamment", "les", "reliefs", "cr\u00e9ent", "les", "conditions", "de", "d\u00e9veloppement", "de", "vents", "relativement", "violents", "par", "acc\u00e9l\u00e9rations", "des", "vents", "maritimes", "oc\u00e9aniques", "ou", "nordiques", "du", "fait", "de", "leffet", "de", "canalisation", "effet", "venturi", "des", "massifs", "environnants", "massif", "central", "et", "pyr\u00e9n\u00e9es", "dans", "le", "seuil", "du", "lauragais", "massif", "central", "et", "alpes", "par", "le", "couloir", "rhodanien", "au", "nordest", "ainsi", "trois", "vents", "de", "couloir", "marquent", "r\u00e9guli\u00e8rement", "les", "territoires", "de", "la", "r\u00e9gion", "provenant", "du", "lauragais", "le", "vent", "d'autan", "souffle", "depuis", "le", "sudest", "sudsudest", "dans", "la", "partie", "orientale", "du", "bassin", "aquitain", "et", "le", "sudouest", "du", "massif", "central", "tandis", "que", "la", "tramontane", "vient", "en", "sens", "inverse", "du", "nordnordouest", "vers", "le", "littoral", "languedocien", "le", "mistral", "provient", "du", "nord", "nordest", "par", "la", "vall\u00e9e", "du", "rh\u00f4ne", "et", "affecte", "surtout", "la", "partie", "orientale", "de", "la", "plaine", "languedocienne", "et", "le", "sudest", "du", "massif", "central", "ces", "vents", "g\u00e9n\u00e9ralement", "puissants", "ass\u00e8chent", "lair", "d\u00e9gagent", "le", "ciel", "et", "en", "hiver", "dans", "le", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "peuvent", "provoquer", "des", "\u00e9pisodes", "froids", "plus", "fr\u00e9quents", "que", "dans", "les", "r\u00e9gions", "prot\u00e9g\u00e9es", "comme", "la", "c\u00f4te", "d'azur", "la", "rencontre", "de", "l'air", "froid", "oc\u00e9anique", "avec", "de", "l'air", "chaud", "et", "humide", "port\u00e9", "par", "des", "vents", "provenant", "du", "golfe", "du", "lion", "appel\u00e9s", "entr\u00e9es", "maritimes", "et", "l'accumulation", "des", "masses", "nuageuses", "ainsi", "form\u00e9es", "sur", "les", "reliefs", "du", "sud", "du", "massif", "central", "essentiellement", "les", "c\u00e9vennes", "provoquent", "des", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "orageux", "violents", "appel\u00e9s", "\u00e9pisodes", "c\u00e9venols", "ils", "affectent", "surtout", "le", "gard", "l'h\u00e9rault", "et", "la", "loz\u00e8re", "un", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "identique", "existant", "dans", "l'aude", "avec", "la", "montagne", "noire", "essentiellement", "en", "automne", "des", "mois", "de", "pr\u00e9cipitations", "peuvent", "alors", "sabattre", "en", "quelques", "jours", "provoquant", "le", "gonflement", "des", "fleuves", "c\u00f4tiers", "appel\u00e9s", "rivi\u00e8res", "c\u00e9venoles", "et", "des", "inondations", "en", "plaine", "causant", "alors", "des", "d\u00e9g\u00e2ts", "importants", "dans", "le", "pi\u00e9mont", "pyr\u00e9n\u00e9en", "et", "le", "bassin", "aquitain", "en", "automne", "et", "en", "hiver", "le", "vent", "de", "sud", "\u00e0", "sudouest", "peut", "amener", "un", "temps", "sec", "et", "exceptionnellement", "chaud", "pour", "la", "saison", "\u00e0", "cause", "de", "leffet", "de", "foehn", "d\u00fb", "au", "franchissement", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "par", "une", "masse", "dair", "doux", "en", "provenance", "despagne", "ce", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "peut", "favoriser", "les", "incendies", "forestiers", "ces", "particularit\u00e9s", "climatiques", "locales", "combin\u00e9es", "\u00e0", "la", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "de", "reliefs", "d'espace", "aquatiques", "et", "de", "nature", "des", "sols", "permet", "l'\u00e9panouissement", "d'une", "flore", "et", "d'une", "faune", "abondante", "et", "fortement", "diversifi\u00e9e", "environnement", "les", "faibles", "densit\u00e9s", "des", "territoires", "montagnards", "ont", "permis", "le", "maintien", "de", "milieux", "naturels", "relativement", "\u00e9tendus", "pr\u00e9serv\u00e9s", "et", "divers", "les", "surfaces", "agricoles", "couvrent", "de", "la", "superficie", "r\u00e9gionale", "compl\u00e9t\u00e9s", "par", "de", "for\u00eats", "et", "d'autres", "espaces", "naturels", "et", "les", "massifs", "forestiers", "ont", "tendance", "\u00e0", "cro\u00eetre", "du", "fait", "de", "la", "d\u00e9prise", "agricole", "connue", "dans", "la", "diagonale", "des", "faibles", "densit\u00e9s", "ou", "des", "politiques", "publiques", "ainsi", "un", "habitant", "d'occitanie", "dispose", "en", "moyenne", "de", "fois", "plus", "d'espace", "naturel", "et", "agricole", "que", "dans", "l'ensemble", "de", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "et", "les", "zones", "naturelles", "d'int\u00e9r\u00eat", "\u00e9cologique", "faunistique", "et", "floristique", "znieff", "couvrent", "du", "territoire", "r\u00e9gional", "contre", "pour", "l'ensemble", "de", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "trois", "espaces", "forestiers", "de", "la", "r\u00e9gion", "sont", "en", "cours", "de", "labellisation", "for\u00eat", "d'exception", "par", "l'office", "national", "des", "for\u00eats", "onf", "en", "ceux", "du", "mont", "aigoual", "entre", "le", "gard", "et", "la", "loz\u00e8re", "des", "camporells", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "et", "du", "mont", "valier", "en", "ari\u00e8ge", "ces", "r\u00e9gions", "naturelles", "servent", "de", "biotopes", "\u00e0", "des", "bioc\u00e9noses", "sp\u00e9cifiques", "et", "qui", "font", "l'objet", "de", "politiques", "de", "pr\u00e9servation", "en", "nombre", "d'esp\u00e8ces", "l'occitanie", "et", "surtout", "l'ancien", "languedocroussillon", "est", "l'une", "des", "trois", "r\u00e9gions", "fran\u00e7aises", "les", "plus", "importantes", "en", "termes", "de", "biodiversit\u00e9", "avec", "provencealpesc\u00f4te", "d'azur", "et", "la", "corse", "quatre", "des", "quatorze", "r\u00e9serves", "de", "biosph\u00e8re", "reconnus", "par", "l'unesco", "en", "france", "sont", "situ\u00e9es", "au", "moins", "partiellement", "dans", "la", "r\u00e9gion", "la", "camargue", "dans", "le", "gard", "les", "c\u00e9vennes", "en", "loz\u00e8re", "et", "dans", "le", "gard", "le", "bassin", "versant", "de", "la", "dordogne", "dans", "le", "lot", "et", "les", "gorges", "du", "gardon", "dans", "le", "gard", "exclusivement", "parmi", "les", "zones", "d'end\u00e9misme", "ou", "de", "subend\u00e9misme", "figurent", "les", "massifs", "montagneux", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "par", "exemple", "le", "desman", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "ou", "l'euprocte", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "les", "c\u00e9vennes", "les", "causses", "et", "la", "montagne", "noire", "au", "sud", "du", "massif", "central", "surtout", "des", "esp\u00e8ces", "v\u00e9g\u00e9tales", "comme", "l'ophrys", "de", "l'aveyron", "des", "mollusques", "ou", "des", "insectes", "le", "massif", "de", "la", "clape", "dans", "l'aude", "la", "montagne", "d'alaric", "dans", "les", "corbi\u00e8res", "ou", "les", "alb\u00e8res", "mais", "aussi", "les", "fleuves", "c\u00f4tiers", "de", "la", "plaine", "littorale", "chabot", "du", "lez", "chabot", "de", "l'h\u00e9rault", "et", "vairon", "de", "septimanie", "ou", "les", "gaves", "pyr\u00e9n\u00e9ens", "plusieurs", "plans", "nationaux", "d'action", "pour", "la", "r\u00e9introduction", "ou", "la", "restauration", "d'esp\u00e8ces", "vuln\u00e9rables", "ou", "disparues", "ont", "concern\u00e9", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "\u00e0", "commencer", "par", "la", "r\u00e9introduction", "de", "l'ours", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9es", "men\u00e9e", "en", "et", "en", "hautegaronne", "et", "dans", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "autre", "animal", "embl\u00e9matique", "dans", "la", "r\u00e9gion", "mais", "causant", "de", "vives", "tensions", "avec", "les", "populations", "vivant", "de", "l'\u00e9levage", "qui", "avaient", "entra\u00een\u00e9", "son", "extermination", "progressive", "et", "sa", "disparition", "du", "territoire", "fran\u00e7ais", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "loup", "gris", "est", "r\u00e9apparu", "dans", "les", "alpes", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "dans", "les", "massifs", "d'occitanie", "de", "mani\u00e8re", "attest\u00e9e", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "en", "sept", "zones", "de", "pr\u00e9sence", "permanente", "zpp", "du", "loup", "\u00e9taient", "attest\u00e9es", "dans", "la", "r\u00e9gion", "dont", "quatre", "dans", "le", "sud", "du", "massif", "central", "l'aubrac", "ainsi", "que", "les", "grands", "causses", "et", "le", "mont", "loz\u00e8re", "entre", "aveyron", "et", "loz\u00e8re", "le", "caroux", "dans", "l'h\u00e9rault", "et", "le", "tanargue", "ainsi", "que", "le", "moure", "de", "la", "gardille", "en", "loz\u00e8re", "mais", "aussi", "en", "ard\u00e8che", "et", "en", "hauteloire", "et", "dans", "l'est", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "sur", "les", "pics", "du", "carlit", "et", "du", "puig", "de", "campcard\u00f3s", "le", "puigmal", "et", "le", "canigou", "et", "le", "raz\u00e8s", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "et", "l'aude", "la", "r\u00e9gion", "compte", "plusieurs", "aires", "prot\u00e9g\u00e9es", "parmi", "lesquelles", "on", "compte", "le", "parc", "national", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "dont", "une", "partie", "est", "class\u00e9e", "au", "patrimoine", "mondial", "dans", "le", "site", "pyr\u00e9n\u00e9esmont", "perdu", "le", "parc", "national", "des", "c\u00e9vennes", "et", "le", "parc", "naturel", "r\u00e9gional", "des", "grands", "causses", "qui", "font", "partie", "du", "site", "les", "causses", "et", "les", "c\u00e9vennes", "class\u00e9", "au", "patrimoine", "mondial", "le", "parc", "naturel", "r\u00e9gional", "du", "hautlanguedoc", "le", "parc", "naturel", "r\u00e9gional", "des", "causses", "du", "quercy", "le", "parc", "naturel", "r\u00e9gional", "de", "la", "narbonnaise", "en", "m\u00e9diterran\u00e9e", "le", "parc", "naturel", "r\u00e9gional", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "catalanes", "le", "parc", "naturel", "r\u00e9gional", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "ari\u00e9geoises", "le", "parc", "naturel", "r\u00e9gional", "de", "l'aubrac", "le", "parc", "naturel", "marin", "du", "golfe", "du", "lion", "et", "les", "cinq", "sites", "class\u00e9s", "au", "label", "grand", "site", "de", "france", "du", "pont", "du", "gard", "de", "saintguilhemled\u00e9sert", "et", "gorges", "de", "l'h\u00e9rault", "du", "massif", "du", "canigou", "de", "la", "petite", "camargue", "et", "du", "cirque", "de", "navacelles", "en", "revanche", "les", "plus", "basses", "altitudes", "de", "la", "plaine", "littorale", "et", "du", "bassin", "toulousain", "historiquement", "les", "plus", "denses", "et", "les", "plus", "urbanis\u00e9es", "concentrent", "la", "quasitotalit\u00e9", "du", "d\u00e9veloppement", "d\u00e9mographique", "et", "\u00e9conomique", "connu", "par", "la", "r\u00e9gion", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "avec", "l'attractivit\u00e9", "des", "deux", "m\u00e9tropoles", "ou", "le", "tourisme", "de", "masse", "sur", "le", "littoral", "m\u00e9diterran\u00e9en", "il", "en", "r\u00e9sulte", "une", "pression", "anthropique", "de", "plus", "en", "plus", "marqu\u00e9e", "provoquant", "l'artificialisation", "de", "terres", "agricoles", "ou", "d'espaces", "naturels", "berges", "des", "cours", "d'eau", "et", "\u00e9tangs", "cordons", "littoraux", "garrigues", "par", "\u00e9talement", "urbain", "la", "segmentation", "de", "l'espace", "par", "le", "b\u00e2ti", "et", "les", "axes", "de", "circulation", "l'appauvrissement", "des", "sols", "et", "les", "pollutions", "par", "exemple", "par", "les", "intrants", "agricoles", "l'\u00e9rosion", "des", "dunes", "sur", "le", "littoral", "entre", "autres", "g\u00e9ographie", "humaine", "la", "r\u00e9partition", "g\u00e9ographique", "de", "la", "population", "en", "occitanie", "est", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "la", "macroc\u00e9phalie", "de", "toulouse", "et", "montpellier", "une", "plaine", "littorale", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "dens\u00e9ment", "peupl\u00e9e", "et", "urbanis\u00e9e", "un", "hinterland", "toulousain", "agricole", "et", "des", "massifs", "montagneux", "faisant", "partie", "de", "la", "diagonale", "des", "faibles", "densit\u00e9s", "l'armature", "urbaine", "de", "l'espace", "r\u00e9gional", "est", "\u00e9tabli", "pour", "l'essentiel", "depuis", "le", "moyen", "\u00e2ge", "central", "durant", "lequel", "l'essor", "urbain", "que", "conna\u00eet", "alors", "l'occident", "chr\u00e9tien", "et", "tout", "particuli\u00e8rement", "les", "r\u00e9gions", "m\u00e9diterran\u00e9ennes", "permet", "de", "compl\u00e9ter", "un", "premier", "r\u00e9seau", "h\u00e9rit\u00e9", "de", "l'antiquit\u00e9", "depuis", "si", "la", "hi\u00e9rarchie", "urbaine", "a", "peu", "\u00e9volu\u00e9", "et", "la", "croissance", "urbaine", "a", "\u00e9t\u00e9", "tr\u00e8s", "limit\u00e9e", "pendant", "toute", "l'\u00e9poque", "moderne", "et", "la", "r\u00e9volution", "industrielle", "le", "dynamisme", "\u00e9conomique", "et", "d\u00e9mographique", "connu", "depuis", "le", "dernier", "tiers", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "a", "fortement", "contribu\u00e9", "aux", "espaces", "urbains", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "accompagn\u00e9", "par", "un", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "de", "m\u00e9tropolisation", "avec", "une", "densification", "despaces", "p\u00e9riurbains", "ou", "interstitiels", "de", "plus", "en", "plus", "vastes", "le", "long", "des", "axes", "autour", "de", "toulouse", "et", "sur", "le", "littoral", "o\u00f9", "se", "forme", "un", "quasi", "continuum", "urbain", "de", "m\u00eame", "si", "cet", "essor", "a", "profit\u00e9", "en", "r\u00e8gle", "g\u00e9n\u00e9rale", "\u00e0", "l'ensemble", "des", "villes", "il", "a", "fortement", "contribu\u00e9", "\u00e0", "creuser", "les", "\u00e9carts", "entre", "d'une", "part", "les", "deux", "principales", "m\u00e9tropoles", "r\u00e9gionales", "toulouse", "et", "montpellier", "et", "d'autre", "part", "les", "autres", "agglom\u00e9rations", "cette", "armature", "comprend", "\u00e0", "l'ouest", "un", "syst\u00e8me", "monocentr\u00e9", "et", "constitu\u00e9", "de", "villes", "moyennes", "montauban", "albi", "castres", "pamiers", "auch", "carcassonne", "voire", "cahors", "et", "en", "dehors", "de", "la", "r\u00e9gion", "agen", "dispos\u00e9es", "en", "\u00e9toile", "autour", "de", "la", "m\u00e9tropole", "toulousaine", "\u00e0", "l'est", "des", "grandes", "villes", "dont", "surtout", "montpellier", "mais", "aussi", "perpignan", "et", "n\u00eemes", "et", "des", "centres", "urbains", "plus", "modestes", "b\u00e9ziers", "narbonne", "s\u00e8te", "qui", "s'\u00e9tendent", "en", "chapelet", "dans", "la", "plaine", "littorale", "depuis", "avignon", "au", "nordest", "jusqu'\u00e0", "perpignan", "au", "sudouest", "en", "dehors", "de", "ces", "deux", "r\u00e9seaux", "principaux", "en", "situation", "de", "pi\u00e9mont", "quelques", "agglom\u00e9rations", "d'une", "relative", "importance", "compl\u00e8tent", "ce", "maillage", "al\u00e8s", "en", "avant", "des", "c\u00e9vennes", "dans", "le", "gard", "rodez", "au", "pied", "des", "grands", "causses", "dans", "l'aveyron", "ou", "tarbes", "dans", "le", "pi\u00e9mont", "pyr\u00e9n\u00e9enr\u00e9f", "souhait\u00e9e", "carte", "de", "la", "population", "en", "occitanie", "transports", "l'organisation", "des", "r\u00e9seaux", "de", "transport", "correspond", "\u00e0", "la", "r\u00e9partition", "de", "la", "population", "dans", "la", "r\u00e9gion", "et", "propose", "des", "modes", "de", "d\u00e9placements", "assez", "diversifi\u00e9s", "transports", "a\u00e9riens", "la", "r\u00e9gion", "poss\u00e8de", "a\u00e9roports", "dont", "les", "plus", "importants", "sont", "ceux", "de", "toulouseblagnac", "passagers", "en", "et", "de", "montpellierm\u00e9diterran\u00e9e", "passagers", "en", "poss\u00e9dant", "de", "nombreuses", "liaisons", "internationales", "vers", "leurope", "et", "le", "maghreb", "la", "r\u00e9gion", "poss\u00e8de", "\u00e9galement", "beaucoup", "da\u00e9roports", "de", "plus", "petite", "capacit\u00e9", "comme", "n\u00eemesgarons", "perpignanrivesaltes", "carcassonnesalvaza", "et", "b\u00e9zierscap", "dagde", "ayant", "de", "nombreuses", "lignes", "a\u00e9riennes", "quotidiennes", "vers", "le", "royaumeuni", "notamment", "la\u00e9roport", "de", "tarbeslourdespyr\u00e9n\u00e9es", "quant", "\u00e0", "lui", "accueillent", "le", "trafic", "charter", "touristicoreligieux", "international", "\u00e0", "destination", "de", "lourdes", "enfin", "la", "r\u00e9gion", "poss\u00e8de", "\u00e9galement", "des", "a\u00e9roports", "dimportance", "r\u00e9gionale", "comme", "brivesouillac", "castresmazamet", "ou", "encore", "rodezmarcillac", "transports", "routiers", "la", "r\u00e9gion", "est", "travers\u00e9e", "par", "les", "autoroutes", "a", "a", "a", "a", "a", "a", "a", "a", "a", "a", "a", "a", "a", "a", "a", "a", "et", "a", "quatre", "routes", "europ\u00e9ennes", "de", "classe", "a", "passent", "sur", "le", "territoire", "r\u00e9gional", "l'e", "axe", "orl\u00e9ansbarcelone", "passant", "dans", "la", "r\u00e9gion", "par", "l'a", "l'a", "l'a", "l'a", "et", "la", "n", "l'e", "vierzonb\u00e9ziers", "constitu\u00e9", "dans", "la", "r\u00e9gion", "par", "l'a", "l'e", "une", "des", "routes", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "nordsud", "entre", "inverness", "en", "\u00e9cosse", "jusqu'\u00e0", "alg\u00e9siras", "en", "andalousie", "en", "passant", "notamment", "par", "londres", "paris", "lyon", "et", "barcelone", "son", "trac\u00e9", "dans", "la", "r\u00e9gion", "correspond", "exclusivement", "\u00e0", "l'a", "l'e", "bordeauxtoulouse", "via", "l'a", "l'e", "route", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "estouest", "entre", "lisbonne", "et", "la", "fronti\u00e8re", "turquieiran", "en", "passant", "entre", "autres", "par", "vitoriagasteiz", "toulouse", "montpellier", "nice", "rome", "dubrovnik", "sofia", "et", "istanbul", "dans", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "elle", "suit", "le", "parcours", "de", "l'a", "l'a", "l'a", "l'a", "et", "l'a", "l'organisation", "du", "r\u00e9seau", "routier", "est", "double", "tout", "d'abord", "il", "est", "structur\u00e9", "en", "\u00e9toile", "autour", "de", "toulouse", "dans", "la", "partie", "occidentale", "de", "la", "r\u00e9gion", "l'axe", "le", "plus", "important", "\u00e9tant", "l'autoroute", "des", "deux", "mers", "reliant", "bordeaux", "\u00e0", "narbonne", "en", "passant", "par", "le", "cheflieu", "r\u00e9gional", "mais", "aussi", "montauban", "au", "nordouest", "et", "carcassonne", "au", "sudest", "constitu\u00e9e", "des", "a", "et", "a", "la", "jonction", "entre", "ces", "deux", "derni\u00e8res", "formant", "la", "moiti\u00e9", "orientale", "du", "p\u00e9riph\u00e9rique", "de", "toulouse", "les", "autres", "voies", "importantes", "de", "cet", "ancien", "r\u00e9seau", "midipyr\u00e9n\u00e9en", "qui", "rayonnent", "\u00e0", "partir", "de", "cette", "autoroute", "des", "deux", "mers", "ou", "de", "l'a", "ancienne", "rocade", "ouest", "et", "actuelles", "portions", "occidentales", "et", "m\u00e9ridionales", "du", "p\u00e9riph\u00e9rique", "de", "toulouse", "sont", "l'a", "la", "pyr\u00e9n\u00e9enne", "vers", "tarbes", "au", "sudouest", "et", "audel\u00e0", "pau", "et", "bayonne", "ainsi", "que", "l'a", "bretelle", "du", "val", "d'aran", "vers", "l'espagne", "l'a", "l'ari\u00e9geoise", "et", "la", "rn", "vers", "pamiers", "et", "foix", "au", "sud", "l'a", "autoroute", "du", "pastel", "doubl\u00e9e", "par", "l'a", "en", "cours", "d'extension", "jusqu'\u00e0", "castres", "et", "la", "rn", "vers", "albi", "et", "rodez", "au", "nordest", "et", "audel\u00e0", "jusqu'\u00e0", "lyon", "l'a", "l'occitane", "de", "montauban", "vers", "cahors", "au", "nord", "et", "audel\u00e0", "jusqu'\u00e0", "vierzon", "l'a", "fil", "d'ariane", "vers", "l'a\u00e9roport", "de", "blagnac", "au", "nordouest", "l'a", "et", "la", "rn", "vers", "auch", "\u00e0", "l'ouest", "et", "audel\u00e0", "montdemarsan", "la", "convergence", "de", "toutes", "ces", "autoroutes", "radiales", "ainsi", "que", "l'importance", "des", "migrations", "pendulaires", "dans", "l'aire", "urbaine", "toulousaine", "font", "du", "p\u00e9riph\u00e9rique", "de", "toulouse", "l'axe", "routier", "le", "plus", "fr\u00e9quent\u00e9", "d'occitanie", "avec", "en", "et", "en", "moyenne", "plus", "de", "v\u00e9hiculesj", "recens\u00e9s", "sur", "toutes", "les", "stations", "permanentes", "de", "comptage", "de", "cette", "rocade", "chiffre", "montant", "\u00e0", "plus", "de", "et", "jusqu'\u00e0", "v\u00e9hiculesj", "sur", "les", "portions", "sudouest", "et", "\u00e0", "plus", "de", "au", "nordouest", "et", "au", "nordest", "le", "r\u00e9seau", "est", "en", "revanche", "plus", "lin\u00e9aire", "sur", "la", "plaine", "littorale", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "organis\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "l'a", "la", "languedocienne", "la", "catalane", "doubl\u00e9e", "de", "l'a", "pour", "la", "desserte", "de", "l'agglom\u00e9ration", "de", "montpellier", "et", "compl\u00e9t\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "n\u00eemes", "vers", "arles", "et", "salondeprovence", "\u00e0", "l'est", "par", "l'a", "et", "des", "principales", "voies", "ferr\u00e9es", "qui", "suivent", "pratiquement", "le", "trac\u00e9", "de", "l'antique", "voie", "domitienne", "le", "fait", "qu'elle", "desserve", "plusieurs", "agglom\u00e9rations", "importantes", "n\u00eemes", "perpignan", "et", "surtout", "montpellier", "mais", "aussi", "audel\u00e0", "de", "la", "fronti\u00e8re", "orientale", "de", "la", "r\u00e9gion", "avignon", "et", "un", "littoral", "touristique", "tr\u00e8s", "fr\u00e9quent\u00e9", "l'\u00e9t\u00e9", "avec", "les", "stations", "baln\u00e9aires", "de", "la", "mission", "racine", "tout", "en", "faisant", "partie", "d'un", "axe", "europ\u00e9en", "reliant", "entre", "elles", "plusieurs", "m\u00e9tropoles", "europ\u00e9ennes", "voire", "mondiales", "paris", "lyon", "marseille", "barcelone", "et", "g\u00e9n\u00e9rant", "d'importants", "flux", "commerciaux", "font", "de", "l'a", "l'une", "des", "autoroutes", "les", "plus", "fr\u00e9quent\u00e9es", "et", "l'une", "des", "plus", "congestionn\u00e9es", "de", "france", "elle", "est", "toujours", "hors", "p\u00e9riph\u00e9rique", "l'axe", "routier", "le", "plus", "utilis\u00e9", "de", "la", "r\u00e9gion", "en", "surtout", "entre", "montpellier", "et", "n\u00eemes", "environ", "v\u00e9hiculesj", "en", "moyenne", "pour", "toutes", "les", "stations", "permanentes", "de", "ce", "tron\u00e7on", "allant", "jusqu'\u00e0", "v\u00e9hiculesj", "\u00e0", "montpellierest", "si", "l'intensit\u00e9", "de", "ce", "trafic", "se", "r\u00e9duit", "progressivement", "entre", "montpellier", "et", "la", "fronti\u00e8re", "francoespagnole", "v\u00e9hiculesj", "au", "perthus", "en", "moyenne", "en", "ce", "sont", "surtout", "les", "v\u00e9hicules", "personnels", "qui", "utilisent", "moins", "ce", "tron\u00e7on", "tandis", "que", "le", "nombre", "de", "poids", "lourds", "y", "est", "toujours", "tr\u00e8s", "important", "repr\u00e9sentant", "entre", "et", "du", "trafic", "enfin", "une", "p\u00e9n\u00e9trante", "permettant", "de", "relier", "cet", "axe", "littoral", "m\u00e9diterran\u00e9en", "au", "massif", "central", "a", "\u00e9t\u00e9", "am\u00e9nag\u00e9e", "progressivement", "entre", "et", "l'a", "la", "m\u00e9ridienne", "de", "b\u00e9ziers", "jusqu'\u00e0", "la", "partie", "occidentale", "de", "la", "loz\u00e8re", "et", "audel\u00e0", "jusqu'\u00e0", "clermontferrand", "au", "nord", "symbolis\u00e9e", "par", "le", "viaduc", "de", "millau", "seule", "portion", "payante", "et", "reli\u00e9e", "\u00e0", "montpellier", "par", "l'a", "l'h\u00e9raultaise", "la", "fronti\u00e8re", "francoespagnole", "est", "franchie", "en", "montagne", "par", "le", "tunnel", "aragnouetbielsa", "et", "des", "cols", "comme", "le", "col", "d'ares", "ou", "le", "col", "du", "perthus", "transports", "ferroviaires", "l'organisation", "de", "ce", "r\u00e9seau", "reprend", "les", "caract\u00e9ristiques", "du", "r\u00e9seau", "routier", "il", "est", "ainsi", "\u00e9toil\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "la", "gare", "de", "toulousematabiau", "dans", "l'ancien", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "avec", "pour", "axe", "principal", "la", "transversale", "entre", "atlantique", "et", "m\u00e9diterran\u00e9e", "la", "ligne", "de", "bordeauxsaintjean", "\u00e0", "s\u00e8teville", "il", "est", "en", "revanche", "plus", "lin\u00e9aire", "dans", "l'ancien", "languedocroussillon", "avec", "pour", "\u00e9pine", "dorsale", "l'axe", "desservant", "les", "villes", "principales", "de", "la", "plaine", "littorale", "et", "constitu\u00e9", "successivement", "de", "la", "ligne", "de", "tarascon", "\u00e0", "s\u00e8teville", "de", "la", "fin", "de", "la", "ligne", "de", "bordeauxsaintjean", "\u00e0", "s\u00e8teville", "entre", "s\u00e8te", "et", "narbonne", "et", "de", "la", "ligne", "de", "narbonne", "\u00e0", "portbou", "jusqu'\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "ces", "grandes", "voies", "sont", "connect\u00e9es", "au", "r\u00e9seau", "national", "et", "international", "et", "sont", "emprunt\u00e9es", "aussi", "bien", "par", "le", "transport", "express", "r\u00e9gional", "ter", "des", "intercit\u00e9s", "et", "intercit\u00e9s", "de", "nuit", "des", "tgv", "et", "des", "trains", "dalta", "velocidad", "espa\u00f1ola", "ave", "ainsi", "que", "des", "trains", "de", "fret", "les", "gares", "les", "plus", "importantes", "de", "la", "r\u00e9gion", "sont", "toutes", "situ\u00e9es", "sur", "l'un", "de", "ces", "deux", "axes", "\u00e0", "savoir", "celles", "de", "toulousematabiau", "avec", "environ", "millions", "de", "voyageurs", "en", "de", "montpelliersaintroch", "avec", "millions", "de", "voyageurs", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "de", "n\u00eemes", "millions", "de", "perpignan", "million", "de", "narbonne", "million", "de", "b\u00e9ziers", "million", "de", "montaubanvillebourbon", "million", "de", "s\u00e8te", "million", "et", "de", "carcassonne", "les", "petites", "lignes", "presque", "exclusivement", "desservies", "par", "des", "ter", "connectent", "ces", "gares", "\u00e0", "l'arri\u00e8repays", "rural", "et", "les", "r\u00e9gions", "montagneuses", "du", "massif", "central", "et", "les", "pyr\u00e9n\u00e9es", "avec", "par", "exemple", "depuis", "toulouse", "la", "ligne", "de", "saintagne", "\u00e0", "auch", "depuis", "la", "gare", "de", "toulousesaintagne", "vers", "l'ouest", "et", "auch", "la", "ligne", "de", "toulouse", "\u00e0", "bayonne", "depuis", "matabiau", "vers", "le", "sudouest", "tarbes", "et", "lourdes", "puis", "pau", "et", "finalement", "bayonne", "le", "transpyr\u00e9n\u00e9en", "oriental", "depuis", "la", "gare", "de", "portetsaintsimon", "dans", "la", "banlieue", "de", "toulouse", "vers", "le", "sud", "pamiers", "foix", "et", "finalement", "les", "gares", "de", "latourdecarol", "enveitg", "o\u00f9", "il", "se", "connecte", "avec", "la", "ligne", "de", "cerdagne", "dite", "aussi", "du", "train", "jaune", "qui", "rallie", "villefranche", "vernetlesbains", "et", "audel\u00e0", "la", "ligne", "descendant", "jusqu'\u00e0", "perpignan", "et", "la", "ligne", "de", "brivelagaillarde", "\u00e0", "toulouse", "depuis", "matabiau", "vers", "le", "nordest", "en", "passant", "par", "saintsulpice", "d'o\u00f9", "part", "un", "embranchement", "vers", "castres", "et", "mazamet", "par", "gaillac", "puis", "par", "figeac", "qui", "permettent", "toutes", "deux", "de", "connecter", "via", "une", "d\u00e9rivation", "les", "gares", "d'albiville", "d'albimadeleine", "et", "de", "rodez", "depuis", "montaubanvillebourbon", "la", "ligne", "orl\u00e9ans", "limoges", "montauban", "au", "d\u00e9part", "de", "la", "gare", "de", "parisausterlitz", "vers", "le", "nordest", "elle", "passe", "par", "la", "gare", "de", "cahors", "depuis", "carcassonne", "la", "ligne", "de", "carcassonne", "\u00e0", "rivesaltes", "vers", "le", "sud", "\u00e0", "voie", "unique", "elle", "n'est", "plus", "desservie", "par", "les", "ter", "que", "jusqu'\u00e0", "quillan", "en", "passant", "par", "limoux", "certaines", "portions", "en", "amont", "et", "jusqu'\u00e0", "rivesaltes", "pouvant", "encore", "\u00eatre", "utilis\u00e9es", "pour", "le", "transport", "de", "min\u00e9raux", "ou", "par", "le", "train", "du", "pays", "cathare", "et", "du", "fenouill\u00e8des", "un", "train", "touristique", "depuis", "b\u00e9ziers", "la", "ligne", "des", "causses", "vers", "le", "nord", "elle", "dessert", "b\u00e9darieux", "millau", "s\u00e9v\u00e9raclech\u00e2teau", "et", "la", "partie", "occidentale", "de", "la", "loz\u00e8re", "avec", "marvejols", "et", "saintch\u00e9lyd'apcher", "avant", "de", "continuer", "jusqu'\u00e0", "neussargues", "dans", "le", "cantal", "depuis", "n\u00eemes", "la", "ligne", "de", "saintgermaindesfoss\u00e9s", "\u00e0", "n\u00eemes", "sur", "laquelle", "circule", "le", "train", "le", "c\u00e9venol", "depuis", "la", "gare", "de", "n\u00eemes", "vers", "le", "nordouest", "qui", "dessert", "al\u00e8s", "les", "c\u00e9vennes", "\u00e0", "g\u00e9nolhac", "la", "partie", "orientale", "de", "la", "loz\u00e8re", "avec", "la", "bastide", "saintlaurentlesbains", "puis", "langogne", "et", "audel\u00e0", "jusqu'\u00e0", "clermontferrand", "et", "la", "ligne", "de", "saintc\u00e9saire", "au", "grauduroi", "depuis", "la", "gare", "de", "saintc\u00e9saire", "sur", "une", "voie", "unique", "vers", "le", "sudouest", "desservant", "la", "petite", "camargue", "jusqu'\u00e0", "la", "mer", "avec", "aiguesmortes", "et", "le", "grauduroi", "tr\u00e8s", "fr\u00e9quent\u00e9e", "l'\u00e9t\u00e9", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "dispose", "de", "la", "gestion", "du", "r\u00e9seau", "ter", "occitanie", "h\u00e9rit\u00e9", "des", "deux", "r\u00e9seaux", "ter", "des", "anciennes", "r\u00e9gions", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "et", "languedocroussillon", "le", "ter", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "repr\u00e9sentant", "en", "circulations", "de", "train", "et", "circulations", "d'autocar", "par", "jour", "de", "pleine", "semaine", "et", "le", "ter", "languedocroussillon", "avec", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "circulations", "de", "train", "et", "circulations", "d'autocar", "par", "jour", "de", "pleine", "semaine", "en", "la", "fr\u00e9quentation", "est", "sur", "ce", "r\u00e9seau", "de", "millions", "de", "voyageurs", "sur", "les", "trains", "des", "lignes", "ferroviaires", "et", "lignes", "par", "autocar", "du", "r\u00e9seau", "circulant", "sur", "un", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "de", "km", "et", "entre", "gares", "et", "points", "d'arr\u00eat", "le", "nombre", "de", "voyageurs", "par", "moyenne", "journali\u00e8re", "est", "de", "environ", "ce", "qui", "\u00e9quivaut", "\u00e0", "voyages", "par", "habitant", "et", "par", "an", "en", "pour", "les", "transports", "ferroviaires", "le", "budget", "annuel", "de", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "millions", "d'euros", "entre", "la", "r\u00e9gionalisation", "des", "ter", "et", "l'occitanie", "ou", "ses", "deux", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "ont", "investi", "milliards", "deuros", "environ", "pour", "le", "transport", "ferroviaire", "entre", "et", "la", "r\u00e9gion", "a", "financ\u00e9", "nouvelles", "rames", "am\u00e9nag\u00e9", "p\u00f4les", "d\u00e9change", "et", "a", "remis", "\u00e0", "neuf", "gares", "r\u00e9gionales", "ainsi", "que", "kilom\u00e8tres", "de", "lignes", "ferroviaires", "r\u00e9gionales", "en", "passant", "de", "millions", "de", "voyageurs", "annuels", "en", "\u00e0", "millions", "en", "le", "trafic", "voyageurs", "a", "augment\u00e9", "de", "en", "septembre", "le", "r\u00e9seau", "ter", "fusionne", "avec", "celui", "des", "autocars", "du", "transport", "scolaire", "et", "du", "transport", "\u00e0", "la", "demande", "r\u00e9gional", "pour", "former", "les", "lignes", "intermodales", "d'occitanie", "lio", "la", "r\u00e9gion", "est", "travers\u00e9e", "par", "trois", "lignes", "\u00e0", "grande", "vitesse", "lgv", "traversant", "une", "partie", "de", "la", "plaine", "littorale", "et", "faisant", "partie", "d'un", "axe", "radial", "europ\u00e9en", "allant", "de", "paris", "\u00e0", "madrid", "la", "lgv", "m\u00e9diterran\u00e9e", "mise", "en", "service", "en", "elle", "dessert", "la", "gare", "de", "n\u00eemes", "et", "la", "future", "gare", "tgv", "de", "n\u00eemes", "manduel", "redessan", "depuis", "la", "gare", "de", "valence", "tgv", "et", "audel\u00e0", "par", "les", "lgv", "rh\u00f4nealpes", "et", "sudest", "depuis", "parisgaredelyon", "en", "passant", "par", "la", "gare", "de", "lyonpartdieu", "ou", "depuis", "la", "gare", "de", "marseillesaintcharles", "le", "contournement", "n\u00eemes", "montpellier", "qui", "prolonge", "la", "pr\u00e9c\u00e9dente", "depuis", "pour", "le", "fret", "et", "\u00e0", "partir", "de", "pour", "les", "voyageurs", "jusqu'\u00e0", "la", "nouvelle", "gare", "de", "montpelliersuddefrance", "et", "la", "lgv", "perpignan", "figueras", "qui", "relie", "depuis", "une", "ouverture", "au", "trafic", "progressive", "entre", "et", "la", "gare", "de", "perpignan", "\u00e0", "celle", "de", "figuerasvilafant", "de", "l'autre", "c\u00f4t\u00e9", "de", "la", "fronti\u00e8re", "avec", "l'espagne", "et", "audel\u00e0", "vers", "les", "gares", "de", "g\u00e9rone", "de", "barcelonesants", "puis", "celle", "future", "de", "barcelonesagrera", "tav", "de", "saragossedelicias", "et", "finalement", "de", "madridatocha", "par", "la", "lgv", "espagnole", "madridbarcelonefigueras", "plusieurs", "lignes", "sont", "en", "projet", "ou", "en", "r\u00e9alisation", "la", "ligne", "nouvelle", "montpellier", "perpignan", "qui", "doit", "permettre", "une", "desserte", "compl\u00e8te", "en", "grande", "vitesse", "de", "paris", "ou", "marseille", "jusqu'\u00e0", "madrid", "via", "barcelone", "les", "tgv", "circulant", "pour", "l'instant", "\u00e0", "vitesse", "r\u00e9duite", "sur", "la", "ligne", "classique", "engorg\u00e9e", "en", "desservant", "les", "gares", "de", "b\u00e9ziers", "et", "narbonne", "et", "la", "lgv", "bordeaux", "toulouse", "un", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "constitutifs", "du", "grand", "projet", "ferroviaire", "du", "sudouest", "ou", "gpso", "cette", "ligne", "doit", "permettre", "de", "relier", "en", "grande", "vitesse", "la", "gare", "de", "toulousematabiau", "\u00e0", "celle", "de", "parismontparnasse", "en", "passant", "par", "la", "gare", "de", "montaubanvillebourbon", "et", "en", "se", "raccordant", "\u00e0", "la", "gare", "de", "bordeauxsaintjean", "\u00e0", "la", "lgv", "sud", "europe", "atlantique", "les", "tgv", "circulant", "en", "attendant", "\u00e0", "vitesse", "r\u00e9duite", "en", "empruntant", "la", "ligne", "classique", "de", "bordeauxsaintjean", "\u00e0", "s\u00e8teville", "une", "ligne", "nouvelle", "toulouse", "narbonne", "a", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "envisag\u00e9e", "mais", "le", "lancement", "du", "d\u00e9bat", "public", "pr\u00e9vu", "en", "n'a", "jamais", "eu", "lieu", "ce", "qui", "permettrait", "de", "compl\u00e9ter", "la", "liaison", "transversale", "entre", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "et", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "mais", "aussi", "de", "relier", "le", "cheflieu", "\u00e0", "barcelone", "\u00e0", "marseille", "\u00e0", "lyon", "et", "\u00e0", "parisgaredelyon", "en", "grande", "vitesse", "les", "lgv", "internationales", "vers", "l'espagne", "sont", "exploit\u00e9es", "par", "le", "partenariat", "ferroviaire", "renfesncf", "en", "coop\u00e9ration", "qui", "utilise", "des", "tgv", "fran\u00e7ais", "ou", "des", "ave", "espagnols", "circulant", "donc", "en", "grande", "vitesse", "de", "paris", "ou", "marseille", "jusqu'\u00e0", "montpellier", "puis", "de", "perpignan", "jusqu'\u00e0", "madrid", "et", "en", "vitesse", "r\u00e9duite", "de", "toulouse", "ou", "montpellier", "jusqu'\u00e0", "perpignan", "en", "passant", "par", "narbonne", "transports", "fluviaux", "la", "r\u00e9gion", "est", "travers\u00e9e", "par", "le", "canal", "des", "deuxmers", "qui", "relie", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "\u00e0", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "et", "compos\u00e9", "du", "canal", "lat\u00e9ral", "\u00e0", "la", "garonne", "et", "du", "canal", "du", "midi", "ainsi", "que", "par", "le", "canal", "du", "rh\u00f4ne", "\u00e0", "s\u00e8te", "entre", "l'\u00e9tang", "de", "thau", "et", "donc", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "et", "le", "rh\u00f4ne", "cependant", "ces", "axes", "fluviaux", "n'accueillent", "plus", "aucun", "transport", "de", "marchandises", "qui", "\u00e9taient", "pourtant", "leur", "vocation", "initiale", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "et", "\u00e0", "la", "place", "un", "important", "tourisme", "fluvial", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9", "le", "seul", "axe", "fluvial", "\u00e0", "conserver", "une", "importance", "commerciale", "et", "industrielle", "est", "le", "rh\u00f4ne", "\u00e0", "la", "limite", "orientale", "de", "la", "r\u00e9gion", "avec", "le", "p\u00f4le", "multimodal", "de", "beaucaire", "seul", "port", "rhodanien", "implant\u00e9", "dans", "la", "r\u00e9gion", "mais", "essentiellement", "destin\u00e9", "\u00e0", "la", "plaisance", "tarascon", "site", "industriel", "et", "fluvial", "secondaire", "arles", "principal", "site", "industriel", "et", "portuaire", "de", "cette", "zone", "transport", "maritime", "avec", "sa", "fa\u00e7ade", "ouverte", "sur", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "des", "ports", "de", "commerce", "se", "sont", "d\u00e9velopp\u00e9s", "comme", "le", "port", "de", "s\u00e8te", "le", "premier", "de", "la", "r\u00e9gion", "en", "tonnes", "de", "marchandises", "le", "deuxi\u00e8me", "de", "la", "fa\u00e7ade", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "fran\u00e7aise", "tr\u00e8s", "loin", "derri\u00e8re", "le", "grand", "port", "maritime", "de", "marseille", "et", "le", "e", "fran\u00e7ais", "le", "port", "de", "portlanouvelle", "le", "deuxi\u00e8me", "de", "la", "r\u00e9gion", "le", "troisi\u00e8me", "du", "littoral", "m\u00e9diterran\u00e9en", "fran\u00e7ais", "mais", "le", "premier", "pour", "l'exportation", "de", "c\u00e9r\u00e9ales", "ou", "le", "deuxi\u00e8me", "pour", "l'importation", "de", "produits", "p\u00e9troliers", "et", "le", "e", "de", "france", "ou", "le", "port", "de", "portvendres", "le", "troisi\u00e8me", "r\u00e9gional", "le", "huiti\u00e8me", "des", "eaux", "m\u00e9diterran\u00e9ennes", "fran\u00e7aises", "et", "le", "e", "de", "france", "pour", "l'ensemble", "des", "marchandises", "\u00e9chang\u00e9es", "mais", "il", "s'agit", "surtout", "du", "second", "port", "fruitier", "de", "l'ensemble", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "mais", "ces", "trois", "ports", "tous", "b\u00e9n\u00e9ficiaires", "du", "label", "ports", "sud", "de", "france", "ne", "concentrent", "qu'une", "petite", "partie", "du", "trafic", "maritime", "de", "marchandise", "dans", "les", "eaux", "m\u00e9diterran\u00e9ennes", "fran\u00e7aises", "l'essentiel", "de", "celuici", "\u00e9tant", "assur\u00e9", "par", "marseille", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "est", "avec", "la", "bretagne", "la", "seule", "r\u00e9gion", "m\u00e9tropolitaine", "avec", "un", "acc\u00e8s", "\u00e0", "la", "mer", "\u00e0", "ne", "disposer", "d'aucun", "grand", "port", "maritime", "en", "les", "deux", "principaux", "ports", "de", "commerce", "ceux", "de", "s\u00e8te", "et", "de", "portlanouvelle", "sont", "des", "propri\u00e9t\u00e9s", "de", "la", "r\u00e9gion", "pour", "le", "transport", "de", "passagers", "seuls", "les", "ports", "de", "s\u00e8te", "et", "dans", "une", "moindre", "mesure", "de", "portvendres", "se", "d\u00e9marquent", "tout", "en", "\u00e9tant", "tr\u00e8s", "loin", "des", "grandes", "plateformes", "de", "provencealpesc\u00f4te", "d'azur", "marseille", "nice", "toulon", "et", "de", "corse", "bastia", "et", "ajaccio", "transports", "urbains", "en", "occitanie", "seule", "l'agglom\u00e9ration", "de", "toulouse", "poss\u00e8de", "un", "r\u00e9seau", "de", "m\u00e9tro", "les", "agglom\u00e9rations", "de", "toulouse", "et", "montpellier", "sont", "aussi", "les", "deux", "seules", "\u00e0", "poss\u00e9der", "un", "r\u00e9seau", "de", "tramways", "toutes", "les", "grandes", "agglom\u00e9rations", "poss\u00e8dent", "par", "contre", "un", "r\u00e9seau", "de", "bus", "c'est", "le", "cas", "des", "villes", "principales", "les", "plus", "grandes", "comme", "toulouse", "ou", "montpellier", "mais", "aussi", "de", "villes", "de", "tailles", "moyennes", "comme", "tarbes", "montauban", "albi", "rodez", "carcassonne", "ou", "encore", "s\u00e8te", "les", "d\u00e9partements", "disposent", "\u00e9galement", "de", "lignes", "interurbaines", "les", "villes", "de", "n\u00eemes", "et", "perpignan", "poss\u00e8dent", "aussi", "un", "r\u00e9seau", "de", "bus", "\u00e0", "haut", "niveau", "de", "service", "bhns", "quatre", "agglom\u00e9rations", "disposent", "d'un", "syst\u00e8me", "de", "v\u00e9lo", "en", "libre", "service", "toulouse", "v\u00e9l\u00f4toulouse", "montpellier", "v\u00e9lomagg'", "perpignan", "bip!", "et", "tarbes", "v\u00e9l'en", "ville", "lignes", "intermodales", "d'occitanie", "\u00e0", "compter", "de", "septembre", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "devient", "l'autorit\u00e9", "organisatrice", "de", "l'ensemble", "des", "transports", "interurbains", "et", "scolaires", "de", "la", "r\u00e9gion", "en", "plus", "des", "ter", "cela", "entra\u00eene", "la", "mutation", "des", "r\u00e9seaux", "interurbains", "d\u00e9partementaux", "en", "r\u00e9seau", "r\u00e9gional", "unique", "nomm\u00e9", "lignes", "intermodales", "d'occitanie", "ce", "r\u00e9seau", "sera", "compos\u00e9", "en", "d'environ", "lignes", "r\u00e9guli\u00e8res", "ainsi", "que", "des", "milliers", "de", "lignes", "scolaires", "des", "services", "de", "transports", "\u00e0", "la", "demande", "et", "les", "ter", "actuellement", "existants", "ce", "nouveau", "r\u00e9seau", "s'accompagne", "de", "la", "cr\u00e9ation", "de", "deux", "lignes", "dans", "le", "d\u00e9partement", "de", "tarnetgaronne", "seul", "d\u00e9partement", "o\u00f9", "cellesci", "\u00e9taient", "inexistantes", "malgr\u00e9", "ce", "r\u00e9seau", "unique", "en", "il", "sera", "toujours", "difficile", "de", "circuler", "entre", "diff\u00e9rents", "d\u00e9partements", "sans", "prendre", "de", "cars", "r\u00e9gionaux", "ter", "du", "moins", "l'uniformisation", "du", "r\u00e9seau", "prenant", "du", "temps", "de", "plus", "pour", "l'instant", "il", "n'existe", "toujours", "pas", "de", "gamme", "tarifaire", "unique", "chaque", "r\u00e9seau", "gardera", "la", "sienne", "pour", "l'ann\u00e9e", "scolaire", "population", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "avec", "habitants", "au", "er", "janvier", "l'occitanie", "est", "la", "cinqui\u00e8me", "r\u00e9gion", "fran\u00e7aise", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "elle", "en", "est", "\u00e9galement", "l'une", "des", "plus", "dynamiques", "d\u00e9mographiquement", "notamment", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "solde", "migratoire", "tr\u00e8s", "positif", "mais", "avec", "habkm", "elle", "est", "\u00e9galement", "la", "sixi\u00e8me", "r\u00e9gion", "la", "moins", "dense", "et", "la", "quatri\u00e8me", "de", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "hors", "corse", "la", "population", "y", "est", "tr\u00e8s", "in\u00e9galement", "r\u00e9partie", "avec", "deux", "p\u00f4les", "concentrant", "pr\u00e8s", "des", "trois", "cinqui\u00e8mes", "des", "habitants", "l'aire", "urbaine", "de", "toulouse", "pr\u00e8s", "du", "quart", "qui", "forme", "un", "syst\u00e8me", "monocentr\u00e9", "\u00e0", "l'ouest", "et", "la", "plaine", "littorale", "languedocienne", "plus", "du", "tiers", "tr\u00e8s", "urbanis\u00e9e", "polycentr\u00e9e", "et", "incluse", "dans", "l'arc", "m\u00e9diterran\u00e9en", "\u00e0", "l'est", "entre", "les", "deux", "le", "reste", "du", "bassin", "aquitain", "ainsi", "que", "les", "reliefs", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "et", "du", "massif", "central", "constituent", "pour", "leur", "part", "la", "limite", "sudouest", "de", "la", "diagonale", "du", "vide", "d\u00e9mographie", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "est", "l'une", "des", "r\u00e9gions", "dont", "la", "croissance", "d\u00e9mographique", "est", "la", "plus", "forte", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "depuis", "de", "nombreuses", "ann\u00e9es", "au", "cours", "de", "la", "p\u00e9riode", "l'augmentation", "de", "la", "population", "a", "\u00e9t\u00e9", "en", "moyenne", "de", "par", "an", "ce", "qui", "la", "place", "au", "deuxi\u00e8me", "rang", "de", "france", "m\u00e9tropolitaine", "apr\u00e8s", "la", "collectivit\u00e9", "territoriale", "de", "corse", "ce", "dynamisme", "est", "surtout", "port\u00e9", "par", "les", "grandes", "agglom\u00e9rations", "de", "croissance", "annuelle", "dans", "l'aire", "urbaine", "de", "toulouse", "dans", "celle", "de", "montpellier", "et", "pour", "celles", "de", "perpignan", "ou", "de", "b\u00e9ziers", "par", "l'ensemble", "du", "littoral", "dans", "l'h\u00e9rault", "qui", "est", "l'un", "des", "deux", "d\u00e9partements", "les", "plus", "attractifs", "dans", "le", "gard", "dans", "l'aude", "et", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "et", "par", "le", "tarnetgaronne", "\u00e0", "l'inverse", "les", "d\u00e9partements", "les", "moins", "dynamiques", "sont", "ceux", "situ\u00e9s", "au", "cur", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "la", "croissance", "annuelle", "moyenne", "a", "\u00e9t\u00e9", "nulle", "entre", "et", "dans", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "et", "du", "massif", "central", "\u00e9galement", "en", "loz\u00e8re", "dans", "l'aveyron", "la", "croissance", "d\u00e9mographique", "s'explique", "avant", "tout", "par", "la", "forte", "attractivit\u00e9", "de", "ces", "territoires", "h\u00e9liotropisme", "puisque", "le", "solde", "migratoire", "apparent", "\u00e9tait", "entre", "et", "exc\u00e9dentaire", "de", "personnes", "portant", "alors", "les", "quatre", "cinqui\u00e8mes", "de", "la", "croissance", "de", "population", "et", "faisant", "de", "la", "r\u00e9gion", "la", "premi\u00e8re", "terre", "d'accueil", "de", "m\u00e9tropole", "en", "valeur", "absolue", "rapport\u00e9", "\u00e0", "la", "population", "ce", "solde", "migratoire", "repr\u00e9sente", "une", "croissance", "annuelle", "moyenne", "de", "+", "le", "deuxi\u00e8me", "de", "france", "m\u00e9tropolitaine", "de", "nouveau", "derri\u00e8re", "la", "corse", "+", "en", "revanche", "le", "taux", "de", "variation", "de", "la", "population", "d\u00fb", "au", "solde", "naturel", "est", "relativement", "faible", "+", "par", "an", "entre", "et", "soit", "deux", "fois", "moins", "que", "la", "moyenne", "m\u00e9tropolitaine", "et", "un", "niveau", "comparable", "\u00e0", "celui", "de", "plusieurs", "autres", "grandes", "r\u00e9gions", "bretagne", "bourgognefranchecomt\u00e9", "centreval", "de", "loire", "toutefois", "le", "rapport", "entre", "solde", "naturel", "et", "solde", "migratoire", "est", "plus", "\u00e9quilibr\u00e9", "dans", "les", "deux", "m\u00e9tropoles", "r\u00e9gionales", "les", "deux", "s'\u00e9tablissant", "\u00e0", "\u00e9galit\u00e9", "\u00e0", "+", "par", "an", "entre", "et", "dans", "l'aire", "urbaine", "de", "toulouse", "et", "respectivement", "\u00e0", "+", "et", "+", "dans", "celle", "de", "montpellier", "en", "revanche", "le", "solde", "naturel", "est", "particuli\u00e8rement", "faible", "voire", "n\u00e9gatif", "dans", "les", "agglom\u00e9rations", "plus", "modestes", "+", "par", "an", "dans", "l'aire", "urbaine", "de", "perpignan", "+", "dans", "celle", "de", "b\u00e9ziers", "dans", "l'unit\u00e9", "urbaine", "d'al\u00e8s", "et", "dans", "l'ensemble", "des", "d\u00e9partements", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "dans", "l'ari\u00e8ge", "et", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "du", "bassin", "aquitain", "rural", "dans", "le", "gers", "dans", "le", "tarn", "et", "du", "massif", "central", "dans", "le", "lot", "dans", "l'aveyron", "et", "en", "loz\u00e8re", "cette", "faiblesse", "du", "solde", "naturel", "est", "fortement", "associ\u00e9e", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "moyen", "de", "la", "population", "l\u00e9g\u00e8rement", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "que", "dans", "l'ensemble", "du", "pays", "en", "effet", "les", "moins", "de", "ans", "ne", "repr\u00e9sentent", "que", "de", "la", "population", "r\u00e9gionale", "contre", "pour", "l'ensemble", "de", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "tandis", "que", "les", "ans", "ou", "plus", "forment", "pr\u00e8s", "d'un", "cinqui\u00e8me", "des", "habitants", "soit", "points", "de", "plus", "que", "la", "moyenne", "de", "la", "m\u00e9tropole", "plus", "encore", "la", "proportion", "des", "personnes", "tr\u00e8s", "\u00e2g\u00e9es", "audel\u00e0", "de", "ans", "\u00e9tait", "de", "en", "contre", "au", "niveau", "m\u00e9tropolitain", "les", "m\u00eames", "disparit\u00e9s", "observ\u00e9es", "pour", "le", "solde", "naturel", "sont", "visibles", "concernant", "la", "r\u00e9partition", "par", "\u00e2ge", "en", "effet", "les", "deux", "agglom\u00e9rations", "toulousaines", "et", "montpelli\u00e9raines", "villes", "\u00e9tudiantes", "et", "technopoles", "importantes", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "nationale", "voire", "europ\u00e9enne", "sont", "plus", "jeunes", "et", "maintiennent", "ou", "attirent", "les", "jeunes", "actifs", "par", "une", "offre", "d'emploi", "plus", "diversifi\u00e9e", "que", "dans", "le", "reste", "de", "la", "r\u00e9gion", "ainsi", "dans", "l'aire", "urbaine", "de", "toulouse", "les", "moins", "de", "ans", "montaient", "\u00e0", "et", "les", "plus", "de", "ans", "descendaient", "\u00e0", "en", "et", "ces", "chiffres", "\u00e9taient", "de", "pour", "les", "moins", "de", "ans", "et", "de", "pour", "les", "plus", "de", "ans", "dans", "l'aire", "urbaine", "de", "montpellier", "en", "revanche", "on", "comptait", "de", "moins", "de", "ans", "et", "de", "plus", "de", "ans", "dans", "le", "lot", "ainsi", "que", "respectivement", "et", "en", "aveyron", "et", "dans", "le", "gers", "et", "dans", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "et", "en", "ari\u00e8ge", "et", "en", "loz\u00e8re", "et", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "ainsi", "que", "et", "dans", "l'unit\u00e9", "urbaine", "de", "b\u00e9ziers", "immigration", "ce", "sont", "donc", "les", "flux", "migratoires", "autant", "int\u00e9rieurs", "au", "territoire", "fran\u00e7ais", "qu'internationaux", "qui", "portent", "l'essentiel", "de", "la", "croissance", "d\u00e9mographique", "de", "ce", "fait", "moins", "de", "six", "habitants", "sur", "dix", "en", "\u00e9taient", "n\u00e9s", "dans", "la", "future", "r\u00e9gion", "occitanie", "contre", "une", "moyenne", "de", "plus", "de", "deux", "tiers", "de", "natifs", "pour", "les", "autres", "r\u00e9gions", "une", "large", "proportion", "de", "ces", "nonnatifs", "viennent", "d'autres", "r\u00e9gions", "fran\u00e7aises", "aux", "profils", "et", "aux", "\u00e2ges", "relativement", "vari\u00e9s", "\u00e9tudiants", "attir\u00e9s", "par", "les", "p\u00f4les", "universitaires", "toulousains", "ou", "montpelli\u00e9rains", "actifs", "en", "emploi", "ou", "non", "surtout", "\u00e0", "partir", "de", "la", "trentaine", "avec", "un", "solde", "migratoire", "encore", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "pour", "les", "personnes", "en", "fin", "de", "carri\u00e8re", "retrait\u00e9s", "pour", "l'essentiel", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "en", "ils", "\u00e9taient", "habitants", "de", "la", "future", "r\u00e9gion", "\u00e0", "y", "\u00eatre", "n\u00e9s", "soit", "de", "la", "population", "totale", "du", "languedocroussillon", "et", "de", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "parmi", "les", "r\u00e9sidents", "n\u00e9s", "en", "dehors", "de", "ce", "territoire", "plus", "des", "deux", "tiers", "personnes", "soit", "provenaient", "d'une", "autre", "r\u00e9gion", "m\u00e9tropolitaine", "dont", "surtout", "d'\u00eeledefrance", "r\u00e9sidents", "soit", "des", "futures", "r\u00e9gions", "voisines", "de", "nouvelleaquitaine", "et", "d'auvergnerh\u00f4nealpes", "et", "et", "de", "provencealpesc\u00f4te", "d'azur", "et", "ainsi", "que", "des", "vieilles", "r\u00e9gions", "industrielles", "du", "nord", "comme", "les", "futurs", "hautsdefrance", "et", "ou", "le", "grand", "est", "et", "\u00e0", "cela", "s'ajoutaient", "personnes", "natives", "des", "outremer", "une", "part", "significative", "de", "ces", "r\u00e9sidents", "n\u00e9s", "hors", "des", "fronti\u00e8res", "de", "la", "r\u00e9gion", "sont", "n\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "toujours", "en", "ils", "\u00e9taient", "soit", "des", "natifs", "de", "l'ext\u00e9rieur", "et", "de", "la", "population", "r\u00e9gionale", "environ", "deux", "tiers", "d'entre", "eux", "sont", "des", "immigr\u00e9s", "au", "sens", "de", "l'insee", "et", "de", "l'ancien", "haut", "conseil", "\u00e0", "l'int\u00e9gration", "\u00e0", "savoir", "une", "personne", "n\u00e9e", "\u00e9trang\u00e8re", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "et", "r\u00e9sidant", "en", "france", "ceuxci", "n'incluent", "donc", "pas", "les", "rapatri\u00e9s", "d'alg\u00e9rie", "de", "tunisie", "et", "du", "maroc", "piedsnoirs", "et", "harkis", "nombreux", "dans", "l'ancien", "languedocroussillon", "l'une", "des", "deux", "r\u00e9gions", "principales", "d'installation", "pour", "ces", "communaut\u00e9s", "avec", "la", "provencealpesc\u00f4te", "d'azur", "notamment", "dans", "les", "agglom\u00e9rations", "importantes", "de", "montpellier", "dans", "le", "quartier", "de", "la", "paillade", "au", "nord", "ou", "dans", "la", "commune", "de", "lattes", "dans", "sa", "banlieue", "sud", "par", "exemple", "avec", "rapatri\u00e9s", "d'alg\u00e9rie", "install\u00e9s", "entre", "et", "b\u00e9ziers", "s\u00e8te", "perpignan", "narbonne", "ou", "toulouse", "piedsnoirs", "et", "harkis", "qui", "ont", "d'abord", "\u00e9t\u00e9", "regroup\u00e9s", "dans", "des", "camps", "de", "concentration", "comme", "celui", "de", "rivesaltes", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "ou", "\u00e0", "saintmauricel'ardoise", "dans", "le", "gard", "ont", "alors", "largement", "contribu\u00e9", "au", "d\u00e9veloppement", "de", "ces", "centres", "urbains", "qui", "n'\u00e9taient", "encore", "dans", "les", "ann\u00e9es", "que", "de", "petites", "villes", "de", "province", "peu", "dynamiques", "de", "nos", "jours", "la", "culture", "et", "l'ascendance", "piednoir", "est", "tr\u00e8s", "forte", "en", "occitanie", "et", "de", "nombreuses", "personnalit\u00e9s", "politiques", "revendiquent", "cette", "appartenance", "pierre", "cohen", "ancien", "maire", "de", "toulouse", "jeanmarc", "pujol", "maire", "de", "perpignan", "robert", "m\u00e9nard", "maire", "de", "b\u00e9ziers", "julien", "sanchez", "maire", "de", "beaucaire", "kl\u00e9ber", "mesquida", "d\u00e9put\u00e9", "puis", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "d\u00e9partemental", "de", "l'h\u00e9rault", "louis", "aliot", "d\u00e9put\u00e9", "des", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "ysabel", "saiah", "\u00e9pouse", "de", "dominique", "baudis", "bernard", "sol\u00e9ra", "maire", "de", "quintfonsegrives", "paul", "quil\u00e8s", "maire", "de", "cordessurciel", "le", "secr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "kader", "arif", "etc", "faisant", "des", "piedsnoirs", "un", "lobby", "\u00e9lectoral", "et", "\u00e9conomique", "incontournable", "en", "occitanie", "en", "valeur", "absolue", "la", "r\u00e9gion", "est", "la", "quatri\u00e8me", "de", "france", "m\u00e9tropolitaine", "en", "nombre", "d'immigr\u00e9s", "en", "personnes", "loin", "derri\u00e8re", "l'\u00eeledefrance", "et", "l'auvergnerh\u00f4nealpes", "mais", "presque", "\u00e0", "\u00e9galit\u00e9", "avec", "la", "provencealpesc\u00f4te", "d'azur", "en", "revanche", "en", "valeur", "relative", "et", "rapport\u00e9e", "\u00e0", "la", "population", "r\u00e9gionale", "la", "proportion", "d'immigr\u00e9s", "est", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "la", "moyenne", "m\u00e9tropolitaine", "contre", "mais", "sup\u00e9rieure", "aux", "de", "la", "france", "de", "province", "et", "ram\u00e8ne", "sa", "place", "au", "sein", "des", "r\u00e9gions", "au", "cinqui\u00e8me", "rang", "\u00e0", "\u00e9galit\u00e9", "avec", "le", "grand", "est", "et", "derri\u00e8re", "la", "corse", "la", "part", "des", "immigr\u00e9s", "dans", "la", "population", "d\u00e9partementale", "est", "la", "plus", "\u00e9lev\u00e9e", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "l'h\u00e9rault", "la", "hautegaronne", "et", "le", "gard", "et", "la", "plus", "faible", "en", "loz\u00e8re", "et", "dans", "l'aveyron", "l'espace", "r\u00e9gional", "est", "depuis", "l'antiquit\u00e9", "une", "terre", "d'accueil", "pour", "les", "grands", "mouvements", "de", "population", "internationaux", "au", "cours", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "diverses", "communaut\u00e9s", "se", "sont", "\u00e9tablies", "dans", "la", "r\u00e9gion", "les", "italiens", "sont", "arriv\u00e9s", "au", "tournant", "du", "si\u00e8cle", "travaillant", "dans", "les", "exploitations", "viticoles", "ou", "pour", "les", "salins", "du", "midi", "et", "entra\u00eenant", "des", "r\u00e9actions", "violentes", "\u00e0", "leur", "installation", "qui", "ont", "marqu\u00e9", "l'histoire", "r\u00e9gionale", "comme", "le", "massacre", "d'aiguesmortes", "d'ao\u00fbt", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "les", "r\u00e9fugi\u00e9s", "espagnols", "issus", "de", "la", "retirada", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "despagne", "sont", "d'abord", "concentr\u00e9s", "dans", "des", "camps", "aux", "conditions", "de", "vie", "d\u00e9plorables", "install\u00e9s", "\u00e0", "la", "h\u00e2te", "essentiellement", "sur", "les", "plages", "du", "littoral", "du", "roussillon", "comme", "ceux", "d'argel\u00e8ssurmer", "ou", "du", "barcar\u00e8s", "mais", "aussi", "d'autres", "d\u00e9partements", "comme", "le", "camp", "d'agde", "dans", "l'h\u00e9rault", "une", "grande", "partie", "d'entre", "eux", "fera", "ensuite", "souche", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "plus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "dans", "l'ensemble", "des", "d\u00e9partements", "c\u00f4tiers", "de", "l'ancien", "languedocroussillon", "ou", "dans", "ceux", "de", "la", "fronti\u00e8re", "pyr\u00e9n\u00e9enne", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "et", "ari\u00e8ge", "s'ajoutant", "\u00e0", "quelques", "communaut\u00e9s", "form\u00e9es", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "du", "si\u00e8cle", "par", "la", "migration", "de", "travailleurs", "agricoles", "majoritairement", "originaires", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "murcie", "mauguio", "\u00e9tant", "l'un", "des", "principaux", "p\u00f4les", "de", "cette", "immigration", "dans", "la", "r\u00e9gion", "et", "plus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "en", "france", "ces", "populations", "d'origines", "espagnoles", "ont", "fortement", "marqu\u00e9", "la", "r\u00e9gion", "sur", "les", "plans", "d\u00e9mographiques", "\u00e9conomiques", "et", "culturels", "en", "entretenant", "des", "pratiques", "sp\u00e9cifiques", "romerias", "encierros", "flamenco", "corridas", "etc", "les", "arriv\u00e9es", "d'espagnols", "comme", "celles", "d'italiens", "ont", "pourtant", "progressivement", "diminu\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "pour", "devenir", "quasiment", "inexistantes", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "les", "portugais", "sont", "venus", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "m\u00eame", "s'ils", "sont", "peu", "nombreux", "\u00e0", "avoir", "fait", "souche", "dans", "la", "r\u00e9gion", "comparativement", "\u00e0", "l'\u00eeledefrance", "par", "exemple", "tout", "comme", "les", "alg\u00e9riens", "nombreux", "\u00e0", "s'installer", "en", "france", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "les", "marocains", "et", "les", "ressortissants", "dafrique", "subsaharienne", "ou", "dasie", "ont", "eux", "immigr\u00e9", "en", "grande", "partie", "depuis", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "et", "les", "ann\u00e9es", "ainsi", "presque", "la", "moiti\u00e9", "de", "ces", "immigr\u00e9s", "habitant", "la", "r\u00e9gion", "proviennent", "d'un", "autre", "pays", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "essentiellement", "du", "pays", "voisin", "l'espagne", "mais", "aussi", "d'italie", "ou", "du", "portugal", "pr\u00e8s", "d'un", "cinqui\u00e8me", "du", "maroc", "surtout", "concentr\u00e9s", "dans", "le", "gard", "l'h\u00e9rault", "et", "le", "tarnetgaronne", "et", "un", "dixi\u00e8me", "d'alg\u00e9rie", "communaut\u00e9", "assez", "importante", "en", "hautegaronne", "surtout", "dans", "l'agglom\u00e9ration", "toulousaine", "ces", "populations", "immigr\u00e9es", "et", "tout", "particuli\u00e8rement", "celles", "d'origines", "africaines", "sont", "surtout", "concentr\u00e9es", "dans", "certains", "quartiers", "des", "p\u00f4les", "urbains", "des", "grandes", "aires", "urbaines", "de", "la", "r\u00e9gion", "g\u00e9n\u00e9ralement", "ceux", "o\u00f9", "le", "nombre", "de", "logements", "sociaux", "sous", "la", "forme", "de", "grands", "ensembles", "est", "important", "bagatelle", "la", "reynerie", "et", "bellefontaine", "au", "sudouest", "accueillent", "des", "immigr\u00e9s", "de", "la", "commune", "de", "toulouse", "la", "paillade", "les", "hautsdemassanne", "alco", "et", "le", "petit", "bard", "au", "nordouest", "de", "montpellier", "sont", "les", "quartiers", "de", "cette", "agglom\u00e9ration", "comptant", "les", "plus", "fortes", "proportions", "d'immigr\u00e9es", "plus", "de", "en", "de", "m\u00eame", "pour", "les", "quartiers", "hautvernet", "basvernet", "et", "moyenvernet", "au", "nord", "de", "perpignan", "pour", "montduplan", "au", "centreest", "de", "n\u00eemes", "pour", "la", "dev\u00e8ze", "au", "sudest", "de", "b\u00e9ziers", "les", "populations", "immigr\u00e9es", "originaires", "d'espagne", "d'italie", "ou", "du", "portugal", "ainsi", "que", "leurs", "descendants", "bien", "que", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sentes", "\u00e9galement", "dans", "les", "grands", "p\u00f4les", "urbains", "sont", "toutefois", "plus", "r\u00e9parties", "dans", "l'espace", "que", "celles", "originaires", "du", "continent", "africain", "et", "le", "pourcentage", "d'entre", "eux", "vivant", "dans", "une", "commune", "p\u00e9riurbaine", "ou", "rurale", "est", "plus", "important", "un", "nombre", "croissant", "de", "personnes", "d'europe", "de", "l'est", "arrivent", "dans", "cette", "r\u00e9gion", "fran\u00e7aise", "en", "particulier", "de", "roumanie", "bulgarie", "pologne", "moldavie", "et", "ukraine", "habitat", "et", "logement", "ce", "tableau", "indique", "les", "communes", "d'occitanie", "qui", "comptaient", "en", "plus", "de", "r\u00e9sidences", "secondaires", "\u00e9ducation", "le", "territoire", "de", "la", "r\u00e9gion", "administrative", "occitanie", "correspond", "\u00e0", "celui", "de", "la", "r\u00e9gion", "acad\u00e9mique", "du", "m\u00eame", "nom", "cr\u00e9\u00e9e", "le", "er", "janvier", "et", "qui", "comprend", "les", "deux", "acad\u00e9mies", "de", "montpellier", "aude", "gard", "h\u00e9rault", "loz\u00e8re", "et", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "dont", "le", "recteur", "est", "\u00e9galement", "recteur", "de", "la", "r\u00e9gion", "acad\u00e9mique", "et", "de", "toulouse", "ari\u00e8ge", "aveyron", "hautegaronne", "gers", "lot", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "tarn", "et", "tarnetgaronne", "dans", "la", "zone", "c", "partageant", "ainsi", "ses", "vacances", "scolaires", "avec", "la", "r\u00e9gion", "acad\u00e9mique", "d'\u00eeledefrance", "l'occitanie", "d\u00e9tient", "pour", "l'ann\u00e9e", "scolaire", "le", "sixi\u00e8me", "plus", "faible", "taux", "de", "scolarisation", "parmi", "les", "r\u00e9gions", "fran\u00e7aises", "avec", "personnes", "scolaris\u00e9es", "soit", "de", "la", "population", "r\u00e9gionale", "et", "une", "croissance", "de", "la", "troisi\u00e8me", "hausse", "la", "plus", "importante", "apr\u00e8s", "la", "guyane", "et", "l'\u00eeledefrance", "par", "rapport", "\u00e0", "l'ann\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9dente", "et", "pour", "une", "croissance", "de", "dans", "l'acad\u00e9mie", "de", "montpellier", "et", "avec", "une", "croissance", "de", "pour", "celle", "de", "toulouse", "les", "d\u00e9partements", "avec", "les", "plus", "forts", "taux", "de", "scolarisation", "de", "la", "r\u00e9gion", "sont", "ceux", "des", "deux", "m\u00e9tropoles", "la", "hautegaronne", "et", "l'h\u00e9rault", "qui", "sont", "\u00e9galement", "ceux", "qui", "assurent", "l'essentiel", "de", "l'augmentation", "du", "nombre", "de", "scolaris\u00e9s", "cette", "ann\u00e9e", "avec", "des", "croissances", "respectives", "de", "et", "au", "contraire", "huit", "d\u00e9partements", "de", "la", "r\u00e9gion", "comptent", "moins", "d'un", "\u00e9l\u00e8ve", "apprenti", "ou", "\u00e9tudiant", "sur", "cinq", "habitants", "le", "lot", "l'ari\u00e8ge", "le", "gers", "l'aveyron", "l'aude", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "et", "le", "tarn", "et", "si", "la", "loz\u00e8re", "a", "la", "troisi\u00e8me", "population", "la", "plus", "scolaris\u00e9e", "de", "la", "r\u00e9gion", "avec", "un", "taux", "de", "elle", "enregistre", "\u00e9galement", "la", "plus", "forte", "d\u00e9croissance", "scolaire", "au", "er", "septembre", "\u00e9l\u00e8ves", "\u00e9taient", "inscrits", "dans", "le", "primaire", "ce", "qui", "en", "fait", "la", "quatri\u00e8me", "population", "scolaire", "du", "premier", "degr\u00e9", "parmi", "les", "r\u00e9gions", "fran\u00e7aises", "apr\u00e8s", "l'\u00eeledefrance", "l'auvergnerh\u00f4nealpes", "et", "les", "hautsdefrance", "dont", "\u00e9taient", "scolaris\u00e9s", "dans", "des", "\u00e9coles", "publiques", "g\u00e9r\u00e9es", "par", "les", "communes", "\u00e0", "la", "rentr\u00e9e", "l'occitanie", "\u00e9tait", "la", "cinqui\u00e8me", "r\u00e9gion", "la", "mieux", "dot\u00e9e", "en", "\u00e9tablissements", "du", "second", "degr\u00e9", "mais", "la", "quatri\u00e8me", "pour", "le", "nombre", "de", "coll\u00e9giens", "et", "lyc\u00e9ens", "avec", "\u00e9l\u00e8ves", "et", "apprentis", "inscrits", "dans", "\u00e9tablissements", "dont", "publics", "pour", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "et", "priv\u00e9s", "le", "priv\u00e9", "repr\u00e9sentant", "ainsi", "des", "\u00e9tablissements", "secondaires", "soit", "le", "cinqui\u00e8me", "taux", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "en", "france", "pour", "seulement", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "soit", "le", "huiti\u00e8me", "plus", "haut", "taux", "de", "scolarisation", "dans", "le", "priv\u00e9", "pr\u00e8s", "des", "deux", "tiers", "\u00e9taient", "alors", "des", "coll\u00e8ges", "dont", "publics", "g\u00e9r\u00e9s", "par", "les", "conseils", "d\u00e9partementaux", "et", "priv\u00e9s", "\u00e0", "quoi", "s'ajoutaient", "lyc\u00e9es", "publics", "g\u00e9r\u00e9s", "par", "le", "conseil", "r\u00e9gional", "et", "priv\u00e9s", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "il", "s'agit", "de", "lyc\u00e9es", "d'enseignement", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "technologique", "ou", "legt", "dont", "publics", "et", "priv\u00e9s", "et", "lyc\u00e9es", "professionnels", "dits", "lp", "dont", "publics", "et", "priv\u00e9s", "et", "cinq", "\u00e9tablissements", "r\u00e9gionaux", "d'enseignement", "adapt\u00e9", "erea", "tous", "publics", "et", "g\u00e9r\u00e9s", "par", "le", "conseil", "r\u00e9gional", "parmi", "les", "principaux", "\u00e9tablissements", "d'enseignement", "sup\u00e9rieur", "et", "de", "recherche", "de", "la", "r\u00e9gion", "on", "peut", "citer", "l'universit\u00e9", "toulouseicapitole", "qui", "h\u00e9berge", "l'\u00e9cole", "d'\u00e9conomie", "de", "toulouse", "et", "la", "toulouse", "school", "of", "management", "l'universit\u00e9", "toulouseiijeanjaur\u00e8s", "dont", "fait", "partie", "l'\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "de", "l'audiovisuel", "l'universit\u00e9", "toulouseiiipaulsabatier", "l'universit\u00e9", "de", "montpellier", "l'universit\u00e9", "paulval\u00e9rymontpellier", "l'universit\u00e9", "de", "n\u00eemes", "l'universit\u00e9", "de", "perpignan", "l'institut", "national", "universitaire", "jeanfran\u00e7oischampollion", "albi", "rodez", "castres", "auquel", "appartient", "l'\u00e9cole", "d'ing\u00e9nieurs", "isis", "l'institut", "national", "polytechnique", "de", "toulouse", "qui", "regroupe", "l'\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "d'\u00e9lectrotechnique", "d'\u00e9lectronique", "d'informatique", "d'hydraulique", "et", "des", "t\u00e9l\u00e9communications", "enseeiht", "l'\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "agronomique", "de", "toulouse", "ensat", "l'\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "des", "ing\u00e9nieurs", "en", "arts", "chimiques", "et", "technologiques", "ensiacet", "l'\u00e9cole", "nationale", "d'ing\u00e9nieurs", "de", "tarbes", "enit", "l'\u00e9cole", "nationale", "de", "la", "m\u00e9t\u00e9orologie", "enm", "l'\u00e9cole", "d'ing\u00e9nieurs", "de", "purpan", "l'\u00e9cole", "nationale", "v\u00e9t\u00e9rinaire", "de", "toulouse", "l'institut", "national", "des", "sciences", "appliqu\u00e9es", "de", "toulouse", "l'institut", "d'\u00e9tudes", "politiques", "de", "toulouse", "l'institut", "sup\u00e9rieur", "de", "l'a\u00e9ronautique", "et", "de", "l'espace", "isaesupaero", "\u00e0", "toulouse", "l'\u00e9cole", "nationale", "de", "l'aviation", "civile", "toulouse", "montpellier", "muret", "carcassonne", "castelnaudary", "l'institut", "des", "sciences", "et", "industries", "du", "vivant", "et", "de", "l'environnement", "implant\u00e9", "\u00e0", "montpellier", "l'\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "de", "chimie", "de", "montpellier", "l'\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "des", "mines", "d'albicarmaux", "l'\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "des", "mines", "d'al\u00e8s", "l'\u00e9cole", "de", "journalisme", "de", "toulouse", "ejt", "l'\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "d'architecture", "de", "toulouse", "l'\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "d'architecture", "de", "montpellier", "l'institut", "national", "d'\u00e9tudes", "sup\u00e9rieures", "agronomiques", "de", "montpellier", "l'institut", "sup\u00e9rieur", "des", "arts", "de", "toulouse", "l'\u00e9cole", "sup\u00e9rieure", "d'art", "et", "c\u00e9ramique", "\u00e0", "tarbes", "l'\u00e9cole", "nationale", "de", "formation", "de", "l'enseignement", "agricole", "\u00e0", "toulouse", "toulouse", "business", "school", "montpellier", "business", "school", "politique", "et", "administration", "tendances", "politiques", "le", "territoire", "r\u00e9gional", "est", "un", "des", "bastions", "historiques", "depuis", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "du", "radicalsocialisme", "symbolis\u00e9", "par", "la", "d\u00e9p\u00eache", "du", "midi", "et", "donc", "d'un", "r\u00e9publicanisme", "sociallib\u00e9ral", "teint\u00e9", "d'un", "certain", "anticl\u00e9ricalisme", "et", "de", "solidarisme", "mais", "aussi", "du", "socialisme", "municipal", "et", "du", "communisme", "le", "midi", "rouge", "incarn\u00e9", "par", "des", "figures", "comme", "jean", "jaur\u00e8s", "la", "r\u00e9volte", "des", "vignerons", "de", "et", "les", "caves", "coop\u00e9ratives", "de", "vinification", "les", "mineurs", "de", "carmaux", "decazeville", "ou", "d'al\u00e8s", "les", "ouvriers", "de", "la", "r\u00e9gion", "toulousaine", "et", "ari\u00e9geois", "ou", "encore", "les", "dockers", "et", "p\u00eacheurs", "de", "s\u00e8te", "parmi", "les", "dirigeants", "socialistes", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "nationale", "deux", "d'entre", "eux", "pourtant", "initialement", "implant\u00e9s", "dans", "d'autres", "r\u00e9gions", "ont", "connu", "un", "ancrage", "local", "dans", "ce", "qui", "correspond", "aujourd'hui", "\u00e0", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "l\u00e9on", "blum", "dans", "l'aude", "\u00e0", "partir", "de", "lionel", "jospin", "dans", "la", "hautegaronne", "apr\u00e8s", "ce", "territoire", "conserve", "au", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "une", "tendance", "\u00e0", "gauche", "en", "effet", "en", "le", "parti", "socialiste", "ps", "dirige", "seul", "ou", "avec", "l'aide", "du", "mouvement", "radical", "social", "et", "lib\u00e9ral", "et", "avant", "du", "parti", "radical", "de", "gauche", "dit", "prg", "du", "parti", "communiste", "fran\u00e7ais", "pcf", "d'europe", "\u00e9cologie", "les", "verts", "eelv", "de", "mouvements", "r\u00e9gionalistes", "occitanistes", "ou", "catalanistes", "par", "exemple", "le", "partit", "occitan", "et", "d'\u00e9lus", "divers", "gauche", "le", "conseil", "r\u00e9gional", "depuis", "sa", "mise", "en", "place", "en", "janvier", "et", "avant", "cela", "il", "avait", "pr\u00e9sid\u00e9", "celui", "de", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "de", "\u00e0", "puis", "\u00e0", "partir", "de", "et", "celui", "de", "languedocroussillon", "de", "\u00e0", "puis", "apr\u00e8s", "et", "dix", "des", "treize", "conseils", "d\u00e9partementaux", "de", "l'ari\u00e8ge", "de", "l'aude", "du", "gard", "de", "la", "hautegaronne", "et", "de", "l'h\u00e9rault", "sans", "discontinuer", "depuis", "du", "tarn", "de", "\u00e0", "de", "\u00e0", "et", "depuis", "p\u00e9riodes", "entrecoup\u00e9es", "de", "pr\u00e9sidences", "radicales", "du", "lot", "depuis", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9tenu", "par", "des", "radicaux", "de", "gauche", "et", "m\u00eame", "si", "l'actuel", "pr\u00e9sident", "a", "\u00e9t\u00e9", "suspendu", "du", "parti", "en", "du", "gers", "de", "\u00e0", "et", "depuis", "des", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "de", "\u00e0", "et", "depuis", "et", "de", "la", "loz\u00e8re", "depuis", "\u00e0", "quoi", "s'ajoute", "un", "autre", "dirig\u00e9", "par", "la", "gauche", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "par", "un", "radicalsocialiste", "depuis", "\u00e0", "l'exception", "d'une", "pr\u00e9sidence", "socialiste", "de", "\u00e0", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "les", "quatre", "candidats", "clairement", "identifi\u00e9s", "\u00e0", "gauche", "ont", "cumul\u00e9", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "dans", "la", "r\u00e9gion", "dont", "surtout", "\u00e0", "jeanluc", "m\u00e9lenchon", "l'occitanie", "\u00e9tant", "alors", "la", "r\u00e9gion", "ayant", "le", "plus", "vot\u00e9", "pour", "le", "candidat", "de", "la", "gauche", "radicale", "ce", "dernier", "est", "arriv\u00e9", "en", "t\u00eate", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "en", "ari\u00e8ge", "le", "deuxi\u00e8me", "d\u00e9partement", "\u00e0", "voter", "le", "plus", "pour", "lui", "apr\u00e8s", "la", "seinesaintdenis", "et", "il", "se", "place", "deuxi\u00e8me", "derri\u00e8re", "emmanuel", "macron", "en", "hautegaronne", "dans", "le", "lot", "et", "dans", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "qui", "lui", "offrent", "respectivement", "ses", "cinqui\u00e8mes", "sixi\u00e8mes", "et", "septi\u00e8mes", "meilleurs", "r\u00e9sultats", "d\u00e9partementaux", "il", "arrive", "\u00e9galement", "deuxi\u00e8me", "mais", "derri\u00e8re", "marine", "le", "pen", "dans", "les", "quatre", "d\u00e9partements", "du", "littoral", "l'h\u00e9rault", "est", "le", "huiti\u00e8me", "d\u00e9partement", "de", "france", "\u00e0", "voter", "le", "plus", "pour", "lui", "le", "gard", "le", "vingti\u00e8me", "l'aude", "le", "vingtetuni\u00e8me", "et", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "le", "vingttroisi\u00e8me", "et", "parmi", "les", "quatre", "plus", "grandes", "villes", "jeanluc", "m\u00e9lenchon", "est", "choisi", "en", "premier", "par", "les", "\u00e9lecteurs", "de", "montpellier", "\u00e0", "soit", "la", "quatri\u00e8me", "commune", "de", "plus", "de", "habitants", "ayant", "le", "plus", "vot\u00e9", "pour", "lui", "et", "la", "premi\u00e8re", "de", "province", "de", "toulouse", "\u00e0", "son", "septi\u00e8me", "meilleur", "score", "dans", "une", "grande", "ville", "et", "en", "y", "\u00e9tant", "talonn\u00e9", "par", "marine", "le", "pen", "\u00e0", "n\u00eemes", "\u00e0", "le", "centrisme", "et", "la", "droite", "sont", "historiquement", "repr\u00e9sent\u00e9s", "par", "ce", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "appel\u00e9", "le", "midi", "blanc", "par", "opposition", "au", "midi", "rouge", "\u00e0", "savoir", "l'h\u00e9ritage", "du", "courant", "contrer\u00e9volutionnaire", "cl\u00e9rical", "et", "monarchiste", "du", "tournant", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "auquel", "a", "succ\u00e9d\u00e9", "une", "bonne", "implantation", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "chr\u00e9tienne", "le", "centre", "et", "le", "centredroit", "plus", "particuli\u00e8rement", "ont", "pu", "incarner", "une", "force", "d'opposition", "au", "radicalsocialisme", "parmi", "les", "petits", "agriculteurs", "du", "lot", "ou", "dans", "certains", "villes", "de", "la", "plaine", "\u00e0", "montpellier", "\u00e0", "perpignan", "et", "\u00e0", "toulouse", "notamment", "incarn\u00e9s", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "par", "les", "maires", "successifs", "de", "toulouse", "pierre", "baudis", "puis", "son", "fils", "dominique", "baudis", "philippe", "dousteblazy", "et", "jeanluc", "moudenc", "ou", "l'ancien", "maire", "de", "montpellier", "fran\u00e7ois", "delmas", "de", "plus", "une", "partie", "de", "la", "famille", "radicale", "ou", "socialed\u00e9mocrate", "pr\u00e9sente", "dans", "ces", "p\u00f4les", "urbains", "a", "rejoint", "les", "formations", "du", "centre", "ou", "du", "centredroit", "de", "l'\u00e9chiquier", "politique", "national", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "contribuant", "\u00e0", "renforcer", "l'implantation", "de", "ces", "derni\u00e8res", "dans", "la", "r\u00e9gion", "par", "exemple", "\u00e0", "perpignan", "avec", "paul", "alduy", "son", "fils", "jeanpaul", "alduy", "puis", "jeanmarc", "pujol", "ou", "\u00e0", "b\u00e9ziers", "avec", "georges", "font\u00e8s", "quoi", "qu'il", "en", "soit", "une", "part", "importante", "de", "l'\u00e9lectorat", "de", "ces", "territoires", "radicauxsocialistes", "a", "pu", "favoriser", "des", "candidats", "divers", "gauche", "ou", "divers", "droite", "aux", "colorations", "centristes", "sans", "\u00e9tiquette", "transpartisans", "ou", "dissidents", "notamment", "dans", "le", "tarn", "le", "gers", "ou", "le", "lot", "ainsi", "qu'\u00e0", "montpellier", "avec", "les", "maires", "georges", "fr\u00eache", "membre", "du", "ps", "jusqu'en", "mais", "en", "fr\u00e9quente", "opposition", "contre", "les", "dirigeants", "du", "parti", "puis", "philippe", "saurel", "le", "vote", "important", "pour", "emmanuel", "macron", "dans", "la", "r\u00e9gion", "toulousaine", "dans", "les", "zones", "urbaines", "importantes", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "ainsi", "que", "dans", "les", "territoires", "de", "tradition", "radicalesocialiste", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "avec", "dans", "la", "r\u00e9gion", "il", "arrive", "deuxi\u00e8me", "derri\u00e8re", "marine", "le", "pen", "mais", "prend", "la", "premi\u00e8re", "place", "dans", "cinq", "des", "huit", "anciens", "d\u00e9partements", "des", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "\u00e0", "savoir", "le", "lot", "la", "hautegaronne", "l'aveyron", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "et", "le", "gers", "puis", "les", "bons", "r\u00e9sultats", "des", "candidats", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "lrem", "et", "de", "leurs", "alli\u00e9s", "du", "mouvement", "d\u00e9mocrate", "modem", "ou", "du", "prg", "aux", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "suivantes", "des", "circonscriptions", "sont", "remport\u00e9es", "dont", "pour", "lrem", "avec", "la", "totalit\u00e9", "de", "celles", "de", "l'aude", "et", "du", "tarn", "une", "pour", "le", "modem", "en", "hautegaronne", "et", "deux", "pour", "le", "prg", "dans", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "et", "le", "tarnetgaronne", "t\u00e9moignent", "d'une", "convergence", "de", "plus", "en", "plus", "prononc\u00e9e", "dans", "la", "r\u00e9gion", "des", "\u00e9lectorats", "du", "centregauche", "radical", "ou", "sociald\u00e9mocrate", "du", "centre", "d\u00e9mocratechr\u00e9tien", "et", "du", "centredroit", "lib\u00e9ral", "dans", "les", "r\u00e9gions", "rurales", "et", "montagnardes", "la", "droite", "est", "plus", "pr\u00e9sente", "sous", "sa", "forme", "conservatrice", "et", "paysanne", "avec", "une", "plus", "forte", "survivance", "de", "la", "tradition", "du", "midi", "blanc", "de", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "tout", "particuli\u00e8rement", "en", "loz\u00e8re", "ou", "en", "aveyron", "avec", "par", "exemple", "l'ancien", "s\u00e9nateur", "de", "la", "loz\u00e8re", "et", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9gion", "languedocroussillon", "de", "\u00e0", "jacques", "blanc", "le", "gaullisme", "s'est", "pour", "sa", "part", "implant\u00e9", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "dans", "l'arri\u00e8repays", "montagnard", "ainsi", "que", "dans", "les", "contreforts", "pyr\u00e9n\u00e9ens", "des", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "ou", "de", "l'aude", "et", "sur", "le", "littoral", "dans", "les", "communes", "dot\u00e9es", "de", "stations", "baln\u00e9aires", "sorties", "de", "terre", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "comme", "la", "grandemotte", "ren\u00e9", "couveinhes", "puis", "son", "fils", "philippe", "st\u00e9phan", "rossignol", "palavaslesflots", "christian", "jeanjean", "ou", "agde", "pierre", "leroybeaulieu", "dans", "l'h\u00e9rault", "le", "grauduroi", "\u00e9tienne", "mourrut", "dans", "le", "gard", "la", "droite", "lib\u00e9raleconservatrice", "a", "su", "\u00e9galement", "renforcer", "son", "implantation", "dans", "de", "nombreuses", "villes", "moyennes", "de", "la", "plaine", "languedocienne", "au", "point", "de", "pouvoir", "conqu\u00e9rir", "au", "tournant", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "d'anciens", "bastions", "du", "midi", "rouge", "comme", "n\u00eemes", "b\u00e9ziers", "s\u00e8te", "al\u00e8s", "ou", "de", "fa\u00e7on", "plus", "r\u00e9cente", "narbonne", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "les", "trois", "candidats", "de", "la", "droite", "ont", "cumul\u00e9", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "dont", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "fillon", "qui", "arrive", "ici", "quatri\u00e8me", "contre", "une", "troisi\u00e8me", "place", "au", "niveau", "national", "derri\u00e8re", "marine", "le", "pen", "emmanuel", "macron", "et", "jeanluc", "m\u00e9lenchon", "il", "n'arrive", "en", "t\u00eate", "qu'en", "loz\u00e8re", "des", "voix", "et", "deuxi\u00e8me", "que", "dans", "l'aveyron", "tout", "en", "r\u00e9alisant", "son", "plus", "mauvais", "score", "d\u00e9partemental", "dans", "la", "r\u00e9gion", "\u00e0", "en", "ari\u00e8ge", "enfin", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "le", "vote", "d'extr\u00eame", "droite", "ou", "populiste", "de", "droite", "n'a", "cess\u00e9", "de", "cro\u00eetre", "dans", "la", "r\u00e9gion", "symbolis\u00e9", "par", "une", "implantation", "locale", "de", "plus", "en", "plus", "marqu\u00e9e", "du", "front", "national", "fn", "puis", "du", "rassemblement", "national", "rn", "dans", "les", "d\u00e9partements", "du", "littoral", "m\u00e9diterran\u00e9en", "et", "dans", "la", "moyenne", "vall\u00e9e", "de", "la", "garonne", "ainsi", "le", "gard", "l'h\u00e9rault", "et", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "avaient", "chacun", "\u00e9lu", "un", "d\u00e9put\u00e9", "du", "fn", "lors", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "aux", "\u00e9lections", "municipales", "de", "l'extr\u00eame", "droite", "gagne", "deux", "communes", "dont", "surtout", "b\u00e9ziers", "deuxi\u00e8me", "plus", "importante", "ville", "de", "l'h\u00e9rault", "et", "la", "cinqui\u00e8me", "de", "la", "r\u00e9gion", "o\u00f9", "une", "alliance", "entre", "le", "fn", "debout", "la", "r\u00e9publique", "dlr", "et", "le", "mouvement", "pour", "la", "france", "mpf", "porte", "robert", "m\u00e9nard", "\u00e0", "la", "mairie", "mais", "aussi", "beaucaire", "dans", "le", "gard", "en", "gilbert", "collard", "gard", "est", "l'un", "des", "deux", "seuls", "d\u00e9put\u00e9s", "li\u00e9s", "\u00e0", "cette", "famille", "politique", "en", "france", "tandis", "qu'en", "ce", "sont", "deux", "des", "six", "d\u00e9put\u00e9s", "membres", "ou", "affili\u00e9s", "\u00e0", "ce", "parti", "qui", "sont", "\u00e9lus", "dans", "la", "r\u00e9gion", "louis", "aliot", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "et", "gilbert", "collard", "qui", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "dans", "le", "gard", "\u00e0", "quoi", "s'ajoute", "emmanuelle", "m\u00e9nard", "\u00e9pouse", "du", "maire", "de", "b\u00e9ziers", "dans", "l'h\u00e9rault", "mais", "c'est", "surtout", "lors", "des", "\u00e9lections", "pr\u00e9sidentielles", "que", "l'importance", "de", "cet", "\u00e9lectorat", "dans", "cette", "r\u00e9gion", "se", "fait", "sentir", "d\u00e9j\u00e0", "en", "au", "premier", "tour", "le", "gard", "l'h\u00e9rault", "et", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "placent", "jeanmarie", "le", "pen", "en", "deuxi\u00e8me", "position", "derri\u00e8re", "lionel", "jospin", "mais", "devant", "jacques", "chirac", "et", "\u00e9douard", "balladur", "en", "le", "languedocroussillon", "est", "l'une", "des", "neuf", "r\u00e9gions", "\u00e0", "mettre", "en", "t\u00eate", "jeanmarie", "le", "pen", "en", "raison", "surtout", "du", "vote", "des", "trois", "d\u00e9partements", "pr\u00e9c\u00e9dents", "l'aude", "restant", "marqu\u00e9e", "\u00e0", "gauche", "avec", "lionel", "jospin", "et", "la", "loz\u00e8re", "\u00e0", "droite", "avec", "jacques", "chirac", "quand", "les", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "sont", "la", "seule", "r\u00e9gion", "m\u00e9tropolitaine", "\u00e0", "placer", "lionel", "jospin", "en", "premi\u00e8re", "place", "dans", "cette", "r\u00e9gion", "seul", "le", "tarnetgaronne", "ont", "mis", "jeanmarie", "le", "pen", "premier", "le", "lot", "et", "l'aveyron", "votent", "d'abord", "pour", "jacques", "chirac", "et", "les", "cinq", "autres", "d\u00e9partements", "pour", "lionel", "jospin", "en", "apr\u00e8s", "une", "baisse", "cinq", "ans", "auparavant", "la", "candidate", "du", "fn", "marine", "le", "pen", "voit", "son", "score", "remonter", "le", "gard", "\u00e9tant", "le", "seul", "d\u00e9partement", "\u00e0", "la", "placer", "en", "t\u00eate", "elle", "y", "enregistre", "son", "sixi\u00e8me", "plus", "gros", "score", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "d\u00e9partementale", "tandis", "qu'elle", "arrive", "deuxi\u00e8me", "dans", "l'aude", "derri\u00e8re", "fran\u00e7ois", "hollande", "et", "devant", "nicolas", "sarkozy", "mais", "c'est", "surtout", "en", "que", "ses", "r\u00e9sultats", "bondissent", "dans", "la", "nouvelle", "r\u00e9gion", "occitanie", "qui", "place", "marine", "le", "pen", "en", "t\u00eate", "au", "premier", "tour", "avec", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "parmi", "les", "huit", "r\u00e9gions", "ayant", "vot\u00e9", "d'abord", "pour", "la", "candidate", "frontiste", "il", "s'agit", "du", "plus", "faible", "score", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "cette", "derni\u00e8re", "tandis", "qu'emmanuel", "macron", "et", "jeanluc", "m\u00e9lenchon", "la", "talonnent", "avec", "respectivement", "et", "des", "voix", "six", "d\u00e9partements", "ayant", "plus", "fortement", "vot\u00e9", "pour", "elle", "que", "pour", "les", "autres", "candidats", "les", "quatre", "du", "littoral", "mais", "aussi", "le", "tarn", "et", "le", "tarnetgaronne", "tous", "les", "autres", "d\u00e9partements", "pr\u00e9f\u00e9rant", "emmanuel", "macron", "\u00e0", "l'exception", "de", "la", "loz\u00e8re", "qui", "vote", "d'abord", "pour", "fran\u00e7ois", "fillon", "et", "de", "l'ari\u00e8ge", "pour", "jeanluc", "m\u00e9lenchon", "cheflieu", "la", "pr\u00e9fecture", "le", "si\u00e8ge", "administratif", "du", "conseil", "r\u00e9gional", "et", "le", "conseil", "\u00e9conomique", "social", "et", "environnemental", "r\u00e9gional", "ceser", "sont", "bas\u00e9s", "dans", "la", "ville", "de", "toulouse", "mais", "les", "assembl\u00e9es", "du", "conseil", "r\u00e9gional", "et", "certains", "services", "d\u00e9concentr\u00e9s", "de", "l\u00e9tat", "agence", "r\u00e9gionale", "de", "sant\u00e9", "direction", "r\u00e9gionale", "des", "affaires", "culturelles", "et", "direction", "r\u00e9gionale", "de", "la", "jeunesse", "des", "sports", "et", "de", "la", "coh\u00e9sion", "sociale", "ou", "de", "la", "r\u00e9gion", "se", "trouvent", "\u00e0", "montpellier", "de", "plus", "le", "recteur", "de", "l'acad\u00e9mie", "de", "montpellier", "devient", "\u00e9galement", "le", "recteur", "de", "la", "r\u00e9gion", "acad\u00e9mique", "occitanie", "cr\u00e9\u00e9e", "au", "er", "janvier", "et", "comprenant", "\u00e9galement", "l'acad\u00e9mie", "de", "toulouse", "l'essentiel", "de", "cette", "r\u00e9partition", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9cid\u00e9e", "en", "conseil", "des", "ministres", "lors", "de", "la", "s\u00e9ance", "du", "juillet", "qui", "fixe", "la", "liste", "des", "chefslieux", "provisoires", "des", "nouvelles", "r\u00e9gions", "ainsi", "que", "l'implantation", "des", "directions", "r\u00e9gionales", "des", "services", "d\u00e9concentr\u00e9s", "de", "l'\u00e9tat", "et", "le", "regroupement", "des", "acad\u00e9mies", "de", "m\u00e9tropole", "en", "treize", "r\u00e9gions", "acad\u00e9miques", "d\u00e9coupage", "administratif", "la", "r\u00e9gion", "comporte", "treize", "d\u00e9partements", "correspondant", "\u00e0", "ceux", "des", "anciennes", "r\u00e9gions", "administratives", "de", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "et", "du", "languedocroussillon", "ari\u00e8ge", "aude", "aveyron", "gard", "hautegaronne", "gers", "h\u00e9rault", "lot", "loz\u00e8re", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "tarn", "et", "tarnetgaronne", "l'occitanie", "fait", "partie", "des", "trois", "r\u00e9gions", "fran\u00e7aises", "\u00e0", "compter", "deux", "intercommunalit\u00e9s", "ayant", "le", "statut", "de", "m\u00e9tropole", "cr\u00e9\u00e9", "par", "la", "loi", "maptam", "un", "autre", "volet", "de", "la", "r\u00e9forme", "territoriale", "toulouse", "m\u00e9tropole", "montpellier", "m\u00e9diterran\u00e9e", "m\u00e9tropolecette", "loi", "ayant", "abaiss\u00e9", "\u00e0", "habitants", "le", "seuil", "requis", "pour", "l'obtention", "du", "statut", "de", "communaut\u00e9", "urbaine", "une", "autre", "intercommunalit\u00e9", "de", "la", "r\u00e9gion", "y", "a", "acc\u00e9d\u00e9", "au", "er", "janvier", "celle", "de", "perpignan", "m\u00e9diterran\u00e9e", "m\u00e9tropole", "la", "r\u00e9gion", "compte", "\u00e9galement", "une", "autre", "intercommunalit\u00e9", "de", "plus", "de", "habitants", "la", "communaut\u00e9", "d'agglom\u00e9ration", "n\u00eemes", "m\u00e9tropole", "conseil", "r\u00e9gional", "l'assembl\u00e9e", "d\u00e9lib\u00e9rante", "de", "la", "r\u00e9gion", "est", "le", "conseil", "r\u00e9gional", "d'occitanie", "liste", "des", "pr\u00e9sidents", "depuis", "le", "janvier", "et", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9lections", "r\u00e9gionales", "des", "et", "d\u00e9cembre", "carole", "delga", "ps", "est", "la", "pr\u00e9sidente", "de", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "d'une", "majorit\u00e9", "compos\u00e9e", "de", "trois", "groupes", "socialiste", "r\u00e9publicain", "et", "citoyen", "unissant", "le", "ps", "au", "mrc", "nouveau", "monde", "regroupant", "e\u00e9lv", "le", "pcf", "le", "partit", "occitan", "et", "des", "divers", "gauche", "et", "le", "groupe", "des", "radicaux", "constitu\u00e9", "essentiellement", "du", "mouvement", "radical", "comp\u00e9tences", "la", "r\u00e9gion", "est", "dot\u00e9e", "de", "diff\u00e9rentes", "comp\u00e9tences", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "gestion", "des", "lyc\u00e9es", "des", "politiques", "dapprentissage", "et", "de", "formation", "professionnelle", "coordination", "des", "services", "de", "lorientation", "service", "public", "de", "lemploi", "gestion", "de", "la", "grande", "majorit\u00e9", "des", "fonds", "europ\u00e9ens", "de", "d\u00e9veloppement", "r\u00e9gional", "pour", "lemploi", "et", "lagriculture", "droits", "des", "femmes", "et", "\u00e0", "l\u00e9galit\u00e9", "entre", "les", "femmes", "et", "les", "hommes", "drdfe", "occitaniela", "r\u00e9gion", "a", "des", "comp\u00e9tences", "partag\u00e9es", "pour", "la", "culture", "le", "sport", "la", "promotion", "des", "langues", "r\u00e9gionales", "l\u00e9ducation", "populaire", "et", "le", "tourisme", "budget", "de", "la", "r\u00e9gion", "les", "premiers", "cr\u00e9dits", "vot\u00e9s", "par", "le", "conseil", "r\u00e9gional", "le", "janvier", "en", "attendant", "le", "vote", "du", "budget", "se", "r\u00e9partissent", "ainsi", "millions", "d'euros", "m", "d'autorisation", "de", "programme", "m", "au", "titre", "de", "l'\u00e9ducation", "m", "au", "titre", "de", "la", "gestion", "des", "fonds", "europ\u00e9ens", "m", "en", "direction", "de", "l'action", "\u00e9conomique", "m", "au", "titre", "de", "l'am\u00e9nagement", "des", "territoires", "m", "en", "faveur", "de", "l'environnement", "m", "en", "faveur", "des", "transports", "m", "en", "faveur", "de", "la", "culture", "les", "sports", "et", "loisirs", "au", "titre", "de", "la", "formation", "professionnelle", "et", "l'apprentissage", "m", "d'autorisation", "d'engagement", "m", "en", "faveur", "des", "transports", "m", "au", "titre", "de", "l'action", "\u00e9conomique", "m", "en", "faveur", "de", "la", "formation", "professionnelle", "et", "l'apprentissage", "m", "en", "faveur", "de", "la", "culture", "des", "sports", "et", "loisirs", "m", "au", "titre", "de", "la", "gestion", "des", "fonds", "europ\u00e9ens", "m", "au", "titre", "de", "l'\u00e9ducation", "m", "en", "faveur", "de", "l'environnement", "m", "au", "titre", "de", "l'am\u00e9nagement", "du", "territoire", "en", "faveur", "de", "la", "sant\u00e9", "et", "de", "l'action", "sociale", "le", "conseil", "\u00e9conomique", "social", "et", "environnemental", "r\u00e9gional", "le", "ceser", "d'occitanie", "est", "la", "seconde", "assembl\u00e9e", "de", "la", "r\u00e9gion", "elle", "est", "uniquement", "consultative", "son", "pr\u00e9sident", "est", "jeanlouis", "chauzy", "d\u00e9fense", "et", "s\u00e9curit\u00e9", "dans", "la", "r\u00e9gion", "la", "vie", "militaire", "est", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sente", "elle", "regroupe", "la", "majorit\u00e9", "des", "unit\u00e9s", "composant", "la", "e", "brigade", "parachutiste", "avec", "quelques", "vingtaines", "de", "casernes", "dont", "les", "troupes", "sont", "souvent", "envoy\u00e9es", "les", "premi\u00e8res", "dans", "des", "zones", "en", "conflit", "comme", "au", "liban", "au", "tchad", "au", "kosovo", "en", "afghanistan", "au", "mali", "ainsi", "que", "dans", "d'autre", "pays", "le", "e", "r\u00e9giment", "du", "g\u00e9nie", "parachutiste", "bas\u00e9", "\u00e0", "montauban", "aussi", "appel\u00e9", "le", "couteau", "suisse", "de", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "est", "l'un", "des", "r\u00e9giments", "les", "plus", "connus", "en", "france", "car", "c'est", "la", "seule", "unit\u00e9", "d'\u00e9lite", "en", "europe", "qui", "peut", "accomplir", "des", "op\u00e9rations", "sp\u00e9cifiques", "dans", "des", "conditions", "extr\u00eames", "d'autre", "garnisons", "sont", "\u00e9galement", "r\u00e9put\u00e9es", "comme", "celle", "de", "pamiers", "de", "carcassonne", "ou", "encore", "de", "castelsarrasin", "l'occitanie", "abrite", "aussi", "des", "camps", "militaires", "comme", "le", "camp", "de", "caylus", "ou", "encore", "des", "centres", "nationaux", "d'entra\u00eenements", "commando", "comme", "ceux", "de", "montlouis", "ou", "collioure", "il", "y", "a", "\u00e9galement", "une", "station", "radar", "de", "surveillance", "de", "lespace", "a\u00e9rien", "m\u00e9diterran\u00e9en", "qui", "se", "trouve", "au", "massif", "de", "la", "clape", "pr\u00e8s", "de", "narbonne", "arm\u00e9e", "de", "terre", "pamiers", "er", "r\u00e9giment", "de", "chasseurs", "parachutistes", "quartier", "capitainebeaumont", "castelnaudary", "e", "r\u00e9giment", "\u00e9tranger", "quartier", "capitainedanjou", "camp", "du", "larzac", "e", "demibrigade", "de", "la", "l\u00e9gion", "\u00e9trang\u00e8re", "laudunl'ardoise", "er", "r\u00e9giment", "\u00e9tranger", "de", "g\u00e9nie", "quartier", "g\u00e9n\u00e9ralrollet", "camp", "des", "garrigues", "n\u00eemes", "e", "brigade", "l\u00e9g\u00e8re", "blind\u00e9e", "e", "r\u00e9giment", "\u00e9tranger", "d'infanterie", "caserne", "coloneldechabri\u00e8res", "e", "r\u00e9giment", "du", "mat\u00e9riel", "e", "r\u00e9giment", "du", "train", "ban", "n\u00eemesgarons", "cugnaux", "er", "r\u00e9giment", "du", "train", "parachutiste", "quartier", "coloneledme", "balma", "e", "brigade", "parachutiste", "muret", "e", "r\u00e9giment", "du", "mat\u00e9riel", "toulouse", "r\u00e9giment", "de", "soutien", "du", "combattant", "camp", "de", "ger", "tarbes", "er", "r\u00e9giment", "de", "hussards", "parachutistes", "quartier", "larrey", "e", "r\u00e9giment", "d'artillerie", "parachutiste", "quartier", "soult", "montlouis", "centre", "national", "d'entra\u00eenement", "commando", "collioure", "d\u00e9tachement", "du", "centre", "national", "d'entra\u00eenement", "commando", "perpignan", "centre", "parachutiste", "d'instruction", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "quartier", "joffre", "camp", "de", "caylus", "montauban", "e", "r\u00e9giment", "du", "g\u00e9nie", "parachutiste", "quartier", "doumerc", "e", "base", "de", "soutien", "du", "mat\u00e9riel", "castelsarrasin", "e", "r\u00e9giment", "du", "g\u00e9nie", "quartier", "marescot", "carcassonne", "e", "r\u00e9giment", "de", "parachutistes", "d'infanterie", "de", "marine", "quartier", "laperrine", "castres", "e", "r\u00e9giment", "de", "parachutistes", "d'infanterie", "de", "marine", "quartier", "fayolle", "marine", "nationale", "centre", "de", "transmissions", "france", "sud", "bas\u00e9", "\u00e0", "villepinte", "et", "villemagne", "s'occupent", "des", "traitements", "et", "des", "liaisons", "satellite", "vers", "les", "unit\u00e9s", "militaires", "projet\u00e9s", "ou", "en", "op\u00e9ration", "arm\u00e9e", "de", "l'air", "station", "radar", "de", "surveillance", "de", "lespace", "a\u00e9rien", "m\u00e9diterran\u00e9en", "situ\u00e9", "au", "massif", "de", "la", "clape", "\u00e0", "narbonne", "\u00e9conomie", "le", "niveau", "de", "vie", "en", "occitanie", "est", "inf\u00e9rieur", "\u00e0", "la", "moyenne", "nationale", "avec", "un", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "de", "et", "un", "taux", "de", "pauvret\u00e9", "de", "en", "pr\u00e8s", "de", "personnes", "vivent", "en", "outre", "juste", "audessus", "du", "seuil", "de", "pauvret\u00e9", "la", "r\u00e9gion", "pr\u00e9sente", "par", "ailleurs", "de", "grandes", "in\u00e9galit\u00e9s", "sur", "les", "territoires", "deux", "d\u00e9partements", "doccitanie", "ont", "les", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "de", "france", "m\u00e9tropolitaine", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "et", "h\u00e9rault", "alors", "que", "la", "loz\u00e8re", "a", "lun", "des", "plus", "faibles", "activit\u00e9s", "professionnelles", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "compte", "un", "peu", "plus", "de", "entreprises", "ainsi", "que", "employ\u00e9s", "en", "classement", "des", "plus", "grosses", "entreprises", "de", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "agriculture", "la", "r\u00e9gion", "est", "class\u00e9e", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9gion", "agricole", "fran\u00e7aise", "derri\u00e8re", "la", "nouvelleaquitaine", "avec", "exploitations", "agricoles", "l'occitanie", "se", "classe", "premi\u00e8re", "r\u00e9gion", "bio", "de", "france", "avec", "exploitations", "soit", "hectares", "mettant", "en", "uvre", "une", "agriculture", "biologique", "certifi\u00e9e", "en", "parmi", "elles", "on", "d\u00e9nombre", "plus", "de", "hectares", "de", "vignes", "elle", "est", "\u00e9galement", "la", "e", "r\u00e9gion", "pour", "l'emploi", "agricole", "avec", "personnes", "dont", "pr\u00e8s", "de", "chefs", "d'exploitations", "salari\u00e9s", "permanents", "et", "saisonniers", "premi\u00e8re", "r\u00e9gion", "de", "grandes", "cultures", "bl\u00e9", "dur", "ma\u00efs", "avec", "majoritairement", "des", "terres", "d\u00e9volues", "\u00e0", "la", "c\u00e9r\u00e9ale", "hectares", "les", "cultures", "fourrag\u00e8res", "destin\u00e9es", "\u00e0", "l'alimentation", "du", "b\u00e9tail", "hectares", "et", "la", "viticulture", "hectares", "la", "r\u00e9gion", "occitane", "est", "la", "premi\u00e8re", "r\u00e9gion", "ovine", "de", "france", "puisqu'elle", "concentre", "des", "effectifs", "fran\u00e7ais", "et", "assure", "de", "la", "production", "de", "viande", "et", "de", "la", "production", "de", "lait", "nationales", "elle", "est", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9gion", "agroalimentaire", "avec", "\u00e9tablissements", "enfin", "l'occitanie", "se", "classe", "comme", "premier", "vignoble", "mondial", "en", "superficie", "pour", "les", "vins", "\u00e0", "appellation", "d'origine", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "d'une", "protection", "recherche", "&", "d\u00e9veloppement", "l'occitanie", "est", "la", "premi\u00e8re", "r\u00e9gion", "m\u00e9tropolitaine", "pour", "la", "part", "du", "pib", "consacr\u00e9e", "\u00e0", "la", "recherche", "et", "d\u00e9veloppement", "r&d", "avec", "un", "taux", "deffort", "de", "en", "et", "la", "seule", "\u00e0", "atteindre", "lobjectif", "fix\u00e9", "par", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "strat\u00e9gie", "europe", "pr\u00e8s", "de", "milliards", "deuros", "par", "an", "sont", "ainsi", "consacr\u00e9s", "\u00e0", "la", "r&d", "dans", "la", "r\u00e9gion", "dont", "rel\u00e8vent", "des", "entreprises", "cest", "la", "e", "d\u00e9pense", "r\u00e9gionale", "la", "plus", "importante", "de", "m\u00e9tropole", "derri\u00e8re", "auvergnerh\u00f4nealpes", "milliards", "et", "l\u00eeledefrance", "milliards", "la", "r\u00e9gion", "dispose", "plus", "de", "chercheurs", "ainsi", "que", "p\u00f4les", "de", "comp\u00e9titivit\u00e9", "ce", "qui", "place", "la", "r\u00e9gion", "comme", "premi\u00e8re", "r\u00e9gion", "qui", "compte", "le", "plus", "de", "p\u00f4les", "de", "comp\u00e9titivit\u00e9", "sur", "les", "en", "m\u00e9tropole", "avec", "aerospace", "valley", "e", "p\u00f4le", "de", "comp\u00e9titivit\u00e9", "fran\u00e7ais", "par", "le", "nombre", "dentreprises", "membres", "et", "de", "salari\u00e9s", "agri", "sudouest", "innovation", "cancer", "biosant\u00e9", "derbi", "eau", "elopsys", "eurobiomed", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "optitech", "p\u00f4le", "europ\u00e9en", "de", "la", "c\u00e9ramique", "qualim\u00e9diterran\u00e9e", "risques", "terralia", "trimatec", "via", "m\u00e9ca", "elle", "poss\u00e8de", "\u00e9galement", "grandes", "\u00e9coles", "et", "universit\u00e9s", "avec", "\u00e9tudiants", "tourisme", "l'occitanie", "est", "la", "e", "r\u00e9gion", "touristique", "de", "france", "avec", "milliards", "deuros", "de", "recettes", "touristiques", "et", "millions", "de", "nuit\u00e9es", "annuelles", "en", "moyenne", "dont", "millions", "en", "plein", "air", "avec", "millions", "de", "touristes", "sur", "le", "littoral", "dont", "millions", "d'\u00e9trangers", "et", "millions", "dans", "les", "h\u00f4tels", "re", "pour", "l'h\u00f4tellerie", "en", "plein", "air", "pour", "la", "capacit\u00e9", "et", "la", "fr\u00e9quentation", "avec", "campings", "dont", "emplacements", "des", "touristes", "\u00e9trangers", "pr\u00e9f\u00e8rent", "le", "camping", "re", "pour", "les", "stations", "thermales", "en", "\u00e9tablissements", "curistes", "environ", "e", "en", "nombre", "de", "chambre", "d'h\u00f4tel", "avec", "chambres", "pour", "h\u00f4tels", "millions", "de", "touristes", "\u00e9trangers", "dont", "millions", "\u00e0", "lourdes", "e", "en", "emplois", "touristiques", "pour", "emploisla", "r\u00e9gion", "abritent", "deux", "chaines", "de", "montagnes", "les", "pyr\u00e9n\u00e9es", "qui", "fait", "fronti\u00e8re", "avec", "l'espagne", "et", "l'andorre", "o\u00f9", "les", "stations", "pyr\u00e9n\u00e9ennes", "situ\u00e9es", "dans", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "la", "hautegaronne", "lari\u00e8ge", "l'aude", "et", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "\u00e9tagent", "leurs", "pistes", "de", "ski", "alpin", "entre", "et", "m", "daltitude", "en", "moyenne", "la", "plus", "haute", "piste", "se", "trouve", "\u00e0", "piauengaly", "o\u00f9", "atteignent", "les", "m", "daltitude", "le", "massif", "central", "o\u00f9", "les", "stations", "se", "trouvent", "en", "aveyron", "et", "en", "loz\u00e8re", "poss\u00e8dent", "des", "pistes", "qui", "sont", "compris", "entre", "m", "et", "m", "haut", "lieu", "de", "l'histoire", "m\u00e9di\u00e9vale", "le", "village", "templier", "de", "sainteeulaliedecernon", "aveyron", "est", "connu", "pour", "de", "nombreux", "sentiers", "de", "randonn\u00e9e", "et", "son", "v\u00e9lorail", "\u00e0", "travers", "km", "de", "voies", "ferr\u00e9es", "via", "douze", "viaducs", "et", "six", "tunnels", "dont", "eux", "ont", "l'avantage", "de", "combiner", "un", "trajet", "\u00e0", "v\u00e9lorail", "et", "un", "trajet", "\u00e0", "bord", "du", "train", "larzac", "express", "stations", "de", "sports", "d'hiver", "du", "massif", "central", "en", "aveyron", "laguiole", "brameloup", "espace", "aubrac", "en", "loz\u00e8re", "bleymard", "mont", "loz\u00e8re", "espace", "aubrac", "mas", "de", "la", "barque", "le", "pontdemontvert", "dans", "le", "gard", "prat", "peyrot", "stations", "de", "sports", "d'hiver", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "dans", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "val", "d'azun", "saintlarysoulan", "domaine", "du", "tourmalet", "peyragudes", "cauterets", "piauengaly", "vallouron", "luzardiden", "gavarnieg\u00e8dre", "hautacam", "nistos", "la", "mongie", "en", "hautegaronne", "luchonsuperbagn\u00e8res", "le", "mourtis", "bourgd'oueil", "dans", "l'ari\u00e8ge", "mijan\u00e8sdonezan", "guzetneige", "monts", "d'olmes", "ax", "domaines", "ascoupailh\u00e8res", "goulier", "neige", "\u00e9tang", "de", "lers", "plateau", "de", "beille", "dans", "l'aude", "camurac", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "les", "angles", "fontromeu", "bolqu\u00e8re", "pyr\u00e9n\u00e9es", "formigu\u00e8res", "port\u00e9puymorens", "puyvalador", "la", "quillane", "station", "nordique", "du", "capcir", "errpuigmal", "espace", "cambre", "d'aze", "plages", "et", "ports", "de", "plaisance", "communes", "de", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "sont", "bord\u00e9es", "par", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "avec", "ses", "km", "de", "littoral", "hectares", "d'\u00e9tangs", "et", "lagunes", "et", "un", "parc", "naturel", "marin", "\u00e0", "banyulssurmer", "dans", "le", "gard", "le", "grauduroi", "portcamargue", "dans", "l'h\u00e9rault", "la", "grandemotte", "mauguio", "carnonplage", "palavaslesflots", "villeneuvel\u00e8smaguelone", "frontignan", "s\u00e8te", "marseillan", "agde", "le", "cap", "d'agde", "le", "graud'agde", "vias", "portiragnes", "s\u00e9rignanplage", "valrasplage", "vendres", "dans", "l'aude", "fleury", "saintpierrelamer", "narbonne", "narbonneplage", "gruissan", "portlanouvelle", "la", "palme", "leucate", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "le", "barcar\u00e8s", "torreilles", "saintemarielamer", "canetenroussillon", "saintcyprien", "elne", "argel\u00e8ssurmer", "collioure", "portvendres", "banyulssurmer", "cerb\u00e8re", "a\u00e9ronautique", "pendant", "plus", "d'un", "si\u00e8cle", "des", "usines", "a\u00e9ronautiques", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9es", "dans", "la", "r\u00e9gion", "toulousaine", "marquant", "d\u00e9finitivement", "l'\u00e9conomie", "et", "l'histoire", "locale", "ces", "usines", "ont", "\u00e9t\u00e9", "construites", "d'abord", "dans", "la", "zone", "de", "montaudran", "sud", "saint\u00e9loi", "nordouest", "puis", "toulousecolomiersblagnac", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "de", "la", "ville", "la", "ville", "a", "\u00e9t\u00e9", "choisie", "pour", "devenir", "lune", "des", "m\u00e9tropoles", "d\u00e9quilibre", "du", "pays", "en", "accueillant", "les", "activit\u00e9s", "a\u00e9ronautiques", "et", "spatiales", "lors", "de", "la", "d\u00e9centralisation", "l'avion", "breguet", "nomm\u00e9", "point", "d'interrogation", "est", "historiquement", "construit", "\u00e0", "vendargues", "dans", "l'h\u00e9rault", "c'est", "la", "raison", "pour", "laquelle", "les", "clubs", "de", "sport", "de", "cette", "ville", "s'appellent", "pi", "vendargues", "et", "ont", "un", "avion", "sur", "l'\u00e9cusson", "airbus", "airbus", "est", "un", "constructeur", "a\u00e9ronautique", "europ\u00e9en", "situ\u00e9", "\u00e0", "blagnac", "dans", "la", "banlieue", "de", "toulouse", "division", "d\u00e9tenue", "\u00e0", "par", "le", "groupe", "industriel", "airbus", "l'entreprise", "fabrique", "environ", "la", "moiti\u00e9", "des", "avions", "de", "ligne", "produits", "dans", "le", "monde", "et", "est", "le", "principal", "concurrent", "de", "boeing", "airbus", "fut", "fond\u00e9", "en", "tant", "que", "consortium", "par", "des", "fabricants", "europ\u00e9ens", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "airbus", "industrie", "est", "devenue", "une", "sas", "soci\u00e9t\u00e9", "par", "actions", "simplifi\u00e9e", "en", "filiale", "deads", "renomm\u00e9", "airbus", "group", "en", "bae", "systems", "d\u00e9tenait", "dairbus", "entre", "et", "ainsi", "en", "personnes", "sont", "employ\u00e9es", "sur", "sites", "d'airbus", "situ\u00e9s", "en", "france", "en", "allemagne", "au", "royaumeuni", "en", "belgique", "sabca", "et", "en", "espagne", "m\u00eame", "si", "les", "pi\u00e8ces", "des", "avions", "airbus", "sont", "essentiellement", "fabriqu\u00e9es", "en", "europe", "certaines", "proviennent", "du", "monde", "entier", "mais", "les", "cha\u00eenes", "d'assemblage", "final", "se", "trouvent", "\u00e0", "toulouse", "france", "hambourg", "allemagne", "s\u00e9ville", "espagne", "tianjin", "chine", "et", "mobile", "\u00e9tatsunis", "des", "filiales", "d'airbus", "se", "trouvent", "aussi", "aux", "\u00e9tatsunis", "en", "chine", "au", "japon", "et", "en", "inde", "dans", "l'histoire", "plus", "r\u00e9cente", "de", "nouveaux", "avions", "parfois", "r\u00e9volutionnaires", "ont", "\u00e9t\u00e9", "con\u00e7us", "\u00e0", "toulouse", "comme", "le", "concorde", "le", "seul", "avion", "de", "ligne", "supersonique", "au", "monde", "ou", "l'airbus", "a", "le", "plus", "gros", "avion", "de", "transport", "de", "passagers", "au", "monde", "l'assemblage", "final", "de", "cet", "avion", "est", "effectu\u00e9", "sur", "le", "site", "de", "toulouse", "aujourd'hui", "encore", "airbus", "reste", "un", "acteur", "cl\u00e9", "de", "l'\u00e9conomie", "locale", "et", "nationale", "dans", "les", "domaines", "de", "l'a\u00e9ronautique", "en", "airbus", "toulouse", "devient", "le", "premier", "site", "industriel", "de", "france", "avec", "salari\u00e9s", "toulouse", "a", "su", "s'imposer", "dans", "le", "secteur", "de", "la", "recherche", "d'innovation", "et", "de", "l'industrie", "a\u00e9rospatiale", "a\u00e9rospatiale", "lindustrie", "a\u00e9rospatiale", "est", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sente", "dans", "la", "r\u00e9gion", "en", "effet", "elle", "repr\u00e9sente", "aujourdhui", "une", "vingtaine", "de", "constructeurs", "et", "d\u00e9quipementiers", "et", "salari\u00e9s", "la", "r\u00e9gion", "regroupe", "le", "quart", "du", "potentiel", "de", "recherche", "a\u00e9ronautique", "et", "a\u00e9rospatial", "fran\u00e7ais", "l'occitanie", "fait", "partie", "de", "lun", "des", "p\u00f4les", "europ\u00e9ens", "majeurs", "de", "la", "conqu\u00eate", "spatiale", "les", "satellites", "embarqu\u00e9s", "par", "la", "fus\u00e9e", "ariane", "sont", "pour", "la", "plupart", "con\u00e7us", "et", "assembl\u00e9s", "dans", "la", "r\u00e9gion", "au", "total", "la", "construction", "spatiale", "repr\u00e9sente", "salari\u00e9s", "directs", "et", "indirects", "plus", "de", "soci\u00e9t\u00e9s", "r\u00e9gionales", "la", "r\u00e9gion", "abrite", "de", "nombreuses", "universit\u00e9s", "ou", "des", "\u00e9coles", "comme", "l'universit\u00e9", "paulsabatier", "isae", "sup", "a\u00e9ro", "enac", "ias", "insa", "des", "organisations", "et", "laboratoires", "avec", "le", "certonera", "laas", "cesr", "omp", "legos", "dtp", "grgs", "cesbio", "et", "des", "entreprises", "a\u00e9rospatiales", "comme", "airbus", "defence", "and", "space", "thales", "alenia", "space", "spot", "image", "clsargos", "intespace", "le", "centre", "national", "d'\u00e9tudes", "spatiales", "cnes", "etc", "travaillant", "dans", "le", "secteur", "spatial", "ce", "p\u00f4le", "europ\u00e9en", "de", "l'industrie", "spatiale", "aerospace", "valley", "est", "le", "plus", "important", "en", "europe", "c'est", "depuis", "toulouse", "que", "le", "robot", "curiosity", "envoy\u00e9", "sur", "la", "plan\u00e8te", "mars", "en", "que", "les", "chercheurs", "du", "cnes", "peuvent", "prendre", "le", "contr\u00f4le", "de", "la", "mars", "science", "laboratory", "qui", "sert", "\u00e0", "analyser", "et", "fragmenter", "le", "sol", "martien", "et", "du", "sam", "le", "laboratoire", "danalyse", "datmosph\u00e8re", "du", "rover", "la", "mission", "dexploration", "martienne", "est", "contr\u00f4l\u00e9e", "par", "la", "nasa", "avec", "la", "collaboration", "de", "l'esa", "et", "du", "cnes", "observatoire", "scientifique", "le", "four", "solaire", "dodeillo", "de", "m\u00e8tres", "de", "haut", "et", "de", "large", "comprenant", "h\u00e9liostats", "est", "un", "four", "fonctionnant", "\u00e0", "l\u00e9nergie", "solaire", "mis", "en", "service", "en", "sa", "puissance", "thermique", "est", "d'un", "m\u00e9gawatt", "avec", "le", "four", "solaire", "de", "parkent", "en", "ouzb\u00e9kistan", "il", "est", "l'un", "des", "deux", "plus", "grands", "du", "monde", "ce", "laboratoire", "doit", "sa", "renomm\u00e9e", "mondiale", "\u00e0", "son", "acquis", "scientifique", "unique", "dans", "le", "domaine", "des", "\u00e9tudes", "par", "voie", "solaire", "des", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "\u00e0", "haute", "temp\u00e9rature", "et", "du", "comportement", "des", "mat\u00e9riaux", "soumis", "\u00e0", "des", "conditions", "extr\u00eames", "les", "fours", "solaires", "de", "montlouis", "et", "d'odeillo", "ont", "servi", "de", "mod\u00e8les", "dans", "le", "monde", "entier", "d\u00e9montrant", "le", "potentiel", "de", "l'\u00e9nergie", "solaire", "et", "ses", "multiples", "applications", "sur", "place", "il", "est", "\u00e9galement", "possible", "de", "d\u00e9couvrir", "la", "cuisson", "au", "four", "solaire", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "le", "pic", "du", "midi", "h\u00e9berge", "\u00e0", "m", "d'altitude", "le", "plus", "gros", "et", "le", "plus", "puissant", "t\u00e9lescope", "d'europe", "la", "m\u00e9t\u00e9orologie", "puis", "l'astronomie", "ont", "\u00e9t\u00e9", "les", "principales", "motivations", "de", "la", "cr\u00e9ation", "de", "cet", "observatoire", "de", "nombreux", "programmes", "de", "recherches", "ont", "\u00e9t\u00e9", "effectu\u00e9s", "au", "pic", "du", "midi", "aujourdhui", "lobservatoire", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "m\u00e8ne", "ses", "travaux", "dans", "trois", "domaines", "principaux", "les", "activit\u00e9s", "nocturnes", "en", "astrophysique", "les", "activit\u00e9s", "solaires", "les", "activit\u00e9s", "atmosph\u00e9riques", "industrie", "militaire", "airbus", "defence", "and", "space", "est", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "la", "fabrication", "d'avions", "militaires", "des", "drones", "des", "missiles", "et", "des", "satellites", "artificiels", "la", "division", "est", "compos\u00e9e", "de", "quatre", "branches", "space", "systems", "military", "aircraft", "communication", "intelligence", "and", "security", "et", "electronics", "and", "border", "security", "la", "branche", "military", "aircraft", "s'occupe", "surtout", "de", "la", "partie", "vol", "airbus", "am", "atlas", "eurofighter", "typhoon", "airbus", "a", "mrtt", "drones", "mais", "aussi", "de", "toute", "la", "gestion", "dans", "les", "airs", "services", "a\u00e9riens", "maintenance", "r\u00e9parations", "syst\u00e8me", "avioniques", "renseignements", "et", "reconnaissance", "transport", "l\u00e9ger", "avions", "militaires", "casa", "c", "casa", "cn", "c", "airbus", "a", "mrtt", "airbus", "a", "mrtt", "airbus", "am", "atlas", "eurofighter", "typhoon", "drones", "militaires", "talarion", "harfang", "barracuda", "atlante", "tracker", "eads", "tanan", "euro", "hawk", "satellite", "krs", "coms", "spot", "observation", "de", "la", "terre", "gaia", "juice", "scientifiques", "communication", "renseignement", "&", "s\u00e9curit\u00e9", "cassidian", "electronics", "cassidian", "air", "systems", "cassidian", "systems", "mbda", "eurofighter", "informatique", "d\u00e8s", "les", "ann\u00e9es", "de", "l'apr\u00e8sguerre", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "am\u00e9ricaines", "d'informatique", "comme", "ibm", "texas", "instruments", "dell", "ont", "cherch\u00e9", "\u00e0", "implanter", "des", "unit\u00e9s", "de", "production", "en", "france", "pour", "ce", "faire", "ces", "entreprises", "cherchaient", "des", "petites", "californies", "\u00e0", "savoir", "des", "villes", "avec", "peu", "de", "densit\u00e9", "d\u00e9mographique", "situ\u00e9es", "en", "bord", "de", "mer", "des", "villes", "avec", "une", "fort", "bagage", "intellectuel", "et", "des", "universit\u00e9s", "reconnues", "des", "villes", "avec", "des", "connexions", "routi\u00e8res", "ou", "ferroviaires", "densesapr\u00e8s", "s'\u00eatre", "un", "temps", "rapproch\u00e9", "de", "narbonne", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "ibm", "a", "jet\u00e9", "son", "d\u00e9volu", "sur", "montpellier", "installant", "d\u00e8s", "l'une", "de", "ses", "principales", "usines", "mondiales", "\u00e0", "savoir", "ibm", "pompignane", "cette", "usine", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "dans", "la", "fabrication", "des", "mainframe", "ibm", "et", "a", "connu", "ses", "ann\u00e9es", "de", "gloire", "jusqu'en", "date", "\u00e0", "laquelle", "le", "plan", "mauroy", "a", "conduit", "\u00e0", "la", "d\u00e9sindustrialisation", "forc\u00e9e", "du", "languedoc", "l'usine", "ibm", "existe", "toujours", "elle", "est", "maintenant", "centr\u00e9e", "sur", "la", "fabrication", "des", "ordinateurs", "portables", "lenovo", "et", "sert", "de", "centre", "de", "tests", "et", "de", "vitrine", "commerciale", "\u00e9galement", "ibm", "a", "construit", "en", "un", "cluster", "de", "stockage", "de", "donn\u00e9es", "sur", "les", "hauteurs", "de", "montpellier", "cluster", "servant", "\u00e0", "alimenter", "le", "projet", "watson", "intelligence", "artificielle", "le", "d\u00e9clin", "d'ibm", "s'est", "accompagn\u00e9", "de", "l'arriv\u00e9e", "opportune", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "dell", "qui", "fit", "de", "montpellier", "d\u00e8s", "son", "centre", "europ\u00e9en", "de", "la", "construction", "des", "ordinateurs", "portables", "sur", "mesure", "des", "entreprises", "s'y", "sont", "cr\u00e9\u00e9es", "avec", "un", "d\u00e9veloppement", "solides", "\u00e0", "l'exemple", "de", "septeo", "de", "nos", "jours", "montpellier", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "l'une", "des", "capitales", "de", "l'informatique", "europ\u00e9enne", "de", "nombreuses", "entreprises", "ont", "une", "direction", "informatique", "nationale", "ou", "internationale", "implant\u00e9e", "en", "occitanie", "la", "poste", "le", "cr\u00e9dit", "agricole", "acoss", "ugap", "ubisoft", "royal", "canin", "inforsud", "p\u00f4le", "emploi", "nucl\u00e9aire", "mine", "cogema", "d'uranium", "de", "lod\u00e8ve", "ferm\u00e9e", "en", "h\u00e9rault", "usine", "orano", "malv\u00e9si", "comurhex", "puis", "areva", "devenu", "orano", "de", "narbonne", "raffinage", "et", "conversion", "du", "yellowcake", "sous", "la", "forme", "de", "t\u00e9trafluorure", "d'uranium", "aude", "site", "ceaorano", "de", "marcoule", "r\u00e9acteurs", "en", "phase", "de", "d\u00e9mant\u00e8lement", "recherche", "gard", "centrale", "edf", "de", "golfech", "tarnetgaronne", "industrie", "pharmaceutique", "pierre", "fabre", "castres", "sanofi", "montpellier", "laboratoires", "ev", "roig", "perpignan", "horiba", "montpellier", "histoire", "en", "appara\u00eet", "sur", "la", "carte", "de", "france", "entre", "rh\u00f4ne", "et", "pyr\u00e9n\u00e9es", "une", "nouvelle", "r\u00e9gion", "du", "nom", "de", "occitanie", "sur", "ce", "m\u00eame", "territoire", "et", "avec", "quelques", "variantes", "lappellation", "occitania", "ou", "occitanie", "a", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9e", "presque", "sans", "interruption", "pendant", "plus", "de", "ans", "de", "la", "fin", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "par", "les", "rois", "de", "france", "les", "parlements", "successifs", "et", "les", "\u00e9tats", "du", "languedoc", "au", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "les", "linguistes", "po\u00e8tes", "et", "\u00e9crivains", "s'emploieront", "\u00e0", "d\u00e9signer", "sous", "cette", "m\u00eame", "appellation", "tout", "l'espace", "de", "la", "langue", "d'oc", "ou", "occitan", "le", "nom", "occitanie", "recouvre", "donc", "deux", "r\u00e9alit\u00e9s", "aussi", "l\u00e9gitimes", "que", "diff\u00e9rentes", "il", "en", "est", "de", "m\u00eame", "pour", "dautres", "territoires", "tels", "que", "leurope", "union", "europ\u00e9enne", "et", "europe", "de", "latlantique", "\u00e0", "loural", "europe", "du", "bosphore", "au", "cap", "nord", "ou", "lam\u00e9rique", "du", "d\u00e9troit", "de", "b\u00e9ring", "\u00e0", "la", "terre", "de", "feu", "les", "\u00e9tatsunis", "la", "croix", "occitane", "anciennement", "croix", "du", "languedoc", "figure", "sur", "de", "nombreux", "blasons", "ou", "logos", "de", "r\u00e9gions", "villes", "organismes", "et", "associations", "des", "pays", "occitans", "entre", "italie", "et", "catalogne", "ses", "origines", "sont", "incertaines", "et", "ses", "significations", "diverses", "solaires", "zodiacales", "voire", "\u00e9sot\u00e9riques", "la", "croix", "occitane", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "ses", "douze", "bulles", "ou", "pommettes", "appara\u00eet", "d\u00e8s", "la", "deuxi\u00e8me", "moiti\u00e9", "du", "xie", "si\u00e8cle", "sur", "les", "blasons", "des", "comtes", "de", "toulouse", "elle", "sera", "abondamment", "reprise", "depuis", "ce", "xie", "si\u00e8cle", "la", "croix", "occitane", "est", "aujourdhui", "un", "des", "embl\u00e8mes", "majeurs", "des", "deux", "acceptions", "de", "loccitanie", "elle", "est", "\u00e9galement", "lembl\u00e8me", "le", "plus", "respect\u00e9", "et", "le", "plus", "familier", "de", "la", "langue", "et", "de", "la", "culture", "occitane", "culture", "identit\u00e9", "historique", "cette", "nouvelle", "r\u00e9gion", "administrative", "regroupe", "des", "provinces", "et", "territoires", "qui", "ont", "des", "origines", "culturelles", "et", "historiques", "diverses", "notamment", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "le", "languedoc", "haut", "et", "baslanguedoc", "des", "pays", "catalans", "roussillon", "cerdagne", "vallespir", "conflent", "capcir", "le", "comt\u00e9", "de", "foix", "ainsi", "que", "les", "parties", "orientales", "des", "anciennes", "gascogne", "armagnac", "comminges", "couserans", "bigorre", "condomois", "n\u00e9bouzan", "rivi\u00e8reverdun", "et", "guyenne", "quercy", "rouergue", "durant", "l'ancien", "r\u00e9gime", "elles", "relevaient", "cependant", "pour", "l'essentiel", "d'entre", "elles", "du", "parlement", "de", "toulouse", "fond\u00e9", "en", "sur", "le", "plan", "culturel", "cette", "nouvelle", "r\u00e9gion", "est", "de", "tradition", "latine", "occitane", "et", "catalane", "se", "raccordant", "dans", "sa", "grande", "majorit\u00e9", "\u00e0", "l'occitanie", "\u00e0", "l'exception", "de", "la", "majeure", "partie", "du", "d\u00e9partement", "des", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "se", "rattachant", "aux", "pays", "catalans", "occitanie", "loccitanie", "occit\u00e0nia", "ou", "\u00f3ucitan\u00eco", "en", "occitan", "est", "une", "r\u00e9gion", "historique", "du", "sudouest", "de", "leurope", "o\u00f9", "loccitan", "fut", "la", "principale", "langue", "vernaculaire", "voir", "les", "diff\u00e9rents", "noms", "de", "l'occitanie", "ce", "territoire", "\u00e9tait", "d\u00e9j\u00e0", "uni", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "romaine", "sous", "le", "nom", "de", "viennoise", "puis", "des", "sept", "provinces", "latin", "septem", "provinci\u00e6", "et", "laquitaine", "au", "d\u00e9but", "du", "moyen", "\u00e2ge", "aquitanica", "royaume", "wisigoth", "de", "toulouse", "avant", "la", "conqu\u00eate", "franque", "il", "occupe", "la", "majeure", "partie", "du", "sud", "de", "la", "france", "\u00e0", "l'exception", "du", "roussillon", "et", "du", "pays", "basque", "ainsi", "qu'une", "partie", "de", "l'espagne", "val", "d'aran", "et", "de", "l'italie", "vall\u00e9es", "occitanes", "loccitanie", "est", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "la", "culture", "occitane", "qui", "repr\u00e9sente", "depuis", "le", "moyen", "\u00e2ge", "le", "second", "versant", "de", "la", "culture", "romane", "en", "france", "et", "dans", "une", "moindre", "mesure", "en", "italie", "en", "espagne", "et", "\u00e0", "monaco", "bien", "qu'elle", "n'aie", "aucun", "statut", "officiel", "elle", "est", "pr\u00e9sent\u00e9e", "et", "reconnue", "sur", "des", "sites", "institutionnels", "de", "collectivit\u00e9s", "fran\u00e7aises", "comme", "ceux", "du", "conseil", "d\u00e9partemental", "de", "lotetgaronne", "ou", "de", "la", "ville", "dagen", "la", "r\u00e9gion", "administrative", "issue", "de", "la", "fusion", "entre", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "et", "languedocroussillon", "est", "pour", "sa", "majeure", "partie", "de", "tradition", "occitane", "en", "effet", "son", "territoire", "se", "situe", "\u00e0", "dans", "l'occitanie", "culturelle", "au", "centre", "de", "celleci", "l'attachement", "\u00e0", "l'identit\u00e9", "occitane", "est", "donc", "fort", "au", "sein", "de", "la", "r\u00e9gion", "et", "pr\u00e9sente", "un", "d\u00e9nominateur", "commun", "important", "entre", "les", "deux", "exr\u00e9gions", "de", "ce", "fait", "la", "r\u00e9gion", "a", "\u00e9t\u00e9", "nomm\u00e9e", "occitanie", "\u00e0", "la", "suite", "de", "sa", "cr\u00e9ation", "en", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "l'occitanie", "culturelle", "dont", "elle", "tient", "son", "identit\u00e9", "languedoc", "le", "territoire", "de", "ce", "qui", "est", "progressivement", "appel\u00e9", "languedoc", "r\u00e9gion", "o\u00f9", "l'on", "parle", "la", "langue", "d'oc", "en", "occitan", "lengad\u00f2c", "lego\u00f0", "est", "en", "grande", "partie", "rattach\u00e9", "au", "domaine", "royal", "au", "xiiie", "si\u00e8cle", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "croisade", "contre", "les", "albigeois", "qui", "a", "pour", "but", "de", "mettre", "fin", "\u00e0", "ce", "qui", "est", "appel\u00e9", "par", "l'\u00e9glise", "l'", "h\u00e9r\u00e9sie", "cathare", "et", "qui", "a", "surtout", "permis", "aux", "cap\u00e9tiens", "d'\u00e9tendre", "leur", "influence", "au", "sud", "de", "la", "loire", "sont", "ainsi", "int\u00e9gr\u00e9s", "au", "fisc", "les", "anciennes", "principaut\u00e9s", "des", "trencavel", "vicomt\u00e9s", "d'albi", "carcassonne", "b\u00e9ziers", "agde", "et", "n\u00eemes", "en", "et", "des", "comtes", "de", "toulouse", "en", "les", "derni\u00e8res", "enclaves", "f\u00e9odales", "vont", "progressivement", "\u00eatre", "absorb\u00e9es", "\u00e0", "leur", "tour", "dans", "un", "mouvement", "qui", "se", "poursuit", "jusqu'au", "d\u00e9but", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "avec", "le", "comt\u00e9", "de", "g\u00e9vaudan", "en", "le", "comt\u00e9", "de", "melgueil", "mauguio", "en", "la", "seigneurie", "de", "montpellier", "en", "et", "la", "vicomt\u00e9", "de", "narbonne", "en", "le", "territoire", "relevant", "du", "ressort", "des", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "du", "languedoc", "convoqu\u00e9s", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "en", "s'est", "ensuite", "progressivement", "r\u00e9duit", "\u00e0", "ce", "qui", "est", "appel\u00e9", "durant", "l'ancien", "r\u00e9gime", "la", "province", "du", "languedoc", "l'an", "marque", "un", "tournant", "d\u00e9cisif", "dans", "l'histoire", "de", "la", "province", "comme", "henri", "gilles", "l'a", "\u00e9tabli", "en", "dans", "sa", "monographie", "sur", "les", "\u00e9tats", "de", "languedoc", "au", "xve", "si\u00e8cle", "c'est", "en", "que", "les", "bonnes", "villes", "des", "trois", "s\u00e9n\u00e9chauss\u00e9es", "de", "beaucaire", "carcassonne", "et", "toulouse", "concluent", "entre", "elles", "une", "union", "perp\u00e9tuelle", "puis", "exigent", "des", "officiers", "royaux", "d'\u00eatre", "convoqu\u00e9es", "ensemble", "et", "non", "plus", "s\u00e9par\u00e9ment", "par", "s\u00e9n\u00e9chauss\u00e9e", "vers", "la", "fin", "du", "xive", "si\u00e8cle", "ce", "pays", "des", "trois", "s\u00e9n\u00e9chauss\u00e9es", "auquel", "le", "nom", "de", "languedoc", "allait", "\u00eatre", "r\u00e9serv\u00e9", "d\u00e9signe", "les", "deux", "s\u00e9n\u00e9chauss\u00e9es", "de", "beaucairen\u00eemes", "et", "de", "carcassonne", "et", "la", "partie", "orientale", "de", "celle", "de", "toulouse", "conserv\u00e9e", "au", "trait\u00e9", "de", "br\u00e9tigny", "le", "pays", "de", "foix", "qui", "rel\u00e8ve", "de", "la", "s\u00e9n\u00e9chauss\u00e9e", "de", "carcassonne", "jusqu'en", "puis", "de", "celle", "de", "toulouse", "cesse", "d'appartenir", "au", "languedoc", "en", "la", "province", "est", "divis\u00e9e", "en", "deux", "g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "celle", "de", "toulouse", "pour", "le", "hautlanguedoc", "et", "celle", "de", "montpellier", "pour", "le", "baslanguedoc", "cellesci", "perdurent", "jusqu'en", "en", "revanche", "\u00e0", "partir", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "il", "n'y", "a", "qu'une", "seule", "intendance", "pour", "l'ensemble", "du", "languedoc", "si\u00e9geant", "\u00e0", "montpellier", "hauteguyenne", "pays", "historiques", "du", "grand", "sudouest", "fran\u00e7ais", "les", "anciennes", "provinces", "de", "gascogne", "en", "gascon", "gasconha", "gasku", "gasku", "et", "de", "guyenne", "en", "occitan", "guiana", "gijan", "proviennent", "des", "duch\u00e9s", "m\u00e9di\u00e9vaux", "de", "vasconie", "d'aquitaine", "puis", "de", "guyenne", "seules", "les", "r\u00e9gions", "orientales", "de", "ces", "deux", "provinces", "font", "partie", "aujourd'hui", "de", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "elles", "correspondent", "essentiellement", "aux", "territoires", "qui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "acquis", "par", "les", "rois", "d'angleterre", "ducs", "de", "guyenne", "au", "trait\u00e9", "de", "br\u00e9tigny", "de", "puis", "qui", "sont", "rest\u00e9es", "sous", "la", "juridiction", "du", "parlement", "de", "toulouse", "apr\u00e8s", "la", "cr\u00e9ation", "du", "parlement", "de", "bordeaux", "en", "\u00e0", "partir", "de", "cette", "\u00e9poque", "ils", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "regroup\u00e9s", "sous", "l'appellation", "de", "hauteguyenne", "par", "opposition", "\u00e0", "la", "basseguyenne", "d\u00e9pendant", "de", "la", "cour", "bordelaise", "les", "territoires", "de", "l'ancienne", "province", "de", "guyenne", "inclus", "dans", "la", "r\u00e9gion", "correspondent", "en", "v\u00e9rit\u00e9", "au", "quercy", "l'actuel", "d\u00e9partement", "du", "lot", "et", "le", "nord", "du", "tarnetgaronne", "et", "au", "rouergue", "aveyron", "possessions", "des", "comtes", "de", "toulouse", "\u00e0", "partir", "d'une", "branche", "cadette", "ou", "de", "la", "branche", "principale", "\u00e0", "partir", "du", "ixe", "si\u00e8cle", "ces", "deux", "comt\u00e9s", "font", "ainsi", "partie", "de", "l'aire", "linguistique", "de", "l'occitan", "dans", "sa", "variante", "dialectale", "languedocienne", "comme", "les", "autres", "possessions", "des", "comtes", "de", "toulouse", "ils", "sont", "int\u00e9gr\u00e9s", "une", "premi\u00e8re", "fois", "au", "domaine", "royal", "en", "puis", "sont", "c\u00e9d\u00e9s", "aux", "rois", "d'angleterre", "au", "trait\u00e9", "de", "br\u00e9tigny", "de", "le", "quercy", "est", "d\u00e9finitivement", "r\u00e9uni", "\u00e0", "la", "couronne", "en", "le", "rouergue", "possession", "des", "comtes", "d'armagnac", "devant", "pour", "sa", "part", "attendre", "ils", "font", "partie", "de", "la", "province", "de", "guyenne", "\u00e9rig\u00e9e", "en", "gouvernement", "militaire", "en", "et", "constituent", "la", "g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9", "de", "montauban", "\u00e0", "partir", "de", "qui", "devient", "la", "province", "de", "hauteguyenne", "en", "aujourd'hui", "le", "terme", "de", "guyenne", "n'a", "plus", "de", "r\u00e9alit\u00e9", "ni", "administrative", "ni", "politique", "seul", "le", "hautagenais", "\u00e0", "la", "recherche", "d'une", "identit\u00e9", "a", "tent\u00e9", "d'exploiter", "le", "capital", "historique", "guyenne", "en", "promouvant", "le", "pays", "de", "guyenne", "dans", "la", "partie", "lotetgaronnaise", "de", "la", "vall\u00e9e", "du", "dropt", "cependant", "cette", "acception", "est", "aujourd'hui", "d\u00e9tr\u00f4n\u00e9e", "par", "pays", "du", "dropt", "terme", "\u00e0", "vocation", "plus", "touristique", "les", "appellations", "de", "quercy", "et", "de", "rouergue", "conservent", "en", "revanche", "une", "forte", "valeur", "identitaire", "la", "gascogne", "est", "l'ancienne", "province", "situ\u00e9e", "sur", "le", "territoire", "des", "d\u00e9partements", "actuels", "du", "gers", "armagnac", "et", "condomois", "des", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "bigorre", "\u00e0", "quoi", "s'ajoutent", "les", "landes", "dans", "la", "r\u00e9gion", "voisine", "et", "pour", "partie", "d'autres", "d\u00e9partements", "des", "deux", "anciennes", "r\u00e9gions", "d'aquitaine", "et", "de", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "comminges", "n\u00e9bouzan", "et", "rivi\u00e8reverdun", "dans", "le", "sud", "et", "l'ouest", "de", "la", "hautegaronne", "essentiellement", "couserans", "dans", "la", "partie", "occidentale", "de", "l'ari\u00e8ge", "successivement", "appel\u00e9e", "aquitaine", "novempopulanie", "vasconie", "territoire", "du", "peuple", "des", "vascons", "puis", "gascogne", "au", "xiiie", "si\u00e8cle", "elle", "est", "forte", "de", "la", "diversit\u00e9", "g\u00e9ographique", "de", "son", "territoire", "naturel", "localis\u00e9", "entre", "atlantique", "garonne", "et", "pyr\u00e9n\u00e9es", "revendiquant", "une", "identit\u00e9", "culturelle", "fond\u00e9e", "sur", "son", "histoire", "\u00e9voluant", "de", "peuples", "aquitains", "de", "langue", "protobasque", "vers", "un", "peuple", "de", "gascons", "partageant", "un", "dialecte", "latinis\u00e9", "commun", "elle", "constitue", "l'aire", "linguistique", "actuelle", "du", "gascon", "elle", "fait", "progressivement", "partie", "du", "domaine", "royal", "entre", "le", "xve", "si\u00e8cle", "et", "le", "d\u00e9but", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "ainsi", "le", "comminges", "est", "c\u00e9d\u00e9", "aux", "rois", "de", "france", "\u00e0", "l'extinction", "de", "la", "dynastie", "locale", "en", "l'armagnac", "le", "bigorre", "et", "le", "n\u00e9bouzan", "avec", "le", "comt\u00e9", "de", "foix", "en", "comt\u00e9", "de", "foix", "le", "comt\u00e9", "de", "foix", "est", "un", "ancien", "comt\u00e9", "fran\u00e7ais", "cr\u00e9\u00e9", "vers", "\u00e0", "partir", "du", "comt\u00e9", "de", "carcassonne", "pour", "bernard", "roger", "fils", "de", "roger", "le", "vieux", "en", "le", "comt\u00e9", "passe", "\u00e0", "la", "maison", "de", "grailly", "et", "en", "le", "roi", "charles", "vii", "l'\u00e9rige", "en", "pairie", "en", "faveur", "du", "comte", "gaston", "iv", "le", "comt\u00e9pairie", "passe", "\u00e0", "la", "maison", "d'albret", "en", "puis", "\u00e0", "celle", "de", "bourbonvend\u00f4me", "en", "en", "le", "roi", "henri", "iv", "r\u00e9unit", "le", "comt\u00e9", "au", "domaine", "de", "la", "couronne", "depuis", "la", "r\u00e9volution", "le", "comt\u00e9", "est", "enti\u00e8rement", "compris", "dans", "le", "d\u00e9partement", "de", "l'ari\u00e8ge", "le", "dialecte", "occitan", "qui", "y", "est", "traditionnellement", "parl\u00e9", "est", "le", "languedocien", "roussillon", "les", "territoires", "de", "la", "province", "d'ancien", "r\u00e9gime", "du", "roussillon", "autrefois", "int\u00e9gr\u00e9s", "aux", "comt\u00e9s", "catalans", "au", "royaume", "de", "majorque", "et", "\u00e0", "la", "couronne", "d'aragon", "ont", "\u00e9t\u00e9", "rattach\u00e9s", "\u00e0", "la", "couronne", "de", "france", "lors", "du", "trait\u00e9", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "sign\u00e9", "le", "novembre", "avant", "ce", "trait\u00e9", "la", "fronti\u00e8re", "entre", "les", "royaumes", "de", "france", "et", "d'aragon", "suivait", "plus", "au", "nord", "la", "ligne", "des", "citadelles", "du", "vertige", "voir", "ch\u00e2teaux", "forts", "et", "trait\u00e9", "de", "corbeil", "ils", "correspondent", "aux", "anciens", "comt\u00e9s", "fond\u00e9s", "au", "ixe", "si\u00e8cle", "de", "roussillon", "et", "de", "conflent", "ainsi", "qu'\u00e0", "la", "partie", "nord", "de", "celui", "de", "cerdagne", "\u00e0", "quoi", "s'ajoute", "l'ancienne", "vicomt\u00e9", "de", "vallespir", "pagus", "du", "comt\u00e9", "de", "besal\u00fa", "r\u00e9uni", "\u00e0", "celui", "de", "roussillon", "en", "r\u00e9unissant", "les", "vigueries", "de", "roussillon", "conflent", "et", "le", "nord", "de", "celle", "de", "cerdagne", "qui", "existaient", "au", "sein", "du", "gouvernement", "des", "comt\u00e9s", "du", "roussillon", "et", "de", "cerdagne", "governaci\u00f3", "dels", "comtats", "de", "rossell\u00f3", "i", "cerdanya", "en", "catalan", "de", "la", "couronne", "d'aragon", "au", "moment", "de", "leur", "rattachement", "\u00e0", "la", "france", "la", "nouvelle", "province", "du", "roussillon", "ou", "simplement", "en", "l'absence", "d'\u00e9quivoque", "le", "roussillon", "est", "un", "pays", "d'imposition", "d\u00e9pourvu", "d'\u00e9tats", "provinciaux", "une", "assembl\u00e9e", "provinciale", "l'assembl\u00e9e", "provinciale", "du", "roussillon", "n'est", "cr\u00e9\u00e9e", "que", "le", "ao\u00fbt", "il", "forme", "\u00e0", "la", "fois", "un", "gouvernement", "et", "une", "intendance", "et", "en", "tant", "que", "province", "fronti\u00e8re", "il", "rel\u00e8ve", "du", "secr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "de", "la", "guerre", "il", "est", "dot\u00e9", "d'une", "juridiction", "souveraine", "ind\u00e9pendante", "du", "parlement", "de", "toulouse", "le", "conseil", "souverain", "de", "roussillon", "actuellement", "l'appellation", "de", "roussillon", "est", "toujours", "la", "plus", "utilis\u00e9e", "pour", "d\u00e9signer", "ce", "territoire", "se", "retrouvant", "dans", "la", "d\u00e9nomination", "de", "l'ancienne", "r\u00e9gion", "languedocroussillon", "d\u00e9sormais", "le", "territoire", "est", "souvent", "subdivis\u00e9", "en", "cinq", "comarques", "traditionnelles", "et", "naturelles", "non", "officielles", "le", "roussillon", "dans", "son", "acceptation", "g\u00e9ographique", "restrictive", "le", "vallespir", "le", "conflent", "la", "cerdagne", "et", "le", "capcir", "vient", "s'y", "rajouter", "le", "fenouill\u00e8des", "section", "occitane", "du", "d\u00e9partement", "manifestations", "culturelles", "la", "r\u00e9gion", "est", "historiquement", "l'un", "des", "territoires", "d'o\u00f9", "est", "originaire", "la", "tradition", "de", "la", "f\u00eate", "votive", "pour", "l'aire", "occitane", "et", "de", "la", "festa", "major", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "c\u00e9l\u00e9bration", "du", "saint", "patron", "de", "la", "paroisse", "et", "donc", "g\u00e9n\u00e9ralement", "des", "petites", "communes", "mais", "aussi", "au", "calendrier", "agricole", "elles", "s'\u00e9talent", "selon", "les", "localit\u00e9s", "durant", "tout", "l'\u00e9t\u00e9", "attirant", "dans", "le", "village", "toute", "la", "jeunesse", "des", "communes", "voisines", "et", "depuis", "le", "d\u00e9veloppement", "du", "tourisme", "de", "masse", "de", "nombreux", "vacanciers", "elles", "sont", "marqu\u00e9es", "par", "l'organisation", "d'attractions", "foraines", "de", "repas", "collectifs", "sur", "la", "place", "publique", "du", "village", "de", "tombolas", "gratuites", "de", "d\u00e9fil\u00e9s", "en", "costumes", "traditionnels", "ou", "m\u00e9di\u00e9vaux", "de", "bals", "ou", "d'autres", "pratiques", "sp\u00e9cifiques", "\u00e0", "chaque", "terroir", "ou", "culture", "traditionnelle", "sardanes", "et", "castells", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "joutes", "nautiques", "dans", "les", "ports", "cit\u00e9s", "fluviales", "ou", "lacustres", "du", "baslanguedoc", "d\u00e9fil\u00e9s", "d'animaux", "tot\u00e9miques", "dans", "l'h\u00e9rault", "courses", "camarguaises", "dans", "le", "gard", "et", "l'ouest", "de", "l'h\u00e9rault", "s'y", "ajoutent", "parmi", "les", "f\u00eates", "traditionnelles", "saisonni\u00e8res", "r\u00e9pandues", "dans", "la", "r\u00e9gion", "celles", "qui", "entourent", "les", "carnavals", "et", "mardi", "gras", "en", "hiver", "le", "plus", "connu", "restant", "le", "carnaval", "de", "limoux", "les", "p\u00e8lerinages", "celui", "des", "saintesmariesdelamer", "dans", "les", "bouchesdurh\u00f4ne", "voisines", "est", "d'une", "importance", "culturelle", "et", "identitaire", "forte", "pour", "les", "communaut\u00e9s", "gitanes", "tout", "en", "\u00e9tant", "devenu", "une", "importante", "attraction", "touristique", "les", "f\u00eates", "du", "feu", "du", "solstice", "d'\u00e9t\u00e9", "de", "la", "saintjean", "notamment", "originaires", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "mais", "qui", "se", "sont", "d\u00e9velopp\u00e9es", "dans", "de", "nombreux", "villages", "de", "plaine", "ou", "les", "ferias", "centr\u00e9es", "sur", "la", "pratique", "de", "la", "corrida", "et", "import\u00e9es", "d'espagne", "depuis", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "celles", "de", "n\u00eemes", "et", "de", "b\u00e9ziers", "sont", "les", "plus", "grandes", "de", "france", "des", "manifestations", "d'envergure", "r\u00e9gionale", "nationale", "voire", "internationale", "ont", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9es", "pour", "mettre", "en", "avant", "la", "culture", "occitane", "dont", "surtout", "lestivada", "de", "rodez", "ainsi", "que", "la", "f\u00e8sta", "d'oc", "de", "b\u00e9ziers", "plusieurs", "festivals", "musicaux", "ou", "de", "danse", "sont", "\u00e9galement", "organis\u00e9s", "dans", "la", "r\u00e9gion", "dont", "certains", "notamment", "dans", "les", "grandes", "villes", "ont", "pu", "acqu\u00e9rir", "une", "renomm\u00e9e", "nationale", "voire", "internationale", "rio", "loco", "musiques", "du", "monde", "piano", "aux", "jacobins", "toulouse", "les", "orgues", "les", "siestes", "\u00e9lectroniques", "ou", "novelum", "musique", "contemporaine", "\u00e0", "toulouse", "ou", "encore", "le", "festival", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "de", "portet", "dans", "son", "agglom\u00e9ration", "le", "festival", "radio", "france", "occitanie", "montpellier", "le", "festival", "montpellier", "danse", "ou", "electromind", "musique", "\u00e9lectronique", "de", "\u00e0", "\u00e0", "montpellier", "l'automne", "musical", "musique", "classique", "ou", "le", "festival", "de", "n\u00eemes", "musiques", "actuelles", "\u00e0", "n\u00eemes", "les", "d\u00e9ferlantes", "sud", "de", "france", "chanson", "fran\u00e7aise", "et", "rock", "surtout", "d'argel\u00e8ssurmer", "electrobeach", "music", "festival", "plus", "grand", "festival", "de", "musique", "\u00e9lectronique", "de", "france", "de", "portbarcar\u00e8s", "ou", "le", "festival", "pablo", "casals", "musique", "de", "chambre", "de", "prades", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "fiest'a", "s\u00e8te", "musiques", "du", "monde", "le", "festival", "de", "thau", "world", "music", "et", "nouvelle", "sc\u00e8ne", "fran\u00e7aise", "le", "printival", "boby", "lapointe", "musiques", "actuelles", "de", "p\u00e9zenas", "ou", "les", "rencontres", "musicales", "de", "saintguilhemled\u00e9sert", "dans", "l'h\u00e9rault", "les", "rencontres", "lyriques", "de", "luchon", "en", "hautegaronne", "le", "festival", "de", "saint", "bertrand", "de", "comminges", "musique", "classique", "en", "hautegaronne", "les", "fous", "chantants", "d'al\u00e8s", "choristes", "jazz", "\u00e0", "junas", "les", "transes", "c\u00e9venoles", "de", "sum\u00e8ne", "ou", "le", "festival", "uz\u00e8s", "danse", "dans", "le", "gard", "\u00e9clats", "de", "voix", "art", "lyrique", "le", "festival", "de", "bandas", "y", "pe\u00f1as", "de", "condom", "jazz", "en", "comminges", "\u00e0", "saintgaudens", "en", "hautegaronne", "jazz", "in", "marciac", "un", "des", "plus", "importants", "festivals", "de", "jazz", "de", "france", "et", "d'europe", "ou", "tempo", "latino", "musique", "afrocubaine", "et", "latine", "de", "vicfezensac", "en", "gascogne", "le", "festival", "d'albi\u00e8res", "des", "musiques", "du", "monde", "le", "festival", "musique", "et", "histoire", "musique", "ancienne", "et", "traditionnelle", "de", "l'abbaye", "de", "fontfroide", "\u00e0", "narbonne", "ou", "les", "cabardi\u00e8ses", "dans", "l'aude", "le", "cap", "festival", "musiques", "actuelles", "rock", "reggae", "ramazick", "ou", "anciennement", "skabazac", "de", "\u00e0", "en", "aveyron", "le", "festival", "alors", "chante!", "de", "castelsarrasin", "chanson", "fran\u00e7aise", "et", "le", "festival", "des", "ch\u00e2teaux", "de", "bruniquel", "op\u00e9ra", "bouffe", "dans", "le", "tarnetgaronne", "le", "festival", "pause", "guitare", "d'albi", "ou", "musique", "des", "lumi\u00e8res", "art", "lyrique", "essentiellement", "de", "sor\u00e8ze", "dans", "le", "tarn", "le", "cahors", "blues", "festival", "plus", "ancien", "festival", "du", "genre", "en", "europe", "le", "festival", "de", "la", "chanson", "\u00e0", "texte", "de", "montcuq", "ou", "le", "festival", "sim", "copans", "jazz", "de", "souillac", "dans", "le", "lot", "les", "deux", "m\u00e9tropoles", "r\u00e9gionales", "organisent", "\u00e9galement", "plusieurs", "manifestations", "en", "rapport", "avec", "le", "cin\u00e9ma", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "le", "monde", "du", "spectacle", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "ou", "l'art", "\u00e0", "montpellier", "se", "tiennent", "annuellement", "le", "festival", "du", "cin\u00e9ma", "m\u00e9diterran\u00e9en", "cin\u00e9med", "les", "rencontres", "du", "court", "pour", "le", "court", "m\u00e9trage", "ou", "encore", "le", "printemps", "des", "com\u00e9diens", "pour", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "le", "spectacle", "vivant", "\u00e0", "toulouse", "peuvent", "\u00eatre", "cit\u00e9s", "le", "festival", "du", "film", "espagnol", "cinespa\u00f1a", "le", "festival", "international", "du", "film", "grolandais", "fifigrot", "et", "le", "festival", "manifesto", "pour", "la", "photographie", "contemporaine", "le", "festival", "circa", "d'auch", "est", "le", "plus", "important", "de", "france", "dans", "le", "domaine", "des", "arts", "du", "cirque", "actuel", "d'autres", "festivals", "de", "cin\u00e9ma", "d'arts", "du", "spectacle", "ou", "d'images", "d'importances", "existent", "dans", "d'autres", "communes", "de", "la", "r\u00e9gion", "comme", "confrontation", "ou", "le", "festival", "international", "du", "livre", "d'art", "et", "du", "film", "filaf", "\u00e0", "perpignan", "et", "les", "rencontres", "internationales", "du", "courtm\u00e9trage", "image", "in", "cabestany", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "le", "festival", "de", "cin\u00e9ma", "ind\u00e9pendances", "et", "cr\u00e9ation", "d'auch", "dans", "le", "gers", "le", "festival", "des", "cr\u00e9ations", "t\u00e9l\u00e9visuelles", "de", "luchon", "en", "hautegaronne", "le", "festival", "international", "du", "film", "de", "fiction", "historique", "\u00e0", "narbonne", "ou", "encore", "le", "festival", "de", "films", "r\u00e9sistances", "\u00e0", "foix", "en", "ari\u00e8ge", "les", "principales", "manifestations", "li\u00e9es", "au", "livre", "et", "\u00e0", "la", "litt\u00e9rature", "sont", "historiquement", "les", "concours", "annuels", "de", "l'acad\u00e9mie", "des", "jeux", "floraux", "de", "toulouse", "depuis", "le", "xive", "si\u00e8cle", "ainsi", "que", "de", "mani\u00e8re", "plus", "r\u00e9cente", "la", "com\u00e9die", "du", "livre", "de", "montpellier", "le", "festival", "international", "des", "litt\u00e9ratures", "polici\u00e8res", "de", "toulouse", "le", "festival", "international", "du", "roman", "noir", "de", "frontignan", "les", "rencontres", "d'aubrac", "dans", "l'aveyron", "ou", "le", "festival", "lettres", "d'automne", "de", "montauban", "et", "en", "tarnetgaronne", "ainsi", "que", "dans", "une", "moindre", "mesure", "le", "festival", "de", "la", "biographie", "de", "n\u00eemes", "le", "festival", "de", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "de", "colomiers", "le", "festival", "contes", "et", "rencontres", "en", "loz\u00e8re", "le", "festival", "du", "polar", "m\u00e9diterran\u00e9en", "de", "villeneuvel\u00e8savignon", "ou", "encore", "le", "salon", "du", "livre", "pyr\u00e9n\u00e9en", "de", "bagn\u00e8resdebigorre", "plusieurs", "conventions", "danime", "et", "de", "manga", "de", "jeux", "vid\u00e9o", "ou", "de", "science", "fiction", "se", "tiennent", "dans", "la", "r\u00e9gion", "le", "toulouse", "game", "show", "tgs", "est", "le", "plus", "grand", "salon", "\u00e9v\u00e9nementiel", "du", "genre", "en", "province", "avec", "visiteurs", "en", "ses", "organisateurs", "ont", "ensuite", "export\u00e9", "le", "concept", "\u00e0", "pau", "dans", "la", "r\u00e9gion", "voisine", "\u00e0", "partir", "de", "et", "en", "occitanie", "\u00e0", "montpellier", "\u00e0", "partir", "de", "enfin", "certaines", "festivit\u00e9s", "assurent", "un", "certain", "rayonnement", "\u00e0", "la", "r\u00e9gion", "ainsi", "le", "festival", "international", "des", "sports", "extr\u00eames", "fise", "de", "palavaslesflots", "puis", "de", "montpellier", "est", "l'un", "des", "principaux", "\u00e9v\u00e9nements", "annuels", "mondiaux", "pour", "les", "sports", "urbains", "dits", "extr\u00eames", "le", "rassemblement", "maritime", "biennal", "escale", "\u00e0", "s\u00e8te", "est", "devenu", "depuis", "sa", "premi\u00e8re", "\u00e9dition", "en", "la", "plus", "importante", "rencontre", "de", "bateaux", "traditionnels", "sur", "la", "fa\u00e7ade", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "de", "la", "france", "m\u00e9dias", "presse", "\u00e9crite", "arkheia", "est", "une", "revue", "historique", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "\u00e0", "montauban", "consacr\u00e9e", "\u00e0", "l'", "histoire", "m\u00e9moire", "du", "vingti\u00e8me", "si\u00e8cle", "en", "sudouest", "le", "bulletin", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "arch\u00e9ologique", "du", "gers", "est", "la", "revue", "publi\u00e9e", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "arch\u00e9ologique", "historique", "litt\u00e9raire", "et", "scientifique", "du", "gers", "depuis", "centre", "presse", "est", "un", "journal", "quotidien", "r\u00e9gional", "fran\u00e7ais", "diffus\u00e9", "dans", "l'aveyron", "dont", "le", "si\u00e8ge", "est", "\u00e0", "rodez", "la", "d\u00e9p\u00eache", "du", "midi", "groupe", "la", "d\u00e9p\u00eache", "est", "un", "quotidien", "r\u00e9gional", "fran\u00e7ais", "fond\u00e9", "en", "dont", "le", "si\u00e8ge", "est", "\u00e0", "toulouse", "et", "diffus\u00e9", "dans", "les", "huit", "d\u00e9partements", "de", "l'ancienne", "r\u00e9gion", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "ari\u00e8ge", "aveyron", "hautegaronne", "gers", "lot", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "tarn", "tarnetgaronne", "ainsi", "que", "dans", "les", "d\u00e9partements", "voisins", "de", "lotetgaronne", "en", "nouvelleaquitaine", "et", "de", "l'aude", "dans", "l'ancien", "languedocroussillon", "\u00e9ditions", "hubert", "sont", "une", "maison", "d'\u00e9dition", "cr\u00e9\u00e9e", "\u00e0", "muret", "hautegaronne", "en", "\u00e9diteur", "de", "magazines", "revues", "et", "guides", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "dans", "la", "gastronomie", "l'nologie", "et", "la", "culture", "r\u00e9gionale", "la", "gazette", "de", "montpellier", "avec", "la", "participation", "du", "groupe", "la", "d\u00e9p\u00eache", "est", "un", "journal", "dinformations", "locales", "publi\u00e9", "chaque", "jeudi", "\u00e0", "montpellier", "depuis", "le", "octobre", "et", "diffus\u00e9", "dans", "son", "agglom\u00e9ration", "la", "gazette", "du", "comminges", "groupe", "la", "d\u00e9p\u00eache", "est", "un", "hebdomadaire", "local", "fran\u00e7ais", "diffus\u00e9", "depuis", "dans", "le", "sud", "de", "la", "hautegaronne", "et", "l'est", "des", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "l'ind\u00e9pendant", "groupe", "la", "d\u00e9p\u00eache", "est", "un", "journal", "quotidien", "r\u00e9gional", "fran\u00e7ais", "fond\u00e9", "en", "dont", "le", "si\u00e8ge", "se", "trouve", "\u00e0", "perpignan", "il", "est", "diffus\u00e9", "principalement", "dans", "les", "d\u00e9partements", "des", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "et", "de", "l'aude", "la", "loz\u00e8re", "nouvelle", "est", "un", "hebdomadaire", "local", "diffus\u00e9", "le", "jeudi", "dans", "le", "d\u00e9partement", "\u00e9ponyme", "cr\u00e9\u00e9", "en", "pour", "remplacer", "l'ancien", "journal", "la", "croix", "de", "loz\u00e8re", "qui", "\u00e9tait", "l'organe", "de", "l'\u00e9v\u00each\u00e9", "de", "mende", "la", "marseillaise", "est", "un", "quotidien", "r\u00e9gional", "fran\u00e7ais", "fond\u00e9", "en", "et", "bas\u00e9", "\u00e0", "marseille", "et", "plus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "dans", "la", "r\u00e9gion", "provencealpesc\u00f4te", "d'azur", "mais", "qui", "est", "\u00e9galement", "diffus\u00e9", "dans", "le", "gard", "il", "fait", "\u00e9galement", "para\u00eetre", "une", "\u00e9dition", "particuli\u00e8re", "\u00e0", "l'h\u00e9rault", "l'h\u00e9rault", "du", "jour", "midi", "libre", "groupe", "la", "d\u00e9p\u00eache", "est", "un", "journal", "quotidien", "r\u00e9gional", "fran\u00e7ais", "fond\u00e9", "en", "dont", "le", "si\u00e8ge", "se", "trouve", "\u00e0", "saintjeandev\u00e9das", "pr\u00e8s", "de", "montpellier", "il", "est", "diffus\u00e9", "dans", "l'ancienne", "r\u00e9gion", "languedocroussillon", "et", "le", "d\u00e9partement", "de", "l'aveyron", "midi", "olympique", "groupe", "la", "d\u00e9p\u00eache", "est", "un", "journal", "bihebdomadaire", "fran\u00e7ais", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "le", "rugby", "depuis", "appartenant", "au", "groupe", "la", "d\u00e9p\u00eache", "et", "bas\u00e9", "pour", "partie", "\u00e0", "toulouse", "et", "pour", "l'autre", "\u00e0", "paris", "la", "nouvelle", "r\u00e9publique", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "groupe", "la", "d\u00e9p\u00eache", "est", "un", "quotidien", "du", "groupe", "la", "d\u00e9p\u00eache", "diffus\u00e9", "dans", "le", "d\u00e9partement", "des", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "le", "progr\u00e8s", "saintaffricain", "est", "un", "journal", "hebdomadaire", "traitant", "de", "l'actualit\u00e9", "locale", "du", "sudaveyron", "depuis", "le", "saintaffricain", "est", "un", "journal", "hebdomadaire", "traitant", "de", "l'actualit\u00e9", "locale", "du", "sudaveyron", "depuis", "satiricon", "est", "un", "trimestriel", "satirique", "fran\u00e7ais", "propre", "\u00e0", "toulouse", "et", "villes", "de", "la", "couronne", "toulousaine", "fond\u00e9", "en", "par", "pierre", "samson", "il", "est", "un", "canard", "encha\u00een\u00e9", "\u00e0", "l\u00e9chelle", "locale", "la", "semaine", "du", "roussillon", "est", "un", "hebdomadaire", "r\u00e9gional", "fran\u00e7ais", "des", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "cr\u00e9\u00e9", "en", "le", "tarn", "libre", "est", "un", "hebdomadaire", "r\u00e9gional", "fran\u00e7ais", "principalement", "diffus\u00e9", "dans", "l'aveyron", "le", "tarn", "et", "le", "tarnetgaronne", "le", "travailleur", "catalan", "est", "un", "hebdomadaire", "r\u00e9gional", "fran\u00e7ais", "servant", "d'organe", "de", "presse", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "des", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "du", "parti", "communiste", "fran\u00e7ais", "depuis", "voix", "du", "midi", "est", "un", "hebdomadaire", "d'information", "locale", "fran\u00e7ais", "paraissant", "en", "hautegaronne", "fond\u00e9", "en", "sous", "le", "titre", "primitif", "de", "croix", "du", "midi", "il", "se", "d\u00e9cline", "aujourd'hui", "en", "deux", "\u00e9ditions", "vendues", "en", "kiosque", "le", "jeudi", "voix", "du", "midi", "toulouse", "voix", "du", "midi", "lauragais", "et", "un", "journal", "gratuit", "voix", "du", "midi", "weekend", "distribu\u00e9", "\u00e0", "toulouse", "le", "vendredi", "radio", "assembl\u00e9e", "r\u00e9gionale", "des", "radios", "associatives", "arra", "france", "bleu", "gard", "loz\u00e8re", "france", "bleu", "h\u00e9rault", "france", "bleu", "roussillon", "littoral", "fm", "pyr\u00e9n\u00e9es", "fm", "radio", "campus", "toulouse", "radio", "fr\u00e9quence", "n\u00eemes", "radio", "margeride", "radio", "mil", "musique", "information", "loisirs", "radio", "occitania", "radio", "pays", "d'h\u00e9rault", "radio", "pr\u00e9sence", "radioradio", "saintaffrique", "radio", "sommi\u00e8res", "radio", "temps", "rodez", "radio", "z\u00e9ma", "radiom", "sud", "radio", "france", "totem", "radio", "radios", "toulouse", "canal", "sud", "fmr", "radio", "france", "bleu", "occitanie", "mouv'", "radio", "campus", "toulouse", "radio", "occitania", "nrj", "toulouse", "toulouse", "fm", "radios", "montpellier", "radio", "aviva", "radio", "campus", "montpellier", "radio", "clapas", "divergence", "fm", "l'eko", "des", "garrigues", "fm", "plus", "radio", "lenga", "d'oc", "rcf", "maguelone", "h\u00e9rault", "nrj", "montpellier", "radios", "n\u00eemes", "radio", "alliance", "plus", "raje", "n\u00eemes", "radio", "ecclesia", "radio", "fr\u00e9quence", "n\u00eemes", "nrj", "n\u00eemes", "t\u00e9l\u00e9vision", "ceven", "tv", "france", "occitanie", "t\u00e9l\u00e9", "bleue", "t\u00e9l\u00e9", "miroir", "vi\u00e0occitanie", "toulouse", "vi\u00e0occitanie", "montpellier", "vi\u00e0occitanie", "pays", "gardois", "vi\u00e0occitanie", "payscatalan", "bouquet", "vi\u00e0occitanie", "sports", "le", "sport", "en", "occitanie", "est", "marqu\u00e9", "par", "une", "tradition", "sportive", "ancienne", "ainsi", "que", "par", "un", "r\u00f4le", "pr\u00e9pond\u00e9rant", "dans", "l'organisation", "du", "sport", "moderne", "et", "par", "une", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "de", "disciplines", "pratiqu\u00e9es", "\u00e0", "haut", "niveau", "dans", "la", "r\u00e9gion", "le", "sport", "en", "france", "est", "organis\u00e9", "\u00e0", "l'image", "du", "pays", "de", "fa\u00e7on", "pyramidale", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "jeunesse", "et", "des", "sports", "couvre", "l'ensemble", "du", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "sportif", "fran\u00e7ais", "et", "d\u00e9l\u00e8gue", "\u00e0", "des", "f\u00e9d\u00e9rations", "l'organisation", "effective", "de", "chaque", "discipline", "par", "la", "suite", "la", "plupart", "de", "ses", "f\u00e9d\u00e9rations", "d\u00e9l\u00e8guent", "\u00e0", "leur", "tour", "leur", "pouvoir", "\u00e0", "des", "ligues", "r\u00e9gionales", "charg\u00e9es", "de", "lorganisation", "locale", "des", "comp\u00e9titions", "de", "nombreuses", "villes", "de", "la", "r\u00e9gion", "ont", "dans", "le", "temps", "fait", "de", "la", "pratique", "du", "sport", "une", "de", "leurs", "priorit\u00e9s", "ainsi", "neuf", "villes", "r\u00e9gionales", "ont", "d\u00e9j\u00e0", "obtenu", "le", "titre", "de", "ville", "la", "plus", "sportive", "de", "france", "auch", "en", "mende", "en", "n\u00eemes", "en", "blagnac", "en", "castres", "en", "montpellier", "en", "toulouse", "et", "mende", "en", "fontromeu", "en", "et", "albi", "en", "le", "sport", "ou", "organisme", "ayant", "le", "plus", "de", "licenci\u00e9s", "dans", "la", "r\u00e9gion", "en", "\u00e9tait", "le", "football", "licenci\u00e9s", "devant", "le", "tennis", "licenci\u00e9s", "et", "l'unss", "licenci\u00e9s", "le", "rugby", "sport", "historique", "et", "\u00e0", "forte", "valeur", "identitaire", "dans", "le", "sudouest", "l'ovalie", "arrive", "ainsi", "en", "quatri\u00e8me", "position", "avec", "licenci\u00e9s", "en", "pour", "le", "seul", "rugby", "\u00e0", "xv", "pour", "le", "rugby", "\u00e0", "xiii", "on", "compte", "licenci\u00e9s", "en", "un", "chiffre", "certes", "bien", "moindre", "mais", "qui", "n'emp\u00eache", "pas", "ce", "sport", "d'\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "une", "discipline", "largement", "surrepr\u00e9sent\u00e9e", "dans", "la", "r\u00e9gion", "tous", "les", "ans", "a", "lieu", "la", "remise", "des", "troph\u00e9e", "occitanie", "midi", "librela", "d\u00e9p\u00eache", "qui", "sont", "remis", "apr\u00e8s", "vote", "des", "lecteurs", "des", "deux", "principaux", "journaux", "de", "la", "r\u00e9gion", "aux", "meilleurs", "sportifs", "\u00e9voluant", "en", "occitanie", "ou", "d'origines", "occitanes", "sports", "collectifs", "il", "existe", "de", "nombreux", "clubs", "de", "haut", "niveau", "dans", "la", "r\u00e9gion", "dont", "la", "liste", "non", "exhaustive", "est", "pr\u00e9sent\u00e9e", "cidessous", "football", "masculin", "le", "montpellier", "hsc", "seul", "club", "de", "la", "r\u00e9gion", "\u00e0", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "champion", "de", "france", "de", "ligue", "en", "double", "vainqueur", "de", "la", "coupe", "de", "france", "en", "et", "et", "le", "toulouse", "fc", "double", "vainqueur", "de", "la", "coupe", "de", "france", "en", "et", "\u00e9voluent", "en", "ligue", "le", "n\u00eemes", "olympique", "et", "le", "rodez", "af", "sont", "en", "ligue", "football", "f\u00e9minin", "le", "montpellier", "hsc", "\u00e9volue", "en", "division", "le", "rodez", "af", "l'asptt", "albi", "le", "toulouse", "fc", "et", "le", "ff", "n\u00eemes", "m\u00e9tropole", "gard", "\u00e9voluent", "en", "division", "rugby", "\u00e0", "xv", "masculin", "le", "stade", "toulousain", "est", "le", "club", "le", "plus", "titr\u00e9", "vingtdeux", "fois", "champion", "de", "france", "et", "cinq", "fois", "champion", "d'europe", "il", "\u00e9volue", "en", "top", "tout", "comme", "le", "castres", "olympique", "cinq", "fois", "champion", "de", "france", "et", "vainqueur", "du", "bouclier", "europ\u00e9en", "l'usa", "perpignan", "quatre", "fois", "champion", "de", "france", "et", "le", "montpellier", "hr", "une", "fois", "champion", "de", "france", "double", "vainqueur", "du", "challenge", "europ\u00e9en", "et", "vainqueur", "du", "bouclier", "europ\u00e9en", "l'as", "b\u00e9ziers", "onze", "fois", "champion", "de", "france", "quatre", "fois", "vainqueur", "du", "challenge", "yves", "du", "manoir", "et", "aussi", "premier", "vainqueur", "du", "troph\u00e9e", "europ\u00e9en", "de", "l'histoire", "avec", "la", "coupe", "d'europe", "des", "clubs", "champions", "fira", "le", "colomiers", "rugby", "vainqueur", "du", "challenge", "europ\u00e9en", "et", "l'us", "montalbanaise", "une", "fois", "champion", "de", "france", "\u00e9voluent", "en", "pro", "d", "l'us", "carcassonnaise", "et", "le", "rc", "narbonne", "deux", "fois", "champion", "de", "france", "et", "neuf", "fois", "vainqueur", "du", "challenge", "yves", "du", "manoir", "\u00e9voluent", "en", "nationale", "rugby", "\u00e0", "xv", "f\u00e9minin", "le", "stade", "toulousain", "le", "montpellier", "hr", "et", "le", "blagnac", "rf", "\u00e9voluent", "en", "top", "rugby", "\u00e0", "xiii", "masculin", "les", "dragons", "catalans", "\u00e9voluent", "depuis", "dans", "le", "championnat", "de", "super", "league", "pas", "moins", "de", "huit", "\u00e9quipes", "sur", "dix", "participants", "\u00e0", "l'elite", "font", "partie", "de", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "qui", "est", "la", "principale", "r\u00e9gion", "pourvoyeuse", "de", "ce", "sport", "en", "france", "des", "licenci\u00e9s", "la", "r\u00e9gion", "re\u00e7oit", "le", "xiii", "d'or", "cat\u00e9gorie", "xiii", "d'honneur", "en", "handball", "masculin", "le", "montpellier", "handball", "le", "fenix", "toulouse", "handball", "et", "l'usam", "n\u00eemes", "gard", "\u00e9voluent", "en", "lidl", "starligue", "le", "montpellier", "handball", "est", "en", "le", "club", "fran\u00e7ais", "le", "plus", "titr\u00e9", "et", "plusieurs", "joueurs", "de", "l'\u00e9quipe", "nationale", "ayant", "remport\u00e9", "des", "titres", "internationaux", "m\u00e9daill\u00e9s", "d'or", "aux", "jeux", "olympiques", "champions", "du", "monde", "champions", "d'europe", "sont", "issus", "de", "clubs", "de", "la", "r\u00e9gion", "les", "bronz\u00e9s", "philippe", "m\u00e9dard", "pascal", "mah\u00e9", "philippe", "debureau", "ou", "philippe", "gardent", "les", "barjots", "denis", "lathoud", "ou", "fr\u00e9d\u00e9ric", "volle", "l'entra\u00eeneur", "claude", "onesta", "ou", "encore", "les", "fr\u00e8res", "nikola", "et", "luka", "karabatic", "basketball", "f\u00e9minin", "le", "basket", "lattes", "montpellier", "et", "le", "tarbes", "gespe", "bigorre", "\u00e9voluent", "en", "lfb", "le", "toulouse", "m\u00e9tropole", "basket", "\u00e9volue", "en", "lf", "volleyball", "masculin", "l'arago", "de", "s\u00e8te", "le", "spacer's", "toulouse", "volley", "le", "montpellier", "uc", "et", "le", "narbonne", "volley", "\u00e9voluent", "en", "ligue", "a", "volleyball", "f\u00e9minin", "le", "b\u00e9ziers", "volley", "\u00e9volue", "en", "ligue", "af", "football", "am\u00e9ricain", "les", "centurions", "de", "n\u00eemes", "les", "ours", "de", "toulouse", "et", "les", "hurricanes", "de", "montpellier", "\u00e9voluent", "en", "casque", "d'or", "sports", "individuels", "cyclisme", "chaque", "ann\u00e9e", "le", "tour", "de", "france", "passe", "dans", "la", "r\u00e9gion", "notamment", "pour", "les", "\u00e9tapes", "de", "haute", "montagne", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9es", "des", "coureurs", "originaires", "de", "la", "r\u00e9gion", "ont", "particip\u00e9", "\u00e0", "la", "grande", "boucle", "dont", "jacques", "esclassan", "didier", "rous", "christophe", "rinero", "david", "moncouti\u00e9", "et", "laurent", "jalabert", "double", "vainqueur", "du", "classement", "par", "points", "et", "double", "vainqueur", "du", "classement", "de", "la", "montagne", "sont", "les", "plus", "connus", "courses", "r\u00e9gionales", "route", "d'occitanie", "derni\u00e8re", "grande", "\u00e9preuve", "cycliste", "professionnelle", "avant", "le", "tour", "de", "france", "au", "mois", "de", "juin", "diffus\u00e9e", "dans", "plus", "de", "pays", "c'est", "l'une", "des", "plus", "importantes", "courses", "\u00e0", "\u00e9tapes", "de", "france", "et", "un", "important", "vecteur", "de", "promotion", "des", "territoires", "de", "la", "r\u00e9gion", "tour", "de", "tarnetgaronne", "\u00e9quipes", "us", "montauban", "sports", "extr\u00eames", "la", "r\u00e9gion", "accueille", "chaque", "ann\u00e9e", "depuis", "le", "fise", "festival", "international", "des", "sports", "extr\u00eames", "\u00e0", "montpellier", "tennis", "la", "r\u00e9gion", "et", "la", "m\u00e9tropole", "de", "montpellier", "m\u00e9diterran\u00e9e", "organisent", "l'open", "sud", "de", "france", "depuis", "virginie", "razzano", "thierry", "champion", "richard", "gasquet", "sont", "des", "joueurs", "issus", "de", "la", "r\u00e9gion", "sports", "traditionnels", "balle", "au", "tambourin", "le", "jeu", "de", "balle", "au", "tambourin", "est", "un", "sport", "collectif", "impliquant", "deux", "\u00e9quipes", "de", "cinq", "joueurs", "il", "est", "essentiellement", "pratiqu\u00e9", "dans", "les", "villages", "\u00e0", "l'ouest", "de", "montpellier", "il", "fut", "sport", "de", "d\u00e9monstration", "aux", "jeux", "m\u00e9diterran\u00e9ens", "de", "castells", "les", "castells", "litt\u00e9ralement", "ch\u00e2teaux", "en", "catalan", "sont", "des", "pyramides", "humaines", "de", "six", "\u00e0", "dix", "\u00e9tages", "de", "forme", "et", "organisation", "bien", "d\u00e9finies", "r\u00e9alis\u00e9es", "par", "des", "\u00e9quipes", "appel\u00e9es", "colles", "castelleres", "typiques", "de", "la", "culture", "catalane", "parmi", "les", "colles", "des", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "figurent", "les", "castellers", "del", "riberal", "la", "premi\u00e8re", "colla", "fond\u00e9e", "en", "france", "en", "ou", "les", "angelets", "del", "vallespir", "course", "camarguaise", "la", "course", "camarguaise", "est", "un", "jeu", "sportif", "pratiqu\u00e9", "dans", "le", "gard", "l'h\u00e9rault", "les", "bouchesdurh\u00f4ne", "et", "le", "vaucluse", "de", "mai", "\u00e0", "septembre", "une", "centaine", "d'ar\u00e8nes", "fixes", "proposent", "un", "programme", "sportif", "et", "un", "millier", "de", "comp\u00e9titions", "ont", "lieu", "chaque", "ann\u00e9e", "tous", "niveaux", "confondus", "c'est", "le", "th\u00e8me", "principal", "de", "nombreuses", "f\u00eates", "votives", "course", "landaise", "la", "course", "landaise", "est", "un", "sport", "pratiqu\u00e9", "essentiellement", "dans", "les", "d\u00e9partements", "fran\u00e7ais", "des", "landes", "et", "du", "gers", "reconnu", "par", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "sant\u00e9", "et", "des", "sports", "et", "g\u00e9r\u00e9", "par", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "fran\u00e7aise", "de", "la", "course", "landaise", "c'est", "\u00e9galement", "une", "tradition", "tauromachique", "appartenant", "au", "patrimoine", "culturel", "gascon", "joute", "nautique", "de", "m\u00e9thode", "languedocienne", "la", "joute", "nautique", "de", "m\u00e9thode", "languedocienne", "est", "pratiqu\u00e9e", "dans", "huit", "villes", "de", "lh\u00e9rault", "b\u00e9ziers", "agde", "marseillan", "m\u00e8ze", "balaruc", "frontignan", "s\u00e8te", "palavas", "et", "dans", "une", "ville", "du", "gard", "le", "grauduroi", "l'\u00e9preuve", "reine", "est", "le", "fameux", "tournoi", "de", "joutes", "de", "la", "saintlouis", "\u00e0", "s\u00e8te", "autour", "du", "ao\u00fbt", "un", "championnat", "de", "france", "et", "une", "coupe", "de", "france", "existent", "\u00e9galement", "dans", "quatre", "cat\u00e9gories", "de", "poids", "et", "d'\u00e2ge", "lourds", "moyens", "seniors", "et", "juniors", "les", "jouteurs", "languedociens", "repr\u00e9sentent", "un", "quart", "des", "licenci\u00e9s", "en", "france", "patrimoine", "historique", "et", "culturel", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "est", "riche", "d'un", "patrimoine", "historique", "qui", "retrace", "plusieurs", "milliers", "d'ann\u00e9es", "d'histoire", "d\u00e9tenant", "des", "vestiges", "remontant", "aux", "premi\u00e8res", "traces", "de", "civilisations", "humaines", "avec", "de", "nombreuses", "grottes", "pr\u00e9historiques", "telles", "que", "la", "grotte", "de", "niaux", "situ\u00e9e", "en", "ari\u00e8ge", "ou", "celle", "du", "pech", "merle", "dans", "le", "lot", "elle", "poss\u00e8de", "\u00e9galement", "de", "nombreux", "sites", "galloromains", "datant", "de", "l'antiquit\u00e9", "avec", "par", "exemple", "le", "pont", "du", "gard", "les", "ar\u00e8nes", "de", "n\u00eemes", "et", "la", "maison", "carr\u00e9e", "le", "moyen", "\u00e2ge", "a", "fortement", "marqu\u00e9", "de", "son", "empreinte", "les", "paysages", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "la", "morphologie", "des", "centres", "anciens", "de", "la", "plupart", "des", "villes", "aux", "multiples", "\u00e9difices", "religieux", "qui", "quadrillent", "une", "des", "terres", "les", "plus", "anciennement", "christianis\u00e9es", "de", "m\u00e9diterran\u00e9e", "occidentale", "abbayes", "\u00e9glises", "cath\u00e9drales", "en", "passant", "par", "les", "nombreux", "ch\u00e2teauxforts", "et", "forteresses", "li\u00e9s", "aux", "conflits", "seigneuriaux", "qui", "ont", "alors", "r\u00e9guli\u00e8rement", "touch\u00e9", "ce", "territoire", "tr\u00e8s", "divis\u00e9", "politiquement", "comme", "la", "croisade", "albigeoise", "ou", "la", "guerre", "de", "cent", "ans", "peuvent", "ainsi", "\u00eatre", "cit\u00e9s", "parmi", "ces", "monuments", "m\u00e9di\u00e9vaux", "la", "cit\u00e9", "de", "carcassonne", "la", "ville", "neuve", "fortifi\u00e9e", "d'aiguesmortes", "ou", "encore", "la", "cath\u00e9drale", "saintesc\u00e9cile", "\u00e0", "albi", "c'est", "au", "cours", "du", "moyen", "\u00e2ge", "central", "que", "l'identit\u00e9", "de", "la", "r\u00e9gion", "se", "cr\u00e9e", "et", "que", "le", "commerce", "se", "d\u00e9veloppe", "durant", "l'\u00e9poque", "moderne", "la", "r\u00e9gion", "d\u00e9sormais", "enti\u00e8rement", "incluse", "dans", "le", "domaine", "royal", "fran\u00e7ais", "voit", "se", "multiplier", "les", "interventions", "\u00e9tatiques", "avec", "l'arc", "de", "triomphe", "prolong\u00e9", "par", "la", "promenade", "du", "peyrou", "\u00e0", "montpellier", "ou", "le", "canal", "du", "midi", "permettant", "de", "relier", "l'atlantique", "\u00e0", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "auxquelles", "r\u00e9pondent", "certaines", "r\u00e9alisations", "communales", "comme", "le", "nouveau", "et", "actuel", "capitole", "\u00e0", "toulouse", "la", "reconstruction", "de", "la", "place", "royale", "actuelle", "place", "nationale", "\u00e0", "montauban", "ou", "encore", "l'am\u00e9nagement", "des", "jardins", "de", "la", "fontaine", "\u00e0", "n\u00eemes", "enfin", "les", "territoires", "d'occitanie", "se", "sont", "dot\u00e9s", "d'un", "patrimoine", "culturel", "et", "gastronomique", "\u00e0", "la", "fois", "sp\u00e9cifique", "et", "diversifi\u00e9", "patrimoine", "pr\u00e9historique", "et", "protohistorique", "la", "pr\u00e9histoire", "a", "laiss\u00e9", "de", "nombreuses", "traces", "dans", "la", "r\u00e9gion", "notamment", "des", "fossiles", "comme", "la", "c\u00e9l\u00e8bre", "mandibule", "de", "montmaurin", "d\u00e9couverte", "en", "par", "raoul", "cammas", "\u00e0", "montmaurin", "dans", "la", "grotte", "de", "la", "niche", "sur", "le", "site", "des", "grottes", "de", "montmaurin", "gorge", "de", "la", "seygouade", "cette", "mandibule", "humaine", "fut", "pendant", "un", "temps", "le", "plus", "vieux", "reste", "humain", "d\u00e9couvert", "en", "france", "le", "fossile", "pr\u00e9n\u00e9andertalien", "est", "dat\u00e9", "entre", "et", "ans", "on", "peut", "aussi", "retrouver", "les", "premi\u00e8res", "manifestations", "artistiques", "comme", "dans", "la", "grotte", "de", "niaux", "en", "ari\u00e8ge", "qui", "constitue", "la", "plus", "grande", "grotte", "orn\u00e9e", "d'europe", "avec", "celle", "de", "lascaux", "c\u00e9l\u00e8bre", "notamment", "pour", "son", "salon", "noir", "o\u00f9", "s'animent", "des", "centaines", "de", "bisons", "de", "cerfs", "de", "chevaux", "etc", "toujours", "en", "ari\u00e8ge", "tout", "pr\u00e8s", "de", "saintbertranddecomminges", "les", "grottes", "de", "gargas", "class\u00e9es", "comme", "grands", "sites", "de", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "attirent", "\u00e9galement", "la", "curiosit\u00e9", "avec", "leurs", "empreintes", "de", "mains", "n\u00e9gatives", "ce", "type", "de", "peinture", "peut", "aussi", "\u00eatre", "observ\u00e9", "dans", "le", "lot", "dans", "la", "grotte", "du", "pech", "merle", "autre", "site", "pr\u00e9historique", "important", "\u00e0", "cabrerets", "dans", "la", "vall\u00e9e", "du", "c\u00e9l\u00e9", "proche", "de", "saintcirqlapopie", "o\u00f9", "on", "peut", "d\u00e9couvrir", "sept", "salles", "somptueuses", "dans", "lesquelles", "l'art", "pari\u00e9tal", "se", "r\u00e9v\u00e8le", "dans", "toute", "sa", "splendeur", "gravures", "peintures", "signes", "\u00e9nigmatiques", "traces", "de", "mains", "empreintes", "de", "pas", "peut", "encore", "\u00eatre", "cit\u00e9e", "la", "grotte", "des", "merveilles", "de", "rocamadour", "sans", "oublier", "les", "tr\u00e8s", "int\u00e9ressantes", "grottes", "de", "cougnac", "\u00e0", "gourdon", "de", "nouveau", "dans", "l'ari\u00e8ge", "la", "grotte", "du", "mas", "d'azil", "v\u00e9ritable", "curiosit\u00e9", "naturelle", "qui", "a", "donn\u00e9", "son", "nom", "\u00e0", "la", "civilisation", "azilienne", "a", "livr\u00e9", "une", "foule", "d'objets", "d'art", "r\u00e9unis", "dans", "le", "mus\u00e9e", "du", "mas", "d'azil", "dans", "la", "grotte", "de", "b\u00e9deilhac", "les", "basreliefs", "model\u00e9s", "en", "argile", "sont", "uniques", "au", "monde", "la", "grotte", "de", "la", "vache", "a", "livr\u00e9", "un", "campement", "de", "chasseurs", "pr\u00e9historiques", "intact", "dans", "le", "tarnetgaronne", "\u00e0", "bruniquel", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9couvertes", "en", "des", "constructions", "r\u00e9alis\u00e9es", "par", "les", "hommes", "de", "n\u00e9andertal", "datant", "d'il", "y", "a", "ans", "ainsi", "que", "des", "traces", "de", "feu", "et", "d'os", "calcin\u00e9s", "cette", "d\u00e9couverte", "a", "remis", "en", "cause", "la", "date", "de", "fr\u00e9quentation", "des", "grottes", "par", "l'homme", "la", "plus", "ancienne", "preuve", "formelle", "datant", "jusqu'ici", "de", "ans", "chauvet", "\u00e0", "caune", "de", "l'arago", "plus", "connu", "sous", "le", "nom", "de", "la", "grotte", "de", "tautavel", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "\u00e0", "proximit\u00e9", "du", "village", "de", "tautavel", "la", "grotte", "perch\u00e9e", "qui", "domine", "la", "vall\u00e9e", "abrite", "lun", "des", "plus", "gros", "gisements", "pr\u00e9historiques", "du", "monde", "en", "effet", "sur", "ce", "site", "ont", "\u00e9t\u00e9", "retrouv\u00e9s", "objets", "les", "traces", "d'une", "faune", "nombreuse", "et", "vari\u00e9e", "avec", "esp\u00e8ces", "diff\u00e9rentes", "des", "restes", "humains", "attribu\u00e9s", "\u00e0", "l'homme", "de", "tautavel", "des", "vestiges", "lithiques", "des", "ossements", "datant", "du", "pal\u00e9olithique", "inf\u00e9rieur", "et", "des", "centaines", "d'autres", "fossiles", "humains", "visibles", "au", "mus\u00e9e", "de", "la", "pr\u00e9histoire", "de", "tautavel", "patrimoine", "antique", "les", "territoires", "de", "l'actuelle", "r\u00e9gion", "occitanie", "comprenaient", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "pr\u00e9romaine", "plusieurs", "tribus", "ou", "conf\u00e9d\u00e9rations", "gauloises", "les", "atacinis", "les", "bodionticis", "les", "cadurques", "les", "rut\u00e9nis", "les", "\u00e9lisyques", "les", "salyens", "les", "sardones", "les", "s\u00e9gusiaves", "les", "tricastins", "les", "tricorii", "les", "voconces", "les", "volques", "ar\u00e9comiques", "et", "les", "volques", "tectosages", "dans", "la", "partie", "occidentale", "\u00e9taient", "\u00e9galement", "install\u00e9s", "des", "peuples", "aquitains", "comme", "les", "ausques", "durant", "la", "p\u00e9riode", "gauloise", "la", "r\u00e9gion", "fait", "partie", "de", "la", "celtique", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "vers", "la", "fin", "du", "iiie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "un", "peuple", "celtique", "les", "volques", "prend", "ses", "quartiers", "dans", "la", "r\u00e9gion", "allant", "du", "rh\u00f4ne", "\u00e0", "la", "garonne", "des", "c\u00e9vennes", "aux", "pyr\u00e9n\u00e9es", "ils", "ont", "pour", "capitale", "des", "oppida", "\u00e0", "toulouse", "et", "n\u00eemes", "des", "\u00e9changes", "ont", "lieu", "avec", "les", "autres", "civilisations", "m\u00e9diterran\u00e9ennes", "notamment", "\u00e0", "travers", "une", "colonie", "grecque", "\u00e0", "agde", "toutes", "les", "villes", "gauloises", "m\u00e9diterran\u00e9ennes", "sont", "conquises", "par", "les", "romains", "d\u00e8s", "le", "iie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "avec", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "premi\u00e8re", "province", "gauloise", "la", "provincia", "romana", "narbonne", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "pour", "pacifier", "la", "province", "en", "et", "devient", "la", "capitale", "de", "cette", "province", "d\u00e9sormais", "surnomm\u00e9e", "narbonnaise", "une", "des", "premi\u00e8res", "provinces", "\u00e0", "\u00eatre", "romanis\u00e9e", "elle", "est", "notamment", "le", "lieu", "de", "naissance", "du", "futur", "empereur", "claude", "\u00e0", "n\u00eemes", "au", "d\u00e9but", "du", "ve", "si\u00e8cle", "a", "lieu", "l'invasion", "des", "vandales", "quelques", "ann\u00e9es", "plus", "tard", "les", "wisigoths", "s'imposent", "les", "romains", "leur", "abandonnent", "la", "garde", "du", "territoire", "par", "la", "signature", "d'un", "fdus", "en", "le", "royaume", "wisigoth", "occupe", "bient\u00f4t", "le", "tiers", "sud", "de", "la", "gaule", "puis", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "toulouse", "devient", "leur", "capitale", "pendant", "presque", "un", "si\u00e8cle", "comme", "la", "plupart", "des", "peuples", "germaniques", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9s", "\u00e0", "l'empire", "romain", "les", "wisigoths", "essentiellement", "install\u00e9s", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "leur", "capitale", "ne", "font", "pas", "table", "rase", "des", "institutions", "et", "promulguent", "la", "continuit\u00e9", "du", "droit", "romain", "pour", "les", "populations", "galloromaines", "qui", "restent", "majoritaires", "\u00e0", "travers", "la", "r\u00e9daction", "du", "br\u00e9viaire", "d'alaric", "et", "s'en", "inspirent", "fortement", "pour", "\u00e9dicter", "le", "droit", "qui", "leur", "est", "propre", "compil\u00e9", "dans", "le", "code", "d'euric", "la", "persistance", "du", "droit", "romain", "va", "permettre", "la", "continuit\u00e9", "d'un", "haut", "niveau", "d'efficacit\u00e9", "institutionnelle", "et", "administrative", "tradition", "juridique", "qui", "va", "ensuite", "impr\u00e9gner", "le", "droit", "f\u00e9odal", "m\u00e9di\u00e9val", "davantage", "marqu\u00e9", "par", "l'usage", "de", "l'\u00e9crit", "et", "d'un", "droit", "positif", "que", "dans", "le", "nord", "du", "royaume", "des", "francs", "cependant", "les", "wisigoths", "sont", "adeptes", "d'une", "h\u00e9r\u00e9sie", "orientale", "dite", "d'arius", "qui", "d\u00e9veloppe", "un", "christianisme", "remettant", "en", "cause", "la", "nature", "divine", "du", "christ", "cette", "h\u00e9r\u00e9sie", "provoque", "des", "incompr\u00e9hensions", "r\u00e9currentes", "avec", "les", "sujets", "galloromains", "de", "ce", "royaume", "pour", "leur", "part", "fid\u00e8les", "\u00e0", "l'orthodoxie", "clovis", "qui", "vient", "de", "rassembler", "sous", "son", "autorit\u00e9", "un", "autre", "peuple", "germanique", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9", "et", "r\u00e9cemment", "converti", "au", "christianisme", "romain", "les", "francs", "peut", "alors", "annexer", "une", "partie", "de", "la", "r\u00e9gion", "au", "d\u00e9but", "du", "vie", "si\u00e8cle", "avec", "l'appui", "des", "\u00e9v\u00eaques", "et", "de", "l'aristocratie", "locale", "s'ensuit", "alors", "une", "longue", "p\u00e9riode", "trouble", "au", "cours", "de", "laquelle", "la", "r\u00e9gion", "est", "dispers\u00e9e", "territorialement", "entre", "la", "septimanie", "autour", "de", "narbonne", "encore", "sous", "domination", "wisigothe", "puis", "maure", "\u00e0", "partir", "de", "et", "la", "novempopulanie", "qui", "va", "former", "un", "vaste", "duch\u00e9", "de", "gascogne", "cherchant", "\u00e0", "se", "d\u00e9tacher", "de", "l'autorit\u00e9", "des", "francs", "les", "civilisations", "gauloises", "puis", "romaines", "ont", "laiss\u00e9", "de", "nombreux", "vestiges", "dans", "la", "r\u00e9gion", "notamment", "dans", "le", "gard", "comme", "le", "pont", "du", "gard", "qui", "est", "le", "plus", "ancien", "site", "de", "la", "r\u00e9gion", "\u00e0", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "class\u00e9", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "ou", "\u00e0", "n\u00eemes", "nemausus", "o\u00f9", "on", "peut", "retrouver", "les", "ar\u00e8nes", "de", "n\u00eemes", "la", "maison", "carr\u00e9e", "le", "temple", "de", "diane", "la", "tour", "magne", "la", "porte", "d'auguste", "la", "porte", "de", "france", "le", "castellum", "ou", "encore", "les", "thermes", "romains", "de", "gaujac", "dans", "l'h\u00e9rault", "peuvent", "\u00eatre", "cit\u00e9s", "le", "site", "antique", "de", "lattara", "le", "pont", "romain", "de", "saintthib\u00e9ry", "loppidum", "dambrussum", "\u00e0", "villetelle", "et", "son", "pont", "sur", "le", "vidourle", "la", "villa", "galloromaine", "de", "loupian", "ou", "encore", "les", "restes", "de", "monuments", "antiques", "\u00e0", "b\u00e9ziers", "dont", "une", "partie", "de", "l'ancien", "amphith\u00e9\u00e2tre", "\u00e0", "narbonne", "narbo", "martius", "l'ancienne", "capitale", "provinciale", "figurent", "plusieurs", "horrea", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "sont", "conserv\u00e9s", "les", "vestiges", "de", "l'ancien", "oppidum", "galloromain", "de", "ruscino", "en", "hautegaronne", "peuvent", "\u00eatre", "cit\u00e9s", "la", "villa", "galloromaine", "de", "montmaurin", "ou", "encore", "lamphith\u00e9\u00e2tre", "romain", "de", "purpanancely", "\u00e0", "toulouse", "tolosa", "s'y", "ajoutent", "par", "exemple", "plusieurs", "vestiges", "de", "la", "via", "domitia", "patrimoine", "m\u00e9di\u00e9val", "cette", "province", "fut", "temporairement", "domin\u00e9e", "par", "les", "maures", "\u00e0", "partir", "de", "avant", "d'\u00eatre", "conquise", "par", "p\u00e9pin", "le", "bref", "est", "alors", "constitu\u00e9e", "une", "marche", "de", "gothie", "incluse", "dans", "le", "royaume", "d'aquitaine", "cr\u00e9\u00e9", "en", "ce", "vaste", "territoire", "englobant", "tout", "le", "sud", "du", "rh\u00f4ne", "\u00e0", "l'atlantique", "en", "vue", "de", "f\u00e9d\u00e9rer", "la", "reconqu\u00eate", "m\u00e9ridionale", "et", "ib\u00e9rique", "avec", "pour", "capitale", "toulouse", "est", "donn\u00e9", "en", "partage", "par", "charlemagne", "\u00e0", "un", "de", "ses", "fils", "louis", "ier", "dit", "le", "pieux", "roi", "d'aquitaine", "puis", "empereur", "d'occident", "l'administration", "de", "cet", "immense", "territoire", "est", "confi\u00e9e", "aux", "comtes", "de", "toulouse", "et", "aux", "comtes", "de", "barcelone", "d\u00e8s", "lors", "la", "transmission", "de", "ces", "deux", "comt\u00e9s", "devenant", "h\u00e9r\u00e9ditaire", "les", "deux", "dynasties", "ainsi", "form\u00e9es", "\u00e0", "toulouse", "et", "\u00e0", "barcelone", "vont", "n'avoir", "de", "cesse", "en", "s'alliant", "r\u00e9guli\u00e8rement", "ou", "parfois", "de", "mani\u00e8re", "rivale", "que", "de", "repousser", "les", "maures", "vers", "le", "sud", "et", "d'asseoir", "leur", "autorit\u00e9", "sur", "ces", "territoires", "pour", "redonner", "une", "unit\u00e9", "politique", "\u00e0", "la", "narbonnaise", "pourtant", "entre", "les", "deux", "vastes", "principaut\u00e9s", "toulousaines", "\u00e0", "l'ouest", "et", "catalanes", "au", "sud", "le", "pouvoir", "se", "retrouve", "de", "plus", "en", "plus", "privatis\u00e9", "par", "une", "petite", "chevalerie", "locale", "qui", "augmente", "au", "contraire", "le", "morcellement", "de", "l'ancienne", "province", "romaine", "pour", "encadrer", "la", "violence", "seigneuriale", "g\u00e9n\u00e9r\u00e9e", "par", "cette", "comp\u00e9tition", "f\u00e9odale", "les", "autorit\u00e9s", "eccl\u00e9siastiques", "ellem\u00eame", "actrices", "de", "ces", "luttes", "pour", "le", "pouvoir", "dans", "la", "r\u00e9gion", "et", "les", "communaut\u00e9s", "paysannes", "ou", "urbaines", "n\u00e9gocient", "ou", "imposent", "la", "prestation", "de", "serments", "paix", "de", "dieu", "tr\u00eave", "de", "dieu", "ou", "l'obtention", "de", "chartes", "de", "libert\u00e9s", "les", "cit\u00e9s", "se", "dotent", "d'institutions", "communales", "aux", "xiie", "si\u00e8cle", "et", "xiiie", "si\u00e8cle", "g\u00e9n\u00e9ralement", "appel\u00e9es", "consulats", "les", "magistrats", "municipaux", "reprenant", "le", "vieux", "titre", "romain", "de", "consul", "ou", "capitoul", "\u00e0", "toulouse", "\u00e0", "narbonne", "n\u00eemes", "b\u00e9ziers", "toulouse", "montpellier", "ces", "consulats", "form\u00e9s", "par", "les", "grands", "marchands", "les", "changeurs", "et", "la", "noblesse", "urbaine", "deviennent", "de", "nouveaux", "acteurs", "de", "la", "lutte", "pour", "le", "pouvoir", "dans", "les", "villes", "face", "aux", "seigneurs", "et", "aux", "\u00e9v\u00eaques", "de", "ce", "cadre", "va", "na\u00eetre", "ce", "qui", "est", "appel\u00e9", "languedoc", "\u00e0", "partir", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "de", "la", "garonne", "au", "rh\u00f4ne", "de", "toulouse", "\u00e0", "saintgilles", "raymond", "iv", "dit", "raimond", "de", "saint", "gilles", "va", "en", "partie", "atteindre", "l'objectif", "de", "cette", "unit\u00e9", "territoriale", "en", "agrandissant", "par", "mariage", "sa", "seigneurie", "aux", "comt\u00e9s", "et", "vicomt\u00e9s", "de", "rouergue", "de", "n\u00eemes", "d'agde", "de", "b\u00e9ziers", "et", "d'uz\u00e8s", "les", "comtes", "de", "barcelone", "pour", "leur", "part", "d\u00e9tiennent", "en", "propre", "ou", "indirectement", "en", "tant", "que", "suzerains", "les", "comt\u00e9s", "de", "roussillon", "de", "narbonne", "de", "carcassonne", "ou", "de", "g\u00e9vaudan", "ainsi", "que", "la", "seigneurie", "de", "montpellier", "\u00e0", "partir", "de", "un", "lignage", "de", "chevaliers", "les", "trencavel", "vassal", "de", "ces", "deux", "puissances", "r\u00e9gionales", "va", "f\u00e9d\u00e9rer", "au", "xiie", "si\u00e8cle", "les", "fiefs", "d'albi", "carcassonne", "b\u00e9ziers", "agde", "et", "n\u00eemes", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "le", "d\u00e9veloppement", "\u00e0", "partir", "du", "xie", "si\u00e8cle", "du", "p\u00e8lerinage", "de", "saintjacquesdecompostelle", "dont", "les", "chemins", "convergent", "des", "quatre", "coins", "de", "l'europe", "vers", "les", "pyr\u00e9n\u00e9es", "la", "pacification", "des", "routes", "terrestres", "ou", "l'essor", "nouveau", "du", "bassin", "m\u00e9diterran\u00e9en", "assurent", "le", "succ\u00e8s", "de", "nombreux", "sanctuaires", "locaux", "ainsi", "que", "l'essor", "commercial", "d'un", "r\u00e9seau", "urbain", "relativement", "dense", "l'affirmation", "de", "puissantes", "familles", "comtales", "vicomtales", "ou", "seigneuriales", "va", "\u00eatre", "de", "plus", "accompagn\u00e9e", "de", "la", "constitution", "de", "cours", "chevaleresques", "brillantes", "\u00e0", "toulouse", "albi", "b\u00e9ziers", "narbonne", "montpellier", "o\u00f9", "se", "forge", "une", "culture", "sp\u00e9cifique", "nourrie", "de", "la", "tradition", "des", "troubadours", "et", "se", "codifie", "une", "langue", "litt\u00e9raire", "l'occitan", "malgr\u00e9", "cette", "homog\u00e9n\u00e9isation", "relative", "sur", "les", "plans", "politiques", "culturels", "et", "linguistiques", "la", "d\u00e9fense", "des", "particularismes", "coutumiers", "autant", "que", "l'ascension", "d'une", "bourgeoisie", "de", "cit\u00e9", "contribuent", "\u00e0", "une", "certaine", "la\u00efcisation", "des", "pratiques", "religieuses", "et", "donc", "au", "d\u00e9veloppement", "de", "mouvements", "religieux", "h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes", "qualifi\u00e9s", "d'h\u00e9r\u00e9tiques", "et", "de", "cathares", "par", "une", "\u00e9glise", "romaine", "en", "qu\u00eate", "d'uniformisation", "et", "de", "normalisation", "celleci", "entame", "au", "tournant", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "une", "politique", "active", "de", "r\u00e9pression", "de", "toute", "forme", "de", "dissidence", "se", "heurtant", "aux", "pouvoirs", "comtaux", "qui", "voient", "dans", "l'action", "des", "l\u00e9gats", "pontificaux", "une", "ing\u00e9rence", "dans", "leurs", "pr\u00e9rogatives", "traditionnelles", "l'ordre", "mendiant", "des", "fr\u00e8res", "pr\u00eacheurs", "est", "cr\u00e9\u00e9", "\u00e0", "toulouse", "par", "le", "castillan", "dominique", "de", "guzm\u00e1n", "pour", "donner", "l'exemple", "d'une", "nouvelle", "foi", "la", "croisade", "des", "albigeois", "ainsi", "engag\u00e9e", "par", "le", "pouvoir", "pontifical", "sert", "de", "pr\u00e9texte", "au", "roi", "de", "france", "pour", "annexer", "les", "r\u00e9gions", "m\u00e9ridionales", "\u00e0", "partir", "de", "la", "bataille", "de", "muret", "a", "lieu", "le", "septembre", "toulouse", "est", "assi\u00e9g\u00e9e", "par", "simon", "iv", "de", "montfort", "et", "prise", "en", "en", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "la", "premi\u00e8re", "bastide", "de", "cordes", "et", "en", "est", "fond\u00e9e", "l'universit\u00e9", "de", "toulouse", "le", "trait\u00e9", "de", "corbeil", "de", "ent\u00e9rine", "d\u00e9sormais", "une", "division", "territoriale", "au", "sud", "les", "corbi\u00e8res", "form\u00e8rent", "la", "fronti\u00e8re", "entre", "le", "royaume", "de", "france", "et", "la", "couronne", "d'aragon", "la", "seule", "unit\u00e9", "existant", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "entre", "le", "baslanguedoc", "et", "le", "roussilloncerdagne", "est", "eccl\u00e9siastique", "la", "province", "de", "narbonne", "de", "laquelle", "d\u00e9pendaient", "les", "\u00e9v\u00each\u00e9s", "de", "b\u00e9ziers", "d'elne", "de", "saintponsdethomi\u00e8res", "de", "saintpapoul", "de", "maguelone", "de", "n\u00eemes", "d'uz\u00e8s", "d'agde", "et", "de", "mende", "le", "royaume", "de", "majorque", "qui", "exista", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "et", "au", "d\u00e9but", "du", "xive", "si\u00e8cle", "rassemblait", "le", "comt\u00e9", "de", "roussillon", "le", "comt\u00e9", "de", "cerdagne", "et", "la", "seigneurie", "de", "montpellier", "apr\u00e8s", "la", "croisade", "des", "albigeois", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'extinction", "des", "dynasties", "des", "trencavel", "et", "des", "comtes", "de", "toulouse", "\u00e0", "la", "mort", "de", "jeanne", "fille", "de", "raymond", "vii", "les", "territoires", "entre", "le", "toulousain", "et", "la", "rive", "droite", "du", "basrh\u00f4ne", "sont", "tous", "\u00e0", "quelques", "exceptions", "pr\u00e8s", "rattach\u00e9s", "au", "domaine", "royal", "fran\u00e7ais", "entre", "et", "c'est", "peu", "apr\u00e8s", "que", "la", "construction", "de", "la", "cath\u00e9drale", "d'albi", "d\u00e9bute", "de", "l\u00e0", "na\u00eet", "le", "languedoc", "royal", "qui", "va", "persister", "jusqu'\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "conservant", "ses", "coutumes", "sa", "langue", "et", "une", "administration", "sp\u00e9cifique", "le", "languedoc", "une", "des", "premi\u00e8res", "grandes", "provinces", "rattach\u00e9es", "\u00e0", "la", "couronne", "perd", "alors", "son", "autonomie", "mais", "va", "profond\u00e9ment", "influencer", "par", "sa", "culture", "latine", "une", "\u00eeledefrance", "cap\u00e9tienne", "encore", "marqu\u00e9e", "par", "ses", "dynasties", "de", "francs", "germaniques", "la", "province", "va", "toujours", "se", "montrer", "garante", "de", "la", "coh\u00e9sion", "du", "territoire", "royal", "m\u00eame", "dans", "les", "p\u00e9riodes", "les", "plus", "troubles", "comme", "la", "guerre", "de", "cent", "ans", "qui", "d\u00e9bute", "en", "c'est", "au", "cours", "de", "cette", "guerre", "que", "la", "peste", "fait", "rage", "r\u00e9guli\u00e8rement", "dans", "le", "midi", "c'est", "cette", "longue", "p\u00e9riode", "d'histoire", "qui", "a", "laiss\u00e9", "le", "plus", "de", "sites", "inscrits", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "dans", "la", "r\u00e9gion", "il", "s'agit", "de", "la", "ville", "historique", "fortifi\u00e9e", "de", "carcassonne", "dans", "l'aude", "en", "la", "cit\u00e9", "\u00e9piscopale", "d'albi", "dans", "le", "tarn", "en", "et", "des", "monuments", "inscrits", "au", "titre", "des", "chemins", "de", "compostelle", "en", "france", "en", "l'abbatiale", "de", "saintgilles", "dans", "le", "gard", "l'abbaye", "de", "gellone", "\u00e0", "saintguilhemled\u00e9sert", "et", "le", "pont", "du", "diable", "\u00e0", "saintjeandefos", "dans", "l'h\u00e9rault", "l'\u00e9glise", "notredamedetramesaygues", "\u00e0", "audressein", "et", "l'ensemble", "\u00e9piscopal", "de", "saintlizier", "cath\u00e9drale", "saintlizier", "et", "son", "clo\u00eetre", "cath\u00e9drale", "notredamedelas\u00e8de", "le", "palais", "\u00e9piscopal", "et", "les", "remparts", "en", "ari\u00e8ge", "l'abbatiale", "saintefoy", "et", "le", "pont", "sur", "le", "dourdou", "\u00e0", "conques", "le", "pont", "vieux", "d'espalion", "le", "pont", "d'estaing", "et", "le", "pont", "des", "p\u00e8lerins", "de", "saintch\u00e9lyd'aubrac", "en", "aveyron", "la", "cath\u00e9drale", "notredame", "et", "la", "chapelle", "saintjulien", "la", "basilique", "saintsernin", "et", "l'h\u00f4teldieu", "saintjacques", "de", "toulouse", "et", "la", "basilique", "saintjust", "de", "valcabr\u00e8re", "en", "hautegaronne", "la", "cath\u00e9drale", "saintemarie", "d'auch", "le", "pont", "d'artigues", "de", "beaumont", "et", "la", "coll\u00e9giale", "saintpierre", "de", "la", "romieu", "dans", "le", "gers", "la", "cath\u00e9drale", "saint\u00e9tienne", "et", "le", "pont", "valentr\u00e9", "de", "cahors", "l'h\u00f4pital", "saintjacques", "de", "figeac", "et", "la", "cit\u00e9", "religieuse", "de", "rocamadour", "dans", "le", "lot", "la", "chapelle", "des", "templiers", "d'aragnouet", "les", "\u00e9glises", "saintjeanbaptiste", "de", "gavarnie", "saintlaurent", "de", "j\u00e9zeau", "et", "saintjacques", "d'ourdiscotdoussan", "dans", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "l'\u00e9glise", "notredamedubourg", "de", "rabastens", "dans", "le", "tarn", "ainsi", "que", "l'abbatiale", "saintpierre", "et", "son", "clo\u00eetre", "de", "moissac", "dans", "le", "tarnetgaronne", "parmi", "les", "autres", "grands", "\u00e9difices", "m\u00e9di\u00e9vaux", "encore", "existants", "figurent", "le", "ch\u00e2teau", "des", "comtes", "de", "foix", "dans", "l'ari\u00e8ge", "ou", "le", "ch\u00e2teau", "de", "najac", "dans", "l'aveyron", "le", "palais", "des", "rois", "de", "majorque", "le", "castillet", "la", "loge", "de", "mer", "\u00e0", "perpignan", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "la", "ville", "fortifi\u00e9e", "d'aiguesmortes", "la", "chartreuse", "l'ancienne", "coll\u00e9giale", "la", "tour", "philippe", "le", "bel", "et", "le", "fort", "saint", "andr\u00e9", "de", "villeneuve", "lez", "avignon", "le", "ch\u00e2teau", "ducal", "et", "l'ancienne", "cath\u00e9drale", "d'uz\u00e8s", "ou", "encore", "l'ancienne", "cit\u00e9", "de", "pont", "saint", "esprit", "dans", "le", "gard", "le", "monast\u00e8recoll\u00e8ge", "saintgermainsaintbeno\u00eet", "actuel", "b\u00e2timent", "ancien", "de", "la", "facult\u00e9", "son", "\u00e9glise", "abbatiale", "actuelle", "cath\u00e9drale", "saintpierre", "et", "son", "clo\u00eetre", "largement", "modifi\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "moderne", "\u00e0", "montpellier", "l'h\u00f4tel", "des", "tr\u00e9soriers", "de", "france", "la", "tour", "de", "la", "babotte", "ou", "la", "tour", "des", "pins", "\u00e9galement", "\u00e0", "montpellier", "l'ancienne", "cit\u00e9", "\u00e9piscopale", "de", "maguelone", "ou", "encore", "le", "pont", "vieux", "et", "la", "cath\u00e9drale", "saintnazaire", "de", "b\u00e9ziers", "les", "abbayes", "de", "vignogoul", "et", "de", "valmagne", "dans", "l'h\u00e9rault", "la", "cath\u00e9drale", "saintjustetsaintpasteur", "le", "palais", "des", "archev\u00eaques", "ou", "le", "pont", "des", "marchands", "\u00e0", "narbonne", "l'abbaye", "de", "fontfroide", "dans", "l'aude", "l'ensemble", "conventuel", "des", "jacobins", "de", "toulouse", "en", "hautegaronne", "etc", "ainsi", "que", "des", "milliers", "d'autres", "monuments", "patrimoine", "moderne", "industriel", "et", "contemporain", "l'\u00e9poque", "moderne", "est", "d'abord", "marqu\u00e9e", "par", "les", "guerres", "de", "religion", "qui", "ont", "\u00e9branl\u00e9", "la", "r\u00e9gion", "en", "opposant", "violemment", "catholiques", "et", "protestants", "montauban", "castres", "millau", "montpellier", "figurent", "parmi", "les", "places", "fortes", "protestantes", "finalement", "reprises", "en", "main", "par", "le", "pouvoir", "royal", "\u00e0", "l'issue", "des", "r\u00e9bellions", "huguenotes", "par", "la", "suite", "l'interventionnisme", "royal", "s'intensifie", "dans", "le", "midi", "aboutissant", "\u00e0", "plusieurs", "r\u00e9alisations", "remarquables", "la", "plus", "embl\u00e9matique", "de", "la", "p\u00e9riode", "reste", "le", "creusement", "du", "canal", "du", "midi", "canal", "royal", "du", "languedoc", "reliant", "toulouse", "\u00e0", "s\u00e8te", "class\u00e9", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "construit", "par", "pierrepaul", "riquet", "entre", "et", "l'architecte", "militaire", "vauban", "y", "construit", "plusieurs", "de", "ses", "forteresses", "afin", "de", "compl\u00e9ter", "son", "r\u00e9seau", "d\u00e9fensif", "deux", "d'entre", "elles", "dans", "la", "r\u00e9gion", "situ\u00e9es", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "font", "partie", "des", "douze", "sites", "majeurs", "de", "vauban", "class\u00e9s", "au", "patrimoine", "mondial", "en", "montlouis", "et", "villefranchedeconflent", "cellesci", "s'ajoutent", "dans", "le", "roussillon", "\u00e0", "des", "places", "fortes", "construites", "au", "d\u00e9but", "de", "l'\u00e9poque", "moderne", "par", "les", "rois", "catholiques", "puis", "leur", "petitfils", "charlesquint", "la", "forteresse", "de", "salses", "ou", "le", "fort", "saintelme", "de", "collioure", "montpellier", "est", "particuli\u00e8rement", "marqu\u00e9e", "par", "l'\u00e9verg\u00e9tisme", "royal", "comme", "la", "citadelle", "construite", "entre", "et", "pour", "surveiller", "la", "ville", "qui", "s'\u00e9tait", "r\u00e9volt\u00e9e", "ou", "encore", "l'ensemble", "form\u00e9", "par", "l'arc", "de", "triomphe", "et", "la", "place", "royale", "du", "peyrou", "orn\u00e9e", "de", "sa", "statue", "\u00e9questre", "de", "louis", "xiv", "la", "premi\u00e8re", "datant", "de", "a", "\u00e9t\u00e9", "fondue", "pendant", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "l'actuelle", "a", "\u00e9t\u00e9", "inaugur\u00e9e", "en", "et", "de", "son", "ch\u00e2teau", "d'eau", "monumental", "aliment\u00e9", "par", "l'aqueduc", "saintcl\u00e9ment", "les", "arceaux", "les", "villes", "qui", "connaissent", "un", "certain", "essor", "pour", "des", "raisons", "variables", "et", "\u00e0", "des", "\u00e9poques", "diff\u00e9rentes", "vont", "voir", "appara\u00eetre", "une", "bourgeoisie", "ou", "une", "petite", "noblesse", "de", "robe", "c'est", "ainsi", "que", "la", "culture", "du", "pastel", "qui", "prosp\u00e8re", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "ou", "la", "pr\u00e9sence", "d'institutions", "et", "de", "juridictions", "importantes", "jusqu'\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "parlement", "de", "toulouse", "cour", "des", "aides", "de", "montpellier", "chambre", "de", "l'\u00e9dit", "de", "nantes", "\u00e0", "castres", "ou", "le", "conseil", "souverain", "de", "roussillon", "voient", "prosp\u00e9rer", "grands", "marchands", "magistrats", "et", "avocats", "qui", "se", "construisent", "des", "h\u00f4tels", "particuliers", "assez", "nombreux", "\u00e0", "toulouse", "comme", "l'h\u00f4tel", "d'ass\u00e9zat", "ou", "l'h\u00f4tel", "dumay", "\u00e0", "castres", "comme", "ceux", "de", "nayrac", "ou", "de", "vivi\u00e8s", "\u00e0", "albi", "comme", "la", "maison", "enjalbert", "ou", "l'h\u00f4tel", "gorsse", "\u00e0", "montpellier", "les", "h\u00f4tels", "particuliers", "se", "d\u00e9veloppent", "par", "dizaines", "aux", "xviie", "et", "xviiie", "si\u00e8cles", "certains", "tr\u00e8s", "prestigieux", "comme", "l'h\u00f4tel", "de", "belleval", "ou", "l'h\u00f4tel", "saintc\u00f4me", "de", "mirman", "de", "beaulac", "de", "castries", "des", "tr\u00e9soriers", "de", "france", "etc", "\u00e0", "n\u00eemes", "l'h\u00f4tel", "de", "l'acad\u00e9mie", "de", "balincourt", "novi", "de", "caveirac", "d'albenas", "d'andr\u00e9", "de", "villars", "de", "rochemore", "etc", "ou", "des", "r\u00e9sidences", "imposantes", "dans", "l'arri\u00e8re", "pays", "les", "folies", "montpelli\u00e9raines", "sont", "particuli\u00e8rement", "repr\u00e9sentatives", "de", "cette", "tendance", "avec", "par", "exemple", "le", "ch\u00e2teau", "d'\u00f4", "le", "ch\u00e2teau", "de", "flaugergues", "ceux", "de", "la", "mog\u00e8re", "de", "l'engarran", "de", "la", "piscine", "de", "la", "mosson", "des", "travaux", "d'urbanisme", "sont", "\u00e9galement", "entrepris", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "par", "les", "pouvoirs", "consulaires", "contribuant", "\u00e0", "fa\u00e7onner", "l'aspect", "de", "nombreux", "centresvilles", "actuels", "la", "reconstruction", "de", "la", "place", "royale", "actuelle", "place", "nationale", "\u00e0", "montauban", "pour", "prendre", "son", "aspect", "actuel", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "incendie", "en", "la", "construction", "du", "nouveau", "palais", "monumental", "des", "capitouls", "qui", "va", "devenir", "l'actuel", "capitole", "\u00e0", "toulouse", "commence", "en", "l'am\u00e9nagement", "de", "la", "place", "de", "la", "com\u00e9die", "\u00e0", "montpellier", "d\u00e9bute", "en", "au", "m\u00eame", "moment", "que", "commencent", "les", "consid\u00e9rables", "travaux", "de", "la", "place", "royale", "du", "peyrou", "et", "de", "son", "aqueduc", "l'am\u00e9nagement", "des", "jardins", "de", "la", "fontaine", "\u00e0", "n\u00eemes", "entre", "et", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "et", "la", "coll\u00e9giale", "notre", "dame", "des", "pommiers", "de", "beaucaire", "marqueurs", "de", "la", "puissance", "royale", "au", "sein", "de", "la", "cit\u00e9", "o\u00f9", "se", "d\u00e9roule", "l'une", "des", "plus", "grandes", "foires", "d'europe", "enfin", "la", "contrer\u00e9forme", "et", "le", "retour", "en", "force", "du", "catholicisme", "dans", "les", "anciennes", "places", "de", "s\u00fbret\u00e9", "huguenotes", "entra\u00eenent", "la", "construction", "de", "nouveaux", "monuments", "religieux", "le", "nouveau", "palais", "\u00e9piscopal", "de", "castres", "et", "ses", "jardins", "\u00e0", "la", "fran\u00e7aise", "la", "cath\u00e9drale", "de", "montauban", "la", "basilique", "notredame", "des", "tables", "de", "montpellier", "par", "exemple", "lorsque", "survient", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "olympe", "de", "gouges", "personnalit\u00e9", "montalbannaise", "devient", "embl\u00e9matique", "de", "la", "r\u00e9volution", "pour", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "l'auteure", "de", "la", "d\u00e9claration", "des", "droits", "de", "la", "femme", "et", "de", "la", "citoyenne", "et", "qui", "fut", "guillotin\u00e9e", "en", "\u00e0", "paris", "cependant", "la", "r\u00e9gion", "reste", "relativement", "\u00e0", "l\u00e9cart", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "les", "d\u00e9partements", "actuels", "sont", "fond\u00e9s", "en", "sauf", "le", "tarnetgaronne", "qui", "lui", "est", "cr\u00e9\u00e9", "en", "par", "napol\u00e9on", "ier", "si", "la", "r\u00e9gion", "est", "peu", "touch\u00e9e", "par", "la", "r\u00e9volution", "industrielle", "les", "villes", "s'agrandissent", "sous", "l'effet", "de", "l'exode", "rural", "et", "se", "modernisent", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "avec", "la", "construction", "des", "gares", "ferroviaires", "l'am\u00e9nagement", "d'esplanades", "ou", "de", "boulevards", "par", "le", "comblement", "des", "foss\u00e9s", "des", "anciennes", "enceintes", "all\u00e9es", "paulriquet", "de", "b\u00e9ziers", "boulevard", "du", "jeudepaume", "\u00e0", "montpellier", "l'avenue", "feuch\u00e8res", "\u00e0", "n\u00eemes", "conduisant", "\u00e0", "la", "gare", "monumentale", "d\u00e8s", "l'influence", "des", "travaux", "haussmanniens", "dans", "l'urbanisme", "perc\u00e9es", "de", "grandes", "art\u00e8res", "comme", "la", "rue", "d'alsacelorraine", "\u00e0", "toulouse", "ou", "les", "rues", "de", "la", "loge", "et", "foch", "\u00e0", "montpellier", "ou", "l'architecture", "les", "immeubles", "qui", "entourent", "la", "place", "de", "la", "com\u00e9die", "\u00e0", "montpellier", "dont", "l'embl\u00e9matique", "scaphandrier", "l'ouverture", "de", "jardins", "\u00e0", "l'anglaise", "le", "plateau", "des", "po\u00e8tes", "\u00e0", "b\u00e9ziers", "le", "jardin", "royal", "et", "le", "grand", "rond", "\u00e0", "toulouse", "la", "fondation", "de", "grands", "magasins", "ou", "le", "d\u00e9veloppement", "du", "mobilier", "urbain", "peu", "de", "b\u00e2timents", "d'architecture", "industrielle", "sont", "conserv\u00e9s", "\u00e0", "l'exception", "notable", "d'un", "type", "de", "b\u00e2timent", "qui", "marque", "le", "centre", "de", "nombreux", "villages", "ou", "petites", "villes", "des", "r\u00e9gions", "vinicoles", "du", "languedoc", "ou", "du", "roussillon", "les", "caves", "coop\u00e9ratives", "de", "vinification", "l'une", "des", "plus", "anciennes", "est", "celle", "de", "maraussan", "dans", "l'h\u00e9rault", "peuvent", "\u00e9galement", "\u00eatre", "cit\u00e9es", "celles", "de", "caramany", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "ou", "de", "saintth\u00e9odorit", "et", "de", "tavel", "dans", "le", "gard", "peuvent", "s'y", "rajouter", "l'a\u00e9roport", "de", "toulousemontaudran", "en", "hautegaronne", "berceau", "de", "l'industrie", "a\u00e9ronautique", "fran\u00e7aise", "et", "de", "l'a\u00e9ropostale", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "les", "anciens", "entrep\u00f4ts", "dubonnet", "de", "s\u00e8te", "l'usine", "m\u00e9tallurgique", "de", "pamiers", "les", "hauts", "fourneaux", "du", "saut", "du", "tarn", "les", "sites", "houillers", "la", "mine", "t\u00e9moin", "d'al\u00e8s", "ou", "les", "puits", "ricard", "de", "la", "grandcombe", "dans", "le", "gard", "la", "centrale", "\u00e9lectrique", "de", "la", "mine", "de", "charbon", "de", "carmaux", "dans", "le", "tarn", "site", "de", "la", "d\u00e9couverte", "ainsi", "que", "les", "mus\u00e9es", "de", "la", "mine", "lucien", "mazars", "et", "de", "la", "g\u00e9ologie", "pierre", "vetter", "\u00e0", "decazeville", "dans", "l'aveyron", "ou", "les", "anciennes", "filatures", "laini\u00e8res", "de", "castresmazamet", "certaines", "lignes", "de", "chemin", "de", "fer", "et", "leurs", "trains", "ont", "\u00e9t\u00e9", "patrimonialis\u00e9s", "et", "transform\u00e9s", "en", "attractions", "touristiques", "la", "ligne", "de", "cerdagne", "et", "son", "train", "jaune", "exploit\u00e9", "dans", "le", "r\u00e9seau", "normal", "de", "la", "sncf", "entre", "villefranchedeconflent", "et", "latourdecarol", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "le", "train", "\u00e0", "vapeur", "des", "c\u00e9vennes", "entre", "anduze", "et", "saintjeandugard", "dans", "le", "gard", "le", "train", "du", "pays", "cathare", "et", "du", "fenouill\u00e8des", "entre", "rivesaltes", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "et", "axat", "dans", "l'aude", "le", "chemin", "de", "fer", "touristique", "du", "tarn", "\u00e0", "saintlieuxl\u00e8slavaur", "patrimoine", "civil", "d'apr\u00e8s", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "et", "de", "fa\u00e7on", "plus", "intense", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "la", "r\u00e9gion", "entre", "dans", "une", "phase", "de", "dynamisme", "\u00e9conomique", "et", "d\u00e9mographique", "port\u00e9", "par", "des", "mouvements", "migratoires", "autant", "internes", "qu'externes", "au", "territoire", "m\u00e9tropolitain", "par", "l'envol", "pris", "par", "le", "tourisme", "de", "masse", "et", "par", "la", "prosp\u00e9rit\u00e9", "de", "secteurs", "d'activit\u00e9s", "innovants", "de", "l'industrie", "de", "pointe", "surtout", "l'a\u00e9ronautique", "et", "l'a\u00e9rospatiale", "au", "tertiaire", "sup\u00e9rieur", "le", "tout", "est", "alors", "accompagn\u00e9", "par", "d'importantes", "politiques", "publiques", "qu'elles", "soient", "initi\u00e9es", "par", "l'\u00e9tat", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "politique", "d'am\u00e9nagement", "du", "territoire", "dans", "les", "ann\u00e9es", "mission", "racine", "d'am\u00e9nagement", "touristique", "du", "littoral", "languedocien", "choix", "de", "toulouse", "comme", "m\u00e9tropole", "d'\u00e9quilibre", "ou", "par", "les", "collectivit\u00e9s", "locales", "comme", "les", "travaux", "d'urbanisme", "engag\u00e9s", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "\u00e0", "montpellier", "par", "son", "maire", "georges", "fr\u00eache", "de", "grandes", "r\u00e9alisations", "sont", "alors", "op\u00e9r\u00e9es", "souvent", "par", "des", "architectes", "renomm\u00e9s", "s\u00e9lectionn\u00e9s", "lors", "de", "concours", "publics", "internationaux", "les", "pyramides", "de", "la", "grandemotte", "sur", "la", "c\u00f4te", "h\u00e9raultaise", "par", "le", "fran\u00e7ais", "jean", "balladur", "le", "quartier", "nouveau", "d'antigone", "et", "l'h\u00f4tel", "de", "r\u00e9gion", "du", "languedocroussillon", "par", "le", "catalan", "ricardo", "bofill", "\u00e0", "montpellier", "le", "carr\u00e9", "d'art", "accueillant", "le", "mus\u00e9e", "d'art", "contemporain", "et", "la", "biblioth\u00e8que", "municipale", "de", "n\u00eemes", "par", "le", "britannique", "norman", "foster", "le", "phare", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "est", "une", "tour", "d'observation", "de", "m\u00e8tres", "situ\u00e9e", "au", "centre", "de", "la", "ville", "fran\u00e7aise", "de", "palavaslesflots", "sur", "le", "littoral", "m\u00e9diterran\u00e9en", "et", "qui", "abritent", "un", "restaurant", "panoramique", "et", "des", "logements", "le", "viaduc", "de", "millau", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "au", "monde", "dans", "l'aveyron", "\u00e9galement", "par", "norman", "foster", "la", "m\u00e9diath\u00e8que", "jos\u00e9cabanis", "de", "toulouse", "par", "le", "cabinet", "d'architecture", "de", "jeanpierre", "buffi", "associ\u00e9", "au", "cabinet", "d'architecture", "toulousain", "s\u00e9quences", "et", "architectes", "associ\u00e9s", "le", "nouvel", "h\u00f4tel", "de", "ville", "de", "montpellier", "par", "les", "fran\u00e7ais", "jean", "nouvel", "et", "fran\u00e7ois", "font\u00e8s", "villes", "et", "villages", "de", "caract\u00e8re", "dans", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "les", "bastides", "bourgs", "et", "villages", "de", "caract\u00e8res", "ont", "pris", "peu", "\u00e0", "peu", "place", "dans", "les", "diff\u00e9rents", "paysages", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "la", "camargue", "aux", "causses", "du", "quercy", "en", "passant", "par", "les", "plaines", "toulousaines", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "aux", "c\u00e9vennes", "et", "les", "pays", "catalans", "jusqu'\u00e0", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "dans", "les", "quatre", "coins", "de", "la", "r\u00e9gion", "s'\u00e9tendent", "des", "agglom\u00e9rations", "aux", "caract\u00e9ristiques", "sp\u00e9cifiques", "la", "r\u00e9gion", "compte", "nombre", "de", "municipalit\u00e9s", "de", "ces", "bourgs", "pittoresques", "souvent", "dorigine", "m\u00e9di\u00e9vale", "adh\u00e9rentes", "de", "l'association", "les", "plus", "beaux", "villages", "de", "france", "ari\u00e8ge", "camon", "aude", "lagrasse", "aveyron", "belcastel", "brousselech\u00e2teau", "conques", "estaing", "la", "couvertoirade", "najac", "peyre", "saintc\u00f4medolt", "sainteeulaliedolt", "sauveterrederouergue", "gard", "aigu\u00e8ze", "la", "roquesurc\u00e8ze", "montclus", "hautegaronne", "saintbertranddecomminges", "gers", "fourc\u00e8s", "larressingle", "lavardens", "montr\u00e9al", "sarrant", "h\u00e9rault", "minerve", "olargues", "saintguilhemled\u00e9sert", "lot", "autoire", "capdenaclehaut", "cardaillac", "carennac", "loubressac", "saintcirqlapopie", "\u00e9lu", "le", "plus", "beau", "village", "de", "france", "en", "rocamadour", "loz\u00e8re", "la", "gardegu\u00e9rin", "sainteenimie", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "castelnou", "eus", "\u00e9vol", "mosset", "villefranchedeconflent", "tarn", "castelnaudemontmiral", "lautrec", "monesti\u00e9s", "puycelsi", "tarnetgaronne", "auvillar", "bruniquel", "lauzerte", "certaines", "villes", "carcassonne", "narbonne", "millau", "beaucaire", "n\u00eemes", "uz\u00e8s", "lod\u00e8ve", "figeac", "cahors", "perpignan", "montauban", "moissac", "sont", "pour", "leur", "part", "labellis\u00e9es", "villes", "dart", "et", "dhistoire", "en", "raison", "de", "leur", "patrimoine", "culturel", "mus\u00e9es", "monuments", "il", "existe", "\u00e9galement", "dans", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "de", "nombreux", "pays", "labellis\u00e9s", "pays", "dart", "et", "dhistoire", "en", "raison", "de", "leur", "richesse", "pyr\u00e9n\u00e9es", "cathares", "bastides", "du", "rouergue", "grand", "rodez", "grand", "auch", "p\u00e9zenas", "vall\u00e9e", "de", "la", "dordogne", "lotoise", "pays", "d'art", "et", "d'histoire", "mende", "et", "lot", "en", "g\u00e9vaudan", "vall\u00e9es", "d'aure", "et", "du", "louron", "pays", "d'art", "et", "d'histoire", "\"vall\u00e9e", "de", "la", "tet\"", "pays", "dart", "et", "dhistoire", "transfrontalier", "\"les", "vall\u00e9es", "catalanes", "du", "tech", "et", "du", "ter\"", "enfin", "lieux", "et", "sites", "urbains", "ou", "ruraux", "sont", "labellis\u00e9s", "grand", "site", "occitanie", "ari\u00e8ge", "foix", "monts\u00e9gur", "cit\u00e9s", "m\u00e9di\u00e9vales", "dont", "cit\u00e9", "de", "saintlizier", "bastide", "de", "mirepoix", "mus\u00e9e", "des", "traditions", "forges", "de", "pyr\u00e8ne", "niaux", "masd'azil", "site", "pr\u00e9historique", "dont", "parc", "de", "la", "pr\u00e9histoire", "de", "tarasconsurari\u00e8ge", "aude", "carcassonne", "et", "les", "citadelles", "du", "vertige", "narbonne", "aveyron", "bastides", "et", "gorges", "de", "l'aveyron", "dont", "villefranchederouergue", "et", "najac", "conques", "rodez", "millau", "roquefort", "gard", "n\u00eemes", "pont", "du", "gard", "uz\u00e8s", "aiguesmortes", "camargue", "gardoise", "c\u00e9vennes", "hautegaronne", "toulouse", "luchon", "saintbertranddecomminges", "valcabr\u00e8re", "aux", "sources", "du", "canal", "du", "midi", "revel", "lac", "de", "saintferr\u00e9ol", "gers", "auch", "marciac", "armagnac", "abbayes", "et", "cit\u00e9s", "h\u00e9rault", "montpellier", "gorges", "de", "l'h\u00e9rault", "cirque", "de", "navacelles", "lod\u00e8ve", "la", "grandemotte", "s\u00e8te", "canal", "du", "midi", "b\u00e9ziers", "agde", "p\u00e9zenas", "lot", "rocamadour", "vall\u00e9e", "de", "la", "dordogne", "cahors", "vall\u00e9e", "du", "lot", "figeac", "vall\u00e9es", "du", "lot", "et", "du", "c\u00e9l\u00e9", "loz\u00e8re", "mende", "cur", "de", "loz\u00e8re", "gorges", "du", "tarn", "c\u00e9vennes", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "lourdes", "pic", "du", "midi", "de", "bigorre", "gavarnie", "cauterets", "pont", "d'espagne", "pyr\u00e9n\u00e9es", "aure", "louron", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "perpignan", "collioure", "en", "c\u00f4te", "vermeille", "massif", "du", "canigou", "tarn", "albi", "cordessurciel", "et", "cit\u00e9s", "m\u00e9di\u00e9vales", "aux", "sources", "du", "canal", "du", "midi", "sor\u00e8ze", "tarnetgaronne", "moissac", "montauban", "carte", "des", "sites", "patrimoine", "culturel", "immat\u00e9riel", "l'histoire", "des", "diff\u00e9rents", "pays", "villages", "et", "villes", "qui", "composent", "la", "r\u00e9gion", "a", "contribu\u00e9", "\u00e0", "forger", "des", "pratiques", "et", "manifestations", "culturelles", "sp\u00e9cifiques", "devenues", "des", "atouts", "touristiques", "majeurs", "ainsi", "des", "savoirfaire", "des", "pratiques", "rituelles", "des", "danses", "des", "jeux", "des", "r\u00e9alisations", "sportives", "des", "figures", "des", "processions", "des", "f\u00eates", "votives", "carnavals", "ou", "mardi", "gras", "jalonnent", "la", "vie", "culturelle", "de", "l'occitanie", "parmi", "les", "pratiques", "class\u00e9es", "au", "patrimoine", "culturel", "immat\u00e9riel", "de", "l'humanit\u00e9", "et", "pr\u00e9sentes", "dans", "la", "r\u00e9gion", "figurent", "le", "poulain", "de", "p\u00e9zenas", "l'un", "des", "animaux", "tot\u00e9miques", "les", "plus", "repr\u00e9sentatifs", "du", "midi", "de", "la", "france", "par", "ses", "dimensions", "sa", "notori\u00e9t\u00e9", "et", "son", "histoire", "inscrit", "au", "titre", "des", "g\u00e9ants", "et", "dragons", "processionnels", "de", "belgique", "et", "de", "france", "les", "castells", "catalans", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "castellers", "del", "riberal", "de", "baho", "les", "angelets", "del", "vallespir", "de", "saintjeanpladecorts", "les", "pallagos", "del", "conflent", "de", "prades", "la", "colla", "\u00e9tudiante", "des", "mangoners", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "de", "perpignan", "la", "fauconnerie", "est", "encore", "pratiqu\u00e9e", "et", "enseign\u00e9e", "avec", "des", "d\u00e9monstrations", "dans", "des", "parcs", "ou", "lors", "de", "f\u00eates", "m\u00e9di\u00e9vales", "notamment", "au", "donjon", "des", "aigles", "du", "ch\u00e2teau", "de", "beaucens", "dans", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "parc", "zoologique", "enti\u00e8rement", "consacr\u00e9", "aux", "rapaces", "avec", "l'une", "des", "principales", "collections", "de", "ce", "type", "d'animaux", "au", "monde", "ou", "le", "parc", "animalier", "de", "pradinas", "dans", "l'aveyron", "ou", "avec", "des", "associations", "et", "fauconneries", "comme", "\u00e0", "m\u00e9jannesl\u00e8sal\u00e8s", "dans", "le", "gard", "la", "pratique", "du", "compagnonnage", "est", "entretenue", "par", "les", "mus\u00e9es", "des", "compagnons", "de", "toulouse", "et", "de", "montauban", "des", "cayennes", "lieux", "de", "r\u00e9union", "d'associations", "de", "compagnonnage", "de", "l'union", "compagnonnique", "\u00e0", "montauban", "dans", "le", "tarnetgaronne", "\u00e0", "p\u00e9zenas", "inaugur\u00e9e", "en", "par", "le", "d\u00e9placement", "de", "la", "cayenne", "de", "montpellier", "dans", "l'h\u00e9rault", "et", "\u00e0", "n\u00eemes", "dans", "le", "gard", "le", "centre", "de", "formation", "et", "de", "formation", "d'apprentis", "de", "toulouse", "ainsi", "que", "les", "\u00e9tapes", "du", "tour", "de", "france", "du", "compagnonnage", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "compagnonnique", "des", "m\u00e9tiers", "du", "b\u00e2timent", "\u00e0", "tarbes", "dans", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "et", "\u00e0", "millau", "dans", "l'aveyron", "et", "les", "neuf", "maisons", "de", "l'association", "ouvri\u00e8re", "des", "compagnons", "du", "devoir", "et", "du", "tour", "de", "france", "\u00e0", "colomiers", "dans", "la", "banlieue", "toulousaine", "et", "\u00e0", "toulouse", "en", "hautegaronne", "\u00e0", "labrugui\u00e8re", "et", "\u00e0", "albi", "dans", "le", "tarn", "\u00e0", "rodez", "dans", "l'aveyron", "\u00e0", "saintgirons", "en", "ari\u00e8ge", "\u00e0", "eauze", "dans", "le", "gers", "\u00e0", "baillargues", "dans", "l'h\u00e9rault", "et", "\u00e0", "n\u00eemes", "dans", "le", "gard", "les", "f\u00eates", "du", "feu", "de", "solstice", "d'\u00e9t\u00e9", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9es", "notamment", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "f\u00eate", "de", "la", "saintjean", "sont", "particuli\u00e8rement", "nombreuses", "dans", "le", "comminges", "en", "hautegaronne", "brandons", "l'une", "des", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "\u00e9tant", "celle", "des", "brandons", "de", "bagn\u00e8resdeluchon", "ou", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "avec", "la", "mont\u00e9e", "de", "repr\u00e9sentants", "de", "villages", "de", "l'ensemble", "des", "pays", "catalans", "pour", "allumer", "un", "feu", "au", "sommet", "du", "pic", "du", "canigou", "ainsi", "que", "la", "marche", "de", "porteurs", "de", "torches", "descendant", "du", "canigou", "jusqu'\u00e0", "perpignan", "pour", "aller", "nourrir", "le", "feu", "qui", "br\u00fble", "au", "pied", "du", "castillet", "\u00e0", "ceci", "s'ajoute", "le", "patrimoine", "inscrit", "\u00e0", "l'inventaire", "du", "patrimoine", "culturel", "immat\u00e9riel", "en", "france", "en", "vue", "de", "postuler", "pour", "\u00eatre", "class\u00e9", "au", "patrimoine", "de", "l'humanit\u00e9", "y", "figure", "tout", "d'abord", "depuis", "une", "pratique", "sportive", "la", "course", "camarguaise", "tradition", "taurine", "sans", "mise", "\u00e0", "mort", "sp\u00e9cifique", "de", "la", "camargue", "de", "la", "petite", "camargue", "et", "des", "territoires", "environnants", "dans", "la", "r\u00e9gion", "une", "grande", "partie", "du", "gard", "et", "de", "la", "partie", "orientale", "de", "l'h\u00e9rault", "dans", "lequel", "les", "participants", "tentent", "d'attraper", "des", "attributs", "prim\u00e9s", "fix\u00e9s", "au", "frontal", "et", "aux", "cornes", "d'un", "buf", "appel\u00e9", "cocardier", "ou", "bi\u00f2u", "buf", "en", "occitan", "mais", "auquel", "on", "conf\u00e8re", "parfois", "la", "dignit\u00e9", "de", "taureau", "en", "l'appelant", "taureau", "cocardier", "parmi", "les", "autres", "activit\u00e9s", "taurines", "embl\u00e9matiques", "de", "ces", "territoires", "peuvent", "\u00eatre", "cit\u00e9s", "les", "toropiscines", "jeu", "d'adresse", "et", "d'esquive", "dans", "une", "ar\u00e8ne", "labrivado", "l\u00e2cher", "de", "taureaux", "jusqu'aux", "ar\u00e8nes", "et", "la", "bandido", "l\u00e2cher", "de", "taureaux", "simulant", "leur", "retour", "au", "pr\u00e9", "des", "pratiques", "exog\u00e8nes", "import\u00e9es", "d'espagne", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "ou", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "se", "sont", "\u00e9galement", "d\u00e9velopp\u00e9", "dans", "certaines", "villes", "ou", "villages", "lencierro", "l\u00e2cher", "de", "taureaux", "sur", "un", "parcours", "clos", "avec", "jeux", "d'adresse", "et", "d'esquive", "ou", "les", "corridas", "pratiqu\u00e9es", "lors", "de", "ferias", "la", "feria", "de", "la", "pentec\u00f4te", "la", "plus", "fr\u00e9quent\u00e9e", "et", "la", "plus", "renomm\u00e9e", "et", "la", "feria", "des", "vendanges", "\u00e0", "n\u00eemes", "la", "feria", "de", "l'assomption", "\u00e0", "b\u00e9ziers", "la", "feria", "de", "la", "mer", "\u00e0", "palavaslesflots", "la", "f\u00eate", "de", "lunel", "ou", "la", "romeria", "de", "mauguio", "dans", "l'h\u00e9rault", "la", "feria", "de", "l'ascension", "\u00e0", "al\u00e8s", "les", "estivales", "de", "beaucaire", "la", "feria", "de", "la", "p\u00eache", "et", "de", "l'abricot", "\u00e0", "saintgilles", "ou", "la", "feria", "de", "vauvert", "dans", "le", "gard", "la", "feria", "carcassonne", "f\u00eate", "le", "sud", "\u00e0", "carcassonne", "ou", "la", "feria", "de", "la", "premi\u00e8re", "bulle", "\u00e0", "limoux", "dans", "l'aude", "la", "c\u00e9ret", "de", "toros", "\u00e0", "c\u00e9ret", "les", "f\u00eates", "de", "la", "saintvincent", "\u00e0", "collioure", "ou", "la", "feria", "de", "millas", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "la", "tolosa", "toros", "de", "toulousefenouillet", "jusqu'en", "en", "hautegaronne", "la", "feria", "tolosa", "\u00e0", "toulouse", "\u00e0", "partir", "de", "juillet", "la", "feria", "de", "la", "pentec\u00f4te", "de", "vicfezensac", "ou", "la", "feria", "d'eauze", "dans", "le", "gers", "cet", "inventaire", "du", "patrimoine", "culturel", "immat\u00e9riel", "en", "france", "a", "int\u00e9gr\u00e9", "en", "une", "pratique", "festive", "carnavalesque", "typique", "des", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "et", "plus", "particuli\u00e8rement", "du", "hautvallespir", "les", "f\u00eates", "ou", "chasses", "de", "l'ours", "festas", "ou", "ca\u00e7as", "de", "l'\u00f3s", "notamment", "celles", "d'arlessurtech", "de", "pratsdemollolapreste", "ou", "de", "saintlaurentdecerdans", "l'inscription", "des", "causses", "et", "des", "c\u00e9vennes", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "en", "a", "permis", "de", "mettre", "l'accent", "sur", "la", "tradition", "de", "l'agropastoralisme", "m\u00e9diterran\u00e9en", "des", "massifs", "causses", "et", "plateaux", "du", "sud", "du", "massif", "central", "notamment", "sur", "l'\u00e9levage", "extensif", "des", "ovins", "ou", "bovins", "pour", "la", "production", "du", "fromage", "tel", "le", "roquefort", "l'industrie", "laini\u00e8re", "qui", "en", "d\u00e9coulait", "ayant", "elle", "en", "grande", "partie", "fait", "faillite", "la", "transhumance", "reste", "un", "\u00e9v\u00e9nement", "marquant", "dans", "ces", "territoires", "comme", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9es", "des", "f\u00eates", "de", "la", "transhumance", "ont", "lieu", "en", "particulier", "sur", "le", "plateau", "de", "l'aubrac", "o\u00f9", "deux", "f\u00eates", "de", "la", "transhumance", "bovine", "coexistent", "une", "au", "village", "d'aubrac", "dans", "l'aveyron", "l'autre", "au", "col", "de", "bonnecombe", "en", "loz\u00e8re", "les", "vaches", "sont", "en", "majorit\u00e9", "de", "race", "aubrac", "pour", "l'\u00e9levage", "bovin", "peut", "\u00eatre", "cit\u00e9e", "la", "f\u00eate", "de", "la", "transhumance", "de", "l'esp\u00e9rou", "dans", "les", "c\u00e9vennes", "gardoises", "des", "danses", "traditionnelles", "rythment", "\u00e9galement", "les", "f\u00eates", "votives", "ou", "autres", "manifestations", "des", "villages", "ou", "des", "villes", "avec", "deux", "formes", "principales", "la", "sardane", "catalane", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "la", "farandole", "proven\u00e7ale", "en", "languedoc", "elles", "sont", "souvent", "associ\u00e9es", "au", "port", "de", "costumes", "traditionnels", "catalans", "barretina", "faixa", "et", "espardenyes", "pour", "les", "hommes", "gandalla", "et", "mitenes", "pour", "les", "femmes", "ou", "proven\u00e7aux", "dans", "leur", "variante", "arl\u00e9sienne", "autres", "pratiques", "embl\u00e9matiques", "de", "la", "r\u00e9gion", "les", "joutes", "nautiques", "de", "m\u00e9thode", "languedocienne", "sont", "pratiqu\u00e9es", "depuis", "l'\u00e9poque", "moderne", "dans", "six", "petites", "villes", "de", "la", "c\u00f4te", "de", "l'h\u00e9rault", "autour", "de", "l'\u00e9tang", "de", "thau", "s\u00e8te", "le", "grand", "prix", "de", "la", "saintlouis", "qui", "s'y", "tient", "chaque", "ann\u00e9e", "depuis", "est", "la", "plus", "importante", "comp\u00e9tition", "des", "joutes", "sont", "organis\u00e9es", "depuis", "la", "fondation", "du", "port", "en", "tandis", "que", "sept", "des", "dixsept", "soci\u00e9t\u00e9s", "de", "joutes", "participant", "au", "championnat", "de", "ligue", "sont", "localis\u00e9es", "dans", "cette", "ville", "agde", "le", "r\u00e8glement", "du", "conseil", "de", "la", "ville", "de", "aujourd'hui", "disparu", "ferait", "\u00e9tat", "de", "l'organisation", "de", "joutes", "\u00e0", "la", "pentec\u00f4te", "deux", "soci\u00e9t\u00e9s", "de", "joute", "du", "championnat", "m\u00e8ze", "des", "joutes", "y", "sont", "attest\u00e9es", "depuis", "ou", "deux", "soci\u00e9t\u00e9s", "frontignan", "attest\u00e9", "depuis", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "marseillan", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "et", "balaruclesbains", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "existe", "\u00e9galement", "\u00e0", "palavaslesflots", "au", "sud", "de", "montpellier", "enfin", "deux", "soci\u00e9t\u00e9s", "existent", "en", "dehors", "de", "cet", "espace", "traditionnel", "mais", "n'avaient", "aucun", "jouteur", "inscrit", "\u00e0", "la", "saintlouis", "de", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "terres", "\u00e0", "b\u00e9ziers", "et", "dans", "le", "gard", "au", "grauduroi", "enfin", "plusieurs", "manifestations", "\u00e0", "travers", "la", "r\u00e9gion", "sont", "d'origines", "m\u00e9di\u00e9vales", "ou", "d'inspirations", "m\u00e9di\u00e9valistes", "ainsi", "les", "processions", "de", "la", "sanch", "la", "confr\u00e9rie", "de", "la", "sanch", "de", "perpignan", "a", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9e", "en", "ou", "la", "sant", "jordi", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "les", "carnavals", "de", "limoux", "dans", "l'aude", "le", "plus", "long", "au", "monde", "car", "s'\u00e9talant", "sur", "trois", "mois", "c\u00e9l\u00e8bre", "pour", "ses", "bandes", "de", "f\u00e9cos", "personnages", "costum\u00e9s", "et", "masqu\u00e9s", "d'albi", "dans", "le", "tarn", "ou", "de", "p\u00e9zenas", "dans", "l'h\u00e9rault", "comportant", "un", "charivari", "gastronomie", "la", "rencontre", "de", "conditions", "climatiques", "g\u00e9ologiques", "hydrologiques", "et", "culturelles", "sp\u00e9cifiques", "a", "contribu\u00e9", "\u00e0", "construire", "des", "gastronomies", "aux", "caract\u00e9ristiques", "locales", "fortes", "cellesci", "proviennent", "des", "terroirs", "de", "leurs", "ressources", "naturelles", "et", "des", "pratiques", "qui", "y", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9velopp\u00e9es", "la", "r\u00e9gion", "administrative", "occitanie", "regroupe", "d\u00e9sormais", "des", "usages", "alimentaires", "li\u00e9s", "\u00e0", "un", "pastoralisme", "domin\u00e9", "par", "l'\u00e9levage", "ovin", "et", "bovin", "dans", "les", "massifs", "ou", "en", "petite", "camargue", "de", "l'arboriculture", "fruiti\u00e8re", "du", "mara\u00eechage", "et", "de", "la", "viniculture", "en", "plaine", "et", "dans", "les", "contreforts", "de", "la", "conchyliculture", "et", "de", "la", "p\u00eache", "dans", "les", "cours", "d'eau", "les", "\u00e9tangs", "littoraux", "et", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "de", "diff\u00e9rentes", "formes", "de", "c\u00e9r\u00e9alicultures", "tr\u00e8s", "localis\u00e9es", "riziculture", "en", "camargue", "grandes", "cultures", "midipyr\u00e9n\u00e9ennes", "de", "bl\u00e9", "tendre", "ou", "de", "ma\u00efs", "traditionnellement", "la", "graisse", "de", "cuisson", "utilis\u00e9e", "dans", "les", "cuisines", "est", "le", "saindoux", "pour", "l'essentiel", "du", "territoire", "\u00e0", "l'exception", "de", "la", "plaine", "littorale", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "o\u00f9", "l'huile", "d'olive", "domine", "celle", "de", "n\u00eemes", "dispose", "d'une", "aoc", "en", "dehors", "de", "ces", "grandes", "constantes", "la", "gastronomie", "de", "l'occitanie", "repose", "sur", "une", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "de", "produits", "agricoles", "ainsi", "l'alimentation", "de", "base", "s'appuie", "fortement", "sur", "une", "production", "diversifi\u00e9e", "et", "labellis\u00e9e", "de", "viandes", "ovines", "aoc", "et", "igp", "bouch\u00e8res", "du", "bar\u00e8gesgavarnie", "des", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "de", "l'agneau", "laiton", "de", "l'aveyron", "de", "l'agneau", "de", "loz\u00e8re", "et", "de", "l'agneau", "du", "quercy", "bovines", "aoc", "pour", "l'appellation", "taureau", "de", "camargue", "igp", "pour", "les", "marques", "g\u00e9nisse", "fleur", "d'aubrac", "le", "veau", "d'aveyron", "&", "du", "s\u00e9gala", "et", "ros\u00e9e", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "catalanes", "de", "volailles", "embl\u00e9matiques", "de", "la", "gascogne", "ou", "du", "gers", "notamment", "pour", "le", "canard", "et", "le", "canard", "\u00e0", "foie", "gras", "du", "sudouest", "mais", "aussi", "du", "lauragais", "et", "du", "languedoc", "et", "dans", "une", "moindre", "mesure", "porcines", "igp", "bouch\u00e8re", "et", "charcuti\u00e8re", "du", "porc", "du", "sudouest", "l'\u00e9levage", "permet", "\u00e9galement", "la", "production", "de", "nombreux", "fromages", "dont", "les", "plus", "r\u00e9put\u00e9s", "restent", "le", "roquefort", "le", "laguiole", "le", "bleu", "des", "causses", "le", "cab\u00e9cou", "dont", "le", "rocamadour", "le", "p\u00e9lardon", "du", "languedoc", "ou", "le", "picodon", "des", "c\u00e9vennes", "sur", "le", "plan", "des", "productions", "c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res", "peuvent", "\u00eatre", "cit\u00e9s", "le", "riz", "de", "camargue", "et", "diverses", "formes", "de", "pains", "la", "fougasse", "g\u00e9n\u00e9ralement", "sal\u00e9e", "et", "dans", "sa", "version", "sucr\u00e9e", "la", "fougasse", "d'aiguesmortes", "\u00e0", "la", "fleur", "d'oranger", "ou", "la", "fouace", "de", "l'aveyron", "ou", "de", "loz\u00e8re", "la", "mique", "du", "quercy", "le", "pain", "de", "beaucaire", "dans", "le", "gard", "le", "pain", "paillasse", "de", "lod\u00e8ve", "dans", "l'h\u00e9rault", "et", "plus", "r\u00e9pandu", "le", "pain", "d'\u00e9peautre", "diverses", "esp\u00e8ces", "de", "poissons", "coquillages", "crustac\u00e9s", "ou", "c\u00e9phalopodes", "sont", "\u00e9galement", "largement", "utilis\u00e9s", "qu'ils", "soient", "d'eau", "douce", "l'anguille", "la", "lotte", "la", "perche", "commune", "le", "brochet", "le", "sandre", "l'\u00e9crevisse", "ou", "de", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "thon", "rouge", "du", "nord", "la", "morue", "la", "sardine", "l'anchois", "la", "moule", "l'hu\u00eetre", "creuse", "le", "calmar", "le", "poulpe", "la", "seiche", "l'araign\u00e9e", "de", "mer", "la", "cigale", "de", "mer", "qui", "est", "prot\u00e9g\u00e9e", "la", "gambas", "les", "crevettes", "grises", "et", "roses", "la", "langouste", "l'\u00e9trille", "la", "production", "arboricole", "et", "mara\u00eech\u00e8re", "fournit", "plusieurs", "sortes", "de", "fruits", "et", "l\u00e9gumes", "ch\u00e2taigne", "ou", "oignon", "doux", "des", "c\u00e9vennes", "olive", "et", "fraise", "de", "n\u00eemes", "raisin", "de", "table", "chasselas", "de", "moissac", "et", "cerise", "r\u00e9gion", "moissac", "dans", "le", "basquercy", "en", "tarnetgaronne", "pomme", "de", "terre", "b\u00e9a", "du", "roussillon", "cerise", "de", "c\u00e9ret", "artichaut", "p\u00eache", "nectarine", "et", "abricot", "rouge", "du", "roussillon", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "haricot", "tarbais", "les", "saveurs", "des", "pr\u00e9parations", "culinaires", "profitent", "\u00e9galement", "de", "l'utilisation", "d'une", "vaste", "gamme", "d'\u00e9pices", "et", "de", "plantes", "aromatiques", "piment", "d'espelette", "anis", "\u00e9toil\u00e9", "eau", "de", "fleur", "d'oranger", "thym", "lauriersauce", "romarin", "fenouil", "basilic", "serpolet", "marjolaine", "origan", "cerfeuil", "estragon", "liv\u00e8che", "sarriette", "ou", "sauge", "le", "sel", "est", "produit", "de", "mani\u00e8re", "ancienne", "sur", "la", "c\u00f4te", "languedocienne", "salins", "du", "midi", "\u00e0", "aiguesmortes", "des", "aliments", "issus", "de", "la", "chasse", "et", "de", "la", "cueillette", "compl\u00e8tent", "ce", "tableau", "escargot", "notamment", "tr\u00e8s", "appr\u00e9ci\u00e9", "dans", "la", "cuisine", "catalane", "champignons", "comme", "la", "truffe", "parmi", "les", "plats", "embl\u00e9matiques", "de", "ces", "terroirs", "figurent", "alors", "ceux", "obtenus", "par", "le", "gavage", "des", "oies", "et", "des", "canards", "en", "gascogne", "magret", "confit", "de", "canard", "foie", "gras", "la", "garbure", "gasconne", "la", "saucisse", "de", "toulouse", "et", "le", "cassoulet", "de", "la", "capitale", "r\u00e9gionale", "ou", "de", "castelnaudary", "les", "mets", "de", "la", "cuisine", "rouergate", "aveyron", "du", "quercy", "lot", "et", "le", "tarnetgaronne", "ou", "du", "g\u00e9vaudan", "loz\u00e8re", "o\u00f9", "dominent", "charcuterie", "et", "fromage", "l'aligot", "le", "roquefort", "le", "tripou", "le", "boudin", "noir", "ou", "blanc", "comme", "le", "mels\u00e1t", "les", "plats", "repr\u00e9sentatifs", "de", "la", "cuisine", "roussillonnaise", "de", "tradition", "catalane", "sont", "le", "pa", "amb", "tom\u00e0quet", "pain", "\u00e0", "la", "tomate", "la", "cargolade", "tr\u00e8s", "consomm\u00e9e", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "notamment", "\u00e0", "p\u00e2ques", "le", "riz", "\u00e0", "la", "catalane", "de", "la", "charcuterie", "boutifarre", "la", "truita", "omelette", "notamment", "celle", "de", "p\u00e2ques", "des", "produits", "de", "la", "mer", "anchois", "de", "collioure", "le", "suquet", "de", "peix", "le", "civet", "de", "langouste", "au", "vin", "de", "banyuls", "les", "boles", "de", "picolat", "lestouffat", "catalan", "le", "trinxat", "de", "cerdagne", "les", "plats", "de", "la", "mer", "du", "littoral", "languedocien", "dont", "l'un", "des", "lieux", "les", "plus", "repr\u00e9sentatifs", "reste", "s\u00e8te", "la", "tielle", "la", "soupe", "de", "poissons", "\u00e0", "la", "s\u00e9toise", "la", "bourride", "\u00e0", "la", "s\u00e9toise", "les", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "c\u00e9venoles", "et", "gardoises", "comme", "la", "brandade", "de", "morue", "originaire", "de", "n\u00eemes", "et", "al\u00e8s", "le", "porc", "\u00e0", "la", "c\u00e9venole", "la", "bajana", "des", "c\u00e9vennes", "l'agriade", "saintgilloise", "etc", "les", "mets", "de", "la", "cuisine", "taurine", "de", "camargue", "dont", "surtout", "la", "gardianne", "les", "pr\u00e9parations", "proven\u00e7ales", "qui", "sont", "\u00e9galement", "traditionnelles", "dans", "de", "nombreuses", "localit\u00e9s", "du", "gard", "ou", "de", "l'est", "de", "l'h\u00e9rault", "la", "fougasse", "la", "tapenade", "l'ancho\u00efade", "les", "cardes", "\u00e0", "la", "proven\u00e7ale", "traditionnelles", "des", "f\u00eates", "de", "no\u00ebl", "le", "caviar", "d'aubergine", "la", "ratatouille", "les", "farcis", "le", "tian", "l'a\u00efoli", "est", "une", "sauce", "se", "retrouvant", "dans", "l'ensemble", "des", "cuisines", "du", "pourtour", "du", "golfe", "du", "lion", "le", "vignoble", "du", "languedocroussillon", "est", "le", "plus", "grand", "producteur", "de", "vins", "de", "table", "en", "france", "les", "vins", "du", "languedoc", "et", "du", "roussillon", "longtemps", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "des", "vins", "de", "faible", "qualit\u00e9", "et", "essentiellement", "destin\u00e9s", "\u00e0", "l'autoconsommation", "ou", "au", "petit", "commerce", "local", "connaissent", "depuis", "l'av\u00e8nement", "des", "vins", "de", "c\u00e9page", "monoc\u00e9page", "commercialis\u00e9s", "pour", "la", "plupart", "sous", "la", "d\u00e9nomination", "paysd'oc", "dans", "les", "ann\u00e9es", "un", "regain", "de", "popularit\u00e9", "aupr\u00e8s", "des", "consommateurs", "plusieurs", "aoc", "ont", "ainsi", "\u00e9t\u00e9", "attribu\u00e9es", "dont", "les", "principales", "en", "nombre", "d'hectares", "comme", "d'hectolitres", "produits", "de", "vins", "blancs", "rouges", "et", "ros\u00e9s", "sont", "le", "corbi\u00e8res", "aude", "la", "quatri\u00e8me", "appellation", "fran\u00e7aise", "en", "volume", "de", "production", "le", "coteauxdulanguedoc", "h\u00e9rault", "et", "aude", "dont", "surtout", "le", "saintchinian", "le", "faug\u00e8res", "ou", "le", "picsaintloup", "et", "exclusivement", "en", "blanc", "la", "clairette", "du", "languedoc", "le", "costi\u00e8resden\u00eemes", "gard", "et", "le", "c\u00f4tesduroussillon", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "parmi", "les", "appellations", "exclusivement", "de", "blanc", "figurent", "essentiellement", "des", "vins", "doux", "naturels", "vdn", "de", "type", "muscat", "dont", "le", "plus", "productif", "reste", "celui", "de", "rivesaltes", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "les", "autres", "venant", "tous", "de", "l'h\u00e9rault", "de", "lunel", "de", "mireval", "de", "saintjeandeminervois", "et", "de", "frontignan", "les", "vins", "effervescents", "de", "la", "r\u00e9gion", "sont", "une", "sp\u00e9cialit\u00e9", "de", "limoux", "dans", "l'aude", "avec", "par", "exemple", "la", "blanquette", "de", "limoux", "une", "des", "premi\u00e8res", "aoc", "cr\u00e9\u00e9es", "en", "france", "et", "la", "plus", "ancienne", "de", "la", "r\u00e9gion", "et", "le", "cr\u00e9mant", "de", "limoux", "le", "vignoble", "du", "sudouest", "couvre", "la", "partie", "occidentale", "de", "la", "r\u00e9gion", "produit", "essentiellement", "des", "vins", "rouges", "et", "comprend", "comme", "principales", "aoc", "le", "gaillac", "dans", "le", "tarn", "le", "cahors", "dans", "le", "lot", "le", "fronton", "entre", "hautegaronne", "et", "tarnetgaronne", "le", "madiran", "dans", "le", "pi\u00e9mont", "pyr\u00e9n\u00e9en", "gers", "et", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "il", "est", "\u00e9galement", "pr\u00e9par\u00e9", "une", "eaudevie", "de", "vin", "blanc", "sec", "l'armagnac", "dont", "les", "centres", "historiques", "et", "\u00e9conomiques", "sont", "eauze", "et", "condom", "dans", "le", "gers", "vin", "aromatis\u00e9", "et", "sucr\u00e9", "au", "miel", "d'origine", "m\u00e9di\u00e9vale", "l'hypocras", "est", "encore", "produit", "en", "ari\u00e8ge", "enfin", "le", "pastis", "boisson", "alcoolis\u00e9e", "forte", "parfum\u00e9e", "\u00e0", "l'anis", "et", "\u00e0", "la", "r\u00e9glisse", "est", "produit", "dans", "la", "r\u00e9gion", "bien", "qu'originaire", "de", "provence", "et", "est", "tr\u00e8s", "populaire", "surtout", "dans", "les", "d\u00e9partements", "m\u00e9diterran\u00e9ens", "sous", "les", "diff\u00e9rentes", "marques", "du", "groupe", "pernod", "ricard", "ricard", "pastis", "etc", "mais", "la", "r\u00e9gion", "dispose", "\u00e9galement", "de", "sources", "d'eaux", "min\u00e9rales", "p\u00e9tillantes", "qui", "ont", "fait", "l'objet", "d'une", "commercialisation", "\u00e0", "grande", "\u00e9chelle", "perrier", "source", "\u00e0", "verg\u00e8ze", "dans", "le", "gard", "qu\u00e9zac", "source", "dans", "la", "commune", "\u00e9ponyme", "en", "loz\u00e8re", "la", "salvetat", "source", "\u00e0", "la", "salvetatsuragout", "dans", "l'h\u00e9rault", "\u00e0", "une", "plus", "petite", "dimension", "peuvent", "\u00eatre", "cit\u00e9es", "des", "eaux", "min\u00e9rales", "gazeuses", "ou", "plates", "source", "st", "michel", "de", "mourcairol", "et", "verni\u00e8re", "aux", "aires", "dans", "l'h\u00e9rault", "mont", "roucous", "\u00e0", "lacaune", "fontaine", "de", "la", "reine", "min\u00e9rale", "et", "la", "tarnaise", "naturelle", "\u00e0", "castelnaudebrassac", "dans", "le", "tarn", "source", "saintantonin", "\u00e0", "saintantoninnobleval", "dans", "le", "tarnetgaronne", "ou", "encore", "l'eau", "min\u00e9rale", "de", "luchon", "\u00e0", "bagn\u00e8resdeluchon", "en", "hautegaronne", "l'eau", "d'alet", "dans", "l'aude", "l'eau", "de", "source", "montcalm", "\u00e0", "auzat", "dans", "l'ari\u00e8ge", "enfin", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9esorientales", "l'eau", "de", "source", "s\u00e9millante", "est", "puis\u00e9e", "\u00e0", "canoh\u00e8s", "et", "commercialis\u00e9e", "par", "la", "brasserie", "milles", "de", "toulouges", "plusieurs", "chefs", "cuisiniers", "et", "leurs", "restaurants", "ont", "fait", "la", "r\u00e9putation", "de", "la", "gastronomie", "r\u00e9gionale", "sur", "le", "plan", "national", "et", "international", "en", "deux", "restaurants", "disposent", "de", "trois", "\u00e9toiles", "au", "guide", "michelin", "sur", "les", "de", "france", "et", "de", "monaco", "le", "suquet", "de", "michel", "et", "s\u00e9bastien", "bras", "\u00e0", "laguiole", "dans", "l'aveyron", "et", "lauberge", "du", "vieux", "puits", "de", "gilles", "goujon", "\u00e0", "fontjoncouse", "dans", "l'aude", "s'y", "ajoutent", "cinq", "restaurants", "doublement", "\u00e9toil\u00e9s", "en", "celui", "de", "michel", "sarran", "\u00e0", "toulouse", "et", "l'amphytrion", "de", "yannick", "delpech", "\u00e0", "colomiers", "en", "hautegaronne", "le", "puits", "saintjacques", "de", "bernard", "bach", "\u00e0", "pujaudran", "dans", "le", "gers", "lalexandre", "de", "michel", "kayser", "\u00e0", "garons", "dans", "le", "gard", "et", "le", "parc", "de", "franck", "putelat", "\u00e0", "carcassonne", "dans", "l'aude", "le", "jardin", "des", "sens", "de", "montpellier", "tenu", "par", "les", "fr\u00e8res", "jacques", "et", "laurent", "pourcel", "a", "\u00e9galement", "d\u00e9tenu", "trois", "\u00e9toiles", "au", "guide", "michelin", "de", "\u00e0", "cyril", "lignac", "c\u00e9l\u00e8bre", "en", "france", "pour", "ses", "participations", "\u00e0", "des", "\u00e9missions", "t\u00e9l\u00e9visuelles", "est", "originaire", "de", "rodez", "dans", "l'aveyron", "les", "cuisines", "de", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "sont", "donc", "\u00e0", "la", "rencontre", "de", "deux", "traditions", "culinaires", "qui", "ont", "fait", "l'objet", "d'une", "inscription", "au", "patrimoine", "culturel", "immat\u00e9riel", "en", "le", "repas", "gastronomique", "des", "fran\u00e7ais", "et", "le", "r\u00e9gime", "m\u00e9diterran\u00e9en", "personnalit\u00e9s", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "r\u00e9gion", "d'artagnan", "conchita", "ramos", "r\u00e9sistante", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "d\u00e9port\u00e9e", "\u00e0", "ravensbr\u00fcck", "claude", "nougaro", "chanteur", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "fr\u00e9d\u00e9ric", "saumade", "des", "sauvages", "en", "occident", "les", "cultures", "tauromachiques", "en", "camargue", "et", "en", "andalousie", "paris", "mission", "du", "patrimoine", "ethnologique", "et", "p", "isbn", "et", "catherine", "berni\u00e9boissard", "jeanfran\u00e7ois", "courouau", "thomas", "perrin", "occitanie", "pyr\u00e9n\u00e9esm\u00e9diterran\u00e9e", "portrait", "dune", "r\u00e9gion", "toulouse", "\u00e9ditions", "le", "p\u00e9r\u00e9grinateur", "p", "isbn", "patrimoine", "histoire", "culture", "et", "cr\u00e9ation", "doccitanie", "ren\u00e9", "nelli", "mais", "enfin", "qu'estce", "que", "l'occitanie", "privat", "toulouse", "pierremarie", "terral", "martin", "desbat", "dessins", "l'occitanie", "toute", "une", "histoire!", "privat", "jeunesse", "toulouse", "articles", "connexes", "languedoc", "languedocroussillon", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "r\u00e9gion", "fran\u00e7aise", "occitanie", "r\u00e9gion", "culturelle", "catalogne", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "aux", "organisations", "siren", "datagouvfr", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "insee", "r\u00e9gions", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "pr\u00e9fecture", "de", "r\u00e9gion", "portail", "de", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "portail", "des", "r\u00e9gions", "et", "territoires", "de", "france"]