["l'oc\u00e9an", "atlantique", "est", "l'un", "des", "quatre", "grands", "oc\u00e9ans", "de", "la", "terre", "l'atlantique", "fait", "partie", "de", "l'oc\u00e9an", "mondial", "et", "comporte", "deux", "oc\u00e9ans", "l'atlantique", "nord", "et", "l'atlantique", "sud", "sa", "superficie", "de", "km", "soit", "de", "la", "surface", "totale", "de", "la", "terre", "en", "fait", "le", "deuxi\u00e8me", "par", "la", "taille", "derri\u00e8re", "l'oc\u00e9an", "pacifique", "il", "s'est", "form\u00e9", "par", "l'\u00e9loignement", "de", "plaques", "tectoniques", "il", "y", "a", "environ", "millions", "d'ann\u00e9es", "pendant", "de", "nombreux", "si\u00e8cles", "il", "fut", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9tape", "des", "explorations", "europ\u00e9ennes", "aujourd'hui", "il", "demeure", "une", "voie", "de", "communication", "importante", "pour", "les", "pays", "qui", "le", "bordent", "et", "il", "occupe", "\u00e9videmment", "un", "r\u00f4le", "g\u00e9opolitique", "important", "\u00e9tymologie", "l'\u00e9tymologie", "du", "mot", "est", "incertaine", "et", "plusieurs", "hypoth\u00e8ses", "sont", "avanc\u00e9es", "attest\u00e9", "d\u00e8s", "le", "xive", "si\u00e8cle", "l'adjectif", "atlantique", "est", "un", "emprunt", "par", "l'interm\u00e9diaire", "du", "latin", "atlanticus", "au", "grec", "ancien", "atlantik\u00f3s", "d\u00e9riv\u00e9", "de", "l'oronyme", "atlas", "massif", "montagneux", "du", "nord", "de", "l'afrique", "le", "nom", "atlantique", "proviendrait", "du", "titan", "atlas", "qui", "poss\u00e9dait", "selon", "les", "anciens", "grecs", "les", "colonnes", "supportant", "tla\u00f4", "signifie", "porter", "supporter", "en", "grec", "la", "vo\u00fbte", "c\u00e9leste", "dont", "faisaient", "partie", "les", "fameuses", "colonnes", "d'hercule", "d\u00e9signant", "aujourd'hui", "le", "d\u00e9troit", "de", "gibraltar", "donc", "pour", "les", "anciens", "ce", "terme", "d\u00e9signait", "avant", "tout", "la", "mer", "se", "trouvant", "audel\u00e0", "du", "d\u00e9troit", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "son", "nom", "pourrait", "aussi", "provenir", "du", "peuple", "libyque", "des", "atlantes", "d\u00e9crit", "par", "h\u00e9rodote", "et", "qui", "peuplait", "les", "rives", "nordafricaines", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "et", "les", "montagnes", "de", "l'atlas", "marocain", "en", "afrique", "du", "nordouest", "il", "est", "possible", "que", "son", "nom", "vienne", "aussi", "d'atlas", "premier", "roi", "de", "l'atlantide", "selon", "platon", "et", "qui", "aurait", "donn\u00e9", "son", "nom", "\u00e0", "son", "\u00eele", "et", "\u00e0", "la", "mer", "qui", "l'entouredu", "ve", "si\u00e8cle", "au", "xve", "si\u00e8cle", "les", "europ\u00e9ens", "l'appellent", "mer", "oc\u00e9ane", "christophe", "colomb", "est", "ainsi", "surnomm\u00e9", "l'amiral", "de", "la", "mer", "oc\u00e9ane", "g\u00e9ographie", "physique", "localisation", "et", "limites", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "est", "entour\u00e9", "par", "l'islande", "les", "\u00eeles", "f\u00e9ro\u00e9", "les", "\u00eeles", "h\u00e9brides", "royaumeuni", "de", "grandebretagne", "et", "d'irlande", "du", "nord", "l'irlande", "la", "france", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "l'afrique", "le", "continent", "antarctique", "l'am\u00e9rique", "du", "sud", "les", "petites", "puis", "les", "grandes", "antilles", "les", "\u00e9tatsunis", "terreneuve", "et", "le", "sud", "du", "groenland", "la", "terre", "comporte", "quatre", "oc\u00e9ans", "formant", "une", "\u00e9tendue", "d'eau", "sal\u00e9e", "unique", "les", "limites", "entre", "chacun", "sont", "donc", "souvent", "arbitraires", "et", "donnent", "lieu", "\u00e0", "certaines", "controverses", "cas", "des", "limites", "entre", "les", "oc\u00e9ans", "atlantique", "et", "arctique", "notamment", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "ne", "d\u00e9roge", "pas", "\u00e0", "cette", "r\u00e8gle", "les", "oc\u00e9ans", "atlantique", "et", "pacifique", "sont", "les", "deux", "seuls", "\u00e0", "\u00eatre", "en", "contact", "avec", "les", "deux", "autres", "oc\u00e9ans", "arctique", "et", "indien", "un", "cinqui\u00e8me", "oc\u00e9an", "l'oc\u00e9an", "austral", "est", "toujours", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "de", "projet", "l'illustration", "dans", "l'encadr\u00e9", "de", "cet", "article", "montre", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "sur", "un", "planisph\u00e8re", "l'atlantique", "y", "est", "partag\u00e9", "en", "nord", "et", "sud", "suivant", "l'\u00e9quateur", "l'organisation", "hydrographique", "internationale", "ohi", "d\u00e9coupe", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "en", "mers", "golfes", "et", "d\u00e9troits", "les", "limites", "que", "l'ohi", "donne", "pour", "les", "oc\u00e9ans", "atlantique", "nord", "et", "atlantique", "sud", "excluent", "les", "mers", "bordi\u00e8res", "les", "lignes", "de", "d\u00e9marcation", "entre", "les", "oc\u00e9ans", "atlantique", "nord", "et", "atlantique", "sud", "sont", "donn\u00e9es", "par", "l\u00e9quateur", "la", "limite", "sudest", "entre", "loc\u00e9an", "atlantique", "sud", "et", "loc\u00e9an", "pacique", "sud", "est", "le", "m\u00e9ridien", "du", "cap", "horn", "\u00b0", "w", "bureau", "hydrographique", "international", "de", "l'ohi", "son", "code", "d'enregistrement", "num\u00e9rique", "aupr\u00e8s", "de", "lorganisation", "hydrographique", "internationale", "est", "a", "et", "son", "identification", "dans", "\"limite", "des", "oc\u00e9ans", "et", "des", "mers\"", "est", "et", "son", "nom", "fran\u00e7ais", "dans", "la", "nomenclature", "des", "espaces", "maritimes", "du", "conseil", "national", "de", "l'information", "g\u00e9olocalis\u00e9e", "est", "oc\u00e9an", "atlantique", "l'organisation", "hydrographique", "internationale", "d\u00e9finit", "les", "limites", "des", "oc\u00e9ans", "atlantique", "nord", "et", "atlantique", "sud", "comme", "suit", "oc\u00e9an", "atlantique", "nord", "son", "code", "d'enregistrement", "num\u00e9rique", "aupr\u00e8s", "de", "lorganisation", "hydrographique", "internationale", "est", "et", "son", "identification", "dans", "limite", "des", "oc\u00e9ans", "et", "des", "mers", "est", "son", "nom", "fran\u00e7ais", "dans", "la", "nomenclature", "des", "espaces", "maritimes", "du", "conseil", "national", "de", "l'information", "g\u00e9olocalis\u00e9e", "est", "oc\u00e9an", "atlantique", "nord", "organisation", "hydrographique", "internationale", "oc\u00e9an", "atlantique", "sud", "son", "code", "d'enregistrement", "num\u00e9rique", "aupr\u00e8s", "de", "lorganisation", "hydrographique", "internationale", "est", "et", "son", "identification", "dans", "\"limite", "des", "oc\u00e9ans", "et", "des", "mers\"", "est", "son", "nom", "fran\u00e7ais", "dans", "la", "nomenclature", "des", "espaces", "maritimes", "du", "conseil", "national", "de", "l'information", "g\u00e9olocalis\u00e9e", "est", "oc\u00e9an", "atlantique", "sud", "organisation", "hydrographique", "internationale", "largeur", "et", "superficie", "la", "largeur", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "varie", "de", "km", "entre", "touros", "br\u00e9sil", "et", "cap", "skirring", "s\u00e9n\u00e9gal", "d'une", "part", "\u00e0", "km", "entre", "jacksonville", "beach", "\u00e9tatsunis", "et", "agadir", "maroc", "d'autre", "part", "la", "superficie", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "est", "de", "km", "sans", "ses", "mers", "de", "km", "avec", "elles", "selon", "les", "sources", "l'oc\u00e9an", "arctique", "est", "compt\u00e9", "ou", "non", "comme", "\u00e9tant", "une", "mer", "bordi\u00e8re", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "une", "superficie", "est", "alors", "donn\u00e9e", "\u00e0", "km", "celleci", "prenant", "en", "compte", "la", "superficie", "de", "l'oc\u00e9an", "arctique", "voir", "mers", "bordi\u00e8res", "cet", "indice", "de", "comparaison", "est", "calcul\u00e9", "en", "prenant", "comme", "r\u00e9f\u00e9rence", "la", "superficie", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "pays", "riverains", "et", "mers", "bordi\u00e8res", "pays", "riverains", "mers", "bordi\u00e8res", "les", "mers", "bordi\u00e8res", "ou", "mers", "adjacentes", "sont", "des", "mers", "p\u00e9riph\u00e9riques", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "mais", "en", "raison", "de", "leur", "propre", "configuration", "etou", "de", "controverses", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "d\u00e9finition", "de", "cet", "ensemble", "il", "arrive", "que", "les", "caract\u00e9ristiques", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "soient", "donn\u00e9es", "avec", "ou", "sans", "ses", "mers", "parmi", "ces", "mers", "on", "peut", "citer", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "ou", "le", "golfe", "du", "mexique", "cependant", "la", "d\u00e9finition", "officielle", "de", "l'organisation", "hydrographique", "internationale", "donn\u00e9e", "pour", "chaque", "oc\u00e9an", "exclut", "les", "mers", "bordi\u00e8res", "volume", "son", "volume", "est", "estim\u00e9", "\u00e0", "km", "sans", "les", "mers", "bordi\u00e8res", "km", "avec", "elles", "profondeur", "sa", "profondeur", "varie", "de", "plus", "de", "m", "dans", "les", "cara\u00efbes", "\u00e0", "moins", "de", "m", "en", "mer", "d'azov", "sa", "profondeur", "moyenne", "est", "de", "m\u00e8tres", "sans", "les", "mers", "bordi\u00e8res", "et", "de", "m", "avec", "ces", "derni\u00e8res", "g\u00e9ologie", "histoire", "g\u00e9ologique", "l'ouverture", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "commence", "par", "une", "phase", "de", "rifting", "au", "niveau", "de", "l'atlantique", "central", "li\u00e9", "\u00e0", "des", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "distensifs", "postvarisque", "au", "permien", "le", "domaine", "continental", "entre", "l'am\u00e9rique", "et", "l'afrique", "du", "nordouest", "subit", "une", "surrection", "qui", "conduit", "\u00e0", "un", "d\u00e9but", "de", "dislocation", "de", "cette", "zone", "continentale", "un", "important", "volcanisme", "a", "lieu", "qui", "conduit", "\u00e0", "la", "formation", "de", "la", "province", "magmatique", "centre", "atlantique", "au", "trias", "s'initie", "une", "phase", "de", "rifting", "au", "niveau", "des", "marges", "du", "maroc", "et", "de", "la", "nouvelle\u00e9cosse", "l'accr\u00e9tion", "de", "plancher", "oc\u00e9anique", "s'initie", "d\u00e8s", "la", "fin", "du", "sin\u00e9murien", "et", "se", "poursuit", "jusqu'\u00e0", "aujourd'hui", "enfin", "l'ouverture", "de", "l'atlantique", "nord", "a", "lieu", "\u00e0", "l'\u00e9oc\u00e8ne", "il", "y", "a", "environ", "millions", "d'ann\u00e9es", "formation", "l'ouverture", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "est", "le", "r\u00e9sultat", "de", "la", "fragmentation", "du", "supercontinent", "de", "la", "pang\u00e9e", "et", "de", "la", "migration", "des", "continents", "africain", "sudam\u00e9ricain", "eurasien", "et", "nordam\u00e9ricain", "au", "cours", "du", "m\u00e9soc\u00e9nozoique", "les", "premiers", "\u00e9pisodes", "de", "rifting", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "central", "d\u00e9marrent", "au", "niveau", "des", "marges", "ouestafricaines", "et", "nordam\u00e9ricaines", "au", "trias", "moyen", "et", "perdurent", "jusqu'\u00e0", "l'oc\u00e9anisation", "au", "jurassique", "inf\u00e9rieur", "les", "premi\u00e8res", "phases", "d'accr\u00e9tions", "de", "planchers", "oc\u00e9aniques", "sont", "d\u00e9battues", "entre", "le", "sin\u00e9rmurien", "et", "le", "toarcien", "dans", "la", "stratigraphie", "g\u00e9n\u00e9rale", "d\u00e9crites", "sur", "les", "marges", "conjugu\u00e9es", "nordam\u00e9ricaines", "et", "ouestafricaines", "les", "\u00e9vaporites", "et", "les", "s\u00e9ries", "rouges", "s\u00e9dimentaires", "d\u00e9tritiques", "continentales", "triasiques", "sont", "recouvertes", "par", "des", "formations", "\u00e9paisses", "de", "carbonates", "jurassiques", "l'ouverture", "de", "l'atlantique", "est", "associ\u00e9e", "\u00e9galement", "\u00e0", "la", "mise", "en", "place", "d'une", "province", "volcanique", "affectant", "l'ensemble", "de", "la", "r\u00e9gion", "les", "basaltes", "de", "la", "province", "magmatique", "centreatlantique", "camp", "basalts", "dans", "la", "litterature", "anglophone", "dat\u00e9s", "pr\u00e9cis\u00e9ments", "\u00e0", "\u00b1", "ma", "hettangien", "sa", "vitesse", "d'expansion", "actuelle", "est", "d'environ", "deux", "centim\u00e8tres", "par", "an", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "occupe", "un", "long", "bassin", "s'\u00e9tendant", "du", "nord", "au", "sud", "born\u00e9", "\u00e0", "l'ouest", "par", "les", "am\u00e9riques", "\u00e0", "l'est", "par", "l'europe", "et", "l'afrique", "il", "atteint", "une", "profondeur", "maximale", "de", "m", "\u00e0", "la", "fosse", "de", "milwaukee", "pr\u00e8s", "de", "porto", "rico", "la", "dorsale", "m\u00e9dioatlantique", "\u00e9tant", "toujours", "active", "la", "cr\u00e9ation", "de", "plancher", "oc\u00e9anique", "y", "est", "encore", "observable", "fumeurs", "noirs", "laves", "en", "coussins", "hydrothermalisme", "g\u00e9om\u00e9trie", "des", "dorsales", "m\u00e9diooc\u00e9aniques", "en", "termes", "de", "bathym\u00e9trie", "la", "dorsale", "m\u00e9dioatlantique", "appara\u00eet", "comme", "une", "cha\u00eene", "de", "montagne", "sousmarine", "caus\u00e9e", "par", "trois", "facteurs", "simultan\u00e9s", "l'\u00e9paisseur", "de", "la", "cro\u00fbte", "oc\u00e9anique", "y", "\u00e9tant", "tr\u00e8s", "faible", "voire", "nulle", "manteau", "port\u00e9", "\u00e0", "l'affleurement", "la", "dorsale", "ne", "subit", "pas", "l'effet", "d'enfoncement", "dans", "le", "manteau", "marquant", "habituellement", "la", "cro\u00fbte", "oc\u00e9anique", "qui", "est", "globalement", "dense", "les", "cellules", "convectives", "mantelliques", "actives", "\u00e0", "la", "base", "des", "dorsales", "tendent", "\u00e0", "appliquer", "une", "force", "dirig\u00e9e", "vers", "le", "haut", "\u00e0", "l'aplomb", "de", "ces", "derni\u00e8res", "enfin", "la", "cro\u00fbte", "oc\u00e9anique", "au", "niveau", "des", "dorsales", "est", "plus", "jeune", "donc", "plus", "chaude", "et", "donc", "globalement", "moins", "subsidentela", "dorsale", "m\u00e9dioatlantique", "s'\u00e9tend", "depuis", "l'\u00eele", "jan", "mayen", "au", "nord", "jusqu'\u00e0", "environ", "\u00b0", "de", "latitude", "sud", "pour", "une", "largeur", "maximale", "de", "km", "le", "centre", "de", "la", "dorsale", "est", "occup\u00e9", "par", "un", "foss\u00e9", "profond", "de", "plus", "de", "m", "et", "large", "de", "\u00e0", "km", "de", "part", "et", "d'autre", "de", "ce", "foss\u00e9", "la", "dorsale", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "moins", "de", "m", "audessous", "du", "niveau", "de", "la", "mer", "plusieurs", "montagnes", "s'\u00e9l\u00e8vent", "m\u00eame", "audessus", "de", "l'eau", "et", "forment", "des", "\u00eeles", "l'atlantique", "sud", "poss\u00e8de", "une", "dorsale", "additionnelle", "la", "dorsale", "de", "walvis", "la", "dorsale", "m\u00e9dioatlantique", "partage", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "en", "deux", "grandes", "d\u00e9pressions", "dont", "la", "profondeur", "varie", "entre", "et", "m\u00e8tres", "des", "dorsales", "transverses", "les", "divisent", "en", "plusieurs", "bassins", "\u00eeles", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "comprend", "de", "nombreux", "archipels", "certains", "sont", "des", "parties", "\u00e9merg\u00e9es", "des", "continents", "qui", "le", "bordent", "d'autres", "furent", "g\u00e9n\u00e9r\u00e9s", "par", "la", "dorsale", "oc\u00e9anique", "centrale", "climatologie", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "influe", "directement", "le", "climat", "europ\u00e9en", "les", "d\u00e9pressions", "qui", "circulent", "en", "europe", "notamment", "en", "belgique", "en", "suisse", "et", "en", "france", "se", "forment", "sur", "l'atlantique", "et", "circulent", "d'ouest", "en", "est", "en", "apportant", "un", "temps", "instable", "humide", "et", "pluvieux", "l'anticyclone", "des", "a\u00e7ores", "qui", "est", "pr\u00e9sent", "audessus", "des", "a\u00e7ores", "influe", "aussi", "la", "m\u00e9t\u00e9o", "europ\u00e9enne", "en", "apportant", "du", "temps", "sec", "et", "ensoleill\u00e9", "histoire", "l'exploration", "du", "littoral", "atlantique", "a", "commenc\u00e9", "d\u00e8s", "que", "les", "premi\u00e8res", "installations", "humaines", "se", "sont", "\u00e9tablies", "sur", "ses", "c\u00f4tes", "mais", "pour", "la", "travers\u00e9e", "de", "l'oc\u00e9an", "il", "faut", "attendre", "du", "c\u00f4t\u00e9", "nordeurop\u00e9en", "le", "xe", "si\u00e8cle", "et", "les", "explorations", "audacieuses", "\u00e0", "partir", "du", "groenland", "faites", "par", "des", "navigateurs", "vikings", "ils", "atteignent", "le", "continent", "nordam\u00e9ricain", "\u00e0", "la", "hauteur", "de", "terreneuve", "\u00e0", "l'anse", "aux", "meadows", "terre", "qu'ils", "appellent", "alors", "vinland", "la", "c\u00f4te", "africaine", "reste", "inaccessible", "aux", "explorateurs", "antiques", "et", "m\u00e9di\u00e9vaux", "audel\u00e0", "du", "cap", "bojador", "sahara", "occidental", "o\u00f9", "l'oc\u00e9an", "est", "surnomm\u00e9", "mer", "des", "t\u00e9n\u00e8bres", "le", "portugais", "gil", "eanes", "est", "le", "premier", "\u00e0", "franchir", "le", "cap", "en", "et", "\u00e0", "pouvoir", "revenir", "avec", "son", "bateau", "il", "ouvre", "la", "voie", "au", "contournement", "du", "continent", "africain", "pour", "rejoindre", "les", "indes", "la", "toute", "premi\u00e8re", "travers\u00e9e", "moderne", "de", "l'atlantique", "est", "celle", "de", "christophe", "colomb", "et", "ses", "\u00e9quipages", "en", "travers\u00e9es", "maritimes", "les", "premi\u00e8res", "travers\u00e9es", "maritimes", "enregistr\u00e9es", "ont", "\u00e9t\u00e9", "les", "suivantes", "d'est", "en", "ouest", "leif", "ericson", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "premier", "europ\u00e9en", "\u00e0", "atteindre", "l'am\u00e9rique", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xe", "si\u00e8cle", "christophe", "colomb", "touche", "les", "bahamas", "en", "pedro", "alvares", "cabral", "atteint", "le", "br\u00e9sil", "en", "du", "nord", "au", "sud", "bartolomeu", "dias", "est", "le", "premier", "\u00e0", "doubler", "le", "cap", "de", "bonneesp\u00e9rance", "en", "fernand", "de", "magellan", "franchit", "en", "le", "d\u00e9troit", "qui", "porte", "aujourd'hui", "son", "nom", "en", "bateau", "navigation", "en", "solitaire", "dans", "le", "sens", "ouestest", "alfred", "johnson", "en", "dans", "le", "sens", "estouest", "alain", "gerbault", "en", "alain", "bombard", "naufrag\u00e9", "volontaire", "traverse", "l'atlantique", "en", "il", "a", "racont\u00e9", "son", "histoire", "dans", "naufrag\u00e9", "volontaire", "\u00e0", "la", "rame", "en", "\u00e9quipe", "frank", "samuelsen", "et", "george", "harbo", "en", "jours", "we", "sur", "un", "doris", "non", "pont\u00e9", "chay", "blyth", "et", "john", "ridway", "jours", "lilian", "dauzat", "et", "guilhem", "orlhac", "en", "jours", "h", "et", "s", "en", "solitaire", "tom", "macclean", "est", "le", "premier", "\u00e0", "le", "faire", "en", "solitaire", "en", "jours", "sens", "we", "g\u00e9rard", "d'aboville", "le", "premier", "fran\u00e7ais", "en", "jours", "we", "amyr", "klink", "en", "jours", "de", "la", "namibie", "\u00e0", "salvador", "au", "br\u00e9sil", "emmanuel", "coindre", "en", "actuel", "d\u00e9tenteur", "en", "jours", "we", "et", "jours", "ew", "le", "premier", "en", "allerretour", "dans", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "et", "le", "premier", "en", "allerretour", "deux", "fois", "dans", "les", "deux", "sens", "janice", "jakait", "en", "\u00e0", "la", "godille", "herv\u00e9", "le", "merrer", "jours", "ew", "\u00e0", "la", "nage", "et", "\u00e0", "la", "d\u00e9rive", "guy", "delage", "en", "a\u00e9riennes", "les", "voies", "a\u00e9riennes", "de", "l'atlantique", "nord", "sont", "quotidiennement", "modifi\u00e9es", "pour", "minimiser", "le", "temps", "de", "travers\u00e9e", "les", "premi\u00e8res", "travers\u00e9es", "a\u00e9riennes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "les", "suivantes", "dans", "le", "sens", "ouestest", "atlantique", "nord", "de", "long", "island", "\u00e0", "plymouth", "en", "mai", "avec", "escales", "par", "albert", "cushing", "read", "de", "terreneuve", "\u00e0", "l'irlande", "les", "et", "juin", "par", "le", "capt", "john", "alcock", "et", "le", "lieut", "aw", "brown", "sans", "escale", "de", "new", "york", "\u00e0", "paris", "sans", "escale", "et", "en", "solitaire", "charles", "lindbergh", "le", "mai", "quinze", "jours", "apr\u00e8s", "la", "disparition", "de", "charles", "nungesser", "et", "fran\u00e7ois", "coli", "\u00e0", "bord", "de", "l'oiseau", "blanc", "lors", "de", "leur", "tentative", "de", "travers\u00e9e", "entre", "paris", "et", "new", "york", "allerretour", "clarence", "chamberlin", "traverse", "a", "son", "tour", "l'atlantique", "\u00e0", "bord", "de", "son", "wrightbellanca", "wb", "dans", "le", "sens", "estouest", "atlantique", "nord", "de", "baldonnel", "irlande", "au", "qu\u00e9bec", "hermann", "k\u00f6hl", "james", "fitzmaurice", "et", "ehrenfried", "g\u00fcnther", "von", "h\u00fcnefeld", "le", "avril", "de", "paris", "\u00e0", "new", "york", "dieudonn\u00e9", "costes", "et", "maurice", "bellonte", "sur", "le", "breguet", "point", "d'interrogation", "les", "er", "et", "septembre", "pour", "l'atlantique", "sud", "carlos", "viegas", "gago", "coutinho", "et", "sacadura", "cabral", "en", "sont", "les", "premiers", "\u00e0", "avoir", "travers\u00e9", "l'atlantique", "sud", "ramon", "franco", "en", "avec", "un", "hydravion", "dornier", "wal", "premi\u00e8re", "travers\u00e9e", "de", "jean", "mermoz", "pour", "l'a\u00e9ropostale", "le", "mai", "en", "dirigeable", "par", "le", "zeppelin", "hindenburg", "le", "mai", "en", "ballon", "en", "double", "eagle", "ii", "un", "ballon", "\u00e0", "h\u00e9lium", "transportant", "ben", "abruzzo", "maxie", "anderson", "et", "larry", "newman", "effectue", "la", "premi\u00e8re", "travers\u00e9e", "transatlantique", "en", "la", "premi\u00e8re", "travers\u00e9e", "transatlantique", "en", "solitaire", "est", "due", "\u00e0", "joe", "kittinger", "\u00e0", "bord", "de", "son", "ballon", "gonfl\u00e9", "\u00e0", "l'h\u00e9lium", "rosie", "o'grady's", "balloon", "of", "peace", "en", "la", "premi\u00e8re", "travers\u00e9e", "de", "l'atlantique", "par", "un", "ballon", "\u00e0", "propulsion", "d'air", "chaud", "est", "effectu\u00e9e", "par", "per", "lindstrand", "et", "richard", "branson", "en", "ulm", "guy", "delage", "en", "en", "amelia", "earhart", "est", "la", "premi\u00e8re", "femme", "\u00e0", "participer", "\u00e0", "une", "travers\u00e9e", "de", "l'atlantique", "en", "avion", "et", "en", "elle", "devient", "la", "premi\u00e8re", "femme", "\u00e0", "r\u00e9aliser", "cette", "travers\u00e9e", "en", "solitaire", "les", "tentatives", "de", "travers\u00e9e", "de", "l'atlantique", "par", "voie", "a\u00e9rienne", "ont", "malheureusement", "co\u00fbt\u00e9", "la", "vie", "\u00e0", "de", "nombreuses", "personnes", "leur", "histoire", "\u00e9tant", "rest\u00e9e", "dans", "les", "annales", "de", "l'aviation", "en", "on", "d\u00e9plorera", "la", "disparition", "des", "aviateurs", "minchin", "hamilton", "et", "de", "la", "princesse", "l\u00f6wenstein", "qui", "\u00e9taient", "partis", "de", "grandebretagne", "avec", "leur", "monoplan", "fokker", "\u00e0", "moteur", "bristol", "de", "chevaux", "t\u00e9l\u00e9communications", "le", "premier", "c\u00e2ble", "t\u00e9l\u00e9graphique", "transatlantique", "raccorde", "l'irlande", "\u00e0", "terreneuve", "en", "les", "r\u00e9seaux", "t\u00e9l\u00e9phoniques", "traversent", "l'atlantique", "par", "onde", "radio", "en", "et", "par", "c\u00e2ble", "sousmarin", "tat", "en", "ouverture", "de", "voies", "maritimes", "vers", "les", "autres", "oc\u00e9ans", "l'enjeu", "de", "ces", "voies", "\u00e9tait", "et", "est", "de", "pouvoir", "communiquer", "par", "voie", "maritime", "d'un", "oc\u00e9an", "\u00e0", "un", "autre", "et", "ainsi", "de", "pouvoir", "assurer", "un", "transport", "de", "marchandises", "etou", "de", "passagers", "ce", "sont", "les", "grandes", "puissances", "europ\u00e9ennes", "qui", "ont", "ouvert", "ces", "voies", "afin", "d'assurer", "le", "commerce", "cap", "de", "bonneesp\u00e9rance", "le", "cap", "de", "bonneesp\u00e9rance", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9couvert", "en", "par", "l'explorateur", "portugais", "bartolomeu", "dias", "la", "d\u00e9couverte", "de", "ce", "cap", "et", "donc", "de", "cette", "route", "maritime", "a", "permis", "l'ouverture", "de", "la", "route", "des", "indes", "jusqu'en", "et", "l'inauguration", "du", "canal", "de", "suez", "il", "s'agissait", "de", "l'unique", "passage", "maritime", "entre", "l'europe", "et", "l'asie", "canal", "de", "suez", "la", "construction", "de", "ce", "canal", "permit", "de", "le", "substituer", "au", "cap", "de", "bonneesp\u00e9rance", "pour", "rejoindre", "l'asie", "il", "faut", "attendre", "le", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "et", "la", "g\u00e9n\u00e9ralisation", "de", "la", "vapeur", "au", "d\u00e9triment", "de", "la", "voile", "pour", "voir", "le", "trafic", "maritime", "entre", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "et", "l'oc\u00e9an", "indien", "se", "focaliser", "sur", "le", "canal", "de", "suez", "d\u00e9troit", "de", "magellan", "en", "christophe", "colomb", "d\u00e9couvre", "l'am\u00e9rique", "en", "franchissant", "l'atlantique", "l'objet", "de", "cette", "exploration", "n'\u00e9tait", "pas", "de", "d\u00e9couvrir", "de", "nouvelles", "terres", "mais", "de", "rejoindre", "les", "indes", "\u00e0", "partir", "de", "l'europe", "en", "montrant", "que", "la", "terre", "\u00e9tait", "ronde", "en", "fernand", "de", "magellan", "s'\u00e9lance", "dans", "son", "voyage", "autour", "du", "monde", "il", "longe", "les", "c\u00f4tes", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "sud", "\u00e0", "la", "recherche", "d'un", "passage", "vers", "l'ouest", "afin", "de", "rejoindre", "les", "indes", "en", "octobre", "il", "d\u00e9couvre", "un", "passage", "au", "nord", "de", "l'actuelle", "terre", "de", "feu", "ce", "passage", "porte", "maintenant", "son", "nom", "le", "d\u00e9troit", "de", "magellan", "ce", "passage", "assez", "\u00e9troit", "n'est", "plus", "aujourd'hui", "utilis\u00e9", "que", "pour", "des", "liaisons", "locales", "les", "navires", "circulant", "dans", "cette", "r\u00e9gion", "passent", "par", "le", "cap", "horn", "cap", "horn", "en", "mai", "jacob", "le", "maire", "un", "marchand", "hollandais", "et", "willem", "schouten", "un", "navigateur", "d\u00e9cident", "de", "trouver", "un", "passage", "au", "sud", "du", "d\u00e9troit", "de", "magellan", "afin", "de", "briser", "le", "monopole", "de", "la", "compagnie", "n\u00e9erlandaise", "des", "indes", "orientales", "cette", "exp\u00e9dition", "d\u00e9couvrit", "le", "cap", "horn", "qu'elle", "nomma", "kapp", "hoorn", "en", "lhonneur", "de", "la", "ville", "de", "hoorn", "qui", "finan\u00e7a", "l'exp\u00e9dition", "le", "cap", "horn", "a", "longtemps", "constitu\u00e9", "le", "point", "de", "passage", "obligatoire", "pour", "passer", "de", "l'atlantique", "au", "pacifique", "son", "isolement", "g\u00e9ographique", "et", "la", "rudesse", "des", "conditions", "climatiques", "ont", "entra\u00een\u00e9", "la", "recherche", "d'autres", "parcours", "pour", "joindre", "les", "deux", "c\u00f4tes", "am\u00e9ricaines", "notamment", "celles", "des", "\u00e9tatsunis", "canal", "de", "panama", "passage", "du", "nordest", "passage", "du", "nordouest", "le", "passage", "du", "nordouest", "est", "situ\u00e9", "au", "nord", "du", "canada", "et", "permet", "de", "relier", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "et", "l'oc\u00e9an", "pacifique", "ce", "passage", "a", "\u00e9t\u00e9", "recherch\u00e9", "pendant", "des", "si\u00e8cles", "de", "\u00e0", "l'objectif", "\u00e9tant", "de", "raccourcir", "la", "route", "maritime", "entre", "l'europe", "et", "l'extr\u00eameorient", "il", "faut", "attendre", "le", "norv\u00e9gien", "roald", "amundsen", "pour", "voir", "ce", "passage", "la", "premi\u00e8re", "fois", "franchi", "en", "compte", "tenu", "de", "sa", "situation", "tr\u00e8s", "nordique", "et", "de", "ses", "conditions", "climatiques", "extr\u00eames", "ce", "passage", "n'est", "pas", "utilis\u00e9", "pour", "relier", "ces", "deux", "oc\u00e9ans", "cependant", "l'actuel", "r\u00e9chauffement", "climatique", "facilite", "les", "conditions", "de", "navigation", "sur", "cette", "route", "ainsi", "il", "est", "envisag\u00e9", "de", "faire", "passer", "les", "routes", "maritimes", "par", "ce", "passage", "environnement", "faune", "et", "flore", "de", "nombreuses", "esp\u00e8ces", "animales", "et", "v\u00e9g\u00e9tales", "sont", "caract\u00e9ristiques", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "ou", "de", "ses", "c\u00f4tes", "nombre", "d'entre", "elles", "ont", "re\u00e7u", "l'\u00e9pith\u00e8te", "sp\u00e9cifique", "ou", "le", "nom", "subsp\u00e9cifique", "atlanticus", "atlantica", "ou", "atlanticum", "la", "surp\u00eache", "a", "provoqu\u00e9", "un", "tr\u00e8s", "fort", "d\u00e9clin", "de", "plusieurs", "esp\u00e8ces", "la", "population", "des", "grands", "requins", "blancs", "a", "diminu\u00e9", "de", "celle", "de", "la", "morue", "de", "dans", "latlantique", "nord", "tandis", "que", "le", "saumon", "a", "quasiment", "disparu", "de", "loc\u00e9an", "atlantique", "probl\u00e8mes", "environnementaux", "des", "d\u00e9bris", "plastiques", "de", "provenance", "mondiale", "polluent", "l'ensemble", "des", "oc\u00e9ans", "concernant", "l'atlantique", "ils", "proviennent", "notamment", "d'europe", "de", "l'ouest", "et", "des", "\u00e9tatsunis", "deux", "vortex", "de", "d\u00e9chets", "sont", "pr\u00e9sents", "dans", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "le", "vortex", "de", "d\u00e9chets", "de", "l'atlantique", "nord", "et", "le", "celui", "de", "l'atlantique", "sud", "quelque", "tonnes", "de", "d\u00e9chets", "radioactifs", "ont", "\u00e9t\u00e9", "rejet\u00e9s", "dans", "l'atlantique", "nord", "entre", "\u00e0", "par", "plusieurs", "pays", "europ\u00e9ens", "dont", "la", "france", "protection", "de", "l'environnement", "il", "existe", "des", "r\u00e9glementations", "nationales", "et", "internationales", "ainsi", "que", "diff\u00e9rents", "classements", "de", "certaines", "zones", "tels", "que", "des", "aires", "marines", "prot\u00e9g\u00e9es", "des", "r\u00e9serves", "de", "biosph\u00e8re", "des", "parcs", "naturels", "marins", "dans", "l'imaginaire", "les", "aventures", "de", "phil\u00e9mon", "se", "d\u00e9roulent", "sur", "les", "lettres", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "par", "exemple", "barth\u00e9l\u00e9my", "est", "naufrag\u00e9", "sur", "le", "a", "de", "atlantique", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "annexes", "bibliographie", "ohi", "bureau", "hydrographique", "international", "publication", "sp\u00e9ciale", "limites", "des", "oc\u00e9ans", "et", "des", "mers", "no", "e", "\u00e9d", "lire", "en", "ligne", "service", "hydrographique", "et", "oc\u00e9anographique", "de", "la", "marine", "organisation", "hydrographique", "internationale", "commission", "de", "toponymie", "de", "l'ign", "et", "institut", "national", "de", "la", "statistique", "et", "des", "\u00e9tudes", "\u00e9conomiques", "pays", "et", "capitales", "du", "monde", "nomenclature", "des", "espaces", "maritimes", "au", "er", "janvier", "novembre", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "lire", "en", "ligne", "pdf", "mohamed", "sahabi", "daniel", "aslanian", "et", "jeanlouis", "olivet", "un", "nouveau", "point", "de", "d\u00e9part", "pour", "l'histoire", "de", "l'atlantique", "central", "comptes", "rendus", "geoscience", "vol", "no", "p", "doi", "jcrte", "lire", "en", "ligne", "annesophie", "archambeau", "les", "oc\u00e9ans", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "coll", "que", "saisje", "f\u00e9vrier", "p", "isbn", "et", "jean", "mezerette", "dans", "le", "ciel", "de", "l'atlantique", "nord", "l'\u00e9pop\u00e9e", "de", "l'aviation", "de", "lindbergh", "au", "jet", "paris", "\u00e9ditions", "julliard", "coll", "mappemonde", "p", "asin", "bryu", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "fran\u00e7ois", "michel", "roches", "et", "paysages", "reflets", "de", "l'histoire", "de", "la", "terre", "paris", "orl\u00e9ans", "belin", "brgm", "\u00e9ditions", "coll", "pour", "la", "science", "octobre", "p", "isbn", "et", "a", "van", "hoorebeeck", "l\u00e9pop\u00e9e", "de", "latlantique", "nord", "paris", "flammarion", "coll", "l'aventure", "v\u00e9cue", "p", "asin", "bdnemm", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "articles", "connexes", "liens", "externes", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "base", "de", "donn\u00e9es", "toponymiques", "du", "canada", "marine", "gazetteer", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "carte", "de", "la", "c\u00f4te", "atlantique", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "de", "la", "baie", "de", "chesapeake", "\u00e0", "la", "floride", "\u00e0", "partir", "de", "par", "l'interm\u00e9diaire", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "num\u00e9rique", "mondiale", "portail", "du", "monde", "maritime", "portail", "de", "loc\u00e9an", "atlantique", "portail", "de", "la", "g\u00e9ographie"]