["l'organisation", "des", "nations", "unies", "onu", "est", "une", "organisation", "internationale", "regroupant", "\u00e9tats", "membres", "depuis", "le", "juillet", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "institu\u00e9e", "le", "octobre", "par", "la", "ratification", "de", "la", "charte", "des", "nations", "unies", "sign\u00e9e", "le", "juin", "par", "les", "repr\u00e9sentants", "de", "\u00e9tats", "elle", "remplace", "alors", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "nations", "les", "objectifs", "premiers", "de", "l'organisation", "sont", "le", "maintien", "de", "la", "paix", "et", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "internationale", "pour", "les", "accomplir", "elle", "promeut", "la", "protection", "des", "droits", "de", "l'homme", "la", "fourniture", "de", "l'aide", "humanitaire", "le", "d\u00e9veloppement", "durable", "et", "la", "garantie", "du", "droit", "international", "et", "dispose", "de", "pouvoirs", "sp\u00e9cifiques", "tels", "que", "l'\u00e9tablissement", "de", "sanctions", "internationales", "et", "l'intervention", "militaire", "la", "charte", "des", "nations", "unies", "d\u00e9finit", "six", "organes", "principaux", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "le", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "le", "conseil", "\u00e9conomique", "et", "social", "le", "conseil", "de", "tutelle", "la", "cour", "internationale", "de", "justice", "et", "le", "secr\u00e9tariat", "le", "syst\u00e8me", "des", "nations", "unies", "inclut", "plus", "largement", "des", "programmes", "fonds", "institutions", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "et", "apparent\u00e9es", "les", "six", "langues", "officielles", "de", "l'onu", "sont", "l'anglais", "l'arabe", "l'espagnol", "le", "fran\u00e7ais", "le", "mandarin", "et", "le", "russe", "le", "secr\u00e9tariat", "des", "nations", "unies", "ne", "reconnait", "que", "l'anglais", "et", "le", "fran\u00e7ais", "comme", "langue", "de", "travail", "le", "conseil", "\u00e9conomique", "et", "social", "des", "nations", "unies", "reconnait", "l'anglais", "l'espagnol", "et", "le", "fran\u00e7ais", "et", "le", "reste", "des", "organes", "de", "l'onu", "utilise", "les", "six", "langues", "officielles", "depuis", "le", "er", "janvier", "le", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "nations", "unies", "nomm\u00e9", "par", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "sur", "recommandation", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "est", "le", "portugais", "ant\u00f3nio", "guterres", "le", "si\u00e8ge", "des", "nations", "unies", "est", "situ\u00e9", "\u00e0", "new", "york", "et", "b\u00e9n\u00e9ficie", "du", "r\u00e9gime", "d'extraterritorialit\u00e9", "les", "\u00e9tats", "membres", "y", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "par", "un", "ambassadeur", "permanent", "aupr\u00e8s", "de", "l'onu", "histoire", "avant", "avant", "l'onu", "d'autres", "organisations", "internationales", "ont", "uvr\u00e9", "pour", "la", "paix", "dans", "le", "monde", "les", "actions", "de", "l'union", "interparlementaire", "et", "du", "bureau", "international", "de", "la", "paix", "cr\u00e9\u00e9s", "respectivement", "en", "et", "ont", "contribu\u00e9", "\u00e0", "l'instauration", "de", "la", "cour", "permanente", "d'arbitrage", "tribunal", "de", "la", "haye", "en", "apr\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "elles", "soutiennent", "la", "cr\u00e9ation", "de", "l'organisation", "internationale", "du", "travail", "et", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "nations", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "nations", "est", "fond\u00e9e", "le", "juin", "avec", "la", "signature", "du", "trait\u00e9", "de", "versailles", "son", "but", "est", "de", "conserver", "la", "paix", "elle", "est", "active", "entre", "et", "de", "jure", "jusqu'en", "mais", "sa", "cr\u00e9dibilit\u00e9", "est", "\u00e9prouv\u00e9e", "par", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "pour", "pallier", "cet", "\u00e9chec", "et", "afin", "d'institutionnaliser", "un", "nouvel", "espace", "de", "dialogue", "international", "le", "pr\u00e9sident", "am\u00e9ricain", "franklin", "delano", "roosevelt", "souhaite", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "nouvelle", "organisation", "les", "premi\u00e8res", "bases", "de", "l'architecture", "internationale", "d'apr\u00e8sguerre", "sont", "pos\u00e9es", "le", "ao\u00fbt", "dans", "la", "charte", "de", "l'atlantique", "\u00e9tablie", "conjointement", "par", "le", "pr\u00e9sident", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "le", "premier", "ministre", "du", "royaumeuni", "winston", "churchill", "les", "deux", "dirigeants", "sont", "convaincus", "que", "toutes", "les", "nations", "du", "monde", "devront", "finir", "par", "renoncer", "\u00e0", "l'usage", "de", "la", "violence", "en", "attendant", "l'institution", "d'un", "syst\u00e8me", "permanent", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "\u00e9tabli", "sur", "des", "bases", "plus", "larges", "il", "est", "essentiel", "de", "d\u00e9sarmer", "ces", "nations", "cette", "d\u00e9claration", "est", "compl\u00e9t\u00e9e", "en", "septembre", "par", "la", "signature", "de", "neuf", "\u00e9tats", "europ\u00e9ens", "occup\u00e9s", "ou", "en", "guerre", "contre", "l'allemagne", "nazie", "ainsi", "que", "par", "les", "forces", "fran\u00e7aises", "libres", "la", "d\u00e9claration", "des", "nations", "unies", "fut", "sign\u00e9e", "le", "er", "janvier", "\u00e0", "washington", "dc", "par", "\u00e9tats", "se", "battant", "contre", "les", "forces", "de", "l'axe", "c'est", "la", "premi\u00e8re", "fois", "que", "l'expression", "nations", "unies", "dont", "la", "paternit\u00e9", "est", "attribu\u00e9e", "\u00e0", "roosevelt", "est", "utilis\u00e9e", "elle", "d\u00e9signe", "alors", "l'engagement", "des", "signataires", "\u00e0", "contribuer", "ensemble", "\u00e0", "l'effort", "de", "guerre", "et", "\u00e0", "ne", "pas", "signer", "de", "paix", "s\u00e9par\u00e9e", "avec", "l'axe", "ce", "n'est", "qu'avec", "les", "conf\u00e9rences", "de", "moscou", "et", "t\u00e9h\u00e9ran", "que", "la", "r\u00e9publique", "de", "chine", "les", "\u00e9tatsunis", "l'union", "sovi\u00e9tique", "et", "le", "royaumeuni", "reconnaissent", "formellement", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "d'\u00e9tablir", "aussit\u00f4t", "que", "possible", "en", "vue", "de", "la", "paix", "et", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "internationales", "une", "organisation", "internationale", "fond\u00e9e", "sur", "le", "principe", "de", "l'\u00e9galit\u00e9", "souveraine", "de", "tous", "les", "\u00e9tats", "pacifiques", "les", "quatre", "\u00e9tats", "se", "rencontr\u00e8rent", "ensuite", "lors", "de", "la", "conf\u00e9rence", "de", "dumbarton", "oaks", "en", "afin", "d'adopter", "une", "proposition", "de", "trait\u00e9", "lors", "de", "la", "conf\u00e9rence", "de", "yalta", "en", "f\u00e9vrier", "les", "trois", "grands", "\u00e9tatsunis", "royaumeuni", "et", "union", "sovi\u00e9tique", "\u00e9voquent", "\u00e0", "nouveau", "des", "questions", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "future", "organisation", "nombre", "de", "voix", "de", "l'urss", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "pour", "ne", "pas", "reproduire", "l'\u00e9chec", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "nations", "il", "fut", "convenu", "que", "la", "nouvelle", "organisation", "devait", "\u00eatre", "structur\u00e9e", "autour", "d'un", "noyau", "dur", "d'\u00e9tats", "d\u00e9tenant", "une", "puissance", "objective", "et", "disposant", "d'un", "droit", "de", "v\u00e9to", "finalement", "apr\u00e8s", "reconnaissance", "du", "gouvernement", "provisoire", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "par", "les", "alli\u00e9s", "cinq", "pays", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "les", "vainqueurs", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "disposeront", "du", "droit", "de", "veto", "les", "\u00e9tatsunis", "la", "france", "l'urss", "remplac\u00e9e", "par", "la", "russie", "en", "la", "r\u00e9publique", "de", "chine", "remplac\u00e9e", "par", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "de", "chine", "en", "et", "le", "royaumeuni", "le", "juin", "les", "\u00e9tats", "ayant", "sign\u00e9", "la", "d\u00e9claration", "des", "nations", "unies", "et", "d\u00e9clar\u00e9", "la", "guerre", "\u00e0", "l'allemagne", "et", "au", "japon", "avant", "mars", "sont", "invit\u00e9s", "\u00e0", "participer", "\u00e0", "la", "conf\u00e9rence", "de", "san", "francisco", "qui", "a", "lieu", "du", "avril", "au", "juin", "la", "rencontre", "s'ach\u00e8ve", "le", "juin", "avec", "la", "signature", "de", "la", "charte", "des", "nations", "unies", "par", "les", "cinquante", "\u00e9tats", "membres", "la", "pologne", "n'ayant", "pas", "\u00e0", "cette", "date", "de", "gouvernement", "constitu\u00e9", "ne", "put", "ratifier", "le", "texte", "fondation", "et", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "l'onu", "a", "\u00e9t\u00e9", "officiellement", "fond\u00e9e", "\u00e0", "san", "francisco", "le", "octobre", "avec", "la", "ratification", "de", "la", "charte", "des", "nations", "unies", "elle", "r\u00e9unit", "des", "\u00e9tats", "pour", "pr\u00e9venir", "les", "conflits", "arm\u00e9s", "et", "se", "pr\u00e9server", "des", "violences", "de", "la", "premi\u00e8re", "et", "la", "seconde", "guerres", "mondiales", "qui", "deux", "fois", "en", "l'espace", "d'une", "vie", "humaine", "ont", "inflig\u00e9", "\u00e0", "l'humanit\u00e9", "d'indicibles", "souffrances", "le", "si\u00e8ge", "provisoire", "des", "nations", "unies", "\u00e9tait", "situ\u00e9", "\u00e0", "londres", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "et", "le", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "s'y", "r\u00e9unissent", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "en", "janvier", "le", "er", "f\u00e9vrier", "le", "norv\u00e9gien", "trygve", "lie", "devient", "le", "premier", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "nations", "unies", "la", "premi\u00e8re", "r\u00e9solution", "adopt\u00e9e", "le", "janvier", "est", "relative", "\u00e0", "la", "d\u00e9couverte", "de", "l'atome", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "recommande", "d'en", "\u00e9liminer", "l'usage", "militaire", "et", "d'en", "d\u00e9velopper", "l'usage", "civil", "en", "joachim", "hambro", "pr\u00e9sident", "de", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "nations", "entre", "et", "d\u00e9clare", "au", "sujet", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "l'onu", "dispose", "de", "moyens", "d'actions", "qui", "d\u00e9passent", "infiniment", "ceux", "de", "la", "sdn", "son", "premier", "budget", "annuel", "se", "monte", "\u00e0", "millions", "et", "demi", "de", "dollars", "alors", "que", "celui", "de", "sa", "devanci\u00e8re", "n'\u00e9tait", "que", "de", "million", "de", "francsor", "son", "fonds", "de", "roulement", "est", "au", "d\u00e9part", "de", "millions", "de", "dollars", "tandis", "que", "celui", "de", "la", "sdn", "n'a", "jamais", "d\u00e9pass\u00e9", "millions", "et", "demi", "de", "francs", "or", "si", "l'argent", "est", "le", "nerf", "de", "la", "guerre", "il", "est", "aussi", "le", "nerf", "de", "la", "paix", "dans", "un", "autre", "domaine", "au", "temps", "de", "sa", "plus", "grande", "splendeur", "la", "sdn", "ne", "comptait", "que", "fonctionnaires", "celui", "de", "l'onu", "doit", "en", "engager", "d'entr\u00e9e", "joachim", "hambro", "rapporte", "aussi", "une", "d\u00e9claration", "du", "premier", "secr\u00e9taire", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "nations", "eric", "drummond", "m\u00eame", "si", "les", "d\u00e9faites", "de", "l'onu", "\u00e9taient", "dix", "fois", "plus", "nombreuses", "elle", "repr\u00e9senterait", "encore", "pour", "le", "maintien", "de", "la", "paix", "une", "force", "dix", "fois", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "celle", "de", "la", "sdn", "la", "question", "de", "la", "partition", "de", "la", "palestine", "mandataire", "entre", "juifs", "et", "arabes", "fut", "l'un", "des", "premiers", "dossiers", "majeurs", "de", "l'organisation", "en", "janvier", "le", "royaumeuni", "qui", "assure", "alors", "le", "mandat", "sur", "la", "palestine", "confie", "aux", "nations", "unies", "le", "r\u00f4le", "de", "d\u00e9finir", "la", "mise", "en", "place", "d'un", "plan", "de", "partage", "apr\u00e8s", "de", "vaines", "tentatives", "d'y", "trouver", "une", "r\u00e9ponse", "entre", "et", "le", "transfert", "du", "mandat", "d'administration", "britannique", "de", "la", "palestine", "aux", "nations", "unies", "donne", "lieu", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "mission", "d'observation", "de", "l'organisation", "avec", "l'envoi", "du", "m\u00e9diateur", "folke", "bernadotte", "en", "palestine", "le", "novembre", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "vote", "la", "r\u00e9solution", "pr\u00e9conisant", "le", "partage", "de", "la", "palestine", "mandataire", "en", "entit\u00e9s", "un", "\u00e9tat", "juif", "un", "\u00e9tat", "arabe", "et", "j\u00e9rusalem", "plac\u00e9e", "sous", "tutelle", "de", "l'onu", "cet", "\u00e9v\u00e8nement", "qui", "marque", "le", "d\u00e9but", "d'une", "guerre", "civile", "en", "palestine", "mandataire", "sera", "suivi", "de", "la", "proclamation", "de", "l'\u00e9tat", "d'isra\u00ebl", "et", "du", "retrait", "britannique", "en", "mai", "marquant", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "isra\u00e9loarabe", "assassin\u00e9", "pendant", "le", "conflit", "en", "septembre", "\u00e0", "j\u00e9rusalem", "folke", "bernadotte", "est", "remplac\u00e9", "par", "son", "brasdroit", "ralph", "bunche", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "isra\u00e9loarabe", "s'ach\u00e8ve", "apr\u00e8s", "la", "signature", "d'un", "cessezlefeu", "entre", "isra\u00ebl", "et", "les", "\u00e9tats", "arabes", "le", "janvier", "sous", "les", "auspices", "de", "ralph", "bunche", "la", "tr\u00eave", "donne", "lieu", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "op\u00e9ration", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "des", "nations", "unies", "qui", "est", "d\u00e9ploy\u00e9e", "en", "avec", "l'onust", "pendant", "la", "guerre", "froide", "d\u00e8s", "la", "question", "de", "l'arme", "atomique", "dont", "l'utilisation", "est", "monopolis\u00e9e", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "fait", "l'objet", "de", "tensions", "entre", "sovi\u00e9tiques", "et", "am\u00e9ricains", "staline", "s'oppose", "au", "plan", "baruch", "un", "projet", "propos\u00e9", "aux", "nations", "unies", "ayant", "pour", "but", "d'attribuer", "la", "ma\u00eetrise", "de", "l'atome", "\u00e0", "un", "organisme", "de", "l'onu", "plus", "tard", "l'union", "sovi\u00e9tique", "utilisera", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "son", "droit", "de", "veto", "dans", "une", "d\u00e9cision", "demandant", "l'\u00e9vacuation", "des", "troupes", "sovi\u00e9tiques", "d'iran", "qui", "y", "sont", "stationn\u00e9es", "depuis", "la", "guerre", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "guerre", "civile", "grecque", "en", "accentue", "les", "dissensions", "au", "sein", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "les", "antagonismes", "entre", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "l'urss", "verrouillent", "son", "action", "en", "le", "bloc", "sovi\u00e9tique", "s'abstient", "sur", "le", "vote", "de", "la", "d\u00e9claration", "universelle", "des", "droits", "de", "l'homme", "et", "\u00e0", "partir", "de", "l'ambassadeur", "sovi\u00e9tique", "aupr\u00e8s", "des", "nations", "unies", "pratique", "la", "politique", "de", "la", "chaise", "vide", "pour", "contester", "la", "reconnaissance", "de", "la", "chine", "nationaliste", "gouvernement", "de", "ta\u00efwan", "au", "lieu", "de", "la", "chine", "communiste", "gouvernement", "de", "p\u00e9kin", "or", "le", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "adopte", "le", "juin", "une", "r\u00e9solution", "autorisant", "\u00e0", "soutenir", "par", "la", "force", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "contre", "l'invasion", "du", "nord", "la", "s\u00e9ance", "qui", "a", "lieu", "en", "l'absence", "de", "l'urss", "ouvre", "la", "voie", "\u00e0", "des", "op\u00e9rations", "militaires", "sans", "r\u00e9serves", "cet", "\u00e9v\u00e8nement", "marque", "une", "\u00e9volution", "dans", "la", "pratique", "du", "droit", "de", "v\u00e9to", "l'absence", "d'un", "membre", "permanent", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "ne", "bloque", "pas", "de", "facto", "l'adoption", "d'une", "r\u00e9solution", "il", "faut", "que", "son", "ambassadeur", "vote", "formellement", "contre", "l'urss", "s'est", "donc", "rendu", "compte", "qu'il", "\u00e9tait", "dans", "son", "int\u00e9r\u00eat", "de", "si\u00e9ger", "au", "csnu", "en", "le", "si\u00e8ge", "des", "nations", "unies", "est", "d\u00e9m\u00e9nag\u00e9", "\u00e0", "new", "york", "l'ann\u00e9e", "suivante", "le", "su\u00e9dois", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "est", "\u00e9lu", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "par", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "son", "mandat", "d\u00e9bute", "le", "avril", "et", "s'ach\u00e8ve", "\u00e0", "sa", "mort", "le", "septembre", "son", "mandat", "est", "marqu\u00e9", "par", "une", "importante", "\u00e9volution", "des", "op\u00e9rations", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "avec", "l'introduction", "d'instruments", "coercitifs", "en", "le", "d\u00e9ploiement", "de", "la", "force", "d'urgence", "des", "nations", "unies", "funu", "en", "\u00e9gypte", "pour", "endiguer", "la", "crise", "du", "canal", "de", "suez", "marque", "ainsi", "un", "premier", "tournant", "c'est", "la", "premi\u00e8re", "mission", "d'interposition", "arm\u00e9e", "dans", "ce", "prolongement", "le", "d\u00e9ploiement", "de", "l'op\u00e9ration", "des", "nations", "unies", "au", "congo", "onuc", "est", "d'une", "plus", "grande", "envergure", "casques", "bleus", "sont", "mobilis\u00e9s", "au", "congo", "contre", "en", "\u00e9gypte", "le", "mandat", "de", "l'onuc", "est", "le", "premier", "\u00e0", "briser", "le", "principe", "de", "neutralit\u00e9", "du", "maintien", "de", "la", "paix", "et", "les", "nations", "unies", "rencontrent", "des", "difficult\u00e9s", "tactiques", "financi\u00e8res", "et", "humaines", "sur", "le", "terrain", "membres", "du", "personnel", "sont", "tu\u00e9s", "dont", "le", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "l'exp\u00e9rience", "est", "un", "traumatisme", "pour", "l'institution", "autant", "chez", "les", "fonctionnaires", "que", "les", "\u00e9tatsmembres", "et", "laisse", "place", "\u00e0", "une", "p\u00e9riode", "relativement", "noninterventionniste", "jusqu'en", "la", "fin", "du", "mandat", "d'hammarskj\u00f6ld", "est", "\u00e9galement", "marqu\u00e9e", "par", "la", "d\u00e9colonisation", "et", "l'\u00e9largissement", "significatif", "des", "nations", "unies", "le", "septembre", "passe", "ainsi", "de", "\u00e0", "\u00e9tats", "membres", "sur", "les", "nouveaux", "entrants", "sont", "des", "\u00e9tats", "africains", "nouvellement", "ind\u00e9pendants", "en", "tout", "entre", "et", "nouveaux", "\u00e9tatsmembres", "rejoignent", "l'organisation", "en", "pleine", "guerre", "froide", "ces", "derniers", "contribuent", "largement", "\u00e0", "fonder", "le", "mouvement", "des", "nonalign\u00e9s", "et", "le", "groupe", "des", "la", "composition", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "nations", "unies", "doit", "s'adapter", "\u00e0", "ces", "bouleversement", "en", "on", "d\u00e9cide", "de", "faire", "passer", "le", "nombre", "de", "membres", "du", "csnu", "de", "\u00e0", "si\u00e8ges", "pour", "des", "membres", "nonpermanents", "sont", "cr\u00e9\u00e9s", "une", "d\u00e9cision", "effective", "\u00e0", "partir", "de", "en", "uthant", "supervise", "le", "d\u00e9ploiement", "des", "casques", "bleus", "\u00e0", "chypre", "l'unficyp", "toujours", "active", "est", "la", "plus", "longue", "op\u00e9ration", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "de", "l'histoire", "des", "nations", "unies", "en", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "vote", "la", "cr\u00e9ation", "du", "programme", "des", "nations", "unies", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "et", "en", "celle", "du", "programme", "des", "nations", "unies", "pour", "l'environnement", "n\u00e9anmoins", "l'onu", "est", "rest\u00e9e", "pendant", "tr\u00e8s", "longtemps", "paralys\u00e9e", "durant", "la", "guerre", "froide", "les", "deux", "superpuissances", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "l'urss", "paralys\u00e8rent", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "en", "usant", "de", "leur", "droit", "de", "veto", "il", "fut", "utilis\u00e9", "fois", "en", "ans", "pour", "tenter", "de", "contrer", "cette", "paralysie", "la", "r\u00e9solution", "acheson", "fut", "adopt\u00e9e", "\u00e0", "l'initiative", "des", "\u00e9tatsunis", "elle", "permettait", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "d'\u00e9mettre", "des", "recommandations", "aux", "\u00e9tats", "membres", "de", "l'onu", "cependant", "celleci", "ne", "fut", "que", "tr\u00e8s", "peu", "utilis\u00e9e", "en", "pratique", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "froide", "le", "d\u00e9cembre", "l\u00e9gyptien", "boutros", "boutrosghali", "est", "\u00e9lu", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "par", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "nations", "unies", "son", "mandat", "d\u00e9bute", "le", "er", "janvier", "et", "s'ach\u00e8ve", "le", "d\u00e9cembre", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "de", "l'histoire", "onusienne", "il", "invite", "les", "chefs", "d'\u00e9tat", "et", "de", "gouvernement", "\u00e0", "si\u00e9ger", "\u00e0", "la", "place", "de", "leurs", "repr\u00e9sentants", "pour", "une", "r\u00e9union", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "le", "janvier", "ce", "sommet", "permet", "de", "pr\u00e9parer", "l'agenda", "pour", "la", "paix", "publi\u00e9", "le", "juin", "il", "s'agit", "d'un", "plan", "pr\u00e9sentant", "la", "diplomatie", "pr\u00e9ventive", "de", "r\u00e9tablissement", "et", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "de", "l'onu", "r\u00e9nov\u00e9e", "la", "d\u00e9cennie", "des", "ann\u00e9es", "est", "marqu\u00e9e", "par", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "froide", "et", "l'\u00e9clatement", "du", "bloc", "de", "l'est", "nouveaux", "\u00e9tats", "membres", "int\u00e8grent", "l'organisation", "pour", "endiguer", "des", "conflits", "naissants", "des", "mandats", "sont", "vot\u00e9s", "pour", "d\u00e9ployer", "des", "op\u00e9rations", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "en", "yougoslavie", "au", "rwanda", "en", "somalie", "et", "en", "angola", "le", "d\u00e9cembre", "kofi", "annan", "est", "\u00e9lu", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "par", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "sous", "son", "mandat", "les", "\u00e9tatsmembres", "adoptent", "les", "objectifs", "du", "mill\u00e9naire", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "et", "les", "statuts", "de", "la", "cour", "p\u00e9nale", "internationale", "\u00e0", "l'occasion", "du", "sommet", "mondial", "de", "les", "\u00e9tatsmembres", "r\u00e9affirment", "l'importance", "accord\u00e9e", "par", "l'onu", "\u00e0", "la", "promotion", "du", "d\u00e9veloppement", "du", "maintien", "de", "la", "paix", "des", "droits", "de", "l'homme", "et", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "mondiale", "ils", "adoptent", "\u00e9galement", "le", "principe", "de", "la", "responsabilit\u00e9", "de", "prot\u00e9ger", "elle", "est", "mobilis\u00e9e", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "par", "le", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "en", "pour", "r\u00e9pondre", "\u00e0", "la", "guerre", "civile", "libyenne", "le", "octobre", "ban", "kimoon", "est", "\u00e9lu", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "par", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "son", "mandat", "d\u00e9bute", "le", "er", "janvier", "et", "s'ach\u00e8ve", "le", "d\u00e9cembre", "les", "objectifs", "du", "d\u00e9veloppement", "durable", "sont", "adopt\u00e9s", "en", "et", "succ\u00e8dent", "aux", "objectifs", "du", "mill\u00e9naire", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "depuis", "et", "l'adh\u00e9sion", "du", "soudan", "du", "sud", "l'onu", "compte", "\u00e9tats", "membres", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "la", "palestine", "se", "voit", "octroyer", "le", "statut", "d'observateur", "depuis", "le", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "nations", "unies", "est", "le", "portugais", "ant\u00f3nio", "guterres", "en", "aussi", "les", "nations", "unies", "ont", "proclam\u00e9", "une", "\"ann\u00e9e", "internationale", "du", "tourisme", "durable", "pour", "le", "d\u00e9veloppement\"", "objectifs", "quatre", "objectifs", "alors", "que", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "nations", "n'\u00e9tait", "qu'un", "espace", "de", "dialogue", "o\u00f9", "les", "diplomates", "pouvaient", "se", "rencontrer", "pour", "\u00e9tablir", "des", "consensus", "l'onu", "peut", "avec", "le", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "prendre", "des", "d\u00e9cisions", "concr\u00e8tes", "cellesci", "peuvent", "d\u00e9boucher", "par", "exemple", "sur", "l'autorisation", "d'employer", "une", "force", "arm\u00e9e", "les", "casques", "bleus", "pour", "maintenir", "ou", "r\u00e9tablir", "la", "paixselon", "l'article", "de", "sa", "charte", "l'onu", "s'efforce", "d'\u00eatre", "un", "lieu", "o\u00f9", "se", "construit", "un", "avenir", "meilleur", "pour", "tous", "les", "\u00eatres", "humains", "et", "ce", "\u00e0", "travers", "quatre", "objectifs", "maintenir", "la", "paix", "et", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "dans", "le", "monde", "d\u00e9velopper", "les", "relations", "amicales", "entre", "les", "nations", "r\u00e9aliser", "la", "coop\u00e9ration", "internationale", "sur", "tous", "les", "sujets", "o\u00f9", "elle", "peut", "\u00eatre", "utile", "et", "en", "encourageant", "le", "respect", "des", "droits", "de", "l'homme", "\u00eatre", "un", "centre", "o\u00f9", "s'harmonisent", "les", "efforts", "des", "nations", "dans", "des", "objectifs", "communsl'onu", "n'est", "pas", "un", "gouvernement", "mondial", "et", "ne", "l\u00e9gif\u00e8re", "donc", "pas", "cependant", "ses", "r\u00e9solutions", "donnent", "une", "l\u00e9gitimit\u00e9", "aux", "interventions", "des", "\u00e9tats", "dans", "le", "cadre", "de", "leur", "mise", "en", "uvre", "et", "sont", "de", "plus", "en", "plus", "appliqu\u00e9es", "dans", "le", "droit", "national", "et", "international", "toutes", "ces", "actions", "se", "p\u00e9rennisent", "au", "travers", "de", "la", "signature", "de", "trait\u00e9s", "ou", "conventions", "internationales", "entre", "les", "nationsincompr\u00e9hensible", "garantie", "du", "droit", "international", "le", "d\u00e9cembre", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "adopte", "la", "d\u00e9claration", "universelle", "des", "droits", "de", "l'homme", "il", "ne", "s'agit", "pas", "d'un", "trait\u00e9", "le", "texte", "n'a", "pas", "une", "valeur", "juridique", "en", "soi", "n\u00e9anmoins", "il", "constitue", "une", "source", "d'inspiration", "pour", "la", "promotion", "le", "d\u00e9veloppement", "et", "l'exercice", "des", "droits", "de", "l'homme", "c'est\u00e0dire", "qu'elle", "a", "produit", "des", "effets", "politiques", "ainsi", "la", "d\u00e9claration", "a", "inspir\u00e9", "neuf", "principaux", "trait\u00e9s", "internationaux", "relatifs", "aux", "droits", "de", "l'homme", "et", "dont", "l'application", "est", "surveill\u00e9e", "par", "un", "comit\u00e9", "d'experts", "onusien", "la", "ratification", "par", "un", "\u00e9tat", "l'engage", "\u00e0", "en", "appliquer", "les", "dispositions", "convention", "sur", "l'\u00e9limination", "de", "toutes", "les", "formes", "de", "discrimination", "raciale", "pacte", "international", "relatif", "aux", "droits", "civils", "et", "politiques", "pacte", "international", "relatif", "aux", "droits", "\u00e9conomiques", "sociaux", "et", "culturels", "convention", "sur", "l'\u00e9limination", "de", "toutes", "les", "formes", "de", "discrimination", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "des", "femmes", "convention", "contre", "la", "torture", "convention", "relative", "aux", "droits", "de", "l'enfant", "convention", "internationale", "sur", "la", "protection", "des", "droits", "des", "travailleurs", "migrants", "et", "de", "leur", "famille", "convention", "pour", "la", "protection", "contre", "les", "disparitions", "forc\u00e9es", "convention", "relative", "aux", "droits", "des", "personnes", "handicap\u00e9es", "ce", "bloc", "est", "compl\u00e9t\u00e9", "par", "neuf", "protocoles", "facultatifs", "d\u00e9veloppement", "durable", "sous", "l'influence", "du", "rapport", "sur", "les", "limites", "de", "la", "croissance", "et", "\u00e0", "l'issue", "de", "la", "conf\u00e9rence", "des", "nations", "unies", "sur", "l'environnement", "de", "stockholm", "en", "juin", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "vote", "la", "cr\u00e9ation", "du", "programme", "des", "nations", "unies", "pour", "l'environnement", "pnue", "son", "si\u00e8ge", "est", "\u00e0", "nairobi", "au", "kenya", "en", "le", "secr\u00e9tariat", "g\u00e9n\u00e9ral", "mandate", "une", "commission", "mondiale", "sur", "lenvironnement", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "pr\u00e9sid\u00e9e", "par", "l'ancienne", "premi\u00e8re", "ministre", "norv\u00e9gienne", "gro", "harlem", "brundtland", "son", "rapport", "publi\u00e9", "en", "d\u00e9finit", "le", "d\u00e9veloppement", "durable", "comme", "la", "capacit\u00e9", "\u00e0", "satisfaire", "les", "besoins", "pr\u00e9sents", "tout", "en", "garantissant", "les", "besoins", "futurs", "il", "est", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "une", "dimension", "\u00e9conomique", "sociale", "et", "environnementale", "ces", "travaux", "pr\u00e9parent", "le", "sommet", "de", "la", "terre", "de", "rio", "de", "\u00e0", "l'issue", "duquel", "les", "\u00e9tats", "membres", "adoptent", "la", "conventioncadre", "des", "nations", "unies", "sur", "le", "changement", "climatique", "cop", "le", "protocole", "de", "kyoto", "est", "adopt\u00e9", "\u00e0", "la", "cop", "en", "et", "l'accord", "de", "paris", "sur", "le", "climat", "est", "adopt\u00e9", "\u00e0", "la", "cop", "en", "organisation", "organes", "principaux", "et", "institutions", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "comprend", "six", "organes", "principaux", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "o\u00f9", "tous", "les", "\u00e9tats", "membres", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "et", "disposent", "d'une", "voix", "pour", "les", "recommandations", "qui", "sont", "port\u00e9es", "au", "vote", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "dispose", "de", "comp\u00e9tences", "tr\u00e8s", "larges", "mais", "n'\u00e9met", "pas", "de", "d\u00e9cisions", "contraignantes", "pour", "les", "\u00e9tats", "le", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "est", "plus", "sp\u00e9cialement", "charg\u00e9", "de", "traiter", "les", "menaces", "contre", "la", "paix", "les", "ruptures", "de", "la", "paix", "ou", "les", "agressions", "il", "peut", "\u00e9mettre", "des", "r\u00e9solutions", "contraignantes", "pour", "les", "\u00e9tats", "ses", "pouvoirs", "sont", "d\u00e9finis", "dans", "le", "chapitre", "vii", "de", "la", "charte", "de", "l'onu", "la", "pratique", "lui", "permet", "de", "d\u00e9cider", "du", "lancement", "d'op\u00e9rations", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "avec", "le", "concours", "des", "\u00e9tats", "membres", "puisque", "l'onu", "est", "d\u00e9pourvue", "de", "moyens", "militaires", "propres", "le", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "peut", "d\u00e9cider", "de", "sanctions", "contre", "un", "\u00e9tat", "le", "conseil", "\u00e9conomique", "et", "social", "qui", "aide", "\u00e0", "la", "promotion", "de", "la", "coop\u00e9ration", "\u00e9conomique", "et", "sociale", "et", "au", "d\u00e9veloppement", "le", "conseil", "de", "tutelle", "dont", "la", "fonction", "est", "tomb\u00e9e", "en", "d\u00e9su\u00e9tude", "depuis", "la", "fin", "de", "la", "d\u00e9colonisation", "la", "cour", "internationale", "de", "justice", "tranche", "les", "diff\u00e9rends", "entre", "les", "\u00e9tats", "qui", "acceptent", "de", "recourir", "\u00e0", "sa", "juridiction", "elle", "peut", "\u00e9galement", "fournir", "des", "avis", "juridiques", "aux", "autres", "organes", "lorsqu'elle", "est", "saisie", "ce", "qui", "arrive", "de", "plus", "en", "plus", "rarement", "elle", "si\u00e8ge", "\u00e0", "la", "haye", "paysbas", "conform\u00e9ment", "\u00e0", "l'article", "pdf", "de", "la", "charte", "des", "nations", "unies", "elle", "remplace", "la", "cour", "permanente", "de", "justice", "internationale", "dont", "elle", "utilise", "les", "jurisprudences", "le", "secr\u00e9tariat", "qui", "assure", "la", "gestion", "quotidienne", "de", "l'organisation", "y", "compris", "celle", "des", "quelque", "fonctionnaires", "qui", "l'animent", "et", "des", "repr\u00e9sentants", "des", "nations", "uniesle", "conseil", "\u00e9conomique", "et", "social", "des", "nations", "unies", "ecosoc", "est", "plac\u00e9", "sous", "l'\u00e9gide", "de", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "et", "a", "un", "r\u00f4le", "consultatif", "concernant", "les", "questions", "de", "coop\u00e9ration", "\u00e9conomique", "et", "sociale", "internationales", "deux", "types", "de", "commissions", "les", "commissions", "techniques", "comme", "la", "commission", "du", "d\u00e9veloppement", "durable", "les", "commissions", "r\u00e9gionales", "comme", "la", "ceeonu", "unece", "qui", "participe", "\u00e0", "des", "travaux", "de", "standardisation", "comme", "les", "sp\u00e9cifications", "techniques", "sur", "le", "commerce", "\u00e9lectronique", "en", "plus", "de", "ces", "six", "organes", "principaux", "l'onu", "compte", "agences", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "banque", "mondiale", "fonds", "international", "de", "d\u00e9veloppement", "agricole", "fonds", "mon\u00e9taire", "international", "organisation", "de", "l'aviation", "civile", "internationale", "organisation", "internationale", "du", "travail", "organisation", "maritime", "internationale", "organisation", "m\u00e9t\u00e9orologique", "mondiale", "organisation", "mondiale", "de", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "intellectuelle", "organisation", "mondiale", "de", "la", "sant\u00e9", "organisation", "mondiale", "du", "tourisme", "organisation", "des", "nations", "unies", "pour", "l'alimentation", "et", "l'agriculture", "organisation", "des", "nations", "unies", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "industriel", "organisation", "des", "nations", "unies", "pour", "l'\u00e9ducation", "la", "science", "et", "la", "culture", "union", "internationale", "des", "t\u00e9l\u00e9communications", "union", "postale", "universelleenfin", "elle", "compte", "organisations", "apparent\u00e9es", "agence", "internationale", "de", "l'\u00e9nergie", "atomique", "secr\u00e9tariat", "de", "la", "conventioncadre", "des", "nations", "unies", "sur", "les", "changements", "climatiques", "ccnucc", "organisation", "pour", "l'interdiction", "des", "armes", "chimiques", "organisation", "mondiale", "du", "commerce", "organisation", "internationale", "pour", "les", "migrations", "organisation", "du", "trait\u00e9", "d'interdiction", "compl\u00e8te", "des", "essais", "nucl\u00e9airesl'ensemble", "forme", "le", "syst\u00e8me", "des", "nations", "unies", "\u00e9tats", "membres", "depuis", "l'adh\u00e9sion", "du", "mont\u00e9n\u00e9gro", "en", "et", "de", "la", "r\u00e9publique", "du", "soudan", "du", "sud", "en", "l'onu", "compte", "en", "juin", "\u00e9tats", "sur", "les", "qu'elle", "reconna\u00eet", "les", "quatre", "\u00e9tats", "reconnus", "mais", "non", "membres", "\u00e9tant", "la", "palestine", "depuis", "le", "novembre", "et", "le", "vatican", "\u00e0", "travers", "le", "saintsi\u00e8ge", "qui", "ont", "un", "statut", "d'observateur", "ainsi", "que", "les", "\u00eeles", "cook", "et", "niou\u00e9", "le", "vatican", "est", "toutefois", "le", "seul", "\u00e9tat", "pleinement", "souverain", "et", "reconnu", "par", "les", "nations", "unies", "bien", "qu'il", "n'en", "soit", "pas", "membre", "et", "il", "n'existe", "aucun", "obstacle", "\u00e0", "son", "adh\u00e9sion", "si", "les", "autorit\u00e9s", "vaticanes", "souhaitent", "un", "jour", "rejoindre", "l'organisation", "certains", "territoires", "pr\u00e9tendant", "\u00e0", "un", "statut", "d\u00e9tat", "par", "exemple", "ta\u00efwan", "kosovo", "etc", "dont", "certains", "sont", "reconnus", "par", "un", "ou", "plusieurs", "\u00e9tats", "membres", "de", "lonu", "ne", "sont", "pas", "repr\u00e9sent\u00e9s", "ainsi", "contrairement", "\u00e0", "la", "d\u00e9nomination", "nations", "unies", "c'est", "le", "statut", "d\u00e9tat", "majoritairement", "reconnu", "et", "non", "de", "nation", "qui", "permet", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "lonu", "langues", "officielles", "il", "existe", "six", "langues", "officielles", "utilis\u00e9es", "par", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "il", "s'agit", "de", "l'anglais", "de", "l'arabe", "du", "chinois", "mandarin", "de", "l'espagnol", "du", "fran\u00e7ais", "et", "du", "russe", "ces", "langues", "sont", "utilis\u00e9es", "lors", "des", "r\u00e9unions", "des", "diff\u00e9rents", "organes", "de", "l'onu", "en", "particulier", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "article", "de", "son", "r\u00e8glement", "int\u00e9rieur", "et", "au", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "les", "six", "langues", "officielles", "servent", "\u00e9galement", "\u00e0", "la", "diffusion", "de", "documents", "officiels", "tant", "que", "les", "documents", "ne", "sont", "pas", "disponibles", "dans", "les", "six", "langues", "officielles", "ils", "ne", "sont", "pas", "publi\u00e9s", "cependant", "le", "secr\u00e9tariat", "des", "nations", "unies", "n'utilise", "que", "deux", "langues", "de", "travail", "l'anglais", "et", "le", "fran\u00e7ais", "financement", "le", "financement", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "et", "de", "ses", "agences", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "est", "assur\u00e9", "par", "trois", "types", "d'instruments", "le", "budget", "r\u00e9gulier", "aliment\u00e9", "par", "les", "contributions", "obligatoires", "des", "pays", "membres", "le", "budget", "des", "op\u00e9rations", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "un", "compte", "\u00e0", "part", "li\u00e9", "\u00e0", "chaque", "op\u00e9ration", "impliquant", "des", "casques", "bleus", "ou", "effectu\u00e9e", "sous", "mandat", "aliment\u00e9", "par", "des", "contributions", "obligatoires", "mais", "avec", "un", "bar\u00e8me", "sp\u00e9cifique", "les", "fonds", "extrabudg\u00e9taires", "aliment\u00e9s", "par", "des", "contributions", "volontaires", "de", "toute", "organisation", "entreprise", "ou", "encore", "tout", "particulier", "il", "existe", "notamment", "une", "tradition", "am\u00e9ricaine", "de", "fondations", "qui", "supportent", "l'activit\u00e9", "des", "nations", "unies", "le", "site", "du", "si\u00e8ge", "des", "nations", "unies", "\u00e0", "new", "york", "par", "exemple", "est", "un", "don", "de", "la", "fondation", "john", "d", "rockefeller", "jr", "ted", "turner", "a", "fait", "un", "don", "de", "milliard", "de", "dollars", "us", "en", "\u00e0", "une", "fondationlaquelle", "qui", "d\u00e9fend", "la", "cause", "des", "nations", "unies", "et", "a", "notamment", "assur\u00e9", "le", "paiement", "des", "arri\u00e9r\u00e9s", "du", "gouvernement", "am\u00e9ricainpour", "l'ann\u00e9e", "lassembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "a", "approuv\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "un", "budget", "s\u00e9levant", "\u00e0", "milliards", "de", "dollars", "elle", "a", "\u00e9galement", "confirm\u00e9", "le", "passage", "permanent", "\u00e0", "un", "exercice", "annuel", "\u00e0", "la", "demande", "des", "\u00e9tatsunis", "le", "niveau", "maximum", "de", "la", "plus", "grosse", "contribution", "a", "\u00e9t\u00e9", "fix\u00e9", "\u00e0", "le", "seuil", "minimal", "est", "quant", "\u00e0", "lui", "du", "budget", "global", "tous", "les", "trois", "ans", "le", "bar\u00e8me", "des", "contributions", "est", "r\u00e9vis\u00e9", "par", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "depuis", "plusieurs", "ann\u00e9es", "les", "nations", "unies", "connaissent", "des", "probl\u00e8mes", "financiers", "ils", "sont", "principalement", "dus", "aux", "arri\u00e9r\u00e9s", "de", "paiement", "des", "\u00e9tats", "membres", "parmi", "lesquels", "le", "plus", "grand", "d\u00e9biteur", "est", "les", "\u00e9tatsunis", "avec", "du", "total", "en", "les", "contributions", "obligatoires", "ne", "sont", "pas", "toujours", "remplies", "\u00e0", "temps", "par", "les", "autres", "\u00e9tats", "membres", "seuls", "\u00e9tats", "sur", "l'ont", "fait", "en", "f\u00e9vrier", "l'onu", "\u00e9tant", "de", "plus", "en", "plus", "souvent", "engag\u00e9e", "dans", "des", "op\u00e9rations", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "dans", "le", "monde", "objectifs", "qui", "n'\u00e9taient", "pas", "formellement", "pr\u00e9vus", "dans", "sa", "charte", "cela", "a", "un", "impact", "important", "sur", "son", "budget", "en", "raison", "du", "co\u00fbt", "\u00e9lev\u00e9", "de", "ces", "interventions", "n\u00e9anmoins", "il", "s'agit", "d'un", "budget", "s\u00e9par\u00e9", "du", "budget", "ordinaire", "dans", "ce", "domaine", "\u00e9galement", "les", "\u00e9tatsunis", "partagent", "de", "la", "dette", "avec", "un", "autre", "payslequel", "cet", "\u00e9tat", "de", "fait", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9voqu\u00e9", "dans", "un", "bulletin", "de", "session", "du", "s\u00e9nat", "belge", "en", "ainsi", "que", "dans", "la", "section", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "d'un", "projet", "de", "loi", "de", "finances", "du", "s\u00e9nat", "fran\u00e7ais", "en", "de", "nombreux", "\u00e9tats", "souhaitent", "une", "r\u00e9forme", "en", "profondeur", "des", "nations", "uniesr\u00e9f", "souhait\u00e9e", "bar\u00e8me", "des", "quotepart", "de", "contributions", "au", "budget", "ordinaire", "selon", "le", "bar\u00e8me", "les", "principaux", "contributeurs", "sont", "les", "\u00e9tatsunis", "le", "japon", "la", "france", "l'allemagne", "le", "royaumeuni", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "de", "chine", "l'italie", "le", "canada", "l'espagne", "et", "le", "br\u00e9sil", "selon", "le", "bar\u00e8me", "adopt\u00e9", "par", "la", "r\u00e9solution", "de", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "les", "principaux", "\u00e9tats", "contributeurs", "sont", "les", "\u00e9tatsunis", "le", "japon", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "de", "chine", "l'allemagne", "la", "france", "le", "royaumeuni", "le", "br\u00e9sil", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "de", "russie", "le", "canada", "et", "l'australie", "si\u00e8ge", "le", "si\u00e8ge", "des", "nations", "unies", "est", "\u00e0", "new", "york", "et", "b\u00e9n\u00e9ficie", "du", "r\u00e9gime", "d'extraterritorialit\u00e9", "c'est\u00e0dire", "que", "par", "exemple", "aucun", "membre", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "am\u00e9ricaine", "ne", "peut", "y", "entrer", "sans", "la", "permission", "du", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "\u00e0", "la", "demande", "des", "parlementaires", "am\u00e9ricains", "il", "fut", "construit", "dans", "l'arrondissement", "de", "manhattan", "\u00e0", "new", "york", "au", "bord", "de", "l'east", "river", "sur", "un", "terrain", "acquis", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "une", "donation", "de", "john", "davison", "rockefeller", "junior", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "inaugur\u00e9", "le", "janvier", "cinq", "des", "six", "organes", "principaux", "de", "l'onu", "sont", "situ\u00e9s", "\u00e0", "new", "york", "seule", "la", "cour", "internationale", "de", "justice", "cij", "si\u00e8ge", "\u00e0", "la", "haye", "aux", "paysbas", "il", "existe", "trois", "si\u00e8ges", "subsidiaires", "des", "nations", "unies", "\u00e0", "gen\u00e8ve", "ouvert", "en", "vienne", "ouvert", "en", "et", "nairobi", "ouvert", "en", "de", "nombreuses", "agences", "importantes", "des", "nations", "unies", "ont", "leur", "si\u00e8ge", "\u00e0", "gen\u00e8ve", "si\u00e8ge", "europ\u00e9en", "de", "l'onu", "qui", "a", "h\u00e9rit\u00e9", "du", "si\u00e8ge", "de", "l'ancienne", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "nations", "sdn", "o\u00f9", "se", "d\u00e9roulent", "toujours", "deux", "tiers", "des", "activit\u00e9s", "du", "syst\u00e8me", "des", "nations", "uniesr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "organisation", "mondiale", "de", "la", "sant\u00e9", "oms", "organisation", "m\u00e9t\u00e9orologique", "mondiale", "omm", "organisation", "mondiale", "de", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "intellectuelle", "ompi", "organisation", "internationale", "du", "travail", "oit", "union", "internationale", "des", "t\u00e9l\u00e9communications", "uit", "haut", "commissariat", "des", "nations", "unies", "pour", "les", "r\u00e9fugi\u00e9s", "hcr", "organisation", "internationale", "pour", "les", "migrations", "oim", "hautcommissariat", "des", "nations", "unies", "aux", "droits", "de", "l'homme", "hcdh", "centre", "du", "commerce", "international", "cci", "\u00e0", "berne", "en", "suisse", "se", "trouve", "l'union", "postale", "universelle", "upu", "d'autres", "agences", "sont", "situ\u00e9es", "ailleurs", "dans", "le", "monde", "dont", "organisation", "des", "nations", "unies", "pour", "l'\u00e9ducation", "la", "science", "et", "la", "culture", "unesco", "\u00e0", "paris", "agence", "internationale", "de", "l'\u00e9nergie", "atomique", "aiea", "\u00e0", "vienne", "organisation", "de", "l'aviation", "civile", "internationale", "oaci", "\u00e0", "montr\u00e9al", "organisation", "pour", "l'agriculture", "et", "l'alimentation", "fao", "et", "programme", "alimentaire", "mondial", "pam", "\u00e0", "rome", "organisation", "mondiale", "du", "tourisme", "omt", "\u00e0", "madrid", "organisation", "maritime", "internationale", "omi", "\u00e0", "londres", "analyses", "dans", "son", "ouvrage", "no", "enchanted", "palace", "the", "end", "of", "empire", "and", "the", "ideological", "origins", "of", "united", "nations", "l'historien", "anglais", "mark", "mazower", "soutient", "que", "les", "nations", "unies", "comme", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "nations", "avant", "elle", "ne", "sont", "pas", "sorties", "d'une", "vision", "lib\u00e9rale", "immacul\u00e9e", "des", "droits", "universels", "mais", "sont", "plut\u00f4t", "une", "manifestation", "de", "l'internationalisme", "imp\u00e9rial", "de", "l'\u00e9poque", "victorienne", "une", "extension", "organisationnelle", "et", "id\u00e9ologique", "de", "l'empire", "britannique", "il", "prend", "pour", "exemples", "notamment", "jan", "smuts", "l'homme", "politique", "sudafricain", "qu'il", "d\u00e9crit", "comme", "un", "partisan", "de", "la", "sup\u00e9riorit\u00e9", "raciale", "blanche", "et", "sir", "alfred", "zimmern", "la", "principale", "voix", "britannique", "de", "l'internationalisme", "lib\u00e9ral", "tous", "deux", "appartenaient", "\u00e0", "un", "groupe", "plus", "large", "d'\u00e9lites", "qui", "tentaient", "de", "consolider", "un", "ordre", "mondial", "lib\u00e9ral", "compatible", "avec", "l'empire", "et", "l'h\u00e9g\u00e9monie", "angloam\u00e9ricaine", "selon", "mazower", "smuts", "croyait", "que", "la", "ligue", "assurerait", "le", "leadership", "blanc", "du", "monde", "agirait", "comme", "un", "instrument", "pour", "une", "mission", "civilisatrice", "mondiale", "et", "soutiendrait", "le", "leadership", "imp\u00e9rial", "britannique", "n\u00e9anmoins", "le", "fait", "de", "s'appuyer", "sur", "d'anciennes", "figures", "de", "l'\u00e9poque", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "nations", "signifie", "pour", "g", "john", "ikenberry", "passer", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "l'\u00e9volution", "de", "l'onu", "alors", "que", "les", "r\u00e9bellions", "coloniales", "des", "ann\u00e9es", "et", "ont", "transform\u00e9", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "en", "la", "voix", "du", "sud", "global", "d'autres", "participants", "aux", "origines", "des", "nations", "unies", "\u00e9taient", "mus", "par", "des", "buts", "diff\u00e9rents", "la", "charte", "des", "nations", "unies", "a", "finalement", "affirm\u00e9", "l'\u00e9galit\u00e9", "raciale", "et", "des", "aspirations", "similaires", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9nonc\u00e9es", "dans", "la", "d\u00e9claration", "universelle", "des", "droits", "de", "l'homme", "de", "critiques", "l'organisation", "s'est", "montr\u00e9e", "largement", "impuissante", "lors", "de", "drames", "r\u00e9cents", "\u00e9chec", "de", "la", "pr\u00e9vention", "et", "de", "la", "protection", "en", "lors", "du", "terrible", "g\u00e9nocide", "des", "tutsis", "au", "rwanda", "qui", "s'est", "sold\u00e9", "par", "morts", "incapacit\u00e9", "\u00e9galement", "de", "pr\u00e9venir", "et", "d'arr\u00eater", "les", "conflits", "en", "exyougoslavie", "de", "\u00e0", "en", "particulier", "d'assurer", "la", "protection", "des", "enclaves", "musulmanes", "de", "bosnieherz\u00e9govine", "le", "massacre", "de", "srebrenica", "juillet", "pour", "lequel", "la", "qualification", "de", "g\u00e9nocide", "est", "en", "d\u00e9bat", "s'est", "d\u00e9roul\u00e9", "dans", "l'incapacit\u00e9", "des", "casques", "bleus", "n\u00e9erlandais", "d'intervenir", "apr\u00e8s", "l'invasion", "am\u00e9ricaine", "de", "l'irak", "les", "demandes", "pour", "une", "r\u00e9forme", "en", "profondeur", "de", "son", "fonctionnement", "deviennent", "de", "plus", "en", "plus", "pressantes", "notamment", "les", "demandes", "concernant", "le", "fonctionnement", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "avec", "l'arriv\u00e9e", "de", "nouveaux", "membres", "permanents", "et", "l'extension", "de", "son", "domaine", "de", "comp\u00e9tence", "durant", "son", "mandat", "le", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "kofi", "annan", "a", "command\u00e9", "de", "nombreuses", "\u00e9tudes", "sur", "les", "voies", "\u00e0", "suivre", "pour", "r\u00e9former", "l'organisation", "mais", "par", "manque", "de", "consensus", "au", "sein", "des", "membres", "permanents", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "elles", "sont", "rest\u00e9es", "lettre", "morte", "le", "septembre", "lors", "du", "sommet", "annuel", "auquel", "particip\u00e8rent", "pr\u00e8s", "de", "chefs", "d'\u00e9tat", "et", "de", "gouvernement", "au", "si\u00e8ge", "\u00e0", "new", "york", "des", "r\u00e9formes", "mineures", "furent", "adopt\u00e9es", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "commission", "de", "consolidation", "de", "la", "paix", "pour", "fournir", "un", "m\u00e9canisme", "aidant", "les", "pays", "en", "guerre", "\u00e0", "sortir", "d'un", "conflit", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "responsabilit\u00e9", "de", "prot\u00e9ger", "les", "populations", "contre", "les", "g\u00e9nocides", "les", "crimes", "de", "guerre", "les", "nettoyages", "ethniques", "et", "les", "crimes", "contre", "lhumanit\u00e9", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "conseil", "des", "droits", "de", "l'homme", "des", "nations", "unies", "en", "parall\u00e8le", "de", "la", "commission", "des", "droits", "de", "l'homme", "des", "nations", "unies", "discr\u00e9dit\u00e9e", "depuis", "longtemps", "par", "la", "pr\u00e9sence", "en", "son", "sein", "de", "pays", "violant", "ces", "m\u00eames", "droitsr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "la", "dissolution", "du", "conseil", "de", "tutelle", "des", "nations", "unies", "qui", "n'a", "cependant", "toujours", "pas", "eu", "lieu", "en", "une", "condamnation", "claire", "et", "sans", "ambigu\u00eft\u00e9", "du", "terrorisme", "et", "des", "engagements", "financiers", "le", "mars", "le", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "nations", "unies", "kofi", "annan", "a", "propos\u00e9", "dans", "un", "rapport", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "aux", "\u00e9tats", "membres", "une", "vaste", "r\u00e9forme", "de", "l'administration", "de", "l'onu", "attendue", "par", "les", "dirigeants", "mondiaux", "apr\u00e8s", "que", "l'organisation", "eut", "\u00e9t\u00e9", "secou\u00e9e", "par", "une", "s\u00e9rie", "de", "scandales", "m", "annan", "a", "pr\u00e9sent\u00e9", "une", "s\u00e9rie", "de", "mesures", "allant", "de", "la", "d\u00e9localisation", "de", "certains", "services", "au", "renforcement", "du", "syst\u00e8me", "de", "passation", "des", "march\u00e9s", "celuici", "a", "\u00e9t\u00e9", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "mis", "\u00e0", "mal", "par", "le", "scandale", "du", "programme", "p\u00e9trole", "contre", "nourriture", "de", "l'onu", "en", "irak", "et", "lorsqu'une", "enqu\u00eate", "interne", "a", "d\u00e9couvert", "des", "pratiques", "contestables", "dans", "le", "secteur", "du", "maintien", "de", "la", "paix", "ayant", "occasionn\u00e9", "des", "dizaines", "de", "millions", "de", "dollars", "de", "pertes", "pour", "l'organisation", "intitul\u00e9", "investir", "dans", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "pour", "lui", "donner", "les", "moyens", "de", "sa", "vocation", "mondiale", "ce", "rapport", "de", "pages", "reconna\u00eet", "l'inadaptation", "des", "structures", "administratives", "actuelles", "aux", "d\u00e9fis", "que", "l'onu", "est", "cens\u00e9e", "relever", "chaque", "jour", "ans", "apr\u00e8s", "sa", "cr\u00e9ation", "il", "souligne", "l'augmentation", "vertigineuse", "depuis", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "froide", "des", "activit\u00e9s", "de", "terrain", "de", "l'onu", "notamment", "des", "op\u00e9rations", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "qui", "repr\u00e9sentent", "plus", "de", "des", "d\u00e9penses", "totales", "de", "l'onu", "en", "soit", "presque", "de", "milliards", "de", "dollars", "am\u00e9ricains", "pr\u00e8s", "de", "trois", "fois", "le", "budget", "ordinaire", "sans", "tenir", "compte", "des", "agences", "onusiennes", "unicef", "pam", "pnud", "qui", "ont", "leur", "propre", "budget", "m", "annan", "propose", "de", "refondre", "compl\u00e8tement", "l'ensemble", "du", "secr\u00e9tariat", "ses", "r\u00e8gles", "sa", "structure", "ses", "rouages", "pour", "qu'il", "soit", "mieux", "adapt\u00e9", "aux", "r\u00e9alit\u00e9s", "d'aujourd'hui", "et", "de", "remettre", "enti\u00e8rement", "\u00e0", "neuf", "l'ensemble", "de", "l'organisation", "en", "lorsqu'un", "s\u00e9isme", "provoqua", "un", "d\u00e9sastre", "humanitaire", "\u00e0", "ha\u00efti", "l'onu", "s'est", "montr\u00e9e", "incapable", "de", "coordonner", "l'aide", "rapidement", "c'est", "finalement", "l'arm\u00e9e", "am\u00e9ricaine", "qui", "jouera", "un", "r\u00f4le", "cl\u00e9", "l'organisation", "internationale", "avait", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9pass\u00e9e", "\u00e0", "peine", "un", "mois", "auparavant", "lors", "de", "la", "conf\u00e9rence", "de", "copenhague", "sur", "les", "changements", "climatiques", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "la", "chine", "avaient", "alors", "conclu", "des", "accords", "seuls", "l'onu", "est", "tr\u00e8s", "souvent", "critiqu\u00e9e", "pour", "son", "inaction", "certains", "conflits", "se", "produisant", "sans", "aucune", "intervention", "de", "sa", "part", "dans", "une", "interview", "men\u00e9e", "par", "arte", "la", "journaliste", "celhia", "de", "lavar\u00e8ne", "ancienne", "employ\u00e9e", "de", "l'organisation", "d\u00e9nonce", "les", "raisons", "de", "cet", "immobilisme", "parmi", "lesquelles", "les", "nominations", "de", "personnes", "non", "comp\u00e9tentes", "et", "les", "copinages", "avec", "des", "pays", "enfreignant", "les", "droits", "de", "l'homme", "d'apr\u00e8s", "la", "sp\u00e9cialiste", "en", "relations", "internationales", "annec\u00e9cile", "robert", "les", "principes", "fondateurs", "des", "nations", "unies", "sont", "viol\u00e9s", "par", "des", "pays", "si\u00e9geant", "au", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "l'onu", "notamment", "dans", "les", "cas", "de", "la", "yougoslavie", "de", "l'irak", "et", "de", "la", "libye", "espionnage", "en", "d'apr\u00e8s", "des", "c\u00e2bles", "\u00e9manant", "du", "d\u00e9partement", "d\u00e9tat", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9s", "par", "wikileaks", "les", "\u00e9tatsunis", "ont", "massivement", "collect\u00e9", "des", "informations", "relatives", "\u00e0", "des", "diplomates", "de", "l'onu", "en", "particulier", "nordcor\u00e9ens", "cubains", "et", "syriens", "courriers", "\u00e9lectroniques", "mots", "de", "passe", "internet", "et", "intranet", "num\u00e9ros", "de", "cartes", "bancaires", "num\u00e9ros", "de", "cartes", "de", "fid\u00e9lit\u00e9", "de", "compagnies", "a\u00e9riennes", "plannings", "de", "travail", "empreintes", "digitales", "portraits", "adn", "scanners", "de", "l'iris", "etc", "hommages", "sept", "institutions", "des", "nations", "unies", "et", "l'organisation", "ellem\u00eame", "ont", "re\u00e7u", "le", "prix", "nobel", "de", "la", "paix", "l'obtenant", "au", "total", "neuf", "fois", "le", "hcnur", "en", "et", "en", "l'unicef", "en", "l'oit", "en", "la", "force", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "en", "l'onu", "ellem\u00eame", "et", "son", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "kofi", "annan", "en", "l'aiea", "en", "le", "giec", "en", "et", "le", "pam", "en", "kofi", "annan", "et", "le", "personnel", "des", "nations", "unies", "ont", "\u00e9galement", "re\u00e7u", "le", "prix", "sakharov", "en", "la", "journ\u00e9e", "des", "nations", "unies", "est", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9e", "par", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "chaque", "octobre", "jour", "anniversaire", "de", "l'entr\u00e9e", "en", "vigueur", "de", "la", "charte", "des", "nations", "unies", "en", "l'ast\u00e9ro\u00efde", "united", "nations", "est", "nomm\u00e9", "d'apr\u00e8s", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "chlo\u00e9", "maurel", "histoire", "des", "id\u00e9es", "des", "nations", "unies", "l'onu", "en", "notions", "paris", "l'harmattan", "chlo\u00e9", "maurel", "histoire", "de", "l'unesco", "les", "trente", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "paris", "l'harmattan", "pr\u00e9face", "de", "pascal", "ory", "en", "mark", "mazower", "no", "enchanted", "palace", "the", "end", "of", "empire", "and", "the", "ideological", "origins", "of", "united", "nations", "princeton", "university", "press", "isbn", "compte", "rendu", "de", "l'ouvrage", "collectif", "une", "autre", "onu", "pour", "un", "autre", "monde", "paris", "tribord", "coll", "mondes", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "par", "chlo\u00e9", "maurel", "disponible", "en", "ligne", "articles", "connexes", "liens", "externes", "mul", "site", "officiel", "s\u00e9doc", "la", "base", "documentaire", "de", "l'onu", "guide", "de", "recherche", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "des", "nations", "unies", "inventaire", "du", "fonds", "des", "nations", "unies", "conserv\u00e9", "\u00e0", "la", "biblioth\u00e8que", "cujas", "dans", "calames", "le", "catalogue", "en", "ligne", "des", "archives", "et", "des", "manuscrits", "de", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "ressources", "relatives", "aux", "beauxarts", "british", "museum", "union", "list", "of", "artist", "names", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "nominations", "au", "journal", "officiel", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "recherche", "crossref", "portail", "de", "lorganisation", "des", "nations", "unies", "portail", "des", "relations", "internationales", "portail", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9"]