["l'organisation", "du", "trait\u00e9", "de", "l'atlantique", "nord", "en", "anglais", "north", "atlantic", "treaty", "organization", "est", "l'organisation", "politicomilitaire", "mise", "en", "place", "par", "les", "pays", "signataires", "du", "trait\u00e9", "de", "l'atlantique", "nord", "afin", "de", "pouvoir", "remplir", "leurs", "obligations", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "de", "d\u00e9fense", "collectives", "elle", "est", "le", "plus", "souvent", "d\u00e9sign\u00e9e", "par", "son", "acronyme", "otan", "nato", "mais", "aussi", "fr\u00e9quemment", "nomm\u00e9e", "lalliance", "atlantique", "ou", "l'alliance", "nordatlantique", "plus", "rarement", "lalliance", "euroatlantique", "ou", "lalliance", "transatlantique", "ou", "parfois", "encore", "plus", "bri\u00e8vement", "lalliance", "le", "texte", "de", "ce", "trait\u00e9", "sign\u00e9", "le", "avril", "\u00e9tablit", "le", "conseil", "de", "l'atlantique", "nord", "can", "et", "met", "en", "place", "une", "alliance", "militaire", "d\u00e9fensive", "contre", "toute", "attaque", "arm\u00e9e", "contre", "l'un", "de", "ses", "membres", "en", "europe", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "ou", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "l'atlantique", "nord", "au", "nord", "du", "tropique", "du", "cancer", "le", "choc", "provoqu\u00e9", "par", "le", "d\u00e9clenchement", "de", "la", "guerre", "de", "cor\u00e9e", "conduit", "le", "can", "\u00e0", "d\u00e9cider", "fin", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "organisation", "militaire", "int\u00e9gr\u00e9e", "permanente", "qui", "constitue", "encore", "actuellement", "la", "marque", "distinctive", "de", "l'otan", "et", "lui", "assure", "des", "capacit\u00e9s", "militaires", "qu'aucune", "autre", "alliance", "de", "d\u00e9fense", "ne", "poss\u00e8de", "sous", "le", "vocable", "otan", "l'usage", "a", "pr\u00e9valu", "d'englober", "l'alliance", "juridiquement", "conclue", "par", "les", "pays", "signataires", "du", "trait\u00e9", "de", "l'atlantique", "nord", "et", "l'organisation", "civile", "et", "militaire", "mise", "en", "place", "pour", "en", "rendre", "op\u00e9rants", "les", "objectifs", "la", "france", "toutefois", "a", "fait", "exception", "en", "d\u00e9cidant", "en", "tout", "en", "restant", "membre", "de", "l'alliance", "atlantique", "de", "quitter", "l'organisation", "militaire", "int\u00e9gr\u00e9e", "dont", "elle", "est", "redevenue", "membre", "\u00e0", "part", "enti\u00e8re", "en", "l'alliance", "voit", "le", "jour", "dans", "le", "contexte", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "d\u00e9buts", "de", "la", "guerre", "froide", "et", "plus", "sp\u00e9cifiquement", "pendant", "le", "blocus", "de", "berlin", "exerc\u00e9", "par", "les", "sovi\u00e9tiques", "elle", "a", "pour", "vocation", "initiale", "selon", "l'expos\u00e9", "des", "motifs", "d'assurer", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "l'europe", "occidentale", "en", "instaurant", "un", "couplage", "fort", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "seul", "moyen", "aux", "yeux", "des", "europ\u00e9ens", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "de", "se", "pr\u00e9munir", "contre", "toute", "tentative", "expansionniste", "de", "l'union", "sovi\u00e9tique", "selon", "le", "mot", "de", "son", "premier", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "lord", "ismay", "le", "r\u00f4le", "de", "l'otan", "consiste", "\u00e0", "garder", "les", "russes", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "les", "am\u00e9ricains", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "et", "les", "allemands", "sous", "tutelle", "l'otan", "constitue", "le", "noyau", "dur", "du", "bloc", "de", "l'ouest", "de", "sa", "cr\u00e9ation", "\u00e0", "l'adversaire", "d\u00e9sign\u00e9", "de", "l'otan", "est", "l'urss", "qui", "forme", "ellem\u00eame", "le", "pacte", "de", "varsovie", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'adh\u00e9sion", "de", "la", "rfa", "\u00e0", "l'otan", "et", "\u00e0", "son", "r\u00e9armement", "l'otan", "s'organise", "donc", "pour", "faire", "face", "\u00e0", "cette", "menace", "par", "la", "d\u00e9finition", "de", "concepts", "strat\u00e9giques", "touchant", "notamment", "les", "questions", "relatives", "aux", "armes", "nucl\u00e9aires", "par", "la", "planification", "coordonn\u00e9e", "entre", "tous", "ses", "membres", "de", "leurs", "moyens", "militaires", "et", "par", "des", "commandements", "int\u00e9gr\u00e9s", "par", "zone", "g\u00e9ographique", "dont", "le", "shape", "est", "de", "loin", "le", "plus", "important", "depuis", "la", "dissolution", "de", "l'urss", "et", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "froide", "en", "l'alliance", "atlantique", "a", "perdur\u00e9", "malgr\u00e9", "la", "disparition", "de", "sa", "principale", "raison", "d'\u00eatre", "initiale", "elle", "a", "proc\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "son", "\u00e9largissement", "\u00e0", "d'anciens", "pays", "du", "bloc", "de", "l'est", "et", "d'anciennes", "r\u00e9publiques", "de", "l'union", "sovi\u00e9tique", "elle", "a", "pris", "en", "compte", "de", "nouvelles", "crises", "et", "menaces", "comme", "les", "conflits", "nationalistes", "dans", "l'exyougoslavie", "l'essor", "du", "terrorisme", "international", "ou", "la", "lutte", "contre", "la", "prolif\u00e9ration", "des", "armes", "de", "destruction", "massive", "en", "cons\u00e9quence", "desquelles", "l'otan", "a", "revu", "en", "profondeur", "son", "concept", "strat\u00e9gique", "et", "son", "organisation", "civile", "et", "militaire", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "elle", "a", "d\u00e9velopp\u00e9", "une", "politique", "syst\u00e9matique", "de", "partenariats", "en", "europe", "et", "dans", "le", "monde", "au", "titre", "de", "laquelle", "les", "pays", "de", "l'alliance", "ont", "\u00e9tabli", "depuis", "un", "partenariat", "pour", "la", "paix", "ppp", "avec", "la", "russie", "les", "pays", "de", "sa", "zone", "d'influence", "et", "avec", "les", "pays", "neutres", "d'europe", "occidentale", "l'otan", "a", "aussi", "mis", "en", "place", "en", "avec", "l'ue", "une", "relation", "privil\u00e9gi\u00e9e", "l'identit\u00e9", "europ\u00e9enne", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "de", "d\u00e9fense", "iesd", "qui", "permet", "\u00e0", "cette", "derni\u00e8re", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "de", "moyens", "de", "l'otan", "pour", "certaines", "op\u00e9rations", "entrant", "dans", "le", "cadre", "de", "sa", "politique", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "de", "d\u00e9fense", "commune", "fustig\u00e9e", "par", "donald", "trump", "durant", "sa", "pr\u00e9sidence", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "par", "emmanuel", "macron", "lors", "de", "son", "premier", "mandat", "de", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "l'otan", "retrouve", "sa", "raison", "d'\u00eatre", "en", "en", "raison", "de", "l'invasion", "de", "l'ukraine", "par", "la", "russie", "tout", "en", "\u00e9vitant", "l'affrontement", "direct", "avec", "la", "russie", "l'alliance", "soutient", "l'ukraine", "diplomatiquement", "mat\u00e9riellement", "par", "la", "livraison", "d'armes", "de", "plus", "en", "plus", "performantes", "et", "en", "mati\u00e8re", "de", "renseignement", "la", "su\u00e8de", "et", "la", "finlande", "lancent", "leur", "proc\u00e9dure", "d'adh\u00e9sion", "\u00e0", "l'organisme", "de", "d\u00e9fense", "militaire", "commune", "la", "finlande", "devient", "officiellement", "le", "trenteetuni\u00e8me", "membre", "de", "l'otan", "le", "avril", "le", "si\u00e8ge", "de", "l'otan", "initialement", "situ\u00e9", "\u00e0", "londres", "puis", "\u00e0", "paris", "dans", "les", "locaux", "d\u00e9sormais", "occup\u00e9s", "par", "l'universit\u00e9", "parisdauphine", "psl", "se", "trouve", "depuis", "\u00e0", "haren", "bruxelles", "et", "son", "principal", "commandement", "militaire", "le", "shape", "initialement", "install\u00e9", "\u00e0", "louveciennes", "france", "se", "trouve", "aujourd'hui", "\u00e0", "maisi\u00e8res", "mons", "\u00e9galement", "en", "belgique", "histoire", "les", "ann\u00e9es", "d\u00e9buts", "et", "d\u00e9veloppements", "de", "l'otan", "pendant", "la", "guerre", "froide", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "d'une", "organisation", "permanente", "le", "conseil", "de", "l'atlantique", "nord", "can", "tient", "sa", "premi\u00e8re", "session", "\u00e0", "washington", "en", "septembre", "et", "jette", "les", "bases", "d'une", "organisation", "pour", "l'essentiel", "constitu\u00e9e", "de", "comit\u00e9s", "charg\u00e9s", "de", "rechercher", "un", "consensus", "entre", "les", "membres", "sur", "les", "diff\u00e9rents", "sujets", "politiques", "techniques", "et", "militaires", "qui", "rel\u00e8vent", "de", "sa", "comp\u00e9tence", "et", "de", "coordonner", "les", "plans", "de", "d\u00e9fense", "des", "pays", "membres", "il", "appara\u00eet", "rapidement", "n\u00e9cessaire", "de", "mettre", "en", "place", "une", "organisation", "permanente", "en", "f\u00e9vrier", "le", "can", "en", "session", "\u00e0", "lisbonne", "proc\u00e8de", "\u00e0", "une", "restructuration", "de", "lalliance", "qui", "devient", "une", "organisation", "permanente", "dont", "le", "si\u00e8ge", "est", "\u00e9tabli", "\u00e0", "paris", "lord", "ismay", "devient", "le", "premier", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "l'otan", "une", "premi\u00e8re", "conf\u00e9rence", "des", "parlementaires", "de", "lotan", "se", "tient", "\u00e0", "paris", "en", "juillet", "devenue", "depuis", "novembre", "lassembl\u00e9e", "parlementaire", "de", "lotan", "l'organisation", "militaire", "int\u00e9gr\u00e9e", "le", "d\u00e9clenchement", "de", "la", "guerre", "de", "cor\u00e9e", "pr\u00e9cipite", "les", "d\u00e9cisions", "le", "d\u00e9cembre", "le", "can", "nomme", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "dwight", "d", "eisenhower", "qui", "jouit", "d'un", "prestige", "consid\u00e9rable", "acquis", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "commandant", "supr\u00eame", "des", "forces", "alli\u00e9es", "en", "europe", "saceur", "le", "avril", "le", "commandement", "alli\u00e9", "en", "europe", "devient", "op\u00e9rationnel", "et", "le", "grand", "quartier", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "puissances", "alli\u00e9es", "en", "europe", "le", "shape", "s'\u00e9tablit", "\u00e0", "rocquencourt", "pr\u00e8s", "de", "paris", "les", "pays", "membres", "mettent", "\u00e0", "disposition", "des", "commandements", "de", "l'otan", "tout", "ou", "partie", "de", "leurs", "forces", "dont", "elles", "continuent", "d'assurer", "directement", "le", "co\u00fbt", "pour", "faire", "pi\u00e8ce", "\u00e0", "l'\u00e9norme", "sup\u00e9riorit\u00e9", "au", "moins", "en", "termes", "quantitatifs", "des", "forces", "sovi\u00e9tiques", "conventionnelles", "l'otan", "\u00e9labore", "dans", "les", "ann\u00e9es", "des", "plans", "qui", "conduisent", "\u00e0", "une", "augmentation", "sensible", "des", "forces", "occidentales", "quoique", "les", "objectifs", "affich\u00e9s", "soient", "rarement", "atteints", "la", "france", "en", "particulier", "d\u00e9garnit", "ses", "moyens", "militaires", "sur", "le", "front", "europ\u00e9en", "au", "profit", "des", "forces", "engag\u00e9es", "dans", "la", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "de", "m\u00eame", "les", "\u00e9tatsunis", "r\u00e9duisent", "leurs", "effectifs", "en", "europe", "pendant", "la", "guerre", "du", "vietnam", "la", "pr\u00e9sence", "militaire", "des", "\u00e9tatsunis", "en", "europe", "les", "\u00e9tatsunis", "d\u00e9ploient", "de", "nombreuses", "forces", "en", "europe", "pendant", "toute", "la", "dur\u00e9e", "de", "la", "guerre", "froide", "plac\u00e9es", "sous", "l'autorit\u00e9", "du", "commandement", "des", "forces", "des", "\u00e9tatsunis", "en", "europe", "eucom", "dont", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "commandant", "est", "aussi", "le", "saceur", "num\u00e9riquement", "la", "plus", "importante", "sa", "composante", "terrestre", "est", "la", "e", "arm\u00e9e", "sa", "composante", "navale", "est", "la", "sixi\u00e8me", "flotte", "qui", "op\u00e8re", "en", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "la", "composante", "a\u00e9rienne", "de", "l'usafe", "comprend", "la", "rd", "air", "force", "en", "au", "royaumeuni", "la", "th", "air", "force", "en", "bas\u00e9e", "en", "allemagne", "de", "l'ouest", "et", "la", "th", "air", "force", "en", "en", "espagne", "disposant", "dans", "les", "ann\u00e9es", "d'environ", "avions", "dans", "les", "ann\u00e9es", "afin", "de", "r\u00e9duire", "les", "effectifs", "pr\u00e9sents", "sur", "le", "sol", "europ\u00e9en", "les", "am\u00e9ricains", "y", "pr\u00e9positionnent", "du", "mat\u00e9riel", "et", "se", "dotent", "de", "capacit\u00e9s", "de", "transport", "a\u00e9rien", "leur", "permettant", "d'amener", "des", "\u00e9tatsunis", "en", "europe", "de", "gros", "effectifs", "en", "cas", "de", "crise", "pour", "d\u00e9montrer", "leurs", "capacit\u00e9s", "ils", "organisent", "d'importants", "exercices", "comme", "en", "l'op\u00e9ration", "big", "lift", "lors", "de", "laquelle", "soldats", "am\u00e9ricains", "sont", "achemin\u00e9s", "par", "avion", "des", "\u00e9tatsunis", "en", "allemagne", "en", "heures", "en", "militaires", "am\u00e9ricains", "sont", "stationn\u00e9s", "en", "france", "la", "france", "quitte", "le", "commandement", "int\u00e9gr\u00e9", "de", "l'otan", "en", "conduisant", "au", "d\u00e9placement", "vers", "d'autres", "pays", "membres", "des", "quelque", "militaires", "am\u00e9ricains", "encore", "pr\u00e9sents", "sur", "le", "territoire", "fran\u00e7ais", "l'adh\u00e9sion", "de", "la", "rfa", "d\u00e8s", "les", "am\u00e9ricains", "veulent", "que", "la", "rfa", "contribue", "\u00e0", "sa", "propre", "d\u00e9fense", "et", "donc", "rejoigne", "l'alliance", "la", "france", "continue", "de", "craindre", "la", "r\u00e9surgence", "d'un", "\u00e9tat", "allemand", "fort", "qui", "dominerait", "l'europe", "et", "s'oppose", "donc", "au", "r\u00e9armement", "allemand", "face", "\u00e0", "l'insistance", "am\u00e9ricaine", "et", "aux", "imp\u00e9ratifs", "\u00e9conomiques", "et", "financiers", "la", "france", "prend", "l'initiative", "de", "cr\u00e9er", "une", "communaut\u00e9", "europ\u00e9enne", "de", "d\u00e9fense", "la", "ced", "dont", "la", "rfa", "serait", "membre", "dans", "un", "cadre", "lui", "offrant", "plus", "de", "garanties", "un", "accord", "est", "trouv\u00e9", "apr\u00e8s", "plus", "de", "deux", "ann\u00e9es", "de", "n\u00e9gociations", "mais", "le", "parlement", "fran\u00e7ais", "rejette", "finalement", "la", "ced", "en", "ao\u00fbt", "d\u00e8s", "lors", "l'adh\u00e9sion", "de", "la", "rfa", "\u00e0", "l'alliance", "devenue", "in\u00e9vitable", "se", "concr\u00e9tise", "en", "mai", "elle", "s'assortit", "d'un", "plan", "de", "r\u00e9armement", "visant", "\u00e0", "constituer", "en", "quelques", "ann\u00e9es", "une", "arm\u00e9e", "la", "bundeswehr", "forte", "de", "hommes", "devenue", "dans", "les", "ann\u00e9es", "suivantes", "la", "composante", "la", "plus", "importante", "des", "forces", "conventionnelles", "de", "l'otan", "sur", "le", "front", "d'europe", "centrale", "en", "r\u00e9action", "imm\u00e9diate", "l'union", "sovi\u00e9tique", "forme", "le", "pacte", "de", "varsovie", "alliance", "militaire", "avec", "sept", "de", "ses", "\u00e9tats", "satellites", "durant", "la", "guerre", "froide", "trois", "autres", "\u00e9tats", "rejoignent", "l'alliance", "la", "gr\u00e8ce", "et", "la", "turquie", "en", "pour", "en", "renforcer", "le", "flanc", "sud", "et", "l'espagne", "de", "l'apr\u00e8sfranco", "en", "qui", "contribuait", "pr\u00e9c\u00e9demment", "\u00e0", "l'otan", "par", "des", "accords", "bilat\u00e9raux", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "le", "face", "\u00e0", "face", "de", "l'otan", "et", "du", "pacte", "de", "varsovie", "les", "deux", "alliances", "mobilisent", "des", "moyens", "militaires", "conventionnels", "consid\u00e9rables", "pendant", "toute", "la", "guerre", "froide", "le", "pacte", "de", "varsovie", "jouit", "en", "la", "mati\u00e8re", "d'une", "sup\u00e9riorit\u00e9", "num\u00e9rique", "significative", "en", "termes", "qualitatifs", "l'otan", "poss\u00e8de", "en", "revanche", "un", "avantage", "certain", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "les", "forces", "arm\u00e9es", "des", "pays", "du", "pacte", "de", "varsovie", "comptent", "environ", "millions", "d'hommes", "dont", "millions", "face", "\u00e0", "l'otan", "les", "forces", "permanentes", "des", "pays", "de", "l'otan", "se", "composent", "de", "millions", "d'hommes", "dont", "quelque", "millions", "stationn\u00e9s", "en", "europe", "les", "forces", "les", "plus", "importantes", "sont", "mass\u00e9es", "de", "part", "et", "d'autre", "de", "la", "fronti\u00e8re", "entre", "les", "deux", "allemagnes", "sur", "ce", "front", "le", "pacte", "aligne", "divisions", "plus", "de", "chars", "et", "avions", "tandis", "que", "l'otan", "compte", "divisions", "\u00e9quip\u00e9es", "de", "chars", "et", "avions", "le", "d\u00e9ploiement", "des", "armes", "nucl\u00e9aires", "et", "leur", "doctrine", "d'emploi", "le", "nucl\u00e9aire", "est", "au", "centre", "de", "l'histoire", "de", "l'otan", "la", "dissuasion", "nucl\u00e9aire", "est", "un", "axe", "dominant", "de", "la", "strat\u00e9gie", "atlantique", "face", "\u00e0", "l'importante", "force", "conventionnelle", "du", "bloc", "de", "l'est", "fond\u00e9e", "essentiellement", "sur", "les", "armes", "nucl\u00e9aires", "des", "\u00e9tatsunis", "elle", "constitue", "ce", "qui", "est", "commun\u00e9ment", "appel\u00e9", "le", "parapluie", "nucl\u00e9aire", "am\u00e9ricain", "au", "b\u00e9n\u00e9fice", "des", "europ\u00e9ens", "sa", "cr\u00e9dibilit\u00e9", "fait", "l'objet", "de", "d\u00e9bats", "et", "de", "doutes", "tout", "au", "long", "de", "la", "guerre", "froide", "notamment", "de", "la", "part", "de", "la", "france", "mais", "aussi", "du", "royaumeuni", "qui", "se", "dotent", "d'une", "force", "de", "dissuasion", "nucl\u00e9aire", "en", "propre", "le", "nucl\u00e9aire", "strat\u00e9gique", "l'arme", "nucl\u00e9aire", "ne", "fait", "pas", "tout", "de", "suite", "l'objet", "d'un", "d\u00e9ploiement", "op\u00e9rationnel", "apr\u00e8s", "les", "bombardements", "atomiques", "de", "hiroshima", "et", "nagasaki", "la", "d\u00e9finition", "de", "sa", "doctrine", "d'emploi", "et", "la", "mise", "au", "point", "des", "vecteurs", "capables", "de", "la", "rendre", "employable", "dans", "des", "conditions", "op\u00e9rationnelles", "aboutissent", "en", "avec", "le", "d\u00e9ploiement", "en", "europe", "des", "premi\u00e8res", "armes", "nucl\u00e9aires", "jusquel\u00e0", "seuls", "les", "am\u00e9ricains", "pouvaient", "agiter", "la", "menace", "de", "l'emploi", "des", "armes", "nucl\u00e9aires", "ce", "qui", "est", "fait", "lors", "du", "blocus", "de", "berlin", "en", "des", "bombardiers", "strat\u00e9giques", "b", "du", "strategic", "air", "command", "sont", "d\u00e9p\u00each\u00e9s", "en", "angleterre", "geste", "purement", "politique", "car", "ils", "ne", "sont", "pas", "\u00e9quip\u00e9s", "de", "bombes", "atomiques", "des", "bombes", "nucl\u00e9aires", "compl\u00e8tes", "y", "sont", "stock\u00e9es", "\u00e0", "partir", "de", "sans", "que", "les", "britanniques", "obtiennent", "des", "am\u00e9ricains", "mieux", "qu'un", "engagement", "de", "concertation", "sur", "leur", "emploi", "de", "leur", "c\u00f4t\u00e9", "les", "britanniques", "d\u00e9veloppent", "dans", "les", "ann\u00e9es", "leurs", "propres", "capacit\u00e9s", "nucl\u00e9aires", "kennedy", "est", "hostile", "au", "d\u00e9veloppement", "de", "forces", "nucl\u00e9aires", "ind\u00e9pendantes", "par", "les", "pays", "europ\u00e9ens", "sous", "la", "pression", "am\u00e9ricaine", "les", "britanniques", "acceptent", "lors", "du", "sommet", "de", "nassau", "en", "d\u00e9cembre", "de", "se", "fournir", "dor\u00e9navant", "aupr\u00e8s", "des", "\u00e9tatsunis", "pour", "leurs", "armes", "strat\u00e9giques", "et", "de", "mettre", "l'ensemble", "de", "leurs", "moyens", "nucl\u00e9aires", "\u00e0", "disposition", "de", "l'otan", "mais", "ils", "conservent", "toutefois", "leur", "ind\u00e9pendance", "quant", "\u00e0", "la", "d\u00e9cision", "finale", "d'emploi", "depuis", "lors", "le", "royaumeuni", "joue", "volontairement", "de", "lambigu\u00eft\u00e9", "quant", "\u00e0", "son", "degr\u00e9", "d'ind\u00e9pendance", "concernant", "le", "choix", "des", "cibles", "potentielles", "de", "ses", "armes", "nucl\u00e9aires", "estimant", "qu'un", "second", "centre", "de", "d\u00e9cision", "am\u00e9liore", "la", "dissuasion", "des", "occidentaux", "en", "complexifiant", "singuli\u00e8rement", "la", "t\u00e2che", "des", "strat\u00e8ges", "sovi\u00e9tiques", "selon", "la", "m\u00eame", "logique", "d'ind\u00e9pendance", "que", "celle", "poursuivie", "par", "la", "france", "qui", "se", "voit", "proposer", "d'entrer", "dans", "les", "accords", "de", "nassau", "ce", "que", "de", "gaulle", "refuse", "en", "janvier", "kennedy", "puis", "johnson", "doivent", "aussi", "faire", "face", "\u00e0", "la", "pression", "des", "allemands", "pour", "acc\u00e9der", "au", "nucl\u00e9aire", "et", "des", "autres", "membres", "de", "l'otan", "pour", "\u00eatre", "mieux", "associ\u00e9s", "aux", "d\u00e9cisions", "relatives", "au", "parapluie", "nucl\u00e9aire", "aussi", "les", "am\u00e9ricains", "poursuiventils", "leur", "projet", "de", "force", "nucl\u00e9aire", "multilat\u00e9rale", "en", "mlf", "au", "sein", "de", "l'otan", "\u00e9voqu\u00e9", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "fin", "lors", "d'une", "r\u00e9union", "du", "can", "sans", "r\u00e9ussir", "\u00e0", "cr\u00e9er", "un", "consensus", "sur", "ses", "modalit\u00e9s", "en", "parall\u00e8le", "se", "d\u00e9veloppent", "dans", "un", "cadre", "onusien", "les", "n\u00e9gociations", "relatives", "au", "contr\u00f4le", "de", "la", "prolif\u00e9ration", "nucl\u00e9aire", "avec", "les", "sovi\u00e9tiques", "qui", "ne", "veulent", "\u00e0", "aucun", "prix", "que", "l'allemagne", "acc\u00e8de", "\u00e0", "l'arme", "nucl\u00e9aire", "la", "mlf", "est", "d\u00e9finitivement", "enterr\u00e9e", "fin", "ce", "qui", "permet", "de", "d\u00e9bloquer", "les", "n\u00e9gociations", "relatives", "au", "tnp", "quoique", "les", "\u00e9tatsunis", "poss\u00e8dent", "pour", "encore", "plusieurs", "ann\u00e9es", "une", "sup\u00e9riorit\u00e9", "strat\u00e9gique", "\u00e9crasante", "sur", "l'union", "sovi\u00e9tique", "le", "lancement", "de", "spoutnik", "en", "octobre", "par", "une", "fus\u00e9e", "r", "semiorka", "utilisable", "comme", "missile", "nucl\u00e9aire", "intercontinental", "marque", "symboliquement", "la", "fin", "d'une", "\u00e8re", "durant", "laquelle", "les", "europ\u00e9ens", "se", "sentaient", "couverts", "par", "la", "doctrine", "am\u00e9ricaine", "des", "repr\u00e9sailles", "nucl\u00e9aires", "massives", "rendue", "cr\u00e9dible", "par", "la", "pr\u00e9sence", "de", "soldats", "am\u00e9ricains", "sur", "leur", "sol", "expos\u00e9s", "\u00e0", "une", "\u00e9ventuelle", "attaque", "sovi\u00e9tique", "les", "ann\u00e9es", "voient", "donc", "se", "d\u00e9velopper", "un", "d\u00e9bat", "sur", "la", "cr\u00e9dibilit\u00e9", "du", "parapluie", "nucl\u00e9aire", "am\u00e9ricain", "et", "sur", "la", "r\u00e9vision", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "de", "leur", "strat\u00e9gie", "de", "repr\u00e9sailles", "massives", "au", "profit", "de", "celle", "de", "la", "r\u00e9ponse", "flexible", "assortie", "du", "renforcement", "des", "forces", "conventionnelles", "que", "mcnamara", "propose", "\u00e0", "l'otan", "notamment", "lors", "d'une", "r\u00e9union", "du", "can", "le", "mai", "\u00e0", "ath\u00e8nes", "les", "pays", "europ\u00e9ens", "de", "l'otan", "sont", "plut\u00f4t", "r\u00e9ticents", "pour", "plusieurs", "raisons", "d'une", "part", "le", "renforcement", "de", "leurs", "forces", "conventionnelles", "risque", "d'illustrer", "aux", "yeux", "des", "sovi\u00e9tiques", "le", "peu", "de", "d\u00e9termination", "des", "occidentaux", "\u00e0", "utiliser", "l'arme", "nucl\u00e9aire", "d'autre", "part", "le", "partage", "des", "t\u00e2ches", "propos\u00e9", "aboutit", "\u00e0", "laisser", "le", "contr\u00f4le", "de", "tout", "le", "nucl\u00e9aire", "entre", "les", "mains", "des", "am\u00e9ricains", "et", "\u00e0", "cantonner", "les", "europ\u00e9ens", "dans", "un", "r\u00f4le", "secondaire", "tout", "en", "exigeant", "d'eux", "un", "effort", "de", "financement", "de", "la", "d\u00e9fense", "consid\u00e9rable", "voire", "irr\u00e9aliste", "\u00e0", "la", "faveur", "du", "d\u00e9part", "de", "la", "france", "de", "l'organisation", "militaire", "int\u00e9gr\u00e9e", "et", "d'un", "accord", "sur", "le", "niveau", "de", "forces", "conventionnelles", "requis", "un", "consensus", "s'\u00e9tablit", "en", "d\u00e9cembre", "sur", "l'adoption", "par", "l'otan", "d'un", "nouveau", "concept", "strat\u00e9gique", "int\u00e9grant", "la", "doctrine", "de", "r\u00e9ponse", "flexible", "une", "adaptation", "de", "l'organisation", "de", "l'otan", "est", "rendue", "n\u00e9cessaire", "par", "le", "d\u00e9part", "de", "la", "france", "de", "l'organisation", "militaire", "int\u00e9gr\u00e9e", "le", "groupe", "des", "plans", "nucl\u00e9aires", "npg", "est", "alors", "cr\u00e9\u00e9", "en", "d\u00e9cembre", "pour", "permettre", "un", "processus", "de", "consultation", "sur", "la", "doctrine", "nucl\u00e9aire", "au", "sein", "de", "l'otan", "sans", "la", "franceen", "la", "d\u00e9claration", "du", "can", "sur", "les", "relations", "atlantiques", "acte", "que", "les", "forces", "nucl\u00e9aires", "de", "la", "france", "et", "du", "royaumeuni", "sont", "en", "mesure", "de", "jouer", "un", "r\u00f4le", "dissuasif", "propre", "qui", "contribue", "au", "renforcement", "global", "de", "la", "dissuasion", "de", "l'alliance", "le", "nucl\u00e9aire", "interm\u00e9diaire", "et", "tactique", "le", "d\u00e9ploiement", "de", "missiles", "de", "port\u00e9e", "interm\u00e9diaire", "et", "d'armes", "nucl\u00e9aires", "tactiques", "commence", "en", "en", "allemagne", "de", "l'ouest", "en", "en", "italie", "et", "en", "en", "france", "le", "d\u00e9ploiement", "s'acc\u00e9l\u00e8re", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "pic", "est", "atteint", "en", "avec", "munitions", "nucl\u00e9aires", "pour", "tous", "les", "types", "de", "vecteurs", "nucl\u00e9aires", "disponibles", "obus", "missiles", "solsol", "et", "solair", "charges", "de", "profondeur", "etc", "stock\u00e9es", "dans", "sept", "pays", "de", "l'otan", "poursuivant", "une", "politique", "d'association", "plus", "importante", "des", "forces", "arm\u00e9es", "non", "am\u00e9ricaines", "de", "l'otan", "\u00e0", "la", "dissuasion", "nucl\u00e9aire", "\u00e0", "partir", "du", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "environ", "\u00e0", "de", "ces", "armes", "sont", "g\u00e9r\u00e9es", "par", "des", "forces", "non", "am\u00e9ricaines", "sous", "double", "cl\u00e9", "en", "partage", "nucl\u00e9aire", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "\u00e9quip\u00e9es", "de", "dispositif", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "d'armement", "en", "raison", "de", "sa", "position", "en", "premi\u00e8re", "ligne", "l'allemagne", "de", "l'ouest", "accueille", "une", "proportion", "tr\u00e8s", "importante", "de", "ces", "armes", "nucl\u00e9aires", "tactiques", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "et", "dans", "les", "ann\u00e9es", "des", "retraits", "successifs", "ram\u00e8nent", "leur", "nombre", "\u00e0", "moins", "de", "armes", "lorsque", "le", "bloc", "de", "l'est", "s'effondre", "en", "et", "\u00e0", "armes", "en", "ces", "derni\u00e8res", "\u00e9tant", "d\u00e9sormais", "exclusivement", "des", "bombes", "b", "largu\u00e9es", "par", "avion", "nucl\u00e9aire", "interm\u00e9diaire", "l'introduction", "de", "nouveaux", "missiles", "de", "port\u00e9e", "interm\u00e9diaire", "ss", "par", "les", "sovi\u00e9tiques", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "dans", "un", "contexte", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "guerre", "fra\u00eeche", "entre", "l'est", "et", "l'ouest", "apr\u00e8s", "plus", "d'une", "d\u00e9cennie", "de", "d\u00e9tente", "est", "\u00e0", "l'origine", "de", "la", "crise", "des", "euromissiles", "le", "d\u00e9cembre", "les", "ministres", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "et", "de", "la", "d\u00e9fense", "de", "lotan", "prennent", "une", "double", "d\u00e9cision", "qui", "combine", "le", "d\u00e9ploiement", "en", "europe", "de", "missiles", "mgm", "pershing", "et", "bgmg", "gryphon", "am\u00e9ricains", "et", "un", "effort", "parall\u00e8le", "et", "compl\u00e9mentaire", "de", "ma\u00eetrise", "des", "armements", "avec", "les", "sovi\u00e9tiques", "visant", "\u00e0", "\u00e9viter", "que", "de", "tels", "d\u00e9ploiements", "sav\u00e8rent", "n\u00e9cessaires", "mitterrand", "appuie", "fortement", "cette", "d\u00e9cision", "les", "d\u00e9ploiements", "vont", "commencer", "mais", "un", "accord", "d'\u00e9limination", "compl\u00e8te", "de", "ces", "missiles", "de", "port\u00e9e", "interm\u00e9diaire", "le", "trait\u00e9", "inf", "intervient", "fin", "nucl\u00e9aire", "tactique", "l'otan", "rencontre", "de", "grandes", "difficult\u00e9s", "pour", "d\u00e9finir", "une", "doctrine", "d'emploi", "des", "armes", "tactiques", "qui", "fasse", "consensus", "ne", "seraitce", "que", "par", "crainte", "des", "\u00e9normes", "destructions", "et", "pertes", "humaines", "qu'elles", "pourraient", "engendrer", "sur", "le", "sol", "m\u00eame", "des", "pays", "europ\u00e9ens", "membres", "de", "l'otan", "au", "premier", "rang", "desquels", "l'allemagne", "de", "l'ouest", "aussi", "l'otan", "r\u00e9duitelle", "fortement", "dans", "les", "ann\u00e9es", "ses", "stocks", "d'armes", "tactiques", "de", "mani\u00e8re", "unilat\u00e9rale", "m\u00eame", "en", "plein", "bras", "de", "fer", "avec", "moscou", "sur", "les", "missiles", "de", "port\u00e9e", "interm\u00e9diaire", "en", "mai", "le", "pr\u00e9sident", "george", "h", "w", "bush", "annonce", "lannulation", "des", "programmes", "de", "modernisation", "des", "obus", "dartillerie", "nucl\u00e9aire", "d\u00e9ploy\u00e9s", "en", "europe", "et", "du", "successeur", "du", "missile", "nucl\u00e9aire", "\u00e0", "courte", "port\u00e9e", "lance", "il", "souhaite", "que", "des", "n\u00e9gociations", "sur", "les", "missiles", "nucl\u00e9aires", "\u00e0", "courte", "port\u00e9e", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "de", "lunion", "sovi\u00e9tique", "commencent", "peu", "apr\u00e8s", "la", "signature", "dun", "trait\u00e9", "sur", "les", "forces", "conventionnelles", "en", "europe", "fce", "le", "d\u00e9part", "de", "la", "france", "de", "l'organisation", "militaire", "int\u00e9gr\u00e9e", "les", "relations", "entre", "la", "france", "et", "l'otan", "ont", "toujours", "\u00e9t\u00e9", "complexes", "d'un", "c\u00f4t\u00e9", "la", "france", "a", "fortement", "pouss\u00e9", "\u00e0", "la", "fondation", "de", "l'alliance", "atlantique", "\u00e0", "l'implication", "directe", "des", "\u00e9tatsunis", "dans", "la", "d\u00e9fense", "de", "l'europe", "et", "a", "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9", "d'aides", "\u00e9conomiques", "et", "militaires", "importantes", "des", "\u00e9tatsunis", "pendant", "toute", "la", "ive", "r\u00e9publique", "d'un", "autre", "c\u00f4t\u00e9", "l'otan", "a", "peu", "ou", "pas", "pris", "en", "compte", "les", "int\u00e9r\u00eats", "de", "la", "france", "notamment", "en", "indochine", "et", "en", "alg\u00e9rie", "et", "surtout", "a", "g\u00e9n\u00e9r\u00e9", "un", "sentiment", "d'impuissance", "du", "pays", "face", "\u00e0", "l'h\u00e9g\u00e9monie", "am\u00e9ricaine", "au", "sein", "de", "l'organisation", "et", "suscit\u00e9", "une", "envie", "d'ind\u00e9pendance", "nationale", "plus", "forte", "avec", "le", "retour", "au", "pouvoir", "de", "charles", "de", "gaulle", "\u00e0", "la", "faveur", "de", "la", "crise", "de", "mai", "la", "nouvelle", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "d'ind\u00e9pendance", "provoque", "de", "vives", "tensions", "au", "sujet", "de", "l'otan", "et", "de", "la", "force", "de", "dissuasion", "nucl\u00e9aire", "fran\u00e7aise", "entre", "la", "france", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "le", "septembre", "de", "gaulle", "envoie", "un", "m\u00e9morandum", "au", "pr\u00e9sident", "am\u00e9ricain", "dwight", "eisenhower", "et", "au", "premier", "ministre", "britannique", "harold", "macmillan", "dans", "lequel", "il", "demande", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "directorat", "tripartite", "de", "l'otan", "ni", "les", "am\u00e9ricains", "ni", "les", "autres", "membres", "de", "l'otan", "ne", "veulent", "donner", "satisfaction", "\u00e0", "la", "france", "bien", "que", "lors", "de", "la", "crise", "de", "berlin", "et", "de", "la", "crise", "des", "missiles", "de", "cuba", "paris", "montre", "sa", "solidarit\u00e9", "atlantique", "de", "gaulle", "demeure", "convaincu", "de", "la", "nocivit\u00e9", "de", "la", "bipolarisation", "des", "relations", "internationales", "autour", "des", "blocs", "de", "l'ouest", "et", "de", "l'est", "et", "du", "risque", "pour", "la", "france", "de", "s'en", "remettre", "pour", "sa", "s\u00e9curit\u00e9", "au", "seul", "parapluie", "nucl\u00e9aire", "am\u00e9ricain", "en", "juin", "contrairement", "aux", "autres", "pays", "membres", "de", "l'otan", "la", "france", "s'oppose", "\u00e0", "l'installation", "sur", "le", "territoire", "fran\u00e7ais", "d'armes", "nucl\u00e9aires", "am\u00e9ricaines", "faute", "d'avoir", "le", "contr\u00f4le", "de", "leur", "emploi", "le", "septembre", "de", "gaulle", "annonce", "lors", "d'une", "conf\u00e9rence", "de", "presse", "le", "retrait", "du", "commandement", "int\u00e9gr\u00e9", "de", "l'otan", "au", "plus", "tard", "pour", "cette", "d\u00e9cision", "est", "confirm\u00e9e", "par", "une", "lettre", "adress\u00e9e", "au", "pr\u00e9sident", "am\u00e9ricain", "lyndon", "b", "johnson", "le", "mars", "l'informant", "que", "si", "la", "france", "envisage", "de", "rester", "partie", "au", "trait\u00e9", "de", "washington", "elle", "se", "propose", "de", "recouvrer", "sur", "son", "territoire", "l'entier", "exercice", "de", "sa", "souverainet\u00e9", "de", "cesser", "sa", "participation", "aux", "commandements", "int\u00e9gr\u00e9s", "et", "de", "ne", "plus", "mettre", "de", "forces", "\u00e0", "la", "disposition", "de", "l'otan", "la", "france", "demeure", "toutefois", "membre", "de", "l'alliance", "atlantique", "un", "\u00e9change", "de", "lettres", "avec", "la", "rfa", "r\u00e8gle", "la", "question", "du", "maintien", "des", "forces", "fran\u00e7aises", "en", "allemagne", "ffa", "et", "un", "accord", "est", "conclu", "en", "entre", "les", "g\u00e9n\u00e9raux", "ailleret", "et", "lemnitzer", "saceur", "qui", "d\u00e9finit", "le", "r\u00f4le", "des", "forces", "arm\u00e9es", "fran\u00e7aises", "en", "coop\u00e9ration", "avec", "l'otan", "en", "cas", "de", "conflit", "ouvert", "entre", "les", "deux", "blocs", "le", "si\u00e8ge", "de", "l'otan", "quitte", "alors", "paris", "pour", "bruxelles", "en", "d\u00e9cembre", "pour", "le", "centre", "du", "terrain", "de", "l'ancien", "a\u00e9rodrome", "de", "haren", "surnomm\u00e9", "abusivement", "du", "nom", "de", "la", "commune", "voisine", "d'evere", "le", "shape", "grand", "quartier", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "puissances", "alli\u00e9es", "en", "europe", "est", "transf\u00e9r\u00e9", "le", "octobre", "de", "rocquencourt", "pr\u00e8s", "de", "paris", "\u00e0", "casteau", "pr\u00e8s", "de", "mons", "en", "belgique", "dans", "les", "locaux", "d'une", "ancienne", "infrastructure", "militaire", "belge", "le", "quartier", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "forces", "alli\u00e9es", "en", "europe", "centrale", "afcent", "actuellement", "allied", "joint", "force", "command", "brunssumallied", "joint", "force", "command", "brunssum", "est", "transf\u00e9r\u00e9", "de", "fontainebleau", "\u00e0", "brunssum", "aux", "paysbas", "dans", "une", "ancienne", "mine", "de", "charbon", "celui", "des", "forces", "a\u00e9riennes", "en", "europe", "centrale", "aafce", "en", "actuellement", "aircent", "est", "transf\u00e9r\u00e9", "de", "fontainebleau", "\u00e0", "ramstein", "en", "allemagne", "celui", "des", "forces", "terrestres", "en", "europe", "centrale", "landcent", "d\u00e9nomm\u00e9", "par", "la", "suite", "quartier", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "forces", "alli\u00e9es", "\u00e0", "heidelberg", "et", "cl\u00f4tur\u00e9", "en", "est", "transf\u00e9r\u00e9", "de", "fontainebleau", "\u00e0", "heidelberg", "la", "dimension", "politique", "les", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "de", "l'otan", "sont", "domin\u00e9es", "par", "les", "consid\u00e9rations", "de", "d\u00e9fense", "toutefois", "sa", "dimension", "politique", "se", "traduit", "par", "la", "r\u00e9affirmation", "p\u00e9riodique", "de", "la", "solidarit\u00e9", "atlantique", "le", "d\u00e9cembre", "le", "can", "approuve", "les", "recommandations", "contenues", "dans", "le", "rapport", "du", "comit\u00e9", "des", "trois", "sur", "la", "coop\u00e9ration", "non", "militaire", "au", "sein", "de", "lotan", "les", "chefs", "d'\u00e9tat", "et", "de", "gouvernement", "r\u00e9unis", "\u00e0", "paris", "du", "au", "d\u00e9cembre", "pour", "un", "premier", "sommet", "de", "l'otan", "r\u00e9affirment", "les", "principes", "et", "les", "buts", "de", "lalliance", "atlantique", "les", "limites", "du", "r\u00f4le", "politique", "de", "l'alliance", "sont", "toutefois", "mises", "en", "\u00e9vidence", "durant", "la", "p\u00e9riode", "de", "fortes", "tensions", "de", "la", "guerre", "froide", "de", "\u00e0", "o\u00f9", "les", "d\u00e9cisions", "les", "plus", "importantes", "sont", "prises", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "parfois", "en", "y", "associant", "les", "britanniques", "et", "les", "fran\u00e7ais", "en", "particulier", "sur", "la", "question", "de", "berlin", "les", "autres", "membres", "de", "l'otan", "\u00e9tant", "le", "plus", "souvent", "simplement", "inform\u00e9s", "par", "exemple", "lors", "de", "sa", "session", "de", "d\u00e9cembre", "le", "can", "sassocie", "aux", "vues", "exprim\u00e9es", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "la", "france", "et", "le", "royaumeuni", "au", "sujet", "de", "berlin", "et", "du", "droit", "des", "occidentaux", "dy", "demeurer", "les", "europ\u00e9ens", "font", "entendre", "leur", "voix", "en", "faveur", "de", "la", "d\u00e9tente", "et", "le", "d\u00e9cembre", "le", "can", "approuve", "le", "rapport", "harmel", "sur", "les", "futures", "t\u00e2ches", "de", "lalliance", "pour", "pierre", "harmel", "ministre", "belge", "des", "affaires", "ext\u00e9rieures", "les", "pays", "individuels", "de", "l'otan", "ont", "le", "droit", "d'\u00e9tablir", "et", "d'entretenir", "des", "contacts", "bilat\u00e9raux", "avec", "l'autre", "c\u00f4t\u00e9", "une", "telle", "approche", "n'est", "nullement", "contraire", "\u00e0", "la", "loyaut\u00e9", "\u00e0", "l'alliance", "occidentale", "laquelle", "doit", "maintenir", "sa", "force", "de", "frappe", "militaire", "le", "renoncement", "\u00e0", "l'ancien", "mod\u00e8le", "conflictuel", "et", "la", "croyance", "\u00e0", "une", "d\u00e9tente", "durable", "sont", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "neufs", "et", "t\u00e9moignent", "d'une", "conscience", "europ\u00e9enne", "grandissante", "l'approbation", "du", "rapport", "harmel", "par", "le", "conseil", "de", "l'otan", "est", "un", "jalon", "important", "dans", "les", "relations", "estouest", "c'est", "ainsi", "qu'\u00e0", "partir", "de", "lostpolitik", "de", "rapprochement", "avec", "l'est", "men\u00e9e", "par", "willy", "brandt", "chancelier", "de", "la", "rfa", "jette", "les", "bases", "de", "la", "normalisation", "qui", "se", "concr\u00e9tisera", "par", "la", "d\u00e9molition", "du", "mur", "de", "berlin", "vingt", "ans", "plus", "tard", "en", "mai", "au", "cours", "d'une", "session", "minist\u00e9rielle", "du", "can", "\u00e0", "bonn", "les", "ministres", "d\u00e9cident", "dentreprendre", "des", "n\u00e9gociations", "multilat\u00e9rales", "li\u00e9es", "aux", "pr\u00e9paratifs", "dune", "conf\u00e9rence", "sur", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "la", "coop\u00e9ration", "en", "europe", "csce", "les", "pays", "qui", "font", "partie", "de", "la", "structure", "militaire", "int\u00e9gr\u00e9e", "de", "lotan", "proposent", "de", "tenir", "des", "entretiens", "exploratoires", "multilat\u00e9raux", "sur", "des", "r\u00e9ductions", "mutuelles", "et", "\u00e9quilibr\u00e9es", "de", "forces", "mbfr", "\u00e0", "la", "suite", "du", "coup", "d'\u00e9tat", "de", "\u00e0", "chypre", "l'otan", "demande", "le", "retrait", "des", "officiers", "grecs", "la", "gr\u00e8ce", "quitte", "les", "structures", "militaires", "de", "l'alliance", "le", "ao\u00fbt", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'invasion", "turque", "de", "chypre", "elle", "r\u00e9int\u00e8gre", "ceuxci", "le", "octobre", "apr\u00e8s", "la", "lev\u00e9e", "du", "v\u00e9to", "turc", "le", "juin", "r\u00e9unis", "\u00e0", "bruxelles", "pour", "un", "deuxi\u00e8me", "sommet", "les", "chefs", "de", "gouvernement", "des", "pays", "de", "lotan", "signent", "la", "d\u00e9claration", "sur", "les", "relations", "atlantiques", "l'habitude", "est", "prise", "de", "r\u00e9unir", "beaucoup", "plus", "fr\u00e9quemment", "les", "chefs", "d'\u00e9tat", "et", "de", "gouvernement", "des", "pays", "membres", "de", "l'otan", "dix", "sommets", "se", "tiennent", "de", "\u00e0", "ann\u00e9e", "de", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "froide", "le", "f\u00e9vrier", "s'ouvrent", "\u00e0", "vienne", "des", "discussions", "entre", "les", "pays", "de", "lotan", "et", "les", "pays", "signataires", "du", "pacte", "de", "varsovie", "relatives", "aux", "modalit\u00e9s", "de", "conduite", "des", "n\u00e9gociations", "sur", "les", "forces", "conventionnelles", "en", "europe", "les", "ann\u00e9es", "l'alliance", "assure", "sa", "p\u00e9rennit\u00e9", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "froide", "en", "cons\u00e9cutive", "\u00e0", "la", "chute", "du", "mur", "de", "berlin", "en", "\u00e0", "l'\u00e9croulement", "de", "l'urss", "et", "\u00e0", "la", "dissolution", "du", "pacte", "de", "varsovie", "l'adversaire", "naturel", "de", "l'alliance", "atlantique", "pose", "la", "question", "du", "devenir", "de", "l'alliance", "selon", "les", "crit\u00e8res", "habituels", "des", "relations", "internationales", "elle", "aurait", "d\u00fb", "dispara\u00eetre", "faute", "d'adversaire", "mais", "elle", "va", "r\u00e9ussir", "\u00e0", "assurer", "sa", "p\u00e9rennit\u00e9", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "solidit\u00e9", "du", "lien", "qui", "unit", "ses", "membres", "\u00e0", "la", "crainte", "de", "la", "plupart", "des", "europ\u00e9ens", "de", "devoir", "assurer", "leur", "s\u00e9curit\u00e9", "sans", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "en", "se", "trouvant", "tr\u00e8s", "rapidement", "de", "nouvelles", "missions", "la", "d\u00e9cision", "de", "conserver", "l'alliance", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "les", "europ\u00e9ens", "souhaitent", "que", "l'alliance", "atlantique", "demeure", "le", "pilier", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "en", "europe", "dans", "une", "vision", "atlantique", "george", "h", "w", "bush", "rencontre", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "par", "deux", "fois", "pour", "tenter", "d'en", "d\u00e9finir", "le", "nouveau", "mod\u00e8le", "de", "fonctionnement", "les", "deux", "pr\u00e9sidents", "sont", "d'accord", "sur", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "p\u00e9renniser", "l'alliance", "et", "de", "la", "transformer", "en", "profondeur", "\u00e0", "cet", "effet", "mais", "peinent", "\u00e0", "trouver", "un", "terrain", "d'entente", "sur", "les", "modalit\u00e9s", "pr\u00e9cises", "le", "royaumeuni", "milite", "aussi", "tr\u00e8s", "activement", "pour", "le", "maintien", "de", "l'alliance", "parce", "qu'elle", "a", "fait", "ses", "preuves", "permet", "des", "\u00e9conomies", "d'\u00e9chelle", "et", "\u00e9vite", "que", "l'allemagne", "ne", "se", "retrouve", "en", "position", "d'h\u00e9g\u00e9monie", "en", "europe", "le", "sommet", "de", "l'otan", "qui", "se", "tient", "\u00e0", "londres", "les", "et", "juillet", "prend", "acte", "de", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "froide", "de", "la", "r\u00e9unification", "de", "l'allemagne", "et", "du", "r\u00f4le", "que", "peut", "jouer", "\u00e0", "l'avenir", "une", "alliance", "atlantique", "r\u00e9nov\u00e9e", "mitterrand", "d\u00e9clare", "que", "l'heure", "est", "venue", "d'\u00e9tablir", "en", "europe", "o\u00f9", "tous", "et", "chacun", "sont", "int\u00e9ress\u00e9s", "\u00e0", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "ce", "continent", "de", "nouvelles", "relations", "il", "me", "semble", "que", "l'otan", "en", "s'adaptant", "peut", "jouer", "un", "r\u00f4le", "tr\u00e8s", "utile", "dans", "cette", "\u00e9volution", "la", "guerre", "du", "golfe", "d'ao\u00fbt", "\u00e0", "f\u00e9vrier", "favorise", "le", "maintien", "de", "la", "coh\u00e9sion", "occidentale", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "chaotique", "en", "europe", "et", "au", "moyenorient", "et", "contribue", "au", "rapprochement", "francoam\u00e9ricain", "mais", "la", "france", "paie", "le", "prix", "de", "sa", "quasiabsence", "des", "structures", "de", "l'otan", "depuis", "et", "voit", "son", "influence", "demeurer", "faible", "sur", "les", "choix", "que", "vont", "faire", "adopter", "les", "am\u00e9ricains", "et", "les", "anglais", "au", "sommet", "de", "rome", "en", "novembre", "l'otan", "d\u00e9finit", "un", "nouveau", "concept", "strat\u00e9gique", "et", "multiplie", "les", "ouvertures", "vers", "les", "pays", "d'europe", "centrale", "sans", "pour", "autant", "ouvrir", "la", "porte", "de", "leur", "adh\u00e9sion", "\u00e0", "l'otan", "il", "s'agit", "aussi", "de", "m\u00e9nager", "moscou", "et", "de", "tenter", "d'\u00e9tablir", "de", "bonnes", "relations", "avec", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "de", "russie", "qui", "se", "substitue", "\u00e0", "l'union", "sovi\u00e9tique", "fin", "les", "dirigeants", "de", "l'alliance", "jouent", "la", "carte", "d'une", "approche", "multilat\u00e9rale", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "en", "europe", "autour", "de", "l'alliance", "de", "la", "csce", "et", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "en", "voie", "de", "se", "doter", "d'institutions", "comp\u00e9tentes", "en", "mati\u00e8re", "de", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "\u00e0", "plus", "long", "terme", "de", "d\u00e9fense", "ils", "prennent", "aussi", "soin", "de", "rappeler", "que", "cette", "s\u00e9curit\u00e9", "d\u00e9pend", "de", "l'engagement", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "que", "l'otan", "est", "la", "seule", "alliance", "militaire", "\u00e0", "disposer", "d'engagements", "contractuels", "entre", "ses", "membres", "et", "d'un", "potentiel", "militaire", "commun", "pour", "l'action", "aussi", "bien", "que", "pour", "la", "consultation", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "continue", "d'apporter", "le", "soutien", "de", "la", "france", "au", "maintien", "de", "l'alliance", "et", "\u00e0", "une", "nouvelle", "d\u00e9finition", "strat\u00e9gique", "de", "son", "r\u00f4le", "au", "motif", "que", "la", "disparition", "du", "bloc", "sovi\u00e9tique", "ne", "signifie", "pas", "la", "fin", "de", "tous", "les", "p\u00e9rils", "mitterrand", "prend", "toutefois", "ses", "distances", "avec", "l'exercice", "d'un", "r\u00f4le", "politique", "par", "l'alliance", "qu'il", "r\u00e9serve", "\u00e0", "chaque", "pays", "et", "\u00e0", "l'union", "europ\u00e9enne", "selon", "les", "dispositions", "du", "trait\u00e9", "de", "maastricht", "l'int\u00e9gration", "de", "l'allemagne", "r\u00e9unifi\u00e9e", "gorbatchev", "et", "kohl", "se", "mettent", "d'accord", "le", "juillet", "pour", "que", "l'allemagne", "r\u00e9unifi\u00e9e", "fasse", "partie", "de", "l'otan", "et", "en", "contrepartie", "confirme", "son", "renoncement", "\u00e0", "l'arme", "nucl\u00e9aire", "levant", "ainsi", "les", "derniers", "obstacles", "\u00e0", "la", "r\u00e9unification", "de", "l'allemagne", "qui", "intervient", "formellement", "le", "octobre", "par", "incorporation", "des", "l\u00e4nder", "de", "l'exrda", "l'accord", "pr\u00e9voit", "aussi", "qu'aucune", "troupe", "de", "l'otan", "ne", "sera", "stationn\u00e9e", "sur", "le", "territoire", "de", "l'exrda", "aussi", "longtemps", "qu'y", "seront", "des", "troupes", "sovi\u00e9tiques", "les", "russes", "s'engagent", "\u00e0", "ce", "que", "leurs", "troupes", "quittent", "le", "territoire", "allemand", "dans", "un", "d\u00e9lai", "de", "trois", "ou", "quatre", "ans", "au", "maximum", "audel\u00e0", "de", "cette", "p\u00e9riode", "les", "forces", "int\u00e9gr\u00e9es", "de", "l'otan", "pourront", "y", "stationner", "\u00e0", "condition", "de", "ne", "pas", "avoir", "de", "porteurs", "nucl\u00e9aires", "enfin", "l'allemagne", "r\u00e9unifi\u00e9e", "s'engage", "\u00e0", "ramener", "\u00e0", "hommes", "ses", "forces", "arm\u00e9es", "fortes", "en", "de", "hommes", "en", "rfa", "et", "en", "exrda", "parall\u00e8lement", "les", "n\u00e9gociations", "dites", "+", "entre", "les", "quatre", "puissances", "occupantes", "de", "l'allemagne", "la", "rfa", "et", "la", "rda", "aboutissent", "\u00e0", "un", "accord", "sur", "la", "reconnaissance", "par", "toutes", "les", "parties", "des", "fronti\u00e8res", "issues", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "en", "particulier", "celle", "entre", "la", "pologne", "et", "l'allemagne", "r\u00e9unifi\u00e9e", "les", "relations", "avec", "la", "russie", "et", "l'\u00e9largissement", "de", "l'alliance", "la", "question", "de", "l'\u00e9largissement", "est", "au", "cur", "des", "d\u00e9bats", "g\u00e9opolitiques", "de", "l'alliance", "depuis", "dans", "le", "contexte", "de", "la", "d\u00e9sint\u00e9gration", "de", "l'union", "sovi\u00e9tique", "fin", "l'alliance", "ne", "veut", "cependant", "pas", "ignorer", "le", "souhait", "des", "pays", "deurope", "centrale", "et", "orientale", "peco", "de", "recevoir", "une", "assurance", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "absolue", "envers", "la", "russie", "voisine", "lors", "du", "sommet", "de", "rome", "elle", "propose", "d'\u00e9tablir", "des", "relations", "plus", "institutionnelles", "de", "consultation", "et", "de", "coop\u00e9ration", "sur", "des", "questions", "politiques", "et", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "avec", "ces", "pays", "et", "les", "invite", "\u00e0", "se", "joindre", "aux", "ministres", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "\u00e0", "bruxelles", "en", "d\u00e9cembre", "afin", "de", "mettre", "en", "place", "le", "conseil", "de", "partenariat", "euroatlantique", "ccna", "premier", "jalon", "du", "processus", "d'\u00e9largissement", "cette", "instance", "de", "dialogue", "et", "de", "coop\u00e9ration", "con\u00e7ue", "pour", "mettre", "un", "point", "final", "\u00e0", "la", "guerre", "froide", "en", "europe", "n'est", "aux", "yeux", "de", "la", "plupart", "des", "peco", "qu'un", "succ\u00e9dan\u00e9", "loin", "de", "r\u00e9pondre", "\u00e0", "leur", "demande", "d'int\u00e9gration", "dans", "l'otan", "afin", "de", "pouvoir", "b\u00e9n\u00e9ficier", "d'une", "garantie", "r\u00e9elle", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "engageant", "les", "\u00e9tatsunis", "bien", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "ce", "que", "les", "seuls", "europ\u00e9ens", "pourraient", "leur", "apporter", "dans", "ce", "domaine", "le", "nouveau", "gouvernement", "de", "bill", "clinton", "h\u00e9site", "et", "gagne", "du", "temps", "par", "la", "mise", "en", "place", "du", "partenariat", "pour", "la", "paix", "ppp", "en", "janvier", "\u00e0", "l'occasion", "du", "sommet", "de", "bruxelles", "qui", "propose", "\u00e0", "la", "russie", "et", "aux", "peco", "un", "accordcadre", "bilat\u00e9ral", "de", "coop\u00e9ration", "militaire", "adaptable", "au", "cas", "par", "cas", "mais", "qui", "ne", "constitue", "pas", "une", "garantie", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "boris", "eltsine", "met", "en", "garde", "les", "occidentaux", "contre", "de", "nouvelles", "adh\u00e9sions", "\u00e0", "l'otan", "que", "r\u00e9clament", "plusieurs", "pays", "d'europe", "centrale", "et", "orientale", "en", "r\u00e9affirmant", "qu'un", "tel", "\u00e9largissement", "pourrait", "provoquer", "une", "d\u00e9stabilisation", "politique", "et", "militaire", "sans", "enthousiasme", "la", "plupart", "des", "pays", "concern\u00e9s", "adh\u00e8rent", "au", "ppp", "et", "la", "russie", "ellem\u00eame", "y", "souscrit", "le", "juin", "bien", "qu'elle", "ne", "b\u00e9n\u00e9ficie", "pas", "d'un", "statut", "privil\u00e9gi\u00e9", "qu'elle", "appelait", "de", "ses", "vux", "afin", "de", "continuer", "d'\u00eatre", "reconnue", "comme", "une", "grande", "puissance", "l\u00e9gitime", "\u00e0", "b\u00e9n\u00e9ficier", "d'une", "zone", "d'influence", "la", "prot\u00e9geant", "\u00e0", "ses", "fronti\u00e8res", "comme", "en", "son", "temps", "l'urss", "c'est", "finalement", "en", "que", "l'alliance", "d\u00e9cide", "d'entamer", "concr\u00e8tement", "le", "processus", "d'adh\u00e9sion", "en", "commen\u00e7ant", "par", "conduire", "une", "\u00e9tude", "d\u00e9taill\u00e9e", "des", "conditions", "et", "modalit\u00e9s", "des", "futures", "adh\u00e9sions", "en", "ouvrant", "des", "discussions", "bilat\u00e9rales", "en", "avec", "les", "pays", "candidats", "et", "en", "menant", "de", "longues", "n\u00e9gociations", "avec", "la", "russie", "la", "solution", "finalement", "adopt\u00e9e", "en", "consiste", "\u00e0", "conclure", "d'une", "part", "un", "accord", "privil\u00e9gi\u00e9", "avec", "la", "russie", "sous", "la", "forme", "de", "l'acte", "fondateur", "entre", "l'otan", "et", "la", "russie", "et", "d'autre", "part", "\u00e0", "accepter", "en", "d\u00e9cembre", "les", "demandes", "d'adh\u00e9sion", "de", "la", "pologne", "de", "la", "hongrie", "et", "de", "la", "r\u00e9publique", "tch\u00e8que", "en", "parall\u00e8le", "lancien", "conseil", "de", "coop\u00e9ration", "nordatlantique", "est", "remplac\u00e9", "par", "le", "conseil", "de", "partenariat", "euroatlantique", "institution", "qui", "unifie", "la", "gouvernance", "mise", "en", "place", "par", "le", "ccna", "et", "le", "ppp", "et", "offre", "\u00e0", "chaque", "partenaire", "une", "grande", "flexibilit\u00e9", "dans", "le", "choix", "de", "son", "niveau", "de", "coop\u00e9ration", "avec", "l'otan", "le", "partenariat", "pour", "la", "paix", "est", "\u00e9galement", "renforc\u00e9", "l'accent", "est", "mis", "sur", "la", "consultation", "politique", "et", "l'accroissement", "du", "r\u00f4le", "des", "partenaires", "dans", "la", "prise", "de", "d\u00e9cisions", "op\u00e9rationnelles", "\u00e0", "ce", "double", "effet", "les", "partenaires", "ont", "la", "facult\u00e9", "d'\u00e9tablir", "des", "missions", "diplomatiques", "aupr\u00e8s", "de", "l'otan", "et", "d'int\u00e9grer", "du", "personnel", "\u00e0", "la", "structure", "de", "commandement", "de", "l'otan", "au", "terme", "des", "proc\u00e9dures", "de", "ratification", "ces", "trois", "anciens", "pays", "satellites", "de", "l'urss", "deviennent", "membres", "de", "l'otan", "en", "mars", "une", "pause", "est", "ensuite", "observ\u00e9e", "dans", "l'\u00e9largissement", "de", "l'alliance", "qui", "tourne", "pour", "un", "temps", "son", "attention", "vers", "une", "adaptation", "de", "sa", "strat\u00e9gie", "et", "de", "ses", "missions", "pour", "faire", "face", "aux", "nouvelles", "menaces", "notamment", "terroristes", "\u00e0", "l'aube", "des", "ann\u00e9es", "en", "compl\u00e9ment", "de", "sa", "politique", "d'\u00e9largissement", "qui", "ne", "peut", "concerner", "que", "des", "pays", "d'europe", "selon", "ses", "statuts", "l'alliance", "d\u00e9veloppe", "des", "partenariats", "avec", "d'autres", "pays", "en", "elle", "lance", "le", "dialogue", "m\u00e9diterran\u00e9en", "initiative", "de", "coop\u00e9ration", "entre", "l'otan", "et", "sept", "pays", "de", "la", "rive", "sud", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "dont", "isra\u00ebl", "et", "l'\u00e9gypte", "la", "coop\u00e9ration", "entre", "l'otan", "et", "la", "russie", "l'acte", "fondateur", "de", "lacte", "fondateur", "sur", "les", "relations", "la", "coop\u00e9ration", "et", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "mutuelles", "entre", "l'otan", "et", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "de", "russie", "sign\u00e9", "\u00e0", "paris", "le", "mai", "cr\u00e9e", "le", "conseil", "conjoint", "permanent", "otanrussie", "qui", "est", "charg\u00e9", "de", "mettre", "en", "uvre", "les", "consultations", "et", "coop\u00e9rations", "dans", "les", "domaines", "pr\u00e9vus", "dans", "cet", "acte", "et", "rappelle", "quelques", "principes", "tels", "que", "le", "respect", "de", "la", "souverainet\u00e9", "et", "de", "lind\u00e9pendance", "nationale", "de", "lint\u00e9grit\u00e9", "territoriale", "le", "r\u00e8glement", "pacifique", "des", "diff\u00e9rends", "le", "droit", "pour", "chaque", "\u00e9tat", "de", "choisir", "ses", "moyens", "pour", "assurer", "sa", "d\u00e9fense", "nationale", "l'acte", "stipule", "\u00e9galement", "que", "les", "dispositions", "du", "pr\u00e9sent", "acte", "ne", "donnent", "ni", "\u00e0", "l'otan", "ni", "\u00e0", "la", "russie", "un", "droit", "de", "veto", "sur", "les", "actions", "de", "l'autre", "partie", "ce", "qui", "entre", "les", "lignes", "inclut", "l'\u00e9largissement", "de", "l'otan", "\u00e0", "de", "nouveaux", "membres", "\u00e0", "part", "enti\u00e8re", "et", "ce", "d'autant", "plus", "clairement", "que", "par", "cet", "acte", "les", "membres", "de", "l'otan", "r\u00e9it\u00e8rent", "qu'ils", "n'ont", "aucune", "intention", "aucun", "projet", "et", "aucune", "raison", "de", "d\u00e9ployer", "des", "armes", "nucl\u00e9aires", "sur", "le", "territoire", "de", "nouveaux", "membres", "enfin", "l'acte", "d\u00e9veloppe", "en", "d\u00e9tail", "l'engagement", "des", "deux", "parties", "\u00e0", "parvenir", "\u00e0", "un", "accord", "sur", "l'adaptation", "du", "trait\u00e9", "fce", "de", "au", "nouveau", "contexte", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "en", "europe", "l'opposition", "de", "la", "russie", "\u00e0", "l'\u00e9largissement", "de", "l'otan", "demeure", "malgr\u00e9", "tout", "tr\u00e8s", "forte", "le", "ministre", "russe", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "ievgueni", "primakov", "d\u00e9clare", "en", "juillet", "que", "l'\u00e9largissement", "de", "l'otan", "est", "une", "faute", "majeure", "peut\u00eatre", "la", "plus", "grosse", "depuis", "la", "fin", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "tout", "en", "appelant", "\u00e0", "la", "bonne", "application", "de", "l'acte", "fondateur", "toujours", "\u00e0", "la", "recherche", "d'une", "politique", "d'\u00e9quilibre", "entre", "les", "diff\u00e9rentes", "parties", "en", "europe", "de", "l'est", "l'otan", "signe", "\u00e9galement", "en", "mai", "une", "charte", "de", "partenariat", "avec", "l'ukraine", "souhait\u00e9e", "par", "les", "dirigeants", "ukrainiens", "pour", "faire", "pendant", "\u00e0", "l'acte", "fondateur", "des", "relations", "otanrussie", "cette", "charte", "n'en", "a", "cependant", "pas", "l'ampleur", "car", "elle", "ne", "donne", "pas", "\u00e0", "l'ukraine", "un", "statut", "particulier", "comparable", "\u00e0", "celui", "de", "la", "russie", "dans", "le", "dialogue", "sur", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "avec", "les", "occidentaux", "la", "france", "se", "rapproche", "de", "l'otan", "la", "france", "se", "montre", "active", "dans", "la", "d\u00e9finition", "de", "l'avenir", "de", "l'alliance", "au", "lendemain", "de", "la", "guerre", "froide", "et", "surtout", "elle", "participe", "aux", "op\u00e9rations", "militaires", "de", "l'otan", "en", "exyougoslavie", "lors", "de", "la", "guerre", "en", "bosnie", "en", "ce", "qui", "lui", "fait", "prendre", "conscience", "de", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "se", "coordonner", "\u00e9troitement", "avec", "les", "autres", "forces", "de", "l'otan", "pr\u00e9sentes", "et", "ce", "d'autant", "plus", "que", "les", "europ\u00e9ens", "n'ont", "pas", "les", "moyens", "de", "se", "passer", "du", "support", "a\u00e9rien", "et", "logistique", "notamment", "des", "am\u00e9ricains", "mitterrand", "accepte", "tacitement", "cette", "situation", "mais", "ne", "souhaite", "pas", "toucher", "au", "dogme", "gaulliste", "de", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "france", "ce", "pour", "quoi", "chirac", "a", "davantage", "de", "l\u00e9gitimit\u00e9", "en", "raison", "de", "sa", "forte", "filiation", "gaulliste", "revendiqu\u00e9e", "en", "d\u00e9cembre", "il", "d\u00e9cide", "que", "la", "france", "r\u00e9int\u00e8gre", "le", "comit\u00e9", "militaire", "et", "que", "de", "nombreux", "officiers", "fran\u00e7ais", "participent", "dor\u00e9navant", "aux", "instances", "de", "l'otan", "toutefois", "ses", "efforts", "pour", "obtenir", "un", "r\u00f4le", "majeur", "pour", "la", "france", "ne", "sont", "pas", "couronn\u00e9s", "de", "succ\u00e8s", "washington", "refusant", "de", "confier", "le", "commandement", "sud", "de", "l'otan", "\u00e0", "naples", "\u00e0", "la", "france", "la", "cohabitation", "de", "\u00e0", "avec", "lionel", "jospin", "bloque", "le", "processus", "ces", "n\u00e9gociations", "marquent", "le", "d\u00e9but", "d'une", "\u00e9volution", "de", "la", "politique", "fran\u00e7aise", "h\u00e9rit\u00e9e", "du", "gaullisme", "la", "r\u00e9duction", "drastique", "des", "d\u00e9penses", "militaires", "les", "ann\u00e9es", "sont", "celles", "d'une", "certaine", "euphorie", "dans", "les", "relations", "internationales", "qui", "se", "traduit", "par", "une", "chute", "des", "budgets", "consacr\u00e9s", "\u00e0", "la", "d\u00e9fense", "entre", "et", "la", "part", "des", "d\u00e9penses", "de", "d\u00e9fense", "dans", "le", "pib", "des", "quatre", "plus", "grandes", "nations", "europ\u00e9ennes", "passe", "de", "\u00e0", "soit", "une", "baisse", "de", "presque", "un", "tiers", "pour", "les", "\u00e9tatsunis", "la", "baisse", "est", "encore", "plus", "importante", "les", "d\u00e9penses", "passant", "sur", "la", "m\u00eame", "p\u00e9riode", "de", "\u00e0", "du", "pib", "soit", "une", "chute", "de", "la", "disparition", "de", "la", "menace", "aux", "fronti\u00e8res", "de", "l'est", "de", "l'europe", "entra\u00eene", "le", "retrait", "de", "la", "majeure", "partie", "des", "forces", "de", "combats", "\u00e9trang\u00e8res", "stationn\u00e9es", "en", "allemagne", "durant", "la", "guerre", "froide", "les", "ffa", "sont", "dissoutes", "en", "puis", "apr\u00e8s", "le", "rapatriement", "en", "france", "de", "la", "re", "division", "blind\u00e9e", "courant", "il", "ne", "reste", "plus", "outrerhin", "que", "l'\u00e9tatmajor", "deux", "r\u00e9giments", "et", "un", "bataillon", "des", "services", "de", "la", "brigade", "francoallemande", "relevant", "de", "l'eurocorps", "soit", "fran\u00e7ais", "et", "un", "groupe", "de", "chasseurs", "soit", "hommes", "en", "garnison", "\u00e0", "sarrebourg", "toujours", "en", "les", "am\u00e9ricains", "belges", "britanniques", "italiens", "et", "n\u00e9erlandais", "ne", "d\u00e9ploient", "plus", "en", "allemagne", "que", "quelque", "hommes", "au", "total", "le", "format", "de", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "est", "r\u00e9duit", "de", "hommes", "en", "\u00e0", "hommes", "en", "l'arm\u00e9e", "belge", "passe", "elle", "de", "hommes", "en", "\u00e0", "au", "er", "janvier", "au", "royaumeuni", "la", "royal", "navy", "qui", "en", "repr\u00e9sentait", "tonnes", "dont", "b\u00e2timents", "de", "combat", "chacun", "d'un", "tonnage", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "tonnes", "\u00e9tait", "tomb\u00e9", "au", "er", "janvier", "\u00e0", "tonnes", "le", "gros", "du", "tonnage", "\u00e9tant", "assur\u00e9", "par", "les", "navires", "de", "soutien", "dont", "seulement", "b\u00e2timents", "de", "combat", "hauturiers", "les", "op\u00e9rations", "militaires", "paradoxalement", "l'otan", "entreprend", "ses", "premi\u00e8res", "op\u00e9rations", "militaires", "apr\u00e8s", "la", "fin", "de", "l'affrontement", "entre", "les", "deux", "blocs", "de", "l'ouest", "et", "de", "l'est", "elle", "intervient", "en", "europe", "mais", "en", "dehors", "des", "fronti\u00e8res", "de", "ses", "membres", "ce", "qui", "constitue", "une", "interpr\u00e9tation", "large", "du", "trait\u00e9", "d'origine", "en", "toujours", "l'otan", "engage", "ses", "forces", "dans", "sa", "premi\u00e8re", "grande", "op\u00e9ration", "militaire", "participant", "\u00e0", "la", "guerre", "du", "kosovo", "en", "bombardant", "la", "yougoslavie", "pendant", "onze", "semaines", "du", "mars", "au", "juin", "lors", "de", "l'op\u00e9ration", "allied", "force", "cette", "op\u00e9ration", "fut", "motiv\u00e9e", "par", "le", "massacre", "de", "raak", "les", "ann\u00e9es", "l'otan", "se", "transforme", "face", "aux", "dangers", "d'un", "monde", "instable", "les", "attentats", "du", "septembre", "et", "la", "d\u00e9claration", "par", "le", "pr\u00e9sident", "george", "w", "bush", "d'une", "guerre", "contre", "le", "terrorisme", "modifient", "la", "donne", "et", "font", "jouer", "\u00e0", "l'otan", "un", "nouveau", "r\u00f4le", "elle", "compte", "d\u00e9sormais", "s'engager", "dans", "cette", "guerre", "atypique", "qui", "n'oppose", "pas", "un", "\u00e9tat", "contre", "un", "\u00e9tat", "mais", "un", "groupe", "d'\u00e9tats", "\u00e0", "un", "r\u00e9seau", "h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne", "d'organisations", "terroristes", "islamistes", "souvent", "d\u00e9sign\u00e9s", "de", "fa\u00e7on", "m\u00e9tonymique", "par", "le", "nom", "d'alqa\u00efda", "l'islamisme", "remplace", "ainsi", "le", "communisme", "comme", "principale", "menace", "du", "monde", "libre", "cette", "situation", "va", "donc", "entra\u00eener", "une", "nouvelle", "phase", "d'adaptation", "de", "l'otan", "\u00e0", "l'\u00e9volution", "de", "son", "environnement", "et", "des", "menaces", "auxquelles", "elle", "doit", "faire", "face", "le", "sommet", "de", "prague", "en", "novembre", "prend", "une", "s\u00e9rie", "de", "d\u00e9cisions", "poursuite", "de", "l'\u00e9largissement", "de", "l'otan", "et", "d\u00e9veloppement", "des", "partenariats", "notamment", "avec", "l'europe", "et", "avec", "la", "russie", "\u00e9largissement", "de", "la", "zone", "d'intervention", "au", "monde", "entier", "et", "des", "domaines", "de", "comp\u00e9tences", "en", "mati\u00e8re", "de", "renseignement", "ou", "\u00e0", "la", "cybers\u00e9curit\u00e9", "adaptation", "des", "moyens", "militaires", "confirmation", "de", "l'engagement", "des", "pays", "membres", "\u00e0", "renforcer", "leurs", "capacit\u00e9s", "militaires", "ces", "orientations", "sont", "confirm\u00e9es", "par", "les", "sommets", "suivants", "qui", "se", "succ\u00e8dent", "au", "rythme", "inhabituel", "d'un", "par", "an", "\u00e0", "istanbul", "en", "bruxelles", "en", "riga", "en", "puis", "bucarest", "en", "les", "d\u00e9saccords", "transatlantiques", "si", "un", "accord", "existe", "sur", "ces", "grandes", "orientations", "les", "relations", "entre", "les", "am\u00e9ricains", "et", "selon", "les", "cas", "les", "fran\u00e7ais", "ou", "un", "petit", "noyau", "de", "pays", "europ\u00e9ens", "sont", "difficiles", "pendant", "le", "premier", "mandat", "de", "george", "w", "bush", "en", "raison", "essentiellement", "de", "la", "d\u00e9cision", "am\u00e9ricaine", "de", "passer", "outre", "sur", "la", "question", "irakienne", "mais", "aussi", "du", "refus", "des", "europ\u00e9ens", "de", "faire", "\u00e9voluer", "l'alliance", "vers", "une", "alliance", "globale", "mondiale", "en", "constituant", "des", "coalitions", "au", "cas", "par", "cas", "et", "hors", "du", "cadre", "de", "l'otan", "en", "afghanistan", "et", "en", "irak", "pour", "les", "deux", "guerres", "les", "plus", "importantes", "de", "la", "d\u00e9cennie", "les", "\u00e9tatsunis", "appliquent", "leur", "nouvelle", "doctrine", "la", "mission", "d\u00e9termine", "la", "coalition", "d\u00e9stabilisent", "l'alliance", "et", "font", "passer", "l'otan", "au", "second", "plan", "l'ann\u00e9e", "est", "celle", "de", "la", "m\u00e9salliance", "atlantique", "et", "de", "prises", "de", "position", "fortement", "antieurop\u00e9ennes", "de", "plusieurs", "tr\u00e8s", "hauts", "responsables", "am\u00e9ricains", "pourtant", "l'alliance", "atlantique", "demeure", "la", "seule", "institution", "permettant", "\u00e0", "l'am\u00e9rique", "de", "faire", "exister", "ce", "lien", "strat\u00e9gique", "avec", "l'europe", "auquel", "elle", "ne", "veut", "pas", "renoncer", "et", "r\u00e9ciproquement", "le", "seul", "cadre", "cr\u00e9dible", "d'organisation", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "l'europe", "durant", "son", "second", "mandat", "toutefois", "un", "rapprochement", "s'op\u00e8re", "\u00e0", "l'occasion", "des", "sommets", "de", "bruxelles", "et", "de", "riga", "sp\u00e9cifiquement", "organis\u00e9s", "dans", "ce", "but", "l'int\u00e9r\u00eat", "des", "\u00e9tatsunis", "se", "porte", "pourtant", "de", "plus", "en", "plus", "vers", "l'asie", "et", "l'otan", "n'est", "plus", "aussi", "importante", "dans", "la", "politique", "am\u00e9ricaine", "d'autant", "que", "la", "participation", "des", "europ\u00e9ens", "aux", "op\u00e9rations", "men\u00e9es", "en", "afghanistan", "demeure", "en", "dessous", "de", "leur", "attente", "la", "france", "r\u00e9int\u00e8gre", "le", "commandement", "int\u00e9gr\u00e9", "de", "l'otan", "plusieurs", "centaines", "de", "militaires", "fran\u00e7ais", "sont", "pr\u00e9sents", "dans", "les", "commandements", "supr\u00eames", "\u00e0", "mons", "belgique", "et", "\u00e0", "norfolk", "\u00e9tatsunis", "la", "france", "participe", "alors", "\u00e0", "toutes", "les", "op\u00e9rations", "de", "l'otan", "kosovo", "en", "et", "afghanistan", "elle", "est", "m\u00eame", "le", "e", "contributeur", "de", "l'otan", "en", "termes", "de", "forces", "en", "juin", "\u00e0", "l'occasion", "de", "la", "pr\u00e9sentation", "du", "livre", "blanc", "sur", "la", "d\u00e9fense", "nicolas", "sarkozy", "franchit", "l'ultime", "\u00e9tape", "en", "confirmant", "le", "retour", "de", "la", "france", "dans", "le", "commandement", "int\u00e9gr\u00e9", "de", "l'otan", "avec", "toutefois", "une", "restriction", "symboliquement", "importante", "la", "france", "ne", "si\u00e9gera", "pas", "au", "groupe", "des", "plans", "nucl\u00e9aires", "ce", "retour", "s'accompagne", "de", "l'attribution", "\u00e0", "un", "officier", "g\u00e9n\u00e9ral", "fran\u00e7ais", "d'un", "grand", "commandement", "militaire", "de", "l'otan", "\u00e9largissement", "et", "partenariats", "en", "d\u00e9cembre", "l'union", "europ\u00e9enne", "ue", "signe", "avec", "l'otan", "un", "partenariat", "strat\u00e9gique", "l'identit\u00e9", "europ\u00e9enne", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "de", "d\u00e9fense", "iesd", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "l'otan", "pr\u00e9pare", "son", "\u00e9largissement", "concomitant", "avec", "celui", "de", "l'ue", "ellem\u00eame", "le", "mars", "l'alliance", "accueille", "sept", "nouveaux", "pays", "l'estonie", "la", "lettonie", "la", "lituanie", "la", "bulgarie", "la", "roumanie", "la", "slovaquie", "et", "la", "slov\u00e9nie", "portant", "ainsi", "\u00e0", "vingtsix", "le", "nombre", "de", "ses", "membres", "ce", "sont", "des", "\u00e9tats", "militairement", "peu", "puissants", "mais", "trois", "d'entre", "eux", "les", "pays", "baltes", "sont", "d'anciennes", "r\u00e9publiques", "sovi\u00e9tiques", "et", "les", "autres", "d'anciens", "\u00e9tats", "satellites", "du", "pouvoir", "sovi\u00e9tique", "slov\u00e9nie", "except\u00e9e", "ces", "\u00e9tats", "doivent", "r\u00e9former", "leur", "organisation", "militaire", "en", "profondeur", "accepter", "les", "standards", "de", "l'otan", "d\u00e9velopper", "les", "capacit\u00e9s", "politicomilitaires", "afin", "de", "pouvoir", "intervenir", "sur", "des", "crises", "et", "conflits", "diff\u00e9rents", "d'une", "agression", "arm\u00e9e", "classique", "\u00e0", "la", "suite", "des", "r\u00e9volutions", "de", "couleur", "survenues", "en", "g\u00e9orgie", "r\u00e9volution", "des", "roses", "puis", "en", "ukraine", "r\u00e9volution", "orange", "ces", "deux", "autres", "anciens", "\u00e9tats", "sovi\u00e9tiques", "ont", "fait", "part", "de", "leur", "volont\u00e9", "d'adh\u00e9rer", "\u00e0", "l'alliance", "lors", "du", "sommet", "de", "bucarest", "de", "la", "france", "et", "l'allemagne", "d\u00e9sireuses", "de", "m\u00e9nager", "moscou", "s'opposent", "aux", "\u00e9tatsunis", "qui", "y", "sont", "favorables", "le", "communiqu\u00e9", "final", "r\u00e9affirme", "un", "accord", "de", "principe", "de", "l'alliance", "mais", "n'ouvre", "pas", "la", "porte", "du", "plan", "d'action", "pour", "l'adh\u00e9sion", "map", "\u00e0", "ces", "deux", "pays", "ce", "qui", "\u00e9quivaut", "\u00e0", "un", "renvoi", "sine", "die", "de", "leur", "adh\u00e9sion", "en", "avril", "\u00e0", "l'occasion", "du", "sommet", "de", "l'otan", "\u00e0", "strasbourg", "et", "\u00e0", "kehl", "qui", "c\u00e9l\u00e8bre", "le", "e", "anniversaire", "de", "l'otan", "et", "voit", "d'importantes", "manifestations", "antimilitaristes", "et", "anticapitalistes", "est", "annonc\u00e9e", "l'adh\u00e9sion", "de", "l'albanie", "et", "de", "la", "croatie", "ce", "qui", "porte", "le", "nombre", "d'\u00e9tats", "membres", "\u00e0", "vingthuit", "dans", "les", "ann\u00e9es", "l'otan", "poursuit", "le", "d\u00e9veloppement", "d'initiatives", "de", "partenariats", "avec", "des", "pays", "hors", "d'europe", "mais", "qui", "pr\u00e9sentent", "\u00e0", "un", "titre", "ou", "\u00e0", "un", "autre", "un", "int\u00e9r\u00eat", "strat\u00e9gique", "dans", "une", "vision", "\u00e9largie", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "membres", "de", "l'alliance", "l'initiative", "de", "coop\u00e9ration", "d'istanbul", "lanc\u00e9e", "en", "s'adresse", "aux", "pays", "du", "golfe", "persique", "des", "relations", "de", "coop\u00e9ration", "sont", "d\u00e9velopp\u00e9es", "au", "cas", "par", "cas", "avec", "des", "pays", "alli\u00e9s", "des", "\u00e9tatsunis", "dans", "le", "monde", "comme", "l'australie", "la", "nouvellez\u00e9lande", "le", "japon", "ou", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "qui", "participent", "\u00e0", "la", "fias", "en", "afghanistan", "nouvelles", "adaptations", "de", "la", "strat\u00e9gie", "nbc", "et", "antimissile", "la", "dissuasion", "nucl\u00e9aire", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "froide", "les", "\u00e9tatsunis", "diminu\u00e8rent", "drastiquement", "le", "nombre", "de", "leurs", "armes", "nucl\u00e9aires", "tactiques", "entrepos\u00e9es", "sur", "le", "sol", "des", "pays", "de", "l'otan", "en", "europe", "le", "ramenant", "de", "plusieurs", "milliers", "\u00e0", "quelques", "centaines", "dans", "les", "ann\u00e9es", "il", "resterait", "entre", "et", "charges", "nucl\u00e9aires", "b", "entrepos\u00e9es", "dans", "cinq", "pays", "l'allemagne", "la", "belgique", "l'italie", "les", "paysbas", "et", "la", "turquie", "apr\u00e8s", "le", "retrait", "de", "ces", "armes", "de", "gr\u00e8ce", "en", "et", "du", "royaumeuni", "\u00e0", "partir", "de", "les", "principales", "raisons", "du", "maintien", "des", "nsnw", "armes", "nucl\u00e9aires", "non", "strat\u00e9giques", "en", "europe", "une", "fois", "la", "guerre", "froide", "termin\u00e9e", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "le", "souci", "de", "ne", "pas", "compromettre", "la", "coh\u00e9sion", "et", "la", "solidarit\u00e9", "entre", "alli\u00e9s", "et", "le", "besoin", "de", "maintenir", "une", "garantie", "nucl\u00e9aire", "r\u00e9siduelle", "les", "russes", "conservent", "plusieurs", "milliers", "de", "ces", "armes", "arguant", "de", "plusieurs", "facteurs", "de", "d\u00e9s\u00e9quilibre", "en", "leur", "d\u00e9faveur", "comme", "les", "forces", "nucl\u00e9aires", "de", "la", "france", "et", "du", "royaumeuni", "la", "sup\u00e9riorit\u00e9", "conventionnelle", "des", "pays", "de", "l'otan", "et", "leur", "situation", "de", "quasiencerclement", "par", "les", "pays", "de", "l'alliance", "aux", "portes", "de", "leurs", "fronti\u00e8res", "ce", "qui", "n'est", "pas", "le", "cas", "des", "\u00e9tatsunis", "la", "protection", "contre", "les", "armes", "nbc", "apr\u00e8s", "l'accord", "conclu", "au", "sommet", "de", "prague", "en", "visant", "\u00e0", "renforcer", "les", "capacit\u00e9s", "de", "d\u00e9fense", "de", "l'alliance", "contre", "les", "armes", "de", "destruction", "massive", "adm", "et", "contre", "les", "menaces", "nucl\u00e9aires", "radiologiques", "bact\u00e9riologiques", "et", "chimiques", "nrbc", "l'otan", "met", "en", "place", "en", "et", "un", "bataillon", "multinational", "de", "d\u00e9fense", "nrbc", "et", "divers", "moyens", "de", "pr\u00e9vention", "d'\u00e9ducation", "et", "de", "lutte", "contre", "ces", "risques", "la", "d\u00e9fense", "antimissile", "le", "concept", "strat\u00e9gique", "de", "l'otan", "actualis\u00e9", "lors", "du", "sommet", "de", "washington", "pour", "le", "e", "anniversaire", "de", "l'alliance", "en", "affirme", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "d'am\u00e9liorer", "les", "moyens", "de", "d\u00e9fense", "de", "l'alliance", "contre", "les", "risques", "et", "les", "menaces", "potentielles", "de", "prolif\u00e9ration", "des", "armes", "nbc", "et", "de", "leurs", "vecteurs", "y", "compris", "par", "des", "travaux", "sur", "une", "d\u00e9fense", "antimissile", "au", "sommet", "de", "prague", "en", "les", "membres", "de", "l'alliance", "se", "mettent", "d'accord", "pour", "mettre", "en", "place", "un", "dispositif", "otan", "antimissile", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "altbmd", "et", "d\u00e9cident", "de", "lancer", "une", "\u00e9tude", "de", "faisabilit\u00e9", "concernant", "la", "d\u00e9fense", "antimissile", "balistique", "territoriale", "en", "le", "conseil", "otanrussie", "se", "saisit", "du", "sujet", "afin", "que", "soient", "\u00e9valu\u00e9s", "les", "niveaux", "possibles", "dinterop\u00e9rabilit\u00e9", "des", "syst\u00e8mes", "antimissile", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "lotan", "et", "de", "la", "russie", "la", "mise", "en", "uvre", "du", "dispositif", "otan", "antimissile", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "prend", "un", "tour", "concret", "en", "et", "aboutit", "\u00e0", "un", "premier", "d\u00e9ploiement", "op\u00e9rationnel", "en", "en", "parall\u00e8le", "une", "orientation", "compl\u00e9mentaire", "est", "prise", "en", "lors", "du", "sommet", "de", "bucarest", "visant", "\u00e0", "int\u00e9grer", "le", "syst\u00e8me", "antimissile", "de", "l'otan", "et", "la", "composante", "europ\u00e9enne", "du", "syst\u00e8me", "de", "d\u00e9fense", "antimissile", "de", "territoire", "des", "\u00e9tatsunis", "gmd", "que", "les", "am\u00e9ricains", "souhaitent", "implanter", "en", "pologne", "et", "en", "r\u00e9publique", "tch\u00e8que", "face", "\u00e0", "l'hostilit\u00e9", "de", "la", "russie", "et", "aux", "r\u00e9ticences", "de", "plusieurs", "alli\u00e9s", "europ\u00e9ens", "au", "premier", "rang", "desquels", "la", "france", "le", "pr\u00e9sident", "obama", "abandonne", "ce", "projet", "en", "septembre", "au", "profit", "d'une", "nouvelle", "approche", "dite", "epaa", "qui", "permet", "\u00e0", "la", "nouvelle", "administration", "am\u00e9ricaine", "de", "renouer", "le", "dialogue", "avec", "la", "russie", "sur", "ces", "questions", "de", "dissuasion", "nucl\u00e9aire", "et", "de", "d\u00e9fense", "antimissile", "les", "hauts", "et", "les", "bas", "des", "relations", "avec", "la", "russie", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "les", "relations", "entre", "l'otan", "et", "la", "russie", "traversent", "une", "crise", "sous", "le", "double", "effet", "de", "la", "concr\u00e9tisation", "de", "l'\u00e9largissement", "de", "l'otan", "et", "plus", "encore", "de", "l'intervention", "militaire", "de", "l'otan", "dans", "le", "conflit", "au", "kosovo", "sans", "l'accord", "de", "la", "russie", "d\u00e9but", "vladimir", "poutine", "succ\u00e8de", "\u00e0", "eltsine", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "la", "russie", "pragmatique", "conscient", "des", "faiblesses", "de", "la", "russie", "et", "de", "ce", "que", "l'alliance", "est", "appel\u00e9e", "\u00e0", "demeurer", "la", "principale", "alliance", "politicomilitaire", "en", "europe", "il", "s'engage", "sur", "la", "voie", "de", "la", "normalisation", "des", "relations", "avec", "l'otan", "qui", "se", "conclut", "par", "la", "d\u00e9claration", "de", "rome", "de", "mai", "relative", "\u00e0", "un", "partenariat", "strat\u00e9gique", "entre", "les", "deux", "parties", "et", "\u00e0", "l'instauration", "du", "conseil", "otanrussie", "cor", "cette", "relance", "des", "relations", "entre", "la", "russie", "et", "l'otan", "intervient", "au", "moment", "o\u00f9", "l'alliance", "n\u00e9gocie", "activement", "la", "poursuite", "de", "son", "extension", "vers", "l'est", "de", "l'europe", "et", "dans", "le", "caucase", "que", "la", "russie", "continue", "de", "condamner", "\u00e0", "de", "nombreuses", "reprises", "durant", "toute", "la", "d\u00e9cennie", "ainsi", "peu", "apr\u00e8s", "le", "sommet", "de", "l'otan", "d'avril", "\u00e0", "bucarest", "poutine", "d\u00e9clare", "qu'\u00e9largir", "l'otan", "c'est", "\u00e9riger", "de", "nouveaux", "murs", "de", "berlin", "sergue\u00ef", "lavrov", "estimant", "que", "l'otan", "s'\u00e9tend", "toujours", "plus", "pr\u00e8s", "de", "la", "fronti\u00e8re", "russe", "affirme", "que", "ce", "d\u00e9ploiement", "est", "la", "source", "de", "tous", "les", "probl\u00e8mes", "syst\u00e9miques", "qui", "ont", "surgi", "dans", "les", "relations", "que", "la", "russie", "entretient", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "l'union", "europ\u00e9enne", "jugeant", "que", "la", "politique", "de", "l'alliance", "menace", "ses", "int\u00e9r\u00eats", "g\u00e9opolitiques", "et", "s'estimant", "en", "particulier", "vis\u00e9e", "par", "le", "projet", "de", "bouclier", "antimissile", "mis", "en", "place", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "la", "russie", "manifeste", "son", "m\u00e9contentement", "en", "suspendant", "le", "d\u00e9cembre", "l'application", "sur", "le", "trait\u00e9", "sur", "les", "forces", "conventionnelles", "en", "europe", "fce", "alors", "que", "george", "w", "bush", "avait", "d\u00e9nonc\u00e9", "le", "trait\u00e9", "abm", "en", "juin", "de", "\u00e0", "certaines", "coop\u00e9rations", "concr\u00e8tes", "se", "mettent", "en", "place", "la", "russie", "par", "exemple", "apporte", "une", "contribution", "dans", "les", "domaines", "de", "la", "logistique", "et", "de", "la", "formation", "aux", "actions", "de", "la", "fias", "en", "afghanistan", "l'action", "militaire", "men\u00e9e", "par", "la", "russie", "en", "georgie", "en", "provoque", "une", "interruption", "de", "ces", "coop\u00e9rations", "dont", "la", "reprise", "est", "d\u00e9cid\u00e9e", "lors", "du", "sommet", "tenu", "\u00e0", "strasbourgkehl", "en", "avril", "ces", "\u00e9v\u00e8nements", "t\u00e9moignent", "aussi", "de", "ce", "que", "la", "russie", "consid\u00e8re", "que", "l'adh\u00e9sion", "de", "la", "g\u00e9orgie", "comme", "de", "l'ukraine", "\u00e0", "l'alliance", "atlantique", "constituerait", "un", "v\u00e9ritable", "casus", "belli", "les", "interventions", "hors", "zone", "et", "l'afghanistan", "les", "menaces", "continuent", "de", "s'\u00e9loigner", "de", "l'europe", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "avec", "la", "fin", "des", "conflits", "dans", "l'exyougoslavie", "et", "une", "relation", "stabilis\u00e9e", "avec", "la", "russie", "les", "pays", "europ\u00e9ens", "poursuivent", "donc", "la", "d\u00e9croissance", "de", "leurs", "budgets", "et", "effectifs", "militaires", "commenc\u00e9e", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "la", "france", "met", "fin", "au", "service", "militaire", "national", "il", "n'en", "est", "pas", "de", "m\u00eame", "pour", "les", "\u00e9tatsunis", "qui", "m\u00e8nent", "durant", "cette", "d\u00e9cennie", "deux", "guerres", "majeures", "en", "afghanistan", "puis", "en", "irak", "les", "effectifs", "des", "pays", "europ\u00e9ens", "de", "l'otan", "diminuent", "de", "presque", "hommes", "de", "\u00e0", "malgr\u00e9", "l'arriv\u00e9e", "de", "nouveaux", "membres", "depuis", "le", "personnel", "civil", "et", "militaire", "passe", "de", "\u00e0", "de", "la", "population", "active", "entre", "et", "la", "question", "qui", "se", "pose", "alors", "aux", "alli\u00e9s", "est", "de", "savoir", "si", "pour", "faire", "face", "\u00e0", "des", "menaces", "de", "moins", "en", "moins", "localis\u00e9es", "au", "sein", "ou", "en", "bordure", "de", "ses", "fronti\u00e8res", "lotan", "doit", "ou", "non", "intervenir", "partout", "dans", "le", "monde", "les", "alli\u00e9s", "tranchent", "le", "d\u00e9bat", "lors", "dune", "r\u00e9union", "tenue", "\u00e0", "reykjavik", "les", "et", "mai", "en", "d\u00e9cidant", "dintervenir", "audel\u00e0", "de", "la", "zone", "de", "responsabilit\u00e9", "habituelle", "lengagement", "en", "afghanistan", "\u00e0", "partir", "de", "est", "la", "cons\u00e9quence", "de", "cette", "d\u00e9cision", "lotan", "prend", "la", "direction", "de", "la", "force", "internationale", "dassistance", "\u00e0", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "fias", "en", "afghanistan", "le", "ao\u00fbt", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "vertu", "d'un", "mandat", "de", "l'onu", "la", "fias", "se", "trouve", "face", "\u00e0", "une", "mission", "longue", "et", "difficile", "qui", "mobilise", "des", "effectifs", "consid\u00e9rables", "\u00e0", "partir", "de", "la", "responsabilit\u00e9", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "est", "progressivement", "transf\u00e9r\u00e9e", "aux", "forces", "afghanes", "le", "processus", "de", "transition", "s'ach\u00e8ve", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'ann\u00e9e", "terme", "de", "la", "mission", "de", "la", "fias", "r\u00e9organisation", "du", "commandement", "et", "cr\u00e9ation", "de", "la", "force", "de", "r\u00e9action", "rapide", "lors", "du", "sommet", "de", "prague", "en", "l'otan", "cr\u00e9e", "une", "force", "de", "r\u00e9action", "rapide", "et", "r\u00e9organise", "ses", "structures", "de", "commandement", "autour", "du", "commandement", "op\u00e9rations", "aco", "et", "du", "commandement", "transformation", "act", "l'otan", "annonce", "que", "la", "force", "de", "r\u00e9action", "rapide", "est", "devenue", "pleinement", "op\u00e9rationnelle", "\u00e0", "l'occasion", "du", "sommet", "de", "riga", "en", "elle", "consiste", "alors", "en", "une", "force", "interarm\u00e9es", "terre", "air", "mer", "multinationale", "de", "hommes", "comprenant", "une", "brigade", "d'arm\u00e9e", "de", "terre", "une", "force", "a\u00e9ronavale", "et", "une", "composante", "a\u00e9rienne", "capable", "deffectuer", "sorties", "de", "combat", "par", "jour", "elle", "peut", "\u00eatre", "d\u00e9ploy\u00e9e", "en", "cinq", "jours", "et", "soutenir", "des", "op\u00e9rations", "pendant", "jours", "ou", "davantage", "si", "elle", "est", "r\u00e9approvisionn\u00e9e", "plac\u00e9e", "sous", "lautorit\u00e9", "du", "commandant", "supr\u00eame", "des", "forces", "alli\u00e9es", "en", "europe", "saceur", "elle", "est", "en", "mesure", "de", "mener", "toute", "la", "gamme", "des", "missions", "de", "lalliance", "depuis", "les", "op\u00e9rations", "de", "secours", "en", "cas", "de", "catastrophe", "ou", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "jusquaux", "op\u00e9rations", "de", "combat", "les", "plus", "intenses", "les", "ann\u00e9es", "regain", "des", "tensions", "en", "europe", "et", "au", "sein", "de", "l'otan", "depuis", "le", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "le", "fait", "g\u00e9opolitique", "majeur", "est", "pour", "l'alliance", "le", "regain", "de", "tensions", "en", "europe", "avec", "la", "r\u00e9\u00e9mergence", "de", "la", "russie", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "internationale", "l'otan", "est", "fragilis\u00e9e", "par", "les", "critiques", "du", "pr\u00e9sident", "am\u00e9ricain", "donald", "trump", "qui", "demande", "aux", "europ\u00e9ens", "de", "contribuer", "davantage", "\u00e0", "leur", "d\u00e9fense", "et", "par", "les", "initiatives", "nationalistes", "du", "pr\u00e9sident", "turc", "recep", "tayyip", "erdoan", "qui", "vont", "\u00e0", "l'encontre", "de", "l'unit\u00e9", "de", "l'alliance", "atlantique", "achat", "de", "missiles", "s", "russes", "tensions", "avec", "la", "gr\u00e8ce", "et", "\u00e9chec", "des", "n\u00e9gociations", "concernant", "chypre", "offensive", "en", "contre", "les", "kurdes", "en", "syrie", "l'otan", "poursuit", "\u00e0", "petits", "pas", "son", "\u00e9largissement", "avec", "l'adh\u00e9sion", "du", "mont\u00e9n\u00e9gro", "en", "et", "de", "la", "mac\u00e9doine", "du", "nord", "en", "le", "nouveau", "concept", "strat\u00e9gique", "et", "sa", "d\u00e9clinaison", "budg\u00e9taire", "au", "sommet", "de", "lisbonne", "fin", "l'alliance", "adopte", "un", "nouveau", "concept", "strat\u00e9gique", "toujours", "actuel", "en", "qui", "rappelle", "les", "principes", "fondamentaux", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "d\u00e9fense", "collective", "sur", "lesquels", "l'alliance", "est", "fond\u00e9e", "nous", "maintiendrons", "une", "combinaison", "appropri\u00e9e", "de", "forces", "conventionnelles", "nucl\u00e9aires", "et", "de", "d\u00e9fense", "antimissile", "la", "d\u00e9fense", "antimissile", "deviendra", "partie", "int\u00e9grante", "de", "notre", "posture", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "d\u00e9fense", "notre", "objectif", "est", "de", "renforcer", "la", "dissuasion", "en", "tant", "quun", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "centraux", "de", "notre", "d\u00e9fense", "collective", "et", "de", "contribuer", "\u00e0", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "indivisible", "de", "lalliance", "met", "principalement", "l'accent", "sur", "les", "menaces", "qui", "p\u00e8sent", "de", "mani\u00e8re", "croissante", "sur", "ses", "membres", "telles", "que", "la", "prolif\u00e9ration", "des", "armes", "de", "destruction", "massive", "nbc", "et", "des", "missiles", "balistiques", "porteurs", "de", "ces", "armes", "les", "cyberattaques", "et", "le", "terrorisme", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "maritime", "et", "a\u00e9rienne", "et", "sur", "les", "risques", "li\u00e9s", "aux", "crises", "et", "conflits", "audel\u00e0", "des", "fronti\u00e8res", "de", "lotan", "promeut", "le", "partenariat", "avec", "l'ue", "et", "appelle", "au", "renforcement", "des", "capacit\u00e9s", "militaires", "de", "l'alliancedans", "le", "contexte", "de", "la", "crise", "\u00e9conomique", "mondiale", "des", "ann\u00e9es", "et", "suivantes", "l'otan", "assure", "aussi", "son", "avenir", "en", "r\u00e9duisant", "son", "train", "de", "vie", "dans", "ses", "organismes", "tant", "civils", "que", "militaires", "et", "en", "d\u00e9veloppant", "sa", "communication", "publique", "par", "exemple", "en", "cr\u00e9ant", "une", "cha\u00eene", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "nato", "tv", "channel", "d'importantes", "r\u00e9formes", "de", "structure", "sont", "men\u00e9es", "\u00e0", "bien", "dans", "les", "ann\u00e9es", "qui", "r\u00e9duisent", "sensiblement", "les", "effectifs", "civils", "et", "militaires", "des", "organismes", "de", "l'otan", "l'otan", "impulse", "aussi", "une", "initiative", "de", "d\u00e9fense", "intelligente", "qui", "vise", "\u00e0", "d\u00e9velopper", "les", "coop\u00e9rations", "multinationales", "afin", "de", "renforcer", "les", "capacit\u00e9s", "de", "d\u00e9fense", "des", "\u00e9tats", "europ\u00e9ens", "par", "la", "recherche", "de", "synergies", "d'\u00e9conomies", "d'\u00e9chelle", "et", "d'\u00e9vitement", "de", "doublons", "l'union", "europ\u00e9enne", "et", "l'otan", "d\u00e9veloppent", "\u00e9galement", "leur", "coop\u00e9ration", "institutionnelle", "dans", "un", "objectif", "de", "mise", "en", "coh\u00e9rence", "de", "leurs", "plans", "d'action", "de", "renforcement", "des", "capacit\u00e9s", "de", "d\u00e9fense", "et", "de", "conduite", "d'op\u00e9rations", "de", "gestion", "de", "crise", "les", "d\u00e9veloppements", "op\u00e9rationnels", "de", "la", "d\u00e9fense", "antimissile", "le", "programme", "altbmd", "de", "l'otan", "est", "op\u00e9rationnel", "depuis", "dans", "une", "premi\u00e8re", "version", "il", "dote", "lotan", "dune", "capacit\u00e9", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "contre", "des", "missiles", "balistiques", "\u00e0", "courte", "port\u00e9e", "seul", "le", "syst\u00e8me", "de", "commandement", "et", "de", "contr\u00f4le", "est", "financ\u00e9", "et", "d\u00e9velopp\u00e9", "en", "commun", "par", "lalliance", "afin", "dint\u00e9grer", "et", "de", "rendre", "interop\u00e9rable", "les", "syst\u00e8mes", "de", "missiles", "de", "chacun", "des", "pays", "de", "l'otan", "qui", "y", "participent", "dont", "la", "france", "au", "sommet", "de", "lisbonne", "l'otan", "donne", "une", "place", "beaucoup", "plus", "consid\u00e9rable", "que", "par", "le", "pass\u00e9", "\u00e0", "la", "d\u00e9fense", "antimissile", "bmd", "en", "affirmant", "que", "le", "but", "dune", "capacit\u00e9", "de", "d\u00e9fense", "antimissile", "de", "l'otan", "est", "dassurer", "la", "couverture", "totale", "et", "la", "protection", "de", "l'ensemble", "des", "populations", "du", "territoire", "et", "des", "forces", "des", "pays", "europ\u00e9ens", "de", "lotan", "contre", "la", "menace", "croissante", "que", "repr\u00e9sente", "la", "prolif\u00e9ration", "des", "missiles", "balistiques", "l'opportunit\u00e9", "d'un", "tel", "accroissement", "du", "niveau", "d'ambition", "est", "fournie", "aux", "europ\u00e9ens", "par", "le", "programme", "european", "phased", "adaptive", "approach", "epaa", "am\u00e9ricain", "qui", "leur", "apporte", "le", "b\u00e9n\u00e9fice", "du", "syst\u00e8me", "aegis", "et", "ne", "laisse", "\u00e0", "leur", "charge", "que", "son", "interconnexion", "avec", "le", "syst\u00e8me", "altbmd", "de", "l'otan", "les", "contributions", "am\u00e9ricaines", "consistent", "notamment", "en", "un", "radar", "en", "turquie", "quatre", "navires", "dot\u00e9s", "du", "syst\u00e8me", "aegis", "d\u00e9ploy\u00e9s", "\u00e0", "partir", "de", "depuis", "la", "base", "navale", "espagnole", "de", "rota", "en", "un", "site", "aegis", "ashore", "en", "roumanie", "op\u00e9rationnel", "depuis", "un", "deuxi\u00e8me", "site", "am\u00e9ricain", "aegis", "ashore", "est", "en", "cours", "de", "construction", "en", "pologne", "\u00e0", "l'occasion", "du", "sommet", "de", "varsovie", "en", "l'otan", "d\u00e9clare", "la", "capacit\u00e9", "op\u00e9rationnelle", "initiale", "de", "d\u00e9fense", "antimissile", "balistique", "bmd", "territoriale", "de", "l'otan", "qui", "combine", "les", "moyens", "am\u00e9ricains", "avec", "ceux", "fournis", "par", "les", "europ\u00e9ens", "dont", "la", "mise", "en", "uvre", "int\u00e9gr\u00e9e", "sera", "assur\u00e9e", "par", "le", "syst\u00e8me", "c", "de", "l'otan", "dont", "les", "fonctionnalit\u00e9s", "existantes", "de", "d\u00e9fense", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "altbmd", "seront", "\u00e9tendues", "d'ici", "\u00e0", "la", "d\u00e9fense", "de", "territoire", "bmd", "afin", "de", "permettre", "un", "contr\u00f4le", "politique", "collectif", "des", "alli\u00e9s", "selon", "l'otan", "ce", "syst\u00e8me", "bmd", "de", "l'otan", "vise", "\u00e0", "parer", "les", "menaces", "r\u00e9sultant", "du", "d\u00e9veloppement", "par", "des", "pays", "comme", "l'iran", "de", "missiles", "\u00e0", "courte", "ou", "moyenne", "port\u00e9e", "susceptibles", "d'atteindre", "l'europe", "et", "notamment", "son", "flanc", "sud", "il", "ne", "menace", "pas", "la", "force", "de", "dissuasion", "nucl\u00e9aire", "de", "la", "russie", "du", "fait", "qu'il", "ne", "poss\u00e8de", "pas", "de", "capacit\u00e9", "d'interception", "de", "ses", "missiles", "strat\u00e9giques", "les", "dirigeants", "russes", "ne", "partagent", "pas", "ce", "point", "de", "vue", "et", "continuent", "de", "d\u00e9noncer", "la", "politique", "antimissile", "de", "l'otan", "la", "d\u00e9fense", "antimissile", "est", "aussi", "un", "sujet", "sensible", "dans", "les", "relations", "entre", "l'otan", "et", "la", "france", "par", "crainte", "que", "la", "prolif\u00e9ration", "de", "syst\u00e8mes", "antimissile", "en", "r\u00e9ponse", "aux", "plans", "de", "l'otan", "et", "des", "\u00e9tatsunis", "ne", "r\u00e9duise", "la", "capacit\u00e9", "de", "sa", "force", "de", "dissuasion", "nucl\u00e9aire", "\u00e0", "atteindre", "ses", "cibles", "potentielles", "et", "donc", "la", "cr\u00e9dibilit\u00e9", "de", "sa", "dissuasion", "nucl\u00e9aire", "qui", "demeure", "un", "pilier", "de", "sa", "doctrine", "de", "d\u00e9fense", "la", "d\u00e9t\u00e9rioration", "des", "relations", "avec", "la", "russie", "les", "relations", "se", "sont", "progressivement", "tendues", "au", "cours", "de", "la", "d\u00e9cennie", "le", "sujet", "de", "discorde", "principal", "et", "permanent", "est", "l'installation", "du", "bouclier", "antimissile", "de", "l'otan", "mais", "la", "guerre", "russoukrainienne", "et", "la", "guerre", "civile", "syrienne", "qui", "marquent", "le", "retour", "de", "la", "russie", "au", "premier", "plan", "de", "la", "diplomatie", "mondiale", "aggravent", "fortement", "les", "diff\u00e9rends", "ces", "tensions", "se", "d\u00e9veloppent", "sur", "fond", "de", "r\u00e9armement", "des", "russes", "et", "de", "l'otan", "apr\u00e8s", "des", "ann\u00e9es", "de", "baisse", "des", "d\u00e9penses", "militaires", "guerre", "russoukrainienne", "en", "mars", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "guerre", "russoukrainienne", "conna\u00eet", "un", "d\u00e9veloppement", "important", "avec", "l'invasion", "russeinvasion", "russe", "de", "la", "crim\u00e9e", "et", "le", "rattachement", "de", "facto", "de", "la", "crim\u00e9e", "et", "du", "port", "strat\u00e9gique", "de", "s\u00e9bastopol", "\u00e0", "la", "russie", "le", "mars", "le", "conseil", "de", "l'atlantique", "nord", "can", "d\u00e9clare", "que", "le", "pr\u00e9tendu", "r\u00e9f\u00e9rendum", "qui", "a", "eu", "lieu", "le", "mars", "en", "r\u00e9publique", "autonome", "ukrainienne", "de", "crim\u00e9e", "est", "ill\u00e9gal", "et", "ill\u00e9gitime", "le", "er", "avril", "l'otan", "suspend", "toute", "coop\u00e9ration", "pratique", "tant", "civile", "que", "militaire", "avec", "la", "russie", "le", "sommet", "de", "l'otan", "au", "pays", "de", "galles", "en", "septembre", "condamne", "les", "actions", "de", "la", "russie", "en", "ukraine", "toutefois", "trois", "r\u00e9unions", "du", "conseil", "otanrussie", "se", "sont", "tenues", "en", "l'otan", "poursuit", "le", "partenariat", "avec", "l'ukraine", "mais", "il", "n'est", "plus", "question", "d'envisager", "une", "adh\u00e9sion", "\u00e0", "un", "terme", "pr\u00e9visible", "concernant", "la", "g\u00e9orgie", "sa", "demande", "d'adh\u00e9sion", "continue", "d'\u00eatre", "examin\u00e9e", "mais", "sans", "qu'aucun", "calendrier", "pr\u00e9cis", "soit", "affich\u00e9", "et", "sans", "qu'elle", "soit", "invit\u00e9e", "\u00e0", "participer", "au", "plan", "d'action", "pour", "l'adh\u00e9sion", "afin", "de", "ne", "pas", "aggraver", "les", "relations", "avec", "la", "russie", "d\u00e9sarmement", "la", "russie", "avait", "suspendu", "en", "d\u00e9cembre", "son", "adh\u00e9sion", "au", "trait\u00e9", "sur", "les", "forces", "conventionnelles", "en", "europe", "fce", "tout", "en", "continuant", "de", "participer", "au", "groupe", "consultatif", "commun", "qui", "se", "r\u00e9unit", "r\u00e9guli\u00e8rement", "\u00e0", "vienne", "pour", "faire", "le", "point", "sur", "lapplication", "de", "ce", "trait\u00e9", "fce", "en", "mars", "la", "russie", "suspend", "\u00e9galement", "sa", "participation", "\u00e0", "ce", "groupe", "depuis", "l'otan", "a", "fait", "\u00e9tat", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "de", "ce", "qu'elle", "estime", "\u00eatre", "des", "violations", "du", "trait\u00e9", "sur", "les", "forces", "nucl\u00e9aires", "\u00e0", "port\u00e9e", "interm\u00e9diaire", "trait\u00e9", "fni", "de", "par", "la", "russie", "am\u00e9ricains", "et", "russes", "ont", "conclu", "en", "le", "trait\u00e9", "new", "start", "de", "contr\u00f4le", "des", "armes", "nucl\u00e9aires", "strat\u00e9giques", "concernant", "les", "armes", "nucl\u00e9aires", "tactiques", "le", "statu", "quo", "des", "ann\u00e9es", "pr\u00e9vaut", "l'option", "dite", "global", "zero", "d'\u00e9limination", "de", "toutes", "ces", "armes", "par", "l'otan", "et", "la", "russie", "mise", "en", "avant", "par", "barack", "obama", "ne", "fait", "pas", "consensus", "au", "sein", "des", "pays", "membres", "de", "l'otan", "et", "fait", "l'objet", "de", "n\u00e9gociations", "avec", "les", "russes", "sans", "qu'aucun", "progr\u00e8s", "ne", "soit", "enregistr\u00e9", "en", "raison", "notamment", "des", "d\u00e9saccords", "relatifs", "\u00e0", "la", "d\u00e9fense", "antimissile", "l'effort", "de", "d\u00e9fense", "des", "pays", "membres", "la", "baisse", "des", "d\u00e9penses", "de", "d\u00e9fense", "des", "pays", "membres", "de", "l'otan", "amorc\u00e9e", "depuis", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "froide", "se", "poursuit", "durant", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "des", "ann\u00e9es", "l'\u00e9cart", "est", "important", "entre", "les", "europ\u00e9ens", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "dont", "l'effort", "de", "d\u00e9pense", "exprim\u00e9", "en", "pourcentage", "du", "pib", "est", "entre", "et", "en", "moyenne", "deux", "fois", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "que", "celui", "de", "leurs", "alli\u00e9s", "europ\u00e9ens", "de", "l'otan", "cette", "diff\u00e9rence", "s'explique", "en", "partie", "par", "le", "r\u00f4le", "mondial", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "leur", "engagement", "dans", "les", "guerres", "d'afghanistan", "et", "d'irak", "les", "\u00e9tatsunis", "continuent", "d'\u00eatre", "\u00e0", "un", "niveau", "de", "d\u00e9penses", "militaires", "tr\u00e8s", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "tous", "les", "grands", "pays", "industrialis\u00e9s", "occidentaux", "ce", "qui", "entretient", "tout", "\u00e0", "la", "fois", "leur", "poids", "pr\u00e9pond\u00e9rant", "au", "sein", "de", "l'alliance", "et", "leur", "demande", "que", "les", "europ\u00e9ens", "en", "fassent", "davantage", "pour", "leur", "s\u00e9curit\u00e9", "en", "alors", "que", "les", "\u00e9tatsunis", "repr\u00e9sentent", "du", "pnb", "des", "membres", "de", "l'otan", "leur", "budget", "de", "la", "d\u00e9fense", "compte", "pour", "du", "total", "de", "ses", "membres", "la", "baisse", "constante", "des", "d\u00e9penses", "de", "d\u00e9fense", "des", "pays", "europ\u00e9ens", "depuis", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "froide", "est", "stopp\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "qui", "enregistre", "encore", "une", "baisse", "mais", "moins", "importante", "que", "les", "ann\u00e9es", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "la", "tendance", "est", "clairement", "invers\u00e9e", "en", "avec", "une", "hausse", "de", "en", "termes", "r\u00e9els", "lors", "du", "sommet", "de", "au", "pays", "de", "galles", "les", "\u00e9tats", "membres", "de", "l'otan", "s'engagent", "\u00e0", "d\u00e9penser", "de", "leur", "pib", "\u00e0", "l'horizon", "au", "titre", "de", "la", "d\u00e9fense", "et", "\u00e0", "consacrer", "de", "cet", "effort", "\u00e0", "l'investissement", "dans", "les", "futurs", "\u00e9quipements", "militaires", "en", "l'objectif", "des", "est", "loin", "d'\u00eatre", "atteint", "puisque", "cinq", "pays", "seulement", "respectent", "cette", "norme", "les", "\u00e9tatsunis", "la", "gr\u00e8ce", "le", "royaumeuni", "l'estonie", "et", "la", "pologne", "la", "france", "se", "rapproche", "de", "cet", "objectif", "contrairement", "\u00e0", "beaucoup", "de", "pays", "de", "l'ue", "auxquels", "elle", "demande", "r\u00e9guli\u00e8rement", "de", "contribuer", "davantage", "\u00e0", "la", "d\u00e9fense", "de", "l'europe", "et", "aux", "op\u00e9rations", "ext\u00e9rieures", "dont", "elle", "assume", "\u00e0", "ses", "yeux", "une", "part", "disproportionn\u00e9e", "l'administration", "trump", "accentue", "d\u00e9but", "la", "pression", "sur", "les", "alli\u00e9s", "europ\u00e9ens", "pour", "qu'ils", "augmentent", "leurs", "d\u00e9penses", "militaires", "plus", "rapidement", "donald", "trump", "saisit", "l'occasion", "du", "minisommet", "du", "mai", "\u00e0", "bruxelles", "o\u00f9", "fut", "inaugur\u00e9", "le", "nouveau", "si\u00e8ge", "de", "l'otan", "pour", "rappeler", "cette", "exigence", "d'une", "fa\u00e7on", "jug\u00e9e", "brutale", "sur", "la", "forme", "par", "les", "europ\u00e9ens", "visant", "plus", "particuli\u00e8rement", "l'allemagne", "le", "pr\u00e9sident", "am\u00e9ricain", "soutient", "que", "certains", "pays", "doivent", "d'\u00e9normes", "sommes", "d'argent", "\u00e0", "l'otan", "des", "propos", "qui", "ne", "s'appuient", "sur", "aucune", "disposition", "r\u00e9gissant", "le", "fonctionnement", "de", "lorganisation", "d", "trump", "met", "ce", "sujet", "au", "premier", "plan", "des", "sommets", "de", "l'otan", "de", "et", "\u00e9clipsant", "les", "autres", "sujets", "pourtant", "cruciaux", "pour", "l'avenir", "que", "l'origine", "en", "soit", "les", "pressions", "am\u00e9ricaines", "ou", "la", "d\u00e9t\u00e9rioration", "du", "climat", "g\u00e9opolitique", "en", "europe", "ou", "au", "moyenorient", "les", "europ\u00e9ens", "augmentent", "depuis", "chaque", "ann\u00e9e", "leurs", "d\u00e9penses", "de", "d\u00e9fense", "\u00e0", "prix", "constant", "ils", "sont", "encore", "loin", "cependant", "de", "l'objectif", "des", "du", "pib", "le", "renforcement", "des", "moyens", "militaires", "des", "pays", "membres", "en", "l'otan", "annonce", "le", "renforcement", "de", "sa", "force", "de", "r\u00e9action", "nrf", "en", "cr\u00e9ant", "en", "son", "sein", "une", "force", "fer", "de", "lance", "baptis\u00e9e", "force", "op\u00e9rationnelle", "interarm\u00e9es", "\u00e0", "tr\u00e8s", "haut", "niveau", "de", "pr\u00e9paration", "vjtf", "ce", "renforcement", "de", "la", "force", "de", "r\u00e9action", "rapide", "est", "une", "des", "mesures", "prises", "dans", "le", "cadre", "du", "plan", "d'action", "r\u00e9activit\u00e9", "rap", "adopt\u00e9", "par", "les", "alli\u00e9s", "pour", "r\u00e9pondre", "\u00e0", "leur", "analyse", "de", "l'\u00e9volution", "de", "l'environnement", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "toujours", "dans", "l'objectif", "de", "renforcer", "la", "capacit\u00e9", "de", "r\u00e9action", "rapide", "de", "l'otan", "le", "sommet", "de", "bruxelles", "en", "ent\u00e9rine", "une", "initiative", "pour", "la", "disponibilit\u00e9", "op\u00e9rationnelle", "par", "laquelle", "les", "alli\u00e9s", "seront", "en", "mesure", "d'ici", "de", "mobiliser", "bataillons", "m\u00e9canis\u00e9s", "escadrons", "a\u00e9riens", "et", "navires", "de", "combat", "dans", "un", "d\u00e9lai", "de", "jours", "l'otan", "fragilis\u00e9e", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "la", "turquie", "les", "tensions", "entre", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "les", "europ\u00e9ens", "au", "sujet", "de", "l'otan", "ne", "se", "limitent", "pas", "\u00e0", "la", "question", "de", "l'effort", "budg\u00e9taire", "avant", "m\u00eame", "sa", "prise", "de", "fonction", "donald", "trump", "a", "qualifi\u00e9", "l'otan", "d'organisation", "obsol\u00e8te", "parce", "qu'elle", "ne", "s'est", "pas", "occup\u00e9e", "du", "terrorisme", "et", "dit", "qu'il", "r\u00e9fl\u00e9chirait", "\u00e0", "deux", "fois", "avant", "d'aider", "un", "pays", "de", "l'otan", "si", "les", "\u00e9tatsunis", "ne", "devaient", "pas", "\u00eatre", "raisonnablement", "rembours\u00e9s", "pour", "leur", "soutien", "ces", "propos", "inqui\u00e8tent", "les", "europ\u00e9ens", "qui", "y", "voient", "une", "possible", "remise", "en", "cause", "de", "l'obligation", "de", "solidarit\u00e9", "entre", "pays", "de", "l'otan", "en", "cas", "d'agression", "le", "sujet", "est", "particuli\u00e8rement", "sensible", "en", "allemagne", "qui", "a", "toujours", "mis\u00e9", "sur", "l'alliance", "euroatlantique", "pour", "assurer", "sa", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "plus", "largement", "celle", "de", "l'europe", "peu", "apr\u00e8s", "l'\u00e9lection", "de", "d", "trump", "la", "ministre", "allemande", "de", "la", "d\u00e9fense", "u", "von", "der", "leyen", "r\u00e9affirme", "que", "le", "r\u00f4le", "de", "l'otan", "et", "de", "ses", "membres", "est", "de", "d\u00e9fendre", "des", "valeurs", "communes", "et", "non", "pas", "de", "r\u00e9aliser", "un", "bon", "deal", "financier", "apr\u00e8s", "le", "sommet", "de", "l'otan", "de", "angela", "merkel", "la", "chanceli\u00e8re", "allemande", "fait", "part", "de", "ses", "doutes", "ce", "que", "nous", "avons", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "tout", "\u00e0", "fait", "naturel", "pendant", "de", "nombreuses", "d\u00e9cennies", "\u00e0", "savoir", "que", "les", "\u00e9tatsunis", "se", "voient", "comme", "le", "garant", "de", "l'ordre", "dans", "le", "monde", "entier", "n'est", "plus", "aussi", "certain", "pour", "l'avenir", "juste", "avant", "le", "sommet", "de", "l'otan", "de", "dans", "des", "termes", "moins", "diplomatiques", "e", "macron", "juge", "que", "l'otan", "est", "en", "\u00e9tat", "de", "mort", "c\u00e9r\u00e9brale", "car", "les", "deux", "derniers", "sommets", "ont", "\u00e9t\u00e9", "uniquement", "consacr\u00e9s", "\u00e0", "savoir", "comment", "on", "pouvait", "all\u00e9ger", "le", "co\u00fbt", "financier", "pour", "les", "etatsunis", "au", "lieu", "qu'y", "soient", "trait\u00e9es", "les", "questions", "strat\u00e9giques", "sur", "la", "paix", "en", "europe", "la", "relation", "avec", "la", "russie", "la", "turquie", "et", "le", "terrorisme", "les", "allemands", "et", "les", "fran\u00e7ais", "obtiennent", "lors", "de", "ce", "sommet", "que", "soit", "engag\u00e9e", "une", "r\u00e9flexion", "strat\u00e9gique", "sur", "l'avenir", "de", "l'otan", "celleci", "est", "depuis", "conduite", "sous", "le", "nom", "d'initiative", "otan", "en", "juin", "d", "trump", "agite", "la", "menace", "du", "retrait", "d'une", "partie", "des", "troupes", "am\u00e9ricaines", "stationn\u00e9es", "en", "allemagne", "dans", "le", "cadre", "de", "l'otan", "cette", "annonce", "surprise", "provoque", "des", "r\u00e9actions", "n\u00e9gatives", "en", "europe", "et", "aux", "\u00e9tatsunis", "o\u00f9", "le", "congr\u00e8s", "ne", "reprend", "pas", "\u00e0", "son", "compte", "cette", "initiative", "qui", "se", "retrouve", "bloqu\u00e9e", "en", "f\u00e9vrier", "joe", "biden", "annonce", "le", "gel", "de", "ce", "retrait", "le", "temps", "d'un", "r\u00e9examen", "global", "de", "la", "posture", "des", "forces", "arm\u00e9es", "d\u00e9ploy\u00e9es", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "depuis", "l'achat", "du", "syst\u00e8me", "russe", "de", "d\u00e9fense", "a\u00e9rienne", "s", "unanimement", "condamn\u00e9", "par", "les", "membres", "de", "l'otan", "la", "turquie", "a", "multipli\u00e9", "les", "initiatives", "que", "les", "autres", "membres", "de", "l'otan", "jugent", "contraires", "\u00e0", "leurs", "int\u00e9r\u00eats", "offensive", "unilat\u00e9rale", "en", "contre", "les", "forces", "d\u00e9mocratiques", "syriennes", "et", "les", "milices", "kurdes", "dans", "le", "nord", "de", "la", "syrie", "pourtant", "alli\u00e9es", "de", "la", "coalition", "internationale", "en", "irak", "et", "en", "syrie", "implication", "dans", "le", "conflit", "du", "hautkarabakh", "en", "y", "compris", "l'acheminement", "de", "mercenaires", "syriens", "contribution", "\u00e0", "la", "violation", "de", "l'embargo", "sur", "les", "armes", "\u00e0", "destination", "de", "la", "libye", "et", "incident", "avec", "une", "fr\u00e9gate", "fran\u00e7aise", "tentant", "de", "contr\u00f4ler", "cet", "embargo", "r\u00e9alisation", "de", "forages", "dans", "les", "eaux", "territoriales", "chypriotes", "et", "grecques", "dans", "le", "contexte", "du", "contentieux", "gr\u00e9coturc", "en", "mer", "\u00e9g\u00e9e", "la", "r\u00e9action", "la", "plus", "concr\u00e8te", "aux", "d\u00e9saccords", "avec", "la", "turquie", "est", "la", "d\u00e9cision", "prise", "en", "juillet", "par", "washington", "de", "l'exclure", "du", "programme", "de", "chasseurs", "f", "de", "derni\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9ration", "les", "relations", "diplomatiques", "se", "sont", "peu", "\u00e0", "peu", "tendues", "notamment", "entre", "ankara", "et", "paris", "l'importance", "strat\u00e9gique", "de", "la", "turquie", "sur", "le", "flanc", "sud", "de", "l'otan", "rend", "la", "d\u00e9t\u00e9rioration", "de", "la", "relation", "de", "la", "turquie", "avec", "ses", "alli\u00e9s", "complexe", "\u00e0", "d\u00e9nouer", "les", "ann\u00e9es", "remise", "en", "cause", "de", "l'extension", "\u00e0", "l'est", "de", "l'otan", "par", "la", "russie", "les", "tensions", "internes", "\u00e0", "l'alliance", "atlantique", "toujours", "pr\u00e9sentes", "en", "et", "son", "\u00e9chec", "en", "afghanistan", "sont", "rapidement", "mis", "au", "second", "plan", "par", "la", "guerre", "russoukrainienne", "qui", "a", "conduit", "en", "\u00e0", "l'annexion", "de", "la", "crim\u00e9e", "et", "en", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "l'invasion", "de", "l'ukraine", "par", "la", "russie", "la", "russie", "utilise", "son", "invasion", "de", "l'ukraine", "comme", "moyen", "de", "pression", "sur", "l'otan", "pour", "remettre", "en", "cause", "non", "seulement", "l'id\u00e9e", "que", "l'ukraine", "puisse", "un", "jour", "y", "adh\u00e9rer", "mais", "surtout", "la", "pr\u00e9sence", "de", "l'otan", "dans", "d'ancien", "pays", "membres", "du", "pacte", "de", "varsovie", "durant", "l'\u00e9poque", "de", "la", "guerre", "froide", "victoire", "des", "talibans", "en", "afghanistan", "le", "retrait", "en", "catastrophe", "des", "troupes", "am\u00e9ricaines", "en", "afghanistan", "faisant", "suite", "\u00e0", "la", "victoire", "des", "talibans", "en", "reprenant", "le", "pouvoir", "apr\u00e8s", "ans", "de", "guerre", "est", "per\u00e7u", "comme", "le", "premier", "grand", "\u00e9chec", "militaire", "de", "l'otan", "crise", "avec", "la", "russie", "l'otan", "et", "l'ukraine", "sont", "les", "sujets", "fin", "et", "d\u00e9but", "d'une", "nouvelle", "p\u00e9riode", "de", "crise", "entre", "la", "russie", "et", "les", "occidentaux", "auxquels", "elle", "demande", "qu'ils", "s'engagent", "\u00e0", "ne", "pas", "\u00e9largir", "l'otan", "\u00e0", "l'ukraine", "et", "qu'ils", "retirent", "leurs", "forces", "militaires", "des", "pays", "issus", "de", "l'urss", "et", "du", "bloc", "de", "l'est", "europ\u00e9en", "formul\u00e9e", "\u00e0", "de", "nombreuses", "reprises", "cette", "exigence", "est", "formalis\u00e9e", "le", "d\u00e9cembre", "par", "deux", "projets", "de", "trait\u00e9", "adress\u00e9s", "l'un", "aux", "\u00e9tatsunis", "l'autre", "\u00e0", "l'otan", "pour", "justifier", "ses", "demandes", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "de", "l'otan", "la", "russie", "met", "en", "avant", "la", "trahison", "des", "occidentaux", "ce", "que", "r\u00e9futent", "leurs", "dirigeants", "l'opposition", "constante", "de", "la", "russie", "\u00e0", "l'\u00e9largissement", "de", "l'otan", "vers", "l'est", "est", "en", "revanche", "un", "fait", "incontest\u00e9", "les", "principales", "dispositions", "figurant", "dans", "le", "projet", "d'accord", "entre", "la", "russie", "et", "les", "\u00e9tats", "membres", "de", "l'otan", "sont", "d'une", "part", "que", "la", "russie", "et", "toutes", "les", "parties", "qui", "\u00e9taient", "des", "\u00e9tats", "membres", "de", "l'otan", "au", "mai", "respectivement", "ne", "d\u00e9ploieront", "pas", "de", "forces", "et", "d'armements", "militaires", "sur", "le", "territoire", "d'aucun", "des", "autres", "\u00e9tats", "d'europe", "en", "plus", "des", "forces", "stationn\u00e9es", "sur", "ce", "territoire", "\u00e0", "compter", "du", "mai", "et", "d'autre", "part", "que", "tous", "les", "\u00e9tats", "membres", "de", "l'otan", "s'engagent", "\u00e0", "s'abstenir", "de", "tout", "nouvel", "\u00e9largissement", "de", "l'otan", "y", "compris", "l'adh\u00e9sion", "de", "l'ukraine", "ainsi", "que", "d'autres", "\u00e9tats", "ces", "demandes", "combin\u00e9es", "avec", "un", "d\u00e9ploiement", "militaire", "important", "aux", "fronti\u00e8res", "de", "la", "russie", "et", "de", "la", "bi\u00e9lorussie", "avec", "l'ukraine", "sont", "\u00e0", "l'origine", "d'une", "crise", "d'une", "gravit\u00e9", "in\u00e9dite", "depuis", "la", "crise", "ukrainienne", "de", "les", "occidentaux", "excluent", "d'intervenir", "militairement", "en", "ukraine", "et", "menacent", "la", "russie", "de", "sanctions", "rapides", "et", "drastiques", "en", "cas", "d'invasion", "allant", "bien", "audel\u00e0", "des", "sanctions", "contre", "la", "russie", "prises", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "crise", "de", "les", "\u00e9changes", "diplomatiques", "se", "multiplient", "entre", "les", "parties", "\u00e0", "la", "crise", "jusqu'au", "plus", "haut", "niveau", "plusieurs", "\u00e9changes", "ont", "lieu", "entre", "vladimir", "poutine", "et", "respectivement", "joe", "biden", "et", "emmanuel", "macron", "notamment", "la", "diplomatie", "occidentale", "est", "confront\u00e9e", "\u00e0", "un", "dilemme", "entre", "le", "risque", "dune", "escalade", "militaire", "aux", "cons\u00e9quences", "d\u00e9sastreuses", "et", "celui", "dune", "reculade", "diplomatique", "qui", "discr\u00e9diterait", "lotan", "et", "les", "garanties", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "am\u00e9ricaines", "\u00e0", "ses", "membres", "europ\u00e9ens", "selon", "les", "termes", "d'un", "article", "paru", "dans", "le", "figaro", "face", "\u00e0", "la", "russie", "les", "occidentaux", "sont", "hant\u00e9s", "par", "le", "syndrome", "de", "munich", "le", "conseil", "otanrussie", "se", "r\u00e9unit", "le", "janvier", "\u00e0", "l'issue", "duquel", "il", "n'est", "pas", "publi\u00e9", "de", "communiqu\u00e9", "commun", "et", "selon", "les", "propos", "tenus", "par", "jens", "stoltenberg", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9union", "sans", "que", "d'autres", "discussions", "soient", "pr\u00e9vues", "le", "f\u00e9vrier", "la", "premi\u00e8re", "ministre", "finlandaise", "sanna", "marin", "affirme", "que", "la", "finlande", "est", "pr\u00eate", "\u00e0", "demander", "l'adh\u00e9sion", "\u00e0", "l'otan", "si", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "nationale", "est", "en", "jeu", "la", "russie", "sur", "ordre", "de", "vladimir", "poutine", "met", "ses", "menaces", "\u00e0", "ex\u00e9cution", "et", "attaque", "militairement", "l'ukraine", "le", "f\u00e9vrier", "dans", "un", "communiqu\u00e9", "publi\u00e9", "le", "mai", "le", "pr\u00e9sident", "sauli", "niinist\u00f6", "et", "la", "premi\u00e8re", "ministre", "de", "la", "finlande", "estiment", "qu'\u00eatre", "membre", "de", "l'otan", "renforcerait", "l'alliance", "dans", "son", "ensemble", "et", "sont", "favorables", "\u00e0", "une", "adh\u00e9sion", "sans", "d\u00e9lai", "face", "aux", "mises", "en", "garde", "formul\u00e9es", "par", "la", "russie", "le", "pr\u00e9sident", "finlandais", "affirme", "qu'", "adh\u00e9rer", "\u00e0", "l'otan", "ne", "serait", "contre", "personne", "la", "commission", "de", "la", "d\u00e9fense", "du", "parlement", "finlandais", "avait", "conclu", "que", "l'otan", "\u00e9tait", "la", "meilleure", "option", "pour", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "la", "finlande", "apr\u00e8s", "l'invasion", "russe", "de", "l'ukraine", "qui", "a", "finalement", "fait", "basculer", "l'opinion", "de", "la", "population", "et", "des", "responsables", "politiques", "en", "finlande", "sortant", "le", "pays", "de", "sa", "position", "traditionnellement", "neutre", "vis\u00e0vis", "de", "la", "russie", "et", "de", "l'occident", "la", "veille", "le", "mai", "lors", "de", "la", "signature", "d'un", "accord", "de", "protection", "mutuelle", "avec", "le", "royaumeuni", "sauli", "niinist\u00f6", "a", "\u00e9galement", "appel\u00e9", "moscou", "\u00e0", "se", "consid\u00e9rer", "comme", "responsable", "d'une", "\u00e9ventuelle", "adh\u00e9sion", "\u00e0", "l'otan", "si", "nous", "adh\u00e9rions", "\u00e0", "l'otan", "ma", "r\u00e9ponse", "\u00e0", "la", "russie", "serait", "c'est", "vous", "qui", "avez", "fait", "cela", "regardezvous", "dans", "le", "miroir", "le", "mai", "la", "finlande", "officialise", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "la", "su\u00e8de", "sa", "demande", "d'adh\u00e9sion", "\u00e0", "l'otan", "souhaitant", "ainsi", "renforcer", "les", "relations", "qu'elle", "entretient", "avec", "cette", "organisation", "le", "juin", "la", "turquie", "l\u00e8ve", "son", "veto", "vis\u00e0vis", "de", "l'adh\u00e9sion", "de", "la", "su\u00e8de", "et", "de", "la", "finlande", "en", "\u00e9change", "la", "turquie", "annonce", "avoir", "obtenu", "la", "pleine", "coop\u00e9ration", "de", "la", "finlande", "et", "de", "la", "su\u00e8de", "contre", "le", "parti", "des", "travailleurs", "du", "kurdistan", "pkk", "et", "ses", "alli\u00e9s", "jens", "stoltenberg", "le", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "lotan", "annonce", "que", "les", "trois", "dirigeants", "ont", "sign\u00e9", "un", "m\u00e9morandum", "qui", "r\u00e9pond", "aux", "pr\u00e9occupations", "de", "la", "turquie", "notamment", "\u00e0", "propos", "des", "exportations", "darmes", "et", "de", "la", "lutte", "contre", "le", "terrorisme", "le", "lendemain", "le", "processus", "d'adh\u00e9sion", "est", "lanc\u00e9", "pour", "les", "deux", "pays", "nordiques", "le", "mars", "le", "parlement", "turc", "ratifie", "l'adh\u00e9sion", "de", "la", "finlande", "\u00e0", "l'otan", "au", "terme", "d'un", "court", "d\u00e9bat", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "turcs", "ont", "vot\u00e9", "\u00e0", "l'unanimit\u00e9", "cependant", "celle", "de", "la", "su\u00e8de", "reste", "pour", "le", "moment", "bloqu\u00e9e", "par", "la", "turquie", "cette", "derni\u00e8re", "lui", "reproche", "la", "pr\u00e9sence", "de", "militants", "kurdes", "sur", "son", "territoire", "helsinki", "n'a", "plus", "qu'\u00e0", "envoyer", "ses", "instruments", "de", "ratification", "\u00e0", "washington", "lieu", "o\u00f9", "le", "trait\u00e9", "de", "l'alliance", "est", "conserv\u00e9", "sauli", "niinist\u00f6", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "de", "finlande", "se", "f\u00e9licite", "de", "ce", "moment", "la", "finlande", "sera", "un", "alli\u00e9", "fort", "et", "capable", "engag\u00e9", "pour", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "l'alliance", "le", "avril", "jens", "stoltenberg", "annonce", "que", "la", "finlande", "int\u00e8grera", "d\u00e9finitivement", "l'otan", "le", "avril", "il", "s'agit", "du", "processus", "d'adh\u00e9sion", "le", "plus", "rapide", "de", "l'histoire", "r\u00e9cente", "de", "l'alliance", "\u00e9tats", "membres", "et", "partenaires", "\u00e9tats", "membres", "l'otan", "compte", "membres", "dont", "pays", "europ\u00e9ens", "albanie", "allemagne", "belgique", "bulgarie", "croatie", "danemark", "espagne", "estonie", "finlande", "france", "gr\u00e8ce", "hongrie", "islande", "italie", "lettonie", "lituanie", "luxembourg", "mac\u00e9doine", "du", "nord", "mont\u00e9n\u00e9gro", "norv\u00e8ge", "paysbas", "pologne", "portugal", "roumanie", "royaumeuni", "slovaquie", "slov\u00e9nie", "tch\u00e9quie", "pays", "eurasiatique", "la", "turquie", "et", "pays", "nordam\u00e9ricains", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "le", "canada", "le", "processus", "d'adh\u00e9sion", "est", "r\u00e9gi", "par", "l'article", "du", "trait\u00e9", "de", "l'atlantique", "nord", "qui", "limite", "les", "futurs", "membres", "aux", "seuls", "\u00e9tats", "europ\u00e9ens", "comptant", "initialement", "douze", "membres", "fondateurs", "l'otan", "s\u00e9largit", "durant", "la", "p\u00e9riode", "de", "la", "guerre", "froide", "en", "accueillant", "la", "gr\u00e8ce", "et", "la", "turquie", "en", "l'allemagne", "de", "l'ouest", "en", "accords", "de", "paris", "puis", "l'espagne", "en", "depuis", "l'effondrement", "du", "bloc", "de", "l'est", "marquant", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "froide", "douze", "pays", "d'europe", "de", "l'est", "ont", "rejoint", "l'otan", "en", "trois", "vagues", "entre", "et", "en", "juin", "le", "mont\u00e9n\u00e9gro", "devient", "le", "e", "\u00e9tat", "membre", "de", "l'otan", "puis", "le", "mars", "la", "mac\u00e9doine", "du", "nord", "en", "devient", "le", "e", "\u00e9tat", "membre", "le", "avril", "la", "finlande", "devient", "le", "e", "\u00e9tat", "membre", "de", "l'otan", "plan", "d'action", "pour", "l'adh\u00e9sion", "l'alliance", "a", "lanc\u00e9", "le", "plan", "d'action", "pour", "l'adh\u00e9sion", "map", "en", "avril", "au", "sommet", "de", "washington", "pour", "aider", "les", "pays", "candidats", "dans", "leurs", "pr\u00e9paratifs", "le", "seul", "pays", "qui", "participe", "actuellement", "au", "map", "est", "la", "bosnieherz\u00e9govine", "depuis", "avril", "lors", "du", "sommet", "de", "bucarest", "en", "les", "alli\u00e9s", "conviennent", "que", "la", "g\u00e9orgie", "et", "l'ukraine", "deviendront", "un", "jour", "membres", "de", "l'alliance", "cette", "position", "est", "une", "nouvelle", "fois", "r\u00e9affirm\u00e9e", "lors", "du", "sommet", "de", "bruxelles", "en", "toutefois", "ni", "l'un", "ni", "l'autre", "de", "ces", "pays", "n'a", "int\u00e9gr\u00e9", "le", "map", "ce", "qui", "revient", "\u00e0", "affirmer", "le", "principe", "de", "l'adh\u00e9sion", "mais", "sans", "en", "fixer", "l'horizon", "en", "raison", "notamment", "de", "l'opposition", "de", "la", "russie", "mais", "aussi", "des", "r\u00e9ticences", "de", "l'allemagne", "ou", "de", "la", "france", "partenariats", "le", "partenariat", "pour", "la", "paix", "ppp", "l'otan", "a", "sign\u00e9", "de", "nombreux", "accords", "de", "coop\u00e9ration", "avec", "la", "plupart", "des", "\u00e9tats", "europ\u00e9ens", "non", "membres", "et", "tous", "les", "pays", "de", "la", "cei", "ce", "sont", "des", "accords", "bilat\u00e9raux", "et", "extr\u00eamement", "souples", "chaque", "\u00e9tat", "souhaitant", "participer", "au", "partenariat", "d\u00e9cide", "en", "collaboration", "avec", "les", "\u00e9tats", "membres", "du", "niveau", "de", "collaboration", "qu'il", "souhaite", "entreprendre", "avec", "l'otan", "l'objectif", "est", "avant", "tout", "de", "maintenir", "des", "\u00e9changes", "d'informations", "avec", "les", "anciens", "\u00e9tats", "membres", "de", "l'urss", "le", "seul", "\u00e9tat", "europ\u00e9en", "qui", "ne", "fasse", "pas", "partie", "du", "ppp", "en", "plus", "des", "micro\u00e9tats", "andorre", "liechtenstein", "monaco", "saintmarin", "et", "vatican", "est", "chypre", "d'autres", "partenariats", "g\u00e9n\u00e9ralement", "plus", "distendus", "existent", "c'est", "le", "cas", "par", "exemple", "du", "dialogue", "m\u00e9diterran\u00e9en", "qui", "r\u00e9unit", "la", "mauritanie", "le", "maroc", "l'alg\u00e9rie", "la", "tunisie", "la", "jordanie", "isra\u00ebl", "et", "l'\u00e9gypte", "laccord", "entre", "lonu", "et", "lotan", "est", "dans", "le", "but", "dagir", "en", "concert", "pour", "le", "maintien", "de", "la", "paix", "des", "consultations", "et", "dans", "des", "op\u00e9rations", "collaboratives", "comme", "celles", "dans", "les", "balkans", "ou", "celles", "en", "afghanistan", "ce", "trait\u00e9", "place", "aussi", "les", "deux", "secr\u00e9taires", "dans", "une", "position", "o\u00f9", "ils", "seront", "oblig\u00e9s", "de", "collaborer", "dans", "le", "cas", "o\u00f9", "il", "y", "aurait", "des", "menaces", "dordre", "internationales", "ou", "dans", "des", "d\u00e9fis", "du", "m\u00eame", "ordre", "les", "membres", "des", "nations", "unies", "qui", "ne", "sont", "pas", "membres", "de", "lotan", "surtout", "la", "russie", "et", "la", "chine", "il", "est", "tr\u00e8s", "compr\u00e9hensible", "que", "ces", "deux", "pays", "soient", "en", "d\u00e9saccord", "avec", "cette", "d\u00e9cision", "car", "ils", "ne", "souhaitent", "pas", "voir", "larm\u00e9e", "am\u00e9ricaine", "et", "celles", "des", "alli\u00e9s", "des", "\u00e9tatsunis", "devenir", "la", "puissance", "militaire", "onusienne", "ils", "ne", "souhaitent", "pas", "non", "plus", "voir", "les", "am\u00e9ricains", "et", "leurs", "alli\u00e9s", "faire", "des", "guerres", "qui", "sont", "ill\u00e9gales", "selon", "la", "charte", "des", "nations", "unies", "ces", "accords", "et", "les", "faits", "que", "les", "am\u00e9ricains", "poussent", "souvent", "les", "pays", "membres", "de", "lotan", "\u00e0", "hausser", "leurs", "d\u00e9penses", "militaires", "cr\u00e9e", "une", "hausse", "des", "tensions", "et", "des", "d\u00e9penses", "militaires", "de", "la", "chine", "et", "de", "la", "russie", "structures", "politiques", "civiles", "et", "militaires", "pr\u00e9sentation", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "l'organisation", "fin", "l'otan", "est", "en", "organis\u00e9", "autour", "d'instances", "de", "d\u00e9cision", "politiques", "le", "conseil", "de", "l'atlantique", "nord", "le", "groupe", "des", "plans", "nucl\u00e9aires", "et", "le", "comit\u00e9", "militaire", "d'organismes", "civils", "plac\u00e9s", "sous", "la", "responsabilit\u00e9", "du", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "l'otan", "de", "commandements", "et", "d'\u00e9tatsmajors", "militairesl'organisation", "de", "est", "le", "r\u00e9sultat", "de", "r\u00e9formes", "entreprises", "en", "et", "qui", "ont", "vis\u00e9", "\u00e0", "simplifier", "la", "structure", "r\u00e9duire", "les", "co\u00fbts", "et", "l'adapter", "\u00e0", "l'\u00e9volution", "des", "menaces", "auxquelles", "l'otan", "doit", "\u00eatre", "en", "mesure", "de", "r\u00e9pondre", "telles", "que", "d\u00e9finies", "lors", "de", "la", "derni\u00e8re", "r\u00e9vision", "de", "sa", "strat\u00e9gie", "militaire", "\u00e9galement", "en", "hautes", "instances", "d\u00e9cisionnelles", "conseil", "de", "l'atlantique", "nord", "le", "conseil", "est", "l'organe", "principal", "de", "d\u00e9cision", "il", "s'agit", "du", "seul", "organe", "instaur\u00e9", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "l'atlantique", "nord", "article", "en", "et", "il", "poss\u00e8de", "l'autorit\u00e9", "de", "mettre", "en", "place", "des", "entit\u00e9s", "subsidiaires", "s'il", "l'estime", "n\u00e9cessaire", "il", "est", "compos\u00e9", "de", "repr\u00e9sentants", "permanents", "des", "\u00e9tats", "membres", "ayant", "rang", "d'ambassadeurs", "il", "se", "r\u00e9unit", "au", "moins", "une", "fois", "par", "semaine", "sous", "la", "pr\u00e9sidence", "du", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "l'otan", "il", "prend", "ses", "d\u00e9cisions", "\u00e0", "l'unanimit\u00e9", "les", "repr\u00e9sentants", "permanents", "agissent", "sur", "instructions", "de", "leur", "pays", "et", "rendent", "compte", "aux", "autorit\u00e9s", "nationales", "des", "positions", "des", "autres", "gouvernements", "parall\u00e8lement", "aux", "r\u00e9unions", "des", "repr\u00e9sentants", "permanents", "les", "ministres", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "et", "ceux", "de", "la", "d\u00e9fense", "se", "r\u00e9unissent", "deux", "fois", "par", "an", "enfin", "tous", "les", "deux", "ans", "environ", "les", "chefs", "d'\u00e9tat", "et", "de", "gouvernement", "des", "pays", "membres", "se", "r\u00e9unissent", "en", "sommet", "de", "l'otan", "les", "sommets", "les", "plus", "r\u00e9cents", "se", "sont", "tenus", "en", "\u00e0", "newport", "au", "pays", "de", "galles", "en", "\u00e0", "varsovie", "et", "en", "\u00e0", "bruxelles", "le", "statut", "et", "le", "degr\u00e9", "d'importance", "des", "d\u00e9cisions", "du", "conseil", "de", "l'atlantique", "nord", "sont", "les", "m\u00eames", "qu'elles", "soient", "prises", "au", "niveau", "des", "repr\u00e9sentants", "permanents", "des", "ministres", "ou", "des", "chefs", "d'\u00e9tat", "ou", "de", "gouvernement", "le", "conseil", "s'appuie", "sur", "un", "ensemble", "de", "comit\u00e9s", "qui", "assurent", "la", "pr\u00e9paration", "de", "ses", "r\u00e9unions", "et", "du", "processus", "de", "prise", "de", "d\u00e9cision", "groupe", "des", "plans", "nucl\u00e9aires", "npg", "tandis", "que", "le", "conseil", "de", "l'atlantique", "nord", "est", "l'autorit\u00e9", "ultime", "au", "sein", "de", "l'otan", "le", "npg", "en", "anglais", "nuclear", "planning", "group", "en", "est", "l'organe", "de", "haut", "niveau", "charg\u00e9", "des", "questions", "nucl\u00e9aires", "au", "sein", "de", "l'alliance", "le", "npg", "examine", "les", "questions", "politiques", "sp\u00e9cifiques", "li\u00e9es", "aux", "forces", "nucl\u00e9aires", "et", "des", "questions", "plus", "larges", "comme", "la", "ma\u00eetrise", "des", "armes", "nucl\u00e9aires", "et", "la", "prolif\u00e9ration", "nucl\u00e9aire", "tous", "les", "membres", "\u00e0", "l'exception", "de", "la", "france", "font", "partie", "du", "npg", "ind\u00e9pendamment", "du", "fait", "qu'ils", "d\u00e9tiennent", "ou", "non", "des", "armes", "nucl\u00e9aires", "le", "npg", "a", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9", "en", "d\u00e9cembre", "pour", "permettre", "un", "processus", "de", "consultation", "sur", "la", "doctrine", "nucl\u00e9aire", "au", "sein", "de", "l'otan", "au", "moment", "o\u00f9", "la", "france", "quittait", "la", "structure", "militaire", "int\u00e9gr\u00e9e", "de", "l'otan", "il", "s'appelait", "initialement", "le", "comit\u00e9", "des", "questions", "de", "d\u00e9fense", "nucl\u00e9aire", "comit\u00e9", "militaire", "le", "comit\u00e9", "militaire", "cm", "est", "la", "plus", "haute", "instance", "militaire", "de", "l'otan", "il", "est", "la", "principale", "source", "de", "conseils", "pour", "le", "conseil", "de", "latlantique", "nord", "et", "le", "groupe", "des", "plans", "nucl\u00e9aires", "et", "contribue", "\u00e0", "l'\u00e9laboration", "des", "politiques", "et", "concepts", "strat\u00e9giques", "il", "fournit", "\u00e9galement", "des", "orientations", "strat\u00e9giques", "aux", "deux", "commandements", "strat\u00e9giques", "le", "commandement", "alli\u00e9", "op\u00e9rations", "et", "le", "commandement", "alli\u00e9", "transformation", "le", "comit\u00e9", "militaire", "se", "compose", "dofficiers", "de", "haut", "rang", "des", "pays", "membres", "de", "lotan", "qui", "servent", "en", "qualit\u00e9", "de", "repr\u00e9sentants", "militaires", "milrep", "p\u00e9riodiquement", "le", "comit\u00e9", "militaire", "se", "r\u00e9unit", "au", "niveau", "des", "chefs", "d'\u00e9tatmajor", "des", "arm\u00e9es", "la", "france", "n'a", "pas", "si\u00e9g\u00e9", "\u00e0", "ce", "comit\u00e9", "de", "\u00e0", "date", "\u00e0", "laquelle", "le", "pr\u00e9sident", "chirac", "d\u00e9cide", "que", "la", "france", "reprenne", "en", "partie", "sa", "place", "dans", "les", "institutions", "militaires", "de", "l'otan", "sans", "pour", "autant", "rejoindre", "le", "commandement", "militaire", "int\u00e9gr\u00e9", "\u00e9lu", "parmi", "les", "chefs", "d'\u00e9tatmajor", "de", "la", "d\u00e9fense", "des", "pays", "de", "l'otan", "pour", "un", "mandat", "de", "trois", "ans", "le", "pr\u00e9sident", "actuel", "du", "comit\u00e9", "militaire", "est", "l'amiral", "rob", "bauer", "de", "la", "marine", "royale", "n\u00e9erlandaise", "repr\u00e9sentation", "permanente", "de", "chaque", "\u00e9tat", "membre", "chaque", "pays", "membre", "de", "l'otan", "est", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "une", "d\u00e9l\u00e9gation", "au", "si\u00e8ge", "de", "l'organisation", "qui", "participe", "au", "processus", "de", "consultation", "afin", "de", "permettre", "\u00e0", "l'alliance", "de", "prendre", "des", "d\u00e9cisions", "ou", "de", "mener", "des", "actions", "collectivement", "elle", "est", "dirig\u00e9e", "par", "un", "ambassadeur", "ou", "une", "ambassadrice", "aussi", "appel\u00e9e", "repr\u00e9sentante", "permanente", "de", "taille", "variable", "les", "d\u00e9l\u00e9gations", "sont", "principalement", "compos\u00e9es", "de", "fonctionnaires", "des", "minist\u00e8res", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "et", "de", "la", "d\u00e9fense", "qui", "si\u00e8gent", "madame", "muriel", "domanech", "est", "depuis", "septembre", "ambassadrice", "repr\u00e9sentante", "permanente", "de", "la", "france", "aupr\u00e8s", "de", "l'otan", "le", "viceamiral", "d'escadre", "eric", "chaperon", "est", "depuis", "septembre", "le", "repr\u00e9sentant", "militaire", "de", "la", "france", "aupr\u00e8s", "de", "l'otan", "il", "cumule", "ce", "poste", "avec", "celui", "de", "chef", "de", "la", "repr\u00e9sentation", "militaire", "fran\u00e7aise", "aupr\u00e8s", "du", "comit\u00e9", "militaire", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "organismes", "civils", "le", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "l'otan", "est", "le", "plus", "haut", "fonctionnaire", "international", "de", "l'alliance", "il", "est", "charg\u00e9", "de", "piloter", "le", "processus", "de", "consultation", "et", "de", "prise", "de", "d\u00e9cision", "de", "l'alliance", "et", "de", "faire", "en", "sorte", "que", "les", "d\u00e9cisions", "soient", "ex\u00e9cut\u00e9es", "il", "pr\u00e9side", "le", "conseil", "de", "l'atlantique", "nord", "dirige", "le", "secr\u00e9tariat", "international", "et", "repr\u00e9sente", "l'alliance", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "depuis", "le", "er", "octobre", "cette", "fonction", "est", "occup\u00e9e", "par", "jens", "stoltenberg", "ancien", "premier", "ministre", "de", "norv\u00e8ge", "le", "secr\u00e9tariat", "international", "si", "a", "un", "effectif", "denviron", "personnes", "toutes", "ressortissantes", "de", "pays", "membres", "de", "l'otan", "il", "fournit", "des", "avis", "des", "orientations", "et", "un", "soutien", "administratif", "aux", "d\u00e9l\u00e9gations", "des", "pays", "aupr\u00e8s", "de", "lotan", "depuis", "le", "si\u00e8ge", "de", "l'otan", "\u00e0", "bruxelles", "il", "contribue", "\u00e0", "la", "mise", "en", "uvre", "de", "toutes", "les", "d\u00e9cisions", "prises", "par", "les", "comit\u00e9s", "\u00e0", "tous", "les", "niveaux", "l'assembl\u00e9e", "parlementaire", "de", "l'otan", "a", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9e", "en", "pour", "amener", "les", "parlementaires", "\u00e0", "prendre", "part", "au", "d\u00e9bat", "sur", "les", "questions", "transatlantiques", "ind\u00e9pendante", "de", "l'organisation", "cette", "assembl\u00e9e", "constitue", "un", "lien", "entre", "l'otan", "et", "les", "parlements", "de", "ses", "pays", "membres", "l'assembl\u00e9e", "compte", "parlementaires", "issus", "des", "pays", "membres", "de", "l'alliance", "chaque", "d\u00e9l\u00e9gation", "dont", "la", "composition", "num\u00e9rique", "est", "fonction", "de", "la", "population", "du", "pays", "refl\u00e8te", "les", "couleurs", "politiques", "du", "parlement", "national", "repr\u00e9sentant", "ainsi", "un", "large", "\u00e9ventail", "d'opinions", "politiques", "dixhuit", "d\u00e9put\u00e9s", "et", "s\u00e9nateurs", "fran\u00e7ais", "y", "participent", "\u00e0", "leurs", "c\u00f4t\u00e9s", "les", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s", "de", "quatorze", "pays", "associ\u00e9s", "europ\u00e9ens", "et", "de", "quatre", "pays", "associ\u00e9s", "m\u00e9diterran\u00e9ens", "ainsi", "que", "des", "observateurs", "de", "sept", "autres", "pays", "participent", "aux", "travaux", "de", "l'assembl\u00e9e", "la", "structure", "permanente", "de", "l'otan", "par", "opposition", "aux", "moyens", "apport\u00e9s", "ponctuellement", "par", "les", "\u00e9tats", "membres", "dans", "le", "cadre", "d'op\u00e9rations", "comme", "l'isaf", "en", "afghanistan", "comprend", "des", "agences", "et", "de", "nombreux", "comit\u00e9s", "politiques", "financiers", "techniques", "d\u00e9di\u00e9s", "au", "soutien", "du", "commandement", "politique", "et", "militaire", "de", "l'otan", "les", "agences", "de", "l'otan", "doivent", "acqu\u00e9rir", "et", "maintenir", "les", "capacit\u00e9s", "collectives", "de", "d\u00e9fensive", "et", "d'offensive", "de", "l'otan", "initialement", "il", "en", "existait", "deux", "constitu\u00e9es", "de", "scientifique", "et", "ing\u00e9nieurs", "venus", "des", "pays", "membres", "centre", "technique", "du", "shape", "ou", "stc", "d\u00e9di\u00e9e", "au", "d\u00e9veloppement", "des", "capacit\u00e9s", "a\u00e9riennes", "alli\u00e9es", "bas\u00e9e", "\u00e0", "la", "haye", "au", "service", "du", "shape", "en", "ce", "centre", "fusionne", "avec", "le", "nato", "consultation", "command", "and", "control", "agency", "nacisa", "aussi", "dit", "nca", "centre", "de", "recherches", "pour", "la", "guerre", "antisousmarine", "du", "saclant", "ou", "saclantcen", "d\u00e9di\u00e9e", "\u00e0", "lutte", "antisousmarine", "bas\u00e9e", "et", "\u00e0", "la", "spezia", "en", "italie", "au", "service", "du", "saclant", "et", "des", "autres", "grands", "commandements", "de", "l'otan", "ainsi", "que", "des", "pays", "participantsen", "au", "sommet", "de", "lisbonne", "les", "chefs", "d'\u00e9tatsmembres", "de", "l'otan", "et", "de", "gouvernement", "sont", "convenus", "de", "rationaliser", "les", "agences", "autour", "de", "trois", "th\u00e8mes", "programmatiques", "majeurs", "acquisition", "soutien", "et", "information", "et", "communication", "et", "de", "ramener", "\u00e0", "environ", "les", "quelque", "quatre", "cents", "comit\u00e9s", "cette", "r\u00e9forme", "a", "abouti", "en", "en", "juillet", "quatre", "nouveaux", "organismes", "reprenant", "les", "fonctions", "des", "agences", "existantes", "l'agence", "d'information", "et", "de", "communication", "de", "l'otan", "nato", "communications", "and", "information", "agency", "qui", "int\u00e8gre", "le", "ncsa", "nato", "cis", "service", "agency", "qui", "s'occupait", "du", "d\u00e9ploiement", "et", "du", "soutien", "des", "syst\u00e8mes", "sic", "l'agence", "otan", "de", "soutien", "et", "d'acquisition", "nato", "support", "and", "procurement", "agency", "l'organisation", "pour", "la", "science", "et", "la", "technologie", "sto", "le", "bureau", "otan", "de", "normalisation", "nsocette", "structure", "permanente", "de", "soutien", "emploie", "environ", "personnes", "civils", "ou", "militaires", "organisation", "militaire", "durant", "la", "guerre", "froide", "l'organisation", "militaire", "de", "l'otan", "reposait", "principalement", "sur", "une", "division", "g\u00e9ographique", "au", "plus", "haut", "niveau", "de", "laquelle", "existait", "le", "commandement", "alli\u00e9", "pour", "l'europe", "ace", "identifi\u00e9", "le", "plus", "souvent", "sous", "le", "nom", "de", "son", "quartier", "g\u00e9n\u00e9ral", "le", "shape", "et", "le", "commandement", "alli\u00e9", "pour", "l'atlantique", "aclant", "auxquels", "treize", "quartiers", "g\u00e9n\u00e9raux", "\u00e9taient", "subordonn\u00e9s", "r\u00e9organisation", "de", "avec", "la", "r\u00e9organisation", "de", "toute", "la", "fonction", "op\u00e9rationnelle", "est", "concentr\u00e9e", "en", "un", "seul", "commandement", "le", "commandement", "alli\u00e9", "des", "op\u00e9rations", "allied", "command", "for", "operations", "aco", "par", "fusion", "des", "anciens", "commandements", "europe", "ace", "et", "atlantique", "aclant", "son", "quartier", "g\u00e9n\u00e9ral", "le", "shape", "supreme", "headquarters", "allied", "powers", "in", "europe", "grand", "quartier", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "puissances", "alli\u00e9es", "en", "europe", "est", "bas\u00e9", "\u00e0", "mons", "en", "belgique", "le", "commandant", "supr\u00eame", "des", "forces", "alli\u00e9es", "en", "europe", "saceur", "est", "un", "commandement", "double", "car", "il", "dirige", "non", "seulement", "l'aco", "mais", "aussi", "le", "commandement", "des", "forces", "des", "\u00e9tatsunis", "en", "europe", "le", "commandement", "alli\u00e9", "des", "op\u00e9rations", "dirige", "alors", "trois", "\u00e9tatsmajors", "interarm\u00e9es", "bas\u00e9s", "\u00e0", "brunssum", "paysbas", "\u00e0", "oeiras", "dans", "la", "banlieue", "de", "lisbonne", "portugal", "et", "\u00e0", "naples", "italie", "et", "six", "\u00e9tatsmajors", "de", "composante", "air", "terre", "mer", "\u00e9tatsmajors", "air", "izmir", "turquie", "et", "ramstein", "allemagne", "\u00e9tatsmajors", "terre", "heidelberg", "allemagne", "et", "madrid", "espagne", "\u00e9tatsmajors", "mer", "northwood", "royaumeuni", "et", "naples", "italiecette", "r\u00e9organisation", "s'accompagne", "de", "la", "cr\u00e9ation", "du", "commandement", "alli\u00e9", "pour", "la", "transformation", "act", "allied", "command", "transformation", "situ\u00e9", "dans", "la", "base", "navale", "de", "norfolk", "virginie", "\u00e9tatsunis", "utilisant", "les", "infrastructures", "de", "l'ancien", "commandement", "alli\u00e9", "atlantique", "aclant", "l'act", "dirige", "les", "efforts", "militaires", "visant", "\u00e0", "adapter", "les", "forces", "de", "l'alliance", "\u00e0", "un", "environnement", "en", "mutation", "rapide", "les", "deux", "commandements", "aco", "et", "act", "sont", "tous", "deux", "rattach\u00e9s", "au", "comit\u00e9", "militaire", "mc", "de", "l'otan", "r\u00e9organisation", "de", "faisant", "suite", "\u00e0", "l'adoption", "d'un", "nouveau", "concept", "strat\u00e9gique", "au", "sommet", "de", "lisbonne", "en", "une", "nouvelle", "r\u00e9organisation", "est", "initi\u00e9e", "en", "qui", "vise", "\u00e0", "r\u00e9duire", "les", "co\u00fbts", "et", "\u00e0", "am\u00e9liorer", "la", "capacit\u00e9", "de", "l'otan", "\u00e0", "faire", "face", "avec", "rapidit\u00e9", "et", "flexibilit\u00e9", "\u00e0", "des", "menaces", "diversifi\u00e9es", "partout", "dans", "le", "monde", "les", "suppressions", "et", "regroupements", "de", "formations", "d\u00e9cid\u00e9s", "qui", "touchent", "surtout", "l'aco", "sont", "op\u00e9rationnels", "depuis", "r\u00e9duisant", "de", "\u00e0", "le", "nombre", "de", "quartiers", "g\u00e9n\u00e9raux", "majeurs", "et", "de", "\u00e0", "leurs", "effectifs", "la", "structure", "de", "commandement", "de", "l'otan", "s'appuie", "d'une", "part", "sur", "des", "structures", "permanentes", "multinationales", "propres", "\u00e0", "l'otan", "et", "d'autre", "part", "sur", "des", "\u00e9tatsmajors", "organis\u00e9s", "et", "pr\u00e9par\u00e9s", "par", "certains", "de", "ses", "\u00e9tats", "membres", "pour", "intervenir", "dans", "le", "cadre", "des", "op\u00e9rations", "conduites", "par", "l'otan", "la", "plupart", "d'entre", "eux", "peuvent", "aussi", "\u00eatre", "mobilis\u00e9s", "pour", "conduire", "des", "op\u00e9rations", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "plac\u00e9e", "sous", "l'autorit\u00e9", "du", "comit\u00e9", "militaire", "l'organisation", "militaire", "de", "l'otan", "est", "principalement", "constitu\u00e9e", "de", "l'\u00e9tatmajor", "militaire", "international", "emi", "qui", "est", "l'organe", "ex\u00e9cutif", "du", "comit\u00e9", "militaire", "lemi", "est", "charg\u00e9", "de", "pr\u00e9parer", "les", "\u00e9valuations", "les", "\u00e9tudes", "et", "dautres", "documents", "relatifs", "aux", "questions", "militaires", "concernant", "lotan", "et", "il", "veille", "\u00e0", "ce", "que", "les", "d\u00e9cisions", "et", "les", "politiques", "relatives", "aux", "questions", "militaires", "soient", "mises", "en", "uvre", "par", "les", "organismes", "militaires", "comp\u00e9tents", "du", "commandement", "alli\u00e9", "op\u00e9rations", "aco", "dirig\u00e9", "par", "le", "commandant", "supr\u00eame", "des", "forces", "alli\u00e9es", "en", "europe", "saceur", "et", "son", "\u00e9tatmajor", "le", "shape", "bas\u00e9", "\u00e0", "mons", "en", "belgique", "ce", "poste", "est", "confi\u00e9", "\u00e0", "un", "g\u00e9n\u00e9ral", "am\u00e9ricain", "qui", "dirige", "non", "seulement", "l'aco", "mais", "aussi", "le", "commandement", "des", "forces", "des", "\u00e9tatsunis", "en", "europe", "il", "a", "remplac\u00e9", "le", "commandement", "alli\u00e9", "pour", "l'europe", "ace", "l'aco", "est", "responsable", "de", "la", "planification", "et", "de", "l'ex\u00e9cution", "de", "toutes", "les", "op\u00e9rations", "militaires", "de", "lalliance", "du", "commandement", "alli\u00e9", "transformation", "act", "dirig\u00e9", "par", "le", "commandant", "supr\u00eame", "alli\u00e9", "transformation", "sact", "ce", "poste", "est", "depuis", "la", "r\u00e9int\u00e9gration", "par", "la", "france", "de", "l'organisation", "militaire", "de", "l'otan", "confi\u00e9", "\u00e0", "un", "g\u00e9n\u00e9ral", "fran\u00e7ais", "il", "est", "occup\u00e9", "depuis", "septembre", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "philippe", "lavigne", "implant\u00e9", "sur", "la", "base", "navale", "de", "norfolk", "virginie", "\u00e9tatsunis", "il", "a", "remplac\u00e9", "le", "commandement", "alli\u00e9", "atlantique", "l'act", "dirige", "la", "transformation", "de", "la", "structure", "des", "forces", "des", "capacit\u00e9s", "et", "de", "la", "doctrine", "militaires", "de", "l'otan", "ses", "responsabilit\u00e9s", "principales", "englobent", "la", "formation", "l'entra\u00eenement", "et", "les", "exercices", "ainsi", "que", "la", "conduite", "d'exp\u00e9riences", "destin\u00e9es", "\u00e0", "\u00e9valuer", "de", "nouveaux", "concepts", "et", "la", "promotion", "de", "linterop\u00e9rabilit\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "de", "l'otan", "organisation", "du", "commandement", "alli\u00e9", "op\u00e9rations", "aco", "les", "structures", "rattach\u00e9es", "\u00e0", "l'aco", "comprennent", "des", "commandements", "de", "niveau", "op\u00e9ratif", "deux", "commandements", "de", "forces", "interarm\u00e9es", "permanents", "jfc", "le", "jfc", "alli\u00e9", "brunssum", "paysbas", "et", "le", "jfc", "alli\u00e9", "naples", "italie", "tous", "deux", "doivent", "\u00eatre", "pr\u00eats", "\u00e0", "assurer", "la", "planification", "la", "conduite", "et", "le", "soutien", "dans", "la", "dur\u00e9e", "d'op\u00e9rations", "de", "l'otan", "d'ampleur", "et", "de", "port\u00e9e", "diff\u00e9rentes", "dans", "les", "faits", "ils", "doivent", "pouvoir", "g\u00e9rer", "une", "op\u00e9ration", "interarm\u00e9es", "de", "grande", "envergure", "depuis", "leur", "emplacement", "fixe", "de", "brunssum", "ou", "de", "naples", "ou", "depuis", "un", "quartier", "g\u00e9n\u00e9ral", "d\u00e9ploy\u00e9", "lorsqu'ils", "agissent", "directement", "sur", "un", "th\u00e9\u00e2tre", "d'op\u00e9ration", "des", "commandements", "de", "niveau", "tactique", "trois", "commandements", "d'arm\u00e9e", "ssc", "terrestre", "maritime", "et", "a\u00e9rien", "le", "quartier", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "commandement", "terrestre", "landcom", "est", "bas\u00e9", "\u00e0", "izmir", "turquie", "le", "quartier", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "commandement", "maritime", "marcom", "\u00e0", "northwood", "royaumeuni", "et", "le", "quartier", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "commandement", "a\u00e9rien", "aircom", "\u00e0", "ramstein", "allemagne", "ces", "trois", "\u00e9tatsmajors", "sont", "tr\u00e8s", "largement", "multinationaux", "par", "exemple", "plus", "de", "personnes", "de", "nationalit\u00e9s", "dont", "une", "trentaine", "de", "fran\u00e7ais", "arment", "l\u00e9tatmajor", "marcom", "qui", "peut", "ainsi", "faire", "fonctionner", "h", "un", "centre", "op\u00e9rationnel", "de", "commandement", "des", "forces", "et", "des", "op\u00e9rations", "maritimes", "de", "l'otan", "le", "groupe", "des", "services", "d'information", "et", "de", "communication", "de", "l'otan", "cis", "gp", "bas\u00e9", "\u00e0", "mons", "belgique", "qui", "concentre", "les", "capacit\u00e9s", "sic", "d\u00e9ployables", "de", "l'otanlors", "du", "sommet", "du", "pays", "de", "galles", "en", "lotan", "adopte", "un", "plan", "daction", "pour", "la", "r\u00e9activit\u00e9", "rap", "afin", "de", "renforcer", "sa", "posture", "de", "dissuasion", "et", "de", "d\u00e9fense", "de", "lalliance", "en", "assurant", "une", "pr\u00e9sence", "avanc\u00e9e", "\u00e0", "ses", "fronti\u00e8res", "est", "et", "sudest", "parmi", "les", "mesures", "adopt\u00e9es", "figure", "l'\u00e9tablissement", "de", "huit", "petits", "quartiers", "g\u00e9n\u00e9raux", "appel\u00e9s", "unit\u00e9", "dint\u00e9gration", "des", "forces", "otan", "nfiu", "le", "sommet", "de", "bruxelles", "en", "ent\u00e9rine", "le", "renforcement", "de", "la", "structure", "de", "commandement", "de", "l'otan", "par", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "nouveau", "commandement", "bas\u00e9", "\u00e0", "norfolk", "aux", "\u00e9tatsunis", "pour", "aider", "\u00e0", "prot\u00e9ger", "les", "routes", "de", "communication", "maritimes", "entre", "lam\u00e9rique", "du", "nord", "et", "leurope", "et", "d'un", "autre", "commandement", "bas\u00e9", "\u00e0", "ulm", "en", "allemagne", "pour", "am\u00e9liorer", "le", "mouvement", "de", "troupes", "et", "d\u00e9quipements", "au", "sein", "de", "leurope", "force", "de", "r\u00e9action", "nrf", "le", "dispositif", "militaire", "de", "l'otan", "est", "enti\u00e8rement", "repens\u00e9", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "le", "besoin", "n'\u00e9tant", "plus", "d'\u00eatre", "capable", "de", "faire", "face", "\u00e0", "une", "attaque", "massive", "des", "arm\u00e9es", "du", "pacte", "de", "varsovie", "sur", "le", "territoire", "europ\u00e9en", "mais", "de", "pouvoir", "projeter", "hors", "du", "territoire", "de", "ses", "membres", "des", "forces", "capables", "de", "r\u00e9pondre", "\u00e0", "des", "situations", "de", "crise", "le", "nouveau", "dispositif", "appel\u00e9", "force", "de", "r\u00e9action", "de", "l'otan", "nato", "response", "force", "nrf", "est", "adopt\u00e9", "en", "et", "devient", "op\u00e9rationnel", "l'ann\u00e9e", "suivante", "lors", "du", "sommet", "du", "pays", "de", "galles", "en", "il", "est", "d\u00e9cid\u00e9", "de", "renforcer", "la", "nrf", "en", "cr\u00e9ant", "en", "son", "sein", "une", "force", "fer", "de", "lance", "baptis\u00e9e", "force", "op\u00e9rationnelle", "interarm\u00e9es", "\u00e0", "tr\u00e8s", "haut", "niveau", "de", "pr\u00e9paration", "vjtf", "la", "force", "de", "r\u00e9action", "de", "lotan", "nrf", "est", "une", "force", "multinationale", "\u00e0", "haut", "niveau", "de", "pr\u00e9paration", "regroupant", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "des", "forces", "terrestres", "a\u00e9riennes", "maritimes", "et", "d'op\u00e9rations", "sp\u00e9ciales", "qui", "peuvent", "\u00eatre", "d\u00e9ploy\u00e9s", "rapidement", "sa", "composante", "vjtf", "peut", "d\u00e9ployer", "ses", "\u00e9l\u00e9ments", "de", "t\u00eate", "dans", "un", "d\u00e9lai", "de", "deux", "\u00e0", "trois", "jours", "le", "fonctionnement", "de", "la", "nrf", "repose", "sur", "les", "notions", "de", "rotation", "et", "de", "payscadre", "\u00e0", "tour", "de", "r\u00f4le", "les", "pays", "membres", "de", "l'otan", "mettent", "\u00e0", "disposition", "de", "la", "force", "de", "r\u00e9action", "de", "l'otan", "des", "\u00e9tatsmajors", "et", "des", "unit\u00e9s", "pour", "une", "dur\u00e9e", "de", "douze", "mois", "missions", "permanentes", "et", "moyens", "militaires", "missions", "permanentes", "de", "temps", "de", "paix", "la", "d\u00e9fense", "a\u00e9rienne", "et", "antimissile", "int\u00e9gr\u00e9e", "de", "l'otan", "niamd", "est", "une", "mission", "permanente", "en", "temps", "de", "paix", "comme", "en", "p\u00e9riode", "de", "crise", "ou", "de", "conflit", "qui", "a", "pour", "objectif", "de", "prot\u00e9ger", "les", "pays", "de", "l'alliance", "contre", "toute", "menace", "ou", "attaque", "a\u00e9rienne", "ou", "de", "missile", "cette", "mission", "de", "police", "du", "ciel", "de", "lotan", "n\u00e9cessite", "un", "syst\u00e8me", "de", "surveillance", "et", "de", "contr\u00f4le", "a\u00e9riens", "asacs", "une", "structure", "de", "commandement", "et", "de", "contr\u00f4le", "a\u00e9riens", "c", "air", "des", "a\u00e9ronefs", "disponibles", "heures", "sur", "jours", "sur", "et", "depuis", "des", "syst\u00e8mes", "antimissiles", "depuis", "sa", "cr\u00e9ation", "en", "le", "syst\u00e8me", "otan", "de", "d\u00e9fense", "a\u00e9rienne", "int\u00e9gr\u00e9e", "est", "la", "seule", "capacit\u00e9", "op\u00e9rationnelle", "de", "lalliance", "pour", "laquelle", "les", "autorit\u00e9s", "nationales", "ont", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "\u00e0", "lotan", "\u00e0", "titre", "permanent", "le", "pouvoir", "de", "d\u00e9fendre", "les", "pays", "de", "lalliance", "et", "pour", "laquelle", "des", "ressources", "nationales", "\u00e9taient", "employ\u00e9es", "dans", "le", "cadre", "d'une", "structure", "c", "de", "l'otan", "dans", "ce", "cadre", "les", "pays", "baltes", "dont", "les", "forces", "arm\u00e9es", "sont", "tr\u00e8s", "limit\u00e9es", "b\u00e9n\u00e9ficient", "depuis", "d'une", "couverture", "a\u00e9rienne", "permanente", "de", "l'otan", "d\u00e9nomm\u00e9e", "baltic", "air", "policing", "\u00e0", "fin", "dixsept", "\u00e9tats", "membres", "avaient", "particip\u00e9", "\u00e0", "une", "ou", "plusieurs", "des", "rotations", "de", "trois", "ou", "quatre", "mois", "organis\u00e9es", "pour", "assurer", "cette", "mission", "unit\u00e9s", "en", "propre", "outre", "ses", "moyens", "de", "commandement", "l'otan", "dispose", "de", "quelques", "moyens", "op\u00e9rationnels", "en", "propre", "ce", "sont", "essentiellement", "trois", "entit\u00e9s", "multinationales", "\u00e0", "caract\u00e8re", "directement", "op\u00e9rationnel", "rattach\u00e9es", "\u00e0", "l'aco", "la", "force", "a\u00e9roport\u00e9e", "de", "d\u00e9tection", "lointaine", "et", "de", "contr\u00f4le", "de", "l'otan", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "forte", "de", "personnes", "civils", "et", "militaires", "bas\u00e9e", "\u00e0", "geilenkirchen", "en", "allemagne", "et", "dot\u00e9e", "de", "awacs", "boeing", "e", "sentry", "\u00e0", "l'origine", "un", "de", "perdu", "un", "retir\u00e9", "en", "et", "boeing", "retir\u00e9s", "du", "service", "depuis", "le", "qg", "de", "forces", "navales", "otan", "d'intervention", "et", "de", "soutien", "strikfornato", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "duquel", "est", "plac\u00e9", "le", "commandant", "de", "la", "e", "flotte", "am\u00e9ricaine", "et", "une", "unit\u00e9", "de", "surveillance", "terrestre", "ags", "alliance", "ground", "surveillance", "dot\u00e9e", "de", "drones", "global", "hawkpour", "chaque", "op\u00e9ration", "conduite", "par", "l'otan", "les", "moyens", "militaires", "n\u00e9cessaires", "sont", "apport\u00e9s", "par", "les", "\u00e9tats", "membres", "et", "les", "pays", "partenaires", "de", "l'otan", "au", "cas", "par", "cas", "en", "fonction", "des", "besoins", "et", "de", "la", "volont\u00e9", "de", "chaque", "\u00e9tat", "d'y", "participer", "ou", "non", "une", "douzaine", "de", "pays", "de", "l'otan", "partagent", "l'utilisation", "de", "la", "heavy", "airlift", "wing", "haw", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "pour", "le", "transport", "a\u00e9rien", "strat\u00e9gique", "qui", "dispose", "de", "trois", "mcdonnell", "douglas", "c", "globemaster", "iii", "sur", "la", "base", "a\u00e9rienne", "de", "p\u00e1pa", "en", "hongrie", "forces", "am\u00e9ricaines", "en", "europe", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "nombreuses", "dissolutions", "et", "rapatriement", "d'unit\u00e9s", "l'arm\u00e9e", "am\u00e9ricaine", "n'a", "plus", "en", "europe", "comme", "unit\u00e9s", "de", "combat", "que", "la", "e", "brigade", "parachutiste", "en", "italie", "et", "le", "e", "r\u00e9giment", "de", "cavalerie", "le", "quartier", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "e", "corps", "d'arm\u00e9e", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9sactiv\u00e9", "en", "et", "de", "nombreux", "rapatriements", "et", "suppressions", "d'unit\u00e9s", "sont", "pr\u00e9vus", "jusqu'en", "forces", "britanniques", "en", "allemagne", "le", "royaumeuni", "qui", "avait", "d\u00e9ploy\u00e9", "la", "majorit\u00e9", "de", "ses", "forces", "blind\u00e9es", "au", "sein", "de", "la", "british", "army", "of", "the", "rhine", "stationn\u00e9e", "dans", "le", "nord", "de", "l'allemagne", "de", "l'ouest", "a", "vu", "son", "contingent", "baisser", "depuis", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "froide", "en", "il", "est", "pr\u00e9vu", "le", "retrait", "total", "des", "forces", "britanniques", "en", "allemagne", "d'ici", "budget", "de", "l'otan", "et", "de", "ses", "\u00e9tats", "membres", "le", "financement", "de", "l'otan", "est", "n\u00e9goci\u00e9", "entre", "pays", "membres", "tous", "les", "deux", "ans", "les", "pays", "membres", "supportent", "de", "mani\u00e8re", "directe", "ou", "indirecte", "les", "frais", "de", "fonctionnement", "de", "lotan", "et", "le", "co\u00fbt", "de", "la", "mise", "en", "uvre", "de", "ses", "politiques", "et", "activit\u00e9s", "la", "comptabilit\u00e9", "de", "l'otan", "est", "opaque", "sur", "certains", "points", "comme", "les", "op\u00e9rations", "secr\u00e8tes", "financement", "direct", "les", "contributions", "directes", "couvrent", "les", "d\u00e9penses", "de", "l'alliance", "qui", "servent", "les", "int\u00e9r\u00eats", "communs", "de", "ses", "membres", "et", "qui", "nincombent", "\u00e0", "aucun", "dentre", "eux", "en", "particulier", "les", "contributions", "des", "\u00e9tats", "membres", "sont", "calcul\u00e9es", "selon", "une", "formule", "de", "partage", "des", "co\u00fbts", "fond\u00e9e", "sur", "leur", "revenu", "national", "brut", "les", "cinq", "principaux", "contributeurs", "sont", "en", "dans", "l'ordre", "d\u00e9croissant", "de", "leur", "participation", "financi\u00e8re", "les", "\u00e9tatsunis", "l'allemagne", "le", "royaumeuni", "la", "france", "et", "l'italie", "la", "france", "est", "donc", "le", "e", "contributeur", "aux", "budgets", "de", "lotan", "sur", "la", "p\u00e9riode", "puis", "le", "e", "sur", "la", "p\u00e9riode", "dans", "le", "contexte", "des", "pressions", "exerc\u00e9es", "par", "l'administration", "trump", "la", "quotepart", "de", "l'allemagne", "augmente", "fortement", "\u00e0", "partir", "de", "ce", "financement", "commun", "alimente", "les", "trois", "principaux", "budgets", "g\u00e9r\u00e9s", "par", "l'otan", "le", "budget", "civil", "qui", "couvre", "les", "d\u00e9penses", "du", "secr\u00e9tariat", "international", "de", "lotan", "il", "est", "aliment\u00e9", "dans", "la", "plupart", "des", "cas", "par", "les", "budgets", "des", "minist\u00e8res", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "en", "l'otan", "employait", "civils", "dont", "au", "si\u00e8ge", "en", "le", "budget", "civil", "s'\u00e9levait", "\u00e0", "millions", "deuros", "dont", "de", "contribution", "fran\u00e7aise", "pour", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "fix\u00e9", "\u00e0", "millions", "d'euros", "dont", "de", "contribution", "fran\u00e7aise", "le", "budget", "militaire", "qui", "couvre", "les", "co\u00fbts", "dop\u00e9ration", "des", "qg", "de", "la", "structure", "de", "commandement", "des", "th\u00e9\u00e2tres", "du", "kosovo", "et", "de", "lafghanistan", "ainsi", "que", "les", "co\u00fbts", "dop\u00e9ration", "des", "r\u00e9seaux", "de", "communication", "et", "d\u00e9fense", "a\u00e9rienne", "des", "centres", "dentra\u00eenement", "en", "il", "s'\u00e9levait", "\u00e0", "millions", "deuros", "dont", "de", "contribution", "fran\u00e7aise", "pour", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "fix\u00e9", "\u00e0", "milliard", "d'euros", "il", "est", "divis\u00e9", "en", "budgets", "chacun", "pouvant", "\u00eatre", "abond\u00e9", "sp\u00e9cifiquement", "par", "un", "membre", "selon", "ses", "int\u00e9r\u00eats", "strat\u00e9giques", "propres", "le", "programme", "dinvestissement", "au", "service", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "qui", "fournit", "aux", "commandements", "strat\u00e9giques", "de", "lotan", "des", "installations", "et", "des", "\u00e9quipements", "tels", "que", "des", "moyens", "de", "commandement", "et", "de", "contr\u00f4le", "des", "op\u00e9rations", "a\u00e9riennes", "des", "syst\u00e8mes", "de", "communication", "et", "dinformation", "des", "qg", "pour", "la", "structure", "int\u00e9gr\u00e9e", "et", "les", "op\u00e9rations", "ext\u00e9rieures", "etc", "en", "il", "\u00e9tait", "plafonn\u00e9", "\u00e0", "millions", "deuros", "dont", "de", "contribution", "fran\u00e7aise", "pour", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "fix\u00e9", "\u00e0", "millions", "d'euros", "financement", "indirect", "chaque", "\u00e9tat", "membre", "de", "l'otan", "supporte", "en", "plus", "les", "co\u00fbts", "li\u00e9s", "aux", "op\u00e9rations", "de", "l'otan", "auxquelles", "il", "choisit", "de", "participer", "ces", "contributions", "sont", "les", "plus", "importantes", "un", "\u00e9tat", "membre", "fait", "par", "exemple", "une", "contribution", "indirecte", "lorsqu'il", "d\u00e9cide", "d'affecter", "des", "\u00e9quipements", "ou", "des", "forces", "\u00e0", "une", "op\u00e9ration", "militaire", "otan", "et", "assume", "le", "co\u00fbt", "de", "cette", "d\u00e9cision", "lors", "du", "sommet", "de", "au", "pays", "de", "galles", "les", "\u00e9tats", "membres", "de", "l'otan", "se", "sont", "engag\u00e9s", "\u00e0", "consacrer", "au", "moins", "de", "leur", "pib", "aux", "d\u00e9penses", "militaires", "\u00e0", "l'horizon", "en", "seuls", "la", "gr\u00e8ce", "l'estonie", "le", "royaumeuni", "la", "pologne", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "respectent", "d\u00e9j\u00e0", "cette", "r\u00e8gle", "les", "d\u00e9penses", "de", "d\u00e9fense", "des", "\u00e9tatsunis", "repr\u00e9sentent", "de", "mani\u00e8re", "constante", "depuis", "au", "moins", "des", "d\u00e9penses", "de", "d\u00e9fense", "des", "pays", "de", "l'otan", "selon", "les", "donn\u00e9es", "publi\u00e9es", "par", "l'otan", "le", "budget", "militaire", "des", "\u00e9tatsunis", "s'\u00e9l\u00e8ve", "en", "\u00e0", "milliards", "de", "dollars", "soit", "du", "budget", "total", "de", "d\u00e9fense", "des", "\u00e9tats", "membres", "ce", "d\u00e9s\u00e9quilibre", "leur", "donne", "un", "poids", "pr\u00e9pond\u00e9rant", "dans", "les", "d\u00e9cisions", "et", "traduit", "la", "faiblesse", "de", "l'effort", "de", "d\u00e9fense", "des", "\u00e9tats", "europ\u00e9ens", "et", "leurs", "h\u00e9sitations", "\u00e0", "b\u00e2tir", "une", "d\u00e9fense", "europ\u00e9enne", "moins", "d\u00e9pendante", "des", "\u00e9tatsunis", "concepts", "strat\u00e9giques", "depuis", "le", "d\u00e9but", "de", "son", "existence", "l'otan", "a", "\u00e9labor\u00e9", "puis", "r\u00e9guli\u00e8rement", "mis", "\u00e0", "jour", "sous", "le", "vocable", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "concept", "strat\u00e9gique", "des", "documents", "publics", "ou", "non", "qui", "d\u00e9crivent", "ses", "missions", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "fondamentales", "identifient", "les", "caract\u00e9ristiques", "essentielles", "de", "son", "environnement", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "fournissent", "des", "directives", "pour", "l'adaptation", "de", "ses", "forces", "militaires", "ces", "concepts", "strat\u00e9giques", "sont", "valid\u00e9s", "au", "moins", "par", "le", "conseil", "de", "l'atlantique", "nord", "en", "session", "minist\u00e9rielle", "et", "depuis", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "froide", "par", "les", "chefs", "d'\u00e9tat", "et", "de", "gouvernement", "dans", "le", "cadre", "d'un", "sommet", "de", "l'otan", "le", "concept", "strat\u00e9gique", "en", "vigueur", "a", "\u00e9t\u00e9", "adopt\u00e9", "lors", "du", "sommet", "de", "madrid", "en", "concept", "strat\u00e9gique", "otan", "alors", "que", "dans", "le", "pr\u00e9c\u00e9dent", "concept", "strat\u00e9gique", "datant", "de", "la", "coop\u00e9ration", "avec", "la", "russie", "\u00e9tait", "toujours", "\u00e0", "l'ordre", "du", "jour", "le", "concept", "strat\u00e9gique", "de", "postule", "que", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "de", "russie", "constitue", "la", "menace", "la", "plus", "importante", "et", "la", "plus", "directe", "pour", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "alli\u00e9s", "et", "pour", "la", "paix", "et", "la", "stabilit\u00e9", "dans", "la", "zone", "euroatlantique", "le", "nouveau", "texte", "s'inscrit", "aussi", "dans", "une", "vision", "globale", "qui", "d\u00e9passe", "la", "vocation", "atlantique", "et", "europ\u00e9enne", "de", "l'alliance", "dans", "l'objectif", "d'assurer", "la", "d\u00e9fense", "collective", "de", "ses", "membres", "suivant", "une", "approche", "\u00e0", "degr\u00e9s", "dans", "cette", "optique", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "le", "nouveau", "concept", "identifie", "sp\u00e9cifiquement", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "de", "chine", "dont", "il", "est", "dit", "qu'elle", "affiche", "des", "ambitions", "et", "m\u00e8ne", "des", "politiques", "coercitives", "qui", "sont", "contraires", "\u00e0", "nos", "int\u00e9r\u00eats", "\u00e0", "notre", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "\u00e0", "nos", "valeurs", "le", "texte", "du", "document", "public", "affirme", "en", "termes", "g\u00e9n\u00e9raux", "que", "l'alliance", "va", "renforcer", "sensiblement", "sa", "posture", "de", "dissuasion", "et", "de", "d\u00e9fense", "afin", "de", "priver", "tout", "adversaire", "potentiel", "de", "toute", "occasion", "dagression", "dans", "le", "contexte", "de", "la", "mise", "en", "avant", "r\u00e9cente", "des", "capacit\u00e9s", "nucl\u00e9aires", "de", "la", "russie", "par", "vladimir", "poutine", "le", "texte", "de", "l'otan", "r\u00e9affirme", "clairement", "la", "place", "de", "la", "dissuasion", "nucl\u00e9aire", "dans", "l'otan", "tout", "en", "posant", "comme", "pr\u00e9alable", "que", "les", "armes", "nucl\u00e9aires", "sont", "des", "armes", "\u00e0", "part", "et", "qu'ill", "est", "tr\u00e8s", "peu", "probable", "que", "les", "circonstances", "se", "pr\u00e9sentent", "dans", "lesquelles", "lotan", "pourrait", "\u00eatre", "amen\u00e9e", "\u00e0", "y", "recourir", "l'alliance", "pr\u00e9vient", "qu'elle", "a", "les", "capacit\u00e9s", "et", "la", "d\u00e9termination", "voulues", "pour", "faire", "payer", "\u00e0", "tout", "adversaire", "un", "prix", "inacceptable", "largement", "sup\u00e9rieur", "aux", "gains", "que", "celuici", "pourrait", "esp\u00e9rer", "obtenir", "le", "texte", "r\u00e9affirme", "la", "validit\u00e9", "du", "parapluie", "nucl\u00e9aire", "am\u00e9ricain", "en", "affirmant", "que", "les", "forces", "nucl\u00e9aires", "strat\u00e9giques", "de", "lalliance", "et", "en", "particulier", "celles", "des", "\u00e9tatsunis", "sont", "la", "garantie", "ultime", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "alli\u00e9s", "historique", "des", "concepts", "strat\u00e9giques", "pendant", "la", "guerre", "froide", "initialement", "la", "planification", "strat\u00e9gique", "de", "l'otan", "concerne", "les", "forces", "conventionnelles", "et", "pr\u00e9voyait", "divisions", "et", "avions", "en", "larriv\u00e9e", "des", "premi\u00e8res", "armes", "nucl\u00e9aires", "tactiques", "a", "lieu", "en", "octobre", "le", "troisi\u00e8me", "concept", "strat\u00e9gique", "adopt\u00e9", "en", "introduit", "les", "armes", "nucl\u00e9aires", "strat\u00e9giques", "selon", "la", "doctrine", "des", "repr\u00e9sailles", "massives", "et", "envisageaient", "divisions", "en", "avec", "la", "mont\u00e9e", "en", "puissance", "de", "l'arsenal", "nucl\u00e9aire", "sovi\u00e9tique", "les", "doutes", "\u00e9mergent", "de", "plus", "en", "plus", "quant", "\u00e0", "la", "cr\u00e9dibilit\u00e9", "de", "cette", "doctrine", "faisant", "suite", "\u00e0", "la", "crise", "de", "suez", "qui", "voit", "s'opposer", "fortement", "des", "membres", "majeurs", "de", "l'otan", "en", "parall\u00e8le", "de", "l'actualisation", "de", "sa", "strat\u00e9gie", "militaire", "l'alliance", "jette", "les", "bases", "d'une", "coop\u00e9ration", "plus", "pouss\u00e9e", "en", "mati\u00e8re", "de", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "y", "compris", "hors", "de", "la", "zone", "de", "l'atlantique", "nord", "\u00e0", "partir", "de", "les", "am\u00e9ricains", "poussent", "\u00e0", "l'adoption", "d'un", "nouveau", "concept", "strat\u00e9gique", "selon", "la", "doctrine", "de", "la", "r\u00e9ponse", "flexible", "sans", "qu'un", "consensus", "puisse", "s'\u00e9tablir", "en", "raison", "des", "r\u00e9ticences", "de", "beaucoup", "de", "pays", "europ\u00e9ens", "la", "france", "en", "t\u00eate", "le", "grand", "d\u00e9bat", "strat\u00e9gique", "occupe", "une", "place", "consid\u00e9rable", "au", "sein", "des", "instances", "d\u00e9cisionnelles", "de", "l'otan", "et", "des", "gouvernements", "alli\u00e9s", "le", "retrait", "fran\u00e7ais", "en", "cr\u00e9e", "l'occasion", "de", "r\u00e9organiser", "le", "fonctionnement", "de", "l'otan", "de", "donner", "plus", "de", "poids", "aux", "alli\u00e9s", "europ\u00e9ens", "majeurs", "que", "sont", "le", "royaumeuni", "et", "la", "rfa", "et", "de", "trouver", "un", "compromis", "pour", "l'adoption", "d'un", "nouveau", "concept", "strat\u00e9gique", "qui", "ent\u00e9rine", "les", "principes", "de", "la", "r\u00e9ponse", "flexible", "ce", "quatri\u00e8me", "concept", "souple", "par", "nature", "reste", "en", "vigueur", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "froide", "pendant", "la", "p\u00e9riode", "de", "la", "guerre", "froide", "la", "menace", "principale", "per\u00e7ue", "par", "les", "alli\u00e9s", "est", "que", "les", "sovi\u00e9tiques", "qui", "disposent", "d'une", "sup\u00e9riorit\u00e9", "au", "moins", "quantitative", "forte", "relative", "aux", "forces", "conventionnelles", "lancent", "une", "offensive", "majeure", "pour", "conqu\u00e9rir", "l'europe", "occidentale", "face", "\u00e0", "cette", "menace", "l'otan", "a", "successivement", "adopt\u00e9", "trois", "postures", "strat\u00e9giques", "en", "mati\u00e8re", "d'emploi", "des", "forces", "conventionnelles", "de", "l'origine", "\u00e0", "la", "faiblesse", "des", "forces", "conventionnelles", "de", "l'ouest", "est", "telle", "que", "les", "plans", "pr\u00e9voient", "une", "strat\u00e9gie", "de", "repli", "ordonn\u00e9", "sur", "le", "rhin", "et", "l'ijssel", "qui", "constituent", "la", "ligne", "de", "d\u00e9fense", "principale", "abandonnant", "ainsi", "la", "majorit\u00e9", "du", "territoire", "de", "l'allemagne", "de", "l'ouest", "en", "juillet", "les", "\u00e9tatsmajors", "de", "l'otan", "prenant", "en", "compte", "un", "d\u00e9but", "de", "renforcement", "des", "capacit\u00e9s", "op\u00e9rationnelles", "de", "leurs", "forces", "adoptent", "une", "strat\u00e9gie", "de", "d\u00e9fense", "semiavanc\u00e9e", "de", "l'europe", "de", "l'ouest", "et", "d\u00e9finissent", "la", "weser", "et", "le", "lech", "comme", "ligne", "principale", "de", "d\u00e9fense", "en", "de", "pair", "avec", "les", "discussions", "relatives", "au", "nouveau", "concept", "strat\u00e9gique", "de", "r\u00e9ponse", "flexible", "et", "pour", "r\u00e9pondre", "aux", "demandes", "insistantes", "des", "allemands", "qui", "entretemps", "ont", "atteint", "le", "niveau", "de", "force", "auquel", "ils", "s'\u00e9taient", "engag\u00e9s", "les", "\u00e9tatsmajors", "adoptent", "la", "strat\u00e9gie", "de", "d\u00e9fense", "de", "l'avant", "qui", "d\u00e9finit", "la", "fronti\u00e8re", "entre", "la", "rfa", "et", "la", "rda", "comme", "ligne", "de", "d\u00e9fense", "principale", "depuis", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "froide", "l'effondrement", "du", "bloc", "sovi\u00e9tique", "et", "la", "disparition", "de", "la", "menace", "principale", "que", "repr\u00e9sentait", "le", "pacte", "de", "varsovie", "conduisent", "\u00e0", "une", "r\u00e9vision", "en", "profondeur", "de", "la", "strat\u00e9gie", "de", "l'otan", "afin", "de", "l'adapter", "\u00e0", "un", "nouvel", "environnement", "g\u00e9opolitique", "et", "\u00e0", "l'\u00e9mergence", "de", "nouvelles", "menaces", "trois", "concepts", "strat\u00e9giques", "ont", "\u00e9t\u00e9", "successivement", "adopt\u00e9s", "depuis", "le", "dernier", "en", "date", "en", "novembre", "lors", "du", "sommet", "de", "lisbonne", "dans", "le", "monde", "multipolaire", "actuel", "le", "r\u00f4le", "et", "les", "missions", "de", "l'otan", "sont", "devenus", "multiples", "et", "sortent", "donc", "du", "traditionnel", "espace", "euratlantique", "cependant", "l'otan", "n'a", "pas", "vocation", "\u00e0", "se", "substituer", "\u00e0", "l'onu", "et", "\u00e0", "ses", "casques", "bleus", "selon", "les", "d\u00e9clarations", "de", "son", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "jaap", "de", "hoop", "scheffer", "l'otan", "n'a", "pas", "vocation", "\u00e0", "devenir", "une", "organisation", "mondiale", "de", "d\u00e9fense", "nous", "navons", "pas", "besoin", "dune", "otan", "\u00e0", "vocation", "mondiale", "ce", "nest", "pas", "lenjeu", "de", "notre", "transformation", "le", "type", "dotan", "qu'il", "nous", "faut", "et", "que", "nous", "mettons", "en", "place", "avec", "succ\u00e8s", "cest", "une", "alliance", "qui", "d\u00e9fend", "ses", "membres", "contre", "les", "menaces", "plan\u00e9taires", "le", "terrorisme", "la", "diss\u00e9mination", "des", "armes", "de", "destruction", "massive", "et", "les", "\u00e9tats", "faillis", "les", "strat\u00e9gies", "de", "la", "nouvelle", "otan", "sont", "fortement", "influenc\u00e9es", "par", "l'accroissement", "du", "risque", "terroriste", "notamment", "depuis", "l'attaque", "du", "septembre", "sur", "les", "\u00e9tatsunis", "la", "diss\u00e9mination", "av\u00e9r\u00e9e", "ou", "potentielle", "des", "armes", "nucl\u00e9aires", "li\u00e9e", "par", "exemple", "au", "programme", "nucl\u00e9aire", "iranien", "et", "la", "multiplication", "des", "foyers", "de", "crise", "requ\u00e9rant", "des", "moyens", "de", "r\u00e9action", "rapide", "sommet", "de", "washington", "engagement", "d'un", "processus", "de", "transformation", "de", "l'otan", "autour", "d'un", "concept", "strat\u00e9gique", "orient\u00e9", "vers", "la", "gestion", "des", "crises", "sommet", "de", "prague", "novembre", "d\u00e9cision", "de", "l'adaptation", "de", "l'outil", "militaire", "\u00e0", "la", "nouvelle", "donne", "internationale", "autour", "du", "concept", "de", "force", "de", "r\u00e9action", "rapide", "accords", "de", "berlin", "plus", "mars", "accord", "pour", "que", "l'union", "europ\u00e9enne", "puisse", "faire", "appel", "\u00e0", "certains", "moyens", "de", "l'otan", "lorsque", "ceuxci", "sont", "n\u00e9cessaires", "\u00e0", "la", "r\u00e9alisation", "des", "missions", "d\u00e9cid\u00e9es", "par", "le", "conseil", "de", "l'union", "sommet", "de", "riga", "d\u00e9cision", "de", "se", "pr\u00e9parer", "\u00e0", "mener", "de", "front", "deux", "op\u00e9rations", "de", "grande", "envergure", "mobilisant", "hommes", "chacune", "et", "six", "op\u00e9rations", "moyennes", "hommes", "au", "total", "jusqu'\u00e0", "hommes", "entra\u00een\u00e9s", "et", "pr\u00e9par\u00e9s", "devront", "donc", "\u00eatre", "disponibles", "pour", "intervenir", "dans", "n'importe", "quelle", "r\u00e9gion", "du", "monde", "pour", "assurer", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "ses", "membres", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "comme", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "de", "leurs", "fronti\u00e8res", "sommet", "de", "lisbonne", "ce", "septi\u00e8me", "concept", "strat\u00e9gique", "marque", "d'une", "part", "une", "grande", "continuit\u00e9", "de", "la", "strat\u00e9gie", "de", "l'otan", "en", "mati\u00e8re", "de", "dissuasion", "nucl\u00e9aire", "et", "d'autre", "part", "des", "initiatives", "nouvelles", "en", "mati\u00e8re", "de", "d\u00e9fense", "antimissile", "de", "lutte", "contre", "le", "terrorisme", "et", "la", "cybercriminalit\u00e9", "l'accent", "est", "\u00e9galement", "mis", "sur", "le", "d\u00e9veloppement", "des", "capacit\u00e9s", "de", "gestion", "de", "crise", "dans", "un", "contexte", "financier", "encore", "marqu\u00e9", "par", "la", "crise", "de", "l'automne", "l'otan", "d\u00e9cide", "simultan\u00e9ment", "de", "refondre", "son", "organisation", "afin", "de", "r\u00e9duire", "fortement", "ses", "effectifs", "qui", "passeront", "de", "avant", "\u00e0", "moins", "de", "en", "avec", "des", "options", "pour", "l'avenir", "allant", "de", "\u00e0", "personnels", "liste", "des", "op\u00e9rations", "militaires", "pendant", "la", "guerre", "froide", "l'otan", "n'aura", "men\u00e9", "aucune", "op\u00e9ration", "militaire", "ce", "que", "ses", "membres", "analysent", "comme", "la", "d\u00e9monstration", "que", "l'alliance", "est", "une", "exp\u00e9rience", "r\u00e9ussie", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "de", "dissuasion", "collectives", "qu'il", "convient", "de", "pr\u00e9server", "dans", "le", "monde", "du", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "dans", "lequel", "tous", "les", "dangers", "et", "toutes", "les", "incertitudes", "n'ont", "pas", "disparu", "mais", "les", "missions", "et", "l'organisation", "des", "moyens", "militaires", "de", "l'otan", "\u00e9voluent", "n\u00e9cessairement", "fortement", "puisque", "la", "menace", "principale", "n'est", "plus", "celle", "d'une", "attaque", "des", "arm\u00e9es", "du", "pacte", "de", "varsovie", "sur", "le", "territoire", "de", "ses", "membres", "mais", "celle", "r\u00e9sultant", "de", "crises", "ou", "de", "guerres", "limit\u00e9es", "\u00e0", "leur", "p\u00e9riph\u00e9rie", "voire", "dans", "des", "zones", "g\u00e9ographiques", "plus", "lointaines", "d\u00e8s", "lors", "que", "leurs", "int\u00e9r\u00eats", "vitaux", "seraient", "menac\u00e9s", "cet", "\u00e9largissement", "du", "champ", "d'intervention", "de", "l'otan", "\u00e0", "des", "missions", "nouvelles", "audel\u00e0", "du", "strict", "cadre", "d\u00e9fensif", "du", "territoire", "de", "ses", "membres", "se", "traduit", "\u00e0", "partir", "du", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "par", "l'engagement", "de", "ses", "moyens", "militaires", "hors", "de", "leurs", "fronti\u00e8res", "il", "ne", "s'agit", "pour", "autant", "pas", "de", "la", "transformation", "de", "l'otan", "en", "une", "organisation", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "globale", "\u00e0", "vocation", "mondiale", "la", "france", "en", "particulier", "s'y", "refusant", "clairement", "la", "guerre", "en", "bosnieherz\u00e9govine", "le", "premier", "des", "conflits", "qui", "font", "suite", "\u00e0", "l'\u00e9clatement", "de", "la", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rative", "socialiste", "de", "yougoslavie", "est", "le", "premier", "champ", "op\u00e9rationnel", "d'intervention", "de", "l'otan", "\u00e0", "partir", "de", "puis", "l'otan", "intervient", "\u00e0", "partir", "de", "au", "kosovo", "o\u00f9", "stationne", "toujours", "d\u00e9but", "la", "kfor", "force", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "de", "l'otan", "sous", "mandat", "de", "l'onu", "au", "lendemain", "des", "attaques", "terroristes", "du", "septembre", "le", "conseil", "de", "l'atlantique", "nord", "invoque", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "dans", "son", "histoire", "larticle", "du", "trait\u00e9", "de", "washington", "en", "d\u00e9clarant", "que", "lattaque", "contre", "les", "\u00e9tatsunis", "\u00e9tait", "une", "attaque", "dirig\u00e9e", "contre", "eux", "tous", "\u00e0", "ce", "titre", "l'otan", "m\u00e8ne", "depuis", "des", "op\u00e9rations", "maritimes", "en", "m\u00e9diterran\u00e9e", "et", "dans", "l'oc\u00e9an", "indien", "cependant", "plusieurs", "des", "op\u00e9rations", "militaires", "majeures", "conduites", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "en", "coalition", "avec", "d'autres", "pays", "ne", "l'ont", "pas", "\u00e9t\u00e9", "dans", "le", "cadre", "de", "l'otan", "la", "campagne", "d'afghanistan", "de", "l'automne", "est", "men\u00e9e", "par", "les", "am\u00e9ricains", "qui", "veulent", "aller", "vite", "et", "ma\u00eetriser", "totalement", "leurs", "actions", "militaires", "\u00e0", "la", "suite", "des", "attentats", "du", "septembre", "la", "fias", "sous", "commandement", "otan", "prend", "ensuite", "le", "relais", "faute", "d'un", "consensus", "entre", "les", "membres", "de", "l'otan", "pour", "y", "participer", "la", "guerre", "d'irak", "est", "men\u00e9e", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "\u00e0", "partir", "de", "mars", "avec", "une", "coalition", "ad", "hoc", "hors", "otan", "\u00e0", "laquelle", "la", "france", "et", "l'allemagne", "ne", "participent", "pasd\u00e9but", "l'otan", "est", "principalement", "engag\u00e9e", "en", "afghanistan", "au", "kosovo", "et", "dans", "des", "op\u00e9rations", "navales", "en", "m\u00e9diterran\u00e9e", "symboles", "et", "m\u00e9morial", "adopt\u00e9", "le", "octobre", "le", "drapeau", "de", "lotan", "est", "compos\u00e9", "dune", "rose", "des", "vents", "blanche", "\u00e0", "quatre", "directions", "accompagn\u00e9e", "de", "quatre", "lignes", "radiales", "blanches", "sur", "un", "fond", "bleu", "fonc\u00e9", "l'otan", "a", "\u00e9galement", "cr\u00e9\u00e9", "une", "d\u00e9coration", "militaire", "internationale", "la", "m\u00e9daille", "de", "l'otan", "qui", "est", "d\u00e9cern\u00e9e", "aux", "militaires", "de", "diverses", "r\u00e9gions", "du", "monde", "op\u00e9rant", "sous", "son", "autorit\u00e9", "ainsi", "que", "la", "m\u00e9daille", "du", "service", "m\u00e9ritoire", "de", "l'otan", "d\u00e9coration", "personnelle", "du", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "l'otan", "qui", "signe", "chaque", "citation", "le", "premier", "m\u00e9morial", "europ\u00e9en", "honorant", "la", "m\u00e9moire", "des", "soldats", "morts", "ou", "bless\u00e9s", "lors", "d'op\u00e9rations", "de", "l'otan", "a", "\u00e9t\u00e9", "inaugur\u00e9", "le", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "fr\u00e9thun", "dans", "le", "pasdecalais", "controverses", "certaines", "organisations", "de", "d\u00e9fense", "des", "droits", "humains", "critiquent", "les", "actions", "de", "l'otan", "et", "pointent", "du", "doigt", "certaines", "de", "ses", "actions", "qu'elles", "qualifient", "de", "crimes", "de", "guerre", "selon", "amnesty", "international", "l'organisation", "se", "serait", "notamment", "rendue", "coupable", "de", "bombardements", "de", "civils", "durant", "les", "guerres", "survenues", "en", "yougoslavie", "en", "libye", "ainsi", "qu'en", "afghanistan", "des", "partis", "politiques", "de", "gauche", "tels", "que", "lutte", "ouvri\u00e8re", "accusent", "l'otan", "d'\u00eatre", "le", "bras", "arm\u00e9", "de", "l'imp\u00e9rialisme", "am\u00e9ricain", "et", "de", "cr\u00e9er", "des", "guerres", "dans", "l'unique", "but", "de", "d\u00e9fendre", "les", "int\u00e9r\u00eats", "\u00e9conomiques", "des", "grandes", "entreprises", "occidentales", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "publications", "de", "l'otan", "lotan", "pr\u00eate", "pour", "lavenir", "ladaptation", "de", "lalliance", "sur", "otan", "novembre", "rapport", "annuel", "du", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "sur", "otan", "mars", "ouvrages", "serge", "berstein", "et", "pierre", "milza", "histoire", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "tome", "la", "fin", "du", "monde", "europ\u00e9en", "hatier", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "fr\u00e9d\u00e9ric", "bozo", "deux", "strat\u00e9gies", "pour", "l'europe", "de", "gaulle", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "l'alliance", "atlantique", "plon", "et", "fondation", "charles", "de", "gaulle", "p", "isbn", "fr\u00e9d\u00e9ric", "bozo", "la", "france", "et", "l'otan", "de", "la", "guerre", "froide", "au", "nouvel", "ordre", "europ\u00e9en", "masson", "p", "isbn", "fr\u00e9d\u00e9ric", "bozo", "la", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "de", "la", "france", "depuis", "flammarion", "champs", "histoire", "p", "isbn", "maurice", "couve", "de", "murville", "une", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "plon", "p", "andr\u00e9", "dumoulin", "histoire", "de", "la", "dissuasion", "nucl\u00e9aire", "paris", "puf", "coll", "histoires", "p", "isbn", "jeanbaptiste", "duroselle", "la", "france", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "des", "origines", "\u00e0", "nos", "jours", "paris", "seuil", "p", "isbn", "jeanbaptiste", "duroselle", "et", "andr\u00e9", "kaspi", "histoire", "des", "relations", "internationales", "de", "\u00e0", "nos", "jours", "paris", "armand", "colin", "p", "isbn", "andr\u00e9", "fontaine", "la", "guerre", "froide", "points", "histoire", "p", "isbn", "daniele", "ganser", "les", "arm\u00e9es", "secr\u00e8tes", "de", "l'otan", "r\u00e9seaux", "stay", "behind", "gladio", "er", "terrorisme", "en", "europe", "de", "l'ouest", "demilune", "p", "isbn", "charles", "de", "gaulle", "m\u00e9moires", "d'espoir", "int\u00e9grale", "plon", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "pierre", "grosser", "les", "temps", "de", "la", "guerre", "froide", "r\u00e9flexions", "sur", "l'histoire", "de", "la", "guerre", "froide", "et", "sur", "les", "causes", "de", "sa", "fin", "bruxelles", "\u00e9ditions", "complexe", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "olivier", "kempf", "l'otan", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "art\u00e8ge", "\u00e9ditions", "coll", "histoire", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "novembre", "p", "isbn", "minist\u00e8re", "fran\u00e7ais", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "documents", "diplomatiques", "fran\u00e7ais", "tome", "er", "janvier", "juin", "pie", "peter", "lang", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "organisation", "du", "trait\u00e9", "de", "latlantique", "nord", "qu'estce", "que", "l'otan", "lire", "en", "ligne", "pdf", "jenny", "raflik", "la", "ive", "r\u00e9publique", "et", "l'alliance", "atlantique", "influence", "et", "d\u00e9pendance", "rennes", "presses", "universitaires", "de", "rennes", "p", "isbn", "m", "e", "sarotte", "not", "one", "inch", "america", "russia", "and", "the", "making", "of", "postcold", "war", "stalemate", "yale", "university", "press", "p", "isbn", "lothar", "schr\u00f6ter", "die", "nato", "im", "kalten", "krieg", "band", "i", "berlin", "die", "nato", "im", "kalten", "krieg", "band", "ii", "berlin", "s", "isbn", "georgeshenri", "soutou", "la", "guerre", "froide", "paris", "librairie", "arth\u00e8me", "fayard", "pluriel", "p", "isbn", "maurice", "va\u00efsse", "la", "grandeur", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "paris", "cnrs", "\u00e9ditions", "biblis", "p", "isbn", "maurice", "va\u00efsse", "les", "relations", "internationales", "depuis", "e", "\u00e9dition", "paris", "armand", "colin", "p", "isbn", "irwin", "m", "wall", "l'influence", "am\u00e9ricaine", "sur", "la", "politique", "fran\u00e7aise", "balland", "p", "isbn", "am\u00e9lie", "zima", "l'otan", "paris", "puf", "coll", "que", "saisje", "p", "isbn", "charles", "zorgbibe", "histoire", "de", "l'otan", "\u00e9ditions", "complexe", "coll", "questions", "\u00e0", "l'histoire", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "en", "john", "duffield", "power", "rules", "the", "evolution", "of", "nato's", "conventional", "forces", "posture", "stanford", "university", "press", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "larousse", "larousse", "en", "ligne", "otan", "sur", "httpwwwlaroussefrencyclopedie", "larousse", "consult\u00e9", "le", "octobre", "articles", "publi\u00e9s", "am\u00e9lie", "zima", "la", "fabrique", "des", "n\u00e9gociations", "d'adh\u00e9sion", "le", "cas", "de", "l'\u00e9largissement", "de", "l'otan", "en", "les", "champs", "de", "mars", "vol", "no", "p", "am\u00e9lie", "zima", "sommet", "de", "lotan", "\u00e0", "varsovie", "un", "bilan", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "vol", "no", "p", "annehenry", "de", "russ\u00e9", "la", "france", "dans", "l'otan", "la", "culture", "militaire", "fran\u00e7aise", "et", "l'identit\u00e9", "strat\u00e9gique", "en", "question", "focus", "strat\u00e9gique", "no", "juin", "jaap", "de", "hoop", "scheffer", "entretien", "claudie", "baran", "l'alliance", "n'est", "pas", "le", "gendarme", "du", "monde", "le", "figaro", "magazine", "octobre", "p", "lieutenantcolonel", "francisco", "stoica", "la", "r\u00e9forme", "de", "l'arm\u00e9e", "roumaine", "arm\u00e9e", "d'aujourd'hui", "no", "septembre", "p", "jerzy", "baczynski", "pour", "entrer", "dans", "l'alliance", "la", "pologne", "se", "met", "\u00e0", "l'anglais", "polityka", "traduction", "dans", "courrier", "international", "no", "octobre", "p", "serge", "enderlin", "arm\u00e9es", "de", "l'est", "la", "longue", "marche", "vers", "l'otan", "l'hebdo", "traduction", "dans", "courrier", "international", "no", "octobre", "p", "security", "through", "science", "entretien", "avec", "jean", "fournet", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "adjoint", "de", "l'otan", "par", "corrado", "maria", "daclon", "analisi", "difesa", "no", "janvier", "l'ad\u00e9quation", "des", "objectifs", "strat\u00e9giques", "de", "l'otan", "au", "livre", "blanc", "sur", "la", "d\u00e9fense", "et", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "nationale", "fr", "dossier", "\u00e9labor\u00e9", "par", "alpha", "fondation", "d'\u00e9tudes", "strat\u00e9giques", "avec", "si\u00e8ge", "\u00e0", "bruxelles", "diffusion", "restreinte", "mars", "articles", "connexes", "liens", "externes", "mul", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "aux", "beauxarts", "british", "museum", "union", "list", "of", "artist", "names", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "recherche", "biodiversity", "heritage", "library", "crossref", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "nominations", "au", "journal", "officiel", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "site", "de", "l'assembl\u00e9e", "parlementaire", "de", "l'otan", "la", "france", "et", "l'otan", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "froide", "gilles", "andr\u00e9ani", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "no", "vid\u00e9o", "l'otan", "nouvelle", "donne", "sur", "youtube", "le", "dessous", "des", "cartes", "jeanchristophe", "victor", "portail", "de", "lotan", "portail", "des", "forces", "arm\u00e9es", "des", "\u00e9tatsunis", "portail", "de", "la", "guerre", "froide", "portail", "des", "relations", "internationales", "portail", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "portail", "de", "lam\u00e9rique", "du", "nord", "portail", "de", "leurope"]