["p", "est", "la", "e", "lettre", "et", "la", "e", "consonne", "de", "l'alphabet", "latin", "codes", "p", "province", "de", "palencia", "selon", "la", "norme", "iso", "es", "p", "est", "une", "balise", "html", "pour", "faire", "un", "paragraphe", "arts", "et", "culture", "litt\u00e9rature", "p", "est", "la", "note", "signifiant", "pi\u00e8tre", "dans", "la", "s\u00e9rie", "des", "livres", "harry", "potter", "pour", "noter", "les", "examens", "musique", "abr\u00e9viation", "de", "piano", "nuance", "en", "musique", "sciences", "valeur", "p", "\u00e9galement", "\u00e9crite", "p", "ou", "pvalue", "astronomie", "dans", "la", "d\u00e9signation", "des", "plan\u00e8tes", "mineures", "le", "p", "indique", "un", "objet", "c\u00e9leste", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9couvert", "entre", "le", "er", "et", "le", "ao\u00fbt", "d'une", "ann\u00e9e", "biologie", "la", "vitamine", "p", "est", "connue", "aujourd'hui", "sous", "le", "nom", "de", "vitamine", "c", "dans", "la", "transcription", "d'une", "cha\u00eene", "polypeptidique", "la", "lettre", "p", "d\u00e9signe", "la", "proline", "g\u00e9ologie", "les", "ondes", "p", "sont", "les", "ondes", "de", "compression", "lors", "d'un", "tremblement", "de", "terre", "math\u00e9matiques", "p", "{displaystyle", "p}", "d\u00e9signe", "usuellement", "un", "polyn\u00f4me", "p", "d\u00e9signe", "la", "variable", "du", "domaine", "de", "laplace", "en", "analyse", "fonctionnelle", "p", "{displaystyle", "{mathcal", "{p}}}", "d\u00e9signe", "l'ensemble", "des", "nombres", "premiers", "p", "{displaystyle", "{mathcal", "{p}}}", "e", "est", "l'ensemble", "des", "parties", "d'un", "ensemble", "p", "{displaystyle", "p}", "d\u00e9signe", "un", "p\u00e9rim\u00e8tre", "informatique", "l'\u00e9l\u00e9ment", "html", "p", "marque", "un", "paragraphe", "p", "est", "une", "classe", "de", "complexit\u00e9", "de", "la", "th\u00e9orie", "de", "la", "complexit\u00e9", "des", "algorithmes", "pi", "est", "le", "pr\u00e9fixe", "binaire", "signifiant", "p\u00e9bi", "le", "langage", "p", "est", "impl\u00e9ment\u00e9", "dans", "amaya", "m\u00e9decine", "l'onde", "p", "en", "\u00e9lectrocardiographie", "correspond", "\u00e0", "la", "d\u00e9polarisation", "des", "oreillettes", "phon\u00e9tique", "p", "est", "le", "symbole", "en", "alphabet", "phon\u00e9tique", "international", "repr\u00e9sentant", "la", "consonne", "occlusive", "bilabiale", "sourde", "physique", "chimie", "p", "est", "le", "symbole", "chimique", "de", "l'\u00e9l\u00e9ment", "chimique", "phosphore", "voir", "la", "liste", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "chimiques", "p", "est", "un", "type", "d'orbitale", "atomique", "abr\u00e9viation", "de", "principal", "les", "\u00e9l\u00e9ments", "du", "bloc", "p", "bloc", "du", "tableau", "p\u00e9riodique", "sont", "ceux", "dont", "l'orbitale", "la", "plus", "haute", "occup\u00e9e", "est", "de", "type", "p", "p+", "minuscule", "est", "le", "symbole", "du", "proton", "p", "minuscule", "ou", "majuscule", "d\u00e9signe", "classiquement", "la", "pression", "p", "majuscule", "d\u00e9signe", "une", "puissance", "en", "m\u00e9canique", "p", "minuscule", "est", "souvent", "utilis\u00e9e", "pour", "noter", "la", "quantit\u00e9", "de", "mouvement", "c'est\u00e0dire", "la", "masse", "multipli\u00e9e", "par", "la", "vitesse", "pmv", "p", "majuscule", "est", "parfois", "utilis\u00e9e", "pour", "noter", "la", "pouss\u00e9e", "d'archim\u00e8de", "plus", "souvent", "not\u00e9e", "{displaystyle", "pi", "}", "ou", "p", "a", "{displaystyle", "p{a}}", "p", "minuscule", "est", "l'op\u00e9rateur", "math\u00e9matique", "d\u00e9signant", "un", "cologarithme", "log", "en", "chimie", "l'exemple", "le", "plus", "courant", "\u00e9tant", "le", "ph", "unit\u00e9s", "p", "minuscule", "est", "le", "pr\u00e9fixe", "du", "si", "signifiant", "pico", "p", "majuscule", "est", "le", "pr\u00e9fixe", "du", "si", "signifiant", "p\u00e9ta", "pi", "est", "le", "pr\u00e9fixe", "binaire", "signifiant", "p\u00e9bi", "p", "majuscule", "est", "le", "symbole", "de", "la", "poise", "vie", "pratique", "la", "lettre", "p", "est", "le", "sigle", "distinctif", "des", "automobiles", "venant", "du", "portugal", "la", "lettre", "p", "\u00e9tait", "le", "code", "de", "la", "province", "de", "palencia", "sur", "les", "plaques", "d'immatriculation", "espagnoles", "jusqu'en", "p", "est", "l'abr\u00e9viation", "de", "pages", "selon", "le", "code", "de", "la", "route", "un", "p", "majuscule", "blanc", "sur", "un", "panneau", "bleu", "signifie", "parking", "autres", "voir", "de", "p", "\u00e0", "p", "p", "\u00e9tait", "l'abr\u00e9viation", "latine", "du", "pr\u00e9nom", "publius", "le", "p", "est", "le", "nom", "utilis\u00e9", "en", "nouvellez\u00e9lande", "pour", "d\u00e9signer", "la", "m\u00e9thamph\u00e9tamine", "\u00e9p\u00eetre", "de", "pierre", "le", "symbole", "de", "copyright", "phonographique", "badge", "p", "un", "symbole", "nazi", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences"]