["paris", "pai", "est", "la", "capitale", "de", "la", "france", "divis\u00e9e", "en", "vingt", "arrondissements", "elle", "est", "le", "cheflieu", "de", "la", "r\u00e9gion", "\u00eeledefrance", "et", "le", "si\u00e8ge", "de", "la", "m\u00e9tropole", "du", "grand", "paris", "elle", "est", "\u00e9tablie", "au", "centre", "du", "bassin", "parisien", "sur", "une", "boucle", "de", "la", "seine", "entre", "les", "confluents", "avec", "la", "marne", "et", "l'oise", "occup\u00e9", "depuis", "le", "iiie", "si\u00e8cle", "avant", "notre", "\u00e8re", "par", "le", "peuple", "gaulois", "des", "parisii", "le", "site", "original", "de", "lut\u00e8ce", "prend", "le", "nom", "de", "paris", "vers", "puis", "se", "d\u00e9veloppe", "par", "enceintes", "successives", "capitale", "du", "royaume", "des", "francs", "durant", "le", "r\u00e8gne", "de", "clovis", "paris", "devient", "une", "des", "principales", "villes", "de", "france", "au", "cours", "du", "xe", "si\u00e8cle", "avec", "des", "palais", "royaux", "de", "riches", "abbayes", "et", "une", "cath\u00e9drale", "au", "cours", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "avec", "l'universit\u00e9", "de", "paris", "la", "cit\u00e9", "devient", "l'un", "des", "premiers", "foyers", "en", "europe", "pour", "lenseignement", "et", "les", "arts", "le", "pouvoir", "royal", "se", "fixant", "dans", "cette", "ville", "son", "importance", "\u00e9conomique", "et", "politique", "ne", "cesse", "de", "cro\u00eetre", "ainsi", "au", "d\u00e9but", "du", "xive", "si\u00e8cle", "paris", "est", "l'une", "des", "villes", "les", "plus", "importantes", "du", "monde", "chr\u00e9tien", "\u00e0", "compter", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "elle", "est", "la", "m\u00e9tropole", "de", "l'empire", "colonial", "fran\u00e7ais", "et", "ce", "jusqu'au", "xxe", "si\u00e8cle", "aux", "xviie", "si\u00e8cle", "et", "xviiie", "si\u00e8cle", "elle", "est", "la", "capitale", "de", "la", "principale", "puissance", "politique", "et", "culturelle", "europ\u00e9enne", "et", "mondiale", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "elle", "est", "la", "capitale", "d'abord", "de", "l'empire", "napol\u00e9onien", "puis", "des", "arts", "et", "des", "plaisirs", "aux", "xxe", "si\u00e8cle", "et", "xxie", "si\u00e8cle", "elle", "est", "l'une", "des", "principales", "villes", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "elle", "occupe", "ainsi", "depuis", "le", "moyen", "\u00e2ge", "un", "r\u00f4le", "de", "tout", "premier", "plan", "mondial", "par", "son", "activit\u00e9", "et", "son", "influence", "la", "ville", "conna\u00eet", "de", "profondes", "transformations", "sous", "le", "second", "empire", "donnant", "\u00e0", "l'ancien", "paris", "m\u00e9di\u00e9val", "le", "visage", "du", "paris", "moderne", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "des", "grands", "boulevards", "et", "des", "places", "d\u00e9gag\u00e9es", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "est", "inaugur\u00e9e", "la", "premi\u00e8re", "ligne", "du", "m\u00e9tro", "de", "paris", "puis", "la", "construction", "d'habitations", "\u00e0", "bon", "march\u00e9", "et", "l'introduction", "dans", "la", "deuxi\u00e8me", "moiti\u00e9", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "d'un", "urbanisme", "de", "tours", "et", "de", "barres", "transforment", "de", "nombreux", "quartiers", "des", "arrondissements", "p\u00e9riph\u00e9riques", "le", "centre", "de", "la", "capitale", "est", "profond\u00e9ment", "r\u00e9nov\u00e9", "dans", "les", "ann\u00e9es", "avec", "le", "d\u00e9m\u00e9nagement", "des", "halles", "vers", "rungis", "remplac\u00e9es", "par", "le", "forum", "souterrain", "des", "halles", "et", "la", "gare", "rer", "de", "ch\u00e2teletles", "halles", "et", "la", "construction", "du", "centre", "pompidou", "parall\u00e8lement", "sont", "construits", "le", "boulevard", "p\u00e9riph\u00e9rique", "et", "la", "voie", "sur", "berge", "paris", "intramuros", "dune", "superficie", "de", "km", "compte", "habitants", "au", "er", "janvier", "son", "aire", "d'attraction", "qui", "s'\u00e9tend", "aujourd'hui", "sur", "km", "et", "communes", "compte", "quant", "\u00e0", "elle", "habitants", "au", "er", "janvier", "constituant", "ainsi", "l'aire", "d'attraction", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "de", "france", "et", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "l'agglom\u00e9ration", "parisienne", "comptait", "en", "habitants", "ce", "qui", "en", "faisait", "la", "plus", "grande", "agglom\u00e9ration", "d'europe", "de", "l'ouest", "devant", "londres", "outre", "de", "nombreux", "si\u00e8ges", "de", "soci\u00e9t\u00e9s", "internationales", "la", "ville", "accueille", "plusieurs", "institutions", "europ\u00e9ennes", "et", "internationales", "c'est", "\u00e9galement", "l'une", "des", "principales", "capitales", "financi\u00e8res", "mondiales", "elle", "est", "par", "ailleurs", "la", "capitale", "mondiale", "du", "luxe", "de", "la", "haute", "couture", "et", "de", "la", "haute", "gastronomie", "le", "tissu", "\u00e9conomique", "de", "paris", "est", "caract\u00e9ris\u00e9", "principalement", "par", "des", "activit\u00e9s", "tertiaires", "sup\u00e9rieures", "les", "activit\u00e9s", "dinformation", "et", "de", "communication", "y", "sont", "fortement", "repr\u00e9sent\u00e9es", "\u00e0", "linstar", "de", "la", "programmation", "et", "diffusion", "audiovisuelle", "la", "presse", "\u00e9crite", "nationale", "l'\u00e9dition", "les", "activit\u00e9s", "financi\u00e8res", "et", "d'assurance", "les", "activit\u00e9s", "des", "si\u00e8ges", "sociaux", "juridiques", "et", "comptables", "de", "grandes", "entreprises", "denvergure", "internationale", "caract\u00e9risent", "le", "territoire", "l'importance", "du", "commerce", "et", "des", "services", "de", "proximit\u00e9", "est", "\u00e9galement", "une", "sp\u00e9cificit\u00e9", "puisqu'un", "peu", "plus", "du", "tiers", "des", "emplois", "du", "commerce", "de", "d\u00e9tail", "de", "l'agglom\u00e9ration", "parisienne", "se", "trouvent", "\u00e0", "paris", "la", "densit\u00e9", "de", "l'habitat", "de", "la", "population", "des", "activit\u00e9s", "et", "des", "r\u00e9seaux", "conduisent", "n\u00e9anmoins", "\u00e0", "certains", "probl\u00e8mes", "de", "d\u00e9placements", "de", "pollution", "atmosph\u00e9rique", "d'approvisionnement", "de", "la", "capitale", "ou", "de", "co\u00fbt", "de", "l'immobilier", "destination", "touristique", "visit\u00e9e", "chaque", "ann\u00e9e", "par", "quelque", "dix", "millions", "de", "touristes", "\u00e9trangers", "treize", "pour", "paris", "et", "la", "petite", "couronne", "paris", "poss\u00e8de", "un", "patrimoine", "architectural", "mondialement", "connu", "comme", "la", "cath\u00e9drale", "notredame", "de", "paris", "la", "tour", "eiffel", "le", "mus\u00e9e", "du", "louvre", "ou", "encore", "l'arc", "de", "triomphe", "du", "classicisme", "de", "certains", "\u00e9difices", "du", "centreville", "aux", "styles", "n\u00e9oclassique", "mus\u00e9e", "d'art", "moderne", "et", "palais", "de", "chaillot", "ou", "moderne", "maison", "de", "l'unesco", "vo\u00fbte", "du", "cnit", "maison", "de", "la", "radio", "et", "de", "la", "musique", "la", "tendance", "au", "gigantisme", "saffirme", "avec", "les", "tours", "du", "front", "de", "seine", "et", "des", "quartiers", "ditalie", "et", "de", "montparnasse", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "des", "concerts", "des", "festivals", "et", "dautres", "animations", "rythment", "la", "vie", "culturelle", "de", "la", "capitale", "comme", "la", "semaine", "internationale", "de", "la", "mode", "qui", "a", "lieu", "tous", "les", "six", "mois", "paris", "plages", "en", "\u00e9t\u00e9", "ou", "nuit", "blanche", "en", "octobre", "la", "capitale", "accueille", "\u00e9galement", "de", "grands", "\u00e9v\u00e9nements", "sportifs", "comme", "le", "tournoi", "de", "roland", "garros", "l'arriv\u00e9e", "du", "tour", "de", "france", "ou", "le", "marathon", "de", "paris", "et", "h\u00e9berge", "des", "clubs", "sportifs", "renomm\u00e9s", "comme", "le", "club", "de", "football", "du", "paris", "saintgermain", "et", "celui", "de", "rugby", "\u00e0", "xv", "du", "stade", "fran\u00e7ais", "paris", "a", "organis\u00e9", "les", "jeux", "olympiques", "en", "puis", "en", "et", "les", "accueillera", "\u00e0", "nouveau", "en", "g\u00e9ographie", "localisation", "paris", "se", "situe", "au", "cur", "d'un", "vaste", "bassin", "s\u00e9dimentaire", "aux", "sols", "fertiles", "et", "au", "climat", "temp\u00e9r\u00e9", "le", "bassin", "parisien", "sur", "une", "boucle", "de", "la", "seine", "entre", "les", "confluents", "de", "celleci", "avec", "la", "marne", "et", "l'oise", "les", "d\u00e9partements", "limitrophes", "sont", "les", "hautsdeseine", "la", "seinesaintdenis", "et", "le", "val", "de", "marne", "selon", "la", "g\u00e9ographie", "des", "r\u00e9gions", "naturelles", "de", "france", "la", "ville", "de", "paris", "se", "situe", "entre", "le", "pays", "de", "france", "rive", "droite", "et", "le", "hurepoix", "rive", "gauche", "la", "seine", "correspondant", "\u00e0", "la", "limite", "entre", "les", "deux", "r\u00e9gions", "topographie", "au", "milieu", "du", "bassin", "parisien", "deux", "\u00eeles", "sur", "la", "seine", "constituent", "le", "cur", "historique", "de", "paris", "l'\u00eele", "saintlouis", "la", "plus", "\u00e0", "l'est", "et", "l'\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "la", "plus", "\u00e0", "l'ouest", "la", "ville", "s'\u00e9tend", "de", "part", "et", "d'autre", "du", "fleuve", "sur", "une", "superficie", "environ", "deux", "fois", "sup\u00e9rieure", "au", "nord", "sur", "la", "rive", "droite", "\u00e0", "celle", "au", "sud", "sur", "la", "rive", "gauche", "paris", "intramuros", "d\u00e9limit\u00e9", "de", "fait", "en", "par", "l'enceinte", "de", "thiers", "puis", "administrativement", "en", "par", "l'annexion", "de", "communes", "ou", "de", "leurs", "quartiers", "est", "aujourd'hui", "s\u00e9par\u00e9", "de", "ses", "communes", "limitrophes", "par", "une", "fronti\u00e8re", "artificielle", "le", "boulevard", "p\u00e9riph\u00e9rique", "voie", "rapide", "urbaine", "de", "km", "les", "acc\u00e8s", "routiers", "se", "font", "par", "les", "portes", "de", "paris", "ou", "par", "les", "routes", "et", "autoroutes", "qui", "rejoignent", "cette", "rocade", "dont", "la", "couverture", "progressive", "permet", "de", "mieux", "ouvrir", "paris", "\u00e0", "son", "agglom\u00e9ration", "audel\u00e0", "de", "l'enceinte", "de", "thiers", "deux", "grands", "espaces", "bois\u00e9s", "ont", "\u00e9t\u00e9", "am\u00e9nag\u00e9s", "par", "le", "baron", "haussmann", "pr\u00e9fet", "de", "la", "seine", "de", "\u00e0", "sur", "des", "communes", "voisines", "avant", "d'\u00eatre", "rattach\u00e9s", "\u00e0", "paris", "en", "\u00e0", "l'ouest", "le", "bois", "de", "boulogne", "hectares", "e", "arrondissement", "et", "\u00e0", "l'est", "le", "bois", "de", "vincennes", "hectares", "e", "arrondissement", "ce", "qui", "porte", "le", "p\u00e9rim\u00e8tre", "de", "la", "ville", "\u00e0", "km", "paris", "s'\u00e9tend", "\u00e9galement", "sur", "l'h\u00e9liport", "e", "arrondissement", "plus", "anecdotique", "depuis", "la", "ville", "de", "paris", "est", "propri\u00e9taire", "du", "domaine", "entourant", "les", "sources", "de", "la", "seine", "\u00e0", "km", "de", "la", "ville", "la", "superficie", "de", "la", "ville", "de", "paris", "est", "de", "km", "e", "rang", "des", "communes", "de", "france", "m\u00e9tropolitaine", "le", "boulevard", "p\u00e9riph\u00e9rique", "mesure", "km", "donnant", "ainsi", "une", "surface", "de", "km", "\u00e0", "paris", "intramuros", "en", "excluant", "les", "bois", "de", "boulogne", "et", "de", "vincennes", "son", "unit\u00e9", "urbaine", "s'\u00e9tend", "sur", "km", "et", "rassemble", "habitants", "r\u00e9partis", "dans", "communes", "d'\u00eeledefrance", "le", "point", "z\u00e9ro", "des", "routes", "de", "france", "est", "mat\u00e9rialis\u00e9", "par", "une", "dalle", "situ\u00e9e", "devant", "notredame", "de", "paris", "nomm\u00e9e", "le", "parvis", "de", "notredame", "hydrographie", "la", "seine", "traverse", "la", "ville", "en", "formant", "un", "arc", "de", "cercle", "y", "entrant", "par", "le", "sudest", "pour", "en", "sortir", "au", "sudouest", "plus", "de", "trente", "ponts", "permettent", "de", "la", "franchir", "la", "ville", "est", "\u00e9galement", "travers\u00e9e", "par", "la", "bi\u00e8vre", "aujourd'hui", "enti\u00e8rement", "souterraine", "qui", "arrive", "du", "sud", "et", "par", "le", "canal", "saintmartin", "kilom\u00e8tres", "inaugur\u00e9", "en", "il", "constitue", "la", "partie", "terminale", "du", "canal", "de", "l'ourcq", "kilom\u00e8tres", "et", "du", "canal", "saintdenis", "kilom\u00e8tres", "ouvert", "en", "qui", "permet", "de", "rejoindre", "la", "seine", "en", "aval", "en", "\u00e9vitant", "la", "travers\u00e9e", "de", "la", "ville", "il", "alimente", "le", "bassin", "de", "la", "villette", "passe", "en", "souterrain", "sous", "les", "boulevards", "julesferry", "et", "richardlenoir", "et", "la", "place", "de", "la", "bastille", "traverse", "le", "port", "de", "l'arsenal", "et", "rejoint", "la", "seine", "en", "amont", "de", "l'\u00eele", "saintlouis", "autrefois", "la", "seine", "recevait", "encore", "dans", "paris", "un", "autre", "affluent", "le", "ruisseau", "de", "m\u00e9nilmontant", "qui", "traversait", "les", "faubourgs", "saintmartin", "et", "saintdenis", "passait", "derri\u00e8re", "la", "grangebateli\u00e8re", "continuait", "en", "traversant", "la", "villel'\u00e9v\u00eaque", "et", "le", "roule", "et", "se", "jetait", "dans", "la", "seine", "au", "nord", "de", "la", "colline", "de", "chaillot", "\u00e0", "partir", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "il", "fut", "transform\u00e9", "en", "\u00e9gout", "et", "devint", "le", "grand", "\u00e9gout", "recouvert", "autour", "de", "d'autres", "cours", "d'eau", "ont", "travers\u00e9", "paris", "dont", "le", "ru", "orgueilleux", "parfois", "orthographi\u00e9", "ru", "des", "orgueuilleux", "la", "darse", "du", "fond", "de", "rouvray", "le", "ruisseau", "de", "gravelle", "le", "ruisseau", "de", "montreuil", "\u00e9galement", "appel\u00e9", "ruisseau", "de", "la", "pissotte", "ou", "le", "ruisseau", "de", "saintgermain", "la", "ville", "a", "\u00e9t\u00e9", "marqu\u00e9e", "par", "de", "nombreuses", "inondations", "dont", "les", "plus", "importantes", "avant", "le", "xxe", "si\u00e8cle", "sont", "celles", "de", "et", "pour", "la", "p\u00e9riode", "r\u00e9cente", "les", "plus", "importantes", "sont", "la", "crue", "de", "la", "seine", "de", "celles", "de", "et", "relief", "le", "site", "de", "paris", "s'\u00e9tend", "autour", "d'une", "large", "vall\u00e9e", "englobant", "le", "cours", "actuel", "de", "la", "seine", "la", "captation", "de", "la", "bi\u00e8vre", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "n\u00e9olithique", "et", "le", "cours", "de", "la", "seine", "ant\u00e9rieur", "\u00e0", "cette", "captation", "qui", "formait", "un", "arcdecercle", "de", "bercy", "au", "pont", "de", "l'alma", "autour", "des", "grands", "boulevards", "cet", "ancien", "cours", "qui", "divaguait", "en", "bras", "multiples", "\u00e9tait", "un", "territoire", "mar\u00e9cageux", "drain\u00e9", "au", "moyen", "\u00e2ge", "qui", "fut", "inond\u00e9", "en", "cette", "plaine", "alluviale", "s\u00e9tend", "au", "nord", "jusquaux", "rues", "de", "paradis", "bleue", "lamartine", "saintlazare", "de", "la", "p\u00e9pini\u00e8re", "la", "bo\u00e9tie", "dont", "le", "trac\u00e9", "correspond", "\u00e0", "un", "ancien", "foss\u00e9", "qui", "marquait", "au", "moyen", "\u00e2ge", "la", "limite", "de", "la", "censive", "voir", "droit", "f\u00e9odal", "\u00e0", "paris", "des", "marais", "sainteopportune", "audel\u00e0", "le", "terrain", "s\u00e9l\u00e8ve", "vers", "le", "col", "de", "la", "chapelle", "\u00e0", "lest", "la", "butte", "montmartre", "au", "centre", "et", "en", "pente", "douce", "vers", "le", "large", "col", "dune", "altitude", "de", "m\u00e8tres", "\u00e0", "m\u00e8tres", "entre", "cette", "butte", "et", "la", "colline", "de", "chaillot", "pass\u00e9", "ce", "col", "la", "pente", "tr\u00e8s", "faible", "en", "direction", "de", "la", "seine", "\u00e0", "levalloisperret", "et", "\u00e0", "clichy", "correspond", "aux", "quartiers", "de", "la", "plainedemonceaux", "et", "des", "batignolles", "sur", "la", "rive", "gauche", "la", "vall\u00e9e", "s'\u00e9tend", "\u00e0", "l'ouest", "sur", "les", "territoires", "du", "e", "arrondissement", "et", "aux", "quartiers", "de", "grenelle", "et", "de", "javel", "\u00e0", "l'est", "sur", "ceux", "des", "quartiers", "du", "jardindesplantes", "de", "la", "salp\u00eatri\u00e8re", "et", "de", "la", "gare", "l'altitude", "de", "ces", "territoires", "de", "m\u00e8tres", "\u00e0", "m\u00e8tres", "est", "de", "peu", "sup\u00e9rieure", "au", "niveau", "moyen", "du", "fleuve", "de", "m\u00e8tres", "l\u00e9rosion", "entre", "les", "deux", "cours", "du", "fleuve", "actuel", "et", "ancien", "avait", "laiss\u00e9", "subsister", "sur", "la", "rive", "droite", "les", "modestes", "\u00e9minences", "insubmersibles", "de", "saintgermainlauxerrois", "de", "saintjacqueslaboucherie", "de", "saintmerri", "de", "saintgervais", "de", "la", "butte", "des", "moulins", "et", "de", "la", "butte", "saintroch", "en", "grande", "partie", "aras\u00e9es", "lors", "de", "travaux", "durbanisme", "le", "monceau", "saintgervais", "est", "cependant", "encore", "perceptible", "autour", "de", "l\u00e9glise", "\u00e9ponyme", "les", "escaliers", "de", "la", "rue", "saintbon", "et", "de", "la", "rue", "clocheperce", "d\u00e9bouchant", "sur", "la", "rue", "de", "rivoli", "et", "l'\u00e9l\u00e9vation", "sur", "un", "socle", "de", "la", "tour", "saintjacques", "vestige", "de", "l'ancienne", "\u00e9glise", "\u00e9ponyme", "t\u00e9moignent", "\u00e9galement", "des", "op\u00e9rations", "de", "nivellement", "du", "second", "empire", "cette", "vall\u00e9e", "est", "entour\u00e9e", "par", "des", "collines", "qui", "sont", "des", "buttest\u00e9moins", "ce", "sont", "sur", "la", "rive", "droite", "montmartre", "m", "belleville", "m", "m\u00e9nilmontant", "m", "les", "butteschaumont", "m", "passy", "m", "et", "chaillot", "m", "ainsi", "que", "sur", "la", "rive", "gauche", "montparnasse", "m", "la", "butteauxcailles", "m", "et", "la", "montagne", "saintegenevi\u00e8ve", "m", "le", "col", "de", "la", "chapelle", "entre", "les", "hauteurs", "de", "belleville", "et", "la", "butte", "montmartre", "est", "le", "lieu", "de", "passage", "des", "voies", "de", "communication", "vers", "les", "r\u00e9gions", "du", "nord", "et", "de", "l'est", "routi\u00e8res", "depuis", "l'antiquit\u00e9", "rues", "du", "faubourgsaintdenis", "du", "faubourgsaintmartin", "du", "faubourgpoissonni\u00e8re", "et", "leurs", "prolongements", "dans", "le", "e", "arrondissement", "puis", "fluviales", "canal", "de", "l'ourcq", "canal", "saintmartin", "et", "ferroviaires", "au", "d\u00e9part", "des", "gares", "du", "nord", "et", "de", "l'est", "bien", "que", "remblay\u00e9e", "de", "plusieurs", "m\u00e8tres", "dans", "le", "e", "arrondissement", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "bi\u00e8vre", "souterraine", "est", "perceptible", "entre", "la", "montagne", "saintegenevi\u00e8ve", "montparnasse", "et", "montsouris", "\u00e0", "l'ouest", "et", "la", "butteauxcailles", "\u00e0", "l'est", "par", "ailleurs", "les", "d\u00e9blais", "du", "rempart", "de", "charles", "v", "augment\u00e9s", "daccumulations", "dimmondices", "avaient", "form\u00e9", "une", "s\u00e9rie", "de", "petites", "buttes", "utilis\u00e9es", "comme", "\u00e9l\u00e9ments", "de", "fortification", "au", "d\u00e9but", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "bastion", "de", "la", "porte", "saintantoine", "\u00e0", "lest", "de", "lactuel", "boulevard", "beaumarchais", "bastion", "du", "temple", "au", "nord", "de", "lactuelle", "place", "de", "la", "r\u00e9publique", "bastion", "saintmartin", "butte", "de", "bonnenouvelle", "butte", "des", "moulins", "et", "butte", "saintroch", "ces", "buttes", "ont", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "nivel\u00e9es", "\u00e0", "lexception", "de", "la", "butte", "saintmartin", "au", "sommet", "de", "la", "rue", "meslay", "et", "de", "la", "butte", "de", "bonnenouvelle", "qui", "domine", "\u00e0", "une", "altitude", "de", "m", "les", "quartiers", "environnants", "dans", "dautres", "quartiers", "le", "relief", "a", "\u00e9t\u00e9", "modifi\u00e9", "au", "cours", "des", "si\u00e8cles", "par", "lapport", "de", "d\u00e9blais", "laccumulation", "de", "mat\u00e9riaux", "de", "d\u00e9molition", "et", "de", "d\u00e9bris", "qui", "ont", "\u00e9lev\u00e9", "le", "niveau", "du", "sol", "dans", "le", "centre", "de", "paris", "et", "dans", "l\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "ou", "par", "des", "actions", "volontaires", "dabaissement", "de", "m", "de", "la", "butte", "de", "l\u00e9toile", "dadoucissement", "de", "la", "pente", "de", "lavenue", "des", "champs\u00e9lys\u00e9es", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "d'arasement", "du", "sommet", "de", "la", "colline", "de", "chaillot", "actuelle", "place", "du", "trocad\u00e9roetdunovembre", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "de", "remblaiement", "de", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "bi\u00e8vre", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "g\u00e9ologie", "paris", "est", "situ\u00e9", "dans", "la", "partie", "centrale", "du", "bassin", "parisien", "cet", "ensemble", "g\u00e9ologique", "est", "une", "cuvette", "orient\u00e9e", "nordnordouestsudsudest", "limit\u00e9e", "par", "des", "massifs", "hercyniens", "ardenne", "hunsr\u00fcck", "vosges", "morvan", "massif", "central", "et", "massif", "armoricain", "sur", "laquelle", "sont", "accumul\u00e9s", "des", "terrains", "s\u00e9dimentaires", "le", "centre", "de", "cette", "cuvette", "est", "situ\u00e9", "dans", "la", "brie", "\u00e0", "courgivaux", "au", "sud", "de", "ch\u00e2teauthierry", "km", "\u00e0", "lest", "de", "la", "capitale", "la", "g\u00e9ologie", "de", "paris", "et", "de", "ses", "alentours", "repr\u00e9sente", "une", "synth\u00e8se", "de", "cet", "ensemble", "les", "premiers", "s\u00e9diments", "gr\u00e8s", "et", "schistes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9pos\u00e9s", "sur", "le", "socle", "cristallin", "par", "une", "mer", "peu", "profonde", "au", "cambrien", "au", "silurien", "et", "au", "d\u00e9vonien", "de", "\u00e0", "millions", "dann\u00e9es", "apr\u00e8s", "une", "\u00e9mersion", "au", "carbonif\u00e8re", "et", "au", "permien", "de", "\u00e0", "millions", "d'ann\u00e9es", "les", "mers", "chaudes", "ont", "envahi", "le", "bassin", "d\u00e9posant", "des", "microorganismes", "formant", "des", "couches", "calcaires", "se", "sont", "retir\u00e9es", "puis", "sont", "revenues", "ces", "phases", "de", "transgressions", "marines", "d\u00e9mersion", "entrecoup\u00e9es", "d\u00e9pisodes", "lacustres", "ont", "form\u00e9", "sous", "le", "sol", "de", "paris", "audessus", "des", "plus", "anciennes", "strates", "profond\u00e9ment", "enfouies", "des", "couches", "successives", "de", "calcaires", "de", "sables", "de", "gypse", "et", "de", "marnes", "dune", "\u00e9paisseur", "totale", "d'environ", "m\u00e8tres", "en", "plusieurs", "cycles", "cycle", "danomontien", "il", "y", "a", "environ", "millions", "dann\u00e9es", "la", "mer", "venue", "de", "louest", "d\u00e9pose", "des", "calcaires", "pisolithiques", "calcaire", "en", "grains", "irr\u00e9guliers", "en", "forme", "de", "pois", "cycle", "than\u00e9tien", "de", "\u00e0", "millions", "dann\u00e9es", "le", "bassin", "parisien", "est", "un", "golfe", "ouvert", "au", "nord", "dans", "un", "climat", "tropical", "o\u00f9", "se", "forme", "un", "banc", "calcaire", "qui", "absorbe", "les", "produits", "de", "l\u00e9rosion", "continentale", "cycle", "ypr\u00e9sien", "de", "\u00e0", "millions", "d'ann\u00e9es", "le", "bassin", "parisien", "est", "recouvert", "par", "une", "mer", "au", "nord", "et", "au", "nordouest", "lanticlinal", "de", "lartois", "se", "forme", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "s\u00e9parant", "le", "bassin", "parisien", "de", "la", "flandre", "une", "argile", "plastique", "provenant", "du", "massif", "central", "par", "les", "cours", "deau", "d\u00e9bouchant", "dans", "des", "lagunes", "se", "d\u00e9pose", "au", "sud", "de", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "seine", "et", "dans", "la", "brie", "jusqu\u00e0", "provins", "cycle", "lut\u00e9tien", "de", "\u00e0", "millions", "d'ann\u00e9es", "les", "d\u00e9p\u00f4ts", "marins", "atteignent", "houdan", "et", "melun", "un", "nouveau", "soul\u00e8vement", "de", "lanticlinal", "de", "lartois", "s\u00e9pare", "d\u00e9finitivement", "le", "bassin", "parisien", "de", "la", "flandre", "cet", "\u00e9pisode", "est", "celui", "de", "la", "formation", "de", "calcaires", "grossiers", "cycle", "ludien", "de", "\u00e0", "millions", "d'ann\u00e9es", "apr\u00e8s", "une", "immersion", "la", "mer", "se", "retire", "laissant", "place", "\u00e0", "une", "d\u00e9pression", "lagunaire", "o\u00f9", "se", "jettent", "des", "cours", "deau", "venant", "de", "lest", "ce", "lac", "sass\u00e8che", "ce", "qui", "entra\u00eene", "la", "formation", "de", "gypse", "apport\u00e9", "par", "les", "eaux", "douces", "ayant", "lessiv\u00e9", "les", "terrains", "salif\u00e8res", "de", "lorraine", "cycle", "stampien", "de", "\u00e0", "millions", "d'ann\u00e9es", "cette", "p\u00e9riode", "est", "celle", "du", "dernier", "retour", "de", "la", "mer", "qui", "d\u00e9pose", "les", "sables", "de", "fontainebleau", "cycle", "aquitanien", "de", "\u00e0", "millions", "d'ann\u00e9es", "ce", "cycle", "est", "le", "dernier", "\u00e9pisode", "lacustre", "les", "lacs", "sass\u00e8chent", "progressivement", "dabord", "temporairement", "en", "\u00e9t\u00e9", "puis", "d\u00e9finitivement", "le", "calcaire", "de", "beauce", "partiellement", "silicifi\u00e9", "se", "forme", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "mioc\u00e8ne", "de", "\u00e0", "millions", "d'ann\u00e9es", "apr\u00e8s", "lass\u00e8chement", "du", "lac", "de", "beauce", "la", "r\u00e9gion", "conna\u00eet", "un", "climat", "subtropical", "humide", "au", "cours", "duquel", "les", "roches", "superficielles", "salt\u00e8rent", "formant", "largile", "\u00e0", "silex", "et", "les", "meuli\u00e8res", "puis", "un", "refroidissement", "pendant", "lequel", "la", "surface", "se", "couvre", "dun", "manteau", "de", "poudre", "apport\u00e9", "par", "le", "vent", "le", "lss", "m\u00e9lange", "de", "calcaire", "dargile", "et", "de", "grains", "de", "sable", "qui", "rend", "fertile", "les", "plateaux", "calcaires", "plioc\u00e8ne", "de", "\u00e0", "millions", "d'ann\u00e9es", "orogen\u00e8se", "le", "dernier", "plissement", "ayant", "affect\u00e9", "le", "sol", "de", "paris", "\u00e0", "l\u00e9poque", "de", "la", "formation", "du", "massif", "alpin", "a", "d\u00e9termin\u00e9", "sa", "structure", "actuelle", "formant", "deux", "bombements", "dorientation", "nordouestsudest", "au", "sud", "lanticlinal", "de", "meudon", "qui", "passe", "par", "versailles", "meudon", "ch\u00e2tillon", "bagneux", "saintmaur", "en", "senfon\u00e7ant", "de", "louest", "vers", "lest", "au", "nord", "un", "anticlinal", "par", "ronquerolles", "et", "louvres", "ces", "bombements", "encadrent", "un", "synclinal", "la", "fosse", "de", "saintdenis", "qui", "passe", "par", "pontoise", "cormeillesenparisis", "argenteuil", "villemomble", "rosnysousbois", "cet", "ensemble", "est", "inclin\u00e9", "en", "pente", "douce", "vers", "le", "nord", "la", "ville", "de", "paris", "est", "principalement", "situ\u00e9e", "entre", "ces", "deux", "saillies", "sur", "le", "synclinal", "de", "saintdenis", "ce", "soul\u00e8vement", "du", "bassin", "et", "labaissement", "du", "niveau", "de", "la", "mer", "due", "aux", "glaciations", "ont", "eu", "pour", "r\u00e9sultat", "lenfoncement", "des", "vall\u00e9es", "au", "quaternaire", "r\u00e9cent", "la", "seine", "dont", "le", "d\u00e9bit", "\u00e9tait", "beaucoup", "plus", "important", "\u00e0", "l\u00e9poque", "glaciaire", "a", "trac\u00e9", "de", "larges", "m\u00e9andres", "l\u00e9rosion", "du", "fleuve", "dans", "cette", "vall\u00e9e", "a", "laiss\u00e9", "\u00e9merger", "les", "buttest\u00e9moins", "de", "montmartre", "et", "des", "collines", "de", "bellevillem\u00e9nilmontant", "ces", "plissements", "et", "l\u00e9rosion", "font", "affleurer", "quatre", "couches", "s\u00e9dimentaires", "correspondant", "aux", "quatre", "types", "structuraux", "g\u00e9ologiques", "du", "bassin", "parisien", "pr\u00e9sents", "\u00e0", "paris", "le", "calcaire", "grossier", "du", "lut\u00e9cien", "sur", "une", "\u00e9paisseur", "pouvant", "atteindre", "vingt", "m\u00e8tres", "s\u00e9tend", "rive", "gauche", "du", "jardin", "des", "plantes", "\u00e0", "vaugirard", "et", "colline", "de", "chaillot", "le", "calcaire", "de", "saintouen", "sous", "la", "plaine", "monceaux", "et", "la", "montagne", "saintegenevi\u00e8ve", "le", "plateau", "de", "la", "brie", "\u00e0", "belleville", "et", "m\u00e9nilmontant", "avec", "des", "calcaires", "datant", "de", "millions", "dann\u00e9es", "dune", "\u00e9paisseur", "de", "lordre", "de", "douze", "m\u00e8tres", "le", "plateau", "de", "la", "beauce", "stampien", "au", "sommet", "des", "buttes", "t\u00e9moins", "de", "montmartre", "et", "de", "bellevillem\u00e9nilmontantdautres", "roches", "qui", "ont", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "exploit\u00e9es", "pour", "la", "construction", "sont", "pr\u00e9sentes", "dans", "le", "soussol", "les", "sables", "alluvions", "de", "la", "seine", "les", "argiles", "dans", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "bi\u00e8vre", "et", "\u00e0", "vaugirard", "le", "gypse", "\u00e0", "montmartre", "et", "\u00e0", "belleville", "ces", "mat\u00e9riaux", "ont", "\u00e9t\u00e9", "extraits", "sous", "forme", "de", "carri\u00e8res", "de", "calcaire", "gypse", "et", "pierre", "meuli\u00e8re", "principalement", "sur", "la", "rive", "gauche", "de", "la", "place", "d'italie", "\u00e0", "vaugirard", "pour", "le", "calcaire", "\u00e0", "montmartre", "belleville", "et", "m\u00e9nilmontant", "pour", "le", "gypse", "cette", "exploitation", "datant", "probablement", "de", "l'\u00e9poque", "romaine", "et", "attest\u00e9e", "par", "des", "documents", "de", "s'est", "poursuivie", "jusqu'au", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "les", "derni\u00e8res", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "ferm\u00e9es", "en", "\u00e0", "l'emplacement", "de", "l'actuel", "parc", "des", "butteschaumont", "et", "du", "quartier", "de", "la", "mouza\u00efa", "cette", "extraction", "s'est", "aujourd'hui", "d\u00e9plac\u00e9e", "vers", "l'oise", "\u00e0", "saintmaximin", "par", "exemple", "certaines", "ont", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9es", "comme", "catacombes", "et", "forment", "l'ossuaire", "municipal", "dont", "une", "partie", "est", "ouverte", "au", "public", "la", "superficie", "excav\u00e9e", "repr\u00e9sente", "plus", "de", "hectares", "soit", "plus", "du", "dixi\u00e8me", "du", "territoire", "de", "paris", "le", "soussol", "fragilis\u00e9", "est", "surveill\u00e9", "et", "consolid\u00e9", "par", "l'inspection", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "carri\u00e8res", "fond\u00e9e", "en", "les", "nappes", "d'eau", "du", "soussol", "parisien", "dans", "la", "nappe", "des", "sables", "albiens", "ont", "fourni", "de", "l'eau", "\u00e0", "la", "ville", "par", "forage", "de", "puits", "art\u00e9siens", "climat", "une", "station", "m\u00e9t\u00e9orologique", "ouverte", "le", "juin", "est", "situ\u00e9e", "dans", "le", "e", "arrondissement", "dans", "la", "partie", "sud", "du", "parc", "montsouris", "coordonn\u00e9es", "\u00b0", "n", "\u00b0", "e", "\u00e0", "m\u00e8tres", "d'altitude", "paris", "a", "un", "climat", "de", "type", "oc\u00e9anique", "d\u00e9grad\u00e9", "cod\u00e9", "cfb", "selon", "la", "classification", "de", "k\u00f6ppen", "l'influence", "oc\u00e9anique", "d\u00e9passe", "celle", "continentale", "et", "se", "traduit", "par", "une", "temp\u00e9rature", "minimale", "moyenne", "de", "\u00b0c", "de", "juin", "\u00e0", "ao\u00fbt", "et", "de", "\u00b0c", "de", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "f\u00e9vrier", "et", "de", "\u00b0c", "sur", "l'ann\u00e9e", "avec", "des", "pluies", "fr\u00e9quentes", "en", "toutes", "saisons", "jours", "et", "un", "temps", "changeant", "mais", "avec", "des", "pluies", "plus", "faibles", "millim\u00e8tres", "que", "sur", "les", "c\u00f4tes", "et", "quelques", "pointes", "de", "temp\u00e9ratures", "influence", "continentale", "au", "cur", "de", "l'hiver", "ou", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "l'urbanisation", "provoque", "une", "augmentation", "de", "la", "temp\u00e9rature", "et", "une", "baisse", "du", "nombre", "de", "jours", "de", "brouillard", "au", "cours", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "climat", "de", "paris", "est", "devenu", "plus", "doux", "et", "l\u00e9g\u00e8rement", "plus", "arros\u00e9", "les", "temp\u00e9ratures", "minimales", "ont", "augment\u00e9", "de", "\u00b0c", "entre", "et", "avec", "une", "acc\u00e9l\u00e9ration", "notable", "\u00e0", "compter", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "moiti\u00e9", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "lors", "de", "la", "canicule", "europ\u00e9enne", "d'ao\u00fbt", "il", "a", "fait", "\u00b0c", "le", "ao\u00fbt", "\u00b0c", "le", "ao\u00fbt", "et", "\u00b0c", "le", "ao\u00fbt", "le", "record", "de", "temp\u00e9rature", "minimale", "la", "plus", "chaude", "a", "eu", "lieu", "les", "et", "ao\u00fbt", "avec", "\u00b0c", "en", "raison", "de", "l'effet", "d'\u00eelot", "de", "chaleur", "urbain", "un", "\u00e9cart", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "\u00b0c", "a", "\u00e9t\u00e9", "observ\u00e9", "lors", "de", "cette", "canicule", "entre", "le", "centre", "de", "paris", "et", "les", "zones", "moins", "urbanis\u00e9es", "alentour", "en", "le", "maximum", "observ\u00e9", "a", "\u00e9t\u00e9", "de", "\u00b0c", "le", "ao\u00fbt", "et", "de", "\u00b0c", "le", "ao\u00fbt", "le", "octobre", "le", "maximum", "\u00e9tait", "de", "\u00b0c", "le", "er", "novembre", "le", "maximum", "du", "mois", "de", "novembre", "est", "battu", "de", "\u00b0c", "avec", "\u00b0c", "le", "novembre", "la", "temp\u00e9rature", "culmine", "\u00e0", "\u00b0c", "durant", "la", "p\u00e9riode", "froide", "la", "journ\u00e9e", "o\u00f9", "il", "a", "gel\u00e9", "le", "plus", "tardivement", "\u00e9tait", "le", "janvier", "avec", "\u00b0c", "puis", "le", "janvier", "avec", "\u00b0c", "aucun", "gel", "n'est", "survenu", "pendant", "jours", "de", "suite", "en", "il", "avait", "gel\u00e9", "le", "f\u00e9vrier", "en", "le", "ao\u00fbt", "la", "temp\u00e9rature", "atteint", "\u00b0c", "et", "\u00e0", "h", "elle", "atteint", "\u00b0c", "\u00b0c", "le", "ao\u00fbt", "\u00e0", "h", "le", "juillet", "est", "battu", "le", "record", "absolu", "de", "chaleur", "s'\u00e9levant", "\u00e0", "\u00b0c", "mesur\u00e9", "depuis", "la", "station", "du", "parc", "montsouris", "en", "raison", "du", "r\u00e9chauffement", "climatique", "le", "climat", "de", "paris", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "sera", "plus", "chaud", "on", "projette", "pour", "paris", "\u00e0", "la", "fin", "du", "si\u00e8cle", "un", "climat", "proche", "de", "celui", "existant", "au", "d\u00e9but", "du", "si\u00e8cle", "\u00e0", "s\u00e9ville", "le", "nombre", "de", "journ\u00e9es", "estivales", "par", "an", "temp\u00e9rature", "maximale", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "\u00b0c", "devrait", "augmenter", "de", "dix", "\u00e0", "soixante", "jours", "pour", "une", "moyenne", "annuelle", "de", "quaranteneuf", "jours", "aujourdhui", "les", "canicules", "sont", "appel\u00e9es", "\u00e0", "devenir", "plus", "fr\u00e9quentes", "plus", "intenses", "et", "plus", "longues", "et", "les", "hivers", "plus", "doux", "et", "arros\u00e9s", "le", "nombre", "de", "jours", "tr\u00e8s", "chauds", "temp\u00e9rature", "maximale", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "\u00b0c", "atteindrait", "dix", "\u00e0", "quarantecinq", "jours", "par", "an", "\u00e0", "la", "fin", "du", "si\u00e8cle", "contre", "dix", "jours", "en", "moyenne", "au", "d\u00e9but", "du", "si\u00e8cle", "alors", "que", "la", "p\u00e9riode", "de", "retour", "des", "canicules", "en", "r\u00e9gion", "parisienne", "\u00e9tait", "d'environ", "neuf", "ans", "entre", "et", "une", "ou", "deux", "canicules", "sont", "\u00e0", "pr\u00e9voir", "chaque", "ann\u00e9e", "entre", "et", "la", "dur\u00e9e", "des", "vagues", "de", "chaleur", "augmentera", "\u00e9galement", "passant", "de", "cinq", "\u00e0", "huit", "jours", "\u00e9cart", "interquartile", "en", "\u00e0", "six", "\u00e0", "douze", "jours", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "des", "vagues", "de", "chaleur", "avec", "des", "dur\u00e9es", "exceptionnelles", "par", "exemple", "cinq", "semaines", "sont", "attendues", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "un", "\u00e9t\u00e9", "comme", "celui", "de", "soit", "le", "plus", "chaud", "jamais", "observ\u00e9", "\u00e0", "paris", "avec", "une", "temp\u00e9rature", "moyenne", "de", "\u00b0c", "deviendrait", "fr\u00e9quent", "\u00e0", "la", "fin", "du", "si\u00e8cle", "et", "pour", "les", "sc\u00e9narios", "les", "plus", "pessimistes", "sans", "politique", "climatique", "visant", "\u00e0", "faire", "baisser", "ou", "stabiliser", "les", "\u00e9missions", "de", "gaz", "\u00e0", "effet", "de", "serre", "l'agence", "parisienne", "du", "climat", "et", "m\u00e9t\u00e9ofrance", "collaborent", "afin", "d'informer", "sur", "l'\u00e9volution", "du", "climat", "\u00e0", "paris", "le", "septembre", "une", "violente", "tornade", "frappe", "le", "cur", "de", "paris", "peu", "avant", "heures", "elle", "se", "d\u00e9place", "de", "six", "kilom\u00e8tres", "et", "fait", "cinq", "morts", "et", "une", "centaine", "de", "bless\u00e9s", "environnement", "la", "pollution", "atmosph\u00e9rique", "est", "un", "probl\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "publique", "\u00e0", "paris", "qui", "a", "motiv\u00e9", "la", "cr\u00e9ation", "du", "r\u00e9seau", "de", "surveillance", "airparif", "en", "et", "depuis", "des", "politiques", "de", "r\u00e9duction", "de", "la", "pr\u00e9sence", "automobile", "en", "particulier", "des", "v\u00e9hicules", "les", "plus", "polluants", "selon", "une", "\u00e9tude", "publi\u00e9e", "en", "dans", "la", "revue", "the", "lancet", "planetary", "health", "paris", "est", "la", "e", "ville", "europ\u00e9enne", "o\u00f9", "la", "mortalit\u00e9", "due", "\u00e0", "lexposition", "au", "dioxyde", "dazote", "\u00e9mis", "majoritairement", "par", "le", "trafic", "routier", "et", "principalement", "par", "les", "motorisations", "diesels", "est", "la", "plus", "importante", "la", "densit\u00e9", "urbaine", "de", "paris", "triple", "de", "celle", "de", "londres", "d\u00e9coule", "des", "immeubles", "plus", "hauts", "du", "nombre", "r\u00e9duit", "de", "maisons", "de", "ville", "et", "d'espaces", "verts", "hectares", "en", "incluant", "les", "bois", "avec", "une", "biodiversit\u00e9", "assez", "limit\u00e9e", "hormis", "la", "cr\u00e9ation", "du", "parc", "de", "la", "villette", "dans", "les", "ann\u00e9es", "la", "reconqu\u00eate", "d'espaces", "verts", "est", "r\u00e9cente", "en", "cas", "de", "rupture", "des", "transports", "paris", "n'est", "que", "peu", "r\u00e9siliente", "avec", "\u00e0", "peine", "quelques", "jours", "d'autonomie", "alimentaire", "notamment", "depuis", "la", "disparition", "d'une", "ceinture", "mara\u00eech\u00e8re", "autour", "de", "paris", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "l\u00eeledefrance", "nest", "autonome", "qu\u00e0", "hauteur", "de", "pour", "les", "l\u00e9gumes", "frais", "de", "pour", "les", "fruits", "de", "pour", "les", "ufs", "et", "de", "pour", "le", "lait", "lautonomie", "alimentaire", "n\u00e9tant", "atteinte", "que", "pour", "le", "bl\u00e9", "et", "le", "sucre", "paris", "est", "un", "\u00eelot", "de", "chaleur", "urbain", "avec", "un", "exc\u00e9dent", "moyen", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "\u00b0c", "pour", "les", "valeurs", "nocturnes", "de", "ce", "fait", "la", "canicule", "dao\u00fbt", "a", "engendr\u00e9", "une", "surmortalit\u00e9", "constat\u00e9e", "en", "\u00eeledefrance", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "la", "moyenne", "nationale", "aussi", "reconnue", "comme", "un", "\u00e9l\u00e9ment", "de", "mod\u00e9ration", "du", "climat", "l'agriculture", "urbaine", "a", "en", "une", "place", "tr\u00e8s", "modeste", "compar\u00e9e", "\u00e0", "d'autres", "m\u00e9tropoles", "comme", "d\u00e9troit", "montr\u00e9al", "berlin", "ou", "bruxelles", "avec", "seulement", "quarantequatre", "installations", "agricoles", "hectare", "sur", "les", "toits", "et", "hectare", "au", "sol", "la", "ville", "se", "donne", "un", "objectif", "de", "hectares", "en", "en", "mobilisant", "de", "l'espace", "sur", "les", "toits", "de", "paris", "en", "la", "capitale", "comptait", "d\u00e9sormais", "deux", "cent", "vingt", "sites", "d'agriculture", "pour", "une", "surface", "de", "hectares", "le", "septembre", "la", "mairie", "de", "paris", "ouvre", "les", "portes", "de", "l'acad\u00e9mie", "du", "climat", "dans", "la", "mairie", "du", "e", "elle", "a", "pour", "but", "de", "r\u00e9fl\u00e9chir", "et", "d'agir", "contre", "le", "r\u00e9chauffement", "climatique", "\u00e0", "paris", "elle", "est", "seulement", "ouverte", "pour", "les", "jeunes", "entre", "neuf", "et", "vingtcinq", "ans", "qualit\u00e9", "de", "l'air", "le", "commissariat", "g\u00e9n\u00e9ral", "au", "d\u00e9veloppement", "durable", "rattach\u00e9", "au", "minist\u00e8re", "de", "la", "transition", "\u00e9cologique", "a", "publi\u00e9", "un", "bilan", "montrant", "une", "am\u00e9lioration", "de", "la", "qualit\u00e9", "de", "lair", "ext\u00e9rieur", "en", "france", "les", "\u00e9missions", "li\u00e9es", "\u00e0", "lactivit\u00e9", "humaine", "ont", "baiss\u00e9", "entre", "et", "pour", "la", "majorit\u00e9", "des", "polluants", "\u00e9tudi\u00e9s", "les", "\u00e9missions", "de", "dioxyde", "de", "soufre", "provenant", "de", "l'industrie", "ont", "\u00e9t\u00e9", "divis\u00e9es", "par", "cinq", "en", "raison", "du", "d\u00e9veloppement", "des", "\u00e9nergies", "renouvelables", "et", "de", "r\u00e9glementations", "plus", "contraignantes", "tandis", "que", "les", "\u00e9missions", "doxydes", "dazote", "ont", "baiss\u00e9", "de", "principalement", "du", "fait", "du", "renouvellement", "du", "parc", "de", "v\u00e9hicules", "n\u00e9anmoins", "l'ozone", "et", "cinq", "autres", "polluants", "pr\u00e9sentent", "des", "d\u00e9passements", "des", "normes", "r\u00e9glementaires", "de", "la", "qualit\u00e9", "de", "lair", "et", "les", "grandes", "villes", "comme", "la", "capitale", "sont", "fr\u00e9quemment", "touch\u00e9es", "par", "ces", "pics", "de", "pollution", "les", "niveaux", "moyens", "annuels", "dozone", "dans", "lagglom\u00e9ration", "parisienne", "ont", "grimp\u00e9", "de", "entre", "et", "la", "pollution", "atmosph\u00e9rique", "provoque", "chaque", "ann\u00e9e", "la", "mort", "de", "parisiens", "selon", "l'observatoire", "r\u00e9gional", "de", "sant\u00e9", "selon", "une", "enqu\u00eate", "du", "journal", "le", "parisien", "les", "niveaux", "de", "pollution", "sont", "nettement", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "que", "les", "donn\u00e9es", "officielles", "communiqu\u00e9es", "par", "les", "autorit\u00e9s", "sur", "la", "qualit\u00e9", "de", "l'air", "en", "r\u00e9gion", "\u00eeledefrance", "pour", "le", "journaliste", "jeanchristophe", "brisard", "interrog\u00e9", "par", "le", "quotidien", "les", "donn\u00e9es", "seraient", "d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment", "fauss\u00e9es", "parce", "qu'au", "lieu", "davoir", "des", "pics", "de", "pollution", "quelques", "jours", "par", "an", "on", "serait", "presque", "toujours", "en", "pic", "le", "confinement", "pour", "limiter", "l'impact", "de", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "permet", "d'atteindre", "\u00e0", "paris", "le", "plus", "faible", "niveau", "de", "pollution", "enregistr\u00e9", "par", "airparif", "depuis", "quarante", "ans", "cette", "baisse", "du", "niveau", "de", "pollution", "limite", "les", "risques", "d'asphyxie", "des", "personnes", "touch\u00e9es", "par", "le", "syndrome", "de", "d\u00e9tresse", "respiratoire", "aigu\u00eb", "cet", "\u00e9pisode", "permet", "\u00e9galement", "de", "d\u00e9montrer", "que", "les", "crises", "d'asthme", "et", "allergies", "printani\u00e8res", "de", "saison", "ont", "pour", "cause", "la", "pollution", "atmosph\u00e9rique", "et", "routi\u00e8re", "transports", "le", "premier", "mode", "de", "d\u00e9placement", "est", "la", "marche", "qui", "assure", "des", "trajets", "quotidiens", "qu'ils", "soient", "internes", "\u00e0", "paris", "ou", "entre", "paris", "et", "sa", "banlieue", "en", "surface", "elle", "repr\u00e9sente", "des", "d\u00e9placements", "viennent", "ensuite", "les", "transports", "en", "commun", "au", "premier", "rang", "desquels", "figure", "le", "m\u00e9tro", "qui", "assure", "des", "d\u00e9placements", "parisiens", "pr\u00e9sent", "depuis", "date", "d'ouverture", "du", "premier", "tron\u00e7on", "de", "la", "ligne", "il", "compte", "en", "seize", "lignes", "et", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "l'un", "des", "symboles", "de", "la", "ville", "notamment", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "son", "style", "architectural", "art", "nouveau", "les", "transports", "en", "commun", "ferr\u00e9s", "sont", "compl\u00e9t\u00e9s", "par", "les", "cinq", "lignes", "du", "rer", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "suburbain", "qui", "facilite", "les", "relations", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "de", "l'agglom\u00e9ration", "parisienne", "par", "les", "six", "grandes", "gares", "ferroviaires", "parisausterlitz", "parisest", "parisgaredelyon", "parismontparnasse", "parisnord", "parissaintlazare", "qui", "relient", "paris", "\u00e0", "sa", "p\u00e9riph\u00e9rie", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "une", "quinzaine", "de", "lignes", "de", "chemin", "de", "fer", "de", "banlieue", "transilien", "ainsi", "qu'\u00e0", "toutes", "les", "villes", "de", "france", "et", "aux", "pays", "proches", "par", "le", "biais", "du", "tgv", "ou", "de", "trains", "classiques", "et", "enfin", "plus", "r\u00e9cemment", "par", "un", "tramway", "quasi", "circulaire", "lignes", "ta", "et", "tb", "enfin", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "des", "transports", "en", "commun", "ferroviaires", "existe", "un", "r\u00e9seau", "dense", "d'une", "centaine", "de", "lignes", "de", "bus", "sur", "un", "plan", "initialement", "trac\u00e9", "pour", "l'essentiel", "en", "et", "restructur\u00e9", "depuis", "avril", "pour", "ce", "qui", "est", "des", "d\u00e9placements", "quotidiens", "aussi", "bien", "dans", "paris", "qu'entre", "paris", "et", "la", "banlieue", "la", "voiture", "dont", "l'usage", "est", "en", "baisse", "continue", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "ne", "joue", "plus", "qu'un", "r\u00f4le", "secondaire", "elle", "ne", "repr\u00e9sente", "plus", "aujourd'hui", "que", "des", "d\u00e9placements", "le", "taux", "d'\u00e9quipement", "automobile", "des", "m\u00e9nages", "\u00e0", "paris", "est", "inf\u00e9rieur", "\u00e0", "un", "tiers", "en", "la", "circulation", "routi\u00e8re", "n'en", "reste", "pas", "moins", "dense", "et", "souvent", "difficile", "et", "g\u00e9n\u00e8re", "une", "pollution", "tr\u00e8s", "\u00e9lev\u00e9e", "des", "parisiens", "sont", "expos\u00e9s", "\u00e0", "des", "taux", "de", "pollution", "sup\u00e9rieurs", "aux", "normes", "sanitaires", "et", "la", "qualit\u00e9", "de", "l'air", "est", "mauvaise", "ou", "tr\u00e8s", "mauvaise", "de", "l'ann\u00e9e", "la", "circulation", "automobile", "b\u00e9n\u00e9ficie", "pourtant", "pour", "s'effectuer", "d'un", "important", "ensemble", "d'infrastructures", "successivement", "cr\u00e9\u00e9es", "ce", "sont", "tout", "d'abord", "les", "larges", "avenues", "trac\u00e9es", "par", "haussmann", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "qui", "facilit\u00e8rent", "alors", "grandement", "un", "trafic", "d\u00e9j\u00e0", "important", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "la", "ville", "a", "ensuite", "\u00e9t\u00e9", "entour\u00e9e", "par", "le", "boulevard", "p\u00e9riph\u00e9rique", "termin\u00e9", "en", "qui", "est", "l'autoroute", "urbaine", "la", "plus", "emprunt\u00e9e", "d'europe", "avec", "v\u00e9hicules", "par", "jour", "au", "m\u00eame", "moment", "\u00e9tait", "mis", "en", "place", "un", "r\u00e9seau", "d'autoroutes", "urbaines", "en", "toile", "d'araign\u00e9e", "reliant", "paris", "aux", "banlieues", "p\u00e9riph\u00e9riques", "et", "au", "reste", "du", "pays", "en", "une", "\u00e9tude", "place", "n\u00e9anmoins", "l'agglom\u00e9ration", "parisienne", "championne", "d'europe", "des", "embouteillages", "routiers", "sur", "agglom\u00e9rations", "\u00e9tudi\u00e9es", "les", "automobilistes", "passent", "en", "moyenne", "heures", "par", "an", "dans", "le", "trafic", "routier", "soit", "minutes", "par", "jour", "le", "stationnement", "\u00e0", "paris", "est", "payant", "dans", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "rues", "mais", "il", "s'effectue", "essentiellement", "\u00e0", "en", "parkings", "souterrains", "en", "taxis", "circulent", "\u00e0", "paris", "ils", "assurent", "des", "d\u00e9placements", "la", "mairie", "a", "lanc\u00e9", "le", "octobre", "le", "syst\u00e8me", "de", "location", "de", "voitures", "en", "libreservice", "de", "courte", "dur\u00e9e", "autolib'", "confi\u00e9", "par", "d\u00e9l\u00e9gation", "de", "service", "public", "au", "groupe", "bollor\u00e9", "ce", "service", "permettait", "de", "louer", "un", "v\u00e9hicule", "con\u00e7u", "sp\u00e9cifiquement", "pour", "cet", "usage", "la", "bluecar", "voiture", "totalement", "\u00e9lectrique", "\u00e0", "quatre", "places", "de", "m", "de", "longueur", "dot\u00e9e", "d'un", "coffre", "de", "dm", "et", "d'une", "autonomie", "variant", "de", "\u00e0", "km", "le", "service", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9finitivement", "ferm\u00e9", "le", "juillet", "apr\u00e8s", "avoir", "quasiment", "disparu", "dans", "les", "ann\u00e9es", "la", "circulation", "automobile", "\u00e9tait", "alors", "fois", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "la", "circulation", "cycliste", "\u00e0", "paris", "le", "v\u00e9lo", "n'a", "cess\u00e9", "d'augmenter", "tr\u00e8s", "rapidement", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "le", "nombre", "de", "d\u00e9placements", "effectu\u00e9s", "\u00e0", "v\u00e9lo", "a", "\u00e9t\u00e9", "multipli\u00e9", "par", "entre", "et", "pour", "les", "parisiens", "la", "circulation", "cycliste", "repr\u00e9sente", "d\u00e9sormais", "un", "tiers", "de", "la", "circulation", "automobile", "et", "est", "sup\u00e9rieure", "de", "\u00e0", "la", "circulation", "en", "deuxroues", "motoris\u00e9s", "la", "prolongation", "de", "ces", "tendances", "laisse", "penser", "qu'au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "la", "circulation", "cycliste", "deviendra", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "la", "circulation", "automobile", "n\u00e9anmoins", "la", "part", "des", "v\u00e9los", "dans", "les", "d\u00e9placements", "n'\u00e9tait", "encore", "estim\u00e9e", "qu'\u00e0", "en", "positionnant", "paris", "dans", "le", "bas", "du", "classement", "des", "capitales", "europ\u00e9ennes", "les", "plus", "cyclistes", "la", "ville", "d\u00e9veloppe", "depuis", "un", "r\u00e9seau", "de", "pistes", "cyclables", "en", "augmentation", "constante", "qui", "atteint", "en", "km", "incluant", "les", "bandes", "et", "pistes", "cyclables", "ainsi", "que", "les", "couloirs", "de", "bus", "\u00e9largis", "\u00e0", "la", "suite", "de", "rennes", "et", "lyon", "la", "mairie", "de", "paris", "lance", "le", "juillet", "un", "syst\u00e8me", "de", "location", "de", "v\u00e9los", "en", "libreservice", "baptis\u00e9", "v\u00e9lib'", "avec", "le", "r\u00e9seau", "le", "plus", "dense", "d'europe", "v\u00e9los", "fin", "stations", "dans", "paris", "une", "tous", "les", "m\u00e8tres", "en", "moyenne", "et", "g\u00e9r\u00e9", "par", "jcdecaux", "puis", "par", "smovengo", "depuis", "le", "er", "janvier", "paris", "est", "la", "deuxi\u00e8me", "ville", "d'europe", "en", "trafic", "a\u00e9rien", "de", "passagers", "en", "derri\u00e8re", "londres", "et", "la", "cinqui\u00e8me", "au", "monde", "en", "les", "deux", "a\u00e9roports", "qui", "accueillent", "l'essentiel", "du", "trafic", "orly", "et", "surtout", "roissycharlesdegaulle", "ont", "transport\u00e9", "millions", "de", "passagers", "et", "millions", "de", "tonnes", "de", "fret", "en", "les", "a\u00e9roports", "franciliens", "sont", "g\u00e9r\u00e9s", "par", "le", "groupe", "adp", "afin", "de", "les", "relier", "\u00e0", "paris", "plusieurs", "moyens", "de", "transport", "routiers", "sont", "disponibles", "comme", "l'orlybus", "et", "le", "roissybus", "ainsi", "que", "des", "navettes", "ferroviaires", "comme", "l'orlyval", "le", "tramway", "t", "en", "correspondance", "\u00e0", "la", "gare", "de", "rungis", "la", "fraternelle", "avec", "les", "trains", "de", "la", "ligne", "c", "du", "rer", "et", "la", "ligne", "b", "du", "rer", "urbanisme", "morphologie", "urbaine", "la", "plupart", "des", "souverains", "fran\u00e7ais", "depuis", "le", "moyen", "\u00e2ge", "ont", "tenu", "\u00e0", "laisser", "leur", "marque", "sur", "une", "ville", "qui", "n'a", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9truite", "contrairement", "\u00e0", "londres", "grand", "incendie", "de", "lisbonne", "tremblement", "de", "terre", "de", "ou", "berlin", "combats", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "tout", "en", "conservant", "l'empreinte", "du", "pass\u00e9", "le", "plus", "ancien", "dans", "le", "trac\u00e9", "de", "certaines", "rues", "paris", "a", "\u00e9labor\u00e9", "au", "cours", "des", "si\u00e8cles", "un", "style", "homog\u00e8ne", "et", "a", "su", "moderniser", "ses", "infrastructures", "jusqu'au", "moyen", "\u00e2ge", "la", "ville", "\u00e9tait", "compos\u00e9e", "d'une", "dizaine", "d'\u00eeles", "ou", "bancs", "de", "sable", "dans", "la", "seine", "il", "en", "subsiste", "trois", "l'\u00eele", "saintlouis", "l'\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "et", "l'\u00eele", "aux", "cygnes", "l'organisation", "actuelle", "de", "la", "ville", "doit", "beaucoup", "aux", "travaux", "d'haussmann", "sous", "le", "second", "empire", "il", "a", "fait", "percer", "la", "plupart", "des", "voies", "les", "plus", "fr\u00e9quent\u00e9es", "aujourd'hui", "boulevard", "saintgermain", "boulevard", "de", "s\u00e9bastopol", "etc", "on", "associe", "souvent", "paris", "\u00e0", "l'alignement", "d'immeubles", "de", "hauteur", "\u00e9gale", "le", "long", "d'avenues", "bord\u00e9es", "d'arbres", "aux", "fa\u00e7ades", "rythm\u00e9es", "par", "les", "ornements", "du", "deuxi\u00e8me", "\u00e9tage", "et", "le", "balcon", "filant", "du", "cinqui\u00e8me", "\u00e9tage", "le", "centre", "de", "paris", "se", "distingue", "de", "celui", "de", "beaucoup", "d'autres", "grandes", "villes", "occidentales", "par", "la", "densit\u00e9", "de", "sa", "population", "depuis", "l'\u00e9dit", "du", "grand", "voyer", "de", "france", "de", "r\u00e9glementant", "les", "saillies", "sur", "voie", "il", "existe", "des", "r\u00e8gles", "strictes", "d'urbanisme", "\u00e0", "paris", "en", "particulier", "des", "limites", "de", "hauteur", "et", "de", "densit\u00e9", "des", "immeubles", "aujourd'hui", "les", "nouveaux", "b\u00e2timents", "de", "plus", "de", "trentesept", "m\u00e8tres", "hauteur", "maximale", "admise", "entre", "et", "sont", "autoris\u00e9s", "jusqu'\u00e0", "m", "voire", "m", "seulement", "dans", "quelques", "quartiers", "p\u00e9riph\u00e9riques", "la", "limite", "de", "hauteur", "est", "encore", "moins", "\u00e9lev\u00e9e", "dans", "de", "nombreux", "quartiers", "centraux", "la", "tour", "montparnasse", "m", "\u00e9tait", "depuis", "le", "plus", "haut", "immeuble", "de", "paris", "et", "de", "france", "jusqu'\u00e0", "l'exhaussement", "\u00e0", "m", "de", "la", "tour", "first", "en", "dans", "le", "quartier", "de", "la", "d\u00e9fense", "\u00e0", "courbevoie", "les", "gratteciels", "se", "multiplient", "en", "proche", "banlieue", "en", "particulier", "dans", "le", "quartier", "de", "la", "d\u00e9fense", "o\u00f9", "plusieurs", "b\u00e2timents", "sont", "en", "cours", "de", "construction", "dont", "certains", "fr\u00f4lant", "les", "m", "de", "hauteur", "voirie", "parisienne", "la", "voirie", "parisienne", "consacre", "de", "son", "espace", "aux", "chauss\u00e9es", "et", "aux", "trottoirs", "paris", "comptait", "voies", "publiques", "ou", "priv\u00e9es", "en", "la", "plus", "large", "m\u00e8tres", "est", "l'avenue", "foch", "e", "la", "plus", "\u00e9troite", "largeur", "minimale", "m", "la", "rue", "du", "chatquip\u00eache", "e", "la", "plus", "longue", "m", "de", "paris", "intramuros", "est", "la", "rue", "de", "vaugirard", "e", "et", "e", "la", "plus", "courte", "m", "la", "rue", "des", "degr\u00e9s", "e", "l'avenue", "la", "plus", "courte", "m", "est", "l'avenue", "georgesrisler", "e", "la", "voie", "la", "plus", "pentue", "est", "la", "rue", "gasnierguy", "e", "mobilier", "urbain", "il", "existe", "un", "mobilier", "urbain", "typiquement", "parisien", "imm\u00e9diatement", "associ\u00e9", "\u00e0", "la", "ville", "g\u00e9n\u00e9ralement", "de", "couleur", "vert", "bouteille", "et", "qui", "participe", "\u00e0", "l'image", "et", "\u00e0", "l'\u00e2me", "de", "paris", "les", "fontaines", "wallace", "les", "entr\u00e9es", "de", "certaines", "stations", "de", "m\u00e9tro", "dot\u00e9es", "d'\u00e9dicules", "guimard", "les", "colonnes", "morris", "les", "kiosques", "\u00e0", "journaux", "davioud", "voir", "gabriel", "davioud", "avec", "leur", "petit", "d\u00f4me", "et", "leur", "frise", "caract\u00e9ristique", "les", "\u00e9choppes", "des", "bouquinistes", "mais", "aussi", "certains", "mod\u00e8les", "de", "kiosques", "\u00e0", "musique", "r\u00e9verb\u00e8res", "bancs", "publics", "etc", "exemples", "de", "divers", "types", "du", "mobilier", "urbain", "paris", "et", "ses", "alentours", "entre", "et", "la", "capitale", "de", "la", "france", "prend", "peu", "\u00e0", "peu", "un", "nouveau", "visage", "paris", "laisse", "place", "au", "grand", "paris", "l'organisation", "administrative", "de", "paris", "avait", "connu", "sous", "napol\u00e9on", "iii", "une", "adaptation", "\u00e0", "l'\u00e9volution", "d\u00e9mographique", "mais", "la", "ville", "est", "rest\u00e9e", "ensuite", "enferm\u00e9e", "dans", "lenceinte", "de", "thiers", "sa", "limite", "en", "sans", "conna\u00eetre", "de", "nouvelle", "\u00e9volution", "administrative", "paris", "surpeupl\u00e9e", "ne", "pouvant", "loger", "l'importante", "immigration", "provinciale", "les", "communes", "p\u00e9riph\u00e9riques", "absorbent", "le", "tropplein", "de", "l'expansion", "d\u00e9mographique", "li\u00e9e", "\u00e0", "l'exode", "rural", "et", "\u00e0", "la", "croissance", "\u00e9conomique", "de", "la", "ville", "la", "notion", "contemporaine", "de", "banlieue", "fait", "son", "apparition", "d\u00e9sormais", "on", "parle", "moins", "de", "paris", "que", "de", "la", "r\u00e9gion", "parisienne", "jusqualors", "largement", "n\u00e9glig\u00e9s", "de", "nouveaux", "probl\u00e8mes", "comme", "celui", "des", "transports", "apparaissent", "en", "\u00e0", "la", "demande", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "paul", "delouvrier", "planifie", "enfin", "l'\u00e9volution", "urbaine", "et", "\u00e9labore", "la", "construction", "de", "cinq", "villes", "nouvelles", "et", "du", "r\u00e9seau", "de", "rer", "mais", "cette", "mutation", "majeure", "ne", "s'accompagne", "pas", "de", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "autorit\u00e9", "unique", "voyant", "au", "contraire", "deux", "des", "trois", "d\u00e9partements", "de", "la", "r\u00e9gion", "parisienne", "la", "seine", "et", "la", "seineetoise", "en", "constituer", "sept", "qui", "s'ils", "sont", "plus", "proches", "des", "habitants", "dispersent", "\u00e9galement", "les", "ressources", "fiscales", "et", "les", "comp\u00e9tences", "politiques", "tandis", "que", "la", "population", "de", "la", "ville", "de", "paris", "diminue", "sensiblement", "de", "\u00e0", "puis", "plus", "lentement", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "avant", "d'augmenter", "l\u00e9g\u00e8rement", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "celle", "de", "la", "banlieue", "s'accro\u00eet", "sans", "discontinuer", "depuis", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "jusqu'\u00e0", "totaliser", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "pr\u00e8s", "de", "de", "la", "population", "du", "grand", "paris", "la", "g\u00e9ographie", "sociale", "de", "lagglom\u00e9ration", "s'est", "calqu\u00e9e", "sur", "les", "grandes", "tendances", "de", "la", "ville", "durant", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "les", "classes", "ais\u00e9es", "se", "retrouvent", "dans", "l'ouest", "et", "dans", "le", "sudouest", "et", "les", "plus", "populaires", "dans", "le", "nord", "et", "dans", "l'est", "les", "autres", "secteurs", "sont", "peupl\u00e9s", "de", "classes", "moyennes", "avec", "cependant", "des", "exceptions", "li\u00e9es", "au", "site", "et", "\u00e0", "l'histoire", "des", "communes", "comme", "saintmaurdesfoss\u00e9s", "\u00e0", "l'est", "et", "enghienlesbains", "au", "nord", "qui", "accueillent", "une", "population", "fortun\u00e9e", "les", "grands", "ensembles", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9difi\u00e9s", "durant", "les", "ann\u00e9es", "et", "afin", "de", "loger", "rapidement", "et", "\u00e0", "bas", "co\u00fbt", "une", "population", "en", "rapide", "expansion", "une", "certaine", "mixit\u00e9", "sociale", "y", "existait", "\u00e0", "l'origine", "mais", "l'accession", "\u00e0", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "ouverte", "aux", "classes", "moyennes", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "leur", "pi\u00e8tre", "qualit\u00e9", "de", "construction", "et", "leur", "mauvaise", "insertion", "dans", "le", "tissu", "urbain", "ont", "contribu\u00e9", "\u00e0", "les", "faire", "d\u00e9serter", "par", "ceux", "qui", "le", "pouvaient", "et", "\u00e0", "n'y", "attirer", "qu'une", "population", "sans", "grandes", "possibilit\u00e9s", "de", "choisir", "la", "proportion", "dimmigr\u00e9s", "pauvres", "y", "est", "tr\u00e8s", "forte", "on", "trouve", "des", "quartiers", "prioritaires", "dans", "les", "arrondissements", "du", "nord", "et", "de", "l'est", "parisien", "autour", "de", "la", "goutted'or", "et", "de", "belleville", "notamment", "en", "banlieue", "nord", "de", "paris", "ces", "quartiers", "sont", "essentiellement", "concentr\u00e9s", "dans", "une", "grande", "partie", "du", "d\u00e9partement", "de", "la", "seinesaintdenis", "et", "dans", "une", "moindre", "mesure", "\u00e0", "l'est", "du", "vald'oise", "d'autres", "plus", "\u00e9pars", "se", "trouvent", "par", "exemple", "dans", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "seine", "en", "amont", "\u00e0", "\u00e9vry", "et", "corbeilessonnes", "essonne", "en", "aval", "aux", "mureaux", "et", "\u00e0", "manteslajolie", "yvelines", "ou", "dans", "certains", "ensembles", "sociaux", "des", "villes", "nouvelles", "logement", "donn\u00e9es", "g\u00e9n\u00e9rales", "en", "le", "nombre", "total", "de", "logements", "\u00e0", "paris", "\u00e9tait", "de", "alors", "qu'il", "\u00e9tait", "de", "en", "parmi", "ces", "logements", "toujours", "en", "\u00e9taient", "des", "r\u00e9sidences", "principales", "des", "r\u00e9sidences", "secondaires", "et", "des", "logements", "vacants", "en", "nette", "diminution", "par", "rapport", "\u00e0", "les", "logements", "parisiens", "sont", "majoritairement", "collectifs", "des", "r\u00e9sidences", "le", "logement", "individuel", "ne", "repr\u00e9sentant", "que", "des", "logements", "en", "la", "proportion", "des", "r\u00e9sidences", "principales", "propri\u00e9t\u00e9s", "de", "leurs", "occupants", "\u00e9tait", "de", "l\u00e9g\u00e8rement", "en", "hausse", "par", "rapport", "\u00e0", "en", "des", "appartements", "de", "paris", "ne", "poss\u00e9daient", "qu'une", "ou", "deux", "pi\u00e8ces", "logement", "social", "le", "logement", "social", "repr\u00e9sente", "un", "peu", "plus", "de", "du", "parc", "immobilier", "urbain", "mais", "ce", "taux", "moyen", "cache", "de", "fortes", "disparit\u00e9s", "dans", "sa", "r\u00e9partition", "spatiale", "les", "dix", "premiers", "arrondissements", "du", "centre", "historique", "ne", "totalisent", "que", "des", "logements", "sociaux", "de", "la", "ville", "pour", "du", "parc", "total", "les", "e", "e", "et", "e", "en", "comptaient", "en", "soit", "du", "parc", "social", "parisien", "concentr\u00e9", "dans", "seulement", "trois", "arrondissements", "si", "on", "ajoute", "les", "e", "e", "e", "et", "e", "arrondissements", "on", "atteint", "un", "taux", "de", "concentr\u00e9s", "dans", "un", "croissant", "p\u00e9riph\u00e9rique", "du", "sud", "au", "nordest", "de", "la", "ville", "la", "proportion", "de", "logements", "sociaux", "comptabilis\u00e9s", "selon", "la", "loi", "sru", "en", "varie", "de", "dans", "le", "e", "arrondissement", "\u00e0", "dans", "le", "e", "arrondissement", "entre", "et", "logements", "ont", "\u00e9t\u00e9", "agr\u00e9\u00e9s", "dans", "la", "ville", "mais", "parisiens", "et", "nonparisiens", "\u00e9taient", "demandeurs", "d'un", "logement", "social", "en", "la", "rotation", "des", "locataires", "est", "faible", "en", "raison", "du", "niveau", "\u00e9lev\u00e9", "des", "prix", "de", "l'immobilier", "ce", "taux", "est", "de", "par", "an", "en", "france", "en", "\u00eeledefrance", "mais", "de", "seulement", "\u00e0", "paris", "intramuros", "de", "nombreuses", "associations", "uvrent", "pour", "trouver", "des", "solutions", "au", "mallogement", "et", "\u00e0", "la", "pr\u00e9carit\u00e9", "de", "personnes", "sans", "logement", "emma\u00fcs", "secours", "catholique", "croixrouge", "fran\u00e7aise", "etc", "mallogement", "paris", "est", "la", "ville", "fran\u00e7aise", "o\u00f9", "le", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "du", "mallogement", "est", "le", "plus", "pr\u00e9sent", "ce", "mallogement", "conna\u00eet", "deux", "acceptations", "dune", "part", "le", "statut", "juridique", "dune", "personne", "qui", "ne", "ma\u00eetrise", "pas", "ellem\u00eame", "la", "dur\u00e9e", "de", "son", "h\u00e9bergement", "dautre", "part", "les", "caract\u00e9ristiques", "techniques", "du", "logement", "selon", "le", "e", "rapport", "sur", "l'\u00e9tat", "du", "mallogement", "publi\u00e9", "par", "la", "fondation", "abb\u00e9pierre", "le", "mallogement", "nest", "pas", "v\u00e9cu", "de", "la", "m\u00eame", "mani\u00e8re", "\u00e0", "paris", "quailleurs", "de", "mani\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9rale", "les", "personnes", "supportent", "le", "surpeuplement", "pour", "pouvoir", "rester", "dans", "la", "capitale", "car", "ils", "effectuent", "un", "arbitrage", "entre", "la", "localisation", "et", "le", "confort", "les", "difficult\u00e9s", "de", "logement", "sont", "importantes", "\u00e0", "paris", "avec", "plus", "de", "des", "m\u00e9nages", "de", "la", "capitale", "qui", "y", "sont", "confront\u00e9s", "en", "taux", "en", "hausse", "depuis", "n\u00e9anmoins", "en", "tendance", "longue", "ces", "difficult\u00e9s", "d\u00e9croissent", "puisqu'en", "elles", "touchaient", "des", "m\u00e9nages", "ces", "difficult\u00e9s", "sont", "h\u00e9rit\u00e9es", "denjeux", "de", "salubrit\u00e9", "datant", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "croissance", "soudaine", "et", "tr\u00e8s", "importante", "de", "la", "population", "parisienne", "depuis", "il", "est", "n\u00e9cessaire", "dadapter", "la", "ville", "\u00e0", "la", "demande", "exponentielle", "de", "logements", "des", "politiques", "publiques", "sont", "men\u00e9es", "notamment", "celle", "d'haussmann", "afin", "dam\u00e9liorer", "lhygi\u00e8ne", "de", "la", "ville", "et", "r\u00e9duire", "linsalubrit\u00e9", "cela", "a", "eu", "pour", "effet", "de", "repousser", "lenjeu", "de", "linsalubrit\u00e9", "dans", "les", "anciens", "de", "faubourgs", "de", "paris", "cela", "est", "encore", "visible", "aujourdhui", "c'est", "dans", "les", "secteurs", "\u00e9cart\u00e9s", "par", "haussmann", "que", "sont", "pr\u00e9sents", "les", "arr\u00eat\u00e9s", "dinsalubrit\u00e9", "datant", "de", "visibles", "sur", "la", "carte", "cicontre", "plusieurs", "mesures", "sont", "prises", "afin", "de", "r\u00e9duire", "lhabitat", "indigne", "notamment", "par", "la", "mise", "en", "place", "dun", "casier", "sanitaire", "des", "maisons", "de", "paris", "qui", "a", "permis", "didentifier", "dixsept", "\u00eelots", "insalubres", "\u00e0", "paris", "en", "paul", "juillerat", "a", "particip\u00e9", "\u00e0", "l\u00e9laboration", "de", "ce", "casier", "le", "but", "\u00e9tant", "de", "d\u00e9truire", "ces", "\u00eelots", "pour", "reconstruire", "un", "habitat", "sain", "le", "plan", "de", "ces", "\u00eelots", "insalubres", "a", "\u00e9t\u00e9", "repris", "par", "la", "suite", "entre", "autres", "par", "louis", "sellier", "en", "et", "les", "\u00eelots", "voient", "leur", "forme", "\u00e9voluer", "par", "exemple", "le", "centre", "pompidou", "a", "\u00e9t\u00e9", "b\u00e2ti", "en", "sur", "les", "d\u00e9combres", "dimmeubles", "insalubres", "d\u00e9truits", "dans", "les", "ann\u00e9es", "face", "\u00e0", "ce", "mus\u00e9e", "un", "exemple", "dhabitat", "insalubre", "d\u00e9truit", "puis", "reconstruit", "entre", "et", "au", "rue", "de", "beaubourg", "illustre", "cette", "politique", "cette", "rue", "appartient", "\u00e0", "l\u00eelot", "tel", "que", "d\u00e9fini", "dans", "la", "communication", "de", "m", "le", "pr\u00e9fet", "de", "la", "seine", "au", "conseil", "municipal", "et", "au", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "sur", "le", "probl\u00e8me", "du", "logement", "en", "ensuite", "une", "enqu\u00eate", "\u00e9conomicoimmobili\u00e8re", "est", "r\u00e9alis\u00e9e", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "afin", "de", "d\u00e9terminer", "des", "espaces", "\u00e0", "d\u00e9truire", "afin", "de", "constituer", "de", "grands", "ensembles", "linsalubrit\u00e9", "est", "alors", "marqu\u00e9e", "par", "un", "manque", "dair", "et", "de", "lumi\u00e8re", "lune", "des", "causes", "principales", "de", "cette", "insalubrit\u00e9", "est", "que", "les", "propri\u00e9taires", "ne", "tirent", "pas", "assez", "de", "revenus", "de", "leurs", "immeubles", "et", "ne", "cherchent", "plus", "\u00e0", "les", "entretenir", "car", "un", "moratoire", "des", "loyers", "est", "mis", "en", "place", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "pour", "geler", "les", "loyers", "pour", "les", "familles", "des", "hommes", "partis", "\u00e0", "la", "guerre", "qui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "bless\u00e9s", "ou", "qui", "sont", "d\u00e9c\u00e9d\u00e9s", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "plusieurs", "soci\u00e9t\u00e9s", "ont", "re\u00e7u", "mission", "de", "r\u00e9soudre", "linsalubrit\u00e9", "qui", "touche", "de", "nombreux", "logements", "parisiens", "cest", "le", "cas", "de", "la", "siemp", "entre", "et", "qui", "sest", "vu", "confier", "la", "gestion", "de", "immeubles", "dont", "les", "travaux", "sont", "aujourdhui", "achev\u00e9s", "ou", "encore", "la", "sorega", "depuis", "des", "mesures", "sont", "en", "place", "pour", "lutter", "contre", "le", "mallogement", "cela", "implique", "souvent", "un", "relogement", "temporaire", "ou", "d\u00e9finitif", "afin", "de", "r\u00e9habiliter", "ou", "d\u00e9truire", "puis", "reconstruire", "le", "b\u00e2timent", "touch\u00e9", "en", "lhabitat", "indigne", "a", "recul\u00e9", "\u00e0", "paris", "il", "reste", "seulement", "des", "p\u00f4les", "diffus", "souffrant", "de", "blocages", "en", "mati\u00e8re", "de", "gestion", "ou", "connaissant", "des", "probl\u00e8mes", "de", "suroccupation", "prix", "des", "logements", "paris", "est", "la", "neuvi\u00e8me", "ville", "la", "plus", "ch\u00e8re", "du", "monde", "en", "ce", "qui", "concerne", "les", "prix", "de", "l'immobilier", "de", "luxe", "eurosm", "en", "contre", "pour", "londres", "la", "plus", "ch\u00e8re", "selon", "une", "enqu\u00eate", "r\u00e9alis\u00e9e", "pour", "le", "journal", "la", "tribune", "au", "er", "septembre", "la", "rue", "la", "plus", "ch\u00e8re", "de", "paris", "est", "le", "quai", "des", "orf\u00e8vres", "er", "arr", "avec", "un", "prix", "m\u00e9dian", "de", "eurosm", "contre", "eurosm", "rue", "pajol", "e", "paris", "devient", "en", "la", "ville", "la", "plus", "attractive", "d'europe", "pour", "les", "investisseurs", "immobiliers", "ce", "qui", "ne", "s'\u00e9tait", "pas", "produit", "depuis", "une", "\u00e9tude", "de", "l'institut", "d'am\u00e9nagement", "et", "d'urbanisme", "iau", "publi\u00e9e", "en", "souligne", "que", "les", "prix", "du", "logement", "poussent", "les", "personnes", "modestes", "\u00e0", "quitter", "paris", "et", "\u00e0", "s'installer", "dans", "des", "d\u00e9partements", "limitrophes", "comme", "la", "seinesaintdenis", "ce", "qui", "tend", "\u00e0", "provoquer", "un", "embourgeoisement", "de", "la", "capitale", "et", "une", "paup\u00e9risation", "des", "proches", "d\u00e9partements", "une", "\u00e9tude", "publi\u00e9e", "par", "le", "site", "meilleurs", "agents", "en", "juin", "montre", "que", "des", "annonces", "\u00e0", "paris", "ne", "respectent", "pas", "le", "plafonnement", "des", "loyers", "le", "d\u00e9passement", "est", "en", "moyenne", "de", "euros", "par", "mois", "soit", "euros", "par", "an", "personnes", "sansabris", "paris", "compte", "en", "un", "nombre", "de", "logements", "vacants", "soit", "des", "logements", "de", "la", "capitale", "des", "associations", "entreprennent", "des", "actions", "pour", "tenter", "d'obtenir", "des", "r\u00e9quisitions", "afin", "de", "loger", "les", "sansabris", "en", "f\u00e9vrier", "des", "b\u00e9n\u00e9voles", "et", "travailleurs", "sociaux", "ont", "recens\u00e9", "sansabri", "\u00e0", "paris", "soit", "de", "plus", "que", "l'ann\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9dente", "les", "deuxtiers", "disent", "ne", "jamais", "appeler", "le", "parce", "qu'ils", "ne", "connaissent", "pas", "l'existence", "de", "ce", "dispositif", "ou", "parce", "que", "les", "conditions", "d'accueil", "ou", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "ne", "leur", "conviennent", "pas", "le", "samu", "social", "alerte", "sur", "le", "manque", "de", "place", "en", "h\u00e9bergement", "d'urgence", "chaque", "jour", "familles", "qui", "composent", "le", "dans", "l'espoir", "de", "trouver", "un", "toit", "pour", "passer", "la", "nuit", "restent", "sans", "r\u00e9ponse", "sociologie", "urbaine", "la", "hausse", "continue", "des", "prix", "de", "l'immobilier", "explique", "le", "remplacement", "progressif", "des", "populations", "modestes", "ou", "interm\u00e9diaires", "par", "une", "nouvelle", "classe", "plus", "ais\u00e9e", "on", "constate", "ce", "processus", "de", "gentrification", "dans", "de", "nombreuses", "autres", "m\u00e9gapoles", "comme", "londres", "ou", "new", "york", "\u00e0", "paris", "cette", "\u00e9volution", "a", "vulgaris\u00e9", "le", "terme", "de", "bobos", "pour", "bourgeoisboh\u00e8me", "terme", "flou", "mais", "tr\u00e8s", "usit\u00e9", "sauf", "par", "les", "sociologues", "qui", "y", "font", "rarement", "r\u00e9f\u00e9rence", "avant", "de", "provoquer", "une", "mutation", "sociale", "de", "quartiers", "encore", "r\u00e9cemment", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "populaires", "tels", "le", "e", "arrondissement", "ou", "certaines", "communes", "de", "proche", "banlieue", "comme", "montreuil", "en", "seinesaintdenis", "ainsi", "la", "part", "des", "cadres", "et", "des", "professions", "intellectuelles", "est", "pass\u00e9e", "de", "de", "la", "population", "active", "en", "\u00e0", "en", "paris", "est", "la", "e", "ville", "de", "france", "de", "plus", "de", "habitants", "pour", "la", "proportion", "d'assujettis", "\u00e0", "l'imp\u00f4t", "de", "solidarit\u00e9", "sur", "la", "fortune", "isf", "soit", "foyers", "fiscaux", "pour", "habitants", "foyers", "fiscaux", "d\u00e9claraient", "un", "patrimoine", "moyen", "de", "euros", "en", "le", "e", "arrondissement", "arrive", "en", "t\u00eate", "pour", "le", "nombre", "de", "redevables", "avec", "contribuables", "avec", "euros", "de", "revenu", "moyen", "par", "unit\u00e9", "de", "consommation", "en", "les", "m\u00e9nages", "parisiens", "sont", "les", "plus", "ais\u00e9s", "de", "france", "les", "quatre", "autres", "d\u00e9partements", "en", "t\u00eate", "du", "palmar\u00e8s", "sont", "tous", "franciliens", "hautsdeseine", "yvelines", "essonne", "et", "valdemarne", "ce", "qui", "refl\u00e8te", "la", "concentration", "de", "professions", "tr\u00e8s", "qualifi\u00e9es", "\u00e0", "haut", "revenu", "dans", "la", "r\u00e9gion", "\u00eeledefrance", "mais", "si", "paris", "a", "une", "image", "d'une", "ville", "de", "riches", "avec", "une", "proportion", "de", "classes", "sociales", "\u00e9lev\u00e9es", "plus", "importante", "qu'ailleurs", "sa", "sociologie", "intramuros", "reste", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "tr\u00e8s", "contrast\u00e9e", "selon", "l'indice", "de", "parit\u00e9", "de", "pouvoir", "d'achat", "ppa", "les", "revenus", "r\u00e9els", "des", "parisiens", "sont", "tr\u00e8s", "inf\u00e9rieurs", "\u00e0", "leurs", "revenus", "nominaux", "le", "co\u00fbt", "de", "la", "vie", "intramuros", "\u00e0", "commencer", "par", "celui", "du", "logement", "est", "particuli\u00e8rement", "\u00e9lev\u00e9", "et", "certains", "types", "de", "denr\u00e9es", "co\u00fbtent", "plus", "cher", "\u00e0", "paris", "que", "dans", "le", "reste", "de", "la", "france", "de", "plus", "au", "contraire", "du", "revenu", "m\u00e9dian", "le", "revenu", "moyen", "cache", "les", "disparit\u00e9s", "quelques", "tr\u00e8s", "hauts", "revenus", "pouvant", "\u00e9clipser", "de", "tr\u00e8s", "bas", "revenus", "beaucoup", "plus", "nombreux", "dans", "le", "cas", "de", "paris", "le", "seuil", "des", "de", "revenus", "les", "plus", "hauts", "e", "d\u00e9cile", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "euros", "annuels", "ce", "qui", "explique", "en", "partie", "le", "haut", "revenu", "moyen", "de", "la", "capitale", "et", "l'\u00e9cart", "important", "entre", "le", "revenu", "moyen", "et", "le", "revenu", "m\u00e9dian", "les", "diff\u00e9rences", "sociales", "sont", "traditionnellement", "marqu\u00e9es", "entre", "les", "habitants", "de", "l'ouest", "de", "paris", "essentiellement", "ais\u00e9s", "et", "ceux", "de", "l'est", "ainsi", "le", "revenu", "moyen", "d\u00e9clar\u00e9", "dans", "le", "e", "arrondissement", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "\u00e9tait", "de", "euros", "par", "unit\u00e9", "de", "consommation", "en", "soit", "plus", "du", "double", "de", "celui", "du", "e", "arrondissement", "qui", "n'\u00e9tait", "que", "de", "euros", "valeur", "proche", "de", "la", "m\u00e9diane", "des", "revenus", "de", "la", "seinesaintdenis", "de", "euros", "les", "e", "e", "e", "et", "e", "arrondissements", "sont", "class\u00e9s", "au", "niveau", "des", "dix", "communes", "franciliennes", "au", "revenu", "moyen", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "alors", "que", "les", "e", "e", "e", "et", "e", "arrondissements", "sont", "au", "niveau", "des", "communes", "les", "plus", "pauvres", "d'\u00eeledefrance", "on", "note", "enfin", "de", "tr\u00e8s", "fortes", "disparit\u00e9s", "de", "revenus", "au", "sein", "m\u00eame", "de", "tous", "les", "arrondissements", "le", "rapport", "interd\u00e9cile", "le", "seuil", "des", "des", "revenus", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "divis\u00e9", "par", "le", "seuil", "des", "des", "revenus", "les", "plus", "bas", "le", "plus", "faible", "est", "dans", "le", "e", "arrondissement", "contre", "pour", "le", "e", "arrondissement", "qui", "pr\u00e9sente", "la", "plus", "forte", "dispersion", "de", "revenus", "plus", "globalement", "paris", "se", "classe", "parmi", "les", "d\u00e9partements", "m\u00e9tropolitains", "aux", "seuils", "de", "bas", "revenus", "les", "plus", "faibles", "e", "rang", "et", "pr\u00e9sente", "un", "rapport", "interd\u00e9cile", "de", "qui", "en", "fait", "le", "d\u00e9partement", "fran\u00e7ais", "o\u00f9", "se", "concentrent", "les", "plus", "fortes", "disparit\u00e9s", "sociales", "on", "y", "constate", "\u00e9galement", "des", "formes", "de", "s\u00e9gr\u00e9gation", "sociale", "dans", "certains", "quartiers", "du", "nordest", "parisien", "comme", "celui", "de", "barb\u00e8s", "rochechouart", "en", "effet", "la", "sociologie", "de", "certains", "arrondissements", "de", "l'est", "de", "paris", "comme", "le", "e", "ressemble", "\u00e0", "celle", "de", "quelques", "quartiers", "sensibles", "de", "banlieue", "ne", "constituant", "que", "l'extension", "extramuros", "de", "la", "cartographie", "sociale", "de", "la", "ville", "le", "e", "arrondissement", "se", "prolonge", "par", "des", "communes", "de", "banlieue", "ais\u00e9es", "alors", "que", "le", "nordest", "de", "la", "ville", "a", "pour", "appendice", "les", "communes", "de", "la", "seinesaintdenis", "r\u00e9put\u00e9es", "pauvres", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "la", "population", "la", "plus", "d\u00e9munie", "est", "concentr\u00e9e", "dans", "les", "arrondissements", "du", "nordest", "des", "foyers", "concern\u00e9s", "r\u00e9sident", "dans", "les", "e", "e", "et", "e", "arrondissements", "contre", "dans", "les", "e", "et", "e", "arrondissements", "des", "familles", "parisiennes", "d'origine", "\u00e9trang\u00e8re", "hors", "union", "europ\u00e9enne", "vivent", "sous", "le", "seuil", "de", "pauvret\u00e9", "ce", "n'est", "le", "cas", "que", "pour", "des", "fran\u00e7ais", "dont", "la", "personne", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "est", "fran\u00e7aise", "aujourd'hui", "on", "constate", "une", "arriv\u00e9e", "de", "plus", "en", "plus", "importante", "de", "cadres", "aux", "d\u00e9pens", "de", "la", "classe", "ouvri\u00e8re", "historiquement", "install\u00e9e", "dans", "ces", "quartiers", "cela", "induit", "un", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "de", "gentrification", "qui", "se", "traduit", "par", "une", "augmentation", "du", "prix", "du", "foncier", "et", "des", "mutations", "du", "paysage", "urbain", "au", "quartier", "de", "la", "goutted'or", "l'apparition", "de", "la", "brasserie", "barb\u00e8s", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "une", "carte", "ch\u00e8re", "et", "une", "architecture", "classieuse", "est", "repr\u00e9sentative", "de", "l'embourgeoisement", "des", "quartiers", "du", "nordest", "parisien", "certains", "quartiers", "se", "caract\u00e9risent", "par", "des", "regroupements", "communautaires", "le", "quartier", "du", "marais", "a", "la", "particularit\u00e9", "d'attirer", "une", "importante", "communaut\u00e9", "homosexuelle", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "la", "communaut\u00e9", "juive", "ashk\u00e9naze", "dont", "l'implantation", "autour", "de", "la", "rue", "des", "rosiers", "remonte", "au", "xiiie", "si\u00e8cle", "le", "e", "arrondissement", "regroupe", "quant", "\u00e0", "lui", "une", "importante", "communaut\u00e9", "asiatique", "dans", "le", "quartier", "des", "olympiades", "la", "sociologie", "d'un", "quartier", "peut", "varier", "selon", "les", "heures", "celui", "de", "la", "place", "de", "la", "bastille", "par", "exemple", "avec", "ses", "nombreux", "bars", "et", "lieux", "de", "vie", "nocturne", "est", "anim\u00e9", "le", "soir", "par", "beaucoup", "de", "jeunes", "tandis", "que", "dans", "la", "journ\u00e9e", "il", "jouit", "d'une", "relative", "tranquillit\u00e9", "les", "cat\u00e9gories", "socioprofessionnelles", "les", "plus", "favoris\u00e9es", "repr\u00e9sentent", "en", "des", "transactions", "de", "logements", "contre", "en", "inversement", "la", "part", "des", "employ\u00e9s", "et", "ouvriers", "achetant", "un", "logement", "na", "cess\u00e9", "de", "fondre", "en", "ans", "leur", "proportion", "a", "\u00e9t\u00e9", "divis\u00e9e", "par", "trois", "passant", "de", "\u00e0", "toponymie", "le", "nom", "de", "la", "cit\u00e9", "est", "attest\u00e9", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "par", "jules", "c\u00e9sar", "au", "milieu", "du", "ier", "si\u00e8cle", "av", "jc", "dans", "la", "guerre", "des", "gaules", "sous", "la", "forme", "lutecia", "ou", "lutetia", "selon", "les", "manuscrits", "on", "trouve", "ensuite", "lutetia", "apud", "parisios", "au", "ive", "si\u00e8cle", "parisios", "\u00e9tant", "\u00e0", "l'accusatif", "pluriel", "puis", "parisios", "usque", "en", "et", "enfin", "paris", "attest\u00e9e", "d\u00e8s", "le", "mot", "paris", "est", "issu", "du", "nom", "du", "peuple", "gaulois", "des", "parisii", "au", "datif", "locatif", "pluriel", "parisiis", "dont", "paris", "\u00e9tait", "la", "capitale", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "galloromaine", "la", "premi\u00e8re", "d\u00e9signation", "lutetia", "lut\u00e8ce", "a", "\u00e9t\u00e9", "remplac\u00e9e", "au", "ive", "si\u00e8cle", "suivant", "un", "processus", "g\u00e9n\u00e9ral", "observ\u00e9", "dans", "la", "gaule", "du", "basempire", "pour", "les", "capitales", "de", "civitas", "cit\u00e9s", "galloromaines", "cellesci", "furent", "d'abord", "appel\u00e9es", "de", "leur", "nom", "originel", "compl\u00e9t\u00e9", "du", "nom", "du", "peuple", "dont", "elles", "\u00e9taient", "la", "capitale", "comme", "lutecia", "des", "parisii", "en", "l'occurrence", "puis", "le", "nom", "du", "peuple", "au", "datif", "locatif", "est", "seul", "rest\u00e9", "le", "nom", "signifiant", "alors", "chez", "les", "parisii", "voir", "entre", "autres", "angers", "capitale", "des", "and\u00e9caves", "tours", "des", "turones", "\u00e9vreux", "des", "\u00e9burovices", "saintes", "des", "santons", "poitiers", "des", "pictons", "amiens", "des", "ambiens", "etc", "qui", "sont", "toutes", "dans", "le", "m\u00eame", "cas", "selon", "pierrehenry", "billy", "lutetia", "pourrait", "\u00eatre", "issu", "du", "gaulois", "*luta", "boue", "avec", "le", "suffixe", "etia", "ce", "qui", "correspond", "tr\u00e8s", "bien", "\u00e0", "la", "nature", "du", "terrain", "d\u00e9crit", "par", "c\u00e9sar", "dans", "la", "guerre", "des", "gaules", "existence", "d'un", "marais", "permanent", "qui", "d\u00e9versait", "ses", "eaux", "dans", "la", "seine", "quant", "\u00e0", "l'\u00e9tymologie", "de", "l'ethnonyme", "parisii", "elle", "n'est", "pas", "connue", "avec", "certitude", "il", "pourrait", "provenir", "du", "gaulois", "*pario", "chaudron", "cf", "le", "proven\u00e7al", "pairol", "de", "m\u00eame", "sens", "signifiant", "alors", "ceux", "du", "chaudron", "avec", "une", "r\u00e9f\u00e9rence", "mythique", "et", "sacr\u00e9e", "th\u00e8me", "celtique", "du", "chaudron", "d'abondance", "repr\u00e9sentant", "la", "survie", "dans", "l'audel\u00e0", "et", "les", "richesses", "de", "l'autre", "monde", "les", "parisii", "ont", "donn\u00e9", "leur", "nom", "\u00e0", "paris", "ainsi", "qu'au", "pays", "du", "parisis", "maintenant", "pays", "de", "france", "qui", "subsiste", "dans", "villeparisis", "cormeillesenparisis", "fontenayenparisis", "on", "trouvait", "\u00e9galement", "des", "gaulois", "de", "la", "m\u00eame", "tribu", "des", "parisii", "en", "angleterre", "dans", "l'actuel", "yorkshire", "de", "l'est", "histoire", "pr\u00e9histoire", "et", "antiquit\u00e9", "un", "habitat", "permanent", "est", "attest\u00e9", "dans", "les", "limites", "du", "paris", "actuel", "\u00e0", "partir", "de", "la", "p\u00e9riode", "chass\u00e9enne", "entre", "et", "avant", "notre", "\u00e8re", "au", "village", "de", "bercy", "les", "restes", "de", "trois", "pirogues", "n\u00e9olithiques", "aujourd'hui", "visibles", "au", "mus\u00e9e", "carnavalet", "ont", "ainsi", "\u00e9t\u00e9", "retrouv\u00e9s", "sur", "la", "rive", "gauche", "d'un", "ancien", "bras", "de", "la", "seine", "dans", "le", "e", "arrondissement", "o\u00f9", "la", "pr\u00e9sence", "humaine", "semble", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "continue", "durant", "le", "n\u00e9olithique", "de", "fa\u00e7on", "g\u00e9n\u00e9rale", "l'histoire", "du", "site", "parisien", "est", "toutefois", "mal", "connue", "jusqu'\u00e0", "la", "p\u00e9riode", "galloromaine", "seule", "certitude", "les", "parisii", "l'un", "des", "peuples", "gaulois", "vivent", "dans", "cette", "r\u00e9gion", "en", "avant", "notre", "\u00e8re", "au", "moment", "d'\u00eatre", "soumis", "\u00e0", "rome", "ainsi", "on", "ne", "conna\u00eet", "pas", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "l'emplacement", "de", "la", "cit\u00e9", "gauloise", "mentionn\u00e9e", "dans", "les", "sources", "latines", "il", "pourrait", "s'agir", "de", "l'\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "aucun", "vestige", "arch\u00e9ologique", "ant\u00e9rieur", "\u00e0", "auguste", "n'y", "a", "toutefois", "\u00e9t\u00e9", "retrouv\u00e9", "de", "l'\u00eele", "saintlouis", "d'une", "autre", "\u00eele", "aujourd'hui", "rattach\u00e9e", "\u00e0", "la", "rive", "gauche", "voire", "du", "site", "de", "nanterre", "o\u00f9", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9couverte", "en", "une", "importante", "agglom\u00e9ration", "ordonn\u00e9e", "dans", "tous", "les", "cas", "la", "cit\u00e9", "romaine", "s'\u00e9tend", "sur", "la", "rive", "gauche", "et", "sur", "l\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "elle", "prend", "le", "nom", "de", "lutetia", "lut\u00e8ce", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "galloromaine", "lut\u00e8ce", "n'est", "qu'une", "cit\u00e9", "relativement", "modeste", "du", "monde", "romain", "avec", "une", "population", "de", "l'ordre", "de", "dix", "mille", "habitants", "\u00e0", "son", "apog\u00e9e", "en", "comparaison", "lugdunum", "lyon", "capitale", "des", "trois", "gaules", "dont", "la", "lyonnaise", "qui", "englobe", "la", "r\u00e9gion", "de", "lut\u00e8ce", "aurait", "compt\u00e9", "au", "iie", "si\u00e8cle", "de", "\u00e0", "habitants", "elle", "connait", "toutefois", "une", "certaine", "prosp\u00e9rit\u00e9", "gr\u00e2ce", "au", "trafic", "fluvial", "suivant", "la", "tradition", "la", "cit\u00e9", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "christianis\u00e9e", "par", "saint", "denis", "martyris\u00e9", "vers", "la", "position", "strat\u00e9gique", "de", "lut\u00e8ce", "face", "aux", "grandes", "invasions", "en", "fait", "un", "lieu", "de", "s\u00e9jour", "pour", "l'empereur", "julien", "entre", "et", "puis", "valentinien", "ier", "en", "la", "cit\u00e9", "prend", "le", "nom", "de", "paris", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "si", "ses", "faubourgs", "subsistent", "encore", "au", "ive", "si\u00e8cle", "la", "population", "se", "replie", "au", "ve", "si\u00e8cle", "dans", "l'\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "fortifi\u00e9e", "par", "la", "r\u00e9cup\u00e9ration", "de", "pierres", "prises", "aux", "grands", "\u00e9difices", "ruin\u00e9s", "en", "sainte", "genevi\u00e8ve", "future", "patronne", "de", "la", "ville", "serait", "parvenue", "\u00e0", "convaincre", "les", "habitants", "de", "ne", "pas", "fuir", "devant", "les", "huns", "d'attila", "qui", "s'en", "d\u00e9tournent", "effectivement", "sans", "combat", "moyen", "\u00e2ge", "en", "apr\u00e8s", "avoir", "conquis", "la", "majeure", "partie", "de", "la", "gaule", "clovis", "fait", "de", "paris", "sa", "capitale", "il", "y", "\u00e9tablit", "sa", "r\u00e9sidence", "principale", "palais", "des", "thermes", "et", "y", "fait", "construire", "plusieurs", "\u00e9difices", "religieux", "dont", "la", "basilique", "des", "saintsap\u00f4tres", "o\u00f9", "il", "est", "enterr\u00e9", "le", "r\u00f4le", "de", "la", "cit\u00e9", "doit", "cependant", "\u00eatre", "relativis\u00e9", "dans", "la", "mesure", "o\u00f9", "il", "nexiste", "pas", "alors", "dadministration", "royale", "tout", "au", "long", "des", "vie", "et", "viie", "si\u00e8cles", "paris", "garde", "une", "importance", "particuli\u00e8re", "m\u00eame", "si", "les", "divisions", "du", "royaume", "de", "clovis", "entre", "ses", "h\u00e9ritiers", "limitent", "son", "rayonnement", "childebert", "ier", "y", "fait", "ainsi", "construire", "la", "plus", "grande", "cath\u00e9drale", "de", "la", "gaule", "la", "cath\u00e9drale", "saint\u00e9tienne", "tandis", "que", "child\u00e9ric", "ii", "fait", "r\u00e9nover", "les", "ar\u00e8nes", "galloromaines", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "revitalis\u00e9e", "par", "les", "fondations", "monastiques", "et", "sa", "fonction", "de", "capitale", "la", "ville", "commence", "probablement", "\u00e0", "s\u00e9tendre", "sur", "la", "rive", "droite", "alors", "que", "la", "rive", "gauche", "est", "r\u00e9occup\u00e9e", "lextension", "vers", "lest", "du", "royaume", "des", "francs", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "charlemagne", "fait", "perdre", "\u00e0", "paris", "sa", "position", "politique", "privil\u00e9gi\u00e9e", "\u00e0", "partir", "du", "milieu", "du", "ixe", "si\u00e8cle", "elle", "fait", "partie", "du", "territoire", "des", "robertiens", "qui", "prennent", "le", "titre", "de", "comte", "de", "paris", "particuli\u00e8rement", "expos\u00e9e", "\u00e0", "cause", "de", "sa", "situation", "sur", "la", "seine", "elle", "est", "en", "d\u00e9vast\u00e9e", "par", "les", "raids", "des", "vikings", "qui", "la", "ravag\u00e8rent", "par", "la", "suite", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "ce", "qui", "oblige", "la", "population", "\u00e0", "se", "replier", "\u00e0", "nouveau", "sur", "l\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "en", "assi\u00e9g\u00e9e", "par", "les", "normands", "la", "cit\u00e9", "parvient", "\u00e0", "leur", "r\u00e9sister", "avec", "succ\u00e8s", "tout", "en", "leur", "barrant", "lacc\u00e8s", "au", "fleuve", "cet", "\u00e9pisode", "procure", "un", "grand", "prestige", "\u00e0", "paris", "et", "\u00e0", "son", "comte", "eudes", "qui", "a", "aid\u00e9", "\u00e0", "sa", "d\u00e9fense", "il", "marque", "par", "contre", "une", "\u00e9tape", "du", "d\u00e9clin", "de", "lempire", "carolingien", "le", "comportement", "de", "charles", "le", "gros", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "jug\u00e9", "indigne", "durant", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "en", "juillet", "les", "normands", "sont", "une", "fois", "encore", "devant", "paris", "leur", "d\u00e9part", "sera", "achet\u00e9", "sous", "le", "r\u00e8gne", "des", "premiers", "cap\u00e9tiens", "paris", "est", "une", "des", "principales", "villes", "du", "domaine", "royal", "mais", "pas", "une", "capitale", "n\u00e9tant", "pour", "eux", "quune", "r\u00e9sidence", "parmi", "dautres", "elle", "gagne", "cependant", "en", "importance", "avec", "le", "temps", "robert", "le", "pieux", "fait", "ainsi", "restaurer", "le", "palais", "de", "la", "cit\u00e9", "et", "plusieurs", "abbayes", "tandis", "que", "louis", "vi", "puis", "louis", "vii", "y", "fixent", "leur", "cour", "et", "leur", "chancellerie", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "la", "cit\u00e9", "prosp\u00e8re", "devenant", "une", "place", "importante", "du", "commerce", "du", "bl\u00e9", "du", "poisson", "et", "du", "drap", "les", "marchands", "parisiens", "sunissant", "au", "sein", "d'une", "hanse", "des", "marchands", "de", "leau", "privil\u00e9gi\u00e9e", "par", "louis", "vii", "en", "elle", "devient", "\u00e9galement", "un", "centre", "denseignement", "majeur", "gr\u00e2ce", "aux", "\u00e9coles", "\u00e9piscopales", "dans", "un", "premier", "temps", "puis", "\u00e0", "partir", "du", "milieu", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "aux", "communaut\u00e9s", "religieuses", "qui", "s\u00e9tablissent", "sur", "la", "rive", "gauche", "alors", "d\u00e9peupl\u00e9e", "\u00e0", "limage", "de", "lensemble", "de", "loccident", "chr\u00e9tien", "sa", "population", "augmente", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "de", "fa\u00e7on", "consid\u00e9rable", "paris", "s\u00e9tend", "d'abord", "sur", "la", "rive", "droite", "d\u00e9but", "du", "xie", "si\u00e8cle", "qui", "devient", "son", "poumon", "\u00e9conomique", "l\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "abritant", "d\u00e8s", "lors", "les", "grands", "\u00e9difices", "administratifs", "et", "religieux", "cest", "philippe", "auguste", "qui", "fait", "de", "paris", "la", "capitale", "incontest\u00e9e", "du", "royaume", "sur", "lequel", "il", "est", "le", "premier", "des", "cap\u00e9tiens", "\u00e0", "exercer", "un", "fort", "contr\u00f4le", "cette", "position", "est", "encore", "renforc\u00e9e", "sous", "les", "r\u00e8gnes", "de", "louis", "ix", "et", "de", "philippe", "iv", "le", "bel", "ladministration", "royale", "qui", "se", "d\u00e9veloppe", "consid\u00e9rablement", "tient", "ainsi", "son", "si\u00e8ge", "dans", "la", "cit\u00e9", "o\u00f9", "se", "situent", "la", "chambre", "des", "comptes", "le", "tr\u00e9sor", "et", "les", "archives", "du", "royaume", "les", "bourgeois", "parisiens", "jouent", "un", "r\u00f4le", "majeur", "dans", "la", "gestion", "de", "l\u00e9tat", "faisant", "souvent", "partie", "du", "proche", "entourage", "du", "souverain", "les", "monarques", "veillent", "n\u00e9anmoins", "\u00e0", "limiter", "lautonomie", "de", "la", "ville", "qui", "nobtient", "pas", "le", "statut", "de", "commune", "les", "corporations", "se", "voient", "seulement", "accorder", "divers", "privil\u00e8ges", "politiques", "ce", "qui", "aboutit", "en", "\u00e0", "lapparition", "dune", "municipalit\u00e9", "compos\u00e9e", "dun", "pr\u00e9v\u00f4t", "des", "marchands", "et", "quatre", "\u00e9chevins", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "les", "\u00e9coles", "de", "la", "rive", "gauche", "sunifient", "en", "une", "universitas", "reconnue", "par", "le", "pape", "en", "faisant", "de", "paris", "le", "plus", "prestigieux", "centre", "denseignement", "deurope", "occidentale", "pendant", "au", "moins", "un", "si\u00e8cle", "la", "cit\u00e9", "devient", "\u00e9galement", "le", "symbole", "du", "pouvoir", "royal", "qui", "cherche", "\u00e0", "lui", "donner", "des", "\u00e9difices", "dignes", "de", "son", "rang", "la", "cath\u00e9drale", "notredame", "est", "achev\u00e9e", "vers", "la", "saintechapelle", "abritant", "la", "couronne", "d'\u00e9pine", "du", "christ", "en", "le", "palais", "de", "la", "cit\u00e9", "est", "r\u00e9nov\u00e9", "et", "\u00e9tendu", "et", "le", "march\u00e9", "parisien", "est", "couvert", "et", "emmur\u00e9", "halles", "philippe", "auguste", "entoure", "par", "ailleurs", "les", "deux", "rives", "de", "la", "cit\u00e9", "de", "murailles", "de", "pierres", "termin\u00e9es", "en", "paris", "poursuit", "sa", "croissance", "la", "rive", "gauche", "\u00e9tant", "repeupl\u00e9e", "au", "xiiie", "si\u00e8cle", "au", "d\u00e9but", "du", "xive", "si\u00e8cle", "on", "estime", "sa", "population", "\u00e0", "environ", "habitants", "ce", "qui", "en", "fait", "la", "ville", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "d'europe", "en", "la", "cit\u00e9", "est", "frapp\u00e9e", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "par", "la", "peste", "qui", "ravage", "leurope", "entre", "et", "ce", "mal", "latteint", "ensuite", "de", "fa\u00e7on", "cyclique", "pendant", "plusieurs", "si\u00e8cles", "pendant", "la", "guerre", "de", "cent", "ans", "elle", "est", "expos\u00e9e", "aux", "attaques", "anglaises", "ce", "qui", "am\u00e8ne", "charles", "v", "\u00e0", "construire", "sur", "la", "rive", "droite", "un", "nouveau", "rempart", "englobant", "les", "faubourgs", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "dans", "un", "contexte", "de", "d\u00e9pression", "\u00e9conomique", "et", "de", "d\u00e9faite", "militaire", "lautorit\u00e9", "royale", "est", "remise", "en", "cause", "le", "pr\u00e9v\u00f4t", "des", "marchands", "\u00e9tienne", "marcel", "tente", "ainsi", "de", "s'emparer", "du", "pouvoir", "en", "tandis", "que", "les", "\u00e9meutes", "populaires", "se", "multiplient", "telle", "celle", "des", "maillotins", "en", "en", "r\u00e9action", "charles", "v", "puis", "charles", "vi", "\u00e9lisent", "r\u00e9sidence", "dans", "lest", "parisien", "moins", "expos\u00e9", "aux", "troubles", "au", "d\u00e9but", "du", "xve", "si\u00e8cle", "le", "conflit", "entre", "armagnacs", "et", "bourguignons", "occasionne", "\u00e9galement", "de", "nombreuses", "violences", "dans", "la", "capitale", "ces", "derniers", "s'imposent", "en", "et", "paris", "tombe", "en", "cons\u00e9quence", "aux", "mains", "du", "roi", "dangleterre", "deux", "ans", "plus", "tard", "la", "cit\u00e9", "est", "reconquise", "en", "par", "charles", "vii", "mais", "celuici", "pr\u00e9f\u00e8re", "r\u00e9sider", "pr\u00e8s", "de", "la", "loire", "et", "il", "en", "est", "de", "m\u00eame", "pour", "ses", "successeurs", "louis", "xi", "charles", "viii", "et", "louis", "xii", "\u00e0", "lissue", "de", "la", "guerre", "paris", "sest", "r\u00e9tract\u00e9e", "derri\u00e8re", "ses", "murailles", "et", "sa", "population", "est", "tomb\u00e9e", "\u00e0", "environ", "habitants", "de", "la", "renaissance", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "la", "renaissance", "marqu\u00e9e", "par", "le", "roi", "et", "sa", "cour", "r\u00e9sidant", "dans", "le", "val", "de", "loire", "ne", "b\u00e9n\u00e9ficie", "donc", "gu\u00e8re", "\u00e0", "paris", "malgr\u00e9", "son", "\u00e9loignement", "la", "monarchie", "sinqui\u00e8te", "de", "l'expansion", "d\u00e9sordonn\u00e9e", "de", "la", "cit\u00e9", "une", "premi\u00e8re", "r\u00e9glementation", "durbanisme", "est", "\u00e9dict\u00e9e", "en", "\u00e0", "propos", "du", "nouveau", "pont", "notredame", "bord\u00e9", "de", "maisons", "uniformes", "de", "brique", "et", "de", "pierre", "de", "style", "louis", "xii", "en", "fran\u00e7ois", "ier", "fixe", "officiellement", "sa", "r\u00e9sidence", "\u00e0", "paris", "le", "rayonnement", "intellectuel", "s'accro\u00eet", "\u00e0", "l'enseignement", "de", "l'universit\u00e9", "th\u00e9ologie", "et", "arts", "lib\u00e9raux", "s'ajoute", "un", "enseignement", "moderne", "tourn\u00e9", "vers", "l'humanisme", "et", "les", "sciences", "exactes", "voulues", "par", "le", "roi", "au", "coll\u00e8ge", "de", "france", "sous", "son", "r\u00e8gne", "paris", "atteint", "habitants", "et", "reste", "la", "plus", "grande", "ville", "du", "monde", "chr\u00e9tien", "le", "ao\u00fbt", "sous", "charles", "ix", "est", "organis\u00e9", "le", "massacre", "de", "la", "saintbarth\u00e9lemy", "on", "compte", "entre", "deux", "mille", "et", "dix", "mille", "victimes", "la", "ligue", "catholique", "particuli\u00e8rement", "puissante", "dans", "la", "capitale", "se", "dresse", "contre", "henri", "iii", "durant", "la", "journ\u00e9e", "des", "barricades", "en", "ce", "dernier", "s'enfuit", "avant", "d'assi\u00e9ger", "la", "ville", "apr\u00e8s", "son", "assassinat", "le", "si\u00e8ge", "est", "maintenu", "par", "henri", "de", "navarre", "devenu", "henri", "iv", "la", "ville", "pourtant", "ruin\u00e9e", "et", "affam\u00e9e", "ne", "lui", "ouvre", "ses", "portes", "qu'en", "apr\u00e8s", "sa", "conversion", "la", "journ\u00e9e", "des", "barricades", "marque", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "fronde", "qui", "provoque", "une", "importante", "crise", "\u00e9conomique", "et", "une", "nouvelle", "d\u00e9fiance", "du", "roi", "vis\u00e0vis", "de", "sa", "capitale", "malgr\u00e9", "une", "mortalit\u00e9", "sup\u00e9rieure", "aux", "naissances", "la", "population", "atteint", "les", "habitants", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'immigration", "provinciale", "paris", "est", "une", "ville", "mis\u00e9rable", "o\u00f9", "r\u00e8gne", "une", "forte", "ins\u00e9curit\u00e9", "la", "l\u00e9gendaire", "cour", "des", "miracles", "est", "progressivement", "vid\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "par", "le", "lieutenantg\u00e9n\u00e9ral", "de", "police", "gabriel", "nicolas", "de", "la", "reynie", "qui", "fait", "\u00e9tablir", "lanternes", "pour", "\u00e9clairer", "la", "ville", "la", "nuit", "et", "rendre", "les", "rues", "plus", "s\u00fbres", "louis", "xiv", "choisit", "versailles", "comme", "r\u00e9sidence", "en", "avant", "d'y", "d\u00e9placer", "le", "si\u00e8ge", "du", "gouvernement", "en", "colbert", "prend", "en", "main", "la", "gestion", "parisienne", "et", "fait", "la", "navette", "entre", "paris", "et", "versailles", "durant", "son", "r\u00e8gne", "le", "roi", "soleil", "ne", "vient", "que", "vingtquatre", "fois", "\u00e0", "paris", "essentiellement", "pour", "des", "c\u00e9r\u00e9monies", "officielles", "marquant", "ainsi", "envers", "la", "cit\u00e9", "une", "hostilit\u00e9", "que", "n'appr\u00e9cient", "gu\u00e8re", "les", "parisiens", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "versailles", "ne", "d\u00e9poss\u00e8de", "pas", "paris", "de", "son", "rayonnement", "intellectuel", "au", "contraire", "m\u00eame", "elle", "en", "fait", "une", "puissante", "frondeuse", "ouverte", "aux", "id\u00e9es", "des", "lumi\u00e8res", "c'est", "la", "p\u00e9riode", "des", "salons", "litt\u00e9raires", "comme", "celui", "de", "madame", "geoffrin", "le", "xviiie", "si\u00e8cle", "est", "aussi", "celui", "d'une", "forte", "expansion", "\u00e9conomique", "qui", "permet", "une", "importante", "croissance", "d\u00e9mographique", "la", "ville", "atteint", "habitants", "\u00e0", "la", "veille", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "en", "le", "r\u00e9gent", "philippe", "d'orl\u00e9ans", "quitte", "versailles", "pour", "le", "palaisroyal", "le", "jeune", "louis", "xv", "est", "install\u00e9", "au", "palais", "des", "tuileries", "pour", "un", "retour", "\u00e9ph\u00e9m\u00e8re", "de", "la", "royaut\u00e9", "dans", "paris", "d\u00e8s", "louis", "xv", "retourne", "au", "ch\u00e2teau", "de", "versailles", "rompant", "la", "fragile", "r\u00e9conciliation", "avec", "le", "peuple", "parisien", "la", "ville", "s'\u00e9tend", "alors", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "sur", "les", "six", "premiers", "arrondissements", "actuels", "le", "jardin", "du", "luxembourg", "marquant", "la", "fronti\u00e8re", "occidentale", "de", "la", "ville", "louis", "xv", "s'int\u00e9resse", "personnellement", "\u00e0", "la", "ville", "en", "lorsqu'il", "d\u00e9cide", "l'am\u00e9nagement", "de", "la", "place", "louis", "xv", "actuelle", "place", "de", "la", "concorde", "la", "cr\u00e9ation", "de", "l'\u00e9cole", "militaire", "en", "et", "surtout", "la", "construction", "d'une", "\u00e9glise", "d\u00e9di\u00e9e", "\u00e0", "sainte", "genevi\u00e8ve", "en", "plus", "connue", "sous", "le", "nom", "actuel", "de", "panth\u00e9on", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "et", "l'empire", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "d\u00e9bute", "\u00e0", "versailles", "par", "la", "convocation", "des", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "puis", "le", "serment", "du", "jeu", "de", "paume", "mais", "les", "parisiens", "atteints", "par", "la", "crise", "\u00e9conomique", "prix", "du", "pain", "sensibilis\u00e9s", "aux", "probl\u00e8mes", "politiques", "par", "la", "philosophie", "des", "lumi\u00e8res", "et", "mus", "par", "une", "rancur", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "du", "pouvoir", "royal", "ayant", "abandonn\u00e9", "la", "ville", "depuis", "plus", "d'un", "si\u00e8cle", "lui", "donnent", "une", "nouvelle", "orientation", "la", "prise", "de", "la", "bastille", "le", "juillet", "li\u00e9e", "au", "soul\u00e8vement", "des", "\u00e9b\u00e9nistes", "du", "faubourg", "saintantoine", "en", "est", "une", "premi\u00e8re", "\u00e9tape", "le", "juillet", "l'astronome", "jean", "sylvain", "bailly", "re\u00e7oit", "\u00e0", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "la", "charge", "de", "premier", "maire", "de", "paris", "le", "octobre", "l\u00e9meute", "d\u00e9clench\u00e9e", "par", "les", "femmes", "sur", "les", "march\u00e9s", "parisiens", "atteint", "versailles", "le", "soir", "le", "au", "matin", "le", "ch\u00e2teau", "est", "envahi", "et", "le", "roi", "doit", "accepter", "de", "venir", "r\u00e9sider", "\u00e0", "paris", "au", "palais", "des", "tuileries", "et", "dy", "convoquer", "lassembl\u00e9e", "constituante", "qui", "sinstalle", "le", "octobre", "dans", "le", "man\u00e8ge", "des", "tuileries", "le", "d\u00e9partement", "de", "paris", "comprend", "alors", "trois", "districts", "paris", "le", "franciade", "et", "bourg", "de", "l'\u00e9galit\u00e9", "le", "juillet", "se", "d\u00e9roule", "la", "f\u00eate", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "sur", "le", "champdemars", "lieu", "qui", "sera", "le", "juillet", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "d'une", "dramatique", "fusillade", "occup\u00e9s", "\u00e0", "partir", "de", "mai", "apr\u00e8s", "la", "mise", "en", "vente", "des", "biens", "nationaux", "le", "couvent", "des", "cordeliers", "et", "le", "couvent", "des", "jacobins", "hauts", "lieux", "du", "paris", "r\u00e9volutionnaire", "marquent", "la", "toutepuissance", "des", "clubs", "parisiens", "sur", "le", "cours", "de", "la", "r\u00e9volution", "dans", "la", "nuit", "du", "ao\u00fbt", "une", "commune", "r\u00e9volutionnaire", "prend", "possession", "de", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "la", "journ\u00e9e", "du", "ao\u00fbt", "voit", "la", "foule", "assi\u00e9ger", "le", "palais", "des", "tuileries", "avec", "le", "soutien", "du", "nouveau", "gouvernement", "municipal", "le", "roi", "louis", "xvi", "et", "la", "famille", "royale", "sont", "incarc\u00e9r\u00e9s", "\u00e0", "la", "tour", "du", "temple", "la", "monarchie", "fran\u00e7aise", "est", "de", "fait", "abolie", "apr\u00e8s", "les", "\u00e9lections", "de", "les", "repr\u00e9sentants", "de", "la", "commune", "de", "paris", "tr\u00e8s", "radicaux", "s'opposent", "\u00e0", "la", "convention", "nationale", "au", "groupe", "des", "girondins", "repr\u00e9sentant", "l'opinion", "plus", "mod\u00e9r\u00e9e", "de", "la", "bourgeoisie", "des", "provinces", "qui", "sera", "\u00e9cart\u00e9", "en", "les", "parisiens", "vivent", "alors", "deux", "ann\u00e9es", "de", "rationnement", "la", "terreur", "r\u00e8gne", "sous", "la", "coupe", "du", "comit\u00e9", "de", "salut", "public", "le", "tribunal", "r\u00e9volutionnaire", "avec", "l'aide", "de", "la", "mairie", "s'emploie", "\u00e0", "incarc\u00e9rer", "tout", "ce", "que", "la", "ville", "compte", "encore", "de", "nobles", "suspects", "de", "pr\u00eatres", "r\u00e9fractaires", "et", "d'opposants", "jug\u00e9s", "contrer\u00e9volutionnaires", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "charge", "de", "pr\u00e9fet", "de", "police", "par", "napol\u00e9on", "\u00f4tera", "\u00e0", "la", "municipalit\u00e9", "tout", "pouvoir", "de", "police", "judiciaire", "de", "sorte", "que", "le", "maire", "de", "paris", "est", "aujourd'hui", "encore", "le", "seul", "de", "france", "\u00e0", "en", "\u00eatre", "priv\u00e9", "le", "janvier", "louis", "xvi", "est", "guillotin\u00e9", "sur", "la", "place", "louis", "xv", "rebaptis\u00e9e", "place", "de", "la", "r\u00e9volution", "il", "est", "suivi", "sur", "l'\u00e9chafaud", "par", "personnes", "dont", "marieantoinette", "danton", "lavoisier", "et", "finalement", "robespierre", "et", "ses", "partisans", "apr\u00e8s", "le", "thermidor", "an", "ii", "juillet", "la", "r\u00e9volution", "n'est", "pas", "une", "p\u00e9riode", "favorable", "au", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "ville", "peu", "de", "monuments", "sont", "\u00e9difi\u00e9s", "qui", "n'a", "plus", "que", "habitants", "en", "de", "nombreux", "couvents", "et", "\u00e9glises", "sont", "ras\u00e9s", "et", "font", "place", "\u00e0", "des", "lotissements", "\u00e9difi\u00e9s", "sans", "plan", "d'ensemble", "ce", "qui", "aboutit", "\u00e0", "une", "r\u00e9duction", "des", "espaces", "verts", "de", "la", "ville", "et", "\u00e0", "une", "densification", "du", "centre", "sous", "le", "directoire", "des", "immeubles", "de", "rapport", "de", "style", "n\u00e9oclassique", "sont", "\u00e9lev\u00e9s", "en", "paris", "a", "compens\u00e9", "les", "pertes", "subies", "durant", "la", "r\u00e9volution", "et", "compte", "habitants", "cette", "progression", "est", "surtout", "le", "fait", "de", "l'immigration", "provinciale", "la", "natalit\u00e9", "restant", "faible", "depuis", "le", "milieu", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "la", "ville", "est", "distanc\u00e9e", "par", "londres", "en", "pleine", "expansion", "\u00e9conomique", "et", "d\u00e9mographique", "qui", "atteint", "habitants", "le", "d\u00e9cembre", "napol\u00e9on", "bonaparte", "qui", "a", "pris", "le", "pouvoir", "en", "est", "sacr\u00e9", "empereur", "par", "le", "pape", "pie", "vii", "\u00e0", "la", "cath\u00e9drale", "notredame", "il", "d\u00e9cide", "d'\u00e9tablir", "\u00e0", "paris", "la", "capitale", "de", "son", "empire", "et", "ambitionne", "d'en", "faire", "la", "nouvelle", "rome", "il", "ordonne", "dans", "ce", "but", "la", "construction", "des", "arcs", "de", "triomphe", "de", "l\u00e9toile", "et", "du", "carrousel", "ainsi", "que", "celle", "du", "palais", "imp\u00e9rial", "de", "la", "bourse", "achev\u00e9", "sous", "la", "restauration", "et", "de", "la", "colonne", "vend\u00f4me", "il", "soumet", "\u00e9galement", "\u00e0", "jeanantoine", "alavoine", "le", "projet", "de", "l'\u00e9l\u00e9phant", "de", "la", "bastille", "et", "aux", "architectes", "percier", "et", "fontaine", "l'\u00e9dification", "du", "palais", "du", "roi", "de", "rome", "dont", "seuls", "les", "jardins", "du", "trocad\u00e9ro", "et", "le", "pont", "d'i\u00e9na", "seront", "en", "d\u00e9finitive", "termin\u00e9s", "l'empereur", "multiplie", "par", "ailleurs", "les", "points", "d'eau", "aliment\u00e9s", "par", "un", "r\u00e9seau", "de", "km", "de", "canaux", "qui", "acheminent", "l'eau", "de", "l'ourcq", "en", "la", "bataille", "de", "paris", "entra\u00eene", "la", "capitulation", "de", "la", "capitale", "puis", "conduit", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "abdication", "de", "napol\u00e9on", "et", "\u00e0", "la", "restauration", "les", "cosaques", "de", "l'arm\u00e9e", "russe", "occupent", "certains", "points", "de", "la", "ville", "ce", "qui", "donnera", "lieu", "\u00e0", "une", "l\u00e9gende", "concernant", "l'origine", "du", "mot", "bistro", "comme", "le", "proclame", "le", "syndicat", "d'initiative", "du", "vieux", "montmartre", "au", "restaurant", "\u00e0", "la", "m\u00e8re", "catherine", "place", "du", "tertre", "les", "arm\u00e9es", "alli\u00e9es", "quittent", "la", "ville", "apr\u00e8s", "le", "juin", "date", "du", "d\u00e9part", "du", "tsar", "alexandre", "ier", "de", "la", "restauration", "\u00e0", "la", "commune", "de", "paris", "\u00e0", "la", "fin", "des", "centjours", "la", "chute", "de", "l'empire", "en", "juillet", "am\u00e8ne", "\u00e0", "paris", "les", "arm\u00e9es", "anglaises", "et", "prussiennes", "qui", "vont", "jusqu'\u00e0", "camper", "sur", "les", "champs\u00e9lys\u00e9es", "louis", "xviii", "de", "retour", "de", "son", "exil", "\u00e0", "gand", "s'installe", "\u00e0", "nouveau", "aux", "tuileries", "louis", "xviii", "et", "charles", "x", "puis", "la", "monarchie", "de", "juillet", "se", "pr\u00e9occupent", "peu", "de", "l'urbanisme", "parisien", "le", "prol\u00e9tariat", "ouvrier", "en", "forte", "expansion", "s'entasse", "mis\u00e9rablement", "dans", "les", "quartiers", "centraux", "qui", "avec", "plus", "de", "habitants", "au", "kilom\u00e8tre", "carr\u00e9", "constituent", "d'importants", "foyers", "d'\u00e9pid\u00e9mie", "le", "chol\u00e9ra", "en", "fait", "victimes", "en", "des", "morts", "vont", "\u00e0", "la", "fosse", "commune", "et", "les", "deux", "tiers", "des", "parisiens", "sont", "trop", "pauvres", "pour", "payer", "des", "imp\u00f4ts", "la", "masse", "paup\u00e9ris\u00e9e", "du", "petit", "peuple", "d\u00e9laiss\u00e9e", "et", "exc\u00e9d\u00e9e", "est", "m\u00fbre", "pour", "des", "r\u00e9voltes", "r\u00e9p\u00e9t\u00e9es", "que", "le", "pouvoir", "ne", "sent", "pas", "germer", "ou", "est", "s\u00fbr", "de", "vaincre", "les", "barricades", "font", "tomber", "charles", "x", "lors", "des", "trois", "glorieuses", "puis", "louisphilippe", "ier", "en", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "l'\u00e9poque", "est", "abondamment", "d\u00e9crite", "par", "balzac", "victor", "hugo", "ou", "eug\u00e8ne", "sue", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "la", "ville", "acc\u00e9l\u00e8re", "son", "rythme", "de", "croissance", "pour", "atteindre", "le", "mur", "des", "fermiers", "g\u00e9n\u00e9raux", "entre", "et", "la", "derni\u00e8re", "enceinte", "de", "paris", "dite", "enceinte", "de", "thiers", "est", "construite", "sur", "l'emplacement", "de", "l'actuel", "boulevard", "p\u00e9riph\u00e9rique", "au", "cur", "de", "la", "ville", "la", "rue", "rambuteau", "est", "perc\u00e9e", "avec", "l'av\u00e8nement", "du", "second", "empire", "paris", "se", "transforme", "radicalement", "de", "structure", "m\u00e9di\u00e9vale", "aux", "constructions", "anciennes", "et", "insalubres", "quasiment", "d\u00e9pourvue", "de", "grands", "axes", "de", "circulation", "elle", "devient", "en", "moins", "de", "vingt", "ans", "une", "ville", "moderne", "napol\u00e9on", "iii", "a", "des", "id\u00e9es", "pr\u00e9cises", "sur", "l'urbanisme", "et", "le", "logement", "le", "paris", "d'aujourd'hui", "est", "donc", "avant", "tout", "celui", "d'haussmann", "des", "milliers", "de", "logements", "disparaissent", "sur", "fond", "d'une", "sp\u00e9culation", "immobili\u00e8re", "qui", "sera", "la", "cause", "d'un", "krach", "financier", "international", "le", "er", "janvier", "une", "loi", "permet", "\u00e0", "paris", "d'annexer", "plusieurs", "communes", "voisines", "la", "capitale", "fran\u00e7aise", "passe", "ainsi", "de", "douze", "\u00e0", "vingt", "arrondissements", "et", "de", "\u00e0", "hectares", "apr\u00e8s", "ces", "annexions", "les", "limites", "administratives", "de", "la", "ville", "ne", "seront", "que", "peu", "modifi\u00e9es", "et", "la", "croissance", "urbaine", "qui", "continue", "toujours", "de", "la", "fin", "du", "xixe", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "ne", "s'accompagnera", "donc", "plus", "d'une", "expansion", "des", "fronti\u00e8res", "communales", "ce", "qui", "est", "\u00e0", "l'origine", "de", "la", "banlieue", "lors", "de", "la", "guerre", "francoprussienne", "de", "paris", "est", "assi\u00e9g\u00e9e", "pendant", "plusieurs", "mois", "mais", "n'est", "pas", "prise", "par", "les", "arm\u00e9es", "prussiennes", "\u00e0", "cette", "occasion", "est", "invent\u00e9e", "la", "poste", "a\u00e9rienne", "gr\u00e2ce", "aux", "ballons", "mont\u00e9s", "refusant", "l'armistice", "sign\u00e9", "le", "janvier", "et", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9lections", "de", "f\u00e9vrier", "qui", "portent", "au", "pouvoir", "des", "royalistes", "d\u00e9sireux", "de", "mettre", "fin", "\u00e0", "la", "guerre", "les", "parisiens", "s'insurgent", "le", "mars", "c'est", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "commune", "de", "paris", "l'assembl\u00e9e", "monarchiste", "install\u00e9e", "provisoirement", "\u00e0", "versailles", "la", "r\u00e9prime", "entre", "les", "et", "mai", "lors", "de", "la", "semaine", "sanglante", "qui", "reste", "\u00e0", "ce", "jour", "la", "derni\u00e8re", "guerre", "civile", "qu'ait", "connue", "paris", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "de", "pour", "se", "relever", "la", "ville", "de", "paris", "l\u00e8ve", "un", "grand", "emprunt", "public", "de", "million", "de", "francs", "qui", "a", "un", "grand", "succ\u00e8s", "il", "est", "souscrit", "plus", "de", "quinze", "fois", "de", "la", "belle", "\u00e9poque", "\u00e0", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "pendant", "la", "belle", "\u00e9poque", "l'expansion", "\u00e9conomique", "de", "paris", "est", "importante", "en", "la", "ville", "poss\u00e8de", "cent", "mille", "entreprises", "qui", "emploient", "un", "million", "d'ouvriers", "entre", "et", "cin\u00e9mas", "sont", "cr\u00e9\u00e9s", "\u00e0", "paris", "de", "nombreux", "grands", "magasins", "voient", "le", "jour", "et", "contribuent", "au", "rayonnement", "de", "la", "ville", "lumi\u00e8re", "lieu", "de", "toutes", "les", "sp\u00e9culations", "paris", "devient", "aussi", "la", "deuxi\u00e8me", "place", "financi\u00e8re", "internationale", "presque", "\u00e0", "\u00e9galit\u00e9", "avec", "londres", "deux", "expositions", "universelles", "laissent", "une", "large", "empreinte", "dans", "la", "ville", "la", "tour", "eiffel", "est", "construite", "pour", "l'exposition", "de", "centenaire", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "qui", "accueille", "vingthuit", "millions", "de", "visiteurs", "la", "premi\u00e8re", "ligne", "du", "m\u00e9tropolitain", "le", "grand", "palais", "le", "petit", "palais", "et", "le", "pont", "alexandreiii", "sont", "inaugur\u00e9s", "\u00e0", "l'occasion", "de", "celle", "de", "qui", "re\u00e7oit", "cinquantetrois", "millions", "de", "visiteurs", "l'industrie", "se", "d\u00e9place", "progressivement", "en", "proche", "banlieue", "o\u00f9", "se", "trouve", "l'espace", "n\u00e9cessaire", "renault", "\u00e0", "boulognebillancourt", "ou", "citro\u00ebn", "\u00e0", "suresnes", "cette", "migration", "est", "\u00e0", "l'origine", "de", "la", "banlieue", "rouge", "n\u00e9anmoins", "certaines", "activit\u00e9s", "restent", "fortement", "implant\u00e9es", "dans", "la", "ville", "intramuros", "en", "particulier", "la", "presse", "et", "l'imprimerie", "de", "la", "belle", "\u00e9poque", "aux", "ann\u00e9es", "folles", "paris", "conna\u00eet", "l'apog\u00e9e", "de", "son", "influence", "culturelle", "notamment", "autour", "des", "quartiers", "de", "montparnasse", "et", "de", "montmartre", "et", "accueille", "de", "tr\u00e8s", "nombreux", "artistes", "tels", "picasso", "matisse", "braque", "ou", "fernand", "l\u00e9ger", "en", "une", "crue", "centennale", "de", "la", "seine", "provoque", "l'une", "des", "plus", "graves", "inondations", "que", "la", "ville", "ait", "connue", "et", "cause", "trois", "milliards", "de", "francs", "de", "d\u00e9g\u00e2ts", "lors", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "paris", "\u00e9pargn\u00e9e", "par", "les", "combats", "subit", "des", "bombardements", "et", "des", "tirs", "de", "canon", "allemands", "ces", "bombardements", "restent", "sporadiques", "et", "ne", "constituent", "que", "des", "op\u00e9rations", "\u00e0", "caract\u00e8re", "psychologique", "en", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "r\u00e9plique", "de", "paris", "est", "envisag\u00e9e", "pour", "leurrer", "les", "aviateurs", "allemands", "venus", "bombarder", "la", "capitale", "l'entredeuxguerres", "se", "d\u00e9roule", "sur", "fond", "de", "crise", "sociale", "et", "\u00e9conomique", "les", "pouvoirs", "publics", "pour", "r\u00e9pondre", "\u00e0", "la", "crise", "du", "logement", "votent", "la", "loi", "loucheur", "qui", "cr\u00e9e", "les", "habitations", "\u00e0", "bon", "march\u00e9", "ou", "hbm", "\u00e9rig\u00e9es", "\u00e0", "l'emplacement", "de", "l'ancienne", "enceinte", "de", "thiers", "les", "autres", "immeubles", "parisiens", "sont", "pour", "l'essentiel", "d\u00e9labr\u00e9s", "et", "constituent", "des", "foyers", "de", "tuberculose", "la", "densit\u00e9", "urbaine", "culmine", "en", "paris", "intramuros", "comptant", "habitants", "parall\u00e8lement", "des", "lotissements", "se", "d\u00e9veloppent", "partout", "autour", "de", "la", "cit\u00e9", "en", "banlieue", "o\u00f9", "l'expansion", "se", "fait", "de", "fa\u00e7on", "anarchique", "souvent", "en", "pleins", "champs", "sans", "r\u00e9els", "am\u00e9nagements", "ou", "\u00e9quipements", "publics", "les", "parisiens", "tentent", "de", "reprendre", "leur", "pr\u00e9\u00e9minence", "politique", "dans", "un", "contexte", "de", "multiples", "scandales", "financiers", "et", "de", "corruption", "des", "milieux", "politiques", "le", "f\u00e9vrier", "la", "manifestation", "des", "ligues", "patriotes", "contre", "la", "gauche", "parlementaire", "d\u00e9g\u00e9n\u00e8re", "en", "\u00e9meute", "et", "fait", "dixsept", "tu\u00e9s", "et", "mille", "cinq", "cents", "bless\u00e9s", "puis", "le", "juillet", "un", "important", "d\u00e9fil\u00e9", "en", "faveur", "du", "front", "populaire", "compte", "cinq", "cent", "mille", "manifestants", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "paris", "d\u00e9clar\u00e9e", "ville", "ouverte", "d\u00e8s", "la", "d\u00e9b\u00e2cle", "est", "occup\u00e9e", "par", "la", "wehrmacht", "le", "juin", "elle", "est", "relativement", "\u00e9pargn\u00e9e", "le", "gouvernement", "du", "mar\u00e9chal", "p\u00e9tain", "install\u00e9", "\u00e0", "vichy", "paris", "cesse", "d'\u00eatre", "la", "capitale", "et", "devient", "le", "si\u00e8ge", "du", "commandement", "militaire", "allemand", "en", "france", "milit\u00e4rbefehlshaber", "in", "frankreich", "le", "d\u00e9cembre", "l'ing\u00e9nieur", "jacques", "bonsergent", "est", "le", "premier", "r\u00e9sistant", "fusill\u00e9", "\u00e0", "paris", "les", "et", "juillet", "il", "est", "proc\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "la", "rafle", "du", "vel'", "d'hiv'", "arrestation", "de", "juifs", "la", "plus", "massive", "en", "france", "pour", "l'essentiel", "des", "femmes", "et", "des", "enfants", "\u00e0", "l'approche", "des", "troupes", "alli\u00e9es", "la", "r\u00e9sistance", "int\u00e9rieure", "d\u00e9clenche", "un", "soul\u00e8vement", "arm\u00e9", "le", "ao\u00fbt", "la", "lib\u00e9ration", "de", "paris", "se", "fait", "le", "ao\u00fbt", "avec", "l'entr\u00e9e", "dans", "paris", "de", "la", "e", "division", "blind\u00e9e", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "leclerc", "et", "de", "la", "e", "division", "d'infanterie", "am\u00e9ricaine", "du", "majorg\u00e9n\u00e9ral", "raymond", "o", "barton", "la", "veille", "leclerc", "avait", "donn\u00e9", "l'ordre", "au", "capitaine", "raymond", "dronne", "de", "percer", "les", "lignes", "ennemies", "avec", "sa", "neuvi\u00e8me", "compagnie", "la", "nueve", "r\u00e9giment", "de", "marche", "du", "tchad", "qui", "arrive", "\u00e0", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "\u00e0", "h", "dans", "la", "soir\u00e9e", "du", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "von", "choltitz", "capitule", "sans", "ex\u00e9cuter", "les", "ordres", "d'hitler", "demandant", "la", "destruction", "des", "principaux", "monuments", "de", "la", "ville", "la", "ville", "est", "relativement", "\u00e9pargn\u00e9e", "par", "les", "combats", "paris", "est", "l'une", "des", "rares", "communes", "de", "france", "\u00e0", "se", "voir", "d\u00e9cerner", "le", "titre", "de", "compagnon", "de", "la", "lib\u00e9ration", "le", "paris", "contemporain", "en", "paris", "se", "lie", "\u00e0", "rome", "par", "un", "jumelage", "privil\u00e9gi\u00e9", "symbole", "fort", "dans", "une", "dynamique", "g\u00e9ographiquement", "plus", "large", "de", "r\u00e9conciliation", "et", "de", "coop\u00e9ration", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "sous", "les", "mandats", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "de", "\u00e0", "plusieurs", "\u00e9v\u00e9nements", "politiques", "se", "d\u00e9roulent", "dans", "la", "capitale", "le", "octobre", "une", "manifestation", "en", "faveur", "de", "l'ind\u00e9pendance", "de", "l'alg\u00e9rie", "est", "violemment", "r\u00e9prim\u00e9e", "selon", "les", "estimations", "entre", "et", "personnes", "sont", "massacr\u00e9es", "par", "la", "police", "alors", "dirig\u00e9e", "par", "maurice", "papon", "\u00e0", "partir", "du", "mars", "un", "important", "mouvement", "\u00e9tudiant", "d\u00e9marre", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "de", "nanterre", "il", "entra\u00eene", "dans", "le", "quartier", "latin", "des", "manifestations", "qui", "d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent", "en", "\u00e9meutes", "la", "contestation", "prenant", "corps", "dans", "un", "contexte", "de", "solidarit\u00e9", "internationale", "et", "d'\u00e9mulation", "noirs", "et", "f\u00e9ministes", "am\u00e9ricains", "provos", "n\u00e9erlandais", "printemps", "de", "prague", "attentat", "contre", "l'allemand", "rudi", "dutschke", "etc", "entre", "brim\u00e9s", "id\u00e9alistes", "et", "jeunes", "berc\u00e9s", "par", "bob", "dylan", "et", "son", "tube", "the", "times", "they", "are", "achangin'", "voulant", "changer", "le", "monde", "se", "d\u00e9veloppe", "tr\u00e8s", "vite", "en", "crise", "politique", "et", "sociale", "nationale", "le", "mai", "d'immenses", "d\u00e9fil\u00e9s", "rassemblent", "personnes", "venues", "protester", "contre", "les", "violences", "polici\u00e8res", "le", "mai", "une", "manifestation", "de", "soutien", "au", "gouvernement", "et", "au", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "r\u00e9unit", "un", "million", "de", "personnes", "de", "la", "place", "de", "l'\u00e9toile", "\u00e0", "celle", "de", "la", "concorde", "apr\u00e8s", "deux", "mois", "de", "d\u00e9sordre", "et", "de", "troubles", "les", "parisiens", "votent", "massivement", "en", "faveur", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "lors", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "des", "et", "juin", "et", "le", "calme", "revient", "le", "successeur", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "georges", "pompidou", "s'int\u00e9resse", "de", "pr\u00e8s", "\u00e0", "la", "capitale", "il", "laisse", "son", "nom", "au", "b\u00e2timent", "qui", "abrite", "le", "mus\u00e9e", "national", "d'art", "moderne", "et", "la", "biblioth\u00e8que", "publique", "d'information", "et", "\u00e0", "la", "voie", "express", "rive", "droite", "val\u00e9ry", "giscard", "d'estaing", "pr\u00e9sident", "\u00e0", "son", "tour", "ne", "partage", "pas", "sa", "vision", "d'une", "modernisation", "radicale", "il", "remet", "en", "cause", "le", "projet", "pr\u00e9vu", "pour", "les", "halles", "et", "interrompt", "partiellement", "celui", "de", "voie", "express", "rive", "gauche", "en", "l'\u00e9tat", "accorde", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "depuis", "une", "municipalit\u00e9", "autonome", "\u00e0", "la", "capitale", "le", "gaulliste", "jacques", "chirac", "est", "alors", "\u00e9lu", "maire", "puis", "r\u00e9\u00e9lu", "en", "et", "sous", "le", "premier", "mandat", "du", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "une", "r\u00e9forme", "est", "adopt\u00e9e", "par", "la", "loi", "de", "d\u00e9centralisation", "du", "d\u00e9cembre", "elle", "dote", "chaque", "arrondissement", "de", "la", "capitale", "d'un", "maire", "et", "d'un", "conseil", "municipal", "propre", "et", "non", "plus", "d\u00e9sign\u00e9", "par", "le", "maire", "de", "paris", "en", "les", "quais", "de", "la", "seine", "du", "pont", "de", "sully", "en", "amont", "au", "pont", "d'i\u00e9na", "en", "aval", "sont", "class\u00e9s", "sur", "la", "liste", "du", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "au", "titre", "de", "remarquable", "ensemble", "fluviourbain", "avec", "ses", "monuments", "dont", "plusieurs", "constituent", "des", "chefsd'uvre", "architecturaux", "au", "rayonnement", "mondial", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "mai", "jacques", "chirac", "est", "remplac\u00e9", "par", "jean", "tiberi", "dont", "l'unique", "mandat", "est", "marqu\u00e9", "notamment", "par", "la", "mise", "au", "jour", "de", "plusieurs", "affaires", "politicofinanci\u00e8res", "et", "par", "la", "division", "de", "la", "majorit\u00e9", "municipale", "en", "paris", "\u00e9lit", "un", "maire", "de", "gauche", "le", "socialiste", "bertrand", "delano\u00eb", "ensuite", "r\u00e9\u00e9lu", "en", "il", "se", "d\u00e9marque", "de", "ses", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "par", "sa", "volont\u00e9", "affich\u00e9e", "de", "r\u00e9duire", "la", "place", "de", "l'automobile", "dans", "la", "ville", "au", "profit", "notamment", "des", "pi\u00e9tons", "et", "des", "transports", "en", "commun", "il", "d\u00e9veloppe", "l'animation", "de", "la", "vie", "parisienne", "par", "de", "grandes", "manifestations", "culturelles", "comme", "nuit", "blanche", "ou", "simplement", "ludiques", "comme", "paris", "plages", "\u00e0", "l'occasion", "des", "\u00e9lections", "municipales", "de", "anne", "hidalgo", "premi\u00e8re", "adjointe", "de", "bertrand", "delano\u00eb", "devient", "la", "premi\u00e8re", "femme", "maire", "de", "paris", "depuis", "la", "france", "subit", "une", "vague", "d'attentats", "terroristes", "islamistes", "sans", "pr\u00e9c\u00e9dent", "la", "ville", "de", "paris", "est", "\u00e9galement", "touch\u00e9e", "en", "janvier", "avec", "la", "tuerie", "contre", "charlie", "hebdo", "et", "la", "prise", "d'otage", "de", "l'hyper", "casher", "qui", "fait", "dixsept", "victimes", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ces", "tragiques", "\u00e9v\u00e9nements", "une", "manifestation", "r\u00e9publicaine", "historique", "se", "d\u00e9roule", "le", "janvier", "r\u00e9unissant", "plus", "de", "trois", "millions", "de", "personnes", "et", "pr\u00e8s", "de", "cinquante", "chefs", "d'\u00e9tat", "pour", "d\u00e9fendre", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "et", "rendre", "hommage", "aux", "victimes", "du", "terrorisme", "dix", "mois", "plus", "tard", "le", "novembre", "des", "attaques", "sans", "pr\u00e9c\u00e9dent", "ont", "frapp\u00e9", "la", "capitale", "et", "sa", "banlieue", "sous", "forme", "d'actions", "kamikazes", "aux", "abords", "du", "stade", "de", "france", "de", "tueries", "de", "masse", "dans", "des", "terrasses", "de", "caf\u00e9", "dans", "le", "e", "et", "le", "e", "arrondissement", "ainsi", "qu'\u00e0", "la", "salle", "de", "spectacle", "du", "bataclan", "attaques", "organis\u00e9es", "par", "un", "commando", "d'une", "dizaine", "d'hommes", "se", "r\u00e9clamant", "de", "l'\u00e9tat", "islamique", "qui", "ont", "fait", "morts", "et", "des", "centaines", "de", "bless\u00e9s", "le", "avril", "la", "capitale", "est", "de", "nouveau", "la", "cible", "d'une", "attaque", "terroriste", "un", "terroriste", "ouvre", "le", "feu", "sur", "les", "champs\u00e9lys\u00e9es", "co\u00fbtant", "la", "vie", "d'un", "policier", "daech", "revendique", "l'attaque", "quelques", "heures", "apr\u00e8s", "et", "le", "mai", "la", "capitale", "est", "encore", "la", "cible", "d'une", "attaque", "terroriste", "un", "terroriste", "poignarde", "des", "passants", "dans", "le", "e", "arrondissement", "co\u00fbtant", "la", "vie", "d'un", "passant", "daech", "revendique", "l'attaque", "quelques", "heures", "apr\u00e8s", "le", "avril", "la", "ville", "est", "touch\u00e9e", "par", "l'incendie", "de", "la", "cath\u00e9drale", "de", "notredame", "de", "paris", "qui", "provoque", "notamment", "l'effondrement", "de", "sa", "fl\u00e8che", "politique", "et", "administration", "statut", "et", "organisation", "administrative", "paris", "est", "depuis", "le", "er", "janvier", "une", "collectivit\u00e9", "\u00e0", "statut", "particulier", "qui", "exerce", "les", "comp\u00e9tences", "d'une", "commune", "et", "d'un", "d\u00e9partement", "elle", "est", "divis\u00e9e", "en", "arrondissements", "comme", "les", "villes", "de", "lyon", "et", "de", "marseille", "au", "nombre", "de", "vingt", "les", "quatre", "premiers", "formant", "un", "secteur", "unique", "elle", "est", "\u00e9galement", "la", "collectivit\u00e9", "centrale", "de", "la", "m\u00e9tropole", "du", "grand", "paris", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "le", "pr\u00e9fet", "de", "la", "r\u00e9gion", "\u00eeledefrance", "est", "\u00e9galement", "pr\u00e9fet", "de", "paris", "et", "l'\u00e9tat", "dispose", "\u00e0", "paris", "d'administrations", "de", "niveau", "d\u00e9partemental", "toutefois", "le", "domaine", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "pour", "lequel", "l'\u00e9tat", "dispose", "de", "pr\u00e9rogatives", "particuli\u00e8res", "est", "du", "ressort", "du", "pr\u00e9fet", "de", "police", "de", "paris", "les", "pouvoirs", "de", "police", "administrative", "sont", "partag\u00e9s", "entre", "le", "maire", "de", "paris", "et", "le", "pr\u00e9fet", "de", "police", "qui", "se", "pr\u00eatent", "r\u00e9ciproquement", "leurs", "moyens", "d'action", "\u00e0", "cet", "effet", "ce", "dernier", "peut", "si\u00e9ger", "au", "conseil", "de", "paris", "et", "doit", "lui", "soumettre", "chaque", "ann\u00e9e", "son", "budget", "et", "son", "compte", "bien", "que", "ce", "budget", "reste", "d\u00e9cid\u00e9", "par", "l'\u00e9tat", "le", "maire", "de", "paris", "est", "impliqu\u00e9", "dans", "la", "politique", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "m\u00eame", "si", "les", "pouvoirs", "en", "ce", "domaine", "restent", "entre", "les", "mains", "du", "pr\u00e9fet", "de", "police", "historique", "le", "statut", "de", "la", "ville", "de", "paris", "a", "chang\u00e9", "plusieurs", "fois", "lors", "de", "son", "extension", "territoriale", "de", "paris", "est", "divis\u00e9e", "en", "vingt", "arrondissements", "municipaux", "en", "remplacement", "des", "douze", "arrondissements", "qui", "existaient", "depuis", "le", "octobre", "et", "en", "dixhuit", "circonscriptions", "\u00e9lectorales", "du", "mars", "au", "mai", "paris", "fut", "le", "si\u00e8ge", "d'un", "pouvoir", "insurrectionnel", "la", "commune", "de", "paris", "avec", "une", "assembl\u00e9e", "d\u00e9mocratiquement", "\u00e9lue", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "fut", "dirig\u00e9e", "au", "d\u00e9but", "par", "des", "conservateurs", "effray\u00e9s", "par", "cet", "\u00e9pisode", "ceuxci", "\u00e9dict\u00e8rent", "la", "loi", "du", "avril", "qui", "donnait", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "au", "pr\u00e9fet", "de", "la", "seine", "et", "les", "pouvoirs", "de", "police", "au", "pr\u00e9fet", "de", "police", "le", "conseil", "de", "paris", "\u00e9lu", "lors", "des", "\u00e9lections", "municipales", "d\u00e9signait", "chaque", "ann\u00e9e", "un", "pr\u00e9sident", "dont", "la", "fonction", "\u00e9tait", "principalement", "repr\u00e9sentative", "paris", "n'avait", "alors", "pas", "de", "maire", "le", "budget", "de", "la", "ville", "devait", "\u00eatre", "approuv\u00e9", "par", "l'\u00e9tatla", "r\u00e9organisation", "de", "la", "r\u00e9gion", "parisienne", "qui", "entre", "en", "vigueur", "le", "er", "janvier", "fait", "de", "paris", "\u00e0", "la", "fois", "une", "commune", "et", "un", "d\u00e9partement", "le", "conseil", "municipal", "de", "paris", "et", "le", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "seine", "sont", "remplac\u00e9s", "par", "le", "conseil", "de", "paris", "qui", "exerce", "\u00e0", "la", "fois", "les", "comp\u00e9tences", "d'un", "conseil", "municipal", "et", "celles", "d'un", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "le", "conseil", "de", "paris", "est", "mis", "en", "place", "au", "er", "janvier", "mais", "il", "faut", "attendre", "la", "loi", "du", "d\u00e9cembre", "entr\u00e9e", "en", "vigueur", "lors", "des", "\u00e9lections", "municipales", "de", "pour", "que", "paris", "retrouve", "un", "statut", "similaire", "\u00e0", "celui", "des", "autres", "collectivit\u00e9s", "avec", "la", "restauration", "du", "poste", "de", "maire", "de", "paris", "\u00e9lu", "par", "le", "conseil", "de", "paris", "et", "d\u00e9tenteur", "du", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "des", "commissions", "d'arrondissements", "dont", "les", "membres", "sont", "choisis", "\u00e0", "parit\u00e9", "entre", "les", "\u00e9lecteurs", "le", "maire", "de", "paris", "et", "le", "conseil", "de", "paris", "ont", "un", "r\u00f4le", "consultatif", "et", "d'animation", "le", "pr\u00e9fet", "de", "police", "nomm\u00e9", "par", "l'\u00e9tat", "conserve", "les", "pouvoirs", "de", "police", "enfin", "la", "loi", "plm", "du", "d\u00e9cembre", "entr\u00e9e", "en", "vigueur", "\u00e0", "paris", "lors", "des", "\u00e9lections", "municipales", "de", "porte", "\u00e0", "le", "nombre", "de", "conseillers", "de", "paris", "\u00e9tend", "les", "pouvoirs", "du", "conseil", "de", "paris", "principalement", "en", "mati\u00e8re", "budg\u00e9taire", "et", "cr\u00e9e", "les", "conseils", "d'arrondissements", "\u00e0", "partir", "de", "sur", "le", "plan", "administratif", "la", "fusion", "des", "services", "de", "la", "commune", "et", "du", "d\u00e9partement", "imbrique", "profond\u00e9ment", "les", "deux", "institutions", "que", "sont", "la", "commune", "et", "le", "d\u00e9partement", "en", "la", "chambre", "r\u00e9gionale", "des", "comptes", "appuy\u00e9e", "par", "la", "maire", "de", "paris", "recommande", "de", "fusionner", "le", "d\u00e9partement", "de", "paris", "et", "la", "commune", "de", "paris", "en", "une", "collectivit\u00e9", "unique", "la", "maire", "de", "paris", "propose", "en", "janvier", "un", "vu", "au", "conseil", "municipal", "reprenant", "cette", "proposition", "mais", "aussi", "la", "fusion", "des", "quatre", "premiers", "arrondissements", "\u00e0", "l'horizon", "la", "population", "de", "ce", "nouvel", "arrondissement", "serait", "alors", "d'un", "peu", "plus", "de", "habitants", "un", "projet", "de", "loi", "est", "pr\u00e9sent\u00e9", "en", "ao\u00fbt", "et", "la", "loi", "est", "promulgu\u00e9e", "en", "f\u00e9vrier", "le", "er", "janvier", "le", "d\u00e9partement", "et", "la", "commune", "fusionnent", "en", "une", "collectivit\u00e9", "\u00e0", "statut", "particulier", "la", "ville", "de", "paris", "exer\u00e7ant", "\u00e0", "la", "fois", "les", "comp\u00e9tences", "du", "d\u00e9partement", "et", "de", "la", "commune", "le", "juillet", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9lections", "municipales", "de", "mars", "et", "juin", "les", "quatre", "premiers", "arrondissements", "sont", "regroup\u00e9s", "dans", "un", "secteur", "unique", "le", "secteur", "appel\u00e9", "paris", "centre", "sans", "que", "ces", "arrondissements", "ne", "disparaissent", "pour", "autant", "chacun", "des", "autres", "arrondissements", "constitue", "un", "secteur", "propre", "de", "m\u00eame", "num\u00e9ro", "que", "l'arrondissement", "intercommunalit\u00e9", "contrairement", "aux", "autres", "m\u00e9tropoles", "fran\u00e7aises", "il", "n'a", "longtemps", "pas", "exist\u00e9", "d'intercommunalit\u00e9", "\u00e0", "fiscalit\u00e9", "propre", "entre", "paris", "et", "sa", "banlieue", "paris", "n'\u00e9tait", "que", "membre", "de", "certains", "syndicats", "intercommunaux", "comme", "le", "syndicat", "interd\u00e9partemental", "pour", "l'assainissement", "de", "l'agglom\u00e9ration", "parisienne", "siaap", "ou", "le", "syndicat", "des", "transports", "d'\u00eeledefrance", "stif", "apr\u00e8s", "avoir", "longtemps", "externalis\u00e9", "ses", "\u00e9quipements", "tels", "les", "cimeti\u00e8res", "ou", "usines", "d'incin\u00e9ration", "hors", "de", "paris", "le", "territoire", "parisien", "ne", "couvre", "que", "le", "centre", "de", "la", "m\u00e9tropole", "contrairement", "aux", "autres", "grandes", "m\u00e9tropoles", "internationales", "ce", "manque", "structurel", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "des", "probl\u00e8mes", "majeurs", "de", "l'agglom\u00e9ration", "parisienne", "alors", "que", "l'organisation", "des", "besoins", "collectifs", "transports", "logement", "etc", "d\u00e9passent", "de", "loin", "le", "cadre", "communal", "la", "r\u00e9gion", "\u00eeledefrance", "ne", "peut", "organiser", "la", "m\u00e9tropole", "alors", "que", "de", "l'espace", "r\u00e9gional", "reste", "rural", "la", "fiscalit\u00e9", "locale", "est", "de", "m\u00eame", "tr\u00e8s", "concentr\u00e9e", "dans", "certaines", "communes", "riches", "en", "entreprises", "etou", "populations", "ais\u00e9es", "c'est", "le", "cas", "exemplaire", "de", "neuillysurseine", "qui", "b\u00e9n\u00e9ficie", "des", "rentr\u00e9es", "fiscales", "d'une", "population", "parmi", "les", "plus", "ais\u00e9es", "de", "france", "et", "de", "nombreuses", "entreprises", "de", "la", "d\u00e9fense", "tout", "en", "ne", "comptant", "que", "de", "logements", "sociaux", "alors", "que", "les", "charges", "qu'entra\u00eene", "lafflux", "sur", "un", "territoire", "de", "populations", "de", "conditions", "modestes", "sont", "support\u00e9es", "par", "des", "communes", "qui", "nont", "pas", "toujours", "la", "possibilit\u00e9", "de", "trouver", "dans", "leurs", "limites", "administratives", "les", "ressources", "n\u00e9cessaires", "pour", "les", "compenser", "a", "contrario", "clichysousbois", "est", "ainsi", "une", "des", "villes", "les", "plus", "pauvres", "du", "pays", "qui", "cumule", "une", "population", "jeune", "et", "d\u00e9favoris\u00e9e", "avec", "des", "ressources", "fiscales", "propres", "tr\u00e8s", "limit\u00e9es", "vivant", "essentiellement", "de", "dotations", "de", "l'\u00e9tat", "ne", "permettant", "pas", "d'assurer", "des", "services", "comparables", "\u00e0", "ceux", "des", "communes", "ais\u00e9es", "ces", "difficult\u00e9s", "manifestes", "apr\u00e8s", "les", "\u00e9meutes", "de", "dans", "les", "banlieues", "fran\u00e7aises", "sont", "\u00e0", "l'origine", "de", "la", "conf\u00e9rence", "m\u00e9tropolitaine", "de", "lagglom\u00e9ration", "parisienne", "qui", "s'est", "r\u00e9unie", "\u00e0", "l'initiative", "de", "la", "ville", "de", "paris", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "en", "mairie", "de", "vanves", "le", "juillet", "apr\u00e8s", "que", "l'adjoint", "pierre", "mansat", "a", "renou\u00e9", "le", "dialogue", "de", "paris", "avec", "les", "communes", "riveraines", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "nicolas", "sarkozy", "se", "saisit", "de", "cet", "enjeu", "dans", "son", "discours", "du", "juin", "critiquant", "le", "projet", "de", "sch\u00e9ma", "directeur", "de", "la", "r\u00e9gion", "\u00eeledefrance", "sdrif", "se", "disant", "repenser", "l'organisation", "des", "pouvoirs", "et", "cr\u00e9er", "une", "communaut\u00e9", "urbaine", "imposant", "de", "fait", "la", "vision", "d'une", "reprise", "en", "main", "par", "l'\u00e9tat", "le", "projet", "heurte", "de", "nombreux", "\u00e9lus", "locaux", "de", "l'agglom\u00e9ration", "christian", "blanc", "puis", "maurice", "leroy", "sont", "charg\u00e9s", "de", "la", "r\u00e9gion", "capitale", "au", "gouvernement", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "du", "grand", "paris", "re\u00e7oit", "pour", "mission", "de", "construire", "le", "projet", "de", "m\u00e9tro", "automatique", "grand", "paris", "express", "mais", "c'est", "le", "gouvernement", "ayrault", "qui", "donne", "apr\u00e8s", "une", "traduction", "institutionnelle", "au", "p\u00e9rim\u00e8tre", "identifi\u00e9", "par", "le", "projet", "de", "transports", "en", "cr\u00e9ant", "la", "m\u00e9tropole", "du", "grand", "paris", "d\u00e9finie", "par", "la", "loi", "du", "janvier", "dans", "le", "cadre", "de", "l'acte", "iii", "de", "la", "d\u00e9centralisation", "au", "er", "janvier", "elle", "regroupe", "paris", "les", "communes", "de", "la", "petite", "couronne", "et", "sept", "communes", "de", "la", "grande", "couronne", "liste", "des", "maires", "la", "particularit\u00e9", "du", "mode", "de", "scrutin", "par", "arrondissement", "fait", "que", "lors", "de", "sa", "premi\u00e8re", "\u00e9lection", "en", "bertrand", "delano\u00eb", "\u00e9tait", "minoritaire", "en", "nombre", "de", "voix", "mais", "avait", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9lu", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "nombre", "sup\u00e9rieur", "de", "conseillers", "de", "paris", "repr\u00e9sentation", "politique", "r\u00e9capitulatif", "de", "r\u00e9sultats", "\u00e9lectoraux", "r\u00e9cents", "budget", "et", "fiscalit\u00e9", "le", "budget", "primitif", "ville", "et", "d\u00e9partement", "s\u00e9levait", "\u00e0", "milliards", "deuros", "dont", "milliards", "deuros", "consacr\u00e9s", "au", "fonctionnement", "et", "environ", "\u00e0", "linvestissement", "l'encours", "de", "dette", "s\u00e9levait", "\u00e0", "milliards", "deuros", "les", "emprunts", "garantis", "par", "le", "d\u00e9partement", "de", "paris", "en", "s'\u00e9levaient", "\u00e0", "milliards", "d'euros", "apr\u00e8s", "une", "stabilit\u00e9", "entre", "et", "les", "taux", "dimposition", "ont", "\u00e9t\u00e9", "augment\u00e9s", "en", "et", "sont", "port\u00e9s", "\u00e0", "pour", "la", "taxe", "d'habitation", "pour", "la", "taxe", "sur", "le", "foncier", "b\u00e2ti", "pour", "la", "taxe", "sur", "le", "foncier", "non", "b\u00e2ti", "et", "pour", "la", "taxe", "professionnelle", "la", "fiscalit\u00e9", "repr\u00e9sente", "des", "recettes", "de", "la", "ville", "paris", "est", "l'une", "des", "quinze", "grandes", "villes", "fran\u00e7aises", "de", "plus", "de", "habitants", "n'ayant", "pas", "augment\u00e9", "ses", "taux", "d'imp\u00f4t", "foncier", "en", "cinq", "ans", "cette", "stabilit\u00e9", "ne", "concerne", "que", "les", "taux", "d'imposition", "la", "bulle", "immobili\u00e8re", "qui", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9e", "pendant", "toute", "la", "premi\u00e8re", "mandature", "de", "m", "delano\u00eb", "a", "permis", "une", "hausse", "extr\u00eamement", "importante", "des", "rentr\u00e9es", "fiscales", "assises", "sur", "l'immobilier", "le", "nombre", "des", "transactions", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "leur", "valeur", "a", "consid\u00e9rablement", "augment\u00e9", "cette", "bulle", "fiscale", "a", "permis", "d'accro\u00eetre", "les", "effectifs", "de", "la", "mairie", "de", "paris", "de", "\u00e0", "agents", "agents", "en", "pour", "la", "mairie", "et", "le", "d\u00e9partement", "de", "paris", "selon", "lifrap", "l'explosion", "de", "cette", "bulle", "immobili\u00e8re", "temporaire", "laisse", "la", "mairie", "avec", "un", "exc\u00e9dent", "de", "d\u00e9penses", "permanentes", "\u00e0", "financer", "autrement", "c'est", "pourquoi", "bertrand", "delano\u00eb", "a", "annonc\u00e9", "en", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "nouvelle", "taxe", "d\u00e9partementale", "de", "sur", "le", "foncier", "pay\u00e9e", "uniquement", "par", "les", "propri\u00e9taires", "et", "une", "hausse", "des", "taux", "de", "l'imp\u00f4t", "foncier", "pour", "la", "p\u00e9riode", "l'union", "nationale", "de", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "immobili\u00e8re", "unpi", "calcule", "que", "paris", "est", "la", "ville", "qui", "a", "connu", "la", "progression", "nationale", "la", "plus", "forte", "de", "sa", "taxe", "fonci\u00e8re", "+", "contre", "en", "moyenne", "en", "raison", "notamment", "de", "la", "cr\u00e9ation", "de", "ce", "taux", "d\u00e9partemental", "apr\u00e8s", "six", "ann\u00e9es", "sans", "aucune", "hausse", "des", "taux", "des", "imp\u00f4ts", "locaux", "\u00e0", "inclus", "vot\u00e9s", "par", "les", "\u00e9lus", "parisiens", "puis", "deux", "ann\u00e9es", "de", "hausse", "et", "la", "municipalit\u00e9", "s'est", "engag\u00e9e", "\u00e0", "ne", "plus", "augmenter", "le", "taux", "des", "imp\u00f4ts", "locaux", "selon", "le", "magazine", "capital", "de", "juin", "paris", "reste", "la", "grande", "ville", "avec", "les", "plus", "faibles", "montants", "d'imp\u00f4ts", "locaux", "le", "taux", "d'endettement", "de", "la", "mairie", "de", "paris", "ville", "et", "d\u00e9partement", "est", "\u00e0", "de", "ses", "ressources", "bien", "moins", "que", "la", "moyenne", "nationale", "des", "grandes", "villes", "la", "ville", "b\u00e9n\u00e9ficie", "pour", "et", "de", "la", "note", "maximale", "des", "agences", "de", "notation", "financi\u00e8re", "le", "aaa", "qui", "permet", "d'emprunter", "aux", "meilleurs", "taux", "pour", "investir", "et", "construire", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "forte", "augmentation", "de", "la", "dette", "un", "quasiquadruplement", "de", "la", "dette", "de", "paris", "entre", "et", "les", "agences", "de", "notation", "r\u00e9trogradent", "paris", "en", "et", "\u00e0", "la", "note", "de", "aa+", "dans", "un", "livre", "intitul\u00e9", "comptes", "et", "l\u00e9gendes", "de", "paris", "bilan", "de", "la", "gestion", "delano\u00eb", "le", "journaliste", "dominique", "foing", "analyse", "sur", "la", "base", "des", "rapports", "de", "l'inspection", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "la", "ville", "de", "paris", "et", "de", "la", "chambre", "r\u00e9gionale", "des", "comptes", "d'\u00eeledefrance", "la", "gestion", "des", "ann\u00e9es", "de", "la", "ville", "de", "paris", "les", "d\u00e9penses", "municipales", "auraient", "augment\u00e9", "de", "le", "produit", "fiscal", "fiscalit\u00e9", "immobili\u00e8re", "incluse", "collect\u00e9", "sur", "les", "contribuables", "parisiens", "est", "pass\u00e9", "de", "milliard", "d'euros", "au", "budget", "\u00e0", "milliards", "d'euros", "au", "budget", "soit", "d'augmentation", "signifiant", "pour", "ceuxci", "une", "hausse", "des", "recettes", "des", "imp\u00f4ts", "de", "entre", "et", "concomitamment", "les", "d\u00e9penses", "de", "fonctionnement", "se", "seraient", "accrues", "de", "deux", "milliards", "d'euros", "la", "dette", "relativement", "faible", "en", "augmentant", "d'un", "milliard", "d'euros", "depuis", "les", "taux", "dimposition", "ont", "\u00e9t\u00e9", "port\u00e9s", "\u00e0", "pour", "la", "taxe", "d'habitation", "\u00e0", "pour", "la", "taxe", "fonci\u00e8re", "sur", "les", "propri\u00e9t\u00e9s", "b\u00e2ties", "\u00e0", "pour", "la", "taxe", "fonci\u00e8re", "sur", "les", "propri\u00e9t\u00e9s", "non", "b\u00e2ties", "et", "pour", "la", "cotisation", "fonci\u00e8re", "des", "entreprises", "cfe", "selon", "les", "comptes", "individuels", "des", "communes", "la", "dette", "de", "la", "ville", "de", "paris", "atteint", "le", "montant", "stratosph\u00e9rique", "selon", "le", "magazine", "capital", "de", "milliards", "deuros", "au", "er", "janvier", "ce", "qui", "correspond", "\u00e0", "une", "augmentation", "de", "millions", "deuros", "par", "rapport", "\u00e0", "lendettement", "\u00e9valu\u00e9", "\u00e0", "milliards", "deuros", "un", "an", "plus", "t\u00f4t", "la", "dette", "par", "habitant", "s\u00e9l\u00e8ve", "ainsi", "\u00e0", "euros", "au", "er", "janvier", "soit", "une", "augmentation", "de", "euros", "pour", "chaque", "parisien", "en", "un", "an", "anne", "hidalgo", "justifie", "le", "surplus", "dendettement", "enregistr\u00e9", "en", "par", "les", "effets", "de", "la", "crise", "sanitaire", "qui", "a", "cr\u00e9\u00e9", "selon", "les", "chiffres", "de", "la", "mairie", "une", "perte", "de", "recettes", "de", "millions", "deuros", "et", "conjointement", "une", "augmentation", "des", "d\u00e9penses", "de", "millions", "deuros", "pour", "la", "seule", "ann\u00e9e", "le", "budget", "dinvestissements", "de", "milliard", "deuros", "vot\u00e9", "par", "la", "municipalit\u00e9", "a", "selon", "capital", "largement", "contribu\u00e9", "au", "d\u00e9s\u00e9quilibre", "de", "la", "balance", "v\u00e9g\u00e9talisation", "de", "la", "concorde", "r\u00e9novation", "de", "base", "des", "piliers", "de", "la", "tour", "eiffel", "arborisation", "du", "pont", "di\u00e9na", "etc", "sous", "la", "gouvernance", "d'anne", "hidalgo", "soit", "depuis", "lencours", "de", "la", "dette", "qui", "s\u00e9levait", "\u00e0", "milliards", "deuros", "a", "augment\u00e9", "de", "la", "ville", "conteste", "n\u00e9anmoins", "le", "montant", "milliards", "deuros", "du", "minist\u00e8re", "de", "l\u00e9conomie", "et", "des", "finances", "en", "opposant", "le", "chiffre", "de", "milliards", "deuros", "qui", "appara\u00eet", "dans", "les", "comptes", "administratifs", "de", "la", "mairie", "ce", "d\u00e9calage", "dun", "milliard", "deuros", "sexplique", "par", "une", "astuce", "comptable", "la", "ville", "exigeant", "des", "offices", "hlm", "le", "versement", "de", "loyers", "avec", "trente", "ans", "davance", "en", "novembre", "revenant", "sur", "sa", "promesse", "de", "campagne", "des", "municipales", "de", "de", "ne", "pas", "toucher", "aux", "imp\u00f4ts", "locaux", "anne", "hidalgo", "annonce", "vouloir", "proposer", "de", "faire", "passer", "le", "taux", "de", "la", "taxe", "fonci\u00e8re", "de", "\u00e0", "en", "soit", "une", "augmentation", "de", "plus", "de", "elle", "justifie", "cette", "d\u00e9cision", "par", "la", "situation", "financi\u00e8re", "difficile", "de", "la", "capitale", "cette", "mesure", "demand\u00e9e", "par", "les", "verts", "membres", "de", "la", "majorit\u00e9", "municipale", "devrait", "engranger", "millions", "d'euros", "suppl\u00e9mentaires", "dans", "les", "caisses", "de", "la", "ville", "la", "ville", "de", "paris", "soutient", "financi\u00e8rement", "pr\u00e8s", "de", "associations", "pour", "des", "missions", "dont", "certaines", "sont", "parfois", "tr\u00e8s", "\u00e9loign\u00e9es", "du", "quotidien", "des", "parisiens", "la", "pol\u00e9mique", "revient", "r\u00e9guli\u00e8rement", "quant", "\u00e0", "lutilisation", "de", "ces", "subventions", "en", "particulier", "alors", "que", "la", "ville", "se", "rapproche", "des", "milliards", "deuros", "de", "dettes", "selon", "le", "parisien", "plusieurs", "rapports", "ont", "point\u00e9", "le", "manque", "de", "contr\u00f4les", "op\u00e9r\u00e9s", "par", "la", "ville", "sur", "ces", "soutiens", "financiers", "instances", "judiciaires", "et", "administratives", "le", "tribunal", "de", "grande", "instance", "de", "paris", "est", "situ\u00e9", "dans", "le", "palais", "de", "justice", "sur", "l'\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "c'est", "la", "juridiction", "qui", "traite", "le", "plus", "grand", "nombre", "d'affaires", "en", "france", "dans", "chaque", "arrondissement", "se", "trouve", "un", "tribunal", "d'instance", "dessin\u00e9e", "par", "renzo", "piano", "la", "cit\u00e9", "judiciaire", "de", "paris", "achev\u00e9e", "en", "porte", "de", "clichy", "r\u00e9unit", "lensemble", "des", "services", "du", "tgi", "dispers\u00e9s", "entre", "l\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "et", "quatre", "autres", "sites", "le", "tribunal", "de", "police", "et", "les", "tribunaux", "dinstance", "le", "tribunal", "de", "commerce", "de", "paris", "se", "situe", "quant", "\u00e0", "lui", "quai", "de", "corse", "\u00e9galement", "sur", "l'\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "le", "tribunal", "de", "police", "de", "paris", "est", "install\u00e9", "rue", "de", "cambrai", "dans", "le", "e", "arrondissement", "et", "le", "conseil", "de", "prudhommes", "de", "paris", "rue", "louisblanc", "dans", "le", "e", "arrondissement", "outre", "les", "tribunaux", "de", "la", "ville", "les", "tribunaux", "de", "plusieurs", "d\u00e9partements", "rel\u00e8vent", "de", "la", "cour", "d'appel", "de", "paris", "la", "seineetmarne", "l'essonne", "la", "seinesaintdenis", "le", "valdemarne", "et", "l'yonne", "le", "ressort", "de", "cette", "cour", "concerne", "de", "la", "population", "fran\u00e7aise", "soit", "personnes", "en", "les", "autres", "d\u00e9partements", "d'\u00eeledefrance", "ainsi", "que", "leureetloir", "d\u00e9pendent", "eux", "de", "la", "cour", "d'appel", "de", "versailles", "dans", "l'ordre", "administratif", "paris", "est", "du", "ressort", "du", "tribunal", "administratif", "de", "paris", "les", "appels", "sont", "port\u00e9s", "devant", "la", "cour", "administrative", "d'appel", "de", "paris", "laquelle", "conna\u00eet", "aussi", "les", "appels", "des", "tribunaux", "administratifs", "de", "matautu", "melun", "de", "la", "nouvellecal\u00e9donie", "et", "de", "la", "polyn\u00e9sie", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "paris", "si\u00e8gent", "\u00e9galement", "les", "juridictions", "nationales", "supr\u00eames", "conseil", "constitutionnel", "cour", "de", "cassation", "et", "conseil", "d'\u00e9tat", "\u00e0", "paris", "certaines", "prisons", "sont", "rest\u00e9es", "c\u00e9l\u00e8bres", "le", "grand", "ch\u00e2telet", "sur", "la", "rive", "droite", "abritait", "la", "prison", "du", "roi", "et", "son", "annexe", "le", "petit", "ch\u00e2telet", "au", "d\u00e9bouch\u00e9", "du", "petitpont", "sur", "la", "rive", "gauche", "lieu", "d'incarc\u00e9ration", "\u00e0", "partir", "du", "xive", "si\u00e8cle", "fut", "d\u00e9moli", "en", "trois", "prisons", "sont", "devenues", "des", "symboles", "historiques", "la", "conciergerie", "la", "bastille", "et", "le", "donjon", "de", "vincennes", "le", "palais", "de", "justice", "poss\u00e9dait", "sa", "propre", "prison", "la", "conciergerie", "qui", "apr\u00e8s", "avoir", "accueilli", "parmi", "d'autres", "les", "girondins", "et", "marieantoinette", "pendant", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "continua", "\u00e0", "servir", "de", "prison", "temporaire", "jusqu'en", "la", "bastille", "\u00e9difi\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "et", "devenue", "exclusivement", "prison", "d'\u00e9tat", "sous", "richelieu", "constituait", "contrairement", "\u00e0", "l'id\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "une", "prison", "de", "luxe", "pour", "un", "nombre", "de", "prisonniers", "n'exc\u00e9dant", "jamais", "la", "quarantaine", "le", "donjon", "de", "vincennes", "\u00e9galement", "prison", "d'\u00e9tat", "jusqu'en", "mais", "plus", "r\u00e9sidence", "surveill\u00e9e", "que", "v\u00e9ritable", "lieu", "d'incarc\u00e9ration", "continua", "\u00e0", "servir", "occasionnellement", "de", "prison", "jusque", "sous", "le", "second", "empire", "il", "subsiste", "une", "seule", "prison", "\u00e0", "paris", "la", "prison", "de", "la", "sant\u00e9", "ouverte", "en", "les", "principales", "prisons", "franciliennes", "se", "situent", "maintenant", "\u00e0", "fresnes", "et", "fleurym\u00e9rogis", "auxquelles", "il", "faut", "ajouter", "la", "maison", "centrale", "de", "poissy", "l'hygi\u00e8ne", "est", "g\u00e9r\u00e9e", "par", "le", "service", "municipal", "d'actions", "de", "salubrit\u00e9", "et", "d'hygi\u00e8ne", "de", "la", "ville", "de", "paris", "criminalit\u00e9", "le", "centralisme", "parisien", "explique", "\u00e9galement", "que", "la", "ville", "soit", "parfois", "victime", "d'attentats", "aussi", "bien", "sous", "napol\u00e9on", "ier", "ou", "plus", "proche", "de", "nous", "lors", "de", "l'attentat", "du", "rer", "b", "\u00e0", "saintmichel", "en", "juillet", "ou", "au", "moment", "de", "ceux", "du", "novembre", "l'histoire", "parisienne", "est", "ponctu\u00e9e", "de", "ces", "\u00e9v\u00e9nements", "\u00e0", "haute", "valeur", "symbolique", "ce", "qui", "n'est", "pas", "sans", "cons\u00e9quence", "sur", "la", "vie", "quotidienne", "dans", "la", "ville", "particuli\u00e8rement", "avec", "la", "mise", "en", "place", "du", "plan", "vigipirate", "qui", "voit", "une", "pr\u00e9sence", "renforc\u00e9e", "de", "policiers", "gendarmes", "et", "militaires", "pr\u00e8s", "des", "lieux", "touristiques", "et", "strat\u00e9giques", "de", "la", "capitale", "la", "r\u00e9gion", "\u00eeledefrance", "totalise", "\u00e0", "elle", "seule", "plus", "du", "quart", "des", "crimes", "et", "d\u00e9lits", "commis", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "au", "sein", "de", "la", "r\u00e9gion", "la", "grande", "couronne", "la", "petite", "couronne", "et", "paris", "intramuros", "comptabilisent", "chacune", "environ", "un", "tiers", "du", "total", "des", "faits", "constat\u00e9s", "la", "typologie", "de", "la", "criminalit\u00e9", "parisienne", "reste", "largement", "domin\u00e9e", "par", "les", "vols", "qui", "repr\u00e9sentent", "les", "deux", "tiers", "des", "crimes", "et", "d\u00e9lits", "en", "faits", "ont", "\u00e9t\u00e9", "comptabilis\u00e9s", "soit", "un", "taux", "de", "criminalit\u00e9", "de", "actes", "pour", "habitants", "crimes", "et", "d\u00e9lits", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "pr\u00e8s", "du", "double", "de", "la", "moyenne", "nationale", "mais", "se", "situe", "dans", "la", "moyenne", "des", "grandes", "villes", "de", "france", "lyon", "lille", "nice", "marseille", "la", "part", "des", "femmes", "mises", "en", "cause", "est", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "l\u00e9g\u00e8rement", "sous", "la", "moyenne", "nationale", "et", "la", "part", "des", "mineurs", "est", "de", "soit", "sept", "points", "de", "moins", "que", "la", "moyenne", "fran\u00e7aise", "de", "\u00e0", "l'inverse", "la", "part", "des", "\u00e9trangers", "r\u00e9sidents", "en", "france", "titulaires", "d'une", "carte", "de", "s\u00e9jour", "est", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "la", "moyenne", "fran\u00e7aise", "de", "les", "premiers", "mois", "de", "montrent", "apr\u00e8s", "une", "augmentation", "en", "une", "hausse", "de", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "indicateurs", "statistiques", "de", "la", "d\u00e9linquance", "en", "octobre", "les", "atteintes", "volontaires", "\u00e0", "l'int\u00e9grit\u00e9", "physique", "ont", "ainsi", "augment\u00e9", "de", "\u00e0", "paris", "intramuros", "plus", "de", "agressions", "depuis", "le", "d\u00e9but", "de", "cette", "ann\u00e9e", "le", "centralisme", "parisien", "cette", "situation", "r\u00e9sulte", "dune", "longue", "\u00e9volution", "en", "particulier", "des", "conceptions", "centralisatrices", "des", "monarchies", "et", "des", "r\u00e9publiques", "qui", "donnent", "un", "r\u00f4le", "consid\u00e9rable", "\u00e0", "la", "capitale", "dans", "le", "pays", "et", "tendent", "\u00e0", "y", "concentrer", "les", "institutions", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "les", "politiques", "gouvernementales", "oscillent", "toutefois", "entre", "d\u00e9concentration", "et", "d\u00e9centralisation", "la", "macroc\u00e9phalie", "dont", "est", "atteinte", "la", "ville", "se", "concr\u00e9tise", "par", "la", "convergence", "de", "la", "plupart", "des", "r\u00e9seaux", "routiers", "et", "ferroviaires", "du", "pays", "en", "son", "centre", "et", "des", "\u00e9carts", "d\u00e9mographiques", "et", "\u00e9conomiques", "disproportionn\u00e9s", "entre", "la", "capitale", "et", "la", "province", "jumelages", "paris", "est", "jumel\u00e9e", "avec", "une", "seule", "ville", "rome", "depuis", "avec", "le", "slogan", "seule", "paris", "est", "digne", "de", "rome", "seule", "rome", "est", "digne", "de", "paris", "en", "italien", "solo", "parigi", "\u00e8", "degna", "di", "roma", "solo", "roma", "\u00e8", "degna", "di", "parigi", "la", "ville", "a", "\u00e9galement", "conclu", "des", "pactes", "d'amiti\u00e9", "et", "de", "coop\u00e9ration", "avec", "de", "nombreuses", "villes", "dans", "le", "monde", "dont", "tokyo", "en", "telaviv", "en", "berlin", "en", "madrid", "en", "et", "dakar", "en", "une", "ville", "internationale", "paris", "joue", "un", "r\u00f4le", "culturel", "diplomatique", "politique", "militaire", "et", "\u00e9conomique", "de", "tout", "premier", "plan", "dans", "l'histoire", "de", "l'europe", "et", "du", "monde", "depuis", "le", "moyen", "\u00e2ge", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "elle", "est", "l'un", "des", "principaux", "foyers", "intellectuels", "du", "monde", "aux", "xviie", "et", "xviiie", "si\u00e8cles", "elle", "est", "la", "principale", "puissance", "europ\u00e9enne", "et", "donc", "mondiale", "du", "xvie", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "elle", "est", "la", "capitale", "de", "l'empire", "colonial", "fran\u00e7ais", "de", "\u00e0", "elle", "est", "la", "capitale", "de", "l'empire", "napol\u00e9onien", "en", "elle", "est", "\u00e9lue", "la", "ville", "la", "plus", "admir\u00e9e", "au", "monde", "diplomatie", "arm\u00e9e", "sur", "le", "plan", "diplomatique", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "internationaux", "s'y", "d\u00e9roulent", "r\u00e9guli\u00e8rement", "par", "exemple", "en", "y", "a", "\u00e9t\u00e9", "adopt\u00e9e", "la", "d\u00e9claration", "universelle", "des", "droits", "de", "l'homme", "en", "y", "a", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9e", "l'union", "pour", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "en", "la", "palestine", "y", "devient", "membre", "de", "l'unesco", "en", "y", "a", "\u00e9t\u00e9", "adopt\u00e9", "l'accord", "de", "paris", "sur", "le", "climat", "en", "s'y", "est", "tenu", "le", "one", "planet", "summit", "et", "en", "un", "sommet", "sur", "la", "libye", "en", "s'y", "est", "tenu", "la", "conf\u00e9rence", "internationale", "pour", "la", "paix", "et", "la", "solidarit\u00e9", "le", "sommet", "sur", "l'\u00e9tat", "de", "la", "biodiversit\u00e9", "mondiale", "une", "rencontre", "sur", "la", "guerre", "russoukrainienne", "le", "janvier", "s'y", "est", "tenu", "un", "nouveau", "one", "planet", "summit", "le", "mai", "une", "conf\u00e9rence", "internationale", "pour", "le", "soudan", "le", "novembre", "une", "conf\u00e9rence", "internationale", "sur", "la", "libye", "le", "d\u00e9cembre", "une", "conf\u00e9rence", "internationale", "sur", "la", "r\u00e9silience", "des", "ukrainiens", "paris", "est", "ainsi", "la", "capitale", "diplomatique", "de", "la", "france", "qui", "selon", "une", "\u00e9tude", "am\u00e9ricaine", "serait", "devenue", "depuis", "le", "pays", "le", "plus", "influent", "au", "monde", "le", "forum", "de", "paris", "sur", "la", "paix", "\u00e9v\u00e9nement", "international", "portant", "sur", "les", "questions", "de", "gouvernance", "mondiale", "et", "de", "multilat\u00e9ralisme", "cr\u00e9\u00e9", "en", "par", "emmanuel", "macron", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "se", "tient", "tous", "les", "ans", "\u00e0", "paris", "en", "tant", "que", "capitale", "de", "la", "france", "elle", "est", "\u00e9galement", "au", "cur", "de", "l'histoire", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "c'est", "aussi", "\u00e0", "paris", "que", "se", "trouve", "le", "quartier", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "qui", "en", "est", "class\u00e9e", "deuxi\u00e8me", "en", "europe", "derri\u00e8re", "la", "russie", "et", "cinqui\u00e8me", "au", "niveau", "mondial", "selon", "l'indice", "power", "index", "\u00e9tabli", "par", "globalfirepower", "de", "au", "retrait", "de", "la", "france", "du", "commandement", "militaire", "de", "l'otan", "en", "paris", "a", "\u00e9t\u00e9", "le", "si\u00e8ge", "du", "grand", "quartier", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "puissances", "alli\u00e9es", "en", "europe", "institutions", "europ\u00e9ennes", "et", "internationales", "congr\u00e8s", "internationaux", "paris", "est", "le", "si\u00e8ge", "d'organismes", "europ\u00e9ens", "tels", "l'autorit\u00e9", "europ\u00e9enne", "des", "march\u00e9s", "financiers", "aemf", "l'autorit\u00e9", "bancaire", "europ\u00e9enne", "abe", "l'agence", "spatiale", "europ\u00e9enne", "ase", "mais", "\u00e9galement", "de", "plusieurs", "organisations", "internationales", "comme", "l'unesco", "l'ocde", "la", "chambre", "de", "commerce", "internationale", "icc", "le", "groupe", "d'action", "financi\u00e8re", "gafi", "le", "bureau", "international", "des", "expositions", "bie", "en", "la", "r\u00e9gion", "\u00eeledefrance", "accueille", "plus", "d'institutions", "internationales", "sept", "en", "\u00eeledefrance", "que", "londres", "et", "newyork", "deux", "\u00e0", "londres", "et", "deux", "\u00e0", "new", "york", "pour", "la", "deuxi\u00e8me", "ann\u00e9e", "cons\u00e9cutive", "paris", "est", "en", "la", "ville", "qui", "accueille", "le", "plus", "de", "congr\u00e8s", "internationaux", "au", "monde", "\u00e9conomie", "banque", "finance", "bourse", "assurance", "startups", "m\u00e9dias", "en", "la", "r\u00e9gion", "\u00eeledefrance", "accueille", "plus", "de", "si\u00e8ges", "sociaux", "de", "tr\u00e8s", "grandes", "entreprises", "vingtsept", "si\u00e8ges", "de", "soci\u00e9t\u00e9s", "du", "fortune", "global", "en", "\u00eeledefrance", "que", "new", "york", "et", "que", "londres", "dixsept", "\u00e0", "new", "york", "seize", "\u00e0", "londres", "en", "le", "quartier", "d'affaires", "de", "la", "d\u00e9fense", "est", "le", "plus", "grand", "d'europe", "le", "deuxi\u00e8me", "au", "niveau", "mondial", "derri\u00e8re", "singapour", "pour", "son", "dynamisme", "immobilier", "et", "le", "quatri\u00e8me", "en", "mati\u00e8re", "d'attractivit\u00e9", "la", "capitale", "fran\u00e7aise", "accueille", "le", "si\u00e8ge", "de", "quatre", "banques", "parmi", "les", "dix", "plus", "importantes", "d'europe", "au", "niveau", "mondial", "elle", "accueille", "le", "si\u00e8ge", "de", "deux", "des", "dix", "plus", "grandes", "banques", "mondiales", "bnp", "paribas", "\u00e0", "paris", "et", "cr\u00e9dit", "agricole", "\u00e0", "montrouge", "dans", "la", "m\u00e9tropole", "du", "grand", "paris", "enfin", "plusieurs", "banques", "ont", "transf\u00e9r\u00e9", "des", "\u00e9quipes", "de", "londres", "\u00e0", "paris", "depuis", "le", "d\u00e9but", "du", "brexit", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "plusieurs", "milliers", "d'emplois", "dans", "la", "banque", "pascale", "d'amore", "r\u00e9dactrice", "en", "chef", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e", "de", "d\u00e9cideurs", "magazine", "rapporte", "en", "paris", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "march\u00e9", "de", "l'assurance", "en", "europe", "et", "la", "premi\u00e8re", "bourse", "d'actions", "de", "la", "zone", "euro", "philippe", "allard", "directeur", "de", "cabinet", "au", "sein", "de", "labe", "\u00e9crit", "paris", "est", "un", "centre", "financier", "de", "taille", "qui", "ne", "craint", "pas", "la", "comparaison", "avec", "londres", "le", "novembre", "la", "capitalisation", "boursi\u00e8re", "de", "la", "place", "parisienne", "est", "devenue", "la", "premi\u00e8re", "d'europe", "devant", "londres", "par", "ailleurs", "lvmh", "est", "la", "premi\u00e8re", "capitalisation", "europ\u00e9enne", "la", "place", "de", "paris", "accueille", "trentetrois", "entreprises", "fran\u00e7aises", "leaders", "mondiales", "dans", "leur", "secteur", "elle", "accueille", "le", "si\u00e8ge", "du", "premier", "groupe", "d'assurance", "europ\u00e9en", "axa", "mais", "aussi", "le", "si\u00e8ge", "europ\u00e9en", "du", "groupe", "d'assurance", "chubb", "le", "si\u00e8ge", "social", "de", "renault", "qui", "dirige", "l'alliance", "renaultnissanmitsubishi", "premier", "groupe", "automobile", "mondial", "au", "premier", "semestre", "est", "install\u00e9", "\u00e0", "boulognebillancourt", "dans", "la", "m\u00e9tropole", "du", "grand", "paris", "\u00e0", "paris", "se", "trouve", "la", "station", "f", "qui", "est", "le", "plus", "grand", "campus", "de", "startups", "au", "monde", "co\u00fbt", "de", "la", "vie", "fortunes", "fran\u00e7aises", "paris", "est", "l'une", "des", "villes", "les", "plus", "ch\u00e8res", "au", "monde", "en", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "class\u00e9e", "comme", "la", "plus", "ch\u00e8re", "\u00e0", "vivre", "\u00e0", "\u00e9galit\u00e9", "ou", "devant", "singapour", "et", "hong", "kong", "en", "elle", "est", "encore", "la", "ville", "la", "plus", "ch\u00e8re", "au", "monde", "ex", "\u00e6quo", "avec", "singapour", "et", "hong", "kong", "the", "economist", "\u00e9crit", "qu'en", "elle", "est", "la", "ville", "la", "plus", "ch\u00e8re", "au", "monde", "ex", "\u00e6quo", "avec", "zurich", "et", "hong", "kong", "et", "en", "deuxi\u00e8me", "ex", "\u00e6quo", "avec", "singapour", "la", "premi\u00e8re", "est", "telaviv", "et", "londres", "est", "absente", "du", "classement", "des", "dix", "premi\u00e8res", "ce", "classement", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9tabli", "\u00e0", "partir", "d'un", "panel", "de", "plus", "de", "produits", "et", "services", "de", "consommation", "loyers", "alimentation", "tabac", "boissons", "loisirs", "\u00e9lectrom\u00e9nagers", "carburants", "v\u00eatements", "etc", "paris", "compte", "cinq", "des", "rues", "les", "plus", "ch\u00e8res", "d'europe", "dont", "l'avenue", "des", "champs\u00e9lys\u00e9es", "en", "est", "l'art\u00e8re", "commer\u00e7ante", "la", "plus", "ch\u00e8re", "devant", "notamment", "celles", "de", "londres", "milan", "zurich", "vienne", "elle", "fait", "partie", "des", "cinq", "rues", "les", "plus", "ch\u00e8res", "au", "monde", "parmi", "les", "fortunes", "fran\u00e7aises", "install\u00e9es", "en", "r\u00e9gion", "parisienne", "on", "retrouve", "bernard", "arnault", "pdg", "de", "lvmh", "premier", "groupe", "mondial", "dans", "le", "secteur", "du", "luxe", "qui", "poss\u00e8de", "la", "plus", "grosse", "fortune", "de", "la", "plan\u00e8te", "liliane", "bettencourt", "en", "femme", "la", "plus", "fortun\u00e9e", "au", "monde", "et", "actuellement", "e", "fortune", "mondiale", "a", "v\u00e9cu", "\u00e0", "neuillysurseine", "sa", "fille", "fran\u00e7oise", "bettencourt", "meyers", "est", "la", "femme", "avec", "la", "plus", "grosse", "fortune", "au", "monde", "depuis", "luxe", "haute", "couture", "joaillerie", "et", "accessoires", "paris", "est", "la", "capitale", "mondiale", "du", "luxe", "selon", "une", "\u00e9tude", "publi\u00e9e", "en", "par", "le", "cabinet", "brand", "finance", "ce", "que", "l'on", "appelle", "la", "mode", "a", "une", "tr\u00e8s", "ancienne", "origine", "en", "france", "o\u00f9", "elle", "remonte", "au", "xive", "si\u00e8cle", "puis", "se", "d\u00e9veloppe", "\u00e0", "la", "cour", "de", "versailles", "de", "louis", "xiv", "\u00e0", "louis", "xvi", "o\u00f9", "rose", "bertin", "fournissait", "la", "reine", "marieantoinette", "en", "robes", "sous", "le", "premier", "empire", "louis", "hippolyte", "leroy", "fonde", "sa", "maison", "de", "mode", "il", "devient", "le", "fournisseur", "de", "l'imp\u00e9ratrice", "et", "de", "plusieurs", "cours", "d'europe", "lanvin", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "par", "jeanne", "lanvin", "est", "la", "plus", "ancienne", "maison", "de", "couture", "fran\u00e7aise", "encore", "en", "activit\u00e9", "en", "il", "existait", "une", "vingtaine", "de", "maisons", "labellis\u00e9es", "haute", "couture", "\u00e0", "paris", "en", "une", "centaine", "et", "plus", "que", "quinze", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "parmi", "les", "plus", "anciennes", "et", "les", "plus", "prestigieuses", "figurent", "chanel", "dior", "yves", "saint", "laurent", "d'autres", "sont", "\u00e9galement", "install\u00e9es", "\u00e0", "paris", "comme", "jean", "paul", "gaultier", "christian", "lacroix", "pierre", "balmain", "nouveaux", "cr\u00e9ateurs", "qui", "se", "font", "un", "nom", "audel\u00e0", "de", "la", "france", "ces", "maisons", "de", "haute", "couture", "excellent", "dans", "la", "mode", "et", "parfois", "dans", "la", "parfumerie", "par", "l'entremise", "de", "soci\u00e9t\u00e9s", "tierces", "il", "faut", "rappeler", "que", "d\u00e9j\u00e0", "sous", "l'ancien", "r\u00e9gime", "la", "reine", "de", "france", "marieantoinette", "avait", "un", "parfumeur", "qui", "\u00e9tait", "\u00e9galement", "celui", "de", "la", "cour", "en", "la", "personne", "de", "jeanlouis", "fargeon", "ainsi", "les", "parfums", "no", "de", "chanel", "ou", "arp\u00e8ge", "apparus", "dans", "les", "ann\u00e9es", "sont", "devenus", "incontournables", "tout", "comme", "miss", "dior", "dans", "les", "ann\u00e9es", "depuis", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "du", "march\u00e9", "de", "la", "mode", "se", "d\u00e9veloppe", "celui", "des", "accessoires", "avec", "la", "parfumerie", "la", "maroquinerie", "le", "pr\u00eat\u00e0porter", "les", "bijoux", "les", "chaussures", "jm", "weston", "par", "exemple", "les", "sacs", "\u00e0", "main", "avec", "herm\u00e8s", "vuitton", "lanc\u00f4me", "longchamp", "givenchy", "christian", "louboutin", "joseph", "duclos", "etc", "au", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "paris", "doit", "faire", "face", "\u00e0", "la", "concurrence", "de", "new", "york", "londres", "et", "milan", "toutefois", "en", "la", "semaine", "de", "la", "mode", "de", "paris", "reste", "la", "plus", "prestigieuse", "des", "quatre", "principales", "semaines", "de", "d\u00e9fil\u00e9s", "internationales", "et", "paris", "reste", "la", "capitale", "de", "la", "mode", "par", "ailleurs", "le", "statut", "haute", "couture", "n'existe", "qu'\u00e0", "paris", "dans", "les", "autres", "villes", "ce", "ne", "sont", "que", "des", "d\u00e9fil\u00e9s", "de", "pr\u00eat\u00e0porter", "la", "ville", "occupe", "ainsi", "une", "place", "\u00e9minente", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "mondiale", "dans", "les", "secteurs", "li\u00e9s", "au", "luxe", "en", "paris", "s'est", "class\u00e9e", "premi\u00e8re", "ville", "dans", "le", "monde", "devant", "londres", "pour", "le", "nombre", "d'ouvertures", "dans", "le", "secteur", "du", "luxe", "et", "des", "produits", "premium", "les", "boutiques", "sont", "essentiellement", "concentr\u00e9es", "dans", "les", "er", "e", "et", "e", "arrondissements", "rue", "de", "la", "paix", "place", "vend\u00f4me", "rue", "sainthonor\u00e9", "rue", "du", "faubourgsainthonor\u00e9", "rue", "royale", "avenue", "montaigne", "entre", "autres", "sur", "la", "place", "vend\u00f4me", "se", "trouvent", "notamment", "une", "boutique", "cartier", "les", "joailliers", "chaumet", "et", "boucheron", "mais", "aussi", "chanel", "et", "dior", "rues", "sainthonor\u00e9", "et", "du", "faubourg", "sainthonor\u00e9", "se", "trouvent", "louis", "vuitton", "guerlain", "d'autres", "grandes", "marques", "de", "luxe", "et", "\u00e0", "l'angle", "avec", "la", "rue", "boissyd'anglas", "herm\u00e8s", "et", "lanvin", "avenue", "montaigne", "le", "si\u00e8ge", "de", "dior", "une", "autre", "boutique", "louis", "vuitton", "et", "des", "grands", "noms", "de", "la", "haute", "couture", "fran\u00e7aise", "et", "\u00e9trang\u00e8re", "rue", "cambon", "la", "boutique", "historique", "de", "chanel", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "des", "marques", "fran\u00e7aises", "se", "trouvent", "\u00e9galement", "des", "marques", "de", "luxe", "\u00e9trang\u00e8res", "chopard", "gucci", "etc", "\u00e0", "paris", "se", "trouvent", "les", "si\u00e8ges", "de", "kering", "famille", "pinault", "actionnaire", "majoritaire", "groupe", "de", "luxe", "mondial", "et", "de", "lvmh", "groupe", "arnault", "actionnaire", "majoritaire", "er", "groupe", "de", "luxe", "mondial", "leaders", "mondiaux", "dans", "le", "secteur", "du", "luxe", "mais", "aussi", "de", "nombreux", "points", "de", "vente", "ainsi", "que", "les", "boutiques", "de", "toutes", "les", "marques", "de", "luxe", "ind\u00e9pendantes", "ou", "affili\u00e9es", "\u00e0", "de", "grands", "groupes", "paris", "est", "la", "ville", "qui", "compte", "le", "plus", "de", "palaces", "au", "monde", "en", "les", "marques", "de", "luxe", "fran\u00e7aises", "telles", "chanel", "groupe", "lvmh", "christian", "dior", "louis", "vuitton", "etc", "groupe", "kering", "yves", "saint", "laurent", "boucheron", "balenciaga", "etc", "herm\u00e8s", "et", "l'or\u00e9al", "sont", "les", "plus", "appr\u00e9ci\u00e9es", "les", "plus", "valoris\u00e9es", "et", "les", "plus", "influentes", "au", "monde", "pour", "la", "mode", "et", "la", "beaut\u00e9", "en", "six", "dont", "les", "trois", "premi\u00e8res", "des", "dix", "marques", "de", "luxe", "les", "plus", "rentables", "au", "monde", "sont", "fran\u00e7aises", "et", "ont", "leur", "si\u00e8ge", "social", "\u00e0", "paris", "l'or\u00e9al", "famille", "bettencourt", "actionnaire", "majoritaire", "est", "num\u00e9ro", "un", "mondial", "de", "l'industrie", "cosm\u00e9tique", "et", "le", "si\u00e8ge", "social", "du", "groupe", "est", "situ\u00e9", "\u00e0", "paris", "lvmh", "kering", "herm\u00e8s", "l'or\u00e9al", "un", "quatuor", "qui", "selon", "divers", "classements", "et", "autres", "palmar\u00e8s", "a", "hiss\u00e9", "la", "france", "au", "firmament", "du", "luxe", "mondial", "des", "cr\u00e9ateurs", "de", "renomm\u00e9e", "mondiale", "ont", "exerc\u00e9", "leur", "m\u00e9tier", "\u00e0", "paris", "tels", "charles", "frederick", "worth", "jeanne", "paquin", "paul", "poiret", "gabrielle", "chasnel", "dite", "coco", "chanel", "elsa", "schiaparelli", "christian", "dior", "pierre", "balmain", "pierre", "cardin", "andr\u00e9", "courr\u00e8ges", "karl", "lagerfeld", "paco", "rabanne", "yves", "saint", "laurent", "kenz", "takada", "thierry", "mugler", "ou", "l'exerce", "toujours", "tel", "john", "galliano", "etc", "en", "paris", "a", "\u00e9t\u00e9", "class\u00e9e", "comme", "la", "ville", "la", "plus", "\u00e9l\u00e9gante", "au", "monde", "en", "mati\u00e8re", "d'horlogerie", "la", "marque", "fran\u00e7aise", "de", "montres", "haut", "de", "gamme", "et", "de", "luxe", "herbelin", "poss\u00e8de", "une", "boutique", "\u00e0", "paris", "dans", "le", "secteur", "de", "l'immobilier", "de", "luxe", "paris", "se", "classe", "premi\u00e8re", "au", "niveau", "mondial", "en", "comme", "d\u00e9j\u00e0", "en", "paris", "est", "le", "si\u00e8ge", "du", "comit\u00e9", "colbert", "qui", "fait", "la", "promotion", "\u00e0", "l'international", "du", "luxe", "\u00e0", "la", "fran\u00e7aise", "paris", "est", "aussi", "une", "des", "capitales", "du", "shopping", "avec", "par", "exemple", "les", "galeries", "lafayette", "ou", "le", "printemps", "la", "ville", "a", "vu", "na\u00eetre", "les", "grands", "magasins", "modernes", "fond\u00e9s", "sur", "l'id\u00e9e", "r\u00e9volutionnaire", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "pr\u00e9senter", "un", "assortiment", "large", "et", "profond", "des", "prix", "fixes", "et", "apparents", "un", "acc\u00e8s", "direct", "et", "une", "mise", "en", "valeur", "de", "la", "marchandise", "dans", "un", "espace", "de", "vente", "dont", "l'agencement", "la", "composition", "et", "les", "d\u00e9cors", "ont", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9fl\u00e9chis", "le", "premier", "exemple", "du", "genre", "est", "le", "bon", "march\u00e9", "transform\u00e9", "en", "uvres", "d'art", "langue", "fran\u00e7aise", "culture", "danse", "f\u00e9d\u00e9rations", "au", "cur", "de", "la", "capitale", "fran\u00e7aise", "le", "mus\u00e9e", "du", "louvre", "est", "le", "mus\u00e9e", "d'art", "le", "plus", "grand", "et", "le", "plus", "visit\u00e9", "au", "monde", "c'est", "au", "sein", "de", "ce", "mus\u00e9e", "que", "se", "trouve", "la", "joconde", "qui", "est", "le", "tableau", "le", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "et", "l'objet", "d'art", "le", "plus", "visit\u00e9", "au", "monde", "tous", "les", "ans", "se", "tenait", "\u00e0", "paris", "la", "foire", "internationale", "d'art", "contemporain", "fiac", "le", "plus", "grand", "mus\u00e9e", "du", "monde", "durant", "quatre", "jours", "elle", "fut", "remplac\u00e9e", "en", "par", "le", "\"paris", "+", "par", "art", "basel\"l'organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "oif", "a", "son", "si\u00e8ge", "\u00e0", "paris", "elle", "est", "la", "ville", "ayant", "accueilli", "le", "plus", "grand", "nombre", "d'expositions", "internationales", "sept", "depuis", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "devant", "les", "villes", "am\u00e9ricaines", "londres", "etc", "\u00e0", "paris", "se", "trouve", "le", "ballet", "de", "l'op\u00e9ra", "national", "de", "paris", "qui", "est", "la", "compagnie", "de", "danse", "classique", "la", "plus", "ancienne", "au", "monde", "l'acad\u00e9mie", "royale", "de", "danse", "a", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9e", "en", "sous", "le", "r\u00e8gne", "du", "roi", "louis", "xiv", "et", "l'une", "des", "plus", "prestigieuses", "\u00e0", "paris", "se", "trouve", "\u00e9galement", "le", "si\u00e8ge", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "de", "l'automobile", "enseignement", "recherche", "\u00e0", "paris", "et", "dans", "son", "agglom\u00e9ration", "se", "trouve", "la", "plupart", "des", "grandes", "\u00e9coles", "fran\u00e7aises", "il", "y", "a", "aussi", "le", "campus", "de", "parissaclay", "qui", "est", "un", "p\u00f4le", "de", "recherche", "international", "l'association", "odyss\u00e9a", "cr\u00e9\u00e9e", "dans", "le", "but", "de", "financer", "la", "recherche", "contre", "le", "cancer", "du", "sein", "poss\u00e8de", "son", "si\u00e8ge", "\u00e0", "paris", "rue", "du", "faubourgsaintmartin", "gastronomie", "le", "repas", "gastronomique", "des", "fran\u00e7ais", "a", "\u00e9t\u00e9", "inscrit", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'humanit\u00e9", "en", "sur", "les", "dix", "meilleures", "tables", "du", "monde", "en", "quatre", "se", "trouvent", "\u00e0", "paris", "ce", "qui", "en", "fait", "la", "ville", "la", "mieux", "dot\u00e9e", "au", "monde", "dans", "le", "pass\u00e9", "des", "chefs", "cuisiniers", "ont", "offici\u00e9", "\u00e0", "paris", "comme", "marieantoine", "car\u00eame", "par", "exemple", "de", "nos", "jours", "des", "chefs", "trois", "\u00e9toiles", "au", "guide", "michelin", "exercent", "leur", "art", "culinaire", "ou", "ont", "certains", "de", "leurs", "\u00e9tablissements", "\u00e0", "paris", "et", "dans", "son", "agglom\u00e9ration", "tels", "alain", "ducasse", "guy", "savoy", "yannick", "all\u00e9no", "\u00e9ric", "frechon", "kei", "kobayashi", "fr\u00e9d\u00e9ric", "anton", "par", "exemple", "paris", "est", "\u00e9galement", "le", "si\u00e8ge", "d'entreprises", "dans", "la", "haute", "gastronomie", "fran\u00e7aise", "et", "\u00e9galement", "tourn\u00e9es", "vers", "l'international", "fauchon", "h\u00e9diard", "dalloyau", "debauve", "&", "gallais", "potel", "et", "chabot", "ladur\u00e9e", "par", "exemple", "dans", "la", "banlieue", "parisienne", "se", "trouve", "le", "march\u00e9", "d'int\u00e9r\u00eat", "national", "de", "rungis", "qui", "est", "le", "plus", "grand", "march\u00e9", "au", "monde", "de", "produits", "agricoles", "monuments", "tourisme", "transports", "fr\u00e9quentation", "et", "atouts", "environ", "millions", "de", "touristes", "sont", "venus", "\u00e0", "paris", "en", "un", "nouveau", "record", "battu", "avant", "la", "crise", "du", "covid", "permis", "par", "l'afflux", "des", "client\u00e8les", "fran\u00e7aise", "et", "japonaise", "et", "\u00e0", "la", "fid\u00e9lit\u00e9", "croissante", "des", "touristes", "am\u00e9ricains", "malgr\u00e9", "la", "demande", "croissante", "pour", "un", "tourisme", "durable", "c'est", "pr\u00e8s", "d'un", "cinqui\u00e8me", "de", "plus", "que", "les", "millions", "de", "dont", "approximativement", "millions", "d'\u00e9trangers", "ce", "qui", "fait", "d'elle", "la", "ville", "la", "plus", "visit\u00e9e", "au", "monde", "la", "ville", "a", "\u00e9galement", "attir\u00e9", "millions", "de", "visiteurs", "\u00e9trangers", "en", "elle", "\u00e9tait", "en", "la", "sixi\u00e8me", "ville", "la", "plus", "visit\u00e9e", "au", "monde", "et", "quatri\u00e8me", "capitale", "selon", "euromonitor", "elle", "a", "la", "premi\u00e8re", "capacit\u00e9", "h\u00f4teli\u00e8re", "en", "europe", "et", "des", "atouts", "importants", "pour", "les", "d\u00e9placements", "d'affaires", "salons", "\u00e9v\u00e9nements", "etc", "mais", "aussi", "plusieurs", "monuments", "de", "paris", "inscrits", "au", "patrimoine", "mondial", "comme", "la", "cath\u00e9drale", "notredame", "de", "paris", "monument", "le", "plus", "visit\u00e9", "en", "europe", "et", "l'un", "des", "plus", "visit\u00e9s", "sinon", "le", "plus", "visit\u00e9", "au", "monde", "jusqu'\u00e0", "son", "incendie", "partiel", "en", "la", "r\u00e9gion", "\u00eeledefrance", "accueillait", "d\u00e8s", "au", "total", "environ", "millions", "de", "touristes", "par", "an", "et", "en", "les", "cinquante", "premiers", "sites", "culturels", "de", "la", "ville", "avaient", "enregistr\u00e9", "millions", "d'entr\u00e9es", "un", "nombre", "en", "l\u00e9g\u00e8re", "augmentation", "par", "rapport", "\u00e0", "mais", "si", "paris", "est", "aujourd'hui", "la", "capitale", "la", "plus", "visit\u00e9e", "au", "monde", "elle", "est", "jug\u00e9e", "comme", "l'une", "des", "moins", "accueillantes", "et", "des", "plus", "ch\u00e8res", "selon", "une", "enqu\u00eatesource", "insuffisante", "sur", "soixante", "villes", "aupr\u00e8s", "de", "personnes", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "elle", "se", "situe", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "place", "pour", "la", "beaut\u00e9", "et", "le", "dynamisme", "mais", "en", "fin", "de", "classement", "en", "ce", "qui", "concerne", "la", "qualit\u00e9", "de", "l'accueil", "e", "sur", "et", "les", "prix", "pratiqu\u00e9s", "seulement", "e", "afin", "d'am\u00e9liorer", "l'accueil", "des", "touristes", "et", "rompre", "cette", "mauvaise", "r\u00e9putation", "des", "habitants", "membres", "du", "r\u00e9seau", "greeter", "et", "s'inscrivant", "dans", "la", "mouvance", "du", "tourisme", "participatif", "accueillent", "chaque", "ann\u00e9e", "de", "plus", "en", "plus", "de", "visiteurs", "pour", "des", "balades", "gratuites", "\u00e0", "la", "d\u00e9couverte", "de", "paris", "et", "des", "parisiens", "transports", "la", "gare", "de", "parisnord", "est", "la", "premi\u00e8re", "gare", "europ\u00e9enne", "et", "la", "troisi\u00e8me", "mondiale", "derri\u00e8re", "la", "gare", "de", "shinjuku", "\u00e0", "tokyo", "en", "englobant", "la", "fr\u00e9quentation", "de", "la", "station", "de", "m\u00e9tro", "selon", "un", "autre", "classement", "elle", "est", "la", "e", "mondiale", "les", "premi\u00e8res", "\u00e9tant", "japonaises", "l'a\u00e9roport", "charlesdegaulle", "est", "la", "deuxi\u00e8me", "plus", "importante", "plateforme", "de", "correspondance", "a\u00e9roportuaire", "d'europe", "apr\u00e8s", "l'a\u00e9roport", "de", "londresheathrow", "au", "royaumeuni", "et", "le", "neuvi\u00e8me", "a\u00e9roport", "mondial", "en", "pour", "le", "trafic", "passagers", "avec", "millions", "de", "passagers", "l'a\u00e9roport", "de", "parisle", "bourget", "est", "le", "premier", "a\u00e9roport", "europ\u00e9en", "pour", "l'aviation", "d'affaires", "devant", "gen\u00e8ve", "nice", "londres", "luton", "farnborough", "rome", "zurich", "la", "ligne", "a", "du", "rer", "d'\u00eeledefrance", "est", "la", "plus", "fr\u00e9quent\u00e9e", "d'europe", "donn\u00e9es", "de", "et", "du", "monde", "donn\u00e9es", "de", "apr\u00e8s", "la", "crise", "sanitaire", "apr\u00e8s", "la", "crise", "du", "covid", "lorsque", "s'est", "pos\u00e9e", "la", "question", "du", "tourisme", "durable", "sous", "la", "forme", "d'un", "meilleur", "enracinement", "du", "tourisme", "dans", "les", "territoires", "paris", "qui", "jusquel\u00e0", "se", "contentait", "de", "son", "hypercentre", "de", "carte", "postale", "selon", "edith", "fagnoni", "professeure", "en", "g\u00e9ographie", "\u00e0", "la", "sorbonne", "s'est", "donn\u00e9", "comme", "objectif", "de", "devenir", "la", "capitale", "du", "tourisme", "durable", "et", "a", "publi\u00e9", "en", "juillet", "les", "conclusions", "des", "assises", "du", "tourisme", "durable", "mais", "selon", "les", "observateurs", "labandon", "du", "projet", "de", "quatri\u00e8me", "terminal", "\u00e0", "la\u00e9roport", "de", "roissycharlesdegaulle", "a", "sans", "doute", "fait", "davantage", "que", "ne", "le", "pourra", "jamais", "la", "municipalit\u00e9", "parisienne", "il", "a", "alors", "\u00e9t\u00e9", "envisag\u00e9", "de", "pousser", "les", "parisiens", "\u00e0", "faire", "davantage", "de", "tourisme", "rural", "dans", "leur", "propre", "r\u00e9gion", "population", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "d\u00e9mographie", "paris", "intramuros", "dune", "superficie", "de", "km", "compte", "habitants", "au", "er", "janvier", "est", "la", "commune", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "de", "france", "son", "aire", "d'attraction", "qui", "s'\u00e9tend", "aujourd'hui", "sur", "km", "et", "communes", "compte", "quant", "\u00e0", "elle", "habitants", "au", "er", "janvier", "constituant", "ainsi", "l'aire", "d'attraction", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "de", "france", "et", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "\u00e9volution", "du", "nombre", "d'habitants", "depuis", "les", "recensements", "des", "communes", "de", "plus", "de", "habitants", "ont", "lieu", "au", "moyen", "d'enqu\u00eates", "annuelles", "par", "sondage", "nombre", "d'habitants", "de", "l'agglom\u00e9ration", "et", "de", "l'aire", "d'attraction", "au", "er", "janvier", "l'agglom\u00e9ration", "d\u00e9finie", "par", "l'insee", "comprend", "communes", "et", "totalise", "habitants", "c'est", "la", "deuxi\u00e8me", "agglom\u00e9ration", "europ\u00e9enne", "derri\u00e8re", "moscou", "et", "devant", "londres", "et", "la", "e", "du", "monde", "en", "selon", "l'onu", "son", "aire", "d'attraction", "incluant", "des", "communes", "situ\u00e9es", "dans", "une", "zone", "d'influence", "forte", "de", "la", "ville", "comprend", "communes", "et", "atteint", "habitants", "au", "er", "janvier", "ce", "qui", "en", "fait", "la", "e", "aire", "urbaine", "du", "monde", "environ", "et", "l'une", "des", "trois", "plus", "grandes", "d'europe", "avec", "moscou", "et", "istanbul", "immigration", "les", "recensements", "fran\u00e7ais", "comme", "l'impose", "la", "l\u00e9gislation", "ne", "posent", "aucune", "question", "concernant", "l'appartenance", "ethnique", "ou", "religieuse", "mais", "recueillent", "des", "informations", "au", "sujet", "du", "lieu", "de", "naissance", "il", "est", "ainsi", "possible", "de", "d\u00e9terminer", "que", "l'aire", "d'attraction", "de", "paris", "est", "une", "des", "plus", "multiculturelles", "en", "europe", "au", "recensement", "de", "de", "la", "population", "totale", "de", "l'\u00eeledefrance", "\u00e9tait", "n\u00e9e", "hors", "de", "france", "m\u00e9tropolitaine", "contre", "en", "et", "en", "au", "recensement", "de", "de", "la", "population", "de", "l'aire", "urbaine", "de", "paris", "\u00e9tait", "constitu\u00e9e", "d'immigr\u00e9s", "r\u00e9cents", "arriv\u00e9s", "en", "france", "dans", "les", "cinq", "ann\u00e9es", "pr\u00e9c\u00e9dant", "dans", "leur", "majorit\u00e9", "de", "chine", "et", "du", "continent", "africain", "par", "ailleurs", "la", "zone", "m\u00e9tropolitaine", "de", "paris", "compte", "\u00e9galement", "de", "musulmans", "la", "premi\u00e8re", "vague", "massive", "d'immigration", "vers", "paris", "commence", "vers", "avec", "l'arriv\u00e9e", "des", "paysans", "allemands", "fuyant", "la", "crise", "agricole", "et", "ouverts", "\u00e0", "la", "france", "depuis", "la", "pr\u00e9sence", "outrerhin", "des", "arm\u00e9es", "r\u00e9volutionnaires", "et", "napol\u00e9oniennes", "plusieurs", "autres", "vagues", "migratoires", "ont", "ensuite", "suivi", "sans", "interruption", "jusqu'\u00e0", "nos", "jours", "italiens", "et", "juifs", "d'europe", "centrale", "pendant", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "russes", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9volution", "de", "habitants", "des", "colonies", "fran\u00e7aises", "pendant", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "polonais", "entre", "les", "deux", "guerres", "mondiales", "espagnols", "italiens", "portugais", "et", "maghr\u00e9bins", "des", "ann\u00e9es", "aux", "ann\u00e9es", "juifs", "s\u00e9farades", "apr\u00e8s", "l'ind\u00e9pendance", "des", "pays", "d'afrique", "du", "nord", "africains", "et", "asiatiques", "depuis", "lors", "la", "localisation", "des", "immigr\u00e9s", "dans", "la", "ville", "varie", "en", "fonction", "de", "l'appartenance", "communautaire", "les", "e", "et", "e", "arrondissements", "concentrent", "une", "forte", "part", "des", "immigr\u00e9s", "originaires", "d'afrique", "subsaharienne", "en", "particulier", "dans", "le", "quartier", "de", "ch\u00e2teau", "rouge", "et", "pr\u00e8s", "du", "boulevard", "barb\u00e8s", "quartier", "de", "la", "goutted'or", "tandis", "que", "le", "quartier", "de", "belleville", "rassemble", "d'importantes", "communaut\u00e9s", "maghr\u00e9bines", "et", "chinoises", "dans", "le", "e", "arrondissement", "se", "situe", "le", "quartier", "asiatique", "de", "paris", "plus", "important", "chinatown", "d'europe", "le", "e", "arrondissement", "fait", "partie", "des", "zones", "qui", "ont", "la", "plus", "forte", "concentration", "de", "migrants", "en", "provenance", "des", "\u00e9tatsunis", "dans", "le", "e", "arrondissement", "entre", "la", "gare", "du", "nord", "et", "la", "station", "de", "m\u00e9tro", "la", "chapelle", "et", "vers", "le", "faubourg", "saintdenis", "se", "situent", "les", "quartiers", "indiens", "pakistanais", "et", "srilankais", "notamment", "celui", "de", "strasbourgsaintdenis", "et", "turcs", "en", "\u00e0", "paris", "des", "jeunes", "de", "moins", "de", "ans", "avaient", "au", "moins", "un", "parent", "immigr\u00e9", "dont", "d'origine", "maghr\u00e9bine", "et", "d'afrique", "subsaharienne", "d\u00e9clin", "d\u00e9mographique", "de", "paris", "et", "reprise", "r\u00e9cente", "la", "d\u00e9mographie", "parisienne", "n'est", "pas", "autonome", "elle", "est", "totalement", "li\u00e9e", "\u00e0", "celle", "de", "son", "agglom\u00e9ration", "ce", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "d\u00e9rive", "de", "la", "petite", "taille", "administrative", "de", "paris", "qui", "implique", "que", "le", "partage", "de", "l'espace", "ne", "se", "fait", "pas", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "de", "la", "ville", "mais", "de", "sa", "r\u00e9gion", "malgr\u00e9", "l'augmentation", "du", "nombre", "de", "logements", "la", "population", "de", "paris", "a", "connu", "un", "d\u00e9clin", "important", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "mais", "ce", "d\u00e9clin", "est", "enray\u00e9", "depuis", "les", "chiffres", "du", "dernier", "recensement", "publi\u00e9", "par", "l'insee", "montrent", "une", "croissance", "de", "habitants", "entre", "et", "la", "population", "de", "paris", "s'\u00e9levant", "d\u00e9sormais", "\u00e0", "personnes", "la", "principale", "explication", "r\u00e9side", "dans", "l'\u00e9volution", "relative", "entre", "l'accroissement", "naturel", "diff\u00e9rence", "entre", "le", "nombre", "de", "naissances", "et", "celui", "des", "d\u00e9c\u00e8s", "et", "le", "solde", "migratoire", "diff\u00e9rence", "entre", "le", "nombre", "apparent", "des", "arriv\u00e9es", "et", "celui", "des", "d\u00e9parts", "l'accroissement", "naturel", "\u00e9tait", "positif", "mais", "relativement", "faible", "entre", "et", "alors", "que", "les", "d\u00e9parts", "l'emportaient", "largement", "sur", "les", "arriv\u00e9es", "avec", "un", "solde", "migratoire", "n\u00e9gatif", "la", "diff\u00e9rence", "entre", "ces", "deux", "soldes", "aboutissait", "\u00e0", "un", "solde", "total", "n\u00e9gatif", "soit", "une", "diminution", "de", "la", "population", "depuis", "le", "solde", "naturel", "a", "augment\u00e9", "traduisant", "une", "augmentation", "du", "nombre", "des", "naissances", "le", "taux", "de", "natalit\u00e9", "est", "d\u00e9sormais", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "la", "moyenne", "nationale", "avec", "entre", "et", "et", "entre", "et", "et", "une", "diminution", "du", "nombre", "des", "d\u00e9c\u00e8s", "inversement", "le", "d\u00e9ficit", "migratoire", "a", "diminu\u00e9", "par", "an", "entre", "et", "et", "par", "an", "de", "\u00e0", "contre", "par", "an", "entre", "et", "par", "an", "de", "\u00e0", "par", "an", "de", "\u00e0", "et", "par", "an", "de", "\u00e0", "au", "total", "la", "population", "parisienne", "recommence", "donc", "\u00e0", "augmenter", "et", "rajeunit", "ensuite", "la", "capitale", "avait", "subi", "une", "baisse", "du", "nombre", "des", "r\u00e9sidences", "principales", "du", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "\u00e0", "mais", "depuis", "le", "mouvement", "s'est", "invers\u00e9", "avec", "une", "acc\u00e9l\u00e9ration", "de", "la", "croissance", "de", "leur", "nombre", "depuis", "r\u00e9sidences", "principales", "en", "contre", "en", "et", "en", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "ce", "mouvement", "participe", "d'une", "tendance", "g\u00e9n\u00e9rale", "\u00e0", "l'augmentation", "de", "la", "population", "des", "villes", "centres", "des", "agglom\u00e9rations", "m\u00e9tropolitaines", "en", "france", "et", "en", "europe", "les", "statistiques", "de", "la", "construction", "\u00e0", "paris", "montrent", "\u00e9galement", "un", "mouvement", "constant", "de", "transformation", "des", "locaux", "industriels", "et", "artisanaux", "ou", "de", "commerces", "en", "\u00e9tages", "en", "habitation", "dans", "les", "quartiers", "centraux", "qui", "s'ajoute", "\u00e0", "la", "politique", "municipale", "de", "construction", "de", "logement", "sociaux", "favoris\u00e9e", "par", "les", "r\u00e8gles", "de", "pourcentage", "introduites", "notamment", "au", "plan", "local", "d'urbanisme", "et", "qui", "soutiennent", "la", "hausse", "du", "nombre", "de", "logements", "dans", "la", "capitale", "enfin", "la", "taille", "moyenne", "des", "m\u00e9nages", "parisiens", "a", "beaucoup", "baiss\u00e9", "le", "recul", "de", "la", "cohabitation", "des", "g\u00e9n\u00e9rations", "adultes", "et", "la", "r\u00e9duction", "du", "nombre", "d'enfants", "par", "couple", "ont", "longtemps", "\u00e9t\u00e9", "les", "principales", "explications", "cependant", "la", "f\u00e9condit\u00e9", "\u00e9tant", "d\u00e9sormais", "constante", "voire", "en", "l\u00e9g\u00e8re", "augmentation", "depuis", "la", "diminution", "de", "la", "taille", "des", "m\u00e9nages", "parisiens", "s'explique", "aujourd'hui", "essentiellement", "par", "l'attraction", "des", "jeunes", "adultes", "qui", "sans", "enfants", "peuvent", "profiter", "des", "loisirs", "et", "des", "emplois", "de", "la", "capitale", "et", "faire", "face", "au", "co\u00fbt", "de", "l'immobilier", "en", "se", "contentant", "de", "petites", "surfaces", "\u00e0", "l'inverse", "les", "couples", "faisant", "de", "nouveaux", "enfants", "ont", "tendance", "\u00e0", "migrer", "vers", "la", "banlieue", "dont", "les", "habitations", "sont", "plus", "adapt\u00e9es", "et", "meilleur", "march\u00e9", "cette", "dynamique", "parisbanlieue", "explique", "les", "sp\u00e9cialisations", "respectives", "de", "la", "capitale", "dont", "des", "logements", "n'ont", "qu'une", "ou", "deux", "pi\u00e8ces", "et", "du", "reste", "de", "sa", "r\u00e9gion", "familles", "et", "m\u00e9nages", "parisiens", "la", "population", "de", "la", "ville", "est", "relativement", "jeune", "en", "selon", "l'insee", "le", "pourcentage", "d'habitants", "\u00e2g\u00e9s", "de", "moins", "de", "ans", "est", "de", "soit", "quatre", "points", "de", "plus", "que", "la", "moyenne", "nationale", "qui", "est", "de", "paris", "rassemble", "comme", "toutes", "les", "m\u00e9tropoles", "plus", "d'\u00e9tudiants", "de", "jeunes", "adultes", "actifs", "et", "de", "personnes", "\u00e2g\u00e9es", "que", "la", "moyenne", "du", "pays", "les", "familles", "sont", "par", "cons\u00e9quent", "sousrepr\u00e9sent\u00e9es", "en", "la", "commune", "comptait", "familles", "regroupant", "personnes", "soit", "de", "la", "population", "parisienne", "pour", "m\u00e9nages", "des", "m\u00e9nages", "\u00e9taient", "compos\u00e9s", "d'une", "seule", "personne", "ces", "personnes", "vivant", "seules", "repr\u00e9sentaient", "donc", "pr\u00e8s", "de", "de", "l'ensemble", "des", "parisiens", "il", "reste", "donc", "de", "parisiens", "qui", "ne", "vivent", "ni", "seuls", "ni", "en", "famille", "des", "familles", "parisiennes", "sont", "constitu\u00e9es", "d'un", "couple", "sans", "enfant", "de", "moins", "de", "ans", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "personnes", "des", "familles", "sont", "des", "couples", "avec", "au", "moins", "un", "enfant", "et", "des", "familles", "avec", "au", "moins", "un", "enfant", "sont", "monoparentales", "contre", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "en", "des", "couples", "parisiens", "soit", "de", "la", "population", "totale", "de", "paris", "sont", "form\u00e9s", "de", "deux", "personnes", "mari\u00e9es", "contre", "des", "couples", "de", "france", "m\u00e9tropolitaine", "des", "couples", "parisiens", "sont", "form\u00e9s", "de", "deux", "personnes", "c\u00e9libataires", "ces", "structures", "familiales", "s'expliquent", "en", "partie", "par", "l'importance", "du", "nombre", "de", "divorces", "paris", "\u00e9tant", "en", "t\u00eate", "des", "d\u00e9partements", "fran\u00e7ais", "pour", "le", "nombre", "de", "nouveaux", "divorc\u00e9s", "pour", "personnes", "mari\u00e9es", "en", "selon", "une", "\u00e9tude", "de", "l'ined", "c'est", "aussi", "\u00e0", "paris", "que", "sont", "sign\u00e9s", "le", "plus", "de", "pacs", "en", "france", "\u00e0", "l'inverse", "l'indicateur", "conjoncturel", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "de", "enfant", "par", "femme", "en", "est", "inf\u00e9rieur", "\u00e0", "la", "moyenne", "r\u00e9gionale", "et", "nationale", "le", "nombre", "d'enfants", "par", "foyer", "est", "faible", "des", "familles", "n'ont", "aucun", "enfant", "de", "moins", "de", "ans", "et", "pr\u00e8s", "de", "n'ont", "qu'un", "enfant", "la", "part", "des", "familles", "nombreuses", "de", "familles", "de", "trois", "enfants", "et", "plus", "est", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "la", "moyenne", "r\u00e9gionale", "et", "nationale", "essentiellement", "\u00e0", "cause", "de", "la", "petite", "surface", "des", "logements", "et", "des", "prix", "\u00e9lev\u00e9s", "de", "l'immobilier", "enseignement", "les", "\u00e9tablissements", "d'enseignement", "de", "la", "ville", "de", "paris", "rel\u00e8vent", "de", "l'acad\u00e9mie", "de", "paris", "zone", "c", "christophe", "kerrero", "est", "le", "recteur", "de", "l'acad\u00e9mie", "de", "paris", "depuis", "juillet", "\u00e9tablissements", "scolaires", "durant", "l'ann\u00e9e", "scolaire", "\u00e9l\u00e8ves", "\u00e9taient", "scolaris\u00e9s", "dans", "le", "secteur", "public", "dont", "dans", "le", "premier", "degr\u00e9", "et", "dans", "le", "second", "degr\u00e9", "ainsi", "que", "dans", "le", "secteur", "priv\u00e9", "dont", "sous", "contrat", "paris", "poss\u00e8de", "des", "\u00e9tablissements", "en", "zone", "d'\u00e9ducation", "prioritaire", "zep", "ou", "en", "r\u00e9seau", "d'\u00e9ducation", "prioritaire", "rep", "\u00e9coles", "et", "coll\u00e8ges", "soit", "un", "enfant", "parisien", "sur", "cinq", "rel\u00e8vent", "de", "ces", "classements", "en", "la", "ville", "totalisait", "\u00e9tablissements", "publics", "dont", "\u00e9coles", "maternelles", "\u00e9coles", "\u00e9l\u00e9mentaires", "six", "\u00e9tablissements", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "\u00e9coles", "\u00e0", "lh\u00f4pital", "coll\u00e8ges", "lyc\u00e9es", "g\u00e9n\u00e9raux", "et", "technologiques", "lyc\u00e9es", "professionnels", "et", "deux", "lyc\u00e9es", "exp\u00e9rimentaux", "publics", "s'ajoutent", "\u00e9tablissements", "priv\u00e9s", "sous", "contrat", "\u00e9coles", "maternelles", "et", "\u00e9l\u00e9mentaires", "une", "\u00e9cole", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "coll\u00e8ges", "lyc\u00e9es", "g\u00e9n\u00e9raux", "et", "technologiques", "et", "cinq", "lyc\u00e9es", "professionnels", "priv\u00e9s", "sous", "contrat", "dans", "l'enseignement", "secondaire", "les", "lyc\u00e9es", "louislegrand", "et", "henriiv", "ont", "une", "envergure", "nationale", "voire", "internationale", "vie", "universitaire", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "regroupait", "en", "environ", "\u00e9tudiants", "en", "\u00eeledefrance", "soit", "plus", "du", "quart", "du", "total", "fran\u00e7ais", "il", "existe", "une", "certaine", "volont\u00e9", "de", "d\u00e9centralisation", "qui", "a", "notamment", "conduit", "dans", "les", "ann\u00e9es", "au", "transfert", "de", "l'ena", "\u00e0", "strasbourg", "et", "d'\u00e9coles", "normales", "sup\u00e9rieures", "\u00e0", "lyon", "toutefois", "la", "plupart", "des", "\u00e9tablissements", "nationaux", "les", "plus", "prestigieux", "se", "trouvent", "toujours", "en", "r\u00e9gion", "parisienne", "comme", "les", "grandes", "\u00e9coles", "d'ing\u00e9nieurs", "fondation", "paristech", "arts", "et", "m\u00e9tiers", "centralesup\u00e9lec", "polytechnique", "grandes", "\u00e9coles", "de", "commerce", "hec", "paris", "essec", "et", "escp", "europe", "ou", "encore", "les", "grands", "\u00e9tablissements", "tels", "que", "sciences", "po", "et", "parisdauphine", "historique", "d\u00e8s", "le", "xiie", "si\u00e8cle", "paris", "est", "un", "des", "grands", "centres", "intellectuels", "d'europe", "particuli\u00e8rement", "en", "mati\u00e8re", "de", "th\u00e9ologie", "et", "de", "philosophie", "on", "retient", "symboliquement", "comme", "date", "de", "fondation", "de", "l'universit\u00e9", "de", "paris", "lorsque", "philippe", "auguste", "accorde", "un", "statut", "particulier", "\u00e0", "la", "corporation", "ma\u00eetres", "et", "\u00e9l\u00e8ves", "en", "l'affranchissant", "de", "la", "justice", "et", "de", "la", "police", "publiques", "les", "faisant", "alors", "relever", "de", "la", "justice", "eccl\u00e9siastique", "les", "coll\u00e8ges", "r\u00e9sidences", "de", "ma\u00eetres", "et", "d'\u00e9l\u00e8ves", "o\u00f9", "se", "d\u00e9roule", "\u00e9galement", "l'essentiel", "de", "l'enseignement", "sont", "organis\u00e9s", "en", "facult\u00e9s", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "sorbonne", "remonte", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "vit", "essentiellement", "autour", "de", "la", "montagne", "saintegenevi\u00e8ve", "au", "sein", "du", "quartier", "latin", "qui", "s'\u00e9tale", "sur", "une", "large", "partie", "des", "e", "et", "e", "arrondissements", "le", "quartier", "est", "aujourd'hui", "encore", "un", "centre", "universitaire", "de", "grande", "importance", "\u00e0", "partir", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "des", "\u00e9coles", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "sont", "cr\u00e9\u00e9es", "pour", "certaines", "professions", "elles", "sont", "\u00e0", "l'origine", "des", "grandes", "\u00e9coles", "actuelles", "l'\u00e9cole", "polytechnique", "et", "l'\u00e9cole", "normale", "sup\u00e9rieure", "sont", "fond\u00e9es", "pendant", "la", "r\u00e9volution", "l'universit\u00e9", "de", "paris", "moderne", "est", "constitu\u00e9e", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "de", "six", "facult\u00e9s", "droit", "m\u00e9decine", "pharmacie", "litt\u00e9rature", "th\u00e9ologie", "et", "science", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "nombre", "d'\u00e9tudiants", "cro\u00eet", "fortement", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9volte", "des", "\u00e9tudiants", "de", "mai", "dont", "la", "sorbonne", "est", "l'\u00e9picentre", "l'universit\u00e9", "de", "paris", "est", "r\u00e9organis\u00e9e", "en", "treize", "\u00e9tablissements", "autonomes", "paris", "i", "\u00e0", "paris", "xiii", "chacun", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "un", "domaine", "relativement", "d\u00e9limit\u00e9", "situation", "actuelle", "paris", "intramuros", "paris", "intramuros", "reste", "le", "centre", "universitaire", "fran\u00e7ais", "majeur", "les", "universit\u00e9s", "paris", "i", "\u00e0", "vii", "sont", "regroup\u00e9es", "rive", "gauche", "sur", "trois", "arrondissements", "e", "e", "et", "e", "le", "quartier", "latin", "conserve", "ainsi", "une", "place", "importante", "avec", "les", "implantations", "les", "plus", "anciennes", "la", "facult\u00e9", "des", "lettres", "de", "sorbonne", "universit\u00e9", "l'\u00e9cole", "normale", "sup\u00e9rieure", "universit\u00e9", "psl", "et", "le", "coll\u00e8ge", "de", "france", "d'autres", "institutions", "d'enseignement", "sup\u00e9rieur", "se", "trouvent", "aussi", "dans", "ce", "quartier", "dont", "l'institut", "d'\u00e9tudes", "politiques", "de", "paris", "sciences", "po", "l'universit\u00e9", "de", "paris", "ii", "panth\u00e9onassas", "la", "facult\u00e9", "des", "sciences", "et", "ing\u00e9nierie", "de", "sorbonne", "universit\u00e9", "ou", "encore", "l'\u00e9cole", "des", "hautes", "\u00e9tudes", "en", "sciences", "sociales", "ehess", "etc", "l'universit\u00e9", "parisdauphine", "universit\u00e9", "psl", "est", "n\u00e9anmoins", "excentr\u00e9e", "de", "plus", "il", "se", "manifeste", "une", "certaine", "volont\u00e9", "d'\u00e9tendre", "le", "quartier", "universitaire", "vers", "l'est", "de", "la", "ville", "dans", "le", "e", "arrondissement", "o\u00f9", "est", "implant\u00e9e", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "et", "o\u00f9", "plusieurs", "b\u00e2timents", "universitaires", "ont", "ouvert", "comme", "l'universit\u00e9", "paris", "vii", "diderot", "devenue", "l'universit\u00e9", "de", "paris", "en", "fusion", "avec", "l'universit\u00e9", "paris", "v", "ren\u00e9", "descartes", "et", "anciennement", "\u00e9tablie", "dans", "le", "e", "arrondissement", "la", "ville", "accueille", "depuis", "le", "campus", "principal", "des", "arts", "et", "m\u00e9tiers", "pr\u00e8s", "de", "la", "place", "d'italie", "banlieue", "parisienne", "des", "universit\u00e9s", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9es", "en", "banlieue", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "la", "plus", "ancienne", "\u00e9tant", "celle", "de", "nanterre", "en", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "plusieurs", "grandes", "\u00e9coles", "ont", "\u00e9galement", "quitt\u00e9", "le", "centre", "de", "paris", "notamment", "pour", "disposer", "de", "locaux", "plus", "vastes", "le", "plateau", "de", "saclay", "au", "sud", "de", "paris", "en", "est", "devenu", "un", "p\u00f4le", "important", "il", "regroupe", "sur", "un", "territoire", "assez", "vaste", "l'universit\u00e9", "parissaclay", "anciennement", "paris", "xi", "des", "grandes", "\u00e9coles", "hec", "en", "sup\u00e9lec", "en", "devenue", "centralesup\u00e9lec", "l'\u00e9cole", "polytechnique", "en", "l'\u00e9cole", "normale", "sup\u00e9rieure", "parissaclay", "en", "et", "des", "laboratoires", "publics", "et", "priv\u00e9s", "dans", "le", "cadre", "du", "grand", "paris", "le", "projet", "de", "cluster", "technologique", "parissaclay", "est", "lanc\u00e9", "en", "et", "consiste", "essentiellement", "en", "l'installation", "de", "huit", "grandes", "\u00e9coles", "et", "plusieurs", "organismes", "de", "recherche", "inspir\u00e9", "du", "mod\u00e8le", "de", "la", "silicon", "valley", "il", "doit", "concentrer", "\u00e0", "de", "la", "recherche", "publique", "fran\u00e7aise", "et", "emplois", "aux", "alentours", "de", "en", "quatre", "autres", "universit\u00e9s", "sont", "fond\u00e9es", "en", "banlieue", "cergypontoise", "\u00e9vry", "marnelavall\u00e9e", "devenue", "l'universit\u00e9", "gustave", "eiffel", "en", "et", "versailles", "saintquentinenyvelines", "signe", "d'un", "certain", "volontarisme", "d\u00e9centralisateur", "paris", "n'appara\u00eet", "pas", "dans", "leur", "nom", "contrairement", "aux", "autres", "universit\u00e9s", "de", "proche", "banlieue", "en", "les", "universit\u00e9s", "d'\u00e9vry", "et", "de", "versailles", "saintquentinenyvelines", "fusionneront", "avec", "l'universit\u00e9", "parissaclay", "\u00e9tablissements", "d'enseignement", "sup\u00e9rieur", "de", "la", "ville", "de", "paris", "la", "ville", "de", "paris", "entretient", "ellem\u00eame", "sept", "\u00e9tablissements", "d'enseignement", "sup\u00e9rieur", "quatre", "sont", "consacr\u00e9s", "aux", "arts", "appliqu\u00e9s", "dont", "les", "prestigieuses", "\u00e9cole", "boulle", "ameublement", "et", "\u00e9cole", "estienne", "arts", "graphiques", "notamment", "reliure", "deux", "sont", "des", "\u00e9coles", "d'ing\u00e9nieurs", "\u00e9cole", "des", "ing\u00e9nieurs", "de", "la", "ville", "de", "paris", "et", "\u00e9cole", "sup\u00e9rieure", "de", "physique", "et", "de", "chimie", "industrielle", "et", "l'\u00e9cole", "du", "breuil", "est", "\u00e0", "caract\u00e8re", "horticole", "manifestations", "culturelles", "et", "festivit\u00e9s", "tout", "au", "long", "de", "l'ann\u00e9e", "paris", "accueille", "de", "nombreuses", "festivit\u00e9s", "fin", "janvier", "les", "rues", "du", "e", "arrondissement", "s'animent", "avec", "les", "c\u00e9l\u00e9brations", "du", "nouvel", "an", "chinois", "en", "f\u00e9vriermars", "d\u00e9filent", "le", "cort\u00e8ge", "traditionnel", "du", "carnaval", "de", "paris", "et", "celui", "de", "la", "micar\u00eame", "fin", "f\u00e9vrier", "se", "d\u00e9roule", "le", "salon", "international", "de", "l'agriculture", "mars", "voit", "se", "tenir", "le", "salon", "du", "livre", "le", "printemps", "des", "po\u00e8tes", "et", "le", "festival", "des", "musiques", "sacr\u00e9es", "fin", "avril", "ou", "d\u00e9but", "mai", "la", "foire", "de", "paris", "rappelle", "les", "grands", "rassemblements", "m\u00e9di\u00e9vaux", "le", "semimarathon", "de", "paris", "et", "le", "marathon", "de", "paris", "ont", "lieu", "en", "mars", "et", "en", "avril", "dans", "les", "rues", "de", "la", "ville", "la", "grande", "course", "du", "grand", "paris", "de", "pariscentre", "au", "stade", "de", "france", "en", "mai", "les", "internationaux", "de", "france", "de", "tennis", "de", "rolandgarros", "de", "fin", "mai", "\u00e0", "d\u00e9but", "juin", "la", "marche", "de", "fiert\u00e9s", "en", "juin", "la", "f\u00eate", "de", "la", "musique", "le", "juin", "le", "paris", "jazz", "festival", "de", "fin", "juin", "\u00e0", "fin", "juillet", "classique", "au", "vert", "de", "miao\u00fbt", "\u00e0", "d\u00e9but", "septembre", "au", "parc", "floral", "de", "paris", "fnac", "live", "paris", "devant", "et", "dans", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "d\u00e9but", "juillet", "la", "travers\u00e9e", "de", "paris", "fin", "juillet", "le", "festival", "paris", "l'\u00e9t\u00e9", "de", "d\u00e9but", "juillet", "\u00e0", "d\u00e9but", "ao\u00fbt", "les", "gay", "games", "d\u00e9but", "ao\u00fbt", "l'arriv\u00e9e", "de", "la", "derni\u00e8re", "\u00e9tape", "du", "tour", "de", "france", "cycliste", "fin", "juillet", "de", "fin", "ao\u00fbt", "\u00e0", "miseptembre", "jazz", "\u00e0", "la", "villette", "la", "techno", "parade", "et", "la", "parisienne", "en", "septembre", "le", "festival", "d'automne", "de", "paris", "de", "d\u00e9but", "septembre", "\u00e0", "fin", "d\u00e9cembre", "plusieurs", "festivals", "de", "cin\u00e9ma", "ont", "lieu", "au", "fil", "de", "l'ann\u00e9e", "cin\u00e9ma", "en", "plein", "air", "\u00e0", "la", "villette", "de", "mijuillet", "\u00e0", "miao\u00fbt", "depuis", "le", "caract\u00e8re", "festif", "de", "la", "ville", "est", "accentu\u00e9", "par", "l'op\u00e9ration", "paris", "plages", "organis\u00e9e", "pendant", "deux", "mois", "entre", "juillet", "et", "ao\u00fbt", "qui", "consiste", "\u00e0", "transformer", "une", "partie", "des", "quais", "de", "seine", "en", "plage", "avec", "sable", "transats", "et", "activit\u00e9s", "et", "avec", "la", "nuit", "blanche", "qui", "permet", "au", "public", "d'assister", "gratuitement", "\u00e0", "diff\u00e9rentes", "expressions", "de", "l'art", "contemporain", "\u00e0", "travers", "la", "ville", "pendant", "la", "nuit", "du", "premier", "samedi", "au", "premier", "dimanche", "d'octobre", "en", "avril", "et", "en", "mai", "se", "d\u00e9roule", "la", "traditionnelle", "foire", "du", "tr\u00f4ne", "le", "juillet", "est", "l'occasion", "du", "traditionnel", "d\u00e9fil\u00e9", "militaire", "sur", "les", "champs\u00e9lys\u00e9es", "du", "concert", "de", "paris", "sur", "le", "champdemars", "et", "du", "feu", "d'artifice", "tir\u00e9", "depuis", "les", "jardins", "du", "trocad\u00e9ro", "octobre", "est", "le", "mois", "du", "mondial", "de", "l'automobile", "les", "ann\u00e9es", "paires", "en", "alternance", "avec", "le", "mondial", "du", "deuxroues", "les", "ann\u00e9es", "impaires", "le", "m\u00eame", "mois", "accueille", "la", "foire", "internationale", "d'art", "contemporain", "fiac", "le", "deuxi\u00e8me", "samedi", "d'octobre", "montmartre", "renoue", "avec", "son", "pass\u00e9", "viticole", "lors", "de", "la", "f\u00eate", "des", "vendanges", "de", "montmartre", "une", "des", "plus", "anciennes", "manifestations", "d'art", "\u00e0", "paris", "est", "la", "biennale", "de", "paris", "fond\u00e9e", "en", "par", "andr\u00e9", "malraux", "sant\u00e9", "de", "nombreux", "h\u00f4pitaux", "sont", "implant\u00e9s", "dans", "paris", "dont", "certains", "sont", "particuli\u00e8rement", "anciens", "la", "tradition", "hospitali\u00e8re", "remontant", "au", "moyen", "\u00e2ge", "l'h\u00f4teldieu", "fond\u00e9", "en", "par", "saint", "landry", "\u00e9v\u00eaque", "de", "paris", "est", "le", "plus", "ancien", "\u00e9tablissement", "de", "la", "ville", "symbole", "de", "la", "charit\u00e9", "et", "de", "l'hospitalit\u00e9", "il", "fut", "le", "seul", "h\u00f4pital", "de", "paris", "jusqu'au", "xiie", "si\u00e8cle", "la", "plupart", "des", "\u00e9tablissements", "rel\u00e8vent", "de", "l'aphp", "assistance", "publique", "h\u00f4pitaux", "de", "paris", "\u00e9tablissement", "public", "de", "sant\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "par", "la", "loi", "du", "janvier", "et", "relevant", "de", "la", "ville", "de", "paris", "elle", "exerce", "le", "r\u00f4le", "de", "centre", "hospitalier", "r\u00e9gional", "pour", "paris", "et", "l'\u00eeledefrance", "et", "emploie", "plus", "de", "personnes", "dont", "de", "nombreux", "m\u00e9decins", "et", "des", "fonctionnaires", "de", "la", "fonction", "publique", "hospitali\u00e8re", "fph", "l'h\u00f4tel", "de", "miramion", "dans", "le", "e", "arrondissement", "qui", "abritait", "un", "h\u00f4pital", "a", "\u00e9t\u00e9", "transform\u00e9", "en", "mus\u00e9e", "de", "l'assistance", "publique", "h\u00f4pitaux", "de", "paris", "et", "\u00e9voque", "l'histoire", "hospitali\u00e8re", "de", "la", "ville", "parmi", "ses", "principaux", "\u00e9tablissements", "peuvent", "\u00eatre", "cit\u00e9s", "dans", "paris", "intramuros", "l'h\u00f4pital", "neckerenfants", "malades", "l'h\u00f4pital", "cochin", "la", "piti\u00e9salp\u00eatri\u00e8re", "saintantoine", "saintlouis", "bichatclaude", "bernard", "ou", "le", "derniern\u00e9", "l'h\u00f4pital", "europ\u00e9en", "georgespompidou", "en", "outre", "ne", "relevant", "pas", "de", "l'aphp", "mais", "plac\u00e9", "sous", "la", "tutelle", "du", "ministre", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "aupr\u00e8s", "du", "ministre", "de", "la", "d\u00e9fense", "charg\u00e9", "des", "anciens", "combattants", "l'h\u00f4pital", "militaire", "des", "invalides", "\u00e9galement", "nomm\u00e9", "institution", "nationale", "des", "invalides", "est", "ouvert", "pour", "les", "soins", "m\u00e9dicaux", "et", "chirurgicaux", "aux", "pensionnaires", "de", "l'institution", "aux", "anciens", "combattants", "aux", "militaires", "en", "activit\u00e9", "mais", "\u00e9galement", "aux", "assur\u00e9s", "sociaux", "en", "petite", "couronne", "proche", "banlieue", "les", "\u00e9tablissements", "hospitaliers", "henri", "mondor", "cr\u00e9teil", "bic\u00eatre", "le", "kremlinbic\u00eatre", "le", "raincymontfermeil", "ou", "encore", "beaujon", "clichy", "sont", "parmi", "les", "plus", "connus", "la", "grande", "couronne", "poss\u00e8de", "plusieurs", "h\u00f4pitaux", "g\u00e9n\u00e9ralement", "intercommunaux", "ne", "relevant", "pas", "non", "plus", "de", "l'aphp", "on", "peut", "citer", "les", "h\u00f4pitaux", "victor", "dupouy", "d'argenteuil", "ou", "encore", "le", "centre", "hospitalier", "de", "versailles", "on", "peut", "\u00e9galement", "citer", "parmi", "les", "institutions", "hospitali\u00e8res", "l'h\u00f4pital", "des", "quinzevingts", "fond\u00e9", "en", "par", "saint", "louis", "et", "dont", "le", "but", "\u00e9tait", "de", "recueillir", "les", "aveugles", "de", "paris", "les", "h\u00f4pitaux", "d'instruction", "des", "arm\u00e9es", "du", "valdegr\u00e2ce", "de", "percy", "de", "b\u00e9gin", "ou", "encore", "l'h\u00f4pital", "am\u00e9ricain", "de", "paris", "fond\u00e9", "en", "et", "situ\u00e9", "\u00e0", "neuillysurseine", "qui", "rel\u00e8ve", "d'un", "statut", "particulier", "d'\u00e9tablissement", "priv\u00e9", "\u00e0", "but", "non", "lucratif", "agr\u00e9\u00e9", "et", "non", "conventionn\u00e9", "par", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "paris", "a", "une", "forte", "densit\u00e9", "m\u00e9dicale", "avec", "m\u00e9decins", "pour", "habitants", "contre", "seulement", "de", "moyenne", "en", "france", "toutefois", "les", "quartiers", "ouest", "viie", "xvie", "sont", "trois", "fois", "plus", "dot\u00e9s", "que", "les", "quartiers", "nord", "et", "est", "avec", "une", "densit\u00e9", "de", "pour", "le", "e", "arrondissement", "et", "une", "d\u00e9mographie", "globale", "en", "baisse", "depuis", "chez", "les", "g\u00e9n\u00e9ralistes", "les", "gyn\u00e9cologues", "et", "les", "p\u00e9diatres", "sont", "en", "nette", "baisse", "entre", "et", "les", "cas", "de", "tuberculose", "ont", "augment\u00e9", "de", "\u00e0", "paris", "entre", "et", "les", "populations", "pr\u00e9caires", "vivant", "en", "h\u00e9bergement", "collectif", "ou", "sans", "domicile", "fixe", "sont", "les", "plus", "expos\u00e9es", "\u00e0", "la", "maladie", "la", "pollution", "atmosph\u00e9rique", "provoque", "chaque", "ann\u00e9e", "la", "mort", "de", "parisiens", "selon", "l'observatoire", "r\u00e9gional", "de", "sant\u00e9", "d'apr\u00e8s", "une", "enqu\u00eate", "men\u00e9e", "en", "par", "le", "d\u00e9fenseur", "des", "droits", "et", "le", "fonds", "cmuc", "des", "dentistes", "des", "gyn\u00e9cologues", "et", "des", "psychiatres", "lib\u00e9raux", "refusent", "des", "patients", "en", "situation", "de", "pr\u00e9carit\u00e9", "\u00e9conomique", "sports", "le", "club", "de", "football", "du", "paris", "saintgermain", "et", "celui", "de", "rugby", "\u00e0", "xv", "du", "stade", "fran\u00e7ais", "sont", "bas\u00e9s", "\u00e0", "paris", "les", "finales", "des", "coupes", "du", "monde", "de", "football", "et", "celles", "des", "coupes", "du", "monde", "de", "rugby", "\u00e0", "xv", "et", "et", "des", "championnats", "d'europe", "de", "football", "et", "se", "sont", "tenues", "ou", "auront", "lieu", "\u00e0", "paris", "le", "stade", "de", "france", "enceinte", "de", "places", "construite", "pour", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "de", "est", "situ\u00e9", "au", "nord", "de", "la", "capitale", "dans", "la", "cit\u00e9", "voisine", "de", "saintdenis", "clubs", "professionnels", "l'histoire", "de", "paris", "est", "marqu\u00e9e", "par", "le", "sport", "du", "jeu", "de", "paume", "\u00e0", "partir", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "au", "football", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "en", "passant", "par", "les", "courses", "hippiques", "et", "le", "cyclisme", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "la", "ville", "compte", "\u00e9quipements", "sportifs", "courts", "de", "tennis", "gymnases", "municipaux", "piscines", "accueillant", "millions", "d'entr\u00e9es", "individuelles", "en", "et", "dix", "bassins", "\u00e9coles", "trentedeux", "stades", "municipaux", "deux", "bases", "nautiques", "ainsi", "que", "six", "parcs", "interd\u00e9partementaux", "r\u00e9partis", "dans", "les", "trois", "d\u00e9partements", "de", "la", "petite", "couronne", "les", "principaux", "clubs", "de", "sport", "de", "paris", "sont", "le", "paris", "saintgermain", "et", "son", "\u00e9quipe", "f\u00e9minine", "football", "le", "paris", "football", "club", "f\u00e9minines", "football", "le", "psg", "handball", "handball", "le", "stade", "fran\u00e7ais", "rugby", "\u00e0", "xv", "et", "le", "paris", "volley", "volleyball", "le", "parc", "des", "princes", "places", "\u00e9difi\u00e9", "en", "reconstruit", "en", "puis", "en", "au", "sudouest", "de", "la", "capitale", "est", "le", "stade", "du", "paris", "saintgermain", "qui", "est", "son", "club", "r\u00e9sident", "depuis", "le", "stade", "jeanbouin", "construit", "en", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "du", "parc", "des", "princes", "stade", "historique", "du", "casg", "paris", "club", "athl\u00e9tique", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "devenu", "le", "paris", "jeanbouin", "r\u00e9nov\u00e9", "une", "premi\u00e8re", "fois", "en", "puis", "une", "seconde", "fois", "en", "est", "aujourd'hui", "le", "temple", "du", "rugby", "parisien", "dont", "le", "principal", "club", "r\u00e9sident", "est", "le", "stade", "fran\u00e7ais", "paris", "la", "salle", "polyvalente", "accorhotels", "arena", "anciennement", "palais", "omnisports", "de", "parisbercy", "vaste", "espace", "modulable", "clos", "de", "l'est", "parisien", "inaugur\u00e9", "en", "accueille", "de", "nombreuses", "comp\u00e9titions", "sportives", "mais", "fait", "\u00e9galement", "office", "de", "salle", "de", "spectacles", "et", "re\u00e7oit", "diverses", "manifestations", "concerts", "patinoire", "etc", "le", "stade", "charl\u00e9ty", "inaugur\u00e9", "en", "et", "reconstruit", "en", "est", "li\u00e9", "aux", "\u00e9tudiants", "depuis", "son", "ouverture", "et", "reste", "le", "temple", "du", "sport", "amateur", "\u00e0", "paris", "comprend", "un", "stade", "d'athl\u00e9tisme", "de", "places", "et", "une", "salle", "omnisports", "de", "places", "les", "\u00e9quipes", "du", "paris", "universit\u00e9", "club", "ainsi", "que", "les", "clubs", "du", "paris", "football", "club", "et", "du", "paris", "volley", "y", "\u00e9voluent", "paris", "a", "\u00e9t\u00e9", "la", "ville", "d'accueil", "des", "matchs", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "de", "ainsi", "que", "de", "celle", "de", "le", "stade", "de", "france", "places", "\u00e9difi\u00e9", "\u00e0", "saintdenis", "en", "proche", "banlieue", "nord", "pour", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "de", "est", "l'antre", "de", "l'\u00e9quipe", "de", "france", "de", "football", "qui", "remporta", "cette", "comp\u00e9tition", "il", "accueille", "les", "finales", "de", "la", "coupe", "de", "france", "de", "football", "et", "de", "la", "coupe", "de", "la", "ligue", "il", "est", "\u00e9galement", "l'h\u00f4te", "en", "et", "de", "la", "finale", "de", "la", "ligue", "des", "champions", "de", "l'uefa", "il", "est", "aussi", "utilis\u00e9", "pour", "les", "matchs", "\u00e0", "domicile", "de", "l'\u00e9quipe", "de", "france", "de", "rugby", "\u00e0", "xv", "durant", "le", "tournoi", "des", "six", "nations", "pour", "les", "finales", "du", "top", "et", "parfois", "pour", "de", "grands", "matchs", "des", "\u00e9quipes", "de", "rugby", "du", "stade", "fran\u00e7ais", "et", "du", "racing", "club", "de", "france", "plusieurs", "matchs", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "rugby", "de", "y", "sont", "jou\u00e9s", "dont", "la", "finale", "le", "stade", "accueillera", "\u00e9galement", "plusieurs", "matchs", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "rugby", "de", "dont", "la", "finale", "paris", "accueille", "les", "jeux", "olympiques", "de", "et", "les", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "de", "mais", "\u00e9choue", "dans", "sa", "candidature", "\u00e0", "l'organisation", "de", "ceux", "de", "et", "qui", "se", "sont", "d\u00e9roul\u00e9s", "respectivement", "\u00e0", "barcelone", "p\u00e9kin", "et", "londres", "apr\u00e8s", "une", "nouvelle", "candidature", "lanc\u00e9e", "le", "juin", "la", "ville", "obtient", "l'organisation", "des", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "de", "lors", "de", "la", "e", "session", "du", "comit\u00e9", "international", "olympique", "qui", "s'est", "tenue", "le", "septembre", "\u00e0", "lima", "au", "p\u00e9rou", "paris", "deviendra", "ainsi", "la", "seconde", "ville", "apr\u00e8s", "londres", "\u00e0", "organiser", "trois", "fois", "les", "jo", "d'\u00e9t\u00e9", "los", "angeles", "\u00e9galement", "candidate", "s'est", "retir\u00e9e", "pour", "organiser", "les", "jeux", "de", "lorsque", "le", "cio", "d\u00e9cide", "d'attribuer", "les", "deux", "\u00e9ditions", "simultan\u00e9ment", "apr\u00e8s", "le", "retrait", "de", "budapest", "hambourg", "et", "rome", "durant", "le", "processus", "de", "s\u00e9lection", "le", "tour", "de", "france", "part", "chaque", "ann\u00e9e", "d'une", "ville", "diff\u00e9rente", "mais", "s'ach\u00e8ve", "toujours", "\u00e0", "paris", "au", "parc", "des", "princes", "\u00e0", "partir", "de", "et", "depuis", "sur", "l'avenue", "des", "champs\u00e9lys\u00e9es", "paris", "accueille", "en", "mars", "le", "semimarathon", "de", "paris", "en", "avril", "le", "marathon", "de", "paris", "en", "mai", "la", "grande", "course", "du", "grand", "paris", "et", "en", "septembre", "la", "parisienne", "le", "tennis", "est", "un", "autre", "sport", "populaire", "\u00e0", "paris", "les", "internationaux", "de", "france", "tenus", "chaque", "ann\u00e9e", "sur", "la", "terre", "battue", "du", "stade", "rolandgarros", "\u00e0", "proximit\u00e9", "du", "bois", "de", "boulogne", "sont", "l'un", "des", "quatre", "tournois", "du", "grand", "chelem", "du", "tennis", "professionnel", "m\u00e9dias", "selon", "le", "linguiste", "philippe", "boula", "de", "mare\u00fcil", "la", "norme", "pour", "la", "prononciation", "du", "fran\u00e7ais", "est", "attribu\u00e9e", "\u00e0", "la", "bourgeoisie", "cultiv\u00e9e", "de", "la", "capitale", "o\u00f9", "convergent", "toutes", "les", "voies", "de", "communication", "et", "o\u00f9", "sont", "install\u00e9s", "aujourdhui", "les", "grands", "m\u00e9dias", "cette", "prononciation", "est", "diffus\u00e9e", "par", "la", "radio", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "paris", "agit", "\u00e0", "la", "fois", "comme", "un", "p\u00f4le", "dattraction", "et", "un", "rouleau", "compresseur", "presse", "\u00e9crite", "le", "quotidien", "r\u00e9gional", "le", "parisien", "est", "d\u00e9clin\u00e9", "en", "dix", "\u00e9ditions", "d\u00e9partementales", "dont", "une", "\u00e0", "paris", "avec", "un", "suppl\u00e9ment", "weekend", "et", "deux", "journaux", "gratuits", "sont", "distribu\u00e9s", "le", "matin", "minutes", "et", "direct", "matin", "l'officiel", "des", "spectacles", "et", "le", "figaroscope", "quant", "\u00e0", "eux", "offrent", "chaque", "semaine", "le", "programme", "culturel", "exhaustif", "de", "la", "m\u00e9tropole", "t\u00e9l\u00e9vision", "locale", "ondes", "sans", "fronti\u00e8res", "osf", "fond\u00e9e", "en", "est", "la", "plus", "ancienne", "t\u00e9l\u00e9vision", "associative", "d'\u00eeledefrance", "ayant", "\u00e9mis", "en", "hertzien", "afin", "de", "promouvoir", "l'acc\u00e8s", "public", "aux", "m\u00e9dias", "d'organiser", "la", "diffusion", "de", "films", "de", "cr\u00e9ations", "vid\u00e9o", "et", "de", "reportages", "produits", "hors", "normes", "commerciales", "de", "promouvoir", "l'\u00e9mergence", "de", "nouveaux", "m\u00e9dias", "on", "peut", "de", "plus", "citer", "outre", "les", "programmes", "r\u00e9gionaux", "de", "la", "cha\u00eene", "nationale", "france", "quelques", "cha\u00eenes", "associatives", "ou", "de", "collectivit\u00e9s", "locales", "t\u00e9lif", "rassemble", "sur", "un", "unique", "canal", "diffus\u00e9", "par", "le", "c\u00e2ble", "l'adsl", "ou", "le", "satellite", "les", "cha\u00eenes", "locales", "de", "la", "r\u00e9gion", "votv", "vald'oise", "t\u00e9lessonne", "essonne", "tvm", "est", "parisien", "seinesaintdenis", "tvfil", "yvelines", "et", "rtv", "rosnysousbois", "zal\u00e9a", "tv", "cha\u00eene", "associative", "parisienne", "est", "p\u00e9riodiquement", "diffus\u00e9e", "par", "voie", "hertzienne", "en", "fonction", "des", "autorisations", "distribu\u00e9es", "qui", "ont", "parfois", "pouss\u00e9", "la", "cha\u00eene", "\u00e0", "des", "diffusions", "pirates", "teleplaisanceorg", "autre", "cha\u00eene", "associative", "diffuse", "uniquement", "des", "programmes", "amateurs", "les", "deux", "cha\u00eenes", "sont", "disponibles", "en", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "une", "diffusion", "via", "internet", "sept", "cha\u00eenes", "locales", "tnt", "\u00e9mettent", "depuis", "le", "mars", "il", "s'agit", "de", "nrj", "paris", "d'idf", "et", "de", "cap", "quatre", "autres", "cha\u00eenes", "se", "partagent", "ensuite", "un", "m\u00eame", "canal", "demain", "idf", "t\u00e9l\u00e9vision", "de", "l'urbanit\u00e9", "et", "de", "la", "diversit\u00e9", "bdm", "tv", "qui", "doit", "aller", "dans", "les", "quartiers", "parler", "culture", "et", "initiatives", "cinaps", "tv", "un", "regroupement", "de", "scientifiques", "et", "dartistes", "inventant", "une", "t\u00e9l\u00e9vision", "dont", "lobjectif", "est", "de", "transmettre", "du", "savoir", "et", "de", "cultiver", "la", "curiosit\u00e9", "et", "enfin", "la", "cha\u00eene", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "associative", "t\u00e9l\u00e9", "bocal", "produite", "par", "l'association", "du", "m\u00eame", "nom", "qui", "travaille", "dans", "les", "quartiers", "en", "difficult\u00e9", "class\u00e9s", "politique", "de", "la", "ville", "\u00e0", "son", "d\u00e9but", "en", "compos\u00e9e", "exclusivement", "de", "b\u00e9n\u00e9voles", "le", "csa", "l'a", "autoris\u00e9", "\u00e0", "\u00e9mettre", "\u00e0", "partir", "du", "mars", "sur", "la", "tnt", "par", "le", "biais", "de", "multi", "sites", "internet", "locaux", "voir", "presse", "\u00e9crite", "en", "\u00eeledefrance", "et", "radio", "\u00e0", "paris", "cultes", "les", "parisiens", "disposent", "de", "nombreux", "lieux", "de", "culte", "notamment", "de", "cultes", "bouddhique", "catholique", "isra\u00e9lite", "orthodoxe", "musulman", "et", "protestant", "culte", "bouddhique", "la", "pagode", "de", "vincennes", "inaugur\u00e9e", "en", "et", "si\u00e8ge", "de", "l'union", "bouddhiste", "de", "france", "est", "situ\u00e9e", "au", "bord", "lac", "daumesnil", "dans", "le", "e", "arrondissement", "deux", "autres", "pagodes", "se", "trouvent", "dans", "le", "principal", "quartier", "asiatique", "de", "paris", "dans", "le", "e", "arrondissement", "culte", "catholique", "la", "cath\u00e9drale", "notredame", "de", "paris", "est", "le", "si\u00e8ge", "de", "l'archidioc\u00e8se", "de", "paris", "paris", "est", "un", "dioc\u00e8se", "depuis", "le", "iiie", "si\u00e8cle", "\u00e9rig\u00e9", "en", "archidioc\u00e8se", "le", "octobre", "paris", "abrite", "le", "si\u00e8ge", "de", "quatre", "autres", "dioc\u00e8ses", "de", "l'\u00e9glise", "catholique", "le", "dioc\u00e8se", "aux", "arm\u00e9es", "fran\u00e7aises", "\u00e0", "la", "cath\u00e9drale", "saintlouisdesinvalides", "l'\u00e9parchie", "saintvladimirlegrand", "de", "paris", "des", "ukrainiens", "\u00e0", "la", "cath\u00e9drale", "saintvladimirlegrand", "l'\u00e9parchie", "notredame", "du", "liban", "de", "paris", "des", "maronites", "\u00e0", "la", "cath\u00e9drale", "notredameduliban", "et", "l'\u00e9parchie", "saintecroix", "de", "paris", "des", "arm\u00e9niens", "\u00e0", "la", "cath\u00e9drale", "saintecroix", "de", "paris", "des", "arm\u00e9niens", "en", "la", "ville", "compte", "centsix", "paroisses", "catholiques", "accueillant", "les", "fid\u00e8les", "et", "vingtquatre", "missions", "\u00e9trang\u00e8res", "ainsi", "que", "pr\u00eatres", "et", "environ", "communaut\u00e9s", "religieuses", "de", "femmes", "et", "environ", "d'hommes", "paris", "compte", "plusieurs", "lieux", "de", "p\u00e8lerinage", "notamment", "les", "cinq", "lieux", "o\u00f9", "des", "corps", "de", "saints", "sont", "visibles", "culte", "isra\u00e9lite", "paris", "compte", "quatrevingtseize", "synagogues", "la", "grande", "synagogue", "de", "paris", "inaugur\u00e9e", "en", "et", "si\u00e8ge", "du", "consistoire", "central", "isra\u00e9lite", "de", "france", "est", "situ\u00e9e", "rue", "de", "la", "victoire", "dans", "le", "e", "arrondissement", "culte", "musulman", "paris", "compte", "soixantequinze", "mosqu\u00e9es", "ou", "salles", "de", "pri\u00e8res", "se", "trouvant", "pour", "la", "plupart", "dans", "des", "foyers", "la", "grande", "mosqu\u00e9e", "de", "paris", "accueille", "les", "fid\u00e8les", "depuis", "sur", "plus", "d'un", "hectare", "de", "superficie", "dans", "le", "e", "arrondissement", "la", "mosqu\u00e9e", "de", "la", "mis\u00e9ricorde", "est", "inaugur\u00e9e", "en", "dans", "le", "e", "et", "l'institut", "des", "cultures", "d'islam", "en", "dans", "le", "e", "culte", "orthodoxe", "la", "cath\u00e9drale", "grecque", "saint\u00e9tienne", "consacr\u00e9e", "en", "est", "le", "si\u00e8ge", "de", "la", "m\u00e9tropole", "grecqueorthodoxe", "de", "france", "de", "l'\u00e9glise", "orthodoxe", "grecque", "la", "cath\u00e9drale", "saintjeanbaptiste", "consacr\u00e9e", "en", "est", "le", "si\u00e8ge", "du", "dioc\u00e8se", "arm\u00e9nien", "de", "france", "de", "l'\u00e9glise", "apostolique", "arm\u00e9nienne", "la", "cath\u00e9drale", "saintsava", "consacr\u00e9e", "en", "est", "le", "si\u00e8ge", "de", "l'\u00e9parchie", "d'europe", "occidentale", "de", "l'\u00e9glise", "orthodoxe", "serbe", "la", "cath\u00e9drale", "de", "la", "saintetrinit\u00e9", "consacr\u00e9e", "en", "est", "le", "si\u00e8ge", "de", "l'exarchat", "patriarcal", "en", "europe", "occidentale", "de", "l'\u00e9glise", "orthodoxe", "russe", "culte", "protestant", "paris", "compte", "vingtcinq", "paroisses", "de", "l'\u00e9glise", "protestante", "unie", "de", "france", "qui", "r\u00e9unit", "des", "r\u00e9form\u00e9s", "et", "des", "luth\u00e9riens", "depuis", "son", "plus", "grand", "temple", "est", "l'oratoire", "du", "louvre", "situ\u00e9e", "rue", "sainthonor\u00e9", "dans", "le", "er", "arrondissement", "paris", "compte", "environ", "soixantedouze", "\u00e9glises", "protestantes", "\u00e9vang\u00e9liques", "de", "d\u00e9nominations", "diverses", "autres", "cultes", "deux", "temples", "hindouistes", "sont", "d\u00e9di\u00e9s", "\u00e0", "ganesh", "deux", "paroisses", "de", "l'\u00e9glise", "de", "j\u00e9suschrist", "des", "saints", "des", "derniers", "jours", "sont", "situ\u00e9es", "\u00e0", "paris", "et", "sept", "lieux", "d\u00e9di\u00e9s", "aux", "t\u00e9moins", "de", "j\u00e9hovah", "\u00e9conomie", "poids", "\u00e9conomique", "avec", "un", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "pib", "de", "milliards", "d'euros", "milliards", "de", "dollars", "en", "soit", "un", "peu", "plus", "de", "du", "pib", "la", "r\u00e9gion", "parisienne", "est", "une", "des", "plus", "riches", "d'europe", "si", "elle", "\u00e9tait", "un", "pays", "elle", "serait", "la", "dixhuiti\u00e8me", "plus", "grande", "\u00e9conomie", "de", "la", "plan\u00e8te", "produisant", "plus", "de", "richesses", "que", "la", "suisse", "et", "la", "turquiela", "ville", "est", "avec", "sa", "banlieue", "la", "capitale", "\u00e9conomique", "et", "commerciale", "de", "la", "france", "ainsi", "que", "sa", "premi\u00e8re", "place", "financi\u00e8re", "et", "boursi\u00e8re", "elle", "a", "par", "exemple", "accueilli", "en", "l'autorit\u00e9", "bancaire", "europ\u00e9enne", "en", "vue", "du", "retrait", "du", "royaumeuni", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "en", "la", "r\u00e9gion", "parisienne", "est", "la", "dixi\u00e8me", "r\u00e9gion", "la", "plus", "riche", "d'europe", "avec", "un", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "par", "habitant", "de", "contre", "pour", "le", "grand", "londres", "et", "pour", "le", "luxembourg", "avec", "un", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "pib", "de", "milliards", "d'euros", "en", "elle", "est", "un", "acteur", "\u00e9conomique", "europ\u00e9en", "majeur", "en", "paris", "est", "d'apr\u00e8s", "l'ocde", "la", "plus", "grosse", "\u00e9conomie", "m\u00e9tropolitaine", "du", "continent", "europ\u00e9en", "devant", "londres", "avec", "un", "pib", "de", "milliards", "de", "dollars", "la", "r\u00e9gion", "parisienne", "accueille", "plus", "d'institutions", "internationales", "et", "de", "si\u00e8ges", "sociaux", "de", "tr\u00e8s", "grandes", "entreprises", "que", "new", "york", "et", "que", "londres", "paris", "est", "la", "ville", "la", "plus", "ch\u00e8re", "du", "monde", "en", "en", "en", "et", "deuxi\u00e8me", "en", "derri\u00e8re", "telaviv", "paris", "comme", "le", "reste", "de", "l'\u00eeledefrance", "mais", "de", "fa\u00e7on", "plus", "marqu\u00e9e", "encore", "est", "plus", "riche", "et", "plus", "tertiaris\u00e9e", "que", "la", "moyenne", "fran\u00e7aise", "l'agglom\u00e9ration", "parisienne", "est", "par", "ailleurs", "moins", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "\u00e9conomiquement", "que", "d'autres", "grands", "centres", "\u00e9conomiques", "mondiaux", "notamment", "que", "londres", "qui", "est", "particuli\u00e8rement", "dynamique", "dans", "le", "secteur", "financier", "en", "le", "journaliste", "\u00e9ric", "le", "boucher", "estimait", "que", "l'\u00eeledefrance", "conna\u00eet", "un", "d\u00e9clin", "\u00e9conomique", "et", "des", "pertes", "demplois", "aucune", "r\u00e9gioncapitale", "au", "monde", "ne", "perd", "ses", "emplois", "comme", "celle", "de", "paris", "aveugl\u00e9e", "par", "son", "pass\u00e9", "brillant", "mal", "gouvern\u00e9e", "fragment\u00e9e", "dans", "ses", "\u00e9go\u00efsmes", "an\u00e9mi\u00e9e", "faute", "de", "s'inscrire", "r\u00e9solument", "dans", "la", "comp\u00e9tition", "mondiale", "des", "m\u00e9tropoles", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "les", "m\u00eames", "inqui\u00e9tudes", "sont", "relay\u00e9es", "par", "l'architecte", "jean", "nouvel", "qui", "estime", "imp\u00e9ratif", "que", "paris", "\u00e9volue", "sous", "peine", "de", "devenir", "une", "ville", "mus\u00e9e", "superficie", "de", "bureaux", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "londres", "paris", "dispose", "d'une", "superficie", "de", "bureaux", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "celle", "de", "londres", "y", "compris", "en", "demande", "plac\u00e9e", "pour", "les", "banques", "bien", "qu'\u00e9tant", "cinq", "fois", "moins", "\u00e9tendue", "le", "dynamisme", "immobilier", "de", "son", "quartier", "d'affaires", "de", "la", "d\u00e9fense", "est", "le", "second", "au", "niveau", "mondial", "apr\u00e8s", "singapour", "un", "nombre", "plus", "important", "de", "groupes", "du", "fortune", "y", "ont", "leur", "si\u00e8ge", "l'\u00eeledefrance", "s'impose", "comme", "la", "premi\u00e8re", "r\u00e9gion", "europ\u00e9enne", "devant", "le", "grand", "londres", "pour", "les", "emplois", "cr\u00e9\u00e9s", "par", "les", "implantations", "internationales", "en", "enfin", "la", "capitale", "fran\u00e7aise", "d\u00e9pose", "chaque", "ann\u00e9e", "plus", "de", "brevets", "que", "la", "capitale", "anglaise", "et", "dispose", "d'une", "plus", "grande", "proportion", "de", "chercheurs", "dans", "sa", "main", "d'uvre", "\u00e0", "l'heure", "actuelle", "le", "pib", "\u00e0", "parit\u00e9", "de", "pouvoir", "d'achat", "de", "l'agglom\u00e9ration", "parisienne", "estim\u00e9", "\u00e0", "milliards", "de", "dollars", "est", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "celui", "de", "londres", "chiffres", "de", "ces", "comparaisons", "doivent", "toutefois", "\u00eatre", "prises", "avec", "prudence", "les", "p\u00e9rim\u00e8tres", "pris", "en", "compte", "n'\u00e9tant", "pas", "toujours", "les", "m\u00eames", "ainsi", "le", "grand", "londres", "avec", "habitants", "ne", "repr\u00e9sente", "pas", "la", "totalit\u00e9", "de", "l'agglom\u00e9ration", "londonienne", "et", "les", "\u00e9volutions", "propres", "\u00e0", "chaque", "ville", "peuvent", "modifier", "les", "estimations", "l'ambition", "parisienne", "est", "selon", "la", "municipalit\u00e9", "d'\u00eatre", "\u00e0", "la", "fois", "rome", "et", "la", "californie", "un", "tiers", "des", "brevets", "de", "france", "sont", "d\u00e9pos\u00e9s", "\u00e0", "paris", "le", "premier", "secteur", "\u00e9conomique", "le", "tourisme", "le", "plus", "gros", "secteur", "\u00e9conomique", "est", "le", "tourisme", "de", "loisirs", "caf\u00e9s", "h\u00f4tels", "restaurants", "et", "services", "li\u00e9s", "et", "professionnel", "salons", "congr\u00e8s", "etc", "paris", "attire", "dans", "les", "ann\u00e9es", "pr\u00e8s", "de", "millions", "de", "visiteurs", "par", "an", "ce", "qui", "en", "fait", "une", "des", "capitales", "les", "plus", "visit\u00e9es", "au", "monde", "et", "ce", "chiffre", "atteignait", "millions", "en", "un", "rapport", "de", "l'agence", "de", "lenvironnement", "et", "de", "la", "ma\u00eetrise", "de", "l\u00e9nergie", "ademe", "publi\u00e9", "en", "juin", "a", "cependant", "montr\u00e9", "les", "limites", "du", "positionnement", "touristique", "\u00e9loign\u00e9", "du", "tourisme", "durable", "qui", "p\u00e8se", "dans", "les", "\u00e9missions", "de", "gaz", "\u00e0", "effet", "de", "serre", "bien", "plus", "que", "dans", "le", "pib", "contre", "un", "touriste", "daffaires", "repr\u00e9sente", "une", "intensit\u00e9", "carbone", "deux", "fois", "plus", "\u00e9lev\u00e9e", "qu'un", "touriste", "de", "loisirs", "et", "qu'un", "touriste", "venant", "de", "l\u00e9tranger", "\u00e9met", "environ", "fois", "plus", "de", "ges", "par", "nuit\u00e9e", "quun", "touriste", "national", "les", "trois", "quarts", "des", "\u00e9missions", "sont", "g\u00e9n\u00e9r\u00e9es", "par", "le", "transport", "pour", "les", "trajets", "en", "avion", "c'est", "m\u00eame", "du", "total", "paris", "subit", "par", "ailleurs", "la", "concurrence", "\u00e9mergente", "de", "villes", "d'europe", "de", "lest", "ou", "du", "sud", "parfois", "moins", "ch\u00e8res", "ainsi", "madrid", "est", "une", "concurrente", "s\u00e9rieuse", "pour", "le", "tourisme", "de", "loisirs", "vienne", "et", "milan", "pour", "les", "salons", "et", "congr\u00e8s", "paris", "dispose", "d'un", "tissu", "h\u00f4telier", "tr\u00e8s", "diversifi\u00e9", "\u00e0", "un", "co\u00fbt", "moindre", "que", "bien", "d'autres", "capitales", "pour", "les", "deux", "et", "trois", "\u00e9toiles", "et", "b\u00e9n\u00e9ficie", "encore", "de", "sa", "r\u00e9putation", "pour", "l'\u00e9l\u00e9gance", "le", "luxe", "les", "parfums", "la", "mode", "et", "la", "gastronomie", "le", "secteur", "culturel", "public", "comme", "priv\u00e9", "est", "aussi", "un", "gros", "secteur", "\u00e9conomique", "\u00e0", "paris", "\u00e9dition", "m\u00e9dias", "musique", "cin\u00e9mas", "salles", "de", "spectacle", "mus\u00e9es", "galeries", "et", "marchands", "d'art", "compagnies", "de", "danse", "et", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "etc", "la", "concentration", "culturelle", "est", "in\u00e9gal\u00e9e", "en", "europe", "paris", "et", "son", "agglom\u00e9ration", "rassemblent", "les", "trois", "quarts", "des", "intermittents", "du", "spectacle", "de", "tout", "le", "pays", "paris", "reste", "de", "loin", "le", "d\u00e9partement", "qui", "regroupe", "le", "plus", "d'emplois", "dans", "la", "r\u00e9gion", "avec", "pr\u00e8s", "d'", "en", "soit", "des", "emplois", "priv\u00e9s", "de", "la", "r\u00e9gion", "devant", "les", "hautsdeseine", "avec", "emplois", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "de", "paris", "est", "au", "er", "trimestre", "de", "ce", "qui", "est", "en", "dessous", "du", "taux", "national", "alors", "que", "pendant", "trente", "ans", "le", "taux", "parisien", "\u00e9tait", "toujours", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "celui", "de", "la", "france", "les", "salaires", "parisiens", "les", "salaires", "parisiens", "sont", "tr\u00e8s", "l\u00e9g\u00e8rement", "sup\u00e9rieurs", "\u00e0", "ceux", "de", "la", "r\u00e9gion", "euros", "de", "l'heure", "en", "moyenne", "annuelle", "au", "lieu", "de", "euros", "chiffres", "de", "et", "largement", "sup\u00e9rieurs", "\u00e0", "la", "moyenne", "des", "salaires", "en", "france", "euros", "n\u00e9anmoins", "cet", "\u00e9cart", "s'explique", "essentiellement", "par", "la", "forte", "surrepr\u00e9sentation", "de", "cadres", "qui", "constituent", "des", "salari\u00e9s", "la", "ville", "se", "caract\u00e9rise", "surtout", "par", "sa", "forte", "in\u00e9galit\u00e9", "salariale", "les", "des", "salari\u00e9s", "les", "mieux", "pay\u00e9s", "touchent", "quatre", "fois", "plus", "que", "les", "les", "moins", "pay\u00e9s", "ce", "qui", "d\u00e9passe", "un", "peu", "la", "moyenne", "r\u00e9gionale", "mais", "est", "largement", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "l'\u00e9cart", "constat\u00e9", "dans", "le", "reste", "de", "la", "france", "de", "m\u00eame", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "g\u00e9ographiques", "apparaissent", "\u00e9galement", "au", "sein", "m\u00eame", "de", "la", "ville", "le", "salaire", "horaire", "moyen", "offert", "dans", "le", "e", "arrondissement", "euros", "est", "sup\u00e9rieur", "de", "\u00e0", "celui", "du", "e", "arrondissement", "euros", "en", "revanche", "les", "\u00e9carts", "salariaux", "hommefemme", "\u00e0", "niveau", "\u00e9gal", "ne", "sont", "que", "de", "\u00e0", "paris", "contre", "dans", "le", "reste", "de", "la", "france", "la", "capitale", "reste", "largement", "en", "t\u00eate", "des", "villes", "de", "france", "pour", "sa", "puissance", "\u00e9conomique", "le", "choix", "de", "fili\u00e8res", "et", "d'\u00e9coles", "pour", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "son", "offre", "culturelle", "d'exception", "l'offre", "de", "soins", "et", "la", "qualit\u00e9", "d'acc\u00e8s", "aux", "nouvelles", "technologies", "couverture", "adsl", "\u00e0", "large", "concurrence", "des", "op\u00e9rateurs", "internet", "et", "r\u00e9cemment", "le", "d\u00e9ploiement", "de", "la", "fibre", "optique", "r\u00e9sidentielle", "et", "du", "wifi", "gratuit", "mis", "en", "place", "par", "la", "municipalit\u00e9", "sa", "qualit\u00e9", "environnementale", "pollution", "part", "r\u00e9duite", "des", "espaces", "verts", "reste", "m\u00e9diocre", "et", "les", "prix", "de", "l'immobilier", "n'ont", "cess\u00e9", "d'atteindre", "les", "sommets", "ces", "donn\u00e9es", "nationales", "sont", "toutefois", "\u00e0", "relativiser", "en", "effet", "selon", "l'indice", "mercer", "paris", "est", "la", "e", "ville", "du", "monde", "pour", "ce", "qui", "est", "de", "la", "qualit\u00e9", "de", "vie", "avec", "un", "indice", "de", "en", "ne", "se", "classant", "toutefois", "qu'en", "e", "position", "pour", "l'hygi\u00e8ne", "et", "la", "sant\u00e9", "notamment", "handicap\u00e9e", "par", "son", "niveau", "de", "pollution", "malgr\u00e9", "la", "qualit\u00e9", "de", "ses", "soins", "m\u00e9dicaux", "en", "le", "revenu", "fiscal", "m\u00e9dian", "par", "m\u00e9nage", "\u00e9tait", "de", "ce", "qui", "pla\u00e7ait", "paris", "au", "e", "rang", "parmi", "les", "communes", "de", "plus", "de", "trenteneuf", "m\u00e9nages", "en", "m\u00e9tropole", "entreprises", "startups", "commerces", "la", "ville", "de", "paris", "conna\u00eet", "une", "tertiarisation", "croissante", "de", "son", "\u00e9conomie", "avec", "la", "prolif\u00e9ration", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "de", "services", "n\u00e9anmoins", "l'artisanat", "et", "l'industrie", "repr\u00e9sentent", "toujours", "une", "part", "non", "n\u00e9gligeable", "des", "emplois", "le", "commerce", "maintient", "son", "attractivit\u00e9", "malgr\u00e9", "le", "d\u00e9veloppement", "des", "grandes", "surfaces", "commerciales", "sousrepr\u00e9sent\u00e9es", "en", "\u00eeledefrance", "en", "proportion", "du", "nombre", "d'habitants", "paris", "dispose", "\u00e0", "l'automne", "d'une", "quarantaine", "d'incubateurs", "de", "startups", "dont", "station", "f", "dans", "l'ancienne", "halle", "freyssinet", "qui", "est", "le", "plus", "grand", "campus", "de", "startups", "au", "monde", "ce", "campus", "a", "\u00e9t\u00e9", "mis", "sur", "pied", "par", "l'entrepreneur", "xavier", "niel", "la", "ville", "s'affirme", "comme", "un", "haut", "lieu", "d'attractivit\u00e9", "pour", "les", "jeunes", "entreprises", "innovantes", "rattrapant", "londres", "le", "label", "french", "tech", "a", "\u00e9t\u00e9", "mis", "en", "place", "le", "secteur", "des", "services", "aux", "entreprises", "est", "le", "plus", "important", "et", "correspond", "au", "tiers", "des", "\u00e9tablissements", "parisiens", "au", "d\u00e9cembre", "pr\u00e8s", "de", "entreprises", "employaient", "au", "moins", "un", "salari\u00e9", "en", "effet", "une", "des", "caract\u00e9ristiques", "de", "l'\u00e9conomie", "parisienne", "tient", "\u00e0", "la", "forte", "pr\u00e9sence", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "grands", "si\u00e8ges", "sociaux", "de", "petites", "entreprises", "d'un", "\u00e0", "dix", "salari\u00e9s", "qui", "rassemblent", "plus", "d'un", "quart", "des", "emplois", "ce", "secteur", "regroupe", "les", "activit\u00e9s", "de", "conseil", "et", "d'assistance", "les", "services", "op\u00e9rationnels", "les", "postes", "et", "t\u00e9l\u00e9communications", "ainsi", "que", "la", "recherche", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "en", "l'imprimeriepresse\u00e9dition", "fournissait", "l'essentiel", "de", "l'activit\u00e9", "avec", "des", "emplois", "industriels", "parisiens", "et", "les", "industries", "de", "l'habillement", "et", "du", "cuir", "le", "secteur", "de", "l'artisanat", "totalisait", "entreprises", "pour", "l'essentiel", "concentr\u00e9es", "dans", "le", "nord", "et", "l'est", "de", "la", "ville", "soit", "des", "artisans", "de", "la", "r\u00e9gion", "et", "rassemblait", "salari\u00e9s", "en", "les", "services", "rassemblent", "des", "effectifs", "salari\u00e9s", "des", "entreprises", "artisanales", "suivis", "par", "la", "fabrication", "avec", "le", "b\u00e2timent", "avec", "et", "enfin", "l'alimentation", "avec", "en", "la", "part", "de", "lindustrie", "dans", "l\u00e9conomie", "parisienne", "est", "de", "soit", "emplois", "loin", "des", "en", "et", "des", "en", "selon", "un", "rapport", "du", "ceser", "la", "perte", "est", "de", "entre", "et", "elle", "s'att\u00e9nue", "par", "la", "suite", "la", "ville", "de", "paris", "souhaite", "relancer", "l'installation", "de", "petite", "industrie", "dans", "paris", "en", "cr\u00e9ant", "par", "exemple", "des", "h\u00f4tels", "industriels", "\u00e0", "destination", "d'artisans", "de", "pme", "de", "fili\u00e8res", "techniques", "notamment", "dans", "les", "domaines", "li\u00e9s", "\u00e0", "l'environnement", "\u00e9nergies", "renouvelables", "r\u00e9novation", "thermique", "stockage", "d\u00e9nergie", "ou", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "lutte", "contre", "lobsolescence", "programm\u00e9e", "le", "commerce", "parisien", "rest\u00e9", "particuli\u00e8rement", "attractif", "bien", "audel\u00e0", "des", "limites", "de", "la", "ville", "avec", "pr\u00e8s", "de", "locaux", "et", "commerces", "de", "d\u00e9tail", "se", "caract\u00e9rise", "par", "son", "extr\u00eame", "diversit\u00e9", "et", "sa", "r\u00e9partition", "g\u00e9ographique", "relativement", "\u00e9quilibr\u00e9e", "malgr\u00e9", "l\u00e9mergence", "dune", "structure", "polycentrique", "\u00e0", "l\u00e9chelle", "de", "lagglom\u00e9ration", "la", "trame", "commerciale", "parisienne", "continue", "\u00e0", "se", "caract\u00e9riser", "par", "une", "forte", "continuit\u00e9", "spatiale", "et", "un", "poids", "important", "de", "la", "logique", "hi\u00e9rarchique", "avec", "une", "grande", "diversit\u00e9", "d\u00e9chelons", "de", "centralit\u00e9", "n\u00e9anmoins", "l'implantation", "des", "grandes", "surfaces", "en", "p\u00e9riph\u00e9rie", "ou", "l'augmentation", "des", "baux", "ont", "entra\u00een\u00e9", "d'importantes", "mutations", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "l'\u00e9mergence", "ou", "l'affirmation", "de", "nouvelles", "sp\u00e9cialisations", "commerciales", "ont", "progressivement", "conduit", "au", "d\u00e9clin", "les", "petits", "commerces", "de", "bouche", "c'est", "le", "cas", "pour", "les", "boutiques", "d'informatique", "fort", "concentr\u00e9es", "rue", "montgallet", "et", "rue", "de", "charenton", "en", "particulier", "dans", "le", "e", "arrondissement", "ou", "les", "commerces", "de", "gros", "du", "textile", "quartier", "du", "sentier", "et", "une", "partie", "du", "e", "arrondissement", "l'arriv\u00e9e", "massive", "de", "cha\u00eenes", "internationales", "de", "magasins", "de", "v\u00eatements", "pour", "l'essentiel", "celio", "zara", "etc", "a", "encore", "accru", "le", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "au", "point", "de", "faire", "craindre", "aux", "parisiens", "la", "disparition", "rapide", "du", "petit", "commerce", "de", "proximit\u00e9", "commerces", "de", "bouche", "ou", "librairies", "de", "quartier", "en", "particulier", "ce", "qui", "s'est", "produit", "dans", "de", "nombreux", "quartiers", "de", "londres", "par", "exemple", "la", "municipalit\u00e9", "a", "finalement", "jou\u00e9", "de", "son", "droit", "de", "pr\u00e9emption", "afin", "de", "lutter", "contre", "ce", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "et", "le", "plan", "local", "d'urbanisme", "tente", "de", "limiter", "l'impact", "de", "cette", "\u00e9volution", "dans", "l'avenir", "en", "interdisant", "par", "exemple", "le", "changement", "d'affectation", "d'un", "local", "commercial", "revendu", "selon", "le", "sch\u00e9ma", "directeur", "\u00e9tabli", "par", "le", "conseil", "r\u00e9gional", "d'\u00eeledefrance", "la", "m\u00e9tropole", "table", "d'ici", "sur", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "million", "et", "demi", "d'emplois", "la", "construction", "de", "bureaux", "et", "surtout", "l'implantation", "d'un", "millier", "d'entreprises", "\u00e9trang\u00e8res", "notamment", "indiennes", "chinoises", "et", "br\u00e9siliennes", "faisant", "passer", "le", "taux", "de", "croissance", "de", "\u00e0", "par", "an", "quartiers", "d'affaires", "le", "p\u00f4le", "parisla", "d\u00e9fense", "qui", "regroupe", "la", "partie", "ouest", "de", "la", "rive", "droite", "parisienne", "et", "neuf", "communes", "des", "hautsdeseine", "domine", "le", "monde", "des", "affaires", "francilien", "le", "centre", "de", "paris", "et", "le", "quartier", "de", "la", "d\u00e9fense", "en", "banlieue", "ouest", "qui", "constitue", "le", "premier", "quartier", "d'affaires", "europ\u00e9en", "par", "l'\u00e9tendue", "de", "son", "parc", "de", "bureaux", "on", "y", "trouve", "la", "plupart", "des", "grands", "si\u00e8ges", "sociaux", "et", "des", "emplois", "\u00e0", "haut", "revenu", "dans", "le", "centre", "de", "paris", "il", "s'\u00e9tend", "sur", "un", "p\u00e9rim\u00e8tre", "assez", "large", "autour", "de", "l'op\u00e9ra", "et", "de", "la", "gare", "saintlazare", "il", "garde", "un", "r\u00f4le", "majeur", "mais", "les", "prix", "de", "l'immobilier", "de", "bureau", "y", "sont", "particuli\u00e8rement", "\u00e9lev\u00e9s", "et", "les", "surfaces", "limit\u00e9es", "par", "les", "r\u00e8gles", "de", "l'urbanisme", "entre", "et", "le", "nombre", "d'emplois", "priv\u00e9s", "y", "a", "assez", "nettement", "diminu\u00e9", "au", "profit", "de", "la", "proche", "banlieue", "ouest", "dans", "laquelle", "la", "d\u00e9fense", "a", "une", "place", "centrale", "la", "d\u00e9fense", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "ses", "gratteciels", "se", "d\u00e9veloppe", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "et", "compte", "trois", "millions", "de", "m\u00e8tres", "carr\u00e9s", "de", "bureaux", "et", "salari\u00e9s", "on", "y", "trouve", "entreprises", "dont", "quatorze", "des", "vingt", "premi\u00e8res", "entreprises", "nationales", "et", "quinze", "des", "cinquante", "premi\u00e8res", "mondiales", "un", "grand", "plan", "de", "relance", "est", "pr\u00e9vu", "pour", "le", "quartier", "pour", "les", "ann\u00e9es", "\u00e0", "venir", "d'autres", "quartiers", "d'affaires", "s'implantent", "aussi", "ailleurs", "paris", "rive", "gauche", "dans", "le", "e", "arrondissement", "est", "le", "plus", "avanc\u00e9", "des", "projets", "en", "cours", "de", "d\u00e9veloppement", "en", "banlieue", "d'autres", "p\u00f4les", "naissent", "dans", "des", "zones", "o\u00f9", "les", "prix", "de", "l'immobilier", "sont", "moins", "\u00e9lev\u00e9s", "ou", "sur", "des", "hubs", "strat\u00e9giques", "a\u00e9roport", "parischarlesdegaulle", "dans", "le", "d\u00e9partement", "de", "la", "seinesaintdenis", "et", "plus", "particuli\u00e8rement", "dans", "le", "quartier", "intercommunal", "de", "la", "plaine", "saintdenis", "de", "nombreux", "projets", "dont", "certains", "sont", "class\u00e9s", "zac", "devraient", "modifier", "radicalement", "l'ancienne", "plus", "grande", "zone", "industrielle", "d'europe", "au", "er", "juillet", "moins", "d'", "des", "travaux", "pr\u00e9vus", "avaient", "d\u00e9but\u00e9", "culture", "et", "patrimoine", "monuments", "et", "lieux", "touristiques", "le", "tourisme", "dans", "le", "sens", "moderne", "du", "terme", "n'a", "pris", "d'ampleur", "qu'\u00e0", "la", "suite", "de", "l'apparition", "du", "chemin", "de", "fer", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "une", "des", "premi\u00e8res", "attractions", "fut", "d\u00e8s", "la", "s\u00e9rie", "d'expositions", "universelles", "autant", "d'occasions", "d'\u00e9difier", "\u00e0", "paris", "de", "nombreux", "nouveaux", "monuments", "dont", "le", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "est", "la", "tour", "eiffel", "\u00e9rig\u00e9e", "pour", "l'exposition", "de", "ceuxci", "en", "plus", "des", "embellissements", "apport\u00e9s", "\u00e0", "la", "capitale", "sous", "le", "second", "empire", "ont", "largement", "contribu\u00e9", "\u00e0", "faire", "de", "la", "ville", "ellem\u00eame", "l'attraction", "qu'elle", "est", "devenue", "paris", "compte", "plus", "de", "immeubles", "class\u00e9s", "ou", "inscrits", "\u00e0", "l'inventaire", "des", "monuments", "historiques", "dont", "pr\u00e8s", "de", "cent", "lieux", "de", "culte", "les", "monuments", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "de", "paris", "datent", "d'\u00e9poques", "vari\u00e9es", "ils", "se", "trouvent", "souvent", "dans", "le", "centre", "et", "sur", "les", "rives", "de", "la", "seine", "les", "quais", "de", "seine", "du", "pont", "de", "sully", "au", "pont", "de", "birhakeim", "constituent", "l'un", "des", "plus", "beaux", "paysages", "fluviaux", "urbains", "et", "sont", "d'ailleurs", "class\u00e9s", "\u00e0", "l'inventaire", "du", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "on", "y", "trouve", "notamment", "d'est", "en", "ouest", "la", "cath\u00e9drale", "notredame", "de", "paris", "le", "palais", "du", "louvre", "l'h\u00f4tel", "des", "invalides", "le", "pont", "alexandreiii", "le", "grand", "palais", "le", "mus\u00e9e", "du", "quai", "branly", "jacqueschirac", "la", "tour", "eiffel", "et", "le", "trocad\u00e9ro", "plus", "\u00e0", "l'est", "d'importants", "\u00e9difices", "contemporains", "ont", "\u00e9t\u00e9", "construits", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'\u00e9conomie", "et", "des", "finances", "le", "site", "fran\u00e7oismitterrand", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "etc", "on", "trouve", "sur", "l'\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "des", "monuments", "anciens", "embl\u00e9matiques", "la", "cath\u00e9drale", "notredame", "de", "style", "gothique", "principalement", "b\u00e2tie", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "au", "xiiie", "si\u00e8cle", "a", "\u00e9t\u00e9", "tr\u00e8s", "restaur\u00e9e", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "sa", "fa\u00e7ade", "occidentale", "nettoy\u00e9e", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "elle", "est", "symboliquement", "le", "noyau", "de", "paris", "et", "les", "distances", "routi\u00e8res", "fran\u00e7aises", "sont", "mesur\u00e9es", "\u00e0", "partir", "de", "son", "parvis", "l'ancien", "palais", "de", "la", "conciergerie", "fut", "le", "si\u00e8ge", "du", "pouvoir", "royal", "jusqu'au", "r\u00e8gne", "de", "charles", "v", "dans", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "xive", "si\u00e8cle", "une", "partie", "du", "b\u00e2timent", "fut", "d\u00e8s", "lors", "am\u00e9nag\u00e9e", "en", "prison", "et", "fut", "notamment", "le", "lieu", "de", "d\u00e9tention", "d'illustres", "personnalit\u00e9s", "de", "l'ancien", "r\u00e9gime", "avant", "leur", "ex\u00e9cution", "lors", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "la", "saintechapelle", "construite", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "la", "conciergerie", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "un", "chefd'uvre", "de", "l'architecture", "gothique", "le", "pont", "neuf", "\u00e0", "l'extr\u00e9mit\u00e9", "occidentale", "de", "l'\u00eele", "et", "datant", "de", "la", "fin", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "est", "le", "plus", "vieux", "pont", "de", "paris", "en", "l'\u00e9tat", "des", "monuments", "de", "style", "classique", "marquent", "\u00e9galement", "le", "centre", "de", "paris", "de", "leur", "empreinte", "la", "chapelle", "de", "la", "sorbonne", "au", "cur", "du", "quartier", "latin", "a", "\u00e9t\u00e9", "construite", "au", "d\u00e9but", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "le", "louvre", "r\u00e9sidence", "royale", "a", "\u00e9t\u00e9", "embelli", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "et", "plusieurs", "fois", "retouch\u00e9", "par", "la", "suite", "l'h\u00f4tel", "des", "invalides", "avec", "son", "fameux", "d\u00f4me", "dor\u00e9", "fut", "\u00e9rig\u00e9", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "dans", "les", "faubourgs", "de", "la", "ville", "par", "un", "louis", "xiv", "soucieux", "d'offrir", "un", "hospice", "aux", "soldats", "bless\u00e9s", "il", "abrite", "depuis", "le", "d\u00e9cembre", "les", "cendres", "de", "napol\u00e9on", "ier", "et", "son", "tombeau", "depuis", "le", "avril", "le", "panth\u00e9on", "\u00e9difi\u00e9", "quant", "\u00e0", "lui", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "la", "sorbonne", "est", "devenu", "sous", "la", "r\u00e9volution", "un", "temple", "civil", "o\u00f9", "des", "fran\u00e7ais", "illustres", "sont", "enterr\u00e9s", "le", "patrimoine", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "est", "tr\u00e8s", "abondant", "\u00e0", "paris", "avec", "notamment", "l'arc", "de", "triomphe", "les", "passages", "couverts", "le", "palais", "garnier", "construit", "\u00e0", "la", "fin", "du", "second", "empire", "et", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "et", "qui", "abrite", "l'op\u00e9ra", "de", "paris", "et", "la", "tour", "eiffel", "construction", "provisoire", "\u00e9rig\u00e9e", "par", "gustave", "eiffel", "pour", "l'exposition", "universelle", "de", "mais", "qui", "ne", "fut", "jamais", "d\u00e9mantel\u00e9e", "elle", "est", "devenue", "le", "symbole", "de", "paris", "visible", "de", "la", "plupart", "des", "quartiers", "de", "la", "ville", "et", "parfois", "de", "la", "proche", "banlieue", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "de", "nombreuses", "r\u00e9alisations", "des", "plus", "grands", "architectes", "pars\u00e8ment", "les", "rues", "de", "paris", "guimard", "plumet", "ou", "lavirotte", "r\u00e9f\u00e9rences", "de", "l'art", "nouveau", "en", "france", "puis", "celles", "de", "malletstevens", "rouxspitz", "dudok", "henri", "sauvage", "le", "corbusier", "auguste", "perret", "etc", "pendant", "l'entredeuxguerres", "l'architecture", "contemporaine", "\u00e0", "paris", "est", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "le", "centre", "pompidou", "\u00e9difice", "des", "ann\u00e9es", "qui", "abrite", "le", "mus\u00e9e", "national", "d'art", "moderne", "ainsi", "qu'une", "importante", "biblioth\u00e8que", "publique", "librement", "accessible", "par", "l'institut", "du", "monde", "arabe", "ouvert", "en", "ou", "encore", "par", "les", "importantes", "r\u00e9alisations", "voulues", "par", "le", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "dans", "le", "nouveau", "quartier", "de", "paris", "rive", "gauche", "en", "plein", "d\u00e9veloppement", "l'op\u00e9ra", "bastille", "et", "probablement", "la", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "la", "pyramide", "du", "louvre", "uvre", "de", "l'architecte", "ieoh", "ming", "pei", "\u00e9rig\u00e9e", "dans", "la", "cour", "du", "louvre", "plus", "r\u00e9cemment", "le", "mus\u00e9e", "du", "quai", "branly", "ou", "mus\u00e9e", "des", "arts", "et", "civilisations", "d'afrique", "d'asie", "d'oc\u00e9anie", "et", "des", "am\u00e9riques", "dessin\u00e9", "par", "jean", "nouvel", "inaugur\u00e9", "en", "et", "la", "fondation", "louisvuitton", "dessin\u00e9e", "par", "frank", "gehry", "inaugur\u00e9e", "en", "ont", "encore", "enrichi", "la", "diversit\u00e9", "architecturale", "et", "culturelle", "de", "la", "capitale", "c'est", "dans", "la", "cour", "du", "louvre", "que", "d\u00e9bute", "l'axe", "historique", "de", "paris", "il", "s'agit", "d'un", "alignement", "monumental", "d'\u00e9difices", "et", "de", "voies", "de", "communication", "partant", "du", "cur", "de", "la", "ville", "en", "direction", "de", "l'ouest", "il", "commence", "\u00e0", "la", "statue", "de", "louis", "xiv", "dans", "la", "cour", "principale", "du", "palais", "du", "louvre", "passe", "sous", "l'arc", "de", "triomphe", "du", "carrousel", "et", "se", "poursuit", "\u00e0", "travers", "le", "jardin", "des", "tuileries", "la", "place", "de", "la", "concorde", "les", "champs\u00e9lys\u00e9es", "et", "aboutit", "\u00e0", "l'arc", "de", "triomphe", "au", "milieu", "de", "la", "place", "charlesdegaulle", "ancienne", "place", "de", "l'\u00e9toile", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "la", "perspective", "fut", "prolong\u00e9e", "plus", "\u00e0", "l'ouest", "par", "la", "construction", "du", "quartier", "d'affaires", "de", "la", "d\u00e9fense", "quartier", "o\u00f9", "se", "situent", "la", "plupart", "des", "plus", "hauts", "gratteciel", "de", "l'agglom\u00e9ration", "parisienne", "la", "perspective", "est", "parachev\u00e9e", "en", "par", "la", "construction", "de", "l'arche", "de", "la", "d\u00e9fense", "la", "tour", "montparnasse", "et", "la", "basilique", "du", "sacr\u00e9cur", "au", "sommet", "de", "la", "butte", "montmartre", "sont", "de", "par", "leur", "hauteur", "des", "points", "de", "rep\u00e8re", "importants", "dans", "le", "ciel", "parisien", "cette", "derni\u00e8re", "est", "un", "des", "lieux", "embl\u00e9matiques", "de", "paris", "et", "accueille", "de", "nombreux", "visiteurs", "en", "particulier", "autour", "de", "la", "place", "du", "tertre", "o\u00f9", "se", "tiennent", "des", "peintres", "et", "caricaturistes", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "ministre", "des", "affaires", "culturelles", "andr\u00e9", "malraux", "lance", "une", "grande", "campagne", "de", "ravalement", "des", "fa\u00e7ades", "ce", "qui", "fait", "dire", "au", "cin\u00e9aste", "fran\u00e7ois", "truffaut", "\u00e0", "partir", "du", "blanchiment", "de", "paris", "c'est", "devenu", "tr\u00e8s", "difficile", "de", "montrer", "paris", "tel", "qu'il", "avait", "\u00e9t\u00e9", "avant", "parcs", "et", "jardins", "paris", "comporte", "parcs", "et", "jardins", "dont", "le", "bois", "de", "boulogne", "et", "le", "bois", "de", "vincennes", "et", "quatorze", "cimeti\u00e8res", "arbor\u00e9s", "on", "trouve", "des", "jardins", "anciens", "dans", "le", "cur", "de", "paris", "comme", "ceux", "des", "tuileries", "et", "du", "luxembourg", "le", "jardin", "des", "tuileries", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "sur", "la", "rive", "droite", "de", "la", "seine", "\u00e0", "proximit\u00e9", "du", "louvre", "pour", "le", "palais", "\u00e9ponyme", "aujourd'hui", "disparu", "le", "jardin", "du", "luxembourg", "sur", "la", "rive", "gauche", "\u00e9tait", "autrefois", "une", "d\u00e9pendance", "priv\u00e9e", "du", "ch\u00e2teau", "construit", "pour", "marie", "de", "m\u00e9dicis", "vers", "le", "jardin", "des", "plantes", "institu\u00e9", "par", "guy", "de", "la", "brosse", "le", "m\u00e9decin", "de", "louis", "xiii", "pour", "la", "culture", "des", "plantes", "m\u00e9dicinales", "fut", "quant", "\u00e0", "lui", "le", "premier", "jardin", "public", "de", "paris", "c'est", "toutefois", "au", "second", "empire", "que", "les", "jardins", "parisiens", "doivent", "l'essentiel", "de", "leur", "physionomie", "actuelle", "la", "cr\u00e9ation", "d'espaces", "verts", "fut", "une", "facette", "importante", "de", "la", "politique", "d'a\u00e9ration", "d'une", "ville", "o\u00f9", "s'entassait", "une", "population", "en", "rapide", "augmentation", "sous", "la", "conduite", "de", "l'ing\u00e9nieur", "adolphe", "alphand", "et", "du", "paysagiste", "jeanpierre", "barilletdeschamps", "un", "nouveau", "type", "de", "jardin", "voit", "le", "jour", "le", "bois", "de", "boulogne", "et", "le", "bois", "de", "vincennes", "alors", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "de", "paris", "sont", "am\u00e9nag\u00e9s", "situ\u00e9s", "respectivement", "\u00e0", "l'extr\u00eame", "ouest", "et", "\u00e0", "l'extr\u00eame", "est", "de", "paris", "intramuros", "ils", "constituent", "aujourd'hui", "et", "de", "loin", "les", "espaces", "verts", "les", "plus", "\u00e9tendus", "de", "la", "ville", "certains", "jardins", "du", "centre", "sont", "r\u00e9am\u00e9nag\u00e9s", "et", "des", "squares", "de", "quartier", "sont", "cr\u00e9\u00e9s", "dans", "les", "quartiers", "plus", "r\u00e9cents", "d'importants", "parcs", "sont", "dessin\u00e9s", "monceau", "autrefois", "connu", "sous", "le", "nom", "de", "folie", "de", "chartres", "montsouris", "les", "butteschaumont", "ont", "\u00e9t\u00e9", "con\u00e7us", "par", "l'ing\u00e9nieur", "de", "napol\u00e9on", "iii", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "plusieurs", "espaces", "verts", "ont", "\u00e9t\u00e9", "am\u00e9nag\u00e9s", "dans", "des", "zones", "d'activit\u00e9s", "d\u00e9saffect\u00e9es", "le", "parc", "de", "la", "villette", "imagin\u00e9", "par", "l'architecte", "bernard", "tschumi", "\u00e0", "l'emplacement", "des", "anciens", "abattoirs", "de", "paris", "est", "aujourd'hui", "le", "plus", "grand", "parc", "de", "paris", "intramuros", "durant", "les", "ann\u00e9es", "le", "parc", "de", "bercy", "le", "parc", "andr\u00e9citro\u00ebn", "celui", "de", "belleville", "et", "d'autres", "encore", "ont", "vu", "le", "jour", "des", "jardins", "familiaux", "ou", "\u00e9ducatifs", "ont", "\u00e9galement", "agr\u00e9ment\u00e9", "la", "p\u00e9riph\u00e9rie", "de", "la", "ville", "le", "long", "de", "l'ancienne", "ligne", "ferroviaire", "circulaire", "de", "petite", "ceinture", "les", "jardins", "d'\u00e9ole", "inaugur\u00e9s", "en", "et", "la", "premi\u00e8re", "phase", "du", "parc", "clichybatignolles", "en", "sont", "les", "plus", "importants", "parcs", "cr\u00e9\u00e9s", "\u00e0", "paris", "dans", "les", "ann\u00e9es", "cimeti\u00e8res", "et", "lieux", "de", "m\u00e9moire", "les", "principaux", "cimeti\u00e8res", "parisiens", "\u00e9taient", "situ\u00e9s", "\u00e0", "la", "p\u00e9riph\u00e9rie", "de", "la", "ville", "\u00e0", "leur", "cr\u00e9ation", "en", "sous", "napol\u00e9on", "ier", "plusieurs", "\u00e9glises", "de", "paris", "poss\u00e9daient", "\u00e9galement", "leurs", "propres", "cimeti\u00e8res", "mais", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "il", "fut", "d\u00e9cid\u00e9", "de", "les", "fermer", "pour", "des", "questions", "de", "salubrit\u00e9", "tous", "les", "ossements", "contenus", "dans", "les", "cimeti\u00e8res", "paroissiaux", "supprim\u00e9s", "en", "ont", "\u00e9t\u00e9", "transf\u00e9r\u00e9s", "dans", "d'anciennes", "carri\u00e8res", "souterraines", "en", "dehors", "des", "portes", "m\u00e9ridionales", "de", "paris", "lieu", "devenu", "depuis", "la", "place", "denfertrochereau", "dans", "le", "e", "arrondissement", "ces", "carri\u00e8res", "sont", "connues", "de", "nos", "jours", "comme", "les", "catacombes", "de", "paris", "bien", "que", "l'extension", "de", "paris", "ait", "aujourd'hui", "de", "nouveau", "englob\u00e9", "tous", "ces", "anciens", "cimeti\u00e8res", "ceuxci", "sont", "devenus", "des", "oasis", "de", "tranquillit\u00e9", "tr\u00e8s", "appr\u00e9ci\u00e9s", "dans", "une", "ville", "tr\u00e9pidante", "plusieurs", "grandes", "figures", "ont", "trouv\u00e9", "le", "repos", "dans", "le", "cimeti\u00e8re", "du", "p\u00e8relachaise", "les", "autres", "cimeti\u00e8res", "de", "taille", "majeure", "parmi", "les", "quatorze", "de", "paris", "sont", "le", "cimeti\u00e8re", "de", "montmartre", "le", "cimeti\u00e8re", "du", "montparnasse", "le", "cimeti\u00e8re", "de", "passy", "et", "les", "catacombes", "de", "paris", "de", "nouveaux", "cimeti\u00e8res", "horslesmurs", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9s", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "les", "plus", "grands", "sont", "le", "cimeti\u00e8re", "parisien", "de", "saintouen", "le", "cimeti\u00e8re", "parisien", "de", "pantin", "le", "cimeti\u00e8re", "parisien", "d'ivry", "et", "le", "cimeti\u00e8re", "parisien", "de", "bagneux", "le", "m\u00e9morial", "de", "la", "shoah", "se", "pr\u00e9sente", "comme", "une", "exposition", "permanente", "qui", "raconte", "l'histoire", "des", "juifs", "de", "france", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "en", "pr\u00e9sentant", "des", "documents", "issus", "du", "centre", "de", "documentation", "de", "cette", "institution", "patrimoine", "culturel", "paris", "est", "un", "centre", "culturel", "de", "premier", "plan", "destination", "touristique", "visit\u00e9e", "chaque", "ann\u00e9e", "par", "quelque", "vingtsix", "millions", "de", "touristes", "\u00e9trangers", "paris", "intramuros", "dispose", "notamment", "de", "mus\u00e9es", "permanents", "et", "de", "quatrevingt", "lieux", "d'expositions", "temporaires", "soit", "au", "total", "tels", "le", "louvre", "ou", "le", "grand", "palais", "et", "des", "sites", "exceptionnels", "comme", "les", "champs\u00e9lys\u00e9es", "ou", "la", "tour", "eiffel", "capitale", "mondiale", "des", "salons", "et", "conf\u00e9rences", "de", "l'activit\u00e9", "mondiale", "des", "congr\u00e8s", "sur", "pr\u00e8s", "de", "m\u00e8tres", "carr\u00e9s", "de", "la", "mode", "du", "luxe", "de", "la", "gastronomie", "de", "tous", "les", "styles", "architecturaux", "de", "la", "nuit", "et", "de", "l'amour", "romantique", "paris", "propose", "\u00e9galement", "un", "choix", "important", "en", "mati\u00e8re", "de", "spectacles", "th\u00e9\u00e2tres", "ou", "op\u00e9ras", "notamment", "et", "pr\u00e9sente", "\u00e0", "un", "public", "particuli\u00e8rement", "cin\u00e9phile", "un", "choix", "sans", "\u00e9gal", "de", "films", "en", "provenance", "du", "monde", "entier", "les", "principaux", "quartiers", "pour", "les", "sorties", "nocturnes", "sont", "l'avenue", "des", "champs\u00e9lys\u00e9es", "du", "rondpoint", "des", "champs\u00e9lys\u00e9es", "jusqu'\u00e0", "l'arc", "de", "triomphe", "la", "bastille", "et", "la", "rue", "de", "lappe", "le", "quartier", "des", "halles", "et", "celui", "du", "marais", "le", "quartier", "latin", "jusqu'\u00e0", "saintgermaindespr\u00e9s", "montparnasse", "pigalle", "la", "rue", "oberkampf", "c\u00e9l\u00e8bre", "pour", "ses", "bars", "la", "rue", "mouffetard", "la", "butteauxcailles", "la", "place", "de", "la", "r\u00e9publique", "ou", "les", "rives", "du", "canal", "saintmartin", "\u00e0", "las", "vegas", "un", "casino", "a", "reconstitu\u00e9", "\u00e0", "une", "\u00e9chelle", "\u00bd", "la", "tour", "eiffel", "l'arc", "de", "triomphe", "et", "l'op\u00e9ra", "garnier", "sur", "le", "m\u00eame", "principe", "un", "promoteur", "chinois", "a", "construit", "un", "petit", "paris", "dans", "la", "banlieue", "de", "hangzhou", "en", "chine", "mus\u00e9es", "paris", "et", "la", "r\u00e9gion", "\u00eeledefrance", "poss\u00e8dent", "la", "plus", "importante", "offre", "mus\u00e9ographique", "de", "france", "on", "compte", "en", "effet", "pas", "moins", "de", "cent", "quarantetrois", "mus\u00e9es", "dans", "paris", "intramuros", "auxquels", "il", "faut", "ajouter", "plus", "de", "centdix", "mus\u00e9es", "dans", "la", "r\u00e9gion", "mais", "audel\u00e0", "du", "nombre", "c'est", "surtout", "dans", "la", "diversit\u00e9", "des", "collections", "que", "se", "trouve", "la", "plus", "grande", "richesse", "capitale", "pluris\u00e9culaire", "au", "riche", "patrimoine", "paris", "attire", "chaque", "ann\u00e9e", "de", "nombreux", "visiteurs", "le", "mus\u00e9e", "le", "plus", "ancien", "le", "plus", "grand", "en", "surface", "et", "en", "collections", "est", "le", "mus\u00e9e", "du", "louvre", "avec", "un", "record", "de", "fr\u00e9quentation", "de", "millions", "de", "visiteurs", "en", "le", "louvre", "est", "de", "loin", "le", "mus\u00e9e", "d'art", "le", "plus", "visit\u00e9", "au", "monde", "d'autres", "poss\u00e8dent", "\u00e9galement", "une", "renomm\u00e9e", "mondiale", "tels", "le", "mus\u00e9e", "national", "d'art", "moderne", "dans", "le", "centre", "georgespompidou", "consacr\u00e9", "\u00e0", "l'art", "moderne", "et", "contemporain", "ou", "le", "mus\u00e9e", "d'orsay", "pour", "l'art", "de", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "de", "\u00e0", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "paris", "le", "ch\u00e2teau", "de", "versailles", "palais", "\u00e9difi\u00e9", "par", "le", "roisoleil", "et", "r\u00e9sidence", "des", "rois", "de", "france", "aux", "xviie", "et", "xviiie", "si\u00e8cles", "attire", "\u00e9galement", "plusieurs", "millions", "de", "visiteurs", "par", "an", "le", "palais", "et", "le", "parc", "de", "versailles", "sont", "class\u00e9s", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "depuis", "on", "trouve", "des", "mus\u00e9es", "sous", "divers", "statuts", "administratifs", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "sont", "des", "mus\u00e9es", "nationaux", "c'est\u00e0dire", "appartenant", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "on", "peut", "citer", "outre", "le", "mus\u00e9e", "du", "louvre", "le", "mus\u00e9e", "d'orsay", "et", "le", "centre", "national", "d'art", "et", "de", "culture", "georgespompidou", "mus\u00e9e", "national", "d'art", "moderne", "le", "mus\u00e9e", "de", "cluny", "mus\u00e9e", "national", "du", "moyen", "\u00e2ge", "le", "mus\u00e9e", "du", "quai", "branlyjacqueschirac", "la", "cit\u00e9", "de", "l'architecture", "et", "du", "patrimoine", "le", "mus\u00e9e", "national", "des", "arts", "asiatiquesguimet", "le", "palais", "de", "tokyo", "le", "mus\u00e9e", "de", "l'orangerie", "le", "mus\u00e9e", "de", "la", "musique", "et", "la", "cit\u00e9", "des", "sciences", "et", "de", "l'industrie", "de", "la", "villette", "par", "exemple", "d'autres", "d\u00e9pendent", "de", "minist\u00e8res", "tels", "le", "mus\u00e9e", "de", "l'arm\u00e9e", "\u00e0", "l'h\u00f4tel", "des", "invalides", "le", "mus\u00e9e", "de", "la", "marine", "au", "palais", "de", "chaillot", "et", "le", "mus\u00e9e", "de", "l'air", "et", "de", "l'espace", "du", "bourget", "qui", "rel\u00e8vent", "du", "minist\u00e8re", "des", "arm\u00e9es", "ou", "le", "mus\u00e9um", "national", "d'histoire", "naturelle", "qui", "d\u00e9pend", "de", "l'\u00e9ducation", "nationale", "on", "peut", "\u00e9galement", "citer", "le", "panth\u00e9on", "o\u00f9", "reposent", "les", "grands", "hommes", "de", "la", "nation", "tels", "que", "victor", "hugo", "voltaire", "rousseau", "jean", "moulin", "jean", "jaur\u00e8s", "ou", "marie", "curie", "d'autres", "rel\u00e8vent", "de", "l'institut", "de", "france", "comme", "le", "mus\u00e9e", "jacquemartandr\u00e9", "du", "cnam", "comme", "le", "mus\u00e9e", "des", "arts", "et", "m\u00e9tiers", "ou", "encore", "sont", "des", "mus\u00e9es", "priv\u00e9s", "tels", "que", "le", "mus\u00e9e", "des", "arts", "d\u00e9coratifs", "la", "pinacoth\u00e8que", "le", "mus\u00e9e", "d'art", "et", "d'histoire", "du", "juda\u00efsme", "le", "mus\u00e9e", "de", "la", "chasse", "et", "de", "la", "nature", "ou", "le", "mus\u00e9e", "dapper", "la", "municipalit\u00e9", "poss\u00e8de", "et", "g\u00e8re", "quant", "\u00e0", "elle", "quatorze", "mus\u00e9es", "et", "sites", "municipaux", "dont", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "sont", "le", "mus\u00e9e", "carnavalet", "consacr\u00e9", "\u00e0", "l'histoire", "de", "paris", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "la", "maison", "de", "victor", "hugo", "le", "mus\u00e9e", "d'art", "moderne", "de", "la", "ville", "de", "paris", "ou", "encore", "les", "catacombes", "la", "ville", "poss\u00e8de", "\u00e9galement", "le", "mus\u00e9e", "du", "petitpalais", "mus\u00e9e", "des", "beauxarts", "de", "la", "ville", "de", "paris", "ou", "le", "mus\u00e9e", "cernuschi", "mus\u00e9e", "des", "arts", "asiatiques", "de", "la", "ville", "de", "paris", "de", "nombreuses", "expositions", "th\u00e9matiques", "y", "sont", "organis\u00e9es", "biblioth\u00e8ques", "et", "m\u00e9diath\u00e8ques", "paris", "accueille", "un", "grand", "nombre", "de", "biblioth\u00e8ques", "et", "m\u00e9diath\u00e8ques", "notamment", "publiques", "la", "biblioth\u00e8que", "mazarine", "constitu\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "personnelle", "du", "cardinal", "mazarin", "est", "la", "plus", "ancienne", "biblioth\u00e8que", "publique", "de", "france", "elle", "fut", "ouverte", "au", "public", "en", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "se", "trouve", "pour", "l'essentiel", "\u00e0", "paris", "notamment", "sur", "deux", "sites", "richelieu", "situ\u00e9", "dans", "le", "e", "arrondissement", "et", "surtout", "fran\u00e7oismitterrand", "dans", "le", "e", "arrondissement", "elle", "constitue", "l'une", "des", "plus", "importantes", "biblioth\u00e8ques", "au", "monde", "avec", "une", "collection", "estim\u00e9e", "\u00e0", "plus", "de", "trente", "millions", "de", "pi\u00e8ces", "dont", "quatorze", "millions", "de", "volumes", "cet", "\u00e9tablissement", "public", "est", "le", "d\u00e9positaire", "en", "france", "du", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "depuis", "le", "r\u00e8gne", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "l'autre", "grande", "biblioth\u00e8que", "publique", "est", "la", "biblioth\u00e8que", "publique", "d'information", "du", "centre", "national", "d'art", "et", "de", "culture", "georgespompidou", "la", "ville", "g\u00e8re", "cinquantecinq", "biblioth\u00e8ques", "municipales", "de", "pr\u00eat", "g\u00e9n\u00e9ralistes", "et", "une", "dizaine", "de", "biblioth\u00e8ques", "municipales", "th\u00e9matiques", "o\u00f9", "il", "est", "\u00e9galement", "possible", "d'emprunter", "certains", "documents", "on", "peut", "citer", "parmi", "les", "plus", "connues", "la", "biblioth\u00e8que", "historique", "de", "la", "ville", "de", "paris", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "qui", "poss\u00e8de", "un", "million", "de", "livres", "et", "brochures", "des", "photographies", "cartes", "et", "plans", "li\u00e9s", "\u00e0", "l'histoire", "de", "la", "ville", "la", "m\u00e9diath\u00e8que", "musicale", "de", "paris", "mmp", "ou", "la", "biblioth\u00e8que", "du", "cin\u00e9ma", "fran\u00e7oistruffaut", "offrant", "une", "importante", "documentation", "sur", "le", "cin\u00e9ma", "contrairement", "\u00e0", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "la", "bnf", "et", "\u00e0", "la", "biblioth\u00e8que", "mazarine", "l'acc\u00e8s", "aux", "biblioth\u00e8ques", "municipales", "est", "enti\u00e8rement", "gratuit", "m\u00eame", "s'il", "peut", "\u00eatre", "interdit", "aux", "mineurs", "dans", "les", "biblioth\u00e8ques", "th\u00e9matiques", "l'emprunt", "des", "livres", "revues", "bandes", "dessin\u00e9es", "ou", "partitions", "est", "gratuit", "celui", "des", "disques", "et", "vid\u00e9os", "se", "fait", "moyennant", "un", "forfait", "annuel", "il", "existe", "en", "outre", "des", "biblioth\u00e8ques", "associatives", "ou", "priv\u00e9es", "comme", "la", "biblioth\u00e8que", "des", "arts", "d\u00e9coratifs", "le", "forum", "des", "instituts", "culturels", "\u00e9trangers", "\u00e0", "paris", "la", "biblioth\u00e8que", "du", "film", "de", "la", "cin\u00e9math\u00e8que", "fran\u00e7aise", "de", "nombreuses", "biblioth\u00e8ques", "universitaires", "sont", "ouvertes", "au", "public", "la", "plus", "prestigieuse", "d'entre", "elles", "\u00e9tant", "la", "biblioth\u00e8que", "saintegenevi\u00e8ve", "op\u00e9ras", "th\u00e9\u00e2tres", "salles", "et", "lieux", "de", "spectacles", "les", "trois", "op\u00e9ras", "de", "paris", "sont", "l'op\u00e9ra", "garnier", "l'op\u00e9ra", "bastille", "et", "l'op\u00e9ra", "comique", "outre", "les", "autres", "sc\u00e8nes", "lyriques", "occasionnelles", "que", "sont", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "ch\u00e2telet", "et", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "des", "champs\u00e9lys\u00e9es", "ils", "offrent", "un", "r\u00e9pertoire", "vari\u00e9", "de", "classique", "et", "de", "moderne", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "est", "traditionnellement", "un", "lieu", "majeur", "de", "la", "culture", "parisienne", "cela", "demeure", "vrai", "bien", "que", "plusieurs", "de", "ses", "acteurs", "les", "plus", "populaires", "soient", "\u00e9galement", "des", "vedettes", "de", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "fran\u00e7aise", "paris", "intramuros", "offre", "plus", "de", "places", "r\u00e9parties", "dans", "th\u00e9\u00e2tres", "et", "caf\u00e9sth\u00e9\u00e2tres", "la", "com\u00e9diefran\u00e7aise", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "l'od\u00e9on", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "chaillot", "ou", "sur", "d'autres", "registres", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "mogador", "et", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "ga\u00eet\u00e9montparnasse", "figurent", "parmi", "les", "principaux", "th\u00e9\u00e2tres", "parisiens", "quelquesuns", "sont", "\u00e9galement", "des", "salles", "de", "concert", "des", "l\u00e9gendes", "du", "monde", "musical", "fran\u00e7ais", "et", "francophone", "tels", "qu'\u00e9dith", "piaf", "maurice", "chevalier", "georges", "brassens", "charles", "aznavour", "ou", "jacques", "brel", "ont", "trouv\u00e9", "la", "gloire", "dans", "les", "salles", "de", "concert", "parisiennes", "bobino", "l'olympia", "les", "trois", "baudets", "la", "cigale", "ou", "encore", "le", "splendid", "la", "salle", "pleyel", "accueille", "de", "nombreux", "concerts", "symphoniques", "la", "salle", "gaveau", "de", "la", "musique", "de", "chambre", "plus", "r\u00e9cemment", "la", "philharmonie", "de", "paris", "\u00e0", "la", "cit\u00e9", "de", "la", "musique", "dans", "le", "parc", "de", "la", "villette", "propose", "des", "concerts", "de", "musique", "classique", "et", "contemporaine", "la", "maison", "de", "radio", "france", "offre", "quant", "\u00e0", "elle", "de", "nombreux", "concerts", "d'une", "grande", "diversit\u00e9", "musicale", "l'\u00e9lys\u00e9e", "montmartre", "mentionn\u00e9", "cidessous", "dont", "la", "taille", "s'est", "nettement", "r\u00e9duite", "est", "devenu", "une", "salle", "de", "concert", "le", "new", "morning", "est", "l'un", "des", "quelques", "clubs", "parisiens", "offrant", "toujours", "des", "concerts", "de", "jazz", "mais", "on", "peut", "y", "entendre", "des", "musiques", "d'autres", "horizons", "plus", "r\u00e9cemment", "le", "z\u00e9nith", "dans", "le", "quartier", "de", "la", "villette", "et", "l'accorh\u00f4tels", "arena", "dans", "le", "quartier", "de", "bercy", "le", "palais", "des", "congr\u00e8s", "\u00e0", "l'ouest", "de", "la", "capitale", "la", "seine", "musicale", "\u00e0", "boulognebillancourt", "voire", "le", "stade", "de", "france", "\u00e0", "saintdenis", "la", "salle", "paris", "la", "d\u00e9fense", "arena", "\u00e0", "nanterre", "le", "parc", "des", "princes", "ou", "le", "d\u00f4me", "de", "paris", "palais", "des", "sports", "proposent", "des", "concerts", "ou", "des", "spectacles", "\u00e0", "plus", "grande", "\u00e9chelle", "dont", "certains", "en", "plein", "air", "les", "guinguettes", "et", "les", "caf\u00e9sconcerts", "constituaient", "l'\u00e9pine", "dorsale", "du", "divertissement", "parisien", "avant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "parmi", "les", "exemples", "pr\u00e9coces", "avant", "le", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "on", "peut", "citer", "la", "guinguette", "du", "moulin", "de", "la", "galette", "et", "les", "caf\u00e9sconcerts", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "montmartre", "et", "du", "ch\u00e2teaurouge", "les", "orchestres", "populaires", "ont", "ouvert", "la", "voie", "aux", "accord\u00e9onistes", "parisiens", "dont", "la", "musique", "a", "d\u00e9plac\u00e9", "des", "foules", "\u00e0", "l'apollo", "et", "la", "java", "a", "fait", "danser", "au", "faubourg", "du", "temple", "et", "\u00e0", "belleville", "en", "dehors", "des", "clubs", "survivants", "de", "cette", "\u00e9poque", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9e", "la", "discoth\u00e8que", "moderne", "le", "palace", "et", "les", "bains", "douches", "quoique", "ferm\u00e9s", "aujourd'hui", "en", "sont", "les", "exemples", "les", "plus", "l\u00e9gendaires", "de", "paris", "aujourd'hui", "une", "grande", "partie", "du", "clubbing", "\u00e0", "paris", "se", "d\u00e9roule", "dans", "des", "clubs", "comme", "l'\u00e9toile", "le", "cab", "qui", "sont", "tr\u00e8s", "s\u00e9lectifs", "les", "clubs", "orient\u00e9s", "vers", "la", "musique", "\u00e9lectronique", "tels", "que", "le", "rex", "le", "batofar", "un", "bateau", "converti", "en", "club", "ou", "the", "pulp", "sont", "assez", "populaires", "et", "les", "meilleurs", "dj", "du", "monde", "y", "offrent", "leurs", "prestations", "il", "existe", "d'autres", "salles", "de", "concert", "plus", "ou", "moins", "grandes", "de", "musiques", "pop", "ou", "de", "rock", "ou", "de", "vari\u00e9t\u00e9s", "ou", "du", "monde", "comme", "le", "bataclan", "le", "grand", "rex", "le", "cirque", "d'hiver", "etc", "discoth\u00e8ques", "et", "cabarets", "paris", "compte", "soixanteetonze", "discoth\u00e8ques", "et", "une", "trentaine", "de", "cabarets", "et", "dinersspectacles", "dont", "les", "plus", "fameux", "sont", "le", "moulin", "rouge", "fond\u00e9", "en", "o\u00f9", "l'on", "mit", "\u00e0", "la", "mode", "le", "french", "cancan", "le", "lido", "les", "folies", "berg\u00e8re", "le", "crazy", "horse", "ou", "le", "paradis", "latin", "doyen", "des", "cabarets", "parisiens", "dont", "l'origine", "remonte", "\u00e0", "et", "qui", "symbolisent", "le", "paris", "canaille", "ainsi", "que", "des", "boites", "de", "chansonniers", "tels", "que", "le", "caveau", "de", "la", "r\u00e9publique", "et", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "des", "deux", "\u00e2nes", "ou", "de", "travestis", "comme", "chez", "michou", "cin\u00e9ma", "paris", "compte", "un", "grand", "nombre", "de", "salles", "obscures", "avec", "quatrevingthuit", "cin\u00e9mas", "en", "dont", "trentehuit", "class\u00e9s", "art", "et", "essai", "pour", "environ", "\u00e9crans", "en", "la", "plus", "grande", "concentration", "mondiale", "par", "habitant", "l'offre", "est", "vari\u00e9e", "environ", "\u00e0", "films", "sont", "\u00e0", "l'affiche", "chaque", "semaine", "ce", "qui", "fait", "de", "paris", "la", "ville", "o\u00f9", "le", "plus", "de", "films", "diff\u00e9rents", "sont", "distribu\u00e9s", "du", "blockbuster", "am\u00e9ricain", "au", "film", "d'art", "et", "essai", "moyenoriental", "ces", "salles", "sont", "fr\u00e9quent\u00e9es", "par", "plus", "de", "millions", "de", "spectateurs", "par", "an", "chiffres", "soit", "de", "la", "fr\u00e9quentation", "nationale", "quelques", "grands", "groupes", "dominent", "de", "plus", "en", "plus", "et", "le", "cin\u00e9ma", "ind\u00e9pendant", "est", "fragilis\u00e9", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "de", "grands", "multiplexes", "ugc", "path\u00e9", "ou", "mk", "de", "dix", "\u00e0", "vingt", "salles", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9s", "aux", "halles", "\u00e0", "bercy", "etc", "la", "plus", "grande", "salle", "de", "cin\u00e9ma", "\u00e0", "paris", "est", "aujourd'hui", "le", "grand", "rex", "avec", "places", "depuis", "que", "le", "gaumontpalace", "de", "la", "place", "de", "clichy", "qui", "comptait", "places", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9truit", "en", "toutes", "les", "autres", "salles", "parisiennes", "poss\u00e8dent", "d\u00e9sormais", "moins", "de", "places", "l'ancien", "american", "center", "de", "l'architecte", "frank", "ogehry", "abrite", "d\u00e9sormais", "la", "cin\u00e9math\u00e8que", "fran\u00e7aise", "au", "nord", "de", "la", "passerelle", "simonedebeauvoir", "dont", "elle", "est", "s\u00e9par\u00e9e", "par", "le", "parc", "de", "bercy", "elle", "fait", "face", "au", "site", "fran\u00e7oismitterrand", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "caf\u00e9s", "restaurants", "et", "brasseries", "les", "caf\u00e9s", "sont", "rapidement", "devenus", "une", "partie", "int\u00e9grante", "de", "la", "culture", "fran\u00e7aise", "de", "par", "leur", "aspect", "en", "particulier", "\u00e0", "partir", "de", "l'ouverture", "du", "caf\u00e9", "de", "la", "r\u00e9gence", "au", "palaisroyal", "en", "puis", "huit", "ans", "plus", "tard", "du", "caf\u00e9", "procope", "sur", "la", "rive", "gauche", "les", "caf\u00e9s", "dans", "les", "jardins", "du", "palaisroyal", "sont", "devenus", "particuli\u00e8rement", "populaires", "au", "cours", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "et", "peuvent", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "les", "premi\u00e8res", "terrasses", "de", "caf\u00e9", "\u00e0", "paris", "cellesci", "ne", "connurent", "pas", "d'expansion", "jusqu'\u00e0", "l'apparition", "des", "trottoirs", "et", "des", "boulevards", "au", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "les", "cuisiniers", "des", "princes", "et", "des", "nobles", "cr\u00e9\u00e8rent", "le", "concept", "de", "restaurant", "le", "premier", "\u00e9tablissement", "annonciateur", "de", "la", "restauration", "semble", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "\u00e0", "paris", "la", "tour", "d'argent", "fond\u00e9", "en", "par", "un", "certain", "rourtaud", "l'endroit", "aurait", "contribu\u00e9", "\u00e0", "l'utilisation", "de", "la", "fourchette", "en", "france", "le", "premier", "restaurant", "dans", "l'acception", "moderne", "est", "ouvert", "\u00e0", "paris", "rue", "des", "poulies", "en", "par", "un", "marchand", "de", "bouillon", "nomm\u00e9", "boulanger", "dit", "champ", "d'oiseau", "qui", "invente", "la", "carte", "de", "restaurant", "et", "le", "mot", "restaurant", "et", "en", "antoine", "beauvilliers", "cuisinier", "du", "prince", "de", "cond\u00e9", "et", "officier", "de", "bouche", "du", "comte", "de", "provence", "reprend", "la", "formule", "et", "ouvre", "dans", "un", "cadre", "raffin\u00e9", "la", "grande", "taverne", "de", "londres", "au", "rue", "de", "richelieu", "c'est", "l\u00e0", "le", "premier", "v\u00e9ritable", "grand", "restaurant", "de", "paris", "qui", "restera", "pendant", "plus", "de", "vingt", "ans", "sans", "rival", "mais", "c'est", "\u00e0", "partir", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "que", "le", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "prend", "de", "l'ampleur", "avec", "la", "fuite", "des", "nobles", "qui", "laissent", "sans", "emploi", "leur", "cuisinier", "alors", "que", "de", "nombreux", "provinciaux", "arrivent", "\u00e0", "paris", "o\u00f9", "ils", "ne", "comptent", "pas", "de", "famille", "qui", "puisse", "les", "nourrir", "d\u00e8s", "on", "compte", "\u00e0", "paris", "une", "centaine", "de", "restaurants", "fr\u00e9quent\u00e9s", "par", "la", "bonne", "soci\u00e9t\u00e9", "regroup\u00e9s", "autour", "du", "palaisroyal", "trente", "ans", "apr\u00e8s", "on", "en", "d\u00e9nombre", "paris", "compte", "de", "grands", "restaurants", "de", "la", "gastronomie", "fran\u00e7aise", "parmi", "lesquels", "figurent", "maxim's", "le", "grand", "v\u00e9four", "lasserre", "l'archestrate", "ainsi", "que", "la", "tour", "d'argent", "\u00e9tablissement", "connu", "pour", "la", "vue", "panoramique", "qu'il", "offre", "sur", "la", "seine", "la", "r\u00e9putation", "culinaire", "de", "paris", "trouve", "ses", "fondations", "dans", "les", "origines", "fran\u00e7aises", "diversifi\u00e9es", "de", "ses", "habitants", "avec", "l'arriv\u00e9e", "du", "chemin", "de", "fer", "au", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "la", "r\u00e9volution", "industrielle", "qui", "suivit", "de", "nombreuses", "personnes", "de", "toute", "la", "france", "sont", "arriv\u00e9es", "dans", "la", "capitale", "apportant", "toute", "la", "diversit\u00e9", "gastronomique", "des", "diff\u00e9rentes", "r\u00e9gions", "de", "france", "et", "cr\u00e9ant", "de", "nombreux", "restaurants", "de", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "r\u00e9gionales", "comme", "chez", "jenny", "pour", "la", "cuisine", "alsacienne", "et", "aux", "lyonnais", "pour", "celle", "de", "lyon", "l'immigration", "en", "provenance", "de", "pays", "\u00e9trangers", "a", "apport\u00e9", "une", "encore", "plus", "grande", "diversit\u00e9", "culinaire", "et", "on", "trouve", "aujourd'hui", "\u00e0", "paris", "en", "plus", "d'un", "grand", "nombre", "d'\u00e9tablissements", "de", "cuisine", "d'italie", "du", "maghreb", "ou", "d'asie", "des", "\u00e9tablissements", "proposant", "des", "pr\u00e9parations", "culinaires", "en", "provenance", "des", "cinq", "continents", "h\u00f4tels", "et", "palaces", "une", "autre", "cons\u00e9quence", "de", "l'augmentation", "du", "nombre", "de", "voyageurs", "et", "de", "touristes", "dans", "la", "capitale", "est", "d\u00e8s", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "la", "pr\u00e9sence", "de", "nombreux", "h\u00f4tels", "en", "partie", "li\u00e9e", "aux", "expositions", "universelles", "parmi", "les", "plus", "luxueux", "figurent", "l'h\u00f4tel", "meurice", "le", "plus", "ancien", "palace", "de", "paris", "ouvert", "en", "le", "grand", "h\u00f4tel", "intercontinental", "de", "l'h\u00f4tel", "ritz", "apparu", "sur", "la", "place", "vend\u00f4me", "en", "l'h\u00f4tel", "de", "crillon", "ouvert", "sur", "le", "c\u00f4t\u00e9", "nord", "de", "la", "place", "de", "la", "concorde", "en", "l'h\u00f4tel", "lutetia", "premier", "palace", "de", "la", "rive", "gauche", "ouvert", "en", "l'h\u00f4tel", "plaza", "ath\u00e9n\u00e9e", "ouvert", "en", "dans", "les", "ann\u00e9es", "durant", "les", "ann\u00e9es", "folles", "de", "nombreux", "\u00e9tablissements", "sont", "cr\u00e9\u00e9s", "l'h\u00f4tel", "bristol", "en", "l'h\u00f4tel", "raphael", "en", "l'h\u00f4tel", "georgev", "en", "l'h\u00f4tel", "prince", "de", "galles", "en", "le", "royal", "monceau", "en", "plus", "r\u00e9cemment", "de", "grands", "groupes", "souvent", "\u00e9trangers", "ont", "ouvert", "de", "nombreux", "h\u00f4tels", "de", "luxe", "l'h\u00f4tel", "marriott", "champs\u00e9lys\u00e9es", "l'h\u00f4tel", "mandarin", "oriental", "le", "shangrila", "hotel", "paris", "l'h\u00f4tel", "the", "peninsula", "paris", "paris", "centre", "litt\u00e9raire", "et", "intellectuel", "d\u00e8s", "le", "xiie", "si\u00e8cle", "le", "rayonnement", "de", "son", "universit\u00e9", "fait", "de", "paris", "l'un", "des", "grands", "foyers", "intellectuels", "du", "monde", "chr\u00e9tien", "l'adoption", "du", "dialecte", "parisien", "par", "la", "cour", "affirme", "cette", "vocation", "durant", "la", "renaissance", "la", "ville", "devient", "un", "foyer", "de", "l'humanisme", "avec", "la", "progressive", "centralisation", "du", "pouvoir", "paris", "se", "trouve", "renforc\u00e9e", "dans", "sa", "pr\u00e9\u00e9minence", "culturelle", "en", "france", "vers", "le", "milieu", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "paris", "et", "ses", "salons", "deviennent", "le", "centre", "presque", "unique", "de", "la", "litt\u00e9rature", "fran\u00e7ais", "avec", "notamment", "celui", "de", "lh\u00f4tel", "de", "rambouillet", "o\u00f9", "se", "r\u00e9unissaient", "malherbe", "corneille", "la", "rochefoucauld", "madame", "de", "s\u00e9vign\u00e9", "madame", "de", "la", "fayette", "etc", "dans", "le", "dernier", "tiers", "du", "si\u00e8cle", "le", "prestige", "de", "la", "cour", "de", "louis", "xiv", "\u00e0", "versailles", "\u00e9clipse", "un", "peu", "celui", "de", "paris", "toutefois", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "classique", "et", "la", "vie", "intellectuelle", "parisienne", "restent", "actifs", "avec", "notamment", "moli\u00e8re", "qui", "dirige", "la", "troupe", "du", "roy", "en", "qui", "deviendra", "la", "com\u00e9diefran\u00e7aise", "sous", "le", "patronage", "du", "roi", "en", "au", "cours", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "paris", "redevient", "le", "centre", "culturel", "du", "royaume", "les", "salons", "parisiens", "connaissent", "leur", "plus", "bel", "essor", "voltaire", "au", "ton", "l\u00e9ger", "et", "ironique", "est", "l'\u00e9crivain", "parisien", "par", "excellence", "\u00e0", "l'inverse", "jeanjacques", "rousseau", "fuit", "cette", "ville", "de", "bruit", "de", "fum\u00e9e", "et", "de", "boue", "et", "se", "r\u00e9fugie", "\u00e0", "montmorency", "\u00e0", "quinze", "kilom\u00e8tres", "au", "nord", "de", "paris", "avant", "de", "s'y", "r\u00e9installer", "en", "\u00e0", "partir", "de", "la", "r\u00e9volution", "le", "monde", "litt\u00e9raire", "se", "fait", "plus", "large", "plus", "complexe", "paris", "n'en", "demeure", "pas", "moins", "le", "cur", "de", "la", "vie", "intellectuelle", "fran\u00e7aise", "en", "attirant", "carlo", "goldoni", "et", "en", "accueillant", "des", "progressistes", "comme", "adam", "mickiewicz", "ou", "heinrich", "heine", "menac\u00e9s", "ou", "chass\u00e9s", "de", "diff\u00e9rents", "pays", "d'une", "europe", "rest\u00e9e", "globalement", "tr\u00e8s", "conservatrice", "au", "cours", "des", "xixe", "et", "xxe", "si\u00e8cles", "paris", "est", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "o\u00f9", "se", "succ\u00e8dent", "les", "diff\u00e9rents", "mouvements", "litt\u00e9raires", "fran\u00e7ais", "et", "leurs", "figures", "principales", "romantisme", "et", "r\u00e9alisme", "avec", "hugo", "ou", "balzac", "naturalisme", "avec", "zola", "parnasse", "et", "symbolisme", "avec", "baudelaire", "verlaine", "ou", "mallarm\u00e9", "surr\u00e9alisme", "avec", "apollinaire", "et", "andr\u00e9", "breton", "et", "d'o\u00f9", "viendra", "le", "renouveau", "litt\u00e9raire", "apport\u00e9", "par", "proust", "et", "c\u00e9line", "dans", "les", "ann\u00e9es", "beaucoup", "d'\u00e9crivains", "\u00e9trangers", "viennent", "d\u00e9couvrir", "paris", "et", "s'en", "inspirent", "dans", "leur", "uvre", "ernest", "hemingway", "henry", "miller", "gertrude", "stein", "ezra", "pound", "etc", "et", "dautres", "attir\u00e9s", "par", "son", "milieu", "litt\u00e9raire", "viennent", "y", "chercher", "lespoir", "d'un", "accueil", "propice", "d", "h", "lawrence", "james", "joyce", "samuel", "beckett", "eug\u00e8ne", "ionesco", "emil", "cioran", "gao", "xingjian", "etc", "montparnasse", "quartier", "des", "artistes", "depuis", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "conna\u00eet", "son", "\u00e2ge", "d'or", "dans", "l'entredeuxguerres", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "c'est", "saintgermaindespr\u00e9s", "qui", "devient", "le", "foyer", "litt\u00e9raire", "le", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "avec", "la", "pr\u00e9sence", "de", "jeanpaul", "sartre", "simone", "de", "beauvoir", "boris", "vian", "ou", "jacques", "pr\u00e9vert", "le", "quartier", "latin", "demeure", "le", "quartier", "des", "libraires", "et", "l'on", "y", "trouve", "aussi", "bouquinistes", "sur", "les", "quais", "de", "seine", "paris", "est", "la", "principale", "ville", "de", "l'activit\u00e9", "litt\u00e9raire", "et", "de", "l'\u00e9dition", "fran\u00e7aises", "dans", "beaucoup", "de", "quartiers", "des", "immeubles", "portent", "une", "plaque", "rappelant", "le", "s\u00e9jour", "d'un", "\u00e9crivain", "paris", "dans", "les", "arts", "et", "la", "culture", "paris", "dans", "la", "litt\u00e9rature", "depuis", "longtemps", "paris", "a", "inspir\u00e9", "les", "\u00e9crivains", "au", "xve", "si\u00e8cle", "fran\u00e7ois", "villon", "plonge", "dans", "les", "basfonds", "de", "paris", "pour", "amorcer", "son", "uvre", "majeure", "le", "testament", "toutefois", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "et", "dans", "une", "moindre", "mesure", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "la", "description", "de", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "parisienne", "contemporaine", "int\u00e9resse", "peu", "les", "auteurs", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "les", "\u00e9crivains", "fran\u00e7ais", "s'attachent", "davantage", "\u00e0", "d\u00e9crire", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "de", "leur", "temps", "de", "mani\u00e8re", "plus", "exacte", "sous", "la", "monarchie", "de", "juillet", "honor\u00e9", "de", "balzac", "cherche", "\u00e0", "brosser", "un", "tableau", "d\u00e9taill\u00e9", "et", "moderne", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "fran\u00e7aise", "c'est", "la", "com\u00e9die", "humaine", "paris", "occupe", "une", "place", "privil\u00e9gi\u00e9e", "dans", "cette", "uvre", "et", "pas", "seulement", "dans", "les", "sc\u00e8nes", "de", "la", "vie", "parisienne", "il", "distingue", "par", "la", "diversit\u00e9", "des", "r\u00e9seaux", "de", "relations", "c'est", "l\u00e0", "que", "sont", "possibles", "les", "succ\u00e8s", "les", "plus", "fulgurants", "l\u00e0", "que", "l'on", "cherche", "la", "gloire", "mais", "aussi", "l\u00e0", "que", "l'on", "peut", "tomber", "dans", "l'anonymat", "le", "plus", "absolu", "si", "balzac", "s'int\u00e9resse", "avant", "tout", "\u00e0", "la", "haute", "soci\u00e9t\u00e9", "ou", "aux", "ambitieux", "d\u00e9sargent\u00e9s", "on", "commence", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "\u00e0", "s'int\u00e9resser", "\u00e0", "la", "ville", "populaire", "per\u00e7ue", "comme", "mena\u00e7ante", "et", "fascinante", "des", "\u00e9tudes", "paraissent", "sur", "les", "classes", "dangereuses", "d'une", "ville", "en", "expansion", "les", "myst\u00e8res", "de", "paris", "d'eug\u00e8ne", "sue", "qui", "fait", "une", "tr\u00e8s", "large", "place", "au", "paris", "de", "la", "p\u00e8gre", "conna\u00eet", "un", "immense", "succ\u00e8s", "lors", "de", "sa", "parution", "en", "feuilleton", "en", "vingt", "ans", "plus", "tard", "c'est", "l'autre", "plus", "grand", "romancier", "de", "paris", "victor", "hugo", "qui", "publie", "notredame", "de", "paris", "et", "les", "mis\u00e9rables", "autre", "volumineux", "ouvrages", "traitant", "du", "paris", "populaire", "devenu", "des", "classiques", "paris", "fascine", "avec", "une", "double", "image", "une", "ville", "fastueuse", "et", "prestigieuse", "stendhal", "sublime", "le", "frascati", "balzac", "chante", "le", "boulevard", "des", "italiens", "nerval", "ou", "baudelaire", "ne", "jurent", "que", "par", "le", "divan", "le", "pelletier", "mais", "aussi", "une", "ville", "populaire", "o\u00f9", "r\u00e8gne", "le", "vice", "g\u00e9rard", "de", "nerval", "s'y", "suicide", "dans", "le", "lieu", "le", "plus", "sordide", "qu'il", "ait", "pu", "y", "trouver", "le", "paris", "en", "mutation", "d'haussmann", "est", "largement", "d\u00e9crit", "par", "\u00e9mile", "zola", "dans", "les", "rougonmacquart", "le", "ventre", "de", "paris", "nana", "au", "bonheur", "des", "dames", "il", "est", "le", "cadre", "des", "errances", "et", "\u00e9tats", "d'\u00e2me", "des", "po\u00e8tes", "parnassiens", "et", "symbolistes", "et", "surtout", "de", "baudelaire", "le", "spleen", "de", "paris", "guy", "de", "maupassant", "utilise", "notamment", "la", "capitale", "pour", "d\u00e9peindre", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "son", "\u00e9poque", "comme", "dans", "la", "satire", "belami", "publi\u00e9", "en", "dans", "lequel", "le", "h\u00e9ros", "grimpe", "dans", "la", "hi\u00e9rarchie", "sociale", "parisienne", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "ses", "ma\u00eetresses", "et", "ses", "coups", "bas", "toujours", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "la", "ville", "de", "paris", "est", "repr\u00e9sent\u00e9e", "dans", "d'autres", "genres", "que", "le", "roman", "social", "et", "le", "roman", "r\u00e9aliste", "par", "exemple", "jules", "verne", "l'imagine", "en", "dystopie", "dans", "son", "roman", "m\u00e9connu", "paris", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "\u00e9crit", "en", "la", "ville", "appara\u00eet", "aussi", "dans", "de", "nombreux", "romansfeuilleton", "tels", "que", "ceux", "o\u00f9", "apparait", "le", "personnage", "rocambole", "de", "m\u00eame", "elle", "sert", "beaucoup", "de", "lieux", "d'action", "pour", "les", "romans", "historiques", "tels", "que", "les", "trois", "mousquetaires", "par", "alexandre", "dumas", "enfin", "on", "peut", "citer", "des", "pi\u00e8ces", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "telles", "que", "la", "com\u00e9die", "dramatique", "cyrano", "de", "bergerac", "par", "edmond", "rostand", "librement", "inspir\u00e9e", "de", "la", "vie", "et", "de", "l'uvre", "de", "l'\u00e9crivain", "libertin", "savinien", "de", "cyrano", "de", "bergerac", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "la", "capitale", "servait", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "\u00e0", "des", "s\u00e9ries", "polici\u00e8res", "telles", "que", "fant\u00f4mas", "par", "pierre", "souvestre", "et", "marcel", "allain", "ou", "ars\u00e8ne", "lupin", "par", "maurice", "leblanc", "dans", "les", "ann\u00e9es", "les", "\u00e9crivains", "transforment", "paris", "en", "une", "ville", "mythique", "parfois", "dr\u00f4le", "et", "burlesque", "comme", "zazie", "dans", "le", "m\u00e9tro", "de", "raymond", "queneau", "ou", "encore", "pleine", "de", "souvenirs", "comme", "je", "me", "souviens", "de", "georges", "perec", "la", "ville", "fascine", "encore", "les", "\u00e9crivains", "de", "la", "nouvelle", "g\u00e9n\u00e9ration", "comme", "patrick", "modiano", "et", "le", "quartier", "de", "belleville", "brahim", "metiba", "dans", "je", "n'ai", "pas", "eu", "le", "temps", "de", "bavarder", "avec", "toi", "un", "parcours", "en", "bus", "de", "clichylagarenne", "au", "centre", "de", "paris", "ou", "jeanfran\u00e7ois", "vilar", "et", "le", "quartier", "de", "bastille", "la", "po\u00e9sie", "joue", "\u00e9galement", "\u00e0", "paris", "un", "r\u00f4le", "dans", "de", "nombreuses", "uvres", "jacques", "r\u00e9da", "et", "les", "ruines", "de", "paris", "jacques", "roubaud", "et", "la", "forme", "d'une", "ville", "change", "plus", "vite", "h\u00e9las", "que", "le", "cur", "des", "humains", "paris", "dans", "la", "peinture", "et", "la", "sculpture", "paris", "a", "\u00e9t\u00e9", "une", "source", "d'inspiration", "pour", "de", "nombreux", "artistes", "qui", "ont", "diffus\u00e9", "son", "image", "dans", "le", "monde", "entier", "il", "existe", "de", "rares", "repr\u00e9sentations", "de", "la", "ville", "dans", "certaines", "peintures", "et", "miniatures", "m\u00e9di\u00e9vales", "mais", "les", "peintures", "repr\u00e9sentant", "paris", "ne", "se", "multiplient", "de", "mani\u00e8re", "significative", "qu'\u00e0", "partir", "des", "guerres", "de", "religion", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "c'est", "sous", "les", "r\u00e8gnes", "d'henri", "iv", "et", "de", "louis", "xiii", "que", "la", "ville", "est", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "jacques", "callot", "et", "par", "les", "peintres", "hollandais", "de", "verwer", "et", "zeeman", "en", "particulier", "les", "bords", "de", "seine", "qui", "les", "fascinent", "le", "louvre", "devient", "un", "sujet", "de", "pr\u00e9dilection", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "mais", "il", "faut", "pourtant", "attendre", "la", "vogue", "de", "la", "peinture", "en", "plein", "air", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "pour", "voir", "les", "artistes", "s'int\u00e9resser", "\u00e0", "la", "vie", "parisienne", "et", "au", "paysage", "urbain", "en", "mutation", "corot", "plante", "son", "chevalet", "sur", "les", "quais", "de", "seine", "monet", "repr\u00e9sente", "l'atmosph\u00e8re", "vaporeuse", "de", "la", "gare", "saintlazare", "renoir", "d\u00e9crit", "la", "vie", "montmartroise", "moulin", "de", "la", "galette", "le", "moulinrouge", "pissarro", "peint", "le", "pont", "neuf", "et", "sisley", "l'\u00eele", "saintlouis", "puis", "au", "tournant", "du", "si\u00e8cle", "seurat", "gauguin", "parisiens", "de", "naissance", "c\u00e9zanne", "et", "van", "gogh", "repr\u00e9sentent", "largement", "paris", "dans", "leur", "uvre", "toulouselautrec", "est", "peut\u00eatre", "le", "plus", "parisien", "dans", "l'\u00e2me", "mais", "il", "s'int\u00e9resse", "plus", "aux", "cabarets", "et", "aux", "basfonds", "parisiens", "qu'il", "fr\u00e9quente", "assid\u00fbment", "qu'aux", "paysages", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "les", "plus", "parisiens", "des", "peintres", "sont", "certainement", "matisse", "vlaminck", "derain", "et", "marquet", "ou", "utrillo", "qui", "repr\u00e9sentent", "souvent", "les", "quartiers", "d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s", "de", "la", "ville", "picasso", "van", "dongen", "et", "dumont", "m\u00e8nent", "une", "vie", "de", "boh\u00e8me", "au", "bateaulavoir", "\u00e0", "montmartre", "tandis", "que", "l\u00e9ger", "modigliani", "chagall", "zadkine", "csaky", "et", "soutine", "s'installent", "dans", "les", "ateliers", "de", "la", "ruche", "\u00e0", "montparnasse", "c'est", "l'\u00e2ge", "d'or", "de", "l'\u00e9cole", "de", "paris", "qui", "laisse", "place", "au", "surr\u00e9alisme", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "les", "sculpteurs", "fran\u00e7ois", "rude", "la", "marseillaise", "composition", "la", "plus", "forte", "de", "l'arc", "de", "triomphe", "puis", "jeanbaptiste", "carpeaux", "avec", "la", "fontaine", "de", "l'observatoire", "pr\u00e9c\u00e8dent", "les", "grands", "ma\u00eetres", "de", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "dont", "d'innombrables", "uvres", "ornent", "la", "voie", "publique", "parisienne", "rodin", "dalou", "jardin", "du", "luxembourg", "place", "de", "la", "nation", "bourdelle", "palais", "de", "tokyo", "maillol", "jardin", "des", "tuileries", "puis", "paul", "landowski", "sainte", "genevi\u00e8ve", "au", "pont", "de", "la", "tournelle", "l'art", "nouveau", "trouve", "un", "\u00e9tonnant", "d\u00e9bouch\u00e9", "en", "avec", "le", "m\u00e9tro", "de", "paris", "naissant", "dont", "guimard", "orne", "alors", "plusieurs", "dizaines", "de", "bouches", "d'entr\u00e9e", "l'art", "contemporain", "s'illustre", "par", "exemple", "au", "palaisroyal", "avec", "les", "colonnes", "de", "buren", "ou", "\u00e0", "beaubourg", "avec", "la", "fontaine", "stravinsky", "paris", "dans", "la", "musique", "et", "la", "chanson", "paris", "constitue", "un", "th\u00e8me", "et", "un", "cadre", "pour", "d'innombrables", "chansons", "et", "uvres", "musicales", "la", "tradition", "musicale", "\u00e0", "paris", "remonte", "au", "moyen", "\u00e2ge", "avec", "la", "cr\u00e9ation", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "de", "l'\u00e9cole", "polyphonique", "de", "notredame", "dont", "les", "uvres", "expriment", "la", "foi", "m\u00e9di\u00e9vale", "sous", "fran\u00e7ois", "ier", "na\u00eet", "\u00e0", "paris", "l'imprimerie", "musicale", "fran\u00e7aise", "et", "les", "premi\u00e8res", "chansons", "populaires", "apparaissent", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "louis", "xiv", "les", "grands", "op\u00e9ras", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "\u00e0", "paris", "lully", "s'y", "installe", "et", "devient", "responsable", "de", "la", "musique", "de", "la", "cour", "ses", "ballets", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "au", "louvre", "\u00e0", "partir", "de", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "rameau", "accentue", "le", "r\u00f4le", "de", "l'orchestre", "dans", "ses", "op\u00e9rasballets", "la", "musique", "s'impose", "dans", "les", "salons", "l'histoire", "de", "france", "influence", "\u00e9galement", "la", "musique", "parisienne", "de", "nombreuses", "chansons", "populaires", "sont", "cr\u00e9\u00e9es", "durant", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "la", "carmagnole", "devient", "l'hymne", "des", "sansculottes", "en", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "paris", "devient", "la", "capitale", "de", "la", "musique", "plus", "par", "les", "grands", "ma\u00eetres", "\u00e9trangers", "comme", "rossini", "et", "gaetano", "donizetti", "et", "m\u00eame", "richard", "wagner", "qu'elle", "attire", "par", "son", "rayonnement", "que", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "ses", "propres", "compositions", "la", "musique", "\u00e9volue", "progressivement", "vers", "le", "romantisme", "incarn\u00e9", "par", "exemple", "par", "fr\u00e9d\u00e9ric", "chopin", "et", "franz", "liszt", "gounod", "renouvelle", "l'op\u00e9ra", "lyrique", "tandis", "que", "berlioz", "importe", "la", "musique", "descriptive", "la", "musique", "festive", "de", "danses", "de", "paris", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "est", "c\u00e9l\u00e8bre", "dans", "le", "monde", "entier", "jou\u00e9e", "notamment", "au", "moment", "du", "carnaval", "de", "paris", "elle", "influence", "des", "musiques", "traditionnelles", "et", "des", "compositeurs", "\u00e9trangers", "au", "nombre", "de", "ceuxci", "on", "trouve", "johann", "strauss", "p\u00e8re", "venu", "\u00e0", "paris", "\u00e0", "l'invitation", "de", "philippe", "musard", "alors", "tr\u00e8s", "c\u00e9l\u00e8bre", "ce", "dernier", "ainsi", "que", "des", "dizaines", "d'autres", "compositeurs", "parisiens", "tr\u00e8s", "fameux", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "jullien", "tolbecque", "etc", "apr\u00e8s", "dukas", "saintsa\u00ebns", "ou", "bizet", "font", "de", "la", "france", "la", "ma\u00eetresse", "de", "la", "musique", "de", "ballet", "le", "caract\u00e8re", "national", "de", "la", "musique", "revient", "avec", "ravel", "et", "debussy", "musiciens", "impressionnistes", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "est", "aussi", "l'\u00e9poque", "des", "chansonniers", "dont", "le", "chat", "noir", "est", "le", "lieu", "de", "repr\u00e9sentation", "embl\u00e9matique", "immortalis\u00e9", "par", "toulouselautrec", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "les", "chansons", "d'\u00e9dith", "piaf", "la", "m\u00f4me", "de", "paris", "ainsi", "que", "celles", "de", "maurice", "chevalier", "incarnent", "la", "chanson", "populaire", "parisienne", "dans", "le", "monde", "entier", "plus", "r\u00e9cemment", "jacques", "dutronc", "chante", "en", "il", "est", "heures", "paris", "s'\u00e9veille", "et", "dalida", "devient", "l'une", "des", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "montmartroises", "une", "place", "de", "la", "butte", "porte", "son", "nom", "et", "un", "buste", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9rig\u00e9", "en", "son", "hommage", "dix", "ans", "apr\u00e8s", "son", "d\u00e9c\u00e8s", "paris", "dans", "la", "photographie", "d\u00e8s", "l'invention", "de", "la", "photographie", "de", "nombreux", "artistes", "ont", "cherch\u00e9", "\u00e0", "capter", "l'atmosph\u00e8re", "de", "la", "ville", "et", "sa", "vie", "quotidienne", "prise", "sur", "le", "vif", "initi\u00e9e", "par", "eug\u00e8ne", "atget", "la", "photographie", "de", "sc\u00e8nes", "de", "rues", "et", "petits", "m\u00e9tiers", "aujourd'hui", "disparus", "est", "incarn\u00e9e", "par", "robert", "doisneau", "un", "des", "premiers", "grands", "photographes", "de", "paris", "les", "sc\u00e8nes", "insolites", "constituaient", "ses", "sujets", "de", "pr\u00e9dilection", "les", "enfants", "jouant", "dans", "les", "rues", "les", "concierges", "les", "bistrots", "les", "march\u00e9s", "etc", "ses", "photographies", "sont", "pleines", "d'humour", "et", "de", "tendresse", "la", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "\u00e9tant", "le", "baiser", "de", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "les", "images", "de", "willy", "ronis", "\u00e9voquent", "le", "belleville", "et", "le", "m\u00e9nilmontant", "d'autrefois", "saisissante", "illustration", "d'une", "atmosph\u00e8re", "populaire", "\u00e0", "jamais", "disparue", "marcel", "bovis", "a", "quant", "\u00e0", "lui", "repr\u00e9sent\u00e9", "la", "magie", "de", "paris", "la", "nuit", "paris", "au", "cin\u00e9ma", "paris", "est", "une", "des", "villes", "les", "plus", "film\u00e9es", "au", "monde", "outre", "l'importante", "production", "fran\u00e7aise", "les", "r\u00e9alisateurs", "\u00e9trangers", "qui", "l'ont", "choisie", "pour", "cadre", "sont", "nombreux", "parmi", "une", "longue", "liste", "de", "films", "quelques", "chefsd'uvre", "du", "cin\u00e9ma", "fran\u00e7ais", "sont", "devenus", "des", "classiques", "h\u00f4tel", "du", "nord", "fut", "le", "cadre", "de", "la", "c\u00e9l\u00e8bre", "r\u00e9plique", "d'arletty", "atmosph\u00e8re", "atmosph\u00e8re", "estce", "que", "j'ai", "une", "gueule", "d'atmosph\u00e8re", "le", "petit", "h\u00f4tel", "au", "bord", "du", "canal", "saintmartin", "o\u00f9", "le", "film", "ne", "fut", "d'ailleurs", "pas", "tourn\u00e9", "est", "devenu", "un", "lieu", "de", "p\u00e8lerinage", "cin\u00e9phile", "la", "travers\u00e9e", "de", "paris", "et", "le", "dernier", "m\u00e9tro", "rappellent", "une", "certaine", "r\u00e9alit\u00e9", "de", "l'occupation", "tandis", "que", "paris", "br\u00fbletil", "\u00e9voque", "la", "lib\u00e9ration", "de", "paris", "en", "ao\u00fbt", "plus", "r\u00e9cemment", "chacun", "cherche", "son", "chat", "est", "une", "tranche", "de", "vie", "d'un", "immeuble", "parisien", "montrant", "l'isolement", "dans", "une", "grande", "m\u00e9tropole", "et", "la", "solidarit\u00e9", "qui", "peut", "pourtant", "y", "exister", "enfin", "le", "fabuleux", "destin", "d'am\u00e9lie", "poulain", "conte", "contemporain", "dans", "un", "paris", "mythique", "et", "intemporel", "a", "rencontr\u00e9", "un", "succ\u00e8s", "populaire", "international", "et", "amen\u00e9", "de", "nombreux", "cin\u00e9philes", "\u00e0", "montmartre", "\u00e0", "la", "recherche", "des", "lieux", "embl\u00e9matiques", "du", "tournage", "de", "grands", "succ\u00e8s", "du", "cin\u00e9ma", "international", "comme", "tout", "le", "monde", "dit", "i", "love", "you", "ou", "minuit", "\u00e0", "paris", "de", "woody", "allen", "moulin", "rouge", "!", "ou", "da", "vinci", "code", "ont", "choisi", "la", "ville", "pour", "cadre", "en", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "son", "image", "et", "\u00e0", "sa", "position", "de", "capitale", "de", "la", "gastronomie", "paris", "a", "\u00e9t\u00e9", "choisie", "comme", "cadre", "de", "l'action", "du", "film", "d'animation", "am\u00e9ricain", "ratatouille", "de", "plus", "paris", "appara\u00eet", "dans", "de", "nombreux", "films", "r\u00e9cents", "comme", "la", "m\u00e9moire", "dans", "la", "peau", "avec", "matt", "damon", "qui", "se", "d\u00e9roule", "en", "grande", "partie", "\u00e0", "paris", "ou", "tout", "peut", "arriver", "avec", "jack", "nicholson", "qui", "d\u00eene", "dans", "le", "restaurant", "le", "grand", "colbert", "\u00e0", "la", "fin", "du", "film", "le", "film", "choral", "de", "c\u00e9dric", "klapisch", "paris", "s'y", "d\u00e9roule", "exclusivement", "en", "paris", "est", "aussi", "le", "lieu", "de", "r\u00e9sidence", "de", "fabrice", "luchini", "dans", "les", "femmes", "du", "e", "\u00e9tage", "paris", "appara\u00eet", "\u00e9galement", "dans", "le", "film", "inception", "ainsi", "que", "dans", "une", "grande", "partie", "de", "mission", "impossible", "fallout", "paris", "dans", "la", "culture", "populaire", "l'argot", "parisien", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "par", "les", "\u00e9crivains", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "comme", "victor", "hugo", "eug\u00e8ne", "sue", "ou", "balzac", "reste", "tr\u00e8s", "vivace", "\u00e0", "paris", "jusqu'aux", "ann\u00e9es", "l'\u00e9volution", "sociologique", "et", "ethnique", "de", "la", "population", "parisienne", "explique", "en", "grande", "partie", "cette", "mort", "de", "l'argot", "parisien", "qui", "ne", "se", "pratique", "plus", "vraiment", "dans", "la", "rue", "mais", "qui", "fit", "longtemps", "la", "joie", "des", "lecteurs", "de", "romans", "comme", "san", "antonio", "des", "spectateurs", "de", "films", "dialogu\u00e9s", "par", "michel", "audiard", "ou", "des", "auditeurs", "de", "chansons", "de", "pierre", "perret", "de", "renaud", "titi", "parisien", "par", "excellence", "ou", "de", "sketches", "de", "coluche", "depuis", "l'embourgeoisement", "de", "la", "capitale", "et", "l'arriv\u00e9e", "massive", "de", "populations", "provinciales", "et", "\u00e9trang\u00e8res", "contribuent", "progressivement", "\u00e0", "la", "disparition", "de", "l'argot", "parisien", "supplant\u00e9", "par", "le", "verlan", "et", "par", "de", "nouvelles", "formes", "d'expression", "d\u00e9velopp\u00e9es", "en", "banlieue", "\u00e9ventuellement", "ponctu\u00e9es", "de", "mots", "emprunt\u00e9s", "aux", "langues", "\u00e9trang\u00e8res", "telles", "que", "l'anglais", "ou", "l'arabe", "on", "appelle", "souvent", "paris", "la", "ville", "lumi\u00e8re", "l'origine", "de", "cette", "p\u00e9riphrase", "vient", "de", "la", "cr\u00e9ation", "de", "l\u00e9clairage", "public", "\u00e0", "paris", "par", "gabriel", "nicolas", "de", "la", "reynie", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "paris", "est", "surnomm\u00e9e", "famili\u00e8rement", "paname", "surnom", "donn\u00e9", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "aux", "parisiens", "qui", "avaient", "adopt\u00e9", "le", "chapeau", "dit", "panama", "mis", "en", "vogue", "par", "les", "ouvriers", "qui", "creusaient", "le", "canal", "du", "m\u00eame", "nom", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "cette", "coiffe", "tr\u00e8s", "pratique", "s'exportait", "principalement", "vers", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "l'europe", "elle", "avait", "fait", "fureur", "\u00e0", "paris", "o\u00f9", "tous", "les", "hommes", "portaient", "un", "panama", "ce", "chapeau", "a", "donn\u00e9", "lieu", "\u00e0", "de", "nombreuses", "chansons", "notamment", "le", "paname", "de", "l\u00e9o", "ferr\u00e9", "m\u00e9lancolique", "d\u00e9claration", "d'amour", "\u00e0", "la", "capitale", "qui", "vaudra", "au", "chanteur", "son", "premier", "grand", "succ\u00e8s", "plus", "anciennement", "paris", "et", "aussi", "pantin", "une", "de", "ses", "proches", "banlieues", "\u00e9taient", "surnomm\u00e9es", "argotiquement", "pantruche", "d'o\u00f9", "le", "nom", "de", "la", "compagnie", "carnavalesque", "parisienne", "les", "fumantes", "de", "pantruche", "pr\u00e9sente", "au", "carnaval", "de", "paris", "parigot", "est", "un", "terme", "d'argot", "qui", "d\u00e9signe", "un", "parisien", "ce", "terme", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "p\u00e9joratif", "ou", "au", "moins", "moqueur", "paris", "dans", "les", "jeux", "vid\u00e9o", "la", "ville", "est", "reproduite", "dans", "le", "jeu", "vid\u00e9o", "the", "saboteur", "sorti", "en", "avec", "la", "plupart", "des", "plus", "grands", "monuments", "de", "la", "ville", "le", "jeu", "se", "d\u00e9roule", "au", "tout", "d\u00e9but", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "elle", "est", "\u00e9galement", "enti\u00e8rement", "reproduite", "dans", "le", "jeu", "vid\u00e9o", "automobile", "midtown", "madness", "et", "midnight", "club", "ii", "une", "partie", "du", "sc\u00e9nario", "s'y", "d\u00e9roule", "dans", "tomb", "raider", "l'ange", "des", "t\u00e9n\u00e8bres", "et", "une", "mission", "y", "a", "lieu", "au", "tout", "d\u00e9but", "du", "jeu", "nightfire", "en", "novembre", "des", "missions", "y", "ont", "lieu", "\u00e9galement", "dans", "call", "of", "duty", "modern", "warfare", "de", "plus", "on", "retrouve", "une", "carte", "de", "battlefield", "dans", "le", "mode", "multijoueur", "qui", "se", "d\u00e9roule", "\u00e0", "paris", "op\u00e9ration", "m\u00e9tro", "et", "travers\u00e9e", "de", "la", "seine", "ainsi", "que", "dans", "son", "mode", "solo", "paris", "apparait", "\u00e9galement", "dans", "le", "jeu", "remember", "me", "se", "d\u00e9roulant", "dans", "la", "ville", "de", "n\u00e9oparis", "une", "version", "plus", "technologique", "de", "la", "ville", "lumi\u00e8re", "le", "jeu", "vid\u00e9o", "killing", "floor", "propose", "de", "se", "battre", "dans", "un", "paris", "d\u00e9vast\u00e9", "dans", "le", "jeu", "vid\u00e9o", "de", "r\u00f4le", "pok\u00e9mon", "x", "et", "y", "d\u00e9velopp\u00e9", "par", "game", "freak", "et", "sorti", "en", "illumis", "le", "nom", "fait", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "la", "ville", "lumi\u00e8re", "la", "plus", "grande", "ville", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "kalos", "inspir\u00e9e", "de", "la", "france", "est", "une", "repr\u00e9sentation", "fictive", "de", "paris", "dans", "laquelle", "on", "trouve", "de", "nombreux", "caf\u00e9s", "taxis", "etc", "la", "ville", "est", "coup\u00e9e", "en", "deux", "par", "un", "fleuve", "la", "seine", "qui", "s\u00e9pare", "la", "rue", "m\u00e9ridionale", "rive", "gauche", "de", "la", "rue", "septentrionale", "rive", "droite", "le", "centre", "de", "la", "ville", "est", "occup\u00e9", "par", "la", "tour", "prismatique", "la", "tour", "eiffel", "le", "tout", "\u00e9tant", "reli\u00e9", "par", "cinq", "places", "et", "quatre", "avenues", "portant", "des", "noms", "de", "mois", "du", "calendrier", "r\u00e9volutionnaire", "dans", "le", "jeu", "assassin's", "creed", "unity", "opus", "de", "la", "s\u00e9rie", "assassin's", "creed", "d\u00e9velopp\u00e9", "par", "les", "studios", "ubisoft", "et", "sorti", "en", "octobre", "l'ensemble", "de", "l'intrigue", "et", "de", "l'action", "principale", "se", "d\u00e9roule", "\u00e0", "paris", "durant", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "la", "ville", "y", "est", "enti\u00e8rement", "mod\u00e9lis\u00e9e", "quasiment", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "telle", "qu'elle", "\u00e9tait", "de", "\u00e0", "les", "principaux", "monuments", "sont", "reconstitu\u00e9s", "avec", "moult", "d\u00e9tails", "y", "compris", "ceux", "disparus", "comme", "la", "bastille", "et", "le", "palais", "des", "tuileries", "et", "les", "d\u00e9veloppeurs", "se", "sont", "attach\u00e9s", "\u00e0", "reconstituer", "l'ambiance", "populaire", "\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "ici", "le", "caract\u00e8re", "violent", "et", "sanguinaire", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "parisienne", "de", "l'\u00e9poque", "est", "tr\u00e8s", "soulign\u00e9", "l'exp\u00e9rience", "de", "jeu", "prenant", "place", "dans", "un", "monde", "dit", "ouvert", "le", "joueur", "est", "encourag\u00e9", "\u00e0", "explorer", "cette", "reconstitution", "historique", "de", "paris", "\u00e0", "un", "moment", "capital", "de", "son", "histoire", "dans", "le", "jeu", "world", "of", "tanks", "paris", "est", "une", "des", "cartes", "jouables", "il", "s'agit", "d'une", "repr\u00e9sentation", "des", "alentours", "comme", "beaucoup", "des", "cartes", "du", "jeu", "elle", "s'entend", "sur", "km", "ici", "autour", "du", "palais", "de", "chaillot", "le", "tout", "sur", "la", "rive", "droite", "de", "la", "seine", "la", "tour", "eiffel", "est", "visible", "mais", "est", "inaccessible", "paris", "est", "une", "carte", "estivale", "r\u00e9serv\u00e9e", "aux", "rangs", "viii", "\u00e0", "x", "la", "carte", "n'est", "pas", "une", "repr\u00e9sentation", "fid\u00e8le", "de", "la", "disposition", "exacte", "des", "rues", "mais", "elle", "s'inspire", "directement", "du", "style", "architectural", "de", "la", "ville", "la", "statue", "\u00e9questre", "du", "mar\u00e9chal", "foch", "est", "\u00e9galement", "repr\u00e9sent\u00e9e", "paris", "dans", "le", "neuvi\u00e8me", "art", "bande", "dessin\u00e9e", "paris", "et", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "sont", "de", "vieilles", "amies", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "des", "cr\u00e9ateurs", "pr\u00e9curseurs", "du", "neuvi\u00e8me", "art", "font", "de", "la", "capitale", "le", "d\u00e9cor", "privil\u00e9gi\u00e9", "des", "aventures", "de", "leurs", "personnages", "en", "appara\u00eet", "annak", "labornez", "plus", "connue", "sous", "le", "sobriquet", "de", "b\u00e9cassine", "qui", "part", "bien", "vite", "travailler", "\u00e0", "paris", "chez", "la", "marquise", "de", "grand'air", "en", "trois", "authentiques", "parigots", "commencent", "\u00e0", "arpenter", "le", "pav\u00e9", "parisien", "au", "gr\u00e9", "de", "leurs", "filouteries", "et", "arnaques", "en", "tout", "genre", "croquignol", "ribouldingue", "et", "filochard", "deviennent", "c\u00e9l\u00e8bres", "sous", "le", "nom", "des", "pieds", "nickel\u00e9s", "au", "sortir", "de", "la", "guerre", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "est", "incontestablement", "belge", "avec", "deux", "grandes", "\u00e9coles", "la", "ligne", "claire", "pour", "le", "journal", "de", "tintin", "sous", "la", "houlette", "de", "herg\u00e9", "et", "l'\u00e9cole", "de", "marcinelle", "pour", "spirou", "inspir\u00e9e", "par", "joseph", "gillain", "elle", "entame", "sa", "migration", "vers", "la", "france", "et", "paris", "en", "avec", "la", "cr\u00e9ation", "par", "ren\u00e9", "goscinny", "albert", "uderzo", "et", "jeanmichel", "charlier", "de", "pilote", "c'est", "en", "france", "que", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "entame", "son", "renouveau", "voyant", "appara\u00eetre", "des", "auteurs", "tels", "que", "philippe", "druillet", "giraud", "fred", "etc", "en", "casterman", "lance", "son", "propre", "journal", "\u00e0", "suivre", "ambitieux", "magazine", "qui", "verra", "exploser", "le", "plus", "parisien", "des", "auteurs", "de", "bd", "jacques", "tardi", "dont", "nombre", "de", "ses", "uvres", "prennent", "place", "dans", "la", "ville", "lumi\u00e8re", "en", "particulier", "avec", "les", "aventures", "extraordinaires", "d'ad\u00e8le", "blancsec", "s\u00e9rie", "reconstituant", "le", "paris", "de", "la", "belle", "\u00e9poque", "dans", "une", "parodie", "des", "romans", "populaires", "de", "l'\u00e9poque", "mais", "aussi", "dans", "ses", "diff\u00e9rentes", "adaptations", "de", "romans", "de", "plusieurs", "auteurs", "tels", "que", "l\u00e9o", "malet", "nestor", "burma", "pierre", "siniac", "le", "secret", "de", "l'\u00e9trangleur", "ou", "encore", "jean", "vautrin", "le", "cri", "du", "peuple", "edgar", "p", "jacobs", "auteur", "de", "blake", "et", "mortimer", "s'illustre", "aussi", "dans", "ce", "domaine", "avec", "pas", "moins", "de", "trois", "albums", "se", "d\u00e9roulant", "dans", "paris", "et", "sa", "r\u00e9gion", "ainsi", "dans", "sos", "m\u00e9t\u00e9ores", "se", "d\u00e9roulant", "dans", "la", "capitale", "et", "dans", "le", "d\u00e9partement", "des", "yvelines", "et", "l'affaire", "du", "collier", "exclusivement", "dans", "cette", "ville", "les", "diff\u00e9rents", "lieux", "visit\u00e9s", "par", "les", "personnages", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "de", "mani\u00e8re", "tr\u00e8s", "r\u00e9aliste", "dans", "l'aventure", "le", "pi\u00e8ge", "diabolique", "on", "n'y", "voit", "paris", "que", "tr\u00e8s", "furtivement", "au", "d\u00e9but", "et", "\u00e0", "la", "fin", "l'aventure", "se", "d\u00e9roulant", "essentiellement", "dans", "la", "commune", "de", "la", "rocheguyon", "vald'oise", "paris", "sous", "le", "nom", "antique", "de", "lut\u00e8ce", "appara\u00eet", "dans", "pas", "moins", "de", "quatre", "aventures", "d'ast\u00e9rix", "s\u00e9rie", "r\u00e9alis\u00e9e", "par", "ren\u00e9", "goscinny", "et", "albert", "uderzo", "elle", "sert", "de", "d\u00e9cor", "d\u00e8s", "la", "seconde", "aventure", "la", "serpe", "d'or", "dans", "lequel", "les", "h\u00e9ros", "luttent", "contre", "un", "r\u00e9seau", "de", "trafiquants", "de", "serpes", "d'or", "puis", "la", "cit\u00e9", "gauloise", "sert", "de", "seconde", "\u00e9tape", "dans", "le", "tour", "de", "gaule", "d'ast\u00e9rix", "o\u00f9", "ils", "ach\u00e8tent", "du", "jambon", "de", "lut\u00e8ce", "et", "surtout", "rencontre", "leur", "futur", "chien", "id\u00e9fix", "qui", "sera", "nomm\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "l'album", "suivant", "elle", "apparait", "au", "d\u00e9but", "de", "l'histoire", "les", "lauriers", "de", "c\u00e9sar", "o\u00f9", "s'y", "d\u00e9clenche", "l'intrigue", "le", "chef", "abraracourcix", "y", "fait", "un", "pari", "d'ivrogne", "aupr\u00e8s", "de", "son", "beaufr\u00e8re", "caricature", "de", "parisien", "dans", "lequel", "seront", "impliqu\u00e9s", "les", "h\u00e9ros", "enfin", "elle", "est", "au", "centre", "de", "lut\u00e8ce", "olympique", "courte", "histoire", "\u00e9crite", "et", "dessin\u00e9e", "par", "albert", "uderzo", "et", "qui", "sera", "publi\u00e9e", "dans", "ast\u00e9rix", "et", "la", "rentr\u00e9e", "gauloise", "regroupant", "plusieurs", "histoires", "visant", "\u00e0", "soutenir", "la", "candidature", "infructueuse", "de", "paris", "aux", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "de", "en", "outre", "lut\u00e8ce", "est", "souvent", "\u00e9voqu\u00e9e", "dans", "la", "s\u00e9rie", "donnant", "l'impression", "d'\u00eatre", "la", "capitale", "de", "la", "gaule", "afin", "de", "mieux", "donner", "au", "lecteur", "le", "sentiment", "que", "la", "s\u00e9rie", "se", "d\u00e9roule", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "actuelle", "alors", "que", "la", "capitale", "des", "gaules", "\u00e9tait", "lugdunum", "l'antique", "lyon", "\u00e0", "partir", "de", "avant", "notre", "\u00e8re", "aujourd'hui", "les", "principaux", "\u00e9diteurs", "sont", "\u00e0", "paris", "dans", "la", "lign\u00e9e", "des", "pionniers", "du", "d\u00e9but", "du", "si\u00e8cle", "comme", "la", "dynastie", "des", "offenstadt", "et", "leur", "soci\u00e9t\u00e9", "parisienne", "d'\u00e9dition", "et", "c'est", "\u00e0", "paris", "que", "la", "nouvelle", "bande", "dessin\u00e9e", "a", "pris", "racine", "avec", "les", "jeunes", "auteurs", "ind\u00e9pendants", "joann", "sfar", "lewis", "trondheim", "jeanchristophe", "menu", "winshluss", "david", "b", "etc", "principales", "bandes", "dessin\u00e9es", "ayant", "pour", "d\u00e9cor", "la", "ville", "de", "paris", "il", "\u00e9tait", "une", "fois", "une", "fille", "que", "j'ai", "rencontr\u00e9e", "deux", "fois", "de", "davy", "mourier", "kiki", "de", "montparnasse", "de", "jos\u00e9louis", "bocquet", "louis", "la", "lune", "de", "alban", "guillemois", "le", "myst\u00e8re", "tour", "eiffel", "d'armand", "gu\u00e9rin", "et", "fabien", "lacaf", "chambres", "noires", "d'olivier", "bleys", "et", "yomgui", "dumont", "le", "diable", "amoureux", "et", "autres", "films", "jamais", "tourn\u00e9s", "par", "m\u00e9li\u00e8s", "de", "fabien", "vehlmann", "et", "franz", "duchazeau", "etc", "paris", "capitale", "du", "cin\u00e9ma", "la", "premi\u00e8re", "projection", "cin\u00e9matographique", "publique", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9alis\u00e9e", "\u00e0", "paris", "le", "d\u00e9cembre", "par", "antoine", "lumi\u00e8re", "et", "montrant", "la", "sortie", "d'une", "usine", "de", "lyon", "o\u00f9", "a", "\u00e9t\u00e9", "invent\u00e9", "l'appareil", "c'est", "\u00e9galement", "\u00e0", "paris", "que", "georges", "m\u00e9li\u00e8s", "invente", "l'art", "du", "cin\u00e9ma", "et", "le", "spectacle", "cin\u00e9matographique", "avant", "lui", "les", "films", "sont", "uniquement", "des", "documentaires", "ou", "des", "d\u00e9monstrations", "techniques", "georges", "m\u00e9li\u00e8s", "est", "connu", "pour", "les", "d\u00e9veloppements", "qu'il", "apporta", "aux", "techniques", "du", "cin\u00e9ma", "essentiellement", "dans", "le", "domaine", "du", "sc\u00e9nario", "et", "des", "trucages", "il", "est", "le", "premier", "r\u00e9alisateur", "et", "le", "cr\u00e9ateur", "du", "premier", "studio", "de", "cin\u00e9ma", "la", "premi\u00e8re", "projection", "publique", "du", "cin\u00e9ma", "num\u00e9rique", "en", "europe", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9alis\u00e9e", "\u00e0", "paris", "le", "f\u00e9vrier", "par", "philippe", "binant", "le", "paris", "des", "mots", "c\u00e9l\u00e8bres", "l'histoire", "de", "france", "et", "celle", "de", "sa", "capitale", "sont", "depuis", "longtemps", "intimement", "li\u00e9es", "du", "paris", "vaut", "bien", "une", "messe", "attribu\u00e9", "\u00e0", "henri", "iv", "qui", "y", "laissa", "sa", "vie", "au", "paris", "paris", "outrag\u00e9", "!", "paris", "bris\u00e9", "!", "paris", "martyris\u00e9", "!", "mais", "paris", "lib\u00e9r\u00e9", "!", "c\u00e9l\u00e8bre", "phrase", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "prononc\u00e9e", "lors", "de", "son", "discours", "donn\u00e9", "\u00e0", "heures", "sur", "la", "place", "de", "l'h\u00f4teldeville", "le", "soir", "du", "ao\u00fbt", "jour", "m\u00eame", "de", "la", "lib\u00e9ration", "de", "paris", "personnalit\u00e9s", "li\u00e9es", "\u00e0", "paris", "h\u00e9raldique", "drapeau", "logotype", "et", "devise", "menaces", "sur", "le", "patrimoine", "culturel", "selon", "une", "enqu\u00eate", "r\u00e9alis\u00e9e", "par", "le", "journaliste", "et", "historien", "de", "l'art", "didier", "rykner", "certains", "\u00e9difices", "religieux", "tels", "que", "sainteustache", "saintpaulsaintlouis", "saintaugustin", "la", "trinit\u00e9", "sainte", "clotilde", "etc", "sont", "mal", "entretenus", "des", "jardins", "publics", "sont", "\u00e0", "l'abandon", "une", "partie", "du", "mobilier", "urbain", "du", "second", "empire", "est", "remplac\u00e9e", "une", "avalanche", "de", "publicit\u00e9s", "pourrait", "s'abattre", "sur", "paris", "\u00e0", "la", "faveur", "des", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "de", "le", "journaliste", "d\u00e9nonce", "un", "vandalisme", "id\u00e9ologique", "qui", "d\u00e9truit", "la", "capitale", "\u00e0", "grande", "vitesse", "voir", "aussi", "bibliographie", "la", "bibliographie", "partielle", "cidessous", "ne", "mentionne", "que", "les", "titres", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9s", "pour", "la", "r\u00e9daction", "de", "l'article", "l'article", "d\u00e9taill\u00e9", "permet", "de", "consulter", "une", "bibliographie", "plus", "compl\u00e8te", "marcel", "le", "cl\u00e8re", "paris", "de", "la", "pr\u00e9histoire", "\u00e0", "nos", "jours", "\u00e9d", "bordessoules", "p", "alfred", "fierro", "histoire", "et", "dictionnaire", "de", "paris", "paris", "\u00e9d", "robert", "laffont", "p", "isbn", "didier", "rykner", "la", "disparition", "de", "paris", "les", "belles", "lettres", "pautres", "\u00e9l\u00e9ments", "bibliographiquesalfred", "colling", "la", "prodigieuse", "histoire", "de", "la", "bourse", "soci\u00e9t\u00e9", "d'\u00e9ditions", "\u00e9conomiques", "et", "financi\u00e8res", "fran\u00e7ois", "billaut", "architecture", "une", "ambition", "inachev\u00e9e", "point", "de", "vue", "histoire", "no", "napol\u00e9on", "ier", "l'apog\u00e9e", "de", "l'empire", "d\u00e9cembre", "issn", "articles", "connexes", "grand", "paris", "liste", "des", "\u00e9difices", "religieux", "de", "paris", "liste", "des", "chapelles", "de", "paris", "liste", "des", "villes", "s'appelant", "paris", "liens", "externes", "site", "officiel", "site", "web", "de", "la", "pr\u00e9fecture", "de", "paris", "et", "de", "la", "r\u00e9gion", "\u00eeledefrance", "site", "web", "de", "la", "pr\u00e9fecture", "de", "policenotices", "et", "ressources", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "insee", "communes", "insee", "d\u00e9partements", "ldhehesscassini", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "fichier", "national", "des", "\u00e9tablissements", "sanitaires", "et", "sociaux", "medical", "subject", "headings", "ressources", "relatives", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "mus\u00e9e", "national", "du", "victoria", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "recherche", "horizon", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "ressource", "relative", "aux", "organisations", "siren", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "notes", "de", "type", "a", "quoi", "r\u00e9f\u00e9rences", "r\u00e9f\u00e9rences", "issues", "du", "site", "de", "la", "mairie", "donn\u00e9es", "fournies", "par", "l'institut", "national", "de", "la", "statistique", "et", "des", "\u00e9tudes", "\u00e9conomiques", "insee", "dossier", "relatif", "\u00e0", "la", "commune", "lire", "en", "ligne", "autres", "sources", "insee", "portail", "des", "communes", "de", "france", "portail", "de", "paris", "portail", "de", "l\u00eeledefrance", "portail", "de", "la", "france"]