["pascal", "obispo", "n\u00e9", "le", "janvier", "\u00e0", "bergerac", "dordogne", "est", "un", "auteurcompositeurinterpr\u00e8te", "fran\u00e7ais", "il", "conna\u00eet", "le", "succ\u00e8s", "d\u00e8s", "avec", "le", "titre", "plus", "que", "tout", "au", "monde", "parall\u00e8lement", "\u00e0", "sa", "carri\u00e8re", "de", "chanteur", "il", "signe", "de", "nombreux", "succ\u00e8s", "pour", "d'autres", "artistes", "tels", "que", "florent", "pagny", "johnny", "hallyday", "garou", "zazie", "marc", "lavoine", "natasha", "stpier", "patricia", "kaas", "mais", "aussi", "la", "com\u00e9die", "musicale", "les", "dix", "commandements", "en", "tant", "qu'interpr\u00e8te", "pascal", "obispo", "a", "vendu", "plus", "de", "cinq", "millions", "d'albums", "et", "en", "tant", "que", "compositeur", "quatorze", "millions", "pascal", "obispo", "a", "souvent", "mis", "sa", "popularit\u00e9", "au", "profit", "d'uvres", "humanitaires", "tout", "particuli\u00e8rement", "au", "service", "des", "restos", "du", "cur", "et", "de", "la", "lutte", "contre", "le", "sida", "biographie", "pascal", "michel", "obispo", "fils", "de", "max", "obispo", "un", "ancien", "joueur", "de", "football", "des", "girondins", "de", "bordeaux", "aux", "origines", "basques", "et", "de", "nicole", "gu\u00e9rin", "originaire", "d'angers", "na\u00eet", "le", "janvier", "\u00e0", "bergerac", "en", "\u00e0", "ans", "apr\u00e8s", "le", "divorce", "de", "ses", "parents", "il", "est", "\u00e9lev\u00e9", "par", "sa", "m\u00e8re", "qui", "d\u00e9cide", "de", "s'installer", "\u00e0", "rennes", "son", "p\u00e8re", "max", "aura", "une", "petite", "notori\u00e9t\u00e9", "en", "publiant", "deux", "livres", "un", "sur", "le", "foot", "peu", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "international", "et", "le", "sable", "dararat", "en", "roman", "n\u00e9", "dune", "rencontre", "avec", "la", "ministre", "de", "la", "culture", "arm\u00e9nienne", "hasmik", "boghossian", "lorsqu'il", "d\u00e9couvre", "les", "similitudes", "entre", "la", "langue", "arm\u00e9nienne", "et", "le", "basque", "vie", "priv\u00e9e", "pascal", "obispo", "est", "le", "p\u00e8re", "de", "sean", "qu'il", "a", "eu", "en", "avec", "isabelle", "funaro", "et", "pour", "lequel", "il", "a", "\u00e9crit", "son", "titre", "mill\u00e9sime", "en", "f\u00e9vrier", "il", "tombe", "amoureux", "de", "la", "chanteuse", "jenifer", "apr\u00e8s", "une", "idylle", "un", "peu", "chaotique", "les", "deux", "artistes", "se", "s\u00e9parent", "en", "f\u00e9vrier", "le", "f\u00e9vrier", "il", "sauve", "la", "vie", "de", "nicolas", "lacambre", "un", "jeune", "motard", "qui", "vient", "d'\u00eatre", "percut\u00e9", "par", "un", "chauffard", "qui", "a", "pris", "la", "fuite", "pascal", "obispo", "voit", "l'accident", "se", "produire", "au", "loin", "arriv\u00e9", "sur", "les", "lieux", "il", "appelle", "les", "secours", "et", "porte", "la", "victime", "et", "son", "bras", "sectionn\u00e9", "sur", "le", "basc\u00f4t\u00e9", "pour", "\u00e9viter", "tout", "suraccident", "il", "reprend", "la", "route", "d\u00e8s", "l'arriv\u00e9e", "des", "secours", "pour", "\u00e9viter", "de", "faire", "la", "une", "des", "magazines", "ce", "sont", "les", "gendarmes", "qui", "apprennent", "l'identit\u00e9", "de", "son", "sauveur", "\u00e0", "nicolas", "lacambre", "ils", "se", "rencontrent", "finalement", "un", "an", "et", "demi", "apr\u00e8s", "les", "faits", "\u00e0", "l'issue", "d'un", "match", "des", "girondins", "de", "bordeaux", "et", "deviennent", "amis", "cet", "\u00e9pisode", "est", "rest\u00e9", "secret", "ans", "jusqu'\u00e0", "la", "publication", "du", "livre", "de", "nicolas", "lacambre", "on", "n'est", "pas", "seul", "sur", "terre", "et", "du", "single", "de", "pascal", "obispo", "du", "m\u00eame", "nom", "il", "se", "marie", "le", "septembre", "avec", "le", "mannequin", "julie", "hantson", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "notredamedesflots", "au", "cap", "ferret", "le", "couple", "divorce", "en", "r\u00e9f", "n\u00e9cessairele", "mai", "il", "appara\u00eet", "sur", "la", "une", "de", "paris", "match", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "la", "journaliste", "sonia", "mabrouk", "avec", "laquelle", "il", "a", "r\u00e9cemment", "entam\u00e9", "une", "relation", "carri\u00e8re", "ann\u00e9es", "rennes", "est", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "une", "des", "villes", "du", "rock", "en", "france", "c'est", "dans", "la", "capitale", "bretonne", "alors", "scolaris\u00e9", "au", "lyc\u00e9e", "\u00e9milezola", "qu'il", "commence", "la", "musique", "apr\u00e8s", "avoir", "d\u00e9couvert", "le", "groupe", "the", "cure", "en", "r\u00e9p\u00e9tition", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "du", "terrain", "de", "basketball", "o\u00f9", "il", "jouait", "il", "se", "prend", "par", "ailleurs", "de", "passion", "pour", "le", "groupe", "rock", "rennais", "marquis", "de", "sade", "en", "alors", "qu'il", "est", "en", "terminale", "interne", "\u00e0", "l'institution", "libre", "de", "combr\u00e9e", "il", "cr\u00e9e", "le", "groupe", "words", "of", "goethe", "avec", "des", "amis", "de", "son", "ancien", "lyc\u00e9e", "rennais", "notamment", "le", "parolier", "alain", "gaudiche", "apr\u00e8s", "son", "service", "militaire", "entre", "janvier", "et", "ao\u00fbt", "il", "est", "le", "bassiste", "du", "groupe", "new", "wave", "evening", "legions", "en", "il", "int\u00e8gre", "le", "groupe", "new", "wave", "senso", "qui", "compte", "alors", "comme", "membres", "frank", "darcel", "un", "ancien", "du", "groupe", "marquis", "de", "sade", "et", "fr\u00e9d\u00e9ric", "renaud", "\u00e0", "l'origine", "bassiste", "il", "devient", "par", "la", "suite", "le", "chanteur", "du", "projet", "ann\u00e9es", "au", "tournant", "des", "ann\u00e9es", "le", "groupe", "senso", "pr\u00e9pare", "un", "premier", "album", "mais", "apr\u00e8s", "discussion", "d\u00e9cide", "d'en", "faire", "le", "premier", "album", "solo", "de", "pascal", "obispo", "le", "disque", "intitul\u00e9", "le", "long", "du", "fleuve", "sort", "en", "chez", "emi", "avec", "des", "chansons", "\u00e9crites", "par", "franck", "darcel", "et", "soutenu", "par", "le", "single", "les", "avions", "se", "souviennent", "l'album", "passera", "inaper\u00e7u", "en", "pascal", "obispo", "signe", "son", "premier", "contrat", "d'artiste", "avec", "epic", "et", "publie", "son", "deuxi\u00e8me", "album", "plus", "que", "tout", "au", "monde", "en", "qui", "rencontre", "un", "vrai", "succ\u00e8s", "gr\u00e2ce", "au", "single", "du", "m\u00eame", "nom", "et", "au", "titre", "tu", "vas", "me", "manquer", "qui", "atteint", "la", "e", "place", "du", "top", "fin", "il", "sort", "l'album", "un", "jour", "comme", "aujourd'hui", "confirmant", "son", "succ\u00e8s", "avec", "des", "titres", "comme", "tomb\u00e9", "pour", "elle", "et", "tu", "compliques", "tout", "et", "r\u00e9v\u00e9lant", "l'influence", "de", "michel", "polnareff", "dont", "il", "reprend", "holidays", "et", "des", "beatles", "l'album", "s'\u00e9coule", "\u00e0", "plus", "de", "exemplaires", "en", "il", "rencontre", "lionel", "florence", "avec", "qui", "il", "compose", "le", "g\u00e9n\u00e9rique", "de", "la", "s\u00e9rie", "de", "tf", "sous", "le", "soleil", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "il", "profite", "de", "sa", "renomm\u00e9e", "grandissante", "pour", "s'impliquer", "dans", "la", "lutte", "contre", "le", "sida", "autour", "de", "l'album", "entre", "sourires", "et", "larmes", "avec", "six", "titres", "sign\u00e9s", "par", "lionel", "florence", "d\u00e9but", "il", "fait", "la", "premi\u00e8re", "partie", "de", "c\u00e9line", "dion", "pour", "dates", "dont", "quatre", "\u00e0", "bercy", "il", "sort", "ensuite", "son", "e", "album", "superflu", "gr\u00e2ce", "aux", "titres", "personne", "il", "faut", "du", "temps", "lucie", "o\u00f9", "et", "avec", "qui", "tu", "m'aimes", "et", "au", "duo", "les", "meilleurs", "ennemis", "avec", "zazie", "il", "touche", "un", "tr\u00e8s", "large", "public", "permettant", "\u00e0", "l'album", "de", "d\u00e9passer", "le", "million", "de", "ventes", "en", "il", "commence", "\u00e0", "collaborer", "avec", "d'autres", "artistes", "en", "novembre", "il", "travaille", "avec", "florent", "pagny", "sur", "son", "album", "savoir", "aimer", "qui", "atteint", "les", "millions", "de", "ventes", "l'ann\u00e9e", "suivante", "il", "r\u00e9alise", "l'album", "de", "johnny", "hallyday", "ce", "que", "je", "sais", "composant", "entre", "autres", "la", "chanson", "allumer", "le", "feu", "puis", "avec", "lionel", "florence", "il", "\u00e9crit", "sa", "raison", "d'\u00eatre", "chanson", "regroupant", "artistes", "sur", "une", "m\u00eame", "chanson", "au", "b\u00e9n\u00e9fice", "de", "la", "lutte", "contre", "le", "sida", "cette", "compilation", "atteint", "les", "ventes", "et", "rapporte", "plus", "de", "millions", "de", "francs", "\u00e0", "ecs", "dont", "il", "est", "membre", "d'honneur", "du", "conseil", "d'administration", "le", "juillet", "lors", "d'un", "concert", "en", "plein", "air", "\u00e0", "ajaccio", "un", "homme", "de", "ans", "lui", "tire", "dessus", "\u00e0", "la", "carabine", "\u00e0", "plombs", "et", "le", "blesse", "au", "visage", "il", "en", "gardera", "une", "cicatrice", "au", "sourcil", "gauche", "apr\u00e8s", "avoir", "publi\u00e9", "l'album", "live", "issu", "de", "sa", "tourn\u00e9e", "superflu", "il", "r\u00e9alise", "en", "l'album", "le", "mot", "de", "passe", "de", "patricia", "kaas", "et", "participe", "\u00e0", "la", "r\u00e9alisation", "de", "plusieurs", "titres", "du", "nouvel", "album", "de", "florent", "pagny", "r\u00e9cr\u00e9ation", "en", "d\u00e9cembre", "il", "sort", "son", "e", "album", "studio", "soledad", "qui", "totalise", "ventes", "port\u00e9", "par", "les", "titres", "soledad", "l'important", "c'est", "d'aimer", "tue", "par", "amour", "pas", "besoin", "de", "regrets", "et", "ce", "qu'on", "voit", "all\u00e9e", "rimbaud", "ann\u00e9es", "pascal", "obispo", "travaille", "pendant", "pr\u00e8s", "d'un", "an", "pour", "la", "sortie", "en", "juin", "de", "l'album", "de", "la", "com\u00e9die", "musicale", "les", "dix", "commandements", "dont", "la", "premi\u00e8re", "a", "lieu", "en", "octobre", "au", "palais", "des", "sports", "de", "paris", "en", "d\u00e9cembre", "il", "compose", "no\u00ebl", "ensemble", "r\u00e9unissant", "artistes", "au", "profit", "de", "la", "lutte", "contre", "le", "sida", "exemplaires", "vendus", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "il", "\u00e9pouse", "isabelle", "funaro", "\u00e0", "paris", "le", "avril", "et", "son", "fils", "sean", "na\u00eet", "quelques", "mois", "plus", "tard", "le", "octobre", "lui", "inspirant", "le", "titre", "mill\u00e9sime", "en", "il", "est", "\u00e9lu", "artiste", "masculin", "de", "l'ann\u00e9e", "aux", "nrj", "music", "awards", "il", "r\u00e9alise", "ensuite", "en", "l'album", "de", "l'amour", "le", "mieux", "de", "natasha", "saintpier", "incluant", "le", "duo", "tu", "trouveras", "qui", "atteint", "plus", "de", "ventes", "et", "est", "certifi\u00e9", "disque", "de", "platine", "en", "france", "il", "collaborera", "ensuite", "sur", "plusieurs", "des", "albums", "suivants", "de", "la", "chanteuse", "interpr\u00e9tant", "avec", "elle", "un", "autre", "duo", "mourir", "demain", "qui", "conna\u00eetra", "un", "grand", "succ\u00e8s", "en", "sort", "son", "e", "album", "studio", "fan", "live", "fan", "double", "album", "qui", "rend", "notamment", "hommage", "\u00e0", "michel", "polnareff", "la", "tourn\u00e9e", "fan", "tour", "qui", "rassemble", "plus", "de", "spectateurs", "lui", "permet", "de", "recevoir", "sa", "premi\u00e8re", "victoire", "de", "la", "musique", "\u00e0", "titre", "personnel", "celle", "du", "spectacle", "musical", "tourn\u00e9e", "ou", "concert", "de", "lann\u00e9e", "en", "le", "titre", "l'envie", "d'aimer", "qu'il", "a", "compos\u00e9", "pour", "les", "dix", "commandements", "a", "remport\u00e9", "la", "victoire", "de", "la", "chanson", "originale", "de", "lann\u00e9e", "le", "mai", "il", "sort", "son", "e", "album", "les", "fleurs", "du", "bien", "qui", "contient", "entre", "autres", "les", "chansons", "rosa", "et", "avec", "melissa", "mars", "en", "janvier", "il", "prend", "le", "pseudonyme", "de", "vitoo", "le", "temps", "d'une", "chanson", "avec", "fatal", "bazooka", "mauvaise", "foi", "nocturne", "n\u00b0", "du", "top", "parodie", "du", "duo", "confessions", "nocturnes", "de", "diam's", "et", "vitaa", "en", "juin", "il", "reprend", "le", "r\u00f4le", "de", "vitoo", "pour", "sa", "chanson", "le", "chanteur", "id\u00e9al", "en", "il", "publie", "le", "single", "nouveau", "voyage", "c'est", "la", "vie", "en", "featuring", "avec", "le", "rappeur", "am\u00e9ricain", "baby", "bash", "qui", "se", "classe", "\u00e0", "la", "eme", "meilleure", "vente", "de", "singles", "en", "f\u00e9vrier", "le", "chanteur", "offre", "deux", "concerts", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "olympia", "d'arcachon", "dont", "lint\u00e9gralit\u00e9", "des", "recettes", "est", "vers\u00e9e", "au", "profit", "des", "ostr\u00e9iculteurs", "du", "bassin", "darcachon", "et", "\u00e0", "la", "reconstruction", "du", "massif", "forestier", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "temp\u00eate", "de", "janvier", "le", "avril", "il", "lance", "sa", "webradio", "sur", "le", "bouquet", "de", "radios", "num\u00e9riques", "goom", "o\u00f9", "il", "diffuse", "librement", "ses", "titres", "en", "avril", "il", "prend", "le", "pseudonyme", "captain", "samoura\u00ef", "flower", "et", "publie", "l'album", "welcome", "to", "the", "magic", "world", "of", "captain", "samoura\u00ef", "flower", "qui", "conna\u00eet", "un", "succ\u00e8s", "mitig\u00e9", "ann\u00e9es", "en", "juin", "pascal", "obispo", "se", "lance", "dans", "la", "r\u00e9alisation", "de", "la", "com\u00e9die", "musicale", "adam", "et", "\u00e8ve", "la", "seconde", "chance", "son", "objectif", "est", "de", "cr\u00e9er", "un", "spectacle", "musical", "moderne", "et", "po\u00e9tique", "qui", "parle", "d'amour", "et", "de", "musique", "aux", "g\u00e9n\u00e9rations", "n\u00e9es", "avec", "le", "web", "les", "repr\u00e9sentations", "du", "spectacle", "ont", "lieu", "du", "janvier", "au", "mars", "au", "palais", "des", "sports", "\u00e0", "paris", "mais", "la", "tourn\u00e9e", "pr\u00e9vue", "en", "septembre", "est", "annul\u00e9e", "en", "janvier", "para\u00eet", "le", "best", "of", "mill\u00e9simes", "qui", "c\u00e9l\u00e8bre", "et", "retrace", "ses", "vingt", "ann\u00e9es", "de", "succ\u00e8s", "port\u00e9", "par", "deux", "titres", "in\u00e9dits", "tu", "m'avais", "dit", "et", "comment", "veuxtu", "que", "je", "t'aime", "et", "une", "nouvelle", "tourn\u00e9e", "le", "mill\u00e9simes", "tour", "en", "septembre", "sort", "le", "single", "d'un", "ave", "maria", "extrait", "de", "l'album", "le", "grand", "amour", "qui", "para\u00eet", "le", "d\u00e9cembre", "et", "est", "certifi\u00e9", "double", "disque", "de", "platine", "en", "f\u00e9vrier", "est", "publi\u00e9", "l'album", "billet", "de", "femme", "dont", "les", "textes", "sont", "tir\u00e9s", "des", "recueils", "romance", "et", "pauvres", "fleurs", "de", "la", "po\u00e9tesse", "marceline", "desbordesvalmore", "en", "d\u00e9cembre", "pascal", "obispo", "d\u00e9voile", "le", "single", "la", "bonne", "nouvelle", "extrait", "de", "son", "spectacle", "musical", "j\u00e9sus", "de", "nazareth", "\u00e0", "j\u00e9rusalem", "mis", "en", "sc\u00e8ne", "par", "christophe", "barratier", "qui", "\u00e9voque", "les", "trois", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "de", "la", "vie", "de", "j\u00e9sus", "les", "repr\u00e9sentations", "d\u00e9butent", "le", "octobre", "au", "palais", "des", "sports", "\u00e0", "paris", "une", "tourn\u00e9e", "dans", "toute", "la", "france", "a", "lieu", "de", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "avril", "en", "il", "est", "coach", "dans", "la", "e", "saison", "de", "the", "voice", "la", "plus", "belle", "voix", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "il", "joue", "son", "propre", "r\u00f4le", "dans", "le", "film", "la", "ch'tite", "famille", "de", "dany", "boon", "ann\u00e9es", "il", "retrouve", "sa", "place", "de", "coach", "lors", "de", "la", "neuvi\u00e8me", "saison", "de", "the", "voice", "il", "gagnera", "l'\u00e9dition", "en", "avec", "abi", "bernadoth", "pendant", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "en", "france", "en", "il", "compose", "la", "musique", "du", "titre", "pour", "les", "gens", "du", "secours", "sur", "un", "texte", "de", "marc", "lavoine", "florent", "pagny", "les", "accompagne", "au", "chant", "lint\u00e9gralit\u00e9", "des", "droits", "est", "vers\u00e9", "\u00e0", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "hospitali\u00e8re", "de", "france", "et", "\u00e0", "la", "fondation", "des", "h\u00f4pitaux", "de", "france", "en", "juin", "son", "nouveau", "single", "j'ai", "compt\u00e9", "sort", "en", "janvier", "il", "lance", "sa", "propre", "application", "de", "musique", "obispo", "all", "access", "disponible", "sur", "l'app", "store", "et", "google", "play", "donnant", "acc\u00e8s", "\u00e0", "tout", "son", "catalogue", "des", "titres", "in\u00e9dits", "et", "des", "interviews", "se", "retirant", "ainsi", "des", "plateformes", "de", "streaming", "en", "pascal", "obispo", "revient", "sur", "les", "plateformes", "de", "streaming", "et", "publie", "le", "titre", "j'\u00e9tais", "pas", "fait", "pour", "le", "bonheur", "en", "duo", "avec", "la", "chanteuse", "francoitalienne", "giordana", "angi", "extrait", "de", "son", "nouvel", "album", "le", "beau", "qui", "pleut", "\u00e0", "para\u00eetre", "le", "septembre", "en", "octobre", "d\u00e9butera", "la", "tourn\u00e9e", "ans", "de", "succ\u00e8s", "avec", "musiciens", "sur", "sc\u00e8ne", "discographie", "albums", "studios", "le", "long", "du", "fleuve", "plus", "que", "tout", "au", "monde", "un", "jour", "comme", "aujourd'hui", "superflu", "soledad", "studio", "fan", "les", "fleurs", "du", "bien", "welcome", "to", "the", "magic", "world", "of", "captain", "samoura\u00ef", "flower", "le", "grand", "amour", "billet", "de", "femme", "obispo", "france", "histoires", "france", "le", "beau", "qui", "pleut", "compilation", "mill\u00e9simes", "albums", "live", "live", "mill\u00e9sime", "live", "studio", "fan", "live", "fan", "les", "fleurs", "de", "forest", "mill\u00e9simes", "live", "billet", "de", "femme", "le", "concert", "symphonique", "singles", "albums", "le", "long", "du", "fleuve", "mai", "quasiintrouvable", "car", "tir\u00e9", "\u00e0", "peu", "d'exemplaires", "chez", "emi", "avant", "d'\u00eatre", "sous", "contrat", "chez", "epic", "plus", "que", "tout", "au", "monde", "septembre", "exemplaires", "vendus", "\u00d7", "or", "un", "jour", "comme", "aujourd'hui", "octobre", "exemplaires", "vendus", "platine", "superflu", "octobre", "exemplaires", "vendus", "diamant", "live", "mai", "exemplaires", "vendus", "platine", "soledad", "d\u00e9cembre", "exemplaires", "vendus", "\u00d7", "platine", "mill\u00e9sime", "live", "novembre", "exemplaires", "vendus", "\u00d7", "platine", "studio", "fan", "live", "fan", "juin", "exemplaires", "vendus", "platine", "les", "fleurs", "du", "bien", "mai", "exemplaires", "vendus", "\u00e0", "ce", "jour", "platiner\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "les", "fleurs", "de", "forest", "octobre", "vid\u00e9os", "vendues", "\u00d7", "platine", "welcome", "to", "the", "magic", "world", "of", "captain", "samoura\u00ef", "flower", "octobre", "exemplaires", "vendus", "or", "mill\u00e9simes", "janvier", "exemplaires", "vendus", "\u00d7", "platine", "le", "grand", "amour", "d\u00e9cembre", "exemplaires", "vendus", "\u00d7", "platine", "billet", "de", "femme", "f\u00e9vrier", "or", "billet", "de", "femme", "le", "concert", "symphonique", "d\u00e9cembre", "obispo", "octobre", "or", "collaborations", "pr\u00e9sent\u00e9", "comme", "compositeur", "et", "interpr\u00e8te", "pascal", "obispo", "a", "\u00e9galement", "\u00e9crit", "les", "paroles", "sur", "la", "plupart", "de", "ses", "albums", "ainsi", "que", "pour", "d'autres", "artistes", "comme", "natasha", "stpier", "l'instant", "d'apr\u00e8s", "garou", "l'injustice", "et", "calogero", "prendre", "l'air", "inversement", "ses", "propres", "albums", "comptent", "de", "moins", "en", "moins", "de", "titres", "\u00e9crits", "de", "sa", "plume", "pascal", "obispo", "a", "collabor\u00e9", "avec", "de", "tr\u00e8s", "nombreux", "artistes", "les", "collaborations", "les", "plus", "remarquables", "sont", "florent", "pagny", "sur", "l'album", "savoir", "aimer", "en", "puis", "sur", "la", "plupart", "des", "albums", "de", "l'artiste", "on", "lui", "doit", "notamment", "ma", "libert\u00e9", "de", "penser", "chanter", "ou", "encore", "et", "un", "jour", "une", "femme", "johnny", "hallyday", "il", "compose", "et", "r\u00e9alise", "la", "quasitotalit\u00e9", "de", "l'album", "ce", "que", "je", "sais", "en", "dont", "allumer", "le", "feu", "patricia", "kaas", "il", "compose", "et", "r\u00e9alise", "la", "quasitotalit\u00e9", "de", "l'album", "le", "mot", "de", "passe", "en", "natasha", "stpier", "il", "compose", "et", "r\u00e9alise", "de", "nombreuses", "chansons", "depuis", "de", "l'amour", "le", "mieux", "dont", "le", "tube", "mourir", "demain", "association", "ensemble", "contre", "le", "sida", "sa", "raison", "d'\u00eatre", "no\u00ebl", "ensemble", "love", "united", "y'a", "pas", "un", "homme", "qui", "soit", "n\u00e9", "pour", "\u00e7a", "en", "septembre", "il", "participe", "au", "single", "in\u00e9dit", "kiss", "&", "love", "qu'il", "compose", "au", "profit", "du", "sidaction", "zazie", "collaboration", "sur", "les", "titres", "soleil", "et", "zen", "michel", "delpech", "sans", "remords", "ni", "regrets", "sur", "l'album", "le", "roi", "de", "rien", "en", "marc", "lavoine", "fais", "semblant", "sur", "l'album", "e", "ciel", "baby", "bash", "chanson", "nouveau", "voyage", "avec", "danny", "trejo", "dans", "le", "clip", "cl\u00e9mence", "lhomme", "album", "dismoi", "calogero", "collaboration", "sur", "son", "premier", "album", "solo", "au", "milieu", "des", "autres", "nolwenn", "leroy", "r\u00e9alisation", "de", "son", "premier", "album", "les", "dix", "commandements", "com\u00e9die", "musicale", "avec", "daniel", "l\u00e9vi", "et", "ginie", "line", "youssou", "n'dour", "so", "many", "men", "cristina", "marocco", "on", "s'en", "va", "lionel", "richie", "i", "forgot", "version", "anglaise", "de", "l'important", "c'est", "d'aimer", "garou", "l'injustice", "et", "m\u00eame", "par", "amour", "sur", "l'album", "garou", "faudel", "album", "mundial", "corrida", "c\u00e9line", "dion", "the", "greatest", "reward", "version", "anglaise", "de", "l'envie", "d'aimer", "micha\u00ebl", "youn", "il", "est", "vitoo", "un", "personnage", "fictif", "\u00e9quivalent", "de", "vitaa", "en", "masculin", "l'ami", "de", "fatal", "bazooka", "dans", "mauvaise", "foi", "nocturne", "parodie", "de", "confessions", "nocturnes", "de", "diam's", "et", "vitaa", "amel", "bent", "nouveau", "fran\u00e7ais", "sur", "l'album", "\u00e0", "ans", "melissa", "mars", "love", "machine", "et", "et", "si", "nous", "sur", "l'album", "\u00e0", "la", "recherche", "de", "l'amour", "perdu", "isabelle", "adjani", "il", "compose", "r\u00e9alise", "en", "cor\u00e9alisation", "avec", "c\u00e9cile", "de", "laurentis", "et", "cointerpr\u00e8te", "parfois", "l'album", "bande", "originale", "aliz\u00e9e", "collaboration", "avec", "zazie", "sur", "l'album", "blonde", "roberto", "bellarosa", "single", "agathe", "classement", "des", "singles", "chant\u00e9s", "ou", "compos\u00e9s", "par", "obispo", "note", "le", "classement", "en", "belgique", "francophone", "\u00e9tant", "en", "fonction", "depuis", "avril", "les", "ventes", "des", "titres", "ant\u00e9rieurs", "ne", "sont", "pas", "indiqu\u00e9es", "avant", "cette", "date", "distinctions", "nrj", "music", "awards", "meilleur", "artiste", "masculin", "francophone", "victoire", "de", "la", "musique", "victoire", "du", "spectacle", "musical", "de", "l'ann\u00e9e", "pour", "fanlive", "f\u00e9vrier", "talents", "france", "bleu", "talent", "d'honneur", "france", "bleu", "novembre", "divers", "son", "nom", "est", "une", "anagramme", "de", "celui", "de", "pablo", "picasso", "la", "salle", "polyvalente", "de", "la", "landedefronsac", "porte", "son", "nom", "elle", "est", "inaugur\u00e9e", "par", "le", "chanteur", "le", "novembre", "il", "est", "le", "compositeur", "et", "l'interpr\u00e8te", "du", "g\u00e9n\u00e9rique", "du", "dessin", "anim\u00e9", "anatane", "et", "les", "enfants", "d'okura", "diffus\u00e9", "sur", "france", "entre", "et", "sa", "chanson", "lucie", "figure", "dans", "le", "top", "des", "chansons", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es", "des", "fran\u00e7aisselon", "qui", "il", "signe", "\u00e0", "compter", "du", "ao\u00fbt", "le", "nouvel", "habillage", "antenne", "de", "france", "bleu", "et", "de", "ses", "locales", "il", "est", "fan", "du", "groupe", "de", "m\u00e9tal", "allemand", "rammstein", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "st\u00e9phanieannie", "euranie", "pascal", "obispo", "\u00e9d", "michel", "roubon", "isbn", "delphine", "maraninchi", "et", "m\u00e9lanie", "turpyn", "les", "chansons", "de", "pascal", "obispo", "en", "bd", "r\u00eaver", "l'aventure", "\u00e9ditions", "soleil", "production", "isbn", "annie", "et", "bernard", "r\u00e9val", "pascal", "obispo", "la", "part", "du", "lion", "\u00e9ditions", "franceempire", "isbn", "lomig", "guillo", "pascal", "obispo", "l'envie", "d'\u00eatre", "aim\u00e9", "\u00e9ditions", "prisma", "articles", "connexes", "chanson", "fran\u00e7aise", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "musique", "allmusic", "billboard", "discogs", "musicbrainz", "muziekweb", "rate", "your", "music", "songkick", "taratata", "ressources", "relatives", "\u00e0", "l'audiovisuel", "allocin\u00e9", "imdb", "unifrance", "ressource", "relative", "au", "spectacle", "les", "archives", "du", "spectacle", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "bd", "gest'", "portail", "de", "la", "musique", "portail", "de", "la", "france", "portail", "des", "ann\u00e9es", "portail", "des", "ann\u00e9es", "portail", "des", "ann\u00e9es", "portail", "des", "ann\u00e9es"]