["le", "pied", "est", "une", "unit\u00e9", "de", "longueur", "correspondant", "\u00e0", "la", "longueur", "approximative", "d'un", "pied", "humain", "c'est\u00e0dire", "un", "peu", "plus", "de", "trente", "centim\u00e8tres", "ses", "symboles", "sont", "le", "signe", "prime", "ou", "les", "abr\u00e9viations", "ft", "de", "l'anglais", "foot", "pied", "ou", "pi", "en", "fran\u00e7ais", "au", "canada", "avec", "la", "coud\u00e9e", "et", "le", "doigt", "le", "pied", "est", "l'unit\u00e9", "de", "mesure", "la", "plus", "ancienne", "de", "l'histoire", "de", "l'humanit\u00e9r\u00e9f", "souhait\u00e9e", "en", "tant", "qu'unit\u00e9", "sur", "des", "r\u00e8gles", "gradu\u00e9es", "il", "est", "attest\u00e9", "depuis", "le", "d\u00e9but", "du", "iiie", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "o\u00f9", "il", "est", "d\u00e9j\u00e0", "divis\u00e9", "en", "seize", "doigtsr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "cette", "subdivision", "dite", "digitale", "fut", "la", "r\u00e8gle", "pendant", "l'antiquit\u00e9", "cette", "unit\u00e9", "est", "encore", "utilis\u00e9e", "dans", "beaucoup", "de", "pays", "anglophones", "et", "d'anciennes", "colonies", "de", "l'empire", "britannique", "un", "pied", "correspond", "\u00e0", "un", "tiers", "de", "verge", "anglaise", "yard", "et", "il", "est", "divis\u00e9", "en", "douze", "pouces", "depuis", "l'accord", "international", "de", "pas", "clair", "le", "pied", "vaut", "exactement", "m", "histoire", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'antiquit\u00e9", "et", "surtout", "pendant", "le", "moyen", "\u00e2ge", "on", "pr\u00e9f\u00e9ra", "la", "division", "oncialepas", "clair", "cette", "division", "du", "pied", "en", "parts", "\u00e9gales", "engendra", "le", "pouce", "elle", "est", "toujours", "en", "vigueur", "dans", "le", "syst\u00e8me", "d'unit\u00e9s", "de", "mesure", "imp\u00e9rial", "dans", "pratiquement", "tous", "les", "paysr\u00e9f", "souhait\u00e9e", "le", "pied", "ou", "un", "de", "ses", "multiples", "comme", "la", "verge", "ou", "la", "toise", "fut", "l'\u00e9talon", "des", "unit\u00e9s", "de", "mesure", "de", "longueur", "les", "pieds", "du", "moyen", "\u00e2ge", "sont", "soit", "des", "pieds", "de", "l'antiquit\u00e9", "conserv\u00e9s", "soit", "des", "d\u00e9ductions", "nouvelles", "le", "pied", "romain", "vers", "la", "fin", "de", "la", "pr\u00e9histoire", "il", "y", "a", "donc", "environ", "ans", "les", "\u00e9gyptiens", "subdivis\u00e8rent", "la", "coud\u00e9e", "de", "nippur", "m\u00e9sopotamienne", "d'environ", "mm", "en", "doigts", "seulement", "au", "lieu", "de", "doigts", "comme", "le", "firent", "les", "sum\u00e9riensr\u00e9f", "n\u00e9cessaireles", "arpenteurs", "\u00e9gyptiens", "voulaient", "ainsi", "profiter", "d'une", "approximation", "trigonom\u00e9trique", "par", "ce", "fait", "m\u00eame", "ils", "d\u00e9finirent", "la", "mesure", "du", "doigt", "qui", "fut", "appel\u00e9", "plus", "tard", "doigt", "romain", "seize", "de", "ces", "doigts", "font", "la", "longueur", "du", "pied", "romain", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "dudit", "pes", "monetalis", "soit", "environ", "millim\u00e8tres", "ce", "pied", "romain", "est", "\u00e9galement", "attest\u00e9", "par", "des", "r\u00e8gles", "gradu\u00e9es", "de", "l'\u00e9poque", "plusieurs", "d'entre", "elles", "mesurent", "environ", "mm", "dont", "les", "deux", "exemplaires", "les", "plus", "connus", "sont", "un", "pied", "en", "bronze", "trouv\u00e9", "\u00e0", "pomp\u00e9i", "et", "un", "autre", "\u00e9galement", "en", "bronze", "qui", "se", "trouve", "aujourd'hui", "au", "louvre", "l'un", "comme", "l'autre", "mesurent", "mm", "la", "colonne", "de", "marcaur\u00e8le", "est", "haute", "de", "cent", "pieds", "on", "a", "d\u00e9termin\u00e9", "qu'elle", "mesurait", "m", "exactement", "la", "livre", "est", "un", "poids", "d\u00e9duit", "du", "conge", "l'unit\u00e9", "de", "volume", "en", "rapport", "avec", "le", "pied", "les", "\u00e9tudes", "sur", "la", "livre", "romaine", "confirment", "une", "valeur", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "mm", "n\u00e9anmoins", "dans", "les", "diff\u00e9rentes", "provinces", "et", "\u00e9galement", "\u00e0", "rome", "m\u00eame", "\u00e0", "diff\u00e9rentes", "\u00e9poques", "d'autres", "mesures", "furent", "utilis\u00e9es", "\u00e0", "juste", "titre", "elles", "peuvent", "\u00eatre", "appel\u00e9es", "pied", "romain", "elles", "aussi", "on", "peut", "citer", "notamment", "les", "mesures", "d'environ", "mm", "mm", "mm", "mm", "le", "pied", "romain", "fut", "d'ailleurs", "conserv\u00e9", "en", "tant", "que", "mesure", "l\u00e9gale", "et", "officielle", "dans", "plusieurs", "pays", "de", "l'europe", "dans", "la", "ville", "d'augsbourg", "une", "des", "plus", "vieilles", "d'allemagne", "fond\u00e9e", "par", "les", "romains", "le", "pied", "mesura", "jusqu'\u00e0", "son", "abolition", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "mm", "et", "\u00e0", "prague", "ville", "qui", "au", "xive", "si\u00e8cle", "fut", "m\u00eame", "la", "capitale", "du", "saintempire", "romain", "germanique", "le", "pied", "aboli", "le", "er", "janvier", "mesura", "mm", "l'abandon", "progressif", "et", "partiel", "du", "pied", "durant", "la", "terreur", "la", "convention", "montagnarde", "vota", "l'abolition", "du", "pied", "en", "france", "par", "la", "loi", "du", "er", "ao\u00fbt", "celleci", "fut", "confirm\u00e9e", "par", "la", "loi", "du", "germinal", "an", "avril", "de", "la", "convention", "thermidorienne", "et", "rendue", "d\u00e9finitive", "par", "la", "loi", "du", "frimaire", "an", "d\u00e9cembre", "sous", "le", "consulat", "qui", "dispose", "que", "le", "m\u00e8tre", "est", "\u00e9gal", "\u00e0", "pieds", "lignes", "milli\u00e8mes", "soit", "lignes", "avec", "la", "valeur", "du", "pied", "lignes", "m", "la", "restauration", "ne", "tenta", "pas", "de", "restaurer", "aussi", "le", "pied", "de", "roi", "durant", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "presque", "tous", "les", "pays", "europ\u00e9ens", "abandonn\u00e8rent", "successivement", "leurs", "pieds", "respectifs", "au", "profit", "du", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "d\u00e9cimal", "aujourd'hui", "le", "seul", "pied", "encore", "utilis\u00e9", "est", "le", "pied", "anglais", "toujours", "pr\u00e9sent", "dans", "les", "domaines", "de", "l'a\u00e9ronautique", "ou", "de", "l'informatiquer\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "avec", "le", "pouce", "\u00e9quivalant", "\u00e0", "un", "douzi\u00e8me", "de", "pied", "depuis", "le", "pied", "anglais", "\u00e9quivaut", "l\u00e9galement", "mm", "exactement", "soit", "pouces", "les", "diff\u00e9rentes", "d\u00e9finitions", "d\u00e8s", "l'antiquit\u00e9", "et", "durant", "tout", "le", "moyen", "\u00e2ge", "en", "italie", "de", "nombreux", "autres", "pieds", "ont", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9s", "ces", "pieds", "\u00e9taient", "parfois", "assez", "proches", "du", "pied", "romain", "le", "pied", "attiquesolonique", "mesure", "environ", "mm", "et", "le", "pied", "h\u00e9ra\u00efon", "ou", "n\u00e9oromain", "mm", "ces", "pieds", "furent", "souvent", "confondus", "avec", "le", "pied", "romain", "proprement", "dit", "le", "pied", "attest\u00e9", "et", "utilis\u00e9", "pour", "l'\u00e9dification", "de", "l'abbatiale", "cluny", "iii", "en", "bourgogne", "xie", "xiie", "si\u00e8cles", "mesure", "environ", "mm", "cela", "dit", "qu'il", "est", "pr\u00e8s", "de", "plus", "court", "que", "le", "pes", "monetalis", "romain", "il", "s'agit", "donc", "d'un", "autre", "pied", "\u00e9ventuellement", "d'une", "tradition", "ancienne", "\u00e9galement", "un", "pied", "connu", "dans", "l'antiquit\u00e9", "se", "nomme", "pous", "metrios", "il", "entretient", "le", "ratio", "avec", "le", "pied", "romain", "le", "pied", "de", "cluny", "doit", "\u00eatre", "pous", "metrios", "soit", "un", "peu", "plus", "de", "millim\u00e8tres", "le", "pied", "en", "france", "en", "le", "piedderoi", "fut", "modifi\u00e9", "par", "jeanbaptiste", "colbert", "lorsqu'il", "reforma", "la", "toise", "du", "ch\u00e2telet", "le", "pied", "utilis\u00e9", "en", "france", "correspondait", "\u00e0", "environ", "mm", "avant", "et", "mm", "entre", "et", "le", "pied", "d'avant", "le", "pied", "de", "roi", "ancien", "avant", "la", "r\u00e9forme", "de", "colbert", "entretint", "avec", "le", "pied", "rh\u00e9nan", "ou", "carolingien", "le", "ratio", "sa", "valeur", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "donn\u00e9e", "par", "mm", "le", "pied", "entre", "et", "la", "toise", "du", "ch\u00e2telet", "de", "fut", "cr\u00e9\u00e9e", "dans", "l'id\u00e9e", "d'un", "rapport", "avec", "le", "pied", "romain", "mais", "les", "m\u00e9trologues", "fran\u00e7ais", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "le", "confondirent", "avec", "le", "pied", "h\u00e9ra\u00efon", "c\u00e0d", "le", "pygme", "du", "pied", "dit", "pous", "italikos", "de", "mm", "ce", "pied", "h\u00e9ra\u00efon", "se", "dit", "aussi", "pied", "n\u00e9oromain", "en", "on", "a", "d\u00fb", "l'\u00e9valuer", "assez", "correctement", "d'une", "longueur", "correspondant", "aujourd'hui", "\u00e0", "\u00f7", "mm", "il", "\u00e9tait", "tr\u00e8s", "r\u00e9pandu", "dans", "l'italie", "du", "moyen", "\u00e2ge", "et", "s\u00fbrement", "aussi", "localement", "en", "france", "depuis", "l'ancienne", "toise", "et", "la", "nouvelle", "entretiennent", "un", "rapport", "d'environ", "le", "pied", "de", "roi", "lors", "de", "son", "abolition", "d\u00e9finitive", "en", "france", "fut", "d\u00e9termin\u00e9", "par", "la", "loi", "du", "frimaire", "an", "viii", "d\u00e9cembre", "cette", "derni\u00e8re", "stipulait", "que", "le", "m\u00e8tre", "est", "\u00e9gal", "\u00e0", "une", "longueur", "de", "pieds", "lignes", "de", "la", "toise", "de", "l'acad\u00e9mie", "de", "l\u00e0", "le", "pied", "de", "roi", "mesure", "\u00f7", "mm", "soit", "environ", "mm", "au", "canada", "le", "pied", "fran\u00e7ais", "est", "encore", "utilis\u00e9", "dans", "la", "description", "l\u00e9gale", "de", "certaines", "terres", "de", "la", "province", "de", "qu\u00e9bec", "qui", "\u00e0", "lorigine", "ont", "\u00e9t\u00e9", "conc\u00e9d\u00e9es", "\u00e0", "titre", "de", "tenure", "seigneuriale", "suppos\u00e9", "identique", "au", "pied", "de", "paris", "de", "sa", "d\u00e9finition", "l\u00e9gale", "canadienne", "est", "pourtant", "l\u00e9g\u00e8rement", "diff\u00e9rente", "depuis", "pouces", "anglais", "soit", "mm", "exactement", "mais", "dans", "toutes", "les", "utilisations", "\u00e0", "usage", "nonancestral", "les", "unit\u00e9s", "nonm\u00e9triques", "d'usage", "courant", "au", "qu\u00e9bec", "et", "au", "canada", "sont", "les", "imp\u00e9riales", "britanniques", "etou", "les", "am\u00e9ricaines", "donc", "pi", "mm", "dans", "ces", "syst\u00e8mes", "le", "pied", "entre", "et", "le", "commerce", "de", "d\u00e9tail", "saccommodant", "difficilement", "du", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "napol\u00e9on", "prend", "le", "f\u00e9vrier", "un", "d\u00e9cret", "imp\u00e9rial", "instaurant", "pour", "le", "commerce", "de", "nouvelles", "unit\u00e9s", "au", "nom", "conforme", "\u00e0", "l'usage", "ancien", "mais", "avec", "de", "nouvelles", "valeurs", "fix\u00e9es", "en", "r\u00e9f\u00e9rence", "au", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "parmi", "elles", "un", "pied", "\u00e9gal", "\u00e0", "un", "tiers", "de", "m\u00e8tre", "est", "institu\u00e9", "par", "la", "loi", "du", "juillet", "sign\u00e9e", "par", "louisphilippe", "l'usage", "des", "unit\u00e9s", "du", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "est", "rendu", "obligatoire", "\u00e0", "partir", "du", "er", "janvier", "dans", "le", "commerce", "et", "dans", "la", "vie", "civile", "et", "juridique", "les", "pieds", "anglais", "et", "\u00e9quivalents", "le", "pied", "anglais", "est", "l'unit\u00e9", "de", "longueur", "du", "syst\u00e8me", "d'unit\u00e9s", "de", "nombreux", "pays", "anglophones", "dont", "les", "\u00e9tatsunis", "o\u00f9", "il", "est", "le", "syst\u00e8me", "officiel", "au", "m\u00eame", "titre", "que", "le", "si", "l\u00e9galement", "et", "le", "royaumeuni", "bien", "que", "ce", "dernier", "ait", "adopt\u00e9", "le", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "d\u00e9cimal", "en", "il", "est", "utilis\u00e9", "en", "nautisme", "voile", "et", "surtout", "en", "a\u00e9ronautique", "pour", "mesurer", "les", "altitudes", "et", "les", "hauteurs", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "surface", "du", "sol", "ou", "de", "l'eau", "son", "symbole", "international", "est", "ft", "pour", "foot", "au", "singulier", "et", "feet", "au", "pluriel", "ou", "on", "\u00e9crit", "par", "exemple", "pour", "signifier", "pieds", "et", "pouces", "le", "pied", "valant", "pouces", "au", "canada", "o\u00f9", "il", "est", "toujours", "utilis\u00e9", "dans", "certains", "domaines", "on", "utilise", "en", "fran\u00e7ais", "le", "symbole", "pi", "le", "royaumeuni", "a", "rechign\u00e9", "pendant", "longtemps", "\u00e0", "donner", "au", "yard", "qui", "vaut", "trois", "pieds", "une", "\u00e9quivalence", "l\u00e9gale", "en", "m\u00e8tre", "diff\u00e9rents", "instituts", "scientifiques", "anglais", "publiaient", "leurs", "valeurs", "de", "conversion", "selon", "un", "d'eux", "en", "le", "pied", "anglais", "valut", "mm", "aux", "\u00e9tatsunis", "le", "us", "survey", "foot", "fut", "fix\u00e9", "l\u00e9galement", "d\u00e8s", "\u00e9quivalent", "\u00e0", "\u00f7", "m", "soit", "environ", "mm", "cette", "diff\u00e9rence", "infime", "d'environ", "n'a", "que", "peu", "de", "cons\u00e9quences", "pratiques", "d'autant", "plus", "que", "le", "monde", "scientifique", "anglosaxon", "y", "compris", "aux", "\u00e9tatsunis", "avait", "d\u00e9j\u00e0", "abandonn\u00e9", "l'utilisation", "du", "pied", "depuis", "le", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "la", "transition", "au", "pied", "international", "en", "remplacement", "du", "us", "survey", "foot", "est", "pr\u00e9vue", "pour", "il", "fut", "tout", "de", "m\u00eame", "convenable", "d'avoir", "un", "taux", "de", "conversion", "commun", "et", "pr\u00e9cis", "en", "les", "pays", "anglophones", "adopt\u00e8rent", "par", "l'international", "yard", "and", "pound", "agreement", "en", "un", "pied", "de", "compromis", "pi", "m", "cm", "un", "pied", "\u00e9quivalant", "au", "pied", "anglais", "du", "syst\u00e8me", "d'unit\u00e9s", "de", "mesure", "imp\u00e9rial", "\u00e9tait", "d\u00e9j\u00e0", "pratiqu\u00e9", "dans", "l'antiquit\u00e9", "entre", "autres", "en", "syrie", "on", "nomme", "pechys", "basilikos", "la", "coud\u00e9e", "de", "l'antiquit\u00e9", "\u00e9quivalant", "\u00e0", "deux", "pieds", "anglais", "les", "diff\u00e9rents", "pieds", "et", "leur", "histoire", "les", "pieds", "ant\u00e9rieurs", "du", "croissant", "fertile", "l'histoire", "de", "la", "m\u00e9trologie", "commence", "sans", "doute", "dans", "le", "croissant", "fertile", "au", "tournant", "entre", "le", "n\u00e9olithique", "et", "le", "d\u00e9but", "de", "l'histoire", "\u00e9crite", "dont", "la", "date", "conventionnelle", "du", "moins", "en", "ce", "qui", "concerne", "cette", "r\u00e9gion", "ailleurs", "elle", "est", "souvent", "plus", "tardive", "est", "environ", "ans", "avant", "j\u00e9suschrist", "les", "vestiges", "architecturaux", "de", "la", "fin", "du", "ive", "mill\u00e9naire", "sont", "tr\u00e8s", "concluants", "quant", "\u00e0", "la", "stabilit\u00e9", "des", "mesures", "utilis\u00e9es", "et", "renseignent", "en", "m\u00eame", "temps", "sur", "les", "valeurs", "utilis\u00e9es", "les", "premiers", "r\u00e8gles", "gradu\u00e9es", "pr\u00e9serv\u00e9es", "retrouv\u00e9es", "dans", "des", "fouilles", "arch\u00e9ologiques", "datent", "du", "d\u00e9but", "iiie", "mill\u00e9naire", "en", "l'arch\u00e9ologue", "allemand", "eckhard", "unger", "alors", "conservateur", "du", "mus\u00e9e", "arch\u00e9ologique", "d'istanbul", "identifia", "et", "d\u00e9crivit", "un", "\u00e9talon", "de", "mesure", "de", "longueur", "retrouv\u00e9", "peu", "auparavant", "lors", "des", "fouilles", "\u00e0", "nippur", "cette", "coud\u00e9e", "de", "nippur", "prononcez", "nippour", "date", "du", "d\u00e9but", "du", "iiie", "mill\u00e9naire", "c'est", "le", "plus", "ancien", "sp\u00e9cimen", "connu", "d'un", "instrument", "de", "mesure", "gradu\u00e9", "cette", "coud\u00e9e", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "aujourd'hui", "comme", "mesure", "m\u00e8re", "de", "toutes", "les", "mesures", "de", "l'antiquit\u00e9r\u00e9f", "n\u00e9cessairela", "comparaison", "de", "cet", "\u00e9talon", "avec", "les", "mesures", "architecturales", "par", "exemple", "a", "permis", "d'\u00e9tablir", "scientifiquement", "que", "cette", "mesure", "sum\u00e9rienne", "mesurait", "millim\u00e8tres", "\u00b1", "soit", "\u00b1", "mm", "les", "quatre", "pieds", "d\u00e9duits", "l'utilisation", "du", "pied", "ainsi", "que", "sa", "division", "en", "seize", "doigts", "sont", "clairement", "indiqu\u00e9es", "sur", "le", "sp\u00e9cimen", "de", "la", "coud\u00e9e", "de", "nippur", "ainsi", "que", "celle", "de", "la", "paume", "de", "l'empan", "et", "du", "pygme", "cette", "approximation", "trigonom\u00e9trique", "encore", "assez", "brute", "se", "manifesta", "dans", "le", "remen", "de", "construction", "\u00e9gyptien", "les", "m\u00e9trologues", "\u00e9gyptiens", "avaient", "conscience", "de", "la", "diff\u00e9rence", "entre", "les", "doigts", "de", "cath\u00e8tes", "et", "les", "doigts", "de", "l'hypot\u00e9nuse", "de", "leur", "remen", "l'hypot\u00e9nuse", "fut", "la", "coud\u00e9e", "royale", "ancienne", "les", "doigts", "de", "la", "coud\u00e9e", "royale", "nouvelle", "et", "les", "doigts", "dits", "romains", "entretinrent", "d\u00e9sormais", "le", "ratio", "cette", "r\u00e9forme", "de", "la", "coud\u00e9e", "royale", "devint", "officielle", "durant", "la", "xie", "dynastie", "au", "d\u00e9but", "du", "moyen", "empire", "\u00e9gyptien", "mais", "d\u00e9j\u00e0", "avant", "les", "arch\u00e9ologues", "observent", "l'utilisation", "de", "deux", "mesures", "bien", "distinctes", "une", "plus", "petite", "une", "plus", "grande", "d'une", "diff\u00e9rence", "de", "un", "pourcent", "cela", "est", "d\u00fb", "\u00e0", "l'approximation", "de", "la", "racine", "carr\u00e9e", "de", "deux", "telle", "qu'elle", "fut", "utilis\u00e9e", "par", "les", "premiers", "arpenteurs", "\u00f7", "les", "doigts", "de", "leur", "remen", "de", "construction", "et", "la", "raison", "pour", "les", "coud\u00e9es", "\u00e9gyptiennes", "\u00e0", "doigts", "la", "diagonale", "de", "l'actus", "quadratus", "nouveaux", "pieds", "l'actus", "quadratus", "est", "l'acre", "romain", "l'acre", "romain", "se", "dit", "aussi", "l'arpent", "carr\u00e9", "l'arpent", "romain", "l'actus", "est", "une", "mesure", "de", "longueur", "de", "perches", "romaines", "la", "perche", "romaine", "pertica", "tient", "pieds", "seulement", "d'o\u00f9", "son", "autre", "nom", "latin", "decempeda", "la", "diagonale", "de", "l'acre", "engendra", "d'abord", "le", "pied", "anglais", "puis", "ce", "dernier", "engendra", "le", "pied", "carolingien", "l'ordre", "chronologique", "de", "l'histoire", "est", "apparemment", "invers\u00e9", "mais", "il", "ne", "faut", "pas", "oublier", "que", "le", "pied", "dit", "anglais", "exista", "et", "fut", "employ\u00e9", "dans", "le", "procheorient", "et", "dans", "le", "monde", "grec", "au", "moins", "deux", "mille", "ans", "avant", "que", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xie", "si\u00e8cle", "les", "anglais", "l'adopt\u00e8rent", "comme", "\u00e9tant", "le", "leur", "similairement", "le", "pied", "dit", "romain", "date", "d'au", "moins", "du", "d\u00e9but", "du", "iiie", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "la", "diagonale", "de", "l'actus", "quadratus", "mesure", "perches", "anglaises", "le", "pied", "rh\u00e9nan", "ou", "carolingien", "fut", "cr\u00e9\u00e9", "exactement", "de", "la", "m\u00eame", "mani\u00e8re", "en", "rempla\u00e7ant", "uniquement", "le", "pied", "romain", "par", "le", "pied", "anglais", "le", "pied", "que", "les", "polonais", "ult\u00e9rieurement", "ont", "choisi", "comme", "\u00e9tant", "le", "leur", "fut", "tr\u00e8s", "r\u00e9pandu", "en", "europe", "centrale", "il", "se", "nomme", "en", "allemand", "bauma\u00df", "mesure", "de", "chantier", "la", "d\u00e9duction", "de", "ce", "pied", "dit", "polonais", "diff\u00e8re", "l\u00e9g\u00e8rement", "dans", "la", "mesure", "o\u00f9", "d'abord", "fut", "cr\u00e9\u00e9e", "une", "perche", "de", "\u00bd", "pieds", "romains", "sur", "la", "diagonale", "du", "nouvel", "acre", "finalement", "ces", "quatre", "pieds", "tr\u00e8s", "importants", "entretiennent", "tous", "successivement", "le", "m\u00eame", "ratio", "de", "trentesix", "\u00e0", "trentecinq", "le", "pied", "dorienpheidonique", "au", "ratio", "versus", "le", "pied", "\u00e9gyptien", "ou", "pied", "ancien", "de", "roi", "entretient", "les", "m\u00eames", "relations", "le", "ratio", "entre", "le", "pied", "phil\u00e9taire", "et", "le", "pied", "italique", "mm", "est", "d\u00e9j\u00e0", "mentionn\u00e9", "par", "h\u00e9ron", "d'alexandrie", "dans", "son", "livre", "geometrica", "il", "le", "donne", "comme", "soit", "le", "ratio", "entre", "le", "pied", "romain", "et", "ce", "pied", "phil\u00e9taire", "est", "comme", "le", "pied", "romain", "entretient", "avec", "le", "pied", "italique", "le", "rapport", "ce", "philologue", "allemand", "de", "renom", "est", "un", "\u00e9minent", "m\u00e9trologue", "historique", "auteur", "de", "plusieurs", "grands", "ouvrages", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "ayant", "beaucoup", "contribu\u00e9", "\u00e0", "la", "recherche", "sur", "les", "poids", "et", "mesures", "anciens", "mais", "pour", "lui", "le", "pied", "romain", "ne", "mesura", "que", "millim\u00e8tres", "les", "autres", "pieds", "ant\u00e9rieurs", "ce", "pied", "d'un", "ratio", "simple", "avec", "le", "pied", "dorienpheidonique", "c\u00e0d", "avec", "le", "pied", "ancien", "fran\u00e7ais", "est", "important", "en", "gr\u00e8ce", "comme", "en", "italie", "guilhiermoz", "le", "confondit", "avec", "le", "pied", "romain", "la", "relation", "entre", "le", "pied", "et", "son", "pygme", "les", "termes", "de", "la", "m\u00e9trologie", "historique", "nous", "viennent", "bien", "souvent", "du", "grec", "dans", "l'antiquit\u00e9", "le", "pied", "pous", "en", "grec", "\u00e0", "ne", "pas", "confondre", "avec", "son", "fauxami", "fran\u00e7ais", "tint", "doigts", "dactyloi", "la", "coud\u00e9e", "classique", "grecque", "nomm\u00e9e", "pechys", "comprend", "toujours", "doigts", "soit", "\u00bd", "pied", "entre", "le", "pied", "et", "la", "coud\u00e9epechys", "il", "y", "a", "deux", "autres", "mesures", "relatives", "qui", "portent", "un", "nom", "propre", "grec", "le", "pygon", "mesure", "vingt", "doigts", "il", "est", "l'\u00e9quivalent", "du", "terme", "\u00e9gyptien", "remen", "d\u00e9j\u00e0", "rencontr\u00e9", "plus", "haut", "la", "seconde", "mesure", "portant", "un", "nom", "propre", "grec", "est", "le", "pygme", "qui", "est", "toujours", "de", "dixhuit", "doigts", "le", "mot", "signifie", "en", "fait", "l'os", "de", "l'avantbras", "elle", "s'en", "veut", "\u00e9quivalente", "c'est\u00e0dire", "jusqu'au", "poignet", "sans", "la", "main", "avec", "ses", "doigts", "il", "s'agit", "donc", "d'une", "coud\u00e9e", "miniature", "cf", "les", "pygm\u00e9es", "dans", "toutes", "les", "autres", "langues", "sauf", "le", "grec", "il", "n'y", "a", "pas", "de", "mot", "pour", "d\u00e9signer", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "cette", "coud\u00e9e", "de", "doigts", "soit", "on", "la", "nomme", "par", "son", "nom", "grec", "pygme", "soit", "on", "la", "d\u00e9signe", "improprement", "par", "pied", "aussi", "comme", "cela", "est", "souvent", "le", "cas", "certes", "un", "pied", "peut", "devenir", "pygme", "et", "viceversa", "la", "bonne", "d\u00e9finition", "est", "la", "suivante", "si", "la", "mesure", "est", "compos\u00e9e", "de", "doigts", "il", "s'agit", "d'un", "pygme", "si", "la", "mesure", "est", "divis\u00e9e", "en", "doigts", "il", "s'agit", "d'un", "pied", "apr\u00e8s", "la", "division", "digitale", "peut", "\u00eatre", "aussi", "convertie", "en", "division", "onciale", "de", "nombreuses", "mesures", "entretiennent", "cette", "relation", "de", "\u00e0", "le", "pied", "n\u00e9oromain", "qui", "est", "luim\u00eame", "pygme", "du", "pied", "italique", "engendra", "ult\u00e9rieurement", "son", "propre", "pygme", "devenant", "le", "pied", "tyrolien", "les", "autres", "pieds", "importants", "pieds", "ordinaires", "ce", "pied", "connu", "depuis", "l'antiquit\u00e9", "fut", "\u00e9galement", "entre", "et", "le", "pied", "l\u00e9gal", "autrichien", "avant", "en", "autriche", "le", "pied", "dit", "polonais", "fut", "la", "mesure", "officielle", "ces", "deux", "pieds", "entretiennent", "le", "ratio", "le", "pied", "de", "saint", "lambert", "wa", "p\u00ee", "d'", "sint", "lambiet", "qui", "avait", "cours", "dans", "la", "principaut\u00e9", "de", "li\u00e8ge", "et", "dont", "la", "valeur", "\u00e9tait", "environ", "mm", "en", "est", "\u00e9quivalent", "hygin", "le", "gromatique", "rapporta", "que", "pieds", "romains", "carr\u00e9s", "valent", "pieds", "osquesombriens", "carr\u00e9s", "le", "ratio", "de", "ce", "dernier", "au", "pied", "romain", "est", "donc", "et", "avec", "le", "pied", "cyr\u00e9n\u00e9en", "son", "rapport", "est", "le", "pied", "de", "roi", "de", "issu", "de", "la", "r\u00e9forme", "colbertienne", "resta", "inchang\u00e9", "jusqu'\u00e0", "son", "abolition", "d\u00e9finitive", "en", "pieds", "\u00e0", "main", "les", "arpenteurs", "d\u00e8s", "l'antiquit\u00e9", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e8rent", "bien", "souvent", "un", "pied", "d'une", "longueur", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "un", "pied", "naturel", "ils", "cr\u00e9\u00e8rent", "le", "pes", "manualis", "que", "l'on", "traduit", "en", "fran\u00e7ais", "par", "pied", "manuel", "ou", "pied", "\u00e0", "main", "le", "proc\u00e9d\u00e9", "de", "sa", "cr\u00e9ation", "est", "tr\u00e8s", "simple", "l'acre", "romain", "est", "une", "surface", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "d'un", "carr\u00e9", "de", "pieds", "de", "c\u00f4t\u00e9s", "centvingt", "pieds", "c'est", "la", "longueur", "de", "l'arpent", "romain", "compos\u00e9e", "de", "perches", "decempeda", "si", "on", "divise", "ce", "m\u00eame", "arpent", "tout", "simplement", "par", "on", "obtient", "un", "nouveau", "pied", "d'un", "cinqui\u00e8me", "plus", "long", "que", "l'ancien", "un", "pied", "et", "son", "pied", "\u00e0", "main", "entretiennent", "donc", "toujours", "le", "ratio", "\u00e0", "ainsi", "*", "il", "s'agit", "l\u00e0", "d'un", "pied", "de", "bourgogne", "augment\u00e9", "d'un", "faible", "\u00e9cart", "\u00d7", "\u00f7", "mm", "pieds", "marchands", "les", "arpenteurs", "cr\u00e9\u00e8rent", "un", "pied", "auxiliaire", "mesurant", "pouces", "seulement", "cela", "revient", "\u00e0", "la", "division", "par", "de", "la", "perche", "des", "arpenteurs", "pour", "la", "perche", "ancienne", "d'avant", "cela", "donne", "\u00d7", "\u00f7", "millim\u00e8tres", "c'est", "le", "pied", "\u00e9gyptien", "ancien", "les", "arpenteurs", "fran\u00e7ais", "du", "moyen", "\u00e2ge", "en", "divisant", "tout", "simplement", "leur", "perche", "de", "pieds", "de", "roi", "par", "retrouv\u00e8rent", "arithm\u00e9tiquement", "le", "m\u00eame", "pied", "que", "les", "\u00e9gyptiens", "anciens", "utilis\u00e8rent", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e0", "la", "fin", "du", "ive", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "l'existence", "de", "ce", "pied", "est", "d'ailleurs", "bien", "attest\u00e9e", "dans", "la", "tr\u00e8s", "importante", "canne", "de", "toulouse", "cr\u00e9\u00e9e", "pour", "mesurer", "exactement", "de", "ces", "pieds", "cette", "canne", "fut", "ensuite", "subdivis\u00e9e", "en", "empans", "comme", "cela", "fut", "l'usage", "en", "languedoc", "apr\u00e8s", "pouces", "du", "pied", "de", "roi", "valurent", "environ", "millim\u00e8tres", "ce", "pied", "est", "donc", "\u00e9quivalent", "au", "pied", "n\u00e9oromain", "puisque", "le", "pied", "de", "roi", "fut", "particuli\u00e8rement", "long", "\u00e0", "comparer", "avec", "la", "plupart", "des", "autres", "pieds", "en", "usage", "ce", "pied", "fut", "volontairement", "adopt\u00e9", "dans", "de", "nombreuses", "provinces", "fran\u00e7aises", "il", "fut", "divis\u00e9", "en", "pouces", "et", "re\u00e7ut", "le", "nom", "de", "pied", "marchand", "ignorant", "l'histoire", "v\u00e9ritable", "de", "ce", "pied", "certains", "affirm\u00e8rent", "que", "ce", "pied", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "par", "des", "commer\u00e7ants", "malhonn\u00eates", "voulant", "tricher", "d'un", "douzi\u00e8me", "dans", "la", "vente", "des", "cordes", "et", "tissus", "par", "exemple", "quoi", "qu'il", "en", "soit", "ce", "nom", "lui", "est", "rest\u00e9", "un", "pied", "et", "son", "pied", "marchand", "entretiennent", "toujours", "le", "ratio", "\u00e0", "autres", "pieds", "dits", "marchands", "le", "pied", "de", "darmstadt", "un", "des", "plus", "importants", "de", "l'allemagne", "est", "le", "pied", "marchand", "du", "pied", "carolingien", "\u00e0", "cologne", "il", "est", "attest\u00e9", "avec", "la", "valeur", "de", "mm", "preuve", "que", "le", "pied", "rh\u00e9nan", "de", "la", "prusse", "est", "l\u00e9g\u00e8rement", "sur\u00e9valu\u00e9", "la", "su\u00e8de", "adopta", "ce", "pied", "marchand", "qui", "provient", "du", "pied", "de", "fribourg", "qui", "n'est", "luim\u00eame", "rien", "d'autre", "que", "le", "pygme", "du", "pied", "polonais", "ce", "dernier", "fut", "alors", "pratiqu\u00e9", "sur", "l'autre", "rive", "de", "la", "baltique", "en", "face", "de", "la", "su\u00e8de", "le", "pied", "dans", "le", "monde", "contemporain", "dans", "le", "monde", "scientifique", "y", "compris", "aux", "\u00e9tatsunis", "le", "syst\u00e8me", "international", "d'unit\u00e9s", "inspir\u00e9", "du", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "est", "aujourd'hui", "le", "syst\u00e8me", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "dans", "le", "monde", "technique", "et", "industriel", "les", "mesures", "en", "pouces", "et", "en", "pieds", "sont", "encore", "omnipr\u00e9sentes", "parfois", "m\u00eame", "en", "pseudo", "ainsi", "les", "disquettes", "pc", "furent", "con\u00e7ues", "par", "leurs", "cr\u00e9ateurs", "japonais", "pays", "ayant", "adopt\u00e9", "le", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "depuis", "longtemps", "\u00e0", "une", "taille", "de", "mm", "exactement", "pourtant", "elles", "sont", "appel\u00e9es", "\u00bd", "dans", "le", "monde", "entier", "avec", "une", "erreur", "d'un", "peu", "moins", "d'un", "millim\u00e8tre", "actuellement", "en", "angleterre", "par", "exemple", "le", "pied", "est", "parfois", "utilis\u00e9", "pour", "les", "usages", "courants", "des", "longueurs", "comprises", "entre", "cm", "et", "m", "sont", "quelquefois", "exprim\u00e9es", "dans", "cette", "unit\u00e9", "c'est", "le", "cas", "pour", "la", "taille", "des", "personnes", "les", "dimensions", "d'une", "pi\u00e8ce", "d'un", "bateau", "ou", "de", "l'indication", "sur", "un", "panneau", "de", "la", "distance", "\u00e0", "parcourir", "\u00e0", "pied", "les", "panneaux", "routiers", "sont", "r\u00e9dig\u00e9s", "en", "milles", "ou", "en", "fraction", "de", "mille", "en", "a\u00e9ronautique", "dans", "le", "monde", "entier", "sauf", "en", "chine", "en", "mongolie", "et", "en", "cor\u00e9e", "du", "nord", "et", "sauf", "en", "vol", "\u00e0", "voile", "les", "altitudes", "restent", "exprim\u00e9es", "en", "pieds", "anglais", "les", "niveaux", "de", "vol", "sont", "donn\u00e9s", "en", "centaines", "de", "pieds", "audessus", "du", "niveau", "de", "la", "mer", "dans", "latmosph\u00e8re", "normalis\u00e9e", "fl", "flight", "level", "ft", "pieds", "en", "nautisme", "le", "pied", "anglais", "est", "l'unit\u00e9", "officielle", "pour", "d\u00e9signer", "la", "jauge", "des", "bateaux", "au", "cin\u00e9ma", "les", "objectifs", "professionnels", "des", "cam\u00e9ras", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "gradu\u00e9s", "en", "pieds", "m\u00eame", "dans", "les", "pays", "o\u00f9", "le", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "est", "le", "syst\u00e8me", "l\u00e9gal", "le", "pied", "fran\u00e7ais", "est", "omnipr\u00e9sent", "dans", "les", "monuments", "fran\u00e7ais", "avec", "pour", "ne", "citer", "que", "les", "plus", "prestigieux", "les", "dimensions", "des", "galeries", "du", "louvre", "servant", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "pour", "d\u00e9terminer", "la", "toise", "voir", "la", "toise", "de", "l'\u00e9critoire", "ou", "encore", "les", "pieds", "ou", "toises", "de", "la", "grande", "terrasse", "de", "saintgermainenlaye", "sans", "compter", "les", "fa\u00e7ades", "de", "pieds", "de", "la", "plupart", "des", "beaux", "h\u00f4tels", "particuliers", "de", "l'ancien", "r\u00e9gime", "la", "hauteur", "de", "la", "tour", "eiffel", "vient", "de", "l'id\u00e9e", "de", "construire", "une", "tour", "de", "mille", "pieds", "le", "pied", "est", "\u00e9galement", "encore", "en", "usage", "bien", "que", "souvent", "masqu\u00e9", "pour", "les", "dimensions", "des", "produits", "et", "mat\u00e9riaux", "artisanaux", "on", "le", "retrouve", "ainsi", "dans", "les", "formats", "de", "papier", "\u00e0", "dessin", "mixant", "curieusement", "m\u00e8tres", "et", "pieds", "format", "demiraisin", "par", "cm", "et", "raisin", "cm", "par", "cm", "il", "persiste", "enfin", "dans", "la", "l\u00e9gislation", "avec", "des", "servitudes", "de", "marchepied", "ou", "de", "halage", "de", "et", "m\u00e8tres", "correspondant", "\u00e0", "des", "largeurs", "de", "et", "pieds", "article", "l", "du", "code", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "des", "personnes", "publiques", "comme", "le", "mettent", "en", "\u00e9vidence", "ces", "exemples", "sa", "valeur", "doit", "alors", "\u00eatre", "\u00e9valu\u00e9e", "\u00e0", "ou", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "cm", "voir", "supra", "le", "pied", "entre", "et", "dans", "le", "lexique", "de", "l'orgue", "le", "pied", "acoustique", "mesure", "actuellement", "mm", "et", "un", "tuyau", "cylindrique", "d'un", "pied", "\u00e0", "bouche", "et", "\u00e0", "biseau", "ouvert", "\u00e0", "l'autre", "extr\u00e9mit\u00e9", "doit", "donner", "la", "note", "do", "soit", "hz", "\u00e0", "une", "temp\u00e9rature", "de", "\u00b0c", "tableau", "synoptique", "pour", "les", "valeurs", "des", "pieds", "dit", "\u00e0", "main", "voir", "l'article", "d\u00e9taill\u00e9", "pes", "manualis", "*", "l'\u00e9cart", "l\u00e9gal", "du", "dernier", "pays", "ayant", "utilis\u00e9", "ce", "pied", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "articles", "connexes", "perche", "unit\u00e9", "unit\u00e9s", "de", "mesure", "romaines", "unit\u00e9s", "de", "mesure", "anglosaxonnes", "unit\u00e9s", "de", "mesure", "anciennes", "en", "france", "unit\u00e9s", "de", "mesure", "anciennes", "en", "espagne", "liens", "externes", "portail", "des", "math\u00e9matiques", "portail", "de", "la", "g\u00e9om\u00e9trie", "portail", "de", "la", "physique"]