["la", "pologne", "en", "forme", "longue", "r\u00e9publique", "de", "pologne", "en", "polonais", "polska", "forme", "longue", "rzeczpospolita", "polska", "est", "un", "\u00e9tat", "d'europe", "centrale", "frontalier", "avec", "l'allemagne", "\u00e0", "l'ouest", "la", "tch\u00e9quie", "au", "sudouest", "la", "slovaquie", "au", "sud", "l'ukraine", "\u00e0", "l'estsudest", "et", "la", "bi\u00e9lorussie", "\u00e0", "l'estnordest", "et", "enfin", "l'enclave", "russe", "de", "kaliningrad", "et", "la", "lituanie", "au", "nordest", "par", "sa", "population", "de", "millions", "d'habitants", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "la", "pologne", "est", "le", "trentehuiti\u00e8me", "pays", "le", "plus", "peupl\u00e9", "au", "monde", "elle", "est", "divis\u00e9e", "en", "vo\u00efvodies", "ellesm\u00eames", "subdivis\u00e9es", "en", "districts", "powiat", "puis", "en", "communes", "gmina", "c'est", "une", "r\u00e9publique", "parlementaire", "qui", "a", "pour", "monnaie", "nationale", "le", "zoty", "elle", "est", "membre", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "depuis", "le", "er", "mai", "du", "conseil", "de", "l'europe", "du", "groupe", "de", "visegr\u00e1d", "de", "l'organisation", "mondiale", "du", "commerce", "et", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "de", "nombreux", "historiens", "situent", "la", "formation", "de", "la", "pologne", "en", "par", "mieszko", "ier", "le", "royaume", "de", "pologne", "est", "fond\u00e9", "en", "il", "est", "r\u00e9gi", "par", "un", "roi", "et", "une", "di\u00e8te", "en", "une", "association", "politique", "liant", "ce", "royaume", "au", "grandduch\u00e9", "de", "lituanie", "par", "l'union", "de", "lublin", "donne", "naissance", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "des", "deux", "nations", "une", "monarchie", "\u00e9lective", "celleci", "est", "dissoute", "entre", "et", "lorsque", "le", "territoire", "de", "la", "pologne", "est", "partag\u00e9", "entre", "la", "prusse", "l'empire", "russe", "et", "l'autriche", "c'est", "en", "apr\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "que", "la", "pologne", "retrouve", "son", "ind\u00e9pendance", "et", "qu'elle", "devient", "une", "r\u00e9publique", "le", "er", "septembre", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "signature", "du", "pacte", "germanosovi\u00e9tique", "son", "invasion", "par", "le", "troisi\u00e8me", "reich", "est", "l'\u00e9v\u00e9nement", "d\u00e9clencheur", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "deux", "semaines", "plus", "tard", "lalli\u00e9", "sovi\u00e9tique", "de", "l'allemagne", "passe", "\u00e9galement", "\u00e0", "lattaque", "prenant", "ainsi", "l'arm\u00e9e", "polonaise", "en", "tenaille", "la", "d\u00e9faite", "est", "rapide", "accompagn\u00e9e", "de", "pertes", "importantes", "de", "part", "et", "dautre", "en", "d\u00e9pit", "de", "la", "bri\u00e8vet\u00e9", "de", "laffrontement", "le", "pays", "est", "imm\u00e9diatement", "partag\u00e9", "entre", "les", "deux", "assaillants", "en", "l'allemagne", "repousse", "son", "ancien", "alli\u00e9", "sovi\u00e9tique", "jusqu'\u00e0", "moscou", "et", "occupe", "seule", "jusqu'en", "l'ensemble", "du", "territoire", "polonais", "qui", "est", "asservi", "et", "devient", "notamment", "de", "m\u00eame", "que", "l'ouest", "de", "l'union", "sovi\u00e9tique", "le", "lieu", "de", "meurtres", "de", "masse", "commis", "par", "les", "nazis", "dont", "l'essentiel", "de", "la", "shoah", "en", "un", "gouvernement", "provisoire", "est", "form\u00e9", "sous", "le", "contr\u00f4le", "de", "l'union", "sovi\u00e9tique", "qui", "fait", "de", "la", "pologne", "d'apr\u00e8sguerre", "l'un", "de", "ses", "\u00e9tats", "satellites", "en", "la", "r\u00e9publique", "de", "pologne", "est", "rebaptis\u00e9e", "r\u00e9publique", "populaire", "de", "pologne", "en", "le", "gouvernement", "communiste", "est", "tenu", "en", "\u00e9chec", "lors", "des", "premi\u00e8res", "\u00e9lections", "semilibres", "il", "doit", "c\u00e9der", "la", "place", "une", "r\u00e9publique", "parlementaire", "est", "restaur\u00e9e", "dans", "la", "d\u00e9cennie", "et", "demie", "qui", "suit", "la", "pologne", "rejoint", "l'alliance", "atlantique", "puis", "l'union", "europ\u00e9enne", "la", "culture", "polonaise", "est", "riche", "elle", "poss\u00e8de", "dixsept", "sites", "class\u00e9s", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "et", "cinquantequatre", "sites", "historiques", "nationaux", "sont", "r\u00e9pertori\u00e9s", "histoire", "l'histoire", "de", "la", "pologne", "commence", "v\u00e9ritablement", "au", "xe", "si\u00e8cle", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "mieszko", "ier", "duc", "des", "polanes", "de", "la", "dynastie", "piast", "qui", "convertit", "la", "pologne", "naissante", "au", "christianisme", "en", "puis", "par", "le", "couronnement", "de", "son", "fils", "boleslas", "ier", "le", "vaillant", "le", "premier", "roi", "de", "pologne", "sacr\u00e9", "en", "la", "pologne", "devient", "rapidement", "au", "moyen", "\u00e2ge", "une", "puissance", "r\u00e9gionale", "tout", "en", "essayant", "r\u00e9guli\u00e8rement", "de", "sortir", "de", "l'influence", "du", "saintempire", "romain", "germanique", "et", "de", "repousser", "le", "drang", "nach", "osten", "c'est", "ainsi", "qu'\u00e0", "partir", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "le", "royaume", "de", "pologne", "doit", "lutter", "contre", "les", "chevaliers", "teutoniques", "qui", "ont", "colonis\u00e9", "la", "prusse", "et", "une", "partie", "de", "la", "pom\u00e9ranie", "le", "pays", "atteint", "son", "apog\u00e9e", "aux", "xve", "et", "xvie", "si\u00e8cles", "sous", "la", "dynastie", "des", "jagellon", "apr\u00e8s", "l'union", "du", "royaume", "de", "pologne", "et", "du", "grandduch\u00e9", "de", "lituanie", "donnant", "naissance", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "des", "deux", "nations", "l'un", "des", "plus", "grands", "et", "puissant", "pays", "d'europe", "cependant", "durant", "le", "xviie", "si\u00e8cle", "et", "surtout", "le", "xviiie", "si\u00e8cle", "la", "r\u00e9publique", "est", "engag\u00e9e", "dans", "de", "nombreux", "conflits", "militaires", "qui", "lui", "font", "perdre", "une", "grande", "partie", "de", "sa", "superficie", "notamment", "sous", "le", "coup", "de", "l'expansion", "de", "l'empire", "russe", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "apr\u00e8s", "trois", "partages", "le", "territoire", "de", "la", "r\u00e9publique", "des", "deux", "nations", "est", "divis\u00e9", "entre", "la", "prusse", "l'autriche", "et", "l'empire", "russe", "la", "pologne", "ne", "recouvre", "que", "bri\u00e8vement", "son", "ind\u00e9pendance", "de", "\u00e0", "puis", "est", "\u00e0", "nouveau", "envahie", "par", "l'allemagne", "nazie", "et", "l'urss", "qui", "se", "partagent", "le", "pays", "pr\u00e9cipitant", "l'europe", "dans", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "et", "provoquant", "la", "mort", "de", "pr\u00e8s", "de", "six", "millions", "de", "polonais", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "l'urss", "conserve", "la", "partie", "orientale", "de", "la", "pologne", "qui", "en", "contrepartie", "acquiert", "les", "territoires", "de", "la", "pom\u00e9ranie", "de", "la", "prusseorientale", "et", "de", "la", "sil\u00e9sie", "r\u00e9gions", "allemandes", "depuis", "plusieurs", "centaines", "d'ann\u00e9es", "joseph", "staline", "impose", "la", "mainmise", "des", "sovi\u00e9tiques", "sur", "le", "pays", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "de", "pologne", "est", "institu\u00e9e", "en", "le", "r\u00e9gime", "communiste", "tient", "jusqu'en", "apr\u00e8s", "avoir", "retrouv\u00e9", "toute", "son", "ind\u00e9pendance", "le", "pays", "devient", "membre", "de", "l'otan", "en", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "en", "et", "tourne", "progressivement", "la", "page", "de", "l'\u00e9conomie", "planifi\u00e9e", "au", "cours", "des", "d\u00e9cennies", "et", "dans", "les", "ann\u00e9es", "l'\u00e9conomie", "polonaise", "est", "l'une", "des", "plus", "dynamiques", "d'europe", "c'est", "le", "seul", "\u00e9tat", "europ\u00e9en", "\u00e0", "ne", "pas", "avoir", "connu", "la", "r\u00e9cession", "lors", "de", "la", "crise", "\u00e9conomique", "qui", "frappe", "les", "pays", "d\u00e9velopp\u00e9s", "en", "du", "xe", "si\u00e8cle", "au", "xive", "si\u00e8cle", "fond\u00e9e", "au", "xe", "si\u00e8cle", "par", "les", "polanes", "la", "pologne", "devient", "au", "moyen", "\u00e2ge", "une", "puissance", "incontournable", "en", "europe", "centrale", "son", "premier", "souverain", "est", "mieszko", "ier", "fondateur", "de", "la", "dynastie", "piast", "qui", "r\u00e8gne", "sur", "la", "pologne", "de", "\u00e0", "la", "capitale", "est", "alors", "gniezno", "au", "nord", "de", "la", "posnanie", "poste", "avanc\u00e9", "de", "l'occident", "catholique", "romain", "et", "cible", "du", "drang", "nach", "osten", "la", "pouss\u00e9e", "germanique", "vers", "l'est", "elle", "fait", "face", "aux", "mondes", "orthodoxe", "en", "russie", "bi\u00e9lorussie", "et", "ukraine", "pa\u00efen", "les", "baltes", "sont", "tardivement", "christianis\u00e9s", "et", "musulman", "sous", "la", "pouss\u00e9e", "turcomongole", "situ\u00e9e", "au", "carrefour", "de", "plusieurs", "mondes", "et", "d\u00e9pourvue", "de", "fronti\u00e8res", "naturelles", "la", "pologne", "est", "extr\u00eamement", "expos\u00e9e", "aux", "invasions", "l'invasion", "de", "la", "horde", "d'or", "mongole", "de", "\u00e0", "ruine", "le", "pays", "casimir", "iii", "le", "grand", "dernier", "roi", "de", "la", "dynastie", "des", "piast", "unifie", "la", "pologne", "en", "la", "reine", "de", "pologne", "hedwige", "d'anjou", "et", "le", "grandduc", "de", "lituanie", "ladislas", "ii", "jagellon", "signent", "laccord", "de", "lunion", "de", "krewo", "qui", "marque", "le", "commencement", "de", "l'union", "de", "polognelituanie", "sous", "la", "dynastie", "lituanienne", "des", "jagellon", "la", "dynastie", "jagellon", "r\u00e9unit", "pour", "une", "petite", "p\u00e9riode", "les", "couronnes", "de", "boh\u00eame", "et", "de", "hongrie", "\u00e0", "celle", "de", "pologne", "de", "la", "fin", "du", "xive", "si\u00e8cle", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "la", "r\u00e9publique", "des", "deux", "nations", "rzeczpospolita", "obojga", "narod\u00f3w", "extension", "de", "l'union", "de", "polognelituanie", "en", "existence", "depuis", "est", "concr\u00e9tis\u00e9e", "par", "la", "signature", "en", "du", "trait\u00e9", "de", "l'union", "de", "lublin", "qui", "unit", "le", "royaume", "de", "pologne", "et", "le", "grandduch\u00e9", "de", "lituanie", "en", "un", "seul", "\u00e9tat", "le", "royaume", "couvre", "alors", "un", "territoire", "qui", "va", "de", "la", "mer", "baltique", "\u00e0", "la", "mer", "noire", "et", "jusqu'aux", "portes", "de", "moscou", "la", "capitale", "est", "alors", "cracovie", "en", "petitepologne", "la", "rzeczpospolita", "est", "un", "syst\u00e8me", "politique", "in\u00e9dit", "depuis", "la", "rome", "antique", "o\u00f9", "l'aristocratie", "exerce", "une", "sorte", "de", "d\u00e9mocratie", "parlementaire", "le", "roi", "est", "en", "effet", "\u00e9lu", "par", "ses", "pairs", "c'est", "le", "principe", "de", "la", "monarchie", "\u00e9lective", "cette", "r\u00e9publique", "donne", "le", "droit", "de", "vote", "\u00e0", "la", "seule", "szlachta", "mais", "cette", "noblesse", "polonaise", "repr\u00e9sente", "toutefois", "presque", "de", "la", "population", "et", "plus", "encore", "autour", "de", "varsovie", "devenue", "capitale", "en", "les", "nobles", "obligent", "le", "roi", "\u00e0", "c\u00e9der", "de", "ses", "pr\u00e9rogatives", "notamment", "en", "ce", "qui", "concerne", "les", "imp\u00f4ts", "l'arm\u00e9e", "et", "la", "justice", "ainsi", "le", "monarque", "polonais", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "o\u00f9", "les", "monarchies", "europ\u00e9ennes", "s'absolutisent", "est", "au", "contraire", "affaibli", "la", "tol\u00e9rance", "religieuse", "est", "une", "autre", "caract\u00e9ristique", "majeure", "de", "la", "rzeczpospolita", "si", "la", "majeure", "partie", "des", "paysans", "est", "rest\u00e9e", "catholique", "dans", "les", "ann\u00e9es", "polonais", "sur", "sont", "baptis\u00e9s", "de", "nombreux", "nobles", "se", "sont", "convertis", "au", "protestantisme", "luth\u00e9ranisme", "mais", "surtout", "calvinisme", "la", "pologne", "a", "donn\u00e9", "abri", "en", "particulier", "dans", "la", "ville", "de", "leszno", "aux", "fr\u00e8res", "tch\u00e8ques", "qui", "veulent", "\u00e9chapper", "\u00e0", "la", "recatholicisation", "de", "la", "boh\u00eame", "entreprise", "par", "les", "habsbourg", "enfin", "la", "rzeczpospolita", "compte", "alors", "une", "tr\u00e8s", "importante", "population", "juive", "\u00e0", "de", "la", "population", "totale", "en", "particulier", "dans", "les", "villes", "et", "surtout", "dans", "la", "partie", "orientale", "du", "pays", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "mais", "cette", "tol\u00e9rance", "religieuse", "se", "r\u00e9duit", "progressivement", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "en", "particulier", "apr\u00e8s", "quand", "la", "su\u00e8de", "protestante", "envahit", "la", "pologne", "et", "est", "arr\u00eat\u00e9e", "\u00e0", "czstochowa", "devant", "le", "sanctuaire", "marial", "de", "jasna", "g\u00f3ra", "dont", "le", "prieur", "augustyn", "kordecki", "est", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "troupes", "num\u00e9riquement", "tr\u00e8s", "inf\u00e9rieures", "le", "r\u00e8gne", "de", "jean", "iii", "sobieski", "est", "marqu\u00e9", "par", "la", "construction", "\u00e0", "partir", "de", "du", "palais", "de", "wilan\u00f3w", "\u00e0", "varsovie", "et", "par", "la", "victoire", "de", "ses", "troupes", "en", "appel\u00e9es", "en", "renfort", "par", "les", "puissances", "europ\u00e9ennes", "et", "le", "pape", "pour", "faire", "face", "\u00e0", "une", "offensive", "turque", "de", "grande", "ampleur", "sous", "les", "murs", "de", "vienne", "cette", "victoire", "militaire", "a", "une", "cons\u00e9quence", "politique", "importante", "car", "les", "habsbourg", "traditionnels", "rivaux", "des", "polonais", "sont", "sauv\u00e9s", "et", "partagent", "plus", "tard", "le", "pays", "avec", "la", "russie", "et", "la", "prusse", "cette", "victoire", "est", "aussi", "\u00e0", "l'origine", "des", "croissants", "les", "premi\u00e8res", "viennoiseries", "dont", "la", "forme", "rappelle", "le", "symbole", "du", "drapeau", "ottoman", "de", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "la", "rzeczpospolita", "est", "peu", "\u00e0", "peu", "victime", "d'un", "long", "d\u00e9clin", "du", "fait", "de", "son", "syst\u00e8me", "politique", "anarchique", "et", "des", "nombreuses", "invasions", "su\u00e9doises", "russes", "turques", "prussiennes", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "la", "pologne", "perd", "son", "ind\u00e9pendance", "les", "partages", "de", "la", "pologne", "se", "succ\u00e8dent", "entre", "et", "la", "premi\u00e8re", "partition", "de", "la", "pologne", "en", "conduit", "\u00e0", "un", "sursaut", "civique", "ce", "sursaut", "m\u00e8ne", "en", "\u00e0", "la", "proclamation", "de", "la", "constitution", "polonaise", "du", "mai", "nettement", "moins", "r\u00e9volutionnaire", "que", "celle", "de", "la", "france", "mais", "n\u00e9anmoins", "per\u00e7ue", "comme", "trop", "dangereuse", "pour", "ses", "voisins", "d'o\u00f9", "le", "deuxi\u00e8me", "partage", "qui", "provoque", "une", "r\u00e9volte", "men\u00e9e", "par", "un", "h\u00e9ros", "de", "la", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "am\u00e9ricaine", "tadeusz", "kociuszko", "cette", "r\u00e9volte", "sert", "de", "pr\u00e9texte", "au", "troisi\u00e8me", "partage", "quand", "le", "royaume", "de", "pologne", "est", "ray\u00e9", "de", "la", "carte", "xixe", "si\u00e8cle", "rivalit\u00e9", "pour", "la", "possession", "de", "la", "pologne", "tout", "au", "long", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "exception", "faite", "de", "la", "fin", "de", "la", "p\u00e9riode", "napol\u00e9onienne", "et", "du", "duch\u00e9", "de", "varsovie", "la", "pologne", "est", "ni\u00e9e", "comme", "entit\u00e9", "nationale", "\u00e9cartel\u00e9e", "partag\u00e9e", "entre", "la", "russie", "la", "prusse", "puis", "l'allemagne", "et", "l'autriche", "puis", "l'autrichehongrie", "cette", "p\u00e9riode", "est", "marqu\u00e9e", "par", "une", "succession", "de", "r\u00e9voltes", "et", "d'insurrections", "nationales", "notamment", "l'insurrection", "de", "novembre", "l'insurrection", "de", "grandepologne", "l'insurrection", "de", "janvier", "en", "dans", "les", "ann\u00e9es", "des", "dizaines", "de", "milliers", "de", "travailleurs", "polonais", "\u00e9migrent", "en", "allemagne", "vers", "la", "ruhr", "pour", "s'embaucher", "dans", "les", "mines", "de", "charbon", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "certains", "reviennent", "en", "pologne", "mais", "la", "plus", "grande", "partie", "est", "embauch\u00e9e", "par", "les", "industriels", "fran\u00e7ais", "souhaitant", "relancer", "leur", "\u00e9conomie", "en", "raison", "de", "leur", "savoirfaire", "environ", "d'entre", "eux", "arrivent", "ainsi", "en", "france", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "dont", "pr\u00e8s", "des", "deux", "tiers", "dans", "le", "bassin", "minier", "du", "nordpasdecalais", "xxe", "si\u00e8cle", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9publique", "la", "pologne", "ne", "recouvre", "son", "ind\u00e9pendance", "qu'en", "novembre", "et", "fonde", "alors", "une", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9publique", "dont", "l'ind\u00e9pendance", "est", "reconnue", "par", "le", "petit", "trait\u00e9", "de", "versailles", "en", "juin", "d\u00e8s", "son", "ind\u00e9pendance", "la", "guerre", "sovi\u00e9topolonaise", "de", "l'oppose", "\u00e0", "la", "russie", "bolch\u00e9vique", "comme", "dans", "la", "plupart", "des", "pays", "d'europe", "du", "centreest", "\u00e0", "l'exception", "de", "la", "tch\u00e9coslovaquie", "les", "id\u00e9aux", "d\u00e9mocratiques", "des", "premiers", "temps", "durent", "peu", "le", "r\u00e9gime", "\u00e9volue", "vers", "une", "forme", "semiautoritaire", "notamment", "sous", "l'influence", "du", "mar\u00e9chal", "j\u00f3zef", "pisudski", "qui", "prend", "le", "pouvoir", "en", "tout", "en", "conservant", "des", "\u00e9lections", "libres", "seconde", "guerre", "mondiale", "la", "pologne", "est", "envahie", "par", "les", "forces", "allemandes", "et", "slovaques", "le", "er", "septembre", "campagne", "de", "pologne", "d\u00e9clenchant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "la", "wehrmacht", "atteint", "les", "faubourgs", "de", "varsovie", "en", "sept", "jours", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "sa", "strat\u00e9gie", "du", "blitzkrieg", "et", "\u00e0", "sa", "sup\u00e9riorit\u00e9", "technologique", "la", "ville", "ne", "capitule", "cependant", "que", "le", "septembre", "conform\u00e9ment", "aux", "accords", "secrets", "du", "pacte", "germanosovi\u00e9tique", "sign\u00e9", "le", "ao\u00fbt", "soit", "une", "semaine", "avant", "le", "d\u00e9but", "de", "l'invasion", "allemande", "l'urss", "envahit", "\u00e0", "son", "tour", "la", "pologne", "\u00e0", "partir", "du", "septembre", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "guerre", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "ignacy", "mocicki", "et", "le", "gouvernement", "polonais", "pensent", "obtenir", "droit", "de", "passage", "en", "roumanie", "le", "septembre", "apr\u00e8s", "l'invasion", "sovi\u00e9tique", "de", "la", "pologne", "mais", "sont", "intern\u00e9s", "par", "les", "autorit\u00e9s", "roumaines", "sous", "la", "pression", "allemande", "en", "vertu", "de", "la", "constitution", "polonaise", "d'avril", "qui", "le", "pr\u00e9voit", "explicitement", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "transmet", "alors", "sa", "charge", "le", "septembre", "\u00e0", "un", "successeur", "d\u00e9sign\u00e9", "wadysaw", "raczkiewicz", "qui", "nomme", "comme", "premier", "ministre", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "wadysaw", "sikorski", "le", "gouvernement", "polonais", "en", "exil", "est", "constitu\u00e9", "et", "accueilli", "en", "france", "\u00e0", "paris", "puis", "angers", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "et", "les", "divers", "minist\u00e8res", "polonais", "s'installent", "au", "ch\u00e2teau", "de", "pignerolle", "au", "sudest", "d'angers", "ainsi", "qu'\u00e0", "angers", "m\u00eame", "ce", "d\u00e8s", "novembre", "qui", "devient", "de", "fait", "la", "capitale", "politique", "de", "la", "pologne", "\u00e0", "titre", "temporaire", "le", "gouvernement", "officiel", "polonais", "en", "exil", "officie", "jusqu'\u00e0", "l'invasion", "de", "la", "france", "par", "les", "troupes", "allemandes", "en", "juin", "refusant", "l'armistice", "que", "l'alli\u00e9", "fran\u00e7ais", "cherche", "\u00e0", "imposer", "aux", "troupes", "polonaises", "reconstitu\u00e9es", "sur", "le", "sol", "fran\u00e7ais", "les", "autorit\u00e9s", "polonaises", "en", "exil", "se", "r\u00e9fugient", "alors", "\u00e0", "londres", "pour", "continuer", "le", "combat", "la", "pologne", "en", "tant", "qu'\u00e9tat", "km", "en", "dispara\u00eet", "donc", "pour", "la", "quatri\u00e8me", "fois", "de", "son", "histoire", "partag\u00e9e", "cette", "foisci", "entre", "l'allemagne", "nazie", "km", "et", "l'union", "sovi\u00e9tique", "km", "le", "r\u00e9gime", "nazi", "annexe", "une", "partie", "du", "territoire", "quil", "contr\u00f4le", "et", "instaure", "dans", "le", "reste", "un", "quart", "du", "territoire", "de", "une", "administration", "subordonn\u00e9e", "le", "gouvernement", "g\u00e9n\u00e9ral", "la", "partie", "envahie", "par", "l'urss", "est", "annex\u00e9e", "puis", "r\u00e9partie", "entre", "ses", "deux", "r\u00e9publiques", "sovi\u00e9tiques", "la", "bi\u00e9lorussie", "et", "lukraine", "dans", "cette", "partie", "orientale", "l'arm\u00e9e", "sovi\u00e9tique", "est", "diversement", "accueillie", "par", "les", "populations", "locales", "majoritairement", "bi\u00e9lorusses", "juives", "et", "ukrainiennes", "devenues", "polonaises", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "paix", "de", "riga", "qui", "craignent", "les", "r\u00e9quisitions", "et", "le", "nkvd", "lequel", "les", "dresse", "les", "unes", "contre", "les", "autres", "en", "encourageant", "la", "d\u00e9lation", "des", "deux", "c\u00f4t\u00e9s", "les", "nazis", "et", "le", "nkvd", "proc\u00e8dent", "\u00e0", "l'\u00e9radication", "de", "l'\u00e9lite", "polonaise", "c\u00f4t\u00e9", "est", "intellectuels", "officiers", "fonctionnaires", "religieux", "propri\u00e9taires", "terriens", "sont", "d\u00e9port\u00e9s", "en", "urss", "voire", "assassin\u00e9s", "comme", "\u00e0", "katy", "c\u00f4t\u00e9", "ouest", "les", "nazis", "entendent", "ouvertement", "transformer", "les", "polonais", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "des", "soushommes", "en", "un", "peuple", "d'esclaves", "et", "plongent", "le", "pays", "dans", "une", "terreur", "totale", "et", "meurtri\u00e8re", "responsable", "de", "la", "disparition", "en", "six", "ans", "de", "pr\u00e8s", "de", "de", "la", "population", "totale", "d\u00e8s", "les", "premiers", "jours", "les", "\u00e9lites", "polonaises", "sont", "syst\u00e9matiquement", "extermin\u00e9es", "par", "les", "einsatzgruppen", "et", "le", "sd", "entra\u00eenant", "la", "mort", "de", "plus", "de", "membres", "du", "clerg\u00e9", "de", "l'aristocratie", "du", "corps", "enseignant", "et", "universitaire", "les", "th\u00e9\u00e2tres", "les", "s\u00e9minaires", "les", "journaux", "l'enseignement", "secondaire", "et", "sup\u00e9rieur", "sont", "ferm\u00e9s", "deux", "millions", "de", "civils", "sont", "rafl\u00e9s", "et", "envoy\u00e9s", "au", "travail", "forc\u00e9", "dans", "le", "reich", "o\u00f9", "ils", "subissent", "mauvais", "traitements", "et", "discriminations", "syst\u00e9matiques", "tortures", "pendaisons", "de", "masse", "et", "massacres", "de", "villages", "entiers", "deviennent", "quotidiens", "\u00e0", "partir", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "date", "du", "d\u00e9clenchement", "de", "l'invasion", "de", "l'union", "sovi\u00e9tique", "par", "laquelle", "l'allemagne", "rompt", "avec", "son", "alli\u00e9", "de", "la", "pologne", "devient", "aussi", "le", "terrain", "principal", "de", "la", "mise", "en", "uvre", "du", "g\u00e9nocide", "des", "juifs", "d'europe", "occup\u00e9e", "par", "l'allemagne", "nazie", "spoli\u00e9e", "terroris\u00e9e", "et", "r\u00e9duite", "\u00e0", "une", "grande", "mis\u00e8re", "dans", "des", "ghettos", "surpeupl\u00e9s", "et", "affam\u00e9s", "dont", "le", "ghetto", "de", "varsovie", "ras\u00e9", "apr\u00e8s", "son", "insurrection", "du", "avril", "ou", "celui", "de", "cracovie", "la", "communaut\u00e9", "juive", "de", "pologne", "jusquel\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "du", "monde", "par", "l'effectif", "est", "an\u00e9antie", "\u00e0", "les", "moyens", "de", "cette", "extermination", "sont", "les", "fusillades", "les", "camions", "\u00e0", "gaz", "et", "les", "chambres", "\u00e0", "gaz", "des", "camps", "d'extermination", "de", "beec", "sobib\u00f3r", "treblinka", "maidanek", "chemno", "et", "surtout", "auschwitzbirkenau", "o\u00f9", "p\u00e9rirent", "au", "total", "un", "million", "de", "juifs", "d\u00e9port\u00e9s", "de", "toute", "l'europe", "ainsi", "que", "roms", "et", "des", "r\u00e9sistants", "notamment", "polonais", "catholiques", "durant", "la", "guerre", "et", "en", "particulier", "\u00e0", "partir", "de", "les", "autorit\u00e9s", "polonaises", "en", "exil", "aliment\u00e9es", "en", "informations", "de", "premi\u00e8re", "main", "par", "la", "r\u00e9sistance", "int\u00e9rieure", "fournissent", "aux", "gouvernements", "alli\u00e9s", "et", "aux", "opinions", "publiques", "du", "monde", "libre", "les", "rapports", "les", "plus", "pr\u00e9coces", "et", "les", "plus", "pr\u00e9cis", "sur", "l'extermination", "en", "cours", "des", "populations", "juives", "et", "appellent", "en", "vain", "\u00e0", "des", "actions", "sp\u00e9cifiques", "pour", "mettre", "fin", "\u00e0", "l'extermination", "en", "l'arm\u00e9e", "insurrectionnelle", "ukrainienne", "upa", "massacre", "entre", "et", "civils", "polonais", "en", "copiant", "les", "m\u00e9thodes", "des", "nazis", "sur", "la", "purification", "ethnique", "en", "tout", "la", "terreur", "nazie", "fait", "p\u00e9rir", "trois", "millions", "de", "polonais", "catholiques", "et", "autant", "de", "polonais", "juifs", "une", "puissante", "r\u00e9sistance", "autour", "de", "l'armia", "krajowa", "ak", "parvient", "\u00e0", "mettre", "sur", "pied", "un", "v\u00e9ritable", "\u00e9tat", "clandestin", "disposant", "de", "ses", "ministres", "de", "sa", "justice", "de", "son", "administration", "et", "de", "son", "r\u00e9seau", "d'enseignement", "secret", "du", "er", "ao\u00fbt", "au", "octobre", "l'insurrection", "de", "varsovie", "est", "r\u00e9duite", "par", "les", "nazis", "au", "prix", "de", "la", "mort", "de", "personnes", "et", "de", "la", "destruction", "\u00e0", "de", "la", "capitale", "polonaise", "\u00e0", "laquelle", "l'arm\u00e9e", "rouge", "arr\u00eat\u00e9e", "aux", "portes", "de", "la", "ville", "n'apporte", "volontairement", "aucune", "aide", "favorisant", "ainsi", "l\u00e9limination", "rapide", "de", "l'\u00e9lite", "non", "communiste", "comme", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "les", "arm\u00e9es", "polonaises", "luttent", "sur", "de", "nombreux", "fronts", "en", "france", "en", "dans", "le", "ciel", "de", "londres", "pendant", "le", "blitz", "ou", "de", "l'afrique", "du", "nord", "\u00e0", "l'italie", "en", "passant", "par", "la", "normandie", "\u00e0", "partir", "de", "elles", "constituent", "par", "leurs", "effectifs", "la", "e", "arm\u00e9e", "alli\u00e9e", "lors", "du", "conflit", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "soldats", "sovi\u00e9tiques", "am\u00e9ricains", "britanniques", "et", "fran\u00e7ais", "et", "m\u00eame", "la", "e", "arm\u00e9e", "alli\u00e9e", "apr\u00e8s", "la", "grandebretagne", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9faite", "fran\u00e7aise", "de", "et", "avant", "le", "changement", "de", "camp", "de", "lunion", "sovi\u00e9tique", "en", "juin", "des", "exil\u00e9s", "participent", "aussi", "\u00e0", "la", "r\u00e9sistance", "int\u00e9rieure", "fran\u00e7aise", "notamment", "dans", "lorganisation", "polonaise", "de", "lutte", "pour", "l'ind\u00e9pendance", "la", "pown", "particuli\u00e8rement", "active", "dans", "le", "nord", "de", "la", "france", "ou", "au", "sein", "du", "r\u00e9seau", "f", "int\u00e9gralement", "polonais", "lors", "de", "sa", "cr\u00e9ation", "pologne", "communiste", "\u00e0", "la", "fin", "du", "second", "conflit", "mondial", "la", "pologne", "pourtant", "pays", "alli\u00e9", "perd", "km", "par", "rapport", "\u00e0", "son", "\u00e9tendue", "de", "et", "est", "d\u00e9plac\u00e9e", "de", "km", "en", "moyenne", "vers", "l'ouest", "laissant", "ses", "territoires", "orientaux", "notamment", "la", "pol\u00e9sie", "et", "la", "galicie", "orientale", "\u00e0", "l'urss", "mais", "recevant", "en", "\u00e9change", "le", "sud", "de", "la", "prusseorientale", "la", "pom\u00e9ranie", "orientale", "et", "la", "sil\u00e9sie", "prises", "au", "troisi\u00e8me", "reich", "et", "en", "grande", "partie", "vid\u00e9es", "de", "leurs", "habitants", "allemands", "install\u00e9s", "l\u00e0", "depuis", "pr\u00e8s", "de", "huit", "si\u00e8cles", "dans", "cette", "nouvelle", "pologne", "qui", "retrouve", "grosso", "modo", "ses", "fronti\u00e8res", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "les", "sovi\u00e9tiques", "imposent", "le", "pkwn", "procommuniste", "au", "pouvoir", "le", "pays", "devient", "une", "r\u00e9publique", "dite", "populaire", "mais", "en", "fait", "une", "dictature", "\u00e0", "parti", "unique", "membre", "du", "pacte", "de", "varsovie", "en", "juin", "un", "soul\u00e8vement", "ouvrier", "\u00e0", "pozna", "annonce", "les", "manifestations", "massives", "d'octobre", "qui", "obligent", "les", "sovi\u00e9tiques", "\u00e0", "accepter", "l'arriv\u00e9e", "au", "pouvoir", "de", "wadysaw", "gomuka", "un", "communiste", "r\u00e9put\u00e9", "r\u00e9formateur", "en", "partie", "\u00e0", "tort", "celuici", "est", "\u00e9vinc\u00e9", "en", "au", "profit", "de", "edward", "gierek", "lors", "de", "gr\u00e8ves", "ouvri\u00e8res", "importantes", "contre", "la", "hausse", "des", "prix", "alimentaires", "en", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "des", "six", "jours", "le", "r\u00e9gime", "tente", "de", "faire", "diversion", "par", "une", "campagne", "antis\u00e9mite", "responsable", "du", "d\u00e9part", "de", "la", "plupart", "des", "derniers", "juifs", "de", "pologne", "en", "ao\u00fbt", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "l'arm\u00e9e", "polonaise", "est", "oblig\u00e9e", "de", "participer", "avec", "quatre", "autres", "pays", "du", "bloc", "de", "l'est", "\u00e0", "l'occupation", "sovi\u00e9tique", "de", "la", "tch\u00e9coslovaquie", "elle", "s'en", "retire", "rapidement", "mais", "l'intervention", "laisse", "des", "traceslesquelles", "pour", "protester", "contre", "cette", "occupation", "le", "polonais", "ryszard", "siwiec", "s'immole", "\u00e0", "varsovie", "le", "septembre", "son", "suicide", "reste", "tr\u00e8s", "longtemps", "m\u00e9connu", "car", "le", "r\u00e9gime", "parvient", "\u00e0", "\u00e9touffer", "toute", "information", "le", "concernant", "ce", "n'est", "qu'en", "que", "le", "cin\u00e9aste", "maciej", "drygas", "peut", "tourner", "une", "reconstitution", "documentaire", "sur", "siwiec", "usyszcie", "m\u00f3j", "krzyk", "entendez", "mon", "cri", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "de", "violentes", "r\u00e9voltes", "\u00e9clatent", "\u00e0", "nouveau", "dans", "le", "pays", "dans", "ce", "climat", "l'\u00e9lection", "sur", "le", "tr\u00f4ne", "de", "saintpierre", "de", "l'archev\u00eaque", "de", "cracovie", "karol", "wojtya", "jeanpaul", "ii", "en", "octobre", "est", "v\u00e9cue", "par", "les", "autorit\u00e9s", "communistes", "comme", "une", "provocation", "en", "na\u00eet", "le", "syndicat", "ind\u00e9pendant", "solidarno", "solidarit\u00e9", "dirig\u00e9", "par", "lech", "wasa", "d'abord", "interdit", "puis", "reconnu", "\u00e0", "contrecur", "par", "les", "autorit\u00e9s", "celuici", "regroupe", "vite", "plusieurs", "millions", "d'ouvriers", "soutenus", "par", "les", "intellectuels", "r\u00e9formateurs", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "wojciech", "jaruzelski", "d\u00e9clare", "la", "loi", "martiale", "dans", "la", "nuit", "du", "au", "d\u00e9cembre", "la", "plupart", "des", "meneurs", "du", "syndicat", "sont", "intern\u00e9s", "pendant", "plusieurs", "mois", "la", "mort", "de", "l\u00e9onid", "brejnev", "en", "novembre", "\u00e0", "moscou", "anticipe", "leur", "lib\u00e9ration", "lech", "wasa", "est", "dailleurs", "lib\u00e9r\u00e9", "le", "jour", "des", "fun\u00e9railles", "de", "lancien", "ma\u00eetre", "du", "kremlin", "malgr\u00e9", "linstauration", "de", "l\u00e9tat", "de", "si\u00e8ge", "le", "pouvoir", "communiste", "ne", "parvient", "pas", "\u00e0", "\u00e9touffer", "la", "fronde", "syndicale", "et", "les", "revendications", "populaires", "les", "gr\u00e8ves", "et", "les", "manifestations", "ne", "faisant", "que", "s'amplifier", "d'ann\u00e9e", "en", "ann\u00e9e", "iiie", "r\u00e9publique", "l'av\u00e8nement", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "en", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "wojciech", "jaruzelski", "cumule", "les", "fonctions", "de", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "d\u00e9tat", "de", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "de", "pologne", "et", "de", "premier", "secr\u00e9taire", "du", "parti", "ouvrier", "unifi\u00e9", "polonais", "le", "poup", "dans", "un", "climat", "de", "r\u00e9volte", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e", "incapable", "de", "r\u00e9instaurer", "une", "normalit\u00e9", "socialiste", "le", "pouvoir", "est", "contraint", "de", "tenir", "des", "tables", "rondes", "r\u00e9unions", "entre", "le", "gouvernement", "et", "le", "syndicat", "solidarno", "de", "fait", "reconnu", "comme", "un", "interlocuteur", "incontournable", "qui", "permettent", "la", "tenue", "d\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "partiellement", "libres", "cellesci", "ont", "lieu", "en", "juin", "et", "consacrent", "une", "large", "victoire", "aux", "membres", "de", "solidarno", "et", "\u00e0", "leurs", "alli\u00e9s", "les", "termes", "de", "laccord", "conclu", "\u00e0", "lissue", "des", "tables", "rondes", "pr\u00e9voyant", "une", "candidature", "unique", "\u00e0", "la", "fonction", "nouvellement", "cr\u00e9\u00e9e", "de", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "wojciech", "jaruzelski", "est", "le", "premier", "\u00e0", "occuper", "ce", "poste", "mais", "sa", "l\u00e9gitimit\u00e9", "est", "quasi", "nulle", "il", "nomme", "un", "tout", "dernier", "gouvernement", "communiste", "qui", "tient", "\u00e0", "peine", "deux", "mois", "avant", "de", "se", "r\u00e9soudre", "\u00e0", "appeler", "tadeusz", "mazowiecki", "pour", "former", "le", "premier", "gouvernement", "non", "communiste", "depuis", "la", "fin", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "le", "ao\u00fbt", "\u00e9v\u00e9nement", "qui", "provoque", "d'abord", "un", "exode", "d'allemands", "de", "l'est", "vers", "la", "pologne", "et", "moins", "de", "trois", "mois", "plus", "tard", "la", "chute", "du", "mur", "de", "berlin", "le", "er", "janvier", "la", "iiie", "r\u00e9publique", "est", "proclam\u00e9e", "des", "\u00e9lections", "pr\u00e9sidentielles", "ont", "lieu", "au", "cours", "de", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "cellesci", "sont", "largement", "remport\u00e9es", "par", "lech", "wasa", "mais", "linstabilit\u00e9", "politique", "demeure", "mazowiecki", "d\u00e9missionne", "en", "janvier", "remplac\u00e9", "par", "l\u00e9conomiste", "lib\u00e9ral", "jan", "krzysztof", "bielecki", "qui", "d\u00e9missionne", "\u00e0", "son", "tour", "en", "d\u00e9cembre", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "puis", "par", "jan", "olszewski", "jusquen", "juin", "c'est", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "qu'est", "institu\u00e9", "entre", "l'allemagne", "la", "france", "et", "la", "pologne", "le", "triangle", "de", "weimar", "cadre", "de", "rencontres", "r\u00e9guli\u00e8res", "visant", "alors", "\u00e0", "permettre", "de", "soutenir", "activement", "le", "rapprochement", "de", "la", "pologne", "au", "syst\u00e8me", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "transatlantique", "de", "l'organisation", "du", "trait\u00e9", "de", "l'atlantique", "nord", "l'otan", "et", "de", "pr\u00e9parer", "au", "mieux", "sa", "future", "adh\u00e9sion", "\u00e0", "l'union", "europ\u00e9enne", "lue", "ces", "deux", "objectifs", "sont", "couronn\u00e9s", "de", "succ\u00e8s", "la", "pologne", "int\u00e8gre", "l'otan", "en", "et", "adh\u00e8rera", "\u00e0", "l'ue", "le", "er", "mai", "en", "waldemar", "pawlak", "le", "leader", "du", "parti", "paysan", "tente", "de", "former", "un", "gouvernement", "au", "terme", "de", "jours", "de", "n\u00e9gociations", "infructueuses", "cest", "finalement", "hanna", "suchocka", "qui", "prend", "la", "t\u00eate", "d'un", "gouvernement", "de", "coalition", "de", "centredroit", "devenant", "la", "premi\u00e8re", "femme", "\u00e0", "occuper", "le", "poste", "de", "chef", "du", "gouvernement", "en", "pologne", "en", "alors", "que", "les", "troupes", "russes", "quittent", "la", "pologne", "solidarno", "subit", "une", "d\u00e9faite", "aux", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "qui", "contraint", "wasa", "\u00e0", "nommer", "\u00e0", "nouveau", "waldemar", "pawlak", "au", "poste", "de", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "des", "ministres", "les", "deux", "mandats", "du", "pr\u00e9sident", "kwaniewski", "en", "lech", "waesa", "se", "pr\u00e9sente", "\u00e0", "sa", "propre", "succession", "il", "est", "battu", "par", "aleksander", "kwaniewski", "jeune", "leader", "du", "parti", "sociald\u00e9mocrate", "refond\u00e9", "sur", "les", "ruines", "de", "lancien", "parti", "communiste", "le", "premier", "gouvernement", "du", "pr\u00e9sident", "kwaniewski", "est", "dirig\u00e9", "par", "j\u00f3zef", "oleksy", "lancien", "ministre", "des", "relations", "avec", "les", "syndicats", "qui", "avait", "particip\u00e9", "aux", "n\u00e9gociations", "de", "la", "table", "ronde", "soup\u00e7onn\u00e9", "dintelligence", "avec", "les", "sovi\u00e9tiques", "par", "le", "pass\u00e9", "ce", "dernier", "d\u00e9missionne", "en", "janvier", "et", "laisse", "la", "place", "\u00e0", "wodzimierz", "cimoszewicz", "en", "\u00e0", "la", "suite", "d'\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "remport\u00e9es", "par", "la", "droite", "s'ouvre", "une", "p\u00e9riode", "de", "cohabitation", "jerzy", "buzek", "pr\u00e9sident", "du", "parlement", "europ\u00e9en", "de", "\u00e0", "devient", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "des", "ministres", "cette", "ann\u00e9el\u00e0", "voit", "l'adoption", "de", "la", "constitution", "d\u00e9finitive", "instituant", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "kwaniewski", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "et", "cette", "victoire", "de", "la", "gauche", "est", "confirm\u00e9e", "aux", "l\u00e9gislatives", "de", "l'ann\u00e9e", "suivante", "leszek", "miller", "est", "nomm\u00e9", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "gouvernement", "en", "la", "pologne", "prend", "part", "\u00e0", "la", "guerre", "d'irak", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "lui", "attribuent", "le", "commandement", "d'une", "zone", "d'occupation", "l'arm\u00e9e", "polonaise", "reste", "engag\u00e9e", "en", "irak", "jusqu'au", "octobre", "le", "er", "mai", "elle", "int\u00e8gre", "l'union", "europ\u00e9enne", "miller", "remet", "la", "d\u00e9mission", "de", "son", "gouvernement", "\u00e0", "la", "suite", "de", "scandales", "de", "corruption", "\u00e0", "r\u00e9p\u00e9tition", "qui", "le", "rendent", "tr\u00e8s", "impopulaire", "marek", "belka", "lui", "succ\u00e8de", "mais", "ne", "parvient", "pas", "\u00e0", "enrayer", "le", "d\u00e9clin", "de", "la", "gauche", "dans", "l'opinion", "victoire", "des", "conservateurs", "et", "des", "nationauxcatholiques", "le", "octobre", "le", "maire", "de", "varsovie", "et", "candidat", "du", "parti", "conservateur", "droit", "et", "justice", "pis", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "lech", "kaczyski", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "avec", "contre", "pour", "le", "candidat", "du", "parti", "lib\u00e9ral", "proeurop\u00e9en", "plateforme", "civique", "po", "donald", "tusk", "la", "victoire", "du", "maire", "de", "la", "capitale", "arriv\u00e9", "loin", "derri\u00e8re", "son", "adversaire", "au", "premier", "tour", "est", "une", "surprise", "de", "taille", "tous", "les", "sondages", "donnant", "donald", "tusk", "largement", "vainqueur", "le", "pr\u00e9sident", "\u00e9lu", "affirme", "peu", "apr\u00e8s", "son", "\u00e9lection", "qu'il", "va", "mettre", "en", "place", "son", "programme", "fortement", "inspir\u00e9", "par", "laile", "la", "plus", "conservatrice", "de", "l\u00e9glise", "catholique", "celuici", "est", "critiqu\u00e9", "par", "de", "nombreux", "m\u00e9dias", "pour", "sa", "radicalit\u00e9", "son", "manque", "douverture", "sur", "les", "questions", "de", "soci\u00e9t\u00e9", "farouche", "opposition", "\u00e0", "toute", "avanc\u00e9e", "en", "mati\u00e8re", "de", "droits", "lgbt", "de", "droit", "\u00e0", "lavortement", "ou", "\u00e0", "leuthanasie", "par", "exemple", "son", "\u00e9tatisme", "et", "son", "euroscepticisme", "prononc\u00e9citation", "n\u00e9cessaire", "kazimierz", "marcinkiewicz", "est", "nomm\u00e9", "premier", "ministre", "et", "forme", "un", "gouvernement", "le", "mai", "le", "gouvernement", "polonais", "voit", "l'entr\u00e9e", "en", "fonction", "de", "plusieurs", "ministres", "ultraconservateurs", "tels", "roman", "giertych", "dirigeant", "de", "la", "ligue", "des", "familles", "polonaises", "lpr", "liga", "polskich", "rodzin", "nomm\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9ducation", "nationale", "avec", "le", "projet", "d'insister", "dans", "les", "programmes", "scolaires", "sur", "les", "valeurs", "chr\u00e9tiennes", "de", "la", "pologne", "\u00e9ternelle", "citation", "n\u00e9cessaire", "quant", "\u00e0", "andrzej", "lepper", "le", "chef", "du", "parti", "nationaliste", "autod\u00e9fense", "de", "la", "r\u00e9publique", "de", "pologne", "il", "obtient", "le", "poste", "de", "vicepr\u00e9sident", "du", "conseil", "des", "ministres", "charg\u00e9", "de", "l'agriculture", "les", "minist\u00e8res", "du", "travail", "et", "de", "la", "construction", "reviennent", "\u00e9galement", "\u00e0", "des", "membres", "de", "samoobrona", "ce", "cabinet", "de", "coalition", "n\u00e9goci\u00e9", "par", "jarosaw", "kaczyski", "le", "fr\u00e8re", "jumeau", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "par", "ailleurs", "pr\u00e9sident", "du", "pis", "provoque", "des", "manifestations", "organis\u00e9es", "par", "l'opposition", "le", "juillet", "jarosaw", "kaczyski", "pr\u00eate", "serment", "avec", "son", "gouvernement", "au", "palais", "pr\u00e9sidentiel", "de", "varsovie", "devant", "son", "fr\u00e8re", "les", "lib\u00e9raux", "au", "pouvoir", "le", "octobre", "lors", "d'\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "anticip\u00e9es", "le", "parti", "lib\u00e9ral", "plateforme", "civique", "po", "de", "donald", "tusk", "parti", "d'opposition", "\u00e0", "lech", "et", "jarosaw", "kaczyski", "remporte", "des", "voix", "et", "distance", "le", "parti", "conservateur", "droit", "et", "justice", "pis", "au", "pouvoir", "depuis", "deux", "ans", "qui", "arrive", "\u00e0", "la", "seconde", "position", "avec", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "donald", "tusk", "est", "officiellement", "d\u00e9sign\u00e9", "premier", "ministre", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "des", "ministres", "le", "novembre", "suivant", "puis", "forme", "un", "gouvernement", "de", "coalition", "avec", "d\u00e9put\u00e9s", "sur", "la", "po", "ne", "dispose", "pas", "de", "la", "majorit\u00e9", "absolue", "en", "s'alliant", "avec", "le", "parti", "paysan", "centriste", "psl", "de", "waldemar", "pawlak", "lech", "kaczyski", "meurt", "dans", "l'exercice", "de", "ses", "fonctions", "le", "avril", "dans", "un", "accident", "d'avion", "pr\u00e8s", "de", "smolensk", "en", "russie", "alors", "qu'il", "se", "rendait", "\u00e0", "la", "comm\u00e9moration", "du", "massacre", "de", "katy", "commis", "par", "les", "sovi\u00e9tiques", "en", "avec", "lui", "p\u00e9rissent", "les", "membres", "les", "plus", "\u00e9minents", "du", "gouvernement", "polonais", "et", "de", "l'opposition", "des", "dignitaires", "civils", "et", "religieux", "le", "paysage", "politique", "du", "pays", "est", "profond\u00e9ment", "boulevers\u00e9", "\u00e0", "la", "suite", "de", "cette", "catastrophe", "et", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "anticip\u00e9e", "se", "d\u00e9roule", "dans", "une", "atmosph\u00e8re", "politique", "tendue", "les", "juin", "et", "juillet", "bronisaw", "komorowski", "le", "candidat", "lib\u00e9ral", "l'emporte", "avec", "des", "voix", "face", "au", "fr\u00e8re", "jumeau", "du", "pr\u00e9sident", "d\u00e9funt", "le", "conservateur", "jarosaw", "kaczyski", "il", "est", "investi", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "le", "ao\u00fbt", "suivant", "et", "reconduit", "tusk", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "gouvernement", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "confortent", "la", "coalition", "po", "psl", "au", "pouvoir", "le", "pis", "n'obtenant", "que", "des", "voix", "suivi", "par", "le", "tout", "nouveau", "mouvement", "palikot", "parti", "anticl\u00e9rical", "sociallib\u00e9ral", "avec", "et", "l'alliance", "de", "la", "gauche", "d\u00e9mocratique", "sld", "avec", "des", "voix", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "la", "pologne", "prend", "de", "juillet", "\u00e0", "d\u00e9cembre", "la", "pr\u00e9sidence", "du", "conseil", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "en", "novembre", "la", "pologne", "rejoint", "l'agence", "spatiale", "europ\u00e9enne", "et", "organise", "avec", "l'ukraine", "le", "championnat", "d'europe", "de", "football", "le", "pays", "compte", "toujours", "devenir", "un", "important", "acteur", "r\u00e9gional", "compte", "tenu", "de", "son", "importante", "d\u00e9mographie", "et", "de", "son", "dynamisme", "\u00e9conomique", "il", "joue", "notamment", "un", "r\u00f4le", "important", "dans", "la", "promotion", "d'initiatives", "r\u00e9gionales", "au", "travers", "de", "l'initiative", "des", "trois", "mers", "du", "partenariat", "oriental", "ou", "plus", "r\u00e9cemment", "du", "triangle", "de", "lublin", "retour", "des", "conservateurs", "l'\u00e9lection", "d'andrzej", "duda", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "ao\u00fbt", "et", "la", "victoire", "de", "son", "parti", "droit", "et", "justice", "aux", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "d'octobre", "marquent", "le", "retour", "des", "conservateurs", "en", "pologne", "et", "le", "triomphe", "de", "l'euroscepticisme", "en", "r\u00e9action", "est", "cr\u00e9\u00e9", "le", "comit\u00e9", "de", "d\u00e9fense", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "au", "mois", "de", "novembre", "syst\u00e8me", "politique", "et", "administratif", "r\u00e9gime", "politique", "la", "pologne", "est", "dot\u00e9e", "d'un", "r\u00e9gime", "semipr\u00e9sidentiel", "r\u00e9gi", "par", "une", "constitution", "adopt\u00e9e", "en", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "prezydent", "rzeczypospolitej", "polskiej", "\u00e9lu", "au", "suffrage", "universel", "direct", "pour", "un", "mandat", "de", "cinq", "ans", "renouvelable", "une", "fois", "est", "le", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "il", "nomme", "le", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "les", "ministres", "et", "les", "autres", "membres", "du", "gouvernement", "en", "outre", "il", "dispose", "d'un", "droit", "de", "veto", "qui", "ne", "peut", "\u00eatre", "lev\u00e9", "par", "la", "chambre", "basse", "qu'\u00e0", "la", "majorit\u00e9", "qualifi\u00e9e", "des", "trois", "cinqui\u00e8mes", "s'il", "est", "le", "garant", "des", "institutions", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9tient", "des", "pouvoirs", "limit\u00e9s", "s'en", "tenant", "\u00e0", "faire", "figure", "d'autorit\u00e9", "politique", "et", "morale", "il", "est", "toutefois", "le", "chef", "des", "forces", "arm\u00e9es", "et", "peut", "d\u00e9tenir", "une", "certaine", "influence", "dans", "la", "conduite", "de", "la", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "de", "la", "pologne", "le", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "des", "ministres", "prezes", "rady", "ministr\u00f3w", "g\u00e9n\u00e9ralement", "d\u00e9sign\u00e9", "par", "le", "titre", "de", "premier", "ministre", "est", "le", "chef", "du", "gouvernement", "du", "pays", "nomm\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "tout", "comme", "les", "autres", "membres", "du", "gouvernement", "il", "pr\u00e9side", "le", "conseil", "des", "ministres", "et", "est", "le", "responsable", "du", "travail", "men\u00e9", "par", "son", "cabinet", "devant", "le", "parlement", "chef", "de", "l'administration", "il", "peut", "d\u00e9cider", "des", "actes", "r\u00e9glementaires", "et", "exercer", "un", "contr\u00f4le", "r\u00e9gulier", "et", "l\u00e9gal", "des", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "enfin", "il", "repr\u00e9sente", "le", "pays", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "notamment", "au", "sein", "du", "conseil", "europ\u00e9en", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "de", "pologne", "est", "exerc\u00e9", "par", "deux", "chambres", "la", "di\u00e8te", "sejm", "compos\u00e9e", "de", "si\u00e8ges", "et", "le", "s\u00e9nat", "senat", "qui", "compte", "si\u00e8ges", "leurs", "membres", "sont", "simultan\u00e9ment", "\u00e9lus", "dans", "le", "cadre", "des", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "dont", "la", "date", "est", "fix\u00e9e", "par", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "charg\u00e9s", "de", "discuter", "et", "de", "sanctionner", "les", "lois", "les", "parlementaires", "doivent", "\u00e9galement", "voter", "le", "budget", "mais", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "sont", "les", "seuls", "\u00e0", "disposer", "du", "droit", "de", "voter", "la", "confiance", "au", "gouvernement", "ou", "de", "renverser", "celuici", "le", "s\u00e9nat", "ayant", "un", "r\u00f4le", "bien", "plus", "limit\u00e9", "dans", "la", "pratique", "enfin", "la", "constitution", "de", "posant", "les", "bases", "de", "la", "iiie", "r\u00e9publique", "conforte", "le", "r\u00f4le", "du", "tribunal", "constitutionnel", "cr\u00e9\u00e9", "d\u00e8s", "charg\u00e9", "de", "contr\u00f4ler", "la", "constitutionnalit\u00e9", "des", "lois", "d'autre", "part", "elle", "institue", "un", "d\u00e9fenseur", "des", "droits", "une", "fonction", "fond\u00e9e", "sur", "le", "mod\u00e8le", "de", "lombudsman", "su\u00e9dois", "elle", "consacre", "l'ind\u00e9pendance", "du", "pouvoir", "judiciaire", "avec", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "conseil", "national", "de", "la", "magistrature", "subdivisions", "administratives", "l'organisation", "territoriale", "de", "la", "pologne", "repose", "depuis", "sur", "trois", "niveaux", "g\u00e9ographiques", "le", "territoire", "polonais", "est", "divis\u00e9", "en", "vo\u00efvodies", "lesquelles", "sont", "divis\u00e9es", "en", "districts", "powiaty", "et", "ces", "derniers", "sont", "\u00e0", "leur", "tour", "subdivis\u00e9s", "en", "communes", "gminy", "les", "villes", "majeures", "ont", "pour", "la", "plupart", "\u00e0", "la", "fois", "le", "statut", "de", "gmina", "et", "de", "powiat", "la", "pologne", "est", "divis\u00e9e", "en", "vo\u00efvodies", "districts", "dont", "villes", "au", "statut", "de", "district", "et", "communes", "vo\u00efvodies", "la", "pologne", "est", "subdivis\u00e9e", "depuis", "en", "r\u00e9gions", "\u00e0", "la", "fois", "divisions", "administratives", "et", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "appel\u00e9es", "vo\u00efvodies", "ou", "vo\u00ef\u00e9vodies", "wojew\u00f3dztwa", "au", "pluriel", "wojew\u00f3dztwo", "au", "singulier", "qui", "sont", "ces", "vo\u00efvodies", "\u00e9taient", "au", "nombre", "de", "entre", "et", "relations", "avec", "l'union", "europ\u00e9enne", "les", "relations", "de", "la", "pologne", "avec", "l'union", "europ\u00e9enne", "sont", "caract\u00e9ris\u00e9es", "par", "les", "\u00e9ch\u00e9ances", "suivantes", "d\u00e9cembre", "signature", "de", "l'accord", "d'association", "novembre", "transmission", "aupr\u00e8s", "du", "secr\u00e9tariat", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "des", "instruments", "de", "ratification", "de", "l'accord", "d'association", "er", "f\u00e9vrier", "entr\u00e9e", "en", "vigueur", "de", "l'accord", "d'association", "avril", "pr\u00e9sentation", "de", "la", "question", "d'adh\u00e9sion", "mars", "ouverture", "de", "la", "n\u00e9gociation", "d'adh\u00e9sion", "d\u00e9cembre", "ach\u00e8vement", "des", "n\u00e9gociations", "d'adh\u00e9sion", "lors", "du", "conseil", "europ\u00e9en", "de", "copenhague", "avril", "le", "conseil", "europ\u00e9en", "approuve", "l'adh\u00e9sion", "avril", "signature", "du", "trait\u00e9", "d'adh\u00e9sion", "juin", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "des", "polonais", "approuvent", "l'adh\u00e9sion", "ao\u00fbt", "transmission", "au", "minist\u00e8re", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "de", "la", "r\u00e9publique", "italienne", "des", "instruments", "de", "ratification", "du", "trait\u00e9", "d'adh\u00e9sion", "er", "mai", "la", "pologne", "devient", "membre", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "d\u00e9cembre", "la", "pologne", "devient", "membre", "de", "l'espace", "schengen", "er", "juillet", "la", "pologne", "pr\u00e9side", "pour", "six", "mois", "le", "conseil", "des", "ministres", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "d\u00e9cembre", "l'ue", "d\u00e9clenche", "une", "proc\u00e9dure", "administrative", "contre", "le", "gouvernement", "polonais", "en", "raison", "de", "r\u00e9formes", "judiciaires", "controvers\u00e9es", "g\u00e9ographie", "le", "territoire", "polonais", "est", "domin\u00e9", "par", "la", "plaine", "d'europe", "du", "nord", "les", "massifs", "des", "carpates", "et", "des", "sud\u00e8tes", "au", "sud", "forment", "une", "fronti\u00e8re", "naturelle", "avec", "la", "tch\u00e9quie", "et", "la", "slovaquie", "alors", "que", "la", "mer", "baltique", "constitue", "une", "fronti\u00e8re", "naturelle", "au", "nord", "\u00e0", "l'ouest", "la", "fronti\u00e8re", "avec", "l'allemagne", "est", "fix\u00e9e", "sur", "les", "fleuves", "oder", "et", "nysa", "relief", "la", "pologne", "poss\u00e8de", "sommets", "de", "plus", "de", "m\u00e8tres", "d'altitude", "les", "tatras", "forment", "le", "massif", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "de", "pologne", "et", "de", "toutes", "les", "carpates", "c'est", "l\u00e0", "que", "se", "situe", "le", "plus", "haut", "sommet", "de", "pologne", "le", "rysy", "m\u00e8tres", "au", "pied", "de", "cette", "montage", "se", "trouve", "le", "lac", "morskie", "oko", "il", "de", "la", "mer", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "l'un", "des", "plus", "beaux", "lacs", "du", "monde", "d'autres", "chaines", "de", "montagnes", "en", "pologne", "sont", "les", "beskides", "dont", "le", "mont", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "est", "la", "babia", "g\u00f3ra", "m\u00e8tres", "les", "karkonosze", "avec", "son", "mont", "de", "nieka", "m\u00e8tresles", "gorce", "dont", "le", "point", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "est", "le", "turbacz", "m\u00e8tres", "les", "pi\u00e9nines", "dont", "le", "mont", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "est", "le", "wysoka", "m\u00e8tres", "le", "plus", "haut", "sommet", "des", "bieszczady", "au", "sudest", "de", "la", "pologne", "est", "la", "tarnica", "en", "m\u00e8tresle", "point", "le", "plus", "bas", "en", "pologne", "\u00e0", "deux", "m\u00e8tres", "audessous", "du", "niveau", "de", "la", "mer", "est", "raczki", "elblskie", "dans", "le", "delta", "de", "la", "vistule", "pr\u00e8s", "d'elblg", "la", "c\u00f4te", "baltique", "la", "c\u00f4te", "baltique", "polonaise", "est", "longue", "de", "kilom\u00e8tres", "et", "s'\u00e9tend", "de", "winoujcie", "sur", "les", "\u00eeles", "d'usedom", "et", "de", "wolin", "dans", "l'ouest", "\u00e0", "krynica", "morska", "sur", "la", "presqu'\u00eele", "de", "la", "vistule", "dans", "l'est", "dans", "l'ensemble", "la", "pologne", "a", "un", "littoral", "r\u00e9gulier", "form\u00e9", "par", "le", "mouvement", "continuel", "du", "sable", "par", "des", "courants", "et", "des", "vents", "d'ouest", "en", "est", "ces", "\u00e9rosions", "et", "d\u00e9p\u00f4ts", "continuels", "ont", "sculpt\u00e9", "des", "falaises", "dunes", "et", "presqu'\u00eeles", "dont", "beaucoup", "se", "sont", "d\u00e9plac\u00e9es", "vers", "les", "terres", "pour", "former", "des", "lagunes", "telles", "que", "le", "lac", "de", "ebsko", "en", "dans", "le", "parc", "national", "sowiski", "les", "plus", "grandes", "presqu'\u00eeles", "sont", "celles", "de", "hel", "et", "de", "la", "vistule", "la", "plus", "grande", "\u00eele", "baltique", "polonaise", "est", "wolin", "les", "plus", "grandes", "villes", "portuaires", "sont", "gdynia", "gdask", "szczecin", "et", "winoujcie", "les", "principales", "stations", "baln\u00e9aires", "sont", "sopot", "midzyzdroje", "koobrzeg", "eba", "wadysawowo", "et", "hel", "cours", "d'eau", "la", "pologne", "est", "parcourue", "par", "deux", "fleuves", "majeurs", "qui", "se", "jettent", "dans", "la", "mer", "baltique", "la", "vistule", "longue", "de", "km", "traverse", "plusieurs", "grandes", "villes", "polonaises", "dont", "varsovie", "la", "capitale", "l'oder", "longue", "de", "km", "d\u00e9limite", "quant", "\u00e0", "elle", "une", "partie", "de", "la", "fronti\u00e8re", "entre", "l'allemagne", "et", "la", "pologne", "le", "pays", "compte", "aussi", "des", "rivi\u00e8res", "de", "premi\u00e8re", "importance", "telles", "que", "la", "warta", "un", "affluent", "de", "l'oder", "long", "de", "km", "le", "bug", "un", "affluent", "de", "la", "vistule", "long", "de", "km", "la", "majorit\u00e9", "des", "cours", "d'eau", "de", "pom\u00e9ranie", "et", "des", "r\u00e9gions", "avoisinantes", "terminent", "leur", "course", "dans", "la", "mer", "baltique", "des", "ruisseaux", "qui", "prennent", "source", "dans", "les", "beskides", "se", "d\u00e9versent", "dans", "la", "mer", "noire", "soit", "par", "l'interm\u00e9diaire", "du", "dniestr", "soit", "par", "l'interm\u00e9diaire", "de", "l'orava", "puis", "du", "v\u00e1h", "et", "enfin", "du", "danube", "les", "cours", "d'eau", "polonais", "sont", "depuis", "longtemps", "utilis\u00e9s", "pour", "la", "navigation", "au", "moyen", "\u00e2ge", "et", "au", "d\u00e9but", "de", "l'\u00e8re", "moderne", "lorsque", "la", "pologne", "\u00e9tait", "le", "grenier", "de", "l'europe", "l'acheminement", "de", "c\u00e9r\u00e9ales", "et", "d'autres", "produits", "agricoles", "le", "long", "de", "la", "vistule", "vers", "gdask", "puis", "l'europe", "de", "l'ouest", "\u00e9tait", "alors", "particuli\u00e8rement", "important", "lacs", "avec", "pr\u00e8s", "de", "dix", "mille", "lacs", "de", "plus", "d'un", "hectare", "la", "pologne", "est", "l'un", "des", "pays", "au", "monde", "qui", "en", "compte", "le", "plus", "en", "europe", "seule", "la", "finlande", "poss\u00e8de", "une", "plus", "grande", "densit\u00e9", "de", "lacs", "les", "plus", "grands", "d'entre", "eux", "couvrant", "plus", "de", "km", "sont", "le", "lac", "niardwy", "et", "le", "lac", "mamry", "en", "mazurie", "ainsi", "que", "le", "lac", "ebsko", "et", "le", "lac", "drawsko", "en", "pom\u00e9ranie", "le", "lac", "le", "plus", "profond", "plus", "de", "m\u00e8tres", "est", "le", "lac", "hancza", "situ\u00e9", "dans", "la", "r\u00e9gion", "des", "lacs", "de", "wigry", "au", "nordest", "du", "pays", "en", "podlachie", "les", "anc\u00eatres", "des", "polonais", "d'aujourd'hui", "les", "polanes", "construisirent", "leurs", "premi\u00e8res", "forteresses", "sur", "des", "\u00eeles", "entour\u00e9es", "par", "ces", "lacs", "citons", "les", "maisons", "sur", "pilotis", "de", "biskupin", "encore", "occup\u00e9es", "par", "plus", "de", "mille", "r\u00e9sidents", "construites", "\u00e0", "l'origine", "par", "les", "lusaciens", "avant", "le", "viie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "de", "m\u00eame", "le", "prince", "l\u00e9gendaire", "popiel", "est", "cens\u00e9", "s'\u00eatre", "install\u00e9", "\u00e0", "kruszwica", "sur", "le", "lac", "gopo", "et", "le", "premier", "souverain", "de", "la", "pologne", "qui", "soit", "document\u00e9", "le", "duc", "mieszko", "ier", "de", "pologne", "avait", "son", "palais", "situ\u00e9", "sur", "une", "\u00eele", "du", "fleuve", "warta", "aujourd'hui", "int\u00e9gr\u00e9e", "\u00e0", "la", "ville", "de", "pozna", "outre", "la", "r\u00e9gion", "des", "lacs", "qui", "couvre", "tout", "le", "nord", "du", "pays", "mazurie", "pom\u00e9ranie", "cachoubie", "lubuskie", "et", "grandepologne", "on", "trouve", "\u00e9galement", "un", "grand", "nombre", "de", "lacs", "de", "montagne", "au", "sud", "dans", "les", "tatras", "tel", "le", "lac", "morskie", "oko", "le", "plus", "grand", "lac", "de", "montagne", "de", "pologne", "g\u00e9ologie", "la", "structure", "g\u00e9ologique", "de", "la", "pologne", "r\u00e9sulte", "de", "la", "collision", "des", "continents", "europ\u00e9ens", "et", "africains", "durant", "les", "soixante", "derniers", "millions", "d'ann\u00e9es", "d'une", "part", "et", "de", "l'effet", "du", "quaternaire", "au", "nord", "de", "l'europe", "d'autre", "part", "ces", "deux", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "ayant", "conduit", "\u00e0", "la", "formation", "des", "sud\u00e8tes", "et", "des", "carpates", "les", "plaines", "du", "nord", "de", "la", "pologne", "sont", "des", "moraines", "ce", "qui", "permet", "aux", "scientifiques", "de", "dire", "qu'il", "y", "avait", "avant", "des", "glaciers", "dans", "cette", "zone", "du", "globe", "notamment", "lors", "de", "la", "glaciation", "de", "w\u00fcrm", "qui", "comportent", "des", "sols", "essentiellement", "compos\u00e9s", "de", "sable", "ou", "de", "loam", "tandis", "qu'au", "sud", "les", "vall\u00e9es", "creus\u00e9es", "pendant", "l'\u00e8re", "glaciaire", "contiennent", "souvent", "du", "lss", "les", "plateaux", "de", "la", "r\u00e9gion", "cracovieczstochowa", "qui", "forment", "d'ailleurs", "l'un", "des", "plus", "anciens", "massifs", "de", "la", "plan\u00e8te", "les", "pi\u00e9nines", "et", "les", "tatras", "occidentales", "sont", "constitu\u00e9s", "de", "calcaire", "tandis", "que", "les", "hautes", "tatras", "les", "beskides", "et", "les", "monts", "des", "g\u00e9ants", "sont", "principalement", "compos\u00e9s", "de", "granite", "et", "de", "basalte", "d\u00e9sert", "le", "d\u00e9sert", "de", "bd\u00f3w", "est", "situ\u00e9", "en", "pologne", "m\u00e9ridionale", "dans", "la", "vo\u00efvodie", "de", "sil\u00e9sie", "et", "s'\u00e9tend", "audessus", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "zagbie", "dbrowskie", "il", "a", "une", "surface", "totale", "de", "km", "c'est", "le", "seul", "d\u00e9sert", "polonais", "et", "l'un", "des", "cinq", "seuls", "d\u00e9serts", "naturels", "en", "europe", "c'est", "le", "d\u00e9sert", "le", "plus", "chaud", "qui", "apparaisse", "\u00e0", "cette", "latitude", "il", "fut", "cr\u00e9\u00e9", "par", "la", "fonte", "d'un", "glacier", "il", "y", "a", "ans", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "glaciation", "w\u00fcrmienne", "la", "structure", "g\u00e9ologique", "sp\u00e9cifique", "a", "\u00e9t\u00e9", "de", "grande", "importance", "dans", "sa", "formation", "l'\u00e9paisseur", "de", "la", "couche", "de", "sable", "\u00e9tant", "d'environ", "m\u00e8tres", "en", "moyenne", "et", "atteignant", "m\u00e8tres", "ce", "qui", "a", "rendu", "l'ass\u00e8chement", "rapide", "et", "profond", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "le", "d\u00e9sert", "a", "commenc\u00e9", "\u00e0", "se", "r\u00e9tr\u00e9cir", "le", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "des", "mirages", "y", "est", "fr\u00e9quent", "utilisation", "des", "sols", "les", "for\u00eats", "couvrent", "du", "territoire", "polonais", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "des", "terres", "sont", "consacr\u00e9es", "\u00e0", "l'agriculture", "tandis", "que", "la", "surface", "totale", "sous", "culture", "diminue", "les", "champs", "restants", "sont", "cultiv\u00e9s", "plus", "intensivement", "plus", "de", "du", "territoire", "de", "la", "pologne", "km", "est", "prot\u00e9g\u00e9", "par", "parcs", "nationaux", "\u00e0", "cet", "\u00e9gard", "la", "pologne", "est", "au", "premier", "rang", "en", "europe", "trois", "parcs", "nationaux", "de", "plus", "sont", "projet\u00e9s", "pour", "la", "mazurie", "la", "montagne", "de", "cracovieczstochowa", "et", "les", "beskides", "orientales", "la", "plupart", "des", "parcs", "nationaux", "polonais", "sont", "situ\u00e9s", "dans", "la", "partie", "m\u00e9ridionale", "du", "pays", "en", "outre", "les", "mar\u00e9cages", "le", "long", "des", "lacs", "et", "des", "fleuves", "du", "centre", "de", "la", "pologne", "sont", "prot\u00e9g\u00e9s", "l\u00e9galement", "de", "m\u00eame", "que", "les", "secteurs", "c\u00f4tiers", "dans", "le", "nord", "on", "compte", "\u00e9galement", "beaucoup", "de", "secteurs", "prot\u00e9g\u00e9s", "pour", "leurs", "paysages", "et", "de", "nombreuses", "r\u00e9serves", "naturelles", "flore", "et", "faune", "la", "pologne", "compte", "parcs", "nationaux", "parki", "narodowe", "qui", "couvrent", "une", "superficie", "totale", "de", "km", "la", "pologne", "orientale", "comporte", "des", "r\u00e9gions", "bois\u00e9es", "comme", "la", "for\u00eat", "vierge", "de", "biaowiea", "qui", "n'ont", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9frich\u00e9es", "par", "les", "hommes", "de", "grands", "secteurs", "sont", "\u00e9galement", "couverts", "de", "for\u00eats", "dans", "les", "r\u00e9gions", "montagneuses", "en", "mazurie", "en", "pom\u00e9ranie", "et", "en", "bassesil\u00e9sie", "beaucoup", "d'animaux", "qui", "se", "sont", "depuis", "\u00e9teints", "dans", "d'autres", "parties", "de", "l'europe", "survivent", "toujours", "en", "pologne", "tel", "le", "bison", "d'europe", "dans", "la", "for\u00eat", "de", "biaowiea", "et", "en", "podlasie", "d'autres", "esp\u00e8ces", "incluent", "l'ours", "brun", "dans", "la", "for\u00eat", "de", "biaowiea", "dans", "les", "tatras", "et", "dans", "les", "beskides", "au", "sud", "de", "la", "vo\u00efvodie", "des", "bassescarpates", "le", "loup", "gris", "et", "le", "lynx", "d'eurasie", "dans", "diverses", "for\u00eats", "les", "\u00e9lans", "dans", "le", "nord", "de", "la", "pologne", "et", "le", "castor", "en", "mazurie", "en", "pom\u00e9ranie", "et", "en", "podlasie", "dans", "les", "for\u00eats", "on", "rencontre", "\u00e9galement", "des", "gibiers", "tels", "que", "des", "cerfs", "\u00e9laphe", "des", "chevreuils", "et", "des", "sangliers", "la", "pologne", "est", "l'endroit", "de", "couv\u00e9e", "le", "plus", "important", "pour", "les", "oiseaux", "migrateurs", "europ\u00e9ens", "parmi", "tous", "les", "oiseaux", "migrateurs", "qui", "viennent", "en", "europe", "pour", "l'\u00e9t\u00e9", "un", "quart", "se", "reproduisent", "en", "pologne", "en", "particulier", "dans", "la", "r\u00e9gion", "des", "lacs", "et", "dans", "les", "zones", "mar\u00e9cageuses", "le", "long", "de", "la", "biebrza", "du", "narew", "et", "de", "la", "warta", "qui", "font", "partie", "de", "r\u00e9serves", "naturelles", "ou", "de", "parcs", "nationaux", "en", "mazurie", "certains", "villages", "recensent", "davantage", "de", "cigognes", "que", "d'habitants", "climat", "le", "climat", "est", "de", "type", "oc\u00e9anique", "au", "nord", "et", "\u00e0", "l'ouest", "et", "devient", "graduellement", "plus", "continental", "vers", "le", "sud", "et", "l'est", "les", "\u00e9t\u00e9s", "sont", "ti\u00e8des", "avec", "des", "temp\u00e9ratures", "moyennes", "variant", "entre", "\u00b0c", "et", "\u00b0c", "les", "hivers", "sont", "froids", "avec", "des", "temp\u00e9ratures", "moyennes", "tournant", "autour", "de", "\u00b0c", "au", "nordouest", "et", "\u00b0c", "au", "nordest", "bien", "que", "les", "pr\u00e9cipitations", "restent", "r\u00e9guli\u00e8res", "tout", "au", "long", "de", "l'ann\u00e9e", "l'hiver", "est", "plus", "sec", "que", "l'\u00e9t\u00e9", "surtout", "\u00e0", "l'est", "pollution", "la", "pologne", "est", "au", "deuxi\u00e8me", "rang", "europ\u00e9en", "et", "au", "neuvi\u00e8me", "rang", "mondial", "pour", "la", "production", "de", "charbon", "et", "de", "lignite", "en", "de", "la", "production", "mondialer\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "afin", "de", "remplir", "ses", "engagements", "de", "r\u00e9duction", "des", "\u00e9missions", "de", "gaz", "\u00e0", "effet", "de", "serre", "la", "pologne", "a", "engag\u00e9", "une", "politique", "de", "d\u00e9veloppement", "des", "\u00e9nergies", "renouvelables", "en", "particulier", "la", "biomasse", "et", "l'\u00e9nergie", "\u00e9olienne", "une", "pollution", "de", "l'air", "excessive", "se", "produit", "dans", "du", "paysr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "les", "facteurs", "en", "sont", "l'\u00e9nergie", "bas\u00e9e", "sur", "le", "charbon", "et", "le", "lignite", "la", "p\u00e9nurie", "de", "mat\u00e9riel", "pour", "l'\u00e9puration", "des", "gaz", "la", "croissance", "rapide", "du", "transport", "par", "camionsles", "r\u00e9gions", "les", "plus", "pollu\u00e9es", "sont", "la", "hautesil\u00e9sie", "et", "les", "grandes", "villes", "particuli\u00e8rement", "cracovie", "\u00e9conomie", "la", "transition", "de", "l'\u00e9conomie", "planifi\u00e9e", "vers", "l'\u00e9conomie", "de", "march\u00e9", "fut", "initi\u00e9e", "par", "le", "vicepr\u00e9sident", "du", "conseil", "et", "ministre", "des", "finances", "leszek", "balcerowicz", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "p\u00e8re", "des", "r\u00e9formes", "\u00e9conomiques", "et", "le", "principal", "architecte", "de", "la", "profonde", "mutation", "de", "la", "pologne", "du", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "ce", "plan", "de", "type", "th\u00e9rapie", "de", "choc", "a", "permis", "de", "maitriser", "l'hyperinflation", "qui", "ruinait", "l'\u00e9conomie", "polonaise", "et", "d'acc\u00e9l\u00e9rer", "le", "processus", "de", "transformation", "apr\u00e8s", "une", "premi\u00e8re", "phase", "difficile", "se", "caract\u00e9risant", "par", "un", "recul", "du", "pib", "une", "forte", "inflation", "une", "d\u00e9valuation", "de", "la", "monnaie", "des", "fermetures", "d'entreprises", "et", "une", "forte", "hausse", "du", "ch\u00f4mage", "cette", "politique", "a", "permis", "le", "d\u00e9veloppement", "et", "la", "modernisation", "de", "l'\u00e9conomie", "polonaise", "elle", "a", "abouti", "au", "retour", "de", "la", "croissance", "d\u00e8s", "\u00e0", "une", "am\u00e9lioration", "sensible", "du", "niveau", "de", "vie", "de", "la", "population", "permettant", "une", "augmentation", "de", "la", "consommation", "une", "baisse", "de", "l'inflation", "une", "stabilisation", "du", "zoty", "une", "augmentation", "des", "\u00e9changes", "commerciaux", "et", "d'importants", "flux", "d'investissements", "directs", "\u00e9trangers", "s'\u00e9tant", "align\u00e9e", "sur", "les", "recommandations", "du", "fmi", "d\u00e8s", "la", "pologne", "b\u00e9n\u00e9ficie", "en", "de", "leffacement", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "sa", "dette", "ext\u00e9rieure", "par", "le", "club", "de", "paris", "qui", "regroupe", "les", "principaux", "cr\u00e9anciers", "publics", "occidentaux", "elle", "obtient", "ensuite", "en", "une", "r\u00e9duction", "similaire", "de", "sa", "dette", "aupr\u00e8s", "du", "club", "de", "londres", "regroupant", "les", "cr\u00e9anciers", "priv\u00e9s", "l'embellie", "de", "l'\u00e9conomie", "polonaise", "due", "\u00e0", "la", "th\u00e9rapie", "de", "choc", "s'est", "poursuivie", "jusqu'en", "avec", "cette", "ann\u00e9el\u00e0", "un", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "enregistr\u00e9", "passant", "sous", "la", "barre", "des", "il", "est", "brutalement", "remont\u00e9", "dans", "les", "ann\u00e9es", "d\u00e9passant", "le", "seuil", "des", "en", "puis", "diminue", "contin\u00fbment", "depuis", "pour", "atteindre", "en", "lindustrie", "polonaise", "a", "perdu", "plus", "de", "million", "demplois", "soit", "des", "emplois", "du", "secteur", "entre", "et", "les", "embl\u00e9matiques", "chantiers", "navals", "de", "gdask", "qui", "employaient", "salari\u00e9s", "\u00e0", "la", "chute", "du", "r\u00e9gime", "communiste", "nen", "comptent", "plus", "que", "en", "l'\u00e9conomie", "polonaise", "est", "dans", "les", "ann\u00e9es", "l'une", "des", "plus", "dynamiques", "d'europe", "c'est", "le", "seul", "\u00e9tat", "europ\u00e9en", "\u00e0", "ne", "pas", "avoir", "connu", "de", "r\u00e9cession", "lors", "de", "la", "crise", "\u00e9conomique", "mondiale", "de", "le", "pays", "a", "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9", "de", "nombreuses", "aides", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "depuis", "son", "entr\u00e9e", "en", "sur", "la", "p\u00e9riode", "ce", "sont", "pr\u00e8s", "de", "milliards", "d'euros", "qui", "lui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "allou\u00e9s", "et", "milliards", "deuros", "entre", "et", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "de", "nombreuses", "infrastructures", "ont", "pu", "\u00eatre", "financ\u00e9es", "comme", "l'autoroute", "reliant", "d\u00e9sormais", "varsovie", "\u00e0", "berlin", "la", "pologne", "rattrape", "ainsi", "rapidement", "son", "retard", "sur", "ses", "voisins", "europ\u00e9ens", "concernant", "le", "maillage", "du", "territoire", "et", "attire", "plus", "facilement", "les", "capitaux", "\u00e9trangers", "attirer", "les", "investisseurs", "\u00e9trangers", "est", "un", "axe", "majeur", "de", "la", "politique", "des", "gouvernements", "de", "pologne", "et", "d'europe", "centrale", "et", "orientale", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "pour", "ce", "faire", "ils", "offrent", "des", "taux", "dint\u00e9r\u00eat", "\u00e9lev\u00e9s", "et", "maintiennent", "des", "co\u00fbts", "salariaux", "faibles", "une", "concurrence", "sest", "d\u00e9velopp\u00e9e", "entre", "pays", "et", "territoires", "d'europe", "centrale", "pour", "attirer", "les", "capitaux", "occidentaux", "les", "politistes", "andreas", "n\u00f6lke", "et", "arjan", "vliegenthart", "qualifient", "les", "\u00e9conomies", "deurope", "centrale", "et", "orientale", "d'", "\u00e9conomies", "de", "march\u00e9", "d\u00e9pendantes", "en", "raison", "de", "limportance", "prise", "par", "les", "multinationales", "\u00e9trang\u00e8res", "l'ouverture", "\u00e9conomique", "m\u00e8ne", "\u00e0", "la", "d\u00e9pendance", "lorsque", "les", "d\u00e9cisions", "des", "groupes", "sont", "rarement", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es", "aux", "filiales", "r\u00e9gionales", "les", "transferts", "de", "technologies", "sont", "mineurs", "le", "niveau", "de", "formation", "du", "personnel", "demeure", "modeste", "et", "lessentiel", "des", "activit\u00e9s", "\u00e0", "forte", "valeur", "ajout\u00e9e", "est", "maintenu", "au", "plus", "pr\u00e8s", "des", "si\u00e8ges", "occidentaux", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "de", "d\u00e9veloppement", "entre", "la", "partie", "ouest", "et", "la", "partie", "est", "du", "pays", "se", "creusent", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "le", "pib", "moyen", "des", "trois", "r\u00e9gions", "de", "lest", "podlaskie", "lubelskie", "et", "podkarpackie", "est", "en", "inf\u00e9rieur", "de", "\u00e0", "la", "moyenne", "nationale", "en", "la", "pologne", "est", "la", "e", "\u00e9conomie", "du", "monde", "en", "pib", "par", "habitant", "la", "sixi\u00e8me", "\u00e9conomie", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "et", "la", "e", "\u00e9conomie", "du", "monde", "en", "pib", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "sy", "\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "en", "octobre", "et", "la", "croissance", "\u00e9conomique", "atteint", "en", "le", "salaire", "m\u00e9dian", "brut", "est", "de", "euros", "zotys", "en", "octobre", "et", "pr\u00e8s", "de", "million", "de", "salari\u00e9s", "sont", "en", "contrats", "flexibles", "dits", "contratspoubelle", "puisque", "les", "poussant", "dans", "la", "pr\u00e9carit\u00e9", "en", "le", "pays", "est", "class\u00e9", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "\u00e9nergie", "le", "secteur", "\u00e9nerg\u00e9tique", "polonais", "se", "caract\u00e9rise", "par", "la", "pr\u00e9pond\u00e9rance", "massive", "du", "charbon", "qui", "en", "assurait", "de", "la", "consommation", "int\u00e9rieure", "totale", "d'\u00e9nergie", "primaire", "et", "de", "la", "production", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "les", "efforts", "r\u00e9alis\u00e9s", "depuis", "la", "fin", "de", "l'\u00e8re", "communiste", "ont", "permis", "de", "r\u00e9duire", "les", "\u00e9missions", "de", "dioxyde", "de", "carbone", "par", "habitant", "de", "entre", "et", "elles", "restent", "encore", "\u00e9lev\u00e9es", "avec", "tonnes", "de", "co", "par", "habitant", "en", "contre", "thab", "en", "france", "thab", "en", "allemagne", "et", "une", "moyenne", "de", "thab", "en", "union", "europ\u00e9enne", "la", "pologne", "est", "d\u00e9pendante", "\u00e0", "de", "sources", "ext\u00e9rieures", "en", "toutes", "\u00e9nergies", "confondues", "le", "pays", "a", "\u00e9t\u00e9", "jusqu\u00e0", "la", "fin", "autosuffisant", "voire", "exportateur", "avec", "une", "consommation", "de", "lordre", "de", "twh", "et", "une", "production", "de", "twh", "du", "fait", "de", "sa", "croissance", "\u00e9conomique", "importante", "la", "situation", "a", "commenc\u00e9", "\u00e0", "sinverser", "d\u00e9but", "tourisme", "selon", "les", "estimations", "de", "l'institut", "du", "tourisme", "en", "le", "nombre", "d'arriv\u00e9es", "dans", "le", "pays", "a", "totalis\u00e9", "millions", "dont", "millions", "de", "touristes", "\u00e9trangers", "la", "grande", "majorit\u00e9", "des", "touristes", "proviennent", "d'allemagne", "plus", "grand", "pays", "limitrophe", "de", "la", "pologne", "avec", "arriv\u00e9es", "en", "les", "pays", "de", "l'europe", "et", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "figurent", "donc", "logiquement", "aux", "premi\u00e8res", "places", "le", "tourisme", "contribue", "\u00e0", "l'\u00e9conomie", "du", "pays", "les", "villes", "les", "plus", "populaires", "sont", "varsovie", "cracovie", "wrocaw", "pozna", "szczecin", "winoujcie", "gdask", "sopot", "gdynia", "bydgoszcz", "toru", "lublin", "zamo", "czstochowa", "zakopane", "wieliczka", "et", "owicim", "visit\u00e9", "notamment", "pour", "son", "camp", "de", "concentration", "d'auschwitz", "la", "pologne", "est", "le", "e", "pays", "le", "plus", "visit\u00e9", "dans", "le", "monde", "par", "les", "touristes", "\u00e9trangers", "selon", "le", "classement", "de", "l'organisation", "mondiale", "du", "tourisme", "omt", "en", "transport", "d\u00e9mographie", "la", "population", "polonaise", "compte", "habitants", "d\u00e9but", "au", "moins", "deux", "millions", "de", "polonais", "ont", "\u00e9migr\u00e9", "entre", "date", "de", "l'entr\u00e9e", "du", "pays", "dans", "l'union", "europ\u00e9enne", "et", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "la", "diaspora", "polonaise", "voir", "infra", "compte", "environ", "vingt", "millions", "d'individus", "la", "pologne", "ignore", "le", "multiculturalisme", "quelques", "minorit\u00e9s", "sont", "pr\u00e9sentes", "dans", "le", "pays", "germanophones", "ukrainiens", "juifs", "tatars", "musulmans", "mais", "peu", "dimmigr\u00e9s", "extraeurop\u00e9ens", "des", "commer\u00e7ants", "vietnamiens", "arriv\u00e9s", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "quelques", "milliers", "de", "ressortissants", "africains", "la", "x\u00e9nophobie", "est", "parfois", "attis\u00e9e", "par", "une", "partie", "de", "la", "classe", "politique", "principales", "villes", "le", "classement", "est", "\u00e9tabli", "sur", "la", "base", "de", "la", "population", "des", "villes", "il", "diff\u00e8re", "si", "l'on", "prend", "en", "compte", "les", "agglom\u00e9rations", "les", "plus", "grandes", "agglom\u00e9rations", "du", "pays", "sont", "l'agglom\u00e9ration", "industrielle", "de", "hautesil\u00e9sie", "autour", "de", "katowice", "millions", "d'habitants", "varsovie", "millions", "\u00f3d", "million", "cracovie", "million", "et", "la", "tricit\u00e9", "form\u00e9e", "par", "gdask", "sopot", "et", "gdynia", "million", "les", "aires", "m\u00e9tropolitaines", "de", "wrocaw", "posnanie", "szczecin", "bydgoszcztoru", "et", "lublin", "sont", "\u00e9galement", "importantes", "avec", "respectivement", "et", "habitants", "minorit\u00e9s", "il", "y", "a", "environ", "\u00e9trangers", "poss\u00e9dant", "un", "permis", "de", "r\u00e9sidence", "en", "pologne", "en", "ce", "d\u00e9compte", "n'inclut", "pas", "les", "personnes", "n'ayant", "pas", "r\u00e9gularis\u00e9", "leurs", "s\u00e9jours", "ou", "r\u00e9sidant", "de", "mani\u00e8re", "temporaire", "ou", "prolong\u00e9e", "sans", "permis", "de", "r\u00e9sidence", "en", "le", "nombre", "total", "d'\u00e9trangers", "r\u00e9sidant", "en", "pologne", "\u00e9tait", "ainsi", "estim\u00e9", "\u00e0", "plus", "de", "deux", "millions", "ils", "sont", "majoritairement", "originaires", "d'ukraine", "million", "de", "bi\u00e9lorussie", "d'europe", "occidentale", "allemagne", "france", "mais", "aussi", "d'extr\u00eameorient", "vi\u00eat", "nam", "avec", "environ", "vietnamiens", "soit", "la", "e", "concentration", "en", "europe", "apr\u00e8s", "la", "france", "et", "l'allemagne", "depuis", "plus", "de", "allemands", "se", "sont", "install\u00e9s", "en", "pologne", "les", "cachoubes", "d\u00e9nombrement", "particuli\u00e8rement", "incertain", "allant", "de", "parlant", "la", "langue", "\u00e0", "personnes", "voire", "les", "cachoubes", "se", "d\u00e9clarant", "g\u00e9n\u00e9ralement", "polonais", "habitant", "principalement", "la", "cachoubie", "les", "sil\u00e9siens", "comme", "les", "cachoubes", "ils", "se", "d\u00e9clarent", "le", "plus", "souvent", "polonais", "leur", "nombre", "total", "\u00e9tant", "d'environ", "les", "allemands", "de", "pologne", "\u00e0", "parmi", "lesquels", "les", "germanophones", "repr\u00e9sentent", "personnes", "situ\u00e9es", "principalement", "en", "sil\u00e9sie", "autour", "d'opole", "les", "tatars", "minorit\u00e9", "environ", "membres", "install\u00e9e", "en", "podlachie", "entre", "les", "xive", "et", "xviie", "si\u00e8cles", "en", "majorit\u00e9", "musulmane", "les", "grecs", "et", "mac\u00e9doniens", "de", "\u00e0", "minorit\u00e9", "nationale", "reconnue", "sous", "le", "r\u00e9gime", "communiste", "ne", "le", "sont", "plus", "dans", "la", "pologne", "actuelle", "parce", "qu'il", "s'agit", "d'une", "minorit\u00e9", "issue", "de", "l'immigration", "de", "r\u00e9fugi\u00e9s", "de", "la", "guerre", "civile", "grecque", "de", "au", "sein", "desquels", "les", "slavophones", "ont", "fini", "par", "demander", "une", "reconnaissance", "distincte", "en", "tant", "que", "mac\u00e9doniens", "les", "juifs", "ashk\u00e9nazescombien", "\u00e9taient", "plus", "de", "trois", "millions", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "ils", "ont", "\u00e9t\u00e9", "majoritairement", "extermin\u00e9s", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "aujourd'hui", "une", "vie", "culturelle", "juive", "rena\u00eet", "progressivement", "notamment", "par", "l'installation", "de", "juifs", "isra\u00e9liens", "dans", "les", "grandes", "villesr\u00e9f", "souhait\u00e9e", "diaspora", "la", "diaspora", "polonaise", "polonia", "compte", "millions", "de", "personnes", "n\u00e9es", "en", "pologne", "ou", "d'ascendance", "polonaiser\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "religions", "jusqu'\u00e0", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "plusieurs", "religions", "\u00e9taient", "fortement", "repr\u00e9sent\u00e9es", "en", "pologne", "les", "minorit\u00e9s", "substantielles", "juive", "protestante", "et", "chr\u00e9tienne", "orthodoxe", "ont", "coexist\u00e9", "durant", "plusieurs", "si\u00e8cles", "avec", "la", "majorit\u00e9", "catholique", "en", "raison", "de", "la", "shoah", "de", "l'annexion", "des", "territoires", "polonais", "de", "l'est", "par", "l'union", "sovi\u00e9tique", "et", "de", "la", "politique", "communiste", "dexpulsion", "des", "populations", "allemandes", "et", "ukrainiennes", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "la", "pologne", "est", "devenue", "primordialement", "catholique", "bien", "que", "la", "religion", "f\u00fbt", "mal", "tol\u00e9r\u00e9e", "par", "le", "pouvoir", "en", "de", "la", "population", "se", "d\u00e9clarait", "catholique", "cohabitant", "avec", "d'orthodoxes", "de", "protestants", "et", "de", "t\u00e9moins", "de", "j\u00e9hovah", "le", "taux", "d'observance", "religieuse", "de", "fait", "de", "la", "pologne", "l'un", "des", "pays", "les", "plus", "religieux", "en", "europe", "l'islam", "est", "tr\u00e8s", "peu", "pr\u00e9sent", "en", "pologne", "les", "statistiques", "officielles", "font", "\u00e9tat", "de", "seulement", "croyants", "essentiellement", "les", "tatars", "baltiques", "vivant", "en", "podlachie", "limage", "de", "l\u00e9glise", "polonaise", "s'est", "d\u00e9grad\u00e9e", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "en", "raison", "de", "la", "r\u00e9currence", "des", "affaires", "de", "p\u00e9dophilie", "de", "sa", "proximit\u00e9", "avec", "le", "gouvernement", "et", "des", "attaques", "contre", "le", "droit", "\u00e0", "l'avortement", "et", "celui", "des", "personnes", "homosexuelles", "selon", "un", "sondage", "r\u00e9alis\u00e9", "en", "seuls", "des", "jeunes", "polonais", "d\u00e9clarent", "avoir", "une", "image", "positive", "de", "l\u00e9glise", "et", "la", "confiance", "en", "linstitution", "a", "chut\u00e9", "de", "depuis", "parmi", "la", "population", "langues", "le", "polonais", "est", "la", "langue", "officielle", "du", "pays", "et", "est", "parl\u00e9", "nativement", "par", "de", "la", "population", "ce", "qui", "fait", "de", "la", "pologne", "l'un", "des", "pays", "linguistiquement", "les", "plus", "homog\u00e8nes", "d'europe", "les", "langues", "\u00e9trang\u00e8res", "les", "plus", "apprises", "par", "les", "jeunes", "sont", "par", "ordre", "d\u00e9croissant", "l'anglais", "en", "l'allemand", "le", "russe", "et", "le", "fran\u00e7ais", "l'oif", "aurait", "recens\u00e9", "un", "million", "de", "personnes", "parlant", "le", "fran\u00e7ais", "dans", "le", "pays", "culture", "th\u00e9\u00e2tre", "polonais", "\u00e0", "partir", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "une", "importante", "production", "dramaturgique", "donne", "ses", "lettres", "de", "noblesse", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "polonais", "qui", "continue", "\u00e0", "s'enrichir", "aujourd'hui", "des", "apports", "d'une", "cr\u00e9ation", "toujours", "tr\u00e8s", "active", "musique", "polonaise", "les", "premi\u00e8res", "compositions", "polonaises", "remontent", "au", "xiiie", "si\u00e8cle", "il", "s'agit", "alors", "essentiellement", "de", "musique", "sacr\u00e9e", "avec", "notamment", "l'hymne", "religieux", "bogurodzica", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "la", "musique", "polonaise", "acquiert", "une", "renomm\u00e9e", "internationale", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "fr\u00e9d\u00e9ric", "chopin", "puis", "karol", "szymanowski", "krzysztof", "penderecki", "witold", "lutosawski", "et", "henryk", "g\u00f3recki", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "pianiste", "de", "renomm\u00e9e", "mondiale", "ignacy", "jan", "paderewski", "est", "\u00e9galement", "venu", "de", "pologne", "l'hymne", "national", "polonais", "la", "mazurka", "de", "dombrowski", "a", "\u00e9t\u00e9", "compos\u00e9", "en", "par", "j\u00f3zef", "wybicki", "et", "adopt\u00e9", "officiellement", "par", "la", "pologne", "en", "la", "musique", "pop", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9e", "en", "pologne", "sous", "l'influence", "des", "sc\u00e8nes", "occidentales", "malgr\u00e9", "le", "r\u00e9gime", "communiste", "apr\u00e8s", "l'activit\u00e9", "musicale", "polonaise", "n'a", "cess\u00e9", "de", "prendre", "de", "l'importance", "avec", "l'\u00e9mergence", "de", "nombreux", "festivals", "et", "de", "groupes", "de", "tous", "styles", "notamment", "de", "rock", "et", "de", "hip", "hop", "la", "sc\u00e8ne", "metal", "polonaise", "connue", "en", "europe", "depuis", "ses", "d\u00e9buts", "compte", "de", "grands", "noms", "tels", "que", "behemoth", "vader", "ou", "graveland", "folklore", "polonais", "souvent", "r\u00e9duit", "\u00e0", "tort", "aux", "simples", "prestations", "des", "ballets", "lsk", "et", "mazowsze", "le", "folklore", "polonais", "reste", "cependant", "pratiqu\u00e9", "assid\u00fbment", "par", "un", "grand", "nombre", "de", "polonais", "de", "tous", "\u00e2ges", "et", "de", "toutes", "classes", "sociales", "ceci", "est", "en", "partie", "d\u00fb", "\u00e0", "la", "volont\u00e9", "et", "au", "travail", "exceptionnel", "d'oskar", "kolberg", "qui", "parcourut", "la", "pologne", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "afin", "de", "r\u00e9pertorier", "le", "maximum", "de", "m\u00e9lodies", "de", "po\u00e8mes", "et", "de", "danses", "r\u00e9gion", "par", "r\u00e9gion", "ce", "travail", "de", "recherche", "a", "donn\u00e9", "lieu", "\u00e0", "son", "chefduvre", "de", "plus", "de", "tomes", "de", "son", "vivant", "lud", "le", "peuple", "ainsi", "de", "nombreux", "groupes", "se", "sont", "cr\u00e9\u00e9s", "et", "revendiquent", "encore", "aujourdhui", "leurs", "r\u00e9gions", "dorigine", "teint\u00e9es", "de", "m\u00e9lodies", "typiques", "et", "de", "pas", "de", "danse", "tr\u00e8s", "caract\u00e9ristiques", "de", "ces", "r\u00e9gions", "il", "existe", "cinq", "danses", "nationales", "popularis\u00e9es", "pour", "la", "plupart", "par", "chopin", "le", "krakowiak", "danse", "de", "cracovie", "loberek", "la", "polonaise", "le", "mazur", "et", "le", "kujawiak", "lexemple", "le", "plus", "frappant", "de", "cette", "pr\u00e9servation", "des", "traditions", "folkloriques", "reste", "la", "r\u00e9gion", "de", "podhale", "pr\u00e8s", "de", "zakopane", "cette", "r\u00e9gion", "montagneuse", "conserve", "ses", "traditions", "dans", "la", "vie", "quotidienne", "dans", "ses", "coutumes", "mais", "surtout", "dans", "sa", "musique", "gr\u00e2ce", "au", "d\u00e9veloppement", "touristique", "et", "aux", "karczma", "pl", "tavernes", "o\u00f9", "lon", "peut", "\u00e9couter", "de", "la", "musique", "montagnarde", "enfin", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "polonia", "diaspora", "polonaise", "de", "nombreux", "groupes", "\u00e9trangers", "de", "folklore", "polonais", "perp\u00e9tuent", "les", "traditions", "cuisine", "polonaise", "la", "formation", "des", "traits", "particuliers", "de", "la", "cuisine", "polonaise", "a", "\u00e9t\u00e9", "influenc\u00e9e", "par", "les", "changements", "historiques", "\u00e0", "travers", "les", "si\u00e8cles", "et", "au", "gr\u00e9", "des", "migrations", "la", "cuisine", "polonaise", "fut", "soumise", "\u00e0", "des", "influences", "et", "changements", "r\u00e9gionaux", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "cela", "on", "d\u00e9nombre", "d'importantes", "influences", "orientales", "mongoles", "puis", "tatares", "et", "turques", "russes", "allemandes", "fran\u00e7aises", "italiennes", "et", "juives", "les", "plats", "les", "plus", "populaires", "en", "pologne", "qui", "le", "sont", "\u00e9galement", "dans", "les", "pays", "voisins", "sont", "entre", "autres", "les", "pierogi", "le", "chou", "farci", "le", "bigos", "les", "kluski", "les", "soupes", "au", "chou", "bortsch", "urek", "bouillon", "etc", "les", "plats", "de", "choux", "et", "de", "pommes", "de", "terre", "le", "pain", "les", "g\u00e2teaux", "les", "l\u00e9gumes", "les", "fruits", "pommes", "poires", "diff\u00e9rentes", "baies", "et", "groseilles", "cerises", "et", "merisier", "le", "fromage", "blanc", "et", "diff\u00e9rents", "types", "de", "viandes", "principalement", "porc", "volaille", "et", "buf", "ainsi", "que", "dans", "une", "moindre", "mesure", "les", "poissons", "d'eau", "douce", "ou", "de", "mer", "parmi", "les", "desserts", "figurent", "la", "babka", "le", "pain", "d'\u00e9pices", "le", "sernik", "ou", "le", "makowiec", "les", "beignets", "ou", "les", "faworki", "sont", "des", "desserts", "de", "la", "fin", "de", "carnaval", "parmi", "les", "boissons", "alcoolis\u00e9es", "l'hydromel", "tr\u00e8s", "populaire", "\u00e0", "une", "certaine", "\u00e9poque", "a", "\u00e9t\u00e9", "remplac\u00e9e", "par", "la", "vodka", "souvent", "pr\u00e9par\u00e9e", "\u00e0", "base", "de", "c\u00e9r\u00e9ales", "plus", "rarement", "de", "pommes", "de", "terre", "la", "bi\u00e8re", "\u00e0", "base", "de", "houblon", "est", "une", "boisson", "traditionnelle", "courante", "alors", "que", "le", "vin", "l'est", "moins", "le", "th\u00e9", "noir", "est", "\u00e9galement", "populaire", "jusqu'\u00e0", "une", "\u00e9poque", "r\u00e9cente", "il", "\u00e9tait", "bu", "dans", "des", "verres", "souvent", "avec", "une", "tranche", "de", "citron", "et", "du", "sucre", "le", "th\u00e9", "est", "arriv\u00e9", "en", "pologne", "depuis", "l'angleterre", "peu", "apr\u00e8s", "son", "apparition", "en", "europe", "occidentale", "gr\u00e2ce", "aux", "marchands", "n\u00e9erlandais", "cependant", "sa", "propagation", "est", "attribu\u00e9e", "aux", "occupants", "russes", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "c'est", "\u00e0", "ce", "momentl\u00e0", "que", "les", "samovars", "sont", "arriv\u00e9s", "depuis", "la", "russie", "o\u00f9", "le", "th\u00e9", "est", "apparu", "\u00e0", "la", "cour", "du", "tsar", "comme", "cadeau", "de", "la", "chine", "environ", "ans", "avant", "son", "apparition", "en", "hollande", "le", "caf\u00e9", "est", "\u00e9galement", "populaire", "et", "est", "bu", "couramment", "depuis", "le", "xviiie", "si\u00e8cle", "\u00e9galement", "par", "les", "classes", "inf\u00e9rieures", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "comme", "les", "artisans", "ou", "les", "riches", "paysans", "la", "cuisine", "traditionnelle", "urbaine", "est", "notamment", "pr\u00e9sente", "\u00e0", "cracovie", "et", "szczecin", "les", "obwarzanki", "petits", "pains", "en", "forme", "d'anneaux", "sont", "un", "symbole", "de", "cracovie", "\u00e0", "szczecin", "le", "pasztecik", "szczeciski", "est", "fait", "de", "p\u00e2te", "frite", "farci", "de", "viande", "de", "champignons", "ou", "de", "chou", "tandis", "que", "le", "paprykarz", "szczeciski", "est", "une", "p\u00e2te", "de", "poisson", "hach\u00e9", "de", "riz", "d'oignon", "de", "tomate", "et", "d'\u00e9pices", "cin\u00e9ma", "lhistoire", "du", "cin\u00e9ma", "polonais", "est", "presque", "aussi", "longue", "que", "celle", "de", "la", "cin\u00e9matographie", "le", "cin\u00e9ma", "polonais", "a", "acquis", "une", "renomm\u00e9e", "mondiale", "m\u00eame", "si", "les", "films", "polonais", "sont", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "\u00e9tant", "moins", "commerciaux", "que", "les", "films", "en", "provenance", "d'autres", "nations", "europ\u00e9ennes", "le", "cin\u00e9ma", "polonais", "a", "travers\u00e9", "les", "fronti\u00e8res", "au", "cours", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "des", "films", "r\u00e9alis\u00e9s", "\u00e0", "varsovie", "ou", "\u00e0", "wilno", "\u00e9taient", "souvent", "diffus\u00e9s", "dans", "les", "salles", "de", "projection", "de", "berlin", "c'est", "ainsi", "que", "la", "jeune", "actrice", "pola", "negri", "n\u00e9e", "barbara", "apolonia", "chaupiec", "s'est", "fait", "conna\u00eetre", "en", "allemagne", "et", "est", "devenue", "une", "grande", "star", "du", "cin\u00e9ma", "muet", "\u00e0", "partir", "de", "les", "travaux", "de", "l\u00e9cole", "polonaise", "du", "film", "ont", "eu", "une", "forte", "influence", "sur", "des", "mouvements", "cin\u00e9matographiques", "tels", "que", "la", "nouvelle", "vague", "le", "n\u00e9or\u00e9alisme", "et", "m\u00eame", "le", "cin\u00e9ma", "classique", "hollywoodien", "de", "plus", "des", "r\u00e9alisateurs", "polonais", "comme", "roman", "polanski", "krzysztof", "kielowski", "agnieszka", "holland", "andrzej", "wajda", "andrzej", "uawski", "ont", "eu", "un", "impact", "fort", "sur", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "cin\u00e9matographie", "les", "films", "d'andrzej", "wajda", "notamment", "l'homme", "de", "marbre", "et", "l'homme", "de", "fer", "offrent", "des", "analyses", "perspicaces", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "universels", "de", "l'histoire", "de", "la", "pologne", "ses", "films", "ont", "inspir\u00e9", "plusieurs", "g\u00e9n\u00e9rations", "polonaises", "un", "oscar", "d'honneur", "lui", "fut", "attribu\u00e9", "pour", "l'ensemble", "de", "sa", "carri\u00e8re", "un", "grand", "nombre", "de", "r\u00e9alisateurs", "polonais", "comme", "agnieszka", "holland", "janusz", "kamiski", "ont", "travaill\u00e9", "pour", "des", "studios", "am\u00e9ricains", "des", "directeurs", "de", "la", "photographie", "et", "compositeurs", "de", "musique", "de", "film", "polonais", "apparaissent", "\u00e9galement", "souvent", "au", "g\u00e9n\u00e9rique", "de", "productions", "am\u00e9ricaines", "les", "films", "anim\u00e9s", "polonais", "par", "exemple", "ceux", "de", "jan", "lenica", "et", "de", "zbigniew", "rybczyski", "ont", "une", "longue", "tradition", "et", "tirent", "leur", "inspiration", "des", "arts", "graphiques", "de", "la", "pologne", "sports", "le", "sport", "en", "pologne", "est", "d\u00e9velopp\u00e9", "mais", "peine", "\u00e0", "\u00eatre", "performant", "et", "surtout", "r\u00e9gulier", "comme", "en", "russie", "et", "en", "occident", "mais", "les", "polonais", "r\u00e9coltent", "quand", "m\u00eame", "plusieurs", "r\u00e9sultats", "probants", "l'\u00e2ge", "d'or", "du", "sport", "polonais", "ayant", "eu", "lieu", "pendant", "la", "p\u00e9riode", "communiste", "le", "football", "n'a", "jamais", "eu", "de", "titre", "en", "ligue", "des", "champions", "en", "coupe", "des", "vainqueurs", "de", "coupe", "ou", "en", "coupe", "de", "l'uefa", "mais", "r\u00e9alisa", "plusieurs", "performances", "qui", "firent", "fr\u00e9mir", "les", "favoris", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "ann\u00e9es", "|", "la", "s\u00e9lection", "nationale", "remporta", "plus", "de", "succ\u00e8s", "en", "gagnant", "un", "titre", "olympique", "et", "deux", "m\u00e9dailles", "d'argent", "en", "coupe", "du", "monde", "la", "pologne", "finit", "successivement", "e", "e", "e", "entre", "et", "avant", "de", "faire", "le", "chant", "du", "cygne", "en", "huiti\u00e8mes", "de", "finale", "en", "du", "juin", "au", "er", "juillet", "la", "pologne", "a", "accueilli", "le", "championnat", "d'europe", "de", "football", "coorganis\u00e9", "avec", "l'ukraine", "le", "volleyball", "poss\u00e8de", "un", "excellent", "palmar\u00e8s", "puisque", "la", "s\u00e9lection", "nationale", "a", "glan\u00e9", "plusieurs", "podiums", "et", "des", "titres", "surtout", "chez", "les", "hommes", "l'athl\u00e9tisme", "est", "une", "valeur", "sure", "et", "les", "polonais", "remportent", "r\u00e9guli\u00e8rement", "des", "titres", "et", "m\u00e9dailles", "une", "soixantaine", "en", "tout", "dont", "en", "or", "robert", "korzeniowski", "est", "l'athl\u00e8te", "le", "plus", "titr\u00e9", "les", "polonais", "s'illustrent", "plus", "sp\u00e9cifiquement", "dans", "les", "\u00e9preuves", "de", "lancer", "du", "marteau", "o\u00f9", "ils", "comptent", "de", "nombreux", "titres", "olympiques", "notamment", "remport\u00e9s", "par", "anita", "wodarczyk", "trois", "fois", "championne", "olympique", "wojciech", "nowicki", "champion", "olympique", "\u00e0", "tokyo", "et", "medaill\u00e9", "de", "bronze", "\u00e0", "rio", "de", "janeiro", "kamila", "skolimowska", "championne", "olympique", "\u00e0", "sydney", "et", "szymon", "zi\u00f3kowski", "champion", "olympique", "\u00e0", "sydney", "le", "handball", "masculin", "semble", "commencer", "\u00e0", "s'affirmer", "depuis", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "par", "deux", "troisi\u00e8mes", "places", "le", "hockey", "sur", "glace", "est", "un", "sport", "populaire", "mais", "dont", "les", "r\u00e9sultats", "d\u00e9clinent", "depuis", "plus", "de", "vingt", "ansr\u00e9f", "n\u00e9cessairele", "saut", "\u00e0", "ski", "est", "\u00e9galement", "populaire", "en", "pologne", "en", "des", "polonais", "ont", "d\u00e9clar\u00e9", "s'int\u00e9resser", "\u00e0", "ce", "sport", "et", "le", "pays", "compte", "parmi", "les", "meilleures", "nations", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "internationale", "par", "des", "athl\u00e8tes", "tels", "qu'adam", "maysz", "quatre", "fois", "champion", "du", "monde", "quadruple", "m\u00e9daill\u00e9", "olympique", "vainqueur", "de", "quatre", "\u00e9ditions", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "kamil", "stoch", "deux", "fois", "champion", "du", "monde", "trois", "fois", "champion", "olympique", "vainqueur", "de", "deux", "\u00e9ditions", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "piotr", "ya", "deux", "fois", "champion", "du", "monde", "ou", "encore", "dawid", "kubacki", "deux", "fois", "champion", "du", "monde", "vainqueur", "de", "la", "tourn\u00e9e", "des", "quatre", "tremplins", "des", "sports", "jusqu'\u00e0", "pr\u00e9sent", "d\u00e9laiss\u00e9s", "connaissent", "aujourd'hui", "un", "gain", "de", "r\u00e9sultats", "int\u00e9ressants", "ainsi", "du", "sport", "automobile", "o\u00f9", "robert", "kubica", "a", "particip\u00e9", "\u00e0", "une", "poign\u00e9e", "de", "saisons", "de", "formule", "avec", "un", "grand", "prix", "gagn\u00e9", "au", "canada", "et", "douze", "podiumsr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "le", "tennis", "o\u00f9", "jusque", "l\u00e0", "seule", "une", "poign\u00e9e", "de", "joueurs", "et", "de", "joueuses", "ont", "obtenu", "des", "r\u00e9sultats", "\u00e9ph\u00e9m\u00e8res", "et", "\u00e9pars", "voit", "appara\u00eetre", "les", "surs", "radwanska", "qui", "brillent", "dans", "les", "ann\u00e9es", "parmi", "l'\u00e9lite", "mondiale", "f\u00e9minine", "agnieszka", "qui", "finit", "e", "en", "et", "urszula", "qui", "finit", "e", "en", "janowicz", "et", "kubot", "font", "des", "r\u00e9sultats", "relativement", "honorables", "chez", "les", "hommes", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "octobre", "iga", "witek", "remporte", "roland", "garros", "\u00e0", "seulement", "ans", "et", "inaugure", "une", "bonne", "p\u00e9riode", "pour", "le", "pays", "dans", "ce", "sport", "elle", "devient", "la", "premi\u00e8re", "polonaise", "\u00e0", "remporter", "un", "titre", "du", "grand", "chelem", "et", "\u00e0", "devenir", "no", "mondiale", "du", "circuit", "f\u00e9minin", "wta", "en", "f\u00eates", "et", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "polonais", "c\u00e9l\u00e8bres", "astronomie", "nicolas", "copernic", "astronome", "et", "m\u00e9decin", "c\u00e9l\u00e8bre", "pour", "sa", "th\u00e9orie", "selon", "laquelle", "la", "terre", "tourne", "autour", "du", "soleil", "et", "non", "l'inverse", "comme", "le", "pr\u00e9tendait", "l'\u00e9glise", "catholique", "johannes", "hevelius", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "fondateur", "de", "la", "topographie", "lunaire", "adam", "pramowski", "astrophysicien", "r\u00e9put\u00e9", "pour", "ses", "travaux", "sur", "la", "polarisation", "bohdan", "paczyski", "sp\u00e9cialiste", "de", "l'\u00e9volution", "des", "\u00e9toiles", "aleksander", "wolszczan", "sp\u00e9cialiste", "des", "pulsars", "le", "premier", "\u00e0", "avoir", "d\u00e9couvert", "une", "plan\u00e8te", "hors", "de", "notre", "syst\u00e8me", "solaire", "autres", "acteurs", "beata", "tyszkiewicz", "helena", "modjeska", "wojciech", "pszoniak", "andrzej", "seweryn", "gustaw", "holoubek", "franciszek", "pieczka", "anna", "prucnal", "zbigniew", "zamachowski", "daniel", "olbrychski", "krystyna", "janda", "jerzy", "stuhr", "paul", "wesley", "biologie", "rudolf", "weigl", "chimie", "marie", "curieskodowska", "kazimierz", "funk", "karol", "olszewski", "zygmunt", "wr\u00f3blewski", "antoni", "grabowski", "tadeusz", "estreicher", "ignacy", "mocicki", "jdrzej", "niadecki", "michael", "sendivogius", "tadeusz", "reichstein", "danse", "mathilde", "kschessinska", "vaslav", "nijinski", "bronislava", "nijinska", "stanislas", "idzikowski", "\u00e9conomie", "karol", "adamiecki", "leszek", "balcerowicz", "wadysaw", "grabski", "leonid", "hurwicz", "eugeniusz", "kwiatkowski", "sawomir", "szwedowski", "film", "andrzej", "wajda", "andrzej", "munk", "krzysztof", "kielowski", "roman", "polanski", "krzysztof", "zanussi", "jerzy", "hoffman", "agnieszka", "holland", "jerzy", "skolimowski", "pawe", "pawlikowski", "informatique", "marek", "sell", "pl", "andrzej", "trybulec", "invention", "bruno", "abakanowicz", "stefan", "drzewiecki", "jan", "szczepanik", "ignacy", "ukasiewicz", "joseph", "tykociskitykociner", "journalisme", "jan", "nowak", "mieczysaw", "grydzewski", "en", "jerzy", "giedroyc", "bogdan", "lis", "juliusz", "mieroszewski", "jerzy", "turowicz", "ryszard", "kapuciski", "adam", "michnik", "linguistique", "jan", "niecisaw", "baudouin", "de", "courtenay", "jan", "miodek", "en", "louislazare", "zamenhof", "litt\u00e9rature", "polonaise", "biernat", "de", "lublin", "mikoaj", "rej", "jan", "kochanowski", "maciej", "kazimierz", "sarbiewski", "hieronim", "morsztyn", "en", "jan", "andrzej", "morsztyn", "mikoaj", "sp", "szarzyski", "wacaw", "potocki", "franciszek", "bohomolec", "wojciech", "bogusawski", "ignacy", "krasicki", "julian", "ursyn", "niemcewicz", "jan", "potocki", "adam", "mickiewicz", "juliusz", "sowacki", "zygmunt", "krasiski", "cyprian", "kamil", "norwid", "henryk", "sienkiewicz", "eliza", "orzeszkowa", "bolesaw", "prus", "stanisaw", "wyspiaski", "joseph", "conrad", "leopold", "staff", "kazimierz", "przerwatetmajer", "bolesaw", "lemian", "julian", "tuwim", "bruno", "schulz", "wadysaw", "reymont", "stefan", "eromski", "jarosaw", "iwaszkiewicz", "witold", "gombrowicz", "stanisaw", "ignacy", "witkiewicz", "janusz", "korczak", "krzysztof", "kamil", "baczyski", "marek", "hasko", "rafa", "wojaczek", "edward", "stachura", "wisawa", "szymborska", "czesaw", "miosz", "zbigniew", "herbert", "tadeusz", "r\u00f3ewicz", "stanislas", "lem", "ryszard", "kapuciski", "martin", "gray", "andrzej", "kijowski", "stanisaw", "baraczak", "adam", "zagajewski", "andrzej", "stasiuk", "marcin", "wietlicki", "dorota", "masowska", "wiesaw", "myliwski", "eugeniusz", "tkaczyszyndycki", "andrzej", "sapkowski", "math\u00e9matiques", "hugo", "steinhaus", "stefan", "banach", "jan", "broek", "tadeusz", "banachiewicz", "stanisaw", "leniewski", "marian", "rejewski", "jerzy", "r\u00f3ycki", "henryk", "zygalski", "stanislaw", "ulam", "m\u00e9decine", "ludwik", "hirszfeld", "d\u00e9couverte", "du", "syst\u00e8me", "abo", "andrzej", "wiktor", "schally", "militaire", "tadeusz", "b\u00f3rkomorowski", "j\u00f3zef", "haller", "stanisaw", "kopaski", "stanisaw", "maczek", "edward", "rydzmigy", "wadysaw", "sikorski", "stanisaw", "sosabowski", "kazimierz", "sosnkowski", "piotr", "wysocki", "musique", "wincenty", "z", "kielczy", "en", "waclaw", "de", "szamotuly", "cyprian", "bazylik", "adam", "jarzbski", "mikoaj", "gom\u00f3ka", "marcin", "mielczewski", "en", "mikoaj", "zieleski", "karol", "kurpiski", "micha", "kleofas", "ogiski", "fr\u00e9d\u00e9ric", "chopin", "stanisaw", "moniuszko", "henryk", "wieniawski", "moritz", "moszkowski", "karol", "szymanowski", "witold", "lutosawski", "wadysaw", "szpilman", "henryk", "g\u00f3recki", "wojciech", "kilar", "krzysztof", "penderecki", "arthur", "rubinstein", "adam", "harasiewicz", "piotr", "paleczny", "rafa", "blechacz", "magorzata", "walewska", "en", "basia", "trzetrzelewska", "hanka", "ordon\u00f3wna", "jan", "kiepura", "benjamin", "kowalewicz", "pawe", "mykietyn", "andrzej", "panufnik", "peinture", "christo", "stefanoff", "jan", "polack", "mikoaj", "haberschrack", "pl", "martin", "kober", "stanisaw", "samostrzelnik", "bartholomeus", "strobel", "daniel", "schultz", "marcello", "bacciarelli", "jeanpierre", "norblin", "de", "la", "gourdaine", "aleksander", "orowski", "janvier", "suchodolski", "franciszek", "ksawery", "lampi", "en", "cyprian", "kamil", "norwid", "jan", "matejko", "juliusz", "kossak", "wojciech", "kossak", "jacek", "malczewski", "stanisaw", "wyspiaski", "j\u00f3zef", "mehoffer", "j\u00f3zef", "chemoski", "wadysaw", "podkowiski", "olga", "boznaska", "j\u00f3zef", "czapski", "tadeusz", "kantor", "nikifor", "magdalena", "abakanowicz", "jan", "lebenstein", "zdzisaw", "beksiskiwaldemar", "smolarek", "philosophie", "et", "sociologie", "wawrzyniec", "golicki", "en", "jan", "ukasiewicz", "bronisaw", "malinowski", "stanisaw", "staszic", "august", "cieszkowski", "josef", "ho\u00ebn\u00e9wronski", "andrzej", "towiaski", "karol", "libelt", "wadysaw", "tatarkiewicz", "leon", "chwistek", "alfred", "tarski", "kazimierz", "ajdukiewicz", "kazimierz", "twardowski", "roman", "ingarden", "florian", "znaniecki", "maria", "ossowska", "stanisaw", "ossowski", "j\u00f3zef", "tischner", "zygmunt", "bauman", "leszek", "koakowski", "micha", "heller", "mieczysaw", "albert", "krpiec", "en", "jan", "andrzej", "koczowski", "pl", "wadysaw", "str\u00f3ewski", "pl", "jan", "woleski", "physique", "vitellion", "marie", "curieskodowska", "leopold", "infeld", "j\u00f3zef", "rotblat", "wojciech", "rubinowicz", "marian", "smoluchowski", "wojciech", "hubert", "zurek", "politique", "liste", "des", "souverains", "de", "pologne", "piast", "casimir", "de", "pologne", "pierre", "wostowic", "sigismond", "ii", "de", "pologne", "henri", "iii", "de", "france", "sigismond", "vasa", "ladislas", "iv", "vasa", "jean", "iii", "sobieski", "mariecasimirelouise", "de", "la", "grange", "d'arquien", "stanislas", "leszczynski", "jeanhenri", "dombrowski", "tadeusz", "kociuszko", "stanisaw", "koniecpolski", "joachim", "lelewel", "\u00e9milie", "plater", "casimir", "pulaski", "josephantoine", "poniatowski", "edward", "rydzmigy", "adam", "jerzy", "czartoryski", "wadysaw", "gomuka", "wojciech", "jaruzelski", "stanisaw", "mikoajczyk", "andrzej", "szczypiorski", "ignacy", "paderewski", "j\u00f3zef", "pisudski", "lech", "wasa", "jacek", "kuro", "wincenty", "witos", "wadysaw", "bartoszewski", "donald", "tusk", "maciej", "payski", "andrzej", "olechowski", "eryk", "mistewicz", "jarosaw", "gowin", "bronisaw", "komorowski", "religion", "adalbert", "de", "prague", "saint", "stanislas", "saint", "casimir", "jacob", "frank", "gaon", "de", "vilna", "andrzej", "bobola", "jean", "de", "kenty", "faustine", "kowalska", "maximilien", "kolbe", "stefan", "wyszyski", "jeanpaul", "ii", "sport", "irena", "szewiska", "wadysaw", "kozakiewicz", "robert", "korzeniowski", "robert", "kubica", "adam", "maysz", "otylia", "jdrzejczak", "waldemar", "kita", "justyna", "kowalczyktekieli", "wanda", "rutkiewicz", "rafa", "kubacki", "andrzej", "bachleda", "zenon", "jaskua", "agnieszka", "radwaska", "robert", "lewandowski", "marcin", "gortat", "wojtek", "fibak", "iga", "witek", "technique", "karol", "adamiecki", "christophe", "arciszewski", "stanisaw", "wigura", "casimir", "stanislaus", "gzowski", "kazimierz", "siemienowicz", "constantin", "tsiolkovski", "th\u00e9\u00e2tre", "jan", "kochanowski", "mikoaj", "rej", "juliusz", "sowacki", "adam", "mickiewicz", "zygmunt", "krasiski", "witold", "gombrowicz", "tadeusz", "r\u00f3ewicz", "tadeusz", "kantor", "jerzy", "grotowski", "wodzimierz", "staniewski", "en", "krystian", "lupa", "grzegorz", "jarzyna", "pl", "krzysztof", "warlikowski", "zoologie", "wadysaw", "taczanowski", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "jules", "michelet", "pologne", "et", "russie", "l\u00e9gende", "de", "kosciusko", "paris", "librairie", "nouvelle", "henri", "grappin", "histoire", "de", "la", "pologne", "des", "origines", "\u00e0", "paris", "et", "vienne", "larousse", "p", "annie", "de", "montfort", "et", "henri", "de", "montfort", "pologne", "paris", "hachette", "coll", "les", "guides", "bleus", "p", "oscar", "halecki", "histoire", "de", "pologne", "new", "york", "et", "montr\u00e9al", "roy", "p", "ren\u00e9", "jouglet", "mazowsze", "chants", "et", "danses", "du", "folklore", "polonais", "paris", "cercle", "d'art", "p", "bibliographie", "sur", "la", "pologne", "pays", "histoire", "civilisation", "varsovie", "pwn", "p", "paul", "wagret", "dir", "pologne", "gen\u00e8ve", "paris", "et", "hambourg", "nagel", "coll", "les", "guides", "nagel", "p", "roger", "portal", "ir\u00e8ne", "jacqz", "bronisaw", "geremek", "jean", "hugonnot", "la", "pologne", "des", "origines", "\u00e0", "nos", "jours", "dans", "les", "cahiers", "de", "l'histoire", "no", "sp\u00e9cial", "mars", "jeanjacques", "fauvel", "pologne", "paris", "hachette", "coll", "les", "guides", "bleus", "p", "tadeusz", "poklewskikoziell", "ch\u00e2teaux", "rouges", "de", "pologne", "strasbourg", "castrum", "europe", "ch\u00e2teauxforts", "deurope", "d\u00e9cembre", "issn", "lire", "en", "ligne", "pierre", "buhler", "histoire", "de", "la", "pologne", "communiste", "autopsie", "d'une", "imposture", "\u00e9ditions", "karthala", "coll", "hommes", "et", "soci\u00e9t\u00e9s", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "lire", "en", "ligne", "beata", "de", "robien", "le", "roman", "de", "la", "pologne", "\u00e9ditions", "du", "rocher", "coll", "le", "roman", "des", "lieux", "et", "noms", "magiques", "r\u00e9impr", "p", "isbn", "oclc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "lire", "en", "ligne", "r\u00e9voltes", "polonaises", "r\u00e9sistances", "culturelles", "de", "la", "p\u00e9riode", "des", "partages", "\u00e0", "la", "chute", "de", "communisme", "de", "julie", "boisard", "dans", "la", "revue", "en", "ligne", "sciences", "humaines", "combin\u00e9es", "timothy", "snyder", "trad", "de", "l'anglais", "par", "olivier", "salvatori", "la", "reconstruction", "des", "nations", "pologne", "ukraine", "lituanie", "b\u00e9larus", "\u00e9ditions", "gallimard", "coll", "biblioth\u00e8que", "des", "histoires", "p", "isbn", "articles", "connexes", "arm\u00e9e", "polonaise", "biblioth\u00e8que", "polonaise", "de", "paris", "diaspora", "polonaise", "en", "france", "institut", "polonais", "institut", "adammickiewicz", "mus\u00e9e", "adammickiewicz", "polonia", "liens", "externes", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "r\u00e9pertoire", "international", "des", "sources", "musicales", "ressource", "relative", "au", "vivant", "invasive", "species", "compendium", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "portail", "officiel", "de", "promotion", "de", "la", "r\u00e9publique", "de", "pologne", "portail", "touristique", "officiel", "vid\u00e9o", "la", "pologne", "centrale", "en", "europe", "sur", "youtube", "le", "dessous", "des", "cartes", "en", "commonwealth", "of", "diverse", "cultures", "poland's", "heritage", "portail", "de", "la", "pologne", "portail", "de", "leurope", "portail", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "portail", "de", "la", "mer", "baltique"]