["le", "portugal", "en", "forme", "longue", "la", "r\u00e9publique", "portugaise", "en", "portugais", "rep\u00fablica", "portuguesa", "est", "un", "pays", "d'europe", "du", "sud", "membre", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "situ\u00e9", "dans", "l'ouest", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "d\u00e9limit\u00e9", "au", "nord", "et", "\u00e0", "l'est", "par", "l'espagne", "puis", "au", "sud", "et", "\u00e0", "l'ouest", "par", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "ce", "pays", "fond\u00e9", "au", "xiie", "si\u00e8cle", "est", "le", "plus", "occidental", "de", "l'europe", "continentale", "il", "comprend", "\u00e9galement", "les", "archipels", "des", "a\u00e7ores", "et", "de", "mad\u00e8re", "deux", "r\u00e9gions", "autonomes", "situ\u00e9es", "dans", "le", "nord", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "pour", "une", "superficie", "totale", "de", "km", "membre", "fondateur", "de", "l'otan", "le", "portugal", "est", "\u00e9troitement", "li\u00e9", "politiquement", "et", "militairement", "avec", "l'ensemble", "des", "autres", "pays", "occidentaux", "il", "est", "\u00e9galement", "membre", "de", "locde", "de", "l'onu", "du", "conseil", "de", "l'europe", "et", "de", "lespace", "schengen", "et", "est", "l'un", "des", "pays", "fondateurs", "de", "la", "zone", "euro", "le", "portugal", "entretient", "en", "outre", "d'importantes", "relations", "avec", "l'espagne", "et", "la", "france", "l'allemagne", "le", "royaumeuni", "et", "l'italie", "qui", "sont", "ses", "cinq", "plus", "importants", "partenaires", "commerciaux", "fond\u00e9", "au", "xiie", "si\u00e8cle", "le", "royaume", "de", "portugal", "devient", "au", "xve", "si\u00e8cle", "l'une", "des", "principales", "puissances", "d'europe", "occidentale", "jouant", "un", "r\u00f4le", "majeur", "dans", "les", "grandes", "d\u00e9couvertes", "et", "se", "constituant", "un", "vaste", "empire", "colonial", "en", "afrique", "en", "asie", "en", "oc\u00e9anie", "et", "en", "am\u00e9rique", "du", "sud", "la", "puissance", "du", "pays", "d\u00e9cline", "\u00e0", "partir", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "la", "monarchie", "portugaise", "est", "renvers\u00e9e", "en", "\u00e0", "l'issue", "d'un", "soul\u00e8vement", "militaire", "qui", "contraint", "le", "roi", "manuel", "ii", "\u00e0", "l'exil", "la", "premi\u00e8re", "r\u00e9publique", "portugaise", "en", "portugais", "primeira", "rep\u00fablica", "est", "le", "r\u00e9gime", "politique", "en", "vigueur", "au", "portugal", "entre", "la", "fin", "de", "la", "monarchie", "constitutionnelle", "marqu\u00e9e", "par", "la", "r\u00e9volution", "du", "octobre", "et", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "militaire", "du", "mai", "puis", "pendant", "plus", "de", "quarante", "ans", "le", "pays", "est", "soumis", "au", "r\u00e9gime", "autoritaire", "d'ant\u00f3nio", "de", "oliveira", "salazar", "jusqu'\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "des", "illets", "de", "qui", "met", "fin", "\u00e0", "la", "dictature", "et", "restaure", "la", "d\u00e9mocratie", "dans", "le", "pays", "l'\u00e9conomie", "du", "portugal", "a", "alors", "connu", "un", "essor", "important", "il", "devient", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "un", "pays", "d\u00e9velopp\u00e9", "selon", "les", "standards", "europ\u00e9ens", "\u00e9conomiquement", "prosp\u00e8re", "socialement", "et", "politiquement", "stable", "en", "la", "d\u00e9gradation", "\u00e9conomique", "mondiale", "conduit", "le", "portugal", "\u00e0", "la", "r\u00e9cession", "et", "provoque", "une", "crise", "socio\u00e9conomique", "et", "politique", "le", "portugal", "doit", "\u00e9galement", "relever", "le", "d\u00e9fi", "du", "renouvellement", "des", "g\u00e9n\u00e9rations", "le", "pays", "a", "en", "effet", "la", "f\u00e9condit\u00e9", "la", "plus", "faible", "d'europe", "et", "une", "des", "plus", "faibles", "au", "monde", "avec", "seulement", "enfant", "par", "femme", "durant", "la", "dictature", "de", "\u00e0", "pr\u00e8s", "d'un", "million", "et", "demi", "de", "portugais", "sont", "partis", "travailler", "en", "dehors", "du", "pays", "pour", "fuir", "la", "pauvret\u00e9", "de", "la", "campagne", "et", "les", "guerres", "coloniales", "les", "fortes", "zones", "d'\u00e9migration", "portugaise", "sont", "le", "br\u00e9sil", "les", "\u00e9tatsunis", "la", "france", "le", "luxembourg", "de", "la", "population", "totale", "du", "pays", "la", "suisse", "l'argentine", "le", "venezuela", "le", "canada", "ainsi", "que", "la", "principaut\u00e9", "d'andorre", "de", "la", "population", "d'andorre", "est", "portugaise", "avec", "plus", "de", "millions", "de", "lusodescendants", "descendants", "portugais", "dans", "le", "monde", "la", "diaspora", "portugaise", "est", "\u00e0", "l'heure", "actuelle", "l'une", "des", "principales", "diasporas", "europ\u00e9ennes", "et", "mondiales", "le", "tourisme", "principalement", "baln\u00e9aire", "est", "une", "ressource", "tr\u00e8s", "importante", "notamment", "en", "algarve", "et", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "lisbonne", "le", "climat", "subtropical", "de", "mad\u00e8re", "et", "ses", "paysages", "singuliers", "en", "font", "une", "destination", "touristique", "appr\u00e9ci\u00e9e", "le", "portugal", "est", "l'un", "des", "pays", "les", "plus", "visit\u00e9s", "d'europe", "avec", "millions", "de", "touristes", "en", "il", "est", "\u00e9galement", "un", "grand", "pays", "viticole", "r\u00e9put\u00e9", "notamment", "pour", "le", "vin", "de", "porto", "le", "portugal", "est", "par", "ailleurs", "le", "premier", "producteur", "mondial", "de", "li\u00e8ge", "le", "portugal", "rayonne", "enfin", "gr\u00e2ce", "aux", "grands", "\u00e9v\u00e9nements", "qu'il", "organise", "sa", "capitale", "lisbonne", "a", "ainsi", "accueilli", "l'exposition", "universelle", "sur", "le", "th\u00e8me", "des", "oc\u00e9ans", "en", "il", "s'est", "\u00e9galement", "port\u00e9", "candidat", "conjointement", "avec", "l'espagne", "\u00e0", "l'organisation", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "l'h\u00f4te", "du", "championnat", "d'europe", "en", "histoire", "pr\u00e9histoire", "antiquit\u00e9", "pr\u00e9romaine", "et", "romaine", "les", "plus", "anciennes", "traces", "de", "civilisation", "retrouv\u00e9es", "au", "portugal", "datent", "du", "pal\u00e9olithique", "peintures", "et", "gravures", "rupestres", "des", "grottes", "d'escoural", "alentejo", "de", "mazouco", "trasosmontes", "et", "surtout", "de", "vale", "de", "c\u00f4a", "dat\u00e9es", "entre", "et", "av", "jc", "la", "majorit\u00e9", "de", "ces", "traces", "se", "trouvent", "au", "nord", "du", "tage", "t\u00e9moignant", "de", "l'existence", "de", "peuples", "de", "chasseurscueilleurs", "vers", "av", "jc", "les", "ib\u00e8res", "peuplent", "l'int\u00e9rieur", "des", "terres", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ce", "territoire", "prend", "d\u00e8s", "lors", "le", "nom", "de", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "entre", "et", "av", "jc", "le", "portugal", "et", "la", "galice", "voient", "se", "d\u00e9velopper", "une", "culture", "m\u00e9galithique", "originale", "par", "rapport", "au", "reste", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "son", "architecture", "fun\u00e9raire", "et", "rituelle", "particuli\u00e8re", "et", "par", "la", "pratique", "de", "l'inhumation", "collective", "on", "peut", "encore", "trouver", "dans", "le", "pays", "de", "nombreuses", "traces", "monumentales", "la", "plupart", "dans", "l'alentejo", "le", "cromlech", "d'almendres", "pr\u00e8s", "d'\u00e9vora", "ceux", "de", "vale", "maria", "do", "meio", "ou", "de", "portela", "de", "mogos", "ainsi", "que", "le", "dolmen", "de", "zambujeiro", "l'\u00e2ge", "du", "bronze", "voit", "l'\u00e9tablissement", "de", "contacts", "maritimes", "entre", "le", "littoral", "atlantique", "et", "celui", "de", "la", "bretagne", "et", "des", "\u00eeles", "britanniques", "alors", "que", "le", "sud", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "entretient", "des", "liens", "commerciaux", "avec", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "des", "grecs", "et", "des", "ph\u00e9niciens", "venus", "de", "l'actuel", "liban", "ainsi", "que", "leurs", "descendants", "carthaginois", "y", "installent", "de", "petits", "comptoirs", "commerciaux", "semipermanents", "le", "moteur", "de", "ce", "commerce", "est", "la", "richesse", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "en", "m\u00e9taux", "or", "argent", "fer", "et", "\u00e9tain", "ainsi", "que", "le", "salage", "du", "poisson", "de", "l'atlantique", "r\u00e9put\u00e9", "dans", "le", "bassin", "m\u00e9diterran\u00e9en", "durant", "l'\u00e2ge", "du", "fer", "un", "peuple", "indoeurop\u00e9en", "s'\u00e9tablit", "dans", "la", "r\u00e9gion", "ils", "occupent", "bient\u00f4t", "le", "centre", "et", "l'ouest", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "vivant", "regroup\u00e9s", "en", "petits", "noyaux", "de", "population", "isol\u00e9s", "\u00e9tablis", "sur", "les", "hauteurs", "avec", "des", "habitations", "circulaires", "castros", "et", "pratiquant", "l'agriculture", "et", "l'\u00e9levage", "chaque", "maison", "environ", "est", "d\u00e9fendue", "par", "une", "enceinte", "comme", "on", "peut", "en", "voir", "dans", "la", "cit\u00e2nia", "de", "briteiros", "on", "trouve", "aussi", "dans", "ces", "regroupements", "un", "\u00e9difice", "fun\u00e9raire", "comme", "ils", "ma\u00eetrisent", "le", "fer", "le", "travail", "de", "la", "terre", "devient", "plus", "efficace", "les", "cueillettes", "augmentent", "am\u00e9liorant", "par", "la", "m\u00eame", "les", "conditions", "de", "vie", "et", "la", "d\u00e9mographie", "les", "lusitaniens", "occupent", "une", "partie", "du", "territoire", "actuel", "du", "portugal", "et", "les", "provinces", "espagnoles", "du", "le\u00f3n", "et", "l'estr\u00e9madure", "ils", "parlent", "leur", "propre", "langue", "et", "s'\u00e9tendent", "peu", "\u00e0", "peu", "vers", "l'estr\u00e9madure", "la", "pr\u00e9sence", "romaine", "est", "ancienne", "et", "d\u00e9terminante", "dans", "la", "culture", "les", "usages", "et", "la", "langue", "lusitaniens", "sont", "fortement", "latinis\u00e9s", "le", "peuplement", "romain", "proprement", "dit", "commence", "au", "ier", "si\u00e8cle", "av", "jc", "apr\u00e8s", "la", "conclusion", "de", "la", "paix", "entre", "les", "lusitaniens", "et", "jules", "c\u00e9sar", "en", "av", "jc", "les", "romains", "cr\u00e9ent", "un", "r\u00e9seau", "urbain", "et", "de", "transport", "qui", "structure", "le", "pays", "jusqu'\u00e0", "nos", "jours", "il", "est", "sp\u00e9cialement", "destin\u00e9", "\u00e0", "l'exportation", "maritime", "vers", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "des", "principales", "productions", "du", "pays", "m\u00e9taux", "huile", "d'olive", "vin", "conserves", "de", "poisson", "l'occupation", "par", "les", "su\u00e8ves", "pr\u00e9c\u00e9dant", "l'\u00e9poque", "wisigothique", "est", "partielle", "et", "discr\u00e8ter\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "conqu\u00eate", "germanique", "les", "royaumes", "su\u00e8ve", "et", "wisigoth", "au", "d\u00e9but", "du", "ve", "si\u00e8cle", "des", "peuples", "germaniques", "les", "su\u00e8ves", "les", "vandales", "silinges", "et", "hasdingi", "et", "leurs", "alli\u00e9s", "les", "sarmates", "et", "les", "alains", "envahissent", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "o\u00f9", "ils", "forment", "un", "royaume", "sous", "la", "direction", "du", "roi", "su\u00e8ve", "herm\u00e9ric", "le", "royaume", "su\u00e8ve", "est", "un", "royaume", "germanique", "postromain", "\u00e9tabli", "dans", "les", "anciennes", "provinces", "romaines", "de", "gallaecia", "et", "du", "nord", "de", "la", "lusitanie", "vers", "et", "au", "vie", "si\u00e8cle", "il", "devient", "un", "royaume", "officiel", "apr\u00e8s", "qu'herm\u00e9ric", "eut", "conclu", "un", "trait\u00e9", "de", "paix", "avec", "les", "gallaeci", "avant", "de", "la", "transmettre", "\u00e0", "sa", "mort", "\u00e0", "rechila", "son", "fils", "un", "fdus", "conc\u00e9d\u00e9", "par", "rome", "l\u00e9gitime", "par", "ailleurs", "sa", "fondation", "il", "est", "le", "premier", "royaume", "du", "haut", "moyen", "\u00e2ge", "qui", "frappe", "monnaie", "pour", "signifier", "son", "existence", "en", "rechila", "meurt", "laissant", "le", "soin", "de", "poursuivre", "l'expansion", "\u00e0", "rechiar", "le", "royaume", "su\u00e8ve", "qui", "essaye", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "d'\u00e9tendre", "son", "territoire", "conserve", "son", "ind\u00e9pendance", "jusqu'en", "lorsqu'il", "est", "annex\u00e9", "par", "les", "wisigoths", "devenant", "la", "sixi\u00e8me", "province", "du", "royaume", "wisigoth", "d'hispania", "depuis", "sa", "d\u00e9faite", "contre", "les", "francs", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "vouill\u00e9", "en", "et", "la", "chute", "de", "toulouse", "en", "le", "royaume", "wisigoth", "s'est", "repli\u00e9", "en", "hispanie", "avec", "tol\u00e8de", "pour", "capitale", "apr\u00e8s", "la", "soumission", "du", "royaume", "su\u00e8ve", "et", "sa", "capitale", "bracara", "aujourd'hui", "braga", "en", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "est", "gouvern\u00e9e", "par", "les", "wisigoths", "jusqu'en", "ann\u00e9e", "de", "la", "bataille", "du", "guadalete", "v\u00e9ritable", "tournant", "dans", "la", "conqu\u00eate", "du", "royaume", "par", "les", "troupes", "musulmanes", "conqu\u00eate", "arabomusulmane", "et", "p\u00e9riode", "du", "gharb", "alandalus", "la", "conqu\u00eate", "musulmane", "de", "l'hispanie", "par", "les", "omeyyades", "se", "fait", "\u00e0", "partir", "du", "maghreb", "apr\u00e8s", "avoir", "battu", "les", "wisigoths", "en", "les", "arm\u00e9es", "araboberb\u00e8res", "de", "tariq", "ibn", "ziyad", "occupent", "en", "trois", "mois", "la", "majeure", "partie", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "\u00e0", "l'exception", "d'un", "r\u00e9duit", "chr\u00e9tien", "dans", "le", "nord", "qui", "se", "constitue", "en", "royaume", "des", "asturies", "l'occupation", "se", "fait", "sous", "l'autorit\u00e9", "de", "moussa", "ibn", "no\u00e7a\u00efr", "gouverneur", "omeyyade", "de", "l'ifriqiya", "et", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "troupes", "musulmanes", "dans", "la", "foul\u00e9e", "de", "la", "conqu\u00eate", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "et", "de", "la", "septimanie", "les", "arm\u00e9es", "musulmanes", "remontent", "en", "vers", "narbonne", "d\u00e9barquent", "en", "sicile", "en", "puis", "en", "sardaigne", "en", "corse", "et", "dans", "les", "\u00eeles", "bal\u00e9ares", "en", "l'ancienne", "lusitanie", "romaine", "est", "alors", "int\u00e9gr\u00e9e", "dans", "le", "vaste", "empire", "omeyyade", "de", "damas", "sous", "les", "noms", "d'altagr", "aladna", "en", "marca", "inferior", "et", "de", "gharb", "al\u00e2ndalus", "tr\u00e8s", "vite", "cependant", "des", "tensions", "apparaissent", "entre", "les", "chefs", "berb\u00e8res", "arabes", "et", "damas", "au", "sujet", "du", "partage", "du", "butin", "des", "vaincus", "et", "des", "particularismes", "li\u00e9s", "\u00e0", "l'histoire", "sp\u00e9cifique", "de", "la", "r\u00e9gion", "\u00e9mergent", "en", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "passe", "sous", "le", "joug", "d'abd", "alrahman", "ier", "qui", "cr\u00e9e", "et", "donne", "son", "ind\u00e9pendance", "\u00e0", "l'\u00e9mirat", "de", "cordoue", "\u00e9lev\u00e9", "au", "statut", "de", "califat", "de", "cordoue", "en", "\u00e0", "la", "chute", "du", "califat", "en", "l'hispanie", "musulmane", "qui", "se", "fragmente", "est", "partag\u00e9e", "entre", "roitelets", "ind\u00e9pendants", "c'est", "la", "p\u00e9riode", "des", "reyes", "de", "ta\u00effas", "muluk", "at", "tawaif", "en", "arabe", "la", "plus", "grande", "partie", "de", "la", "lusitanie", "rel\u00e8ve", "alors", "de", "la", "ta\u00effa", "de", "badajoz", "des", "aftasies", "et", "de", "la", "ta\u00effa", "de", "s\u00e9ville", "des", "abbadides", "pris", "dans", "des", "jeux", "d'alliances", "et", "des", "guerres", "intestines", "les", "gouverneurs", "de", "ces", "ta\u00effas", "se", "proclament", "\u00e9mirs", "et", "lient", "des", "relations", "diplomatiques", "avec", "les", "royaumes", "chr\u00e9tiens", "d'un", "point", "de", "vie", "socio\u00e9conomique", "et", "culturel", "cette", "p\u00e9riode", "correspond", "\u00e0", "un", "\u00e2ge", "d'or", "musulman", "en", "lusitanie", "l'\u00e9mulation", "qui", "se", "cr\u00e9e", "entre", "les", "diff\u00e9rentes", "ta\u00effas", "entra\u00eene", "une", "mise", "en", "valeur", "soign\u00e9e", "du", "territoire", "d\u00e9veloppement", "des", "villes", "du", "commerce", "de", "la", "navigation", "des", "sciences", "de", "la", "litt\u00e9rature", "et", "particuli\u00e8rement", "de", "la", "po\u00e9sie", "de", "cour", "mozarabe", "en", "revanche", "politiquement", "et", "militairement", "les", "musulmans", "d\u00e9sunis", "et", "parfois", "en", "rivalit\u00e9", "ont", "plus", "de", "difficult\u00e9s", "\u00e0", "contenir", "l'avanc\u00e9e", "des", "chr\u00e9tiens", "qui", "jouent", "habilement", "de", "leurs", "dissensions", "cette", "p\u00e9riode", "de", "fragmentation", "prend", "un", "terme", "avec", "l'avanc\u00e9e", "des", "almoravides", "venus", "du", "maroc", "en", "lors", "de", "la", "bataille", "de", "sagrajas", "puis", "des", "almohades", "venus", "\u00e9galement", "de", "marrakech", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "p\u00e9riode", "de", "ta\u00effas", "du", "xe", "au", "xiiie", "si\u00e8cle", "les", "dynasties", "berb\u00e8res", "almoravides", "et", "almohades", "dominent", "l'ancienne", "lusitanie", "romaine", "d'un", "point", "de", "vue", "administratif", "la", "lusitanie", "musulmane", "est", "partag\u00e9e", "en", "deux", "r\u00e9gions", "altagr", "aladna", "pt", "ou", "la", "marche", "inf\u00e9rieure", "qui", "correspond", "approximativement", "aux", "actuelles", "r\u00e9gions", "centre", "de", "lisbonne", "et", "du", "ribatejo", "et", "le", "gharb", "alandalus", "qui", "correspond", "aux", "actuelles", "r\u00e9gions", "de", "l'alentejo", "et", "de", "l'algarve", "ces", "deux", "grandes", "r\u00e9gions", "sont", "ellesm\u00eames", "divis\u00e9es", "en", "diff\u00e9rents", "districts", "nomm\u00e9s", "kura", "\u00e0", "son", "apog\u00e9e", "gharb", "alandalus", "est", "constitu\u00e9", "de", "dix", "kuras", "dont", "chacune", "poss\u00e8de", "une", "capitale", "les", "principales", "villes", "de", "l'\u00e9poque", "sont", "beja", "silves", "alc\u00e1cer", "do", "sal", "santar\u00e9m", "lisbonne", "ou", "coimbra", "l'occupation", "musulmane", "se", "r\u00e9v\u00e8le", "particuli\u00e8rement", "structurante", "au", "sud", "du", "mondego", "et", "surtout", "du", "tage", "dans", "les", "territoires", "directement", "sous", "influence", "andalouse", "et", "rechristianis\u00e9s", "tardivement", "vers", "silves", "conna\u00eet", "un", "rayonnement", "culturel", "jusqu'au", "xiiie", "si\u00e8cle", "et", "mertola", "joue", "un", "r\u00f4le", "\u00e9conomique", "par", "les", "\u00e9changes", "maritimes", "fluviaux", "la", "population", "musulmane", "de", "la", "province", "est", "constitu\u00e9e", "d'arabes", "de", "berb\u00e8res", "et", "d'ib\u00e8res", "convertis", "de", "force", "ou", "non", "\u00e0", "l'islam", "issus", "de", "prestigieuses", "familles", "les", "arabes", "sont", "essentiellement", "originaires", "du", "y\u00e9men", "bien", "que", "minoritaires", "ils", "constituent", "l'\u00e9lite", "des", "arm\u00e9es", "et", "de", "l'administration", "musulmane", "on", "les", "retrouve", "notamment", "dans", "les", "villes", "de", "s\u00e9ville", "beja", "huelva", "jusqu'aux", "c\u00f4tes", "d'alentejo", "peu", "nombreux", "et", "regroup\u00e9s", "en", "fonction", "de", "leur", "tribu", "d'origine", "ils", "forment", "un", "groupe", "solidaire", "jusqu'au", "ixe", "si\u00e8cle", "les", "berb\u00e8res", "originaires", "des", "montagnes", "d'afrique", "du", "nord", "sont", "quant", "\u00e0", "eux", "essentiellement", "des", "nomades", "ils", "constituent", "la", "majorit\u00e9", "des", "occupants", "venus", "de", "l'ext\u00e9rieur", "d'abord", "install\u00e9s", "dans", "le", "nord", "ils", "sont", "chass\u00e9s", "par", "le", "roi", "des", "asturies", "alphonse", "ier", "et", "viennent", "s'installer", "dans", "le", "sud", "du", "gharb", "o\u00f9", "ils", "surpassent", "rapidement", "en", "nombre", "les", "arabes", "enfin", "les", "ib\u00e9riques", "convertis", "\u00e0", "l'islam", "et", "nomm\u00e9s", "muwallads", "forment", "le", "groupe", "musulman", "majoritaire", "au", "d\u00e9part", "la", "situation", "des", "chr\u00e9tiens", "d\u00e9pend", "de", "la", "mani\u00e8re", "dont", "leur", "ville", "s'est", "rendue", "aux", "conqu\u00e9rants", "araboberb\u00e8res", "lorsqu'elle", "a", "capitul\u00e9", "pacifiquement", "comme", "\u00e0", "m\u00e9rida", "beja", "ou", "encore", "\u00e9vora", "les", "nobles", "wisigoths", "sont", "autoris\u00e9s", "\u00e0", "conserver", "leurs", "terres", "si", "bien", "que", "certains", "documents", "attestent", "la", "pr\u00e9sence", "de", "tr\u00e8s", "riches", "propri\u00e9taires", "terriens", "wisigoths", "jusqu'au", "xiie", "si\u00e8cle", "et", "l'\u00e9glise", "elle", "aussi", "peut", "conserver", "ses", "terres", "en", "revanche", "si", "comme", "\u00e0", "s\u00e9ville", "la", "ville", "s'est", "r\u00e9volt\u00e9e", "face", "\u00e0", "l'arriv\u00e9e", "musulmane", "les", "arabes", "divisent", "les", "terrains", "des", "nobles", "et", "les", "r\u00e9attribuent", "\u00e0", "un", "grand", "nombre", "de", "personnes", "comme", "aux", "serfs", "favorisant", "ainsi", "les", "petites", "propri\u00e9t\u00e9s", "qui", "caract\u00e9risent", "par", "la", "suite", "certaines", "r\u00e9gions", "du", "portugal", "ces", "derniers", "opprim\u00e9s", "durant", "le", "r\u00e8gne", "des", "rois", "wisigoths", "jouissent", "d'une", "certaine", "ind\u00e9pendance", "dans", "l'exploitation", "de", "ces", "terres", "dans", "la", "mesure", "o\u00f9", "leurs", "nouveaux", "ma\u00eetres", "ne", "souhaitent", "pas", "pratiquer", "euxm\u00eames", "l'agriculture", "et", "donc", "laissent", "leurs", "subordonn\u00e9s", "cultiver", "comme", "ils", "le", "souhaitent", "la", "particularit\u00e9", "du", "gharb", "est", "le", "fait", "que", "la", "noblesse", "y", "a", "toujours", "\u00e9t\u00e9", "tr\u00e8s", "ind\u00e9pendante", "et", "cela", "bien", "avant", "l'arriv\u00e9e", "arabe", "les", "nouveaux", "conqu\u00e9rants", "qui", "comptent", "plusieurs", "milliers", "de", "personnes", "environ", "s'installent", "d'une", "fa\u00e7on", "g\u00e9n\u00e9rale", "au", "sud", "du", "mondego", "et", "surtout", "du", "tage", "en", "particulier", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "l'algarve", "la", "p\u00e9riode", "d'alandalus", "laisse", "un", "h\u00e9ritage", "d\u00e9cisif", "dans", "la", "langue", "portugaise", "mais", "aussi", "dans", "la", "topographie", "du", "portugal", "et", "dans", "les", "domaines", "des", "arts", "de", "l'urbanisme", "de", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "fonci\u00e8re", "des", "sciences", "des", "techniques", "et", "de", "l'agriculture", "dans", "ce", "dernier", "domaine", "les", "apports", "essentiels", "touchent", "\u00e0", "l'irrigation", "connaissance", "des", "calculs", "de", "pente", "et", "de", "d\u00e9bit", "d'eau", "et", "\u00e0", "la", "culture", "d'esp\u00e8ces", "nouvelles", "les", "sp\u00e9cificit\u00e9s", "portugaises", "sont", "les", "fruits", "notamment", "les", "pommes", "les", "poires", "et", "les", "figues", "en", "algarve", "la", "vigne", "car", "la", "consommation", "du", "vin", "s'est", "perp\u00e9tu\u00e9e", "chez", "les", "andalous", "les", "c\u00e9r\u00e9ales", "dont", "le", "riz", "en", "alentejo", "les", "l\u00e9gumes", "comme", "l'artichaut", "de", "cette", "\u00e9poque", "subsiste", "\u00e9galement", "la", "tradition", "d\u00e9corative", "des", "azulejosr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "reconquista", "formation", "du", "royaume", "de", "portugal", "et", "expulsion", "des", "maures", "d\u00e8s", "le", "premier", "quart", "du", "viiie", "si\u00e8cle", "des", "militaires", "et", "des", "nobles", "germaniques", "r\u00e9fugi\u00e9s", "dans", "le", "nord", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "refondent", "une", "souverainet\u00e9", "chr\u00e9tienne", "le", "royaume", "des", "asturies", "et", "se", "lancent", "dans", "une", "longue", "guerre", "d'expansion", "territoriale", "vers", "le", "sud", "la", "reconquista", "\u00e9galement", "appel\u00e9e", "reconqu\u00eate", "chr\u00e9tienne", "ce", "mouvement", "qui", "englobe", "l'ensemble", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "vise", "\u00e0", "faire", "repasser", "les", "terres", "ib\u00e9riques", "perdues", "au", "profit", "des", "envahisseurs", "araboberb\u00e8res", "sous", "souverainet\u00e9", "chr\u00e9tiennehistoriquement", "la", "reconquista", "commence", "avec", "la", "bataille", "de", "covadonga", "soit", "ou", "pendant", "laquelle", "l'\u00e9lite", "wisigothique", "r\u00e9unie", "autour", "du", "roi", "p\u00e9lage", "vainc", "une", "arm\u00e9e", "islamique", "et", "\u00e9tablit", "son", "autorit\u00e9", "sur", "un", "r\u00e9duit", "montagneux", "dans", "le", "nord", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "appel\u00e9", "royaume", "des", "asturies", "sous", "le", "r\u00e8gne", "d'alphonse", "ier", "les", "crois\u00e9s", "chr\u00e9tiens", "des", "asturies", "s'emparent", "des", "territoires", "jusqu'au", "douro", "par", "la", "suite", "la", "fragmentation", "du", "royaume", "en", "diff\u00e9rentes", "entit\u00e9s", "donne", "naissance", "aux", "diff\u00e9rents", "royaumes", "chr\u00e9tiens", "ib\u00e9riques", "le", "royaume", "de", "le\u00f3n", "h\u00e9ritier", "direct", "du", "royaume", "des", "asturies", "est", "\u00e0", "l'origine", "subdivis\u00e9", "en", "cinq", "provinces", "les", "asturies", "le", "le\u00f3n", "la", "galice", "le", "portugal", "et", "la", "castille", "chacune", "est", "dirig\u00e9e", "par", "un", "comte", "au", "fur", "et", "\u00e0", "mesure", "des", "conqu\u00eates", "les", "terres", "sont", "divis\u00e9es", "en", "comt\u00e9s", "ou", "en", "duch\u00e9s", "en", "porto", "et", "braga", "sont", "reprises", "\u00e0", "partir", "du", "ixe", "si\u00e8cle", "le", "sud", "de", "la", "galice", "forme", "un", "comt\u00e9", "dynamique", "autour", "de", "sa", "m\u00e9tropole", "religieuse", "braga", "et", "de", "son", "port", "porto", "il", "porte", "le", "nom", "de", "portucale", "ou", "terra", "portucalensis", "pays", "de", "portucale", "du", "nom", "latin", "d'un", "bourg", "voisin", "de", "porto", "gale", "devenue", "vila", "nova", "de", "gaia", "portucale", "en", "le", "pape", "urbain", "ii", "lance", "la", "premi\u00e8re", "croisade", "pour", "lib\u00e9rer", "les", "lieux", "saints", "et", "surtout", "r\u00e9agir", "\u00e0", "la", "menace", "que", "repr\u00e9sentent", "les", "turcs", "r\u00e9cemment", "convertis", "\u00e0", "l'islam", "d\u00e9j\u00e0", "les", "r\u00e9formes", "gr\u00e9goriennes", "appellent", "\u00e0", "s'unir", "pour", "lutter", "contre", "toutes", "les", "croyances", "pa\u00efennes", "et", "h\u00e9r\u00e9tiques", "c'est", "dans", "ce", "cadre", "qu'en", "alphonse", "vi", "de", "castille", "et", "de", "le\u00f3n", "annexant", "la", "galice", "et", "le", "comt\u00e9", "de", "portugal", "r\u00e9unifie", "l'ensemble", "du", "le\u00f3n", "mari\u00e9", "\u00e0", "constance", "de", "bourgogne", "il", "fait", "appel", "\u00e0", "sa", "bellefamille", "bourguignonne", "pour", "l'aider", "\u00e0", "reconqu\u00e9rir", "la", "p\u00e9ninsule", "imm\u00e9diatement", "raymond", "et", "henri", "de", "bourgogne", "princes", "de", "la", "famille", "royale", "de", "france", "issus", "d'une", "noblesse", "en", "qu\u00eate", "de", "terre", "et", "de", "prestige", "r\u00e9pondent", "favorablement", "\u00e0", "l'appel", "en", "remerciement", "et", "pour", "consolider", "ses", "liens", "avec", "les", "autres", "monarchies", "alphonse", "vi", "donne", "\u00e0", "raymond", "sa", "fille", "urraque", "ce", "qui", "en", "fait", "le", "futur", "roi", "de", "le\u00f3n", "et", "de", "galice", "\u00e0", "henri", "il", "donne", "la", "main", "de", "sa", "fille", "b\u00e2tarde", "th\u00e9r\u00e8se", "de", "le\u00f3n", "et", "le", "comt\u00e9", "de", "portugal", "en", "d\u00e8s", "lors", "celuici", "installe", "sa", "cour", "pr\u00e8s", "de", "braga", "dans", "la", "ville", "de", "guimar\u00e3es", "consid\u00e9r\u00e9e", "depuis", "comme", "berceau", "du", "portugal", "install\u00e9", "dans", "ses", "domaines", "henri", "continue", "\u00e0", "pr\u00eater", "all\u00e9geance", "\u00e0", "alphonse", "vi", "tout", "en", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "d'une", "certaine", "autonomie", "et", "poursuit", "la", "reconqu\u00eate", "jusqu'au", "fleuve", "mondegor\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "suivant", "une", "vieille", "coutume", "germanique", "apr\u00e8s", "avoir", "remport\u00e9", "une", "victoire", "\u00e9clatante", "sur", "les", "musulmans", "lors", "de", "la", "bataille", "d'ourique", "le", "prince", "princeps", "alphonse", "ier", "fils", "de", "henri", "de", "bourgogne", "est", "proclam\u00e9", "premier", "roi", "du", "portugal", "par", "ses", "troupes", "sur", "le", "champ", "de", "bataille", "la", "l\u00e9gende", "teint\u00e9e", "de", "mysticisme", "veut", "que", "le", "christ", "lui", "soit", "apparu", "pendant", "les", "combats", "la", "situation", "est", "officialis\u00e9e", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "zamora", "par", "lequel", "alphonse", "vii", "reconna\u00eet", "le", "royaume", "de", "portugal", "et", "son", "roi", "alphonse", "ier", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "son", "habilet\u00e9", "politique", "et", "militaire", "ce", "dernier", "a", "r\u00e9ussi", "l\u00e0", "o\u00f9", "d'autres", "comt\u00e9s", "\u00e9chouent", "et", "gagne", "son", "ind\u00e9pendance", "pendant", "plusieurs", "si\u00e8cles", "soutenus", "par", "les", "templiers", "et", "les", "hospitaliers", "de", "l'ordre", "de", "saintjean", "de", "j\u00e9rusalem", "les", "souverains", "portugais", "poursuivent", "leur", "reconquista", "vers", "le", "sud", "jusqu'\u00e0", "ce", "que", "les", "araboandalous", "qui", "dominent", "le", "sud", "de", "l'ancienne", "lusitanie", "romanobarbare", "soient", "d\u00e9finitivement", "battus", "au", "d\u00e9but", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "l'inquisition", "catholique", "une", "institution", "judiciaire", "charg\u00e9e", "de", "lutter", "contre", "lh\u00e9r\u00e9sie", "et", "qui", "est", "\u00e0", "l'origine", "mise", "en", "place", "pour", "faire", "face", "aux", "mouvements", "manich\u00e9ens", "cathares", "et", "albigeois", "est", "\u00e9tendue", "\u00e0", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "dans", "une", "logique", "de", "pers\u00e9cution", "envers", "les", "h\u00e9r\u00e9tiques", "et", "les", "musulmans", "cependant", "pragmatiques", "les", "souverains", "portugais", "pratiquent", "une", "politique", "tr\u00e8s", "tol\u00e9rante", "vis\u00e0vis", "de", "leurs", "communaut\u00e9s", "juives", "et", "mauresques", "jusqu'au", "d\u00e9but", "du", "r\u00e8gne", "de", "manuel", "ier", "afin", "de", "sauvegarder", "la", "paix", "civile", "mais", "aussi", "pour", "des", "raisons", "financi\u00e8res", "et", "technologiques", "contrairement", "\u00e0", "ce", "qui", "se", "passe", "en", "castille", "l'inquisition", "portugaise", "ne", "commence", "\u00e0", "jouer", "un", "r\u00f4le", "majeur", "dans", "l'expulsion", "des", "maures", "et", "la", "pers\u00e9cution", "des", "juifs", "au", "portugal", "qu'\u00e0", "partir", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "en", "l'an", "les", "souverains", "portugais", "de", "la", "dynastie", "de", "bourgogne", "ach\u00e8vent", "leur", "reconquista", "avec", "la", "conqu\u00eate", "de", "la", "ta\u00effa", "de", "silves", "puis", "la", "conqu\u00eate", "de", "l'algarve", "avec", "la", "prise", "de", "faro", "par", "alphonse", "iii", "apr\u00e8s", "la", "destruction", "des", "derni\u00e8res", "ta\u00effas", "araboberb\u00e8res", "de", "lusitanie", "le", "portugal", "continue", "\u00e0", "s'investir", "dans", "les", "guerres", "de", "reconqu\u00eate", "de", "ses", "voisins", "qu'il", "aide", "occasionnellement", "alors", "que", "le", "pays", "int\u00e8gre", "les", "apports", "araboandalous", "et", "connait", "une", "homog\u00e9n\u00e9isation", "religieuse", "culturelle", "et", "ethnique", "progressive", "tr\u00e8s", "lente", "qui", "s'\u00e9tend", "sur", "plusieurs", "si\u00e8cles", "au", "croisement", "des", "mondes", "ib\u00e9rique", "germanique", "araboberb\u00e8re", "et", "juif", "la", "reconqu\u00eate", "achev\u00e9e", "s'ouvre", "alors", "la", "p\u00e9riode", "des", "grandes", "d\u00e9couvertes", "d\u00e9couvertes", "le", "retour", "de", "la", "paix", "favorise", "l'exploration", "et", "l'expansion", "de", "nouveaux", "territoires", "audel\u00e0", "des", "mers", "c'est", "le", "temps", "des", "d\u00e9couvertes", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "henri", "le", "navigateur", "et", "au", "roi", "jean", "ii", "ceuta", "est", "conquise", "par", "le", "portugal", "en", "en", "jo\u00e3o", "vaz", "cortereal", "et", "alvaro", "martins", "homem", "auraient", "d\u00e9couvert", "le", "groenland", "et", "terreneuve", "devenu", "roi", "jean", "ii", "centralise", "le", "pouvoir", "et", "continue", "de", "planifier", "de", "grandes", "exp\u00e9ditions", "jean", "ii", "est", "le", "monarque", "de", "la", "renaissance", "par", "excellence", "il", "met", "fin", "\u00e0", "certains", "privil\u00e8ges", "oblige", "la", "noblesse", "\u00e0", "lui", "pr\u00eater", "serment", "se", "d\u00e9barrasse", "des", "tra\u00eetres", "ainsi", "le", "duc", "ferdinand", "ii", "de", "bragance", "qui", "conspire", "avec", "les", "rois", "catholiques", "est", "arr\u00eat\u00e9", "et", "ex\u00e9cut\u00e9", "en", "en", "c'est", "le", "duc", "de", "beja", "et", "de", "viseu", "diogo", "qu'il", "assassine", "luim\u00eame", "pour", "les", "m\u00eames", "raisons", "le", "pouvoir", "et", "le", "domaine", "royal", "s'en", "trouvent", "agrandis", "au", "prix", "de", "la", "haine", "de", "la", "grande", "noblesse", "ce", "ressentiment", "est", "d'autant", "plus", "vif", "que", "le", "roi", "privil\u00e9gie", "d\u00e9sormais", "la", "poursuite", "des", "d\u00e9couvertes", "de", "nouvelles", "terres", "et", "surtout", "de", "la", "route", "des", "indes", "l'afrique", "n'est", "plus", "l'enjeu", "il", "s'agit", "de", "la", "contournerr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "la", "mission", "en", "est", "confi\u00e9e", "\u00e0", "diogo", "c\u00e3o", "qui", "en", "emporte", "le", "premier", "padr\u00e3o", "borne", "de", "pierre", "rev\u00eatue", "des", "symboles", "du", "portugal", "plant\u00e9e", "dans", "les", "terres", "d\u00e9couvertes", "il", "remonte", "le", "fleuve", "congo", "d\u00e9barque", "au", "royaume", "de", "kongo", "au", "gabon", "en", "angola", "et", "en", "afrique", "du", "sud", "enfin", "en", "ces", "co\u00fbteuses", "exp\u00e9ditions", "ne", "sont", "plus", "royales", "mais", "confi\u00e9es", "\u00e0", "des", "commer\u00e7ants", "priv\u00e9s", "en", "\u00e9change", "ces", "derniers", "doivent", "d\u00e9couvrir", "km", "de", "c\u00f4tes", "par", "an", "ces", "commer\u00e7ants", "se", "financent", "par", "l'exploitation", "des", "terres", "conquises", "et", "par", "l'\u00e9tablissement", "de", "s\u00e3o", "jorge", "da", "mina", "dans", "le", "golfe", "de", "guin\u00e9e", "qui", "voit", "converger", "l'or", "de", "la", "r\u00e9gion", "construit", "en", "il", "vise", "aussi", "\u00e0", "interdire", "aux", "navires", "\u00e9trangers", "l'acc\u00e8s", "aux", "eaux", "portugaises", "le", "trait\u00e9", "de", "tol\u00e8de", "mars", "instaure", "un", "partage", "de", "l'atlantique", "avec", "la", "castille", "lui", "abandonnant", "les", "d\u00e9couvertes", "\u00e0", "l'ouest", "des", "canaries", "et", "assurant", "au", "portugal", "le", "monopole", "en", "afrique", "mad\u00e8re", "devient", "un", "point", "d'escale", "le", "vin", "la", "canne", "\u00e0", "sucre", "et", "l'\u00e9levage", "s'y", "d\u00e9veloppent", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'arriv\u00e9e", "de", "migrants", "et", "d'esclaves", "le", "bl\u00e9", "des", "a\u00e7ores", "sert", "\u00e0", "ravitailler", "le", "paysr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "le", "capvert", "les", "\u00eeles", "de", "s\u00e3o", "tom\u00e9", "et", "de", "principe", "fournissent", "du", "sucre", "et", "du", "b\u00e9tail", "jean", "ii", "passe", "une", "alliance", "avec", "le", "roi", "du", "kongo", "pour", "enseigner", "la", "religion", "catholique", "le", "commerce", "avec", "les", "africains", "rapporte", "aussi", "de", "livoire", "et", "des", "fruits", "tropicaux", "c'est", "ensuite", "bartolomeu", "dias", "qui", "est", "envoy\u00e9", "en", "il", "double", "le", "cap", "de", "bonneesp\u00e9rance", "qu'il", "avait", "nomm\u00e9", "cap", "des", "temp\u00eates", "avant", "que", "le", "roi", "ne", "le", "rebaptise", "le", "janvier", "par", "hasard", "emport\u00e9", "par", "une", "temp\u00eate", "il", "atteint", "l'actuelle", "namibie", "mais", "une", "mutinerie", "l'emp\u00eache", "d'aller", "plus", "loin", "dans", "le", "but", "de", "pr\u00e9parer", "le", "voyage", "vers", "les", "indes", "jean", "ii", "envoie", "en", "des", "\u00e9missaires", "par", "voie", "de", "terre", "c'est", "un", "moyen", "de", "recueillir", "des", "informations", "sur", "les", "courants", "dans", "loc\u00e9an", "indien", "peut\u00eatre", "m\u00eame", "de", "trouver", "une", "trace", "du", "mythique", "royaume", "du", "pr\u00eatre", "jean", "c'est", "d'abord", "pedro", "de", "montanoio", "et", "pedro", "de", "lisboa", "qui", "m\u00e8nent", "l'exp\u00e9dition", "ils", "sont", "suivis", "de", "p\u00earo", "da", "covilh\u00e3", "et", "d'afonso", "de", "paiva", "qui", "apportent", "de", "pr\u00e9cieux", "renseignements", "pour", "le", "voyage", "de", "vasco", "de", "gamar\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "ils", "partent", "vers", "j\u00e9rusalem", "acc\u00e8dent", "au", "golfe", "persique", "\u00e0", "aden", "\u00e0", "l'embouchure", "de", "la", "mer", "rouge", "ils", "se", "s\u00e9parent", "ensuite", "paiva", "part", "vers", "l'abyssinie", "\u00e0", "la", "recherche", "du", "pr\u00eatre", "jean", "covilh\u00e3", "part", "vers", "les", "indes", "il", "passe", "par", "calicut", "puis", "sofala", "madagascar", "revient", "au", "caire", "o\u00f9", "il", "apprend", "la", "mort", "de", "son", "compagnon", "il", "envoie", "ses", "informations", "au", "roi", "et", "part", "pour", "ormuz", "il", "parvient", "\u00e0", "la", "cour", "du", "n\u00e9gus", "chr\u00e9tien", "s'y", "marie", "et", "y", "finit", "ses", "jours", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "lui", "on", "fait", "construire", "des", "navires", "sp\u00e9ciaux", "la", "caraque", "va", "\u00eatre", "remplac\u00e9e", "par", "la", "caravelle", "permettant", "d'emporter", "plus", "d'\u00e9quipage", "d'armes", "et", "de", "ravitaillementr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "pendant", "ce", "temps", "l\u00e0", "les", "rois", "catholiques", "prennent", "grenade", "et", "mettent", "fin", "\u00e0", "la", "reconqu\u00eate", "cette", "victoire", "leur", "laisse", "les", "mains", "libres", "pour", "entreprendre", "des", "exp\u00e9ditions", "christophe", "colomb", "embarque", "en", "leur", "nom", "pour", "atteindre", "les", "indes", "par", "l'ouest", "jean", "ii", "\u00e0", "qui", "il", "s'adresse", "auparavant", "refuse", "de", "financer", "ce", "voyage", "privil\u00e9giant", "la", "route", "d\u00e9couverte", "par", "vasco", "de", "gama", "et", "estimant", "\u00e0", "juste", "titre", "que", "colomb", "se", "trompe", "en", "christophe", "colomb", "revient", "d'am\u00e9rique", "et", "c'est", "\u00e0", "lisbonne", "qu'il", "d\u00e9barque", "en", "premier", "il", "annonce", "au", "roi", "que", "les", "terres", "d\u00e9couvertes", "lui", "appartiennent", "en", "vertu", "du", "trait\u00e9", "d'alca\u00e7ovas", "jean", "ii", "les", "revendique", "donc", "aupr\u00e8s", "du", "pape", "alexandre", "vi", "une", "bulle", "papale", "\u00e9tablit", "alors", "une", "division", "des", "terres", "qui", "passe", "\u00e0", "lieues", "\u00e0", "l'ouest", "du", "capvert", "jean", "ii", "exige", "un", "autre", "accord", "le", "juin", "espagnols", "et", "portugais", "signent", "le", "trait\u00e9", "de", "tordesillas", "qui", "fixe", "la", "limite", "\u00e0", "lieues", "ce", "nouvel", "accord", "permet", "au", "br\u00e9sil", "qui", "n'a", "pas", "encore", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9couvert", "d'\u00eatre", "portugais", "tout", "en", "abandonnant", "\u00e0", "l'espagne", "les", "nouvelles", "terres", "d'am\u00e9riquer\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "c'est", "le", "nouveau", "roi", "manuel", "ier", "qui", "tire", "profit", "de", "la", "politique", "intelligente", "de", "jean", "ii", "celuici", "tr\u00e8s", "impopulaire", "aupr\u00e8s", "de", "la", "noblesse", "meurt", "probablement", "empoisonn\u00e9", "en", "vasco", "de", "gama", "arrive", "aux", "indes", "le", "mai", "ouvrant", "la", "voie", "au", "commerce", "tr\u00e8s", "fructueux", "des", "\u00e9pices", "contr\u00f4l\u00e9", "jusquel\u00e0", "par", "les", "v\u00e9nitiens", "son", "voyage", "a", "\u00e9t\u00e9", "minutieusement", "pr\u00e9par\u00e9", "mais", "\u00e0", "son", "arriv\u00e9e", "\u00e0", "calicut", "il", "est", "mal", "accueilli", "par", "le", "zamorin", "en", "une", "deuxi\u00e8me", "exp\u00e9dition", "command\u00e9e", "par", "pedro", "alvares", "cabral", "est", "envoy\u00e9e", "avec", "l'objectif", "de", "s'imposer", "par", "la", "force", "si", "n\u00e9cessaire", "le", "avril", "cabral", "aborde", "au", "br\u00e9sil", "et", "en", "prend", "possession", "il", "envoie", "un", "messager", "\u00e0", "lisbonne", "et", "poursuit", "sa", "router\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "arriv\u00e9", "\u00e0", "calicut", "il", "re\u00e7oit", "meilleur", "accueil", "mais", "tr\u00e8s", "vite", "les", "portugais", "doivent", "affronter", "la", "concurrence", "des", "v\u00e9nitiens", "des", "turcs", "et", "des", "\u00e9gyptiens", "c'est", "la", "fin", "des", "voyages", "pacifiques", "les", "portugais", "tirent", "parti", "des", "divisions", "entre", "les", "hindous", "et", "les", "musulmans", "de", "la", "r\u00e9gion", "une", "feitoria", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "\u00e0", "cochin", "puis", "\u00e0", "cannanore", "sofala", "quiloa", "et", "malacca", "elles", "sont", "prot\u00e9g\u00e9es", "par", "des", "forteresses", "et", "une", "armada", "on", "finit", "par", "installer", "une", "administration", "et", "cr\u00e9er", "un", "poste", "de", "viceroi", "des", "indes", "pour", "maintenir", "l'ordre", "dans", "loc\u00e9an", "indien", "francisco", "de", "almeida", "en", "est", "le", "premier", "suivi", "d'afonso", "de", "albuquerque", "qui", "installe", "de", "solides", "forts", "aux", "points", "strat\u00e9giques", "malacca", "siam", "goa", "qui", "devient", "la", "capitale", "de", "cet", "empire", "moluques", "timor", "archipel", "de", "socotra", "ormuz", "et", "consolide", "cet", "empire", "naissant", "tout", "l'oc\u00e9an", "indien", "est", "bient\u00f4t", "sous", "contr\u00f4ler\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "amerigo", "vespucci", "fait", "partie", "du", "premier", "voyage", "officiel", "au", "br\u00e9sil", "la", "d\u00e9couverte", "du", "br\u00e9sil", "permet", "aux", "commer\u00e7ants", "portugais", "de", "sapproprier", "le", "paubrasil", "un", "bois", "de", "teinture", "et", "de", "construction", "tr\u00e8s", "recherch\u00e9", "mais", "le", "pays", "semble", "peu", "int\u00e9ressant", "au", "d\u00e9part", "jusqu'\u00e0", "ce", "que", "la", "concurrence", "espagnole", "et", "fran\u00e7aise", "se", "fasse", "sentir", "on", "y", "envoie", "des", "colons", "on", "cr\u00e9e", "des", "factoreries", "les", "indiens", "du", "br\u00e9sil", "puis", "de", "nombreux", "africains", "sont", "mis", "en", "esclavage", "pour", "la", "culture", "du", "sucre", "en", "le", "br\u00e9sil", "est", "le", "premier", "producteur", "mondial", "de", "sucre", "et", "le", "principal", "fournisseur", "de", "ressources", "du", "portugal", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "les", "bandeirantes", "d\u00e9couvrent", "\u00e9galement", "au", "sud", "de", "la", "colonie", "des", "mines", "dor", "et", "de", "diamants", "qui", "sont", "exploit\u00e9es", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "une", "m\u00eame", "mainduvre", "servile", "les", "d\u00e9couvertes", "se", "poursuivent", "par", "ailleurs", "en", "p\u00earo", "de", "barcelos", "et", "jo\u00e3o", "fernandes", "lavrador", "explorent", "les", "c\u00f4tes", "du", "canada", "et", "du", "groenland", "donnant", "son", "nom", "au", "labrador", "en", "gaspar", "cortereal", "arrive", "\u00e0", "terreneuve", "en", "jorge", "\u00e1lvares", "arrive", "en", "chine", "et", "tom\u00e9", "pires", "\u00e0", "p\u00e9kinr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "c'est", "la", "naissance", "d'un", "v\u00e9ritable", "empire", "reposant", "sur", "les", "comptoirs", "la", "casa", "da", "india", "\u00e0", "lisbonne", "contr\u00f4le", "et", "v\u00e9rifie", "les", "marchandises", "import\u00e9es", "d'orient", "les", "richesses", "venues", "des", "colonies", "\u00e9pices", "or", "pierres", "affluent", "pendant", "les", "si\u00e8cles", "suivants", "jamais", "le", "pouvoir", "royal", "n'a", "\u00e9t\u00e9", "aussi", "grand", "manuel", "ier", "r\u00e9forme", "d'ailleurs", "l'administration", "avec", "un", "nouveau", "code", "l\u00e9gislatif", "afin", "de", "renforcer", "encore", "ce", "pouvoir", "les", "ordonnances", "manuelines", "de", "mais", "il", "sait", "aussi", "m\u00e9nager", "la", "noblesse", "contrairement", "\u00e0", "son", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "qui", "gr\u00e2ce", "aux", "nouvelles", "colonies", "finit", "par", "y", "trouver", "son", "compte", "en", "le", "pays", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "plus", "riche", "d'europe", "c'est", "\u00e9galement", "une", "p\u00e9riode", "de", "croissance", "d\u00e9mographique", "le", "portugal", "compte", "environ", "million", "d'habitants", "tout", "un", "peuple", "vit", "alors", "impliqu\u00e9", "dans", "le", "colonialisme", "beaucoup", "partent", "vers", "les", "colonies", "l'esclavage", "fait", "que", "le", "travail", "devient", "une", "valeur", "d\u00e9valu\u00e9er\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "il", "s'agit", "\u00e9galement", "d'une", "p\u00e9riode", "de", "d\u00e9veloppement", "culturel", "avec", "le", "d\u00e9but", "des", "grandes", "constructions", "influenc\u00e9es", "par", "la", "renaissance", "avec", "l'installation", "d\u00e9finitive", "de", "l'universit\u00e9", "\u00e0", "coimbra", "le", "style", "manu\u00e9lin", "gothique", "propre", "au", "pays", "se", "propage", "sous", "l'influence", "de", "grands", "architectes", "mateus", "fernandes", "les", "fr\u00e8res", "diogo", "et", "francisco", "de", "arruda", "et", "les", "fran\u00e7ais", "diogo", "boitaca", "ou", "nicolau", "de", "chanterene", "la", "litt\u00e9rature", "conna\u00eet", "aussi", "une", "\u00e9poque", "faste", "avec", "les", "uvres", "de", "jo\u00e3o", "de", "barros", "dami\u00e3o", "de", "g\u00f3is", "ou", "gil", "vicenter\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "union", "ib\u00e9rique", "en", "le", "roi", "s\u00e9bastien", "ier", "entreprend", "une", "exp\u00e9dition", "au", "maroc", "mais", "le", "ao\u00fbt", "la", "bataille", "des", "trois", "rois", "tourne", "au", "carnage", "avec", "des", "milliers", "de", "morts", "et", "de", "nombreux", "prisonniers", "une", "centaine", "de", "rescap\u00e9s", "rentrent", "\u00e0", "lisbonne", "le", "roi", "y", "trouve", "la", "mort", "et", "son", "corps", "n'est", "pas", "retrouv\u00e9", "c'est", "un", "d\u00e9sastre", "militaire", "\u00e9conomique", "et", "politique", "la", "d\u00e9faite", "marque", "la", "fin", "de", "la", "dynastie", "d'aviz", "et", "d'une", "\u00e9poque", "glorieuse", "chant\u00e9e", "dans", "les", "lusiades", "par", "le", "po\u00e8te", "lu\u00eds", "de", "cam\u00f5es", "disparu", "\u00e9galement", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "quatre", "si\u00e8cles", "d'une", "ind\u00e9pendance", "ch\u00e8rement", "acquise", "sont", "alors", "remis", "en", "cause", "outre", "la", "crise", "politique", "et", "\u00e9conomique", "c'est", "une", "crise", "morale", "que", "conna\u00eet", "le", "pays", "une", "couronne", "endett\u00e9e", "des", "milliers", "de", "morts", "et", "des", "prisonniers", "dont", "il", "faut", "payer", "la", "ran\u00e7on", "minent", "le", "pays", "c'est", "dans", "cette", "atmosph\u00e8re", "que", "vont", "surgir", "et", "prosp\u00e9rer", "de", "nombreuses", "proph\u00e9ties", "\u00e9voquant", "le", "retour", "du", "jeune", "roi", "le", "s\u00e9bastianisme", "pas", "moins", "de", "quatre", "imposteurs", "cherchent", "\u00e0", "se", "faire", "passer", "pour", "le", "roi", "au", "cours", "de", "cette", "p\u00e9riode", "le", "dernier", "un", "italien", "est", "pendu", "en", "le", "vieux", "cardinal", "henri", "dernier", "fils", "de", "manuel", "ier", "monte", "sur", "le", "tr\u00f4ne", "le", "ao\u00fbt", "il", "est", "charg\u00e9", "de", "se", "trouver", "un", "successeur", "de", "nombreux", "pr\u00e9tendants", "existent", "dont", "philippe", "ii", "d'espagne", "qui", "appara\u00eet", "comme", "le", "mieux", "\u00e0", "m\u00eame", "d'assurer", "la", "conservation", "de", "l'empire", "portugais", "en", "renouvelant", "ses", "infrastructures", "maritimes", "et", "surtout", "en", "soldant", "la", "dette", "portugaise", "cette", "solution", "a", "les", "faveurs", "de", "la", "noblesse", "et", "du", "clerg\u00e9", "le", "peuple", "lui", "favorise", "un", "portugais", "dom", "antoine", "prieur", "de", "crato", "mais", "les", "cortes", "n'arrivent", "pas", "\u00e0", "trancher", "la", "grande", "bourgeoisie", "penche", "du", "c\u00f4t\u00e9", "espagnol", "pour", "des", "raisons", "\u00e9conomiques", "elle", "entend", "profiter", "des", "march\u00e9s", "offerts", "par", "l'espagne", "et", "ses", "colonies", "henri", "ier", "meurt", "sans", "les", "d\u00e9partager", "philippe", "ii", "s'impose", "avec", "une", "d\u00e9monstration", "de", "force", "face", "au", "prieur", "de", "crato", "lors", "de", "la", "bataille", "d'alc\u00e1ntara", "ao\u00fbt", "celleci", "marque", "la", "fin", "de", "la", "dynastie", "d'aviz", "et", "le", "d\u00e9but", "de", "celle", "des", "habsbourg", "\u00e0", "l'occasion", "de", "la", "tenue", "des", "cortes", "\u00e0", "tomar", "le", "roi", "philippe", "de", "habsbourg", "intronis\u00e9", "sous", "le", "nom", "de", "philippe", "ier", "de", "portugal", "accorde", "son", "pardon", "aux", "soutiens", "du", "prieur", "de", "crato", "et", "s'engage", "\u00e0", "respecter", "l'ensemble", "des", "lois", "et", "coutumes", "portugaises", "l'exploitation", "des", "colonies", "et", "l'administration", "du", "pays", "restent", "du", "domaine", "exclusif", "des", "portugais", "dirig\u00e9", "par", "les", "habsbourg", "le", "portugal", "est", "d\u00e9sormais", "associ\u00e9", "in", "persona", "regis", "\u00e0", "la", "monarchie", "catholique", "espagnole", "la", "cour", "portugaise", "est", "transf\u00e9r\u00e9e", "de", "facto", "\u00e0", "madrid", "mais", "le", "royaume", "conserve", "son", "ind\u00e9pendance", "juridique", "ainsi", "qu'une", "grande", "autonomie", "politique", "l'union", "ib\u00e9rique", "permet", "au", "royaume", "de", "retrouver", "une", "certaine", "stabilit\u00e9", "\u00e9conomique", "avec", "le", "paiement", "momentan\u00e9", "de", "l'immense", "dette", "publique", "portugaise", "mais", "le", "pays", "perd", "aussi", "progressivement", "des", "positions", "au", "profit", "de", "la", "hollande", "et", "de", "la", "france", "traditionnellement", "oppos\u00e9s", "aux", "habsbourgr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "en", "le", "conflit", "entre", "l'espagne", "et", "l'angleterre", "aboutit", "\u00e0", "l'\u00e9pisode", "de", "l'invincible", "armada", "\u00e0", "l'occasion", "duquel", "le", "portugal", "perd", "navires", "les", "premiers", "accrocs", "entre", "portugais", "et", "castillans", "surgissent", "\u00e0", "la", "fin", "du", "r\u00e8gne", "de", "philippe", "ier", "et", "se", "poursuivent", "avec", "son", "successeur", "philippe", "ii", "de", "portugal", "qui", "se", "d\u00e9sint\u00e9resse", "du", "pays", "et", "de", "l'administration", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "il", "d\u00e9l\u00e8gue", "ses", "pouvoirs", "au", "viceroi", "qui", "cherche", "\u00e0", "centraliser", "le", "pouvoir", "et", "\u00e0", "remettre", "en", "cause", "l'autonomie", "du", "portugal", "le", "nouveau", "roi", "se", "rend", "impopulaire", "en", "augmentant", "les", "imp\u00f4ts", "en", "affichant", "une", "certaine", "tol\u00e9rance", "envers", "les", "nouveaux", "chr\u00e9tiens", "et", "en", "signant", "une", "tr\u00eave", "avec", "la", "hollande", "qui", "en", "profite", "pour", "conforter", "sa", "place", "dans", "les", "colonies", "portugaises", "un", "nouveau", "code", "l\u00e9gislatif", "est", "introduit", "les", "ordonnances", "philippines", "philippe", "iv", "bafoue", "les", "accords", "sur", "l'autonomie", "du", "pays", "et", "alourdit", "encore", "la", "pression", "fiscale", "des", "troubles", "\u00e9clatent", "face", "\u00e0", "la", "concurrence", "des", "anglais", "et", "des", "hollandais", "les", "places", "portugaises", "tombent", "une", "\u00e0", "une", "ormuz", "en", "bahia", "en", "arguin", "en", "s\u00e3o", "jorge", "da", "mina", "en", "d\u00e8s", "lors", "le", "portugal", "se", "tourne", "essentiellement", "vers", "le", "br\u00e9sil", "d\u00e9j\u00e0", "menac\u00e9", "par", "les", "n\u00e9erlandais", "et", "les", "fran\u00e7ais", "l'espagne", "devient", "la", "cause", "de", "tous", "les", "maux", "du", "pays", "des", "r\u00e9voltes", "\u00e9clatent", "et", "l'unit\u00e9", "nationale", "en", "sort", "renforc\u00e9e", "les", "opposants", "soutiennent", "le", "duc", "jean", "iv", "de", "bragance", "ils", "semparent", "du", "palais", "royal", "de", "lisbonne", "le", "er", "d\u00e9cembre", "le", "du", "m\u00eame", "mois", "jean", "devient", "roi", "de", "portugal", "sous", "le", "nom", "de", "jean", "iv", "restauration", "absolutisme", "et", "lib\u00e9ralisme", "la", "restauration", "de", "l'ind\u00e9pendance", "du", "portugal", "est", "suivie", "d'une", "guerre", "contre", "l'espagne", "qui", "dure", "jusqu'en", "avec", "le", "trait\u00e9", "de", "lisbonne", "l'espagne", "reconna\u00eet", "d\u00e9finitivement", "l'ind\u00e9pendance", "de", "son", "voisin", "dans", "la", "fin", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "et", "dans", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "d\u00e9bute", "l'exploration", "mini\u00e8re", "du", "br\u00e9sil", "o\u00f9", "il", "fut", "d\u00e9couvert", "de", "l'or", "et", "des", "pierres", "pr\u00e9cieuses", "ces", "richesses", "servaient", "aussi", "pour", "payer", "des", "produits", "import\u00e9s", "majoritairement", "d'angleterre", "il", "n'existait", "presque", "pas", "d'industrie", "textile", "dans", "le", "royaume", "portugais", "et", "tous", "les", "tissus", "\u00e9taient", "import\u00e9s", "d'angleterre", "le", "commerce", "externe", "se", "basait", "sur", "l'industrie", "du", "vin", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "du", "royaume", "fut", "impuls\u00e9", "d\u00e9j\u00e0", "dans", "le", "r\u00e8gne", "de", "joseph", "ier", "par", "les", "efforts", "du", "marquis", "de", "pombal", "ministre", "entre", "et", "pour", "inverser", "la", "situation", "avec", "de", "grandes", "r\u00e9formes", "mercantilistes", "ce", "r\u00e8gne", "fut", "marqu\u00e9", "par", "un", "violent", "s\u00e9isme", "qui", "a", "d\u00e9vast\u00e9", "le", "portugal", "lisbonne", "mad\u00e8re", "et", "l'algarve", "le", "maroc", "le", "royaumeuni", "et", "d'autres", "pays", "le", "er", "novembre", "pour", "ne", "pas", "briser", "l'alliance", "avec", "l'angleterre", "le", "portugal", "a", "refus\u00e9", "d'adh\u00e9rer", "au", "blocus", "continental", "en", "cons\u00e9quence", "il", "fut", "envahi", "par", "les", "arm\u00e9es", "napol\u00e9oniennes", "en", "la", "cour", "et", "la", "famille", "royale", "portugaise", "se", "sont", "r\u00e9fugi\u00e9es", "au", "br\u00e9sil", "lisbonne", "n'est", "plus", "la", "capitale", "du", "royaumeuni", "portugais", "celleci", "\u00e9tant", "transf\u00e9r\u00e9e", "\u00e0", "rio", "de", "janeiro", "o\u00f9", "il", "reste", "jusqu'en", "quand", "jean", "vi", "est", "retourn\u00e9", "\u00e0", "lisbonne", "pour", "la", "premi\u00e8re", "constitution", "dans", "l'ann\u00e9e", "suivante", "le", "septembre", "son", "fils", "pedro", "iv", "s'\u00e9tait", "proclam\u00e9", "empereur", "du", "br\u00e9sil", "pendant", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "le", "portugal", "a", "v\u00e9cu", "d'importantes", "perturbations", "politiques", "et", "sociales", "une", "guerre", "civile", "et", "des", "r\u00e9voltes", "ainsi", "que", "des", "soul\u00e8vements", "militaires", "comme", "la", "r\u00e9volution", "de", "septembre", "la", "r\u00e9volution", "du", "minho", "celle", "de", "patuleia", "dans", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "les", "ambitions", "coloniales", "portugaises", "se", "distinguent", "de", "celles", "des", "anglais", "diff\u00e9rence", "qui", "est", "\u00e0", "l'origine", "de", "l'ultimatum", "britannique", "de", "les", "concessions", "aux", "exigences", "britanniques", "et", "la", "croissance", "des", "probl\u00e8mes", "\u00e9conomiques", "propulsent", "la", "monarchie", "dans", "un", "discr\u00e9dit", "croissantr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "charles", "ier", "et", "le", "prince", "h\u00e9ritier", "louis", "philippe", "de", "bragance", "sont", "assassin\u00e9s", "le", "er", "f\u00e9vrier", "la", "monarchie", "se", "maintient", "pendant", "deux", "ans", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "manuel", "ii", "mais", "une", "r\u00e9volution", "l'abolit", "le", "octobre", "\u00e0", "la", "suite", "de", "laquelle", "le", "portugal", "devient", "une", "r\u00e9publique", "r\u00e9publique", "estado", "novo", "et", "retour", "\u00e0", "la", "d\u00e9mocratie", "le", "octobre", "peu", "apr\u00e8s", "la", "proclamation", "de", "la", "r\u00e9publique", "le", "jeune", "roi", "manuel", "ii", "s'exile", "en", "angleterre", "pendant", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "le", "corps", "exp\u00e9ditionnaire", "portugais", "est", "envoy\u00e9", "en", "france", "pour", "servir", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "alli\u00e9s", "apr\u00e8s", "plusieurs", "ann\u00e9es", "d'instabilit\u00e9", "politique", "marqu\u00e9es", "par", "des", "luttes", "de", "travailleurs", "des", "tumultes", "des", "homicides", "politiques", "comme", "la", "nuit", "sanglante", "de", "et", "des", "crises", "financi\u00e8res", "l'arm\u00e9e", "prend", "le", "pouvoir", "en", "coup", "d'\u00e9tat", "militaire", "conduit", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "gomes", "da", "costar\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "oscar", "carmona", "est", "nomm\u00e9", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "puis", "devient", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "le", "r\u00e9gime", "militaire", "nomme", "ant\u00f3nio", "de", "oliveira", "salazar", "un", "enseignant", "de", "l'universit\u00e9", "de", "coimbra", "ministre", "des", "finances", "avec", "pleins", "pouvoirs", "budg\u00e9taires", "afin", "de", "redresser", "l'\u00e9conomie", "du", "pays", "ce", "qu'il", "fait", "de", "fa\u00e7on", "spectaculaire", "en", "un", "an", "il", "est", "nomm\u00e9", "en", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "par", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "\u00f3scar", "carmonar\u00e9f", "n\u00e9cessairesalazar", "consolide", "le", "pouvoir", "autoritaire", "et", "introduit", "en", "une", "nouvelle", "constitution", "qui", "lui", "donne", "les", "pleins", "pouvoirs", "habile", "homme", "d'\u00e9tat", "il", "\u00e9carte", "du", "pouvoir", "tous", "les", "g\u00e9n\u00e9raux", "du", "coup", "d'\u00e9tat", "de", "et", "d\u00e9finit", "dans", "un", "discours", "l'orientation", "du", "r\u00e9gime", "tout", "pour", "la", "nation", "rien", "contre", "la", "nation", "il", "fonde", "le", "parti", "unique", "l'union", "nationale", "partis", "syndicats", "et", "gr\u00e8ves", "sont", "interdits", "l'estado", "novo", "\u00e9tat", "nouveau", "r\u00e9gime", "\u00e0", "parti", "unique", "nationaliste", "proche", "de", "l'id\u00e9ologie", "du", "parti", "fasciste", "italien", "du", "moins", "jusqu'en", "reste", "en", "place", "pendant", "plus", "de", "quarante", "ans", "il", "est", "neutre", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "c'est", "en", "que", "le", "gouvernement", "portugais", "organise", "l'exposition", "du", "monde", "portugais", "pr\u00e9sentant", "le", "pays", "comme", "une", "nation", "une", "et", "indivisible", "et", "pluricontinentale", "le", "r\u00e9gime", "dictatorial", "refuse", "d'enclencher", "une", "d\u00e9colonisation", "les", "colonies", "n'existeraient", "pas", "en", "il", "renomme", "cellesci", "en", "provinces", "ultramarines", "calmant", "ainsi", "les", "critiques", "de", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "il", "abandonne", "\u00e9galement", "la", "d\u00e9nomination", "d'", "empire", "colonial", "portugais", "ces", "d\u00e9cisions", "entra\u00eenent", "une", "s\u00e9rie", "de", "conflits", "coloniaux", "la", "premi\u00e8re", "colonie", "\u00e0", "se", "r\u00e9volter", "est", "l'angola", "en", "suivie", "par", "la", "guin\u00e9ebissau", "en", "et", "enfin", "par", "le", "mozambique", "en", "l'inde", "profite", "de", "cette", "situation", "pour", "annexer", "goa", "damao", "et", "diu", "les", "\u00eeles", "anjidiv", "lors", "de", "l'op\u00e9ration", "vijay", "en", "d\u00e9cembre", "entre", "et", "le", "portugal", "doit", "donner", "l'ind\u00e9pendance", "\u00e0", "toutes", "ses", "colonies", "seules", "deux", "r\u00e9gions", "n'ont", "pas", "pris", "l'ind\u00e9pendance", "mad\u00e8re", "et", "les", "a\u00e7ores", "le", "septembre", "les", "deux", "premi\u00e8res", "colonies", "qui", "ont", "pris", "leur", "ind\u00e9pendance", "vis\u00e0vis", "du", "portugal", "sont", "le", "capvert", "et", "guin\u00e9ebissau", "sao", "tom\u00e9etprincipe", "suivra", "ensuite", "le", "juillet", "le", "timor", "oriental", "fut", "aussi", "une", "colonie", "portugaise", "jusqu'au", "novembre", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "o\u00f9", "il", "acquiert", "son", "ind\u00e9pendance", "mais", "neuf", "jours", "plus", "tard", "l'indon\u00e9sie", "l'annexe", "militairement", "mais", "perd", "la", "bataille", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "r\u00e9sistance", "populaire", "aux", "efforts", "du", "portugal", "et", "la", "pression", "de", "l'onu", "avec", "un", "coup", "d'\u00e9tat", "militaire", "le", "avril", "le", "gouvernement", "instaur\u00e9", "par", "salazar", "et", "dirig\u00e9", "par", "marcelo", "caetano", "depuis", "salazar", "ayant", "quitt\u00e9", "le", "pouvoir", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "accident", "c\u00e9r\u00e9bral", "dont", "il", "meurt", "deux", "ans", "plus", "tard", "est", "renvers\u00e9", "la", "foule", "manifeste", "dans", "la", "capitale", "portugaise", "pour", "soutenir", "les", "militaires", "dirig\u00e9s", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "ant\u00f3nio", "de", "sp\u00ednola", "les", "jours", "suivants", "les", "prisonniers", "politiques", "sont", "lib\u00e9r\u00e9s", "la", "censure", "de", "la", "presse", "est", "lev\u00e9e", "et", "le", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "parti", "socialiste", "m\u00e1rio", "soares", "rentre", "de", "son", "exil", "en", "france", "en", "septembre", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "spinola", "d\u00e9missionne", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "pour", "protester", "contre", "une", "orientation", "trop", "\u00e0", "gauche", "du", "gouvernement", "et", "du", "mfa", "mouvement", "des", "forces", "arm\u00e9es", "tr\u00e8s", "largement", "p\u00e9n\u00e9tr\u00e9", "par", "le", "pcp", "parti", "communiste", "portugais", "il", "s'ensuit", "une", "comp\u00e9tition", "tr\u00e8s", "forte", "entre", "le", "pcp", "et", "le", "mfa", "d'une", "part", "et", "le", "parti", "socialiste", "et", "la", "droite", "mod\u00e9r\u00e9e", "d'autre", "part", "pour", "le", "contr\u00f4le", "du", "pouvoir", "le", "parti", "sociald\u00e9mocrate", "allemand", "par", "le", "biais", "de", "la", "fondation", "friedrichebert", "apporte", "une", "aide", "financi\u00e8re", "importante", "au", "parti", "socialiste", "le", "avril", "le", "parti", "socialiste", "et", "la", "droite", "mod\u00e9r\u00e9e", "remportent", "les", "\u00e9lections", "pour", "l'assembl\u00e9e", "constituante", "mais", "le", "mfa", "refuse", "de", "modifier", "l'orientation", "politique", "favorable", "au", "pcp", "l'\u00e9glise", "catholique", "sous", "la", "direction", "du", "patriarche", "de", "lisbonne", "mobilise", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "civile", "pour", "soutenir", "les", "adversaires", "du", "pcp", "et", "du", "mfa", "pour", "permettre", "\u00e0", "mario", "soar\u00e8s", "de", "devenir", "premier", "ministre", "celuici", "est", "\u00e9lu", "deux", "fois", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "la", "premi\u00e8re", "fois", "en", "et", "la", "seconde", "en", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "portugal", "est", "parmi", "les", "membres", "fondateurs", "de", "l'otan", "de", "l'ocde", "et", "de", "l'aele", "il", "quitte", "cette", "derni\u00e8re", "en", "pour", "entrer", "dans", "la", "communaut\u00e9", "\u00e9conomique", "europ\u00e9enne", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "l'espagne", "l'ann\u00e9e", "suivanter\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "en", "le", "portugal", "adh\u00e8re", "\u00e0", "la", "zone", "euro", "et", "le", "d\u00e9cembre", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "le", "gouvernement", "portugais", "rend", "le", "territoire", "de", "macao", "\u00e0", "la", "chine", "depuis", "son", "entr\u00e9e", "dans", "l'union", "europ\u00e9enne", "le", "pays", "a", "pr\u00e9sid\u00e9", "le", "conseil", "europ\u00e9en", "trois", "fois", "et", "en", "la", "capitale", "du", "pays", "voit", "la", "signature", "du", "trait\u00e9", "de", "lisbonne", "sp\u00e9cificit\u00e9s", "g\u00e9opolitiques", "du", "portugal", "fronti\u00e8res", "terrestres", "internationales", "actuelles", "d'un", "point", "de", "vue", "juridique", "le", "portugal", "est", "le", "pays", "ayant", "les", "plus", "anciennes", "fronti\u00e8res", "terrestres", "internationales", "d'europe", "et", "du", "monde", "encore", "en", "vigueur", "la", "raia", "fronti\u00e8re", "entre", "le", "portugal", "continental", "et", "la", "castille", "fondue", "dans", "l'espagne", "actuelle", "date", "de", "avec", "le", "trait\u00e9", "d'alcanizes", "plus", "ancien", "trait\u00e9", "international", "d\u00e9finissant", "des", "fronti\u00e8res", "encore", "en", "vigueur", "dans", "les", "si\u00e8cles", "suivants", "les", "accords", "de", "d\u00e9marcation", "entre", "les", "souverains", "portugais", "et", "castillans", "puis", "espagnols", "concernent", "l'organisation", "de", "communaut\u00e9s", "locales", "autonomes", "dites", "transraianas", "au", "statut", "particulier", "les", "villages", "de", "santiago", "rubi\u00e1s", "e", "meaus", "par", "exemple", "dits", "couto", "misto", "ils", "ne", "modifient", "pas", "le", "trac\u00e9", "de", "la", "raia", "l'union", "des", "couronnes", "ib\u00e9riques", "n'a", "pas", "d'incidence", "sur", "le", "trac\u00e9", "de", "la", "fronti\u00e8re", "lusocastillane", "puisque", "le", "portugal", "maintient", "son", "existence", "en", "tant", "qu\u00e9tat", "souverain", "l'union", "n'est", "pas", "politique", "mais", "personnelle", "in", "persona", "regis", "en", "la", "personne", "du", "roi", "les", "souverains", "castillans", "r\u00e8gnent", "au", "portugal", "sous", "un", "nom", "de", "r\u00e8gne", "portugais", "avec", "stricte", "s\u00e9paration", "des", "administrations", "monnaies", "arm\u00e9es", "et", "empires", "enfin", "la", "ville", "d'oliven\u00e7a", "administr\u00e9e", "par", "l\u00e9tat", "espagnol", "depuis", "et", "violemment", "castillanis\u00e9e", "sous", "le", "franquisme", "reste", "un", "territoire", "juridiquement", "portugais", "reconnu", "comme", "tel", "par", "l'espagne", "depuis", "les", "trait\u00e9s", "de", "cadix", "et", "de", "vienne", "et", "soumis", "\u00e0", "r\u00e9trocession", "bien", "que", "sans", "cesse", "repouss\u00e9e", "par", "madrid", "une", "partie", "des", "travaux", "publics", "dans", "la", "r\u00e9gion", "est", "d'ailleurs", "\u00e0", "la", "seule", "charge", "du", "portugal", "restauration", "du", "pont", "da", "ajuda", "en", "et", "un", "nombre", "important", "d'habitants", "d'oliven\u00e7a", "poss\u00e8dent", "la", "nationalit\u00e9", "portugaise", "\u00e0", "laquelle", "ils", "peuvent", "pr\u00e9tendre", "au", "m\u00eame", "titre", "que", "les", "lisbo\u00e8tes", "sans", "que", "celleci", "puisse", "leur", "\u00eatre", "l\u00e9galement", "refus\u00e9e", "en", "oliven\u00e7a", "les", "villes", "frontali\u00e8res", "raianas", "portugaises", "d'arronches", "campo", "maior", "estremoz", "portalegre", "et", "elvas", "d'un", "c\u00f4t\u00e9", "et", "les", "villes", "frontali\u00e8res", "espagnoles", "de", "la", "codosera", "alburquerque", "et", "badajoz", "de", "l'autre", "sont", "arriv\u00e9es", "\u00e0", "un", "accord", "en", "vue", "de", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "euror\u00e9gion", "mixte", "incluant", "oliven\u00e7a", "afin", "de", "trouver", "une", "solution", "innovante", "au", "probl\u00e8me", "les", "fronti\u00e8res", "insulaires", "du", "portugal", "anciennes", "ilhas", "adjacentes", "pt", "datent", "quant", "\u00e0", "elles", "du", "milieu", "du", "xve", "si\u00e8cle", "pour", "mad\u00e8re", "pour", "les", "a\u00e7ores", "et", "pour", "les", "\u00eeles", "selvagens", "le", "portugal", "dans", "le", "cadre", "ib\u00e9rique", "dans", "le", "cadre", "ib\u00e9rique", "l\u00e9tat", "portugais", "est", "un", "reliquat", "historique", "dans", "le", "sens", "o\u00f9", "il", "est", "le", "dernier", "\u00e9tat", "chr\u00e9tien", "n\u00e9", "de", "la", "reconquista", "et", "le", "seul", "h\u00e9ritier", "actuel", "des", "espagnes", "m\u00e9di\u00e9vales", "les", "autres", "nations", "et", "royaumes", "ib\u00e9riques", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "absorb\u00e9s", "d\u00e9membr\u00e9s", "et", "castillanis\u00e9s", "sous", "l'autorit\u00e9", "de", "madrid", "depuis", "les", "d\u00e9crets", "de", "nueva", "planta", "\u00e9tatnation", "portugais", "le", "portugal", "est", "commun\u00e9ment", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "plus", "vieil", "\u00e9tatnation", "d'europe", "ind\u00e9pendant", "de", "facto", "depuis", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "bataille", "de", "s\u00e3o", "mamede", "disposant", "d'un", "roi", "reconnu", "dans", "ses", "fronti\u00e8res", "d\u00e8s", "l\u00e9tat", "portugais", "obtient", "la", "reconnaissance", "formelle", "de", "son", "ind\u00e9pendance", "de", "jure", "avec", "le", "trait\u00e9", "de", "zamora", "le", "octobre", "la", "langue", "portugaise", "marqueur", "fondamental", "de", "la", "nationalit\u00e9", "appara\u00eet", "comme", "langue", "litt\u00e9raire", "diff\u00e9renci\u00e9e", "du", "latin", "d\u00e8s", "avec", "la", "cantiga", "da", "ribeirinha", "\u00e9crite", "par", "le", "troubadour", "paio", "soares", "de", "taveir\u00f3s", "pt", "une", "quinzaine", "d'ann\u00e9es", "plus", "tard", "le", "testament", "du", "roi", "alphonse", "ii", "dat\u00e9", "de", "est", "r\u00e9dig\u00e9", "dans", "un", "portugais", "compr\u00e9hensible", "pour", "un", "lusophone", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "ce", "texte", "est", "commun\u00e9ment", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "plus", "ancien", "document", "litt\u00e9raire", "long", "en", "prose", "r\u00e9dig\u00e9", "en", "langue", "portugaise", "\u00e0", "partir", "de", "le", "portugais", "est", "adopt\u00e9", "comme", "langue", "de", "registre", "l\u00edngua", "de", "registo", "dans", "la", "chancellerie", "royale", "chancelaria", "r\u00e9gia", "sous", "le", "r\u00e8gne", "du", "roi", "alphonse", "iii", "enfin", "en", "avec", "l'arriv\u00e9e", "de", "la", "dynastie", "d'avis", "le", "portugais", "devient", "la", "seule", "langue", "officielle", "du", "royaume", "pour", "les", "actes", "juridiques", "et", "administratifs", "cinquante", "ans", "avant", "les", "normes", "de", "la", "chancellerie", "anglaises", "et", "plus", "de", "ans", "avant", "l'ordonnance", "de", "villerscotter\u00eats", "la", "pr\u00e9cocit\u00e9", "et", "l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9", "linguistique", "du", "portugal", "permettent", "le", "d\u00e9veloppement", "rapide", "d'une", "litt\u00e9rature", "tr\u00e8s", "riche", "qui", "contribue", "\u00e0", "l'\u00e9mergence", "d'un", "sentiment", "national", "comme", "l'attestent", "les", "chansonniers", "m\u00e9di\u00e9vaux", "ou", "cancioneiros", "encore", "\u00e9tudi\u00e9s", "de", "nos", "jours", "dans", "les", "lyc\u00e9es", "portugais", "avec", "les", "cantigas", "de", "amigo", "les", "cantigas", "de", "amor", "et", "les", "cantigas", "de", "esc\u00e1rnio", "e", "maldizer", "la", "nation", "portugaise", "quant", "\u00e0", "elle", "\u00e9merge", "d\u00e8s", "le", "xiie", "si\u00e8cle", "et", "se", "manifeste", "en", "tant", "qu'entit\u00e9", "politique", "autonome", "de", "ses", "souverains", "vers", "le", "milieu", "du", "xve", "si\u00e8cle", "d\u00e8s", "les", "trois", "ordres", "du", "royaume", "sont", "associ\u00e9s", "\u00e0", "la", "gestion", "du", "pouvoir", "avec", "la", "convocation", "de", "la", "noblesse", "du", "clerg\u00e9", "et", "du", "peuple", "aux", "cortes", "de", "leiria", "par", "le", "roi", "alphonse", "iii", "en", "le", "petit", "peuple", "surnomm\u00e9", "arraiami\u00fada", "intervient", "violemment", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "politique", "pour", "s'opposer", "au", "mariage", "du", "roi", "ferdinand", "ier", "et", "\u00e9l\u00e9onore", "teles", "de", "menezes", "avec", "des", "tumultes", "et", "une", "r\u00e9bellion", "populaire", "lors", "de", "la", "crise", "de", "succession", "au", "tr\u00f4ne", "de", "les", "trois", "ordres", "prennent", "parti", "pour", "jean", "ier", "et", "d\u00e9fendent", "l'ind\u00e9pendance", "du", "pays", "face", "aux", "pr\u00e9tentions", "du", "roi", "jean", "ier", "de", "castille", "le", "peuple", "artisans", "bourgeoisie", "et", "population", "de", "lisbonne", "surrepr\u00e9sent\u00e9", "dans", "le", "partido", "nacionalista", "prend", "une", "part", "active", "dans", "les", "cortes", "de", "coimbra", "de", "pt", "et", "est", "le", "grand", "b\u00e9n\u00e9ficiaire", "du", "changement", "de", "dynastie", "du", "point", "de", "vue", "des", "sources", "\u00e9crites", "alors", "que", "le", "concept", "moderne", "de", "nation", "\u00e9merge", "en", "europe", "occidentale", "fin", "xviiied\u00e9but", "xixe", "si\u00e8cle", "avec", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "la", "d\u00e9claration", "des", "droits", "de", "l'homme", "de", "et", "les", "guerres", "napol\u00e9oniennes", "les", "chroniques", "et", "les", "textes", "litt\u00e9raires", "portugais", "mentionnent", "d\u00e8s", "la", "renaissance", "une", "nation", "portugaise", "entit\u00e9", "collective", "coh\u00e9rente", "politiquement", "et", "culturellement", "dont", "l'occurrence", "est", "fr\u00e9quente", "dans", "tous", "les", "textes", "classiques", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "par", "exemple", "dans", "les", "\u00e9p\u00eetres", "de", "diogo", "do", "couto", "s\u00f3", "a", "esta", "nossa", "na\u00e7\u00e3o", "portuguesa", "faltou", "esta", "gl\u00f3ria", "les", "chroniques", "de", "jo\u00e3o", "de", "barros", "a", "na\u00e7\u00e3o", "portuguesa", "que", "mais", "se", "apressa", "de", "fazer", "que", "dizer", "les", "textes", "de", "lu\u00eds", "de", "cam\u00f5es", "dans", "les", "lusiades", "notamment", "chant", "v", "strophe", "o\u00f9", "vasco", "de", "gama", "est", "l'incarnation", "de", "la", "nation", "conqu\u00e9rante", "et", "partout", "dans", "la", "p\u00e9r\u00e9grination", "de", "mendes", "pinto", "les", "bases", "de", "la", "culture", "portugaise", "actuelle", "sont", "d'ailleurs", "fix\u00e9es", "pour", "l'essentiel", "aux", "xve", "et", "xvie", "si\u00e8cles", "bases", "de", "la", "culture", "culinaire", "musicale", "litt\u00e9raire", "religieuse", "architecturale", "de", "la", "mythologie", "nationale", "de", "l'imaginaire", "collectif", "pendant", "l'\u00e2ge", "d'or", "du", "portugal", "et", "son", "expansion", "outremer", "la", "pr\u00e9cocit\u00e9", "de", "l'\u00e9tatnation", "portugais", "et", "ses", "cons\u00e9quences", "sont", "l'objet", "de", "nombreuses", "\u00e9tudes", "historiques", "le", "portugal", "et", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "reliquat", "de", "son", "immense", "empire", "colonial", "et", "de", "sa", "domination", "pass\u00e9e", "des", "oc\u00e9ans", "le", "portugal", "pays", "aux", "dimensions", "modestes", "poss\u00e8de", "aujourd'hui", "une", "gigantesque", "zone", "\u00e9conomique", "exclusive", "puisqu'il", "exerce", "sa", "souverainet\u00e9", "sur", "un", "espace", "maritime", "de", "plus", "de", "km", "soit", "plus", "de", "fois", "sa", "superficie", "terrestre", "le", "portugal", "qui", "occupe", "la", "e", "place", "en", "superficie", "terrestre", "poss\u00e8de", "la", "e", "plus", "grande", "zone", "d'exclusivit\u00e9", "maritime", "du", "monde", "devant", "l'inde", "et", "la", "chine", "celleci", "est", "en", "voie", "d'\u00eatre", "agrandie", "audel\u00e0", "des", "milles", "actuels", "ce", "qui", "accro\u00eetrait", "consid\u00e9rablement", "ses", "dimensions", "et", "cr\u00e9erait", "une", "zee", "continue", "entre", "le", "portugal", "continental", "les", "a\u00e7ores", "et", "mad\u00e8re", "dans", "le", "cadre", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "le", "portugal", "est", "le", "pays", "qui", "poss\u00e8de", "la", "plus", "grande", "juridiction", "maritime", "situ\u00e9e", "dans", "l'ue", "c'est\u00e0dire", "en", "excluant", "les", "lointains", "territoires", "britanniques", "d'outremer", "et", "les", "territoires", "fran\u00e7ais", "d'outremer", "situ\u00e9s", "horsunion", "europ\u00e9enne", "cons\u00e9quence", "de", "cet", "\u00e9tat", "de", "fait", "du", "commerce", "ext\u00e9rieur", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "transite", "par", "les", "eaux", "portugaises", "du", "commerce", "ext\u00e9rieur", "portugais", "se", "fait", "par", "voie", "maritime", "et", "des", "importations", "nationales", "sont", "achemin\u00e9es", "par", "la", "m\u00eame", "voie", "dont", "la", "totalit\u00e9", "du", "p\u00e9trole", "et", "les", "du", "gaz", "portugais", "acteur", "important", "dans", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "l\u00e9tat", "portugais", "s'est", "compromis", "\u00e0", "assurer", "les", "recherches", "et", "sauvetages", "maritimes", "search", "and", "rescue", "sur", "un", "espace", "de", "responsabilit\u00e9", "de", "presque", "millions", "de", "kilom\u00e8tres", "carr\u00e9s", "soit", "plus", "de", "fois", "sa", "surface", "terrestre", "d'un", "point", "de", "vue", "militaire", "l\u00e9tat", "portugais", "affecte", "une", "part", "importante", "de", "ses", "forces", "navales", "et", "a\u00e9riennes", "au", "service", "des", "missions", "de", "l'otan", "dans", "l'atlantique", "nord", "assurant", "la", "protection", "des", "voies", "maritimes", "et", "a\u00e9riennes", "pour", "le", "renforcement", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "europ\u00e9enne", "d'un", "point", "de", "vue", "\u00e9conomique", "le", "pays", "continue", "\u00e0", "tirer", "une", "part", "importante", "de", "ses", "richesses", "de", "la", "mer", "puisque", "de", "son", "pib", "de", "ses", "emplois", "de", "ses", "recettes", "fiscales", "et", "de", "ses", "recettes", "touristiques", "sont", "li\u00e9s", "aux", "oc\u00e9ans", "la", "vocation", "oc\u00e9anique", "traditionnelle", "du", "portugal", "est", "l'objet", "de", "nombreuses", "\u00e9tudes", "dans", "les", "milieux", "universitaires", "en", "histoire", "en", "g\u00e9ographie", "en", "g\u00e9opolitique", "et", "en", "\u00e9conomie", "d'apr\u00e8s", "l'historien", "virgilio", "de", "carvalho", "une", "des", "\u00e9tapes", "essentielles", "de", "la", "viabilisation", "de", "l\u00e9tatnation", "portugais", "a", "\u00e9t\u00e9", "son", "atlantisation", "aux", "xive", "et", "xve", "si\u00e8cles", "son", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "l'historien", "jaime", "cortes\u00e3o", "a", "r\u00e9sum\u00e9", "l'histoire", "du", "portugal", "dans", "la", "formule", "l'histoire", "portugaise", "peut", "se", "r\u00e9sumer", "en", "une", "s\u00e9rie", "d'efforts", "pour", "la", "mise", "\u00e0", "profit", "des", "possibilit\u00e9s", "atlantiques", "du", "territoire", "la", "r\u00e9alisation", "de", "ces", "efforts", "ayant", "forg\u00e9", "l'individualit\u00e9", "du", "portugal", "et", "influ\u00e9", "sur", "l'histoire", "de", "l'humanit\u00e9", "quelques", "donn\u00e9es", "g\u00e9opolitiques", "et", "historiques", "le", "portugal", "est", "le", "premier", "grand", "\u00e9tat", "europ\u00e9en", "et", "le", "cinqui\u00e8me", "territoire", "au", "monde", "\u00e0", "abolir", "la", "peine", "de", "mort", "apr\u00e8s", "le", "tibet", "le", "grandduch\u00e9", "de", "toscane", "la", "r\u00e9publique", "de", "saintmarin", "et", "le", "venezuela", "la", "peine", "de", "mort", "pour", "d\u00e9lits", "politiques", "est", "abolie", "constitutionnellement", "en", "durant", "le", "r\u00e8gne", "de", "marie", "ii", "la", "peine", "de", "mort", "pour", "d\u00e9lits", "civils", "est", "abolie", "en", "sous", "le", "r\u00e8gne", "du", "roi", "louis", "ier", "maintenue", "\u00e0", "titre", "exceptionnel", "dans", "l'arm\u00e9e", "jusqu'en", "son", "abolition", "d\u00e9finitive", "est", "indiqu\u00e9e", "dans", "la", "nouvelle", "constitution", "de", "la", "premi\u00e8re", "r\u00e9publique", "portugaise", "et", "r\u00e9it\u00e9r\u00e9e", "dans", "la", "constitution", "r\u00e9publicaine", "de", "em", "caso", "algum", "haver\u00e1", "pena", "de", "morte", "en", "fran\u00e7ais", "en", "aucun", "cas", "il", "n'y", "aura", "la", "peine", "de", "mort", "la", "derni\u00e8re", "ex\u00e9cution", "pour", "d\u00e9lits", "politiques", "date", "de", "et", "de", "pour", "des", "d\u00e9lits", "civils", "\u00e0", "lagos", "dans", "l'algarver\u00e9f", "souhait\u00e9e", "selon", "les", "registres", "officiels", "la", "derni\u00e8re", "ex\u00e9cution", "d'une", "femme", "au", "portugal", "date", "du", "er", "juillet", "r\u00e9f", "souhait\u00e9e", "l'alliance", "angloportugaise", "entre", "le", "portugal", "et", "l'angleterre", "puis", "la", "grandebretagne", "et", "le", "royaumeuni", "est", "la", "plus", "ancienne", "alliance", "militaire", "au", "monde", "encore", "en", "vigueur", "conclue", "en", "elle", "est", "activ\u00e9e", "de", "facto", "pendant", "la", "guerre", "de", "succession", "au", "tr\u00f4ne", "de", "contre", "la", "castille", "un", "pacte", "d'assistance", "et", "d'entraide", "entre", "le", "portugal", "et", "l'angleterre", "est", "scell\u00e9", "\u00e0", "l'issue", "de", "cette", "guerre", "en", "mai", "avec", "le", "trait\u00e9", "de", "windsor", "invoqu\u00e9e", "sans", "cesse", "depuis", "cette", "\u00e9poque", "notamment", "lors", "des", "invasions", "fran\u00e7aises", "du", "portugal", "cette", "alliance", "militaire", "a", "encore", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9activ\u00e9e", "tout", "au", "long", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "portugal", "est", "le", "premier", "\u00e9tat", "europ\u00e9en", "ayant", "fond\u00e9", "un", "empire", "mondial", "avec", "un", "ensemble", "de", "territoires", "r\u00e9partis", "sur", "cinq", "continents", "lempire", "portugais", "qui", "dure", "six", "si\u00e8cles", "est", "par", "ailleurs", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "plus", "long", "des", "empires", "coloniaux", "europ\u00e9ens", "modernes", "le", "portugal", "est", "le", "dernier", "grand", "\u00e9tat", "europ\u00e9en", "\u00e0", "clore", "son", "processus", "de", "d\u00e9colonisation", "en", "afrique", "avec", "les", "ind\u00e9pendances", "de", "l'angola", "du", "mozambique", "de", "la", "guin\u00e9ebissau", "du", "capvert", "et", "de", "sao", "tom\u00e9etprincipe", "au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "et", "en", "asie", "avec", "la", "r\u00e9trocession", "de", "macao", "\u00e0", "la", "chine", "en", "le", "portugal", "est", "le", "premier", "\u00e9tat", "europ\u00e9en", "ayant", "fond\u00e9", "une", "ville", "europ\u00e9enne", "en", "asie", "apr\u00e8s", "la", "fin", "de", "l'antiquit\u00e9", "avec", "la", "conqu\u00eate", "et", "la", "refondation", "de", "goa", "en", "devenue", "capitale", "de", "l'empire", "portugais", "d'orient", "en", "goa", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "l'une", "des", "plus", "grandes", "villes", "mondiales", "de", "la", "p\u00e9riode", "moderne", "avec", "une", "population", "de", "habitants", "l\u00e9tat", "portugais", "est", "par", "ailleurs", "la", "principale", "puissance", "maritime", "dans", "l'oc\u00e9an", "indien", "et", "le", "plus", "grand", "vendeur", "d'armes", "\u00e0", "feu", "en", "asie", "du", "xvie", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "permettant", "notamment", "l'armement", "et", "l'unification", "politique", "du", "japon", "la", "mise", "\u00e0", "mal", "de", "l'h\u00e9g\u00e9monie", "ottomane", "dans", "l'ouest", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "et", "l'arr\u00eat", "de", "l'expansion", "musulmane", "en", "\u00e9thiopie", "le", "portugal", "est", "le", "seul", "\u00e9tat", "europ\u00e9en", "dont", "la", "capitale", "a", "\u00e9t\u00e9", "situ\u00e9e", "hors", "d'europe", "avec", "le", "transfert", "de", "la", "cour", "en", "\u00e0", "rio", "de", "janeiro", "et", "la", "constitution", "du", "royaumeuni", "du", "portugal", "du", "br\u00e9sil", "et", "de", "l'algarve", "rio", "de", "janeiro", "a", "\u00e9t\u00e9", "la", "capitale", "du", "portugal", "de", "facto", "entre", "et", "et", "de", "jure", "entre", "et", "pendant", "cette", "p\u00e9riode", "les", "principales", "institutions", "du", "royaume", "la", "banque", "du", "portugal", "l'\u00e9tatmajor", "portugais", "l'ensemble", "de", "la", "haute", "noblesse", "et", "de", "la", "famille", "royale", "r\u00e9sidaient", "sur", "le", "continent", "am\u00e9ricain", "le", "roi", "de", "portugal", "est", "par", "ailleurs", "le", "seul", "souverain", "r\u00e9gnant", "europ\u00e9en", "\u00e0", "s'\u00eatre", "d\u00e9plac\u00e9", "personnellement", "dans", "sa", "colonie", "am\u00e9ricaine", "et", "\u00e0", "y", "avoir", "r\u00e9gn\u00e9", "durablement", "l\u00e9gif\u00e9rant", "pour", "le", "portugal", "depuis", "l'autre", "c\u00f4t\u00e9", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "la", "reine", "marie", "ire", "et", "le", "roi", "jean", "vi", "le", "portugal", "est", "le", "premier", "\u00e9tat", "europ\u00e9en", "\u00e0", "se", "lancer", "dans", "la", "traite", "n\u00e9gri\u00e8re", "dans", "l'atlantique", "avec", "l'arriv\u00e9e", "d'un", "premier", "lot", "d'esclaves", "noirs", "\u00e0", "lisbonne", "d\u00e8s", "amen\u00e9", "par", "le", "navigateur", "ant\u00e3o", "gon\u00e7alves", "esclaves", "achet\u00e9s", "sur", "la", "c\u00f4te", "de", "l'arg\u00fcim", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9er\u00e9f", "souhait\u00e9e", "le", "portugal", "est", "le", "premier", "\u00e9tat", "europ\u00e9en", "\u00e0", "d\u00e9vier", "massivement", "les", "circuits", "de", "la", "traite", "n\u00e9gri\u00e8re", "africaine", "vers", "les", "\u00eeles", "de", "l'atlantique", "puis", "vers", "les", "am\u00e9riques", "les", "portugais", "sont", "le", "seul", "peuple", "europ\u00e9en", "\u00e0", "pratiquer", "massivement", "et", "syst\u00e9matiquement", "la", "chasse", "aux", "esclaves", "dans", "l'atlantique", "avec", "les", "pombeiros", "en", "angola", "les", "bandeirantes", "au", "br\u00e9sil", "l'achat", "et", "la", "capture", "d'esclaves", "dans", "le", "golfe", "de", "guin\u00e9e", "l'oc\u00e9an", "indien", "et", "le", "pacifique", "avec", "les", "prazeiros", "au", "mozambique", "les", "ferengis", "dans", "golfe", "du", "bengale", "et", "les", "fulangchi", "en", "chine", "le", "portugal", "est", "la", "principale", "puissance", "esclavagiste", "europ\u00e9enne", "de", "la", "p\u00e9riode", "moderne", "il", "fonde", "le", "syst\u00e8me", "des", "plantations", "d\u00e8s", "le", "xve", "si\u00e8cle", "\u00e0", "mad\u00e8re", "transpos\u00e9", "le", "si\u00e8cle", "suivant", "au", "br\u00e9sil", "qui", "devient", "le", "plus", "grand", "empire", "esclavagiste", "d'am\u00e9rique", "et", "le", "dernier", "\u00e0", "abolir", "l'esclavage", "le", "mai", "le", "portugal", "est", "le", "premier", "grand", "\u00e9tat", "europ\u00e9en", "\u00e0", "abolir", "l'esclavage", "sur", "son", "territoire", "m\u00e9tropolitain", "et", "dans", "ses", "possessions", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "le", "f\u00e9vrier", "sous", "le", "r\u00e8gne", "du", "roi", "joseph", "ier", "le", "marquis", "de", "pombal", "abolit", "l'esclavage", "dans", "le", "royaume", "de", "portugal", "et", "dans", "les", "indes", "portugaises", "partie", "asiatique", "de", "l'empire", "portugais", "le", "br\u00e9sil", "luim\u00eame", "n'\u00e9chappe", "pas", "\u00e0", "cette", "premi\u00e8re", "vague", "d'abolitions", "pombalines", "lanc\u00e9es", "sur", "son", "sol", "en", "le", "marquis", "de", "pombal", "avait", "lib\u00e9r\u00e9", "les", "indiens", "du", "br\u00e9sil", "et", "promulgu\u00e9", "des", "mesures", "en", "faveur", "de", "leur", "int\u00e9gration", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "coloniale", "diret\u00f3rio", "dos", "\u00edndios", "pt", "sans", "toutefois", "toucher", "\u00e0", "la", "condition", "servile", "des", "noirs", "ou", "\u00e0", "la", "traite", "n\u00e9gri\u00e8re", "en", "raison", "de", "leur", "importance", "capitale", "pour", "l'\u00e9conomie", "br\u00e9silienne", "le", "congr\u00e8s", "de", "vienne", "et", "l'opposition", "des", "anglais", "font", "de", "l'abolition", "de", "la", "traite", "et", "de", "l'esclavage", "au", "br\u00e9sil", "et", "en", "afrique", "une", "question", "\u00e0", "r\u00e9soudre", "d'urgence", "pour", "lisbonne", "le", "trafic", "et", "le", "commerce", "d'esclaves", "sont", "abolis", "dans", "tout", "l'empire", "colonial", "portugais", "en", "les", "esclaves", "de", "l'\u00e9tat", "sont", "lib\u00e9r\u00e9s", "par", "d\u00e9cret", "en", "et", "ceux", "de", "l\u00e9glise", "par", "d\u00e9cret", "en", "la", "loi", "du", "f\u00e9vrier", "proclame", "l'abolition", "de", "l'esclavage", "dans", "tout", "l'empire", "colonial", "portugais", "jusqu'\u00e0", "son", "terme", "d\u00e9finitif", "de", "le", "canyon", "de", "nazar\u00e9", "canyon", "sousmarin", "situ\u00e9", "au", "large", "de", "la", "ville", "de", "nazar\u00e9", "est", "un", "milieu", "reconnu", "mondialement", "par", "les", "amateurs", "de", "surf", "en", "raison", "des", "immenses", "vagues", "d\u00e9ferlant", "de", "novembre", "\u00e0", "f\u00e9vrier", "ce", "spot", "de", "surf", "fait", "environs", "m\u00e8tres", "de", "profondeur", "la", "marine", "de", "guerre", "portugaise", "est", "la", "plus", "ancienne", "branche", "des", "forces", "arm\u00e9es", "du", "monde", "encore", "active", "elle", "est", "en", "activit\u00e9", "de", "facto", "au", "moins", "depuis", "sous", "le", "r\u00e8gne", "d'afonso", "henriques", "lorsqu'elle", "remporte", "une", "victoire", "face", "\u00e0", "une", "escadre", "musulmane", "au", "large", "du", "cap", "espichel", "d'un", "point", "de", "vue", "strictement", "juridique", "la", "fondation", "de", "la", "marine", "de", "guerre", "portugaise", "en", "tant", "qu'institution", "date", "du", "d\u00e9but", "du", "xive", "si\u00e8cle", "en", "le", "roi", "denis", "ier", "donne", "une", "organisation", "permanente", "\u00e0", "la", "marine", "royale", "portugaise", "dont", "le", "g\u00e9nois", "manuel", "pessanha", "est", "nomm\u00e9", "premier", "amiral", "en", "le", "portugal", "est", "l'un", "des", "premiers", "\u00e9tats", "europ\u00e9ens", "modernes", "\u00e0", "s'\u00eatre", "dot\u00e9", "d'un", "arsenal", "de", "marine", "avec", "la", "fondation", "des", "tercenas", "navais", "de", "lisbonne", "dont", "les", "structures", "apparaissent", "sous", "le", "r\u00e8gne", "du", "roi", "denis", "ier", "et", "qui", "sont", "fond\u00e9es", "formellement", "et", "organis\u00e9es", "en", "sous", "le", "r\u00e8gne", "du", "roi", "ferdinand", "ier", "l'arsenal", "des", "tercenas", "est", "rebaptis\u00e9", "arsenal", "da", "ribeira", "das", "naus", "sous", "le", "r\u00e8gne", "du", "roi", "manuel", "ier", "puis", "arsenal", "real", "da", "marinha", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "et", "enfin", "arsenal", "da", "marinha", "de", "lisboa", "en", "il", "est", "d\u00e9sactiv\u00e9", "et", "remplac\u00e9", "par", "l'arsenal", "do", "alfeite", "en", "l'arsenal", "de", "lisbonne", "permet", "l'\u00e9mergence", "d'une", "flotte", "de", "guerre", "tr\u00e8s", "t\u00f4t", "dans", "l'histoire", "du", "pays", "et", "sert", "\u00e0", "\u00e9quiper", "les", "armadas", "portugaise", "tout", "au", "long", "de", "l'expansion", "outremer", "du", "portugal", "cons\u00e9quence", "de", "ses", "innombrables", "campagnes", "militaires", "men\u00e9es", "un", "peu", "partout", "dans", "le", "monde", "pendant", "six", "si\u00e8cles", "le", "portugal", "est", "traditionnellement", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "pays", "novateur", "dans", "le", "domaine", "de", "la", "m\u00e9decine", "d\u00e8s", "le", "xvie", "si\u00e8cle", "le", "pays", "se", "dote", "d'un", "r\u00e9seau", "d'h\u00f4pitaux", "royaux", "et", "de", "maisons", "d'assistance", "publiques", "les", "saintes", "maisons", "de", "la", "mis\u00e9ricorde", "santa", "casa", "de", "miseric\u00f3rdia", "qui", "visent", "\u00e0", "remettre", "les", "soldats", "sur", "pied", "et", "qui", "s'\u00e9tendent", "rapidement", "dans", "tout", "l'empire", "l'h\u00f4pital", "royal", "de", "goa", "dans", "l'orient", "portugais", "est", "notamment", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "mod\u00e8le", "du", "genre", "aux", "xvie", "et", "xviie", "si\u00e8cles", "organis\u00e9", "suivant", "un", "r\u00e8glement", "pr\u00e9cis", "avec", "des", "hi\u00e9rarchies", "m\u00e9dicales", "de", "personnel", "qualifi\u00e9", "et", "nonqualifi\u00e9", "on", "y", "impose", "des", "mesures", "d'hygi\u00e8ne", "telles", "que", "le", "lavage", "de", "mains", "et", "des", "ustensiles", "m\u00e9dicaux", "la", "d\u00e9sinfection", "des", "v\u00eatements", "et", "des", "chambres", "des", "malades", "une", "nourriture", "saine", "et", "\u00e9quilibr\u00e9e", "pendant", "toute", "la", "p\u00e9riode", "moderne", "le", "travail", "de", "consignation", "syst\u00e9matique", "de", "la", "flore", "et", "de", "ses", "propri\u00e9t\u00e9s", "curatives", "effectu\u00e9", "tant\u00f4t", "par", "des", "intellectuels", "comme", "l'apothicaire", "tom\u00e9", "pires", "dans", "sa", "soma", "oriental", "tant\u00f4t", "par", "de", "simples", "aventuriers", "ou", "soldats", "tant\u00f4t", "par", "des", "j\u00e9suites", "notamment", "en", "inde", "en", "malaisie", "et", "au", "br\u00e9sil", "permet", "des", "progr\u00e8s", "d\u00e9cisifs", "pour", "la", "pharmacologie", "aux", "xviiie", "et", "xixe", "si\u00e8cles", "l'abb\u00e9", "jos\u00e9", "cust\u00f3dio", "de", "faria", "un", "portugais", "de", "goa", "dont", "alexandre", "dumas", "fera", "un", "personnagecl\u00e9", "du", "roman", "le", "comte", "de", "montecristo", "marque", "fortement", "de", "son", "empreinte", "la", "pratique", "du", "magn\u00e9tisme", "animal", "et", "de", "l'hypnose", "en", "europe", "cette", "tradition", "d'excellence", "se", "poursuit", "jusqu'au", "xxe", "si\u00e8cle", "en", "le", "m\u00e9decin", "et", "chercheur", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "m\u00e9dicochirurgicale", "de", "porto", "ant\u00f3nio", "teixeira", "de", "sousa", "est", "r\u00e9compens\u00e9", "du", "prix", "macedo", "pinto", "pour", "sa", "th\u00e8se", "enerva\u00e7\u00e3o", "do", "cora\u00e7\u00e3o", "en", "le", "m\u00e9decin", "neurologue", "et", "chercheur", "egas", "moniz", "re\u00e7oit", "le", "prix", "nobel", "de", "m\u00e9decine", "pour", "ses", "travaux", "d\u00e9terminants", "sur", "le", "cerveau", "humain", "et", "la", "chirurgie", "c\u00e9r\u00e9brale", "et", "aujourd'hui", "encore", "en", "d\u00e9pit", "d'un", "grand", "nombre", "de", "d\u00e9faillances", "dans", "son", "syst\u00e8me", "m\u00e9dical", "le", "portugal", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "pays", "pr\u00e9curseur", "dans", "la", "recherche", "scientifique", "et", "dans", "des", "domaines", "pr\u00e9cis", "imposant", "de", "nouveaux", "mod\u00e8les", "notamment", "dans", "sa", "lutte", "contre", "la", "toxicod\u00e9pendance", "division", "administrative", "les", "principales", "divisions", "administratives", "portugaises", "sont", "les", "districts", "du", "continent", "et", "de", "ses", "r\u00e9gions", "autonomes", "des", "a\u00e7ores", "et", "de", "mad\u00e8re", "qui", "se", "subdivisent", "en", "municipalit\u00e9s", "et", "paroisses", "pt", "les", "districts", "constituent", "la", "plus", "importante", "subdivision", "du", "pays", "ils", "servent", "de", "base", "pour", "diverses", "divisions", "administratives", "comme", "les", "cercles", "\u00e9lectoraux", "avant", "les", "deux", "archipels", "\u00e9taient", "aussi", "int\u00e9gr\u00e9s", "dans", "la", "structure", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "districts", "portugais", "avec", "toutefois", "des", "sp\u00e9cificit\u00e9s", "administratives", "tenant", "compte", "de", "leur", "statut", "de", "districts", "ind\u00e9pendants", "des", "\u00eeles", "adjacentes", "d\u00e9cretloi", "no", "du", "ao\u00fbt", "qui", "se", "traduit", "par", "lexistence", "de", "trois", "districts", "ind\u00e9pendants", "aux", "a\u00e7ores", "et", "un", "pour", "mad\u00e8re", "a\u00e7ores", "le", "district", "de", "angra", "do", "hero\u00edsmo", "le", "district", "da", "horta", "et", "le", "district", "de", "ponta", "delgada", "mad\u00e8re", "le", "district", "du", "funchaldepuis", "les", "a\u00e7ores", "et", "mad\u00e8re", "sont", "devenues", "des", "r\u00e9gions", "autonomes", "avec", "un", "statut", "politicoadministratif", "et", "des", "agences", "du", "gouvernement", "propres", "article", "\u00ba", "paragraphe", "de", "la", "constitution", "de", "la", "r\u00e9publique", "portugaise", "actuellement", "la", "division", "administrative", "se", "r\u00e9sume", "par", "le", "tableau", "suivant", "le", "portugal", "est", "aussi", "divis\u00e9", "en", "trois", "r\u00e9gions", "nuts", "de", "premier", "niveau", "s\u00e9parant", "le", "territoire", "m\u00e9tropolitain", "des", "deux", "r\u00e9gions", "autonomes", "le", "second", "niveau", "nuts", "est", "constitu\u00e9", "par", "les", "districts", "de", "la", "m\u00e9tropole", "mais", "ne", "subdivise", "pas", "les", "anciens", "districts", "des", "a\u00e7ores", "qui", "constituent", "une", "seule", "r\u00e9gion", "nuts", "comme", "aussi", "mad\u00e8re", "il", "y", "a", "donc", "r\u00e9gions", "nuts", "de", "niveau", "de", "population", "relativement", "\u00e9quilibr\u00e9e", "\u00e0", "lexception", "des", "districts", "de", "porto", "et", "lisbonne", "qui", "sont", "\u00e0", "fois", "plus", "grands", "que", "les", "autres", "cette", "division", "\u00e9labor\u00e9e", "\u00e0", "des", "fins", "statistiques", "est", "entr\u00e9e", "en", "vigueur", "dans", "tous", "les", "pays", "de", "lunion", "europ\u00e9enner\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "politique", "et", "administration", "organisations", "des", "pouvoirs", "le", "portugal", "est", "un", "\u00e9tat", "unitaire", "\u00e0", "r\u00e9gime", "semipr\u00e9sidentiel", "unicam\u00e9ral", "fond\u00e9", "sur", "la", "constitution", "portugaise", "du", "avril", "constitution", "modifi\u00e9e", "en", "et", "les", "trois", "principales", "composantes", "du", "pouvoir", "sont", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "et", "le", "gouvernement", "l'assembl\u00e9e", "de", "la", "r\u00e9publique", "et", "la", "justice", "la", "constitution", "accorde", "la", "division", "ou", "la", "s\u00e9paration", "des", "pouvoirs", "entre", "les", "branches", "l\u00e9gislative", "ex\u00e9cutive", "et", "judiciaire", "la", "r\u00e9publique", "portugaise", "est", "un", "\u00e9tat", "la\u00efc", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "\u00e9lu", "pour", "cinq", "ans", "assume", "un", "r\u00f4le", "ex\u00e9cutif", "qu'il", "partage", "avec", "le", "premier", "ministre", "l'actuel", "pr\u00e9sident", "est", "marcelo", "rebelo", "de", "sousa", "\u00e9lu", "en", "f\u00e9vrier", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "est", "d\u00e9tenu", "par", "l'assembl\u00e9e", "de", "la", "r\u00e9publique", "assembleia", "da", "rep\u00fablica", "parlement", "unicam\u00e9ral", "compos\u00e9", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "\u00e9lus", "pour", "quatre", "ans", "dont", "quatre", "repr\u00e9sentent", "les", "portugais", "de", "l'\u00e9tranger", "le", "gouvernement", "est", "dirig\u00e9", "par", "le", "premier", "ministre", "qui", "depuis", "les", "\u00e9lections", "du", "octobre", "est", "ant\u00f3nio", "costa", "secr\u00e9taireg\u00e9n\u00e9ral", "du", "ps", "le", "premier", "ministre", "nomm\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9sident", "d\u00e9signe", "les", "membres", "de", "son", "gouvernement", "qu'il", "propose", "au", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "l'actuel", "gouvernement", "est", "entr\u00e9", "en", "fonction", "le", "novembre", "antonio", "costa", "a", "conserv\u00e9", "son", "poste", "de", "premier", "ministre", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "d\u00e9but", "octobre", "o\u00f9", "son", "parti", "le", "ps", "a", "obtenu", "le", "plus", "grand", "nombre", "de", "suffrages", "permettant", "au", "pays", "de", "disposer", "ainsi", "d'une", "stabilit\u00e9", "parlementaire", "et", "gouvernementale", "le", "pouvoir", "judiciaire", "est", "divis\u00e9", "en", "trois", "ordres", "judiciaire", "administratif", "et", "financier", "le", "tribunal", "supr\u00eame", "de", "justice", "constitue", "la", "plus", "haute", "juridiction", "judiciaire", "du", "pays", "le", "tribunal", "administratif", "supr\u00eame", "\u00e9tant", "la", "plus", "haute", "juridiction", "administrative", "tous", "deux", "statuent", "en", "cassation", "par", "ailleurs", "le", "tribunal", "constitutionnel", "veille", "\u00e0", "la", "conformit\u00e9", "des", "lois", "avec", "la", "constitution", "l'\u00e2ge", "minimum", "requis", "pour", "voter", "est", "fix\u00e9", "\u00e0", "ans", "les", "femmes", "ont", "obtenu", "le", "droit", "de", "vote", "en", "par", "un", "d\u00e9cretloi", "decretolei", "de", "de", "maio", "de", "mais", "seulement", "les", "femmes", "ayant", "un", "dipl\u00f4me", "de", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "enfin", "toutes", "les", "femmes", "obtiennent", "le", "droit", "de", "vote", "en", "la", "peine", "de", "mort", "a", "\u00e9t\u00e9", "abolie", "en", "la", "derni\u00e8re", "ex\u00e9cution", "eut", "lieu", "en", "dirigeants", "actuels", "marcelo", "rebelo", "de", "sousa", "candidat", "psd", "des", "pr\u00e9sidentielles", "de", "janvier", "est", "\u00e9lu", "au", "premier", "tour", "avec", "pr\u00e8s", "de", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "c'est", "le", "mars", "qu'il", "a", "pris", "ses", "fonctions", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "prestation", "de", "serment", "devant", "le", "parlement", "portugais", "marcelo", "rebelo", "de", "sousa", "succ\u00e8de", "ainsi", "au", "pr\u00e9sident", "an\u00edbal", "cavaco", "silva", "\u00e9lu", "en", "puis", "r\u00e9\u00e9lu", "en", "d\u00e8s", "son", "arriv\u00e9e", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "l'\u00e9tat", "portugais", "rebelo", "de", "sousa", "se", "retrouve", "dans", "une", "situation", "de", "cohabitation", "avec", "un", "chef", "du", "gouvernement", "socialiste", "soutenu", "par", "les", "communistes", "et", "la", "gauche", "radicale", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9lections", "du", "octobre", "son", "principal", "r\u00f4le", "sera", "donc", "d'assurer", "la", "stabilit\u00e9", "du", "gouvernement", "socialiste", "en", "fonction", "afin", "d'\u00e9viter", "toutes", "\u00e9ventuelles", "crises", "politiques", "ainsi", "que", "le", "respect", "des", "engagements", "\u00e9conomiques", "et", "financiers", "du", "pays", "face", "\u00e0", "l'union", "europ\u00e9enne", "la", "banque", "centrale", "europ\u00e9enne", "et", "le", "fonds", "mon\u00e9taire", "international", "le", "octobre", "le", "parti", "sociald\u00e9mocrate", "ppdpsd", "quatre", "ans", "apr\u00e8s", "son", "retour", "au", "pouvoir", "semble", "emporter", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "mais", "sa", "premi\u00e8re", "place", "n'est", "due", "qu'\u00e0", "l'existence", "de", "listes", "communes", "avec", "le", "cds", "les", "listes", "communes", "perdent", "plus", "de", "des", "voix", "par", "rapport", "\u00e0", "contre", "pour", "le", "total", "des", "deux", "partis", "et", "perd", "donc", "la", "majorit\u00e9", "absolue", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "en", "quarante", "ans", "un", "accord", "est", "conclu", "entre", "le", "parti", "socialiste", "ps", "et", "deux", "autres", "formations", "se", "r\u00e9clamant", "de", "la", "gauche", "radicale", "le", "bloc", "de", "gauche", "be", "et", "la", "coalition", "d\u00e9mocratique", "unitaire", "cdu", "majoritaires", "en", "nombre", "de", "si\u00e8ges", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "de", "la", "r\u00e9publique", "le", "novembre", "suivant", "malgr\u00e9", "les", "r\u00e9ticences", "du", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "le", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "ps", "ant\u00f3nio", "costa", "est", "d\u00e9sign\u00e9", "premier", "ministre", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'\u00e9mergence", "d'une", "majorit\u00e9", "de", "gauche", "au", "parlement", "portugais", "le", "socialiste", "eduardo", "ferro", "rodrigues", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "l'assembl\u00e9e", "de", "la", "r\u00e9publique", "le", "octobre", "gr\u00e2ce", "aux", "voix", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "socialistes", "communistes", "\u00e9cologistes", "et", "de", "la", "gauche", "radicale", "conflits", "territoriaux", "deux", "conflits", "territoriaux", "opposent", "encore", "actuellement", "le", "portugal", "et", "l'espagne", "en", "effet", "le", "portugal", "ne", "reconna\u00eet", "pas", "la", "municipalit\u00e9", "d'oliven\u00e7a", "comme", "territoire", "espagnol", "\u00e0", "la", "suite", "du", "trait\u00e9", "de", "vienne", "l'espagne", "a", "manifest\u00e9", "la", "volont\u00e9", "de", "faire", "r\u00e9trocession", "de", "ses", "territoires", "occup\u00e9s", "la", "constitution", "portugaise", "dans", "son", "article", "alin\u00e9a", "rend", "impossible", "que", "ce", "territoire", "soit", "reconnu", "comme", "espagnol", "il", "existe", "\u00e9galement", "un", "conflit", "non", "clarifi\u00e9", "au", "sujet", "de", "la", "zone", "\u00e9conomique", "exclusive", "du", "portugal", "dans", "les", "eaux", "territoriales", "des", "\u00eeles", "selvagens", "un", "petit", "archipel", "au", "nord", "des", "\u00eeles", "canaries", "sous", "autorit\u00e9", "portugaise", "l'espagne", "les", "r\u00e9clame", "au", "motif", "qu'elles", "ne", "se", "trouvent", "pas", "sur", "une", "plaque", "continentale", "distincte", "en", "accord", "avec", "l'article", "de", "la", "convention", "des", "nations", "unies", "sur", "le", "droit", "de", "la", "mer", "le", "statut", "des", "\u00eeles", "salvagens", "en", "tant", "que", "simples", "rochers", "ou", "au", "contraire", "en", "tant", "qu'\u00eeles", "est", "donc", "au", "cur", "du", "d\u00e9bat", "ces", "\u00eeles", "constituent", "aujourd'hui", "une", "r\u00e9serve", "naturelle", "dont", "les", "seuls", "r\u00e9sidents", "sont", "deux", "gardes", "du", "parc", "naturel", "de", "mad\u00e8re", "ann\u00e9e", "apr\u00e8s", "ann\u00e9e", "les", "autorit\u00e9s", "portugaises", "ont", "saisi", "des", "bateaux", "de", "p\u00eache", "espagnols", "naviguant", "dans", "ces", "zones", "pour", "cause", "de", "p\u00eache", "ill\u00e9gale", "et", "plusieurs", "survols", "non", "autoris\u00e9s", "des", "forces", "a\u00e9riennes", "espagnoles", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9nonc\u00e9s", "aux", "gouvernements", "concern\u00e9sr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "ind\u00e9pendance", "et", "fusion", "d'\u00e9ph\u00e9m\u00e8res", "mouvements", "ind\u00e9pendantistes", "tr\u00e8s", "minoritaires", "ont", "exist\u00e9", "entre", "et", "aux", "a\u00e7ores", "et", "\u00e0", "mad\u00e8re", "jusqu'\u00e0", "ce", "que", "ces", "deux", "archipels", "obtiennent", "le", "statut", "de", "r\u00e9gion", "autonome", "ils", "sont", "depuis", "inexistants", "d'autres", "mouvements", "r\u00e9clament", "la", "fusion", "de", "l'espagne", "et", "du", "portugalr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "lesquels", "ou", "encore", "celle", "de", "la", "galice", "r\u00e9gion", "espagnole", "et", "du", "portugal", "pour", "la", "fusion", "entre", "l'espagne", "et", "le", "portugal", "ce", "sont", "surtout", "les", "espagnols", "qui", "plus", "que", "les", "portugais", "sont", "favorables", "\u00e0", "une", "\u00e9ventuelle", "union", "entre", "les", "deux", "pays", "presque", "la", "moiti\u00e9", "des", "espagnols", "se", "d\u00e9clarent", "favorable", "au", "rapprochement", "des", "deux", "nations", "alors", "que", "les", "portugais", "sont", "eux", "un", "peu", "plus", "d'un", "quart", "\u00e0", "y", "\u00eatre", "bienveillantr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "un", "sondage", "public", "effectu\u00e9", "en", "a", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "que", "des", "espagnols", "sont", "pour", "la", "fusion", "parmi", "ceuxci", "d\u00e9fendent", "le", "nom", "despanha", "pour", "lhypoth\u00e9tique", "entit\u00e9", "mais", "sont", "pour", "le", "nom", "ib\u00e9ria", "pour", "des", "partisans", "de", "lunion", "ils", "souhaitent", "que", "la", "capitale", "soit", "madrid", "contre", "\u00e0", "peine", "pour", "lisbonne", "certains", "mouvements", "galiciens", "minoritaires", "et", "dits", "r\u00e9int\u00e9grationnistes", "tels", "l'agal", "revendiquent", "une", "union", "entre", "les", "peuples", "du", "portugal", "et", "de", "galice", "en", "militant", "pour", "r\u00e9introduire", "le", "galicien", "comme", "dialecte", "de", "la", "lusophonie", "d'autant", "que", "le", "portugal", "et", "la", "galice", "ont", "des", "langues", "issues", "de", "l'ancien", "galicien", "le", "gala\u00efcoportugais", "qui", "de", "fait", "a", "deux", "vari\u00e9t\u00e9s", "modernes", "le", "portugais", "et", "le", "galicien", "quelques", "projets", "transfrontaliers", "existent", "entre", "la", "galice", "et", "le", "nord", "du", "portugal", "en", "particulier", "dans", "le", "cadre", "de", "l'euror\u00e9gion", "de", "galicenordportugal", "galicia", "norte", "de", "portugal", "communidade", "de", "trabalho", "il", "est", "envisag\u00e9", "d'autoriser", "la", "r\u00e9ception", "des", "chaines", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "portugaises", "en", "galice", "parmi", "les", "six", "pr\u00e9sentes", "cinq", "sont", "en", "langue", "castillane", "ou", "espagnol", "et", "une", "seule", "en", "galicien", "le", "juillet", "le", "secr\u00e9taire", "ex\u00e9cutif", "de", "la", "cplp", "a", "fait", "une", "d\u00e9claration", "dans", "laquelle", "il", "garantit", "que", "la", "galice", "n'\u00e9tant", "pas", "un", "pays", "peut", "toutefois", "pr\u00e9tendre", "\u00e0", "\u00eatre", "membre", "associ\u00e9", "de", "la", "cplp", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'accord", "du", "gouvernement", "espagnol", "et", "qu'il", "en", "a", "inform\u00e9", "les", "autorit\u00e9s", "galiciennes", "g\u00e9ographie", "dans", "le", "nord", "du", "pays", "le", "paysage", "est", "montagneux", "au", "centre", "et", "au", "sud", "s'\u00e9tendent", "des", "plateaux", "propices", "\u00e0", "l'agriculturer\u00e9f", "n\u00e9cessairede", "lisbonne", "jusqu'\u00e0", "l'alentejo", "le", "relief", "est", "plut\u00f4t", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "des", "plaines", "le", "portugal", "est", "travers\u00e9", "par", "plusieurs", "fleuves", "certains", "prenant", "leurs", "sources", "en", "espagne", "comme", "le", "douro", "le", "minho", "guadiana", "et", "le", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "le", "tage", "d'autres", "fleuves", "importants", "naissent", "eux", "au", "portugal", "comme", "le", "mondego", "le", "sado", "et", "mira", "le", "pays", "compte", "plusieurs", "\u00e9cor\u00e9gions", "dont", "la", "for\u00eat", "scl\u00e9rophylle", "et", "semicaduque", "ib\u00e9rique", "les", "\u00eeles", "des", "a\u00e7ores", "sont", "localis\u00e9es", "sur", "un", "rift", "au", "milieu", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "quelquesunes", "de", "ses", "\u00eeles", "sont", "entr\u00e9es", "dans", "une", "r\u00e9action", "volcanique", "r\u00e9cemment", "comme", "\u00e0", "s\u00e3o", "miguel", "en", "et", "capelinhos", "en", "ce", "qui", "a", "permis", "un", "agrandissement", "de", "la", "superficie", "de", "l'\u00eele", "de", "faial", "avec", "toutes", "ces", "\u00e9ruptions", "volcaniques", "une", "nouvelle", "\u00eele", "pourrait", "surgir", "dans", "un", "futur", "procher\u00e9f", "n\u00e9cessairele", "point", "culminant", "du", "portugal", "est", "le", "ponta", "do", "pico", "dans", "l'\u00eele", "du", "pico", "c'est", "un", "ancien", "volcan", "qui", "est", "entr\u00e9", "trois", "fois", "en", "\u00e9ruption", "depuis", "le", "xvie", "si\u00e8cle", "et", "une", "incertaine", "en", "la", "plus", "probable", "serait", "en", "il", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "m", "mais", "sur", "le", "portugal", "continental", "le", "plus", "haut", "sommet", "la", "serra", "da", "estrela", "est", "situ\u00e9", "dans", "le", "district", "de", "guarda", "et", "culmine", "\u00e0", "m", "l'archipel", "des", "berlengas", "est", "situ\u00e9", "\u00e0", "kilom\u00e8tres", "des", "c\u00f4tes", "portugaises", "dans", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "cet", "archipel", "est", "compos\u00e9", "de", "berlenga", "grande", "des", "\u00eeles", "estelas", "et", "grande", "farilh\u00e3o", "il", "est", "situ\u00e9", "\u00e0", "exactement", "milles", "de", "cabo", "carvoeiro", "les", "\u00eeles", "de", "mad\u00e8re", "au", "contraire", "des", "a\u00e7ores", "qui", "sont", "localis\u00e9es", "sur", "un", "rift", "au", "milieu", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "sont", "situ\u00e9es", "sur", "une", "plaque", "africaine", "le", "portugal", "continental", "poss\u00e8de", "kilom\u00e8tres", "de", "c\u00f4tes", "les", "a\u00e7ores", "en", "comptent", "kilom\u00e8tres", "et", "mad\u00e8re", "kilom\u00e8tres", "incluant", "les", "\u00eeles", "desertas", "selvagens", "et", "celle", "de", "porto", "santo", "une", "caract\u00e9ristique", "importante", "de", "la", "c\u00f4te", "portugaise", "est", "l'existence", "de", "la", "ria", "de", "aveiro", "l'estuaire", "du", "fleuve", "vouga", "pr\u00e8s", "de", "la", "ville", "d'aveiro", "avec", "environ", "kilom\u00e8tres", "de", "longueur", "et", "un", "maximum", "de", "kilom\u00e8tres", "de", "largeur", "qui", "contient", "une", "grande", "richesse", "de", "poissons", "et", "d'oiseaux", "marinsr\u00e9f", "n\u00e9cessairele", "pays", "pr\u00e9sente", "une", "superficie", "de", "km", "pour", "le", "portugal", "continental", "km", "pour", "la", "r\u00e9gion", "des", "a\u00e7ores", "km", "pour", "la", "r\u00e9gion", "de", "mad\u00e8re", "et", "le", "portugal", "poss\u00e8de", "une", "des", "plus", "grandes", "zones", "\u00e9conomiques", "exclusives", "zee", "d'europe", "qui", "recouvre", "une", "surface", "d'environ", "kmr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "\u00e9cologie", "c'est", "la", "troisi\u00e8me", "plus", "grande", "zone", "exclusive", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "et", "la", "dixsepti\u00e8me", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "mondiale", "les", "r\u00e9gions", "prot\u00e9g\u00e9es", "au", "portugal", "incluent", "un", "parc", "national", "douze", "parcs", "naturels", "neuf", "r\u00e9serves", "naturelles", "cinq", "monuments", "naturels", "et", "sept", "paysages", "prot\u00e9g\u00e9s", "s'\u00e9tendant", "du", "parc", "national", "de", "penedager\u00eas", "jusqu'au", "parc", "naturel", "de", "la", "serra", "da", "estrela", "et", "\u00e0", "la", "r\u00e9serve", "naturelle", "de", "paul", "de", "arzila", "en", "ce", "qui", "concerne", "les", "for\u00eats", "portugaises", "le", "pin", "plus", "particuli\u00e8rement", "le", "pinus", "pinaster", "et", "le", "pinus", "pinea", "le", "ch\u00e2taignier", "le", "ch\u00eaneli\u00e8ge", "le", "ch\u00eane", "vert", "le", "ch\u00eane", "du", "portugal", "et", "l'eucalyptus", "sont", "tr\u00e8s", "r\u00e9pandus", "le", "portugal", "est", "une", "escale", "importante", "pour", "les", "oiseaux", "migrateurs", "sur", "les", "sites", "du", "cap", "saintvincent", "et", "de", "la", "serra", "do", "monchique", "o\u00f9", "des", "milliers", "d'oiseaux", "qui", "volent", "de", "l'europe", "vers", "l'afrique", "en", "automne", "ou", "sur", "la", "direction", "oppos\u00e9e", "peuvent", "\u00eatre", "vus", "au", "printemps", "il", "est", "\u00e9galement", "possible", "d'observer", "des", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "de", "remont\u00e9e", "particuli\u00e8rement", "sur", "la", "c\u00f4te", "ouest", "qui", "fait", "la", "richesse", "de", "la", "gastronomie", "portugaise", "et", "de", "la", "biodiversit\u00e9", "les", "eaux", "marines", "portugaises", "sont", "en", "effet", "parmi", "les", "plus", "riches", "en", "biodiversit\u00e9", "au", "niveau", "mondialr\u00e9f", "n\u00e9cessaireen", "juin", "des", "incendies", "provoquent", "la", "mort", "de", "soixantesix", "personnes", "ce", "qui", "entraine", "de", "vives", "critiques", "contre", "les", "autorit\u00e9s", "accus\u00e9es", "de", "n\u00e9gligence", "cons\u00e9quence", "de", "l'aust\u00e9rit\u00e9", "et", "du", "faible", "niveau", "d'investissement", "public", "le", "d\u00e9mant\u00e8lement", "des", "services", "forestiers", "la", "privatisation", "des", "moyens", "a\u00e9riens", "de", "lutte", "contre", "les", "incendies", "et", "l'amputation", "des", "budgets", "de", "la", "politique", "foresti\u00e8re", "ont", "\u00e9t\u00e9", "poursuivis", "durant", "des", "ann\u00e9es", "tant", "par", "des", "gouvernements", "conservateurs", "que", "sociauxd\u00e9mocrates", "entre", "et", "les", "effectifs", "des", "gardes", "forestiers", "ont", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9duits", "de", "pr\u00e8s", "d'un", "tiers", "apr\u00e8s", "la", "trag\u00e9die", "le", "gouvernement", "entreprend", "de", "racheter", "au", "secteur", "priv\u00e9", "pour", "sept", "millions", "d'euros", "le", "r\u00e9seau", "siresp", "syst\u00e8me", "de", "communication", "entre", "secours", "jug\u00e9", "largement", "d\u00e9faillant", "les", "plantations", "d'eucalyptus", "essence", "hautement", "inflammable", "sont", "montr\u00e9es", "du", "doigt", "cet", "arbre", "dorigine", "australienne", "constitue", "lesp\u00e8ce", "la", "plus", "pr\u00e9sente", "au", "portugal", "indique", "la", "ligue", "pour", "la", "protection", "de", "la", "nature", "lpn", "le", "pays", "compte", "la", "plus", "grande", "densit\u00e9", "deucalyptus", "du", "monde", "ces", "plantations", "servent", "notamment", "de", "mati\u00e8re", "premi\u00e8re", "\u00e0", "lindustrie", "papeti\u00e8re", "en", "particulier", "the", "navigator", "company", "l'une", "des", "plus", "puissantes", "entreprises", "du", "pays", "d'apr\u00e8s", "la", "pr\u00e9sidente", "de", "lassociation", "des", "victimes", "de", "lincendie", "de", "pedr\u00f3g\u00e3o", "grande", "en", "le", "gouvernement", "de", "jos\u00e9", "manuel", "barroso", "a", "n\u00e9goci\u00e9", "avec", "lentreprise", "afin", "dintensifier", "son", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "d\u00e8s", "lors", "les", "pouvoirs", "locaux", "ont", "d\u00e9livr\u00e9", "les", "autorisations", "de", "planter", "de", "leucalyptus", "aux", "micropropri\u00e9taires", "les", "yeux", "ferm\u00e9s", "la", "politique", "foresti\u00e8re", "\u00e9tant", "fond\u00e9e", "sur", "le", "profit", "\u00e0", "court", "terme", "larbre", "a", "tr\u00e8s", "vite", "prolif\u00e9r\u00e9", "dans", "les", "zones", "rurales", "les", "plus", "d\u00e9favoris\u00e9es", "principales", "villes", "lisbonne", "qui", "compte", "en", "habitants", "pour", "la", "ville", "pour", "le", "grand", "lisbonne", "et", "pour", "la", "r\u00e9gion", "m\u00e9tropolitaine", "de", "lisbonne", "est", "la", "capitale", "du", "portugal", "depuis", "le", "xive", "si\u00e8cle", "car", "jusqu'en", "la", "capitale", "du", "portugal", "fut", "coimbra", "lisbonne", "est", "la", "plus", "grande", "ville", "du", "pays", "le", "principal", "p\u00f4le", "\u00e9conomique", "poss\u00e9dant", "les", "principaux", "port", "maritime", "et", "a\u00e9roport", "du", "pays", "c'est", "aussi", "la", "ville", "la", "plus", "riche", "du", "portugal", "avec", "un", "pib", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "la", "moyenne", "europ\u00e9enner\u00e9f", "n\u00e9cessaireporto", "habitants", "et", "dans", "l'aire", "m\u00e9tropolitaine", "de", "porto", "en", "est", "la", "seconde", "agglom\u00e9ration", "du", "portugal", "il", "y", "a", "aussi", "d'autres", "grandes", "villes", "comme", "aveiro", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "la", "venise", "portugaise", "braga", "la", "ville", "des", "archev\u00eaques", "chaves", "ville", "historique", "et", "mill\u00e9naire", "coimbra", "avec", "son", "universit\u00e9", "la", "plus", "vieille", "du", "pays", "et", "l'une", "des", "premi\u00e8res", "en", "europe", "guimar\u00e3es", "ville", "berceau", "\u00e9vora", "ville", "mus\u00e9e", "faro", "set\u00fabal", "ou", "encore", "viseu", "dans", "l'aire", "m\u00e9tropolitaine", "de", "lisbonne", "il", "existe", "des", "villes", "avec", "de", "grandes", "densit\u00e9s", "comme", "celles", "de", "agualvacac\u00e9m", "et", "queluz", "municipalit\u00e9", "de", "sintra", "amadora", "almada", "amora", "seixal", "barreiro", "montijo", "et", "odivelas", "dans", "l'aire", "m\u00e9tropolitaine", "de", "porto", "les", "plus", "grandes", "municipalit\u00e9s", "sont", "vila", "nova", "de", "gaia", "maia", "matosinhos", "et", "gondomar", "dans", "la", "r\u00e9gion", "autonome", "de", "mad\u00e8re", "la", "principale", "ville", "est", "funchal", "c'est", "la", "capitale", "de", "l'\u00eele", "dans", "la", "r\u00e9gion", "autonome", "des", "a\u00e7ores", "il", "existe", "trois", "grandes", "villes", "ponta", "delgada", "dans", "l'\u00eele", "de", "s\u00e3o", "miguel", "angra", "do", "hero\u00edsmo", "dans", "l'\u00eele", "terceira", "et", "horta", "dans", "l'\u00eele", "de", "faialr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "climat", "le", "climat", "du", "portugal", "est", "de", "type", "m\u00e9diterran\u00e9en", "selon", "la", "classification", "de", "k\u00f6ppen", "d'apr\u00e8s", "cette", "classification", "le", "climat", "est", "caract\u00e9ris\u00e9", "essentiellement", "par", "des", "\u00e9t\u00e9s", "chauds", "et", "secs", "et", "des", "hivers", "plus", "ou", "moins", "doux", "en", "hiver", "les", "mois", "les", "plus", "froids", "sont", "janvier", "et", "f\u00e9vrier", "mais", "les", "temp\u00e9ratures", "restent", "douces", "en", "moyennes", "sur", "la", "c\u00f4te", "oc\u00e9anique", "portugaise", "les", "temp\u00e9ratures", "varient", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "\u00b0c", "l'\u00e9t\u00e9", "et", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "\u00b0c", "l'hiver", "influenc\u00e9", "directement", "par", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "l'int\u00e9rieur", "des", "terres", "poss\u00e8de", "des", "variations", "thermiques", "plus", "fortes", "avec", "des", "temp\u00e9ratures", "qui", "varient", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "\u00b0c", "l'\u00e9t\u00e9", "et", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "\u00b0c", "l'hiver", "la", "neige", "tombe", "sur", "les", "sommets", "du", "pays", "en", "hiver", "l'aridit\u00e9", "est", "plus", "marqu\u00e9e", "dans", "l'int\u00e9rieur", "du", "pays", "ainsi", "pourtant", "situ\u00e9e", "\u00e0", "m\u00e8tres", "d'altitude", "la", "ville", "de", "bragance", "dans", "le", "nordest", "du", "pays", "pr\u00e9sente", "une", "moyenne", "de", "\u00b0c", "en", "janvier", "valeur", "comparable", "\u00e0", "la", "basse", "vall\u00e9e", "du", "rh\u00f4ne", "cela", "n'exclut", "toutefois", "pas", "des", "vagues", "de", "froid", "p\u00e9riodiquement", "comme", "dans", "toutes", "les", "r\u00e9gions", "m\u00e9diterran\u00e9ennes", "en", "\u00e9t\u00e9", "les", "mois", "les", "plus", "chauds", "et", "les", "plus", "secs", "sont", "juillet", "et", "ao\u00fbt", "avec", "une", "temp\u00e9rature", "moyenne", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "\u00b0c", "presque", "partout", "au", "mois", "de", "juillet", "atteignant", "des", "pics", "de", "plus", "de", "\u00b0c", "dans", "certaines", "r\u00e9gionsr\u00e9f", "n\u00e9cessairele", "record", "de", "chaleur", "est", "de", "\u00b0c", "toujours", "selon", "k\u00f6ppen", "le", "pays", "conna\u00eet", "deux", "nuances", "la", "zone", "csa", "qui", "s'\u00e9tend", "sur", "la", "moiti\u00e9", "sud", "du", "pays", "c'est", "le", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9entype", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "des", "\u00e9t\u00e9s", "tr\u00e8s", "chauds", "et", "secs", "et", "des", "hivers", "doux", "la", "neige", "et", "les", "gel\u00e9es", "sont", "rares", "et", "l'ensoleillement", "annuel", "est", "souvent", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "heures", "la", "zone", "csb", "s'\u00e9tend", "sur", "la", "moiti\u00e9", "nord", "du", "pays", "c'est", "la", "variante", "galicienne", "du", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "les", "\u00e9t\u00e9s", "demeurent", "secs", "d'o\u00f9", "la", "classification", "de", "k\u00f6ppen", "mais", "sont", "moins", "caniculaires", "qu'au", "sud", "tout", "en", "restant", "assez", "chauds", "la", "moyenne", "de", "juillet", "est", "de", "\u00b0c", "\u00e0", "porto", "ce", "qui", "est", "assez", "\u00e9lev\u00e9", "comparable", "\u00e0", "la", "moyenne", "vall\u00e9e", "du", "rh\u00f4ne", "ou", "au", "sudouest", "fran\u00e7ais", "le", "cumul", "des", "pr\u00e9cipitations", "annuelles", "y", "est", "toutefois", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "qu'au", "sud", "du", "pays", "surtout", "sur", "les", "reliefs", "l'ensoleillement", "est", "moindre", "mais", "encore", "\u00e9lev\u00e9", "souvent", "entre", "et", "heures", "\u00e9conomie", "depuis", "le", "pays", "est", "entr\u00e9", "dans", "un", "processus", "de", "modernisation", "et", "a", "rejoint", "l'union", "europ\u00e9enne", "en", "les", "gouvernements", "successifs", "ont", "r\u00e9alis\u00e9", "plusieurs", "r\u00e9formes", "ont", "privatis\u00e9", "de", "nombreuses", "soci\u00e9t\u00e9s", "contr\u00f4l\u00e9es", "par", "l'\u00e9tat", "et", "ont", "lib\u00e9ralis\u00e9", "les", "espacesclefs", "de", "l'\u00e9conomie", "y", "compris", "les", "secteurs", "des", "t\u00e9l\u00e9communications", "et", "financier", "le", "pays", "a", "d\u00e9velopp\u00e9", "une", "\u00e9conomie", "de", "type", "capitaliste", "de", "plus", "en", "plus", "fond\u00e9e", "sur", "les", "services", "le", "portugal", "fait", "partie", "des", "onze", "\u00e9tats", "de", "l'ue", "fondateurs", "de", "l'euro", "en", "le", "pays", "fait", "ainsi", "dispara\u00eetre", "l'ancienne", "monnaie", "nationale", "avec", "l'application", "d'une", "parit\u00e9", "de", "escudos", "pour", "un", "euro", "pendant", "la", "majeure", "partie", "des", "ann\u00e9es", "la", "croissance", "\u00e9conomique", "portugaise", "est", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "la", "moyenne", "de", "celle", "des", "pays", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "en", "partie", "avec", "des", "fonds", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "le", "pays", "r\u00e9alise", "durant", "les", "vingt", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "d'importants", "investissements", "dans", "ses", "infrastructures", "et", "dispose", "d'un", "r\u00e9seau", "de", "voies", "routi\u00e8res", "et", "ferroviaires", "de", "qualit\u00e9", "d\u00e9but", "le", "portugal", "souffre", "d'un", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "de", "qui", "atteint", "chez", "les", "femmes", "et", "chez", "les", "jeunes", "de", "moins", "de", "ans", "n\u00e9anmoins", "deux", "des", "r\u00e9gions", "europ\u00e9ennes", "les", "moins", "touch\u00e9es", "par", "le", "ch\u00f4mage", "sont", "portugaises", "les", "a\u00e7ores", "et", "mad\u00e8re", "avec", "un", "taux", "de", "les", "principales", "exportations", "portugaises", "sont", "le", "textile", "les", "voitures", "les", "produits", "manufactur\u00e9s", "des", "composants", "informatiques", "et", "\u00e9lectroniques", "et", "des", "mat\u00e9riaux", "de", "construction", "depuis", "l'usine", "psa", "de", "mangualde", "produit", "des", "v\u00e9hicules", "en", "v\u00e9hicules", "y", "ont", "\u00e9t\u00e9", "produits", "et", "elle", "a", "la", "particularit\u00e9", "d'\u00eatre", "en", "production", "majoritairement", "manuelle", "renaultnissan", "y", "ont", "d\u00e9but\u00e9", "au", "second", "trimestre", "de", "la", "construction", "de", "v\u00e9hicules", "\u00e9lectriquesle", "commerce", "ext\u00e9rieur", "du", "portugal", "se", "concentre", "essentiellement", "dans", "l'union", "europ\u00e9enne", "aujourd'hui", "des", "exportations", "portugaises", "sont", "\u00e0", "destination", "des", "pays", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "pour", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "les", "pays", "lusophones", "repr\u00e9sentant", "des", "exportations", "les", "exportations", "de", "biens", "manufactur\u00e9s", "comme", "le", "textile", "les", "v\u00eatements", "les", "chaussures", "le", "li\u00e8ge", "les", "machinesoutils", "les", "\u00e9quipements", "de", "transports", "la", "p\u00e2te", "\u00e0", "papier", "les", "d\u00e9riv\u00e9s", "du", "papier", "et", "les", "produits", "chimiques", "repr\u00e9sentent", "des", "exportations", "totales", "l'union", "europ\u00e9enne", "et", "le", "fonds", "mon\u00e9taire", "international", "sont", "venus", "en", "aide", "au", "portugal", "\u00e0", "hauteur", "d'un", "pr\u00eat", "de", "milliards", "d'euros", "la", "crise", "\u00e9conomique", "de", "a", "eu", "pour", "cons\u00e9quences", "la", "diminution", "du", "salaire", "des", "fonctionnaires", "de", "la", "diminution", "des", "pensions", "de", "retraite", "\u00e9galement", "de", "un", "taux", "de", "tva", "fix\u00e9", "\u00e0", "une", "diminution", "du", "pib", "de", "en", "et", "une", "pr\u00e9vision", "selon", "le", "fmi", "de", "en", "des", "jeunes", "sont", "sans", "emploisous", "le", "gouvernement", "conservateur", "de", "pedro", "passos", "coelho", "le", "portugal", "s'engage", "dans", "une", "politique", "d'aust\u00e9rit\u00e9", "visant", "\u00e0", "r\u00e9duire", "le", "d\u00e9ficit", "public", "et", "redynamiser", "le", "secteur", "priv\u00e9", "r\u00e9duction", "du", "salaire", "minimum", "et", "des", "pensions", "de", "retraites", "augmentation", "les", "imp\u00f4ts", "et", "r\u00e9duction", "des", "aides", "publiques", "le", "d\u00e9ficit", "se", "maintient", "n\u00e9anmoins", "\u00e0", "du", "pib", "entrainant", "des", "menaces", "de", "sanctions", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "tandis", "que", "la", "dette", "passe", "de", "du", "pib", "en", "\u00e0", "en", "la", "pr\u00e9carit\u00e9", "et", "la", "pauvret\u00e9", "augmentent", "dans", "le", "pays", "entre", "et", "le", "nombre", "de", "salari\u00e9s", "percevant", "le", "salaire", "minimum", "est", "pass\u00e9", "de", "\u00e0", "sur", "une", "population", "active", "denviron", "cinq", "millions", "de", "personnes", "du", "fait", "d'une", "politique", "visant", "\u00e0", "r\u00e9duire", "le", "co\u00fbt", "du", "travail", "apr\u00e8s", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "le", "nouveau", "gouvernement", "conduit", "par", "antonio", "costa", "parti", "socialiste", "parti", "communiste", "et", "bloc", "de", "gauche", "d\u00e9clare", "rompre", "avec", "la", "politique", "men\u00e9e", "par", "le", "gouvernement", "pr\u00e9c\u00e9dent", "la", "politique", "daust\u00e9rit\u00e9", "suivie", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "a", "eu", "pour", "cons\u00e9quence", "une", "augmentation", "sans", "pr\u00e9c\u00e9dent", "du", "ch\u00f4mage", "avec", "des", "effets", "sociaux", "d\u00e9vastateurs", "sur", "les", "jeunes", "et", "les", "citoyens", "les", "moins", "qualifi\u00e9s", "ainsi", "que", "les", "familles", "et", "les", "milliers", "de", "portugais", "au", "ch\u00f4mage", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "aussi", "associ\u00e9e", "\u00e0", "une", "d\u00e9valorisation", "de", "la", "dignit\u00e9", "du", "travail", "et", "des", "droits", "des", "travailleurs", "le", "salaire", "minimum", "a", "\u00e9t\u00e9", "augment\u00e9", "en", "puis", "de", "nouveau", "en", "en", "\u00e9change", "de", "baisses", "de", "cotisations", "pour", "les", "employeurs", "de", "\u00e0", "les", "retraites", "et", "les", "allocations", "familiales", "ont", "\u00e9t\u00e9", "augment\u00e9es", "le", "droit", "du", "travail", "renforc\u00e9", "les", "imp\u00f4ts", "sur", "les", "bas", "salaires", "r\u00e9duits", "arr\u00eat", "des", "privatisations", "de", "services", "et", "d'infrastructures", "publics", "il", "est", "aussi", "pr\u00e9vu", "de", "supprimer", "les", "coupes", "dans", "les", "revenus", "des", "fonctionnaires", "et", "de", "ramener", "leur", "temps", "de", "travail", "\u00e0", "heures", "par", "semaine", "les", "projections", "actuelles", "des", "instituts", "tablent", "sur", "un", "ch\u00f4mage", "portugais", "\u00e0", "en", "le", "plus", "bas", "depuis", "la", "croissance", "du", "pib", "est", "\u00e9valu\u00e9e", "\u00e0", "pour", "afin", "de", "respecter", "lorthodoxie", "budg\u00e9taire", "impos\u00e9e", "par", "les", "trait\u00e9s", "europ\u00e9ens", "les", "d\u00e9penses", "publiques", "ont", "atteint", "un", "niveau", "extr\u00eamement", "faible", "du", "pib", "en", "le", "redressement", "\u00e9conomique", "a", "ainsi", "servi", "prioritairement", "\u00e0", "combler", "le", "d\u00e9ficit", "et", "la", "dette", "cette", "politique", "de", "rigueur", "budg\u00e9taire", "est", "mise", "en", "uvre", "par", "le", "ministre", "des", "finances", "m\u00e1rio", "centeno", "\u00e9conomiste", "form\u00e9", "\u00e0", "harvard", "et", "de", "sensibilit\u00e9", "lib\u00e9rale", "plut\u00f4t", "que", "dinvestir", "dans", "le", "secteur", "public", "le", "gouvernement", "d\u00e9cide", "de", "renflouer", "les", "banques", "priv\u00e9es", "avec", "de", "l'argent", "public", "novo", "banco", "re\u00e7oit", "milliard", "en", "cette", "d\u00e9cision", "a", "de", "nouveau", "provoqu\u00e9", "une", "contestation", "de", "la", "gauche", "radicale", "et", "des", "communistes", "qui", "ont", "accus\u00e9", "le", "ministre", "de", "pr\u00e9f\u00e9rer", "assainir", "les", "banques", "priv\u00e9es", "plut\u00f4t", "que", "deffectuer", "les", "investissements", "n\u00e9cessaires", "au", "pays", "en", "les", "universit\u00e9s", "sont", "proches", "de", "la", "faillite", "et", "le", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "p\u00e2tit", "du", "manque", "de", "moyens", "mat\u00e9riels", "et", "de", "personnel", "le", "gestionnaire", "public", "des", "infrastructures", "ferroviaires", "consid\u00e8re", "que", "des", "lignes", "de", "train", "sont", "dans", "un", "\u00e9tat", "mauvais", "ou", "m\u00e9diocre", "le", "logement", "social", "ne", "repr\u00e9sente", "que", "du", "parc", "immobilier", "la", "pauvret\u00e9", "repart", "\u00e0", "la", "hausse", "en", "avec", "de", "la", "population", "vivant", "sous", "le", "seuil", "de", "pauvret\u00e9", "la", "chute", "de", "l'activit\u00e9", "touristique", "du", "fait", "de", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "et", "la", "faiblesse", "du", "syst\u00e8me", "de", "protection", "sociale", "en", "sont", "les", "causes", "les", "entreprises", "priv\u00e9es", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "tr\u00e8s", "endett\u00e9es", "leurs", "dettes", "repr\u00e9sentent", "en", "du", "pib", "en", "le", "portugal", "est", "class\u00e9", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "agriculture", "avec", "un", "pass\u00e9", "majoritairement", "agricole", "et", "apr\u00e8s", "les", "\u00e9volutions", "de", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "l'\u00e9conomie", "est", "fond\u00e9e", "actuellement", "sur", "les", "services", "et", "sur", "l'industrie", "qui", "repr\u00e9sentent", "respectivement", "et", "du", "secteur", "\u00e9conomique", "portugais", "l'agriculture", "portugaise", "b\u00e9n\u00e9ficie", "d'un", "climat", "et", "d'un", "relief", "favorables", "et", "de", "sols", "fertiles", "les", "derni\u00e8res", "d\u00e9cennies", "ont", "permis", "d'intensifier", "la", "modernisation", "de", "l'agriculture", "et", "de", "la", "p\u00eache", "bien", "qu'encore", "de", "la", "population", "active", "y", "travaille", "toujours", "les", "oliviers", "qui", "s'\u00e9tendent", "sur", "km", "les", "vignobles", "qui", "occupent", "km", "le", "bl\u00e9", "sur", "km", "et", "le", "ma\u00efs", "qui", "repr\u00e9sentent", "km", "sont", "les", "principales", "cultures", "par", "la", "surface", "cultiv\u00e9eles", "vins", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "\u00e9tant", "le", "vin", "de", "porto", "le", "vin", "de", "mad\u00e8re", "et", "le", "vinho", "verde", "et", "les", "huiles", "portugaises", "sont", "appr\u00e9ci\u00e9s", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "leur", "qualit\u00e9", "le", "portugal", "est", "\u00e9galement", "un", "pays", "producteur", "de", "fruits", "notamment", "les", "oranges", "algarviennes", "la", "p\u00eararocha", "de", "l'ouest", "la", "cerise", "du", "gardunha", "et", "la", "banane", "de", "mad\u00e8re", "il", "existe", "aussi", "d'autres", "productions", "comme", "l'horticulture", "la", "fromagerie", "et", "la", "floriculture", "comme", "la", "betterave", "rouge", "le", "fromage", "da", "serra", "l'huile", "de", "tournesol", "et", "le", "tabac", "le", "portugal", "produit", "de", "la", "production", "mondiale", "de", "li\u00e8ge", "des", "eucalyptus", "du", "vin", "du", "cuivre", "c'est", "aussi", "un", "important", "importateur", "de", "produits", "alimentaires", "les", "importations", "proviennent", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "\u00e0", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "et", "des", "pays", "lusophones", "le", "secteur", "primaire", "agriculture", "repr\u00e9sente", "du", "pib", "portugais", "le", "secteur", "secondaire", "industrie", "et", "le", "secteur", "tertiaire", "services", "\u00e9nergie", "le", "portugal", "est", "certes", "fortement", "d\u00e9pendant", "de", "ses", "importations", "en", "mati\u00e8re", "d'\u00e9nergie", "en", "particulier", "pour", "les", "combustibles", "fossiles", "mais", "il", "a", "une", "vision", "claire", "\u00e0", "propos", "des", "pr\u00e9visions", "de", "ses", "besoins", "\u00e9nerg\u00e9tiques", "sur", "plusieurs", "d\u00e9cennies", "traduite", "par", "un", "mod\u00e8le", "markal", "commun", "avec", "l'espagne", "\u00e9nergies", "renouvelables", "en", "le", "portugal", "a", "consomm\u00e9", "d'\u00e9nergie", "issue", "de", "sources", "renouvelables", "contre", "en", "selon", "des", "donn\u00e9es", "d'eurostat", "publi\u00e9es", "en", "f\u00e9vrier", "soit", "\u00e0", "points", "de", "l'objectif", "national", "de", "le", "portugal", "est", "au", "deuxi\u00e8me", "rang", "des", "six", "pays", "europ\u00e9ens", "dont", "la", "consommation", "d'\u00e9nergie", "renouvelable", "se", "situe", "entre", "et", "derri\u00e8re", "l'estonie", "le", "gouvernement", "portugais", "affirmait", "qu'en", "de", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "serait", "produite", "\u00e0", "partir", "des", "sources", "renouvelables", "l'hydro\u00e9lectricit\u00e9", "est", "la", "principale", "source", "d'\u00e9nergie", "renouvelables", "le", "portugal", "estime", "qu'il", "n'exploite", "\u00e0", "l'heure", "actuelle", "que", "de", "son", "potentiel", "hydro\u00e9lectrique", "le", "barrage", "d'alqueva", "dans", "l'alentejo", "servant", "\u00e0", "l'irrigation", "des", "champs", "et", "\u00e0", "produire", "de", "l'\u00e9nergie", "hydro\u00e9lectrique", "a", "cr\u00e9\u00e9", "le", "plus", "grand", "lac", "artificiel", "d'europe", "de", "l'ouest", "et", "a", "repr\u00e9sent\u00e9", "un", "des", "plus", "grands", "investissements", "du", "pays", "en", "fut", "inaugur\u00e9e", "une", "des", "plus", "grandes", "centrales", "solaires", "photovolta\u00efques", "du", "monde", "situ\u00e9e", "\u00e0", "brinches", "municipalit\u00e9", "de", "serpa", "mais", "de", "nos", "jours", "la", "plus", "grande", "centrale", "solaire", "photovolta\u00efque", "est", "situ\u00e9e", "dans", "le", "village", "d'amareleja", "commune", "de", "moura", "elle", "devrait", "\u00eatre", "compl\u00e8tement", "achev\u00e9e", "en", "en", "mati\u00e8re", "d'\u00e9nergie", "\u00e9olienne", "le", "portugal", "affichait", "fin", "une", "puissance", "install\u00e9e", "de", "mw", "une", "des", "plus", "importantes", "puissance", "\u00e9oliennes", "par", "habitant", "install\u00e9e", "au", "mondele", "pays", "compte", "de", "nombreux", "parcs", "\u00e9oliens", "dont", "le", "plus", "grand", "d'europe", "depuis", "parall\u00e8lement", "la", "premi\u00e8re", "exploration", "commerciale", "du", "monde", "des", "\u00e9nergies", "des", "vagues", "de", "la", "mer", "est", "entr\u00e9e", "en", "fonctionnement", "en", "septembre", "\u00e0", "cinq", "kilom\u00e8tres", "au", "bord", "d'agu\u00e7adoura", "commune", "de", "p\u00f3voa", "de", "varzim", "tourisme", "le", "tourisme", "est", "un", "secteur", "tr\u00e8s", "important", "comptant", "pour", "du", "pib", "en", "contre", "en", "l'algarve", "dans", "le", "sud", "du", "pays", "est", "la", "principale", "destination", "avec", "de", "nombreux", "complexes", "clubs", "et", "h\u00f4tels", "bordant", "la", "c\u00f4te", "aux", "environs", "d'albufeira", "et", "de", "faro", "des", "milliers", "de", "vacanciers", "convergent", "toute", "l'ann\u00e9e", "vers", "cette", "r\u00e9gion", "du", "portugal", "principalement", "entre", "avril", "et", "septembre", "les", "espagnols", "constituent", "la", "principale", "origine", "des", "touristes", "suivis", "des", "britanniques", "en", "juin", "le", "portugal", "devient", "le", "premier", "pays", "d'europe", "\u00e0", "recevoir", "le", "label", "mondial", "sur", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "lhygi\u00e8ne", "safe", "travels", "d\u00e9livr\u00e9", "par", "world", "travel", "&", "tourism", "council", "en", "transports", "les", "transports", "ont", "constitu\u00e9", "une", "priorit\u00e9", "dans", "les", "ann\u00e9es", "en", "parall\u00e8le", "avec", "l'utilisation", "croissante", "des", "v\u00e9hicules", "automobiles", "et", "le", "processus", "d'industrialisation", "la", "premi\u00e8re", "autoroute", "portugaise", "date", "de", "et", "reliait", "lisbonne", "au", "stade", "national", "du", "jamor", "l'actuelle", "malgr\u00e9", "la", "construction", "de", "nouveaux", "tron\u00e7ons", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "c'est", "v\u00e9ritablement", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "que", "fut", "commenc\u00e9e", "la", "construction", "d'autoroutes", "\u00e0", "grande", "\u00e9chelle", "de", "nos", "jours", "le", "r\u00e9seau", "d'autoroutes", "portugaises", "couvre", "la", "presque", "totalit\u00e9", "du", "territoire", "reliant", "tout", "le", "littoral", "et", "les", "principales", "villes", "le", "pays", "compte", "\u00e9galement", "les", "r\u00e9seaux", "des", "itiner\u00e1rios", "principais", "ip", "et", "des", "itiner\u00e1rios", "complementares", "ic", "qui", "peuvent", "\u00eatre", "constitu\u00e9s", "d'autoroutes", "de", "voies", "rapides", "et", "de", "routes", "nationales", "le", "pays", "poss\u00e8de", "km", "de", "r\u00e9seaux", "routiers", "dont", "km", "forment", "le", "r\u00e9seau", "d'autoroutes", "du", "pays", "en", "le", "r\u00e9seau", "atteint", "un", "total", "de", "km", "les", "deux", "principaux", "noyaux", "urbains", "poss\u00e8dent", "des", "syst\u00e8mes", "de", "m\u00e9tro", "le", "m\u00e9tro", "de", "lisbonne", "et", "le", "metro", "transportes", "do", "sul", "pour", "lisbonne", "et", "le", "m\u00e9tro", "de", "porto", "le", "transport", "ferroviaire", "de", "passagers", "et", "de", "marchandises", "s'effectue", "sur", "les", "km", "de", "lignes", "actuellement", "en", "service", "dont", "sont", "\u00e9lectrifi\u00e9s", "et", "environ", "permettent", "des", "vitesses", "de", "circulation", "sup\u00e9rieures", "\u00e0", "kmh", "le", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "est", "g\u00e9r\u00e9", "par", "la", "refer", "rede", "ferrovi\u00e1ria", "nacional", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "national", "tandis", "que", "les", "transports", "de", "passagers", "et", "de", "marchandises", "rel\u00e8vent", "de", "la", "responsabilit\u00e9", "des", "comboios", "de", "portugal", "chemins", "de", "fer", "portugais", "devenus", "comboios", "de", "portugal", "cp", "en", "il", "s'agit", "de", "deux", "entreprises", "publiques", "en", "la", "cp", "a", "transport\u00e9", "millions", "de", "passagers", "et", "millions", "de", "tonnes", "de", "marchandises", "la", "premi\u00e8re", "ligne", "de", "chemin", "de", "fer", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "et", "fut", "construite", "avec", "un", "\u00e9cartement", "des", "rails", "de", "m", "comme", "en", "espagne", "les", "appels", "d'offres", "pour", "la", "construction", "et", "l'exploitation", "d'un", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "\u00e0", "grande", "vitesse", "avec", "les", "liaisons", "lisbonnemadrid", "lisbonneporto", "et", "portovigo", "devaient", "d\u00e9buter", "en", "pour", "la", "premi\u00e8re", "et", "en", "pour", "les", "deux", "autres", "les", "travaux", "devraient", "commencer", "en", "pour", "les", "liaisons", "lisbonnemadrid", "et", "portovigo", "et", "en", "pour", "la", "liaison", "lisbonneporto", "l'investissement", "pr\u00e9vu", "pour", "ces", "trois", "liaisons", "est", "de", "millions", "d'euros", "deux", "autres", "lignes", "\u00e0", "grande", "vitesse", "sont", "encore", "\u00e0", "l\u00e9tude", "aveirosalamanque", "et", "\u00e9vorafaro", "lisbonne", "occupe", "une", "position", "g\u00e9ographique", "qui", "fait", "delle", "une", "escale", "pour", "de", "nombreuses", "compagnies", "a\u00e9riennes", "\u00e9trang\u00e8res", "le", "projet", "d'un", "nouvel", "a\u00e9roport", "international", "\u00e0", "alcochete", "qui", "remplacera", "l'actuel", "a\u00e9roport", "humberto", "delgado", "de", "lisbonne", "est", "actuellement", "\u00e0", "l'\u00e9tude", "les", "principaux", "a\u00e9roports", "sont", "ceux", "de", "lisbonne", "de", "faro", "de", "porto", "de", "funchal", "\u00eele", "de", "mad\u00e8re", "et", "de", "ponta", "delgada", "archipel", "des", "a\u00e7ores", "les", "ports", "industriels", "repr\u00e9sentent", "un", "enjeu", "majeur", "pour", "l\u00e9conomie", "cependant", "leur", "comp\u00e9titivit\u00e9", "repose", "sur", "lexploitation", "dune", "mainduvre", "flexible", "et", "sur", "lamputation", "du", "salaire", "des", "travailleurs", "d'apr\u00e8s", "le", "syndicat", "des", "dockers", "et", "de", "lactivit\u00e9", "logistique", "au", "tournant", "de", "lann\u00e9e", "le", "pouvoir", "a", "fait", "voter", "une", "loi", "sur", "la", "lib\u00e9ralisation", "de", "lactivit\u00e9", "portuaire", "qui", "visait", "\u00e0", "fragiliser", "nos", "conditions", "de", "travail", "cela", "a", "provoqu\u00e9", "un", "recours", "\u00e9norme", "\u00e0", "la", "soustraitance", "en", "ao\u00fbt", "les", "syndicats", "ancent", "un", "mouvement", "de", "gr\u00e8ve", "en", "solidarit\u00e9", "avec", "les", "travailleurs", "du", "port", "de", "set\u00fabal", "\u00e0", "une", "cinquantaine", "de", "kilom\u00e8tres", "de", "lisbonne", "o\u00f9", "des", "dockers", "et", "des", "logisticiens", "sont", "alors", "recrut\u00e9s", "en", "contrat", "journalier", "selon", "eux", "ces", "travailleurs", "pr\u00e9caires", "nont", "ni", "cong\u00e9s", "ni", "droit", "\u00e0", "la", "protection", "sociale", "en", "cas", "de", "maladie", "ou", "daccident", "du", "travail", "certains", "peuvent", "\u00eatre", "contractualis\u00e9s", "et", "licenci\u00e9s", "deux", "fois", "dans", "une", "m\u00eame", "journ\u00e9e", "afin", "dencha\u00eener", "seize", "heures", "de", "travail", "logement", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "crise", "\u00e9conomique", "de", "le", "portugal", "accepte", "certaines", "exigences", "du", "fonds", "mon\u00e9taire", "international", "de", "la", "banque", "centrale", "europ\u00e9enne", "et", "de", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "telles", "que", "la", "d\u00e9r\u00e9gulation", "du", "march\u00e9", "immobilier", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "l'offre", "touristique", "en", "\u00e9change", "d'une", "aide", "\u00e9conomique", "en", "le", "gouvernement", "conservateur", "de", "pedro", "passos", "coelho", "modifie", "la", "loi", "sur", "les", "locations", "en", "faveur", "des", "propri\u00e9taires", "facilitant", "laugmentation", "du", "loyer", "\u00e0", "la", "fin", "dun", "bail", "et", "lexpulsion", "des", "occupants", "en", "cas", "de", "r\u00e9novation", "des", "lieux", "des", "visas", "en", "or", "sont", "cr\u00e9\u00e9s", "en", "en", "faveur", "des", "\u00e9trangers", "qui", "ach\u00e8teraient", "des", "biens", "immobiliers", "pour", "plus", "de", "euros", "et", "un", "statut", "de", "r\u00e9sident", "non", "habituel", "offre", "un", "r\u00e9gime", "fiscal", "avantageux", "pour", "les", "retrait\u00e9s", "europ\u00e9ens", "qui", "viendraient", "sinstaller", "dans", "le", "pays", "et", "y", "acqui\u00e8rent", "un", "logement", "depuis", "fin", "lisbonne", "est", "la", "ville", "europ\u00e9enne", "qui", "compte", "le", "plus", "de", "r\u00e9sidences", "airbnb", "par", "habitant", "cette", "lib\u00e9ralisation", "du", "march\u00e9", "locatif", "a", "cependant", "conduit", "\u00e0", "une", "augmentation", "du", "nombre", "d'expulsions", "des", "b\u00e2timents", "historiques", "tels", "que", "le", "palais", "santa", "helena", "ont", "\u00e9t\u00e9", "vendus", "\u00e0", "des", "groupes", "priv\u00e9s", "afin", "d\u00eatre", "transform\u00e9s", "en", "appartements", "de", "luxe", "d'apr\u00e8s", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "de", "limmobilier", "le", "pays", "propose", "de", "plus", "en", "plus", "de", "programmes", "immobiliers", "de", "luxe", "il", "fonde", "tout", "sur", "le", "golf", "ce", "qui", "appelle", "une", "client\u00e8le", "ais\u00e9e", "selon", "les", "chiffres", "denergias", "de", "portugal", "edp", "des", "million", "de", "b\u00e2timents", "que", "recense", "le", "portugal", "dont", "plus", "des", "deux", "tiers", "des", "habitations", "ne", "r\u00e9pondent", "pas", "aux", "normes", "minimales", "en", "mati\u00e8re", "disolation", "thermique", "en", "cons\u00e9quence", "des", "m\u00e9nages", "ne", "sont", "pas", "en", "mesure", "de", "se", "chauffer", "correctement", "et", "souffrent", "de", "probl\u00e8mes", "pr\u00e9occupants", "dinfiltration", "et", "dhumidit\u00e9", "en", "raison", "des", "probl\u00e8mes", "disolation", "chez", "eux", "l'\u00e9t\u00e9", "peut", "\u00e9galement", "\u00eatre", "particuli\u00e8rement", "p\u00e9nible", "\u00e0", "supporter", "pour", "de", "nombreuses", "personnes", "leur", "logement", "ne", "pouvant", "les", "prot\u00e9ger", "des", "fortes", "chaleurs", "d\u00e9mographie", "les", "portugais", "sont", "\u00e0", "lorigine", "des", "lusitaniens", "un", "peuple", "indoeurop\u00e9en", "distinct", "des", "celtes", "les", "gallaeci", "sont", "tr\u00e8s", "probablement", "\u00e9galement", "un", "peuple", "indoeurop\u00e9en", "ayant", "plus", "ou", "moins", "subi", "l'influence", "des", "celtib\u00e8res", "autres", "influences", "importantes", "les", "romains", "la", "langue", "portugaise", "d\u00e9rive", "du", "latin", "les", "wisigoths", "les", "su\u00e8ves", "et", "les", "araboberb\u00e8res", "tous", "ont", "peupl\u00e9", "ce", "qui", "constitue", "aujourd'hui", "le", "territoire", "portugais", "de", "moindre", "influence", "citons", "aussi", "les", "grecs", "et", "les", "ph\u00e9nicienscarthaginois", "dans", "le", "sud", "du", "pays", "les", "vandales", "sillings", "et", "hasdings", "les", "alains", "tous", "deux", "expuls\u00e9s", "ou", "partiellement", "laissant", "la", "place", "aux", "wisigoths", "la", "population", "portugaise", "est", "compos\u00e9e", "de", "de", "personnes", "ayant", "entre", "et", "ans", "entre", "et", "ans", "et", "pour", "les", "plus", "de", "ans", "l'esp\u00e9rance", "de", "vie", "moyenne", "est", "de", "ans", "ans", "pour", "les", "femmes", "et", "ans", "pour", "les", "hommes", "des", "portugais", "pour", "les", "hommes", "et", "pour", "les", "femmes", "savent", "lire", "et", "\u00e9crire", "le", "taux", "d'analphab\u00e9tisme", "diminuant", "au", "fil", "des", "ann\u00e9es", "la", "croissance", "d\u00e9mographique", "se", "situe", "dans", "les", "on", "compte", "naissances", "pour", "habitants", "et", "d\u00e9c\u00e8s", "pour", "habitants", "la", "population", "du", "pays", "n'est", "pas", "donc", "renouvel\u00e9e", "le", "taux", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "au", "portugal", "n'\u00e9tant", "que", "de", "enfantfemme", "le", "portugal", "est", "l'un", "des", "pays", "o\u00f9", "le", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "infantile", "est", "le", "plus", "bas", "du", "monde", "pour", "mille", "selon", "l'onu", "en", "des", "portugais", "r\u00e9sident", "en", "milieu", "urbain", "et", "r\u00e9sident", "dans", "le", "milieu", "rural", "m\u00eame", "si", "le", "portugal", "est", "un", "pays", "d\u00e9velopp\u00e9", "l'assainissement", "de", "base", "n'inclut", "encore", "pas", "tout", "le", "territoire", "il", "est", "particuli\u00e8rement", "d\u00e9velopp\u00e9", "dans", "les", "r\u00e9gions", "de", "l'alentejo", "et", "de", "lisbonne", "ainsi", "que", "la", "vall\u00e9e", "du", "tage", "o\u00f9", "se", "concentre", "la", "plus", "grande", "partie", "de", "la", "population", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "d'un", "acc\u00e8s", "\u00e0", "l'heure", "actuelle", "il", "existe", "encore", "un", "grand", "nombre", "d'habitations", "non", "reli\u00e9es", "\u00e0", "un", "r\u00e9seau", "public", "d'assainissement", "tout\u00e0l'\u00e9gout", "quelquesunes", "\u00e9tant", "m\u00eame", "d\u00e9pourvues", "de", "tout", "syst\u00e8me", "d'assainissement", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "est", "garanti", "pour", "toute", "la", "population", "l'acc\u00e8s", "aux", "m\u00e9dicaments", "\u00e9tant", "garanti", "\u00e0", "la", "quasitotalit\u00e9", "de", "la", "population", "pr\u00e8s", "de", "immigr\u00e9s", "vivent", "au", "portugal", "repr\u00e9sentant", "environ", "de", "la", "population", "portugaise", "une", "grande", "partie", "en", "provenance", "du", "br\u00e9sil", "vient", "ensuite", "l'ukraine", "puis", "le", "capvert", "on", "trouve", "aussi", "d'autres", "nationalit\u00e9s", "venant", "par", "exemple", "de", "moldavie", "de", "roumanie", "de", "guin\u00e9ebissau", "d'angola", "du", "timor", "oriental", "de", "mozambique", "de", "sao", "tom\u00e9etprincipe", "et", "enfin", "de", "russie", "culture", "la", "culture", "du", "portugal", "trouve", "ses", "racines", "dans", "la", "culture", "latine", "de", "la", "civilisation", "romaine", "avec", "\u00e9galement", "un", "h\u00e9ritage", "celtib\u00e8re", "m\u00e9lange", "de", "culture", "celtique", "pr\u00e9romaine", "et", "ib\u00e9rique", "et", "arabomusulman", "en", "raison", "de", "l'occupation", "islamique", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "entre", "et", "le", "portugal", "pays", "de", "longue", "histoire", "qui", "a", "connu", "de", "nombreuses", "influences", "de", "civilisations", "\u00e9trang\u00e8res", "abrite", "des", "b\u00e2timents", "\u00e0", "l'architecture", "remarquable", "des", "arts", "ameublement", "et", "collections", "litt\u00e9raires", "qui", "sont", "des", "miroirs", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "qui", "ont", "forg\u00e9", "ce", "territoire", "et", "ses", "habitants", "les", "portugais", "poss\u00e8dent", "de", "nombreux", "sites", "culturels", "allant", "des", "mus\u00e9es", "jusqu'aux", "vieilles", "\u00e9glises", "qui", "t\u00e9moignent", "de", "son", "h\u00e9ritage", "culturel", "\u00e0", "la", "suite", "des", "grandes", "d\u00e9couvertes", "du", "xve", "si\u00e8cle", "puis", "en", "raison", "de", "l'instauration", "d'un", "r\u00e9gime", "dictatorial", "de", "\u00e0", "beaucoup", "de", "portugais", "ont", "\u00e9t\u00e9", "amen\u00e9s", "\u00e0", "\u00e9migrer", "dans", "de", "nombreux", "pays", "du", "monde", "principalement", "pour", "fuir", "la", "mis\u00e8re", "ainsi", "que", "les", "nombreuses", "guerres", "coloniales", "les", "cons\u00e9quences", "de", "ces", "nombreux", "flux", "migratoires", "font", "que", "l'on", "compte", "aujourd'hui", "plus", "de", "millions", "de", "descendants", "portugais", "dans", "le", "monde", "principalement", "aux", "\u00e9tatsunis", "au", "br\u00e9sil", "en", "france", "au", "canada", "au", "royaumeuni", "en", "australie", "et", "en", "inde", "par", "cons\u00e9quent", "de", "nombreuses", "personnalit\u00e9s", "cin\u00e9matographiques", "musicales", "sportives", "et", "politiques", "mondialement", "connues", "sont", "issues", "de", "cette", "diaspora", "et", "font", "aujourd'hui", "la", "richesse", "du", "portugal", "dans", "le", "monde", "architecture", "l'architecture", "du", "portugal", "est", "l'architecture", "qui", "a", "exist\u00e9", "et", "qui", "se", "pratique", "sur", "le", "territoire", "du", "portugal", "c'est\u00e0dire", "bien", "avant", "la", "fondation", "du", "portugal", "en", "tant", "que", "pays", "au", "xiie", "si\u00e8cle", "le", "terme", "s'\u00e9tend", "aussi", "\u00e0", "des", "b\u00e2timents", "cr\u00e9\u00e9s", "sous", "l'influence", "de", "la", "culture", "portugaise", "ou", "par", "des", "architectes", "portugais", "du", "temps", "de", "l'empire", "colonial", "portugais", "l'architecture", "portugaise", "\u00e0", "l'instar", "de", "tous", "les", "aspects", "de", "la", "culture", "portugaise", "est", "marqu\u00e9e", "par", "l'histoire", "du", "pays", "et", "des", "peuples", "qui", "se", "sont", "install\u00e9s", "avec", "leur", "culture", "sur", "le", "territoire", "actuel", "portugais", "parmi", "eux", "les", "romains", "les", "germains", "les", "arabes", "mais", "aussi", "l'influence", "des", "principaux", "centres", "artistiques", "europ\u00e9ens", "qui", "a", "introduit", "dans", "le", "pays", "les", "diff\u00e9rents", "styles", "architecturaux", "aussi", "bien", "roman", "gothique", "renaissance", "baroque", "que", "classique", "on", "peut", "citer", "comme", "principales", "manifestations", "de", "l'architecture", "portugaise", "le", "style", "manu\u00e9lin", "version", "locale", "du", "gothique", "tardif", "et", "le", "style", "pombalin", "m\u00e9lange", "de", "baroque", "tardif", "et", "de", "n\u00e9oclassicisme", "qui", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9", "apr\u00e8s", "le", "tremblement", "de", "terre", "de", "lisbonne", "en", "architecture", "des", "premiers", "temps", "des", "exemples", "pr\u00e9coces", "d'activit\u00e9s", "de", "b\u00e2tisseurs", "au", "portugal", "datent", "du", "n\u00e9olithique", "et", "sont", "des", "sites", "associ\u00e9s", "\u00e0", "la", "culture", "des", "m\u00e9galithes", "l'int\u00e9rieur", "du", "pays", "comporte", "un", "grand", "nombre", "de", "dolmens", "appel\u00e9s", "antas", "ou", "d\u00f3lmens", "de", "tumulus", "mamoas", "et", "de", "menhirs", "la", "r\u00e9gion", "de", "l'alentejo", "est", "particuli\u00e8rement", "riche", "en", "monuments", "m\u00e9galithiques", "comme", "l'anta", "grande", "do", "zambujeiro", "situ\u00e9", "non", "loin", "d'\u00e9vora", "on", "trouve", "des", "pierres", "lev\u00e9es", "soit", "isol\u00e9es", "soit", "dispos\u00e9es", "en", "cercle", "cromlechs", "le", "cromlech", "des", "almendres", "lui", "aussi", "pr\u00e8s", "d'\u00e9vora", "est", "le", "site", "le", "plus", "\u00e9tendu", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "avec", "pr\u00e8s", "de", "cent", "menhirs", "formant", "deux", "ellipses", "orient\u00e9es", "estouest", "des", "villages", "fortifi\u00e9s", "pr\u00e9historiques", "datant", "du", "chalcolithique", "se", "trouvent", "le", "long", "du", "tage", "telle", "le", "site", "de", "vila", "nova", "de", "s\u00e3o", "pedro", "pr\u00e8s", "de", "cartaxo", "et", "le", "castro", "do", "zambujal", "pr\u00e8s", "de", "torres", "vedras", "ces", "sites", "furent", "occup\u00e9s", "environ", "de", "\u00e0", "av", "jc", "et", "\u00e9taient", "ceints", "de", "murs", "et", "de", "tours", "en", "pierre", "signe", "d'hostilit\u00e9s", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "\u00e0", "partir", "du", "vie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "le", "nordouest", "du", "portugal", "tout", "comme", "la", "r\u00e9gion", "voisine", "de", "la", "galice", "en", "espagne", "connut", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "culture", "des", "castros", "cultura", "castreja", "cette", "r\u00e9gion", "\u00e9tait", "couverte", "d'habitations", "fortifi\u00e9es", "appel\u00e9es", "cit\u00e2nias", "ou", "cividades", "qui", "pour", "une", "grande", "part", "continueront", "d'exister", "sous", "la", "domination", "romaine", "quand", "la", "r\u00e9gion", "sera", "annex\u00e9e", "\u00e0", "la", "province", "de", "gallaecia", "cit\u00e2nia", "de", "sanfins", "pr\u00e8s", "de", "pa\u00e7os", "de", "ferreira", "cit\u00e2nia", "de", "briteiros", "pr\u00e8s", "de", "guimar\u00e3es", "ou", "cividade", "de", "terroso", "pr\u00e8s", "de", "p\u00f3voa", "de", "varzim", "sont", "des", "sites", "arch\u00e9ologiques", "notables", "p\u00e9riode", "romaine", "l'architecture", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9e", "de", "fa\u00e7on", "significative", "avec", "l'arriv\u00e9e", "des", "romains", "au", "iie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "qui", "appel\u00e8rent", "hispanie", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "les", "villages", "et", "lieux", "d'implantation", "conquis", "furent", "souvent", "modernis\u00e9s", "selon", "les", "mod\u00e8les", "romains", "avec", "la", "construction", "de", "forum", "de", "rues", "de", "th\u00e9\u00e2tres", "de", "temples", "de", "bains", "d'aqueducs", "et", "d'autres", "b\u00e2timents", "publics", "un", "r\u00e9seau", "efficace", "de", "routes", "et", "de", "ponts", "fut", "cr\u00e9\u00e9", "pour", "mettre", "en", "relation", "les", "villes", "et", "les", "autres", "zones", "colonis\u00e9es", "braga", "bracara", "augusta", "fut", "la", "capitale", "de", "la", "province", "de", "gallaecia", "et", "poss\u00e8de", "encore", "des", "vestiges", "de", "bains", "publics", "une", "fontaine", "publique", "appel\u00e9e", "la", "fontaine", "de", "l'idole", "et", "un", "th\u00e9\u00e2tre", "\u00e9vora", "a", "la", "particularit\u00e9", "de", "poss\u00e9der", "un", "temple", "romain", "tr\u00e8s", "bien", "conserv\u00e9", "probablement", "d\u00e9di\u00e9", "au", "culte", "de", "l'empereur", "auguste", "un", "pont", "romain", "traverse", "la", "rivi\u00e8re", "t\u00e2mega", "\u00e0", "chaves", "aquae", "flaviae", "on", "trouve", "aussi", "les", "vestiges", "d'un", "th\u00e9\u00e2tre", "aux", "environs", "de", "l'alfama", "\u00e0", "lisbonne", "olissipo", "les", "vestiges", "les", "mieux", "conserv\u00e9s", "de", "villages", "romains", "sont", "ceux", "de", "conimbriga", "situ\u00e9s", "pr\u00e8s", "de", "coimbra", "les", "fouilles", "ont", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "des", "murs", "d'enceinte", "des", "bains", "un", "forum", "un", "aqueduc", "un", "amphith\u00e9\u00e2tre", "des", "logements", "pour", "la", "classe", "moyenne", "insulae", "de", "m\u00eame", "que", "des", "villas", "luxueuses", "domus", "avec", "une", "cour", "centrale", "d\u00e9cor\u00e9e", "de", "mosa\u00efques", "un", "autre", "site", "de", "fouilles", "important", "de", "village", "romain", "est", "mir\u00f3briga", "pr\u00e8s", "de", "santiago", "do", "cac\u00e9m", "poss\u00e9dant", "un", "temple", "romain", "bien", "pr\u00e9serv\u00e9", "des", "bains", "un", "pont", "et", "les", "vestiges", "du", "seul", "hippodrome", "romain", "connu", "au", "portugal", "p\u00e9riode", "postromane", "la", "domination", "romaine", "sur", "l'hispanie", "prit", "fin", "avec", "les", "invasions", "germaniques", "su\u00e8ves", "et", "les", "wisigoths", "\u00e0", "partir", "du", "ve", "si\u00e8cle", "tr\u00e8s", "peu", "de", "b\u00e2timents", "ont", "\u00e9t\u00e9", "conserv\u00e9s", "de", "cette", "p\u00e9riode", "de", "domination", "wisigothe", "de", "\u00e0", "surtout", "\u00e0", "cause", "des", "modifications", "ult\u00e9rieures", "n\u00e9anmoins", "il", "subsiste", "la", "chapelle", "de", "s\u00e3o", "frutuoso", "de", "mont\u00e9lios", "pr\u00e8s", "de", "braga", "qui", "faisait", "partie", "d'un", "monast\u00e8re", "wisigoth", "construit", "au", "viie", "si\u00e8cle", "ce", "monument", "pr\u00e9sente", "un", "plan", "en", "forme", "de", "croix", "grecque", "avec", "des", "branches", "rectangulaires", "et", "une", "coupole", "centrale", "coupole", "et", "branches", "sont", "d\u00e9cor\u00e9es", "d'arcs", "en", "relief", "la", "chapelle", "r\u00e9v\u00e8le", "une", "nette", "influence", "de", "l'architecture", "byzantine", "comme", "le", "mausol\u00e9e", "de", "galla", "placidia", "\u00e0", "ravenne", "apr\u00e8s", "lors", "de", "la", "p\u00e9riode", "de", "domination", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "par", "les", "maures", "beaucoup", "de", "chr\u00e9tiens", "les", "mozarabes", "vivaient", "sur", "les", "territoires", "maures", "et", "avaient", "le", "droit", "de", "pratiquer", "leur", "religion", "et", "de", "construire", "des", "\u00e9glises", "le", "royaume", "rest\u00e9", "chr\u00e9tien", "des", "asturies", "de", "\u00e0", "situ\u00e9", "au", "nord", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "sera", "le", "point", "de", "d\u00e9part", "de", "la", "reconquista", "l'architecture", "asturienne", "et", "l'art", "mozarabe", "vont", "influencer", "les", "monuments", "chr\u00e9tiens", "du", "futur", "portugal", "le", "plus", "important", "est", "sans", "doute", "l'\u00e9glise", "de", "s\u00e3o", "pedro", "de", "lourosa", "situ\u00e9e", "pr\u00e8s", "d'oliveira", "do", "hospital", "qui", "porte", "grav\u00e9e", "l'inscription", "de", "comme", "ann\u00e9e", "de", "sa", "construction", "cette", "\u00e9glise", "est", "une", "basilique", "avec", "trois", "nefs", "s\u00e9par\u00e9es", "par", "des", "arcs", "outrepass\u00e9s", "un", "narthex", "en", "fa\u00e7ade", "et", "des", "fen\u00eatres", "\u00e0", "meneaux", "et", "\u00e0", "arc", "outrepass\u00e9", "d'influence", "asturienne", "sur", "l'aile", "centrale", "p\u00e9riode", "mauresque", "la", "conqu\u00eate", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "par", "les", "maures", "venus", "du", "maghreb", "en", "mit", "fin", "\u00e0", "la", "domination", "wisigothe", "en", "hispanie", "renomm\u00e9e", "alandalus", "par", "les", "nouveaux", "arrivants", "la", "pr\u00e9sence", "mauresque", "va", "profond\u00e9ment", "influencer", "l'art", "et", "l'architecture", "sur", "le", "territoire", "portugais", "surtout", "au", "sud", "o\u00f9", "la", "reconquista", "ne", "s'ach\u00e8ve", "qu'en", "cependant", "au", "portugal", "contrairement", "\u00e0", "l'espagne", "voisine", "peu", "de", "b\u00e2timents", "mauresques", "sont", "parvenus", "intacts", "jusqu'\u00e0", "nos", "jours", "l'habitat", "traditionnel", "dans", "beaucoup", "de", "villes", "et", "de", "villages", "du", "portugal", "a", "de", "simples", "fa\u00e7ades", "blanches", "qui", "donnent", "\u00e0", "l'ensemble", "une", "allure", "du", "type", "des", "villages", "d'afrique", "du", "nord", "de", "nombreux", "villages", "et", "quartiers", "de", "ville", "ont", "gard\u00e9", "le", "r\u00e9seau", "viaire", "de", "la", "p\u00e9riode", "islamique", "comme", "le", "quartier", "de", "l'alfama", "\u00e0", "lisbonne", "avec", "ses", "rues", "\u00e9troites", "et", "ses", "petites", "maisons", "et", "immeubles", "qui", "sont", "trace", "du", "coran", "les", "b\u00e2timents", "mauresques", "\u00e9taient", "souvent", "construits", "en", "pis\u00e9", "taipa", "et", "adobe", "et", "blanchis", "\u00e0", "la", "chaux", "les", "maures", "ont", "construit", "des", "ch\u00e2teaux", "forts", "et", "des", "fortifications", "en", "de", "nombreuses", "villes", "mais", "bien", "que", "beaucoup", "des", "ch\u00e2teaux", "m\u00e9di\u00e9vaux", "du", "portugal", "soient", "originaires", "de", "cette", "p\u00e9riode", "dans", "la", "plupart", "des", "cas", "ils", "ont", "\u00e9t\u00e9", "profond\u00e9ment", "remani\u00e9s", "apr\u00e8s", "la", "reconqu\u00eate", "chr\u00e9tienne", "cependant", "un", "des", "mieux", "pr\u00e9serv\u00e9s", "est", "le", "ch\u00e2teau", "de", "silves", "ancienne", "capitale", "de", "l'algharb", "l'algarve", "d'aujourd'hui", "b\u00e2ti", "entre", "les", "viiie", "et", "xiiie", "si\u00e8cles", "le", "ch\u00e2teau", "de", "silves", "a", "conserv\u00e9", "ses", "murailles", "et", "ses", "tours", "carr\u00e9es", "de", "la", "p\u00e9riode", "mauresque", "ainsi", "que", "ses", "citernes", "du", "xie", "si\u00e8cle", "qui", "servaient", "\u00e0", "ravitailler", "la", "ville", "en", "eau", "en", "cas", "de", "si\u00e8ge", "le", "vieux", "centre", "de", "la", "ville", "l'almedina", "\u00e9tait", "d\u00e9fendu", "par", "des", "murailles", "des", "tours", "fortifi\u00e9es", "et", "des", "portails", "dont", "certaines", "parties", "existent", "toujours", "beaucoup", "de", "mosqu\u00e9es", "furent", "construites", "sur", "le", "territoire", "portugais", "durant", "la", "p\u00e9riode", "de", "domination", "musulmane", "mais", "elles", "ont", "toutes", "\u00e9t\u00e9", "transform\u00e9es", "en", "\u00e9glises", "ou", "cath\u00e9drales", "et", "les", "caract\u00e9ristiques", "de", "l'art", "islamique", "sont", "difficilement", "identifiables", "maintenant", "ainsi", "les", "cath\u00e9drales", "de", "lisbonne", "silves", "et", "faro", "par", "exemple", "ont", "certainement", "\u00e9t\u00e9", "construites", "\u00e0", "l'emplacement", "d'une", "grande", "mosqu\u00e9e", "apr\u00e8s", "la", "reconquista", "l'\u00e9glise", "principale", "de", "m\u00e9rtola", "dans", "l'alentejo", "constitue", "la", "seule", "exception", "la", "mosqu\u00e9e", "de", "m\u00e9rtola", "a", "\u00e9t\u00e9", "construite", "durant", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "et", "reste", "m\u00eame", "si", "elle", "a", "connu", "de", "s\u00e9v\u00e8res", "modifications", "la", "mosqu\u00e9e", "m\u00e9di\u00e9vale", "portugaise", "la", "mieux", "conserv\u00e9e", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "son", "plan", "est", "pratiquement", "carr\u00e9", "avec", "quatre", "branches", "et", "un", "total", "de", "colonnes", "supportant", "des", "crois\u00e9es", "d'ogives", "manu\u00e9lines", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "m\u00eame", "si", "le", "toit", "a", "\u00e9t\u00e9", "modifi\u00e9", "et", "quelques", "ailes", "supprim\u00e9es", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "l'espace", "int\u00e9rieur", "labyrinthique", "avec", "sa", "for\u00eat", "de", "piliers", "est", "clairement", "affili\u00e9", "aux", "autres", "mosqu\u00e9es", "d'espagne", "et", "du", "maghreb", "qui", "lui", "sont", "contemporaines", "les", "murs", "int\u00e9rieurs", "portent", "encore", "un", "mihrab", "la", "niche", "d\u00e9cor\u00e9e", "indiquant", "la", "direction", "de", "la", "mecque", "style", "manu\u00e9lin", "l'architecture", "gothique", "tardive", "du", "portugal", "se", "caract\u00e9rise", "par", "l'\u00e9mergence", "d'un", "style", "somptueux", "appel\u00e9", "manu\u00e9lin", "en", "l'honneur", "de", "manuel", "ier", "sous", "le", "r\u00e8gne", "duquel", "la", "plupart", "des", "b\u00e2timents", "de", "ce", "style", "furent", "construits", "ou", "commenc\u00e9s", "le", "style", "manu\u00e9lin", "combine", "des", "aspects", "du", "gothique", "tardif", "avec", "d'autres", "de", "la", "renaissance", "et", "la", "d\u00e9coration", "montre", "l'influence", "de", "la", "renaissance", "espagnole", "plateresques", "isabellines", "italienne", "et", "flamande", "mais", "aussi", "les", "emprunts", "\u00e0", "la", "tradition", "islamique", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "son", "voyage", "au", "maroc", "les", "\u00e9difices", "de", "style", "manu\u00e9lin", "sont", "aussi", "souvent", "d\u00e9cor\u00e9s", "de", "motifs", "naturalistes", "typiques", "de", "l'\u00e9poque", "des", "grandes", "d\u00e9couvertes", "tels", "les", "motifs", "en", "spirale", "rappelant", "les", "cordes", "utilis\u00e9es", "dans", "la", "navigation", "et", "aussi", "les", "compositions", "opulentes", "faites", "de", "motifs", "animaux", "et", "v\u00e9g\u00e9taux", "le", "premier", "b\u00e2timent", "connu", "de", "style", "manu\u00e9lin", "est", "le", "monast\u00e8re", "de", "j\u00e9sus", "de", "set\u00fabal", "l'\u00e9glise", "du", "monast\u00e8re", "fut", "construite", "entre", "et", "par", "l'architecte", "diogo", "boitaca", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "l'un", "des", "principaux", "cr\u00e9ateurs", "de", "ce", "style", "la", "nef", "tripartite", "de", "cette", "\u00e9glise", "conserve", "la", "m\u00eame", "hauteur", "sur", "toute", "sa", "largeur", "comme", "une", "tentative", "d'unification", "de", "l'espace", "int\u00e9rieur", "qui", "atteindra", "son", "apog\u00e9e", "dans", "la", "nef", "de", "l'\u00e9glise", "santa", "maria", "du", "monast\u00e8re", "des", "hi\u00e9ronymites", "\u00e0", "lisbonne", "termin\u00e9e", "dans", "les", "ann\u00e9es", "par", "l'architecte", "jo\u00e3o", "de", "castilho", "la", "nef", "du", "monast\u00e8re", "de", "set\u00fabal", "est", "support\u00e9e", "par", "des", "colonnes", "torsad\u00e9es", "ce", "qui", "est", "une", "des", "caract\u00e9ristiques", "du", "style", "manu\u00e9lin", "et", "qu'on", "retrouve", "d'ailleurs", "dans", "la", "cath\u00e9drale", "de", "guarda", "et", "les", "\u00e9glises", "paroissiales", "d'olivenza", "de", "freixo", "de", "espada", "\u00e0", "cinta", "et", "de", "montemorovelho", "entre", "autres", "les", "b\u00e2timents", "manu\u00e9lins", "ont", "aussi", "habituellement", "des", "portails", "\u00e9labor\u00e9s", "avec", "des", "colonnes", "torsad\u00e9es", "des", "niches", "et", "des", "motifs", "d\u00e9coratifs", "empruntant", "\u00e0", "la", "renaissance", "et", "au", "gothique", "comme", "le", "monast\u00e8re", "des", "hi\u00e9ronymites", "ou", "le", "monast\u00e8re", "de", "santa", "cruz", "\u00e0", "coimbra", "style", "pombalin", "le", "tremblement", "de", "terre", "de", "lisbonne", "de", "suivi", "d'un", "razdemar\u00e9e", "et", "d'un", "incendie", "d\u00e9truisit", "en", "grande", "partie", "la", "ville", "joseph", "ier", "et", "son", "premier", "ministre", "sebasti\u00e3o", "jos\u00e9", "de", "carvalho", "e", "melo", "marquis", "de", "pombal", "demand\u00e8rent", "\u00e0", "des", "architectes", "et", "des", "ing\u00e9nieurs", "de", "reconstruire", "les", "parties", "endommag\u00e9es", "de", "lisbonne", "dont", "le", "quartier", "de", "baixa", "le", "style", "pombalin", "est", "une", "architecture", "utilitaire", "et", "la\u00efque", "marqu\u00e9e", "par", "le", "pragmatisme", "il", "suit", "le", "style", "d\u00e9pouill\u00e9", "des", "ing\u00e9nieurs", "militaires", "avec", "ses", "arrangements", "r\u00e9guliers", "et", "rationnels", "m\u00e9lang\u00e9", "\u00e0", "des", "d\u00e9tails", "rococo", "et", "une", "approche", "n\u00e9oclassique", "pour", "la", "composition", "g\u00e9n\u00e9rale", "baixa", "fut", "reconstruit", "par", "eug\u00e9nio", "dos", "santos", "et", "carlos", "mardel", "le", "marquis", "de", "pombal", "imposa", "des", "r\u00e8gles", "de", "reconstruction", "des", "maquettes", "architecturales", "servirent", "de", "test", "en", "simulant", "autour", "d'elles", "un", "tremblement", "de", "terre", "en", "faisant", "juste", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "marcher", "au", "pas", "des", "troupes", "faisant", "des", "b\u00e2timents", "pombalins", "les", "premiers", "exemples", "de", "constructions", "antisismiques", "la", "pra\u00e7a", "do", "com\u00e9rcio", "la", "rue", "augusta", "et", "l'avenida", "da", "liberdade", "sont", "les", "exemples", "par", "excellence", "de", "ce", "style", "la", "pra\u00e7a", "do", "com\u00e9rcio", "a", "une", "composition", "r\u00e9guli\u00e8re", "et", "rationnelle", "en", "accord", "avec", "la", "reconstruction", "de", "baixa", "le", "style", "pombalin", "se", "retrouve", "aussi", "\u00e0", "vila", "real", "de", "santo", "ant\u00f3nio", "une", "ville", "nouvelle", "dans", "l'algarve", "construite", "par", "reinaldo", "manuel", "dos", "santos", "le", "style", "est", "bien", "visible", "dans", "la", "composition", "urbaine", "et", "surtout", "dans", "la", "place", "principale", "\u00e0", "porto", "sous", "l'impulsion", "du", "gouverneur", "de", "la", "prison", "jo\u00e3o", "de", "almada", "e", "melo", "la", "rue", "de", "s\u00e3o", "jo\u00e3o", "fut", "reconstruite", "de", "m\u00eame", "que", "la", "cour", "des", "lois", "rela\u00e7\u00e3o", "la", "cour", "d'appel", "gaol", "et", "la", "prison", "les", "commer\u00e7ants", "britanniques", "introduisirent", "l'architecture", "palladienne", "avec", "la", "pra\u00e7a", "da", "ribeira", "la", "fabrique", "et", "l'h\u00f4pital", "s\u00e3o", "antonio", "litt\u00e9rature", "\u00e9crite", "en", "portugais", "ou", "dans", "d'autres", "langues", "la", "litt\u00e9rature", "portugaise", "est", "remarquable", "par", "la", "douceur", "de", "sa", "po\u00e9sie", "lyrique", "et", "l'esprit", "mordant", "de", "sa", "prose", "satirique", "du", "fait", "de", "l'expansion", "maritime", "du", "portugal", "et", "de", "l'\u00e9migration", "massive", "qui", "s'est", "ensuivie", "la", "litt\u00e9rature", "portugaise", "comprend", "l'ensemble", "des", "uvres", "\u00e9crites", "par", "des", "auteurs", "de", "nationalit\u00e9", "portugaise", "et", "affili\u00e9s", "au", "portugal", "quel", "que", "soit", "leur", "lieu", "de", "naissance", "en", "m\u00e9tropole", "ou", "dans", "l'empire", "leur", "confession", "ou", "le", "lieu", "o\u00f9", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9dig\u00e9e", "leur", "uvre", "l'histoire", "de", "la", "litt\u00e9rature", "portugaise", "peut", "\u00eatre", "divis\u00e9e", "en", "diff\u00e9rentes", "p\u00e9riodes", "de", "\u00e0", "po\u00e9sie", "arabomusulmane", "du", "gharb", "al\u00e2ndalus", "de", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "des", "troubadours", "et", "des", "chansonniers", "fort", "rayonnement", "de", "la", "langue", "portugaise", "dans", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "de", "\u00e0", "renaissance", "portugaise", "floraison", "de", "l'humanisme", "portugais", "rivalisant", "avec", "la", "castille", "de", "\u00e0", "union", "ib\u00e9rique", "transfert", "de", "la", "cour", "\u00e0", "madrid", "p\u00e9riode", "peu", "productive", "de", "\u00e0", "retour", "de", "la", "cour", "\u00e0", "lisbonne", "renouveau", "de", "la", "prose", "portugaise", "historiographie", "biographie", "\u00e9loquence", "et", "roman", "\u00e9pistolaire", "de", "\u00e0", "renouveau", "de", "la", "po\u00e9sie", "\u00e9poque", "des", "acad\u00e9mies", "n\u00e9oclassicisme", "et", "pr\u00e9romantisme", "de", "\u00e0", "renouveau", "romantique", "puis", "r\u00e9alisme", "de", "\u00e0", "la", "renascen\u00e7a", "portuguesa", "\u00e0", "et", "le", "modernisme", "de", "\u00e0", "l\u00e9tat", "nouveau", "p\u00e9riode", "productive", "en", "d\u00e9pit", "de", "la", "censure", "officielle", "litt\u00e9rature", "clandestine", "et", "d'exil", "depuis", "litt\u00e9rature", "de", "l'apr\u00e8s", "r\u00e9volution", "des", "illets", "la", "litt\u00e9rature", "portugaise", "est", "l'une", "des", "litt\u00e9ratures", "occidentales", "qui", "se", "d\u00e9veloppent", "le", "plus", "t\u00f4t", "avec", "des", "textes", "en", "prose", "et", "des", "chansons", "jusqu'en", "les", "troubadours", "gala\u00efcoportugais", "\u00e9tendent", "leur", "influence", "litt\u00e9raire", "\u00e0", "la", "majeure", "partie", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "gil", "vicente", "est", "l'un", "des", "fondateurs", "des", "traditions", "dramatiques", "portugaise", "et", "espagnole", "au", "fil", "de", "leur", "expansion", "partout", "o\u00f9", "ils", "vont", "les", "portugais", "emportent", "avec", "eux", "leur", "langue", "et", "leur", "patrimoine", "culturel", "qu'ils", "enrichissent", "de", "leurs", "d\u00e9couvertes", "le", "r\u00e9sultat", "de", "ce", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "est", "double", "d'une", "part", "la", "litt\u00e9rature", "portugaise", "de", "la", "p\u00e9riode", "moderne", "est", "une", "litt\u00e9rature", "d'envergure", "mondiale", "elle", "pr\u00e9sente", "une", "richesse", "exceptionnelle", "d'autre", "part", "une", "partie", "importante", "de", "la", "litt\u00e9rature", "du", "portugal", "sert", "aujourd'hui", "de", "facto", "de", "base", "aux", "litt\u00e9ratures", "des", "autres", "pays", "lusophones", "incarnation", "litt\u00e9raire", "de", "la", "nation", "conqu\u00e9rante", "soldat", "po\u00e8te", "et", "homme", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "lu\u00eds", "de", "cam\u00f5es", "laisse", "une", "uvre", "consid\u00e9rable", "qui", "comprend", "d'innombrables", "po\u00e9sies", "lyriques", "et", "l'une", "des", "plus", "importantes", "uvres", "\u00e9piques", "d'europe", "occidentale", "son", "livre", "le", "plus", "connu", "les", "lusiades", "os", "lus\u00edadas", "publi\u00e9", "en", "raconte", "la", "gen\u00e8se", "et", "l'\u00e9pop\u00e9e", "collective", "de", "la", "nation", "portugaise", "ainsi", "que", "la", "constitution", "de", "son", "empire", "l'importance", "de", "ce", "po\u00e8te", "et", "de", "son", "uvre", "sont", "consid\u00e9rables", "pour", "le", "pays", "et", "l'ensemble", "de", "la", "sph\u00e8re", "lusophone", "la", "f\u00eate", "nationale", "portugaise", "est", "fix\u00e9e", "\u00e0", "la", "date", "anniversaire", "de", "sa", "mort", "la", "langue", "portugaise", "est", "couramment", "appel\u00e9e", "langue", "de", "cam\u00f5es", "la", "po\u00e9sie", "portugaise", "des", "xixe", "et", "xxe", "si\u00e8cles", "pr\u00e9sente", "un", "visage", "singulier", "qui", "alterne", "entre", "mod\u00e8les", "n\u00e9oclassiques", "et", "contemporains", "\u00e0", "l'exemple", "de", "l'uvre", "de", "fernando", "pessoa", "la", "litt\u00e9rature", "portugaise", "moderne", "est", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "les", "auteurs", "tels", "que", "camilo", "castelo", "branco", "almeida", "garrett", "e\u00e7a", "de", "queir\u00f3s", "sophia", "de", "mello", "breyner", "andresen", "et", "ant\u00f3nio", "lobo", "antunes", "particuli\u00e8rement", "populaire", "et", "distingu\u00e9", "jos\u00e9", "saramago", "s'est", "vu", "remettre", "le", "prix", "nobel", "de", "litt\u00e9rature", "en", "musique", "la", "musique", "traditionnelle", "portugaise", "est", "vari\u00e9e", "et", "tr\u00e8s", "riche", "du", "folklore", "avec", "les", "danses", "du", "vira", "r\u00e9gion", "du", "minho", "du", "pauliteiros", "de", "miranda", "r\u00e9gion", "mirandaise", "du", "corridinho", "de", "l'algarve", "ou", "encore", "du", "bailinho", "de", "mad\u00e8re", "les", "instruments", "typiques", "sont", "le", "cavaquinho", "la", "cornemuse", "l'accord\u00e9on", "le", "violon", "les", "tambours", "la", "guitare", "portugaise", "instrument", "caract\u00e9ristique", "du", "fado", "et", "toute", "une", "vari\u00e9t\u00e9", "d'instruments", "\u00e0", "vent", "et", "de", "percussion", "dans", "la", "culture", "populaire", "existent", "encore", "les", "groupes", "philharmoniques", "qui", "repr\u00e9sentent", "chaque", "localit\u00e9", "et", "jouent", "des", "styles", "de", "musique", "diff\u00e9rents", "du", "populaire", "au", "classique", "le", "style", "de", "musique", "portugais", "le", "plus", "connu", "est", "le", "fado", "dont", "l'interpr\u00e8te", "la", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "fut", "am\u00e1lia", "rodrigues", "d'autres", "chanteurs", "comme", "alfredo", "duarte", "marceneiro", "vicente", "da", "c\u00e2mara", "nuno", "da", "c\u00e2mara", "pereira", "frei", "hermano", "da", "c\u00e2mara", "ant\u00f3nio", "pinto", "basto", "et", "herm\u00ednia", "silva", "se", "sont", "distingu\u00e9s", "en", "tant", "que", "fadistes", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "le", "fado", "a", "vu", "appara\u00eetre", "de", "jeunes", "chanteurs", "qui", "ont", "connu", "un", "grand", "succ\u00e8s", "comme", "caman\u00e9", "mariza", "ana", "moura", "mafalda", "arnauth", "et", "m\u00edsia", "entre", "autres", "ainsi", "que", "de", "jeunes", "guitaristes", "comme", "bernardo", "couto", "r\u00e9cemment", "gr\u00e2ce", "aux", "madredeus", "et", "\u00e0", "des", "chanteurs", "comme", "mariza", "cristina", "branco", "ou", "dulce", "pontes", "la", "musique", "portugaise", "a", "atteint", "un", "niveau", "de", "reconnaissance", "international", "contribuant", "\u00e0", "diffuser", "la", "langue", "portugaise", "dans", "le", "monde", "entier", "citons", "\u00e9galement", "paulo", "alexandre", "et", "sa", "chanson", "verde", "vinho", "vendue", "\u00e0", "exemplaires", "au", "portugal", "dont", "paroles", "et", "refrain", "ont", "fait", "le", "tour", "du", "monde", "ainsi", "que", "linda", "de", "suza", "lio", "et", "helena", "noguerra", "qui", "firent", "carri\u00e8re", "notamment", "en", "france", "et", "en", "belgique", "chez", "les", "instrumentistes", "on", "remarque", "la", "carri\u00e8re", "et", "les", "compositions", "du", "guitariste", "carlos", "paredes", "le", "plus", "connu", "des", "ma\u00eetres", "de", "la", "guitare", "portugaise", "comme", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "la", "chanson", "de", "la", "fin", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "surtout", "de", "la", "p\u00e9riode", "pr\u00e9", "et", "postr\u00e9volutionnaire", "on", "trouve", "entre", "autres", "zeca", "alfonso", "s\u00e9rgio", "godinho", "os", "trovante", "m\u00eame", "si", "le", "fado", "reste", "le", "genre", "le", "plus", "connu", "audel\u00e0", "des", "fronti\u00e8res", "la", "nouvelle", "musique", "portugaise", "a", "aussi", "un", "r\u00f4le", "important", "et", "fait", "preuve", "d'une", "grande", "originalit\u00e9", "mafalda", "veiga", "pedro", "abrunhosa", "david", "fonseca", "l\u00facia", "moniz", "jorge", "palma", "rui", "veloso", "aurea", "cl\u00e3", "gnr", "ornatos", "violeta", "xutos", "&", "pontap\u00e9s", "amor", "electro", "moonspell", "the", "gift", "da", "weasel", "tiago", "bettencourt", "fingertips", "perume", "m\u00e3o", "morta", "diogo", "pi\u00e7arra", "et", "primitive", "reason", "font", "partie", "des", "plus", "connus", "d'autres", "styles", "de", "musiques", "existent", "au", "portugal", "comme", "le", "pimba", "ce", "genre", "musical", "cr\u00e9\u00e9", "au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "par", "le", "chanteur", "emanuel", "avec", "sa", "chanson", "pimba", "en", "pour", "d'autres", "quim", "barreiros", "serait", "\u00e0", "l'origine", "de", "ce", "genre", "musical", "ce", "style", "musical", "emprunte", "beaucoup", "\u00e0", "la", "vari\u00e9t\u00e9", "la", "pop", "et", "avec", "l'accompagnement", "de", "l'accord\u00e9on", "du", "synth\u00e9tiseur", "et", "des", "trompettes", "les", "plus", "grands", "de", "cette", "cat\u00e9gorie", "sont", "emanuel", "quim", "barreiros", "jos\u00e9", "malhoa", "luis", "manuel", "et", "ruth", "marlene", "les", "styles", "dance", "electro", "house", "et", "techno", "apparaissent", "tout", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "la", "dance", "fait", "son", "apparition", "en", "au", "portugal", "avec", "le", "groupe", "santamaria", "qui", "rencontre", "un", "franc", "succ\u00e8s", "la", "house", "et", "la", "techno", "sont", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sents", "au", "portugal", "avec", "des", "dj", "tels", "que", "rui", "da", "silva", "mastiksoul", "dj", "vibe", "pete", "tha", "zouk", "pedro", "cazanova", "diego", "miranda", "robert", "s", "pt", "xinobi", "moullinex", "branko", "depuis", "une", "dizaine", "d'ann\u00e9es", "les", "sons", "afro", "et", "latino", "comme", "le", "kuduro", "le", "reggaeton", "le", "kizomba", "et", "la", "zumba", "sont", "\u00e0", "la", "mode", "en", "le", "chanteur", "portugais", "lucenzo", "devient", "num\u00e9ro", "un", "dans", "plusieurs", "pays", "dans", "le", "monde", "avec", "son", "titre", "danza", "kuduro", "le", "grand", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "portugais", "de", "l'\u00e9lectro", "actuelle", "est", "le", "groupe", "buraka", "som", "sistema", "qui", "a", "r\u00e9ussi", "un", "m\u00e9lange", "de", "hiphop", "de", "kuduro", "et", "d'electrodance", "le", "portugal", "participe", "au", "concours", "eurovision", "de", "la", "chanson", "depuis", "et", "remporte", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "le", "festival", "en", "\u00e0", "kiev", "avec", "salvador", "sobral", "qui", "interpr\u00e8te", "la", "chanson", "amar", "pelos", "dois", "\u00e9crite", "et", "compos\u00e9e", "par", "sa", "sur", "lu\u00edsa", "sobral", "\u00e0", "la", "suite", "de", "cette", "victoire", "le", "pays", "organise", "alors", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "le", "concours", "eurovision", "de", "la", "chanson", "\u00e0", "lisbonne", "ville", "choisie", "pour", "recevoir", "le", "festival", "gastronomie", "chaque", "r\u00e9gion", "du", "portugal", "poss\u00e8de", "ses", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "culinaires", "sp\u00e9cifiques", "s'inspirant", "souvent", "des", "produits", "locaux", "les", "aliments", "de", "base", "dans", "cette", "cuisine", "sont", "la", "viande", "de", "mouton", "de", "porc", "et", "de", "volaille", "diverses", "esp\u00e8ces", "de", "poissons", "et", "de", "coquillages", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "d'assiettes", "de", "morue", "il", "existe", "variantes", "de", "recettes", "pour", "la", "morue", "la", "caldeirada", "une", "sorte", "de", "bouillabaisse", "est", "un", "plat", "typique", "de", "la", "municipalit\u00e9", "de", "peniche", "il", "est", "compos\u00e9", "de", "poissons", "patate", "oignons", "tomates", "et", "de", "piments", "les", "fromages", "les", "plus", "populaires", "sont", "le", "fromage", "da", "serra", "da", "estrela", "et", "le", "fromage", "de", "azeit\u00e3o", "bien", "s\u00fbr", "il", "y", "a", "d'autres", "fromages", "populaires", "portugais", "sous", "l'appellation", "d'origine", "prot\u00e9g\u00e9e", "le", "portugal", "est", "un", "pays", "fortement", "vinicole", "les", "vins", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "sont", "les", "vins", "du", "douro", "de", "l'alentejo", "et", "du", "d\u00e3o", "les", "vins", "verts", "du", "minho", "et", "les", "liquoreux", "de", "porto", "lourinh\u00e3", "et", "mad\u00e8re", "dans", "les", "p\u00e2tisseries", "il", "existe", "une", "liste", "\u00e9norme", "de", "vari\u00e9t\u00e9s", "de", "recettes", "traditionnelles", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "\u00e9tant", "les", "past\u00e9is", "de", "nata", "le", "secret", "de", "la", "recette", "est", "toujours", "bien", "gard\u00e9", "les", "ovos", "moles", "d'aveiro", "les", "past\u00e9is", "de", "tent\u00fagal", "le", "p\u00e3odel\u00f3", "et", "encore", "beaucoup", "d'autres", "parmi", "les", "plats", "typiques", "du", "pays", "les", "plus", "populaires", "et", "qui", "font", "partie", "int\u00e9grante", "de", "la", "cuisine", "portugaise", "sont", "le", "cozido", "\u00e0", "portuguesa", "le", "bacalhau", "\u00e0", "br\u00e1s", "ainsi", "que", "le", "bacalhau", "\u00e0", "gomes", "de", "s\u00e1", "ou", "encore", "le", "cochon", "de", "lait", "cuit", "\u00e0", "la", "mode", "du", "bairrada", "roj\u00f5es", "d'aveiro", "et", "du", "minho", "la", "cuisine", "portugaise", "a", "\u00e9galement", "influenc\u00e9", "d'autres", "gastronomies", "comme", "celle", "du", "japon", "avec", "l'introduction", "de", "la", "friture", "qui", "a", "donn\u00e9", "plus", "tard", "le", "tempura", "sport", "football", "le", "football", "est", "le", "sport", "le", "plus", "connu", "aim\u00e9", "et", "pratiqu\u00e9", "au", "portugal", "eus\u00e9bio", "est", "un", "grand", "symbole", "du", "football", "portugais", "et", "les", "plus", "r\u00e9cents", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "de", "popularit\u00e9", "sont", "cristiano", "ronaldo", "lu\u00eds", "figo", "rui", "costa", "jo\u00e3o", "vieira", "pinto", "pauleta", "jo\u00e3o", "f\u00e9lix", "diogo", "jota", "et", "bruno", "fernandes", "qui", "font", "partie", "des", "nombreux", "footballeurs", "portugais", "de", "r\u00e9putation", "mondiale", "le", "sporting", "porto", "et", "benfica", "sont", "les", "trois", "plus", "grands", "clubs", "de", "sport", "par", "leur", "popularit\u00e9", "et", "le", "nombre", "de", "troph\u00e9es", "gagn\u00e9s", "ils", "ont", "gagn\u00e9", "titres", "europ\u00e9ens", "ils", "\u00e9taient", "pr\u00e9sents", "dans", "beaucoup", "de", "finales", "et", "ont", "\u00e9t\u00e9", "les", "comp\u00e9titeurs", "r\u00e9guliers", "aux", "derni\u00e8res", "\u00e9tapes", "de", "presque", "chaque", "saison", "la", "sele\u00e7\u00e3o", "a", "termin\u00e9", "finaliste", "de", "l'euro", "\u00e0", "domicile", "le", "portugal", "\u00e9tant", "le", "pays", "h\u00f4te", "du", "tournoi", "europ\u00e9en", "de", "football", "cette", "ann\u00e9el\u00e0", "l'\u00e9quipe", "a", "perdu", "cette", "ann\u00e9el\u00e0", "en", "finale", "face", "\u00e0", "la", "gr\u00e8ce", "l'\u00e9quipe", "a", "\u00e9galement", "r\u00e9ussi", "\u00e0", "atteindre", "la", "troisi\u00e8me", "place", "lors", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "et", "atteint", "la", "quatri\u00e8me", "place", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "le", "portugal", "remporte", "son", "premier", "titre", "majeur", "lors", "de", "l'euro", "face", "\u00e0", "la", "france", "le", "pays", "h\u00f4te", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "but", "de", "l'attaquant", "eder", "lors", "des", "prolongations", "le", "portugal", "est", "\u00e9galement", "une", "grande", "nation", "du", "football", "de", "plage", "puisque", "l'\u00e9quipe", "du", "portugal", "de", "football", "de", "plage", "compte", "titres", "au", "total", "dont", "deux", "coupes", "du", "monde", "en", "et", "cinq", "euro", "bs", "league", "et", "six", "euro", "bs", "cup", "madjer", "\u00e9tant", "l'artisan", "principal", "de", "ces", "diff\u00e9rents", "titres", "l'\u00e9quipe", "du", "portugal", "de", "futsal", "est", "\u00e9galement", "l'une", "des", "meilleures", "\u00e9quipes", "mondiales", "de", "ce", "sport", "le", "portugal", "a", "remport\u00e9", "leuro", "futsal", "en", "battant", "en", "finale", "l'espagne", "ricardinho", "sacr\u00e9", "meilleur", "joueur", "du", "monde", "\u00e0", "cinq", "reprises", "est", "le", "capitaine", "portugais", "lors", "de", "ce", "titre", "principales", "personnalit\u00e9s", "du", "football", "portugais", "cyclisme", "le", "cyclisme", "portugais", "a", "\u00e9t\u00e9", "marqu\u00e9", "par", "plusieurs", "grands", "coureurs", "\u00e0", "l'image", "de", "joaquim", "agostinho", "qui", "termina", "\u00e0", "huit", "reprises", "dans", "les", "dix", "meilleurs", "du", "tour", "de", "france", "entre", "et", "ou", "rui", "costa", "champion", "du", "monde", "en", "et", "triple", "vainqueur", "du", "tour", "de", "suisse", "en", "et", "chaque", "ann\u00e9e", "a", "lieu", "le", "tour", "du", "portugal", "c'est", "la", "plus", "longue", "\u00e9preuve", "en", "nombre", "d'\u00e9tapes", "apr\u00e8s", "les", "trois", "grands", "tours", "formule", "le", "portugal", "a", "aussi", "accueilli", "le", "grand", "prix", "automobile", "le", "grand", "prix", "automobile", "du", "portugal", "fut", "une", "\u00e9preuve", "du", "championnat", "du", "monde", "de", "formule", "entre", "et", "puis", "de", "\u00e0", "o\u00f9", "il", "se", "disputa", "sur", "le", "circuit", "d'estoril", "situ\u00e9", "au", "nord", "de", "lisbonne", "aussi", "en", "et", "disput\u00e9es", "sur", "le", "circuit", "de", "l'aut\u00f3dromo", "internacional", "do", "algarve", "ce", "circuit", "a", "\u00e9galement", "accueilli", "un", "temps", "le", "grand", "prix", "moto", "du", "portugal", "plusieurs", "\u00e9preuves", "d'endurance", "automobile", "ou", "des", "courses", "de", "superbike", "sont", "\u00e9galement", "disput\u00e9es", "sur", "l'aut\u00f3dromo", "internacional", "do", "algarve", "rink", "hockey", "en", "rink", "hockey", "l'\u00e9quipe", "du", "portugal", "est", "la", "plus", "titr\u00e9e", "au", "monde", "c'est", "un", "sport", "tr\u00e8s", "populaire", "et", "pratiqu\u00e9", "dans", "tout", "le", "pays", "ils", "sont", "avec", "l'italie", "et", "l'espagne", "les", "trois", "uniques", "pays", "\u00e0", "poss\u00e9der", "un", "championnat", "professionnel", "dans", "ce", "sport", "arts", "martiaux", "portugais", "jeux", "olympiques", "le", "portugal", "a", "particip\u00e9", "\u00e0", "toutes", "les", "\u00e9ditions", "des", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "depuis", "mais", "n'a", "particip\u00e9", "que", "huit", "fois", "aux", "jeux", "olympiques", "d'hiver", "depuis", "les", "athl\u00e8tes", "portugais", "ont", "remport\u00e9", "au", "total", "m\u00e9dailles", "aux", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "et", "aucune", "m\u00e9daille", "aux", "jeux", "olympiques", "d'hiver", "ils", "ont", "remport\u00e9", "la", "plupart", "de", "leurs", "m\u00e9dailles", "en", "athl\u00e9tisme", "en", "voile", "et", "en", "\u00e9quitation", "principales", "personnalit\u00e9s", "des", "jeux", "olympiques", "portugais", "principales", "personnalit\u00e9s", "des", "jeux", "olympiques", "portugais", "religion", "l'\u00e9glise", "et", "l'\u00e9tat", "sont", "formellement", "s\u00e9par\u00e9s", "pendant", "la", "premi\u00e8re", "r\u00e9publique", "portugaise", "\u00e0", "s\u00e9paration", "r\u00e9it\u00e9r\u00e9e", "dans", "la", "constitution", "portugaise", "de", "le", "portugal", "est", "un", "\u00e9tat", "s\u00e9culier", "en", "dehors", "de", "la", "constitution", "les", "deux", "documents", "les", "plus", "importants", "concernant", "la", "libert\u00e9", "religieuse", "sont", "le", "concordat", "du", "mai", "succ\u00e9dant", "\u00e0", "ceux", "de", "et", "de", "entre", "le", "portugal", "et", "le", "saintsi\u00e8ge", "et", "la", "loi", "de", "libert\u00e9", "religieuse", "de", "la", "majorit\u00e9", "des", "portugais", "environ", "est", "de", "confession", "catholique", "le", "portugal", "est", "divis\u00e9", "en", "vingt", "dioc\u00e8ses", "regroup\u00e9s", "en", "trois", "provinces", "braga", "lisbonne", "et", "\u00e9vora", "ses", "principales", "sanctuaires", "sont", "le", "sanctuaire", "de", "notredame", "de", "f\u00e1tima", "avec", "sa", "chapelle", "des", "apparitions", "et", "le", "sanctuaire", "du", "christ", "roi", "environ", "la", "moiti\u00e9", "des", "mariages", "au", "portugal", "sont", "des", "mariages", "catholiques", "le", "divorce", "est", "autoris\u00e9", "par", "le", "code", "civil", "portugais", "par", "consentement", "mutuel", "ou", "sur", "demande", "aupr\u00e8s", "d'un", "tribunal", "par", "un", "des", "conjoints", "au", "portugal", "sont", "\u00e9galement", "pratiqu\u00e9es", "d'autres", "religions", "issues", "du", "christianisme", "il", "existe", "actuellement", "une", "communaut\u00e9", "de", "\u00e9vang\u00e9liques", "et", "les", "t\u00e9moins", "de", "j\u00e9hovah", "y", "comptent", "pr\u00e8s", "de", "fid\u00e8les", "de", "plus", "en", "environ", "personnes", "ont", "assist\u00e9", "\u00e0", "leur", "c\u00e9l\u00e9bration", "annuelle", "de", "la", "comm\u00e9moration", "de", "la", "mort", "du", "christ", "les", "anglicans", "sont", "organis\u00e9s", "en", "\u00e9glise", "catholique", "apostolique", "\u00e9vang\u00e9lique", "lusitanienne", "fond\u00e9e", "en", "la", "communaut\u00e9", "juive", "reste", "pr\u00e9sente", "au", "portugal", "malgr\u00e9", "le", "d\u00e9cret", "du", "d\u00e9cembre", "de", "manuel", "ier", "qui", "obligea", "la", "communaut\u00e9", "juive", "\u00e0", "choisir", "entre", "la", "conversion", "ou", "l'expulsion", "du", "pays", "et", "le", "massacre", "de", "la", "culture", "juive", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9e", "dans", "la", "ville", "de", "belmonte", "o\u00f9", "il", "y", "a", "encore", "une", "communaut\u00e9", "juive", "et", "o\u00f9", "un", "mus\u00e9e", "juif", "a", "\u00e9t\u00e9", "ouvert", "en", "en", "il", "existe", "au", "portugal", "une", "communaut\u00e9", "d'environ", "juifs", "l'islam", "est", "pr\u00e9sent", "au", "portugal", "selon", "linstituto", "nacional", "de", "estat\u00edstica", "en", "il", "y", "avait", "une", "communaut\u00e9", "de", "musulmans", "dans", "le", "pays", "la", "majorit\u00e9", "de", "cette", "population", "provient", "des", "anciennes", "r\u00e9gions", "ultramarine", "comme", "le", "maroc", "la", "guin\u00e9ebissau", "et", "le", "mozambique", "la", "principale", "mosqu\u00e9e", "du", "pays", "est", "la", "mosqu\u00e9e", "centrale", "de", "lisbonne", "\u00e0", "m\u00e9rtola", "il", "existe", "encore", "une", "mosqu\u00e9e", "mais", "elle", "fut", "convertie", "en", "\u00e9glise", "catholique", "apr\u00e8s", "la", "reconquista", "les", "saints", "du", "portugal", "antoine", "de", "padoue", "il", "na\u00eet", "\u00e0", "lisbonne", "et", "tr\u00e8s", "jeune", "il", "entre", "chez", "les", "chanoines", "r\u00e9guliers", "de", "saint", "augustin", "\u00e0", "coimbra", "il", "y", "est", "ordonn\u00e9", "pr\u00eatre", "en", "la", "vue", "des", "restes", "de", "martyrs", "revenus", "du", "maroc", "lui", "fait", "prendre", "la", "d\u00e9cision", "de", "s'y", "rendre", "mais", "la", "maladie", "le", "ram\u00e8ne", "en", "europe", "en", "il", "passe", "par", "assise", "puis", "enseigne", "\u00e0", "bologne", "en", "il", "est", "\u00e9lu", "provincial", "de", "l'italie", "du", "nord", "il", "termine", "sa", "vie", "\u00e0", "padoue", "o\u00f9", "il", "pr\u00eache", "le", "car\u00eame", "il", "y", "meurt", "d'\u00e9puisement", "\u00e0", "ans", "b\u00e9atrice", "de", "silva", "elle", "na\u00eet", "\u00e0", "campo", "maior", "dans", "la", "province", "de", "l'alentejo", "fille", "de", "rui", "gomes", "da", "silva", "maire", "de", "la", "ville", "frontali\u00e8re", "de", "campo", "maior", "et", "d'isabel", "de", "menezes", "comtesse", "de", "portalegre", "laquelle", "est", "apparent\u00e9e", "aux", "familles", "royales", "de", "portugal", "et", "de", "castille", "elle", "\u00e9tait", "aussi", "la", "sur", "du", "bienheureux", "amadeo", "de", "silva", "b\u00e9atrice", "a", "fond\u00e9", "l'ordre", "de", "l'immacul\u00e9e", "conception", "ses", "membres", "religieuses", "clo\u00eetr\u00e9es", "sont", "appel\u00e9s", "moniales", "conceptionnistes", "\u00e9lisabeth", "de", "portugal", "\u00e9pouse", "du", "roi", "denis", "ier", "jean", "de", "britto", "il", "na\u00eet", "\u00e0", "lisbonne", "portugal", "et", "meurt", "ex\u00e9cut\u00e9", "le", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "oriyur", "tamil", "nadu", "inde", "pr\u00eatre", "j\u00e9suite", "missionnaire", "dans", "linde", "du", "sud", "il", "y", "est", "\u00e0", "mort", "en", "haine", "de", "la", "foi", "chr\u00e9tienne", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "martyr", "il", "est", "canonis\u00e9", "en", "francisco", "marto", "et", "jacinthe", "marto", "les", "deux", "bergers", "qui", "disent", "avoir", "vu", "la", "vierge", "marie", "\u00e0", "f\u00e1tima", "langues", "langue", "portugaise", "la", "langue", "officielle", "de", "la", "r\u00e9publique", "portugaise", "est", "le", "portugais", "avec", "plus", "de", "millions", "de", "personnes", "qui", "la", "parlent", "dans", "le", "monde", "entier", "en", "c'est", "alors", "la", "sixi\u00e8me", "langue", "la", "plus", "parl\u00e9e", "au", "monde", "et", "la", "troisi\u00e8me", "langue", "europ\u00e9enne", "la", "plus", "parl\u00e9e", "dans", "le", "monde", "elle", "est", "officielle", "au", "portugal", "au", "br\u00e9sil", "en", "angola", "au", "capvert", "en", "guin\u00e9ebissau", "\u00e0", "macao", "au", "mozambique", "\u00e0", "sao", "tom\u00e9etprincipe", "et", "au", "timor", "oriental", "mais", "elle", "est", "aussi", "parl\u00e9e", "dans", "l'ancienne", "inde", "portugaise", "goa", "daman", "et", "diu", "et", "dadra", "et", "nagar", "haveli", "et", "dans", "certains", "territoires", "contest\u00e9s", "comme", "oliven\u00e7a", "en", "espagne", "ou", "limitrophes", "de", "pays", "lusophones", "comme", "l'uruguay", "avec", "le", "br\u00e9sil", "le", "portugais", "poss\u00e8de", "aussi", "un", "statut", "officiel", "dans", "l'union", "europ\u00e9enne", "dans", "l'union", "des", "nations", "sudam\u00e9ricaines", "dans", "l'union", "latine", "dans", "le", "mercosur", "dans", "la", "communaut\u00e9", "de", "d\u00e9veloppement", "d'afrique", "australe", "et", "dans", "l'union", "africaine", "le", "portugais", "est", "parfois", "d\u00e9sign\u00e9", "comme", "la", "langue", "de", "cam\u00f5es", "lu\u00eds", "de", "cam\u00f5es", "auteur", "de", "os", "lus\u00edadas", "d'autres", "langues", "du", "portugal", "sont", "aussi", "reconnues", "officiellement", "la", "langue", "des", "signes", "portugaise", "le", "mirandais", "qui", "est", "la", "seconde", "langue", "officielle", "du", "portugal", "elle", "est", "surtout", "parl\u00e9e", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "miranda", "do", "douro", "la", "terre", "de", "miranda", "cette", "langue", "est", "enseign\u00e9e", "comme", "seconde", "langue", "facultative", "dans", "les", "\u00e9coles", "de", "cette", "ville", "et", "de", "vimiosole", "portugal", "appara\u00eet", "homog\u00e8ne", "sur", "le", "plan", "linguistique", "car", "des", "habitants", "ont", "comme", "langue", "maternelle", "le", "portugais", "mais", "il", "en", "existe", "aussi", "plusieurs", "vari\u00e9t\u00e9s", "dialectales", "notamment", "l'a\u00e7orien", "l'algarvio", "l'alentejano", "le", "minhoto", "le", "beir\u00e3o", "le", "mad\u00e9rien", "le", "dialecte", "de", "la", "beira", "alta", "et", "du", "mondego", "le", "dialecte", "de", "castelo", "branco", "et", "de", "portalegre", "et", "enfin", "le", "dialecte", "de", "tr\u00e1sosmontes", "f\u00eates", "et", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "m\u00e9dias", "radio", "la", "radio", "apparait", "lors", "de", "la", "premi\u00e8re", "partie", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "les", "premi\u00e8res", "\u00e9missions", "sont", "r\u00e9alis\u00e9es", "en", "par", "la", "emissora", "nacional", "\u00e9metteur", "national", "fond\u00e9e", "officiellement", "en", "mais", "existante", "depuis", "lors", "d'un", "d\u00e9cret", "qui", "a", "cr\u00e9\u00e9", "la", "direc\u00e7\u00e3o", "dos", "servi\u00e7os", "radio", "el\u00e9ctricos", "direction", "des", "services", "radio", "\u00e9lectriques", "autorisant", "en", "simultan\u00e9", "l'acquisition", "des", "premiers", "exp\u00e9diteurs", "de", "moyenne", "fr\u00e9quence", "et", "la", "haute", "fr\u00e9quence", "au", "portugal", "en", "sont", "r\u00e9alis\u00e9es", "les", "premi\u00e8res", "\u00e9missions", "en", "haute", "fr\u00e9quence", "con\u00e7ue", "dans", "un", "cadre", "politique", "interne", "et", "externe", "o\u00f9", "les", "radios", "nationales", "jouaient", "surtout", "un", "r\u00f4le", "de", "v\u00e9hicule", "des", "int\u00e9r\u00eats", "du", "gouvernement", "cette", "caract\u00e9ristique", "s'est", "accentu\u00e9e", "davantage", "dans", "le", "cas", "portugais", "en", "fonction", "du", "r\u00e9gime", "totalitaire", "qui", "a", "perdur\u00e9", "jusqu'en", "apr\u00e8s", "ce", "r\u00e9gime", "les", "postes", "radiophoniques", "sont", "nationalis\u00e9s", "et", "fut", "ensuite", "cr\u00e9\u00e9e", "la", "rdp", "radiotelevis\u00e3o", "portuguesa", "son", "\u00e9volution", "a", "continu\u00e9", "avec", "des", "r\u00e9organisations", "internes", "et", "des", "r\u00e9formes", "en", "elle", "fut", "appel\u00e9e", "la", "rtp", "radiot\u00e9l\u00e9vision", "du", "portugal", "actuellement", "la", "rtp", "entreprise", "publique", "d'\u00e9tat", "comporte", "trois", "\u00e9metteurs", "antena", "antena", "et", "antena", "outre", "cellesci", "il", "existe", "d'autres", "stations", "de", "radios", "priv\u00e9es", "comme", "la", "radio", "renascen\u00e7a", "la", "r\u00e1dio", "comercial", "rfm", "mega", "fm", "best", "rock", "fm", "cidade", "et", "la", "r\u00e1dio", "clube", "portugu\u00eas", "il", "existe", "aussi", "une", "centaine", "de", "stations", "locales", "et", "r\u00e9gionales", "t\u00e9l\u00e9vision", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "est", "apparue", "au", "portugal", "pendant", "les", "ann\u00e9es", "\u00e0", "l'initiative", "du", "gouvernement", "portugais", "la", "rtp", "sarl", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "le", "d\u00e9cembre", "les", "\u00e9missions", "exp\u00e9rimentales", "de", "la", "rtp", "ult\u00e9rieurement", "connue", "comme", "la", "rtp", "ont", "commenc\u00e9", "en", "\u00e0", "partir", "de", "la", "feira", "popular", "\u00e0", "lisbonne", "n\u00e9anmoins", "les", "\u00e9missions", "ne", "seront", "effectives", "qu'\u00e0", "partir", "de", "devant", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "d'organiser", "la", "programmation", "de", "mani\u00e8re", "\u00e0", "satisfaire", "les", "t\u00e9l\u00e9spectateurs", "rtp", "cr\u00e9a", "en", "une", "nouvelle", "cha\u00eene", "rtp", "en", "la", "rtp", "fut", "nationalis\u00e9e", "en", "la", "transformant", "en", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "publique", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "l'\u00e9tat", "a", "accord\u00e9", "une", "licence", "pour", "la", "cr\u00e9ation", "de", "deux", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "ind\u00e9pendantes", "la", "sic", "en", "et", "la", "tvi", "en", "\u00e0", "l'heure", "actuelle", "rtp", "rtp", "rtp", "memoria", "sic", "et", "tvi", "sont", "les", "cha\u00eenes", "nationales", "existantes", "au", "portugal", "en", "effet", "\u00e0", "partir", "de", "la", "cha\u00eene", "rtp", "memoria", "peut", "\u00eatre", "visionn\u00e9e", "par", "toute", "la", "population", "portugaise", "sans", "c\u00e2ble", "outre", "les", "cha\u00eenes", "nationales", "il", "existe", "aussi", "deux", "cha\u00eenes", "r\u00e9gionales", "celle", "de", "rtp", "a\u00e7ores", "qui", "fut", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "et", "rtp", "madeira", "qui", "quant", "\u00e0", "elle", "fut", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "rtp", "sic", "et", "tvi", "poss\u00e8dent", "des", "cha\u00eenes", "internationales", "et", "aussi", "par", "satellite", "les", "cha\u00eenes", "internationales", "sont", "tvii", "rtpi", "et", "sici", "au", "portugal", "il", "est", "aussi", "possible", "de", "capter", "d'autres", "cha\u00eenes", "par", "c\u00e2ble", "et", "via", "satellite", "avec", "les", "\u00e9volutions", "technologiques", "il", "est", "d\u00e9sormais", "possible", "de", "voir", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "\u00e0", "travers", "internet", "et", "par", "t\u00e9l\u00e9phone", "dans", "le", "cas", "de", "la", "tvi", "on", "peut", "voir", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "en", "direct", "sur", "tvi", "player", "le", "r\u00e9seau", "principal", "du", "c\u00e2ble", "portugais", "est", "nos", "qui", "propose", "de", "nombreuses", "chaines", "th\u00e9matiques", "mtv", "portugal", "sic", "radical", "sport", "tv", "presse", "l'a\u00e7oriano", "oriental", "est", "le", "journal", "le", "plus", "ancien", "du", "portugal", "c'est", "aussi", "l'un", "des", "dix", "plus", "vieux", "du", "monde", "il", "fut", "fond\u00e9", "le", "avril", "dans", "une", "p\u00e9riode", "qui", "correspond", "\u00e0", "un", "\u00e2ge", "d'or", "du", "journalisme", "aux", "niveaux", "national", "et", "international", "quatre", "mois", "avant", "l'apparition", "de", "cette", "premi\u00e8re", "publication", "fut", "promulgu\u00e9e", "la", "premi\u00e8re", "loi", "de", "libert\u00e9", "de", "la", "presse", "au", "portugal", "depuis", "cette", "loi", "plusieurs", "journaux", "sont", "apparus", "au", "long", "des", "ann\u00e9es", "dont", "les", "plus", "connus", "sont", "o", "s\u00e9culo", "le", "di\u00e1rio", "de", "not\u00edcias", "et", "le", "jornal", "de", "not\u00edcias", "au", "portugal", "il", "existe", "plusieurs", "revues", "aux", "sujets", "vari\u00e9s", "les", "principaux", "p\u00e9riodiques", "portugais", "sont", "pour", "le", "sport", "a", "bola", "o", "jogo", "et", "record", "pour", "l'information", "p\u00fablico", "di\u00e1rio", "de", "not\u00edcias", "correio", "da", "manh\u00e3", "di\u00e1rio", "de", "not\u00edcias", "expresso", "focus", "et", "le", "jornal", "de", "not\u00edcias", "pour", "les", "magazines", "people", "et", "sur", "la", "mode", "caras", "mariana", "lux", "vip", "gente", "maria", "tv", "dias", "tv", "mais", "ana", "et", "vogue", "pour", "la", "musique", "blitz", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "mark", "gielen", "le", "portugal", "artis", "isbn", "patrick", "frilet", "et", "jacqueline", "wilmes", "portugal", "\u00e9ditions", "de", "lodi", "coll", "geo", "partance", "p", "isbn", "pt", "manuel", "sousa", "reis", "e", "rainhas", "de", "portugal", "oro", "faber", "isbn", "armelle", "enders", "histoire", "du", "br\u00e9sil", "contemporain", "xixexxe", "si\u00e8cles", "\u00e9ditions", "complexe", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "articles", "connexes", "lusophobie", "en", "repr\u00e9sentations", "diplomatiques", "du", "portugal", "liens", "externes", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "nominations", "au", "journal", "officiel", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "recherche", "biodiversity", "heritage", "library", "ressource", "relative", "au", "vivant", "invasive", "species", "compendium", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "le", "portugal", "sur", "atlanticstrategy", "portail", "officiel", "du", "tourisme", "du", "portugal", "gouvernement", "du", "portugal", "portail", "du", "portugal", "portail", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "portail", "de", "leurope"]