["la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "ou", "ive", "r\u00e9publique", "est", "le", "r\u00e9gime", "r\u00e9publicain", "en", "vigueur", "en", "france", "du", "octobre", "au", "octobre", "elle", "est", "institu\u00e9e", "apr\u00e8s", "la", "p\u00e9riode", "du", "gouvernement", "provisoire", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "gprf", "qui", "fait", "suite", "\u00e0", "la", "lib\u00e9ration", "de", "la", "france", "de", "l'occupation", "allemande", "malgr\u00e9", "la", "grave", "crise", "qu'avait", "connue", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "elle", "reste", "globalement", "fid\u00e8le", "au", "mod\u00e8le", "de", "la", "r\u00e9publique", "parlementaire", "qui", "s'\u00e9tait", "impos\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "ce", "nouveau", "r\u00e9gime", "r\u00e9publicain", "doit", "assurer", "la", "reconstruction", "et", "relancer", "l\u00e9conomie", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "tout", "en", "faisant", "face", "au", "danger", "que", "repr\u00e9sente", "la", "puissance", "du", "parti", "communiste", "fran\u00e7ais", "pcf", "dans", "le", "contexte", "de", "la", "guerre", "froide", "ainsi", "qu'\u00e0", "la", "remise", "en", "cause", "des", "institutions", "par", "le", "rassemblement", "du", "peuple", "fran\u00e7ais", "rpf", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "\u00e9conomiquement", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "r\u00e9affirme", "les", "principes", "de", "la", "nationalisation", "des", "services", "publics", "nationaux", "et", "monopoles", "de", "faits", "et", "lexistence", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "cr\u00e9\u00e9e", "sous", "le", "gprf", "mais", "maintient", "un", "mod\u00e8le", "d\u00e9conomie", "de", "march\u00e9", "tout", "en", "orientant", "les", "efforts", "\u00e9conomiques", "\u00e0", "travers", "un", "plan", "elle", "engage", "la", "france", "dans", "les", "alliances", "occidentales", "au", "sein", "de", "loece", "future", "ocde", "charg\u00e9e", "de", "la", "gestion", "des", "fonds", "du", "plan", "marshall", "de", "l'otan", "et", "des", "communaut\u00e9s", "europ\u00e9ennes", "ceca", "puis", "cee", "et", "euratom", "en", "revanche", "elle", "ne", "parvient", "pas", "\u00e0", "construire", "lunion", "fran\u00e7aise", "qui", "doit", "succ\u00e9der", "\u00e0", "lempire", "outremer", "le", "r\u00e9gime", "conna\u00eet", "de", "s\u00e9rieuses", "difficult\u00e9s", "pour", "d\u00e9gager", "des", "combinaisons", "politiques", "stables", "l'essentiel", "du", "pouvoir", "\u00e9tant", "d\u00e9tenu", "par", "une", "assembl\u00e9e", "nationale", "au", "sein", "de", "laquelle", "ne", "se", "d\u00e9gage", "pas", "de", "majorit\u00e9", "claire", "mais", "dans", "laquelle", "les", "forces", "politiques", "oppos\u00e9es", "\u00e0", "lexistence", "m\u00eame", "de", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "disposent", "dun", "poids", "consid\u00e9rable", "affaibli", "par", "le", "refus", "de", "ratifier", "le", "trait\u00e9", "cr\u00e9ant", "la", "communaut\u00e9", "europ\u00e9enne", "de", "d\u00e9fense", "ced", "en", "puis", "\u00e9branl\u00e9", "par", "l\u00e9chec", "de", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "en", "indochine", "en", "il", "ne", "se", "ressaisit", "pas", "malgr\u00e9", "la", "volont\u00e9", "de", "pierre", "mend\u00e8s", "france", "parvenu", "au", "pouvoir", "il", "ne", "survit", "pas", "aux", "crises", "provoqu\u00e9es", "par", "la", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "qui", "a", "d\u00e9but\u00e9", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "revenu", "au", "pouvoir", "dans", "ce", "contexte", "charles", "de", "gaulle", "instaure", "par", "voie", "r\u00e9f\u00e9rendaire", "la", "cinqui\u00e8me", "r\u00e9publique", "en", "formation", "apr\u00e8s", "la", "lib\u00e9ration", "le", "r\u00e9gime", "politique", "de", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "ainsi", "que", "de", "nombreuses", "personnalit\u00e9s", "politiques", "sont", "discr\u00e9dit\u00e9es", "pour", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "incapables", "de", "mener", "la", "guerre", "contre", "l'allemagne", "pour", "beaucoup", "d'autres", "et", "en", "particulier", "de", "gaulle", "l'homme", "du", "juin", "dont", "la", "popularit\u00e9", "est", "immense", "de", "nouvelles", "institutions", "s'imposent", "premi\u00e8re", "assembl\u00e9e", "constituante", "le", "gouvernement", "provisoire", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "gprf", "d\u00e9cide", "de", "proc\u00e9der", "le", "octobre", "\u00e0", "un", "double", "r\u00e9f\u00e9rendum", "sur", "la", "question", "des", "institutions", "et", "\u00e0", "une", "\u00e9lection", "l\u00e9gislative", "la", "premi\u00e8re", "question", "du", "r\u00e9f\u00e9rendum", "consiste", "\u00e0", "demander", "si", "la", "nouvelle", "assembl\u00e9e", "doit", "\u00eatre", "constituante", "si", "la", "r\u00e9ponse", "est", "positive", "elle", "se", "chargera", "de", "r\u00e9diger", "une", "nouvelle", "constitution", "pour", "la", "france", "autrement", "elle", "constituera", "une", "nouvelle", "l\u00e9gislature", "de", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "la", "dixhuiti\u00e8me", "depuis", "\u00e9tant", "nombreux", "\u00e0", "lui", "imputer", "l'humiliation", "de", "juin", "les", "\u00e9lecteurs", "votent", "oui", "\u00e0", "la", "seconde", "question", "pr\u00e9voit", "de", "limiter", "les", "pouvoirs", "de", "cette", "assembl\u00e9e", "les", "\u00e9lecteurs", "votent", "oui", "aux", "deux", "tiersles", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "qui", "ont", "lieu", "le", "m\u00eame", "jour", "mettent", "en", "avant", "trois", "partis", "principaux", "le", "parti", "communiste", "fran\u00e7ais", "pcf", "qui", "a", "tir\u00e9", "un", "grand", "prestige", "de", "son", "r\u00f4le", "de", "force", "de", "r\u00e9sistance", "et", "de", "la", "victoire", "de", "l'urss", "le", "mouvement", "r\u00e9publicain", "populaire", "mrp", "d'inspiration", "d\u00e9mocratechr\u00e9tienne", "et", "la", "section", "fran\u00e7aise", "de", "l'internationale", "ouvri\u00e8re", "sfio", "ces", "derniers", "forment", "par", "la", "suite", "une", "force", "gouvernementale", "unie", "que", "l'on", "nommera", "le", "tripartisme", "apr\u00e8s", "la", "formation", "de", "la", "nouvelle", "assembl\u00e9e", "celleci", "\u00e9lit", "le", "chef", "du", "nouveau", "gouvernement", "charles", "de", "gaulle", "\u00e0", "qui", "revient", "la", "formation", "de", "son", "gouvernement", "il", "nomme", "les", "ministres", "th\u00e9oriquement", "en", "fonction", "de", "la", "repr\u00e9sentation", "respective", "de", "chacun", "des", "trois", "partis", "de", "gaulle", "se", "m\u00e9fie", "des", "communistes", "alors", "qu'ils", "sont", "arriv\u00e9s", "en", "t\u00eate", "et", "ne", "leur", "accorde", "que", "cinq", "minist\u00e8res", "par", "contre", "six", "portefeuilles", "sont", "attribu\u00e9s", "\u00e0", "des", "fid\u00e8les", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "qui", "n'appartiennent", "\u00e0", "aucun", "des", "trois", "partis", "cette", "d\u00e9cision", "marque", "le", "point", "de", "d\u00e9part", "de", "fortes", "divergences", "entre", "de", "gaulle", "et", "les", "partis", "politiques", "repr\u00e9sent\u00e9s", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "pour", "ne", "rien", "arranger", "l'\u00e9laboration", "d'une", "nouvelle", "constitution", "se", "r\u00e9v\u00e8le", "tr\u00e8s", "difficile", "de", "gaulle", "suivi", "par", "le", "mrp", "souhaite", "un", "r\u00e9gime", "bicam\u00e9ral", "\u00e0", "deux", "chambres", "dot\u00e9", "d'un", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "puissant", "et", "audessus", "des", "partis", "il", "pr\u00e9cisera", "ses", "id\u00e9es", "en", "juin", "dans", "son", "discours", "de", "bayeux", "alors", "que", "les", "socialistes", "et", "les", "communistes", "condamnent", "l'octroi", "d'un", "pouvoir", "fort", "au", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "la", "demande", "socialiste", "d'une", "r\u00e9duction", "de", "des", "budgets", "militaires", "r\u00e9volte", "d\u00e9finitivement", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "qui", "d\u00e9missionne", "de", "mani\u00e8re", "spectaculaire", "le", "janvier", "d\u00e9non\u00e7ant", "le", "r\u00e9gime", "exclusif", "des", "partis", "le", "socialiste", "f\u00e9lix", "gouin", "succ\u00e8de", "\u00e0", "charles", "de", "gaulle", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "du", "pcf", "et", "de", "la", "sfio", "majoritaires", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "con\u00e7oivent", "alors", "leur", "propre", "premier", "projet", "de", "constitution", "ce", "projet", "pr\u00e9voit", "une", "repr\u00e9sentation", "populaire", "monocam\u00e9rale", "c'est\u00e0dire", "qu'une", "seule", "assembl\u00e9e", "\u00e9lue", "au", "suffrage", "universel", "direct", "non", "seulement", "voterait", "les", "lois", "mais", "\u00e9lirait", "un", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "et", "approuverait", "la", "composition", "et", "le", "programme", "de", "son", "cabinet", "minist\u00e9riel", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "ne", "conservant", "qu'un", "r\u00f4le", "honorifique", "l'ancien", "s\u00e9nat", "de", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "remplac\u00e9", "par", "deux", "organes", "consultatifs", "le", "conseil", "\u00e9conomique", "pr\u00e9curseur", "du", "conseil", "\u00e9conomique", "et", "social", "et", "le", "conseil", "de", "l'union", "fran\u00e7aise", "ce", "projet", "est", "rejet\u00e9", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "le", "mai", "le", "non", "soutenu", "par", "le", "mrp", "et", "de", "gaulle", "obtenant", "des", "voix", "l'assembl\u00e9e", "constituante", "est", "dissoute", "une", "nouvelle", "\u00e9lection", "a", "lieu", "le", "juin", "deuxi\u00e8me", "assembl\u00e9e", "constituante", "le", "rejet", "du", "premier", "projet", "de", "constitution", "entra\u00eene", "l'\u00e9lection", "d'une", "nouvelle", "assembl\u00e9e", "constituante", "le", "juin", "dont", "les", "r\u00e9sultats", "confirment", "les", "tendances", "politiques", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "les", "candidats", "du", "mrp", "mouvement", "d\u00e9mocratechr\u00e9tien", "qui", "s'est", "oppos\u00e9", "au", "premier", "projet", "de", "constitution", "totalisent", "des", "suffrages", "le", "pcf", "arrive", "en", "seconde", "position", "avec", "et", "la", "sfio", "en", "troisi\u00e8me", "les", "r\u00e9sultats", "de", "la", "droite", "reculent", "encore", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "assembl\u00e9e", "constituante", "contre", "en", "octobre", "malgr\u00e9", "un", "gain", "en", "si\u00e8ges", "un", "\u00e9lu", "du", "mrp", "georges", "bidault", "devient", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "et", "constitue", "un", "cabinet", "qui", "ob\u00e9it", "toujours", "au", "tripartisme", "durant", "l'\u00e9t\u00e9", "l'assembl\u00e9e", "r\u00e9dige", "une", "nouvelle", "constitution", "malgr\u00e9", "tout", "peu", "diff\u00e9rente", "de", "la", "premi\u00e8re", "proposition", "m\u00eame", "si", "elle", "revient", "au", "bicam\u00e9risme", "deux", "chambres", "distinctes", "poss\u00e9dant", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "le", "r\u00e9gime", "est", "strictement", "parlementaire", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "r\u00e9el", "\u00e9tant", "exerc\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "\u00e0", "la", "mani\u00e8re", "du", "premier", "ministre", "britannique", "et", "non", "par", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "qui", "a", "un", "r\u00f4le", "honorifique", "m\u00eame", "s'il", "demeure", "chef", "des", "arm\u00e9es", "le", "projet", "est", "adopt\u00e9", "par", "l'assembl\u00e9e", "le", "septembre", "par", "voix", "contre", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "le", "condamne", "quelques", "heures", "plus", "tard", "dans", "son", "discours", "d'\u00e9pinal", "septembre", "le", "projet", "de", "constitution", "adopt\u00e9", "par", "le", "r\u00e9f\u00e9rendum", "du", "octobre", "avec", "de", "oui", "entre", "v\u00e9ritablement", "en", "vigueur", "le", "suivant", "institutions", "les", "institutions", "de", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "restent", "fid\u00e8les", "dans", "l'esprit", "\u00e0", "celles", "de", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "c'est", "un", "r\u00e9gime", "parlementaire", "bicam\u00e9ral", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "est", "exerc\u00e9", "par", "le", "parlement", "constitu\u00e9", "de", "deux", "chambres", "distinctes", "la", "principale", "diff\u00e9rence", "avec", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "r\u00e9side", "ici", "dans", "le", "fait", "que", "le", "bicam\u00e9ralisme", "est", "in\u00e9galitaire", "les", "deux", "chambres", "n'ont", "pas", "les", "m\u00eames", "pouvoirs", "le", "conseil", "de", "la", "r\u00e9publique", "chambre", "haute", "du", "parlement", "renouvel\u00e9", "par", "moiti\u00e9", "tous", "les", "trois", "ans", "mandat", "de", "six", "ans", "au", "suffrage", "indirect", "par", "un", "coll\u00e8ge", "\u00e9lectoral", "compos\u00e9", "de", "grands", "\u00e9lecteurs", "repr\u00e9sentant", "les", "assembl\u00e9es", "d\u00e9lib\u00e9rantes", "des", "collectivit\u00e9s", "locales", "\u00e9lues", "au", "suffrage", "direct", "ne", "conserve", "qu'un", "r\u00f4le", "consultatif", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "chambre", "basse", "est", "\u00e9lue", "au", "suffrage", "universel", "direct", "pour", "cinq", "ans", "la", "majorit\u00e9", "\u00e9lectorale", "est", "fix\u00e9e", "\u00e0", "ans", "et", "les", "femmes", "sont", "int\u00e9gr\u00e9es", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "au", "corps", "\u00e9lectoral", "titulaire", "de", "la", "majeure", "partie", "du", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "elle", "contr\u00f4le", "directement", "les", "gouvernements", "qu'elle", "investit", "et", "peut", "renverser", "par", "une", "motion", "de", "censure", "\u00e0", "la", "majorit\u00e9", "absolue", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "est", "essentiellement", "exerc\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "propos\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "puis", "investi", "accept\u00e9", "par", "vote", "\u00e0", "la", "majorit\u00e9", "absolue", "par", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "il", "forme", "une", "fois", "confirm\u00e9", "dans", "ses", "fonctions", "un", "gouvernement", "s'appuyant", "sur", "la", "majorit\u00e9", "politique", "le", "soutenant", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "cependant", "paul", "ramadier", "premier", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "inaugure", "la", "coutume", "d'une", "seconde", "investiture", "devant", "l'assembl\u00e9e", "une", "fois", "le", "gouvernement", "compos\u00e9", "comme", "cela", "se", "faisait", "sous", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "une", "r\u00e9vision", "de", "la", "constitution", "en", "\u00e9tablit", "officiellement", "une", "investiture", "du", "gouvernement", "une", "fois", "form\u00e9", "par", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "la", "plupart", "des", "pr\u00e9rogatives", "du", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "sont", "h\u00e9rit\u00e9es", "de", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "il", "nomme", "\u00e0", "tous", "les", "emplois", "civils", "et", "militaires", "ex\u00e9cute", "les", "lois", "contresigne", "tout", "acte", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "vingtquatre", "gouvernements", "se", "sont", "succ\u00e9d\u00e9", "sous", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "dirig\u00e9s", "par", "seize", "pr\u00e9sidents", "du", "conseil", "diff\u00e9rents", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "est", "\u00e9lu", "par", "le", "parlement", "compos\u00e9", "par", "la", "r\u00e9union", "des", "deux", "chambres", "article", "de", "la", "constitution", "pour", "une", "dur\u00e9e", "de", "sept", "ans", "son", "r\u00f4le", "est", "essentiellement", "repr\u00e9sentatif", "mais", "il", "a", "deux", "atouts", "en", "main", "il", "nomme", "le", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "et", "il", "a", "le", "pouvoir", "de", "dissoudre", "par", "d\u00e9cret", "la", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "suivant", "une", "proc\u00e9dure", "tr\u00e8s", "encadr\u00e9e", "en", "effet", "pour", "dissoudre", "l'assembl\u00e9e", "il", "faut", "au", "moins", "deux", "crises", "minist\u00e9rielles", "au", "cours", "d'une", "p\u00e9riode", "de", "mois", "et", "qu'elles", "se", "soient", "sold\u00e9es", "par", "l'adoption", "d'une", "motion", "de", "censure", "ou", "le", "refus", "de", "la", "confiance", "de", "l'assembl\u00e9e", "au", "gouvernement", "\u00e0", "la", "majorit\u00e9", "absolue", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "il", "garde", "aussi", "quelques", "comp\u00e9tences", "h\u00e9rit\u00e9es", "de", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "en", "mati\u00e8re", "de", "nominations", "et", "de", "diplomatie", "il", "signe", "et", "ratifie", "les", "trait\u00e9s", "et", "accr\u00e9dite", "les", "ambassadeurs", "et", "les", "envoy\u00e9s", "extraordinaires", "il", "est", "le", "chef", "des", "arm\u00e9es", "et", "pr\u00e9side", "\u00e0", "ce", "titre", "le", "conseil", "sup\u00e9rieur", "de", "la", "d\u00e9fense", "nationale", "c'est", "aussi", "lui", "qui", "pr\u00e9side", "le", "conseil", "sup\u00e9rieur", "de", "la", "magistrature", "il", "conserve", "enfin", "le", "droit", "de", "gr\u00e2ce", "et", "demeure", "irresponsable", "sauf", "en", "cas", "de", "haute", "trahison", "en", "cas", "de", "vacance", "d\u00e9c\u00e8s", "d\u00e9mission", "autre", "le", "pr\u00e9sident", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "assure", "l'int\u00e9rim", "les", "deux", "pr\u00e9sidents", "de", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "sont", "vincent", "auriol", "ancien", "ministre", "socialiste", "du", "front", "populaire", "et", "ren\u00e9", "coty", "class\u00e9", "au", "centre", "droit", "pr\u00e9sidents", "de", "la", "ive", "r\u00e9publique", "uvre", "de", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "laisse", "le", "pays", "dans", "une", "situation", "\u00e9conomique", "d\u00e9sastreuse", "les", "destructions", "li\u00e9es", "aux", "op\u00e9rations", "militaires", "de", "aux", "sabotages", "de", "la", "r\u00e9sistance", "aux", "repr\u00e9sailles", "des", "allemands", "aux", "bombardements", "alli\u00e9s", "et", "\u00e0", "la", "lib\u00e9ration", "ont", "touch\u00e9", "trois", "fois", "plus", "de", "d\u00e9partements", "quen", "les", "r\u00e9seaux", "de", "transports", "sont", "d\u00e9vast\u00e9s", "la", "production", "industrielle", "et", "la", "production", "agricole", "se", "sont", "effondr\u00e9es", "certaines", "villes", "sont", "pratiquement", "ras\u00e9es", "comme", "le", "havre", "d\u00e9truite", "\u00e0", "pendant", "la", "p\u00e9riode", "de", "reconstruction", "la", "population", "fran\u00e7aise", "va", "devoir", "accepter", "un", "certain", "nombre", "de", "sacrifices", "pour", "en", "payer", "le", "prix", "maintien", "du", "rationnement", "jusquen", "habitation", "en", "baraquements", "provisoires", "pour", "les", "cinq", "millions", "de", "fran\u00e7ais", "qui", "ont", "vu", "leur", "logement", "d\u00e9truit", "baisse", "du", "pouvoir", "dachat", "d\u00e9valuation", "du", "franc", "reconstruction", "et", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "dans", "ces", "conditions", "la", "reconstruction", "de", "l'infrastructure", "et", "de", "l'\u00e9conomie", "fran\u00e7aise", "est", "\u00e0", "mettre", "au", "cr\u00e9dit", "de", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "qui", "parvient", "rapidement", "\u00e0", "ramener", "la", "croissance", "compte", "tenu", "de", "lampleur", "des", "destructions", "la", "reconstruction", "est", "directement", "prise", "en", "main", "par", "l\u00e9tat", "le", "d\u00e9cembre", "jean", "monnet", "est", "d\u00e9sign\u00e9", "pour", "diriger", "le", "commissariat", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "plan", "le", "plan", "a", "pour", "objectif", "dorienter", "linvestissement", "vers", "les", "secteurs", "dactivit\u00e9", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "prioritaires", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "des", "mesures", "fiscales", "ou", "de", "cr\u00e9dit", "incitatives", "les", "secteurs", "les", "plus", "strat\u00e9giques", "sont", "nationalis\u00e9s", "\u00e9nergie", "transports", "assurances", "banque", "de", "france", "et", "banques", "de", "d\u00e9p\u00f4t", "\u00e0", "cette", "occasion", "sont", "cr\u00e9\u00e9s", "les", "charbonnages", "de", "france", "edf", "et", "gdf", "le", "secteur", "priv\u00e9", "est", "aussi", "tr\u00e8s", "dynamique", "la", "reconstruction", "du", "pays", "s'effectuant", "via", "une", "forte", "croissance", "\u00e9conomique", "et", "financi\u00e8re", "la", "planification", "gouvernementale", "plan", "monnet", "est", "financ\u00e9e", "par", "laide", "am\u00e9ricaine", "\u00e0", "travers", "une", "substantielle", "remise", "de", "dettes", "\u00e0", "laquelle", "s'ajoute", "le", "plan", "marshall", "le", "tr\u00e9sor", "public", "am\u00e9ricain", "accorde", "des", "aides", "\u00e0", "l\u00e9tat", "lequel", "accorde", "des", "financements", "aux", "entreprises", "fran\u00e7aises", "qui", "peuvent", "ainsi", "s\u00e9quiper", "aupr\u00e8s", "de", "fournisseurs", "bien", "souvent", "am\u00e9ricains", "c'est", "donc", "\u00e0", "la", "fois", "une", "aide", "\u00e9conomique", "et", "budg\u00e9taire", "la", "priorit\u00e9", "est", "donn\u00e9e", "dans", "un", "premier", "temps", "\u00e0", "la", "reconstruction", "des", "infrastructures", "et", "\u00e0", "la", "remise", "en", "marche", "de", "lappareil", "productif", "la", "reconstruction", "des", "villes", "permet", "la", "mise", "en", "pratique", "des", "th\u00e9ories", "de", "lurbanisme", "moderne", "\u00e0", "linstar", "notamment", "de", "le", "corbusier", "et", "des", "concepts", "d\u00e9velopp\u00e9s", "lors", "des", "congr\u00e8s", "internationaux", "darchitecture", "moderne", "paradoxalement", "l'instabilit\u00e9", "gouvernementale", "naura", "que", "peu", "frein\u00e9", "cette", "uvre", "de", "reconstruction", "les", "divers", "ministres", "n'ayant", "qu'\u00e0", "peine", "le", "temps", "de", "se", "familiariser", "avec", "leurs", "dossiers", "avant", "la", "chute", "de", "leur", "gouvernement", "laissent", "en", "fait", "l'essentiel", "de", "l'\u00e9laboration", "et", "l'ex\u00e9cution", "de", "la", "politique", "aux", "hauts", "fonctionnaires", "lesquels", "agissent", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "efficacement", "et", "dans", "la", "dur\u00e9e", "c'est", "ainsi", "que", "la", "reconstruction", "des", "infrastructures", "nationales", "\u00e9lectricit\u00e9", "chemin", "de", "fer", "routes", "t\u00e9l\u00e9phone", "etc", "est", "effectu\u00e9e", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "aussi", "rapidement", "que", "dans", "les", "autres", "d\u00e9mocraties", "d'europe", "de", "l'ouest", "royaumeuni", "rfa", "une", "fois", "la", "reconstruction", "achev\u00e9e", "edgar", "faure", "qui", "conduit", "la", "politique", "financi\u00e8re", "de", "juin", "\u00e0", "janvier", "cherche", "\u00e0", "motiver", "l'industrie", "\u00e0", "produire", "des", "biens", "de", "consommation", "et", "encourage", "le", "secteur", "priv\u00e9", "\u00e0", "y", "investir", "on", "lui", "doit", "l\u00e9chelle", "mobile", "des", "salaires", "cens\u00e9e", "maintenir", "le", "pouvoir", "d'achat", "de", "ceuxci", "en", "situation", "dinflation", "des", "progr\u00e8s", "sociaux", "fondamentaux", "la", "politique", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "est", "destin\u00e9e", "en", "particulier", "\u00e0", "assurer", "\u00e0", "chacun", "un", "revenu", "dans", "les", "diff\u00e9rents", "cas", "dinterruption", "de", "lactivit\u00e9", "professionnelle", "accident", "du", "travail", "maladie", "ch\u00f4mage", "et", "vieillesse", "les", "ordonnances", "des", "et", "octobre", "ont", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9", "et", "uniformis\u00e9", "les", "prestations", "la", "constitution", "de", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "confirme", "cette", "\u00e9volution", "en", "inscrivant", "dans", "son", "pr\u00e9ambule", "l'obligation", "d'assistance", "de", "la", "collectivit\u00e9", "aux", "individus", "cette", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "est", "principalement", "l'uvre", "d'un", "homme", "pierre", "laroque", "nomm\u00e9", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "assurances", "sociales", "par", "le", "ministre", "au", "travail", "et", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "du", "gprf", "alexandre", "parodi", "elle", "b\u00e9n\u00e9ficie", "du", "soutien", "des", "trois", "grands", "partis", "de", "la", "lib\u00e9ration", "pcf", "sfio", "et", "mrp", "le", "parti", "communiste", "et", "la", "cgt", "qui", "lui", "est", "acquise", "s'investissent", "dans", "le", "succ\u00e8s", "de", "la", "nouvelle", "l\u00e9gislation", "sur", "le", "terrain", "tandis", "que", "le", "communiste", "ambroise", "croizat", "succ\u00e8de", "\u00e0", "parodi", "au", "minist\u00e8re", "du", "travail", "le", "novembre", "la", "mutualit\u00e9", "exclue", "de", "la", "gestion", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "par", "les", "ordonnances", "d'octobre", "est", "tenue", "\u00e0", "l'\u00e9cart", "le", "fonctionnement", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "est", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "un", "financement", "par", "des", "cotisations", "conjointes", "des", "employeurs", "et", "des", "salari\u00e9s", "une", "gestion", "paritaire", "par", "les", "syndicats", "de", "salari\u00e9s", "et", "le", "patronatces", "progr\u00e8s", "sont", "compl\u00e9t\u00e9s", "par", "la", "mise", "en", "place", "du", "salaire", "minimum", "interprofessionnel", "garanti", "smig", "les", "organes", "de", "repr\u00e9sentation", "des", "salari\u00e9s", "sont", "institu\u00e9s", "dans", "les", "entreprises", "dans", "celles", "qui", "emploient", "plus", "de", "salari\u00e9s", "le", "personnel", "\u00e9lit", "d\u00e9sormais", "un", "comit\u00e9", "d'entreprise", "que", "l'employeur", "doit", "consulter", "en", "ce", "qui", "concerne", "la", "marche", "et", "la", "gestion", "de", "l'entreprise", "le", "retour", "au", "pouvoir", "des", "socialistes", "en", "est", "loccasion", "daccorder", "aux", "salari\u00e9s", "une", "troisi\u00e8me", "semaine", "de", "cong\u00e9s", "pay\u00e9s", "qui", "vient", "s'ajouter", "aux", "deux", "premi\u00e8res", "accord\u00e9es", "sous", "le", "front", "populaire", "la", "france", "puissance", "europ\u00e9enne", "dans", "le", "cadre", "de", "lotan", "et", "la", "ceca", "la", "fin", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "marque", "les", "pr\u00e9mices", "de", "la", "guerre", "froide", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "a", "provoqu\u00e9", "l'\u00e9mergence", "de", "deux", "superpuissances", "rivales", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "l'urss", "en", "tentant", "de", "rallier", "\u00e0", "eux", "et", "\u00e0", "leur", "mod\u00e8le", "id\u00e9ologique", "chacun", "des", "\u00e9tats", "du", "monde", "ces", "deux", "pays", "vont", "faire", "de", "l'europe", "l'un", "des", "principaux", "enjeux", "de", "la", "guerre", "froide", "la", "france", "de", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "b\u00e9n\u00e9ficiaire", "du", "plan", "marshall", "est", "plac\u00e9e", "de", "fait", "dans", "le", "bloc", "occidental", "alli\u00e9", "aux", "\u00e9tatsunis", "georges", "bidault", "rapproche", "la", "france", "le", "royaumeuni", "et", "les", "\u00e9tats", "du", "benelux", "dans", "un", "accord", "mutuel", "de", "d\u00e9fense", "le", "trait\u00e9", "de", "bruxelles", "pour", "rejoindre", "les", "\u00e9tatsunis", "dans", "lorganisation", "du", "trait\u00e9", "de", "l'atlantique", "nord", "otan", "la", "logique", "daffrontement", "des", "blocs", "ouest", "et", "est", "conduit", "les", "\u00e9tatsunis", "\u00e0", "financer", "leffort", "de", "guerre", "de", "la", "france", "en", "indochine", "puis", "\u00e0", "sy", "substituer", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9sastre", "de", "\u00f0in", "bi\u00ean", "ph", "en", "pierre", "mend\u00e8s", "france", "tente", "de", "r\u00e9soudre", "les", "probl\u00e8mes", "que", "la", "faiblesse", "du", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "a", "laiss\u00e9", "empirer", "il", "solde", "la", "guerre", "dindochine", "accords", "de", "gen\u00e8ve", "mend\u00e8s", "r\u00e8gle", "le", "probl\u00e8me", "de", "la", "ced", "ce", "projet", "d'arm\u00e9e", "europ\u00e9enne", "laiss\u00e9", "en", "suspens", "par", "ses", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "et", "qui", "emp\u00eache", "de", "facto", "washington", "de", "r\u00e9armer", "l'allemagne", "malgr\u00e9", "le", "contexte", "de", "guerre", "froide", "sans", "s'engager", "personnellement", "dans", "le", "d\u00e9bat", "il", "invite", "le", "parlement", "\u00e0", "trancher", "c'est", "le", "non", "qui", "l'emporte", "ce", "que", "les", "partisans", "de", "la", "construction", "europ\u00e9enne", "vont", "consid\u00e9rer", "comme", "un", "crime", "jusqu'\u00e0", "provoquer", "sa", "chute", "la", "mise", "en", "\u00e9chec", "du", "royaumeuni", "et", "de", "la", "france", "lors", "de", "la", "crise", "de", "suez", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "lurss", "en", "illustre", "les", "nouveaux", "rapports", "de", "force", "\u00e0", "l\u00e9chelle", "mondiale", "la", "france", "prend", "conscience", "de", "lint\u00e9r\u00eat", "de", "la", "construction", "europ\u00e9enne", "pour", "peser", "davantage", "elle", "doit", "pour", "cela", "surmonter", "le", "syndrome", "qu'ont", "caus\u00e9", "trois", "grandes", "guerres", "avec", "l'allemagne", "d\u00e8s", "robert", "schuman", "organise", "les", "d\u00e9buts", "d'une", "zone", "d'alliance", "continentale", "en", "europe", "en", "organisant", "le", "trait\u00e9", "de", "paris", "que", "la", "france", "signe", "avec", "la", "rfa", "le", "luxembourg", "les", "paysbas", "la", "belgique", "et", "l'italie", "afin", "de", "cr\u00e9er", "la", "communaut\u00e9", "europ\u00e9enne", "du", "charbon", "et", "de", "l'acier", "ceca", "six", "ans", "plus", "tard", "le", "trait\u00e9", "de", "rome", "dessine", "les", "bases", "de", "l'actuelle", "union", "europ\u00e9enne", "par", "cette", "union", "continentale", "la", "france", "cherche", "aussi", "\u00e0", "retrouver", "quelque", "peu", "sa", "puissance", "pass\u00e9e", "en", "cr\u00e9ant", "une", "nouvelle", "aire", "d'influence", "en", "effet", "l'italie", "et", "la", "rfa", "sortent", "affaiblies", "de", "la", "guerre", "et", "ont", "perdu", "toute", "cr\u00e9dibilit\u00e9", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "internationale", "du", "fait", "de", "leurs", "r\u00e9gimes", "pass\u00e9s", "tandis", "que", "les", "\u00e9tats", "du", "benelux", "demeurent", "des", "puissances", "mineures", "apr\u00e8s", "lind\u00e9pendance", "de", "lindochine", "la", "france", "est", "encore", "amen\u00e9e", "\u00e0", "accorder", "lautod\u00e9termination", "au", "maroc", "et", "\u00e0", "la", "tunisie", "le", "processus", "dind\u00e9pendance", "des", "colonies", "africaines", "est", "engag\u00e9", "lalg\u00e9rie", "pose", "un", "probl\u00e8me", "particulier", "\u00e0", "cause", "de", "la", "forte", "implantation", "fran\u00e7aise", "les", "divisions", "de", "la", "classe", "politique", "\u00e0", "ce", "sujet", "entra\u00eeneront", "finalement", "la", "chute", "dun", "r\u00e9gime", "qui", "na", "pas", "trouv\u00e9", "un", "point", "d\u00e9quilibre", "op\u00e9rationnel", "\u00e9chec", "politique", "syst\u00e8me", "dassembl\u00e9e", "ne", "trouvant", "pas", "un", "point", "d\u00e9quilibre", "le", "mode", "de", "scrutin", "choisi", "pour", "l'\u00e9lection", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "favorise", "l'existence", "de", "plusieurs", "blocs", "de", "partis", "dont", "les", "incessants", "revirements", "d'alliance", "entra\u00eenent", "de", "fr\u00e9quentes", "chutes", "de", "gouvernement", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "sont", "d'abord", "\u00e9lus", "au", "scrutin", "proportionnel", "dans", "des", "circonscriptions", "d\u00e9partementales", "la", "faible", "magnitude", "des", "circonscriptions", "et", "lattribution", "des", "si\u00e8ges", "avec", "la", "m\u00e9thode", "\u00e0", "la", "plus", "forte", "moyenne", "limitent", "la", "proportionnalit\u00e9", "du", "scrutin", "en", "favorisant", "la", "repr\u00e9sentation", "des", "grands", "partis", "\u00e0", "partir", "de", "est", "adopt\u00e9", "un", "syst\u00e8me", "\u00e9lectoral", "mixte", "la", "loi", "des", "apparentements", "incitant", "les", "partis", "\u00e0", "se", "regrouper", "avant", "l\u00e9lection", "au", "sein", "de", "coalitions", "le", "mode", "de", "scrutin", "ainsi", "que", "la", "pr\u00e9dominance", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "au", "sein", "des", "institutions", "entra\u00eenent", "une", "d\u00e9rive", "progressive", "du", "r\u00e9gime", "parlementaire", "vers", "un", "r\u00e9gime", "d'assembl\u00e9e", "un", "consultant", "fran\u00e7ais", "de", "la", "rand", "corporation", "constantin", "melnik", "\u00e9tablira", "dans", "une", "\u00e9tude", "interne", "the", "house", "without", "windows", "que", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "conna\u00eet", "en", "moyenne", "un", "jour", "de", "crise", "minist\u00e9rielle", "sur", "neuf", "premi\u00e8re", "l\u00e9gislature", "les", "\u00e9lections", "confirment", "la", "domination", "des", "trois", "partis", "constituants", "pc", "sfio", "et", "mrp", "toutefois", "laudience", "de", "la", "sfio", "qui", "a", "jou\u00e9", "jusquel\u00e0", "le", "r\u00f4le", "de", "pivot", "s\u00e9rode", "paul", "ramadier", "ps", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "de", "janvier", "au", "novembre", "gouvernement", "paul", "ramadier", "et", "amplifie", "dembl\u00e9e", "le", "pouvoir", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "il", "institue", "la", "pratique", "de", "la", "double", "investiture", "avant", "et", "apr\u00e8s", "la", "composition", "du", "gouvernement", "il", "soumet", "laction", "du", "gouvernement", "\u00e0", "larbitrage", "des", "partis", "par", "ailleurs", "dans", "le", "nouveau", "contexte", "de", "guerre", "froide", "ramadier", "confront\u00e9", "\u00e0", "une", "attitude", "d'obstruction", "des", "ministres", "communistes", "leur", "retire", "les", "d\u00e9l\u00e9gations", "et", "pousse", "le", "pc", "dans", "lopposition", "une", "coalition", "se", "forme", "entre", "tous", "les", "partis", "hostiles", "dune", "part", "au", "communisme", "et", "dautre", "part", "au", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "qui", "vient", "de", "fonder", "le", "rassemblement", "du", "peuple", "fran\u00e7ais", "rpf", "mais", "la", "troisi\u00e8me", "force", "est", "un", "regroupement", "par", "d\u00e9faut", "et", "les", "rivalit\u00e9s", "de", "personnes", "ne", "laissent", "aucune", "marge", "de", "manuvre", "pour", "prendre", "des", "initiatives", "henri", "queuille", "est", "la", "principale", "personnalit\u00e9", "des", "gouvernements", "de", "septembre", "\u00e0", "juillet", "son", "nom", "restera", "attach\u00e9", "dans", "une", "partie", "des", "esprits", "\u00e0", "l'immobilisme", "de", "cette", "p\u00e9riode", "gouvernement", "queuille", "septembre", "octobre", "juillet", "mars", "juillet", "deuxi\u00e8me", "l\u00e9gislature", "les", "partis", "constituant", "la", "troisi\u00e8me", "force", "sfio", "mrp", "radicaux", "rgr", "mod\u00e9r\u00e9s", "cherchent", "\u00e0", "reconduire", "leur", "majorit\u00e9", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "changement", "de", "mode", "de", "scrutin", "loi", "des", "apparentements", "qui", "co\u00fbte", "de", "nombreux", "si\u00e8ges", "au", "pcf", "et", "limite", "la", "perc\u00e9e", "des", "gaullistes", "les", "\u00e9lections", "du", "juin", "sont", "cependant", "marqu\u00e9es", "par", "un", "glissement", "\u00e0", "droite", "la", "sfio", "confirme", "son", "d\u00e9clin", "et", "le", "mrp", "perd", "la", "moiti\u00e9", "de", "son", "\u00e9lectorat", "principalement", "au", "profit", "du", "rpf", "une", "nouvelle", "majorit\u00e9", "de", "centredroit", "se", "rassemble", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "autour", "dantoine", "pinay", "de", "mars", "\u00e0", "d\u00e9cembre", "gouvernement", "pinay", "dans", "un", "contexte", "dinflation", "aigu\u00eb", "il", "r\u00e9tablit", "la", "confiance", "les", "rivalit\u00e9s", "politiques", "se", "donnent", "libre", "cours", "lors", "de", "l\u00e9lection", "du", "second", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "ren\u00e9", "coty", "est", "\u00e9lu", "\u00e0", "l'issue", "de", "six", "jours", "et", "treize", "tours", "de", "scrutin", "c'est", "edgar", "faure", "qui", "simpose", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "gouvernement", "par", "sa", "souplesse", "et", "son", "habilet\u00e9", "ministre", "des", "finances", "\u00e0", "partir", "de", "juin", "il", "devient", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "\u00e0", "partir", "de", "f\u00e9vrier", "gouvernement", "faure", "et", "cependant", "d\u00e9savou\u00e9", "par", "sa", "majorit\u00e9", "moins", "d'un", "an", "apr\u00e8s", "son", "investiture", "il", "dissout", "lassembl\u00e9e", "escomptant", "que", "la", "r\u00e9cente", "dissolution", "du", "rpf", "par", "de", "gaulle", "va", "permettre", "de", "renforcer", "une", "majorit\u00e9", "de", "centredroit", "pierre", "mend\u00e8s", "france", "passe", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "des", "ministres", "france", "du", "juin", "au", "f\u00e9vrier", "troisi\u00e8me", "l\u00e9gislature", "la", "majorit\u00e9", "sortante", "de", "centredroit", "est", "mise", "en", "\u00e9chec", "par", "l\u00e9mergence", "\u00e0", "droite", "du", "mouvement", "protestataire", "de", "pierre", "poujade", "\u00e0", "gauche", "un", "mouvement", "dopinion", "se", "fait", "jour", "en", "faveur", "de", "pierre", "mend\u00e8s", "france", "il", "pr\u00e9sente", "une", "image", "moderne", "fait", "preuve", "d'esprit", "de", "d\u00e9cision", "et", "para\u00eet", "\u00eatre", "le", "mieux", "\u00e0", "m\u00eame", "de", "faire", "\u00e9voluer", "le", "r\u00e9gime", "il", "a", "le", "soutien", "de", "lexpress", "le", "premier", "grand", "magazine", "dinformation", "fond\u00e9", "par", "jeanjacques", "servanschreiber", "mais", "il", "a", "pour", "handicap", "de", "sappuyer", "sur", "le", "parti", "radical", "parti", "de", "personnalit\u00e9s", "qui", "na", "plus", "dassise", "r\u00e9elle", "dans", "le", "pays", "cest", "guy", "mollet", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "sfio", "qui", "devient", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "jusquen", "mai", "gouvernement", "guy", "mollet", "son", "gouvernement", "doit", "se", "consacrer", "\u00e0", "la", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "qui", "senlise", "sur", "le", "plan", "militaire", "cause", "un", "vif", "d\u00e9bat", "moral", "sur", "la", "l\u00e9gitimit\u00e9", "de", "ses", "objectifs", "et", "de", "ses", "m\u00e9thodes", "et", "provoque", "une", "s\u00e9rieuse", "crise", "financi\u00e8re", "chute", "l'instabilit\u00e9", "gouvernementale", "chronique", "les", "combinaisons", "partisanes", "l'impuissance", "du", "parlement", "et", "l'incapacit\u00e9", "des", "pouvoirs", "publics", "\u00e0", "r\u00e9soudre", "le", "conflit", "alg\u00e9rien", "ont", "finalement", "raison", "de", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "une", "nouvelle", "crise", "gouvernementale", "particuli\u00e8rement", "grave", "a", "lieu", "le", "avril", "avec", "la", "chute", "du", "gouvernement", "dirig\u00e9", "par", "f\u00e9lix", "gaillard", "la", "d\u00e9rive", "des", "finances", "publiques", "avait", "fait", "perdre", "\u00e0", "guy", "mollet", "le", "soutien", "des", "mod\u00e9r\u00e9s", "mais", "il", "s'av\u00e8re", "qu'aucune", "autre", "personnalit\u00e9", "n'est", "en", "mesure", "de", "mobiliser", "une", "majorit\u00e9", "stable", "le", "mai", "le", "mrp", "pierre", "pflimlin", "est", "investi", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "le", "m\u00eame", "jour", "a", "lieu", "\u00e0", "alger", "une", "\u00e9meute", "de", "piedsnoirs", "qui", "craignaient", "que", "pflimlin", "soup\u00e7onn\u00e9", "d'\u00eatre", "favorable", "\u00e0", "des", "n\u00e9gociations", "avec", "le", "fln", "ne", "brade", "l'alg\u00e9rie", "des", "g\u00e9n\u00e9raux", "y", "prennent", "part", "comme", "raoul", "salan", "qui", "prend", "en", "main", "les", "destin\u00e9es", "de", "l'alg\u00e9rie", "fran\u00e7aise", "et", "jacques", "massu", "le", "gouvernorat", "g\u00e9n\u00e9ral", "\u00e0", "alger", "est", "occup\u00e9", "par", "les", "activistes", "un", "comit\u00e9", "de", "salut", "public", "institu\u00e9", "d\u00e9fiant", "l'autorit\u00e9", "de", "la", "m\u00e9tropole", "ce", "comit\u00e9", "est", "soutenu", "par", "une", "partie", "de", "l'arm\u00e9e", "d'o\u00f9", "sa", "force", "\u00e0", "partir", "du", "mai", "le", "comit\u00e9", "rencontr\u00e9", "par", "des", "gaullistes", "et", "tr\u00e8s", "probablement", "incit\u00e9", "\u00e0", "le", "faire", "r\u00e9clame", "le", "retour", "de", "de", "gaulle", "en", "qui", "ils", "voient", "probablement", "l'homme", "providentiel", "du", "juin", "capable", "de", "sauver", "la", "situation", "l'arm\u00e9e", "va", "jusqu'\u00e0", "menacer", "le", "gouvernement", "d'une", "attaque", "a\u00e9roport\u00e9e", "en", "m\u00e9tropole", "trois", "pouvoirs", "s'affrontent", "alors", "le", "gouvernement", "pierre", "pflimlin", "le", "comit\u00e9", "de", "salut", "public", "et", "de", "gaulle", "dont", "le", "poids", "moral", "est", "en", "france", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "immense", "le", "mai", "de", "gaulle", "se", "d\u00e9clare", "pr\u00eat", "\u00e0", "assurer", "les", "pouvoirs", "de", "la", "r\u00e9publique", "retour", "de", "de", "gaulle", "et", "cr\u00e9ation", "de", "la", "cinqui\u00e8me", "r\u00e9publique", "ainsi", "le", "mai", "de", "gaulle", "d\u00e9clare", "j'ai", "entam\u00e9", "hier", "le", "processus", "r\u00e9gulier", "n\u00e9cessaire", "\u00e0", "l'\u00e9tablissement", "d'un", "pouvoir", "r\u00e9publicain", "capable", "d'assurer", "l'unit\u00e9", "et", "l'ind\u00e9pendance", "du", "pays", "il", "demande", "par", "ailleurs", "aux", "forces", "arm\u00e9es", "de", "ne", "prendre", "part", "\u00e0", "aucune", "manifestation", "pierre", "pflimlin", "qui", "a", "rencontr\u00e9", "secr\u00e8tement", "de", "gaulle", "en", "pleine", "nuit", "pour", "s'assurer", "de", "ses", "intentions", "sans", "rien", "obtenir", "d'ailleurs", "d\u00e9missionne", "finalement", "le", "mai", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "ren\u00e9", "coty", "appelle", "alors", "charles", "de", "gaulle", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "du", "conseil", "et", "fait", "exceptionnel", "pour", "l'homme", "r\u00e9serv\u00e9", "qu'il", "\u00e9tait", "menace", "de", "d\u00e9missionner", "si", "de", "gaulle", "n'est", "pas", "investi", "par", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "lassembl\u00e9e", "nationale", "suit", "l'avis", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "et", "investit", "effectivement", "le", "er", "juin", "le", "gouvernement", "charles", "de", "gaulle", "par", "voix", "contre", "et", "abstentions", "le", "juin", "est", "vot\u00e9e", "par", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "et", "le", "conseil", "de", "la", "r\u00e9publique", "la", "loi", "constitutionnelle", "qui", "annonce", "une", "r\u00e9vision", "de", "la", "constitution", "de", "la", "ive", "r\u00e9publique", "en", "d\u00e9rogeant", "\u00e0", "la", "proc\u00e9dure", "de", "r\u00e9vision", "constitutionnelle", "une", "loi", "de", "pleins", "pouvoirs", "pour", "six", "mois", "est", "\u00e9galement", "vot\u00e9e", "le", "projet", "de", "constitution", "conforme", "\u00e0", "lesprit", "du", "discours", "de", "bayeux", "de", "est", "achev\u00e9", "pendant", "l'\u00e9t\u00e9", "puis", "soumis", "au", "r\u00e9f\u00e9rendum", "le", "septembre", "elle", "est", "d'abord", "soumise", "\u00e0", "une", "commission", "dirig\u00e9e", "par", "paul", "reynaud", "puis", "adopt\u00e9e", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "\u00e0", "une", "large", "majorit\u00e9", "instaurant", "la", "cinqui\u00e8me", "r\u00e9publique", "annexes", "chronologie", "des", "gouvernements", "de", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "a", "connu", "pr\u00e9sidents", "du", "conseil", "ayant", "form\u00e9", "gouvernements", "en", "ans", "gouvernements", "ont", "dur\u00e9", "moins", "de", "jours", "plus", "d'un", "sur", "trois", "et", "pour", "la", "derni\u00e8re", "ann\u00e9e", "apr\u00e8s", "mai", "il", "y", "a", "eu", "gouvernements", "qui", "ont", "dur\u00e9", "en", "moyenne", "moins", "de", "jours", "de", "plus", "seuls", "deux", "gouvernements", "ont", "dur\u00e9", "plus", "d'un", "an", "henri", "queuille", "pendant", "mois", "et", "guy", "mollet", "pendant", "mois", "partis", "et", "mouvements", "politiques", "sous", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "parti", "communiste", "fran\u00e7ais", "cr\u00e9\u00e9", "en", "sous", "le", "nom", "de", "section", "fran\u00e7aise", "de", "l'internationale", "communiste", "sfic", "le", "parti", "communiste", "fran\u00e7ais", "pcf", "recueille", "r\u00e9guli\u00e8rement", "un", "peu", "plus", "d'un", "quart", "des", "voix", "sous", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "il", "doit", "son", "succ\u00e8s", "\u00e0", "la", "grande", "proportion", "de", "communistes", "dans", "la", "r\u00e9sistance", "fran\u00e7aise", "au", "nazisme", "cependant", "l'\u00e9lectorat", "communiste", "va", "peu", "\u00e0", "peu", "s'effriter", "\u00e0", "cause", "de", "la", "d\u00e9stalinisation", "r\u00e9v\u00e9lation", "des", "crimes", "de", "staline", "par", "khrouchtchev", "et", "de", "diff\u00e9rents", "\u00e9v\u00e8nements", "li\u00e9s", "\u00e0", "l'urss", "comme", "la", "violente", "prise", "de", "pouvoir", "des", "staliniens", "en", "tch\u00e9coslovaquie", "coup", "de", "prague", "l'\u00e9crasement", "de", "r\u00e9voltes", "anticommunistes", "en", "rda", "le", "juin", "puis", "en", "hongrie", "en", "octobre", "insurrection", "de", "budapest", "le", "dirigeant", "embl\u00e9matique", "du", "pcf", "sous", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "est", "maurice", "thorez", "de", "la", "lib\u00e9ration", "\u00e0", "le", "pcf", "va", "participer", "aux", "gouvernements", "successifs", "puis", "prendre", "part", "au", "tripartisme", "\u00e0", "partir", "de", "les", "communistes", "s'opposent", "\u00e0", "l'action", "des", "gouvernements", "puis", "vont", "\u00eatre", "isol\u00e9s", "par", "la", "troisi\u00e8me", "force", "union", "de", "centregauche", "tout", "au", "long", "de", "la", "guerre", "froide", "il", "n'y", "a", "plus", "de", "ministres", "communistes", "\u00e0", "partir", "de", "et", "il", "faudra", "attendre", "et", "l'\u00e9lection", "de", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "pour", "voir", "le", "retour", "de", "communistes", "aux", "cabinets", "gouvernementaux", "gauche", "socialiste", "sfio", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "la", "section", "fran\u00e7aise", "de", "l'internationale", "ouvri\u00e8re", "sfio", "anc\u00eatre", "du", "parti", "socialiste", "et", "portant", "d\u00e9j\u00e0", "officieusement", "ce", "nom", "fut", "l'un", "des", "partis", "majeurs", "de", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "un", "des", "deux", "pr\u00e9sidents", "de", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "vincent", "auriol", "et", "de", "nombreux", "pr\u00e9sidents", "du", "conseil", "l\u00e9on", "blum", "f\u00e9lix", "gouin", "en", "sont", "issus", "son", "dirigeant", "lors", "de", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "fut", "guy", "mollet", "par", "ailleurs", "\u00e9galement", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "il", "recueillit", "un", "quart", "de", "l'\u00e9lectorat", "et", "participa", "successivement", "au", "tripartisme", "puis", "\u00e0", "la", "troisi\u00e8me", "force", "ce", "qui", "explique", "son", "grand", "r\u00f4le", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "la", "sfio", "b\u00e9n\u00e9ficia", "d'une", "bonne", "popularit\u00e9", "principalement", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'image", "que", "les", "fran\u00e7ais", "conservaient", "du", "front", "populaire", "cette", "union", "nationale", "des", "ann\u00e9es", "sous", "l'\u00e9gide", "de", "la", "sfio", "resta", "grav\u00e9e", "dans", "les", "m\u00e9moires", "et", "beaucoup", "esp\u00e9raient", "une", "telle", "p\u00e9riode", "de", "prosp\u00e9rit\u00e9", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "la", "sfio", "surv\u00e9cut", "jusqu'en", "ann\u00e9e", "o\u00f9", "elle", "fusionna", "avec", "plusieurs", "petits", "mouvements", "politiques", "de", "gauche", "en", "particulier", "l'ucrg", "et", "la", "cir", "pour", "cr\u00e9er", "le", "parti", "socialiste", "udsr", "l'union", "d\u00e9mocratique", "et", "socialiste", "de", "la", "r\u00e9sistance", "udsr", "est", "un", "des", "nouveaux", "partis", "de", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "issus", "de", "la", "r\u00e9sistance", "tout", "comme", "le", "mrp", "elle", "voulait", "prendre", "le", "contrepied", "d'une", "sfio", "vieillissante", "mais", "ne", "devint", "qu'un", "parti", "charni\u00e8re", "comme", "le", "parti", "radical", "en", "participant", "\u00e0", "diverses", "unions", "ou", "coalitions", "gouvernementales", "et", "parlementaires", "dont", "la", "troisi\u00e8me", "force", "ren\u00e9", "pleven", "fut", "le", "seul", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "issu", "de", "l'udsr", "mais", "une", "des", "personnalit\u00e9s", "les", "plus", "connues", "de", "ce", "parti", "reste", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "plusieurs", "fois", "ministre", "et", "qui", "deviendra", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "sous", "la", "cinqui\u00e8me", "r\u00e9publique", "sous", "l'\u00e9tiquette", "ps", "l'udsr", "exista", "jusqu'en", "o\u00f9", "elle", "se", "fondit", "dans", "la", "convention", "des", "institutions", "r\u00e9publicaines", "celleci", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "ellem\u00eame", "int\u00e9gr\u00e9e", "au", "parti", "socialiste", "en", "centrisme", "parti", "radical", "le", "parti", "radical", "ou", "parti", "r\u00e9publicain", "radical", "et", "radicalsocialiste", "cr\u00e9\u00e9", "en", "est", "le", "plus", "vieux", "parti", "politique", "existant", "encore", "sous", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "il", "souffrira", "tout", "au", "long", "de", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "du", "discr\u00e9dit", "de", "la", "troisi\u00e8me", "o\u00f9", "il", "eut", "un", "tr\u00e8s", "grand", "r\u00f4le", "politique", "le", "pr", "combine", "des", "id\u00e9aux", "radicaux", "pror\u00e9publicains", "archila\u00efques", "et", "donc", "antieccl\u00e9siastiques", "linitiateur", "de", "la", "loi", "sur", "la", "s\u00e9paration", "des", "\u00e9glises", "et", "de", "l\u00e9tat", "de", "\u00e9mile", "combes", "\u00e9tait", "d'ailleurs", "radical", "discr\u00e9dit\u00e9", "comme", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "\u00e0", "la", "lib\u00e9ration", "le", "parti", "radical", "participe", "cependant", "\u00e0", "la", "troisi\u00e8me", "force", "entre", "et", "avant", "de", "participer", "de", "par", "sa", "position", "charni\u00e8re", "entre", "la", "gauche", "et", "le", "centre", "\u00e0", "tous", "les", "gouvernements", "de", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "les", "hommes", "politiques", "les", "plus", "connus", "issus", "du", "rad", "sont", "le", "radical", "de", "gauche", "pierre", "mend\u00e8s", "france", "et", "le", "radical", "de", "droite", "edgar", "faure", "qui", "s'oppos\u00e8rent", "id\u00e9ologiquement", "au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "le", "parti", "radical", "est", "le", "parti", "de", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "qui", "a", "donn\u00e9", "le", "plus", "de", "pr\u00e9sidents", "du", "conseil", "andr\u00e9", "marie", "henri", "queuille", "ren\u00e9", "mayer", "maurice", "bourg\u00e8smaunoury", "et", "f\u00e9lix", "gaillard", "sous", "la", "cinqui\u00e8me", "r\u00e9publique", "le", "parti", "radical", "fut", "dissous", "entre", "le", "parti", "radical", "valoisien", "de", "droite", "et", "le", "parti", "radical", "de", "gauche", "bien", "qu'en", "un", "\u00e9ventuel", "rapprochement", "des", "deux", "mouvements", "fut", "\u00e9voqu\u00e9", "mrp", "le", "mouvement", "r\u00e9publicain", "populaire", "mrp", "est", "comme", "l'udsr", "un", "nouveau", "parti", "issu", "des", "organisations", "de", "la", "r\u00e9sistance", "ayant", "une", "id\u00e9ologie", "chr\u00e9tienned\u00e9mocrate", "de", "centredroit", "il", "sera", "pl\u00e9biscit\u00e9", "par", "les", "\u00e9lecteurs", "tout", "au", "long", "de", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "et", "participera", "ainsi", "au", "tripartisme", "puis", "\u00e0", "la", "troisi\u00e8me", "force", "diff\u00e9rents", "pr\u00e9sidents", "du", "conseil", "furent", "ainsi", "issus", "du", "mrp", "georges", "bidault", "robert", "schuman", "pr\u00e9curseur", "avec", "jean", "monnet", "de", "l'europe", "et", "enfin", "pierre", "pflimlin", "dernier", "chef", "du", "gouvernement", "de", "la", "quatri\u00e8me", "avant", "le", "retour", "de", "de", "gaulle", "et", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "cinqui\u00e8me", "r\u00e9publique", "le", "parti", "\u00e9tant", "divis\u00e9", "sur", "la", "question", "alg\u00e9rienne", "certains", "de", "ses", "membres", "rejoindront", "le", "gaullisme", "alors", "que", "d'autres", "fonderont", "le", "centre", "d\u00e9mocrate", "qui", "luim\u00eame", "se", "fondra", "dans", "l'udf", "en", "droite", "gaullisme", "charles", "de", "gaulle", "n'a", "pas", "de", "parti", "politique", "au", "lendemain", "de", "la", "lib\u00e9ration", "se", "rapprochant", "vers", "du", "mrp", "il", "en", "diverge", "\u00e0", "propos", "des", "institutions", "\u00e0", "donner", "\u00e0", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "finalement", "il", "d\u00e9missionne", "du", "gouvernement", "et", "lance", "les", "bases", "d'une", "nouvelle", "politique", "dans", "son", "discours", "de", "bayeux", "avant", "de", "cr\u00e9er", "un", "nouveau", "parti", "le", "rassemblement", "du", "peuple", "fran\u00e7ais", "rpf", "en", "avril", "se", "voulant", "un", "parti", "audessus", "des", "autres", "partis", "de", "gaulle", "\u00e9tait", "parti", "du", "gouvernement", "en", "en", "d\u00e9non\u00e7ant", "le", "r\u00e9gime", "exclusif", "des", "partis", "il", "va", "inventer", "les", "bases", "du", "gaullisme", "oppos\u00e9", "d\u00e8s", "sa", "cr\u00e9ation", "\u00e0", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "et", "\u00e0", "ses", "institutions", "il", "sera", "l'un", "des", "deux", "partis", "avec", "le", "pcf", "\u00e0", "s'opposer", "\u00e0", "la", "troisi\u00e8me", "force", "coalition", "gauchecentredroite", "proquatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "le", "rpf", "r\u00e9alise", "tout", "de", "m\u00eame", "de", "bons", "r\u00e9sultats", "aux", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "des", "voix", "aux", "\u00e9lections", "de", "mais", "ne", "participe", "\u00e0", "aucun", "gouvernement", "d\u00e8s", "des", "dissensions", "apparaissent", "dans", "le", "mouvement", "gaulliste", "certains", "\u00e9lus", "soutiennent", "les", "pr\u00e9rogatives", "des", "\u00e9lus", "cnip", "ce", "qui", "aboutit", "\u00e0", "plusieurs", "scissions", "successives", "essouffl\u00e9", "le", "rpf", "sera", "d\u00e9finitivement", "dissous", "en", "le", "mouvement", "gaulliste", "\u00e9clatera", "ensuite", "en", "plusieurs", "petites", "formations", "politiques", "sans", "envergure", "parmi", "lesquelles", "les", "r\u00e9publicains", "sociaux", "de", "jacques", "chabandelmas", "seront", "les", "seuls", "\u00e0", "conserver", "une", "v\u00e9ritable", "audience", "apr\u00e8s", "le", "retour", "au", "pouvoir", "de", "de", "gaulle", "et", "la", "mise", "en", "place", "de", "la", "cinqui\u00e8me", "r\u00e9publique", "en", "le", "gaullisme", "unifi\u00e9", "au", "sein", "de", "l'union", "pour", "la", "nouvelle", "r\u00e9publique", "unr", "dominera", "la", "vie", "politique", "fran\u00e7aise", "jusque", "dans", "les", "ann\u00e9es", "autres", "partis", "de", "droite", "\u00e0", "la", "lib\u00e9ration", "la", "droite", "est", "tr\u00e8s", "fortement", "discr\u00e9dit\u00e9e", "car", "elle", "est", "assimil\u00e9e", "\u00e0", "la", "collaboration", "et", "au", "r\u00e9gime", "de", "vichyr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "quelques", "mouvements", "existent", "cependant", "comme", "le", "prl", "ou", "les", "r\u00e9publicains", "ind\u00e9pendants", "malgr\u00e9", "un", "tr\u00e8s", "faible", "score", "aux", "premi\u00e8res", "\u00e9lections", "en", "la", "plupart", "des", "courants", "de", "droite", "classique", "lass\u00e9s", "des", "alliances", "de", "centregauche", "tripartisme", "se", "regroupent", "dans", "un", "parti", "unique", "le", "centre", "national", "des", "ind\u00e9pendants", "et", "paysans", "cnip", "ce", "parti", "recueille", "autour", "de", "des", "suffrages", "et", "participe", "entre", "et", "\u00e0", "la", "troisi\u00e8me", "force", "le", "deuxi\u00e8me", "pr\u00e9sident", "de", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "ren\u00e9", "coty", "est", "issu", "du", "cnip", "de", "m\u00eame", "que", "deux", "pr\u00e9sidents", "du", "conseil", "antoine", "pinay", "et", "joseph", "laniel", "bien", "que", "devenu", "marginal", "ce", "parti", "est", "toujours", "en", "activit\u00e9", "\u00e0", "l'heure", "actuelle", "extr\u00eame", "droite", "l'union", "de", "d\u00e9fense", "des", "commer\u00e7ants", "et", "artisans", "udca", "est", "\u00e0", "l'origine", "un", "syndicat", "cr\u00e9\u00e9", "par", "pierre", "poujade", "en", "oppos\u00e9", "aux", "imp\u00f4ts", "qui", "touchent", "alors", "commer\u00e7ants", "et", "artisans", "il", "d\u00e9fend", "une", "politique", "d'extr\u00eame", "droite", "poujadisme", "profitant", "de", "la", "lassitude", "des", "fran\u00e7ais", "vis\u00e0vis", "des", "institutions", "de", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "qui", "font", "se", "succ\u00e9der", "les", "gouvernements", "l'udca", "devient", "vite", "populaire", "et", "obtient", "lors", "des", "\u00e9lections", "de", "janvier", "plus", "de", "des", "suffrages", "\u00e0", "travers", "l'union", "et", "fraternit\u00e9", "fran\u00e7aise", "uff", "parti", "politique", "affili\u00e9", "\u00e0", "l'udca", "et", "dont", "le", "plus", "jeune", "d\u00e9put\u00e9", "\u00e9tait", "jeanmarie", "le", "pen", "l'udca", "resta", "un", "mouvement", "d'opposition", "et", "ne", "participa", "ainsi", "\u00e0", "aucun", "gouvernement", "le", "mouvement", "poujadiste", "s'essouffle", "en", "tant", "que", "tel", "avec", "la", "fin", "de", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "en", "mais", "on", "peut", "retrouver", "des", "ressemblances", "politiques", "comme", "l'", "antifiscalisme", "revendiqu\u00e9", "par", "jeanmarie", "le", "pen", "entre", "l'udca", "et", "certains", "partis", "d'extr\u00eame", "droite", "contemporains", "fn", "mnr", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "articles", "connexes", "historique", "des", "gouvernements", "de", "la", "france", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "bic\u00e9phalisme", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "sous", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "\u00e9lections", "pr\u00e9sidentielles", "sous", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "l'uvre", "de", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "crises", "de", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "sur", "le", "fonctionnement", "de", "la", "quatri\u00e8me", "r\u00e9publique", "loi", "des", "apparentements", "troisi\u00e8me", "force", "bibliographie", "mouvements", "courants", "et", "personnalit\u00e9s", "politiques", "d\u00e9colonisation", "mohammed", "harbi", "la", "guerre", "commence", "en", "alg\u00e9rie", "bruxelles", "\u00e9ditions", "complexe", "coll", "la", "m\u00e9moire", "du", "peuple", "no", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "maria", "romonavarrete", "pr\u00e9f", "jeanfran\u00e7ois", "sirinelli", "pierre", "mend\u00e8s", "france", "h\u00e9ritage", "colonial", "et", "ind\u00e9pendances", "paris", "presses", "de", "l'universit\u00e9", "parissorbonne", "coll", "mondes", "contemporains", "p", "isbn", "fr\u00e9d\u00e9ric", "turpin", "de", "gaulle", "les", "gaullistes", "et", "l'indochine", "paris", "les", "indes", "savantes", "p", "isbn", "oclc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "liens", "externes", "portraits", "et", "biographies", "r\u00e9sum\u00e9es", "des", "pr\u00e9sidents", "sur", "le", "site", "officiel", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "httpwwwsivarchivesnationalesculturegouvfrsivirfranir", "les", "reportages", "du", "service", "photographique", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "sur", "vincent", "auriol", "et", "sur", "ren\u00e9", "coty", "sont", "consultables", "en", "ligne", "sur", "le", "site", "internet", "des", "archives", "nationales", "france", "portail", "de", "la", "r\u00e9publique", "portail", "de", "la", "politique", "fran\u00e7aise", "portail", "du", "droit", "fran\u00e7ais", "portail", "du", "monde", "contemporain", "portail", "des", "ann\u00e9es", "portail", "des", "ann\u00e9es"]